{
    "metadata": {
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "2005-08-19T09:37:58Z",
        "Last-Modified": "2005-08-19T10:31:26Z",
        "Last-Save-Date": "2005-08-19T10:31:26Z",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "325",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "2005-08-19T09:37:58Z",
        "date": "2005-08-19T10:31:26Z",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.5",
        "dc:title": "Plenarprotokoll 4/25 15.07.2005",
        "dcterms:created": "2005-08-19T09:37:58Z",
        "dcterms:modified": "2005-08-19T10:31:26Z",
        "meta:creation-date": "2005-08-19T09:37:58Z",
        "meta:save-date": "2005-08-19T10:31:26Z",
        "modified": "2005-08-19T10:31:26Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.5",
        "pdf:charsPerPage": [
            "1859",
            "2458",
            "1020",
            "53",
            "4194",
            "4599",
            "4753",
            "3423",
            "4671",
            "5118",
            "4825",
            "4897",
            "4987",
            "5372",
            "5229",
            "4618",
            "4741",
            "4842",
            "5633",
            "4356",
            "4540",
            "5094",
            "5323",
            "5284",
            "4708",
            "4398",
            "4472",
            "5205",
            "4926",
            "5192",
            "4751",
            "4921",
            "5032",
            "4362",
            "4218",
            "4957",
            "4699",
            "4528",
            "5064",
            "4647",
            "5134",
            "4216",
            "4573",
            "5254",
            "4310",
            "5440",
            "5227",
            "5348",
            "4647",
            "5589",
            "4419",
            "4833",
            "4958",
            "4918",
            "4555",
            "5007",
            "4827",
            "4683",
            "4460",
            "4613",
            "4420",
            "4569",
            "5192",
            "5072",
            "4651",
            "4949",
            "4796",
            "4428",
            "4879",
            "4398",
            "4612",
            "4348",
            "4009",
            "4272",
            "4535",
            "5246",
            "4578",
            "463"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "2005-08-19T09:37:58Z",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "3B2 6.03e/W",
        "pdf:docinfo:modified": "2005-08-19T10:31:26Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Acrobat Distiller 4.0 for Windows",
        "pdf:docinfo:title": "Plenarprotokoll 4/25 15.07.2005",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "false",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "true",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Acrobat Distiller 4.0 for Windows",
        "resourceName": "b'4_PlPr_25_201_1_1_.pdf'",
        "title": "Plenarprotokoll 4/25 15.07.2005",
        "xmp:CreatorTool": "3B2 6.03e/W",
        "xmpMM:DocumentID": "uuid:27283507-7b17-460a-b72e-631a73b2eb46",
        "xmpTPg:NPages": "78"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nPlenarprotokoll 4/25 15.07.2005\n\n\nInhaltsverzeichnis\n0 Er\u00f6ffnung 1955\n\nGeburtstagsgl\u00fcckw\u00fcnsche f\u00fcr den\nAbg. Mario Pecher, SPD 1955\n\n\u00c4nderung der Tagesordnung 1955\nJulia Bonk, PDS 1955\nHeinz Lehmann, CDU 1955\nDr. Andr\u00e9 Hahn, PDS 1956\nUwe Leichsenring, NPD 1956\nDr. Andr\u00e9 Hahn, PDS 1957\nHeinz Lehmann, CDU 1957\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD 1957\nDr. Andr\u00e9 Hahn, PDS 1957\nMartin Dulig, SPD 1958\n\n1 3. Lesung des Entwurfs Zweites Gesetz\nzur \u00c4nderung des Abgeordnetengesetzes\nund des Fraktionsrechtsstellungsgesetzes\nDrucksache 4/0904, Gesetzentwurf der\nFraktionen der CDU und der SPD\nDrucksache 4/2579, Zusammenstellung der\nin der 2. Lesung angenommenen\n\u00c4nderungen 1958\n\nAbstimmung und Annahme des Gesetzes 1958\n\n2 3. Lesung des Entwurfs Gesetz zur Aus-\nf\u00fchrung des Lebenspartnerschaftsgesetzes\n(Lebenspartnerschaftsausf\u00fchrungsgesetz \u2013\nLPartAusfG)\nDrucksache 4/1169, Gesetzentwurf der\nFraktion der FDP\nDrucksache 4/2580, Zusammenstellung der\nin der 2. Lesung angenommenen\n\u00c4nderungen 1958\n\nAbstimmung und Annahme des Gesetzes 1958\n\n3 Bisherige Ergebnisse der so genannten\nGesundheitsreform in Sachsen\nDrucksache 4/1143, Gro\u00dfe Anfrage der\nFraktion der PDS, und die Antwort der\nStaatsregierung 1959\n\nHorst Wehner, PDS 1959\nKarin Strempel, CDU 1961\nProf. Dr. Peter Porsch, PDS 1962\nKarin Strempel, CDU 1962\nJohannes Gerlach, SPD 1963\nHolger Apfel, NPD 1965\nKristin Sch\u00fctz, FDP 1967\nElke Herrmann, GR\u00dcNE 1968\nDr. Barbara H\u00f6ll, PDS 1970\nProf. Dr. Peter Porsch, PDS 1970\nDr. Barbara H\u00f6ll, PDS 1970\nJohannes Gerlach, SPD 1971\nDr. Barbara H\u00f6ll, PDS 1971\nKarin Strempel, CDU 1971\nDr. Barbara H\u00f6ll, PDS 1971\nHelma Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales 1973\n\nEntschlie\u00dfungsantrag der Fraktion der PDS,\nDrucksache 4/2581 1975\nHorst Wehner, PDS 1975\nKarin Strempel, CDU 1976\nProf. Dr. Peter Porsch, PDS 1976\nTorsten Herbst, FDP 1977\nAbstimmung und Ablehnung 1977\n\n4 Stand der Polizeistrukturreform\nDrucksache 4/2418, Antrag der Fraktionen\nder CDU und der SPD 1977\n\nVolker Bandmann, CDU 1977\nDr. Cornelia Ernst, PDS 1979\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD 1980\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP 1981\nDr. Cornelia Ernst, PDS 1982\n\nPlenarprotokoll 4/25\n\nS\u00e4chsischer Landtag\n25. Sitzung 4. Wahlperiode\n\nBeginn: 10:01 Uhr Dresden, 15. Juli 2005, Plenarsaal Schluss: 17:29 Uhr\n\n\n\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP 1982\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE 1982\nDr. Thomas de Maizi\u00e8re, Staatsminister\ndes Innern 1983\nDr. Cornelia Ernst, PDS 1984\nDr. Thomas de Maizi\u00e8re, Staatsminister\ndes Innern 1984\nSven Morlok, FDP 1984\nDr. Thomas de Maizi\u00e8re, Staatsminister\ndes Innern 1984\nVolker Bandmann, CDU 1985\n\n5 Schaffung der Voraussetzungen f\u00fcr die\nWiedererhebung der Verm\u00f6gensteuer und\nzur Neuregelung der Erbschaftsteuer\nDrucksache 4/2473, Antrag der Fraktion\nder PDS 1986\n\nDr. Barbara H\u00f6ll, PDS 1986\nUwe Albrecht, CDU 1987\nDr. Barbara H\u00f6ll, PDS 1987\nUwe Albrecht, CDU 1987\nSven Morlok, FDP 1988\nUwe Albrecht, CDU 1988\nMario Pecher, SPD 1988\nAlexander Delle, NPD 1988\nSven Morlok, FDP 1989\nDr. Barbara H\u00f6ll, PDS 1990\nSven Morlok, FDP 1990\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE 1990\nBettina Simon, PDS 1991\nPeter Wilhelm Patt, CDU 1992\nBettina Simon, PDS 1992\nDr. Horst Metz, Staatsminister der Finanzen 1993\nDr. Barbara H\u00f6ll, PDS 1994\n\nAbstimmung und Ablehnung 1995\n\n6 Umweltallianzen \u201eUmwelt und Landwirt-\nschaft\u201c und \u201eUmwelt und Wirtschaft\u201c des\nFreistaates Sachsen\nDrucksache 4/2385, Antrag der Fraktionen\nder CDU und der SPD 1995\n\nUta Windisch, CDU 1995\nDr. Liane Deicke, SPD 1996\nElke Altmann, PDS 1997\nMatthias Paul, NPD 1998\nTino G\u00fcnther, FDP 1999\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE 1999\nStanislaw Tillich, Staatsminister f\u00fcr Umwelt\nund Landwirtschaft 1999\nDr. Liane Deicke, SPD 2001\n\nAbstimmung und Zustimmung 2001\nProf. Dr. Peter Porsch, PDS 2001\n\n7 \u2013 Reformbestrebungen der EU-Kommission\nzur Zuckermarktordnung\nDrucksache 4/0751, Antrag der Fraktion\nder NPD, mit Stellungnahme der Staats-\nregierung\n\u2013 Reform der Zuckermarktordnung\nDrucksache 4/2187, Antrag der Fraktionen\nder CDU und der SPD 2002\n\nMatthias Paul, NPD 2002\nThomas Schmidt, CDU 2003\nElke Altmann, PDS 2004\nTino G\u00fcnther, FDP 2005\nElke Altmann, PDS 2005\nTino G\u00fcnther, FDP 2006\nElke Altmann, PDS 2006\nTorsten Herbst, FDP 2006\nTino G\u00fcnther, FDP 2006\nMichael Weichert, GR\u00dcNE 2006\nStanislaw Tillich, Staatsminister f\u00fcr Umwelt\nund Landwirtschaft 2007\nMatthias Paul, NPD 2007\nThomas Schmidt, CDU 2008\n\n\u00c4nderungsantrag der Fraktion der NPD,\nDrucksache 4/2600 2008\nMatthias Paul, NPD 2008\nAbstimmung und Ablehnung 2008\n\nAbstimmung und Ablehnung\nDrucksache 4/0751 2008\nAbstimmung und Ablehnung\nDrucksache 4/2601 2008\nAbstimmung und Zustimmung\nDrucksache 4/2187 2008\nProf. Dr. Peter Porsch, PDS 2009\n\nErkl\u00e4rung zu Protokoll 2009\n\nStanislaw Tillich, Staatsminister f\u00fcr Umwelt\nund Landwirtschaft 2009\n\n8 L\u00e4ngeres gemeinsames Lernen erm\u00f6glichen \u2013\nKlare Rahmenbedingungen f\u00fcr Gemein-\nschaftsschulen schaffen\nDrucksache 4/2475, Antrag der Fraktion\nder FDP 2010\n\nTorsten Herbst, FDP 2010\nThomas Colditz, CDU 2010\nJulia Bonk, PDS 2011\nThomas Colditz, CDU 2012\nJulia Bonk, PDS 2012\nMartin Dulig, SPD 2013\nAstrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE 2014\nSteffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus 2015\nTorsten Herbst, FDP 2015\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 15. Juli 2005\n\n\n\n\u00c4nderungsantrag der Fraktion der PDS,\nDrucksache 4/2602 2015\nJulia Bonk, PDS 2015\nAbstimmung und Ablehnung 2015\n\nAbstimmung und Zustimmung\nDrucksache 4/2475 2015\n\n9 Politisch motivierte K\u00fcndigungen von\nSchulleitern an s\u00e4chsischen Schulen\nDrucksache 4/2474, Antrag der Fraktion\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN 2016\n\nAstrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE 2016\nThomas Colditz, CDU 2017\nCornelia Falken, PDS 2018\nMartin Dulig, SPD 2018\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD 2019\nTorsten Herbst, FDP 2021\nDr. Andr\u00e9 Hahn, PDS 2021\nProf. Dr. Cornelius Weiss, SPD 2022\nDr. Andr\u00e9 Hahn, PDS 2022\nStanislaw Tillich, Staatsminister f\u00fcr Umwelt\nund Landwirtschaft 2023\n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, PDS 2023\nKlaus Bartl, PDS 2023\nDr. Andr\u00e9 Hahn, PDS 2023\nSven Morlok, FDP 2023\nDr. Andr\u00e9 Hahn, PDS 2023\nSteffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus 2024\nAstrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE 2025\n\n\u00c4nderungsantrag der Fraktion der PDS,\nDrucksache 4/2599 2025\nJulia Bonk, PDS 2025\nAbstimmung und Ablehnung 2026\n\nAbstimmung und Ablehnung\nDrucksache 4/2474 2026\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen\nWorte des Landtagspr\u00e4sidenten zum\nAbschluss des ersten Plenarjahres des\n4. S\u00e4chsischen Landtages 2026\n\nN\u00e4chste Landtagssitzung 2027\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 15. Juli 2005\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 15. Juli 2005\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 15. Juli 2005\n\n1955\n\nEr\u00f6ffnung\n\n(Beginn der Sitzung: 10:01 Uhr)\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Meine sehr verehrten Damen\nund Herren! Ich er\u00f6ffne die 25. Sitzung des 4. S\u00e4ch-\nsischen Landtages.\n\nIch habe zun\u00e4chst eine sehr angenehme Aufgabe zu er-\nf\u00fcllen. Wir haben ein Geburtstagskind unter uns. Herr\nPocher hat Geburtstag. Dazu unseren herzlichen Gl\u00fcck-\nwunsch. Alles Gute!\n\n(Zurufe: Herr Pecher!)\n\n\u2013 Herr Pecher!\n\n(Beifall)\n\nVielleicht habe ich etwas vorweggenommen, was zu\nIhren Charaktereigenschaften geh\u00f6ren k\u00f6nnte.\n\n(Heiterkeit)\n\nAber bitte nicht zuerst bei mir ausprobieren!\n\n(Fortgesetzte Heiterkeit)\n\nMeine Damen und Herren! Folgende Abgeordnete, von\ndenen Entschuldigungen zu unserer heutigen Sitzung\nvorliegen, sind beurlaubt: Herr Heidan, Frau\nDr. Schwarz, Herr Nolle, Herr Mirko Schmidt, Frau\nNicolaus, Herr Dr. Friedrich, Herr Baier.\n\nMeine Damen und Herren! Die Tagesordnung unserer\nheutigen Sitzung liegt Ihnen vor. Das Pr\u00e4sidium hat f\u00fcr\ndie Tagesordnungspunkte 1 bis 9 folgende Redezeiten\nfestgelegt: CDU-Fraktion 122 Minuten, PDS-Fraktion\n94 Minuten, SPD-Fraktion 59 Minuten, NPD-Fraktion\n59 Minuten, FDP-Fraktion 45 Minuten, GR\u00dcNE-Fraktion\n45 Minuten, Staatsregierung 94 Minuten. Die Redezeiten\nk\u00f6nnen von den Fraktionen und der Staatsregierung ent-\nsprechend dem jeweiligen Redebedarf aufgeteilt werden.\n\nMeine Damen und Herren! Mir liegt ein als dringlich be-\nzeichneter Antrag der Fraktion der PDS in der Druck-\nsache 4/2555 mit dem Titel \u201eZugangsbeschr\u00e4nkungen\nf\u00fcr Hauptschulabg\u00e4nger aufheben!\u201c vor. Ich bitte um\nBegr\u00fcndung der Dringlichkeit.\n\nJulia Bonk, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Am vergangenen Freitag sind an diejenigen\nSch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler, die die Schule in diesem Jahr\nverlassen sollen, Abschlusszeugnisse ausgegeben wor-\nden. Es sind nun F\u00e4lle von Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern\nbekannt geworden, die die Hauptschule in diesem Jahr\nabschlie\u00dfen, ihre Schullaufbahn aber fortsetzen, das hei\u00dft\nin der 10. Klasse die Realschule besuchen wollen, die\naber den von der Mittelschulverordnung vorgegebenen\nNotendurchschnitt nicht erreichen.\n\n(Heinz Eggert, CDU: Daran ist der\nKultusminister schuld!)\n\nSolche F\u00e4lle sind mehrfach an uns herangetragen wor-\nden. Die Mittelschulverordnung in ge\u00e4nderter Fassung\nschreibt vor, dass ein Notendurchschnitt von mindestens\n2,4 erreicht sein muss, um in den Realschulbildungsgang\n\nzu wechseln. Die Staatsregierung verhindert auf diese\nArt und Weise einen breiten Zugang aller jungen Men-\nschen zu Bildung. Das darf f\u00fcr uns nicht sein.\n\n(Lachen bei der CDU)\n\nDie bestm\u00f6gliche F\u00f6rderung f\u00fcr jeden Einzelnen muss\ndas Ziel von Schulpolitik sein. Sie brauchen da gar nicht\nso zu reagieren; denn de facto ist es so, dass jeder, der\nden Notendurchschnitt von 2,4 nicht erreicht, nicht auf\ndie Realschule gehen kann. Wir halten es aber f\u00fcr unbe-\ndingt notwendig und eigentlich f\u00fcr selbstverst\u00e4ndlich.\nWenn Sie das auch so unm\u00f6glich finden, dann k\u00f6nnen\nSie das ja direkt \u00e4ndern und daf\u00fcr sorgen, dass jungen\nMenschen, wenn sie lernen wollen, der Zugang zu Bil-\ndung nicht versperrt wird.\n\n(Beifall des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, PDS)\n\nDeshalb beantragen wir hier, diese Zugangskriterien f\u00fcr\ndie Realschule abzuschaffen und jedem jungen Men-\nschen, der die 9. Klasse erfolgreich abgeschlossen hat \u2013\ndas ist ein bisschen mehr als 2,4 \u2013, Zugang zur Real-\nschule zu gew\u00e4hren.\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich bitte auf die Dringlichkeit zu-\nr\u00fcckzukommen.\n\nJulia Bonk, PDS: Das m\u00f6chte ich gern tun. \u2013 Die Zeug-\nnisse sind seit letzter Woche raus. Die Entscheidungen\nf\u00fcr die betroffenen Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler m\u00fcssen\njetzt getroffen werden. Wir haben das vorliegende Prob-\nlem in der vergangenen Woche \u00fcber den Ausschuss the-\nmatisiert, die Antwort aber erst am Freitag erhalten. Die\nSitzung des Pr\u00e4sidiums war vorbei und die Frist abge-\nlaufen, sodass wir den Antrag nur als Dringlichen An-\ntrag einbringen k\u00f6nnen. Da au\u00dferdem vor dem neuen\nSchuljahr keine weitere regul\u00e4re Sitzung des Landtages\nmehr stattfindet, m\u00fcssen wir heute dar\u00fcber diskutieren\nund entscheiden. Wir bitten deswegen darum, den An-\ntrag f\u00fcr dringlich zu erkl\u00e4ren.\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird dazu das Wort gew\u00fcnscht?\n\u2013 Bitte, Herr Lehmann.\n\nHeinz Lehmann, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr ver-\nehrten Damen und Herren! Die Konditionen, zu denen\nin Sachsen Hauptsch\u00fcler zur Realschule wechseln k\u00f6n-\nnen, sind seit Jahren bekannt und unver\u00e4ndert. Sie sind\nin \u00a7 4 Abs. 2 der Schulordnung f\u00fcr Mittelschulen festge-\nlegt. Das ist auch der PDS, insbesondere Frau Kollegin\nBonk, bekannt. Die PDS h\u00e4tte alle M\u00f6glichkeiten gehabt,\ndieses Thema in Form eines normalen, fristgerecht einge-\nreichten Antrags in die heutige Beratung einzubringen.\n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, PDS: Das haben wir\nja ausprobiert!)\n\nSie hat es nicht getan. Es handelt sich aus unserer Sicht\num eine so genannte selbst konstruierte Dringlichkeit.\nDarum k\u00f6nnen wir diesem Ansinnen auch nicht zustim-\nmen.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 15. Juli 2005\n\n1956\n\nIch verweise auf das noch ganz junge Rechtsgutachten\nNr. 6 des Juristischen Dienstes vom 8. Juni dieses Jahres,\nin dem die Voraussetzungen f\u00fcr die Dringlichkeit nach\n\u00a7 54 Abs. 3 noch einmal ganz klar herausgearbeitet wer-\nden. Aus diesem Grund k\u00f6nnen wir Ihrem Antrag auch\nnicht zustimmen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird weiter das Wort ge-\nw\u00fcnscht? \u2013 Herr Dr. Hahn, bitte.\n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Herr Kollege Lehmann, ich h\u00e4tte mir ge-\nw\u00fcnscht, Sie h\u00e4tten sich den Antrag und die Begr\u00fcn-\ndung der Dringlichkeit wenigstens durchgelesen. Wir\nhaben schon erlebt, dass Sie als Atomkraftwerksbauer\ngescheitert sind; von Bildungspolitik verstehen Sie offen-\nkundig auch nichts.\n\n(Zurufe von der CDU: Pisa-Studie! \u2013 Inhalte!)\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Also, das \u2013 \u2013\n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, PDS: Ich wei\u00df, dass Ihnen das nicht\ngef\u00e4llt. \u2013 Die Dringlichkeit \u2013 darum geht es jetzt hier \u2013\nist nicht selbst konstruiert. Sie ergibt sich aus dem Um-\nstand, dass die PDS-Fraktion eine Anfrage an das Kul-\ntusministerium gestellt hatte und in der Schulausschuss-\nsitzung am vergangenen Freitag vom Minister darauf\neine Antwort bekommen hat. Der Freitag lag nach der\nPr\u00e4sidiumssitzung und nach der Frist zur Einreichung\nder Antr\u00e4ge. Nachdem wir hier die Auskunft bekommen\nhatten, dass die Regelung in dieser Form erstmalig greift\nund dass davon konkrete Kinder betroffen sind, haben\nwir den Dringlichen Antrag gestellt. Wir konnten ihn gar\nnicht vorher stellen.\nLetzte Bemerkung! Dass Sie keine Ahnung haben, Herr\nKollege Lehmann, zeigt sich an Folgendem: Die Verord-\nnung gibt es in der Tat seit Jahren; die Regelung, von\nder Sie sprechen, ist erst in diesem Schuljahr in Kraft ge-\ntreten und greift zum Ende dieses Schuljahres zum ers-\nten Mal. Die Verordnung ist n\u00e4mlich ge\u00e4ndert worden.\nEs w\u00e4re gut, wenn Sie sich vorher kundig machen w\u00fcr-\nden. Die Betroffenen haben das Recht, dass das Parla-\nment einschreitet, wenn Lebenschancen junger Menschen\nblockiert werden sollen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird weiter das Wort ge-\nw\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann bringe ich die\nDringlichkeit des Antrages der Fraktion der PDS, Druck-\nsache 4/2555, \u201eZugangsbeschr\u00e4nkungen f\u00fcr Hauptschul-\nabg\u00e4nger aufheben!\u201c, zur Abstimmung. Wer der Dring-\nlichkeit des Antrages zustimmt, den bitte ich um das\nHandzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Bei Stimmenthaltungen und einer ganzen An-\nzahl von Stimmen daf\u00fcr ist die Dringlichkeit mehrheit-\nlich abgelehnt worden.\n\nMir liegt weiterhin ein als dringlich bezeichneter Antrag\nder Fraktion der NPD in der Drucksache 4/2550 mit\ndem Titel \u201eNeue Haushaltskriterien durch die Zeugen-\n\naussagen Ludwig Hausbachers bei der 3. Sitzung des\nUntersuchungsausschusses am 11. Juli 2005\u201c vor.\n\nIch bitte um Einbringung des Antrages und die Begr\u00fcn-\ndung der Dinglichkeit.\n\nUwe Leichsenring, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Herr Pr\u00e4sident, ich korrigiere Sie nur\nungern, aber im Antragstitel hei\u00dft es: \u201eNeue Haushalts-\nrisiken \u2026\u201c. Er liegt aber allen vor.\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ja, korrekt.\n\nUwe Leichsenring, NPD: Meine sehr geehrten Damen\nund Herren! Ich w\u00e4re heute gern an das Pult getreten\nund h\u00e4tte gesagt: Der Antrag hat sich erledigt. Wir\nhaben ja eine Erkl\u00e4rung vom Finanzminister geh\u00f6rt. \u2013\nLeider hat Finanzminister Dr. Metz in der gestrigen Sit-\nzung nicht allzu viel erkl\u00e4ren k\u00f6nnen. Deswegen ist es\nnotwendig, dass wir diesen Antrag aufrechterhalten.\nIch m\u00f6chte die Dringlichkeit begr\u00fcnden. Durch die Er-\nkl\u00e4rung des Finanzministers sind mittlerweile auch die\nletzten Klarheiten beseitigt worden. Wir haben mit gro-\n\u00dfem Erstaunen zur Kenntnis genommen, dass da doch\nZahlen im Spiel waren \u2013 also keine Erfindung vom\n\u201ehabgierigen\u201c Herrn Hausbacher. Seit dem Auftritt des\nFinanzministers hier in diesem Hause stellt sich mir die\nFrage: Welchen Wert hat eine eidesstattliche Versiche-\nrung gegen\u00fcber der Privatperson \u2013 von mir aus auch ge-\ngen\u00fcber dem Finanzminister \u2013 Metz, der ja keine be-\nurkundende Instanz ist? Diese Erkl\u00e4rung k\u00f6nnen wir\ngetrost in die Ablage \u201eP\u201c legen und entsorgen.\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Bitte begr\u00fcnden Sie die Dring-\nlichkeit.\n\nUwe Leichsenring, NPD: Der Informationsbedarf ist also\nseit gestern noch gestiegen. Herr Teubner als Ausschuss-\nvorsitzender wird mir best\u00e4tigen: Am 11.07. tagte der\nUntersuchungsausschuss bis in die Abendstunden\nhinein. Die Antragsfrist endete 12:00 Uhr. Die Entwick-\nlungen waren bis 12:00 Uhr so \u00fcberhaupt noch nicht ab-\nsehbar. Daraus resultiert die Dringlichkeit des Antrages.\nAlles, was geschehen ist, geschah nach 12:00 Uhr.\nDie entscheidenden Teile der Aussage von Herrn\nHausbacher und die eidesstattliche Versicherung, die in\nmeinen Augen keine ist, erfolgten alle nach dem 11.07.,\n12:00 Uhr, also nach dem Ende der Frist f\u00fcr die Ein-\nreichung eines ordnungsgem\u00e4\u00dfen Antrages. Die ganze\nEntwicklung in dieser Woche hat gezeigt, dass es keine\nreine Luftnummer ist und kein leicht durchschaubarer\nVersuch, die \u00d6ffentlichkeit zu manipulieren, wie es in\nder Pressemitteilung der SLB noch im Februar dieses\nJahres hie\u00df.\n\nDa die Frist abgelaufen war, einen ordnungsgem\u00e4\u00dfen\nAntrag einzureichen, und von Herrn Metz mehr Unklar-\nheiten als Klarheiten kamen, ist in unseren Augen der\nAntrag dringlich und wir bitten um Zustimmung zur\nDringlichkeit.\n\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der NPD)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 15. Juli 2005\n\n1957\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird dazu das Wort gew\u00fcnscht?\n\u2013 Herr Dr. Hahn, bitte.\n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr ver-\nehrten Damen und Herren! Das Thema ist in der Tat\ndringlich. Deshalb hat die PDS-Fraktion gestern zwei\nSondersitzungen des Untersuchungsausschusses durch-\ngesetzt. Es wird heute um 10:30 Uhr eine weitere Sitzung\ndes Untersuchungsausschusses geben.\nDer Antrag der NPD, wenn er behandelt werden w\u00fcrde,\nw\u00fcrde am Ende der Tagesordnung stehen. Bis dahin hat\nder Untersuchungsausschuss schon l\u00e4ngst reagiert. Das\nhei\u00dft, auf Initiative der PDS ist das Thema schon lange\nin den Gremien des Landtags. Von daher gibt es keine\nNotwendigkeit f\u00fcr diesen Antrag und die Dringlichkeit\nkann abgelehnt werden.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird weiter das Wort ge-\nw\u00fcnscht? \u2013 Bitte, Herr Lehmann.\n\nHeinz Lehmann, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr ver-\nehrten Damen und Herren! Wir haben in Sachsen seit\neinigen Monaten einen Staatshaushalt, der mit aller Um-\nsicht beraten und schlie\u00dflich durch das Haus beschlossen\nwurde. Trotzdem k\u00f6nnen Haushaltsrisiken niemals abso-\nlut ausgeschlossen werden. Die S\u00e4chsische Haushaltsord-\nnung sieht f\u00fcr diesen Fall eine Reihe von Werkzeugen\nvor, die dann zur Anwendung kommen. Dringliche An-\ntr\u00e4ge, meine Herren von der NPD, geh\u00f6ren dazu nicht.\nDie haneb\u00fcchenen Forderungen von Herrn Hausbacher,\ndie er in einem Zivilprozess benutzen will, sind uns seit\nmehreren Monaten bekannt. Dass die Einreicher erst am\n11.07. davon Kenntnis bekommen haben, ist bedauerlich,\nbegr\u00fcndet aber in keiner Weise die Dringlichkeit nach\n\u00a7 54 Abs. 3 Gesch\u00e4ftsordnung.\nIm \u00dcbrigen sind wir im Untersuchungsausschuss, Herr\nDr. Hahn sprach davon, wie auch im Unterausschuss\ndabei, uns mit den Dingen zu besch\u00e4ftigen. Deswegen\nlehnen wir heute den Antrag formal nach Gesch\u00e4ftsord-\nnung ab.\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird weiter das Wort ge-\nw\u00fcnscht? \u2013 Das ist der Fall. Herr Dr. M\u00fcller.\n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr\nverehrten Damen und Herren! Zun\u00e4chst zu dem, was\nHerr Kollege Dr. Hahn ausgef\u00fchrt hat. Herr Kollege\nHahn, Sie werden mir nat\u00fcrlich Recht geben m\u00fcssen:\nDer Untersuchungsausschuss besch\u00e4ftigt sich in erster\nLinie mit den Dingen, die gewesen sind. Das, was mit\ndem Dringlichen Antrag er\u00f6rtert werden soll, sind die\nRisiken, die sich aus dem, was gewesen ist, f\u00fcr den\nHaushalt ergeben. Der Untersuchungsausschuss ist in\nallererster Linie ein Ausschuss, der bis zum Unter-\nsuchungsergebnis intern arbeitet. Die Haushaltsrisiken\nsind aber f\u00fcr das gesamte Plenum interessant.\nZu Ihnen, lieber Kollege Lehmann: Selbstverst\u00e4ndlich\nwaren uns die Forderungen auch vorher bekannt. Aber\ndie Faktenlage \u2013 das m\u00fcssen Sie selber zugeben \u2013 hat\nsich seit Montag erheblich ge\u00e4ndert. Sie hat sich durch\ndie Aussagen des Herrn Hausbacher und durch die Stel-\n\nlungnahme des Finanzministers Metz ge\u00e4ndert. Hier ist\neine v\u00f6llig andere Ausgangslage zu sehen, als sie Mon-\ntagmittag 12:00 Uhr gewesen w\u00e4re. Ich bitte deshalb um\nAnerkennung der Dringlichkeit dieses Antrages und Be-\nhandlung heute im Plenum.\n\nDanke.\n\n(Beifall bei der NPD)\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird weiter das Wort ge-\nw\u00fcnscht? \u2013 Dann bringe ich die Dringlichkeit des An-\ntrages der NPD-Fraktion, Drucksache 4/2550, \u201eNeue\nHaushaltsrisiken durch die Zeugenaussage Ludwig\nHausbachers bei der 3. Sitzung des Untersuchungsaus-\nschusses am 11. Juli 2005\u201c zur Abstimmung. Wer der\nDringlichkeit zustimmen m\u00f6chte, den bitte ich um das\nHandzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt\nsich der Stimme? \u2013 Bei einigen Stimmen daf\u00fcr ist die\nDringlichkeit durch das Plenum mehrheitlich abgelehnt\nworden.\n\nMeine Damen und Herren! In der Ihnen vorliegenden\nTagesordnung bitte ich folgende Tagesordnungspunkte\nzu streichen: die Tagesordnungspunkte 1 bis 5 und 8\nbis 11; das waren die 3. Lesungen.\n\nDes Weiteren ist im Tagesordnungspunkt 17 die Druck-\nsache 4/1838 ebenfalls zu streichen, da die Frist zur Stel-\nlungnahme der Staatsregierung noch nicht abgelaufen ist\nund der Antrag f\u00fcr die Behandlung im Plenum somit ge-\nsperrt ist. Wird dazu das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Bitte sch\u00f6n.\n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Dazu wird das\nWort gew\u00fcnscht. \u00dcber die Tagesordnung entscheidet das\nPr\u00e4sidium. Das ist geschehen. Der Pr\u00e4sident kann nicht\neinfach einen Tagesordnungspunkt per Akklamation ab-\nsetzen. Das Pr\u00e4sidium hat die Tagesordnung einschlie\u00df-\nlich dieses Antrages best\u00e4tigt.\nWas den Umstand betrifft, auf den Sie jetzt hinweisen,\nm\u00f6chte ich klarstellen, dass die PDS-Fraktion die Be-\nhandlung dieses Antrages im Plenum verlangt hat. Das\nentsprechende Schriftst\u00fcck ist an Sie gerichtet und liegt\nvor. Der Antrag ist im Juni aus R\u00fccksichtnahme auf an-\ndere Fraktionen, die Parteiveranstaltungen hatten und da\ndie Sitzung k\u00fcrzer war, nicht auf die Tagesordnung ge-\nkommen. Von uns ist nie beantragt worden, die Vorlage\nnicht im Plenum zu behandeln, sie ist erst durch die\nVerwaltung in den Ausschuss geschickt worden. Durch\nein Versehen wurde er der Staatsregierung \u00fcberwiesen.\nWir wollten diesen Antrag von Anfang an hier im\nPlenum behandeln. Das war der Wille von uns als An-\ntragsteller. Wenn der Antrag durch ein Versehen oder\nFehler in der Verwaltung pl\u00f6tzlich an die Staatsregierung\ngeht, ist das nicht unser Problem. Wir m\u00f6chten den\nAntrag heute behandeln.\n\nEs liegt eine gleichartige Thematik der FDP vor und wir\nsehen keinen Grund, warum der regul\u00e4r von uns ein-\ngereichte Antrag heute nicht zur Behandlung zugelassen\nwerden soll.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird dazu das Wort gew\u00fcnscht?\n\u2013 Herr Dulig, bitte.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 15. Juli 2005\n\n1958\n\nMartin Dulig, SPD: Ich war selber bei der Pr\u00e4sidiumssit-\nzung anwesend. Ich h\u00e4tte selbstverst\u00e4ndlich interveniert,\nweil ich die Gesch\u00e4ftsordnung kenne. Auf die Frage, ob\nhier eine Stellungnahme vorliegt, haben Sie gesagt, Herr\nHahn, sie liegt vor. Auch f\u00fcr Sie gilt die Gesch\u00e4ftsord-\nnung.\n\n(Beifall bei der SPD und der CDU)\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird weiter dazu das Wort ge-\nw\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. Es beantragt die Frak-\ntion der PDS, dass dieser Tagesordnungspunkt in der\nTagesordnung verbleibt. Dann lasse ich dar\u00fcber abstim-\nmen. Wer daf\u00fcr ist, dass der Tagesordnungspunkt 17,\nDrucksache 4/1838, behandelt wird, den bitte ich um\ndas Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer ent-\nh\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei Stimmen daf\u00fcr und Stimm-\nenthaltungen ist das vom Plenum mehrheitlich abge-\n\nlehnt. Das Plenum entscheidet letztlich \u00fcber die\nTagesordnung.\n\nMeine Damen und Herren! Noch ein organisatorischer\nHinweis: Im Pr\u00e4sidium ist auch beraten worden, dass\nwir heute gegen 17:00 Uhr das erste Plenarjahr abschlie-\n\u00dfen wollen. Ich hatte gebeten, dass die Stenografen uns\nzustimmen und auf ihre wohlverdiente Pause verzichten,\nweil 17:00 Uhr die M\u00f6glichkeit besteht nachzuholen, was\neigentlich in der Mittagspause geschehen k\u00f6nnte. Ich\nbitte darum, dass dieser Termin auch im Interesse aller\neingehalten wird, die jetzt darauf vertrauen, dass m\u00f6g-\nlicherweise 17:00 Uhr Schluss ist.\n\nMeine Damen und Herren! Die Ihnen vorliegende Tages-\nordnung mit den beschlossenen \u00c4nderungen ist f\u00fcr un-\nsere Beratung verbindlich. Wir kommen jetzt zur Tages-\nordnung selbst.\n\nTagesordnungspunkt 1\n\n3. Lesung des Entwurfs Zweites Gesetz zur \u00c4nderung des\nAbgeordnetengesetzes und des Fraktionsrechtsstellungsgesetzes\n\nDrucksache 4/0904, Gesetzentwurf der Fraktionen der CDU und der SPD\n\nDrucksache 4/2579, Zusammenstellung der in der 2. Lesung angenommenen \u00c4nderungen\n\nDie 2. Beratung fand in der 23. Sitzung des S\u00e4chsischen\nLandtags am 13. Juli 2005 statt. Es wurden gegen\u00fcber\nder Beschlussempfehlung des federf\u00fchrenden Ausschus-\nses \u00c4nderungen vorgenommen. Ihnen liegt die Zusam-\nmenstellung der \u00c4nderungen als Drucksache 4/2579 vor.\nEs liegt kein Wunsch nach allgemeiner Aussprache vor.\nMeine Damen und Herren! Da es in der 3. Lesung keine\n\u00c4nderungsantr\u00e4ge gibt, stelle ich nunmehr den Entwurf\nZweites Gesetz zur \u00c4nderung des Abgeordnetengesetzes\n\nund des Fraktionsrechtsstellungsgesetzes in der in der\n2. Lesung beschlossenen Fassung als Ganzes zur Abstim-\nmung. Wer dem Entwurf zustimmen m\u00f6chte, den bitte\nich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen. \u2013\nWer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer gr\u00f6\u00dferen Zahl\nvon Stimmenthaltungen und Stimmen dagegen ist dem\nGesetz mehrheitlich zugestimmt.\n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen nun zum\n\nTagesordnungspunkt 2\n\n3. Lesung des Entwurfs Gesetz zur Ausf\u00fchrung\ndes Lebenspartnerschaftsgesetzes\n\n(Lebenspartnerschaftsausf\u00fchrungsgesetz \u2013 LPartAusfG)\n\nDrucksache 4/1169, Gesetzentwurf der Fraktion der FDP\n\nDrucksache 4/2580, Zusammenstellung der in der 2. Lesung angenommenen \u00c4nderungen\n\nDie 2. Beratung fand in der 23. Sitzung des S\u00e4chsischen\nLandtags am 13. Juli 2005 statt. Es wurden gegen\u00fcber\nder Beschlussempfehlung des federf\u00fchrenden Ausschus-\nses \u00c4nderungen vorgenommen. Ihnen liegt die Zusam-\nmenstellung der \u00c4nderungen als Drucksache 4/2580 vor.\nEs liegt kein Wunsch nach allgemeiner Aussprache ge-\nm\u00e4\u00df \u00a7 56 der Gesch\u00e4ftsordnung vor. Da es keine \u00c4nde-\nrungsantr\u00e4ge in der 3. Lesung gibt, stelle ich nunmehr\nden Entwurf S\u00e4chsisches Gesetz zur Regelung der Zu-\n\nst\u00e4ndigkeiten des Verfahrens nach dem Lebenspartner-\nschaftsgesetz in der in der 2. Lesung beschlossenen Fas-\nsung als Ganzes zur Abstimmung. Wer dem Entwurf\ndes Gesetzes zustimmen m\u00f6chte, den bitte ich um das\nHandzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt\nsich der Stimme? \u2013 Bei einer gr\u00f6\u00dferen Anzahl von\nStimmenthaltungen und auch Stimmen dagegen ist dem\nGesetz mehrheitlich zugestimmt worden.\nMeine Damen und Herren! Wir kommen nun zum\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 15. Juli 2005\n\n1959\n\nTagesordnungspunkt 3\n\nBisherige Ergebnisse der so genannten Gesundheitsreform in Sachsen\n\nDrucksache 4/1143, Gro\u00dfe Anfrage der Fraktion der PDS, und die Antwort der Staatsregierung\n\nAls Einbringer spricht zuerst die Fraktion \u2013 \u2013\n\n(Interne Wortwechsel zwischen\nAbgeordneten der FDP)\n\n\u2013 Darf ich um etwas mehr Aufmerksamkeit bitten.\n\n\u2013 der PDS. Die Reihenfolge in der ersten Runde lautet.\nCDU, SPD, NPD, FDP, GR\u00dcNE und die Staatsregierung.\nDie Debatte ist er\u00f6ffnet. Ich bitte, dass die Fraktion der\nPDS das Wort nimmt. Herr Wehner, bitte.\n\nHorst Wehner, PDS: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident!\nMeine sehr geehrten Damen und Herren Abgeordneten!\nAn unserer bisherigen Auffassung hat sich nichts ge-\n\u00e4ndert. Die Gesundheitsreform greift den Patienten in\ndie Tasche. Besonders betroffen sind sozial Schwache\nund Menschen, die unter chronischen Erkrankungen lei-\nden.\nIch danke zun\u00e4chst der Staatsregierung f\u00fcr die Beant-\nwortung der Fragen der Fraktion der PDS, der Linkspar-\ntei.PDS. Die Antworten sind sehr aufschlussreich und\nwerden noch in n\u00e4chster Zeit f\u00fcr Diskussionsstoff sor-\ngen. Es kommt nicht \u00fcberraschend, dass die Staatsregie-\nrung das Modernisierungsgesetz der gesetzlichen Kran-\nkenversicherung, das am 01.01.2004 weitgehend in Kraft\ntrat, nach wie vor positiv einsch\u00e4tzt.\n\nWas aber soll nun positiv sein? Die Mitberatungsrechte.\nDie Mitberatungsrechte der Patienten nach \u00a7 140f des\nV. Sozialgesetzbuches wurden auch in Sachsen auf den\nWeg gebracht. Das ist in der Tat positiv. In den ersten\nSitzungen im Landesausschuss, in den Zulassungsaus-\nsch\u00fcssen sowie im Berufungsausschuss im Bereich der\nkassen\u00e4rztlichen Zulassungen waren von den s\u00e4ch-\nsischen Selbsthilfegruppen, Behinderten- und Sozialver-\nb\u00e4nden benannte Patientenvertreter bereits mitberatend.\nDer Sozialverband VdK Sachsen hat also nicht einfach\ndie Vertreter benannt. Der VdK hat als Koordinator ge-\nwirkt, denn das Benennungsverfahren gestaltete sich\nkompliziert, weil es keine Durchf\u00fchrungsbestimmungen\nf\u00fcr die L\u00e4nder auf diesem Gebiet gegeben hatte. \u00dcbri-\ngens: Im Bereich der kassenzahn\u00e4rztlichen Gremien sind\ndie Patientenvertreter noch nicht benannt.\n\nPatientenversorgung. Im Hinblick auf die vom GMG\ngewollte Verbesserung der Patientenversorgung bezieht\nsich die Staatsregierung auf die vom Gesetzgeber gewoll-\nten Vorhaben: ambulante Behandlung in Kranken-\nh\u00e4usern, M\u00f6glichkeiten zu Vertragsabschl\u00fcssen durch\nKrankenkassen und Arztgruppen f\u00fcr eine integrierte\nVersorgung usw. Zu den s\u00e4chsischen Erfahrungswerten\nwerden keine Aussagen getroffen. Dennoch \u2013 nach An-\nsicht der Staatsregierung ist auch diese Angelegenheit\npositiv zu bewerten.\n\nZur Entscheidungsfreiheit f\u00fcr Versicherte. Auch bei der\nkomplexen Ausweitung der Entscheidungsfreiheit f\u00fcr\nVersicherte, der Modernisierung der Versorgung und Er-\nweiterung der freien Arztwahl benennt die Staatsregie-\nrung nur die Vorhaben. Auch hier vermag sie keine Er-\n\ngebnisse zu nennen. Es ist schon eine beachtliche\nLeistung, etwas im Gesamtresultat als positiv zu bewer-\nten, ohne auch nur ein konkretes Ergebnis f\u00fcr Sachsen\naufzuzeigen.\n\n(Beifall der Abg. Regina Schulz, PDS)\n\nNach anderthalb Jahren Gesundheitsmodernisierungsge-\nsetz darf man zumindest erwarten, dass Ergebnisse auf-\ngezeigt werden.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nZum \u00e4rztlichen Verg\u00fctungssystem. Die Weiterentwick-\nlung des \u00e4rztlichen Verg\u00fctungssystems \u2013 hier geht es\num die einheitlichen Bewertungsma\u00dfst\u00e4be EBM \u2013 sorgte\nbesonders unter den Fach\u00e4rzten f\u00fcr heftige Unruhe und\nProteste. Es gab sogar aus Protest kurzzeitige Praxis-\nschlie\u00dfungen wie k\u00fcrzlich in Chemnitz, weil die Fach-\n\u00e4rzte aus Budgetgr\u00fcnden f\u00fcr ihre Leistungen manchmal\nbereits ab Monatsmitte keinen Cent mehr erhalten haben.\nWird das zur Regel, dann sind die Folgen fatal; denn die\nBetroffenen sind versicherte Kranke, die wegen akuter\ngesundheitlicher Beeintr\u00e4chtigungen \u00e4rztliche Hilfe be-\nn\u00f6tigen. Soll das positiv sein?\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nZur Neuordnung der Arzneimittelversorgung. Wir wer-\nden darauf hingewiesen, dass mit dem Gesundheits-\nmodernisierungsgesetz keine Verbesserung, sondern eine\nNeuordnung der Arzneimittelversorgung erreicht wer-\nden soll. Das ist ja auch in Ordnung. Aber was wird\ndenn hier neu geordnet? Neu ist, dass der gemeinsame\nBundesausschuss das Institut f\u00fcr Qualit\u00e4t und Wirt-\nschaftlichkeit mit der Zulassungspr\u00fcfung einzelner Arz-\nneimittel beauftragen kann. Die Zulassung neuer Medi-\nkamente wird erschwert. Das Pr\u00fcfungsverfahren regelt\nwohl eher die Nichtzulassung von Medikamenten. Im\nErgebnis wurden zahlreiche, bisher bei der Behandlung\nvon Erkrankungen erfolgreich eingesetzte Medikamente\naus dem Leistungskatalog herausgenommen. Was ist\ndenn hier positiver gegen\u00fcber dem fr\u00fcheren Zulassungs-\nverfahren bei Medikamenten?\n\nBisher sind das alles, wie ich finde, Luftnummern oder,\num beim Thema zu bleiben, Placebos, was \u00fcbrigens aus\ndem Lateinischen ins Deutsche \u00fcbertragen so viel wie\n\u201eich werde gefallen\u201c hei\u00dft.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nJetzt aber wird es interessant, meine Damen und Herren:\nWelche Verbesserungen hat es f\u00fcr Versicherungstr\u00e4ger,\nLeistungsanbieter und Patienten gegen\u00fcber den Vorjah-\nren gegeben? Es wird ausgef\u00fchrt: Die Leistungsausgaben\nliegen im Vergleich zu 2003 um 3,3 % \u2013 an anderer Stelle\nwird von 3,2 % geredet, das halte ich jetzt nicht f\u00fcr so\nwichtig \u2013 zur\u00fcck. F\u00fcr \u00e4rztliche Behandlung gaben die\nKassen bundesweit zirka 5 % weniger aus als im Ver-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 15. Juli 2005\n\n1960\n\ngleichszeitraum des Vorjahres. Die Arzneimittelausgaben\nwaren um 9,5 % niedriger, in Sachsen sogar um 10,8 %.\nDie beitragspflichtigen Einnahmen stiegen um 1,3 %. Die\nKassen haben bundesweit einen \u00dcberschuss von rund\nvier Milliarden Euro \u201eerwirtschaftet\u201c. So steht es dort.\nHabe ich da richtig gelesen? Erwirtschaftet? Ich bin doch\nder Meinung, hier hat der Gesetzgeber reguliert.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nEinsparungen sind gut und sch\u00f6n, aber eine Medaille\nhat immer zwei Seiten. Da ist derjenige, der gespart hat,\nund auf der anderen Seite derjenige, zu dessen Lasten\ngespart wurde. Kann man den Schilderungen in der Ant-\nwort der Staatsregierung glauben, dann scheint die\nStaatsregierung offenbar mit uns, der Fraktion der Links-\npartei.PDS, einer Meinung zu sein. Praxisgeb\u00fchr, erh\u00f6hte\nZuzahlung bei Medikamenten, Heil- und Hilfsmitteln,\nkeine grunds\u00e4tzliche Befreiung von Zuzahlungen f\u00fcr\nchronisch Kranke, die Begrenzung der \u00dcbernahme der\nFahrtkosten, Sehhilfen und nicht mehr verschreibungs-\npflichtige Arzneimittel werden bis auf wenige Ausnah-\nmen nicht mehr von der gesetzlichen Krankenversiche-\nrung finanziert. Sterbegeld und Entbindungsgeld sind\nkeine Leistungen der gesetzlichen Krankenversicherung\nmehr. All diese Dinge haben die Situation der Versicher-\nten verschlechtert.\n\nEs wurde nicht nur der Leistungskatalog reduziert, son-\ndern die Versicherten m\u00fcssen \u00fcber Beitr\u00e4ge zur Versi-\ncherung des Risikos Krankheit hinaus im Falle der Inan-\nspruchnahme von Leistungen auch noch zuzahlen. Und\nnicht zu vergessen der ab 1. Juli zu leistende Sonderbei-\ntrag jedes Versicherten einschlie\u00dflich der Rentnerinnen\nund Rentner von 0,9 % \u2013 und das, ohne dass sich an den\nLeistungen etwas \u00e4ndert. Der Arbeitgeber wird mit\n0,5 Prozentpunkten entlastet. Das ist der Anfang, das pa-\nrit\u00e4tische solidarische Finanzierungsprinzip der Sozial-\nversicherung aufzugeben, meine Damen und Herren.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nDie Staatsregierung sch\u00e4tzt richtig ein, dass es sich um\neine Verschlechterung f\u00fcr die Versicherten handelt; nur\nist die Staatsregierung nicht mit uns einer Meinung,\ndenn sonst w\u00e4re sie f\u00fcr Ver\u00e4nderungen. Das behaupte\nich. Die Staatsregierung sieht n\u00e4mlich \u2013 so schreibt sie \u2013\nkeinen Ver\u00e4nderungsbedarf. Das ist Ihre Politik, Ihr Ver-\nst\u00e4ndnis von sozialer F\u00fcrsorge und sozialer Gerechtig-\nkeit, meine Damen und Herren der Regierungsparteien.\nHier werden wir nicht aufh\u00f6ren, Kritik zu \u00fcben.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nAber immerhin, die Staatsregierung ist mit den Regelun-\ngen des GMG doch nicht ganz zufrieden. Es gibt noch\nzu viel B\u00fcrokratie. Der Dokumentationsaufwand im Ge-\nsundheitswesen muss abgebaut werden. Das ist richtig.\nEs w\u00e4re wohl das erste Mal, dass eine CDU-gef\u00fchrte\nbzw. \u2013 Entschuldigung, meine Damen und Herren von\nder SPD \u2013 CDU-dominierte Regierung einen Abbau an\nB\u00fcrokratie auch tats\u00e4chlich erreichen w\u00fcrde. Oder?\n\nMeine Damen und Herren, ich m\u00f6chte noch in aller\nK\u00fcrze auf einige wenige Detailantworten der Staatsregie-\nrung eingehen. Die Antwort auf die Frage zu III.11, zu\n\nHonoraren und F\u00e4llen je Arzt, erscheint mir bemerkens-\nwert. Die Angaben beziehen sich auf die neuen Bundes-\nl\u00e4nder. Zahlen f\u00fcr Sachsen gibt es nicht.\n\nEin Allgemeinmediziner in den neuen Bundesl\u00e4ndern\nhat je Arzt 4 494 F\u00e4lle \u2013 im Vergleich dazu in den alten\nBundesl\u00e4ndern 4 060 \u2013, also \u00fcber 400 F\u00e4lle mehr zu\nbestreiten. Das findet sich aber in dem Einkommen\nder \u00c4rzte nicht wieder. Der Allgemeinmediziner oder\ndie -medizinerin im Westen bezieht ein Honorar von\n171 964 Euro. Im Osten sind das fast 20 000 Euro weni-\nger, n\u00e4mlich nur 152 318 Euro. Lediglich in den Fachdis-\nziplinen Urologie, Innere Medizin und An\u00e4sthesie wer-\nden f\u00fcr mehr F\u00e4lle h\u00f6here Honorare erzielt.\n\nBesonders krasse Missverh\u00e4ltnisse bestehen auf den Ge-\nbieten Frauenheilkunde/Geburtshilfe und Orthop\u00e4die. In\nder Frauenheilkunde gibt es im Osten \u00fcber 2 000 F\u00e4lle je\nArzt mehr als im Westen. Also 11 580 F\u00e4llen im Osten\nstehen 9 402 im Westen gegen\u00fcber. Bei den Honoraren\nsieht das anders aus. W\u00e4hrend der Fachkollege oder die\nFachkollegin im Westen ein Honorar von 195 228 Euro\nerzielt, kommt man im Osten lediglich auf 156 344 Euro.\n\n\u00dcbrigens zu den F\u00e4llen: Ich m\u00f6chte hier keine Ausf\u00fch-\nrungen dar\u00fcber machen, ob m\u00f6glicherweise die ostdeut-\nschen Frauen gesundheitsbewusster sind als die im Wes-\nten. Nur, das w\u00e4re ein Thema, \u00fcber das wir auch einmal\ngesondert diskutieren k\u00f6nnten.\n\nIn der Orthop\u00e4die gibt es im Osten 6 257 F\u00e4lle je Arzt,\nim Westen sind es 5 150. Das Honorar f\u00fcr den Orthop\u00e4-\nden im Westen liegt bei 243 778 Euro, im Osten nur bei\n197 759 Euro.\n\nDie Staatsregierung hat sich \u2013 das will ich nicht uner-\nw\u00e4hnt lassen \u2013 um die Ann\u00e4herung der Ost- an die\nWesthonorare bem\u00fcht. Das ist sicherlich ein Riesenprob-\nlem und ich sehe auch: Wenn eine weitere Angleichung\nerfolgt, hat dies Konsequenzen f\u00fcr die jeweiligen sozia-\nlen Sicherungssysteme. Und dennoch, meine Damen und\nHerren, der nicht zuletzt damit im Zusammenhang prog-\nnostizierte R\u00fcckgang niedergelassener \u00c4rzte in Sachsen\nbis 2010 kann einem wirklich Angst und Bange machen:\nWie wird die medizinische Versorgung im ambulanten\nBereich in Zukunft aussehen? Dazu kommt, dass junge\n\u00c4rzte immer mehr in Richtung Westen abwandern wer-\nden \u2013 kein Wunder bei diesen Honoraraussichten! Der\n\u00c4rzter\u00fcckgang scheint real zu sein.\n\nMeine Damen und Herren, unserem Antrag \u201eMa\u00dfnah-\nmen zur Abwendung des drohenden \u00c4rztemangels\u201c h\u00e4t-\nten Sie getrost zustimmen sollen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nEs ist einfach nicht hinzunehmen, meine Damen und\nHerren, dass auch in diesem Bereich nach 15 Jahren\ndeutscher Einheit die Unterschiede immer noch so krass\nsind.\n\nNun noch etwas zu den prozentualen R\u00fcckg\u00e4ngen der\nBehandlungsf\u00e4lle. Auch die Zahlen zur Beantwortung\nder Frage IV.9 sind negativ aussagekr\u00e4ftig. Die R\u00fcck-\ng\u00e4nge der Behandlungsf\u00e4lle lagen 2004 fast immer pro-\nzentual im zweistelligen Bereich. Ich m\u00f6chte darauf aber\nnicht n\u00e4her eingehen.\n\nMeine Damen und Herren, wenn Sie Seite 35 der Ant-\nwort der Staatsregierung aufschlagen, stellen Sie fest,\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 15. Juli 2005\n\n1961\n\ndass im ersten Quartal in Sachsen noch 2 576 544 Mal die\nPraxisgeb\u00fchr entrichtet wurde. Im vierten Quartal waren\nes nur noch 2 207 949 Mal, also weit \u00fcber 300 000 weni-\nger. Da soll man dann noch sagen, das sei positiv?\n\nWir haben in den letzten Sitzungen nicht \u00fcbertrieben. Sie\nhaben die Realit\u00e4t nicht sehen wollen, meine Damen und\nHerren der Regierungsparteien. In Sachsen hat die AOK\nim Jahr 2004 Zuzahlungen f\u00fcr verschreibungspflichtige\nMedikamente in H\u00f6he von 71,8 Millionen Euro erhalten.\nIm Jahr 2003 waren es 45,7 Millionen Euro. Doch woher\nkommt das Geld? Von den Patienten! Patienten sind zur\nBehandlung ihrer gesundheitlichen Beeintr\u00e4chtigungen\nauf Medikamente angewiesen. Sie m\u00fcssen zahlen, wenn\nsie nicht \u2026 Ich spreche den Gedanken lieber nicht aus.\n\nMeine Damen und Herren, die Einwendungen der Frak-\ntion Linkspartei.PDS zum Gesetz zur Modernisierung\nder gesetzlichen Krankenversicherung sind nach wie vor\nnicht aus der Welt \u2013 und, wie Sie sehen, nicht ohne\nGrund. Die Entlastungen der Krankenkassen gehen\nzulasten der Gesundheit der Betroffenen. Das sehen\nnicht nur die sprichw\u00f6rtlichen Blinden mit ihren Kr\u00fcck-\nst\u00f6cken. Die Gesundheitspolitik in der BRD geht auf un-\ngesundem Wege den Bach hinunter, wenn nicht wirklich\nErnsthaftes unternommen wird. Reform hei\u00dft Neugestal-\ntung, Verbesserung des Bestehenden, und davon sind\nwir noch weit entfernt.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nDie Linkspartei.PDS hat ein Konzept f\u00fcr ein besseres\nSystem, meine Damen und Herren. Sie kennen es, insbe-\nsondere die Genossen der SPD, denn sie haben ja k\u00fcrz-\nlich erst von diesem abgeschrieben. Unsere Ansagen\nsind ganz klar: Einbeziehung aller in die sozialen Siche-\nrungssysteme quasi als B\u00fcrgerversicherung unter Be-\nr\u00fccksichtigung aller Einkommensarten, schrittweise\nAbschaffung der Beitragsbemessungsgrenzen, zuzah-\nlungsfreie Grundversorgung mit Medikamenten, Heil-\nund Hilfsmitteln, Zulassung von Medikamenten, die,\nohne Nebenwirkungen zu haben, erfolgreich in der me-\ndizinischen Behandlung bereits \u00fcber einen l\u00e4ngeren Zeit-\nraum eingesetzt wurden, die Entb\u00fcrokratisierung und\ndie Neuordnung des Systems der Krankenkassen.\n\nMeine Damen und Herren, Sie haben auf Ihren Pl\u00e4tzen\nden Entschlie\u00dfungsantrag liegen. Lesen Sie ihn und stim-\nmen Sie unserem Antrag zu.\n\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie mir eine Frage:\nHaben Sie jetzt als PDS-Fraktions- oder als Linkspartei-\nvertreter gesprochen?\n\nHorst Wehner, PDS: Ich habe als Vertreter der PDS-\nFraktion gesprochen, die sich bald Linkspartei.PDS\nnennt.\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gut. \u2013 Meine Damen und Herren,\nich erteile das Wort der Fraktion der CDU. Frau\nStrempel, bitte.\n\nKarin Strempel, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen\nund Kollegen! Vor genau einem Monat, n\u00e4mlich am\n15. Juni, hat das Dresdner Universit\u00e4tsklinikum offiziell\nein Medizinisches Versorgungszentrum er\u00f6ffnet. Damit\nwurde das Leistungsspektrum des Klinikums erheblich\nerweitert, werden doch sowohl allgemeinmedizinische\nals auch internistische und laborfachliche Leistungen in\neinem Hause angeboten \u2013 eine erhebliche Erleichterung\nf\u00fcr die Patienten und vor allem ein Paradebeispiel daf\u00fcr,\nwie das Gesundheitsmodernisierungsgesetz in der Praxis\npositiv umgesetzt wird. Verschiedene medizinische Leis-\ntungsbereiche werden miteinander vernetzt. Auch nicht-\n\u00e4rztliche Leistungserbringer, wie Apotheker, Physiothera-\npeuten oder Psychologen, werden einbezogen. Dies alles\nf\u00fchrt zu einem Mehr an Koordination und Effizienz und\nzu einem Weniger an \u00dcber- oder Fehlversorgung der\nPatienten.\nDas Universit\u00e4tsklinikum Dresden spielt mit seinem\nMedizinischen Versorgungszentrum eine Vorreiterrolle\nunter den ostdeutschen Kliniken, und das ist zu w\u00fcrdi-\ngen.\n\nDie PDS hat sich mit der Zusammenstellung des Fragen-\nkatalogs eine gro\u00dfe Arbeit gemacht \u2013 Respekt \u2013, die viel\ngr\u00f6\u00dfere Arbeit haben allerdings die Mitarbeiter und Mit-\narbeiterinnen im Sozialministerium geleistet, die trotz\nniedriger Personalausstattung mit herausragendem Flei\u00df\nund Einsatz diverse verf\u00fcgbare Statistiken und Studien\nzusammengetragen haben. Daf\u00fcr gilt ihnen mein aus-\ndr\u00fccklicher Respekt und mein Dank.\n\n(Beifall bei der CDU, der SPD\nund der Staatsministerin Helma Orosz)\n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Im Grunde ge-\nnommen k\u00f6nnte ich jetzt meine Rede vom Februar dieses\nJahres wiederholen. Da n\u00e4mlich hatte die PDS zur Ak-\ntuellen Debatte \u201eEin Jahr Gesundheitsreform und die\nAuswirkungen auf die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger im Frei-\nstaat\u201c eingeladen. Aber wen wundert es, dass erneut so\ngesprochen wird? Die PDS, die sich jetzt so vereinigt\nhat, steht ja mitten im Wahlkampf und will punkten.\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, PDS)\n\nAlso redet man hier alles mal richtig schlecht.\n\nKonkrete Zahlen liegen uns dank der Flei\u00dfarbeit der\nSMS-Mitarbeiter nun vor. Doch wir m\u00fcssen uns ernsthaft\nfragen, ob es wirklich m\u00f6glich ist, nach anderthalb Jah-\nren Gesundheitsmodernisierungsgesetz tats\u00e4chlich schon\nBilanz zu ziehen und Tendenzen und Trends zu erken-\nnen oder solch ein vernichtendes Urteil zu f\u00e4llen, wie Sie\nes in Ihrem Entschlie\u00dfungsantrag tun. Aber dazu werde\nich sp\u00e4ter noch etwas sagen.\n\nIch m\u00f6chte hier nur einige wichtige positive Fakten an-\nsprechen, die jetzt schon erkennbar sind und bei denen\ndas Gesetz zu greifen beginnt:\n\nBei den Krankenkassen gab es ein erhebliches Defizit,\ndas kann keiner leugnen. Bereits im vergangenen Jahr\ngab es einen \u00dcberschuss und auch in diesem Jahr wird\nes wohl wieder einen \u00dcberschuss geben.\n\nErste Ergebnisse des Aufbaus einer integrierten Versor-\ngung liegen auf dem Tisch, wie das Beispiel der Unikli-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 15. Juli 2005\n\n1962\n\nnik Dresden beweist und wie auch 13 weitere zugelas-\nsene Gesundheitszentren in Sachsen beweisen.\n\nBei der AOK und der IKK Sachsen \u2013 das sind nur zwei\nKassen \u2013 wurden im vergangenen Jahr zirka 454 000 Ver-\nsicherte wegen des Erreichens der Ein-Prozent- bzw.\nZwei-Prozent-Grenze von weiteren Zuzahlungen befreit.\nSolche Zahlen nennen Sie nicht, denn sie sind positiv.\nMan kann eine Zahl negativ, aber auch positiv interpre-\ntieren. Diese Zahl steht positiv. Bei der AOK und der\nIKK Sachsen bem\u00fcht man sich \u2013 und bei allen anderen\nKrankenkassen auch \u2013, alles f\u00fcr die Versicherten zu tun,\nob sie chronisch krank sind oder sozial schwach. Da gilt\nauch unser Dank den Kassen, dass sie sich so um ihre\nVersicherten k\u00fcmmern.\n\nWeitere Punkte: Steigende Fortbildungsbesuche der\n\u00c4rzte belegen, dass die im Gesetz enthaltenen Ma\u00df-\nnahmen zur Qualit\u00e4tssicherung zu greifen beginnen. Es\nkommt ja den Patienten zugute.\n\nViele Krankenkassen haben ein Bonussystem oder meh-\nrere Bonussysteme im Angebot, die zur Steigerung des\nGesundheitsbewusstseins in der Bev\u00f6lkerung und zur\nh\u00e4ufigeren Wahrnehmung von Vorsorgeuntersuchungen\nf\u00fchren. Lassen Sie mich besonders eine Zahl nennen:\nAllein 33 402 Versicherte haben zum 31.03.2005 bei der\nAOK diese Vorsorgeuntersuchungen wahrgenommen.\nDas ist eine neunfache Steigerung im Vergleich zu der\nTeilnehmerzahl zum 31.12.2004. Das Gesundheitsbe-\nwusstsein der Menschen steigt.\n\nAllerdings m\u00fcssen wir uns auch vor Augen halten, dass\nder Reformprozess gerade erst begonnen hat. Wie schon\nim Wort enthalten, handelt es sich um einen Prozess. Ein\nProzess ist langwierig und wird sicherlich auch im Fall\ndes Gesundheitsmodernisierungsgesetzes seine Zeit brau-\nchen. Deshalb k\u00f6nnen die von der PDS erfragten Zahlen\nallenfalls eine Momentaufnahme vom Prozessbeginn dar-\nstellen, jedoch noch keine verl\u00e4ssliche Datenlage, um\nvon einem Gelingen oder Scheitern zu sprechen. Das ist\nPopulismus, was Sie betreiben.\n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, PDS: Wir wollen\nbisherige Ergebnisse darstellen, nicht\n\ndas Scheitern!)\n\nZur Verdeutlichung ziehe ich das Beispiel der Umsatz-\nentwicklung der s\u00e4chsischen Optiker in den Jahren 2003\nund 2004 \u2013 das entspricht den Punkten 27 und 28 Ihrer\nAnfrage \u2013 heran. Der Mitteldeutsche Augenoptikerver-\nband verzeichnete zum 30.09.2004 einen Umsatzr\u00fcckgang\nvon 48 % im Vergleich zum Vorjahr.\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischen-\nfrage?\n\nKarin Strempel, CDU: Wenn ich mit diesen Ausf\u00fchrun-\ngen fertig bin. \u2013 Das ist unbestritten eine enorme Zahl.\nDie Optiker m\u00fcssen diese erst einmal verkraften. Aber\nist deshalb die Zahl der Kurz- oder Weitsichtigen in\nSachsen um 48 % zur\u00fcckgegangen? Es handelt sich doch\nwohl eher um eine Verlagerung der Nachfrage. Im Zuge\nder Diskussionen im Jahr 2003 um die Reform d\u00fcrften\nsehr viele Versicherte ihre Brillenanschaffung einfach\nnoch in das Jahr 2003 vorverlagert haben. Uns liegen\n\ndazu keine Umsatzvergleiche zwischen 2002 und 2003\nvor. Allerdings ist mit gesundem Menschenverstand da-\nvon auszugehen, dass sich auch die Ums\u00e4tze der Optiker\nwieder auf ein normales Ma\u00df einpegeln d\u00fcrften. Dass\ndabei Durststrecken zu \u00fcberwinden sind, bleibt davon\nunbenommen. Leider \u2013 und das streitet keiner ab \u2013 tr\u00e4gt\ndas Risiko jeder Unternehmer selber. \u2013 Jetzt bitte die\nFrage.\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Bitte, Herr Prof. Porsch.\n\nProf. Dr. Peter Porsch, PDS: Frau Kollegin, Sie haben\nuns jetzt schon mehrfach in Ihrem Redebeitrag vorge-\nworfen, wir w\u00fcrden eine endg\u00fcltige Bilanz \u2013 und die\nsehr negativ \u2013 ziehen, was die Gesundheitsreform be-\ntrifft, und wir h\u00e4tten das Scheitern konstatiert. Ist Ihnen\nentgangen, dass unsere Gro\u00dfe Anfrage nicht den Titel\ntr\u00e4gt \u201eScheitern der so genannten Gesundheitsreform\u201c,\nsondern \u201eBisherige Ergebnisse der so genannten Gesund-\nheitsreform in Sachsen\u201c? Diese haben wir abgefragt. Da-\nrauf haben wir eine Antwort gekriegt und dann haben\nwir festgestellt: Die bisherigen Ergebnisse sind nicht be-\nsonders gut \u2013 mal sehen, wie es weitergeht.\n\nKarin Strempel, CDU: Sehen Sie, Herr Prof. Porsch, das\nunterscheidet uns: Sie interpretieren die Ergebnisse die-\nser Anfrage negativ \u2013 das hat Ihr Kollege Wehner ja hier\ndargestellt \u2013, wir entnehmen diesen Antworten ganz\ndeutlich die positive Richtung. Wir m\u00fcssen den Men-\nschen auch verdeutlichen, dass die ersten positiven Er-\ngebnisse da sind, dass sie aber auch eine Eigenverant-\nwortung haben. Die Eigenverantwortung, das ist das,\nwas in das Bewusstsein jedes einzelnen Menschen getra-\ngen werden muss. Dabei mitzuwirken ist wichtig\n\n(Beifall des Staatsministers Geert Mackenroth)\n\nund das w\u00e4re eine seri\u00f6se Politik, die Sie aber leider mit\ndiesem Entschlie\u00dfungsantrag, zu dem ich auch noch\nkommen werde, hier nicht in Ans\u00e4tzen aufweisen.\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, PDS)\n\nBei allen Reformbestrebungen d\u00fcrfen wir nicht verges-\nsen, dass die medizinische Versorgung und das Gesamt-\nsystem, \u00fcber das wir hier sprechen, im Grunde genom-\nmen eine Planwirtschaft darstellen. Der Arzt als\nFreiberufler wird zunehmend in seinem medizinischen\nHandeln beschnitten und reglementiert \u2013 das stimmt\nallerdings \u2013, sp\u00e4testens dann, wenn er ab 2007 nach\nRegelleistungsvolumina abrechnen soll. An dieser Stelle\nm\u00fcssen wir im laufenden Reformprozess darauf achten,\ndass der Arztberuf trotz einer De-facto-Planwirtschaft\nattraktiv genug bleibt\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nund dass nicht etwa derzeit praktizierende \u00c4rzte aus\nihrer Freiberuflichkeit gedr\u00e4ngt werden.\n\nWir m\u00fcssen uns vor Augen halten, dass s\u00e4mtliche mit\nGesundheit befassten Gruppen zu Reformen bereit sind.\nEin gutes Beispiel ist das \u201eB\u00fcndnis Gesundheit 2000\u201c\nhier im Freistaat Sachsen, dem insgesamt 32 verschie-\ndene Vereinigungen angeh\u00f6ren, beispielsweise die S\u00e4ch-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 15. Juli 2005\n\n1963\n\nsische Landes\u00e4rztekammer, der S\u00e4chsische Apotheker-\nverband, der S\u00e4chsische Heilb\u00e4derverband, der S\u00e4ch-\nsische Haus\u00e4rzteverband und der S\u00e4chsische Pflegerat,\num nur einige stellvertretend zu nennen. Gemeinsam mit\ndiesen Gruppen sollten wir den Reformprozess weiter\ngestalten.\n\nIm \u00dcbrigen lassen Sie mich etwas bemerken. Als wir als\nParlamentarier eingeladen waren, mit dem Gesundheits-\nb\u00fcndnis 2000 ins Gespr\u00e4ch zu kommen, waren Sie von\nder PDS nicht vertreten und k\u00f6nnen demzufolge auch\nnicht wissen, was ich Ihnen jetzt sage, was das B\u00fcndnis\nberichtet hat, n\u00e4mlich: Wir sollten auch in Zukunft auf\ndas Bewusstsein dr\u00e4ngen, dass Gesundheit in erster\nLinie eine Eigenverantwortung darstellt,\n\n(Beifall bei der CDU und der\nStaatsministerin Helma Orosz)\n\ndie der m\u00fcndige B\u00fcrger wahrnehmen muss.\n\nWeiter wird vom B\u00fcndnis 2000 im Freistaat vorgeschla-\ngen: Es sollte eine Einteilung der Finanzierung der medi-\nzinischen Leistungen in Basisleistungen und Zusatzleis-\ntungen erfolgen. F\u00fcr Basisleistungen sollten die gesetz-\nlichen Krankenversicherungen in der Finanzierung\nzust\u00e4ndig sein, f\u00fcr Zusatzleistungen die Patienten. Dass\nman diese Basisleistung dringend fachlich festlegen\nmuss, dazu ist das B\u00fcndnis 2000 bereit. Es sagt auch,\ndas k\u00f6nnen aber nur die Fachexperten. Ich denke, dort\nhaben Fachleute gesprochen, die diese Notwendigkeit\ndes Reformprozesses genauso mittragen.\n\nAbschlie\u00dfend zu meinen Ausf\u00fchrungen \u2013 der Kollege\nGerlach setzt gleich fort, und zu Ihrem Entschlie\u00dfungs-\nantrag spreche ich sp\u00e4ter \u2013 m\u00f6chte ich noch einmal\nsagen: Wir danken f\u00fcr die Beantwortung dieser Gro\u00dfen\nAnfrage. Wir sehen, dass Probleme da sind, dass auch\nBelastungen gekommen sind, aber eines muss jedem\nB\u00fcrger klar werden: Gesundheit ist ein hohes Gut. Daf\u00fcr\ntr\u00e4gt er Verantwortung. Die Gesellschaft tr\u00e4gt zu einem\nNetz bei und dieses Netz \u2013 wie am Beispiel B\u00fcndnis\nGesundheit 2000 \u2013 ist bereit, daran mitzuwirken, so wie\nunsere Fraktion auch.\n\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU und des\nAbg. Martin Dulig, SPD)\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der SPD\ndas Wort. Herr Gerlach, bitte.\n\nJohannes Gerlach, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident!\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Ich habe mir einmal\neinen Auszug der Mitschrift der 2. Aktuellen Debatte\nvom Februar 2005 mitgebracht. Die war vor genau 112\nTagen. Dort habe ich elf Punkte zur Problematik Ge-\nsundheitsreform genannt und diese sind eigentlich fast\nalle weiter aktuell. Ich k\u00f6nnte das noch einmal zu Proto-\nkoll geben und w\u00e4re fertig. Aber da die Gro\u00dfe Anfrage\nso viele Einzeldaten behandelt, denke ich, w\u00e4re es unfair,\ndas so einfach und lapidar hier abzutun.\nWenn ich in das hineinschaue, was mit viel Flei\u00df zusam-\nmengetragen wurde, muss ich sagen, es ist nichts prinzi-\npiell Neues seit Februar. Was hat sich gegen\u00fcber meinen\nelf Punkten ge\u00e4ndert?\n\n\u2013 Aus zwei Gesundheitszentren sind inzwischen 13 ge-\nworden.\n\u2013 Der schon sicher geglaubte Beginn beim Brustkrebs-\nscreening ist wegen Datenschutz- und melderechtlicher\nBedenken noch nicht zum Laufen gekommen.\n\u2013 Der Vorsorgegedanke scheint allerdings besser zu grei-\nfen, als ich das im Februar eingesch\u00e4tzt habe.\n\nWo hatte ich keinen Informationsgewinn innerhalb die-\nser 112 Tage? Mir ist nach wie vor kein Patient bekannt\ngeworden, der aus finanziellen Gr\u00fcnden nicht zum Arzt\ngehen darf. Ich hatte damals einen kleinen Disput mit\nFrau Kipping in dieser Aktuellen Debatte.\n\nAber ich kannte ganz viele Leute \u2013 um auch auf das ein-\nzugehen, was Sie, Herr Wehner, im zweiten Teil Ihrer\nRede gesagt haben, und auch im Hinblick auf Ihren\netwas verkl\u00e4rten Entschlie\u00dfungsantrag \u00fcber das ach so\nschwere System der Gesundheitsvorsorge; das ist im\nPunkt 1 oder 2 \u2013 vor reichlich 15 Jahren, die deshalb\nkeine Medikamente bekommen haben, weil der zust\u00e4n-\ndige Kreis- oder Bezirksarzt ihr Medikament f\u00fcr ihre\nseltene Krankheit, was ein Importmedikament war, nicht\ngenehmigt hatte. Da gab es \u00fcberhaupt nichts. Das war\nklassische Zwei-Klassen-Medizin.\n\n(Staatsministerin Helma Orosz: Genau!)\n\nDas haben wir im Februar schon diskutiert, ich will das\nnicht vertiefen.\n\nZu den umfangreichen Daten und dem Abbau der ge-\nsetzlichen Krankenversicherungs\u00fcberschuldung, zum Bo-\nnussystem, zu integrierten Versorgungen und \u00c4hnlichem\nhat meine Kollegin bereits gesprochen.\n\nHerr Wehner, Sie haben erw\u00e4hnt, dass die Ausgaben f\u00fcr\ndie \u00c4rzte zur\u00fcckgegangen sind. Nat\u00fcrlich, wir haben\nuns dem europ\u00e4ischen Wert, wie oft Menschen zum\nArzt gehen, langsam, wirklich nur ganz langsam angen\u00e4-\nhert. Was positiv aus unserer Sicht ist \u2013 das ist wohl im\nTeil IV die erste Frage \u2013: Die Facharztbesuche sind deut-\nlich mehr zur\u00fcckgegangen als die Hausarztbesuche. Das\nhei\u00dft, es hat sich das eingestellt, was politisch gewollt\nwar. Darauf lege ich Wert.\n\nWenn Sie sagen, per 1.7. muss das mehr gezahlt werden\nund dann kommen noch einmal 0,85 Prozentpunkte\nhinzu und die Rentner m\u00fcssen auch, ohne dass sich an\nden Leistungen etwas ge\u00e4ndert hat, jetzt pl\u00f6tzlich etwas\nmehr bezahlen: Wahrscheinlich ist es so, dass sich vom\n30.06. zum 01.07. nichts Wesentliches innerhalb dieses\neinen Tages ge\u00e4ndert hat. Aber wenn Sie die Leistungen\ndes Gesundheitssystems nehmen, dann frage ich Sie:\nWer bezahlt denn am Ende den gesamten technischen\nFortschritt, der sich in den letzten Jahren und Jahrzehn-\nten entwickelt hat und von dem wir alle partizipieren?\n\nIch denke mit Hochachtung daran, mit welchen Appara-\nten ich in der Radiologie zu DDR-Zeiten arbeiten musste\nund welche Apparate den Patienten heute zur Verf\u00fc-\ngung stehen, die mit deutlich geringeren Nebenwirkun-\ngen Krebsbehandlungen erm\u00f6glichen. Das kostet alles\nGeld und das widerspiegelt sich alles dann irgendwann\nan einem Stichtag in solchen Erh\u00f6hungen der Zuzahlun-\ngen und \u00e4hnlichen Mechanismen, die in das Gesund-\nheitsmodernisierungsgesetz eingef\u00fcgt wurden. Es greift\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 15. Juli 2005\n\n1964\n\nalso zu kurz zu sagen: Da ist am 01.07. nichts passiert\nund trotzdem m\u00fcssen alle zahlen!\n\nEin weiterer wichtiger Punkt ist aus meiner Sicht, dass\nnicht nur bei den Verantwortlichen im Gesundheitswe-\nsen das Gesundheitsbewusstsein gestiegen ist. Gesund-\nheit ist wieder dabei \u2013 ich sage es ganz vorsichtig \u2013, ein\nwahrnehmbarer Wert zu werden.\n\nNat\u00fcrlich \u2013 und das war auch so ein Disput mit Frau\nKipping beim letzten Mal \u2013 gibt es seit vielen Jahren\namerikanische und andere Studien, die ganz klar bele-\ngen, dass in den sozialschwachen Kreisen eher an der\nGesundheit als an anderen Dingen gespart wird. Diese\nStudien gibt es. Dann geht man nat\u00fcrlich auch weniger\nzum Arzt. Aber selbst mit \u00fcppig gef\u00fclltem F\u00fcllhorn blei-\nben diese Unterschiede. Sie sind dann nur kleiner, sie\nverschwinden nicht.\n\nEin Beispiel aus der Zahnmedizin. Z\u00e4hne werden ja\nnicht dadurch \u00f6fter geputzt, weil die Zahnpasta umsonst\nist. Das ist eine Frage der Mundhygiene. Das ist eine\nFrage des Lebensstils. Das ist eine Frage der Erziehung.\nUnd die ist nat\u00fcrlich wieder unterschiedlich ausgepr\u00e4gt\nin verschiedenen sozialen Standards. Das wei\u00df ich auch.\nUnterschiede in diesem Bereich lassen sich nach meiner\nfesten \u00dcberzeugung mit viel Geld, mit wirklich viel Geld\nverringern, aber niemals beseitigen. Sie werden bestehen\nbleiben.\n\nGenau darauf zielt das Pr\u00e4ventionsgesetz ab. Obwohl es\nschon fest eingeplant war, ist es jetzt erst einmal weg.\nSie wissen, es ist im Bundesrat verschwunden. Es wird\nin dieser Legislatur \u2013 ich gehe davon aus, dass wir im\nHerbst Wahlen haben werden \u2013 nicht wieder kommen.\nIch vermute, dass es wahrscheinlich irgendwann im\nFr\u00fchjahr oder Sommer kommenden Jahres f\u00fcr eine\nn\u00e4chste Beschlussfassung reif ist. Obwohl es erst einmal\nauf Eis gelegt ist, greifen trotzdem diese Dinge, die im\nPr\u00e4ventionsgesetz vorgesehen waren.\n\nWir haben Programme gegen das Zu-Dick-Sein, man\nkann auch vornehm Adipositas sagen. Wir haben Pro-\ngramme gegen Rauchen und viele weitere gesundheits-\nsch\u00e4digende Verhaltensweisen. Es greift also schon eine\nMenge, obwohl das Gesetz als solches leider nicht ge-\nkommen ist.\n\nIch m\u00f6chte noch eine andere gute Seite des neuen Geset-\nzes hervorheben. Das ist die Patientenbeteiligung. Es\nwurde auch darauf eingegangen. Ich denke, dass die\nPatientenbeteiligung, so wie sie jetzt geregelt ist, ein Mei-\nlenstein in der Weiterentwicklung des Gesundheitssys-\ntems ist. Es ist wichtig f\u00fcr Qualit\u00e4t und Zielgenauigkeit\nweiterer Ma\u00dfnahmen, aber auch zur F\u00f6rderung der\nTransparenz dieses sehr komplexen Systems.\n\nDas aus Betroffenheit \u2013 und das ist wichtig \u2013 erworbene\nFachwissen vieler Patientinnen und Patienten ist wertvoll\nund kann eingebracht werden. Durch den Ausbau der\nPatientenrechte, Beteiligungs- und Informationsm\u00f6glich-\nkeiten usw. sollen Patientinnen und Patienten zu einem\ngleichberechtigten Partner im Gesundheitswesen werden.\n\nWir haben das Amt einer Patientenbeauftragten geschaf-\nfen. Bei ihr gehen sehr viele Anfragen ein und der Zu-\nspruch bzw. die Zufriedenheit sind relativ hoch, was die\nArbeit dieser Frau betrifft. Es gibt eine Patientenbeteili-\ngungsverordnung. Diese regelt bisher f\u00fcr vier Organisa-\n\ntionen den Zutritt zum gemeinsamen Bundesausschuss.\nDavon sollen wiederum mindestens 50 % Betroffene sein.\n\nDiese vier Organisationen sind der Deutsche Behinder-\ntenrat, DBR, der 40 Mitgliedsverb\u00e4nde hat und etwa\n6,5 Millionen Menschen mit Behinderungen vertritt. Das\nist nicht wenig. Die zweite Organisation ist die Bundes-\narbeitsgemeinschaft der PatientInnenberatungsstellen,\nBAGP, die 13 unabh\u00e4ngige Patientenberatungsstellen\nvertritt. Die Deutsche Arbeitsgemeinschaft Selbsthilfe-\ngruppen e. V. vertritt etwa 100 000 \u00f6rtliche Selbsthilfe-\ngruppen. Als Letztes seien genannt die Verbraucherzen-\ntrale Bundesverband e. V.; sie vertritt die 16 L\u00e4nderver-\nbraucherzentralen und 22 weitere Verb\u00e4nde.\n\nIch denke, dieses dahinter stehende Potenzial der Ver-\nb\u00e4nde, die nat\u00fcrlich nicht alle mit am Tisch sitzen k\u00f6n-\nnen \u2013 jedoch ihre Vertreter \u2013, ist ein echtes Positivium in\ndiesem Verfahren; Sie haben es fairerweise in Ihrem Bei-\ntrag erw\u00e4hnt.\n\nEin letzter Punkt zu den Ergebnissen zu dem Gesund-\nheitsmodernisierungsgesetz \u2013 ich beziehe mich auf III.12,\nin dem Sie nach der Verg\u00fctung gefragt haben. Sie haben\nzumindest erw\u00e4hnt, Herr Wehner \u2013 das ist fair \u2013, die\nStaatsregierung habe sich bem\u00fcht. Danach haben Sie je-\ndoch eine eigene Interpretation zur Problematik der Ost-\nund Westhonorare gebracht. Was Sie nicht erw\u00e4hnt\nhaben, ist, dass die Westhonorare wesentlich durch Pri-\nvatpatienten mitgestaltet werden, bei denen der Anteil\ndeutlich h\u00f6her ist als im Westen, was sich nat\u00fcrlich auf\ndie Honorare auswirkt.\n\nInteressant war eine Bemerkung f\u00fcr mich, die vollkom-\nmen PDS-untypisch war. Wenn Sie erw\u00e4hnen, dass zum\nBeispiel ein Orthop\u00e4de Ost \u2013 ich habe die Zahl nicht mit-\ngeschrieben \u2013 nur etwa 195 000 Euro Honorar gegen\u00fcber\neinem Orthop\u00e4den im Westen hat, der ein Honorar von\n\u00fcber 200 000 Euro bekommt, h\u00e4tte ich eigentlich von\nIhnen als PDS erwartet, dass Sie ein klares Votum abge-\nben und sagen: Dann m\u00fcssen die Westhonorare gesenkt\nwerden \u2013 was Sie in der Wirtschaft ja immer ganz\nschnell fordern.\n\n(Widerspruch der Abg. Andrea Roth, PDS)\n\n\u2013 Moment, Sie k\u00f6nnen gern nachfragen; Sie wissen, dass\nich Nachfragen gern zulasse. \u2013 Sie haben keinen Ton ge-\nsagt, wie Sie das ausgeglichen h\u00e4tten. Sie haben auch die\nWerte nicht genannt. Im GMG steht, dass die Osthono-\nrare \u2013 das ist noch nicht allzu viel \u2013 bis 2006 um 3,8 %\nsteigen sollen und dies mit einer geringf\u00fcgigen Absen-\nkung der Verg\u00fctung bei vertrags\u00e4rztlicher T\u00e4tigkeit im\nWesten um 0,6 % erkauft wird. Wenn wir also hier solche\nAngleichungen vornehmen, dann m\u00fcssen wir die Debatte\nexakt f\u00fchren und fragen: Wie soll das Ganze passieren? \u2013\nIch habe nichts dagegen, dass unsere \u00c4rzte in \u00e4hnlicher\nForm verg\u00fctet werden wie die \u00c4rzte im Westen.\n\nAuf der anderen Seite kann ich es gut aushalten. Wenn\nes im normalen Lohnbereich ebenfalls nach wie vor die-\nsen Unterschied gibt, warum soll er dann hier aufgeho-\nben werden? Damit dies noch einmal klar ist: Mein poli-\ntisches Ziel ist es, die Unterschiede aufzuheben. Ich habe\ngestern bei der Rentenangleichung bereits gesagt: Ich\nhalte es f\u00fcr kurzfristig nicht machbar und sehe im Mo-\nment auch noch nicht die gro\u00dfen Menschenmassen, die\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 15. Juli 2005\n\n1965\n\nbereit w\u00e4ren, durch eigenen Verzicht andere ein St\u00fcck\nweiter nach oben kommen zu lassen. Das ist das gro\u00dfe\nProblem, das wir in der gesamtdeutschen Diskussion\nhaben; und es ist \u00e4u\u00dferst diffizil zu handhaben.\n\nSumma summarum: Wir \u2013 und auch ich als Vertreter\nder SPD-Fraktion \u2013 sehen deutlich mehr positive als\nnegative Beispiele in dem, was sich im Gesundheitswe-\nsen zurzeit ge\u00e4ndert hat.\n\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der SPD, der CDU\nund den GR\u00dcNEN)\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile das Wort der Fraktion\nder NPD. Herr Apfel, bitte.\n\nHolger Apfel, NPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! Wie verheerend die Ergebnisse der\nso genannten Gesundheitsreform vor dem Hintergrund\nder demografischen und finanziellen Katastrophe sind,\nzeigt der Umstand, dass nach all dem Reformget\u00f6se eine\ndurchschnittliche Absenkung der Krankenkassenbeitr\u00e4ge\nvon gerade einmal 0,2 % zustande gekommen ist, und\ndas, obwohl die gesetzlichen Krankenkassen zuletzt\neinen Gewinn von mehreren Milliarden Euro gemacht\nhaben. Diese werden jedoch nicht an die Versicherten\nweitergegeben, da \u201enat\u00fcrlich\u201c weiterhin gigantische Ver-\nwaltungsapparate und Vorstandsgeh\u00e4lter finanziert wer-\nden m\u00fcssen.\nAuf die Frage, warum die Beitr\u00e4ge nicht st\u00e4rker gesenkt\nwerden k\u00f6nnen, ist stets zu h\u00f6ren, dass zun\u00e4chst Schul-\nden abgetragen werden m\u00fcssen. Niemand hat jedoch bis\nheute die Frage beantwortet, wie die Schulden der ge-\nsetzlichen Krankenkassen \u00fcberhaupt zustande kommen\nkonnten. Dies spricht B\u00e4nde \u00fcber die Glieder der \u201eeta-\nblierten\u201c Politik.\n\nWoraus resultieren die aktuellen \u00dcbersch\u00fcsse der Kran-\nkenkassen? Sie sind das Ergebnis einer so genannten Re-\nform, die auf der einen Seite \u2013 bei den B\u00fcrgern n\u00e4mlich\n\u2013 Preiserh\u00f6hungen durchdr\u00fcckt, da die Leistungen bei\ngleicher Verg\u00fctung massiv reduziert werden. Auf der\nanderen Seite werden st\u00e4ndig neue Gewinne f\u00fcr Kon-\nzerne erwirtschaftet, da in Deutschland zuallererst noch\nimmer R\u00fccksicht auf die Profitinteressen der Pharmain-\ndustrie genommen wird.\n\nNoch immer werden eine einheitliche Namensgebung\nund verbindliche Preise f\u00fcr gleiche Medikamente auf\nder Basis staatlich genehmigter Kalkulation verweigert,\nebenso die Erstellung einer l\u00e4ngst \u00fcberf\u00e4lligen Positivliste\nkosteng\u00fcnstiger, medizinisch sinnvoller Arzneimittel.\n\nAuf der anderen Seite werden jedoch Ma\u00dfnahmen bei\nden B\u00fcrgern ergriffen, die zu einem immer st\u00e4rkeren\nR\u00fcckgang der Arztbesuche f\u00fchren. Aus Furcht, den Ar-\nbeitsplatz zu verlieren, wird der Arztbesuch so lange\nwie m\u00f6glich zur\u00fcckgestellt \u2013 ganz zu schweigen von\njenen Menschen, die sich nicht einmal mehr den Eintritt\nbeim Arztbesuch leisten k\u00f6nnen. Das wird zwar von der\nStaatsregierung so nicht zugegeben, aber die von ihr\nbest\u00e4tigten Zahlen sprechen eine deutliche Sprache. So\nverzeichnen die Haus\u00e4rzte in Sachsen einen R\u00fcckgang\nder Arztbesuche um immerhin 5,5 %. Bei Haut\u00e4rzten ist\nein R\u00fcckgang von 16,9 % festzustellen, bei Augen\u00e4rzten\nvon 12,8 % und bei Gyn\u00e4kologen von 14,9 %.\n\nFast m\u00f6chte man annehmen, dass es in Sachsen keine\nKranken mehr geben w\u00fcrde. Auch die Z\u00e4hne und Ge-\nbisse der Sachsen m\u00fcssen wohl \u00fcber Nacht von den\nHeinzelm\u00e4nnchen repariert worden sein; denn Sachsens\nZahn\u00e4rzte m\u00fcssen seit dem 01.01.2004 einen R\u00fcckgang\nvon 830 000 Arztbesuchen im Vergleich zum Vorjahr\nfeststellen.\nAn diesen Zahlen zeigt sich, wie absurd es ist, von einer\nGesundheitsreform zu sprechen. Das System verjagt\ngesetzlich krankenversicherte Patienten mit fragw\u00fcrdigs-\nten Methoden aus den Praxen, damit es zulasten der Ge-\nsundheit der Patienten Geld einsparen kann \u2013 Geld, das\ndann f\u00fcr die horrenden Geh\u00e4lter der Kassenfunktion\u00e4re\nverwandt werden kann.\nAuch und selbst die vordergr\u00fcndige Senkung der Kas-\nsenbeitr\u00e4ge um sagenhafte 0,2 % stellt sich auf den zwei-\nten Blick angesichts der tats\u00e4chlichen Auswirkungen der\nso genannten Gesundheitsreform f\u00fcr den Versicherten\nals \u00fcble Mogelpackung heraus. Jeder Versicherte bezahlt\npro Quartal einmal zehn Euro Praxisgeb\u00fchr, die jeweils\nan die Krankenkassen weiterzuleiten sind. Gleichzeitig\nwurden nicht verschreibungspflichtige Medikamente aus\nder Verordnungsf\u00e4higkeit herausgenommen, das hei\u00dft,\nviele Medikamente m\u00fcssen nun von Patienten direkt be-\nzahlt werden.\nIm Rahmen des Arzneimittelausgabenbegrenzungsgeset-\nzes wurde die Zuzahlung f\u00fcr Medikamente erh\u00f6ht. Viele\nLeistungen werden von den Kassen nun \u00fcberhaupt nicht\nmehr \u00fcbernommen. Hinzu kommt nat\u00fcrlich die Ausglie-\nderung des Zahnersatzes mit einer Zahnzusatzversiche-\nrung, die die Patienten mit weiteren 0,9 Prozentpunkten\nbelastet. Dies bedeutet, dass die Pflichtversicherten nicht\netwa entlastet, sondern in einem noch viel st\u00e4rkeren\nAusma\u00df zur Kasse gebeten werden. Das, meine Damen\nund Herren, h\u00e4tte man nat\u00fcrlich mit einer Beitragserh\u00f6-\nhung viel einfacher haben k\u00f6nnen.\nGanz offensichtlich geh\u00f6rt es aber zum Wesen etablierter\nPolitik, den B\u00fcrger zu beschwindeln, wo immer es geht.\nAu\u00dferdem werden dann die Schlagzeilen f\u00fcr die Re-\nformmacher, zu deren Zustandekommen die Bundesrats-\nmehrheit der CDU ihren Beitrag geleistet hat, nicht so\nbesonders ausfallen.\nEs muss also festgestellt werden, dass die so genannte\nGesundheitsreform nichts anderes als eine einseitige, ver-\ndeckte Erh\u00f6hung der Krankenkassenbeitr\u00e4ge zulasten\nder Versicherten darstellt. Gleichzeitig leistet die ver-\nmeintliche Reform der Etablierten einer Zwei-Klassen-\nMedizin weiteren Vorschub, und genau das ist beabsich-\ntigt.\nDie so genannte Gesundheitsreform folgte von Beginn an\ndem unsozialen Ansatz, nicht etwa die medizinische Ver-\nsorgung der Bev\u00f6lkerung zu verbessern, sondern den ge-\nsamten Gesundheitssektor nach marktwirtschaftlichen\nProfitgesichtspunkten auszurichten. Daraus wird zum\nBeispiel bei der Krankenhausfinanzierung \u00fcberhaupt\nkein Hehl mehr gemacht. Dort sollen nur noch das\nKostendeckungsprinzip und marktwirtschaftliche Anreiz-\nsysteme gelten.\nWas das bedeuten kann, meine Damen und Herren,\nsagte am 19. Februar 2005 der Pr\u00e4sident der Bundes-\n\u00e4rztekammer, Prof. Dr. J\u00f6rg-Dietrich Hoppe, in der\n\u201eNeuen Osnabr\u00fccker Zeitung\u201c. Er kritisierte, dass die so\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 15. Juli 2005\n\n1966\n\ngenannte Gesundheitsreform die medizinische Versor-\ngung der gesetzlich Krankenversicherten verschlechtere.\nZitat: \u201eWir m\u00fcssen bef\u00fcrchten, dass diese von der Ge-\nsundheitspolitik ausgel\u00f6sten Entwicklungen in absehba-\nrer Zeit negative Auswirkungen auf Lebensqualit\u00e4t und\nLebenserwartung unserer B\u00fcrger haben werden.\u201c Was er\ndamit meint, ist in Sachsen und anderswo schon mit\nH\u00e4nden zu greifen. Der \u00c4rztemangel ist \u00fcberall sichtbar.\nGerade hier wird diese Reform der etablierten Nichts-\nk\u00f6nner eine weitere Ausd\u00fcnnung der medizinischen\nVersorgung bewirken.\n\nBeim Bettenbestand der Krankenh\u00e4user wird dies eben-\nfalls deutlich. Schon in der ersten Stufe der Gesundheits-\nreform wurden bundesweit 30 000 Krankenhausbetten\nwegrationalisiert. Zum 1. Februar 2005 sollten noch ein-\nmal sage und schreibe 135 000 Betten wegfallen. Was das\nf\u00fcr die medizinische Versorgung auch in Sachsen bedeu-\ntet, meine Damen und Herren, l\u00e4sst sich an zehn Fingern\nabz\u00e4hlen.\n\nDas, was die Gesundheitsreform bisher ausgerichtet hat,\ndr\u00fcckt sich in einer ern\u00fcchternden, einer unsozialen\nBilanz aus. Wir Nationaldemokraten lehnen diese so ge-\nnannte Reform nach wie vor ab, weil sie nicht nur die\nmedizinische Versorgung der Menschen verschlechtert\nhat, sondern den Patienten auch noch steigende Kosten\nauferlegt. Das, meine Damen und Herren, ist aber zu-\ntiefst unsozial.\n\nWas ist nun im Rahmen einer wirklichen Gesundheits-\nreform zun\u00e4chst zu tun?\n\n(Zuruf des Abg. Dr. J\u00fcrgen Martens, FDP \u2013\nHeiterkeit bei der FDP)\n\nUnsere Fraktion pl\u00e4diert zum Beispiel daf\u00fcr, dass die so\ngenannte B\u00fcrgerversicherung unverz\u00fcglich einzuf\u00fchren\nist. Die Mitgliedschaft in der gesetzlichen Krankenver-\nsicherung muss unabh\u00e4ngig von der Einkommensh\u00f6he\nf\u00fcr alle B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger, also auch f\u00fcr Beamte,\nSelbstst\u00e4ndige und besser verdienende Arbeitnehmer,\nzur Pflicht werden. Das Solidarit\u00e4tsprinzip der gesetz-\nlichen Krankenversicherung, also die parit\u00e4tische Finan-\nzierung von Versicherungsleistungen durch Arbeitgeber\nund Arbeitnehmer, ist wiederherzustellen, so zum Bei-\nspiel beim Zahnersatz oder beim Krankengeld.\n\nDie Absenkung der Arbeitslosenbeitr\u00e4ge zur Verschleie-\nrung der Defizite der Bundesagentur f\u00fcr Arbeit und die\nAufweichung der Arzneimittelfestbetragsregelung m\u00fcs-\nsen r\u00fcckg\u00e4ngig gemacht werden.\n\nDar\u00fcber hinaus geht es auch um die Mehrwertsteuer.\nDar\u00fcber haben wir bereits gestern diskutiert. Bei einer\nvoraussichtlichen Regierungs\u00fcbernahme durch die Union\nmuss es eine Selbstverst\u00e4ndlichkeit sein, dass die mehr-\nwertsteuerpflichtigen Ausgaben im Krankenversiche-\nrungssektor nur dem erm\u00e4\u00dfigten Steuersatz von 7 % un-\nterliegen, um die Kosten im Gesundheitssektor nicht\nnoch weiter in die H\u00f6he zu treiben.\n\nEine einheitliche Namensgebung und verbindliche Preise\nf\u00fcr gleiche Medikamente auf der Grundlage staatlich ge-\nnehmigter Kalkulationen sind einzuf\u00fchren. Eine Positiv-\nliste kosteng\u00fcnstiger Arzneimittel ist aufzustellen. Mit\nder R\u00fccksichtnahme auf die Profitinteressen der Pharma-\nindustrie muss endlich Schluss sein!\n\nDeutschland braucht ein Versicherungssystem, das das\nAusbrechen von Krankheiten verhindern hilft. Deshalb\nmuss ein wichtiger Schwerpunkt in der Beratung und\nGesundheitspr\u00e4vention liegen, die schon in der Schule\nvermittelt werden m\u00fcssen.\nSchlussendlich fordern wir Nationaldemokraten ein Ge-\nsundheitswesen, das endlich wieder die Interessen der\nDeutschen in den Vordergrund stellt.\n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, PDS:\nDeutsche Gesundheit!)\n\nWussten Sie, meine Damen und Herren, dass zum Bei-\nspiel in Deutschland Gesundheitsabkommen mit der\nT\u00fcrkei, mit Ungarn, Tschechien, Marokko, Tunesien und\nvielen anderen L\u00e4ndern der Welt bestehen? Deutschland\nmuss j\u00e4hrlich Transferleistungen in zweistelliger Millio-\nnenh\u00f6he f\u00fcr ausl\u00e4ndische Familienangeh\u00f6rige aufwen-\nden.\n\n(Peter Wilhelm Patt, CDU: Und f\u00fcr unsere Urlauber!)\n\nSelbst im Ausland lebende Angeh\u00f6rige bei uns versicher-\nter Ausl\u00e4nder erhalten dort Versicherungsschutz deut-\nscher Krankenkassen.\nMeine Damen und Herren! Es ist eigentlich eine Selbst-\nverst\u00e4ndlichkeit festzustellen: Die Sozialabkommen mit\nder T\u00fcrkei und allen anderen L\u00e4ndern sind unverz\u00fcglich\naufzuk\u00fcndigen.\n\n(Beifall bei der NPD \u2013\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP: So ein Schwachsinn! \u2013\n\nZuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, PDS)\n\n\u2013 Herr Prof. Porsch, ich wei\u00df gar nicht, warum Sie sich\nso aufregen oder warum Ihr Kollege Wehner und andere\naus Ihrer Fraktion sich st\u00e4ndig verrenken mit dem\nNamensk\u00fcrzel Die Linkspartei.PDS. \u00c4u\u00dfern Sie sich\ndoch einfach so, wie es den Tatsachen am ehesten ent-\nspricht. Benennen Sie sich doch um, wie Sie einst hie\u00dfen:\nSozialistische Einheitspartei Deutschlands!\n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, PDS:\nDann machen Sie mal!)\n\nMeine Damen und Herren! Es wird Zeit, dass in\nDeutschland nicht l\u00e4nger die Interessen der Pharma-\nindustrie und anderer Lobbyverb\u00e4nde im Vordergrund\nstehen. Im deutschen Gesundheitswesen m\u00fcssen endlich\nwieder die Interessen der deutschen Patienten im Vor-\ndergrund stehen.\n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, PDS: Jawohl!)\n\nMeine Damen und Herren! Ich bedanke mich f\u00fcr Ihre\nAufmerksamkeit\n\n(Beifall bei der NPD)\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile das Wort der Fraktion\nder FDP. Frau Sch\u00fctz, bitte.\n\n(Dr. Johannes M\u00fcller, NPD: Jetzt kommt\nein Pl\u00e4doyer f\u00fcr die Klassenmedizin! \u2013\n\nInterne Wortwechsel zwischen Abgeordneten\nder PDS, der FDP und der NPD)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 15. Juli 2005\n\n1967\n\n\u2013 Ich darf um Aufmerksamkeit f\u00fcr die Rednerin bitten.\n\nKristin Sch\u00fctz, FDP: Ich glaube, das tut nur noch weh.\nHerr Apfel, gehen Sie doch mal zum Arzt! Vielleicht hilft\nes.\n\n(Beifall bei der FDP und der PDS \u2013\nHolger Apfel, NPD: Wenn das alles ist,\n\nwas Sie als Argumente vorzubringen haben,\nk\u00f6nnen Sie sich gleich wieder setzen! \u2013\n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Tolles Argument!)\n\nIch m\u00f6chte zuerst der PDS f\u00fcr die M\u00fche danken, die sie\nsich mit der Gro\u00dfen Anfrage gemacht hat. Sie haben im-\nmerhin 89 Fragen in vier Komplexe aufgeteilt und offen-\nbar dabei genau die richtigen Fragen gestellt, denn einige\nAntworten der Staatsregierung werfen sofort wieder\nneue Fragen auf.\n\nDie Gesundheitsreform, entstanden aus einer kurzfristi-\ngen gro\u00dfen Koalition von CDU und SPD auf Bundes-\nebene, k\u00fcrzt lediglich Leistungen und bringt nur kleine\norganisatorische Verbesserungen, von deren Effizienz die\nStaatsregierung selbst nicht \u00fcberzeugt ist.\n\n(Beifall bei PDS)\n\nDies ist keine Reform, sondern nur der Reparaturversuch\nan einem kranken Gesundheitssystem ohne Ver\u00e4nderung\nder Struktur innerhalb des Systems. Ich finde es richtig,\ndass die FDP-Bundestagsfraktion dieses \u201eRef\u00f6rmchen\u201c\nnicht mitgetragen hat.\n\nDie Eigenverantwortung, die Sie, Frau Strempel, von den\nB\u00fcrgern unseres Landes verlangen, h\u00e4tten Sie vor zwei\nTagen zeigen k\u00f6nnen, als es um die Versorgung der B\u00fcr-\nger ging, die hier als Abgeordnete des Landtages sitzen.\n\n(Beifall bei der FDP)\n\nDie Anfrage zeigt, dass das Gesundheitsmodernisie-\nrungsgesetz zahlreiche Einschnitte f\u00fcr die Patienten ge-\nbracht hat. So sind jedem die zehn Euro Praxisgeb\u00fchr\nund die erh\u00f6hten Zuzahlungen bekannt. Au\u00dferdem wur-\nden Zahnersatz und Sehhilfen fast vollst\u00e4ndig aus dem\nBereich der Leistungen der gesetzlichen Krankenver-\nsicherungen verbannt. In diesem Zusammenhang \u2013 diese\nZahl ist heute schon einmal genannt worden \u2013 sank der\nUmsatz der Optiker um 48 % im Jahr 2004. Ob das das\nnormale Ma\u00df ist, wie Sie sagen, Frau Strempel, stelle ich\ndabei allerdings infrage.\n\nEinschnitte gab es aber nicht nur f\u00fcr die Patienten und\n\u00c4rzte, sondern auch f\u00fcr die nachgeordneten Dienstleis-\ntungsbranchen. Die PDS stellte ebenso die Frage nach\nden Arbeitslosenzahlen.\n\nZur Arbeitslosigkeit in den Berufen der Gesundheits-\npr\u00e4vention und Nachsorge gab es folgende Angaben:\nZunahme der Arbeitslosigkeit um 234 % bei Kranken-\ngymnasten, um 43 % bei Besch\u00e4ftigungs- und Kunstthe-\nrapeuten, um 38 % bei Krankenschwestern und Pflegern\nallgemein. Warum sich die Arbeitslosigkeit bei An\u00e4sthe-\nsieschwestern und -pflegern um \u00fcber 1 000 %, von 13 Ar-\nbeitslosen im Januar 2004 auf 151 Arbeitslose im Januar\n2005, erh\u00f6ht hat, ist allerdings erkl\u00e4rungsbed\u00fcrftig.\n\nWer bei der Pr\u00e4vention und Nachsorge spart, wird dies\nin Zukunft nachhaltig sp\u00fcren. Einsparungen bei der Pr\u00e4-\n\nvention f\u00fchren zu h\u00f6heren Kosten bei den auftretenden\nGesundheitsproblemen und deren Behandlung. Ich wei\u00df,\ndies ist fiktiv und bisher nicht belegbar, wie das auch\ndie Staatsregierung in der Beantwortung der Fragen 5\nund 6 aus dem vierten Fragenkomplex gesagt hat.\n\nDer R\u00fcckgang der Konsultationen bei niedergelassenen\n\u00c4rzten in einzelnen Branchen, wie zum Beispiel um\n14,9 % bei Frauen\u00e4rzten, ist sicherlich nicht nur der\nPraxisgeb\u00fchr geschuldet, sondern auch dem einge-\nschr\u00e4nkten Leistungsspektrum.\n\n(Staatsministerin Helma Orosz:\nDer demografischen Entwicklung!)\n\nOhne dabei in Spekulationen zu verfallen, w\u00e4re es doch\nwichtig, dass die Staatsregierung einigen Fakten und\nZahlen aus ihren Antworten zu den gestellten Fragen\nnachgeht.\n\nDie Kostensteigerung im Gesundheitssystem ist nicht\ndurch dauernde Leistungsk\u00fcrzungen in den Griff zu be-\nkommen. Mit der Gesundheitsreform bleibt das Problem\nder Belastung der Lohnnebenkosten durch die Kranken-\nversicherung bestehen. Die an den Faktor Arbeit gekop-\npelte Finanzierung der gesetzlichen Krankenversicherung\nf\u00fchrt zu einer starken konjunkturellen Abh\u00e4ngigkeit und\nangesichts eines sinkenden Anteils der Einkommen aus\nerwerbst\u00e4tiger Besch\u00e4ftigung zu r\u00fcckl\u00e4ufigen Einnah-\nmen. Die Lohnabh\u00e4ngigkeit belastet die Wettbewerbs-\nf\u00e4higkeit regul\u00e4rer Besch\u00e4ftigungen in Deutschland und\nversch\u00e4rft damit das Problem der strukturellen Arbeits-\nlosigkeit. Eine wirkliche Reform muss dieses Problem\nbeseitigen.\n\nDie in der Gro\u00dfen Anfrage genannten Ma\u00dfnahmen der\nGesundheitsreform, aber auch die aktuellen Vorschl\u00e4ge\nvon SPD und GR\u00dcNEN auf Bundesebene zur B\u00fcrgerver-\nsicherung bew\u00e4ltigen dieses Problem mit Sicherheit\nnicht.\n\n(Beifall der Abg. Angelika Pfeiffer, CDU)\n\nZur\u00fcck nach Sachsen und zu einem Problem, das die\nGro\u00dfe Anfrage zwar angeschnitten hat, das aber unserer\nMeinung nach nicht ausreichend nachgefragt und auch\nnicht beantwortet wurde: der \u00c4rztemangel.\n\nIm Gesundheitsmodernisierungsgesetz gibt es neue M\u00f6g-\nlichkeiten f\u00fcr Bereiche, in denen die Unterversorgung\nbesteht oder droht. Hier sei die unmittelbar wirksame\nMa\u00dfnahme des Honorarzuschlages genannt. Aber \u2013 dies\nhat auch die Anh\u00f6rung zum \u00c4rztemangel ja gezeigt \u2013\nmonet\u00e4re Zuschl\u00e4ge f\u00fcr den l\u00e4ndlichen Bereich reichen\nnicht aus, um ein strukturelles Problem in diesem\nBereich zu bew\u00e4ltigen.\n\nDerzeit besteht, so glaube ich, f\u00fcr die \u00d6ffentlichkeit nur\neine Vorahnung, was dann \u00c4rztemangel und vor allem\nder Mangel an niedergelassenen \u00c4rzten bedeuten wird.\nSchon jetzt gibt es bei vielen Fach\u00e4rzten Wartezeiten von\nMonaten, bis man einen Termin, vor allem bei Augen\u00e4rz-\nten oder auch Psychotherapeuten, bekommt. Das Praxis-\nsterben wird schlimmere Auswirkungen haben als das\nderzeitige Schulsterben.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 15. Juli 2005\n\n1968\n\nSchon jetzt ist im Landkreis Torgau/Oschatz Unterver-\nsorgung vorhanden, dies ist bekannt.\n\n(Staatsministerin Helma Orosz:\nMa\u00dfnahmen wurden eingeleitet!)\n\n\u2013 Ma\u00dfnahmen wurden eingeleitet, Sie sagen es, aber sie\nhaben sich bisher sicherlich noch nicht so durchgesetzt\nund best\u00e4tigt, wie man es machen muss.\n\nInsgesamt wird in Sachsen in den n\u00e4chsten 15 Jahren\nein Drittel der 14 220 \u00c4rzte die fiktive Altersgrenze von\n65 Jahren erreicht haben. In der Zeit von 2002 bis 2004\nstanden in Sachsen 159 Praxisschlie\u00dfungen bei Allge-\nmeinmedizinern nur 55 Neugr\u00fcndungen gegen\u00fcber, bei\nden Fach\u00e4rzten waren es 158 zu 99.\n\nEin weiteres Indiz daf\u00fcr ist, dass immer weniger Medi-\nzinstudenten Arzt werden wollen, noch weniger wollen\nniedergelassener Arzt werden. Die dann doch das Arzt-\nstudium abgeschlossen haben, gehen nach Skandinavien,\nweil bessere Arbeitsbedingungen locken und auch ein\nbesserer Ruf des Arztes lockt. Dies wird langfristig zu\neiner Verschlechterung der Versorgungslage vor allem\nhier in Sachsen f\u00fchren. Hoffen wir, dass ab Herbst die\nn\u00f6tige und echte Gesundheitsreform auf Bundesebene in\nAngriff genommen wird!\n\nZum Schluss sei noch auf die Ausweitung der Entschei-\ndungsfreiheit f\u00fcr Versicherte, einhergehend mit der ver-\nsteckten Patienten- und Versicherteninformation, verwie-\nsen. Hier ist die Staatsregierung ihrer Aufsichtspflicht\nunserer Meinung nach nicht umfassend nachgekommen,\ndenn gerade die M\u00f6glichkeit der Patienten, nach \u00a7 13\nAbs. 2 des Sozialgesetzbuches V anstelle von Sach- und\nDienstleistungen auch die Kostenerstattung wahrzuneh-\nmen, ist nicht ausreichend publik gemacht worden,\nebenso bei den Krankenkassen auf deren \u00d6ffentlichkeits-\narbeit Einfluss zu nehmen. Hier nenne ich nur, beim\nThema Organspende aufzukl\u00e4ren und darauf offensiv\neinzugehen.\n\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der FDP)\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion GR\u00dcNE\ndas Wort. Frau Herrmann, bitte.\n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolle-\nginnen und Kollegen! Auch ich k\u00f6nnte meine Rede vom\nFr\u00fchjahr dieses Jahres jetzt zu Protokoll geben und h\u00e4tte\nwahrscheinlich heute viel zu diesem Thema damit ge-\nsagt. Aber ich habe gedacht, dass es nichts schadet, ein-\nzelne Punkte der Gesundheitspolitik noch einmal zu\nnennen und auch auf einige einzugehen, die ich damals\nunerw\u00e4hnt lie\u00df.\nGr\u00fcne Gesundheitspolitik setzt auf Pr\u00e4vention und auf\neine integrierte Versorgungslandschaft, die den Patienten\nin den Mittelpunkt stellt. Man sollte meinen, dass das\nselbstverst\u00e4ndlich w\u00e4re. Aber wenn wir uns einem inter-\nnationalen Vergleich stellen, wird deutlich, dass Deutsch-\nlands Gesundheitssystem zu den teuersten geh\u00f6rt, aber\nbei weitem nicht das mit der gr\u00f6\u00dften Patientenzufrieden-\nheit ist.\n\nWir brauchen also Reformen. Reformen auf diesem Feld\nder Gesundheitsversorgung sind ungeheuer schwierig.\n\nNicht wenige Gesundheitsminister sind daran geschei-\ntert. Es gibt viele Interessengruppen, die zur Mitgestal-\ntung eingeladen werden m\u00fcssen, die aber nat\u00fcrlich auch\nbestrebt sind, ihren eigenen Einfluss nicht zu verlieren,\nund an manchen Stellen dann auch blockieren. Eines\nk\u00f6nnen wir allerdings nicht machen, wenn wir unser\nteures System beklagen und jetzt erste Ergebnisse des\nGesundheitsmodernisierungsgesetzes vorliegen, das ist,\nden R\u00fcckgang der Arztbesuche und den R\u00fcckgang bei\nden Medikamenten nur unter dem Gesichtspunkt zu\nsehen, dass die Leute sich einen Arztbesuch nicht mehr\nleisten.\n\n(Vereinzelt Beifall bei den GR\u00dcNEN\nund der CDU)\n\nDas ist ja gerade ein gewolltes Ziel. Es ist nicht das Ziel,\ndass die Patienten nicht mehr zum Arzt gehen, sondern\nes ist das Ziel, dass der Hausarzt als Lotse im System\ndaf\u00fcr sorgt, dass keine unn\u00f6tigen Arztbesuche mehr an-\nfallen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei den GR\u00dcNEN\nund der CDU)\n\nWo bestand und besteht denn noch weiterhin Hand-\nlungsbedarf? Doppelstrukturen von station\u00e4ren und\nambulanten Bereichen f\u00fchrten zur Verschwendung von\nRessourcen und k\u00f6nnen im Einzelnen auch gesundheits-\nsch\u00e4dlich sein, denken Sie nur an die R\u00f6ntgenunter-\nsuchungen, wo es oft nicht m\u00f6glich war, dass Unter-\nsuchungsergebnisse vom station\u00e4ren Bereich in den\nambulanten Bereich und umgekehrt \u00fcbergeben worden\nsind.\n\nEs hat auch der Kampf der \u00c4rzte um leistungsorientierte\nBewertung und Berechnung zu solchen Ergebnissen ge-\nf\u00fchrt, dass zum Beispiel der Einsatz von Technik st\u00e4rker\nhonoriert wird als das \u00e4rztliche Gespr\u00e4ch. Auch die Ver-\nsorgung chronisch Kranker ist nach wie vor nicht aus-\nreichend.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Unsere Gesundheit ist\nuns wichtig. Viele Menschen sagen ja auch: Gesundheit\nist nicht alles, aber ohne Gesundheit ist alles nichts. Dass\nsie uns wichtig ist, spiegelt sich in den Kosten wider.\nFast 240 Milliarden Euro geben wir in Deutschland j\u00e4hr-\nlich f\u00fcr die Gesundheitsleistungen aus, davon allein\n140 Milliarden Euro \u00fcber die gesetzliche Krankenver-\nsicherung. Doch liegen nach wie vor \u00dcber-, Unter- und\nFehlversorgungen in unserem Gesundheitswesen dicht\nnebeneinander. Deshalb brauchen wir mehr Qualit\u00e4t,\nmehr Wirtschaftlichkeit im Gesundheitswesen, und oft-\nmals hat das eine auch etwas mit dem anderen zu tun.\nDabei steht f\u00fcr uns als GR\u00dcNE nicht infrage, dass wir\nan einer solidarischen Finanzierung festhalten wollen.\nSolidarisch hei\u00dft: Alle zahlen; die, die mehr haben, zah-\nlen mehr, die, die weniger haben, eben weniger. Deshalb\nhaben wir als B\u00dcNDNIS-GR\u00dcNE die B\u00fcrgerversicherung\nschon seit mehreren Jahren auf die politische Agenda ge-\nsetzt.\n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN)\n\nGesundheit, Krankheit und eine menschenw\u00fcrdige medi-\nzinische Versorgung d\u00fcrfen nicht vom Geldbeutel des\nBetreffenden abh\u00e4ngen. Das entbindet uns aber nicht\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 15. Juli 2005\n\n1969\n\nvon der Verantwortung, durch Strukturreformen system-\nimmanente Kostentreiber und Qualit\u00e4tsprobleme zu kor-\nrigieren. Die Kostenstruktur im Gesundheitswesen muss\nauf den Pr\u00fcfstand. Krankenkassen, Pharmaindustrie,\n\u00c4rzte- und Krankenh\u00e4user m\u00fcssen gleicherma\u00dfen einen\nBeitrag zur Kostenreduzierung bringen.\n\nDas war das erkl\u00e4rte Ziel der Gesundheits- und Moder-\nnisierungsreform: Kostenreduzierung durch moderne\nund patientengerechte Versorgungsstrukturen, durch\nmehr Wettbewerb um Qualit\u00e4t und Wirtschaftlichkeit\nund nat\u00fcrlich auch mehr Eigenverantwortung der Pa-\ntienten. Dabei ist bisher noch nicht alles Wichtige ge-\nlungen, aber das w\u00e4re auch verwunderlich angesichts\nder kurzen Zeit und angesichts der Interessenkonflikte.\n\nAber wir haben ja Zusammenarbeit im Gesundheits-\nwesen erm\u00f6glicht. Kooperationsm\u00f6glichkeiten zwischen\nniedergelassenen \u00c4rzten, Krankenh\u00e4usern und Rehabili-\ntationseinrichtungen sind erm\u00f6glicht worden und wer-\nden auch finanziell unterst\u00fctzt. 2004 standen daf\u00fcr\n680 Millionen Euro bereit. Eine sektoren\u00fcbergreifende\nintegrierte Versorgung ist unter vielen Aspekten der\nrichtige Weg. Die Zusammenarbeit erm\u00f6glicht die ge-\nmeinsame Nutzung von Verwaltungsressourcen und\nMedizintechnik. Beim Hausarzt k\u00f6nnen alle wichtigen\nmedizinischen Daten zusammenlaufen und eine pers\u00f6n-\nliche Beziehung im Arzt-Patienten-Verh\u00e4ltnis kann ent-\nstehen. Damit, liebe Kolleginnen und Kollegen, kann das\nVertrauen wachsen, dass dieser Arzt der optimale per-\ns\u00f6nliche Lotse durch das Versorgungssystem wird.\n\nEndlich sind auch Gesundheitszentren, in denen \u00c4rzte,\nApotheker, Physiotherapeuten und andere Gesundheits-\nberufe unter einem Dach zusammenarbeiten, zur Regel-\nversorgung zugelassen. Auch in Sachsen wurde die\nChance genutzt. Von den 126 bisher zugelassenen Ge-\nsundheitszentren liegen elf \u2013 vorhin hat jemand 13 ge-\nsagt \u2013 in Sachsen. Das ist noch nicht viel, aber es ist ein\nAnfang. Interessanterweise liegt Bayern an der Spitze\nmit 32 medizinischen Versorgungszentren.\n\nDie integrierte Versorgung und die \u00d6ffnung der Kran-\nkenh\u00e4user f\u00fcr ambulante Behandlung ist gerade f\u00fcr die\nneuen Bundesl\u00e4nder eine Riesenchance; eine Riesen-\nchance n\u00e4mlich, dem \u00c4rztemangel auch in der Fl\u00e4che\neine gute gesundheitliche Versorgung entgegenzustellen.\nGerade die Auseinandersetzung um die Schlie\u00dfung der\nKinderabteilung im Krankenhaus Pirna zeigt, dass bei\nsinkenden Fallzahlen nur die Zusammenarbeit eine wirt-\nschaftliche Perspektive bieten kann. Die Rh\u00f6n-Klinik ist\ndazu bereit; hoffen wir, dass sich daf\u00fcr auch Kinder\u00e4rzte\nfinden. Ein besonders interessantes und gelungenes Bei-\nspiel ist auch das DRK-Krankenhaus Chemnitz-Raben-\nstein.\n\nDie Barmer-Ersatzkasse, liebe Kolleginnen und Kollegen,\nhat in Sachsen erste Vertr\u00e4ge zur integrierten Versorgung\nf\u00fcr Herz-/Kreislaufpatienten und Versicherte, die ein\nneues Knie- oder H\u00fcftgelenk ben\u00f6tigen, abgeschlossen.\nAuch die AOK ist dabei und hat f\u00fcr kardiologische Be-\nhandlungen Modellvertr\u00e4ge abgeschlossen, um nur eini-\nge Beispiele zu nennen.\n\nWir haben mit dem Gesundheitsmodernisierungsgesetz\ndie Qualit\u00e4t in der Gesundheitsversorgung st\u00e4rker ge-\nmacht. Nicht nur das im Aufbau befindliche Institut f\u00fcr\nQualit\u00e4t und Wirtschaftlichkeit dient diesem Ziel. Auch\n\nverschiedene Programme, die zum Beispiel bei der letz-\nten Wahl unter starker Kritik standen, haben sich mittler-\nweile durchgesetzt, wie das Desease-Managementpro-\ngramm. In der Zwischenzeit gibt es damit praktische\nErfahrungen und einen Sinneswandel.\nIch zitiere einen Praktiker, einen Hausarzt, einen Diabe-\ntologen \u2013 einen ehemaligen Kritiker dieses Programms \u2013,\nHerrn Dr. med. Franke. Er sagt: \u201eDesease-Management-\nprogramm ist keine Modeerscheinung, sondern eine\nRichtungs\u00e4nderung. Ich habe bisher zu wenig \u00fcber die\nQualit\u00e4t haus\u00e4rztlicher T\u00e4tigkeit allgemein gewusst, jeder\nArzt kennt ja schlie\u00dflich nur sich selber. Und jeder Arzt\nglaubt selbstverst\u00e4ndlich, er leiste gute Arbeit. Das habe\nich von mir und anderen auch geglaubt. Heute stellt sich\nmir das differenzierter dar. Vielen \u00c4rzten fehlt das\nBewusstsein f\u00fcr qualitative Verbesserungsm\u00f6glichkeiten\nihres Tuns. Vor diesem Hintergrund halte ich die Grund-\nidee des DMP f\u00fcr sehr berechtigt. Qualit\u00e4tskorrekturen\nvonseiten der Patienten oder Kollegen sind zu oft leider\nangstbesetzt und funktionieren daher selten. DMP hilft\nden \u00c4rzten zun\u00e4chst einmal, die Qualit\u00e4t ihrer Arbeit\nzu dokumentieren.\u201c\nDem ist nicht viel hinzuzuf\u00fcgen. Wir haben die Pr\u00e4ven-\ntion schon mit der Gesundheitsreform 2000 wieder in die\ngesetzliche Krankenversicherung einbezogen. Gesund-\nheitsf\u00f6rderung und Pr\u00e4vention sind auf die Dauer eben\nsowohl f\u00fcr die Patienten als auch f\u00fcr Kostentr\u00e4ger nicht\nnur besser, sondern auch billiger. Leider ist das Pr\u00e4ven-\ntionsgesetz im Bundesrat blockiert worden.\nWir haben auch erreicht, dass die Arzneimittelforschung\nund -zulassung endlich auf ein Problem reagieren muss.\nSie darf sich nicht mehr allein an einem fiktiven erwach-\nsenen Mann orientieren, denn viele Medikamente wirken\nbei Frauen anders.\nEin Punkt, der mir besonders am Herzen liegt, sind die\nBeteiligungsrechte der Patientinnen und Patienten, und\ndiese wurden deutlich gest\u00e4rkt. Patienten haben ein Mit-\nspracherecht, sie sind im neuen Gemeinsamen Bundes-\nausschuss vertreten. Dieser Gemeinsame Bundesaus-\nschuss l\u00f6st die Hinterzimmerverhandlungen zwischen\nKassen, Krankenh\u00e4usern und niedergelassenen \u00c4rzten\nab; er schafft Transparenz.\nPatienten haben Anspruch auf unabh\u00e4ngige Patientenbe-\nratung. Dazu liefen bundesweit in einer ersten F\u00f6rder-\nphase 30 Modellvorhaben zur Verbraucher- und Patien-\ntenberatung. Eines davon war der AB-Server in Leipzig,\nein Beratungs- und Informationsserver f\u00fcr Menschen mit\nEssst\u00f6rungen. Dar\u00fcber hinaus gab es keine Beteiligung\naus Sachsen. In einer zweiten F\u00f6rderphase sollen Projekt-\nverb\u00fcnde entwickelt und Strukturen vernetzt werden.\nDiese F\u00f6rderung \u2013 es handelt sich um f\u00fcnf Millionen\nEuro pro Jahr \u2013 ist noch nicht angelaufen.\nUnabh\u00e4ngige Patientenberatung, liebe Kolleginnen und\nKollegen, bedeutet neutrale Beratung, die nicht durch\nKrankenkassen oder Leistungserbringer erfolgt, also\nnicht interessengeleitet ist.\nDas alles sind Haben-Seiten f\u00fcr die Patienten. Ich m\u00f6chte\nnoch einmal betonen: Die Eigenverantwortung der Pa-\ntienten ist wichtig und sie muss gest\u00e4rkt werden. Des-\nhalb halten wir Beratungsangebote, die die Patienten in\nihre Behandlung einbeziehen und ihnen einen Weg\nzeigen, wie sie mit bestimmten Krankheiten umgehen\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 15. Juli 2005\n\n1970\n\nk\u00f6nnen, f\u00fcr wichtig und f\u00fchlen uns mit unserer Politik\ndieser Beratung verbunden. Wir sind eben nicht der Mei-\nnung, wie die PDS heute hier deutlich gemacht hat, dass\ndas Gesundheitsmodernisierungsgesetz in erster Linie\ndazu gef\u00fchrt hat, dass an den Patienten gespart wird.\nDem ist nicht so.\n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, PDS: Das wird\nschwer nachzuweisen sein!)\n\nEs haben sich Leistungen f\u00fcr Patienten ge\u00e4ndert \u2013 die\nLeistungen sind verbessert worden \u2013, das habe ich eben\ndarzustellen versucht, und diese Desease-Management-\nprogramme bilden wirklich einen qualitativ neuen An-\nsatz. Hier wird ein System umgebaut, ein System moder-\nnisiert und damit nicht nur auf gesellschaftliche\nEntwicklungen reagiert, sondern es werden auch Wei-\nchen f\u00fcr die Zukunft gestellt. Da kann man doch nicht\nerwarten, wenn nach anderthalb Jahren eine Bilanz ge-\nzogen werden soll, dass dann alles schon geregelt und\nan dem Punkt ist, wo wir es einmal hinhaben wollen.\n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN)\n\nHier bin ich der gleichen Meinung wie Frau Strempel:\nNach anderthalb Jahren ist es daf\u00fcr viel zu fr\u00fch; es han-\ndelt sich wirklich um einen Prozess. Wir sind in diesem\nProzess die ersten Schritte gegangen und weitere m\u00fcssen\nfolgen.\n\nHerzlichen Dank.\n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und\nder Staatsministerin Helma Orosz)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Die PDS-Fraktion hat\nnoch Redebedarf; Frau Dr. H\u00f6ll, bitte.\n\nDr. Barbara H\u00f6ll, PDS: Frau Pr\u00e4sident! Liebe Kollegin-\nnen und Kollegen! Ich muss noch einmal f\u00fcr alle, die es\nnoch nicht mitbekommen haben, klarstellen: Die Fraktion\nder demokratischen Sozialistinnen und Sozialisten ist\nhier die gr\u00f6\u00dfte Oppositionspartei und es ist unser Recht\nund unsere Pflicht, dass wir bei allen politischen Pro-\nzessen, die laufen, sehr kritisch schauen und analysieren\nund nat\u00fcrlich eine Gro\u00dfe Anfrage stellen, und das eben\nnach anderthalb Jahren des Wirksamwerdens der Ge-\nsundheitsreform. Was erwarten Sie denn? Ihre Lobreden\nmachen Sie sich schon selber!\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nWir sind hier daf\u00fcr da, wirklich kritisch zu analysieren,\nund das tun wir.\n\nEine solche Reform muss sich doch immer zwei Frage-\nstellungen aussetzen \u2013 unabh\u00e4ngig davon, dass das\nGesundheitswesen in Deutschland seit zwanzig Jahren\nst\u00e4ndig reformiert wird, ohne dass die grundlegenden\nProbleme gel\u00f6st sind:\n\n1. Gen\u00fcgt die Reform ihren eigenen Anspr\u00fcchen?\n\n\u2013 Herr Kollege Porsch, gern.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Sie gestatten also eine\nZwischenfrage; Herr Prof. Porsch, bitte.\n\nProf. Dr. Peter Porsch, PDS: All das Sch\u00f6ne zwischen\nuns kann ja nur stattfinden, wenn es die Pr\u00e4sidentin\nerlaubt.\n\n(Leichte Heiterkeit)\n\nFrau Abg. H\u00f6ll, Sie haben gerade auf die Kritik, die an\nuns ge\u00fcbt wurde, verwiesen, weil wir nach rund andert-\nhalb Jahren mal eine Zwischenbilanz zur Gesundheits-\nreform verlangen. Wie sch\u00e4tzen Sie denn diese Kritik ein\nangesichts der Tatsache, dass im n\u00e4chsten Tagesord-\nnungspunkt die Begr\u00fcndung f\u00fcr eine Analyse des Stan-\ndes der Polizeistrukturreform \u2013 was CDU- und SPD-\nFraktion eingereicht haben \u2013 steht: \u201eDie Staatsregierung\nm\u00f6ge dem Landtag nach nunmehr fast einem halben\nJahr darlegen, ob die mit der Strukturreform verbunde-\nnen Erwartungen sich erf\u00fcllt haben\u201c? \u2013 Nach fast einem\nhalben Jahr!\n\nDr. Barbara H\u00f6ll, PDS: Herr Kollege Porsch, ich kann\nnur feststellen, dass ich glaube, manchmal ticken bei\neinigen Menschen die Uhren sehr verschieden; das wird\ndie Ursache sein.\n\n(Beifall der Abg. Prof. Dr. Peter Porsch\nund Dr. Dietmar Pellmann, PDS)\n\nIch denke also, an zwei Anspr\u00fcchen muss sich jede\nReform messen lassen:\n\n1. Gen\u00fcgt sie ihren eigenen Anspr\u00fcchen? \u2013 Dazu ist ja\nschon klipp und klar gesagt worden: nat\u00fcrlich nicht. Sie\nhaben nicht einmal Ihre eigenen Zielstellungen umge-\nsetzt und das l\u00e4sst sich nach anderthalb Jahren schon\nklar absehen: Die Senkung der Beitr\u00e4ge erfolgte nicht,\nund es ist auch keine wirkliche Umstrukturierung im\nGesundheitswesen erfolgt.\n\n2. \u2013 Das ist eigentlich die wichtigere Fragestellung: Ge-\nn\u00fcgt Ihre Reform den Anforderungen, die die Gesell-\nschaft an sie stellt? Und da muss ich leider klipp und\nklar nein sagen, denn die Reform geht nun einmal in die\ngrundlegend verkehrte Richtung. Sie ist ein schwerer\nSchlag gegen das solidarische Gesundheitswesen; sie ist\nletztendlich der Schritt in die Aufl\u00f6sung des solidari-\nschen Prinzips.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nIch finde es schon sehr bedenklich, wenn dann hier\nimmer nur die Eigenverantwortung bem\u00fcht wird. Bei\nIhnen wird doch Gesundheit immer mehr von einem\nGut zu einer Ware.\n\nMachen wir es doch einmal konkret: Ich soll also eigen-\nverantwortlich f\u00fcr meine Gesundheit handeln. Nun\ntreibe ich Sport, daf\u00fcr bekomme ich vielleicht von mei-\nner Krankenkasse einen Bonus. Nun kann es ja zum\nBeispiel sein, dass ich gerne Fu\u00dfball spiele, und Fu\u00dfball\nist eine sehr risikobehaftete Sportart. Zieht mir meine\nKrankenkasse das dann wieder ab, weil es doch gar\nnicht so gut f\u00fcr meine Gesundheit ist?\n\nWie ist das denn nun mit Raucherinnen und Rauchern?\nWerden die demn\u00e4chst die Behandlung ihrer Leiden, die\nvielleicht auch infolge des Konsums von Tabak ent-\nstehen, nicht mehr erstattet bekommen, oder wie? Wohin\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 15. Juli 2005\n\n1971\n\nwollen Sie, wenn Sie immer nur die Eigenverantwortung\nin dieser Art und Weise bem\u00fchen?\n\nFrau Herrmann, ich finde es sehr bedenklich, wenn Sie\nhier im Plenum den \u00c4rztinnen und \u00c4rzten mangelndes\nQualit\u00e4tsbewusstsein vorwerfen. Letztlich untergraben\nSie ihre Autorit\u00e4t und stellen das Engagement der \u00c4rz-\ntinnen und \u00c4rzte infrage.\n\nIch m\u00f6chte Ihnen noch einen Vorschlag unterbreiten, wie\nSie den Krankenstand weiter senken k\u00f6nnen. Mein Sohn\nhat vor kurzem das Abitur gemacht. Als er im Februar\nkrank war, musste er einen Krankenschein abgeben. Das\nist sehr teuer erkauft; das k\u00f6nnten Sie doch sein lassen.\nEr geht zum Arzt, muss zehn Euro Praxisgeb\u00fchr bezah-\nlen und zahlt alle Medikamente selbst. Letztlich bezahlt\ner sich die Krankschreibung, die er abgeben muss, wenn\ner l\u00e4nger als drei Tage von der Schule fernbleibt, selbst.\nDie Medikamente h\u00e4tten wir uns nach einer ordentlichen\nBeratung durch den Apotheker vielleicht auch selbst zu-\nsammengestellt. Der Arztbesuch in dem Sinne war \u00fcber-\nfl\u00fcssig. Streichen Sie die Regelung zur Krankschreibung;\ndann haben Sie die Kosten noch einmal gesenkt!\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nEs gibt noch viele M\u00f6glichkeiten. Ihrer Kreativit\u00e4t sollten\nSie da keine Grenzen setzen.\n\nSie beschw\u00f6ren die Prophylaxe. Dazu gibt es im Gesund-\nheitsreformgesetz durchaus positive Ans\u00e4tze. Aber wie\nist es zum Beispiel beim Glaukom? Die Vorsorgeunter-\nsuchung wird heute selbst bei stark kurzsichtigen Men-\nschen und bei Diabetikern im Regelfall nicht mehr\nbezahlt. Ich bekomme von der \u00c4rztin die Auskunft: Das\ntragen wir nicht mehr, auch nicht in Ihrem Fall!\n\nWie ist es mit den Sehhilfen? Ich halte es f\u00fcr sehr kurz-\nsichtig, wenn gesagt wird, es werde schon eine Anglei-\nchung erfolgen. Die Gesundheitsstrukturreform betrifft\ninsbesondere \u2013 und verst\u00e4rkt \u00fcber die Kinder \u2013 Frauen.\n\n(Im Rund des Plenarsaals l\u00e4uft\nein Vogel auf und ab.)\n\n\u2013 Ich wei\u00df nicht, ob ich meine Rede unterbrechen soll.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Nein. Reden Sie\nruhig weiter!\n\nDr. Barbara H\u00f6ll, PDS: Man hat halt Pech gehabt, wenn\nman es sich geleistet hat, zwei, drei oder vier Kinder zu\nhaben, die vielleicht irgendwann eine Brille brauchen.\nH\u00e4ufig wird im Zusammenhang mit den Gestellen von\n\u201eMode\u201c gesprochen. Dabei machen die Brillengestelle\noftmals nur noch einen Bruchteil dessen aus, was die\nGl\u00e4ser kosten. Mit den Gl\u00e4sern muss ich aber sehen.\nHier sind Schritte eingeleitet worden, die v\u00f6llig verkehrt\nsind.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Frau Dr. H\u00f6ll, ge-\nstatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nDr. Barbara H\u00f6ll, PDS: Ja.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Herr Gerlach, bitte.\n\nJohannes Gerlach, SPD: Frau H\u00f6ll, die Aufmerksamkeit\nhat nichts mit mir zu tun, sondern mit dem kleinen\nPiepmatz, der hier umherfliegt.\n\n(Heiterkeit)\n\nDas war aber nicht meine Frage an Sie. \u2013 Sie haben sinn-\ngem\u00e4\u00df gesagt, die Medikamente f\u00fcr Ihren Sohn, die er\nbezahlen musste, h\u00e4tten Sie sich durch eine gute Be-\nratung auch gleich beim Apotheker holen k\u00f6nnen. Wi-\nderspricht dieses Beispiel nicht der Darstellung Ihrer\nPartei, es sei viel besser, wenn man zum Arzt gehe, weil\ner bessere diagnostische M\u00f6glichkeiten habe und den\nKrankheitsverlauf besser beeinflussen k\u00f6nne als ein Apo-\ntheker? Wenn es nur etwas Leichtes ist, kann Ihnen der\nApotheker eine Aspirin oder was auch immer geben.\nAber woher wissen Sie das? Ist das Beispiel, das Sie\ngerade gebracht haben, nicht ein Widerspruch zu dem,\nwas Sie vorher immer gesagt haben?\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Herr Gerlach, keinen\nso langen Disput, bitte!\n\nDr. Barbara H\u00f6ll, PDS: Herr Gerlach, den Disput k\u00f6n-\nnen wir jetzt sicher nicht in aller Ausf\u00fchrlichkeit f\u00fchren.\nDer Grundwiderspruch liegt darin, dass Menschen heute\n\u00fcberlegen m\u00fcssen, ob sie \u00fcberhaupt zum Arzt gehen\noder ob es nicht besser ist zu versuchen, sich selbst zu\nkurieren oder die Krankheit weiterzuschleppen. Die\nMenschen k\u00f6nnen nicht mehr in dem Bewusstsein leben:\nIch f\u00fchle mich nicht gut, wei\u00df nicht, woran es liegt, und\ngehe zum Arzt. \u2013 Viele Menschen verkneifen sich das\naus besagten Gr\u00fcnden, n\u00e4mlich Praxisgeb\u00fchr und Zu-\nzahlung. Wenn der Hausarzt in dringenden F\u00e4llen emp-\nfiehlt, durch einen Facharzt etwas abkl\u00e4ren zu lassen,\ndann gibt es bei diesem meist lange Wartelisten. Die\nSituation ist wirklich sehr verfahren. Ich sehe keinen\nWiderspruch in dem, was ich gesagt habe.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Frau Abg. Dr. H\u00f6ll,\nsind Sie bereit, eine weitere Zwischenfrage zu beant-\nworten?\n\nDr. Barbara H\u00f6ll, PDS: Ja, Frau Strempel.\n\nKarin Strempel, CDU: Frau Dr. H\u00f6ll, geben Sie mir\nRecht, dass Kinder, wenn sie das 18. Lebensjahr noch\nnicht vollendet haben und bei den Eltern mitversichert\nsind, keine Praxisgeb\u00fchr zu zahlen haben, wenn die\nEltern Mitglieder einer gesetzlichen Krankenkasse sind?\n\nDr. Barbara H\u00f6ll, PDS: Frau Strempel, da gebe ich Ihnen\nRecht. Aber geben Sie mir Recht, dass es eine ganze Rei-\nhe von Kindern gibt, die bereits das 18. Lebensjahr voll-\nendet haben, \u00fcber keinerlei Eink\u00fcnfte verf\u00fcgen, weil sie\nzum Beispiel Sch\u00fcler einer Abiturklasse sind, und trotz-\ndem Praxisgeb\u00fchr bezahlen m\u00fcssen? Die Ausgaben f\u00fcr\nSehhilfen und anderes kommen hinzu.\nGeben Sie mir ferner Recht, dass der Kinderarzt, wenn\nes sich um Menschen unter 18 Jahren handelt, bereits\nheute zu den Eltern sagt: Dieses oder jenes Medikament\nw\u00e4re f\u00fcr Ihr Kind sehr g\u00fcnstig. Aber ich kann Ihnen\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 15. Juli 2005\n\n1972\n\ndar\u00fcber nur ein gr\u00fcnes Rezept ausstellen; denn die Kos-\nten \u00fcbernimmt die Krankenkasse nicht mehr. \u2013 Es kann\ndoch wohl nicht sein, dass die Kosten f\u00fcr medizinisch\nindizierte Leistungen bzw. Medikamente auch bei Kin-\ndern unter 18 Jahren selbst getragen werden m\u00fcssen.\nDas ist die Situation, in der wir uns befinden.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nInsbesondere f\u00fcr Frauen ist es heute wahnsinnig kompli-\nziert. Das beginnt bei der Schwangerschaft. Ich verstehe\nnicht, wenn mir die Gyn\u00e4kologin sagt: Dieses und jenes\nw\u00e4re gerade in der Schwangerschaft aus medizinischer\nSicht f\u00fcr Sie und das ungeborene Kind sehr gut, aber\ndass m\u00fcssen Sie selbst zahlen! \u2013 Entweder ist es medizi-\nnisch notwendig, dann soll die Krankenkasse die Kosten\n\u00fcbernehmen. Das ist meine Erwartungshaltung in einem\nsolidarischen System. Wenn die Leistung nicht medizi-\nnisch notwendig ist, weil es sich zum Beispiel um die\nf\u00fcnfte, sechste oder siebente Ultraschalluntersuchung\nhandelt, dann kann ich das selbst bezahlen. Das ist aber\neine v\u00f6llig andere Situation.\n\nInsgesamt m\u00fcssen wir feststellen, dass die Gesundheits-\nstrukturreform auch keinen spezifischen Beitrag dazu\nleistet, dass wir in Richtung auf eine frauengerechte Ge-\nsundheitspolitik einen Schritt vorankommen. Im gesam-\nten System orientieren sich die Therapie und die Krite-\nrien f\u00fcr den Behandlungserfolg an der Situation und der\nStellung von M\u00e4nnern im Leben.\n\n(Der Vogel fliegt nach wie vor im Plenarsaal\numher. Eine Abgeordnete stellt Futter bereit. \u2013\n\nVolker Bandmann, CDU: Wir haben gestern\ndie Vogelschutzgebiete beschlossen! \u2013\n\nProf. Dr. Peter Porsch, PDS: Dabei haben\nwir den Landtag vergessen!)\n\n\u2013 Jetzt wird versucht, dem V\u00f6glein richtig zu helfen. Das\nist hier sicherlich schwierig; aber wir haben Sonnen-\nblumenkerne.\n\nEine frauengerechte Gesundheitspolitik sollte auf Fehl-\nentwicklungen hinweisen und die verengte medizinische\nSicht auf Frauengesundheit auch durch mehr psycho-\nsoziale Sichtweisen zu Gesunderhaltung, Krankheitsbe-\nhandlung und Rehabilitation ver\u00e4ndern.\n\nIch denke \u2013 insoweit befinde ich mich in \u00dcbereinstim-\nmung mit Frau Dr. B\u00fchren, der Pr\u00e4sidentin des Deut-\nschen \u00c4rztinnenbundes \u2013, es m\u00fcsste ein politischer\nAnspruch sein, dass alle Verbesserungen im GKV-Mo-\ndernisierungsgesetz grunds\u00e4tzlich dahin gehend erfol-\ngen, dass nicht ein Geschlecht, vor allem Frauen, be-\nnachteiligt und dadurch das GKV-Grundprinzip der\nSolidarit\u00e4t verletzt wird.\n\nDie Praxis ist eine andere. Wir m\u00fcssen feststellen, dass\nFrauen in unserer Gesellschaft etwa ein Drittel weniger\nverdienen als M\u00e4nner. Damit haben Frauen geringere\nRenten. Zuzahlungsregelungen treffen sie deutlich h\u00e4rter.\nDie Reduktion von Leistungsanspr\u00fcchen durch das neue\nGesetz betrifft Frauen ebenfalls wesentlich h\u00e4rter. Das\nwirkt sich auch auf die Fallpauschalen aus. Frauen leben\nin der Regel l\u00e4nger. Oftmals sind sie in der Situation,\ndass ihr Partner vor ihnen stirbt und sie danach allein\nsind. Wenn sie einen Partner haben, ist er selten pflege-\n\nerfahren. Andererseits sind Frauen selbst zu 83 % Haupt-\npflegepersonen von vorzeitig entlassenen Familienmit-\ngliedern. Dies hat wiederum drastische Auswirkungen\nauf ihre Berufst\u00e4tigkeit und die sp\u00e4tere Rente von\nFrauen.\n\nAuf den Fakt, dass Frauen von direkten Streichungen\nwesentlich st\u00e4rker betroffen sind, habe ich schon hinge-\nwiesen. Das betrifft zum Beispiel das Entbindungsgeld.\nIch habe nichts dagegen, dass es aus dem Leistungskata-\nlog der Krankenversicherung gestrichen worden ist, weil\nes eine steuerfinanzierte Leistung sein m\u00fcsste. Wenn\naber die Streichung vorgenommen wird, ohne gleichzei-\ntig die steuerfinanzierte Weiterzahlung sicherzustellen,\ndann handelt es sich klar um einen Schritt gegen die\nFrauen, um eine Benachteiligung.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nVon K\u00fcrzungen oder Streichungen sind auch frauenspe-\nzifische Heil- und Hilfsmittel betroffen. Auf Jodpr\u00e4parate\nhabe ich schon hingewiesen. Als weiteres Beispiel nenne\nich Kompressionsstr\u00fcmpfe, die von Frauen wesentlich\nh\u00e4ufiger als von M\u00e4nnern benutzt werden m\u00fcssen.\n\nGut finden wir, dass es jetzt eine angemessenere Beteili-\ngung von Frauen und M\u00e4nnern als Pr\u00fcfungsteilnehme-\nrinnen und -teilnehmer an klinischen Studien gibt. Das\nist aber nur ein kleiner Tropfen auf den hei\u00dfen Stein.\n\nWir finden, dass die Zuzahlungen abgeschafft geh\u00f6ren.\nWenn sie dann aber noch da sind, m\u00fcssten sie wenigs-\ntens so ausgestaltet sein, dass sie dem Prinzip der solida-\nrischen Finanzierung entsprechen und Frauen deshalb\nanders behandelt werden m\u00fcssten.\n\nSchwangere Frauen sollten grunds\u00e4tzlich von jeglichen\nKosten und Zuzahlungen f\u00fcr Pr\u00e4vention und Therapie\nfreigestellt werden.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nIch m\u00f6chte das noch ausweiten. Ich denke, wir haben\nnoch ein gro\u00dfes Feld bez\u00fcglich der Situation von Kin-\ndern. Auf einige Aspekte habe ich schon hingewiesen.\nMan kann das fortf\u00fchren.\n\nSo gibt es bereits jetzt Impfempfehlungen von der s\u00e4ch-\nsischen Impfkommission, zum Beispiel gegen Hirnhaut-\nentz\u00fcndung, Meningitis, welche nicht von den Kranken-\nkassen getragen werden. Hier gibt es im Interesse einer\ndifferenzierten, den verschiedenen Lebenslagen angemes-\nsenen Situation von Kindern, Frauen und von M\u00e4nnern,\nviel zu tun.\n\nWir denken, dass dieses Gesetz, nach dem wir heute ge-\nfragt haben, ein falsches Gesetz ist. Es geht in die falsche\nRichtung. Wir finden auch, dass wir in Sachsen dies wei-\nter analytisch und kritisch begleiten m\u00fcssen. Davon\nzeugt \u00fcbrigens auch die Beantwortung einiger Fragen,\nsprich: viel mehr die Nichtbeantwortung von Fragen,\ndenn ich muss sagen, wenn ich in Antwort 17 auf die\nFrage: Wie haben sich Gewinne und Verluste der Kran-\nkenh\u00e4user in Sachsen im Jahr 2004 zum Beispiel ent-\nwickelt?, lese, dass dazu der Staatsregierung keine An-\ngaben vorliegen, finde ich das nicht sehr aussagekr\u00e4ftig.\n\u00c4hnlich ist es auch bei der Frage 31, ob denn die\nst\u00e4rkere Beachtung der Kosten-Nutzen-Bewertung von\nArzneimitteln durch \u00c4rztinnen und \u00c4rzte in Sachsen\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 15. Juli 2005\n\n1973\n\nAuswirkung gezeitigt hat. Das sind Dinge, die muss ich\nerst einmal wissen, um sie dann bewerten zu k\u00f6nnen.\n\nIn diesem Sinne danken wir noch einmal f\u00fcr die Beant-\nwortung der Fragen, hoffen aber, dass sie den Intentio-\nnen in unserem Entschlie\u00dfungsantrag folgen k\u00f6nnen, zu\ndem wir uns sp\u00e4ter noch \u00e4u\u00dfern.\n\nIch bedanke mich.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Gibt es weiteren Dis-\nkussionsbedarf zur Gro\u00dfen Anfrage? \u2013 Das kann ich aus\nden Fraktionen nicht erkennen. Die Staatsregierung, Frau\nStaatsministerin Orosz.\n\nHelma Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales: Sehr ge-\nehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Damen und\nHerren Abgeordneten! Die bisherigen Auswirkungen,\nnachgefragt in der Anfrage der PDS-Fraktion, der Ge-\nsundheitsreform sind \u2013 das wurde heute mehrfach durch\ndie Redner best\u00e4tigt \u2013 in der Antwort der Staatsregie-\nrung sehr detailliert dargelegt. Ich darf trotzdem um\nVerst\u00e4ndnis bitten, dass ich ebenfalls die M\u00f6glichkeit\nnutzen m\u00f6chte, noch einmal auf einige Grunds\u00e4tzlich-\nkeiten hinzuweisen.\nIch darf daran erinnern, die Ausgangssituation, die dazu\ngef\u00fchrt hat, zum 01.01.2004 das GMG zu verabschieden,\nwar folgenderma\u00dfen: Die Einnahmen und Ausgaben bei\nden Kosten im Gesundheitswesen hatten sich eklatant\nvom Deckungsprinzip entfernt. Die Gr\u00fcnde kann ich\nhier nur schlaglichtartig nennen. Sie sind allen bekannt.\nEs sind eine l\u00e4ngere Lebenserwartung und die gr\u00f6\u00dfere\nZahl hochbetagter Menschen, was zu kostenintensiveren\nMehrfacherkrankungen F\u00fchrt. Die Verbesserungen medi-\nzinischer Behandlungen sind \u2013 Herr Kollege Gerlach hat\nes schon angesprochen \u2013 oft teurer und erh\u00f6hen die\nNachfrage nach medizinischen Leistungen.\n\nBeide Entwicklungen, meine Damen und Herren, brin-\ngen bekannterma\u00dfen deutlich h\u00f6here Kosten. Diese Er-\nh\u00f6hung hat nat\u00fcrlich gesamtgesellschaftlich enorme Aus-\nwirkungen. Wir haben es au\u00dferdem mit problematischen\nSteigerungen der Lohnnebenkosten zu tun. Die ohnehin\nschwierige Situation in Deutschland und so auch in\nSachsen durch die anhaltend hohe Arbeitslosigkeit und\ndie damit verbundenen geringeren Beitragseinnahmen\nder Krankenkassen haben sich versch\u00e4rft.\n\nDas, meine Damen und Herren, war die Situation, die\nwir vor uns hatten und der entsprechend entgegen-\ngewirkt werden musste. Es ging also darum, mit dem\nGMG eine Regelung zu einer relativ schnellen Kosten-\nd\u00e4mpfung zu schaffen und nicht \u2013 wie es hier teilweise\nvon der Opposition vorgetragen wurde \u2013 eine eigentliche\nReform der GKV einzuleiten. Die, meine Damen und\nHerren, haben wir noch vor uns. Wie gesagt, es ging um\neine schnelle Kostend\u00e4mpfung bei einer nachhaltigen Si-\ncherung der medizinischen Versorgung in Deutschland.\n\nEs ist heute auch schon angesprochen worden: Die medi-\nzinische Versorgung ist in Deutschland nach wie vor\nweltweit Spitzenklasse, wenn wir uns die Ausgaben an-\nschauen. Wenn wir uns aber dann die Wirkungsweise,\ndie Effizienz und die Wirtschaftlichkeit dieses Systems\nansehen, l\u00e4sst es doch in vielen Bereichen zu w\u00fcnschen\n\n\u00fcbrig. Wir k\u00f6nnen leider auch nicht feststellen, dass die\nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger Deutschlands aufgrund dieser\nhohen Ausgaben ges\u00fcnder sind bzw. l\u00e4nger leben als\nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger im internationalen Vergleich.\nIch glaube, da stellt sich doch wirklich die Frage: Was\nm\u00fcssen wir tun, um diese Situation bei Beibehaltung\neiner qualitativen Versorgung im medizinischen Bereich\nzu sichern?\n\nEs geht, meine Damen und Herren der PDS, nicht ohne\nStrukturver\u00e4nderungen bzw. Reformen. Ich darf auch\nnoch einmal erw\u00e4hnen, dass wir bei diesem Vergleich\nauch eine Disharmonie bei den Ausgaben in unserem\nSystem haben. Wenn wir vom Budget reden \u2013 das ist\nheute vielfach angemerkt worden \u2013, wenn wir \u00fcber Ver-\ng\u00fctung der \u00c4rzteschaft reden, reden wir auch \u00fcber Aus-\ngaben f\u00fcr Arzneimittel, Heil- und Hilfsmittel. Wenn wir\nuns dann ein Beispiel aus einer fach\u00e4rztlichen Zeitung\nanschauen, dass sich die Stadt Berlin im Jahr so viel bild-\ngebende Verfahren, sprich radiologische Untersuchun-\ngen, CT, MRT und R\u00f6ntgen, leistet wie ganz Italien in\neinem Jahr, dann muss man sich fragen: Wie kann es\nsein, dass hier so gro\u00dfe Unterschiede bestehen?\n\nWenn ich nur allein Sachsen mit anderen neuen Bundes-\nl\u00e4ndern vergleiche, zum Beispiel Sachsen-Anhalt und\nTh\u00fcringen, stellen wir auch zwischen diesen drei L\u00e4n-\ndern erhebliche Unterschiede fest, zum Beispiel bei den\nHeil- und Hilfsmitteln. Dann stellt man sich, glaube ich,\nberechtigterweise die Frage: Sind die Sachsen, die mehr,\nzum Beispiel bei dem Bereich der Heil- und Hilfsmittel\nan Kosten verursachen, bed\u00fcrftiger als die B\u00fcrgerinnen\nund B\u00fcrger in Sachsen-Anhalt und Th\u00fcringen? Das,\nmeine Damen und Herren, ist ein Systemfehler, dem wir\nversucht haben mit dem GMG zu begegnen. Grund da-\nf\u00fcr sind zum Beispiel auch unterschiedliche Behand-\nlungs- und Verschreibungsmodalit\u00e4ten, die wir mit die-\nser Gesetzesgrundlage uns bem\u00fcht haben zu ver\u00e4ndern.\n\nEs ist richtig, wie heute mehrfach angemerkt, dass eine\nsolche Struktur\u00e4nderung, eine vorgeschobene Reform,\nnat\u00fcrlich mit Ver\u00e4nderungen einhergeht. Meine Damen\nund Herren, warum machen wir denn solche Dinge,\nwenn sie nicht zu Ver\u00e4nderungen f\u00fchren? Diese Ver\u00e4n-\nderungen, meine Damen und Herren von der Opposi-\ntion, k\u00f6nnen nat\u00fcrlich nicht nur auf der einen Seite vor-\ngenommen werden, sondern sie m\u00fcssen alle Teilnehmer\nin diesem Leistungsbereich tangieren und so auch \u2013 mit\nvertretbaren Einschnitten \u2013 die Patienten.\n\nKollegin Strempel hat sehr deutlich darauf hingewiesen,\ndass diese Einschnitte vertretbar sind, wenn \u2013 Frau\nDr. H\u00f6ll, da komme ich doch noch einmal auf mein Peti-\ntum \u2013 der Eigenverantwortung eine gr\u00f6\u00dfere Bedeutung\nin diesem System beigemessen wird. Ich gebe Ihnen ja\nRecht, dass man es nicht nur auf die einzelnen Personen\nfokussieren kann, sondern dass wir als Politiker, aber\nauch die Leistungserbringer selbstverst\u00e4ndlich Hilfspro-\ngramme bzw. Beratung als flankierende Ma\u00dfnahmen den\nPatienten zur Verf\u00fcgung stellen m\u00fcssen, um ihnen in\ndieser neuen Situation, bei diesem Paradigmenwechsel\nauf dem Weg behilflich zu sein.\n\nIch m\u00f6chte noch einmal auf die Finanzierung der gesetz-\nlichen Krankenkassen eingehen. Es ist ja eines der wich-\ntigsten Ziele gewesen, wenn wir von Kostend\u00e4mpfung\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 15. Juli 2005\n\n1974\n\nreden. Ich muss aber einige Dinge, die heute hier ange-\nsprochen worden sind, relativieren bzw. zur\u00fcckweisen.\n\nEs wurde gesagt, dass ein Ziel des Gesundheitsmoderni-\nsierungsgesetzes war, die Kosten bei den Krankenkassen\nzu minimieren, das hei\u00dft, zum einen die Kosten durch\nBeitragssenkung und zum anderen nat\u00fcrlich auch durch\nqualifiziertes Verschreiben seitens der Mediziner. Wir\nhaben \u2013 das ist richtig \u2013 in den letzten eineinhalb Jahren\ndeutschlandweit einen \u00dcberschuss bei den Krankenkas-\nsen von mehreren Milliarden erreicht. Es ist auch richtig,\ndass es deutschlandweit noch zu einer nicht zufrieden\nstellenden Beitragssenkung gekommen ist. Wir k\u00f6nnen\naber in Sachsen sagen, dass sie in Gr\u00f6\u00dfenordnungen\nstattgefunden hat. Sie wissen, dass die AOK Sachsen\ndeutschlandweit an der Spitze steht\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nund dass wir inzwischen Beitragss\u00e4tze erreicht haben,\ndie ebenfalls Spitzenklasse in Deutschland sind, und\nnicht nur bei der s\u00e4chsischen AOK, sondern auch bei\nder IKK, die inzwischen unter 12 % liegt.\n\nMeine Damen und Herren! Es hat heute niemand von\nden Kritikern gegen\u00fcber dieser Beitragssenkung davon\ngesprochen, dass auch Schulden eine gro\u00dfe Rolle im Sys-\ntem gespielt haben und dass die Krankenkassen in den\nanderthalb Jahren diese Milliardeneinnahmen Gott sei\nDank auch daf\u00fcr verwendet haben, die Schulden abzu-\nbauen. Was w\u00e4re denn passiert, wenn sie das nicht getan\nh\u00e4tten? Dann h\u00e4tte nicht einmal diese Beitragssenkung\nstattfinden k\u00f6nnen bzw. es w\u00e4re eine Erh\u00f6hung der Bei-\ntr\u00e4ge notwendig geworden und wir w\u00e4ren dem Ziel der\neigentlichen Reform wieder ein St\u00fcck davongelaufen.\n\nMeine Damen und Herren, ich darf noch einmal kurz\ndarauf hinweisen, was das Gesundheitsmodernisierungs-\ngesetz in den letzten anderthalb Jahren erreicht hat. Zum\neinen schlie\u00dfe ich mich der Argumentation an, dass wir\nnoch lange nicht am Ende sind. Es ist zu kurzfristig, um\neine solch umfassende Strukturver\u00e4nderung in der ge-\nsundheitlichen Versorgung in Deutschland nach andert-\nhalb Jahren zu beurteilen bzw. als Fehlstart oder nicht\nausreichend zu betiteln. Man kann die Wirkungsweise\nvieler Ma\u00dfnahmen in solch kurzer Zeit nicht abschlie-\n\u00dfend bewerten.\n\nAber wir haben viele Dinge \u2013 ich erg\u00e4nze hier die Aus-\nf\u00fchrungen von Frau Strempel und Herrn Gerlach \u2013, auf\ndie wir stolz sein k\u00f6nnen. Wir sind dabei, die elektroni-\nsche Gesundheitskarte einzuf\u00fchren. Sie wissen, dass\ndiese Karte viele Vorteile haben wird, nicht nur in der\nwirtschaftlichen Sichtweise, sondern sie ist auch f\u00fcr die\nindividuelle Betreuung der Patienten von herausragender\nBedeutung und wird den B\u00fcrokratieabbau unterst\u00fctzen,\nder berechtigterweise in der Kritik ist.\n\nEs wurde heute auch angesprochen, dass bei Vorsorge-\nuntersuchungen keine Praxisgeb\u00fchr erhoben wird. Wir\nm\u00fcssen aber unterscheiden, ob die Vorsorgeuntersu-\nchung an sich eine Rolle spielt, Frau Dr. H\u00f6ll, oder ob\ndar\u00fcber hinaus der Arzt, um noch einmal Ihr Beispiel\nvom Gyn\u00e4kologen zu nennen, weitere Empfehlungen\ngibt, die dann finanziert werden m\u00fcssen. Wir haben\ndurch viele Gespr\u00e4che die Erkenntnis gewonnen, dass\nnoch nicht klar ist, was Vorsorgeleistungen sind und\n\nwas dar\u00fcber hinaus noch zu empfehlen ist. Die zu emp-\nfehlenden Leistungen m\u00fcssen, da gebe ich Ihnen Recht,\nfinanziert werden.\n\nIch komme nun zur Belastungsgrenze von 1 % bzw. 2 %.\nIch m\u00f6chte die Zahlen wiederholen: Wir hatten im\nJahr 2004 allein in Sachsen zirka 400 000 Befreite. Wir lie-\ngen 2005 schon wieder bei 250 000 Befreiten, und zwar\nnur bei der AOK, weil uns dort valide Zahlen vorliegen.\nDazu kommen noch die von Zuzahlung Befreiten der\nanderen Krankenkassen. Ich glaube, das ist ein Riesen-\nvorteil, denn eine solche Menge an Befreiungen \u2013 ich\ndarf Sie ganz herzlich daran erinnern, und das ist nur\nzwei Jahre her \u2013 gab es vorher nicht.\n\n(Beifall des Abg. Alexander Krau\u00df, CDU)\n\nDie Pr\u00e4vention ist heute schon mehrfach angesprochen\nworden. Auch wir sind nicht ganz gl\u00fccklich dar\u00fcber,\ndass das Pr\u00e4ventionsgesetz zun\u00e4chst gescheitert ist.\nWichtig ist, worauf Frau Strempel schon hinwies, dass\ndie M\u00f6glichkeiten, die im Pr\u00e4ventionsgesetz gesetzlich\nverankert werden sollen, schon wirken. Es gibt eine Ver-\nbesserung in vielen Bereichen mit der integrierten Ver-\nsorgung, mit den M\u00f6glichkeiten der MVZ und den\nBonusprogrammen. Ich gebe Ihnen wieder Recht, meine\nDamen und Herren der Opposition, dass wir hier am\nAnfang sind. Wichtig ist, dass wir den Anfang sehr deut-\nlich herausheben und weiter unsere M\u00f6glichkeiten nut-\nzen, bei den Patientinnen und Patienten f\u00fcr diese Neue-\nrungen zu werben, weil sie zu einer Verbesserung in der\nmedizinischen Versorgung beitragen.\n\nLassen Sie mich noch ein Letztes zur Problematik \u00c4rzte-\nmangel sagen. Wir haben in diesem Hohen Hause sehr\nvielf\u00e4ltig und dezidiert \u00fcber den \u00c4rztemangel diskutiert.\nWenn ich mich in meiner Verantwortung auf Sachsen\nbeziehe, denke ich, haben wir sehr ausf\u00fchrlich dar\u00fcber\nberichtet, dass es eine Vielzahl von eingeleiteten Ma\u00df-\nnahmen gibt. Wir \u2013 das sind zum einen die politisch\nVerantwortlichen, aber auch Leistungstr\u00e4ger, die Kosten-\ntr\u00e4ger in Sachsen. Auch hier haben wir schon einige\nganz klare Schritte getan, die bereits erste Erfolge zeigen.\n\nFrau Sch\u00fctz, noch einmal zu Ihrer Kritik. Es ist doch\nganz normal: Wenn im M\u00e4rz ein Programm im Land-\nkreis Torgau-Oschatz beginnt, dann k\u00f6nnen Sie nicht\nverlangen, dass drei Monate sp\u00e4ter die Situation, die sich\n\u00fcber mehrere Jahre gestaltet hat, sofort eine andere\ngeworden ist.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDas ist doch, bitte sch\u00f6n, etwas unrealistisch. Sie sollten\nsich bei den populistischen Argumentationen etwas zu-\nr\u00fcckhalten.\n\nMeine Damen und Herren, wir haben bei der Finanzie-\nrung der \u00c4rzte ein Problem. Damit gebe ich vielen Rede-\nbeitr\u00e4gen Recht. Ich m\u00f6chte noch einmal darauf hinwei-\nsen, dass viele Redner nur die Sichtweise der \u00c4rzte\ndargestellt haben. Es gibt dar\u00fcber hinaus erhebliche Dis-\nkussionen innerhalb der \u00c4rzteschaft. Das macht es uns\nals Politikern \u2013 wir sind in dem Moment kritisiert wor-\nden \u2013 sehr schwer, direkt zu reagieren; denn Sie wissen,\ndass es eine Selbstverwaltung f\u00fcr diesen Bereich gibt.\nWenn es bei der Diskussion um eine Verg\u00fctungs\u00e4nde-\nrung im Rahmen der \u00c4rzteschaft und in der Zust\u00e4ndig-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 15. Juli 2005\n\n1975\n\nkeit der Selbstverwaltung schon unterschiedliche Vorstel-\nlungen gibt, nicht nur auf Sachsenebene, sondern auch\ndie Bundes-KV hat teilweise andere Auffassungen, dann\nist es f\u00fcr uns besonders schwierig zu reagieren und uns\nauf die andere Seite zu schlagen und mit Ma\u00dfnahmen\nzu werben.\n\nWir sind aber an dem Thema dran. Das wird sehr deut-\nlich durch den Ma\u00dfnahmenkatalog, den wir bereits vor-\ngestellt haben. Wir werden weitere Ma\u00dfnahmen einlei-\nten. Insgesamt ist die Versorgung in Sachsen nach wie\nvor gew\u00e4hrleistet. Es gibt nach wie vor Gebiete, wo die\nKV Zulassungsbeschr\u00e4nkungen aussprechen muss, weil\nzu viele \u00c4rzte da sind. Wir haben insofern keinen \u00c4rzte-\nmangel, sondern ein Standortproblem. Wir haben die\nVerteilung der \u00c4rzteschaft in Sachsen \u2013 und das ist in\neinigen anderen L\u00e4ndern auch so \u2013 zu kritisieren, aber\nauch Sie wissen, dass wir den \u00c4rzten nicht vorschreiben\nk\u00f6nnen, wo sie praktizieren. Das w\u00e4re wider das Grund-\ngesetz.\n\nWir m\u00fcssen andere M\u00f6glichkeiten finden. Wir sind mit\nallen Beteiligten dabei, auch mit den kommunalen Ver-\ntretern, und ich gehe davon aus, dass wir das Thema\n\u00c4rztemangel in den n\u00e4chsten Wochen und Monaten\nnoch mit einigen Ma\u00dfnahmen positiv begleiten k\u00f6nnen.\nIch kann feststellen, dass anderthalb Jahre Einf\u00fchrung\ndes Gesundheitsmodernisierungsgesetzes zu ersten Ent-\nlastungen gef\u00fchrt hat. Dass weitere Schritte folgen m\u00fcs-\nsen, ist uns auch klar. Es ist nach wie vor, um das noch\neinmal festzuhalten, ein Erfolg, und wir werden damit\nweiter die medizinische Versorgung f\u00fcr die Patientinnen\nund Patienten in Deutschland, aber nat\u00fcrlich auch in\nSachsen sichern helfen.\n\nHerzlichen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU, der SPD, der FDP,\nden GR\u00dcNEN und der Staatsregierung)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Meine Damen und\nHerren! Damit scheint die Aussprache zur Gro\u00dfen An-\nfrage abgeschlossen zu sein. Ich sehe keine weiteren\nWortmeldungen.\n\nEs liegt Ihnen ein Entschlie\u00dfungsantrag in der Druck-\nsache 4/2581 vor, eingereicht von der PDS-Fraktion. Ich\nbitte um Einbringung. Herr Abg. Wehner.\n\nHorst Wehner, PDS: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin!\nMeine sehr geehrten Damen und Herren Abgeordneten!\nDer Entschlie\u00dfungsantrag der PDS-Fraktion liegt auf\nIhren Pl\u00e4tzen. Lassen Sie mich darauf hinweisen, dass\nAnlass f\u00fcr den Antrag nicht etwa ist, dass wir etwas an\nder medizinischen Versorgung von Kranken auszusetzen\nhaben. Das ist \u00fcberhaupt nicht der Gegenstand. Es geht\nhier um die Bewertung des Gesundheitsmodernisie-\nrungsgesetzes, so wie wir es seit dem 01.01.2004 kennen.\nAnlass f\u00fcr den Entschlie\u00dfungsantrag ist die Antwort der\nStaatsregierung. Die Debatte hat gezeigt, dass wir l\u00e4ngst\nnoch nicht \u00fcber positive Ergebnisse in Anwendung des\nGMG berichten k\u00f6nnen.\nEs steht immer noch die Frage, ob dieses Gesetz, so wie\nes vorliegt, \u00fcberhaupt notwendig war. Vorhin war von\nFairness die Rede. Nat\u00fcrlich geht es mir um Fairness,\nnur, Herr Gerlach, wenn etwas kritisiert werden muss,\n\ndann muss es auch kritisiert werden. Deswegen sitzen\nwir hier, und wir tragen alle gemeinsam Verantwortung.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nEs geht uns darum, dass die gesetzliche Krankenver-\nsicherung als Solidarit\u00e4ts-, Sachleistungs- und Selbstver-\nwaltungsmodell erhalten bleibt. Wir sind aber der Auf-\nfassung, dass es einen Schaden erlitten hat.\n\nWenn Sie, Frau Staatsministerin, darauf hinweisen, dass\ndie Kosten f\u00fcr medizinische H\u00f6chstleistungen eben sehr\nhoch sind und dass mit dem GMG eine Kostend\u00e4mp-\nfung erreicht werden sollte, bin ich der Meinung, dass\nman auch andere Regularien haben kann, um Einfluss\nauf die Kostenentwicklung nehmen zu k\u00f6nnen, \u00fcber Ver-\ntragsgestaltung oder wie auch immer. Das w\u00e4re mit dem\nSGB V, wie es bis zum 31. Dezember 2003 bestanden\nhat, sehr wohl m\u00f6glich gewesen. Nat\u00fcrlich m\u00fcssen\nStrukturver\u00e4nderungen sein, wenn sie erforderlich sind.\n\nIm Zusammenhang mit den Einlassungen zu Mehrfach-\nbehandlungen und Mehrfachuntersuchungen meine ich,\ndass wir \u00fcberhaupt noch nicht dar\u00fcber gesprochen\nhaben, dass die Krankenkassen damals selbst das Rechts-\ninstitut der Kontrolle hatten. Sie h\u00e4tten doch Einfluss\ndarauf nehmen k\u00f6nnen, dass eben Mehrfachunter-\nsuchungen nicht mehr vorgenommen werden. Das hat\nniemand getan. Nein, wir belasten einfach die Versicher-\nten mehr. Das finde ich nicht in Ordnung.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nWas mich in dieser Runde st\u00f6rt, Frau Strempel und Frau\nStaatsministerin, ist, dass Sie 400 000 Befreiungen von\nden Zuzahlungen als Vorteil benennen. Ich halte es f\u00fcr\nein Riesenproblem in dieser Gesellschaft, dass wir \u00fcber-\nhaupt so viele Leute haben, die hilfebed\u00fcrftig sind.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nDort m\u00fcssen wir doch ansetzen, damit sie alle aus eige-\nner Arbeit Beitr\u00e4ge in die Krankenversicherung und\n\u00fcberhaupt in die sozialen Sicherungssysteme einzahlen\nk\u00f6nnen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nIm \u00dcbrigen: Das, was Sie hier als Vorteil bezeichnen, ist\nletztlich im Vergleich mit dem Gesetz, wie es bis zum\n31. Dezember 2003 bestand, dennoch eine Schlechterstel-\nlung f\u00fcr diesen Personenkreis, weil er eben vorher \u00fcber\ndas Jahresende hinaus auf zwei Jahre oder sogar l\u00e4nger\nbefreit war.\n\nAlso, es sind schon deutliche Einschnitte f\u00fcr die Ver-\nsicherten. Wir sehen den Nachteil des GMG wirklich\ndarin, dass es ein Gesetz zulasten der Versicherten, der\nchronisch kranken und hilfsbed\u00fcrftigen Menschen ist.\nDaher bitte ich Sie eindringlich, unserem Entschlie\u00dfungs-\nantrag zuzustimmen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Gibt es aus den Frak-\ntionen dazu Redebedarf? \u2013 Frau Abg. Strempel, bitte.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 15. Juli 2005\n\n1976\n\nKarin Strempel, CDU: Sehr geehrte Abgeordnete der\nPDS-Fraktion! Herr Wehner, Sie haben eines erneut ver-\ndeutlicht \u2013 ich bedauere das, aber es ist nun einmal Fakt\n\u2013: Man kann Dinge positiv oder negativ auslegen. Sie\nlehnen prinzipiell jede Bem\u00fchung, die in die richtige\nRichtung geht, ab.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nWiderspruch bei der PDS)\n\nSie mahnen Reformen an und wenn sie dann kommen,\nwerden sie immer negativ dargestellt.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nProf. Dr. Peter Porsch, PDS: Das stimmt nicht!)\n\nDas ist nicht mehr zu ertragen. Ich finde das auch unver-\nantwortlich gegen\u00fcber den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern.\nDas ist unseri\u00f6s.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nWiderspruch bei der PDS)\n\nIhr Entschlie\u00dfungsantrag ist hinsichtlich des Verdrehens\nvon Fakten und Tatsachen wirklich nicht zu \u00fcbertreffen.\nSie waren \u2013 ich habe es vorhin gesagt \u2013 nicht bei dem\nGespr\u00e4ch des B\u00fcndnisses Gesundheit 2000 anwesend.\nDie Fachleute haben dort gesagt: Die chronisch Kranken\nsind nicht unversorgt und m\u00fcssen auch keine einseitige\nBelastung tragen; sie werden gut versorgt. \u2013 Das sagen\nFachleute! Aber das wird hier von Ihnen ganz anders\ndargestellt.\n\nEs ist doch schon ein wesentlicher Erfolg, wenn Men-\nschen, die Probleme haben, eine Zuzahlungsbefreiung\nbekommen. Aber auch das wird hier negativ dargestellt.\nWas Sie mit Ihrem Antrag erreichen, ist, den Menschen\nAngst zu machen. Daf\u00fcr werden die Zahlen genommen\nund grunds\u00e4tzlich \u2013 ich zitiere jetzt \u2013 als Verfehlungen,\nals schwerer Schaden am System der Gesundheitsversor-\ngung usw. usf. ausgelegt, obwohl wir das in dieser Form\nnach anderthalb Jahren \u00fcberhaupt noch nicht beurteilen\nk\u00f6nnen.\n\nAuch Ihre Aussage, dass Einsparungen der Krankenkas-\nsen \u2013 ich zitiere \u2013 \u201eimmer noch nicht durch entspre-\nchende Beitragssenkungen an die Versicherten weiterge-\nreicht worden sind\u201c, kann so nicht stehen gelassen\nwerden. Nat\u00fcrlich hat es Beitragssenkungen gegeben.\n\n(Dr. Dietmar Pellmann, PDS: Wo denn?)\n\nSie greifen hier gerade die Kassen in Sachsen an. Das ist\neine Unversch\u00e4mtheit!\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nZuruf des Abg. Horst Wehner, PDS)\n\nDass die Krankenkassen momentan die \u00dcbersch\u00fcsse\nnicht eins zu eins an die Versicherten weitergegeben\nhaben, hat auch Gr\u00fcnde. Es sind doch Defizite abgebaut\nworden. Gerade das ist ein normaler Wirtschaftsprozess,\ndenn Defizite kosten Geld und dieses Geld m\u00fcsste dann\nauch wieder von den Versicherten aufgebracht werden.\nWenn jetzt \u00dcbersch\u00fcsse erwirtschaftet werden, kann\nman nur hoffen und w\u00fcnschen \u2013 und dar\u00fcber gibt es\nGespr\u00e4che mit den Krankenkassen \u2013, dass sie dann an\n\ndie Versicherten durch Beitragssenkung weitergegeben\nwerden. Ich habe vorhin gesagt, dass wir uns in einem\nProzess befinden.\n\nIm \u00dcbrigen weise ich Sie auch darauf hin, dass das\nSolidarit\u00e4tsprinzip der gesetzlichen Krankenversicherung\nvon uns nie infrage gestellt wurde oder wird und dass es\nauch von den Kassen nicht infrage gestellt wird. Der von\nIhnen benannte Grundsatz, zu dem wir uns entschlie\u00dfen\nsollen \u2013 ich zitiere: \u201eWer weniger verdient, zahlt weniger\nBeitr\u00e4ge; wer mehr verdient, zahlt mehr!\u201c \u2013, ist in der\ngesetzlichen Krankenversicherung nach wie vor in Kraft.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nUnd noch ein Wort zu Ihrer Forderung \u2013 ich zitiere \u2013\n\u201eMehr Solidarit\u00e4t durch Einbeziehung von Beamten,\nPolitikern und Selbstst\u00e4ndigen in die gesetzliche Kran-\nkenversicherung!\u201c: Das ist ein guter Grundgedanke.\nMeine Damen und Herren, ich zum Beispiel bin Politike-\nrin und ich bin Mitglied in einer gesetzlichen Kranken-\nkasse und trage damit zum Solidarprinzip bei. Wissen\nSie, was mich interessiert? Sie kennen, was jetzt kommt,\nseit einem Jahr. Wie sieht es denn in Ihrer Fraktion oder\nin anderen Fraktionen aus? Ich frage vor allem den\nUnterzeichner dieses Entschlie\u00dfungsantrages: Herr Prof.\nDr. Porsch, sind Sie in diesem solidarischen GKV-System\nund tragen Sie so zur Versorgung von chronisch Kran-\nken und sozial Schwachen bei? Wer fordert, sollte Vor-\nbild sein!\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIhr Entschlie\u00dfungsantrag ist populistisch, unehrlich, un-\nseri\u00f6s. Wir lehnen ihn daher ab.\n\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Gibt es von den an-\nderen Fraktionen Redebedarf? \u2013 Herr Prof. Dr. Porsch.\n\nProf. Dr. Peter Porsch, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin, meine Da-\nmen und Herren! Frau Strempel, ich habe nichts dage-\ngen, wenn Sie unseren Entschlie\u00dfungsantrag kritisieren.\nIch habe nicht einmal etwas dagegen, wenn Sie das mit\nkr\u00e4ftigen und deftigen Worten tun. Das geh\u00f6rt dazu. Wir\nalle sind dazu da, Auffassungen \u00fcber Vorg\u00e4nge in der\nGesellschaft kritisch zu beurteilen, \u00c4nderungen herbeizu-\nf\u00fchren, wenn sie notwendig sind, \u00c4nderungen gegen\nKritik zu verteidigen und \u00c4nderungen kritisch zu reflek-\ntieren. Das ist unsere Aufgabe.\nIch weise es aber strikt zur\u00fcck, wenn Kritik als das ewig\nNegative denunziert wird, wenn der Anspruch erhoben\nwird, selbst immer im Besitz der absoluten Wahrheit zu\nsein.\n\n(Widerspruch bei der CDU)\n\nHerr H\u00e4hle, als ich gestern hier vom Pult gegangen bin,\nhaben Sie dazwischengerufen: \u201eUnbelehrbar!\u201c, als sei die\nreine Lehre bei Ihnen und wir h\u00e4tten sie nur anzuneh-\nmen.\n\n(Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU:\nDas habe ich doch nicht gesagt!)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 15. Juli 2005\n\n1977\n\nIch glaube, das ist nicht das, was ein Parlament zu leis-\nten hat. Das Parlament hat das Handeln der Staatsregie-\nrung kritisch zu betrachten und zu kontrollieren. Das\nParlament hat Gesetze zu erlassen, das Parlament hat In-\nteressen zu artikulieren, Konflikte auszutragen, die sich\naus Interessenunterschieden ergeben, und das m\u00f6glichst\nkonstruktiv. Wir sollten uns dieser Sache beflei\u00dfigen.\nIch sage noch einmal: Ich habe nichts auch gegen deftige\nWorte bei der Kritik. Wer aber seit 15 Jahren per Be-\nschluss festgelegt hat, dass nichts, was von der PDS\nkommt, richtig oder berechtigt sein kann, der hat auch\nsein Recht verspielt, uns zu kritisieren.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013\nZuruf der Abg. Rita Henke, CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Es gibt zum Ent-\nschlie\u00dfungsantrag noch Diskussionsbedarf. Herr Abg.\nHerbst, bitte.\n\nTorsten Herbst, FDP: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen\nund Herren! Ich will es kurz machen. Zu den inhalt-\nlichen Punkten hat meine Kollegin schon ausf\u00fchrlich\nStellung genommen. Wir werden den Antrag ablehnen.\n\nIch will aber auch darauf hinweisen, dass Ihnen ein Feh-\nler unterlaufen ist, und zwar in der Begr\u00fcndung Ihres\nAntrages. Sie schreiben, dass die Gesundheitsreform mit\nden Stimmen der Oppositionsparteien CDU, CSU und\nFDP verabschiedet worden sei. Ich will hier erkl\u00e4ren,\ndass die FDP-Fraktion im Deutschen Bundestag dem\nnicht zugestimmt hat.\n\n(Beifall bei der FDP)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Meine Damen und\nHerren! Damit kommen wir zur Abstimmung \u00fcber\ndiesen Entschlie\u00dfungsantrag. Ich frage, wer der Druck-\nsache 4/2581 seine Zustimmung geben kann. \u2013 Danke\nsch\u00f6n. Gibt es Gegenstimmen? \u2013 Danke. Stimmenthaltun-\ngen? \u2013 Bei einigen Stimmenthaltungen und Stimmen da-\nf\u00fcr ist dieser Entschlie\u00dfungsantrag mehrheitlich abge-\nlehnt worden.\n\nMeine Damen und Herren! In diesem Moment ist die Be-\nhandlung der Gro\u00dfen Anfrage beendet und wir k\u00f6nnen\nden Tagesordnungspunkt abschlie\u00dfen.\n\nIch rufe auf den\n\nTagesordnungspunkt 4\n\nStand der Polizeistrukturreform\n\nDrucksache 4/2418, Antrag der Fraktionen der CDU und der SPD\n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Die Rei-\nhenfolge in der ersten Runde ist: CDU, SPD, PDS, NPD,\nFDP, GR\u00dcNE und die Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht.\n\nIch erteile den Einreichern das Wort. Fraktion der CDU\noder Fraktion der SPD? \u2013 Herr Bandmann, bitte, f\u00fcr die\nCDU-Fraktion.\n\nVolker Bandmann, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr\ngeehrten Damen und Herren! Die Neuordnung der s\u00e4ch-\nsischen Polizei ist, denke ich, eine s\u00e4chsische Erfolgsge-\nschichte. Wir haben heute fr\u00fch h\u00f6ren k\u00f6nnen: \u201ePisa\u201c ist\neine s\u00e4chsische Erfolgsgeschichte.\n\n(Beifall des Abg. Rolf Seidel, CDU)\n\nAber auch die innere Sicherheit ist eine s\u00e4chsische Er-\nfolgsgeschichte. Sie bezeugt den Ver\u00e4nderungswillen\nund die Leistungsf\u00e4higkeit aller Beteiligten, vom Polizei-\nrevier bis zum Ministerium. Daf\u00fcr geb\u00fchrt den Polizis-\nten und Mitarbeitern unser herzlicher Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDie Polizeistrukturreform hat zu effizienten und mo-\ndernen Polizeistrukturen gef\u00fchrt. Das 2+5-Modell der\nPolizeidirektion ist ein zukunftsweisendes Modell. Es ge-\nw\u00e4hrleistet auch in Zukunft einen effizienten polizei-\nlichen Einsatz zum Schutz der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger\nim Freistaat Sachsen. Die B\u00fcrgern\u00e4he der Polizei ist\nerh\u00f6ht worden.\n\nZwar nimmt die Anzahl der Einwohner in Sachsen leider\nweiter ab, die Fl\u00e4che des Freistaates bleibt jedoch die\ngleiche. Die Grenzen sind f\u00fcr Waren- und Dienstleistun-\n\ngen weiter ge\u00f6ffnet worden und auch der angek\u00fcndigte\nWegfall der personenbezogenen Grenzkontrollen an den\nAu\u00dfengrenzen wird die Sicherheitslage beeinflussen. Der\nTermin daf\u00fcr, der zun\u00e4chst f\u00fcr 2007 in den Raum ge-\nstellt wurde und den wir als CDU-Fraktion f\u00fcr deutlich\nverfr\u00fcht halten \u2013 und der offensichtliche Druck aus Sach-\nsen hat jetzt dazu gef\u00fchrt, dass die EU an dieser Stelle\nzur\u00fcckrudert \u2013, muss aber im Auge behalten werden.\nAll dies erfordert weiterhin eine nachhaltige und leis-\ntungsf\u00e4hige Polizeistruktur, um den auch in der neues-\nten Bertelsmann-Studie bescheinigten f\u00fcnften Platz im\nL\u00e4nderranking zur inneren Sicherheit halten zu k\u00f6nnen.\nF\u00fcnfter Platz unter allen deutschen Bundesl\u00e4ndern, ich\ndenke, das ist gerade im Standortwettbewerb ein ausge-\nzeichnetes Ergebnis. Diese Studie von Bertelsmann zeich-\nnet in der Tat ein sehr differenziertes Bild und es wird\ndem Freistaat Sachsen ausdr\u00fccklich bescheinigt, dass\nsich die innere Sicherheit weiterhin verbessert hat.\nInnere Sicherheit wird in Sachsen von Anfang an gro\u00df\ngeschrieben und die Polizeistrukturreform, die am 1. Ja-\nnuar 2005 in Kraft getreten ist, wirkt sich weiterhin posi-\ntiv auf die Sicherheit in Sachsen aus. Sie hat die Polizei-\norganisation schlanker und effizienter gemacht. Die\npolizeiliche Basis konnte durch den notwendigen Abbau\nder Polizeipr\u00e4sidien um zirka 400 Stellen gest\u00e4rkt wer-\nden. Dies sind 400 Stellen mehr in den Polizeiposten\nund in den Polizeirevieren, die der Sicherheit der Men-\nschen in Sachsen unmittelbar vor Ort zugute kommen.\nDie Polizeistrukturreform hat aber nicht nur 400 Polizis-\ntinnen und Polizisten mehr in die Basisdienststellen ge-\nbracht, sondern sie hat vor allem auch die Informations-\n\u00fcbermittlung beschleunigt und die Leistungsf\u00e4higkeit\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 15. Juli 2005\n\n1978\n\nder einzelnen Dienststellen deutlich erh\u00f6ht. Andere\nL\u00e4nderpolizeien zollen uns daf\u00fcr Hochachtung und neh-\nmen sich die s\u00e4chsische Polizei zum Vorbild. \u2013 Gerade\nauch Bayern, wo diese Strukturver\u00e4nderung ja noch\nansteht, hat dies bei j\u00fcngsten Beratungen deutlich ge-\nmacht. \u2013 Auch daf\u00fcr geb\u00fchrt Ihnen, Herr Staatsminister\nde Maizi\u00e8re, Dank, aber auch Ihrem Vorg\u00e4nger, der\ndiese Strukturreform ma\u00dfgeblich eingeleitet hat, Herrn\nStaatsminister a. D. Horst Rasch. Dank aber auch den\njeweiligen Mitarbeitern und Anerkennung f\u00fcr sie, die\ndieses Projekt begleitet und umgesetzt haben.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nZusammen mit der S\u00e4chsischen Wachpolizei sind damit\nfast 13 000 Stellen im Freistaat Sachsen dem Polizeivoll-\nzugsdienst zugeordnet. Das ist auch im L\u00e4ndervergleich\nein ansehnlicher Wert. Ihm ist es unter anderem zu ver-\ndanken, dass die Kriminalit\u00e4tsbelastung in Sachsen unter\ndem in Ostdeutschland \u00fcblichen Wert geblieben ist und\nsich im Durchschnitt aller deutschen L\u00e4nder bewegt \u2013\nund dies gerade auch bei der besonderen geografischen\nLage mit der langen Au\u00dfengrenze zu Polen und Tsche-\nchien, die uns in den ersten Jahren erhebliche Probleme\nbereitet hat, und bei erheblichen Problemen in den ersten\nJahren mit den damals noch vorhandenen russischen\nTruppen. Von daher auch der Polizei einen herzlichen\nDank.\n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Die aktuellen\nEreignisse in London haben wieder einmal klar gemacht,\ndass innere Sicherheit nichts Nebens\u00e4chliches oder Nach-\ngeordnetes ist. Terrorismus bedroht nicht nur Gro\u00dfbri-\ntannien, sondern die gesamte zivilisierte Welt. Gute\ninnere Sicherheit ist eben eine zentrale Infrastrukturbe-\ndingung f\u00fcr eine moderne Gesellschaft.\n\nDie Zunahme von Straftaten, gleich ob terroristischer\noder anderer Art, hat mittelbar immer auch negative\nAuswirkungen auf die wirtschaftliche Entwicklung eines\nLandes. Dieser Zusammenhang ist in der Volkswirt-\nschaftslehre unbestritten. Die innere Sicherheit ist des-\nhalb die Vorbedingung f\u00fcr die gute wirtschaftliche und\nkulturelle, aber auch touristische Entwicklung im Frei-\nstaat Sachsen.\n\nDazu sind auch eine angemessene Personalausstattung\nund eine moderne Ausr\u00fcstung der Polizei erforderlich,\naber gerade auch bei den Rahmenbedingungen, die im\nS\u00e4chsischen Landtag durch die Polizeigesetzgebung\ngelegt worden sind \u2013 bei massiver Kritik seitens der\nPDS, mit immer Vor-das-Verfassungsgericht-Ziehen. Ich\ndenke, wir haben dennoch an dieser Stelle immer wieder\ngesiegt und haben den modernen Anforderungen Rech-\nnung getragen.\n\nIch erinnere nur an das Thema Video\u00fcberwachung. Was\nf\u00fcr Beschimpfungen mussten wir uns zu dem Thema\nVideo\u00fcberwachung anh\u00f6ren.\n\n(Zuruf der Abg. Dr. Cornelia Ernst, PDS)\n\nWir haben in Sachsen gesehen, dass der Kofferbomben-\nt\u00e4ter auf dem Hauptbahnhof, wenn die Video\u00fcber-\nwachung funktionsf\u00e4hig gewesen w\u00e4re, schneller gefasst\nworden w\u00e4re. London zeigt deutlich, dass durch Video-\n\n\u00fcberwachung die T\u00e4ter sehr zeitnah identifiziert worden\nsind.\n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: Aber erst\nnach dem Anschlag!)\n\n\u2013 Ja. Herr Lichdi, absolute Sicherheit gibt es nirgends auf\nder Welt. Wer diese verspricht, bel\u00fcgt die Menschen. \u2013\nAber die pr\u00e4ventive Wirkung, die Video\u00fcberwachung\nentfaltet \u2013 sie tr\u00e4gt am Ende auch zur schnellen Aufkl\u00e4-\nrung bei \u2013, das ist nicht nur ein theoretisches Beispiel,\nsondern das ist durch London deutlich belegt worden.\n\nWir werden uns f\u00fcr eine weitere Verbesserung auf die-\nsem Gebiet stark machen. Der Minister hat sich ja dazu\nschon ge\u00e4u\u00dfert.\n\nNicht nur der Terrorismus ist eine Herausforderung f\u00fcr\ndie innere Sicherheit. Die demografische Ver\u00e4nderung,\ndie Erweiterung der Europ\u00e4ischen Union, ein nahezu\nunbeschr\u00e4nkter Waren- und Personenverkehr und die\nung\u00fcnstige Entwicklung der Staatsfinanzen sind weitere\ngro\u00dfe Herausforderungen, vor denen auch die Polizei\nsteht. All diese Faktoren k\u00f6nnen wir kaum oder nur am\nRande beeinflussen.\n\nUmso wichtiger ist es, dass wir die n\u00f6tigen Strukturan-\npassungen fr\u00fchzeitig und ohne falsche R\u00fccksichten vor-\ngenommen haben. Auch hier galt \u201eWer zu sp\u00e4t kommt,\nden bestraft das Leben\u201c. Mit der Polizeistrukturreform\nhaben wir uns in Sachsen an die ver\u00e4nderten demografi-\nschen, wirtschaftlichen und politischen Bedingungen in\nEuropa angepasst. Sie hat zur Verschlankung der Orga-\nnisationsstruktur und zur Schaffung leistungsstarker Lei-\ntungsdienststellen beigetragen.\n\nMit dem Wegfall der drei Polizeipr\u00e4sidien und der Re-\nduzierung der Polizeidirektionen von 13 auf 7 sind allein\n9 F\u00fchrungsdienststellen weggefallen. Die Landesbeschaf-\nfungsstelle ist in die Landespolizeidirektion Zentrale\nDienste integriert worden. Die Aus- und zentrale Fortbil-\ndung, soweit sie nicht der Fachhochschule f\u00fcr Polizei ob-\nliegt, ist zusammengef\u00fchrt worden. Die Organisations-\neinheiten innerhalb der Dienststellen sind von 990 auf\n735 reduziert worden. Dabei wurde insbesondere die\nAnzahl der Organisationseinheiten mit Stabs- und Ver-\nwaltungsaufgaben von 249 auf 103 gesenkt. Eine wahre\nMammutarbeit! Die k\u00fcnftigen F\u00fchrungsdienststellen ver-\nf\u00fcgen \u00fcber einen ausgewogenen Personalk\u00f6rper. Die\nSt\u00e4be wurden personell so ausgestattet, dass sie k\u00fcnftig\nin der Lage sind, auch l\u00e4ngere Einsatzlagen mit eigenen\nKr\u00e4ften zu bew\u00e4ltigen. K\u00fcnftig obliegt den Polizeidirek-\ntionen die Bew\u00e4ltigung besonderer Einsatzlagen wie\nGeiselnahmen, Entf\u00fchrung, herausragende Erpressung,\nbesondere Versammlungen und \u00c4hnliches.\n\nDie Grenzen der sieben neuen Polizeidirektionen decken\nsich weitestgehend mit den Grenzen der Planungsregio-\nnen, den Verwaltungsstrukturen der Landgerichte und\nStaatsanwaltschaften, den Verm\u00f6gens- und Hochbauver-\nwaltungen sowie den Regionalschul\u00e4mtern. Insbesondere\nf\u00fcr die Zusammenarbeit mit den Landgerichten und den\nStaatsanwaltschaften ist damit die \u00f6rtliche Zust\u00e4ndigkeit\nweitestgehend deckungsgleich. Auch dies ist ein Gewinn\nf\u00fcr die innere Sicherheit.\n\nMeine Damen und Herren! Eins ist mir wichtig zu unter-\nstreichen, das ist auch in der Anh\u00f6rung deutlich zum\nAusdruck gebracht worden: Die Bediensteten sind von\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 15. Juli 2005\n\n1979\n\nAnfang an in die Strukturreformen eingebunden worden,\nauch wenn von Einzelnen immer wieder versucht\nwurde, das anders darzustellen. Im Zuge der Neuorgani-\nsation waren etwa 7 000 Personalma\u00dfnahmen zu ver-\nwirklichen. Dabei ist auf die Interessen der Bediensteten\nan einem oder mehreren Dienstposten R\u00fccksicht genom-\nmen worden. Die Gewerkschaft der Polizei und die \u00fcbri-\ngen polizeilichen Interessenvertretungen sind von An-\nfang an einbezogen worden. Von Anfang an gab es\nDienstversammlungen in den Polizeidirektionen, in den\nPolizeipr\u00e4sidien, im Landeskriminalamt, in der Landes-\npolizeidirektion Zentrale Dienste und in der Landespoli-\nzeischule.\n\nIm Intranet der s\u00e4chsischen Polizei wurde seit Juni 2003\neine Informationsplattform \u00fcber die Polizeistrukturre-\nform eingerichtet. Von September 2003 bis Januar 2005\nwurden \u00fcber 80 000 Zugriffe registriert. Die Polizeiver-\ntretung, insbesondere der Polizeihauptpersonalrat, war\nvon Anfang an eng in den Prozess der Neuorganisation\neingebunden. Nur so ist es zu erkl\u00e4ren, dass die Polizei-\nstrukturreform ohne wesentliche Verwerfung vonstatten\nging.\n\nMeine Damen und Herren! Ich bin davon \u00fcberzeugt,\ndass Sachsen nicht nur im Schulbereich aufgrund einer\nvern\u00fcnftigen und weitsichtigen Politik die Nase vorn\nhaben wird. Mit der Polizeistrukturreform haben wir die\nVoraussetzungen geschaffen, um auch auf dem Gebiet\nder inneren Sicherheit einen Spitzenplatz in Deutschland\nzu erringen. Durch diese Struktur ist auch sichergestellt,\ndass die polizeiliche Zusammenarbeit \u00fcber L\u00e4ndergren-\nzen hinweg bestens funktioniert. N\u00e4mlich da liegt der\neigentliche Gewinn dieser Struktur, dass die Eigenverant-\nwortung gest\u00e4rkt ist und man bei besonderen Lagen\nschneller Entscheidungen treffen kann.\n\nDie CDU hat die Neuordnung der Polizei von Anfang\nan unterst\u00fctzt und ich m\u00f6chte mich ganz besonders\nbeim Arbeitskreis VI der CDU-Fraktion bedanken, der\nhier immense Arbeit mit geleistet hat. Ich danke aber\nauch dem Koalitionspartner, der jetzt die Sache mit\nunterst\u00fctzt. Wir sind und bleiben als Partei der inneren\nSicherheit ein verl\u00e4sslicher Partner der Polizei. Krimi-\nnelle und St\u00f6rer m\u00fcssen auch k\u00fcnftig einen Bogen um\nSachsen machen, sonst werden sie die Konsequenzen\nsehr zeitnah erleben.\n\nHerzlichen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt\nbei der SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Die SPD-Fraktion er-\nh\u00e4lt das Wort.\n\n(Stefan Brangs, SPD: Nein, danke! \u2013\nBeifall des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE)\n\nDann ist die PDS-Fraktion an der Reihe. Frau Abg.\nDr. Ernst.\n\nDr. Cornelia Ernst, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Da-\nmen und Herren! Ich kann Sie verstehen, Herr Brangs.\nDas ist ein typischer Bandmann-Antrag in jeder Hinsicht.\nZun\u00e4chst einmal kommt er zu sp\u00e4t. Es gab einen PDS-\nAntrag dazu. Der ist im November letzten Jahres gestellt\n\nworden. Er ist ausf\u00fchrlich beantwortet worden. Wir\nhaben eine Anh\u00f6rung gemacht, rauf und runter, stun-\ndenlang diskutiert. Dann haben wir im Ausschuss disku-\ntiert. Der Minister hat Stellung genommen. Und dann \u2013\nhoppla hopp \u2013 kommt Herr Bandmann mit einem An-\ntrag und begehrt noch einmal dasselbe. Da frage ich\nmich schon, was er will. Was will er denn schon? Er will\ndie Staatsregierung preisen.\n\n(Staatsminister Dr. Thomas de Maizi\u00e8re:\nRichtig!)\n\nIch pers\u00f6nlich habe ja auch nichts dagegen. Aber warum\nwir daran mitwirken sollen, das verstehe ich wirklich\nnicht. Insofern machen Sie das untereinander aus; aber\nich nehme es auch in Kauf.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS und\ndes Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE)\n\nMeine Damen und Herren, wir machen also Dinge dop-\npelt; okay. Obwohl ich manche Dinge gern diskutieren\nwollte, darf ich die nicht diskutieren. Das \u201edarf\u201c ich alles\nerst nach der Bundestagswahl. Das schmerzt mich. Gut,\nich betone es dennoch.\n\nEine Erkenntnis, denke ich, haben alle \u00fcber die Fraktio-\nnen hinweg gemacht, unabh\u00e4ngig welcher Schattierung:\nIch glaube, auch Herr Bandmann war der Meinung, dass\nman im Grunde genommen erst nach einem Jahr wirk-\nlich genau wei\u00df, ob diese Strukturreform gut, mittelgut\noder sehr gut war. Insofern, denke ich, haben wir hier\nerst einmal ein erstes Zeichen gehabt. Wir konnten\nhineinriechen. Aber wir k\u00f6nnen noch nicht genau sagen,\nwie es im Einzelnen tats\u00e4chlich wirkt.\n\nGut, ich will nicht herumzicken und einiges zu den\nDetails sagen, die uns besonders aufgeregt haben. Denn\nes gab nicht nur Knatsch mit der PDS in dieser Ange-\nlegenheit. Herr Bandmann, ich darf daran erinnern, es\ngab auch Knatsch mit der Polizei, der GdP und wie sie\nalle hei\u00dfen. Ein Minister immerhin stolperte dar\u00fcber.\nDas war dann alles ganz spannend. Am Ende war es so,\nwie es jetzt ist: Sie verkaufen das als Erfolg!\n\nGut, ich denke, wenn wir die Reform einmal ganz n\u00fcch-\ntern betrachten, ist es immerhin die umfassendste, die es\nin diesem Bereich jemals gab. Die Hauptkritik war genau\ndas, was Sie hier abgestritten haben; sie bestand darin \u2013\nvon den Polizeigewerkschaften auch deutlich gemacht \u2013,\ndass die Bediensteten bzw. die Mitarbeiterschaft nicht\nausreichend einbezogen wurden. Das ist erst einmal ein\nFakt. Diese Kritik kam mehrfach.\n\nIch m\u00f6chte Herrn Steinecke zitieren, der gesagt hat: \u201eDas\nSMI hat in seiner schriftlichen Stellungnahme zum vor-\nliegenden Antrag der PDS-Fraktion geschrieben, dass die\nPersonal- und Berufsvertretungen eingebunden worden\nseien. F\u00fcr den Polizeihauptpersonalrat mag das\nzutreffen, f\u00fcr die Berufsvertretungen nicht. Er selbst,\nSteinecke, habe nur drei Gespr\u00e4che \u00fcberhaupt erfahren.\nDas eigentliche Problem bestand doch darin, dass man\nzwar informiert, aber nicht einbezogen wurde.\u201c\n\nWenn es irgendeine Lehre f\u00fcr nachfolgende Reformen\ngibt \u2013 man wei\u00df ja nicht, ob noch eine neue kommt, und\nneue, ob sie klein oder gro\u00df ist \u2013, dann hei\u00dft sie: Man\nsollte es sich nicht mit den eigenen Leuten verderben\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 15. Juli 2005\n\n1980\n\nund schon gar nicht mit Polizisten. Denn dar\u00fcber kann\nman stolpern.\nMeine Damen und Herren! Einiges zu den Details. Ich\ndenke, im Nachhinein l\u00e4sst sich feststellen, dass das An-\nliegen dieser Reform hoch vern\u00fcnftig war. Sie h\u00f6ren,\nHerr Bandmann, ich lobe. Es ist richtig, Aufgabenverant-\nwortung und Kompetenzen im Sinne eines zeitgem\u00e4\u00dfen\nF\u00fchrungsverst\u00e4ndnisses zusammenzuf\u00fchren. Dahinter\nstehen wir auch. Diesen Schritt halten wir f\u00fcr richtig\nohne Wenn und Aber.\nWenn Einsatzvorbereitung und -durchf\u00fchrung nun in\neiner Hand liegen, ist das okay. Wenn eine Hierarchie-\nebene abgeschafft wurde, auch. Die Kompetenz\u00fcbertra-\ngung in den Bereichen Personal, Recht, Haushalt, Tech-\nnik auf die Polizeidirektion zu konzentrieren, auch das\nist erst einmal richtig. Punkt. Hier will ich nicht me-\nckern.\nDennoch gibt es noch offene Probleme, die Sie, Herr\nBandmann \u2013 und gerade Sie \u2013, aus Ihrer Region, hier\nnicht benannt haben. Das sind Fragen der liegenschaft-\nlichen Situation im Zusammenhang mit der Polizeire-\nform. Hierzu k\u00f6nnte der Herr Staatsminister die heutige\nWelt\u00f6ffentlichkeit \u00fcber den Stand informieren. Das w\u00e4re\nsicherlich gut. Speziell in der Polizeidirektion Oberlau-\nsitz-Niederschlesien gibt es Probleme \u2013 mit sechs Liegen-\nschaften, mit der F\u00fchrung in G\u00f6rlitz und der Verwaltung\nin Bautzen.\nIn der Anh\u00f6rung wurde uns gesagt, dass allein der Post-\nbetrieb manchmal sieben Tage dauert. Wenn der Postbe-\ntrieb bei der Polizei sieben Tage dauert, ist das schon ein\ngro\u00dfes Problem \u2013 da ist der \u201eKrieg manchmal schon vor-\nbei\u201c. Insofern muss hier gehandelt werden. Ich erwarte\nhierzu einige n\u00e4here Aussagen. Dies haben wir aller-\ndings auch schon im Ausschuss gesagt \u2013 Herr\nBandmann, Sie wissen das \u2013 und ich werde vermutlich\ndas Gleiche wie im Ausschuss h\u00f6ren.\nDie Neuorganisation ist gewisserma\u00dfen \u201enach unten\u201c\noffen, wenn ich dies so sagen darf. Es fehlt nun noch die\nRevier- und Kostenkonzeption. Uns ist empfohlen wor-\nden, dass die Politiker und Politikerinnen sich dabei ein\nwenig heraushalten sollen; das w\u00fcrden wir schon\nmachen.\nAber ich bin der Meinung, wir sollten dies gerade nicht\ntun, nachdem ich erfahren habe, dass es zwischen\nFinanzminister und Innenminister einen Zwist \u00fcber die\nFinanzen und vor allem \u00fcber die Stellen in diesem\nBereich gibt. Insofern, denke ich, werden wir uns \u00fcber\ndie Frage der Revier- und Postenkonzeption verst\u00e4n-\ndigen m\u00fcssen \u2013 nat\u00fcrlich nach den Bundestagswahlen,\nwie es der Innenminister verordnet hat; und wenn keiner\nmit uns redet, ist es schwierig zu reden.\nGenerell bedarf es weiterer \u00dcberlegungen im Bereich der\nPr\u00e4ventionsf\u00f6rderung; denn dieser Punkt hat mich we-\nder im Ausschuss noch in der Anh\u00f6rung tats\u00e4chlich\nbefriedigen k\u00f6nnen. Wenn es \u2013 nach den neuen \u00c4u\u00dfe-\nrungen, die es da gibt \u2013 K\u00fcrzungen im Bereich der Pr\u00e4-\nvention geben sollte, muss man fragen, welchen Sinn\nund Zweck Pr\u00e4vention haben soll. Mehrere Sachverst\u00e4n-\ndige haben in der Anh\u00f6rung eins deutlich gemacht: Pr\u00e4-\nvention ist ganz schwierig abrechenbar, da hierbei harte\nFakten wie Aufkl\u00e4rungsquoten und H\u00e4ufigkeitszahlen\nnicht nachweisbar sind. Man kann nicht sagen: So und\n\nso viele Dinge haben sich bewegt und jetzt rechne ich\ndas so und so bei der Pr\u00e4vention ab. Das ist schwierig.\nMan muss also schauen: Wie bekommt man das hin und\nwelchen Stellenwert soll Pr\u00e4vention haben? Sollen das\nBeauftragte machen oder soll es eine Gesamtaufgabe\nwerden? Wenn das so ist, wie soll das passieren? Hierzu\nsehe ich gro\u00dfen Diskussionsbedarf und freue mich, nach\nder Bundestagswahl dar\u00fcber reden zu k\u00f6nnen.\n\nFast alle Sachverst\u00e4ndigen haben im \u00dcbrigen bei unse-\nrem Antrag auch ganz laut nach dem Digitalfunk ge-\nrufen; dieser soll ja nun kommen. Wir sehen das auch\nso. Au\u00dferdem ging nat\u00fcrlich die Diskussion \u2013 sowohl\ninnerhalb dieses Raumes, hier im Plenarsaal hat n\u00e4mlich\ndie Anh\u00f6rung stattgefunden; mal laut, mal leise und\nauch au\u00dferhalb \u2013 um Personalk\u00fcrzungen.\n\nIm Innenministerium gibt es hoch spannende, ampelfar-\nbene Szenarien, \u00fcber die ich so gerne reden wollte, aber\nwegen der Bundestagswahlen nicht darf. Gut. Da wir\naber nach den Bundestagswahlen dar\u00fcber reden, wird es\num mehr gehen als um Stellen. Was die PDS-Fraktion\nm\u00f6chte, ist nicht nur irgendeine Aufgabenkritik im Be-\nreich der Polizei, die m\u00f6glicherweise nur finanzdiktiert\nist, sondern eine Aufgabenkritik, die von der Frage aus-\ngeht: Wie soll pers\u00f6nliche Sicherheit, Herr Sandmann \u2013 \u2013\n\n(Allgemeine Heiterkeit)\n\n\u2013 Ich bin heute in Fahrt. Es war nicht so gemeint; ent-\nschuldigen Sie, Herr Bandmann.\n\nWie soll pers\u00f6nliche Sicherheit hier in Sachsen aussehen\nund wie soll diese institutionalisiert sein? Vieles in die-\nsem Bereich ist im Umbruch, nicht nur bei der Polizei.\nEs wird spannend sein, dar\u00fcber zu diskutieren. F\u00fcr die\nPDS-Fraktion lautet die entscheidende Frage immer, wie\nviel pers\u00f6nliche Sicherheit allen B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger\ngarantiert werden kann, ohne B\u00fcrgerrechten entgegenzu-\nwirken. Das ist f\u00fcr uns eine Kardinalfrage.\n\nOb die Polizeireform tats\u00e4chlich tragf\u00e4hig ist oder auf\nt\u00f6nernen F\u00fc\u00dfen steht, wird sich auch zeigen, wenn wir\nnach der Bundestagswahl \u00fcber die Verwaltungs- und\nFunktionalreform reden, inwieweit dabei die Polizeire-\nform ber\u00fccksichtigt ist oder mit ihr kollidiert. Insofern,\nglaube ich, sind wir hier noch lange nicht durch, steht\nuns eine ganze Menge bevor. Was uns angeht, werden\nwir neugierig und streitlustig bleiben \u2013 auch nach der\nBundestagswahl.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: F\u00fcr die NPD spricht\nHerr Dr. M\u00fcller, bitte.\n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine\nDamen und Herren! Im Gegensatz zur Vorrednerin wer-\nde ich mich wirklich sehr kurz fassen. Dieser Antrag,\nder uns hier vorliegt, ist im Prinzip nichts anderes als\nein Informationsbegehren. Das, was Kollege Bandmann\ndaraus gemacht hat, ist der Balsam, den die Koalition im\nMoment f\u00fcr die in Finanzbelangen doch etwas ge-\nschundene Seele braucht.\nDas, was hier gefordert wird \u2013 das muss ich bei allen\npolitischen Differenzen, die sicherlich zwischen Herrn\nStaatsminister und mir bestehen, sagen \u2013, ist vollumf\u00e4ng-\nlich an Informationen in die Fraktionen geflossen, so\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 15. Juli 2005\n\n1981\n\ndass ich denke, man h\u00e4tte diesen Antrag getrost zur\u00fcck-\nziehen k\u00f6nnen. Aber diesen Balsam brauchte die Koali-\ntionsseele. Mehr ist dazu nicht zu sagen.\nDanke.\n\n(Beifall bei der NPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Die FDP bekommt\ndas Wort; Herr Dr. Martens.\n\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Da-\nmen und Herren! Zun\u00e4chst eine Anmerkung vorweg zu\ndiesem Antrag. So kurz vor der Sommerpause hat die\nKoalition offensichtlich das Bed\u00fcrfnis, irgendetwas zu\nfeiern \u2013 auch im Bereich der inneren Sicherheit \u2013, und\nda mussten eben das SMI und die Strukturreform, dieses\ngrandiose Werk, gefeiert werden.\n\n(Zurufe von der CDU)\n\nHerr Bandmann hat das in der ihm eigenen Art nat\u00fcrlich\nhervorragend gemacht: das Hohelied der Polizei zu sin-\ngen bis hin zu Ausfl\u00fcgen zum internationalen Terroris-\nmus, dessen Fehlen eine so gl\u00fcckliche Voraussetzung f\u00fcr\neinen gedeihenden Tourismus sein soll und den man mit\nVideo\u00fcberwachung oder \u00c4hnlichem weiter bef\u00f6rdern\nwill.\nZu diesen allgemeinen Anmerkungen ist vorweg eins zu\nsagen: Innere Sicherheit ist wichtig und sie muss f\u00fcr die\nB\u00fcrger garantiert werden, nicht nur im Interesse eines\ngedeihlichen Tourismus. Das Fehlen von innerer Sicher-\nheit ist nicht unbedingt eine F\u00f6rderung von Terrorismus.\nUmgekehrt ist auch der radikalste Polizeistaat vor terro-\nristischen Anschl\u00e4gen nicht gefeit.\n\n(Beifall bei der FDP)\n\nSchauen Sie sich an, wie es in Russland ausschaut, einem\nStaat, der mit unseren Auffassungen von Rechtsstaat\nmanchmal nur schwer in \u00dcbereinstimmung zu bringen\nist,\n\n(Beifall des Abg. Volker Bandmann, CDU)\n\nwelche Anschl\u00e4ge dort stattgefunden haben. Ich sage es\neinmal so: Ein Polizeistaat selbst verhindert keinen Ter-\nrorismus. Auch die Frage der Video\u00fcberwachung ist\neine Scheindiskussion; denn auch Video\u00fcberwachungen\nselbst verhindern keine Anschl\u00e4ge, das wissen wir alle.\nAuch zu der Argumentation, damit seien die T\u00e4ter aber\nsp\u00e4ter schneller identifiziert, muss ich sagen: Das ist eine\ntr\u00fcgerische Sicherheit, die nichts bringt; denn Sie wissen\ndann vielleicht, wer sich dort mit dem Dynamitg\u00fcrtel in\ndie Luft gesprengt hat. Das macht aber keinen mehr\nlebendig.\n\n(Volker Bandmann, CDU: In Sachsen\nin Bezug auf den Koffer!)\n\nDann haben Sie die Fotos von denjenigen, die so etwas\ngetan haben und jetzt irgendwo in Pakistan oder im\nNahen Osten oder woanders abgetaucht sind, die Sie\naber wahrscheinlich so schnell nicht fangen.\n\n(Volker Bandmann, CDU: Bei der\nKofferbombe gab es keine Videos!)\n\n\u2013 Bei der Kofferbombe gab es keine Videos, und wenn\nman sich die Video\u00fcberwachung anschaut, die tats\u00e4ch-\nlich installiert wurde \u2013 auch in Sachsen \u2013, und einmal\npeinlich genau nachrechnet, wie oft die ganze Technik\nschlicht ausgefallen ist, nicht funktionsf\u00e4hig war und wie\noft das Personal fehlt, um allein auf den Bildschirm zu\nschauen, dann wird einem Angst und Bange. Das ist\neine Scheindiskussion, die hier gef\u00fchrt wird und die mit\nder tats\u00e4chlichen Sicherheitsfrage recht wenig zu tun hat.\n\n(Beifall bei der FDP und den GR\u00dcNEN)\n\nMeine Damen und Herren, zu den Fragen der Struktur-\nreform und zum Antrag selbst muss ich sagen: Sie haben\nzu den wirklich entscheidenden Fragen recht wenig\ngesagt, Herr Bandmann. Mich h\u00e4tte nicht nur die ausge-\nwiesene Anzahl von Stellen laut Stellenplan nach der\nStrukturreform interessiert, sondern mich h\u00e4tte interes-\nsiert, wie viele tats\u00e4chlich verf\u00fcgbaren Beamten unten in\nden Revieren zum Dienst vorhanden sind. Das w\u00e4re\ndoch einmal interessant.\n\nDa kommt der Staatsminister und sagt, in Marienberg\nseien f\u00fcnf neue Stellen geschaffen worden. Daraufhin\nsteht der Revierleiter auf und sagt: Stimmt nicht, nur\nzwei! Da werden 400 Stellen zus\u00e4tzlich f\u00fcr die Reviere\ngefeiert, und auf meine Kleine Anfrage wird mitgeteilt,\ndass rund 200 davon im Wege von Abordnungen \u2013 vor-\nnehmlich zu Ausbildungsg\u00e4ngen, Fachhochschulen und\n\u00c4hnlichem \u2013 bereits wieder weg sind.\n\nHier stellt sich die Bef\u00fcrchtung ein, dass die Polizei-\nstrukturreform \u2013 sie war notwendig \u2013 jedoch bisher nicht\ndie von Ihnen hier so laut gefeierten Effekte tats\u00e4chlich\ngebracht hat, insbesondere den Effekt einer zunehmend\nbesseren Sicherheitslage und eines Absenkens der Krimi-\nnalit\u00e4t nach PKS.\n\nHerr Bandmann, wenn das so ist \u2013 und das werden wir\nuns genau anschauen \u2013, wird nach Vollzug der Polizei-\nstrukturreform die Kriminalit\u00e4t nach polizeilicher Krimi-\nnalstatistik in Sachsen gegen\u00fcber dem Jahr 2004 im Jahr\n2005 und in den Folgejahren deutlich geringer ausfallen.\nAnsonsten h\u00e4tte die Strukturreform keinen Einfluss auf\ndie Sicherheitslage. Wir werden uns das sehr genau an-\nschauen und werden die PKS beobachten, ob dort dann\ntats\u00e4chlich die von Ihnen in Aussicht gestellten Effekte\neintreten.\n\nIch m\u00f6chte noch etwas zur Arbeitsf\u00e4higkeit sagen.\n\nMeine Damen und Herren! Es gibt Fragen, die uns in Be-\nzug auf die Strukturreform auch interessiert h\u00e4tten, und\nzwar inwieweit die Strukturreform nicht selber wieder\nreformbed\u00fcrftig ist. Angesichts des geplanten Stellenab-\nbaus im Bereich der Staatsverwaltung von 96 000 auf\n80 000 Stellen ist auszurechnen, welcher Anteil hierbei\nvom Bereich des S\u00e4chsischen Staatsministeriums des In-\nnern erbracht werden m\u00fcsste. Dann kommen wir zu der\nspannenden Frage, zu der Sie nichts gesagt haben: Wie\nviel f\u00e4llt denn davon bei der Polizei an? Wie ist denn\ndann die Arbeitsf\u00e4higkeit in der jetzt geschaffenen Struk-\ntur \u00fcberhaupt noch gew\u00e4hrleistet, mit wie viel Personal\nund mit welchen Aufgaben? Dann m\u00fcssen wir uns die\nFrage stellen, ob es hier nicht vielleicht wieder einer Re-\nform der Reform bedarf. Dann kommt die Frage, wann\ndas so weit w\u00e4re.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 15. Juli 2005\n\n1982\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Gestatten Sie eine\nZwischenfrage?\n\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP: Ja, Frau Kollegin.\n\nDr. Cornelia Ernst, PDS: Herr Dr. Martens, sind Sie mit\nmir der Meinung, dass es, wenn tats\u00e4chlich, wie der\nFinanzminister immerhin verk\u00fcndet hat, 3 000 oder von\nmir aus auch 2 500 Stellen abgebaut w\u00fcrden, einer zwei-\nten Polizeireform bed\u00fcrfte, die die erste ad absurdum\nf\u00fchren und die Sicherheit beeintr\u00e4chtigen w\u00fcrde?\n\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP: Ich gebe Ihnen insofern Recht,\nals die in Aussicht gestellten Einsparungen im Personal-\nbereich eine sicherlich deutliche Reform dieser Reform\nerforderlich machen. Dass sie damit ad absurdum ge-\nf\u00fchrt w\u00fcrde, ist noch lange nicht gesagt, denn es kommt\ndarauf an, wie man damit umgeht. Es kommt aber auch\ndarauf an, wann man anf\u00e4ngt damit umzugehen und\nwie man dabei die Betroffenen einbezieht. Das muss\noffener geschehen, als es bei der letzten Strukturreform\nder Fall war. Anders als Herr Bandmann das sieht,\nhaben sich bei uns Vertreter von Mitarbeitern und Be-\ndiensteten der Polizei heftig dar\u00fcber beschwert, dass die\nBeteiligung der Bediensteten im Bereich der Polizei eben\nnicht hinreichend war.\nDie gesamte Vorbereitung ist aus unserer Sicht nicht\nganz vorbildlich gelaufen. Sie k\u00f6nnen nat\u00fcrlich sagen,\ndass Sie eine Internetplattform mit mehreren zehntau-\nsend Zugriffen hatten. Aber ein ganz wichtiger Zugriff\nfehlte: Wer dort nicht hineingeschaut hat, war das\nFinanzministerium bei der Aufstellung des Haushaltes.\nDie haben das \u00fcberhaupt nicht bemerkt.\n\n(Heinz Eggert, CDU: Woher wei\u00df er das?)\n\nEs h\u00e4tte uns gefreut, wenn man hier etwas weiter ge-\nschaut h\u00e4tte, man also nicht nur die bisherige Reform\ngefeiert, sondern sich gleichzeitig Gedanken dar\u00fcber ge-\nmacht h\u00e4tte, wie man die Sicherheitslage tats\u00e4chlich in\nZukunft besser gestalten will, und zwar angesichts der\nHerausforderungen, die vor uns stehen.\n\nAber wir sind kurz vor der Sommerpause. Der Sommer\ngibt allen Gelegenheit, im Urlaub entspannt dar\u00fcber\nnachzudenken.\n\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der FDP)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Die Fraktion der\nGR\u00dcNEN erh\u00e4lt das Wort. Herr Lichdi, bitte.\n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\ntin! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Ich m\u00f6chte\ndie Debatte nicht unn\u00f6tig verl\u00e4ngern.\nMan kann den Berichtsantrag machen. Wir h\u00f6ren uns\ndas auch noch zum dritten und vierten Mal an. Wir\nhaben, glaube ich, in jeder Innenausschusssitzung da-\nr\u00fcber gesprochen. Wir haben eine lange Anh\u00f6rung ge-\nhabt. Nun gut, dann lassen wir es uns noch einmal be-\nrichten. Da hat die Koalition sich wieder einmal gelobt.\n\nZum Punkt 1 m\u00f6chte ich bemerken, dass ich einmal mit-\ngenommen habe, dass von 266 Beamten gesprochen\nwurde, die f\u00fcr die unteren, die lokalen Dienste freige-\n\nstellt worden sind. Dann habe ich einmal etwas von 308\ngeh\u00f6rt. Das war, glaube ich, die Anfrage von Kollegen\nZastrow im Januar. Jetzt h\u00f6re ich von 400. Deshalb w\u00e4re\nes vielleicht ganz sinnreich, nach einem Jahr dar\u00fcber\nRechenschaft abzulegen.\n\nIm Punkt 2 fordern Sie einen Bericht \u00fcber die Auswir-\nkungen auf die Sicherheitslage. Herr Kollege Martens\nhatte auf die PKS, also die Polizeiliche Kriminalstatistik,\nabgehoben. Herr Kollege Martens, wir sind uns doch\ndar\u00fcber einig, dass die Polizeiliche Kriminalstatistik\nnicht geeignet ist, ein zutreffendes Bild der Sicherheits-\nlage, wie auch immer man die definieren will, zu zeich-\nnen. Die Polizeiliche Kriminalstatistik ist im Grunde ein\nBarometer der Aufmerksamkeit der Polizei auf gewisse\nDeliktsph\u00e4nomene. Sie ist kein Element, um eine ordent-\nliche Beurteilung der Sicherheitslage zu erm\u00f6glichen.\n\nIn diesem Zusammenhang habe ich eine Frage an Sie,\nHerr Innenminister: Wollen Sie in diese Statistik auch\nnoch die Lagebilder aufnehmen? Wollen Sie das subjek-\ntive Sicherheitsgef\u00fchl in irgendeiner Form erheben? Wol-\nlen Sie die Justizstatistik mit einbinden? Das sind durch-\naus schwierige Fragen. Das kann man nicht mit der\nlapidaren Aufforderung, er m\u00f6ge \u00fcber die Sicherheits-\nlage berichten, beantworten.\n\nIch wei\u00df schon, was darauf geantwortet wird: Die\nSicherheitslage ist in Sachsen wie immer und stets und\nf\u00fcr alle Zeiten fantastisch und vorbildlich f\u00fcr Deutsch-\nland und Gesamteuropa. Wir haben das auch von Herrn\nBandmann wieder geh\u00f6rt.\n\n(Demonstrativer Beifall bei den GR\u00dcNEN \u2013\nVereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nIch m\u00f6chte das auch gar nicht bestreiten. Aber das wird\nimmer wieder gebetsm\u00fchlenartig wiederholt. Deshalb\nfrage ich mich, warum Sie dazu noch einen Berichts-\nantrag machen.\n\nDer Punkt 3 betrifft Bautzen und G\u00f6rlitz. Das Thema\nhaben wir wirklich bis zum Erbrechen bearbeitet. M\u00f6gen\nSie auch dazu Ihren Bericht bekommen.\n\nIch bin schon etwas hellh\u00f6rig geworden, Herr\nBandmann, als Sie die Einr\u00e4umigkeit der Verwaltung,\nder Polizeistrukturen und der komplement\u00e4ren Struktu-\nren der Justiz gelobt haben. Sie wissen auch, dass der\nVerdacht nahe liegt, dass dies im Grunde der Probelauf\nf\u00fcr die Kreisreform war. In meinen Augen haben Sie die\nBef\u00fcrchtungen, die ich in diesem Zusammenhang hege,\nbest\u00e4tigt.\n\nDie entscheidende Frage \u2013 meine Vorrednerinnen haben\ndas auch zur Gen\u00fcge gesagt \u2013 ist eigentlich: Wie geht es\nmit den Stellenk\u00fcrzungen im Herbst weiter? Auf meine\nFrage hat der Innenminister im letzten Ausschuss geant-\nwortet: Ja, wir machen eine Aufgabenkritik. Frau Ernst\nhat hier schon rumgeampelt. Aber das d\u00fcrfen wir alles\nnicht wissen. Nur bei einer Aufgabenkritik kann poli-\ntisch entschieden werden, welche Wirkungen der Stelle-\nnabbau hat und welche man als Auswirkungen auf die\n\u00f6ffentliche Sicherheitslage in Kauf nehmen m\u00f6chte und\nwelche nicht.\n\nHerr Innenminister, Sie haben best\u00e4tigt, dass es diese\nAufgabenkritik gibt. Sie haben aber nicht best\u00e4tigt, dass\ndavon Ihre K\u00fcrzungspl\u00e4ne abh\u00e4ngig sein sollen. Sie\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 15. Juli 2005\n\n1983\n\nhaben alles im Ungef\u00e4hren gelassen. Sie erinnern sich an\nunsere Debatte \u00fcber das Thema \u201eEi und Henne oder\nHenne und Ei\u201c. Deshalb wei\u00df ich nicht, warum heute\nhier \u00fcber so einen inhaltsfreien Berichtsantrag gespro-\nchen wird, wenn die eigentlichen Fragen ausgeklammert\nwerden.\n\nHerr Staatsminister, ich fordere Sie auf, wenigstens im\nHerbst nach der Bundestagswahl, auf die Sie alles ver-\nschoben haben, die Ergebnisse zu ver\u00f6ffentlichen, damit\ndann wenigstens dem Landtag und der \u00d6ffentlichkeit ge-\nn\u00fcgend Zeit bleibt, dieses Papier \u00f6ffentlich und in aller\nBreite mit der Bev\u00f6lkerung zu diskutieren. Das w\u00fcn-\nschen wir uns und erwarten es von Ihnen.\n\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und vereinzelt bei der FDP)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Herr Staatsminister,\nSie haben es geh\u00f6rt, alle warten mit Spannung auf Ihren\nBericht.\n\nDr. Thomas de Maizi\u00e8re, Staatsminister des Innern:\nFrau Pr\u00e4sidentin! Da bin ich mir nicht so sicher, vor al-\nlem was die Spannung betrifft.\nMeine Damen und Herren! Ich freue mich sehr, dass wir\nhier in einer entspannten Atmosph\u00e4re vor der Sommer-\npause die Polizeistrukturreform diskutieren. Ich habe\nsehr aufmerksam zugeh\u00f6rt, als die PDS gesagt hat, dass\ndas Grundanliegen der Reform vern\u00fcnftig war.\n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, PDS: Nur falsch umgesetzt!)\n\nIch habe mit Interesse geh\u00f6rt, dass die FDP gesagt hat,\ndass sie sogar notwendig war.\n\nDazu will ich sagen, dass sich das vor Tische alles ein\nbisschen anders angeh\u00f6rt hat. Damals war Horst Rasch,\nder dort hinten sitzt, einer der wenigen, die gesagt\nhaben, dass das vern\u00fcnftig und notwendig ist. Vor Tisch\ngab es erbitterte Proteste gegen diese Strukturreform.\nDas wollen wir nicht vergessen,\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nund zwar nicht nur wegen irgendwelcher Nichtbeteili-\ngungen.\n\nEs war richtig, Linie zu halten. Deswegen finde ich, ge-\nb\u00fchrt einem Mann, neben vielen Mitarbeitern, noch ein-\nmal ein ausdr\u00fccklicher Dank, dass er dieses Thema\ndurchgezogen hat. Das ist Horst Rasch. Er kann stolz\nsein, dass jetzt alle dieses Anliegen f\u00fcr richtig halten.\nHerzlichen Dank!\n\n(Starker Beifall bei der CDU)\n\nMeine Damen und Herren! Die Ziele wurden im Einzel-\nnen dargestellt. Ich muss das nicht detailliert wiederho-\nlen. Wir haben dar\u00fcber in der Tat lange diskutiert. Las-\nsen Sie mich aber trotzdem auf einige Punkte eingehen,\ndie hier vorgetragen wurden.\n\nDas erste Argument, insbesondere von Herrn Martens,\nlautete: Ihr habt der polizeilichen Basis einen Stellenzu-\nwachs versprochen, der nicht eingetreten ist. Das ist\neiner der Kritikpunkte. Der Sachverhalt stellt sich aber\nwie folgt dar:\n\nInsgesamt ist es durch die Abschaffung der Polizeipr\u00e4si-\ndien gelungen \u2013 Herr Bandmann hat das schon gesagt \u2013,\ndie polizeiliche Basis um zun\u00e4chst 400 Stellen, Herr Mar-\ntens, zu st\u00e4rken. Dieser Stellenzuwachs kommt in erster\nLinie den Polizeirevieren einschlie\u00dflich Posten zugute.\nSie wurden um 308 Stellen verst\u00e4rkt. Die Mehrzahl die-\nser Stellen, genau 248, ist bereits besetzt. Von 308 sind\nalso 248 bereits besetzt, die anderen werden noch folgen.\nDass es in einem Personalk\u00f6rper mit 15 000 Besch\u00e4ftigten\neinschlie\u00dflich der zivilen Mitarbeiter, der Angestellten,\nzu Abordnungen und Ver\u00e4nderungen kommt, wenn\nman auf Lehrg\u00e4nge geht, wenn man einmal im Lagezen-\ntrum arbeitet \u2013 das ist etwas ganz Normales. Die Zahl\nder Abordnungen ist auch nicht mehr \u00fcberproportional.\nEs bleibt dabei: Die deutliche Mehrzahl dieser Stellen ist\nauch personell bei der Basis angekommen.\n\nZweitens zur Pr\u00e4vention. Wenn wir uns jetzt einmal auf\ndie Polizeipr\u00e4vention im engeren Bereich beziehen \u2013 ich\nrede jetzt hier nur von der Polizeipr\u00e4vention, Frau Ernst;\nes gibt andere Pr\u00e4ventionen, die wichtig sind, wie Ge-\nsundheitspr\u00e4vention, im Schulbereich usw. \u2013, so ist es so\n\u2013 das werden Sie in Deutschland mit der Lupe suchen\nk\u00f6nnen \u2013, dass durch diese Polizeireform, durch die Ent-\nscheidungen, die damit getroffen worden sind, in jedem\nPolizeirevier, und zwar nicht nur stellenm\u00e4\u00dfig, sondern\ntats\u00e4chlich \u2013 es sei denn, er ist krank \u2013 ein hauptamtli-\ncher Pr\u00e4ventionssachbearbeiter sich ausschlie\u00dflich mit\nder Pr\u00e4vention besch\u00e4ftigt. Das ist eine tolle Leistung.\nWir werden sehen, wie die Auswirkungen sind.\n\nIch verhehle nicht \u2013 dar\u00fcber haben wir im Ausschuss\ndiskutiert \u2013, dass wir uns sehr genau ansehen m\u00fcssen,\nob diese gro\u00dfe Leistung dazu f\u00fchren k\u00f6nnte, dass die\nanderen Polizisten sagen: Pr\u00e4vention ist nicht mehr Teil\nmeiner Verantwortung, daf\u00fcr haben wir jetzt den haupt-\namtlichen Pr\u00e4ventionsmitarbeiter. Wenn das der Fall\nw\u00e4re, m\u00fcssten wir dar\u00fcber neu nachdenken. Aber dass\nwir jetzt in jedem Revier jemanden haben, der sich\nhauptamtlich mit Pr\u00e4vention besch\u00e4ftigt, ist wirklich eine\nErfolgsgeschichte.\n\nMeine Damen und Herren! Ich glaube, dass die Polizei-\nstrukturreform gezeigt hat, dass die Polizeidirektionen in\nder Lage sind, mit schwierigen Lagen umzugehen. Das\nist zun\u00e4chst am 13. Februar in Dresden geschehen und\nes ist, um einen anderen Fall zu nehmen, die Behand-\nlung und Aufkl\u00e4rung des Falles der Ermordung der klei-\nnen Ayla in Zwickau im Mai 2005 gewesen. Das waren\nzwei ganz unterschiedliche polizeiliche Eins\u00e4tze, die ge-\nzeigt haben, dass die Polizei auch in den neuen Struktu-\nren in der Lage ist, gute Arbeit zu leisten.\n\nNat\u00fcrlich gibt es im Einzelfall auch Kritik an der Arbeit\nder Polizei. \u00dcber einen Einzelfall, der jetzt mit dieser Po-\nlizeistruktur nichts zu tun hat, haben wir ja hier umf\u00e4ng-\nlich diskutiert. Nehmen wir mal den Polizeieinsatz zu\nHimmelfahrt in Dresden. Hinweise an der Kritik solcher\nPolizeieins\u00e4tze nehme ich ernst. Jeder Polizeieinsatz, ob\ngut oder schlecht, wird anschlie\u00dfend ausgewertet. Sie\nwaren und sind f\u00fcr die s\u00e4chsische Polizei Anlass f\u00fcr ent-\nsprechende Einsatznachbereitungen. Sie sind aber nicht\nAusdruck einer nicht funktionierenden Polizeiorganisa-\ntion.\n\nMein Grundverst\u00e4ndnis im Verh\u00e4ltnis zur Polizei \u2013 darin\nunterscheide ich mich zum Beispiel massiv von dem\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 15. Juli 2005\n\n1984\n\nAbg. Lichdi \u2013 ist wie folgt: Ich stelle mich erstens grund-\ns\u00e4tzlich vor die Polizei.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nZweitens hei\u00dft das aber nicht Kritiklosigkeit. Die Kritik,\ndie ich \u00fcbe, \u00fcbe ich intern. Drittens glaube ich nicht\njeder Meldung, die von der Polizei kommt, und ich\nglaube auch nicht jeder Meldung, die Kritik an der Poli-\nzei \u00fcbt. Aber im Zweifel glaube ich eher der Polizei als\nden Kritikern der Polizei. Das ist meine Grundauffas-\nsung im Verh\u00e4ltnis zur Polizei. Ich glaube, das ist auch\nrichtig so.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nJetzt muss ich aber doch in die fr\u00f6hliche Stimmung\netwas Ernstes bringen.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Herr Minister, Sie\ngestatten eine Zwischenfrage?\n\nDr. Thomas de Maizi\u00e8re, Staatsminister des Innern: Ja,\nbitte.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Bitte.\n\nDr. Cornelia Ernst, PDS: Nun bin ich doch etwas ver-\nwundert, im Zweifel mehr der Polizei als anderen zu\nglauben? Das ist ja doch nicht gerade sehr beruhigend,\nauch aus vergangenen Ereignissen heraus. Wie begr\u00fcn-\nden Sie diese \u00c4u\u00dferung?\n\nDr. Thomas de Maizi\u00e8re, Staatsminister des Innern:\nDas ist Ausdruck meiner F\u00fcrsorgepflicht und Ausdruck\nmeines Zutrauens in die Arbeit der Polizei.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nJetzt will ich aber in den heiteren Ton der Debatte ein\nernstes Wort sagen, Herr Abg. Martens. Was die Frage\nder Video\u00fcberwachung angeht, unterscheiden wir uns\ngrunds\u00e4tzlich. Damit meine ich nicht die Frage des Um-\nfanges der Video\u00fcberwachung. Das ist ein Thema, \u00fcber\ndas man streiten kann. Ich bin mit Herrn Bandmann f\u00fcr\neine Ausweitung der Video\u00fcberwachung. Das ist aber\nheute nicht Gegenstand der Debatte. Mir kommt es auf\netwas anderes an, und das ist ein ernster Punkt. Wenn\nSie sagen, die Video\u00fcberwachung ist deswegen nicht\nsinnvoll, weil sie keine Anschl\u00e4ge verhindert, was richtig\nsein mag, und das Erfassen der T\u00e4ter sei ja nicht so\nwichtig \u2013 da sind wir ganz anderer Meinung. Die Auf-\nkl\u00e4rung und die Verfolgung von Straftaten ist insbeson-\ndere bei terroristischen Anschl\u00e4gen die verdammte\nPflicht und Schuldigkeit des Rechtsstaates.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWenn die Video\u00fcberwachung dazu einen Beitrag leisten\nkann, selbst wenn die Selbstmordattent\u00e4ter tot sind, ist\nes sehr notwendig, solche Video\u00fcberwachungen herbei-\nzuf\u00fchren. Bitte nicht das Argument, die Video\u00fcberwa-\nchung ist falsch, weil man Anschl\u00e4ge nicht verhindert!\n\nDas halte ich f\u00fcr ein fundamental falsches Verst\u00e4ndnis\nvon Rechtsstaat \u00fcberhaupt.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Herr Minister, dazu\ngibt es noch eine Zwischenfrage. Gestatten Sie?\n\nDr. Thomas de Maizi\u00e8re, Staatsminister des Innern: Ja,\nbitte.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Bitte, Herr Morlok.\n\nSven Morlok, FDP: Herr Minister, die Video\u00fcber-\nwachung soll doch hier auch, so habe ich es jetzt ver-\nstanden, durch die \u00dcberwachung von Pl\u00e4tzen Straftaten\nverhindern, abschrecken. Wie wirkt das nach Ihrer Auf-\nfassung bei Menschen, die von vornherein als Selbst-\nmordattent\u00e4ter mit ihrem Leben abgeschlossen haben?\nWerden diese Ihrer Ansicht nach auch durch Video\u00fcber-\nwachung abgeschreckt?\n\nDr. Thomas de Maizi\u00e8re, Staatsminister des Innern: Sie\nhaben jetzt eine andere Argumentation entwickelt. Meine\nging zun\u00e4chst auf die Aufkl\u00e4rung und Bestrafung. Auch\nda ist die Video\u00fcberwachung wirksam.\nJetzt aber zur Frage der Abschreckung. Diese Terroristen\nhaben insoweit eine besonders verwerfliche Gesinnung,\nweil sie in die so genannten weichen Ziele gehen. Was\nsind weiche Ziele? Das ist die Ansammlung unschuldi-\nger B\u00fcrger. Wo versammeln sich unschuldige B\u00fcrger\nsehr h\u00e4ufig und viel? \u2013 Dort, wo Transportwege, Volks-\nfeste und \u00c4hnliches sind. Wer versammelt sich dort\nauch seit Menschengedenken? \u2013 Taschendiebe, andere\nLeute, die auch B\u00f6ses im Schilde f\u00fchren. Das ist nun\neinmal so, wenn viele Menschen beisammen sind. Und\ngerade die \u2013 das wissen wir ja nun durch unsere Video-\n\u00fcberwachung l\u00e4ngst \u2013 werden nat\u00fcrlich durch Video-\n\u00fcberwachung abgeschreckt. Das hei\u00dft, man schreckt\nandere ab, die Terroristen wohl nicht, aber man ist\nimstande, die Terroristen anschlie\u00dfend aufzusp\u00fcren und\nzu bestrafen. Aus diesem B\u00fcndel von Ma\u00dfnahmen ist\nVideo\u00fcberwachung da, wo sie sinnvoll ist, ein sehr wirk-\nsames Mittel.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Ich will ein\nWort zu den Liegenschaften sagen, weil es dort Kritik\ngibt, die zum Teil berechtigt ist, weniger in Chemnitz\nund nicht in Dresden, was die Polizeidirektion Dresden\nangeht. Sie ist ein bisschen berechtigt bei der Unterbrin-\ngung von OEOE wie wir im Polizeideutsch sagen. Sie ist\naber vor allem berechtigt im Bereich Westsachsen und in\nder Oberlausitz/Niederschlesien. In Westsachsen ist es\neine Frage der Zeit. Dort ist die Polizeidirektion in Bau,\nder Spatenstich ist erfolgt. Was Oberlausitz/Niederschle-\nsien angeht, so ist das in der Tat nicht befriedigend, dass\nwir dort eine Polizeidirektion an mehreren Standorten\nhaben: In G\u00f6rlitz wird gef\u00fchrt, in Bautzen wird verwal-\ntet. \u00dcbrigens, Frau Dr. Ernst, Postwege betrifft Briefe, die\nauch sieben Tage Zeit haben. Im \u00dcbrigen hat die Polizei\nFunk und Telefon und kann wichtige Dinge auch schnell\n\u00fcbermitteln.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 15. Juli 2005\n\n1985\n\nBegeistert ist dar\u00fcber niemand, ich auch nicht. Ich\nm\u00f6chte deshalb gerne so schnell wie es irgend geht zu\neiner Zusammenf\u00fchrung der Einheiten kommen. Wir\nwarten auf eine Wirtschaftlichkeitsuntersuchung des\ns\u00e4chsischen Staatsbetriebes f\u00fcr Immobilien. Dann wird es\nschnell zu einer Entscheidung kommen. Ich werde selbst\ndar\u00fcber wachen, dass es m\u00f6glichst schnell geht. Dies ist,\nwenn Sie so wollen, der einzige wirklich berechtigte Kri-\ntikpunkt, dass es bisher nicht gelungen ist, im Bereich\nOberlausitz/Niederschlesien zu einer einheitlichen, auch\nliegenschaftlichen Unterbringung zu kommen.\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Diese Reform\nwird evaluiert. Es gibt auch schon ein paar Ideen, was\nim Detail vielleicht noch nicht so gut gelaufen sein\nk\u00f6nnte. Es macht aber keinen Sinn, einige wenige Wo-\nchen und Monate nach einer solchen Evaluierung gleich\nzu Ver\u00e4nderungen zu kommen. Wir werden im zweiten\nHalbjahr damit beginnen, dann werden die Ergebnisse\nder Evaluation sicher in das einflie\u00dfen, was hier so ge-\nspannt als Debatte nach der Bundestagswahl benannt\nwurde, n\u00e4mlich gegebenenfalls Umstrukturierungen auf-\ngrund weiterer Personalentscheidungen.\nIch m\u00f6chte, wenn Sie erlauben, zum Schluss eine Bemer-\nkung machen, die etwas zusammenfasst, was wir in den\nletzten Tagen erlebt haben. Wir hatten eine Aktuelle\nDebatte \u00fcber die Kita-Versorgung. Das Ergebnis war,\ndass Sachsen bei der Kita-Versorgung in Deutschland\nmit an der Spitze steht.\nAngriffe der Opposition: Fehlschlag. Wir diskutieren seit\neinem halben Jahr \u00fcber Schulpolitik \u2013 heftige Debatten.\nSeit gestern wissen wir: Die Schulpolitik in Sachsen ist\nSpitze!\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nDr. Andr\u00e9 Hahn, PDS: Mittelma\u00df in Europa!)\n\n\u2013 Ich wei\u00df ja, dass Sie das \u00e4rgert.\nDann hatten wir die Polizeistrukturreform \u2013 ein riesiges\nDebattenthema. Jeder, der sie gefordert hat, bekam Kri-\ntik; Unterst\u00fctzung hielt sich in allerkleinstem Rahmen.\nJetzt sagt sogar die Opposition, das Anliegen ist vern\u00fcnf-\ntig und notwendig. Dass die Finanzpolitik gut ist, wissen\nwir. Die Hochschulpolitik ist auch in gutem Zustand.\nWenn also im Kernbereich dessen, wof\u00fcr ein Land \u00fcber-\nhaupt zust\u00e4ndig ist \u2013 Kinderbetreuung, Schulversorgung,\ninnere Sicherheit, Hochschulen und Finanzen \u2013, der Zu-\nstand dieses Landes gut ist, dann, finde ich, k\u00f6nnen wir\ndoch alle ein bisschen stolz in die Sommerpause gehen.\n\n(Beifall bei der CDU, vereinzelt bei\nder SPD und der Staatsregierung \u2013\n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, PDS: Nur Sch\u00f6nf\u00e4rberei! \u2013\nDer Spatz irrt immer noch\n\nim Plenarsaal umher.)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Das Schlusswort\nhaben die Fraktionen der CDU und der SPD; Herr\n\nBandmann, bitte. \u2013 Und erschrecken Sie bitte unser\nHaustier nicht, Herr Bandmann.\n\nVolker Bandmann, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr\ngeehrten Damen und Herren! Ich habe die Bef\u00fcrchtung,\ndas Thema der n\u00e4chsten Aktuellen Debatte k\u00f6nnte sein,\nob der Plenarsaal zum FFH-Gebiet erkl\u00e4rt wird.\n\n(Heiterkeit)\n\nDas k\u00f6nnte durchaus passieren, nachdem wir ja gestern\ndie Vogelschutzgebiete ausgewiesen haben; das hat also\noffensichtlich doch einen Zusammenhang.\n\nZun\u00e4chst m\u00f6chte ich mich f\u00fcr die Debattenbeitr\u00e4ge be-\ndanken. Trotz einiger Kritikpunkte, die genannt wurden,\nwar die Kritik, auch der Opposition, doch verh\u00e4ltnis-\nm\u00e4\u00dfig moderat gegen\u00fcber dem, was wir sonst geh\u00f6rt\nhaben. Die Berufsvertretungen sind einbezogen worden\n\u2013 das ist der entscheidende Personalk\u00f6rper \u2013 und wir\nk\u00f6nnen in der Tat mit diesem Ergebnis zufrieden sein.\n\nFrau Dr. Ernst, wenn Sie ein Spannungsfeld zwischen\nFinanzministerium und Innenministerium sehen: Es ist\nAufgabe eines Finanzministers, Geld zusammenzuhalten.\nIm \u00dcbrigen hat sich Herr Dr. Metz zu der Frage noch\nnicht ge\u00e4u\u00dfert. Es gab aus dem Ministerium wohl mal\neine Meldung, aber nicht des Ministers, wie Sie es darge-\nstellt haben. Von daher k\u00f6nnen wir mit dem Bericht und\nden Ausf\u00fchrungen zufrieden sein.\n\nIm \u00dcbrigen sind im Landkreis Oberlausitz-Niederschle-\nsien f\u00fcnf Notrufe zugleich kein Problem mehr. Die Poli-\nzeidirektion f\u00fcr die s\u00e4chsische Lausitz stellt ihr neues\nF\u00fchrungs- und Lagezentrum vor, es arbeitet jetzt in G\u00f6r-\nlitz \u2013 \u201eS\u00e4chsische Zeitung\u201c von heute \u2013, also auch das\ntermingerecht zur Aktuellen Debatte. Von daher k\u00f6nnen\nwir zufrieden sein, aber da Sie ja mit Wortspielen f\u00fcr die\nPDS hier begonnen haben, m\u00f6chte ich auch noch eines\nbeisteuern.\n\nWie hei\u00dft doch der Gnom im gleichnamigen M\u00e4rchen,\nder immer Geld versprach, aber nur die Zukunft rauben\nwollte? Bei der laufenden Namens\u00e4nderung der SED/\nPDS k\u00f6nnte man auf den Gedanken kommen, sie hat\ndort Anleihe genommen und hei\u00dft eigentlich \u201eRumpel-\nstilzchen\u201c.\n\n(Heiterkeit)\n\nFrau Pr\u00e4sidentin! Wir erkl\u00e4ren den Antrag nach \u00a7 37\nAbs. 3 Gesch\u00e4ftsordnung f\u00fcr erledigt.\n\nHerzlichen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Damit er\u00fcbrigt sich\ndie Abstimmung und wir k\u00f6nnen diesen Tagesordnungs-\npunkt beenden.\n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen zum\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 15. Juli 2005\n\n1986\n\nTagesordnungspunkt 5\n\nSchaffung der Voraussetzungen f\u00fcr die Wiedererhebung\nder Verm\u00f6genssteuer und zur Neuregelung der Erbschaftssteuer\n\nDrucksache 4/2473, Antrag der Fraktion der PDS\n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Die Rei-\nhenfolge in der ersten Runde ist: die PDS als Einreiche-\nrin zuerst, danach CDU, SPD, NPD, FDP, GR\u00dcNE und\ndie Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. Ich erteile der\nPDS-Fraktion das Wort; Frau Dr. H\u00f6ll, bitte.\n\nDr. Barbara H\u00f6ll, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kollegin-\nnen und Kollegen! Mit unserem heutigen Antrag kn\u00fcp-\nfen wir unmittelbar an die Probleme an, \u00fcber die wir\ngerade gestern hier gesprochen haben und zu denen sich\ndie Regierungskoalition schon eindeutig ge\u00e4u\u00dfert hat \u2013\nin der Mehrheit f\u00fcr eine Mehrwertsteuererh\u00f6hung; die\nSPD ist dagegen. Man kann feststellen: Sie brauchen\nGeld.\nWenn man Politik gestalten will, braucht man Geld. Man\nkann mehr Geld einnehmen, zum Beispiel das Wirt-\nschaftswachstum ankurbeln, die Steuern erh\u00f6hen, man\nkann Ausgaben reduzieren durch eine stringente Spar-\npolitik oder Kredite aufnehmen. Eigentlich wollte die\nBundesregierung keine Kredite aufnehmen \u2013 sie hat es\ntrotzdem getan, die Neuverschuldung ist angewachsen,\nder Schuldenberg der \u00f6ffentlichen Hand insgesamt hat\neine neue Rekordh\u00f6he erreicht. Sparpolitik wurde nur\nauf dem R\u00fccken der Kleinen durchgef\u00fchrt und die\nSteuern und Abgaben, die immer reduziert werden soll-\nten, wurden reduziert \u2013 allerdings sehr differenziert\nzugunsten der Wohlhabenden in dieser Gesellschaft, und\nsie wurden unter anderem durch die \u00d6kosteuer ins-\nbesondere zulasten derjenigen erh\u00f6ht, die wenig oder\nkein Einkommen haben.\n\nWort und Tat klafften sehr weit auseinander; im Resultat\nhaben wir eine eklatante Schieflage in der Bundesrepub-\nlik Deutschland. Es gab unter Rot-Gr\u00fcn eine versch\u00e4rfte\nUmverteilung von unten nach oben \u2013 eine sehr konse-\nquente Fortsetzung der Politik der schwarz-gelben Regie-\nrung \u2013 und wir meinen, es ist notwendig, dem endlich\nEinhalt zu gebieten.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nWir meinen, dass es notwendig ist, wieder wesentlich\nst\u00e4rker zum Prinzip der Besteuerung nach der indivi-\nduellen Leistungsf\u00e4higkeit zur\u00fcckzukommen. Wir m\u00f6ch-\nten die Staatsregierung auffordern, in dieser Richtung\naktiv zu werden. Dass mehr Geld hereinkommt \u2013 jawohl,\ndaf\u00fcr sind wir auch; wir haben auch einen konkreten\nVorschlag, so dass wir mit der Verm\u00f6gensbesteuerung\n24 Milliarden Euro und durch eine Reformierung der\nErbschaftsteuer zw\u00f6lf Milliarden Euro einnehmen k\u00f6nn-\nten. Wir meinen, wir brauchen mehr Geld, aber wir m\u00fcs-\nsen sehr genau \u00fcberlegen und endlich umsteuern. Wir\nm\u00fcssen umsteuern von oben nach unten.\n\nIn Vorbereitung der heutigen Rede habe ich versucht,\nmir noch einmal neue Zahlen herauszusuchen, wie denn\nVerm\u00f6gen in Deutschland verteilt ist. Ich zitiere aus\neiner Seite im Internet: Begibt man sich auf die Suche\n\nnach Zahlenmaterial \u00fcber Million\u00e4re in Deutschland, so\nentsteht der Eindruck, dass es nicht nur versteckte Ar-\nmut, sondern auch versteckten Reichtum gibt; derart\nwenige Daten finden sich. 0,08 % aller Steuerpflichtigen\nwurden im Jahre 1995 als Einkommensmillion\u00e4re ausge-\nwiesen. Ja, es ist wirklich so: Ein Nebeneffekt der Nicht-\nweitererhebung der Verm\u00f6gensteuer ab dem Jahre 1997\nbesteht darin, dass wir keine wirklich verl\u00e4sslichen Da-\nten haben; wir haben aber sehr gute Sch\u00e4tzungen.\n\nDie Verm\u00f6gensverteilung in der Bundesrepublik sieht so\naus, dass etwa zwei Drittel aller Haushalte nur ein ge-\nringes oder gar kein Verm\u00f6gen haben. Im Durchschnitt\nentfallen im Westen 128 000 Euro auf einen Haushalt, im\nOsten 40 000 Euro. Aber bekannterma\u00dfen ist es mit dem\nDurchschnitt so eine Sache, denn sehr viele \u2013 etwa ein\nViertel aller Haushalte \u2013 verf\u00fcgen h\u00f6chstens \u00fcber 7 500\nEuro. Daf\u00fcr verf\u00fcgen 5 % der Bev\u00f6lkerung \u00fcber 25 %\ndes Gesamtverm\u00f6gens.\n\nWir bitten Sie und schlagen Ihnen vor, dass Sie hier\nherangehen, die Voraussetzungen zur Wiedererhebung\nder Verm\u00f6gensteuer zu schaffen. Dieses viele Verm\u00f6gen,\nwelches in der Bundesrepublik existiert \u2013 Sch\u00e4tzungen\nsprechen von derzeit etwa 2,459 Billionen Euro; eine\nZahl, die man sich so kaum vorstellen kann \u2013 verteilt\nsich auf etwa 760 300 Menschen. Bei diesen 760 300 Men-\nschen ist also ein Verm\u00f6gen, welches \u00fcber einer Million\nEuro liegt. Wir meinen, dass es sehr wohl m\u00f6glich und\nauch notwendig ist, dass die \u00f6ffentliche Hand endlich\nwieder gest\u00e4rkt wird und Geld einnimmt.\n\nNun k\u00f6nnte nat\u00fcrlich gesagt werden, auch der Staats-\nregierung sind die H\u00e4nde gebunden, es gibt ja schlie\u00df-\nlich ein Urteil des Bundesverfassungsgerichtes, nach\ndem keine Substanzbesteuerung erfolgen darf. Darauf\nm\u00f6chte ich kurz eingehen, denn wir meinen, dem ist\nnicht so. Das Bundesverfassungsgericht hat damals in\ndem Urteil ausgesagt, dass sehr wohl keine Substanzbe-\nsteuerung erfolgen soll, aber erstens ist dieses Urteil\nauch mit einem Stimmverhalten von sieben zu eins er-\nfolgt; der Richter B\u00f6ckenf\u00f6rde hatte sich klar dagegen\nausgesprochen und seine Einwendungen in einem Min-\nderheitenvotum ausf\u00fchrlich dargelegt.\n\nZweitens wird aber in diesem Urteil kein Verbot ausge-\nsprochen, Verm\u00f6gen weiterhin zu besteuern. Das Urteil\ndes Bundesverfassungsgerichts dahin gehend zu inter-\npretieren, die Steuer d\u00fcrfe \u00fcberhaupt nicht mehr erho-\nben werden, ist eine sehr eigent\u00fcmliche Reaktion. Nach-\ndem Schwarz-Gelb beschlossen hatte, die Steuern nicht\nmehr zu erheben, fand ich es sehr entt\u00e4uschend, dass\nauch Rot-Gr\u00fcn an dieser Politik nichts ge\u00e4ndert hat.\n\nWir meinen: Wenn hier reformiert und eine Besteuerung\nvorgenommen wird, indem ein Steuersatz von nur 0,7\nbis 1,5 % aufgelegt wird, bleibt man nat\u00fcrlich oberhalb\njeglicher Substanzbesteuerung; denn selbst wenn das\nGeld als Tagesgeld angelegt w\u00fcrde \u2013 die entsprechenden\nZinss\u00e4tze liegen derzeit bei 2,5 % \u2013, w\u00fcrde noch nicht\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 15. Juli 2005\n\n1987\n\neinmal der gesamte Zinszuwachs weggesteuert. Wir mei-\nnen, dass es m\u00f6glich sein muss, hier gemeinschaftlich\nt\u00e4tig zu werden.\n\nUnser Konzept sieht vor, dass ein verm\u00f6gensteuerfreier\nGrundbetrag von 300 000 Euro pro Person gegeben sein\nmuss. Damit ist nat\u00fcrlich sichergestellt, dass jedes Einfa-\nmilienhaus, jedes selbst genutzte Wohneigentum in die-\nser Gr\u00f6\u00dfenordnung steuerfrei bleibt. Niemand braucht\nAngst zu haben, dass Oma ihr klein H\u00e4uschen verkauft\nwerden muss, weil es besteuert wird. Bl\u00f6dsinn! Es geht\ndarum, bei den wirklich gro\u00dfen Verm\u00f6gen anzusetzen.\n\nIn der Diskussion der letzten Jahre war ein st\u00e4ndiges Ar-\ngument gegen die Verm\u00f6gensbesteuerung \u2013 Gleiches gilt\nf\u00fcr die Erbschaftsbesteuerung \u2013, dass uns die konkrete\nZahlenbewertung insbesondere des Immobilienverm\u00f6-\ngens fehlen w\u00fcrde. Hier muss endlich zeitnah bewertet\nwerden. Diese Auflage hat das Bundesverfassungsgericht\nuns Politikern schon drei- oder viermal ins Stammbuch\ngeschrieben. Die Mehrheit des Bundestages war und ist\nnicht bereit \u2013 auch aus den L\u00e4ndern sind keine entspre-\nchenden Signale erfolgt \u2013, in diese Richtung vorw\u00e4rts zu\ngehen. Es ist m\u00f6glich. Dazu gibt es eine lange Fachdis-\nkussion und entsprechende Vorschl\u00e4ge. Wir schlagen re-\ngionalisierte Pauschs\u00e4tze vor, die im Abstand von jeweils\ndrei Jahren neu betrachtet werden m\u00fcssen.\n\nEin weiterer wichtiger Punkt, der in der Diskussion eine\ngro\u00dfe Rolle spielt, betrifft das Betriebsverm\u00f6gen. Das Be-\ntriebsverm\u00f6gen mittelst\u00e4ndischer Unternehmen sollte\nnach Meinung der noch Regierenden von der Erbschafts-\nbesteuerung ausgenommen werden. Das kann ich nicht\nnachvollziehen. Nach Ausk\u00fcnften auch der Industriever-\nb\u00e4nde ist in den letzten Jahren nicht ein Fall bekannt ge-\nworden, dass jemand wegen der Erbschaftsteuer einen\nBetrieb nicht \u00fcbernommen oder diesen aufgegeben h\u00e4tte.\nBereits heute kann man die Erbschaftsteuer zinslos \u00fcber\nzehn Jahre stunden.\n\nEs muss nat\u00fcrlich sichergestellt sein, dass die Erbschafts-\nbesteuerung beim Betriebsverm\u00f6gen so erfolgt, dass die\nBetriebsweitergabe nicht gef\u00e4hrdet ist. Aber das gleich\nwieder dahin gehend zu interpretieren, die Erbschaft-\nsteuer m\u00fcsse de facto abgeschafft werden, das kann es\ndoch nicht sein. Wir meinen, eine Reform ist notwendig.\nHier haben wir die M\u00f6glichkeit, bei den Menschen, die\n\u00fcber sehr viel Einkommen verf\u00fcgen, entsprechend ihrer\nLeistungsf\u00e4higkeit Geld einzunehmen, um eine weitere\nVerbesserung der Kinderbetreuung \u2013 diese ist immer\nnoch notwendig \u2013 und der Bildungsangebote zu errei-\nchen.\n\nIn diesem Sinne werben wir f\u00fcr unseren Vorschlag.\nSchlie\u00dfen Sie sich uns im Interesse einer Reform der Ver-\nm\u00f6gens- und Erbschaftsbesteuerung an! Lassen Sie \u2013 da-\nmit spreche ich insbesondere die SPD an \u2013 von solchen\nVorschl\u00e4gen wie der Reichensteuer ab! Sie ist in ihrer\nAusf\u00fchrung l\u00e4cherlich, weil Sie einem Reichen, zum Bei-\nspiel einem Million\u00e4r, in den letzten Jahren bei der Ein-\nkommensteuer eine Ersparnis von 100 000 Euro beschert\nhaben. Mit Ihrem Vorschlag einer Reichensteuer w\u00fcrden\nSie ganze 20 000 Euro zur\u00fcckholen. Das ist albern. Diese\nArbeit lohnt sich nicht. Machen Sie eine richtige Verm\u00f6-\ngensbesteuerung! Dann k\u00e4men wir tats\u00e4chlich ein St\u00fcck\nweiter.\n\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die CDU-Frak-\ntion Herr Albrecht, bitte.\n\nUwe Albrecht, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr ver-\nehrten Damen und Herren! Ich spreche vor fast leerem\nHaus. \u2013 Frau Dr. H\u00f6ll, nachdem ich den Antrag gelesen\nhatte, habe ich mir nicht nur \u00fcberlegt, was er inhaltlich\nsoll, sondern auch, wer aus Ihrer Fraktion dazu sprechen\nk\u00f6nnte.\n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, PDS: Wir sind flexibel!)\n\nSie haben den Antrag vorgelegt und begr\u00fcndet. Da es\nsich um ein rein bundespolitisches Thema handelt, stellt\nsich die Frage, ob das ganze Teil die pers\u00f6nliche Emp-\nfehlung f\u00fcr das von Ihnen angestrebte Amt ist. Das\nw\u00fcrde mich interessieren.\n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, PDS: Und wenn?)\n\nIch schlie\u00dfe die n\u00e4chste \u2013 rein rhetorische \u2013 Frage an: Ist\nes in Ordnung, dass wir uns mit einem Thema befassen,\ndas wir von diesem Hause aus nicht recht beeinflussen\nk\u00f6nnen, nur weil Sie sich f\u00fcr Ihr neues Amt profilieren\nm\u00fcssen? Das haben Sie im \u00dcbrigen selber zugegeben.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine\nZwischenfrage?\n\nUwe Albrecht, CDU: Ja, bitte.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gut.\n\nDr. Barbara H\u00f6ll, PDS: Herr Kollege, w\u00fcrden Sie mir\naber zustimmen, dass insbesondere der jetzige Finanz-\nminister in den vergangenen Jahren immer wieder betont\nhat \u2013 auch \u00f6ffentlich \u2013, dass er zu einer gewissen Reform\ninsbesondere der Erbschaftsbesteuerung bereit w\u00e4re,\nwenn aus den L\u00e4ndern das Signal k\u00e4me? Genau aus\ndiesen Gr\u00fcnden hat die PDS in den letzten Jahren mehr-\nfach und in mehreren Landesparlamenten immer wieder\n\u2013 das gebe ich zu \u2013 einen entsprechenden Antrag ein-\ngebracht.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte die Frage\nstellen!\n\nDr. Barbara H\u00f6ll, PDS: Das hat nichts mit meiner per-\ns\u00f6nlichen Profilierung zu tun. Wir wollten darauf\nhinweisen, dass aus den L\u00e4ndern ein Signal kommen\nm\u00fcsste, dass Geld eingenommen werden kann und soll.\nWie Ihnen bekannt ist, geh\u00f6rt die Erbschaftsteuer zu den\nL\u00e4ndersteuern. Das m\u00fcssen wir jetzt nicht ausdisku-\ntieren. Stimmen Sie mir also zu, dass unser Antrag sehr\nwohl ein Zeichen setzt und wir als Landesparlament\ninsoweit eine wichtige Rolle spielen?\n\nUwe Albrecht, CDU: Frau Dr. H\u00f6ll, man kann immer\n\u00fcber die Steuerpolitik, auch \u00fcber die Verm\u00f6gensteuer,\ndiskutieren. Das mache ich selbst auch. Der Zeitpunkt,\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 15. Juli 2005\n\n1988\n\nzu dem Sie das tun, ist aber interessant. Wir befinden\nuns im Grunde genommen kurz vor der Bundestags-\nwahl. Sie h\u00e4tten mit dem Thema durchaus ein halbes\nJahr sp\u00e4ter in das Haus ziehen k\u00f6nnen. M\u00f6glicherweise\nw\u00e4re Ihnen das nicht geg\u00f6nnt, weil Sie sich auf einem\nsicheren Listenplatz Ihrer Partei befinden. Insofern ist\nklar, warum Sie heute hier gesprochen haben.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie noch\neine Zwischenfrage?\n\nUwe Albrecht, CDU: Ja, bitte.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Morlok, bitte.\n\nSven Morlok, FDP: Herr Albrecht, k\u00f6nnen Sie zwischen\nder Tatsache, dass die Landesregierungen, die sich f\u00fcr\ndie Wiedereinf\u00fchrung der Verm\u00f6gensteuer ausgespro-\nchen haben, und der Tatsache, dass diese Landesre-\ngierungen in den letzten Jahren in die W\u00fcste geschickt\nwurden, einen gewissen Zusammenhang feststellen? Ich\nerinnere insbesondere an Nordrhein-Westfalen.\n\nUwe Albrecht, CDU: Ich sehe diesen Zusammenhang\ndurchaus.\nNoch ein paar Anmerkungen zur Sache selbst! Man fragt\nsich wirklich, ob die Wiedererhebung der Verm\u00f6gen-\nsteuer oder die Anhebung der Erbschaftsteuer ein dr\u00e4n-\ngendes Problem ist, insbesondere f\u00fcr uns in Sachsen\nbzw. in Ostdeutschland insgesamt. Dazu will ich die tat-\ns\u00e4chliche Lage reflektieren.\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Wo sind in\nSachsen die Superreichen, die man in Ihrem Sinne, Frau\nDr. H\u00f6ll, zur Kasse bitten k\u00f6nnte? Welche Betr\u00e4ge wer-\nden in Sachsen tats\u00e4chlich vererbt? In diesem Hause\nsollte so viel Konsens herrschen, dass es im Westen un-\nserer Republik durchaus Regionen gibt, die eine solche\nDebatte als wirklichkeitsnah empfinden w\u00fcrden. In Sach-\nsen ist das, auch wenn ich es mir durchaus w\u00fcnschen\nw\u00fcrde, nicht der Fall.\nZwei Punkte m\u00f6chte ich klarstellen. Das Steueraufkom-\nmen h\u00e4ngt bekanntlich nicht nur vom Steuertarif, son-\ndern vor allem von der Bemessungsgrundlage ab. Bei-\nspiel: 50 % ergeben nach Adam Riese 50, 25 % von 200\nergeben ebenfalls 50. Mit einer allein auf den Steuertarif\nausgerichteten Diskussion f\u00fchren wir den B\u00fcrger an der\nNase herum. Wer seri\u00f6s diskutieren will, muss Bemes-\nsungsgrundlage und Tarif immer in einen Zusammen-\nhang stellen. Ob das etwas mit Redlichkeit oder mit Dis-\nkussionen im Interesse des B\u00fcrgers zu tun hat, wei\u00df ich\nnicht.\nZum Zweiten zahlen die oberen 10 % der Einkommen-\nsteuerzahler \u2013 trotz Steuerreform und Tarifsenkung \u2013\nheute anteilig mehr als vor 15 Jahren. Im Jahre 2004\nschulterten die oberen 10 % der Einkommensteuerzahler\nfast 53 % des Einkommensteueraufkommens, 1989 waren\nes 51,5 %.\nDas sind nicht unsere oder meine Zahlen, sondern die\ndes Instituts der Deutschen Wirtschaft. Also Vorsicht,\nwenn man mit Zahlen agiert.\nDamit will ich es inhaltlich bewenden lassen. Die Koali-\ntionspartner haben die Regelung getroffen, Antr\u00e4ge, die\n\nsich auf Fragen beziehen, zu denen sie unterschiedliche\nAns\u00e4tze verfolgen, im Landtag abzulehnen. Wir werden\ndas auch hier tun.\n\n(Der kleine Vogel fliegt erneut\nim Rund des Plenarsaals umher.)\n\n\u2013 Da kommt der Pleitegeier geflogen.\n\n(Heiterkeit)\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Das war es.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die SPD-Fraktion,\nbitte.\n\nMario Pecher, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Freitag nach eins\n\u2013 der Spruch ist bekannt. Deshalb m\u00f6chte ich mich kurz\nfassen. Ich glaube, die PDS-Fraktion wird es nicht \u00fcber-\nraschen, wenn wir diesen Antrag ablehnen.\nIch kann nur sagen, dass ich es bedaure, dass wir diesen\nAntrag ablehnen. Frau H\u00f6ll, es ist bekannt, dass es in-\nhaltlich eine gro\u00dfe gemeinsame Schnittmenge gibt. Im\nWahlmanifest der SPD sind entsprechende Passagen zur\nBesteuerung h\u00f6herer Einkommen und der Erbschaft-\nsteuer enthalten. Dass sie aus Ihrer Sicht l\u00e4cherlich und\nalbern sagen \u2013 da ist, wenn man schon eine gemeinsame\nInteressenlage auf bundespolitischer Ebene hat, die\nWortwahl falsch.\n\nWir haben die Situation \u2013 Herr Albrecht ist darauf einge-\ngangen \u2013, dass wir in Sachsen durch den W\u00e4hler die\nChance bekommen haben, in einer Koalition sozialdemo-\nkratische Akzente in diesem Land zu setzen. Dazu haben\nwir einen Vertrag geschlossen. Wir sind gewillt, diesen\nVertrag einzuhalten. Dieser sieht vor, dass Antr\u00e4ge, die\nunterschiedliche Auffassungen bei den Koalitionspart-\nnern dokumentieren, abzulehnen sind. Deshalb werden\nwir diesen Antrag ablehnen.\n\n(Beifall bei der SPD und der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die NPD-Fraktion,\nHerr Delle.\n\nAlexander Delle, NPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin!\nMeine Damen und Herren! Gleich zu Beginn bemerkt,\nbin ich doch ein bisschen \u00fcberrascht, weil wir eigentlich\ndavon ausgegangen sind, dass dieser Antrag gute Chan-\ncen haben m\u00fcsste, eine Mehrheit zu finden, weil wir da-\nvon ausgegangen sind, dass die SPD ihre Zustimmung\ngibt, weil eigentlich dieser Antrag wesentliche Merkmale\neines \u00c4nderungsantrages enth\u00e4lt, den die SPD noch in\nder letzten Legislaturperiode aufgrund eines \u00e4hnlich ge-\nlagerten PDS-Antrages stellte.\nIn dem heutigen Antrag wurde sogar die Modifizierung\nder Erbschaftsteuer aufgenommen, wobei die Antragstel-\nlerin dem Halbteilungsgrundsatz Rechnung tr\u00e4gt, um\nmit der SPD konsensf\u00e4hig zu werden. \u2013 So viel vorab.\n\nIch m\u00f6chte nicht unerw\u00e4hnt lassen, dass dieser Halbtei-\nlungsgrundsatz, dieser vermeintliche Grundsatz, mehr\nvon Fachautoren entwickelt wurde und weniger eine\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 15. Juli 2005\n\n1989\n\nausdr\u00fcckliche verfassungsrechtliche Kodifizierung dar-\nstellt.\nDie N\u00e4he einer h\u00e4lftigen Teilung zwischen privater und\n\u00f6ffentlicher Hand erlaubt eben auch etwas mehr als\n50 %, was durch eine Grundsatzentscheidung des Bun-\ndesfinanzhofes unterstrichen wird. Um der Mehrheits-\nf\u00e4higkeit willen, die ja jetzt nicht mehr gegeben sein\nwird, hat die NPD keinen \u00c4nderungsantrag gestellt.\nMeine Damen und Herren! Wir sollten heute wahrlich\ndie Gelegenheit nutzen, einen Paradigmenwechsel einzu-\nleiten, der die sozialpolitischen Weichen endlich umstellt,\nund zwar weg von der Politik des Kapitals und der\nReichtumspflege hin zu mehr sozialer Gerechtigkeit, die\nschon l\u00e4ngst aus den Fugen geraten ist, weil die Symme-\ntrie einfach nicht mehr stimmt.\nEs kann nicht so weitergehen, dass der Anteil der Steu-\nern auf Gewinn- und Verm\u00f6genseinkommen rapide sinkt\nund im selben Zeitraum der Anteil der Steuern auf\nL\u00f6hne und Geh\u00e4lter permanent ansteigt. Es darf einfach\nnicht sein, dass von gro\u00dfen Verm\u00f6gen die verfassungs-\nrechtliche Sozialpflichtigkeit des Eigentums bei weitem\nnicht in dem Ma\u00dfe eingefordert wird, wie es die ge-\nsellschaftliche Wirklichkeit erforderlich macht, um anti-\nsoziale Gegens\u00e4tze zu vermeiden.\nAn die Adresse der CDU gerichtet: Wenn Sie davon\nsprechen, dass wirtschaftliche Entfaltung und Investitio-\nnen notwendig seien, so gebe ich Ihnen nat\u00fcrlich Recht,\naber in rezessiven Zeiten ist es erfahrungsgem\u00e4\u00df in der\nfreien Wirtschaft nicht Usus, sonderlich ausgabenfreund-\nliche Kostenstellen zu schaffen. Wenn Sie Sinn und\nZweck des seinerzeit geschaffenen Stabilit\u00e4tsgesetzes be-\ngriffen h\u00e4tten, dann w\u00fcssten Sie vielleicht etwas mit\ndem Terminus \u201eantizyklische Konjunkturpolitik\u201c anzu-\nfangen.\nDie NPD-Fraktion spricht sich jedenfalls ohne Abstriche\nf\u00fcr den sozialverantwortlichen Staat aus, der jedoch aus-\nreichend handlungsf\u00e4hig sein muss, um den grundge-\nsetzlichen Anspruch, die Marktwirtschaft sozial gestalten\nzu k\u00f6nnen, durchzusetzen. Die Handlungsf\u00e4higkeit be-\nzieht sich zum einen auf seine Kompetenzen, die Sie,\nmeine Damen und Herren in den Parteien, immer mehr\nan Br\u00fcssel abtreten, und zum anderen nat\u00fcrlich auf seine\nfinanziellen M\u00f6glichkeiten. Betreffend den letztgenannten\nAspekt findet man den Handlungsspielraum des Staates.\nMan geht aber in den letzten Jahren einseitig dazu \u00fcber,\nnur von denen zu nehmen, die kaum etwas zu geben\nhaben.\nIhre Forderung nach einer erneuten Erh\u00f6hung der Mehr-\nwertsteuer, meine Damen und Herren von der CDU,\nwirkt wieder nur \u00fcberproportional auf die unteren Ein-\nkommensschichten und wird die Familien belasten. Die\nkonjunkturellen Auswirkungen einer Mehrwertsteuerer-\nh\u00f6hung sind meines Erachtens weitaus bedenklicher als\ndie heute angef\u00fchrten Sorgen hinsichtlich der Wiederer-\nhebung der Verm\u00f6gensteuer.\nMeine Damen und Herren! Wir haben drei Produktions-\nfaktoren: Arbeit, Boden und Kapital. Kapital ist ein indi-\nrekter, von den ersten beiden abgeleiteter Faktor und hat\ndienende Funktion einzunehmen, aus der es auch hin-\nsichtlich der Finanzierung des Sozialwesens nicht entlas-\nsen werden darf. Eine Kapital- und Verm\u00f6gensakkumu-\nlation muss ebenfalls ihren Beitrag zur Finanzierung des\n\nGemeinwesens leisten. S\u00e4mtliche die soziale Situation\nwiderspiegelnden Zahlen, das Auseinanderklaffen der\nsozialen Schere, der Anteil der Lohnsteuer am Gesamt-\nsteueraufkommen, die Relation zwischen Arbeit und\nVerm\u00f6genseinkommen sowie die Defizite in den \u00f6ffent-\nlichen Kassen \u2013 alles das unterstreicht die Forderung\nnach einer Wiedererhebung der Verm\u00f6gensteuer.\n\nDie Antragstellerin ber\u00fccksichtigt, was wir sehr wichtig\nfinden und unterst\u00fctzen, eine mittelstandsfreundliche\nUmsetzung. Selbst genutzte Einfamilienh\u00e4user und \u00fcber-\ntragene Familienunternehmen werden nicht gef\u00e4hrdet.\n\nWas den letzten verbliebenen Einwand, n\u00e4mlich den\nVerwaltungsaufwand, betrifft, sei dazu gesagt: Wichtig\nist der Nettoeffekt, und andere Nationen machen es uns\nvor, dass es geht. Vergessen Sie nicht: Jeder zus\u00e4tzliche\nSteuerbeamte kann unter Umst\u00e4nden ein Arbeitsloser\nweniger sein.\n\nDar\u00fcber hinaus leistet der Antrag mit den formulierten\nAusgestaltungserfordernissen die Gew\u00e4hr f\u00fcr eine ver-\nfassungskonforme Veranlagungspraxis, so dass die NPD-\nFraktion diesem Antrag zustimmen wird. Wir w\u00fcrden\nes begr\u00fc\u00dfen, wenn sich die SPD-Fraktion anschlie\u00dfen\nk\u00f6nnte.\n\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der NPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die FDP-Fraktion,\nHerr Morlok, bitte.\n\nSven Morlok, FDP: Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Da-\nmen und Herren! Wenn man die letzten Debattenreden\nh\u00f6rt, fallen einem gewisse Gemeinsamkeiten zwischen\nSozialisten und Nationalisten auf.\n\n(Dr. Dietmar Pellmann, PDS: Was?)\n\nDas wird sehr deutlich hier, aber nicht grunds\u00e4tzlich, je-\ndoch in dieser einen Frage, n\u00e4mlich in einer selektiven\nWahrnehmung der Wirklichkeit.\n\n(Dr. Dietmar Pellmann, PDS: Also!)\n\nDer Kollege Albrecht hat schon darauf hingewiesen, dass\nes nicht nur um die Frage der Verm\u00f6gensverteilung\ngeht, sondern auch um die Frage der Einkommensvertei-\nlung, also um die Bemessung der Leistungsf\u00e4higkeit.\n\nFrau Dr. H\u00f6ll, Sie haben ausdr\u00fccklich gesagt, Sie wollen\ndie Leistungsf\u00e4higkeit ber\u00fccksichtigen. Wenn aber die\nunteren 50 % der Einkommensbezieher in Deutschland\ntats\u00e4chlich nur zu 8 % zum Einkommensteueraufkom-\nmen beitragen, die anderen aber zu 91,7 %, dann meine\nich, dass diese 50 %, wenn Sie 91,7 % der Einkommen-\nsteuer schultern, einen erheblichen Beitrag zur Finanzie-\nrung unseres Gemeinwesens beitragen. Dann kann ich\nnicht nachvollziehen, wenn in diesem Hause argumen-\ntiert wird, dass hier eine Besteuerung nach der Leis-\ntungsf\u00e4higkeit nicht gegeben w\u00e4re, dass man den Ver-\nm\u00f6genden etwas wegnehmen m\u00fcsste. Wegnehmen, das\nist genau das, was Sie haben wollen. Sie stellen fest, da\ngibt es ein paar, die haben ein Gro\u00dfverm\u00f6gen, und das\nneiden Sie diesen Leuten. Weil Sie es diesen Leuten\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 15. Juli 2005\n\n1990\n\nneiden, wollen Sie es Ihnen wegnehmen. Das ist eigent-\nlich die Denkweise, die dahinter steckt.\n\n(Beifall bei der FDP und der CDU \u2013\nZuruf von der PDS: Sie nehmen den\n\nArmen was weg!)\n\nDeswegen wollen Sie die Verm\u00f6gensteuer einf\u00fchren.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine\nZwischenfrage, Herr Morlok?\n\nSven Morlok, FDP: Sehr gern.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Dr. H\u00f6ll,\nbitte.\n\nDr. Barbara H\u00f6ll, PDS: Herr Morlok, k\u00f6nnen Sie mir\nzustimmen, dass es im deutschen Steuerrecht einen\ngrundlegenden Unterschied zwischen Verm\u00f6gen und\nEinkommen gibt? Wenn Sie jetzt \u00fcber die Einkommens-\nbesteuerung gesprochen haben, ist das ein Thema. Die\nVerm\u00f6gensbesteuerung ist ein anderes Thema, weil aus\neinem Verm\u00f6gen eine zus\u00e4tzliche Leistungsf\u00e4higkeit des\nIndividuums erw\u00e4chst.\n\nSven Morlok, FDP: Ich stimme Ihnen zu, dass, wenn\nman die Leistungsf\u00e4higkeit der Steuerpflichtigen in Be-\ntracht zieht, man auch auf das Verm\u00f6gen abstellen kann.\nNur, was Sie in Ihrem Beitrag getan haben: Sie haben so\ngetan, als ob die Leistungsf\u00e4higkeit aller Steuerpflich-\ntigen sich nach ihrem Verm\u00f6gen bemisst. Das ist eben\nnicht der Fall, sondern es ist eben auch so, dass man das\nEinkommen mit ber\u00fccksichtigt. Sie haben in Ihrem Bei-\ntrag auch vollkommen vergessen, dass ja das vorhan-\ndene Verm\u00f6gen schon einmal besteuert wurde. Es ist ja\nnicht so, dass das steuerfrei vom Himmel gefallen ist. Sie\nm\u00fcssen zur Kenntnis nehmen, dass gerade bei den\ngro\u00dfen Verm\u00f6genswerten die hohen Steuers\u00e4tze zur Gel-\ntung gekommen sind. Das hei\u00dft, der Staat hat beim Ent-\nstehen des Verm\u00f6gens schon einmal zu 50 % zugelangt.\nSie wollen, dass er noch einmal zulangt.\n\n(Beifall bei der FDP \u2013\nStaatsminister Dr. Horst Metz: Sehr gut!)\n\nDas ist das Problem, was Sie und auch die Kollegen der\nNPD-Fraktion nicht verstanden haben. Wir haben, wenn\nman die Reichensteuer betrachtet, die die SPD jetzt gern\neinf\u00fchren m\u00f6chte, schon wieder einen Steuersatz von\n50 %. Was wollen Sie bei den Reichen noch besteuern?\nDie 50 % sind ja schon erreicht. Selbst wenn Sie das\nUrteil des Verfassungsgerichtes zum Ma\u00dfstab nehmen,\nk\u00f6nnten Sie gar nichts mehr besteuern, weil Sie an der\nGrenze angekommen sind.\n\nRichtig ist, dass andere L\u00e4nder eine Verm\u00f6gensteuer\nhaben. Das wurde schon in der Debatte genannt, ich\nglaube, von Herrn Delle. Wenn von den 30 OECD-Staa-\nten es nur acht tun, ist diese Steuer vielleicht doch nicht\nder ganz gro\u00dfe Br\u00fcller. Das bitte ich Sie zur Kenntnis zu\nnehmen. Eine ganz klare Minderheit bedient sich dieses\nInstruments. Sie m\u00fcssen auch zur Kenntnis nehmen,\ndass nach der letzten Erhebung im Jahr 1996 gerade mal\n\n4,6 Milliarden Euro an Verm\u00f6gensteuer zusammenge-\nkommen sind. Sie fordern in Ihrem Antrag, was konse-\nquent ist, eine zeitnahe Bewertung des Verm\u00f6gens. Das\nhei\u00dft, Sie m\u00fcssen es immer und immer wieder neu be-\nwerten, um eine Steuergerechtigkeit zu gew\u00e4hrleisten.\n\nSelbstverst\u00e4ndlich entstehen dabei erhebliche Kosten, die\nauf zirka eine Milliarde Euro gesch\u00e4tzt werden. Ich kann\n\u00fcberhaupt nicht nachvollziehen, was es volkswirtschaft-\nlich f\u00fcr einen Sinn macht, den Leuten 4,6 Milliarden\nEuro wegzunehmen, daf\u00fcr eine Milliarde Euro auszuge-\nben, um 3,6 Milliarden Euro zur\u00fcckzugeben. Das sind\ndie Gedanken, die Sie haben. Wenn man wie Sie von\neiner Staatspartei kommt, die alles staatlich regeln will,\nist mir das klar. Sie wollen zur\u00fcck zu dem, was Sie fr\u00fc-\nher in der DDR gehabt haben: alles verstaatlichen, alles\nstaatlich regeln. Das ist ein Irrweg. Wir brauchen mehr\nPrivate und weniger Staat \u2013 das ist das Ziel \u2013 und sollten\nnicht klammheimlich durch die Besch\u00e4ftigten, die die\nVerm\u00f6gensteuer erheben und \u00fcberwachen, den Einfluss\ndes Staates vermehren. Das kann nicht unser Ziel sein.\nDas ist kontraproduktiv im internationalen Wettbewerb.\n\n(Beifall bei der FDP und\nvereinzelt bei der CDU)\n\nIch kann Sie daher nur dringend davor warnen, diesen\nWeg weiterzugehen. Der Antrag ist in sich nicht konse-\nquent, denn wenn Sie Ihre aufgeschriebenen Ausnahme-\ntatbest\u00e4nde ernst nehmen und dass Sie \u00fcber 50 % nicht\ngehen wollen, dann frage ich mich, wer noch Verm\u00f6gen-\nsteuer zahlt. Die Reichen zahlen sie nicht, weil sie bei\n50 % angekommen sind, der Mittelstand zahlt sie auch\nnicht, den wollen Sie herausnehmen. Wer soll sie dann\nnoch bezahlen?\n\nDas zeigt, warum wir heute dar\u00fcber reden \u2013 Herr\nAlbrecht hat auch schon darauf hingewiesen \u2013: weil\nWahlkampf ist und weil Frau Dr. H\u00f6ll sich profilieren\nm\u00f6chte. Das ist der eigentliche Grund der heutigen\nDebatte.\n\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der FDP und vereinzelt\nbei der CDU \u2013 Prof. Dr. Cornelius Weiss, SPD:\n\nDer Herr Oberlehrer!)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich rufe die Frak-\ntion der GR\u00dcNEN. Frau Hermenau, bitte.\n\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Da-\nmen und Herren Kollegen! Das ist ein ganz spannendes\nThema, wie man an den Streitigkeiten zwischen den Rei-\nhen erkennen kann. Der Antrag der PDS-Fraktion basiert\nauf zum Teil veraltetem Diskussionsstand, zumindest\naus unserer Sicht, zum Thema Verm\u00f6gens- und Erb-\nschaftsbesteuerung. Dem Kern nach ist uns das Anliegen\nin diesem Bereich, einiges neu zu ordnen, nicht fremd.\nAber wir machen ganz andere Vorschl\u00e4ge.\nAm 16. September 2004 legte das DIW ein von uns in\nAuftrag gegebenes Gutachten vor, das Verm\u00f6gensteuer-\nmodelle unter Beachtung folgender Leitlinien, die Sie\nzum Teil in Ihren Antrag aufgenommen haben, unter-\nsuchte, n\u00e4mlich M\u00f6glichkeiten der Mindestbesteuerung\nbei Entzug aus der Ertragsteuerpflicht, keine negativen\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 15. Juli 2005\n\n1991\n\nAuswirkungen auf die kleinen und mittleren Unterneh-\nmen, keine Substanzbesteuerung in Krisenzeiten, kleine\nVerm\u00f6gen nicht bem\u00fchen \u2013 das ist der Oma ihr klein\nH\u00e4uschen, wie Sie versucht haben es zu nennen \u2013, keine\nMehrfach- oder \u00dcberma\u00dfbesteuerung; dabei geht es um\ndie 50 % des Herrn Morlok.\n\nUnter Ma\u00dfgabe dieser Leitlinien kam das Gutachten zu\ndem Schluss, dass je nach Art und Weise und dem Mo-\ndell der Verm\u00f6gensbesteuerung 4 bis 7 Milliarden Euro\nEinnahmen bundesweit theoretisch m\u00f6glich seien. Das\nist weit entfernt von den Traumzahlen, die uns Frau\nH\u00f6ll pr\u00e4sentiert hat. Das DIW empfiehlt alternativ, dass\nwir uns eher um Verbesserungen im Ertragssteuerbereich\nbem\u00fchen sollen. Hinzu kommt, dass sich die Deutsche\nSteuergewerkschaft gemeldet hat, wie ich finde zu Recht,\nund auf den hohen administrativen Aufwand hingewie-\nsen hat, der bei einer Wiedereinf\u00fchrung der Verm\u00f6gen-\nsteuer zu bew\u00e4ltigen sei.\n\nF\u00fcr Sachsen bedeutete das einen relativ hohen Aufwand\nf\u00fcr relativ wenige Einnahmen. Ich bin immer daf\u00fcr ge-\nwesen, das Steuersystem drastisch zu vereinfachen. Kei-\nnes ist so komplex, so kompliziert und so durchl\u00f6chert\nwie das deutsche. Ich bin keineswegs entschlossen, wie\ndas manche Kollegen von der Union und einige von der\nFDP sehen, deswegen ein Stufenmodell bei der Einkom-\nmensbesteuerung einzuf\u00fchren. Das halte ich f\u00fcr ver-\nkehrt. Der linearprogressive Tarif in der Einkommens-\nbesteuerung ist meines Erachtens nicht anzutasten. Es ist\nin sich geschlossen ein gerechtes Modell. Unabh\u00e4ngig\ndavon kann man differenzierter vorgehen, wenn man\nm\u00f6chte, dass mehr nach Leistungsst\u00e4rke besteuert wird.\nEs gibt \u00fcbrigens, Frau H\u00f6ll, auch Einkommen, das aus\nVerm\u00f6gen entsteht. Denken Sie zum Beispiel an Mietein-\nnahmen. Auch dort gibt es Besteuerung.\n\nDie B\u00fcndnisgr\u00fcnen haben sich entschlossen, differenzier-\nter vorzugehen und diese Erkenntnissch\u00fcbe praktisch zu\nverarbeiten. Am wichtigsten erscheint es uns, die Grund-\nsteuer B zu einer kommunalen Verm\u00f6gensteuer weiter-\nzuentwickeln. Wir halten sehr viel davon, das genau ins\nAuge zu fassen. Wir wollen nat\u00fcrlich immer noch das\nEhegattensplitting abschaffen genauso wie eine ganze\nReihe von Steuersubventionen, die immer noch existieren\nund immer wieder im Bundesrat blockiert worden sind.\nDiese werden jetzt zum Teil angefasst, aber das scheint\nein schleppender Prozess \u00fcber viele Jahre hin zu sein.\nIch denke an Pendlerpauschale und Eigenheimzulage.\nWir wollen, dass die Erbschaftsteuer angehoben und\nausgebaut wird, allerdings mit einigen Modifizierungen.\n\nWir haben uns nat\u00fcrlich auch mit dem Problem des Spit-\nzensteuersatzes besch\u00e4ftigt. Wir sind der Meinung, dass\nwir den Spitzensteuersatz f\u00fcr Privateinkommen und\nKapitalertr\u00e4ge von den Einkommen von Personengesell-\nschaften versuchen m\u00fcssen zu trennen. Man kann \u00fcber\nden Spitzensteuersatz in Deutschland nicht vern\u00fcnftig\ndiskutieren, wenn man jedes Mal den Mittelstand in die-\nser Frage mit trifft. Das ist ganz klar. Deswegen muss\nman das voneinander trennen. Wenn man das schafft,\nhat man die M\u00f6glichkeit, etwas erh\u00f6hte Einnahmen mit\nSpitzensteuersatz aus Privat- und Kapitaleinkommen zu\nhaben. Die sollen unserer Meinung nach in die Absen-\nkung der Lohnnebenkosten gesteckt werden. Ich halte es\nf\u00fcr sinntr\u00e4chtig, so vorzugehen. Sie erkennen durchaus\n\nvergleichbare Br\u00fcche und Intentionen, n\u00e4mlich nach der\nLeistungsf\u00e4higkeit zu besteuern, aber Sie merken, dass\ndie L\u00f6sungsans\u00e4tze anders sind. Deshalb werden wir\nIhrem Antrag auch nicht zustimmen. Das ist auch klar.\n\nSie pers\u00f6nlich, Frau H\u00f6ll \u2013 wir kennen uns auch schon\nl\u00e4nger, da Sie lange im Haushaltsausschuss des Bundes-\ntages waren \u2013, m\u00fcssten es eigentlich besser wissen. Ich\nm\u00f6chte Ihnen pers\u00f6nlich mit auf den Weg geben, dass\nIhr Ruf auf Dauer darunter leiden wird, wenn Sie bes-\nseres Wissen hinter Propaganda verstecken. Ihnen ist be-\nwusst, dass Rot-Gr\u00fcn in den letzten Jahren untere und\nmittlere Einkommen massiv steuerlich entlastet hat. Das\nhat in Sachsen durchaus zu Einnahmeeinbu\u00dfen gef\u00fchrt,\nund zwar in nicht zu untersch\u00e4tzender Gr\u00f6\u00dfenordnung,\naber es ist wichtig, dass diese Leute zum Teil ganz aus\nder Steuerpflicht herausgefallen sind bzw. nur einen\nganz marginalen Steuersatz bezahlen m\u00fcssen. Ich denke,\ndas kann man nicht wider besseres Wissens verschwei-\ngen und so tun, als h\u00e4tten wir nur Verm\u00f6gende und Rei-\nche irgendwie steuerlich belohnt.\n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN)\n\nMan muss das im Zusammenhang sehen und kann sich\ndie Welt nicht eklektizistisch zusammenbasteln, wie es\neinem gerade ins Wahlprogramm passt.\n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der FDP)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wird von den\nFraktionen weiter das Wort gew\u00fcnscht?\n\n(Interne Wortwechsel zwischen\nAbgeordneten der GR\u00dcNEN und der PDS)\n\nFrau Simon von der PDS-Fraktion, bitte.\n\nBettina Simon, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr ge-\nehrten Damen und Herren! Ich bin ja wohl des Bundes-\ntagswahlkampfes unverd\u00e4chtig, so dass wir uns wieder\neinmal sachlich diesem Thema zuwenden k\u00f6nnten. Es\nw\u00e4re der Sache wirklich dienlich.\nF\u00fcr diesen Antrag m\u00fcssten uns eigentlich alle Fraktionen\ndes S\u00e4chsischen Landtags dankbar sein.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nEbenso m\u00fcsste er Ihre Zustimmung finden, denn Steuer-\ngerechtigkeit haben sich alle auf ihre Fahne geschrieben.\nDie noch regierende SPD schreibt in ihr Wahlmanifest\nnicht nur solche bedeutungsschweren S\u00e4tze wie \u201eSteuer-\npolitik ist immer kompliziert\u201c \u2013 wer h\u00e4tte das gedacht \u2013,\nsondern ebenso Aussagen wie \u201eWir wollen gerechte\nSteuern\u201c. Deswegen gibt es jetzt die so genannte Rei-\nchensteuer von 3 %. Au\u00dferdem hatte sich Rot-Gr\u00fcn\nschon 1998 vorgenommen, die Verm\u00f6gensteuer zu refor-\nmieren. Zumindest stand es im Koalitionsvertrag. Aber\nwie das Leben eben so spielt, ruck, zuck waren sieben\nJahre der Regierungszeit vorbei und man ist einfach\nnicht dazu gekommen. St\u00e4ndig musste man sich mit\nDingen wie zum Beispiel der Beteiligung am v\u00f6lker-\nrechtswidrigen Jugoslawienkrieg oder mit der Agenda\n2010 besch\u00e4ftigen, von der 1998 wirklich noch keine\nRede sein konnte.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 15. Juli 2005\n\n1992\n\nDer CDU-Fraktion d\u00fcrfte die Zustimmung ebenso leicht\nfallen, steht doch im jetzt vorgelegten Regierungspro-\ngramm der CDU 2005 bis 2009 das Streben nach gerech-\nten Steuern nicht nur in der Kapitel\u00fcberschrift, nein, es\nhei\u00dft dann auch im Kleingedruckten: \u201eDie Menschen\nm\u00fcssen erkennen, dass es bei den Steuern gerecht zu-\ngeht.\u201c Wie wahr, wie wahr!\n\n(Zuruf des Abg. Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU)\n\n\u2013 Sie, Herr H\u00e4hle! \u2013 Wer also in Verwirklichung dieses\nGrundsatzes die Mehrwertsteuer um 2 % erh\u00f6hen will\nund damit bereit ist, ohne jede Gegenleistung Hartz-IV-\nEmpf\u00e4nger und Rentner abzukassieren, der sollte un-\nbedingt etwas daf\u00fcr tun, dass sich auch Verm\u00f6gendere\nangemessen an der Finanzierung des Gemeinwesens\nbeteiligen k\u00f6nnen, schon um zu verhindern, dass sich\ndiese ausgegrenzt f\u00fchlen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nDiese Gefahr besteht in erheblichem Ma\u00dfe.\n\nSo stellte die CDU nach jahrelangem und leider erfolg-\nreichem Kampf um die Senkung des Spitzensteuersatzes\nnun in ihrem Regierungsprogramm deprimiert fest, dass\ndieser Spitzensteuersatz bisher nur auf dem Papier\nstand. Reiche hatten also bisher gar nicht die M\u00f6glich-\nkeit, sich an der Finanzierung unserer Gesellschaft ange-\nmessen zu beteiligen. Schaffen wir ihnen doch endlich\ndiese M\u00f6glichkeit!\n\n(Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU: Sie machen doch\nauch Bundestagswahlkampf!\nDas geht doch nur im Bund!)\n\n\u2013 Ich reagiere nur auf meine Vorredner. \u2013 Gleiches gilt\nf\u00fcr die FDP, nicht nur wegen ihres Zukunftsmodells\nvom Einstufentarif bei Schlie\u00dfung aller Steuerschlupf-\nl\u00f6cher; denn wer fordert, Steuerschlupfl\u00f6cher konsequent\nzu schlie\u00dfen und gleichzeitig Parteischulden in H\u00f6he\nvon 12,9 Millionen Euro \u00fcber ein Steuersparfondsmodell\ngro\u00dfzugz\u00fcgig der Allgemeinheit zur Bezahlung zur Ver-\nf\u00fcgung zu stellen, sollte doch offen daf\u00fcr sein, dass die\nNutznie\u00dfer solcher Modelle auch etwas f\u00fcr die Gesell-\nschaft tun.\n\n(Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU:\nReiner Bundestagswahlkampf!)\n\nNun komme ich, um die Runde zu schlie\u00dfen, noch zu\nFrau Hermenau von den GR\u00dcNEN. Sie hat aus dem\nDIW-Bericht zitiert und gesagt, dass die Summe, die in\ndem DIW-Programm ausgewiesen ist, viel zu klein sei\nim Vergleich zu der Summe, die wir genannt haben.\nOffensichtlich haben wir unterschiedliche Unterlagen. Ich\nzitiere aus DIW Berlin, Politikberatung kompakt: \u201eAuf-\nkommens- und Verteilungswirkung der Verm\u00f6gensteuer\nf\u00fcr nat\u00fcrliche Personen\u201c. Man h\u00f6re und staune, da\nschreiben doch tats\u00e4chlich die Wissenschaftler: \u201eEine\nentsprechende Berechnung f\u00fcr 2005 mit der hier verwen-\ndeten fortgeschriebenen Datengrundlage ergibt ein Ver-\nm\u00f6gensteueraufkommen von gut 13 Milliarden Euro.\u201c\n\n(Zuruf der Abg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE)\n\n\u2013 Nein, das war auf der Grundlage der neuen Daten! \u2013\nUnd dann schreiben doch die Wissenschaftler tats\u00e4chlich\nweiter: \u201eDie Verm\u00f6genskonzentration ist bekannterma-\n\u00dfen recht hoch, jedenfalls im Vergleich zum Einkommen.\nAuf die hochgerechnet 2,2 Millionen Haushalte mit\neinem Nettoverm\u00f6gen von 500 000 Euro und mehr ent-\nfallen gut 2500 Milliarden Euro oder 45 % des gesamten\nVerm\u00f6gens. Auf die 600 000 Euromillion\u00e4re \u2013 2 % aller\nHaushalte \u2013 entfallen gut 1400 Milliarden Euro oder\n26 % des gesamten Verm\u00f6gens.\u201c \u2013 So weit zu den Wis-\nsenschaftlern.\n\nGr\u00fcnde, sich f\u00fcr die Wiedereinf\u00fchrung der Verm\u00f6gen-\nsteuer einzusetzen, sind nat\u00fcrlich nicht nur hierzulande,\nsondern auch jenseits der Grenzen zu finden; denn Gro\u00df-\nbritannien hat sie, die USA haben sie, Japan und viele\nweitere L\u00e4nder haben Steuern auf Verm\u00f6gen, laufende\nund einmalige Steuern auf den Gebrauch des Eigentums\noder den Transfer von Verm\u00f6genswerten, genannt\nGrundsteuer, pers\u00f6nliche Verm\u00f6gensteuer, Erbschaft-\nund Schenkungsteuer.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine\nZwischenfrage?\n\nBettina Simon, PDS: Ja, gern.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Patt, bitte.\n\nPeter Wilhelm Patt, CDU: Ist das so genannte SED-Ver-\nm\u00f6gen eigentlich aus versteuerten Geldern gekommen\nund ist das jetzt von den Steuerabgaben freigestellt? Wie\nhalten Sie es damit?\n\nBettina Simon, PDS: Herr Patt, fragen Sie doch bitte die\nParteienfinanzkommission, die unter der Leitung der\nCDU das SED-Verm\u00f6gen verteilt hat. Fragen Sie doch\nbitte einmal dort nach!\n\n(Unruhe bei der CDU)\n\nDeutschland hatte die Verm\u00f6gensteuer.\n\n(Zurufe von allen Fraktionen)\n\n\u2013 Frau Pfeiffer, auch Ihnen m\u00f6chte ich sagen, dass die\nParteienfinanzkommission, die das SED-Verm\u00f6gen einge-\nzogen hat, unter der Leitung der CDU stand.\n\n(Rita Henke, CDU: Weil Sie das vorher\nweggebracht haben! \u2013 Anhaltende Unruhe)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und\nHerren, versuchen wir, wieder zum Thema zur\u00fcckzu-\nkommen!\n\nBettina Simon, PDS: Ansonsten will ich nur sagen: Sie\nk\u00f6nnen sich nat\u00fcrlich gern auf die alten Zeiten beziehen\nnach 15 Jahren. Wenn Sie genauso abgew\u00e4hlt und abge-\nschafft werden wollen wie die DDR, dann machen Sie\nnur weiter so, wie Sie bisher agiert haben. Das Volk\nwird froh sein.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013 Lachen bei der CDU)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 15. Juli 2005\n\n1993\n\nGibt es weitere Fragen oder darf ich in meinem Text\nfortfahren? Sie k\u00f6nnen ja gern ans Mikrofon kommen.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Simon, nach\nZwischenfragen frage ich!\n\nBettina Simon, PDS: Entschuldigung, Frau Pr\u00e4sidentin.\nAlso, Deutschland hatte die Verm\u00f6gensteuer. Der Anteil\nam Bruttoinlandsprodukt aus Steuern auf Verm\u00f6gen\nsank von 1,8 % im Jahre 1995 auf 0,9 % im Jahre 1999. In\nden USA und in Gro\u00dfbritannien werden die vollen Kapi-\ntalertr\u00e4ge und sogar bei Privatverm\u00f6gen Ver\u00e4u\u00dferungs-\ngewinne zur Einkommensteuer herangezogen. Effektive\nBesteuerungs- und Kontrollverfahren werden sowohl f\u00fcr\nnationale als auch f\u00fcr internationale Aktivit\u00e4ten gew\u00e4hr-\nleistet. Dennoch hat bisher keine Landflucht der amerika-\nnischen oder britischen Million\u00e4re eingesetzt. Offen-\nsichtlich herrscht dort ein anderes \u00f6ffentliches Klima\nals in Deutschland, wo Steuerausl\u00e4nder wie Michael\nSchumacher und Thomas Gottschalk gerade wegen ihrer\nVerweigerung, Steuern im eigenen Lande zu zahlen, als\nbesonders smarte Typen gelten.\n\n(Zuruf des Abg. Peter Wilhelm Patt, CDU)\n\nEs w\u00e4re somit lohnenswert, sich nicht nur dann an den\nUSA zu orientieren, wenn es um Dinge wie K\u00fcndigungs-\nschutz oder arbeitsrechtliche Fragen geht, sondern\nebenso in Fragen der Verm\u00f6gensbesteuerung.\n\nFazit Nummer 1: Deutschland ist ein Steuerparadies f\u00fcr\nVerm\u00f6gende. In Japan, in Gro\u00dfbritannien und in den\nUSA machen Verm\u00f6gen- und Erbschaftsteuer \u00fcber 14 %\ndes gesamten Steueraufkommens aus. In Deutschland\nsind es 3,6 %. Daf\u00fcr werden in Deutschland Arbeitsein-\nkommen hoch besteuert.\n\nFazit Nummer 2: Argumente wie, der b\u00fcrokratische Auf-\nwand zur Erhebung sei zu hoch, es handele sich um\neine Neidsteuer, Leistung werde bestraft, sind nur faule\nAusreden. Ich habe noch nie etwas von zu hohem Auf-\nwand geh\u00f6rt, wenn es um die Branntwein-, Schaum-\nwein-, Bier- und Kaffeesteuer, die Steuer f\u00fcr Jagd und\nFischerei, die Schankerlaubnis- und Getr\u00e4nkesteuer ging,\nobwohl diese ja nun wirklich antiquiert sind und mit\nihrem geringen Aufkommen wenig zu den Staatsfinan-\nzen beitragen.\n\n(Zurufe von der CDU)\n\nIch habe auch noch nie davon geh\u00f6rt, dass es eine Leis-\ntung ist, zu erben, oder dass es ein einzelner Mensch\nohne das Zutun anderer zu einem Milliardenverm\u00f6gen\ngebracht h\u00e4tte. Selbst Wirtschaftsforschungsinstitute stel-\nlen fest, dass Deutschland das einzige der untersuchten\nL\u00e4nder war, in denen die Steuerquote von 1999 nicht\nh\u00f6her lag als die von 1965, zumal die Steuerlast auch\nnur einer der Faktoren ist, die das Wachstum und die\nStandortattraktivit\u00e4t einer Volkswirtschaft beeinflussen.\n\nEine Wiedereinf\u00fchrung der Verm\u00f6gensteuer bringt auch\nkeine Auswirkungen f\u00fcr die Konjunktur, wie h\u00e4ufig be-\nhauptet wird, denn sie sch\u00f6pft nur die hohen Verm\u00f6gen\nab und der Massenkonsum wird dadurch nicht beschnit-\nten. Er k\u00f6nnte jedoch angekurbelt werden, wenn dem\nStaat die Verm\u00f6gensteuer zuflie\u00dfen w\u00fcrde.\n\nUnd Fazit Nummer 3: Es gibt keinen plausiblen Grund,\nunserem Antrag nicht zuzustimmen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wird von den\nFraktionen weiter das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Wenn das\nnicht der Fall ist, bitte ich jetzt Staatsminister Dr. Metz,\ndas Wort zu nehmen.\n\nDr. Horst Metz, Staatsminister der Finanzen: Sehr ge-\nehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Damen und\nHerren! Nachdem Ihnen gestern der Ministerpr\u00e4sident\nmeiner Meinung nach deutlich erl\u00e4utert hat, warum der\nFreistaat Sachsen keine Anteile an der Mehrwertsteuerer-\nh\u00f6hung haben m\u00f6chte, m\u00f6chte ich Ihnen heute darlegen,\nwarum wir in Deutschland keine Verm\u00f6gensteuer ein-\nf\u00fchren wollen und warum wir einer Neuregelung der\nErbschaftsteuer zumindest sehr, sehr hinhaltend und ab-\nwartend, wenn nicht gar ablehnend gegen\u00fcberstehen.\n\nMeine Damen und Herren, im Vorfeld der Bundestags-\nwahl tauchen ein weiteres Mal \u00fcberall im Land die\nselbsternannten Vertreter der so genannten sozialen Ge-\nrechtigkeit auf. Gleichg\u00fcltig, ob sie sich nun als Wahl-\nalternative, als Wahlalternative-PDS oder als Linkspartei\nbezeichnen, diese Menschen haben alle etwas gemein-\nsam: Sie wollen, dass ein Teil der Bev\u00f6lkerung, die so\ngenannten Reichen, in Deutschland mehr Steuern be-\nzahlt.\n\nMeiner Meinung nach ist das nichts weiter als ein Appell\nan das Neidgef\u00fchl der Menschen.\n\n(Beifall bei der CDU und der FDP)\n\nDas macht sich im Wahlkampf immer gut und von\nWahlkampf ist ja hier wohl deutlich genug gesprochen\nworden. Ich meine auch, dass dieses Thema, das hier\nheute abgekocht wird, Wahlkampf ist. Darum geht es\nder PDS.\n\nIch halte aber \u2013 versachlichen wir die Diskussion! \u2013\nsolche Antr\u00e4ge nicht nur fachlich f\u00fcr abwegig, sondern\nsie schaden meiner Meinung nach auch der wirtschaft-\nlichen Entwicklung in unserem Land \u2013 das ist das Fatale\ndaran \u2013,\n\n(Zuruf des Abg. Klaus Bartl, PDS)\n\nweil sie n\u00e4mlich eindeutig das Vertrauen in die Politik\nersch\u00fcttern.\n\n(Zuruf des Abg. Klaus Bartl, PDS)\n\nDieser Antrag der PDS ist reine symbolische Politik und\nblendet vollst\u00e4ndig aus, worum es uns allen hier in die-\nsem Hause geht: Es geht uns um die Sicherung von Ar-\nbeitspl\u00e4tzen und um die Schaffung neuer Arbeitspl\u00e4tze.\nDaf\u00fcr k\u00e4mpfen wir.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nSie haben offensichtlich andere Ziele, das zeigt auch die-\nser Antrag.\n\nMeine Damen und Herren! Deutschland ist doch keine\nInsel, sondern wir stehen im internationalen wirtschaft-\nlichen Wettbewerb \u2013 nicht nur mit unseren Nachbarn,\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 15. Juli 2005\n\n1994\n\nsondern weltweit. Nur wenn es deutschen Unternehmen\nwirtschaftlich gut geht, k\u00f6nnen sie auch expandieren,\nk\u00f6nnen sie neue Arbeitspl\u00e4tze schaffen. \u2013 Ich muss Ihnen\ndiese Selbstverst\u00e4ndlichkeiten nennen, weil Sie sie nie\nbegreifen. \u2013 An diesen Ma\u00dfst\u00e4ben m\u00fcssen wir unsere\nsteuerpolitischen Vorschl\u00e4ge ansetzen und in diesen\nMa\u00dfst\u00e4ben m\u00fcssen wir Ihre bewerten.\n\nDeshalb frage ich Sie: Wie sollen Ihre aktuellen Vor-\nschl\u00e4ge zur Steuererh\u00f6hung neue Arbeitspl\u00e4tze schaffen,\nzum Beispiel in Sachsen? Ist nicht eher das Gegenteil zu\nerwarten?\n\nGegen die Wiedereinf\u00fchrung der Verm\u00f6gensteuer, meine\nDamen und Herren, sprechen sowohl verfassungsrecht-\nliche \u2013 darauf ist hingewiesen worden \u2013 als auch \u00f6kono-\nmische Argumente. Sie k\u00f6nnen das alles in den Gutach-\nten des Sachverst\u00e4ndigenrates fr\u00fcherer Jahre nachlesen.\nTeilweise haben Sie ja Gegenargumente auch schon in\nIhrem Antrag aufgegriffen.\n\nDas Bundesverfassungsgericht hat im Jahr 1995 die da-\nmals erhobene Verm\u00f6gensteuer als nicht verfassungskon-\nform bezeichnet, unter anderem, weil der so genannte\nHalbteilungsgrundsatz verletzt wurde. Die Sollertrag-\nsteuern \u2013 das sind in Deutschland, um Ihnen das zu\nsagen, die Einkommensteuer, die K\u00f6rperschaftsteuer, die\nGewerbesteuer, die Grundsteuer und, das war damals,\ndie Verm\u00f6gensteuer \u2013 d\u00fcrfen den Steuerpflichtigen nicht\nmit mehr als der H\u00e4lfte des Ertrages belasten. Darauf,\nwie das bei einer Wiedereinf\u00fchrung der Verm\u00f6gensteuer\ngelingen soll, haben Sie aber selber keine Antwort ge-\ngeben.\n\nNoch wichtiger als diese rechtlichen Bedenken sind aber,\nf\u00fcr mich jedenfalls, \u00f6konomische Argumente. Eine Ver-\nm\u00f6gensteuer auf Betriebsverm\u00f6gen w\u00fcrde eine zus\u00e4tz-\nliche Belastung f\u00fcr die Unternehmen bringen. Dass Sie\nsolch eine st\u00e4rkere Belastung der Unternehmen nicht\nernsthaft fordern k\u00f6nnen, das haben Sie von der PDS,\nglaube ich, selbst eingesehen.\n\nInsofern sage ich noch einmal: Es ist in meinen Augen\nder Beginn des Bundestagswahlkampfes, der hier ge-\nfahren wird. Deshalb fordern Sie in Ihrem Antrag gleich-\nzeitig eine weitestgehende \u2013 was immer das hei\u00dfen soll\n\u2013 \u201eVerschonung\u201c mittelst\u00e4ndischer Unternehmen und\nNormalverdiener. Das ist wieder ein Wortgeklingel, das\nIhrer Klientel gefallen soll, das aber nichts mit der Reali-\nt\u00e4t zu tun hat. Sie handeln einfach frei nach dem Motto:\nDer Mittelstand muss geschont werden, die Gro\u00dfindus-\ntrie k\u00f6nnen wir ruhig ein bisschen dr\u00fccken. \u2013 Dass wir\nin Sachsen eine leistungsf\u00e4hige Chipindustrie, das Silicon\nValley hier in Sachsen, dass wir eine Automobilindustrie\nmit zigtausenden von Arbeitspl\u00e4tzen haben \u2013 das sind\ngro\u00dfe Unternehmen nicht nur in Sachsen, auch in\nDeutschland \u2013, das hatten Sie offenbar vergessen, als Sie\ndiesen Antrag geschrieben haben. Ebenfalls ungekl\u00e4rt ist\nin Ihrem Antrag das Verh\u00e4ltnis von Einkommen- und\nK\u00f6rperschaftsteuer.\n\nAls zweites Thema, meine Damen und Herren, haben\nSie die Erbschaftsteuer gew\u00e4hlt. Es ist bekannt, dass es\nhierzu Initiativen aus Bayern und \u2013 im Wesentlichen in-\nhaltsgleich \u2013 der Bundesregierung als Folge des so ge-\nnannten Jobgipfels gab, beides mit dem Ziel, die Unter-\nnehmens\u00fcbertragung auf die nachfolgende Generation\nzu erleichtern.\n\nSoweit diese Grundidee sich in Ihrem Antrag wieder-\nfindet, habe ich damit \u00fcberhaupt kein Problem. Anders\nliegt das aber bei den weiteren Forderungen zur Erb-\nschaftsteuer, die Sie leider in Ihrem Antrag nur andeuten\nund nicht n\u00e4her ausf\u00fchren. Ihre Forderung nach einer\nNeubewertung dieser Verm\u00f6gensarten nach dem Ver-\nkehrswert kn\u00fcpft offenbar \u2013 so sehe ich es \u2013 an den Vor-\nschlag der L\u00e4nder Schleswig-Holstein und Berlin an. Die\ndamalige Initiative der L\u00e4nder Schleswig-Holstein und\nBerlin fand im Bundesrat, wie Sie wissen, keine Mehr-\nheit, so dass der Gesetzentwurf nicht in den Bundestag\neingebracht wurde.\n\nDie Besteuerung zum Marktwert bzw. Verkehrswert,\nFrau Dr. H\u00f6ll, w\u00fcrde, wie Sie wissen, zu einem deutlich\nh\u00f6heren Wertniveau mit der Folge einer h\u00f6heren Steuer-\nbelastung f\u00fchren, insbesondere bei Grund- und Betriebs-\nverm\u00f6gen. Die Bedingungen f\u00fcr Investitionen im Baube-\nreich w\u00fcrden sich damit aber dramatisch verschlechtern\n\u2013 auch darauf will ich hinweisen \u2013, mit allen Folgewir-\nkungen auch f\u00fcr die Arbeitspl\u00e4tze. Angesichts des hohen\nTechnisierungsgrades der Betriebe in Sachsen d\u00fcrfte zu-\ndem die Abkehr von den Bilanzwerten und die Bewer-\ntung nach Teilwerten zu einer deutlichen H\u00f6herbelas-\ntung von Betriebsverm\u00f6gen im mittelst\u00e4ndischen Bereich\nf\u00fchren, die von einem h\u00f6heren Freibetrag kaum nen-\nnenswert ausgef\u00fcllt werden k\u00f6nnte.\n\nZur Kl\u00e4rung der verfassungsrechtlichen Frage, inwieweit\ndie gegenw\u00e4rtigen gesetzlichen Beg\u00fcnstigungen f\u00fcr ein-\nzelne Verm\u00f6gensarten bei der Erbschaftsteuer tats\u00e4chlich\ngegen den Grundsatz der gleichm\u00e4\u00dfigen Besteuerung\nversto\u00dfen, sollte zun\u00e4chst einmal, jedenfalls aus meiner\nSicht, die Entscheidung des Bundesverfassungsgerichts\nabgewartet werden. Damit, dass diese Entscheidung ge-\nf\u00e4llt wird, rechnen wir \u00fcbrigens am Ende des Jahres\n2005. Die von Ihnen gew\u00fcnschte Vorfestlegung auf breit\nangelegte Steuererh\u00f6hungen f\u00fcr Hauseigent\u00fcmer, Be-\ntriebe, Land- und Forstwirte ist weder notwendig noch\nn\u00fctzlich.\n\nMeine Damen und Herren! Der Sachverst\u00e4ndigenrat hat\nim Jahr 1999 etwas gesagt \u2013 also etwas aus dem letzten\nJahrtausend, das auch in diesem Jahrtausend noch seine\nG\u00fcltigkeit hat \u2013, was ich hier zitieren m\u00f6chte, weil es\ngut auf den vorliegenden Antrag der PDS zutrifft. Ich\nzitiere: \u201eAlle Pl\u00e4ne zur Wiedererhebung der Verm\u00f6gen-\nsteuer und zur Erh\u00f6hung der Erbschaftsteuer sollten so\nschnell wie m\u00f6glich aufgegeben werden. Wer die Kapi-\ntalbildung und die Investitionst\u00e4tigkeit in Deutschland\nf\u00f6rdern will, sollte diese Schritte nicht ernsthaft in Er-\nw\u00e4gung ziehen.\u201c\n\nDas sagte der Sachverst\u00e4ndigenrat im Jahr 1999. Diesem\nUrteil des Sachverst\u00e4ndigenrates ist wirklich nichts hin-\nzuzuf\u00fcgen, meine Damen und Herren.\n\nHerzlichen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Das Schlusswort\nhat die PDS-Fraktion. Frau Dr. H\u00f6ll, bitte.\n\nDr. Barbara H\u00f6ll, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen\nund Herren! Ich bedanke mich f\u00fcr die Debatte und\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 15. Juli 2005\n\n1995\n\nwerbe trotz dieser Debatte noch einmal eindringlich f\u00fcr\nunseren Antrag.\nUns geht es darum, dass wir mehr soziale Gerechtigkeit\nherstellen, soziale Gerechtigkeit wiederherstellen wollen,\nindem wir Ihnen hier vorschlagen, gemeinsam daf\u00fcr zu\nstreiten, dass dort besteuert wird, wo Leistungsf\u00e4higkeit\nohne eigenes Zutun erw\u00e4chst. Das ist doch der Punkt!\nDie Funktionsweise dieser kapitalistischen Gesellschaft\nist ja, dass abstrakt jeder alles werden k\u00f6nnte \u2013 aus eige-\nner Kraft, mit eigenem Tun.\nIn der Realit\u00e4t sieht es nat\u00fcrlich sehr unterschiedlich\naus. Die Startbedingungen sind verschieden etc. pp.\nAber wer so viel Einkommen hat, aus welcher Quelle\nauch immer, dass er daraus noch Verm\u00f6gen bilden kann,\nist nat\u00fcrlich in einer anderen Situation. Wer dann viel-\nleicht noch \u00fcber eine Erbschaft oder \u00fcber eine Schen-\nkung Geldverm\u00f6gen, Immobilienverm\u00f6gen erh\u00e4lt, dem\nw\u00e4chst eine Leistungsf\u00e4higkeit zu, die nicht aus eigener\nInitiative gespeist ist.\nDass dieses Denken richtig ist, dass das auch die Grund-\nlage daf\u00fcr bildet, dass das Gemeinwesen auf diese\nerh\u00f6hte Leistungsf\u00e4higkeit, die aus einem gro\u00dfen Ver-\nm\u00f6gen aus Schenkungen und Erbschaften erw\u00e4chst, zu-\ngreift, darin f\u00fchle ich mich unter anderem best\u00e4rkt durch\neine Person wie Ted Turner, der im vorletzten Wahl-\nkampf in den USA in einem Club der Million\u00e4re gefor-\ndert hat, die Erbschaftsteuer heraufzusetzen, weil die\n\u00f6ffentliche Hand zu wenig Geld hat. \u2013 So viel auch noch\neinmal zu dem anderen Geist, der in anderen Staaten\nherrscht.\n\n(Zuruf des Abg. Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU)\n\nWir schlagen Ihnen vor, deshalb in diesen Bereichen\nwirklich zuzugreifen mit einer Besteuerung, die verfas-\nsungskonform ausgestaltet werden kann und die im\n\u00dcbrigen \u2013 das wiederhole ich \u2013 auch erstmals den Anfor-\nderungen des Bundesverfassungsgerichts gerecht werden\nwird. Denn das Bundesverfassungsgericht hat mehrmals\ndie Gleichbehandlung verschiedener Verm\u00f6gensarten \u2013\nund in diesem Sinne dann auch eine zeitnahe Besteue-\nrung \u2013 angemahnt. Das betrifft die Ungleichbehandlung\ndes Immobilienbesitzes.\n\nIn diesem Sinne m\u00f6chten wir daf\u00fcr werben, dass die In-\nitiativen unterst\u00fctzt werden, dass wir jetzt auch im Vor-\nwahlkampf ein deutliches Zeichen aus Sachsen senden,\nso wie es im Nichtvorwahlkampf unter anderem aus\nMecklenburg-Vorpommern und Berlin gesandt wurde.\nDas ist nicht zu vergessen. Es ist eine Mehrheit der\nBundesl\u00e4nder zu schaffen, sodass eine Erbschaftsbesteue-\nrung, eine Schenkungsbesteuerung und die Verm\u00f6gens-\nbesteuerung neu begutachtet, sodass sie sozial gerecht\nausgestaltet werden und ein wirklicher Beitrag f\u00fcr das\nGemeinwesen geleistet wird.\n\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und\nHerren! Ich stelle nun die Drucksache 4/2473 zur Ab-\nstimmung und bitte bei Zustimmung um Ihr Handzei-\nchen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme?\n\u2013 Bei einer Reihe von Stimmen daf\u00fcr ist der Antrag mit\ngro\u00dfer Mehrheit abgelehnt worden. Der Tagesordnungs-\npunkt 5 ist beendet und ich rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 6\n\nUmweltallianzen \u201eUmwelt und Landwirtschaft\u201c und\n\u201eUmwelt und Wirtschaft\u201c des Freistaates Sachsen\n\nDrucksache 4/2385, Antrag der Fraktionen der CDU und der SPD\n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen wieder Stellung nehmen.\nEs beginnt die CDU-Fraktion, danach SPD, PDS, NPD,\nFDP, GR\u00dcNE und die Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht.\nFrau Abg. Windisch.\n\nUta Windisch, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr\ngeehrte Kolleginnen und Kollegen! Bei der Debatte zum\nS\u00e4chsischen Naturschutzgesetz vorgestern war Frau Kol-\nlegin Altmann zu der Feststellung gelangt, ich betreibe\n\u201eUmweltpolitik nach Hausfrauenart\u201c. Sie hatte das, den-\nke ich, mit einem gewissen ironischen Unterton gesagt\nund gar nicht so lieb gemeint. Ich bedanke mich aber\nausdr\u00fccklich daf\u00fcr und erlaube mir, heute einen neuen\nAntrag der Koalitionsfraktionen \u201enach Hausfrauenart\u201c\nvorzustellen.\n\n(Beifall der Abg. Rita Henke, CDU)\n\nDenn, Frau Altmann, liebe Kolleginnen und Kollegen\ninsbesondere vom linken Lager, aus unserer Sicht ist der\nBeruf einer Hausfrau, die T\u00e4tigkeit einer Hausfrau\n\ndurchaus ehrenwert und bedarf mehr gesellschaftlicher\nAnerkennung, als Sie dazu in der Lage sind.\n\n(Beifall bei der CDU und der NPD)\n\nNun ziehe ich den Vergleich zum Inhalt des Antrages,\nden wir Ihnen hier vorgelegt haben. Welche Funktion\nhat eine Hausfrau \u2013 wie gesagt \u2013 nach unserem Ver-\nst\u00e4ndnis? Sie tr\u00e4gt Verantwortung f\u00fcr die innere Funk-\ntion einer Familie. Sie hat ein Budget zu verwalten und\nes im Interesse des Wohls der Familie auch einzusetzen.\nSie muss die Interessen aller Familienmitglieder unter\neinen Hut bringen \u2013 freiwillig und aus Einsicht \u2013, f\u00fcr-\neinander einzustehen und f\u00fcreinander Sorge zu tragen.\nSie darf kein Mitglied der Familie \u00fcber Geb\u00fchr belasten.\nDas Funktionieren einer Familie ist eine Frage von\ngegenseitigem Geben und Nehmen. Dann funktioniert\nFamilie und dann funktioniert auch die Gesellschaft,\nnicht mit Zwang, nicht mit Restriktionen und nicht mit\nStrafen.\n\n(Beifall der Abg. Angelika Pfeiffer, CDU)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 15. Juli 2005\n\n1996\n\nIn diesem Sinne ist unser Antrag angelegt. Die Umwelt-\nallianzen in Sachsen sind vor sieben Jahren als freiwillige\nVereinbarungen zwischen der S\u00e4chsischen Staatsregie-\nrung und der s\u00e4chsischen Wirtschaft abgeschlossen wor-\nden. Einbezogen waren die Industrie- und Handelskam-\nmern, die Handwerkskammern und die Verb\u00e4nde. Nach\nnunmehr f\u00fcnf Jahren ist zwischen den Partnern die Fort-\nschreibung vertraglich fixiert worden, ein Zeichen daf\u00fcr,\ndass es f\u00fcnf Jahre lang gut funktioniert hat.\n\nDies wird zudem durch die st\u00e4ndig steigende Mitglie-\nderzahl \u2013 nach letzten Informationen 427 Mitglieder \u2013\nunterst\u00fctzt. Dar\u00fcber hinaus hat ein Jahr sp\u00e4ter das S\u00e4ch-\nsische Staatsministerium f\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft\ngemeinsam mit 14 berufsst\u00e4ndischen Verb\u00e4nden der\nLand- und Forstwirtschaft die Umweltallianz \u201eLand-\nund Forstwirtschaft\u201c, die heute 384 Mitglieder hat, ins\nLeben gerufen. Damit wurde ein wichtiger Schritt in\nRichtung einer auf Umweltschonung ausgerichteten und\nauf Freiwilligkeit basierenden Agrarwirtschaft getan. Die\nUmweltallianzen \u201eUmwelt und Landwirtschaft\u201c sowie\n\u201eUmwelt und Wirtschaft\u201c sind also freiwillig und lang-\nfristig angelegte Vereinbarungen zwischen den Partnern,\ndie die Rahmenbedingungen f\u00fcr eine umweltvertr\u00e4gliche\nWirtschaftsentwicklung im Freistaat Sachsen weiter ver-\nbessern sollen.\n\nDie Umweltallianzen Sachsen werden von den Unter-\nzeichnern als langfristiger, kontinuierlicher Prozess ver-\nstanden, der f\u00fcr weitere Beitr\u00e4ge im Sinne des Vertrags-\ntextes stets offen ist.\n\nDas Ziel der Umweltallianzen ist es, die Eigenverantwor-\ntung der Unternehmen im Umweltschutz zu erh\u00f6hen\nund sie daf\u00fcr im Gegenzug von beh\u00f6rdlichen Berichts-\nund Dokumentationspflichten zu entlasten. Mit der Un-\nterzeichnung des Vertrages bekennen sich die Vertrags-\npartner zu einem partnerschaftlichen Dialog f\u00fcr eine\nweitere Entlastung der Umwelt und verpflichten sich\nfreiwillig zu konkreten wechselseitigen Ma\u00dfnahmen.\n\nZu den Schwerpunkten geh\u00f6ren bei der Wirtschafts-\nallianz vor allen Dingen die verst\u00e4rkte Kreislaufwirt-\nschaft in Verbindung mir Ressourcenschonung und die\nVerbesserung der Energieeffizienz in den betrieblichen\nAbl\u00e4ufen.\n\nDie Landwirtschaftsallianz zielt auf die Verringerung des\nN\u00e4hrstoffaustrages aus dem Boden und des Eintrages in\ndas Wasser, die Verringerung der Bodenerosion, die Ver-\nringerung des Eintrages synthetischer Stoffe, die Erh\u00f6-\nhung der biologischen Vielfalt, den Schutz \u00f6kologisch\nwertvoller Strukturen und die Renaturierung unserer\n\u00d6kosysteme. Dieser vielf\u00e4ltige Ma\u00dfnahmenkatalog, der\nkeinen statischen Charakter tr\u00e4gt und sich somit auch\nst\u00e4ndig erweitert, und die zunehmende Zahl von Mit-\ngliedern in den Umweltallianzen zeigen uns, dass die\nPolitik der freiwilligen Verpflichtungen im Umwelt-\nschutz fortgef\u00fchrt und ausgebaut werden muss.\n\nDeshalb wollen wir mit unserem Antrag den gegenw\u00e4rti-\ngen Stand dieser Allianzen darstellen lassen. Wir wollen\naber auch das Ziel, die tats\u00e4chliche Entlastung der Teil-\nnehmer, auf den Pr\u00fcfstand stellen. Denn als Gegenlei-\nstung erwarten die Betroffenen vom Staat nat\u00fcrlich eine\nsp\u00fcrbare Entb\u00fcrokratisierung durch die Befreiung von\nBerichts- und Dokumentationspflichten. Damit sparen\ndie Teilnehmer, damit sparen die Unternehmen wie-\n\nderum viel Zeit, die der eigentlichen Aufgabe im Unter-\nnehmen zugute kommen soll.\n\nWichtigstes Ziel des Antrages ist deshalb der Auftrag an\ndie Staatsregierung, im Rahmen der k\u00fcnftigen Weiterent-\nwicklung der Umweltallianzen weitere Ma\u00dfnahmen zu\nergreifen, die die Unternehmen von B\u00fcrokratie entlasten.\nDiese \u2013 ich nenne es \u2013 \u201eVerg\u00fctung\u201c f\u00fcr ihr Mitmachen\nspornt an und soll weitere Unternehmen veranlassen,\nebenfalls auf freiwilliger Basis der Umweltallianz beizu-\ntreten. Dies muss unser oberstes Ziel bleiben, denn der\nUmweltschutz lebt vom Mitmachen vieler. Ein Umwelt-\nschutz, der auf der Freiwilligkeit beruht, also aus der\nEinsicht der Beteiligten heraus erfolgt, hilft uns tausend-\nmal mehr als weitere gesetzliche Vorgaben.\n\nMa\u00dfvolles Agieren der Politik ist vonn\u00f6ten, um nicht\nunsere Unternehmen, egal ob im Handwerk, in der\nIndustrie oder in der Land- und Forstwirtschaft, mit\nst\u00e4ndig neuen umweltpolitischen Auflagen zu belasten,\nderen Wirksamkeit zudem mitunter zweifelhaft ist.\n\nWie ich zu Beginn bereits sagte, sollte es unser gemein-\nsames Ziel sein, Standortnachteile abzubauen und mit\ngeeigneten Beispielen darzustellen, dass sich \u00d6konomie\nund \u00d6kologie nicht ausschlie\u00dfen m\u00fcssen. Deshalb unter-\nst\u00fctzen wir den Ausbau der Umweltallianzen und den\nAbbau von b\u00fcrokratischen Schranken und Auflagen.\n\nIch bitte Sie deshalb um Zustimmung zum Antrag der\nKoalitionsfraktionen.\n\n(Beifall bei der CDU und\nvereinzelt bei der SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die SPD-Fraktion,\nFrau Dr. Deicke, bitte.\n\nDr. Liane Deicke, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin!\nMeine Damen und Herren! Die s\u00e4chsische Umweltpolitik\nsetzt auf Vertrauen und Verl\u00e4sslichkeit. Sie kennen alle\nden Spruch \u201eVertrauen ist gut, Kontrolle ist besser\u201c. Ich\nbehaupte aber, Eigenverantwortung ist besser.\nDas steigende Teilnahmeinteresse an der Umweltallianz\nSachsen belegt das eindrucksvoll. Unternehmen wollen\nund sollen ein eigenverantwortliches Wirtschaften entwi-\nckeln und auch Eigeninitiativen. Dazu geh\u00f6rt auch das\nfreiwillige Engagement f\u00fcr den Umwelt- und Natur-\nschutz. Viele Unternehmen haben erkannt, dass dies\nnicht nur Kosten verursacht, sondern auch dazu beitr\u00e4gt,\nihren Unternehmensbestand nachhaltig zu sichern. Sach-\nsen ist ein gutes Beispiel daf\u00fcr, dass die Unternehmen\ndiesen Vorteil erkennen und auf freiwilliger Basis mehr\nf\u00fcr den Umweltschutz tun, als gesetzlich vorgeschrieben\nist. Die Sachsen sind eben pfiffige Leute.\n\nInsofern wundert es auch nicht, dass Sachsen im bundes-\ndeutschen Vergleich eine Spitzenstellung einnimmt. Wir\nliegen bei den Umweltpartnerschaften \u2013 nach Bayern \u2013\ngemeinsam mit Hessen auf dem zweiten Platz. Am\n1. Juli 2005 ist das Umweltforschungszentrum Halle-\nLeipzig der Umweltallianz als 427. Mitglied beigetreten.\nMit Stand 08.07.2005 geh\u00f6ren 431 Unternehmen dazu.\nInnerhalb einer Woche sind also vier neue Teilnehmer\nhinzugekommen. Das zeigt deutlich den ungebremsten\nZuspruch bei den Umweltallianzen. Au\u00dferdem beteiligen\nsich im Bereich Landwirtschaft 375 Landwirtschafts-,\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 15. Juli 2005\n\n1997\n\nvier Forstwirtschafts- und drei Fischereibetriebe. Diese\nBetriebe verpflichten sich zu mehr Umweltschutz in ihrer\nt\u00e4glichen Arbeit und leisten einen wichtigen Beitrag zum\nSchutz von Boden und Gew\u00e4ssern oder auch zum Im-\nmissionsschutz.\n\nWelche Erleichterungen haben die teilnehmenden Unter-\nnehmen? Diese Frage ist Gegenstand eines Forschungs-\nund Entwicklungsvorhabens, welches unter anderem die\nLeistungen bzw. Erleichterungen f\u00fcr die Teilnehmer\ndurch den Freistaat Sachsen bewerten soll. Hieraus resul-\ntierende Erkenntnisse sollen in die Fortschreibung der\nUmweltallianzen einflie\u00dfen, um die teilnehmenden Un-\nternehmen m\u00f6glichst noch mehr von B\u00fcrokratie zu ent-\nlasten.\n\n(Karl-Friedrich Zais, PDS: Umweltallianz!)\n\n\u2013 Ja, Umweltallianz. \u2013 Neben den Chancen sollen aber\nauch die Grenzen und Hemmnisse aufgezeigt werden.\nVielleicht kann die Staatsregierung heute hier einiges\ndazu sagen; denn das Projekt l\u00e4uft seit August 2003 und\nwar auf 15 Monate angelegt.\n\nEine besonders spannende Frage, finde ich, ist die, wel-\nche Vorteile EMAS-eingetragene Organisationen und\nUnternehmen, die nach ISO 14001 zertifiziert sind, in der\nTeilnahme an der Umweltallianz sehen; denn diese Or-\nganisationen und Unternehmen, die freiwillig nach der\nEMAS-Verordnung ein Umweltmanagementsystem ein-\ngef\u00fchrt und sich einer Betriebspr\u00fcfung unterzogen\nhaben, genie\u00dfen bereits eine Anzahl gesetzlich veranker-\nter Verwaltungsvereinfachungen. Dabei handelt es sich\nzum Beispiel um die Verl\u00e4ngerung von gesetzlich vorge-\nschriebenen Messintervallen oder die Durchf\u00fchrung von\nsicherheitstechnischen Pr\u00fcfungen und sonstigen Messun-\ngen mit eigenem Personal.\n\nAllerdings ist festzustellen, dass die Anzahl der im\nEMAS-Standortregister eingetragenen s\u00e4chsischen Unter-\nnehmen stark r\u00fcckl\u00e4ufig ist. Ende 2002 waren es 85,\nheute sind es nur noch 53 Eintr\u00e4ge. Von diesen ist auch\nnur zirka die H\u00e4lfte \u2013 ich habe 28 gez\u00e4hlt \u2013 gleichzeitig\nMitglied in der Umweltallianz. Das bedeutet einerseits,\ndass die s\u00e4chsische Wirtschaft einer EMAS-Zertifizierung\nzunehmend kritischer gegen\u00fcber steht. Andererseits stellt\ndie Umweltallianz Sachsen eine gute Alternative f\u00fcr Un-\nternehmen dar, die diese doch so aufw\u00e4ndige Prozedur\nder EMAS-Zertifizierung nicht auf sich nehmen k\u00f6nnen\noder wollen.\n\nMeine Damen und Herren! Als Fazit kann daher insge-\nsamt festgestellt werden, dass die Umweltallianzen in\nSachsen weiter an Bedeutung gewinnen und mit Sicher-\nheit zuk\u00fcnftig noch attraktiver werden.\n\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die PDS-Frak-\ntion spricht Frau Altmann. Bitte.\n\nElke Altmann, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen\nund Herren! Auch die PDS-Fraktion ist nat\u00fcrlich an\neinem ausf\u00fchrlichen Bericht zu den zwei s\u00e4chsischen\nUmweltallianzen interessiert. Umso unerkl\u00e4rlicher und\nverwunderlicher ist es deshalb f\u00fcr uns, das wir hier wie-\n\nder einmal einen umfangreichen Berichtsantrag im Ple-\nnum zur Diskussion haben, ohne dass zuvor \u00fcberhaupt\ndie Stellungnahme der Staatsregierung eingeholt wurde\n\u2013 das vorab in Richtung der Antragsteller und Einbrin-\nger. Das ist f\u00fcr mich einfach keine ordentliche Arbeits-\ngrundlage.\nWas haben nun die Umweltallianzen \u201eLand- und Forst-\nwirtschaft\u201c und \u201eUmwelt und Wirtschaft\u201c tats\u00e4chlich an\nErgebnissen gebracht? Wir rechnen damit, dass die Bi-\nlanz durchwachsen sein wird. In der \u201eUmweltallianz\nLand- und Forstwirtschaft\u201c hatte das Staatsministerium\nf\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft in 26 Punkten Absichts-\nerkl\u00e4rungen abgegeben, wie es die teilnehmenden Be-\ntriebe dabei unterst\u00fctzen will. \u2013 Herr Tillich ist doch da,\njetzt habe ihn erst gesehen.\n\nZwei Beispiele daf\u00fcr m\u00f6chte ich herausgreifen. Ich zi-\ntiere zuerst Punkt 9 der Absichtserkl\u00e4rungen: \u201eDas\nSMUL unterst\u00fctzt weiterhin den marktorientierten Aus-\nbau des \u00f6kologischen Landbaus, wie im Konzept \u00d6ko-\nlogischer Landbau' im Freistaat Sachsen dargestellt. Es\nsetzt sich f\u00fcr die Fortsetzung von Forschungs-, Bera-\ntungs-, Pilot- und Marketingma\u00dfnahmen im Bereich des\n\u00f6kologischen Landbaus ein.\u201c\n\nHerr Minister Tillich, ich bin wirklich sehr gespannt,\nwas Sie uns dazu nachher eventuell \u2013 nach den sicher-\nlich noch gut in Erinnerung gebliebenen Diskussionen\nzum \u00f6kologischen Landbau in den letzten zwei Plenarsit-\nzungen \u2013 berichten werden.\n\nWeiter m\u00f6chte ich Punkt 15 der Absichtserkl\u00e4rungen der\nStaatsregierung zitieren, der nicht weniger aufschluss-\nreich ist: \u201eDas SMUL sorgt f\u00fcr die z\u00fcgige Bearbeitung\nvon wasserrechtlichen Genehmigungsverfahren zuguns-\nten\u201c, und jetzt h\u00f6ren Sie genau zu, \u201em\u00f6glichst entste-\nhungsnaher Abwasserbeseitigungsanlagen im l\u00e4ndlichen\nRaum und f\u00fcr die Fortsetzung des F\u00f6rderprogramms f\u00fcr\ndiese Abwasserma\u00dfnahmen. Es unterst\u00fctzt die Anpas-\nsung von rechtlichen und technischen Vorschriften an\ndas Ziel einer m\u00f6glichst entstehungsnahen Abwasserbe-\nseitigung.\u201c\n\nMeine Damen und Herren von CDU und SPD! Mit Ihrer\nAblehnung des PDS-Antrags zur \u00dcberpr\u00fcfung der Ab-\nwasserbeseitigungskonzepte der Aufgabentr\u00e4ger im l\u00e4nd-\nlichen Raum vor zwei Tagen hier im S\u00e4chsischen Land-\ntag in der Sammeldrucksache mit Beschlussempfehlung\nder Aussch\u00fcsse und mit der Ablehnung der F\u00f6rderung\nvon Kleinkl\u00e4ranlagen der Grundst\u00fcckseigent\u00fcmer im\nRahmen der Haushaltsberatung im April dieses Jahres\nsind Sie einen ganz anderen Weg gegangen, als in der\nUmweltallianz vereinbart worden ist.\n\nDie PDS-Fraktion teilt auch die Auffassung der antrag-\nstellenden Fraktionen, dass mehr Erleichterungen oder\nVorteile f\u00fcr die teilnehmenden Unternehmen heraus-\nspringen m\u00fcssen. Es entspricht aber bisher einfach nicht\nden Tatsachen, was das SMUL auch in der Pressemittei-\nlung vom 1. Juli dieses Jahres mitteilte \u2013 ich zitiere noch\neinmal \u2013: \u201eDie Mitglieder der Allianz verpflichten sich\nfreiwillig, mehr f\u00fcr den Umweltschutz zu tun\u201c, was rich-\ntig ist, aber nun weiter \u2013 Zitat \u2013: \u201eAls Gegenleistung\nminimiert der Freistaat die B\u00fcrokratie.\u201c \u2013 Ich denke, das\nentspricht eben noch nicht den Tatsachen \u2013 Minimierung\nder B\u00fcrokratie. Warum sonst denken zurzeit zum Bei-\nspiel immer mehr landwirtschaftliche Betriebe dar\u00fcber\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 15. Juli 2005\n\n1998\n\nnach, aus der entsprechenden Umweltallianz wieder aus-\nzusteigen? Von Minimierung der B\u00fcrokratie und vor\nallem von der Eigenverantwortung der Unternehmen ist\naus unserer Sicht bisher wenig zu merken. Die Kontroll-\nund \u00dcberwachungsdichte der zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden ist\nnach wie vor hoch, die Berichts- und Dokumentations-\npflichten der Unternehmen sind umfangreich.\nDie PDS-Fraktion sieht hier einen wesentlichen Ansatz\nf\u00fcr die grundlegende Aufgabenkritik in der \u00f6ffentlichen\nVerwaltung als Voraussetzung f\u00fcr eine durchgreifende\nVerwaltungsreform in Sachsen. Auch dar\u00fcber reden wir\nschon jahrelang.\nMeine Damen und Herren! Sachsen war nach Bayern\ndas zweite Bundesland \u2013 und damit das erste ostdeut-\nsche Bundesland \u2013, das 1998 eine \u201eUmweltallianz f\u00fcr\ndie Wirtschaft\u201c ins Leben rief, und im September des\ndarauffolgenden Jahres folgte die \u201eUnterzeichnung der\nUmweltallianz f\u00fcr Land- und Forstwirtschaft\u201c.\nWenn gegenw\u00e4rtig die Anzahl der Teilnehmer an dieser\nUmweltallianz \u2013 wir haben es geh\u00f6rt \u2013 bei 384 liegt,\nkann man das vielleicht als Erfolg feiern. Es ist dann\naber zumindest sehr stark \u00fcbertrieben; denn in der\nLandwirtschaft betr\u00e4gt die Anzahl der Unternehmen\naller Rechtsformen insgesamt 6 500. Aus dem Bereich\nForstwirtschaft beteiligen sich gerade einmal vier Unter-\nnehmen an dieser Allianz; wir haben es gerade geh\u00f6rt.\nAlso, gro\u00dfe Erfolgsgeschichte? \u2013 Ich wei\u00df ja nicht so\nrecht.\nNun noch einige Worte speziell zur Allianz \u201eUmwelt\nund Wirtschaft\u201c im europ\u00e4ischen Kontext. Nach zehn\nJahren \u00d6ko-Auditsysteme der Europ\u00e4ischen Gemein-\nschaft f\u00fcr das Umweltmanagement und die Umweltbe-\ntriebspr\u00fcfung f\u00fcr die freiwillige Beteiligung der gewerb-\nlichen Unternehmen zeigt sich, dass die Beteiligung\nhierzulande r\u00fcckl\u00e4ufig ist; Frau Dr. Deicke hat dies vor-\nhin bereits angef\u00fchrt. Uns als PDS w\u00fcrde interessieren,\nHerr Staatsminister Tillich, wie Sie diesen Umstand be-\nwerten und was Sie gegebenenfalls dagegen tun wollen.\nIm Fr\u00fchjahr 2006 will die EU-Kommission einen Vor-\nschlag f\u00fcr die \u00dcberarbeitung der EMAS-II-Verordnung\nvorlegen. Wir sind der Meinung, das w\u00e4re genau der\nrichtige Zeitpunkt, um \u00fcber Anreize zur weiteren Dere-\ngulierung der Pflichten von Unternehmen zu reden und\nnachzudenken.\nF\u00fcr den Abbau von B\u00fcrokratie in Sachsens Verwaltung\nhat das n\u00e4mlich grundlegende Bedeutung, denn diese\nAnreize m\u00fcssen unserer Meinung nach bei dem sehr\nstark EG-rechtlich gepr\u00e4gten Umweltrecht genau dort,\nim EG-Recht, erfolgen.\nBisher ist es eindeutig so, dass andere Anreize als eben\nEMAS \u2013 wie hier zum Beispiel bei uns in Sachsen die\nbeiden Umweltallianzen oder auch das Umweltsiegel des\ns\u00e4chsischen Handwerks f\u00fcr kleine und mittlere Unter-\nnehmen \u2013 einfach attraktiver sind. Neben der damit f\u00fcr\ndiese Betriebe verbundenen finanziellen F\u00f6rderung ent-\nstanden regionale Netzwerke zum Austausch von Infor-\nmationen.\nWir halten die kostenfreie Nutzung der Internetplattform\nUmwelt online f\u00fcr Gesetze und Verordnungen im Um-\nweltschutz f\u00fcr eine richtig gute Sache. Die PDS schl\u00e4gt\naber vor, auch hier noch einen Schritt weiterzugehen.\n\u00d6ffnen Sie die umweltrelevanten Bereiche der F\u00f6rdermit-\n\nteldatenbank des Freistaates Sachsen auch f\u00fcr die Teil-\nnehmer der Umweltallianzen.\n\nWir werden \u2013 wie Sie meiner Rede vielleicht schon ent-\nnehmen konnten \u2013 diesem Antrag nat\u00fcrlich zustimmen,\nweil wir sehr konstruktiv sind. Wir sehen darin eine\ngro\u00dfe Chance zur wesentlichen Qualifizierung der s\u00e4ch-\nsischen Umweltallianzen und bitten die Staatsregierung,\ndiese Chance zu nutzen.\n\nIch bedanke mich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 F\u00fcr\ndie NPD-Fraktion ist Herr Abg. Paul angek\u00fcndigt.\n\nMatthias Paul, NPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident!\nMeine Damen und Herren! Beim vorliegenden Antrag zu\nden Umweltallianzen haben wir es heute wieder einmal\nmit einem typischen Jubelantrag der Koalition zu tun.\nIch muss mich angesichts dieses Antrages ernsthaft fra-\ngen, warum die s\u00e4chsische Regierungskoalition bei ihrer\nparlamentarischen Arbeit grunds\u00e4tzlich Fragestellungen\naufwirft, deren Ergebnisse schon vorliegen oder mit\nderen Ver\u00f6ffentlichung in K\u00fcrze zu rechnen ist.\nDer Freistaat Sachsen hat im August 2003 ein auf zirka\n15 Monate angelegtes Forschungsvorhaben in Auftrag\ngegeben, dessen Ziel es ist, eben die im Koalitionsantrag\naufgeworfenen Fragen zu untersuchen und die im Koali-\ntionsantrag geforderten Handlungsempfehlungen f\u00fcr die\nk\u00fcnftige Weiterentwicklung der Umweltallianzen zu ge-\nben. Die Ergebnisse dieser Studie liegen der \u00d6ffentlich-\nkeit nicht vor. Ich konnte zumindest keine entsprechende\nQuelle finden. Ich gehe aber davon aus, dass sie wenigs-\ntens der Staatsregierung vorliegen und dass wir die Er-\ngebnisse heute erfahren werden. Sonst w\u00fcrde es diesen\nAntrag in dieser Form ja nicht geben.\n\nUnsere Fraktion hat sich, wie sicherlich auch einige an-\ndere Fraktionen in diesem Hohen Haus, mittlerweile an\ndiese Praxis gew\u00f6hnt. Ich m\u00f6chte die Koalition jedoch an\ndieser Stelle darauf hinweisen, dass ernsthafte Politik\nnicht darin besteht, Aktivit\u00e4t vorzut\u00e4uschen, indem man\nBerichtsantr\u00e4ge vor der Ver\u00f6ffentlichung der dazu ohne-\nhin durchgef\u00fchrten Analysen stellt. Ernsthafte Politik\nbesteht darin, Ergebnisse auszuwerten. Dazu muss man\naber erst einmal die Ergebnisse abwarten. Danach ist es\nerforderlich, die notwendigen Handlungsfelder zu erken-\nnen und dementsprechend politisch zu handeln.\n\nIch m\u00f6chte trotzdem zum Antrag Folgendes anmerken:\nEs ist schon bezeichnend, dass es in Sachsen Instrumen-\nten wie der Umweltallianzen bedarf, um b\u00fcrokratische\nErleichterungen f\u00fcr s\u00e4chsische Unternehmen zu schaffen.\nAus unserer Sicht ist es dringend erforderlich, dass sich\ndie Staatsregierung nicht nur, wie im Punkt 4 des Antra-\nges gefordert, durch Verwaltungserleichterungen und\nB\u00fcrokratieabbau f\u00fcr eine sp\u00fcrbare Entlastung der Teil-\nnehmer der Umweltallianzen einsetzt. Nein, Entlastun-\ngen in diesem Bereich sind f\u00fcr alle Unternehmen im\nFreistaat notwendig. Einer n\u00e4heren Begr\u00fcndung bedarf\ndas an dieser Stelle wahrscheinlich nicht. Dies w\u00fcrde\nauch den Rahmen der heutigen Debatte sprengen.\n\nAus unserer Sicht bedarf es beim betrieblichen Umwelt-\nschutz nicht zwingend einer Umweltallianz, sondern\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 15. Juli 2005\n\n1999\n\neines finanziellen und personellen Freiraumes f\u00fcr Um-\nweltschutzma\u00dfnahmen in den s\u00e4chsischen Unternehmen.\nDurch den Abbau von b\u00fcrokratischen Hindernissen\nw\u00fcrde dieser Freiraum durchaus geschaffen. Dieser\nfinanzielle Freiraum f\u00fcr nachhaltige umweltorientierte\nUnternehmerentscheidungen muss vom Freistaat \u00fcber\nentsprechende F\u00f6rderinstrumente bereitgestellt werden.\n\nDiese F\u00f6rderinstrumente sind zum Teil schon geschaffen\nworden und stellen mit der Inanspruchnahme durch die\nUnternehmen eine Teilnahmeberechtigung in den Um-\nweltallianzen dar. Daraus ergibt sich, dass es weniger\nvon Bedeutung ist, das Instrument Umweltallianz an\nsich zu f\u00f6rdern, sondern dass es f\u00fcr eine wirksame Ver-\nbesserung der Umweltsituation in Sachsen von viel\nh\u00f6herer Bedeutung ist, die F\u00f6rderpolitik des Freistaates\nentsprechend auszurichten. Den Ma\u00dfnahmen, die eine\numweltvertr\u00e4gliche Wirtschaftsentwicklung in Sachsen\nnach sich ziehen, ist dazu das notwendige Gewicht zu\nverleihen.\n\nSie errichten mit den Umweltallianzen ein gl\u00e4nzendes\nGeb\u00e4ude, agieren mit Schlagworten wie Verwaltungs-\nabbau und r\u00fctteln gleichzeitig durch K\u00fcrzungen und\nStreichungen bei F\u00f6rderprogrammen an dessen Funda-\nmenten. Frau Altmann hat richtigerweise in diesem Zu-\nsammenhang auf die Debatte um die F\u00f6rderung des\n\u00d6kolandbaus in Sachsen hingewiesen.\n\nUnsere Fraktion wird sich in Zukunft wie auch in der\nVergangenheit aktiv gegen weitere K\u00fcrzungen bei F\u00f6r-\nderprogrammen auch im Umweltbereich einsetzen. Wir\nwerden allerdings dem vorliegenden Antrag, bei dem es\nsich ja um einen reinen Berichtsantrag handelt, zustim-\nmen. Unsere Zustimmung zum Antrag gr\u00fcndet sich da-\nbei lediglich auf der Tatsache, dass wir an den Ergebnis-\nsen des zu Anfang genannten Forschungsprojektes und\ndamit an einer Bilanz der bisherigen Entwicklung inter-\nessiert sind.\n\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der NPD)\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 F\u00fcr\ndie FDP-Fraktion spricht der Abg. G\u00fcnther.\n\nTino G\u00fcnther, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr\ngeehrte Damen und Herren! Dieser Antrag ist mal wie-\nder so ein typischer Zeitdiebantrag.\n\n(Beifall bei der FDP)\n\nEs ist ein netter Antrag und wir werden ihm auch zu-\nstimmen.\n\nDie Abschlussberichte aller Teilbereiche wurden im Feb-\nruar 2005 vorgelegt. Der Teilbereich Wirtschaft wurde\ndurch die B.A.U.M Consult vorgelegt, der Teilbereich\nLandwirtschaft von Dr. Br\u00fcggemann.\n\nAllen Interessierten, die das gern nachlesen m\u00f6chten und\ndazu keinen Antrag brauchen, empfehle ich die Internet-\nseite http://www.lfug.smul.sachsen.de/de/wu/umwelt/\nlfug/lfug-internet/f-umweltschutz_10789.html. Dort wird\ndetailliert zu Punkt 1 berichtet.\n\nZu den Punkten 2 und 4 der Antr\u00e4ge ist ebenfalls alles\nin den Auswertungen der B.A.U.M Consult nachzulesen.\n\nZu Punkt 3, der Vorschlagsliste, die im Antrag gefordert\nwird, ist auf der Folie Nr. 19 der Ausarbeitungen klar\ndargelegt, was wir brauchen, um die Verwaltungserleich-\nterungen durchf\u00fchren zu k\u00f6nnen. Das betrifft beh\u00f6rd-\nliche \u00dcberwachung, positive Ber\u00fccksichtigung nach Er-\nmessen, Erlass von T\u00dcV-Pr\u00fcfungen, Substitution von\nDokumentationspflichten und Geb\u00fchrenerleichterungen.\nVielleicht k\u00f6nnen wir es in Zukunft so machen, dass wir\ndiese Berichte zuerst im Ausschuss behandeln, dort, wo\nsie hingeh\u00f6ren und der n\u00f6tige Sachverstand vorhanden\nist, und nicht alles ins Plenum tragen.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der FDP und vereinzelt\nbei den GR\u00dcNEN)\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 Die\nGR\u00dcNEN haben keinen Redebedarf? \u2013 Doch. Herr\nGerstenberg, bitte.\n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Da Herr G\u00fcnther\ndankenswerterweise den beiden Antragstellerinnen dar-\ngelegt hat, wo die Antworten auf ihre Fragen zu finden\nsind,\n\n(Heiterkeit und Beifall bei den GR\u00dcNEN\nund der FDP \u2013\n\nBeifall der Abg. Elke Altmann, PDS)\n\nm\u00f6chten wir uns am weiteren Zeitstehlen nicht beteili-\ngen und verzichten auf einen Redebeitrag.\n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der FDP)\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Dann war das die\nerste Runde der Fraktionen. Besteht weiterer Ausspra-\nchebedarf? \u2013 Das ist nicht der Fall. Herr Staatsminister\nTillich, Sie m\u00f6chten sprechen. Bitte.\n\nStanislaw Tillich, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Land-\nwirtschaft: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nSelbstverst\u00e4ndlich kenne ich die Internetseiten. Die\nPflicht verlangt von der Staatsregierung, den W\u00fcnschen\ndes Hohen Hauses entgegenzukommen. Deshalb m\u00f6chte\nich den Forderungen der Koalitionsfraktionen selbstver-\nst\u00e4ndlich entsprechen, zumal das ein guter Anlass ist,\nauf die Umweltpolitik des Freistaates Sachsen und ihre\nErfolge in der Vergangenheit hinzuweisen\n\n(Heiterkeit bei der FDP)\n\nsowie gleichzeitig darzulegen, dass es in Sachsen bislang\n\u00fcblich war, dass Umweltpolitik und Umweltstandards\nnicht dazu gef\u00fchrt haben, dass die wirtschaftliche Ent-\nwicklung behindert wurde, sondern dass diese nachhal-\ntig in geordneten Bahnen m\u00f6glich war und ist.\nUmweltstandards werden immer dann nicht als Wettbe-\nwerbsnachteil gesehen, wenn die Firmen ein Eigeninter-\nesse daran haben, Umweltschutz zu betreiben. Deswegen\nhat sich Sachsen 1998 entschieden, im Rahmen der Um-\nweltallianz einen Dialog mit der Wirtschaft zu er\u00f6ffnen.\nDamit waren wir damals das zweite Bundesland nach\nBayern. Wir haben damals mit diesem Dialog Neuland\nbeschritten, aber mit dem Ziel: weg von regulatorischen\nVorgaben vonseiten des Staates hin zur freiwilligen Ver-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 15. Juli 2005\n\n2000\n\neinbarung zwischen der Wirtschaft und dem Staat. Ein\nJahr sp\u00e4ter wurde die Umweltallianz Land- und Forst-\nwirtschaft nach dem Vorbild der Umweltallianz Umwelt\nund Wirtschaft als freiwillige Vereinbarung zwischen der\nS\u00e4chsischen Staatsregierung und 14 berufsst\u00e4ndischen\nVerb\u00e4nden in der Land- und Forstwirtschaft beschlossen.\nDies war in Deutschland die erste Umweltpartnerschaft\nim Bereich der Land- und Forstwirtschaft. Danach wurde\nnur noch eine, n\u00e4mlich die in Mecklenburg-Vorpom-\nmern, geschlossen, die im Jahr 2002 gegr\u00fcndet wurde.\n\nIn der Umweltallianz Umwelt und Wirtschaft nimmt die\nZahl der teilnehmenden Unternehmen seit ihrem Be-\nstehen kontinuierlich zu. Wir haben in der Umwelt-\nallianz Wirtschaft mittlerweile 431 Teilnehmer. Im letzten\nJahr sind alleine 100 hinzugekommen. Wir gehen davon\naus, dass wir in diesem Jahr den 500. Teilnehmer wer-\nden aufnehmen k\u00f6nnen. Gemessen an der Zahl der teil-\nnehmenden Unternehmen sind wir nach Bayern und\nHessen, was die Umweltallianzen betrifft, die Dritten,\ndas hei\u00dft, wir haben die meisten Unternehmen auch im\nVerh\u00e4ltnis zu der tats\u00e4chlichen Zahl an Unternehmen.\nIch glaube aber, dass es in Bayern etwas mehr Unterneh-\nmen gibt als im Freistaat Sachsen.\n\nWir haben mittlerweile ein weites Spektrum der Teilneh-\nmer. Es geht von Handwerksbetrieben, die \u00fcber 50 %\nder Teilnehmer ausmachen, \u00fcber Branchen der Dienst-\nleistung, \u00fcber Krankenh\u00e4user, Wasser- und Energiever-\nsorger, \u00fcber Unternehmen der Ern\u00e4hrungswirtschaft, der\nchemischen Industrie bis hin zur Halbleiter- und Auto-\nmobilindustrie.\n\nIm Zuge der Fortschreibung im Jahr 2003 wurde durch\ndie Vertragspartner die Bilanz \u00fcber die ersten f\u00fcnf Jahre\nUmweltallianz gezogen und ein Rechenschaftsbericht\nvorgelegt. Kollege G\u00fcnther hat ja schon darauf hingewie-\nsen, dass man das im Internet nachlesen kann. Darin\nwurden im Einzelnen die Leistungen der s\u00e4chsischen\nIndustrie- und Handelskammern, der Handwerkskam-\nmern und der Vereinigung der s\u00e4chsischen Wirtschaft\nf\u00fcr den Zeitraum 1998 bis 2002 dargestellt. Beide Seiten,\nsowohl die Wirtschaft als auch die Staatsregierung,\nhaben ihre Verpflichtungen erf\u00fcllt. Das wird durch die\nGutachter bescheinigt. Als wichtigster Erfolgsfaktor wird\ndie Gespr\u00e4chsplattform zwischen der Wirtschaft und der\nUmweltverwaltung auf oberster Ebene angesprochen.\nDas ist in anderen L\u00e4ndern bei weitem nicht der Fall.\nDurch diese kooperative Herangehensweise konnten\nL\u00f6sungen sowohl f\u00fcr die Umwelt, aber auch f\u00fcr die\nWirtschaft und damit letztendlich eine Gewinnsituation\nf\u00fcr beide erzielt werden.\n\nDie Teilnehmeranzahl in der Umweltallianz Land- und\nForstwirtschaft, liebe Frau Altmann, nimmt ebenfalls seit\nder Unterzeichnung des Vertrages kontinuierlich zu.\nZum gegenw\u00e4rtigen Zeitpunkt z\u00e4hlt diese Umweltallianz\n384 Teilnehmer. Zum Vergleich: Die im Jahr 2002 ge-\ngr\u00fcndete Umweltallianz Landwirtschaft in Mecklenburg-\nVorpommern z\u00e4hlte in den letzten drei Jahren 20 Teil-\nnehmer, nicht mehr, also keinen Zugang von 20 oder\nvon 100, sondern nur insgesamt 20 Teilnehmer. Das\nscheint sich in Mecklenburg-Vorpommern nicht bew\u00e4hrt\nzu haben.\n\nGegenw\u00e4rtig wird durch die Vertragspartner die Bilanz\nf\u00fcr den Zeitraum 1999 bis 2004 erarbeitet. Die von der\n\nStaatsregierung und der s\u00e4chsischen Land- und Forst-\nwirtschaft insgesamt eingegangenen 43 Verpflichtungen\nwurden im Wesentlichen erf\u00fcllt. Die Fortsetzung der\nUmweltallianz Land- und Forstwirtschaft soll noch in\ndiesem Jahr unterzeichnet werden.\n\nDie S\u00e4chsische Staatsregierung und die s\u00e4chsische Wirt-\nschaft sowie die Land- und Forstwirtschaft entwickeln\ngemeinsam L\u00f6sungen, die Umwelt und Wirtschaft ent-\nlasten. Dabei ist Hauptziel, den Verwaltungsaufwand zu\nreduzieren. Frau Altmann, es bleibt aber gleichzeitig\nauch dabei, dass wir die Pflicht erf\u00fcllen m\u00fcssen, EU-\nRecht oder Bundesrecht zu ber\u00fccksichtigen bzw. zu res-\npektieren. Die S\u00e4chsische Staatsregierung honoriert das\nfreiwillige Engagement der Wirtschaft bzw. der Land-\nund Forstwirtschaft f\u00fcr die Umwelt nachdr\u00fccklich. Las-\nsen Sie mich das mit wenigen Punkten aufz\u00e4hlen.\n\nMit der Unterzeichnung der Umweltallianz Sachsen Um-\nwelt und Wirtschaft wurde ein Katalog verwaltungs-\nrechtlicher Erleichterungen zugunsten ehemals eingetra-\ngener Organisationen in Kraft gesetzt. Dieser Katalog\nwurde im April 2000 um 41 Ma\u00dfnahmen erweitert und\nist umfassender als die ehemalige Pflichtverordnung/Pri-\nvilegierungsverordnung des Bundes, die 2002, also zwei\nJahre sp\u00e4ter, in Kraft trat. Dieser Katalog enth\u00e4lt Erleich-\nterungen bei Berichts- und Dokumentationspflichten\nsowie bei Kontrollen, \u00dcberwachungen im Immissions-\nschutz, Wasser- und Abfallrecht. Dabei bleibt das mate-\nrielle Umweltrecht selbstverst\u00e4ndlich unangetastet. Die\nTeilnehmer k\u00f6nnen mit dem Logo der Umweltallianz f\u00fcr\nsich werben. Damit haben sie auch ein Marketinginstru-\nment in der Hand. Jeder Teilnehmer der Umweltallianz\nkann seit April den Dienst von umwelt.online.de kosten-\nlos in Anspruch nehmen. Damit erh\u00e4lt er Zugang zu\nallen Gesetzen und Verordnungen des Umweltrechts auf\neurop\u00e4ischer, Bundes- und Landesebene; \u00fcber \u00c4nderun-\ngen wird er aktuell \u00fcber Newsletter informiert. Damit er-\nh\u00e4lt er eine Privilegierung gegen\u00fcber Nichtteilnehmern.\nWeitere Anerkennung erfahren die Teilnehmer beispiels-\nweise durch die anteilige \u00dcbernahme an Tagungsgeb\u00fch-\nren f\u00fcr Veranstaltungen des SMUL bzw. auch der Um-\nweltallianz.\n\nDurch eine vielf\u00e4ltige \u00d6ffentlichkeitsarbeit der Staats-\nregierung werden die Umweltallianz und damit die frei-\nwilligen Leistungen der Teilnehmer bekannt gemacht.\nEin weiteres wichtiges Ziel der Umweltallianz besteht\ndarin, freiwillige Umweltleistungen anzuregen und die\nUnternehmen sowie die land- und forstwirtschaftlichen\nBetriebe dabei zu unterst\u00fctzen. F\u00fcr die Umsetzung die-\nser Ziele wurden folgende Pilotprojekte durch mein\nHaus initiiert: Landwirtschaft und \u00d6kologie in der Lom-\nmatzscher Pflege, Unterst\u00fctzung bei der Orientierung\nund Umweltberatung f\u00fcr kleinere und mittlere Unter-\nnehmen.\n\nDie Vorschl\u00e4ge f\u00fcr die weiteren Verwaltungserleichte-\nrungen im Rahmen der Umweltallianz Umwelt und\nWirtschaft betreffen zwei Themenbereiche. Zum Ersten\nsoll durch zwei Vorhaben die Einf\u00fchrung der elektroni-\nschen Antragstellung und Bearbeitung von Genehmi-\ngungsverfahren im Immissionsschutzrecht und Abfall-\nrecht der Verwaltungsaufwand sowohl bei den Unter-\nnehmen als auch in der Verwaltung reduziert werden.\nGleichzeitig werden dadurch die Verwaltungsverfahren\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 15. Juli 2005\n\n2001\n\nbeschleunigt. Diese schnellere Bearbeitung spart den Un-\nternehmen Zeit; denn Zeit ist bekanntlich ein wichtiges\nGut in der Wirtschaft, also damit auch Geld. Die Ergeb-\nnisse dieser beiden Vorhaben kommen der gesamten\ns\u00e4chsischen Wirtschaft zugute und st\u00e4rken den Wirt-\nschaftsstandort Sachsen.\nZum Zweiten wird durch die themenbezogene Arbeits-\ngruppe Verwaltungsvereinfachung an der Fortschreibung\ndes Kataloges verwaltungsrechtlicher Erleichterungen\nzugunsten von EMAS-registrierten Standorten gearbeitet.\nWir haben im \u00dcbrigen der s\u00e4chsischen Wirtschaft zuge-\nsagt, eine Reduzierung der Verwaltungsgeb\u00fchren f\u00fcr die\nEMAS-Betriebe f\u00fcr die Zertifizierung zu pr\u00fcfen. Mein\nKollege Staatsminister Jurk und ich haben unl\u00e4ngst in\nder letzten Beiratssitzung bekr\u00e4ftigt, dass wir eine solche\nRegelung, die es schon in zahlreichen anderen Bundes-\nl\u00e4ndern gibt, auch in Sachsen anstreben. Die Gespr\u00e4che\nmit dem Finanzministerium, dem S\u00e4chsischen St\u00e4dte-\nund Gemeindetag und Landkreistag sind in Gang ge-\nkommen. Ich hoffe, dass wir die Probleme, die derzeit\nnoch bestehen, aus dem Wege r\u00e4umen k\u00f6nnen.\nEin weiterer wichtiger Ansatz f\u00fcr die Wirtschaft sowie\ndie Land- und Forstwirtschaft w\u00e4re die Ber\u00fccksichtigung\nvon Umweltbelangen in einer EMAS-Zertifizierung bei\nder Vergabe von \u00f6ffentlichen Auftr\u00e4gen im Rahmen der\nrechtlichen Vorgaben. Hierf\u00fcr w\u00e4re eine sicherlich ressort-\n\u00fcbergreifende Zusammenarbeit sowie eine Einbeziehung\ndes S\u00e4chsischen St\u00e4dte- und Gemeindetages und des\nS\u00e4chsischen Landkreistages erforderlich. Frau Altmann,\nich will Sie nur noch darauf hinweisen, dass die Anzahl\nder EMAS-zertifizierten Unternehmen in Europa insge-\nsamt zur\u00fcckgeht. Das hat durchaus verschiedene Gr\u00fcnde.\nNicht allein in Sachsen ist die Zahl derjenigen, die sich\ndaran beteiligen, nicht ausreichend bzw. zur\u00fcckgehend.\nLassen Sie mich zusammenfassen: Die Umweltallianzen\nim Freistaat Sachsen stehen f\u00fcr mehr Umweltschutz und\nweniger B\u00fcrokratie durch partnerschaftliches Handeln.\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU, vereinzelt\nbei der SPD und der FDP)\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: M\u00f6chte jemand aus\nden Fraktionen noch einmal darauf reagieren? \u2013 Das ist\nnicht so. Dann kommen wir zum Schlusswort. Wer\nspricht f\u00fcr die Koalition? \u2013 Frau Dr. Deicke, bitte.\n\nDr. Liane Deicke, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident!\nMeine Damen und Herren! Die Umweltallianz Sachsen\nhat regen Zuspruch sowohl im Bereich Wirtschaft wie\nauch im Bereich Landwirtschaft. Damit zeigt sich, wie\nwichtig den Unternehmen der Umweltschutz ist, auch\nwenn die Oppositionsfraktionen dem kritisch gegen\u00fcber-\nstehen. Ich selbst habe ja auch einige kritische Punkte be-\nnannt. In der Tat sehe auch ich das Manko im Hinblick\nauf die Attraktivit\u00e4t der Umweltallianzen darin, dass\n\nzentrale Vorteile nur f\u00fcr ganz wenige Zielgruppen ge-\nw\u00e4hrt werden.\nAn Herrn Paul gerichtet m\u00f6chte ich sagen, der ja die\nUmweltallianzen f\u00fcr nicht unbedingt notwendig h\u00e4lt: Ich\nhalte sie f\u00fcr sehr notwendig, insbesondere deswegen,\nweil die Umweltallianzen eine Kommunikationsplattform\nsind. Sie dienen dazu, das partnerschaftliche Miteinander\nzu st\u00e4rken und insbesondere dadurch beiderseitig Ver-\ntrauen herzustellen. Dies bildet eine Grundlage daf\u00fcr,\ndass die Unternehmen hier auch b\u00fcrokratische und sons-\ntige Erleichterungen bekommen k\u00f6nnen; denn ohne Ver-\ntrauen wird das nicht m\u00f6glich sein.\n\nMeine Damen und Herren! Auch hier gilt \u2013 das m\u00f6chte\nich zusammenfassend noch einmal sagen; Philipp\nRosenthal hat es so ausgedr\u00fcckt \u2013: \u201eWer aufh\u00f6rt, besser\nzu werden, hat aufgeh\u00f6rt, gut zu sein.\u201c Das gilt auch f\u00fcr\ndie Umweltallianz.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n, das\nwar das Schlusswort.\n\nSomit k\u00f6nnen wir z\u00fcgig zur Abstimmung kommen. Ich\nstelle die Drucksache 4/2385 zur Abstimmung. Wer dem\nAntrag der SPD- und der CDU-Fraktion zustimmt, den\nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Die Ge-\ngenprobe! \u2013 Keine Gegenstimmen. Die Stimmenthaltun-\ngen! \u2013 Keine Enthaltungen. Somit ist der Antrag einstim-\nmig beschlossen.\n\nHerr Prof. Porsch m\u00f6chte sein Abstimmungsverhalten\nerkl\u00e4ren; bitte.\n\nProf. Dr. Peter Porsch, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! Ich habe mit meiner Fraktion die-\nsem Antrag zugestimmt \u2013 trotz aller kritischen An-\nn\u00e4herungen an den Antrag, was ja sicher notwendig ist,\nwenn man sich damit auseinander setzt \u2013, weil wir\ninsgesamt die Dinge f\u00fcr richtig, gut und nach vorn\nweisend halten.\nUns liegt wirklich daran, in diesem Zusammenhang da-\nrauf hinzuweisen, dass unser Abstimmungsverhalten\ndeutlich macht, dass die Dinge, die uns Frau Strempel\nheute Vormittag vorgeworfen hat \u2013 nur negativ den An-\ntr\u00e4gen der Koalition gegen\u00fcberzustehen und nur das\nNegative herauszustreichen \u2013, Sie einfach L\u00fcgen strafen.\nWir stimmen guten Antr\u00e4gen der Koalition zu; wir\nhaben keinen Beschluss, dass man aus Prinzip einem\nAntrag von Ihnen nicht zustimmen darf.\n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, PDS: Es gibt\nnur so wenige gute Antr\u00e4ge!)\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Das war eine Erkl\u00e4-\nrung zum Abstimmungsverhalten. Der Tagesordnungs-\npunkt ist somit abgeschlossen.\n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf den\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 15. Juli 2005\n\n2002\n\nTagesordnungspunkt 7\n\n\u2013 Reformbestrebungen der EU-Kommission zur Zuckermarktordnung\n\nDrucksache 4/0751, Antrag der Fraktion der NPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\n\u2013 Reform der Zuckermarktordnung\n\nDrucksache 4/2187, Antrag der Fraktionen der CDU und der SPD\n\nHierzu nehmen die Fraktionen Stellung und wir begin-\nnen mit der NPD; es folgen CDU, SPD, PDS, FDP,\nGR\u00dcNE und wie immer die Staatsregierung, wenn sie es\nm\u00f6chte. Herr Abg. Paul, Sie haben das Wort.\n\nMatthias Paul, NPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident!\nMeine Damen und Herren! Seit dem 22. Juni 2005 liegt\nnun der Reformvorschlag der EU-Kommission zur Zu-\nckermarktordnung vor; danach soll es drastische Preis-\nreduzierungen und eine Senkung der Produktionsquoten\ngeben. Einnahmenausf\u00e4lle werden nur unzureichend\nausgeglichen und das bisherige Interventionssystem soll\nabgeschafft werden. Der Mindestpreis f\u00fcr Zuckerr\u00fcben\nsoll bereits bis 2007 und 2008 um insgesamt 42,6 % sin-\nken. Unternehmer, die bei den ver\u00e4nderten Bedingungen\nunter die R\u00e4der kommen, sollen mit einer Pr\u00e4mie abge-\nspeist werden. \u2013 So viel zum Sachverhalt.\nIm Gegensatz zu dem etablierten Altparteienkartell und\nder Staatsregierung interessiert sich die NPD auch au\u00dfer-\nhalb von Wahlk\u00e4mpfen f\u00fcr die Probleme im Land \u2013\n\n(Rita Henke, CDU: Zum Zuckermarkt!)\n\n\u2013 Auch zum Zuckermarkt.\n\u2013 und hat deshalb bereits Anfang Februar dieses Jahres\neinen Antrag in den Gesch\u00e4ftsgang gegeben, der etwas\npolitische Klarheit f\u00fcr die Landwirte in diesem Land\nschaffen und gegebenenfalls Handlungsbedarfe aufzei-\ngen soll. Es handelt sich um den vorliegenden Antrag\nzur Reform der Europ\u00e4ischen Zuckermarktordnung, der\nmit einer Stellungnahme der Staatsregierung gew\u00fcrdigt\nwurde, die ihre Visitenkarte sein k\u00f6nnte. Daraus geht le-\ndiglich hervor, dass sie nichts wei\u00df oder es einfach nicht\nwissen will. Entweder liegen angeblich keine Erkennt-\nnisse vor bzw. wartet man ab, ehe man t\u00e4tig zu werden\ngedenkt \u2013 so kennt man bundesrepublikanische Politik.\nBesonders pikant wird es, wenn sich die regierungstra-\ngenden Parteien zu Wahlkampfzwecken gem\u00fc\u00dfigt sehen,\nebenfalls einen Antrag zum Thema einzureichen, um\npl\u00f6tzlich umfangreichere Erkenntnisse aufzuweisen, als\ndiese aus der Stellungnahme der Regierung selbst zu\nunserem Antrag hervorgehen.\nW\u00e4hrend die Koalitionsfraktionen inzwischen von der\nVernichtung zahlreicher Arbeitspl\u00e4tze ausgehen, konnte\nsich das Ministerium der NPD-Fraktion gegen\u00fcber keine\nVorstellung diesbez\u00fcglich machen. Ich kann nur fest-\nstellen: Entweder weist die Regierung eklatante Infor-\nmationsdefizite auf oder sie verweigert sich ihrer\nAuskunftspflicht oder sie l\u00fcgt schlichtweg. Umso berech-\ntigter ist heute das Anliegen der NPD-Fraktion.\nIch weise Sie darauf hin, dass nicht allein wir zw\u00f6lf Ab-\ngeordneten der NPD-Fraktion daran interessiert sind,\nsondern dar\u00fcber hinaus insgesamt 46 000 R\u00fcbenbauer,\n6 500 Arbeitnehmer und 20 000 Besch\u00e4ftigte in vor- und\n\nnachgelagerten Bereichen der Zuckerwirtschaft in\nDeutschland wissen wollen, ob sich irgendwo in bundes-\nrepublikanischen Landen noch jemand f\u00fcr sie interes-\nsiert.\n\nGerade in diesen Tagen ist es der goldrichtige Zeitpunkt,\nden Betroffenen zu sagen, ob man bereit ist, als Volks-\nvertreter ihrem Willen zu entsprechen und sie gegen die\ngloballiberalistisch erkrankten Pl\u00e4ne von WTO und EU\nzu verteidigen oder sie gewissenlos einem Freihandels-\nextremismus auszuliefern.\n\nDie regierenden Parteien in Deutschland und Sachsen\nsind Antworten schuldig: Weshalb sind sie bereit, unse-\nren heimischen Markt einem auf jegliches Mengen-\nmanagement verzichtenden zollfreien Import ohne Be-\nr\u00fccksichtigung jeglicher Umwelt- und Sozialstandards\nauszusetzen? Weshalb weigern sie sich, unsere heimi-\nschen Produzenten vor wettbewerbsverzerrenden Ma\u00df-\nnahmen zu sch\u00fctzen, indem eine Produktionsabgabe\nnicht auf die zollfreien Einfuhren erhoben wird? Wieso\nlassen sie es zu, dass \u00fcber die Beschneidung unserer\nZuckerexportrechte hinaus die Produktionsquoten unter\nden eigenen Verbrauch gesenkt werden und wir k\u00fcnftig\nkeinen Selbstversorgungsgrad mehr aufweisen? Weshalb\nverabschieden sie sich von der Haushaltskostenneutra-\nlit\u00e4t der bisherigen Marktordnung und setzen auf Aus-\ngleichszahlungen, die in ihrer H\u00f6he ohnehin nicht aus-\ngleichen? Wieso werfen sie die Interessen der kleineren\nEntwicklungsl\u00e4nder \u00fcber Bord und ignorieren die bis-\nherigen Abkommen mit den AKP-L\u00e4ndern? Weshalb be-\nf\u00f6rdern sie eine arbeiterfeindliche Lohndr\u00fcckerei, indem\nsie unsere heimischen Arbeitnehmer einer Konkurrenz\nmit L\u00e4ndern aussetzen, in denen der Stundenlohn gerade\neinmal ein Hundertstel der derzeitigen europ\u00e4ischen Ein-\nk\u00fcnfte ausmacht?\n\n(Zuruf des Abg. Alexander Krau\u00df, CDU)\n\nIhre gewohnte Art, der NPD zu antworten \u2013 nach dem\nMuster, es liegen keine Erkenntnisse vor oder eine s\u00e4ch-\nsische Zuckerindustrie gibt es schon l\u00e4ngst nicht mehr,\nalso kann sie auch nicht gef\u00e4hrdet sein \u2013, werte ich als\nAusdruck niedrigster Gesinnung. Ich behaupte vielmehr:\nAls Regierung ist es Ihre Pflicht, Erkenntnisse zu besit-\nzen \u2013 wozu geben Sie denn so viele Gutachten in Auf-\ntrag? \u2013, und Sie sollten sich sch\u00e4men, Ihr fr\u00fcheres poli-\ntisches Versagen auch noch als Entschuldigung f\u00fcr\nzuk\u00fcnftiges Versagen heranzuziehen.\n\nDer Landwirt als Energiewirt sollte der berufliche Quan-\ntensprung in die Zukunft sein \u2013 zumindest ist dies der-\nzeit allerorten zu lesen oder zu h\u00f6ren. Doch wenn dies\nernst gemeint ist, dann muss man gerade den Zucker-\nr\u00fcbenbauern in der verarbeitenden Zuckerindustrie eine\nbesondere Pr\u00e4ferenz und folglich F\u00f6rderung wie auch\npolitischen Schutz einr\u00e4umen. Insbesondere im Hinblick\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 15. Juli 2005\n\n2003\n\nauf die M\u00f6glichkeiten der Bio\u00e4thanolgewinnung und des\ndamit verbundenen Zukunftspotenzials sowie die in den\nZuckerfabriken zum Einsatz kommenden Kraftw\u00e4rme-\nkopplungsanlagen mit hohem energetischem Wirkungs-\ngrad und vielfacher Energieeinspeisung ins Netz wird\neines deutlich: Dieser Wirtschaftszweig bedarf keiner\nneoliberalen Deregulierung, sondern im Gegenteil, er be-\ndarf besonderer Sorgfalt und Pflege des Staates.\n\nUm darzustellen, dass dem unwiderlegbar so ist \u2013 dazu\ndient das in unserem Antrag zum Ausdruck gebrachte\nAuskunftsbegehren.\n\nDanke.\n\n(Beifall bei der NPD)\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: F\u00fcr die CDU-Frak-\ntion spricht Herr Abg. Schmidt \u2013 oder sprechen Sie sogar\nf\u00fcr die Koalition? \u2013 Gut; bitte.\n\nThomas Schmidt, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kollegin-\nnen und Kollegen! Ich kann mir sicherlich vorstellen,\ndass sich so kurz vor den Ferien nicht jeder noch f\u00fcr die\nProduktion und Verarbeitung von Zuckerr\u00fcben interes-\nsiert.\n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, PDS:\nWir machen Urlaub auf dem Bauernhof!)\n\nTrotzdem m\u00f6chte ich Sie von der Brisanz dieses Themas\n\u00fcberzeugen \u2013 ich sehe, ich habe dazu noch 80 Minuten\nRedezeit.\n\n(Heiterkeit \u2013 Prof. Dr. Peter Porsch, PDS:\nSie k\u00f6nnen von uns noch welche bekommen!)\n\nZum Thema. Die Europ\u00e4ische Kommission hat am\n22. Juni 2005 weit reichende Reformvorschl\u00e4ge zur ge-\nmeinsamen Marktorganisation f\u00fcr Zucker vorgelegt. Es\nwird bezweckt, die Wettbewerbsf\u00e4higkeit und die Markt-\norientierung des Zuckersektors in der Europ\u00e4ischen\nUnion zu erh\u00f6hen, seine Zukunftsperspektiven zu si-\nchern und die Verhandlungsposition der EU bei der der-\nzeitigen Runde der Welthandelsgespr\u00e4che zu st\u00e4rken.\n\nIm Rahmen der reformorientierten Marktorganisation\nwird den Entwicklungsl\u00e4ndern weiterhin ein Pr\u00e4ferenz-\nzugang zum europ\u00e4ischen Zuckermarkt zu einem attrak-\ntiven Preis deutlich oberhalb des Weltmarktniveaus ge-\ngeben. Die L\u00e4nder Afrikas, der Karibik und des Pazifiks\nmit traditionellen Zuckerexporten werden dabei Unter-\nst\u00fctzung erfahren.\n\nDie Reformvorschl\u00e4ge der Kommission sehen unter an-\nderem eine Senkung des Preises f\u00fcr Wei\u00dfzucker um\nzirka 40 % in zwei Stufen vor. Dabei erhalten die Land-\nwirte f\u00fcr 60 % der Preissenkung einen Ausgleich in\nForm einer produktionsentkoppelten Zahlung, die an die\nEinhaltung von hohen Standards f\u00fcr Umweltschutz und\nBodenbewirtschaftung gebunden ist und in die einheit-\nliche Betriebspr\u00e4mie einbezogen wird.\n\nFerner soll eine freiwillige Umstrukturierungsregelung\nmit einer Laufzeit von vier Jahren den wettbewerbs-\nschw\u00e4cheren Erzeugern beim Ausscheiden aus dem Zu-\nckersektor helfen, w\u00e4hrend der bisherige Interventions-\nmechanismus abgeschafft wird. Die Kommission hofft\nnun, dass \u00fcber die Reformvorschl\u00e4ge f\u00fcr die Zucker-\n\nmarktordnung auf der Ratstagung der Landwirtschafts-\nminister im November dieses Jahres eine politische Eini-\ngung erzielt wird.\n\nSo weit die Theorie.\n\nV\u00f6llig ungen\u00fcgend werden bei der Reform der Zucker-\nmarktordnung die Interessen des l\u00e4ndlichen Raumes be-\nr\u00fccksichtigt. Von der Zuckerproduktion in Deutschland\nh\u00e4ngen zirka 50 000 Landwirtschaftsbetriebe und\n10 000 Arbeitspl\u00e4tze in den Zuckerfabriken sowie in vor-\nund nachgelagerten Bereichen ab.\n\nIn Sachsen gibt es zwar keine Zuckerfabriken, traditio-\nnell aber einen Zuckerr\u00fcbenanbau in weiten Teilen unse-\nres Freistaates. Die Landwirte und die landwirtschaft-\nlichen Dienstleistungsbetriebe haben Millionen in mo-\ndernste Technik investiert. Wir produzieren nach den\nweltweit h\u00f6chsten Qualit\u00e4tsstandards. All diese Inves-\ntitionen und Arbeitspl\u00e4tze werden infrage gestellt.\n\nIch m\u00f6chte jedoch ganz klar sagen: Bei dieser Frage geht\nes nicht nur direkt um die Zuckerproduzenten; denn\ndiese m\u00fcssen unter dem entstehenden Druck die Bela-\nstungen weitergeben. \u00dcber die Einnahmenseite ist das\nnicht m\u00f6glich. Also wird es \u00fcber die Ausgabenseite\ngeschehen. Das hei\u00dft, Investitionen oder notwendige In-\nstandhaltungen werden zur\u00fcckgestellt. Die geplante\nHalle wird eben nicht gebaut, der Baubetrieb vor Ort er-\nh\u00e4lt den Auftrag nicht, der geplante Technikkauf wird\nzur\u00fcckgestellt, der Hof wird nicht neu gepflastert, die\nDachrinne nicht repariert. Gerade in den strukturschwa-\nchen Gebieten fehlen Auftr\u00e4ge. Ich m\u00f6chte es ganz klar\nsagen: Wir, die Fraktionen von CDU und SPD, setzen\nuns f\u00fcr den Erhalt der Arbeitspl\u00e4tze gerade in den struk-\nturschwachen Gebieten ein.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nUnverst\u00e4ndlich ist auch, dass die von den Entwicklungs-\nl\u00e4ndern selbst vorgeschlagene Steuerung der Importe\nnicht aufgegriffen wurde. Das ist entwicklungspolitisch\nein Fehler und l\u00e4uft den Bem\u00fchungen, eine nachhaltige\nZuckerwirtschaft in Europa zu halten, v\u00f6llig entgegen.\n\nDeshalb ist es unumg\u00e4nglich, dass nach den GAP-Refor-\nmen von 2003 und 2004, die bereits zu erheblichen Ein-\nnahmeeinbu\u00dfen gef\u00fchrt haben, von der Bundesregierung\nein zus\u00e4tzlicher Ausgleich der Verluste durch die Zu-\nckermarktreform erfolgt, der der Wettbewerbsf\u00e4higkeit\nder Zuckerindustrie angemessen Rechnung tr\u00e4gt und f\u00fcr\nein nachhaltiges Marktgleichgewicht entsprechend den\nvon der EU eingegangenen internationalen Verpflichtun-\ngen sorgt.\n\nDeshalb sieht unser Antrag vor, dass den betroffenen\nLandwirten ein finanzieller Ausgleich f\u00fcr die Verluste\ndurch die Reform gezahlt wird. Dadurch soll die Wirt-\nschaftlichkeit der Zucker produzierenden Landwirt-\nschaftsbetriebe erhalten und der Standort l\u00e4ndlicher\nRaum auch au\u00dferhalb der Landwirtschaft gesichert wer-\nden.\n\nNun zu den Antr\u00e4gen der NPD! Der urspr\u00fcngliche An-\ntrag der NPD \u2013 das ist schon gesagt worden \u2013 n\u00fctzt bei\nder L\u00f6sung der angesprochenen Probleme sicher nicht\nsehr viel. Sie stellen an die Staatsregierung ein paar\nFragen. Herr Paul, Sie als Vorsitzender des Ausschusses\nf\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft sollten, auch ohne die\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 15. Juli 2005\n\n2004\n\nStaatsregierung gefragt zu haben, wissen, dass es in\nSachsen keine Zuckerfabriken gibt.\n\n(Matthias Paul, NPD: Warum\ngibt es die nicht mehr?)\n\n\u2013 Das hat jetzt aber nichts mit der Zuckermarktreform\nzu tun.\nAuch die \u00c4nderungsantr\u00e4ge der NPD sind, wie so oft,\nrein populistisch und realit\u00e4tsfern.\n\n(Beifall der Abg. Dr. Cornelia Ernst, PDS)\n\nIch bin jedoch \u00fcberzeugt, dass diese \u00c4nderungsantr\u00e4ge\nnur in dem Wissen gestellt werden, dass sie sowohl aus\nfachlicher als auch aus rechtlicher Sicht nicht umsetzbar\nsind und damit einfach abgelehnt werden m\u00fcssen. So\nviel zu Ihrer konstruktiven Mitarbeit im Parlament!\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, ich bitte Sie: Stimmen\nSie f\u00fcr die Erhaltung von Arbeitspl\u00e4tzen im l\u00e4ndlichen\nRaum und damit f\u00fcr unseren Antrag!\nDanke.\n\n(Beifall bei der CDU und der SPD)\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 Er\nhat seine Zeit nicht ausgenutzt; wir danken ihm.\nF\u00fcr die PDS-Fraktion spricht Frau Altmann.\n\nElke Altmann, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Auf dem Weltern\u00e4hrungsgipfel in Rom im Jahre\n1996 ist das Recht einer jeden Nation verk\u00fcndet worden,\ndie eigenen M\u00f6glichkeiten zur Nahrungsg\u00fctererzeugung\nzu entwickeln. Zu diesem Recht bekennt sich die PDS-\nFraktion eindeutig.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nVon diesem Recht leiten wir auch unsere \u00dcberlegungen\nzur anstehenden Reform der europ\u00e4ischen Zuckermarkt-\nordnung ab. Wir halten es darum f\u00fcr eine Pflicht der\neurop\u00e4ischen Agrarpolitik, alles zu unterlassen, was die-\nses Recht f\u00fcr die Menschen, insbesondere f\u00fcr diejenigen\nin den \u00e4rmsten L\u00e4ndern der Welt, einschr\u00e4nkt. Das\nschlie\u00dft f\u00fcr uns aber auch die Pflicht der reichen L\u00e4nder\nein, sich mehr als bisher an tats\u00e4chlich wirkungsvoller\nEntwicklungshilfe zu beteiligen, die es den \u00e4rmsten L\u00e4n-\ndern \u00fcberhaupt erst erm\u00f6glicht, das Recht auf Eigenver-\nsorgung mit Nahrungsmitteln durchzusetzen.\nIn diesem Kontext sehen wir die Reform der gemeinsa-\nmen europ\u00e4ischen Agrarpolitik und den Vorschlag zur\nReform der Zuckermarktordnung \u00e4u\u00dferst kritisch. Beides\nwird zur weiteren Beschleunigung des Strukturwandels\nund zur verst\u00e4rkten Aufgabe der Landwirtschaft in Ge-\nbieten mit ung\u00fcnstigeren nat\u00fcrlichen Bedingungen sowie\nzum Ausbluten l\u00e4ndlicher R\u00e4ume f\u00fchren. Eine wirkliche\nAlternative w\u00e4re eine Reform, die das Recht auf regio-\nnale Produktion f\u00fcr die Versorgung der eigenen Bev\u00f6lke-\nrung in Europa und in allen Teilen der Welt sicherstellt\nund den Ruin lokaler Produkte verhindert.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nDabei geht es uns nicht um prim\u00e4re Autarkie, sondern\num das Primat der Regionalisierung. Exporte der EU\n\nsollten sich auf veredelte Agrarerzeugnisse beschr\u00e4nken\nund Importe einem qualifizierten, das hei\u00dft differenzier-\nten Au\u00dfenschutz unterliegen. Ohne diese Voraussetzung\nist es in der EU dauerhaft nicht m\u00f6glich, fl\u00e4chendek-\nkende und multifunktionale Landwirtschaft zu verwirk-\nlichen.\n\nAusgehend von dieser grunds\u00e4tzlichen Position vertreten\nwir in der aktuellen Diskussion um die Reform der EU-\nZuckermarktordnung folgenden Standpunkt: F\u00fcr uns ist\nes untragbar, dass die EU, obwohl die Zuckererzeugung\naus Zuckerr\u00fcben deutlich teurer ist als die Erzeugung\naus Zuckerrohr, st\u00e4ndig \u00dcbersch\u00fcsse produziert und\ndiese auf dem Weltmarkt zu massiv gest\u00fctzten Preisen\nabsetzt. Das ist f\u00fcr die Produzenten in Entwicklungsl\u00e4n-\ndern zerst\u00f6rerisch und wird vom europ\u00e4ischen Steuer-\nzahler teuer bezahlt. Deshalb ist eine Reform, mit der\nk\u00fcnftig strukturelle \u00dcbersch\u00fcsse verhindert, aber zu-\ngleich Arbeitspl\u00e4tze in der europ\u00e4ischen Landwirtschaft\nund Zuckerindustrie gesichert werden, dringend not-\nwendig.\n\nEntgegen der EU-Kommission stellt die PDS in den Mit-\ntelpunkt der Reform nicht den Abbau der Erzeugerpreis-\nst\u00fctzung f\u00fcr die Zuckerr\u00fcben, sondern eine Mengenre-\ngulierung, mit der ein hoher Eigenversorgungsgrad mit\nZucker gesichert und zugleich ein schrittweise breiterer\nZugang der Zuckerexportl\u00e4nder auf den EU-Markt er-\nm\u00f6glicht wird. Das setzt vor allem ein schnelles Auslau-\nfen der direkten und indirekten Exportsubventionen, den\nAusbau der Produktion von Bioethanol aus Zucker und\ndie Unterst\u00fctzung weiterer alternativer Verwertungs-\nm\u00f6glichkeiten f\u00fcr Zuckerr\u00fcben, aber auch den Anbau\nalternativer Kulturen voraus. Nur so lassen sich die\n\u00dcbersch\u00fcsse der EU reduzieren, ohne massiv Arbeits-\npl\u00e4tze zu gef\u00e4hrden.\n\nAuch aufgrund der allgemein unterdurchschnittlichen\nEinkommenssituation, die es in der Landwirtschaft auch\nhier in Sachsen immer noch gibt, ist nicht nur die beab-\nsichtigte H\u00f6he der Preissenkung f\u00fcr uns inakzeptabel,\nsondern auch, dass durch die vorgesehene Zuckerbeihilfe\nlediglich 60 % der Preisk\u00fcrzung ausgeglichen werden\nsollen. Um Anpassungsprobleme zu minimieren, muss\nunbedingt ein h\u00f6herer Ausgleich, der dann aber \u2013 ab-\nh\u00e4ngig von der tats\u00e4chlichen Einkommensentwicklung \u2013\ndegressiv gestaltet wird, m\u00f6glich sein.\n\nGegen den Vorschlag der Kommission spricht auch, dass\ninsbesondere die massive Preissenkung und die staaten-\n\u00fcbergreifende Handelbarkeit der Quoten dazu f\u00fchren\nw\u00fcrden, dass die Zuckerr\u00fcbenproduktion nur noch auf\nden allerbesten Standorten und durch intensiven Einsatz\nvon Agrochemie konkurrenzf\u00e4hig w\u00e4re. Ein R\u00fcckzug der\nZuckerr\u00fcbe w\u00fcrde zu einer weiteren Verarmung der\nFruchtfolgen f\u00fchren. Denn nur Getreide und Raps anzu-\nbauen ist einfach keine Fruchtfolge mehr. Das ist weder\n\u00f6kologisch, noch entspricht es dem Grundsatz der Er-\nhaltung der Bodenfruchtbarkeit. Die Beibehaltung von\nh\u00f6heren EU-Referenzpreisen liegt dabei aber keineswegs\nnur im Interesse der europ\u00e4ischen Bauern, sondern auch\nder Entwicklungsl\u00e4nder.\n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, PDS: Sehr richtig!)\n\nJede EU-Preissenkung w\u00fcrde die Exporterl\u00f6se der \u00e4rms-\nten Entwicklungsl\u00e4nder schm\u00e4lern. Wir als PDS unter-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 15. Juli 2005\n\n2005\n\nst\u00fctzen deshalb die Forderung von 49 Entwicklungsl\u00e4n-\ndern nach Einf\u00fchrung von Importquoten.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nDabei muss unbedingt eine Regelung gefunden werden,\ndie dem Nord-S\u00fcd-Konflikt und zugleich aber auch dem\nzunehmenden S\u00fcd-S\u00fcd-Konflikt Rechnung tr\u00e4gt.\n\n(Zuruf von der CDU: S\u00fcd-S\u00fcd-Konflikt!)\n\n\u2013 Davon haben Sie vielleicht noch nichts geh\u00f6rt. Das ist\nder Konflikt zwischen den Entwicklungsl\u00e4ndern.\nEs darf keinesfalls zu einer Monopolisierung des Zucker-\nmarktes durch nur wenige Zuckerrohr anbauende L\u00e4n-\nder kommen. Diese liegen in der Regel ausschlie\u00dflich im\nS\u00fcden. Dies ginge nicht nur zulasten der EU, sondern\nauch zulasten vieler Entwicklungsl\u00e4nder.\nDie seit Jahren forcierte Ausdehnung des Zuckerrohran-\nbaus ist mit der Verdr\u00e4ngung anderer Nahrungsmittel-\nproduktionen bis hin zur Abholzung von Regenwald\nund negativen Klimaauswirkungen verbunden.\nGleichzeitig halten wir verbindliche Sozial- und Umwelt-\nstandards in der Zuckerproduktion f\u00fcr unbedingt not-\nwendig. Zur Erreichung dieser Standards brauchen die\n\u00e4rmsten der L\u00e4nder der Welt garantiert zugesicherte spe-\nzifische Hilfen. Das w\u00e4re f\u00fcr uns zum Beispiel wirkungs-\nvolle Entwicklungshilfe, wie ich sie am Anfang ange-\nmahnt habe.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nZum Schluss noch ganz wenige Zahlen dazu, um welche\nDimensionen es sich hier in Sachsen \u00fcberhaupt handelt.\nIn Deutschland werden auf insgesamt 440 000 Hektar\nZuckerr\u00fcben angebaut. Das entspricht 4 % der gesamten\nlandwirtschaftlichen Nutzfl\u00e4che. In Sachsen werden auf\n17 000 Hektar Zuckerr\u00fcben angebaut. Das sind 3 % der\nFl\u00e4chen, auf denen in Deutschland insgesamt Zuckerr\u00fc-\nben angebaut werden. Diese Fl\u00e4chen entsprechen gerade\neinmal 2 % der s\u00e4chsischen landwirtschaftlichen Nutz-\nfl\u00e4che.\n\n(Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU: Es ist wichtig,\ndas zu wissen!)\n\nDas ist ungef\u00e4hr das Gleiche wie vor einem Monat im\nPlenum zu den BVVG-Fl\u00e4chen: Hier wird in Sachsen\n\u00fcber ein Problem geredet, das L\u00e4nder wie Sachsen-An-\nhalt oder Mecklenburg-Vorpommern in wesentlich gr\u00f6-\n\u00dferem Umfang betrifft.\nDie Koalitionsfraktionen haben es zumindest schon ge-\nmerkt: Eine Zuckerindustrie gibt es in Sachsen leider\nlange schon nicht mehr, obwohl die PDS-Fraktion im\nJahr 2003 versucht hat, noch mit einem Dringlichen An-\ntrag die letzte s\u00e4chsische Zuckerfabrik zu retten,\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nwas uns nicht gelungen ist. Nichtsdestoweniger konnten\nSie meinem Redebeitrag entnehmen, dass wir uns durch-\naus f\u00fcr die s\u00e4chsischen Landwirte einsetzen, die Zucker-\nr\u00fcben anbauen. Das darf aber aus unserer Sicht auf kei-\nnen Fall zulasten der Entwicklungsl\u00e4nder dieser Welt\ngehen.\n\nIch bedanke mich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 Herr\nG\u00fcnther f\u00fcr die FDP-Fraktion.\n\nTino G\u00fcnther, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr\ngeehrte Damen und Herren! Ich mache mich jetzt unbe-\nliebt. Bei der Reform der Zuckermarktordnung geht es\nja, wie wir alle wissen, nicht darum, ob es eine Reform\ngeben muss, sondern nur eindeutig darum, wie die Re-\nform stattfinden wird.\nEs wird Sie nicht verwundern, dass mein politisches Ver-\nst\u00e4ndnis ein sehr liberales Verst\u00e4ndnis ist. Liberales und\nmarktwirtschaftliches Denken und Quoten passen ein-\nfach nicht zusammen. Rein sachlich betrachtet ist dieses\nQuotensystem ein Kennzeichen planwirtschaftlicher Mo-\ndelle. Planwirtschaftliche Modelle und Marktwirtschaft\ngehen nicht zueinander. Da ist es ganz klar, Planwirt-\nschaft hat ja nicht unbedingt zu jedem Erfolg gef\u00fchrt.\nDeshalb ist es nur verst\u00e4ndlich und fair, wenn wir jetzt\nunseren s\u00e4chsischen Landwirten sagen und sie darauf\neinstellen, dass nat\u00fcrlich langfristig, aber realistisch die\nZuckerquote auslaufen wird und muss, denn nur so k\u00f6n-\nnen sich unsere s\u00e4chsischen Landwirte auf die ver\u00e4nder-\nten Bedingungen, die sie vorfinden werden, einstellen\nund entsprechende Schritte einleiten. Unseren Landwir-\nten irgendetwas vorzumachen, dass sie weiterhin mit der\nBezuschussung im herk\u00f6mmlichen Ausma\u00df aus der EU\nrechnen k\u00f6nnen, ist einfach realit\u00e4tsfern.\n\nWir begr\u00fc\u00dfen ein St\u00fcck weit den Antrag der CDU und\nSPD dahin gehend, dass sie sich langsam in die realis-\ntische Richtung wenden, wenn sie von einer Grundquote\nreden. Wenn wir dann langfristig schrittweise darauf\nhinarbeiten, die Grundquote zu senken, sind wir auf\ndem richtigen Weg, denn wir k\u00f6nnen nicht in Europa\nmit Milliarden von Euro die Produktion von Zucker und\ndessen Ausfuhr st\u00fctzen und dann daraufhin die Anbie-\nter, die in der Dritten Welt viel preiswerter Zuckerrohr\nanbauen, vom Markt wegdr\u00e4ngen, aber durch Entwick-\nlungshilfe den L\u00e4ndern helfen, denen wir zuvor keine\nChance gegeben haben, auf dem europ\u00e4ischen Markt\nihren Zucker zu verkaufen.\n\n(Beifall bei der FDP)\n\nDie Abstufung der Quote erfordert selbstverst\u00e4ndlich\nVertrauensschutz und Anpassungszeit im Interesse der\ns\u00e4chsischen Landwirte. Deshalb hat sich auch die FDP\nauf Bundesebene f\u00fcr die Beibehaltung der bisherigen\nMarktordnung bis 2006 ausgesprochen.\n\nZu begr\u00fc\u00dfen ist au\u00dferdem die Schaffung eines Umstruk-\nturierungsfonds.\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Gestatten Sie eine\nZwischenfrage?\n\nTino G\u00fcnther, FDP: Ja, gern.\n\nElke Altmann, PDS: Kann es sein, dass Ihnen gerade ein\nFehler unterlaufen ist, indem Sie gesagt haben, Quoten\ntragen dazu bei, dass \u00dcberproduktion entsteht? Gerade\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 15. Juli 2005\n\n2006\n\ndurch Quoten und Senkung der Quoten, f\u00fcr die Sie ja\nsehr wohl sind, kann \u00dcberproduktion begrenzt werden.\n\nTino G\u00fcnther, FDP: Nein, wir haben Quoten und eine\n\u00dcberproduktion.\n\nElke Altmann, PDS: Deswegen sollen die Quoten ge-\nsenkt werden. Wenn eine Produktion v\u00f6llig frei gelassen\nwird, wird die \u00dcberproduktion nicht eingeschr\u00e4nkt wer-\nden.\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Das war keine Frage\nmehr, Frau Altmann. Jetzt kommt aber noch eine Frage.\n\nTorsten Herbst, FDP: Herr Abgeordneter, ich will eine\nBr\u00fccke bauen, damit auch die PDS das verstehen kann:\nK\u00f6nnen Sie vielleicht noch einmal erkl\u00e4ren, wie das mit\nNachfrage und Angebot zusammenh\u00e4ngt und was pas-\nsiert, wenn die Nachfrage wegf\u00e4llt?\n\nTino G\u00fcnther, FDP: Wenn wir also etwas herstellen,\negal was, und die Sachen werden nicht mehr gebraucht,\ndann kauft sie niemand mehr. Wenn ich aber eine Quote\nhabe und diese noch finanziert bekomme, dann habe ich\nZucker, wof\u00fcr ich Geld bezahlt habe. Ich muss wieder\nGeld ausgeben, um den \u00fcberplanm\u00e4\u00dfigen Zucker, den\nniemand braucht, ins Ausland zu transportieren. Das ist\ndas Schlimme an dieser Quote.\n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, PDS:\nAlso die Quote senken! Das steht bei Marx.)\n\n\u2013 Ach, lassen Sie Marx!\n\nZu begr\u00fc\u00dfen ist die Schaffung eines Umstrukturierungs-\nfonds, der ein geeignetes Mittel ist, den Strukturwandel\nzu erleichtern. Ein finanzieller Ausgleich wurde im vor-\ngelegten Gesetzentwurf der EU meines Erachtens bereits\nangemessen ber\u00fccksichtigt. Punkt 1 des CDU-/SPD-An-\ntrages hat sich daher gl\u00fccklicherweise erledigt.\n\nWie man der Stellungnahme der Staatsregierung zum\nNPD-Antrag entnehmen kann, ist der Staatsregierung\nnicht bekannt, dass es zu Arbeitsplatzverlusten aufgrund\nder Zuckermarktordnung kommt. Ich kann Ihnen auch\nsagen, weshalb nicht: weil der rational handelnde s\u00e4ch-\nsische Landwirt sich n\u00e4mlich bereits darauf eingestellt\nhat. Er hat auch verstanden, dass sich das System des\nZuckermarktes etwas \u00e4ndern muss. Der s\u00e4chsische Land-\nwirt stellt sich darauf ein und die Zuckerr\u00fcben produzie-\nrenden Bauern pr\u00fcfen bereits jetzt, inwieweit sie diese\nf\u00fcr die Umwandlung regenerativer Energien mittels Bio-\nmasse nutzen k\u00f6nnen. Wenn wir die Augen nicht vor\nder Realit\u00e4t verschlie\u00dfen, k\u00f6nnen wir zu L\u00f6sungen kom-\nmen, die Chancen zum Zuckerr\u00fcbenanbau in Deutsch-\nland haben, die sich durch den Handel mit frei werden-\nden Produktionsmengen vielleicht in anderen L\u00e4ndern\ner\u00f6ffnen k\u00f6nnten.\n\nLassen Sie uns gemeinsam nach L\u00f6sungen suchen und\nhalten Sie bitte nicht am Status quo fest!\n\nNun zur NPD: Wenn Sie also wie hier dargelegt und\nauch in Ihren Programmen davon k\u00fcnden und reden,\ndass Sie den Absatz nur in der Region haben wollen,\nalso sehr regional eingeschr\u00e4nkt, und schreiben: \u201eVorder-\ngr\u00fcndig muss der Absatz von in der Region erstellten\n\nLebensmitteln stehen\u201c, ist das nur mit einer Beschr\u00e4n-\nkung der Einfuhr aus anderen Wirtschaftsr\u00e4umen zu er-\nreichen, also durch Eingrenzen. Die logische Konsequenz\nist: Wenn nichts hereinkommen soll, darf aber auch\nnichts hinausgehen; denn hier gilt das Prinzip: Wer das\neine will, muss das andere m\u00f6gen.\nWir werden diese Antr\u00e4ge ablehnen.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der FDP)\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: F\u00fcr die GR\u00dcNEN\nspricht Herr Kollege Weichert. Bitte sch\u00f6n.\n\nMichael Weichert, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Meine Da-\nmen und Herren! Inzwischen liegen die Reformvorschl\u00e4-\nge der EU-Kommission zur europ\u00e4ischen Zuckermarkt-\nordnung vor. Insofern gehe ich davon aus, dass der\nAntrag der Koalition sich eigentlich erledigt hat; denn\nder Vorschlag der Kommission sieht neben den Preissen-\nkungen auch Ausgleichszahlungen f\u00fcr Zuckererzeuger,\nHerauskauf von Zuckerquoten sowie Umstrukturierungs-\nhilfen f\u00fcr die Zuckerwirtschaft vor.\nMeine Damen und Herren! Die gegenw\u00e4rtige Zucker-\nmarktordnung besteht seit 1968. Sie ist durch ein System\nvon garantierten Preisen, festgelegten Produktionsquoten\nund hohen Importz\u00f6llen gekennzeichnet, um den euro-\np\u00e4ischen Binnenmarkt vor Importen abzuschotten. \u00dcber-\nsch\u00fcsse werden mit Hilfe von Exportsubventionen auf\ndem Weltmarkt verkauft, gleichzeitig werden einer klei-\nnen Gruppe von Entwicklungsl\u00e4ndern quotierte Import-\npr\u00e4ferenzen gew\u00e4hrt. Dies geschieht haupts\u00e4chlich im\nRahmen des Zuckerprotokolls mit den so genannten\nAKP-Staaten, also Afrika-, Karibik- und Pazifikstaaten.\nDie Kosten der Zuckermarktordnung f\u00fcr europ\u00e4ische\nVerbraucher und Steuerzahler sch\u00e4tzt der Europ\u00e4ische\nRechnungshof auf zirka 6,5 Milliarden Euro pro Jahr. Ich\nwiederhole: 6,5 Milliarden Euro nur f\u00fcr die Zucker-\nmarktordnung. Daher ergibt sich aus unserer Sicht ein\nerheblicher Reformbedarf.\nMeine Damen und Herren! Europa muss seine Zucker-\npolitik im Sinne einer wettbewerbsf\u00e4higen Zuckerpro-\nduktion, einer nachhaltigen Wirtschaft und eines gerech-\nten internationalen Handels grundlegend umstellen. Nur\nso kann die Glaubw\u00fcrdigkeit des multilateralen Handels-\nsystems gest\u00e4rkt und die WTO-Entwicklungsrunde vor-\nangebracht werden. Wichtigste Bestandteile einer solchen\nReform sind die kurzfristige Abschaffung aller direkten\nund indirekten Subventionen. Gleichzeitig gilt es, den\n\u00e4rmsten L\u00e4ndern ab 2009 uneingeschr\u00e4nkten Marktzu-\ngang zu gew\u00e4hren und die AKP-L\u00e4nder im Rahmen der\nEntwicklungszusammenarbeit beim Umbau ihrer Zucker-\nwirtschaft zu unterst\u00fctzen.\nMeine Damen und Herren! Die Folgen der bestehenden\nZuckermarktordnung sind f\u00fcr die \u00e4rmsten L\u00e4nder ver-\nheerend. Die k\u00fcnstlich hoch gehaltenen Zuckerpreise\nzerst\u00f6ren die bescheidenen landwirtschaftlichen Struktu-\nren in der Dritten Welt. Drei der \u00e4rmsten L\u00e4nder dieser\nErde, Mosambik, Malawi und \u00c4thiopien, verloren durch\ndie Zuckermarktordnung im letzten Jahr seit 2001\n238 Millionen Dollar. Es ist doch absurd, dass die euro-\np\u00e4ischen Steuerzahler in die eine Tasche greifen, um den\nZuckerpreis hierzulande auf die dreifache H\u00f6he des\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 15. Juli 2005\n\n2007\n\nWeltmarktpreises zu subventionieren, diesen Zucker zu\nDumpingpreisen auf die internationalen M\u00e4rkte zu brin-\ngen, und dann in die andere Tasche, um Entwicklungs-\nhilfe zu zahlen.\n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der FDP)\n\nAuch der s\u00e4chsische Steuerzahler zahlt dreifach: die\nAgrarsubvention, den erh\u00f6hten Zuckerpreis und den An-\nteil an der Entwicklungshilfe.\n\nMeine Damen und Herren, wenn wir jetzt alles beim\nAlten belassen w\u00fcrden, organisieren wir uns nach dem\nlegend\u00e4ren Butterberg den Zuckerberg. Mehr als eine\nhalbe Million Tonnen Zucker liegen jetzt schon auf\nHalde. Allein an Lagerkosten hat der europ\u00e4ische Steuer-\nzahler daf\u00fcr 300 Millionen Euro im Jahr zu zahlen.\n\nMir ist schon bewusst, meine Damen und Herren, dass\ndie Einschnitte der Reform auch f\u00fcr die s\u00e4chsischen\nLandwirte hart sind. Mit den jetzt auf dem Tisch liegen-\nden \u00dcbergangsregelungen und den Ausgleichszahlungen\nhaben die Landwirte Gelegenheit, sich auf den ge\u00e4nder-\nten Markt einzustellen. Sie k\u00f6nnen nicht immer davon\nreden, Subventionen abbauen zu wollen und dann, wenn\nder Subventionsabbau vorgeschlagen wird, kneifen und\nversuchen, die Klientel zu bedienen, der das nat\u00fcrlich\nnicht gef\u00e4llt. Das ist v\u00f6llig klar.\n\nDie beiden Antr\u00e4ge verhindern Reformen und werden\ndeshalb von uns abgelehnt.\n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der FDP)\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Das war die erste\nRunde der Fraktionen. Will etwa noch jemand sprechen?\n\n(Vereinzelt Heiterkeit bei den Fraktionen)\n\nDann bitte ich die Staatsregierung.\n\nStanislaw Tillich, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Land-\nwirtschaft: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren\nAbgeordneten! Ich m\u00f6chte nur noch ein paar S\u00e4tze\nsagen.\nDie WTO hat die Europ\u00e4ische Union in Sachen Zucker\nverklagt. Die Kommissarin hat Reformvorschl\u00e4ge vor-\ngelegt. Die S\u00e4chsische Staatsregierung und auch alle\nanderen Landesregierungen k\u00e4mpfen daf\u00fcr, dass die\nZuckerr\u00fcbenbauern in Deutschland eine Chance haben,\nsich auf diese neuen Bedingungen einzustellen. Des-\nwegen mussten die Reformvorschl\u00e4ge noch angepasst\nwerden. Wir k\u00e4mpfen darum, dass die Ausgleichszah-\nlungen mittelfristig bis 2013 mindestens 60 % der bisheri-\ngen Einkommen umfassen, um den Unternehmern und\nihren Familien eine Anpassung an neue Produkte zu er-\nm\u00f6glichen.\n\nDar\u00fcber hinaus lassen Sie mich sagen, dass die PDS-\nFraktion es wom\u00f6glich nie schaffen wird, Herr Porsch,\nFrau Altmann, in diesem Hohen Haus eine Zuckerfabrik\nin Sachsen mit einem Antrag zu retten. Dazu bedarf es\nanderer Voraussetzungen.\n\n(Beifall der Abg. Rita Henke, CDU)\n\nDer NPD-Fraktion will ich sagen: Meine Damen und\nHerren, Ihre Behauptungen, wir w\u00fcrden l\u00fcgen oder\n\nInformationen zur\u00fcckhalten, weise ich zur\u00fcck. Ich bin\nnicht \u00fcberrascht, dass Sie fachlich wenig zu bieten\nhaben. Ihr \u00c4nderungsantrag ist schlichtweg einfach\nSchwachsinn bzw. ein typischer Antrag der NPD-Frak-\ntion, der Sie selbst und Ihren Geist entlarvt.\n\nVielen Dank, meine Damen und Herren.\n\n(Beifall bei der CDU und der SPD)\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. Wir\nkommen zu den Schlussworten von jeweils f\u00fcnf Minu-\nten. Es beginnt die NPD-Fraktion. F\u00fcnf Minuten sind die\nObergrenze. Wir k\u00f6nnen durchaus darunter bleiben.\n\nMatthias Paul, NPD: Ich werde es versuchen.\n\nSehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nEigentlich w\u00e4re es dringend geboten, dem unseligen und\nvor allem folgenschweren Bestreben der WTO, den Na-\ntionen ein stetiges Anwachsen der internationalen Han-\ndelsstr\u00f6me aufzuzwingen, endlich die Stirn zu bieten.\nObwohl man wei\u00df, dass bei den Landwirten der Zucker-\nr\u00fcbenanbau der ertragsreichste Produktionszweig ist \u2013\nich rede an dieser Stelle nicht nur von Sachsen, sondern\nvon Deutschland und auch von Europa \u2013 und teilweise\neinen Anteil von 70 % des Betriebsgewinns ausmacht,\nsetzt man diesen einer Konkurrenz von Anbietern aus,\nwelche die geforderte Nachhaltigkeit sowie die Anspr\u00fc-\nche an Arbeits-, Umwelt- und Sozialstandards vermissen\nlassen. Die eintretenden Preiseinbu\u00dfen k\u00f6nnen vielen\nlandwirtschaftlichen Betrieben und deren Arbeitnehmern\nletztlich sogar das Genick brechen, von der Bedeutung\nder Landwirte f\u00fcr unsere Kulturlandschaft ganz zu\nschweigen. Doch die sp\u00e4ter notwendigen Strukturma\u00df-\nnahmen f\u00fcr den l\u00e4ndlichen Raum werden erfahrungsge-\nm\u00e4\u00df auf den Steuerzahler abgew\u00e4lzt.\n\nDer CDU-/SPD-Antrag ist in einem Grad seicht und un-\nkonkret gehalten, wie er unverbindlich gemeint ist. Bleibt\nnur zu hoffen, dass die deutschen Bauern nicht weiter\nauf die wahlkampfabh\u00e4ngigen Versprechen von CDU-\nund SPD-Fraktion hereinfallen werden. Was fordern wir\neigentlich? Treten Sie f\u00fcr eine Verbesserung der Situation\nder R\u00fcbenbauern ein, soll der Status quo gehalten wer-\nden oder wollen Sie den agrarpolitischen Flurschaden\nnur kosmetisch minimieren? Geht es Ihnen gar nur um\nW\u00e4hlerstimmen? Die bisherige Zuckermarktordnung\nzeichnete sich durch Haushaltskostenneutralit\u00e4t aus. In\nwelcher H\u00f6he und woher soll der Verlustausgleich kom-\nmen? Wieso traten Sie vorher niemals f\u00fcr die Verhinde-\nrung dieser EU-Richtlinie ein? Wir m\u00fcssen die drohende\nZuckermarktreform verhindern. Alles andere ist Flick-\nschusterei.\n\nHerr Weichert ist gerade nicht anwesend, aber er hatte\nvorhin gesagt, dass die AKP-L\u00e4nder jetzt mehr M\u00f6glich-\nkeiten haben, ihre Produkte international besser ver-\nmarkten zu k\u00f6nnen, also mehr Zug\u00e4nglichkeit zu erhal-\nten. In den Dritte-Welt-L\u00e4ndern herrschen bei der\nLandwirtschaft noch feudalistische Zust\u00e4nde, die wir aus\ndem Mittelalter kennen. Es gibt Gro\u00dfgrundbesitzer, die\ndie Menschen f\u00fcr Hungerl\u00f6hne arbeiten lassen. Ich finde\nes nicht gerade besonders gr\u00fcn, wenn wir diese Zu-\nst\u00e4nde noch f\u00f6rdern wollen.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 15. Juli 2005\n\n2008\n\nMeine Damen und Herren, merken Sie sich eines: Stirbt\nder Bauer, stirbt das Land. Dieser Politik werden wir\nvon der NPD-Fraktion ganz vehement widersprechen.\n\n(Beifall bei der NPD)\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Staatsminister\nTillich hat die Langfassung seiner Rede zu Protokoll ge-\ngeben.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nF\u00fcr die Koalition spricht Herr Schmidt.\n\nThomas Schmidt, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kollegin-\nnen und Kollegen! Ich komme gleich zu den angespro-\nchenen AKP-L\u00e4ndern. Sie haben gar keine Chance, etwas\nanderes zu exportieren und Geld zu verdienen. Das hat\nHerr G\u00fcnther vorhin angesprochen. Deshalb ist in der\nZuckermarktreform ein Zugang f\u00fcr diese L\u00e4nder einge-\nbaut worden. Die Bef\u00fcrchtungen sind meiner Meinung\nnach unbegr\u00fcndet.\nZur \u00dcberproduktion, die auch Herr Weichert angespro-\nchen hatte. Soviel ich wei\u00df, liegen zurzeit 270 000 Ton-\nnen Zucker in europ\u00e4ischen Lagern. Das sind, wenn\nman es einmal umrechnet, 600 Gramm pro Einwohner.\nOb das so eine Riesen\u00fcberproduktion ist, wei\u00df ich nicht.\nJeder sollte einmal zu Hause in seinen Schrank schauen.\nVielleicht lagert dort sogar noch mehr. Diese Feststellung\nm\u00f6chte ich also etwas zur\u00fcckweisen.\n\nWir m\u00fcssen uns ganz einfach entscheiden. Dabei geht es\nnicht zuerst um die AKP-L\u00e4nder, sondern der gr\u00f6\u00dfte\nZuckerexporteur der Welt ist inzwischen Brasilien mit\nextrem steigenden Zuwachsraten. Dort wird wirklich un-\nter Raubbau an der Natur, am Boden und auch unter\nschlimmen Arbeitsbedingungen Zucker produziert. Wir\nm\u00fcssen einfach entscheiden: Ist es uns, ist es unserer Ge-\nsellschaft etwas wert, den Zucker bei uns unter hohen\nQualit\u00e4tskriterien und auch unter sozialen Aspekten zu\nproduzieren, oder wollen wir den billigen brasilianischen\nZucker importieren? Ich bin der Meinung, wir sollten\ndem Antrag der beiden Fraktionen der CDU und SPD\nzustimmen, damit das Letztere nicht eintritt.\n\nDanke.\n\n(Beifall bei der CDU und des\nAbg. Martin Dulig, SPD)\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Das waren die\nSchlussworte.\n\nMeine Damen und Herren, wir kommen zu den Abstim-\nmungen. Wir haben bekannterweise zwei Antr\u00e4ge. Wir\nbeginnen mit dem Antrag der Fraktion der NPD. Dazu\ngibt es einen \u00c4nderungsantrag, und zwar eine Erg\u00e4n-\nzung. Herr Paul, m\u00f6chten Sie den Antrag einbringen? \u2013\nJawohl. Herr Abg. Paul.\n\nMatthias Paul, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Den beiden eingereichten \u00c4nderungsantr\u00e4gen\nder NPD-Fraktion \u2013 ich bringe gleich beide ein \u2013 k\u00f6nnen\nSie entnehmen, dass wir einen Kurswechsel wollen und\nuns auch nicht scheuen, das konkret zu sagen. Wir for-\ndern dazu auf, der \u00fcbernationalen, \u00fcberstaatlichen Insti-\ntution WTO den Gehorsam aufzuk\u00fcndigen und deren\n\nEntscheidungen aus unserer nationalen Interessenlage\nheraus zu ignorieren.\n\nWeiterhin fordern wir, mittelfristig die heimische Zu-\nckerwirtschaft zunehmend unter dem Gesichtspunkt\nenergiewirtschaftlicher Nutzeffekte zu betreiben. Ich\ndenke insbesondere an die Bio\u00e4thanolgewinnung zur\nBeimischung bei Otto-Kraftstoffen und eine damit ein-\nhergehende Konzentration auf den Ausbau der Markt-\nanteile des Biokraftstoffes. Als Marktregulierungsinstru-\nment m\u00f6ge daf\u00fcr eine nationale Zuckermarktordnung\nbeschlossen werden, um von fremdbestimmtem Diktat\nunabh\u00e4ngig zu sein.\n\nWir wollen also den Kurswechsel und bitten trotz der\nvorhergehenden ablehnenden \u00c4u\u00dferungen einiger Frak-\ntionen um Zustimmung.\n\nWir haben zwei \u00c4nderungsantr\u00e4ge mit gleichem Inhalt\neingebracht, einen zum Antrag der NPD-Fraktion und\neinen zum Antrag der CDU-Fraktion. Bevor jemand an-\nders \u201eHier!\u201c ruft, m\u00f6chte ich darauf hinweisen, dass uns\nin der Begr\u00fcndung des \u00c4nderungsantrages zum Antrag\nder NPD ein kleiner Fehler in der Formulierung unter-\nlaufen ist. Es handelt sich um unseren Antrag und nicht\num den der Koalition. Das bitte ich dabei zu ber\u00fccksich-\ntigen.\n\nDanke.\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Gibt es Aussprache-\nbedarf zu diesem \u00c4nderungsantrag? \u2013 Das ist nicht der\nFall. Dann stelle ich den \u00c4nderungsantrag der NPD-\nFraktion, der Ihnen in der Drucksache 4/2600 vorliegt,\nzur Abstimmung. Wer diesem \u00c4nderungsantrag folgt,\nmelde sich bitte jetzt. \u2013 Die Gegenstimmen! \u2013 Die Stimm-\nenthaltungen! \u2013 Ohne Enthaltungen und bei einigen Pro-\nStimmen wurde der \u00c4nderungsantrag mit gro\u00dfer Mehr-\nheit abgelehnt.\n\nWir kommen zum Originalantrag der NPD-Fraktion in\nder Drucksache 4/0751. Wer diesem Antrag zustimmen\nm\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Die Gegen-\nprobe! \u2013 Die Enthaltungen! \u2013 Gleiches Abstimmungsver-\nhalten. Der Antrag ist mit gro\u00dfer Mehrheit abgelehnt\nworden.\n\nMeine Damen und Herren, wir kommen zur zweiten\nDrucksache, zum Antrag der Fraktionen der CDU und\nder SPD in der Drucksache 4/2187. Dazu hat die NPD-\nFraktion ebenfalls einen \u00c4nderungsantrag eingebracht.\nGibt es hierzu Aussprachebedarf? \u2013 Dann stimmen wir\n\u00fcber den \u00c4nderungsantrag in seiner Neufassung ab. Er\nliegt Ihnen in der Drucksache 4/2601 vor. Wer diesem\n\u00c4nderungsantrag folgt, den bitte ich um das Handzei-\nchen. \u2013 Die Gegenprobe! \u2013 Die Stimmenthaltungen! \u2013 Es\ngibt keine Enthaltungen. Zum dritten Mal haben wir das\ngleiche Stimmverhalten. Der \u00c4nderungsantrag ist abge-\nlehnt.\n\nWir kommen zum Original. Ich lasse abstimmen \u00fcber\ndie Drucksache 4/2187, also den Antrag der Fraktionen\nder CDU und der SPD. Wer diesem Antrag zustimmt,\nden bitte ich jetzt um das Handzeichen. \u2013 Die Gegen-\nstimmen! \u2013 Die Stimmenthaltungen! \u2013 Bei einer gr\u00f6\u00dferen\nAnzahl von Stimmenthaltungen und einigen Gegenstim-\nmen ist diesem Antrag zugestimmt worden.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 15. Juli 2005\n\n2009\n\nEs gibt wieder eine Erkl\u00e4rung zum Abstimmungsverhal-\nten. Herr Abg. Prof. Dr. Porsch, bitte.\n\nProf. Dr. Peter Porsch, PDS: Herr Pr\u00e4sident, meine Da-\nmen und Herren! Ich m\u00f6chte mein Abstimmungsverhal-\nten begr\u00fcnden.\nIch habe mich der Stimme enthalten, obwohl ich zu-\nn\u00e4chst dazu neigte, dem Antrag der Koalition zuzustim-\nmen im Sinne einer Hilfe f\u00fcr Bauern, die einem doch\nziemlich gravierenden Strukturwandel ausgesetzt sind.\nHerr Weichert hat mich aber mit seinem Beitrag nach-\ndenklich gemacht. Es ist keine wirkliche Hilfe und man\n\nkann nicht, nur weil man es sich leisten kann, permanent\nauf Kosten anderer leben. Herr Schmidt, wenn wir \u00dcber-\nproduktion weiter so subventionieren, dann wird Brasi-\nlien immer gezwungen sein, in dieser uns\u00e4glichen Art\nund Weise Zucker auf den Weltmarkt zu bringen. Auf\neine solche Weise werden wir dieses Vorgehen nicht be-\nenden.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Das war eine Erkl\u00e4-\nrung zum Abstimmungsverhalten. Damit ist dieser\nTagesordnungspunkt beendet.\n\nErkl\u00e4rung zu Protokoll\n\nStanislaw Tillich, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Land-\nwirtschaft: Die Zuckermarktordnung der Europ\u00e4ischen\nUnion ist 37 Jahre alt. In diesen 37 Jahren unterlagen die\ninternationalen Handelsbeziehungen fundamentalen Ver-\n\u00e4nderungen. Der in der EU gezahlte Zuckerpreis liegt\num ein Vielfaches \u00fcber dem Weltmarktpreis. Im Lichte\nder heutigen Globalisierung ist ein abgeschotteter Markt,\nwie ihn der europ\u00e4ische Zuckermarkt fast vier Jahr-\nzehnte darstellte, nicht mehr zu halten.\nInsofern kam es nicht \u00fcberraschend, dass die Welthan-\ndelsorganisation WTO im April zumindest Teile der\neurop\u00e4ischen Zuckermarktordnung als unzul\u00e4ssig einge-\nstuft hat.\nIch stimme deshalb Frau Kommissarin Fischer-Boel\ngrunds\u00e4tzlich zu, dass eine Reform des europ\u00e4ischen\nZuckermarktes \u2013 auch im Hinblick auf die Reform der\neurop\u00e4ischen Agrarpolitik \u2013 \u00fcberf\u00e4llig war. Will man die\nZuckerproduktion in der EU noch halten, muss man sich\nbewegen.\nEinzig in der Umsetzung der Reform bestehen noch\neinige Meinungsverschiedenheiten. Die EU plant bei-\nspielsweise Preissenkungen f\u00fcr Zucker und Zuckerr\u00fcben\nvon \u00fcber 40 %.\nMan muss weder Prophet noch Fachmann sein, um\nvorauszusagen, dass dies die Existenz der deutschen\nR\u00fcbenanbauer und Zuckerfabriken bedrohen wird. Ich \u2013\nund da sind sich auch die Landwirtschaftsminister der\nunionsgef\u00fchrten L\u00e4nder einig \u2013 halte eine Preissenkung\nvon 40 % f\u00fcr zu hoch.\nGleichwohl sage ich aber auch, dass die R\u00fcbenanbauer\num eine Preissenkung nicht herumkommen werden.\nAber man muss Ihnen die Chance geben, dass sie ihre\nBetriebe darauf einstellen k\u00f6nnen, und zwar etappen-\nweise.\nVor allem m\u00fcssen die Einkommensausf\u00e4lle angemessen\nausgeglichen werden. Ich begr\u00fc\u00dfe es daher, dass die EU\nvorschl\u00e4gt, 60 % der Einkommenseinbu\u00dfen der R\u00fcbener-\nzeuger \u00fcber entkoppelte Direktzahlungen auszugleichen.\nAber dieser Ausgleich muss auch eine angemessene Zeit\nlang gezahlt werden. Man kann ein Unternehmen nun\neinmal nicht von heute auf morgen komplett umorgani-\nsieren. Ich fordere Ausgleichszahlungen bis mindestens\n2013 \u2013 f\u00fcr den Zeitraum der finanziellen Vorausschau.\n\nLandwirtschaft braucht verl\u00e4ssliche Rahmenbedingun-\ngen. Daf\u00fcr und f\u00fcr eine Korrektur des bestehenden Vor-\nschlags der Kommission werde ich mich gemeinsam mit\nden Unionsagrarministern auf EU-Ebene massiv einset-\nzen.\n\nSchon in K\u00fcrze werden viele Zuckerproduzenten aus\nDrittl\u00e4ndern auf den europ\u00e4ischen Markt dr\u00e4ngen, insbe-\nsondere aus den Entwicklungsl\u00e4ndern. Es muss auch un-\nser Anliegen sein, einen unkontrollierten und ruin\u00f6sen\nZuckerhandel zu vermeiden, auch im Interesse der Ent-\nwicklungsl\u00e4nder. Deshalb pl\u00e4diere ich daf\u00fcr, dass die\nEU mit den Entwicklungsl\u00e4ndern Mengenbegrenzungen\nvereinbart.\n\nIch begr\u00fc\u00dfe im \u00dcbrigen, dass die Kommission dar\u00fcber\nnachdenkt, \u00fcber einen Umstrukturierungsfonds den Her-\nauskauf von Quoten auf dem europ\u00e4ischen Zuckermarkt\nzu erreichen. Damit wird es der Zuckerwirtschaft erm\u00f6g-\nlicht, Zuckerquote gegen Entsch\u00e4digung in H\u00f6he von\n730 Euro je Tonne abzugeben. Auf diese Art und Weise\nwill die EU erreichen, dass die Zuckerquote auf freiwilli-\nger Basis gesenkt wird.\n\nDurch die aktuellen Vorschl\u00e4ge des Entwurfes der Kom-\nmission zur Reform der Zuckermarktordnung wird die\nZuckerr\u00fcbe gegen\u00fcber dem ersten Reformvorschlag noch\nweiter an Wettbewerbskraft verlieren. Nach dem derzei-\ntigen Kenntnisstand ist aber kein landwirtschaftlicher Be-\ntrieb in Sachsen allein deshalb von Stilllegung bedroht.\n\nDie s\u00e4chsischen Zuckerfabriken Delitzsch und L\u00f6bau\nwurden aufgrund von Rationalisierungsma\u00dfnahmen der\nS\u00fcdzucker AG Mannheim/Ochsenfurth bereits 2001/\n2002 geschlossen und damit gibt es in Sachsen keine\nZuckerindustrie im eigentlichen Sinne. Unsere Landwirte\nliefern ihre Zuckerr\u00fcben an Zuckerfabriken in anderen\nBundesl\u00e4ndern. In Sachsen erwarte ich deshalb keine be-\ntrieblichen Verwerfungen.\n\nUnabh\u00e4ngig davon setzt sich die Staatsregierung daf\u00fcr\nein, dass eine Zuckergrundquote in Deutschland und\ndamit auch in Sachsen verbleibt, um ebenfalls die f\u00fcr\nSachsen relevanten Zuckerfabriken zu erhalten.\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Meine Damen und\nHerren, ich rufe auf\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 15. Juli 2005\n\n2010\n\nTagesordnungspunkt 8\n\nL\u00e4ngeres gemeinsames Lernen erm\u00f6glichen \u2013\nKlare Rahmenbedingungen f\u00fcr Gemeinschaftsschulen schaffen\n\nDrucksache 4/2475, Antrag der Fraktion der FDP\n\nDer Einbringer erh\u00e4lt zuerst das Wort. Danach folgen\nCDU, PDS, SPD, NPD, GR\u00dcNE und die Staatsregierung,\nwenn sie m\u00f6chte.\n\nHerr Abg. Herbst f\u00fcr die FDP-Fraktion.\n\nTorsten Herbst, FDP: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehr-\nten Damen und Herren! Auf der Uhr sind noch 15 Minu-\nten angezeigt. Keine Angst, ich werde nur einen Bruch-\nteil dieser Zeit ben\u00f6tigen.\n\n\u00dcber das Thema \u201eL\u00e4ngeres gemeinsames Lernen und\nGemeinschaftsschulen\u201c haben wir hier schon oft disku-\ntiert. Das war sicherlich auch einer der umstrittenen\nPunkte bei der Suche der beiden Koalitionspartner nach\neinem gemeinsamen Weg in der Bildungspolitik. Aber\ndieser Punkt wurde in der Koalitionsvereinbarung fest-\ngeschrieben. Dort ist festgelegt, dass Gemeinschaftsschu-\nlen mit unterschiedlichen Formen l\u00e4ngeren gemeinsamen\nLernens in der Sekundarstufe I und schulform\u00fcbergrei-\nfende Kooperationen erm\u00f6glicht werden.\n\nWir sind der Meinung, dass bei diesem Thema schnell\nKlarheit geschaffen werden muss, denn es ist zu Irritatio-\nnen gekommen. Die Schulen, die Schultr\u00e4ger und auch\ndie Eltern fordern Klarheit \u00fcber die Rahmenbedingun-\ngen. Das ist aus unserer Sicht zu bewerkstelligen, indem\nwir \u00fcber die Mindestanforderungen f\u00fcr das p\u00e4dagogi-\nsche Konzept, \u00fcber die schulrechtlichen Anforderungen\nf\u00fcr die Einrichtung und den Betrieb informieren \u2013 ich\nnenne als Stichworte Abschl\u00fcsse entsprechend den Vor-\ngaben der Kultusministerkonferenz und die Einhaltung\nder Regeln des Schulgesetzes \u2013 und nat\u00fcrlich \u00fcber die\ngenerelle Einordnung des Schulversuchs in das be-\nstehende Schulsystem inklusive der Regelung des \u00dcber-\ngangs zu anderen Schulformen.\n\nIch will f\u00fcr die FDP klar betonen, dass das l\u00e4ngere ge-\nmeinsame Lernen f\u00fcr uns nur ein Baustein f\u00fcr eine nach-\nhaltige Qualit\u00e4tsverbesserung und auch f\u00fcr den Abbau\nsozialer Benachteiligungen ist. Schulversuche \u2013 und ich\nglaube, auch in diesem Punkt sind wir uns einig \u2013 wer-\nden das Schulsystem nicht revolutionieren, aber sie sind\nein richtiger Schritt, der in der Praxis erfolgt.\n\nWir als FDP wollen nicht vorgeben, wie etwas im Detail\nrealisiert werden soll, sondern wir wollen einen Rahmen\nf\u00fcr das vorgeben, was selbstst\u00e4ndig an einer Schule im\nFalle eines l\u00e4ngeren gemeinsamen Lernens entwickelt\nund umgesetzt wird. Die Schulen bekommen damit ein\nhohes Ma\u00df an Freiheit, aber auch eine hohe Verantwor-\ntung. Damit das funktioniert \u2013 das sage ich auch klar \u2013,\nm\u00fcssen aber die p\u00e4dagogischen Konzepte vor Ort entwi-\nckelt werden, denn auch nur dort werden sie mit Leben\nausgef\u00fcllt. Daf\u00fcr ben\u00f6tigen wir Eckpunkte.\n\nDass sich da etwas tut, habe ich heute einer Pressemittei-\nlung des Kultusministeriums entnommen.\n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, PDS: Zuf\u00e4llig!)\n\n\u2013 Rein zuf\u00e4llig nat\u00fcrlich am heutigen Tag. Aber wir\nunterst\u00fctzen nat\u00fcrlich gern die Regierungskoalition und\nhelfen etwas, damit man vorankommt und sich vielleicht\nnicht so lange streitet. Wir hoffen, dass damit die Schul-\nversuche p\u00fcnktlich zum Beginn des Schuljahres 2006/\n2007 gestartet werden. F\u00fcr uns ist das, wie gesagt, jetzt\nein kleiner Schritt zur Weiterentwicklung des Schulsys-\ntems, der aber dennoch richtig und wichtig ist.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der FDP und\ndes Abg. Martin Dulig, SPD)\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Ich danke auch. \u2013\nHerr Kollege Colditz hat lange nicht gesprochen. Er\nkommt f\u00fcr die CDU-Faktion.\n\nThomas Colditz, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Entsprechend dem Koalitionsvertrag sollen\nauf Antrag der Schultr\u00e4ger Schulen mit besonderem\np\u00e4dagogischem Profil, Gemeinschaftsschulen, stellen-\nneutral unter Einhaltung der KMK-Vereinbarungen, der\nBildungsstandards sowie unter wissenschaftlicher Beglei-\ntung erm\u00f6glicht werden. Damit sollen nach den Fest-\nlegungen im Koalitionsvertrag insbesondere Herkunfts-\nnachteile abgebaut und Sch\u00fcler individueller gef\u00f6rdert\nwerden. Ein produktiver Umgang mit p\u00e4dagogischer\nVielfalt soll gef\u00f6rdert werden.\nMeine Damen und Herren! Ich sehe f\u00fcr meine Fraktion\nkeinen Zweifel am Willen zur Umsetzung dieser Vor-\ngaben. Im Gegenteil hat es schon konkrete Schritte der\nVerst\u00e4ndigung zur praktischen Umsetzung \u2013 auch im\nSinne des vorliegenden Antrages \u2013 gegeben. Herr Kol-\nlege Herbst, nicht erst die Pressemitteilung von heute\ndokumentiert das, sondern wir haben uns schon eine\nWoche vorher zu diesen Regelungen verst\u00e4ndigt und\ngeeinigt.\n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, PDS: Spitze!)\n\nDas hei\u00dft, wir sind auf dem Weg zur praktischen Umset-\nzung. Um jedoch m\u00f6gliche Irrwege auszuschlie\u00dfen, will\nich au\u00dfer den im Koalitionsvertrag beschriebenen Vor-\ngaben doch noch drei Pr\u00e4missen kurz nennen, die bei\nder anstehenden Entwicklung zu beachten sein werden.\nErstens. Gemeinschaftsschulen k\u00f6nnen einen Beitrag zur\nst\u00e4rkeren individuellen F\u00f6rderung durch mehr Vielfalt\np\u00e4dagogischer Angebote leisten \u2013 einen Beitrag, aber\nnicht den alleinigen. Insofern geht es auch nicht um eine\nneue Schulstrukturdebatte oder um die generelle Auf-\nl\u00f6sung eines bew\u00e4hrten differenzierten Schulsystems, das\nsich gerade im nationalen L\u00e4ndervergleich bew\u00e4hrt hat.\n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, PDS: Ja, aber nur da!)\n\nDeshalb kann ich auch den Satz in der Begr\u00fcndung zum\nvorliegenden Antrag der FDP-Fraktion unterstreichen, in\ndem es hei\u00dft: \u201eOhne ideologische Barrieren sollen ver-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 15. Juli 2005\n\n2011\n\nschiedene Modelle erprobt werden.\u201c \u2013 Herr Kollege\nHahn, gerade im Blick auf die aktuellen Pisa-Ver-\n\u00f6ffentlichungen, die Ihnen offensichtlich nicht allzu gut\ngefallen,\n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, PDS: International!)\n\nhaben wir keinen Grund, unser Schulsystem infrage zu\nstellen.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nZurufe der Abg. Dr. Andr\u00e9 Hahn und\n\nProf. Dr. Peter Porsch, PDS)\n\nIm nationalen Vergleich einen zweiten Platz zu belegen,\nHerr Kollege Hahn, und im internationalen Bereich \u2013\nschauen Sie sich ganz einfach mal den Bericht intensiv\nan \u2013 weit \u00fcber dem OECD-Durchschnitt zu liegen,\n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, PDS: Ach,\nSie haben den wohl schon?)\n\ndas sind Ergebnisse, die man nicht kleinreden kann, es\nsei denn, man hat doch die ideologischen Barrieren vor\nsich. Das scheint bei Ihnen der Fall zu sein.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nMeine Damen und Herren! Auch die Kopplung von so-\nzialer Herkunft und erzielbaren schulischen Leistungen\nl\u00e4sst sich aus den aktuell ver\u00f6ffentlichten Daten so nicht\nherleiten. Ich will hierzu aus dem Material, das schon\nvorliegt, zitieren: \u201eDie ansonsten in Deutschland zu be-\nobachtende starke Kopplung von sozialer Herkunft und\n(mathematischer) Kompetenz gilt f\u00fcr Sachsen wie f\u00fcr\nBayern, Brandenburg und Th\u00fcringen nicht.\u201c\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, PDS)\n\n\u201eSachsen geh\u00f6rt so mit Bayern und Th\u00fcringen zur inter-\nnationalen Vergleichsgruppe, in der ein hohes Kompe-\ntenzniveau mit geringer Kopplung an die soziale Her-\nkunft erreicht wird, wie Finnland, Japan, Kanada und\nSchweden.\u201c\n\nHerr Kollege Hahn, so weit zum internationalen Ver-\ngleich und zur internationalen Einordnung.\n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, PDS: Das hat\nin Sachsen eine lange Tradition!)\n\n\u2013 Herr Kollege Porsch, wenn Sie eine Frage haben, gehen\nSie am besten ans Mikrofon.\n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, PDS:\nDas war eine Feststellung!)\n\nZweitens k\u00f6nnen Gemeinschaftsschulen keine Hilfskon-\nstruktionen f\u00fcr gef\u00e4hrdete Schulstandorte sein.\n\n(Einzelbeifall bei der CDU)\n\nBereits die im Koalitionsvertrag benannten vergleichba-\nren Rahmenvorgaben schlie\u00dfen das meines Erachtens\naus.\n\nDrittens \u2013 damit schlie\u00dfe ich an das an, was Kollege\nHerbst schon gesagt hat \u2013 war und bleibt es unser Anlie-\ngen, die konzeptionelle Entwicklung auf die regionale\n\nEbene zu \u00fcbertragen. Es geht also nicht um staatlich vor-\ngegebene und \u00fcbergest\u00fclpte neue Strukturen, sondern es\ngeht um Vielfalt p\u00e4dagogischer Konzepte, die am besten\nin Anlehnung an die konkreten Gegebenheiten vor Ort\nentwickelt werden kann. Daran haben sich auch die Vor-\ngaben der Schulverwaltung, die jetzt auf den Weg ge-\nbracht werden, zu orientieren.\n\nFakt ist, meine Damen und Herren, dass Klarheit \u00fcber\ndas Antragsverfahren hergestellt werden muss. Nur be-\ndarf es dazu der vorherigen Kl\u00e4rung bez\u00fcglich der Ein-\nhaltung der KMK-Vereinbarung, der Anschluss- und Ab-\nschlussf\u00e4higkeit sowie der Anpassungsm\u00f6glichkeiten an\ndie Schulnetzplanung. Insofern war es gut, dass wir die\nEinf\u00fchrung der Gemeinschaftsschulen nicht als Schnell-\nschuss realisiert haben. Die sorgf\u00e4ltige Vorbereitung und\ndie intensive Diskussion aller notwendigen Rahmenbe-\ndingungen schaffen letztlich eine Grundlage f\u00fcr Verl\u00e4ss-\nlichkeit und Transparenz.\n\nWir werden allerdings vor dem Hintergrund dessen,\ndass wir, wie gesagt, auch Handlungsbedarf im Blick auf\ndie geltenden Rahmenbedingungen sehen, dem vorlie-\ngenden FDP-Antrag zustimmen.\n\n(Beifall bei der CDU, vereinzelt bei der SPD,\nund des Staatsministers Steffen Flath)\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: F\u00fcr die PDS-Fraktion\nFrau Bonk.\n\nJulia Bonk, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! \u2013 Wo ist eigentlich der Spatz? Ich wollte ihn die\nganze Zeit im Auge behalten. \u2013 Es wurde ja einiges rela-\ntiv gehetzt die ganze Zeit. Aber sehen wir es mal so: So\nkurz vor Ende des parlamentarischen Jahres haben wir\ndie M\u00f6glichkeit, uns \u00fcber ein derart wichtiges Thema zu\nunterhalten. Selbst wenn sich manchmal die Sichtweise\nerst einmal nicht erschlie\u00dft, so ist sie doch wichtig und\nauch sehr hilfreich f\u00fcr die Diskussion.\n\n(Zuruf des Abg. Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU)\n\nZum Thema \u201eDas l\u00e4ngere gemeinsame Lernen\u201c: Wir\nwollen es, weil wir davon ausgehen, dass Kinder nicht\nbesser oder schlechter sind als andere, dass sie nicht\ndumm oder klug zur Welt kommen, und auch nicht da-\nvon, dass man im Alter von zehn Jahren sehen kann, ob\njemand mal Handwerker oder Uniprofessorin werden\nsoll. Kinder und junge Menschen sind einfach unter-\nschiedlich und genau in dieser Unterschiedlichkeit m\u00fcs-\nsen sie gef\u00f6rdert werden.\n\nJedes Kind ist unterschiedlich und das l\u00e4sst sich nicht in\nSchulformen abgrenzen, die im \u00dcbrigen von der Tradi-\ntion des gegliederten Schulwesens her auf die preu\u00dfische\nDreiklassengesellschaft zur\u00fcckgehen. Denn wenn wir\nuns damit auseinander setzen, m\u00fcssen wir einfach auch\ndie Tradition dessen sehen. Dort sollte ein Teil Elite f\u00fcr\nden Adel und das gehobene B\u00fcrgertum an einer Schul-\nform ausgebildet werden, ein Teil als besser ausgebildete\nVerwaltungsangeh\u00f6rige und ausf\u00fchrende Mittelschicht\nund dann gab es eben die Volksschule.\n\nDie Gesellschaft, meine Damen und Herren, hat sich ver-\n\u00e4ndert. \u00dcberhaupt muss das Ziel der Bildungspolitik\nsein, Teilung von Gesellschaft zu \u00fcberwinden und jedem\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 15. Juli 2005\n\n2012\n\njungen Menschen bestm\u00f6gliche F\u00f6rderung und Chancen\nzu geben. Darum: Grunds\u00e4tzlich, meine Damen und\nHerren, sind wir f\u00fcr eine Schule f\u00fcr alle, in der dann\nbinnendifferenziert werden kann und muss, um eben\njene individuelle F\u00f6rderung zu erm\u00f6glichen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nWir wollen also das l\u00e4ngere gemeinsame Lernen f\u00fcr\nmehr soziale Gerechtigkeit und Qualit\u00e4t im Schulwesen,\nwir wollen es fl\u00e4chendeckend und, Herr Herbst, wir hal-\nten es f\u00fcr einen der entscheidenden Schl\u00fcssel zur Ver-\n\u00e4nderung des Schulwesens, weil ein integriertes Schul-\nwesen mit einer ver\u00e4nderten Lehr- und Lernkultur der\nSchritt in eine andere Schule sein kann.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nWiederum muss ich sagen, Herr Colditz, wenn Sie sich\njetzt auf die Pisa-Ver\u00f6ffentlichungen des gestrigen Tages\nberufen, dass es an sich eine Unm\u00f6glichkeit ist, jetzt\n\u00fcber Ergebnisse zu diskutieren, wovon nur ein ganz aus-\ngew\u00e4hlter Teil durch die Kultusministerkonferenz zu\ndiesem Zeitpunkt vorgelegt worden ist.\nIch m\u00f6chte noch einmal sagen: Die von Ihnen ausge-\nmachten Relationen im internationalen Vergleich treffen\neinfach nicht zu. Deutschland ist nicht in der Spitzen-\ngruppe \u2013 auch nicht Sachsen \u2013 und kann sich mit L\u00e4n-\ndern wie Kanada und Japan nicht messen. Wir wollen\ndas sehr gern. Da gibt es keine ideologischen Scheu-\nklappen. Deswegen f\u00fchren wir diese Diskussion.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Frau Bonk, gestatten\nSie eine Zwischenfrage?\n\nJulia Bonk, PDS: Aber klar.\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Colditz, bitte.\n\nThomas Colditz, CDU: Frau Kollegin Bonk, ich wollte\nSie ganz einfach noch mal mit ein paar Zahlen konfron-\ntieren und fragen, ob Sie nachvollziehen k\u00f6nnen, dass\nman aufgrund solcher Zahlen davon sprechen kann,\ndass wir uns auch im internationalen Vergleich durchaus\nmessen k\u00f6nnen, wenn es also so ist, dass beispielsweise\nSachsen im Kompetenzbereich Mathematik 523, Bayern\n533 und Baden-W\u00fcrttemberg 512 Punkte erzielt haben\nund man das mit dem erreichten Punktwert beispiels-\nweise von Finnland bzw. von anderen in der Spitze lie-\ngenden Einrichtungen vergleicht,\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, PDS)\n\ndass man dann durchaus davon sprechen kann, dass wir\n\u00fcber dem OECD-Durchschnitt liegen. \u2013 Kennen Sie den\nOECD-Durchschnitt?\n\nJulia Bonk, PDS: Die Zahlen \u2013 \u2013\n\nThomas Colditz, CDU: Sie scheinen die Zahlen zu ken-\nnen. Wie k\u00f6nnen Sie dann behaupten, dass das, was ich\ngerade in Bezug auf das Spitzenniveau gesagt habe,\nnicht zutrifft?\n\nJulia Bonk, PDS: Die Zahlen sind mir bekannt. Vielen\nDank noch mal, dass Sie das praktisch untersetzt haben.\nDie Zahlen sind mir bekannt.\nIch muss aber sagen, dass wir uns nicht \u00fcber die Aus-\nwahl dieser Fakten unterhalten, \u00fcber die konkrete Aus-\neinandersetzung damit, wie sie zustande gekommen\nsind, welche Schulen beispielsweise in Bayern \u00fcberhaupt\n\u2013 oder auch in welchem Verh\u00e4ltnis in Sachsen \u2013 einbezo-\ngen worden sind, beispielsweise teilweise nur Gymna-\nsien, dass wir uns nicht \u00fcber die Frage der sozialen Zu-\nsammengeh\u00f6rigkeit unterhalten, dass wir uns auch gar\nnicht dar\u00fcber unterhalten, was \u201ePisa\u201c insgesamt repr\u00e4-\nsentiert.\nDas k\u00f6nnen wir in der kritischen Auseinandersetzung\ntun, wenn wir die gesamte Studie vorliegen haben, auch\ndie gesamte Erg\u00e4nzungsstudie. Einzelne Zahlen, gerade\nwas den sozialen Hintergrund im Zusammenhang mit\nKompetenz angeht, sagen f\u00fcr mich im Moment herzlich\nwenig aus \u2013 au\u00dfer dass die Kultusministerkonferenz in\nder Vorwahlzeit versucht, positive Ergebnisse zu ver-\n\u00f6ffentlichen.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013\nGel\u00e4chter bei der CDU)\n\nSo viel zum l\u00e4ngeren gemeinsamen Lernen und nat\u00fcrlich\nin der Diskussion auch wieder zu \u201ePisa\u201c. Es ist klar,\ndass wir diese auch f\u00fchren m\u00fcssen.\nNun gibt es als Modell f\u00fcr das l\u00e4ngere gemeinsame Ler-\nnen als Einstieg die Gemeinschaftsschule. Den Einstieg,\nden Ansatz unterst\u00fctzen wir als Weg dahin. Es ist das\nschulpolitische Kind der SPD in dieser Koalition. So rich-\ntig geboren ist es leider immer noch nicht. Im Oktober\nist im Zuge \u2013 \u2013\n\n(Martin Dulig, SPD: Eine Geburt\nbraucht neun Monate!)\n\n\u2013 Neun Monate \u2013 darauf wollte ich zur\u00fcckkommen \u2013\nlaufen demn\u00e4chst ab, Herr Dulig. Da haben wir noch\neiniges vor.\nIm Oktober ist n\u00e4mlich im Zuge des Koalitionsvertrages\ndie Gemeinschaftsschule als Projekt angek\u00fcndigt und an-\ngenommen worden. Dass es gleich beginnen sollte,\nwurde an missgl\u00fcckten und schnell zur\u00fcckgenommenen\nAusf\u00fchrungsbestimmungen des Kultusministeriums an\ndie Regionalschul\u00e4mter deutlich. An dem, was dort zum\nBeispiel gefordert wurde, m\u00f6chte ich einfach nur zeigen,\nwie sich die Schulverwaltung gegen\u00fcber dem Projekt\nverhalten hat. Vierz\u00fcgigkeit wurde dort gefordert \u2013 in\ndiesen Zeiten! Dann soll die Schulverwaltung doch lieber\ngleich sagen, dass sie diese Gemeinschaftsschule nicht\nhaben will.\nNun haben wir heute, aktuell zu dieser Debatte, konkret\ndie Pressemitteilung des Kultusministeriums vorliegen.\nWir freuen uns, dass das Wirken der gesellschaftlichen\nund der parlamentarischen Opposition die Koalition nun\nvorangebracht hat, sich darauf zu verst\u00e4ndigen. Wir er-\nwarten nat\u00fcrlich trotzdem, dass auch nach dieser Erkl\u00e4-\nrung schnelle Schritte folgen und Schulen auch angeleitet\nwerden, das wahrzunehmen.\nWenn ich mir das anschaue: Zweiz\u00fcgigkeit, die dort nun\nauch erm\u00f6glicht wird, ist in Ordnung. Auch Schulver-\nb\u00fcnde haben wir in unserem Antrag vorgeschlagen. Nur\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 15. Juli 2005\n\n2013\n\ndie Frage der sechs Jahre Dauer des Schulversuches \u2013 \u2013\nIch meine, wir unterhalten uns jetzt gerade \u00fcber eine\nPressemitteilung, nicht \u00fcber eine parlamentarische Initia-\ntive. Es ist auch immer die Frage, inwieweit man sich\nauf irgendetwas beziehen kann, wie weit irgendetwas\nrechtssicher ist.\n\nMeine Damen und Herren, der PDS-Antrag schreibt ge-\nnau diese Sachen fest. Zwei Jahre Zweiz\u00fcgigkeit, Schul-\nverb\u00fcnde und eine gewisse Bestandssicherheit sowie\neine gewisse Lehrerversorgung sind Dinge, die man\ndringend braucht, wenn man eine Gemeinschaftsschule\nernsthaft will. Pressemitteilungen sind das eine. Dem\nzuzustimmen, das rechtssicher zu machen und den poli-\ntischen Willen zu zeigen ist das andere. Da ist die PDS\nin ihrem Antrag auch konkreter als die FDP-Fraktion.\nDarum bitte ich, unserem Antrag zuzustimmen.\n\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Dulig von der\nSPD-Fraktion kann es gar nicht erwarten, endlich spre-\nchen zu k\u00f6nnen. Bitte.\n\nMartin Dulig, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr\ngeehrte Kolleginnen und Kollegen!\n\nEs muss uns klar sein, dass eine Gemeinschaftsschule\nnicht einfach alle Bildungsg\u00e4nge zusammenwirft oder\nnur unter einem Dach vereinigt. Das Erste w\u00e4re unver-\nantwortlich, das Letztere einfach nur Etikettenschwindel.\n\nGemeinschaftsschule ist nicht die alte POS in Neuauf-\nlage, sondern unterscheidet sich von dieser grundlegend\nin der Schul- und Lernkultur. Das ist auch der zentrale\nPunkt. Eine Gemeinschaftsschule wird dann erfolgreich\nsein, wenn sie wirklich produktiv mit der Vielfalt ihrer\nSch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler, ihrem Leistungsverm\u00f6gen,\nihren Talenten, ihren Interessen, ihren bisherigen Ent-\nwicklungen und auch ihren Schw\u00e4chen und Handicaps\numgeht. Weil wir dies ohne eine zus\u00e4tzliche Lehrer-\nstunde umsetzen wollen \u2013 anders w\u00e4re diese Schule oh-\nnehin totgeboren, weil nicht in der Fl\u00e4che umsetzbar \u2013,\nmuss diese Schule ihre Lehrer anders einsetzen, als\nSchule es bisher tut.\n\nSie muss auf der einen Seite aufh\u00f6ren, Lernen und\nUnterricht, Lernzeit und Unterrichtszeit gleichzusetzen\nund somit den Lehrer als Stundenhalter zu behandeln.\nSie muss andererseits Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler in eine\naktive Rolle bringen, ihnen die Verantwortung f\u00fcr ihre\neigene Entwicklung \u00fcbertragen und so die M\u00f6glichkeit\neiner ganz individuellen Bildungsbiografie er\u00f6ffnen.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Entsprechend diesen\nAnforderungen und Prinzipien einer Gemeinschafts-\nschule haben wir uns in der Koalition am letzten Freitag\nauf bestimmte Rahmenbedingungen geeinigt, die da w\u00e4-\nren: KMK-Vereinbarungen sind insbesondere hinsichtlich\nder Bildungsziele und der nationalen Bildungsstandards\nverbindlich zu ber\u00fccksichtigen. Die Lehrpl\u00e4ne gelten hin-\nsichtlich ihrer Zielsetzung und k\u00f6nnen stofflich und in\nder Abfolge ver\u00e4ndert werden, soweit dabei auch allge-\nmein die Anschlussf\u00e4higkeit an Bildungsg\u00e4nge regul\u00e4rer\nSchulen gew\u00e4hrleistet ist. Das p\u00e4dagogische Konzept\n\nmuss insbesondere die individuelle F\u00f6rderung der Sch\u00fc-\nlerinnen und Sch\u00fcler sicherstellen.\n\nWochenstundentafeln, Schulordnung und weitere zen-\ntrale Vorgaben k\u00f6nnen in diesem Rahmen in dem An-\ntrag modifiziert und durch eigene Regelungen ersetzt\nwerden. Strukturvorgaben sollen \u2013 wo immer m\u00f6glich \u2013\ndurch Zielvereinbarungen ersetzt werden. Gemein-\nschaftsschulen k\u00f6nnen schulorganisatorisch aus beliebi-\ngen regul\u00e4ren Schulen unter Einbeziehung von F\u00f6rder-\nschulen, wenn die sonderp\u00e4dagogische F\u00f6rderung\ngew\u00e4hrleistet ist, gebildet werden.\n\nGenerell sind Kooperationsbeziehungen mit abgebenden\nGrundschulen und aufnehmenden weiterf\u00fchrenden\nSchulen einzugehen. Die Bestimmungen des \u00a7 4a Schul-\ngesetz gelten in der Form, dass Gemeinschaftsschulen in\nder Sekundarstufe I grunds\u00e4tzlich wie Mittelschulen be-\nhandelt werden. Sie sind also mindestens zweiz\u00fcgig. Da-\nmit kann im l\u00e4ndlichen Raum ein wohnortnahes Schul-\nangebot im Sekundarbereich I stabilisiert werden.\n\nWir wissen, dass dies ma\u00dfgebliche Motivation der Schul-\ntr\u00e4ger sein kann, eine Gemeinschaftsschule errichten zu\nwollen. Wir wissen aber auch, dass dies nicht ausreicht,\nwenn nicht die entsprechenden Konzepte entwickelt\nund umgesetzt werden. Deshalb muss dem Antrag des\nSchultr\u00e4gers neben dem Schulkonzept selbstverst\u00e4ndlich\ndie positive Stellungnahme der Schulkonferenz und der\nLehrerkonferenz zu diesem beiliegen. Denn am Ende\nm\u00fcssen die Lehrerinnen und Lehrer dieses Konzept um-\nsetzen. Auf sie wird es ma\u00dfgeblich ankommen, ob eine\nSchule erfolgreich ist oder nicht.\n\nDie Personalzuweisungen an Gemeinschaftsschulen rich-\nten sich nach der aktuellen Sch\u00fcler-Lehrer-Relation, wie\nsie sich aus den Haushaltsstellen und aktuellen Sch\u00fcler-\nprognosen und -zahlen ergibt. Damit erh\u00e4lt die Schule\ndie Spielr\u00e4ume, Lernprozesse neu zu organisieren und\nklassische Unterrichtsformen zu verlassen. Personal soll\nweder gegen den eigenen Willen noch gegen den Willen\ndes Schulleiters zugewiesen und abgezogen werden.\n\nDer Schulversuch soll eine Laufzeit von mindestens\nsechs Jahren haben und bei Erfolg regul\u00e4r weiterlaufen.\nEs w\u00e4re unverantwortlich, einer erfolgreichen Gemein-\nschaftsschule diese Perspektive nicht zu sichern.\n\nDa es sich um einen Schulversuch handelt, wird das\nSMK die wissenschaftliche Begleitung sichern. Die Regio-\nnalschul\u00e4mter unterst\u00fctzen und beraten die Schulen und\nSchultr\u00e4ger bei der Entwicklung, Beantragung und\nDurchf\u00fchrung der Versuche.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Sie sehen, wir sind sehr\nweit gekommen mit den Vereinbarungen der Rahmenbe-\ndingungen. Wir sind weiter, als Sie vielleicht gedacht\nhaben, als Sie Ihren \u00c4nderungsantrag geschrieben haben.\nDeshalb werden wir diesem auch nicht zustimmen, weil\nwir schon die grundlegenden Punkte vereinbart haben.\n\n(Zuruf der Abg. Cornelia Falken, PDS)\n\nSie sehen also, dass wir in der Koalition auch hinsicht-\nlich der Gemeinschaftsschule nicht unt\u00e4tig waren. Des-\nhalb begr\u00fc\u00dfen wir den Antrag der FDP, der gerade zum\nrichtigen Zeitpunkt kommt, um die Ergebnisse \u00f6ffentlich\nzu diskutieren.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 15. Juli 2005\n\n2014\n\nWir begr\u00fc\u00dfen den Antrag auch deshalb, weil er ein kla-\nres Bekenntnis zu Gemeinschaftsschulen in dem eben\nbenannten Sinn enth\u00e4lt. Wir stimmen dem Antrag zu.\n\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der SPD, bei der FDP und\ndes Abg. Georg Hamburger, CDU \u2013\n\nDer Spatz h\u00fcpft wieder durch den Plenarsaal.)\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 Die\nNPD-Fraktion verzichtet auf ihren Redebeitrag, so rufe\nich Frau G\u00fcnther-Schmidt f\u00fcr die GR\u00dcNEN.\n\nWas \u00fcbrigens den Spatz betrifft, habe ich jetzt ein Glaub-\nw\u00fcrdigkeitsproblem. Aber wir k\u00f6nnen sicher sein, wenn\nwir im Urlaub sind, gibt es hier eine Nachnutzung.\n\nAstrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident!\nMeine Damen und Herren! Gemeinschaftsschulen sind\nnach dem S\u00e4chsischen Schulgesetz Schulversuche und\ndamit sind sie bereits jetzt m\u00f6glich. Das hei\u00dft, wenn das\nKultusministerium seine Verschleppungsstrategie nicht\nso konsequent und erfolgreich durchgezogen h\u00e4tte, h\u00e4t-\nten wir die M\u00f6glichkeit gehabt, zum neuen Schuljahr im\nAugust bereits die ersten Gemeinschaftsschulen im Land\nSachsen zu er\u00f6ffnen.\n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der PDS)\n\nWir brauchen eindeutig definierte Regeln, um Gemein-\nschaftsschulen in Sachsen errichten zu k\u00f6nnen. Die Pres-\nsemitteilung des SMK hat uns ja heute Morgen alle rela-\ntiv \u00fcberrascht und erfreut und in dem Glauben best\u00e4rkt,\ndass tats\u00e4chlich parlamentarische Initiativen der Oppo-\nsition noch einen gewissen Schwung in die Regierung\nbringen k\u00f6nnen. Ich bin mir sicher, dass wir das heute\nsonst nicht auf der Tagesordnung gehabt h\u00e4tten. Ich\nw\u00fcrde das auch jetzt bestreiten, Herr Dulig.\n\nWir haben bis jetzt die Erfahrung gemacht, dass die\nGemeinschaftsschule das ungeliebte Kind des Kultus-\nministers war. Wir haben im Ausschuss erfahren, dass es\nbislang acht Antr\u00e4ge zur Errichtung einer Gemeinschafts-\nschule im Freistaat gibt. Davon stehen sechs Schulen zur\nSchlie\u00dfung an. Deshalb kam wahrscheinlich auch von\nHerrn Colditz das Stichwort, Gemeinschaftsschulen sol-\nlen kein Rettungsanker f\u00fcr Schulen sein.\n\nNat\u00fcrlich sind Gemeinschaftsschulen keine Schulen ohne\nSch\u00fcler. Aber trotzdem muss man doch sagen, wenn\nman Gemeinschaftsschulen sinngerecht durchf\u00fchrt,\nwohnortnah und fl\u00e4chendeckend, sind sie eine M\u00f6glich-\nkeit, Schulstandorte zu retten. Wenn Sie n\u00e4mlich Schulen\nzusammenf\u00fchren, F\u00f6rderschulen, Mittelschulen, Gymna-\nsien, so wie Sie es vorhaben, werden Sie nach meiner\nEinsch\u00e4tzung mehr Schulstandorte in der Fl\u00e4che erhalten\nk\u00f6nnen. Ich bin mir sicher, der kleinere Koalitionspartner\nwird sich hinterher br\u00fcsten und sagen: Genau das haben\nwir gewollt; wir haben es geschafft!\n\nDas Ziel der Gemeinschaftsschule, ein l\u00e4ngeres gemein-\nsames Lernen f\u00fcr Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler \u00fcber das\nEnde der 4. Klasse hinaus zu erm\u00f6glichen, ist meiner\nEinsch\u00e4tzung nach hier im Landtag konsensf\u00e4hig. Aber\nes gibt nat\u00fcrlich ein Problem. Wir haben es heute in der\nPresseerkl\u00e4rung gesehen und die Verlautbarungen vor-\nher haben es auch immer wieder deutlich gemacht: Die\n\nKoalition m\u00f6chte die bestehenden Schulformen parallel\nweiter nebeneinander unter einem gemeinsamen Dach\nbestehen lassen. F\u00fcr uns GR\u00dcNE ist Bildungsgerechtig-\nkeit damit nicht zu erreichen. F\u00fcr uns w\u00fcrde eine Ge-\nmeinschaftsschule \u2013 konsequent durchgef\u00fchrt \u2013 bedeu-\nten, dass sie nat\u00fcrlich einen Ausstieg aus dem\nmehrgliedrigen Schulsystem langfristig erm\u00f6glicht.\n\n(Vereinzelt Beifall bei den GR\u00dcNEN\nund der PDS)\n\nDer Antrag \u201eL\u00e4ngeres gemeinsames Lernen erm\u00f6g-\nlichen\u201c arbeitet eigentlich einen Nebenkriegsschauplatz\nder Bildungspolitik ab, wenn wir die Frage beantworten:\nWollen wir sechs oder acht Jahre gemeinsam lernen? Ich\nbin mir sicher, es ist eine Scheindebatte, da wir uns im-\nmer noch nicht von dem Gedanken getrennt haben, dass\nSelektion im Schulwesen ein verwerfliches Tun ist. So-\nlange wir noch \u00fcberlegen, nach sechs oder nach acht\ngemeinsamen Schuljahren zu differenzieren, haben wir\nzwar wahrgenommen, es ist ungerecht, fr\u00fchzeitig aus-\nzusortieren, und wir versuchen nur auf diese Art und\nWeise einen Ausweg, dies menschenw\u00fcrdiger zu ge-\nstalten.\n\nIch bin der Meinung, wir sollten dar\u00fcber nachdenken,\nob es nicht m\u00f6glich w\u00e4re, eine neue Gemeinschaftsschule\nso zu definieren, dass wir sagen: Wir haben vielleicht\nzehn gemeinsame Schuljahre und m\u00fcssen dar\u00fcber hi-\nnaus diskutieren, ob wir nicht f\u00fcr diejenigen Sch\u00fcler, die\nzum Abitur gef\u00fchrt werden sollen, Oberstufenzentren\nerrichten. Das l\u00e4sst sich demografisch gut begr\u00fcnden\nund fiskalpolitisch wunderbar finanzieren. Ich halte das\nf\u00fcr einen Vorschlag, f\u00fcr ein Modell, \u00fcber das man weiter\nnachdenken sollte.\n\nAn dieser Stelle m\u00f6chte ich gern noch einmal an unseren\ngr\u00fcnen Sieben-Punkte-Plan zur Einf\u00fchrung von Gemein-\nschaftsschulen erinnern. Ich habe ihn bereits im Septem-\nber des vergangenen Jahres hier im Hause vorgestellt.\nF\u00fcr uns ist es wichtig, dass Gemeinschaftsschulen nat\u00fcr-\nlich Regelgenehmigungen unter vertraglichem Vorbehalt\nerhalten. Wir halten es f\u00fcr unerl\u00e4sslich, dass Gemein-\nschaftsschulen freiwillig in die Selbstst\u00e4ndigkeit \u00fcber-\nf\u00fchrt werden k\u00f6nnen. Wir fordern eine pro-aktive Beglei-\ntung. Wir halten es f\u00fcr notwendig, die Neuorganisation\nund den Ausbau von Beratung und Evaluation zu reali-\nsieren. Neuorganisation und Ausbau der Lehrerbildung\nsind f\u00fcr uns flankierende und notwendige Ma\u00dfnahmen.\nAu\u00dferdem brauchen wir nat\u00fcrlich vertraglich definierte\nRegeln und verl\u00e4ssliche Rahmenbedingungen f\u00fcr Ge-\nmeinschaftsschulen.\n\nNun zur\u00fcck zum FDP-Antrag, denn der Antrag der PDS\nsteht ja nicht auf der Tagesordnung. Die FDP \u2013 trotz\naller Differenzen im Detail \u2013 hat hier einen Antrag\ngestellt, der offenbar Schwung in die Debatte gebracht\nhat. Wir werden diesem nat\u00fcrlich gern zustimmen.\n\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der FDP)\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 Das\nwar die erste Runde der Fraktionen. M\u00f6chte noch je-\nmand von den Abgeordneten sprechen? \u2013 Das ist nicht\nder Fall. Herr Staatsminister Flath, bitte.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 15. Juli 2005\n\n2015\n\nSteffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Herr Pr\u00e4sident!\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Noch bevor\nder Herbst kommt, ist es der Koalition gelungen, sich\nauf einige Leitlinien zu einigen. Deshalb finde ich es\nauch nicht so schlecht, dass wir sie zum heutigen Tag\nbekannt gegeben haben. In den n\u00e4chsten Tagen werden\ndie Kultusverwaltungen daf\u00fcr sorgen, dass diese Leit-\nlinien im Lande bekannt gemacht werden. Insofern,\ndenke ich, ist auch dem Anliegen des FDP-Antrages\nnachgekommen worden.\nWenn wir es einmal insgesamt sehen, haben wir es vor\nder Sommerpause geschafft. Das war unser Ziel, auch\nwenn es ein wenig gedauert hat. Ich denke, mit diesen\nLeitlinien \u2013 auch darin sind wir uns einig, wenn ich Sie\nrichtig verstanden habe, Herr Herbst, dass dies kein\nKonzept ist \u2013 wollen wir, dass sich die Schultr\u00e4ger vor\nOrt gemeinsam mit Eltern und Lehrern Gedanken ma-\nchen. Wir sehen diesen Antr\u00e4gen entgegen.\nAuf eins m\u00f6chte ich noch verweisen: Es ist in der Tat\nnicht sinnvoll, mit einem Gemeinschaftsschulkonzept\neinen wackligen Schulstandort zu retten. Dies w\u00fcrde\nauch dem entgegenlaufen, dass es etwas Dauerhaftes\nsein soll. Darauf haben wir uns verst\u00e4ndigt. Insofern bin\nich aus all Ihren Anliegen, die Sie vorgetragen haben,\nFrau Bonk, wieder nicht so richtig schlau geworden.\nAber ich will gern zugeben: Es kann auch an mir liegen,\nich bin auch urlaubsreif. So sollten wir einfach die Sache\nso stehen lassen und nach den Sommerferien der Arbeit\nentgegensehen. Ich bin jedenfalls der Koalition dankbar,\ndass wir uns noch vor der Sommerpause einigen konn-\nten und es nun den Menschen im Lande zugehen wird.\nHerzlichen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU, der SPD und der FDP)\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 Wir\nkommen zum Schlusswort, Herr Herbst, bitte, f\u00fcr die\nFDP-Fraktion.\n\nTorsten Herbst, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident!\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Wir alle k\u00f6n-\nnen kurz vor der Sommerpause l\u00e4cheln. Immerhin hat\nsich ja etwas zum Guten gewendet. Ich m\u00f6chte mich f\u00fcr\ndie konstruktive Diskussion und f\u00fcr den Konsens, den\nwir weitgehend erzielt haben, bedanken, dass wir dem\nKind \u201eGemeinschaftsschulen\u201c doch noch zur Geburt und\nzum Laufen verhelfen. Ich glaube, es ist ein wichtiger\nSchritt und auch ein kleiner Durchbruch in der s\u00e4ch-\nsischen Schulpolitik.\nIch m\u00f6chte auch noch einmal sagen: F\u00fcr uns ist es wich-\ntig, einen Rahmen zu geben, der Vielfalt vor Ort erm\u00f6g-\nlicht; denn Schulklima, Unterrichtsqualit\u00e4t, aber auch in-\ndividuelle F\u00f6rderung von unterschiedlichen Begabungen\nkann man nicht doktrinieren, daf\u00fcr kann man kein Ein-\nheitskonzept vorgeben; das funktioniert nicht. Deshalb\nist, denke ich, der Antrag und die Initiative, die jetzt die\nStaatsregierung ergreift, das Richtige.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der FDP)\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 Wir\nn\u00e4hern uns der Abstimmung. Nun liegt ein \u00c4nderungs-\nantrag seitens der PDS-Fraktion unter der Drucksachen-\nnummer 4/2602 vor. Frau Bonk, Sie m\u00f6chten ihn ein-\nbringen?\n\nJulia Bonk, PDS: Ja, vielen Dank. \u2013 Herr Pr\u00e4sident!\nMeine Damen und Herren! Auch wir freuen uns nat\u00fcr-\nlich, wenn ein Schritt in Richtung Gemeinschaftsschule\ngetan wird und die Ma\u00dfnahmen, wie in der Pressemittei-\nlung angek\u00fcndigt, in Kraft treten. Die Frage ist nat\u00fcrlich\n\u2013 und das hat auch etwas mit politischer Ehrlichkeit und\nRedlichkeit zu tun \u2013, ob man das Ganze festmacht und\ndem gleichen Inhalt, wenn der \u00c4nderungsantrag vorge-\nlegt wird, zustimmen kann. Wie fest steht man hinter\ndem, was man selber ank\u00fcndigt? Dann kann man es\nauch parlamentarisch festzurren. Deshalb bringen wir\ndiesen \u00c4nderungsantrag ein, um dahin gehend Rechtssi-\ncherheit zu schaffen.\nF\u00fcr uns gibt es einen wichtigen Punkt in der Diskussion,\nden ich noch erw\u00e4hnen m\u00f6chte, bevor wir uns mit der\nDemokratie an Schulen und danach mit dem Buffet und\nanschlie\u00dfend mit dem Sommer besch\u00e4ftigen: Wenn die\nGemeinschaftsschulen durchgesetzt werden, finde ich, ist\nes richtig, dass das Konzept daf\u00fcr den Schulen \u00fcberlas-\nsen wird. Aber nat\u00fcrlich m\u00fcssen die Rahmenbedingun-\ngen \u2013 auch in Bezug auf die Fragen der Lehrerversor-\ngung und der Ausstattung \u2013 geschaffen werden. Das ist\nnoch zu kl\u00e4ren. Dazu erwarte ich \u2013 auch f\u00fcr die Schulen\n\u2013 noch eine weitere Untersetzung des SMK und der\nKoalition nach dem Sommer.\n\nNun bitte ich die Koalition, das, was sie angek\u00fcndigt\nhat, sich auch in einem Beschluss niederschlagen zu\nlassen sowie um Zustimmung zu unserem \u00c4nderungs-\nantrag.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Das war das Einbrin-\ngen des \u00c4nderungsantrags. M\u00f6chte jemand dazu Stel-\nlung nehmen? \u2013 Dies ist nicht der Fall. Dann, meine\nDamen und Herren, bringe ich diesen \u00c4nderungsantrag\nder PDS-Fraktion in der Drucksache 4/2602 zur Abstim-\nmung. Wer diesem \u00c4nderungsantrag die Zustimmung\ngeben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013\nDanke. Wer stimmt dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Bei wenigen Enthaltungen und einigen Pro-\nStimmen ist der \u00c4nderungsantrag mehrheitlich abgelehnt\nworden.\n\nMeine Damen und Herren! Da dieser \u00c4nderungsantrag\nabgelehnt worden ist, kommen wir zum Originalantrag\nder FDP-Fraktion, der Ihnen in der Drucksache 4/2475\nvorliegt. Wer diesem Antrag die Zustimmung geben\nm\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke.\nWer stimmt dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013\nBei einigen Enthaltungen und keinen Gegenstimmen\nwurde der Antrag mit gro\u00dfer Mehrheit angenommen.\nDamit ist dieser Tagesordnungspunkt beendet.\n\nIch rufe auf\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 15. Juli 2005\n\n2016\n\nTagesordnungspunkt 9\n\nPolitisch motivierte K\u00fcndigungen von Schulleitern an s\u00e4chsischen Schulen\n\nDrucksache 4/2474, Antrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN\n\nDie GR\u00dcNEN beginnen die Aussprache. Danach folgen\nCDU, PDS; SPD, NPD, FDP und, wie gewohnt, die\nStaatsregierung, wenn sie m\u00f6chte. \u2013 Frau G\u00fcnther-\nSchmidt, bitte.\n\nAstrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident!\nMeine Damen und Herren! Vor der Sommerpause m\u00fcs-\nsen wir uns noch mit dem Aufreger der letzten Wochen\nbefassen: den politisch motivierten K\u00fcndigungen von\nSchulleitern in Lohmen.\nEs geht darum, dass Ende Mai die 5. Klasse der Mittel-\nschule Lohmen einen Mitwirkungsentzug \u00fcbermittelt\nbekam, der schlie\u00dflich in einer Schlie\u00dfung der Schule\nenden soll.\n\nAm 02.06.2005 fasste daraufhin der Elternrat des Ortes\neinen Beschluss, dass eine Demonstration gegen diese\nSchulschlie\u00dfungen durchgef\u00fchrt werden soll. Die Einbin-\ndung der Schulleiter bez\u00fcglich der Organisation wurde\nauf dieser Elternversammlung beschlossen. Es wurde ein\n\u00f6ffentlicher Aufruf der Eltern und des Sch\u00fclerrates der\nMittelschule Lohmen verfasst und die Grundschule\nLohmen wurde ebenfalls integriert.\n\nDie \u00c4nderungsk\u00fcndigungsschreiben suggerieren, dass\ndie Grundschulleiterin offenbar gegen den Willen der\nEltern gehandelt hat. Ich zitiere aus dem Schreiben des\nElternrates vom 04.07.2005 an das zust\u00e4ndige Regional-\nschulamt. Dieses Schreiben wurde von allen Elternvertre-\ntern aller Klassenstufen unterschrieben. Zitat: \u201eWir, die\ngew\u00e4hlten Elternvertreter, erkl\u00e4ren hiermit, dass die Teil-\nnahme der Grundschule an dieser Veranstaltung in unse-\nrem Sinne geschah. Eine Information der Eltern war\ndurch die im ganzen Dorf verteilten Flugbl\u00e4tter sowie\nAush\u00e4nge in Gesch\u00e4ften und \u00f6ffentlichen Einrichtungen\ngegeben.\u201c\n\nAm 7. Juni fand schlie\u00dflich um 10:00 Uhr vor der Ge-\nmeindeverwaltung die Demonstration statt. Die au\u00dfer-\nordentliche \u00c4nderungsk\u00fcndigung gegen die Schulleiter\nder Mittelschule und der Grundschule folgte auf dem\nFu\u00dfe. Die Eltern und die Lehrer der Schulen waren sehr\n\u00fcberrascht. Mit Datum 23.06. wurde der zust\u00e4ndige Ge-\nmeinderat in nicht\u00f6ffentlicher Sitzung \u00fcber die Amtsent-\nhebung und die dadurch notwendige Amtseinf\u00fchrung\ninformiert.\n\nNun stellt sich nat\u00fcrlich die Frage, ob dieser Umgang\nmit Lehrern, mit \u00f6ffentlich Bediensteten im Freistaat zur\nPolitik geh\u00f6rt. Massiver Druck auf Lehrkr\u00e4fte im Zuge\nvon Tarifauseinandersetzungen oder im Zusammenhang\nmit dem Volksbegehren \u201eZukunft braucht Schule\u201c sind\nuns noch in wacher Erinnerung. Ebenso sind das die\nVersuche, disziplinarisch wirken zu k\u00f6nnen, als es da-\nrum ging, Protestdemonstrationen f\u00fcr den Erhalt sorbi-\nscher Schulstandorte durchzuf\u00fchren.\n\nGrundlage f\u00fcr \u00c4nderungsk\u00fcndigungen \u2013 so wurde uns\nim letzten Bildungsausschuss gesagt \u2013 ist \u00a7 8 des BAT\nOst. Allgemeine Pflichten sind demnach: \u201eDer Ange-\nstellte hat sich so zu verhalten, wie es von Angeh\u00f6rigen\n\ndes \u00f6ffentlichen Dienstes erwartet wird. Er muss sich\ndurch sein gesamtes Verhalten zur freiheitlich-demokra-\ntischen Grundordnung im Sinne des Grundgesetzes be-\nkennen.\u201c\n\nDiese Erwartungen sind durchaus interpretationsf\u00e4hig.\nWarum ist eine Demonstration f\u00fcr den Erhalt einer\nSchule unvereinbar mit dem Bekenntnis zur freiheitlich-\ndemokratischen Grundordnung? Gegen welche dienst-\nliche Anordnung wurde konkret versto\u00dfen? Gibt es eine\ndienstliche Anweisung an Lehrer oder Schulleiter, sich\nvon Demonstrationen gegen die aktuelle Schulpolitik\nfernzuhalten? \u2013 Das sind Fragen, die beantwortet werden\nm\u00fcssen.\n\nAls Randnotiz m\u00f6chte ich noch anmerken, dass schlie\u00df-\nlich nicht gegen die Schulpolitik des Kultusministers de-\nmonstriert wurde, sondern der B\u00fcrgermeister motiviert\nwerden sollte, dem Mitwirkungsentzug des Kultusminis-\nters zu widersprechen.\n\nDas Regionalschulamt begr\u00fcndet seine Amtsenthebung\nmit \u00a7 42 Aufgaben des Schulleiters. Im \u00a7 1 Abs. 3 hei\u00dft\nes hierzu: \u201eIn Verwirklichung ihres Erziehungs- und Bil-\ndungsauftrages entwickelt die Schule ihr eigenes p\u00e4dago-\ngisches Konzept und plant und gestaltet den Unterricht\nund seine Organisation auf der Grundlage der Lehrpl\u00e4ne\nin eigener Verantwortung.\u201c Man k\u00f6nnte also durchaus\nsagen, dass hier ein Ermessensspielraum bestanden hat.\nEin geregelter und ordnungsgem\u00e4\u00dfer Schulablauf muss\nnicht zwingend gef\u00e4hrdet gewesen sein.\n\nZum Verfahren der Absetzung \u2013 \u00a7 12, Versetzung, Ab-\nordnung und Zuweisung nach BAT Ost: Zum Thema\nEinsetzung des Schulleiters hei\u00dft es im \u00a7 41 Schulleiter,\nstellvertretender Schulleiter in Abs. 2: \u201eSchulleiter und\nsein Stellvertreter, ausgenommen solche der medizini-\nschen Fachschulen, werden nach Anh\u00f6rung der Schul-\nkonferenz bestimmt. An sorbischen Schulen ist auch der\nSorbische Schulverein anzuh\u00f6ren. Vor der Bestimmung\ndes Schulleiters wird der Schultr\u00e4ger \u00fcber alle eingegan-\ngenen Bewerbungen unterrichtet.\u201c\n\nIch frage mich: Hat eine Anh\u00f6rung der Schulkonferenz,\nwie im Gesetz vorgeschrieben, stattgefunden? Ist eine\nUnterrichtung \u00fcber Bewerbungen vorgenommen wor-\nden? Wohl kaum, denn es gab ja keine Ausschreibung.\n\nIch bin der Meinung, das Verfahren des Regionalschul-\namtes verst\u00f6\u00dft gegen das Schulgesetz. Ich habe auch\nGrund zu der Annahme, dass das in Sachsen die gericht-\nliche Auseinandersetzung beweisen wird.\n\nWir haben ein Eilverfahren der Schulleiterin der Grund-\nschule, das gescheitert ist, aber eigentlich nur aus forma-\nlen Gr\u00fcnden. Die Richterin hat wohl in ihrer Begr\u00fcn-\ndung gesagt, sie wolle dem Hauptverfahren nicht\nvorgreifen, aber sie s\u00e4he gute Chancen, dass die Schullei-\nterin gewinnen wird.\n\nMit liegt ein Urteil des Landesarbeitsgerichtes Sachsen-\nAnhalt in Halle vom vergangenen Jahr vor. Hier ging es\num einen \u00e4hnlichen Fall. Der gema\u00dfregelte Schulleiter\nbekam eine Ermahnung. Ich zitiere aus dem Urteil:\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 15. Juli 2005\n\n2017\n\n\u201eAllein der Antrag, im Auftrag der Sch\u00fcler und Eltern\ndie Demonstration zu genehmigen, stellt lediglich die\nHilfestellung zur Wahrnehmung der Inanspruchnahme\ndemokratischer Grundrechte dar. Bei summarischer Pr\u00fc-\nfung ist daher ein Versto\u00df gegen vertragliche Pflichten\ndes Kl\u00e4gers bzw. gegen gesetzliche Bestimmungen nicht\nzu erkennen. Der Plan des Kl\u00e4gers, dass Lehrer der\nSchule als Ordnungskr\u00e4fte den Demonstrationszug be-\ngleiten, veranschaulicht das Verantwortungsbewusstsein\ndes Kl\u00e4gers, bei der Aus\u00fcbung demokratischer Rechte\nf\u00fcr die Sicherheit der den Lehrern anvertrauten Sch\u00fcler\nzu sorgen. Dieses Engagement verdient keine Er-\nmahnung.\u201c\n\nIch denke, das wird die Richtung sein, die auch in\nSachsen eingeschlagen wird.\n\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der PDS)\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: F\u00fcr die CDU-Frak-\ntion Herr Abg. Colditz, bitte.\n\nThomas Colditz, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Ich halte es zun\u00e4chst auch mit Blick auf die\nAusf\u00fchrungen von Frau G\u00fcnther-Schmidt f\u00fcr notwendig,\ndie Diskussion zu diesem vorliegenden Antrag zu ver-\nsachlichen.\n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, PDS:\nDas war sehr sachlich!)\n\nPolitisch motivierte K\u00fcndigungen, meine Damen und\nHerren, hat es in diesem Land sicherlich gegeben, und\nzwar bis 1990. Es ist jedoch meines Erachtens nicht zu\nrechtfertigen, die Vorgehensweise damaliger staatlicher\nStellen leichtfertig und in gewisser Weise auch verant-\nwortungslos auf die Gegenwart zu \u00fcbertragen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nMeine Damen und Herren! Man kann \u00fcber die Ange-\nmessenheit der getroffenen Entscheidungen des Regio-\nnalschulamtes Dresden durchaus unterschiedlicher Mei-\nnung sein.\n\n(Beifall der Abg. Astrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE)\n\nVon einer politisch motivierten Vorgehensweise gegen\ndie betroffene Schulleiterin kann jedoch meines Erach-\ntens trotzdem keine Rede sein.\n\nEin Blick in \u00a7 42 S\u00e4chsisches Schulgesetz vermittelt Auf-\nschluss \u00fcber die Aufgaben des Schulleiters. So hat er als\nSchulleiter die Aufgabe, die Schule nach au\u00dfen zu ver-\ntreten und im Rahmen gesetzlicher Vorgaben zu verwal-\nten und zu leiten, f\u00fcr einen geregelten und ordnungs-\ngem\u00e4\u00dfen Schulablauf zu sorgen sowie Lehrauftr\u00e4ge zu\nverteilen, Stundenpl\u00e4ne aufzustellen, die Hausordnung\nund Konferenzbeschl\u00fcsse einzuhalten und umzusetzen.\n\nMeine Damen und Herren! Hauptaufgabe des Schullei-\nters ist also die Durchf\u00fchrung und Realisierung des Er-\nziehungs- und Bildungsauftrages. Die Aufgabenerf\u00fcllung\nschr\u00e4nkt eine pers\u00f6nliche Meinungsbildung, insbeson-\ndere auch eine politische Meinungsbildung, nicht ein.\nNur darf die Wahrnehmung dieser pers\u00f6nlichen Freihei-\n\nten und Rechte nicht zur Infragestellung oder Vernach-\nl\u00e4ssigung der ihm \u00fcbertragenen Aufgaben f\u00fchren. Auch\nmuss bei der Ausgestaltung des Bildungs- und Erzie-\nhungsauftrages die politische und weltanschauliche\nNeutralit\u00e4t der Schule, des Schulleiters und auch jedes\nLehrers gewahrt bleiben.\n\nGenau an dieser Stelle macht sich aber meines Erachtens\nder Konflikt des zur Diskussion stehenden Vorganges\nfest. Es geh\u00f6rt nicht zu den Aufgaben eines Schulleiters,\nDemonstrationen an seiner Schule zu organisieren und\ndamit der Hauptaufgabe, n\u00e4mlich der kontinuierlichen\nErf\u00fcllung des Bildungs- und Erziehungsauftrages, nicht\nmehr gerecht zu werden.\n\nNat\u00fcrlich muss es einem jeden Schulleiter zugestanden\nwerden, auch zu aktuellen Fragen der Schulpolitik eine\neigene Meinung zu haben und zu artikulieren. Nur kann\ndies beim besten Willen nicht in einem zeitlichen und or-\nganisatorischen Rahmen geschehen, in dem der Bil-\ndungs- und Erziehungsauftrag der Schule umzusetzen\nist. Dennoch ist im zur Diskussion stehenden Fall genau\ndies geschehen. Die per Schulgesetz dem Schulleiter\n\u00fcbertragenen Aufgaben standen nicht mehr im Mittel-\npunkt des schulischen Alltags. Eine Pflichtverletzung\ndurch die Schulleiter war und ist damit festzustellen und\nkann auch im Nachgang nicht einfach gerechtfertigt wer-\nden.\n\nSchulleiter haben, wie andere Lehrkr\u00e4fte auch, ausrei-\nchend viele M\u00f6glichkeiten, ihre Meinung \u00f6ffentlichkeits-\nwirksam zu vertreten und in die Entscheidungen ein-\nzubringen, und sie tun das auch. Diese Gestaltungs-\nm\u00f6glichkeiten sind vielseitig. Erinnert sei hier an die\nMitwirkungsm\u00f6glichkeiten im Rahmen des Schulgeset-\nzes, Schul- und Lehrerkonferenzen, an Interessenvertre-\ntungen der Lehrerinnen und Lehrer in Verb\u00e4nden und\nGewerkschaften bis hin zu Parteigremien, in denen sich\nviele der Lehrerinnen und Lehrer ebenfalls engagieren.\nVon der Einschr\u00e4nkung pers\u00f6nlicher Rechte und Freihei-\nten eines Lehrers in unserem Alltag kann also keine\nRede sein.\n\nAuch das Streikrecht der Lehrerinnen und Lehrer als\n\u00f6ffentlich Bedienstete stellt grunds\u00e4tzlich keiner infrage,\nauch wenn dessen Aus\u00fcbung durch die optimale Erf\u00fcl-\nlung des Bildungs- und Erziehungsauftrages von Schule\nzumindest moralisch begrenzt sein sollte. Die Tarifver-\nhandlungen, die j\u00fcngst stattfanden, und die damit ver-\nbundenen Aktivit\u00e4ten der Gewerkschaften haben die\nG\u00fcltigkeit dieses Streikrechtes im \u00dcbrigen dokumentiert.\n\nLegitim ist in diesem Zusammenhang eine gewerkschaft-\nlich organisierte Demonstration von Besch\u00e4ftigten, nicht\ndagegen die Instrumentalisierung von Sch\u00fclerinnen und\nSch\u00fclern zur Auseinandersetzung mit staatlich zu ver-\nantwortenden Entscheidungen.\n\nIn diesem Sinne und im Sinne der Aussprache, die wir\nzu diesem Antrag f\u00fchren, halten wir den Antrag f\u00fcr\nerledigt und werden ihm deshalb nicht zustimmen\nk\u00f6nnen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: F\u00fcr die PDS-Fraktion\nspricht Frau Abg. Falken.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 15. Juli 2005\n\n2018\n\nCornelia Falken, PDS: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident!\nMeine Damen und Herren! Gott sei Dank, wir haben ja\njetzt die Freiheit und d\u00fcrfen alles sagen und demonstrie-\nren. Die Lehrer haben unter anderem die Aufgabe,\ndemokratische Grundrechte, zu denen auch freie Mei-\nnungs\u00e4u\u00dferungen und Formen der Proteste geh\u00f6ren,\nihren Sch\u00fclern zu erkl\u00e4ren. Nur vormachen d\u00fcrfen sie\ndieses offensichtlich nicht.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nZwei Schulleiter aus Lohmen, die das versucht hatten,\nwurden durch das Regionalschulamt kurzerhand abge-\nsetzt. Das Kultusministerium unter Staatsminister Flath\nverteidigt auch dieses Vorgehen. Was ist eigentlich los in\ndiesem Freistaat? Schulen werden seit Jahren geschlos-\nsen, in diesem Jahr besonders viele, auch mit Mitwir-\nkungsentz\u00fcgen. Nat\u00fcrlich gibt es da Proteste \u2013 wie soll\nes auch anders sein? \u2013, denn wir haben ja jetzt die Frei-\nheit.\n\nAuch in Lohmen wurde protestiert, weil die Mittelschule\ngeschlossen worden ist. Bei der Demonstration am 7. Juni\n\u2013 meine Kollegin hat das schon ausf\u00fchrlich dargestellt,\nich will das nicht wiederholen \u2013 haben Sch\u00fcler, Eltern\nund Lehrer demonstriert, selbstverst\u00e4ndlich auch die\nSchulleiterin der Grundschule und der Schulleiter der\nMittelschule dieses Ortes. Beide sind ihre Funktion jetzt\nlos.\n\nDas Kultusministerium argumentiert, sie h\u00e4tten damit\nUnterrichtsausfall herbeigef\u00fchrt. Verlogen \u2013 ich muss es\nhier deutlich sagen \u2013, das ist verlogen. In einem Land, in\ndem wegen fortdauernden Stellenk\u00fcrzungen sogar plan-\nm\u00e4\u00dfiger Unterrichtsausfall in Kauf genommen wird, in\nso einem Land kann man nicht von Unterrichtsausfall\nsprechen, wenn erlebte Demokratie in diesem Ort an die-\nsen Schulen praktiziert worden ist.\n\n(Beifall bei der PDS und vereinzelt\nbei den GR\u00dcNEN)\n\nEinen besseren Unterricht, liebe Kolleginnen und Kolle-\ngen, gibt es nicht, als wenn Sch\u00fcler erlebte Demokratie\nerfahren d\u00fcrfen.\n\nAu\u00dferdem behauptet das Ministerium \u2013 ich habe es jetzt\nleider auch von Herrn Colditz geh\u00f6rt; ich hatte gehofft,\ndass ich mir das nicht noch einmal anh\u00f6ren muss \u2013, dass\nder Schulleiter der Mittelschule die Minderj\u00e4hrigen f\u00fcr\nseine politischen Meinungs\u00e4u\u00dferungen instrumentali-\nsiert. Auch das, Herr Colditz, ist eindeutig und klar ge-\nlogen, denn es handelt sich um verst\u00e4ndlichen und be-\nrechtigten Protest der Sch\u00fcler und Eltern in ihrem\nureigensten Sinne und nicht zur Instrumentalisierung.\n\n(Beifall bei der PDS und vereinzelt\nbei den GR\u00dcNEN)\n\nSo fordern Elternvertreter die entschiedene Zur\u00fccknahme\ndieser ausgesprochenen \u00c4nderungsk\u00fcndigungen. Wir als\nPDS-Fraktion fordern das auch, aber dazu nachher bei\nunserem \u00c4nderungsantrag. Doch das Regionalschulamt\nlie\u00df verlauten \u2013 es kommt ja noch besser: Wer als Schul-\nleiter so unloyal gegen\u00fcber seinem Dienstherren handelt,\nmuss mit aller H\u00e4rte abgestraft werden. Ist das die Frei-\nheit? Nein, das ist sie nicht! Wenn engagierte P\u00e4dagogen\n\nwegen ihrer Teilnahme an einer Demonstration gegen\ndie Schlie\u00dfung ihrer Schule gefeuert werden k\u00f6nnen,\ndann ist die Demokratie in diesem Lande gef\u00e4hrdet.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nHerr Colditz, es erinnert schon an die finsteren Zeiten\ndes Berufsverbotes, die wir in Deutschland mehrfach er-\nlebt haben.\n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, PDS: Das war nicht\nallein in der DDR, sondern auch anderswo!)\n\nJetzt kommen wir doch einmal auf den Punkt. Worum\ngeht es denn hier eigentlich? Es geht doch nicht wirklich\num diese beiden Schulleiter. Es geht darum, dass Lehre-\nrinnen und Lehrer, Schulleiterinnen und Schulleiter,\nwenn sie eine andere Auffassung als das derzeit herr-\nschende System haben und nicht die Bildungspolitik der\nCDU vertreten, abgestraft werden m\u00fcssen. Das kann\nnicht sein!\n\n(Beifall bei der PDS und der\nAbg. Elke Herrmann, GR\u00dcNE)\n\nJetzt noch einen Tipp. Ich bin mir sicher, dass auch die\nSchulleiter f\u00fcr ihre Klageverfahren diesen Tipp schon\nl\u00e4ngst fixiert haben. Aber den Tipp f\u00fcr das Regional-\nschulamt und f\u00fcr Sie, Herr Staatsminister Flath: Die\nS\u00e4chsische Verfassung fordert im Artikel 101 \u201eDie Ju-\ngend ist zu politischem Verantwortungsbewusstsein, zur\nAchtung vor der \u00dcberzeugung des anderen und zu frei-\nheitlicher demokratischer Handlung zu erziehen.\u201c Das\nhaben diese Schulleiter eindeutig getan.\n\n(Beifall bei der PDS und vereinzelt\nbei den GR\u00dcNEN)\n\nDeshalb, weil heute der letzte Schultag ist: Im Namen\nmeiner Fraktion m\u00f6chte ich den Lehrerinnen und Leh-\nrern, den Schulleiterinnen und Schulleitern und beson-\nders denen, die demonstriert und gestreikt haben, mei-\nnen herzlichen Dank aussprechen.\n\n(Beifall bei der PDS und vereinzelt\nbei den GR\u00dcNEN)\n\nWir w\u00fcnschen ihnen einen erholsamen Urlaub, damit sie\nim n\u00e4chsten Schuljahr auch unter sehr viel schlechteren\nBedingungen ihre Aufgaben erf\u00fcllen k\u00f6nnen.\n\nDanke.\n\n(Beifall bei der PDS und vereinzelt\nbei den GR\u00dcNEN)\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Dulig spricht\nf\u00fcr die SPD-Fraktion.\n\nMartin Dulig, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe\nKolleginnen und Kollegen! Der vorliegende Antrag greift\nauf einen Sachverhalt zur\u00fcck, der aus verschiedener\nSicht dargestellt wurde. So wie sich die Fakten darstel-\nlen, kann man sicher nicht von einer politisch motivier-\nten K\u00fcndigung sprechen.\n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, PDS: Von was dann?)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 15. Juli 2005\n\n2019\n\nOb die disziplinarischen Ma\u00dfnahmen angemessen waren,\nwerden demn\u00e4chst die Gerichte kl\u00e4ren. Ob sie notwen-\ndig und zweckdienlich waren, l\u00e4sst sich hinterfragen.\nWorum es uns gehen muss, ist die Frage, ob damit der\ndemokratischen Bildung unserer jungen Menschen und\nder politischen M\u00fcndigkeit gerade der Lehrerschaft\nSchaden zugef\u00fcgt wird.\n\nDiese Sorge kommt im Antrag ganz deutlich zum Aus-\ndruck und rechtfertigt es auch, den eigentlich internen\nSachverhalt hier zu diskutieren. Der Sachverhalt, dass\ndie Schulleiter in ihrer Funktion, also mit ihrer dienst-\nlichen Autorit\u00e4t, der pers\u00f6nlichen \u00dcberzeugung prakti-\nschen Ausdruck verschafften, ist in einer freiheitlich\ndemokratischen Ordnung nicht hinnehmbar. Der Zweck\nheiligt hier nicht die Mittel, sondern dieses Mittel ist\neinem \u00f6ffentlich bediensteten Funktionstr\u00e4ger nicht ge-\nstattet. Nat\u00fcrlich ist es in diesem Fall besonders pikant,\ndass die Position der Schulleiter und damit die Aktion,\ndie sie im Dienst organisiert und durchgef\u00fchrt haben,\nauch noch den Zielen ihres Dienstherren direkt entge-\ngenstand.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Die politische M\u00fcndig-\nkeit eines Lehrers oder Schulleiters darf nicht zur Ver-\nmengung von privaten Auffassungen und \u00f6ffentlichem\nAmt f\u00fchren. H\u00e4tten die Schulleiter nach der Schule de-\nmonstriert und diese Aktion auch nach der Schule mit\nvorbereitet, w\u00e4re alles in Ordnung gewesen.\n\nIn dem konkreten Fall Lohmen stellt sich dies aber an-\nders dar. Wir k\u00f6nnen uns sicher \u00fcber die Angemessen-\nheit der Ma\u00dfnahmen streiten, aber wir k\u00f6nnen nicht von\neiner politisch motivierten K\u00fcndigung sprechen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nGerade wenn wir eine freiheitlich-demokratische Gesin-\nnung bei unseren jungen Menschen ausbilden wollen,\nm\u00fcssen wir an den Schulen auch auf eine ganz saubere\nTrennung von pers\u00f6nlicher Gesinnung und \u00f6ffentlicher\nFunktion dr\u00e4ngen. Statt nun also in der \u00d6ffentlichkeit\nvon Maulk\u00f6rben und Berufsverbot zu t\u00f6nen, sollten wir\ndas w\u00fcnschenswerte politische Engagement von Lehrern\nund Schulleitern einerseits und dessen missbr\u00e4uchliches\nAusleben im Rahmen des regul\u00e4ren Schulbetriebes ande-\nrerseits differenziert bewerten.\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Dulig, gestatten\nSie eine Zwischenfrage?\n\nMartin Dulig, SPD: \u2013 Nein, ich bin gleich am Schluss.\nWir m\u00fcssen erwarten, dass Schuldirektoren in der Lage\nsind, diese Balance mit Augenma\u00df und Verantwortungs-\nbewusstsein einzuhalten. Dieses Augenma\u00df erwarten wir\nauch von Regionalschul\u00e4mtern und dem SMK gegen\u00fcber\nden Direktoren.\n\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der SPD und der CDU \u2013\nAbg. Cornelia Falken, PDS: Genau das haben\n\nsie gemacht, das erwarten wir auch!)\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: F\u00fcr die NPD spricht\nder Abg. Gansel. Bitte.\n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident!\nMeine Damen und Herren! Deutschland und Sachsen be-\nfinden sich \u2013 f\u00fcr jedermann sichtbar \u2013 in einer schweren\nKrise: Arbeitsplatzabbau, Sozialabbau und Schulschlie-\n\u00dfungen bei ungebremstem Geldabfluss ins Ausland sind\nder Grundzug der etablierten Politik. Die selbstverschul-\ndeten Probleme wachsen der politischen Klasse sichtbar\n\u00fcber den Kopf, die mit Schauk\u00e4mpfen, Scheinalterna-\ntiven und der Diffamierung der nationalen Opposition\ndie Deutschen noch irgendwie bei der Stange halten will.\n\nDas gelingt ihr aber immer weniger. Lassen Sie mich\nausnahmsweise einmal Lenin zitieren, der im Fr\u00fchjahr\n1917 \u2013 ein halbes Jahr vor der bolschewistischen Okto-\nberrevolution \u2013 orakelte, ich zitiere: \u201eDer vorrevolutio-\nn\u00e4re Zustand ist erreicht, wenn die da oben nicht mehr\nk\u00f6nnen und die da unten nicht mehr wollen.\u201c Nun wird\nes in Deutschland zwar gl\u00fccklicherweise keine rote Re-\nvolution geben und auch die Linkspartei, die sich ehrli-\ncherweise einfach wieder den Namen Sozialistische Ein-\nheitspartei geben sollte, wird in dieser Hinsicht keinen\nStich setzen.\n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, PDS:\nSie wiederholen sich!)\n\nAber auch im Deutschland des Jahres 2005 gilt es festzu-\nstellen: Die da oben k\u00f6nnen nicht mehr und die da un-\nten wollen nicht mehr.\n\nIn einer solchen Situation versch\u00e4rft sich nat\u00fcrlicher-\nweise das politische Klima \u2013 genauso wie sich die\nbislang erfolgreich mit Konsensso\u00dfe \u00fcbergossenen In-\nteressengegens\u00e4tze versch\u00e4rfen. Allerorten w\u00e4chst die\nKritikbereitschaft am Versagen der politischen Klasse,\n\u00fcberall rumort und g\u00e4rt es, und das auch an den Schu-\nlen. In einem solchen Klima des Unmutes und des Politi-\nker- und zunehmend auch Systemverdrusses scheint die\nVerh\u00e4ngung von Berufsverboten durch Vertreter des Alt-\nparteienkartells ein probates Mittel zu sein, um l\u00e4stige\nKritiker gerade auch an den Schulen verstummen zu\nlassen.\n\nDie nach Presseberichten erfolgte K\u00fcndigung von zwei\nSchulleitern in Lohmen aufgrund ihrer Teilnahme an\nProtesten gegen Schulschlie\u00dfungen wirft n\u00e4mlich die\nFrage auf, ob eine Wiederbelebung der Berufsverbots-\npraxis der siebziger Jahre bevorsteht. Der dem Berufs-\nverbot zugrunde liegende Radikalenerlass wurde 1972\nbekannterma\u00dfen eingef\u00fchrt,\n\n(Zuruf der Abg. Rita Henke, CDU)\n\num politisch aktive Menschen aus dem \u00f6ffentlichen\nDienst fernzuhalten und Andersdenkende einzusch\u00fcch-\ntern. Zwischen 1972 und 1990 wurden in der BRD\n3,5 Millionen Anfragen in Sachen Radikalenerlass ge-\nstellt; insgesamt gab es 11 000 offizielle Berufsverbotsver-\nfahren mit 1 250 endg\u00fcltigen Bewerberablehnungen, wo-\nbei sich einige der Verfahren \u00fcber 20 Jahre erstreckten.\n\nVon 1979 an wurde dieses Repressionsinstrument jedoch\nnicht mehr oder nur noch teilweise angewendet. Aber\ndie Zeiten haben sich versch\u00e4rft und deshalb kann man\nbestimmten politischen Kreisen sehr wohl zutrauen, dass\ndiese Berufsverbotspraxis revitalisiert werden soll.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 15. Juli 2005\n\n2020\n\nDiese Form politischer Einsch\u00fcchterung wird von vielen\ninternationalen B\u00fcrgerrechtsorganisationen als klarer\nVersto\u00df gegen die Menschenrechte gewertet. So ent-\nschied der Europ\u00e4ische Gerichtshof f\u00fcr Menschenrechte\n1995 im Fall einer vom Berufsverbot betroffenen Gymna-\nsiallehrerin. In diesem exemplarischen Urteil erkl\u00e4rte er\ndie Berufsverbotspraxis der BRD f\u00fcr menschenrechtswid-\nrig, weil sie gegen die Meinungs- und Vereinigungsfrei-\nheit versto\u00dfe, die als Grundrechte in Artikel 10 und 11\nder Europ\u00e4ischen Menschenrechtskonvention garantiert\nsind.\n\nIch kann hier aber auch andere F\u00e4lle benennen, die lei-\nder nicht den Protest der sich st\u00e4ndig als B\u00fcrgerrechts-\nvertreter aufspielenden GR\u00dcNEN hervorgerufen haben.\nZu nennen ist der fr\u00fchere NPD-Parteivorsitzende G\u00fcnter\nDeckert, der allein deswegen als Gymnasiallehrer kaltge-\nstellt wurde, weil er das falsche Parteibuch hatte.\n\nIch kann auch von dem Fall Andreas Molau reden, der\nim Herbst letzten Jahres gro\u00df durch die nieders\u00e4chsische\nLandespresse gegangen ist. Acht Jahre lehrte Andreas\nMolau ohne Beanstandung als Deutsch- und Gymnasial-\nlehrer an der Freien Waldorfschule Braunschweig. Der\n36-J\u00e4hrige galt unter Sch\u00fclern als einer der besten und\nbeliebtesten Lehrer, wie die Landespresse damals\nschrieb. Weil er k\u00fcnftig als wissenschaftlicher Berater\nder NPD-Fraktion im S\u00e4chsischen Landtag t\u00e4tig sein\nwollte, k\u00fcndigte Molau, der damals noch nicht einmal\nMitglied der NPD war, im Herbst letzten Jahres von sich\naus das Arbeitsverh\u00e4ltnis ordnungsgem\u00e4\u00df zum Jahres-\nende. Was dann passierte, gab die Schule in ihrer Presse-\nmitteilung vom 9. November 2004 bekannt \u2013 ich zitiere:\n\u201eNachdem die Freie Waldorfschule Braunschweig einem\nzuk\u00fcnftig f\u00fcr die NPD t\u00e4tigen Lehrer den Lehrauftrag\nentzogen hat, trennt sich die Schulgemeinschaft nun von\nden Kindern des Lehrers. Vorstand und Kollegium\nhaben beschlossen, das Schulverh\u00e4ltnis zu l\u00f6sen.\u201c\n\nDie Kinder von Herrn Molau mussten daraufhin die\nSchule bis Ende November \u2013 mitten im Schuljahr \u2013 ver-\nlassen. Molau und seine Frau erhielten sofortiges Haus-\nverbot. Das ist Diskriminierung, das ist Ausgrenzung\naus parteipolitischen Gr\u00fcnden, \u00fcber die die GR\u00dcNEN\nselbstverst\u00e4ndlich kein Wort verlieren. So sieht politisch\nmotivierte Ausgrenzung und sogar Sippenhaft f\u00fcr Kin-\nder an bundesdeutschen Schulen im Jahre 2004 aus.\nAber hier hatte es ja wieder einmal nur einen nationalen\nOppositionellen getroffen.\n\n(Astrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE,\nsteht am Mikrofon.)\n\n\u2013 Frau G\u00fcnther-Schmidt, Sie k\u00f6nnen sich die Frage spa-\nren. Ich kann erahnen, dass Sie auf den Unterschied zwi-\nschen einer Freien Waldorfschule und einer staatlichen\nSchule hinweisen wollen. Aber es geht um die Darstel-\nlung politischer Diskriminierung. \u2013 Danke!\n\n(Unruhe)\n\nAber in diesem hier geschilderten Fall ging es ja wieder\neinmal nur um die Verfolgung eines nationalen Opposi-\ntionellen \u2013 was die antragstellenden GR\u00dcNEN nicht nur\nmit Gleichg\u00fcltigkeit, sondern mit offener Freude aufge-\n\nnommen haben d\u00fcrften. Beim vermeintlichen Aufstand\nder selbsternannten Anst\u00e4ndigen ist halt alles erlaubt.\n\nMeine Damen und Herren der Fraktion der GR\u00dcNEN:\nWenn Ihre Abg. G\u00fcnther-Schmidt j\u00fcngst disziplinarische\nMa\u00dfnahmen gegen Vertreter der Schulleitung der Mittel-\nschule in Wachau vorhatte, weil diese sich mit NPD-\nLandtagsabgeordneten unterhielt, dann ist der hier vor-\nliegende Antrag nur als heuchlerisches Affentheater zu\nwerten.\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Gansel, es gibt\nnoch einmal das Begehren zu einer Zwischenfrage.\n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Nein, also, bei Frau Astrid\nG\u00fcnther-Schmidt ist ja immer das Ph\u00e4nomen, dass sie\neigentlich ihre Fragen mit dem Hinterteil stellen m\u00fcsste,\nda sie dieses \u2013 \u2013\n\n(Heiterkeit)\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Nein, also, bei allem\nRespekt, Herr Gansel, das war zu viel; entschuldigen Sie\nsich bitte.\n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Wie bitte?\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Ich erwarte von\nIhnen, dass Sie das zur\u00fccknehmen.\n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Nein, das nehme ich deswegen\nnicht zur\u00fcck, weil sich Frau Astrid G\u00fcnther-Schmidt bei\njedem Wortbeitrag der NPD-Fraktion mit dem R\u00fccken\nzu uns positioniert, \u2013 \u2013\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Ja, aber Sie wissen,\ndass es anatomisch nicht geht, was Sie w\u00fcnschen; das\nwar eine Unversch\u00e4mtheit.\n\n(Heiterkeit und Beifall)\n\nAlso, ich erwarte von Ihnen eine R\u00fccknahme dieser Be-\nmerkung, sonst bekommen Sie einen Ordnungsruf.\n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Will ich mir jetzt,\nkurz bevor die Sektbar er\u00f6ffnet, noch einen Ordnungsruf\neinfangen oder nicht?\n\n(Uwe Leichsenring, NPD: Nimm ihn hin!)\n\nGeben Sie mir einen Ordnungsruf, ich m\u00f6chte es nicht\nzur\u00fccknehmen, \u2013\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Gut, dann bekom-\nmen Sie jetzt Ihren Ordnungsruf, Herr Gansel.\n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: \u2013 zumal Frau Astrid G\u00fcnther-\nSchmidt ja ihre legend\u00e4re Pose schon wieder eingenom-\nmen hat.\nAusgrenzung und Denkverbote \u2013 das ist praktizierte\ngr\u00fcne Politik, wenn m\u00f6glich und gerade auch an Schu-\nlen. Wie Sie mit Lehrerinnen und Lehrern verfahren\nw\u00fcrden, wenn Sie im Freistaat Sachsen Regierungs-\nverantwortung h\u00e4tten, hat Ihre Abg. G\u00fcnther-Schmidt\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 15. Juli 2005\n\n2021\n\nunmissverst\u00e4ndlich klar gemacht. Der Antrag der\nGR\u00dcNEN tr\u00e4gt aus unserer Sicht eher den Charakter\neiner Kleinen Anfrage als eines Antrages im Plenum. F\u00fcr\nuns stellt sich der gesamte Antrag als Schnellschuss dar,\nden wir bei diesem ernsten Thema nicht mittragen wer-\nden.\n\nIch habe deshalb eine Kleine Anfrage an die Staatsregie-\nrung gestellt und werde erst einmal die diesbez\u00fcgliche\nAntwort abwarten. Sollte sich dann Handlungsbedarf er-\ngeben, k\u00f6nnen die von politischen K\u00fcndigungen betrof-\nfenen Lehrer sicher sein, dass die NPD-Fraktion ein\nSachwalter ihrer Anliegen sein wird.\n\nBerufsverbote und Meinungszensur sind entschieden ab-\nzulehnen \u2013 in der Schule und anderswo.\n\nDanke.\n\n(Beifall bei der NPD)\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: F\u00fcr die FDP-Fraktion\nHerr Herbst, bitte.\n\nTorsten Herbst, FDP: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehr-\nten Damen und Herren! Lassen Sie mich zu meinem\nVorredner nur eines feststellen: Die Rede war in hohem\nMa\u00dfe wirr und sie war v\u00f6llig am Thema vorbei.\n\n(Beifall bei der FDP, der PDS, der SPD,\nden GR\u00dcNEN und vereinzelt bei der CDU)\n\nIch m\u00f6chte mich mit dem besch\u00e4ftigen, was beantragt\nist, n\u00e4mlich \u00fcber die F\u00e4lle der beiden \u00c4nderungsk\u00fcndi-\ngungen der Schulleiter in Lohmen zu diskutieren. Als\nder Fall bekannt wurde, lag nat\u00fcrlich dar\u00fcber der Ver-\ndacht, dass es sich hier um eine politische Vergeltungs-\nma\u00dfnahme handelt. Ich sage aber auch, man muss sich\nden Fall und den Kontext genau anschauen, bevor man\nzu einer abschlie\u00dfenden Bewertung kommt.\n\nWir als FDP haben versucht, im entsprechenden Aus-\nschuss, einem vielleicht etwas fachlicheren Gremium,\nLicht in die Vorg\u00e4nge zu bringen, auch die Details zur\nSprache zu bringen und eine Bewertung zu erm\u00f6glichen.\nAus unserer Sicht waren die Ausk\u00fcnfte des Kultusminis-\nteriums dort unbefriedigend; man verwies auf entspre-\nchende bevorstehende gerichtliche Auseinandersetzung.\nDaher ist es auch noch nicht an der Zeit, die F\u00e4lle\nabschlie\u00dfend bewerten zu k\u00f6nnen. Man kann sicher un-\nterschiedlicher Meinung sein, was die Verletzung der\nDienstpflichten betrifft. Das, was ich bisher an Argumen-\nten geh\u00f6rt habe, \u00fcberzeugt mich nicht: dass die Schul-\nleiter wesentlich gegen Dienstpflichten versto\u00dfen haben.\n\nDoch selbst wenn man zu der Annahme kommt, eine\nPflichtverletzung habe vorgelegen, muss man sich fra-\ngen, ob die Ma\u00dfnahmen angemessen waren, ob eine\n\u00c4nderungsk\u00fcndigung als h\u00e4rteste Strafma\u00dfnahme vor\neiner Entlassung wirklich angemessen war, um auf das\nVerhalten zu reagieren. Das bezweifeln wir.\n\nMan muss die Situation, in der die Reaktion erfolgt ist,\nund die pers\u00f6nlichen Leistungen der Betroffenen insge-\nsamt betrachten, wenn man das Verhalten bewerten will.\nWir alle haben die emotionale Situation erlebt; ich\nglaube, der gesamte Landtag war von der Demonstra-\ntion, die vor dem Geb\u00e4ude stattgefunden hat, beein-\ndruckt. Bei der Entscheidung des Regionalschulamtes\n\nwurde auch nicht beachtet, in welcher pers\u00f6nlichen\nSituation sich die Schulleiter befunden haben.\n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, PDS: Technokraten!)\n\nNicht beachtet wurden aus unserer Sicht auch die Aus-\nwirkungen dieser Ma\u00dfnahme auf die Wahrnehmung\ndurch die Sch\u00fcler. Was sollen die Sch\u00fcler denken, wenn\nihre Schulleiter, die sie bisher in tadelloser Arbeit erlebt\nhaben, abgestraft und von ihren Positionen enthoben\nwerden, weil sie sich artikuliert haben.\n\n(Beifall bei der FDP und der PDS)\n\nUnabh\u00e4ngig davon, ob formal die rechtlichen Vorausset-\nzungen \u2013 Pflichtverletzung \u2013 f\u00fcr eine \u00c4nderungsk\u00fcndi-\ngung gegeben sind \u2013 die \u00c4nderungsk\u00fcndigungen sind in\npolitischer Hinsicht aus unserer Sicht falsch. Es handelt\nsich um einen un\u00fcberlegten Schnellschuss des Regional-\nschulamtes, der zur\u00fcckgenommen werden muss.\nGestatten Sie mir \u2013 auch mit Blick auf die Regionalschul-\n\u00e4mter \u2013 eine abschlie\u00dfende Bemerkung: Ich w\u00fcrde mich\nfreuen, wenn die Schul\u00e4mter auch bei anderen Themen-\nbereichen so schnell und konsequent handeln w\u00fcrden\nwie hier gegen\u00fcber den Schulleitern.\n\n(Beifall bei der FDP und der PDS)\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Meine Damen und\nHerren! Das war die erste Runde der Fraktionen. Mir ist\nangek\u00fcndigt worden, dass seitens der Fraktionen weite-\nrer Redebedarf besteht. Herr Abg. Dr. Hahn f\u00fcr die PDS-\nFraktion.\n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr ver-\nehrten Damen und Herren! Zun\u00e4chst zu Ihnen, Herr\nDulig: Die Verrenkungen, die Sie hier veranstalten, sind\nzunehmend nicht mehr zu ertragen.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013\nProf. Dr. Peter Porsch, PDS: Sie sind un\u00e4sthetisch!)\n\nIch habe gut zugeh\u00f6rt. Sind nicht auch Sie der Meinung,\ndass Lehrer glaubw\u00fcrdig sein m\u00fcssen? Sie verlangen\nvon diesem Pult aus, Lehrer sollten eine \u00f6ffentliche, eine\noffizielle und eine private Meinung haben. Lehrer sind\ndann glaubw\u00fcrdig, wenn sie authentisch sind!\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nHerr Kollege Dulig, Sie haben auf das Gerichtsverfahren\nhingewiesen und gesagt, \u00fcber die Frage der Angemes-\nsenheit sollten die Gerichte entscheiden. Ich gehe davon\naus, dass wir die heutige Debatte f\u00fchren, damit nicht\nerst Gerichte entscheiden m\u00fcssen, sondern damit die\nK\u00fcndigungen zur\u00fcckgenommen werden.\n\n(Beifall bei der PDS, der FDP\nund den GR\u00dcNEN)\n\nMan kann es drehen und wenden, wie man will: Hier\nsollen mutige Lehrer, die nichts anderes getan haben als\nsich f\u00fcr den Erhalt ihrer Schule einzusetzen, mundtot\ngemacht und bestraft werden. Das geschieht nat\u00fcrlich\nauch mit dem Ziel, andere Lehrkr\u00e4fte in Sachsen massiv\neinzusch\u00fcchtern.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 15. Juli 2005\n\n2022\n\nWir wissen, dass sich der Kultusminister in den vergan-\ngenen Monaten bei den Schulschlie\u00dfungen und den Leh-\nrerstellenk\u00fcrzungen an Sensibilit\u00e4t nun wirklich nicht\nselbst \u00fcbertroffen hat. H\u00e4ufig hat er sich eher wie ein\ngro\u00dfes Tier, das ich jetzt nicht n\u00e4her beschreiben will,\ndamit der Pr\u00e4sident nicht auch mir noch einen Ord-\nnungsruf erteilt, im Porzellanladen bewegt.\n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, PDS: Elefanten sind\ndoch etwas Sch\u00f6nes! \u2013\n\nZuruf des Abg. Volker Bandmann, CDU)\n\n\u2013 Herr Kollege Bandmann, im Innenausschuss sind Sie\nimmer f\u00fcr klare Aussagen und Sie fordern ein, dass man\ndas differenziert betrachtet. Angesichts dessen muss ich\nschon sagen: Vor einer Entscheidung muss ein Ab-\nw\u00e4gungsprozess liegen. Dazu geh\u00f6rt die Ber\u00fccksich-\ntigung der bisherigen beruflichen Leistungen der be-\ntroffenen Schulleiter. Davon kann nicht einmal\nansatzweise die Rede sein. Die angegebenen K\u00fcndi-\ngungsgr\u00fcnde sind \u2013 dabei bleibe ich \u2013 glatt erlogen. We-\nder wurde gegen das geltende Schulgesetz versto\u00dfen\nnoch wurden Schutzbefohlene gen\u00f6tigt; Frau G\u00fcnter-\nSchmidt hat das deutlich gemacht. Es gibt eine schrift-\nliche Erkl\u00e4rung aller Elternvertreter, dass es ihre Ent-\nscheidung war, die Demonstration durchzuf\u00fchren, und\nkein Aufruf, der von den Schulleitern ausgegangen w\u00e4re.\n\nIch will noch einmal ausdr\u00fccklich betonen: Wenn enga-\ngierte P\u00e4dagogen allein wegen ihrer Teilnahme an einer\nDemonstration gegen Schulschlie\u00dfungen gefeuert wer-\nden, dann ist die Demokratie in ihren Grundfesten\ngef\u00e4hrdet.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nDer Kultusminister hat die angeblichen Gr\u00fcnde im\nSchulausschuss selbst ad absurdum gef\u00fchrt. Auf meine\nentsprechende Frage hin hat Herr Flath zugegeben, dass\nes Ziel der Demonstration war, den B\u00fcrgermeister der\nGemeinde Lohmen dazu zu bewegen, gegen den ausge-\nsprochenen Mitwirkungsentzug rechtlich vorzugehen.\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Dr. Hahn,\ngestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, PDS: Ich m\u00f6chte den Satz gern zu\nEnde f\u00fchren, weil das ein wichtiger Punkt ist. Dann ge-\nstatte ich gern die Zwischenfrage. \u2013 Die Demonstration\nrichtete sich also nicht gegen den Dienstherrn, nicht\ngegen das Kultusministerium, sondern an den B\u00fcrger-\nmeister, den Schultr\u00e4ger, die Gemeinde. Genau das ist\nder Unterscheid, wenn von einer Pflichtverletzung ge-\ngen\u00fcber dem Dienstherrn gesprochen wird. Diese hat\nhier nicht stattgefunden.\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Jetzt kommt die Zwi-\nschenfrage. Herr Prof. Weiss, bitte.\n\nProf. Dr. Cornelius Weiss, SPD: Herr Kollege Dr. Hahn,\nfinden Sie es wirklich richtig, dass ein Lehrer seine\nSch\u00fcler zum Fernbleiben vom Unterricht \u2013 wenn auch\naus politischem Grund \u2013, das hei\u00dft zum Schulschw\u00e4nzen\nauffordert? Finden Sie es nicht richtig, dass in so einem\n\nFall eine disziplinarische Ma\u00dfnahme ergriffen werden\nsollte? Wir k\u00f6nnen dar\u00fcber streiten, welcher Art diese\ndisziplinarische Ma\u00dfnahme sein sollte.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, PDS: Auf den letzten Punkt komme\nich gern zur\u00fcck. Ich frage aber zur\u00fcck: Was h\u00e4tten Sie\ngesagt, wenn dieselben Lehrer protestiert h\u00e4tten und auf\ndie Stra\u00dfe gegangen w\u00e4ren, weil die Stellenzuweisungen\nnicht ausreichend sind und deshalb massenhaft Unter-\nricht ausf\u00e4llt?\n\n(Beifall bei der PDS und den GR\u00dcNEN)\n\nInsofern halte ich den Protest f\u00fcr legitim.\n\nEs gab einen anderen Vorwurf, Herr Minister. Sie haben\nbehauptet, der Schulleiter h\u00e4tte die F\u00fcrsorgepflicht ge-\ngen\u00fcber den Kindern verletzt, weil es am fraglichen Tag\ngeregnet habe \u2013 so w\u00f6rtlich im Schulausschuss \u2013 und\ndadurch ernsthafte gesundheitliche Folgesch\u00e4den zu be-\nf\u00fcrchten seien. Wenn das allen Ernstes Ihre Position ist,\nHerr Flath, dann bitte ich Sie, k\u00fcnftig auch alle Wander-\ntage in Sachsen zu untersagen \u2013 es k\u00f6nnte an dem Tag\nvielleicht regnen.\n\n(Beifall bei der PDS und vereinzelt\nbei den GR\u00dcNEN)\n\nDamit bin ich bei der Abw\u00e4gung, Herr Kollege Weiss.\nSelbst wenn man nach Abw\u00e4gung aller Umst\u00e4nde zu\ndem Ergebnis gelangen sollte, dass die beiden Schulleiter\nin Lohmen eine Pflichtverletzung begangen haben \u2013 ich\nsehe das nicht so \u2013, dann sind die ausgesprochenen \u00c4n-\nderungsk\u00fcndigungen in jedem Fall unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig.\n\n(Beifall bei der PDS, den GR\u00dcNEN\nund des Abg. Torsten Herbst, FDP)\n\nDie \u201eS\u00e4chsische Zeitung\u201c aus Pirna brachte es aus mei-\nner Sicht auf den Punkt. Sie hat geschrieben: \u201eDort wird\nvorgelebte Demokratie abgestraft.\u201c\n\n(Beifall bei der PDS und vereinzelt\nbei den GR\u00dcNEN)\n\nMan muss es an dieser Stelle zur Ehrenrettung der Kolle-\ngen sagen \u2013 die Schule liegt in meinem Wahlkreis \u2013: Der\nLeiter der Mittelschule hatte einen mehr als 40-j\u00e4hrigen\nerfolgreichen Schuldienst hinter sich und hat sich nie\netwas zu Schulden kommen lassen. Drei Wochen vor\nBeginn seines Vorruhestandes wurde er als Schulleiter\ngefeuert. Ich finde das ma\u00dflos und unversch\u00e4mt.\n\n(Beifall bei der PDS, den GR\u00dcNEN\nund des Abg. Torsten Herbst, FDP)\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Kollege\nDr. Hahn, ist eine weitere Zwischenfrage zul\u00e4ssig?\n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, PDS: Wenn die Zeit angehalten wird,\ngern.\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Bitte sch\u00f6n, Herr\nStaatsminister Tillich.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 15. Juli 2005\n\n2023\n\nStanislaw Tillich, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Land-\nwirtschaft: Ich m\u00f6chte den Abg. Dr. Hahn fragen, wel-\nchen Wahlkreis er in den letzten Landtagswahlen ge-\nwonnen hat. Er sprach von \u201eseinem\u201c Wahlkreis.\n\n(Heiterkeit und Beifall bei der CDU)\n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, PDS: Herr Kollege Tillich, wir werden\nin den n\u00e4chsten Jahren noch viel mehr gewinnen. Sie\nwerden sich wundern!\n\n(Beifall bei der PDS \u2013 Lachen bei der CDU \u2013\nFrank Kupfer, CDU: Das erz\u00e4hlt er schon\n\nseit zehn Jahren!)\n\nNat\u00fcrlich wissen Sie, dass die Fraktion die Verantwort-\nlichkeiten eingeteilt hat. Mein Zust\u00e4ndigkeitsbereich ist\nder Raum Pirna-Sebnitz, und dort liegt Lohmen.\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Kollege\nDr. Hahn, es gibt eine n\u00e4chste Zwischenfrage. Diese be-\nantworten Sie nat\u00fcrlich?\n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, PDS: Bitte.\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Bartl.\n\nKlaus Bartl, PDS: Herr Kollege Dr. Hahn, geben Sie mir\ndarin Recht, dass ein Staatsminister im Freistaat Sachsen\nwissen m\u00fcsste, dass es verfassungswidrig ist, zwischen\nzwei verschiedenen Mandaten im Landtag zu unterschei-\nden?\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, PDS: Ich glaube, dass ich die Antwort\nnicht geben muss. Das ist eigentlich klar.\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Jetzt wird es lang-\nsam spannend. Auch Herr Morlok m\u00f6chte noch etwas\nfragen.\n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, PDS: Ja, bitte.\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Bitte.\n\nSven Morlok, FDP: Herr Kollege, k\u00f6nnte es sein, dass\ndas schlechte Wahlergebnis der CDU bei der letzten\nLandtagswahl auch daran gelegen hat, dass verschiedene\nAbgeordnete dieses Hauses die Wahlkreise tats\u00e4chlich\nals ihr Eigentum betrachtet haben?\n\n(Beifall bei der FDP, der PDS und\nvereinzelt bei den GR\u00dcNEN)\n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, PDS: Ich bin \u00f6fter in der Situation,\nIhnen widersprechen zu m\u00fcssen. In diesem Fall tue ich\nes ausdr\u00fccklich nicht.\n\n(Beifall bei der PDS und der FDP)\n\nDie zweite Lehrerin, die betroffen ist \u2013 auch das muss\nman sagen \u2013, ist seit 25 Jahren an der Schule \u2013 seit\n13 Jahren als Schulleiterin \u2013 t\u00e4tig. Wer mit erfahrenen\nund geachteten P\u00e4dagogen so umspringt, braucht sich\nnicht zu wundern, wenn sich das Parlament mit einem\nsolchen Vorgang befasst.\n\nIch will Ihnen nur noch einen Punkt nennen, wie das bei\nden Betroffenen ankommt. Ich habe mit Eltern gespro-\nchen. Zur j\u00fcngsten Elternversammlung in Lohmen hat\neine Mutter den versammelten Eltern erz\u00e4hlt: \u201eMeine\nTochter hat auch Zettel verteilt. Nun fragt sie: Mutti, bin\nich schuld, dass Herr Sauer entlassen wurde?\u201c \u201eWas\u201c, so\nfragt die Mutter, \u201esoll ich meiner Tochter darauf ant-\nworten?\u201c\n\n(Rita Henke, CDU: Oje!)\n\nNehmen Sie einfach einmal zur Kenntnis, wie die Eltern,\ndie Sch\u00fcler und die Lehrer das vor Ort erleben.\n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, PDS:\nDie Reaktion zeugt davon!)\n\nLohmen ist kein Einzelfall. Nun bitte ich den Minister,\nsehr genau zuzuh\u00f6ren, was die Ma\u00dfregelung von Schul-\nleitern angeht, die sich gegen den Kahlschlag im Schul-\nbereich zur Wehr setzen. Ich fordere den Kultusminister\nauf, hier und heute zu erkl\u00e4ren, ob es zutrifft, dass\nmehrere Schulleiter, so zum Beispiel in Schwarzenberg,\nwegen der Teilnahme an Protesten und ihrer Interven-\ntion gegen geplante Schulschlie\u00dfungen mit Geldstrafen\nin vierstelliger H\u00f6he belegt worden sind. Ich m\u00f6chte von\nIhnen wissen, ob das zutrifft.\n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, PDS: H\u00f6rt, h\u00f6rt!)\n\nIch erwarte eine eindeutige Aussage.\n\nGleiches gilt auch f\u00fcr eine andere Information. Ist es\nzutreffend, Herr Minister, dass bis in die letzten Tage\nhinein nach diesen Vorg\u00e4ngen Schulleiter von den Regio-\nnalschul\u00e4mtern gen\u00f6tigt wurden, Verpflichtungserkl\u00e4-\nrungen zu unterschreiben, dass sie zu Bildungsthemen\nkeinerlei Kontakt zu gew\u00e4hlten Abgeordneten aufneh-\nmen. Wenn das zutr\u00e4fe, dann w\u00e4re das die Wiederaufle-\nbung des uns\u00e4glichen Maulkorberlasses von Mitte der\nneunziger Jahre. Auch hier verlangen wir unverz\u00fcglich\nAufkl\u00e4rung.\n\nNoch eine letzte Bemerkung zur Abberufung der Lohme-\nner Schulleiter: Der bildungspolitische Sprecher der\nCDU, Herr Kollege Colditz, \u00e4u\u00dferte sich in den \u201eDNN\u201c\nsehr skeptisch zur Entscheidung der Kultusbeh\u00f6rde.\nNach seiner Ansicht h\u00e4tten die bisherigen Leistungen\nder Betroffenen vor einer solchen Ma\u00dfnahme ber\u00fccksich-\ntigt werden m\u00fcssen. Recht hat er!\n\nAuch der Koalitionspartner der CDU hat sich eindeutig\nzum Vorgang ge\u00e4u\u00dfert, wie die \u201eS\u00e4chsische Zeitung\u201c\nberichtete. Bei der SPD \u00e4u\u00dferte sich nicht irgendwer,\nsondern der Fraktionsvorsitzende selbst. Cornelius Weiss\nerkl\u00e4rte, die Entscheidung des Regionalschulamtes sei\n\u201e\u2026 \u00fcberzogen, b\u00fcrokratisch und reichlich un\u00fcberlegt.\nBei der Entscheidung m\u00fcsse die Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit\ngewahrt bleiben. Er\u201c, der SPD-Fraktionschef, \u201ek\u00f6nne die\nEntscheidung nicht guthei\u00dfen. Sachsen brauche m\u00fcndige\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 15. Juli 2005\n\n2024\n\nDirektoren. Niemand d\u00fcrfe wegen seiner Meinung diszi-\npliniert werden.\u201c\n\nVielen Dank f\u00fcr diese klare Aussage, Herr Kollege\nWeiss. Die PDS-Fraktion teilt diese ausdr\u00fccklich und\ndeshalb werden Sie ja sicherlich unserem \u00c4nderungs-\nantrag zustimmen, dass die K\u00fcndigungen zur\u00fcckgenom-\nmen werden.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 Wei-\nteren Aussprachebedarf seitens der Fraktionen stelle ich\nnicht fest. Herr Staatsminister Flath.\n\nSteffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Herr Pr\u00e4sident!\nMeine sehr verehrten Damen und Herren Abgeordnete!\nDer Antrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN\nvermengt Sachverhalte und zieht ja letztlich das Demo-\nkratieverst\u00e4ndnis der S\u00e4chsischen Staatsregierung in\nZweifel. Das ist nicht nur schlechter parlamentarischer\nStil, es verkennt zugleich die tats\u00e4chliche Faktenlage. Bei-\ndes kann und muss ich energisch zur\u00fcckweisen. Das\nbezieht sich insbesondere auf die \u00dcberschrift Ihres An-\ntrages \u201ePolitisch motivierte K\u00fcndigungen\u201c.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nHintergrund des Antrages d\u00fcrften die \u00c4nderungsk\u00fcn-\ndigungen von zwei Schulleitern in Lohmen durch das\nRegionalschulamt Dresden sein.\n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, PDS: Sie sind es!)\n\nIch verweise in diesem Zusammenhang auf die nicht-\n\u00f6ffentliche Sitzung des Ausschusses f\u00fcr Schule und\nSport, in der ich die Ausschussmitglieder \u00fcber beide\nF\u00e4lle informiert habe. Grunds\u00e4tzliches will ich aber den-\nnoch hier verdeutlichen. Beide \u00c4nderungsk\u00fcndigungen\nsind ausschlie\u00dflich arbeitsrechtlich motiviert.\n\n(Lachen bei der PDS)\n\nDie Schulverwaltung handelte auf der Grundlage klarer\nVorgaben durch Gesetze und rechtliche Normen. Inso-\nfern ist eine politische Motivierung der getroffenen Ent-\nscheidung auszuschlie\u00dfen.\n\nEntgegen einiger falscher Darstellungen in der Presse\nreagierte das Regionalschulamt Dresden nicht auf eine\nTeilnahme der Schulleiter an einer Demonstration. Die\nTeilnahme an Demonstrationen in der Freizeit, deren\nZiele sich innerhalb der verfassungsm\u00e4\u00dfigen Ordnung\nbewegen, f\u00fchren nicht zu einer K\u00fcndigung, auch wenn\ndiese den eigenen Dienstherrn kritisieren. Dieses demo-\nkratische Grundrecht ist gesichert. Das wissen Sie auch,\nFrau Falken. Sie haben doch Erfahrung mit der Schulver-\nwaltung.\n\n(Zurufe von der PDS \u2013\nProf. Dr. Peter Porsch, PDS: Jetzt sind\n\nSie ins Gr\u00fcbeln gekommen.)\n\nIch finde, Frau Falken, wenn man in einem Verh\u00e4ltnis zu\neinem \u00f6ffentlichen Dienstherrn steht \u2013 ich will das ein-\nmal ganz allgemein fassen \u2013, hei\u00dft das, auch wenn ich\naus Steuergeldern Gehalt beziehe, dann stehe ich in einer\n\ngewissen Verantwortung auch gegen\u00fcber dem Staat, sei\nes nun die Bundesrepublik oder sei es der Freistaat oder\neine Gemeinde. Frau Falken, mit der Erfahrung, die Sie\nja in Ihrem Beruf auch sammeln konnten, finde ich, ver-\nbietet es sich irgendwie, in derartig demagogischer\nWeise hier aufzutreten.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nFrau Falken, allein auch den Bezug herzustellen \u2013 eine\n\u00c4nderungsk\u00fcndigung hei\u00dft, das Arbeitsverh\u00e4ltnis als\nSchulleiter wird beendet und gleichzeitig ein neues Ar-\nbeitsverh\u00e4ltnis als Lehrer begr\u00fcndet \u2013, das in einen Ver-\ngleich zu Berufsverboten zu ziehen, verbietet sich ein-\nfach.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nFrau Falken, damit habe ich auf Ihre Rede Bezug genom-\nmen, die Sie vorhin gehalten haben.\n\nIch will noch einmal wiederholen, dass das demokra-\ntische Grundrecht gesichert ist. Viele von uns werden\nsich daran erinnern, dass dies in unserem Teil des geein-\nten Deutschlands eben keinesfalls immer so war.\n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, PDS: Sie schaffen es jetzt auch ab!)\n\nAuch Ihre Rede, Herr Abg. Hahn \u2013 \u2013\n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, PDS: Ich habe Ihnen\nFragen gestellt! Beantworten Sie die!)\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Fragen kann man nur stellen,\nwenn man am Mikrofon steht!\n\nSteffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus: \u2013 Ich baue das\njetzt hier ein, Herr Hahn. Das hat ja bei Ihnen Methode.\nSie stellen immer eine Behauptung in den Raum und\nvermitteln den Eindruck, hier ist etwas passiert und nun\nwollen wir einmal sehen, ob der Kultusminister Stellung\nnimmt.\nSie haben gesagt, es w\u00e4ren Geldstrafen an Schulleiter\nverh\u00e4ngt oder angedroht worden.\n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, PDS: Schwarzenberg,\nich habe den Ort genannt!)\n\nDas kann ich, wenn ich das eben h\u00f6re, nur so beant-\nworten, dass ich als Verantwortlicher f\u00fcr die Gesamtver-\nwaltung des Kultusministeriums dergleichen nicht ange-\nordnet habe. Ich kann mir das auch nicht vorstellen. Ich\nmuss nat\u00fcrlich Gelegenheit haben, einer solchen Frage\nnachzugehen.\n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, PDS: Darum bitte ich!)\n\nZur zweiten Frage, die Sie gestellt haben: Ich habe weder\nveranlasst noch habe ich in Zukunft vor, einen Maul-\nkorberlass zu erlassen. Das liegt mir v\u00f6llig fern. Ich er-\nkl\u00e4re auch hier: Jedem Lehrer und jedem Schulleiter\nauch in Sachsen steht seine Meinung zu. Diese kann er\nauch \u00f6ffentlich \u00e4u\u00dfern, und das bei jeder Gelegenheit.\n\nWenn ich Ihnen immer so zuh\u00f6re, dann, habe ich den\nEindruck, k\u00f6nnte ich nur einen Satz unterstreichen, Frau\nFalken, und zwar den ersten: \u201eGott sei Dank leben wir\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 15. Juli 2005\n\n2025\n\njetzt in Freiheit.\u201c Mein Eindruck ist, Sie verwechseln\nFreiheit oder Sie haben die Vorstellung von Freiheit,\njeder kann machen was er will, wo immer er auch in\ndiesem Land lebt.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nCornelia Falken, PDS: So ein Bl\u00f6dsinn!)\n\nDas ist Anarchie. Das m\u00f6chte ich nicht.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nJeder hat seine Pflichten in diesem Land und ganz\nbesonders in einem \u00f6ffentlich-rechtlichen Dienst.\n\n(Rita Henke, CDU: Das ist richtig!)\n\nWenn Sie von Demokratie sprechen, ausgerechnet Sie,\nHerr Dr. Hahn, und die PDS nun jetzt die Demokratie in\ndem Land bewahren will und das nach 15 Jahren, wo\nviele in diesem Hohen Haus diese Zeit erlebt haben, ist\ndas im Grunde ein Hohn, Herr Dr. Hahn.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDemokratie ist doch nicht so, dass es hei\u00dft, jeder hat\njeden Tag immer Recht und will Recht bekommen.\nWenn es nicht so ist, meint er, es w\u00e4re undemokratisch.\n\nIch erwarte gerade von Abgeordneten und auch von An-\ngestellten im \u00f6ffentlichen Dienst, dass sie erkl\u00e4ren, dass\nsie aufkl\u00e4rend wirken und dem entgegenwirken, dass\ndie Leute meinen, wenn sie einmal nicht Recht bekom-\nmen, dann sei hier etwas undemokratisch.\n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, PDS: Ihre Politik\nkann man nicht erkl\u00e4ren!)\n\nSo viel zu Ihren Fragen. Wie jeder andere Arbeitgeber\nauch muss der Freistaat Sachsen von seinen Arbeitneh-\nmern verlangen, dass sie als Besch\u00e4ftigte w\u00e4hrend ihrer\nDienstzeit f\u00fcr und nicht gegen ihn t\u00e4tig werden. Das gilt\ninsbesondere f\u00fcr Angestellte des \u00f6ffentlichen Dienstes,\ndie in besonderem Ma\u00dfe der Loyalit\u00e4t verpflichtet sind.\nDas hat das Regionalschulamt Dresden bei seiner Ent-\nscheidung ber\u00fccksichtigt. Auch das Kultusministerium\ngelangte nach einer gr\u00fcndlichen Pr\u00fcfung zu keinem an-\nderen Ergebnis.\n\nIch verweise zudem darauf, dass die genannten Demon-\nstrationen nicht Teil von Arbeitskampfma\u00dfnahmen wa-\nren. Hier will ich noch einmal auf die Fraktion B\u00dcND-\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN zur\u00fcckkommen. Sie hatten beides\ngenannt. Die Demonstrationen hatten nichts mit Arbeits-\nkampfma\u00dfnahmen zu tun, weil wir ausdr\u00fccklich das\nEnde der Arbeitskampfma\u00dfnahmen mit Abschluss des\nTarifvertrages vereinbart hatten, sondern sie richteten\nsich ausschlie\u00dflich gegen die Schulnetzanpassung und\nhaben den Dienstbetrieb der Schule, f\u00fcr den ein Schul-\nleiter Verantwortung tr\u00e4gt, gegen den Dienstherren aus-\ngerichtet. Dies ist mit gutem Recht nicht Bestandteil des\nDemokratieverst\u00e4ndnisses der Staatsregierung.\n\nIch bedanke mich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU und teilweise bei\nder Staatsregierung \u2013 Widerspruch bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird weiter das Wort ge-\nw\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. Das Schlusswort hat\ndie Fraktion der GR\u00dcNEN. Frau G\u00fcnther-Schmidt, bitte.\n\nAstrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident!\nMeine Damen und Herren! Das eigentliche Ziel unseres\nAntrages war, dass wir gehofft hatten, dass diese \u00c4nde-\nrungsk\u00fcndigungen zur\u00fcckgenommen w\u00fcrden. Wir sind\nuns sicher, dass ein Gericht so entscheiden wird. Das\nzieht sich unn\u00f6tig in die L\u00e4nge. Ich denke, in den Som-\nmerferien w\u00e4re noch ausreichend Zeit, von Seiten der\nKultusb\u00fcrokratie aktiv zu werden.\n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der PDS)\n\nIch h\u00e4tte es kaum f\u00fcr m\u00f6glich gehalten, dass ich das\njemals tun w\u00fcrde, aber ich werde es jetzt machen. Ich\nwerde in meinem Schlusswort Herrn Dr. R\u00f6\u00dfler aus\nseiner Zeit als Kultusminister zitieren und hier als\nKronzeugen aufbieten: \u201eF\u00fcr die Sch\u00fcler ist es wichtig zu\nerfahren und zu erleben, dass die Grundrechte nicht nur\nAbwehrrechte sind, die dem Staat und seiner Macht\nGrenzen setzen, sondern auch demokratische Mitwir-\nkungsrechte. Der einzelne B\u00fcrger muss sie ungehindert\nund ohne Furcht vor negativen Konsequenzen wahr-\nnehmen k\u00f6nnen.\u201c Und weiter: \u201eDie Schule darf nicht zu\nKonformismus erziehen. Konflikte, Toleranz zu ertragen\nund demokratisch zu bew\u00e4ltigen, sollte in der Schule\nvermittelt werden.\u201c Ich denke, wir sollten nicht mit\nKanonen auf Spatzen schie\u00dfen. Deshalb k\u00f6nnen die \u00c4n-\nderungsk\u00fcndigungen zur\u00fcckgenommen werden.\n\nIch m\u00f6chte jetzt noch kurz auf den \u00c4nderungsantrag der\nPDS-Fraktion eingehen. Ich kann nicht erkennen, dass im\nPunkt 1 etwas anderes gefordert wird als in unserem\nurspr\u00fcnglichen Antrag. Wir k\u00f6nnen uns vorstellen, die\nPunkte 2 und 3 in unseren Antrag zu integrieren.\n\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN)\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich bitte jetzt, dass der \u00c4nde-\nrungsantrag der PDS-Fraktion eingebracht wird.\n\nJulia Bonk, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Die Rede des Kultusministers hat mich eher be-\nfremdet, weil sie nicht stringent und im Grunde nur ein\nAbwehrkampf ist. Mich wundert, dass ein Prinzip offen-\nsichtlich an Sachsens Schulen nicht mehr gilt. Ein relativ\nneuer Erlass der Bundeswehr sagt, dass im Zweifel vor\ndem Befehl das Gewissen stehen soll. Das hat die Bun-\ndeswehr nicht ohne Grund eingef\u00fchrt.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nWenn das nicht einmal f\u00fcr die Bediensteten des Freistaa-\ntes Sachsen gelten soll, dann finde ich das f\u00fcr die Demo-\nkratie an Sachsens Schulen wirklich schwierig. Es geht\nhierbei nicht nur um eine beamtenrechtliche Frage, son-\ndern um eine politische Dimension in einem politischen\nRaum. Das ist in der Diskussion r\u00fcbergekommen. Ich\nbin im Grunde froh, dass alle Redner politisch motivierte\nK\u00fcndigungen zur\u00fcckweisen. Ich denke deswegen, dass\nes notwendig w\u00e4re, das tats\u00e4chlich auch zu tun.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 15. Juli 2005\n\n2026\n\nDer von der gr\u00fcnen Fraktion eingebrachte Antrag war\nein Berichtsantrag. Wir halten es f\u00fcr notwendig, noch\nkonkrete Schritte einzuleiten und zu sagen: Es geht da-\nrum, aktiv die demokratische Kultur an den Schulen zu\nbef\u00f6rdern, indem man Mitwirkungsm\u00f6glichkeiten gibt\nund die Leute dann bef\u00e4higt, indem man Demokratie an\nden Schulen zul\u00e4sst. Wir wollen von der Staatsregierung,\ndass das von ihr st\u00e4rker verfolgt wird.\n\nIch verweise dabei vor allem auf Punkt 3. Die K\u00fcndigun-\ngen, die sich des Anscheins einer politischen Motivation\nin diesem Zusammenhang keinesfalls erwehren k\u00f6nnen,\nsondern offensichtlich sind, m\u00fcssen zur\u00fcckgenommen\nwerden. Wir erwarten ein politisches Zeichen, was das\nDemokratieverst\u00e4ndnis der Staatsregierung angeht. Da-\nran kann man ganz klar beweisen, wo man steht. Diese\nbeiden Punkte halten wir f\u00fcr notwendig. Wir sind froh,\nwenn die gr\u00fcne Fraktion damit \u00fcbereinstimmt, und ge-\nhen davon aus, dass das Werte sein sollten, die das\nHohe Haus mit dem gesamten Bezug, der st\u00e4ndig\nkommt, auf Freiheit in den letzten 15 Jahren und gegen\nBerufsverbote, vertritt. Ich erwarte eine klare Positionie-\nrung f\u00fcr diese vorgebrachten Inhalte.\n\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird zu dem \u00c4nderungsantrag\nnoch das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall.\n\nMeine Damen und Herren, dann bringe ich den\n\u00c4nderungsantrag der Fraktion der PDS in der Druck-\nsache 4/2599, Neufassung, zur Abstimmung. Wer dem\n\u00c4nderungsantrag zustimmen m\u00f6chte, den bitte ich um\ndas Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer ent-\nh\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei Stimmenthaltungen und\neiner ganzen Anzahl von Stimmen daf\u00fcr ist dieser \u00c4nde-\nrungsantrag mehrheitlich abgelehnt.\n\nWir stimmen ab \u00fcber die Drucksache 4/2474, Antrag der\nFraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, \u201ePolitisch mo-\ntivierte K\u00fcndigung von Schulleitern an s\u00e4chsischen Schu-\nlen\u201c. Wer der Drucksache die Zustimmung geben\nm\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Wer ist\ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Gleiches Ab-\nstimmungsverhalten wie zum \u00c4nderungsantrag. Damit\nabgelehnt.\n\nMeine Damen und Herren! Damit ist der Tagesord-\nnungspunkt 9 beendet.\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren Abgeordneten!\nEs ist zu einer guten Tradition geworden, dass zum\nSchluss eines Plenarjahres noch kurz auf Schwerpunkte\ndes vergangenen Plenarjahres eingegangen wird. Ich\nm\u00f6chte das auch heute tun und beginne mit der Land-\ntagswahl vom 19. September 2004. Unter Vorsitz des\nAlterspr\u00e4sidenten, Herrn Prof. Dr. Weiss, wurde in die-\nsen Plenarsaal zur Konstituierung des 4. S\u00e4chsischen\nLandtages nach der Wiedererrichtung des Freistaates\nSachsen eingeladen. Ich denke, er hat damals eine sehr\nbeeindruckende Rede gehalten, mit der er auch Erwar-\ntungen in den Raum gestellt hat. Es liegt an uns allen,\ndar\u00fcber nachzudenken, ob wir diesen Erwartungen ge-\nrecht geworden sind. Ich m\u00f6chte dazu keine Wertung\nabgeben, denn es w\u00e4re meine pers\u00f6nliche Meinung. Das\nkann jeder f\u00fcr sich \u00fcberdenken.\n\nAber es ist interessant, dass von den 124 Abgeordneten,\ndie in den Landtag eingezogen sind, 50 ein Abgeordne-\ntenmandat haben, die vorher diese Aufgabe nicht gehabt\nhaben. Es ist beeindruckend, dass fast die H\u00e4lfte der Ab-\ngeordneten neu in den Landtag eingezogen ist. Damit ist\ndeutlich geworden, dass eine Forderung, die sehr oft in\nder \u00d6ffentlichkeit diskutiert wurde, dass sich der Wech-\nsel innerhalb der Abgeordneten zu langsam vollzieht, er-\nf\u00fcllt worden ist. 50 neue Abgeordnete machen jetzt f\u00fcr\ndie B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger in diesem Landtag Politik.\n\nDas Wahlergebnis selbst brachte weitere Ver\u00e4nderungen\nmit sich, welche nat\u00fcrlich Auswirkungen auf die Arbeit\nunseres Hauses hatten. Ich m\u00f6chte feststellen, dass durch\ndas Hinzutreten von drei Fraktionen sich auch ein Zu-\nwachs an Meinungsvielfalt und Pluralit\u00e4t auf der einen\nSeite ergeben hat, auf der anderen Seite stellt das auch\nh\u00f6here Anforderungen an die Arbeit der parlamentari-\nschen Gremien. Die Zusammensetzung, auch was die\nAnzahl betrifft, hat sich wesentlich ge\u00e4ndert. Das Ringen\num tragf\u00e4hige Entscheidungen zum Wohle unseres Lan-\ndes gestaltet sich damit auch etwas schwieriger.\n\nDas gilt auch f\u00fcr die Arbeit der Landtagsverwaltung. Ich\nerinnere nur an die Bereitstellung der R\u00e4ume, die doch\neinen gr\u00f6\u00dferen Zeitraum in Anspruch genommen hat,\nweil es aufgrund der Gr\u00f6\u00dfe des Hauses nicht m\u00f6glich\nwar, in k\u00fcrzester Zeit entsprechende R\u00e4umlichkeiten zur\nVerf\u00fcgung zu stellen.\n\nZum ersten Mal hat Sachsen eine Koalitionsregierung.\nDiese Regierung wird durch die Fraktionen CDU und\nSPD in diesem Hause getragen. Die Ver\u00e4nderungen, die\nwir hier erleben, k\u00f6nnen wir aber auch an den Tagesord-\nnungspunkten nachvollziehen. Die Diskussionen konzen-\ntrieren sich auf bestimmte Schwerpunkte, die die politi-\nsche Diskussion im Landtag \u00fcber Jahre hinweg bestimmt\nhaben.\n\nDie Auseinandersetzungen sind h\u00e4rter geworden. Ich\nerinnere nur an die Plenarsitzungen im Januar und im\nFebruar, die auch Auswirkungen auf das Ansehen unse-\nres Landes im Ausland gehabt haben. Ich kann aber fest-\nstellen, dass gerade in den letzten Sitzungen die Ausein-\nandersetzungen in einer zwar sehr harten, aber doch\ndurchaus vertretbaren Weise gef\u00fchrt wurden. Das ist\nmein Eindruck. Gerade wenn es grunds\u00e4tzliche politi-\nsche Meinungsverschiedenheiten gibt, ist es schwierig,\nimmer das Ma\u00df zu halten, das notwendig ist, damit Ver-\nletzungen der Abgeordneten und ihrer Pers\u00f6nlichkeit\nvermieden werden. Ich denke, die Ordnungsrufe haben\nauch dazu beigetragen, darauf hinzuweisen, dass es das\nWichtigste ist, zur Sache zu diskutieren, nie gegen Perso-\nnen. Hier geht es einfach um die W\u00fcrde der Abgeordne-\nten, der Menschen. Ich denke, dass sich das in Zukunft\nnoch weiter verbessern wird.\n\nIch wei\u00df, dass man unserer Arbeit durch die blo\u00dfe Nen-\nnung von Zahlen nicht gerecht wird. Trotzdem m\u00f6chte\nich Ihnen an wenigen Beispielen deutlich machen, wie\narbeitsintensiv die letzten Monate gewesen sind. Man\nkann dem Landtag n\u00e4mlich wirklich nicht absprechen,\ndass er sich den Aufgaben stellt und durch intensive Ar-\nbeit in den Fraktionen, in den Arbeitskreisen, in den\nAussch\u00fcssen versucht, den Anforderungen gerecht zu\nwerden.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 15. Juli 2005\n\n2027\n\nWir haben uns im Plenum bis heute mit \u00fcber 400 Initia-\ntiven befasst. Es wurden bislang insgesamt 41 Gesetzent-\nw\u00fcrfe eingebracht. Davon wurden 25 in 2. und 3. Lesung\nim Plenum behandelt. Im Ergebnis wurden dann 16 Ge-\nsetze beschlossen.\n\nLassen Sie mich zwei Gesetze exemplarisch in Erinne-\nrung rufen, die einen gro\u00dfen Raum eingenommen haben.\nWir haben uns in diesem Jahr \u2013 wie das in jedem Jahr\nder Fall ist \u2013 sehr intensiv mit der Feststellung des Haus-\nhaltsplanes des Freistaates Sachsen f\u00fcr die Haushaltjahre\n2005 und 2006 auseinander gesetzt. Mit dem anderen Ge-\nsetz, das ich erw\u00e4hne, werde ich Sie vielleicht etwas\n\u00fcberraschen. Ich nenne es deshalb, weil es \u00fcber Sachsen\nhinaus gro\u00dfe Aufmerksamkeit gefunden hat. Es ist das\nGesetz zum Rundfunkstaatsvertrag, das sehr viel Aufse-\nhen erregt hat. Wir haben in der letzten Zeit geh\u00f6rt, dass\ndie Entscheidungen, die letztlich getroffen worden sind,\ndoch nicht voll akzeptiert wurden. Wir m\u00fcssen sehen,\nob sich da in der Zukunft m\u00f6glicherweise auch Ver\u00e4nde-\nrungen in der Zust\u00e4ndigkeit f\u00fcr diese Entscheidungen\nergeben.\n\nDes Weiteren wurden \u00fcber 120 Antr\u00e4ge und au\u00dferdem\n195 \u00c4nderungsantr\u00e4ge und neun Dringliche Antr\u00e4ge\nbehandelt.\n\nPositiv m\u00f6chte ich bemerken, dass die Wahlen f\u00fcr die\ndurch das Parlament zu besetzenden parlamentarischen\nund au\u00dferparlamentarischen Gremien so gut wie ohne\nGet\u00f6se durchgef\u00fchrt wurden. Das hat unserem Parla-\nment gut getan. Ich denke, dass das Parlament deutlich\ngemacht hat, dass es unsere dritte Gewalt akzeptiert,\ndass es die Ermahnungen, die uns von dort auch durch\nexemplarische Entscheidungen gegeben wurden, in rich-\ntiger Weise ausgewertet hat. Ich meine, dass damit auch\ndeutlich geworden ist, dass der Landtag durchaus hand-\nlungsf\u00e4hig ist, wenn es um Abstimmungen grundlegen-\nder Art geht, die sichern, dass unser demokratisches Sys-\ntem auch funktionsf\u00e4hig bleibt.\n\nIch m\u00f6chte jetzt zu meinem Dank kommen. Der erste\nDank, den ich ausspreche, ist an die Staatsregierung, an\nden Ministerpr\u00e4sidenten und an seine Staatsminister ge-\nrichtet.\n\n(Beifall bei der CDU und der SPD sowie\nvereinzelt bei der FDP und den GR\u00dcNEN)\n\nIch wei\u00df, dass die Staatsregierung es nicht so leicht hat\nmit dem Parlament, aber auch das ist unser Auftrag.\n\n(Heiterkeit bei allen Fraktionen \u2013\nDr. Andr\u00e9 Hahn, PDS: Umgekehrt auch!)\n\n\u2013 Und umgedreht! Aber ich denke, es ist wichtig f\u00fcr\nunsere Demokratie, dass wir die Auseinandersetzung in\naller Deutlichkeit und manchmal auch in aller Sch\u00e4rfe\nf\u00fchren. Auch hier gilt: Es muss immer zur Sache disku-\ntiert werden.\n\nZu Dank verpflichtet sehen wir uns auch gegen\u00fcber den\nMitarbeiterinnen und Mitarbeitern der Fraktionen, der\nLandtagsverwaltung, der Ministerien. Ich denke, wir\nsind uns einig, dass ohne deren Mittun das, was wir hier\n\ntun, nicht m\u00f6glich w\u00e4re. Deswegen mein herzlicher\nDank an alle, die hier mitwirken.\n\n(Beifall im ganzen Hause)\n\nWie in jedem Jahr gilt nat\u00fcrlich ein besonderer Dank un-\nseren Stenografen und auch unseren Schreibkr\u00e4ften.\n\n(Beifall im ganzen Hause)\n\nSie wissen, dass die Arbeit der Stenografen und auch\nder Schreibdamen aus dem Haus nicht beendet ist, wenn\nwir die Sitzung beendet haben. Es ist eine Nacharbeit\nnotwendig, die manchmal noch \u00fcber Stunden geht. Da-\nher ist Ihr Beifall doch eine gro\u00dfe Anerkennung f\u00fcr die\nLeistungen, die von den Stenografen und den Mitarbeite-\nrinnen des Hauses erbracht werden.\n\nIch danke nat\u00fcrlich auch den Mitgliedern der Landes-\npressekonferenz und den Medienvertretern f\u00fcr ihre kon-\ntinuierliche landespolitische Berichterstattung.\n\n(Beifall bei der CDU, der PDS, der SPD,\nder FDP und den GR\u00dcNEN)\n\nPers\u00f6nlich m\u00f6chte ich mich bei denen bedanken, die\nmich unmittelbar in meiner Amtsf\u00fchrung entlastet\nhaben. Ich danke den Mitgliedern des Pr\u00e4sidiums, mei-\nnen beiden Vertreterinnen und meinem Vertreter. Ich\ndanke auch den Schriftf\u00fchrern hier vorn, die immer sehr\ngeduldig an den Beratungen teilnehmen. Ich danke auch\ndem Direktor und den Mitarbeiterinnen und Mitarbei-\ntern in meinem B\u00fcro.\n\nMein besonderer Dank \u2013 und ich hoffe, das auch in\nIhrem Namen sagen zu d\u00fcrfen \u2013 gilt unseren Familien,\ndie uns den R\u00fccken frei halten und uns in unserer\nArbeit immer wieder unterst\u00fctzen, dabei eingebunden\nnat\u00fcrlich auch Freundinnen und Freunde oder wie auch\nimmer, also alle, die unsere Arbeit unterst\u00fctzen.\n\n(Heiterkeit und Beifall im ganzen Hause)\n\nSollte ich trotzdem jemanden vergessen haben, bitte ich\num Nachsicht und schlie\u00dfe ihn in meinen allerletzten\nDank ein, denn Sie alle unterst\u00fctzen uns in unserem\nAuftrag, den wir von den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern\nunseres Landes erhalten haben und f\u00fcr die wir hier stell-\nvertretend Politik machen.\n\nMeine Damen und Herren, ich w\u00fcnsche Ihnen und Ihren\nFamilien ein erholsames Wochenende, erholsame Wo-\nchen und w\u00fcnsche mir, dass Sie alle im September\nwieder gesund in den Landtag kommen.\n\nMeine Damen und Herren, die Tagesordnung der 25. Sit-\nzung des 4. S\u00e4chsischen Landtages ist abgearbeitet. Das\nPr\u00e4sidium hat den Termin f\u00fcr die 26. Sitzung \u2013 und jetzt\nbitte genau zuh\u00f6ren! \u2013 vorsorglich auf Mittwoch, den\n21. September festgelegt, das hei\u00dft eine Woche sp\u00e4ter,\nals im Plan vorgesehen. Hierbei ist ber\u00fccksichtigt, dass\nm\u00f6glicherweise doch die Bundestagswahl stattfindet.\nIch bitte Sie also, den 21. September als Alternativvor-\nschlag f\u00fcr unsere n\u00e4chste Sitzung in den Kalender einzu-\ntragen. Einladung und Tagesordnung dazu gehen Ihnen\nnoch zu.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 15. Juli 2005\n\n2028\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, die 25. Sit-\nzung des 4. S\u00e4chsischen Landtages ist geschlossen. Ich\nbedanke mich ganz herzlich.\n\n(Beifall im ganzen Hause) (Schluss der Sitzung: 17:29 Uhr)\n\nHERAUSGEBER\nS\u00e4chsischer Landtag, Bernhard-von-Lindenau-Platz 1,\n01067 Dresden\n\nHERSTELLUNG\nS\u00e4chsisches Druck- und Verlagshaus AG\n\u2013 SDV \u2013 Tharandter Stra\u00dfe 23\u201327, 01159 Dresden,\nTel. (03 51) 4 20 30 \u00b7 Fax 4 20 32 60\nBankverbindung: Postbank Leipzig\nKto.-Nr.: 0156 600 907 BLZ: 860 100 90\n\n\n\tInhaltsverzeichnis (1)\n\tInhaltsverzeichnis (2)\n\tInhaltsverzeichnis (3)\n\tEr\u00f6ffnung\n\tTagesordnungspunkt 1 3. Lesung des Entwurfs Zweites Gesetz zur \u00c4nderung des Abgeordnetengesetzes und des Fraktionsrechtsstellungsgesetzes\n\tTagesordnungspunkt 2 3. Lesung des Entwurfs Gesetz zur Ausf\u00fchrung des Lebenspartnerschaftsgesetzes\n\tTagesordnungspunkt 3 Bisherige Ergebnisse der so genannten Gesundheitsreform in Sachsen\n\tTagesordnungspunkt 4 Stand der Polizeistrukturreform\n\tTagesordnungspunkt 5 Schaffung der Voraussetzungen f\u00fcr die Wiedererhebung der Verm\u00f6genssteuer und zur Neuregelung der Erbschaftssteuer\n\tTagesordnungspunkt 6 Umweltallianzen \u201eUmwelt und Landwirtschaft\u201c und \u201eUmwelt und Wirtschaft\u201c des Freistaates Sachsen\n\tTagesordnungspunkt 7 \u2013 Reformbestrebungen der EU-Kommission zur Zuckermarktordnung\n\tErkl\u00e4rung zu Protokoll\n\tTagesordnungspunkt 8 L\u00e4ngeres gemeinsames Lernen erm\u00f6glichen \u2013 Klare Rahmenbedingungen f\u00fcr Gemeinschaftsschulen schaffen\n\tTagesordnungspunkt 9 Politisch motivierte K\u00fcndigungen von Schulleitern an s\u00e4chsischen Schulen\n\n",
    "status": 200
}