{
    "metadata": {
        "Author": "Install",
        "Company": "slt",
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "2009-03-20T12:52:51Z",
        "Last-Modified": "2009-03-23T08:00:59Z",
        "Last-Save-Date": "2009-03-23T08:00:59Z",
        "SourceModified": "D:20090320125157",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "1045",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "2009-03-20T12:52:51Z",
        "creator": "Install",
        "date": "2009-03-23T08:00:59Z",
        "dc:creator": "Install",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.6",
        "dc:title": "Plenarprotokoll 4/132 12.03.2009",
        "dcterms:created": "2009-03-20T12:52:51Z",
        "dcterms:modified": "2009-03-23T08:00:59Z",
        "meta:author": "Install",
        "meta:creation-date": "2009-03-20T12:52:51Z",
        "meta:save-date": "2009-03-23T08:00:59Z",
        "modified": "2009-03-23T08:00:59Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.6",
        "pdf:charsPerPage": [
            "2269",
            "2962",
            "2736",
            "3443",
            "5686",
            "5584",
            "5728",
            "5606",
            "5548",
            "5531",
            "5390",
            "5328",
            "5196",
            "5867",
            "5034",
            "5416",
            "5582",
            "5118",
            "5170",
            "5524",
            "5726",
            "5373",
            "5156",
            "4933",
            "6023",
            "5515",
            "4418",
            "5832",
            "5778",
            "5846",
            "5589",
            "5398",
            "5915",
            "5553",
            "5530",
            "5824",
            "4663",
            "5254",
            "5284",
            "5302",
            "4821",
            "5450",
            "5140",
            "5464",
            "5299",
            "5696",
            "5204",
            "5518",
            "5611",
            "5453",
            "5066",
            "5582",
            "5403",
            "5426",
            "5614",
            "5505",
            "4875",
            "5637",
            "4600",
            "5244",
            "5320",
            "5497",
            "4897",
            "5202",
            "5542",
            "5597",
            "5604",
            "5487",
            "5346",
            "5326",
            "4966",
            "4976",
            "5158",
            "5672",
            "5391",
            "5869",
            "5533",
            "5558",
            "4782",
            "5557",
            "5445",
            "5452",
            "4914",
            "5798",
            "5732",
            "5858",
            "5378",
            "5669",
            "5608",
            "5748",
            "4015",
            "2891",
            "2722",
            "1142",
            "473"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "2009-03-20T12:52:51Z",
        "pdf:docinfo:creator": "Install",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "Acrobat PDFMaker 6.0 f\u00fcr Word",
        "pdf:docinfo:custom:Company": "slt",
        "pdf:docinfo:custom:SourceModified": "D:20090320125157",
        "pdf:docinfo:modified": "2009-03-23T08:00:59Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Acrobat Distiller 6.0 (Windows)",
        "pdf:docinfo:title": "Plenarprotokoll 4/132 12.03.2009",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "true",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "true",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Acrobat Distiller 6.0 (Windows)",
        "resourceName": "b'4_PlPr_132_201_1_1_.pdf'",
        "title": "Plenarprotokoll 4/132 12.03.2009",
        "xmp:CreatorTool": "Acrobat PDFMaker 6.0 f\u00fcr Word",
        "xmpMM:DocumentID": "uuid:56f1a1bf-ae53-4a08-a132-1bac236368b9",
        "xmpTPg:NPages": "95"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nPlenarprotokoll 4/132 12.03.2009\n\n\n  Plenarprotokoll 4/132\n\n \n\nS\u00e4chsischer Landtag \n\n132. Sitzung  4. Wahlperiode\n\nBeginn: 10:01 Uhr Donnerstag, 12. M\u00e4rz 2009, Plenarsaal Schluss: 19:48 Uhr\n\n Inhaltsverzeichnis  \n \n \n Er\u00f6ffnung 11031 \n\n Gedenken der Opfer von Winnenden 11031 \n\n \u00c4nderung der Tagesordnung 11031 \n\n1 Aktuelle Stunde 11031 \n\n 1. Aktuelle Debatte  \n Mit Qualifizierungs- und  \n\nKurzarbeitsregelungen dem  \nnachfragebedingten Personalabbau \nin der s\u00e4chsischen Wirtschaft  \nwirkungsvoll begegnen  \n\n Antrag der Fraktionen  \nder CDU und der SPD 11031 \n\n Heinz Lehmann, CDU 11031 \n Mario Pecher, SPD 11032 \n Karl-Friedrich Zais, Linksfraktion 11033 \n Alexander Delle, NPD 11034 \n Sven Morlok, FDP 11035 \n Michael Weichert, GR\u00dcNE 11036 \n Heinz Lehmann, CDU 11037 \n Mario Pecher, SPD 11038 \n Caren Lay, Linksfraktion 11038 \n Sven Morlok, FDP 11039 \n Michael Weichert, GR\u00dcNE 11040 \n Thomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft und Arbeit 11040 \n\n 2. Aktuelle Debatte  \n Bessere Bedingungen an s\u00e4chsischen \n\nSchulen \u2013 Abwanderung von Lehre-\nrinnen und Lehrern verhindern  \n\n Antrag der Linksfraktion 11042 \n\n Cornelia Falken, Linksfraktion 11042 \n Lars Rohwer, CDU 11043 \n\n Martin Dulig, SPD 11044 \n Gitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD 11045 \n Torsten Herbst, FDP 11046 \n Astrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE 11047 \n Julia Bonk, Linksfraktion 11048 \n Lars Rohwer, CDU 11049 \n Cornelia Falken, Linksfraktion 11050 \n Prof. Dr. Roland W\u00f6ller,  \n\nStaatsminister f\u00fcr Kultus 11051 \n Cornelia Falken, Linksfraktion 11051 \n Prof. Dr. Roland W\u00f6ller,  \n\nStaatsminister f\u00fcr Kultus 11051 \n Cornelia Falken, Linksfraktion 11053 \n Astrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE 11054 \n Cornelia Falken, Linksfraktion 11054 \n\n2 Situation und Perspektive  \nder Altenpflege in Sachsen  \n\n Drucksache 4/13254, Gro\u00dfe  \nAnfrage der Linksfraktion,  \nund die Antwort der Staatsregierung 11054 \n\n Horst Wehner, Linksfraktion 11054 \n Dr. Rolf J\u00e4hnichen, CDU 11057 \n Dr. Gisela Schwarz, SPD 11058 \n Dr. Johannes M\u00fcller, NPD 11060 \n Kristin Sch\u00fctz, FDP 11060 \n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 11061 \n Dr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion 11062 \n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 11062 \n Kristin Sch\u00fctz, FDP 11062 \n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 11063 \n Kristin Sch\u00fctz, FDP 11063 \n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 11063 \n Dr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion 11064 \n Dr. Rolf J\u00e4hnichen, CDU 11064 \n Dr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion 11064 \n Frank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft 11066 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 132. Sitzung 12. M\u00e4rz 2009 \n\n Entschlie\u00dfungsantrag der Links-\nfraktion, Drucksache 4/14977 11067 \n\n Dr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion 11067 \n Dr. Rolf J\u00e4hnichen, CDU 11067 \n Abstimmung und Ablehnung 11068 \n\n3 T\u00e4tigkeit des Landesbeauftragten \nf\u00fcr die Unterlagen des  \nStaatssicherheitsdienstes der DDR  \n\n Drucksache 4/14107, Antrag  \nder Fraktionen der CDU  \nund der SPD, mit Stellungnahme  \nder Staatsregierung 11068 \n\n Marko Schiemann, CDU 11068 \n Martin Dulig, SPD 11070 \n Dr. Michael Friedrich, Linksfraktion 11072 \n Winfried Petzold, NPD 11074 \n Dr. J\u00fcrgen Martens, FDP 11075 \n Michael Weichert, GR\u00dcNE 11076 \n Prof. Dr. Georg Unland, Staatsminister \n\nder Finanzen 11077 \n\n Abstimmung und Zustimmung 11078 \n\n4 Kinderarmut bek\u00e4mpfen \u2013  \nRegelleistungen f\u00fcr Kinder  \nund Jugendliche in Hartz-IV-\nHaushalten deutlich anheben!  \n\n Drucksache 4/14586,  \nAntrag der Linksfraktion, mit  \nStellungnahme der Staatsregierung 11078 \n\n Falk Neubert, Linksfraktion 11078 \n Alexander Krau\u00df, CDU 11079 \n Falk Neubert, Linksfraktion 11080 \n Alexander Krau\u00df, CDU 11080 \n Falk Neubert, Linksfraktion 11080 \n Alexander Krau\u00df, CDU 11080 \n Dr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion 11081 \n Alexander Krau\u00df, CDU 11081 \n Stefan Brangs, SPD 11081 \n Dr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion 11082 \n Stefan Brangs, SPD 11082 \n Holger Apfel, NPD 11083 \n Kristin Sch\u00fctz, FDP 11084 \n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 11084 \n Frank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft 11085 \n Falk Neubert, Linksfraktion 11085 \n\n Abstimmungen und Ablehnungen 11806 \n\n \n \n \n \n \n\n5 Unt\u00e4tigkeit der Regierung f\u00f6rdert \nMonopolisten und Preistreiberei im \nEnergiebereich \u2013 Staatlichen Einfluss \nauf dem Energiesektor st\u00e4rken  \n\n Drucksache 4/14824, Antrag  \nder Fraktion der NPD 11087 \n\n Alexander Delle, NPD 11087 \n Dr. Johannes M\u00fcller, NPD 11088 \n Thomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft und Arbeit 11089 \n Dr. Johannes M\u00fcller, NPD 11089 \n Thomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft und Arbeit 11089 \n\n Abstimmung und Ablehnung 11090 \n\n6 Engagement belohnen \u2013  \nS\u00e4chsische Lehrer leistungs-  \nund bedarfsgerecht verg\u00fcten  \n\n Drucksache 4/14825, Antrag  \nder Fraktion der FDP 11090 \n\n Torsten Herbst, FDP 11090 \n Cornelia Falken, Linksfraktion 11091 \n Prof. Dr. Cornelius Weiss, SPD 11093 \n Gitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD 11094 \n Astrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE 11095 \n Rolf Seidel, CDU 11096 \n Torsten Herbst, FDP 11098 \n Prof. Dr. Cornelius Weiss, SPD 11098 \n Torsten Herbst, FDP 11098 \n Prof. Dr. Roland W\u00f6ller,  \n\nStaatsminister f\u00fcr Kultus 11099 \n Torsten Herbst, FDP 11100 \n\n Abstimmung und Ablehnung 11100 \n\n7 Gentechnikfreie Regionen f\u00f6rdern \u2013 \nVerbraucherwillen respektieren  \n\n Drucksache 4/14829, Antrag  \nder Fraktion B\u00dcNDNIS 90/ \nDIE GR\u00dcNEN 11100 \n\n Michael Weichert, GR\u00dcNE 11100 \n Andreas Heinz, CDU 11102 \n Kathrin Kagelmann, Linksfraktion 11102 \n Dr. Liane Deicke, SPD 11104 \n Ren\u00e9 Despang, NPD 11105 \n Tino G\u00fcnther, FDP 11106 \n Andreas Heinz, CDU 11107 \n Frank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft 11108 \n Michael Weichert, GR\u00dcNE 11109 \n\n Abstimmung und Ablehnung 11110 \n\n \n \n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 132. Sitzung 12. M\u00e4rz 2009 \n\n8 Sicherung des sorbischen  \nSchulwesens  \n\n Drucksache 4/14363, Antrag der \nLinksfraktion, mit Stellungnahme \nder Staatsregierung 11110 \n\n Heiko Kosel, Linksfraktion 11110 \n Marko Schiemann, CDU 11112 \n Stefan Brangs, SPD 11114 \n Kristin Sch\u00fctz, FDP 11115 \n Astrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE 11116 \n Prof. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister \n\nf\u00fcr Kultus 11117 \n Heiko Kosel, Linksfraktion 11118 \n\n Abstimmung und Ablehnung 11118 \n\n9 Finanzierung s\u00e4chsischer  \nStra\u00dfenbauvorhaben sichern  \n\n Drucksache 4/13695, Antrag  \nder Fraktion der NPD, mit  \nStellungnahme der Staatsregierung 11118 \n\n Absetzung von der Tagesordnung 11118 \n\n10 EU-F\u00f6rdergelder f\u00fcr Sachsen si-\nchern \u2013 Mittelverfall verhindern  \n\n Drucksache 4/14361, Antrag  \nder Fraktion der FDP, mit  \nStellungnahme der Staatsregierung 11118 \n\n Absetzung von der Tagesordnung 11118 \n\n11 Namensgebung von Schulen  \n Drucksache 4/14626, Antrag  \n\nder Fraktion B\u00dcNDNIS 90/ \nDIE GR\u00dcNEN  11119 \n\n Absetzung von der Tagesordnung 11119 \n\n12 16. T\u00e4tigkeitsbericht 2007/2008 des \nS\u00e4chsischen Landesbeauftragten f\u00fcr \ndie Unterlagen des Staatssicherheits-\ndienstes der ehemaligen Deutschen \nDemokratischen Republik \u2013  \nBerichtszeitraum: 1. Juli 2007  \nbis 30. Juni 2008  \n\n Drucksache 4/13446, Unterrichtung \ndurch den S\u00e4chsischen  \nLandesbeauftragten \nDrucksache 4/14350, Beschluss-\nempfehlung des Verfassungs-, \nRechts- und Europaausschusses 11119 \n\n Abstimmung und Zustimmung 11119 \n\n \n\n13 Forstbericht der S\u00e4chsischen  \nStaatsregierung (Berichtszeitraum: \n1. Januar 2003 bis 1. Dezember 2007)  \n\n Drucksache 4/14234, Unterrichtung \ndurch die Staatsregierung \nDrucksache 4/14767, Beschluss-\nempfehlung des Ausschusses f\u00fcr \nUmwelt und Landwirtschaft 11119 \n\n Abstimmung und Zustimmung 11119 \n\n14 Antrag auf Aufhebung der Immuni-\nt\u00e4t eines Mitglieds des S\u00e4chsischen \nLandtags gem\u00e4\u00df \u00a7 76 Abs. 1 GO \n i. V. m. der Anlage 5 zur Gesch\u00e4fts-\nordnung (Schreiben des S\u00e4chsischen \nStaatsministeriums der Justiz vom \n22. Dezember 2008,  \nAz. 4110E-III2-2047/07)  \n\n Drucksache 4/14519, Beschluss-\nempfehlungen des Ausschusses  \nf\u00fcr Gesch\u00e4ftsordnung und  \nImmunit\u00e4tsangelegenheiten 11119 \n\n Abstimmung und Zustimmung 11119 \n\n15 Nachtr\u00e4gliche Genehmigungen \ngem\u00e4\u00df Artikel 96 Satz 3 der  \nVerfassung des Freistaates Sachsen \nzu \u00fcber- und au\u00dferplanm\u00e4\u00dfigen \nAusgaben und Verpflichtungen  \n\n Drucksache 4/14796, Beschluss-\nempfehlungen des Haushalts-  \nund Finanzausschusses 11120 \n\n Abstimmung und Zustimmung 11120 \n\n16 Beschlussempfehlungen und  \nBerichte der Aussch\u00fcsse  \n\n \u2013 Sammeldrucksache \u2013  \n Drucksache 4/14868 11120 \n\n Abstimmung und Zustimmung 11120 \n\n17 Beschlussempfehlungen und  \nBerichte zu Petitionen  \n\n \u2013 Sammeldrucksache \u2013  \n Drucksache 4/14869 11120 \n\n Kerstin Lauterbach, Linksfraktion 11120 \n\n Zustimmung 11121 \n\n N\u00e4chste Landtagssitzung 11121 \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 132. Sitzung 12. M\u00e4rz 2009 \n\nEr\u00f6ffnung \n(Beginn der Sitzung: 10:01 Uhr) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Meine sehr verehrten Damen \nund Herren! Ich er\u00f6ffne die 132. Sitzung des 4. S\u00e4chsi-\nschen Landtages. \n\nIch denke, dass ich in Ihrem Sinne handle, wenn ich vor \nBeginn der Formalit\u00e4ten auf das schreckliche Verbrechen \nin Winnenden eingehe. Es hat uns alle tief ersch\u00fcttert und \nauch fassungslos gemacht. Durch den Amoklauf eines 17-\nj\u00e4hrigen Sch\u00fclers mussten 15 Menschen \u2013 Sch\u00fcler, Lehrer \nund Passanten \u2013 ihr Leben lassen. Eine Tat \u2013 sinnlos und \nnicht zu begreifen. Danach richtete sich der T\u00e4ter selbst. \n\nF\u00fcr alle Angeh\u00f6rigen, Freunde und Nachbarn der Opfer \nhat eine unsagbar schwere Zeit begonnen. Unsere Gedan-\nken sind bei ihnen. Ihnen gilt unser besonderes Mitgef\u00fchl. \n\nMeine Damen und Herren, ich darf Sie bitten, sich zu \neiner Schweigeminute von den Pl\u00e4tzen zu erheben. \n\n(Die Anwesenden erheben sich.) \n\nIch danke Ihnen. \n\nMeine Damen und Herren! Folgende Abgeordneten  \nhaben sich f\u00fcr die heutige Sitzung entschuldigt: Herr \nProf. Dr. Milbradt, Herr Sch\u00f6n, Frau Clau\u00df, Frau Nico-\nlaus, Herr Schimpff, Herr Thomas Schmidt und Frau \nKlinger. \n\nMeine Damen und Herren! Die Tagesordnung unserer \nheutigen Sitzung liegt Ihnen vor. Das Pr\u00e4sidium hat f\u00fcr \ndie Tagesordnungspunkte 2 bis 11 folgende Redezeiten \nfestgelegt: CDU 165 Minuten, Linksfraktion 125 Minu-\nten, SPD 75 Minuten, NPD, FDP, GR\u00dcNE je 55 Minuten, \nfraktionslose MdL je 9 Minuten, Staatsregierung 125 Mi-\nnuten. Die Redezeiten der Fraktionen und der Staatsregie-\nrung k\u00f6nnen wie immer entsprechend dem Bedarf auf die \nTagesordnungspunkte verteilt werden. \n\nMeine Damen und Herren, ich bitte Sie, den Tagesord-\nnungspunkt 18, Kleine Anfragen, zu streichen. \n\nIch frage Sie, ob es zu der Ihnen vorliegenden Tagesord-\nnung weitere Antr\u00e4ge gibt. \u2013 Das ist nicht der Fall. Somit \ngilt die vorliegende Tagesordnung als von Ihnen best\u00e4tigt. \n\nWir kommen damit zu \n\nTagesordnungspunkt 1 \n\nAktuelle Stunde \n\n1. Aktuelle Debatte: Mit Qualifizierungs- und Kurzarbeitsregelungen  \ndem nachfragebedingten Personalabbau in der s\u00e4chsischen  \n\nWirtschaft wirkungsvoll begegnen \nAntrag der Fraktionen der CDU und der SPD \n\n2. Aktuelle Debatte: Bessere Bedingungen an s\u00e4chsischen Schulen \u2013 \nAbwanderung von Lehrerinnen und Lehrern verhindern \n\nAntrag der Linksfraktion \n\nDie Verteilung der Gesamtredezeit hat das Pr\u00e4sidium wie \nfolgt vorgenommen: CDU 39 Minuten, Linksfraktion \n31 Minuten, SPD 14 Minuten, NPD, FDP, GR\u00dcNE je \n12 Minuten und Staatsregierung 20 Minuten. \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen zu \n\n \n\n1. Aktuelle Debatte \n\nMit Qualifizierungs- und Kurzarbeitsregelungen dem nachfragebedingten \nPersonalabbau in der s\u00e4chsischen Wirtschaft wirkungsvoll begegnen \n\nAntrag der Fraktionen der CDU und der SPD \n\nEs sprechen zuerst die Antragstellerinnen, die Fraktionen \nder CDU und der SPD. Die weitere Reihenfolge in der \nersten Runde: Linksfraktion, NPD, FDP, GR\u00dcNE und die \nStaatsregierung. \n\nDie Debatte ist er\u00f6ffnet. Ich bitte, dass ein Vertreter der \nFraktion der CDU das Wort nimmt. Herr Lehmann, bitte. \n\nHeinz Lehmann, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \nverehrten Damen und Herren! \u201eDie Lage ist ernst, aber \nnicht hoffnungslos\u201c \u2013 dieses Zitat haben wir in den \nvergangenen Wochen mehrfach geh\u00f6rt; es stammt von \nKonrad Adenauer. Diese Antwort habe ich von der weit \n\u00fcberwiegenden Zahl der Firmen geh\u00f6rt, die ich in den \nvergangenen Wochen in meinem Wahlkreis besucht habe. \nDie Firmen sind von dem aktuellen Nachfragetief je nach \n\n 11031\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 132. Sitzung 12. M\u00e4rz 2009 \n\nBranche mehr oder weniger betroffen. Sie sind alle \nverunsichert, aber auch wild entschlossen, aus dieser Zeit \nder Herausforderungen am Ende gest\u00e4rkt hervorgehen zu \nk\u00f6nnen. \n\nDazu sind ihnen staatliche Hilfen h\u00f6chst willkommen. \nDie Unternehmen vertrauen auf das entschlossene Han-\ndeln der Regierungskoalitionen in Berlin und in Dresden, \nund nur auf die; denn von links und rechts au\u00dfen haben \nsie nichts Hilfreiches zu erwarten. \n\nDIE LINKE hat die aktuellen Schwierigkeiten prompt \nzum Anlass genommen, um den alten Marx mit dem \n\u201efaulenden und sterbenden Kapitalismus\u201c aus der Mot-\ntenkiste zu holen. Systemkritik pur! \n\n(Zuruf von der Linksfraktion: Lenin!) \n\n\u2013 Oder auch Lenin. \u2013 Die Bandbreite reicht von der \nWiedereinf\u00fchrung einer Art staatlicher Planwirtschaft bis \nhin zu einem Sozialismusmodell Marke Hugo Chavez. \nKonstruktivit\u00e4tsgehalt? Gleich null! \n\nDie Rechten gefallen sich in Schuldzuweisungen. F\u00fcr sie \nsind die \u201eamerikanischen Plutokraten\u201c und die \u201eSpekula-\ntionsgier des Weltjudentums\u201c f\u00fcr die gegenw\u00e4rtigen \nSchwierigkeiten verantwortlich. Sie reden von dem \n\u201esofortigen Austritt aus der Europ\u00e4ischen Union\u201c und der \nR\u00fcckkehr zu den \u201enationalen Wirtschaftsstrukturen\u201c \nvergangener Jahrhunderte. Ebenfalls total unbrauchbar! \n\nDie Parteien in der Mitte m\u00fcssen es richten. So hat das \nKonjunkturpaket I im Deutschen Bundestag von der \nEinbringung bis zur Verabschiedung lediglich f\u00fcnf Tage \nben\u00f6tigt. Stabilisierung des Bankensystems, Bereitstel-\nlung von Sicherheiten f\u00fcr die mittelst\u00e4ndische Wirtschaft, \nInvestitionszusch\u00fcsse, Stimulierung der \u00f6ffentlichen und \nder privaten Nachfrage und eben Hilfen zur Liquidit\u00e4tssi-\ncherung sind die Eckpfeiler des staatlichen Engagements. \n\nF\u00fcr die meisten der von mir besuchten drei Dutzend \nFirmen war 2008 bei Umsatz und auch bei Gewinn das \nbisher beste Jahr \u2013 leider f\u00fcr eine ganze Reihe von ihnen, \nl\u00e4ngst nicht f\u00fcr alle, eben nur bis zum Monat Oktober. \nTrotzdem, die Unternehmen wissen, was sie k\u00f6nnen. Sie \nwissen, dass sie mit ihren Produkten, durch ihr Know-\nhow und durch das Engagement ihrer Belegschaften auf \nden Weltm\u00e4rkten absolut konkurrenzf\u00e4hig sind. F\u00fcr sie \nkommt es darauf an, in den Zeiten schwacher Nachfrage \nihre Liquidit\u00e4t zu erhalten, ohne die Substanz ihrer \nBelegschaften zu gef\u00e4hrden. Innerbetrieblich haben Sie \ndaf\u00fcr die notwendigen Voraussetzungen l\u00e4ngst geschaf-\nfen. \n\nDie neuen Kurzarbeits- und Qualifizierungsregelungen \nder Bundesanstalt f\u00fcr Arbeit helfen ihnen dabei ungemein. \nDer Staat \u00fcbernimmt nicht nur das Kurzarbeitergeld, im \nExtremfall bis zu 18 Monaten; er kommt w\u00e4hrend der \nZeit der Qualifizierung der Mitarbeiter auch f\u00fcr die \nZuf\u00fchrung zu den Sozialversicherungskassen auf. Die \nMitarbeiter bleiben so den Unternehmen verbunden und \nk\u00f6nnen im Falle eines Auftragseingangs sofort reaktiviert \nwerden. \n\nDie Reaktionsf\u00e4higkeit ist wichtig, um das Vertrauen \nzwischen Lieferanten, Firmen und Kunden zu erhalten. \nUnter diesen relativ extremen Marktbedingungen zu \n\u00fcberleben verlangt den s\u00e4chsischen Firmen sehr viel ab. \nMit einem abgestimmten Zusammenwirken von Unter-\nnehmen, Banken, Gewerkschaften und Staat sollte es aber \nm\u00f6glich sein, diese schwierige Zeit zu \u00fcberstehen. \n\nDie CDU ist auf Bundes- und Landesebene bereit, ihren \nPart in diesem Existenzkampf mit aller Konsequenz zu \nspielen. Schade nur, dass sich unser Koalitionspartner hier \nin Sachsen nicht entschlie\u00dfen kann, voll mitzuziehen. In \ndiesen schwierigen Zeiten vergeudet die SPD einen Teil \nihrer ohnehin nur begrenzten Kraft an schwachsinnige \nEnth\u00fcllungsprojekte und Erschwerungstheorien. Das ist \nh\u00f6chst bedauerlich. \n\nVor dem Hintergrund des durchaus vorhandenen rezessi-\nven Potenzials in den Weltm\u00e4rkten sollte die vornehmste \nAufgabe von Volksparteien darin bestehen, Vertrauen zu \nstiften statt zu spalten und zu verunsichern. Die CDU \nwird alles tun, um den s\u00e4chsischen Firmen zur Seite zu \nstehen. Wir werden uns dabei in keiner Weise beirren \nlassen. Die Lage ist schwierig, aber nicht aussichtslos. \nBleiben wir gemeinsam am Ball mit unserer s\u00e4chsischen \nWirtschaft! Die Sachsen werden es uns danken. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der SPD \ndas Wort. Herr Pecher, bitte. \n\nMario Pecher, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \nHerren! Kolleginnen und Kollegen! Mit unserer angeblich \nbegrenzten Kraft haben wir in diesen viereinhalb Jahren \nin Sachsen sehr viel im Interesse der Menschen bewegt, \nlieber Kollege Heinz Lehmann. \n\nWir hatten gestern die Diskussion zum Konjunkturpaket. \nWir wissen, dass die Finanzmarktkrise in der Wirtschaft \nangekommen ist. Gerade deshalb ist es unsere Aufgabe, \ndie wirtschaftliche Lage zu st\u00fctzen und in erster Linie \ndamit Besch\u00e4ftigung zu sichern. Die Politik, vor allem die \nKoalitionsregierung im Bund, hat mit den Konjunkturpa-\nketen I und II viel daf\u00fcr getan. Ich kann auch nicht nach-\nvollziehen, dass teilweise gesagt wird, dass das alles zu \nlange dauere. Die Geschwindigkeit, in der hier Entschei-\ndungen gef\u00e4llt wurden, ist f\u00fcr politische Meinungsbil-\ndungsprozesse schon bemerkenswert. \n\nAber neben dem Schutzschirm f\u00fcr Banken und Hilfen f\u00fcr \ndie Unternehmen brauchen wir eben auch einen Schutz-\nschirm f\u00fcr die Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer, \nliebe Kolleginnen und Kollegen. Die Verbesserung und \nVereinfachung beim Kurzarbeitergeld sind dabei ein \nzentraler Baustein des gesamten Ma\u00dfnahmenpaketes. Wie \nnotwendig dies ist, zeigt sich mit Blick auf den Arbeits-\nmarkt. Mit knapp 296 000 Arbeitslosen verzeichneten wir \nnoch zu Jahresbeginn den niedrigsten Januarwert. Das ist \nrichtig. Den Firmen ging es 2008 sehr gut. Dagegen ist im \nFebruar die Arbeitslosigkeit wieder gestiegen und die \nZahl der sozialversicherungspflichtigen Besch\u00e4ftigten \n\n 11032\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 132. Sitzung 12. M\u00e4rz 2009 \n\ngesunken. Aus diesem Grunde setzen wir Sozialdemokra-\nten im Bereich der Arbeitsmarktpolitik vor allem auf \nArbeitsplatzerhaltung durch eine Verbesserung bei der \nQualifizierung. \n\nMein dringender Appell an die Arbeitgeber: Haltet an \neuren Mitarbeitern fest; denn sp\u00e4testens, wenn die Nach-\nfrage wieder anzieht, werden Unternehmen, die sich jetzt \nbem\u00fchen, ihre erfahrenen Mitarbeiterinnen und Mitarbei-\nter zu halten und weiterzubilden, klar im Vorteil sein. Aus \ndiesem Grund wurde auch auf unseren Druck hin die \nBezugsdauer des Kurzarbeitergeldes auf 18 Monate \nverl\u00e4ngert, das Antragsverfahren vereinfacht und die \nM\u00f6glichkeit f\u00fcr Weiterbildungsma\u00dfnahmen neu aufge-\nnommen. Deswegen \u00fcbernimmt die Bundesagentur f\u00fcr \nArbeit die Beitr\u00e4ge zur Sozialversicherung w\u00e4hrend der \nKurzarbeit zur H\u00e4lfte, bei gleichzeitiger Qualifizierung zu \n100 %. Deshalb stellen wir zus\u00e4tzliche Mittel f\u00fcr Qualifi-\nzierungsma\u00dfnahmen w\u00e4hrend der Kurzarbeit zur Verf\u00fc-\ngung und weiten bestehende Programme zur Weiterbil-\ndung \u2013 auch unabh\u00e4ngig von Kurzarbeit \u2013 deutlich aus. \n\nDie verbesserte Kurzarbeitsregelung soll kleinen, mittle-\nren, aber auch gro\u00dfen Unternehmen helfen, konjunkturell \nbedingte Nachfrageumsatzeinbr\u00fcche ohne Entlassungen \nzu \u00fcberbr\u00fccken. Dabei bleibt wertvolles Know-how der \nMitarbeiter erhalten und steht gegebenenfalls sofort \nwieder zur Verf\u00fcgung. \n\nDas Kurzarbeitergeld bietet f\u00fcr die Unternehmen noch \nweitere Vorteile gegen\u00fcber der Entlassung von Besch\u00e4f-\ntigten. Die Gehaltskosten werden sofort gesenkt. Sp\u00e4ter \nentf\u00e4llt die Zeit und die kostenintensive Suche nach \nneuem geeignetem Personal, das dann auch noch eingear-\nbeitet werden m\u00fcsste. \n\nWenn man im Vorfeld die Ausbildungsplatzsituation und \ndie Bewerbersituation sieht, und welche Anstrengungen \ndie Unternehmen teilweise eingehen m\u00fcssen, um qualifi-\nziertes Personal zu finden, dann ist es wert, die Mitarbei-\nter im Unternehmen zu halten und dort entsprechend zu \nqualifizieren. \n\nAber auch die Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter profitie-\nren in dieser aktuellen Situation von einer Phase der \nKurzarbeit, denn Kurzarbeit sichert ihre Arbeitspl\u00e4tze. \nDar\u00fcber hinaus erm\u00f6glicht die Neuregelung, die freie Zeit \nf\u00fcr Weiterbildungsma\u00dfnahmen sinnvoll zu nutzen. \n\nWeiterbildung und Qualifizierung d\u00fcrfen aber nicht nur \nein Thema in der Krise sein, denn nur durch Weiterbil-\ndung werden berufliche Qualifikationen erneuert und \nerweitert. Berufliche Weiterbildung und Qualifizierung \nm\u00fcssen deshalb generell gest\u00e4rkt werden. Deshalb hat \nmeine Fraktion ein eigenes Bildungsfreistellungs- und \nQualifizierungsgesetz erarbeitet; denn wir als Politik \ntragen hier Verantwortung, diese Instrumentarien weiter-\nzuentwickeln. Gerade im k\u00fcnftigen Jahrzehnt m\u00fcssen wir \nst\u00e4rker in Bildung investieren. Lebenslanges Lernen darf \nkeine Floskel bleiben. Ein Weiterbildungsgesetz wie fast \nin allen Bundesl\u00e4ndern ist daher auch f\u00fcr Sachsen drin-\ngend notwendig. \n\nLieber Kollege Lehmann, ich w\u00fcrde es begr\u00fc\u00dfen, wenn \nSie als unser Koalitionspartner auch Ihre sicherlich \nbegrenzte Kraft hierf\u00fcr einsetzen k\u00f6nnten, dies zu unter-\nst\u00fctzen. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Linksfraktion das \nWort. Herr Zais, bitte. \n\nKarl-Friedrich Zais, Linksfraktion: Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! \u201eVerunsichert\u201c und \u201ewild \nentschlossen\u201c scheint das Zitat der CDU in den letzten \nTagen und heute wieder zu sein, wie bei Herrn Lehmann \nfestzustellen ist. \n\nIhre ideologischen Ausf\u00e4lligkeiten, Herr Lehmann, weise \nich nat\u00fcrlich zur\u00fcck. Ich muss Ihnen auch ehrlich sagen, \ndie Ernsthaftigkeit des Themas \u2013 davon bin ich ausgegan-\ngen \u2013 durch Ihre Koalition erlaubt eigentlich solche \nSpinnereien und Bl\u00f6deleien, wie Sie sie hier am Mikrofon \nvorgebracht haben, nicht. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nSo richtig die Regelung Ihrer Verl\u00e4ngerung der Kurzarbeit \nauf 18 Monate ist, so wenig kann man sie als Ruhekissen,  \noder gar als Ma\u00dfnahme zur Beherrschung der Krise \nnehmen. Schon gar nicht werden wir dieser Koalition \nMa\u00dfnahmen der Arbeitsmarktpolitik als Feigenblatt \ngestatten. Deshalb vielleicht ideologisch eine Erinnerung \nan Sie: \n\nSie haben seit Schr\u00f6ders Amtsantritt alles getan, um \nArbeitslosen das Leben schwerer zu machen. Sie haben \ndie Langzeitarbeitslosen als faul verunglimpft und als \nMenschen zweiter Klasse in dieser Gesellschaft abgestuft. \nHartz IV ist dennoch gescheitert, weil Sie keine regul\u00e4ren \nJobs f\u00fcr diejenigen finden, die Sie in diese Kategorie \n\u201eHartz IV\u201c gedr\u00fcckt haben. Sie haben seit Schr\u00f6ders \nAmtsantritt die Arbeitslosigkeitszeit verk\u00fcrzt. Sie haben \ndie Lebensgrundlagen eines Langzeitarbeitslosen auf \n345 Euro festgelegt, und was er dazuverdient, wird ihm \nbar wieder abgezogen. Sie haben ein Gesch\u00e4ft daraus \ngemacht. Sie bestimmen die Wohnverh\u00e4ltnisse dieser \nMenschen. Sie haben die Qualifizierung gestrichen, die \nSie jetzt wieder gro\u00df in den Mittelpunkt stellen. Sie haben \nABM abgeschafft. Sie haben die Arbeit f\u00fcr einen Euro pro \nStunde gesetzlich eingef\u00fchrt. Sie haben die Zumutbar-\nkeitsregelung versch\u00e4rft, Bedarfsgemeinschaften gegr\u00fcn-\ndet und damit den individuellen Anspruch vieler Men-\nschen beseitigt. Sie haben die Leiharbeit f\u00fcr Hunderttau-\nsende Menschen durchgesetzt. Diese waren die ersten, die \nim Dezember und Januar entlassen wurden. Auch eine \nRegelung f\u00fcr Kurzarbeiter in dieser Kategorie der Leihar-\nbeiter kam erst im Februar \u2013 und damit zu sp\u00e4t. \u00dcber \n60 % dieser Leiharbeiter sind schon entlassen. \n\nNun gibt es einen zu begr\u00fc\u00dfenden Sinneswandel, dachte \nich, aber, Herr Lehmann, Sie haben mich wieder eines \nBesseren belehrt. Es ist, meine Damen und Herren, doch \n\n 11033\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 132. Sitzung 12. M\u00e4rz 2009 \n\nnicht wirklich ein Sinneswandel, so wie das Herr Leh-\nmann hier ausf\u00fchrte, bei Fehlern vergangener Politik zu \nkorrigieren. Wir sehen gemeinsam die gestiegene Zahl der \nKurzarbeiter mit gemischten Gef\u00fchlen. Darin glaube ich, \nsind wir uns alle hier im Haus einig. 17 000 Kurzarbeiter \nmehr im Monat Februar, insgesamt 34 000 in 1 200 Be-\ntrieben Sachsens, das sind Zahlen, die uns sagen, wie \nschwer die Krise ist \u2013 wo doch gestern so viele CDU-\nAbgeordnete am Rednerpult sagten, die Krise habe uns \nganz unverhofft erreicht. \n\nSie vergessen immer ganz schnell Ihre Landesbank. \n\nEinerseits wird das Ausma\u00df der Krise sichtbar, anderer-\nseits gibt die Kurzarbeit den Unternehmen die Chance, \nflexibel auf die Auftragslage zu reagieren. Untersuchen \nwir einmal die Auftragslage. Sie ist r\u00fcckl\u00e4ufig in enormen \nZahlen von bis zu 50 %. Herr Lehmann, Ihre Besuche in \nden Firmen haben gezeigt, dass sich eine Firma ohne \nAuftr\u00e4ge nicht \u00fcber lange Zeit mit Kurzarbeit retten kann. \nSind wir uns darin einig? Das ist die Situation, von der \ndie s\u00e4chsische Wirtschaft erfasst ist. \n\nSicher ist, dass die Kurzarbeitsregelung eine Weile vor \nArbeitslosigkeit sch\u00fctzen kann, aber nicht lange. Das \nh\u00e4ngt nicht von den Unternehmern und deren minimierten \nLohnkosten bzw. nicht zu leistenden Sozialbeitr\u00e4gen bei \nQualifizierung ab, nein, ein Unternehmen ohne Auftr\u00e4ge \nkostet mit Kurzarbeit Unterhaltskosten. Eingeschr\u00e4nkte \nProduktion wird teuer, weil fast die gleichen Fixkosten \nanfallen. Viele Firmen sind in dieser Situation. Ich m\u00f6chte \nnur zwei nennen, wo Herr Wirtschaftsminister unterwegs \nist, Enka wird sofort geschlossen \u2013 keine Kurzarbeiterre-\ngelung. Infineon will Kurzarbeit f\u00fcr 9 000 Arbeiter \neinf\u00fchren, und keiner von uns wei\u00df, ob es Infineon nach \ndieser Regelung noch geben wird. Qimonda ist ein Bei-\nspiel, welches wir selbst in Dresden erleben. \n\nDeshalb ist die L\u00f6sung nur in einer St\u00e4rkung der Binnen-\nwirtschaft zu suchen. Daf\u00fcr gibt es das Konjunkturpaket, \nweil es einem Land wie Deutschland und auch Sachsen, \ndas einseitig auf Exporterfolge schielt, jetzt gelingen \nmuss, die \u00f6ffentliche Nachfrage zu erh\u00f6hen und mit \nstaatlichen Investitionen f\u00fcr Auftr\u00e4ge zu sorgen. Die \ngestrige Veranstaltung hat mir eher gezeigt, dass das \nKonjunkturpaket II von einigen Ihrer Kollegen, Herr \nLehmann, als Wahlprogramm angesehen wird, aber nicht, \num wirkliche \u00c4nderungen in der Struktur der Auftragsla-\nge f\u00fcr diese Unternehmen zu erreichen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nVon einem Programm Bahn, dem Infrastrukturausbau, \ninsbesondere mit energetischen Projekten, war gestern \nnicht die Rede. Das wurde mit Recht von den GR\u00dcNEN \nangemahnt. Das Konjunkturpaket II scheint f\u00fcr die \nMehrheit \u2013 \u2013 \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Bitte zum Schluss kommen. \n\nKarl-Friedrich Zais, Linksfraktion: \u2013 von Ihnen nur ein \nvor\u00fcbergehendes Programm bis zur Wahl zu sein. Das \n\nreicht nicht aus, weder f\u00fcr die Arbeitslosen noch f\u00fcr die \nUnternehmen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der NPD-Fraktion das \nWort. Herr Delle, bitte. \n\nAlexander Delle, NPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Die Hiobsbotschaften f\u00fcr die \ndeutsche Konjunktur rei\u00dfen nicht ab. Hier mal ein kleiner \nAuszug daraus: \u201eDie deutsche Schl\u00fcsselbranche Maschi-\nnenbau erlitt zum Jahresbeginn den st\u00e4rksten Einbruch \nseit \u00fcber f\u00fcnf Jahrzehnten. Der Auftragseingang fiel um \nreal 42 %. So einen starken R\u00fcckgang haben wir seit \nBeginn der Z\u00e4hlung im Jahr 1958 noch nicht gesehen.\u201c \nDas sagte Ralf Wichers, Chefvolkswirt des Verbandes \nDeutscher Maschinen- und Anlagenbau. Gleichzeitig fiel \ndas Gesch\u00e4ftsklima im deutschen Mittelstand auf einen \nneuen Tiefpunkt. Das von der KfW-Bankengruppe und \ndem M\u00fcnchner Ifo-Institut berechnete Mittelstandsbaro-\nmeter sank um 1,4 Z\u00e4hler auf minus 21 Punkte, wie die \nKfW in Frankfurt mitteilte. Dies ist der niedrigste Wert \nseit Beginn der gesamtdeutschen Auflistung Anfang 1991. \nIn der deutschen Rohstahlindustrie versch\u00e4rfte sich die \nKrise im Januar mit einem R\u00fcckgang um 36 % gegen\u00fcber \ndem Vorjahresniveau noch einmal deutlich, und im \ndeutschen Gro\u00dfhandel schrumpften die Erl\u00f6se im Ver-\ngleich zum Vorjahresmonat nominal um 10,7 %. Diese \nListe lie\u00dfe sich \u2013 leider \u2013 beliebig fortf\u00fchren. \n\nMeine Damen und Herren, das sind alles keine Krisensig-\nnale mehr, sondern Katastrophensignale. Angesichts \ndieses Wirtschaftskollapses, der sich in rasender Schnel-\nligkeit vor unseren Augen vollzieht, klingt der Titel der \nvon der CDU- und der SPD-Fraktion beantragten heuti-\ngen Aktuellen Debatte \u201eMit Qualifizierungs- und Kurzar-\nbeitsregelungen dem nachfragebedingten Personalabbau \nin der s\u00e4chsischen Wirtschaft wirkungsvoll begegnen\u201c \ngeradezu verniedlichend. Das Ganze klingt nach dem \nMotto: Wir tun so lange nichts, bis es wieder aufw\u00e4rts \ngeht. \n\nVorerst geht es freilich in rasender Geschwindigkeit \nabw\u00e4rts. Im Februar 2009 gab es in Sachsen erstmals \nwieder seit einem Jahr mehr als 300 000 Arbeitslose. \nAuch die Zahl der Kurzarbeiter ist seit Jahresbeginn \nextrem angestiegen: von Dezember 2008 mit 16 935 auf \nnunmehr 34 000 Kurzarbeiter im Februar 2009. Nun ist \ndie Kurzarbeit sicherlich ein geeignetes Instrument, um in \neiner Konjunkturkrise einen zu scharfen Anstieg der \nArbeitslosigkeit zu d\u00e4mpfen und Unternehmen bei einer \nvor\u00fcbergehenden schlechten Auftragslage zu helfen. \nDeutschland befindet sich momentan allerdings nicht in \neinem der zyklisch wiederkehrenden Konjunkturtiefs, \nsondern in einer Depression, wie wir sie wahrscheinlich \nnur einmal im Jahrhundert erleben. \n\nIn dieser Depression werden die Grenzen eines arbeits-\nmarktpolitischen Instrumentes wie der Kurzarbeit sehr \nschnell deutlich. Kurzarbeit ist grunds\u00e4tzlich auf sechs \nMonate begrenzt. Nur bei Vorliegen au\u00dfergew\u00f6hnlicher \n\n 11034\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 132. Sitzung 12. M\u00e4rz 2009 \n\nVerh\u00e4ltnisse auf dem Arbeitsmarkt \u2013 was sicherlich \nderzeit leider der Fall ist \u2013 kann sie auf 18 Monate ausge-\ndehnt werden. Eine Kurzarbeit auf Ewigkeit kann und \ndarf es aber nicht geben. Sie w\u00fcrde den Staat auch sehr \nschnell finanziell \u00fcberfordern. Schon deshalb ist es \nschlicht und einfach falsch, wenn die die Staatsregierung \ntragenden Fraktionen von CDU und SPD in dieser Aktu-\nellen Debatte allen Ernstes suggerieren, dass mithilfe der \nKurzarbeit die derzeitig grassierende Weltwirtschaftskrise \n\u00fcberwunden werden k\u00f6nne. Da durch die Kurzarbeit \nau\u00dferdem ein erheblicher Einkommensverlust in Kauf \ngenommen werden muss, wird das Millionenheer der in \nKurzarbeit geschickten Arbeitnehmer keinen Beitrag zur \nSt\u00e4rkung des Binnenkonsums leisten k\u00f6nnen, der noch \neine der letzten S\u00e4ulen ist, die die deutsche Wirtschaft im \nAugenblick st\u00fctzen. \n\nF\u00fcr viele Betroffene d\u00fcrfte sich auch die Kurzarbeit bei \nder n\u00e4chsten Steuererkl\u00e4rung als Bumerang erweisen, da \ndas Kurzarbeitergeld dem Progressionsvorbehalt unter-\nliegt. Dabei handelt es sich, vereinfacht ausgedr\u00fcckt, um \nden Aufschlag des steuerfreien auf das zu versteuernde \nEinkommen, womit sich der Steuersatz zun\u00e4chst einmal \nerh\u00f6ht. Zwar wird das zu versteuernde Einkommen dann \nwieder abgezogen, der h\u00f6here Steuersatz aber bleibt und \nerh\u00f6ht die Steuerlast auf das zu versteuernde Einkommen. \nWir haben diese fragw\u00fcrdige Praxis schon in unserem \nAntrag mit dem Titel \u201eBesteuerung des Mindestelterngel-\ndes r\u00fcckg\u00e4ngig machen\u201c im vergangenen Oktober thema-\ntisiert, da es aus Sicht der NPD-Fraktion schlicht und \neinfach eine Unversch\u00e4mtheit ist, dass Elterngeld, Kurz-\narbeitergeld, Insolvenzgeld und dergleichen weiterhin \ndem Progressionsvorbehalt unterliegen, w\u00e4hrend gleich-\nzeitig die Eink\u00fcnfte offener Immobilienfonds von diesem \nProgressionsvorbehalt befreit wurden. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nGrunds\u00e4tzlich, meine Damen und Herren, ist angesichts \nder Sch\u00f6nf\u00e4rberei von CDU- und SPD-Fraktion zu sagen, \ndass Kurzarbeit keine Krisenl\u00f6sung ist, insbesondere dann \nnicht, wenn man es mit einer Weltwirtschaftskrise und \nnicht mit einem Konjunkturtief zu tun hat. Der dramati-\nsche Absturz der deutschen Wirtschaft und ihre Krisenan-\nf\u00e4lligkeit haben sehr tiefliegende strukturelle Gr\u00fcnde und \nberuhen auf der extremen einseitigen Export- und Welt-\nmarktorientierung unserer Wirtschaft, was nun zum \nSargnagel der deutschen Wirtschaft werden k\u00f6nnte. Wer \nhier noch etwas zum Besseren wenden will, der muss \nradikal umsteuern und daf\u00fcr sorgen, dass die derzeit nur \nauf den Export ausgerichtete Monostruktur der deutschen \nWirtschaft durch eine eng miteinander verzahnte, breit \naufgestellte und verschiedenste Branchen umfassende \nVolkswirtschaft abgel\u00f6st wird, die wir in Deutschland \nfr\u00fcher auch hatten und die dem Land den wirtschaftlichen \nWiederaufstieg nach zwei Weltkriegen erm\u00f6glichte. \n\nWer immer noch wie die Staatsregierung und die Koaliti-\nonsfraktionen denkt, dass es reicht, einige Makulaturen \nvorzunehmen und das eine oder andere arbeitsmarktpoliti-\n\nsche Instrument anzuwenden, der wird Deutschland und \nSachsen sicherlich nicht den Weg aus der Krise weisen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der FDP \ndas Wort. Herr Morlok, bitte. \n\nSven Morlok, FDP: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen \nund Kollegen! Sehr geehrte Damen und Herren! Lassen \nSie mich zu Beginn deutlich machen, dass wir eine Krise \nhaben. Das ist richtig. Aber es ist auch richtig, dass wir \nkeine Katastrophe haben. Das sollte man auseinanderhal-\nten. \n\nHerr Kollege Delle, ohne den Export, den Sie gerade so \ngebrandmarkt haben, h\u00e4tten wir ein Wohlstandsniveau in \nDeutschland, \n\n(Alexander Delle, NPD: \u201eEinseitigkeit\u201c, habe ich \ngesagt, Herr Morlok! Sie verstehen es nicht!) \n\ndas mit dem nicht zu vergleichen ist, was wir gerade jetzt \nhaben. Wir h\u00e4tten Heerscharen von Arbeitslosen. Wir \nh\u00e4tten eine gro\u00dfe soziale Krise in diesem Land. Aber \nvielleicht sind es gerade die Krisen, die Sie suchen, damit \nSie aus den \u00c4ngsten der Menschen Ihr politisches Ge-\nsch\u00e4ft machen k\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei der FDP \u2013  \nAlexander Delle, NPD: Sie kapieren es nicht!) \n\nIn Krisenzeiten muss man sich zusammenraufen, auch \nStrukturen \u00fcberdenken und \u00fcberlegen, was man vielleicht \nfalsch gemacht hat. Unternehmensstrukturen m\u00fcssen sich \nanpassen, aber es geh\u00f6rt in Krisenzeiten auch dazu \u2013 das \nist nun mal das Geheimnis der Marktwirtschaft \u2013, dass \nkeine wettbewerbsf\u00e4higen Unternehmen vom Markt \nverschwinden werden und neue Unternehmen mit zu-\nkunftsf\u00e4higen Konzepten entstehen. \n\nAber \u2013 und das ist auch wichtig \u2013 die Kurzarbeit bietet \neine Chance in der Krise, n\u00e4mlich Qualifizierungen \nwahrzunehmen. Allerdings sind die Rahmenbedingungen \nheute komplex. Wir haben in diesem Hause schon oft \u00fcber \nFachkr\u00e4ftemangel diskutiert. Wenn man diesen beseitigen \nm\u00f6chte, muss man richtig in den Bereich Qualifizierung \ngehen. Das w\u00fcrde am besten bei Kurzarbeit Null funktio-\nnieren, weil die Menschen dann voll und ganz f\u00fcr die \nQualifizierung zur Verf\u00fcgung st\u00fcnden. Aber, liebe Kolle-\nginnen und Kollegen, Gott sei Dank reden wir in den \nallermeisten F\u00e4llen nicht von Kurzarbeit Null. \n\nWir reden von einer Einschr\u00e4nkung der Arbeitszeit um 30 \noder vielleicht um 50 %. Ich finde, es ist doch positiv, \ndass wir eben nicht \u00fcber Kurzarbeit Null sprechen. Aber \nwir wissen auch, dass die Qualifizierung der Mitarbeite-\nrinnen und Mitarbeiter in einer Situation, in der sie zu 50 \noder 70 % in den Arbeitsprozess eingebunden sind, h\u00f6chst \nproblematisch ist. \n\nAber es wird auch deutlich \u2013 das ist ebenfalls schon \nangesprochen worden \u2013, dass der Mittelstand eigentlich \n\n 11035\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 132. Sitzung 12. M\u00e4rz 2009 \n\nsein Personal halten m\u00f6chte. Er will es halten, weil er sich \nauf einen bevorstehenden Aufschwung vorbereitet. Wir \nhaben ganz aktuell die Zahlen des Mittelstandsbarometers \nvon Ernst & Young vom Januar 2009. Es wurde gefragt: \nWie wird sich die Zahl der Mitarbeiter Ihres Unterneh-\nmens in Deutschland im kommenden Halbjahr voraus-\nsichtlich entwickeln? \u2013 Dazu sagen 18 % der Unterneh-\nmen der Mittelst\u00e4ndler in Sachsen \u201esie steigt\u201c, nur 11 % \nsagen \u201esie sinkt\u201c, und 71 % sagen \u201esie bleibt gleich\u201c. Das \nhei\u00dft, wir sollten zur Kenntnis nehmen, dass wir hier ganz \nandere Einsch\u00e4tzungen haben. Vielleicht haben wir in \nSachsen auch eine Sondersituation innerhalb der Bundes-\nrepublik Deutschland. Wir sollten daraus erkennen, dass \nder Mittelstand de facto der stabilisierende Faktor in der \nKrise ist, weil er an dem Personal, das er in den kleineren \nUnternehmenseinheiten auch besser kennt, festhalten \nm\u00f6chte. \n\nGestatten Sie mir zum Schluss eine Bemerkung zu den \nKurzarbeiterzahlen. Sie wurden hier im Hohen Hause \nauch schon von Links und von ganz Rechts angesprochen. \nIm Februar wurde f\u00fcr 35 000 Arbeitnehmerinnen und \nArbeitnehmer Kurzarbeit angezeigt. \u201eKurzarbeit ange-\nzeigt\u201c hei\u00dft nicht, dass sie alle in Kurzarbeit sind. Wer \nsagt, es habe im Februar in Sachsen 35 000 Kurzarbeiten-\nde gegeben, sagt einfach nicht die Wahrheit. Er macht \nauch sein politisches Gesch\u00e4ft mit der Angst der Arbeit-\nnehmerinnen und Arbeitnehmer. \n\nWir haben keine aktuellen Sch\u00e4tzungen seitens der Agen-\ntur, weil die Meldungen der Betriebe immer quartalsweise \nerfolgen. Wenn man aber den vorsichtigen internen \nSch\u00e4tzungen glauben kann, hatten wir im Februar etwas \n\u00fcber 10 000 Kurzarbeiter. Das ist ungef\u00e4hr das Niveau \nvom Dezember. Wir haben keine deutliche Steigerung. \nDeswegen gibt es auch keinen Anlass, hier Krisenszena-\nrien zu verbreiten. \n\nSchon wenn man sich diesen Debattentitel anschaut, stellt \nman fest, dass das Krisenszenario bereits eingebaut ist. \nDort hei\u00dft es, dass dem nachfragebedingten Personalab-\nbau begegnet werden soll. Ich sehe im Mittelstand in \nSachsen zurzeit \u00fcber alle Unternehmen hinweg noch \nlange keinen nachfragebedingten Personalabbau. Das \nsollte man hier auch einmal sagen. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, wir als Politiker sollten \nin der Krise die Wirtschaft nicht kaputtreden. Wir haben \nhier auch eine gewisse Verantwortung, bei aller Sorgfalt, \ndie wir an den Tag legen m\u00fcssen, uns die Zahlen zu \nvergegenw\u00e4rtigen und vorbereitet zu sein. Wir d\u00fcrfen uns \naber nicht an dem Wettbewerb um die schlechteste Nach-\nricht beteiligen.  \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion GR\u00dcNE \ndas Wort. Herr Weichert, bitte. \n\nMichael Weichert, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! Die Wirtschaftskrise macht sich \n\nimmer st\u00e4rker auf dem Arbeitsmarkt bemerkbar. Deutsch-\nlands Unternehmen haben f\u00fcr 1,5 Millionen Besch\u00e4ftigte \nvorl\u00e4ufige Antr\u00e4ge auf Kurzarbeit gestellt. Der Grund \nhierf\u00fcr ist, dass sie ihre Produktion aus konjunkturellen \nGr\u00fcnden zur\u00fcckfahren m\u00fcssen. Auch in den kommenden \nMonaten d\u00fcrfte sich die Lage kaum entspannen. \n\nDie Medienberichterstattung der vergangenen Tage und \nWochen macht deutlich, wie gegenw\u00e4rtig die Kurzarbeit \nin den kleinen, mittelst\u00e4ndischen und gro\u00dfen Unterneh-\nmen ist: \n\n\u2013 2. M\u00e4rz, MDR: Die Robert Bosch Elektrowerkzeuge \nGmbH in Sebnitz hat Kurzarbeit beantragt. \n\n\u2013 3. M\u00e4rz, \u201eS\u00e4chsische Zeitung\u201c: Die Lange Uhren \nGmbH in Glash\u00fctte hat f\u00fcr ein halbes Jahr Kurzarbeit \nbeantragt. \n\n\u2013 7. M\u00e4rz, \u201eWelt am Sonntag\u201c: Siemens bekommt die \nWirtschaftskrise immer deutlicher zu sp\u00fcren und muss \ndeshalb die Kurzarbeit m\u00f6glicherweise deutlich auswei-\nten. \n\nDies lie\u00dfe sich fortsetzen. Neuerdings k\u00fcndigen auch \nHandelskonzerne wie Metro oder die Baumarktkette \nPraktiker, die zum Teil auch wegen der eigenen Rabattpo-\nlitik unter Druck geraten sind, Kurzarbeit an. \n\nMeine Damen und Herren, daran sieht man, dass Kurzar-\nbeit nicht das Wundermittel ist, als das es die Bundesre-\ngierung gern verkauft. Die Krise ist zum Beispiel im \nHandel \u00fcberhaupt noch nicht angekommen. Was wir hier \nbeobachten, sind Mitnahmeeffekte, die den Steuerzahler \nbelasten. \n\nDamit w\u00e4ren wir bei der Frage angelangt, was Kurzarbeit \nnun tats\u00e4chlich ist und was sie zu leisten vermag. Kurzar-\nbeit ist \u2013 erstens \u2013 eine Feuerwehrma\u00dfnahme zum L\u00f6-\nschen der am deutlichsten sichtbaren negativen besch\u00e4fti-\ngungspolitischen Auswirkungen der Finanz- und Wirt-\nschaftskrise. Sie kann den Arbeitsmarkt zwar kurzfristig \nvon Arbeitslosigkeit entlasten, jedoch wenig zur tats\u00e4chli-\nchen und l\u00e4ngerfristigen Stabilisierung der Besch\u00e4ftigung \nbeitragen. Kurzarbeit ist nicht nur eine Auffangma\u00dfnahme \nf\u00fcr Arbeitnehmer, sondern sie ist vor allem eine Subventi-\non und St\u00fctzung von Unternehmen. Arbeitnehmer und \nGesellschaft bezahlen hier f\u00fcr eine Krise, die sie eigent-\nlich nicht verursacht haben. \n\nZweitens. Es ist ja auch viel bequemer, Kurzarbeit zu \nbeantragen, als endlich in den strukturellen und innovati-\nven Wandel der Produkte zu investieren. Ich erinnere nur \nan die Modellpflege der Automobilbranche im Kontext \nmit Klimawandel und \u00d6lpreisentwicklung. \n\nMeine Damen und Herren, hier muss endlich ein Umden-\nken stattfinden, und zwar in den Betrieben, in der Gesell-\nschaft und in der Politik. So reicht es eben nicht, die \nAbwrackpr\u00e4mie an all jene zu zahlen, die einfach ein \nneues Auto kaufen m\u00f6chten. Hier geh\u00f6rt beispielsweise \ndie Kopplung an einen niedrigen CO2-Austo\u00df zwingend \ndazu. Der Staat vergibt sich die M\u00f6glichkeit, Einfluss auf \ndie Wirtschaft zu nehmen, die er mit Steuermilliarden \n\n 11036\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 132. Sitzung 12. M\u00e4rz 2009 \n\nwiederbeleben will \u2013 Milliarden, die von den nachfolgen-\nden Generationen refinanziert werden m\u00fcssen, meine \nDamen und Herren. \n\nIn den Konjunkturpaketen der Bundesregierung stecken \nneben etlichen guten Ideen leider jede Menge solcher \nverpassten Chancen. Der Versuch der Regierung, den \nkomat\u00f6sen deutschen Michel bis nach den Wahlen mit ein \npaar Trostpflastern zu sedieren, wird nach hinten losge-\nhen. Die bisherigen Ma\u00dfnahmen greifen zu kurz. Ange-\nsichts der dramatischen Entwicklung in der gesamten \ndeutschen Exportindustrie reicht die Verl\u00e4ngerung des \nKurzarbeitsgeldes nicht hinten und nicht vorn, um die \nBesch\u00e4ftigten vor den Auswirkungen der weltweiten \nFinanz- und Wirtschaftskrise zu sch\u00fctzen. \n\nVon der Entwicklung am Arbeitsmarkt h\u00e4ngt es ab, ob die \nVerbraucher wieder mehr sparen oder weiter Geld ausge-\nben werden. Die Arbeitsmarktdaten vom Februar geben \nbereits einen deutlichen Hinweis. Das wurde hier schon \ngesagt. \n\nMeine Damen und Herren, ich frage Sie: Wann kommt \nendlich ein umfassendes Ma\u00dfnahmenpaket f\u00fcr Besch\u00e4fti-\ngung, ein Schirm f\u00fcr die Mitarbeiter in den Unternehmen? \nWer Hunderte Milliarden Euro in die Bankenrettung \nflie\u00dfen l\u00e4sst, aber f\u00fcr den Arbeitsmarkt nur einen Bruch-\nteil dieser Summe \u00fcbrig hat, ersch\u00fcttert das Vertrauen in \nden Sozialstaat, verschlechtert die Lage der Betroffenen \nund versch\u00e4rft die Krise. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN sowie der Abg. \nDr. Andr\u00e9 Hahn und Caren Lay, Linksfraktion) \n\nEinen Vorschlag f\u00fcr ein besseres Krisenmanagement \nmache ich im zweiten Teil. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU \ndas Wort; Herr Lehmann noch einmal. \n\nHeinz Lehmann, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \nverehrten Damen und Herren! Wir haben als Politiker von \nunseren W\u00e4hlern eine Verantwortung \u00fcbertragen bekom-\nmen. Unser Auftrag ist es, die vorhandenen Ressourcen \nm\u00f6glichst nutzbringend f\u00fcr die Menschen einzusetzen. \nDaneben m\u00fcssen wir den Menschen gerade in un\u00fcber-\nsichtlichen Zeiten Mut machen und bei ihnen Zuversicht \nstiften. Herr Zais, das w\u00fcrde auch der Linksfraktion gut \nzu Gesicht stehen. Denn die Tatkraft der Menschen ist die \nwichtigste aller Ressourcen. Um das leisten zu k\u00f6nnen, \nd\u00fcrfen wir die Situation weder schwarzmalen noch durch \ndie rosarote Brille betrachten. \n\nNat\u00fcrlich ist auch die s\u00e4chsische Wirtschaft von der \nNachfrageschw\u00e4che auf den Weltm\u00e4rkten betroffen \u2013 zum \nGl\u00fcck l\u00e4ngst nicht alle Firmen, wenigstens bis jetzt nicht. \nWas uns allen fehlt, ist die lang erprobte, mit Sicherheit \nwirkende Medizin gegen St\u00f6rungen dieser Art. Darum ist \nvieles, was wir heute tun, \u201etrial and error\u201c. Mit dem \nBankenschirm, mit der Abwrackpr\u00e4mie, mit den Kurzar-\nbeits- und Qualifizierungsregeln haben wir einen ersten \n\nVersuch gewagt. Die bisherige Nachfrage nach diesen \nAngeboten zeigt aber, dass wir so falsch nicht liegen \nk\u00f6nnen. \n\nZur Verantwortung der Politik geh\u00f6rt es aber auch, meine \nDamen und Herren, dass wir diese Hilfen nicht sofort \nwieder kleinreden. F\u00fcr uns gilt: Der Staat soll auf keinen \nFall Unternehmer werden. Der Staat und die Gemein-\nschaft der Staaten im globalen Kontext m\u00fcssen die \nRechtsrahmen f\u00fcr die wirtschaftliche T\u00e4tigkeit bestimmen \nund diese \u00fcberwachen. Der Staat soll sich aber in keinem \nFalle selbst wirtschaftlich bet\u00e4tigen. Grunds\u00e4tzlich unter-\nscheiden auch wir zwischen F\u00fcrsorge und Aktionismus. \nF\u00fcrsorge \u00fcberlegt erst und beschlie\u00dft dann auf der Basis \ngewonnener Erkenntnisse. Das kann auch schnell gehen. \nAktionismus dagegen orientiert sich eher an Wunschden-\nken als an der Realit\u00e4t. \n\nDie Politik muss immer daran denken, dass finanzielle \nUnterst\u00fctzung durch den Staat stets mit der Ausgabe von \ngegenw\u00e4rtigen und zuk\u00fcnftigen Steuermitteln verbunden \nist. \n\nWir haben gegen das Ph\u00e4nomen des Vertrauensverlustes \nanzuk\u00e4mpfen. Nach den Banken ist zwischen den Firmen \ndas Vertrauen in die gegenseitige Leistungsf\u00e4higkeit im \nSchwinden \u2013 zum Teil begr\u00fcndet, besonders in der Auto-\nbranche. Die wei\u00df, dass Fehler gemacht wurden und ein \nAusleseprozess bevorsteht. Bei den oft betr\u00e4chtlich \nlangen Zulieferketten in diesem Bereich geht die Angst \num, dass eventuell ein wichtiger Zulieferer wegbricht und \ndamit die eigene Lieferf\u00e4higkeit gef\u00e4hrdet. Darum holen \ndie Firmen gegenw\u00e4rtig Parallelangebote ein. Langfristig \nabgeschlossene Vertr\u00e4ge sind nicht mehr ohne Weiteres \nbelastbar. Das Fahren auf Sicht ist angesagt. \n\nFahren auf Sicht bedeutet aber, die Volatilit\u00e4t zu verst\u00e4r-\nken. Der Staat soll f\u00fcr die Begrenzung der daraus erwach-\nsenden h\u00f6heren Risiken zur Verf\u00fcgung stehen. Verbesser-\nte Kurzarbeiterregelungen wie auch Qualifizierungsange-\nbote f\u00fcr die gegenw\u00e4rtig nicht ben\u00f6tigten Mitarbeiter sind \ndaf\u00fcr wirklich geeignete Mittel. \n\nNoch ein Wort an die FDP, eher eine Reaktion auf die \nRede des Vorsitzenden von gestern. Herr Morlok hat sich \nheute gut geschlagen und sehr staatstragend geredet. \n\n(He-he-Rufe von der Linksfraktion) \n\nMir scheint, Herr Zastrow, Ihre Partei hat sich in den \nletzten Jahren von der Partei der Besserverdienenden zur \nPartei der Besserwisser auf Bundes- wie auf Landesebene \nentwickelt. Das kommt nat\u00fcrlich in Talkshows gelegent-\nlich ganz gut r\u00fcber, bringt aber keinen wirklichen prakti-\nschen Nutzen. \n\n(Lachen des Abg. Michael Weichert, GR\u00dcNE) \n\nWenn es brennt, hat es wirklich keinen Sinn, \u00fcber den pH-\nWert des Wassers oder \u00fcber die Nitratbelastung zu reden. \nDann muss gespritzt werden, und zwar schnell. \n\nDie Chefvolkswirte, wenigstens die deutschen, haben \nnach dem Ausbruch der Finanzkrise zumindest f\u00fcr eine \nkurze Zeit nachgedacht und die Klappe gehalten. M\u00f6gli-\n\n 11037\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 132. Sitzung 12. M\u00e4rz 2009 \n\ncherweise haben sie erkannt, dass ihre zuvor mit Pathos \nvorgetragenen Prognosen und Empfehlungen nicht das \nPapier wert waren, auf dem sie standen. Die FDP ficht das \nwohl nicht an. Sie ist da etwas anderes. \n\nNichtsdestotrotz zeigt die heutige Debatte, dass es zu \neiner abgestimmten Aktion zwischen Wirtschaft, Banken, \nArbeitsverwaltung und Politik keine vern\u00fcnftige Alterna-\ntive gibt. Die Krise wird die s\u00e4chsischen Firmen zwar \nsch\u00fctteln, aber sie wird sie mit unserer Hilfe nicht umwer-\nfen. Das sollte die Botschaft der heutigen Debatte sein. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der SPD \ndas Wort; Herr Pecher. \n\nMario Pecher, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! Ich glaube, die aktuellen Arbeits-\nmarktzahlen zeigen, dass die Unternehmen in diesem \nBereich verantwortlich handeln, indem sie Kurzarbeit \nnutzen, um Entlassungen zu vermeiden. \n\nGestatten Sie mir, Herr Weichert, dazu ein Wort. Auch \nwenn die Zahl der Entlassungen aufgrund der aktuellen \nFinanzkrise sp\u00fcrbar ist, haben wir viele starke und leis-\ntungsf\u00e4hige Firmen in Sachsen. Die haben investiert und \ninvestieren weiter in neue Produkte, Innovationen \u2013 ich \nbrauche das Stichwort erneuerbare Energien hier gar nicht \nzu erw\u00e4hnen \u2013, aber auch in der Automobilbranche. Es ist \nnicht so, denke ich, dass zurzeit in diesem Bereich nichts \ninvestiert wird. Es ist so in der Vergangenheit gewesen, \nsonst w\u00e4ren wir nicht da, wo wir sind; und es passiert \nauch in der Zukunft. \n\nGestatten Sie mir auch noch einen kleinen Exkurs in das \nThema Staatsbeteiligung. Ich finde es teilweise wirklich \nabsurd, wenn eine Staatsbeteiligung insbesondere von \ndenen verteufelt wird, die den Marktradikalismus gepre-\ndigt haben und die teilweise mit ihren politischen An-\nschauungen verantwortlich f\u00fcr das sind, was wir heute \nhaben. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion: Richtig \u2013  \nBeifall bei der Linksfraktion  \nund vereinzelt bei der NPD) \n\nWenn Sie Geld in eine Firma geben und sich an einer \nFirma beteiligen, dann wollen Sie diese Firma doch auch \nnicht leiten. Es ist doch absurd, immer zu behaupten, der \nStaat sei nicht der bessere Wirtschafter. Jede Bank, die \nsich ein Grundst\u00fcck sichert und im Grundbuch eintr\u00e4gt, \nwill doch dieses Grundst\u00fcck nicht bewirtschaften. Das \ngeht doch praktisch an der Diskussion vorbei. Ich halte es \nf\u00fcr richtig, wenn der Staat St\u00fctzungen gibt, dann soll er \ndas auch besichern und sich beteiligen, damit er die \nGew\u00e4hr hat, dass mit dem Geld etwas Vern\u00fcnftiges \npassiert, damit er perspektivisch wieder hinausgehen \nkann, und wenn es geht, mit einer entsprechenden Rendi-\nte. Jeder Private denkt doch so. \n\n(Beifall bei der SPD und des  \nStaatsministers Thomas Jurk) \n\nIch glaube, unsere Firmen gehen mit diesem Thema \nPersonalabbau in der jetzigen Krise \u2013 und das ist kein \nHerbeireden der Krise; die Ma\u00dfnahmen, die wir jetzt \nergreifen, machen wir doch nicht, weil wir glauben, dass \neine Krise kommt, in bestimmten Bereichen ist es sehr \ndeutlich und nicht wegzudiskutieren, dass wir in einer \nKrise stecken \u2013 sehr bewusst um und qualifizieren ihre \nFachkr\u00e4fte. Sie haben nat\u00fcrlich auch die M\u00f6glichkeiten, \nsich mit dem Instrument Kurzarbeit, sagen wir einmal, in \nihrer Belegschaft diese Freir\u00e4ume zu schaffen, damit \nQualifizierung m\u00f6glich ist, weil sie selbst einteilen \nk\u00f6nnen, inwieweit noch eine Arbeitsbelastung stattfindet. \n\nMir ist nat\u00fcrlich bewusst, dass Kurzarbeit kein Allheilmit-\ntel ist. Sie ist und bleibt eine \u00dcberbr\u00fcckungsma\u00dfnahme. \nDeshalb m\u00fcssen wir \u2013 wie bereits erw\u00e4hnt \u2013 gezielt in \nQualifizierung und Weiterbildung investieren, damit auch \ndiese Firmen weiter wettbewerbsf\u00e4hig bleiben. \n\nAuf zwei Neuerungen will ich noch hinweisen. Die \nNeuregelung der Kurzarbeit setzt vor allem auf Qualifi-\nzierung. Deshalb haben wir erreicht, dass die Zeit der \nKurzarbeit nicht prim\u00e4r f\u00fcr Freizeit, sondern f\u00fcr berufli-\nche Qualifizierung genutzt werden kann. \n\nInsbesondere die Besch\u00e4ftigten im gering qualifizierten \nBereich k\u00f6nnen durch die Weiterbildung, durch die \nQualifizierung ihren Anspruch, am Arbeitsleben besser \nteilnehmen zu k\u00f6nnen, erh\u00f6hen. Dabei ist es wichtig, dass \nversucht wird, mit Weiterbildungsangeboten verwertbare \nAbschl\u00fcsse herzustellen bzw. weitere Abschl\u00fcsse sicher-\nzustellen. Warum soll nicht ein Elektromonteur in einer \nFirma zus\u00e4tzlich einen Schwei\u00dferpass ablegen, der ihn am \nMarkt wettbewerbsf\u00e4higer macht? \n\nWir haben erstmals \u2013 das m\u00f6chte ich auch ansprechen \u2013 \ndie Leih- und Zeitarbeiter in den Bereich Kurzarbeiter-\ngeld hineingebracht. \u201eDas ist ein gutes Signal f\u00fcr die \nBranche\u201c, sagte der Adecco-Deutschland-Chef Uwe \nBeyer. \u201eDamit werden unsere Besch\u00e4ftigten mit der \nStammbelegschaft endlich in einem zentralen Punkt \ngleichgestellt.\u201c Ich glaube, das ist wichtig. \n\nDamit m\u00f6chte ich abschlie\u00dfen. Unser Motto hei\u00dft ganz \nklar \u201eQualifizieren statt entlassen\u201c. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der SPD und des  \nStaatsministers Thomas Jurk) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile das Wort der Links-\nfraktion. Frau Lay, bitte. \n\nCaren Lay, Linksfraktion: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! Ich habe der heutigen Debatte mit \nSpannung gelauscht. Denn ich war doch sehr gespannt \ndarauf, welchen Trumpf die Koalition heute noch aus dem \n\u00c4rmel ziehen will und welche politischen Angebote sie \nmachen will, damit wir die Arbeitnehmerinnen und \nArbeitnehmer in Sachsen vor den Folgen der Wirtschafts-\nkrise sch\u00fctzen k\u00f6nnen. \n\n 11038\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 132. Sitzung 12. M\u00e4rz 2009 \n\nDas Ergebnis ist: nichts. Sie haben nichts anzubieten an \nlandespolitischen Forderungen. Das Einzige, was Sie uns \nhier verkaufen, sind die ollen Kamellen des Bundes. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der Linksfraktion) \n\nAu\u00dfer Nicklichkeiten zwischen der Koalition \u2013 das \nkommt hinzu \u2013 haben wir hier nichts geh\u00f6rt. Deutlicher, \nmeine Damen und Herren, konnte die Koalition ihre \nRegierungsunf\u00e4higkeit und wirtschafts- und arbeitsmarkt-\npolitische Unf\u00e4higkeit heute wirklich nicht unter Beweis \nstellen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nHerr Lehmann, wer der CDU einmal im Wirtschaftsaus-\nschuss zugesehen hat, Ihnen, Herrn Bolick usw., der kann \nsich doch vor Lachen den Bauch nicht mehr halten, wenn \nSie sich jetzt hier hinstellen und die wirtschafspolitische \nKompetenz der CDU behaupten \u2013 ich bitte Sie! \n\n(Lachen der Abg.  \nKathrin Kagelmann, Linksfraktion) \n\nEines muss ich auch noch einmal sagen: Die Krise ist ja \nnicht vom Himmel gefallen, auch wenn sich jetzt alle hier \nhinstellen und die Auswirkungen bedauern. Sie kommt \nnicht von ungef\u00e4hr. Sie ist auch nicht auf das individuelle \nVersagen einzelner Manager zur\u00fcckzuf\u00fchren, wenngleich \nes daf\u00fcr keine Entschuldigung gibt. Aber es gibt Ursachen \nf\u00fcr diese Krise. Sie liegen in der Deregulierung der \nFinanzm\u00e4rkte. Sie liegen in einer falschen Niedriglohn-\nstrategie. Sie liegen in einer falschen Sozialpolitik und im \n\u00dcbrigen auch in einer neoliberalen Markt- und Privatisie-\nrungsideologie. \n\nDaf\u00fcr tr\u00e4gt die CDU \u2013 aber ich muss leider sagen: auch \ndie SPD \u2013 die politische Verantwortung. Das muss an \ndieser Stelle einfach noch einmal betont werden. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion und  \ndes Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\nWenn Sie Ihren Marx besser gelesen h\u00e4tten, Herr  \nLehmann, was wir uns alle sehr w\u00fcnschen w\u00fcrden, dann \nw\u00fcssten Sie auch, dass Krisen zum Kapitalismus dazuge-\nh\u00f6ren, und wir m\u00fcssten uns jetzt nicht hier hinstellen und \nsagen: So ein Wunder! Wie konnte das passieren? \n\n(Lachen des Abg.  \nKlaus Tischendorf, Linksfraktion) \n\nMeine Damen und Herren! DIE LINKE fordert angesichts \nder Krise nicht nur einen Schutzschirm f\u00fcr die Banken, \nHerr Lehmann, oder einen Schutzschirm f\u00fcr die Arbeit-\nnehmer, Herr Pecher \u2013 der mir gerade nicht zuh\u00f6rt \u2013, \nDIE LINKE fordert einen Schutzschirm f\u00fcr die Men-\nschen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nDie Erh\u00f6hung der Hartz-IV-Bez\u00fcge und die Einf\u00fchrung \neines gesetzlichen Mindestlohnes sind ohnehin l\u00e4ngst \n\u00fcberf\u00e4llig. In der Krise w\u00e4ren sie die richtige Antwort, um \ndie Binnenkaufkraft zu st\u00e4rken und damit den Arbeits-\nmarkt und die Wirtschaft wieder anzukurbeln. Hinzu \n\nk\u00e4me ein Konjunkturprogramm, das so \u00fcppig ausgestattet \nist, dass es wenigstens dem europ\u00e4ischen Standard ent-\nspricht und diesen Namen auch verdient. \n\nMeine Damen und Herren! Lassen Sie mich aber auf den \nTitel, auf das eigentliche Thema dieser Aktuellen Debatte \neingehen. Es geht n\u00e4mlich um die Frage, Qualifizierung \nmit Kurzarbeit zu verbinden. Dies ist in der Tat sehr \nl\u00f6blich, und wir sollten die s\u00e4chsischen Unternehmerin-\nnen und Unternehmer dazu ermutigen, bei der Anmeldung \nvon Kurzarbeit auch auf die Qualifizierung der Arbeit-\nnehmerinnen und Arbeitnehmer zu setzen. Geld ist gen\u00fc-\ngend vorhanden. Wir haben im Doppelhaushalt 250 Mil-\nlionen Euro an ESF-Geldern zur Verf\u00fcgung. Die Inan-\nspruchnahme l\u00e4uft sehr schleppend, und ich denke, dass \nzum einen \u00fcber die M\u00f6glichkeit von Qualifizierung und \nBesch\u00e4ftigung deutlich st\u00e4rker informiert werden m\u00fcsste. \n\nZum anderen stellt sich wie immer die entscheidende \nFrage: Wer soll das eigentlich bezahlen? Ich sagte bereits, \ndas Geld ist da. Der Bund hat gr\u00fcnes Licht gegeben, auch \nESF-Gelder zu 80 % f\u00fcr diese Ma\u00dfnahmen einzusetzen. \nDie Frage ist nur: Woher sollen die restlichen 20 % \nkommen? Die Antwort w\u00e4re: von den Unternehmen. Dazu \nmuss ich Sie aber fragen: Wenn die Unternehmen derzeit \ngen\u00fcgend damit zu tun haben, den R\u00fcckgang der Auftr\u00e4ge \nzu kompensieren, den R\u00fcckgang der Kaufkraft auszuglei-\nchen und um den Erhalt ihrer Arbeitspl\u00e4tze zu k\u00e4mpfen \u2013 \nwas wir ja hoffen \u2013, woher soll dann in dieser Krise noch \ndie Bereitschaft der Unternehmen kommen, Gelder f\u00fcr \nQualifizierung zur Verf\u00fcgung zu stellen? Es werden so \nviele \u2013 durchaus auch fragw\u00fcrdige \u2013 Dinge im Rahmen \ndes Konjunkturprogramms finanziert. \n\nAn dieser Stelle, meine Damen und Herren, h\u00e4tte man \nruhig etwas gro\u00dfz\u00fcgiger sein k\u00f6nnen, wenn man es mit \nQualifizierung bei der Kurzarbeiterregelung ernst meint. \nWenn es auch nur eine einzige arbeitsmarktpolitische \nMa\u00dfnahme gegeben h\u00e4tte, die die Koalition heute viel-\nleicht einmal h\u00e4tte vorschlagen k\u00f6nnen, dann w\u00e4re es \ndoch die gewesen, wenigstens die vollen Kosten f\u00fcr die \nQualifizierung von Kurzarbeitern zu \u00fcbernehmen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nMeine Damen und Herren! Insofern bleibt als Fazit dieser \nAktuellen Debatte leider nur \u00fcbrig, dass die Koalition ihre \nKonzeptionslosigkeit in der Wirtschafts- und Arbeits-\nmarktpolitik nicht deutlicher h\u00e4tte zum Ausdruck bringen \nk\u00f6nnen als mit dieser Aktuellen Debatte. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der NPD \ndas Wort. \u2013 Dann die FDP, bitte; Herr Morlok. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion:  \nWill er die Konzeptionslosigkeit auch  \n\nnoch f\u00fcr die FDP dokumentieren?) \n\nSven Morlok, FDP: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen \nund Kollegen! Auch auf die Gefahr hin, dass ich den \n\n 11039\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 132. Sitzung 12. M\u00e4rz 2009 \n\nguten Eindruck bei Herrn Lehmann jetzt wieder kaputt \nmache, m\u00f6chte ich aufgrund der Debatte noch einige \ngrunds\u00e4tzliche Bemerkungen machen. \n\nHerr Kollege Pecher, Sie haben vorhin formuliert: Wenn \nder Staat St\u00fctzungen gibt, muss er sich auch beteiligen \nk\u00f6nnen oder d\u00fcrfen. So habe ich Sie verstanden. Das ist \nder Grundfehler, weil Sie die Frage nach dem Ob schon \ngar nicht mehr stellen. Die Frage ist doch, ob der Staat \nSt\u00fctzungen geben soll. Dort f\u00e4ngt es doch eigentlich an, \ndass man sich Gedanken machen muss. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion:  \nWenn es sein muss!) \n\nIch sage Ihnen ganz klar und deutlich, dass sich der Staat \nsehr zur\u00fcckhalten sollte, da ja Marktwirtschaft auch ein \nPrinzip ist, n\u00e4mlich ein Ausleseprinzip, das uns zu immer \neffizienteren L\u00f6sungen f\u00fchrt. \n\n(Widerspruch des Abg. Mario Pecher, SPD \u2013 \nUnruhe bei der Linksfraktion) \n\nDas haben wir an dem Beispiel, welche Autos in der alten \nBundesrepublik \u00fcber die Stra\u00dfen gefahren sind und \nwelche in der ehemaligen DDR, deutlich erlebt. Das hat \nschon etwas mit Auslese zu tun; und wenn Sie sich als \nStaat \u00fcberall beteiligen und \u00fcberall versuchen, Manage-\nmentfehler auszugleichen, um Strukturen am Leben zu \nerhalten, die nicht \u00fcberlebensf\u00e4hig sind, dann werden Sie \ndiesen Ausleseprozess in der Marktwirtschaft kaputt \nmachen, und Sie werden zuk\u00fcnftig volkswirtschaftlich \ndarunter leiden. \n\n(Beifall bei der FDP \u2013  \nZuruf des Abg. Dr. Martin Gillo, CDU) \n\nLassen Sie mich zwei Beispiele nennen, die hier ebenfalls \nschon angesprochen wurden: \n\nErstens. Opel hatte in den letzten f\u00fcnf, sechs Jahren einen \nNachfrage-, einen Verkaufsr\u00fcckgang von \u00fcber 50 % zu \nverzeichnen. Das hat doch nichts mit Finanz- und Wirt-\nschaftskrise zu tun, sondern mit falscher Produktpolitik \nund mit Managementfehlern. Ich kann doch nicht, wenn \nich 50 % meines Absatzes verloren habe, die gleiche \nAnzahl an Fertigungskapazit\u00e4ten aufrechterhalten. Das ist \ndoch ein Managementfehler. \n\nZweitens. Bei Qimonda war das Erste, was der Insolvenz-\nverwalter getan hat, das Werk in Richmond zu schlie\u00dfen. \nWarum ist das vorher nicht geschehen? Da sind doch \nManagementfehler gemacht worden, und der Staat kann \nnicht daf\u00fcr geradestehen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion GR\u00dcNE \ndas Wort; Herr Weichert, bitte. \n\nMichael Weichert, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! In diesem Zusammenhang ist es \nunverantwortlich, dass kein Euro des Bundes zus\u00e4tzlich in \n\nQualifikation flie\u00dft. Alle Belastungen werden auf die \nBundesagentur f\u00fcr Arbeit und damit auf die Beitragszah-\nler abgew\u00e4lzt. Statt Milliarden in Steuererleichterungen zu \nstecken, sollte der Staat seine Mittel f\u00fcr den Ausbau der \nAus- und Weiterbildungsangebote nutzen. \n\n(Beifall der Abg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE) \n\nInvestitionen in Geb\u00e4ude und Infrastruktur gen\u00fcgen eben \nnicht. Gute Kitas, Schulen und andere \u00f6ffentliche Geb\u00e4u-\nde brauchen auch gen\u00fcgend gut ausgebildetes Personal, \nmeine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der  \nAbg. Cornelia Falken, Linksfraktion) \n\nWir wissen: Auch die S\u00e4chsische Staatsregierung inves-\ntiert lieber in Beton als in K\u00f6pfe, dies hat sie in den \nletzten Jahren immer wieder bewiesen. Damit z\u00fcndet man \nallenfalls ein Strohfeuer. Das ist jedoch nicht geeignet, \nunsere Wirtschaft zukunftsf\u00e4hig zu machen. \n\nUnsere s\u00e4chsischen Klein- und Mittelst\u00e4ndler brauchen \nInstrumente, um auf die schwankende Auftragslage \nkurzfristig reagieren zu k\u00f6nnen. Diesen Unternehmen \nhilft es wenig, wenn ihre Mitarbeiter zum Beispiel Wei-\nterbildungsma\u00dfnahmen besuchen, in denen Fremdspra-\nchen- oder Microsoft-Office-Kenntnisse vermittelt wer-\nden. Das bringt zwar Kenntnisse, die den Teilnehmern im \nFall einer Arbeitslosigkeit n\u00fctzlich sind, dem Bedarf der \nUnternehmen entspricht es aber nicht. Das unbefriedigen-\nde Ergebnis ist: Weil die Angebote nicht stimmen, werden \nsie von diesen Unternehmen nicht oder kaum genutzt. F\u00fcr \nsie w\u00e4ren spezielle und genau auf die jeweilige Firma \nzugeschnittene Weiterbildungsma\u00dfnahmen sinnvoller. \nAu\u00dferdem ist seit der Einf\u00fchrung des Mindestlohnes vor \nallem gut und ausreichend qualifiziertes Personal in den \nUnternehmen t\u00e4tig. \n\nMeine Damen und Herren! F\u00fcr Aus- und Weiterbildung \nGeld in die Hand zu nehmen lohnt sich immer. Vorausset-\nzung ist, dass die S\u00e4chsische Staatsregierung bereit ist, \n\u00fcber den Rand der Ministerien hinauszuschauen und \neinen intensiven Dialog mit kleinen und mittleren Unter-\nnehmen sowie mit den Kammern und Verb\u00e4nden aufzu-\nnehmen. Ergebnis muss eine konzertierte Qualifizie-\nrungsoffensive sein, die die Krisenzeit sinnvoll nutzt, um \ndie Mitarbeiter \u2013 und damit auch die s\u00e4chsischen Firmen \n\u2013 f\u00fcr die Zukunft fit und sicher zu machen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und  \nvereinzelt bei der Linksfraktion) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird von den Fraktionen noch \ndas Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Dies ist nicht der Fall. Herr \nStaatsminister Jurk, bitte. \n\nThomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und \nArbeit: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehr-\nten Damen und Herren! Nach einer f\u00fcr Sachsen guten \nBesch\u00e4ftigungsentwicklung in den letzten beiden Jahren \nsind die Auswirkungen der globalen Finanzkrise nunmehr \nauch bei uns deutlich zu sp\u00fcren. Gab es in Sachsen im \n\n 11040\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 132. Sitzung 12. M\u00e4rz 2009 \n\nOktober 2008 nur knapp 3 000 Kurzarbeiter aus wirt-\nschaftlichen Gr\u00fcnden, waren es im Dezember 2008 \nbereits 11 095 Personen. Um die Zahlen richtig einzuord-\nnen: Wir sprechen nat\u00fcrlich \u00fcber Kurzarbeit aus wirt-\nschaftlichen Gr\u00fcnden; die Zahlen habe ich genannt. Es \ngibt aber auch saisonbedingte Kurzarbeit; ich denke dabei \ninsbesondere an die Bauwirtschaft. Dies muss man \ngesondert betrachten. Ich warne davor, die Zahlen zu sehr \npauschal anzuschauen. \n\nBekannt ist Ihnen sicher, dass die Anzahl der Anzeigen \u2013 \ndamit hat Herr Morlok recht; es geht um Anzeigen \u2013 \u00fcber \nKurzarbeit im Februar 2009 erneut sprunghaft angestie-\ngen ist. So wurde im Februar f\u00fcr rund 34 761 Personen \nKurzarbeit aus wirtschaftlichen Gr\u00fcnden angezeigt. Als \nVergleichszahlen: Im Januar waren es 17 499 und im \nDezember 12 422 Anzeigen. \n\nT\u00e4glich erreichen uns neue Nachrichten \u00fcber die Auswir-\nkungen der Finanzkrise. Sie machen vielen B\u00fcrgern \nAngst. Nachrichten \u00fcber Rettungsschirme mit riesigen \nGeldsummen werden hinterfragt. Dazwischen gibt es aber \nauch Meldungen, dass Unternehmen neue Arbeitspl\u00e4tze \nschaffen. Meine sehr geehrten Damen und Herren, ich \nhabe mich in den letzten Wochen auf Messen wie der \nintec in Leipzig, der Cebit in Hannover und gerade \ngestern der ITB in Berlin mit Unternehmerinnen und \nUnternehmern unterhalten, und es gibt viele, die durchaus \noptimistisch in die Zukunft blicken. Dies sollten wir auch \nin Zeiten einer Krise nicht \u00fcbersehen und uns kein fal-\nsches und verzerrtes Bild glauben machen lassen; denn \nich habe insbesondere auf der intec in Leipzig mitbe-\nkommen, dass nicht nur die Messe anhand der Aussteller \nund Besucher gewachsen ist, sondern es gab dort Unter-\nnehmer, die mehrfach betont haben: Wenn wir nicht \nt\u00e4glich Zeitung lesen und fernsehen w\u00fcrden, dann h\u00e4tten \nwir auf der Messe nicht das Gef\u00fchl gehabt, dass wir eine \nKrise haben. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU und der FDP) \n\nIch will das jetzt nicht besch\u00f6nigen, aber auch dieses Bild \ngeh\u00f6rt zur gesamten Wahrheit der Stimmung in der \nWirtschaft. Genauso wichtig ist aber, dass die Politik den \nMenschen im Land genau erkl\u00e4rt, was warum geschehen \nist und vor allem warum und wie die Politik handeln will. \n\nDie Realit\u00e4t hat l\u00e4ngst alle eingeholt. Deshalb m\u00fcssen wir \ndas vorhandene Vertrauen in unser Wirtschafts- und \nSozialsystem, das hei\u00dft auch in unsere Demokratie, \nst\u00e4rken. Nur durch Vertrauen l\u00e4sst sich die Wirtschaftskri-\nse \u00fcberwinden. Das Zelebrieren von Untergangsszenarien \nist eine zeitgem\u00e4\u00dfe Form des Aberglaubens. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU  \nund des Abg. Holger Zastrow, FDP) \n\nIm Mittelalter hie\u00df es dann: Tue Bu\u00dfe! Ein Journalist hat \ndas k\u00fcrzlich \u00fcbersetzt in: Her mit der Kohle! \n\nMit dem Konjunkturpaket I sollen die Stabilisierung des \nFinanzsystems erreicht und die Auswirkungen der Erwei-\nterung der Krise der Finanzm\u00e4rkte auf die Realwirtschaft \n\nso weit wie m\u00f6glich verhindert werden. Mit dem Kon-\njunkturpaket II haben wir die Chance, die Wirtschaftskrise \nnicht zu einer Besch\u00e4ftigungskrise werden zu lassen. Im \nVordergrund stehen dabei nicht nur der Erhalt von Ar-\nbeitspl\u00e4tzen, sondern vor allem die wirtschaftliche Zu-\nkunft und die Innovationsf\u00e4higkeit unserer Unternehmen. \n\nMit dem \u201eGesetz zur Sicherung von Besch\u00e4ftigung und \nStabilit\u00e4t in Deutschland\u201c, wie es amtlich hei\u00dft, steht ein \nhandfestes Mittel bereit, um der drohenden Gefahr von \nArbeitslosigkeit entgegenzutreten und die Grundlage f\u00fcr \neine erfolgreiche Entwicklung zu schaffen. Insbesondere \ndie neuen Qualifizierungs- und Kurzarbeiterregelungen \nstellen M\u00f6glichkeiten dar, die Auswirkungen der Wirt-\nschaftskrise auf den Arbeitsmarkt und f\u00fcr die auf diesem \nMarkt besch\u00e4ftigten Personen abzufedern. Die Vereinfa-\nchung und die Entb\u00fcrokratisierung der Verfahren bei \nKurzarbeit und die finanziellen Entlastungen machen \nKurzarbeit sowohl f\u00fcr Arbeitgeber als auch f\u00fcr Arbeit-\nnehmer attraktiver. \n\nWesentliche \u00c4nderungen bei der Kurzarbeit sind: Die \nArbeitsagenturen erstatten die H\u00e4lfte der Beitr\u00e4ge zur \nSozialversicherung, die auf Kurzarbeit entfallen. Bei \nQualifizierung der Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter \nw\u00e4hrend der Kurzarbeit k\u00f6nnen es sogar bis zu 100 % \nsein. Um f\u00fcr einen oder mehrere Besch\u00e4ftigte Kurzarbei-\ntergeld zu beantragen, reicht ab sofort der Nachweis eines \nEntgeltausfalls von mehr als 10 %. Die Bedingung, dass \nmindestens ein Drittel der Belegschaft von einem Entgelt-\nausfall betroffen sein muss, wird ausgesetzt. Arbeitszeit-\nkonten m\u00fcssen vor Bezug des Kurzarbeitergeldes nicht \nins Minus gebracht werden. Ab dem 1. Januar 2008 \ndurchgef\u00fchrte vor\u00fcbergehende \u00c4nderungen der Arbeits-\nzeit aufgrund von Besch\u00e4ftigungssicherungsvereinbarun-\ngen wirken sich nicht negativ auf die H\u00f6he des Kurzarbei-\ntergeldes aus. Kurzarbeitergeld kann nun auch uneinge-\nschr\u00e4nkt f\u00fcr Leiharbeitnehmerinnen und Leiharbeitneh-\nmer sowie f\u00fcr befristet Besch\u00e4ftigte beantragt werden. \nDie Antragstellung und das Verfahren zum Kurzarbeiter-\ngeld werden vereinfacht. Weiterbildungsma\u00dfnahmen f\u00fcr \nBesch\u00e4ftigte w\u00e4hrend der Kurzarbeit werden umfangreich \ngef\u00f6rdert. \n\nF\u00fcr besonders wichtig halte ich dabei die Regelungen f\u00fcr \ndie Leiharbeitnehmer. So werden sowohl die Regelungen \nzum Kurzarbeitergeld als auch jene zum Saisonkurzarbei-\ntergeld auf die Leiharbeiter \u00fcbertragen. Dadurch wird \nverhindert, dass Leiharbeitnehmer, deren Besch\u00e4ftigungs-\nverh\u00e4ltnisse ohnehin ein geringes Sicherungsniveau \naufweisen, in der Arbeitsf\u00f6rderung benachteiligt werden. \nDar\u00fcber hinaus profitieren Leiharbeitnehmer sowohl von \nden erweiterten M\u00f6glichkeiten der Qualifizierung im \nProgramm \u201eWegebau\u201c als auch von der F\u00f6rderung der \nberuflichen Weiterbildung, die bei Leiharbeitnehmern \nauch dann m\u00f6glich ist, wenn sie von dem Zeitarbeitsun-\nternehmen wieder eingestellt werden, f\u00fcr das sie zuletzt \nt\u00e4tig waren. \n\nDie befristete \u00dcbernahme der Sozialversicherungsbeitr\u00e4ge \ndes Arbeitgebers f\u00fcr den Kurzarbeitergeldanteil entlastet \n\n 11041\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 132. Sitzung 12. M\u00e4rz 2009 \n\nbesonders die Arbeitgeber. Von den Qualifizierungsma\u00df-\nnahmen profitieren jedoch alle. \u201eKurzarbeiten \u2013 lange \nprofitieren\u201c \u2013 dieser Slogan, mit dem die Arbeitsagentu-\nren in Sachsen gerade bei kleinen und mittleren Unter-\nnehmen f\u00fcr die Inanspruchnahme der neuen Regelungen \nzur Kurzarbeit werben, bringt unser Anliegen in k\u00fcrzester \nForm zum Ausdruck. \n\nDie M\u00f6glichkeiten der Qualifizierung w\u00e4hrend der \nKurzarbeit wurden allerdings bis jetzt zu wenig genutzt. \nNach Angaben des Institutes f\u00fcr Arbeitsmarkt- und \nBerufsforschung (IAB) geschieht die Koppelung der \nKurzarbeit im Moment in nur etwa 5 % der F\u00e4lle. Wir alle \nwissen, dass Deutschland im internationalen Vergleich bei \nder betrieblichen Weiterbildung nur Mittelma\u00df ist. Umso \nwichtiger ist es, Kurzarbeit auch als Chance f\u00fcr Bildung \nzu begreifen. Qualifizierung sch\u00fctzt vor Arbeitslosigkeit \nund bringt uns Produktionsvorteile. Sie st\u00e4rkt sowohl die \nBesch\u00e4ftigungsf\u00e4higkeit unserer Arbeitnehmer als auch \ndie Wettbewerbsf\u00e4higkeit unserer Unternehmen. \n\nDie Redlichkeit gebietet es, darauf hinzuweisen, dass die \nAusweitung der Kurzarbeit auch Risiken mit sich bringt. \nSo hat das Institut f\u00fcr Arbeitsmarkt- und Berufsforschung \nk\u00fcrzlich darauf hingewiesen, dass die neuen Regeln zu \nverst\u00e4rktem Missbrauch der Kurzarbeit, vor allem aber zu \nMitnahmeeffekten f\u00fchren k\u00f6nnen. Es kann in einigen \nF\u00e4llen sogar dazu kommen, dass Kurzarbeit im Endeffekt \nnicht g\u00fcnstiger ist als Arbeitslosigkeit. Dennoch res\u00fcmiert \ndas Institut f\u00fcr Arbeitsmarkt- und Berufsforschung: \u201eMit \nBlick auf die derzeitige Sondersituation wird man solche \nMitnahmeeffekte aber in Kauf nehmen m\u00fcssen, da man \nsich von den Regelungen ein Abbremsen des Besch\u00e4fti-\ngungsabbaues versprechen kann.\u201c \n\nIch halte es zum jetzigen Zeitpunkt jedoch f\u00fcr m\u00fc\u00dfig, \ndar\u00fcber zu diskutieren. In wenigen Wochen wissen wir \nmehr dar\u00fcber. Entscheidend ist f\u00fcr mich die Ausgewo-\ngenheit der Regelungen. Sowohl Arbeitnehmer als auch \nArbeitgeber profitieren von den neuen Regelungen. \nArbeitnehmer behalten insbesondere ihren Arbeitsplatz. \nAllerdings reduziert sich das verf\u00fcgbare Einkommen, das \nmuss man schon in Rede stellen. \n\nBei Betriebsbesuchen habe ich mich h\u00e4ufig dar\u00fcber \ninformiert, in welcher Weise Kurzarbeit durchgef\u00fchrt \nwird. Ganz im Gegensatz zu der Zeit Anfang der Neunzi-\ngerjahre \u2013 Sie wissen: Treuhand, Kurzarbeit Null \u2013 wird \n\nin vielen Betrieben nur ein geringer Anteil der Arbeitszeit \nals Kurzarbeit gefahren. Das hei\u00dft, die Leute fallen nicht \nautomatisch auf Kurzarbeit Null und damit auf das ent-\nsprechende Niveau von Arbeitslosengeld I. Die Unter-\nnehmen wiederum k\u00f6nnen wichtige Fachkr\u00e4fte und ihr \nKnow-how halten, sparen damit Transaktionskosten, \nerhalten ihre Besch\u00e4ftigungsstruktur und sind damit gut \nf\u00fcr den mit Sicherheit kommenden konjunkturellen \nAufschwung ger\u00fcstet. \n\nInsofern k\u00f6nnen wir feststellen, dass die Kurzarbeit von \nden Unternehmen als ernst zu nehmende Alternative zur \nbetriebsbedingten K\u00fcndigung bereits jetzt gut angenom-\nmen wird. Damit keine Missverst\u00e4ndnisse auftreten: Hohe \nWerte f\u00fcr Kurzarbeit sind keine Erfolgsmeldung. Aber \njede Anzeige von Kurzarbeit bedeutet eben auch, dass \neine K\u00fcndigung abgewendet werden konnte. \n\nIn der Debatte habe ich festgestellt, dass man gegen das \nInstrument der Kurzarbeit eigentlich nichts einzuwenden \nhatte. Gemeinsam sollten wir aufkl\u00e4ren und informieren. \nWir machen das im Ministerium, auch mithilfe der Kam-\nmern. Bitte tun Sie als Abgeordnete das auch. Informieren \nSie \u00fcber die M\u00f6glichkeiten der Kurzarbeit, damit die \nUnternehmen nicht wirklich k\u00fcndigen! Bevor es zu sp\u00e4t \nist, sollte informiert werden. \n\nF\u00fcr die ausf\u00fchrliche Debatte bedanke ich mich. Ich sage \nzu, dass der Hinweis zur Frage der Beteiligung der Unter-\nnehmen an entsprechenden Programmen gepr\u00fcft wird. \nAllerdings sollten Sie bedenken, dass die Programme der \nEurop\u00e4ischen Union immer den beihilferechtlichen \nTatbestand zu ber\u00fccksichtigen haben. Das hei\u00dft, wir \nk\u00f6nnen keine 100-%-F\u00f6rderung vornehmen; denn sonst \nh\u00e4tten wir ein Beihilfeproblem. Aber ich lasse das noch \neinmal pr\u00fcfen. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Meine Damen und Herren! \nWeitere Wortmeldungen liegen mir nicht vor. Damit ist \ndie 1. Aktuelle Debatte, beantragt von den Fraktionen der \nCDU und der SPD zum Thema \u201eMit Qualifizierungs- und \nKurzarbeitsregelungen dem nachfragebedingten Personal-\nabbau in der s\u00e4chsischen Wirtschaft wirkungsvoll zu \nbegegnen\u201c, beendet. \n\nWir kommen zu \n\n \n\n2. Aktuelle Debatte \n\nBessere Bedingungen an s\u00e4chsischen Schulen \u2013  \nAbwanderung von Lehrerinnen und Lehrern verhindern \n\nAntrag der Linksfraktion \n\nZun\u00e4chst spricht die Linksfraktion. Danach folgen CDU, \nSPD, NPD, FDP, GR\u00dcNE und die Staatsregierung. Die \nDebatte ist er\u00f6ffnet. Das Wort hat die Linksfraktion; Frau \nFalken, bitte. \n\nCornelia Falken, Linksfraktion: Sehr geehrter Herr \nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Die Stimmung an \nden s\u00e4chsischen Schulen unter den Lehrerinnen und \nLehrern ist sehr schlecht. Die Forderung der demokrati-\nschen Oppositionsfraktionen, der Gewerkschaften und der \n\n 11042\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 132. Sitzung 12. M\u00e4rz 2009 \n\nEltern nach einem Gesamtkonzept zur Personalentwick-\nlung im Schulbereich wurde bereits mehrfach gestellt. Bis \nheute liegt ein solches Konzept nicht vor, auch nicht unter \nder Mitregierung der SPD. \n\nIch bin mir sicher, dass auch die Kollegen der SPD \u2013 und \nich glaube sogar die Kollegen der CDU \u2013 in den Fraktio-\nnen ein solches Konzept wollen. Demzufolge sollten sie \nes endlich fordern. \n\nDie hohe Streikbereitschaft der s\u00e4chsischen Lehrerinnen \nund Lehrer ist ein Zeichen der hohen Unzufriedenheit mit \ndieser Situation. Diese bezieht sich auf die Arbeits- und \nEinkommenssituation und die Benachteiligung der Kolle-\nginnen und Kollegen im Verh\u00e4ltnis zu den anderen Bun-\ndesl\u00e4ndern. \n\nIch kann hier und heute nur einige Beispiele der Probleme \nan s\u00e4chsischen Schulen, bezogen auf die Lehrerinnen und \nLehrer, darstellen. Wenn wir alle aufzeigen wollten, \nw\u00fcrden wir mehrere Tage brauchen, und daf\u00fcr habe ich \nheute leider nicht gen\u00fcgend Zeit. \n\nDas alles sind Probleme, die in Sachsen gel\u00f6st werden \nk\u00f6nnen und m\u00fcssen. Es sind Probleme, die an s\u00e4chsischen \nSchulen f\u00fcr Lehrerinnen und Lehrer auftreten. Wir m\u00fcs-\nsen sie sofort anpacken. Nat\u00fcrlich geht es dabei auch um \ndas Geld. Ich m\u00f6chte Ihnen einige Beispiele nennen, wie \ns\u00e4chsische Lehrerinnen und Lehrer im Freistaat Sachsen \nbezahlt werden, und das seit nunmehr 20 Jahren. \n\nKnapp 50 % der Grundschullehrer haben eine Eingruppie-\nrung, die nur f\u00fcr Hilfsp\u00e4dagogen zutrifft - \u00fcbrigens, Herr \nHerbst, egal, welche Leistungen sie bringen. Sie haben ja \ndazu hier im Landtag Antr\u00e4ge eingebracht. F\u00fcr einen \nHilfsp\u00e4dagogen, gleich, welche Leistung er bringt, ist eine \nH\u00f6hergruppierung, eine Eingruppierung als Grundschul-\nlehrer im Freistaat Sachsen zurzeit \u00fcberhaupt nicht \nm\u00f6glich. \n\nBeim sogenannten Kernst\u00fcck, den Mittelschulen \u2013 neh-\nmen wir es besonders heraus \u2013 werden 35 % der Lehrer \nals Realschullehrer eingruppiert. 65 % \u2013 ich wiederhole \ndie Zahl: 65 % \u2013 der Mittelschullehrer im Freistaat \nSachsen werden wie Grundschul- oder Hauptschullehrer \neingruppiert, obwohl es ja die Hauptschullehrer in Sach-\nsen \u00fcberhaupt nicht gibt. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion: Unglaublich!) \n\nDiese Lehrer sind erfolgreich in ihrer T\u00e4tigkeit, und \nLeistung spielt hierbei \u00fcberhaupt keine Rolle. Sie arbeiten \nsowohl in Realschulklassen und -gruppen wie auch in \nHauptschulklassen und -gruppen ab Klasse 7. An berufs-\nbildenden Schulen und F\u00f6rderschulen steht die notwendi-\nge H\u00f6hergruppierung nach Qualifikation seit Jahren aus. \nDiese wird nicht vorgenommen. \n\nEin Highlight, weil es ganz aktuell ist, muss ich Ihnen \nhier noch erz\u00e4hlen. Fachberater, die seit 20 bis 30 Jahren \nerfolgreich als Lehrer arbeiten, die ein Bewerbungsver-\nfahren durchlaufen haben, die durch den Freistaat Sachsen \nausgew\u00e4hlt worden sind, werden bei der Bestellung nicht \nmehr h\u00f6hergruppiert, weil sie sich erst einmal bew\u00e4hren \n\nm\u00fcssen. Wer soll denn das im Lehrerbereich heute \u00fcber-\nhaupt noch verstehen?! \n\nNeu eingestellte Kollegen erhalten im Osten eine Verg\u00fc-\ntung von netto 1 400 Euro, und dies nach mindestens \nsiebenj\u00e4hrigem Studium, im Westen dagegen von \n2200 Euro. Nein, dass Sie mich nicht falsch verstehen, \neine Verbeamtung der Lehrer m\u00f6chte ich nicht, und nicht \nnur, weil man dann nicht mehr streiken kann, sondern hier \nmuss es in Sachsen Regelungen geben, die in den Bez\u00fc-\ngebereichen m\u00f6glich und auch notwendig sind. Sie \nglauben doch nicht wirklich, Herr W\u00f6ller, dass bei Stu-\ndienbeginn eine Zusage f\u00fcr Mangelf\u00e4cher als Einstel-\nlungsgarantie ausreicht! Ich w\u00fcrde sogar bezweifeln, ob \ndas geht. Da m\u00fcssen bessere Arbeits- und Einkommens-\nbedingungen her. Personalr\u00e4te k\u00e4mpfen bei Einstellungen \nvon jungen Kollegen um eine h\u00f6here Eingruppierung als \ndie, die der Freistaat vorsieht. Hier k\u00e4mpfen die Personal-\nr\u00e4te und nicht der Arbeitgeber. \n\nWas sind denn au\u00dferdem Mangelf\u00e4cher? Mangelf\u00e4cher \nkann man doch sehr differenziert betrachten und auch \nentsprechend darstellen. Was Sie unter Mangelf\u00e4chern \nverstehen, werde ich dann in der zweiten Debatte erl\u00e4u-\ntern. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU \ndas Wort. Herr Rohwer, bitte. \n\nLars Rohwer, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten \nKolleginnen und Kollegen! Wie k\u00f6nnen gute Lehrer \nausgebildet, gewonnen und gehalten werden? \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion:  \nNicht mit der CDU!) \n\nBildung und Qualifizierung sind die Voraussetzungen f\u00fcr \nindividuelle Lebenschancen und gesellschaftliche Teilha-\nbe. Was das s\u00e4chsische Bildungssystem angeht, haben wir \ngezeigt, wie es gehen kann. Ich erinnere nur an Platz 1 bei \nPISA 2006 im deutschlandweiten Vergleich und Platz 1 \nbeim Bildungsmonitorranking 2008. Damit hat Sachsen \nseinen Ruf als Vorzeigebildungsland verteidigt. \n\nGut ausgebildete Sch\u00fcler sind der Schl\u00fcssel f\u00fcr Wachs-\ntum, Wohlstand und Fortschritt der Gesellschaft im \nFreistaat Sachsen. Wir hatten zwar gerade eine Debatte \nzur globalen Wirtschaftskrise, aber diese S\u00e4tze gelten \nnach wie vor. Doch was w\u00e4re dieses s\u00e4chsische Qualit\u00e4ts-\nsiegel wert, wenn es nicht jene Menschen in unserem \nLand g\u00e4be, die die Talente und F\u00e4higkeiten unserer \nKinder zur Entfaltung bringen? \n\nAuf den Lehrer kommt es an! \u2013 Eine Grundwahrheit, die \nso banal ist, dass ich mich wundern muss, dass sie bei all \nden Strukturdebatten versch\u00fcttgehen konnte. Ohne den \nEinsatz und die Begeisterung der s\u00e4chsischen Lehrer \nw\u00e4ren die Ergebnisse der letzten Jahre wohl kaum zustan-\nde gekommen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n 11043\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 132. Sitzung 12. M\u00e4rz 2009 \n\nLehrer ist ein anspruchsvoller, aber auch ein wunderbarer \nBeruf. Wenn Sie eine Gruppe von 20 bis 28 Kindern vor \nsich haben, entwickelt sich nun einmal eine ganz eigene \nDynamik. Die Kinder probieren aus, wie weit sie gehen \nk\u00f6nnen. Da wird so mancher Lehrer eben auch zum \nDompteur. Das andere ist, dass Lehrer sich nicht erlauben \nk\u00f6nnen abzuschalten. Sie stehen pausenlos unter Beo-\nbachtung. Es ist eben nicht nur das Fachliche. Das \nSchwierige ist ebenso die Erziehung sowie die Beziehung \nzu den Kindern herzustellen. Lehrer sein ist eine gro\u00dfe \nAufgabe, eine der wichtigsten der Gesellschaft verpflich-\nteten Professionen. Lehrer sein ist eine Berufung und alles \nandere als ein einfacher Beruf. Lehrer sein bedeutet, \nKindern Fl\u00fcgel zu verleihen. Diese generellen Worte, \nmeine Damen und Herren, waren vielleicht noch einmal \nvonn\u00f6ten, um zu dokumentieren, was es bedeutet, gute \nLehrer im Freistaat Sachsen zu haben und auch hier zu \nbesch\u00e4ftigen. \n\nWor\u00fcber wir gern sprechen k\u00f6nnen und m\u00fcssen, ist eine \nweitere Anhebung des bereits guten Qualit\u00e4tsniveaus der \nLehrer an den s\u00e4chsischen Hochschulen. Dies ist der \nbildungspolitische Hebel, der zu signifikanten Fortschrit-\nten bei den schulischen Leistungen f\u00fchren wird. Intelli-\ngente Prognosen zur Einsch\u00e4tzung des Lehrerkr\u00e4ftebe-\ndarfs dienen dieser Qualit\u00e4tssteigerung. Die CDU-\nFraktion wird die Staatsregierung nach allen Kr\u00e4ften \nunterst\u00fctzen, um eine gezielte Anwerbepolitik auf den \nWeg zu bringen, die auf Basis einer realistischen Berufs-\nwahlgrundlage eine Auswahl von geeigneten Studieren-\nden trifft. \n\n(Beifall des Abg. Heinz Lehmann, CDU) \n\nWichtig erscheint uns, dass Schluss sein muss mit der \nEinstellung: Wenn ich nichts anderes bekomme, dann \nwerde ich eben Lehrer. Das ist eine falsche Meinung. Wir \nm\u00fcssen mit einer Einstiegsh\u00fcrde ins Lehramtstudium ein \nQualit\u00e4tssiegel setzen, denn langfristige Verantwortung \nf\u00fcr Qualit\u00e4t f\u00fchrt zu Flexibilit\u00e4t und zu progressiven \nLehr- und Lernformen. Leistung und Qualifizierung \nlohnen sich und erzeugen eine hohe Motivation. Bereits in \nden Gymnasien sollten wir gezielt auf den Lehrerberuf \naufmerksam machen und ihn nicht abwerten. Sachsen \nbraucht schon jetzt junge Grundschullehrer und junge \nBerufsschullehrer. Und vergessen wir den Bedarf der \nF\u00f6rderschulen nicht! Sp\u00e4testens in f\u00fcnf Jahren brauchen \nwir dringend noch mehr junge Lehrer f\u00fcr die Mittelschule \nund die Gymnasien. Eine eindimensionale Sicht der \nDinge, wie ich es gerade von Frau Falken hier in der \nAktuellen Debatte geh\u00f6rt habe, brauchen wir nicht. Wir \nbrauchen keine Neid-, sondern eine Qualit\u00e4tsdebatte. \n\nVielen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der SPD \ndas Wort. Herr Dulig, bitte. \n\nMartin Dulig, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe \nKolleginnen und Kollegen! Vielen von uns sind sicherlich \n\ndie Bilder von Winnenden noch im Kopf. Viele werden \nauch an Mei\u00dfen und an Erfurt erinnert werden. Man fragt \nsich, warum ein Mensch einen solchen Hass entwickeln \nkann, einen Hass gegen sich, gegen Menschen, gegen \nSchule. \n\nIch wei\u00df, dass es gef\u00e4hrlich ist, die Diskussionen jetzt \nmiteinander zu verbinden. Ich will deshalb auch klar \nsagen, dass das f\u00fcr mich lediglich ein Anlass ist, auch \n\u00fcber Grunds\u00e4tze zu reden. Alles andere w\u00e4re eine Instru-\nmentalisierung, w\u00e4re zynisch und falsch. Aber gerade \nsolche Anl\u00e4sse, wie wir sie gestern erleben mussten, \nzeigen auch, dass eine Diskussion \u00fcber das, was in einer \nGesellschaft, in einer Schule passiert, viel komplexer ist, \nals dass man es auf einzelne Themen reduziert wie auf \nBezahlung, auf Stundentafeln, auf Schulstrukturen. Die \nFrage muss gestellt werden, was eigentlich in dieser \nGesellschaft, in dieser Schule los ist. \n\n(Heinz Lehmann, CDU: Richtig!) \n\nDas ist ein Baustein dieser Debatte, und so m\u00f6chte ich es \nauch verstanden wissen. Ein Baustein hei\u00dft zu fragen: \nWas passiert in Schulen? Welche Verantwortung haben \nMenschen, die dort arbeiten? Denn auf der einen Seite \nwerden Lehrer sehr oft als Feuerwehrleute gebraucht, als \nReparateure einer Gesellschaft. \n\nManchmal wird ihnen alles vor die F\u00fc\u00dfe gekippt, und die \nErwartung ist: Schule, mach mal! Auf der anderen Seite \nk\u00f6nnen wir aber auch nicht akzeptieren, dass Schule oder \nLehrerinnen und Lehrer sagen: Wir haben mit solchen \nProblemen nichts zu tun; weil die Rahmenbedingungen so \nschwierig sind, ziehen wir uns auf den Fachunterricht \nzur\u00fcck. Beides geht nicht. Aber beides geh\u00f6rt zusammen \nin die Debatte, weil wir dar\u00fcber reden, was Motivation \nund Anerkennung ist. Das hei\u00dft, wir reden vor allem auch \n\u00fcber das Berufsethos des Lehrers und der Lehrerin. \n\nEs geht also darum, dass wir Schule und Bildung hinter-\nfragen und diejenigen, die dort Verantwortung tragen, \nauch anerkennen und die Rahmenbedingungen so schaf-\nfen, dass Schule m\u00f6glichst das erf\u00fcllen kann, was wir \nben\u00f6tigen. Das hei\u00dft, wir reden \u00fcber gute Arbeit, wir \nreden \u00fcber Bezahlung, \u00fcber sichere Perspektiven, wir \nreden \u00fcber Tarif, \u00fcber Vollbesch\u00e4ftigung, wir reden \u00fcber \ndie auch in Sachsen notwendige Ver\u00e4nderung bei den \nEingruppierungen. Diesbez\u00fcglich m\u00fcssen wir eine Per-\nspektive aufzeigen. \n\n(Zuruf von der Linksfraktion:  \nAber dann macht doch!) \n\nDas ist der eine Teil. Deshalb brauchen wir auch starke \nGewerkschaften. Es liegt auch im Interesse des Staates, \ndort einen starken Interessenvertreter zu haben, der auch \nklar macht, was es f\u00fcr den Staat bedeutet, motivierte \nLehrerinnen und Lehrer zu haben, die auch ihre Anerken-\nnung in den Rahmenbedingungen der Bezahlung und in \nder Eingruppierung erhalten. \n\n(Beifall des Abg. Mario Pecher, SPD) \n\n 11044\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 132. Sitzung 12. M\u00e4rz 2009 \n\nNat\u00fcrlich geh\u00f6rt die gesamte Frage des Nachwuchses \ndazu. Ich bin froh, dass wir in den vergangenen Haus-\nhaltsverhandlungen gerade bei den Referendaren nachjus-\ntieren konnten. Denn gerade die Referendarzeit geh\u00f6rt mit \nzur Ausbildung, und es ist sinnvoll, dass sie abgeschlos-\nsen wird. Wir brauchen die neuen Lehrerinnen und \nLehrer. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nKonsequenterweise muss man nat\u00fcrlich auch die Einstel-\nlungskorridore erweitern. Lars Rohwer hat darauf hinge-\nwiesen. Das hat er auch vor einigen Jahren in einer von \nihm gestellten Kleinen Anfrage nachgewiesen. Wir \nwerden in K\u00fcrze ein gro\u00dfes Nachwuchsproblem haben. \nZur Nachwuchsfrage geh\u00f6rt die Lehrerausbildung. Ich bin \nfroh, dass jetzt eine Korrektur der Entscheidung getroffen \nwurde, was die Spezialisierung und Aufteilung der Leh-\nrerausbildung in Dresden, Chemnitz und Leipzig betrifft. \n\nIch will den Bogen noch einmal zum Anfang spannen. \nWir reden nicht nur \u00fcber die Lehrerstellen oder \u00fcber die \nBezahlung, sondern wir reden nat\u00fcrlich \u00fcber Bildung als \nsolche, und dementsprechend ist das auch eine Frage von \nMotivation. Nur eine gute Schule wird auch eine Motiva-\ntion bei Lehrerinnen und Lehrern erzeugen, sodass sie mit \nihrer Arbeit und der Aufgabe zufrieden sein k\u00f6nnen. Nun \nbrauche ich nicht das von uns bekannte Konzept auf den \nTisch zu legen. Sie wissen, dass wir eine andere Schule \nwollen, dass wir eine verantwortliche Schule wollen, weil \nwir den Lehrerinnen und Lehrern mit ihren Kompetenzen \nvertrauen. Also brauchen wir nicht alles zu reglementie-\nren, wir m\u00fcssen ihnen auch mehr zutrauen. Das meinen \nwir mit verantwortlicher Schule. \n\n(Beifall des Abg. Mario Pecher, SPD) \n\nWir brauchen eine andere Schul- und Lernkultur. Wir \nbrauchen auch eine andere Schulstruktur. Dar\u00fcber m\u00fcssen \nwir hier aber jetzt nicht diskutieren. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Bitte kommen Sie zum Schluss! \n\nMartin Dulig, SPD: Ich sage nur, dass wir jetzt handeln \nm\u00fcssen. Es regen sich alle auf, dass jetzt \u00fcberall Werbe-\nplakate aus Baden-W\u00fcrttemberg h\u00e4ngen, die unsere \nLehrerinnen und Lehrer abwerben. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Herr Dulig, Ihre Redezeit ist zu \nEnde, bitte zum Schluss kommen! \n\nMartin Dulig, SPD: Alle diejenigen m\u00fcssen jetzt \nschweigen, die jetzt nicht handeln, denn ansonsten wer-\nden wir in einigen Jahren Millionen Euro in Werbeplakate \nin anderen Bundesl\u00e4ndern investieren, um Lehrerinnen \nund Lehrer nach Sachsen zu holen. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Es gibt noch die M\u00f6glichkeit, \nauf eine Anfrage zu antworten. \n\nMartin Dulig, SPD: Wenn man das verhindern will, dann \nbitte jetzt handeln, Einstellungskorridore er\u00f6ffnen, eine \ngute Schule, eine andere Schule schaffen! \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Herr Dulig, Sie h\u00e4tten die \nM\u00f6glichkeit, noch weiter zu sprechen, wenn Sie der \nAbgeordneten eine Frage gestatten. \n\n(Unruhe im Saal) \n\nIch erteile der Fraktion der NPD das Wort; Frau Sch\u00fc\u00dfler, \nbitte. \n\nGitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD: Ich komme zum Debattenthema \nzur\u00fcck. Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Der \nWahltag r\u00fcckt n\u00e4her und jede Fraktion des Hauses r\u00fcckt \ndie Interessen ihrer jeweiligen Klientel in den Mittel-\npunkt. DIE LINKE hat sich diesmal f\u00fcr die Lehrer ent-\nschieden. Es ist ja kein Geheimnis, dass ein gro\u00dfer Teil \nder Lehrerschaft in unserem Land der Linken zugeneigt \nist. Es ist kein Zufall, dass mit Frau Falken eine langj\u00e4hri-\nge Funktion\u00e4rin der Lehrergewerkschaft GEW bildungs-\npolitische Sprecherin ihrer Fraktion ist. \n\nDiese Bemerkungen wollte ich vorwegschicken, damit \nden Zuh\u00f6rern auf der Trib\u00fcne, am Radio und im Internet \ndie Zusammenh\u00e4nge des bildungspolitischen Engage-\nments der Linken klar werden. \n\n(Zuruf des Abg.  \nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion) \n\n\u2013 Danke f\u00fcr den Tipp, Herr Porsch. \n\nDIE LINKE will also die Bedingungen an den s\u00e4chsi-\nschen Schulen verbessern. Das ist sehr lobenswert, denn \nes gibt dort allerhand zu tun. Viele Schulen sind nicht \ngerade im besten baulichen Zustand. Die Lernbedingun-\ngen der Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler sind oft nicht gerade \noptimal. \n\nAber der Linken geht es heute nicht um Fragen der \nBausubstanz oder Verbesserungen f\u00fcr die Sch\u00fcler, son-\ndern es geht der Linken um die Lehrer. Die Abwanderung \nsoll verhindert werden. Vermutlich ist die Idee zu dem \nThema dieser Debatte vor dem Tarifabschluss f\u00fcr den \n\u00f6ffentlichen Dienst entstanden. Sie haben, wie die FDP, \ndie uns heute auch noch mit einem Antrag zugunsten der \nLehrer besch\u00e4ftigen wird, mit einem l\u00e4ngeren Arbeits-\nkampf gerechnet und wollten ihn mit der heutigen Debatte \npolitisch begleiten. Das hat sich nun erledigt, nachdem \nder Ministerpr\u00e4sident angek\u00fcndigt hat, dass der Tarifab-\nschluss auch in Sachsen \u00fcbernommen wird. Auch Sach-\nsens Lehrer erhalten also mehr Geld. \n\nDas zunehmende Problem der Lehrerabwanderung ist \ndamit aber noch nicht vom Tisch. Im Gegenteil, die \nKultusminister der L\u00e4nder konnten sich vergangene \nWoche in Stralsund nicht auf eine gemeinsame Linie \neinigen, mit der die gegenseitige Abwanderung von \nLehrern unterbunden werden sollte. Es blieb bei einer \nschwachen Absichtserkl\u00e4rung. Der Egoismus der verh\u00e4lt-\nnism\u00e4\u00dfig reichen L\u00e4nder hat sich leider durchgesetzt. Sie \n\n 11045\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 132. Sitzung 12. M\u00e4rz 2009 \n\nlocken mit \u00dcbernahmeangeboten und Verbeamtungen im \nWesten. \n\nAndererseits ist es auch kein Wunder, dass man sich in \nStralsund nicht einigen konnte, denn nicht nur in Sachsen \nhat man immer noch keinen genauen \u00dcberblick \u00fcber den \nzuk\u00fcnftigen Bedarf an Lehrern. Wir haben das Problem ja \nschon vor einigen Monaten debattiert. Solange nicht alle \nBundesl\u00e4nder ihren genauen Bedarf festgestellt haben, \nwird es auch keine Einigung \u00fcber den weiteren Umgang \nmit dem Thema Lehrerabwerbung geben. Kein privates \nUnternehmen k\u00f6nnte so planen, wie das im Bereich der \nKultusb\u00fcrokratie in der BRD der Fall ist. Zu allem \u00dcber-\nfluss wird uns das Abwerben auch noch als eine Form des \nWettbewerbsf\u00f6deralismus verkauft. \n\nMeine Damen und Herren, die Stralsunder Erkl\u00e4rung zur \n\u201eEinstellung und Ausbildung von Lehrern in den L\u00e4n-\ndern\u201c ist nicht einmal das Papier wert, auf dem sie steht. \nDamit zumindest nicht Sachsen schuld an der Misere ist, \nfordern wir Nationaldemokraten die Staatsregierung auf, \nendlich eine realistische Bedarfsplanung im Schulbereich \nvorzulegen und auf dieser Grundlage in der KMK offen-\nsiv f\u00fcr bundesweite Absprachen einzutreten. Ein L\u00e4nder-\negoismus ist hier v\u00f6llig fehl am Platz. Es geht um die \nZukunft unserer Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler, die unter den \nsystembedingten Konstruktionsfehlern leiden, die sich seit \nder F\u00f6deralismusreform noch versch\u00e4rft haben. \n\nBekanntlich k\u00f6nnen die L\u00e4nder seit dem 1. Septem-\nber 2006 laufbahn- und besoldungsrechtliche Regelungen \neigenst\u00e4ndig treffen. Da n\u00fctzt es in der Praxis auch wenig, \nwenn die KMK irgendwelche Informationspflichten \nbeschlossen hat. \n\nUngeachtet der Bem\u00fchungen auf Bundesebene muss die \nStaatsregierung auch eigene Aktivit\u00e4ten unternehmen, um \njunge Lehrer in Sachsen zu halten. Eine Stellungnahme \ndes Kultusministers w\u00e4re hier sehr hilfreich, sofern sie \nnicht noch zum Ende der Debatte erfolgt. \n\nPersonalplanung ist eine langfristige Angelegenheit, und \ndie Bildung unserer Kinder darf nicht unter den Folgen \nder F\u00f6deralismusreform leiden. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der FDP \ndas Wort; Herr Herbst, bitte. \n\nTorsten Herbst, FDP: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \ngeehrten Damen und Herren! Wir haben von Martin Dulig \ngerade eine wunderbar pastorale Rede geh\u00f6rt, die nun \nwirklich am Thema vorbeiging \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nund vergessen machen soll, dass die Sozialdemokraten als \nKoalitionspartner Mitverantwortung auch in der Bil-\ndungspolitik hier in Sachsen tragen. \n\n(Beifall bei der FDP, der  \nLinksfraktion und der NPD) \n\nSie tragen Mitverantwortung f\u00fcr geschlossene Schulen \nund lange Schulwege, Sie tragen Mitverantwortung f\u00fcr \neine aufgeweichte Bildungsempfehlung, und Sie tragen \nMitverantwortung f\u00fcr genau die B\u00fcrokratie, unter der \ns\u00e4chsische Schulen heute leiden. \n\n(Beifall bei der FDP, der  \nLinksfraktion und der NPD) \n\nNun kann man den Bogen ja gern zum Thema Lehrer und \ndem bef\u00fcrchteten Lehrermangel spannen. Ja, es gibt einen \nWettbewerb um Lehrer in Deutschland. Das ist nicht neu, \ndas gab es in der Vergangenheit schon. Jetzt trifft es eben \nauch Sachsen. Die besten K\u00f6pfe werden \u00fcberall gern \ngenommen. Das ist in Unternehmen so, in der Wirtschaft \ngenauso wie im \u00f6ffentlichen Dienst. Doch was wir jetzt \nvom Kultusminister in Interviews h\u00f6ren, ist f\u00fcr mich eine \nerschreckende Reaktion. Es wird gejammert. Wenn sich \nzum Jammern noch Ungeschick hinzugesellt, wird es \nirgendwann peinlich. Man kann sich ja mal die Website \ndes Kultusministeriums anschauen. Was findet man dort? \nLinks zu Stellenangeboten f\u00fcr Lehrer in Baden-\nW\u00fcrttemberg und Nordrhein-Westfalen. \n\n(Heiterkeit bei der FDP) \n\nDa kann man sich Fragen stellen. Meine sehr geehrten \nDamen und Herren, wer sich als staatlicher Fluchthelfer \nf\u00fcr s\u00e4chsische Lehrer bet\u00e4tigt, darf sich nicht wundern, \nwenn sie tats\u00e4chlich fl\u00fcchten. \n\n(Beifall bei der FDP und der NPD) \n\nNat\u00fcrlich stehen wir im Wettbewerb um attraktive Ar-\nbeitsbedingungen und h\u00f6here Geh\u00e4lter. Auch die Aussicht \nauf die Verbeamtung in anderen L\u00e4ndern lockt. Aber das \nblo\u00dfe Jammern wird nicht helfen. Man stelle sich einmal \nvor, wir sind im Marathonlauf, und der L\u00e4ufer ganz hinten \nruft der Spitze zu: Lauft doch bitte mal langsamer, wir \nwollen doch faire Bedingungen im Sport! Das wird nicht \nfunktionieren, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nDarum m\u00fcssen wir uns auch mal Gedanken machen, wie \nwir besser werden, wie wir interessantere Bedingungen \nbieten und wie wir die durchaus vorhandenen Vorteile in \nSachsen selbstbewusster darstellen. Diese gibt es. Norma-\nlerweise w\u00e4re das Aufgabe der Regierungsfraktionen; wir \nhelfen aber gern auf die Spr\u00fcnge. \n\n(Zuruf des Abg.  \nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion) \n\nIm Gegensatz zu Baden-W\u00fcrttemberg, meine Damen und \nHerren, kann man bei uns zum Beispiel Beruf und Familie \nvereinbaren, auch wenn man junger Lehrer ist. Wir haben \nvergleichsweise weniger migrationsbedingte Probleme \nund im Durchschnitt deutlich kleinere Klassen. \n\nNat\u00fcrlich ist auch das gute Abschneiden in PISA ein \nPunkt, der f\u00fcr Sachsen spricht. Klar ist, dass all das nicht \nausreicht, um dem Abwerbedruck standzuhalten. Es muss \nklar sein, dass es eine Zukunftsperspektive gibt; das hei\u00dft \n\n 11046\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 132. Sitzung 12. M\u00e4rz 2009 \n\nf\u00fcr uns vor allem ein Ende der Zwangsteilzeit, meine \nDamen und Herren. \n\n(Beifall bei der FDP und der Linksfraktion) \n\nWir m\u00fcssen dar\u00fcber nachdenken, wie wir besondere \nLeistungen auch besonders w\u00fcrdigen. Ich wei\u00df, das ist bei \nden Gewerkschaften nicht \u00fcberall beliebt; aber wenn Sie \nin einer Firma arbeiten oder auch in einem Verein sind, \nwissen Sie: Es gibt immer Menschen, die mehr als andere \ntun. Ich bin der Auffassung, wenn jemand mehr leistet, \nsoll er auch mehr in der Lohnt\u00fcte haben, meine Damen \nund Herren. \n\n(Beifall bei der FDP und des Abg. Thomas Colditz, \nCDU \u2013 Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion: Da d\u00fcrfte \n\ndie FDP ja gar keine Lohnt\u00fcte mehr kriegen!) \n\nZu diesem Thema werden wir heute noch auf Antrag der \nFDP diskutieren. Sachsen soll die Chancen einer leis-\ntungsorientierten Bezahlung nutzen, um Lehrer hier zu \nhalten, um jungen Leuten ein klares Signal zu geben: Sie \nsind hier erw\u00fcnscht, wenn sie ihr Lehramtsstudium \nbeendet haben. \n\nMeine Damen und Herren, was in der letzten Tarifrunde \npassiert ist, n\u00e4mlich dass man genau die Leistungselemen-\nte, die vorher drin waren, wieder herausgenommen hat, ist \ngenau der falsche Weg. Es nivelliert und es f\u00f6rdert nicht, \nmeine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der FDP und des  \nAbg. Thomas Colditz, CDU) \n\nZu guter Letzt kann man sich einmal in der Staatsregie-\nrung anschauen, wie andere Ministerien mit dem Thema \nMangel und dem Thema Werbung umgehen. Ich kann hier \nauf die Wissenschaftsministerin Frau Dr. Stange verwei-\nsen: Ihr Ministerium wirbt selbstbewusst in anderen \nBundesl\u00e4ndern f\u00fcr den Freistaat, um Studenten nach \nSachsen zu holen. Warum versuchen wir das nicht einmal \nbei jungen Lehrern, bei k\u00fcnftigen Lehramtsstudenten? \nMeine Damen und Herren, es ist Zeit zu handeln, statt zu \nlamentieren. Das erwarten wir vom Kultusministerium. \n\n(Beifall bei der FDP \u2013  \nDr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion: Bei dem Gehalt \n\nkommt keiner nach Sachsen. Das ist das Problem!) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion GR\u00dcNE \ndas Wort; Frau G\u00fcnther-Schmidt, bitte. \n\nAstrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Lieber Martin Dulig, durch \nmeine Zwischenfrage, die leider nicht mehr zum Zuge \ngekommen ist, wollte ich hier einen Beitrag leisten, eine \ngewisse Qualifizierung in den Redebeitrag einzubringen. \nSo muss ich feststellen: Was wir geh\u00f6rt haben, war ja \nnichts weiter, als dem Prinzip treu zu bleiben: Wie bleibe \nich nichtssagend und trotzdem eine Autorit\u00e4t? Es hat mich \ndoch sehr entt\u00e4uscht; es war relativ inhaltsleer. \n\n(Heiterkeit und vereinzelt Beifall  \nbei der Linksfraktion und der FDP) \n\nIn der Debatte um die drohende Abwanderung von Lehre-\nrinnen und Lehrern kommt dar\u00fcber hinaus nat\u00fcrlich auch \nbei anderen viel Hilflosigkeit zum Ausdruck. Ich habe \nmich schon sehr gewundert, als Kultusminister W\u00f6ller \nMitte Februar eine entsprechende Werbekampagne f\u00fcr \nJunglehrer als \u201eaggressiven Abwerbeversuch\u201c kritisierte. \nDabei nutzen diese Bundesl\u00e4nder doch nur die Regularien \nvon Angebot und Nachfrage, was grunds\u00e4tzlich vern\u00fcnf-\ntig ist; und die Lehrer, die darauf eingehen, suchen nat\u00fcr-\nlich nach M\u00f6glichkeiten, ihre Arbeitskraft zu angemesse-\nnen Preisen zu \u201everkaufen\u201c. Ich hoffe, dass wir 20 Jahre \nnach der Wende keine Diskussion mehr dar\u00fcber f\u00fchren \nm\u00fcssen, wie man daf\u00fcr sorgt, dass die Leute hierbleiben, \nsondern Freiz\u00fcgigkeit als Wert an sich muss anerkannt \nwerden. Ich denke, darin sind wir uns alle einig. \n\nDie Herausforderung, die es zu bew\u00e4ltigen gilt, besteht \ndarin, den Lehrerinnen und Lehrern, vor allem auch den \nk\u00fcnftigen Lehrerinnen und Lehrern entsprechende Bedin-\ngungen zu schaffen, die es attraktiv machen, hier in \nSachsen zu bleiben. Dabei ist Geld nicht alles, aber \nnat\u00fcrlich wichtig. \n\nWas wir seit Jahren einfordern, ist eine langfristige \nLehrerbedarfsplanung. Ich bin mir ja sicher, in irgendei-\nner Schublade liegt sie herum, aber man l\u00e4sst sie einfach \nnicht heraus, weil dann sofort bestimmte Schwachpunkte \nersichtlich w\u00fcrden. Die Betonung liegt hierbei auf lang-\nfristig und transparent. Ich bin einmal gespannt, wann wir \netwas vorgelegt bekommen. Wenn man sich n\u00e4mlich f\u00fcr \nSachsen als Arbeitsort entscheidet, m\u00f6chte man nat\u00fcrlich \nauch ein bisschen Verl\u00e4sslichkeit und Planungssicherheit \nhaben. Damit verbunden sind zuverl\u00e4ssige Einstellungs-\nkorridore \u2013 \u00fcbrigens verkn\u00fcpft mit entsprechenden Ange-\nboten auch an \u00e4ltere Lehrerinnen und Lehrer, m\u00f6glicher-\nweise fr\u00fcher aus dem Beruf auszusteigen. \n\nIch bin fest davon \u00fcberzeugt, dass es sich lohnt, junge \nAbsolventen bereits jetzt einzustellen, auch wenn wir sie \nim Augenblick scheinbar noch nicht ben\u00f6tigen, weil die \ngro\u00dfe Welle der Lehrer, die in den Ruhestand gehen, erst \nein paar Jahre sp\u00e4ter kommt und dann aber m\u00e4chtig f\u00fcr \nProbleme sorgt. \n\n(Beifall der Abg. Cornelia Falken, Linksfraktion) \n\nDas kostet zwar eine ganze Menge Geld; aber wer hier \nerst einmal seine sozialen Netzwerke gekn\u00fcpft hat, der ist \nsp\u00e4ter eben nicht mehr empf\u00e4nglich f\u00fcr Abwerbeversuche \naus anderen Bundesl\u00e4ndern. \n\nIch halte allerdings wenig davon \u2013 das m\u00f6chte ich beto-\nnen, auch schon im Vorgriff auf die Debatte, die heute \nNachmittag kommen wird \u2013, Lehrer, die Mangelf\u00e4cher \nunterrichten, mit bestimmten Boni auszustatten. Damit \nkommen wir n\u00e4mlich ganz schnell in eine Zweiklassenge-\nsellschaft im Lehrerzimmer, und es l\u00e4sst sich meiner \nMeinung nach \u00fcberhaupt nicht begr\u00fcnden, warum zum \nBeispiel ein Mathelehrer mehr Geld bekommen soll als \nein Deutschlehrer. \n\nDie ganzen Probleme werden, wie mir scheint, auf dem \nR\u00fccken der Lehrer ausgetragen. Hier braucht es \u2013 und \n\n 11047\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 132. Sitzung 12. M\u00e4rz 2009 \n\nzwar vorsorgend \u2013 nicht nur an sogenannten Brennpunkt-\nschulen soziale Unterst\u00fctzungssysteme. Seit Jahren \nfordere ich, Schulsozialarbeiter und -psychologen fl\u00e4-\nchendeckend einzustellen. Sie weichen immer beharrlich \ndavor zur\u00fcck und sagen, das brauchen wir nicht, das \nbekommen wir schon hin. Ich bin der Meinung, Schule \nals soziales System braucht mehr als Lehrerinnen und \nLehrer; das macht die Schule attraktiv. \n\nDar\u00fcber hinaus \u2013 \u00fcber Aus- und Weiterbildung hatten wir \nschon gesprochen \u2013 denke ich, dass es ganz, ganz not-\nwendig ist, die Idee des schulart\u00fcbergreifenden Ausbil-\ndungsansatzes zu verfolgen. Wenn wir n\u00e4mlich eine \nGemeinschaftsschule und solche ausgebildeten Lehrer \nhaben, haben wir die Diskussion \u00fcber differenzierte \nEntlohnung gar nicht mehr zu f\u00fchren. Dann haben wir \nLehrer, die alle die gleiche Ausbildung haben und die \ngleiche Entlohnung bekommen, und Sachsen k\u00f6nnte \ntats\u00e4chlich einmal Vorreiter sein, n\u00e4mlich mit dem fl\u00e4-\nchendeckenden Angebot von Gemeinschaftsschulen und \nLehrern, die dann eben einen Grund haben, gern hier zu \nunterrichten. \n\nMeine Damen und Herren, die Abwanderung junger, \nqualifizierter Fachkr\u00e4fte stellt n\u00e4mlich immer die Frage \nnach dem System: Ist das Schulsystem richtig oder nicht? \nDie Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler m\u00fcssen auf jeden Fall \nhierbleiben; sie sind die Leidtragenden. Dauerhaft kann \nman der Abwerbung nur begegnen, indem das Bildungs-\nsystem eben f\u00fcr alle attraktiv gestaltet wird: f\u00fcr Sch\u00fcle-\nrinnen und Sch\u00fcler, f\u00fcr Lehrerinnen und Lehrer und \nnat\u00fcrlich auch f\u00fcr Eltern. \n\nIch bedanke mich. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Linksfraktion das \nWort. Wird es gew\u00fcnscht? \u2013 Bitte sch\u00f6n, Frau Bonk. \n\nJulia Bonk, Linksfraktion: Angesichts der furchtbaren \nEreignisse an der Realschule in Winnenden f\u00e4llt es mir \nschwer, zum schulpolitischen Alltag zur\u00fcckzukehren. \n\nHerr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Eines hat die \nLandesregierung in Baden-W\u00fcrttemberg mit ihrer Werbe-\nkampagne zur Anwerbung von Lehrkr\u00e4ften aber erreicht: \nSie hat die hiesige Kultusverwaltung und die Regierungs-\nkoalition aus ihrer schulpolitischen \u201eNach-PISA-Ruhe\u201c \naufgeweckt, und das ist ja schon mal etwas; auch wenn \nmir die Erfahrung sagt, dass die Halbwertszeit ministerial \nangek\u00fcndigter Ver\u00e4nderungen hier in Sachsen nicht \nimmer sehr hoch zu veranschlagen ist. \n\nAber zun\u00e4chst verstehe ich \u2013 unabh\u00e4ngig von der auch \nschon angesprochenen Werbekampagne \u2013 nicht, warum \ndie Staatsregierung und das Kultusministerium von dieser \nEntwicklung und dem absehbaren Lehrermangel in den \n\u00f6ffentlichen Verlautbarungen inzwischen so \u00fcberrascht \nworden sind. H\u00e4tte nicht ein Blick in den eigenen ersten \nS\u00e4chsischen Bildungsbericht vom September 2008 \ngen\u00fcgt, um \u00fcber die Problemlage informiert zu sein? \nDarin hei\u00dft es n\u00e4mlich \u2013 ich zitiere: \u201eDas durchschnittli-\n\nche Alter der Lehrkr\u00e4fte aller Schulen in Sachsen lag im \nSchuljahr 2007/2008 bei 48,2 Jahren.\u201c Weiter: \u201eBetrachtet \nman schulartspezifisch die Altersstruktur aller Lehrkr\u00e4fte \nder \u00f6ffentlichen Schulen und der Schulen in freier Tr\u00e4ger-\nschaft, so war in fast allen Schularten ein relativ hoher \nAnteil von Lehrkr\u00e4ften im Alter zwischen 51 und 60 Jah-\nren zu finden. Er lag zwischen 33 % an den Gymnasien \nund 40,5 % an den Mittelschulen. An den Grundschulen \nfiel zus\u00e4tzlich ein hoher Anteil von \u00fcber 60-j\u00e4hrigen \nLehrkr\u00e4ften auf.\u201c \n\nEntsprechend dieser Altersstruktur verf\u00fcgt der \u00fcberwie-\ngende Teil der Lehrkr\u00e4fte \u00fcber eine p\u00e4dagogische oder \nHochschulausbildung der DDR. Der Anteil mit Lehramts-\nbef\u00e4higung nach bundesdeutscher Ausbildung f\u00e4llt dage-\ngen auch 20 Jahre nach der Wende relativ gering aus: an \nGrundschulen 8,6 %, an Mittelschulen 7,7 %. Es f\u00e4llt \nauch auf, wie sich die Studierenden heute entscheiden: an \nMittelschulen 7,7 %, an Gymnasien und F\u00f6rderschulen \nvergleichsweise hoch mit 18,4 und 15,3 %. Das hat auch \nmit unterschiedlicher Besoldung in den Schularten zu tun, \nwof\u00fcr Sie die Weichen so stellen. \n\nEs war also prognostizierbar, dass in Sachsen ein erhebli-\ncher Teil der heute noch praktizierenden Lehrer in abseh-\nbarer Zeit in den Ruhestand geht \u2013 nach Zeitungsangaben \ncirca 15 000 bis zum Jahr 2020. \n\nAbgesehen von den Schwierigkeiten, die sich rein quanti-\ntativ aus diesen Entwicklungen ergeben werden, droht \nauch ein erheblicher qualitativer Verlust; denn der gut \nausgebildete Lehrerstamm, \u00fcber den Sachsen verf\u00fcgt, war \nnicht zuletzt das Pfund, mit dem unser Bundesland auch \nbei den PISA-Erhebungen wuchern konnte. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der Linksfraktion) \n\nDoch was taten die Staatsregierung und die Kultusverwal-\ntung bisher, um auf diesem Feld Vorsorge zu treiben? Es \nist, glaube ich, an dieser Stelle nicht \u00fcbertrieben, von \neiner Vogel-Strau\u00df-Politik zu sprechen: Kopf in den Sand \nund nach uns die Sintflut! Dabei h\u00e4tte es sich gerade hier \num eine notwendige Zukunftsinvestition gehandelt, die \nauch enorme Auswirkungen auf die zuk\u00fcnftige Wettbe-\nwerbsf\u00e4higkeit unseres Landes hat. \n\nStattdessen beklagt sich Herr W\u00f6ller wortreich \u00fcber \nangeblich unfaire Abwerbungspraktiken anderer Bundes-\nl\u00e4nder, wobei er \u00fcbersieht, dass dieses Problem zu guten \nTeilen hausgemacht ist und im \u2013 hypothetisch \u2013 umge-\nkehrten Fall er der Erste gewesen w\u00e4re, der auf den \nnotwendigen Wettbewerbsf\u00f6deralismus verwiesen h\u00e4tte. \nGerade unserer Staatsregierung, die sich ja sonst gern in \ndie Musterknabenrolle begibt, h\u00e4tte hier ein wenig mehr \nZur\u00fcckhaltung gut getan; denn der Erfolg der Werbekam-\npagne beruht auf dem Umstand, dass auch Sachsen, wie \ngesagt, seine Hausaufgaben nicht gemacht hat. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nHerr Rohwer, statt zu betonen, die Einstiegsschwelle zum \nLehramtsstudium heben zu wollen, um dort die Motivati-\non zu ver\u00e4ndern, sollten Sie die Hochschulen strukturell \n\n 11048\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 132. Sitzung 12. M\u00e4rz 2009 \n\nund finanziell in die Lage versetzen, eine quantitativ \nausreichende und qualitativ hochstehende Lehrerbildung \nanzubieten. Ihre Logik verwundert da immer wieder. Sie \nwollen an einer v\u00f6llig falschen Stelle ansetzen. \n\nGespannt d\u00fcrfen wir auch auf das Ergebnis der Verhand-\nlungen mit Baden-W\u00fcrttemberg \u00fcber R\u00fcckkehroptionen \nsein. Allerdings ist hier Skepsis angebracht. Denn sind die \njungen Lehrkr\u00e4fte einmal in das Schulsystem, in das \nschulische und soziale Umfeld ihres neuen Lebensmittel-\npunktes integriert, werden sie schwerlich zu einem wie-\nderholten Neuanfang in Sachsen \u2013 zu schlechteren Bedin-\ngungen! \u2013 zu \u00fcberreden sein. \n\nDas f\u00fchrt zu einem anderen Aspekt, den eine junge \nLehramtsstudentin in einem Zeitungsinterview sinngem\u00e4\u00df \nwie folgt formuliert hat: Es kommt bei der Bindung von \nLehrkr\u00e4ften nicht nur auf die H\u00f6he der Entlohnung bzw. \nihre potenzielle Verbeamtung an. Gerade f\u00fcr die besten \nund engagiertesten Nachwuchslehrer spielt auch das \nschulische Umfeld eine gro\u00dfe Rolle, sind Entscheidungs-\nkriterien wie die anzutreffenden Klassengr\u00f6\u00dfen, die \nAusstattung der Schulen und die M\u00f6glichkeit einer \noffenen, kreativen und p\u00e4dagogischen Arbeit von hoher \nWichtigkeit. Wollen wir die besten Nachwuchskr\u00e4fte in \nSachsen halten, so sind auch Ver\u00e4nderungen hinsichtlich \ndes Lehreralltags notwendig, der \u00fcber das Verst\u00e4ndnis von \nSchule als reine Wissensvermittlungsanstalt hinausgehen. \n\nDie Bedingungen f\u00fcr gute Schule \u2013 damit fasse ich \nzusammen \u2013 sind in Sachsen in den letzten Jahren diesbe-\nz\u00fcglich systematisch ausged\u00fcnnt worden: mit Schul-\nschlie\u00dfungen, Teilzeit, Haushaltsk\u00fcrzungen. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion:  \nSehr richtig!) \n\nDa nutzt es nichts \u2013 ich kn\u00fcpfe noch einmal an Herrn \nRohwer an \u2013, zu postulieren, dass der Lehrerberuf eine \nBerufung sei, sondern es m\u00fcssen auch die richtigen \nBedingungen f\u00fcr den Beruf geschaffen werden. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion sowie der  \nAbg. Astrid G\u00fcnther-Schmidt und \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE) \n\nSie m\u00fcssen sich klarmachen: Gute Schulen ziehen gute \nLehrer an. Umgekehrt braucht Sachsen gute Lehrer, um \nauch in Zukunft gute Schulen haben zu k\u00f6nnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU \ndas Wort; Herr Rohwer, bitte. \n\nLars Rohwer, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten \nDamen und Herren! Wir m\u00fcssen den Wettbewerb um die \nLehrerschaft eben auch annehmen. \n\nHerr Herbst, als Sie vorhin von Wettbewerb gesprochen \nhaben, waren Sie schon auf dem richtigen Trip. Aber Sie \nwaren nicht ganz stringent unterwegs. Wissen Sie, wa-\nrum? Wenn Sie denn kritisieren, dass man auf der Home-\n\npage des Kultusministeriums eine Verlinkung zu den \nStellenangeboten von Rheinland-Pfalz und Baden-\nW\u00fcrttemberg findet, wo Lehrer gesucht werden, dann \nmuss man den Wettbewerb eben auch konsequent anneh-\nmen. Man kann dies nicht auf der einen Seite kritisieren \nund andererseits vom Wettbewerb erz\u00e4hlen. Wenn schon, \nsollte man konsequent bei einer Linie bleiben. \n\nDas Zweite, das ich Ihnen sagen m\u00f6chte, Herr Herbst, \ngeh\u00f6rt zum Fachwissen: Es gibt einen KMK-Beschluss, \nder die Bundesl\u00e4nder gegenseitig verpflichtet, diese \nStellenanzeigen zu verlinken. Dieser Beschluss wird \numgesetzt, und daran gibt es nichts zu kritisieren. Im \nWettbewerb ist das eben ein legitimes Mittel. \n\nWir m\u00fcssen also den Wettbewerb um die Lehrerschaft \nannehmen. Wenn jemand glaubt, Sachsen k\u00f6nne seine \nLehrerinnen und Lehrer halten, indem es sich von den \nAnwerbestrategien anderer Bundesl\u00e4nder abschottet, dann \nist er einfach falsch gewickelt. Eine Kritik an Bundesl\u00e4n-\ndern wie Baden-W\u00fcrttemberg bringt uns deswegen aus \nmeiner Sicht nicht voran, zumal Sachsen ja selbst um \nStudierende aus anderen Bundesl\u00e4ndern wirbt. Wir d\u00fcrfen \nalso nicht jammern oder die Schotten dichtmachen. Wir \nm\u00fcssen den Wettbewerb bewusst und auch gezielt an-\nnehmen. Nur durch ihn erreichen wir die erw\u00fcnschte \nQualit\u00e4t und Innovation im Bildungsbereich. Damit \nschaffen wir die Voraussetzungen, die Lehrerinnen und \nLehrer daf\u00fcr zu begeistern, ihre Arbeit im Freistaat \nSachsen auszu\u00fcben. \n\nAngesichts dieser Wettbewerbssituation m\u00fcssen wir uns \neinmal fragen, was denn eigentlich den Lehrernachwuchs \nin Sachsen halten k\u00f6nnte. Ist es nur die Bezahlung oder \ngar die Aussicht auf den Beamtenstatus? Das sind nach \nmeiner Auffassung nicht die ausschlaggebenden Motive. \nDer Beamtenstatus vermittelt zwar Sicherheit, er\u00f6ffnet \naber nicht die vielf\u00e4ltigen Entwicklungs- und Ver\u00e4nde-\nrungsm\u00f6glichkeiten, die Lehrerinnen und Lehrer heute \nsch\u00e4tzen. \n\nDazu geh\u00f6rt nun einmal, neue Herausforderungen anzu-\nnehmen, vielleicht auch vor\u00fcbergehend in anderen Beru-\nfen mit Freude und Engagement zu arbeiten und dann in \ndie P\u00e4dagogik zur\u00fcckzukehren. Daf\u00fcr darf man auch eine \nentsprechende Anerkennung und Wertsch\u00e4tzung genie\u00dfen. \n\nDiese Faktoren scheinen in vielen Schulen in freier \nTr\u00e4gerschaft eher gegeben zu sein als in einigen \u00f6ffentli-\nchen Schulen. Warum sind denn Lehrer in freien Schulen \noft motivierter als Lehrer in staatlichen Schulen, die sich \nmit Schwierigkeiten des Systems herumschlagen m\u00fcssen? \n\n(Astrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE,  \nmeldet sich zu einer Zwischenfrage.) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfra-\nge? \n\nLars Rohwer, CDU: Ich habe Ihnen, Frau G\u00fcnther-\nSchmidt, auch zugeh\u00f6rt und bitte Sie, mir jetzt zuzuh\u00f6ren. \nWir k\u00f6nnen weiter diskutieren, wenn Sie wieder sprechen. \n\n 11049\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 132. Sitzung 12. M\u00e4rz 2009 \n\nIst es nicht viel wichtiger, die staatlichen Schulen im \nWettbewerb zu st\u00e4rken? \u201eGleiche Chancen f\u00fcr staatliche \nund freie Schulen bei der Lehrerauswahl\u201c erscheint mir \nals ein wichtiges Ziel. Das Geld allein kann es nicht sein; \ndenn viele Lehrer in freien Schulen akzeptieren ein \ngeringeres Gehalt und nehmen daf\u00fcr gern den Vorteil \ngr\u00f6\u00dferer Freiheiten an. \n\n(Cornelia Falken, Linksfraktion,  \nmeldet sich zu einer Zwischenfrage.) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfra-\nge, diesmal von einer anderen Dame? \n\nLars Rohwer, CDU: Ich habe es gesehen, Herr Pr\u00e4sident, \naber ich w\u00fcrde gern den Redebeitrag zu Ende f\u00fchren. \nVielen Dank f\u00fcr die Frage, aber Frau Falken wird noch \neinmal sprechen k\u00f6nnen, wenn sie m\u00f6chte. \n\nWas ich Ihnen damit sagen m\u00f6chte, meine Damen und \nHerren: Wir brauchen in Sachsen ausreichend Referendar-\nstellen und zudem gen\u00fcgend M\u00f6glichkeiten, die Referen-\ndare in den Schuldienst zu \u00fcbernehmen. Kommt dann \nnoch eine Vollzeitanstellung hinzu, sodass sich das \nLehrpersonal der Zukunft nicht \u2013 neben einer Teilzeitstel-\nle in der Schule \u2013 an der Kasse eines Supermarktes etwas \ndazuverdienen muss, dann haben wir schon viel erreicht. \n\nErreichen m\u00fcssen wir aber ferner, dass in Sachsen genau \ndas Lehrpersonal in den F\u00e4cherkombinationen geschult \nwird, in denen der Bedarf am gr\u00f6\u00dften ist. Herr Staatsmi-\nnister W\u00f6ller hat aus meiner Sicht die richtigen Signale \ngesetzt. Klassische F\u00e4cherkombinationen wie Deutsch \nund Geschichte haben zum Beispiel geringere Bedarfe an \nzus\u00e4tzlichem Lehrpersonal als weniger g\u00e4ngige Schulf\u00e4-\ncher wie Fremdsprachen oder die sogenannten MINT-\nF\u00e4cher. Wir werden deshalb noch st\u00e4rker darauf hinarbei-\nten, Studieninteressierte insbesondere f\u00fcr diese F\u00e4cher zu \nbegeistern. Eine entsprechende Bedarfsanalyse wird \nhelfen, Lehrpersonal noch gezielter und optimiert auf die \nBedarfsstruktur in Sachsen auszurichten. \n\nIch glaube, die heutige Debatte sollte dazu dienen, eine \nneue Strukturdebatte aufs Schild zu heben, indem man \ndiesmal \u00fcber die Lehrerschaft und ihre Bezahlung disku-\ntiert. Das s\u00e4chsische Schulsystem hat aber seine eindeuti-\ngenVorteile; das ist l\u00e4ngst entschieden. Wir tun eher \nGutes, wenn wir am professionellen Image des Lehrerbe-\nrufes arbeiten und ihn wieder dorthin f\u00fchren, wo er \nhingeh\u00f6rt. Wir sollten der Lehrerschaft jenen Stand und \njene Anerkennung in der Gesellschaft zur\u00fcckgeben, \nwelche sie verdienen. Das hei\u00dft, Motive wie Freude an \nder Arbeit mit Kindern, Leidenschaft beim Unterrichten \nund Interesse am Fach werden bei der Wahl des Lehrerbe-\nrufes wieder Ber\u00fccksichtigung finden. \n\nVielen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und des  \nStaatsministers Prof. Dr. Roland W\u00f6ller) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich frage die Fraktion der NPD. \n\u2013 Nicht. Ich frage die Fraktion der FDP. \u2013 Nicht. Die \nGR\u00dcNEN? \u2013 Auch nicht. \n\n(Cornelia Falken, Linksfraktion,  \nmeldet Redebedarf an.) \n\n\u2013 Ach, die Linksfraktion. Frau Falken bitte noch einmal. \nEntschuldigung! \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion: Man  \nkann doch den Unfug nicht stehen lassen!) \n\nCornelia Falken, Linksfraktion: Sehr geehrter Herr \nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Wenn es in einer \nDebatte um bessere Arbeitsbedingungen im Lehrerbereich \ngeht, sollte und muss man die Zeit aussch\u00f6pfen, die man \nzur Verf\u00fcgung hat. Sie haben sicherlich nichts anderes \nvon mir erwartet. \n\nHerr Rohwer, wenn Sie zu diesem Thema sprechen, dann \nerwarte ich von Ihnen \u2013 auch und gerade weil Sie Vorsit-\nzender des Schulausschusses sind \u2013, dass Sie sich mit \ndem Inhalt und der Materie ein wenig intensiver besch\u00e4f-\ntigen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nEs geht bei der Frage der Eingruppierung von Lehrern \nnicht um eine Neiddebatte, sondern es geht um Grund- \nund Mindestanforderungen an die Bezahlung von Lehre-\nrinnen und Lehrern. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nIch m\u00f6chte mich auch noch einmal zur Problematik der \nEinstellungen von Lehrerinnen und Lehrern \u00e4u\u00dfern. Wir \nhaben in Sachsen einen Einstellungskorridor. Ich wei\u00df \nnicht, ob Sie sich das genau angeschaut haben. Dieser \nEinstellungskorridor ist f\u00fcr das laufende Schuljahr nicht \neinmal an Mittelschulen und Gymnasien ausgesch\u00f6pft. \nDas hei\u00dft, wir haben hier ein Potenzial, sogar einen \nvorgegebenen Rahmen mit den Gewerkschaften beschlos-\nsen, der nicht ausgesch\u00f6pft worden ist. Was will denn \neigentlich das Kultusministerium? Wollen Sie die Einstel-\nlungen oder wollen Sie sie nicht? \n\nZu den Referendaren: Ich habe in den letzten Wochen \nsehr h\u00e4ufig mit Referendaren und Lehrern von Referenda-\nren gesprochen und festgestellt, dass diese jungen Leute, \ndie noch im Studium stehen und hier in Sachsen aufge-\nwachsen sind und hier studiert haben, auch gern ihr \nReferendariat machen und auch in Sachsen bleiben \nwollen \u2013 allerdings nicht unter den Bedingungen, die wir \nhier in Sachsen sowohl in der Arbeit als auch in der \nVerg\u00fctung haben. Dieses Hin und Her, das wir in Sachsen \nbei der Entscheidung im Bildungsbereich haben, muss \nendlich ein Ende haben. \n\nKollege Dulig hat es schon angesprochen: In der Amtszeit \nvon Herrn R\u00f6\u00dfler sind Entscheidungen getroffen worden, \ndie einfach falsch waren, die dringend korrigiert werden \nm\u00fcssen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\n 11050\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 132. Sitzung 12. M\u00e4rz 2009 \n\nDie Entscheidung, dass in Dresden keine Grundschulleh-\nrerausbildung mehr durchgef\u00fchrt wird, ist im Zeitraum \nder Amtszeit von Herrn R\u00f6\u00dfler getroffen werden. \n\n(Thomas Colditz, CDU: Zu Recht!) \n\nHerr Colditz, ich muss Ihnen gleich noch etwas dazu \nsagen: Die Entscheidung, dass Sie Astronomie abge-\nschafft haben, ist auch im Zeitraum der Amtszeit von \nHerrn R\u00f6\u00dfler gefallen. Dass es Wahlm\u00f6glichkeiten f\u00fcr \nGeografie und Geschichte gibt, ist auch in der Zeit von \nHerrn R\u00f6\u00dfler gefallen. Das sind Entscheidungen, die \nwieder r\u00fcckg\u00e4ngig gemacht werden m\u00fcssen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion \u2013  \nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion:  \n\nHerr Colditz war dabei!) \n\nIch bin sehr froh, dass die Wissenschaftsministerin Frau \nStange jetzt den Weg geht und sagt, wir brauchen statis-\ntisch und objektiv mehr Grundschullehrer. Die Lehreraus-\nbildung will sie wieder nach Dresden holen. Allerdings ist \ndie Amtsperiode der SPD in dieser Legislaturperiode auch \nbald vorbei. Das h\u00e4tte man viel fr\u00fcher machen k\u00f6nnen, \ndenn seit 2007 gibt es keine Studenten mehr in Dresden. \nIch hoffe nur, Eva, dass Du das in Deiner Amtszeit noch \nschaffst. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nEin weiteres Problem betrifft die Lehrerinnen und Lehrer, \ndie zurzeit an den s\u00e4chsischen Schulen t\u00e4tig sind. 85 % \naller s\u00e4chsischen Lehrerinnen und Lehrer haben eine \nAusbildung aus DDR-Zeiten. Das ist \u00fcbrigens sehr gut so, \nsonst h\u00e4tten wir die PISA-Ergebnisse nicht. Aber das \nhei\u00dft auch, dass s\u00e4chsische Lehrerinnen und Lehrer \nentsprechend alt sind. Meine Kollegin Frau Bonk hat es \nbereits dargestellt: S\u00e4chsische Lehrerinnen und Lehrer \nmachen sich beruflich und pers\u00f6nlich Sorgen, wie sie \neinmal in die Rente gehen k\u00f6nnen und ob und wie \u00fcber-\nhaupt, denn mit 68 Jahren vor einer Klasse zu stehen, das \nsollten wir weder den Lehrern noch den Sch\u00fclern zumu-\nten. Hier ist dringender Handlungsbedarf gegeben. Das \nalles ist m\u00f6glichst in einem Personalentwicklungskonzept \nzu erfassen. \n\nViele Punkte, die noch zu benennen w\u00e4ren, kann ich nicht \nanf\u00fchren. Daf\u00fcr habe ich nicht mehr die Zeit. Ich will sie \nnur anrei\u00dfen. \n\nDas Thema \u201ePflichtstunden\u201c ist ein ganz wichtiges Thema \nan s\u00e4chsischen Schulen. 28 Stunden f\u00fcr eine Grundschul-\nlehrerin in Vollbesch\u00e4ftigung sind gar nicht m\u00f6glich. Die \nKontaktstunde steht im notwendigen Stundenbereich \nnicht zur Verf\u00fcgung. Der hohe Wechsel von Sch\u00fclerinnen \nund Sch\u00fclern, von Klasse zu Klasse und von Schulart zu \nSchulart ist keine konstruktive Arbeit im Lehrerbereich. \nDie hohe Anzahl von Abordnungen muss ich benennen. \nDie fehlenden Unterst\u00fctzungssysteme an s\u00e4chsischen \nSchulen, die von den Lehrern kompensiert werden sollen, \naber wirklich nicht funktionieren, liegen trotzdem auf \ndem Tisch der Lehrer. Solche Aufgabenfelder wie Sicher-\n\nheitsbeauftragter der Schule sollten keine Aufgabe eines \nLehrers sein. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich frage noch einmal die Frak-\ntionen, ob das Wort gew\u00fcnscht wird. \u2013 Das ist nicht der \nFall. Dann bitte Herr Staatsminister Prof. W\u00f6ller. \n\nProf. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister f\u00fcr Kultus: \nSehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten \nDamen und Herren! Lehrer ist ein Beruf mit Zukunft. \nDies ist bei aller Unterschiedlichkeit der hier vorgetrage-\nnen Positionen die Kernbotschaft der Debatte. Diese \nBotschaft ist mir au\u00dferordentlich wichtig. \n\nWir wollen, dass sich die Besten, und zwar im Sinne der \nGeeignetsten, f\u00fcr ein Lehramtsstudium entscheiden. Wir \nwollen denen, die sich f\u00fcr das Lehramt entscheiden, eine \nPerspektive in Sachsen und ihrer Heimat geben. Darin \nsehe ich die akute bildungspolitische Herausforderung. \nDiese Herausforderung ist deshalb so gro\u00df, weil wir uns \nmitten in einem grundlegenden Paradigmenwechsel \nbefinden. \n\nSeit etwa zwei Jahrzehnten haben wir mehr Lehrer, als f\u00fcr \ndie Unterrichtsversorgung n\u00f6tig sind. Daher stand und \nsteht die Besch\u00e4ftigungssicherung der Lehrerinnen und \nLehrer im Vordergrund. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDiese Besch\u00e4ftigungssicherung war und ist ein Erfolg. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfra-\nge, Herr Staatsminister? \n\nProf. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Ja, \nbitte. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Frau Falken. \n\nCornelia Falken, Linksfraktion: Herr W\u00f6ller, wenn wir \nseit 20 Jahren mehr Lehrer im Freistaat Sachsen haben, \nals notwendig sind, warum wurden 1992, 1993 und 1994 \ndie Pflichtstunden angehoben? K\u00f6nnen Sie mir das \nerkl\u00e4ren? \n\nProf. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Es \ngeht um zweierlei. Sie wissen, das gro\u00dfe Ziel, das \nmanchmal in Vergessenheit ger\u00e4t, ist, die Qualit\u00e4t der \nLehrer an den Schulen zu verbessern. Diese Qualit\u00e4t ist \nnachweislich so hervorragend gewesen \u2013 deswegen auch \ndie Entscheidungen meiner Vorg\u00e4nger im Amt \u2013, dass wir \nheute die Ergebnisse bei PISA und beim Bildungsmonitor \nernten k\u00f6nnen. Die Entscheidungen sind und waren \nrichtig. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine weitere \nZwischenfrage? \n\n 11051\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 132. Sitzung 12. M\u00e4rz 2009 \n\nProf. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Ich \nw\u00fcrde jetzt gern einmal fortsetzen. Anschlie\u00dfend k\u00f6nnen \nwir noch dar\u00fcber diskutieren. \n\nMeine Damen und Herren! Das ist der Punkt. Deswegen \nhaben wir mit den Lehrerinnen und Lehrern und mit den \nGewerkschaften seit 20 Jahren dieses Ziel der Besch\u00e4fti-\ngungssicherung erfolgreich in Sachsen umgesetzt. Das \nErgebnis ist \u2013 das lohnt einmal innerhalb der Debatte \nfestgehalten zu werden \u2013: Wir mussten keinen einzigen \nLehrer aus dem Schuldienst entlassen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDas ist nach wie vor unser Ziel. Das ist auch Ergebnis der \nvorbildlichen Solidarit\u00e4t der Lehrer untereinander, f\u00fcr die \nich mich an dieser Stelle ganz herzlich bedanke. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDas ist teilweise sehr schmerzhaft gewesen. Wir haben \nerreicht, dass wir im Grundschulbereich wieder schritt-\nweise auf Vollzeitbesch\u00e4ftigung gehen k\u00f6nnen. Ich sage \naber auch mit aller Klarheit: F\u00fcr diese Politik ist ein Preis \nzu zahlen. Der Preis daf\u00fcr ist: weniger Neueinstellungen. \nDas ist die Systematik. Ich darf mich schon auch \u00fcber die \nVorstellungen der FDP wundern, wenn hier der Eindruck \nerweckt wird, man k\u00f6nnte Steuern senken, gleichzeitig \ndie Geh\u00e4lter erh\u00f6hen, niemanden entlassen, aber daf\u00fcr die \nSchleusen \u00f6ffnen. Das passt nicht zusammen. Das passt \nnur, wenn man sich in einer postpubert\u00e4ren Phase wie Sie \nbefindet, in der man alles und jedes fordern kann, ohne \ndaf\u00fcr Verantwortung zu tragen. Eine Debatte auf h\u00f6herem \nNiveau sieht einfach ganz anders aus, nicht zuletzt des-\nwegen, weil wir klar sagen, wo die Probleme liegen. \n\nJetzt geht es darum, die Weichen f\u00fcr die Zukunft zu \nstellen. Wir wollen den ansteigenden Bedarf an jungen \nLehrerinnen und Lehrern durch Lehramtsabsolventen in \ns\u00e4chsischen Schulen abdecken. Wir steuern daher um. \nAber das kann nun einmal nur schrittweise und im Rah-\nmen unserer M\u00f6glichkeiten geschehen. Wir d\u00fcrfen nicht \nvergessen, dass das ohne den Bezirkstarifvertrag f\u00fcr die \nLehrer an Mittelschulen und Gymnasien h\u00e4tte nicht so \nerfolgen k\u00f6nnen. Unter diesen Bedingungen der Teilzeit-\nbesch\u00e4ftigung eines gro\u00dfen Teiles unserer Lehrerinnen \nund Lehrer ist auch nachvollziehbar, dass nur ein eng \nbegrenzter Einstellungskorridor vereinbart werden konn-\nte. Dass wir \u00fcberhaupt einen Einstellungskorridor auch in \nden vom BTV betroffenen Schularten haben, ist Ausdruck \nder Solidarit\u00e4t und der Verantwortungsbereitschaft seitens \nunserer Lehrerschaft. \n\nAber das liegt naturgem\u00e4\u00df ganz dramatisch unter den \nZahlen, die f\u00fcr eine kontinuierliche Nachwuchsgewin-\nnung und \u2013 ich sage es ganz deutlich \u2013 f\u00fcr eine gesunde \nAltersstruktur w\u00fcnschenswert w\u00e4ren. In einer \u00e4hnlich \nschwierigen Situation befinden wir uns bei den Stellen f\u00fcr \nden Vorbereitungsdienst. Ich bin dem Hohen Hause \ndankbar \u2013 auch das hat Kollege Rohwer zum Ausdruck \ngebracht \u2013, dass es im Rahmen der zur\u00fcckliegenden \nHaushaltsberatungen die Zahl der Stellen f\u00fcr das Refe-\nrendariat bzw. den Vorbereitungsdienst nochmals deutlich \n\nerh\u00f6ht hat. Dennoch werden wir im kommenden Schul-\njahr nicht allen Absolventen des ersten Ausbildungsab-\nschnittes die unmittelbare \u00dcbernahme in das Referendari-\nat bzw. in den Vorbereitungsdienst erm\u00f6glichen k\u00f6nnen. \nDiese Situation ist nicht befriedigend, und ich versichere \nIhnen, dass ich im Rahmen des Haushaltsvollzuges alles \nunternehmen werde, um m\u00f6gliche Spielr\u00e4ume im Interes-\nse unseres Lehrernachwuchses zu nutzen. \n\nNun ist die Situation in den einzelnen Bundesl\u00e4ndern \ndurchaus unterschiedlich. Das ist in der vergangenen \nWoche, ausgehend von der Abwerbekampagne Baden-\nW\u00fcrttembergs, deutlich ins Bewusstsein einer breiteren \n\u00d6ffentlichkeit ger\u00fcckt worden. Ich bin von dieser Kam-\npagne nicht erfreut. Das habe ich auch deutlich gemacht. \n\n(Beifall des Abg. Thomas Colditz, CDU) \n\nDa werden Bedingungen geboten, bei denen wir als \nostdeutsches Land bei r\u00fcckl\u00e4ufigen Mitteln aus dem \nSolidarpakt nicht mithalten k\u00f6nnen. Die Kultusminister \nhaben sich deshalb in der vergangenen Woche in Stral-\nsund auf Eckpunkte verst\u00e4ndigt. Kern ist eine st\u00e4rkere \nl\u00e4nder\u00fcbergreifende Abstimmung, die nicht nur am \naktuellen Bedarf orientiert ist, sondern auf eine mittel- \nund langfristige Personalplanung zielt und auf einen \nfairen Umgang abstellt. Grunds\u00e4tzlich sollen die L\u00e4nder \nbei der Ausbildung zwar ihren eigenen Bedarf decken, \naber wir leben nicht in der Kleinstaaterei. Mobilit\u00e4t ist \neine Realit\u00e4t in einem freien Land und auch etwas Selbst-\nverst\u00e4ndliches. Insofern stehe ich zu diesem Wettbewerb \nim f\u00f6deralen System, freilich einem Wettbewerb mit \nklaren und fairen Regeln. Um im Wettbewerb mithalten \nzu k\u00f6nnen, brauchen wir entsprechende Rahmenbedin-\ngungen, die Sachsen f\u00fcr Lehrkr\u00e4fte attraktiv machen. \n\nSeien Sie versichert, dass ich mich dazu bereits in einer \nintensiven Diskussion mit meinen Kollegen befinde. Mein \nBestreben ist es, noch vor der Sommerpause konkrete, \nweitergehende Vorschl\u00e4ge zu unterbreiten. Bei allem \nMissfallen \u00fcber die Abwerbung von jungen Lehrerinnen \nund Lehrern kommt es mir darauf an, m\u00f6glichst konstruk-\ntiv damit umzugehen. In Baden-W\u00fcrttemberg geht es \ninsbesondere darum, eine f\u00fcr wenige Jahre prognostizierte \nBedarfsspitze abzudecken. Umgekehrt k\u00f6nnen und \nm\u00fcssen wir in Sachsen schon in wenigen Jahren deutlich \nmehr Lehrerinnen und Lehrer einstellen als bisher. Des-\nhalb will ich mit Baden-W\u00fcrttemberg zu einer Vereinba-\nrung kommen, die jungen Lehrerinnen und Lehrern aus \nSachsen R\u00fcckkehrm\u00f6glichkeiten er\u00f6ffnet. Ich bin realis-\ntisch genug zu wissen, dass bei Weitem nicht alle, die sich \nauf den Weg nach S\u00fcdwesten machen, diese Option auch \nnutzen werden; aber es w\u00e4re t\u00f6richt, deshalb diese Option \ngar nicht erst zu er\u00f6ffnen. Es gibt auch f\u00fcr junge Men-\nschen eine Vielzahl pers\u00f6nlicher Motive f\u00fcr eine langfris-\ntige Zukunft in Sachsen. \n\nKurzum \u2013 wir akzeptieren die Mobilit\u00e4t in einem freien \nLand. Gerade deshalb sehe ich es als meine Aufgabe an, \nunseren Absolventen eine Perspektive in Sachsen aufzu-\nzeigen. Wir wissen bereits heute, dass wir in f\u00fcnf Jahren \nverst\u00e4rkt gute und motivierte junge Lehrerinnen und \n\n 11052\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 132. Sitzung 12. M\u00e4rz 2009 \n\nLehrer brauchen. Daher m\u00f6chte ich an dieser Stelle \nnachdr\u00fccklich f\u00fcr ein Lehramtsstudium in Sachsen \nwerben. Insbesondere in Naturwissenschaften wird es \ndarum gehen, den Nachwuchs zu sichern, damit wir \nunsere Spitzenposition in Deutschland qualitativ halten \nk\u00f6nnen. Ich m\u00f6chte deshalb mit Einstellungszusagen bei \nAufnahme des Studiums arbeiten. Mir geht es um Einstel-\nlungszusagen, die unseren Bedarf in verschiedenen \nSchularten und F\u00e4chern ber\u00fccksichtigen und an einen \nentsprechend guten Abschluss gebunden sind. \n\nDen Lehrerberuf attraktiv zu machen hei\u00dft auch, die \nLehramtsstudieng\u00e4nge zu st\u00e4rken. Daher ist es mir ein \nau\u00dferordentliches Anliegen, das intensive Gespr\u00e4ch mit \nden Hochschulen zu suchen, und die Beschl\u00fcsse zur \nLehrerbildung m\u00fcssen konsequent umgesetzt werden. Ich \nwerde nicht l\u00e4nger akzeptieren, dass die Lehrerbildung an \nUniversit\u00e4ten in Sachsen teilweise ein Schattendasein \nf\u00fchrt, gleichsam als f\u00fcnftes Rad am Wagen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nIch sage auch deutlich, dass Lehrerinnen und Lehrer bei \nder Qualit\u00e4t, die sie liefern, keine Akademiker zweiter \nKlasse sind und nicht so behandelt werden d\u00fcrfen. \n\n(Beifall bei der CDU und der Abg.  \nDr. Monika Runge, Linksfraktion) \n\nDas Kultusministerium hat an die Zentren f\u00fcr Lehrerbil-\ndung und Schulforschung in Leipzig und Dresden jeweils \nsieben Lehrer abgeordnet. Nun erwarte ich auch von den \nUniversit\u00e4ten, dass sie ihren Verpflichtungen nachkom-\nmen. Ich mahne an, dass die Universit\u00e4ten auch in Sach-\nsen endlich die Vereinbarung zur Lehrerbildung umset-\nzen. Ich beobachte sehr wachsam und sehr kritisch, wie \nsich die praktischen Ergebnisse der reformierten Lehrer-\nbildung darstellen. Stellt sich heraus, dass wir qualitativ \noder hinsichtlich der Kapazit\u00e4ten nachsteuern m\u00fcssen, \ndann werden wir dies auch tun. \n\nMeine Damen und Herren! Wir wollen in Sachsen auch \nund gerade in der Bildungspolitik weiter Erfolgskurs \nhalten. Dazu brauchen wir unsere besten K\u00f6pfe nicht \nzuletzt als Lehrerinnen und Lehrer. Dieser Herausforde-\nrung stellen wir uns. Ich bitte Sie dabei weiter um Ihre \nUnterst\u00fctzung. \n\nHerzlichen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Dr. Andr\u00e9 Hahn, \nLinksfraktion: Nichts Konkretes, keine L\u00f6sung!) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Die CDU-Fraktion \nund die Linksfraktion sowie auch die NPD-Fraktion \nhaben noch ein paar Minuten Redezeit. \u2013 Die Linksfrakti-\non m\u00f6chte reagieren. Frau Falken, bitte. \n\nCornelia Falken, Linksfraktion: Sehr geehrte Frau \nPr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Herr W\u00f6ller, ich \nw\u00fcrde mir auch mal w\u00fcnschen, dass Sie etwas Konkretes \nsagen und nicht diese Allgemeinpl\u00e4tze benennen und \ndarauf hoffen, dass es nicht mehr in der Tagesordnung \nsteht und sich alle irgendwie beruhigen. \n\nIch denke, ich muss noch ein paar Klarstellungen zu Ihren \nAussagen treffen, die aus meiner Sicht nicht richtig sind. \nDie Vollzeit der Grundschullehrer 2012 ist keine Gnade \ndes Kultusministeriums, sondern ein Muss, weil der \nBedarf an den Grundschulen inzwischen so hoch ist, dass \ndie Vollzeit zwingend notwendig ist, eigentlich schon \nheute und vollst\u00e4ndig. Es gibt immer noch und zuneh-\nmend \u2013 gerade jetzt nach dem Halbjahr \u2013 Unterrichtsstun-\nden, die nicht gehalten werden k\u00f6nnen und gestrichen \nwerden. Das sind Anrechnungsstunden von Lehrerinnen, \ndie nicht mehr ausgereicht werden, weil sie f\u00fcr den \nUnterricht gebraucht werden. Ich k\u00f6nnte Ihnen hier \nwieder x Beispiele aufz\u00e4hlen. Ich lasse es, weil ich die \nZeit f\u00fcr etwas anderes brauche. \n\nDas N\u00e4chste ist eine gesunde Altersstruktur. Ich frage Sie, \nliebe Kolleginnen und Kollegen der CDU-Fraktion \u2013 \nvielleicht kann das Herr W\u00f6ller auch nicht wissen: Wie \nlange sitzen Sie schon in diesem Landtag? Wie lange \nsitzen Sie schon in Regierungsverantwortung? Wie lange \nwissen Sie eigentlich schon, wie die Altersstruktur im \nLehrerbereich in Sachsen aussieht? Da kommen Sie jetzt \nnach 20 Jahren und stellen fest \u2013 \u2013 \n\n(Thomas Colditz, CDU: Was sollen wir  \nmit den \u00e4lteren Lehrern machen? Sollen wir  \nsie entlassen, Frau Falken, oder was denn?  \n\nMachen Sie doch mal einen Vorschlag!) \n\n\u2013 Oh! Aber ganz toll. Da habe ich ganz tolle Vorschl\u00e4ge. \nSchade, dass Sie mir vorhin nicht zugeh\u00f6rt haben. Die \nAltersstruktur im Lehrerbereich \u2013 \u2013 \n\n(Zuruf des Abg. Thomas Colditz, CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Herr Colditz, Ihre \nFraktion hat noch Redezeit. \n\nCornelia Falken, Linksfraktion: Herr Colditz, gehen \nSie doch ans Mikrofon und stellen Sie eine Frage. Sie \nklauen mir die Redezeit. Das ist \u00fcberhaupt nicht gut. \n\u00dcberhaupt nicht. \n\nHerr W\u00f6ller, eine R\u00fcckkehrm\u00f6glichkeit f\u00fcr die jungen \nLehrerinnen und Lehrer, die jetzt nach Baden-\nW\u00fcrttemberg gehen, ist zwar ein sch\u00f6nes Wort, aber \nformal brauchen sie die nicht. Die k\u00f6nnen in Baden-\nW\u00fcrttemberg k\u00fcndigen und hier wieder anfangen. Formal \nm\u00fcssen sie es sowieso so machen. Sie beginnen hier neu \nmit ihrer T\u00e4tigkeit und werden hier in die unteren Ge-\nhaltsgruppen eingruppiert. Schauen Sie sich doch einmal \nan, was konkret da ist. Erz\u00e4hlen Sie doch nicht, dass es \nnoch etwas Besonderes w\u00e4re. Das ist nichts Besonderes. \nDas geht jederzeit und immerzu. \n\nNun zum Thema Stellen f\u00fcr Referendare. Das von Ihnen \nGesagte kann ich hier nicht so stehen lassen. Ich habe \nmich in der Haushaltsdebatte schon mehrfach dar\u00fcber \naufgeregt. Sie legen als Koalition einen Haushaltsentwurf \nvor, in dem wesentlich weniger Stellen f\u00fcr Referendare \nenthalten sind als vorher, und feiern dann in Sachsen, dass \nSie mit \u00c4nderungsantr\u00e4gen noch zus\u00e4tzliche Stellen als \nReferendare in den Haushalt bekommen haben. Unterm \n\n 11053\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 132. Sitzung 12. M\u00e4rz 2009 \n\nStrich sind es weniger als in der langfristigen Prognose, \ndie Sie vorher aufgestellt haben. Wir haben heute weniger \nLehramtsanw\u00e4rterstellen als vor diesem Haushalt. Das \nmuss man deutlich sagen, sonst sieht es so aus, als wenn \nSie hervorragend neue Stellen geschaffen haben, die nach \nunserer Ansicht sowieso nicht ausreichen. \n\nNoch ein Satz zum Mangelfach. Herr W\u00f6ller, was sind \ndenn Mangelf\u00e4cher in Sachsen? Nach meinem Kenntnis-\nstand wechseln die Mangelf\u00e4cher in Sachsen von Jahr zu \nJahr. Das geht so schnell, dass Sie bei einer Einstellungs-\ngarantie nach sieben Jahren \u00fcberhaupt nicht mehr wissen, \nwelches Mangelfach Sie damals als Einstellungsgarantie \ngegeben haben. \n\n(Astrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE,  \nmeldet sich zu einer Zwischenfrage.) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage? \n\nCornelia Falken, Linksfraktion: Was ist ein Mangel-\nfach? Ist es auch ein Mangelfach, wenn Lehrer fachfremd \nunterrichten? 60 % des Musikunterrichts im Grundschul-\nbereich werden fachfremd unterrichtet. Ist das ein Man-\ngelfach oder ist das kein Mangelfach f\u00fcr Sie? Also, hier \nmuss man, denke ich, auch Begriffe kl\u00e4ren, bevor man an \ndie \u00d6ffentlichkeit geht. \n\nIch w\u00fcrde gern meiner Kollegin noch eine Frage gestat-\nten. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Ja, das wollte ich \ngerade fragen. Frau G\u00fcnther-Schmidt, bitte. \n\nAstrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE: Vielen Dank. \u2013 Frau \nKollegin Falken, ist Ihnen aufgefallen, dass Kultusminis-\nter W\u00f6ller vorhin sehr laut und deutlich die \u00dcberversor-\ngung mit Lehrerpersonal gelobt hat und ebenso laut und \ndeutlich verschwiegen hat, dass seit den Neunzigerjahren \nplanm\u00e4\u00dfiger Unterrichtsausfall in Gr\u00f6\u00dfenordnungen an \n\nden berufsbildenden Schulen und an den F\u00f6rderschulen \nstattfindet, also gerade dort, wo die Schw\u00e4chsten unter-\nrichtet werden m\u00fcssen? \n\nCornelia Falken, Linksfraktion: Das ist mir sehr aufge-\nfallen. Der planm\u00e4\u00dfige und der nicht planm\u00e4\u00dfige Unter-\nrichtsausfall in Sachsen ist schon erheblich, und er wird \nsteigen. \n\nDazu will ich Ihnen noch etwas sagen, wenn wir beim \nUnterrichtsausfall sind: Den Unterrichtsausfall, der durch \nden Streik der Lehrer angefallen ist, d\u00fcrfen die Lehrer \nnicht in die Unterrichtsausfallstatistik hineinnehmen. Das \nfinde ich ganz interessant. Wir sollten einmal schauen, \nwas in der Statistik steht, die am Ende des Jahres heraus-\nkommt. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Ich frage jetzt noch \neinmal die CDU-Fraktion, ob sie darauf reagieren m\u00f6chte. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion:  \nKeine Argumente!) \n\nDas ist jetzt offenbar nicht der Fall. \n\n(Zurufe von der Linksfraktion) \n\nIch kann auch seitens der Staatsregierung keine Reaktion \nerkennen. \n\nDamit, meine Damen und Herren, ist diese Aktuelle \nDebatte beendet. Wir beenden damit auch den Tagesord-\nnungspunkt. \n\nUm einen einigerma\u00dfen normalen Tagesrhythmus zu \ngew\u00e4hrleisten, schlage ich vor, dass wir jetzt die Mittags-\npause einlegen. Wir beginnen um 13:10 Uhr wieder. \n\n(Unterbrechung von 12:13 bis 13:10 Uhr) \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Wir setzen \nunsere Beratung fort mit dem \n\nTagesordnungspunkt 2 \n\nSituation und Perspektive der Altenpflege in Sachsen \nDrucksache 4/13254, Gro\u00dfe Anfrage der Linksfraktion, und die Antwort der Staatsregierung \n\nAls Einbringerin spricht zuerst die Linksfraktion, danach \ndie gewohnte Reihenfolge. Ich erteile Herrn Wehner das \nWort. \n\nHorst Wehner, Linksfraktion: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\ndentin! Sehr geehrte Damen und Herren! Liebe Kollegin-\nnen, liebe Kollegen! Zun\u00e4chst ein Wort an die Frau \nStaatsministerin. Sie ist leider krank. Ich w\u00fcnsche ihr von \nhier aus gute Besserung, damit sie ganz schnell wieder \nhierher zur\u00fcckkommen kann. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion sowie der Abg. \nDr. Rolf J\u00e4hnichen, CDU, und Martin Dulig, SPD) \n\nMeine Damen und Herren, die Linksfraktion unterst\u00fctzt \ndie Ansicht der s\u00e4chsischen Sozialministerin, dass die \nPflegedebatte eine Wertedebatte ist. Es geht um die \nW\u00fcrde des Menschen. Die Pflegedebatte ist zugleich \nZukunftsdebatte. W\u00fcrdige Pflege zu sichern ist wesentli-\ncher Bestandteil. Die Pflegedebatte ist auch Kostendebat-\nte, aber man darf das Thema Pflege in W\u00fcrde nicht nur \nunter dem Gesichtspunkt der volkswirtschaftlichen \nKosten betrachten. Die Pflege ist eine ethische und \nhumanit\u00e4re Verpflichtung. \u2013 Recht hat sie! \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nMeine Damen und Herren, es ist nun an der Zeit, uns alle \ndiesbez\u00fcglich beim Wort zu nehmen. \n\n 11054\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 132. Sitzung 12. M\u00e4rz 2009 \n\nIch danke zun\u00e4chst auch namens der Mitglieder der \nLinksfraktion der s\u00e4chsischen Staatsministerin und den \nMitarbeiterinnen und Mitarbeitern des s\u00e4chsischen Sozi-\nalministeriums f\u00fcr die Beantwortung der Gro\u00dfen Anfrage \nder Linksfraktion zur Situation und Perspektive der \nAltenpflege in Sachsen. \n\nNat\u00fcrlich ist zu w\u00fcrdigen, dass im Freistaat Sachsen seit \n1991 zahlreiche Altenpflegeheime mit modernen Ausstat-\ntungen entstanden sind. Ich m\u00f6chte an dieser Stelle auch \nallen in der Altenpflege t\u00e4tigen Besch\u00e4ftigten sehr herz-\nlich danken. Sie gehen trotz niedriger Eink\u00fcnfte tagt\u00e4glich \nmit viel Engagement und Hingabe ihrer Pflegearbeit nach. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion sowie der Abg. \nMartin Dulig, SPD, und Elke Herrmann, GR\u00dcNE) \n\nMeine Damen und Herren, lassen Sie mich nun auf einige \nAspekte aus der Gro\u00dfen Anfrage eingehen. Ich denke, Sie \nstimmen mit mir \u00fcberein, wenn ich hier auf die Angabe \nvon Zahlenmaterial weitestgehend verzichte. Ihnen liegt \ndie Beantwortung der Anfrage vor. Ich will nur einige \nDinge benennen, die nicht nur mir, sondern auch meiner \nFraktion wichtig erscheinen, und habe dazu drei Gliede-\nrungspunkte: zuerst kurz zur Bestandsaufnahme und zur \npersonellen Besetzung, dann zur Planung der Pflege in \nSachsen selbst und schlie\u00dflich zu den Qualit\u00e4tskriterien. \n\nZun\u00e4chst zum ersten Bereich, zur Bestandsaufnahme: \nHier f\u00e4llt auf \u2013 \u00fcbrigens sind auf den Seiten 3 und 14 \nidentische Tabellen ausgewiesen \u2013, dass der Betreuungs-\nschl\u00fcssel von der S\u00e4chsischen Staatsregierung nicht \nkommentiert wird. In Sachsen muss eine Pflege- und \nBetreuungsperson mindestens zwei Pflegebed\u00fcrftige \nbetreuen. Hier steht also eine 2 vor dem Komma, w\u00e4hrend \nder Bundesdurchschnitt bei 1,81 liegt. Damit nimmt der \nFreistaat Sachsen nicht, wie wir immer gedacht haben, \neinen der vorderen Pl\u00e4tze ein, sondern er liegt im hinteren \nBereich. Hier h\u00e4tten wir von der Staatsregierung eine \nWertung zu dieser Frage und auch eine Aussage dazu \nerwartet, wie man die Situation verbessern kann, wobei \nauf die personelle Situation ohnehin noch eingegangen \nwerden muss, denn sie ist so einfach nicht. \n\nWir hatten nach der Anzahl der pflegenden Angeh\u00f6rigen \nim h\u00e4uslichen Bereich gefragt. Hierzu haben wir auf \nSeite 13 erfahren d\u00fcrfen, dass eine Ermittlung nicht \nm\u00f6glich sei. Auch bez\u00fcglich der Altersstruktur der pfle-\ngenden Angeh\u00f6rigen liegen der Staatsregierung keine \nErkenntnisse vor. Unsere Beobachtung ist, dass die \npflegenden Angeh\u00f6rigen selbst schon in einem sehr \nfortgeschrittenen Alter sind. \n\nMeine Damen und Herren, wenn wir den Grundsatz \n\u201eambulant vor station\u00e4r\u201c weiter verfolgen wollen, dann \ngilt es zu fragen: Wie wollen wir das denn in Angriff \nnehmen? Brauchen wir hier neue Angebote? Brauchen \nwir hier neue Strukturen? Wenn die \u2013 ich darf das jetzt \neinmal so sagen \u2013 \u00e4lteren pflegenden Angeh\u00f6rigen viel-\nleicht selbst pflegebed\u00fcrftig werden, wer k\u00fcmmert sich \ndann um die weitere Pflege im h\u00e4uslichen Bereich? Da \nw\u00e4re dann die Frage: Sind die Heime im Freistaat Sach-\n\nsen auf diese Situation eingestellt? Hier sind wir nach wie \nvor im Unklaren. \n\nAuch im Bereich der Fachkr\u00e4fte sind wir der Meinung, \ndass der Freistaat Sachsen im Vergleich der Bundesl\u00e4nder \nkeinen vorderen Platz einnimmt. Wir stellen immer \u00f6fter \nfest, dass kein ausreichendes Fachpersonal mehr vorhan-\nden ist. Wir sind halt in Sorge, dass es eine Verlagerung \nbez\u00fcglich des Betreuungspersonals auf diejenigen gibt, \ndie sich entschlossen haben, das Freiwillige Soziale Jahr \nzu absolvieren oder ihren Zivildienst leisten, oder leider \nauch die Menschen eingesetzt werden, die die sogenann-\nten Mehraufwandsentsch\u00e4digungsleistungen beziehen, \nalso Ein-Euro-Jobber sind. \n\nIch wage zu behaupten, dass wir in Sachsen auch diesbe-\nz\u00fcglich ein Besch\u00e4ftigungsproblem haben, besonders \nwenn es um den Einsatz der Fachkr\u00e4fte geht. Hier m\u00fcssen \nwir uns anders aufstellen. Wenn ich die Koalitionsverein-\nbarung richtig gelesen habe, sollte es auch entsprechende \nAngebote geben. Es darf nicht sein, dass in diesem \nsensiblen Bereich der Anteil der Hilfskr\u00e4fte gegen\u00fcber \ndem der Fachkr\u00e4fte steigt. \n\nMeine Damen und Herren! Auch hier stellen wir fest: Der \nFreistaat Sachsen hat Pionierleistungen vollzogen, was \ndie Ausbildung von Pflegefachkr\u00e4ften betrifft \u2013 aber diese \nwandern ab. Sie kommen hier gar nicht zum Einsatz. Sie \ngehen woandershin und leisten dort die Arbeit. \n\nWir haben es heute schon an mehreren Stellen diskutiert, \nwir haben es auch gestern diskutiert: Es scheint ein \nProblem von Sachsen zu sein: Die Angebote, die wir \nhaben, sind nicht attraktiv. Die Entlohnung ist viel zu \ngering und das soziale Umfeld verpflichtet auch nieman-\nden, hier zu bleiben. \n\nMeine Damen und Herren von der Koalition, ich denke, \nwir m\u00fcssen hier umdenken. Wir m\u00fcssen moderner sein. \nWir brauchen viel mehr Angebote, damit die Leute auch \ntats\u00e4chlich hier bleiben. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nAuf Seite 23 werden die Ausbildungszahlen ausgewiesen. \nHier bleibt eine Stellungnahme der Staatsregierung offen, \nin welcher Relation diese Zahlen zum Bedarf stehen. Wir \nsind der Ansicht, dass es einen viel h\u00f6heren Ausbildungs-\nbedarf gibt, als wir derzeitig ausbilden. Allerdings gestehe \nich auch, dass das eine sehr vage Behauptung ist. Nur \nausreichende Untersuchungen scheint es nicht zu geben. \nHier ist die Staatsregierung gefordert. \n\nZum Punkt 2 Planung. Es wird richtig ausgewiesen, dass \ndie Qualit\u00e4tsstandards ausgeweitet werden m\u00fcssen. \nDagegen ist \u00fcberhaupt nichts zu sagen. Leider gibt es aber \nkeine Hinweise, nach welchen Kriterien dies erfolgen soll \nund ob es auch Vorstellungen gibt, diese finanziell und \nmateriell zu untersetzen. \n\nDie Staatsregierung hat zu Recht ausgewiesen, dass es \neine zukunftsfeste Finanzierungss\u00e4ule geben muss, dass \ndas mit dem Pflegeweiterentwicklungsgesetz bundesweit \nnicht geschaffen wurde. Hierbei h\u00e4tte mich schon interes-\n\n 11055\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 132. Sitzung 12. M\u00e4rz 2009 \n\nsiert: Was haben wir denn als Sachsen auf Bundesebene \ntats\u00e4chlich getan? Meinetwegen im Sinne einer Pflege-\nbank, wobei es bei der derzeitigen Krise etwas fragw\u00fcrdig \nist, solche Begriffe wie Bank \u00fcberhaupt in den Mund zu \nnehmen. Haben wir R\u00fccklagen gebildet, damit die zu-\nk\u00fcnftigen Aufgaben auch tats\u00e4chlich weiter geleistet \nwerden k\u00f6nnen? \n\nDie Auffassung der Staatsregierung, dass es kein Landes-\npflegegesetz zu geben braucht, k\u00f6nnen wir nicht teilen. \nHier m\u00f6chten wir kritisch ausf\u00fchren, dass die Einlassun-\ngen, die sich aus der Enquete-Kommission zur demografi-\nschen Entwicklung ergeben, falsch interpretiert werden. \nGerade wenn man richtig zur Kenntnis nimmt, dass man \nneue Angebote braucht, ist eben in besonderer Weise ein \nLandespflegegesetz notwendig. \n\nSchlie\u00dflich ist es auch so, dass derzeit die freien Tr\u00e4ger \nund \u00fcberhaupt die Tr\u00e4ger von Pflegeeinrichtungen nicht \nausreichend Sicherheit haben in der Finanzierung ihrer \nEinrichtungen. So sind zum Beispiel die Regelungen zur \nsogenannten Investitionspauschale in Sachsen nach \nmeinem Daf\u00fcrhalten nicht ausreichend oder nicht richtig \numgesetzt. Es gibt diesbez\u00fcglich mehr vorl\u00e4ufige Be-\nscheide. Das ist f\u00fcr mich ein unhaltbarer Zustand. \n\nWir d\u00fcrfen auch nicht vergessen: Wenn die Einrichtungen \nin den letzten 20 Jahren entstanden sind, dann sind sie \neben auch zehn oder 15 Jahre alt und haben demn\u00e4chst \nSanierungs- und Investitionsbedarf. Wir halten es f\u00fcr sehr \nbedauerlich, dass es hierzu keine Aussagen gibt und auch \nkeine Regelungen vorgenommen werden sollen. \n\nZum Verwaltungspersonal vermag die Staatsregierung \nkeine Ausk\u00fcnfte zu geben. \u00dcber die Sozialverb\u00e4nde ist \naber bekannt, dass der Schl\u00fcssel bei 1 : 30 liegt und die \nPlanung eben in den Sachkosten erfolgt, aber die Vorga-\nben auch an den kommunalen Sozialverband, der f\u00fcr die \nPflegesatzverhandlungen mit federf\u00fchrend ist, einfach \nnicht ausreichend sind und den Tr\u00e4gern nicht gen\u00fcgend \nSicherheit geben. Also ein solches Landespflegegesetz \nmit den entsprechenden Regelungen ist erforderlich. \n\nZur Qualit\u00e4t. Ausweitung des Qualit\u00e4tsstandards \u2013 ja, \nunbedingt. Das sehen wir auch so. Aber wie soll es \nangestellt werden? \n\nDann wird ausgef\u00fchrt, dass es im Freistaat Sachsen \nPr\u00fcfungen gegeben hat. Die Ergebnisse sind ganz erstaun-\nlich. Hier ist f\u00fcr uns unklar: In wie vielen Einrichtungen \nwurde \u00fcberhaupt die Pr\u00fcfung vorgenommen? Sie schei-\nnen uns nicht lukrativ \u2013 lukrativ ist das falsche Wort \u2013, sie \nscheinen einfach nicht ausreichend zu sein, weil sowohl \nder Medizinische Dienst der Krankenkassen, der hier mit \nder Pr\u00fcfung der Qualit\u00e4tsparameter betraut ist, und die \nHeimaufsicht in der Landesdirektion gar nicht ausrei-\nchend Personal haben, um die Aufgaben realisieren zu \nk\u00f6nnen. \n\nErst im Februar war in der \u201eFreien Presse\u201c zu lesen, dass \nnur ein F\u00fcnftel aller Heime gepr\u00fcft werden konnten, und \nes w\u00fcrden viermal so viele Mitarbeiter gebraucht, um die \nerforderlichen Aufgaben realisieren zu k\u00f6nnen. \n\nNat\u00fcrlich klingt es ganz gut, wenn es im station\u00e4ren \nBereich nur in 1,6 % der gepr\u00fcften Einrichtungen Bean-\nstandungen gab und im ambulanten Bereich 6,2 %. Die \nDunkelziffer scheint uns aber wesentlich h\u00f6her zu sein. \n\nMeine Damen und Herren! Noch in der Januardebatte \nhaben Sie hier im Haus gelobt, dass die Pflege durch den \nMedizinischen Dienst und die Heimaufsicht gepr\u00fcft wird. \nDas Problem ist nur: Weder der eine noch der andere ist \nmit ausreichend Personal besetzt. Ich habe das gesagt. \nDamit die Leute \u00fcberhaupt die Arbeit erledigen k\u00f6nnen, \nist es einfach n\u00f6tig, hier mehr Personal vorzuhalten. \n\nIm \u00dcbrigen liegt die Krux weder in der Arbeit der Heime \n\u2013 auch wenn es durchaus ein paar schwarze Schafe geben \nkann \u2013, sondern das Problem liegt tats\u00e4chlich in den \nRahmenbedingungen, wie wir sie eben auf Landesebene \ngeschaffen haben. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nDie Qualit\u00e4t der Betreuung in Pflegeheimen ist nicht mit \nmehr Kontrollen zu verbessern; gute Pflege bedarf vor \nallem mehr Zeit und ausreichend qualifizierten Personals. \n\nSo sehen wir es als dringend und schon l\u00e4ngst \u00fcberf\u00e4llig \nan, f\u00fcr Sachsen ein neues Landespflegegesetz vorzulegen, \ndas klare Regelungen zur Qualit\u00e4t im station\u00e4ren und im \nambulanten Bereich ausf\u00fchrt: zur Personalausstattung und \nzum Fachkr\u00e4fteanteil, zur Einrichtung neutraler Pflege-\nst\u00fctzpunkte, in besonderer Weise zur staatlichen Heimauf-\nsicht und zur Interessenvertretung der Pflegebed\u00fcrftigen \nund ihrer Angeh\u00f6rigen. \n\nGleiches gilt nat\u00fcrlich auch f\u00fcr einen Landesbedarfsplan \nin der Altenpflege. Aus den Antworten auf unsere Gro\u00dfe \nAnfrage, meine Damen und Herren, wurde gerade im \nambulanten Bereich deutlich, dass es hier viele Grauzo-\nnen gibt, die sich nicht im Geringsten mit dem im Pfle-\ngeweiterentwicklungsgesetz formulierten Grundsatz \n\u201eambulant vor station\u00e4r\u201c in Einklang bringen lassen. \n\nWenn, wie in der Koalitionsvereinbarung ausgef\u00fchrt, der \nambulanten Pflege nun schon ein wesentlich h\u00f6herer \nStellenwert einger\u00e4umt werden soll, ist es unumg\u00e4nglich, \nzu wissen, was in diesem Bereich wirklich passiert, und \nvor allem einheitliche Regelungen analog dem station\u00e4ren \nBereich festzulegen. \n\nMeine Damen und Herren! Wir haben also nach der \nSituation in der Pflege gefragt. Wir haben von der Staats-\nregierung Zahlen erhalten. Wir haben mitgeteilt bekom-\nmen, wie viele Einrichtungen und Betten es gibt, wir \nhaben ansatzweise Berichte und Kriterien genannt be-\nkommen. Das ist ohne jeden Zweifel richtig; aber ich \ndenke, man kann es nicht nur auf diese Strukturfragen \nreduzieren. Wir m\u00fcssen die pflegebed\u00fcrftigen und die \nalten Menschen viel mehr in den Blickpunkt unserer \nGestaltungspolitik stellen; \n\n(Beifall bei der Linksfraktion und  \nder Abg. Elke Herrmann, GR\u00dcNE) \n\ndenn es ist ein entscheidender Unterschied, ob ich allein \nvon Strukturen her denke oder vom Menschen her. Im \n\n 11056\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 132. Sitzung 12. M\u00e4rz 2009 \n\nFreistaat Sachsen sind es immerhin 130 000 Menschen, \num die es derzeit geht, und die Zahlen sind steigend, das \nwissen wir aus den Untersuchungen hier im S\u00e4chsischen \nLandtag, und Sie wissen das auch alle. \n\nIch kann mich des Eindrucks nicht erwehren, dass bei \nIhnen in der Koalition, meine Damen und Herren, die \nReform oftmals nur mit der Geldfrage beginnt und was \nich mir leisten will, aber nicht, was ich erreichen will; und \ndas ist, denke ich, auch das Problem der Pflegereform. So \nhaben wir immer noch nicht den Begriff neu definiert, \naber wir haben Gesetze \u00fcber Gesetze geschaffen. Es muss \nuns doch allen gemeinsam klar sein, dass man erst einmal \nwissen muss, wohin man will, bevor man einen Weg dazu \nfestlegt. Sie bauen doch schlie\u00dflich auch kein Haus bis \nzum Dachgeschoss und beginnen dann zu \u00fcberlegen, f\u00fcr \nwen und f\u00fcr wie viele Personen es gedacht ist. \n\nMeine Damen und Herren! Frau Staatsministerin Clau\u00df \nhatte in der Januar-Debatte ausgef\u00fchrt, Pflege in W\u00fcrde \nsei eine ethische und humanit\u00e4re Verpflichtung. In diesem \nSinne, meine Damen und Herren: Es gibt noch viel zu tun, \npacken wir es an! Ich bin bereits jetzt auf die nachfolgen-\nde Debatte gespannt und danke Ihnen, dass Sie mir \nzugeh\u00f6rt haben. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Die CDU-Fraktion \nerh\u00e4lt das Wort; Herr Dr. J\u00e4hnichen, bitte. \n\nDr. Rolf J\u00e4hnichen, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \nverehrten Damen und Herren! Vielen Dank, Herr Kollege \nWehner, dass Sie in unser aller Namen der Staatsministe-\nrin gute Besserung gew\u00fcnscht haben. Wir w\u00fcnschen alle, \ndass sie bald an ihren Arbeitsplatz zur\u00fcckkehren kann. \n\nDie Fraktion DIE LINKE hat in ihrer Gro\u00dfen Anfrage mit \n83 Fragen Ausk\u00fcnfte von der Staatsregierung zur Situati-\non und Perspektive der Altenpflege in Sachsen verlangt. \nDas ist ein guter Anlass, wieder einmal \u00fcber die demogra-\nfische Situation in unserem Land zu diskutieren. Sowohl \nin diesem Hohen Hause als auch in meiner Fraktion ist \ndies in den vergangenen Jahren oft und ausgiebig gesche-\nhen. \n\nNun weist die Staatsregierung in ihrer Antwort allerdings \ndarauf hin, dass die Mehrzahl der erbetenen Ausk\u00fcnfte \nl\u00e4ngst ver\u00f6ffentlicht und f\u00fcr alle zug\u00e4ngliche Daten sind. \nSie verweist auf das Statistische Landesamt, den Heimbe-\nricht, die Berichte des Medizinischen Dienstes der Kran-\nkenkassen, die Pflegestatistik, den Landesseniorenbericht \nund vieles mehr. \n\nMeine Damen und Herren! Wir alle werden \u00e4lter, und mit \nzunehmendem Alter stellt sich durchaus die Frage, ob im \nFalle einer Pflegebed\u00fcrftigkeit bis hin zur station\u00e4ren \nPalliativversorgung eine umfassende, qualitativ wie \nquantitativ hochwertige Versorgung sichergestellt ist bzw. \nsichergestellt werden kann. \n\nNach Ansicht der Linksfraktion liegt dies allerdings nicht \nso ohne Weiteres vor, zumindest wenn man die Begr\u00fcn-\ndung zur Gro\u00dfen Anfrage liest; denn darin hei\u00dft es \u2013 ich \n\nzitiere \u2013: \u201eDie derzeitige Unterst\u00fctzungs-, Betreuungs- \nund Pflegesituation ist qualitativ, aber auch quantitativ \n\u00fcberwiegend unbefriedigend.\u201c \n\nIch denke, gerade f\u00fcr die Antragstellerin sind deshalb die \nAntworten der Staatsregierung sehr lehrreich. Deshalb zur \nErinnerung noch einmal einige Beispiele: Es gab in den \nletzten 18 Jahren 1,2 Milliarden Euro F\u00f6rdermittel und \n332 gef\u00f6rderte Einrichtungen \u2013 und damit so viele wie in \nTh\u00fcringen und Sachsen-Anhalt zusammengenommen. \nDie Anzahl der Heimpl\u00e4tze ist seit 1999 von 34 500 auf \n43 500 gestiegen, ebenso die Anzahl der Pflegekr\u00e4fte von \ncirca 10 000 auf 16 000. J\u00e4hrlich beginnen 1 300 bis \n1 500 junge Menschen eine Ausbildung \u2013 Herr Kollege \nWehner hat darauf hingewiesen \u2013 an der Berufsfachschule \nf\u00fcr Altenpflege. Dies ist nach wie vor sicher eine Ausbil-\ndung \u00fcber Bedarf, selbst wenn wir mit steigendem Bedarf \nrechnen. Aber nat\u00fcrlich ist die Frage berechtigt: Reicht \ndas auch f\u00fcr die Zukunft aus? \n\nDie Statistiker erwarten in den n\u00e4chsten 15 Jahren einen \nAnstieg der Zahl der Pflegebed\u00fcrftigen um etwa 46 %. \nDas Gebot der Stunde hei\u00dft also, die Erfahrungen der \nletzten Jahre auszuwerten, die Zukunft \u2013 insbesondere die \ndemografische Entwicklung \u2013 zu ber\u00fccksichtigen und die \nPflegeversicherung als \u201eTeilkasko-Versicherung\u201c behut-\nsam weiterzuentwickeln. Dies geschieht zurzeit auch, und \nich begr\u00fc\u00dfe ausdr\u00fccklich, was auf diesem Gebiet sowohl \ndie Gro\u00dfe Koalition in Berlin als auch die s\u00e4chsische \nRegierungskoalition in dieser Richtung tun. \n\nNach den Zahlen von 2006 haben wir in Deutschland \n2,12 Millionen Pflegebed\u00fcrftige, die heute Leistungen \nvon der Pflegeversicherung beziehen. Wenn wir unseren \nalten Grundsatz \u201eambulant vor station\u00e4r\u201c ber\u00fccksichtigen, \ndann hei\u00dft das nat\u00fcrlich auch, dass der Bereich der \nh\u00e4uslichen Pflege eine bedeutende Rolle spielt. Die \nFachleute sagen uns, dass 80 % der Pflegebed\u00fcrftigen zu \nHause gepflegt werden und nur etwa 20 % zurzeit in \nstation\u00e4ren Einrichtungen. \n\nDie h\u00e4usliche Pflege durch die eigenen Kinder wird in \nden kommenden Jahren aufgrund der sinkenden Gebur-\ntenzahlen rapide abnehmen. Ich muss bei dieser Gelegen-\nheit immer an ein Wort denken, das der ehemalige Leiter \ndes Statistischen Bundesamtes in einem Interview sagte: \n\u201eIch wei\u00df, dass f\u00fcr die Sicherheit im Alter Kinder not-\nwendig sind. Aber Kinder m\u00f6gen die anderen haben, mir \ngen\u00fcgen Rechtsanspr\u00fcche.\u201c \u2013 Das ist eine falsche Illusi-\non, genau wie die Aussage, die Renten seien sicher. Wir \nm\u00fcssten eigentlich l\u00e4ngst wissen, dass nichts sicher ist, \nweder der Euro noch die deutschen Sozialsysteme. Das \nEinzige, was wirklich Sicherheit bietet, sind in meinen \nAugen stabile Familienstrukturen. \n\n(Beifall bei der CDU und der NPD) \n\nBei dieser Gelegenheit denke ich an ein kleines Erlebnis, \ndas ich gemeinsam mit Frau Kollegin Simon hatte, als wir \nvor einiger Zeit an einem EU-Kongress in Berlin teilnah-\nmen. Dort haben die Vertreter der s\u00fcdeurop\u00e4ischen \nL\u00e4nder uns Deutsche und die Nordeurop\u00e4er ganz vehe-\n\n 11057\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 132. Sitzung 12. M\u00e4rz 2009 \n\nment kritisiert. Sie haben gesagt: Alte und Kinder geh\u00f6ren \nin die Familie und nicht in die Hand des Staates. \n\nNun kann man nat\u00fcrlich fragen: Warum gibt es \u00fcberhaupt \ndie traditionelle Familie, eine Familie mit Kindern, in der \nVater und Mutter verheiratet sind, zusammenhalten und \nein Elternteil keiner Erwerbst\u00e4tigkeit \u2013 wenigstens einige \nJahre \u2013 nachgeht? Doofe Frage, werden Sie vielleicht \nsagen. Das finde ich aber nicht. Man k\u00f6nnte auch auf die \nIdee kommen, dass es dieses traditionelle Familienmodell \ndeshalb gibt, weil es irgendwelchen sentimentalen Ro-\nmantikern eingefallen ist oder weil irgendwelche Religi-\nonsf\u00fchrer sich in diese reaktion\u00e4re Idee vernarrt haben. \n\nMeine Damen und Herren! Vor allem existiert dieses \nFamilienmodell doch wohl, weil es existenziell notwendig \nist, um das Fortkommen und \u00dcberleben des Nachwuchses \nsicherzustellen und die daran Beteiligten gegenseitig \nabzusichern und weil sich dieser Verband als der lebens-\nf\u00e4higste, kleinste, solidarische menschliche Zusammen-\nschluss bew\u00e4hrt hat. Nat\u00fcrlich steht im Zentrum die Liebe \nzwischen den Ehepartnern. Wer wird das vergessen? Wird \njedoch die existenzielle Notwendigkeit zur Familiengr\u00fcn-\ndung restlos beseitigt, dann ist es folgerichtig, dass die \nFamilie untergeht \n\n(Beifall der Abg. Rita Henke, CDU) \n\nund mit ihr schlie\u00dflich die Kultur, auf die sie gegr\u00fcndet \nist. \n\nMeine Damen und Herren, wir sind uns sicher darin einig: \nVersicherungen k\u00f6nnen keine Sicherheit geben. Nichts \nanderes erleben wir derzeit im Zeichen der demografi-\nschen Selbstaufgabe, die f\u00fcr die westlichen Industrienati-\nonen ja so kennzeichnend ist. Eines ist dabei frappierend: \nJe komfortabler das soziale System ist und je umfangrei-\ncher Betreuungsangebote ausfallen, umso nachhaltiger \nsind die Aufl\u00f6sungserscheinungen der jeweiligen Famili-\nenstrukturen. Anstelle des solidarischen Schutzverbandes \nFamilie tritt der Staat. Je bereitwilliger er mit immer \nneuen Lockangeboten, Pr\u00e4mien, Betreuungen segensreich \nzur Stelle ist, um vermeintlich strauchelnde Familien zu \nst\u00fctzen, desto st\u00e4rker beschleunigt sich gerade deren \nAufl\u00f6sungsprozess. \n\nZur\u00fcck zur Gro\u00dfen Anfrage. Ich schlage unserer Sozial-\nministerin vor, ein Sorgentelefon einzurichten, bei dem \nsich sowohl Pflegepersonal als auch Pflegef\u00e4lle Rat, Trost \nund Hilfe holen k\u00f6nnen, so wie wir es schon einmal als \nSorgentelefon im l\u00e4ndlichen Raum mit sehr gro\u00dfem \nErfolg eingerichtet hatten. Leider musste es aus Kosten-\ngr\u00fcnden eingestellt werden. Aber ich wei\u00df, dass einige \nBereiche der Diakonie so etwas mit gro\u00dfem Erfolg weiter \nbetreiben. Ich sehe es als eine wesentliche Erg\u00e4nzung zu \nunseren Diskussionen zur Frage von Pflegest\u00fctzpunkten. \n\nMeine Damen und Herren! Wissenschaftler machen \nimmer wieder deutlich, wie wichtig es ist, in der Pflege \nden ganzen Menschen und nicht nur einzelne Handrei-\nchungen zu sehen. Viele aktive Seniorinnen und Senioren \nsind bereits heute ehrenamtlich, auch au\u00dferhalb der \neigenen Familie, im Pflegebereich t\u00e4tig. Deshalb gilt f\u00fcr \n\nuns: St\u00e4rken wir die Familien, st\u00e4rken wir das Ehrenamt, \nund erst dann st\u00e4rken wir die Pflegeversicherung! \n\n(Beifall bei der CDU und der NPD) \n\nMeine Damen und Herren! Erlauben Sie mir eine letzte \nBemerkung: Die heutige Diskussion ist eine gute Ein-\nstimmung auf die bevorstehenden Beratungen des von der \nStaatsregierung eingebrachten Gesetzes zur Regelung der \nBetreuungs- und Wohnqualit\u00e4t im Alter, bei Behinderung \nund bei Pflegebed\u00fcrftigkeit. Dieses Gesetz zur Umset-\nzung von Bundes- in Landesrecht wird schon lange von \nuns erwartet. Ich erinnere daran, dass ich es vor einem \nJahr von der Staatsregierung erneut angemahnt hatte. \n\nHerr Kollege Wehner, ich freue mich, dass wir uns im \nSozialausschuss darauf verst\u00e4ndigen konnten, uns noch in \ndiesem Monat in einer Sondersitzung und Anh\u00f6rung mit \ndieser Thematik zu besch\u00e4ftigen. So hoffe ich, dass wir \ndas Gesetz noch in dieser Legislaturperiode beschlie\u00dfen \nund in Kraft setzen k\u00f6nnen. \n\nSo gesehen ist die Antwort der Staatsregierung eine gute \nEinstimmung auf die Beratung zu diesem Gesetz, und ich \ndanke der Staatsregierung f\u00fcr diese Vorlage. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD und der NPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Die SPD-Fraktion \nerh\u00e4lt das Wort; Frau Dr. Schwarz, bitte. \n\nDr. Gisela Schwarz, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Nachdem wir uns \nbereits in den vergangenen Plenarsitzungen ausf\u00fchrlich \nmit der Situation in der Pflege, deren Qualit\u00e4t, aber auch \nmit der Pflegeberatung besch\u00e4ftigt haben, bringt die \nvorliegende Anfrage relativ geringen Erkenntniszuge-\nwinn. \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion:  \nDie Antwort!) \n\nDie abgefragten und vorhandenen Daten der Gro\u00dfen \nAnfrage kann man ohne Probleme in den verschiedenen \nstatistischen Berichten nachlesen. Sie sind weitgehend \nbekannt. Inhaltliche Fragen zu neuen Ans\u00e4tzen in der \nPflege und neuen Konzeptionen des Wohnens und die \nFrage, wo welche Ans\u00e4tze bereits in der Praxis angewen-\ndet und sich bew\u00e4hrt haben, werden in der Gro\u00dfen Anfra-\nge nicht gestellt. \n\nLieber Kollege Wehner, Sie sind in Ihrer Rede darauf \neingegangen. Aber es ist auch gut, dass wir \u00fcber solche \nDebatten immer wieder die Pflege und Bedeutung nicht \nnur f\u00fcr den Einzelnen, sondern auch f\u00fcr die Gesamtge-\nsellschaft in den Mittelpunkt stellen. \n\nWir wissen, dass sich gerade im Bereich der Altenpflege \nin den vergangenen Jahren enorm viel zum Guten ver\u00e4n-\ndert hat. Da kann ein Blick auf den Ausgangspunkt nicht \nschaden. Bekannt ist aber auch, dass sich durch das \nsteigende Alter der Gesamtbev\u00f6lkerung ein erh\u00f6hter \nBetreuungs- und Pflegebedarf weiterhin abzeichnet, \n\n 11058\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 132. Sitzung 12. M\u00e4rz 2009 \n\nw\u00e4hrend parallel dazu die innerfamili\u00e4ren Hilfspotenziale \nabnehmen. \n\nHeute ist es so \u2013 Kollege J\u00e4hnichen ging darauf ein \u2013, \ndass 70 bis 80 % der Leistungen aus der Pflegeversiche-\nrung f\u00fcr Leistungen zu Hause angewendet werden. Zwei \nDrittel der Leistungen erbringen Angeh\u00f6rige. Aber diese \nprivaten Hilfsnetze werden abnehmen und viel mehr \n\u00e4ltere Menschen werden auf die Hilfe von Fachkr\u00e4ften \nund die Hilfsangebote von Einrichtungen zur\u00fcckgreifen \nm\u00fcssen. Deshalb m\u00fcssen wir die Platzkapazit\u00e4ten in den \nEinrichtungen nach wie vor weiter erh\u00f6hen. Und Mann \nkann sich ein traditionelles Familienmodell w\u00fcnschen und \nFrau pflegt dann. \n\n(Beifall bei der SPD und den GR\u00dcNEN \u2013 \nHeiterkeit des Abg. Horst Wehner, Linksfraktion) \n\nIch denke, dieser Wunsch \u2013 so intensiv er sein mag \u2013 geht \nan der Realit\u00e4t leider vorbei. \n\nIn der letzten Pflegedebatte ist kritisiert worden, dass im \nBereich der Pflege viel Verantwortung auf die kommunale \nEbene delegiert worden sei. Dabei k\u00f6nnte der Eindruck \nentstehen, dass die kommunale Ebene diesen Bereich \nvielleicht nicht gen\u00fcgend ernst nehme und sich nicht \nverantwortungsbewusst verhalte. Dem m\u00f6chte ich ener-\ngisch widersprechen. \n\nGerade vor Ort werden die Hauptprobleme zu l\u00f6sen sein. \nIch bin mir ziemlich sicher, dass es keinen B\u00fcrgermeister \noder Landrat geben wird, der sich mit der Situation in der \nPflege nicht ernsthaft auseinandersetzt. F\u00fcr die SPD ist \ndie Pflegebedarfsplanung nicht nur eine geeignete Grund-\nlage f\u00fcr die Organisation von F\u00f6rdermitteln usw., sondern \nauch eine gute Hilfe f\u00fcr die Verantwortlichen vor Ort. \nDas, was bereits begonnen wurde, muss zwischen Land \nund kommunaler Ebene besser koordiniert werden. \n\n(Beifall bei der SPD und des  \nAbg. Horst Wehner, Linksfraktion) \n\nDie regionale und fachliche Vernetzung der im Pflegebe-\nreich t\u00e4tigen Institutionen und Initiativen muss weiterent-\nwickelt werden. Lokale Pflegenetze sind hier das Stich-\nwort. Sie brauchen aktive kommunale Strukturen, aber \nauch die Unterst\u00fctzung des Landes. \n\nTr\u00e4ger- und einrichtungs\u00fcbergreifende Beratung und \nInformation der Betroffenen ist f\u00fcr uns als SPD eine \nunverzichtbare Bedingung. Wir stehen deshalb nach wie \nvor zu der Forderung nach tr\u00e4ger\u00fcbergreifenden Pflege-\nst\u00fctzpunkten und appellieren, dass in die Strukturen, die \nmomentan vor allem durch die Kassen aufgebaut werden, \ndie Beteiligten der freien Tr\u00e4ger und der kommunalen \nEbene einbezogen werden. \n\n(Beifall bei der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nDie ersten Erfahrungen in anderen Bundesl\u00e4ndern zeigen \neine sehr hohe Zufriedenheit der Menschen, die das \nAngebot in Anspruch nehmen. Ich denke, das sollte uns \nAnsporn sein. \n\nDie Pflege ver\u00e4ndert sich und muss sich ver\u00e4ndern, weil \nauch die Menschen mit Pflegebedarf sehr individuelle \nVoraussetzungen haben und damit auch sehr individuelle \nAnforderungen an Pflege. Sie haben auch einen Anspruch \ndarauf, diese erf\u00fcllt zu bekommen. Die Tatsache, dass der \nAnteil der alten Menschen mit Demenzerkrankungen \nsteigt, dass auch immer mehr Menschen mit Behinderun-\ngen alt werden, sind zwei dieser Stichpunkte. \n\nFragen von Transparenz- und Qualit\u00e4tssicherung haben \nwir ja im Januar-Plenum diskutiert. Ich denke, Herr \nWehner, wir sind dabei eigentlich mit dem Pflege-T\u00dcV \nganz gut vorangekommen, und ich sehe es nicht ganz so \nschwarz wie Sie. \n\nDer vorliegende Entwurf f\u00fcr einen neuen Pflegebed\u00fcrf-\ntigkeitsbegriff des Beratungsausschusses der Bundesre-\ngierung vollzieht den l\u00e4ngst \u00fcberf\u00e4lligen Perspektivwech-\nsel, den wir f\u00fcr eine noch bessere Pflege brauchen. Ich \ndenke, dass das jetzt formuliert ist. Statt wie bisher \nausschlie\u00dflich die Defizite und Einschr\u00e4nkungen bed\u00fcrf-\ntiger Menschen als Ausgangspunkt f\u00fcr Pflege zu nehmen, \norientiert sich der neue Pflegebed\u00fcrftigkeitsbegriff an der \nsozialen Teilhabe der Menschen. Mit diesem neuen \nBegriff und dem neuen Begutachtungsverfahren werden \ndie individuellen Bed\u00fcrfnisse der Menschen besser \nber\u00fccksichtigt. Ich hoffe, dass wir damit auf dem Weg zu \neiner noch besseren Pflege ein gutes St\u00fcck vorankommen. \n\nAll dies stellt nat\u00fcrlich auch Anforderungen an das \nPersonal. Das ist uns als SPD besonders wichtig. Wir \nwerden in den n\u00e4chsten Jahren nicht nur mehr Personal \nben\u00f6tigen, wir brauchen auch f\u00fcr das Personal beste \nQualifizierungs- und Weiterbildungsm\u00f6glichkeiten. Wir \nm\u00fcssen mit verbesserten Rahmenbedingungen daf\u00fcr \nsorgen, dass die Pflegeberufe attraktiver werden, dass sich \njunge Menschen f\u00fcr eine Ausbildung in diesem Bereich \nentscheiden und dass sie vor allem auch in diesem Beruf \nlange arbeiten k\u00f6nnen. \n\nDie Pflegeberufe geh\u00f6ren zu den Berufen, die mit einer \nenormen psychischen und physischen Belastung einher-\ngehen. Wir erwarten hier konkrete Ma\u00dfnahmen und \nAngebote zur Verbesserung dieser Situation. Diese \nmenschliche Komponente geh\u00f6rt f\u00fcr uns auch zu einer \nLandespflegeplanung, die sich verantwortungsvoll nicht \nnur mit Strukturen, sondern auch mit den Menschen \nbesch\u00e4ftigt. Dass es f\u00fcr diese Branche jetzt auch den \nMindestlohn gibt, begr\u00fc\u00dfen wir au\u00dferordentlich. \n\n(Beifall bei der SPD, der  \nLinksfraktion und vereinzelt bei der CDU) \n\nWir haben in der letzten Debatte die Pflegeoffensive der \nStaatsregierung erl\u00e4utert bekommen. Ein Baustein dabei \nist das Heimgesetz, das wir demn\u00e4chst im Ausschuss \nberaten werden. Das Thema bleibt also auch parlamenta-\nrisch aktuell. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Die NPD-Fraktion \nerh\u00e4lt das Wort; Herr Dr. M\u00fcller, bitte. \n\n 11059\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 132. Sitzung 12. M\u00e4rz 2009 \n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \nDamen und Herren! Kollege J\u00e4hnichen, vielen Dank f\u00fcr \ndiese ausgewogene Rede. Leider ist es ja in der CDU \nauch nicht mehr so, dass man immer so klare Worte zu \nkonservativen Wertevorstellungen findet. Ich denke, wir \nwerden diese R\u00fcckbesinnung noch sehr oft brauchen, \ndenn dem demografischen Zusammenbruch geschuldet, \nder insbesondere durch die Politik der letzten 20 Jahre \nverursacht wurde, steht das Thema der Altenpflege nicht \nzum ersten Mal auf der Tagesordnung und wird uns in \nZukunft noch viel \u00f6fter begleiten m\u00fcssen, als es bisher \ngeschah. Dies zeigen alle Prognosen und wird auch aus \nder Antwort von Frau Staatsministerin Clau\u00df deutlich, \nwonach im Freistaat Sachsen im Jahr 2020 nicht weniger \nals 28 % der hier lebenden Menschen \u00e4lter als 65 Jahre \nsein werden. \u00dcber 145 000 Menschen werden dann auf \neine Pflege angewiesen sein, was eine Steigerung von \n46 % zur Ausgangzahl bedeuten w\u00fcrde. \n\nEs ist nat\u00fcrlich sch\u00f6n, dass die Menschen \u00e4lter werden. \nAls NPD nehmen wir sehr wohl zur Kenntnis, dass es in \nden vergangenen Jahren durchaus Anstrengungen f\u00fcr \neinen quantitativen Ausbau der Betreuungspl\u00e4tze gab. \nDoch neben der Quantit\u00e4t ist auch die Qualit\u00e4t ein ent-\nscheidender Punkt, um das \u00c4lterwerden in W\u00fcrde zu \nerm\u00f6glichen. Dazu geh\u00f6rt meines Erachtens nicht nur die \nzumeist hohe Qualit\u00e4t der Fremdpflege in den Einrichtun-\ngen, sondern m\u00f6glichst ein Altern zu Hause im Familien-\nverband. \n\nEin Schritt in die richtige Richtung war dabei die durch-\naus anerkennungsw\u00fcrdige Reform der Pflegeversicherung \nmit der nunmehr geschaffenen M\u00f6glichkeit der befristeten \nh\u00e4uslichen Pflege. Aber, meine Damen und Herren, das \nwar es dann schon, was die Berliner Koalition auf die \nBeine gestellt hat. Was ich vermisse, sind die entschei-\ndenden Punkte der Qualit\u00e4tsfortentwicklung und dabei \nvor allem die ausreichende W\u00fcrdigung der famili\u00e4ren \nRessourcen. \n\nDie M\u00f6glichkeit einer sechsmonatigen Freistellung greift \nmeines Erachtens viel zu kurz, da sie sehr oft viel zu sehr \nan der zeitlichen Pflegerealit\u00e4t vorbeigeht. In der Praxis \nist es leider bezeichnend, dass heute der wirtschaftliche \nAspekt dem menschlichen untergeordnet wurde und wird. \nDies wirft unserer Ansicht nach ein bezeichnendes Licht \nauf den moralischen Niedergang im Lande. \n\nSo ist es f\u00fcr uns Nationaldemokraten v\u00f6llig inakzeptabel, \ndass die Gesundheitsministerkonferenz im Juli vergange-\nnen Jahres in Pl\u00f6n die Formulierung beschloss: \u201eMit \nBlick auf das zunehmend vom Wettbewerb gepr\u00e4gte \nGesundheitssystem h\u00e4lt es die GMK f\u00fcr bedeutsam, die \nStrukturen der gesundheitlichen Versorgung und Pflege so \nan den demografischen Wandel anzupassen, dass ein in \nQualit\u00e4t und Quantit\u00e4t ausreichendes und an den Bed\u00fcrf-\nnissen der alternden Bev\u00f6lkerung orientiertes Versor-\ngungsangebot in zumutbarer Entfernung erhalten bleibt \nund eine teure Unterauslastung oder Fehlauslastung von \nEinrichtungen vermieden wird\u201c, also nur das Materielle in \nden Blickwinkel gestellt wird. \n\nMeine Damen und Herren! Das Versorgungsangebot ist in \nSachsen im Bereich der Technik und Struktur auf einem \nangemessenen Stand. Au\u00dfen vor bleibt aber wie so oft der \nFaktor Mensch. Dies trifft auf die Pflegenden wie auf die \nzu Pflegenden zu. Einerseits wird aus dem \u00fcberdurch-\nschnittlichen Krankenstand mit 5,8 % f\u00fcr den Bereich der \nAltenpflege gegen\u00fcber 4,9 % des Durchschnitts aller \nBranchen deutlich, unter welchem Leistungsdruck die \nLeistungserbringer stehen. Andererseits stellt die reine \nAusrichtung auf den wirtschaftlichen Aspekt eine Belas-\ntung f\u00fcr den Hilfebed\u00fcrftigen dar, denn f\u00fcr das so wichti-\nge zwischenmenschliche Gespr\u00e4ch ist in wirtschaftlichen \nPflegeablaufberechnungen kein Platz mehr. \n\nMeine Damen und Herren! Hier sehen wir als NPD einen \nenormen Nachholbedarf. Qualit\u00e4t macht sich eben nicht \nnur am modernsten Haus oder der neuesten technischen \nAusstattung bemerkbar. Qualit\u00e4t, und zwar nicht nur in \nder Altenpflege, dr\u00fcckt sich vordergr\u00fcndig auch im \nUmgang mit den Menschen aus. Insbesondere in der \nAltenpflege zeigt sich bereits deutlich, dass der Verlust \ntradierter Familienstrukturen durch wirtschaftlich ausge-\nrichtete Einrichtungen der Gesellschaft eben nicht aufge-\nwogen werden kann. Deshalb m\u00fcssen in den kommenden \nJahren das F\u00f6rdern des gesellschaftlichen Ansehens \ntradierter Familienstrukturen und Ma\u00dfnahmen zu einer \nTrendwende in der demografischen Entwicklung von uns \nin den Vordergrund ger\u00fcckt werden. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Die FDP-Fraktion; \nFrau Abg. Sch\u00fctz, bitte. \n\nKristin Sch\u00fctz, FDP: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nSehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Im Dezember \n2007 waren im Freistaat Sachsen nach Aussage der \nGro\u00dfen Anfrage circa 120 000 Menschen pflegebed\u00fcrftig. \nDas bedeutete eine 6-prozentige Steigerung seit 2005. \nDamals waren es noch etwas mehr als 110 000 Pflegebe-\nd\u00fcrftige hier in Sachsen. Zwei von drei Pflegebed\u00fcrftigen \nwerden auch noch heute zu Hause versorgt. Das verdient \ngro\u00dfe Anerkennung und Wertsch\u00e4tzung, vor allem aber \nauch Dank f\u00fcr die Leistungen, die dort erbracht werden. \nAber \u2013 so ist es eben auch \u2013 circa 43 000 Menschen \nbefinden sich in station\u00e4ren Einrichtungen. Auch deren \nZahl steigt seit Jahren, allein 2007 gegen\u00fcber 2005 um \n8% oder um knapp 4 000 Menschen. \n\nIm Freistaat sind die station\u00e4ren Pflegeeinrichtungen aber \noffenbar auf diesen steigenden Bedarf vorbereitet, was \nzumindest die Anzahl der vorhandenen Pflegeeinrichtun-\ngen betrifft. Ich kann es auch keinem verwehren \u2013 und \ndas kann auch nur jemand aus pers\u00f6nlicher Betroffenheit \nsagen, der sich dieser Aufgabe der Pflege zu Hause nicht \ngewachsen f\u00fchlt, sei es aufgrund der beruflichen T\u00e4tig-\nkeit, sei es aber auch der gro\u00dfen Arbeit und psychischen \nBelastung, die dahinter steht \u2013 hier ein generelles Ja oder \nNein zur Pflege zu Hause oder zum Heim zu treffen. Das \nhalte ich doch f\u00fcr sehr mutig, denn nur, wer es selbst \n\n 11060\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 132. Sitzung 12. M\u00e4rz 2009 \n\ngetan hat, sollte hier auch eine solche grunds\u00e4tzliche \nAussage treffen. \n\nDie meisten unserer zur Verf\u00fcgung stehenden Einrichtun-\ngen in Sachsen sind erst in den letzten 15 Jahren errichtet \nworden. Sie verf\u00fcgen damit \u00fcber einen sehr guten opti-\nschen Zustand und erm\u00f6glichen eine qualitativ gute \nPflege. \n\n(Beifall des Abg. Volker Bandmann, CDU) \n\nGro\u00dfe Probleme sehe ich allerdings bei der Frage des \nausreichenden Pflegepersonals. Es ist richtig, dass der \nGrundsatz \u201eambulant vor station\u00e4r\u201c gest\u00e4rkt werden \nsollte. Wenn wir jedoch wollen, dass \u00e4ltere Menschen \nweiterhin zu Hause betreut werden, m\u00fcssen wir den \nAngeh\u00f6rigen auch finanzierbare Pflegekr\u00e4fte zur Unter-\nst\u00fctzung anbieten. Ich bin vorhin kurz darauf eingegan-\ngen, was das hei\u00dft. Hier m\u00fcssen L\u00f6sungen gefunden \nwerden, ohne dass viele Pflegekr\u00e4fte, gerade auch Frauen \naus Osteuropa, in die Schwarzarbeit abwandern. F\u00fcr viele \nPflegekr\u00e4fte in der station\u00e4ren Pflege ist es aber schon \nheute gang und g\u00e4be, dass sie mehr Formulare ausf\u00fcllen \nals Pfleget\u00e4tigkeiten wahrnehmen. Auch hier m\u00fcssen \ndringend Arbeitsbedingungen verbessert werden. \n\nIch kann es Ihnen so sagen: Bei der letzten Bildungsmes-\nse, die ich in G\u00f6rlitz besucht habe, auf der sich verschie-\ndene Ausbildungstr\u00e4ger vorstellten, hatte ich die Gele-\ngenheit, mit zwei Auszubildenden in der Altenpflege zu \nsprechen. Ich habe sie nat\u00fcrlich auch gefragt \u2013 sie waren \nbeide im dritten Lehrjahr \u2013, wie und wo sie vor allem ihre \nZukunft sehen. Darauf antwortete mir der junge Mann, er \nw\u00fcrde in die Schweiz gehen. Die junge Frau hatte \u00d6ster-\nreich fest im Blick. Ich hatte sie auch nach ihren Gr\u00fcnden \ngefragt. Es war sicherlich einerseits eine finanzielle \nFrage, aber das war nicht ihr Hauptgrund; er lag eigent-\nlich in den Arbeitsbedingungen. Sie sagten mir, hier in \nSachsen m\u00fcsse sich eine Pflegekraft um 20 \u00e4ltere Men-\nschen bem\u00fchen, in der Schweiz w\u00e4re es doch ein deutlich \nbesserer Schl\u00fcssel. Ich meine, das ist bedenkenswert. \n\nDie Zahlen der Gro\u00dfen Anfrage besagen es: In zehn \nJahren brauchen wir nach dem heutigen Stand \n10 000 Fachkr\u00e4fte mehr. Wir bilden zwar \u2013 vorhin wurden \ndie Zahlen genannt \u2013 um die 1 000 Auszubildende in \ndiesem Beruf aus, doch wenn nicht einmal die H\u00e4lfte der \nAuszubildenden hier bleibt, sind wir doch dem Pflegenot-\nstand schon sehr nahe. Ich habe mich in der Praxis infor-\nmiert: Wir sind ihm nicht nur sehr nahe, sondern haben \nihn bereits. Davor d\u00fcrfen wir die Augen nicht verschlie-\n\u00dfen. \n\nWenn es aber um die Pflege geht, m\u00fcssen wir nat\u00fcrlich \nauch \u00fcber die Finanzierung sprechen. Die finanziellen \nMittel der Pflegeversicherung reichen selbst nach der \nBeitragserh\u00f6hung zum 1. Juli 2008 um circa 0,25 % \nwegen der absehbaren demografischen Entwicklung \nmittelfristig nicht aus, um die ansteigenden Pflegekosten \nzu decken. Selbst aus Sicht der Staatsregierung h\u00e4tte bei \nder Reform der Pflegeversicherung die Finanzierung \ndurch den Aufbau einer zweiten Finanzierungss\u00e4ule \n\nzukunftsfest gestaltet werden m\u00fcssen. Das Pflegeweiter-\nentwicklungsgesetz auf Bundesebene hat eben nicht den \nim Koalitionsvertrag zwischen CDU und SPD auf Bun-\ndesebene vereinbarten Einstieg in eine kapitalgedeckte \nRisikoversicherung umgesetzt. \n\nNoch k\u00f6nnen die Pflegeleistungen aktuell finanziert \nwerden. Doch wie sieht es mittel- und langfristig aus? Ich \nmeine, die Prognose ist wohl nicht zu weit gegriffen, \nwenn man sagt, dass sie es in 20 Jahren auf alle F\u00e4lle zum \nheutigen Niveau nicht mehr sein wird. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren Abgeordneten, \ndas Thema Pflege wird gern verdr\u00e4ngt, oder man denkt \nnur ungern daran, da man selbst nicht zum Pflegefall \nwerden m\u00f6chte. Wir k\u00f6nnen es uns aber schlichtweg nicht \nmehr leisten, nicht daran zu denken. Es ist sozusagen \nbereits f\u00fcnf nach zw\u00f6lf, und wir m\u00fcssen die Stellschrau-\nben, die wir in Sachsen selbst drehen k\u00f6nnen, auch \nkonsequent angehen. \n\nErst im Januar haben wir \u00fcber Transparenz und Qualit\u00e4ts-\nsicherung in der s\u00e4chsischen Pflege debattiert. Ich habe \ndamals kritisiert, dass in Sachsen 2007 gerade einmal \n20 % der Heime tats\u00e4chlich kontrolliert wurden, obwohl \ndie Landesdirektionen laut Gesetz verpflichtet sind, \neinmal im Jahr jede Pflegeeinrichtung hinsichtlich \nBetreuung und Versorgung der Bewohner, Personalst\u00e4rke \nsowie der baulichen und hygienischen Situation zu \nkontrollieren. \n\nNun kann ich Frau Clau\u00df an dieser Stelle nicht direkt \nfragen, was in den letzten zwei Monaten in dieser Rich-\ntung passiert ist. Ich hoffe, sie wird uns in naher Zukunft \ndazu entsprechende Antworten geben k\u00f6nnen. \n\nDoch beenden m\u00f6chte ich gern mit der Antwort der \nStaatsregierung auf die Frage 5 der Gro\u00dfen Anfrage: \n\u201ePflege in all ihren Facetten und Herausforderungen muss \nst\u00e4rker in den Blickpunkt der \u00d6ffentlichkeit treten und als \ngesamtgesellschaftliche Aufgabe verstanden werden.\u201c \n\nIn diesem Sinne herzlichen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksam-\nkeit. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Die Fraktion GR\u00dc-\nNE; Frau Abg. Herrmann, bitte. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe \nKolleginnen und Kollegen! Herr Wehner, Sie sagten am \nSchluss Ihrer Rede, man k\u00f6nne Pflege nicht auf Struktur-\nfragen reduzieren, sondern m\u00fcsse vom Menschen ausge-\nhen. Ehrlich gesagt, genau diese Fragestellung habe ich \nbeim Lesen der Gro\u00dfen Anfrage etwas vermisst. Das mag \nnicht nur an Ihnen liegen, sondern daran, dass die Aus-\nrichtung der Pflege in Sachsen genau anders ist und man \nauf dieser Folie dann nat\u00fcrlich geneigt ist, die Fragen \nnach der Struktur zuerst zu stellen. Aber hier reichen mir \nweder die Fragen noch die Antworten der Gro\u00dfen Anfrage \naus. \n\n 11061\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 132. Sitzung 12. M\u00e4rz 2009 \n\nGehen wir vom Menschen aus, wird klar, dass es bei \nimmer individuelleren Lebensentw\u00fcrfen nicht das eine \nKonzept f\u00fcr alle Menschen bei Pflege- oder Unterst\u00fct-\nzungsbedarf im Alter geben kann. Jede und jeder wird \nseine/ihre Vorstellungen, wie sie oder er im Alter leben \nm\u00f6chte, anders formulieren, und das mit zunehmendem \nNachdruck. Das hei\u00dft f\u00fcr Sachsen, dass auch in diesem \nBereich der Nachbau einer vergangenen Entwicklung in \nden alten L\u00e4ndern endg\u00fcltig vorbei ist. Ich sage \u201evergan-\ngenen\u201c, weil uns diese L\u00e4nder mittlerweile wieder weit \nvoraus sind, was neue Konzepte, vor allem bei ambulan-\nten Unterst\u00fctzungsangeboten, betrifftt. \n\nDie meisten Menschen \u2013 das zeigen Umfragen immer \nwieder \u2013 w\u00fcnschen sich, auch im hohen Alter in den \neigenen vier W\u00e4nden zu leben, und das auch, wenn sie \nbereits Hilfebedarf haben. Dies m\u00f6glich zu machen, liebe \nKolleginnen und Kollegen, muss das Ziel unseres politi-\nschen Handelns sein. Deshalb fehlt mir in der Gro\u00dfen \nAnfrage die gezielte Nachfrage nach innovativen Ent-\nwicklungen in der Altenpflege. Sie bewegen sich sozusa-\ngen in den Bahnen des bereits Vorhandenen. Dabei hat \nman schon den Eindruck, dass es gut w\u00e4re, wenn es auf \netwas h\u00f6herem Niveau als bisher weiterginge. Ich will das \neinmal anhand zweier Fragenkomplexe erl\u00e4utern. \n\nIm ersten Teil fragen Sie nach einer generellen Einsch\u00e4t-\nzung der Situation. Dabei geht es Ihnen um den Bedarf \nund das Erfordernis einer zentralen Planung f\u00fcr dieses \nPolitikfeld. Sie fragen \u2013 das karikiere ich jetzt einmal; Sie \nhaben es nicht so gemeint, aber ich sage es so, damit es \ndeutlich wird \u2013, was notwendig ist, damit in Sachsen auch \nin Zukunft \u201esatt und sauber\u201c gepflegt wird. Ich denke, \ngenau das ist die falsche Zielrichtung. Da kann ich der \nStaatsregierung auch nur zustimmen, wenn sie sagt, dass \nwir flexible regionale Konzepte unter Wahrung der \nkommunalen Selbstverantwortung brauchen, um dieser \nHerausforderung des demografischen Wandels begegnen \nzu k\u00f6nnen. \n\nTrotzdem ist der Umkehrschluss, den die Staatsregierung \nan dieser Stelle vornimmt, genauso falsch. Sie sagt \nn\u00e4mlich, sie m\u00fcsse nichts weiter tun. Die regionalen \nKonzepte, auf die sie abzielt, entstehen aber nun einmal \nnicht im Selbstlauf, sie m\u00fcssen initiiert, begleitet und \nqualifiziert werden, damit sich vergleichbare Strukturen in \nallen Landesteilen Sachsens wie ein Netz \u00fcber das Land \nziehen. \n\nGenauso falsch ist eben auch der Schluss der Staatsregie-\nrung, dass wir kein Landespflegegesetz brauchen. Das \nS\u00e4chsische Landespflegegesetz war immer sehr eng \ngefasst und zielt nur auf die finanzielle F\u00f6rderung und auf \nInstrumente der Bedarfsplanung f\u00fcr station\u00e4re Einrich-\ntungen. \n\nDas muss aber, liebe Kolleginnen und Kollegen, nicht \nzwangsl\u00e4ufig so sein. Weil wir anders planen wollen, so \nmeint die Staatsregierung, brauchen wir kein Landespfle-\ngegesetz. Andere Bundesl\u00e4nder machen das ganz anders, \nzum Beispiel Nordrhein-Westfalen. In deren Gesetzen \nsind regionale und landesweite Beratungsstrukturen f\u00fcr \n\nSeniorinnen und Senioren sehr wohl in der Bedarfspla-\nnung und im Landespflegegesetz enthalten. Die Folge f\u00fcr \nSachsen, welches das nicht hat, ist klar. Ohne Gesetz \nkeine Beratungsstrukturen, und das f\u00e4llt uns genau jetzt \nbei den Pflegest\u00fctzpunkten auf die F\u00fc\u00dfe. Wir haben \nn\u00e4mlich keine Strukturen, an die man Pflegest\u00fctzpunkte \nanbinden kann, also bekommen wir auch in Zukunft keine \nPflegest\u00fctzpunkte; so einfach ist das. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, damit ist nat\u00fcrlich \nverbunden, dass wir auch die F\u00f6rdermittel des Bundes f\u00fcr \nPflegest\u00fctzpunkte nicht in Anspruch nehmen k\u00f6nnen. Wir \nhaben im Gegensatz zu den anderen Bundesl\u00e4ndern nicht \ndiese Strukturen, an die wir die Pflegest\u00fctzpunkte anbin-\nden k\u00f6nnten; weil eben genau diese Strukturen in Sachsen \nin der Vergangenheit nicht geschaffen wurden. \n\nUns muss klar sein, dass genau das aber die Strukturen \nsind, die immer wieder sowohl von Betroffenen ge-\nw\u00fcnscht als auch von Wissenschaftlern erwogen werden. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage? \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Ja, ich gestatte eine Zwi-\nschenfrage. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Herr Dr. Pellmann, \nbitte. \n\nDr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion: Frau Herrmann, \nsehr nett, dass Sie diese gestatten. \n\nSie sprachen \u00fcber Pflegest\u00fctzpunkte und dar\u00fcber, dass wir \nin Sachsen keine Anbindungsstrukturen h\u00e4tten. W\u00fcrden \nSie dann dem von mir im Januar schon vorgetragenen \nVorschlag zustimmen k\u00f6nnen, dass Pflegest\u00fctzpunkte sehr \nwohl in Sachsen bei den Kommunen angebunden werden \nsollten, damit sie die notwendige Neutralit\u00e4t haben, und \nnicht bei Kostentr\u00e4gern oder Leistungsanbietern? \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Herr Kollege, es gibt ver-\nschiedene M\u00f6glichkeiten \u2013 das machen uns andere Bun-\ndesl\u00e4nder vor \u2013, wo man diese Pflegest\u00fctzpunkte anbin-\nden k\u00f6nnte. Kommunale Strukturen oder Einrichtungen \nsind eine M\u00f6glichkeit. Das Gute daran ist, dass man die \nPflegest\u00fctzpunkte eben auch im Stadtteil verankern \nk\u00f6nnte. Eine andere M\u00f6glichkeit w\u00e4ren aber unter Um-\nst\u00e4nden Verbraucherschutzverb\u00e4nde. Man kann sich \nVerschiedenes vorstellen. Was man sich aber nicht vor-\nstellen kann, ist das, was wir im Moment haben: dass es \nin Sachsen keine geben wird. Das ist \u00e4u\u00dferst bedauerlich. \n\n(Beifall des Abg. Horst Wehner, Linksfraktion) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Gestatten Sie eine \nweitere Zwischenfrage? \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Ja, bitte. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Frau Sch\u00fctz, bitte \n\nKristin Sch\u00fctz, FDP: Frau Kollegin Herrmann, ist Ihnen \nbekannt, dass sich in der Stadt Rochlitz freie Tr\u00e4ger und \n\n 11062\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 132. Sitzung 12. M\u00e4rz 2009 \n\nLeistungserbringer zusammengeschlossen haben \u2013 ohne \nGesetz, ohne Vorgaben \u2013 nach dem Motto: Dort, wo \nBedarf ist, findet sich auch eine Zusammenkunft \u2013, und \ndort ein Pflegest\u00fctzpunkt er\u00f6ffnet worden ist? \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Frau Kollegin, das ist mir \nnicht bekannt; ich begr\u00fc\u00dfe das nat\u00fcrlich. Das Problem bei \nder Sache ist allerdings: Sie k\u00f6nnen auf keine F\u00f6rderung \nzur\u00fcckgreifen. Das wiederum hei\u00dft: Die Vernetzung, die \ndazugeh\u00f6rt, m\u00fcssen sie au\u00dferhalb ihrer Arbeitszeit erbrin-\ngen. Wenn wir sehen, dass zum Beispiel Mitarbeiterinnen \nvon Pflegeeinrichtungen, im \u00dcbrigen auch von ambulan-\nten Einrichtungen, sowieso schon sehr belastet sind, dann \nist das eine zus\u00e4tzliche Sache, die sie so lange, bis eine \nsolche Struktur tats\u00e4chlich so gut funktioniert, dass sie \nEinsparungen an anderer Stelle hervorbringt, zus\u00e4tzlich \nleisten m\u00fcssen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Sie m\u00f6chten noch \neinmal nachfragen? \u2013 Bitte. \n\nKristin Sch\u00fctz, FDP: Dann ist Ihnen also auch nicht \nbekannt, dass diese Leistungserbringer ihre Beratungsleis-\ntungen, die sie sonst an ihren einzelnen Orten erbringen, \njetzt einfach geb\u00fcndelt am Pflegest\u00fctzpunkt erbringen und \nso keine Parallelstrukturen aufgebaut werden, sondern \neinfach nur das Vorhandene geb\u00fcndelt wird? \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Das ist mir nicht bekannt. Ich \nhabe schon gesagt, dass das eine gute Idee ist. Das Prob-\nlem bleibt aber trotzdem bestehen. Es gibt daf\u00fcr eine \nF\u00f6rderung, die man in Anspruch nehmen kann \u2013 unter \nanderem auch daf\u00fcr, dass man Weiterbildungsangebote \nhat, dass man in solchen Einrichtungen unter Umst\u00e4nden \nMediation braucht \u2013, und das geht nat\u00fcrlich weit \u00fcber die \nurspr\u00fcnglich an getrennten Orten angebundenen Beratun-\ngen hinaus. \n\nDeshalb finde ich, dass Pflegest\u00fctzpunkte in Sachsen \neingerichtet werden sollten, die dann auch gef\u00f6rdert \nwerden. Das m\u00fcssen \u00fcberhaupt keine Sonderstrukturen \nsein. Das kann durchaus an schon vorhandene kommunale \nEinrichtungen angebunden werden und kann sehr vielf\u00e4l-\ntig sein, n\u00e4mlich genauso, wie es in anderen Bundesl\u00e4n-\ndern auch der Fall ist. \n\n(Beifall des Abg.  \nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE) \n\nJetzt will ich versuchen, wieder anzukn\u00fcpfen. Liebe \nKolleginnen und Kollegen, im zweiten Teil der Gro\u00dfen \nAnfrage geht es um die Struktur und die Tr\u00e4gerlandschaft \nin der Altenpflege. Bei diesen Fragen spielen die Einrich-\ntungsgr\u00f6\u00dfe und die Konzeption der H\u00e4user leider keine \nRolle. Damit bleiben die von mir anf\u00e4nglich beschriebe-\nnen unterschiedlichen Bed\u00fcrfnisse und W\u00fcnsche von \npflegebed\u00fcrftigen Menschen und ihren Angeh\u00f6rigen \nweitgehend unber\u00fccksichtigt. Ich sage ganz ausdr\u00fccklich: \nEs ist eine gro\u00dfe Leistung, wie in Sachsen nach der \nWende die Pflegeinfrastruktur erfolgreich modernisiert \nwurde. Umfang und geschaffene Standards liegen dabei \nzumeist h\u00f6her als in den alten Bundesl\u00e4ndern. Nur, jetzt \n\nm\u00fcssen wir genau an dieser Stelle dar\u00fcber hinausgehen. \nWenn wir nicht fragen, bekommen wir auch keine Ant-\nwort und erfahren nicht, dass bis zum Jahr 2000 meist nur \nStrukturen und Modelle der alten Bundesl\u00e4nder kopiert, \naber nicht f\u00fcr Sachsen neu entwickelt und konzipiert \nwurden. \n\nGenau in der konzeptionellen Ausrichtung liegt eine der \nk\u00fcnftigen gro\u00dfen Herausforderungen; zum Beispiel: Wie \nk\u00f6nnen sich gef\u00f6rderte Pflegeheime \u00fcberhaupt konzeptio-\nnell weiterentwickeln? Konzeptionelle Ver\u00e4nderungen, \ngerade auch im Bereich der Demenz, bedeuten h\u00e4ufig \nauch bauliche Ver\u00e4nderungen f\u00fcr in der Vergangenheit \n\u00f6ffentlich gef\u00f6rderte Einrichtungen \u2013 Frage 2, Seite 2 \u2013, \nund das sind in Sachsen deutlich mehr als in den alten \nBundesl\u00e4ndern, einfach aus der Situation, dass nach der \nWende eben viel neu aufgebaut werden musste. F\u00fcr \ngef\u00f6rderte Einrichtungen gibt es Bindefristen. Diese \nEinrichtungen brauchen, wenn sie etwas ver\u00e4ndern \nwollen, Rechtssicherheit, damit es dort nicht zur R\u00fcckfor-\nderung von F\u00f6rdermitteln kommt. Zum Beispiel wollen \nHeimtr\u00e4ger weitere Hausgemeinschaften gr\u00fcnden, weil \nsie demenziell erkrankte Personen in ihrer Region betreu-\nen oder versorgen wollen. Die Versorgung von Demenz-\nkranken ist eine gro\u00dfe Herausforderung, und wir haben \ndas auch immer wieder hier im Hohen Hause besprochen. \n\nWir k\u00f6nnen eben auch nicht hoffen, dass wir neue Heime \nbauen, die dieses Defizit aufheben wollen. Erstens ist der \nBedarf an station\u00e4ren Pl\u00e4tzen erf\u00fcllt \u2013 das w\u00e4ren Heime, \ndie au\u00dferhalb des Bedarfes gegr\u00fcndet w\u00fcrden \u2013, und \nau\u00dferdem brauchen wir ein grunds\u00e4tzliches Umdenken. \nWir wollen, dass alle Heime die Chance erhalten, sich \nkonzeptionell neu auszurichten und daher auch den \nBed\u00fcrfnissen ihrer Bewohnerinnen und Bewohner nahe-\nzukommen. \n\nDie Tr\u00e4ger w\u00fcnschen sich au\u00dferdem, dass sie wie in der \nBehindertenhilfe kleinteilige, an Pflegeheime angebunde-\nne Au\u00dfenwohngruppen schaffen und betreiben k\u00f6nnen. \nDiese Frage wurde in der Gro\u00dfen Anfrage nicht gestellt, \nund ich finde in den Antworten der Staatsregierung auch \nnur, dass sie den Modernisierungsbedarf nicht berechnen \nkann und dass die Kapazit\u00e4tserweiterung, was die statio-\nn\u00e4ren Pflegeheimpl\u00e4tze anbelangt, frei finanziell erfolgt. \n\nK\u00fcnftig wird das, wenn ich mir den Entwurf des neuen \nS\u00e4chsischen Heimgesetzes ansehe, auch nicht besser \nwerden; denn dort kn\u00fcpfen Sie an Ausnahmegenehmi-\ngungen zur Erprobung neuer Wohnformen die Bedingung, \ndass der Tr\u00e4ger diese fachlich begleiten und evaluieren \nlassen muss. Und wo kommt das Geld daf\u00fcr her? Da kann \nman doch nicht nur die Tr\u00e4ger in die Pflicht nehmen. \n\nJetzt m\u00f6chte ich noch kurz auf den Beitrag von \nHerrn J\u00e4hnichen eingehen. Er hat hier ausgef\u00fchrt, dass die \nFamilie wieder st\u00e4rker in die Verantwortung genommen \nwerden muss. Nach meiner Ansicht muss man das auch \neinmal im Zusammenhang denken. Wir hatten heute \nMorgen die Debatte zum Weggang bzw. zur Nichteinstel-\nlung von Lehrerinnen und Lehrern. Wenn die Bedingun-\ngen in Sachsen so sind, dass Lehrerinnen und Lehrer \n\n 11063\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 132. Sitzung 12. M\u00e4rz 2009 \n\nabwandern, dann sind sie nicht mehr hier und k\u00f6nnen im \nAlter ihre Angeh\u00f6rigen auch nicht unterst\u00fctzen. Wenn wir \nuns anschauen, wer pflegt, dann sind das in 98 % der \nF\u00e4lle die Frauen. Wenn also Pflege wieder vermehrt in die \nFamilie zur\u00fcck soll, dann hei\u00dft das, die Frauen \u00fcberneh-\nmen die Pflege. Und wo bleibt das berufliche Engagement \nder Frauen? Das machen sie dann nebenbei oder hinter-\nher, und da brauchen wir gar nicht zu sagen, sie k\u00f6nnten \nkeine Karriere machen. Zu einem erf\u00fcllten Leben geh\u00f6rt \nnun einmal auch Erf\u00fcllung im Beruf. \n\n(Zuruf des Abg. Thomas Colditz, CDU) \n\nDie Familienmodelle, die sich Herr J\u00e4hnichen vorstellt, \nsehen einfach einen Verzicht der Frauen auf ihre Erf\u00fcl-\nlung im Beruf vor. Wenn wir Pflege \u00fcberhaupt wieder an \nFamilie anbinden wollen, dann brauchen wir solche \nUnterst\u00fctzungsmodelle, die beides m\u00f6glich machen: die \nsowohl die M\u00f6glichkeit offen lassen, dass zu Pflegende \nnicht station\u00e4r aufgenommen werden m\u00fcssen, sondern in \nFamilie \u2013 so sie da ist \u2013 bleiben k\u00f6nnen, oder eben auch \nin der alleinigen H\u00e4uslichkeit unterst\u00fctzt werden k\u00f6nnen. \nGenau das finde ich eben nicht, auch nicht im neuen \nHeimgesetz. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Die Linksfraktion \nhatte noch Redebedarf angemeldet. Herr Dr. Pellmann, \nbitte. \n\nDr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion: Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Ich m\u00f6chte, \nbevor ich es am Ende vergesse, mich bereits an dieser \nStelle f\u00fcr die Debatte bedanken, weil ich denke, wir \nk\u00f6nnen in diesem Haus nicht genug \u00fcber eines der wich-\ntigsten Themen sprechen, das uns \u2013 sicher mit zeitlicher \nVerz\u00f6gerung \u2013 dereinst vielleicht alle direkt betreffen \nk\u00f6nnte. \n\nLassen Sie mich, bevor ich noch einige zusammenfassen-\nde Bemerkungen mache, auf die Debatte selbst eingehen. \n\u201eDebatte\u201c hei\u00dft, man soll sich auseinandersetzen; ansons-\nten liest man ja nur sein Manuskript vor. \n\nHerr J\u00e4hnichen, gestatten Sie mir als Historiker einen \nkurzen historischen Exkurs. Das, was Sie hier zum \nFamilienbild vorgetragen haben, kann man so sehen. Aber \nes ist das Familienbild des Feudalismus! \n\n(Beifall bei der Linksfraktion \u2013  \nThomas Colditz, CDU: So ein Quatsch!) \n\nIch sage Ihnen, warum. \n\n(Unruhe bei der CDU) \n\n\u2013 Ich wei\u00df, dass Sie \u2013 das machen Sie in anderen Debat-\nten auch \u2013 v\u00f6llig ahistorisch an die Dinge herangehen. \nDeswegen will ich Ihnen Nachhilfe erteilen. Das ist auch \nbitter n\u00f6tig. \n\n(Lachen bei der CDU) \n\nIch sagen Ihnen Folgendes: Im Feudalismus war es im \nInteresse des \u00dcberlebens n\u00f6tig, die Dorfgemeinschaft und \ndie Gemeinschaft der Familie zusammenzuhalten; es ging \ngar nicht anders. Jetzt zu der Gesellschaft, in der wir \nleben \u2013 die Sie ja vielleicht eher wollten als ich; das gebe \nich gern zu. \n\n(Dr. Rolf J\u00e4hnichen, CDU,  \nmeldet sich zu einer Zwischenfrage.) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Herr Dr. Pellmann, \ngestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nDr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion: Ich bringe erst \nden Gedanken zu Ende. Dann gestatte ich auch eine \nZwischenfrage. \n\nDiese Gesellschaft zerst\u00f6rt Familien im traditionellen \nSinne, wie sie Herr J\u00e4hnichen will. Denn diese Gesell-\nschaft lebt von der Mobilit\u00e4t des Arbeitsmarktes, von der \nAbwanderung dorthin, wo Arbeitskr\u00e4fte gebraucht wer-\nden. Das wissen Sie doch. Dann k\u00f6nnen Sie sich doch \nnicht hier hinstellen und ein derartiges Familienbild, das \nzu Zeiten von August vielleicht noch G\u00fcltigkeit hatte, \naber heute lange \u00fcberlebt ist, dartun. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Herr Dr. J\u00e4hnichen \nm\u00f6chte eine Zwischenfrage stellen. \n\nDr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion: Gern. \n\nDr. Rolf J\u00e4hnichen, CDU: Ich habe eine Frage an den \nHistoriker: War nicht die Familie auch schon die Grund-\nlage und das Leitbild in der Urgesellschaft, Herr Histori-\nker? \n\nDr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion: Herr Agrarexper-\nte, das eint uns ja: Wir haben beide landwirtschaftliche \nWurzeln. Insofern haben wir nat\u00fcrlich auch dazu Bezie-\nhungen. \u2013 Zu Ihrer Frage so viel: Selbstverst\u00e4ndlich \nentwickelte sich in der Urgesellschaft ebenfalls schritt-\nweise eine Familie. Wir unterscheiden zun\u00e4chst das \nMatriarchat \u2013 das k\u00f6nnen Sie bei Engels nachlesen; das \nhaben Sie sicherlich schon getan \u2013 und dann das Patriar-\nchat. Es ist also ein l\u00e4ngerer Familienentwicklungsprozess \nbis hin zum Feudalismus gewesen. Dann kam die soge-\nnannte Akkumulation, die notwendig wurde, um den \nKapitalismus aufzubauen. \n\n(Dr. Volker K\u00fclow, Linksfraktion:  \nDie urspr\u00fcngliche Akkumulation!) \n\nLogischerweise kam es schon damals zu einem Auseinan-\nderdriften traditioneller Familienbeziehungen. \n\n(Rita Henke, CDU: Wie war es in der DDR?) \n\nSo viel zum Exkurs. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\n 11064\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 132. Sitzung 12. M\u00e4rz 2009 \n\nJetzt m\u00f6chte ich doch auf die Gro\u00dfe Anfrage zur\u00fcck-\nkommen und einige kurze Bemerkungen dazu machen, \nwo wir in der Tat Handlungsbedarf sehen. \n\n(Unruhe \u2013 Glocke der Pr\u00e4sidentin) \n\n\u2013 Sie sehen, wie interessant historische Debatten sind. \n\n(Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU,  \nmeldet sich zu einer Zwischenfrage.) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Herr Dr. Pellmann, \nHerr Dr. H\u00e4hle w\u00fcnscht eine Zwischenfrage zu stellen. \n\nDr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion: Jetzt gibt es \nkeine Zwischenfragen mehr; ich muss jetzt mal zu mei-\nnem Konzept kommen. \n\n(Oh! bei der CDU und der SPD) \n\nIm Unterschied zu dem, was Herr J\u00e4hnichen und auch \nandere angemerkt haben, halten wir die Datenbasis in der \nAntwort auf die Gro\u00dfe Anfrage nicht nur f\u00fcr l\u00fcckenhaft, \nsondern auch f\u00fcr nicht aktuell. Das will ich Ihnen an einer \nReihe von Positionen nachweisen. \n\nSo fragt man sich: Wie will die Staatsregierung \u00fcberhaupt \neinsch\u00e4tzen, wie die Qualit\u00e4t der Pflege insgesamt ist, \nwenn sie nicht \u00fcber eine aktuelle Datenbasis verf\u00fcgt oder \nwenn eine solche in wichtigen Positionen gar nicht \nvorhanden ist? \n\nAls Erstes zur Situation der zu Hause zu Pflegenden. Der \nHinweis auf das, was dort geleistet wird, ist richtig. Auch \nwir bedanken uns f\u00fcr das Engagement gerade dort. Aber \ndie Staatsregierung wei\u00df offenbar gar nicht so richtig, was \ndort vorgeht. Wir haben zu vielen weiteren Aspekten \ngefragt: Situation der Demenzkranken, Situation im \nambulanten Pflegebereich, Kosten f\u00fcr die Verwaltung in \nden Pflegeeinrichtungen. Schlie\u00dflich ging es uns um \nProbleme, die das Personal betreffen: \u00dcberstunden und \nihre Ursachen, Fluktuation des Personals in den Pflege-\nheimen, Krankheiten. Das alles sind Dinge, die wir gern \ngewusst h\u00e4tten, die uns aber die Staatsregierung nicht \nbeantworten kann. \n\nZum Zweiten! Mit der Ablehnung des Landespflegegeset-\nzes flieht die Staatsregierung aus der Verantwortung. \n\nFrau Schwarz, Sie haben mich beim letzten Mal offenbar \nfalsch verstanden oder falsch interpretiert: Wir haben mit \nder Forderung nach mehr Verantwortung der Staatsregie-\nrung nicht deutlich machen wollen, dass wir den Kom-\nmunen nichts zutrauen. Nein, wir wollen nicht, dass die \nStaatsregierung sich hier aus der Verantwortung nimmt \nund die Kommunen im Regen stehen l\u00e4sst. Das ist der \nPunkt. \n\nDas Dritte. Ja, wir brauchen endlich eine Landesbedarfs-\nplanung. Das fordern wir seit Langem. Auch dazu: Fehl-\nanzeige! \n\nViertens. Mangelhafte Aufsicht und Kontrolle \u2013 wir haben \nda sogar untertrieben. Wir br\u00e4uchten nicht zw\u00f6lf aktuell \nbesetzte Planstellen in den drei Aufsichtsbeh\u00f6rden, \nsondern wir br\u00e4uchten mindestens 60 \u2013 wo sind die? \u2013, \n\ndamit man \u00fcberhaupt den gesetzlichen Anforderungen \ngerecht werden kann. \n\nF\u00fcnftens. Ich stimme Ihnen zu, Frau Herrmann, wir h\u00e4tten \nm\u00f6glicherweise intensiver danach fragen k\u00f6nnen. Aber \nman l\u00e4sst sich manchmal in einer Abwehrreaktion zu \netwas verleiten. Es ist eine Abwehrreaktion gegen das \nProblem, dass die Betonung zu sehr auf einem \u201ePflege-\nmarkt\u201c liegt. Schauen Sie sich das an; die Zahlen sind \ninteressant. Wir haben soeben \u00fcber kommunale Verant-\nwortung gesprochen. Was bedeutet das? Das bedeutet, \ndass die Kommunen in diesem Lande kaum noch Pflege-\nheime in eigener Tr\u00e4gerschaft haben. Wie sollen sie dann \naber ihrem Auftrag gerecht werden? Sie sind auf Gedeih \nund Verderb einem sogenannten Wettbewerb ausgeliefert, \nder sich sehr rasch in steigenden Ausgaben der Sozial-\nhaushalte widerspiegeln wird. Das kann ich Ihnen voraus-\nsagen. \n\n(Zuruf von der CDU: So ein Unsinn!) \n\n\u2013 Sie verstehen das nicht. Daf\u00fcr habe ich auch wieder \nVerst\u00e4ndnis. Aber wenn man keine Ahnung hat, sollte \nman wenigstens den Mund halten. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nSechstens. Sie als Staatsregierung k\u00f6nnen nat\u00fcrlich sagen: \nWir haben keine Verantwortung f\u00fcr Pfleges\u00e4tze und \nTarife. \u2013 Aber Sie haben eine Aufsichtspflicht; diese ist \ngesetzlich geregelt. Wenn es eben so ist, dass in diesem \nLande viele Pflegekr\u00e4fte weit unter einem angemessenen \nTarif bezahlt werden, dann kann man das bedauern. Aber \ndann hat die Staatsregierung zumindest eine moderieren-\nde, ja, eine weiterf\u00fchrende Pflicht. \n\nDas Gleiche gilt f\u00fcr Pfleges\u00e4tze. Wenn diese nicht kos-\ntendeckend sind, dann muss die Staatsregierung eingrei-\nfen; anders geht es nicht. \n\nFrau Schwarz, Sie haben recht: Es ist ein Fortschritt, dass \nes k\u00fcnftig einen Mindestlohn im Pflegebereich geben soll. \nAber erstens muss er endlich eingef\u00fchrt werden, und zwar \nin einer solchen H\u00f6he, dass er armutsfest ist. Zweitens \nm\u00fcssen wir auch kontrollieren, dass er eingehalten wird. \n\nInsofern, meine sehr verehrten Damen und Herren, haben \nwir gerade im Altenpflegebereich \u2013 da sind wir uns, denke \nich, alle wieder einig \u2013 in den n\u00e4chsten Jahren noch sehr \nviel zu tun. Die Herausforderungen werden zunehmen. \nWir sind heute noch nicht ausreichend darauf eingestellt. \nIch hoffe nur, dass eine k\u00fcnftige Staatsregierung als eine \nihrer ersten Aufgaben ein tragf\u00e4higes Konzept entwickelt, \nwie wir uns diesen Herausforderungen angemessen und \nauf die Zukunft ausgerichtet stellen k\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Gibt es weiteren \nDiskussionsbedarf? \u2013 Ich kann momentan keinen erken-\nnen. \n\nDann frage ich, ob es eine Vertretung f\u00fcr die Staatsminis-\nterin gibt. \u2013 Ja. Herr Kupfer, bitte. \n\n 11065\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 132. Sitzung 12. M\u00e4rz 2009 \n\nFrank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Land-\nwirtschaft: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! \nZun\u00e4chst herzlichen Dank f\u00fcr die alles in allem sehr \nsachlich gef\u00fchrte Debatte. Ich klammere jetzt einmal die \nhistorischen Betrachtungen aus. \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion:  \nDie habe ich nicht provoziert!) \n\nIch m\u00f6chte mit einer Zahl beginnen: Knapp 1,5 Milliar-\nden Euro sind in den vergangenen 15 Jahren in die s\u00e4chsi-\nschen Pflegeeinrichtungen geflossen \u2013 knapp 1,5 Milliar-\nden Euro! Finanziert wurde das vom Bund, von den \nKommunen, den Tr\u00e4gern und auch von uns, dem Freistaat \nSachsen. \n\nDieses Konjunkturprogramm f\u00fcr die s\u00e4chsische Pflege hat \nWirkung gezeigt. Fast 20 000 vollstation\u00e4re Pflegepl\u00e4tze \nsind f\u00fcr alte und behinderte pflegebed\u00fcrftige Menschen \nneu geschaffen worden, Pflegepl\u00e4tze in einer Qualit\u00e4t, die \nvor gerade einmal 20 Jahren in Sachsen noch v\u00f6llig \nundenkbar waren. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nMeine Damen und Herren! Auch ich wei\u00df, wovon ich \nspreche, denn die Lebensbedingungen in den Alten- und \nBehinderteneinrichtungen der DDR geh\u00f6ren zu dem \nschlimmsten, was ich kennengelernt habe. Dazu haben \nwir in den historischen Betrachtungen leider nichts \ngeh\u00f6rt. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nMeine Damen und Herren! Diese fast 20 000 Pl\u00e4tze \nentsprechen 0,25 Einrichtungen pro 1 000 Einwohnern \noder praktischer ausgedr\u00fcckt: Jede Kleinstadt in Sachsen \nverf\u00fcgt zumindest statistisch gesehen \u00fcber ein Angebot \nder station\u00e4ren Pflege. Wenn Sie sich in Ihrem Landkreis \numschauen, k\u00f6nnen Sie das sicherlich best\u00e4tigen. Im \nVergleich dazu: Baden-W\u00fcrttemberg verf\u00fcgt lediglich \n\u00fcber einen Anteil von 0,11 Einrichtungen pro 1 000 Ein-\nwohner. \n\nAuch heute ruhen wir uns nicht aus, auch nicht auf dieser \npositiven Bilanz. Wir wissen ganz genau, dass wir in der \nAltenpflege vor gewaltigen Herausforderungen stehen, \nund zwar aus zweierlei Gr\u00fcnden: zum einen, weil die \nAnzahl und der Hilfebedarf der Pflegebed\u00fcrftigen steigen \nwird, und zum anderen, weil das Unterst\u00fctzungspotenzial \nin den Familien sinkt und sich die Fachkr\u00e4fteproblematik \nim Pflegebereich versch\u00e4rfen wird. Die S\u00e4chsische \nStaatsregierung hat darauf reagiert und wichtige Weichen-\nstellungen vorgenommen. \n\nIch darf Sie \u2013 erstens \u2013 an unser seniorenpolitisches \nKonzept erinnern. Unser Altenhilferahmenplan greift alle \nseniorenpolitischen und altersgerecht wichtigen Hand-\nlungsfelder, vornehmlich auch die Perspektive der Alten-\npflege, auf. \n\nWir haben \u2013 zweitens \u2013 eine Seniorenbeauftragte einge-\nsetzt, die als Ansprechpartnerin f\u00fcr die Anliegen unserer \n\n\u00e4lteren und auch unserer pflegebed\u00fcrftigen Mitb\u00fcrgerin-\nnen und Mitb\u00fcrger da ist. \n\n(Unruhe bei der SPD) \n\n\u2013 Ich wei\u00df nicht, was in der SPD Wichtigeres zu bespre-\nchen ist. Ich warte gern. \n\n(Zuruf von der CDU: Nolle-Enth\u00fcllungen!) \n\nMeine Damen und Herren! Wir haben \u2013 drittens \u2013 die \nzweite Konzeption zur Hospiz- und Palliativarbeit im \nFreistaat Sachsen vorgelegt und f\u00f6rdern ambulante \nHospizdienste. \n\nWir haben uns \u2013 viertens \u2013 gegen\u00fcber dem Bund ganz \nvehement f\u00fcr eine Pflegezeit eingesetzt. Heute ist die \nPflegezeit bundesgesetzlich geregelt und wir werben zum \nBeispiel auch bei den s\u00e4chsischen Unternehmen daf\u00fcr, \ndass sie die Vereinbarkeit von Familie und Beruf auch \nhinsichtlich der Pflege von Angeh\u00f6rigen ber\u00fccksichtigen. \n\nWir f\u00fchren \u2013 f\u00fcnftens \u2013 seit 2006 regelm\u00e4\u00dfig Altenhilfe-\nkongresse durch, um den fachlichen Austausch auf dem \nGebiet der Pflege zu intensivieren. \n\nWir haben \u2013 sechstens \u2013 das Gesetz zur Regelung der \nBetreuung und Wohnqualit\u00e4t im Alter bei Behinderung \nund Pflegebed\u00fcrftigkeit im Freistaat Sachsen, kurz  \nBEWOG, auf den Weg gebracht. Der Entwurf befindet \nsich derzeit in diesem Hohen Hause zur Beratung. Wir \nst\u00e4rken mit diesem Gesetz die Arbeit der Heimaufsicht \nund wir sichern einen modernen Verbraucherschutz f\u00fcr \nPflegebed\u00fcrftige und ihre Angeh\u00f6rigen. Nicht nur die \nQualit\u00e4t der Pflege, sondern auch die Qualit\u00e4t der Versor-\ngung und Betreuung der pflegebed\u00fcrftigen Menschen \nwird in den Mittelpunkt ger\u00fcckt. \n\nWir gehen \u2013 siebentens \u2013 in unserer Arbeit grunds\u00e4tzlich \nvon dem Gedanken aus, unseren \u00e4lteren Mitb\u00fcrgerinnen \nund Mitb\u00fcrgern die Teilhabe zu erm\u00f6glichen und ihre \nMitbestimmung zu sichern. Deshalb er\u00f6ffnet uns das \nBEWOG die M\u00f6glichkeit, \u00fcber die klassische Bewohner-\nvertretung hinaus einen zus\u00e4tzlichen Angeh\u00f6rigen- und \nBetreuungsbeirat einzurichten. \n\nSchlie\u00dflich wollen wir \u2013 achtens \u2013 mit diesem Gesetzent-\nwurf die Fachkr\u00e4ftequote, die bestimmt, dass 50 % des \nPersonals Fachkr\u00e4fte sein m\u00fcssen, gesetzlich festschrei-\nben; denn der entscheidende Faktor f\u00fcr die Qualit\u00e4t der \nPflege ist und bleibt ausreichend qualifiziertes Personal. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nIch sage das, meine Damen und Herren, obwohl ich wei\u00df, \ndass der Fachkr\u00e4ftemangel auch im Bereich der pflegeri-\nschen Berufe seine Spuren hinterlassen wird. Aber diesen \nMangel werden wir nicht einfach so hinnehmen. Deshalb \ninvestieren wir \u00fcber den ESF und \u00fcber Landesmittel in \nWeiterbildung, damit sich pflegende Personen beispiels-\nweise auf den Gebieten Gerontopsychiatrie, Qualit\u00e4tssi-\ncherung oder in Palliativmedizin auf den neuesten Stand \nbringen k\u00f6nnen. Au\u00dferdem setzen wir auf eine neue Form \nder Berufsorientierung, um die bisher typische Orientie-\nrung der Geschlechter aufzuheben. Beim Boys\u2019 Day \n\n 11066\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 132. Sitzung 12. M\u00e4rz 2009 \n\nwerden die pflegerischen Berufe gezielt f\u00fcr Jungen \nvorgestellt und es wird ihnen vermittelt: Altenpfleger ist \nein Beruf mit Zukunft und auch eine Chance hier in \nSachsen, Ausbildung und Arbeit zu finden. \n\nIch bin \u00fcberzeugt, dass all diese Ma\u00dfnahmen f\u00fcr eine \nVerbesserung der Pflegequalit\u00e4t sorgen werden. Es wird \nverbindliche Standards f\u00fcr die Pflegequalit\u00e4t geben und \ndie Qualit\u00e4tspr\u00fcfungen vor Ort werden deutlich strenger \nund h\u00e4ufiger. \n\nDer Medizinische Dienst in Sachsen und die Heimauf-\nsichten haben mir im \u00dcbrigen best\u00e4tigt, dass die \u00fcberwie-\ngende Mehrheit der Einrichtungen verantwortungsvoll \nund mit den erforderlichen Fachkr\u00e4ften gef\u00fchrt wird. \n\nBei all den negativen Schlagzeilen \u00fcber Missst\u00e4nde in der \nPflege sollten wir nicht das Kind mit dem Bad aussch\u00fct-\nten. Die meisten Heime arbeiten gut und den Pflegekr\u00e4f-\nten geh\u00f6rt in erster Linie unser Dank und nicht unser \nMisstrauen. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nMeine Damen und Herren! Ich wei\u00df uns in dem Bem\u00fchen \neinig, dass pflegebed\u00fcrftige Menschen in W\u00fcrde in \nunserer Mitte leben sollen. Ich werbe aber auch f\u00fcr \nVerst\u00e4ndnis. Ver\u00e4nderungen brauchen nicht nur Geld, \nVer\u00e4nderungen brauchen auch Ausdauer und Geduld. \nBeides, meine Damen und Herren, werden wir aufbrin-\ngen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Meine Damen und \nHerren! Ihnen liegt ein Entschlie\u00dfungsantrag zur Gro\u00dfen \nAnfrage in der Drucksache 4/14977 vor. Die Linksfrakti-\non m\u00f6chte ihn jetzt einbringen; bitte. \n\nDr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion: Frau Pr\u00e4sidentin! \nJa, auch wir \u2013 das stelle ich ausdr\u00fccklich voran \u2013 haben \nkein Misstrauen gegen die vielen engagierten Pflegekr\u00e4f-\nte, vornehmlich eben auch wieder Frauen, in unseren \ns\u00e4chsischen Pflegeheimen. Man kann sich nicht oft genug \nf\u00fcr das Engagement und die Hingabe im humanistischen \nSinne bedanken. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nMisstrauen, wenn \u00fcberhaupt, haben wir gegen den Kurs \nder Staatsregierung. Das will ich dann schon klarstellen. \nDeswegen gibt es unseren Entschlie\u00dfungsantrag, der im \nzweiten Teil auf eine Reihe von notwendigen Handlungs-\nfeldern orientiert. \n\nIch will aber noch einmal auf eines aufmerksam machen, \nweil das hier nicht so stehen bleiben kann. Ja, meine sehr \nverehrten Damen und Herren, ich habe das von diesem \nPult aus schon sehr oft getan. Die Pflegesituation in der \nDDR war wahrlich kein Ruhmesblatt. Das gebe ich zu. \nWir werden uns auch zu keiner Zeit in irgendeiner Weise \nhinstellen und das etwas sch\u00f6nreden. Aber, meine sehr \nverehrten Damen und Herren, ich mahne auch Differen-\n\nziertheit an. Wir d\u00fcrfen auch mit dem Blick 20 Jahre \nzur\u00fcck nicht zulassen, dass das etwa das gro\u00dfe Engage-\nment der damals in den Pflegeheimen T\u00e4tigen einschlie\u00dft. \nDas darf nie in Vergessenheit geraten. Manchmal wurden \nzum Teil katastrophale Zust\u00e4nde in den Heimen, f\u00fcr die \nman sich sch\u00e4men muss, durch st\u00e4rkeres Engagement und \ndurch Hingabe der Pflegekr\u00e4fte auszugleichen versucht. \nMan konnte es nicht, aber zumindest wurde versucht, die \nSituation etwas abzumildern. Das soll hier deutlich gesagt \nwerden. \n\nZum Punkt 4 unter I eine Bemerkung, weil das vorhin \nnicht verstanden wurde, denn ich will ja, dass Sie zu-\nstimmen. Deshalb will ich es Ihnen erkl\u00e4ren. \n\nWenn Sie die Frage stellen, weshalb die Kommunen \nk\u00fcnftig in Gr\u00f6\u00dfenordnungen zus\u00e4tzlich beim Sozialhaus-\nhalt belastet werden, kann ich Ihnen antworten. Das h\u00e4ngt \ndamit zusammen, dass sie k\u00fcnftig aufgrund dessen, dass \ndie Privatisierungsquote erheblich zugenommen hat, \nkaum noch Anteil am sogenannten Pflegemarkt haben. Es \nist v\u00f6llig klar, dass wegen des Wegfalls der F\u00f6rdermittel, \nwas wir bedauern, Pfleges\u00e4tze und Mieten in den Heimen \nentstehen, die in Zukunft schon deshalb von den Kommu-\nnen \u00fcbernommen werden m\u00fcssen, weil die Altersarmut in \nDeutschland in hohem Ma\u00dfe zunehmen wird. Das wissen \nwir doch alle. So versteht sich Punkt I Nr. 4 unseres \nEntschlie\u00dfungsantrages. \n\nAuf eines m\u00f6chte ich noch aufmerksam machen, weil \nauch das bisher keine ausreichende Rolle gespielt hat. Wir \nbrauchen nicht nur im station\u00e4ren Bereich eine st\u00e4rkere \nKontrolle durch die staatliche Heimaufsicht. Es kann doch \nnicht angehen, dass im ambulanten Pflegebereich \u00fcber-\nhaupt keine Kontrollen stattfinden. Das geht nicht. Auch \ndas m\u00fcssen wir \u00e4ndern. \n\nInsofern kann ich Sie nur bitten, unserem Antrag heute \nzuzustimmen. Ich appelliere insbesondere an die SPD-\nFraktion, weil ich aus dem Vortrag von Frau Dr. Schwarz \nherausgeh\u00f6rt habe, dass Sie uns mit ihrer Programmatik \nin der Altenpflege n\u00e4her steht als die CDU-Fraktion. \nBefreien Sie sich heute und stimmen auch Sie unserem \nAntrag zu, verehrte Freunde von der SPD-Fraktion! \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Es gibt dazu Aus-\nsprachebedarf; Herr Dr. J\u00e4hnichen, bitte. \n\nDr. Rolf J\u00e4hnichen, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \nDamen und Herren! Zun\u00e4chst m\u00f6chte ich eine Vorbemer-\nkung machen. Die Reaktion von Herrn Pellmann zum \nZwischenruf meines Kollegen Rolf Seidel war vollkom-\nmen unangemessen. Ich bedauere, dass Herr Pellmann \nsich zunehmend eines r\u00fcpelhaften Tones in diesem Hause \nbedient. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nZun\u00e4chst einmal zu den zwei Teilen des Entschlie\u00dfungs-\nantrages, wie sie jetzt auch noch einmal vorgestellt \nworden sind. Zu Teil 1. Wir haben alle gemeinsam unsere \n\n 11067\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 132. Sitzung 12. M\u00e4rz 2009 \n\nAnerkennung und unseren Dank an das Pflegepersonal \nausgesprochen. Herr Staatsminister Kupfer hat es namens \nder Staatsregierung ebenfalls getan. Wir halten es nicht \nf\u00fcr notwendig, deswegen einen Entschlie\u00dfungsantrag zur \nDebatte zu stellen. Zu Teil 2. Herr Pellmann sagt zu \nRecht, dass es darum geht, ein St\u00fcck Misstrauen gegen \ndie Regierung abzubauen: \u201eEs wird mittel- und langfristig \neine zus\u00e4tzliche Belastung kommunaler Sozialhaushalte \nbetr\u00e4chtlichen Ausma\u00dfes erwartet.\u201c Meine Damen und \nHerren, das sehen wir \u00fcberhaupt nicht so. Wir sehen die \nSache mit einer Mischung von gemeinn\u00fctzigen, kommu-\nnalen und freien Tr\u00e4gern in der Altenpflege gut aufge-\nstellt, sodass diese Aussage geradewegs falsch ist. \n\nWir lehnen aus diesen Gr\u00fcnden den Entschlie\u00dfungsantrag \nab. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Gibt es weiteren \nAussprachebedarf? \u2013 Das kann ich nicht erkennen. \n\nDann kommen wir zur Abstimmung. Aufgerufen ist die \nDrucksache 4/14977, Entschlie\u00dfungsantrag der Linksfrak-\ntion. Ich bitte bei Zustimmung um Ihr Handzeichen. \u2013 Ich \nfrage nach Gegenstimmen. \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Bei \nStimmen daf\u00fcr und Stimmenthaltungen ist der Entschlie-\n\u00dfungsantrag nicht beschlossen worden. \n\nMeine Damen und Herren! Die Behandlung der Gro\u00dfen \nAnfrage ist beendet und damit auch der Tagesordnungs-\npunkt 2. \n\nWir kommen nun zum \n\nTagesordnungspunkt 3 \n\nT\u00e4tigkeit des Landesbeauftragten f\u00fcr die Unterlagen  \ndes Staatssicherheitsdienstes der DDR \n\nDrucksache 4/14107, Antrag der Fraktionen der CDU und der SPD,  \nmit Stellungnahme der Staatsregierung \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Die \nReihenfolge lautet: CDU, SPD, Linksfraktion, NPD, FDP, \nGR\u00dcNE und, falls gew\u00fcnscht, die Staatsregierung. Ich \nerteile der CDU-Fraktion das Wort; Herr Schiemann, \nbitte. \n\nMarko Schiemann, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Dieses Jahr \nerinnern wir mit dem 20. Jahrestag an die friedliche \nRevolution des Herbstes 1989. Getragen aus der Mitte des \nVolkes hat diese Revolution ihren besonderen Platz in der \nGeschichte der Deutschen verdient. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD und  \nder Staatsregierung \u2013 Vereinzelt Beifall  \n\nbei der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nSie stellt die wichtigste Ver\u00e4nderung der Geschichte nach \ndem Zweiten Weltkrieg dar. Die B\u00fcrger in Sachsen haben \nsich mit dem Ruf nach Freiheit, Demokratie, Rechtsstaat-\nlichkeit und Bewahrung der Sch\u00f6pfung f\u00fcr eine Abkehr \nvom verordneten Sozialismus der SED entschieden. Sie \nhaben damit die Einheit des Vaterlandes vorbereitet, die \nmit der Wiedervereinigung erreicht wurde. Wir stehen in \nder Pflicht, dieser mutigen Leistung vieler Frauen und \nM\u00e4nner Respekt und Dank zu zollen. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD und der \nStaatsregierung \u2013 Vereinzelt Beifall  \n\nbei der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nGerade im 20. Jahr nach der friedlichen Revolution gibt \nes Anlass, Danke zu sagen. Viele bem\u00fchen sich um eine \nfaire Darstellung der erlebten Zeit. Im Herbst 2005 haben \nwir den s\u00e4chsischen Landesbeauftragten Michael Beleites \nin sein Amt wiedergew\u00e4hlt. Ich danke Herrn Michael \n\nBeleites, allen Mitarbeitern und all seinen Mitstreitern f\u00fcr \ndie bisher geleistete Arbeit ganz herzlich. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD und der \nStaatsregierung \u2013 Vereinzelt Beifall bei  \n\nder FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nHerzlichen Dank f\u00fcr das pers\u00f6nliche Engagement, das Sie \nin jedes einzelne Projekt investieren. Sie sind bekanntlich \nein Mann der leisen T\u00f6ne, der zuh\u00f6rt und hilft, L\u00f6sungen \nzu finden. Der 16. T\u00e4tigkeitsbericht ist ein Beleg f\u00fcr diese \nengagierte Arbeit. Er gibt Einblicke in die Aufgabenviel-\nfalt und die Belastung der kleinen Beh\u00f6rde. Wir begr\u00fc\u00dfen \nausdr\u00fccklich, dass Schwerpunkte in der Erweiterung und \nim qualifikativen Ausbau der Bildungsangebote gesetzt \nwerden. Ein wesentlicher Schwerpunkt der Arbeit sind die \nUnterrichtung der \u00d6ffentlichkeit, das Gespr\u00e4ch mit \nLehrern und Sch\u00fclern und andere Aufgaben im Rahmen \nder politischen Bildung. Dabei halten wir es f\u00fcr wichtig, \ndass die Kooperation der Landeszentrale f\u00fcr politische \nBildung mit der s\u00e4chsischen Gedenkst\u00e4ttenstiftung und \nden Opferverb\u00e4nden weitergef\u00fchrt wird. \n\nWir wollen mit diesem Antrag die T\u00e4tigkeit des s\u00e4chsi-\nschen Landesbeauftragten besonders bei der Recherche \nsowie Bildungs- und Beratungsarbeit im Freistaat Sachsen \nst\u00e4rken. Dabei sollen noch mehr Impulse f\u00fcr die Schulen \ngesetzt werden. Die junge Generation hat einen Anspruch \nzu erfahren, wie Diktaturen wirken, wie sich das Leben \ntats\u00e4chlich gestaltet hat. Die Erlebnisgeneration wei\u00df, \ndass es kein Schwarz-Wei\u00df-Klischee gab. Neben Vortr\u00e4-\ngen, Diskussionen und Ausstellungen sind neue Impulse \nund Ideen auch k\u00fcnftig gefragt. \n\nIm vorigen Monat war ich mit dem Bundestagspr\u00e4siden-\nten, Prof. Lammert, in der ehemaligen Stasi-Haftanstalt in \nBautzen II. Die Leiterin, Frau Silke Klewin, hat uns \n\n 11068\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 132. Sitzung 12. M\u00e4rz 2009 \n\neinige Biografien von Opfern vorgestellt. Unter anderem \nhat sie das Schicksal des ersten Au\u00dfenministers der \nDeutschen Demokratischen Republik, Herrn Georg \nDertinger (CDU), erl\u00e4utert. \n\nEs war erschreckend, festzustellen, wie perfide das \nSystem der DDR mit Menschen umgegangen ist. Bis kurz \nvor seinem Tod war Georg Dertinger in Haft. In einer \nNacht-und-Nebel-Aktion sind Polizisten in sein Haus \neingedrungen und haben ihn und seine Frau festgenom-\nmen. Die beiden \u00e4lteren minderj\u00e4hrigen Kinder sind \nfestgenommen worden, und der kleine Sohn ist sp\u00e4ter zu \nPflegeeltern verbracht worden, die nichts mit der Familie \nzu tun hatten. Die Kinder kamen sp\u00e4ter, ohne zu wissen, \nwas mit den Eltern geschehen ist, in einen Jugendwerkhof \nbzw. sp\u00e4ter in Haft. Sie wurden der Mitwisserschaft \nangeklagt, ohne dass sie sich jemals gegen diesen Vorwurf \nwehren konnten, der dem Vater angelastet wurde. Die \nFrau von Georg Dertinger musste ebenfalls Haft verb\u00fc-\n\u00dfen, ohne dass es von der Staatsf\u00fchrung oder von der \nSED irgendwelche Begr\u00fcndungen daf\u00fcr gab. \n\nIch glaube, das ist moderne Sippenhaft nach der Zeit des \nNationalsozialismus gewesen. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD, der FDP,  \nden GR\u00dcNEN und der Staatsregierung) \n\nDas Ziel war, das Ansehen einer ganzen Familie, ja die \ngesamten Biografien dieser Familie v\u00f6llig zu streichen \nund aus dem Erleben vieler anderer Menschen zu l\u00f6schen. \nEs sollten Biografien vernichtet werden. \n\nDie DDR-Justiz hat mit der Stasi zusammengearbeitet, \nund die Urteile wurden von der SED vorgeschrieben. \nDies, meine sehr verehrten Damen und Herren hier im \nHohen Haus, gilt uns als Mahnung: Justiz und Recht \nm\u00fcssen unabh\u00e4ngig bleiben. \n\nDeshalb sage ich auch selbstkritisch zu mir: Weder ein \nStaatssekret\u00e4r noch ein Beamter hat das Recht, bei lau-\nfenden Verfahren nachzufragen. \n\nDie Schikanen in der DDR gingen bis zum Berufsverbot. \nViele Menschen wurden von der Schulbildung ausge-\nschlossen, weil sie nicht den politischen Grunds\u00e4tzen der \nDDR entsprachen. Teilweise wurden Studieng\u00e4nge auch \nsolchen Menschen verbaut, die die Qualifikation und die \nn\u00f6tigen Schulabschl\u00fcsse, teilweise mit Note 1,0, hatten. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, der Landesbe-\nauftragte hat die Aufgabe, einen gro\u00dfen Teil dieser Ge-\nschichte wieder zu aktivieren und an die n\u00e4chste Genera-\ntion weiterzugeben. Ich kann Ihnen nur empfehlen, auch \nselbst einmal in die Runde Ecke nach Leipzig oder in eine \nder Gedenkst\u00e4tten zu gehen, die es gibt und in denen \nengagierte Menschen versuchen, uns Geschichte zug\u00e4ng-\nlich zu machen. \n\nHerr Dertinger war Mitglied der CDU. Auf Mitglieder der \nCDU wird stets pauschal eingepr\u00fcgelt, besonders exem-\nplarisch von einer Person. Ich mache einen Sprung in das \nJahr 1989. Im September 1989 gab es den Brief aus \nWeimar, geschrieben von Mitgliedern der CDU in Sorge \n\ndarum, dass dieser Sozialismus die Menschen in den \nAbgrund f\u00fchren wird. \n\nIn meinem Kreisverband der CDU in Bautzen gab es \nHerrn Fritz Gerber, der diesen und andere Briefe mit \ntechnischen M\u00f6glichkeiten vervielf\u00e4ltigt hat, die viele, die \nim Westen geboren sind, \u00fcberhaupt nicht verstehen \nw\u00fcrden. Wir kennen diese M\u00f6glichkeiten auch schon \nnicht mehr. Das Hektografieren ist sehr kompliziert, und \nich glaube, es wird heute nur noch in einem Museum zu \nfinden sein. \n\nFritz Gerber war einer derjenigen, die sehr lange in der \nCDU waren. Er ist 1947 aus christlichen Motiven in diese \nPartei eingetreten, um mit zu verhindern, dass der Natio-\nnalsozialismus jemals wieder Raum findet. Fritz Gerber \nhat mir ein Schreiben vom 27. November 1989 gegeben: \n\u201eEr er\u00f6ffnet die Beratung, erkl\u00e4rt im Namen der CDU, \ndass diese mit dem heutigen Tage und ab sofort den Block \nim Kreis Bautzen nicht mehr als bestehend betrachtet. \nDies gilt unabh\u00e4ngig von der gegenw\u00e4rtigen Haltung der \nCDU-Parteileitung in Berlin. In gleicher Weise sind heute \ndie Ortsgruppen der CDU verst\u00e4ndigt und aufgefordert \nworden, sich der Haltung der CDU im Landkreis Bautzen \nund in ihren Gemeinden anzuschlie\u00dfen. Die gleiche \nHaltung gilt f\u00fcr die Mitarbeit in den Aussch\u00fcssen der \nNationalen Front. Im Kreistag wird die CDU k\u00fcnftig als \neigene Fraktion auftreten.\u201c \n\nIch sage Ihnen: Das ist auch ein kleiner Baustein, mit dem \nMenschen Mut und Courage bewiesen haben, auch wenn \nsie damals Mitglied der CDU gewesen sind. \n\n(Beifall bei der CDU und  \ndes Abg. Enrico Br\u00e4unig, SPD) \n\nDie LDPD ist im \u00dcbrigen zur gleichen Zeit auch aus \ndiesem Demokratischen Block ausgetreten. \n\nIch finde, diese Menschen verdienen es nicht, pauschal \nbeschimpft zu werden, nur weil sie in eine Partei eingetre-\nten sind, die sich, fremdgeleitet in ihrer Parteileitung, \nnat\u00fcrlich politisch an die SED angebiedert hat. Letzteres \ngilt aber nicht f\u00fcr die einzelnen Mitglieder. \n\n(Beifall bei der CDU und  \ndes Abg. Gunther Hatzsch, SPD) \n\nIch w\u00fcrde \u2013 zur politischen Kultur kann es nur einen \nBeitrag geben, Herr Kollege \u2013 diese Differenzierung von \njemandem erwarten, der das Gl\u00fcck und die besondere \nChance hatte, in einer Demokratie seine Schulbildung zu \nerfahren, seine Ausbildung zu machen und in der Demo-\nkratie aufzuwachsen. Wer den Stab \u00fcber die Entwicklung \nin der DDR und die Menschen, die sich hier engagiert \nhaben, bricht, sollte sich detaillierter mit diesen Biogra-\nfien befassen. \n\n(Beifall bei der CDU und  \ndes Abg. Gunther Hatzsch, SPD) \n\nDies, meine sehr verehrten Damen und Herren, ist nur ein \nganz kleiner Abschnitt der Geschichte. Aber mir ist es \nwichtig, das in diesem Zusammenhang auch anzuspre-\n\n 11069\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 132. Sitzung 12. M\u00e4rz 2009 \n\nchen. Wir haben hier viel von Menschen gesprochen, die \nsich in diesen Jahren engagiert haben. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, es gilt deshalb, \ndie Arbeit des Landesbeauftragten weiterzuf\u00fchren, in \nSchwerpunkten zu st\u00e4rken sowie auf neue Erkenntnisse \nhinzuweisen. Das muss das gemeinsame Ziel des hier zu \nbehandelnden Antrags sein. Damit soll \u2013 neben vielen \nweiteren Initiativen \u2013 der Geschichtsverzerrung, der \nVerkl\u00e4rung und der Umdeutung begegnet werden. \n\nImmer wieder gab es in den letzten 20 Jahren den Versuch \nder kollektiven Verdr\u00e4ngung, der Verdr\u00e4ngung zum Teil \nvon Schuld, aber \u00fcberwiegend von Verantwortung. Allen, \ndie immer wieder nach einem Schlussstrich unter diese \nkollektive Verdr\u00e4ngung rufen, m\u00f6chte ich im Namen der \nCDU-Fraktion klar und deutlich sagen: Nutzen Sie Ihre \nEnergie zur Aufarbeitung der Geschichte und nicht zur \nF\u00fchrung einer Schlussstrichdebatte, die es mit der CDU-\nLandtagsfraktion nicht geben wird! \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Karl Nolle, SPD: Aha! \u2013 \nRufe von der Linksfraktion) \n\nGeschichte, meine sehr geehrten Damen und Herren, kann \nniemand wegwischen. Es ist aberwitzig, etwas wegwi-\nschen zu wollen, was stattgefunden hat, \n\n(Zuruf des Abg. Karl Nolle, SPD) \n\nauch wenn es manchmal unbequem ist. \n\n(Karl Nolle, SPD: Ganz sicher, ganz sicher!) \n\nIm \u00dcbrigen haben wir im S\u00e4chsischen Landtag \u00fcber \nSchuld weder zu richten noch zu entscheiden. Aber die \nVerantwortung f\u00fcr 40 Jahre DDR-Diktatur k\u00f6nnen wir \nweiter einfordern, damit die Geschichte nicht umgedeutet \nwird. \n\nAuf dem allj\u00e4hrlich stattfindenden Bautzen-Forum, \norganisiert von der Friedrich-Ebert-Stiftung in meiner \nHeimatstadt Bautzen, haben die Opfer des Kommunis-\nmus, unter anderem Benno von Heynitz, Hans Corbath, \nHarald M\u00f6ller, der jetzige Vorsitzende des Bautzen-\nKomitees, und der leider verstorbene G\u00f6rlitzer G\u00fcnter \nM\u00fchle, immer wieder stellvertretend f\u00fcr die vielen Opfer \ndie Erinnerung an deren Schicksal eingefordert. \n\nHass habe ich dabei niemals vernommen oder feststellen \nk\u00f6nnen. Welch menschlich gro\u00dfe Leistung von ehemali-\ngen Haftinsassen, die viele Jahre in Bautzen in Haft \ngesessen haben, dass sie nicht Hass verspritzt oder ver-\nspr\u00fcht haben gegen\u00fcber den Peinigern, sondern nur \nGerechtigkeit und Erinnerung f\u00fcr dieses Leiden eingefor-\ndert haben! \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU  \nund der SPD \u2013 Beifall des Abg.  \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE) \n\nDeshalb hat die Generation der Nachgeborenen keine \nVerantwortung f\u00fcr die Fehler und Verfehlungen der DDR-\nDiktatur. Die junge Generation hat aber die entscheidende \nVerantwortung, dass die Demokratie stark bleibt und \n\nDiktaturen egal welcher Couleur niemals mehr zugelassen \nwerden. \n\nIch danke noch einmal dem Landesbeauftragten Michael \nBeleites, der S\u00e4chsischen Gedenkst\u00e4ttenstiftung und \nnat\u00fcrlich auch der Runden Ecke zu Leipzig stellvertretend \nf\u00fcr die harte Arbeit mit unserer Geschichte, die im \u00dcbri-\ngen nicht allein unsere Aufgabe bleibt. Dieser Teil der \nGeschichte ist eine Aufgabe von gesamtdeutscher Ver-\nantwortung und muss auch als solche betrachtet werden. \n\nDie CDU wird die Arbeit des S\u00e4chsischen Landesbeauf-\ntragten auch nach dem Jahr 2010 weiterhin unterst\u00fctzen, \nweil wir der Auffassung sind: Es ist nicht mit einem \nSchlussstrich getan. Wir m\u00fcssen f\u00fcr die Opfer die Sach-\nwalter sein, dass sich diese Diktaturen niemals wiederho-\nlen. \n\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD sowie  \nder Abg. Sven Morlok, FDP,  \n\nund Michael Weichert, GR\u00dcNE) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: F\u00fcr die SPD-Fraktion \nspricht jetzt Herr Abg. Dulig, bitte. \n\nMartin Dulig, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe \nKolleginnen und Kollegen! In einem Interview mit der \n\u201eSUPERillu\u201c hatte Wolfgang Sch\u00e4uble im Januar dieses \nJahres zugegeben, wenn er und Helmut Kohl entschieden \nh\u00e4tten, dann w\u00fcrde es heute keine einzige Stasi-Akte \nmehr geben, \n\n(Zuruf von der CDU: Das wissen wir!) \n\ndamit \u2013 und jetzt Zitat \u2013 \u201eStreitigkeiten der Vergangenheit \nnicht zu sehr den Wiederaufbau der neuen L\u00e4nder und \ndamit die Zukunft belasten\u201c. \n\nOhne Akten w\u00e4re kein Spitzel der Stasi je enttarnt wor-\nden. Kein Opfer der Stasi h\u00e4tte seine Akten je einsehen \nk\u00f6nnen. Die Vergangenheit w\u00fcrde die Zukunft nicht \nbelasten, und ein Schlussstrich unter das MfS-Kapitel \nh\u00e4tte auch bedeutet, dass wir hier im Landtag keine \nanstrengenden Debatten \u00fcber Volker K\u00fclow h\u00e4tten f\u00fchren \nm\u00fcssen. Es ist zum Gl\u00fcck anders gekommen. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU, den GR\u00dcNEN  \nund des Abg. Dr. J\u00fcrgen Martens, FDP) \n\nDas verdanken wir politisch der ersten demokratisch \ngew\u00e4hlten Volkskammer und vor allem den B\u00fcrgerrecht-\nlern, die damals die Stasi mit besetzt und die Akten \ngesichert haben. Sch\u00e4uble und Helmut Kohl haben sich \nderen Willen nach Aufarbeitung gebeugt. Wir haben den \nschwereren, aber richtigen Weg gew\u00e4hlt. \n\nDie Ostdeutschen haben selbst entschieden, keinen \nSchlussstrich zu ziehen. Wir haben selbst gesagt: Die \nAkten d\u00fcrfen nicht einfach verschwinden. Daraus ist das \nGesetz entstanden. Es regelt den Umgang mit den Akten \nder Staatssicherheit. Wir sind damit auch international zu \neinem Vorbild geworden, wie man mit den Hinterlassen-\nschaften einer Diktatur umgeht. \n\n 11070\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 132. Sitzung 12. M\u00e4rz 2009 \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU und den GR\u00dcNEN) \n\nEs ist keine Siegerjustiz. Wir wollen unsere Akten sehen, \nwir wollen sie aufarbeiten, wir wollen damit einen Um-\ngang finden. Die von Sch\u00e4uble angedachte L\u00f6sung h\u00e4tte \ndiesen Ansatz aber ad absurdum gef\u00fchrt. \n\nNun, 20 Jahre nach der friedlichen Revolution, ist die \nAufarbeitung l\u00e4ngst nicht abgeschlossen und sie wird \nauch nicht abzuschlie\u00dfen sein. Deshalb ist auch die Arbeit \ndes Landesbeauftragten unverzichtbar. Selbstverst\u00e4ndlich \ngilt auch von unserer Seite Ihnen und Ihrer Arbeit unser \nDank. \n\n(Beifall bei der SPD und vereinzelt bei der CDU) \n\nDenn der Einsatz daf\u00fcr, die DDR und ihr unheilvolles \nErbe aufzuarbeiten, ist weiterhin notwendig. Er ist auch \ndeshalb notwendig, um immer wieder in Erinnerung zu \nrufen, was und wie die DDR tats\u00e4chlich war. Die DDR \nwar eine Diktatur. Sie war ein Unrechtsstaat, \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU und  \ndes Abg. Michael Weichert, GR\u00dcNE) \n\nder auf ganzer Linie \u2013 politisch, \u00f6konomisch und mora-\nlisch \u2013 gescheitert ist. Diese Wahrheit, diese historische \nWahrheit wird aber inzwischen auch durch Mythen und \nLegenden ersetzt. Die DDR verblasst zunehmend und \nerscheint in einem milderen Licht: Jeder hatte seine \nArbeit. Jeder hatte seine Sicherheit. Jeder hatte seine \nPerspektive. Die fehlende Freiheit und der Preis daf\u00fcr \nwerden komplett ausgeblendet. \n\n(Volker Bandmann, CDU:  \nJeder hatte seine Staatssicherheit!) \n\nDas Ph\u00e4nomen dieses Ausblendens gibt es eben auch bei \ndenjenigen, die die DDR selbst erlebt haben. Noch viel \ndrastischer ist es nat\u00fcrlich bei der nachwachsenden \nGeneration, bei den jungen Leuten. Sie wissen erschre-\nckend wenig \u00fcber die DDR. Deshalb ist die Aufkl\u00e4rung \ndar\u00fcber notwendig, was und wie die DDR war. \n\nDa helfen keine DDR-Museen, die jetzt in manchen Orten \naus dem Boden sprie\u00dfen. Da hilft auch keine Ostalgie-\nShow, sondern da helfen nur eine differenzierte Aufarbei-\ntung und die Vergleiche zwischen den Zeiten. Es geht \nn\u00e4mlich auch darum, die Jahre von 1949 bis zum Zusam-\nmenbruch 1989 zu bewerten. Da geh\u00f6rt der Stalinismus \nder F\u00fcnfzigerjahre genau so dazu wie die Entstehung der \nB\u00fcrgerbewegungen. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion:  \nAuch der Kalte Krieg!) \n\n\u2013 Ja, nat\u00fcrlich, geh\u00f6rt auch dazu. \n\nMarkus Meckel hat uns anl\u00e4sslich unserer Ausstellungs-\ner\u00f6ffnung zum 20. Jahrestag der friedlichen Revolution \ndarauf hingewiesen, dass es in jedem Jahrzehnt eine \neigene B\u00fcrgerrechtsbewegung und Widerstandsbewegung \ngegeben hat, die aber voneinander nichts gewusst haben, \ndie sich nicht kannten. Es ist jetzt auch f\u00fcr sie interessant, \nim Nachhinein festzustellen, dass es eigentlich keine \n\ndurchg\u00e4ngige Widerstandsgeschichte gab, sondern immer \neine eigene f\u00fcr die jeweilige Zeit. Auch das geh\u00f6rt dazu, \nwenn wir die einzelnen zeitlichen Epochen bewerten. \n\nWenn ich die junge Generation anspreche \u2013 und das ist ja \nTeil unseres Antrages \u2013, dann geht es auch darum zu \nfragen: Wo sind die Orte, in denen man eine solche \nhistorische Auseinandersetzung f\u00fchren muss? \n\nNat\u00fcrlich geht es da auch um unsere Schulen. Dort muss \ndas weiterhin ein Thema sein. Dabei kann der Beauftragte \nf\u00fcr die Unterlagen wertvolle Beitr\u00e4ge leisten. Denn die \nM\u00f6glichkeiten, die Palette der Angebote sind jetzt schon \ngro\u00df: au\u00dferschulische Bildungsangebote, Gestaltung von \nUnterrichtsstunden, Sch\u00fclerprojekte usw. Diese Angebote \nm\u00fcssen genutzt, aber auch ausgebaut werden. Da darf es \nkein Nachlassen vonseiten der Regierung und des Land-\ntages bei der Unterst\u00fctzung dieser Arbeit geben. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Wir haben es jetzt auch \nwieder geh\u00f6rt, gerade l\u00e4uft \u00f6ffentlich wieder eine aktuelle \nDebatte \u00fcber das Leben in der DDR und den heutigen \nUmgang damit. Das ist sicherlich keine einfache Debatte, \nweil auf der einen Seite eine rationale Herangehensweise \nan bestimmte historische Momente durch Emotionen \n\u00fcberdeckt wird. Aber sie erfordert gerade eine differen-\nzierte Sicht. Sie erfordert auch eine kritische Haltung zu \nsich selbst. \n\nDas ist auch der Unterschied, wenn wir dar\u00fcber reden, ob \nes um Verantwortung oder Schuld geht. Schuld ist etwas \nIndividuelles. Verantwortung hat auch etwas damit zu tun, \nsich systematisch auseinanderzusetzen und die richtigen \nLehren daraus zu ziehen. \n\nJa, diese differenzierte Sicht und auch die kritische \nHaltung f\u00fcr sich selbst, das schafft nicht jeder. Aber bei \nder Staatssicherheit ist dieses leichter zu beantworten. \nWer f\u00fcr die Stasi spioniert und Berichte geliefert hat, der \nhat Menschen geschadet. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU,  \nder FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nWer Stasi-Akten kennt, wei\u00df, wozu das MfS f\u00e4hig war: \nZersetzungsma\u00dfnahmen, inoffizielle Mitarbeiter, Gef\u00e4ng-\nnisse bis hin zur Zerst\u00f6rung von Existenzen. Das MfS \nexistierte aber nicht autonom, es war Bestandteil dieser \nDDR. Auftraggeber war die SED, das MfS war vom \nPolitb\u00fcro an in die Befehlsstruktur eingebunden. Ja, und \ndas \u201eSchild und Schwert der Partei\u201c hatte Einfluss auf das \nLeben, auf Biografien. Aber die Staatssicherheit war nicht \ndie DDR. Die Stasi war nicht und darf auch jetzt nicht der \neinzige Ma\u00dfstab zur Bewertung der DDR sein \u2013 jedoch \nein wichtiger Ma\u00dfstab. Man darf die Auseinandersetzung \nmit der Geschichte nicht darauf reduzieren; denn eines ist \nauch klar: Die ostdeutsche Biografie gibt es nicht. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU,  \nder FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nDer Berliner Schriftsteller Thomas Brussig, der sehr viele \ngute Werke geschrieben hat, auch in der Auseinanderset-\nzung um die Neunundachtziger-Zeit, zum Beispiel \u201eWie \n\n 11071\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 132. Sitzung 12. M\u00e4rz 2009 \n\nes leuchtet\u201c oder \u201eAm k\u00fcrzeren Ende der Sonnenallee\u201c, \nhat gerade in seinem Buch zur Sonnenallee geschrieben: \n\u201eDas war das Land, in dem haben wir gelebt und geliebt.\u201c \nDas ist eine andere Kategorie. Dabei geht es nicht um \nStasi und Partei, sondern es geht um das Leben. Das \nmeine ich mit der \u201eostdeutschen Biografie\u201c. Das ist das \nLeben, und das ist nicht einheitlich und eindeutig gewe-\nsen, sondern individuell. Das bedeutet aber auch, dass \nwir, wenn wir uns mit unserer Geschichte auseinanderset-\nzen, individuelle ostdeutsche Biografien nicht vereinheit-\nlichen oder gar f\u00fcr kollektive Vergebungen instrumentali-\nsieren d\u00fcrfen. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU,  \nder FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nDie Lebenswege waren so unterschiedlich, wie die Men-\nschen \u00fcberall auf der Welt unterschiedlich sind. Damals \nhaben wir alle unter gleichen Bedingungen gelebt; aber \ndas Verhalten war durchaus unterschiedlich. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU und der FDP) \n\nWas bleibt, ist die Aufforderung, dass die kritische Ausei-\nnandersetzung mit der eigenen Vergangenheit auf der \nTagesordnung bleibt. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU,  \nder FDP und den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die Linksfraktion \nhat das Wort; Herr Dr. Friedrich. \n\nDr. Michael Friedrich, Linksfraktion: Herr Pr\u00e4sident! \nSehr geehrte Damen und Herren! \n\n(Rolf Seidel, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! \u2013  \nTeilweise Heiterkeit bei der CDU) \n\nDie Linksfraktion begleitet die Arbeit des Landesbeauf-\ntragten Herrn Beleites mit dem notwendigen Interesse und \ndem erforderlichen Respekt. Deshalb haben wir \u00fcberhaupt \nnichts dagegen, dass der Bericht des Landesbeauftragten \nentgegen dem sonst \u00fcblichen Ritual, \u00fcber Jahre hinweg \nerst in den sp\u00e4ten Abendstunden ohne die notwendige \nmediale Aufmerksamkeit behandelt zu werden, nicht \nmittels eines zul\u00e4ssigen Gesch\u00e4ftsordnungstricks, sondern \nmittels dieses Antrages in eine bessere \u00d6ffentlichkeitszeit \ngezogen wird. Wir sind bei diesem wichtigen und sensib-\nlen Thema ausdr\u00fccklich f\u00fcr \u00d6ffentlichkeit und mediale \nAufmerksamkeit. \n\nKollege Schiemann, in einem haben Sie ganz unzweifel-\nhaft recht: Es geht auch uns um die ehrliche Darstellung \ndes Erlebten in den Jahren 1989/90, aber auch in den \nvielen Jahren davor. Ich denke, das muss sein, unabh\u00e4ngig \nvon den vielen Gedenktagen, die uns in diesem und im \nn\u00e4chsten Jahr ereilen. Dieser Erinnerungs- und Aufberei-\ntungsarbeit stellt sich meine Fraktion, auch meine Partei \nganz ausdr\u00fccklich, auch wenn das zuweilen ein nach wie \nvor sehr schmerzhafter Prozess ist, den wir noch lange \n\nnicht durchschritten haben. Das unterscheidet uns ganz \noffensichtlich von der CDU. \n\nIch denke, in diesem Sinne, dass dieser Prozess der \nAufarbeitung nat\u00fcrlich nicht abgeschlossen ist, k\u00f6nnen \nwir uns ganz ausdr\u00fccklich gegen jegliche Schlussstrich-\ndebatten aussprechen. Im \u00dcbrigen darf ich, nicht um das \nkleinlich aufzurechnen, aber trotzdem hier sagen \u2013 da \nKollege Schiemann von seinem Besuch in der Bautzener \nGedenkst\u00e4tte sprach \u2013, dass auch meine Landesvorsitzen-\nde, Frau Dr. Ernst, und mein Fraktionsvorsitzender, Herr \nDr. Hahn, vor einiger Zeit in der Gedenkst\u00e4tte Bautzen \nwaren und dort sehr deutliche und an Klarheit nicht zu \n\u00fcbertreffende Worte hinsichtlich der Verurteilung der dort \nbegangenen Verbrechen gefunden haben. Aber, wie \ngesagt, wir wollen das nicht gegeneinander aufrechnen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nIch werde hier keine Top-down-Rede halten, wie das \nmeine Vorredner Herr Dulig und Herr Schiemann getan \nhaben, sondern ich werde wirklich zum Antrag sprechen. \nEr besteht aus zwei Punkten. \n\nZun\u00e4chst Punkt 1, die Forderung nach verst\u00e4rkter F\u00f6rde-\nrung der Recherche-, Beratungs- und Bildungsarbeit des \nLandesbeauftragten. Ich denke, das hat die Staatsregie-\nrung ersch\u00f6pfend beantwortet. Sp\u00e4testens mit dem Haus-\nhalt ist klar, dass der Landesbeauftragte etwa \u00fcber den \ndreifachen Umfang der Mittel verf\u00fcgt. Im \u00dcbrigen h\u00e4tte \ndie Koalition, falls sie der Meinung ist, dass die gegen-\nw\u00e4rtigen Kompetenzen des Landesbeauftragten nicht \nausreichend sind, die Mehrheit gehabt, das Landesbeauf-\ntragtengesetz zu ver\u00e4ndern. Da dies nicht geschieht, \nscheint hier alles in Ordnung zu sein. \u2013 Ich denke, Punkt 1 \nist erledigt. \n\nIch konzentriere mich deshalb auf den doch interessante-\nren Punkt 2 des Antrages. Darin wird von der Staatsregie-\nrung verlangt, verst\u00e4rkt Projekte zur Information der \nJugend \u00fcber die Wirkung und Folgen der SED-Diktatur \ngemeinsam mit dem Landesbeauftragten aufzugreifen. \nAuf diesen Punkt m\u00f6chte ich kurz eingehen. \n\nErstens fragt man sich nat\u00fcrlich, warum der Koalition \nbeim Thema DDR immer nur die Schule einf\u00e4llt. Gibt es \ndenn \u00fcberhaupt keine politische Erwachsenenbildung \nmehr? \n\nZweitens ist die Aufforderung, Schulprojekte zu initiieren, \nzumindest wenig glaubw\u00fcrdig angesichts der Tatsache, \ndass die Koalition vor einiger Zeit den Geschichtsunter-\nricht in den Mittelschulen gek\u00fcrzt hat, indem sie den \nSch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern in Klasse 10 die Wahl zwi-\nschen Geschichte und Geografie erm\u00f6glicht. Was durch \ndie K\u00fcrzung des regul\u00e4ren Geschichtsunterrichts ausf\u00e4llt, \nkann auch Herr Beleites bei gr\u00f6\u00dfter Anstrengung nicht \nauff\u00fcllen. Das k\u00f6nnten auch f\u00fcnf Landesbeauftragte nicht \nkompensieren. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion \u2013  \nCaren Lay, Linksfraktion: So ist es! \u2013  \nDr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion: Ja!) \n\n 11072\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 132. Sitzung 12. M\u00e4rz 2009 \n\nDie Linksfraktion hat sich seinerzeit \u2013 ich denke, aus \nguten Gr\u00fcnden \u2013 gegen die Abwahlm\u00f6glichkeit von \nGeschichte ausgesprochen. Wir fordern nach wie vor \neinen durchg\u00e4ngigen Geschichtsunterricht bis Klasse 12. \nSchulprojekte k\u00f6nnen sinnvolle Erg\u00e4nzungen des Ge-\nschichtsunterrichts darstellen. Wenn im Rahmen dieser \nSchulprojekte der Landesbeauftragte mitwirken will und \nsinnvoll mitwirken kann und dies im Rahmen seines \ngesetzlichen Auftrages liegt, dann soll er das tun. Dage-\ngen hat meine Fraktion ausdr\u00fccklich nichts. \n\nDrittens ist in der Antwort auf den Antrag, unterschrieben \nvom Justizminister, in wirklich bester DDR-Manier die \nRede von einer \u201eGrundhaltung\u201c, die den Sch\u00fclern zu \nvermitteln sei. Die kritische Urteilsf\u00e4higkeit, die Demo-\nkraten auszeichnen sollte, reicht der Staatsregierung \noffenbar nicht aus. Nein, es muss gleich wieder eine \nGrundhaltung sein. Das erinnert mich mehr an eine \nStaatsb\u00fcrgerkunde neuen Typs als an politische Bildung. \nOb die Schule mit der Vermittlung einer solchen Grund-\nhaltung \u2013 sollte es sie \u00fcberhaupt geben \u2013 nicht systema-\ntisch \u00fcberfordert w\u00e4re, lasse ich hier einmal dahingestellt \nsein. \n\nMein Kollege Prof. Cornelius Weiss hat einmal aus einem \n\u00e4hnlichen Anlass darauf aufmerksam gemacht, dass es bei \nder Besch\u00e4ftigung mit der DDR-Geschichte zu Loyali-\nt\u00e4tskonflikten bei den Jugendlichen kommen k\u00f6nne, und \nzwar zwischen dem offiziellen Lehrstoff in der Schule \nund den Berichten der Eltern. Dort gebe es oft Widerspr\u00fc-\nche; denn die extremen Pole des Umganges mit dem \nhistorischen Subjekt DDR werden dem Leben in der DDR \neben nicht gerecht. Die extremen Pole sind einerseits die \nReduzierung der DDR auf Diktaturerfahrung und MfS \nund andererseits die verst\u00e4rkt festzustellende Neigung zu \nnostalgischer Verkl\u00e4rung und Sch\u00f6nrednerei in Teilen der \nBev\u00f6lkerung, die es angesichts der Wirtschafts- und \nFinanzkrise gerade im Jahr 20 nach der Wende gibt. \n\nWenn es, viertens, nach der Staatsregierung geht, dann \nbraucht es jedoch zur Stabilisierung der geforderten \nGrundhaltung auch wieder ein Feindbild. Zwar steht nicht \n\u201eFeindbild\u201c in der Antwort, aber wenn ich lese, dass sich \ndoch mit der totalit\u00e4ren Herrschafts- und Gesellschafts-\nform der DDR auseinandergesetzt werden solle, so ist \noffenbar genau diese Gesellschaftsform als eine Art \nFeindbild hochzustilisieren. \n\nAuch hier will ich von dem Unsinn, der in der Formulie-\nrung steckt, absehen. Die Spezifik totalit\u00e4rer Herrschaft \nbesteht doch wohl insbesondere darin, dass sie die Gesell-\nschaft zerst\u00f6rt, um ihren totalit\u00e4ren Herrschaftsanspruch \nrealisieren zu k\u00f6nnen. Solche Feinheiten muss der Justiz-\nminister, dem ich gute Genesung w\u00fcnsche, nicht kennen. \nMan sollte ihm das nachsehen, denn er ist schlie\u00dflich \nnicht vom Fach. \n\nAnkreiden muss ich dem Justizminister \u2013 oder besser \ngesagt der Staatsregierung \u2013 den unkritischen Gebrauch \nder Totalitarismus-Doktrin. Ich erinnere daran, dass \nwegen der darin enthaltenen Gleichsetzung von DDR und \nNationalsozialismus die NS-Opferverb\u00e4nde ihre Mitarbeit \n\nin der Stiftung S\u00e4chsischer Gedenkst\u00e4tten aufgek\u00fcndigt \nhaben, und das schon seit Jahren. Allen voran der Zentral-\nrat der Juden in Deutschland. \n\n(Caren Lay, Linksfraktion: So ist es!) \n\nDas ist ein geschichtspolitischer Skandal ersten Ranges, \nder bis heute andauert. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion und des Abg. \nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE) \n\nZu seiner Beseitigung tr\u00e4gt das dauernde Gerede von der \ntotalit\u00e4ren DDR nicht bei, ganz im Gegenteil. \n\n(Martin Dulig, SPD: War sie nicht totalit\u00e4r?) \n\nMit der ausschlie\u00dflichen Fixierung der DDR als totalit\u00e4re \nHerrschaft steht f\u00fcr die Staatsregierung die Legitimations-\nfunktion des Geschichtsunterrichtes f\u00fcr die Politik im \nVordergrund. Auch das hatten wir schon einmal, wenn-\ngleich unter einem entgegengesetzten Vorzeichen. Ich \nkann den Lehrerinnen und Lehrern hierzulande nur raten, \nsich nicht von Parteipolitikern, gleich welcher Couleur, \nvorschreiben zu lassen, wie sie Geschichte zu unterrichten \nhaben. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nAuch der Landesbeauftragte wird so klug sein, dies den \nLehrern nicht vorschreiben zu wollen. Ich werde das auch \nnicht tun; Herr Staatsminister W\u00f6ller, da haben Sie v\u00f6llig \nrecht. \n\nLehrer haben \u2013 das macht die Besonderheit dieses Berufes \naus \u2013 eine doppelte Qualifikation: eine p\u00e4dagogische und \neine fachliche. Als Fachlehrerinnen und Fachlehrer \nwissen sie besser als jeder Parteipolitiker, wie Fachwissen \nzu vermitteln ist. Sie orientieren sich dabei an den ein-\nschl\u00e4gigen Fachwissenschaften, in diesem Fall an der \nzeitgeschichtlichen Forschung \u00fcber die DDR. Deren \nForschungsergebnisse zeichnen ein weitaus differenzierte-\nres Bild von der DDR als die plumpe Schwarz-Wei\u00df-\nMalerei s\u00e4chsischer Koalitionspolitiker. Als Literatur \nempfehle ich den Autoren des vorliegenden Antrages \nmanch lesenswerten Artikel aus dem \u201eDeutschland Ar-\nchiv\u201c. Diese Zeitschrift f\u00fcr das vereinigte Deutschland \nliegt dankenswerterweise in unseren Postf\u00e4chern. \n\nIch denke, die notwendige Kritik wegen der auf der Hand \nliegenden Gefahr einer parteipolitischen Instrumentalisie-\nrung des Geschichtsunterrichtes gerade im Superwahljahr \nmuss die im Antrag geforderten Projekte \u00fcberhaupt nicht \nausschlie\u00dfen. Sie bettet sie lediglich in einen umfassende-\nren Rahmen ein; denn nachweislich beziehen ostdeutsche \nSch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler ihr Geschichtsbild auch aus \neinem Familien- und Milieuged\u00e4chtnis \u2013 \n\n(Caren Lay, Linksfraktion: Das stimmt!) \n\nwie es in der zeitgeschichtlichen Forschung hei\u00dft \u2013, das \nweniger auf die gro\u00dfen Zusammenh\u00e4nge wie Demokratie \nund Diktatur abstellt, sondern st\u00e4rker auf das richtige, \nechte Leben im falschen. Hinzu kommen historische \nSpielfilme, Doku-Dramen, Computerspiele und eine \n\n 11073\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 132. Sitzung 12. M\u00e4rz 2009 \n\nkaum noch zu \u00fcberschauende F\u00fclle von Web-Angeboten, \ndie alle historisches Wissen vermitteln. \n\nDer Geschichtsunterricht hat die verschiedenen DDR-\nBilder zu ber\u00fccksichtigen und in die Auseinandersetzung \nmit der DDR-Vergangenheit einzubeziehen. Es gibt also \nkein kanonisiertes Geschichtsbild von der DDR und \nschon gar kein staatlich verordnetes. Deshalb k\u00f6nnen \nkeine Landtagsbeschl\u00fcsse \u2013 und im \u00dcbrigen auch keine \nParteitagsbeschl\u00fcsse, weder von der CDU noch den \nLinken \u2013 ein solches erzeugen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nNotwendig ist vielmehr die kritische Auseinandersetzung \nmit Geschichte, insbesondere mit der eigenen Geschichte. \nDavon sind wir als Landespolitiker und Parteipolitiker \nnicht ausgenommen. Hier m\u00f6ge jede Partei vor der \neigenen Haust\u00fcre kehren. \n\nAnders als die CDU behauptet DIE LINKE jedenfalls \nnicht, dass sie mit dieser Auseinandersetzung bereits am \nEnde sei, ganz im Gegenteil. Schon aus Gr\u00fcnden der \nSelbstachtung vor unserem eigenen programmatischen \nAnspruch, eben nicht f\u00fcr irgendeinen Sozialismus, son-\ndern f\u00fcr einen demokratischen Sozialismus eintreten zu \nwollen, \n\n(Volker Bandmann, CDU: Demokratischer \nSozialismus ist eine Diktatur! \u2013  \n\nWiderspruch von der Linksfraktion) \n\nm\u00fcssen wir uns sehr ernsthaft mit unserer eigenen Ge-\nschichte, mit den Gr\u00fcnden des Scheiterns der DDR und \ndes gesamten sozialistischen Weltsystems auseinanderset-\nzen. Diese Arbeit ist, anders als bei Kollegen Bandmann, \nnoch lange nicht vollendet. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nDIE LINKE wird sich aus den genannten Gr\u00fcnden bei \ndiesem Antrag der Stimme enthalten. Gleichfalls werden \nwir uns heute Abend beim 16. T\u00e4tigkeitsbericht des \nLandesbeauftragten der Stimme enthalten. Das tun wir \nnicht, weil wir den Landesbeauftragten missachten. Wir \nhaben seinen Bericht sehr wohl mit Interesse zur Kenntnis \ngenommen. Aber gerade aus Respekt vor dem Landesbe-\nauftragten sind wir nicht bereit, jeden Satz, den der \nLandesbeauftragte aufgeschrieben hat, mit einer unkriti-\nschen, pauschalen, zustimmenden Kenntnisnahme zu \nbedenken. \n\nIch darf mich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit recht herzlich \nbedanken. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die NPD-\nFraktion; Herr Petzold, bitte. \n\nWinfried Petzold, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen \nund Herren! Alle Jahre wieder ersuchen die beiden Koali-\ntionsfraktionen mit ihrer Stimmenmehrheit den Landtag, \n\u201edie Recherche-, Beratungs- und Bildungsarbeit des \ns\u00e4chsischen Landesbeauftragten f\u00fcr die Unterlagen des \n\nStaatssicherheitsdienstes der ehemaligen Deutschen \nDemokratischen Republik verst\u00e4rkt zu f\u00f6rdern und zu \nunterst\u00fctzen\u201c. \n\nDie Begr\u00fcndung allerdings ist treffend: \u201eGerade im \n20. Jahr nach der friedlichen Revolution besteht besonde-\nrer Bedarf an der wertvollen Beratungs- und Bildungsar-\nbeit des Landesbeauftragten f\u00fcr die Unterlagen der \nStaatssicherheit. Insbesondere die Aufkl\u00e4rung j\u00fcngerer \nGenerationen \u00fcber die SED-Diktatur und ihren Repressi-\nonsapparat soll verst\u00e4rkt Aufgabe des Landesbeauftragten \nsein.\u201c \n\n(Zuruf des Abg. Michael Weichert, GR\u00dcNE) \n\nWenn es Ihnen bis jetzt nicht gelungen ist, die jungen \nMenschen in Sachsen vom Unrechtscharakter der kom-\nmunistischen Diktatur zu \u00fcberzeugen, dann hilft Ihnen in \nden n\u00e4chsten 20 Jahren auch nicht der verst\u00e4rkte Einsatz \ndes Landesbeauftragten, auch wenn er noch so rege ist. \nDas hat wahrscheinlich mehrere Gr\u00fcnde. \n\nDie meisten Sch\u00fcler leben hier und jetzt. Sie interessieren \nsich nicht f\u00fcr fr\u00fchere Epochen, die durch noch so viele \nBeispiele langweiliger demokratischer Erinnerungskultur \nvon ihnen nicht nachgelebt und nachempfunden werden \nk\u00f6nnen. Die wirtschaftliche, kulturelle und bildungspoliti-\nsche Landschaft hat sich so dramatisch zum Negativen \nver\u00e4ndert, dass viele Eltern zu Hause eine ganz andere, \nverkl\u00e4rte Ged\u00e4chtniskultur pflegen. Es sind Eltern, die \n1989/1990 einem Zusammenschluss mit der BRD positiv \ngegen\u00fcberstanden, bis sie begreifen mussten, dass mit \ndem Beitritt der DDR zur BRD der Sozialstaat sp\u00fcrbar \nSchritt f\u00fcr Schritt zu Grabe getragen wird. \n\nDie eigenen wirtschaftlichen Probleme haben so viele \nMenschen betroffen und treffen jeden Tag Tausende mehr, \nsodass diese nicht mit R\u00fchrung in den Augen nach hinten \nblicken, sondern mit Angst in ihre Zukunft. Viele Men-\nschen im Freistaat Sachsen w\u00fcrden viel lieber etwas \u00fcber \ndie aktuellen Repressionsapparate und die heute manipu-\nlierten Medien in Erfahrung bringen, als sich mit vergan-\ngenen und begrabenen Systemen historisch zu belasten. \n\n(Unruhe im Saal) \n\nDamit ich nicht missverstanden werde: Ich will damit in \nkeiner Weise die Verbrechen des Kommunismus, seine \nwirtschaftliche Erb\u00e4rmlichkeit und seine graue Eint\u00f6nig-\nkeit infrage stellen, leugnen, verharmlosen oder relativie-\nren. Doch kann man von einem scheinbar siegreichen \nSystem etwas mehr Gelassenheit und Entkrampfung im \nUmgang mit der historischen Behandlung des Geschlage-\nnen erwarten. \n\nIch spreche nicht vom Vergessen oder Verdr\u00e4ngen als \nMittel der Geschichtsbew\u00e4ltigung, sondern von der \nverkrampften Heldenpose, die hier von einigen Blockfl\u00f6-\nten eingenommen wird. Aber von Ihnen erwartet sowieso \nkeiner mehr, dass Sie die Probleme von heute l\u00f6sen, wenn \nsie mit der eigenen Vergangenheit Probleme haben. \n\n 11074\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 132. Sitzung 12. M\u00e4rz 2009 \n\nIn diesem Sinne w\u00fcnschen wir der Arbeit des Landesbe-\nauftragten den Mut zum historischen, aktuellen Vergleich \nund viel Erfolg bei seiner wichtigen Aufgabe. \n\nIch bedanke mich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die FDP-Fraktion; \nHerr Dr. Martens, bitte. \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\ntin! Meine Damen und Herren! Der Jahresbericht und die \nT\u00e4tigkeit des Landesbeauftragten f\u00fcr die Unterlagen des \nStaatssicherheitsdienstes der ehemaligen DDR sind jedes \nJahr wieder Anlass f\u00fcr umfangreiche Diskussionen \u00fcber \ndie Vergangenheitsbew\u00e4ltigung und den Umgang mit der \nGeschichte der DDR an und f\u00fcr sich und der Rolle des \nMfS. \n\nWir haben gerade wieder erlebt, wie umfangreich die \nDiskussion ist, wie diejenigen, die die DDR erlebt haben, \num die Bewertung des Erlebten ringen. Gleichzeitig \nm\u00fcssen wir zur Kenntnis nehmen, dass es Jahrg\u00e4nge gibt, \ninzwischen viele, die keine bewusste eigene Erinnerung \nan die DDR haben. Das ist inzwischen fast ein Viertel der \nBev\u00f6lkerung in diesem Freistaat, meine Damen und \nHerren. Hier wie im anderen Fall stellen wir wieder fest, \ndass die Aufkl\u00e4rung \u00fcber das, was die DDR und was das \nMfS in der DDR waren, weiter bitter notwendig ist. In \ndiesem Zusammenhang vorweg auch f\u00fcr die FDP im \nS\u00e4chsischen Landtag unser herzlicher Dank f\u00fcr die Arbeit \ndes S\u00e4chsischen Landesbeauftragten f\u00fcr die Unterlagen \ndes MfS. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nAufkl\u00e4rung, meine Damen und Herren, ist leider bitter \nnotwendig. In einer Studie \u201eDDR-Geschichte im Unter-\nricht\u201c von Ulrich Arnswald wurden 2005 5 600 Sch\u00fcler \naus ganz Deutschland zu ihren Kenntnissen \u00fcber die DDR \nbefragt. 8,4 % der Sch\u00fcler waren der Meinung, Walter \nUlbricht war der zweite Bundeskanzler der Bundesrepu-\nblik Deutschland und mit ihm sei das Wirtschaftswunder \nverbunden. 5 % der Befragten hielten Ludwig Erhard \ndagegen f\u00fcr den langj\u00e4hrigen Generalsekret\u00e4r des ZK der \nSED. Wieder ein erheblicher Anteil von Sch\u00fclern war der \nAuffassung, dass die Westalliierten in Berlin 1945 die \nMauer gebaut h\u00e4tten und dass die DDR keine Diktatur \nwar. Solche Antworten erhielten \u00fcbrigens Forscher der \nFreien Universit\u00e4t Berlin bei einer Studie 2007. Das ist \nersch\u00fctternd. \n\nMeine Damen und Herren! Das zeigt, wie bitter notwen-\ndig es ist, die Jugend \u00fcber die DDR und die Wirkungen \nund Folgen der SED-Diktatur zu informieren \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU und der SPD) \n\nund auch \u00fcber die Rolle der Staatssicherheit in dieser \nDiktatur, eine tragende Rolle, und vor allem auch aufzu-\nkl\u00e4ren \u00fcber die bis heute andauernden Folgen dieser \nT\u00e4tigkeit sowohl in der Gesellschaft insgesamt wie auch \n\nf\u00fcr einzelne Biografien. Es ist immer wieder ersch\u00fctternd, \nwenn man h\u00f6rt, wie das bis heute noch nachwirkt. \n\nDie Aufkl\u00e4rung ist notwendig; denn im Schatten von \nUnwissenheit ist es leicht wieder m\u00f6glich, \u00fcber Land zu \nziehen und zu verharmlosen oder gar zu leugnen, um \nMenschen anschlie\u00dfend zu verf\u00fchren und ihnen zu \nerkl\u00e4ren, dass das alles gar nicht so schlimm war. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nAm Ende steht dann vielleicht die Formulierung, es gebe \nWichtigeres als Freiheit oder ein gewisses Ma\u00df an Unsi-\ncherheit. Nein, es ist notwendig, dass weiterhin daran \ngearbeitet wird, das Bewusstsein f\u00fcr die Wirkungsorga-\nnismen der Diktatur und f\u00fcr das in der DDR begangene \nUnrecht wachzuhalten. Das gelingt vor allem zunehmend \n\u00fcber die Fortbildung von Lehrern, denn diese Lehrer \ntransportieren das Wissen weiter auf die n\u00e4chsten Genera-\ntionen. Es ist gesagt worden, auf die subjektive Erinne-\nrungskultur in den Familien ist nur begrenzt Verlass. \n\nDa wundert es einen schon, wenn man aus dem T\u00e4tig-\nkeitsbericht des Beauftragten zur Kenntnis nimmt, dass \nLehrerfortbildungen nur schwach in Anspruch genommen \nwurden, dass es zum Beispiel Lehrer an Schulen gab, die \nnicht zur Fortbildung konnten, weil sie die Schule fr\u00fcher \nh\u00e4tten verlassen m\u00fcssen, wof\u00fcr es aber keine Genehmi-\ngung vom Direktor gab. Das ist meines Erachtens nicht \nhinnehmbar. \n\nWichtig sind auch Zeitzeugengespr\u00e4che. Auch hier nehme \nich erstaunt zur Kenntnis, dass entsprechende Angebote \nvonseiten der Schulen nur z\u00f6gerlich in Anspruch genom-\nmen wurden. Meine Damen und Herren von der Koaliti-\non, auch hier werden wir uns sicherlich schnell einig. Es \nreicht nicht allein, die Bildungsarbeit des Landesbeauf-\ntragten verst\u00e4rkt zu unterst\u00fctzen, sondern es ist auch daf\u00fcr \nzu sorgen, dass diese Bildungsarbeit tats\u00e4chlich wahrge-\nnommen und aufgenommen wird. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU und der SPD) \n\nWas die Unterst\u00fctzung der T\u00e4tigkeit des Landesbeauftrag-\nten angeht, muss man sich auch dazu bekennen, dass \ndiese T\u00e4tigkeit einem Wandel unterliegt, einem fortlau-\nfenden Wandel. Ich habe gesagt, dass ein Viertel der \nBev\u00f6lkerung keinerlei eigene Erkenntnisse aus dem \nLeben in der DDR hat. W\u00e4hrend am Anfang der T\u00e4tigkeit \ndie Sichtung des Materials sowie die Auswertung der \nUnterlagen des MfS standen, kam zun\u00e4chst die Phase \neiner Analyse und einer Bewertung der Arbeit des MfS \nund dann eine Analyse der systemischen Stellung des MfS \nund seiner Einbindung in das DDR-System und seine \nWirkung in diesem System als tragende St\u00fctze der SED-\nDiktatur. Zugleich bestand die Aufgabe darin, politische \nEntscheidungen vorzubereiten, wie die Hilfe und Unter-\nst\u00fctzung der Opfer. Inzwischen hat sich das ge\u00e4ndert. \nJetzt kommen Aufkl\u00e4rung und Wissensvermittlung in den \nVordergrund. Das bedeutet Kampf gegen die Verharmlo-\nsung, gegen die Trivialisierung, gegen die Banalisierung \ndes B\u00f6sen. Das muss man so sagen. \n\n 11075\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 132. Sitzung 12. M\u00e4rz 2009 \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nIm 20. Jahr des Mauerfalls m\u00fcssen wir uns auch damit \nbesch\u00e4ftigen, wie k\u00fcnftig die Arbeit des Landesbeauftrag-\nten aussehen und in welchen Organisationsstrukturen sie \nstattfinden soll. Das hei\u00dft, neben der Informationsaufgabe \nund der weiteren Forschung m\u00fcssen wir uns \u2013 das ist eine \nAufgabe f\u00fcr die kommende Legislatur \u2013 damit besch\u00e4fti-\ngen, wie die Arbeit des Landesbeauftragten in ein Netz \nvon Institutionen eingebunden werden kann, sei es der \nBundesbeauftragte, das Bundesarchiv, die Staatsarchive, \ndie Arbeit von Opferverb\u00e4nden oder die Landeszentrale \nf\u00fcr politische Bildung, das Verh\u00e4ltnis zu Ministerien, zu \nStiftungen und anderes. Das ist diffizil; das ist wiederum \nein neuer Schritt, der in den n\u00e4chsten Jahren gegangen \nwerden muss. Auch hier setzen wir darauf, dass dies \nweiter vom Freistaat unterst\u00fctzt wird. \n\nIn Zukunft tritt zunehmend neben die Aufarbeitung der \nVergangenheit in der SED-Diktatur die Auseinanderset-\nzung mit den Bedrohungen der B\u00fcrgerrechte durch \ntotalit\u00e4re Vorstellungen \u00fcberhaupt. Das Erste schulden wir \nden Opfern der Diktatur der SED und des MfS. Das \nZweite brauchen wir f\u00fcr unser Gemeinwesen jetzt und f\u00fcr \ndas Wissen unserer Kinder um den Wert von Freiheit und \nDemokratie. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU,  \nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die Fraktion \nGR\u00dcNE; Herr Abg. Weichert, bitte. \n\nMichael Weichert, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \nDamen und Herren! Der vorliegende T\u00e4tigkeitsbericht des \nLandesbeauftragten f\u00fcr die Unterlagen des DDR-\nStaatssicherheitsdienstes ist ein eindrucksvoller Beleg f\u00fcr \ndie Leistungen der s\u00e4chsischen Stasi-Unterlagen-Beh\u00f6rde. \nUm es gleich vorwegzusagen: Wir alle sind dem Landes-\nbeauftragten und seinen Mitarbeitern zu gro\u00dfem Dank \nverpflichtet. Herr Beleites, nehmen Sie das bitte auch an \nIhre Mitarbeiter mit. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nMeine Damen und Herren! Der Bericht ist aber auch ein \nBeleg f\u00fcr die Notwendigkeit dieser Arbeit. Die Anzahl der \ngeleisteten Beratungsgespr\u00e4che mit B\u00fcrgern dokumentiert \ndas Bed\u00fcrfnis vieler Betroffener, sich auch heute noch, \n20 Jahre nach der friedlichen Revolution, mit den sie \nbetreffenden Akten der Stasi auseinanderzusetzen. \n\nMeine Damen und Herren! 20 Jahre nach der friedlichen \nRevolution droht andererseits bei vielen Menschen die \nErinnerung an das Repressionssystem der DDR zu \nverblassen. Der Landesbeauftragte benennt Trivialisie-\nrung und Verharmlosung der DDR-Vergangenheit als \nProblem. Insbesondere fehlt das Wissen um die Unterdr\u00fc-\nckungsmaschinerie der SED gerade den Generationen, die \ndie DDR nicht mehr bewusst miterlebt haben. Der Bericht \nverweist ausdr\u00fccklich auf Defizite in der schulischen \n\nBildung, nicht zuletzt in den Schulb\u00fcchern. Dies ist ein \nBefund, der uns in diesem Hause, in dem so oft leiden-\nschaftlich \u00fcber Schule und Bildung gestritten wird, \ndurchaus zu denken geben sollte, meine Damen und \nHerren. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der CDU und der SPD) \n\nDie Aussage des Berichtes, dass das Problem nicht \nDesinteresse, sondern die Vermittlung der DDR-\nGeschichte ist, muss hier noch einmal betont werden. \n\nMeine Damen und Herren! Der Landesbeauftragte be-\nm\u00fcht sich im schulischen Bereich um neue, erfolgver-\nsprechende Ans\u00e4tze. Mich beeindruckt die Projektarbeit \nmit Sch\u00fclern, durch die es offenbar wieder gelingt, \nInteresse und Verst\u00e4ndnis f\u00fcr die Geschichte der DDR \nund ihre Repressionsmechanismen zu erreichen. Dazu \nsollten wir uns, die wir die Zeit miterlebt haben, auch \nimmer und jederzeit als Zeitzeugen zur Verf\u00fcgung stellen. \nBei dieser Arbeit erfordert und erm\u00f6glicht vielleicht \ngerade die zeitliche Distanz neue Ans\u00e4tze. Um das Ver-\nst\u00e4ndnis f\u00fcr Unrecht und Unterdr\u00fcckung in der DDR zu \nwecken, muss der Blick auf die Normalit\u00e4t \u2013 das Allt\u00e4gli-\nche \u2013 in der DDR zugelassen werden. \n\nMeine Damen und Herren! Der Landesbeauftragte stellt \nsehr klug fest, dass Geschichtsaufarbeitung an die Erinne-\nrung der Mehrheit ankn\u00fcpfen muss. Die Fokussierung auf \ndie Stasi f\u00fchrt dazu, dass die Stasi gerade von j\u00fcngeren \nMenschen als ein groteskes historisches Detail angesehen \nwird und das Verst\u00e4ndnis daf\u00fcr fehlt, dass die Unterdr\u00fc-\nckung der Opposition und die Verletzung rechtsstaatlicher \nPrinzipien zum Wesen der DDR geh\u00f6rten. \n\nMeine Damen und Herren, bei dem zeitlichen Abstand, \nmit dem wir heute auf die DDR blicken \u2013 das hei\u00dft bei \nden meisten von uns, auf unser Leben in der DDR \u2013, \nk\u00f6nnte man meinen, dass das schwierige Verh\u00e4ltnis von \nOpfern der Bespitzelung und der Repression und denen, \ndie f\u00fcr Bespitzelung und Repression mitverantwortlich \nwaren, allm\u00e4hlich eine gewisse Normalisierung erfahren \nhat. Ich denke, das muss man bezweifeln. Meines Erach-\ntens ist die pl\u00f6tzlich hochgekochte Debatte um die Ver-\ngangenheit der CDU-Blockpartei ein Indiz daf\u00fcr, wie \nschwer wir uns immer noch mit Differenzierungen tun. \nWenn heute allen Ernstes \u00fcber Begriffe wie Kollektiv-\nschuld diskutiert wird, dann frage ich mich, ob es in \n20 Jahren wirklich gelungen ist, eine Geschichtsaufarbei-\ntung ohne Klischees zu erm\u00f6glichen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der SPD) \n\nMeine Damen und Herren! Es ist vor diesem Hintergrund \neine schmerzhafte Wahrheit, dass es vielen Menschen \nauch nach 20 Jahren noch schwer f\u00e4llt, sich mit ihrer \npers\u00f6nlichen Geschichte in der DDR auseinanderzuset-\nzen. Ich m\u00f6chte in diesem Zusammenhang auf die im \nBericht erw\u00e4hnte Ausstellung \u201eChristliches Handeln in \nder DDR\u201c verweisen, die Aufmerksamkeit erregte, weil \nein IM Schubert gegen sie juristisch vorging. In einer \ndamit verbundenen Podiumsdiskussion unter dem Titel \n\u201eDen Opfern eine Stimme geben\u201c, die am 7. Mai 2008 \n\n 11076\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 132. Sitzung 12. M\u00e4rz 2009 \n\nstattfand, berichteten Teilnehmer, die von IM Schubert \nbespitzelt worden waren, \u00fcber ihre Geschichten. Einer \nsagte im Anschluss: Diese Diskussion hatte f\u00fcr mich \netwas Befreiendes. \n\nMeine Damen und Herren, die Debatte machte vor Ort die \nSchwierigkeiten der Opfer deutlich, zum Gespr\u00e4ch mit \ndenjenigen zu finden, die sie im Auftrag der Stasi bespit-\nzelt haben. Volkmar Zschocke, einer derjenigen, die in \nReichenbach auf dem Podium sprachen, wurde in der \n\u201eFreien Presse\u201c anschlie\u00dfend zitiert: \u201eVers\u00f6hnung oder \nEntschuldigung ist hier zu hoch gegriffen. Es geht eigent-\nlich nur darum, zu verstehen.\u201c  \n\nDiese Stichworte machen deutlich, worum es knapp \n20 Jahre nach der friedlichen Revolution immer noch \ngehen muss: Verstehen und den Opfern eine Stimme \ngeben. Es geht nicht um Beschuldigungen; es geht darum, \ndass Menschen, die in der DDR Vertrauensbruch und tiefe \nVerletzungen erfahren mussten, die M\u00f6glichkeit gegeben \nwird, ihre eigene Geschichte aufzuarbeiten. Damit diese \nMenschen nicht allein gelassen sind, ist es eben notwen-\ndig, auch in Zukunft einer breiten \u00d6ffentlichkeit das \nVerst\u00e4ndnis der Unterdr\u00fcckungsstruktur in der DDR zu \nvermitteln. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nDieser menschliche Aspekt der Bew\u00e4ltigung von Ge-\nschichte unterstreicht die hohe Bedeutung, die die Arbeit \ndes Landesbeauftragten f\u00fcr die Stasi-Unterlagen hat. \nDenn die Hoffnung, dass die unbew\u00e4ltigte Geschichte uns \nin Ruhe lie\u00dfe, wenn man auf Aufarbeitung verzichtet, ist \neine ganz gef\u00e4hrliche Illusion. \n\nDeshalb Dank f\u00fcr die Arbeit, Dank f\u00fcr den Bericht. \nMachen Sie weiter so! Auch deshalb stimmen wir dem \nAntrag zu. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \nder CDU, der SPD und der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es vonseiten \nder Fraktionen noch Redebedarf? \u2013 Das ist nicht der Fall. \nIch frage die Staatsregierung. Herr Minister Prof. Unland, \nbitte. \n\nProf. Dr. Georg Unland, Staatsminister der Finanzen: \nFrau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Ich vertrete \nheute den Justizminister, er ist erkrankt. Wir sollten ihm \nvon dieser Stelle aus herzliche Genesungsw\u00fcnsche \u00fcber-\nmitteln. \n\n(Beifall bei der CDU, der Linksfraktion, der SPD, \nder FDP, den GR\u00dcNEN und der Staatsregierung) \n\nDie Selbstbefreiung der Menschen in der DDR und die \ndeutsche Einheit 1989/90 sind nach 20 Jahren ein wichti-\nger Anlass, sich die Ursachen dieser historischen Ereig-\nnisse zu vergegenw\u00e4rtigen. \n\nDie S\u00e4chsische Staatsregierung begr\u00fc\u00dft und unterst\u00fctzt \ndie F\u00f6rderung der Aufkl\u00e4rungsarbeit des Landesbeauf-\ntragten. Die DDR-Diktatur scheiterte an der Unterdr\u00fc-\n\nckung der eigenen B\u00fcrger, an Glasnost und Perestroika, \naber auch am wirtschaftlichen Verfall und an betr\u00e4chtli-\nchen Umweltsch\u00e4den. Der ganz allt\u00e4gliche, \u00fcber Jahr-\nzehnte betriebene Terror der Stasi droht jedoch, wie eine \nStudie des Forschungsverbundes SED-Staat an der Freien \nUniversit\u00e4t Berlin ergab \u2013 es wurde bereits vorhin daraus \nzitiert \u2013, in Vergessenheit zu geraten. Dieser Studie \nzufolge wei\u00df die gesamtdeutsche Bev\u00f6lkerung heute nur \nnoch wenig \u00fcber die Entwicklung der DDR. Lediglich \nGro\u00dfereignisse, wie beispielsweise der Mauerbau, sind \nallgemein bekannt. Durch die Aufkl\u00e4rungsarbeit des \nLandesbeauftragten kann den nachwachsenden Generati-\nonen f\u00fcr diesen Teil der deutschen Geschichte ein solider \nGrundstein historischer Bildung vermittelt werden. \n\nZur F\u00f6rderung dieses Anliegens hat der S\u00e4chsische \nLandtag im Doppelhaushalt 2009/2010 eine Ausweitung \nder dem Landesbeauftragten zur Verf\u00fcgung stehenden \nMittel beschlossen. Im Kapitel \u201eKosten f\u00fcr Ver\u00f6ffentli-\nchungen, Dokumentation und \u00d6ffentlichkeitsarbeit\u201c sind \ninsgesamt 210 000 Euro vorgesehen. Das ist \u2013 es wurde \nvorhin auch schon gesagt \u2013 nahezu eine Verdreifachung \nder Mittel gegen\u00fcber den Vorjahren. Sie sichert die \nhistorisch und gesellschaftlich wichtige Recherche-, \nBeratungs- und Bildungsarbeit des Landesbeauftragten im \n20. Jahr nach der friedlichen Revolution. \n\nUm der Tendenz einer Verkl\u00e4rung der DDR mit wachsen-\ndem zeitlichem Abstand entgegenzuwirken, ist die Staats-\nregierung gemeinsam mit dem Landesbeauftragten auf \ndiversen Gebieten aktiv. So ist der Landesbeauftragte in \ndie bei der S\u00e4chsischen Staatskanzlei gebildete Experten-\nkommission zur friedlichen Revolution eingebunden, die \ndie Staatsregierung bei der Auswahl von Projekten zum \nDoppeljubil\u00e4um 20 Jahre friedliche Revolution und \ndeutsche Einheit ber\u00e4t. \n\nGerade am 20. Jahrestag der friedlichen Revolution sieht \nsich die Staatsregierung besonders verpflichtet, Wissen \n\u00fcber die grundlegenden Unterschiede zwischen der SED-\nDiktatur und der freiheitlich-demokratischen Grundord-\nnung auch und gerade der nachwachsenden Generation \nweiterzugeben, damit die historische Zeit des Herbs-\ntes 1989 \u2013 die ich pers\u00f6nlich nur am Fernsehapparat \nerleben durfte \u2013 mit Friedensgebeten, Montagsdemonstra-\ntionen sowie der Gr\u00fcndung oppositioneller Gruppen in \nErinnerung bleibt. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nSowohl im Bereich der Jugendarbeit, der au\u00dferschuli-\nschen Bildung und der Unterrichtsgestaltung an den \nSchulen gilt es, dieses Bewusstsein f\u00fcr die historische \nZeit der DDR-Opposition und den Weg zur deutschen \nEinheit zu sch\u00e4rfen. \n\nDer Bildungs- und Erziehungsauftrag des Freistaates \nSachsen gebietet es, die Erinnerung an das geschehene \nUnrecht und die Opfer der SED-Diktatur aufrechtzuerhal-\nten sowie die Grundwerte der freiheitlich-demokratischen \nGrundordnung an unsere Sch\u00fcler zu vermitteln. Wir \nk\u00f6nnen sie anleiten, sich f\u00fcr die Sicherung und Entwick-\n\n 11077\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 132. Sitzung 12. M\u00e4rz 2009 \n\nlung unserer Gesellschaft heute zu engagieren. Grundlage \nhierf\u00fcr ist, die Jugend mit dem politischen System der \nBundesrepublik Deutschland vertraut zu machen und sich \nmit dem Leben in der totalit\u00e4ren Herrschafts- und Gesell-\nschaftsform der DDR auseinanderzusetzen. \n\nDie Lehrpl\u00e4ne aller Schularten des Freistaates Sachsen \nenthalten die einschl\u00e4gigen Bez\u00fcge, denn nur durch diese \nWissensvermittlung kann die Geschichte der DDR korrekt \neingeordnet werden. Die Schulen haben ihre Kontakte \nzum Landesbeauftragten intensiviert; Herr Beleites \nfungiert als Bindeglied zwischen Sozialarbeitern und \nZeitzeugen. Wir vermitteln den jungen Menschen, die \nkeine pers\u00f6nliche Ber\u00fchrung mit der SED-Diktatur mehr \nhatten, auch Themen wie die \u00d6ffnung des Eisernen \nVorhangs durch Ungarn, die Montagsdemonstrationen \noder das Ausharren der auf ihre Ausreise wartenden DDR-\nB\u00fcrger in der Prager Botschaft Ende September 1989. \n\nDas S\u00e4chsische Staatsministerium der Justiz beabsichtigt, \ngemeinsam mit dem Landesbeauftragten unter dem Titel \n\u201eJustiz in der Diktatur und im Rechtsstaat \u2013 Sch\u00fcler \nerforschen Geschichte und begegnen Zeitzeugen\u201c ein \nSchulprojekt anzubieten. Es soll Sch\u00fclern die Gelegenheit \nbieten, Opfer der DDR-Justiz sowie deren Schicksal \nkennenzulernen, und ihnen beispielsweise erl\u00e4utern, dass \nden Gerichten der DDR die auch f\u00fcr einen Rechtsstaat \nunabdingbare Unabh\u00e4ngigkeit fehlte. \n\nTypische politische Delikte waren \u201eSabotage\u201c, \u201estaats-\nfeindliche Hetze\u201c oder \u201eRowdytum\u201c. Hier gilt es anhand \nvon Ausz\u00fcgen aus den Gerichtsakten Sch\u00fclern die unter-\nschiedliche Funktion der Justiz im Rechtsstaat der Bun-\ndesrepublik Deutschland und in der Diktatur der DDR \nnahezubringen. Ab dem ersten Halbjahr 2009 wird dar-\n\u00fcber hinaus die Aufkl\u00e4rung \u00fcber die Instrumentalisierung \ndes Rechts und der Justiz in der DDR in die Ausbildung \nder Rechtsreferendare aufgenommen. Hier wird Herr \n\nBeleites den Referendaren unter anderem aufzeigen, dass \nRechtsanw\u00e4lte kein Recht auf Akteneinsicht hatten und \ndie Justiz fl\u00e4chendeckend durch die Hauptabteilung XX \ndes Ministeriums f\u00fcr Staatssicherheit \u00fcberwacht wurde. \n\nAuch die Stiftung S\u00e4chsische Gedenkst\u00e4tten arbeitet mit \nder Beh\u00f6rde des Landesbeauftragten im Rahmen von \nRecherchen mit Auskunfts-, Beratungs- und Bildungsst\u00e4t-\nten eng zusammen, um ebenso wie die Staatsregierung \nProjekte zu entwickeln, die die Leistung und den Mut der \nB\u00fcrger w\u00fcrdigen, die trotz der Repressionen die SED-\nDiktatur gest\u00fcrzt und die Mauer zu Fall gebracht haben. \n\n(Beifall bei der CDU und der Abg.  \nMartin Dulig und Mario Pecher, SPD) \n\nAlle diese Projekte werden die Erinnerungskultur st\u00e4rken \nund dadurch der teilweise festzustellenden Unkenntnis \n\u00fcber die Fakten der SED-Diktatur weiter entgegenwirken. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt  \nbei der SPD und der Staatsregierung) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Das Schlusswort \nhat die Koalition; wird das gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der \nFall. \n\nMeine Damen und Herren, somit k\u00f6nnen wir jetzt zur \nAbstimmung kommen. Ich stelle die Drucksache 4/14107 \nzur Abstimmung und bitte bei Zustimmung um Ihr Hand-\nzeichen. \u2013 Gibt es Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \n\u2013 Bei einer ganzen Anzahl von Stimmenthaltungen und \nkeinen Neinstimmen ist der Antrag so mit gro\u00dfer Mehr-\nheit angenommen worden. Der Tagesordnungspunkt ist \ndamit geschlossen. \n\nIch rufe auf den \n\nTagesordnungspunkt 4 \n\nKinderarmut bek\u00e4mpfen \u2013 Regelleistungen f\u00fcr Kinder und  \nJugendliche in Hartz-IV-Haushalten deutlich anheben! \n\nDrucksache 4/14586, Antrag der Linksfraktion, mit Stellungnahme der Staatsregierung \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Es \nbeginnt die Linksfraktion, danach folgen CDU, SPD, \nNPD, FDP, GR\u00dcNE und die Staatsregierung. Ich erteile \nHerrn Abg. Neubert das Wort. \n\nFalk Neubert, Linksfraktion: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\ndentin! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Vor \nwenigen Wochen hat das Bundessozialgericht Kassel \nfestgestellt, dass es verfassungswidrig sei, Kindern in \nHartz-IV-Bedarfsgemeinschaften nur 60 % des Regelsat-\nzes f\u00fcr Erwachsene zuzubilligen \u2013 eine Position, die von \nAnfang an ein entscheidender Kritikpunkt an der gesam-\nten Hartz-IV-Gesetzgebung war; eine Position, die insbe-\nsondere von der Linken ebenfalls von Anfang an vertreten \nwurde, damals noch von den Vorg\u00e4ngerparteien PDS und \nWASG. \n\nAber auch die Sozialverb\u00e4nde haben darauf hingewiesen, \ndass es ein Unding sei, Kindern einfach nur 60 % des \nExistenzminimums eines Erwachsenen zuzubilligen. Nun \nhaben wir es auch h\u00f6chstrichterlich best\u00e4tigt: Es geht so \nnicht. \n\nSehr geehrte Damen und Herren, wenn Sie das Urteil \ngelesen haben, wird auch Ihnen sofort klar, dass die \ninzwischen beschlossene geringf\u00fcgige Erh\u00f6hung auf 70 % \ndes Regelsatzes daran nichts \u00e4ndert; denn was die Richter \neinfordern, ist eine eigenst\u00e4ndige Bedarfsermittlung f\u00fcr \nKinder, die deren elementaren Lebensbed\u00fcrfnissen \ngerecht wird. Die Richter verlangen ausdr\u00fccklich, dass \nder f\u00fcr Kinder notwendige Bedarf ermittelt und definiert \nwerden m\u00f6ge \u2013 ein Bedarf, der nach unserer festen \n\u00dcberzeugung alle notwendigen Ausgaben einschlie\u00dfen \n\n 11078\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 132. Sitzung 12. M\u00e4rz 2009 \n\nmuss, die sichern, dass ein Kind in seiner Entwicklungs-\nphase Zugang zu einer ausreichenden, ausgewogenen und \ngesunden Ern\u00e4hrung hat. Er muss auch alles einschlie\u00dfen, \nwas f\u00fcr einen gleichberechtigten Zugang zur Bildung \nn\u00f6tig ist, wie beispielsweise notwendiges Material f\u00fcr die \nSchule. Davon, dass Kinder in der Wachstumsphase viel \nh\u00e4ufiger Kleidungsst\u00fccke brauchen, gar nicht zu spre-\nchen. \n\nEs gibt \u00fcbrigens, sehr geehrte Damen und Herren, Exper-\nten, die vermuten, dass der Regelsatz f\u00fcr Kinder oder \nJugendliche sogar h\u00f6her sein muss als der f\u00fcr Erwachse-\nne. Aber das ist zugegebenerma\u00dfen im Moment noch \nspekulativ. Die sachgerechte Bedarfsermittlung steht noch \naus. \n\nDamit bin ich bei unserem Antrag, den wir heute diskutie-\nren. Wir verlangen darin nicht mehr und nicht weniger, als \ndass dieser kindgerechte Regelsatz unverz\u00fcglich ermittelt \nwird. \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Kaum war das Urteil \ndes Bundessozialgerichtes in der Welt, verlautete es aus \ndem Bundesfinanzministerium, man habe keinen unmit-\ntelbaren Handlungsbedarf und im Jahre 2009 k\u00e4me es mit \nSicherheit nicht mehr zu einer entsprechenden Neurege-\nlung des Regelsatzes f\u00fcr Kinder. Das, liebe Kolleginnen \nund Kollegen, halte ich f\u00fcr den eigentlichen Skandal. \nW\u00e4hrend Rettungsschirme f\u00fcr Banken und Industrieun-\nternehmen und Konjunkturprogramme zweifelhaften \nInhalts in Milliardenh\u00f6he und innerhalb von wenigen \nTagen und Wochen durch die Parlamente aller Ebenen \ndurchgepeitscht werden \u2013 wir haben es gestern hier selbst \nerlebt \u2013, l\u00f6st die gerichtsnotorische Feststellung, dass \nzwei Millionen Kinder in Deutschland nicht das Notwen-\ndige f\u00fcr ihre gedeihliche Entwicklung erhalten, offen-\nsichtlich keinerlei Handlungsdruck bei CDU und SPD \naus. W\u00e4hrend in die Pleitebanken sofort Geld gepumpt \nwird, scheinen diese Kinder warten zu k\u00f6nnen. Welch \nzynische Priorit\u00e4tensetzung! Damit k\u00f6nnen und wollen \nwir uns nicht abfinden. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nUnser Antrag hat zwei Punkte zum Ziel: Erstens, der \nkindgerechte Regelsatz soll unverz\u00fcglich ermittelt wer-\nden. Zweitens, bis zu seiner Feststellung erhalten Kinder \nund Jugendliche den vollen Regelsatz wie Erwachsene. \nAus unserer Sicht kann dies die einzig m\u00f6gliche Konse-\nquenz aus dem vorliegenden Urteil sein. \n\nDar\u00fcber hinaus k\u00f6nnen wir uns selbstverst\u00e4ndlich auch \ndem Vorschlag des Bundesrates vom vergangenen Mai \nanschlie\u00dfen, dass neben dem Regelsatz f\u00fcr Kinder auch \nnoch Sachleistungen gew\u00e4hrt werden k\u00f6nnen. Da wir, wie \nSie wissen, ebenso Verfechter der Lernmittelfreiheit wie \nauch Bef\u00fcrworter eines kostenlosen Mittagessens in den \nKitas und Schulen sind, halten wir einen Rechtsanspruch \nauf diese konkreten Leistungen f\u00fcr Kinder in Bedarfsge-\nmeinschaften f\u00fcr ausgesprochen sinnvoll. \n\nSehr geehrte Damen und Herren, wir sind es leid, dass \njede konkrete Verbesserung der Lebenssituation von \n\nKindern und Jugendlichen immer wieder mit den Argu-\nmenten ausgebremst wird, man m\u00fcsse erstens sparsam \nsein und zweitens m\u00fcssten diese Leistungen den Kindern \nund Jugendlichen dann sowieso vom Regelsatz abgezogen \nwerden. Gerade das zweite Argument \u2013 es wurde in der \nletzten Debatte fast unendlich vertieft \u2013 ist ein Argument \ngewissenloser B\u00fcrokraten. Zum Teil sind es dieselben, die \nKindern und Jugendlichen jetzt die angemessene Erh\u00f6-\nhung des Regelsatzes vorenthalten. \n\nIch fordere Sie auf, dieser verqueren Logik nicht l\u00e4nger \nzu folgen. Sie k\u00f6nnen jetzt nachweisen, dass Ihnen die \nGesundheit, die Bildung und das Wohlbefinden mindes-\ntens genauso viel wert sind wie die Erneuerung des \nprivaten Autoparks durch Abwrackpr\u00e4mien. \n\nVielen herzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die CDU-\nFraktion Herr Abg. Krau\u00df, bitte. \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \ngeehrten Damen und Herren! Ich will mit der Schilderung \ndes Eindrucks beginnen, den ich hatte, als wir den Antrag \nder Linksfraktion lesen konnten. Mein Eindruck war, dass \nSie nicht mehr fordern, der Freistaat Sachsen solle das \nSchulessen bezahlen und die Fahrtkosten f\u00fcr Sch\u00fcler \n\u00fcbernehmen, sondern dass das Schulessen und die Fahrt-\nkosten Teil des Hartz-IV-Satzes f\u00fcr Kinder sein sollen. \n\nAllerdings bleibt Ihre Forderung ein bisschen schwam-\nmig. Es wird nicht ganz klar, wie Sie das erreichen \nwollen. Unter Punkt 1 Ihres Antrags schreiben Sie, das \nSchulessen solle auf den Regelsatz oben draufkommen; \nunter Punkt 2 fordern Sie, es solle Teil des Regelsatzes \nwerden. Ihr Antrag ist also leider unlogisch und in sich \nwiderspr\u00fcchlich. \n\nSie haben es geschafft, auf dieser halben Seite Papier, \nwiderspr\u00fcchliche Forderungen zu formulieren. Ich bin \nauch gespannt, was in Ihrem Wahlprogramm stehen wird, \nf\u00fcr welchen Weg Sie sich also entscheiden. Sie wechseln \nda ja st\u00e4ndig hin und her. \n\n(Sebastian Scheel, Linksfraktion:  \nHaben Sie auch ein Beispiel?) \n\n\u2013 Das Beispiel habe ich gerade genannt. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich will jetzt \nunseren Weg darstellen, das, was wir f\u00fcr richtig halten. \nWir haben immer gesagt, dass wir f\u00fcr kindgerechte Hartz-\nIV-S\u00e4tze sind. Man muss auf die gleiche Art und Weise \nwie bei einem Erwachsenen schauen \u2013 da denken wir an \ndie Einkommen- und Verbrauchsstichprobe, mit der \n60 000 Haushalte in Deutschland untersucht werden \u2013, \nwie viel eine Familie f\u00fcr die Bekleidung und das Essen \nihres Kindes ausgibt und wie viel f\u00fcr Schulmittel ausge-\ngeben wird. Dann sagt man \u2013 \u00e4hnlich wie beim Hartz-IV-\nSatz f\u00fcr Eltern \u2013: Das, was eine Normalfamilie bekommt, \nsollen auch die Kinder von Hartz-IV-Familien bekommen. \nDas ist ja die Logik. Zur Festlegung des Hartz-IV-Satzes \n\n 11079\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 132. Sitzung 12. M\u00e4rz 2009 \n\nf\u00fcr die Eltern untersucht man 60 000 Haushalte in ganz \nDeutschland und schaut sich die unteren 20 % an \u2013 die \nunteren 20 %, die jeden Morgen fr\u00fch aufstehen, auf \nArbeit gehen und Steuern zahlen \u2013 und sagt: Das Gleiche, \nwas diese bekommen, soll auch jemand bekommen, der \nHartz IV bezieht. \n\nInsofern ist der Ansatz richtig \u2013 den haben wir schon \nmehrfach hier im Landtag vertreten und auch schon \ndar\u00fcber abgestimmt \u2013, dass wir kindgerechte Hartz-IV-\nS\u00e4tze wollen. Wir sagen nicht, ein Kind sei automatisch \nein 60-Prozent- oder 80-Prozent-Erwachsener, sondern \nwir sagen: Man muss genau schauen, was f\u00fcr Bekleidung, \nf\u00fcr Essen, f\u00fcr den Schulranzen ausgegeben wird; das \nsollen sie bekommen. Insofern haben wir das Urteil des \nBundessozialgerichts begr\u00fc\u00dft. \n\nJetzt ist Olaf Scholz, der Bundessozialminister, am Zuge. \nEr muss daf\u00fcr sorgen, dass endlich die Berechnungs-\ngrundlagen vorliegen. \n\n(Zuruf von der Linksfraktion) \n\n\u2013 Deswegen kritisieren wir \u2013 wir haben es schon die \nganze Zeit kritisiert \u2013, dass das zu langsam geht. \n\n(Sebastian Scheel, Linksfraktion:  \nSie k\u00f6nnen nur reden! Wir wollen handeln!) \n\nDie Verbesserungen beim Konjunkturpaket II gehen in die \nrichtige Richtung \u2013 in dem Sinne, dass f\u00fcr Kinder zwi-\nschen sechs und 13 Jahren der Hartz-IV-Satz erst einmal \nauf 70 % angehoben wird. Vorher lag er bei 60 % eines \nErwachsenen. Ab dem 1. Juli sind es 36 Euro mehr. Ich \ndenke auch an die 100 Euro f\u00fcr den Schulbedarf f\u00fcr \nSch\u00fcler bis zum 18. Lebensjahr, wenn sie Eltern haben, \ndie arbeitslos sind bzw. ein geringes Einkommen bezie-\nhen. \n\nDie Beschlusslage, dass wir kindgerechte Hartz-IV-S\u00e4tze \nwollen, ist nicht neu. Wir haben Sie hier im Landtag \neinstimmig herbeigef\u00fchrt. Die Arbeits- und Sozialminis-\nterkonferenz hat sie ebenso vertreten wie der Bundesrat \nund der Bildungsgipfel, der im Oktober vorigen Jahres \nhier bei uns in Dresden stattfand. Alle Bundesl\u00e4nder \ninklusive Bundesregierung haben den Ansatz, der auf \nkindgerechte Hartz-IV-S\u00e4tze zielt, vertreten. Deswegen \nsehen wir jetzt wirklich den Bundessozialminister in der \nPflicht, aus dem Startloch herauszukommen, loszulegen \nund endlich diese Berechnung vorzulegen. Wir stimmen \ninsofern \u00fcberein, dass uns das viel zu langsam geht. Es ist \nklar, dass in diesen kindgerechten Hartz-IV-S\u00e4tzen ein \nMittagessen in der Schule inbegriffen ist. \n\nKurz zum Thema Fahrtkosten! Hier sehe ich die Problem-\nstellung nicht so. Wir wissen, dass die Landkreise \u2013 \nschauen Sie sich die Satzungen an! \u2013 Sch\u00fcler von den \nFahrtkosteneigenanteilen ausgenommen haben, wenn die \nEltern keiner Arbeit nachgehen. \n\nIch komme auf Ihren Antrag zur\u00fcck. Unter Punkt 1 \nfordern Sie, Kinder sollten so viel Hartz IV bekommen \nwie die Erwachsenen. Sie haben vielleicht gelesen, dass \nauch Ihre Bundestagsfraktion Ende Januar ein entspre-\n\nchendes Papier vorgelegt hat, aber mit einer ganz anderen, \ngegens\u00e4tzlichen Forderung. Ihre Forderung zielt jeden-\nfalls auf den gleichen Regelsatz f\u00fcr Kinder. Unter Punkt 2 \nIhres Antrags fordern Sie dann bedarfsgerechte Hartz-IV-\nS\u00e4tze, obwohl Sie gesagt haben, es sei Spekulation, wie \nhoch die sind. \n\nIch denke, man muss sich f\u00fcr einen Weg entscheiden. \nEntweder pl\u00e4diert man f\u00fcr den gleichen Regelsatz wie f\u00fcr \nErwachsene, oder man sagt, der Regelsatz f\u00fcr Kinder und \nJugendliche solle bedarfsgerecht sein. Beides miteinander \nzu verbinden geht leider nicht. \n\n(Falk Neubert, Linksfraktion,  \nmeldet sich zu einer Zwischenfrage.) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte, Herr Neu-\nbert, stellen Sie Ihre Zwischenfrage. \n\nFalk Neubert, Linksfraktion: Nur um unseren Antrag \nrichtig einzuordnen: K\u00f6nnten Sie sich vielleicht damit \nanfreunden, dass Punkt 1 unseres Antrags f\u00fcr das soforti-\nge Handeln und Punkt 2 f\u00fcr das zuk\u00fcnftige Handeln \nformuliert ist? \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Damit kann ich mich, ehrlich \ngesagt, nicht anfreunden. Ich frage mich \u2013 aber darauf \nk\u00f6nnen Sie vielleicht in Ihrem zweiten Redebeitrag \neingehen \u2013, wieso Sie hier nicht die Zahlen Ihrer Bundes-\ntagsfraktion bringen; denn sie sieht \u2013 vor\u00fcbergehend, bis \ndie Berechnungsgrundlage da ist \u2013 andere Zahlen als \nkindgerecht an. Wieso haben Sie nicht diese Zahlen in \nIhren Antrag geschrieben, sondern hier einfach formuliert, \ndie Regelleistung solle so hoch wie bei Erwachsenen \nsein? Ihr Antrag ist also unlogisch und sehr widerspr\u00fcch-\nlich formuliert. Es tut mir leid! \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie noch \neine Zwischenfrage? \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Wenn es die letzte ist, ja. \n\nFalk Neubert, Linksfraktion: Stimmen Sie mir zu, dass \nes \u2013 entgegen der Forderung unserer Bundestagsfraktion \u2013 \nhier darum geht, den Regelsatz entsprechend umzusetzen, \nbevor es zu einer Neufestsetzung kommt? \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Ihre Bundestagsfraktion setzt \nsich mit dem gleichen Problem auseinander. Sie wollen \nkurzfristig X Euro \u2013 die Summen sind ja dort festgelegt \u2013 \nhaben. Gleichzeitig fordern Sie \u2013 wie wir \u2013 die bedarfsge-\nrechte Ermittlung der Hartz-IV-S\u00e4tze f\u00fcr Kinder. Insofern \nwidersprechen Sie eben Ihrer eigenen Bundestagsfraktion. \n\nDeswegen, meine sehr geehrten Damen und Herren, \nwerden wir den Antrag ablehnen. Wir halten ihn f\u00fcr \nunn\u00f6tig, unlogisch und widerspr\u00fcchlich. \n\nIch f\u00fcge hinzu: Wir w\u00fcrden mit der Annahme Ihres \nAntrages ein b\u00fcrokratisches Monster aufbauen. Das zeigt \nsich, wenn man in die Tiefe geht. Wieso ist das so? Ein \ngro\u00dfer Gewinn von Hartz IV ist der Ansatz, alle Leistun-\ngen zu b\u00fcndeln. Es soll vermieden werden, dass man \n\n 11080\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 132. Sitzung 12. M\u00e4rz 2009 \n\nwegen jedes K\u00fchlschranks und wegen jeder Hose auf das \nAmt gehen und ein zehnseitiges Antragsformular ausf\u00fcl-\nlen muss, um dann abzuwarten, was rauskommt. Wir \nwollten \u2013 das ist umgesetzt worden \u2013 mehr Selbstbestim-\nmung f\u00fcr die Betroffenen haben. Das hat nat\u00fcrlich auch \nzu einer Einsparung von B\u00fcrokratie und von Steuergel-\ndern gef\u00fchrt, was den Betroffenen zugute kommt. Wenn \nSie das wieder aufl\u00f6sen wollen und fordern, wegen jeder \nFahrkarte und jeder Essensmarke solle man wieder auf \ndas Amt gehen und einen Antrag stellen, dann halten wir \ndas f\u00fcr irrsinnig und werden das ablehnen. \n\nDie pauschalen S\u00e4tze, die wir beim Arbeitslosengeld II \nhaben, sind gut und richtig. Die Eltern sind nat\u00fcrlich \naufgefordert, das Geld einzuteilen. Aber das setzt man \nvoraus bei einem Menschen, der selbstst\u00e4ndig handeln \nkann. Wir wollen aber nicht den Eltern vorschreiben, \nwelche Hose sie ihrem Kind kaufen sollen. Das soll nicht \nder Staat vorschreiben, sondern das sollen die Eltern \nselbst entscheiden. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie noch \neine Zwischenfrage? \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Jetzt Herr Pellmann. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Pellmann, \nbitte. \n\nDr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion: Herr Krau\u00df, Sie \nsprachen in Ihrem vorherigen Gedanken davon, dass \naufgrund der Vereinfachung und des b\u00fcrokratischen \nZur\u00fcckfahrens in erheblichem Ma\u00dfe Steuergelder einge-\nspart worden seien. W\u00fcrden Sie mir dann beantworten \nk\u00f6nnen, weshalb wir es regelrecht mit einer Explosion \nvon Widerspr\u00fcchen und Klagen vor den s\u00e4chsischen und \nden \u00fcbrigen bundesdeutschen Sozialgerichten zu tun \nhaben, was ja nicht sein k\u00f6nnte, wenn Ihre These, die Sie \nsoeben vorgetragen haben, zutr\u00e4fe? \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Herr Kollege Pellmann, ich \nhaben von den B\u00fcrokratiekosten gesprochen, also den \nKosten, die auf dem Amt anfallen. Es ist doch logisch, \nwenn jeder Antrag einzeln gestellt werden muss, dass das \nmehr B\u00fcrokratie verursacht, als wenn ich dem Betroffe-\nnen pro Monat eine feste Summe gebe und ihm sage: Du \nmusst mit diesem Geld selbst auskommen! Du musst dir \ndas einteilen und selbst entscheiden! \u2013 Ich brauche mir \nnur die Antragsformulare anzusehen, die dann immer \nauszuf\u00fcllen sind. Ich brauche mir nur anzusehen, was es \nkostet, das Geld auszuzahlen und zu \u00fcberpr\u00fcfen, ob das \nGeld richtig eingesetzt ist. Das sind die B\u00fcrokratiekosten, \ndie anfallen. \n\nSie haben angesprochen, dass es auf einigen Gebieten \nnach der Neueinf\u00fchrung eine Rechtsunsicherheit gibt; da \ngebe ich Ihnen zweifelsohne recht. Aber das hat wenig \nmit der Entb\u00fcrokratisierung, die eingetreten ist und von \nder ich gesprochen habe, zu tun. \n\n(Beifall bei der CDU und  \ndes Staatsministers Frank Kupfer) \n\nHerr Kollege Pellmann, ich will noch einmal auf Ihren \nAntrag eingehen. Die pauschalen S\u00e4tze sind gut. Wir \nhaben dort auch Ausnahmen. Es ist ja nicht so, dass das \nSystem hundertprozentig funktioniert. So kann man bei \nder Erstausstattung der Wohnung die Haushaltsger\u00e4te \nextra beantragen. Auch eine Erstausstattung mit Beklei-\ndung ist m\u00f6glich. \n\nWas f\u00fcr Sch\u00fcler interessant ist: Bei mehrt\u00e4gigen Klassen-\nfahrten kann man einen Antrag auf \u00dcbernahme der \nentsprechenden Kosten stellen, und man bekommt alles \nbezahlt. \n\nDas ist der Sozialstaat, wie wir ihn uns w\u00fcnschen und wie \ner auch funktioniert. Das ist richtig. Was wir aber nicht \nwollen, ist, dass man jetzt noch mit der Regelung anf\u00e4ngt, \nwegen jeder Fahrkarte und jeder Essensmarke auf das \nAmt gehen und dort einen zehnseitigen Antrag ausf\u00fcllen \nzu m\u00fcssen. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, Sie sehen: Der \nAntrag ist recht widerspr\u00fcchlich und bringt uns nicht \nweiter. Deswegen werden wir ihn ablehnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und  \ndes Staatsministers Frank Kupfer) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die SPD, bitte. \n\nStefan Brangs, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kollegin-\nnen und Kollegen! In der Tat ist es so, dass wir uns schon \nh\u00e4ufiger mit diesem Thema besch\u00e4ftigt haben. Man kann \neigentlich fast davon ausgehen, dass es zu jeder Land-\ntagsdebatte auch zu dem Thema \u201eHartz IV-Regels\u00e4tze und \nKinderarmut\u201c kommt. Wir haben auch in der letzten \nDebatte gemeinsam dar\u00fcber gesprochen, dass wir durch-\naus die Auffassung vertreten, dass wir etwas bei den \nRegels\u00e4tzen tun m\u00fcssen. Damals konnten wir dar\u00fcber \nnoch keine Angaben machen, wie sich die Regels\u00e4tze \nentwickeln werden. Mittlerweile wissen wir, dass es eine \nErh\u00f6hung gegeben hat. Ich habe auch beim letzten Mal \nf\u00fcr eine solche Erh\u00f6hung gesprochen. \n\nNun ist es DIE LINKE, die sagt, dass diese Erh\u00f6hung \nnicht ausreicht. Das ist die klassische Politik der Linken. \nImmer gerade das, was gemacht wird, ist nicht ausrei-\nchend. Sprechen die einen vom Betreuungssatz in Kitas \nvon 1 : 10, sagen andere 1 : 7, dann wird DIE LINKE \nwahrscheinlich demn\u00e4chst 1 : 5 fordern. Reden die einen \nvon 7,50 Euro Mindestlohn, redet DIE LINKE von \n8,90 Euro Mindestlohn usw. usf. Das ist die klassische \nSahneh\u00e4ubchenpolitik der Linken, die stattfindet, und so \nist es auch heute mit diesem Antrag. Es wird jetzt \nkrampfhaft versucht zu konstruieren, warum wir uns \nheute erneut damit besch\u00e4ftigen m\u00fcssen. Es wird voll-\nkommen ausgeklammert, dass es eine Reihe von Ver\u00e4nde-\nrungen im positiven Sinne f\u00fcr Kinder gegeben hat. \n\nDas Einzige, was am Ende \u00fcbrig bleibt, ist, dass es dann \nein Bundessozialgerichtsurteil vom Januar gibt, auf \ndessen Basis man der Bundesregierung vorwerfen kann, \nsie h\u00e4tte willk\u00fcrlich irgendeine Begr\u00fcndung f\u00fcr die \n\n 11081\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 132. Sitzung 12. M\u00e4rz 2009 \n\nAnhebung des Regelsatzes gesucht. Genau das ist nicht \nder Fall, denn dieser neu festgelegte Regelsatz ist nicht \nwillk\u00fcrlich, sondern er basiert auf einer Sonderauswer-\ntung der letzten Einkommensentwicklung nach den \nAngaben des Statistischen Bundesamtes von 2003. Genau \ndiese Erhebung hat ergeben, wie der Mittelwert f\u00fcr eine \nsolche Familie mit Kindern auszusehen hat. Um in der \nSystematik des Gesetzes zu bleiben, hat man dann von \neinem Eckregelsatz gesprochen. Genau deshalb ist man in \nder Systematik geblieben und hat gesagt, wir heben \ndiesen Eckregelsatz auf 70 % an. Zu sagen, es ist willk\u00fcr-\nlich oder es ist gegriffen und niemand wei\u00df genau, wie es \nentstanden ist, das habe ich gerade zu widerlegen ver-\nsucht. \n\nDann gibt es eine Reihe von Punkten, die mein Kollege \nKrau\u00df schon ausgef\u00fchrt hat. Es ist so, dass f\u00fcr alle Kinder \nab 2009 ein Kinderbonus von 100 Euro eingef\u00fchrt wird, \nder nicht auf das ALG II angerechnet wird. Das war eine \nForderung der SPD und von weiten Teilen von Verb\u00e4n-\nden. Es ist auch so, dass zuk\u00fcnftig nicht mehr 207 Euro \nals Regelsatzbemessung, sondern 256 Euro \u2013 das sind die \n70 % \u2013 ausgezahlt werden. Auch das ist eine positive \nEntwicklung. Darauf sollte man durchaus noch einmal \nhinweisen. \n\nEs ist auch richtig, dass man gesagt hat, wir wollen diese \nRegelung bis 2011 befristen, weil man nat\u00fcrlich die Basis \nder Einkommen immer wieder neu bewerten will. Inso-\nfern ist es nicht so, dass das in Stein gemei\u00dfelt ist. Man \nhat sich darauf verst\u00e4ndigt, dass man die \u00dcberpr\u00fcfung der \nRegels\u00e4tze stichprobenartig durchf\u00fchren wird. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage? \n\nStefan Brangs, SPD: Nat\u00fcrlich, bitte. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte, Herr Abg. \nPellmann. \n\nDr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion: Sie hatten von \nder Einkommensstichprobe und von der Erhebung von \n2003 gesprochen und dann begr\u00fcndet, dass das, was die \n60 % bzw. 80 % des Regelsatzes f\u00fcr Kinder betrifft, sich \naus den entsprechenden Stichproben ergeben habe. Da ich \nkeine Erkl\u00e4rung abgeben darf, sondern Ihnen nur eine \nFrage stellen kann, muss ich das so formulieren: \n\nHerr Kollege, woraus entnehmen Sie diese von Ihnen \ndargestellte These, wenn doch f\u00fcr jeden klar ist, dass \ngenau diese Prozente willk\u00fcrlich gegriffen sind und eben \nnicht einer wissenschaftlichen Pr\u00fcfung standhalten, auch \nnicht wissenschaftlich gepr\u00fcft sind, es dann heute darauf \nankommt \u2013 das hat die Bundesregierung zugesagt \u2013, dass \nman nunmehr endlich eine kindergerechte Pr\u00fcfung des \nBedarfs vornehmen will? \n\nStefan Brangs, SPD: Das waren ja mehrere Fragen. Das \nwar eine Einsch\u00e4tzung, dann eine Darstellung eines \nSachverhaltes und dann war am Ende eine Frage enthal-\nten, woher ich das nehme. Das nehme ich aus der Debatte \n\ndes Bundestages. Auf der Grundlage der Debatte des \nBundestages hat es eine Einsch\u00e4tzung gegeben, dass man, \nwenn man eine Erh\u00f6hung der Regels\u00e4tze will, eine \nDatenbasis braucht. Diese Datenbasis hat man beim \nStatistischen Bundesamt gefunden und hat sich dort \nangeschaut, wie sich auf der Basis von 2003 der \nVerbrauch entwickelt hat. Daraufhin hat man diesen \nRegelsatz auf 70 % erh\u00f6ht. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \nweitere Zwischenfrage? \n\nStefan Brangs, SPD: Weil es keine Zwischenfragen \nwerden, sondern Statements, gestatte ich keine mehr. \n\nInsgesamt ist es auf jeden Fall so, dass es entgegen dem, \nwas DIE LINKE immer wieder darstellen m\u00f6chte, eine \nReihe von Verbesserungen gegeben hat. Wir haben eine \nKindergelderh\u00f6hung zu verzeichnen. Das Wohngeld ist \nerh\u00f6ht worden. Wir haben dar\u00fcber hinaus eine Erh\u00f6hung \ndes Kindergeldzuschlages und wir haben auch ein Schul-\nbedarfspaket eingef\u00fchrt; das hei\u00dft, in diesem Falle die \nBundesregierung. Sie ist ja auch bekanntlich schwarz-rot \nzusammengesetzt. Es gibt da eine Reihe von Einfl\u00fcssen \nund Querverweisen, die auf die s\u00e4chsische Politik An-\nwendung finden k\u00f6nnen. \n\nAuch in Sachsen haben wir etwas getan. Das m\u00f6chte ich \nauch noch einmal ansprechen, weil es wichtig ist, dass \nman das in diesem Zusammenhang nennt. Wir haben zum \nBeispiel in der Koalition gemeinsam das Thema \u201eLern-\nmittelfreiheit\u201c er\u00f6rtert. Wir haben jeweils 5 Millio-\nnen Euro j\u00e4hrlich als Einstieg in die Lernmittelfreiheit \nbereitgestellt. Da kann man exakt wieder diese Sahne-\nh\u00e4ubchenpolitik betreiben und sagen: Es ist alles nichts, \n5 Millionen Euro sind zu wenig, wir fordern 50 Millio-\nnen Euro. Das ist immer leicht zu sagen, wenn man das \nals Opposition bewertet. Wir haben gesagt, wir sehen ein \nProblem auf uns zukommen. Wir wollen zumindest etwas \nbereitstellen und abwarten, was in den n\u00e4chsten Jahren \nauf uns zukommt. \n\nWir haben ein kostenfreies Vorschuljahr ins Leben geru-\nfen und entlasten Familien von diesem Beitrag. Wir \nstellen daf\u00fcr 38 Millionen Euro aus Landesgeldern zur \nVerf\u00fcgung. Wenn Sie jetzt genau diese Geschichte wie-\ndererz\u00e4hlen, dass damit Hartz-IV-Familien nicht entlastet \nwerden, dann sage ich Ihnen, dass die Systematik der \n\u00dcbernahme dieser Kosten durch die Kita nat\u00fcrlich dazu \nf\u00fchrt, dass wir im Landtag dieses Problem erkannt und \ngesagt haben, wir beschlie\u00dfen hier einen Antrag, in dem \nwir die Kommunen aufgefordert haben, dass dieses Geld \nvon den Kommunen an die Kitas weitergereicht wird, \ndamit Mittel in den Bildungsplan flie\u00dfen k\u00f6nnen und \nsomit von den Kitas auch Spielsachen etc. angeschafft \nwerden k\u00f6nnen. Das wird nat\u00fcrlich auch allen zugute \nkommen. \n\nWir haben des Weiteren \u2013 auch das ist wichtig \u2013 gesagt, \nwir wollen, dass jedes Kind in einen Sportverein eintreten \nkann. Dar\u00fcber werden wir morgen noch einmal in einer \nRegierungserkl\u00e4rung etwas h\u00f6ren. Wir haben gesagt, wir \n\n 11082\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 132. Sitzung 12. M\u00e4rz 2009 \n\n\u00fcbernehmen die Mitgliedsbeitr\u00e4ge dieser Kinder unter \ndem Titel: \u201eJedes Kind in einen Sportverein\u201c. \n\nDas ist nat\u00fcrlich alles nichts, wenn ich mir DIE LNKE \nanh\u00f6re. Ich denke, das ist ganz sch\u00f6n viel, was wir auf die \nBeine gestellt haben. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nWenn wir nicht wollen, dass alles nur an Regels\u00e4tzen und \nan der Frage festgemacht werden kann, was der Staat alles \nfinanziert, hat das etwas damit zu tun, dass wir dazu \nbeitragen m\u00fcssen, dass die Eltern dieser Kinder in die \nLage versetzt werden, ein vern\u00fcnftiges Einkommen zu \nhaben, um ihren Kindern ein vern\u00fcnftiges Umfeld bieten \nzu k\u00f6nnen. Da sind wir nat\u00fcrlich ganz schnell dabei, dass \nwir eine Br\u00fccke zum Reichtums- und Armutsbericht der \nBundesregierung schlagen k\u00f6nnen, sodass wir feststellen \nm\u00fcssen, dass das Armutsrisiko von Familien drastisch \nsinkt, wenn diese Familien ein h\u00f6heres Einkommen \nhaben. Dann kann ich also eins und eins zusammenz\u00e4h-\nlen, Kollege Lehmann: Wir sind beim gesetzlichen Min-\ndestlohn. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die NPD-\nFraktion; Herr Abg. Apfel. \n\nHolger Apfel, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und \nHerren! \u201eHartz IV ist verordnete Armut per Gesetz\u201c, so \nplakatierte es DIE LINKE noch vor der letzten Landtags-\nwahl. Nach dem 19. September war es die gleiche Linke, \ndie sich aus den Protesten zur\u00fcckzog und den B\u00fcrgern \nzeigte, dass sie ebenso wie die CDU und die SPD die \nSpielregeln dieser Demokratie auf Wahll\u00fcgen aufbaut. \n\nMeine Damen und Herren! Als Familienvater macht man \nsich nat\u00fcrlich seine Gedanken und erst recht vor diesem \nHintergrund des aktuellen Urteils des Bundessozialge-\nrichts vom 27. Januar 2009. Aber was das Gericht an-\nmahnt, ist weniger eine Verfassungsfeindlichkeit der \nHartz IV-Leistungen f\u00fcr Kinder und Jugendliche, wie wir \nes f\u00fcr notwendig erachten, vielmehr eine detaillierte \nnormative Wertung des Kinder- und Jugendbedarfs. \n\nWenn DIE LINKE nun glaubt, die Leidtragenden mit \ndieser sozialen Kahlschlagpolitik mit ihrem Antrag vom \neigentlichen Wesen ablenken zu k\u00f6nnen, hat sie sich \ngeirrt. \n\nWas Sie hier erneut eindrucksvoll unter Beweis stellen, ist \nnichts anderes als die Entzauberung Ihrer selbst. In Ihrer \ngrenzenlosen Anbiederung gegen\u00fcber Union und SPD, im \nSystem angekommen zu sein, r\u00fcckten Sie selbst von Ihrer \ndamaligen Kernforderung \u2013 Hartz IV ist Armut per Gesetz \n\u2013 ab und fordern nun lediglich einen eigenst\u00e4ndigen \nHartz-IV-Regelsatz f\u00fcr Kinder. \n\nHartz IV, meine Damen und Herren, egal ob f\u00fcr Erwach-\nsene oder Kinder und Jugendliche, ist und bleibt der \nEinstieg in ein soziales und gesellschaftliches Abseits, das \ndie Familien teilt und gerade unter Kindern f\u00fcr Neid \n\nsorgt. Insofern liegt hier eine entscheidende Ursache f\u00fcr \neine zunehmende, definitiv aber nicht zu pauschalisieren-\nde Kriminalit\u00e4t und Brutalit\u00e4t. Es ist die familien- und \nkinderfeindliche Politik des herrschenden Systems. Dieses \nwird aber nicht, wie es DIE LINKE anmahnt, von einer \nsogenannten Expertenkommission zu l\u00f6sen sein. Denn \nwem, glauben Sie, werden die bestellten Experten dienen? \nWenn es danach geht, wie es hier im Landtag Monat f\u00fcr \nMonat abl\u00e4uft, dienen diese Runden lediglich als Schau-\nlaufen einer demokratiefeindlichen Parteiendiktatur. Nicht \numsonst sind Ihre Experten vielfach \u00fcber Umwege \nbezahlte Systemfunktion\u00e4re oder im System eingebunde-\nne Angestellte. Man denke nur an den CDU-dominierten \nLandkreistag. \n\nNein, was das Land, die Familien und vor allem unsere \nKinder brauchen, ist eine verl\u00e4ssliche Sozialpolitik und \nkein Almosenstaat, der zur Beute einer kleinen Kaste \nalimentierter Berufspolitiker wurde, die zudem Handlan-\nger der globalen Bankwirtschaft sind, wie es die Realit\u00e4t \nin der Finanz- und Wirtschaftskrise offenbart. Dass \nausgerechnet nun DIE LINKE wieder einmal auf unseren \nWeg einschwenkt, aber nicht das gleiche Ziel verfolgt, das \nin der Abschaffung von Hartz IV liegt, was meine Frakti-\non schon am 3. Dezember 2007 unter anderem mit der \nDrucksache 4/10573 anmahnte, verwundert durch den \nanstehenden Wahlkampf kaum. \n\nWenn das Bundessozialgericht im aktuellen Urteil weite \nTeile unseres Antrages best\u00e4tigte, so zum Beispiel die \nVerfassungsfeindlichkeit durch Aushebelung des Sozial-\nstaatsprinzips nach Artikel 20 Abs. 1 Grundgesetz, und \nauch die Pauschalierung aufgriff, muss an dieser Stelle an \ndie 38. Sitzung des Sozialausschusses vom 26. Mai 2008 \nerinnert werden. Kein anderer als Herr Pellmann f\u00fchrte \ndamals aus, dass es nicht um unsere Formulierung auf \nAbschaffung von Hartz IV gehe, sondern \u201eum das gene-\nrelle Herangehen, die eigentliche Zielorientierung der \nNPD\u201c. Daher lehnte DIE LINKE unsere Initiative auf \nAbschaffung von Hartz IV ab und manifestierte stattdes-\nsen dies als gesellschaftlichen Bestandteil, was sich auch \nim vorliegenden Antrag widerspiegelt. \n\nBevor sich aber SPD-Fraktion und GR\u00dcNE die H\u00e4nde \nreiben, sei das Abstimmungsergebnis den betroffenen \nFamilien dieser verfassungsfeindlichen Politik, die \nhoffentlich diese Debatte verfolgen, mitgeteilt. Bei einer \neinzigen Jastimme, n\u00e4mlich der NPD-Abgeordneten Gitta \nSch\u00fc\u00dfler, gab es 17 Gegenstimmen. Wer sich von Ihnen \nnoch mit dem Pr\u00e4dikat, sozial, christlich oder familien-\nfreundlich zu sein, schm\u00fccken m\u00f6chte, ist nichts anderes \nals ein Wahll\u00fcgner, ein Heuchler. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nDie NPD-Fraktion ist die einzige, die nicht nach Partei-\nbuch in diesem Haus abstimmt. Vielmehr ist die Sachbe-\nzogenheit oberstes Gebot \u2013 dies erst recht, wenn es um \ndie Zukunft unserer Kinder geht. \n\n 11083\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 132. Sitzung 12. M\u00e4rz 2009 \n\nDa der Antrag zwar nicht die Abschaffung von Hartz IV \nbedeutet, aber zumindest ein wenig mehr Geld f\u00fcr unsere \nKinder, werden wir ihm trotzdem zustimmen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die FDP-Fraktion \nerh\u00e4lt das Wort; Frau Abg. Sch\u00fctz, bitte. \n\nKristin Sch\u00fctz, FDP: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nSehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Es gibt im \nS\u00e4chsischen Landtag den eindeutigen Beschluss, den \nRegelsatz f\u00fcr Kinder endlich auf eine sachgerechte \nGrundlage zu stellen. Soweit ich mich erinnern kann, \nhaben diesem Antrag fast alle in diesem Haus zuge-\nstimmt. \n\nIch halte es daher f\u00fcr wichtig und notwendig, und das \nbitte so schnell wie m\u00f6glich, die vorgesehene \u00dcberpr\u00fc-\nfung der Regels\u00e4tze nach Vorliegen der Ergebnisse der \nEinkommens- und Verbraucherstichprobe \u2013 kurz EVS \u2013 \nvon 2008 auf diese sachgerechte Grundlage f\u00fcr Hartz-IV-\nS\u00e4tze f\u00fcr Kinder zu stellen. \n\n(Beifall des Abg.  \nProf. Dr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP) \n\nDas ist die Meinung der FDP-Fraktion, und gerade f\u00fcr \nmich als G\u00f6rlitzerin ist Kinderarmut wirklich ein wichti-\nges und sehr naheliegendes Thema. Sie wissen, in G\u00f6rlitz \nist jedes zweite Kind von Armut betroffen. Ich wei\u00df \ndaher, was es bedeutet. \n\nDoch, meine sehr geehrten Damen und Herren der Lin-\nken, nicht die Anzahl der gestellten Antr\u00e4ge im Plenum ist \nentscheidend, sondern die Qualit\u00e4t der L\u00f6sungen und der \ndiskussionsw\u00fcrdigen L\u00f6sungsans\u00e4tze. Da klafft bei Ihnen \nein gro\u00dfes Loch. Es gibt viele Antr\u00e4ge mit immer der \ngleichen Forderung. Das hilft uns weder hier in der \nDiskussion noch den betroffenen Kindern vor Ort. \n\n(Caren Lay, Linksfraktion:  \nWir bleiben dran am Thema!) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Die Meinung \nder FDP-Fraktion ist klar. Wir wollen allen Kindern, vor \nallem Kindern in Hartz IV, eine Zukunft bieten. \n\n(Angelika Pfeiffer, CDU: Allen Kindern war gut!) \n\nWir sind der festen \u00dcberzeugung, dass ein sachgerecht \nuntersetzter Regelsatz einfach dazugeh\u00f6rt. Investitionen \nin Bildung und Betreuung sind weitaus wichtiger als \nmanche Schaufensterdiskussion, die wir hier f\u00fchren. \nUnser Schwerpunkt ist, allen Kindern den Zugang zu \nBildung zu erm\u00f6glichen. Herr Brangs, Sie haben gerade \neinen bunten Blumenstrau\u00df an Errungenschaften aufge-\nz\u00e4hlt, die Sie sich als Erfolge anrechnen, aber was Sie \nvergessen haben, ist der verbesserte Betreuungsschl\u00fcssel \nin den Kindereinrichtungen, f\u00fcr den auch Sie angetreten \nsind. Der k\u00e4me tats\u00e4chlich allen Kindern zugute. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der  \nFDP und der Linksfraktion) \n\nSie m\u00f6gen einwenden, dass dies alles nicht ohne die \nEltern gehen wird. Da verfolgen wir als FDP-Fraktion \neinen v\u00f6llig anderen Ansatz als die Damen und Herren \nvon der Linksfraktion. Wir wollen, dass die Eltern immer \nweniger auf Hartz IV angewiesen sind und ihren Lebens-\nunterhalt immer mehr allein verdienen k\u00f6nnen. Wir \nwollen, dass diese Eltern, die manchmal einfach \u00fcberfor-\ndert sind, wieder in ein normales Leben kommen, und \nihnen Arbeitsm\u00f6glichkeiten bieten. Das in die Tat umzu-\nsetzen ist gewiss nicht einfach. Es ist der schwierigere \nund politisch nicht so attraktive Weg wie der, einfach \nmehr Geld zu fordern. Doch wer einfach nur mehr Geld \nverlangt, kommt in den Verdacht, den \u00c4rmsten einfach \nnur ein Schweigegeld zahlen zu wollen. \n\n(Lachen bei der Linksfraktion  \nund des Abg. Alexander Delle, NPD) \n\nDer Missstand liegt nicht darin, dass der Hartz-IV-Satz zu \nniedrig ist, sondern dass diese Menschen \u00fcberhaupt darauf \nangewiesen sind. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der FDP) \n\nDieses Grundproblem l\u00f6sen wir nicht mit mehr Geld f\u00fcr \nHartz-IV-Bezieher. Dar\u00fcber kann auch manche gut \ngemeinte Absicht nicht hinwegt\u00e4uschen. Die vorgestellte \nL\u00f6sung der Linken ist aus unserer Sicht untauglich. Wir \nwerden daher diesen Antrag ablehnen und verweisen \neinfach noch einmal auf die Beschlusslage im S\u00e4chsi-\nschen Landtag. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und der  \nAbg. Angelika Pfeiffer, CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die Fraktion \nGR\u00dcNE erh\u00e4lt das Wort; Frau Herrmann, bitte. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe \nKolleginnen und Kollegen! Liebe Frau Sch\u00fctz, das eine \nschlie\u00dft das andere nicht aus. \n\n(Beifall der Abg. Caren Lay, Linksfraktion) \n\nWir haben immer wieder \u00fcber die Anhebung der Eckre-\ngels\u00e4tze, insbesondere \u00fcber die Regels\u00e4tze f\u00fcr Kinder, \ngesprochen. Das hei\u00dft noch lange nicht, dass wir uns \ndavon verabschiedet haben, Menschen zu helfen, wieder \nin Arbeit zu kommen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \nder Linksfraktion und der SPD) \n\nDie Vorredner haben bereits gesagt, dass wir Punkt 2 \nIhres Antrages inhaltlich schon beschlossen haben. Die \nStaatsregierung hat den Auftrag, daf\u00fcr einzutreten, dass \nein bedarfsgerechter Regelsatz f\u00fcr Kinder festgestellt und \nauch gezahlt wird. Was die Misere ist und Ihren Antrag \nauch heute provoziert hat, ist zum einen, dass alles viel zu \nlange dauert und dass es ein Urteil des Bundessozialge-\n\n 11084\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 132. Sitzung 12. M\u00e4rz 2009 \n\nrichtes aufgrund der H\u00f6he des Regelsatzes f\u00fcr Kinder von \n60 oder 80 % vom Erwachsenenregelsatz gibt. Nun hat \ndas Bundessozialgericht geurteilt, dass diese 60 oder \n80 % nicht einfach ohne Bedarfspr\u00fcfung als bedarfsge-\nrecht f\u00fcr Kinder angenommen werden k\u00f6nnen. Das \nGericht hat nichts dazu gesagt, wie hoch der eigentliche \nBedarf liegen wird. \n\nDass wir Ihrem Antrag trotzdem zustimmen, h\u00e4ngt damit \nzusammen, dass wir der Meinung sind, dass genug Zeit \nins Land gegangen ist und der Erwachsenenregelsatz, den \nSie jetzt auch f\u00fcr Kinder vorschlagen, f\u00fcr diese durchaus \netwas zu hoch sein kann als immer nur zu niedrig. Man \nmuss den Regelsatz in jedem Fall mit einer bedarfsge-\nrechten Pr\u00fcfung korrigieren. Es kann auf alle F\u00e4lle nicht \nschaden, ein bisschen Druck zu machen, indem man den \nRegelsatz jetzt anhebt. \n\nHerr Brangs, Sie haben verschiedene Sachen in einen \nTopf geworfen. Dieser Antrag bezieht sich auf eine \nGruppe von Menschen, und zwar auf Kinder und Erwach-\nsene, die ALG II beziehen. Die Kindergelderh\u00f6hung \nkommt diesen Menschen nicht zugute und verschiedene \nandere Dinge, die Sie hier angef\u00fchrt haben, auch nicht, so \nw\u00fcnschenswert das ist und so sehr sich alle Leute, die \nArbeit haben, dar\u00fcber freuen \u2013 vom Hartz-IV-Regelsatz \nwird es einfach mal abgezogen. \n\nAnsonsten m\u00f6chte ich Folgendes anregen: Sobald das \nProtokoll vorliegt, bitte ich das Pr\u00e4sidium zu pr\u00fcfen, ob \nf\u00fcr den Debattenbeitrag, den Herr Apfel hier gehalten hat, \nnicht ein Ordnungsruf zu erteilen w\u00e4re. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der Linksfraktion) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wird von den \nFraktionen weiter das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Dann frage ich \ndie Staatsregierung. \u2013 Herr Minister Kupfer spricht f\u00fcr \nFrau Staatsministerin Clau\u00df. \n\nFrank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Land-\nwirtschaft: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! \nSie verlangen in Ihrem Antrag eine Anhebung der Regel-\nleistung f\u00fcr Kinder und Jugendliche nach SGB II. Die \nRegelleistung soll sofort und auf die H\u00f6he des Regelsat-\nzes f\u00fcr alleinstehende oder alleinerziehende Personen \nangehoben werden. Im Einzelfall soll auch auf weiteren \nBedarf individuell reagiert werden. Diese Forderung ist \npauschal und undifferenziert. Sie ignoriert, dass die \nBundesl\u00e4nder und damit auch Sachsen in dieser Sache \nbereits aktiv geworden sind, und sie verkennt, dass Hartz-\nIV-Leistungen einer bestimmten Systematik folgen. \n\nWie Sie sehr gut wissen oder zumindest wissen sollten, \nhat die Arbeits- und Sozialministerkonferenz die Bundes-\nregierung bereits aufgefordert zu \u00fcberpr\u00fcfen, ob die \nLeistungen f\u00fcr Kinder und Jugendliche nach den SGB II \nund SGB XII tats\u00e4chlich bedarfsgerecht sind. Damit \nsollen die besonderen Bedarfe von Kindern und Jugendli-\nchen gepr\u00fcft werden, die sich aus ihrer Entwicklung \nergeben, also daraus, dass sie wachsen, dass sie zur \n\nSchule gehen und vieles mehr. Parallel dazu gab es \nVorst\u00f6\u00dfe im Bundesrat. Leider gibt es bis jetzt keine \nAntwort von Herrn Bundesminister Scholz. Herr Krau\u00df \nist schon darauf eingegangen. \n\nAber unabh\u00e4ngig von diesen Vorst\u00f6\u00dfen: Die Leistungen \ndes SGB XII und des SGB II sind pauschalierte Leistun-\ngen. Ein zus\u00e4tzlicher Bedarf kann nur in ganz wenigen \nund definierten Ausnahmef\u00e4llen geltend gemacht werden. \nDie von Ihnen geforderte breite Ausweitung f\u00fcr t\u00e4gliche \nBedarfe w\u00fcrde die gesetzliche Leistung absolut unkalku-\nlierbar machen. \n\nWas Ihre zweite Forderung betrifft: Die Bundesl\u00e4nder \nhaben ganz nachdr\u00fccklich daf\u00fcr gek\u00e4mpft, dass die \nKinderregels\u00e4tze neu abgestuft werden. Au\u00dferdem haben \nwir erreicht, dass der einmalige Kinderbonus und das \nSchulbedarfspaket eingef\u00fchrt wurden. Damit ist ein Teil \nIhrer Forderungen bereits erf\u00fcllt. \n\nAber ich m\u00f6chte doch noch etwas zu bedenken geben: \nWir sprechen hier von Kindern und Jugendlichen, die in \nFamilien leben. Sie verlangen, dass diesen Kindern und \nJugendlichen erhebliche Mittel regelm\u00e4\u00dfig zuflie\u00dfen und \nin Einzelf\u00e4llen auch weitere Bedarfe geltend gemacht \nwerden k\u00f6nnen. So eing\u00e4ngig diese Forderung nach mehr \nGeld f\u00fcr Kinder in Hartz-IV-Haushalten sein mag \u2013 Sie \n\u00fcbersehen dabei etwas. Sie \u00fcbersehen, dass es in Sachsen \nmehr als eine halbe Million Kinder gibt, die in den aller-\nmeisten F\u00e4llen von ihren Eltern ern\u00e4hrt, erhalten und \nfinanziert werden, von Eltern, denen es oft auch nicht \nganz leicht f\u00e4llt, diese Mittel aufzubringen, von Eltern, \ndie einer Arbeit nachgehen und Steuern zahlen, oder von \nAlleinerziehenden, deren Einkommen gerade so ausreicht, \num sich und die Kinder zu versorgen. Ich halte es deshalb \nf\u00fcr unseri\u00f6s, meine Damen und Herren, diese Menschen \nnoch st\u00e4rker zu belasten, denn das w\u00fcrde \u00fcber die Steuer-\ngelder geschehen, und ich halte es f\u00fcr nicht gerechtfertigt, \nwenn zus\u00e4tzliche Leistungen au\u00dferhalb der Regelleistun-\ngen im Einzelfall dazu f\u00fchren w\u00fcrden, dass die Beg\u00fcns-\ntigten im Ergebnis besser dastehen w\u00fcrden als Erwerbst\u00e4-\ntige knapp oberhalb der Bed\u00fcrftigkeitsschwelle. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Das Schlusswort \nhat die Linksfraktion; Herr Neubert, bitte. \u2013 Es handelt \nsich noch um einen Redebeitrag. \n\nFalk Neubert, Linksfraktion: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\ndentin! Sehr geehrte Damen und Herren! Ich habe in \nmeinem Eingangsredebeitrag schon gesagt, dass das \nArgument, dass kein Geld da sei, im Moment ein schwa-\nches Argument ist. Wir reden \u00fcber Milliarden, die zur \nVerf\u00fcgung gestellt werden, wobei wir an bestimmten \nStellen Fragezeichen setzen, wir aber auch in vielen \nF\u00e4llen dabei sind. Das Problem ist, dass dieses steuerfi-\nnanzierte Geld eben nicht f\u00fcr die \u00c4rmsten der Armen \neingesetzt wird. Das ist der Kritikpunkt. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\n 11085\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 132. Sitzung 12. M\u00e4rz 2009 \n\nWarum setzen wir das Geld denn nicht dort ein und \nk\u00f6nnen uns ganz sicher sein, dass es auch in den Kreislauf \ndes Konsums hineinkommt? \n\nHerr Krau\u00df \u2013 wo sitzt er denn? \u2013, \n\n(Klaus Tischendorf, Linksfraktion:  \nEr sitzt in Ihrem Nacken! \u2013 Heiterkeit) \n\nzu Ihrer Bemerkung, dass es widerspr\u00fcchliche Forderun-\ngen sind: Dieser Antrag besteht aus zwei Punkten, die \u2013 \nich habe das in einer Zwischenfrage im Grunde schon \nangedeutet \u2013 eine unterschiedliche Zeitperspektive bedie-\nnen. Der erste Punkt besagt, dass wir ein Gerichtsurteil \nhaben. Das ist auch das Neue, Herr Brangs, was diese \nDiskussion von der zuletzt gef\u00fchrten unterscheidet. Wir \nhaben ein Gerichtsurteil, das besagt: Diese Unterteilung \nseitens der Bundesregierung ist rechtswidrig. Wir sagen, \ndass wir das beheben m\u00f6chten. Wir unterbreiten den \nVorschlag, es dem Regelsatz der Erwachsenen anzuglei-\nchen. Man kann auch andere Vorschl\u00e4ge unterbreiten, wie \nman sozusagen diesem Richterspruch entgeht, und zwar \nbis zu dem Punkt, wo eine Expertenkommission einen \nBedarf ermittelt. \n\nWenn der Bedarf jetzt schon vorliegen w\u00fcrde, wenn die in \nBerlin ihren Job gemacht und den Bedarf ermittelt h\u00e4tten, \ndann h\u00e4tte man den Satz auch jetzt schon genau auf \ndiesen Bedarf heben k\u00f6nnen. Aber das ist nicht der Fall. \nDas hei\u00dft f\u00fcr uns, die \u00dcbergangsforderung zu stellen, die \nda lautet: Wir gehen auf den Regelsatz der Erwachsenen, \nund wenn dann der Bedarf ermittelt wird, nehmen wir \ndiesen Bedarf. \n\nIch habe es angedeutet: Wir haben hier nat\u00fcrlich einen \nBeschluss gehabt, wir haben schon vielf\u00e4ltige Diskussio-\nnen gef\u00fchrt. Ich finde es schwierig, Frau Sch\u00fctz, das als \nSchaufensterdiskussion zu diskreditieren. Der Punkt ist \ndoch einfach folgender: Wenn sich etwas ge\u00e4ndert h\u00e4tte, \nseitdem wir die Beschl\u00fcsse hier gefasst und die Diskussi-\non hier gef\u00fchrt haben, w\u00e4re das gut. Es hat sich aber \nnichts ge\u00e4ndert. \n\nIm Jahr 2007 bereits hat die Sozialministerkonferenz \neinstimmig erkl\u00e4rt, dass dieser Regelsatz neu entwickelt \nwerden soll. Im Mai letzten Jahres hat der Bundesrat auf \nder Basis eines Landesantrages von Nordrhein-Westfalen \nden Beschluss gefasst, dass es eine neue Festsetzung \ngeben soll. Das ist genau das, was wir in Punkt 2 noch \neinmal formuliert haben, n\u00e4mlich eine eigene Festschrei-\nbung vorzunehmen. Das haben wir im Landtag zwar auch \nschon einmal in G\u00e4nze beschlossen, aber es tut sich ja \nnichts. \n\nGanz nebenbei gesagt: Der Antrag, der im Bundesrat \nbeschlossen wurde \u2013 ich erspare es mir, ihn im Detail hier \n\nvorzulesen, obwohl das sehr interessant w\u00e4re \u2013, liest sich \nim Grunde wie ein Antrag der Linken. Dieser Antrag \nwurde im Bundesrat angenommen, aber es passiert \neinfach nichts. Nach dem Bundesgerichtsurteil sagt Herr \nScholz, 2009 finde das nicht statt. Das halten wir f\u00fcr \nunerh\u00f6rt. Genau das ist der Grund, warum der Antrag \nheute auf der Tagesordnung steht. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nWenn Sie sich den Beschluss des Bundesrates anschauen, \nwerden Sie auch sehen, dass dort auch Optionen bei-\nspielsweise hinsichtlich zus\u00e4tzlicher Leistungen oder \nOptionen von Sachleistungen, die kostenfrei zur Verf\u00fc-\ngung gestellt werden, etwa ein kostenloses Mittagessen, \nintegriert sind. Das sind nicht irgendwelche Hirngespins-\nte, die wir als Fraktion DIE LINKE hier einbringen, \nsondern das sind Dinge, die im Bundesrat diskutiert und \nbeschlossen wurden. \n\nEin abschlie\u00dfendes Wort vielleicht noch zu Herrn Brangs \n\u2013 Sie brauchen nicht die Augen zu verdrehen, Entschuldi-\ngung, ich halte das f\u00fcr ein wichtiges Thema, Herr Brangs \n\u2013: In dem Gerichtsurteil steht auch ganz klar, dass diese \n60 und 80 % willk\u00fcrlich festgelegt und nicht auf der Basis \neines Warenkorbes, einer Expertenkommission etc. \nermittelt wurden. Das ist doch der Punkt und die Wahr-\nheit. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Neubert, ich \nmuss noch einmal fragen: Wollten Sie das Schlusswort \nnoch halten? \n\nFalk Neubert, Linksfraktion: Nein, aber ich m\u00f6chte um \ngetrennte Abstimmung bitten. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Dann lasse ich \njetzt \u00fcber den Antrag der Linksfraktion in der Drucksa-\nche 4/14586 abstimmen. \n\nIch beginne mit Punkt 1. Wer m\u00f6chte seine Zustimmung \ngeben? \u2013 Gibt es Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \n\u2013 Bei einer Reihe von Stimmen daf\u00fcr ist Punkt 1 dennoch \nabgelehnt worden. \n\nIch rufe den Punkt 2 des Antrags auf. Wer gibt die Zu-\nstimmung? \u2013 Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 \nGleiches Abstimmungsverhalten. \n\nBeide Punkte wurden abgelehnt. Damit ist eine Gesamt-\nabstimmung nicht mehr erforderlich. \n\nMeine Damen und Herren! Ich schlie\u00dfe den Tagesord-\nnungspunkt 4 und rufe auf \n\n \n\n \n\n \n\n 11086\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 132. Sitzung 12. M\u00e4rz 2009 \n\nTagesordnungspunkt 5 \n\nUnt\u00e4tigkeit der Regierung f\u00f6rdert Monopolisten und Preistreiberei im \nEnergiebereich \u2013 Staatlichen Einfluss auf dem Energiesektor st\u00e4rken \n\nDrucksache 4/14824, Antrag der Fraktion der NPD \n\nDie einreichende Fraktion beginnt. Danach folgen CDU, \nLinksfraktion, SPD, FDP und die Fraktion GR\u00dcNE sowie \ndie Staatsregierung. Herr Abg. Delle, bitte. \n\nAlexander Delle, NPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine Damen und Herren! Unser vorliegender Antrag, \nder sich mit dem inzwischen besiegelten Verkauf der \nMitteldeutschen Braunkohle AG an den tschechischen \nKonzern CEZ befasst, verfolgt im Wesentlichen zwei \nZiele. \n\nZum einen fordert unsere Fraktion Aufkl\u00e4rung \u00fcber das \nEngagement und den Einfluss der Staatsregierung in der \nVerkaufsphase und eine Folgenabsch\u00e4tzung des Verkaufs \nder MIBRAG an CEZ hinsichtlich seiner wirtschaftspoli-\ntischen Auswirkungen auf das Land und die Verbraucher. \n\nZum Zweiten wollen wir die grunds\u00e4tzliche Bereitschaft \nund die M\u00f6glichkeit des Freistaates Sachsen hinsichtlich \neines staatlichen Engagements in Schl\u00fcsselindustrien wie \netwa der Energieversorgung n\u00e4her beleuchten. \n\nDie Kernfrage dabei ist nat\u00fcrlich, warum andere Staaten \nin der Lage sind, mit Staatsunternehmen erfolgreich zu \nwirtschaften und Milliardengewinne zu erzielen, was in \nDeutschland wie auch im Freistaat Sachsen offensichtlich \naber nicht m\u00f6glich sein soll. \n\nMeine Damen und Herren! Der heutige Antrag ist eine \nlogische Folge unseres vorangegangenen Antrages vom \nSeptember letzten Jahres, in dem wir beantragt hatten, den \nErwerb der MIBRAG durch den Staat bzw. die \u00f6ffentliche \nHand pr\u00fcfen zu lassen, um zumindest mithilfe eines \nstaatlichen Energieunternehmens wieder etwas Einfluss \nauf den Energiesektor zur\u00fcckzugewinnen. Der Antrag, der \nlediglich zuerst einmal den Vorschlag einer Pr\u00fcfung \nbeinhaltete, wurde wie \u00fcblich von Ihnen abgelehnt. \n\nInzwischen ist der Vertrag mit der CEZ unter Dach und \nFach und meine Fraktion muss davon ausgehen, dass \nweder ein Eingreifen des Staates in Erw\u00e4gung gezogen \nwurde, noch dass es bei der Staatsregierung \u00fcberhaupt \n\u00dcberlegungen zu den m\u00f6glichen Folgen der Investitions-\nt\u00e4tigkeit der Tschechen auf dem deutschen Energiemarkt \ngegeben hat. \n\nAus unserer Sicht ist deshalb zu kl\u00e4ren, ob es am fehlen-\nden Willen oder am fehlenden K\u00f6nnen der Staatsregie-\nrung gelegen hat. \n\nIch m\u00f6chte f\u00fcr meine Fraktion betonen, dass wir die \nvorherigen Eigent\u00fcmer der MIBRAG, zwei amerikanische \nInvestoren, auch nicht f\u00fcr das Gelbe vom Ei gehalten \nhaben. Denn schlie\u00dflich war f\u00fcr die Verkaufsentscheidung \nder MIBRAG nach deren Lesart einzig und allein die zu \ngeringe Kapitalrendite ausschlaggebend. \n\nF\u00fcr die Amerikaner war das f\u00fcr Sachsen durchaus bedeut-\nsame Unternehmen MIBRAG also ohnehin kein Wirt-\nschaftsfaktor, sondern nur ein Instrument zur Gewinnma-\nximierung ihrer Aktion\u00e4re. Meine Fraktion weint deshalb \nden Amerikanern keine Tr\u00e4ne nach. Wir sind vielmehr der \nAuffassung, dass bereits die vollst\u00e4ndige Privatisierung, \nalso der Ausverkauf der fr\u00fcher volkseigenen Braunkoh-\nlenindustrie der DDR, ein Fehler war. Der Staat hat sich \ndamals selbst der letzten Einflussnahme auf dem Energie-\nsektor beraubt und alles in die Hand der Gro\u00dfkonzerne \ngegeben, die nun schalten und walten k\u00f6nnen, wie sie \nwollen. \n\nDie Chance, die sich mit dem anstehenden Verkauf der \nMIBRAG im letzten Herbst geboten hatte, war also eine \neinmalige Gelegenheit, nach langen Jahren des Ausver-\nkaufs der energiepolitischen Daseinsvorsorge endlich eine \nWende einzuleiten und mit dem Erwerb der MIBRAG \neinen Teil der staatlichen Kontrolle im Energiesektor \nzur\u00fcckzugewinnen. \n\nDie Chance zum Handeln wurde vertan. Schlimmer noch: \nDie Regierung hat diesbez\u00fcglich nicht einmal ansatzweise \n\u00fcber eine staatliche Einflussnahme nachgedacht. \n\nBeides, meine Damen und Herren, ist verwerflich und \nAusdruck einer volksfernen Politik. Denn aus unserer \nSicht ist es ureigenste Aufgabe der Politik, in Bereichen \nder \u00f6ffentlichen Daseinsvorsorge wie etwa im Energiesek-\ntor oder in Schl\u00fcsselindustrien einzugreifen, wenn der \nMarkt versagt oder weil er durch Kartelle gekennzeichnet \nund faktisch \u2013 wie eben im Energiesektor \u2013 gar nicht \nvorhanden ist. \n\nDie NPD-Fraktion steht damit im absoluten Gegensatz \nzur vorherrschenden Marktgl\u00e4ubigkeit der etablierten \nParteien, die einen staatlichen Eingriff in die Wirtschaft \nmehr scheuen als der Teufel das Weihwasser. \n\nF\u00fcr uns ist aber klar, dass es angesichts der weltweiten \nWirtschafts- und Finanzkrise zwingend notwendig ist, \nsich endlich vom Manchesterkapitalismus und dem \nneoliberalen Zeitgeist zu verabschieden und dem massi-\nven Verm\u00f6gensentzug der Nationalstaaten durch interna-\ntionale Gro\u00dfkonzerne mit der Etablierung starker Staats-\nunternehmen zu begegnen, so wie es uns einige andere \neurop\u00e4ische und au\u00dfereurop\u00e4ische Nachbarn vorgemacht \nhaben, Nachbarn wie die Tschechen, die eben mit dem \nKonzern CEZ ein Staatsunternehmen aufgebaut haben, \ndas f\u00fcr den tschechischen Staat beachtliche Gewinne \nerzielt und sich inzwischen europaweit ausbreitet. Meine \nFraktion sieht im Kauf der MIBRAG durch CEZ und den \ndamit beginnenden Einfluss dieses Konzerns auf den \ndeutschen Energiemarkt erhebliche Risiken f\u00fcr unsere \nEnergiewirtschaft, Risiken, die mit einer staatlichen \n\n 11087\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 132. Sitzung 12. M\u00e4rz 2009 \n\n\u00dcbernahme der MIBRAG oder einer Beteiligung h\u00e4tten \nverhindert werden k\u00f6nnen. \n\nZu den Risiken selbst und der Frage, warum Staatsunter-\nnehmen in anderen Staaten \u2013 offensichtlich aber nicht in \nDeutschland oder in Sachsen \u2013 m\u00f6glich sind, wird mein \nFraktionskollege Dr. M\u00fcller in einem zweiten Beitrag \nnoch einmal Stellung nehmen. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die CDU-\nFraktion, bitte. \n\n(Heinz Lehmann, CDU: Kein Koalitionsredner!) \n\n\u2013 Ein Koalitionsredner, oder? \n\nGut, ich frage jetzt einmal: Wer m\u00f6chte gern sprechen? \nGibt es von den weiteren Fraktionen noch Redner? \u2013 Das \nist nicht der Fall. Dann k\u00f6nnen Sie, Herr Dr. M\u00fcller, \ngleich fortsetzen. \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE:  \nWir wollen keine Zeit verschwenden!) \n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Eine rege Debatte im Haus, \ndas ist ja klasse! \n\nFrau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Der Verkauf \nder MIBRAG ist vollzogen. Wie es der Titel unseres \nAntrags bereits sagt, ist das Ergebnis die St\u00e4rkung eines \nMonopolisten, der sich nun auch in Deutschland an der \nPreistreiberei im Energiebereich beteiligen wird. \n\nDas SPD-gef\u00fchrte Wirtschaftsministerium hat dabei \u2013 wie \nso oft \u2013 tatenlos zugeschaut. Mein Fraktionskollege Delle \nhatte es bereits im vorangegangenen Beitrag angedeutet: \nMeine Fraktion sieht in der \u00dcbernahme der MIBRAG \ndurch das von CEZ beherrschte tschechisch-slowakische \nKonsortium erhebliche Gefahren f\u00fcr den deutschen \nEnergiemarkt und langfristig nicht zuletzt die Gefahr \nerheblicher Preissteigerungen beim Strom. \n\nAls bekannt wurde, dass die beiden amerikanischen \nEigent\u00fcmer der MIBRAG einen Verkauf beabsichtigten, \nhatte sich meine Fraktion deshalb daf\u00fcr eingesetzt, dass \nder Freistaat Sachsen gemeinsam mit den beiden anderen \nmitteldeutschen L\u00e4ndern, dem Freistaat Th\u00fcringen und \nSachsen-Anhalt, die MIBRAG erwerben und als Staatsun-\nternehmen weiterf\u00fchren sollte. Nur ein Unternehmen in \nStaatshand h\u00e4tte mittelfristig die Strompreise aller Anbie-\nter wieder auf ein Normalma\u00df bringen k\u00f6nnen. Unser Ruf \nblieb leider erwartungsgem\u00e4\u00df ungeh\u00f6rt. \n\nDie einzige Stimme zum anstehenden Verkauf der \nMIBRAG kam seitens der Staatsregierung von Sachsens \nWirtschaftsminister Thomas Jurk, der sich zwar medien-\nwirksam um die 2 500 Arbeitspl\u00e4tze bei der MIBRAG \nsorgte und auf zahlreiche Arbeitspl\u00e4tze im Umfeld hin-\nwies, aber au\u00dfer der Sorge um die Arbeitspl\u00e4tze konnte \nman eben nichts vernehmen. \n\nDiese alleinige Sorge um die Arbeitspl\u00e4tze war und ist aus \nunserer Sicht in diesem konkreten Fall eher unbegr\u00fcndet. \nDenn die MIBRAG selbst ist ein solide wirtschaftendes \nUnternehmen, das lediglich aufgrund der anstehenden \nKosten f\u00fcr die Emissionszertifikate f\u00fcr die Amerikaner \nnicht mehr lukrativ genug war. Es war eben keine \nschwindelerregende Rendite zu erwarten. Die Gewinne \ndes Unternehmens sind aber seit Langem stabil. Ein Indiz \ndaf\u00fcr ist nicht zuletzt die gro\u00dfe Zahl von Kaufinteressen-\nten. \n\nWas Wirtschaftsminister Jurk aber v\u00f6llig ausgeblendet \nhat, ist die Tatsache, dass mit einem anderen Eigent\u00fcmer \nder MIBRAG auch negative Folgen f\u00fcr die s\u00e4chsische \nEnergiewirtschaft verbunden sein k\u00f6nnen. Man kann sich \nfreilich auf den Standpunkt stellen, dass es doch kein \nProblem ist, wenn sich ein neues Unternehmen am deut-\nschen Energiemarkt beteiligen will, weil das die Konkur-\nrenz beleben k\u00f6nnte. \n\nWer aber heute angesichts st\u00e4ndig steigender Strompreise \nimmer noch an einen echten Energiemarkt glaubt, der \nleidet sicherlich an Realit\u00e4tsverlust. Meine Fraktion sieht \nin der \u00dcbernahme der MIBRAG durch CEZ eine ganze \nReihe von Risiken. \n\nDie tschechische CEZ geh\u00f6rt inzwischen zu den zehn \ngr\u00f6\u00dften Energiekonzernen Europas. Der Konzern hat \ndamit bereits eine Monopolstellung erreicht und erwirt-\nschaftet wie andere Staatsunternehmen Jahr f\u00fcr Jahr \nGewinne in schwindelerregender H\u00f6he. Ob ein solcher \nKonzern den ohnehin nicht vorhandenen deutschen \nEnergiemarkt als Konkurrent bereichern kann, m\u00f6chte ich \ndeshalb hier stark bezweifeln. \n\nAufgrund der Monopolstellung, die CEZ bereits heute im \neurop\u00e4ischen Energiegesch\u00e4ft einnimmt und stetig weiter \nausbaut, wird sich der K\u00e4ufer der MIBRAG fr\u00fcher oder \nsp\u00e4ter als neuer Zombie auf dem Energiemarkt erweisen, \nder seine marktbeherrschende Stellung gnadenlos auskos-\nten wird. \n\nFakt ist, dass bereits jetzt ein erheblicher Teil des tsche-\nchischen Stroms nach Deutschland importiert wird. Zwar \nhat Deutschland derzeit insgesamt noch einen j\u00e4hrlichen \nExport\u00fcberschuss bei Strom. Die Tschechische Republik \nund damit mehrheitlich der CEZ-Konzern liefert aber \npro Jahr etwa 13 000 Gigawattstunden Strom nach \nDeutschland und ist dabei neben Frankreich der Hauptlie-\nferant f\u00fcr Strom in die Bundesrepublik. \n\nWenn CEZ als Hauptlieferant auch noch Teile der inl\u00e4ndi-\nschen Stromerzeugung unterh\u00e4lt, d\u00fcrfte jedem Kind klar \nwerden, dass der Konzern bereits jetzt mehr als eine \nmarktrelevante Stellung eingenommen hat, zumal die \nTschechen bereits angek\u00fcndigt haben, ihren Strom zu-\nk\u00fcnftig auch nach Osten zu exportieren. Dann ist Schluss \nmit billigem Strom aus Tschechien, und der Rubel rollt \nf\u00fcr das tschechische Staatsunternehmen auf deutschem \nBoden, weil das Unternehmen dazu in der Lage ist, das \nAngebot in Deutschland selbst zu verknappen. Ein weite-\nrer Anstieg der Energiepreise und eine weitere Belastung \nder Verbraucher werden die Folge sein, und der viel \n\n 11088\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 132. Sitzung 12. M\u00e4rz 2009 \n\ngepriesene Stromhandel in Deutschland ger\u00e4t weiter zur \nFarce. \n\nDie Frage, die sich stellt, ist also nicht nur eine Frage der \nSicherung der Arbeitspl\u00e4tze bei der MIBRAG, sondern \nvielmehr eine energiepolitische Frage, auf die unsere \nRegierung bisher keine Antwort gegeben hat. Die Tatsa-\nche, dass mit Vattenfall und CEZ inzwischen zwei aus-\nl\u00e4ndische Staatsunternehmen auf s\u00e4chsischem Boden \nKohle abbauen und damit Millionengewinne erzielen, ist \nf\u00fcr Sachsen und ganz Deutschland besch\u00e4mend und l\u00e4sst \nJahr f\u00fcr Jahr Millionen Euro aus Deutschland abflie\u00dfen. \n\nDie Frage, warum die erfolgreiche Etablierung von \nStaatsunternehmen in anderen Staaten m\u00f6glich ist, \nDeutschland und Sachsen dazu jedoch offensichtlich nicht \nin der Lage sind und obendrein noch die Kohlenvorr\u00e4te \nvon ausl\u00e4ndischen Unternehmen auf deren Rechnung \nverstromen lassen, konnte uns im Laufe der Debatte, die \nes ja nicht gegeben hat, aber auch im Laufe der Vordebat-\nten bisher noch niemand erkl\u00e4ren. Auch die Frage, warum \ndie Staatsregierung nicht eingreift, um die Gewinne f\u00fcr \nSachsen und Deutschland zu erwirtschaften, konnte uns \nkeiner erkl\u00e4ren. Ich muss gestehen, dass wir eine Erkl\u00e4-\nrung jedoch auch nicht erwartet haben. Ich kann aber \nversichern, dass wir die Menschen im Land \u00fcber die \nFolgen Ihrer verfehlten Politik und Ihre Verantwortung \nf\u00fcr die st\u00e4ndig steigenden Strompreise informieren \nwerden. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Staatsminis-\nter Jurk, m\u00f6chten Sie sprechen? \u2013 Bitte. \n\n(Gitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD: Jetzt kommt die Erkl\u00e4rung!) \n\nThomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und \nArbeit: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr ver-\nehrten Damen und Herren! Grundprinzip einer marktwirt-\nschaftlichen Wirtschaftsordnung ist, dass private Unter-\nnehmen aus eigenem Gewinnstreben heraus auf dem \nMarkt m\u00f6glichst effizient konkurrieren. Diese unterneh-\nmerische Motivation, in neue Felder zu investieren, um \nGewinne zu realisieren, kann nicht durch staatliche \nPlanungsprozesse ersetzt werden. Ich denke, dies hat \nunsere eigene Vergangenheit eindrucksvoll gelehrt. \n\nDie derzeitigen Bem\u00fchungen des Bundes und der L\u00e4nder \nzur Unterst\u00fctzung von strategisch wichtigen Unternehmen \nsind auf Unternehmen gerichtet, die sich im weitesten \nSinne in Schwierigkeiten befinden. Hieraus eine mehr als \npopulistische Forderung abzuleiten, dass man dann doch \nauch gleich noch mehr, also auch die gesunden Unter-\nnehmen wie die MIBRAG, verstaatlichen k\u00f6nnte, zeigt, \ndass der Vergleich zwischen \u00c4pfeln und Birnen wirklich \nnicht funktioniert. \n\nDie \u00f6ffentliche Verantwortung f\u00fcr die hier in Rede ste-\nhende Daseinsvorsorge beschr\u00e4nkt sich nach Ansicht der \nStaatsregierung auf die Gew\u00e4hrleistung einer sicheren und \n\nbezahlbaren Energieversorgung f\u00fcr Haushalte und Unter-\nnehmen. Die Staatsregierung sieht die Energieversorgung \nin Sachsen nicht als gef\u00e4hrdet an. Daher besteht kein \nAnlass f\u00fcr eine staatliche Intervention, schon gar nicht \nmit solch schweren Markteingriffen wie der Verstaatli-\nchung von Unternehmen. \n\nEs ist gerade umgekehrt: Hier in Sachsen haben wir \nRahmenbedingungen geschaffen, die geeignet sind, \nunseren heimischen Rohstoff Braunkohle f\u00fcr die Energie-\nversorgung auch weiterhin zu nutzen. Wenn diese Rah-\nmenbedingungen Anreiz f\u00fcr Investoren und Investitionen \nin Sachsen sind, so freut uns das nat\u00fcrlich. Wir w\u00e4ren sehr \nfroh, wenn es gelingen w\u00fcrde, auch f\u00fcr die Unternehmen \nin Schwierigkeiten Investoren zu finden, um so staatliche \nInterventionen zu vermeiden. \n\nAuch bei den Unternehmen in Schwierigkeiten bem\u00fchen \nwir uns zun\u00e4chst, die Rahmenbedingungen entsprechend \nanzupassen. Wir bem\u00fchen uns mit Sicherheit nicht, diese \nUnternehmen mit \u00f6ffentlichen Mitteln zu kaufen. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage? \n\nThomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und \nArbeit: Ich habe schon darauf gewartet. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Dr. M\u00fcller, \nbitte. \n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Herr Staatsminister Jurk, f\u00fcr \nmich stellt sich wirklich die Frage: Wieso k\u00f6nnen andere \nStaaten \u2013 wie Schweden oder die Tschechische Republik \n\u2013 staatliche Unternehmen so f\u00fchren, dass sie Gewinne \nerwirtschaften und damit die Staatskasse bereichern, dies \njedoch in Sachsen und Deutschland nicht m\u00f6glich er-\nscheint? Diese Frage haben Sie bis jetzt nicht beantwortet. \n\nThomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und \nArbeit: Dann h\u00f6ren Sie mal noch ein wenig zu. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren Abgeordneten! \nEs ist durchaus nicht so, dass die Staatsregierung im \nkonkreten Falle der Ver\u00e4u\u00dferung der MIBRAG unt\u00e4tig \ndie Entwicklung abgewartet hat. Die MIBRAG hat die \nbetroffenen L\u00e4nder Sachsen und Sachsen-Anhalt zeitnah \nim notwendigen Umfang \u00fcber die Verkaufsverhandlungen \ninformiert. Noch vor dem Vertragsabschluss hat sich der \nneue Eigent\u00fcmer in meinem Hause vorgestellt und seine \nZiele erl\u00e4utert. Wir freuen uns, dass es gelungen ist, einen \nfinanzstarken neuen Eigent\u00fcmer f\u00fcr die MIBRAG zu \nfinden. Das war der Anlass, der auch die amerikanischen \nEigent\u00fcmer dazu bewegt hat, sich auf den M\u00e4rkten \numzuschauen, wer die Anteile erwerben kann. \n\nF\u00fcr uns jedoch lag das Ganze im eigenen Interesse; denn \nwir haben eher ein gutes Gef\u00fchl, sowohl f\u00fcr die Mitarbei-\nterinnen und Mitarbeiter der MIBRAG als auch f\u00fcr die \nZukunft des mitteldeutschen Energiewirtschaftsstandor-\ntes, und ich m\u00f6chte deutlich sagen: Sie haben die Proble-\nme mit dem Zertifikathandel angesprochen. Ich denke, \ndass sie manchmal etwas \u00fcberbetont werden, allerdings \n\n 11089\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 132. Sitzung 12. M\u00e4rz 2009 \n\nsteht eines fest: Geld verdienen Sie im Moment mit der \nErzeugung von Strom nicht im Tagebau; das muss man \nwissen. Insofern ist der Einstieg in einen Tagebau etwas \nanderes als direkt in die Energieversorgung, und wir sind \ndeshalb froh, dass der Abbauprozess in Sachsen durch ein \nnamhaftes Unternehmen gew\u00e4hrleistet wird, allerdings \nmit dem Know-how und der Kompetenz der Besch\u00e4ftig-\nten in der MIBRAG. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, wir sehen f\u00fcr \nIhren Antrag kein Erfordernis. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Das Schlusswort, \nbitte, Herr Dr. M\u00fcller. \u2013 Kein Bedarf mehr? \u2013 Gut. Somit \nlasse ich nun \u00fcber die Drucksache 4/14824 abstimmen. \nWer seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um \ndas Handzeichen. \u2013 Danke. Wer stimmt dagegen? \u2013 Wer \nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei wenigen Stimmen daf\u00fcr \nwurde der Antrag mit gro\u00dfer Mehrheit abgelehnt. \n\nIch schlie\u00dfe den Tagesordnungspunkt und rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 6 \n\nEngagement belohnen \u2013 S\u00e4chsische Lehrer  \nleistungs- und bedarfsgerecht verg\u00fcten \n\nDrucksache 4/14825, Antrag der Fraktion der FDP \n\nEs beginnt die einreichende Fraktion, die FDP; danach \nfolgen CDU, Linksfraktion, SPD, NPD, GR\u00dcNE und die \nStaatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. Herr Abg. Herbst, bitte. \n\n(Pr\u00e4sidentenwechsel) \n\nTorsten Herbst, FDP: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \ngeehrten Damen und Herren! Dies ist eigentlich eine \nwundersch\u00f6ne Fortsetzung der Debatte, die wir heute \nMorgen begonnen haben, n\u00e4mlich \u00fcber Lehrer und Anrei-\nze f\u00fcr Lehrer, in Sachsen zu arbeiten. Einige von Ihnen \nhaben es ja mitbekommen: Seit einigen Wochen h\u00e4ngen \nin Deutschland schwarz-beige-farbige Plakate, auf denen \nsteht: \u201eSehr guten Morgen, Herr Lehrer!\u201c und \u201eJetzt \nbewerben!\u201c \u2013 Das ist die Kampagne von Baden-W\u00fcrt-\ntemberg, und sie zeigt uns ganz klar, dass es einen bun-\ndesweiten Wettbewerb um gute Lehrkr\u00e4fte gibt; und ob \nuns dieser Wettbewerb gef\u00e4llt oder nicht \u2013 stellen m\u00fcssen \nwir uns ihm. \n\nUnsere Antwort hei\u00dft dabei nicht Verbeamtung oder \nbundesweiter Lehrereinheitslohn. Wir sind f\u00fcr einen \nAnsatz, der Einsatz, Flei\u00df und Kreativit\u00e4t belohnt. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nDeshalb wollen wir eine leistungsbezogene Bezahlung f\u00fcr \nLehrkr\u00e4fte, und deshalb wollen wir eine M\u00f6glichkeit, \nGehaltszuschl\u00e4ge f\u00fcr besonders umworbene Lehrer zu \nzahlen. Das Ziel Sachsens muss es sein, die besten Lehrer \nhier im Freistaat zu halten und die besten Sch\u00fcler f\u00fcr den \nLehrerberuf zu begeistern. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nBei den Gehaltszuschl\u00e4gen f\u00fcr besonders umworbene \nLehrer existieren bereits heute tarifvertragliche Grundla-\ngen. Unterbreiten wir den Lehrern, die uns besonders \nwichtig sind, doch ein gutes Angebot und halten wir sie \nhier in Sachsen! Nat\u00fcrlich werden einige einwenden: \nDann gibt es Unterschiede. \u2013 Das ist so; aber ich halte es \nallemal f\u00fcr besser, Unterschiede zu machen, als dass guter \nBerufsnachwuchs Sachsen den R\u00fccken kehrt, und \nGleichmacherei hilft nicht, Lehrermangel zu bek\u00e4mpfen. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nLeistungsorientierte Bezahlung ist keine ausschlie\u00dfliche \nIdee der FDP-Fraktion. Am 1. November 2006 trat ein \nTarifvertrag f\u00fcr den \u00f6ffentlichen Dienst in Kraft, der ein \nv\u00f6llig neues Element vorsah. Erstmals war darin ein \nEinstieg in die Leistungsbezahlung vorgesehen. Wir loben \nja nicht immer die Gewerkschaften oder \u00f6ffentlichen \nArbeitgeber, aber zumindest war das ein positiver Ansatz. \nDer Haken daran: Leider wurde diese Klausel bundesweit \nnie umgesetzt; und am Ende kam es noch schlimmer: Im \nneuen Tarifvertrag vom 1. M\u00e4rz 2009 wurde selbst dieser \nzarte Ansatz einer leistungsorientierten Bezahlung wieder \ngestrichen. Die Tarifpartner haben den Lehrern in Sachsen \ndamit einen B\u00e4rendienst erwiesen. Wir bedauern das \nausdr\u00fccklich. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nImmerhin haben selbst CDU und SPD das Problem schon \neinmal erkannt; denn sie waren es, die am 19. Juli 2004 \neinen Antrag mit der Drucksachennummer 4/9449 stell-\nten. Der Titel lautete: \u201eEinf\u00fchrung der leistungsbezogenen \nBezahlung f\u00fcr Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer im \nFreistaat Sachsen\u201c. Dieser Antrag hat es sogar auf die \nTagesordnung des September-Plenums 2007 geschafft. \nK\u00f6nnen Sie sich noch erinnern, was damit passierte? Herr \nBrangs stellte sich ans Mikrofon und sagte: Wir ziehen \nden Antrag zur\u00fcck. Seine Begr\u00fcndung war: Als Politiker \nd\u00fcrfen wir uns nicht in die Tarifautonomie einmischen. \n\nNun frage ich mich, warum bei dieser Diskussion gerade \nSPD-Stimmen bei Arbeitsk\u00e4mpfen immer besonders laut \nsind und man sich auch gern feiern l\u00e4sst, und ich frage \nmich auch, wer eigentlich Arbeitgeber und Tarifpartner \nf\u00fcr die Lehrerinnen und Lehrer in Sachsen ist. Das ist \ndoch wohl der Freistaat! Der Freistaat sollte daran interes-\nsiert sein, dass wir eine vern\u00fcnftige L\u00f6sung f\u00fcr die \nLehrerinnen und Lehrer finden. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nEs mag ja sein, dass die SPD tiefes Vertrauen in das \nWirken des s\u00e4chsischen Kultusministers hat. Ich muss \n\n 11090\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 132. Sitzung 12. M\u00e4rz 2009 \n\nganz ehrlich sagen, dass wir dieses Vertrauen nicht haben. \nAber Sie haben in der Koalition vielleicht andere Erfah-\nrungen gesammelt. \n\nMeine Damen und Herren! Leistungspr\u00e4mien sind ange-\ndacht, um besondere Leistungen zu f\u00f6rdern. Das spiegelt \nsich im Wort Leistungspr\u00e4mie wider. Mangels Umset-\nzungsvereinbarung wurde das Geld bisher im Freistaat \npauschal an die Besch\u00e4ftigten ausgezahlt. Gleichmacherei \nstatt gezielte Belohnung \u2013 das ist eigentlich der falsche \nAnsatz. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nWeil wir nicht nur kritisieren wollen, sondern auch loben, \nm\u00f6chte ich ausdr\u00fccklich sagen, dass wir sehen, dass es im \nHaushalt einen Topf f\u00fcr Leistungspr\u00e4mien gibt und dass \ndiesen der Freistaat eingef\u00fchrt hat. Aber wir sehen auch, \ndass es weniger als 1 % der gesamten Lohnsumme um-\nfasst. Damit wirkliche Anreize zu schaffen ist schwierig. \n\nMeine Damen und Herren! Wir wissen auch nicht, was in \ndiesem Jahr noch passieren wird. Dass die Steuereinnah-\nmen zur\u00fcckgehen, ist klar. Hei\u00dft das aber auch, dass die \nLeistungspr\u00e4mie gestrichen wird? Dazu darf es aus \nunserer Sicht nicht kommen. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nIn der Begr\u00fcndung ihres Antrages von 2007 haben CDU \nund SPD festgestellt: Die leistungsbezogene Bezahlung \nenth\u00e4lt die Chance zur Erh\u00f6hung der Motivation der \nBesch\u00e4ftigten. Damit haben Sie ganz recht. Genauso ist es \nund darum geht es. Wer sich im Unterricht besonders \nkreativ engagiert, au\u00dferunterrichtliche Aufgaben in \nGr\u00f6\u00dfenordnungen wahrnimmt und sich in besonderem \nMa\u00dfe weiterbildet, der soll auch finanziell etwas davon \nhaben. Meine Damen und Herren, wer mehr leistet als der \nDurchschnitt, der sollte auch mehr verdienen d\u00fcrfen als \nder Durchschnitt. Dieser Auffassung sind wir jedenfalls. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nNun werden einige einwenden: Leistungsorientierte \nBezahlung kostet auch Geld. Herr Dr. R\u00f6\u00dfler als finanz-\npolitischer Sprecher wei\u00df das. Doch schauen wir uns \neinmal an: Allein die j\u00fcngste Tariferh\u00f6hung kostet Sach-\nsen etwa 200 Millionen Euro. Ich denke, dass man darin \neinen leistungsorientierten Bestandteil aufnehmen k\u00f6nnte. \nDas w\u00e4re machbar. \n\nDabei reden wir noch gar nicht \u00fcber Ausbildungskosten. \nJeder Lehrer, den wir hier in Sachsen an unseren Univer-\nsit\u00e4ten ausbilden, kostet mehrere 10 000 Euro. Nun ist es \nzwar eine sch\u00f6ne Aufbauleistung; dass wir dann vielleicht \nunsere Lehramtsstudenten nach Baden-W\u00fcrttemberg oder \nNordrhein-Westfalen schicken, ist unsinnig. Auf diesen \nSoli-Beitrag k\u00f6nnen wir in Sachsen verzichten. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nLeistungsorientierte Bezahlung ist nicht nur Theorie, \nsondern sie funktioniert in der Praxis. Es gibt viele Vor-\nschl\u00e4ge, wie man gerade an Schulen nach objektiven \nLeistungskriterien eine leistungsorientierte Bezahlung \n\numsetzen kann. Es gibt andere Bereiche, die das vorma-\nchen. Es gelingt den freien Tr\u00e4gern. Es gelingt privaten \nUnternehmen. Es gelingt dem Bund und es gelingt deut-\nschen Kommunen als Arbeitgeber. \n\nWichtig ist uns, dass die individuelle Leistungsbewertung \nnicht durch die Kultusb\u00fcrokratie vorgenommen wird. \nHier ist vor allem die Schulleitung gefragt, aber auch \nEltern und Sch\u00fcler sollen mitreden k\u00f6nnen. Leistungsbe-\nwertung setzt voraus, dass Ziele gesetzt werden und dass \ndie Einhaltung von Zielen \u00fcberpr\u00fcft wird. \n\nHeute fr\u00fch hatte Martin Dulig in der Debatte so sch\u00f6n \ngesagt: Haben wir den Mut, den Schulen mehr zuzutrau-\nen. Wir trauen ihnen wirklich mehr zu. An solchen Punk-\nten zeigt sich, ob man in der Lage ist, ein St\u00fcck weit \nVerantwortung einer zentralen B\u00fcrokratie abzugeben und \nVerantwortung vor Ort zu delegieren, damit die Motivati-\non steigt. \n\nBei der leistungsbezogenen Bezahlung geht es nicht allein \num Gehaltsfragen. Wir wissen auch, dass ein Lehrer, \nwenn er 200 Euro im Jahr mehr bekommt, seine Arbeits-\nleistung nicht komplett \u00e4ndert. Es geht um eine Anerken-\nnung von Leistung. Es geht um Motivation. Das Ziel des \nGanzen ist eine bessere Unterrichtsqualit\u00e4t. Die h\u00f6here \nUnterrichtsqualit\u00e4t ist es, um die wir uns als Freistaat \nbem\u00fchen m\u00fcssen. Dazu kann eine leistungsbezogene \nBezahlung beitragen. \n\nDeshalb bitte ich um Zustimmung zu unserem Antrag. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Das war die einrei-\nchende Fraktion. Es folgt die CDU-Fraktion. Sie hat \nHerrn Seidel gemeldet. Ich kann ihn jetzt gar nicht entde-\ncken. \n\n(Zuruf der Abg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE \u2013 \nThomas Colditz, CDU: Ich bin beurlaubt! \u2013 \n\nHeiterkeit im Saal) \n\nDas ist ein Novum; die CDU f\u00e4llt heute aus. Dann kommt \njetzt DIE LINKE an die Reihe. Frau Falken, Sie haben \ndas Wort. \n\nCornelia Falken, Linksfraktion: Sehr geehrter Herr \nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Das ist jetzt wirk-\nlich ein wenig schade, denn ich hatte mich schon auf den \nRedebeitrag der CDU gefreut. \n\n(Heiterkeit bei der Linksfraktion,  \nder FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nDas w\u00e4re eine sehr interessante Geschichte geworden, auf \ndie man noch einmal h\u00e4tte einsteigen k\u00f6nnen. Aber gut, \ndann konzentrieren wir uns eben auf den Redebeitrag von \nHerrn Herbst und auf den Antrag. \n\nUm es gleich vorwegzusagen \u2013 und dar\u00fcber werden Sie \nsich nicht sehr wundern \u2013: Meine Fraktion wird diesen \nAntrag ablehnen. \n\nHerr Herbst, Sie werden sich hoffentlich daran erinnern: \nBereits im September haben wir nach einem Antrag Ihrer \n\n 11091\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 132. Sitzung 12. M\u00e4rz 2009 \n\nFraktion \u00fcber dieses Thema hier im Hohen Haus disku-\ntiert und gesprochen. Dabei haben wir deutlich festge-\nstellt, dass wir in diesem Punkt nicht auf einen Nenner \nkommen. Soweit ich mich erinnere, gab es auch andere \nFraktionen, die das nicht unterst\u00fctzt haben. \n\nSchule, Unterricht, Lehrer und Sch\u00fcler zu betrachten wie \nein Unternehmen oder einen Betrieb ist etwas, was uns \nextrem widerstrebt. Ich hoffe, dass das in Sachsen und \nhoffentlich auch in Deutschland niemals passieren wird. \n\n(Beifall des Abg.  \nDr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion) \n\nHerr Herbst, ich denke, sicher wird das ein wesentlicher \nPunkt sein, weshalb Sie nicht in die Regierung kommen \nwerden. Aber falls doch, hoffe ich sehr, dass Sie genau die \nPunkte, die Sie in Ihrem Antrag gestellt haben, nicht \numsetzen werden. Denn genau diese Punkte, die in dem \nAntrag stehen, wirken nicht motivierend, sondern eher \ndemotivierend in den Schulen. Ich werde Ihnen das \nnachher an Beispielen darstellen. \n\nZun\u00e4chst m\u00f6chte ich wissen \u2013 ich hoffe, Sie gehen noch \nein zweites Mal zum Pult oder beantworten das im \nSchlusswort \u2013, was Sie eigentlich unter leistungs- und \nbedarfsgerechter Verg\u00fctung verstehen. Was sind denn f\u00fcr \nSie Leistungen? Sie haben versucht, es kurz zu formulie-\nren. F\u00fcr die Feststellung der entsprechenden Leistungs-\ngelder sind Leistungen f\u00fcr Sie Einsatz, Flei\u00df und Kreati-\nvit\u00e4t. Haben Sie sich einmal \u00fcberlegt, wie man einen \nLehrer im Schulbetrieb nach diesen drei Kriterien ein-\nsch\u00e4tzen kann und vor allem wer das tun soll? \n\nSpitzenleistungen \u2013 was ist denn das? Wie sch\u00e4tzen Sie \ndenn eine Spitzenleistung eines Lehrers an s\u00e4chsischen \nSchulen ein? \n\n(Zuruf des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nNeulich las ich in der Zeitung von Herrn W\u00f6ller, was \nLeistungen eines Lehrers sind. Ich hoffe, dass die Journa-\nlisten das nicht richtig interpretiert haben. Man will die \nLeistungen eines Lehrers in Sachsen daran messen, \nwelche Pr\u00fcfungsergebnisse die Lehrer mit den Sch\u00fclern \nerreicht haben oder welche tollen Bildungsempfehlungen \nf\u00fcrs Gymnasium geschrieben worden sind. Das ist doch \nkeine Ermittlung der Leistungen eines Lehrers! \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nIch gehe davon aus, dass Sie das nicht wirklich wollen. \nDenn einen Sch\u00fcler von der Note 4 auf eine 3 zu bringen \nist keine Leistung eines einzelnen Lehrers, sondern immer \neine Teamarbeit innerhalb der Schule. Eine einzelne \nLeistung ist \u00fcberhaupt nicht messbar und gar nicht m\u00f6g-\nlich. \n\nKommen wir zu einigen Fragen, die ich habe und die in \ndem Antrag \u00fcberhaupt nicht beantwortet werden. Was \nverstehen Sie denn unter Bedarf an s\u00e4chsischen Schulen? \nWir haben vorhin schon einmal dar\u00fcber gesprochen. Ich \nhabe erkl\u00e4rt, wie Lehrer bezahlt werden. Ist der Bedarf f\u00fcr \nSie der reine Unterricht oder geh\u00f6rt zum Bedarf im \n\nLehrerbereich wesentlich mehr? Der Lehrer hat extrem \nviele unteilbare Aufgaben. Diese unteilbaren Aufgaben \nwerden ihm im Freistaat Sachsen nicht wirklich verg\u00fctet. \nGeh\u00f6rt das zur Pr\u00e4mie, zur Leistungsbezahlung, oder \nnicht? Das halten wir f\u00fcr nicht wirklich zu benennen und \nnicht wirklich zu erfassen. \n\nWie soll in den Schulen bewertet werden? Sie haben es \nschon dargestellt; das Kultusministerium soll nicht bewer-\nten. Wer soll das tun? Soll das der Schulleiter machen? \n\n(Zuruf des Abg. Martin Dulig, SPD) \n\n\u2013 Herr Dulig, vielleicht f\u00e4hrt die FDP herum. Das kann ja \nsein. \n\nSoll das der Schulleiter machen? Sollen das die Sch\u00fcler \nmachen? Sollen das die Eltern machen? Sollen es alle \ngemeinsam machen? Welches Kriterium ist es dann? Die \nBeliebtheit des Lehrers beim Schulleiter oder die Beliebt-\nheit des Lehrers bei den Sch\u00fclern? Welche Form der \nBeliebtheit beim Sch\u00fcler ist denn ein Lehrer wirklich \nwert? Welche Kriterien wollen Sie daf\u00fcr ansetzen? \n\n(Prof. Dr. Cornelius Weiss, SPD:  \nViele Witze erz\u00e4hlen! \u2013 Heiterkeit) \n\n\u2013 Zum Gl\u00fcck gibt es Sch\u00fcler, die auch ein wenig gefor-\ndert werden wollen. Aber, genau \u2013 der eine Sch\u00fcler ist so \nund der andere so. Ich denke, mit diesem Verfahren, das \nSie sich \u00fcberlegt haben, ist das in der Praxis nicht umzu-\nsetzen. \n\nIch m\u00f6chte Ihnen erkl\u00e4ren, was Bewertungsverfahren in \nder Praxis an s\u00e4chsischen Schulen bedeuten. \n\nWir hatten an den s\u00e4chsischen Schulen die H\u00f6hergruppie-\nrungsverfahren \u2013 im Grundschulbereich dreimal, im \nMittelschulbereich einmal \u2013, weil nicht gen\u00fcgend Haus-\nhaltsstellen zur Verf\u00fcgung standen, um die Lehrer in die \nentsprechende Eingruppierung zu bringen. Diese Verfah-\nren an den Schulen haben an vielen Stellen zur absoluten \nDemotivierung gef\u00fchrt. Was ist passiert? Das Kultusmi-\nnisterium hat vorgeschrieben, wie viel H\u00f6hergruppierun-\ngen m\u00f6glich sind \u2013 das ist klar, das kann man aus dem \nHaushalt ausrechnen, kein Thema \u2013, und den Schulen \nzugeordnet. Das hei\u00dft, es gab Schulleiter, die sich sehr \nintensiv damit besch\u00e4ftigt haben, ihre Lehrer so objektiv, \nwie es geht, zu beurteilen. Danach haben sie ein Compu-\nterprogramm bekommen, in dem sie eingeben mussten, \nwie viele Lehrer \u00fcbrig bleiben, und danach wurde mit \ndem Computerprogramm die entsprechende Bewertung \ndurchgef\u00fchrt. Das hat nat\u00fcrlich extrem zur Demotivierung \ngef\u00fchrt. \n\nWenn Sie von den Pr\u00e4mien sprechen, die derzeit oder \nwieder einmal nach Haushaltslage \u2013 insofern haben Sie \nschon recht; immer so, wie die Haushaltslage ist \u2013 ausge-\nteilt werden oder auch nicht, dann haben Sie einen \nSchl\u00fcssel, logisch, kein Thema. Aber wenn ich eine \nSchule habe, die weniger als 20 Lehrer hat, dann bekom-\nmen die gar keine Pr\u00e4mie, egal, wie gut diese sind oder \nauch nicht. Das sind doch alles Kriterien, die f\u00fcr eine \nBewertung \u00fcberhaupt nicht relevant sind. \n\n 11092\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 132. Sitzung 12. M\u00e4rz 2009 \n\nJetzt habe ich gezeigt, wie es wirklich nicht geht. Viel-\nleicht erkl\u00e4ren Sie uns, wenn Sie das vorhaben und \nmachen m\u00f6chten, wie es gehen k\u00f6nnte. Aber de facto ist \nes doch so, dass wir eine leistungsbezogene Bezahlung im \nLehrerbereich nicht einf\u00fchren sollen und nicht einf\u00fchren \nd\u00fcrfen. Nicht umsonst haben die Gewerkschaften, Herr \nHerbst, sich genau diesen Passus der leistungsbezogenen \nPr\u00e4mie teuer, sehr teuer in diesem Tarifvertrag abkaufen \nlassen, weil genau diese Regelung nicht funktioniert. \n\nWir fordern deshalb, dass die Bedingungen an s\u00e4chsi-\nschen Schulen, so wie wir es bereits heute fr\u00fch in der \n1. Debatte gemeinsam besprochen haben, ver\u00e4ndert \nwerden, sodass Arbeitsm\u00f6glichkeiten und Arbeitsbedin-\ngungen f\u00fcr Lehrer in Sachsen wieder ertr\u00e4glich und f\u00fcr \ndie Arbeit mit den Sch\u00fclern erfolgreich sein k\u00f6nnen. \nMotivierend ist das nicht. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Es folgt die SPD-\nFraktion, Herr Prof. Weiss. \n\nProf. Dr. Cornelius Weiss, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nsehr verehrten Damen und Herren! Der Antrag der FDP-\nFraktion hat zwar, wie so oft, eine blumige \u00dcberschrift \nund dann doch nur wieder einen Inhalt, der weder zielf\u00fch-\nrend noch umsetzbar ist. \n\n(Beifall der Abg. Cornelia Falken, Linksfraktion) \n\nIm Grunde genommen handelt es sich um die Aufk\u00fcndi-\ngung des gerade geschlossenen Tarifvertrages. Sie, meine \nDamen und Herren der FDP, wollen einen Teil der zur \nVerf\u00fcgung stehenden Gehaltsmittel leistungsbezogen \nverteilen. Sie wollen damit den Wettbewerb unter den \nLehrern f\u00f6rdern und gute Arbeit honorieren. Das Letztere, \nalso Ihre Absicht, gute Arbeit zu belohnen, will ich gern \nw\u00fcrdigen. Diese gute Absicht erkenne ich. Das Erstere \naber, der Wettbewerb, f\u00fchrt im Zusammenhang mit \nBildung immer in die Irre. \n\nNun ist die FDP ja bekannt f\u00fcr ihr Faible f\u00fcr Wettbewerb \nund freie M\u00e4rkte. Wir k\u00f6nnen uns gerade davon \u00fcberzeu-\ngen, wohin das im Extrem f\u00fchren kann und wie schnell \ndann die Allgemeinheit teuer retten soll, was manchmal \nkaum noch zu retten ist. Das wollen Sie jetzt auch noch \nunseren Schulen bescheren! \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen von der FDP, ich un-\nterstelle Ihnen nicht, dass Sie diese Folgen wollen, die \nunregulierte M\u00e4rkte und Wettbewerb eben so mit sich \nbringen. Aber ich konstatiere, dass Sie in der Frage des \nWettbewerbs an Schulen beratungsresistent sind, denn wir \nreden nicht zum ersten Mal \u00fcber das Problem. \n\n(Beifall bei der SPD und der Linksfraktion) \n\nWas wollen Sie eigentlich mit Ihrem Wettbewerb der \nLehrer und Leistungszuschl\u00e4gen erreichen? Nat\u00fcrlich \nmehr Leistung im Durchschnitt. Aber haben Sie bedacht, \ndass es bei Wettbewerben nicht nur Gewinner, sondern \nimmer auch Verlierer gibt? K\u00f6nnen wir uns die an unse-\nren Schulen wirklich leisten, und wollen Sie wirklich an \n\nunseren Schulen statt Teamgeist und Teamverantwortung \ngute und schlechte Einzelk\u00e4mpfer, wer immer das auch \nbewerten soll? \n\nDamit bin ich schon beim n\u00e4chsten Problem Ihres nur \nscheinbar verf\u00fchrerischen Ansatzes. Wer soll denn \u2013 diese \nFrage wurde schon von Ihnen, Frau Falken, gestellt \u2013 \n\u00fcberhaupt beurteilen, wer mehr leistet als der andere? Die \nT\u00e4tigkeit eines Lehrers ist so komplex und die Bedingun-\ngen an den Schulen und in den Klassen sind so verschie-\nden, wie es Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler gibt. Wohlgemerkt, \nwir sprechen hier nicht von Funktionszulagen, die gibt es \nbereits. Ich lese nirgendwo in Ihrem Antrag, dass Sie \ndiese ausweiten wollen. Wie schnell aber kann das In-\nstrument des Leistungszuschlages zu einem Instrument \nder Gef\u00fcgigkeit, der Angepasstheit oder der Kumpanei \nwerden! \n\n(Beifall bei der SPD, der Linksfraktion  \nund den GR\u00dcNEN) \n\nSie wissen wie ich, dass dies nicht aus der Luft gegriffene \nVermutungen sind, sondern dass wir an den Grundschulen \neinschl\u00e4gige negative Erfahrungen bei der Verteilung der \nAufstockungsstunden zur Teilzeit beobachten konnten. Im \n\u00dcbrigen gab es \u00e4hnliche Erfahrungen schon in der DDR. \nDie k\u00f6nnen Sie nicht kennen, Herr Herbst, das konzediere \nich. Ich erw\u00e4hne die Begriffe LAZ und LOZ. Das eine \nwar der leistungsabh\u00e4ngige Zuschlag und das andere war \nder leistungsorientierte Zuschlag, der Letztere also f\u00fcr \nVersprechungen oder Wechsel auf die Zukunft und das \nandere f\u00fcr irgendwelche Berichte, die man sich aus der \nSchublade holte. \n\nHerr Herbst, das hat man in den Schulen versucht, das hat \nman in den Hochschulen versucht, und das f\u00fchrte zu dem \noben beschriebenen Desaster. \n\nSie schlagen in der Begr\u00fcndung einen Bewertungskatalog \nvor, aber nicht im Detail, sondern einfach als billige \nForderung. Sie haben aber wahrscheinlich keine Ahnung \nvon den \u00fcblichen Beurteilungen, die es bereits gibt und \ndie doch hoch problematisch sind. Warum? Weil ein Teil \neiner solchen Einsch\u00e4tzung rein subjektiv durch den \nSchulleiter erfolgen muss, weil Voraussetzung f\u00fcr man-\nches Engagement auch die Wahrnehmung einer entspre-\nchenden Funktion ist, die man jedoch erst einmal be-\nkommen muss, weil der Bildungserfolg der Sch\u00fcler nicht \nber\u00fccksichtigt wird und wohl auch kaum eins zu eins an \neinem einzigen Lehrer festgemacht werden kann, kurz: \nweil eine solche Beurteilung zwar dienstrechtlich erfor-\nderlich ist, in der Sache aber h\u00f6chst problematisch und \nden komplizierten Prozessen an der Schule \u00fcberhaupt \nnicht angemessen und weil sie auch f\u00fcr eine gute Schule \n\u00fcberhaupt nicht n\u00f6tig ist. \n\nZur\u00fcck zu Ihrem Antrag. Sollten wir schlie\u00dflich, bevor \nwir \u00fcber Leistungszuschl\u00e4ge sprechen, erst einmal daf\u00fcr \nsorgen, dass entsprechend der erbrachten Leistung Lehrer \nauch gleich eingestuft werden? Wir h\u00e4tten zurzeit noch \nnicht einmal die Basis f\u00fcr einen fairen Wettbewerb. \n\n 11093\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 132. Sitzung 12. M\u00e4rz 2009 \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Nun weist der \nAntrag in der Begr\u00fcndung erstaunlicherweise noch auf \neinen ganz anderen Aspekt hin, den des bundesweiten \nWettbewerbs um Lehrer. Zu diesem Wettbewerb hatten \nwir ja heute Vormittag schon eine Debatte. Im Kontext \nIhres Antrages aber konterkariert diese Begr\u00fcndung nun \ng\u00e4nzlich den Leistungsgedanken, den Sie im Titel monst-\nranzartig vor sich hertragen. Es geht gar nicht um Leis-\ntung, es geht hier um die Bew\u00e4ltigung von Mangel. Ist es \nwirklich eine Leistung, ein Mangelfach studiert zu haben \nund nun auf dem Markt nachgefragt zu werden? Nein, \nnat\u00fcrlich nicht. Wenn Sie vielleicht am Anfang meines \nBeitrages noch irritiert waren, weil ich hier vom freien \nMarkt rede, der doch im Antrag gar nicht vorkommt \u2013 \nhier haben wir ihn, den freien Markt, und zwar nichts \nweiter als diesen. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Unsere Antwort \nauf das Problem haben wir heute Vormittag gegeben. Wir \nbrauchen \u2013 mein Fraktionschef Martin Dulig hat das \ngesagt \u2013 mehr Verantwortung in den Schulen, damit \nattraktive Arbeitsbedingungen f\u00fcr Lehrer geschaffen \nwerden, und zwar so, dass sie als Team arbeiten und sich \ngegenseitig erg\u00e4nzen, dass die Schw\u00e4che des einen auf \nirgendeinem Gebiet durch die St\u00e4rke eines anderen \nKollegen ausgeglichen wird, dass an den Schulen gen\u00fc-\ngend Spielraum vorhanden ist, sich fehlende Kompeten-\nzen anzueignen, dazuzukaufen oder im Austausch dazu zu \nerhalten, dass die Lehrer sich weiterentwickeln, ihre \nspezifischen St\u00e4rken auspr\u00e4gen und einbringen k\u00f6nnen, \nohne gegebenenfalls von irgendwelchen Schw\u00e4chen \nbehindert zu werden, und dass sie nicht nur \u00fcber Unter-\nrichtsstunden definiert und damit zu Stundenhaltern \ndegradiert werden. Ja, all dies kann auf einer gesicherten \nund gleichen Gehaltsbasis auch durch besondere Verg\u00fc-\ntung besonderer Leistungen aus den den Schulen zur \nVerf\u00fcgung stehenden Finanzmitteln durchaus erg\u00e4nzt \nwerden, aber nicht auf der Grundlage staatlichen oder \nVerwaltungshandelns, sondern allein durch transparente \nund in der Schule selbst gef\u00e4llte Entscheidungen. Daf\u00fcr \nbrauchen wir aber, meine sehr verehrten Damen und \nHerren, eine ganz andere Ressourcenverteilung an den \nSchulen, \u00fcber die zu sprechen jetzt zu weit f\u00fchren w\u00fcrde. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, ich m\u00f6chte \nnoch aus eigener Erfahrung etwas hinzuf\u00fcgen: Die Moti-\nvation f\u00fcr einen Lehrenden \u2013 egal, ob an einer allgemein-\nbildenden Schule oder einer Hochschule, ganz egal wo \u2013 \nist nicht plus/minus hundert Euro im Gehaltszettel. Es \nsind die dankbaren Augen der Sch\u00fcler, es ist der Erfolg \nder Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler im sp\u00e4teren Beruf und in \nder Weiterbildung, es ist der Stolz auf diese Sch\u00fcler, die \neine Lehrerin oder einen Lehrer motivieren. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU,  \nder Linksfraktion und den GR\u00dcNEN) \n\nDer Leistungsgedanke, der vielleicht f\u00fcr die Wirtschaft \ntaugt, ist f\u00fcr die Bildung absolut kontraproduktiv. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion und den GR\u00dcNEN) \n\nMeine Damen und Herren von der FDP, Sie werden \nfolglich nach dem Gesagten nicht \u00fcberrascht sein, dass \nwir Ihrem Antrag nicht zustimmen werden. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 Als \nN\u00e4chstes folgt die NPD. Frau Sch\u00fc\u00dfler, jetzt haben Sie \ndas Wort. \n\nGitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \nHerren! Auch die FDP will sich also der s\u00e4chsischen \nLehrer annehmen. Ich habe einige grunds\u00e4tzliche Ausf\u00fch-\nrungen zu dem Thema bereits heute fr\u00fch in der Aktuellen \nDebatte gemacht und m\u00f6chte mich jetzt kurz fassen. \n\n(Zuruf von der Linksfraktion:  \nWir haben es in bester Erinnerung!) \n\nWem die FDP mit ihrem Antrag wirklich einen Gefallen \ntun will, wei\u00df ich bis jetzt allerdings nicht. Allein der \nTitel \u201eEngagement belohnen \u2013 S\u00e4chsische Lehrer \nleistungs- und bedarfsgerecht verg\u00fcten\u201c verr\u00e4t schon, dass \nwir es hier mit einem ideologisch gepr\u00e4gten Antrag der \nLiberalen zu tun haben. Folgt man der Logik der FDP, \nmuss man annehmen, dass es in Sachsen allzu viele \nLehrer gibt, die sich in ihrem schwierigen Beruf nicht \nengagieren, weshalb dringend eine Leistungsverg\u00fctung \nher muss. Abgesehen davon, dass es das ohnehin schon \ngibt und die Schulleiter st\u00e4ndig ihre Lehrer bewerten \nm\u00fcssen, \u00e4rgert einen einfach schon die Unterstellung, \ndass alles gut wird, wenn nur endlich Leistungsverg\u00fctung \neingef\u00fchrt wird. Was haben Sie nur f\u00fcr eine schlechte \nMeinung von Sachsens Lehrern, Herr Herbst und die \nFDP? Ihr Problem scheint zu sein, dass Sie gar nicht \nwissen, was Lehrer heute ohnehin schon leisten m\u00fcssen. \nFrau Falken ist ja vorhin ausf\u00fchrlich darauf eingegangen. \nStattdessen sehen Sie allen Ernstes gleich eine Bedrohung \ndes s\u00e4chsischen Bildungssystems und fordern in Punkt III \nIhres Antrages den Ausstieg aus der Tarifgemeinschaft der \ndeutschen L\u00e4nder. \n\nDarum, denke ich, geht es Ihnen n\u00e4mlich in Wahrheit. Sie \nwollen aus der Tarifgemeinschaft aussteigen und damit \nden Versuch unternehmen, die Besch\u00e4ftigten im \u00f6ffentli-\nchen Dienst k\u00fcnftig finanziell schlechter zu stellen. Ich \nhoffe, dass sich Ihr Ansinnen unter den Lehrerinnen und \nLehrern herumspricht und Sie am 30. August m\u00f6glichst \nwenig Stimmen von den Besch\u00e4ftigten im \u00f6ffentlichen \nDienst erhalten. Hinter Ihrem Verst\u00e4ndnis des Begriffs \nLeistung steht doch nur die Absicht, die Arbeitnehmer, \negal ob im \u00f6ffentlichen Dienst oder in der Privatwirt-\nschaft, noch mehr zu hetzen oder gegeneinander auszu-\nspielen, letzten Endes also noch mehr auszubeuten. Wir \nwerden Ihren Antrag deshalb ablehnen. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Und die erste Runde \nf\u00fcr Frau G\u00fcnther-Schmidt von den GR\u00dcNEN; bitte. \n\n 11094\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 132. Sitzung 12. M\u00e4rz 2009 \n\nAstrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Nun f\u00fchren wir also die \nAktuelle Debatte von heute Morgen weiter. Allerdings ist \nder Antrag insofern nicht aktuell, als der Tarifvertrag der \nL\u00e4nder inzwischen abgeschlossen wurde. Wir wissen, \ndass der Abschluss nicht nach dem Geschmack der FDP \nist. Aber das macht nichts, daf\u00fcr gibt es ja Tarifautono-\nmie. \n\n(Beifall der Abg. Cornelia Falken, Linksfraktion) \n\nDieselbe FDP, die sich mit diesem Antrag in populisti-\nscher Manier f\u00fcr die Interessen der Lehrer einzusetzen \nvorgibt und eine bessere Bezahlung f\u00fcr diese Berufsgrup-\npe einfordert, hat noch am 2. Februar in einer Pressemit-\nteilung vor dem Hintergrund der Tarifauseinandersetzung \nan s\u00e4chsischen Schulen diese als \u201eSchlachtfelder f\u00fcr \nGewerkschaftsinteressen\u201c bezeichnet und geklagt, dass \nSch\u00fcler in \u201eGeiselhaft von Gewerkschaftsbossen\u201c ge-\nnommen werden. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU \u2013  \nZurufe von der FDP) \n\nIch glaube, es ist deutlich geworden, Herr G\u00fcnther hat es \nnoch einmal best\u00e4tigt. Halten wir also fest: Die FDP ist \neinerseits wohl dagegen, dass Lehrer, obwohl nicht \nverbeamtet, ihr Streikrecht in Sachsen nutzen, eine \nbemerkenswerte ordnungspolitische Ansicht. Konsequent \nw\u00e4re es dann wohl, wenn wir in der Folge ein faktisches \nStreikverbot f\u00fcr Lehrer aussprechen w\u00fcrden. Ich stelle \nhier f\u00fcr meine Fraktion klar, dass wir das nat\u00fcrlich nicht \nwollen. Wir stehen ohne Wenn und Aber an der Seite der \nLehrerinnen und Lehrer. \n\n(Tino G\u00fcnther, FDP: Aber die Lehrer hauen ab!) \n\n\u2013 Herr G\u00fcnther, Sie k\u00f6nnen sich ja gern zu einer Zwi-\nschenfrage melden. Ich w\u00e4re an Ihrer Stelle auch peinlich \nber\u00fchrt, wenn ich solch einen Antrag abgeliefert h\u00e4tte. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion \u2013  \nZuruf des Abg. Tino G\u00fcnther, FDP) \n\nGR\u00dcNE stehen nat\u00fcrlich an der Seite von Lehrerinnen \nund Lehrern, wenn diese Tarifauseinandersetzungen \nf\u00fchren. Andererseits wei\u00df die FDP angeblich selbst am \nbesten, was das Beste f\u00fcr Lehrerinnen und Lehrer ist. \nLeistungsgerechte Entlohnung hei\u00dft das Zauberwort. \nImmerhin hat auch die FDP schon gemerkt, dass im \naktuellen Doppelhaushalt 14 Millionen Euro f\u00fcr Leis-\ntungspr\u00e4mien vorgesehen sind. Nun kann man ja gern \n\u00fcber den Ausbau dieses Gehaltselements philosophieren, \naber dann muss man das auch verantwortlich und jenseits \ndes \u00fcblichen FDP-Populismus tun. \n\nWas aber schl\u00e4gt die FDP-Fraktion hier vor? Sie beauf-\ntragt die Staatsregierung, geeignete Kriterien f\u00fcr eine \nLeistungsbewertung von Lehrern zu erarbeiten, welche \nauch Bewertungen von Eltern und Sch\u00fclern einbezieht. \nLeider haben sich die Kollegen nicht ansatzweise die \nM\u00fche gemacht, das einmal zu Ende zu denken. Vielleicht \nsoll nach Ihrer Ansicht ja auch das Internetportal \u201eSpick-\nmich.de\u201c, bei dem Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler schon heute \n\nihren Lehrern Noten geben, herangezogen werden. Oder \nvielleicht meinen Sie eher eine erfolgsbezogene Entloh-\nnung von Lehrern? Vielleicht sollen ja die Lehrer, deren \nSch\u00fcler die meisten guten Noten nach Hause bringen, ein \nbesseres Gehalt bekommen als diejenigen, die etwas \nstrenger urteilen. Welche Rolle spielen dann aber die \nindividuellen Voraussetzungen von Sch\u00fclerinnen und \nSch\u00fclern? \n\nHaben Sie sich einmal mit dem britischen Merit-Pay-\nSystem auseinandergesetzt, in dem die Testergebnisse der \nSch\u00fcler Hauptkriterien f\u00fcr die H\u00f6he des Gehalts der \nLehrer sind, was im \u00dcbrigen zu einem Verhalten des \nTeach-to-the-test f\u00fchrt und eben nicht zu einer besseren \nBildung. Lehrer w\u00fcrden dann erst recht nur noch Fakten \npauken, die demn\u00e4chst abgefragt werden. Aber Bildung \nist nun einmal mehr als kurzfristig abrufbares Wissen. \n\nIch h\u00e4tte keine Schwierigkeiten, wenn Lehrer, die an \nGanztagsschulen zus\u00e4tzliche Aufgaben \u00fcbernehmen, diese \nauch anst\u00e4ndig honoriert bek\u00e4men. Ich h\u00e4tte auch keine \nSchwierigkeiten, wenn der regelm\u00e4\u00dfige erfolgreiche \nBesuch von Weiterbildungen ein Kriterium bei dieser \nEntlohnung w\u00e4re. Ich k\u00f6nnte mir auch gut vorstellen, dass \neine gewisse Eigenst\u00e4ndigkeit von Schulen in finanzieller \nHinsicht hier Ber\u00fccksichtigung finden sollte. Aber so geht \nes eben nicht. \n\nUngel\u00f6st bleibt f\u00fcr mich weiterhin das Problem, ob die \nSchule dann insgesamt nach den Regeln des Marktes \nfunktionieren soll. Wird der Sch\u00fcler, wenn er mit der \nLehrerbewertung auf den Preis des Angebots des Lehren-\nden direkten Einfluss nehmen kann, dann zum Kunden? \nOder soll ein Modell geschaffen werden, in dem Preise \nund Konkurrenz nur simuliert werden? \n\n(Zurufe von den GR\u00dcNEN) \n\nAber der FDP-Fraktion war es wohl zu viel Arbeit, ihren \nAntrag in dieser Richtung zu qualifizieren. Es ist wohlfeil, \neine leistungsgerechte Verg\u00fctung zu fordern. Etwas \nanderes ist es, die daf\u00fcr erforderlichen objektiven Krite-\nrien selbst zu entwickeln. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nWer regieren will, liebe Kolleginnen und Kollegen von \nder FDP, sollte sich zumindest ansatzweise auch schon \neinmal in der Opposition L\u00f6sungsm\u00f6glichkeiten \u00fcberle-\ngen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN \u2013 Zurufe von der SPD) \n\nDas betrifft auch \u2013 wir haben uns heute Morgen schon \nGedanken dazu gemacht \u2013 Lehrer, die Mangelf\u00e4cher \nunterrichten. Eine Verg\u00fctung daf\u00fcr? Warum? \n\nDa wir in den Punkten I und II Ihres Antrags in jedem Fall \n\u00fcber Vergangenes reden \u2013 wir wollen ihn an dieser Stelle \nnicht mehr beeinflussen \u2013, bleibt nur noch Punkt III zur \nDiskussion. Sie fordern nun die Staatsregierung allen \nErnstes auf, aus der Tarifgemeinschaft der L\u00e4nder auszu-\ntreten. Hier schlie\u00dft sich nun wieder der Kreis zur Lehrer-\nschelte von Anfang Februar, als Sie v\u00f6llig unangemessen \n\n 11095\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 132. Sitzung 12. M\u00e4rz 2009 \n\nund bar jeder politischen Vernunft von \u201eGeiselhaft f\u00fcr \nSch\u00fcler\u201c sprachen. Im Grunde genommen machen Sie mit \nPunkt III Ihres Antrages auch nur deutlich, dass Sie \nTarifvertr\u00e4ge sowieso f\u00fcr schlecht halten und dass nicht \nnur Gewerkschaften das \u00dcbel sind, sondern auch deren \nTarifpartner, in diesem Falle wohl die L\u00e4nder. \n\n(Stefan Brangs, SPD: Tarifautonomie!) \n\n\u2013 Ja, nach deren Sicht schon. Sie wollen ein freies Spiel \nder Kr\u00e4fte. An Interessenausgleich sind Sie aber \u00fcber-\nhaupt nicht interessiert, und ich kaufe Ihnen auch die \nSorge um die Zukunft der s\u00e4chsischen Bildung nicht mehr \nab. Sie tun nur das, was Ihnen im Augenblick politisch \nopportun erscheint. \n\n(Tino G\u00fcnther, FDP: Das ist so was von gemein! \u2013 \nZuruf des Abg. Thomas Colditz, CDU) \n\n\u2013 Herr Colditz, ich w\u00fcrde mich so freuen, wenn Sie heute \neinmal zur Bildungspolitik sprechen w\u00fcrden, anstatt \nimmer von der dritten Reihe \u201ezu spucken\u201c. \n\nSie bleiben, liebe Kollegin und Kollegen von der FDP, \nwie immer und gern an der Oberfl\u00e4che und unf\u00e4hig, die \nFolgen Ihrer Forderung differenziert zu behandeln. Auf \ndie Zustimmung unserer Fraktion m\u00fcssen Sie deshalb \nverzichten. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und vereinzelt  \nbei der Linksfraktion und der FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Meine Damen und \nHerren, das war die erste Runde. Ich er\u00f6ffne die zweite \nRunde mit dem Vertreter der CDU-Fraktion. Herr Seidel, \nSie haben das Wort. \n\nRolf Seidel, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten \nDamen und Herren! Liebe Kollegin und Kollegen von der \nFDP, Ihren Antrag m\u00f6chte ich ein bisschen nach dem \nklassischen Aufsatzschema \u2013 erstens Einleitung, zweitens \nHauptteil und drittens Schluss \u2013 beantworten; wobei \nerstens und drittens nicht ganz so ernst zu nehmen sind. \n\nZu erstens, Einleitung: Im Deutschen Fernsehfunk der \nDDR gab es einige sehr beliebte Sendungen. Neben dem \nSandm\u00e4nnchen und Willi Schwabes \u201eRumpelkammer\u201c \nwar da auch ein Angebot, \n\n(Uta Windisch, CDU: \u201eDer Schwarze Kanal\u201c!) \n\nbei dem man sich zu Omas 70. Geburtstag ein Liedchen \nvon Karel Gott oder bei der Silberhochzeit der Eltern \nvielleicht einen Sketch von Herricht und Preil bestellen \nkonnte. Oder die FDJ-Jugendbrigade \u201eFlei\u00dfiges Lies-\nchen\u201c aus dem Leipziger Buntgarnwerk bestellte sich \nanl\u00e4sslich ihrer Auszeichnung zum \u201eKollektiv der sozia-\nlistischen Arbeit\u201c den Puhdys-Hit \u201eAlt wie ein Baum\u201c \nusw. usf. Das Ganze wurde moderiert von der charmanten \nIrmgard D\u00fcren und die Sendung hie\u00df \u201eW\u00fcnsch Dir was\u201c. \nUnd so verstehe ich auch Ihren Antrag, verehrte Kollegin \nund Kollegen. \n\nDoch wir sind hier nicht bei \u201eW\u00fcnsch Dir was\u201c, sondern \nbei \u201eSind Sie sicher?\u201c im S\u00e4chsischen Landtag, und \ndeswegen komme ich zum Punkt zwei, dem Hauptteil \nmeiner Ausf\u00fchrungen. \n\nWir, das hei\u00dft die Staatsregierung und meine Fraktion, \nhatten vor acht Jahren beschlossen, auf die um die H\u00e4lfte \nsinkende Sch\u00fclerzahl nicht mit dem Abbau von 50 % der \nLehrerstellen zu reagieren, sondern mit 70 % der Lehrer-\nstellen k\u00fcnftig ein p\u00e4dagogisches Plus herauszuarbeiten \nund so die Bedingungen an unseren Schulen zu verbes-\nsern. Die seitdem durchgef\u00fchrten entsprechenden nationa-\nlen und internationalen Untersuchungen haben uns die \nRichtigkeit dieses Weges eindrucksvoll best\u00e4tigt, meine \nDamen und Herren. \n\n(Beifall bei der CDU und des  \nStaatsministers Prof. Dr. Roland W\u00f6ller) \n\nNun sind aber trotz des goldenen Handschlags und trotz \nAltersteilzeit besonders im Mittelschulbereich und in den \nGymnasien noch weit mehr Lehrerinnen und Lehrer an \nunseren Schulen, als Stellen vorhanden sind. So verhan-\ndelte also die Staatsregierung vor drei Jahren mit den \nGewerkschaften einen Teilzeitvertrag, auch um auf \nbetriebsbedingte K\u00fcndigungen verzichten zu k\u00f6nnen. Wir \nsind ja heute Morgen schon darauf eingegangen. Wir in \nder Fraktion der CDU hatten unseren damaligen Minister \nSteffen Flath darum gebeten, neben einem Sockelbetrag \nf\u00fcr alle eine leistungsabh\u00e4ngige Entlohnung bis hin zu \n100 % besonders f\u00fcr die Leistungstr\u00e4ger an unseren \nSchulen in diesem sogenannten Bezirkstarifvertrag zu \nverhandeln. \n\n(Thomas Colditz, CDU: Ein weiser Ansatz!) \n\n\u2013 Genau, Thomas! \u2013 Denn Leistungsorientierung liegt \nnicht nur im Interesse der Arbeitgeber; sie unterst\u00fctzt \nauch die Motivation und Leistungsbereitschaft der Arbeit-\nnehmer und stellt einen wichtigen Beitrag zur Gerechtig-\nkeit im \u00f6ffentlichen Dienst dar. Leistungsorientierung als \nInstrument der Personalf\u00fchrung initiiert zus\u00e4tzliche \nKommunikationsprozesse zwischen F\u00fchrungskr\u00e4ften und \nMitarbeitern. Sie f\u00fchrt damit zur Verbesserung des Ver-\nst\u00e4ndnisses zwischen den Belangen der Arbeitgeber und \nden Erfordernissen f\u00fcr eine gute Personalf\u00fchrung und \ngerechte und leistungsorientierte Entlohnung. \n\nMeine Damen und Herren \u2013 das sage ich jetzt als einer, \nder 20 Jahre vor der Klasse stand \u2013: Glauben Sie doch \nbitte nicht, dass alle Lehrerinnen und Lehrer den hier von \nFrau Falken ge\u00e4u\u00dferten hehren Zielen nachstreben und \nsich ausschlie\u00dflich um ihre Aufgabe k\u00fcmmern. Mit \nbestem Wissen und Gewissen: Es gibt unter unseren \nLehrerinnen und Lehrern auch einfach Stundenhalter, die \nihren Job in der Schule abdienen, und Feierabend. Inso-\nfern ist eine solche Motivation auch \u00fcber den wichtigsten \nK\u00f6rperteil des Menschen, wie Georg Milbradt sagte, das \nPortemonnaie, durchaus wichtig. \n\n(Beifall des Abg. Thomas Colditz, CDU, und  \nbei der FDP \u2013 Zuruf der Abg. Cornelia Falken, \n\nLinksfraktion) \n\n 11096\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 132. Sitzung 12. M\u00e4rz 2009 \n\nAber schon hier zeigte das Ergebnis, dass sich die mit-\ngliederst\u00e4rkste Lehrergewerkschaft Sachsens \u2013 eine \nVertreterin davon haben Sie gerade geh\u00f6rt \u2013 nicht damit \nanfreunden konnte und \u201egleicher Lohn f\u00fcr alle\u201c festge-\nschrieben wurde; und das, meine Damen und Herren von \nder FDP, ist so, denn ein Vertrag hat immer zwei Unter-\nschriften darunter. \n\n(Cornelia Falken, Linksfraktion:  \nEs w\u00e4re sch\u00f6n, wenn es so w\u00e4re!) \n\nMit dem Tarifvertrag f\u00fcr den \u00f6ffentlichen Dienst durch \ndie Tarifgemeinschaft der L\u00e4nder und den Tarifpartner \nver.di im Jahre 2007 wurde erstmals verpflichtend der \nEinstieg in die Leistungsorientierung durch die Tarifpart-\nner vereinbart. Dieser Schritt wurde auch in unserer \nFraktion ausdr\u00fccklich begr\u00fc\u00dft. Mit der Vereinbarung \n\u201eneue Instrumente zur Leistungsorientierung\u201c haben die \nTarifparteien die Reformf\u00e4higkeit des \u00f6ffentlichen Tarif-\nrechts nachgewiesen. \n\n(Thomas Colditz, CDU: Richtig! \u2013  \nBeifall des Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\nIm Rahmen entsprechender Zielvereinbarungen oder \nLeistungsbewertungen wurde es m\u00f6glich, individuelle \nLeistungen nach objektiven Gesichtspunkten einzusch\u00e4t-\nzen und diese Wertung zur Grundlage eines individuellen \nfinanziellen Leistungsentgeltes zu machen \u2013 ob in Form \nvon Einmalzahlung, befristeten Leistungszahlungen, \nleistungsabh\u00e4ngigen Aufstiegen in den Entgeltstufen oder \nertragsorientierten Zahlungen. Damit war es nun m\u00f6glich, \nin Anlehnung an die dynamische Entlohnung in der freien \nWirtschaft auch den \u00f6ffentlichen Dienst leistungsorien-\ntierter zu gestalten. Anfangs von 1 % der Lohnsumme \nausgehend, sollte eine kontinuierliche Steigerung auf 8 % \nerfolgen. So weit zum Tarifvertrag von 2007. \n\nDer Freistaat Sachsen hat diese M\u00f6glichkeiten besonders \nauch bei unseren Lehrerinnen und Lehrern konsequent \nund umfassend angewendet. Wir in der Fraktion hatten \nuns gemeinsam mit einigen Lehrergewerkschaften, \nn\u00e4mlich dem Philologenverband und dem S\u00e4chsischen \nLehrerverband, ernsthaft Gedanken dar\u00fcber gemacht, wie \ndie Kriterien zur Ausgestaltung dieser k\u00fcnftigen 8 % \naussehen k\u00f6nnten. Schon das war nicht gerade vergn\u00fc-\ngungssteuerpflichtig, weil auch da die Interessen ausei-\nnandergehen. \n\nDar\u00fcber hinaus \u2013 das hat mein Vorredner schon dargestellt \n\u2013 hat der Freistaat bereits im Jahr 2001 mit der Bereitstel-\nlung von entsprechenden Leistungspr\u00e4mien au\u00dferhalb des \nTarifvertrages f\u00fcr besonders engagierte P\u00e4dagoginnen und \nP\u00e4dagogen begonnen und nach zweij\u00e4hriger Pause ab \ndem Jahr 2005 fortgesetzt. Die Motivation, die durch \nsolche Leistungspr\u00e4mien individuell honoriert wurde, hat \nnachweislich auch andere Kollegen positiv beeinflusst. \n\n(Cornelia Falken, Linksfraktion: Beispiel!) \n\nImmerhin konnten je nach Jahr 6 bis 10 Millionen Euro \nhierf\u00fcr an die Leistungstr\u00e4ger vor Ort ausgezahlt werden. \n\nNun, meine Damen und Herren, haben wir seit einigen \nTagen einen erneuten Tarifabschluss f\u00fcr alle Bediensteten \nder 16 Bundesl\u00e4nder, den wir einerseits begr\u00fc\u00dfen, weil \nein schneller Abschluss folgte und uns weiterer Unter-\nrichtsausfall an unseren Schulen erspart geblieben ist; \nandererseits ist aber die Leistungsorientierung in Form \ndes Leistungsentgeltes nun leider nicht mehr Bestandteil \ndes bestehenden Tarifvertrages zwischen den Gewerk-\nschaften und der Tarifgemeinschaft deutscher L\u00e4nder. \nOffensichtlich haben sich hier die Gewerkschaftsbosse \nmit ihrer leistungsfeindlichen Auffassung durchgesetzt \u2013 \nleider. \n\n(Stefan Brangs, SPD: Falsch!) \n\n\u2013 Du kannst mich dann aufkl\u00e4ren. \n\nNun wird aber \u2013 wir bedauern das ausdr\u00fccklich \u2013 ein erst \nvor zwei Jahren eingeschlagener Weg zu mehr Leistung \nim \u00f6ffentlichen Dienst wieder verlassen. Wir betrachten \ndas nicht nur vor dem Hintergrund wegfallender Anreize \nf\u00fcr die Arbeitnehmer als bedauerlich; auch das Image des \n\u00f6ffentlichen Dienstes in der Wahrnehmung unserer \nBev\u00f6lkerung wird darunter leiden. \n\n(Beifall des Abg. Thomas Colditz, CDU) \n\nWir sind dar\u00fcber nicht gl\u00fccklich, aber wir akzeptieren \ngleichzeitig das Ergebnis der Verhandlungen. Tarifauto-\nnomie ist ein grundgesetzliches Recht der Partner \u2013 also \nArbeitgeber auf der einen und Gewerkschaften und \nArbeitnehmer auf der anderen Seite. Dieses Recht wollen \nwir gewahrt wissen und mischen uns daher nicht ein, trotz \nunterschiedlicher Auffassungen. Wir haben nicht das \nRecht dazu, und das ist auch gut so. \n\nInsofern, meine Damen und Herren von der FDP, werden \nwir Ihren Antrag ablehnen. Auch einen Austritt aus der \nTarifgemeinschaft deutscher L\u00e4nder sehen wir keinesfalls \nals notwendig und gut an. Der Freistaat Sachsen ist dort \ngut vertreten und sieht aus unserer Sicht sein Recht dort \ngewahrt. Was ein Austritt aus der Tarifgemeinschaft \ndeutscher L\u00e4nder bedeutet, sehen wir jetzt an der Ent-\nwicklung der Lehrerzahlen in Berlin, die dann auch gern \nRichtung S\u00fcden wandern. \n\nDamit komme ich zum dritten Teil, dem Schluss. \n\nFriedrich Christoph Oetinger, der von 1702 bis 1782 \nlebte, hat eine sehr kluge Lebensweisheit hinterlassen, die \nda lautet: \u201eHerr, gib mir die Gelassenheit, Dinge hinzu-\nnehmen, die ich nicht \u00e4ndern kann. Gib mir den Mut, \nDinge zu \u00e4ndern, die ich \u00e4ndern kann. Und gib mir die \nWeisheit, das eine vom anderen zu unterscheiden.\u201c \n\nDiese Weisheit w\u00fcnsche ich auch Ihnen von der Halb-\ntagsprofipolitikerfraktion. \n\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD und des \nStaatsministers Prof. Dr. Roland W\u00f6ller) \n\n 11097\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 132. Sitzung 12. M\u00e4rz 2009 \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Meine Damen und \nHerren! Das war die Er\u00f6ffnung der zweiten Runde. \nWelche Fraktion m\u00f6chte darauf noch einmal reagieren? \n\n(Torsten Herbst, FDP, meldet Redebedarf an.) \n\n\u2013 Im Rahmen Ihrer Redezeit, Herr Herbst? Das Schluss-\nwort haben Sie eh noch. \n\n(Torsten Herbst, FDP, nickt.) \n\nDer Minister spricht auch noch? \u2013 Okay. \n\nIch wollte Sie nur noch einmal auf unsere Gepflogenhei-\nten hinweisen. Alles klar. \n\nTorsten Herbst, FDP: Eigentlich wollte ich nicht in der \nzweiten Runde reden. Aber es kamen so viele Argumente; \ndarauf kann man gern noch einmal eingehen. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Das Weltbild \nder Linken ist ein sehr interessantes. Mit \u201elinks\u201c meine \nich, wenn ich meine Fraktion anschaue, alles, was in \ndiesem Plenarsaal links davon sitzt. Sie von den Linken \nsind der Auffassung: Alle m\u00fcssen gleich sein. Es gibt \nniemanden, der ein bisschen besser sein darf; es gibt \nniemanden, der schlechter sein darf. \n\n(Beifall bei der FDP und vereinzelt bei der CDU) \n\nWie Sie dieses Prinzip beispielsweise im Sport umsetzen \nwollen, ist f\u00fcr mich fraglich. Jedes Fu\u00dfballspiel w\u00fcrde \n0 : 0 ausgehen. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nWenn Sie Produkte einkaufen, werden Sie sich vielleicht \nauch f\u00fcr ein besseres entscheiden oder f\u00fcr ein schlechteres \nnicht entscheiden. Das ist die Praxis. \n\nEs ist ganz klar: F\u00fcr uns sind Lehrer keine Vollbesch\u00e4ftig-\nteneinheiten, wie vielleicht f\u00fcr manchen Gewerkschafts-\nfunktion\u00e4r. Es sind Menschen, und Menschen sind unter-\nschiedlich. \n\n(Beifall bei der FDP und des  \nAbg. Thomas Colditz, CDU) \n\nWenn es Menschen gibt \u2013 da w\u00fcrde ich uns Abgeordnete \nalle einschlie\u00dfen \u2013, die vielleicht ein bisschen talentierter \nsind, die sich vielleicht ein bisschen mehr anstrengen, \nwarum soll es dann nicht die M\u00f6glichkeit geben, dass \ngenau diese Menschen auch etwas mehr belohnt werden? \n\n(Caren Lay, Linksfraktion: Danach h\u00e4tten  \nSie heute eine Gehaltsk\u00fcrzung bekommen!) \n\n\u2013 Getroffene Hunde bellen offenbar. \n\nZum Thema! Es wurde behauptet, wenn Leistungspr\u00e4-\nmien gezahlt oder Leistungskomponenten im Gehalt \nverankert w\u00fcrden, g\u00e4be es keine Teams mehr. Lieber \ngesch\u00e4tzter Kollege Weiss, es gibt in unserem Land wohl \nkaum einen gesellschaftlichen Bereich, in dem man als \nEgoist alles allein rei\u00dfen kann. Es kommt immer auf das \nTeam an. Ihre These hie\u00dfe ja, dass Leistungsbezahlung \n\u00fcberhaupt nicht funktionieren w\u00fcrde, dass die ganze \nWirtschaft nicht mehr funktionieren w\u00fcrde, weil dort alle \n\nnur noch Egoisten w\u00e4ren. Aber selbst in einem Verein \nfunktioniert es nur im Team. In einer Mannschaft funktio-\nniert es nur im Team. Die Teamf\u00e4higkeit und die Kompe-\ntenz, Teams zu organisieren, kann auch ein Leistungskri-\nterium sein. Warum denn nicht? \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nAls n\u00e4chste These kam auf, die Leistungen von Lehrern \nk\u00f6nne man gar nicht einsch\u00e4tzen. Wer solle das denn tun? \nNun frage ich: Wer sch\u00e4tzt denn die Leistung von Sch\u00fc-\nlern ein? Wer bewertet denn, ob ein Sch\u00fcler flei\u00dfig ist \noder nicht? Das trauen wir den Lehrern zu. Wir trauen \neinem Schulleiter aber nicht zu, dass er eine Meinung \ndazu hat, wie sich jemand einsetzt. Das halte ich, ehrlich \ngesagt, f\u00fcr ziemlich schr\u00e4g. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n\u00dcber Modelle der Umsetzung kann man reden. Wer sich \nnoch nicht informiert hat, dem empfehle ich im Internet \nnachzulesen. So hat das IW K\u00f6ln 2008 ein entsprechendes \nModell vorgeschlagen. Ich darf auch Herrn Meidinger \nzitieren, Gymnasialdirektor im bayerischen Deggendorf \nund Vorsitzender des Deutschen Philologenverbandes. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Herbst, gestat-\nten Sie eine Zwischenfrage? \n\nTorsten Herbst, FDP: Ja, selbstverst\u00e4ndlich. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Prof. Weiss, \nbitte. \n\nProf. Dr. Cornelius Weiss, SPD: Lieber Herr Kollege, \nSie erw\u00e4hnten soeben, dass man die Leistungen von \nSch\u00fclern wunderbar bewerten k\u00f6nne, und stellten die \nFrage, warum nicht die von Lehrern. Wollen Sie einf\u00fch-\nren, dass die Lehrer Jahresarbeiten schreiben und Pr\u00fcfun-\ngen absolvieren, damit sie korrekt, leistungsgerecht \nentlohnt werden? \n\n(Heiterkeit bei der Linksfraktion  \nund den GR\u00dcNEN) \n\nTorsten Herbst, FDP: Lieber Kollege Weiss, in Ihrem \nBereich, dem der Hochschulen, gibt es ja wohl Bewer-\ntungssysteme. Wenn man im Ausland studiert \u2013 ich habe \ndas getan \u2013, erlebt man nat\u00fcrlich, dass auch an einer \nUniversit\u00e4t Lehrkr\u00e4fte bewertet werden und dass das \nmonet\u00e4re Auswirkungen hat. Selbstverst\u00e4ndlich! Das \nfunktioniert \u00fcberall in der Welt, und Sie glauben, dass es \nin Deutschland nicht funktioniert? \n\n(Beifall bei der FDP \u2013  \nProf. Dr. Cornelius Weiss, SPD: Ja, glaube ich!) \n\nWenn ich mit dem fortsetzen darf, was Herr Meidinger, \nGymnasialdirektor im bayerischen Deggendorf, sagt: \u201eIch \nhabe 5 000 Euro pro Jahr zur Verf\u00fcgung. Das ist nicht \nviel; die P\u00e4dagogen freuen sich aber trotzdem. Die derzeit \nnoch kleinen Pr\u00e4mien \u00fcberweist der Schulleiter den \nP\u00e4dagogen, die besondere Unterrichtserfolge erzielen, die \nmit innovativen Methoden arbeiten oder die bereit sind, \n\n 11098\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 132. Sitzung 12. M\u00e4rz 2009 \n\ndurch Zusatzstunden Unterrichtsausfall zu vermeiden. \nDen Bonus kann auch ein Lehrer erhalten, der geschickt \ndie Starken und die Schwachen in einer Klasse nach ihren \nBed\u00fcrfnissen f\u00f6rdert.\u201c Ist das so weltfremd, ist das so \npraxisfremd, wenn ein Gymnasialdirektor das sagt? Ich \nglaube, nicht. Wenn man es richtig macht, steigert es die \nMotivation. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nFrau Falken, Sie haben unheimlich viele Ausreden vorge-\nbracht. Die k\u00f6nnte man in einem Buch zusammenfassen. \nAber die Wahrheit haben Sie im letzten Satz gesagt. Das \nwar vielleicht ein bisschen die Gewerkschaftssicht \u2013 gut, \ndas ist Ihre Sicht. Sie haben gesagt: \u201eEigentlich geht es \ndarum: Wir wollen das nicht.\u201c Das war genau der Satz, \nder den Unterschied zwischen Ihnen und uns aufzeigt. \nWir wollen leistungsorientierte Bezahlung zur Motivation \nvon Lehrern, Sie wollen das nicht. Der W\u00e4hler soll \nentscheiden, was er besser findet. \n\n(Beifall bei der FDP \u2013 Cornelia Falken, \nLinksfraktion: Ja, richtig!) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Wir sind in der \nzweiten Runde. Gibt es weiteren Aussprachebedarf? \u2013 \nDas ist nicht der Fall. \n\nDann haben Sie, Herr Staatsminister Prof. W\u00f6ller, das \nWort. \n\nProf. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister f\u00fcr Kultus: \nSehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten \nDamen und Herren! Das Engagement unserer s\u00e4chsischen \nLehrer habe ich in diesem Hohen Hause schon mehrmals \ngew\u00fcrdigt. Ich halte es f\u00fcr wichtig, \u00fcber die Anerkennung \nund Wertsch\u00e4tzung dieses Berufes in der \u00d6ffentlichkeit zu \nsprechen. \n\nIm derzeitigen Wettbewerb um Lehrer m\u00fcssen Anreize \ngeschaffen werden. Da sind \u00dcberlegungen zur leistungs-\ngerechten Verg\u00fctung von Lehrern richtig. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nIm \u00dcbrigen ist es durchaus so, dass die Signale aus der \nLehrerschaft selbst gegen\u00fcber dieser \u00dcberlegung \u00e4u\u00dferst \npositiv sind. \n\n(Beifall bei der FDP und des  \nAbg. Thomas Colditz, CDU) \n\nDer Umsetzung dieser \u00dcberlegung sind jedoch enge \nGrenzen gesetzt. Der Freistaat Sachsen ist Mitglied in der \nTarifgemeinschaft deutscher L\u00e4nder. Als solches ist \nSachsen an den Tarifvertrag im \u00f6ffentlichen Dienst der \nL\u00e4nder gebunden. Der Tarifvertrag verpflichtet dazu, bei \nder Entlohnung der Lehrer die einschl\u00e4gigen tarifvertrag-\nlichen Bestimmungen und Eingruppierungsgrunds\u00e4tze zu \nbeachten. L\u00e4nderspezifische Ausnahmeregelungen, die \neinzelne Besch\u00e4ftigungsgruppen privilegieren oder \nbenachteiligen, sind nicht m\u00f6glich, unabh\u00e4ngig von ihrer \nZielsetzung und der Redlichkeit der Motive. \n\nAufgrund der aktuellen Tarifrechtslage kann bei der \nindividuellen Bemessung der Arbeitgeberleistungen f\u00fcr \ntarifbesch\u00e4ftigte Lehrkr\u00e4fte lediglich eine Differenzierung \nnach dem Ausbildungsprofil und der Schulform erfolgen, \nin der der Lehreinsatz erfolgt. Eine Eingruppierung neuer \nLehrkr\u00e4fte nach Kriterien wie zum Beispiel der Ausbil-\ndung in einem Mangelfach oder dem geplanten Einsatz in \neiner unterbesetzten Region ist grunds\u00e4tzlich ausge-\nschlossen. \n\nEs sind allenfalls Unterscheidungen bei der Festlegung \nder Eingangsstufe der Entgeltgruppe nach \u00a7 16 Abs. 5 des \nTarifvertrages der L\u00e4nder m\u00f6glich. Gleiches gilt f\u00fcr \neinseitige K\u00fcrzungen der laufenden Bez\u00fcge der Lehrkr\u00e4f-\nte, deren Lehrerfolge und erzieherische Leistungen nur \ndurchschnittlich oder gar unterdurchschnittlich sind. \n\nLaut der Vereinbarung der Tarifvertragsparteien des \n\u00f6ffentlichen Dienstes der L\u00e4nder vom 1. M\u00e4rz dieses \nJahres ist die Einf\u00fchrung einer Leistungsbezahlung nach \n\u00a7 18 TV-L im tariflichen Bereich nicht zu erwarten. Auf \nVerlangen einer der Gewerkschaften \u2013 das wurde vom \nKollegen Seidel dargestellt \u2013 wurde das erst im Jahre \n2006 tarifvertraglich verankerte Leistungsentgelt wieder \naus dem Bemessungskatalog der Verg\u00fctung von Lehrkr\u00e4f-\nten gestrichen. \n\nMeine Damen und Herren! Das ist ein R\u00fcckschritt, und \ndas bedauere ich ausdr\u00fccklich. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU  \nund Beifall bei der FDP) \n\nSolange die vorstehend beschriebenen Regelungen \nBestand haben, bleibt es bei einer tarifgebundenen Verg\u00fc-\ntung der Lehrkr\u00e4fte. Um Lehrern dennoch positive Anrei-\nze zu geben, honoriert das Kultusministerium herausra-\ngende p\u00e4dagogische Leistungen mit au\u00dfertariflichen \nLeistungspr\u00e4mien. \n\nHerr Kollege Herbst, Sie m\u00fcssen, um genau zu sein, \nschon unterscheiden zwischen Leistungsentgelten und \nLeistungspr\u00e4mien. \n\n(Torsten Herbst, FDP, nickt.) \n\nSachsen \u2013 das m\u00f6chte ich betonen \u2013 ist eines der wenigen \nL\u00e4nder, die von dieser Form der individualisierten Leis-\ntungsbezahlung Gebrauch machen. Das ist wenigstens ein \nElement, das in die richtige Richtung geht und das es \nauszuformen und weiterzuentwickeln gilt. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDeswegen, meine Damen und Herren, bin ich offen, dies \nunabh\u00e4ngig von der jetzt getroffenen tarifvertraglichen \nRegelung gemeinsam mit den Lehrerinnen und Lehrern in \ndie notwendige und damit in die richtige Richtung weiter \nfortzuentwickeln. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Meine Damen und \nHerren! Gibt es daraufhin noch einmal Aussprachebedarf? \n\n 11099\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 132. Sitzung 12. M\u00e4rz 2009 \n\n\u2013 Das sehe ich nicht. Dann kommen wir zum Schluss-\nwort, Herr Herbst. \n\nTorsten Herbst, FDP: Ich kann es sehr kurz machen. Die \nunterschiedlichen Auffassungen der Fraktionen sind sehr \ndeutlich geworden. Ich nehme wohlwollend zur Kenntnis, \ndass der Kultusminister durchaus unser Anliegen im \nGrundsatz unterst\u00fctzt. Das trifft offenbar auch f\u00fcr die \nCDU-Fraktion zu, nur die anderen Fraktionen sind ande-\nrer Auffassung. Da m\u00fcssen wir eben bis nach dem Wahl-\ntag warten und schauen, was danach kommt. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Meine Damen und \nHerren! Wir stimmen jetzt \u00fcber die Drucksache 4/14825 \nab. Ich bitte bei Zustimmung um Ihr Handzeichen. \u2013 Die \nGegenprobe! \u2013 Die Stimmenthaltungen? \u2013 Bei einer \nReihe von Zustimmungen und keinen Stimmenthaltungen \nist dieser Antrag mit sehr gro\u00dfer Mehrheit abgelehnt \nworden. Dieser Tagesordnungspunkt ist beendet. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 7 \n\nGentechnikfreie Regionen f\u00f6rdern \u2013 Verbraucherwillen respektieren \nDrucksache 4/14829, Antrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nDie einreichende Fraktion beginnt. Danach gibt es die \ngewohnte Reihenfolge nach der Gr\u00f6\u00dfe der Fraktionen. \nHerr Weichert f\u00fcr die Fraktion GR\u00dcNE er\u00f6ffnet die \nDebatte. \n\nMichael Weichert, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! \u201eGentechnisch ver\u00e4nderte Organis-\nmen sind bereits in den meisten Lebensmitteln enthalten, \nsich dagegen zu wehren, ist Kraftverschwendung.\u201c Diesen \nUnfug h\u00f6re ich immer wieder von Bef\u00fcrwortern der \nAgrogentechnik, allen voran nat\u00fcrlich die gro\u00dfen Saat-\ngutkonzerne, die damit ein Milliardengesch\u00e4ft machen. \n\nDieses Argument zu unterst\u00fctzen kommt aber einem \nVerrat an den s\u00e4chsischen Verbrauchern gleich. Der \n\u00fcberwiegende Teil der Konsumenten lehnt n\u00e4mlich \ngentechnisch ver\u00e4nderte Lebensmittel ab und sieht in den \nGentec-Pflanzen keinen Nutzen, der es rechtfertigt, die \nmenschliche Gesundheit und die Vielfalt in der Natur \ndamit aufs Spiel zu setzen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nVier von f\u00fcnf B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern lehnen den \nEinsatz der Gentechnik in Landwirtschaft und Lebensmit-\ntelproduktion ab. Da gleichzeitig kein Verbraucher gen-\ntechnisch ver\u00e4nderte Nahrungsmittel will, wollen auch die \nmeisten Lebensmittelverarbeiter und Lebensmittelh\u00e4ndler \ngentechnisch freie Rohstoffe oder Produkte haben. \n\nMeine Damen und Herren! Es kommt noch besser. Wie \nich Ihnen gleich zeigen werde, ist die Behauptung, Gen-\ntechnik sei nicht aufzuhalten, auch noch schlicht falsch. \nDas hei\u00dft, wer das behauptet, ignoriert nicht nur die \nInteressen unserer s\u00e4chsischen B\u00fcrger, sondern verkauft \nsie auch noch f\u00fcr dumm. Ich finde, das ist ziemlich dreist. \n\nSachsenweit wurde im Jahr 2007 auf 76 170 Hektar Mais \nangebaut. Der Anbau von GT-Mais entsprach im \nJahr 2008 mit 952,6 Hektar nur einem Anteil an dieser \nFl\u00e4che von 1,15 %. Nur zehn der insgesamt rund \n7 000 s\u00e4chsischen Landwirtschaftsbetriebe setzen auf \nGentechnik. Das sind gerade einmal 0,14 % aller Unter-\nnehmen in diesem Bereich. Sie werden zugeben, dass von \ngro\u00dfer Verbreitung und Akzeptanz bei den Landwirten \n\nderzeit keine Rede sein kann. Das ist auch gut so, denn \nohne Gentechnik ist inzwischen ein Qualit\u00e4tsmerkmal, \ndas von K\u00e4ufern beachtet und nachgefragt wird. Nicht \nvon ungef\u00e4hr hat der \u00f6kologische Landbau in den vergan-\ngenen Jahren zweistellige Zuwachsraten erzielen k\u00f6nnen. \n\nAuch die Mehrzahl der konventionellen Landwirte hat mit \nGentechnik nichts am Hut. Das muss an dieser Stelle noch \neinmal deutlich gesagt werden. Deren Arbeit und den \nVerbraucherwillen wollen wir mit diesem Antrag sch\u00fct-\nzen. Warum das notwendig ist, meine Damen und Herren, \nzeigt ein Blick in die Presse der vergangenen Tage. \n\nIn der \u201eLVZ\u201c vom 19. M\u00e4rz 2009 wird Staatsminister \nKupfer mit den S\u00e4tzen zitiert: \u201eGenver\u00e4nderter Mais \nunterliegt strengen Kontrollen. Wenn eine Gef\u00e4hrdung \nbest\u00fcnde, w\u00e4re es nicht erlaubt worden, ihn anzubauen.\u201c \nJetzt kommt es: \u201eWenn wir gentechnikfreie Zonen umset-\nzen m\u00fcssten, m\u00fcssten wir auch Apotheken verbieten.\u201c \n\nSehr geehrter Herr Minister Kupfer, Kritiker unseres \nBerufsstandes halten Unwissenheit und Selbstvertrauen \nf\u00fcr die Grundvoraussetzung, als Politiker erfolgreich zu \nsein. In einigen F\u00e4llen bef\u00fcrchte ich, sie haben recht. \n\nDa, wie ich eben vorgetragen habe, aus den Reihen der \nStaatsregierung nicht viel zu erwarten ist, haben sich \nLandwirte in verschiedenen Teilen Sachsens bereits selbst \nzu gentechnikfreien Zonen und Initiativen auf der Basis \nvon Selbstverpflichtungserkl\u00e4rungen zusammengeschlos-\nsen. Den B\u00e4uerinnen und Bauern steht es frei, sich mit \nihren Nachbarn auf die Einrichtung gentechnisch freier \nZonen zu verst\u00e4ndigen. Landwirte k\u00f6nnen sich freiwillig \ngegenseitig dazu verpflichten, auf den von ihnen bewirt-\nschafteten Fl\u00e4chen kein gentechnisch ver\u00e4ndertes Saatgut \nauszubringen. Bereits im September 2005 gr\u00fcndeten auf \ndieser Basis 20 Landwirte eine gentechnisch freie Region \nOberlausitzer Heide und Teichland mit einer Gr\u00f6\u00dfe von \nimmerhin 30 100 Hektar, \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der Linksfraktion) \n\nund dies mit einer Nutzfl\u00e4che von 10 500 Hektar. \n\n2007 folgte das \u00f6stliche Muldental mit elf Landwirt-\nschaftsbetrieben und 4 400 Hektar Nutzfl\u00e4che. Seit 2008 \n\n 11100\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 132. Sitzung 12. M\u00e4rz 2009 \n\ngibt es die gentechnikfreie Initiative Oberlausitz. Hinzu \nkommen die Stadtgebiete von Chemnitz und Leipzig, die \nf\u00fcr ihre st\u00e4dtischen Fl\u00e4chen eine Gentechnikfreiheitsklau-\nsel in die Vertr\u00e4ge zur Verpachtung ihrer Fl\u00e4che einf\u00fcgten. \nDasselbe gilt f\u00fcr die landeskirchlichen Fl\u00e4chen in Sach-\nsen. Weitere Initiativen sind in Vorbereitung und ich gebe \nIhnen mein Wort, B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN werden \nalles tun, um Vorhaben dieser Art zu unterst\u00fctzen und \ndaf\u00fcr zu k\u00e4mpfen, den Status \u201eGentechnikfreie Regionen\u201c \nrechtlich zu verankern. Unser Antrag ist daf\u00fcr ein wichti-\nger Schritt. \n\nMeine Damen und Herren! Mit diesen Bem\u00fchungen \nstehen wir nicht allein auf weiter Flur. Allein in Europa \ngibt es inzwischen mehr als 45 Regierungsbezirke, \n230 Regionen und \u00fcber 4 000 Gemeinden, die sich als \ngentechnikfrei erkl\u00e4rt haben. \n\nL\u00e4nder wie die Schweiz verzichten generell auf Agrogen-\ntechnik und fahren damit nicht schlecht. Es gibt keine \nProbleme mit Koexistenz und Kontamination. Zwei \nDrittel der Schweizer Produkte werben mit dem Siegel \n\u201eSwissgarantie\u201c f\u00fcr ihre Gentechnikfreiheit. Die Land-\nwirtschaft hat heute schon erkl\u00e4rt, auch in Zukunft gen-\ntechnikfrei bleiben zu wollen. \n\nDoch zur\u00fcck zu Sachsen: Hier wird derzeit transgener \nMais der Sorte MON 810 des Saatgutmultis Monsanto \nangebaut. \n\nDa Mais zu fast 100 % Fremdbefruchter ist und so weit-\nfl\u00e4chig vom Wind verteilt werden kann, ist die gro\u00dffl\u00e4-\nchige Pollenkontamination wohl der bedeutendste Risiko-\nfaktor bei Mais. Die Reichweite f\u00fcr erfolgreiche Befruch-\ntungen liegt bei circa einem Kilometer, kann jedoch bei \nentsprechendem Wind und r\u00e4umlichen Strukturverh\u00e4ltnis-\nsen noch weit dar\u00fcber hinausgehen. \n\nMeine Damen und Herren! Vor diesem Hintergrund gilt es \nzu \u00fcberlegen, wie gentechnikfreie Landwirtschaft wir-\nkungsvoll gesch\u00fctzt werden kann. Eine diskutierte M\u00f6g-\nlichkeit ist das eigenst\u00e4ndige Anbaumanagement der \nLandwirte einer Region. Das funktioniert so: Bauer A \nbaut auf seinen Fl\u00e4chen Genmais an. Bauer B, der gen-\ntechnikfrei arbeiten will, verzichtet auf den Maisanbau \nund w\u00e4hlt eine andere Feldfrucht. Das klingt gut, funktio-\nniert aber in der Praxis nicht. So wird nur das Problem der \nFremdbefruchtung durch transgene Sorten gel\u00f6st, Konta-\nmination von landwirtschaftlichen Nutzfl\u00e4chen mit \ntransgenen Pollen findet nach wie vor statt. Bioprodukte, \ndie mit transgenen Maispollen kontaminiert wurden, \nbekommen Probleme, vom Gro\u00dfhandel oder dem Einzel-\nhandel als Bioware anerkannt zu werden. Umsatzeinbu-\n\u00dfen sind die Folge. \n\nDeshalb ist sinnvoller die Definition von Gebieten, in \ndenen garantiert gentechnikfrei gewirtschaftet werden \nkann. Nur so ist die Koexistenz von Gentechnik und \n\u00f6kologischem Landbau zu sichern. \n\nUnser Antrag besch\u00e4ftigt sich nicht mit Details und \nVoraussetzungen, die f\u00fcr gentechnikfreie Regionen gelten \nm\u00fcssen. Derzeit wird die gentechnikfreie Landwirtschaft \n\nin Sachsen nicht speziell gesch\u00fctzt. Sie ist von der Koope-\nrationsbereitschaft der Genbauern abh\u00e4ngig. Die Mehrheit \nvon circa 7 000 Betrieben ist von einer Minderheit von \nzehn Betrieben abh\u00e4ngig. \n\nDas widerspricht auch meinem Verst\u00e4ndnis von Demokra-\ntie. Bleibt das so, kommt es zu starken \u00f6konomischen \nEinbu\u00dfen des \u00d6kolandbaus, der in Sachsen \u00fcber kurz oder \nlang ganz unm\u00f6glich wird, wenn wir die Weichen nicht \nanders stellen. Bitte bedenken Sie, dass eine 2 Hektar \ngro\u00dfe Fl\u00e4che mit GVO-Mais bei einer Pollenreichweite \nvon 800 Metern circa 200 Hektar Ackerland verunreinigt. \n\u00dcbrigens zeigen Untersuchungsergebnisse aus England \neinen dramatischen R\u00fcckgang von Insekten- und Vogel-\npopulationen durch den Einsatz von Totalherbiziden in \nGentec-Kulturen. Es liegt deshalb nicht nur im Interesse \nder Bauern, sondern der \u00d6ffentlichkeit insgesamt, solche \nTechnologien zu vermeiden. Darum brauchen wir GVO-\nfreie Zonen und entsprechende Pufferzonen zum Schutz \neiner \u00f6kologischen und konventionell gentechnikfreien \nProduktion sowie zum Erhalt der Biodiversit\u00e4t. Diese \nGebiete sind langfristig zu sichern. Nur so kann die \nWahlfreiheit f\u00fcr Landwirte und Verbraucher erhalten \nwerden. \n\n(Vereinzelt Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nZweitens. Der Anbau von gentechnikver\u00e4nderten Orga-\nnismen, die sich mit der Wildflora Sachsens kreuzen \nund/oder eigenst\u00e4ndige Populationen abseits landwirt-\nschaftlicher Nutzfl\u00e4chen bilden k\u00f6nnen, muss ausge-\nschlossen werden. \n\nDrittens. Wir fordern die Staatsregierung auf, endlich \nVerantwortung zu \u00fcbernehmen und Schutzzonen anhand \nk\u00fcnftiger Kriterien auszuweisen sowie einen \u00dcberwa-\nchungsplan auszuarbeiten und zu implementieren. Am \nplausibelsten sind der Schutz der bestehenden gentechnik-\nfreien Regionen und Initiativen sowie die Ausweisung \nzus\u00e4tzlicher Entwicklungsgebiete gentechnikfreier Land-\nwirtschaft. \n\nViertens. Flankierend sind f\u00f6rderungspolitische Ma\u00dfnah-\nmen durchzuf\u00fchren, die an eine gentechnikfreie Landbe-\nwirtschaftung gekoppelt sind. \n\nF\u00fcnftens. Gentechnisch ver\u00e4nderte Lebens- und Futter-\nmittel m\u00fcssen in der Europ\u00e4ischen Union seit dem \n18.04.2004 gekennzeichnet werden. Das gilt jedoch nicht \nf\u00fcr tierische Produkte, wie Fleisch, Milch oder Eier, die \nmithilfe von Gentechnik-Futtermitteln f\u00fcr die Tiere \nhergestellt wurden. Dabei gehen weltweit etwa 80 % aller \ngentechnisch ver\u00e4nderten Pflanzen als Futtermittel in die \nM\u00e4gen von landwirtschaftlichen Nutztieren. Darum \nfordern wir die Staatsregierung auf, eine \u00c4nderung des \neurop\u00e4ischen Rechts mit dem Ziel anzustreben, die \nKennzeichnungspflicht auf Produkte auszuweiten, die mit \ngentechnisch ver\u00e4nderten Organismen hergestellt (gef\u00fct-\ntert) wurden. \n\nMeine Damen und Herren! Was wir mit unserem Antrag \nfordern, ist nicht mehr und nicht weniger als ein vern\u00fcnf-\ntiger Kompromiss, der Landwirten eine tats\u00e4chliche \n\n 11101\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 132. Sitzung 12. M\u00e4rz 2009 \n\nChance einr\u00e4umt, sich f\u00fcr oder gegen den Einsatz gen-\ntechnisch ver\u00e4nderter Pflanzen einzusetzen. Die derzeiti-\ngen Bedingungen erm\u00f6glichen diese Wahlfreiheit \u00fcber \nkurz oder lang nicht mehr. Das widerspricht aber den \nWorten der Staatsregierung, die ja bekanntlich bei jeder \nsich bietenden Gelegenheit von der Koexistenz der \nAnbauformen spricht. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der Linksfraktion) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 Das \nwar die einreichende Fraktion. Es folgt die CDU-\nFraktion. Herr Abg. Heinz, Sie haben das Wort. \n\nAndreas Heinz, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \nverehrten Damen und Herren! Wenn denn Unwissenheit \nund Selbstvertrauen die Grundvoraussetzungen f\u00fcr einen \nerfolgreichen Politiker sind, Herr Weichert, dann m\u00fcssen \ndie beiden Eigenschaften wenigstens indirekt proportional \nzueinander vorhanden sein, ansonsten funktioniert das \nGanze nicht. \n\n(Vereinzelt Heiterkeit bei der CDU) \n\nZu Ihrem Antrag: Seit der letzten Diskussion im Novem-\nber-Plenum gibt es eigentlich keine neuen Erkenntnisse. \nEs haben sich weder wissenschaftlich neue Erkenntnisse \ngebildet noch gesetzliche Grundlagen ver\u00e4ndert. Es ist ein \nsehr emotional diskutiertes Thema. Das hatten wir schon \n\u00f6fter, wenn neue Technologien eingef\u00fchrt worden sind. \n\nIch m\u00f6chte ein bisschen in die Geschichte gehen und \nIhnen etwas am Beispiel des Telefons vortragen. Vor \n125 Jahren reagierte die Welt, insbesondere Amerika, auf \nMr. Bells tonerzeugendes Ungeheuer ausgesprochen \nb\u00f6sartig. In Boston, Philadelphia, New York und Dallas \nkam es zu Massendemonstrationen gegen die Nutzanwen-\ndung einer Erfindung, die als v\u00f6llig sinnlos, unbrauchbar \nund l\u00e4cherlich bezeichnet wurde. In Chicago streikten \nnicht nur die Boteng\u00e4nger, sondern auch Teile der Postbe-\ndiensteten, da sie f\u00fcrchteten, das Telefon k\u00f6nnte sie \narbeitslos machen. Zum allgemeinen Unbehagen gesellte \nsich ein weiterer Faktor. Man f\u00fcrchtete um Sitte und \nMoral, um Gesundheit und Beamtenbequemlichkeit. In \nBerlin beschwerte sich eine erboste Dame beim General-\npostmeister unter Berufung auf ihre drei im Dachgeschoss \nschlafenden T\u00f6chter: \u201eMit Sicherheit\u201c, hie\u00df es in dem \nBeschwerdeschreiben, \u201ew\u00fcrden meine drei T\u00f6chter \nZeugen sittenloser Gespr\u00e4che werden und gro\u00dfen seeli-\nschen Schaden erleiden. Ich verlange von Ihnen, Herr \nGeneralpostmeister, dass Sie die Telefondr\u00e4hte, die \u00fcber \nmein Dach hinwegf\u00fchren, sofort entfernen lassen.\u201c \n\nDas war seinerzeit kein Einzelfall und von Unwissenheit \ngepr\u00e4gt, da die Leute damals dachten, die T\u00f6ne k\u00e4men \ndirekt aus den Dr\u00e4hten. Weiterhin haben sich sogar \u00c4rzte \ndaf\u00fcr hergegeben zu bescheinigen, dass das gef\u00e4hrliche \nVergn\u00fcgen des Telefonierens vermutlich zu einer erh\u00f6hten \nSterblichkeit bei Telefonabonnenten f\u00fchren w\u00fcrde usw., \nusf. \u00c4hnliche Geschichten lie\u00dfen sich bei Rinderwahn, \nElektrosmog, Impfsch\u00e4den, Waldsterben, beim Eisen-\n\nbahnbau oder bei der Erfolgsgeschichte des Automobils \nfinden. \n\nIch will die Sache etwas abk\u00fcrzen, meine Damen und \nHerren, und gar nicht auf die unbewiesenen Behauptun-\ngen in verbreiteten Geschichten eingehen, wonach gen-\ntechnisch ver\u00e4nderte Pflanzen Sch\u00e4den bei den Bienen \nhervorrufen. Ich kann Ihnen nur empfehlen, in Hohen \nNeuendorf beim Institut f\u00fcr Bienenkunde anzurufen. Die \nLeute dort konnten mir keine einzige Studie benennen, \nwonach Bienen, die ihre Nahrung in genver\u00e4nderten \nMaisbest\u00e4nden gefunden haben, Schaden erlitten h\u00e4tten. \n\n(Michael Weichert, GR\u00dcNE: Fragen  \nSie beim Imkerverband mal nach!) \n\n\u2013 Die sagen mir genau dasselbe. Ich habe Herrn Wicht \nangerufen. Seit \u00fcber einem halben Jahr bem\u00fcht er sich, \nmir eine belastbare Studie zukommen zu lassen, in der \nderartige Ergebnisse nachgewiesen werden. \n\n(Zuruf der Abg. Andrea Roth, Linksfraktion) \n\nBelastbar bedeutet, dass sich das unter bestimmten \ndefinierten Bedingungen wiederholen l\u00e4sst und dass man \nes nachvollziehen kann, und nicht, dass einer, der irgend-\nwann einmal eine tote Biene gesehen hat, sagt, dort \ndr\u00fcben ist ein Maisfeld, das gentechnisch verseucht ist, \nund dann war\u2019s das halt. \n\n(Zuruf der Abg.  \nKathrin Kagelmann, Linksfraktion) \n\nAlso, meine Damen und Herren, die Gentechnologie steht \nam Anfang einer Entwicklung, und wir werden keinen \nBeitrag dazu leisten, diese Technologie zu \u00e4chten, bevor \nman \u00fcberhaupt wei\u00df, wozu sie n\u00fctzlich sein kann. Ich \nm\u00f6chte Sie also bitten aufzuh\u00f6ren, mit der Angst Politik \nzu machen. Angst, das wissen Sie alle, ist ein schlechter \nRatgeber; sie taugt zwar gelegentlich als Mittel zur \nMassenerziehung, aber in diesem Falle geht das Ganze \nam Thema vorbei. \n\nIch h\u00f6re jetzt erst einmal auf und denke, dass es in der \nzweiten Runde noch etwas zu sagen gibt. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Es folgt Frau  \nKagelmann von der Linksfraktion. \n\nKathrin Kagelmann, Linksfraktion: Herr Pr\u00e4sident! \nWerte Damen und Herren Abgeordneten! Regelm\u00e4\u00dfig mit \nder Vorbereitung der Fr\u00fchjahrsbestellung und der damit \nverbundenen Meldung von geplanten Anbaufl\u00e4chen f\u00fcr \ngentechnisch ver\u00e4nderte Kulturen an das Standortregister \nbeim Bundesamt f\u00fcr Verbraucherschutz und Lebensmit-\ntelsicherheit nimmt die gesellschaftliche Diskussion um \ndie gr\u00fcne Gentechnik an Sch\u00e4rfe zu. Bauern, Imker und \nNatursch\u00fctzer streiten in unterschiedlichen Veranstaltun-\ngen um das F\u00fcr und Wider der gr\u00fcnen Gentechnik. Das \nKr\u00e4fteverh\u00e4ltnis zwischen Bef\u00fcrwortern und Gegnern der \nkommerziellen Anwendung der gr\u00fcnen Gentechnik \n\n 11102\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 132. Sitzung 12. M\u00e4rz 2009 \n\nscheint dabei seit Jahren relativ konstant. Wenigen An-\nwendern steht eine \u00fcbergro\u00dfe Ablehnung durch Verbrau-\ncher allgemein und speziell von \u00d6kolandwirten und \nImkern gegen\u00fcber. \n\nDaran gibt es nichts zu r\u00fctteln, Herr Heinz, auch wenn \nIhnen die belastbaren Studien fehlen: Die Imker bleiben \nskeptisch. Offensichtlich entfaltet die Diskussion ganz \nlangsam praktische Wirkung. Nach den bisherigen An-\nmeldungen im Standortregister nimmt der Anbau von \ngentechnisch ver\u00e4nderten Kulturen in Deutschland, aber \nauch in Sachsen in diesem Jahr erstmals im Vergleich zu \n2008 wieder ab. Herr Weichert hat darauf schon hinge-\nwiesen. Dieses Kr\u00e4fteverh\u00e4ltnis in der Gesellschaft erfuhr \nallerdings bisher keine Ber\u00fccksichtigung in der gro\u00dfen \nPolitik der Bundesrepublik und schon gar nicht im Land \nSachsen. \n\nAllenfalls \u00fcbte man sich auf Bundesebene insbesondere \nvor Wahlen in politischen Abwehrschauk\u00e4mpfen gegen \nden angeblichen Druck der EU, indem beispielsweise das \nInverkehrbringen von Mais der Linie MON 810 zeitweilig \nausgesetzt wurde. Auch unsere derzeitige Landwirt-\nschafts- und Verbraucherschutzministerin, Frau Aigner, \npr\u00fcft gegenw\u00e4rtig das Zulassungsverfahren und droht \nunter anderem schon einmal mit Erlaubnisentzug. \n\nIn Sachsen war man von vornherein nicht bereit, Hand-\nlungsspielr\u00e4ume zur Sicherung der Koexistenz von \nGentechnik anwendender und gentechnikfreier landwirt-\nschaftlicher Produktion auszuloten oder Naturschutzge-\nbiete vor der gr\u00fcnen Gentechnik zu sch\u00fctzen. Das ist nicht \nn\u00f6tig, denn die offizielle Staatsdoktrin hei\u00dft in Sachsen: \nDie gr\u00fcne Gentechnik ist eine Zukunftstechnologie \u2013 wir \nhaben es von Herrn Heinz geh\u00f6rt \u2013, und Kritiker sind \nAngstmacher und Technologiefeinde. Zu letzterer Katego-\nrie geh\u00f6rt selbstverst\u00e4ndlich auch die Linksfraktion, die \nsich bekannterma\u00dfen seit Jahren konsequent gegen die \nFreisetzung sowie gegen den kommerziellen Anbau von \ngentechnisch ver\u00e4nderten Organismen ausspricht. Die \nGr\u00fcnde daf\u00fcr haben meine Kollegin Altmann und ich in \ndiesem Haus mehrfach hinreichend erl\u00e4utert. \n\nIch gebe zu, angesichts dieser politischen Konstellation \nund der R\u00fcckbesinnung auf vergangene Debatten hier im \nPlenum sowie angesichts dessen, was ich heute bereits \nwieder von Herrn Heinz geh\u00f6rt habe, grenzt es wirklich \nschon an Masochismus, sich wieder ernsthaft mindestens \num Nachdenken bei den Gentechnikbef\u00fcrwortern unter \nden Abgeordneten zu bem\u00fchen, zumal ich aus ganz \npraktischem Erleben zu der \u00dcberzeugung gelangt bin, \ndass regionale Verbraucher- oder Naturschutzinitiativen \nk\u00fcnftig eine wesentlich gr\u00f6\u00dfere Durchsetzungskraft \ngegen\u00fcber der Politik erlangen werden, egal, was eine \nMehrheit im S\u00e4chsischen Landtag beschlie\u00dft oder eben \nnicht. \n\nAber seit dem 2. M\u00e4rz ist ein erneuter Versuch durchaus \nlegitim, und wir werden ihn nat\u00fcrlich unterst\u00fctzen. An \ndiesem Tag n\u00e4mlich wurden die nationalen Anbauverbote \nvon gentechnisch ver\u00e4ndertem Mais der Sorte MON 810 \nin \u00d6sterreich und Ungarn vom EU-Umweltministerrat \n\nbest\u00e4tigt. Ein entsprechender Antrag der EU-Kommission, \ndie Anbauverbote zu kippen, wurde mit qualifizierter \nZweidrittelmehrheit zu Fall gebracht. Die ein paar Wo-\nchen sp\u00e4ter angesetzte Abstimmung \u00fcber das franz\u00f6sische \nund das griechische Anbauverbot scheint danach reine \nFormsache zu sein. Das hei\u00dft, dass es seit dem 2. M\u00e4rz \ndeutlich schwieriger geworden ist, eigene Unt\u00e4tigkeit mit \ndem Fingerzeig auf europ\u00e4ischen Regelungsdruck zu \nkaschieren. \n\n(Beifall der Abg. Regina Schulz, Linksfraktion, \nund bei den GR\u00dcNEN) \n\nUnd das hei\u00dft weiter: Es gibt sehr wohl Handlungsspiel-\nr\u00e4ume innerhalb der EU, und es gibt vor allen Dingen \nHandlungsspielr\u00e4ume f\u00fcr nationale Politik, die nach wie \nvor \u00fcberwiegende Meinung der Bev\u00f6lkerung, die gen-\ntechnisch ver\u00e4nderte Produkte nicht auf ihren Tellern \nhaben will, endlich ernst zu nehmen. \n\nDiese Handlungsspielr\u00e4ume werden uns von m\u00fcndigen \nB\u00fcrgern er\u00f6ffnet. Bundesweit gibt es inzwischen 188 gen-\ntechnikfreie Regionen bzw. Initiativen und 176 Kommu-\nnen, die sich zur gentechnikfreien Bewirtschaftung ihrer \nL\u00e4ndereien bekannt haben. Zugegeben, in Sachsen sind es \nnoch nicht ganz so viele \u2013 Herr Weichert hat sie alle \ngenannt \u2013, aber es gibt Bewegung in vielen Kreisen, und \nes gibt ein umtriebiges Aktionsb\u00fcndnis f\u00fcr eine gentech-\nnikfreie Landwirtschaft in Sachsen. \n\nVor fast genau einem Jahr habe ich Ihnen hier im Rahmen \neiner durch die GR\u00dcNEN beantragten Aktuellen Debatte \n\u00fcber einen Antrag meiner Kreistagsfraktion im damaligen \nLandkreis NOL berichtet, der die Landwirte und Grund-\nst\u00fcckseigent\u00fcmer ermutigen sollte, auch weiterhin auf den \nAnbau von Gentec-Pflanzen zu verzichten. Ich bin Ihnen \nnoch das Ende der Geschichte schuldig: Der Antrag \nwurde im Juni 2008 im Kreistag mit CDU-Mehrheit \nabgelehnt. Aber die fast einj\u00e4hrige Diskussion, die dieser \nAntrag ausgel\u00f6st hat, ist der eigentliche Erfolg. Deshalb \nwerde ich es meinem alten und neuen Landrat selbstver-\nst\u00e4ndlich nicht ersparen, erneut einen \u00e4hnlichen Antrag in \nden Kreistag G\u00f6rlitz einzubringen und sich der Abw\u00e4gung \nvon wirtschaftlichen, naturschutzfachlichen und Verbrau-\ncherschutzinteressen zu stellen. \n\nIch m\u00f6chte, dass sich gerade auch die Christdemokraten \nim Kreis mit der ethisch-moralischen Dimension der \nEinf\u00fchrung der gr\u00fcnen Gentechnik st\u00e4rker auseinander-\nsetzen, selbst wenn wir als Linke sie dazu tragen m\u00fcssen. \n\n(Beifall des Abg. Horst Wehner, Linksfraktion) \n\nDie selbstorganisierte und freiwillige Ausweisung von \ngentechnikfreien Regionen durch Landwirte und B\u00fcrger \nist eine Reaktion der Verbraucher auf fehlende politisch-\nrechtliche Rahmensetzungen in Bund und Land. Damit ist \nes geradezu eine Aufforderung an s\u00e4chsische Politik, sich \nendlich dezidiert dem Schutz der gentechnikfreien Land-\nwirtschaft und von \u00f6kologisch sensiblen Gebieten zuzu-\nwenden. Das kann sie, wenn sie die bestehenden gentech-\nnikfreien Regionen oder gleichgelagerte Initiativen \nendlich unterst\u00fctzt. \n\n 11103\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 132. Sitzung 12. M\u00e4rz 2009 \n\nDie Formen einer m\u00f6glichen Unterst\u00fctzung beschreibt der \nAntrag der GR\u00dcNEN. Ich k\u00f6nnte erg\u00e4nzen, dass dazu \nauch eine erneute Anpassung des S\u00e4chsischen Natur-\nschutzgesetzes hinsichtlich des Anbaus von GVO in \nSchutzgebieten und der Festlegung wirkungsvoller Ab-\nstandsregelungen zu solchen Fl\u00e4chen geboten w\u00e4re. \n\nEs ist f\u00fcr mich unverst\u00e4ndlich, dass man sich einerseits \num einzelne Lobbygruppen sehr stark bem\u00fcht \u2013 ganz \nheftig rei\u00dft man sich ja gegenw\u00e4rtig von konservativer \nund liberaler Seite beispielsweise um die Imker, die \nmehrheitlich ausgesprochene Gentechnikskeptiker sind \u2013, \naber den \u00fcberaus deutlichen, seit Jahren unver\u00e4nderten \nWillen der Verbraucher konsequent ignoriert. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen der CDU, st\u00e4rken Sie \nIhrer schwesterlich verbundenen Ministerin in Berlin auch \ngegen\u00fcber parteiinternen Kritikern den R\u00fccken, die nach \neigenen medialen Bekundungen der Schaffung von \ngentechnikfreien Zonen sehr offen gegen\u00fcbersteht. In \ndiesem speziellen Fall kann man wirklich mal von Bayern \nsiegen lernen. DIE LINKE stimmt dem vorliegenden \nAntrag zu. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion und den GR\u00dcNEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: F\u00fcr die SPD-\nFraktion spricht Frau Dr. Deicke. \n\nDr. Liane Deicke, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Erst k\u00fcrzlich haben wir einen \n\u00e4hnlichen Antrag der GR\u00dcNEN hier verhandelt. In ihm \nging es darum, dass der Freistaat den Anbau auf eigenen \nFl\u00e4chen verbieten soll. Ich habe in der Debatte damals \nschon darauf hingewiesen, dass der richtige Weg darin \nbesteht, EU-Recht zu ver\u00e4ndern. \n\nErkl\u00e4rtes Ziel der Gesetzgebung im Umgang mit gr\u00fcner \nGentechnik ist es, ein Nebeneinander von Landwirtschaft \nmit gentechnisch ver\u00e4nderten Organismen und gentech-\nnikfreier Landwirtschaft zu erm\u00f6glichen, damit die \nWahlfreiheit f\u00fcr die Menschen erhalten bleibt. Gentech-\nnikfreie Regionen sind ein geeignetes Instrument daf\u00fcr. \n\nDoch damit die L\u00e4nder und Regionen k\u00fcnftig selbst \u00fcber \nden gewerblichen Anbau von gentechnisch ver\u00e4nderten \nPflanzen oder die Forschung entscheiden k\u00f6nnen, brau-\nchen wir die Weiterentwicklung des europ\u00e4ischen Gen-\ntechnikrechts. Die EU-Mitgliedsstaaten haben k\u00fcrzlich in \nBr\u00fcssel bekr\u00e4ftigt, dass sie selbst die M\u00f6glichkeit haben \nm\u00fcssen zu entscheiden. Im Ergebnis werden \u00d6sterreich \nund Ungarn nicht gezwungen, den Anbau von Genmais \nauf ihren \u00c4ckern zu erlauben. Dies ist ein Meilenstein, \num den die EU-Kommission und alle, die auf den unge-\nhinderten Vormarsch der gr\u00fcnen Gentechnik gesetzt \nhaben, nicht mehr herumkommen. \n\nIn der EU ist nun klar: Es gibt keine Mehrheit daf\u00fcr, mit \neinem intransparenten Zulassungsverfahren gentechnisch \nver\u00e4nderte Pflanzen f\u00fcr den Anbau zuzulassen und damit \nden Mitgliedsstaaten zu diktieren. Die EU-Kommission \nw\u00e4re gut beraten, daraus Konsequenzen zu ziehen. \n\nWir als SPD haben konkrete Vorstellungen, wie das \neurop\u00e4ische Gentechnikrecht ge\u00e4ndert werden soll. Einige \nder Forderungen der GR\u00dcNEN, zum Beispiel die Zulas-\nsung und den Anbau betreffend, decken sich mit unseren \nForderungen. Im Juni vergangenen Jahres hat die SPD-\nFraktion im Bundestag dem Koalitionspartner einen \nentsprechenden Antragsentwurf mit dem Titel \u201eF\u00fcr eine \nnachhaltige Weiterentwicklung des europ\u00e4ischen Gen-\ntechnikrechts\u201c vorgelegt. Damit sollte erreicht werden, \ndass sich die Bundesregierung auf EU-Ebene f\u00fcr die \nVerbindlichkeit von gentechnikfreien Regionen einsetzt. \n\nLeider konnte sich die CDU/CSU auf Bundesebene nicht \ndazu durchringen, beim Gentechnikrecht endlich Farbe zu \nbekennen, und das, obwohl die CSU in Bayern ganz \nanders spricht. \n\n(Beifall des Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\nMeine Damen und Herren! Neben den im Antrag benann-\nten Punkten muss das europ\u00e4ische Gentechnikrecht auch \nnoch in weiteren Punkten angegangen werden. So brau-\nchen wir nicht nur die Ausweitung der Kennzeichnungs-\npflicht auf Produkte, die aus oder mit gentechnisch \nver\u00e4nderten Organismen hergestellt werden, sondern wir \nbrauchen auch eine Kennzeichnungspflicht f\u00fcr Saatgut ab \nder Nachweisgrenze, das hei\u00dft ab null. Denn die Reinheit \ndes Saatgutes entscheidet, ob Lebensmittel auch in Zu-\nkunft gentechnikfrei erzeugt werden k\u00f6nnen. \n\nMeine Damen und Herren! Die aktuellen Debatten und \ndie vielen B\u00fcrgerinitiativen zeigen: Die gr\u00fcne Gentechnik \nhat ein Akzeptanzproblem bei den Verbraucherinnen und \nVerbrauchern. Wir m\u00fcssen uns jedoch eines bewusst \nmachen: Die Einf\u00fchrung der gr\u00fcnen Gentechnik ist durch \ndas EU-Recht l\u00e4ngst geschehen. \n\nMit der Bundesgesetzgebung, also mit dem Gentechnik-\ngesetz des Bundes, haben wir Regelungen zum Schutz der \ngentechnikfreien Landwirtschaft festgeschrieben. Wir \nhaben zum Beispiel Mindestabst\u00e4nde vergr\u00f6\u00dfert, um so \ndie Koexistenz von gentechnikfreier Landwirtschaft und \nLandwirtschaft mit gentechnisch ver\u00e4nderten Organismen \nzu verbessern. \n\nUm die Wahlfreiheit der Verbraucherinnen und Verbrau-\ncher zu st\u00e4rken, sieht das novellierte Gentechnikgesetz \ndes Bundes die freiwillige Kennzeichnung tierischer \nErzeugnisse aus gentechnikfreier Produktion vor. Das ist \nein enormer Fortschritt f\u00fcr Verbraucherinnen und \nVerbraucher. Hier hat sich \u00fcbrigens die SPD im Gesetz-\ngebungsverfahren voll durchgesetzt. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nInsgesamt reichen die gesetzlichen Regelungen auf \nBundesebene aber noch nicht aus, um zu einer tats\u00e4chli-\nchen Wahlfreiheit der Verbraucherinnen und Verbraucher \nzu kommen und die Koexistenz von gentechnikfreier \nLandwirtschaft und Landwirtschaft mit gentechnisch \nver\u00e4nderten Organismen zu gew\u00e4hrleisten. Hier muss, wie \ngesagt, das EU-Recht ge\u00e4ndert werden. \n\n 11104\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 132. Sitzung 12. M\u00e4rz 2009 \n\nMit dem GR\u00dcNEN-Antrag gibt es zwar einige Schnitt-\nmengen. Aber da es auf Bundesebene von den einzelnen \nFraktionen abweichende Forderungen zur \u00c4nderung des \neurop\u00e4ischen Gentechnikrechts gibt, unterst\u00fctzen wir hier \nnicht den Antrag der GR\u00dcNEN, sondern unsere Bundes-\ntagsfraktion in den Bem\u00fchungen, mehr Transparenz und \nDemokratie auf diesem Gebiet herzustellen und umzuset-\nzen. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der SPD und  \nder Abg. Rita Henke, CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Es folgt die NPD-\nFraktion mit dem Abg. Despang. \n\nRen\u00e9 Despang, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \nHerren! \u201eVerbraucherwillen respektieren\u201c ist ein Teil der \n\u00dcberschrift des vorliegenden Antrages, den meine Frakti-\non vollumf\u00e4nglich unterst\u00fctzt. \n\nBei einer realistischen Betrachtung der Politik in Bezug \nauf die Gentechnik in Deutschland muss man leider \nimmer noch zu dem Schluss kommen, dass der Verbrau-\ncherwillen nicht respektiert, sondern mit F\u00fc\u00dfen getreten \nwird. Der Freistaat Sachsen geh\u00f6rt dabei leider bis heute \nzu den traurigen Spitzenreitern in Sachen Gentechnik. \nDenn ein nicht unerheblicher Teil des Anbaus gentech-\nnisch ver\u00e4nderter Pflanzen findet in Sachsen statt. \n\nWie bereits in den vergangenen Jahren wird auch in \ndiesem Jahr wieder eine gef\u00e4hrliche Saat auf Sachsens \nFeldern aufgehen. An 65 Standorten in Sachsen sollen \nwieder auf fast 1 000 Hektar gentechnisch ver\u00e4nderte \nPflanzen im kommerziellen Anbau wachsen. Hinzu \nkommen sicherlich wieder eine Reihe Freisetzungsversu-\nche, die im Standortregister bisher noch gar nicht erschei-\nnen. \n\nDer schleichende Siegeszug der weltweit agierenden \nAgrokonzerne wird sich also gegen den Willen der Men-\nschen in Deutschland auch in diesem Jahr fortsetzen. Um \ndie Entm\u00fcndigung der B\u00fcrger, die sich mit \u00fcbergro\u00dfer \nMehrheit gegen die Gentechnik aussprechen, aber nicht \nsofort offenbar werden zu lassen, finden von Zeit zu Zeit \nAblenkungsman\u00f6ver in der Politik statt. Gerade in Wahl-\njahren stehen dann selbst die Gentechnikfanatiker der \nCDU und der CSU der Gentechnik ganz pl\u00f6tzlich skep-\ntisch gegen\u00fcber. \u00c4hnlich wie Herr Seehofer vor der \nbayerischen Landtagswahl, nimmt nun auch Frau Aigner \nvor den anstehenden Wahlen medienwirksam einen \ngentechnisch kritischen Kurs ein. Allerdings fehlt hier wie \nso oft die Konsequenz. \n\nDie in der vergangenen Woche von Deutschland mitge-\ntragene Entscheidung des EU-Ministerrates, die Mit-\ngliedsstaaten nicht zum Anbau genmanipulierter Pflanzen \nzu zwingen, ist dabei ein erster Hoffnungsschimmer. \nAllerdings stellt sich die berechtigte Frage, warum ein \nVerbot von Genmais, wie in \u00d6sterreich und Ungarn, nicht \nauch in Deutschland erfolgen kann und soll. \n\nEntlarvend f\u00fcr die Verantwortungslosigkeit der regieren-\nden Politiker ist dabei schon die Begr\u00fcndung f\u00fcr die \nscheinheilige Ablehnung des Gentechnikzwangs auf EU-\nEbene. Es st\u00f6\u00dft schon \u00fcbel auf, dass die deutschen Vertre-\nter ihre Ablehnung nicht mit den Gefahren f\u00fcr Mensch \nund Umwelt begr\u00fcndet haben, sondern vielmehr damit, \ndass im Falle der EU-weiten Zwangslegalisierung von \nGenmais die EU-Skepsis der B\u00fcrger steigen k\u00f6nnte und \ndie oppositionellen Kr\u00e4fte Zulauf bek\u00e4men. \u2013 So viel zur \nErnsthaftigkeit der derzeitigen Politik. \n\nDie Tatsache, dass Frau Aigner nun f\u00fcr die Entscheidung \n\u00fcber den diesj\u00e4hrigen Anbau des Genmaises in Deutsch-\nland einen Herstellerbericht von Monsanto abwarten will, \nist ein handfester Skandal. Hier wird der Bock zum \nG\u00e4rtner gemacht, und es wird offensichtlich, wie sehr \nKonzerninteressen in der Politik bereits an Einfluss \ngewonnen haben. M\u00f6glich ist aber auch, dass damit die \nEntscheidung \u00fcber die Zulassung von MON 810, wie \nschon im letzten Jahr, so lange bewusst verz\u00f6gert werden \nsoll, bis der Genmais ausges\u00e4t ist und der B\u00fcrger vor \nvollendeten Tatsachen steht. Dem, meine Damen und \nHerren, wird sich meine Fraktion entschieden entgegen-\nstellen. \n\nWir von der NPD beziehen zur Frage der gr\u00fcnen Gen-\ntechnik eine ganz klare Position. Wir Nationaldemokraten \nlehnen die gr\u00fcne Gentechnik ausnahmslos ab. Wir wollen \nnirgendwo in Deutschland transgene Pflanzen auf unseren \n\u00c4ckern. Wir setzen uns f\u00fcr ein komplettes Einfuhr- und \nAnbauverbot f\u00fcr alle gentechnisch ver\u00e4nderten Lebewe-\nsen ein. Eine Koexistenz von Gentechnik und konventio-\nneller Landwirtschaft kann es in der Natur nicht geben. \nDeshalb wollen wir keine Koexistenz. Wir wollen dauer-\nhaft keine Gentechnik auf unseren \u00c4ckern. F\u00fcr uns ist die \nAgrogentechnik nichts anderes als der Missbrauch der \nNatur durch einen wild gewordenen, profitorientierten \nKapitalismus und die Folge einer verfehlten, von nationa-\nlen Interessen und Werten weit entfernten Landwirt-\nschaftspolitik. \n\nDer wirkliche Schl\u00fcssel, um zu einer gentechnikfreien \nBewirtschaftung und einer \u00f6kologischen und nachhaltigen \nLandwirtschaft zu kommen, liegt aus Sicht der NPD-\nFraktion in der Neuausrichtung der Agrarpolitik: weg von \neiner reinen Profitorientierung und vom Konkurrenz-\nkampf am Weltmarkt. Was wir brauchen, ist eine Agrarpo-\nlitik, die eine Landwirtschaft f\u00f6rdert, die mit den Regio-\nnen verbunden ist und nahe am Verbraucher liegt, also \neine an nationalen Interessen orientierte Politik. \n\nDa der vorliegende Antrag insgesamt als Zeichen gegen \ndie Ausbreitung der Gentechnik zu sehen ist und die \nEtablierung gentechnikfreier Zonen angesichts unf\u00e4higer \nund unwilliger Politik in Berlin und Br\u00fcssel derzeit das \neinzige Mittel zu sein scheint, um die Menschen zu \nsch\u00fctzen und den schleichenden Siegeszug der Agro-\nkonzerne aufzuhalten, werden wir diesem Antrag selbst-\nverst\u00e4ndlich zustimmen. \n\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n 11105\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 132. Sitzung 12. M\u00e4rz 2009 \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Die erste Runde \nbeschlie\u00dft Herr G\u00fcnther von der FDP. \n\nTino G\u00fcnther, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \ngeehrte Damen und Herren! Liebe GR\u00dcNEN-Fraktion, \nich frage mich, wie Sie es anstellen. Sie haben so \ndrei Themenbl\u00f6cke im Landtagsgeschehen: erst einmal \nden Feinstaub, dann Klimawandel und Gentechnik. \n\n(Zuruf des Abg. Torsten Herbst, FDP) \n\nZiehen Sie ab und zu die Karten oder w\u00fcrfeln Sie aus, \nwas bei jedem Plenartag hier f\u00fcr Horrorszenarien verbrei-\ntet werden? Das w\u00fcrde mich einmal interessieren. Das \nk\u00f6nnen wir sp\u00e4ter bei einem kleinen Bier kl\u00e4ren. \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Nach wie vor entstehen \nj\u00e4hrlich erhebliche Ernteeinbu\u00dfen durch Pflanzenparasi-\nten, Sch\u00e4dlinge, Wildkrautwuchs sowie durch uner-\nw\u00fcnschte klimatische Einwirkungen und andere Faktoren. \nUm \u00fcberhaupt wirtschaftlich sinnvoll Nutzpflanzen \nanbauen zu k\u00f6nnen, sind bei den \u00fcblichen Monokulturen \nbislang erhebliche Mengen an Pflanzenschutzmitteln \nnotwendig, die zum Teil zu Umweltsch\u00e4den gef\u00fchrt \nhaben. \n\nGenetische Ver\u00e4nderungen an Pflanzen mithilfe der \nGentechnik erm\u00f6glichen den Landwirten, weitaus weni-\nger und vor allem umweltvertr\u00e4glichere Pflanzenschutz-\nmittel zu verwenden oder ganz darauf zu verzichten. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nDiese Methoden gibt es schon seit den Siebzigerjahren. \nDie Gentechnik ist eine der modernsten Methoden, um \nMikroorganismen, Pflanzen und Tieren neue Eigenschaf-\nten zu verleihen. \n\n(Zuruf des Abg. Mario Pecher, SPD) \n\nMit der klassischen Z\u00fcchtung erh\u00e4lt man eine neue Sorte, \nmit der gentechnischen Z\u00fcchtung erh\u00e4lt man eine verbes-\nserte Sorte. \n\n(Stefan Brangs, SPD: Geht  \ndas auch bei den Menschen?) \n\n\u2013 Das klappt bei euch nie. \n\nIm Unterschied zu anderen Verfahren der genetischen \nMelioration ist die Anwendung dieser Technik streng \ngeregelt. Gentechnisch ver\u00e4nderte Organismen oder aus \nGVO gewonnene Lebens- und Futtermittel d\u00fcrfen in der \nEurop\u00e4ischen Union nur auf den Markt gebracht werden, \nwenn sie ein sehr aufwendiges Zulassungsverfahren \ndurchlaufen haben. Dieses Verfahren st\u00fctzt sich auf \nwissenschaftliche Bewertungen der Risiken f\u00fcr Gesund-\nheit und Umwelt. \n\n(Zuruf des Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\nMit welch einer Gewissheit Sch\u00e4den f\u00fcr Mensch, Tier und \nUmwelt von den Gegnern der gr\u00fcnen Gentechnik prokla-\nmiert werden, haben wir heute wieder geh\u00f6rt. Unbere-\n\nchenbare Probleme w\u00fcrden uns erwarten. Nur: Es gibt \nnicht erst seit gestern GVO-Pflanzen. Zig Sorten werden \nseit Langem weltweit angebaut, und dort, wo Hungersn\u00f6-\nte und schwierige klimatische Bedingungen herrschen, \nsind GVO-Pflanzen der rettende Strohhalm gegen Hun-\ngersnot. Fragen Sie sich einmal, warum die Debatten um \ngentechnisch ver\u00e4nderte Pflanzen nur in unseren \nWohlstandsl\u00e4ndern gef\u00fchrt werden! \n\n(Zuruf des Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\nDie Probleme, die Sie sehen, sehe ich beim besten Willen \nnicht. Was fehlt, ist die sachliche Debatte, die inhaltliche \nKl\u00e4rung, welcher Nutzen und welche Risiken mit der \nGentechnik verbunden sind. Das Ziel des vorliegenden \nAntrages, in Sachsen eine fl\u00e4chendeckend gentechnikfreie \nZone zu schaffen, ist purer Populismus und reines Wahl-\nkampfget\u00f6se. \n\n(Beifall bei der FDP\u2013 Stefan Brangs, SPD:  \nDamit kennt ihr euch ja aus!) \n\nEine fl\u00e4chendeckend gentechnikfreie Zone in Sachsen \nbedeutet n\u00e4mlich nichts anderes, als dass Sie morgen \nmindestens 80 % der angebotenen Produkte aus den \nRegalen der Superm\u00e4rkte entfernen m\u00fcssten; denn sowohl \nZusatzstoffe, wie beispielsweise Glutamat, technische \nHilfsstoffe oder Enzyme, bestehen aus GVO. \n\n(Astrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE,  \nmeldet sich zu einer Zwischenfrage.) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage, Herr G\u00fcnther? \n\nTino G\u00fcnther, FDP: Nein. \u2013 Fast jeder K\u00e4se \u2013 damit \nkomme ich auf Ihre Frage zur\u00fcck \u2013 wird \u00fcber das GVO-\nLabferment Chymosin gebildet. \n\n(Stefan Brangs, SPD: Was? \u2013 Angelika Pfeiffer, \nCDU: K\u00f6nnen Sie das mal erkl\u00e4ren?) \n\n\u2013 Ja, K\u00e4se! \u2013 Viele Produkte sind derzeit \u00fcberhaupt nicht \ndeklarationspflichtig und deshalb dem Verbraucher auch \nnicht bekannt. \n\n(Zuruf von der SPD: So ein K\u00e4se!) \n\nWeitere Beispiele f\u00fcr GVO sind: gentechnisch ver\u00e4nderte \nHefe im Weizenbier \u2013 ohne GVO-ver\u00e4nderte Hefe k\u00f6nn-\nten wir kein Weizenbier trinken \u2013 \n\n(Angelika Pfeiffer, CDU: Oh!) \n\noder gentechnisch ver\u00e4nderte Bakterien im Joghurt. \nGeredet wird aber immer nur \u00fcber den b\u00f6sen Monsato-\nMais. Das letzte Beispiel: Selbst die Produktion von \nMilch w\u00e4re ohne genver\u00e4nderte Soja nicht m\u00f6glich. \n\n(Zuruf der Abg. Andrea Roth, Linksfraktion) \n\nAuch auf die Gefahr hin, Sie damit zu langweilen, will ich \ndie europ\u00e4ischen Rechtsvorschriften zu GVO einmal \naufzeigen. Sie dienen vor allem zwei Zielen, und speziell \nf\u00fcr Sie, Frau Dr. Deicke, m\u00f6chte ich das einmal als eine \nLehrstunde bringen, weil Sie davon sprachen, dass die \n\n 11106\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 132. Sitzung 12. M\u00e4rz 2009 \n\nEinf\u00fchrung von genver\u00e4nderten Organismen intransparent \nw\u00e4re. Das Ziel ist der Schutz der menschlichen Gesund-\nheit und der Umwelt sowie echte Binnenmarktbedingun-\ngen f\u00fcr sichere gentechnisch ver\u00e4nderte Produkte in der \nEurop\u00e4ischen Union zu schaffen. S\u00e4mtliche GVO-\nVorschriften wurden immer wieder angepasst, um einen \nneuen Rechtsrahmen zu schaffen. \n\nWesentliche Bestandteile dieses Rechtsrahmens sind \nfolgende Vorschriften: Die Richtlinie 2001/18/EG \u00fcber \ndie absichtliche Freisetzung gentechnisch ver\u00e4nderter \nOrganismen in der Umwelt gilt f\u00fcr zwei Verfahren: die \nFreisetzung in die Umwelt zu Versuchszwecken sowie f\u00fcr \ndas Inverkehrbringen von GVO, beispielsweise durch \nAnbau, Einfuhr oder Umwandlung von GVO in indus-\ntrielle Produkte. \u2013 So geht das St\u00fcck f\u00fcr St\u00fcck weiter. \nNichts ist intransparent und nicht \u00f6ffentlich, es ist alles \ntransparent und im Moment wunderbar geregelt. \n\nZudem wurde in den letzten Jahren eine betr\u00e4chtliche \nZahl von Umsetzungsma\u00dfnahmen verabschiedet, die die \npraktische Anwendung dieser Rechtsvorschriften erleich-\ntern. Hierzu geh\u00f6ren auch die Leitlinien f\u00fcr die Risikoab-\nsch\u00e4tzung, und das ist nur ein Bruchteil der Verordnungen \nund Rechtsvorschriften. Ich kenne keinen Bereich in der \nWirtschaft, auf dem Markt, der solch ein extremes Proze-\ndere durchlaufen muss. Derzeit liegen f\u00fcr Dutzende \nPflanzen \u2013 sei es f\u00fcr die Pharmaindustrie, als Biomasse \noder als Nahrungs- und Futterpflanzen \u2013 Anbaugenehmi-\ngungen vor, angefangen bei Baumwolle \u00fcber Mais, Raps, \nBlumen und Kartoffeln bis hin zu Soja, Zuckerr\u00fcben usw. \nusf. Wenn Sie die Wahlfreiheit nehmen, diese Pflanzen \nanzubauen, dann ist das gr\u00fcner \u00d6kosozialismus, eine \nPlanwirtschaft durch die Hintert\u00fcr, die wir nicht wollen. \n\n(Beifall bei der FDP \u2013 Stefan Brangs, SPD: Ja!) \n\nWir sind f\u00fcr die Wahlfreiheit in der Landwirtschaft und \nf\u00fcr Kennzeichnungspflicht aller direkt oder mithilfe von \nGVO produzierten Nahrungsmittel auf der Verpackung, \nselbstverst\u00e4ndlich! GVO st\u00fcnde dann auf fast allen \nVerpackungen, und die Geisterdebatte um eine Technik, \ndie nicht mehr umkehrbar ist, sowie die derzeit herr-\nschende Verbraucherverunsicherung, die Sie hier schaf-\nfen, w\u00e4re hoffentlich endlich bald vorbei. \n\n(Beifall bei der FDP \u2013  \nStefan Brangs, SPD: Das w\u00e4re gut!) \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Die intensiv genutzten \nFl\u00e4chen, die wir mit GVO naturnah bewirtschaften \nk\u00f6nnten, w\u00e4ren in Zukunft auch f\u00fcr die Renaturierung \nwieder m\u00f6glich und machbar. Das sieht auch Bundesfor-\nschungsministerin Schavan so, und die ablehnende \nHaltung unserer Super-Dirndl-Agrarministerin Aigner ist \nuns unverst\u00e4ndlich, \n\n(Heiterkeit der Abg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE) \n\ndoch durch ihren wei\u00df-blauen Welpenschutzstatus kommt \nman da im Moment nicht weiter. Geradezu dreist ist das \nVerhalten von Umweltminister Gabriel. \n\n(Stefan Brangs, SPD: Nein!) \n\nSein Abstimmungsverhalten in der EU und die Unterst\u00fct-\nzung des Genmaisverbotes in Ungarn gegen die Haltung \nder CDU und der Kanzlerin zeigen im Grunde nur die \nVerfassung der Gro\u00dfen Koalition im Bund, \n\n(Stefan Brangs, SPD: Sehr gut!  \nDer hat Charakter!) \n\nund die Debattenbeitr\u00e4ge von CDU und SPD zeigen auch \nhier in Sachsen, wie verquer die Diskussion bei Ihnen \nl\u00e4uft. \u00c4u\u00dferungen von CDU und SPD zu diesem Thema \ngehen kontr\u00e4r auseinander. Minister Gabriel schie\u00dft sich \ngerade auf Monsanto ein \u2013 wie alle m\u00f6glichen gr\u00fcnen \nVerb\u00e4nde. Doch wenn die gr\u00fcne Gentechnik nur noch \nKonzernen vorbehalten ist, dann fragen Sie sich mal, \nwarum! Bei v\u00f6llig \u00fcberzogenen, jahrelangen Genehmi-\ngungsverfahren, die mit geduldeten Feldzerst\u00f6rungen bei \nLandwirten und Forschern einhergehen, haben kleine und \nmittelst\u00e4ndische Unternehmen keine Chance mehr. Wir \nwollen das \u00e4ndern. Wir sind f\u00fcr Wahlfreiheit in der \nLandwirtschaft, in der Forschung und im Unternehmer-\ntum. Moderne GR\u00dcNEN-Maschinenst\u00fcrmerei, wie hier \nbei diesem Antrag, lehnen wir genauso ab wie diesen \nAntrag. \n\nVielen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 Das \nwar die erste Runde. Es war angedeutet worden \u2013 Herr \nHeinz, m\u00f6chten Sie noch eine zweite Runde? \u2013 Ich \ner\u00f6ffne eine zweite Runde; Herr Heinz, CDU-Fraktion; \nbitte. \n\nAndreas Heinz, CDU: Vielleicht noch einige klarstellen-\nde Bemerkungen. Auch wir geh\u00f6ren nicht zu denjenigen, \ndie sagen, in der Gentechnik liege das Heil aller Dinge. \nDas, was im Moment an gentechnisch ver\u00e4nderten Pro-\ndukten bzw. Fr\u00fcchten im Feldbau in Europa zugelassen \nund m\u00f6glich ist, ist im Moment verzichtbar. Man kann \nden Mais auch mit anderen Mitteln produzieren. Das \nw\u00fcrde bedeuten: weitergestellte Fruchtfolgen, Pfluganbau \n\u2013 pfl\u00fcgen wollen wir aber auch wieder nicht so richtig, \nweil es nicht sehr erosionsmindernd ist. \n\nWie gesagt, auf das, was im Moment mit gentechnisch \nver\u00e4ndertem Saatgut gemacht wird, kann man zur Not \nverzichten. Wir wissen aber nicht, wie sich so manches \nweiterentwickeln wird. Wenn ich daran denke, ob sich die \nPrognosen der Klimaerw\u00e4rmung, der Trockenheit im \nosts\u00e4chsischen Raum so wie vorausgesagt einstellen \nwerden, dann gehe ich davon aus, dass bereits heute \nWissenschaftler an Pflanzen mit Trocken- und Stresstole-\nranzen arbeiten; und ich m\u00f6chte den Landwirten dann \nnicht erkl\u00e4ren, warum solche Pflanzen aus ideologischen \nGr\u00fcnden nicht angebaut werden d\u00fcrfen. Deswegen \nm\u00f6chten wir das Thema ein wenig offen halten. \n\nZum Thema Kennzeichnungspflicht: Wenn es wirklich \nsolch ein gro\u00dfes Thema ist, wie Sie immer bef\u00fcrchten, \ndann wundert es mich, warum der hoch konzentrierte \nLebensmitteleinzelhandel dies noch nicht als Vermark-\ntungsinstrument entdeckt hat. Genauso wie man auf \n\n 11107\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 132. Sitzung 12. M\u00e4rz 2009 \n\nmanchen Fu\u00dfb\u00e4llen lesen kann: \u201eGarantiert ohne Kinder-\narbeit hergestellt\u201c, k\u00f6nnte doch auch ein Vermarktungsin-\nstrument sein: \u201eOhne Zutaten aus gentechnisch ver\u00e4nder-\nten Produkten hergestellt\u201c, und wenn Aldi das von seinen \nLieferanten verlangt, dann ist \u00fcbermorgen die Gentechnik \nin Europa tot. Das tun sie aber nicht, weil es der Verbrau-\ncher nicht fordert; aber Sie reden dem Verbraucher ein, \ndass er es fordern soll, und der wei\u00df \u00fcberhaupt nicht so \nrichtig, warum. \n\nAlso, meine Damen, meine Herren: etwas weniger Panik! \nDie Wahrheit liegt, wie \u00fcberall, in der Mitte. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 Wie \nich sehe, gibt es keinen Widerspruch dagegen, dass nun \nder zust\u00e4ndige Staatsminister spricht; Herr Kupfer, \nStaatsminister f\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft. \n\nFrank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Land-\nwirtschaft: Danke sch\u00f6n, Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \ngeehrten Damen und Herren! Wir haben uns in diesem \nHause bereits mehrfach mit der gr\u00fcnen Gentechnik und \ndabei auch mit dem Thema gentechnikfreie Regionen \nbesch\u00e4ftigt, zuletzt im November des vergangenen Jahres. \nSeither haben sich weder die rechtlichen Rahmenbedin-\ngungen f\u00fcr die Gentechnik ver\u00e4ndert, noch gibt es neue, \nbelastbare Erkenntnisse oder schl\u00fcssige Argumente, die \ndie Einrichtung gentechnikfreier Zonen durch staatliche \nVorschriften als notwendig erscheinen lassen. \n\nDie Position der Staatsregierung ist daher die gleiche wie \nim November. Es spricht nichts \u2013 meine Damen und \nHerren, h\u00f6ren Sie genau zu! \u2013 gegen gentechnikfreie \nZonen auf freiwilliger Basis. Aber die Einrichtung gen-\ntechnikfreier Zonen durch staatlichen Zwang lehnen wir \nab. Auch die Bundesministerin Aigner sagt, dass es f\u00fcr \nstaatlich verordnete gentechnikfreie Zonen kaum europa-\nrechtlichen Spielraum gibt. \n\nWir halten es weder f\u00fcr sinnvoll noch f\u00fcr zielf\u00fchrend, \nL\u00e4nder, Kommunen oder Regionen \u00fcber den Anbau von \nPflanzen entscheiden zu lassen, deren Unbedenklichkeit \nzuvor in einem EU-weit harmonisierten Genehmigungs-\nverfahren festgestellt wurde. Wir wollen weder Kleinstaa-\nterei noch Willk\u00fcr in der Landwirtschaft. Kein Landwirt \ndarf zur Abkehr von seiner bevorzugten Bewirtschaf-\ntungsform gen\u00f6tigt oder sogar gezwungen werden. Die \nLandwirtschaft soll selbst entscheiden, was auf ihren \n\u00c4ckern angebaut wird, und zwar wirklich selbst. \n\nGr\u00fcne Wahlfreiheit sieht anders aus. Sie verbietet das \neine, n\u00e4mlich die Gentechnik. Meine Damen und Herren, \ndas hat nichts mit Freiheit zu tun. Das ist typisch gr\u00fcne \nVerbotspolitik. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nIn Deutschland gibt es klare Regelungen zur Koexistenz \nder Landwirtschaft mit und ohne Gentechnik. Dabei wird \nder \u00f6kologische Landbau besonders ber\u00fccksichtigt. Der \n\nMindestabstand zwischen Feldern mit Mais der Linie \nMON 810 und Fl\u00e4chen des \u00d6kolandbaus muss doppelt so \ngro\u00df sein wie zu konventionell bewirtschafteten Schl\u00e4gen. \nMit diesen Abstandsregelungen ist es nach allen bisher \nvorliegenden Erfahrungen m\u00f6glich, Auskreuzungen zu \nminimieren und den gesetzlich vorgeschriebenen Kenn-\nzeichnungsschwellenwert von 0,9 % einzuhalten. Den \nBeweis f\u00fcr Ihre Behauptung, die Regelungen w\u00fcrden \nnicht funktionieren, sind Sie bisher schuldig geblieben. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nGr\u00fcne Politik ersch\u00f6pft sich leider im Aufstellen von \nHypothesen und Schreckensszenarien. \n\n(Zuruf der Abg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE) \n\n\u2013 Ich habe nicht \u201ePopanz\u201c gesagt. \n\nBereits nach dem derzeitigen Recht ist es auch m\u00f6glich, \nden Anbau von MON 810 in \u00f6kologisch sensiblen Gebie-\nten zu untersagen, wenn dadurch Schutzziele beeintr\u00e4ch-\ntigt werden k\u00f6nnten. Selbst daf\u00fcr m\u00fcssen keine gentech-\nnikfreien Zonen eingerichtet werden. \n\nAuch die Haftung ist klar geregelt. Ein Anbauer von \nMON 810 muss f\u00fcr etwaige wirtschaftliche Sch\u00e4den des \nNachbarn haften, wenn in Erzeugnissen des Nachbarn der \nSchwellenwert an gentechnisch ver\u00e4nderten Bestandteilen \nvon 0,9 % \u00fcberschritten wird. \n\nDas gilt auch f\u00fcr die Imkerei. Wenn im Honig mehr als \n0,9 % an MON-810-Pollen nachgewiesen werden, kann \nder Imker f\u00fcr daraus resultierenden wirtschaftlichen \nSchaden eine Entsch\u00e4digung verlangen. Im \u00dcbrigen hei\u00dft \ndas nicht, dass Honig durch MON-810-Pollen gesund-\nheitssch\u00e4dlich oder ungenie\u00dfbar wird. Es stimmt gleich \ngar nicht, dass der Honig dann als Sonderm\u00fcll entsorgt \nwerden m\u00fcsse, wie ich es k\u00fcrzlich in der Presse gelesen \nhabe. \n\nMeine Damen und Herren! Sowohl die EU-Kommission \nals auch der EU-Umweltrat haben zu erkennen gegeben, \ndass derzeit keine \u00c4nderungen des europ\u00e4ischen Gen-\ntechnikrechtes geplant sind. Auch der heute bereits \nmehrfach zitierte Beschluss des EU-Umweltministerrates \nvom 2. M\u00e4rz l\u00e4sst nicht den Schluss zu, dass die Anbau-\nverbote von MON 810 in \u00d6sterreich und Ungarn rechts-\nkonform w\u00e4ren. Damit wurde lediglich der Vorschlag der \nEU-Kommission abgelehnt, das nach deren Meinung \nunbegr\u00fcndete Anbauverbot aufzuheben. \n\nDer politische Beschluss des EU-Umweltrates zieht kein \nAnbauverbot von MON 810 in Deutschland nach sich. \nEin solches Verbot m\u00fcsste von der daf\u00fcr in Deutschland \nzust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde, dem Bundesamt f\u00fcr Verbraucher-\nschutz und Lebensmittelsicherheit, erlassen werden. Dies \nist bisher nicht geschehen. \n\n(Ren\u00e9 Despang, NPD: Vielleicht wird es noch!) \n\nSomit ist derzeit in Sachsen der Anbau von MON 810 bei \nEinhaltung der Regelungen der Gentechnik-Pflanzen-\nerzeugungs-Verordnung zul\u00e4ssig. Das Ergebnis der von \nFrau Aigner angek\u00fcndigten Pr\u00fcfung, ob Monsanto gegen \n\n 11108\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 132. Sitzung 12. M\u00e4rz 2009 \n\ndie Auflagen des Umweltmonitorings versto\u00dfen habe, \nbleibt allerdings abzuwarten. \n\nAuch die gr\u00fcne Forderung nach einer finanziellen Unter-\nst\u00fctzung von gentechnikfreien Regionen und Initiativen \ndurch die Staatsregierung ist f\u00fcr mich nicht nachvollzieh-\nbar. 1,3 % der Maisanbaufl\u00e4che in Sachsen wurden 2008 \nmit MON 810 bestellt. Bezogen auf die gesamte landwirt-\nschaftliche Fl\u00e4che Sachsens von \u00fcber 914 000 Hektar sind \ndas etwa 0,1 %. Das hei\u00dft, circa 99,9 % der Landwirt-\nschaft Sachsens ist gentechnikfrei. Wie Sie daraus die \nNotwendigkeit einer finanziellen und strukturellen Unter-\nst\u00fctzung der gentechnikfreien Landwirtschaft ableiten \nk\u00f6nnen, bleibt ein gr\u00fcnes Geheimnis. \n\nMeine Damen und Herren! Au\u00dferdem fordern Sie eine \nAusweitung der Kennzeichnungspflicht. Wir sind uns \ndarin einig, dass der Verbraucher so umfassend wie \nm\u00f6glich informiert werden muss. Die Frage ist nur: Wie \nerreiche ich das und wo ziehe ich die Grenzen? \n\nDie EU hat sich bei der Gentechnikkennzeichnung daf\u00fcr \nentschieden, diejenigen Lebens- und Futtermittel zu \nkennzeichnen, die aus GVO hergestellt werden oder GVO \nenthalten. Das ist ein vern\u00fcnftiger Ansatz. Ihr Vorschlag \nw\u00fcrde diesem Ansatz zuwiderlaufen; denn Tiere, denen \ngentechnisch ver\u00e4ndertes Futter verabreicht wurde, sind ja \nselbst nicht gentechnisch ver\u00e4ndert. Genauso wenig \nbetrifft das Fleisch, Eier und Milch aus diesen Tieren. \nKein Verbraucher k\u00f6nnte mehr unterscheiden, ob ein \ngekennzeichnetes Erzeugnis wirklich gentechnisch \nver\u00e4ndert ist, direkt aus GVO hergestellt wurde oder \nlediglich irgendwann im Laufe der Herstellung mit der \nGentechnik in Ber\u00fchrung gekommen ist. Das sind nach \nSch\u00e4tzung des BMELV circa 60 bis 70 % der Lebensmit-\ntel. \n\nFolglich w\u00e4ren nach Ihrem Antrag k\u00fcnftig circa zwei \nDrittel aller Lebensmittel zu kennzeichnen. Wahrschein-\nlich w\u00fcrde das dem Verbraucher deutlich bewusst ma-\nchen, dass die Gentechnik l\u00e4ngst Einzug in die Lebens-\nmittelproduktion gehalten hat. Wenn ich das so betrachte, \nk\u00f6nnte Ihr Antrag sogar einen Beitrag zur Aufkl\u00e4rung des \nVerbrauchers leisten. \n\nMeine Damen und Herren! Die EU-Regelungen wurden \nerst vor einem Jahr durch nationale Regelungen erg\u00e4nzt. \nWarten wir doch erst einmal ab, inwiefern sich die derzei-\ntigen Regelungen in der Praxis bew\u00e4hren. Sollte dies \nnicht der Fall sein, ist die Staatsregierung durchaus offen \nf\u00fcr eine \u00c4nderung der Kennzeichnungsregelungen zur \nGentechnik. \n\nWeniger offen sind wir f\u00fcr polemische gr\u00fcne Antr\u00e4ge wie \ndiesen. Verbraucher vor \u2013 wie Sie sagen \u2013 Kontaminatio-\nnen zu sch\u00fctzen, das hei\u00dft, nicht mit der Gentechnik in \nBer\u00fchrung zu bringen, ist einfach nicht m\u00f6glich. Selbst \nwenn wir auf den Anbau von gentechnisch ver\u00e4nderten \nPflanzen verzichten, ergeben gentechnikfreie Zonen in \nSachsen kein gentechnikfreies Sachsen. Die Menschen \nkommen trotzdem mit der Gentechnik in Ber\u00fchrung, sei \nes \u00fcber Impfstoffe gegen Kinderl\u00e4hmung oder Keuchhus-\nten, sei es \u00fcber Insulin oder Waschmittelenzyme, die zu \n\n100 % mit GVO hergestellt werden, oder \u00fcber zahlreiche \nLebensmittel, die mithilfe der Gentechnik erzeugt wur-\nden. Von Back- oder S\u00fc\u00dfwaren \u00fcber M\u00fcsli und Margarine \nbis zu Fruchtgetr\u00e4nken \u2013 Gentechnik ist in vielen Berei-\nchen des Lebens l\u00e4ngst allt\u00e4glich. \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: Ist es nicht!) \n\nSie haben mich heute zitiert, dass wir, wenn Sie gentech-\nnikfreie Zonen haben wollen, dann bitte auch die Apothe-\nken schlie\u00dfen m\u00fcssten. Dazu stehe ich. Ich habe das \nsoeben am Beispiel Insulin und Impfstoffe gesagt. Ich \nkann das auch weiter ausdehnen. Wenn wir gentechnik-\nfreie Zonen h\u00e4tten, dann m\u00fcssten wir in der Tat die \nLebensmittelregale zu 60 bis 70 % ausr\u00e4umen. Wenn, \ndann bitte konsequent, meine Damen und Herren! \n\nDer vorliegende Antrag dient also weder dazu, das Thema \nGentechnik ohne Vorurteile zu diskutieren, noch hilft er \ndem Verbraucher, der Landwirtschaft oder unserer Um-\nwelt. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP  \nund der Staatsregierung) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sehr. \u2013 Ich \nsehe keinen Widerspruch, dass wir jetzt zum Schlusswort \nkommen. Herr Weichert, bitte. \n\n(Zuruf von der CDU: Jetzt mach mal etwas  \nz\u00fcgig hier! \u2013 Antje Hermenau, GR\u00dcNE:  \nIch w\u00fcrde ihn jetzt nicht provozieren!) \n\nMichael Weichert, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! Zun\u00e4chst vielen Dank f\u00fcr die Debat-\nte. Wenn ich etwas gelernt habe, dann das: Jene, die sich \nzwar gegen den Antrag ausgesprochen haben, haben sich \naber alle ein Hintert\u00fcrchen offengelassen, weil sie sich \nmit ihrer Position vermutlich doch nicht ganz so sicher \nsind. \n\n(Angelika Pfeiffer, CDU: Na, na!) \n\nDas freut mich, denn das ist ein Schritt in die richtige \nRichtung. \n\nHerr Kupfer, Sie haben von Wahlfreiheit gesprochen. Ja, \ndarum geht es. Aber die m\u00fcssen wir auch aus\u00fcben k\u00f6n-\nnen. Wenn die Staatsregierung 1,15 % mit Forschungs-\ngeldern unterst\u00fctzt, ihre Gentechnik weiterzutreiben, dann \nist es genauso legitim, dass die anderen die M\u00f6glichkeit \nbekommen, sich zusammenzuschlie\u00dfen, ihre Wahlfreiheit \nauszunutzen und gentechnikfreie Zonen zu verk\u00fcnden. \nDas ist selbstverst\u00e4ndlich. Daf\u00fcr steht ihnen dieselbe \nUnterst\u00fctzung der Staatsregierung zu wie den anderen \nauch. Um nichts anderes geht es in diesem Antrag. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der Linksfraktion) \n\nDass ich doch ganz andere Ziele habe, ist v\u00f6llig klar, aber \nwir sind erst einmal auf einem Schritt zu dem Ziel. Da \nm\u00fcssten Sie eigentlich zustimmen. \n\nF\u00fcr die FDP-Fraktion \u2013 das habe ich eigentlich schon \ngeahnt \u2013 kommt das Brot vom B\u00e4cker und die Milch aus \n\n 11109\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 132. Sitzung 12. M\u00e4rz 2009 \n\ndem K\u00fchlschrank, und was im Honig ist, ist nicht so \nwichtig, die Hauptsache, dass das Zeug s\u00fc\u00df und klebrig \nist. Tiefgang war da ja nie die gro\u00dfe St\u00e4rke. Deshalb \nwundert es mich auch nicht, dass Kollege G\u00fcnther seine \nZeit genutzt hat, um hier f\u00fcr Heiterkeit zu sorgen. \n\nIm \u00dcbrigen, weil das Beispiel von Ihnen kam, Herr \nG\u00fcnther: Das Schlafmittel/Beruhigungsmittel Contergan \nwar auch zugelassen und durch alle in Deutschland \nprivilegierten Institutionen gepr\u00fcft, war von Wissen-\nschaftlern als sicher bewertet worden und doch katastro-\nphal in der Auswirkung. Also Vorsicht! \n\nBei der SPD habe ich wieder einmal gemerkt, dass sich \nKoalitionszwang und Vernunft nicht vereinbaren lassen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion und der FDP) \n\nBei der CDU kam mir die Frage, wie diskutiert die \nChristliche Union in Sachsen eigentlich die Gef\u00e4hrdung \nbzw. die Bewahrung der Sch\u00f6pfung und das Eingreifen in \nGottes Welt. Wie diskutieren Sie das? Ich finde, Ihre \nSchwestern in Bayern und \u00d6sterreich sind da schon viel \nweiter. \n\nHerr Heinz, der Telefonvergleich war ungef\u00e4hr so, als \nwenn Sie mich fragten, wie sp\u00e4t es ist, und ich sage Ihnen, \nes ist kalt drau\u00dfen. \n\n(Allgemeine Heiterkeit) \n\nAu\u00dferdem haben Sie gesagt, es hat sich seit November \nkeine Entwicklung ergeben. Ich kann Ihnen sagen, was \nsich seit November entwickelt hat: Im Februar sind die \nfranz\u00f6sischen und griechischen Gentechnikverbote von \nder EU nicht aufgehoben worden. Im Februar und M\u00e4rz \nhaben Frau Aigner und Herr Sonnleitner Zweifel an der \nUngef\u00e4hrlichkeit der Agrogentechnik ge\u00e4u\u00dfert, und im \nM\u00e4rz ist in \u00d6sterreich und Ungarn der Gentechnikanbau \nauch nicht untersagt worden. \n\nSo viel zum europ\u00e4ischen Rahmen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Meine Damen und \nHerren! Nach dem Schlusswort kommen wir zur Abstim-\nmung. Ich rufe die Drucksache 4/14829 auf. Wer stimmt \ndem Antrag zu? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der \nStimme? \u2013 Bei keiner Enthaltung und einer gro\u00dfen An-\nzahl an Zustimmungen ist der Antrag dennoch abgelehnt. \nDamit ist der Tagesordnungspunkt beendet. \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 8 \n\nSicherung des sorbischen Schulwesens \nDrucksache 4/14363, Antrag der Linksfraktion, mit Stellungnahme der Staatsregierung \n\nDie einreichende Fraktion beginnt, danach die gewohnte \nReihenfolge. \n\nHeiko Kosel, Linksfraktion: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\ndent! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Es ist \nsehr wahrscheinlich, dass die jetzige Debatte zur Siche-\nrung des sorbischen Schulwesens einigen in den Reihen \nder Staatsregierung und der Koalition, insbesondere wohl \nbei der CDU, nicht ganz willkommen ist. Darauf k\u00f6nnen \nund wollen wir von der Linksfraktion allerdings keine \nR\u00fccksicht nehmen, denn die Entwicklung der letzten \nMonate hat besonders deutlich gemacht, dass f\u00fcr die \nSicherung des sorbischen Schulwesens dringender Hand-\nlungs- und Umsteuerungsbedarf besteht. \n\n(Beifall der Abg. Cornelia Falken, Linksfraktion) \n\nSo ist es erst zweieinhalb Wochen her, dass die UNESCO \nin Paris zum Internationalen Tag der Muttersprache ihren \nAtlas der gef\u00e4hrdeten Sprachen vorstellte und die sorbi-\nsche Sprache dort als \u201egef\u00e4hrdet\u201c einstufte. In \u00e4hnlicher \nWeise hatte sich bereits zuvor der Europarat positioniert. \nJa, selbst die S\u00e4chsische Staatsregierung hat schon in der \nvergangenen Legislaturperiode die Situation der sorbi-\nschen Sprache und Kultur als \u201eunterkritisch\u201c bezeichnet. \n\nWenn aber die aktuelle Gef\u00e4hrdungslage des Sorbischen \nin der geschilderten Weise bekannt und auch anerkannt \nist, dann ergibt sich f\u00fcr uns Linke die Frage: Hat die \n\nS\u00e4chsische Staatsregierung bisher minderheitenpolitisch \ngeschlafen und dauert dieser politische D\u00e4mmerzustand \ngar noch an? Nein, werden manche antworten, denn, wie \nhei\u00dft es im Sprichwort? Wer schl\u00e4ft, der s\u00fcndigt nicht. \n\nDie Staatsregierung hat sich aber, um die Worte eines der \nbedeutenden sorbischen Geistlichen aus der Region \naufzugreifen, mit der Schlie\u00dfung sorbischer Mittelschulen \nam ohnehin kleinen sorbischen Schulnetz \u201evers\u00fcndigt\u201c. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nDieser Einsch\u00e4tzung wird man ehrlichen Herzens kaum \nwidersprechen k\u00f6nnen. Bereits bei einem Blick auf die \nVerh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit der Mittel wird dies deutlich. Die \ngeschlossenen Sorbischen Mittelschulen Crostwitz und \nPanschwitz-Kuckau stellen f\u00fcr die Sorben den Verlust \neines Drittels ihres Mittelschulbestandes dar. Das ist eine \ndurchaus relevante Gr\u00f6\u00dfe. Aus gesamts\u00e4chsischer Per-\nspektive handelt es sich hingegen um ganze zwei Schulen. \n\nMeine Damen und Herren von der Koalition und der \nStaatsregierung, Sie m\u00fcssen sich da schon die seither \nimmer wieder gestellte Frage gefallen lassen, ob es bei \nverfassungskonformer, minderheitenfreundlicher Rechts-\nauslegung nicht m\u00f6glich gewesen w\u00e4re, die Zerfledde-\nrung des kleinen Netzes sorbischer Mittelschulen um den \nwahrlich nicht hohen Preis von zwei nicht geschlossenen \nSchulen zu verhindern \n\n 11110\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 132. Sitzung 12. M\u00e4rz 2009 \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\n\u2013 und dies insbesondere nach Einf\u00fchrung des \u00a7 4a in das \nS\u00e4chsische Schulgesetz. Wir als Linksfraktion sagen \neindeutig: Ja, es w\u00e4re m\u00f6glich gewesen, auf die Schlie-\n\u00dfung der oben genannten sorbischen Mittelschulen zu \nverzichten, und mit Blick auf Artikel 6 Abs. 1 Satz 2 der \nS\u00e4chsischen Verfassung sogar zwingend geboten. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nDie Staatsregierung meint indes, sich diese minderheiten-\npolitische und rechtliche Fehlentscheidung leisten zu \nk\u00f6nnen, und schlug seinerzeit die Warnungen \u00fcber deren \nFolgesch\u00e4den in den Wind. Aber genau diese Folgesch\u00e4-\nden traten ein. \n\nSo entstand in den vergangenen Jahren ein in diesem \nUmfang neuer Trend, dass Sch\u00fcler nach dem Besuch \neiner sorbischen Grundschule den zweisprachig sorbisch-\ndeutschen Bildungsgang nicht fortsetzten. In diesem \nSchuljahr betrifft dies nach Berechnungen auf der Grund-\nlage von Angaben der Staatsregierung 14,7 % der Abg\u00e4n-\nger der Sorbischen Grundschule Bautzen, 15,8 % der \nAbg\u00e4nger der Sorbischen Grundschule Radibor, 26,3 % \nder Abg\u00e4nger der Sorbischen Grundschule Ralbitz, 30 % \nder Abg\u00e4nger der Sorbischen Grundschule R\u00e4ckelwitz \nund sage und schreibe 42,1 % der Abg\u00e4nger der Sorbi-\nschen Grundschule Panschwitz-Kuckau. \n\nDer Solidit\u00e4t der Debatte willen sei gesagt, dass es im \nEinzelfall ganz individuelle Gr\u00fcnde f\u00fcr ein Verlassen des \nzweisprachigen Bildungsganges geben kann und dass es \nauch fr\u00fcher Abwanderungsph\u00e4nomene gab. Aber in der \njetzigen Intensit\u00e4t ist die Abwanderung aus dem zwei-\nsprachigen Bildungsgang insbesondere in solchen Berei-\nchen wie Panschwitz-Kuckau klar von der Schulschlie-\n\u00dfung durch die Staatsregierung verursacht und verschul-\ndet. Diese Abwanderung in ihrer jetzigen Gr\u00f6\u00dfenordnung \nwiderspricht auch dem auf einem Koalitionsantrag basie-\nrenden Landtagsbeschluss vom Juli 2006, in dem es hie\u00df, \n\u201eDas Netz der sorbischen Schulen muss so strukturiert \nsein, dass die Pflege und Entwicklung von Kultur und \nSprache gesichert werden.\u201c Dass es momentan mit \nPanschwitz-Kuckau, ausgerechnet im Wohnort des \nMinisterpr\u00e4sidenten, die gr\u00f6\u00dfte Abwanderung aus dem \nzweisprachigen Bildungsgang gibt, ist ein wahrlich \nschlechtes Symbol, das schnellstens zu korrigieren ist. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nDie Sorben und die gesamte \u00d6ffentlichkeit in Sachsen \nhaben ein Recht zu erfahren, ob der Freistaat in der \u00c4ra \nStanislaw Tillich aus den Resten des sorbischen Schulnet-\nzes, die die \u00c4ra Georg Milbradt hinterlassen hat, wieder \netwas Neues aufbauen und somit eingetretenen Schaden \nbeseitigen will. \n\nDie im vorliegenden Antrag der Linksfraktion vorge-\nschlagenen Ma\u00dfnahmen k\u00f6nnen als die ersten und drin-\ngend notwendigen Schritte hierzu gelten. Dabei d\u00fcrfte, \num die Abwanderung aus dem zweisprachigen Bildungs-\ngang wirklich stoppen zu k\u00f6nnen, die Notwendigkeit des \n\nvon uns im Punkt 1 vorgeschlagenen Konzeptes hoffent-\nlich unstrittig sein. Dem kann auch nicht die Tatsache \nentgegengehalten werden, dass, nachdem vor \u00fcber zwei-\neinhalb Jahren der Landtag die Vorlage eines langfristigen \nKonzeptes f\u00fcr das sorbische Schulnetz gefordert hatte, die \nStaatsregierung den Vertretern der Sorben nun einen \nersten Entwurf zur Diskussion vorgelegt hat. Denn zum \neinen konnte auch die Staatsregierung auf meine entspre-\nchende Anfrage nicht sagen, wann die Diskussion mit der \nsorbischen Seite abgeschlossen und das dann fertige \nDokument dem Landtag zugeleitet werden kann; und zum \nanderen scheint sich der von der Staatsregierung vorge-\nlegte Entwurf auf eine Analyse der bisherigen Entwick-\nlung und des gegenw\u00e4rtigen Zustandes des sorbischen \nSchulwesens zu fokussieren. Was wir aber hier jetzt \nbrauchen, sind nicht prim\u00e4r die bisherige Entwicklung \nanalysierende Berichte, sondern vielmehr die Gestaltung \nder zukunftssichernden Konzepte, so wie von uns in \nPunkt 1 vorgeschlagen. \n\nMit Blick auf die bereits geschilderten Abwanderungsten-\ndenzen aus dem zweisprachigen Bildungsgang ist f\u00fcr die \nLinksfraktion ein wirklich funktionierendes Konzept zur \nSicherung des sorbischen Schulwesens nur unter ernsthaf-\nter Pr\u00fcfung der Wiederer\u00f6ffnung der geschlossenen \nSorbischen Mittelschulen Panschwitz-Kuckau und/oder \nCrostwitz vorstellbar und dies daher auch in Punkt 2 des \nAntrages so vorgeschlagen. \n\nDer konkrete Bedarf sollte hierbei selbstverst\u00e4ndlich von \nsorbischen Vertretern artikuliert werden. Die Tatsache, \ndass in einer Situation, in der die betreffenden Schul-\nschlie\u00dfungen zum Teil bis zu sechs Jahre zur\u00fcckliegen, \nselbst die Staatsregierung den \u2013 Zitat \u2013 \u201evon Teilen der \nVertreter des sorbischen Volkes artikulierten Wunsch nach \nWiederer\u00f6ffnung dieser Mittelschulen\u201c immer noch \nwahrnimmt, zeigt deutlich, welche schmerzhaften L\u00fccken \nin das sorbische Schulnetz gerissen wurden, die wegen \nihrer gravierenden negativen Folgen nach Auffassung der \nLinksfraktion dringend wieder zu schlie\u00dfen sind. \n\nMeine Damen und Herren! Auch die im Punkt 3 des \nAntrags geforderte Aufhebung der das sorbische Schul-\nnetz destabilisierenden Ma\u00dfnahmen beim Sch\u00fclertrans-\nport ist dringend geboten. \n\nZun\u00e4chst zur neuen Streckenf\u00fchrung der Schulbusli-\nnie S 41: Selbstverst\u00e4ndlich sollen Eltern und Sch\u00fcler in \nder Lausitz je nach Wunsch die Option haben, sorbisch-\nsprachige Schulen oder eben auch nicht sorbischsprachige \nSchulen einschlie\u00dflich des entsprechenden Sch\u00fclertrans-\nports zu w\u00e4hlen. Wenn aber in der sorbischen Kernregion \nerst die beiden Sorbischen Mittelschulen Crostwitz und \nPanschwitz-Kuckau geschlossen werden und danach eine \nSchulbuslinie durch diese Region gef\u00fchrt wird, die \nimmerhin 21 Mittelsch\u00fcler, das entspricht einer ganzen \nKlasse, an eine nicht sorbischsprachige Mittelschule \ntransportiert, dann kann dies wahrlich nicht als besonders \nsensibel bezeichnet werden und tr\u00e4gt eindeutig nicht zur \nSicherung des sorbischen Schulwesens bei. \n\n 11111\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 132. Sitzung 12. M\u00e4rz 2009 \n\nWer wie das Kultusministerium darin keine das sorbische \nSchulnetz destabilisierende Ma\u00dfnahme erkennt, der muss \nschon beide Augen fest geschlossen halten. Die B\u00fcrger-\nmeister der betroffenen Gemeinden \u2013 beide \u00fcbrigens mit \nCDU-Mandat und -Parteibuch ausgestattet \u2013 sahen dies \njedenfalls anders und haben gegen die Streckenf\u00fchrung \nder Linie S 41 Einspruch eingelegt. Es w\u00e4re aus Sicht der \nLinksfraktion hilfreich, wenn die Vertreter der CDU in \ndiesem Hohen Hause wenigstens in diesem Fall auf ihre \nKommunalpolitiker vor Ort h\u00f6rten. \n\nZus\u00e4tzlich destabilisierend auf das sorbische Schulwesen \nwirken auch ablehnende Entscheidungen beim Sch\u00fcler-\ntransport, wenn Kinder nach Besuch einer sorbischen \nGrundschule auch weiterhin eine sorbische Schule, sei es \neine Mittelschule oder das Gymnasium, besuchen wollen. \n\nDie durch die zust\u00e4ndigen Stellen gegebenen Begr\u00fcndun-\ngen, sei es hinter vorgehaltener Hand im Landrat Bautzen \n\u2013 Zitat \u2013 \u201eda k\u00f6nnten ja auch andere kommen\u201c, oder sei \nes bei Gericht schriftlich \u2013 Zitat \u2013 \u201eSie wohnen drei \nKilometer au\u00dferhalb des sorbischen Siedlungsgebietes\u201c, \nsind nach Auffassung meiner Fraktion nicht hinnehmbar. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion und  \nvereinzelt bei der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nMeine Damen und Herren, ich m\u00f6chte nicht vers\u00e4umen, \nauf die Tatsache hinzuweisen, dass die Annahme des \nvorliegenden Antrags meines Erachtens auch im wohlver-\nstandenen eigenen Interesse der Staatsregierung selbst \nliegt. \n\nDie geschilderte Lage ist geeignet, diejenigen Bem\u00fchun-\ngen, die die Staatsregierung durchaus im Interesse des \nsorbischen Schulwesens unternimmt und auf die ich, wie \nzum Beispiel auf die Bem\u00fchungen um das 2plus-Modell, \ndurchaus hinweisen m\u00f6chte, zu konterkarieren. Es besteht \nalso bei Nichtannahme des Antrags der Linksfraktion die \nGefahr, dass die s\u00e4chsische Politik im Bereich des sorbi-\nschen Schulwesens mit der einen Hand einrei\u00dft, was sie \nmit der anderen Hand aufzubauen versucht. Auch dies \nsollten Sie bedenken. \n\nMeine Damen und Herren, gestatten Sie mir abschlie\u00dfend \nf\u00fcr Ihre Abw\u00e4gungsentscheidung noch einen Hinweis. In \ndiesem Monat wird das Gesetz \u00fcber die Rechte der \nSorben im Freistaat Sachsen zehn Jahre alt. Es ist eine \nTatsache, dass die Mehrzahl der sorbenpolitischen Debat-\nten der letzten Jahre, einschlie\u00dflich der heutigen, nicht \nerforderlich gewesen w\u00e4re, wenn der Landtag vor zehn \nJahren den Gesetzentwurf und die \u00c4nderungsantr\u00e4ge der \ndamaligen PDS-Fraktion angenommen h\u00e4tte, da diese \neine Bestandsgarantie f\u00fcr das sorbische Schulnetz bein-\nhalteten. Das h\u00e4tte den Sorben genutzt und den Freistaat \nwahrlich nicht in den Untergang getrieben, sondern \nvielmehr sein minderheitspolitisches Renommee betr\u00e4cht-\nlich erh\u00f6ht. Es gilt also nun, vor zehn Jahren Vers\u00e4umtes \nteilweise nachzuholen. \n\nIch bitte Sie daher um Zustimmung zu unserem Antrag. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion und der FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Es folgt die CDU-\nFraktion. Herr Schiemann, bitte. \n\nMarko Schiemann, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Vorweg m\u00f6chte \nich sagen, dass jeder Sch\u00fcler, der, aus welchen Gr\u00fcnden \nauch immer, aus einem sorbischen Bildungsgang abwan-\ndert, einer zu viel ist. Wir brauchen nat\u00fcrlich auch auf-\ngrund der geringer gewordenen Sch\u00fclerzahlen jeden \nSch\u00fcler, der in den Mittelschulg\u00e4ngen oder am Gymnasi-\num seine Schulbildung weiterf\u00fchren kann. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der Linksfraktion) \n\nDennoch m\u00f6chte ich zum Antrag Folgendes sagen: Die \nDiskussion zu den Schulstrukturen im ehemaligen Land-\nkreis Kamenz ist nat\u00fcrlich auch von den entsprechenden \nSchultr\u00e4gern gef\u00fchrt worden bzw. man hat sich eben nicht \nauf ein Schulnetz einigen k\u00f6nnen. Ich muss dazu sagen, \ndass das, was die PDS letztendlich in der Diskussion dazu \nbeigetragen hat, nicht gl\u00fccklich war. Das, was Herr Kosel \njetzt hier beklagt hat, ist nat\u00fcrlich auch aus der unsicheren \nDiskussion entstanden, sich doch auf zwei Schulstandorte \nzu konzentrieren, die an der Peripherie liegen, die n\u00e4mlich \ndann eine Abwanderung aus Panschwitz verhindert \nh\u00e4tten. \n\nNach der Jahrtausendwende gab es eine Diskussion \ndar\u00fcber, dass es zwei Schulstandorte geben sollte, die in \ndem Landkreis Kamenz bestehen bleiben. Dennoch \nm\u00f6chte ich f\u00fcr diejenigen, die sich lokal nicht auskennen, \nFolgendes sagen: Nat\u00fcrlich haben die Abwanderungen, \ndie es in der Grundschule Bautzen oder in Radibor gibt, \nwenig mit der Situation in Panschwitz-Kuckau zu tun. \nDas m\u00f6chte ich deutlich sagen, weil die Orte r\u00e4umlich \nweit auseinander liegen. \n\nDennoch, meine sehr geehrten Damen und Herren, ist \nSchule der zweite wichtige Ort, in dem Sprache weiter-\nentwickelt und geformt wird und in dem das Erlernen von \nLesen und Schreiben stattfindet. Neben dem Elternhaus \nbleibt Schule der wichtigste Ort, in dem die Mutterspra-\nche eines jeden s\u00e4chsischen Kindes geformt wird. Wer \nDeutsch als Muttersprache spricht, kann sich auf einen \nsehr gro\u00dfen Sprachraum von \u00fcber 90 Millionen Menschen \nin Europa st\u00fctzen. Die wenigsten dieser 90 Millionen \nwerden es als notwendig ansehen, deshalb die deutsche \nSprache vor Einfl\u00fcssen von au\u00dfen besonders zu sch\u00fctzen. \n\nBei einem kleinen Volk wie dem der Sorben sieht dies \nnat\u00fcrlich ganz anders aus. Bei 60 000 Menschen in der \nOber- und Niederlausitz mit zwei eigenst\u00e4ndigen Spra-\nchen, maltr\u00e4tiert durch den Kohleabbau und mehrfachen \nVerlust des Siedlungsgebietes, geh\u00f6rt die Schule neben \ndem Elternhaus und den Kirchen zur wichtigsten tragen-\nden S\u00e4ule beim Erhalt, der Pflege und Weiterentwicklung \nder sorbischen Sprache. Ein kleines Volk muss um seiner \nExistenz willen mehr zum Erhalt der Sprache beitragen \nals jedes der gro\u00dfen Nachbarv\u00f6lker. Die Sorben bleiben \ndeshalb weiter auf die Unterst\u00fctzung der deutschen \nMehrheitsbev\u00f6lkerung angewiesen. \n\n 11112\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 132. Sitzung 12. M\u00e4rz 2009 \n\nDiese Unterst\u00fctzung und der Respekt f\u00fcr dieses besondere \nAnliegen m\u00fcssen stets von Neuem eingeworben werden \nund als Br\u00fccke zwischen Deutschen und Sorben dienen. \nDie Vorgaben der S\u00e4chsischen Verfassung sind hierbei \nohne Wenn und Aber umzusetzen. Dennoch sehe ich die \nUmsetzung des Antrags der Koalitionsfraktionen von \nCDU und SPD auf einem vern\u00fcnftigen Weg, auch wenn \nich einr\u00e4umen muss, dass uns die Zeit nicht davonlaufen \ndarf. \n\nIch kann best\u00e4tigen, dass sich Mitarbeiter des Staatsminis-\nteriums f\u00fcr Kultus und die Bildungsagentur in Bautzen in \nintensiven Gespr\u00e4chen mit dem Rat f\u00fcr sorbische Angele-\ngenheiten, dem Sorbischen Schulverein, der Domowina \n\u00fcber das Witaj-Sprachzentrum befindet. Damit wird die \nUmsetzung der Landtagsdrucksache 4/5514 vorbereitet. \nIch glaube, es ist auch anzuerkennen, dass das ein weitaus \nschwierigerer Prozess ist, als sich das jemand am Anfang \nvorgestellt hat. Dazu haben das Staatsministerium und die \nBildungsagentur auch die Schulen entsprechend einbezo-\ngen. Wichtig bleibt der Erhalt der jetzigen Grundschulen \nund der Mittelschulstandorte. \n\nDabei kann ich nicht unerw\u00e4hnt lassen, dass der Land-\nkreis Bautzen mit Unterst\u00fctzung des Freistaates Sachsen \ndas Geb\u00e4ude des sorbischen Gymnasiums, der Mittel-\nschule und der Grundschule mit enormer Anstrengung \nzum Schulzentrum Bautzen ausgebaut hat. Daf\u00fcr, meine \nsehr geehrten Damen und Herren, gilt mein Dank der \nStaatsregierung des Freistaates Sachsen und dem Schul-\ntr\u00e4ger, dem Landkreis Bautzen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nIch danke aber auch dem Hohen Haus f\u00fcr diese notwen-\ndige Unterst\u00fctzung. Jetzt m\u00fcssen wir in Bautzen alles \ndaf\u00fcr tun, dass diese modernen, gut ausgebauten R\u00e4um-\nlichkeiten von vielen Sch\u00fclern genutzt werden. \n\nEntscheidend f\u00fcr das Nutzen des sorbischen Unterrichts \nist und bleibt \u2013 auch aufgrund der Ver\u00e4nderungen in der \nSchullandschaft \u2013 eine vern\u00fcnftige, verl\u00e4ssliche Sch\u00fcler-\nbef\u00f6rderung f\u00fcr jedes Kind, dem ein Schulbesuch mit \nSorbisch als Unterrichtsfach zu garantieren ist. Das sind \ndie Vorgaben der S\u00e4chsischen Verfassung, und es geht \nauch aus der Antwort des Staatsministers Prof. W\u00f6ller \ndeutlich hervor; auch mehrere m\u00fcndliche Anfragen, die \nhier im Hohen Haus gestellt wurden, sind so klar beant-\nwortet worden: Dies ist nach der S\u00e4chsischen Verfassung \nzu garantieren. Sollte die Sch\u00fclerbef\u00f6rderung ein Hinder-\nnisgrund f\u00fcr den Besuch einer sorbischen Schule sein, \ndann m\u00fcssen die Voraussetzungen f\u00fcr die Sch\u00fclerbef\u00f6rde-\nrung deutlich ge\u00e4ndert bzw. auch verbessert werden, \ndamit dies den betroffenen Kindern garantiert wird. \n\nIch wei\u00df, dass es die Diskussion in einem Einzelfall gab, \nden wir beide kennen, Kollege Kosel, in dem es der \nSchultr\u00e4ger als angemessen angesehen hat, dass ein Kind \nin der 5. Klasse am Morgen etwa 5 Kilometer bis zum \nSchulbus zu laufen oder es anderweitig hinzubekommen \nhat, w\u00e4hrend alle anderen Kinder aus dem Dorf in die \nv\u00f6llig andere Richtung mit dem Bus fahren. Deshalb sage \n\nich: Solch ein Einzelfall darf nicht dazu beitragen, dass \nKinder am Schulunterricht mit sorbischer Sprache gehin-\ndert werden. \n\nWir hatten vor vielen Jahren an der Grundschule in \nBautzen auch einen positiven Fall: Dort ist ein Kind aus \ndem ehemaligen Landkreis L\u00f6bau-Zittau von Oppach \nnach Bautzen in die sorbische Grundschule gegangen \u2013 \ndas sind etwa 20 Kilometer. \n\n(Heinz Lehmann, CDU: 15!) \n\n\u2013 Na gut, 15, aber \u00fcber die Bergkette und im Winter sehr \nschwierig. Aber zumindest ist das f\u00fcr diese Familie \ngarantiert worden und man hat L\u00f6sungen gefunden, \nsodass es auch in anderen F\u00e4llen zu gew\u00e4hrleisten ist. \n\nGleichzeitig sollten Eltern gerade die gro\u00dfen Chancen der \nzweisprachigen Schulbildung nutzen; denn es sind immer \nauch die Entscheidungen der Eltern und es ist nicht \nanders, als es fr\u00fcher war: Wir m\u00fcssen es nat\u00fcrlich den \nEltern erleichtern, eine Entscheidung f\u00fcr den Sorbischun-\nterricht zu f\u00e4llen. Es muss vor Ort alles darangesetzt \nwerden, dass sie \u00fcberzeugt werden, sich f\u00fcr den Unter-\nricht zu entscheiden. Aber die letzte Entscheidung kann \nman den Eltern nicht abnehmen; die Eltern entscheiden, \nwo ihre Kinder ausgebildet werden. Ich will damit nur \nsagen, dass ich wenige Chancen habe, irgendjemandem \nvorzuschreiben, in welche Schule er seine Kinder weiter-\nf\u00fchrend bringt; das ist die Entscheidung der Eltern. Aber \ndie Voraussetzungen m\u00fcssen geschaffen werden. \n\n(Zuruf der Abg. Caren Lay, Linksfraktion) \n\nIch verweise dabei auf die gemeinsamen Bem\u00fchungen \u2013 \nauch hier im Hohen Haus angesprochen, von der Staats-\nregierung mehrfach unterst\u00fctzt \u2013 f\u00fcr das Witaj-Projekt in \nden Kinderg\u00e4rten. Es ist etwas Hervorragendes, dass es \nbeim Witaj-Projekt gelungen ist, auch mithilfe der Unter-\nst\u00fctzung eines Austausches von sorbischen Lehrern mit \nunserer Partnerregion der Bretagne, zu erfahren, was die \nBretonen gemacht haben, damit ihre uralte Sprache nicht \nverloren geht, sondern wieder aktiviert wird. Das haben \nengagierte Lehrer aus der Lausitz aus der Bretagne \nmitgebracht und haben hier versucht, mit dem Witaj-\nKonzept Kindern, deren Eltern dies w\u00fcnschen, Sprache \nspielend zweisprachig beizubringen \u2013 ein Konzept, zu \ndem ich sage: So etwas hat es eben in der Zeit vor 1989 \nnicht gegeben, und ich bin froh, dass sich Menschen f\u00fcr \ndieses Witaj-Projekt auch in Diaspora-Regionen, in denen \nes \u00fcberhaupt keine jungen Sorbisch sprechenden Men-\nschen mehr gibt, engagieren, damit diese Sprache wieder \nbelebt werden kann. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, viele Eltern \nbem\u00fchen sich, gemeinsam mit dem Sorbischen Schulver-\nein Feriencamps und eine Vielzahl von Projekten zum \nSpracherhalt zu organisieren. Ich freue mich, dass Sie, \nHerr Staatsminister Prof. W\u00f6ller, bei Ihrem Besuch am \n26. Februar die Sch\u00fcler des sorbischen Gymnasiums \nermutigt haben, sich f\u00fcr ein Lehrerstudium zu entschei-\nden; denn wir werden auch das Problem der sprachkundi-\ngen Sorbischlehrer zu l\u00f6sen haben. Aber dazu muss man \n\n 11113\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 132. Sitzung 12. M\u00e4rz 2009 \n\nauch jemanden finden, der bereit ist, das als Lehramtsstu-\ndent auf sich zu nehmen. Herzlichen Dank daf\u00fcr, dass Sie, \nHerr Staatsminister, die jungen Leute motiviert haben, \ndoch die Entscheidung pro Lehrer zu treffen. \n\nDennoch m\u00f6chte ich einen Tropfen Wasser in den Wein \ngie\u00dfen: Es bleibt ein ungel\u00f6stes, f\u00fcr mich sehr \u00e4rgerliches \nProblem, dessen L\u00f6sung ich von der Staatsregierung \ndeutlich einfordere: Die Probleme bei der Lehrerausbil-\ndung an der Universit\u00e4t zu Leipzig m\u00fcssen endlich gekl\u00e4rt \nwerden. \n\n(Beifall der Abg.  \nAstrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE) \n\nEs ist einfach nicht mehr hinnehmbar oder es ist nicht zu \nakzeptieren, dass der Personalmangel zu Schwierigkeiten \nbei der Lehrerausbildung im Fach Sorbisch bzw. in den \nbegleitenden F\u00e4chern f\u00fchrt. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der Linksfraktion) \n\nDas k\u00f6nnen wir uns nicht leisten. Die Universit\u00e4t zu \nLeipzig bleibt unabh\u00e4ngig in Forschung und Lehre; sie \nhat aber die Verpflichtung, die ihr \u00fcbertragene Lehreraus-\nbildung zu garantieren. Das m\u00fcssen wir einfordern. \nAnsonsten werden alle unsere Bem\u00fchungen, etwas f\u00fcr das \nsorbische Schulwesen zu tun und sich f\u00fcr das Witaj-\nProjekt zu engagieren, fehlschlagen, wenn es uns nicht \ngelingt, auch an der Universit\u00e4t Leipzig die entsprechen-\nden personellen Entscheidungen zu treffen, damit Sor-\nbischlehrer ausgebildet werden k\u00f6nnen. \n\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 Herr \nBrangs, Sie sprechen f\u00fcr die Fraktion der SPD. \n\nStefan Brangs, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen \nund Kollegen! In der Tat greift der vorliegende Antrag ein \nwichtiges Thema auf, weil es um den Bestand der sorbi-\nschen Sprache und um die sorbische Kultur geht. Das ist \nein zentrales Anliegen, das wiederholt auch im S\u00e4chsi-\nschen Landtag zu Recht aufgegriffen worden ist. \n\nHinter diesem Thema verbergen sich, wenn man es sich \ngenau ansieht, aber Probleme, weshalb es immer wieder \nzu Debatten im S\u00e4chsischen Landtag kommt. Das liegt \nauf der einen Seite daran, dass es wirklich eine Reihe von \nSchwierigkeiten gibt, auf die Kollege Schiemann schon \neingegangen ist; und auf der anderen Seite daran, dass \ngerade im Bereich der weiterf\u00fchrenden Schulen aus \nmeiner Sicht nicht so viel getan worden ist. \n\nDeshalb hat die Koalition einen Antrag gestellt, in dem \ndie Staatsregierung ganz klar dazu aufgefordert wird \u2013 ich \nzitiere \u2013, \u201eein langfristiges Konzept eines Schulnetzes im \nallgemeinbildenden Bereich zur Umsetzung der verfas-\nsungsgem\u00e4\u00df verbrieften Rechte des sorbischen Volkes \nunter Einbeziehung der Vertreter des sorbischen Volkes \nvorzulegen.\u201c \n\nDazu gab es einen auch schon ausgef\u00fchrten Zwischenbe-\nricht des Kultusministeriums. Aus meiner Sicht kann \ndieser nicht befriedigen und auch nicht in G\u00e4nze darauf \neine Antwort geben. Ein Bericht ist nat\u00fcrlich ein Bericht \nund kein Konzept; wenn aber in diesem Bericht im \nWesentlichen auf die Schulnetzplanung der damaligen \nLandkreise Kamenz und Bautzen eingegangen wird, dann \nentspricht es nicht dem, was wir hier verabschiedet haben. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der Linksfraktion) \n\nDeshalb muss ich erneut zitieren: \u201eAuf der Grundlage \ndieser Darstellung beabsichtigt die S\u00e4chsische Staatsre-\ngierung nach Vorlage der Beschl\u00fcsse aller Landkreise im \nsorbischen Siedlungsgebiet zur Schulnetzplanung Ende \n2007/Anfang 2008 einen Bericht mit folgendem Inhalt \nvorzulegen: \n\n1. Entwicklung des sorbischen Schulwesens unter \nSchwerpunktsetzung auf den Zeitraum von 1992 bis \n2007; \n\n2. Schulnetzplanung im sorbischen Siedlungsgebiet bis \n2015 und 2020 unter detaillierter Darstellung der \nStandorte der sorbischen Schulen; \n\n3. F\u00f6rderung der sorbischen Sprache durch Weiterent-\nwicklung eines Konzeptes; \n\n4. Arbeit des Sorbischen Schulvereins als sorbischer \nFachverein.\u201c \n\nWenn man sich das ansieht, stellt man fest: Das Ganze ist \nnoch kein Bericht. Warum ein solcher noch nicht vorge-\nlegt worden ist, dazu kann sicherlich der Kultusminister \nnachher N\u00e4heres ausf\u00fchren. \n\nWenn wir uns n\u00e4her mit dem Thema besch\u00e4ftigen wollen \nund wenn wir davon ausgehen, dass dieser Bericht nicht \nalles bringt und ein Konzept noch aussteht, dann ist es \nwichtig, dass wir uns nicht nur mit den Schulstandorten, \nsondern vor allem mit den Instrumenten besch\u00e4ftigen, die \nzur F\u00f6rderung der sorbischen Sprache und der sorbischen \nKultur in den Schulen und durch die Schulen beitragen. \nIch glaube, das ist ein ganz wichtiger Ansatz. \n\nEs ist wichtig, darauf hinzuweisen, dass es \u2013 im Gegen-\nsatz zu anderen europ\u00e4ischen Minderheiten \u2013 die Beson-\nderheit gibt, dass ein geschlossener Siedlungsraum fehlt. \nJetzt k\u00f6nnte man sagen, dass es \u2013 um die Einrichtung der \nSchulen zu realisieren \u2013 vielleicht das Beste w\u00e4re, ein voll \ngef\u00f6rdertes sorbisches Schulwesen zu initiieren. Ich \nglaube aber nicht, dass das \u00fcberall mehrheitsf\u00e4hig w\u00e4re \nund dass das \u00fcberall die Intentionen vor Ort treffen \nw\u00fcrde. \n\nWir m\u00fcssen davon ausgehen, dass wir zuk\u00fcnftig keine \nrein sorbischen Schulen mehr haben werden. Daf\u00fcr gibt \nes unterschiedliche Gr\u00fcnde. Also muss es doch so sein, \ndass die Schule mehr Auftr\u00e4ge, mehr Instrumente be-\nkommt, damit in verschiedener Form dazu beigetragen \nwerden kann, dass Sorbisch als eine Art Muttersprache in \ndiesen Schulen gepflegt wird. Wenn wir diese Anforde-\nrungen an die Schulen stellen, m\u00fcssen wir die Frage \nbeantworten: Welches sind die Instrumente, die wir diesen \n\n 11114\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 132. Sitzung 12. M\u00e4rz 2009 \n\nSchulen an die Hand geben k\u00f6nnen, damit das m\u00f6glich \ngemacht wird? \u2013 Das ist in der Tat nur durch ein Konzept \numzusetzen. \n\nIch will aus der Sicht der SPD-Fraktion mindestens vier \nPunkte nennen, deren Er\u00f6rterung Sinn macht. \n\nDer erste Punkt \u2013 Kollege Schiemann hat dazu bereits \nausgef\u00fchrt \u2013 betrifft die Frage: Wie haben sich die sorbi-\nschen Schulen entwickelt? Vor allem: Wie haben sich \nsorbische Schulen zu modernen Schulen entwickelt? Da \ngibt es ein Erfolgskonzept. Das Witaj-Projekt ist erfolg-\nreich und sollte und muss fortgef\u00fchrt werden. Von dieser \nStelle aus ist sicherlich schon ausreichend gesagt worden, \ndass man die Arbeit, die dort stattfindet, nicht genug \nw\u00fcrdigen kann. Ich hoffe, dass auch weiterhin beachtliche \nErfolge vorzuweisen sind. Das Projekt muss fortgef\u00fchrt \nwerden, damit der drohende Exodus der sorbischen \nSprache als gelebte Sprache gestoppt werden kann. \n\nZweitens m\u00fcssen wir in der Tat dar\u00fcber nachdenken, \nsorbische Schulen m\u00f6glichst wohnortnah zu organisieren. \nIch will einschieben: Das ist nicht nur ein sorbisches \nProblem, sondern im l\u00e4ndlichen Raum ein generelles \nProblem. \n\n(Beifall der Abg. Andrea Roth, Linksfraktion,  \nund Astrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE) \n\nDie Besonderheit dieser Schulen gegen\u00fcber nichtsorbi-\nschen Schulen ist nat\u00fcrlich, dass sie \u2013 neben ihrer Bil-\ndungsfunktion \u2013 quasi sorbische Kulturzentren sind. Mit \ndieser besonderen Problemlage m\u00fcssen wir uns auseinan-\ndersetzen. \n\nDrittens. Wir m\u00fcssen erreichen, dass sorbische Schulen \nauch einen wesentlichen Beitrag zur Sozialisation leisten \nk\u00f6nnen. Dabei geht es um gemeinsame Erlebnisse von \nsorbischen Kindern und Jugendlichen an diesen Schulen, \num eine sorbische Identit\u00e4t auszubilden. Zur Herstellung \ndieser Sozialisation m\u00fcssen wir gro\u00dfe Anteile sorbischer \nKultur in eine moderne, dynamische Unterrichtsgestal-\ntung einbringen. Dann m\u00fcssen wir die Jugendlichen dazu \nbef\u00e4higen, mit dieser Sozialisation und der dadurch \ngewonnenen Identit\u00e4t auf der ganzen Welt zu agieren; \nihnen muss die Welt offen stehen. Das ist wichtig. \n\nAuch der vierte Punkt ist ganz entscheidend. Wir m\u00fcssen \nuns \u00fcberlegen, in welcher Form wir die Herausbildung \ndieser Identit\u00e4t organisieren. In diesem Zusammenhang \nist die Frage zu beantworten, wie man es hinbekommt, \ndass unterschiedliche Generationen die M\u00f6glichkeit \nhaben, die Identit\u00e4tsbildung gemeinsam zu erleben und \nkontinuierlich, \u00fcber Jahre hinweg, zu lernen. \n\nIch will auch an dieser Stelle Klartext reden: Einer dieser \nAns\u00e4tze besteht darin, entsprechende Angebote verst\u00e4rkt \nim Rahmen der Gemeinschaftsschule im Sekundarbe-\nreich I zu unterbreiten. Ich wei\u00df, dass es diesen B\u00fcnde-\nlungswunsch von sorbischen Initiativen vor Ort gab. Es \nist aber auch gesagt worden: Wir sind kein Schultr\u00e4ger \nund k\u00f6nnen das deshalb nicht beantragen. \u2013 Findet man \nalso eine M\u00f6glichkeit, dass ein sinnvolles Konzept zur \nGemeinschaftsschule mit der von mir beschriebenen \n\nNotwendigkeit in den sorbischen Schulen zur Umsetzung \nkommen kann? \n\nMan k\u00f6nnte sagen: Da wir keine sorbischen Schultr\u00e4ger \nhaben, ist das Problem, wenn man es ernst nimmt, nicht \nso einfach zu l\u00f6sen. Wir k\u00f6nnen weder ein sorbisches \nSchulwesen installieren, noch k\u00f6nnen wir Schulen einfach \nnach Schultr\u00e4gern beurteilen bzw. das Ganze allein der \nSchulnetzplanung \u00fcberlassen. \n\nIch will kritisch anmerken: Wenn ich mir die Stellung-\nnahme des Kultusministeriums zu dem Antrag ansehe, \ndann scheint mir, dass zumindest der Autor der Antwort \ndie Besonderheit des sorbischen Schulwesens nicht ganz \nverstanden hat. Deshalb m\u00f6chte ich die Stellungnahme \nzumindest in einem Punkt korrigieren: Es ist zwar richtig, \ndass es keines Beschlusses des Landtages bedarf, der die \nStaatsregierung auffordert, ein gemeinsames Konzept mit \nden sorbischen Interessenvertretern zu erarbeiten. Das ist \naber nicht aufgrund der in der Stellungnahme dargestell-\nten Sachverhalte richtig, sondern deshalb, weil wir bereits \neinen solchen Antrag beschlossen haben; in der Drucksa-\nche 4/5514 gibt es ihn l\u00e4ngst. Insofern ist der Antrag der \nKoalition \u2013 mit dem versprochenen Bericht \u00fcber die \nSchulnetzplanung der damaligen Kreise \u2013 eben nicht \nerf\u00fcllt. Wir haben damals nicht ohne Grund die Einbezie-\nhung von Vertretern des sorbischen Volkes gefordert. Das \nmeint eben nicht, dass in den Kreistagen vielleicht sorbi-\nsche Mitb\u00fcrgerinnen und Mitb\u00fcrger vertreten sind; \nsondern der Wille des Landtages war es ganz klar, dass \ndas Kultusministerium bei der Erarbeitung dieses Kon-\nzeptes auf Vertreter des sorbischen Volkes zur\u00fcckgreifen \nsoll. So sieht es der Antrag vor. Das ist, glaube ich, ein \nUnterschied. \n\nUm das gesamte Thema weiterhin zu er\u00f6rtern, brauchen \nwir den Antrag der Linksfraktion jedoch nicht. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion: Doch! Aber ja!) \n\n\u2013 Andr\u00e9 Hahn braucht diesen Antrag nat\u00fcrlich; ich brau-\nche ihn nicht. \n\nWir brauchen diesen Antrag nicht. Die heutige Debatte \nhat gezeigt, dass es unterschiedliche Ans\u00e4tze, aber letzt-\nlich gro\u00dfe \u00dcbereinstimmung in der Frage gibt, wie man \ndas Problem angehen kann. Es geht an der einen oder \nanderen Stelle um das Instrument. Unterschiedliche Wege \nf\u00fchren zum Ziel. Aber auch die antragstellende Fraktion \nmuss doch Genugtuung dar\u00fcber empfinden, in welcher \nBreite und fachlichen Fundiertheit wir uns zu dem Thema \nausgetauscht haben. Insofern brauchen wir f\u00fcr die Auffor-\nderung an das Kultusministerium keinen Antrag. \n\nHerzlichen Dank! \n\n(Beifall bei der SPD und vereinzelt bei der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 Die \nNPD-Fraktion hat keinen Redner gemeldet. \u2013 Das bleibt \nso. F\u00fcr die FDP Frau Sch\u00fctz, bitte. \n\nKristin Sch\u00fctz, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \ngeehrte Kolleginnen und Kollegen! Sorbische Sprache \n\n 11115\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 132. Sitzung 12. M\u00e4rz 2009 \n\nund Kultur sind eine Bereicherung f\u00fcr unseren Freistaat. \nWir sollten und wir m\u00fcssen Interesse daran haben, diese \nzu pflegen. Das gilt besonders an den sorbischen Schulen. \n\nHerr Kosel, lassen Sie uns trotz der besonderen Dramatik \nan dieser Stelle nicht in Aktionismus verfallen. Diesen \nEindruck k\u00f6nnte man gewinnen, wenn man sieht, dass Sie \ndas Thema auf die heutige Tagesordnung des Plenums \nund gleichzeitig auf die Tagesordnung des Ausschusses \ngesetzt haben. Um es noch einmal deutlich zu sagen: Das \nist Aktionismus an der falschen Stelle. \n\nZur\u00fcck zum Antrag. Es ist beeindruckend, wie viel Arbeit \ndie Sorben in die Pflege ihrer Kultur und ihrer Sprache \nstecken. Beispielhaft m\u00f6chte ich nur die \u00dcbersetzung von \nSchulb\u00fcchern und Lernmaterial in das Sorbische nennen. \nWer mit Vertretern der Sorben \u00fcber die Schulbildung \nspricht, erf\u00e4hrt viel \u00fcber das Engagement vor Ort. Doch \nes ist ern\u00fcchternd, wie den Sorben in den vergangenen \nJahren durch die Schulverwaltung Steine in den Weg \ngelegt worden sind. Daran kann auch der etwas besch\u00f6ni-\ngende Bericht der Staatsregierung \u00fcber die Lage des \nsorbischen Volkes keinen Zweifel lassen. \n\nLange wurden die sorbischen Schulen nicht anders bei der \nSchulnetzplanung behandelt als die deutschsprachigen. \nDas war ja der Grund, warum die s\u00e4chsische Schulschlie-\n\u00dfungspolitik selbst auf europ\u00e4ischer Ebene ins Blickfeld \ngeriet, weil diese Schulschlie\u00dfungspolitik die einzigartige \nKultur der Sorben als schutzbed\u00fcrftige Minderheit ge-\nf\u00e4hrdete. \n\nDie Schulschlie\u00dfungen, die wir als FDP immer kritisiert \nhaben, hatten f\u00fcr den sorbischen Raum noch schlimmere \nAuswirkungen als f\u00fcr viele andere Landstriche in Sach-\nsen. Die Wege der Kinder, die Sorbisch lernen wollten, \nwurden immer l\u00e4nger und viele Eltern entschieden sich \nnicht allein auch deshalb dann f\u00fcr eine Schule ohne \nsorbisches Sprachangebot. \n\nNat\u00fcrlich ist es schwierig zu argumentieren, wenn in \nZeiten radikaler Schulschlie\u00dfungen der sorbische Bereich \nherausgenommen werden sollte. Da bedarf es schlicht \neiner politischen Schwerpunktsetzung, die hier einfach \nvers\u00e4umt wurde. An der Stelle r\u00e4cht sich auch die fehlen-\nde Autonomie von Schulen. Sollte man nicht besser bei \neinem Zukunftskonzept f\u00fcr sorbische Schulen auch \n\u00dcberlegungen zur Autonomie der Schulen einbeziehen? \nStichwort: Schultr\u00e4gerschaft. Man sollte also einen \nRahmen vorgeben, innerhalb dessen die Sorben ihre \nSchulen selbst ausgestalten k\u00f6nnen. Das w\u00e4re nach \nunserer Meinung ein innovativer Ansatz, denn mit von \noben kommenden Planungen wird man so manches \nregionale Problem nicht l\u00f6sen k\u00f6nnen und noch weniger \ndem Problem von Minderheiten gerecht werden. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Der vorliegende \nAntrag ist von der Zielstellung her richtig. Er findet auch \nim Grundsatz unsere Unterst\u00fctzung. Er ist aber so, wie er \ngestellt ist, viel zu pauschal, als dass wir ihn so einfach \nunterschreiben w\u00fcrden. Er w\u00e4re nach unserer Meinung \nsicherlich im Ausschuss besser aufgehoben. Wir werden \nuns daher enthalten. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 Frau \nG\u00fcnther-Schmidt, Sie beschlie\u00dfen diese Runde f\u00fcr die \nFraktion GR\u00dcNE. \n\nAstrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Die Entwicklung des sorbi-\nschen Schulwesens besch\u00e4ftigt uns bereits seit Anfang \ndieser Legislaturperiode. Meine Fraktion hat schon in \nihrem Antrag vom Juni 2005 die Staatsregierung aufge-\nfordert, ihre Vorstellungen von der Entwicklung der \nsorbischen Schullandschaft darzulegen. Bereits damals \nnahm die Staatsregierung zu unserem Antrag unter ande-\nrem wie folgt Stellung: \n\n\u201eAlle Entscheidungen das sorbische Schulwesen betref-\nfend, werden vor dem Hintergrund der in Artikel 6 Abs. 1 \nder Verfassung des Freistaates Sachsen und \u00a7 2 und \n\u00a7 4a Abs. 4 Ziffer 1 Schulgesetz verbrieften Rechte des \nsorbischen Volkes getroffen. Die Pflege und Entwicklung \nangestammter Kultur, Sprache und \u00dcberlieferung kann im \nsorbischen Siedlungsgebiet auch mit dem Widerruf des \nFreistaates Sachsen an den Eingangsklassenstufen der \nMittelschulen in Panschwitz-Kuckau und Radibor an den \nverbleibenden sorbischen Mittelschulen in zumutbarer \nEntfernung und in guter Qualit\u00e4t gesichert werden. Eine \nma\u00dfvolle Anpassung des Schulnetzes ist notwendig, um \ndie vorhandenen Ressourcen bestm\u00f6glich zum Einsatz zu \nbringen.\u201c \n\nDas, meine Damen und Herren ist die Sprache der Mehr-\nheit gegen\u00fcber der Minderheit. Wir sehen das ausdr\u00fcck-\nlich anders. Es darf niemals eine Frage des bestm\u00f6glichen \nEinsatzes vorhandener Ressourcen sein, wenn es um den \nErhalt einer nationalen Minderheit geht. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der Linksfraktion) \n\nIch mache mir allerdings wenig Hoffnung, dass die \nS\u00e4chsische Staatsregierung in ihrer jetzigen Zusammen-\nsetzung sich irgendwann einmal darauf besinnt, europ\u00e4i-\nsches Minderheitenrecht umzusetzen. Schlie\u00dflich wurden \nbislang alle Antr\u00e4ge der Opposition, die in diese Richtung \nzielten, abgelehnt. \n\nKleiner Randeinschub: Der vorliegende Antrag wurde vor \nzwei Jahren in fast gleicher Form gestellt. \n\nIch glaube, wir haben es hier mit einem Wahrnehmungs-\nproblem zu tun. Vielleicht h\u00e4ngt das auch damit zusam-\nmen, mit welchen Vertretern des sorbischen Volkes sich \njeweils die Staatsregierung trifft und wie resigniert die \nVertreter schon sind, wenn es um das sorbische Schulwe-\nsen geht; denn Tatsache ist, dass trotz der vielen gesetzli-\nchen und untergesetzlichen Regelungen der Anpassungs-\ndruck auf das sorbische Volk steigt. Gerade im Kontext \nder demografischen Entwicklung sehen wir einen drin-\ngenden Handlungsbedarf f\u00fcr eine weitere Unterst\u00fctzung \nder Sorben. \n\n 11116\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 132. Sitzung 12. M\u00e4rz 2009 \n\nDie Europ\u00e4ische Konvention f\u00fcr regionale Minderheiten-\nsprachen, die von der Bundesrepublik unterzeichnet \nwurde, verpflichtet auch den Freistaat zum Schutz eben-\ndieser Sprachen, von denen einige allm\u00e4hlich zu ver-\nschwinden drohen. \n\nEs zeigt sich, dass die bisherigen Ma\u00dfnahmen zum Schutz \nder sorbischen Kultur und Sprache mitnichten die ange-\ndachten Wirkungen entfalten konnten. \n\nDie Stellungnahme der Staatsregierung zum vorliegenden \nAntrag ist wiederum etwas lieblos ausgefallen und wird \ndem Ernst der Lage nicht gerecht. Das ist doch bedauer-\nlich, weil im Bereich der Kindertagesst\u00e4tten auch mit \nUnterst\u00fctzung der Staatsregierung mit dem Witaj-Konzept \neine gute Grundlage gelegt wurde. Nun ist es leider so, \ndass dieses Konzept in der Schule nicht fortgesetzt wer-\nden kann, wenn das Schulnetz daf\u00fcr nicht mehr vorhan-\nden ist. Wir investieren also in die fr\u00fche Bildung und \nverschenken dann die guten Ergebnisse in der weiteren \nEntwicklung. \n\nMeine Damen und Herren! Kultusminister W\u00f6ller l\u00e4sst \nverk\u00fcnden, der von Teilen der Vertreter des sorbischen \nVolkes bestehende Wunsch nach der Wiederer\u00f6ffnung der \nMittelschulen begr\u00fcndet allein kein \u00f6ffentliches Bed\u00fcrf-\nnis. Dieser Satz in seiner Stellungnahme zum Antrag zeigt \nmir, dass Kultusminister W\u00f6ller das Prinzip des Minder-\nheitenrechts auch nicht ansatzweise verstanden hat. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der Linksfraktion) \n\nIm Minderheitenrecht geht es nicht um ein allgemeines \n\u00f6ffentliches Bed\u00fcrfnis, sondern eben um den Schutz \ndieser Minderheit. Aus unserer Sicht ist angesichts der \nBedrohung der Identit\u00e4t des sorbischen Volkes dringend \nein Minderheitenschulgesetz notwendig. Ich verspreche \nan dieser Stelle, in der 5. Legislaturperiode werden wir \nein solches Gesetz einbringen, und bis hierher werden wir \ndem Antrag der Linksfraktion zustimmen. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Prof. W\u00f6ller, \nSie sprechen jetzt f\u00fcr die Staatsregierung. \n\nProf. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister f\u00fcr Kultus: \nSehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten \nDamen und Herren! Der Sicherung der Rechte der Sor-\nben, insbesondere der Bewahrung und der Weiterentwick-\nlung der sorbischen Sprache und Kultur gem\u00e4\u00df Artikel 6 \nAbs. 1 der Verfassung des Freistaates Sachsen, kommt die \nStaatsregierung gewissenhaft nach. Zu diesem Zweck \nwurden im Rahmen der \u00a7\u00a7 2 und 4a des Schulgesetzes \nbereits mehrere Verordnungen, Verwaltungsvorschriften \nund andere rechtliche Regelungen erlassen. Verschiedene \nstaatliche Beh\u00f6rden, darunter die S\u00e4chsische Bildungs-\nagentur, hier insbesondere die Regionalstelle Bautzen, \noder das S\u00e4chsische Bildungsinstitut befassen sich mit der \ninhaltlichen Weiterentwicklung der sorbischen Schulen. \nAuch die Mitarbeiter des S\u00e4chsischen Staatsministeriums \n\nf\u00fcr Kultus stehen aus diesem Grunde im regelm\u00e4\u00dfigen \nAustausch mit Vertretern des sorbischen Volkes. \n\nDer Erhalt und die F\u00f6rderung der sorbischen Sprache und \ndamit auch der sorbischen Kultur liegen mir pers\u00f6nlich \nam Herzen. Herr Kollege Schiemann ist schon darauf \neingegangen und ich teile seine Auffassung. \n\nSprache ist f\u00fcr die kulturelle Entwicklung des sorbischen \nVolkes von zentraler Bedeutung. Mein letztes Gespr\u00e4ch \nmit Vertretern des sorbischen Volkes fand Ende Februar \nim Sorbischen Gymnasium in Bautzen statt. Dort war es \nmir ein wichtiges Anliegen, die Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler \nbereits fr\u00fchzeitig daf\u00fcr zu gewinnen, sich f\u00fcr einen \nLehrerberuf zu entscheiden, um die sorbische Sprache \ndamit weiter in die Zukunft zu tragen. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nDas ist genau der Engpass, der besteht, und darauf m\u00fcs-\nsen wir unser Augenmerk legen. \n\nWenn Sie mich zu Recht gefragt haben, was denn das \ns\u00e4chsische Staatsministerium macht, um das in besonde-\nrer Weise zu f\u00f6rdern, dann kann ich Ihnen deutlich sagen \n\u2013 das habe ich in dem Rahmen dort noch einmal bekr\u00e4f-\ntigt \u2013: Wir geben Einstellungsgarantien. Das hei\u00dft, wir \ndenken nicht nur dar\u00fcber nach, sondern wir geben bereits \njetzt jedem jungen Menschen, der diesen Lehrerberuf \nergreift und die Lehrerausbildung in Angriff nehmen will, \ndie Einstellungsgarantie. Er wei\u00df also, dass er fest und \nsicher seinen Arbeitsplatz in der Tasche hat. Ich glaube \ndoch, dass das ein besonderes Anliegen ist und eine \nbesondere F\u00f6rderung, die darin zum Ausdruck kommt. \n\nSicherlich ist dar\u00fcber nachzudenken, wie wir das k\u00fcnftig \nnoch besser tun k\u00f6nnen. Das ist ein klares Bekenntnis zur \nsorbischen Sprache und zur sorbischen Kultur. Deswegen \ngeben wir das Versprechen gern. \n\nEin weiteres Treffen in Bautzen von Mitarbeitern meines \nHauses und der S\u00e4chsischen Bildungsagentur ist f\u00fcr den \n20. M\u00e4rz geplant. Bei diesem Treffen kommt es darauf an, \njenen Eltern und Sch\u00fclern, die daran interessiert sind, den \nzweisprachigen sorbisch-deutschen Bildungsgang vom \nKindergarten \u00fcber die Grundschule bis zur Mittelschule \nbzw. zum Gymnasium zu erm\u00f6glichen. Den Bewohnern \ndes sorbischen Siedlungsgebietes steht es frei, sorbisch-\nsprachige Kinderg\u00e4rten und Schulen zu besuchen. Es gibt \nviele Gr\u00fcnde, die den Wechsel von sorbisch-deutschen \nGrundschulen zu einsprachigen deutschen Mittelschulen \noder Gymnasien rechtfertigen. Der im Antrag geschilderte \nAbwanderungstrend aus dem zweisprachigen sorbisch-\ndeutschen Bildungsgang kann nicht mit dem Sch\u00fcler-\ntransport begr\u00fcndet werden. \n\nDie S\u00e4chsische Staatsregierung wird weiterhin ihre \nM\u00f6glichkeiten nutzen, die Sch\u00fcler zur Fortsetzung ihres \nzweisprachigen Bildungsganges zu ermutigen. Die Evalu-\nierung des Konzeptes 2plus wird ein Weg dahin sein. Was \ndie Wiederer\u00f6ffnung der sorbischen Mittelschulen in \nPanschwitz-Kuckau und Crostwitz betrifft, so besteht \ntats\u00e4chlich absehbar kein \u00f6ffentliches Bed\u00fcrfnis mehr. \nDie Landkreise und kreisfreien St\u00e4dte stellen Schulnetz-\n\n 11117\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 132. Sitzung 12. M\u00e4rz 2009 \n\npl\u00e4ne f\u00fcr ihr Gebiet auf, sie verzeichnen den j\u00e4hrlichen \nSchulbedarf und die Schulstandorte. Der Schulnetzpla-\nnungstr\u00e4ger hat bislang kein entsprechendes \u00f6ffentliches \nBed\u00fcrfnis f\u00fcr die Mittelschulen Panschwitz-Kuckau und \nCrostwitz angezeigt. Das sorbische Schulnetz destabilisie-\nrende Ma\u00dfnahmen sind meinem Haus nicht bekannt. \nAuch die in der Begr\u00fcndung des Antrages genannte \nSch\u00fclerbef\u00f6rderung b\u00fcndelt nur bereits bestehende \nAngebote, die zu den Aufgaben des Landkreises geh\u00f6ren. \nDie verfassungsm\u00e4\u00dfig verankerten Rechte des sorbischen \nVolkes sind aufgrund der bestehenden Regelungen und \nFestlegungen gewahrt. Daher bitte ich den Antrag abzu-\nlehnen. \n\nHerzlichen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013  \nZuruf von der Linksfraktion: Schlimm!) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Meine Damen und \nHerren! Wir kommen zum Schlusswort. Erhebt sich \nWiderspruch? \u2013 Das sehe ich nicht. Herr Kosel, bitte, f\u00fcr \ndie einreichende Fraktion das Schlusswort. \n\n(Zuruf der Abg. Caren Lay, Linksfraktion) \n\nHeiko Kosel, Linksfraktion: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\ndent! Meine Damen und Herren! Ich m\u00f6chte mich zu-\nn\u00e4chst bei den Diskussionsrednern der demokratischen \nFraktionen, die ausschlie\u00dflich \u2013 auch das ist bezeichnend \n\u2013 heute in der Debatte das Wort ergriffen haben, f\u00fcr das \nBem\u00fchen um eine wirklich konstruktive Debatte bedan-\nken. Die Debatte hat aber nicht nur gezeigt, dass es noch \nunterschiedliche Auffassungen zwischen den einzelnen \nFraktionen gibt, sondern auch, dass es noch eine Menge \nUnklarheiten gibt. Deshalb ist es n\u00f6tig, die minderheiten-\nschulpolitische Debatte bez\u00fcglich des sorbischen Schul-\nwesens in diesem Hohen Haus weiterzuf\u00fchren. \n\nIch m\u00f6chte Ihnen, Herr Kollege Schiemann, sagen, dass \nes mich und die anderen Kollegen der Linksfraktion aus \nder Lausitz irritiert und beleidigt hat, wenn Sie uns \nvorwerfen, wir h\u00e4tten eine \u2013 wann auch immer \u2013 kontra-\n\nproduktive Haltung zum sorbischen Schulwesen einge-\nnommen. Das ist uns zumindest bisher nicht bekannt \ngewesen und entspricht auch nicht den Realit\u00e4ten. Wenn \nSie auf Panschwitz-Kuckau anspielen, haben wir uns \nseinerzeit \u2013 trotz eigener Bedenken \u2013 ausdr\u00fccklich zu der \nTangentenvariante des Sorbischen Schulvereins bekannt, \nweil es der gemeinsame sorbische Kompromissvorschlag \nwar. \n\nWir stehen nach wie vor zu der Auffassung, dass eine \npolitische Entscheidung zu treffen ist, die noch vor \nBeginn des neuen Schuljahres wirksam werden kann. \nDeshalb sind wir nicht ganz zufrieden, wenn die Debatte \nteilweise nach dem Motto lief: \u201eSch\u00f6n, dass wir mal \ndar\u00fcber geredet haben!\u201c Es darf nicht dabei bleiben, dass \nwir heute nach dieser Debatte auseinandergehen und \nnichts passiert. Ich m\u00f6chte in diesem Zusammenhang, da \nwir den 10. Jahrestag des aktuellen S\u00e4chsischen Sorben-\ngesetzes begehen, ausdr\u00fccklich auf die Einbringungsrede \ndes damals zust\u00e4ndigen Ministers Prof. Meyer Bezug \nnehmen, der gesagt hat, dass es \u201eunsere Pflicht als Demo-\nkraten und Europ\u00e4er ist, die Sorben beim Erhalt ihrer \nIdentit\u00e4t nachhaltig zu unterst\u00fctzen\u201c. \n\nIch bitte unter anderem auch aus diesem Grund nochmals \num Zustimmung zu unserem Antrag. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 \nMeine Damen und Herren! Nach dem Schlusswort kommt \ndie Abstimmung. Ich lasse abstimmen \u00fcber die Drucksa-\nche 4/14363 und bitte bei Zustimmung um Ihr Handzei-\nchen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Und die Gegenprobe! \u2013 Danke. Und \ndie Enthaltungen? \u2013 Bei Enthaltungen und Zustimmung \ndennoch mit Mehrheit abgelehnt. Damit ist dieser Tages-\nordnungspunkt beendet. \n\nMeine Damen und Herren! Es tut mir leid, es gibt jetzt \nmehrere sehr \u201etraurige\u201c Mitteilungen. \n\nTagesordnungspunkt 9 \n\nFinanzierung s\u00e4chsischer Stra\u00dfenbauvorhaben sichern \nDrucksache 4/13695, Antrag der Fraktion der NPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung \n\nwird abgesetzt.  \n\nTagesordnungspunkt 10 \n\nEU-F\u00f6rdergelder f\u00fcr Sachsen sichern \u2013 Mittelverfall verhindern \nDrucksache 4/14361, Antrag der Fraktion der FDP, mit Stellungnahme der Staatsregierung \n\nwird abgesetzt.  \n\n \n\n 11118\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 132. Sitzung 12. M\u00e4rz 2009 \n\nTagesordnungspunkt 11 \n\nNamensgebung von Schulen \nDrucksache 4/14626, Antrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN  \n\nwird abgesetzt. \n\nTragen Sie es bitte mit Fassung! \n\nWir kommen zum \n\nTagesordnungspunkt 12 \n\n16. T\u00e4tigkeitsbericht 2007/2008 des S\u00e4chsischen Landesbeauftragten f\u00fcr die \nUnterlagen des Staatssicherheitsdienstes der ehemaligen Deutschen \n\nDemokratischen Republik \u2013 Berichtszeitraum: 1. Juli 2007 bis 30. Juni 2008 \nDrucksache 4/13446, Unterrichtung durch den S\u00e4chsischen Landesbeauftragten \n\nDrucksache 4/14350, Beschlussempfehlung des  \nVerfassungs-, Rechts- und Europaausschusses \n\nEs ist keine allgemeine Aussprache vorgesehen. W\u00fcnscht \ndennoch jemand zu sprechen? \u2013 Herr Bandmann als \nBerichterstatter m\u00f6chte auch nicht sprechen? \u2013 Danke \nsch\u00f6n. \n\nDamit kommen wir zur Abstimmung. Ich rufe die Druck-\nsache 4/14350 auf und bitte bei Zustimmung um Ihr \n\nHandzeichen. \u2013 Und die Gegenprobe! \u2013 Und die Enthal-\ntungen? \u2013 Ohne Gegenstimmen und bei einer Reihe von \nEnthaltungen ist der Drucksache mit gro\u00dfer Mehrheit \nzugestimmt und der Tagesordnungspunkt damit beendet. \n\nWir kommen nun zum \n\nTagesordnungspunkt 13 \n\nForstbericht der S\u00e4chsischen Staatsregierung  \n(Berichtszeitraum: 1. Januar 2003 bis 31. Dezember 2007) \n\nDrucksache 4/14234, Unterrichtung durch die Staatsregierung \n\nDrucksache 4/14767, Beschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft \n\nEs ist wiederum keine allgemeine Aussprache vorgese-\nhen. W\u00fcnscht dennoch ein Abgeordneter zu sprechen? \u2013 \nDas kann ich nicht sehen. \n\nDamit stelle ich die Drucksache 4/14767 jetzt zur Ab-\nstimmung. Ich bitte bei Zustimmung um Ihr Handzeichen. \n\n\u2013 Und die Gegenstimmen? \u2013 Und die Enthaltungen? \u2013 Bei \nwenigen Enthaltungen und ohne Gegenstimmen ist die \nDrucksache mit gro\u00dfer Mehrheit angenommen worden \nund der Tagesordnungspunkt damit beendet. \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen nun zum \n\nTagesordnungspunkt 14 \n\nAntrag auf Aufhebung der Immunit\u00e4t eines Mitglieds des S\u00e4chsischen \nLandtags gem\u00e4\u00df \u00a7 76 Abs. 1 GO i. V. m. der Anlage 5 zur Gesch\u00e4ftsordnung \n\n(Schreiben des S\u00e4chsischen Staatsministeriums der Justiz vom \n22. Dezember 2008, Az. 4110E-III2-2047/07) \n\nDrucksache 4/14519, Beschlussempfehlungen des Ausschusses  \nf\u00fcr Gesch\u00e4ftsordnung und Immunit\u00e4tsangelegenheiten \n\nDa die Beschlussempfehlungen des Ausschusses nicht \neinstimmig beschlossen wurden, sind Behandlung und \nEntscheidung der Angelegenheit im Plenum erforderlich. \nW\u00fcnscht ein Abgeordneter das Wort? \u2013 Das kann ich \nnicht sehen. \n\nDemzufolge k\u00f6nnen wir zur Abstimmung kommen. Wer \nder Beschlussempfehlung des Gesch\u00e4ftsordnungs- und \n\nImmunit\u00e4tsausschusses zustimmt, den bitte ich jetzt um \ndas Handzeichen. \u2013 Und die Gegenprobe! \u2013 Danke. Und \ndie Enthaltungen? \u2013 Ohne Enthaltungen und bei einer \nReihe von Gegenstimmen ist der Beschlussempfehlung \nmit gro\u00dfer Mehrheit gefolgt worden, und dieser Tages-\nordnungspunkt ist beendet. \n\nIch rufe auf den \n\n 11119\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 132. Sitzung 12. M\u00e4rz 2009 \n\nTagesordnungspunkt 15 \n\nNachtr\u00e4gliche Genehmigungen gem\u00e4\u00df Artikel 96 Satz 3  \nder Verfassung des Freistaates Sachsen zu \u00fcber- und  \nau\u00dferplanm\u00e4\u00dfigen Ausgaben und Verpflichtungen \n\nDrucksache 4/14796, Beschlussempfehlungen des Haushalts- und Finanzausschusses \n\nEs ist keine allgemeine Aussprache vorgesehen. M\u00f6chte \ndennoch jemand dazu sprechen? \u2013 Das kann ich nicht \nerkennen. \n\nMeine Damen und Herren, damit kommen wir zur Ab-\nstimmung. Ich bitte bei Zustimmung zur Beschlussemp-\nfehlung um Ihr Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Und die \n\nGegenstimmen? \u2013 Keine Gegenstimmen. Und die Enthal-\ntungen? \u2013 Es gab Enthaltungen, aber keine Gegenstim-\nmen. Somit wurde die Beschlussempfehlung mit gro\u00dfer \nMehrheit beschlossen. Dieser Tagesordnungspunkt ist \nabgearbeitet. \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf \n\n \n\nTagesordnungspunkt 16 \n\nBeschlussempfehlungen und Berichte der Aussch\u00fcsse \n\n\u2013 Sammeldrucksache \u2013 \nDrucksache 4/14868 \n\nEntsprechend \u00a7 53 Abs. 4 der Gesch\u00e4ftsordnung liegt \nIhnen diese Sammeldrucksache mit Beschlussempfehlun-\ngen und Berichten der Aussch\u00fcsse vor. Wird hierzu das \nWort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. Wird in irgend-\neiner Form Einzelabstimmung gew\u00fcnscht? \u2013 Auch das ist \nnicht der Fall. \n\nDemzufolge k\u00f6nnen wir jetzt die gesamte Drucksache \nbeschlie\u00dfen. Bei Zustimmung bitte ich um Ihr Handzei-\nchen. \u2013 Die Gegenstimmen? \u2013 Enthaltungen? \u2013 Bei \n\nEnthaltungen und Gegenstimmen ist der Beschlussemp-\nfehlung gefolgt worden und dieser Tagesordnungspunkt \nbeendet. \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe gem\u00e4\u00df \u00a7 67 Abs. 2 \nder Gesch\u00e4ftsordnung auf: \n\n \n\nTagesordnungspunkt 17 \n\nBeschlussempfehlungen und Berichte zu Petitionen \n\n\u2013 Sammeldrucksache \u2013 \nDrucksache 4/14869 \n\nIch frage die Berichterstatter, ob sie m\u00fcndliche Erg\u00e4nzun-\ngen vortragen m\u00f6chten. \u2013 Das ist nicht der Fall. \n\n(Kerstin Lauterbach, Linksfraktion,  \nmeldet sich zu Wort.) \n\nIch trage erst einmal vor, was ich zu sagen habe. Dann \nwerden wir sehen, ob Sie das erg\u00e4nzen m\u00f6chten. \n\nEs ist die R\u00fcck\u00fcberweisung einer Petition beantragt \nworden. Dieser R\u00fcck\u00fcberweisungsantrag liegt Ihnen in \nder Zusammenstellung zu Drucksache 4/14869 vor. In \n\u00dcbereinstimmung mit der beantragenden Linksfraktion \nstimmen wir \u00fcber die R\u00fcck\u00fcberweisung ab. \n\nIch rufe die Petition Nr. 04/03959/8 auf Seite 16 auf. Wer \nstimmt der R\u00fcck\u00fcberweisung dieser Petition zu? \u2013 Wer ist \ndagegen? \u2013 Niemand. Wer enth\u00e4lt sich? \u2013 Bei einer \nEnthaltung und ohne Gegenstimmen ist der R\u00fcck\u00fcberwei-\nsung zugestimmt. \n\nWar das Ihre Intention? \n\nKerstin Lauterbach, Linksfraktion: Nein! \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Wir haben noch \netwas. Meine Damen und Herren, zu verschiedenen \nBeschlussempfehlungen hat die Linksfraktion ihre abwei-\nchende Meinung bekundet. Die Zusammenstellung dieser \n\n 11120\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 132. Sitzung 12. M\u00e4rz 2009 \n\nBeschlussempfehlungen liegt Ihnen zu der Drucksa-\nche 4/14869 schriftlich vor. \n\nKerstin Lauterbach, Linksfraktion: Ja, jetzt bin ich \nrichtig. Zu dem abweichenden Stimmverhalten erkl\u00e4re \nich, dass wir die letzten zwei Petitionen auf der Liste des \nabweichenden Stimmverhaltens gern zur\u00fcckziehen und \nuns der Beschlussempfehlung anschlie\u00dfen m\u00f6chten. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU \u2013  \nRobert Clemen, CDU: Bravo!) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \n\nKerstin Lauterbach, Linksfraktion: Ich sage Ihnen \nnoch die Nummern an: Es sind die Petitionen 04/04232/5 \nund 04/04295/2. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Ich bedanke mich \nbei Ihnen. \n\nMeine Damen und Herren, damit sind die Bekundungen \nzum abweichenden Stimmverhalten mitgeteilt. Demzu-\nfolge kann ich zu den \u00fcbrigen Empfehlungen des Petiti-\nonsausschusses \u00dcbereinstimmung mit dem Plenum \nfeststellen. \n\nMeine Damen und Herren! Es ist 19:47 Uhr und \n43 Sekunden. Die 132. Sitzung ist beendet. Ich berufe die \n133. Sitzung ein, allerdings erst f\u00fcr morgen fr\u00fch, \n10:00 Uhr. Bis dahin alles Gute! \n\n \n\n \n\n(Schluss der Sitzung: 19:48 Uhr)\n \n\n 11121\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 132. Sitzung 12. M\u00e4rz 2009 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nHERAUSGEBER: \nS\u00e4chsischer Landtag \nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n01067 Dresden \n \n \nwww.landtag.sachsen.de \n\nHERSTELLUNG: \nS\u00e4chsischer Landtag \nParlamentsdruckerei \nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n01067 Dresden \nTel.: 0351-4935269 \nFax: 0351-4935481 \n\nVERTRIEB: \n\nS\u00e4chsischer Landtag \nInformationsdienst \nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n01067 Dresden \nTel.: 0351-4935341 \nFax: 0351-4935488 \n\n \n\n 11122\n\n\n",
    "status": 200
}