{
    "metadata": {
        "Author": "Install",
        "Company": "slt",
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "2008-09-22T13:17:13Z",
        "Last-Modified": "2008-09-22T13:50:35Z",
        "Last-Save-Date": "2008-09-22T13:50:35Z",
        "SourceModified": "D:20080922130832",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "811",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "2008-09-22T13:17:13Z",
        "creator": "Install",
        "date": "2008-09-22T13:50:35Z",
        "dc:creator": "Install",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.6",
        "dc:title": "Plenarprotokoll 4/117 11.09.2008",
        "dcterms:created": "2008-09-22T13:17:13Z",
        "dcterms:modified": "2008-09-22T13:50:35Z",
        "meta:author": "Install",
        "meta:creation-date": "2008-09-22T13:17:13Z",
        "meta:save-date": "2008-09-22T13:50:35Z",
        "modified": "2008-09-22T13:50:35Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.6",
        "pdf:charsPerPage": [
            "2175",
            "2843",
            "445",
            "3359",
            "4944",
            "5369",
            "5400",
            "5382",
            "5205",
            "4729",
            "4914",
            "5364",
            "5556",
            "5011",
            "5764",
            "5074",
            "5256",
            "5251",
            "5531",
            "5235",
            "5327",
            "5230",
            "5045",
            "5204",
            "5727",
            "5723",
            "5490",
            "4893",
            "5588",
            "5522",
            "5691",
            "5505",
            "5702",
            "5582",
            "5364",
            "5719",
            "5555",
            "5306",
            "4649",
            "5681",
            "5433",
            "5157",
            "5467",
            "5205",
            "5472",
            "5312",
            "5229",
            "4914",
            "5022",
            "5291",
            "5695",
            "4775",
            "5631",
            "5064",
            "5570",
            "5084",
            "5771",
            "5531",
            "5227",
            "5221",
            "4560",
            "6033",
            "5695",
            "5861",
            "5241",
            "5159",
            "5723",
            "4730",
            "4150",
            "2930",
            "5314",
            "614",
            "3192",
            "116",
            "453"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "2008-09-22T13:17:13Z",
        "pdf:docinfo:creator": "Install",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "Acrobat PDFMaker 6.0 f\u00fcr Word",
        "pdf:docinfo:custom:Company": "slt",
        "pdf:docinfo:custom:SourceModified": "D:20080922130832",
        "pdf:docinfo:modified": "2008-09-22T13:50:35Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Acrobat Distiller 6.0 (Windows)",
        "pdf:docinfo:title": "Plenarprotokoll 4/117 11.09.2008",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "true",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "true",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Acrobat Distiller 6.0 (Windows)",
        "resourceName": "b'4_PlPr_117_201_1_1_.pdf'",
        "title": "Plenarprotokoll 4/117 11.09.2008",
        "xmp:CreatorTool": "Acrobat PDFMaker 6.0 f\u00fcr Word",
        "xmpMM:DocumentID": "uuid:28bd84c7-7a4d-4f28-b172-07cb577ac31f",
        "xmpTPg:NPages": "75"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nPlenarprotokoll 4/117 11.09.2008\n\n\n                                   Plenarprotokoll 4/117\n\n \n\nS\u00e4chsischer Landtag \n\n117. Sitzung  4. Wahlperiode\n\nBeginn: 10:01 Uhr Donnerstag, 11. September 2008, Plenarsaal Schluss: 17:38 Uhr\n\n Inhaltsverzeichnis  \n \n \n\n0 Er\u00f6ffnung 9587 \n\n \u00c4nderung der Tagesordnung 9587 \n\n Dr. Johannes M\u00fcller, NPD 9587 \n\n1 Aktuelle Stunde 9587 \n 1. Aktuelle Debatte  \n Aus der Geschichte lernen \u2013  \n\nBessere Aufkl\u00e4rung \u00fcber die DDR  \nan Sachsens Schulen  \n\n Antrag der Fraktion der FDP 9587 \n\n Torsten Herbst, FDP 9587 \n Thomas Colditz, CDU 9588 \n Cornelia Falken, Linksfraktion 9590 \n Prof. Dr. Cornelius Weiss, SPD 9590 \n Winfried Petzold, NPD 9591 \n Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE 9592 \n Torsten Herbst, FDP 9593 \n Rolf Seidel, CDU 9594 \n Julia Bonk, Linksfraktion 9596 \n Volker Bandmann, CDU 9597 \n Julia Bonk, Linksfraktion 9597 \n Prof. Dr. Roland W\u00f6ller,  \n\nStaatsminister f\u00fcr Kultus 9598 \n\n 2. Aktuelle Debatte  \n Anlauf des Schuljahres in Sachsen  \n Antrag der Linksfraktion 9599 \n\n Julia Bonk, Linksfraktion 9599 \n Thomas Colditz, CDU 9600 \n Astrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE 9601 \n Thomas Colditz, CDU 9601 \n Martin Dulig, SPD 9601 \n Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion 9602 \n\n Martin Dulig, SPD 9602 \n Gitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD 9602 \n Torsten Herbst, FDP 9603 \n Astrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE 9604 \n Cornelia Falken, Linksfraktion 9605 \n Thomas Colditz, CDU 9606 \n Astrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE 9606 \n Thomas Colditz, CDU 9606 \n Astrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE 9607 \n Thomas Colditz, CDU 9607 \n Cornelia Falken, Linksfraktion 9607 \n Prof. Dr. Roland W\u00f6ller,  \n\nStaatsminister f\u00fcr Kultus 9608 \n Cornelia Falken, Linksfraktion 9610 \n Julia Bonk, Linksfraktion 9610 \n\n2 Verbundnetz Gas AG unterst\u00fctzen \u2013 \nArbeitspl\u00e4tze am Standort Leipzig \nsichern  \n\n Drucksache 4/13093, Antrag der \nFraktionen der CDU und der SPD 9611 \n\n Prof. Gunter Bolick, CDU 9611 \n Gunther Hatzsch, SPD 9613 \n Dr. Monika Runge, Linksfraktion 9615 \n Ren\u00e9 Despang, NPD 9617 \n Sven Morlok, FDP 9618 \n Michael Weichert, GR\u00dcNE 9618 \n Jutta Schmidt, CDU 9619 \n Thomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft und Arbeit 9620 \n Sven Morlok, FDP 9621 \n Thomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft und Arbeit 9621 \n Prof. Gunter Bolick, CDU 9621 \n Karl-Friedrich Zais, Linksfraktion 9622 \n Prof. Gunter Bolick, CDU 9622 \n \n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 117. Sitzung 11. September 2008 \n\n3 Diese Gesundheitsreform stoppen \u2013 \nKlage gegen Gesundheitsfonds  \ndurch Sachsen einreichen  \n\n Drucksache 4/13075, Antrag der \nLinksfraktion 9622 \n\n Horst Wehner, Linksfraktion 9622 \n Karin Strempel, CDU 9624 \n Johannes Gerlach, SPD 9625 \n Dr. Johannes M\u00fcller, NPD 9626 \n Kristin Sch\u00fctz, FDP 9626 \n Dr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion 9627 \n Kristin Sch\u00fctz, FDP 9627 \n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 9628 \n Christine Clau\u00df, Staatsministerin  \n\nf\u00fcr Soziales 9629 \n Dr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion 9629 \n\n Namentliche Abstimmung  \n(siehe Anlage) 9630 \n\n Michael Weichert, GR\u00dcNE 9630 \n Ablehnung 9630 \n\n Steffen Flath, CDU 9630 \n Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion 9630 \n\n4 Sachsen von ausl\u00e4ndischen Streit-\nkr\u00e4ften freihalten \u2013 US-Truppen-\ntransporte \u00fcber den Flughafen \nLeipzig/Halle sofort unterbinden!  \n\n Drucksache 4/12906, Antrag  \nder Fraktion der NPD 9631 \n\n Winfried Petzold, NPD 9631 \n Frank Heidan, CDU 9632 \n Dr. Monika Runge, Linksfraktion 9633 \n J\u00fcrgen Gansel, NPD 9633 \n Steffen Flath, CDU 9634 \n\n Abstimmung und Ablehnung 9635 \n\n5 Rettungsdienst in Sachsen sicherstel-\nlen \u2013 Vergabeverfahren einf\u00fchren  \n\n Drucksache 4/13095, Antrag der \nFraktion der FDP 9635 \n\n Dr. J\u00fcrgen Martens, FDP 9635 \n Volker Bandmann, CDU 9636 \n Rico Gebhardt, Linksfraktion 9639 \n Dr. J\u00fcrgen Martens, FDP 9639 \n Rico Gebhardt, Linksfraktion 9639 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 9639 \n Rico Gebhardt, Linksfraktion 9639 \n Margit Weihnert, SPD 9640 \n Dr. Johannes M\u00fcller, NPD 9641 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 9641 \n Christine Clau\u00df, Staatsministerin  \n\nf\u00fcr Soziales 9643 \n Dr. J\u00fcrgen Martens, FDP 9643 \n\n Abstimmungen und Ablehnungen 9644 \n\n6 Kinderrechte auch f\u00fcr  \nFl\u00fcchtlingskinder \u2013 Vorbehalte zur \nG\u00fcltigkeit der UN-Kinderrechts-\nkonvention zur\u00fccknehmen  \n\n Drucksache 4/12713,  \nAntrag der Fraktion  \nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN 9644 \n\n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 9644 \n Alexander Krau\u00df, CDU 9646 \n Freya-Maria Klinger, Linksfraktion 9646 \n Dr. Gisela Schwarz, SPD 9648 \n Freya-Maria Klinger, Linksfraktion 9648 \n Dr. Gisela Schwarz, SPD 9648 \n J\u00fcrgen Gansel, NPD 9649 \n Kristin Sch\u00fctz, FDP 9649 \n Friederike de Haas, S\u00e4chsische \n\nAusl\u00e4nderbeauftragte 9650 \n Geert Mackenroth, Staatsminister  \n\nder Justiz 9651 \n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 9651 \n\n Abstimmungen und Ablehnungen 9651 \n\n Erkl\u00e4rung zu Protokoll 9652 \n Geert Mackenroth, Staatsminister  \n\nder Justiz 9652 \n\n7 Rechnung des S\u00e4chsischen Rech-\nnungshofs f\u00fcr das Haushaltsjahr \n2006 \u2013 Entlastung des Pr\u00e4sidenten \ndes S\u00e4chsischen Rechnungshofs (zu \nDrs 4/10728 \u2013 Band 4  \n\n Drucksache 4/13117, Beschluss-\nempfehlung des Haushalts- und \nFinanzausschusses 9652 \n\n Abstimmung und Zustimmung 9652 \n\n8 Nachtr\u00e4gliche Genehmigungen \ngem\u00e4\u00df Artikel 96 Satz 3 der Verfas-\nsung des Freistaates Sachsen zu \n\u00fcber- und au\u00dferplanm\u00e4\u00dfigen Aus-\ngaben und Verpflichtungen  \n\n Drucksache 4/13118, Beschluss-\nempfehlung des Haushalts- und \nFinanzausschusses 9653 \n\n Abstimmung und Zustimmung 9653 \n\n \n \n \n \n \n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 117. Sitzung 11. September 2008 \n\n9 Beschlussempfehlungen und  \nBerichte der Aussch\u00fcsse  \n\n \u2013 Sammeldrucksache \u2013  \n Drucksache 4/13119 9653 \n\n Zustimmung 9653 \n\n10 Beschlussempfehlungen und  \nBerichte zu Petitionen  \n\n \u2013 Sammeldrucksache \u2013  \n Drucksache 4/13120 9653 \n\n Andrea Roth, Linksfraktion 9653 \n Angelika Pfeiffer, CDU 9654 \n Kerstin Lauterbach, Linksfraktion 9654 \n\n Zustimmung 9654 \n\n N\u00e4chste Landtagssitzung 9655 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 117. Sitzung 11. September 2008 \n\nEr\u00f6ffnung \n(Beginn der Sitzung: 10:01 Uhr) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Meine sehr verehrten Damen \nund Herren! Ich er\u00f6ffne die 117. Sitzung des 4. S\u00e4chsi-\nschen Landtags. \n\nFolgende Abgeordnete haben sich f\u00fcr die heutige Sitzung \nentschuldigt: Herr Sch\u00f6n, Herr Dr. Metz, Herr Apfel, Herr \nBaier, Frau Nicolaus. \n\nMeine Damen und Herren! Die Tagesordnung unserer \nheutigen Sitzung liegt vor. Das Pr\u00e4sidium hat f\u00fcr die \nTagesordnungspunkte 2 bis 7 folgende Redezeiten festge-\nlegt: CDU 101 Minuten, Linksfraktion 77 Minuten, SPD \n47 Minuten, NPD, FDP, GR\u00dcNE je 35 Minuten, frakti-\nonslose MdL je 6 Minuten, Staatsregierung 77 Minuten. \n\nMeine Damen und Herren, ich darf Sie bitten, Tagesord-\nnungspunkt 12, Kleine Anfragen, zu streichen. \n\nAu\u00dferdem frage ich jetzt an, ob es Ihrerseits noch  \nVer\u00e4nderungsw\u00fcnsche zur Tagesordnung gibt. \u2013 Herr \nDr. M\u00fcller, bitte. \n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! Die NPD-Fraktion m\u00f6chte Tagesord-\nnungspunkt 2, Gro\u00dfe Anfrage, absetzen. Unser Fraktions-\nchef, der bei uns damit besch\u00e4ftigt ist, ist erkrankt. Des-\nhalb bitten wir das zu einem sp\u00e4teren Zeitpunkt zu behan-\ndeln. \u2013 Danke. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Danke. \u2013 Dann bitte ich das zur \nKenntnis zu nehmen und diesen Punkt zu streichen. Die \nGesamtredezeiten werden sich entsprechend ver\u00e4ndern. \nDas werden wir noch einmal mit den Parlamentarischen \nGesch\u00e4ftsf\u00fchrern absprechen. \n\nGibt es weitere \u00c4nderungs- oder Erg\u00e4nzungsw\u00fcnsche zur \nTagesordnung? \u2013 Wenn das nicht der Fall ist, dann gilt die \nTagesordnung als best\u00e4tigt. \n\nIch darf noch einmal auf die Aktion \u201eFaire Woche\u201c \nverweisen, die ab der Mittagspause beginnt. \n\nWir kommen damit zu \n\nTagesordnungspunkt 1 \n\nAktuelle Stunde \n\n1. Aktuelle Debatte: Aus der Geschichte lernen \u2013  \nBessere Aufkl\u00e4rung \u00fcber die DDR an Sachsens Schulen \n\nAntrag der Fraktion der FDP \n\n2. Aktuelle Debatte: Anlauf des Schuljahres in Sachsen \nAntrag der Linksfraktion \n\nDie Verteilung der Gesamtredezeit der Fraktionen und der \nStaatsregierung hat das Pr\u00e4sidium wie folgt vorgenom-\nmen: CDU 36 Minuten, Linksfraktion 31 Minuten, SPD, \n\nNPD je 12 Minuten, FDP 17 Minuten, GR\u00dcNE 12 Minu-\nten, Staatsregierung 20 Minuten. \n\nWir kommen zu \n\n \n1. Aktuelle Debatte \n\nAus der Geschichte lernen \u2013 Bessere Aufkl\u00e4rung  \n\u00fcber die DDR an Sachsens Schulen \n\nAntrag der Fraktion der FDP \n\nZun\u00e4chst spricht die FDP-Fraktion als Antragstellerin, \ndanach CDU, Linksfraktion, SPD, NPD, GR\u00dcNE und die \nStaatsregierung. \n\nDie Debatte ist er\u00f6ffnet. Ich bitte die Fraktion der FDP, \ndas Wort zu nehmen. Herr Herbst, bitte. \n\nTorsten Herbst, FDP: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \ngeehrten Damen und Herren! Wie aktuell wir mit unserer \nDebatte sind, konnte man gestern in der \u201eWelt\u201c \u2013 heute in \nder \u201eS\u00e4chsischen Zeitung\u201c \u2013 lesen. Das ist ein Thema, das \nuns bewegt und auch bewegen sollte. \n\nEine Studie der Freien Universit\u00e4t Berlin \u00fcber das DDR-\nGeschichtsbild von Sch\u00fclern hat erschreckende Ergebnis-\nse geliefert, und zwar in Ost wie in West. Nicht einmal \njeder zweite Sch\u00fcler in den neuen L\u00e4ndern bezeichnet die \nDDR als Diktatur. Nur jeder zweite Sch\u00fcler sagt: Das \nheutige politische System ist dem der DDR \u00fcberlegen. \u2013 \n15 % der ostdeutschen Sch\u00fcler sind sogar der Auffassung, \ndie Alliierten h\u00e4tten die Mauer gebaut. Meine sehr geehr-\nten Damen und Herren, diese Ergebnisse sind schockie-\nrend. \n\n(Beifall bei der FDP und vereinzelt bei der CDU) \n\n 9587\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 117. Sitzung 11. September 2008 \n\nGerade einmal 18 Jahre nach der Wende verblassen \noffenbar Leid und Schrecken des DDR-Regimes. Das \nsollte uns aufr\u00fctteln. \n\nAus der Geschichte lernen setzt eines voraus: Man muss \nsie kennen. Bei vielen Sch\u00fclern gibt es insoweit offenbar \nerschreckende Defizite. Das ist bei den Befragten in \nBrandenburg und Berlin vermutlich nicht anders als in \nSachsen. \n\nUm eines vorab klarzustellen: Es geht uns nicht darum, \nprivate Lebensentw\u00fcrfe in der DDR zu kritisieren \u2013 die \nmeisten von uns haben hier einen gro\u00dfen Teil ihres \nLebens verbracht; es geht uns aber darum, ein Staatswe-\nsen und ein politisches System als das darzustellen, was \nes war, n\u00e4mlich eine Diktatur. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU, den GR\u00dcNEN  \nund der Abg. Dr. Gisela Schwarz, SPD) \n\nAuch wenn es manche in diesem Plenum vielleicht bis \nheute anders sehen: Die DDR war kein gutgemeinter \npolitischer Feldversuch mit 17 Millionen Probanden, der \nnur an schlechter Umsetzung scheiterte. Die DDR war ein \nUnrechtssystem, das nur \u00fcberlebte, weil es b\u00fcrgerliche \nFreiheiten brutal unterdr\u00fcckte. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU,  \nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nDie DDR war eine Diktatur, die auf ihre B\u00fcrger schie\u00dfen \nlie\u00df, weil diese das Land verlassen wollten; die Menschen \nin Gef\u00e4ngnisse sperrte, weil sie eine andere Meinung \nhatten; die Jugendlichen ihre Lebensperspektive zerst\u00f6rte, \nweil sie nicht dem Ideal des sozialistischen Staatsb\u00fcrgers \nentsprachen. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Das ist gerade \neinmal 18 Jahre her, und doch wird so schnell so viel \nverkl\u00e4rt. Wenn wir ins Fernsehen schauen, sehen wir so \nmanche Ostalgie-Show. Dort wird die DDR als eine \nschr\u00e4ge Kuscheldiktatur zwischen Vita-Cola, Knusperflo-\ncken und Trabant dargestellt. Mancher Stasispitzel r\u00fchmt \nsich heute wieder ganz selbstbewusst seiner Taten. Es gibt \nLandtagsabgeordnete wie Volker K\u00fclow, die in Leipzig \nv\u00f6llig ohne Skrupel Stasi-Veteranenveranstaltungen \nbesuchen. \n\nMeine Damen und Herren! Eine Verharmlosung der DDR \nauf dem R\u00fccken der Opfer des Regimes d\u00fcrfen wir nicht \nakzeptieren! \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU,  \nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nAus der Geschichte zu lernen ist ein Auftrag \u2013 ein Auf-\ntrag, die Erinnerung wachzuhalten, aber auch, eigene \nErfahrungen an nachfolgende Generationen weiter-\nzugeben. Es ist auch ein Auftrag, jeder Tendenz zur \nBesch\u00f6nigung von DDR-Unrecht konsequent entgegenzu-\ntreten. \n\nDer Vorsitzende der Linksfraktion, Andr\u00e9 Hahn, sagte hier \nim Plenum am 14. Dezember 2007 \u00fcber das Leben in der \nDDR: \u201eDie allermeisten B\u00fcrger haben bei allen Be-\n\nschwerlichkeiten und Einschr\u00e4nkungen einfach versucht, \nihr Leben zu meistern und sich mit dem Staat m\u00f6glichst \nwenig anzulegen. Das ist im \u00dcbrigen heute nicht sehr viel \nanders.\u201c \n\nNicht sehr viel anders? Gibt es wirklich keinen Unter-\nschied zwischen dem Rat des Bezirkes und dem S\u00e4chsi-\nschen Landtag? Gibt es keinen Unterschied zwischen \nfreien Wahlen und einer Farce? Meine Damen und Her-\nren, ich glaube, diese Worte d\u00fcrfen nicht unwidersprochen \nhier im Plenum stehen bleiben. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU  \nund vereinzelt bei der SPD)  \n\nEs war genau dieser Unterschied, f\u00fcr den im Herbst 1989 \nHunderttausende B\u00fcrger auf die Stra\u00dfe gegangen sind. \nDenen verdanken wir es, dass es Sachsen heute gibt und \ndass wir heute hier im S\u00e4chsischen Landtag sitzen k\u00f6n-\nnen. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU, der SPD, den \nGR\u00dcNEN und der Abg. Julia Bonk, Linksfraktion) \n\nIch finde es in diesem Zusammenhang \u00e4u\u00dferst erschre-\nckend, dass es eine Partei hier im S\u00e4chsischen Landtag \ngibt, die die Erinnerung an die DDR auf sehr eigent\u00fcmli-\nche Weise bis heute wach h\u00e4lt, und zwar indem sie An-\ndersdenkende kaltstellt und auf das politische Abstellgleis \nschiebt; indem beispielsweise ein Vorstand entscheidet, \ndass Landtagsabgeordnete zuk\u00fcnftig kein Mandat mehr \nbekommen d\u00fcrfen. \u201eMich erinnert das stark an die Partei-\nverfahren in der DDR\u201c, sagte dazu Ronald Weckesser. Ich \nglaube, auf diese Art der Erinnerung k\u00f6nnen und wollen \nwir hier gern verzichten. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU, den GR\u00dcNEN  \nund des Abg. Gunther Hatzsch, SPD) \n\nEine starke Demokratie braucht das Wissen um die \nSchrecken der DDR-Vergangenheit. Dar\u00fcber wollen wir \naufkl\u00e4ren, in der \u00d6ffentlichkeit und an unseren Schulen. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Bitte zum Schluss kommen. \n\nTorsten Herbst, FDP: Wie unsere konkreten Vorschl\u00e4ge \naussehen, dazu komme ich im zweiten Teil meiner Rede. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der FDP und vereinzelt bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile das Wort der Fraktion \nder CDU; Herr Colditz, bitte. \n\nThomas Colditz, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen \nund Herren! Im Blick auf den bevorstehenden \n20. Jahrestag der friedlichen Revolution von 1989 in \nunserem Land ist die Erinnerung an unsere gemeinsame \nj\u00fcngere Geschichte ein \u00fcberaus aktuelles Thema. \n\nUnsere Fraktion hat sich gemeinsam mit der Staatsregie-\nrung schon seit Beginn des gesellschaftlichen Neubeginns \nin unserem Land daf\u00fcr eingesetzt, dass die Aufarbeitung \n\n 9588\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 117. Sitzung 11. September 2008 \n\ndieser Geschichte auch und gerade zum Bestandteil der \nschulischen Ausbildung in unserem Land wird. \n\nMeine Damen und Herren! Die besondere Chance, die \nsich mit der zeitnahen Vermittlung von gesellschaftlichen \nund geschichtlichen Prozessen unmittelbar vor 1989 \nergibt, ist die, dass Eltern, Verwandte und Lehrer, Erzie-\nher, aber auch damals insbesondere oppositionell aktive \nMenschen als Ansprechpartner zur Verf\u00fcgung stehen. \nDamit kann die Vermittlung dieser j\u00fcngeren Geschichte \nan die heranwachsende Generation sehr lebensnah, \nglaubhaft und auch unverf\u00e4lscht erfolgen. Nat\u00fcrlich setzt \ndas auch die Bereitschaft und die Initiative unserer Schu-\nlen vor Ort voraus. Gerade die Einbeziehung der Vorge-\nschichte der friedlichen Revolution aus lokaler und \nregionaler Perspektive, die Aufarbeitung und lebensnahe \nVermittlung von pers\u00f6nlichen Schicksalen und Lebensl\u00e4u-\nfen bis hin zur Vermittlung von Initiativen aus dem \nkirchlich oppositionellen Bereich oder aus Umwelt- und \nB\u00fcrgerbewegungen lassen geschichtlich einzuordnendes \nWissen und die Bef\u00e4higung zur Bewertung dieser Ent-\nwicklung \u00fcberzeugender und nachvollziehbarer vermit-\nteln. Dabei geht es nicht allein darum, die Vergangenheit \naufzuarbeiten, sondern auch die Gegenwart besser zu \nbegreifen. Die nachtr\u00e4gliche Glorifizierung einer Diktatur, \ndie damit einhergehende Herabw\u00fcrdigung der Demokratie \nin unserem Land f\u00fchrt gerade bei jungen Menschen zu \nfatalen Einsichten und gef\u00e4hrdet damit auf Dauer die \ngesellschaftliche Entwicklung. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD,  \nder FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nEine solche Entwicklung ist schlie\u00dflich auch der N\u00e4hrbo-\nden f\u00fcr Extremismus, egal welcher Couleur. Sch\u00fclerinnen \nund Sch\u00fcler sind aus eigener Einsicht nicht in der Lage, \ndiese Zusammenh\u00e4nge aufzuarbeiten. Sie brauchen \nvermittelte Einsichten durch die \u00e4ltere Generation. Hier \nschlie\u00dfe ich neben der Schule insbesondere auch die \nElternh\u00e4user ein. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD,  \nder FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nMeine Damen und Herren! Wenn hier gegeneinander \nargumentiert oder die Vergangenheit verniedlicht und \nverkl\u00e4rt wird, muss man sich \u00fcber fatale und falsche \nEinsichten bei Jugendlichen und die daraus erwachsende \nAblehnung unserer demokratischen Grundordnung nicht \nwundern. Ich warne also dringend davor, Wissensdefizite \nund Einstellungsprobleme unserer jungen Menschen \ngegen\u00fcber demokratischer Ordnung und auch gegen\u00fcber \ndem politischen System in unserem Land allein nur \nLehrern und Sch\u00fclern anzulasten. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD,  \nder FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nDie Lehrpl\u00e4ne greifen das Thema an unseren Schulen \nfach\u00fcbergreifend und schulart\u00fcbergreifend auf. Eine \nEinschr\u00e4nkung auf den Geschichtsunterricht ist sicherlich \nnicht zielf\u00fchrend, auch wenn methodisch didaktisch am \nehesten Ankn\u00fcpfungspunkte vorhanden sind. Aber auch in \n\nanderen F\u00e4chern bestehen Ankn\u00fcpfungspunkte. Ich denke \nhier an den Gemeinschaftskundeunterricht, evangelische \nund katholische Religion, Ethik und auch Geografieunter-\nricht. \n\nWie schon gesagt, meine Damen und Herren, reicht aber \ndie alleinige Wissensvermittlung nicht aus. Gerade \nProjektarbeiten und die Einbeziehung von zeitgeschichtli-\nchem Material und von Zeitzeugen m\u00fcssen schulisch \nerworbenes Wissen genauso anreichern, wie das durch \nElternh\u00e4user notwendig und sinnvoll ist. Ich denke auch \nan die von der Staatsregierung ver\u00f6ffentlichte Richtlinie \nzur F\u00f6rderung von Aktivit\u00e4ten in Erinnerung an den \n20. Jahrestag der friedlichen Revolution im Jahr 1989 und \ndie deutsche Einheit von 1990. Sie bietet eine gute Grund-\nlage und M\u00f6glichkeiten, gerade regionale Projekte im \nZusammenhang mit schulischen Angeboten zu realisieren \nund dar\u00fcber hinaus auch und gerade bleibende Kontakte \nvon schulischen und au\u00dferschulischen Angeboten zu \nkn\u00fcpfen. \n\nMeine Damen und Herren! Ich will auch darauf eingehen, \ndass k\u00fcrzlich diskutiert und angeregt wurde, dass jeder \nSch\u00fcler verpflichtet werden sollte, Gedenkst\u00e4tten, wie \nzum Beispiel fr\u00fchere Stasi-Gef\u00e4ngnisse \u2013 beispielsweise \nin Hohensch\u00f6nhausen und in Bautzen \u2013, zu besuchen. \nZweifellos, meine Damen und Herren, ist das w\u00fcn-\nschenswert und sinnvoll, zumal sich damit auch emotio-\nnale Eindr\u00fccke \u00fcber die Geschichte des Totalitarismus \neindrucksvoll vermitteln lassen. Wir sollten uns aber \ndavor h\u00fcten \u2013 das sollten wir aus der Vergangenheit \nlernen \u2013, staatlich zu verordnen. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD,  \nder FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nAllein die staatliche Verordnung solcher Besuche f\u00fchrt \nnicht automatisch dazu, dass sich daraus auch innere \nEinstellungen vermitteln. Ich denke da auch an die Ver-\ngangenheit in der DDR. Dort wurde zwar der Besuch des \nKZ Buchenwald als Pflichtveranstaltung vorgegeben, aber \nes wuchs daraus nicht automatisch eine antifaschistische \nEinstellung bei unseren Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern. \n\nMeine Damen und Herren! Insgesamt sind wir auf einem \nguten Weg, was die Vermittlung von DDR-Wissen in \nunseren F\u00e4chern bzw. unseren Projekten an den Schulen \nanbelangt. Sicherlich gibt es weiteren Handlungsbedarf. \nWir sollten uns gerade auch vor dem Hintergrund der von \nHerrn Herbst genannten Studie mit dem, was wir bisher \nvermittelt haben, nicht zufrieden geben. Wir m\u00fcssen \nweiter daran arbeiten, das ist unsere gemeinsame Aufga-\nbe. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD,  \nder FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile das Wort der Links-\nfraktion; Frau Falken, bitte. \n\n 9589\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 117. Sitzung 11. September 2008 \n\nCornelia Falken, Linksfraktion: Sehr geehrter Herr \nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Was soll Ge-\nschichtsunterricht erreichen? Das ist die Frage, die wir \nuns heute in dieser Aktuellen Debatte stellen m\u00fcssen. \n\nWir sprechen \u00fcber eine Geschichte, die ich selbst erlebt \nhabe und viele von denen, die hier im Saal sitzen, auch. \nJeder hat seine sehr individuellen Erfahrungen. \n\nIch bin in der DDR geboren, aufgewachsen, zur Schule \ngegangen, habe studiert. Ich komme aus einer Bauernfa-\nmilie, habe als Lehrerin gearbeitet, geheiratet und zwei \nKinder bekommen. Ich bin stolz auf meine geleistete \nArbeit und auf meine Familie. Ich muss mich daf\u00fcr nicht \nsch\u00e4men, denn wenn die DDR-Geschichte auf Stasi, \npolitische Gef\u00e4ngnisse und Mauerbau reduziert werden \nsoll \u2013 so wie ich es immer wieder in Zeitungen lese und \nauch heute wieder von der CDU h\u00f6re \u2013, dann nehmen wir \nden ehemaligen DDR-B\u00fcrgern und deren Kindern die \nVergangenheit. \n\nGeschichtsunterricht soll und muss objektiv und nicht \neinseitig einen Zeitabschnitt reflektieren. \n\n(Zuruf des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\nDas gilt f\u00fcr alle Bereiche, gar keine Frage. Das habe ich \nauch nicht bestritten. Das wird im \u00dcbrigen in unseren \ns\u00e4chsischen Schulen im Geschichtsunterricht gemacht. \nHerr Colditz hat das gerade benannt. Schauen Sie sich \nbitte die Lehrpl\u00e4ne an. Schule allein kann diese Aufgabe \nnicht \u00fcbernehmen. \n\nGestern haben wir uns in der Debatte zum Bildungsantrag \nder FDP sehr bem\u00fcht, das Image der Lehrer zu erh\u00f6hen. \nMit dieser Aktuellen Debatte werden wir dem Image der \nLehrer sehr schaden. \n\nWenn Sie allerdings auf der Grundlage einer Studie, die \nbereits \u00fcber ein Jahr zur\u00fcckliegt und unter Wissenschaft-\nlern auch sehr umstritten ist, die Chance sehen, Geschich-\nte politisch zu instrumentalisieren, dann ist dies scheinhei-\nlig und hat nichts mit der Aufarbeitung der Geschichte der \nDDR zu tun. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nJetzt schauen wir uns doch einmal die Taten in diesem \nLandtag an. Vor zwei Jahren haben wir sehr intensiv in \ndiesem Haus dar\u00fcber diskutiert und daf\u00fcr gestritten, dass \nwir der Geschichtsabwahl nicht zustimmen wollen. Wir \nhaben in dieser Landtagssitzung als Linksfraktion daf\u00fcr \ngek\u00e4mpft, dass es in der 10. Klasse keine Wahlm\u00f6glich-\nkeit gibt und dass man Geschichte nicht abw\u00e4hlen kann. \nSie, Kollegen der CDU, haben beschlossen, dass es so ist, \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion: H\u00f6rt, h\u00f6rt!) \n\nobwohl wir der Auffassung sind, dass ein durchg\u00e4ngiger \nGeschichtsunterricht bis zur Klasse 12 existieren muss. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nSelbst die SPD \u2013 ich kann es Ihnen hier nicht ersparen: Im \nKoalitionsvertrag steht durchg\u00e4ngiger Geschichtsunter-\nricht, es ist dort fest verankert \u2013 ist wieder einmal einge-\n\nknickt. Na gut, das wissen wir ja von der s\u00e4chsischen \nSPD. Das haben wir ja fast jede Woche. Die s\u00e4chsische \nSPD ist in Regierungsverantwortung und die CDU ent-\nscheidet. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nDie Abwahlm\u00f6glichkeit muss schleunigst wieder zur\u00fcck-\ngenommen werden, ganz klar. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nEs muss eine st\u00e4rkere Vernetzung der einzelnen Unter-\nrichtsf\u00e4cher geben, weil Geschichtsunterricht allein dieses \nProblem nicht l\u00f6sen kann. Darin stimme ich Herrn  \nColditz voll zu. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nIm \u00dcbrigen, nehmen wir uns doch einmal ernst: Eine \nobjektive Aufkl\u00e4rung \u00fcber die DDR-Geschichte ist durch \neine Regierung \u00fcberhaupt nicht m\u00f6glich. Schauen Sie in \ndie Geschichte. Dann werden Sie sehen, wenn Regierun-\ngen das aufarbeiten, ist es immer politisch gef\u00e4rbt. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der SPD \ndas Wort; Herr Prof. Weiss, bitte. \n\nProf. Dr. Cornelius Weiss, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nsehr verehrten Damen und Herren! Eine Binsenweisheit \nvorweg: Wer die Vergangenheit nicht kennt, kann die \nGegenwart nicht richtig verstehen und somit auch keine \nWege in die Zukunft abstecken. Der m\u00fcndige B\u00fcrger, der \nan der Gestaltung der Zukunft partizipieren soll und will, \nbedarf eines ausreichenden Ma\u00dfes an historischer Bil-\ndung. Die Grundlagen daf\u00fcr sollen selbstverst\u00e4ndlich an \nden allgemeinbildenden Schulen gelegt werden. \n\nEine zweite Binsenweisheit: Die Geschichtswissenschaft \nkann sich nicht wie etwa die Naturwissenschaften auf \nobjektiv messbare und immer wieder exakt reproduzierba-\nre Daten und die ewig geltenden Naturgesetze st\u00fctzen; sie \nist vielmehr im Wesentlichen auf schriftlich niedergelegte \noder gar m\u00fcndlich \u00fcberlieferte Aussagen von Menschen \nangewiesen. Diese jedoch sind naturgem\u00e4\u00df mehr oder \nweniger stark von subjektiven Faktoren gepr\u00e4gt. Das \nm\u00f6gen, etwa bei schriftlichen Quellen, Nachl\u00e4ssigkeiten \noder Vereinfachungen oder gar F\u00e4lschungen sein. Das \nk\u00f6nnen psychologische Effekte sein, wie etwa die Selek-\ntivit\u00e4t von Erinnerungen oder die \u00dcberbewertung von \nsingul\u00e4ren, nicht typischen Erfahrungen, und das k\u00f6nnen \nvor allem pers\u00f6nliche oder politische Interessen sein. \n\nDer Historiker wird deshalb beim Quellenstudium in der \nRegel kein einheitliches, widerspruchsfreies Bild vorfin-\nden. Es ist dann seine Aufgabe, die Quellen so zu ordnen \nund zu bewerten, dass eine der Wahrheit m\u00f6glichst \nnahekommende Beschreibung historischer Vorg\u00e4nge \nentsteht. Dabei stellt sich immer wieder heraus, dass die \nWiderspr\u00fcche im Quellenfundus umso gr\u00f6\u00dfer werden, je \ngeringer der zeitliche Abstand zum Gegenstand histori-\nscher Forschung ist, und zwar ganz einfach deswegen, \n\n 9590\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 117. Sitzung 11. September 2008 \n\nweil bestimmte subjektive Faktoren ein immer st\u00e4rkeres \nGewicht bekommen, bis hin zu dem Bestreben, die \nHistoriografie zur Legitimationswissenschaft zu degradie-\nren. \n\nDas trifft voll und ganz auch auf die DDR-Forschung zu. \nZwar sind inzwischen Hunderte von Artikeln und B\u00fc-\nchern \u00fcber die DDR geschrieben worden; aber man hat \nzunehmend den Eindruck, dass eine objektive Darstellung \nder j\u00fcngsten deutschen Geschichte noch in weiter Ferne \nliegt. Die offizielle wissenschaftliche Auseinandersetzung \nmit der Vergangenheit fokussiert sich auf Diktaturerfah-\nrungen und MfS. Die Bev\u00f6lkerung indes neigt \u2013 m\u00f6gli-\ncherweise auch als Trotzreaktion \u2013 zunehmend zu einer \nnostalgischen Verkl\u00e4rung. \n\nDiese extremen Pole des Umgangs mit dem historischen \nSubjekt DDR werden dem Leben in der DDR jedoch \nnicht gerecht. Lothar de Maizi\u00e8re, der erste frei gew\u00e4hlte \nund zugleich letzte Ministerpr\u00e4sident der DDR, hat \nk\u00fcrzlich darauf hingewiesen und ein objektiveres Heran-\ngehen eingefordert. \n\nNun nehmen wir zur Kenntnis, dass die s\u00e4chsischen \nJugendlichen deutliche Defizite im Geschichtsbild und \nvor allem in der Kenntnis der j\u00fcngeren Vergangenheit \nhaben. Woran liegt das? Es liegt offensichtlich daran, dass \nwir viele junge Menschen in der Schule aus den oben \ngenannten Gr\u00fcnden nicht erreichen, dass es zum Beispiel \noft Widerspr\u00fcche zwischen offiziellem Lehrstoff und den \nBerichten der Eltern und damit Loyalit\u00e4tskonflikte f\u00fcr die \nJugendlichen gibt. Wer aber erwartet, dass ein Ge-\nschichtsbild lediglich im Unterricht vermittelt werden \nkann, liegt sowieso falsch. F\u00fcr jeden Lernprozess ist die \nMotivation, das Interesse das Wichtigste. F\u00fcr die Nach-\nhaltigkeit des Gelernten wiederum ist die subjektive \nBedeutung f\u00fcr den Einzelnen entscheidend. \n\nGerade die j\u00fcngere Geschichte \u2013 und da liegt der Schl\u00fcs-\nsel \u2013 eignet sich wie kaum ein anderes Fach dazu, die \nSchule zu verlassen und das Umfeld zu erkunden. Was f\u00fcr \ndie Wissenschaft eher ein Hemmnis ist, ist f\u00fcr die Schule \neigentlich ein gro\u00dfes Geschenk, n\u00e4mlich dass die Zeit-\nzeugen noch leben. Nur wenn die Sch\u00fcler mit denen \nsprechen, die in der DDR gelebt haben, wenn sie sie \u00fcber \ndieses Leben befragen, wird sich Interesse ausdehnen, \ngenauer zu verstehen, was die DDR war, wie ihr real \nexistierender Sozialismus funktionierte und was alles \nnicht funktionierte. Im \u00dcbrigen ist in diesem Zusammen-\nhang auch die neue Ringvorlesung \u201eWie schmeckte die \nDDR?\u201c der Konrad-Adenauer-Stiftung in Dresden zu \nbegr\u00fc\u00dfen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nWenn wir aber wirklich ein realistisches Bild der DDR in \nden K\u00f6pfen unserer jungen Menschen praktisch auch als \nImmunisierung gegen totalit\u00e4re Tr\u00e4ume und Verf\u00fchrungen \nhaben wollen, dann m\u00fcssen wir unsere Schulen bis in den \nKernprozess des Lernens hinein demokratisch gestalten. \n\n(Beifall des Abg. Stefan Brangs, SPD \u2013  \nLebhafter Beifall bei der Linksfraktion und Beifall  \n\ndes Abg. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE) \n\nWir m\u00fcssen bei den jungen Menschen die positive Erfah-\nrung der Selbstbestimmung \u2013 \u2013 \n\n\u2013 Sie rauben mir die Redezeit. \n\n\u2013 der Selbstbestimmung, der Freiheit in Verantwortung \ndurch praktisches Erleben befestigen. Dann und nur dann \nhaben wir den richtigen Ma\u00dfstab f\u00fcr eine korrekte und \nrealistische Bewertung der DDR-Geschichte. Und nur \ndann interessieren sie sich vielleicht auch daf\u00fcr. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der SPD, der Linksfraktion,  \nder FDP und den GR\u00dcNEN und vereinzelt   \n\nbei der CDU und der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile das Wort der Fraktion \nder NPD; Herr Petzold, bitte. \n\nWinfried Petzold, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen \nund Herren! Aus der Geschichte lernen? Das ist zun\u00e4chst \neinmal eine geschichtsphilosophische Fragestellung, f\u00fcr \ndie der S\u00e4chsische Landtag das falsche Forum w\u00e4re. Zum \nanderen ist es ein frommer Wunsch, denn bei der Betrach-\ntung der menschlichen Entwicklung wird man unschwer \nfeststellen m\u00fcssen, dass die Menschen aus der Geschichte \nnichts lernen. \n\n(Stefan Brangs, SPD: Das sieht man bei Ihnen! \u2013 \nZuruf von der SPD: Eigentor!) \n\nDie Damen und Herren Demokraten sind das beste \nBeispiel f\u00fcr die Lernunf\u00e4higkeit aus der Geschichte. Sie \nhaben als wunderbare Parallele die Weimarer Republik \nvor Augen, vor allem deren Ende. Dennoch sind sie in \neinem atemberaubenden Tempo gerade dabei, die Zu-\nstimmungswerte der Bev\u00f6lkerung zu ihrem demokrati-\nschen System und seinen Repr\u00e4sentanten auf einen \nTiefpunkt zu man\u00f6vrieren. Immer dann, wenn ein System \nder Zustimmung der Bev\u00f6lkerung ermangelt, versucht es, \nsich der Geschichte zu bem\u00e4chtigen. Dies erscheint vor \nallem immer dann dringlich, wenn in der Bev\u00f6lkerung \nunerw\u00fcnschte Vergleiche zwischen vergangenen und \nheutigen Zust\u00e4nden gezogen werden. \n\nJetzt also wollen Sie den defizit\u00e4ren Kenntnisstand vor \nallem der Ex-DDR-Schuljugend zu Leibe r\u00fccken. Eine \nStudie des Berliner Professors Klaus Schr\u00f6der, in der \n5 216 Sch\u00fcler \u00fcber ihre Meinung zur DDR befragt wur-\nden, hat Sie aufgeschreckt. Viele Jugendliche, besonders \nin Mitteldeutschland, hielten, so der Forscher, die DDR \nnicht f\u00fcr eine Diktatur. Sie w\u00fcrden die sozialen Vorteile \ndes Rechts auf Arbeit \u00fcberbetonen und gemeinsam mit \nihren Eltern und Gro\u00dfeltern die Vergangenheit verkl\u00e4ren. \n\nNun will ausgerechnet die FDP-Fraktion dem Elternhaus \nmit seinen pr\u00e4genden Erz\u00e4hlungen und Eindr\u00fccken mit \nHilfe der Staatsmacht in Gestalt der Lehrer zu Leibe \nr\u00fccken. Die Bildungsministerien sollen konkrete Vorga-\n\n 9591\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 117. Sitzung 11. September 2008 \n\nben machen, wie die Geschichte gewesen zu sein hat und \nwelches Verh\u00e4ltnis man zu ihr einzunehmen hat. Fr\u00fcher \nhat die FDP heftig moniert, dass in der DDR und zuvor \nim Dritten Reich versucht worden ist, die Pr\u00e4gung des \nElternhauses, die gemeinsamen Erfahrungswelten und das \nnat\u00fcrliche Einvernehmen zwischen Eltern und Kindern \ndurch rigide Bildungsvorgaben in der Schule auszuh\u00f6h-\nlen. \n\nWir als NPD-Abgeordnete geh\u00f6ren nicht zu denen, die \nman als DDR-Nostalgiker bezeichnen k\u00f6nnte. Wir geh\u00f6-\nren aber auch nicht zu denjenigen, die alles schlechtreden, \nwas es auch an guten Einrichtungen in einem ansonsten \nabzulehnenden System gegeben hat. Im Gegensatz zur \nBundeswehr hat die NVA in der ehemaligen DDR immer-\nhin preu\u00dfische Traditionen gepflegt. \n\n(Gel\u00e4chter bei der CDU,  \nder FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nAuch die Ausl\u00e4nderpolitik der fr\u00fcheren DDR war wesent-\nlich konsequenter als die der BRD. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nEin Staat, der sich die Deutungshoheit f\u00fcr Geschichte \nanma\u00dft, ist in dieser Hinsicht totalit\u00e4r. Ein Staat, der die \nDeutungshoheit aber zur\u00fcckgewinnen will, steht bereits \nauf verlorenem Posten. Wenn Sie der Verkl\u00e4rung der \nVergangenheit ein Ende bereiten wollen, dann m\u00fcssen Sie \nnicht den Geschichtsunterricht \u00e4ndern, sondern Ihre \nPolitik. Wenn die Menschen sich in Ihrem System als \nSieger f\u00fchlen und nicht als Verlierer, wenn sie sich als \nDeutsche f\u00fchlen d\u00fcrfen und nicht als Parias der Weltge-\nschichte, wenn sie Perspektiven h\u00e4tten, dann w\u00fcrden Sie \nden Vergleich mit der Vergangenheit gewinnen. \n\nLassen Sie es also bei den Fakten bewenden und wider-\nstehen Sie der Versuchung, Gef\u00fchlswelten reproduzieren \nzu wollen. Ihre Intention in Bezug auf den Geschichtsun-\nterricht erregt bei uns Nationaldemokraten einen Ver-\ndacht, der am besten durch Adaption der ber\u00fchmten \nSentenz von Clausewitz beschrieben werden kann: Ge-\nschichtsunterricht ist die Fortsetzung der Politik mit \nanderen Mitteln. Damit die FDP-Fraktion verstehen lernt, \nwas Geschichte sein kann, sollte sie unbedingt die kleine \nSchrift von Friedrich Nietzsche \u201eVom Nutzen und Nach-\nteil der Hysterie f\u00fcr das Leben\u201c lesen. \n\n(Heinz Eggert, CDU: Historie!) \n\n\u2013 \u201eder Historie f\u00fcr das Leben\u201c. \n\nDiese ist zwar schon etwas \u00e4lter, aber noch l\u00e4ngst nicht so \nverstaubt wie Ihr gema\u00dfregelter, von Verboten durchzo-\ngener Geschichtsunterricht. \n\nIch bedanke mich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD \u2013 Heinz Eggert, CDU:  \nWenn das der F\u00fchrer w\u00fcsste!) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile das Wort der Frakti-\non GR\u00dcNE; Herr Dr. Gerstenberg. \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Sehr geehrter \nHerr Pr\u00e4sident! Werte Kolleginnen und Kollegen! Vor \netlichen Jahren sang Sting den Song \u201eHistory will teach \nus nothing\u201c, eine bittere Anklage. \n\nAber ich hege die Hoffnung, dass die Geschichte uns \ndoch etwas lehrt. Das sage ich gerade jetzt nach den \nWorten meines Vorredners von der NPD. Ich hege die \nHoffnung, dass f\u00fcr Unfreiheit und staatliche Repression, \nf\u00fcr die Beschneidung demokratischer Grundrechte und \nMenschenrechte kein Platz ist und niemals mehr sein \nwird. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der CDU,  \nder Linksfraktion, der SPD und der FDP) \n\nWie ist dieses Ziel von historischer Bildung, von Ge-\nschichts- und Erinnerungspolitik zu erreichen? Das ist \ndoch eigentlich die Frage, um die sich die heutige Diskus-\nsion drehen sollte. Wie schaffen wir es, unseren Kindern \nnicht nur die triviale Einsicht zu vermitteln, die DDR war \neine Diktatur, sondern wie schaffen wir es, dass bei \nKindern, bei Jugendlichen und bei Erwachsenen das \nBewusstsein f\u00fcr die St\u00e4rken und die Vorteile der Demo-\nkratie geweckt wird? Wie vermitteln wir ihnen, dass die \nFreiheit, unter verschiedenen Optionen seinen Lebensweg \nauszuw\u00e4hlen, ein besonders hohes Gut ist? \n\nHier hat die Schule eine gro\u00dfe Bedeutung. Sie ist der \neinzige Ort, wo gemeinsam und vor allem objektivierbar \netwas \u00fcber Geschichte gelehrt und gelernt wird. Die oft \ngeh\u00f6rte Forderung nach einem Mehr an DDR-Geschichte \nim Unterricht w\u00fcrde ich gern unterst\u00fctzen. Aber welcher \nBereich soll denn daf\u00fcr reduziert werden? Die Geschichte \ndes Nationalsozialismus, wie es in Bayern j\u00fcngst gesche-\nhen ist, bitte nicht. \n\nEs geht wohl um das Wie der Geschichtsvermittlung. Dies \nwird nur durch Projekttage, durch Zeitzeugengespr\u00e4che, \ndurch die Einbeziehung der Bildungsarbeit des Landesbe-\nauftragten f\u00fcr die Stasi-Unterlagen anfassbar und lebendig \nwerden. Wichtig sind auch die bereits angesprochenen \nBesuche in Gedenkst\u00e4tten wie Bautzen II oder hier in \nDresden auf der Bautzener Stra\u00dfe. \n\nIch will sie nicht zur Pflichtveranstaltung machen. Wer \ndiese Forderung stellt, der sollte bitte zuerst bedenken, \ndass ein solcher Besuch vor allem guter Vor- und Nachbe-\nreitung bedarf und dass vor Ort nicht nur eine informative \nAusstellung, sondern auch entsprechendes p\u00e4dagogisches \nPersonal da sein muss. \n\n(Beifall der Abg. Cornelia Falken, Linksfraktion) \n\nUm hier erfolgreich arbeiten zu k\u00f6nnen, braucht die \nStiftung S\u00e4chsische Gedenkst\u00e4tten zuerst eine bessere \nFinanzausstattung. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, des  \nAbg. Heiner Sandig, CDU, und der  \n\nAbg. Cornelia Falken, Linksfraktion) \n\nSchule kann einiges anregen. Aber Schulunterricht hat nur \neinen geringen Einfluss auf das Geschichtsbild. Das \n\n 9592\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 117. Sitzung 11. September 2008 \n\nzeigen etliche Studien. Weit einflussreicher sind hier \nEltern, Freunde, aber auch die Medien. \n\nViele Eltern haben durch den Systemwechsel Entt\u00e4u-\nschungen erfahren. Je unzufriedener der Mensch mit der \nGegenwart ist, umso leichter gibt er wohl der Neigung \nnach, die Vergangenheit zu verkl\u00e4ren. Wenn junge Leute, \nSch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler in Gedenkst\u00e4tten Einblicke in \nmenschenverachtende Abgr\u00fcnde totalit\u00e4rer Diktaturen \nnehmen, aber andererseits rosarote besch\u00f6nigende Erz\u00e4h-\nlungen ihrer Eltern oder Gro\u00dfeltern h\u00f6ren, wie sollen sie \ndas zusammenbringen? Hier kann nicht der Schulunter-\nricht allein helfen. \n\n(Beifall des Abg. Heiner Sandig, CDU) \n\nWir brauchen eine offene Diskussion \u00fcber Stasi-Knast \nund Lebensalltag, und das in der gesamten Gesellschaft. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der CDU und der FDP) \n\nDie DDR, die SED-Diktatur, das war nicht nur Mauer, \nStasi, Stacheldraht. Wichtig ist es, \u00fcber den Alltag der \nDiktatur zu sprechen, \u00fcber die allt\u00e4glichen Unterdr\u00fc-\nckungsmechanismen. Wir erinnern uns an die t\u00e4gliche \nAngst, die Meinung frei zu \u00e4u\u00dfern. Wir erinnern uns an \ndas st\u00e4ndige Misstrauen, wer gerade zuh\u00f6rt. Neben \nRepression und Ausgrenzung gab es die Anpassung. \nNeben Widerstand gab es Loyalit\u00e4ten und ideologische \n\u00dcberzeugungen. \n\nWer \u00fcber den Alltag der Diktatur spricht, der muss auch \ndie willige Gefolgschaft, Verf\u00fchrbarkeit, Duldsamkeit \ngegen\u00fcber Unrecht und Autorit\u00e4tsh\u00f6rigkeit diskutieren. \n\n(Beifall des Staatsministers Thomas Jurk) \n\nDas sind genau die Punkte, auf die Damen und Herren \nwie Herr Petzold und die NPD heute setzen. Deshalb ist \ndiese Diskussion \u00fcber den Alltag der Diktatur so wichtig. \n\nWir haben die Aufgabe, Einsicht in die eigene Geschichte, \nin die Vergangenheit zu gewinnen. Das ist anstrengend, \nf\u00fcr manche Menschen auch schmerzhaft. Es wird jedoch \nohne eine ehrliche und kritische Aufarbeitung kein Ende \nder Verkl\u00e4rung geben. In dieser Aufarbeitung verbietet \nsich jede Schwarz-Wei\u00df-Malerei. Sie ist \u00fcbrigens \u2013 \nHerrn Herbst und auch den Kollegen der CDU sage ich \ndas jetzt einmal \u2013 ungeeignet f\u00fcr den Wahlkampf. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der Linksfraktion) \n\nEin Abtauchen in die alten Sch\u00fctzengr\u00e4ben und das \nBeschie\u00dfen mit gegenseitigen Schuldzuweisungen ist das \nGegenteil von kritischer und produktiver Aufarbeitung. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der Linksfraktion) \n\nWer \u00fcber die kommunistische Diktatur in der DDR \nspricht, der muss die Rolle und Verantwortung der SED \nherausstellen. Da ist auch nichts zu besch\u00f6nigen und \nnichts sch\u00f6nzureden. Das sage ich den Kollegen von der \nLinken. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \nder CDU, der SPD und der FDP) \n\nWer \u00fcber die zentrale Rolle der SED in dieser Diktatur \nspricht, \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Bitte zum Schluss kommen. \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: kann aber zu \nden Blockparteien nicht schweigen, meine Damen und \nHerren von FDP und CDU, von ihrer Rolle zur Stabilisie-\nrung der Diktatur und zur Heraushebung eines schein-\ndemokratischen Anstrichs. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und  \nvereinzelt bei der Linksfraktion) \n\nWenn wir diese offene Diskussion f\u00fchren, dann rede ich \nauch dar\u00fcber, wie einst der kleine Sch\u00fcler Karl-\nHeinz Gerstenberg als Freundschaftsratsvorsitzender den \nAppell abgenommen hat und die Jungen Pioniere seiner \nSchule strammstehen lie\u00df. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Bitte jetzt zum Schluss kommen! \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Ich komme zum \nSchluss. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Es ist schon \u00fcber eine Minute \nmehr. \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Liebe Kollegin-\nnen und Kollegen! Ein differenzierter und kritischer Blick \nauf die vorgeblich guten Seiten der DDR ist ebenso \nunverzichtbar wie eine st\u00e4rkere Thematisierung individu-\neller Schicksale. Unsere Auseinandersetzung \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Bitte, Herr Dr. Gerstenberg, zum \nSchluss kommen! \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: mit unterschied-\nlichen Biografien und Erinnerungswelten macht Ge-\nschichte in ihrer Vielfalt erfahrbar. Nur wenn die Lebens-\nwelt der DDR in ihrer G\u00e4nze dargestellt und vermittelt \nwird, nur dann k\u00f6nnen wir erfolgreich einem verkl\u00e4ren-\nden R\u00fcckblick entgegentreten. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der SPD,  \nder FDP und vereinzelt bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile das Wort der Fraktion \nder FDP; Herr Herbst, bitte. \n\nTorsten Herbst, FDP: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \ngeehrten Damen und Herren! Das Argumentationsmuster \neiniger ist erschreckend. Es lautet: Weil es privates \nLebensgl\u00fcck in einer Diktatur gab, war das Regime \neigentlich gar nicht so schlecht. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion:  \nWer sagt das?) \n\n\u2013 Das kam von Frau Falken. \n\nMeine Damen und Herren! Privates Lebensgl\u00fcck gibt es \nheute vermutlich auch in Nordkorea, gibt es vermutlich \nauch in Kuba, und doch gibt es dort politische Gefangene \n\n 9593\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 117. Sitzung 11. September 2008 \n\nund es macht die Mauertoten hier nicht vergessen, meine \nDamen und Herren. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nDer letzte DDR-Au\u00dfenminister Markus Meckel, SPD, hat \nzu einer Ostalgieshow im ZDF gesagt: \u201eWer eine DDR-\nShow zeigt, muss auch eine Show \u00fcber das Alltagsleben \nim Dritten Reich akzeptieren.\u201c \n\nDiese Aussage hat nat\u00fcrlich Protest hervorgerufen. Doch \nich glaube, wer zwischen den Zeilen liest, versteht die \nMahnung: Egal, wie Menschen ihr privates Leben gestal-\ntet haben, eine Diktatur darf weder verniedlicht noch \nverharmlost werden. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU  \nund des Abg. Martin Dulig, SPD) \n\nDas gilt nicht nur, aber auch f\u00fcr unsere Schulen. Wenn \n70 % der ostdeutschen Sch\u00fcler sagen, sie f\u00fchlen sich nicht \ngut genug \u00fcber die DDR informiert, dann sollte es ein \nSignal f\u00fcr uns sein, dar\u00fcber nachzudenken, wie wir die \nSituation verbessern, wie wir beispielsweise Lehrpl\u00e4ne in \ndiesem Bereich st\u00e4rken. Gerade an den Mittelschulen, \nglaube ich, ist da noch einiger Bedarf. Dort kommt das \nThema DDR-Diktatur als eigenst\u00e4ndiger Bereich gar nicht \nvor. \n\nUnd zu welchem Zeitpunkt wird zum Teil auch DDR-\nGeschichte an den Schulen behandelt: Wenn wir uns das \nGymnasium ansehen, ist das am Ende der Klasse 12. \nJeder, der zur Schule gegangen ist, wei\u00df, was am Ende \neines Schuljahres ist. Wenn die Zeit knapp ist, f\u00e4llt einiges \neinfach mal hinten herunter. \n\nDann wissen die Sch\u00fcler zwar viel \u00fcber die Franz\u00f6si-\nsche Revolution, aber nicht genug \u00fcber die friedliche \nRevolution. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nWenn wir einen Blick in die zentralen Geschichtspr\u00fcfun-\ngen an Gymnasien werfen: In den letzten f\u00fcnf Jahren \nwurde die DDR-Geschichte hier in Sachsen gerade einmal \nkurz aufgegriffen. Seit 2003/2004 fand sie in keiner \nPr\u00fcfung mehr statt. Auch das ist kein gutes Zeichen. \n\nF\u00fcr ein besseres Geschichtsverst\u00e4ndnis sind aber nicht nur \nLehrpl\u00e4ne, nicht nur Pr\u00fcfungen wichtig. Es ist in der Tat \ndie Art und Weise, wie Geschichte vermittelt wird. Auch \ndas wissen die meisten aus eigener Anschauung. Die \nFrage ist, ob das nur ein Fach ist oder ob das f\u00e4cher\u00fcber-\ngreifend beispielsweise in Literatur und Kunst passiert, ob \nlangweilig aus dem Lehrbuch Fakten wiedergegeben \nwerden oder ob Geschichte attraktiv und lebendig durch \npers\u00f6nliche Erlebnisse wird. \n\nWir m\u00f6chten, dass die Opfer der SED-Diktatur, dass \npolitische Gefangene beispielsweise im Unterricht und in \nden Schulen st\u00e4rker zu Wort kommen. Ich glaube, diese \nZeitzeugen machen Geschichte erst lebendig und begreif-\nbar f\u00fcr unsere Sch\u00fcler. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU  \nund vereinzelt bei den GR\u00dcNEN) \n\nSelbstverst\u00e4ndlich m\u00fcssen die Sch\u00fcler die Schrecken des \nRegimes auch mit eigenen Augen sehen k\u00f6nnen, in \nGedenkst\u00e4tten und in Gef\u00e4ngnissen f\u00fcr politische Gefan-\ngene. Ich glaube, diese Einrichtungen entlarven den \nmenschenverachtenden Charakter der DDR-Diktatur, und \nsie widerlegen die Legende vom Sozialismus mit mensch-\nlichem Antlitz. \n\nDass Sch\u00fcler heute Konzentrationslager besuchen, ist \nwichtig und richtig. Es ist aber auch wichtig, dass Sch\u00fcler \neinmal die Folter- und Verh\u00f6rkammern der Stasi gesehen \nhaben, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nWir m\u00fcssen aufr\u00e4umen mit Fehlinformationen \u00fcber die \nvermeintlichen Errungenschaften der DDR. Wer Bitter-\nfeld kennt, der wei\u00df, dass Umweltschutz f\u00fcr die Herr-\nschenden in der DDR tats\u00e4chlich ein Fremdwort war. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nWer das DDR-Rentensystem kennt, der wei\u00df, dass es \nzwar ganz gute Renten f\u00fcr Funktion\u00e4re gab, dass die \nbreite Bev\u00f6lkerung aber mit Minirenten abgespeist wurde, \nmeine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU und vereinzelt bei \nder SPD \u2013 Zuruf des Abg. Heinz Eggert, CDU) \n\nWer die DDR als Sozialparadies in Erinnerung hat, der \nvergisst, was Ziel ihrer Politik war: Man brauchte Ar-\nbeitskr\u00e4fte in der Produktion. \n\nJa, die Aufarbeitung der Geschichte ist manchmal m\u00fch-\nsam und aus der Geschichte lernen nicht immer einfach, \ndoch die aktive Auseinandersetzung mit der DDR-\nDiktatur ist wichtig, gerade heute. Aus der Geschichte \nlernen hei\u00dft, den Unterschied zwischen menschenverach-\ntender Diktatur und freiheitlicher Demokratie immer \nwieder deutlich zu machen. Es geht darum, unseren \nSch\u00fclern den einzigartigen Wert von Freiheit und von \nDemokratie zu vermitteln. Das sind wir all denen schul-\ndig, die in der DDR f\u00fcr Demokratie gek\u00e4mpft haben, und \nbesonders denen, die die Wende nicht mehr erleben \nkonnten. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU  \nund vereinzelt bei der SPD) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile das Wort der Fraktion \nder CDU; Herr Seidel, bitte. \n\nRolf Seidel, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten \nDamen und Herren! Gestatten Sie mir nun, meine Sicht \nder Dinge vorzutragen. \n\nIch danke erst einmal f\u00fcr den Ansto\u00df zu dieser Debatte; \ndenn sie scheint mir auch hier in diesem Raum sehr \nwichtig zu sein, Herr Herbst, und ich stimme voll mit dem \n\u00fcberein, was Sie bisher gesagt haben. Die von Ihnen \n\n 9594\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 117. Sitzung 11. September 2008 \n\nzitierte Studie der Freien Universit\u00e4t Berlin ist nat\u00fcrlich \nein erstaunliches Dokument. Es ist schon erschreckend, \nwenn Sch\u00fcler in Bayern oder in Hessen besser \u00fcber die \nDDR Bescheid wissen als die Sch\u00fcler in Berlin und \nBrandenburg. Ich wei\u00df nicht, wie die Sch\u00fcler in Sachsen \nbei einer entsprechenden Befragung geantwortet h\u00e4tten. \n\nWas steckt eigentlich hinter einer solchen Entwicklung? \nIst es Ignoranz, ist es der fehlende Wille, sich seiner \neigenen Vergangenheit zu stellen, oder die fehlende \npers\u00f6nliche Betroffenheit? \n\nKlaus Schroeder, der Forschungsleiter der Freien Univer-\nsit\u00e4t Berlin, beschreibt es in der \u201eWelt\u201c wie folgt: Verant-\nwortlich daf\u00fcr sind die nach wie vor bestehende DDR-\nSystemverhaftung vieler Elternmilieus und die DDR-\nfreundliche Orientierung vieler ehemaliger DDR-Lehrer, \ndie laut Schroeder die Sch\u00fclerbefragung zum Teil sogar \naggressiv zu verhindern und mitunter auch zu manipulie-\nren versuchten. \n\nWas in den K\u00f6pfen beispielsweise vieler junger Berliner \nals DDR-Vorbild vorherrscht, beschreibt Schroeder \nres\u00fcmierend: Es ist die Vorstellung eines \u00e4rmlichen, \nskurrilen und witzigen Landes, das aber irgendwie sehr \nsozial war. Die DDR lebt als sozial verkl\u00e4rte und politisch \nverharmloste Gesellschaft fort. Der menschenverachtende \nDiktaturcharakter des SED-Staates ist erschreckend wenig \npr\u00e4sent. Die Jugendlichen haben keine Bewertungsma\u00df-\nst\u00e4be wie Gewaltenteilung oder die Achtung der Men-\nschenrechte im Kopf. Ostalgie zwischen Rennpappe, \nNudossibrot und Witzen \u00fcber Bananen als Mangelware, \nPuhdys und Karat als musikalische Helden eines Staates \nmit scheinbar sozialer Nestw\u00e4rme. Renft kommt da schon \nnicht mehr vor, denn die waren ja verboten. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, dieses Bild darf \nsich in den K\u00f6pfen junger Menschen nicht verselbstst\u00e4n-\ndigen; denn so w\u00fcrden wir ein gro\u00dfes St\u00fcck unseres \nDemokratieverst\u00e4ndnisses verlieren. \n\nDie DDR \u2013 das ist meine Sicht der Dinge \u2013 war ein \ntotalit\u00e4rer Staat mit einer Einheitspartei, deren Funktion\u00e4-\nre ein System von pers\u00f6nlicher Vorteilnahme und Unter-\ndr\u00fcckung der B\u00fcrger und der freien Meinungsbildung \naufgebaut und unterhalten haben. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nAndersdenkende wurden mit Repressalien, pers\u00f6nlichen \nAngriffen, beruflichen Einschr\u00e4nkungen und Ma\u00dfnahmen \nbis hin zu Haft und Zerst\u00f6rung des eigenen Lebens und \ndas der Familie \u00fcberzogen. Menschen sa\u00dfen ohne Grund \nund zu Unrecht in Gef\u00e4ngnissen und wurden k\u00f6rperlich \nmisshandelt. Ein ganzes Land wurde belauscht und \n\u00fcberwacht. Eine zentral gef\u00fchrte Mangelwirtschaft war \nnicht in der Lage, die eigene Bev\u00f6lkerung ausreichend zu \nversorgen, w\u00e4hrend sich Parteifunktion\u00e4re an dem Erar-\nbeiteten bereicherten. \n\n(Widerspruch bei der Linksfraktion) \n\nDie Jugend wurde fr\u00fchzeitig \u00fcber die Schulen und die \nsogenannten gesellschaftlichen Organisationen wie die \n\nJungen Pioniere, die Freie Deutsche Jugend oder die \nGesellschaft f\u00fcr Sport und Technik indoktriniert und f\u00fcr \npropagandistische Zwecke missbraucht. Millionen von \nB\u00fcrgern sahen f\u00fcr sich und ihre Familien keine Zukunft in \nder DDR und entzogen sich dem System durch Flucht und \nAusreise. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nDas, meine Damen und Herren, ist das Bild, das wir \nunseren Jugendlichen vermitteln m\u00fcssen und das unsere \nGenossen von der Linkspartei \u2013 wir haben es vorhin \ngeh\u00f6rt \u2013 so gern verniedlichen. Die DDR war kein Aben-\nteuerspielplatz, sondern ein massiver Unrechtsstaat. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nEntscheidend f\u00fcr die objektive Vermittlung der Geschich-\nte der DDR ist der Wille der handelnden Personen, dieses \nBild auch vorbehaltlos zu zeichnen. Dass dies in den \nneuen Bundesl\u00e4ndern schlechter gelingt als in Bayern \noder Hessen, muss uns auch in Sachsen zu denken geben. \nWir haben gen\u00fcgend Ans\u00e4tze in den s\u00e4chsischen Lehrpl\u00e4-\nnen, die Aufarbeitung der DDR-Vergangenheit und der \nSED-Diktatur entsprechend zu handhaben. Aber offen-\nsichtlich gelingt es uns nicht gut genug, das allen Sch\u00fc-\nlern nahezubringen. \n\nWir m\u00fcssen mit den s\u00e4chsischen P\u00e4dagoginnen und \nP\u00e4dagogen \u00fcber die Verallgemeinerungsf\u00e4higkeit guter \nProjekte diskutieren, die es in Sachsen gibt, und f\u00fcr deren \nRealisierung werben. Wir m\u00fcssen uns aber gleicherma\u00dfen \nf\u00fcr die Bewahrung der Geschichte und der Erinnerung der \nBetroffenen stark machen, um einen m\u00f6glichst umfassen-\nden Eindruck von der ehemaligen DDR vermitteln zu \nk\u00f6nnen. \n\nDaher bitte ich auch darum \u2013 und meine Bitte geht jetzt \nauch an unsere Ministerin f\u00fcr Wissenschaft \u2013, die Initiati-\nve mit dem Ziel, an der Universit\u00e4t Leipzig eine Professur \nf\u00fcr DDR-Geschichte und die friedliche Revolution in der \nDDR einzurichten, zu unterst\u00fctzen, um diese Felder auch \nwissenschaftlich fundiert zu untersuchen und auch f\u00fcr die \nLehrerausbildung nutzbar zu machen. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, diese Aufgabe \nm\u00fcssen wir gemeinsam ernst nehmen. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Bitte zum Schluss kommen! \n\nRolf Seidel, CDU: Die Instrumente dazu haben wir im \ns\u00e4chsischen Schulsystem und in den Lehrpl\u00e4nen geschaf-\nfen. Es liegt an uns und an allen, die an der Erziehung und \nBildung beteiligt sind, unsere jungen Menschen mit \n40 Jahren SED-Diktatur bekannt zu machen und so zu \nverhindern, dass sich totalit\u00e4re Systeme gleich welcher \npolitischen Str\u00f6mung nicht wiederholen. Davon hatten \nwir wei\u00df Gott genug. \n\nIch danke Ihnen. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP  \nund vereinzelt bei der SPD) \n\n 9595\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 117. Sitzung 11. September 2008 \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile das Wort der Links-\nfraktion; Frau Bonk, bitte. \n\nJulia Bonk, Linksfraktion: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! Augenscheinlich bin ich in diesem \nSaal eine der sehr wenigen, die den Gro\u00dfteil ihres Lebens \nin der Bundesrepublik verlebt haben und aus eigener \nErfahrung \u00fcber das Geschichtsbild junger Menschen und \n\u00fcber den Geschichtsunterricht sprechen k\u00f6nnen. Aber ich \nm\u00f6chte auch an das ankn\u00fcpfen, was der Alterspr\u00e4sident in \ndie Diskussion eingebracht hat. \n\nDie Wende ist f\u00fcr meine Generation kein so einschnei-\ndendes Erlebnis. Es sind keine Biografien gebrochen, \nAbschl\u00fcsse hinf\u00e4llig oder \u00dcberzeugungen verloren und \nneue gewonnen worden, aber selbstverst\u00e4ndlich sind die \nSpuren der Geschichte immer noch da. \n\nDas Bild junger Menschen in der DDR wird selbstver-\nst\u00e4ndlich vielf\u00e4ltig gepr\u00e4gt: aus dem Erz\u00e4hlen von Eltern, \nGro\u00dfeltern, Lehrern, aus Filmen, Medien und \u00d6ffentlich-\nkeit allgemein. Da haben Sie auch Bl\u00fcten genannt. \nSelbstverst\u00e4ndlich wirken auch die Unterschiedlichkeiten \ndes spezifisch Ostdeutschen bei jungen Menschen heute \nimmer noch nach, zum Beispiel selbstverst\u00e4ndlich eine \nberufst\u00e4tige Mutter zu haben oder davon geh\u00f6rt zu haben, \ndass man einmal verpflichtet war, zu Demos zu gehen, \nsich innerlich dagegen entschieden zu haben oder in der \nFolge der Wiedervereinigung f\u00fcr Arbeit und Ausbildung \nm\u00f6glicherweise weggehen zu m\u00fcssen. Eine Positionsbe-\nstimmung auch f\u00fcr Nachkommende tut also not. \n\nWir stimmen in diesem Saal bestimmt darin \u00fcberein, dass \ndas System von Repression und unterdr\u00fcckter Meinung \nder DDR zutiefst abzulehnen ist. Hannah Arendt charakte-\nrisiert das Totalit\u00e4re im Wahrheitsanspruch einer Ideolo-\ngie, der Pluralit\u00e4t unm\u00f6glich macht und innere und \u00e4u\u00dfere \nHandlungsfreiheit von Menschen beschneidet. Aber sie \nsagt auch, dass mit diesem Begriff vorsichtig und sparsam \numgegangen werden soll. \n\nDie Landeszentrale f\u00fcr politische Bildung, die neue \nInformationskampagne auf der Internetseite des Kultus-\nministeriums \u2013 die \u201eZweite Diktatur\u201c sagen sie gern \u2013, sie \nopfern die historische Genauigkeit und Unterscheidung \nund die Biografie von Menschen einer parteipolitischen \nVereinnahmung und Verk\u00fcrzung der DDR. Wir haben das \nin den Redebeitr\u00e4gen auch heute wieder geh\u00f6rt. Interes-\nsengeleitet darf die Auseinandersetzung mit der Geschich-\nte n\u00e4mlich nicht sein. \n\nSie d\u00fcrfen auch nicht die Opfer von Unterdr\u00fcckung und \nDiktatur f\u00fcr Ihre Interessen instrumentalisieren. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nMit viel Aufwand transportieren Sie ein bestimmtes Bild \nzu den jungen Menschen. Die Landeszentrale f\u00fcr politi-\nsche Bildung besch\u00e4ftigt sich weitaus mehr mit dem \nThema Unterdr\u00fcckung in der DDR als mit irgendeinem \nanderen. Der eigens dazu gegr\u00fcndete Forschungsverbund \nSED-Staat oder andere Uni-Institute sind mit Deutungen \nin der Gesellschaft unterwegs, der Lehrplan in entspre-\n\nchender Weise. Der Stoff wird vermittelt, oft zu kurz am \nEnde der 10. Klasse, wenn Sie sich mit jungen Menschen \nunterhalten. Aber das haben Sie auch ge\u00e4ndert. \n\nWarum verf\u00e4ngt denn dieses Geschichtsbild nicht? Die \nZitate aus den Studien zeigen es: Nur etwa 40 % haben \nein \u00fcberwiegend negatives Bild oder sie sind sich im \nKlaren dar\u00fcber, dass es mangelnde Einkaufs- und Reise-\nm\u00f6glichkeiten gab, nennen aber als Vorteile Arbeitsplatz-\ngarantie und Kinderbetreuung. \n\n(Zuruf des Abg. Volker Bandmann, CDU) \n\nIhr Bild verf\u00e4ngt nach 20 Jahren Geschichtsschreibung in \ndiesem Land deshalb nicht, weil es so einseitig ist. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nUnd erstens sind Ihre parteipolitischen Interessen eben \nnicht die Interessen der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger dieses \nLandes. Sie sind zweitens oberfl\u00e4chlich und leicht durch-\nschaubar und drittens wird der Blick auf die Geschichte \nimmer von einem bestimmten Standpunkt aus, dem der \nGegenwart, getan. Das Ma\u00df, mit dem die Menschen \nmessen, liegt im Hier und Jetzt. Wenn die Gegenwart von \nSorgen und \u00c4ngsten gepr\u00e4gt ist, dann ist es kein Wunder, \nwenn die \u00c4ngste der Vergangenheit, auch wenn sie \nheraufbeschworen werden, nicht in dem Ma\u00dfe ziehen, \nweil es Ihnen eben nicht gelungen ist, Selbstverwirkli-\nchung und Einbindung zu allen Menschen zu bringen. Der \neinzige Gr\u00fcndungsmythos, den Sie anzubieten haben, ist \ndie Abwertung des Vergangenen, und das ist doch ein \nbisschen wenig, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nStatt \u00fcber den demokratischen Neuanfang zu reden, reden \nSie bei dem Thema am liebsten \u00fcber die Stasi. Man darf \nnicht interessengeleitet mit der Geschichte umgehen, \nwenn man f\u00fcr ein Land Verantwortung tr\u00e4gt. An diesem \nSchnittpunkt zwischen Wissenschaft, Politik und Gesell-\nschaft ist verantwortungsvolles Handeln der Funktions-\ntr\u00e4ger gefragt. \n\nMit Ihrem Bild beschneiden und delegitimieren Sie die \nBiografien der Menschen eines ganzen Landes, f\u00fcr die es \nentweder bedeutungslos wird, was die Politik und die \n\u00d6ffentlichkeit sagen, oder die sich abwenden. \n\nSie versperren mit diesem Kurs auch den Raum f\u00fcr eine \nwirkliche Geschichtsaufarbeitung, auch f\u00fcr eine Positio-\nnierung der Nachkommenden, in der gemeinsam \u00fcber das \nVergangene, die Lehren und die Gegenwart gesprochen \nwerden kann und in der auch die Geschichte der Ostdeut-\nschen nach 1989 einen Platz hat. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nDazu geh\u00f6rt, dass man das Vergangene umf\u00e4nglich auf \nden Tisch holt, dass die Biografien von Abgeordneten in \ndiesem Haus nicht erst 1989/1990 beginnen und dass die \nGeschichten aller Parteien aufgearbeitet werden. \n\n(Staatsminister Thomas Jurk: Warum \u00e4ndern Sie \nst\u00e4ndig Ihren Namen? \u2013 Beifall bei der CDU \u2013 \n\n 9596\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 117. Sitzung 11. September 2008 \n\nProteste bei der Linksfraktion \u2013  \nDr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion: Wann \u00e4ndert  \nihr euren Namen? Da ist nichts mehr sozial!) \n\nSie sprechen dabei genau die Ver\u00e4nderungen im Inhalt \nund im Wesen an, die bei den linken Ideen im Grundsatz \nstattgefunden haben. \n\nUm in diesem Haus und in dieser Gesellschaft eine \nDiskussion f\u00fchren zu k\u00f6nnen, verlange ich auch von \ndenjenigen, die l\u00e4nger dabei sind, einen verantwortungs-\nvollen Umgang mit der Geschichte, und zwar in der \nWeise, dass Sie sich \u00f6ffnen und der Aufarbeitung einen \nRaum geben. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Bitte kommen Sie zum Schluss. \n\nJulia Bonk, Linksfraktion: Daf\u00fcr gibt es bereits Anst\u00f6\u00dfe \naus den eigenen Reihen. Lothar de Maizi\u00e8re hat Schwarz-\nWei\u00df-Malerei im Umgang mit der DDR beklagt und \ngemeint, dass, wenn \u00fcber die DDR gesprochen wird, nicht \nimmer nur von Stasi die Rede sein kann. \n\n(Marko Schiemann, CDU: Das ist klar!) \n\nIm Interesse einer Aufarbeitung der Geschichte, in der die \nMenschen einen Platz haben, fordere ich Sie auf, diesen \nWeg frei zu machen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird von der Fraktion der SPD \nnoch das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. Ich \nfrage die NPD. \u2013 Auch nicht. Von der Fraktion der GR\u00dc-\nNEN ist noch eine Wortmeldung vorgesehen. \u2013 Die \nentf\u00e4llt. Dann frage ich die Fraktionen insgesamt, ob noch \ndas Wort zum Thema gew\u00fcnscht wird. \u2013 Herr Bandmann, \nbitte. \n\nVolker Bandmann, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \ngeehrten Damen und Herren! Frau Bonk, ich kann es \nIhnen nachsehen, Sie wissen es nicht besser. \n\nAls ich nach dem 20., 21. August 1968 als Jugendlicher \nwieder in die Schule kam, haben wir uns als Erkennungs-\nzeichen eine Kan\u00fcle von einer Spritze ins Revers ge-\nsteckt. \n\n(Michael Weichert, GR\u00dcNE:  \nDas war die Junge Gemeinde!) \n\nDas bedeutete bei uns: Wir lassen uns den Kommunismus \nnicht einimpfen. \n\nDer Einmarsch der Staaten des Warschauer Vertrages in \ndie Tschechoslowakei in der Nacht vom 20. zum \n21. August, geschah, um mit brutaler Gewalt den Versuch \neines etwas menschlicheren Sozialismus niederzuschla-\ngen. \n\nWenn Sie am 17. Juni zu den Gedenkveranstaltungen in \nErinnerung des Volksaufstandes in der sogenannten \nDeutschen Demokratischen Republik, deren Hymne zum \nSchluss die eigene Bev\u00f6lkerung nicht mehr singen durfte, \nweil darin die Worte \u201eDeutschland, einig Vaterland\u201c \n\nvorkamen, kommen und zum Beispiel den ehemaligen \nVorsitzenden des Bautzen-Komitees, Herrn M\u00fchle, h\u00f6ren, \nder bereits vor dem 17. Juni 1953 ein Jahr hier im Dresd-\nner Kerker verbrachte und vier Jahre in der Haftanstalt in \nBautzen war, dann werden Sie begreifen, was es bedeutet, \nin einer Diktatur das Kreuz gebrochen zu bekommen und \nnotfalls ohne Gerichtsbeschluss ermordet zu werden. Die \nSchergen, die auch in diesem Haus, n\u00e4mlich der SED-\nBezirksleitung, gesessen haben \u2013 Herr Bartl wird das \nwissen \u2013, diese Herren waren alle bewaffnet. Auf dem \nPostplatz in G\u00f6rlitz war in der SED-Au\u00dfenstelle des Rates \ndes Kreises unter dem Dach ein Schie\u00dfstand eingerichtet, \num st\u00e4ndig \u00fcben zu k\u00f6nnen. \n\nWir sollten auch nicht die M\u00e4r verbreiten, dass es eine \nArbeitsplatz- oder Wohnungsgarantie gab. Die Leute, die \nsich gegen den Staat aufgelehnt haben, haben sich ganz \nschnell ihres Arbeitsplatzes entledigt gesehen. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD, der FDP,  \nden GR\u00dcNEN und der Staatsregierung) \n\nSie mussten versuchen, in Notunterk\u00fcnften oder bei \nFreunden das Leben zu fristen. Die Leute, die dieses Land \nverlassen wollten, wurden auf Befehl der SED an der \nGrenze erschossen. Es gab einen Schie\u00dfbefehl. Es wurde \nauf alles geschossen, was sich ihnen in den Weg stellte. \n\nDiese Verharmlosung der Geschichte ist ein Skandal! \n\n(Dr. Monika Runge, Linksfraktion:  \nWer verharmlost denn?) \n\nIch verstehe nat\u00fcrlich, dass die Situation heute so ist, wie \nsie ist. Es kommt immer darauf an, auf welcher Seite der \nBarrikade Sie gestanden haben, ob Sie mit RIAS Berlin, \nEFN, Radio Freies Europa und Deutschlandfunk oder mit \nden einpeitschenden Medien der DDR-Diktatur gro\u00df \ngeworden sind. Noch im Dezember 1989, als Helmut \nKohl hier am Lutherdenkmal vor der Ruine der Frauen-\nkirche gestanden hat, haben die DDR-Medien auf der \nTrib\u00fcne hinter uns gehetzt, dass sich die Faschisten \nzusammengerottet h\u00e4tten, um den einzig wahren freien \nTeil Deutschlands zu beseitigen. Das ist die Wahrheit. \n\nIch denke, wir haben in diesem Hohen Hause im Land der \nfriedlichen Revolution, wo im Grunde genommen ein \nWeltreich zusammengebrochen ist, noch viel dar\u00fcber zu \nreden. Das darf heute nicht die letzte Debatte gewesen \nsein. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD,  \nder FDP und der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird weiter das Wort ge-\nw\u00fcnscht? \u2013 Bitte, Frau Bonk von der Linksfraktion. \n\nJulia Bonk, Linksfraktion: Herr Bandmann, genau das \nist die Art, in der wir nicht miteinander zu sprechen \nbrauchen. Ihre Anrede zeigt, dass es Ihnen nicht um junge \nMenschen als Subjekte in der Geschichtsaufarbeitung \ngeht, sondern dass diese f\u00fcr Sie lediglich Objekte sind, \ndie Ihr Geschichtsbild absorbieren sollen. \n\n 9597\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 117. Sitzung 11. September 2008 \n\nIn der kritischen Bewertung historischer Ereignisse \nsollten wir uns einig sein. Aber das, was Sie machen, ist \nkein Beitrag zur Geschichtsaufarbeitung. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich frage, ob weiter das Wort \ngew\u00fcnscht wird. \u2013 Von der Staatsregierung wird das Wort \ngew\u00fcnscht. Bitte, Herr Staatsminister Prof. W\u00f6ller. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion:  \nDer, der es am besten kennt!) \n\nProf. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister f\u00fcr Kultus: \nSehr verehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten \nDamen und Herren Abgeordneten! Eine fundierte poli-\ntisch-historische Bildung ist auch in Bezug auf die DDR-\nGeschichte elementarer Bestandteil unserer demokrati-\nschen Bildung und Erziehung. \n\nDeshalb besitzt dieses Thema sowohl in den ab dem \nSchuljahr 2004/2005 eingef\u00fchrten neuen s\u00e4chsischen \nLehrpl\u00e4nen als auch in den in Sachsen verwendeten \nUnterrichtsmaterialien einen hohen Stellenwert. Fast \n20 Jahre nach der friedlichen Revolution ist es wichtiger \ndenn je, die eigene j\u00fcngere Geschichte zu kennen, zu \nlernen und mit Hilfe von Zeitzeugen die damaligen \nEreignisse vor Ort zu erforschen und zu verstehen. Nur \nwer seine eigene Geschichte kennt, kann die Erkenntnisse \nin seine Urteilsf\u00e4higkeit und in sein Handeln einbeziehen. \n\nMeine Damen und Herren \u2013 deswegen bin ich der FDP-\nFraktion dankbar \u2013, Herr Kollege Herbst, Sie haben von \ndiesem Pult aus viel Richtiges gesagt. Dies gilt nicht nur \nf\u00fcr Sch\u00fcler sondern f\u00fcr alle. Wir alle sollten nat\u00fcrlich \nbem\u00fcht sein, geschichtlich wahr und korrekt zu arbeiten. \nSie haben in Ihrer Rede ausgef\u00fchrt, dass Markus Meckel \nder letzte DDR-Au\u00dfenminister gewesen sei. Dies stimmt \nnicht, sondern der letzte Au\u00dfenminister der DDR war \nLothar de Maizi\u00e8re gewesen. Insofern sollten wir uns alle \num geschichtliche Korrektheit bem\u00fchen. Die s\u00e4chsische \nBildungspolitik erhebt den Anspruch, \n\n(Allgemeine Unruhe) \n\ndass die Sch\u00fcler Geschichte, politische Zusammenh\u00e4nge \nund demokratische Werte lebensnah erfahren und verin-\nnerlichen k\u00f6nnen. Au\u00dferdem lernen sie im Geschichtsun-\nterricht und in anderen F\u00e4chern wie Gemeinschaftskunde, \nReligion und Deutsch, DDR-Geschichte kritisch zu \nreflektieren und sich eine eigene Meinung zu bilden. \nDieser Anspruch spiegelt sich in den s\u00e4chsischen Lehr-\npl\u00e4nen wider, die \u00fcbrigens bundesweit als vorbildlich \ngelten. \n\nDie konkrete didaktische Umsetzung der Lehrpl\u00e4ne im \nUnterricht liegt in der p\u00e4dagogischen Verantwortung der \nLehrerinnen und Lehrer. Gerade vor dem Hintergrund der \ns\u00e4chsischen und deutschen Geschichte im 20. Jahrhundert \nist diese p\u00e4dagogische Freiheit ein hohes Gut. Deshalb \nverordnen wir den Schulen keine Besuche in Gedenkst\u00e4t-\nten, sondern ihr Besuch wird in den Lehrpl\u00e4nen empfoh-\nlen. Deshalb werden die derzeit in Vorbereitung befindli-\n\nchen Aktivit\u00e4ten aus Anlass des 20. Jahrestages der \nfriedlichen Revolution f\u00fcr die Schulen einen Angebots-\ncharakter haben. Diese Angebote werden so konzipiert, \ndass sie \u00fcberall vor Ort aufgegriffen und umgesetzt \nwerden k\u00f6nnen. An die s\u00e4chsischen Schulleiter und \nLehrkr\u00e4fte appelliere ich an dieser Stelle, diese Angebote \naufzugreifen und der deutsch-deutschen Teilungsge-\nschichte, dem SED-Unrecht sowie der friedlichen Revolu-\ntion einen angemessenen Stellenwert im Unterricht und \nSchulleben einzur\u00e4umen. Sie k\u00f6nnen am besten einsch\u00e4t-\nzen, welche konkreten Wege und M\u00f6glichkeiten es an \nihrer Schule gibt, dass Sch\u00fcler demokratische Werte \nlebensnah erfahren, sie historisch-politische Zusammen-\nh\u00e4nge verstehen und ihre Urteilsf\u00e4higkeit entwickeln \nk\u00f6nnen. \n\nDie Ergebnisse der Studie \u201eDas DDR-Bild von Berliner \nSch\u00fclern\u201c sind besorgniserregend. Ich wei\u00df, dass es auch \nin Sachsen Sch\u00fcler gibt, die nur l\u00fcckenhafte oder verzerr-\nte Kenntnisse \u00fcber die DDR haben. Das hat viele Gr\u00fcnde. \nNicht zuletzt ber\u00fchrt die Auseinandersetzung mit der \nDDR-Vergangenheit intensiv die pers\u00f6nliche Lebensbio-\ngrafie der meisten Menschen in unserem Land, die in \ndieser Diktatur lebten und sich mit ihr in unterschiedlicher \nWeise zu arrangieren hatten. Dadurch ist die Behandlung \ndieser Thematik mit vielen Emotionen verbunden und \nerfordert eine besondere Sensibilit\u00e4t. Dazu geh\u00f6rt der \nwertsch\u00e4tzende Umgang mit Eltern und Lehrern ebenso \nwie das Respektieren der p\u00e4dagogischen Freiheit der \neinzelnen Schulen im Rahmen unseres Bildungs- und \nErziehungsauftrages. \n\nWir haben es uns zur Aufgabe gemacht, die Lehrkr\u00e4fte \nder gesellschaftlichen F\u00e4cher in ihrer Arbeit durch vielf\u00e4l-\ntige Fortbildungsm\u00f6glichkeiten zu unterst\u00fctzen. Dabei \nwerden insbesondere moderne unterrichtsdidaktische \nWege zur Umsetzung der Lehrplaninhalte vermittelt. \nDurch die Ergebnisse der Berliner Studie f\u00fchlen wir uns \nin dieser Vorgehensweise best\u00e4tigt. \n\nEinen weiteren Schwerpunkt bildet f\u00fcr uns die Vermitt-\nlung attraktiver Angebote f\u00fcr Schulen im Bereich der \npolitisch-historischen Bildung. Sie bereichern den Unter-\nricht, vermitteln \u2013 etwa im Rahmen mit der Arbeit von \nZeitzeugen \u2013 authentische Eindr\u00fccke und regen dazu an, \nProjekte durchzuf\u00fchren. Dazu geh\u00f6ren unter anderem das \ninteraktive Internetportal \u201edeinegeschichte.de\u201c, der \nGeschichtswettbewerb des Bundespr\u00e4sidenten und die \nAngebote von Tr\u00e4gern der politischen Bildung. Gemein-\nsam ist den meisten dieser Projekte, dass Sch\u00fcler angeregt \nwerden, selbst Geschichte zu erkunden, Ergebnisse zu \ndokumentieren und vor allem sich konkret mit der dama-\nligen Lebenswirklichkeit auseinanderzusetzen. \n\nDie Unterst\u00fctzung der Lehrerschaft wird mit Beginn des \nSchuljahres 2008/2009 dadurch intensiviert, dass \u00fcber die \nSeite \u201ePolitische Bildung und Demokratieerziehung\u201c im \nInternetauftritt des SMK eine Materialsammlung zur \npolitisch-historischen Bildung und zur Demokratieerzie-\nhung abrufbar ist. Die Informationen zum Thema \u2013 mit \nvielseitigen Angeboten f\u00fcr die Unterrichtsgestaltung \u2013 \n\n 9598\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 117. Sitzung 11. September 2008 \n\nund zur Durchf\u00fchrung von Projekten und Schulentwick-\nlung werden dort bis November 2008 ausgebaut. \n\nMeine Damen und Herren, ich habe in meinem Haus f\u00fcr \njeden von Ihnen eine Materialsammlung zusammenstellen \nlassen, die Ihnen heute \u00fcber Ihre Postf\u00e4cher zugeht. Sie \nerhalten zur Thematik DDR-Geschichte einen \u00dcberblick \n\u00fcber die Lehrplanziele und -inhalte im Fach Geschichte \nsowie der in Sachsen verwendeten Geschichtslehrb\u00fccher \nund der verschiedenen zielgruppenspezifischen Angebote \nin diesem Bereich. Dies ist das Werk \u201eHistorisches \nWissen erwerben, demokratische Werte erfahren, Urteils-\nf\u00e4higkeit entwickeln\u201c. Der FDP-Fraktion bleibt es unbe-\nnommen, sich mithilfe der Erkenntnisse der Material-\nsammlung weiterhin im Ausschuss f\u00fcr Schule und Sport \nim Sinne dieser Debatte zielgerichtet einzubringen. \n\nFamilie und Schulen haben eine gleicherma\u00dfen pr\u00e4gende \nRolle in Bezug auf die Erziehung und Bildung von \nJugendlichen. Herr Kollege Colditz hatte darauf hinge-\nwiesen \u2013 daf\u00fcr bin ich ihm dankbar. In den Familien geht \nes in erster Linie darum, sich im Gespr\u00e4ch gemeinsam \ndaran zu erinnern und so Erfahrungen und Werte an die \nn\u00e4chste Generation weiterzugeben. Gute Ankn\u00fcpfungs-\npunkte daf\u00fcr bieten die zahlreichen Angebote von Ge-\n\ndenkst\u00e4tten und Museen sowie die Veranstaltungen und \nPublikationen aus Anlass des 20. Jahrestages der friedli-\nchen Revolution. Die Wissensvermittlung an Kinder und \nJugendliche auf diesem Gebiet ist unsere gemeinsame \nAufgabe. Deshalb bitte ich alle an der Erziehung junger \nMenschen Beteiligten, ihre Rolle verantwortungsvoll \nwahrzunehmen, damit die uns nachfolgende Generation \nWerte wie Demokratie, Toleranz, Freiheit und Weltoffen-\nheit verstehen und leben lernt. H\u00e4tte vor fast 20 Jahren die \n\u201eFreie Welt\u201c nicht genau diese Werte uns Deutschen \ngegen\u00fcber zum Ausdruck gebracht, w\u00fcrden wir heute \nnicht auf ein gemeinsames Leben in Einigkeit, Recht und \nFreiheit in unserem Vaterland zur\u00fcckblicken k\u00f6nnen. \n\nIch danke Ihnen. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD  \nund der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Meine Damen und Herren! \nDamit ist die 1. Aktuelle Debatte, beantragt von der FDP-\nFraktion zum Thema \u201eAus der Geschichte lernen \u2013 \nbessere Aufkl\u00e4rung \u00fcber die DDR an Sachsens Schulen\u201c, \nbeendet. \n\nWir kommen zu \n\n \n\n2. Aktuelle Debatte \n\nAnlauf des Schuljahres in Sachsen \nAntrag der Linksfraktion \n\nZun\u00e4chst spricht die Linksfraktion, danach CDU, SPD, \nNPD, FDP, GR\u00dcNE und die Staatsregierung, wenn \ngew\u00fcnscht. Die Debatte ist er\u00f6ffnet. Ich bitte, dass die \nLinksfraktion das Wort nimmt. Ich erteile Frau Bonk von \nder Linksfraktion das Wort. Bitte sch\u00f6n. \n\nJulia Bonk, Linksfraktion: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! Auch der Beginn dieses Schuljahres \nzeigt, dass Mangel und Unterversorgung L\u00f6cher in die \nbreite Ausbildung der Menschen rei\u00dft. Die s\u00e4chsischen \nSchulen und vor allem die f\u00fcr sie zust\u00e4ndige Regierung \nm\u00fcssen sich nicht in fragw\u00fcrdigen Erhebungen der \nInitiative f\u00fcr neue soziale Marktwirtschaft sonnen; denn \nder Einstieg in neue Formen des Lernens, die nur in \neinem inklusiven Schulwesen stattfinden k\u00f6nnen, ist auch \nin diesem Jahr nicht geschafft. \n\n(Beifall der Abg. Caren Lay, Linksfraktion) \n\nVernetztes, eigenst\u00e4ndiges Lernen mit neuen Medien wird \nmit diesem Schulwesen und dieser Ausstattung auch in \ndiesem Jahr nicht stattfinden und diese Ausgrenzung, die \n10 % der Sch\u00fcler Perspektiven ohne Abschluss und 15 % \nmit einem Hauptschulabschluss zuweist, geht weiter und \nspitzt sich zu. Die Bildungskosten steigen. Die verfas-\nsungsrechtlich verbriefte Lernmittelfreiheit ist ein Ge-\nr\u00fccht in den Ohren der Eltern. Fahrtkosten, Ausstattung, \nReisen und damit auch die Ausgrenzung im s\u00e4chsischen \nSchulwesen sind weitere Themen. \n\nSo ist es nicht verwunderlich, dass der Landeselternrat \nSachsen bei seiner Erhebung zur Gesamtheit der Eltern-\nkosten auf Gesamtjahreskosten von etwa 1 000 Euro \nkommt. Das ist der Stand vom Juli. Im Einzelnen sum-\nmieren sich hier beispielsweise: 303 Euro f\u00fcr die Schul-\nspeisung, 149 Euro f\u00fcr Fahrtkosten, 135 Euro f\u00fcr Klas-\nsenfahrten, 37 Euro f\u00fcr Hilfsmittel und Taschenrechner, \n463 Euro f\u00fcr Nachhilfekosten. Wenn Sie sich diese \nKosten anschauen, dann ist doch v\u00f6llig klar, dass ein \nungleicher sozialer Zugang im Bildungswesen besteht und \nverst\u00e4rkt wird. \n\nEin weiterer Kostenfaktor, den ich besonders benennen \nwill, ist die um sich greifende private Nachhilfe. Er macht \ndeutlich, welche M\u00e4ngel im \u00f6ffentlichen Schulwesen an \nindividueller F\u00f6rderung bestehen. Es ist ein Skandal, dass \ncirca 13 % deutschlandweit Zuflucht bei Anbietern \nprivater Nachhilfe suchen. Ein Luxus, der die Eltern circa \n15 Euro pro 45 Minuten Unterrichtsstunde kostet. In \nmanchen Bereichen und Regionen wird dies nahezu \nvorausgesetzt und betrifft sowohl Begabtenf\u00f6rderung als \nauch Sch\u00fcler/-innen mit Lernschwierigkeiten. \n\nDer Schuljahresbeginn ist zumindest f\u00fcr die Eltern von \nErstkl\u00e4sslern mit zus\u00e4tzlichen Ausgaben verbunden. \nNat\u00fcrlich ist der Schulbeginn ein besonderes Erlebnis im \nLeben eines Kindes, st\u00fcrzt aber die Familien mit finanz-\nschw\u00e4cherem Hintergrund in gro\u00dfe Schwierigkeiten. \n\n 9599\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 117. Sitzung 11. September 2008 \n\nRechtzeitig vor dem Sommer brachte die DIE LINKE \ndeshalb hier im Landtag einen Antrag f\u00fcr Schulanf\u00e4nger \naus Familien mit niedrigem Einkommen bzw. f\u00fcr Famili-\nen, die in Abh\u00e4ngigkeit von Hartz IV leben, ein. Dieser \nEntwurf f\u00fcr einen Landesfonds Landeseinschulungsbei-\nhilfe wurde von Ihnen auch f\u00fcrs n\u00e4chste Schuljahr nicht \nangenommen. 12 000 Kinder sind in Sachsen davon \nbetroffen, vor einem solchen finanzschwachen Hinter-\ngrund zu leben. In den Regels\u00e4tzen sind 6,13 Euro f\u00fcr  \ndie Ausstattung f\u00fcr den Unterricht vorgesehen, w\u00e4hrend \ndie Erstanschaffungen zum Unterrichtsbeginn um die \n250 Euro kosten, sodass 12 000 Kindern wieder kein \nguter Start in das Schuljahr gew\u00e4hrt werden konnte. \n\nWir sagen, das ist ungerecht und es braucht grunds\u00e4tzli-\nche Ver\u00e4nderungen im s\u00e4chsischen Schulwesen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nIch m\u00f6chte zu Beginn dieses Schuljahres und in dieser \nAktuellen Debatte auf einen weiteren Punkt hinweisen. \nF\u00fcr eine erfolgreiche Ver\u00e4nderung der Schul- und Lern-\nkultur ist ein demokratisches Schulwesen n\u00f6tig. Mit \ndiesem Schuljahr wirkt die Verwaltungs- und Funktional-\nreform, und es wird f\u00fcr die Mitwirkungsgremien auf \nKreisebene, die Kreiselternr\u00e4te und die Kreissch\u00fclerr\u00e4te, \nwesentlich schwerer sein, sich in diesen gro\u00dfen Kreis-\nstrukturen zu organisieren. Wir werden mit Aufmerksam-\nkeit verfolgen, dass die Demokratie im Schulwesen auch \nin diesem Schuljahr weiterhin gewahrt, erm\u00f6glicht und \ngelebt werden kann. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nUm darauf hinzuweisen, dass die organisatorischen oder \nausstattungstechnischen M\u00e4ngel auch an die Grunds\u00e4tze \ndes Schulwesens heranreichen, m\u00f6chte ich ein Beispiel \nbenennen. Im Bereich der sorbischen Schulen sind krasse \nFehlentscheidungen getroffen worden. Durch die Schlie-\n\u00dfung der sorbischen Mittelschulen in Crostwitz und \nPanschwitz-Kuckau wurde das sorbische Schulnetz \nohnehin schon sehr ausged\u00fcnnt. W\u00e4hrend durchaus \nSch\u00fclertransport organisiert wird, um zu den n\u00e4chstgele-\ngenen einsprachigen weiterf\u00fchrenden Schulen zu fahren, \nist es nicht m\u00f6glich gewesen, einen Sch\u00fclertransport zu \norganisieren, der es den Kindern sorbischer Grundschulen \nerm\u00f6glicht, auf sorbische weiterf\u00fchrende Schulen zu \ngehen. Das ist eine Fehlentscheidung, die mit Unterver-\nsorgung und organisatorischen M\u00e4ngeln zu tun hat, die \nden grunds\u00e4tzlichen Minderheitenschutz in Sachsen und \nf\u00fcr die Sorben infrage stellt. \u201eMinderheitenschulpolitische \nChaostage\u201c kann ich zu Beginn dieses Schuljahres in \nSachsen nur sagen! \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Bitte zum Schluss kommen! \n\nJulia Bonk, Linksfraktion: Meine Damen und Herren! \nEs gibt also keinen Grund zur Freude, zum Loben und \nzum Ausruhen. Es gibt die Notwendigkeit, an der Versor-\ngung und am Grundsatz des s\u00e4chsischen Schulwesens \neiniges zu \u00e4ndern. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU \ndas Wort; Herr Colditz, bitte. \n\nThomas Colditz, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Gestatten Sie mir zun\u00e4chst \neine kleine Vorbemerkung. Der 25. August dieses Jahres \nwar in der Tat ein wichtiger Tag f\u00fcr unsere Schulen. Es \nwar der Tag des Schulanfangs. Es war auch der Tag, an \ndem regionale und \u00fcberregionale Zeitungen mit \u00dcber-\nschriften titelten wie \u201eSachsen hat das beste Schulsys-\ntem\u201c, \u201eSachsen wieder Klassenprimus\u201c oder \u201eSachsen \nbietet beste Bildung\u201c. \n\n(Beifall bei der CDU und des  \nStaatsministers Prof. Dr. Roland W\u00f6ller) \n\nSolche und \u00e4hnliche Berichte bezogen sich auf die j\u00fcngste \nAnalyse des Institutes der s\u00e4chsischen Wirtschaft zur \nSchulentwicklung in Deutschland, bei der Sachsen zum \nwiederholten Male einen f\u00fchrenden Platz erlangte. Eine \nhervorragende Leistung, eine w\u00fcrdige Anerkennung der \nLeistungen derer, die dieses System auf verschiedenen \nVerantwortungs- und Gestaltungsebenen so vorangebracht \nhaben, meine Damen und Herren. \n\nFrau Bonk, es geht nicht um politische Selbstverherrli-\nchung oder Selbstdarstellung. Aber angesichts einer solch \nhervorragenden Leistung und einer solch objektiven \nWertung \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion: Huch!) \n\nhatte ich tats\u00e4chlich f\u00fcr einen kurzen Moment angenom-\nmen, dass die Opposition oder wenigstens unser Koaliti-\nonspartner die Gr\u00f6\u00dfe besitzen, dieses Ergebnis anzuer-\nkennen. \n\n(Zuruf des Abg.  \nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion) \n\nWeit gefehlt, meine Damen und Herren! Was musste nicht \nalles an Interpretationen herhalten, um das dargestellte \nhervorragende Ergebnis wieder einmal kleinzureden? \nNat\u00fcrlich, denn es passt eben nicht in die gebetsm\u00fchlenar-\ntig vorgetragene ideologische Position gegen unser \nSchulsystem. \n\nMeine Damen und Herren von der Opposition, man kann \nIhnen das wohl nicht richtig \u00fcbel nehmen. Sie m\u00fcssen \neben Ihre Rolle spielen, auch wenn sie nicht gerade \n\u00fcberzeugt. Nur, vergessen Sie in Ihrer Haltung eines \nnicht, n\u00e4mlich dass Sie mit einseitigen negativen und \n\u00fcberzogenen Aussagen letztlich nicht nur gegen Ihren \npolitischen Kontrahenten hier im Haus argumentieren, \nsondern dass Sie damit auch Leistungen diskreditieren, \ndie au\u00dferhalb dieser heiligen Hallen von vielen engagier-\nten Lehrerinnen und Lehrern, Eltern, Sch\u00fclerinnen und \nSch\u00fclern vorangebracht werden. \n\n(Zuruf des Abg.  \nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion) \n\n 9600\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 117. Sitzung 11. September 2008 \n\nAuch das Thema Ihrer Aktuellen Debatte hat doch bei \ngenauem Hinsehen keinen anderen Zweck, als den Nega-\ntivanstrich, den Sie unserer Schule immer wieder verpas-\nsen, neu aufzutragen. Meine Damen und Herren, das ist \nplump offensichtlich. \n\nZum Thema dieser Debatte. Das Schuljahr 2008/2009 ist \nmittlerweile angelaufen ohne gro\u00dfes Tamtam, mit Konti-\nnuit\u00e4t und Verl\u00e4sslichkeit f\u00fcr Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler, \nLehrer und Eltern. Dieser reibungslose Schuljahresbeginn \nist wie allj\u00e4hrlich das Verdienst einer funktionierenden, \neffektiv arbeitenden Schulverwaltung ebenso wie des \nEngagements von Lehrerkollegien und Schulleitungen vor \nOrt. Anstatt also wieder alles pauschal infrage zu stellen \nund mieszureden, wie es die Absicht der Antragsteller \ndieser Debatte offensichtlich ist, \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion:  \nDas ist so was von kulturlos, was Sie hier reden!) \n\nwill ich an dieser Stelle den Dank unserer Fraktion all \njenen aussprechen, die das neue Schuljahr engagiert \nvorbereitet und geplant haben. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung) \n\nMeine Damen und Herren! In diesem Zusammenhang \nwill ich nicht weiter auf die Unterrichtsversorgung einge-\nhen. Wir hatten gestern Abend durch den Antrag der FDP \ndazu ausreichend Gelegenheit. Ich will nur noch einmal \nkurz ansprechen, dass sowohl im Grund-, Mittelschul- als \nauch im Gymnasialbereich die Unterrichtsversorgung \ngew\u00e4hrleistet ist und der Erg\u00e4nzungsbereich ausgereicht \nwerden kann. Im zweiten Teil werde ich noch einmal auf \ndie Situation in F\u00f6rderschulen und Berufsschulen einge-\nhen. \n\nAllerdings ist zum Schuljahresbeginn auch hervorzuhe-\nben, dass die Quote der Mittelsch\u00fcler ohne Abschluss in \nden letzten Jahren gesenkt werden konnte. Lag sie im Jahr \n2001 noch bei 7 %, so sind es mittlerweile nur noch rund \n5 %, die dieses Problem haben. Wir werden auch im \naktuellen Schuljahr \u2013 darauf hat der Minister bereits zu \nBeginn des Schuljahres hingewiesen \u2013 Sorge daf\u00fcr tragen, \ndass Ma\u00dfnahmen ergriffen werden, um der individuellen \nF\u00f6rderung von Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern noch besser \ngerecht zu werden, insbesondere f\u00fcr die Sch\u00fcler, die \nbislang \u00fcber keinen Schulabschluss verf\u00fcgen. \n\nMeine Damen und Herren! Wenn man der \u201eFreien Presse\u201c \nglauben kann \u2013 das will ich an dieser Stelle tun \u2013, besu-\nchen im neuen Schuljahr 89 % der Grundsch\u00fcler ein- bzw. \nzweiz\u00fcgige Grundschulen. \n\n(Astrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE,  \nsteht am Mikrofon.) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfra-\nge? \n\nThomas Colditz, CDU: Ich m\u00f6chte den Gedanken noch \nzu Ende f\u00fchren. \u2013 90 % der Mittelsch\u00fcler besuchen zwei- \nbzw. dreiz\u00fcgige Mittelschulen und 77 % der Gymnasias-\nten drei- bzw. vierz\u00fcgige Einrichtungen. Die \u00fcbergro\u00dfe \n\nMehrzahl unserer Schulen erf\u00fcllt letztlich auch die p\u00e4da-\ngogisch sinnvollen Richtwerte von Schul- und Klassen-\ngr\u00f6\u00dfen. Von einer \u00dcberf\u00fcllung unserer Schulen, wie das \nteilweise in der Diskussion zum Ausdruck gebracht \nworden ist, kann also keine Rede sein. \u2013 Bitte, die Zwi-\nschenfrage. \n\nAstrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE: Danke sch\u00f6n. \u2013 \nMeine Zwischenfrage bezieht sich auf den vorherigen \nGedanken. Ich m\u00f6chte gern von Ihnen wissen, wie hoch \ndenn die Schulabbrecherquote in den F\u00f6rderschulen in \nSachsen ist? \n\nThomas Colditz, CDU: Frau G\u00fcnther-Schmidt, das kann \nich Ihnen aus dem Stand nicht beantworten. Ich werde \ngern nachschauen und wir k\u00f6nnen im Ausschuss gern \ndar\u00fcber diskutieren. \n\nAstrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE: Danke sch\u00f6n. \n\nThomas Colditz, CDU: Meine Damen und Herren! Ich \ndenke, wir haben mit Blick auf das vor uns liegende \nSchuljahr optimale Voraussetzungen, um letztlich allen \nKindern \u2013 unabh\u00e4ngig von ihrer sozialen Herkunft \u2013 auf \nder Grundlage einer sehr individuellen F\u00f6rderung in \nunserem System eine optimale Beschulung zuteil werden \nzu lassen. Daf\u00fcr werden wir auch weiterhin Sorge tragen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der SPD \ndas Wort; Herr Dulig, bitte. \n\nMartin Dulig, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe \nKolleginnen und Kollegen! Ja, das Schuljahr hat begon-\nnen und Sachsens Schulen werden damit etwas gerechter; \ndenn, erstens, in diesem Schuljahr sind drei weitere \nGemeinschaftsschulen gestartet. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion:  \nNun haben wir acht; ganz toll!) \n\nManch einem mag das nicht sehr viel erscheinen, anderen \nist es viel zu viel. F\u00fcr uns ist es zumindest eine Kontinui-\nt\u00e4t im Anfang. Zweitens: Erstmals reichen die \n30 Millionen Euro f\u00fcr die Ganztagsangebote nicht mehr \naus. Beinahe 60 % der Sekundarschulen haben mittlerwei-\nle ein solches Angebot. Zu Beginn der Koalition waren es \nzwei H\u00e4nde voll. Drittens: Der Trend zu weniger Stun-\ndenausfall h\u00e4lt an. Wir werden in diesem Schuljahr \ninsgesamt weniger Stundenausfall haben. \n\nAber nat\u00fcrlich eignet sich der Schulanfang auch immer \nf\u00fcr berechtigtes Gejammer, denn wir haben 1 790 Schulen \nmit 22 250 Klassen, ja, \u00fcber 22 000 Klassen! \n\nWir haben in der Sekundarstufe \u00fcber 20 verschiedene \nSchulf\u00e4cher und Lehrer mit wohl ebenso vielen F\u00e4cher-\nkombinationen. Das alles zur Deckung zu bringen ist eine \nenorme Leistung. Das will ich an dieser Stelle einfach \neinmal w\u00fcrdigen. Aber das alles zur Deckung zu bringen \nist wie die Quadratur des Kreises: eine Ann\u00e4herung, im \nGrunde aber unm\u00f6glich. Also bietet der Schulanfang eben \n\n 9601\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 117. Sitzung 11. September 2008 \n\nauch immer eine wohlfeile Gelegenheit zur Kritik. Die \nhaben Sie, verehrte Kolleginnen und Kollegen von der \nPDS, heute wieder ergriffen. \n\nInteressant dabei ist, was Sie kritisieren: die Verwaltung, \nweil sie immer Fehler macht; die Koalition, weil sie \nimmer zu wenig Lehrerstellen vorh\u00e4lt. Aber w\u00fcrden denn \nmehr Lehrer das Problem wirklich grunds\u00e4tzlich und \nnachhaltig l\u00f6sen? Immerhin haben wir ja in den letzten \nJahren die Sch\u00fcler-Lehrer-Relation an allen Schularten \nverbessert. Trotzdem gibt es jedes Jahr immer wieder \neinzelne Schulen, an denen dann doch ein Lehrer fehlt \noder an denen Personalentscheidungen kurz vor der Angst \ngef\u00e4llt werden. Wo also bleiben die Effekte, die Ihnen \nrecht geben w\u00fcrden? \n\nNun gibt es Modellrechnungen, nach denen eine hundert-\nprozentige Unterrichtsabsicherung unter den derzeitigen \nBedingungen wenigstens 120 % Lehrerversorgung \nbraucht. Wollen, ja, m\u00fcssen wir uns das leisten? Nimmt \njemand hier im Saal an, dass mit dem Einsatz unsere \nBildungsergebnisse wirklich signifikant besser w\u00fcrden? \nDie empirische Schulforschung sieht daf\u00fcr jedenfalls \nkeine Gew\u00e4hr. Also sind wir jetzt fein raus und stecken \nden Kopf in den Sand? \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfra-\nge? \n\nMartin Dulig, SPD: Ja. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Bitte, Herr Prof. Porsch. \n\nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion: Herr Kollege \nDulig, erinnere ich mich richtig, dass Sie im Wahlkampf \nf\u00fcr mehr Lehrer f\u00fcr unsere Kinder geworben haben? \nK\u00f6nnen Sie mir jetzt erkl\u00e4ren, warum das nicht mehr \ngelten sollte? \n\nMartin Dulig, SPD: Herr Porsch, ich wei\u00df jetzt nicht, \nwie viele Bildungsdebatten wir in diesem S\u00e4chsischen \nLandtag gef\u00fchrt haben. Ich vermute einmal, dass es die \nh\u00f6chste Anzahl aller Diskussionen war. Sie w\u00fcrden selbst \nIhre eigenen Kolleginnen und Kollegen jetzt etwas \ninfrage stellen, wenn Sie die bildungspolitische Debatte \nwirklich nur auf die Frage von Lehrerstellen reduzieren. \nDa widersprechen Sie auch Ihren eigenen Kolleginnen \nund Kollegen. Es ist zu fragen, ob wir, wenn wir eine \nandere Bildung, eine bessere Bildung f\u00fcr unsere Kinder \nwollen, das auf die Frage von Lehrerstellen reduzieren. \nDa bin ich gespannt, inwieweit es dabei einen Wider-\nspruch zu den Kolleginnen und Kollegen in Ihrer Fraktion \ngibt; da bin ich wirklich gespannt. \n\nDie Frage, ob wir jetzt fein raus sind und den Kopf in den \nSand stecken k\u00f6nnen \u2013 Sie vermuten richtig, dass ich \ndiese Frage nur rhetorisch gestellt habe \u2013, verneine ich \nnat\u00fcrlich. Statt in den Sand, sollten wir unseren Kopf \u00fcber \nden Zaun strecken. Offensichtlich kommen andere Schul-\nsysteme mit teilweise weniger Lehrern besser zurecht. In \nvielen dieser L\u00e4nder kennt man gar keinen Unter-\nrichtsausfall. In vielen dieser L\u00e4nder wird nicht jedes Jahr \n\nzum Schuljahresbeginn ein Viertel bis ein Drittel der \nLehrer den Schulen neu zugeteilt. \n\nWas ist also anders in diesen anderen Schulwelten? Sie \nsind nicht staatlich verwaltet. Sie sind kommunal verortet. \nSie haben selbst die Verantwortung, auch f\u00fcr das Perso-\nnal. Statt der formalen Absicherung einer Stundentafel \nnachzujagen, m\u00fcssen die Schulen die Verantwortung f\u00fcr \ndie Bildungsprozesse \u00fcbernehmen, und das mit Erfolg. \nDas k\u00f6nnen wir den Statistiken der Schulabbrecher oder \nden Ergebnissen internationaler Vergleichsstudien ent-\nnehmen. Lohnt es nicht, einen solchen Weg zu beschrei-\nten? Lohnt es nicht, die Bildungsprozesse st\u00e4rker in den \nBlick zu nehmen als die Verwaltung der Lehrerstellen? \nLohnt es nicht, statt in die zentrale Verwaltung besser in \ndie Schulen zu investieren? Wir sagen: Ja, das lohnt sich. \nLassen Sie uns nicht l\u00e4nger die falschen ritualisierten \nDiskussionen f\u00fchren, lassen Sie uns die Probleme an der \nWurzel packen! \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile das Wort der NPD-\nFraktion; Frau Sch\u00fc\u00dfler, bitte. \n\nGitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \nHerren! \u00dcber das Problem der Unterrichtsversorgung, die \naus Sicht der NPD-Fraktion das Hauptproblem zum \nSchuljahresbeginn darstellt, wurde ja gestern Abend bei \nder Behandlung des FDP-Antrages bereits gesprochen. \nDeshalb werde ich hier nur einige grunds\u00e4tzliche kurze \nAusf\u00fchrungen machen. \n\nUns ist ohnehin nicht ganz klar, was DIE LINKE mit \ndieser Debatte eigentlich bezweckt. Hier kann doch \u2013 die \nvorangegangenen Redebeitr\u00e4ge haben es auch gezeigt \u2013 \nbestenfalls eine Bestandsaufnahme gemacht werden. Also \nist es wohl eher die \u00fcbliche Aufgeregtheit der Linken bei \nFragen der Schulpolitik, die uns diesen Tagesordnungs-\npunkt beschert hat. Damit will ich nicht sagen, dass an \nden Schulen in Sachsen alles in Ordnung ist. Auch wir \nhaben Stundenausfall und Lehrermangel an allen Schular-\nten. Aber der Zeitpunkt f\u00fcr diese Debatte ist denkbar \nungeeignet. Richtiger w\u00e4re es doch gewesen, sie vor \nBeginn des neuen Schuljahres zu f\u00fchren. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion:  \nDas haben wir doch gemacht!) \n\nIn der Sondersitzung des Schulausschusses am 10.07. \nwurde auch auf Antrag der Linken bereits umfangreiches \nZahlenmaterial bekannt gegeben. Es ist aus meiner Sicht \nnicht weiterf\u00fchrend, wenn wir uns jetzt diese und andere \nZahlen gegenseitig erneut vortragen. Den Lehrermangel \nwerden wir jedenfalls mit dieser Debatte nicht beseitigen. \nWir sollten dem neuen Kultusminister die Chance geben, \ndie von ihm gestern erneut angek\u00fcndigte Pr\u00fcfung des \nLehrerbedarfs abzuwarten, anstatt jetzt eine Auseinander-\nsetzung im luftleeren Raum zu f\u00fchren. Der gestrige \nAntrag war jedenfalls ein wesentlich sinnvollerer Beitrag \nals Ihr zum x-ten Mal vorgetragenes Wehklagen. \n\n 9602\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 117. Sitzung 11. September 2008 \n\nWir m\u00fcssen also zum Anfang des neuen Schuljahres \nfeststellen, dass es zu wenig Lehrer in Sachsen gibt. Dass \ndiese Erkenntnis nun auch von Herrn W\u00f6ller verbreitet \nwird, ist zu begr\u00fc\u00dfen. Die Pressekonferenz von Herrn \nProf. W\u00f6ller am 21. August war in dieser Hinsicht bemer-\nkenswert. Die Einsicht des neuen Kultusministers wirft \nallerdings auch ein schlechtes Licht auf seinen Vorg\u00e4nger. \nHerr Steffen Flath, jetzt CDU-Fraktionsvorsitzender, hat \nals Minister schlicht und einfach versagt. Das ist f\u00fcr uns \ndie Haupterkenntnis zu Beginn des neuen Schuljahres. \nVon Herrn W\u00f6ller erwarten wir nun eine Aufarbeitung der \nVers\u00e4umnisse der Vergangenheit, damit wir zu Beginn des \nn\u00e4chsten Schuljahres nicht wieder eine solche Feststel-\nlung treffen m\u00fcssen. \n\nDanke sehr. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile das Wort der Fraktion \nder FDP; Herr Herbst, bitte. \n\nTorsten Herbst, FDP: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \ngeehrten Damen und Herren! Der Debattentitel kommt \nmir, ehrlich gesagt, etwas lieblos und dahingeschludert \nvor. Er passt \u2013 in Teilen zumindest \u2013 auch zum Start des \nSchuljahres 2008/2009, denn auch dort ist etwas schief-\ngegangen, wenn man beispielsweise den Medienberichten \n\u00fcber die Zust\u00e4nde an Dresdens Grundschulen glaubt. \nNicht \u00fcberall konnte die Unterrichtsversorgung abgesi-\nchert werden. Es gab eine 1. Klasse, in der die Klassenlei-\nterin fehlte, und die Sch\u00fcler durften eine Woche malen, \nweil nicht klar war, nach welcher Methode man die \nSch\u00fcler sp\u00e4ter im Schreiben unterrichten wird. \n\nAber klar, Probleme beim Schulstart wird es immer \ngeben. Die Frage ist nur, ob es so viele sein m\u00fcssen. Aus \nunserer Sicht hat die zentrale Planungsb\u00fcrokratie der \nBildungsagenturen ihre Grenzen l\u00e4ngst erreicht. Direkto-\nren erfahren teilweise erst wenige Tage vor dem Start des \nneuen Schuljahres, welche Lehrer eigentlich bei ihnen \nunterrichten. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion:  \nWeil die Ferien zu kurz sind!) \n\nWenn sie Pech haben, werden sie kurz vor dem neuen \nSchuljahr selbst versetzt. Mit strategischer Personalent-\nwicklung, mit Teambildung, mit Herausbildung einer \nSchulkultur hat das wirklich nichts zu tun, meine Damen \nund Herren. \n\n(Beifall bei der FDP \u2013 Dr. Andr\u00e9 Hahn, \nLinksfraktion: Die ist ja nicht gewollt!) \n\nZentrale Planwirtschaft hat \u00fcbrigens noch nie so richtig \nfunktioniert. Das mussten schon einmal ganz andere \nerfahren. Deshalb muss aus unserer Sicht auch Schluss \nsein mit der Lehrer-Landverschickung durch ganz Sach-\nsen. Wir wollen eine dezentrale Planung und mehr Perso-\nnalverantwortung f\u00fcr Schulen und Schultr\u00e4ger vor Ort. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nIm aktuellen Schuljahr wurden 32 000 ABC-Sch\u00fctzen \neingeschult. Was erwartet diese Sch\u00fcler in ihrer Lauf-\nbahn? Wir haben uns einmal die M\u00fche gemacht, etwas \nnachzurechnen. \u00c4ndert sich an den derzeitigen Verh\u00e4lt-\nnissen nichts, dann werden diese Sch\u00fcler in ihren ersten \nzehn Jahren insgesamt 313 761 Stunden Unterrichtsaus-\nfall erleben. Es wird 6 720 F\u00e4lle von Schuljahreswieder-\nholungen geben, und 2 786 der 32 000 Schulanf\u00e4nger \nwerden die Schule ohne Abschluss verlassen. Diese \nZahlen zeigen, dass sich Sachsen trotz aller PISA-Erfolge \nnicht auf den bisherigen Leistungen ausruhen kann. \n\n(Beifall bei der FDP und der Linksfraktion \u2013  \nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion:  \n\nAber Herr Colditz kann sich ausruhen!) \n\nVor dem neuen Kultusminister steht eine Menge Arbeit, \ndenn das s\u00e4chsische Bildungssystem ist l\u00e4ngst nicht so \ngut, wie es sein m\u00fcsste. Ich freue mich, dass dies jetzt \nauch der Ministerpr\u00e4sident erkannt hat; so hat er sich \nzumindest in der Zeitung ge\u00e4u\u00dfert. Erkenntnis ist immer \nder erste Schritt zur Besserung. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion: Aber nur verbal!) \n\nUm den jetzigen Schulanf\u00e4ngern bessere Bedingungen zu \nbieten, brauchen wir aber auch mehr Mut; Mut beispiels-\nweise zur eigenverantwortlichen Schule, damit vor Ort \nflexibler und schneller reagiert werden kann, damit \nAngebote auf das Wohnumfeld und auf die konkrete \nSch\u00fclerschaft ausgerichtet werden k\u00f6nnen. Ich war sehr \n\u00fcberrascht, dass Martin Dulig jetzt auch f\u00fcr die \u00dcbertra-\ngung der Personalhoheit auf die Schultr\u00e4ger pl\u00e4diert. Das \nist begr\u00fc\u00dfenswert. Wenn die SPD einen entsprechenden \nAntrag stellt, kann ich versprechen, dass wir diesem \nzustimmen werden. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nSeit Jahren sprechen wir \u00fcber mehr Verantwortung f\u00fcr \ns\u00e4chsische Schulen \u2013 passiert ist bisher nichts. Dass dies \npraktisch funktioniert, konnten zumindest die Mitglieder \ndes Schulausschusses im Winter im Baltikum erleben. \nDoch offensichtlich setzt sich nicht jede Erkenntnis in \nkonkretes Handeln um. Herr W\u00f6ller, hier haben Sie \neinmal die Chance, neue Akzente zu setzen \u2013 trauen Sie \nsich, zeigen Sie mal Mut! \n\nGleiches gilt \u00fcbrigens f\u00fcr das l\u00e4ngere gemeinsame Ler-\nnen. Auch der Ministerpr\u00e4sident hat erkannt, dass das \nfr\u00fche Aussortieren Probleme mit sich bringt, und das ist \nauch schon mal ein Anfang. Doch irgendwann m\u00fcssen \nden wohlfeilen Worten die Taten folgen. Darauf werden \nwir achten, und zwar nicht nur am Schuljahresanfang, \nsondern das ganze Schuljahr lang. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und der Abg.  \nKathrin Kagelmann, Linksfraktion) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile das Wort der Fraktion \nGR\u00dcNE; Frau G\u00fcnther-Schmidt, bitte. \n\n 9603\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 117. Sitzung 11. September 2008 \n\nAstrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Der Bildungsmonitor der \nInitiative Neue Soziale Marktwirtschaft ist in den vergan-\ngenen Tagen des \u00d6fteren angesprochen worden. Die einen \nmeinen sich in den vermeintlichen Erfolgen der Untersu-\nchung sonnen zu k\u00f6nnen \u2013 Herr Colditz hat eine ausf\u00fchr-\nliche Lobpreisung vorgenommen \u2013; \n\n(Thomas Colditz, CDU:  \nIch habe mich nicht gesonnt!) \n\n\u2013 Lobpreisung habe ich gesagt, h\u00f6ren Sie mir zu! \n\n\u2013 die anderen kritisieren \u2013 wie ich finde, zu Recht \u2013 die \nUntersuchung als Gef\u00e4lligkeitsstudie der Wirtschaft, die \nkein objektives Abbild der Leistungsf\u00e4higkeit der Bil-\ndungssysteme zeigt. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der Linksfraktion  \nund des Abg. Martin Dulig, SPD \u2013  \n\nOh-Rufe von der CDU) \n\n\u2013 Habe ich da jemanden vor Schmerzen aufheulen h\u00f6ren? \n\nNach meiner festen \u00dcberzeugung bemisst sich diese \nLeistungsf\u00e4higkeit n\u00e4mlich vor allem daran \u2013 ich habe es \nhier schon oft gesagt und werde es so lange wiederholen, \nbis es endlich in praktische Politik umgesetzt wird \u2013, \nwelche Chancen in der Schule den Schw\u00e4cheren einge-\nr\u00e4umt werden und wie sich dieses System den Herausfor-\nderungen der Zukunft stellt. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der Linksfraktion) \n\nWas die Schw\u00e4cheren betrifft, so hat sich in Sachsen \nnichts Entscheidendes getan. Immer noch verlassen knapp \n9 % der s\u00e4chsischen Schulabg\u00e4nger die Schulen ohne \nAbschluss. Das ist ein Skandal. \n\nUnd, Herr Colditz, die H\u00e4lfte derer, die keinen Schulab-\nschluss in Sachsen bekommen, sind F\u00f6rdersch\u00fcler. Ich \nfinde, das potenziert den Skandal. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion \u2013  \nZuruf des Abg. Thomas Colditz, CDU) \n\nDie meisten dieser Schulabg\u00e4nger, die ins Aus geschickt \nwerden, sind F\u00f6rdersch\u00fcler. Ich h\u00f6re zwar wohl, dass man \nsich zum Ziel gesetzt hat, die Gesamtzahl zu halbieren; \nich sehe aber nicht, dass dieses Vorhaben mit irgendwel-\nchen praktischen Ma\u00dfnahmen untersetzt wird. Auch im \nneuen Schuljahr ist die Ausstattung gerade der F\u00f6rder-\nschulen mit Lehrerstellen unzureichend. Die Stundentafel \nkann auch in diesem Schuljahr nur zu ungef\u00e4hr 98 % \nabgesichert werden. Erg\u00e4nzungsbereich findet in diesen \nSchulen praktisch nicht statt \u2013 \u00fcbrigens auch an berufsbil-\ndenden Schulen, an denen dar\u00fcber hinaus auch noch \nLehrerstellen abgebaut werden sollen. \n\nAn Mittelschulen und Gymnasien gibt es unter anderem \nEngp\u00e4sse bei der Erteilung des Lateinunterrichts und in \nden Naturwissenschaften. Dar\u00fcber hinaus ben\u00f6tigen wir \neine Lehrerreserve, um den durchschnittlichen Unter-\nrichtsausfall von knapp 3 % zu verringern. Auch hier ist \nfestzustellen, dass F\u00f6rderschulen und berufsbildende \n\nSchulen wiederum besonders benachteiligt sind; denn hier \nbetrug der Unterrichtsausfall im vergangenen Jahr knapp \n5 bzw. fast 7 %. Gerade dort, wo man es sich am wenigs-\nten leisten sollte, wird also am meisten gespart. \n\nDie Mangelbewirtschaftung von Lehrerstellen wird auch \nim neuen Schuljahr fortgesetzt; die s\u00e4chsischen Lehrerin-\nnen und Lehrer arbeiten am Limit und Unterrichtsausf\u00e4lle \nk\u00f6nnen nicht aufgefangen werden. \n\nAuch der neue Haushaltsplanentwurf der Staatsregierung \nl\u00e4sst nicht den eisernen Willen erkennen, hier etwas zu \n\u00e4ndern \u2013 im Gegenteil. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der Linksfraktion) \n\nHerr Flath ist jetzt nicht da; ich w\u00fcrde gern auf seine \nAusf\u00fchrungen von gestern zur\u00fcckkommen. Vielleicht, \nsehr geehrter Herr Flath, sollte Ihre Fraktion doch die \ngestern erw\u00e4hnten zus\u00e4tzlichen Lehrerstellen fordern \u2013 \nnicht wegen der zu erwartenden Schlagzeilen, sondern \nvielleicht ausnahmsweise auch einmal im Interesse der \nKinder, von denen ja nach Ihrer Auffassung jedes z\u00e4hlt. \n\nDas Schulsystem in Sachsen mag ausreichend sein f\u00fcr \neinen durchschnittlich begabten Sch\u00fcler aus einem funk-\ntionierenden Elternhaus mit ausreichender materieller \nAusstattung. F\u00fcr einen Sch\u00fcler oder eine Sch\u00fclerin mit \nweniger guten Startbedingungen ist das s\u00e4chsische Bil-\ndungssystem nach wie vor eine Katastrophe. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der Linksfraktion) \n\nEs manifestiert die soziale Auslese. Daran hat sich auch \nzu Beginn des neuen Schuljahres nichts ge\u00e4ndert, und ich \nfinde, darin besteht das eigentliche Versagen der Gro\u00dfen \nKoalition vier Jahre nach der letzten Landtagswahl. \nMartin Duligs Beitrag war ein beredtes Beispiel daf\u00fcr, \nwie man Regierungsverantwortung konsequent nicht \nnutzen kann. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und  \nder Linksfraktion \u2013 Zuruf des  \n\nAbg. Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion) \n\nAn diesem traurigen Umstand \u00e4ndert leider auch die \nTatsache nichts, dass die SPD den halsstarrigen CDU-\nGranden ein paar Gemeinschaftsschulen abgetrotzt hat \u2013 \nunter Bedingungen, die bef\u00fcrchten lassen, dass das \nScheitern des Schulversuches schon eingeplant ist. \n\nEine wirkliche Innovation sind auch nicht die angespro-\nchenen Computer, die gekauft werden sollen, und die \nLehrer, die daran fortgebildet werden sollen. Welche \nLehrer? \u2013 Besetzen Sie doch erst einmal ausreichend die \nStellen. \n\nMeine Fraktion hat auch jenseits der Aktuellen Debatte \ndas Thema wieder aufgegriffen, indem wir n\u00e4mlich einen \nAntrag zur Ressourcenausstattung des neuen Schuljahres \ngestellt haben. Ich bin mal gespannt, welche Zahlen Sie \nuns diesmal vorlegen werden. \n\nDar\u00fcber hinaus bin ich gespannt, ob die Staatsregierung \nmittlerweile fl\u00e4chendeckend die Einhaltung des Schulge-\nsetzes garantiert \u2013 n\u00e4mlich in Bezug auf das Vorhanden-\n\n 9604\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 117. Sitzung 11. September 2008 \n\nsein von Schulsozialarbeitern an Berufsschulen, die ein \nBerufsvorbereitungsjahr anbieten. Ich f\u00fcrchte, das ist \nwieder nicht der Fall. \n\nNicht nur deshalb werden wir uns zu dieser Thematik \nauch k\u00fcnftig jenseits einer Aktuellen Debatte immer gern \nmit Ihnen auseinandersetzen. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der Linksfraktion) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Linksfraktion das \nWort; Frau Falken, bitte. \n\nCornelia Falken, Linksfraktion: Sehr geehrter Herr \nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Bevor ich mit \nmeinem vorbereiteten Redebeitrag beginne, m\u00f6chte ich \nmich erst einmal zu Herrn Dulig \u00e4u\u00dfern. Herr Dulig, mit \neiner anderen Schule, mit anderen Lernmethoden und mit \nanderen Strukturen werden wir sicherlich mit dem \nLehrerbestand, den wir jetzt haben, ausreichen. Aber \nsoweit ich mich erinnere, sind Sie in der Regierungsver-\nantwortung und nicht wir. \n\n(Peter Wilhelm Patt, CDU: Das ist auch gut so!) \n\nSolange wir diese Schule haben, wie wir sie jetzt haben, \nreichen die Lehrerstellen hinten und vorn nicht aus. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion \u2013  \nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion: H\u00f6rt, h\u00f6rt!) \n\nUnser neuer Staatsminister f\u00fcr Kultus, Herr W\u00f6ller, hat in \nder Presse zu Beginn des Schuljahres mitgeteilt, dass die \nUnterrichtsversorgung grunds\u00e4tzlich gew\u00e4hrleistet ist. Ich \nhabe mich gleich gewundert, dass der Begriff \u201egrunds\u00e4tz-\nlich\u201c in dieser Formulierung steckt. Ich m\u00f6chte Ihnen \neinmal erl\u00e4utern, und zwar an konkreten Beispielen in \ndieser Aktuellen Debatte, was \u201egrunds\u00e4tzlich\u201c bedeutet. \nDie Linksfraktion hat um eine Sondersitzung des Schul-\nausschusses noch vor den Ferien gebeten; diese haben wir \nauch durchgef\u00fchrt. Dort haben wir f\u00fcr einzelne Schulen \nsehr konkrete Beispiele genannt, wo Probleme auftreten \nwerden und auftreten k\u00f6nnen \u2013 zum Teil auch an allen \nSchulen im Freistaat Sachsen. Uns ist versichert worden, \ndass diese Probleme zu Beginn des Schuljahres nicht \nexistieren werden. \n\nWas ist nun passiert \u2013 sechs Wochen hatte die Staatsregie-\nrung Zeit? Wollen wir es uns einmal konkret anschauen: \nAn mehreren Schulen sind die Stundenpl\u00e4ne zu Beginn \ndes Schuljahres nicht erstellt worden, weil Lehrer und \nLehrerstunden fehlen. Viele Schulen in Sachsen haben mit \nsogenannten Notpl\u00e4nen begonnen, weil sie einen Stun-\ndenplan \u00fcberhaupt nicht bauen konnten; einige Schulen \nimmer noch nicht \u2013 und das zweieinhalb Wochen nach \nUnterrichtsbeginn. \n\nEs gibt auch Schulen, die innerhalb von 14 Tagen im \nFreistaat Sachsen bereits den dritten Stundenplan haben \u2013 \nund das an einem Gymnasium, wo wir ja angeblich zu \nviele Lehrer haben \u2013, oder vorl\u00e4ufige Stundenpl\u00e4ne, die \nbis zum Ende des Monats gelten. Die Unterrichtsversor-\n\ngung, werte Kolleginnen und Kollegen hier in diesem \nHohen Hause, ist an F\u00f6rderschulen, an Berufsschulen \u2013 \ndieses Jahr auch an Grundschulen und an Gymnasien \u2013 \nnicht vollst\u00e4ndig gesichert. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion: H\u00f6rt, h\u00f6rt!) \n\nWir wollen hier heute nicht eine Verbesserung, sondern \nwir wollen, dass das normale Unterrichtsgeschehen an \nunseren s\u00e4chsischen Schulen zu 100 % erf\u00fcllt wird, \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nund zwar an jeder Schule und nicht irgendeiner durch-\nschnittlichen Schule. \n\nHerr Colditz hat mir im Schulausschuss vorgeworfen, ich \nsolle doch meinen Tunnelblick lassen. Herr Colditz, ich \nsage Ihnen, schauen Sie mal in den Tunnel hinein \u2013 Sie \nwerden sehen, wie dunkel es dort ist. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion \u2013  \nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion:  \n\nHerr Colditz blickt lieber in die Sonne \u2026!) \n\nDas hei\u00dft, zu Beginn des Schuljahres gibt es bereits \nplanm\u00e4\u00dfigen Unterrichtsausfall. \u2013 \u00dcbrigens haben Sie, \nHerr W\u00f6ller, gestern den Unterrichtsausfall in Prozent \nbenannt. Das ist der Unterrichtsausfall; den planm\u00e4\u00dfigen \nUnterrichtsausfall haben Sie hier gar nicht ber\u00fccksichtigt, \nden m\u00fcssen Sie noch dazurechnen. Es gibt also bereits \nplanm\u00e4\u00dfigen Unterrichtsausfall; schon dieses Wort ist aus \nunserer Sicht ein Verbrechen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nIch glaube, Sie k\u00f6nnen sich gar nicht vorstellen, welche \nMotivation bei den Lehrerinnen und Lehrern an unseren \ns\u00e4chsischen Schulen herrscht, die den Unterricht ohne \nStundenplan beginnen m\u00fcssen. Normalerweise ist es so, \ndass Lehrerinnen und Lehrer vor Beginn der Ferien eine \nLehrauftragsverteilung bekommen, damit sie genau \nwissen, in welchen Klassen, in welchen Unterrichtsstun-\nden und in welchen F\u00e4chern sie unterrichten werden. Sie \nk\u00f6nnen sich \u00fcber die Ferien vorbereiten und erstellen \nStoffverteilungspl\u00e4ne, um den Lehrstoff so gut wie \nm\u00f6glich methodisch vorzubereiten. Das hat es an vielen \nSchulen im Freistaat Sachsen in diesem Jahr nicht gege-\nben. Das ist ein Skandal und dient nicht der Motivation. \n\n(Peter Wilhelm Patt, CDU:  \nIn Chemnitz l\u00e4uft es gut!) \n\n\u2013 Aber nicht an allen Schulen. \n\n(Peter Wilhelm Patt, CDU: Doch!) \n\n\u2013 Ich nenne Ihnen gleich welche, die nicht dazugeh\u00f6ren. \nIch erstelle Ihnen auch gern eine Liste. \n\nDie L\u00fccken werden ausgeglichen \u2013 und das ist f\u00fcr mich \nder absolute Skandal \u2013 durch auf ein Jahr befristete \nNeueinstellungen, und zwar immer dann, wenn Lehrerin-\nnen in die Elternzeit gehen; denn dann kann man ja \nwieder Stellen bewirtschaften. Im Haushalt stehen solche \nStellen \u00fcberhaupt nicht zur Verf\u00fcgung. Wir k\u00f6nnen hier \n\n 9605\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 117. Sitzung 11. September 2008 \n\naber nicht darauf warten, dass Lehrerinnen und Lehrer in \nElternzeit gehen, damit wir die Unterrichtsstunden aus-\ngleichen k\u00f6nnen. \n\nWir haben die Probleme vor den Ferien angesprochen. \nDie Aussage war: Es wird alles geregelt. \u2013 Wie es geregelt \nworden ist, m\u00f6chte ich Ihnen in meinem n\u00e4chsten Beitrag \nmitteilen, und zwar anhand von konkreten Schulen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird von der CDU-Fraktion \nnoch das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Herr Colditz, bitte. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion:  \nVielleicht sagt er endlich einmal etwas  \nzum planm\u00e4\u00dfigen Unterrichtsausfall!) \n\nThomas Colditz, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen \nund Herren! Frau Falken, Sie haben zu Recht die Sitzung \ndes Schulausschusses vor den Ferien angesprochen. Wenn \nich mich an diese Veranstaltung richtig erinnere, dann \nhaben Sie dort genauso pauschal wie soeben diskutiert. \nNachdem wir aber konkret, auf einzelne Einrichtungen \nbezogen, hinterfragt hatten, relativierten sich viele Ihrer \nAussagen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nSie sollten es sich angew\u00f6hnen, nicht solche pauschalen \nBehauptungen in die Welt zu setzen, wenn Sie sie nicht \npraktisch untersetzen k\u00f6nnen. Ich bin auf Ihren zweiten \nRedebeitrag sehr gespannt, erwarte aber nicht mehr allzu \nviel davon, zumal eine Diskussion wie im Schulausschuss \nnicht m\u00f6glich ist. \n\nLiebe Frau G\u00fcnther-Schmidt, welches Interesse soll die \nWirtschaft in Sachsen oder in Deutschland insgesamt \ndaran haben, Gef\u00e4lligkeitsgutachten \u00fcber das deutsche \nBildungssystem zu verfassen? Lassen Sie sich das einmal \nauf der Zunge zergehen! Die Wirtschaft, die auf gute \nAbsolventen der Schulen, das hei\u00dft, auf ihre gute Ausbil-\ndung angewiesen ist, \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion: Schmalspur!) \n\nwird doch keine Gef\u00e4lligkeitsgutachten erstellen. Wenn \nman Ihre Behauptung zu Ende denkt, kommt man zu dem \nErgebnis: Das kann nicht ernst gemeint gewesen sein. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfra-\nge? \n\nThomas Colditz, CDU: Bitte sch\u00f6n. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Bitte sch\u00f6n. \n\nAstrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE: Herr Colditz, mit \nwelchem Recht klagt denn dann die Wirtschaft in Sachsen \n\u00fcber nicht ausbildungsreife Lehrlinge, die die Schulen \nverlassen? \n\nThomas Colditz, CDU: Wir sind gerade in Sachsen auf \neinem guten Weg, uns mit der Wirtschaft zu verst\u00e4ndigen, \nwas die Anforderungen an die Auszubildenden anbelangt. \n\nIch habe auch nicht gesagt, dass wir in Sachsen alle \nW\u00fcnsche, die in der Wirtschaft existieren, schon erf\u00fcllen. \nDas ist nicht das Thema. Das ist auch etwas v\u00f6llig ande-\nres als das, was Sie gesagt haben, Frau G\u00fcnther-Schmidt. \nSie sprachen von \u201eGef\u00e4lligkeitsgutachten\u201c, die die Wirt-\nschaft \u00fcber die Bildung hier erstelle. Wenn man diese \nBehauptung zu Ende denkt, dann stellt sich heraus, dass \nsie gro\u00dfer Bl\u00f6dsinn ist. Das muss ich einfach so sagen. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Astrid G\u00fcnther-Schmidt, \nGR\u00dcNE, meldet sich zu einer Zwischenfrage.) \n\n\u2013 Wir sollten vielleicht in der Pause weiterdiskutieren. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine weitere \nZwischenfrage? \n\nThomas Colditz, CDU: Nein. \u2013 Frau G\u00fcnther-Schmidt, \nSie sprachen die individuelle F\u00f6rderung von Leistungs-\nschw\u00e4cheren an. Sie wissen genau, dass das in der letzten \nSitzung des Schulausschusses Thema war. Wir haben von \nden Vertretern des Kultusministeriums sehr eindrucksvoll \nvermittelt bekommen, welche Ma\u00dfnahmen auch f\u00fcr das \nneue Schuljahr konkret geplant sind, um leistungsschwa-\nchen Sch\u00fclern noch besser zu entsprechen. Ich gehe nur \nstichpunktartig darauf ein; greifen Sie bitte auf Ihre \neigene Erinnerung zur\u00fcck. \n\nIch denke an die Camps f\u00fcr versetzungsgef\u00e4hrdete Sch\u00fc-\nler, die bislang sehr erfolgreich praktiziert werden und im \nkommenden Schuljahr aufgestockt werden sollen. \n\nIch denke an die Festlegungen der F\u00f6rderrichtlinie zu \nGanztagsangeboten, in der explizit ausgewiesen ist, dass \ndie Schulen an ihren Einrichtungen individuelle F\u00f6rder-\nangebote f\u00fcr leistungsschw\u00e4chere Sch\u00fcler anbieten \nk\u00f6nnen, wenn es notwendig ist. \n\nIch denke schlie\u00dflich an das Projekt \u201ePraktisches Lernen \nf\u00fcr abschlussgef\u00e4hrdete Hauptsch\u00fcler\u201c. Durch praktische \nBegegnungen mit der Arbeitswelt in Betrieben sollen die \nSch\u00fcler zum Abschluss gef\u00fchrt bzw. ein St\u00fcck weit auf \ndie Berufsausbildung vorbereitet werden. \n\nDas alles sind Ma\u00dfnahmen, um dem Anspruch auf indivi-\nduelle F\u00f6rderung von leistungsschw\u00e4cheren Sch\u00fclern \nnoch besser gerecht werden zu k\u00f6nnen, als es bislang \ngeschieht. Sie pauschalisieren Ihre Beispiele ganz einfach. \n\nLiebe Frau G\u00fcnther-Schmidt, wir k\u00f6nnen das Problem \nauch deutschlandweit betrachten. Schauen Sie nach \nHessen! Dort werden gro\u00dfe Aktivit\u00e4ten unternommen, \nauch aus Sachsen Lehrer abzuziehen. Wissen Sie, warum \ndas so ist? Weil dort unter Ihrer Mitverantwortung in der \ndamaligen Regierung in Gr\u00f6\u00dfenordnungen Lehrerstellen \nabgebaut worden sind, die jetzt wieder aufgebaut werden \nm\u00fcssen. Das ist das Problem. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDa treten Sie wirklich allen Ernstes hier nach vorn und \nwollen unserer Staatsregierung und der CDU-Fraktion \nunterstellen, wir h\u00e4tten im eigenen Land eine falsche \n\n 9606\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 117. Sitzung 11. September 2008 \n\nPersonalpolitik betrieben. Kehren Sie, was diese Frage \nangeht, wirklich erst einmal vor Ihrem eigenen Haus! \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfra-\nge? \n\nThomas Colditz, CDU: Ja, bitte. Aber das geht nicht \nst\u00e4ndig so weiter, Herr Pr\u00e4sident. \u2013 Das ist nicht ganz fair. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Bitte, Frau G\u00fcnther-Schmidt. \n\nAstrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE: Herr Kollege \nColditz, Herr Koch ist ja nun schon sehr lange an der \nRegierung und hat damals mit Ausl\u00e4nderfeindlichkeit \nseinen Posten erlangt. Das war schon Ende der Neunzi-\ngerjahre so. \u2013 Ich w\u00fcrde jetzt aber gern von Ihnen Fol-\ngendes wissen wollen: Welche Gr\u00fcnde spielen f\u00fcr junge \nLehramtsabsolventen eine Rolle, nicht in Sachsen eine \nAnstellung zu suchen, sondern nach Hessen oder in \nandere westliche Bundesl\u00e4nder zu gehen? \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion:  \nWeil sie keine Perspektive haben!) \n\nThomas Colditz, CDU: Ich w\u00fcrde Ihnen die Frage gern \nbeantworten; das habe ich gestern schon getan. \n\nAstrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE: K\u00f6nnte es daran \nliegen, dass dort keine befristeten Vertr\u00e4ge ausgereicht \nwerden und die Verbeamtung oder \u00fcberhaupt eine sichere \nAnstellung in Aussicht gestellt wird? \n\nThomas Colditz, CDU: Frau G\u00fcnther-Schmidt, Sie \nschiffen sich sehr intelligent an der Feststellung vorbei, \ndie ich gerade zu Ihrer Politik in Hessen getroffen habe. \nDiese Politik wirkt so lange nach, dass selbst wir zurzeit \nnoch damit zu tun haben. \n\n(Lachen bei der Linksfraktion und den GR\u00dcNEN) \n\nNat\u00fcrlich ist es so, dass wir auch in Sachsen Vorausset-\nzungen schaffen und Rahmenbedingungen setzen m\u00fcssen, \num die Lehrer im Land zu halten. Das ist richtig, das \ngestehe ich voll ein. Dar\u00fcber haben wir gestern Abend \nsehr ausf\u00fchrlich diskutiert. Wenn Sie zugeh\u00f6rt h\u00e4tten, \nw\u00fcssten Sie, dass wir auch entsprechende Vorschl\u00e4ge \ngemacht haben. \n\nHerr Herbst, was Ihre Aussagen anbelangt, will ich zwei \nAnmerkungen machen. Sie sagten, der Ministerpr\u00e4sident \nhabe sich f\u00fcr l\u00e4ngeres gemeinsames Lernen ausgespro-\nchen. Das ist eine Unterstellung und stimmt so nicht. Er \nhat sich f\u00fcr mehr Durchl\u00e4ssigkeit in unserem Schulsystem \nausgesprochen. Das ist etwas ganz anderes. Wir brauchen \nkeine Gemeinschaftsschulen in Sachsen, um auch noch \nSp\u00e4tstarter zum Ziel zu f\u00fchren. Die Durchl\u00e4ssigkeit in \nunserem vorhandenen System erm\u00f6glicht es uns, diesen \nspeziellen Anforderungen gerecht zu werden. Wenn wir \nan das neue Schuljahr denken, wissen wir, dass auch in \nder 6. Klasse die Fremdsprache angeboten wird. Damit \nbesteht auch f\u00fcr Mittelsch\u00fcler die M\u00f6glichkeit, nach der \n6. Klasse an das Gymnasium zu wechseln. Das waren die \nIntentionen des Ministerpr\u00e4sidenten. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nIch komme zum Schluss. Herr Herbst, Sie haben zu Recht \ndarauf hingewiesen, dass es an einigen Schulen im Regi-\nonalschulamtsbezirk Dresden Probleme gab. Diese kann \nman nicht wegdiskutieren; das wollen wir auch gar nicht. \nEs waren wohl konkret drei Schulen. \n\nWenn man sich allerdings vergegenw\u00e4rtigt, welche \nProbleme dort aufgetreten sind, dann war es eben objektiv \nso, dass nicht alles kurzfristig vorher absehbar war. Es \nwar ganz einfach so, dass bestimmte Lehrkr\u00e4fte, die im \nLehreraustauschverfahren nach Sachsen wechseln sollten, \naus bestimmten Gr\u00fcnden nicht gekommen sind. Es war \nso, dass im Regionalschulamtsbezirk Dresden kurzfristige \nK\u00fcndigungen eingegangen sind. Es war auch so, dass \nLehrkr\u00e4fte kurzfristig das Altersteilzeitmodell in An-\nspruch genommen haben. \n\n(Cornelia Falken, Linksfraktion:  \nDas geht ja gar nicht!) \n\nDas waren die Ursachen daf\u00fcr, dass das alles so stattge-\nfunden hat. Wir sollten uns wirklich davor h\u00fcten \u2013 das \nsage ich auch in Richtung von Frau Falken \u2013, solche \nkonkreten F\u00e4lle zu pauschalisieren. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der CDU und des  \nStaatsministers Prof. Dr. Roland W\u00f6ller) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich frage die Fraktion der SPD, \nob noch Redebedarf besteht. \u2013 Das ist nicht der Fall. \nNPD? \u2013 Nicht mehr. FDP? \u2013 Auch nicht. GR\u00dcNE? \u2013 \nEbenfalls nicht. \n\nDann bitte Frau Falken f\u00fcr die Linksfraktion. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion:  \nZum planm\u00e4\u00dfigen Unterrichtsausfall hat  \n\ner nichts gesagt! Das ist wohl alles normal?) \n\nCornelia Falken, Linksfraktion: Sehr geehrter Herr \nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Herr Colditz, ich \nglaube, Pauschalit\u00e4t kann man mir nicht wirklich vorwer-\nfen. Ich habe nicht gesagt \u2013 auch nicht in der Ausschuss-\nsitzung \u2013, dass es an allen Schulen so ist, sondern ich \nhabe ganz konkret und exakt einzelne Schulen genannt. \nHerr Colditz, wenn Sie hier die \u00c4u\u00dferung treffen, dass es \nzu Beginn des Schuljahres \u201eaus verschiedenen Gr\u00fcnden\u201c \nProbleme gegeben habe, dann sollten Sie einmal dar\u00fcber \nnachdenken und die Gr\u00fcnde konkret benennen. \n\nDie Lehrerinnen und Lehrer haben nicht im September, \nsondern zum Ende des Schuljahres gek\u00fcndigt, das hei\u00dft \nzum 31. Juli. Da hatte das Schuljahr noch nicht begonnen \nund man h\u00e4tte noch neu planen oder zumindest \u00fcberlegen \nk\u00f6nnen, ob man neue Lehrer einstellen kann. \n\nSie sprachen auch von \u201ekurzfristiger Altersteilzeit\u201c. Herr \nColditz, bitte! Zwei Jahre mindestens, sechs Jahre h\u00f6chs-\ntens. Wenn der Vertrag abgeschlossen wird, dann steht \ndarin das Datum, zu dem die Altersteilzeit beginnt. Wir \nsollten also ein bisschen bei der Wahrheit bleiben. \n\n 9607\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 117. Sitzung 11. September 2008 \n\nAber jetzt zu den konkreten Beispielen, von denen ich \nheute nur zwei \u2013 im Schulausschuss waren es mehr \u2013 \nnennen m\u00f6chte. Die Probleme bestehen nach wie vor. \n\nErstens. Klassen sind zusammengelegt worden. Wir haben \nvor den Ferien ausf\u00fchrlich hier im Landtag dar\u00fcber \ndebattiert. Die FDP hatte dazu einen Antrag gestellt. Wir \nhaben ihn ausdiskutiert. Herr W\u00f6ller hat gesagt, Einzelf\u00e4l-\nle werden einzeln gepr\u00fcft. Das ist formal korrekt, absolut \nrichtig. Wir unterst\u00fctzen das auch so. Aber was sind denn \nEinzelf\u00e4lle? \n\nSchulen, in denen rechnerisch ohne Verletzung des \nSchulgesetzes zusammengelegt werden konnte, sind \nzusammengelegt worden. Ich gebe Ihnen ein Beispiel. \nGrundschule in Miltitz: 1. Klasse 28 Sch\u00fcler, davon sind \nzehn Sch\u00fcler auff\u00e4llig in verschiedenster Art und Weise. \nZehn Sch\u00fcler brauchen von diesen 28 eine besondere \nindividuelle F\u00f6rderung. Das ist von der entsprechenden \nKlassenlehrerin nicht zu leisten. Wir haben das mit der \nBitte angesprochen, zwei erste Klassen daraus zu machen. \nDas Schulgesetz ist nicht verletzt, aber das Problem \nexistiert. Mit diesen zehn Sch\u00fclern schafft das die Lehre-\nrin nicht, denn sie m\u00f6chte sich ja auch noch um die \nanderen 18 k\u00fcmmern. Herr W\u00f6ller, ich wei\u00df, es ist zy-\nnisch, was ich jetzt sage, aber ich sage es trotzdem, weil \nmich das wahnsinnig \u00e4rgert: Das sind \u00fcbrigens Ihre \nKandidaten f\u00fcr Ihr Bildungscamp, die Sie schon anmel-\nden k\u00f6nnen. Ich wei\u00df, es ist zynisch, aber ich glaube, es \ngeht hier nicht mehr anders. \n\nZweitens. Nehmen Sie die Schule Am Rabet in Leipzig. \nIch habe das erl\u00e4utert \u2013 zumindest den Kollegen, die im \nSchulausschuss gewesen sind \u2013, dass das eine Schule mit \nsehr hohem migranten Anteil ist. Das ist toll, richtig und \ngut. Wir hatten an dieser Schule zum Ende des Schuljah-\nres drei zweite Klassen. Zum neuen Schuljahr sollten \ndaraus zwei dritte Klassen mit je 28 Sch\u00fclern gemacht \nwerden. In den Klassen sind jeweils 18 Migranten. Wir \nhaben das im Schulausschuss diskutiert. Wir haben \ndar\u00fcber ausf\u00fchrlich mit dem Ergebnis beraten, es ist nicht \nnotwendig. Das Schulgesetz wurde nicht verletzt. Die \nSchule hat ein Schreiben vom Kultusministerium be-\nkommen, in dem steht, dass sie hervorragende P\u00e4dagogen \nhaben, und diese werden das schon schaffen. Die Eltern, \ndie Lehrer und die Schulleiterin sowie die Schulreferentin \nim Regionalschulamt haben gesagt, wir k\u00f6nnen das nicht \nverantworten. Was haben sie getan? Sie haben die drei \nKlassen belassen. \n\nEigentlich m\u00fcsste ich mich jetzt richtig freuen, denn es \nhat funktioniert. Aber ich freue mich \u00fcberhaupt nicht, weil \ndie Schule den gesamten Erg\u00e4nzungsbereich, den sie \nzugewiesen bekommen hat, dazu verwenden muss, diese \nKlassenbildung vorzunehmen. Das hei\u00dft, im gesamten \nSchuljahr hat diese Schule keinen Erg\u00e4nzungsbereich \nmehr und kann demzufolge mit diesem Erg\u00e4nzungsbe-\nreich notwendige Aufgaben nicht auffangen. Das verstehe \nich nicht unter optimaler Entwicklung von Grundsch\u00fc-\nlern. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nIch muss jetzt alles sehr schnell abhandeln, weil ich nicht \nmehr gen\u00fcgend Zeit habe. \n\nIntegration: Sch\u00fcler werden diagnostiziert, bekommen in \nder Diagnose eine Festlegung, wie viel zus\u00e4tzliche Stun-\nden notwendig sind, um eine erfolgreiche Integration von \nSch\u00fclern mit F\u00f6rderbedarf durchzuf\u00fchren. Herr Flath hat \nhier lang und breit erkl\u00e4rt, dass wir mehr Integration \ndurchf\u00fchren wollen. In diesem Schuljahr sind an den \nGrundschulen f\u00fcr ein Integrationskind 1,5 Stunden \nzugewiesen worden, egal welche Diagnostizierung vor-\nliegt. F\u00fcr den F\u00f6rderschullehrer, der dazugeh\u00f6rt, wurden \nw\u00f6chentlich 0,25 Stunden vorgesehen. Das hei\u00dft, der \nF\u00f6rderschullehrer kann eine Stunde im Monat einmal zu \ndem Kind schauen, ob die F\u00f6rdernotwendigkeit weiter \nbesteht oder ob es zus\u00e4tzlicher Hilfen bedarf. \n\nZum Schluss der absolute Knaller: Ich darf nichts hoch-\nhalten; ich werde das auch nicht tun. Die Personalr\u00e4te \nhaben im August einen Brief bekommen, in dem ihnen \nvom Freistaat Sachsen mitgeteilt wurde, dass ab sofort \nkeine Gelder mehr zur Verf\u00fcgung stehen, weil die Haus-\nhaltsstelle im Haushalt ausgesch\u00f6pft ist. Die Gelder, die \nsie f\u00fcr Fahrtkosten noch brauchen, sollen sie bitte selbst \nauslegen, und zwar von September bis Dezember, weil \ndiese dann im Januar vom neuen Haushalt erstattet wer-\nden k\u00f6nnen. Das ist de facto ein Lahmlegen aller Perso-\nnalr\u00e4te hier im Freistaat Sachsen an den \u00f6ffentlichen \nSchulen. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Bitte zum Schluss kommen. \n\nCornelia Falken, Linksfraktion: Ich erwarte, Herr \nW\u00f6ller, denn ich habe Ihnen das bereits in der Schulaus-\nschusssitzung gesagt, dass Sie mich informieren, wie der \nStand ist bzw. dass Sie das zur\u00fcckgenommen haben. Ich \nerwarte heute in Ihrer Rede, dass Sie erkl\u00e4ren, dass Sie \ndas zur\u00fcckgenommen haben. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich frage, ob von den Fraktionen \nweiter das Wort gew\u00fcnscht wird. \u2013 Das ist nicht der Fall. \nDann bitte Herr Staatsminister Prof. W\u00f6ller. \n\nProf. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister f\u00fcr Kultus: \nSehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten \nDamen und Herren! In der Pressemitteilung meines \nHauses zum Schuljahr 2008/2009 habe ich wesentliche \nEckpunkte f\u00fcr das neue Schuljahr benannt. Wir sind \ninsgesamt gut aufgestellt und f\u00fcr die im Schuljahr vor uns \nliegenden Aufgaben ger\u00fcstet. Die wiederum erreichte \nSpitzenposition beim Bildungsmonitor bescheinigt uns, \ndass die s\u00e4chsischen Schulen auf dem richtigen Weg sind \nund unsere Lehrerinnen und Lehrer Hervorragendes \nleisten, auch wenn der demografischen Entwicklung \ngeschuldete Ma\u00dfnahmen bez\u00fcglich des Besch\u00e4ftigungs-\numfanges f\u00fcr viele mit besonderen Belastungen verbun-\nden sind. Mit hohem pers\u00f6nlichen Einsatz und Engage-\nment erf\u00fcllen die Lehrkr\u00e4fte die Anforderungen an eine \n\n 9608\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 117. Sitzung 11. September 2008 \n\nerfolgreiche p\u00e4dagogische Arbeit zum Wohle der uns \nanvertrauten Kinder und Jugendlichen. Daf\u00fcr m\u00f6chte ich \nallen Lehrerinnen und Lehrern auch vor diesem Hohen \nHaus danken. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013   \nDr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion:  \n\nSie werden sich bei Ihnen bedanken!) \n\nWir freuen uns, dass es gelungen ist, die Teilzeitvereinba-\nrungen f\u00fcr die Grundschulen aus dem Jahre 1997 mit \nBeginn des Schuljahres durch eine Vereinbarung zur \nschrittweisen R\u00fcckkehr in die Vollzeitbesch\u00e4ftigung zu \nersetzen. Damit ist f\u00fcr Lehrerinnen und Lehrer in diesem \nBereich der Weg in die Vollzeitbesch\u00e4ftigung klar be-\nstimmt. \n\nBei der Umsetzung der Vereinbarung hat die s\u00e4chsische \nBildungsagentur durch gro\u00dfes Engagement gew\u00e4hrleistet, \ndass mit allen betroffenen Besch\u00e4ftigten ein \u00c4nderungs-\nvertrag entsprechend ihrem tats\u00e4chlichen Besch\u00e4ftigungs-\numfang und so weit m\u00f6glich auch ihrem Besch\u00e4ftigungs-\nwunsch beschlossen wurde. Das waren jedoch nicht die \neinzigen von der Bildungsagentur zu bew\u00e4ltigenden \nPersonalma\u00dfnahmen, die in Vorbereitung des Schuljahres \nzu vollziehen waren. Ich denke auch an Abordnungen und \nVersetzungen, die mit den konkreten Planungen notwen-\ndig wurden. Erfreulich ist, dass wir auch in Vorbereitung \ndieses Schuljahres Neueinstellungen und Entfristungen \nvornehmen konnten \u2013 das habe ich bereits gesagt \u2013: \n330 Neueinstellungen an \u00f6ffentlichen Schulen und davon \nallein 119 an unseren Grundschulen. Dies ist mit Blick \nauf die Besch\u00e4ftigten, deren Besch\u00e4ftigungsumfang noch \nabgesenkt ist, nicht selbstverst\u00e4ndlich. Hier bew\u00e4hrt sich \ndie enge Zusammenarbeit zwischen meinem Haus und \nden Arbeitnehmervertretungen, wie sie beispielsweise in \nden Arbeitsgruppen realisiert wird, die die Umsetzung der \nGrundschulvereinbarung und des Bezirkstarifvertrages f\u00fcr \nGymnasien und Mittelschulen begleitet. Die Unterrichts-\nversorgung ist grunds\u00e4tzlich gew\u00e4hrleistet. Hier sage ich \nnoch einmal zu der Zahl, die ich gestern in diesem Hohen \nHaus erl\u00e4utert habe: Der Unterrichtsausfall ist gegen\u00fcber \ndem vorigen Schuljahr gesunken, n\u00e4mlich von 3,2 auf \n2,9 Stunden. Das ist die Gesamtzahl \u2013 da bei\u00dft die Maus \nkeinen Faden ab \u2013, die auch Sie zur Kenntnis nehmen \nm\u00fcssen. \n\nIn den Schularten Grundschule, Mittelschule und Gymna-\nsium werden sowohl Grundbereich als auch Erg\u00e4nzungs-\nbereich weitgehend vollst\u00e4ndig ausgereicht. F\u00fcr die \nMittelschulen und Gymnasien steht dar\u00fcber hinaus ein \nerhebliches p\u00e4dagogisches Plus, der sogenannte Pool in \nVerantwortung des Schulleiters, zus\u00e4tzlich f\u00fcr p\u00e4dagogi-\nsche Ma\u00dfnahmen zur Verf\u00fcgung. \n\nHier noch einmal ein Wort zu den Grundschulen. Sie \nhaben ja eine Sonderausschusssitzung beantragt und auch \ndurchgesetzt, in der wir uns ausf\u00fchrlich mit der Situation \nan den Grundschulen befasst haben. Wir haben in Sachsen \nmit die kleinsten Grundschulen. Wir haben in Sachsen \nbundesweit mit die kleinsten Grundschulklassen und wir \nhaben in Sachsen beispielsweise nach der internationalen \n\nGrundschul- und Lesekompetenzstudie (IGLU) in \nDeutschland die besten Grundschulen. Von Katastrophen \nkann hier, meine Damen und Herren, keine Rede sein. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nDas hei\u00dft nicht, dass wir in begr\u00fcndeten Einzelf\u00e4llen \neinzeln pr\u00fcfen und auch auseinandersetzen. Aber wenn \nwir beispielsweise Klassenrichtwerte von 25 Sch\u00fclern an \nGrundschulen haben und wir mit durchschnittlich \n21 Grundsch\u00fclern in Klassen weit darunter liegen, dann \nkann von einer \u00dcberversorgung wirklich keine Rede sein. \n\n(Beifall des Abg. Thomas Colditz, CDU) \n\nSchwieriger \u2013 das will ich gern einr\u00e4umen \u2013 stellt sich die \nSituation an den F\u00f6rderschulen dar, in denen der Grund-\nbereich zwar nahezu abgesichert werden kann, der Erg\u00e4n-\nzungsbereich aber nur mit gro\u00dfen regionalen Unterschie-\nden ausgereicht wird. \n\nBesondere Sorge bereitet die Entwicklung an den berufs-\nbildenden Schulen. Nach der neuesten Sch\u00fclerprognose \ndes S\u00e4chsischen Statistischen Landesamtes wird die \nSch\u00fclerzahl an den berufsbildenden Schulen in den \nn\u00e4chsten Jahren drastisch abnehmen. Dabei wird sich der \nAnteil von Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern in der dualen \nAusbildung erfreulicherweise wieder erh\u00f6hen. \n\nFolge dieses Effektes ist aber ein weiterer Bedarfsr\u00fcck-\ngang, da der Personalressourceneinsatz in der dualen \nAusbildung im Gegensatz zur vollzeitschulischen Ausbil-\ndung deutlich verringert ist. Ich bin froh, dass es vor \ndiesem Hintergrund \u00fcberhaupt gelungen ist, im berufsbil-\ndenden Bereich Neueinstellungen und Entfristungen \nbislang befristeter Arbeitsverh\u00e4ltnisse vorzunehmen, auch \nwenn ich mir dessen bewusst bin, dass hier nicht alle \nW\u00fcnsche erf\u00fcllt werden konnten. Insgesamt waren von \nden Regionalstellen der S\u00e4chsischen Bildungsagentur in \nVorbereitung auf das Schuljahr 2008/2009 mehr als \n20 000 Personalma\u00dfnahmen zu vollziehen. Das ist eine \nimmense Aufgabe. \n\n(Cornelia Falken, Linksfraktion:  \nDas ist ja eine Katastrophe!) \n\nWenn bei deren Umsetzung kurz vor Schuljahresbeginn \nnicht vorhersehbare Ver\u00e4nderungen, wie zum Beispiel die \nR\u00fccknahme von Wechselw\u00fcnschen, K\u00fcndigungen oder \nLangzeiterkrankungen, angezeigt werden, sind die bishe-\nrigen Planungen schnell umzustellen. \n\nIch will Ihnen sagen, was eine Katastrophe ist. Wir reden \nja hier nicht \u00fcber Stellen oder Planzahlen, sondern \u00fcber \nMenschen. F\u00fcr mich war eine Katastrophe, dass einer \nunserer besten Grundschulleiter, n\u00e4mlich in Kleinr\u00fc-\nckerswalde, t\u00f6dlich verungl\u00fcckt ist, und zwar ein paar \nTage vor dem Schuljahresbeginn. Das sind f\u00fcr mich, \nmeine Damen und Herren, Katastrophen. Es geht um \nMenschen, nicht nur um Sch\u00fclerinnen, Sch\u00fcler und \nEltern, sondern auch um Lehrer. Auch das hat unsere \nRegionalstelle der S\u00e4chsischen Bildungsagentur hervorra-\ngend gemeistert und daf\u00fcr Sorge getragen, dass an dieser \nGrundschule wie auch an anderen Grundschulen die \n\n 9609\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 117. Sitzung 11. September 2008 \n\nVersorgung abgesichert worden ist. Deswegen einen \nherzlichen Dank an die S\u00e4chsische Bildungsagentur. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nF\u00fcr viele Fragen im Vorfeld des Schuljahresstarts \n2008/2009 sorgte das Thema \u201eIntegrative Unterrichtung \nvon Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern mit sonderp\u00e4dagogischem \nF\u00f6rderbedarf an den Regelschulen\u201c, kurz Integration \ngenannt. Hier ist wohl vieles fehlinterpretiert worden. \nFakt ist, dass auch in diesem Schuljahr Personalressour-\ncen in erheblichem Umfang, n\u00e4mlich mehr als \n330 Stellen, zur Begleitung des integrativen Unterrichts \nbereitgestellt werden. Aus dem in jeder Regionalstelle der \nS\u00e4chsischen Bildungsagentur bereitgestellten Gesamtkon-\ntingent an Lehrerwochenstunden aus der Regelschule und \nder F\u00f6rderschule werden die Integrationsma\u00dfnahmen \nunter W\u00fcrdigung des Einzelfalls bedient. Durch B\u00fcnde-\nlung bestimmter Integrationsma\u00dfnahmen an der einen \nStelle wird es m\u00f6glich, an der anderen Stelle mehr Res-\nsourcen zu verwenden. Damit wird gew\u00e4hrleistet, dass die \nindividuellen Bedingungen der einzelnen Integrationsf\u00e4lle \nausreichend ber\u00fccksichtigt werden. An dem Ziel, die \nRessourcen f\u00fcr die integrative Unterrichtung so bereitzu-\nstellen, dass landesweit einheitliche Mindestgr\u00f6\u00dfen \ngew\u00e4hrleistet werden, kann ich nichts Verwerfliches \nentdecken. Alle anderen Interpretationen dazu laufen ins \nLeere. \n\nInhaltlich gibt es zu Beginn des Schuljahres vor allem an \nden Gymnasien Neues. Eine neue Oberstufen- und Abi-\nturverordnung, die grunds\u00e4tzliche Neuregelungen enth\u00e4lt, \ntrat in Kraft. Der Freistaat reagiert damit auf Forderungen \nvon Hochschulen, Universit\u00e4ten sowie aus der Wirtschaft. \nDie Reform der gymnasialen Oberstufe verfolgt vor allem \ndrei Ziele. Die Studierf\u00e4higkeit der Abiturientinnen und \nAbiturienten soll erh\u00f6ht, die Nachwuchsprobleme in den \nIngenieur- und Naturwissenschaften durch die St\u00e4rkung \nder mathematisch-naturwissenschaftlichen Ausbildung \nverringert und den Bedingungen der gegenw\u00e4rtigen \ndemografischen Entwicklung Rechnung getragen werden. \nDie Neuregelung war Ergebnis eines breiten \u00f6ffentlichen \nDiskussionsprozesses im Vorfeld der Umgestaltung der \ngymnasialen Oberstufe. \n\nIn Sachsen erfolgt der Unterricht auch zuk\u00fcnftig in \nGrund- und Leistungskursen. Ab diesem Schuljahr wurde \ndabei die verbindliche Belegung von Fremdsprachen und \nnaturwissenschaftlichen F\u00e4chern deutlich erh\u00f6ht. Dass der \nSchuljahresstart unter den gegebenen Umst\u00e4nden, wie \nUmsetzung der neuen Vereinbarung im Grundschulbe-\nreich, Fortsetzung des Bezirkstarifvertrages f\u00fcr die \nGymnasien und Mittelschulen, absehbarer Sch\u00fclerr\u00fcck-\ngang an den berufsbildenden Schulen, nicht einfach war, \nliegt auf der Hand. Auch dass es im Einzelfall organisato-\nrische Probleme gibt, ist nicht auszuschlie\u00dfen. An deren \nL\u00f6sung arbeiten wir mit Nachdruck. Ich verwahre mich \nmit Nachdruck dagegen, dass von mancher Seite ein \nd\u00fcsteres Szenario f\u00fcr das Schuljahr 2008/2009 entworfen \nwird. \n\nAbschlie\u00dfend m\u00f6chte ich die Gelegenheit nutzen und von \ndieser Stelle aus nochmals allen Schulanf\u00e4ngern in \nSachsen einen guten Start, viel Freude beim Lernen und \nvor allem gute Ergebnisse w\u00fcnschen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt  \nbei der SPD und der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Gibt es weiteren \nAussprachebedarf? \u2013 Die Linksfraktion meldet sich noch \neinmal zu Wort. Frau Falken, bitte. \n\nCornelia Falken, Linksfraktion: Ich spreche gleich vom \nSaalmikro aus. Herr W\u00f6ller, wir haben nie bestritten, dass \ndiese 330 Stellen f\u00fcr Integration ausgereicht worden sind. \nDas ist auch in Ordnung, aber sie reichen nicht, um den \nnotwendigen Bedarf an den Schulen zu decken. Sie haben \nden Schulen wirklich die vorgeschriebenen Durch-\nschnittswerte zugewiesen! Schauen Sie sich das doch \neinmal an: an Grundschulen 1,5 Stunden, an Mittelschu-\nlen 2,5 Stunden, an Gymnasien 3,5 Stunden. Das reicht \nnicht aus, um einen Mehrfachbehinderten zu integrieren. \nDie Lehrer brauchen am Gymnasium mindestens sechs \nStunden f\u00fcr das Kind. An den Grundschulen braucht der \nLehrer f\u00fcr das Kind zum Teil mindestens drei oder vier \nStunden. Ich brauche den F\u00f6rderschullehrer dazu. Schau-\nen Sie sich das bitte an! \n\nWir entwerfen hier kein Szenario, sondern wir m\u00f6chten, \ndass diese Sch\u00fcler ordentlich integriert werden. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nStichwort Oberstufenreform. Gehen Sie doch einmal in \ndie Gymnasien! Ich glaube, dass nicht einmal mehr der \nPhilologenverband daf\u00fcr ist, was Sie da gemacht haben. \n\n(Peter Wilhelm Patt, CDU: Das ist doch K\u00e4se!) \n\nDas lasse ich jetzt weg. Aber bei den Personalr\u00e4ten \nkommen Sie mir nicht so einfach davon. Ich m\u00f6chte von \nIhnen heute wissen, was mit dem Geld der Personalr\u00e4te \nist. Wie wird das gehandelt? Das k\u00f6nnen Sie hier nicht so \neinfach unter den Tisch kehren! \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Gibt es aus den \nanderen Fraktionen noch Redebedarf? \u2013 Dann noch \neinmal die Linksfraktion. Frau Bonk, bitte. \n\nJulia Bonk, Linksfraktion: Meine Damen und Herren! \nFrau Pr\u00e4sidentin! Die Debatte hat gezeigt, dass es durch-\naus organisatorische und Versorgungsm\u00e4ngel im s\u00e4chsi-\nschen Schulwesen gibt. Die Unterrichtsversorgung ist \neben nicht gew\u00e4hrleistet, besonders bei den Schularten \nBerufsschulen und F\u00f6rderschulen. Von gesenktem Unter-\nrichtsausfall zu sprechen ist eine Farce angesichts von \nsteigendem planm\u00e4\u00dfigen Unterrichtsausfall, Herr Kul-\ntusminister. \n\nDie Debatte hat aber auch gezeigt, dass Ihnen die Proble-\nme, die die Menschen mit den Schulen im Land haben, \n\n 9610\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 117. Sitzung 11. September 2008 \n\nrelativ egal sind. Dass wir so oft dar\u00fcber diskutieren, liegt \ndaran, dass so viele Menschen damit zu tun haben. Ich \nhabe kein Wort zu den steigenden Bildungskosten geh\u00f6rt. \nDamit sagen Sie als Politiker, dass Sie sich daf\u00fcr nicht \ninteressieren, sondern die Eltern und Familien mit den \nsteigenden Kosten allein lassen. Sie erkl\u00e4ren das zu einem \nprivaten Problem und benachteiligen damit diejenigen, \ndie noch weniger haben. Wir werden auch in diesem Jahr \nweiterhin steigende Bildungskosten beobachten und in die \npolitische Diskussion bringen. \n\nDieses Schuljahr reicht an den n\u00e4chsten Sommer heran. \nEs ist Zeit f\u00fcr eine grunds\u00e4tzliche Ver\u00e4nderung der \nLernkultur und des Lernverst\u00e4ndnisses. Es ist Zeit f\u00fcr ein \nBildungswesen, das die Menschen nicht mehr trennt, Zeit \nf\u00fcr grunds\u00e4tzliche Ver\u00e4nderung und ein inklusives Schul-\nwesen. Auch in diesem Schuljahr werden wir die Diskus-\nsion dar\u00fcber in entsprechender Weise hier im Haus und \nim ganzen Land f\u00fchren. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion \u2013 Thomas Colditz, \nCDU: Bravo! und demonstrativer Beifall) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Herr Minister, \nwollten Sie auf die Frage antworten? \u2013 Das ist im Mo-\nment nicht der Fall. Ich stelle fest, dass keine weiteren \nRedebeitr\u00e4ge vorliegen. Wir schlie\u00dfen diese Debatte und \nbeenden den Tagesordnungspunkt 1. \n\nMeine Damen und Herren! Nach dem Absetzen der \nGro\u00dfen Anfrage durch die NPD-Fraktion gelten jetzt \nfolgende ver\u00e4nderte Redezeiten f\u00fcr die Tagesordnungs-\npunkte 2 bis 6: CDU-Fraktion 80 Minuten, Linksfraktion \n60 Minuten, SPD-Fraktion 35 Minuten, NPD-Fraktion \n25 Minuten, FDP-Fraktion 25 Minuten, GR\u00dcNE 25 Mi-\nnuten, die fraktionslosen Abgeordneten je 4 Minuten und \ndie Staatsregierung 60 Minuten. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 2 \n\nVerbundnetz Gas AG unterst\u00fctzen \u2013 Arbeitspl\u00e4tze  \nam Standort Leipzig sichern \n\nDrucksache 4/13093, Antrag der Fraktionen der CDU und der SPD \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Die \nReihenfolge in der ersten Runde: CDU, SPD, danach \nLinksfraktion, NPD, FDP, GR\u00dcNE und selbstverst\u00e4ndlich \ndie Staatsregierung. Ich erteile den Einreicherinnen das \nWort. Herr Professor Bolick, bitte. \n\nProf. Gunter Bolick, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \nverehrten Damen und Herren! Wir sprechen jetzt \u00fcber \neine Angelegenheit, die uns allen sehr am Herzen liegt, \nsehr am Herzen liegen m\u00fcsste. \n\nDie Verbundnetz Gas AG in Leipzig ist eine der wenigen \nErfolgsgeschichten eines ostdeutschen Unternehmens, \nwelches es aus eigener Kraft geschafft hat, sich schon im \nersten Halbjahr 1990, also vor Inkrafttreten der Wirt-\nschafts- und W\u00e4hrungsunion, zu gr\u00fcnden und sich, ohne \nvon der Treuhand abgewickelt, reglementiert oder zer-\nschlagen zu werden, zu einem bedeutenden Unternehmen \nauf dem deutschen Energiemarkt zu entwickeln. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nDie VNG ist heute der drittgr\u00f6\u00dfte deutsche Erdgasimpor-\nteur, dessen Kerngesch\u00e4ft die internationale Beschaffung \nvon Erdgas und die Versorgung von Gro\u00dfkunden vor-\nnehmlich in Ostdeutschland beinhaltet. VNG ist auch ein \nverl\u00e4sslicher Partner unserer Stadtwerke in Sachsen. \n\nEs ist das einzige bedeutende privatwirtschaftliche Unter-\nnehmen mit einer ostdeutschen Vergangenheit und Sitz in \nden neuen Bundesl\u00e4ndern. Diesem Unternehmen droht \nnun offensichtlich eine feindliche \u00dcbernahme. Dies \nwollen und dies m\u00fcssen wir verhindern. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD und der  \nAbg. Dr. Monika Runge, Linksfraktion) \n\nDeshalb hat die CDU-Fraktion gemeinsam mit ihrem \nKoalitionspartner heute diese Debatte im S\u00e4chsischen \nLandtag beantragt. \n\nZun\u00e4chst sei mir einmal zum besseren Verst\u00e4ndnis ein \nAusflug in die Vergangenheit und in die Gesellschafter-\nstruktur gestattet. Seit 1990 war der Gasversorger Ruhr-\ngas fairer Partner der VNG. Im Zuge der Freigabe des \nZusammenschlusses der E.ON. AG mit Ruhrgas wurde im \nJahre 2002 durch eine sogenannte Ministererlaubnis nach \n\u00a7 24 des Gesetzes gegen Wettbewerbsbeschr\u00e4nkung vom \nBundesminister f\u00fcr Wirtschaft die Aktion\u00e4rsstruktur der \nVerbundnetz Gas AG neu geordnet. Ruhrgas musste seine \nAnteile an der VNG abgeben. Ziel war es unter anderem, \ndie VNG mit Hilfe eines sogenannten strategischen \nInvestors als unabh\u00e4ngig agierendes Unternehmen zum \nWettbewerber der infolge der Ministererlaubnis entstan-\ndenen E.ON Ruhrgas zu entwickeln. \n\nZugleich sollten kommunale Aktion\u00e4re mit einer Aufsto-\nckung ihrer Anteile auf eine Sperrminorit\u00e4t sicherstellen \nk\u00f6nnen, dass die VNG als unabh\u00e4ngiges ostdeutsches \nUnternehmen erhalten bleibt und damit der Sitz und \nwesentliche Unternehmensteile der Gesellschaft in Leip-\nzig verbleiben. \n\nInfolge der Neuordnung der Aktion\u00e4rsstruktur erwarb die \nEWE AG Oldenburg als neuer strategischer Investor \n47,9 % der Anteile an der VNG. Mit den kommunalen \nAktion\u00e4ren der VNG, die ihre Anteile in der Verwaltungs- \nund Beteiligungsgesellschaft VNG VuB geb\u00fcndelt haben, \nhat sich die EWE AG zudem konsortial verbunden. \n\n 9611\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 117. Sitzung 11. September 2008 \n\nZur Untersetzung des in der Ministererlaubnis geforderten \nstrategischen Auftrages an den potenziellen Erwerber hat \nsich die EWE AG gegen\u00fcber den kommunalen Aktion\u00e4-\nren der VNG und der deutschen Politik, insbesondere den \nMinisterpr\u00e4sidenten Ostdeutschlands, verpflichtet, ge-\nmeinsam mit der VNG eine neue Kraft am deutschen \nEnergiemarkt zu etablieren. Dazu sollte in Ostdeutschland \neine Holding gegr\u00fcndet werden, die bei Beibehaltung der \nUnternehmensstandorte Leipzig und Oldenburg beide \nUnternehmen mit parit\u00e4tisch besetztem Management \nf\u00fchren sollte. \n\nIm Konsortialvertrag sind die oben genannten Zielvorstel-\nlungen der Ministererlaubnis ausdr\u00fccklich aufgenommen \nworden. \n\nLeider, meine sehr verehrten Damen und Herren, wurden \ndie blumigen Versprechungen der EWE AG nicht umge-\nsetzt \u2013 ganz im Gegenteil. Die EWE AG versuchte schon \nseit 2003, also ein Jahr nach dem Einstieg, kommunale \nAnteile der VNG zu erwerben. Derzeit \u00fcben die zw\u00f6lf \nKommunen \u00fcber ihre treuh\u00e4nderisch gebundenen Anteile \n25,79 % der Sperrminorit\u00e4t innerhalb der Verbundnetz \nGas AG aus. Die EWE AG hat ihre Anstrengungen, die \nMehrheit an der VNG zu erwerben, weiter erh\u00f6ht. Sie \nversucht wiederholt und mit Nachdruck, von einzelnen \nkommunalen Anteilseignern deren an der VNG gehaltene \nAnteile zu Preisen zu erwerben, die nach meiner Kenntnis \nbeim Dreifachen und damit weit \u00fcber dem markt\u00fcblichen \nPreis liegen. \n\nAm 18. April 2008 haben zwei Gesellschafter der \nVNG VuB in Abstimmung mit den anderen Gesellschaf-\ntern gegen den geplanten Anteilsverkauf der Stadtwerke \nJena-P\u00f6\u00dfneck an die EWE AG Klage beim Landgericht \nGera erhoben, da die verkaufswilligen Stadtwerke nach \nAuffassung der Mitgesellschafter in der VNG VuB gegen \neine im Gesellschaftsvertrag der VNG VuB vereinbarte \nAndienungspflicht \u00fcber die Anteile versto\u00dfen haben. \n\nDie Stadt Halle hat einen Austritt der Stadtwerke Halle \naus der VNG VuB zum Jahresende angek\u00fcndigt. Begr\u00fcn-\ndet wurde dies damit, dass man bei einer m\u00f6glichen \nVer\u00e4u\u00dferung der Anteile frei darin sein m\u00f6chte, an wen \nman eventuell ver\u00e4u\u00dfert. \n\nDie zw\u00f6lf kommunalen Anteilseigner haben den Konsor-\ntialvertrag mit der EWE AG am 01.09.2008 gek\u00fcndigt. \nDie Verabredung zu einer Zusammenarbeit innerhalb der \nAktion\u00e4rsschaft der VNG wurde damit beendet. \n\nDie Gesellschafter der VuB nehmen damit ihre Verant-\nwortung zur Sicherung der mit der Ministererlaubnis \nverbrieften Eigenst\u00e4ndigkeit der VNG AG in den neuen \nBundesl\u00e4ndern wahr. \n\nDamit, meine sehr verehrten Damen und Herren, steht \neines der wenigen ostdeutschen Gro\u00dfunternehmen in \neiner \u00e4u\u00dferst schwierigen Situation: Die \u00dcbernahme der \nMehrheitsanteile durch die EWE AG und der Verlust der \nSperrminorit\u00e4t der kommunalen Gesellschafter bedeutet \ngleichzeitig den Verlust der Entscheidungsm\u00f6glichkeiten \nf\u00fcr die Entwicklung des Unternehmens, insbesondere \n\nauch f\u00fcr die Entscheidung \u00fcber Arbeitspl\u00e4tze, Firmensitz \nund gesellschaftliches Engagement. \n\nMit den Konzentrationsbestrebungen der EWE AG sind \nnicht nur mehr als 600 Arbeitspl\u00e4tze in der Region Leip-\nzig infrage gestellt. Das Ausma\u00df einer solchen Entwick-\nlung ist f\u00fcr die Region gravierend. VNG macht derzeit \nf\u00fcnf Milliarden Euro Umsatz. Sie m\u00fcssen sich diese Zahl \neinmal verinnerlichen: Das ist fast so viel wie der Umsatz \ndes gesamten Maschinenbaus in Sachsen. Sie k\u00f6nnen \nabsch\u00e4tzen, welche Steueraufkommen damit verbunden \nsind. Eine Vielzahl von Projekten im sozialen Bereich, der \nBildung und Wissenschaft, der Kunst und Kultur und \nauch des Sports genie\u00dfen die umfangreiche Unterst\u00fctzung \nder Verbundnetz Gas AG. Diese Projekte w\u00fcrden bei \nErfolg der \u00dcbernahmepl\u00e4ne der EWE AG allesamt vor \ndem Aus oder zumindest vor enormen finanziellen Prob-\nlemen stehen. \n\nDas, liebe Kolleginnen und Kollegen, kann keineswegs \nim Interesse dieses Hohen Hauses und der S\u00e4chsi-\nschen Staatsregierung sein. \n\n(Beifall bei der CDU und des  \nAbg. Gunther Hatzsch, SPD) \n\nUnd nicht nur das: Diese Entwicklung hat eine mitteldeut-\nsche Dimension. Sachsen-Anhalt und Th\u00fcringen profitie-\nren ebenfalls in nicht unerheblichem Ma\u00df vom Vorhan-\ndensein des Firmensitzes der Verbundnetz Gas AG in \nLeipzig. \n\nWir haben in der letzten Sitzung des Ausschusses f\u00fcr \nWirtschaft, Arbeit und Verkehr im Rahmen eines Antrages \nder Koalition \u00fcber die Entwicklung der Metropolregion \nHalle-Leipzig-Sachsendreieck diskutiert. VNG ist ein \nwichtiger Bestandteil bei der wirtschaftlichen Entwick-\nlung dieser europ\u00e4ischen Metropolregion. Deshalb stehen \nalle Partner der mitteldeutschen Region und besonders die \nStadt Halle in der Verantwortung, sich f\u00fcr den Fortbestand \nvon VNG am Standort Leipzig einzusetzen. Der Sinn \neiner solchen Metropolregion besteht doch gerade darin, \ndas Wohl einer Region \u00fcber den eigenen Vorteil zu \nstellen. \n\nIch m\u00f6chte noch einen weiteren Aspekt \u2013 die Energie-\npreisentwicklung \u2013 ins Feld f\u00fchren. Bezahlbare Energie- \nund Versorgungssicherheit k\u00f6nnen wir nur gew\u00e4hrleisten, \nwenn die weitere Liberalisierung der Strom- und Gas-\nm\u00e4rkte vorankommt. Allein ein gesunder Wettbewerb \nunter den Herstellern von Energie, den Netzbetreibern \nund den Versorgern sichert, dass nicht nur in der nationa-\nlen, sondern auch in der europ\u00e4ischen Dimension akzep-\ntable Energiepreise f\u00fcr Unternehmen und B\u00fcrger zustande \nkommen. \n\nAuch diese politische Zielstellung widerspricht der \ngeplanten feindlichen \u00dcbernahme der EWE AG. \n\nEs ist unsere Aufgabe, mit den uns zur Verf\u00fcgung stehen-\nden Mitteln diese Entwicklung zu verhindern, denn sie \nschw\u00e4cht den Standort Sachsen und die Region Mittel-\ndeutschland. Aus diesem Grunde haben wir uns in der \nKoalition darauf verst\u00e4ndigt, den heute vorliegenden \n\n 9612\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 117. Sitzung 11. September 2008 \n\nAntrag in das Hohe Haus einzubringen, um die M\u00f6glich-\nkeiten des Freistaates Sachsen zu er\u00f6rtern und eine \nEinflussnahme der Bundesregierung einzufordern; denn \ngerade diese ben\u00f6tigen wir dringend. \n\nDer Bundeswirtschaftsminister hat in seiner Ministerer-\nlaubnis im Jahr 2002 klar und eindeutig festgelegt, dass \neine Neuregelung der Gesellschafterstruktur der Verbund-\nnetz Gas AG mit dem Ziel erfolgen muss, ein eigenst\u00e4n-\ndiges und strategisch unabh\u00e4ngig agierendes Energieun-\nternehmen zu erhalten. Gleichzeitig hat sich die EWE AG \ngegen\u00fcber den Ministerpr\u00e4sidenten der neuen L\u00e4nder \nverpflichtet, die VNG als unabh\u00e4ngiges Unternehmen zu \nsichern und durch die Sperrminorit\u00e4t der kommunalen \nAnteilseigner den regionalen Einfluss zu erhalten. \n\nHeute m\u00fcssen wir feststellen, dass die EWE AG klar \ngegen die Ministererlaubnis verst\u00f6\u00dft und auch die Zusage \ngegen\u00fcber den Ministerpr\u00e4sidenten nicht einh\u00e4lt. Mit \nLockangeboten versucht sie, kommunale Anteilseigner \nzum Verkauf zu bewegen. Dabei werden Summen gehan-\ndelt, welche den tats\u00e4chlichen Wert der Aktienanteile \n\u00fcbersteigen. Manche Verwalter \u00f6ffentlicher Haushalte \nvergessen dabei offenbar, welche Verantwortung sie f\u00fcr \nB\u00fcrger und Unternehmen haben. Ich m\u00f6chte hier die \nkommunalen Anteilseigner ermutigen, sich massiv gegen \ndie Praktiken von EWE zur Wehr zu setzen. \n\nIch m\u00f6chte an dieser Stelle auch eine klare Forderung an \nBundeswirtschaftsminister Michael Glos richten: Sorgen \nSie, sehr verehrter Herr Bundeswirtschaftsminister, daf\u00fcr, \ndass eine Ministererlaubnis, die klare Regelungen und \nPerspektiven f\u00fcr den Fortbestand von VNG am Standort \nLeipzig beinhaltet, nicht zum bedeutungslosen St\u00fcck \nPapier verkommt! \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nSie muss vollinhaltlich eingehalten und umgesetzt wer-\nden, notfalls auch mit eindeutigen Ma\u00dfnahmen gegen\u00fcber \nder EWE. Es kann nicht angehen, dass EWE derart agiert \nund der Bundeswirtschaftsminister wegschaut. Das \nwerden wir s\u00e4chsischen Abgeordneten nicht tolerieren. \n\nUnserem Ministerpr\u00e4sidenten Tillich danke ich f\u00fcr die \nbisherigen Bem\u00fchungen in der Angelegenheit VNG und \nbitte ihn, sich gegen\u00fcber der Bundesregierung intensiv f\u00fcr \neine Beendigung des Tauziehens einzusetzen und um ein \nklares Wort der Kanzlerin und des Bundeswirtschaftsmi-\nnisters zu bem\u00fchen. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nWir m\u00fcssen den Standort Leipzig der Verbundnetz Gas \nAG erhalten, die vorhandenen Arbeitspl\u00e4tze sichern und \ndie Vielfalt am deutschen Energiemarkt weiter ausbauen. \nEine \u00dcbernahme der VNG durch EWE konterkariert diese \nZielstellung. Das werden wir nicht zulassen. Wir sind das \nder Region, den Leipzigern und den Mitarbeitern von \nVNG schuldig. \n\nRecht vielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Ich erteile der SPD-\nFraktion das Wort. Herr Abg. Hatzsch, bitte. \n\nGunther Hatzsch, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Liebe Kolle-\nginnen und Kollegen! \u201eMachtkampf zum 50. \u2013 die Ver-\nbundnetz Gas AG feiert ihre Unternehmensgr\u00fcndung und \nbangt um ihre Eigenst\u00e4ndigkeit\u201c \u2013 so titelte die \u201eLeipziger \nVolkszeitung\u201c vor zwei Tagen. \n\nDie Verbundnetz Gas AG ist der gr\u00f6\u00dfte ostdeutsche \nVersorger, deutschlandweit der drittgr\u00f6\u00dfte Gasimporteur. \nDie VNG beliefert insbesondere Ostdeutschland versor-\ngungssicher mit Energie. Dies zahlt sich f\u00fcr ganz Ost-\ndeutschland nicht nur energiepolitisch aus, sondern \nmanifestiert sich neben den Steuerzahlungen des Unter-\nnehmens in der Region auch in einer verantwortlichen \nStandortpolitik. \n\nMit ihrer Konzernzentrale in Leipzig ist VNG ein unab-\nh\u00e4ngiger zus\u00e4tzlicher Wettbewerber auf dem Energie-\nmarkt und gleichzeitig ein gro\u00dfer Wirtschaftsfaktor in \nOstdeutschland. Mit einem Jahresumsatz von \n5 Milliarden Euro und knapp 1 200 Besch\u00e4ftigten \u2013 wir \nhaben manches von Herrn Prof. Bolick schon geh\u00f6rt; \nParallelen werden manchmal nicht vermeidbar sein \u2013 ist \nVNG das umsatzst\u00e4rkste Unternehmen Ostdeutschlands \n\u00fcberhaupt. Wie die Zahlen belegen, ist VNG eines der \nwenigen s\u00e4chsischen Gro\u00dfunternehmen und tr\u00e4gt ma\u00df-\ngeblich zur wirtschaftlichen St\u00e4rkung Sachsens und der \nRegion bei. \n\nMeine Damen und Herren, die Verbundnetz Gas AG ist \ndas einzige bedeutende privatwirtschaftliche Unterneh-\nmen mit einer ostdeutschen Geschichte und mit Sitz und \nHauptverwaltung in den neuen Bundesl\u00e4ndern. Die VNG \nz\u00e4hlt somit zu den wenigen Unternehmen, denen es \ngelungen ist, in der Zeit der Einheit einen volkseigenen \nBetrieb nicht nur aufrechtzuerhalten, sondern in Gesamt-\ndeutschland auszubauen. \n\nAuf das stolze Jubil\u00e4um f\u00e4llt ein dunkler Schatten, denn \ndie Zukunft der Verbundnetz Gas AG als eigenst\u00e4ndiges \nostdeutsches Energieunternehmen ist ungewiss. Aber, \nmeine Damen und Herren, was verursacht nun diese \nproblematische Lage der Verbundnetz Gas AG? Hat das \nUnternehmen wirtschaftliche Probleme oder schreibt die \nVNG gar rote Zahlen? Ganz im Gegenteil, dicke schwar-\nze Zahlen werden geschrieben, und dies scheint ihr im \nMoment zum Verh\u00e4ngnis zu werden. \n\nIm gegenw\u00e4rtigen Streit geht es um die Machtfrage im \nKonzern, um ein riesiges zuk\u00fcnftiges Gesch\u00e4ft. Etwa \n18 Millionen der 40 Millionen Haushalte in Deutschland \nheizen mit Erdgas. Au\u00dferdem werden 12 % des deutschen \nStroms aus Erdgas gewonnen. Neben Erd\u00f6l ist Erdgas der \nwichtigste Energietr\u00e4ger in Deutschland. In Zukunft \nwerden die Bedeutung und die zu erwartenden Ums\u00e4tze \nsogar noch steigen. \n\nBeim gegenw\u00e4rtigen Streit um die Verbundnetz Gas AG \ngeht es um einen \u00dcbernahmekampf eines rentablen \nostdeutschen Unternehmens mit rosigen Zukunftsperspek-\n\n 9613\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 117. Sitzung 11. September 2008 \n\ntiven. Die jetzige Situation geht zur\u00fcck auf Entscheidun-\ngen aus dem Jahr 2002. Damals wollte der D\u00fcsseldorfer \nE.ON-Konzern die Essener Ruhrgas AG \u00fcbernehmen. Das \nBundeskartellamt lehnte den Milliardendeal ab wegen der \nmarktbeherrschenden Stellung, die der neue Energieriese \nnach der Fusion in Deutschland gehabt h\u00e4tte. Doch das \nBundeswirtschaftsministerium setzte sich \u00fcber die Be-\ndenken der Wettbewerbsh\u00fcter hinweg und erteilte eine \nSondergenehmigung, die sogenannte Ministererlaubnis. \n\nDiese wurde an drei zentrale Kriterien gebunden. Erstens: \nVNG bleibt ein unabh\u00e4ngiges ostdeutsches Unternehmen. \nZweitens: Es tritt in Wettbewerb zur Ruhrgas AG. Drit-\ntens: Der strategische Investor muss diese beiden Ziele \nabsichern. \n\nDie erteilte Ministererlaubnis verpflichtete also E.ON, \nsich v\u00f6llig aus der ostdeutschen VNG zur\u00fcckzuziehen. \nUnd so wurde die Aktion\u00e4rsstruktur der VNG neu geord-\nnet. Diese Auflage diente ausweislich der Begr\u00fcndung der \nMinistererlaubnis dazu, VNG als aktiven Wettbewerber \nauf dem Ferngasmarkt zu etablieren. Ziel war es unter \nanderem, die VNG mithilfe eines sogenannten strategi-\nschen Investors als unabh\u00e4ngig agierendes ostdeutsches \nUnternehmen, das f\u00fcr Jobs und Kaufkraft in den neuen \nL\u00e4ndern und durch seine Stellung als Wettbewerber zu \nE.ON, RWE und Vattenfall f\u00fcr g\u00fcnstige Energiepreise \nsorgen sollte, zu entwickeln.. \n\nAnfangs sah es auch so aus, als ob die Rechnung der \nBundesregierung aufgehen w\u00fcrde. Der neue strategische \nPartner wurde die EWE AG aus Oldenburg. Sie erwarb \n47,9 % der Anteile der VNG. Zugleich erhielten die \nkommunalen Aktion\u00e4re \u2013 zw\u00f6lf Kommunen \u2013 \u00fcber ihre \ntreuh\u00e4nderisch fest gebundenen Anteile mit 25,79 % eine \nSperrminorit\u00e4t innerhalb der VNG. \n\nMeine Damen und Herren, das Konzept einer strategi-\nschen Partnerschaft zwischen EWE und VNG wurde nicht \nverwirklicht. EWE hat seit dem Erwerb der Anteile der \nVNG nichts unternommen, um VNG als wirksamer \nWettbewerber der Ruhrgas auf dem Ferngasmarkt oder als \nstrategischer Partner auf andere Weise zu f\u00f6rdern. \u2013 Dies, \nmeine Damen und Herren, schrieb der ehemalige s\u00e4chsi-\nsche Ministerpr\u00e4sident Biedenkopf schon vor einem Jahr \nin einer gutachterlichen Stellungnahme. \n\nBiedenkopf kam damals zu dem Schluss, es spreche \nvielmehr alles daf\u00fcr \u2013 ich zitiere wieder \u2013, \u201edass EWE als \nstrategisches Ziel die vollst\u00e4ndige \u00dcbernahme von VNG \nund letztlich die Absorption in seinen Unternehmensver-\nband und seine Unternehmenskultur anstrebe\u201c. \n\nGenau diese Vorhersage scheint nun einzutreffen. Seit \neinigen Monaten versucht der Gro\u00dfaktion\u00e4r Elektrizit\u00e4ts-\nwerke Weser-Ems \u2013 EWE \u2013, seine 48 % Anteile auszu-\nweiten. \n\nDie EWE ist in Verhandlungen mit kommunalen Anteils-\neignern getreten, um somit die Sperrminorit\u00e4t zu unterlau-\nfen mit dem Ziel, die Aktienmehrheit und damit die \nKontrolle \u00fcber das Leipziger Unternehmen zu erlangen. \nDamit besteht die Gefahr, dass EWE die hiesige Konzern-\n\nstruktur zerschl\u00e4gt, die VNG verkauft oder als Filiale der \nEWE herabstuft. Dann droht dreierlei: weniger Wettbe-\nwerb, der Verlust eines bedeutenden ostdeutschen Unter-\nnehmens und der Verlust von Arbeitspl\u00e4tzen in einer \nstrukturschw\u00e4cheren Region. \n\n(Dr. Monika Runge, Linksfraktion: Und \nGewerbesteuereinnahmen fehlen in Leipzig!) \n\n\u2013 Das kommt gleich noch. \u2013 Danke. \n\nUm dies zu verhindern, haben sich viele Sozialdemokra-\nten und nat\u00fcrlich auch andere Politiker \u2013 aber ich bin hier \nals Sozialdemokrat gefragt \u2013, Mitglieder des Bundes- und \ndes Landtages, der Oberb\u00fcrgermeister Jung, Bundesmi-\nnister Tiefensee und auch Staatsminister Jurk seit Mona-\nten in vielen Gespr\u00e4chen mit vor allem kommunalen \nAnteilseignern daf\u00fcr eingesetzt, den Erhalt der VNG als \neigenst\u00e4ndiges ostdeutsches Unternehmen am Standort \nLeipzig zu sichern. Die Zukunft der Verbundnetz Gas AG \nist zu einem Politikum mit \u00fcberregionaler Bedeutung \ngeworden, das mit dem Aufbau Ost eng verbunden ist. \n\nAus diesem Grund haben die ostdeutschen Spitzenpoliti-\nker auf der Ministerpr\u00e4sidentenkonferenz im Mai dieses \nJahres ihre Solidarit\u00e4t signalisiert und dabei betont \u2013 ich \nzitiere \u2013: \u201e\u2026wie wichtig Konzernzentralen f\u00fcr den \nwirtschaftlichen Aufbruch in den neuen Bundesl\u00e4ndern \nsind. Die L\u00e4nderchefs wollen verhindern, dass der Gro\u00df-\naktion\u00e4r EWE die Mehrheit an sich rei\u00dft und wichtige \nArbeitspl\u00e4tze und Steuereinnahmen gen Westen ziehen.\u201c \n\nMeine Damen und Herren! Der erste kommunale Aktio-\nn\u00e4r, der auf das Angebot einging, waren die Stadtwerke \nJena-P\u00f6\u00dfneck. Am 31.01. dieses Jahres wurde ein Kauf-\nvertrag zum dreifachen Marktwert \u00fcber den 1,04-\nprozentigen Anteil der Stadtwerke Jena-P\u00f6\u00dfneck durch \ndie EWE unterzeichnet. Damit missachteten die Stadt-\nwerke Jena-P\u00f6\u00dfneck die Pflicht aus dem Gesellschaftsver-\ntrag, den anderen Kommunen die VNG-Anteile zuerst \nzum Kauf anzubieten. Im April 2008 haben die anderen \nGesellschafter der VNG gegen den Anteilsverkauf der \nStadtwerke Jena-P\u00f6\u00dfneck Klage beim Landgericht Gera \neingereicht. \n\nUm die politischen Ziele der Ministererlaubnis zu erf\u00fcl-\nlen, m\u00fcssen die Anteile der Kommunen dauerhaft bei der \nVNG bleiben. Der Austritt einer Kommune aus dem \nGesellschaftervertrag hat Auswirkungen, die die VNG in \nihrer Gesamtheit betreffen und dar\u00fcber hinaus die Ziele \nder Ministererlaubnis infrage stellen. Zudem wird eine \npolitisch gewollte weitere Liberalisierung der Energie-\nm\u00e4rkte an dieser Stelle ebenfalls infrage gestellt. Der \nVerlust des Einflusses der kommunalen Anteilseigner \nwird \u00fcber kurz oder lang auch dazu f\u00fchren, dass der \nStandort der Verbundnetz Gas AG in Leipzig geschlossen \nund verlagert wird und somit die bestehenden Arbeitspl\u00e4t-\nze verloren gehen. \n\nDieser Entwicklung gilt es mit allen zur Verf\u00fcgung \nstehenden Mitteln entgegenzuwirken, meine Damen und \nHerren! \n\n 9614\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 117. Sitzung 11. September 2008 \n\n(Beifall bei der SPD,  \nder CDU und der Linksfraktion) \n\nInzwischen hat sich das f\u00fcr VNG bedrohliche Szenario \nweiter versch\u00e4rft. Einer der vier gro\u00dfen Energiekonzerne, \ndie ENBW AG, hat circa 26 % der Anteile der EWE \n\u00fcbernommen und zu erkennen gegeben, damit die Bem\u00fc-\nhungen der EWE aktiv zu unterst\u00fctzen, den Einfluss auf \nVNG durch den Ausbau der Anteile auf \u00fcber 50 % und \ndas Knacken der ostdeutschen kommunalen Sperrminori-\nt\u00e4t zu verst\u00e4rken. \n\nAuf diese f\u00fcr das Unternehmen immer bedrohlichere \nSituation haben verschiedene Pers\u00f6nlichkeiten den \nzust\u00e4ndigen Bundesminister Glos \u2013 wir haben das vorhin \nvon Prof. Bolick bereits geh\u00f6rt \u2013 wiederholt hingewiesen. \nLeider ist das zust\u00e4ndige Bundeswirtschaftsministerium \nbisher unt\u00e4tig geblieben. Bundeswirtschaftsminister Glos \nhat erneut erkennen lassen, dass er entweder nicht gewillt \noder nicht f\u00e4hig ist, sich um die Durchsetzung der Aufla-\ngen der Ministererlaubnis von 2002 zu k\u00fcmmern. Damit \nist die Ministererlaubnis von 2002 als aktives ordnungs-\npolitisches Instrument ein Muster ohne Wert. Ohne Not \nwird ein prosperierendes, im internationalen Gasmarkt \nsehr erfahrenes Gro\u00dfunternehmen mit Sitz in Ostdeutsch-\nland auf die schiefe Bahn gebracht. \n\nZiel der Aktivit\u00e4ten von EWE und ENBW ist trotz anders \nlautender Beteuerungen, zuerst die Entscheidungszentrale \nund danach den Unternehmenssitz der VNG nach West-\ndeutschland zu ziehen und schlichtweg die VNG zu \nschlucken. Wenn dies infolge der Entwicklung zur Verla-\ngerung des Gro\u00dfunternehmens von Ost nach West f\u00fchren \nw\u00fcrde, w\u00e4re das ein schwerer R\u00fcckschlag f\u00fcr den Aufbau \nOst mit sehr hoher Symbolkraft. \n\nWir Sozialdemokraten verlangen \u2013 und da hoffe ich f\u00fcr \nalle Mitglieder dieses Hauses zu sprechen \u2013, dass alles \ngetan werden muss, um mit den verf\u00fcgbaren ordnungspo-\nlitischen Instrumentarien dem falschen Spiel von EWE \nund ENBW baldm\u00f6glichst ein Ende zu setzen. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU, der  \nLinksfraktion und der Staatsregierung) \n\nNach unserer \u00dcberzeugung darf sich an den grundlegen-\nden Unternehmenszielen nichts \u00e4ndern. Sie stehen im \nEinklang mit der Ministererlaubnis und sind damit f\u00fcr das \nUnternehmen \u00fcberlebenswichtig. \n\nErstens. Die VNG wird in ihrer Eigenst\u00e4ndigkeit als \ndeutsches Energieversorgungsunternehmen mit Basis in \nOstdeutschland und Sitz in Leipzig erhalten und ausge-\nbaut. Zweitens. Die VNG ist im deutschen Energiemarkt \nbereits der drittgr\u00f6\u00dfte Player im Gas. Sie wird diese \nPosition festigen und unter den deutschen Energieversor-\ngern insgesamt als starker Wettbewerber einen stabilen \nf\u00fcnften Platz einnehmen. Drittens. Die VNG ist und bleibt \nein Unternehmen mit gro\u00dfer N\u00e4he zu ihrem Kernmarkt \nund einer starken Beteiligung ostdeutscher Kommunen. \nDeren Sperrminorit\u00e4t muss erhalten bleiben. Viertens. Die \nVNG wird ihre St\u00e4rke weiter aus einer heterogenen \nStruktur ihrer Anteilseignerschaft beziehen, in der nicht \n\nein Aktion\u00e4r, sondern gemeinsame Interessen dominant \nsind. \n\nMeine Damen und Herren! Ministerpr\u00e4sident Tillich hat \nin seiner Regierungserkl\u00e4rung am 18. Juni 2008 auf \ndieses Problem verwiesen. Ich zitiere: \u201eAuch Ostdeutsch-\nland braucht Konzernzentralen. Wir setzen uns deshalb \nenergisch daf\u00fcr ein, dass die Verbundnetz Gas AG mit \ndem Gesch\u00e4ftssitz in Leipzig erhalten bleibt. Unser Ziel \nist es, VNG zur f\u00fcnften Kraft am deutschen Energiemarkt \nzu entwickeln, im Interesse Sachsens und eines funktio-\nnierenden Wettbewerbs auf dem Gasmarkt. Die fr\u00fchere \nrot-gr\u00fcne Bundesregierung hat E.ON und Ruhrgas mit \nihrer Ministererlaubnis die Fusion erm\u00f6glicht unter der \nAuflage, sich aus der VNG zur\u00fcckzuziehen und den \nEinstieg von Wettbewerbern zu erleichtern. Dies darf \nnicht dazu f\u00fchren, dass die Konzernzentrale ihren Sitz in \nLeipzig verliert.\u201c \n\nWir Sozialdemokraten unterst\u00fctzen ausdr\u00fccklich diese \nWorte des Regierungschefs, aber wir fordern Sie auf, \ndiesen Worten auch Taten folgen zu lassen, um sich vor \nallem gegen\u00fcber Bundesminister Glos f\u00fcr die Belange \nSachsens und Leipzigs nachdr\u00fccklich einzusetzen. \n\n(Beifall der Abg. Margit Weihnert, SPD) \n\nEs geht hier um sehr viel Geld, vor allem auch um Steuer-\neinnahmen f\u00fcr die Kommune Leipzig und f\u00fcr ganz \nSachsen. Es muss um diesen Standort gek\u00e4mpft werden. \nHier geht es um sehr viel mehr als um juristische Feinhei-\nten. Es geht um den Freistaat Sachsen, um die Kommune \nLeipzig. Allen sei es klar: Wenn diese Steuern f\u00fcr Leipzig \nnicht mehr k\u00e4men, k\u00f6nnte vieles dort nicht mehr getan \nwerden. \n\nDie VNG muss in Ostdeutschland und vor allem in \nSachsen erhalten bleiben. Lassen Sie uns daf\u00fcr k\u00e4mpfen. \nIch bitte wie Prof. Bolick ebenfalls um Ihre Zustimmung. \nEs w\u00e4re sch\u00f6n, wir k\u00f6nnten Einstimmigkeit feststellen. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU, der  \nLinksfraktion und der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Die Linksfraktion \nbekommt das Wort. Frau Dr. Runge, bitte. \n\nDr. Monika Runge, Linksfraktion: Verehrte Frau \nPr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Damen und Herren! \nNachdem ich zweimal das Problem um den Machtkampf \nin der VNG zum Thema im Wirtschaftsausschuss gemacht \nhabe, freue ich mich, dass nun die Koalitionsfraktionen \neinen gemeinsamen Antrag in die Plenardebatte einge-\nbracht haben. Das halte auch ich f\u00fcr richtig. \n\nIch kann mich kurz fassen, was den Werdegang dieses \nKonflikts angeht. Es steht fest, dass sich der Konflikt in \nder vergangenen Woche insofern zugespitzt hat, als die \nVerwaltungs- und Beteiligungsgesellschaft der kommuna-\nlen Anteilseigner den Konsortialvertrag mit den Olden-\nburgern gek\u00fcndigt hat und daraufhin die Oldenburger mit \n\n 9615\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 117. Sitzung 11. September 2008 \n\neiner Gegenklage vor Gericht den kommunalen Anteils-\neignern drohen. \n\nWenn Politik versagt, m\u00fcssen Gerichte sprechen. \n\nWir sind uns hier im Saal einig, dass die Verbund-\nnetz Gas AG Leipzig f\u00fcr eine gegl\u00fcckte Privatisierung \neines ehemaligen volkseigenen Betriebes und f\u00fcr eine \neigenst\u00e4ndige Entwicklung zum gr\u00f6\u00dften ostdeutschen \nUnternehmen steht. Das alles steht mit diesem Poker um \ndie Macht in der VNG auf dem Spiel. An der Oberfl\u00e4che \nmag dieser Konflikt lediglich als ein Ost-West-Konflikt \nmit dem Motto erscheinen: Gro\u00dfes Westunternehmen mit \nneuem Gro\u00dfaktion\u00e4r EnBW im R\u00fccken schluckt Ostun-\nternehmen \u2013 auch aufgrund mangelnder Solidarit\u00e4t unter \nden ostdeutschen Anteilseignern \u2013 und verlagert die \neinzige origin\u00e4r ostdeutsche Konzernzentrale nach Wes-\nten. Darum geht es zwar letztendlich; aber zugleich zeigt \nder Werdegang bis zum heutigen Tage, wie die Bundespo-\nlitik bei der Neuordnung des Energiesektors in Deutsch-\nland unter der SPD-gef\u00fchrten Schr\u00f6der-\u00c4ra kl\u00e4glich \nversagt hat. Insofern wundere ich mich, Herr Hatzsch, \ndass Sie so tun, als ob die SPD-Bundesregierung f\u00fcr die \neingetretene Situation nicht die volle Verantwortung \ntr\u00fcge. \n\n(Staatsminister Thomas Jurk: N\u00f6!) \n\n\u2013 Doch! \n\nWie konnte es dazu kommen? Es geht um die ber\u00fchmte \nFusion zwischen E.ON und Ruhrgas, die 2002 beantragt \nworden ist. Das Bundeskartellamt hatte ein Veto gegen \ndiese Fusion eingelegt, weil es nat\u00fcrlich daran interessiert \nsein muss, Wettbewerb auf dem deutschen Energiemarkt \nzu garantieren. Doch das Bundeswirtschaftsministerium \u2013 \nunter Leitung von SPD-Minister Werner M\u00fcller \u2013 wischte \nBedenken des Bundeskartellamtes beiseite. Er \u00fcbergab \nsogar wegen Befangenheit \u2013 denn er war vor seinem Amt \nals Wirtschaftsminister Manager bei E.ON-Vorg\u00e4nger \nVEBA \u2013 die Angelegenheit an seinen SPD-Staatssekret\u00e4r \nAlfred Tacke. Dieser erteilte eine Sondergenehmigung: \ndie sogenannte Ministererlaubnis. Danach m\u00fcssen die \ngesamtwirtschaftlichen Vorteile die Wettbewerbsbe-\nschr\u00e4nkung aufwiegen oder der Zusammenschluss durch \nein \u00fcberragendes Interesse der Allgemeinheit gerechtfer-\ntigt sein. \n\nIn einem Anflug von Globalisierungswahn glaubten \ndamals Gerhard Schr\u00f6der, Werner M\u00fcller und Alfred \nTacke einen nationalen Global Player gegen einen funkti-\nonierenden Energiemarkt in Deutschland schmieden zu \nk\u00f6nnen. Dass dieser Globalisierungswahn nicht ganz \naufging, zeigte der Versuch von E.ON, den spanischen \nEnergiekonzern Endesa zu \u00fcbernehmen. Die spanische \nRegierung konnte sich erfolgreich dagegen wehren. \n\nDie Zeche f\u00fcr einen nicht funktionierenden Energiemarkt \nin Deutschland zahlen nicht nur hiesige Unternehmen, \nsondern vor allem die privaten Verbraucherinnen und \nVerbraucher. Zwar kn\u00fcpfte Staatssekret\u00e4r Alfred Tacke \ndie Ministererlaubnis an Auflagen, die aber nur zum Teil \nerf\u00fcllt wurden. Das hatte bereits Herr Bolick ausgef\u00fchrt. \n\nWichtig ist, dass die Sperrminorit\u00e4t der kommunalen \nAnteilseigner bei der Verbundnetz Gas AG erhalten \nwerden kann. Das ist die wichtigste Frage, die heute \npositiv beantwortet werden muss. Umso deutlicher muss \nheute vom S\u00e4chsischen Landtag das Signal an Bundes-\nwirtschaftsminister Glos ausgehen, dass die in der Minis-\ntererlaubnis formulierten Auflagen bis zum Ende auch \ntats\u00e4chlich eingehalten werden. \n\nAn dieser Stelle ist eine Frage an Herrn Ministerpr\u00e4siden-\nten Tillich zu stellen: Warum hat der nieders\u00e4chsische \nMinisterpr\u00e4sident Wulff eigentlich einen gr\u00f6\u00dferen Ein-\nfluss auf die CDU-Kanzlerin Angela Merkel als der \nMinisterpr\u00e4sident aus Sachsen? Die Kanzlerin lie\u00df sich \ngestern anl\u00e4sslich des 50-j\u00e4hrigen Firmenjubil\u00e4ums in \nLeipzig lediglich zu einigen diplomatischen Floskeln \nhinrei\u00dfen. Es ist einfach nicht hinnehmbar, wenn politi-\nsche Entscheidungen mit Ministererlaubnis unter Aufla-\ngen getroffen werden und danach keine Kontrolle \u00fcber die \nEinhaltung der Auflagen stattfindet. \n\n(Beifall der Abg. Dr. Dietmar Pellmann  \nund Klaus Bartl, Linksfraktion) \n\nDas Problem hat l\u00e4ngst auch den Deutschen Bundestag \nerreicht. CSU-Wirtschaftsminister Glos bleibt in der \nAngelegenheit unt\u00e4tig. Es kommt der Verdacht auf, dass \nder Arm des Cheflobbyisten Werner Brinker bis ins \nBundeswirtschaftsministerium reicht. Es kann doch nicht \nzugelassen werden, \n\n(Vereinzelt Beifall bei der Linksfraktion) \n\ndass Politiker gegen das Votum des Bundeskartellamtes \nEntscheidungen treffen und damit verbundene Auflagen \nim Nachgang als Folklore behandeln. \n\nIch appelliere an die Solidarit\u00e4t der ostdeutschen kommu-\nnalen Anteilseigner und an die Oberb\u00fcrgermeisterin von \nHalle, ihre Anteile von 3,7 % auf keinen Fall an die \nEWE Oldenburg zu verkaufen. Ich kann mir auch vorstel-\nlen, dass K\u00e4ufer wie Gazprom oder Wintershall, die seit \ngestern verst\u00e4rkt im Gespr\u00e4ch sind, diese Anteile von \nHalle \u00fcbernehmen sollten. Das w\u00e4re eine M\u00f6glichkeit. \nSollten alle Stricke rei\u00dfen, g\u00e4be es auch die \u00dcberlegung, \ndass der Freistaat die Anteile von Halle \u00fcbernehmen \nk\u00f6nnte. Das w\u00e4re eine gute Gelegenheit \u2013 anstatt Hunder-\nte von Millionen Euro \u00fcber \u201eIrland\u201c zu verbrennen \u2013, in \nein zukunftsf\u00e4higes ostdeutsches Unternehmen einzustei-\ngen, das eine gute Rendite f\u00fcr den Freistaat garantiert. \n\nZum Schluss noch ein Wort zur rechtlichen Dimension \ndieser Angelegenheit. Was n\u00fctzt uns ein Kartellrecht, \nwenn es mit Ministererlaubnis konterkariert werden kann. \nDie Ministererlaubnis geh\u00f6rt nach meiner Auffassung \u2013 \nHerr Br\u00fcderle hatte das auch ausgef\u00fchrt \u2013 abgeschafft. \n\nEs muss endlich Schluss damit sein, dass Mitarbeiter von \nEnergiekonzernen in Ministerien sitzen und Gesetze \nselbst mitschreiben. Es muss endlich Schluss damit sein, \ndass Bundestagsabgeordnete in herausgehobener Stellung \n\u2013 wie Laurenz Meyer als ehemaliger CDU-Generalsekre-\nt\u00e4r und Hans-Martin Arendt als ehemaliger CDA-\n\n 9616\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 117. Sitzung 11. September 2008 \n\nVorsitzender \u2013 monatlich von E.ON 4 000 Euro f\u00fcr \nLobbyarbeit in der Politik kassieren. Zwar haben beide \u2013 \nnachdem dieser Skandal \u00f6ffentlich wurde \u2013 ihre \u00c4mter \nger\u00e4umt. Daf\u00fcr hat Laurenz Meyer ein neues Amt erhal-\nten: n\u00e4mlich das des wirtschaftspolitischen Sprechers der \nCDU-Fraktion im Deutschen Bundestag. \n\nDie in der Schr\u00f6der-\u00c4ra stattgefundenen Fusionen in der \nEnergiewirtschaft haben mittlerweile zur Marktmacht der \nvier Gro\u00dfen beigetragen. Von Wettbewerb kann keine \nRede sein. Die Marktmacht dieser vier gro\u00dfen Energie-\nkonzerne ist nach Auffassung der Monopolkommission \nhaupts\u00e4chlich daf\u00fcr verantwortlich, dass wir es bei Strom- \nund Gaspreisen seit dem Jahre 2000 mit einer 50-\nprozentigen Steigerung zu tun haben. Werner M\u00fcller, \nAlfred Tacke, Gerhard Schr\u00f6der und Wolfgang Clement \nsind f\u00fcr ihr Wohlverhalten gegen\u00fcber den Energiekonzer-\nnen mit hoch dotierten Managerposten belohnt worden. \nSo verliert Politik ihre Glaubw\u00fcrdigkeit und Gestaltungs-\nkraft, wenn sie sich nur noch als verl\u00e4ngerter Arm von \neinzelnen Wirtschaftsinteressen versteht und nicht mehr \ndie Gemeinwohlinteressen der Bev\u00f6lkerung und des \nLandes im Blick hat. \n\nIch bedanke mich. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Die NPD-Fraktion \nerh\u00e4lt das Wort. Bitte sch\u00f6n. \n\nRen\u00e9 Despang, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen \nund Herren! Der hier vorliegende Antrag zeigt bereits \ndeutlich, dass sich die Koalition genau bewusst ist, dass \nder Freistaat Sachsen im Grunde genommen gar keine \nHandlungsm\u00f6glichkeiten hat. So ist der Antrag auch \ngeschrieben. \n\nDer Freistaat soll sich mit Th\u00fcringen und Sachsen-Anhalt \ndaf\u00fcr einsetzen, dass der noch vorhandene Einfluss der \nkommunalen Gesellschafter an der VNG erhalten bleibt. \nDie Frage, die sich hier stellt, ist aber das Wie. Der \nFreistaat hat keine einzige M\u00f6glichkeit, Einfluss auf den \nKauf oder Verkauf von Unternehmensanteilen zu nehmen. \nDie einzige M\u00f6glichkeit besteht lediglich darin, Gespr\u00e4-\nche zu f\u00fchren. \n\nWeiterhin fordert die Koalition, dass sich die Staatsregie-\nrung bei der Bundesregierung f\u00fcr eine umfassende Erf\u00fcl-\nlung der Ministererlaubnis von 2002 einsetzen soll. Diese \nForderung ist sicher berechtigt und klingt erst einmal gut. \nSie ist aber ebenso wertlos, wenn sich die an der VNG \nbeteiligten Unternehmen einfach nicht daran halten. Dann \nsteht die Bundesregierung wie ein zahnloser Tiger da. \nWas soll sie denn tun? Die einzig richtige Entscheidung \nw\u00e4re dann, die Ministererlaubnis aufgrund dessen, dass \nsie nicht erf\u00fcllt wurde, zu widerrufen. Dann m\u00fcsste der \nZusammenschluss von E.ON und Ruhrgas r\u00fcckg\u00e4ngig \ngemacht werden. Die EWE m\u00fcsste ihre Anteile an der \nVNG zur\u00fcckgeben und der Erwerb kommunaler Anteile \nm\u00fcsste ebenfalls widerrufen werden. \n\nDas, meine Damen und Herren, glauben Sie doch selbst \nnicht: dass die Bundesregierung so viel Mut an den Tag \nlegt und derart in den hei\u00df geliebten freien und liberalen \nMarkt eingreift. Die einzig richtige L\u00f6sung w\u00e4re das aber. \nFakt ist: Das Konzept des sogenannten liberalen Marktes, \ngerade im Energiesektor, ist grandios gescheitert. Den \nEnergiemarkt haben wenige Gro\u00dfkonzerne aufgeteilt, und \nes ist immer wieder vorgebrachter Irrglaube, dass sich \ndiese Konzerne gegenseitig Konkurrenz machen werden \nund den Markt beleben. \n\nDer nun eskalierte Streit hat eine lange Vorgeschichte. Im \nJahr 2002 wurde der Zusammenschluss von E.ON und \nRuhrgas trotz der Warnung des Kartellamtes auf dem Weg \neiner Ministererlaubnis des SPD-Staatssekret\u00e4rs Tacke \ngenehmigt. Damit stieg E.ON zu einem der noch gr\u00f6\u00dferen \nEnergiegiganten auf und eine weitere Konkurrenz auf \ndem Gasmarkt wurde durch die politisch geduldete \nFusion beseitigt. Die Folgen waren noch weniger Wett-\nbewerb, h\u00f6here Gaspreise f\u00fcr den Verbraucher und h\u00f6here \nRenditen f\u00fcr die Aktion\u00e4re. Zum Schein wurden damals \nAuflagen gesetzt, mit denen die Verbundnetz Gas AG zu \neinem neuen Konkurrenten auf dem sogenannten liberalen \nGasmarkt etabliert werden sollte. \n\nDas Ergebnis sehen wir jetzt im Streit der Anteilseigner \nder VNG. Die Unternehmen scheren sich einen Dreck um \ndie Auflagen aus der Ministererlaubnis, und es ist ein \nIrrglaube, dass die derzeitige Politik in der Lage ist, in \nden Markt eingreifen und ihn lenken zu k\u00f6nnen. \n\nHinter der offensichtlichen Absicht des Oldenburger \nVersorgers EWE, die Aktion\u00e4rseinheit innerhalb der VNG \nzu erzwingen, steht letztlich ein ganz klares Kalk\u00fcl: Der \nvom Staat angedachte Konkurrent auf dem Gasmarkt soll \nausgeschaltet werden. Dahinter steht niemand anderes als \neiner der vier gro\u00dfen Energiekonzerne, n\u00e4mlich ENBW in \nGestalt eines neuen Anteilseigners, der EWE. \n\nDie Politik der Bundesregierung im Bereich des Gas-\nmarktes hat also wieder versagt. Man hat mit dem dama-\nligen Ministererlass nur einen neuen Zombie geschaffen. \nDanach, was E.ON Ruhrgas nicht bekommen hat, greift \njetzt ENBW. Die Folge wird noch weniger Wettbewerb \nauf dem liberalen Gasmarkt mit noch h\u00f6heren Preisen f\u00fcr \nden Verbraucher sein \u2013 so lange, bis die Menschen an \nihrem Gashahn vollkommen erpressbar sind. \n\nDeshalb steht f\u00fcr uns als NPD-Fraktion fest, dass die \nEnergieversorgung unter staatliche Kontrolle geh\u00f6rt und \nder unkontrollierte Kapitalfluss vom Gesetzgeber in die \nSchranken gewiesen werden muss. Daf\u00fcr setzen wir uns \nein. Das System ist faul und deshalb ist der Antrag der \nKoalition nur eine kosmetische Korrektur der Zust\u00e4nde. \n\nWir werden dem Antrag aber zustimmen und fordern als \nersten Schritt, dass die Ministererlaubnis von 2002 \u2013 \nsollte sie nicht erf\u00fcllt werden \u2013 sofort widerrufen wird. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n 9617\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 117. Sitzung 11. September 2008 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Herr Morlok erh\u00e4lt \ndas Wort f\u00fcr die FDP-Fraktion. \n\nSven Morlok, FDP: Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen \nund Kollegen! Sehr geehrte Damen und Herren! Auch wir \nals FDP setzen uns nachdr\u00fccklich f\u00fcr den Erhalt der VNG \nals eigenst\u00e4ndiges Unternehmen in Sachsen am Standort \nLeipzig ein. Es handelt sich um 670 Arbeitspl\u00e4tze, nicht \num 600, wie es in der Anzeige der CDU zu lesen war. Es \nist eines der gr\u00f6\u00dften Unternehmen Ostdeutschlands und \nes ist \u2013 das muss ich als Leipziger Stadtrat sagen \u2013 auch \nder gr\u00f6\u00dfte Steuerzahler der Stadt Leipzig. \n\nIch begr\u00fc\u00dfte auch, wenn neben uns alle Fraktionen dieses \nHauses dem Antrag der Koalition zustimmen k\u00f6nnten, um \ntats\u00e4chlich mit einer Einstimmigkeit eine entsprechende \nBotschaft auszusenden. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nAllerdings, liebe Kolleginnen und Kollegen, habe ich ein \nwenig Angst, dass unser Engagement und das Engage-\nment vieler in den letzten Wochen und Monaten zu sp\u00e4t \nkommen. Die Fehler, die gemacht wurden, stammen aus \nder Vergangenheit. Sie sind auf die heute schon vielfach \nangesprochene Ministererlaubnis zur\u00fcckzuf\u00fchren. \n\nDie Regierung Schr\u00f6der hat mit dieser Ministererlaubnis \ndas Fusionsverbot des Kartellamtes au\u00dfer Kraft gesetzt. \nWir als FDP haben damals auf Bundesebene nachdr\u00fcck-\nlich vor dieser Entscheidung gewarnt. Bereits Herr \nMilbradt hat damals als Ministerpr\u00e4sident eine gro\u00dfe \nGefahr f\u00fcr die Eigenst\u00e4ndigkeit der VNG gesehen. \n\nEs ist genauso gekommen, wie man damals gesagt hat. \nZwar hat man mit der Ministererlaubnis das Ziel gehabt, \ndie VNG als eigenst\u00e4ndiges Unternehmen in Ostdeutsch-\nland zu erhalten. Es sollte zu einem wirksamen Wettbe-\nwerber des fusionierten Unternehmens werden. Es wurde \nsp\u00e4ter auch vereinbart, eine gemeinsame Holding in \nPotsdam zu gr\u00fcnden, um diese Ziele zu verwirklichen. \n\nWir m\u00fcssen uns allerdings fragen, ob die Auflagen in der \nMinistererlaubnis tauglich waren, genau diese Ziele \nwirklich zu erreichen. Wir haben die Sperrminorit\u00e4t der \nKommunen. Entsprechende Auflagen gab es ja zum \nAnteilsverkauf. Aber wenn das Ministerium Glos im \nWirtschaftsausschuss des Bundestages erkl\u00e4rt, die Aufla-\ngen seien erf\u00fcllt, dann wundert es mich auch nicht, dass \nder Minister nicht t\u00e4tig wird, wenn er denn der Auffas-\nsung ist, dass die Auflagen erf\u00fcllt seien. \n\nDeswegen sage ich: Die Fehler wurden eben damals \ngemacht, die Auflagen sind nicht klar und pr\u00e4zise gewe-\nsen, man hat etwas von den Auflagen erwartet, was man \nunter Umst\u00e4nden nicht erf\u00fcllt bekommt. Man h\u00e4tte eben \u2013 \ndas ist bereits angesprochen worden \u2013 die Ministererlaub-\nnis gar nicht erst erteilen sollen. Dann h\u00e4tten wir die \nProbleme, \u00fcber die wir heute diskutieren, gar nicht erst \nbekommen. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nIch m\u00f6chte, liebe Kolleginnen und Kollegen, doch einmal \ndas Augenmerk auf die damals handelnden Personen \nlenken. Herr M\u00fcller, der Wirtschaftsminister, war bis \n1997 bei der VEBA und seit 2003 ist er bei der Ruhrkohle \nAG. Herr Tacke, der die Genehmigung erteilt hat, ging im \nJahre 2004 zur STEAG. Herr Clement ist seit 2006 Auf-\nsichtsratsmitglied der RWE und war zum Zeitpunkt der \nMinistererlaubnis Ministerpr\u00e4sident in Nordrhein-\nWestfalen, in dem die Ruhrgas ans\u00e4ssig war oder ist. Herr \nSchr\u00f6der, der Bundeskanzler, der die Gesamtverantwor-\ntung der Regierung trug und aus Niedersachsen kommt \u2013 \nin Niedersachsen sitzt die EWE \u2013, ging nach seiner \nKanzlerschaft zu Gazprom. Da wundern wir uns alle, dass \nes so gekommen ist? \n\nDiese Entwicklung, die hier eingetreten ist, zeigt ein \nVersagen der deutschen Sozialdemokratie im Bereich der \nEnergiewirtschaft; \n\n(Beifall bei der FDP) \n\ndenn hier wurden die strategischen Fehler gemacht, wof\u00fcr \ndas gro\u00dfe Unternehmen VNG in Ostdeutschland jetzt \nbluten muss. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, \u00fcberlegen Sie mal, was \ndenn los w\u00e4re, wenn die VNG nicht ein Unternehmen aus \nSachsen w\u00e4re, sondern ein Unternehmen aus Bayern. Was \nw\u00e4re dann in der CSU los? Was w\u00fcrde Herr Glos alles \nsagen? Welches Theater h\u00e4tten wir auf der Bundesebene \nvon dieser Partei aus Bayern? Nur weil das Unternehmen \naus Sachsen kommt, interessiert es n\u00e4mlich niemanden. \n\nDer Punkt, der Lackmustest f\u00fcr die Regierung Tillich in \ndieser Frage, wird sein \u2013 Frau Dr. Runge hat es bereits \nangesprochen \u2013: Wer hat mehr Einfluss bei Frau Merkel: \nHerr Wulff oder Herr Tillich? Wir werden es sehen. \n\n(Beifall bei der FDP und der  \nAbg. Dr. Monika Runge, Linksfraktion) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: F\u00fcr die Fraktion \nGR\u00dcNE spricht der Abg. Weichert. \n\nMichael Weichert, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \nDamen und Herren! Unsere Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN wird diesem Antrag zustimmen. \n\nAls Leipziger geht es mir nat\u00fcrlich um den Erhalt der \nFirmenzentrale und der Arbeitspl\u00e4tze in Leipzig, nicht \nzuletzt auch deshalb, weil ich von 1970 bis 1972 beim \nVorg\u00e4nger, n\u00e4mlich dem VEB Ferngasleistungsbau \nEngelsdorf, Gasmonteur gelernt habe. \n\nAls Wirtschaftspolitiker der GR\u00dcNEN-Landtagsfraktion \nbin ich der \u00dcberzeugung, dass die ostdeutschen kommu-\nnalen Eigent\u00fcmer bei VNG am ehesten dazu beitragen \nk\u00f6nnen, dass die Energiepreise nicht weiter durch die \nDecke schie\u00dfen. \n\nDenn, meine Damen und Herren, was wird passieren, \nwenn die kommunale Seite ihre Sperrminorit\u00e4t verliert? \nDann bestimmen Oldenburger Interessen das Unterneh-\nmen. Es hei\u00dft, wir reden beim Gaspreis, beim Konzern-\nsitz, bei der Wertsch\u00f6pfung und wo welche Arbeitspl\u00e4tze \n\n 9618\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 117. Sitzung 11. September 2008 \n\nsind, gar nicht mehr mit. Im Umkehrschluss k\u00f6nnen wir \ndavon ausgehen, dass die kommunalen Anteilseigner ihre \neigenen, also unsere Belange und Interessen wie die N\u00f6te \nund Sorgen der Verbraucher in den neuen Bundesl\u00e4ndern \nnicht aus den Augen verlieren. Daher ist es richtig und \nwichtig, dass die ostdeutschen Kommunen weiter eine \nSperrminorit\u00e4t bei VNG behalten und so ihren Einfluss \nf\u00fcr die Zukunft sichern. \n\nErst am Dienstagabend haben wir hier beim Parlamentari-\nschen Abend von den s\u00e4chsischen Handwerksmeistern \ngeh\u00f6rt, dass die Energiepreisentwicklung ein wesentliches \nProblem ist und immer st\u00e4rker zum echten Wachstums-\nhemmnis wird. Es liegt daher im Interesse Sachsens, \nwenn wir einen der ganz wenigen Hebel, die wir im \nMoment nur noch bei der Energiepreisentwicklung haben, \nnicht aus der Hand geben, meine Damen und Herren, \njedenfalls so lange nicht, bis auch wir in Sachsen unseren \nEnergiebedarf unabh\u00e4ngig, das hei\u00dft aus erneuerbaren \nEnergien, decken k\u00f6nnen. Dieses Hauptziel wollen wir \nbei allem Einsatz f\u00fcr VNG nicht aus den Augen verlieren. \nUnabh\u00e4ngigkeit in dieser Beziehung hei\u00dft unabh\u00e4ngig \nvon EWE in Oldenburg, unabh\u00e4ngig von Oligarchen in \nRussland, die uns vielleicht auch einmal das Gas abstel-\nlen, und unabh\u00e4ngig von Kommunen wie Jena, die, bei \nallem Verst\u00e4ndnis, uns mit ihrem Anteilsverkauf ja erst \ndiesen Schlamassel eingebrockt haben. \n\nDeshalb muss unser Ziel ganz klar sein: Hundertprozenti-\nge Unabh\u00e4ngigkeit, das hei\u00dft, in absehbarer Zeit hundert-\nprozentig erneuerbare Energien, das hei\u00dft aber auch, mit \neiner starken VNG k\u00f6nnte Gas als Br\u00fcckenenergie im \nInteresse des Klimaschutzes zu einem CO2-\u00e4rmeren \nEnergiemix beitragen. Deshalb sollten wir unseren vor-\nhandenen ostdeutschen Einfluss bei der Energieversor-\ngung behalten, um unsere Interessen verteidigen zu \nk\u00f6nnen. \n\nAllerdings, meine Damen und Herren, wundert mich \nschon ein wenig der Ton im Antrag. \u201eMit allen zur Verf\u00fc-\ngung stehenden Mitteln\u201c \u2013 so lese ich in der Begr\u00fcndung \n\u2013 soll sich die Staatsregierung bei der Bundesregierung, \nbei den L\u00e4ndern Sachsen-Anhalt und Th\u00fcringen im Sinne \neiner kommunalen Sperrminorit\u00e4t bei VNG einsetzen. \nSch\u00f6n und gut. Aber wieso machen die Koalitionsfraktio-\nnen ihren vorhandenen Einfluss nicht l\u00e4ngst geltend? \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und  \nvereinzelt bei der Linksfraktion) \n\nGestern waren Bundeskanzlerin Merkel und Aufbau-Ost-\nMinister Tiefensee bei der 50-Jahrfeier von VNG in \nLeipzig. Zwanzig Minuten hat Frau Merkel bei dieser \nGelegenheit geredet. Wie viel war ihr die Sperrminorit\u00e4t \nostdeutscher Kommunen bei der VNG an Redezeit wert? \nEinen einzigen Satz hat sie zu diesem Thema gesagt, \nn\u00e4mlich, ich zitiere: \u201eIch m\u00f6chte ausdr\u00fccklich sagen, dass \neine Pr\u00e4gung des Unternehmens auch eine Beteiligung \nder Stadtwerke und Kommunen ist, die dem Unternehmen \ngutgetan hat.\u201c Wahnsinn! Ein echter Merkel-Satz. Ein \nEinsatz f\u00fcr die ostdeutschen Kommunen, f\u00fcr die kommu-\nnale Sperrminorit\u00e4t h\u00f6rt sich nach meinem Empfinden \n\nallerdings doch etwas anders an. Vielleicht hat aber auch \nFrau Merkel erkannt, dass es sich um einen Rechtsstreit \nzwischen den kommunalen Anteilseignern und EWE \nhandelt und dass f\u00fcr Rechtsstreit in Deutschland die \nGerichte, nicht aber die Politik zust\u00e4ndig ist. \n\nRichtig ist aber auch, dass die Ministererlaubnis des \n\u00dcbels Wurzel ist. Trotzdem, meine Damen und Herren, \nmuss dieser Antrag heute eine gro\u00dfe Mehrheit bekommen \nund dann sofort nach Berlin \u00fcberstellt werden. Ich w\u00fcn-\nsche mir, dass dort die Akteure der Gro\u00dfen Koalition \nWege finden, in diesem Sinne alle zur Verf\u00fcgung stehen-\nden Mittel einzusetzen. \n\nMeine Damen und Herren! Setzen wir uns gemeinsam \nvehement daf\u00fcr ein, dass die VNG auf dem deutschen \nEnergiemarkt erhalten bleibt und mit uns gemeinsam den \nKlimaschutz angeht. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Es liegt mir noch \neine Wortmeldung vor; Frau Abg. Schmidt f\u00fcr die CDU-\nFraktion, bitte. \n\nJutta Schmidt, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \ngeehrten Damen und Herren! Nachdem mein Kollege \nBolick auf die nationale und mitteldeutsche Dimension \ndes Streites eingegangen ist, m\u00f6chte ich mich als Leipzi-\nger Abgeordnete und damit als Vertreterin der Region zu \nWort melden. \n\nGestern fand \u2013 Sie h\u00f6rten es schon \u2013 im Gewandhaus zu \nLeipzig eine Festveranstaltung zum 50. Geburtstag, ich \ndarf wohl sagen, unserer VNG in Anwesenheit von \nKanzlerin Merkel statt. Der drittgr\u00f6\u00dfte deutsche Gasim-\nporteur blickt auf eine wechselhafte Geschichte zur\u00fcck. \nAber, meine sehr verehrten Damen und Herren, ihn gibt \nes noch, und zwar als eines der wenigen rein ostdeutschen \nGro\u00dfunternehmen. Bei der Verbundnetz Gas AG finden \nheute mehr als 600 Menschen aus Leipzig und der Region \neine Besch\u00e4ftigung. Sie sichern so ihr Einkommen und \ndas Auskommen f\u00fcr ihre Familien. 600 Menschen zahlen \nhier in Leipzig, am Standort des Unternehmens, Einkom-\nmensteuer, die wiederum den Kommunen der Region \nanteilig zugute kommt. Sie konsumieren in und um \nLeipzig und sichern somit dem Handel und dem Hand-\nwerk den Umsatz. Auch die Verbundnetz Gas AG wirkt \nunmittelbar in die Region. Viele Unternehmen sind f\u00fcr die \nVNG als Dienstleister t\u00e4tig, Handwerksbetriebe erhalten \nihre Auftr\u00e4ge durch die VNG und sichern sich somit einen \nteilweise nicht unerheblichen Teil ihres Umsatzes. \n\nNicht zuletzt m\u00f6chte ich das gesellschaftliche Engage-\nment der Verbundnetz Gas AG ansprechen. Das Verbund-\nnetz der W\u00e4rme unterst\u00fctzt beispielsweise die ehrenamtli-\nche Arbeit der B\u00fcrger; das Verbundnetz f\u00fcr Demokratie \nund Toleranz unterst\u00fctzt ganz gezielt Aktivit\u00e4ten der \nostdeutschen Kommunen im Streben um die Sicherung \nder Demokratie. Mit dem Verbundnetz f\u00fcr den Sport \nwerden junge Leistungssportler gezielt gef\u00f6rdert, um \n\n 9619\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 117. Sitzung 11. September 2008 \n\nihnen den Anschluss an die internationale Spitze zu \nerm\u00f6glichen. Dies ist besonders f\u00fcr den Sportstandort \nLeipzig von gravierender Wichtigkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und der  \nAbg. Dr. Monika Runge, Linksfraktion) \n\nMit VNG art werden Projekte und Ausstellungen im \nkulturellen Bereich gef\u00f6rdert, f\u00fcr Hochschulen und \nForschungseinrichtungen ist die Verbundnetz Gas AG zu \neinem festen Bestandteil und notwendigen Kooperations-\npartner in der Wirtschaft geworden, und sie finanziert \nviele zukunftstr\u00e4chtige Projekte. Die Verbundnetz Gas \nAG ist Partner in der Region und mit ihr und den Men-\nschen in und um Leipzig unmittelbar verwurzelt. \n\nSie sehen, meine Damen und Herren, dass es hier nicht \ndarum geht, Entscheidungen \u00fcber Aktienverk\u00e4ufe gut \noder schlecht zu hei\u00dfen. Es geht hier darum zu erkennen, \ndass ein Unternehmen wie unsere Verbundnetz Gas AG \nunmittelbarer Bestandteil der Entwicklung einer Region \nund besonders meiner Stadt Leipzig ist. \n\n(Beifall des Abg. Dr. Martin Gillo, CDU) \n\nWenn die EWE AG ihren \u2013 der Begriff sei mir erlaubt \u2013 \nBeutezug beendet hat und eine Schlie\u00dfung des Standortes \nLeipzig mit den notwendigen Zentralisierungsbed\u00fcrfnis-\nsen und den Forderungen der Aktion\u00e4re nach h\u00f6heren \nRenditen begr\u00fcndet, werden nicht nur 600 Arbeitspl\u00e4tze \nnicht mehr vorhanden sein. Die Region verliert einen \nechten und zuverl\u00e4ssigen Partner in allen gesellschaftli-\nchen Bereichen. Das d\u00fcrfen wir keinesfalls zulassen. \n\n(Beifall bei der CDU und der  \nAbg. Dr. Monika Runge, Linksfraktion) \n\nAuch ich appelliere besonders an die kommunalen An-\nteilseigner und die Kommunen in Mitteldeutschland: \nTragen Sie mit der verantwortungsvollen Wahrnehmung \nIhrer Aktion\u00e4rsrechte dazu bei, dass die Verbundnetz Gas \nAG am Standort Leipzig auch weiterhin ihre T\u00e4tigkeit \nfortf\u00fchren kann. \n\n(Beifall bei der CDU und der  \nAbg. Dr. Monika Runge, Linksfraktion) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: F\u00fcr die Staatsregie-\nrung Herr Minister Jurk, bitte. \n\nThomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und \nArbeit: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr ver-\nehrten Damen und Herren Abgeordneten! Die S\u00e4chsische \nStaatsregierung begr\u00fc\u00dft den Antrag der Koalitionsfraktio-\nnen, denn er bietet die Gelegenheit, die relativ komplizier-\nte privatrechtliche Konstruktion und die politische Bedeu-\ntung im Zusammenhang darzustellen. Ich m\u00f6chte mich \nnach dieser Debatte mit vielen Zahlen auf das Wesentli-\nche konzentrieren. Die meisten Abgeordneten haben \ngezeigt, dass sie im Stoff stehen und die Zusammenh\u00e4nge \nkennen. \n\nAber VNG ist wirklich eines der wenigen bedeutenden \nprivatwirtschaftlichen Unternehmen mit einer ostdeut-\n\nschen Vergangenheit und noch dazu einem Sitz in den \nneuen Bundesl\u00e4ndern. Und VNG ist der einzige von drei \nEnergieversorgern mit direkten langfristigen Liefervertr\u00e4-\ngen mit Erdgasproduzenten aus Norwegen und Russland. \nIn Kombination mit ihren Erdgasspeichern und einem \nFerngasleitungsnetz sorgt die VNG gerade in Ostdeutsch-\nland f\u00fcr beste Voraussetzungen f\u00fcr eine stets sichere \nErdgasversorgung. Ein Verlust der Eigenst\u00e4ndigkeit h\u00e4tte \nnicht nur energiepolitisch nachteilige Konsequenzen f\u00fcr \nOstdeutschland, sondern k\u00f6nnte auch industriepolitisch \nnegative Auswirkungen f\u00fcr den Standort Sachsen und die \nRegion Leipzig haben. Im Zuge der Freigabe des Zusam-\nmenschlusses der E.ON und der Ruhrgas AG wurde im \nJahr 2002 durch die bereits angesprochene Ministerer-\nlaubnis des Bundeswirtschaftsministeriums die Aktion\u00e4rs-\nstruktur der VNG neu geordnet. \n\nIch m\u00f6chte nochmals deutlich betonen, was seinerzeit \ngewollt war: erstens, dass VNG ein unabh\u00e4ngiges ost-\ndeutsches Unternehmen bleibt; zweitens, sich als f\u00fcnfte \nKraft auf dem deutschen Energiemarkt etabliert; und \ndrittens, dass der Investor diese beiden Ziele absichern \nmuss. \n\nInfolge der Neuordnung der Aktion\u00e4rsstruktur der VNG \nAG erwarb die EWE AG 47,9 % der Anteile. Mit den \nkommunalen Aktion\u00e4ren der VNG, die ihre Anteile in der \nVNG Verwaltungs- und Beteiligungsgesellschaft geb\u00fcn-\ndelt haben und von dieser verwaltet werden, hat sich die \nEWE AG zudem konsortial verbunden. Diese zw\u00f6lf \nkommunalen Anteilseigner, die derzeit 25,8 % der gesam-\nten Aktien der VNG besitzen, haben nunmehr den Kon-\nsortialvertrag mit dem VNG-Hauptaktion\u00e4r der EWE AG \ngek\u00fcndigt. Damit soll verhindert werden, dass EWE ab \n2009 von dem im Konsortialvertrag festgeschriebenen \nVorkaufsrecht Gebrauch macht. \n\nZur Untersetzung des in der Ministererlaubnis geforderten \nstrategischen Auftrages an den potenziellen Erwerber hat \nsich die EWE AG gegen\u00fcber den kommunalen Aktion\u00e4-\nren der VNG und insbesondere auch gegen\u00fcber den \nMinisterpr\u00e4sidenten Ostdeutschlands verpflichtet, ge-\nmeinsam mit der VNG eine neue Kraft im deutschen \nEnergiemarkt zu etablieren. Dazu soll in Ostdeutschland \neine Holding gegr\u00fcndet werden, die bei Beibehaltung der \nUnternehmensstandorte in Leipzig und Oldenburg beide \nUnternehmen mit parit\u00e4tisch besetzten Managements \nf\u00fchren sollte. \n\nDie vorgenannten Zielstellungen der Ministererlaubnis \nsind nach Aussage der VNG ausdr\u00fccklich Bestandteil des \nKonsortialvertrages. Ich muss einmal mit einer M\u00e4r \naufr\u00e4umen, die sowohl Frau Abg. Dr. Runge als auch der \nAbg. Morlok hier verbreiten. Ich komme auf eine Presse-\nmitteilung der Verbundnetz Gas AG vom 16.07.2002 zu \nsprechen, \u00dcberschrift: VNG Verbundnetz Gas Aktienge-\nsellschaft bef\u00fcrwortet Ministererlaubnis; Auflagen sichern \nEigenst\u00e4ndigkeit. Leipzig \u2013 Originalzitat von Herrn \nDr. Ewald Holst: \u201eWir beteiligen uns nicht an der gegen-\nw\u00e4rtigen Kampagne gegen die Ministererlaubnis zu \nE.ON/Ruhrgas.\u201c Ich setze mit dem Zitat fort: \u201eIm Hin-\n\n 9620\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 117. Sitzung 11. September 2008 \n\nblick auf die Gasbeschaffung ist es volkswirtschaftlich \nsinnvoll, aus E.ON und Ruhrgas einen Konzern zu bil-\nden\u201c, begr\u00fcndete der VNG-Chef. Nach eingehender \nAnalyse der mit der Ministererlaubnis verbundenen \nAuflagen in Bezug auf die VNG seien die fr\u00fcher ge\u00e4u\u00dfer-\nten Bef\u00fcrchtungen ausger\u00e4umt. \u201eUnsere Vorstellungen \nsind ber\u00fccksichtigt worden. Wir sehen die Selbstst\u00e4ndig-\nkeit der VNG als ostdeutsche Ferngasgesellschaft sicher-\ngestellt\u201c, betonte Holst.\u201c \n\nHerr Holst ist sicherlich \u00fcber jedes Lob erhaben, was er  \nin Leipzig geschaffen hat; und deshalb geh\u00f6rt es zur \nEhrlichkeit dazu, zur Kenntnis zu nehmen, wie sich Herr \nHolst zur Ministererlaubnis ge\u00e4u\u00dfert hat. Deshalb, Herr \nMorlok, kann sie so schlecht nicht gewesen sein. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Gestatten Sie deshalb \neine Zwischenfrage? \n\nThomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und \nArbeit: Bitte. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Bitte sch\u00f6n. \n\nSven Morlok, FDP: Herr Minister Jurk, k\u00f6nnen Sie sich \ndenn erkl\u00e4ren, warum das Bundeswirtschaftsministerium \nim Wirtschaftsausschuss des Deutschen Bundestages \nerkl\u00e4rt hat, s\u00e4mtliche Auflagen w\u00e4ren erf\u00fcllt? Da existiert \ndoch irgendwo ein Widerspruch, sonst h\u00e4tten wir doch \nkein Problem! \n\nThomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und \nArbeit: Antwort: nein. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Ob die Fusi-\nonsauflagen der Ministererlaubnis in geeigneter Weise \numgesetzt wurden, muss aber letztlich das daf\u00fcr zust\u00e4ndi-\nge Bundeswirtschaftsministerium pr\u00fcfen und bewerten. \u2013 \nDas vielleicht noch als Erg\u00e4nzung. \n\nBekannt ist, dass die Stadtwerke Jena-P\u00f6\u00dfneck beabsich-\ntigen, ihren Anteil in H\u00f6he von 1,04 % an die EWE AG \nzu verkaufen. Mit dem Verkauf der Anteile der Stadtwer-\nke Jena-P\u00f6\u00dfneck ginge die strategisch so wichtige Sperr-\nminorit\u00e4t der Kommunen an der VNG verloren. Damit ist \ndie Zukunft der VNG als unabh\u00e4ngiges ostdeutsches \nUnternehmen und damit vor allem auch des Standortes \nLeipzig und der damit verbundenen Arbeitspl\u00e4tze infrage \ngestellt. Gegen diesen geplanten Aktienverkauf haben drei \nGesellschafter der VOB, also der Verwaltungs- und \nBeteiligungsgesellschaft, die Stadtwerke Annaberg-\nBuchholz, Neubrandenburg und die LVV, Leipziger \nVersorgungs- und Verkehrsgesellschaft mbH, beim \nLandgericht Gera Klage erhoben mit dem Ziel, den \nVerkauf der Aktien an die EWE AG zu verhindern. \n\nNach Auffassung der Kl\u00e4ger haben die Stadtwerke Jena-\nP\u00f6\u00dfneck gegen eine im Gesellschaftervertrag der VOB \nvereinbarte Andienungspflicht und ein vereinbartes \nVorkaufsrecht versto\u00dfen. Vor dem Landgericht wird es \ndazu am 17.09.2008 eine Verhandlung geben. \n\nDie Staatsregierung setzt sich intensiv f\u00fcr den Erhalt der \nVNG als eines der wichtigsten ostdeutschen Unternehmen \nein und fordert den Verbleib des Firmensitzes in Leipzig. \nDazu habe ich eine Vielzahl von Gespr\u00e4chen, unter \nanderem mit dem Vorstandsvorsitzenden der VNG sowie \nBundes-, Landes- und Kommunalpolitikern, gef\u00fchrt. \nDabei wissen wir, dass die Staatsregierung faktisch keine \nM\u00f6glichkeit hat, gr\u00f6\u00dferen Einfluss bei der VNG auch \ngesellschaftsrechtlich auszu\u00fcben; denn der Freistaat selbst \nist an dem Unternehmen nicht beteiligt. Unser Minister-\npr\u00e4sident, Herr Tillich, hat in seiner Regierungserkl\u00e4rung \nam 18. Juni 2008 zum Erhalt der VNG deutliche Worte \ngefunden. \u2013 MdL Hatzsch hat das bereits zitiert; ich muss \ndas nicht wiederholen, aber es war klar, und wir sind hier \ngemeinsam auf Kurs. \n\nAuf der Konferenz der ostdeutschen Ministerpr\u00e4sidenten \nhat die S\u00e4chsische Staatsregierung Einvernehmen mit den \nanderen ostdeutschen Ministerpr\u00e4sidenten erzielt, dass der \nErhalt der VNG als industriepolitischer Leuchtturm \nallerh\u00f6chste politische Priorit\u00e4t hat und sich alle ostdeut-\nschen Landesregierungen hierf\u00fcr einsetzen. Ich gestehe \ngern ein: Ich h\u00e4tte mir gestern von unserer Bundeskanzle-\nrin zum 50-j\u00e4hrigen Firmenjubil\u00e4um der VNG auch \ndeutlichere Worte gew\u00fcnscht, als sie sie gesprochen hat; \naber was nicht ist, kann ja noch werden. \n\nIch werbe daher bei Ihnen f\u00fcr die Annahme des Koaliti-\nonsantrages, der die Staatsregierung darin best\u00e4rkt, sich \nweiterhin f\u00fcr eine starke Verbundnetz Gas AG am Stand-\nort Leipzig einzusetzen. \n\nIch bitte Sie daher um ein m\u00f6glichst einm\u00fctiges Votum. \nZeigen wir damit, dass auch der S\u00e4chsische Landtag \nhinter diesem Unternehmen steht! \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU, der Linksfraktion, \nden GR\u00dcNEN und der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Die Koalitionsfrakti-\nonen erhalten die Gelegenheit zum Schlusswort; Herr \nProf. Bolick, bitte. \n\nProf. Gunter Bolick, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \nverehrten Damen und Herren! Die einhellige \u00dcberein-\nstimmung mit unserem Antrag wurde von allen Fraktio-\nnen signalisiert; ich finde, das ist gut, und das muss auch \nso sein. \n\nDie Verh\u00e4ltnisse sind klar. Es geht um die Westverlage-\nrung eines unserer gr\u00f6\u00dften ostdeutschen Unternehmen, \nund dem wollen und k\u00f6nnen wir nicht tatenlos zusehen. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nDem k\u00f6nnen wir schon deshalb nicht tatenlos zusehen, \nweil so etwas das hohe Ma\u00df an Solidarit\u00e4t, das wir gerade \naus Westdeutschland in den vergangenen Aufbaujahren \nhier in Sachsen erhalten haben, v\u00f6llig konterkariert. Das \nist politisch ein Weg, der nicht gegangen werden darf. \nDarum bitten wir nicht zuletzt die Bundesregierung um \nUnterst\u00fctzung. \n\n 9621\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 117. Sitzung 11. September 2008 \n\nGestern gab es die gro\u00dfe Party in Leipzig. Leider konnte \nniemand von uns dabei sein, weil wir hier im Plenum \nunsere Aufgaben hatten. Das war terminlich nicht sehr gut \nkoordiniert; das muss man an dieser Stelle auch einmal \nerw\u00e4hnen. Alle Akteure waren dabei. Ich verstehe, dass \nm\u00f6glicherweise in der \u00d6ffentlichkeit nicht Dinge gesagt \nwurden, die dort vielleicht abgesprochen wurden oder die \nschon in Vorbereitung sind. Ich habe auch keine Informa-\ntion, dass etwas geregelt wurde. \n\nAber ich habe die Hoffnung \u2013 und das m\u00fcssen wir hier \nwirklich deutlich zum Ausdruck bringen, auch unsere \nForderung \u2013, dass die Bundesregierung hier als Einzige \nnoch die M\u00f6glichkeit hat \u2013 wenn die Papiere oder die \nMinistererlaubnis so wenig tr\u00e4gt, dass die Gerichte am \nEnde den Dammbruch nicht aufhalten k\u00f6nnen \u2013, noch \neingreifen zu k\u00f6nnen und das zu verhindern, was nicht \npassieren darf. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage? \n\nProf. Gunter Bolick, CDU: Bitte. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Bitte, Herr Zais. \n\nKarl-Friedrich Zais, Linksfraktion: Danke, Frau \nPr\u00e4sidentin! \u2013 Herr Bolick, wir sind uns ja einig; das \nm\u00f6chte ich noch einmal betonen. Es wird sicher zu einem \neinm\u00fctigen Votum kommen; deshalb aber auch meine \nFrage. \n\nWir haben ja festgestellt, dass der dem Ministerpr\u00e4siden-\nten nachgesagte Charme bei Frauen zwar sehr gro\u00df ist, \naber bei Frau Merkel einen geringeren Eindruck macht als \nder von Herrn Wulff. Auch darin begr\u00fcndet sich unsere \nSkepsis, denn hier wird gro\u00dfe Politik geschrieben. \n\nIn der Debatte gab es einen konkreten Vorschlag in Form \nder Frage, inwieweit der Freistaat selbst die Sperrminori-\nt\u00e4t halten kann, indem er Geld anfasst und somit hilft, \n\u00fcber die Anteile der Kommunen, die Sicherheit von VNG \nselbst zu bringen. Was sagen Sie dazu? \n\nProf. Gunter Bolick, CDU: Ich m\u00f6chte erst einmal etwas \nzum ersten Teil Ihrer Frage sagen. Wie die Chancen der \nbeiden Ministerpr\u00e4sidenten stehen, wei\u00df ich nicht; dar-\n\u00fcber m\u00f6chte ich auch nicht spekulieren. Ich denke aber, \nwir haben die besseren Argumente auf unserer Seite. Das \nm\u00fcssen wir verdeutlichen. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD, der  \nAbg. Dr. Monika Runge, Linksfraktion,  \n\nund der Staatsministerin Christine Clau\u00df) \n\nZum zweiten Teil Ihrer Frage: Ich bin mir sicher, wenn es \nnur noch darum geht, die Anteile aufzufangen, die die \nKommunen verkaufen wollen, dann werden wir in Sach-\nsen eine L\u00f6sung finden. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Das war das \nSchlusswort zu Tagesordnungspunkt 3, Verbundnetz Gas \nAG unterst\u00fctzen \u2013 Arbeitspl\u00e4tze am Standort Leipzig \nsichern, Drucksache 4/13093, Antrag der Fraktionen der \nCDU und der SPD. Wer stimmt diesem Antrag zu? \u2013 Gibt \nes Gegenstimmen? \u2013 Keine. Stimmenthaltungen? \u2013 Auch \nkeine. Damit ist der Antrag einm\u00fctig beschlossen worden. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD und der  \nAbg. Dr. Monika Runge, Linksfraktion) \n\nW\u00fcnschen wir gutes Gelingen auf dem Weg! \n\nDer Tagesordnungspunkt ist damit beendet. \n\nMeine Damen und Herren! Bevor ich Sie in die Mittags-\npause entlasse, m\u00f6chte ich Sie daran erinnern, dass uns in \nder Lobby Kollegen erwarten, die uns von \u201eFairen Wo-\nchen\u201c und \u201eFairem Handel\u201c begeistern wollen. Ich w\u00fcrde \nmich freuen, wenn Sie diesen Stand besuchen w\u00fcrden und \nwir uns um 14:20 Uhr zur Fortsetzung unserer Beratungen \nwieder hier einfinden k\u00f6nnten. \n\n(Unterbrechung von 13:22 bis 14:20 Uhr) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Meine Damen und \nHerren! Es ist 14:20 Uhr und 15 Sekunden. Wir sind 15 \nSekunden zu sp\u00e4t, setzen jetzt aber fort mit \n\nTagesordnungspunkt 3 \n\nDiese Gesundheitsreform stoppen \u2013 Klage gegen  \nGesundheitsfonds durch Sachsen einreichen \n\nDrucksache 4/13075, Antrag der Linksfraktion \n\nDie einreichende Fraktion beginnt traditionell. Weiter \ngeht es in gewohnter Folge. \n\nHerr Abg. Wehner von der Linksfraktion. \n\nHorst Wehner, Linksfraktion: Vielen Dank, sehr geehr-\nter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und \nHerren! Nicht nur die Mitglieder des S\u00e4chsischen Land-\ntags, sondern auch die s\u00e4chsischen Versicherten und die \nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger haben ein Recht darauf zu \nerfahren, was denn die Staatsregierung des Freistaates \n\nSachsen bez\u00fcglich des Normenkontrollverfahrens nun zu \ntun gedenkt. Was wird mit dem Gesundheitsfonds? Was \nwird mit der Konvergenzklausel? Werden die Versicherten \nSachsens geschr\u00f6pft \u2013 oder eben gesichert? Wir haben \nUnklarheiten. \n\nDie S\u00e4chsische Staatsregierung hatte sich vor der Som-\nmerpause verpflichtet, alle Mittel auszusch\u00f6pfen, damit \ndie Rahmenbedingungen des Gesundheitsfonds nicht \neinseitig und \u00fcberproportional gegen die Interessen der \ns\u00e4chsischen Beitragszahler wirken. Alle Mittel \u2013 das kann \n\n 9622\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 117. Sitzung 11. September 2008 \n\nnat\u00fcrlich eine Klage sein. Das k\u00f6nnen auch Beratungen, \nGespr\u00e4che, Verhandlungen sein. \n\nNun war diese Woche in der \u201eLVZ online\u201c zu lesen, das \nProblem sei jetzt in Berlin erkannt, man wolle eine \ngemeinsame L\u00f6sung finden. Nun ja, wir werden sehen. \nDer Ministerpr\u00e4sident wird zitiert, er sei zuversichtlich, \ndass es zeitnah zu einer Modifizierung des Gesetzes \nkommen werde, also eine Nachbesserung an den umstrit-\ntenen Ausgleichszahlungen f\u00fcr den geplanten Gesund-\nheitsfonds auf den Weg gebracht werden solle. Der \nGesetzentwurf werde derzeit auf Bundesebene beraten. So \ngut das klingt, es bleibt eine Geheimniskr\u00e4merei. Wir \nkennen diese Nachbesserung nicht, und wir kennen auch \nnicht den Gesetzentwurf. \n\nDas Gesetz zur St\u00e4rkung des Wettbewerbs in der gesetzli-\nchen Krankenversicherung, so meine ich, geh\u00f6rt auf den \nM\u00fcll \u2013 wir haben das hier im Hohen Hause schon sehr oft \nvorgetragen \u2013; denn es ist unsozial. Es ist \u00fcberhaupt nicht \nsolidarisch, wie uns immer vorgegaukelt wird. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion und der  \nAbg. Elke Herrmann, GR\u00dcNE) \n\nEine wirkliche Gesundheitsreform, meine Damen und \nHerren, muss anders aussehen. Sie muss wirklich die \nVersicherten im Blick haben. Doch ich will mich hier \nnicht noch einmal wiederholen. Wir haben dar\u00fcber schon \noft genug gesprochen. \n\nWenn ich mich dennoch darauf einlasse, dann m\u00f6chte ich \nschon die Staatsregierung fragen \u2013 den Herrn Minister-\npr\u00e4sidenten oder Sie, Frau Staatsministerin \u2013: Welche \nNachbesserungen sind das? Stehen diese etwa im Zu-\nsammenhang mit dem Kompromiss, auf den sich die \nunionsgef\u00fchrten L\u00e4nder eingelassen haben? Sie erinnern \nsich vielleicht: In einem vertraulichen Gespr\u00e4ch der \nBundeskanzlerin mit den Ministerpr\u00e4sidenten der unions-\ngef\u00fchrten Bundesl\u00e4nder wurde \u2013 bereits vor der Sommer-\npause \u2013 eine Einigung erzielt. Es soll auf eine Umvertei-\nlung der Gelder zwischen den L\u00e4ndern verzichtet werden. \nStattdessen soll das Reservekonto angezapft werden, das \ndie Krankenkassen von 2009 an f\u00fcr schlechte Zeiten \nanlegen sollten. Die Einzahlungen in diese sogenannte \n\u201eLiquidit\u00e4tsr\u00fccklage\u201c sollen nun zun\u00e4chst an die L\u00e4nder \nweitergereicht werden. Das gelte vor allem f\u00fcr die ersten \nbeiden Jahre nach Einf\u00fchrung des Gesundheitsfonds, \nm\u00f6glicherweise sogar l\u00e4nger. F\u00fcr 2009 wird das voraus-\nsichtlich ein Betrag von 500 Millionen Euro sein. Das \nAnlegen der Kassenr\u00fccklage soll also entsprechend l\u00e4nger \ndauern. \n\nIn diesem gleichen Gespr\u00e4ch verst\u00e4ndigten sich die \nBeteiligten auch darauf, den niedergelassenen \u00c4rzten von \n2009 an mindestens 2,5 Milliarden Euro mehr Geld \nzukommen zu lassen. \n\nDas Problem damals und m\u00f6glicherweise noch heute ist: \nEs fehlen ebendiese Gesetzes\u00e4nderungen und eine Eini-\ngung der Beteiligten \u2013 so wird jetzt gesagt \u2013 sei in Sicht. \nDaran habe ich so meine Zweifel. \n\nEs geht um einen Kompromiss, auf den sich damals der \ns\u00e4chsische Ministerpr\u00e4sident nicht einlassen wollte, meine \nDamen und Herren. Damals wurde weiterhin die Gefahr \ngesehen, dass durch die Konvergenzklausel mehr als \n300 Millionen Euro der s\u00e4chsischen Beitragszahler aus \ndem Land abfl\u00f6ssen. Der Ministerpr\u00e4sident lie\u00df sich \ndamals wie folgt zitieren: \u201eIm Effekt w\u00fcrden damit die \nwirtschaftlichen Kassen in Sachsen und die s\u00e4chsischen \n\u00c4rzte, deren Honorare unter dem Niveau der alten L\u00e4nder \nliegen, die h\u00f6heren Arzthonorare in Bayern finanzieren. \nDas werde ich nicht kampflos hinnehmen.\u201c Das findet \nunsere Unterst\u00fctzung. \n\nDie Zweifel der Staatsregierung, dass die sogenannten \nKonvergenzregelungen in der Gesundheitsreform nicht \nmit der Verfassung konform sind, teilen wir. Insofern \nbegr\u00fc\u00dften wir auch die Idee, ein Normenkontrollverfah-\nren anzustrengen und insoweit ein Gutachten zur Pr\u00fcfung \nder Erfolgsaussichten f\u00fcr ein solches Verfahren in Auftrag \nzu geben. Das liegt nun vor, wie wir zur Kenntnis nehmen \nkonnten. Es hat den Steuerzahler 130 000 Euro gekostet. \nIch frage nun, wof\u00fcr? Warum passiert nichts? Ist es \nnegativ? Ist es positiv? Wir wissen es nicht. Wir h\u00f6ren \nauch nichts von einer Klageerhebung. Wir bleiben weiter \nim Unklaren. Es ist auf jeden Fall nicht hinnehmbar, dass \nuns das Gutachten vorenthalten wird. Es w\u00e4re auch nicht \nzu akzeptieren, wenn nun nichts mehr passiert. Wenn es \nbei dem Kompromiss bliebe, der auf lange Sicht die \ngesetzlichen Krankenkassen sehr viel Geld kostet, wieder \neinmal die Versicherten belastet und weiterhin die reichen \nL\u00e4nder \u00fcberproportional bevorteilt, dann frage ich mich: \nWarum hat man sich \u00fcberhaupt dazu entschlossen, ein \nsolches Gutachten in Auftrag zu geben \u2013 einmal abgese-\nhen davon, dass die Sachsen damit ein doch sehr teures \nWahlgeschenk an die CSU geben? Das wollen wir nicht \nakzeptieren. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nM\u00f6glicherweise wollen Sie uns erkl\u00e4ren, dass eine Entlas-\ntung der s\u00e4chsischen Versicherten eintreten wird. Dann \nmachen Sie das bitte. Zweifel bestehen allerdings, denn \nder einheitliche h\u00f6here Beitragssatz wird ab 01.01.2009 \nkommen. Was die Einsammelstelle \u2013 so m\u00f6chte ich das \neinmal nennen \u2013 einmal hat, das gibt sie vielleicht an die \nKassen in bestimmten Betr\u00e4gen zur\u00fcck, aber nicht an die \nVersicherten. Selbst wenn das so sein sollte, wie das \neinmal irgendwo stand, dann muss man dabei schon \nbedenken, dass das einen erheblichen b\u00fcrokratischen \nAufwand bringt und die Kassen zus\u00e4tzlich auch belastet \nwerden. Es wird also auch teuer werden. \n\nVielleicht liegen aber ganz aktuelle Erkenntnisse vor. \nWenn dem so ist, dann habe ich die herzliche Bitte an Sie, \nFrau Staatsministerin, dass Sie uns an Ihrem Erkenntnis-\nzuwachs teilhaben lassen. Ich bin schon sehr gespannt \ndarauf. Sollte das nicht so sein, dann leiten Sie aber \nunverz\u00fcglich die Klageerhebung ein. Das ist unser An-\ntrag. \n\nIch danke Ihnen. \n\n 9623\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 117. Sitzung 11. September 2008 \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Das war die einrei-\nchende Fraktion. Es folgt die CDU-Fraktion, vertreten \ndurch Frau Abg. Strempel. \n\nKarin Strempel, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Verehrte Damen \nund Herren! Ich muss gestehen, dass ich den vorliegenden \nAntrag der Linksfraktion mit etwas Erstaunen gelesen \nhabe und mich an den 28. Mai zur\u00fcckerinnert f\u00fchle, denn \nwir haben in diesem Hohen Hause zu einem Antrag der \nLinksfraktion zum gleichen Thema bereits diskutiert. \n\nIch habe gleichfalls nochmals feststellen m\u00fcssen, dass der \nvorliegende Antrag nicht nur in der Zielstellung, sondern \nauch in der Begr\u00fcndung in gro\u00dfen Teilen fast w\u00f6rtlich mit \ndem Antrag vom 28. Mai 2008 \u00fcbereinstimmt. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion: Weil  \ndie Regierung nichts gemacht hat!) \n\nMeine Damen und Herren! Aus dem Beitrag meines \nVorredners ist mir auch nicht ersichtlich geworden, was \nsich zur Plenardebatte vom 28. Mai 2008 fundamental \nge\u00e4ndert haben soll. Vielmehr wird mir deutlich \u2013 nicht \nnur mir, sondern auch den Vertretern der Koalition \u2013, dass \ndie Linksfraktion wieder einmal auf einen Zug aufsprin-\ngen m\u00f6chte. Nur der rollt schon. Sie m\u00fcssen nur aufpas-\nsen, dass Sie sich dabei nicht vertun. \n\nIch m\u00f6chte zumindest noch einmal auf das eingehen \u2013 im \nPrinzip kann ich meine Rede vom 28. Mai 2008 noch \neinmal halten \u2013 und deutlich machen, was ich damals \ngesagt habe und was nach wie vor gilt. \n\nDas Bundesland Freistaat Sachsen war in der entschei-\ndenden Bundesratssitzung, als es um das Reformgesetz \nging \u2013 das ber\u00fchmte GKV WSG, Wettbewerbsst\u00e4rkungs-\ngesetz \u2013, das einzige Bundesland der gesamten Republik, \ndas Nein gesagt hat! Das sei noch einmal deutlich betont \nf\u00fcr alle S\u00e4chsinnen und Sachsen. \n\nDie Staatsregierung hat damals im Bundesrat darauf \naufmerksam gemacht, dass dieses Reformgesetz negative \nWirkungen haben wird, wenn es so kommt. Entsprechen-\nde Antr\u00e4ge, die im Bundesrat eingebracht wurden, sind \nnicht angenommen worden, auch nicht von Berlin, wo \nimmerhin eine linke Gesundheitssenatorin gestellt wird. \nBerlin hat sich clevererweise enthalten. Man kann ja nicht \nwissen, was kommt. \n\n(Zuruf von der Linksfraktion: Klug!) \n\n\u2013 Man kann immer klug sein. Man kann ja rechnen, dass \nman vielleicht noch ein paar Millionen kassiert, wenn \nman sich einmal mit jemandem gut stellt. Aber man muss \nauch einmal Farbe bekennen. Das hat Berlin nicht ge-\nmacht! \n\nDie Staatsregierung brachte damals in der Bundesratssit-\nzung ganz entscheidend zum Ausdruck, dass die Finanzie-\nrungsproblematik der gesetzlichen Krankenkassen mit \ndiesem GKV WSG \u2013 und ganz konkret mit dem Kon-\nstrukt Gesundheitsfonds \u2013 nicht gel\u00f6st ist. \n\nWas ist der Gesundheitsfonds? Vielleicht noch einmal \nkurz: Es ist eine Kapitalsammelstelle. Im Prinzip wird \ndas, was die gesetzlichen Krankenkassen einnehmen, \nhierhin weitergegeben, und zus\u00e4tzlich kommen noch \neinige Steuermittel dazu. Dann erfolgt die Aufteilung \nnach einem bisher noch nicht exakt definierten Eurobe-\ntrag pro Mitglied auf die einzelnen Krankenkassen zu-\nr\u00fcck. Was bisher existiert, sind bekanntlich nur Gutachten \nund Hochrechnungen f\u00fcr den k\u00fcnftigen Beitragssatz. Klar \nist nat\u00fcrlich, und es ist ja auch verst\u00e4ndlich, dass zumin-\ndest die Bundesregierung mit den kleineren Beitragss\u00e4t-\nzen argumentiert, w\u00e4hrend die Kassen und die Fachleute \nvon h\u00f6heren Beitragss\u00e4tzen ab 01.01.2009 ausgehen. Fakt \nist \u2013 das habe ich im Mai gesagt \u2013, der Bundestag hat sich \neine Verantwortung auf den Tisch gezogen, wenn er in \nK\u00fcrze die H\u00f6he des Beitragssatzes f\u00fcr die gesetzlichen \nKrankenkassen festlegt, um die ich die Abgeordneten \nnicht beneide. Wie habe ich gesagt? In diesem Fall wissen \nsie nicht, was sie tun. \n\nMeine Damen und Herren! Ich betone noch einmal, dass \ndie Staatsregierung bisher alle M\u00f6glichkeiten genutzt hat, \num eine \u00c4nderung des Gesetzes zu erreichen. Ich sprach \ngerade vom Bundesrat. Nur, sie war auf weiter Flur ganz \nallein mit ihrem Nein. \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion:  \nWas bleibt uns?) \n\nHinzu kommt, dass der Freistaat Sachsen seine H\u00e4nde bis \nheute nicht in den Scho\u00df gelegt hat und diese Entwick-\nlung so ohne Weiteres hinnimmt. \n\nAm 1. Juli dieses Jahres hat die damalige Staatsministerin \nOrosz die M\u00f6glichkeit eines Eilantrages der S\u00e4chsischen \nStaatsregierung vor dem Bundesverfassungsgericht ausge-\nsprochen, um so die Reform vor allen Dingen hinsichtlich \nder Konvergenzklausel zu stoppen. Die Staatsregierung \nbefindet sich derzeit immer noch in Verhandlungen mit \nder Bundesebene, um eine unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig hohe \nBelastung im Rahmen der Konvergenzklausel f\u00fcr unseren \nFreistaat bzw. unsere Beitragszahler zu verhindern. \nUnseren Beitragszahlern der gesetzlichen Krankenversi-\ncherung stehen ihre Anteile zu, immerhin zahlen sie diese \nja ein. Es kann und darf nicht sein, dass sie die Lasten und \nauch den Luxus anderer Bundesl\u00e4nder tragen sollen, nur \nweil Sachsen aufgrund vorbildlich konsequenter Kran-\nkenhausplanungen und sehr gut wirtschaftender Kranken-\nkassen niedrigere Beitragss\u00e4tze hat als Krankenkassen \nanderer L\u00e4nder. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nAuch das habe ich im Mai bereits betont. \n\n(Volker Bandmann, CDU: Da klatscht  \nDIE LINKE noch nicht einmal!) \n\nDiese Bestrebungen gilt es weiterhin mit aller Kraft zu \nunterst\u00fctzen. Folglich unterst\u00fctzt die Koalition die Staats-\nregierung in ihren Bem\u00fchungen. Und, meine Damen und \nHerren, man muss immer erst sprechen, bevor man \naktionistisch handelt. In einem Gespr\u00e4ch kann man \n\n 9624\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 117. Sitzung 11. September 2008 \n\nErgebnisse erreichen. Ich bin \u00fcberzeugt, dass die Staats-\nregierung diese Gespr\u00e4che mit vollem Bewusstsein der \nVerantwortung f\u00fcr unsere Beitragszahler in Berlin f\u00fchrt. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion:  \nWir haben Zweifel!) \n\n\u2013 Sie zweifeln immer. Das zeichnet Sie ja aus. \n\nSollte dies nicht erfolgreich sein, steht die Klage gegen \ndie Konvergenzklausel mit Sicherheit an. Fakt ist, dass \ndie Zeit dr\u00e4ngt, denn alle Beteiligten brauchen \u2013 wie die \nKrankenkassen \u2013 Planungssicherheit f\u00fcr 2009. Das steht \nau\u00dfer Zweifel. \n\nIhr Antrag ist v\u00f6llig \u00fcberfl\u00fcssig, weil die Staatsregierung \nhandelt. Bringen die Gespr\u00e4che nichts, dann kommt die \nKlage zur Konvergenzklausel! Und nicht zum Gesund-\nheitsfonds! Ihr Antrag ist v\u00f6llig falsch formuliert. Die \nKlage richtet sich nur gegen die Konvergenzklausel. \nBetreiben Sie nicht Irref\u00fchrung bei S\u00e4chsinnen und \nSachsen, die das missverstehen k\u00f6nnten. Ich muss noch \neinmal betonen: Der Gesundheitsfonds l\u00e4sst sich leider \nnicht mehr verhindern. Sachsen hat im Bundesrat als \neinziges Land etwas dagegen unternommen. Sachsen \nkann nun zumindest versuchen, Belastungen f\u00fcr die \nBeitragszahler in Form der Konvergenzklausel abzufe-\ndern. Diesem Vorhaben gilt unsere volle Unterst\u00fctzung. \n\nIch bitte um Ablehnung des vorliegenden Antrages. \u2013 \nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU  \nund der Staatsregierung) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Es folgt die SPD-\nFraktion. Herr Gerlach, bitte. \n\nJohannes Gerlach, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Ja, Herr Kollege Weh-\nner, die Gespr\u00e4che laufen. Wahlgeschenk an die CSU? Ich \nkann mir nicht vorstellen, dass die im Bund agierende \nMinisterin keinen Einspruch einlegen w\u00fcrde. Ich wei\u00df \nnicht, wo Sie das Wahlgeschenk gesehen haben, denn so \nrichtig erkl\u00e4rt haben Sie es nicht, nur eine Behauptung \naufgestellt. \n\nWas Ihren Antrag betrifft, kann ich mich meiner Kollegin \nnur anschlie\u00dfen. Es wurde alles gesagt, nur noch nicht \ngenug wiederholt. Die letzte Diskussion zu diesem Thema \n\u2013 damals lautete es \u201eGesundheitsreform stoppen\u201c \u2013 war \nam 28.05., wo mich meine Kollegin Dr. Gisela Schwarz \nhier vertreten hat. Da alles, was heute gesagt werden \nkann, mehr oder weniger Wiederholungen sind, werde ich \nmich sehr kurz fassen. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion:  \nAber was ist denn geschehen?) \n\n\u2013 Kleinen Moment! \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion: Nichts!) \n\n\u2013 Wenn Sie mich vielleicht noch ausreden lassen. \n\nSPD und CDU haben in einem schwierigen Prozess einen \nKompromiss geschmiedet, der zwei nicht miteinander zu \nvereinbarende Systeme versucht zusammenzubringen \noder im optimalen Fall zu solidarisieren. Gemeint sind die \nB\u00fcrgerversicherung der SPD und die Kopfpauschale der \nCDU. Die beiden Begriffe wurden bereits mehrfach \nerl\u00e4utert, sodass ich das weglassen kann. Weder f\u00fcr das \neine noch f\u00fcr das andere Modell gab es bei der letzten \nBundestagswahl eine Mehrheit. Da die Quadratur des \nKreises bekanntlich schwer ist, weil immer noch die Zahl \nPi im Wege ist, bleibt das Ergebnis der Gesundheitsre-\nform so, wie es ist. Es ist von beidem etwas dabei. Inso-\nweit ist ein Teil der Begr\u00fcndung Ihres Antrages nicht \nfalsch. Aber es ist bei Weitem auch nicht so, dass damit \ndas Abendland zugrunde gehen w\u00fcrde. Richtig ist der \nFakt, dass die Reform die gesetzlich Versicherten in \nSachsen durch die neue Konstruktion aus heutiger Sicht \nmit zus\u00e4tzlichen Beitr\u00e4gen belasten wird. \n\nIch habe in der \u00f6ffentlichen Diskussion noch niemanden \nvon den Vorteilen sprechen h\u00f6ren, a) f\u00fcr die Mediziner, \ndie ein neues Honorarsystem erhalten werden, b) f\u00fcr die \nVersicherten, denen neue Leistungen zur Verf\u00fcgung \ngestellt werden und c) durch die Einf\u00fchrung des neuen \nRisikostrukturfonds, der sich an der Morbidit\u00e4t, also der \nKrankheitswahrscheinlichkeit, orientiert, was wiederum \npositive Auswirkungen auf die Verteilung der Versicher-\nten bei den verschiedenen Kassen haben wird. Des Weite-\nren wird es in die gesamte Kasse einen nicht unerhebli-\nchen steuerlichen Zuschuss des Bundes geben. \n\nTrotzdem bleiben Probleme. Weil es uns so wichtig ist, \nwiederhole ich noch einmal, was meine Kollegin Schwarz \ndamals gesagt hat. Es geht dabei nicht um den Konver-\ngenzanteil, sondern um den Fonds. Meine CDU-Kollegin \nhat darauf hingewiesen, dass Ihre \u00dcberschrift mit dem \ngeforderten Inhalt nicht so richtig \u00fcbereinstimmt. \n\nWir pl\u00e4dieren f\u00fcr die Einf\u00fchrung des Fonds, allerdings \nmit einer Erprobungsphase. Wir haben daf\u00fcr noch keine \nMehrheit gefunden. Das w\u00e4re aus unserer Sicht eine \nverantwortungsvolle Entschleunigung und damit Risiko-\nbegrenzung, um Verwerfungen oder heute noch nicht \nabsehbare Folgen zu verhindern. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion:  \nExperimente mit Patienten!) \n\nVorbilder sind die schrittweise Einf\u00fchrung des DRG-\nSystems oder der integrierten Versorgung. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion:  \nAlles schiefgegangen!) \n\nEs gibt bereits \u00dcberlegungen, wie ein solcher schrittwei-\nser \u00dcbergang stattfinden soll. \n\n\u2013 Herr Dr. Hahn, ich wei\u00df nicht, wann Sie das letzte Mal \nin einem Krankenhaus waren, wenn Sie der Meinung \nsind, dass beim DRG alles schiefgegangen ist. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion:  \nReden Sie mal mit den \u00c4rzten!) \n\n 9625\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 117. Sitzung 11. September 2008 \n\n\u2013 Es sind erst welche hier gewesen. Die Frage ist, mit \nwelchen \u00c4rzten Sie reden. Vielleicht kennen Sie nur zwei, \ndie gerade in Ihre Richtung reden. \n\nWenn jemand in diesem Landtag, und sei es nur als \nZwischenruf, der Meinung ist, dass im DRG-System alles \nschiefgegangen ist, dann hat er die Wirklichkeit in Sach-\nsen zu 98 % komplett ausgeblendet. Das muss ich Ihnen \neinmal so sagen. \n\n(Beifall des Abg. Stefan Brangs, SPD,  \nund vereinzelt bei der CDU) \n\nEs gibt \u00dcberlegungen, wie ein schrittweiser \u00dcbergang \nstattfinden k\u00f6nnte. Man k\u00f6nnte Geld- und Beitragserhe-\nbungen erst einmal wie bisher bei den Krankenkassen \nlassen, aber die Abrechnung simultan parallel erstellen, \nals ob es den Fonds bereits g\u00e4be. Die anderen Finanzie-\nrungsver\u00e4nderungen w\u00fcrden wie geplant durchgef\u00fchrt \nund parallel analysiert. Damit k\u00f6nnten Kassen ihre Bei-\ntragss\u00e4tze automatisch anpassen, woraus sich ein Ein-\nheitsbeitragssatz als sogenannter Benchmark erg\u00e4be. So \nk\u00f6nnte das Vertrauen in die Neuregelung langsam aufge-\nbaut werden. Wir halten die Neuordnung der Finanzierung \nder GKV f\u00fcr eine wichtige Zukunftsaufgabe, die nicht \ndurch kurzsichtige Streitigkeiten zwischen den Beteiligten \naufs Spiel gesetzt werden darf. \n\nDeshalb schlie\u00dfen wir uns Ihrem Antrag nicht an. \u2013 \nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und vereinzelt bei der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 Herr \nDr. M\u00fcller spricht f\u00fcr die NPD-Fraktion. \n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! Mag Sachsens klare Gegenpositionie-\nrung zu dieser Gesundheitsreform auch positiv hervorzu-\nheben sein, so bleibt dennoch \u2013 ob es nun diese Gesund-\nheitsreform ist oder die der vergangenen Jahre \u2013, dass \nman sich selbst bel\u00fcgt und verbiegt, was das Zeug h\u00e4lt. \nAm bereits teilentsolidarisierten Gesundheitssystem \nherumzubasteln oder \u2013 wie es heute genannt wird \u2013 eine \nReform nach der anderen durchzuziehen, statt das mitt-\nlerweile ausgeh\u00f6hlte System in seiner jetzigen, den \nKapitalmechanismen unterliegenden Form in G\u00e4nze auf \nden Pr\u00fcfstand zu stellen, kann zwar gegebenenfalls die \nAufl\u00f6sungserscheinungen noch etwas verz\u00f6gern; aufhal-\nten indes werden Sie sie nicht. \n\nDas neuerliche Paket, das \u2013 wen wundert es noch \u2013 nicht \nansatzweise die Probleme l\u00f6st, da es die katastrophale \ndemografische Entwicklung nicht ber\u00fccksichtigt, zielt \nweiter auf einen ruin\u00f6sen Wettbewerb ab, der auf dem \nR\u00fccken der Versicherten ausgetragen wird. Statt Leis-\ntungswettbewerb Beitragswettbewerb. Dar\u00fcber kann auch \ndie Konvergenzklausel nicht hinwegt\u00e4uschen; ganz im \nGegenteil. Das eigentliche Ziel, sparsames Haushalten mit \nden Beitr\u00e4gen der Versicherten, wird damit verfehlt. \nWaren durch die Reformen und Ref\u00f6rmchen der letzten \nJahre gesunde und junge Kassenmitglieder Ziel der \nBegierde, sind es nun chronisch Kranke, um die die \n\nKassen buhlen. Das Ziel Gesundheitsversorgung und \nGesundheitsvorsorge wurde und wird damit weiter ausge-\nh\u00f6hlt. \n\nDie lange aufrechterhaltene M\u00e4r \u00fcber sinkende Beitrags-\ns\u00e4tze von Bundesgesundheitsministerin Ulla Schmidt \nstellt sich einmal mehr als eine L\u00fcge unter vielen heraus. \nIch erinnere in diesem Zusammenhang an den prognosti-\nzierten Beitragssatz von durchschnittlich unter 14 %. Nun \nwird es einen einheitlichen Satz von \u00fcber 15 % geben. \nDies, meine Damen und Herren, trifft in Sachsen unter \nanderem die Mitglieder der gr\u00f6\u00dften Krankenkasse, der \nAOK plus, mit einem Beitragssatz von derzeit 12,9 %. \n\nDamit wird nicht nur den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern ein \nfinanzieller Schaden zugef\u00fcgt, sondern \u2013 und das ist noch \nnicht angesprochen worden \u2013 auch das Unternehmertum \nhat durch den h\u00e4lftig zu tragenden Anteil darunter zu \nleiden. \n\nNun k\u00f6nnen zwar die Kassen \u00dcbersch\u00fcsse an ihre Versi-\ncherten aussch\u00fctten, nur davon haben die Unternehmer \nwiederum nichts. Statt einer Absenkung der Lohnneben-\nkosten findet also eine Erh\u00f6hung statt. \n\nNun w\u00e4ren wir Nationaldemokraten die Letzten, die sich \neinem Solidarprinzip verweigern w\u00fcrden, worauf die \nsogenannte Konvergenzklausel eigentlich abzielen sollte. \nDiese ist in der vorliegenden Form aber genauso untaug-\nlich, das Solidarprinzip zu st\u00fctzen, wie das gesamte \nkapitalorientierte Gesundheitssystem. \n\nEchten Wettbewerb, meine Damen und Herren, den gab \nund gibt es bei den Krankenkassen h\u00f6chstens bei der \nErh\u00f6hung der Vorstandsbez\u00fcge. Die Versicherten waren \nund sind im derzeitigen System \u2013 salopp ausgedr\u00fcckt \u2013 \nnur l\u00e4stiges Beiwerk. \n\nAuch wenn wir als NPD eine einzureichende Verfas-\nsungsklage insbesondere wegen der Nachteile f\u00fcr Sachsen \nmittragen, so hei\u00dft das nicht, dass wir ein anderes Her-\numbasteln mit einerseits st\u00e4ndig steigenden Beitr\u00e4gen und \nZuzahlungen und andererseits st\u00e4ndig sinkenden Leistun-\ngen als sinnvoll erachten. Dieses System, meine Damen \nund Herren, ist nicht reformierbar. Dieses System in der \nderzeitigen Form geh\u00f6rt abgeschafft. \n\nAls Nationaldemokraten erachten wir nicht den Wettbe-\nwerb als vordergr\u00fcndige Aufgabe einer sozialen Versor-\ngung. Zu dieser brauchen wir weder \u00fcber 200 Kranken-\nkassen, die um die Gunst der Versicherten buhlen, ja noch \nnicht einmal zwei. F\u00fcr Transparenz und einheitliche \nLeistungen f\u00fcr alle Versicherten reicht tats\u00e4chlich eine \nKrankenkasse aus. Sie spart zumindest einen Gro\u00dfteil der \nVerwaltungskosten und kostspielige Werbung. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke. \u2013 Die FDP-\nFraktion, Frau Sch\u00fctz, bitte. \n\nKristin Sch\u00fctz, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Der aus dem Wettbewerbs-\n\n 9626\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 117. Sitzung 11. September 2008 \n\nst\u00e4rkungsgesetz erschaffene Gesundheitsfonds steht kurz \nvor der Einf\u00fchrung, ein Gesundheitsfonds, der aus dem \nschlechten Kompromiss der CDU-Kopfpauschale und der \nSPD-B\u00fcrgerversicherung hervorgeht. Oder bildlich \ndargestellt: Aus \u00c4pfeln und Birnen hat man jetzt eine \nApfelsine kreiert mit saurem Beigeschmack. \n\nAlle, ob \u00c4rzteverband, Krankenkassen, die Wirtschaft \nund zahlreiche Politiker \u2013 mittlerweile auch von CDU und \nSPD \u2013 halten die Einf\u00fchrung des Fonds f\u00fcr falsch. \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion: Genau!) \n\nF\u00fcr falsch, ungeeignet, nicht das richtige Mittel und tun es \noffenbar trotzdem. Das ist eine Bankrotterkl\u00e4rung von \nSchwarz-Rot. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion: Richtig!) \n\nNiemand will ihn, aber sie lassen ihn trotzdem gew\u00e4hren. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Frau Sch\u00fctz, gestat-\nten Sie eine Zwischenfrage von Herrn Pellmann? \n\nKristin Sch\u00fctz, FDP: Lassen wir doch die B\u00fcrger neu \nw\u00e4hlen oder wenigstens den Gesundheitsfond bis Herbst \nn\u00e4chsten Jahres aussetzen. \n\n(Beifall bei der FDP und  \nvereinzelt bei der Linksfraktion) \n\n\u2013 Ja. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Pellmann, \nbitte. \n\nDr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion: Verehrte Frau \nSch\u00fctz, w\u00fcrden Sie mir recht geben, dass Frau Merkel \nden Gesundheitsfonds als das allerwichtigste Projekt \ndieser Legislaturperiode, nachdem es die Gro\u00dfe Koalition \ndann gab, angesehen hat und dass es ihr nun v\u00f6llig egal \nist, wie das Ding aussieht? Hauptsache, sie muss sich \nnicht blamieren, dass es noch scheitert. W\u00fcrden Sie mir \ndarin recht geben? \n\nKristin Sch\u00fctz, FDP: In dieser Frage muss ich Ihnen, \ndenke ich, leider recht geben, denn au\u00dfer Frau Merkel \nund Frau Schmidt will den Gesundheitsfonds wohl keiner \nmehr. \n\n(Beifall bei der FDP und der Linksfraktion) \n\nDer Gesundheitsfonds l\u00f6st n\u00e4mlich kein Problem des \nGesundheitswesens nachhaltig, weder das generelle \nFinanzierungsproblem noch die langen Wartezeiten bei \nFach\u00e4rzten vor Ort. Es wird ein B\u00fcrokratiemonster \ngeschaffen \u2013 oder auch B\u00fcrokratieaufbl\u00e4hungsprogramm \ngenannt \u2013 mit der Funktion Geldsammel- und -verteil-\nstelle bei gleichem Krankenkassenbeitrag von circa \n15,5 % f\u00fcr alle. \n\nDoch nun zur Konvergenzklausel. Ziel der Klausel ist \neine zielgenaue Funktionsweise, die sich an dem vertei-\nlungspolitischen Solidarprinzip der gesetzlichen Kran-\nkenversicherung orientiert. Im Idealfall \u00e4hnelt ein solcher \n\nAusgleichsmechanismus in seiner Struktur anderen \nMechanismen, beispielsweise solchen, die schon im \nSteuer- und Sozialsystem implementiert sind wie dem \nL\u00e4nderfinanzausgleich. \n\nDie Konvergenzklausel ist jedoch auch eine Rechenregel, \nkonzipiert als regionales Absicherungssystem zur Begren-\nzung von politisch induzierten Reformgewinnen und -\nverlusten. Wegen der geplanten Einf\u00fchrung des Gesund-\nheitsfonds soll mit der Konvergenzklausel sichergestellt \nwerden, dass regionale medizinische Versorgungsniveaus \naufrechterhalten bleiben. Die Konvergenzklausel ist damit \nein Instrument, mit dem das Ausma\u00df reformimmanenter \nPlanungsfehler und \u00dcbergangsprobleme begrenzt wird. \n\nDiese f\u00fcr Sachsen sehr belastende rechtliche Regelung im \nZuge des Gesundheitsfonds beg\u00fcnstigt aus unserer Sicht \nineffiziente Strukturen im Gesundheitswesen und benach-\nteiligt unser Land au\u00dferordentlich. \n\nBleibt es bei der Regelung, flie\u00dfen \u00fcber 300 Millio-\nnen Euro aus Sachsen in andere Bundesl\u00e4nder, wogegen \ndieser Abfluss f\u00fcr Bayern auf 100 Millionen Euro be-\ngrenzt ist. Das k\u00f6nnen wir nicht wollen. Deshalb ist es \nrichtig, dass die Regierung \u2013 wenn auch schon sehr lange \n\u2013 eine Klage pr\u00fcft. \n\nWenn das Ergebnis vorliegt \u2013 und Frau Staatsministe-\nrin Clau\u00df, das liegt wohl vor, wenn auch noch in Abstim-\nmung \u2013, muss man \u00fcber das weitere Vorgehen entschei-\nden. Ich kenne das Ergebnis des Gutachtens noch nicht. \nIch glaube auch kaum, dass DIE LINKE das Gutachten \nschon hatte, als sie den Antrag stellte. \n\nDie Klage, vorausgesetzt mit Aussicht auf Erfolg, kann \nein Mittel sein, diese Konvergenzklausel zu stoppen. Sie \nist in erster Linie ein Druckmittel, um eine politische \nL\u00f6sung zu erzielen. Wenn es sein muss, ist sie sicher eine \nechte Chance, Sachsen von ungerechtfertigten Lasten zu \nbefreien. Und wenn es sein muss, sollte die Staatsregie-\nrung diese Option auch ziehen. \n\n(Beifall bei der FDP und  \nvereinzelt bei der Linksfraktion) \n\nDoch zur\u00fcck zum Antrag. Ich finde den Antrag der \nLinken unehrlich. Die Klage gegen die Konvergenzklau-\nsel ist ein Vehikel. Denn sie l\u00e4sst den B\u00fcrger beim Lesen \ndes Themas in dem Glauben, als k\u00f6nnte man mit der \nKlage Einheitsbeitrag, Gesundheitsfonds und Kostenstei-\ngerung f\u00fcr Arbeitnehmer und Arbeitgeber verhindern. \n\nDoch das stimmt nicht, das ist falsch. Die Klage richtet \nsich nicht gegen den Fonds. Sie ist gegen die Konver-\ngenzklausel gerichtet. Der Fonds funktioniert grunds\u00e4tz-\nlich auch ohne diese Klausel, egal ob Bayern da auf- und \nniederspringen sollte; denn die Konvergenzklausel k\u00f6nnte \nauch wieder aufgehoben werden und durch eine bisher \nnoch unbekannte Kompensationsregelung ersetzt werden. \nDerzeit wird diskutiert, die Kompensation \u00fcber eine \nNeugestaltung der sogenannten Liquidit\u00e4tsreserven des \nGesundheitsfonds nach \u00a7 271 Abs. 3 des Sozialgesetzbu-\nches V bereitzustellen. Herr Wehner ist bereits darauf \neingegangen. \n\n 9627\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 117. Sitzung 11. September 2008 \n\nSehr geehrte Damen und Herren der Linksfraktion, Sie \nbetreiben Augenauswischerei. Sie wollen ja eigentlich den \nGesundheitsfonds und die Einheitskasse. Die Konver-\ngenzklausel ist nur ein Nebenschauplatz f\u00fcr Sie. \n\nUm eines klar zu sagen: Die FDP ist gegen den Gesund-\nheitsfonds und die Konvergenzklausel. \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion: Wir auch!) \n\nDoch das l\u00e4sst sich grunds\u00e4tzlich nur politisch l\u00f6sen. Die \nKonvergenzklausel ist eine ex ante Regelung des Fonds, \ndie im Sinne Sachsens ge\u00e4ndert werden muss. Dagegen \nmuss man notfalls klagen. Doch mit der Klage werden wir \nden Fonds nicht stoppen k\u00f6nnen. Wer das erz\u00e4hlt, bindet \ndem B\u00fcrger einen B\u00e4ren auf. \n\nUnser Hauptaugenmerk liegt daher auf dem Gesundheits-\nfonds mit all seinen negativen Folgen insbesondere f\u00fcr \ns\u00e4chsische Arbeitnehmer und Arbeitgeber. Schon bald \nwerden wir wissen, welchen Beitragssatz jenseits der \n15 % wir alle zahlen m\u00fcssen. Fakt ist: Die Belastungen \nwerden enorm steigen. Und die FDP k\u00fcmmert sich um \ndie, die dies besonders zu sp\u00fcren bekommen werden: \nunsere B\u00fcrger und Arbeitgeber. \n\nDeshalb haben wir auch eine Gro\u00dfe Anfrage zu den \nAuswirkungen auf Sachsen in Bezug auf die Gesundheits-\nreform eingereicht. Mit diesen Fakten k\u00f6nnen wir poli-\ntisch und mit Argumenten in der Hand gegen diesen \nFonds vorgehen. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Wir haben hart \ngerungen, ob man das Grundanliegen der Verhinderung \ndes Fonds \u00fcber die Qualit\u00e4t des Antrages stellt. Letztlich \nhaben wir uns f\u00fcr eine Enthaltung entschieden. Ihr Antrag \nist einfach zu schlecht, um zuzustimmen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 F\u00fcr \ndie Fraktion GR\u00dcNE Frau Herrmann. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolle-\nginnen und Kollegen! Ja, Frau Sch\u00fctz, ich gebe Ihnen \nrecht: Die Klage ist gegen die Konvergenzklausel gerich-\ntet. Aber man kann ja ein St\u00fcck Hoffnung damit verbin-\nden, dass, wenn die Konvergenzklausel f\u00e4llt, es dem \nFonds nicht unbedingt gut tut \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion: So ist es!) \n\nund dass es dann vielleicht auch \u00c4nderungen an dieser \nStruktur gibt. \n\nWir haben von Anfang an hier klargemacht \u2013 und das \nauch in der schon genannten Sitzung vom 28. Mai \u2013, dass \nwir, genau wie die FDP das gerade vorgestellt hat, gegen \nden Gesundheitsfonds sind und insgesamt gegen diese \nGesundheitsreform, weil sie keine der Schwierigkeiten, in \ndenen sich die gesetzliche Krankenversicherung im \nMoment befindet, repariert. Wir werden genauso wie \nbisher die Einnahmen nicht steigern k\u00f6nnen, und wir \nwerden auch die Ausgabespirale mit der Konstruktion, die \n\njetzt geschaffen worden ist, kaum \u00e4ndern k\u00f6nnen. Weil \ndas so ist, ist die Klage gegen die Konvergenzklausel eine \nM\u00f6glichkeit, den Fonds zu stoppen, zu ver\u00e4ndern und \ndamit vielleicht neue Gesichtspunkte zum Tragen kom-\nmen zu lassen. \n\nIch sagte schon, der Gesundheitsfonds l\u00f6st kein einziges \nProblem der gesetzlichen Krankenversicherung, aber er \nschafft viele neue. \n\nAuch wenn die Konvergenzklausel nicht kommt, wird der \nGesundheitsfonds Beitragssteigerungen f\u00fcr die s\u00e4chsi-\nschen Versicherten bringen. Das k\u00f6nnen wir an dieser \nStelle \u00fcberhaupt nicht mehr abwenden. Das ist schon klar. \nWir schaffen eine neue Stelle, wir schaffen eine Geldein-\nsammel- und -verteilungsstelle. Wir haben Personalkos-\nten. Die m\u00fcssen irgendwie finanziert werden, und diese \nKosten werden die Beitragszahler \u00fcbernehmen m\u00fcssen. \nWeil wir das nicht wollen, deshalb sind wir gegen den \nFonds und gegen die Klausel, also gegen beides. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und des  \nAbg. Dr. Dieter Pellmann, Linksfraktion) \n\nAn unserer Kritik, die wir im Mai vorgebracht haben, \n\u00e4ndert sich insofern nichts. Das finde ich aber nicht \nlangweilig, sondern ich finde es nachgerade sehr \u00e4rger-\nlich, dass trotz der Diskussion zum damaligen Zeitpunkt \ndie Staatsregierung offensichtlich kein Ergebnis, das uns \nbekannt ist, vorweisen kann, was uns im Zusammenhang \nmit der damaligen \u00dcbereinstimmung der Fraktionen \nhinsichtlich der Konvergenzklausel irgendwie weiterbrin-\ngen w\u00fcrde. Im Gegenteil, ich habe das Gef\u00fchl, dass der \njetzt angepeilte Kompromiss, also die Entnahme aus der \nLiquidit\u00e4tsr\u00fccklage, ein Gedanke ist, mit dem sich die \nStaatsregierung unter Umst\u00e4nden anfreunden k\u00f6nnte. \n\nIch habe heute geh\u00f6rt, dass, wenn es keine \u00c4nderung in \nder Konvergenzklausel gibt, die Klage auf alle F\u00e4lle \neingereicht wird. Man wird sehen, mit welchen Ver\u00e4nde-\nrungen sich die Staatsregierung unter Umst\u00e4nden zufrie-\ndengeben wird. \n\nIch m\u00f6chte noch einmal ganz deutlich machen: Der \nGesundheitsfonds ist eine Blackbox. Niemand kann heute \nsagen, welche Ver\u00e4nderungen dieser Gesundheitsfonds im \ngesamten Beitragsgef\u00fcge bringen wird. Was er aber auf \nalle F\u00e4lle bringen wird, ist eine Entsolidarisierung der \nBeitragszahler, und zwar deshalb, weil im Gesundheits-\nfonds die M\u00f6glichkeit enthalten ist, einen Zusatzbeitrag \nvon den Versicherten zu erheben. Diese Beitr\u00e4ge werden \nganz unterschiedlich ausfallen. Sie werden davon abh\u00e4n-\ngen, ob in einer Kasse eher Geringverdiener sind oder \nMenschen, die ein gutes Einkommen haben. Da diese \nZusatzbeitr\u00e4ge auf 1 % des Einkommens beschr\u00e4nkt \nwerden, kann sich jeder ausrechnen, dass dann, wenn in \neiner Kasse viele Personen sind, die diesen Zusatzbeitrag \nnicht entrichten m\u00fcssen, deren Anteil auf die anderen \nverteilt werden wird. Sie werden also einen h\u00f6heren \nZusatzbeitrag bezahlen m\u00fcssen. Die Folge wird sein, dass \nGutverdiener diese Kasse verlassen und in eine andere \n\n 9628\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 117. Sitzung 11. September 2008 \n\nKasse gehen werden. An diesem Beispiel wird ganz \ndeutlich, dass es eine Entsolidarisierung geben wird. \n\nIch sage Ihnen hier ganz deutlich: Man kann sowohl den \nArbeitnehmern als auch den Arbeitgebern nicht erkl\u00e4ren, \nwieso sie ab 1. Januar 2009 mehr Beitr\u00e4ge bezahlen \nm\u00fcssen, ohne dass sie daf\u00fcr wesentlich mehr Leistungen \nbekommen. Dieser Gesundheitsfonds ist ein Einstieg in \ndie Kopfpauschale. \n\nDas wird in Zukunft unter Umst\u00e4nden dazu f\u00fchren, dass \nneue Leistungen, die in die gesetzliche Krankenversiche-\nrung aufgenommen werden sollen, zus\u00e4tzlich bezahlt \nwerden m\u00fcssen. Das kann dazu f\u00fchren, dass wir mit \nmassiven Kassenwechseln von Gutverdienenden konfron-\ntiert werden. Das kann die ganze gesetzliche Krankenver-\nsicherung in eine Schieflage bringen, die wir uns heute \n\u00fcberhaupt nicht vorstellen k\u00f6nnen. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der Linksfraktion) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 Das \nwar das Ende der ersten Runde. Ich glaube zu erkennen, \ndass es den Wunsch zu einer zweiten Runde in der allge-\nmeinen Redezeit gibt. \u2013 Nein. Gut, dann ist die Staatsre-\ngierung an der Reihe; Frau Ministerin Clau\u00df. \n\nChristine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr Soziales: Sehr \ngeehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen und Herren \nAbgeordneten! Die Fraktion DIE LINKE wiederholt mit \nihrem Antrag lediglich ein Anliegen, das bereits in der \nSitzung im Mai dieses Jahres ausf\u00fchrlich in diesem \nHohen Haus diskutiert wurde. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nAllerdings passen diesmal Thema, Ziel und Begr\u00fcndung \nkaum zusammen. Ich m\u00f6chte an dieser Stelle den Hinter-\ngrund noch einmal kurz aufzeigen. \n\nDie Konvergenzregelung nach \u00a7 272 SGB V ist eine \nDetailregelung im Zusammenhang mit dem Gesundheits-\nfonds. \n\n(Dr. Dieter Pellmann, Linksfraktion: Richtig!) \n\nDie S\u00e4chsische Staatsregierung sieht die Folgen der \nEinf\u00fchrung des Gesundheitsfonds f\u00fcr Versicherte, Kran-\nkenkassen und L\u00e4nder kritisch. Im Bundesrat ist unter \nanderem gerade auch aus diesem Grund der Gesundheits-\nreform nicht zugestimmt worden. Bereits in der Plenarsit-\nzung am 28. Mai \u2013 meine Kollegin Karin Strempel hat \nschon darauf hingewiesen \u2013 wurden die Zusammenh\u00e4nge \nim Detail von der Staatsregierung ausf\u00fchrlich dargelegt. \nZugleich wurde er\u00f6rtert, warum der Gesundheitsfonds als \nsolcher von den L\u00e4ndern nicht mehr gestoppt werden \nkann. Das Gesetzgebungsverfahren ist abgeschlossen. \n\nAnders verh\u00e4lt es sich bei der sogenannten Konvergenz-\nklausel. Der Gesetzeswortlaut ist nach Auffassung von \nGutachtern nicht w\u00f6rtlich umsetzbar. Die Staatsregierung \nsetzt sich daf\u00fcr ein, dass die sogenannte Konvergenzklau-\n\nsel so ver\u00e4ndert wird, dass die s\u00e4chsischen Versicherten \nnicht st\u00e4rker als andere belastet werden. \n\nZur Erinnerung: Wegen ihres bisher niedrigen Beitrags- \nund Leistungsausgabenniveaus f\u00fchrt die Konvergenzrege-\nlung dazu, dass die s\u00e4chsischen Versicherten ein h\u00f6heres \nNiveau in anderen Bundesl\u00e4ndern mitfinanzieren sollen. \nNach der aktuellen Fassung der Konvergenzregelung soll \ndie Differenz zwischen dem jetzigen Beitragsniveau und \ndem k\u00fcnftigen bundeseinheitlichen Beitragsniveau ab \n2009 teilweise anderen Bundesl\u00e4ndern zugute kommen. \nDadurch wird eine m\u00f6gliche Beitragserstattung an die \ns\u00e4chsischen Versicherten geschm\u00e4lert. \n\nMeine Damen, meine Herren, das vom S\u00e4chsischen \nStaatsministerium f\u00fcr Soziales in Auftrag gegebene \nGutachten wird zurzeit endg\u00fcltig abgestimmt. Ein Nor-\nmenkontrollantrag k\u00f6nnte allerdings nur im Eilverfahren \nden gew\u00fcnschten Erfolg bringen. Unser Ministerpr\u00e4sident \nTillich hat parallel Verhandlungen mit der Bundesregie-\nrung dazu aufgenommen, um die Methodik der Konver-\ngenzregelung zu \u00e4ndern. Er hat die Zusage der Bundesre-\ngierung erhalten, dass der L\u00e4nderbezug in der Konver-\ngenzregelung entfallen soll. Damit soll die finanzielle \nBelastung der s\u00e4chsischen Versicherten auf ein Mindest-\nma\u00df reduziert werden. Solange die Umsetzung dieses \nKompromisses jedoch nicht abgeschlossen ist, wird die \nS\u00e4chsische Staatsregierung die M\u00f6glichkeit einer Klage \nvor dem Bundesverfassungsgericht weiterhin in Betracht \nziehen. \n\nMeine Damen, meine Herren, wie Sie sehen, konzentriert \nsich die Staatsregierung auf das Machbare und geht \u2013 das \nschon lange vor dem Antrag der Linken \u2013 mit aller Ent-\nschiedenheit im Interesse unserer B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger \nSachsens vor. \n\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 \nMeine Damen und Herren, gibt es aufgrund dieser Aus-\nf\u00fchrungen noch einmal Redebedarf? \u2013 Das ist nicht der \nFall. Dann kommen wir zum Schlusswort. F\u00fcr die einrei-\nchende Linksfraktion Herr Pellmann. \n\nDr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion: Herr Pr\u00e4sident! \nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Frau Strempel, \nHerr Gerlach, Sie meinten der Antrag sei nicht neu. Sie, \nFrau Strempel, geruhten weitgehend das zu wiederholen, \nwas Sie schon am 28. Mai gesagt haben. Ja, ich gebe \nIhnen recht, in der Sache ist der Antrag nicht neu. Aber \nneu ist \u2013 und deswegen m\u00f6chten wir Ihnen heute auf die \nSpr\u00fcnge helfen und uns gegen Ihre Ausfl\u00fcchte wenden \u2013, \ndass wir die Staatsregierung durch dieses Haus zur Klage \nauffordern. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nDenn es ist v\u00f6llig klar: Was n\u00fctzt es der Staatsregierung \u2013 \nbestenfalls werden ihr das einst einige Historiker gut-\nschreiben \u2013, dass sie vor anderthalb Jahren im Bundesrat \n\n 9629\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 117. Sitzung 11. September 2008 \n\ngro\u00dfen Mut bewiesen und dagegen gestimmt hat? Was \nn\u00fctzt es den s\u00e4chsischen Krankenversicherten, was n\u00fctzt \nes den Arbeitgebern in Sachsen, die ab 1. Januar 2009 \n\u00fcber Geb\u00fchr zur Kasse gebeten werden sollen? Nichts. \n\nIch sage Ihnen: Ihre Vorg\u00e4ngerin, Frau Clau\u00df, hatte \nsignalisiert, dass bis Ende Juli entschieden werden soll. \nJetzt haben wir fast Ende September. In wenigen Monaten \nist die Sache durch. Dann wird das eingef\u00fchrt. Im No-\nvember soll der Bund entscheiden, wie hoch die Beitr\u00e4ge \nsein werden. Aber wir pr\u00fcfen immer noch, und wir \nwarten. \n\nIch werde Ihnen sagen, was hier abl\u00e4uft: Hier l\u00e4uft ein \nSchmierenst\u00fcck ab. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nWir wissen es ja nicht, aber wir haben die starke Vermu-\ntung: Wahrscheinlich ist hinter dem R\u00fccken der Herr \nMinisterpr\u00e4sident schon bei Frau Merkel eingeknickt. \nUnd jetzt will man uns hinhalten. \n\n(Zuruf von der CDU: Das ist eine Unterstellung!) \n\n\u2013 Ja, heute hat es schon den ganzen Tag Unterstellungen \ngegeben. Nur, das, was ich hier sage, kommt der Wahrheit \nn\u00e4her. \n\n(Beifall bei Linksfraktion) \n\nWir werden es sehen. Sie haben nur eine einzige Chance, \ndem zu entgehen \u2013 jetzt haben wir schon Donnerstag, ich \ngebe Ihnen bis Montag Zeit, damit haben Sie noch ein \nWochenende zum Nachdenken \u2013: indem Sie am Montag \ndie Klage einreichen und die \u00d6ffentlichkeit dar\u00fcber \ninformieren. \n\nAnsonsten w\u00e4ren selbst die 130 000 Euro in die Esse \ngeschrieben. Genau deshalb, meine sehr verehrten Damen \nund Herren \u2013 ich senke die Stimme wieder, weil ich wei\u00df, \nder Saal f\u00fcllt sich sp\u00e4testens jetzt \u2013, da uns die Sache \nnicht nur ernst ist, sondern in unmittelbarster Weise die \nMenschen in Sachsen betrifft, m\u00f6chten wir Sie zu einer \nnamentlichen Abstimmung aufrufen, die ich hiermit \nbeantrage. Das hat sich auch schon herumgesprochen. So \nkann jeder entscheiden, wo er steht. Ich kann Ihnen \nversichern, die Handwerkskammer hat es auf ihrem \nEmpfang ausdr\u00fccklich abgefordert, sie m\u00f6chten auch gern \nwissen, wer heute wie abstimmt. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Meine Damen und \nHerren! Nur aus Sicherheitsgr\u00fcnden: Die Linksfraktion \nunterst\u00fctzt dies? \u2013 Ja. Ich bitte um Geduld zur Vorberei-\ntung der Technik. \n\n(Unruhe im Saal \u2013 kurze Unterbrechung) \n\nIch bitte wieder um Ruhe und erinnere nochmals daran, \ndass Sie Ihre Entscheidung klar und deutlich treffen, \ndamit wir hier vorn keine Probleme beim Ausz\u00e4hlen \nwegen allgemeiner Unruhe bekommen. Meine Herrschaf-\nten, wir wollen beginnen! \n\n(Glocke des Pr\u00e4sidenten) \n\nMichael Weichert, GR\u00dcNE: Wir kommen nun zur \nnamentlichen Abstimmung in der 117. Sitzung am \n11.09.2008 \u00fcber die Drucksache 4/13075, beginnend mit \ndem Buchstaben G. \n\n(Namentliche Abstimmung \u2013 Namensaufruf) \n\nIst jemand im Saal, der nicht aufgerufen wurde? \u2013 Damit \nist die namentliche Abstimmung abgeschlossen. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Meine sehr verehr-\nten Damen und Herren! Ich teile Ihnen jetzt das Abstim-\nmungsergebnis der namentlichen Abstimmung zur Druck-\nsache 4/13075 mit. Es votierten die Abgeordneten mit \n39 Jastimmen, 59 Neinstimmen und 6 Stimmenthaltun-\ngen. Damit ist dieser Antrag mehrheitlich abgelehnt \nworden.1\n\nHerr Flath, Vorsitzender der CDU-Fraktion, m\u00f6chte eine \nErkl\u00e4rung f\u00fcr das Abstimmungsverhalten seiner Fraktion \nabgeben. Eine Information f\u00fcr alle Abgeordneten: Seine \nFraktion hat einheitlich gestimmt; deswegen ist dies \nstatthaft \u2013 andernfalls w\u00e4re dies nach der Gesch\u00e4ftsord-\nnung des S\u00e4chsischen Landtages nicht zul\u00e4ssig. \n\nSteffen Flath, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehr-\nten Damen und Herren! Die CDU-Fraktion und die SPD-\nFraktion haben mit Nein gestimmt. Insbesondere nach \ndem Schlusswort des Abg. Pellmann, der hier den Ein-\ndruck erweckt hat, dass mit dieser namentlichen Abstim-\nmung die Abgeordneten sich dazu bekennen m\u00fcssten, f\u00fcr \neine Beitragserh\u00f6hung oder dagegen zu sein, m\u00f6chte ich \nunser Abstimmungsverhalten erkl\u00e4ren. \n\nEs ist dem Hohen Hause bekannt, dass die Staatsregie-\nrung seit L\u00e4ngerem eine Klage vorbereitet. In der Politik \nist es legitim, damit zu signalisieren, dass \u2013 notfalls \u2013 der \nFreistaat dazu bereit w\u00e4re. Aber nat\u00fcrlich m\u00f6chten wir \nuns den Weg f\u00fcr Verhandlungen offenhalten, um \u2013 das \nhatten der Ministerpr\u00e4sident und die Gesundheitsministe-\nrin signalisiert \u2013 auf diesem Verhandlungswege sowohl \neine Verbesserung f\u00fcr die s\u00e4chsischen Beitragszahlerin-\nnen und Beitragszahler als auch f\u00fcr die s\u00e4chsische Wirt-\nschaft zu erzielen. Dabei w\u00fcnschen die CDU- und die \nSPD-Fraktion viel Erfolg. So ist erkl\u00e4rbar, warum wir in \ndieser Sache mit Nein gestimmt haben. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 Gibt \nes weitere Erkl\u00e4rungen? \u2013 Herr Dr. Hahn f\u00fcr seine Frakti-\non; bitte sch\u00f6n. \n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion: Herr Pr\u00e4sident! Ich \ndenke, dass aus allen Redebeitr\u00e4gen deutlich geworden \nist, dass es bez\u00fcglich des Gesundheitsfonds erhebliche \nProbleme gibt und die Nachteile f\u00fcr die B\u00fcrgerinnen und \nB\u00fcrger in Sachsen sehr gro\u00df sind. Aus diesem Grunde \nhaben wir die Auffassung vertreten \u2013 und vertreten sie \nnach wie vor \u2013, dass  durch die Regierung eine Klage \n\n__________ \n1 Bei der Ausz\u00e4hlung der Jastimmen entstand ein nicht relevanter Additions-\nfehler. Richtig muss es hei\u00dfen: \u201e40 Jastimmen\u201c (siehe Anlage).  \n\n 9630\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 117. Sitzung 11. September 2008 \n\neingereicht werden muss. Deshalb haben wir mit Ja \ngestimmt. \n\nWir mussten feststellen, dass die tats\u00e4chliche Bereitschaft, \neine solche Klage einzureichen, offenbar nicht bei allen \nim Hause vorhanden ist. Deshalb haben andere, die verbal \ngegen die Konvergenzklausel sind, unseren Antrag \nabgelehnt. Nachvollziehbar ist das nicht. \n\nDie namentliche Abstimmung ist von uns beantragt \nworden. Wir haben uns klar bekannt, andere haben sich \nvor einer Entscheidung gedr\u00fcckt. Das bedaure ich sehr. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Das war eine weite-\nre Erkl\u00e4rung f\u00fcr das Abstimmungsverhalten. Gibt es \nweitere W\u00fcnsche? \u2013 Nein, meine Damen und Herren. \nDamit ist dieser Tagesordnungspunkt abgearbeitet. \n\nIch rufe auf den \n\nTagesordnungspunkt 4 \n\nSachsen von ausl\u00e4ndischen Streitkr\u00e4ften freihalten \u2013 US-Truppentransporte \n\u00fcber den Flughafen Leipzig/Halle sofort unterbinden! \n\nDrucksache 4/12906, Antrag der Fraktion der NPD \n\nDie einreichende Fraktion beginnt mit den Redebeitr\u00e4gen. \nDanach verfahren wir in gewohnter Reihenfolge; bitte \nsch\u00f6n. \n\nWinfried Petzold, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen \nund Herren! Unser Antrag betrifft das nach Auffassung \nder NPD-Fraktion in mehrfacher Hinsicht rechtswidrige \nVerhalten der Flughafengesellschaft Leipzig/Halle, ihrer \nEigent\u00fcmer und der f\u00fcr die Planfeststellung zust\u00e4ndigen \nBeh\u00f6rden \u2013 also letztlich das Verhalten des Freistaates \nSachsen \u2013 im Zusammenhang mit der Bedienung milit\u00e4ri-\nscher Anforderungen der US-Streitkr\u00e4fte am Flughafen \nLeipzig/Halle. Wegen dieser Rechtswidrigkeit, auf die ich \nim Einzelnen noch eingehen werde, bitten wir den Land-\ntag um Zustimmung zu einer Entschlie\u00dfung, in der die \nStaatsregierung aufgefordert wird, Ma\u00dfnahmen zu treffen, \num die aktuellen amerikanischen Milit\u00e4rfl\u00fcge zu beenden \nund in der Zukunft \u00e4hnliche Operationen auszuschlie\u00dfen. \n\nZun\u00e4chst m\u00f6chte ich aber die Faktenlage kurz zusammen-\nfassen: Der Flughafen Leipzig/Halle wird in der Tat \naufgrund von milit\u00e4rischen Anforderungen der US-\namerikanischen Streitkr\u00e4fte genutzt, und zwar f\u00fcr Trup-\npenverlegungen zwischen amerikanischen St\u00fctzpunkten \nund den Kriegsgebieten im Irak und in Afghanistan. Dies \nist sogar gerichtskundig, nachdem es in der Verhandlung \nvor dem Bundesverwaltungsgericht am 16. Juli 2008 von \nVertretern des Freistaates Sachsen offiziell zugegeben \nwurde. \n\nDer Anwalt des Freistaates, Siegfried de Witt, stellt in \ndieser Verhandlung ausdr\u00fccklich fest, dass die US-\nTransporte milit\u00e4rischen Anforderungen dienen. Diese \nseien in einem Planfeststellungsbeschluss der Beh\u00f6rden \nvorgesehen. Das Regierungspr\u00e4sidium Leipzig als Plan-\nfeststellungsbeh\u00f6rde sprach schon im Juli 2007 von \nFl\u00fcgen aufgrund milit\u00e4rischer Anforderungen. \n\nEs ist klar, dass unter Fl\u00fcgen aufgrund milit\u00e4rischer \nAnforderungen nicht nur Starts und Landungen der in \nLeipzig stationierten Gro\u00dfraumtransporter des Typs \n\u201eAntonov\u201c, sondern vor allem die seit sp\u00e4testens Juli \n\n2006 regelm\u00e4\u00dfig und in wesentlich gr\u00f6\u00dferem Umfang \nstattfindenden Truppenverlegungsfl\u00fcge der USA zu \nverstehen sind. Wie privilegiert diese am Flughafen sind, \nzeigt die von der Staatsregierung zitierte Ausnahme vom \nNachtflugverbot f\u00fcr Passagiermaschinen. Dadurch k\u00f6n-\nnen die Maschinen mit US-Soldaten rund um die Uhr \nstarten und landen \u2013 sehr zum Leidwesen der Anwohner \ndes Flughafens. \n\nDiese im Namen des Freistaates Sachsen erfolgten Ein-\ngest\u00e4ndnisse sind sowohl f\u00fcr die rechtliche als auch f\u00fcr \ndie politische Beurteilung der Angelegenheit entschei-\ndend, nicht etwa die genauen Zahlen der \u00fcber Leipzig \nverlegten Soldaten. Aber auch solche statistischen Anga-\nben liegen durchaus vor, und zwar aufgrund der rechtli-\nchen Bestimmungen des Bundesverkehrsstatistikgesetzes. \nDiese Zahlen sind insofern grunds\u00e4tzlich interessant, als \ndass sie eine Vorstellung vom Umfang der US-Aktivit\u00e4ten \nam Flughafen Leipzig/Halle vermitteln. \n\nAllerdings fragt man sich, ob die gesetzlichen M\u00f6glich-\nkeiten der Datenerhebung hier nur unvollst\u00e4ndig genutzt \nwerden, etwa zum Zwecke der Vertuschung; denn in ihrer \nAntwort auf eine Kleine Anfrage des Abg. Volker K\u00fclow \ngibt die Staatsregierung aus der Luftverkehrsstatistik zwar \ndie im Jahr 2007 registrierten Transitflugg\u00e4ste am Flugha-\nfen Leipzig/Halle mit 333 774 an, sie erkl\u00e4rt aber dazu \nw\u00f6rtlich \u2013 ich zitiere \u2013: \u201eWie viele davon amerikanische \nMilit\u00e4rangeh\u00f6rige waren, ist der Staatsregierung nicht \nbekannt. Passagierzahlen einzelner Fluggesellschaften \nwerden aus Wettbewerbs- und Datenschutzgr\u00fcnden \ngenerell nicht ver\u00f6ffentlicht.\u201c \n\nDazu ist Folgendes festzustellen, meine Damen und \nHerren: Erstens handelt es sich um eine reine Augenwi-\nscherei. Beobachter gehen davon aus, dass es sich bei den \nTransitflugg\u00e4sten fast ausschlie\u00dflich um US-Soldaten \nhandelt. Wenn die Staatsregierung dem widersprechen \nm\u00f6chte, hat sie hier im Plenum des Landtages die Gele-\ngenheit mitzuteilen, welche anderen Transitflugg\u00e4ste \n\u00fcberhaupt infrage kommen. \n\n 9631\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 117. Sitzung 11. September 2008 \n\nZweitens bietet das Verkehrsstatistikgesetz durchaus die \nrechtliche Grundlage f\u00fcr die genaue Erfassung von im \nTransitverkehr verlegten ausl\u00e4ndischen Soldaten, zumal \nwenn die ganze Aktion hochgradig verfassungs- und \nv\u00f6lkerrechtlich problematisch ist. \n\nDrittens ist die sogenannte Augenwischerei nicht zuletzt \nein besch\u00e4mender Ausdruck bundesrepublikanischer US-\nH\u00f6rigkeit und Erb\u00e4rmlichkeit. Die Staatsregierung duldet \nund f\u00f6rdert zwar in rechtlich fragw\u00fcrdiger Weise auf \ns\u00e4chsischem Staatsgebiet die Verlegung von US-Truppen \nzu fremden Kriegseins\u00e4tzen, hat aber gleichzeitig die \nSchamlosigkeit zu behaupten, vom Umfang dieser Trans-\nporte keine genaue Kenntnis zu haben. \n\nDie Staatsregierung mag nun den Einwand bringen, sie \nsei doch weder f\u00fcr die Anforderungen an die Luftver-\nkehrsstatistik zust\u00e4ndig noch f\u00fcr die Beurteilung, inwie-\nfern die Verlegung amerikanischer Soldaten auf s\u00e4chsi-\nschem Gebiet gegen das V\u00f6lkerrecht versto\u00dfe. Das seien \ndoch reine Bundesangelegenheiten. \n\n\u00c4hnlich argumentierte fatalerweise das Bundesverwal-\ntungsgericht in seinem Urteil vom 24. Juli 2008. \u00dcber die \nFrage, ob die Fl\u00fcge v\u00f6lkerrechtswidrig seien, habe das \nRegierungspr\u00e4sidium Leipzig bei der Zulassung des \nNachtflugbetriebes nicht zu entscheiden gehabt. Es bleibt \nfestzustellen, dass dies ein Urteil im Geiste der heloten-\nhaften US-H\u00f6rigkeit der BRD ist; denn erstens dienen die \namerikanischen Truppenverlegungen in den Nahen Osten \nder F\u00fchrung eines Krieges, n\u00e4mlich des Krieges im Irak, \nder v\u00f6lkerrechtswidrig ist. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Petzold, habe \nich \u201ehalunkenhaft\u201c verstanden, oder war das ein Fehler \nmeines Geh\u00f6rs? \n\nWinfried Petzold, NPD: Nein, Sie haben es richtig \nverstanden. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Dann gebe ich Ihnen \nhiermit einen Ordnungsruf. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Heloten halt!) \n\nEin Ordnungsruf, Herr Petzold! \n\n(Beifall bei der CDU und  \nder Abg. Margit Weihnert, SPD) \n\nWinfried Petzold, NPD: Zweitens bestimmt Artikel 5 \nAbs. 3 des Vertrages \u00fcber die abschlie\u00dfende Regelung in \nBezug auf Deutschland, des sogenannten Zwei-puls-Vier-\nVertrages, Folgendes \u2013 ich zitiere \u2013: \u201eAusl\u00e4ndische \nStreitkr\u00e4fte und Atomwaffen oder deren Tr\u00e4ger werden in \ndiesem Teil Deutschlands\u201c \u2013 sprich: dem Gebiet der \nehemaligen Deutschen Demokratischen Republik und \nBerlins \u2013 \u201eweder stationiert noch dorthin verlegt.\u201c \n\nDer in Erg\u00e4nzung zum Begriff \u201eStationierung\u201c verwende-\nte Begriff \u201everlegen\u201c schlie\u00dft im milit\u00e4rischen Sprach-\ngebrauch s\u00e4mtliche Truppenbewegungen und Truppen-\nverschiebungen ein. So wurde zum Beispiel die alliierte \nBombardierung der Stadt Pforzheim im Februar 1945 \n\ndamit begr\u00fcndet, dass die Stra\u00dfen der Stadt angeblich zur \nTruppenverlegung und -verschiebung genutzt wurden. \n\nDrittens stellt Artikel 25 Grundgesetz eindeutig fest \u2013 ich \nzitiere \u2013: \u201eDie allgemeinen Regeln des V\u00f6lkerrechts sind \nBestandteil des Bundesrechts. Sie gehen den Gesetzen vor \nund erzeugen Rechte und Pflichten unmittelbar f\u00fcr die \nBewohner des Bundesgebietes.\u201c \n\nDas hei\u00dft nichts anderes, als dass jeder Bewohner des \nBundesgebietes, der von Amts wegen oder zum Beispiel \nals Eigent\u00fcmer die M\u00f6glichkeit hat, eine Verletzung des \nV\u00f6lkerrechts zu verhindern, dies auch tun muss. \n\nNachdem das Regierungspr\u00e4sidium Leipzig zweifelsohne \ndiese M\u00f6glichkeit tats\u00e4chlich hat, aber nicht wahrnimmt, \nverst\u00f6\u00dft es somit ganz klar gegen Artikel 25 Grundgesetz. \nDas gilt \u00fcbrigens auch f\u00fcr den Freistaat Sachsen als \nbestimmten Anteilseigner des Flughafens Leipzig/Halle. \nWenn der Freistaat als Eigent\u00fcmer die M\u00f6glichkeit hat, \nVerst\u00f6\u00dfe gegen das V\u00f6lkerrecht zu unterbinden, ist er \naufgrund von Artikel 25 Grundgesetz dazu verpflichtet. \n\nIch bedanke mich f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Heidan als \nMitglied der CDU-Fraktion spricht f\u00fcr die Koalition. \n\nFrank Heidan, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehr-\nten Damen und Herren! Verehrte Damen und Herren der \nNPD-Fraktion, es ist schon bezeichnend, dass Sie Ihren \nAntiamerikanismus hier so vortragen in einem Antrag, \nausgerechnet heute, am 11. September, zum Jahrestag. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP  \nund der Staatsregierung) \n\nWir wissen, was da passiert ist. Es ist schon besch\u00e4mend, \ndass das hier in diesem Hohen Haus passiert. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung \u2013 \nZuruf des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\nIch dachte bei manchem Antrag der NPD-Fraktion, dass \ndieser an Sinnfreiheit \u2013 ich betone \u201eSinnfreiheit\u201c, denn \nsinnhaft sind die wenigsten von Ihnen \u2013 nicht zu \u00fcberbie-\nten ist. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Aber heute  \nhaben wir es geschafft, was?) \n\nMeine Damen und Herren, heute \u00fcberraschen Sie mich \nwieder aufs Neue. Sie nehmen eine Verhandlung zur \nNachtflugerlaubnis f\u00fcr den Flughafen Leipzig/Halle zum \nAnlass, um Friedenstruppen zu denunzieren, \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: \u201eFriedenstruppen\u201c!) \n\nTruppen der Streitkr\u00e4fte, die es erm\u00f6glicht haben, dass \ngenau Menschen Ihrer Gesinnung in Deutschland nicht \nmehr ihr Unwesen treiben konnten. Wie weit wollen Sie \nsich denn noch in die braune Ecke pressen? \n\n 9632\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 117. Sitzung 11. September 2008 \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP und der Staats-\nregierung \u2013 J\u00fcrgen Gansel, NPD: Amerikanische \n\n\u201eFriedenstruppen\u201c in Afghanistan?) \n\nDer Flughafen Leipzig/Halle stellt f\u00fcr die mitteldeutsche \nRegion einen Wachstumsmotor dar, der Tausende von \nArbeitspl\u00e4tzen bietet und Unternehmen die Verbindung \nmit der gesamten Welt garantiert. Er stellt auch durch die \nAnsiedlung von DHL und Amazon \u00fcber das steigende \nLuftfrachtaufkommen zwischenzeitlich ein internationales \nLuftdrehkreuz dar. Die Klagen auf Einschr\u00e4nkung des \nNachtflugverbotes f\u00fcr Frachtmaschinen sind durch das \nBundesverfassungsgericht abgewiesen worden. Damit ist \ndie Entwicklung des Flughafens Leipzig/Halle als Luft-\nfrachtzentrum in Mitteldeutschland gesichert und wir sind \nfroh dar\u00fcber. \n\nWir werden es Ihnen nicht zulassen, dass sie diesen \nWirtschaftsstandort durch derartige Antr\u00e4ge diffamieren \nk\u00f6nnen. Ihre verwirrten Verd\u00e4chtigungsversuche werden \ndaran nichts \u00e4ndern, Leipzig/Halle als Luftverkehrskreuz \nf\u00fcr die Wirtschaft weiterzuentwickeln und zu festigen. \nMehr gibt es zu Ihrem Antrag nicht zu sagen, denn ein \nverfolgter Ansatz f\u00fcr eine sinnvolle Debatte ist nicht \ngegeben. \n\nIch bedanke mich. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD  \nund der Staatsregierung) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: F\u00fcr die Linksfrakti-\non spricht Frau Dr. Runge; bitte sch\u00f6n. \n\nDr. Monika Runge, Linksfraktion: Sehr geehrter Herr \nPr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Wie \nso oft instrumentalisiert die NPD auch diesmal wieder die \nberechtigten Sorgen und \u00c4ngste von Anwohnern des \nLeipziger Flughafens, um ihr ganz spezielles nationales \nS\u00fcppchen zu kochen und auf einen pazifistischen und \nfriedenspolitischen Zug aufzuspringen. Dieses S\u00fcppchen \nbesteht aus Folgendem: \n\nErstens. Schon in der \u00dcberschrift wird ihre Ausl\u00e4nder-\nfeindlichkeit wieder einmal dokumentiert, indem sie den \nTransport ausdr\u00fccklich von ausl\u00e4ndischen Streitkr\u00e4ften \n\u00fcber den Leipziger Flughafen verhindern wollen. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Die Bundeswehr  \nist im eigenen Lande immer noch  \n\netwas anderes, oder nicht?) \n\nZweitens bedienen Sie mit Ihrem Antrag einfach antiame-\nrikanische Reflexe. Statt nach dem Verursacherprinzip die \nverheerende Au\u00dfen-, Sicherheits- und Kriegspolitik der \nBush-Administration zu kritisieren \u2013 \n\n(Unruhe in der NPD-Fraktion) \n\nich bitte um Aufmerksamkeit \u2013, bedienen Sie vordergr\u00fcn-\ndig einen Antiamerikanismus, denn diese Politik der \nBush-Administration verursacht \u00fcberhaupt erst diese \nTruppentransporte von US-amerikanischen Soldaten. Ich \nkann nur darauf hoffen, dass der demokratische Pr\u00e4sident-\n\nschaftsbewerber Barak Obama im Herbst die Wahlen \ngewinnen wird, um diese verheerende Au\u00dfenpolitik der \nAmerikaner zu korrigieren. \n\nWenn die NPD von US-h\u00f6riger Au\u00dfenpolitik spricht, \ndann frage ich mich schon, ob sie ihre L\u00f6ffel und Augen \n\u00fcberhaupt \u00f6ffnen kann, um wahrzunehmen, dass sich sehr \nwohl die deutsche Au\u00dfenpolitik, die franz\u00f6sische Au\u00dfen-\npolitik und die europ\u00e4ische Au\u00dfenpolitik deutlich von der \nUS-amerikanischen Au\u00dfenpolitik wie j\u00fcngst erst im \nKaukasus-Konflikt unterscheidet. \n\n(Dr. Martin Gillo, CDU: Obama wird sich freuen!) \n\nDrittens haben wir hier im Hohen Hause von der NPD \nbisher noch keinerlei Vorschl\u00e4ge geh\u00f6rt, wie internationa-\nle Konflikte ohne milit\u00e4rische Gewaltanwendung \u2013 also \nzivil und friedlich \u2013 gel\u00f6st werden k\u00f6nnen. Sie springt \neinfach immer wieder auf pazifistische Z\u00fcge auf. Sie \nbenutzt die \u00c4ngste und Sorgen der Anwohner des Leipzi-\nger Flughafens lediglich f\u00fcr ihre politischen Zwecke. Das \nwerden die vor Ort Betroffenen auch durchschauen. Mit \nGlaubw\u00fcrdigkeit hat Ihre Politik nichts zu tun. Als antimi-\nlitaristische Partei, die auf gewaltfreie, nicht milit\u00e4rische \nund friedliche Konfliktl\u00f6sungen setzt, als eine solche \nPartei sind Sie uns \u00fcberhaupt noch nicht aufgefallen \u2013 \nganz im Gegenteil. Bis heute erkennen Sie die Grenzen \nDeutschlands mit Polen nicht an. Deshalb sind Sie einfach \nnicht glaubw\u00fcrdig. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. Nach \nmeinen Unterlagen gibt es keinen weiteren Redebedarf in \nder allgemeinen Redezeit. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Doch!) \n\n\u2013 Dann bitte, Herr Gansel. \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Herr Heidan, Sie k\u00f6nnen uns \nglauben, dass es ein reiner Zufall ist, dass wir diesen \nAntrag am heutigen Tag einbringen. Wir als NPD sind \nnicht in der Lage, die Sitzungstermine festzulegen. Wenn \nSie uns hier in irgendeinen Zusammenhang mit den \nAngriffen auf New York im September 2001 bringen, \nkann ich Sie darauf hinweisen, dass Al-Quaida, die \nangeblich f\u00fcr diese Terroranschl\u00e4ge verantwortlich ist, \nganz bestimmt keine NPD-Kontakte hat und auch keine \nUnterorganisation der NPD ist. Ihre polemische Entgeg-\nnung f\u00e4llt auf Sie selbst negativ zur\u00fcck. \n\nDass auch ein Wortbeitrag von den Linken kommen \nw\u00fcrde, war klar. Ich hatte mich eigentlich schon auf Herrn \nK\u00fclow als Redner gefreut, der seine Position sicherlich \nnoch mit etwas mehr roter Aggressivit\u00e4t als Frau \nDr. Runge vorgebracht h\u00e4tte. Aber nichtsdestotrotz hat \nuns auch Frau Dr. Runge nicht entt\u00e4uscht, indem sie einen \nRundumschlag gemacht und uns friedenspolitische \nInkompetenz und \u00c4hnliches vorgeworfen hat. Auf jeden \nFall ist eines klar: DIE LINKE wird auch gegen diesen \nAntrag der NPD-Fraktion stimmen. Damit hat diese \n\n 9633\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 117. Sitzung 11. September 2008 \n\nDebatte schon eines zutage gef\u00f6rdert: dass die ganzen, \nimmer mit so viel Verve vorgetragenen friedenspoliti-\nschen Positionen der Linken nichts als verlogene Spr\u00fc-\ncheklopferei sind. Immer dann, wenn es in Parlamenten \nernst wird, steht auch die Lafontaine-Linke treu an der \nSeite Amerikas. Das hat Frau Dr. Runge mit ihrem Bei-\ntrag wieder klargemacht. \n\nAber, meine Damen und Herren, die NPD-Fraktion hat in \nGestalt des Abg. Petzold bereits vor Jahren eine ganze \nReihe von Kleinen Anfragen zur milit\u00e4rischen Nutzung \ndes Flughafens Leipzig/Halle gestellt. So fragte Kollege \nPetzold beispielsweise im Oktober 2005 die Staatsregie-\nrung nach ihrer Haltung zur eklatanten Verletzung des \nZwei-plus-Vier-Vertrages im Zusammenhang mit den US-\nMilit\u00e4rfl\u00fcgen \u00fcber Leipzig. Hintergrund ist das vertrag-\nlich vereinbarte Verbot, ausl\u00e4ndische Truppen im soge-\nnannten Beitrittsgebiet \u2013 gemeint ist Mitteldeutschland \u2013 \nzu stationieren oder dorthin zu verlegen. W\u00f6rtlich hei\u00dft es \nin Artikel 5 Abs. 3 des Zwei-Plus-Vier-Vertrages: \u201eAus-\nl\u00e4ndische Streitkr\u00e4fte und Atomwaffen oder deren Tr\u00e4ger \nwerden in diesem Teil Deutschlands weder stationiert \nnoch dorthin verlegt.\u201c Darauf antwortete der Innenminis-\nter mit einer sehr verwegenen These: \u201eArtikel 5 Abs. 3 \nSatz 3 des Vertrages bezieht sich auf Streitkr\u00e4fteaufenthal-\nte, die auf eine gewisse Dauer angelegt sind, und schlie\u00dft \nvor\u00fcbergehende Aufenthalte ausl\u00e4ndischer Soldaten in \nBerlin und den neuen L\u00e4ndern nicht aus.\u201c So die Antwort \ndes Innenministers. Das ist, mit Verlaub, Unsinn. Der \nInnenminister mag zwar die eine oder andere Anfrage \numfangreicher beantwortet haben, als wir es eigentlich \nerwartet haben, aber er scheint die milit\u00e4rischen Begriffe \n\u201eStationierung\u201c und \u201eVerlegung\u201c nicht richtig einordnen \nzu k\u00f6nnen. Wahrscheinlich ist, dass der Landtag und die \n\u00d6ffentlichkeit mit dieser gezielten Begriffsvernebelung, \ndie mit der Beantwortung der Anfrage dokumentiert ist, \nnur \u00fcber die v\u00f6lkerrechtswidrige Unterst\u00fctzung amerika-\nnischer Angriffskriege durch den Freistaat Sachsen \nget\u00e4uscht werden soll. \n\nDas Verlegen von Truppen hat n\u00e4mlich nur indirekt etwas \nmit dem Aufenthalt, in erster Linie aber mit dem Bewegen \nund Verschieben von Truppenteilen zu tun. Daraus k\u00f6n-\nnen sich aus logistischen oder transporttechnischen \nGr\u00fcnden zwar Zwischenaufenthalte ergeben, die aber \nkeineswegs der eigentliche Zweck der Truppenverlegung \nsind. Wenn der Zwei-plus-Vier-Vertrag festlegt, dass \nausl\u00e4ndische Truppen im \u201eBeitrittsgebiet\u201c weder statio-\nniert noch dorthin verlegt werden d\u00fcrfen, dann hei\u00dft das \nneben dem Stationierungsverbot auch, dass ausl\u00e4ndische \nTruppen in das betreffende Gebiet nicht hinein bewegt \nwerden d\u00fcrfen, unabh\u00e4ngig von der Dauer ihres Aufent-\nhaltes. Dies gilt umso mehr, wenn die Truppenbewegun-\ngen der Weiterverlegung in Kriegsgebiete dienen. Dass \ndas so ist, kann selbst in diesem Hause niemand bezwei-\nfeln. \n\nKann es aber vielleicht sein, dass es eine selektive Beach-\ntung des V\u00f6lkerrechtes in diesem Land gibt? Kann es \nvielleicht sein, dass die Bundesrepublik nur dann zur \nEinhaltung des V\u00f6lkerrechtes verpflichtet ist oder ver-\n\npflichtet wird, wenn es den Interessen der Besatzungs-\nmacht USA ausnahmsweise einmal passt? Und dann, \nwenn es den USA dienlich ist, wird sogar das sonst so \ngeheiligte Grundgesetz auf kaltem Wege suspendiert. \n\n(Volker Bandmann, CDU: Unversch\u00e4mtheit!) \n\n\u2013 Herr Bandmann, Sie k\u00f6nnen sich ja gleich zu Wort \nmelden und Ihre eigene kuriose Interpretation des Grund-\ngesetzes beisteuern. \n\n(Volker Bandmann, CDU: Die Vereinigten  \nStaaten sind keine Besatzungsmacht!) \n\nBekanntlich besagt Artikel 26 des Grundgesetzes, \u201e\u2026dass \nHandlungen, die geeignet sind und in der Absicht vorge-\nnommen werden, das friedliche Zusammenleben der \nV\u00f6lker zu st\u00f6ren, insbesondere die F\u00fchrung eines An-\ngriffskrieges vorzubereiten, verfassungswidrig und unter \nStrafe zu stellen sind\u201c. So weit das Grundgesetz. Der \nTransport von US-Soldaten in den Nahen Osten galt vor \n2003 der Vorbereitung und gilt heute der Weiterf\u00fchrung \neines v\u00f6lkerrechtswidrigen Angriffskrieges durch die \nGlobalisierungsvormacht USA. \n\nDer NPD-Antrag zielt auf nicht mehr und auch nicht \nweniger als darauf, den Freistaat Sachsen freizuhalten von \nausl\u00e4ndischen Streitkr\u00e4ften und US-Truppentransporte \n\u00fcber den Flughafen Leipzig/Halle zuk\u00fcnftig zu unterbin-\nden. Dazu k\u00f6nnten auch Sie sich durchringen, ohne sich \nden Vorwurf gefallen lassen zu m\u00fcssen, als Antiamerika-\nner zu gelten, wobei man in der heutigen Zeit amerikani-\nscher Imperialpolitik auch mit dieser Bezeichnung und \ndiesem Vorwurf sehr gut leben k\u00f6nnte. Geben Sie sich \neinen Ruck, damit Sachsen nicht weiterhin als Drehschei-\nbe und Operationsbasis amerikanischer Angriffskriege \nmissbraucht wird. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Damit wurde eine \nzweite Runde er\u00f6ffnet. Gibt es den Wunsch zur Ausspra-\nche? \u2013 Herr Flath f\u00fcr die CDU-Fraktion, bitte. \n\nSteffen Flath, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehr-\nten Damen und Herren Abgeordneten! Auch in Anbetracht \nder Tatsache, dass heute der 11. September ist, will ich \nnoch etwas zu den Ausf\u00fchrungen des Abg. Petzold sagen, \nda er die Amerikaner als \u201eHalunken\u201c bezeichnet und \ndaf\u00fcr einen Ordnungsruf bekommen hat. \n\nAls Sachse m\u00f6chte ich ausdr\u00fccklich noch etwas hinzuf\u00fc-\ngen: Ich sch\u00e4me mich daf\u00fcr, dass eine solche Aussage \nhier im Hohen Haus getroffen wird. Ich bin 1957 geboren. \nIch wei\u00df nicht, ob ich auf dieser Welt w\u00e4re, wenn nicht \ndie Alliierten dem nationalsozialistischen Wahnsinn 1945 \nein Ende bereitet h\u00e4tten. \n\n(Beifall bei der CDU, der Linksfraktion, der SPD, \nder FDP, den GR\u00dcNEN und der Staatsregierung) \n\nIch bin den Amerikanern und den anderen Alliierten bis \nheute daf\u00fcr dankbar. \n\n 9634\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 117. Sitzung 11. September 2008 \n\n(Zuruf des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\nIch denke historisch auch an 1989, was Amerika f\u00fcr uns \ngetan hat. Und um einmal ganz bewusst in die Gegenwart \nzu gehen: Wir haben am letzten Wochenende den \u201eTag \nder Sachsen\u201c unter der \u00dcberschrift \u201eWeltoffenes Sachsen\u201c \ngefeiert. Genau deshalb habe ich mich zu Wort gemeldet. \nVon diesem Fest sollte eine Einladung an alle in dieser \nWelt und insbesondere auch an die Amerikaner ausgehen, \ndass wir sie gern hier in Dresden, in Sachsen als Touristen \nund genauso gern als Investoren sehen. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD, der FDP,  \nden GR\u00dcNEN und der Staatsregierung) \n\nDeshalb sch\u00e4me ich mich f\u00fcr eine solche Aussage, die \nAmerikaner als Halunken zu bezeichnen. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD, der FDP,  \nden GR\u00dcNEN und der Staatsregierung) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Besteht weiterer \nAussprachebedarf seitens der Koalition? \u2013 Sehe ich nicht. \nIch frage die Staatsregierung. \u2013 Ich sehe ein Abwinken. \n\nSomit kommen wir zum Schlusswort. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Das schenken wir uns!) \n\nDann kommen wir zur Abstimmung, meine sehr verehrten \nDamen und Herren. Wir stimmen ab \u00fcber den Antrag der \n\nNPD-Fraktion in der Drucksache 4/12906. Wer zustimmt, \nden bitte ich jetzt um das Handzeichen. \u2013 Wer stimmt \nnicht zu? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich? \u2013 Bei keinen Enthaltungen \nund wenigen Jastimmen ist dies mit Mehrheit abgelehnt \nworden. \n\nMeine Damen und Herren, bevor ich den n\u00e4chsten Tages-\nordnungspunkt aufrufe, betrete ich Neuland. Bei aller \nGebotenheit meiner Neutralit\u00e4t, zu der ich von hier vorn \nverpflichtet bin: Ich habe Herrn Petzold noch einmal \nnachgefragt, ob er dieses Wort gebraucht habe; und meine \nbeiden Nachbarn haben mir dies auch noch einmal aus-\ndr\u00fccklich best\u00e4tigt. Demzufolge gibt es von meiner Seite \nnichts zu korrigieren. \n\nJetzt verlasse ich vielleicht meine Neutralit\u00e4t, denn Herr \nPetzold hatte einen Sprechtext, in dem ein anderes Wort \nstand, und zwar \u201ehelotenhaft\u201c. Auf meine Nachfrage, was \ndenn das bedeuten w\u00fcrde, konnte er uns im Pr\u00e4sidium \nkeine Antwort geben. \n\n(Heiterkeit) \n\nBei aller Bescheidenheit, das musste ich jetzt loswerden. \n\n(Unruhe und Zurufe) \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen zum \n\nTagesordnungspunkt 5 \n\nRettungsdienst in Sachsen sicherstellen \u2013 Vergabeverfahren einf\u00fchren \nDrucksache 4/13095, Antrag der Fraktion der FDP \n\nDie einreichende Fraktion hat zun\u00e4chst das Wort; Herr \nDr. Martens, bitte. \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Nachdem wir uns eben mal \nwieder mit den paranoiden Wahnvorstellungen einiger \nweniger besch\u00e4ftigen mussten, lassen Sie uns zur\u00fcck-\nkommen zu dem, wof\u00fcr wir hier \u2013 in der gro\u00dfen Mehrheit \njedenfalls \u2013 gew\u00e4hlt worden sind: uns um die Probleme \ndieses Landes zu k\u00fcmmern. \n\n(Beifall bei der FDP und der Staatsregierung) \n\nEin funktionierender Rettungsdienst, meine Damen und \nHerren, ist lebenswichtig f\u00fcr uns alle; das wird niemand \nbestreiten wollen. Eigentlich eine Selbstverst\u00e4ndlichkeit, \ndass der Rettungsdienst st\u00e4ndig und \u00fcberall und verl\u00e4ss-\nlich auch langfristig organisiert ist \u2013 eigentlich. Dieses \nWort \u201eeigentlich\u201c deutet darauf hin, dass es dann doch \neigentlich m\u00f6glicherweise nicht so ist, jedenfalls in \nSachsen. \n\nDas S\u00e4chsische Gesetz \u00fcber den Brandschutz, Rettungs-\ndienst und Katastrophenschutz hat zum 01.01.2005 das \nalte S\u00e4chsische Rettungsdienstgesetz abgel\u00f6st. Nach \ndiesem Gesetz sollte eine Neuorganisation des Rettungs-\ndienstes zum 01.01.2009 vorgenommen werden \u2013 eigent-\n\nlich. Die Regelung in \u00a7 31 im sogenannten Blaulichtge-\nsetz bestimmt hierzu: \u201eDie Notfallrettung und der Kran-\nkentransport d\u00fcrfen nur auf der Grundlage eines \u00f6ffent-\nlich-rechtlichen Vertrages durchgef\u00fchrt werden. Der \nTr\u00e4ger des Rettungsdienstes \u00fcbertr\u00e4gt die Durchf\u00fchrung \nder Notfallrettung und des Krankentransportes nach \neinem Auswahlverfahren durch \u00f6ffentlich-rechtlichen \nVertrag auf private Hilfsorganisationen oder andere \nUnternehmer (Leistungserbringer). Die Kostentr\u00e4ger sind \nim Auswahlverfahren anzuh\u00f6ren.\u201c \n\nWie soll denn dieses Auswahlverfahren aussehen? Dazu \nverweist das Gesetz auf eine Verordnung; das hei\u00dft, das \nN\u00e4here zum Auswahlverfahren nach Abs. 1 und zur \nfachlichen Eignung nach Abs. 2 Nr. 3 regelt die Oberste \nBrandschutz-, Rettungsdienst- und Katastrophenschutz-\nbeh\u00f6rde im Landesrettungsdienstplan. Dieser Landesret-\ntungsdienstplan und die Verordnung dazu geben vor, wie \ndieses Auswahlverfahren f\u00fcr den Rettungsdienst aussehen \nsoll. Die Tr\u00e4ger des Rettungsdienstes geben \u00f6ffentlich \nbekannt, dass sie ein Auswahlverfahren nach dem \u201eBlau-\nlichtgesetz\u201c durchf\u00fchren wollen. Die Tr\u00e4ger des Ret-\ntungsdienstes \u00fcbersenden den Bewerbern die Antragsun-\nterlagen. Diese enthalten gesetzliche Vorschriften, die \nLeistungsbeschreibung, die Bewerbungsbedingungen und \nunter anderem auch die Bewertungsgrunds\u00e4tze. \n\n 9635\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 117. Sitzung 11. September 2008 \n\nMeine Damen und Herren, das klingt eigentlich durch-\nf\u00fchrbar, ist es aber wohl nicht. Etliche Rettungszweckver-\nb\u00e4nde haben solche Auswahlverfahren begonnen, sind \naber bereits kurz nach dem Beginn dieser Verfahren auf \nheftige Kritik gesto\u00dfen, zum Beispiel auf die Kritik der \nIntransparenz. Da wird gefragt: Nach welchen Ma\u00dfst\u00e4ben \nwerden eigentlich die Bewerbungen von Dienstleistern \nbewertet? Da hie\u00df es bei einigen Nachfragen von den \nRettungszweckverb\u00e4nden: Das geht euch gar nichts an! \n\nDas ist schon eine bemerkenswerte Auffassung, meine \nDamen und Herren, wenn die Bewertungsma\u00dfst\u00e4be in \neinem solchen Verfahren nachher geheim gehalten wer-\nden. Es wurde gesagt, diese Auswahlverfahren seien \nwettbewerbsfeindlich; sie lassen n\u00e4mlich keine wirkliche \nNeuvergabe zu. In der Tat dr\u00e4ngt sich dies auf, wenn \neinige Zweckverb\u00e4nde dort hineinschreiben, besondere \nPunkte gebe es daf\u00fcr, wenn ein Bewerber bereits Erfah-\nrungen in der bisherigen Aufgabenwahrnehmung vor Ort \nhabe. Das hei\u00dft, der, der es schon gemacht hat, hat einen \nbesonderen Vorsprung. Dass dies offensichtlich unzul\u00e4s-\nsig ist, liegt auf der Hand. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nEin solches Vorgehen ist nicht nur zweckwidrig, sondern \nriecht nach Mauschelei. \n\nDas st\u00f6rt die Staatsregierung aber anscheinend nicht \nsonderlich. Man verf\u00e4hrt hier anscheinend nach der \nMethode: Augen zu und durch! Die Kritik ist aber nicht \nnur von m\u00f6glichen Bewerbern gekommen, sondern die \nKritik an diesem Auswahlverfahren ist auch rechtlich \nsehr, sehr handfest formuliert. Die Europ\u00e4ische Kommis-\nsion hat gegen die Bundesrepublik Deutschland ein \nVertragsverletzungsverfahren eingeleitet, weil sie in der \nNichtausschreibung im normalen Vergabeverfahren \u2013 \nsondern stattdessen nach diesem eigenartigen Auswahl-\nverfahren \u2013 die Dienstleistungsfreiheit verletzt sieht und \nVerst\u00f6\u00dfe gegen verschiedene Richtlinien annimmt. \n\nDie Vergabekammer in Leipzig und nachfolgend das \nOberlandesgericht Dresden sehen diese Auswahlverfahren \nnach \u00a7 31 BRKG als unzul\u00e4ssig an. Da kommen die \nEinschl\u00e4ge nun schon n\u00e4her; das ist nicht mehr nur \nabstrakt irgendein europ\u00e4isches Verfahren, nein, die \nVergabekammer beim Regierungspr\u00e4sidium Leipzig und \ndas Oberlandesgericht sehen diese Auswahlverfahren als \nunzul\u00e4ssig an. Es hei\u00dft im Leitsatz: \u201eVergibt ein \u00f6ffent-\nlich-rechtlicher Aufgabentr\u00e4ger in Sachsen die Erbrin-\ngung rettungsdienstlicher Leistungen an einen privaten \nUnternehmer, so unterliegt dies dem Vergaberecht, weil \nder Leistungserbringer bei Wahrnehmung dieser Aufga-\nben nicht hoheitlich t\u00e4tig wird und deshalb eine sogenann-\nte Bereichsausnahme nicht vorliegt.\u201c Das hei\u00dft im Klar-\ntext: Hier sind Auswahlverfahren nicht m\u00f6glich; das muss \nordnungsgem\u00e4\u00df ausgeschrieben werden. Die Staatsregie-\nrung weigert sich allerdings standhaft, dies zur Kenntnis \nzu nehmen und sich dementsprechend zu verhalten. \n\nSchlie\u00dflich am 27.08.2008 der j\u00fcngste Paukenschlag: Das \nBundesverfassungsgericht in Karlsruhe hat in einem \n\nBeschluss eine einstweilige Anordnung erlassen, mit der \nder Stadt Leipzig untersagt wird, vorerst Rettungsdienst-\nleistungen, die bisher von einem privaten Unternehmen \nwahrgenommen werden, in einem sogenannten Auswahl-\nverfahren anderweitig zu vergeben. Das Bundesverfas-\nsungsgericht sieht hier ernste Zweifel im Hinblick auf \neinen Versto\u00df der Verfahren gegen die Berufsfreiheit des \nprivaten Dienstleisters. \n\nDie Folgen sind in der Tat schwerwiegend, das hei\u00dft, die \nRettungsdienstleistungen in Sachsen k\u00f6nnen vor dem \n01.01.2009 nicht mehr endg\u00fcltig und rechtssicher verge-\nben werden. Das ist nicht mehr hinzubekommen. Eine \nordentliche Vergabe nach der VOL ist aufgrund der \nBewerbungsfristen unm\u00f6glich durchzuf\u00fchren. \n\nWenn gesagt wird, dass es hier nicht zu tats\u00e4chlichen \nBeeintr\u00e4chtigungen kommen k\u00f6nne, ist das auch nicht \nrichtig. Denn im Hinblick auf die Unsicherheit nach dem \n31.12.2008 haben einige Dienstleister bereits K\u00fcndigun-\ngen gegen\u00fcber dem Rettungsdienstpersonal ausgespro-\nchen. \n\nSchlie\u00dflich steht zu bef\u00fcrchten, dass zu guter Letzt \u2013 \nsollte sich endg\u00fcltig herausstellen, dass diese Auswahl-\nverfahren rechtswidrig waren \u2013 nicht oder zu sp\u00e4t zum \nZuge gekommene Wettbewerber Schadensersatzanspr\u00fc-\nche gegen den Freistaat Sachsen richten. \n\nDas ist alles ziemlich ernst. Aber, wie gesagt, die Staats-\nregierung hat darauf bisher, wie wir finden, nicht in der \nnotwendigen Ernsthaftigkeit reagiert. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nDie Staatsregierung fl\u00fcchtet sich in den Hinweis, es gebe \n\u00dcbergangsregelungen. Das ist allerdings nicht richtig. Es \ngibt keine \u00dcbergangsregelungen f\u00fcr den Fall, dass eine \nordnungsgem\u00e4\u00dfe Vergabe nicht vorgenommen wird. Die \nSelbstvornahme oder die Weiterf\u00fchrung durch die Ret-\ntungszweckverb\u00e4nde ist faktisch nicht m\u00f6glich. Diese \nverf\u00fcgen n\u00e4mlich in der Regel nicht \u00fcber das Personal, \num die Rettungsdienstleistungen zu erbringen. \n\nMeine Damen und Herren! Mit unserem Antrag wollen \nwir daf\u00fcr sorgen, dass diese offensichtlichen Missst\u00e4nde \nso schnell wie m\u00f6glich ausger\u00e4umt werden, dass Rechts-\nsicherheit herrscht und dass ein transparentes und recht-\nm\u00e4\u00dfiges Vergabeverfahren durchgef\u00fchrt wird. Der Ret-\ntungsdienst in Sachsen ist zu wichtig, als dass man hier \nUnsicherheiten oder Unw\u00e4gbarkeiten in irgendeiner \nWeise zulassen k\u00f6nnte. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die CDU-\nFraktion Herr Abg. Bandmann, bitte. \n\nVolker Bandmann, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \ngeehrten Damen und Herren! Menschen und damit Leben \nzu retten hat oberste Priorit\u00e4t, steht an erster Stelle. Daher \nist die Notfallrettung im Freistaat Sachsen als fl\u00e4chende-\nckendes Netzwerk organisiert. Das geschieht \u2013 das zeigt \n\n 9636\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 117. Sitzung 11. September 2008 \n\nein Vergleich mit dem \u00fcbrigen Europa \u2013 in au\u00dferordent-\nlich hoher Qualit\u00e4t. Wenn man sich andere L\u00e4nder, auch \nsolche in der Europ\u00e4ischen Union, ansieht, stellt man fest, \ndass wir ausgezeichnet dastehen. \n\nDie Leistungserbringer des Rettungsdienstes haben in den \nvergangenen Jahren, nach der friedlichen Revolution, \nverantwortungsvoll und zuverl\u00e4ssig ihren Beitrag zur \nSicherstellung bzw. Absicherung des Rettungsdienstes \nerbracht. Den Besch\u00e4ftigten \u2013 \u00c4rzten, Sanit\u00e4tern und \nHilfskr\u00e4ften \u2013 m\u00f6chte ich an dieser Stelle ausdr\u00fccklich \ndanken. \n\n(Beifall der Staatsministerin Christine Clau\u00df) \n\nAber ich gehe davon aus, dass auch Dr. Martens in seiner \nAbschlussrede diesen Dank noch anschlie\u00dft. Dies sollte \nim Hohen Hause eine einheitliche Position sein. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD und  \nder Staatsministerin Christine Clau\u00df) \n\nDie CDU-Fraktion des S\u00e4chsischen Landtages setzt sich \nmit ihrem Wirken f\u00fcr eine stabile Gesundheitsversorgung, \nf\u00fcr einen effektiven, zuverl\u00e4ssigen, technisch auf h\u00f6chs-\ntem Niveau ausger\u00fcsteten und in der Fl\u00e4che pr\u00e4senten \nRettungs- und Katastrophenschutz ein. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: Zum Thema!) \n\nDie Innen- und die Sozialpolitiker stehen dazu in st\u00e4ndi-\ngem Kontakt mit der Staatsregierung, den Kassen\u00e4rztli-\nchen Vereinigungen, den Rettungszweckverb\u00e4nden und \nden Hilfsorganisationen. \n\nUns als CDU-Fraktion kommt es auf Praktikabilit\u00e4t, \nFunktionsf\u00e4higkeit und vor allem die verbindliche Siche-\nrung der Notfallrettung an. Ein wichtiger Schritt dazu ist \ndie Verankerung in der Landesrettungsdienstplanverord-\nnung. Probleme werden da, wo sie auftreten, angespro-\nchen und L\u00f6sungsans\u00e4tze entwickelt. \n\nErinnern Sie sich an die zur\u00fcckliegende Diskussion um \ndie Einhaltung der Hilfsfrist: Wir haben damals dar\u00fcber \ndiskutiert, dass vor allem in l\u00e4ndlichen, d\u00fcnnbesiedelten \nund topografisch ung\u00fcnstigen Gebieten Schwierigkeiten \nmit der Erf\u00fcllung der Hilfsfrist, die in Sachsen zw\u00f6lf \nMinuten betr\u00e4gt, bestehen. 87 % Hilfsfristeinhaltung war \nuns zu wenig. Das Innenministerium befand sich damals \nbereits in Gespr\u00e4chen mit den Landr\u00e4ten, Oberb\u00fcrger-\nmeistern und Gesch\u00e4ftsf\u00fchrern der Rettungszweckver-\nb\u00e4nde. Neben der Anmahnung der Erf\u00fcllung der Hilfsfrist \nhat Staatsminister Dr. Buttolo weitere Ma\u00dfnahmen \nergriffen. Er nimmt heute an der Innenministerkonferenz \nteil. Deswegen kann er nicht hier sein. \n\nNotfalleins\u00e4tze werden kontinuierlich erfasst und ausge-\nwertet. Die Regelungen der Landesrettungsdienstplanver-\nordnung vom 5. Dezember 2006 sind daraufhin versch\u00e4rft \nworden. Es gibt klare Grunds\u00e4tze der Fahrzeugbemessung \nf\u00fcr Rettungswagen, Notarztwagen und Notarzteinsatz-\nfahrzeuge. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE,  \nmeldet sich zu einer Zwischenfrage.) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage von Herrn Lichdi? \n\nVolker Bandmann, CDU: Nein, ich m\u00f6chte zun\u00e4chst mit \nmeinen Ausf\u00fchrungen fortfahren. Herr Lichdi, es w\u00e4re \nwichtig, dass Sie w\u00e4hrend der Debatte intensiv zuh\u00f6ren \nund nicht zwischendurch Gespr\u00e4che f\u00fchren. Vielleicht \nentgeht Ihnen dann Wesentliches nicht. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: Wenn Sie etwas Neues \nbeitragen, h\u00f6re ich Ihnen gern zu!) \n\nBei Eins\u00e4tzen mit \u00dcberschreitung der Hilfsfrist sind \nKurzberichte \u00fcber die Ursachen zu fertigen, die Ergebnis-\nse auszuwerten und die veranlassten Ma\u00dfnahmen zu \ndokumentieren. Gerade nach Auswertung der veranlassten \nMa\u00dfnahmen zeigt sich, dass der Ausbau von Bahntrassen, \ninsbesondere von solchen, die in Rekonstruktion gehen, in \nZukunft kreuzungsfrei gestaltet werden sollte. Hier sind \nPlaner und Verantwortliche der Deutschen Bahn in der \nPflicht, eben um auf die Einhaltung der Hilfsfrist positiv \neinzuwirken. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: Zum Thema!) \n\nDar\u00fcber hinaus sind die heutigen Landesdirektionen, die \ndie Bereichspl\u00e4ne der Tr\u00e4ger der Rettungsdienste zu \ngenehmigen haben, angehalten, auf Ma\u00dfnahmen zur \nEinhaltung der Hilfsfrist zu dr\u00e4ngen. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: Thema!) \n\nMit diesen Ma\u00dfnahmen \u2013 davon bin ich \u00fcberzeugt \u2013 wird \ndie Einhaltung der Hilfsfristen schrittweise erreicht. \n\nWenn Sie sich den Bericht des Innenministeriums zum \nCDU-SPD-Antrag vom 8. November anschauen, dann \nsehen Sie, dass in der Vergangenheit viele Konsequenzen \ngezogen worden sind. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: Zum Thema!) \n\n\u2013 Ein Hinweis f\u00fcr den Abgeordneten, der hier immer so \nlaut dazwischenruft: Jetzt komme ich genau zu dieser \nStelle. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: Jetzt kommen  \nSie zum Thema? Nach zehn Minuten?) \n\nDie Antragstellerin hat in ihrem vormaligen Antrag zu den \nHilfsfristen den Wei\u00dferitzkreis als schlechtes Beispiel \nbesonders hervorgehoben. Dort hat es eine komplette \n\u00dcberarbeitung des Bereichsplans gegeben. Die positiven \nErgebnisse k\u00f6nnen Sie selbst nachlesen. \n\nWorauf will ich hinaus, meine Damen und Herren? \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE:  \nDas fragen wir uns auch?) \n\nIch halte \u00fcberhaupt nichts von Panikmache. Es ist \u2013 aus \nder Sicht der CDU-Fraktion \u2013 unverantwortlich von der \nFDP, die Menschen glauben zu machen, es stehe zu \nbef\u00fcrchten, dass ab dem 1. Januar 2009 die Versorgung \nder Bev\u00f6lkerung mit Leistungen des Rettungsdienstes \ngef\u00e4hrdet sei. \n\n 9637\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 117. Sitzung 11. September 2008 \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: Das hat  \nDr. Martens doch gar nicht gesagt!) \n\nDas ist aus unserer Sicht ein Missbrauch der Informati-\nonspflicht. Mit einer solchen Behauptung soll nur Verun-\nsicherung erzeugt werden. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE:  \nDas hat er nicht behauptet!) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Lichdi, ich \nw\u00fcrde Sie bitten, sich ein bisschen zur\u00fcckzuhalten. Das \nst\u00f6rt. \n\nVolker Bandmann, CDU: Das ist nicht seri\u00f6s. Leider \nsind Sie auch in der Sache schlecht informiert. Die derzeit \naufgrund von Rechtsprechung verursachte unsichere \nRechtslage \u2013 da sind wir beim Thema \u2013, die ich gleich \nnoch darstellen will, hat keine Auswirkungen auf die \nDurchf\u00fchrung des Rettungsdienstes. Es muss Ihnen, \nmeine Damen und Herren von der FDP, entgangen sein, \ndass in den meisten F\u00e4llen die Tr\u00e4ger des Rettungsdiens-\ntes die Auswahlverfahren ausgesetzt und bestehende \nVertr\u00e4ge mit Hilfsorganisationen fortgeschrieben haben. \nSofern Auswahlverfahren vor den Entscheidungen abge-\nschlossen und rechtlich nicht angegriffen wurden, sind \nentsprechende Vertr\u00e4ge abgeschlossen. Damit steht au\u00dfer \nFrage, dass auch nach dem 1. Januar 2009 der Rettungs-\ndienst in Sachsen f\u00fcr die Bev\u00f6lkerung gesichert ist. \n\nErinnern wir uns an die Ausgangssituation 2004! Mit der \n\u00c4nderung des S\u00e4chsischen Gesetzes \u00fcber den Brand-\nschutz, Rettungsdienst und Katastrophenschutz \u2013 BRKG \n\u2013 im Jahr 2004 hat der Gesetzgeber eine Neuvergabe von \nNotfallrettung und Krankentransport in Sachsen beschlos-\nsen. Der Gesetzgeber hat sich dazu f\u00fcr ein Auswahlver-\nfahren unter Ausschluss des Vergaberechts entschieden. \nNotfallrettung und Krankentransport d\u00fcrfen nur auf der \nGrundlage eines \u00f6ffentlich-rechtlichen Vertrages durchge-\nf\u00fchrt werden. \n\nUrspr\u00fcnglich war vorgesehen, dass bis zum 31. Dezem-\nber 2008 nach dem Gesetz die entsprechenden Auswahl-\nverfahren durchgef\u00fchrt werden. Nunmehr treten \u2013 das ist \nrichtig und hier hervorzuheben \u2013 Verz\u00f6gerungen bei den \nAuswahlverfahren ein, weil die erste Vergabekammer \nLeipzig im Sinne der Krankentransporte Ost-West-GmbH \nentschieden hat, dass die laufenden Auswahlverfahren der \nbeteiligten Zweckverb\u00e4nde f\u00fcr Rettungsdienstleistungen \nals f\u00f6rmliche Vergabeverfahren im Sinne des Gesetzes \ngegen Wettbewerbsbeschr\u00e4nkung durchzuf\u00fchren sind. \n\nIn zweiter Instanz war das Oberlandesgericht Dresden \nzust\u00e4ndig. Dieses beabsichtigt, die Entscheidung der \nersten Vergabekammer Leipzig aufrechtzuerhalten, kann \ndies aber nicht eigenst\u00e4ndig entscheiden, weil es eine \nabweichende Entscheidung des Oberlandesgerichtes \nD\u00fcsseldorf gibt. Die Sache liegt daher beim Bundesge-\nrichtshof zur einheitlichen Kl\u00e4rung vor. \n\nDas OLG D\u00fcsseldorf hat \u00fcbrigens am 5. April 2006 ganz \nim Sinne der 2004 getroffenen s\u00e4chsischen Regelung \nentschieden, dass die \u00dcbertragung hoheitlicher Rettungs-\n\ndienstaufgaben durch eine Kommune keine Ausschrei-\nbungspflicht nach dem Vergaberecht begr\u00fcndet. \n\nDar\u00fcber hinaus hat das Bundesverfassungsgericht am \n27. Juni 2008 der Stadt Leipzig durch einstweilige An-\nordnung untersagt, die bislang der Krankentransporte Ost-\nWest-GmbH genehmigten Rettungskapazit\u00e4ten per Aus-\nwahlverfahren zu vergeben. Darauf hatte mein Vorredner \nschon hingewiesen. \n\nNat\u00fcrlich bestand aufgrund dieser Entscheidung Hand-\nlungsbedarf. Das ist \u00fcberhaupt keine Frage. Es ist auch \netwas geschehen. Wie ich bereits sagte, wird der Ret-\ntungsdienst ohne Reibungsverluste nach dem 1. Janu-\nar 2009 weiterlaufen. In einem n\u00e4chsten Schritt schlie\u00dft \nsich mit Sicherheit die Frage an, wie mit den anstehenden \nEntscheidungen umzugehen ist. \n\nIch darf daran erinnern, dass bundesweit die Vorlage des \nOberlandesgerichtes Dresden zum BGH mit Spannung \nerwartet wird, da es hier um eine deutschlandweit bedeut-\nsame Grundsatzentscheidung \u00fcber die Anwendbarkeit von \nVergaberecht in Bezug auf rettungsdienstliche Leistungen \ngeht. \n\nJetzt komme ich noch einmal zu der Wiederholung. Auch \ndie EU-Kommission hat dar\u00fcber hinaus gegen die Bun-\ndesrepublik Deutschland ein Vertragsverletzungsverfah-\nren eingeleitet. Die Kommission r\u00fcgt die Verletzung der \nVergaberichtlinie und der gemeinschaftsrechtlichen \nGrundprinzipien ebenso wie die aus ihrer Sicht intranspa-\nrente Vergabe von Dienstleistungsauftr\u00e4gen im Bereich \ndes \u00f6ffentlichen Rettungsdienstes in Deutschland. F\u00fcr \nSachsen monierte die Kommission Vertr\u00e4ge der Rettungs-\nzweckverb\u00e4nde Westsachsen, Chemnitz, Stollberg und \nVogtland jeweils mit dem Arbeiter-Samariter-Bund, dem \nDeutschen Roten Kreuz, der Johanniter-Unfall-Hilfe und \nderen Anbieter. Die Bundesrepublik verteidigt sich \nbislang mit dem Hinweis auf die Artikel 45 und 55 des \nEG-Vertrages, wonach bei T\u00e4tigkeiten in Aus\u00fcbung \nhoheitlicher Gewalt die Dienstleistungs- und Niederlas-\nsungsfreiheit nicht uneingeschr\u00e4nkt gelten. Das ist der \nwichtige Punkt. Aus unserer Sicht gelten sie nicht unein-\ngeschr\u00e4nkt. Auch der Ausgang dieses Verfahrens wird \nentscheidend davon abh\u00e4ngen, ob k\u00fcnftig der Konzessi-\nonsweg beschritten werden kann. Die Frage werden wir \nnach Vorliegen s\u00e4mtlicher Entscheidungen zu beantwor-\nten haben, insbesondere ob unser Gesetz den Anforderun-\ngen an die Rechtsprechung gen\u00fcgt. \n\nMeine Damen und Herren von der FDP! Sie sehen also, \nIhr Antrag kommt reichlich sp\u00e4t. Wir haben uns unmittel-\nbar nach Bekanntwerden der Entscheidung f\u00fcr die Fort-\nschreibung bestehender Vertr\u00e4ge und den Abschluss von \nVereinbarungen bis zum Abschluss der gerichtlichen \nVerfahren ausgesprochen. Das ist aus unserer Sicht der \nrichtige Weg. Wir wollen, dass auch den Menschen in \nSachsen jederzeit geholfen wird. \n\nIch danke f\u00fcr die gesch\u00e4tzte Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n 9638\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 117. Sitzung 11. September 2008 \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die Linksfraktion; \nHerr Gebhardt, bitte. \n\nRico Gebhardt, Linksfraktion: Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr \ngeehrter Herr Martens! Nach der Rede von Herrn Band-\nmann w\u00e4re ich fast geneigt, meiner Fraktion zu empfeh-\nlen, Ihrem Antrag doch zuzustimmen. Aber ich will Ihnen \nerkl\u00e4ren, warum wir es doch nicht machen. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Der Antrag der FDP \nsagt schon bei der Themenwahl, wohin die liberale \nFraktion den Rettungsdienst in Sachsen treiben will. Sie \nwill, dass das bisherige Auswahlverfahren gem\u00e4\u00df \u00a7 31 des \nS\u00e4chsischen Gesetzes \u00fcber den Brandschutz, Rettungs-\ndienst und Katastrophenschutz abgeschafft wird. Laut \n\u201eS\u00e4chsischer Zeitung\u201c vom 30. Mai 2008 will die FDP-\nFraktion eine europaweite Ausschreibung, welcher Anbie-\nter schwer Erkrankte und Unfallopfer rettet und mit \nBlaulicht in die Klinik fahren darf. Ich zitiere Herrn \nMartens: \u201eNur so wird f\u00fcr ordentlichen Wettbewerb \ngesorgt und der Beste bekommt den Zuschlag.\u201c Damit ist \nsicher die Frage von Herrn Lichdi beantwortet, was die \nFDP mit ihrem Antrag bezweckt. \n\nHerr Martens, wir k\u00f6nnen es auch anders formulieren: \nDerjenige, der das beste Angebot macht, soll k\u00fcnftig f\u00fcr \nden Rettungsdienst arbeiten. Uns fallen gen\u00fcgend Bei-\nspiele daf\u00fcr ein, dass diese Art und Weise von Ausschrei-\nbung nicht dazu f\u00fchrt, dass es billiger wird, sondern dass \nes zu Leistungseinschr\u00e4nkungen kommen wird. In dem \nFall sind dies die Betroffenen, die auf dringende Hilfe \nangewiesen sind. Sie von der FDP wollen Marktradika-\nlismus in einem Bereich, der aus unserer Sicht zur kom-\nmunalen Daseinsf\u00fcrsorge geh\u00f6rt. \n\nWir sind der Meinung, dass der Rettungsdienst in Sachsen \nweiterhin mit regionalen Anbietern durchgef\u00fchrt werden \nmuss. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nDas hat auch den Vorteil, dass regionale Anbieter weiter-\nhin viele ehrenamtliche Helferinnen und Helfer einbin-\nden, die sich seit Jahren einer guten Sache verschrieben \nhaben. Sollen diese Aktiven nun vor die T\u00fcr gesetzt \nwerden, nur weil eine europaweite Ausschreibung stattge-\nfunden hat? Von dieser Stelle aus m\u00f6chte ich den vielen \nehrenamtlichen Helferinnen und Helfern im Bereich \nKatastrophenschutz, Brandschutz und Unfallrettung sowie \ntechnische Hilfe danken. Ihre sinnvolle Einbindung in das \nSystem des s\u00e4chsischen Rettungsdienstes halten wir f\u00fcr \nunverzichtbar. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nAus diesem Grund k\u00f6nnen wir dem Antrag der FDP im \nPunkt 1 nicht zustimmen. \n\nNun hat die FDP zumindest damit recht, dass sie auf das \nProblem aufmerksam macht, dass das Oberlandesgericht \nim Juli 2008 die Auffassung der Vergabekammer Sachsen \nbest\u00e4tigt hat, dass Rettungsleistungen in Sachsen dem \nVergaberecht unterliegen. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage? \n\nRico Gebhardt, Linksfraktion: Ja. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte, Herr Dr. \nMartens. \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP: Herr Kollege Gebhardt! Sie \nhaben eben davon gesprochen und den ehrenamtlichen \nKr\u00e4ften in der Unfallrettung gedankt. Meinen Sie im \nErnst, dass in Sachsen in Notarztwagen und Rettungswa-\ngen ehrenamtliche Helfer mitfahren? \n\nRico Gebhardt, Linksfraktion: Nein, das meine ich \nnicht. Das habe ich auch nicht gesagt. \n\n(Dr. J\u00fcrgen Martens, FDP:  \nWie k\u00f6nnen Sie sonst ehrenamtlichen  \nHelfern in der Unfallrettung danken?) \n\n\u2013 Herr Martens, im Bereich des Rettungsdienstes habe ich \ngesagt. \n\nDie Entscheidung des Oberlandesgerichtes Dresden steht \nim Widerspruch zur bisher deutschlandweit herrschenden \nRechtsauffassung, dass die Neuvergabe der Leistungen im \nRettungsdienst nicht dem Vergaberecht unterliegt. So hat \ndas Oberlandesgericht D\u00fcsseldorf in dieser Sache anders \nentschieden. Deswegen hat das Oberlandesgericht keine \nEntscheidung getroffen und die Frage dem Bundesge-\nrichtshof vorgelegt. \n\nBeim Bundesverfassungsgericht sind derzeit drei Verfas-\nsungsbeschwerden zur Frage des \u00a7 31 des S\u00e4chsischen \nGesetzes \u00fcber den Brandschutz, Rettungsdienst und \nKatastrophenschutz anh\u00e4ngig. Deswegen ist der Punkt 2 \nIhres Antrages dahin gehend nicht zustimmungsw\u00fcrdig, \nweil Sie von der Staatsregierung ein rechtssicheres Ver-\nfahren verlangen, bevor die angerufenen Gerichte in der \nSache \u00fcberhaupt entschieden haben. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \nzweite Zwischenfrage? \n\nRico Gebhardt, Linksfraktion: Bitte, Herr Lichdi. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte, Herr Lichdi. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Vielen Dank. \u2013 Ich habe jetzt \n\u00fcber eine Aussage nachgedacht. Sie haben insbesondere \ndie Ausschreibung, die die FDP hier vorschl\u00e4gt, aus dem \nGrund abgelehnt, weil Sie eine Privatisierung des Ret-\ntungswesens verhindern wollen. Ist Ihnen bekannt, dass \ndie \u00f6ffentliche Tr\u00e4gerschaft bei den Rettungszweckver-\nb\u00e4nden unangetastet bleibt und dass es nur um die Art des \nAufgabentr\u00e4gers geht, aber die Gew\u00e4hrleistungsverant-\nwortung \u2013 wie der Jurist sagen w\u00fcrde \u2013 selbstverst\u00e4ndlich \nin \u00f6ffentlicher Hand bleibt und deswegen die von Ihnen \nan die Wand gemalte Gefahr nicht besteht? \n\nRico Gebhardt, Linksfraktion: Ich habe in meiner Rede \nkritisiert, dass eine europaweite Ausschreibung nicht \n\n 9639\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 117. Sitzung 11. September 2008 \n\nerfolgen sollte. Das ist die Kritik, die ich an dem Vor-\nschlag der FDP habe. \n\nIm Moment ist nicht davon auszugehen, dass angesichts \nder Bearbeitungsfrist beim Bundesverfassungsgericht bis \nzum 31. Dezember 2008 eine abschlie\u00dfende Entscheidung \ngetroffen wird. Somit k\u00f6nnen die Rettungszweckverb\u00e4nde \nzwar Auswahlverfahren durchf\u00fchren, aber sie erlangen \nleider keine Rechtssicherheit, da alle Entscheidungen \nunter dem Vorbehalt stehen, dass sie durch richterliche \nEntscheidung wieder infrage gestellt werden. \n\nIch glaube auch nicht, dass sich die Staatsregierung mit \ndem Verweis auf \u00a7 12 Abs. 5 S\u00e4chsische Landesrettungs-\ndienstplanverordnung zur\u00fccklehnen kann. So argumen-\ntiert der Innenminister auf die Kleine Anfrage von \nHerrn Martens: \u201eSollten einzelne Auswahlverfahren bis \nzum 31. Dezember 2008 nicht abgeschlossen sein, k\u00f6nnen \ndie Tr\u00e4ger des Rettungsdienstes den Vertrag mit den \nbisherigen Leistungserbringern bis zur Bestandskraft der \nAuswahlentscheidung verl\u00e4ngern.\u201c \n\nIhrem Punkt 3 des Antrages k\u00f6nnen wir eigentlich folgen; \ntrotzdem halten wir den Weg \u00fcber einen Antrag nicht f\u00fcr \nrechtssicher. Notwendig w\u00e4re eine Gesetzes\u00e4nderung, um \ndie \u00dcbergangsvorschrift in \u00a7 76 Abs. 3 des S\u00e4chsischen \nGesetzes \u00fcber den Brandschutz, Rettungsdienst und \nKatastrophenschutz auf den 31. Dezember 2009 zu \nverl\u00e4ngern. Deswegen werden wir uns beim Punkt 3 \nenthalten und bitten um punktweise Abstimmung. \n\nZum Schluss und damit auch noch einmal zur Beantwor-\ntung der Frage von Herrn Lichdi: Wir hoffen, dass das \nBundesverfassungsgericht der Argumentation des Ober-\nlandesgerichtes D\u00fcsseldorf folgt und es weiterhin keine \neuropaweite Ausschreibung der Rettungsleistungen in \nSachsen gibt. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Das Wort erh\u00e4lt \ndie SPD-Fraktion; Frau Weihnert, bitte. \n\nMargit Weihnert, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolle-\nginnen und Kollegen! Herr Dr. Martens, der Rettungs-\ndienst ist uns nat\u00fcrlich wichtig. Wichtig ist auch, dass er \ngeordnet stattfindet, damit Betroffene die notwendige \nHilfe bekommen k\u00f6nnen und die zust\u00e4ndigen Tr\u00e4ger, \nseien es die Landkreise, Kommunen oder auch Zweck-\nverb\u00e4nde, entsprechende Rahmenbedingungen haben. \nNun gibt es verschiedene Verfahren und es f\u00fchlten sich \u2013 \nund das wurde bereits von meinen Vorrednern gesagt \u2013 \neinige im Auswahlverfahren nicht richtig bedacht und \nhaben deshalb Klage eingereicht. \n\nAus unserer Sicht, liebe Kolleginnen und Kollegen von \nder FDP-Fraktion, ist die rettungsdienstliche Versorgung \nin ganz Deutschland fundamentaler Bestandteil der \nDaseinsvorsorge. \n\n(Beifall des Abg. Volker Bandmann, CDU) \n\nDieser wichtige Punkt hat die Bundesrepublik veranlasst, \ngerade bei der Dienstleistungsrichtlinie lange mit der EU-\n\nKommission zu ringen, um Rahmenbedingungen zu \nschaffen. Ich bin froh, dass nunmehr auf dem Klageweg \nRechtssicherheit entsteht, wie das zwischen Deutschland \nund der EU zu sehen ist. Es gilt nun mal auch in Deutsch-\nland bestimmtes nationales Recht. Glauben Sie mir, ich \nbin die Letzte, die nicht sagt, wir m\u00fcssen in Europa viele \nDinge vereinheitlichen und bestimmte Rahmenbedingun-\ngen gemeinsam setzen. In diesem Punkt gilt nationales \nRecht, und ich hoffe, dass die Bundesrepublik sich in \ndiesem noch anstehenden Verfahren durchsetzen kann. \n\nWichtig ist allerdings in dieser Situation \u2013 und darauf \nwollen Sie ja vermutlich mit Ihrem Antrag aufmerksam \nmachen \u2013, dass Menschen, wenn sie in Not geraten, auch \nab 01.01.2009 binnen k\u00fcrzester Zeit mit schneller medizi-\nnischer Hilfe rechnen k\u00f6nnen und dass wir gerade diese \ngesetzlichen Hilfsfristen n\u00e4her durchleuchtet haben, dass \nder S\u00e4chsische Landtag einen entsprechenden Antrag \n\u201eNotfallrettung in Sachsen verbessern \u2013 gesetzliche \nFristen einhalten\u201c verabschiedet und sehr ausf\u00fchrlich \nBericht erstattet hat. Darauf ist Herr Bandmann bereits \neingegangen. Allerdings hat sich auch hier herausgestellt, \ndass die Situation in den Landkreisen, Zweckverb\u00e4nden \nund Kommunen beachtlich differenziert ist. Die Neuver-\ngabe eines Rettungsdienstes \u2013 dann sind wir sicher wieder \nsehr beieinander, Herr Dr. Martens \u2013 \u2013 \n\nHerr Dr. Martens, ich spreche mit Ihnen. Ich wiederhole \nf\u00fcr Sie: Die Neuvergabe eines Rettungsdienstes in diesem \nZusammenhang ist auch eine Chance, Rechtssicherheit \nf\u00fcr die neuen Landkreise, Zweckverb\u00e4nde und Kommu-\nnen zu schaffen. Die Verfahren zur Neuvergabe wurden \nangegriffen. Es ist geregelt \u2013 und auch das haben meine \nVorredner bereits benannt, im \u00dcbrigen auch Sie selbst, \nHerr Dr. Martens \u2013 dass im Blaulichtgesetz ein Paragraf \nsteht, wie das ab 01.01.2009 neu zu regeln ist. Hier liegt \ngleichzeitig das Problem. Zwar sind Ausschreibungen \nvielerorts schon gelaufen, die Zuschl\u00e4ge zum Teil erteilt, \naber sie k\u00f6nnen nicht abgeschlossen werden, weil vermut-\nlich \u2013 oder auch eher nicht \u2013 eine Nichtvereinbarkeit mit \nder Vergabekoordinierungsrichtlinie der EU vorliegt. Es \nist also strittig, ob es eine Verkehrsleistung ist, wie es im \nVergaberecht eingebunden ist, oder die Einordnung der \nRettungsdienstleistung als kommunale Daseinsvorsorge \ngerechtfertigt ist. Deshalb haben Gerichte unterschiedlich \nentschieden. \n\nIch will keine rechtliche Bewertung vornehmen und hoffe \nmit Ihnen, dass der Bundesgerichtshof recht bald ent-\nscheidet, denn dort liegt jetzt das Heft des Handelns. \nAllerdings ist auch zu hinterfragen, welche Folgen f\u00fcr \neine rettungsdienstliche Versorgung eintreten, wenn keine \nEntscheidung getroffen wird. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: So ist es!  \nJetzt sind wir am Thema!) \n\nNat\u00fcrlich ist eine solche Situation weder f\u00fcr Betroffene, \nHerr Lichdi, noch f\u00fcr Leistungserbringer, noch f\u00fcr die \nLeistungstr\u00e4ger angenehm. Trotzdem erhellt ein Blick ins \nGesetz das Ganze. Es ist falsch, Angst zu sch\u00fcren, wenn \nman im Hinterkopf hat, nur private Dienstleistungen \n\n 9640\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 117. Sitzung 11. September 2008 \n\nhervorbringen zu wollen. Wettbewerb ist richtig, Wettbe-\nwerb ist korrekt, aber in welchem Rahmen er hier zul\u00e4ssig \nist, muss noch einmal hinterfragt werden. \n\nDas Gesetz \u00fcber den Brandschutz, Rettungsdienst und \nKatastrophenschutz benennt zwei Alternativen: Erstens. \nSollten einzelne Auswahlverfahren nicht bis Ende des \nJahres abgeschlossen sein, k\u00f6nnen die Tr\u00e4ger des Ret-\ntungsdienstes den Vertrag mit den bisherigen Leistungs-\nerbringern verl\u00e4ngern. Das steht in \u00a7 12 Abs. 5 der S\u00e4ch-\nsischen Landesrettungsdienstplanverordnung. Das hei\u00dft \nalso, bis zur Bestandskraft der Auswahlentscheidung kann \ndies in den Altkreisen mit den jetzigen Leistungserbrin-\ngern fortgesetzt werden. \n\nZweitens. Die Tr\u00e4ger des Rettungsdienstes \u00fcbernehmen \nnach \u00a7 31 Abs. 7 des Blaulichtgesetzes selbst die Notfall-\nrettung und den Krankentransport. Ob sie das k\u00f6nnen \noder nicht, Herr Dr. Martens, k\u00f6nnen wir nicht einsch\u00e4t-\nzen, sondern nur die Tr\u00e4ger selbst. Wenn die Tr\u00e4ger \nentsprechende Krankenh\u00e4user und andere M\u00f6glichkeiten \nhaben, ist auch das eine \u00dcberlegung f\u00fcr sie. \n\nIch kann f\u00fcr meine Fraktion feststellen, dass alle gesetzli-\nchen Regelungen getroffen sind, damit ein \u00dcbergang \ngew\u00e4hrleistet ist. Wenn Herr Bandmann sagt, Sie kommen \nzu sp\u00e4t mit Ihrem Antrag, weil \u00dcbergangsregelungen da \nsind, kann ich genauso gut sagen, sie sind zu fr\u00fch da, \n\n(Heiterkeit bei der FDP) \n\nwir brauchen die Regelung des Bundesgerichtshofes. Erst \ndann k\u00f6nnen wir, wenn es n\u00f6tig sein sollte, denn auch das \nsteht noch nicht fest, neue Regelungen gesetzlich festle-\ngen. Solange dies nicht erfolgt ist, w\u00fcrden auch wir nur \nwarnen, Regelungen neu zu schaffen und Verunsicherun-\ngen herbeizuf\u00fchren, wo gar keine Verunsicherungen sind. \n\nDieser Antrag ist nur abzulehnen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD und der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die NPD-Fraktion \nerh\u00e4lt das Wort; Herr Dr. M\u00fcller, bitte. \n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \nDamen und Herren! Ich kann mich relativ kurz fassen. \nVon meinen Vorrednern ist der Grund f\u00fcr den Antrag der \nFDP-Fraktion schon relativ deutlich genannt worden. \nNach dem S\u00e4chsischen Gesetz \u00fcber den Brandschutz, \nRettungsdienst und Katastrophenschutz soll der Rettungs-\ndienst in Sachsen ab 01.01.2009 durch Neuvergabe und \ndurch die Pflicht zur Schaffung eines \u00f6ffentlich-recht-\nlichen Vertrages zwischen den Tr\u00e4gern des Rettungsdiens-\ntes und der Leistungserbringer neu organisiert werden. \n\nDas, woran sich also die FDP reibt, ist die Frage Aus-\nwahlverfahren oder Vergabeverfahren. Wir w\u00fcrden beides \nnicht w\u00fcnschen; denn der bisherige Konzessionsweg ist \naus unserer Sicht der bessere Weg. \n\nEs bleibt bei all diesen Verfahren, die jetzt m\u00f6glich \nwerden und bei denen sich die Gerichte dar\u00fcber streiten, \nob sie m\u00f6glich sind, immer wieder die Frage der Krite-\n\nrien, wonach die Auswahl erfolgen soll. Aus unserer Sicht \nk\u00f6nnen diese Kriterien nur wirtschaftlich orientiert sein. \n\nWir halten den Wechsel der Vertragserbringer mit dem \nentsprechenden Wechsel der Qualit\u00e4t der Versorgung und \nauch mit Problemen der Ortskenntnisse f\u00fcr schwierig. \nGesundheit ist keine Ware, bei der man diese Vergabe an \nreinen wirtschaftlichen Dingen orientieren kann. Deshalb \nsind wir, wie gesagt, der Meinung: Die Fortschreibung \ndes Konzessionsweges w\u00e4re die bessere L\u00f6sung gewesen. \nIm Gesetz steht es jetzt anders. Die Gerichte werden \ndar\u00fcber noch einmal entscheiden, wie es im Einzelnen \nablaufen soll. \n\nWir haben jetzt die M\u00f6glichkeit gehabt, unseren kontr\u00e4ren \nStandpunkt darzulegen. Mehr kann ich zu dem Antrag \njetzt nicht sagen. Zustimmen k\u00f6nnen wir nat\u00fcrlich nicht. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die Frakti-\non GR\u00dcNE, bitte; Herr Abg. Lichdi. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\ntin! Sehr geehrte Kollegen! Worum geht es? Ich sage es \nauch noch einmal: Uns geht es ebenfalls darum, dass das \nRettungswesen, die Rettung von Verletzten und der \nKrankentransport vor Ort auch nach dem Inkrafttreten der \n\u00c4nderungen zum 01.01.2009 sichergestellt werden. \n\nMeine Damen und Herren! Auch wenn es die Redner der \nKoalition jetzt wortreich bestreiten, Ihre Regelung \u2013 die \nSPD hat ja damals wohl nicht zugestimmt \u2013 aus der alten \nLegislaturperiode aus dem \u00a7 31 S\u00e4chsisches BRKG hat \neben genau dieses Chaos verursacht, das jetzt hier zu \nbeklagen ist. Daf\u00fcr tragen Sie als Staatsregierung und Sie \nals Koalition die Verantwortung. Wenn Sie sich jetzt hier \nhinstellen und sagen: Wir haben die Entscheidung des \nOLG Dresden, wir haben zwar auch die Entscheidung des \nBundesverfassungsgerichtes \u2013 nach meiner Erinnerung \nimmerhin das h\u00f6chste deutsche Gericht \u2013, aber wir haben \ngleichfalls noch andere Entscheidungen wie die des \nOLG D\u00fcsseldorf und jetzt warten wir einmal ab. Dann \nsage ich Ihnen: So geht es nicht. Das ist nicht seri\u00f6s. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der FDP) \n\nSie k\u00f6nnen sich nicht drei Monate vor Jahresende hier \nhinstellen, bei einer Frist, die Sie sich selbst gesetzt \nhaben, und dann sagen: Jetzt warten wir einmal ab, wie \nsich die Rechtsprechung entwickelt. \n\nIch denke, dass Sie damit Ihrer Verantwortung, die Sie \nhier so wortreich beschw\u00f6ren, keine Unsicherheit bei den \nm\u00f6glicherweise Betroffenen zu s\u00e4en, nicht gerecht wer-\nden. \n\nMeine Damen und Herren! Jetzt versuchen wir doch \neinmal, uns ein bisschen in die rechtlichen Untiefen zu \nbegeben. Ab 01.01. n\u00e4chsten Jahres d\u00fcrfen Notfallrettung \nund Krankentransport nur auf der Grundlage eines nach \ndiesem Auswahlverfahren in \u00a7 31 geschlossenen \u00f6ffent-\nlich-rechtlichen Vertrages durchgef\u00fchrt werden. Das \n\n 9641\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 117. Sitzung 11. September 2008 \n\nhei\u00dft, der Wille des Gesetzgebers ist \u2013 darin sind wir uns \ndoch wohl einig \u2013, dass erst ab dem 01.01.2009 nur von \nPrivaten diese Leistungen durchgef\u00fchrt werden d\u00fcrfen, \nwenn das Auswahlverfahren stattgefunden hat. \n\nJetzt gibt es mit dem Auswahlverfahren die vielbespro-\nchenen Probleme. Jetzt steht nat\u00fcrlich die Frage: Was \npassiert dann? Sie bieten uns hier als L\u00f6sung allen Ernstes \nan: Nun warten wir mal weiter ab. \n\nDas hei\u00dft, Sie sagen jetzt, wir wollen ab dem 01.01.2009 \ngegen unser eigenes Gesetz versto\u00dfen. \n\n(Margit Weihnert, SPD, steht am Mikrofon.) \n\n\u2013 Frau Weihnert, vorsichtig, ich komme gleich auf Sie zu. \n\n(Margit Weihnert, SPD: Gut! \u2013  \nDie Abgeordnete setzt sich wieder.) \n\nDiesmal in freundlicherer Gesinnung. \n\nJetzt haben Sie gerade in Ihrem Redebeitrag gesagt: Aber \ndas ist doch alles kein Problem, wir haben den \u00a7 12 \nLandesdienstplanstellenverordnung. Ich kann das Wort \ngar nicht richtig sagen, jedenfalls eine Verordnung. \n\n(Zuruf des Abg. Dr. J\u00fcrgen Martens, FDP) \n\n\u2013 Landesrettungsdienstplanverordnung; vielen Dank, \nHerr Kollege Dr. Martens. \n\nDa sage ich Ihnen einfach einmal: Das ist eine Rechtsver-\nordnung. Wir reden hier aber \u00fcber das S\u00e4chsBRKG. Wie \nuns der letzte Buchstabe unschwer zu erkennen gibt, ein \nGesetz, ein Landesgesetz. Ich habe einmal gelernt, dass \nGesetze im Normenrang \u00fcber Verordnungen stehen. Jetzt \nbieten Sie uns allen Ernstes also an, Frau Kollegin  \nWeihnert, dass die Verordnung in der Lage w\u00e4re, die \ngesetzliche Regelung ab 01.01.2009 auszuhebeln. Da sage \nich Ihnen als Jurist: Da str\u00e4uben sich mir etwas die Haare, \ndas glaube ich n\u00e4mlich nicht. \n\n(Zurufe von der FDP) \n\nWir haben gerade noch einmal mit dem Kollegen Martens \ndie Verordnungserm\u00e4chtigung nachgesehen, wenn Sie \njetzt darauf kommen wollen; der \u00a7 31 Abs. 3 war es wohl. \nDort steht ausdr\u00fccklich drin: \u201eDas N\u00e4here des Auswahl-\nverfahrens regelt die Landesrettungsdienstplanverord-\nnung.\u201c \n\n(Margit Weihnert, SPD: Prima!) \n\nEs geht also um das N\u00e4here des Verfahrens. Damit ist \naber mitnichten eine Erm\u00e4chtigung beinhaltet, die Frist \n01.01.2009 au\u00dfer Kraft zu setzen. \n\nMeine Damen und Herren! Ich wollte darauf wirklich \nnicht eingehen, aber Sie haben mir keine andere Wahl \ngelassen. Der Kern des Problems ist doch, dass Sie ein \nGesetz gemacht haben, bei dem schon damals \u2013 wenn Sie \nin die Anh\u00f6rungsunterlagen hineinschauen \u2013 mehrere \nSachverst\u00e4ndige Ihnen gesagt haben: Das geht so nicht \nauf, ihr geht ein hohes Risiko ein! \n\nDie damalige CDU-Fraktion hat es im Landtag durchge-\nsetzt und Sie tragen es jetzt offensichtlich mit. \n\nJetzt kurz vor Schluss, wo praktisch die Sache auffliegt, \nstellen Sie sich hier hin und bieten uns untaugliche \nrechtliche L\u00f6sungen an. Nein, meine Damen und Herren, \nich glaube, das ist kein seri\u00f6ses Vorgehen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der FDP) \n\nNun zum Antrag der FDP. Wir haben uns ernsthaft ge-\nfragt: Was will eigentlich die FDP, au\u00dfer auf das Problem \nhinzuweisen? Dass sie auf dieses Problem zu Recht \nhinweist und dass wir auch dankbar sind, dass sie diesen \nAntrag eingebracht hat, ich glaube, das ging aus meinem \nbisherigen Redebeitrag schon hervor. Nur, wenn Sie \ntats\u00e4chlich f\u00fcr die europaweite Ausschreibung sind \u2013 es \nmag ja durchaus Argumente geben, warum das vielleicht \nnicht g\u00fcnstig w\u00e4re \u2013, dann schreiben Sie es doch so in den \nAntrag hinein. Ich habe das bei der Lekt\u00fcre Ihres Antra-\nges so nicht verstanden. \n\nIch denke einmal, es gibt im Grunde zwei M\u00f6glichkeiten, \nwie man dieses Verfahren oder diese schwebende Situati-\non sinnvoll beenden k\u00f6nnte. Man k\u00f6nnte einerseits \neinfach die Frist verl\u00e4ngern. Dann warte ich aber auf den \nGesetzentwurf der Staatsregierung. Das m\u00fcsste jetzt \nschnell gehen. Wir haben schon September. Sie m\u00fcssten \ndas im Oktober einbringen und im Schnellverfahren diese \nFristverl\u00e4ngerung hier durch den Landtag peitschen. Da \nbin ich echt gespannt, ob der zust\u00e4ndige Staatsminister, \nder nicht anwesend ist \u2013 ich wei\u00df nicht, wer sprechen soll \n\u2013, dazu Aussagen machen will. \n\nDann haben wir aber weiterhin das Problem: Wie lange \nwollen wir das denn ver\u00e4ndern? Was glauben Sie, wann \nder BGH entscheidet? Der BGH l\u00e4sst sich von uns nicht \ndr\u00e4ngen. Ich glaube, Vertragsverletzungsverfahren der EU \nk\u00f6nnen auch sehr lange dauern. Das hei\u00dft, wenn wir es \num ein Jahr verl\u00e4ngern, frage ich, ob das \u00fcberhaupt reicht. \n\nOder wir machen gleich eine L\u00f6sung und sagen: Wir \nmachen diese Ausschreibung. \n\nMeine Damen und Herren! Jetzt sage ich Ihnen noch \neinmal etwas: Ich bin wirklich auch der Meinung, dass \n\u00f6ffentliche Daseinsaufgaben nicht allein dem Markt \n\u00fcberlassen werden k\u00f6nnen. Aber jetzt lassen wir doch \neinmal die Kirche im Dorf. Ich habe es vorhin schon bei \nmeiner Zwischenfrage angedeutet. Es bleibt eine \u00f6ffent-\nlich-rechtliche Aufgabe. Die Kreise und die Rettungs-\nzweckverb\u00e4nde bleiben Aufgabentr\u00e4ger. Dann ist es \nm\u00f6glicherweise unsere Aufgabe als Gesetzgeber, die \nAnforderungen so genau zu definieren, dass eben auch ein \nPrivater die Dinge, die Sie bef\u00fcrchten, nicht auf dem \nR\u00fccken der Betroffenen ausleben kann. \n\n(Beifall des Abg.  \nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE) \n\nDas ist das Problem, vor dem wir eigentlich stehen, und \nnicht diese Scheingefechte und diese Gesundbeterei, die \nSie hier den Leuten in Sachsen anbieten. \n\nVielen Dank. \n\n 9642\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 117. Sitzung 11. September 2008 \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN  \nund vereinzelt bei der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es vonseiten \nder Fraktionen noch Redebedarf? \u2013 Das sieht im Moment \nnicht so aus. W\u00fcnscht die Staatsregierung das Wort? \u2013 \nBitte, Frau Ministerin Clau\u00df. \n\nChristine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr Soziales: Sehr \ngeehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Damen \nund Herren Abgeordneten! In Vertretung meines Kolle-\ngen Dr. Buttolo lassen Sie mich mit dem letzten Punkt des \nFDP-Antrages beginnen. \n\nIch m\u00f6chte hier mit aller Deutlichkeit sagen, dass das \ns\u00e4chsische Innenministerium bereits Ma\u00dfnahmen ergrif-\nfen hat, damit der Rettungsdienst auch ab dem 01.01.2009 \ngew\u00e4hrleistet ist. \n\nDer Gesetzgeber ist in \u00a7 31 S\u00e4chsisches Brandschutz-, \nRettungsdienst- und Katastrophenschutzgesetz, kurz \nBlaulichtgesetz, davon ausgegangen, dass die Auswahl-\nverfahren im Laufe des Jahres 2008 stattfinden und die \nobliegenden Bewerber 2009 auf der Basis eines \u00f6ffent-\nlich-rechtlichen Vertrages den Rettungsdienst durchf\u00fch-\nren. \n\nDer Gesetzgeber hat eine vierj\u00e4hrige \u00dcbergangszeit \ngew\u00e4hlt, um insbesondere den privaten gewerblichen \nLeistungserbringern ausreichend Gelegenheit zu geben, \nsich auf die anstehende neue Situation einzustellen. \nInsofern bestehen entgegen der Annahme der FDP-\nFraktion durchaus \u00dcbergangsregelungen. \n\nBereits bei den Regelungen zum Auswahlverfahren wurde \neingeplant, dass es zu Verz\u00f6gerungen kommen kann. \nStreitigkeiten bis hin zu gerichtlichen Verfahren k\u00f6nnen \nnie ausgeschlossen werden. Deshalb wurden entsprechen-\nde Vorkehrungen getroffen. \n\n\u00a7 12 Abs. 5 der Landesrettungsdienstplanverordnung sieht \nes ausdr\u00fccklich vor, dass der Vertrag mit den bisherigen \nLeistungserbringern verl\u00e4ngert werden kann. Au\u00dferdem \nk\u00f6nnen die Tr\u00e4ger des Rettungsdienstes gegebenenfalls \nnach \u00a7 31 Abs. 7 S\u00e4chsisches Blaulichtgesetz den Ret-\ntungsdienst selbst durchf\u00fchren. Auf diese beiden M\u00f6g-\nlichkeiten sind die Tr\u00e4ger des Rettungsdienstes mehrfach \n\u2013 ich betone: mehrfach \u2013, zuletzt erst im Juli 2008, hin-\ngewiesen worden. Insbesondere wegen der M\u00f6glichkeit \nder Vertragsverl\u00e4ngerung nach \u00a7 12 Abs. 5 sehe ich \nderzeit keine Veranlassung f\u00fcr weitere Ma\u00dfnahmen, denn \nes kann sichergestellt werden, dass Notfallrettung und \nKrankentransport ordnungsgem\u00e4\u00df weitergef\u00fchrt werden. \n\nOb das im S\u00e4chsischen Blaulichtgesetz geregelte Aus-\nwahlverfahren nun ge\u00e4ndert werden muss, wird sich aus \nden Entscheidungen vor Gericht ergeben. Das Bundesver-\nfassungsgericht hat sich insbesondere mit der Frage zu \nbefassen, ob das Auswahlverfahren in die Grundrechte der \nBerufsfreiheit und des eingerichteten ausge\u00fcbten Gewer-\nbebetriebes in verfassungswidriger Weise eingreift. In den \ngewerberechtlichen Verfahren, die nun beim BGH anh\u00e4n-\ngig sind, geht es um die Grundsatzfrage, ob rettungs-\n\ndienstliche Leistungen hoheitliche Aufgaben sind, um zu \nkl\u00e4ren, ob f\u00f6rmliches Vergaberecht anzuwenden ist oder \nnicht. Letztlich befasst sich auch der Europ\u00e4ische Ge-\nrichtshof in dem Vertragsverletzungsverfahren gegen die \nBundesrepublik Deutschland mit diesen Fragen. Erst \nwenn diese Entscheidungen des Bundesverfassungsge-\nrichts und des BGH vorliegen, wird die Rechtsunsicher-\nheit beendet sein und \u2013 wie der FDP-Antrag formuliert \u2013 \nein rechtssicheres Verfahren zur Anwendung kommen \nk\u00f6nnen. \n\nIch danke Ihnen. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD  \nund der Staatsregierung) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Das Schlusswort \u2013 \nHerr Dr. Martens, bitte. \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\ntin! Meine Damen und Herren! Was man jetzt eben geh\u00f6rt \nhat, zeugt doch eigentlich davon, dass man das Problem, \nwenn man es schon nicht l\u00f6sen kann, wenigstens durch \nhartn\u00e4ckiges Leugnen glaubt bek\u00e4mpfen zu k\u00f6nnen. \n\n(Heiterkeit bei der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nFrau Staatsministerin, auch wenn es nicht in Ihren Zu-\nst\u00e4ndigkeitsbereich f\u00e4llt oder ihn nur am Rande tangiert, \nso geht doch das, was hier gesagt worden ist, schlicht und \nergreifend in ersch\u00fctternder Weise an der Rechtswirklich-\nkeit vorbei. Wenn gesagt wird, dass Sie nach \u00a7 12 Nr. 5 \nwegen der Vertragsverl\u00e4ngerungsm\u00f6glichkeit in der \nRettungsdienstplanverordnung keinen Bedarf zum Han-\ndeln sehen, dann ersch\u00fcttert das schon; denn das Gesetz \nordnet das Auslaufen der Genehmigungen zum \n31.12.2008 an. Das l\u00e4sst sich nicht, wie Kollege Lichdi \nschon gesagt hat, heilen, indem ich einfach einmal auf die \nLandesrettungsdienstplanverordnung, eine dem Gesetz \nnachrangige Norm, verweise. \n\n(Beifall bei der FDP und des  \nAbg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nAuffallend war auch, dass ich, Herr Kollege Bandmann, \nauch wenn Sie sich sonst in diesen Dingen als Sachkenner \nerweisen, in den vergangenen vier Jahren keine Rede von \nIhnen geh\u00f6rt habe, in der Sie so weit neben dem Thema \ngelegen haben wie dieses Mal. \n\n(Heiterkeit bei der FDP) \n\nSie haben sich acht Minuten lang \u00fcber die Hilfsfristen \nausgelassen. Darum geht es hier \u00fcberhaupt nicht. Das war \naber Ihr Kernpunkt. \n\n(Zuruf des Abg. Volker Bandmann, CDU) \n\nHinterher sprechen Sie von technisch h\u00f6chstem Niveau, \nauf dem Sie sich das Ganze zu halten bem\u00fchen. Bei \ntechnisch h\u00f6chstem Niveau f\u00e4llt mir BOS-Funk ein, aber \ndas ist ein Nebenkapitel. \n\nMeine Damen und Herren! Herr Gebhardt, es geht nicht \ndarum, dem Billigsten den Zuschlag zu verschaffen. \n\n 9643\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 117. Sitzung 11. September 2008 \n\n(Heinz Lehmann, CDU: G\u00fcnstige!) \n\nDie VOL spricht vom wirtschaftlichsten Angebot. Das ist \nnicht das billigste, mitnichten. \n\nWenn Sie sagen, dass das zur Daseinsvorsorge geh\u00f6rt und \nes damit automatisch unter die EU-Richtlinien-Ausnahme \nf\u00e4llt, wie Frau Weihnert das gern h\u00e4tte, dann meine ich, \ndass das zu schlicht gesehen ist. Vor allen Dingen dann, \nwenn Sie den Rettungsdienst als Verkehrsdienstleistungen \nin den Ausnahmebereich der Sektorenrichtlinie hinein \nnehmen, wird es sehr gewagt. Frau Weihnert, beim besten \nWillen, es wird Ihnen keiner, der sich mit der Materie \nbefasst, abnehmen, dass das Verkehrsdienstleistungen \nsind, um die es hier geht. \n\n(Zuruf der Abg. Margit Weihnert, SPD) \n\nAuch der Hinweis darauf, es seien nur hoheitliche Aufga-\nben, verf\u00e4ngt nicht. Beim BGH wurde argumentiert, dass \ndie Autos Blaulicht auf dem Dach h\u00e4tten und es deswegen \nhoheitlich sei. Meine Damen und Herren, das ist nat\u00fcrlich \nUnfug, denn auch eine Werksfeuerwehr, die privat organi-\nsiert ist, hat ein Blaulicht auf dem Dach. Das sagt \u00fcber die \nHoheitlichkeit der Aufgabenwahrnehmung durch den \nLeistungserbringer \u00fcberhaupt nichts aus. \n\n(Beifall bei der FDP und des  \nAbg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nDas sind alles Feinheiten, \u00fcber die man sich h\u00e4tte infor-\nmieren k\u00f6nnen, wenn man gewollt h\u00e4tte. Aber offensicht-\nlich hat man sich gedacht: Wir machen einfach so weiter \nwie bisher. Wir sagen, es gibt kein Problem. Augen zu \nund durch! \n\nDas ist f\u00fcr verantwortliche Politik, so wie wir sie verste-\nhen, viel, viel zu wenig. \n\n(Beifall bei der FDP und des  \nAbg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \nHerren! Es ist punktweise Abstimmung gew\u00fcnscht \nworden. \n\nIch beginne jetzt mit der Abstimmung zur Drucksa-\nche 4/13095 mit dem Punkt 1. Wer m\u00f6chte dem Punkt 1 \ndie Zustimmung geben? \u2013 Die Gegenstimmen, bitte? \u2013 \nUnd die Stimmenthaltungen? \u2013 Bei 2 Stimmenthaltungen \nund Stimmen daf\u00fcr ist der Punkt 1 mit gro\u00dfer Mehrheit \nabgelehnt worden. \n\nIch rufe Punkt 2 des Antrags auf. Wer m\u00f6chte die Zu-\nstimmung geben? \u2013 Die Gegenstimmen? \u2013 Und die \nStimmenthaltungen? \u2013 Auch hier gleiches Abstimmungs-\nverhalten. Auch Punkt 2 wurde mit gro\u00dfer Mehrheit \nabgelehnt. \n\nIch rufe Punkt 3 auf. Wer gibt die Zustimmung? \u2013 Die \nGegenstimmen? \u2013 Und die Stimmenthaltungen? \u2013 Hier \ngibt es eine gro\u00dfe Anzahl von Stimmenthaltungen und \nStimmen daf\u00fcr. Dennoch ist Punkt 3 mit gro\u00dfer Mehrheit \nabgelehnt worden. \n\nDa alle Punkte abgelehnt worden sind, er\u00fcbrigt sich die \nGesamtabstimmung. \n\nDer Tagesordnungspunkt ist damit beendet. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 6 \n\nKinderrechte auch f\u00fcr Fl\u00fcchtlingskinder \u2013 Vorbehalte zur  \nG\u00fcltigkeit der UN-Kinderrechtskonvention zur\u00fccknehmen \nDrucksache 4/12713, Antrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nEs beginnt die Fraktion der GR\u00dcNEN. Danach folgen \nCDU, Linksfraktion, SPD, NPD, FDP, die S\u00e4chsische \nAusl\u00e4nderbeauftragte und die Staatsregierung, wenn sie \ndas w\u00fcnscht. Ich erteile nun der Faktion der GR\u00dcNEN, \nFrau Abg. Herrmann, das Wort. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe \nKolleginnen und Kollegen! Unsere Fraktion hat in den \nletzten Monaten verschiedene Initiativen in den Landtag \neingebracht, die das gleiche Ziel haben, n\u00e4mlich die \nSt\u00e4rkung der Rechte von Kindern und Jugendlichen. \nUnter anderem \u2013 Sie werden sich vielleicht erinnern \u2013 \nhaben wir zwei Gesetzentw\u00fcrfe eingereicht. Wir haben \nimmer wieder betont: Kinder brauchen eigene Rechte, \nunabh\u00e4ngig von der Situation ihrer Herkunftsfamilien. \n\nMit dem heutigen Antrag wollen wir auf die Situation von \nFl\u00fcchtlingskindern aufmerksam machen. Das sind Kinder, \ndie teils ohne ihre Familien als unbegleitete Fl\u00fcchtlinge, \nteils mit ihrer Familie nach Sachsen kommen oder hier \n\ngeboren sind. Gemeinsam ist ihnen jedoch ein unsicherer \nAufenthaltsstatus. \n\nMigration stellt, liebe Kolleginnen und Kollegen, eine \neinschneidende Lebenserfahrung dar. Es gibt niemanden, \nder sich dem leichtfertig aussetzt. Migration bietet Chan-\ncen, ist aber h\u00e4ufig mit einem hohen Preis verbunden. \nKinder m\u00fcssen die abrupte Ver\u00e4nderung ihres Lebens \nverkraften. Sie werden von den Menschen abgeschnitten, \ndie dieselbe Sprache sprechen wie sie selbst. Viele Situa-\ntionen sind f\u00fcr Kinder neu und sie sind f\u00fcr sie schwer zu \nertragen. Dennoch versuchen sie, im neuen Land Fu\u00df zu \nfassen. \n\nWir erschweren aber Fl\u00fcchtlingskindern das Leben hier. \nAllein vom aufenthaltsrechtlichen Status ihrer Eltern \nh\u00e4ngt es derzeit ab, welche Chancen sie f\u00fcr ihr Leben in \nSachsen haben. Wir als GR\u00dcNE meinen, dass diese \nZust\u00e4nde ge\u00e4ndert werden m\u00fcssen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n 9644\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 117. Sitzung 11. September 2008 \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, ich habe einige Beispie-\nle f\u00fcr Sie: \n\nErstens. Wenn Fl\u00fcchtlingskinder nach Sachsen einreisen \nund ein Asylantrag gestellt wird, m\u00fcssen sich diese \nKinder und Jugendlichen h\u00e4ufig Tests zur Altersfeststel-\nlung unterziehen. Dies geschieht, obwohl es keine gesi-\ncherten Methoden zur Altersfeststellung gibt. Die vielfach \ndurchgef\u00fchrten R\u00f6ntgenuntersuchungen erf\u00fcllen ohne \nEinverst\u00e4ndnis des Kindes oder des Vormundes den \nTatbestand der K\u00f6rperverletzung und sind dar\u00fcber hinaus \nwie alle anderen diesbez\u00fcglichen Untersuchungen sehr \nunzuverl\u00e4ssig. Bis zu drei Jahre Differenz k\u00f6nnen zwi-\nschen dem tats\u00e4chlichen Alter und dem so ermittelten \nAlter liegen. Der Nutzen dieser Untersuchungen ist also \ngering, aber diese Untersuchungen belasten vor allem \ntraumatisierte Kinder zus\u00e4tzlich. Deshalb wollen wir, dass \nsolche Untersuchungen in Zukunft allen Fl\u00fcchtlingskin-\ndern erspart bleiben. \n\nZweitens. Wir haben immer noch Familien mit Kindern, \ndie in teils sehr abgelegenen Asylbewerberheimen unter-\ngebracht werden \u2013 wie vor Kurzem auch in Posseck. \nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Versetzen Sie sich \neinmal in die Situation dieser Kinder und Jugendlichen \naus dem Asylbewerberheim in Posseck: Die Kinder und \nihre Tante kamen aus Nigeria. Nigeria hat eine brutale \nMilit\u00e4rdiktatur hinter sich. Noch heute wird bei Reisen \nnach Nigeria vor immer wieder aufflammenden ethni-\nschen, religi\u00f6sen oder sozialen Konflikten in allen Regio-\nnen gewarnt. Stellen Sie sich einmal vor, was die Kinder \nund Jugendliche erwartet, die nach Jahren dorthin zur\u00fcck-\nkehren m\u00fcssen. Als Vormund wurde nun das Jugendamt \nf\u00fcr diese drei Kinder aus Nigeria bestellt. Die Mitarbeiter \ndes Jugendamtes kommen in einen Loyalit\u00e4tskonflikt \nzwischen dem Kindeswohl und dem Anspruch des Asyl-\nbewerberleistungsgesetzes bzw. den Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rden. \n\nDrittens. Wir haben in Sachsen Kinder, die ihr Heimat-\nland nicht kennen und trotzdem \u2013 unabh\u00e4ngig davon, wie \ngut sie integriert sind \u2013 abgeschoben werden sollen. So \nkonnte Herr Staatsminister Buttolo, der heute nicht \nanwesend ist, nur durch zahlreiche Unterst\u00fctzer vor Ort in \nReichenbach davon abgehalten werden, eine asiatische \nFamilie abzuschieben. \n\nViertens. In diesem Jahr befanden sich allein 13 Jugendli-\nche zwischen 14 und 18 Jahren in Abschiebehaft in \nSachsen. Deutschland und \u00d6sterreich sind die einzigen \nL\u00e4nder in Europa, die Abschiebehaft gegen Minderj\u00e4hrige \nverh\u00e4ngen. Wir m\u00fcssen davon ausgehen, dass unter den \nJugendlichen, die sich in Abschiebehaft befinden, einige \nohne ihre Familien dort sind. Die Staatsregierung wollte \noder konnte uns dazu keine Angaben machen. Sicher ist \njedoch, dass sich aufgrund der Geschlechtertrennung in \nden Haftanstalten viele Kinder nur mit einem Familienteil \nin Abschiebehaft befinden \u2013 das hei\u00dft, Familien werden \nauseinandergerissen. Sicher ist auch, dass sie w\u00e4hrend \nihres Aufenthaltes in der Abschiebehaft nicht am Schulun-\nterricht teilnehmen, obwohl sie manchmal bis zu sechs \nMonaten dort sitzen. \n\nUnsere Forderung \u2013 Menschenrechte f\u00fcr Fl\u00fcchtlingskin-\nder in Sachsen zu verwirklichen \u2013 erreicht Sie, liebe \nKolleginnen und Kollegen, 60 Jahre nach der Erkl\u00e4rung \nder Menschenrechte. In dieser Erkl\u00e4rung steht im Arti-\nkel 25: Jeder hat das Recht auf einen Lebensstandard, der \nsich und seiner Familie Gesundheit und Wohl einschlie\u00df-\nlich Nahrung, Kleidung, Wohnung, \u00e4rztliche Versorgung \nund notwendige soziale Leistungen gew\u00e4hrleistet sowie \ndas Recht auf Sicherheit im Falle von Arbeitslosigkeit, \nKrankheit, Invalidit\u00e4t oder Verwitwung. In Abs. 2 dieses \nArtikels steht: M\u00fctter und Kinder haben Anspruch auf \nbesondere F\u00fcrsorge und Unterst\u00fctzung. Alle Kinder \u2013 \neheliche oder au\u00dfereheliche \u2013 genie\u00dfen den gleichen \nsozialen Schutz. \n\nWir fordern also heute nicht weniger, als diesen Artikel 25 \n60 Jahre nach seiner Erkl\u00e4rung umzusetzen. Was hei\u00dft das \nkonkret? Wir sind der Meinung, der Vorbehalt gegen die \nUN-Kinderrechtskonvention muss zur\u00fcckgenommen \nwerden. Die Bundesregierung weigert sich bisher \u2013 vor \nallen Dingen auch unter Berufung auf die L\u00e4nder \u2013, den \nVorbehalt zur\u00fcckzunehmen. Der Vorbehalt sieht vor, dass \ndie Verpflichtungen aus der UN-Kinderrechtskonvention \ngegen\u00fcber dem deutschen Ausl\u00e4nderrecht zur\u00fccktreten. \n\nDas Prinzip \u2013 Ausl\u00e4nderrecht vor Kinderrechtskonvention \n\u2013 hat f\u00fcr Kinder und Jugendliche ohne deutschen Pass \nganz praktische Folgen. Anders als Kinder mit deutscher \noder EU-Staatsb\u00fcrgerschaft gelten sie nach dem Ausl\u00e4n-\nderrecht schon mit 16 Jahren als handlungsf\u00e4hig. In der \nRegel muss ihnen also kein verfahrensbegleitender \nVormund an die Seite gestellt werden. Dem komplizierten \nAsylverfahren sind schon die meisten Erwachsenen nicht \ngewachsen, geschweige denn Minderj\u00e4hrige ohne Unter-\nst\u00fctzung. \n\nWas muss sich also \u00e4ndern? Die restriktiven Vorschriften \n\u00fcber medizinische Leistungen an Asylbewerber d\u00fcrfen \nnicht auf Kinder und Jugendliche angewendet werden. \nDas Kindeswohl zu ber\u00fccksichtigen hei\u00dft, kinderspezifi-\nsche Menschenrechtsverletzungen im Asylverfahren \nanzuerkennen. Es hei\u00dft auch, dass Fl\u00fcchtlingskinder erst \nmit 18 Jahren aufenthaltsrechtlich als Erwachsene behan-\ndelt werden. In der bisherigen Rechtslage liegt ein klarer \nVersto\u00df gegen die UN-Kinderrechtskonvention. Es darf \nnicht sein, liebe Kolleginnen und Kollegen, dass jugendli-\nche Fl\u00fcchtlinge ab dem 16. Lebensjahr im Asylverfahren \nwie Erwachsene behandelt werden. \n\nUm noch einmal auf die Gesundheitsuntersuchung bzw. \nauf die Untersuchung bez\u00fcglich der Feststellung des \nAlters einzugehen: Im Zweifel ist immer den diesbez\u00fcgli-\nchen Angaben der Kinder Glauben zu schenken. Es darf \nnicht sein, dass Fl\u00fcchtlingskinder ohne altersgem\u00e4\u00dfe \nBetreuung und Versorgung in einer Asylbewerberunter-\nkunft leben oder gar in Abschiebehaft genommen werden. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, Kinder und Jugendliche \nals Menschen mit eigenen Rechten in der gesellschaftli-\nchen Wirklichkeit anzuerkennen, auch als Migranten, ist \nunsere Pflicht. Davon sind wir noch weit entfernt. Einen \nersten Schritt wollen wir mit diesem Antrag gehen. \n\n 9645\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 117. Sitzung 11. September 2008 \n\nSachsen kann sich gemeinsam mit Berlin, Bremen und \nRheinland-Pfalz f\u00fcr die R\u00fccknahme der Vorbehaltserkl\u00e4-\nrung der Bundesrepublik Deutschland zur UN-Kinder-\nrechtskonvention im Bundesrat einsetzen. Ich fordere Sie \ndeshalb auf, unserem Antrag zuzustimmen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und  \nvereinzelt bei der Linksfraktion) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich erteile nun der \nCDU-Fraktion das Wort; bitte sch\u00f6n. \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \ngeehrten Damen und Herren! Seit der Ratifizierung des \nAbkommens \u00fcber die Rechte des Kindes durch die \nBundesregierung 1992 vergeht kaum ein Jahr, in dem \nnicht die R\u00fccknahme der Erkl\u00e4rung zu diesem \u00dcberein-\nkommen durch die Bundesregierung gefordert wird. \nBegr\u00fcndet wird diese Forderung vor allem damit, dass die \nBundesrepublik Deutschland ihre Vorgaben \u2013 so wie sie \nsich aus der UN-Kinderrechtskonvention ergeben \u2013 nur \nunzureichend erf\u00fclle. \n\nAuch der vorliegende Antrag von B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN geht in diese Richtung. Der Antrag wird dahin \ngehend begr\u00fcndet, dass Kinder und Jugendliche mit \neinem Fl\u00fcchtlingsstatus in ihren Grundrechten beschnitten \nwerden. Meine Damen und Herren, diese Forderung ist \nunbegr\u00fcndet und kann unter Umst\u00e4nden sogar Irritationen \nhervorrufen. \n\nFerner ist dieser Antrag auch inhaltlich nicht korrekt. \nLassen Sie mich dies kurz erl\u00e4utern: In Punkt 1 a wird \ngefordert, die Vorbehaltserkl\u00e4rung zur G\u00fcltigkeit der UN-\nKinderrechtskonvention zur\u00fcckzunehmen. Die Wiener \nVertragsrechtskonvention definiert den Vorbehalt als \u201eeine \nwie auch immer formulierte oder bezeichnete, von einem \nStaat bei der Unterzeichnung, Ratifikation etc. eines \nVertrages oder bei dem Beitritt zu einem Vertrag abgege-\nbene einseitige Erkl\u00e4rung, durch die der Staat bezweckt, \ndie Rechtswirkungen einzelner Vertragsbestimmungen in \nder Anwendung auf diesen Staat auszuschlie\u00dfen oder zu \n\u00e4ndern.\u201c Die Bundesregierung hat bereits bei der Ratifi-\nzierung des \u00dcbereinkommens deutlich gemacht, dass sie \nmit ihrer Erkl\u00e4rung zur UN-Kinderrechtskonvention \nkeinen Vorbehalt meint, sondern Erl\u00e4uterungen, welche \nFehl- oder \u00dcberinterpretationen vermeiden sollen. Es geht \nfolglich um Erl\u00e4uterungen. Ziel ist es, die rechtliche \nSituation klarzustellen. Die Erkl\u00e4rung als solche mindert \nnicht die Rechte der Kinder, sondern hat allein deklarato-\nrischen Charakter. \n\nZweitens: Die R\u00fccknahme der Erkl\u00e4rung w\u00e4re auch mit \nIrritationen verbunden. Aus der UN-Kinderrechtkonven-\ntion ergibt sich kein Recht auf Einreise bzw. Aufenthalt. \nDer Ausl\u00e4nder \u2013 auch der minderj\u00e4hrige Ausl\u00e4nder \u2013, der \nin die Bundesrepublik einreisen m\u00f6chte, muss grunds\u00e4tz-\nlich die materiellen und formellen Voraussetzungen f\u00fcr \nseine Einreise bzw. seinen Aufenthalt erf\u00fcllen. Werden \ndiese nicht erf\u00fcllt, k\u00f6nnen aufenthaltsbeendende Ma\u00df-\nnahmen durchgef\u00fchrt werden. Es handelt sich dabei um \nMa\u00dfnahmen, die nicht gegen das \u00dcbereinkommen versto-\n\n\u00dfen. Die geltende Rechtslage steht damit in \u00dcbereinstim-\nmung mit den sich aus der Konvention ergebenden \nVerpflichtungen. \n\nW\u00fcrde die Erkl\u00e4rung durch die Bundesregierung nun \nzur\u00fcckgenommen werden, k\u00f6nnten Erwartungen hinsicht-\nlich einer \u00c4nderung der rechtlichen Situation geweckt \nwerden, welche weder das nationale noch das internatio-\nnale Recht erf\u00fcllen k\u00f6nnen. Weiterhin w\u00e4re nicht auszu-\nschlie\u00dfen, dass der Eindruck hervorgerufen wird, dass \nKinder aus aller Welt einen rechtlichen Anspruch auf \nEinreise und Aufenthalt in der Bundesrepublik Deutsch-\nland haben. Dies ist jedoch nach dem Wortlaut der Kon-\nvention nicht der Fall: dass Minderj\u00e4hrigkeit weder nach \nnationalem noch nach internationalem Recht ein Einrei-\nserecht begr\u00fcndet oder zur Anerkennung der Fl\u00fcchtlings-\neigenschaft verhelfen kann. Die R\u00fccknahme der erl\u00e4u-\nternden Erkl\u00e4rung w\u00fcrde die Zielrichtung der Konvention \nin diesem Sinne nicht ver\u00e4ndern. \n\nMeine Damen und Herren, lassen Sie mich zum Schluss \nkommen. Der Schutz des Kindes \u2013 sei es im Freistaat \nSachsen oder weltweit \u2013 ist ein Anliegen, welches wir aus \ntiefstem Herzen nur unterst\u00fctzen k\u00f6nnen. Das \u00dcberein-\nkommen zum Schutz des Kindes ist ein Meilenstein, der \nnicht untersch\u00e4tzt werden darf und einen wichtigen \nBeitrag leistet, um dieses Ziel zu erreichen. Falsch ist \nindes der Weg, welcher durch den vorliegenden Antrag \ngew\u00e4hlt wird, denn dieser Weg w\u00fcrde f\u00fcr falsche Vorstel-\nlungen und Rechtsunsicherheit sorgen. Deshalb werden \nwir den vorliegenden Antrag ablehnen. \n\nVielen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die Linksfraktion, \nbitte. \n\nFreya-Maria Klinger, Linksfraktion: Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Die Bundesre-\npublik Deutschland sieht sich selbst \u2013 und so stellt sie \nsich auch nach au\u00dfen dar \u2013 als ein v\u00f6lker- und menschen-\nrechtsfreundlicher Staat mit hoher Grundrechtskultur. \nTrotzdem beschneidet diese Bundesrepublik Deutschland \nund der Freistaat Sachsen Menschen \u2013 in unserem Fall \nheute hier Fl\u00fcchtlingskinder \u2013 in ihren Grundrechten. \n\nDie Bundesregierung hat mit der Interpretationserkl\u00e4rung \nzur Kinderrechtskonvention in ihrem Punkt IV in der \nPraxis eine Sperr- und Blockadewirkung auf rechtlicher \nEbene hervorgerufen und zu verantworten. Mit dem \nVerweis auf die Vorbehaltserkl\u00e4rung wird eben nicht nur \nbei gerichtlichen Entscheidungen, sondern auch in politi-\nschen Debatten darauf verwiesen, dass die Konvention \n\u00fcber die Rechte des Kindes keine innerstaatliche Wirkung \nentfaltet. Herr Krau\u00df, dann ist eben diese Forderung der \nR\u00fccknahme dieses Punktes nicht, wie Sie behaupten, \nunbegr\u00fcndet. \n\nDeutschland beh\u00e4lt sich vor, Kinder deutscher und nicht \ndeutscher Staatsb\u00fcrgerschaft unterschiedlich zu behan-\ndeln. Gerade Fl\u00fcchtlingen und im Besonderen minderj\u00e4h-\n\n 9646\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 117. Sitzung 11. September 2008 \n\nrigen, unbegleiteten Fl\u00fcchtlingen, aber auch Kindern und \nJugendlichen, die mit ihren Angeh\u00f6rigen hier leben, wird \nnicht der erforderliche, volle Schutz zuteil, der ihnen \nzusteht. \n\nDeshalb setzt sich auch die Linksfraktion im S\u00e4chsischen \nLandtag f\u00fcr die R\u00fccknahme der Vorbehaltserkl\u00e4rung zur \nKinderrechtskonvention im Punkt IV ein. \n\nNun konkret zu aufenthaltsrechtlichen Vorschriften. \nMinderj\u00e4hrige Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4nder genie\u00dfen \nnicht oder nur eingeschr\u00e4nkt die besonderen Rechte und \nden besonderen Schutz, der Minderj\u00e4hrigen in Deutsch-\nland im Allgemeinen zugestanden wird. Ihr Kindeswohl \nwird im Beh\u00f6rdenhandel nicht ber\u00fccksichtigt. \n\nKonsequenzen daraus sind, dass schon 16-j\u00e4hrige Asyl-\nbewerber/-innen und Geduldete zum Beispiel, erstens, \nVerfahrenshandlungen wie Asyl- oder Visumsantr\u00e4ge oder \ndas Einlegen von Rechtsmitteln eigenverantwortlich \nvornehmen m\u00fcssen. Das hei\u00dft aber auch, dass sie Fehler \nund Unterlassungen selbst zu verantworten haben. Das \nAufenthalts- und Asylverfahrensrecht ist ein hoch spezia-\nlisiertes Rechtsgebiet. Dabei muss beachtet werden, dass \ndiesen jungen Menschen oftmals Sprachkenntnisse fehlen \noder diese mangelhaft sind, weil sie keinen Anspruch auf \nIntegrationsleistungen wie Sprachkurse haben. \n\nZweitens. Die Minderj\u00e4hrigen werden in Asylbewerber-\nheimen untergebracht, mit allen Beschr\u00e4nkungen, die das \nnach sich zieht. Sie leben in diesen Heimen oftmals zu \nmehreren in einem Zimmer. Sie haben keinerlei R\u00fcck-\nzugsm\u00f6glichkeiten und keine Besch\u00e4ftigungsangebote. \n\nDrittens. Sie unterliegen wie alle Asylsuchenden und \ngeduldeten Fl\u00fcchtlinge der sogenannten Residenzpflicht. \nDas hei\u00dft, sie d\u00fcrfen sich nur in dem Landkreis aufhalten, \nin den sie eingeteilt werden. Sie d\u00fcrfen ihn nicht verlas-\nsen, um zum Beispiel Eltern oder Angeh\u00f6rige zu besu-\nchen oder gar zu ihnen zu ziehen, wenn diese sich in \nanderen deutschen Regionen aufhalten oder dort leben. \nDiese Handhabung ist unzumutbar. \n\nZur Landesebene, zur dezentralen Unterbringung. Die \nFrage der Unterbringung von Kindern und Jugendlichen \nund deren Familien obliegt den unteren Ausl\u00e4nderbeh\u00f6r-\nden. Deshalb gibt es in Sachsen sehr gro\u00dfe Unterschiede \nin der Handhabung dieser Praxis. Meine Kollegin Frau \nDr. Ernst hat gemeinsam mit Mitgliedern des S\u00e4chsischen \nFl\u00fcchtlingsrates im Fr\u00fchjahr eine Tour zur Situation der \nAsylsuchenden in Sachsen durchgef\u00fchrt. Dabei habe ich \nsie begleitet und war auf einigen Stationen im Erzgebirge \nmit dabei. Was wir dort zu sehen bekamen, waren teils \nunmenschliche Zust\u00e4nde. \n\nDie zentrale Unterbringung in Heimen war vielleicht in \nZeiten hoher Zuwanderung \u00f6konomisch sinnvoll, huma-\nnistisch war sie nie. Sie ist unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig, sie ist \nuntauglich und sie ist menschenunw\u00fcrdig. Das Festhalten \nan der Heimunterbringung ist teuer und verwaltungsauf-\nwendig. Durch die dezentrale Unterbringung k\u00f6nnen \nweitere Kosten eingespart werden, so zum Beispiel bei \nder medizinischen Versorgung, da sich gezeigt hat, dass \n\ndas physische und auch das psychische Wohlbefinden bei \ndezentral Untergebrachten viel besser ist als bei im Heim \nLebenden. \n\nDie Forderung nach dezentraler Unterbringung stellt sich \nf\u00fcr uns als Linksfraktion nicht nur f\u00fcr Kinder und Jugend-\nliche, sondern f\u00fcr alle Asylsuchenden und Geduldeten. \nHierzu werden wir noch weitere parlamentarische Initiati-\nven vorlegen. \n\nAn dieser Stelle kann ich nur pers\u00f6nlich an Sie appellie-\nren, meine Damen und Herren Kolleginnen und Kollegen: \nGehen Sie in Ihren Kreisen selbst einmal in ein Asylbe-\nwerberheim und \u00fcberzeugen Sie sich von den dortigen \nZust\u00e4nden! Nutzen Sie Ihr Mandat, um auf Missst\u00e4nde \naufmerksam zu machen und diese abzuschaffen! \n\nWas unbegleitete, minderj\u00e4hrige Fl\u00fcchtlinge angeht, steht \nf\u00fcr uns fest: Sie sind bis zur Vollendung ihres 18. Lebens-\njahres in geeigneten Einrichtungen der Jugendhilfe \nunterzubringen. \n\nZum Thema H\u00e4rtefallersuchen. In der Mehrzahl der \nbehandelten H\u00e4rtef\u00e4lle wurde in Sachsen mit Zustimmung \ndes Innenministers die humanit\u00e4re Aufenthaltserlaubnis \nerteilt. Allerdings gibt es auch F\u00e4lle, in denen Kinder f\u00fcr \ndie Verfehlung ihrer Eltern haften, auch wenn die Kinder \nhier geboren oder \u00fcberwiegend sozialisiert wurden. \n\nEin Beispiel einer Familie aus Reichenbach: Diese Fami-\nlie kommt aus China und Malaysia. Sie lebt seit \u00fcber \n14 Jahren in Deutschland und hat zwei Kinder, die min-\nderj\u00e4hrig, also unter 16 Jahren, sind. Ihrem Antrag der \nH\u00e4rtefallkommission hatte der Innenminister seine Zu-\nstimmung verweigert. Zum Gl\u00fcck f\u00fcr die Familie gab es \ncouragierte B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger aus Reichenbach, die \ndagegen protestierten. Auch der Reichenbacher B\u00fcrger-\nmeister hat sich pers\u00f6nlich eingesetzt, er hat interveniert, \nund so gab es nach mehreren Monaten doch die Zustim-\nmung des Innenministers. \n\nZum Thema Abschiebehaft. Die Abschiebehaft f\u00fcr min-\nderj\u00e4hrige Fl\u00fcchtlinge stellt wohl den schwersten Versto\u00df \ngegen das Kindeswohl dar. Im Jahr 2007 befanden sich \n14 Kinder und Jugendliche in Sachsen in Abschiebehaft. \nFrau Hermann hatte die Zahl f\u00fcr dieses Jahr genannt; es \nsind 13. Junge Menschen, die vor Verfolgung, Krieg, \nArmut, Hunger und Gewalt geflohen sind, werden nun, \nohne eine Straftat begangen zu haben, wie Kriminelle \nbehandelt und stigmatisiert, indem sie weggesperrt \nwerden. Sie erhalten keine Verfahrens- und Rechtsbera-\ntung, keine oder nur ungen\u00fcgende soziale Beratung, sie \nhaben kein Recht auf Hafturlaub, kein Recht auf Bildung \nund sie werden oftmals retraumatisiert. \n\nDoch im \u00a7 80 Abs. 2 des Aufenthaltsgesetzes ist festge-\nschrieben: \u201eDie mangelnde Handlungsf\u00e4higkeit eines \nMinderj\u00e4hrigen steht seiner Zur\u00fcckweisung und Zur\u00fcck-\nschiebung nicht entgegen.\u201c So werden diese jungen \nMenschen wehrlose Objekte staatlichen Handelns. \n\nDie Linksfraktion lehnt die Inhaftierung von Menschen \nausschlie\u00dflich zur Sicherung der vorgesehenen Abschie-\nbung grunds\u00e4tzlich ab. Abschiebehaft bei unbegleiteten \n\n 9647\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 117. Sitzung 11. September 2008 \n\nKindern und Jugendlichen entspricht nicht dem Verh\u00e4lt-\nnism\u00e4\u00dfigkeitsgrundsatz. Sie ist in keiner Weise mit dem \ngrundgesetzlich festgeschrieben Kindeswohl vereinbar. \n\nIch habe ein Zitat eines Abschiebeh\u00e4ftlings aus Schles-\nwig-Holstein herausgesucht, um Ihnen noch einmal die \nSituation eines solchen Menschen zu verdeutlichen. Ich \nzitiere: \u201eWir sind auf die Welt gekommen, um zu leben \nund alle Rechte zu haben, die wir verdienen. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Zu Hause!) \n\nAber in Gef\u00e4ngniszellen zu sitzen, ohne etwas begangen \nzu haben, das will Gott nicht. Wie soll das ein Mensch \nakzeptieren? Ich habe mich schuldig gemacht, weil ich \ndie Menschen in Deutschland um Asyl bat. Zur Strafe \nbehandeln sie mich wie einen Schwerverbrecher und \nsperren mich ein.\u201c \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Im Sinne der \nMenschenrechte f\u00fcr alle bitte auch ich Sie darum, Ihre \nStimme gegen die inhumane Praxis im Umgang mit \nFl\u00fcchtlingskindern zu erheben. Kampagnen der Staatsre-\ngierung gegen Kindeswohlgef\u00e4hrdung sind nur halbher-\nzig, wenn sie sich nicht auf alle in diesem Land lebenden \nKinder beziehen. \n\nDie Linksfraktion wird dem Antrag der GR\u00dcNEN zu-\nstimmen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion und den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die SPD-Fraktion; \nFrau Dr. Schwarz. \n\nDr. Gisela Schwarz, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Ich m\u00f6chte auf meine \nVorrednerin in einem Punkt eingehen. Ihre pauschale \nKritik an der Unterbringung in Asylbewerberheimen kann \nich so nicht stehen lassen. Ich habe mich vor Ort im \nMittleren Erzgebirgskreis bei den Beh\u00f6rden immer daf\u00fcr \neingesetzt \u2013 es ist auch umgesetzt worden \u2013, dass die \ndezentrale Unterbringung, wenn m\u00f6glich, Vorzug hat. Es \nkann nicht sein, dass hier pauschal geurteilt wird. Es mag \nvielleicht an der einen oder anderen Stelle Probleme \ngeben, aber dann muss man sich mit den Beh\u00f6rden vor \nOrt in Verbindung setzen und versuchen, manche Dinge \nmit denen gemeinsam abzustellen. \n\nZur\u00fcck zum Antrag. Die R\u00fccknahme der Vorbehalte zur \nUN-Kinderrechtskonvention \u2013 ich will keine Wortklaube-\nrei machen \u2013 besch\u00e4ftigt seit Jahren nicht nur die Fraktio-\nnen hier im Hause. Nach der Ratifizierung der Kinder-\nrechtskonvention 1992 hatte die Bundesregierung bei den \nVereinten Nationen diese sogenannte Interpretationserkl\u00e4-\nrung abgegeben, wonach das \u00dcbereinkommen als v\u00f6lker-\nrechtliche Staatsverpflichtung innerstaatlich keine unmit-\ntelbare Anwendung findet. \n\n(Freya-Maria Klinger, Linksfraktion,  \nsteht am Mikrofon.) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage, Frau Dr. Schwarz? \n\nDr. Gisela Schwarz, SPD: Gleich. \u2013 Die Erkl\u00e4rung \nenth\u00e4lt dar\u00fcber hinaus Interpretationen, wie Bestimmun-\ngen des \u00dcbereinkommens im Hinblick auf das elterliche \nSorgerecht, die Strafverfolgung, die Einreise und den \nAufenthalt auszulegen seien. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte. \n\nFreya-Maria Klinger, Linksfraktion: Frau Schwarz, ist \nIhnen bekannt, dass im alten Landkreis Annaberg ledig-\nlich eine Familie dezentral untergebracht ist und diese das \nlange juristisch erk\u00e4mpfen und durchsetzen musste? \n\nDr. Gisela Schwarz, SPD: Das ist mir so nicht bekannt. \nIch habe aber auch nicht vom Kreis Annaberg, sondern \nvom Mittleren Erzgebirgskreis gesprochen, wo ich \u2013 wie \ngesagt \u2013 gute Erfahrungen gemacht habe. \n\n(Freya-Maria Klinger, Linksfraktion:  \nIch sprach vom gesamten Erzgebirge, deshalb\u2026) \n\n\u2013 Ich habe aber gesagt: Mittleres Erzgebirge. \n\nEntsprechend der sogenannten Lindauer Absprache hatten \ndie L\u00e4nder der Unterzeichnung der Konvention nur unter \nder Voraussetzung dieser sogenannten Vorbehaltserkl\u00e4-\nrung zugestimmt. Seitdem ist die Bundesregierung immer \nwieder zur R\u00fccknahme dieser Erkl\u00e4rung durch den UN-\nAusschuss zur Kinderrechtskonvention, den Deutschen \nBundestag, UNICEF und zahlreiche Nichtregierungsor-\nganisationen aufgefordert worden. Auch f\u00fchrende Kon-\nservative \u2013 ich nenne zum Beispiel Heiner Gei\u00dfler \u2013 \nbef\u00fcrworten die R\u00fccknahme der Erkl\u00e4rung. Trotzdem \nblieben unz\u00e4hlige Anl\u00e4ufe bislang ohne Erfolg. \n\nAber die Bundesregierung allein kann diese Erkl\u00e4rung \nnicht zur\u00fccknehmen, da eine Mehrheit der L\u00e4nder dies \nablehnt. Wir hatten ja im Juni dazu eine Abstimmung im \nBundesrat, bei der sich dies noch einmal gezeigt hat. Der \ndurch Rheinland-Pfalz und Berlin initiierte Entschlie-\n\u00dfungsantrag wurde mit Mehrheit der B-L\u00e4nder abgelehnt. \nSachsen hat sich entsprechend der Spielregeln enthalten. \nDas SMWA war daf\u00fcr, SMS und SMI waren dagegen. Es \nwurde inzwischen von Juristen und Staatsrechtlern mehr-\nfach festgestellt, dass die Interpretationserkl\u00e4rung aus \nheutiger Sicht eigentlich nicht n\u00f6tig gewesen w\u00e4re. Das \nau\u00dfenpolitische Ansehen der Bundesrepublik Deutschland \nleidet jetzt auch zunehmend darunter, dass diese R\u00fcck-\nnahme nicht erfolgt. Auch nationale und internationale \nNichtregierungsorganisationen hegen Zweifel an der \nGlaubw\u00fcrdigkeit deutscher Politik. Deswegen ist meine \nFraktion auch f\u00fcr die Aufhebung dieser Erkl\u00e4rung. Aber \nwir konnten, wie Sie geh\u00f6rt haben, unseren Koalitions-\npartner davon nicht \u00fcberzeugen. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die FDP-Fraktion; \nFrau Abg. Sch\u00fctz, bitte. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Ich habe noch Redezeit!) \n\n\u2013 Ich hatte verstanden, dass Sie nicht reden wollen. \n\n 9648\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 117. Sitzung 11. September 2008 \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Ich habe noch eine Minute!) \n\n\u2013 Wenn Sie die Minute nutzen wollen, dann bitte. Ent-\nschuldigung, das wusste ich nicht. \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine Damen und Herren! Ich habe nur noch eine Minute \nund m\u00f6chte mich sowieso kurz fassen. \n\nWir haben nicht vor, uns hier und heute mit dem Antrag \nder GR\u00dcNEN inhaltlich auseinanderzusetzen, vor allem \nnicht, wenn in der Begr\u00fcndung, die die Frau Kollegin \nvorgetragen hat, von einer angeblichen \u201ebesonderen \nSchutzw\u00fcrdigkeit von Migranten\u201c die Rede ist. Dass die \nGR\u00dcNEN sich dem Ausl\u00e4nderlobbyismus in all seinen \nFacetten verschrieben haben, ist hinl\u00e4nglich bekannt. \nDass nun aber noch die Kinder vorgeschoben werden, um \ndie Forderungen nach einer totalen Niederlassungsfreiheit \nf\u00fcr ausl\u00e4ndische Sozialschnorrer zu begr\u00fcnden, ist schon \nallerhand. \n\n(Heftiger Protest bei der SPD  \nund der Linksfraktion) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Daf\u00fcr bekommen \nSie jetzt einen Ordnungsruf. \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Ja, dann nehme ich den entgegen. \n\nDas ist vielleicht eine einfallsreiche Begr\u00fcndung, um \neinmal wieder die Multikulti-Trommel zu schlagen. Aber \nsie ist auch geschmacklos. Wenn Sie schon \u00fcber Armut in \nDeutschland und Probleme von Kindern reden wollen, \ndann bedenken Sie die Problematik von zweieinhalb \nMillionen Kindern, die nach Angaben des Kinderschutz-\nbundes der Vereinten Nationen hier in Armut aufwachsen. \nWenn Kinder Gegenstand einer Debatte sind, dann neh-\nmen Sie die Kinderarmut in Deutschland zur Kenntnis \nund versuchen Sie nicht noch, fremde Betreuungsf\u00e4lle aus \nirgendwelchen Weltwinkeln nach Deutschland einzuflie-\ngen. \n\n(Beifall bei der NPD \u2013  \nCaren Lay, Linksfraktion: Widerlich!) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Nun Frau Abg. \nSch\u00fctz, bitte. \n\nKristin Sch\u00fctz, FDP: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nSehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Herr Gansel, Sie \nhaben es tats\u00e4chlich geschafft, in der einen Minute wieder \nIhre braune Gesinnung darzulegen. Das war wieder eine \nSchande f\u00fcr dieses Haus. \n\n(Beifall bei der FDP und der Linksfraktion) \n\nDie R\u00fccknahme der Vorbehaltserkl\u00e4rung ist nicht nur \nrechtlich m\u00f6glich, sie ist auch politisch geboten; denn sie \nist geeignet, national wie international bestehende Zweifel \nam Willen Deutschlands, die UN-Kinderrechtskonvention \nuneingeschr\u00e4nkt durchzusetzen, auszur\u00e4umen. So hat zum \nBeispiel der UN-Ausschuss f\u00fcr die Rechte des Kindes in \nseinen Schlussbemerkungen zum Erstbericht der Bundes-\n\nregierung 1995 Bedenken hinsichtlich der Vereinbarkeit \nder Vorbehalte mit der Konvention ge\u00e4u\u00dfert. \n\nDie R\u00fccknahme der Vorbehaltserkl\u00e4rung stellt daher ein \ndringend notwendiges und l\u00e4ngst \u00fcberf\u00e4lliges Signal f\u00fcr \nein kinderfreundliches Deutschland dar. Sie wird die \nPosition der Bundesrepublik Deutschland in der Frage des \ninternationalen Menschenrechtsschutzes st\u00e4rken und \nhelfen, innerhalb und au\u00dferhalb Deutschlands Irritationen \nzu vermeiden. Die R\u00fccknahme der Vorbehaltserkl\u00e4rung \nist dar\u00fcber hinaus erforderlich, um anderen Staaten nicht \nArgumente zu liefern, ihrerseits Vorbehalte anzubringen. \nDurch die R\u00fccknahme der Erkl\u00e4rung wird sich zudem der \nDialog mit den Kinderrechtsorganisationen, die die \nR\u00fccknahme seit Langem fordern, merklich entspannen. \n\nMit einer Zustimmung des S\u00e4chsischen Landtages wird \nzumindest unser Freistaat dieses Vorhaben nicht blockie-\nren. So hoffe ich, dann auch auf Bundesebene f\u00fcr die \nR\u00fccknahme der Vorbehaltserkl\u00e4rung einzutreten. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nSo weit zu Punkt 1, dem wir, wie Sie aus meiner Rede \ngeh\u00f6rt haben, zustimmen werden. Anders sieht es dann \nallerdings im Punkt 2 aus. Hier haben wir doch vor allem \npraktische Bedenken. Nat\u00fcrlich gibt es immer wieder \nF\u00e4lle, bei denen Kinder in Situationen abgeschoben \nwerden, die ich nicht guthei\u00dfen kann. Es gibt Entschei-\ndungen, die gegen jede Vernunft und gegen jede W\u00fcrde \nsind. Doch so, wie es die GR\u00dcNEN hier w\u00fcnschen, \nk\u00f6nnen wir es nicht umsetzen. Die Pflicht zur dezentralen \nUnterbringung ist sicherlich gut gemeint, doch es wird \nnicht immer m\u00f6glich sein. Wir haben das schon geh\u00f6rt, \nund wir sollten das anstreben. Aber so, wie es beschrieben \nist, ist es nicht unbedingt praxistauglich. \n\nDie Ber\u00fccksichtigung des Kindeswohls, soweit ich wei\u00df, \nmuss so sein. Was ein vorrangiger Gesichtspunkt sein \nsoll, ist mir zu schwammig. Ich pl\u00e4diere daher daf\u00fcr, \njeden Einzelfall gewissenhaft zu pr\u00fcfen; Vorgaben der \nPolitik und Gummibegriffe verwirren da nur. Gleiches gilt \nf\u00fcr die wohlwollende Pr\u00fcfung. Damit verabschieden sich \ndie GR\u00dcNEN \u00fcbrigens von einem wichtigen Grundsatz, \nn\u00e4mlich der objektiven Pr\u00fcfung. \n\nKommen wir zum Letzten, der Abschiebehaft. Sicherlich \nist das das letzte Mittel, doch es gibt nun einmal F\u00e4lle wie \nden legend\u00e4ren Mehmet aus Bayern. Hier muss man als \nletztes Mittel mit der ganzen H\u00e4rte durchgreifen k\u00f6nnen. \nDiese Option d\u00fcrfen wir nun einmal an der Stelle nicht \nausschlie\u00dfen. Wir werden daher den zweiten Punkt \nablehnen, wie Sie meiner Rede dann entnehmen k\u00f6nnen, \nund wir bitten um punktweise Abstimmung. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Jetzt bitte ich die \nS\u00e4chsische Ausl\u00e4nderbeauftragte, Frau de Haas, das Wort \nzu nehmen. \n\n 9649\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 117. Sitzung 11. September 2008 \n\nFriederike de Haas, S\u00e4chsische Ausl\u00e4nderbeauftragte: \nSehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren \nKollegen! Das Thema Menschenrechte und Kinderrechte \nverdient unsere volle Aufmerksamkeit. Der Schutz von \nKinderrechten und die Sorge um das Wohl unserer Kinder \nsind elementarer Bestandteil unseres Selbstverst\u00e4ndnisses \nals demokratischer Rechtsstaat. Dies gilt f\u00fcr alle Kinder, \ndie hier in Sachsen leben, seien sie nun Deutsche oder \nFl\u00fcchtlinge. Offenbar ist Ihnen, Herr Gansel, das entgan-\ngen. Sie kennen offensichtlich die Verfassung unseres \nLandes nicht. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nDie 1992 f\u00fcr Deutschland in Kraft getretene UN-Kinder-\nrechtskonvention verdeutlicht dies im besonderen Ma\u00dfe. \nSeit Inkrafttreten dieser Kinderrechtskonvention gibt es \nStreit um die durch Deutschland eingelegte Vorbehaltser-\nkl\u00e4rung, insbesondere um den sogenannten Ausl\u00e4ndervor-\nbehalt. Vieles ist dazu gesagt worden. \n\nMeine Damen und Herren, diese Debatte wird auch \nweiterhin gef\u00fchrt werden, aber sie darf nicht auf dem \nR\u00fccken der betroffenen Kinder und Jugendlichen ausge-\ntragen werden. Entscheidend ist vielmehr, was wir in \nSachsen tats\u00e4chlich f\u00fcr Kinder und Jugendliche tun und \nob wir Kindern gem\u00e4\u00df der Kinderrechtskonvention den \nSchutz und die F\u00fcrsorge zukommen lassen, die zu ihrem \nWohlergehen notwendig sind. Entscheidend ist zudem, ob \nwir unseren verfassungsrechtlichen Geboten der Men-\nschenrechte und Menschenw\u00fcrde im Umgang mit Fl\u00fccht-\nlingskindern nachkommen. Deshalb ist das Kindeswohl \nim Rahmen der Anwendung ausl\u00e4nderrechtlicher und \nasylrechtlicher Bestimmungen im Freistaat Sachsen nicht \nlediglich zu ber\u00fccksichtigen, wie es die Antragsteller \nfordern. Die Anwendung von Ausl\u00e4nder- und Asylrecht \nauf Kinder und Jugendliche muss, um verfassungskon-\nform zu sein, im Einklang mit dieser F\u00fcrsorgepflicht \nerfolgen, denn die F\u00fcrsorgepflicht f\u00fcr das Kindeswohl ist \nAusdruck des Menschenrechtsschutzes unserer Verfas-\nsung. \n\nMeine Damen und Herren, dabei d\u00fcrfen die das Ausl\u00e4n-\nderrecht tragenden Ordnungsprinzipien nicht au\u00dfer Acht \ngelassen werden. Skandalisierungen und Falschinformati-\nonen etwa zum bekannt gewordenen und durch die An-\ntragsteller erw\u00e4hnten Fall der Kinder von Treuen helfen \nden betroffenen Kindern in keiner Weise. Wenn tats\u00e4ch-\nlich Fehler gemacht worden sind, dann darf ich erwarten, \ndass dies sachlich und rechtsstaatlich aufgekl\u00e4rt und, \nwenn n\u00f6tig, entsprechend gebotene Konsequenzen gezo-\ngen werden. Alles andere spielt nur den Falschen in die \nH\u00e4nde. \n\n(Beifall des Abg. Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU) \n\nMeine Damen und Herren, Sie wissen um meine Haltung \nzur Unterbringung in Sachsen lebender Asylbewerberin-\nnen und Asylbewerber. Stets habe ich gute Beispiele \ngenannt, aber auch die Defizite aufgezeigt und deutlich \ngemacht, dass eine menschenw\u00fcrdige Unterbringung \nunabdingbare Voraussetzung unseres Zusammenlebens \n\nmit den Betroffenen ist. Pauschale Verallgemeinerungen \nwie von den Linken vorgetragen, sind dabei wenig hilf-\nreich und zielf\u00fchrend. \n\nOffenbar fahren sehr viele meiner Kolleginnen und \nKollegen durchs Land und besuchen solche Heime; auch \nich habe das getan und habe mich \u00fcberzeugen und \u00fcber \nden Zustand der Heime informieren k\u00f6nnen. \n\nSie wissen auch, dass sich nach meiner Auffassung eine \ndezentrale Unterbringung aus verschiedenen Gr\u00fcnden als \nvorteilhaft erweisen kann. Dennoch m\u00f6chte ich davor \nwarnen, in der dezentralen Unterbringung die L\u00f6sung \naller Probleme zu sehen. Es kommt, wie so oft, stets auf \nden Einzelfall an. Es gibt Heime in Sachsen, die \u00fcber gute \nWohneinrichtungen und entsprechende Betreuungsm\u00f6g-\nlichkeiten f\u00fcr Kinder und Jugendliche verf\u00fcgen. Und es \ngibt dezentral Untergebrachte, die aber aus Gr\u00fcnden der \nsozialen Isolierung, fehlender Sprachkenntnisse und \nmangelnder Selbsthilfem\u00f6glichkeiten lieber fr\u00fcher als \nsp\u00e4ter zur\u00fcck in ein Heim m\u00f6chten. Noch einmal: Es \nkommt auf den Einzelfall an. \n\nMeine Damen und Herren, lassen Sie es mich in diesem \nZusammenhang deutlich sagen: Wir bekennen uns zu \neinem familien- und kinderfreundlichen Freistaat. Das \nhei\u00dft f\u00fcr mich dann auch: Familien mit Kindern und \nJugendlichen, die die Schule besuchen, die sich vielleicht \nsogar im Verein engagieren, soll die dezentrale Unterbrin-\ngung in Wohnungen erm\u00f6glicht werden. Hier muss eine \nRegelung \u00fcber den Einzelfall hinaus m\u00f6glich sein. \n\nMeine Damen und Herren, zum Thema H\u00e4rtefallkommis-\nsion. Als Vorsitzende der S\u00e4chsischen H\u00e4rtefallkommissi-\non werde ich zu konkreten in der Kommission behandel-\nten F\u00e4llen keine Aussagen in der \u00d6ffentlichkeit treffen. \nIch darf mich darauf verlassen, dass der Staatsminister \ndes Innern alle Ersuchen der Kommission \u2013 also auch \ndiejenigen, die Kinder und Jugendliche betreffen \u2013 keiner \nwohlwollenden, sondern einer gewissenhaften Pr\u00fcfung \nunterzieht. \n\n(Beifall des Staatsministers Geert Mackenroth) \n\nMeine Damen und Herren, die Sorge um das Wohl betrof-\nfener Kinder muss auch dann im Mittelpunkt stehen, \nwenn es um Abschiebungen geht. Wiederholt haben wir \nauch zu diesem Thema hier in diesem Haus gesprochen. \nKlar muss sein: Abschiebungen sind gesetzliche ausl\u00e4n-\nderrechtliche Ma\u00dfnahmen, und dazu geh\u00f6rt auch die \nAbschiebehaft. Abschiebema\u00dfnahmen bedeuten f\u00fcr die \nBetroffenen wie f\u00fcr die Vollzugsbeamten eine Stresssitua-\ntion \u2013 in ganz besonderem Ma\u00dfe, wenn Kinder und \nJugendliche betroffen sind. Deshalb habe ich bereits \nfr\u00fcher deutlich gemacht, dass es unabdingbar ist, spezi-\nfisch geschultes Personal f\u00fcr Abschiebungen einzusetzen. \nKinder geh\u00f6ren grunds\u00e4tzlich nicht in Abschiebehaft. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion und der SPD) \n\nKinder, die j\u00fcnger sind als 14 Jahre, sind davon auch \nnicht betroffen. F\u00fcr die \u00e4lteren gilt: Entscheidend ist das \nKindeswohl. Im Einzelfall kann die Trennung von Vater \n\n 9650\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 117. Sitzung 11. September 2008 \n\noder Mutter und die Unterbringung in einem Kinderheim \nschwerer wiegen als die gemeinsame Inhaftierung. Daher \nist es wichtig, dass in s\u00e4chsischen Vollzugseinrichtungen \nAbschiebehaftpl\u00e4tze eingerichtet werden, die den spezifi-\nschen Bed\u00fcrfnissen von Abschiebeh\u00e4ftlingen gerecht \nwerden \u2013 gerade dann, wenn Familien betroffen sind. \n\nKinder und Jugendliche, die allein nach Deutschland \ngekommen sind, ben\u00f6tigen unsere Hilfe. Kinder und \nJugendliche, die mit ihren Eltern gekommen sind, haben \nihre schwierige pers\u00f6nliche Situation nicht selbst herbei-\ngef\u00fchrt. Sie sind die Leidtragenden der Entscheidung \nanderer. Das verlangt unsere besondere Aufmerksamkeit \nund sollte von keiner Seite und zu keinem Zeitpunkt f\u00fcr \npolitische Ziele instrumentalisiert werden. Kinder haben \nAnspruch auf unseren Schutz; daran darf es keinen \nZweifel geben. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP,  \nden GR\u00dcNEN und der Staatsregierung) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es weiteren \nDiskussionsbedarf aus den Fraktionen? \u2013 Das ist nicht der \nFall. Dann bitte ich jetzt die Staatsregierung; Herr Minis-\nter Mackenroth, bitte. \n\nGeert Mackenroth, Staatsminister der Justiz: Frau \nPr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Nach den Aus-\nf\u00fchrungen unserer Ausl\u00e4nderbeauftragten und des Abg. \nKrau\u00df w\u00e4re das, was ich in Vertretung des Innenministers \njetzt noch zu sagen h\u00e4tte, eine reine Wiederholung. Ich \nkann deshalb meine Rede guten Gewissens zu Protokoll \ngeben. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Dann rufe ich das \nSchlusswort auf; Frau Abg. Herrmann, bitte. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe \nKolleginnen und Kollegen! Ich m\u00f6chte noch kurz auf \neinige wenige Punkte eingehen. \n\nFrau de Haas, ich glaube, es ist nicht der richtige Aus-\ndruck, wenn Sie sagen, dass mittels Beispielen die Situa-\ntion f\u00fcr Kinder ohne deutschen Pass in Sachsen als \nSkandal dargestellt werden soll; im Gegenteil, Beispiele \nsind notwendig, um Ihnen zu zeigen, was mit dieser \nAuffassung in Sachsen m\u00f6glich ist: dass minderj\u00e4hrige \nKinder in Abschiebehaft sitzen und dann das Kindeswohl \neben nicht die entscheidende Bedeutung hat, sondern \nausl\u00e4nder- oder asylrechtliche Gesichtspunkte schwerer \nwiegen. \n\nWenn Sie hier sagen, dass im Einzelfall Kindeswohl auch \nbedeuten kann, dass das Kind gemeinsam mit den Eltern \ninhaftiert wird, dann frage ich mich, weshalb, wenn es \n\nsich um deutsche Straft\u00e4ter handelt, nicht im Einzelfall \ndie M\u00f6glichkeit besteht, dass Kinder gemeinsam mit ihren \nM\u00fcttern im Strafvollzug untergebracht werden. Dann \nbedeutet Kindeswohl immer, dass Kinder und M\u00fctter \ngetrennt werden. Im Fall von Kindern mit Migrationshin-\ntergrund kann Kindeswohl bedeuten, dass Kinder ebenso \nim Gef\u00e4ngnis untergebracht werden. Das finde ich einen \nWiderspruch, auf den ich an dieser Stelle hinweisen \nm\u00f6chte. \n\nWir k\u00f6nnen hier nicht jahrelang \u00fcber Kindeswohl disku-\ntieren und dann Kinder in zwei verschiedene Gruppen \neinteilen: die Kinder, f\u00fcr die Kindeswohl uneingeschr\u00e4nkt \ngilt, und die Kinder, f\u00fcr die Kindeswohl eingeschr\u00e4nkt \ngilt; und zwar stehen dann ausl\u00e4nderrechtliche und \nasylrechtliche Gesichtspunkte im Vordergrund. Das finde \nich nicht seri\u00f6s und das macht uns in den Augen der \n\u00d6ffentlichkeit nicht glaubw\u00fcrdiger und auch nicht in \nHinsicht auf andere L\u00e4nder, von denen wir erwarten, dass \nsie die UN-Kinderrechtskonvention umsetzen. Hier ist es \nwichtig, dass Deutschland mit gutem Beispiel vorangeht \nund diese Vorbehaltserkl\u00e4rung zur\u00fccknimmt. \n\nIch bin auch nicht bereit, mich auf diese Spitzfindigkeiten \neinzulassen, die Herr Krau\u00df hier gebraucht hat; denn klar \nist, wozu es f\u00fchrt: Es f\u00fchrt zum Beispiel dazu, dass \nKinder mit Migrationshintergrund weniger Anspruch auf \ngesundheitliche Betreuung haben als deutsche Kinder. \nDas kann man einfach nicht hinnehmen, liebe Kollegin-\nnen und Kollegen, und deshalb bitte ich Sie um Zustim-\nmung zu unserem Antrag. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der Linksfraktion) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \nHerren! Wir kommen jetzt zur Abstimmung. Es ist \npunktweise Abstimmung beantragt worden. Ich frage \nnoch einmal, ob \u00fcber die einzelnen Buchstaben abge-\nstimmt werden soll. \u2013 Das ist nicht der Fall. \n\nIch rufe jetzt die Drucksache 4/12713, den Punkt 1, auf. \nWer m\u00f6chte die Zustimmung geben? \u2013 Die Gegenstim-\nmen, bitte? \u2013 Die Stimmenthaltungen? \u2013 Bei einer Reihe \nvon Stimmen daf\u00fcr wurde Punkt 1 mit Mehrheit abge-\nlehnt. \n\nIch rufe den Punkt 2 auf. Wer gibt die Zustimmung? \u2013 Die \nGegenstimmen? \u2013 Die Stimmenthaltungen? \u2013 Bei einer \nStimmenthaltung und Stimmen daf\u00fcr wurde Punkt 2 \ndennoch mit Mehrheit abgelehnt. Damit er\u00fcbrigt sich eine \nGesamtabstimmung. \n\nMeine Damen und Herren, die Drucksache ist nicht \nbeschlossen und der Tagesordnungspunkt ist beendet. \n\n \n\n \n\n 9651\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 117. Sitzung 11. September 2008 \n\nErkl\u00e4rung zu Protokoll \n\nGeert Mackenroth, Staatsminister der Justiz: Die \nBundesrepublik hat am 6. M\u00e4rz 1992 die UN-Kinder-\nrechtskonvention ratifiziert. Zugleich hat sie eine Erkl\u00e4-\nrung formuliert, die die Anwendung der Konvention in \nder Bundesrepublik klarstellen soll. \n\nDie Antragstellerin fordert eine Zur\u00fccknahme der Num-\nmer IV der Erkl\u00e4rung. Diese Vorschrift des sogenannten \nAusl\u00e4ndervorbehaltes aber will allein einer Missinterpre-\ntation der Konvention vorbeugen. Diese Klarstellung hat \nsich grunds\u00e4tzlich bew\u00e4hrt und steht nicht im Wider-\nspruch zum Geist der Konvention, auch nicht im Wider-\nspruch zum Kindeswohl. Schon gar nicht steht sie im \nWiderspruch zu den Menschenrechten ausl\u00e4ndischer \nKinder. \n\nMit einer R\u00fccknahme der Vorbehaltserkl\u00e4rung \u2013 die zw\u00f6lf \nvon 16 Bundesl\u00e4ndern, nicht nur Sachsen, ablehnen \u2013 \nk\u00f6nnten rechtlich nicht erf\u00fcllbare Erwartungen \u00fcber eine \nm\u00f6gliche \u00c4nderung des Rechtsstatus von Fl\u00fcchtlingskin-\ndern geweckt werden. Es w\u00fcrde die Illusion geschaffen, \ndass bereits durch eine R\u00fccknahme materielles Recht \ngeschaffen und dem Kindeswohl gedient sei. Das ist aber \nnicht der Fall. \n\nAu\u00dferdem w\u00e4re der Eindruck kaum zu vermeiden, Kinder \nh\u00e4tten weltweit einen rechtlichen Anspruch auf Einreise \nund Aufenthalt. Nach dem Wortlaut der Konvention ist \ndies aber nicht der Fall, weil allein die Minderj\u00e4hrigkeit \nweder nach nationalem noch nach internationalem Recht \nein Einreiserecht begr\u00fcnden oder zur Anerkennung der \nFl\u00fcchtlingseigenschaft verhelfen kann. Zudem k\u00f6nnte die \nR\u00fccknahme dazu f\u00fchren, dass durch eine Fehlinterpretati-\non die konsequente Durchsetzung der Ausreisepflicht \nvollziehbar ausreisepflichtiger Minderj\u00e4hriger \u2013 ja, auch \nso etwas gibt es \u2013 erschwert wird. Diese trifft speziell \n\ndiejenigen Personen, die ohne Vorlage von Dokumenten \nvortragen, minderj\u00e4hrig zu sein. \n\nDie Vorbehaltserkl\u00e4rung f\u00fchrt klarstellend aus, dass die \nUN-Kinderrechtskonvention innerstaatlich keine unmit-\ntelbare Anwendung findet. Sie begr\u00fcndet vielmehr aus-\nschlie\u00dflich eine v\u00f6lkerrechtliche Verpflichtung der Ver-\ntragsstaaten, zu der die Bundesrepublik und der Freistaat \nSachsen selbstverst\u00e4ndlich stehen. \n\nUnser geltendes innerstaatliches Recht ber\u00fccksichtigt das \nKindeswohl aber bereits jetzt in hohem Ma\u00dfe. Gerade der \nin der Begr\u00fcndung zu Nr. 2 des Antrages angef\u00fchrte und \nauch von Frau Abg. Herrmann dargestellte Fall im Zu-\nsammenhang mit dem Asylbewerberheim Posseck zeigt \naber auch, dass das Kindeswohl keineswegs nur darin \nbesteht, dem jeweils aktuellen Willen der Minderj\u00e4hrigen \nzu folgen. In ihrer Antwort auf die genannte Kleine \nAnfrage hat die Staatsregierung dargelegt, dass sie im \nSinne des Kindeswohls gehandelt und Kinder und Sorge-\nberechtigte wieder zusammengef\u00fchrt hat. Die Polizeibe-\ndiensteten leisteten in diesem Fall Vollzugshilfe gem\u00e4\u00df \n\u00a7  61 Polizeigesetz des Freistaates Sachsen. \n\nMit der Aufrechterhaltung der deutschen Vorbehalte zur \nUN-Kinderrechtskonvention sollen nicht die Rechte der \nFl\u00fcchtlingskinder geschm\u00e4lert werden. Ziel ist es viel-\nmehr, eine unberechtigte Zuwanderung ausl\u00e4ndischer \nKinder und auch die gelegentlich damit verbundene \nGefahr einer missbr\u00e4uchlichen Ausnutzung des Instru-\nments der Familienzusammenf\u00fchrung zu verhindern. \nDieses Ziel ist legitim. \n\nIch bitte Sie deshalb, den Antrag der GR\u00dcNEN-Fraktion \nabzulehnen. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich rufe auf \n\n \n\nTagesordnungspunkt 7 \n\nRechnung des S\u00e4chsischen Rechnungshofs f\u00fcr das Haushaltsjahr 2006 \u2013 \nEntlastung des Pr\u00e4sidenten des S\u00e4chsischen Rechnungshofs (zu Drs 4/10728 \n\n\u2013 Band 4; Einzelplan 11 \u2013 Unterrichtung durch die Staatsregierung) \nDrucksache 4/13117, Beschlussempfehlung des Haushalts- und Finanzausschusses \n\nEs ist keine Aussprache vorgesehen. W\u00fcnscht dennoch \nein Abgeordneter das Wort? \u2013 Das ist nicht der Fall. \n\nDann stimmen wir jetzt \u00fcber die Beschlussempfehlung \ndes Ausschusses in der Drucksache 4/13117 ab. Wer die \nZustimmung gibt, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 \n\nGibt es Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Ich sehe \nwenige Stimmenthaltungen. Damit ist der Beschlussemp-\nfehlung mit Mehrheit zugestimmt worden. \n\nDer Tagesordnungspunkt ist beendet. \n\nIch rufe auf \n\n \n\n \n\n 9652\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 117. Sitzung 11. September 2008 \n\nTagesordnungspunkt 8 \n\nNachtr\u00e4gliche Genehmigungen gem\u00e4\u00df Artikel 96 Satz 3  \nder Verfassung des Freistaates Sachsen zu \u00fcber- und  \nau\u00dferplanm\u00e4\u00dfigen Ausgaben und Verpflichtungen \n\nDrucksache 4/13118, Beschlussempfehlung des Haushalts- und Finanzausschusses \n\nAuch zu diesem Punkt ist keine Aussprache vorgesehen. \nW\u00fcnscht dennoch ein Abgeordneter das Wort? \u2013 Das ist \nnicht der Fall. \n\nWir stimmen nun \u00fcber die Beschlussempfehlung des \nHaushalts- und Finanzausschusses in der Drucksa-\nche 4/13118 ab. Ich bitte um Ihre Zustimmung. \u2013 Die \nGegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Bei einer \n\nganzen Reihe von Stimmenthaltungen ist der Beschluss-\nempfehlung mit Mehrheit zugestimmt worden. \n\nDer Tagesordnungspunkt ist beendet. \n\nIch rufe auf \n\n \n\nTagesordnungspunkt 9 \n\nBeschlussempfehlungen und Berichte der Aussch\u00fcsse \n\n\u2013 Sammeldrucksache \u2013 \nDrucksache 4/13119 \n\nWird dazu das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Ich sehe, dass das nicht \nder Fall ist. \n\nGem\u00e4\u00df \u00a7 99 Abs. 7 der Gesch\u00e4ftsordnung stelle ich \nhiermit die Zustimmung des Plenums entsprechend dem \nAbstimmungsverhalten im Ausschuss fest, es sei denn, es \n\nwird ein anderes Stimmverhalten angek\u00fcndigt. \u2013 Auch das \nist nicht der Fall. Damit ist der Sammeldrucksache zuge-\nstimmt worden und der Tagesordnungspunkt beendet. \n\nWir kommen zu \n\n \n\nTagesordnungspunkt 10 \n\nBeschlussempfehlungen und Berichte zu Petitionen \n\n\u2013 Sammeldrucksache \u2013 \nDrucksache 4/13120 \n\nZun\u00e4chst frage ich, ob einer der Berichterstatter zur \nm\u00fcndlichen Erg\u00e4nzung der Berichte das Wort w\u00fcnscht. \u2013 \nIch sehe, dass das nicht der Fall ist. Da kein Verlangen \nnach Aussprache vorliegt \u2013 \u2013 \n\n(Andrea Roth, Linksfraktion,  \nmeldet Redebedarf an.) \n\n\u2013 Das habe ich nicht gesehen. \n\n(Andrea Roth, Linksfraktion:  \nIch bin aber keine Berichterstatterin!  \n\nIch m\u00f6chte als Abgeordnete sprechen!) \n\n\u2013 Sie wollen f\u00fcr die Fraktion reden? \n\n(Andrea Roth, Linksfraktion: Ja!) \n\nDas k\u00f6nnen Sie machen. \u2013 Es wird also eine Aussprache \ngew\u00fcnscht. Die Fraktionen haben je 10 Minuten Redezeit. \n\nIch bitte jetzt Frau Abg. Roth. \n\nAndrea Roth, Linksfraktion: Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr \ngeehrte Damen und Herren! Hiermit zeige ich zu der \nPetition 04/034 82/6, Seite 43 \u2013 das ist die Petition zu den \nF\u00f6rdermitteln f\u00fcr grenz\u00fcberschreitende Sozialarbeit \u2013, ein \nvon der ablehnenden Beschlussempfehlung des Petitions-\nausschusses abweichendes Stimmverhalten meiner Frak-\ntion an. Ich begr\u00fcnde das wie folgt: \n\nKaro e. V. ist seit vielen Jahren in der grenz\u00fcberschreiten-\nden Sozialarbeit t\u00e4tig. Jedes Jahr wieder steht der Verein \nvor dem finanziellen Aus, da schon seit dem Jahr 2005 \nkeine F\u00f6rderung mit Landesmitteln erfolgt. Karo e. V. ist \nein Verein zur grenz\u00fcberschreitenden Sozialarbeit in der \nProstitutions- und Drogenszene. Der Schwerpunkt der \nVereinsarbeit liegt in der Bek\u00e4mpfung sexueller Ausbeu-\ntung von Kindern, einer Eind\u00e4mmung der Zwangsprosti-\ntution sowie des Frauen- und Kinderhandels. Au\u00dferdem \nwird an der Pr\u00e4vention von Folgeproblemen wie Dro-\n\n 9653\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 117. Sitzung 11. September 2008 \n\ngenmissbrauch, Ausbreitung von Geschlechtskrankheiten \nund HIV/AIDS gearbeitet. Es geht vor allem darum, die \nsoziale Isolation und Verelendung von Randgruppen der \nGesellschaft zu bek\u00e4mpfen, die den N\u00e4hrboden der \nProstitutions- und Drogenszene bilden. \n\nIn einem Beitrag nichtstaatlicher Organisationen und \nVereine auf der Konferenz \u201eKinderprostitution im tsche-\nchisch-deutschen Grenzgebiet \u2013 Schwierigkeiten bei der \nPr\u00e4vention und Bek\u00e4mpfung der sexuellen Ausbeutung \nvon Kindern\u201c am 7. November 2006 im Europ\u00e4ischen \nParlament hei\u00dft es zur Situation im tschechisch-deutschen \nGrenzgebiet w\u00f6rtlich: \u201eIm Rahmen von teilnehmenden \nBeobachtungen, die in der Zeit von 1996 bis Mitte des \nJahres 2003 stattfanden, wurden in einer Grenzregion der \nTschechischen Republik circa 500 Kinder gesehen, die \n\u00fcberwiegend deutschen Sextouristen zum Missbrauch \nangeboten wurden oder sich selbst anbieten mussten.\u201c \n\nZu den Erkenntnissen selbiger Organisationen und Verei-\nne geh\u00f6rt ebenso, dass diese Sextouristen, die aufgrund \ndes Wohlstandsgef\u00e4lles die vergleichsweise billigen \nProstitutionsdienstleistungen auch von Kindern und \nJugendlichen in Anspruch nehmen, in der Masse aus der \nBundesrepublik Deutschland kommen, mithin zumindest \nin der deutlichen Mehrzahl deutsche Staatsangeh\u00f6rige \nsind. Damit wird die angesprochene Problematik auch zu \neinem s\u00e4chsischen Problem. \n\nDie F\u00f6rderung f\u00fcr Karo e. V. wurde im Jahr 2005 mit der \nBegr\u00fcndung eingestellt, dass eine F\u00f6rderung im Hinblick \nauf die Haushaltslage nur noch f\u00fcr unverzichtbare Kern-\naufgaben des Sozialministeriums m\u00f6glich sei. Ein Ver-\nweis auf die Haushaltslage d\u00fcrfte sich in diesem Jahr im \nHinblick auf die gestiegenen Steuereinnahmen wohl \ner\u00fcbrigen. \n\nAber auch in diesem Jahr gab es am 14.02.2008 einen \nablehnenden Bescheid f\u00fcr die F\u00f6rderung, da bereits ein \nanderes Projekt gef\u00f6rdert wird. Es handelt sich hierbei um \ndie Kontakt- und Beratungsstelle KOBRAnet f\u00fcr Frauen \naus Mittel- und Osteuropa, die Opfer von Menschen-\n/Frauenhandel sind. KOBRAnet setzt sich f\u00fcr den Aufbau \neines klientenzentrierten Beratungsangebotes f\u00fcr diese \nOpfer ein. KOBRAnet ist in Zittau angesiedelt und darf \nlaut Schreiben des SMS an Karo e. V. vom 27.06.2007 \nnur zwei \u00f6rtlich getrennte Beratungsb\u00fcros unterhalten. \n\nDie F\u00f6rderung des SMS beschr\u00e4nkt sich somit nun schon \nseit Jahren auf den osts\u00e4chsischen Raum. Die geschilder-\nten Probleme in den Bereichen Zwangs- und Kinderpros-\ntitution sowie Frauen- und Kinderhandel finden aber nicht \nnur in Ostsachsen statt, sondern betreffen die gesamte \nGrenzregion zwischen Deutschland, Tschechien und \nPolen. Es besteht damit ein erhebliches Interesse, auch in \nS\u00fcdwestsachsen grenz\u00fcberschreitende Sozialarbeit \nanzubieten. Die Entscheidung vom 14.02.2008 \u00fcber die \nNichtanerkennung des Karo e. V. als Beratungsstelle f\u00fcr \nOpfer des Menschenhandels sollte daher umgehend \nzur\u00fcckgenommen werden. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion,  \nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nDaher m\u00f6chte ich Sie, sehr geehrte Frau Ministerin Clau\u00df, \nbitten, die F\u00f6rderantr\u00e4ge des Karo e. V. noch einmal zu \npr\u00fcfen, Karo e. V. als Beratungsstelle f\u00fcr Opfer des \nMenschenhandels anzuerkennen und entsprechend den \ngestellten Antr\u00e4gen auch zu f\u00f6rdern. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es vonseiten \nder anderen Fraktionen Redebedarf? \u2013 Bitte, Frau Abg. \nPfeiffer. \n\nAngelika Pfeiffer, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen \nund Herren! Wir haben im Petitionsausschuss gerade zu \ndieser Petition sehr lange diskutiert. Die Petition ist \nmehrheitlich abgelehnt worden, im \u00dcbrigen auch mit den \nStimmen der Koalition. Ich wundere mich schon sehr \n\u00fcber den Beifall heute. Sie ist trotz intensiver Diskussion \nabgelehnt worden, und wir sind auch der Meinung, dass \ndas richtig war. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Zuruf von  \nder Linksfraktion: Warum?) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \nHerren! Bei verschiedenen Beschlussempfehlungen haben \ndie Linksfraktion, die NPD-Fraktion bzw. die Fraktion \nGR\u00dcNE ihre abweichende Meinung bekundet. \n\nBitte, Frau Lauterbach. \n\nKerstin Lauterbach, Linksfraktion: Ich wollte zu der \nDrucksache, die Sie jetzt vorgelesen haben, sprechen, und \nzwar zum abweichenden Stimmverhalten zu einer Petiti-\non. Wir haben in der Drucksache 4/13120 unser abwei-\nchendes Stimmverhalten signalisiert. Es ist uns dort eine \nPetition durchgerutscht. Diese m\u00f6chten wir gern m\u00fcnd-\nlich einbringen. Es handelt sich um die Petition \n04/02090/4, die Zulassungsbeschr\u00e4nkungen f\u00fcr den \np\u00e4dagogischen Vorbereitungsdienst. Wir wollen auf \ndiesem Weg unser abweichendes Stimmverhalten zu \ndieser Petition noch erg\u00e4nzen. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich schaue noch \neinmal in die Runde, ob noch jemand ein Anliegen hat. \n\nIch denke, wir k\u00f6nnen jetzt den Text aufrufen. Zu ver-\nschiedenen Beschlussempfehlungen haben die Linksfrak-\ntion, die NPD-Fraktion bzw. die Fraktion die GR\u00dcNEN \nihr abweichendes Stimmverhalten bekundet. Die Zusam-\nmenstellung dieser Beschlussempfehlungen liegt Ihnen \nzur Drucksache 4/13120 vor. Es ist jetzt noch um Erg\u00e4n-\nzung durch die Linksfraktion f\u00fcr die Petition 04/02090/4 \ngebeten worden. Ich bitte, dies noch schriftlich ab-\nzugeben. \n\nGem\u00e4\u00df \u00a7 99 Abs. 7 der Gesch\u00e4ftsordnung stelle ich \nhiermit zu den Beschlussempfehlungen die Zustimmung \ndes Plenums entsprechend dem Stimmverhalten im \n\n 9654\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 117. Sitzung 11. September 2008 \n\nAusschuss fest, es sei denn, es wird ein anderes Stimm-\nverhalten angek\u00fcndigt. \u2013 Das ist nicht der Fall. Damit ist \nder Sammeldrucksache insoweit im Sinne von \u00a7 99 Abs. 7 \nGesch\u00e4ftsordnung durch den Landtag zugestimmt und der \nTagesordnungspunkt beendet. \n\nDamit haben wir unsere Tagesordnung abgearbeitet. Das \nPr\u00e4sidium hat den Termin f\u00fcr die 118. Sitzung auf mor-\n\ngen, Freitag den 12. September 2008, 10:00 Uhr, festge-\nlegt. Die Einladung und die Tagesordnung besitzen Sie \nbereits. Die Sitzung ist geschlossen. \n\n \n\n \n\n(Schluss der Sitzung 17:38 Uhr) \n\n 9655\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 117. Sitzung 11. September 2008 \n\nAnlage \nNamentliche Abstimmung \n\nin der 117. Sitzung am 11. September 2008 \n\nGegenstand der Abstimmung: Drucksache 4/13075 \n\nNamensaufruf durch den Abg. Michael Weichert, GR\u00dcNE, beginnend mit dem Buchstaben G \n \n Ja Nein Stimm- \n\nenth. \nnicht \nteilg. \n\n Ja Nein Stimm- \nenth. \n\nnicht \nteilg. \n\nAltmann, Elke x    Lichdi, Johannes x    \nApfel, Holger    x Prof. Dr. Mannsfeld, Karl  x   \nBaier, Klaus    x Dr. Martens, J\u00fcrgen   x  \nBandmann, Volker  x   Mattern, Ingrid    x \nBartl, Klaus x    Matthes, Gesine  x   \nProf. Bolick, Gunter  x   Menzel, Klaus-J\u00fcrgen    x \nBonk, Julia    x Dr. Metz, Horst    x \nBrangs, Stefan  x   Prof. Dr. Milbradt, Georg  x   \nBr\u00e4unig, Enrico  x   Morlok, Sven   x  \nClau\u00df, Christine  x   Dr. M\u00fcller, Johannes x    \nClemen, Robert    x Neubert, Falk    x \nColditz, Thomas  x   Nicolaus, Kerstin    x \nDr. Deicke, Liane  x   Nolle, Karl  x   \nDelle, Alexander    x Patt, Peter Wilhelm  x   \nDespang, Ren\u00e9  x    Pecher, Mario    x \nDombois, Andrea  x   Dr. Pellmann, Dietmar x    \nDulig, Martin  x   Petzold, J\u00fcrgen    x \nEggert, Heinz    x Petzold, Winfried x    \nDr. Ernst, Cornelia x    Pfeifer, Wolfgang  x   \nFalken, Cornelia x    Pfeiffer, Angelika  x   \nFlath, Steffen  x   Piwarz, Christian  x   \nDr. Friedrich, Michael    x Prof. Dr. Porsch, Peter x    \nFr\u00f6hlich, Ren\u00e9 x    Dr. Raatz, Simone  x   \nGansel, J\u00fcrgen x    Rasch, Horst  x   \nGebhardt, Rico x    Rohwer, Lars  x   \nGerlach, Johannes  x   Dr. R\u00f6\u00dfler, Matthias    x \nDr. Gerstenberg, Karl-Heinz x    Roth, Andrea x    \nDr. Gillo, Martin  x   Dr. Runge, Monika x    \nGrapatin, Andreas  x   Sandig, Heiner  x   \nGregert, Helmut  x   Scheel, Sebastian x    \nG\u00fcnther, Tino   x  Schiemann, Marko  x   \nG\u00fcnther-Schmidt, Astrid x    Schimpff, Volker  x   \nde Haas, Friederike  x   Dr. Schmalfu\u00df, Andreas   x  \nDr. H\u00e4hle, Fritz    x Schmidt, Jutta  x   \nDr. Hahn, Andr\u00e9 x    Schmidt, Mirko x    \nH\u00e4hnel, Andreas  x   Schmidt, Thomas  x   \nHamburger, Georg  x   Prof. Dr. Schneider, G\u00fcnther  x   \nHatzsch, Gunther  x   Sch\u00f6n, J\u00fcrgen    x \nHeidan, Frank  x   Sch\u00f6ne-Firmenich, Iris  x   \nHeinz, Andreas  x   Schowtka, Peter  x   \nHeitmann, Steffen  x   Schulz, Regina x    \nHenke, Rita    x Sch\u00fc\u00dfler, Gitta x    \nHerbst, Torsten   x  Sch\u00fctz, Kristin   x  \nHermenau, Antje x    Dr. Schwarz, Gisela  x   \nHermsdorfer, Thomas  x   Seidel, Rolf  x   \nHerrmann, Elke x    Simon, Bettina x    \nHilker, Heiko x    Steinbach, Christian  x   \nIltgen, Erich  x   Strempel, Karin  x   \nDr. J\u00e4hnichen, Rolf  x   Teubner, Gottfried  x   \nJurk, Thomas  x   Tillich, Stanislaw  x   \nKagelmann, Kathrin x    Tischendorf, Klaus x    \nKienzle, Alfons  x   Weckesser, Ronald x    \nKlinger, Freya-Maria x    Wehner, Horst x    \nKlose, Peter x    Weichert, Michael x    \nK\u00f6ditz, Kerstin x    Weihnert, Margit  x   \nKosel, Heiko x    Prof. Dr. Weiss, Cornelius  x   \nKrau\u00df, Alexander  x   Werner, Heike x    \nDr. K\u00fclow, Volker x    Windisch, Uta  x   \nKupfer, Frank  x   Winkler, Hermann  x   \nLauterbach, Kerstin x    Prof. Dr. W\u00f6ller, Roland  x   \nLay, Caren x    Zais, Karl-Friedrich x    \nLehmann, Heinz  x   Zastrow, Holger    x \n \nErgebnis der Abstimmung: Jastimmen: 40 \n Neinstimmen: 59 \n Stimmenthaltungen: 6 \n Gesamtstimmen: 105 \n \n \n\n 9656\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 117. Sitzung 11. September 2008 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n 9657\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 117. Sitzung 11. September 2008 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nHERAUSGEBER: \nS\u00e4chsischer Landtag \nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n01067 Dresden \n \n\nHERSTELLUNG: \nS\u00e4chsischer Landtag \nParlamentsdruckerei \nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n01067 Dresden \nTel.: 0351-4935269 \nFax: 0351-4935481 \n\nVERTRIEB: \n\nS\u00e4chsischer Landtag \nInformationsdienst \nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n01067 Dresden \nTel.: 0351-4935341 \nFax: 0351-4935488 \n\n \n\n 9658\n\n\n",
    "status": 200
}