{
    "metadata": {
        "Author": "Install",
        "Company": "slt",
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "2006-02-07T05:44:50Z",
        "Last-Modified": "2006-02-07T07:23:08Z",
        "Last-Save-Date": "2006-02-07T07:23:08Z",
        "SourceModified": "D:20060206132903",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "1081",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "2006-02-07T05:44:50Z",
        "creator": "Install",
        "date": "2006-02-07T07:23:08Z",
        "dc:creator": "Install",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.5",
        "dc:title": "Plenarprotokoll 4/39 24.01.2006",
        "dcterms:created": "2006-02-07T05:44:50Z",
        "dcterms:modified": "2006-02-07T07:23:08Z",
        "meta:author": "Install",
        "meta:creation-date": "2006-02-07T05:44:50Z",
        "meta:save-date": "2006-02-07T07:23:08Z",
        "modified": "2006-02-07T07:23:08Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.5",
        "pdf:charsPerPage": [
            "2048",
            "2568",
            "3041",
            "2902",
            "4189",
            "4337",
            "5745",
            "5690",
            "5601",
            "5429",
            "5673",
            "5461",
            "5670",
            "5646",
            "5403",
            "5447",
            "5263",
            "5434",
            "5197",
            "4871",
            "3746",
            "3827",
            "4961",
            "5715",
            "5794",
            "5410",
            "5724",
            "5276",
            "5039",
            "5336",
            "5597",
            "5494",
            "5550",
            "5491",
            "5104",
            "5330",
            "5446",
            "4456",
            "5443",
            "5702",
            "5317",
            "4748",
            "4882",
            "5145",
            "5502",
            "5094",
            "5652",
            "4870",
            "4563",
            "5375",
            "4673",
            "4953",
            "4175",
            "4899",
            "4811",
            "5266",
            "5820",
            "4729",
            "5472",
            "5577",
            "5999",
            "5474",
            "5455",
            "5372",
            "4226",
            "5233",
            "5320",
            "5402",
            "5428",
            "5759",
            "5879",
            "5858",
            "5691",
            "5428",
            "4673",
            "5274",
            "4933",
            "5866",
            "5316",
            "4836",
            "5670",
            "4317",
            "5189",
            "5633",
            "5696",
            "5488",
            "5272",
            "2418"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "2006-02-07T05:44:50Z",
        "pdf:docinfo:creator": "Install",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "Acrobat PDFMaker 6.0 f\u00fcr Word",
        "pdf:docinfo:custom:Company": "slt",
        "pdf:docinfo:custom:SourceModified": "D:20060206132903",
        "pdf:docinfo:modified": "2006-02-07T07:23:08Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Acrobat Distiller 6.0 (Windows)",
        "pdf:docinfo:title": "Plenarprotokoll 4/39 24.01.2006",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "true",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "true",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Acrobat Distiller 6.0 (Windows)",
        "resourceName": "b'4_PlPr_39_201_1_1_.pdf'",
        "title": "Plenarprotokoll 4/39 24.01.2006",
        "xmp:CreatorTool": "Acrobat PDFMaker 6.0 f\u00fcr Word",
        "xmpMM:DocumentID": "uuid:9b10bec9-d421-4e5b-bd1e-ba81a19b6534",
        "xmpTPg:NPages": "88"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nPlenarprotokoll 4/39 24.01.2006\n\n\n  Plenarprotokoll 4/39\n\n \n\nS\u00e4chsischer Landtag \n\n39. Sitzung  4. Wahlperiode\n\nBeginn: 10:00 Uhr Dresden, 24. Januar 2006, Plenarsaal Schluss: 18:59 Uhr\n\n Inhaltsverzeichnis  \n \n \n\n0 Er\u00f6ffnung 2977 \n\n Gedenken an den verstorbenen Abg. \nDietmar Jung, Linksfraktion.PDS 2977 \n\n Verpflichtung der Abg. Ren\u00e9 Fr\u00f6hlich \nund Kerstin Lauterbach, Linksfrakti-\non.PDS 2977 \n\n Best\u00e4tigung der Tagesordnung 2977 \n\n1 \u2013 Wahl von drei Mitgliedern des \nS\u00e4chsischen Landtags f\u00fcr den Lan-\ndesnaturschutzbeirat (gem\u00e4\u00df \u00a7 45 \nAbs. 1 in Verbindung mit \u00a7 45 Abs. 3 \ndes Gesetzes \u00fcber Naturschutz und \nLandschaftspflege [S\u00e4chsisches \nNaturschutzgesetz])  \n\n Drucksache 4/4049, Wahlvorschlag \nder Fraktion der CDU und der \nLinksfraktion.PDS  \n\n \u2013 Wahl eines Mitglieds des S\u00e4chsi-\nschen Landtags f\u00fcr das Kuratorium \nder S\u00e4chsischen Kulturstiftung \n(gem\u00e4\u00df \u00a7 5 Nr. 7 des Gesetzes \u00fcber \ndie Errichtung der Kulturstiftung \ndes Freistaates Sachsen)  \n\n Drucksache 4/4050, Wahlvorschlag \nder Fraktion der CDU 2977 \n\n Andrea Roth, Linksfraktion.PDS 2978 \n\n Geheime Wahl \u2013 Ergebnis  \nsiehe Seite 2992  2978 \n\n \n \n \n\n \n2 2. und 3. Lesung des Entwurfs \n\nGesetz zur \u00c4nderung des S\u00e4chsi-\nschen Meldegesetzes und zur \u00c4nde-\nrung des Gesetzes \u00fcber die Errich-\ntung der S\u00e4chsischen Anstalt f\u00fcr \nkommunale Datenverarbeitung           \n\n Drucksache 4/2509, Gesetzentwurf \nder Staatsregierung  \n\n Drucksache 4/3965, Beschlussemp-\nfehlung des Innenausschusses 2978 \n\n Volker Bandmann, CDU 2979 \n Dr. Michael Friedrich, \n\nLinksfraktion.PDS 2980 \n Stefan Brangs, SPD 2982 \n Prof. Dr. Peter Porsch, \n\nLinksfraktion.PDS 2982 \n Stefan Brangs, SPD 2982 \n Holger Apfel, NPD 2983 \n Dr. J\u00fcrgen Martens, FDP 2984 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 2985 \n Dr. Albrecht Buttolo, Staatsminister des \n\nInnern 2986 \n\n Abstimmungen und \u00c4nderungsantr\u00e4ge 2987 \n\n \u00c4nderungsantrag der Linksfrakti-\non.PDS, Drucksache 4/4099 2987 \n\n Dr. Michael Friedrich, \nLinksfraktion.PDS 2987 \n\n Volker Bandmann, CDU 2987 \n Abstimmung und Ablehnung 2987 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion  \nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN,  \nDrucksache 4/4102 2987 \n\n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 2987 \n Volker Bandmann, CDU 2988 \n Dr. Michael Friedrich, \n\nLinksfraktion.PDS 2988 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 39. Sitzung 24. Januar 2006 \n\n Volker Bandmann, CDU 2988 \n Dr. Michael Friedrich, \n\nLinksfraktion.PDS 2988 \n Abstimmung und Ablehnung 2988 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion  \nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN,  \nDrucksache 4/4102 2988 \n\n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 2988 \n Volker Bandmann, CDU 2989 \n Abstimmung und Ablehnung 2989 \n\n \u00c4nderungsantrag der Linksfrakti-\non.PDS, Drucksache 4/4099 2989 \n\n Dr. Michael Friedrich, \nLinksfraktion.PDS 2989 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion  \nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN,  \nDrucksache 4/4102 2989 \n\n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 2989 \n Volker Bandmann, CDU 2989 \n Dr. Michael Friedrich, \n\nLinksfraktion.PDS 2989 \n\n \u00c4nderungsantrag der Linksfrakti-\non.PDS, Drucksache 4/4101 2989 \n\n Dr. Michael Friedrich, \nLinksfraktion.PDS 2990 \n\n Volker Bandmann, CDU 2990 \n\n Abstimmung und Ablehnung  \nDrucksache 4/4102 2990 \n\n Abstimmung und Ablehnung  \nDrucksache 4/4101 2990 \n\n \u00c4nderungsantrag der Linksfrakti-\non.PDS, Drucksache 4/4100 2990 \n\n Dr. Michael Friedrich, \nLinksfraktion.PDS 2990 \n\n Volker Bandmann, CDU 2990 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 2990 \n Dr. Michael Friedrich, \n\nLinksfraktion.PDS 2991 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion  \nder FDP, Drucksache 4/4106 2991 \n\n Dr. J\u00fcrgen Martens, FDP 2991 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 2991 \n Dr. Michael Friedrich, \n\nLinksfraktion.PDS 2992 \n\n Abstimmung und Ablehnung  \nDrucksache 4/4100 2992 \n\n Abstimmung und Ablehnung  \nDrucksache 4/4106 2992 \n\n Abstimmung und Ablehnung  \nDrucksache 4/4102 2992 \n\n Abstimmungen und Annahme des \nGesetzes 2992 \n\n Fortsetzung Tagesordnungspunkt 1 2992 \n\n Wahlergebnis 2992 \n\n3 2. und 3. Lesung des Entwurfs \nDrittes Gesetz zur \u00c4nderung des \nS\u00e4chsischen Juristenaus-\nbildungsgesetzes  \n\n Drucksache 4/2966, Gesetzentwurf \nder Staatsregierung  \n\n Drucksache 4/4031, Beschlussemp-\nfehlung des Verfassungs-, Rechts- \nund Europaausschusses 2993 \n\n Heinz Lehmann, CDU 2993 \n\n Abstimmungen und Annahme des \nGesetzes 2993 \n\n4 2. und 3. Lesung des Entwurfs \nGesetz zur \u00c4nderung des Gesetzes \n\u00fcber die Weiterbildung in den Ge-\nsundheitsfachberufen und Altenpfle-\ngeberufen im Freistaat Sachsen  \n\n Drucksache 4/3409, Gesetzentwurf \nder Staatsregierung  \n\n Drucksache 4/4032, Beschlussemp-\nfehlung des Ausschusses f\u00fcr Soziales, \nGesundheit, Familie, Frauen und \nJugend 2994 \n\n Abstimmungen und Annahme des \nGesetzes 2994 \n\n5 2. und 3. Lesung des Entwurfs \nGesetz zur \u00c4nderung des Gesetzes \nzur Errichtung einer \u201eStiftung \nS\u00e4chsische Behindertenselbsthilfe \u2013 \nOtto Perl\u201c  \n\n Drucksache 4/3545, Gesetzentwurf \nder Staatsregierung  \n\n Drucksache 4/4033, Beschlussemp-\nfehlung des Ausschusses f\u00fcr Soziales, \nGesundheit, Familie, Frauen und \nJugend 2994 \n\n Abstimmungen und Annahme des \nGesetzes 2994 \n\n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 39. Sitzung 24. Januar 2006 \n\n \n6 2. und 3. Lesung des Entwurfs \n\nGesetz zur Einf\u00fcgung eines weiteren \nStaatsziels in die Verfassung des \nFreistaates Sachsen (Artikel 12a, \n\"Antifaschistische Klausel\")  \n\n Drucksache 4/1238, Gesetzentwurf \nder Linksfraktion.PDS  \n\n Drucksache 4/4035, Beschlussemp-\nfehlung des Verfassungs-, Rechts- \nund Europaausschusses 2995 \n\n Klaus Bartl, Linksfraktion.PDS 2995 \n Marko Schiemann, CDU 2997 \n Enrico Br\u00e4unig, SPD 2999 \n Holger Apfel, NPD 3000 \n Dr. J\u00fcrgen Martens, FDP 3001 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 3002 \n Klaus Bartl, Linksfraktion.PDS 3004 \n Dr. J\u00fcrgen Martens, FDP 3005 \n Klaus Bartl, Linksfraktion.PDS 3005 \n Prof. Dr. G\u00fcnther Schneider, CDU 3005 \n Antje Hermenau, GR\u00dcNE 3007 \n Geert Mackenroth, Staatsminister  \n\nder Justiz 3008 \n\n Abstimmungen und \u00c4nderungsantrag 3009 \n\n \u00c4nderungsantrag der Linksfrakti-\non.PDS, Drucksache 4/4107 3009 \n\n Klaus Bartl, Linksfraktion.PDS 3009 \n Marko Schiemann, CDU 3009 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 3009 \n\n Abstimmungen und Ablehnungen 3009 \n\n7 2. und 3. Lesung des Entwurfs \nSchulgesetz f\u00fcr den Freistaat \nSachsen (S\u00e4chsisches Schulgesetz \u2013 \nS\u00e4chsSchulG)  \n\n Drucksache 4/1621, Gesetzentwurf \nder Linksfraktion.PDS \nDrucksache 4/4044, Beschlussemp-\nfehlung des Ausschusses f\u00fcr Schule \nund Sport \n\n3010 \n\n   \n Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS 3010 \n Thomas Colditz, CDU 3013 \n Martin Dulig, SPD 3014 \n Gitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD 3015 \n Torsten Herbst, FDP 3016 \n Astrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE 3017 \n Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS 3018 \n Astrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE 3018 \n Julia Bonk, Linksfraktion.PDS 3018 \n Steffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus 3020 \n Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS 3021 \n Steffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus 3021 \n Andrea Roth, Linksfraktion.PDS 3021 \n Steffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus 3021 \n\n Abstimmungen und Ablehnungen 3023 \n\n8 2. und 3. Lesung des Entwurfs \nGesetz zur \u00c4nderung des Gesetzes \nzur Umsetzung der Richtlinie \n89/48/EWG des Rates der  \nEurop\u00e4ischen Gemeinschaft vom \n21. Dezember 1988 \u00fcber eine allge-\nmeine Regelung zur Anerkennung \nder Hochschuldiplome, die eine \nmindestens dreij\u00e4hrige Berufsaus-\nbildung abschlie\u00dfen,  \nf\u00fcr Lehrerberufe  \n\n Drucksache 4/3256, Gesetzentwurf \nder Staatsregierung  \n\n Drucksache 4/4045, Beschlussemp-\nfehlung des Ausschusses f\u00fcr Schule \nund Sport 3023 \n\n Abstimmungen und Annahme des \nGesetzes 3023 \n\n9 1. Lesung des Entwurfs Zweites \nGesetz zur \u00c4nderung des Gesetzes \n\u00fcber Kindestageseinrichtungen  \n\n Drucksache 4/4008, Gesetzentwurf \nder Fraktion der NPD  3024 \n\n Dr. Johannes M\u00fcller, NPD 3024 \n\n \u00dcberweisung an die Aussch\u00fcsse 3024 \n\n10 1. Lesung des Entwurfs  \nGesetz zur \u00c4nderung des S\u00e4chsi-\nschen Gesetzes zur Ausf\u00fchrung  \ndes Sozialgesetzbuches  \n\n Drucksache 4/4036, Gesetzentwurf \nder Fraktionen der CDU und der \nSPD 3025 \n\n Kerstin Nicolaus, CDU 3025 \n\n \u00dcberweisung an den Ausschuss 3025 \n\n11 1. Lesung des Entwurfs Gesetz \u00fcber \ndie Zentrale Stelle zur Durchf\u00fchrung \ndes Einladungswesens im Rahmen \ndes Mammographie-Screenings  \n\n Drucksache 4/4037, Gesetzentwurf \nder Fraktion der FDP 3025 \n\n Kristin Sch\u00fctz, FDP 3025 \n\n \u00dcberweisung an die Aussch\u00fcsse 3026 \n\n \n \n \n \n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 39. Sitzung 24. Januar 2006 \n\n12 1. Lesung des Entwurfs  \nGesetz zur \u00c4nderung des  \nS\u00e4chsischen Wassergesetzes  \n\n Drucksache 4/4038, Gesetzentwurf \nder Fraktion der FDP 3026 \n\n Dr. J\u00fcrgen Martens, FDP 3026 \n\n \u00dcberweisung an die Aussch\u00fcsse 3027 \n\n Heinz Lehmann, CDU 3027 \n\n13 Deutsch-Polnische Zusammenarbeit \nim Schulbereich  \n\n Drucksache 4/4009, Antrag der \nFraktionen der CDU und der SPD 3027 \n\n Andreas Grapatin, CDU 3027 \n Martin Dulig, SPD 3028 \n Julia Bonk, Linksfraktion.PDS 3028 \n Gitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD 3029 \n Torsten Herbst, FDP 3030 \n Astrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE 3031 \n Heiko Kosel, Linksfraktion.PDS 3032 \n Steffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus 3034 \n Heiko Kosel, Linksfraktion.PDS 3035 \n Steffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus 3035 \n Prof. Dr. Peter Porsch, \n\nLinksfraktion.PDS 3036 \n\n Abstimmungen und \u00c4nderungsantr\u00e4ge 3036 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion der \nNPD, Drucksache 4/4105 3036 \n\n Julia Bonk, Linksfraktion.PDS 3036 \n Abstimmung und Ablehnung 3036 \n\n \u00c4nderungsantrag der Linksfrakti-\non.PDS, Drucksache 4/4108 3037 \n\n Julia Bonk, Linksfraktion.PDS 3037 \n Torsten Herbst, FDP 3037 \n Abstimmungen und Ablehnungen 3037 \n\n Abstimmung und Zustimmung  \nDrucksache 4/4009 3037 \n\n14 Bilanz der Wirkungen der so  \ngenannten Hartz-Arbeitsmarkt-\nreformen f\u00fcr Sachsen  \n\n Drucksache 4/4026, Antrag der \nLinksfraktion.PDS 3038 \n\n Caren Lay, Linksfraktion.PDS 3038 \n Helma Orosz, Staatsministerin f\u00fcr \n\nSoziales 3039 \n Thomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft und Arbeit 3040 \n Dr. Cornelia Ernst, Linksfraktion.PDS 3041 \n Thomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft und Arbeit 3041 \n Thomas Pietzsch, CDU 3043 \n Stefan Brangs, SPD 3043 \n\n Holger Apfel, NPD 3045 \n Sven Morlok, FDP 3046 \n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 3047 \n Caren Lay, Linksfraktion.PDS 3048 \n\n Abstimmung und Zustimmung zum \nAntrag auf R\u00fcck\u00fcberweisung an die \nAussch\u00fcsse 3049 \n\n15 Sicherung der deutschen Souver\u00e4ni-\nt\u00e4tsrechte und der Beachtung des \nV\u00f6lkerrechts in Sachsen  \n\n Drucksache 4/3667, Antrag der \nFraktion der NPD 3049 \n\n Winfried Petzold, NPD 3049 \n Enrico Br\u00e4unig, SPD 3051 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 3051 \n Uwe Leichsenring, NPD 3052 \n Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU 3054 \n Uwe Leichsenring, NPD 3054 \n\n Abstimmung und Ablehnung 3054 \n\n Fortsetzung Tagesordnungspunkt 14 3054 \n\n Festlegung der Federf\u00fchrung des \nAusschusses 3054 \n\n16 Schlussfolgerungen in Sachsen aus \ndem Ungl\u00fcck in Bad Reichenhall  \n\n Drucksache 4/4022, Antrag der \nFraktion B\u00dcND-\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN 3055 \n\n Astrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE 3055 \n Georg Hamburger, CDU 3055 \n Rico Gebhardt, Linksfraktion.PDS 3056 \n Margit Weihnert, SPD 3057 \n Alexander Delle, NPD 3058 \n Dr. J\u00fcrgen Martens, FDP 3058 \n Dr. Albrecht Buttolo, Staatsminister  \n\ndes Innern 3059 \n Astrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE 3059 \n\n Abstimmungen und \u00c4nderungsantrag 3060 \n\n Abstimmung und Zustimmung  \nDrucksache 4/4022, Punkt 1 3060 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktionen der \nCDU und der SPD, Drucksache 4/4104 3060 \n\n Abstimmung und Zustimmung 3060 \n\n N\u00e4chste Landtagssitzung 3060 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 39. Sitzung 24. Januar 2006 \n\nEr\u00f6ffnung \n(Beginn der Sitzung: 10:00 Uhr) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Meine sehr verehrten Damen \nund Herren! Ich er\u00f6ffne die 39. Sitzung des \n4. S\u00e4chsischen Landtags. \n\nVerehrte Damen und Herren Abgeordnete! Mit gro\u00dfer \nBetroffenheit haben die Abgeordneten des S\u00e4chsischen \nLandtages die Nachricht vom pl\u00f6tzlichen Tod unseres \nMitglieds Herrn Dietmar Jung erhalten. Der Abgeordnete \nder Linksfraktion verstarb am 27. Dezember 2005 im \nAlter von 48 Jahren. \n\nHerr Jung wurde mit Beginn der 4. Legislatur im  \nOktober 2004 Mitglied des S\u00e4chsischen Landtags. Wir \nalle haben Herrn Jung als engagierten Politiker und \nKollegen kennen und sch\u00e4tzen gelernt, der sich f\u00fcr die \nSorgen, N\u00f6te und Probleme der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger \nseines Wahlkreises und des Freistaates Sachsen, insbe-\nsondere auf dem Gebiet der Bau- und Wohnungspolitik, \neinsetzte. \n\nUnser besonderes Mitgef\u00fchl gilt seiner Ehefrau und \nseinen Kindern sowie seinen Verwandten und Freunden, \ndie durch seinen Tod einen gro\u00dfen Verlust erlitten haben. \n\nIch bitte Sie, sich zum ehrenden Gedenken von Ihren \nPl\u00e4tzen zu erheben. \n\n(Die Anwesenden erheben sich zu einer \nSchweigeminute von den Pl\u00e4tzen.) \n\n\u2013 Ich danke Ihnen. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Gem\u00e4\u00df  \n\u00a7 2 Abs. 3 der Gesch\u00e4ftsordnung werden neu in den \nLandtag eintretende Abgeordnete von mir in der ihrer \nBerufung folgenden Sitzung des Landtags durch Hand-\nschlag verpflichtet. Das ist heute der Fall. \n\nIch begr\u00fc\u00dfe sehr herzlich Herrn Ren\u00e9 Fr\u00f6hlich, Linksfrak-\ntion.PDS, als Nachr\u00fccker f\u00fcr Frau Dr. H\u00f6ll. \n\nEbenso herzlich begr\u00fc\u00dfe ich Frau Kerstin Lauterbach, \nLinksfraktion.PDS, die f\u00fcr Herrn Jung nachr\u00fcckt. \n\nIch bitte Herrn Fr\u00f6hlich und Frau Lauterbach zu mir nach \nvorn zu kommen, damit ihre Verpflichtung durch Hand-\nschlag erfolgen kann. \n\n(Die Abgeordneten erheben sich. \u2013 Pr\u00e4sident  \nErich Iltgen verpflichtet Ren\u00e9 Fr\u00f6hlich, \n\nLinksfraktion.PDS, und Kerstin Lauterbach, \nLinksfraktion.PDS, durch Handschlag. \u2013 Beifall) \n\nMeine Damen und Herren! Folgende Abgeordnete, von \ndenen Entschuldigungen zu unserer heutigen Sitzung \nvorliegen, sind beurlaubt: Frau de Haas, Herr Albrecht, \nFrau Klinger und Herr Dr. Pellmann. \n\nMeine Damen und Herren! Die Tagesordnung unserer \nheutigen Sitzung liegt Ihnen vor. Das Pr\u00e4sidium hat f\u00fcr \ndie Tagesordnungspunkte 2 bis 8 und 13 bis 16 folgende \nRedezeiten festgelegt: CDU-Fraktion 128 Minuten, \nLinksfraktion.PDS 96 Minuten, SPD-Fraktion \n56 Minuten, NPD-Fraktion 48 Minuten, FDP-Fraktion \n40 Minuten, GR\u00dcNE-Fraktion 40 Minuten, Staatsregie-\nrung 96 Minuten. Die Redezeiten der Fraktionen und der \nStaatsregierung k\u00f6nnen wie immer je nach Bedarf auf die \nTagesordnungspunkte verteilt werden. \n\nMeine Damen und Herren! Gibt es zu der Ihnen vorlie-\ngenden Tagesordnung Ihrerseits Antr\u00e4ge, Erg\u00e4nzungen \noder sonstige \u00c4nderungsw\u00fcnsche? \u2013 Wenn das nicht der \nFall ist, dann gilt die Ihnen vorliegende Tagesordnung f\u00fcr \nunsere heutige Beratung als verbindlich. \n\nMeine Damen und Herren! Aufgerufen ist \n\nTagesordnungspunkt 1 \n\n\u2013 Wahl von drei Mitgliedern des S\u00e4chsischen Landtags f\u00fcr den \nLandesnaturschutzbeirat (gem\u00e4\u00df \u00a7 45 Abs. 1 in Verbindung mit  \n\n\u00a7 45 Abs. 3 des Gesetzes \u00fcber Naturschutz und Landschaftspflege \n[S\u00e4chsisches Naturschutzgesetz]) \n\nDrucksache 4/4049, Wahlvorschlag der Fraktion der CDU und der Linksfraktion.PDS \n\n\u2013 Wahl eines Mitglieds des S\u00e4chsischen Landtags f\u00fcr das Kuratorium der \nS\u00e4chsischen Kulturstiftung (gem\u00e4\u00df \u00a7 5 Nr. 7 des Gesetzes \u00fcber die \n\nErrichtung der Kulturstiftung des Freistaates Sachsen) \nDrucksache 4/4050, Wahlvorschlag der Fraktion der CDU \n\nIch schlage Ihnen folgende Verfahrensweise zu den zwei \nrechtlich getrennten Wahlen vor: Als Erstes werde ich die \nWahl von drei Mitgliedern des S\u00e4chsischen Landtages f\u00fcr \nden Landesnaturschutzbeirat aufrufen. Als Zweites wird \ndie Wahl eines Mitglieds des S\u00e4chsischen Landtags f\u00fcr \ndas Kuratorium der Kulturstiftung des Freistaates Sachsen \n\ndurchgef\u00fchrt. Gibt es gegen diesen Vorschlag Ihrerseits \nEinw\u00e4nde? \u2013 Das ist nicht der Fall. Das freut mich. \n\nMeine Damen und Herren! Zu erstens: Wahl von drei \nMitgliedern des S\u00e4chsischen Landtages f\u00fcr den Landesna-\nturschutzbeirat. Das Gesetz \u00fcber Naturschutz und Land-\nschaftspflege schreibt in \u00a7 45 Abs. 1 die Bildung eines \n\n 2977\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 39. Sitzung 24. Januar 2006 \n\nBeirates vor. Entsprechend \u00a7 45 Abs. 3 dieses Gesetzes \nwird die Zusammensetzung des Naturschutzbeirates durch \nRechtsverordnung geregelt. Aufgrund des \u00a7 2 Abs. 3 Nr. 1 \nder Verordnung des S\u00e4chsischen Staatsministers f\u00fcr \nUmwelt und Landwirtschaft vom 2. November 2005 sind \ndurch den S\u00e4chsischen Landtag drei Mitglieder in den \nLandesnaturschutzbeirat zu w\u00e4hlen. \n\nNach \u00a7 9 Abs. 2 Satz 2 der Gesch\u00e4ftsordnung ist f\u00fcr \nWahlen, die durch den Landtag vorzunehmen sind, f\u00fcr die \nFeststellung des St\u00e4rkeverh\u00e4ltnisses der Fraktionen \ngrunds\u00e4tzlich das H\u00f6chstzahlverfahren nach d\u2019Hondt \nzugrunde zu legen. Das Vorschlagsrecht hat somit f\u00fcr \nzwei Mitglieder die Fraktion der CDU, die davon einen \nSitz an die Fraktion der SPD abgegeben hat, und die \nLinksfraktion.PDS f\u00fcr ein Mitglied. Die Wahlvorschl\u00e4ge \nliegen Ihnen in der Drucksache 4/4049 vor. \n\nZu zweitens: Wahl eines Mitglieds des S\u00e4chsischen \nLandtages f\u00fcr das Kuratorium der Kulturstiftung des \nFreistaates Sachsen. Das Gesetz \u00fcber die Errichtung der \nKulturstiftung des Freistaates Sachsen schreibt in  \n\u00a7 5 Nr. 7 vor, dass zwei Abgeordnete des S\u00e4chsischen \nLandtages als Mitglieder f\u00fcr das Kuratorium der Kultur-\nstiftung des Freistaates Sachsen gew\u00e4hlt werden. Da das \nbisherige Mitglied des Kuratoriums Herr L\u00e4mmel in den \nDeutschen Bundestag gew\u00e4hlt worden ist, kommen wir \ndamit heute zur Nachwahl. Nach \u00a7 9 Abs. 2 Satz 2 der \nGesch\u00e4ftsordnung ist f\u00fcr Wahlen, die durch den S\u00e4chsi-\nschen Landtag vorzunehmen sind, f\u00fcr die Feststellung des \nSt\u00e4rkeverh\u00e4ltnisses der Fraktionen grunds\u00e4tzlich das \nH\u00f6chstzahlverfahren nach d\u2019Hondt zugrunde zu legen. \nDer entsprechende Wahlvorschlag der CDU-Fraktion liegt \nIhnen in der Drucksache 4/4050 vor. \n\nMeine Damen und Herren! Die Wahlen finden nach den \nBestimmungen unserer Gesch\u00e4ftsordnung geheim statt. \nAllerdings kann stattdessen durch Handzeichen abge-\nstimmt werden, wenn kein Abgeordneter widerspricht. Ich \nfrage daher, ob jemand widerspricht, dass bei der Wahl \nvon drei Mitgliedern des S\u00e4chsischen Landtages f\u00fcr den \nLandesnaturschutzbeirat durch Handzeichen abgestimmt \nwird. \u2013 \n\n(Uwe Leichsenring, NPD, widerspricht  \ndurch Handaufheben.) \n\nDas ist der Fall. Damit kommen wir zu einer geheimen \nAbstimmung. \n\nZu zweitens. Ich frage, ob jemand widerspricht, die Wahl \neines Mitglieds f\u00fcr das Kuratorium der Kulturstiftung des \nFreistaates Sachsen offen vorzunehmen. Widerspricht \njemand? \u2013 \n\n(Uwe Leichsenring, NPD, widerspricht  \ndurch Handaufheben.) \n\nDas ist ebenfalls der Fall. Damit kommen wir zur gehei-\nmen Wahl. \n\nIch berufe daher aus den Reihen der Abgeordneten fol-\ngende Wahlkommission: von der Linksfraktion.PDS Frau \nRoth als Leiterin, von der CDU-Fraktion Herrn Colditz, \nvon der SPD-Fraktion Frau Dr. Raatz, von der NPD-\nFraktion Frau Sch\u00fc\u00dfler, von der FDP-Fraktion Herrn \nDr. Martens und von der GR\u00dcNE-Fraktion Herrn  \nWeichert. \n\nFrau Roth, Sie haben das Wort. \n\nAndrea Roth, Linksfraktion.PDS: Meine Damen und \nHerren! Wir kommen zur Wahl. Die Abgeordneten wer-\nden in alphabetischer Reihenfolge aufgerufen und erhal-\nten zwei Stimmscheine, auf denen entsprechend den \nangegebenen Drucksachen die Kandidaten f\u00fcr das jewei-\nlige Gremium aufgef\u00fchrt sind. \n\nSie k\u00f6nnen sich zu den Kandidaten durch Ankreuzen in \ndem entsprechenden Feld mit Ja, Nein oder Stimmenthal-\ntung entscheiden. Wer mehr Ja- als Neinstimmen erh\u00e4lt, \nist gew\u00e4hlt. Wir beginnen mit der Wahl. \n\n(Namensaufruf \u2013 Wahlhandlung) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Meine sehr verehrten Damen \nund Herren! Ich schlage Ihnen vor, dass wir mit der \nTagesordnung fortfahren und das Ergebnis der Wahl \nw\u00e4hrend eines anderen Tagesordnungspunktes bekannt \ngeben. Erhebt sich dagegen Widerspruch? \u2013 Das ist nicht \nder Fall. \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf den \n\nTagesordnungspunkt 2 \n\n2. und 3. Lesung des Entwurfs  \nGesetz zur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Meldegesetzes und zur \u00c4nderung  \n\ndes Gesetzes \u00fcber die Errichtung der S\u00e4chsischen Anstalt f\u00fcr  \nkommunale Datenverarbeitung \n\nDrucksache 4/2509, Gesetzentwurf der Staatsregierung \n\nDrucksache 4/3965, Beschlussempfehlung des Innenausschusses \n\nDen Fraktionen wird das Wort zu einer allgemeinen \nAussprache erteilt. Es beginnt die Fraktion der CDU, \ndanach die Linksfraktion.PDS, SPD, NPD, FDP, GR\u00dcNE \n\nund die Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. Die Debatte ist \ner\u00f6ffnet. Ich bitte, dass die Fraktion der CDU das Wort \nnimmt. Herr Bandmann, bitte. \n\n 2978\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 39. Sitzung 24. Januar 2006 \n\nVolker Bandmann, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \ngeehrten Damen und Herren! Die s\u00e4chsischen Meldedaten \nsind der Kern hoheitlicher Verwaltung im Freistaat \nSachsen. Mit diesem Gesetzentwurf wird das s\u00e4chsische \nMeldewesen v\u00f6llig neu aufgestellt. Die neuen modernen \nelektronischen Kommunikationsm\u00f6glichkeiten kommen \nin vollem Umfang im s\u00e4chsischen Meldewesen zur \nAnwendung. Vor allem werden die \u00c4nderungen, die uns \ndas Bundesrechtsrahmengesetz vorgibt, hier normiert. \n\nMit diesem Gesetzentwurf erm\u00f6glichen wir die Nutzung \ndieser modernen elektronischen Kommunikationsm\u00f6g-\nlichkeiten im s\u00e4chsischen Meldewesen. Mit dem Kom-\nmunalen Kernmelderegister \u2013 kurz KKM \u2013 wird die \nfl\u00e4chendeckende automatisierte Verarbeitung der Melde-\ndaten erm\u00f6glicht. Das hei\u00dft, alle Kommunen im Freistaat \nSachsen k\u00f6nnen sich an dieses KKM anbinden. Dar\u00fcber \nhinaus werden mit dem Gesetzentwurf \u00c4nderungen des \nMelderechtsrahmengesetzes des Bundes auf einen Schlag \nin das s\u00e4chsische Landesrecht \u00fcbernommen. \n\nDas s\u00e4chsische Meldewesen wird so im Interesse der \nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger, der Kommunen und des Frei-\nstaates den Herausforderungen der modernen Zeit ange-\npasst. Das Meldewesen ist ein zentraler Kernbereich \n\u00f6ffentlicher Aufgabenerf\u00fcllung. Ohne ein funktionieren-\ndes Meldewesen kann weder die soziale noch die innere \nSicherheit gew\u00e4hrleistet werden. Sozialleistungen k\u00f6nnen \nnur gew\u00e4hrt, Missbrauch kann nur verhindert werden, \nwenn die Leistungserbringer eine zuverl\u00e4ssige Daten-\ngrundlage haben und diese schnell erreichbar ist. Fast alle \n\u00f6ffentlichen Leistungen beruhen auf einem leistungsf\u00e4hi-\ngen Melderegister. Aber auch die \u00f6ffentlichen Pflichten, \ndie jeder Einwohner unseres Landes zu erf\u00fcllen hat, sind \nohne ein zutreffendes, m\u00f6glichst tagaktuelles Melderegis-\nter nicht zu erf\u00fcllen. \n\nDies betrifft in gleicher Weise die Durchsetzung privater \nRechte. Ich denke hier zum Beispiel an die Forderungen \nvon Handwerkern und Selbstst\u00e4ndigen genauso wie an die \nstaatliche Strafverfolgung. Gro\u00dfe Bereiche der repressi-\nven staatlichen Verwaltung, etwa der Vollzug gerichtlicher \nEntscheidungen, die Fahndung nach Beschuldigten, vor \nallem auch die Steuerverwaltung oder die Ordnungsver-\nwaltung, w\u00e4ren ohne ein funktionierendes Meldewesen \nnicht vorstellbar. Deshalb liegt ein modernes und effizien-\ntes Meldewesen in unser aller Interesse. \n\nWer Katastrophen und Unf\u00e4lle im Tagesgeschehen ver-\nfolgt und wei\u00df, wie schnell man Angeh\u00f6rige erreichen \nmuss, der bekommt ungef\u00e4hr ein Gef\u00fchl, was bei solch \neinem Meldewesen an Leistungen dahinter steht, n\u00e4mlich \ndie Betroffenheit jedes einzelnen B\u00fcrgers unmittelbar. \n\nDer Gesetzentwurf ist lange und ausgiebig beraten wor-\nden. Er ist am 3. November des vorigen Jahres im Innen-\nausschuss \u00f6ffentlich in diesem Plenarsaal angeh\u00f6rt wor-\nden. Auch die kommunalen Spitzenverb\u00e4nde waren stets \nam Verfahren beteiligt. Das Ergebnis dieser umfassenden \nBeratung liegt Ihnen im Hohen Hause als Beschlussemp-\nfehlung vor. \n\nLassen Sie mich auf einige Aspekte des Gesetzentwurfs \nnoch besonders eingehen. Vieles in diesem Gesetzentwurf \nist durch Bundesrecht vorgegeben. Das Melderechtsrah-\nmengesetz des Bundes verpflichtet die L\u00e4nder zur Anpas-\nsung ihrer Meldegesetze im erforderlichen Umfang. Nach \ndem Rahmengesetz ist die bundesweite elektronische \nR\u00fcckmeldung bis zum 31. Dezember dieses Jahres durch \ndie Meldebeh\u00f6rden zu gew\u00e4hrleisten. Dazu m\u00fcssen die \ns\u00e4chsischen Meldebeh\u00f6rden eine moderne technische \nInfrastruktur aufbauen und betreiben. Ich sage es ganz \ndeutlich: Dies ist ein sehr ehrgeiziges und sehr anspruchs-\nvolles Ziel. \n\nMit diesem Gesetz stellen wir sicher, dass dies ab dem \n1. Januar 2007 geschehen kann. Wir schaffen damit die \nVoraussetzungen, dass das Meldewesen wesentlich \neffizienter und kosteng\u00fcnstiger werden kann. Davon \nprofitieren nicht zuletzt unsere Kommunen. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, der zweite \nKomplex, auf den ich eingehen m\u00f6chte, ist die Schaffung \ndes Kommunalen Kernmelderegisters. Wir haben dieses \nkurz KKM genannte Register bei der S\u00e4chsischen Anstalt \nf\u00fcr kommunale Datenverarbeitung in Bischofswerda \nangesiedelt. \n\nDas KKM wird die kommunalen Register von einer \nVielzahl von Aufgaben entlasten. Es stellt einen Auszug \nbestimmter Meldedaten dar, die k\u00fcnftig von den B\u00fcrgern, \nder Wirtschaft und der Verwaltung rund um die Uhr \nabgerufen und weiterverarbeitet werden k\u00f6nnen. Insbe-\nsondere die regelm\u00e4\u00dfige Daten\u00fcbermittlung nach der \nBundesmeldedaten\u00fcbermittlungsverordnung \u2013 ein ziem-\nlich langes Wort, aber gleichwohl \u2013 an die \u00f6ffentlichen \nStellen des Bundes wird k\u00fcnftig durch das KKM gew\u00e4hr-\nleistet. Aber auch die regelm\u00e4\u00dfigen Daten\u00fcbermittlungen \nan s\u00e4chsische \u00f6ffentliche Stellen werden k\u00fcnftig automa-\ntisiert durch das Kernmelderegister ausgef\u00fchrt. Dabei sind \nDatenschutz und Datensicherheit gew\u00e4hrleistet. Ich lege \nausdr\u00fccklich Wert auf diese Feststellung. Der S\u00e4chsische \nDatenschutzbeauftragte hat sich positiv zu diesem  \nGesetzgebungsvorhaben ge\u00e4u\u00dfert. \n\nF\u00fcr Handwerker, Selbstst\u00e4ndige und Freiberufler bietet \ndas KKM ebenfalls Erleichterungen und Vereinfachungen \nund damit f\u00fcr jeden auch Kostenersparnis. \n\nMit diesem Gesetzentwurf wird das s\u00e4chsische Meldewe-\nsen ganz erheblich modernisiert. Dies geschieht vor dem \nHintergrund der uns allen bekannten demografischen \nVer\u00e4nderungen, die uns in allen Verwaltungsbereichen zur \nAnpassung und zur Nutzung modernster Informations-\ntechnologien veranlassen. Die \u00dcberalterung unserer \nGesellschaft und die sinkenden Einnahmen, insbesondere \naus dem Solidarpakt II, bieten aber zugleich die Chance, \nim Freistaat Sachsen unter Nutzung modernster und \nleistungsf\u00e4higster Technik Verwaltung aufzubauen und \nVerwaltung leistungsf\u00e4hig auszubauen. \n\nIch bitte deshalb um Zustimmung zu diesem Gesetzent-\nwurf. \n\nIch danke Ihnen. \n\n 2979\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 39. Sitzung 24. Januar 2006 \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Linksfrakti-\non.PDS das Wort. Herr Dr. Friedrich, bitte. \n\nDr. Michael Friedrich, Linksfraktion.PDS: Sehr \ngeehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen und Herren! \nDer 1. S\u00e4chsische Landtag hat das Meldegesetz am \n21. April 1993 beschlossen. Novelliert haben wir es am \n7. April 1997 gemeinsam mit dem Datenschutzgesetz. \n\nBeim Meldegesetz ist in Rechnung zu stellen, dass es die \nRahmengesetzgebung des Bundes gibt. Naturgem\u00e4\u00df \nhaben wir als Landesgesetzgeber dadurch sehr stark \neingeschr\u00e4nkte Spielr\u00e4ume. Dies gilt umso mehr, als der \nBund von seiner Rahmenkompetenz f\u00fcr das Meldewesen \nseit dem Jahr 1982 immer recht eifrig Gebrauch gemacht \nhat. So hat er das Melderechtsrahmengesetz seit 1997 \ngleich viermal ge\u00e4ndert. Mein Vorredner hat es bereits \ngesagt: Im Jahre 2002 wurden die L\u00e4nder mit der \u00c4nde-\nrung des Melderechtsrahmengesetzes verpflichtet, ihre \nMeldegesetze innerhalb einer Zweijahresfrist den neuen \nbundesgesetzlichen Vorgaben anzupassen. \n\nDiese Frist hat die damalige S\u00e4chsische Staatsregierung \u2013 \nes war die CDU-Alleinregierung \u2013 wie schon so oft in \n\u00e4hnlichen F\u00e4llen durch Abwarten und Unt\u00e4tigkeit ver-\nstreichen lassen. Da hilft auch die Ausrede, es h\u00e4tte noch \nAbstimmungsbedarf mit dem Bund gegeben, wenig. \n\nHeute besteht nat\u00fcrlich ein akuter gesetzgeberischer \nHandlungsbedarf. Denn in exakt 341 Tagen, n\u00e4mlich am \n01.01.2007, darf diese Daten\u00fcbermittlung zum Beispiel \nbei der R\u00fcckmeldung nur noch online erfolgen, und zwar \nnicht nur sachsenweit, sondern in der gesamten Bundes-\nrepublik. \n\nDieser akute gesetzgeberische Handlungsbedarf, um die \nnotwendigen rechtlichen, materiellen, organisatorischen \nund nat\u00fcrlich auch personellen Voraussetzungen f\u00fcr ein \nOnline-Meldewesen \u2013 so m\u00f6chte ich es einmal nennen \u2013 \ninnerhalb von weniger als einem Jahr zu schaffen, ist \nnat\u00fcrlich eine h\u00f6chst anspruchsvolle Aufgabe. Man muss \naber klipp und klar sagen, dass hier nicht der Landtag \ndurch Z\u00f6gerlichkeit die Beratung dieses sehr komplexen \nund \u2013 ich m\u00f6chte auch meinen \u2013 sehr sperrigen Gesetzes-\nwerkes verhindert hat, sondern einzig und allein die \nStaatsregierung. \n\nDer Anspruch des vorliegenden Gesetzes ist ein hoher. \nDas sage ich ganz eindeutig. Das Meldewesen soll weit-\naus st\u00e4rker als bisher als Dienstleister f\u00fcr die B\u00fcrgerinnen \nund B\u00fcrger wirken und nat\u00fcrlich auch f\u00fcr die Wirtschaft \nNutzen bringen. Dem Meldewesen soll dar\u00fcber hinaus \neine zentrale Rolle beim Aufbau des kommunalen  \nE-Governments, also der elektronischen Verwaltung, \nzukommen. So jedenfalls sind die k\u00fchnen Visionen des \nBundes und auch der Staatsregierung, die dem vorliegen-\nden Gesetzentwurf zugrunde liegen. \n\nDiesen gro\u00dfen Anspruch des Meldegesetzentwurfes will \ndie Linksfraktion.PDS selbstverst\u00e4ndlich \u00fcberhaupt nicht \ninfrage stellen. Wer k\u00f6nnte auch ernsthaft etwas dagegen \n\nsagen, dass die Verwaltung zuk\u00fcnftig noch b\u00fcrgern\u00e4her \nund effektiver arbeiten, sich explizit als Dienstleister f\u00fcr \ndie Menschen verstehen und nat\u00fcrlich umfangreich die \nneuen Technologien zur Anwendung bringen will? \n\nGerade morgen werden wir anhand unseres Leitbildantra-\nges zur Funktionalreform dieses Thema hier noch einmal \naus einem ganz anderen Blickwinkel beleuchten. \n\nWie so oft aber liegt der Teufel im Detail. Sie, Kollege \nBandmann, haben zu dem doch interessanten Spannungs-\nverh\u00e4ltnis zwischen nat\u00fcrlich notwendiger Effektivit\u00e4t des \nVerwaltungshandelns und immerhin dem Grundrecht auf \ninformationelle Selbstbestimmung \u00fcberhaupt nichts \ngesagt. \n\nEs ist ja so: Die Meldedaten sind mit die innersten Daten, \ndie der Staat bzw. seine Verwaltung von seinen B\u00fcrgerin-\nnen und B\u00fcrgern erlangen und auch einfordern kann, und \nzwar auf hoheitlicher Grundlage. Schlie\u00dflich muss er mit \ndiesen Daten arbeiten. \n\nDie spannende Frage ist aber nun: Wie geht der Staat, wie \ngeht die Verwaltung mit diesen in einem hoheitlichen Akt \nerhobenen sensiblen Daten um, gerade angesichts der \nv\u00f6llig neuen technischen M\u00f6glichkeiten \u00fcber Internet, \n\u00fcber kommunales Datennetz, \u00fcber Online-Abrufe usw., zu \ndenen selbstverst\u00e4ndlich auch die Privaten Zugang haben? \n\nWie kann also der Spannungsbogen zwischen Effektivit\u00e4t \nund Recht auf informationelle Selbstbestimmung austa-\nriert werden? \n\nDer Gesetzentwurf nimmt f\u00fcr sich in Anspruch, die \nMeldeaufgaben als besondere Dienstleistung f\u00fcr die \nWirtschaft fruchtbar zu machen. So weit, so gut, k\u00f6nnte \nman meinen, wenn es nicht der Staat w\u00e4re, der hier unter \nUmst\u00e4nden auch gegen den Willen des betroffenen \nEinwohners mit dem Meldegesetz im R\u00fccken personen-\nbezogene Daten erheben w\u00fcrde, f\u00fcr die das Meldegesetz \neine bislang unver\u00e4nderte strikte Zweckbindung vorsieht. \n\nIch darf den \u00a7 1 Abs. 1 des Meldegesetzes zitieren: \u201eDie \nMeldebeh\u00f6rden registrieren die in ihrem Zust\u00e4ndigkeits-\nbereich wohnenden Personen (Einwohner), um deren \nIdentit\u00e4t und Wohnungen feststellen und nachweisen zu \nk\u00f6nnen.\u201c \u2013 Kein Wort ist an dieser Stelle, wo es um die \nZweckbindung geht, dar\u00fcber zu finden, dass die Barrieren \nf\u00fcr die gewerbsm\u00e4\u00dfige Nutzung dieser Meldedaten durch \nPrivate und speziell durch die so genannten Power-User, \nalso Versandh\u00e4user, Verlage, Werbeagenturen usw., \nbewusst niedrig gelegt werden, wie es die Staatsregierung \nmit dem vorliegenden Gesetzentwurf beabsichtigt; wohl \nwissend, dass dann zuk\u00fcnftig noch viel mehr Menschen \u2013 \nund ganz bestimmt nicht nur \u00e4ltere Menschen \u2013 mit \nzahlreicher Werbepost, mit unerw\u00fcnschten Telefonaten \nbzw. mit elektronischem M\u00fcll zugesch\u00fcttet werden. \n\nNat\u00fcrlich werden auch diejenigen, die sich beruflich mit \nder Durchsetzung von rechtlichen Interessen und Anspr\u00fc-\nchen besch\u00e4ftigen, mit dem vorliegenden Meldegesetz \nweitaus bessere Arbeitsbedingungen bekommen, als es \nvorher der Fall war. \n\n 2980\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 39. Sitzung 24. Januar 2006 \n\nDagegen kann man generell und so lange nichts einwen-\nden, wie man gleichzeitig nicht aus dem Blick verliert, \ndass es bei der Nutzbarmachung dieser Meldedaten f\u00fcr \nDritte ausschlie\u00dflich um eine Nutzbarmachung f\u00fcr letzt-\nendlich private Interessen geht. \n\nDer Herr Rechtsanwalt Hilbrans hat dieses Problem in der \nAnh\u00f6rung sehr pr\u00e4gnant beschrieben; Protokoll S. 23: \n\u201eDas Meldewesen wird zu einer Servicestelle f\u00fcr private \nDritte, \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nH\u00f6rt, h\u00f6rt!) \n\ndie Aufgaben au\u00dferhalb des Staates verfolgen. Die Mel-\ndedaten selbst sind aber die klassischen Fr\u00fcchte der \nEingriffsverwaltung\u201c \u2013 So weit Rechtsanwalt Hilbrans. \n\nWir meinen, in diesen Gesetzentwurf h\u00e4tte unbedingt eine \nsubstanzielle Gesetzesfolgenabsch\u00e4tzung dieser forcierten \nWeitergabe von Meldedaten an private Dritte geh\u00f6rt. Nur \nzu sagen, dass mit einem modernen Meldewesen der \nWirtschaftsstandort Sachsen gest\u00e4rkt wird, so wie dies die \nStaatsregierung auf Seite 28 ihrer Begr\u00fcndung schreibt, \nist angesichts der Grundrechtsproblematik wohl doch ein \nwenig d\u00fcnn. \n\nNicht zuletzt stellt sich die Frage, welche Sicherungen in \ndas Melderecht eingebaut werden m\u00fcssen, um zuverl\u00e4ssig \nauszuschlie\u00dfen, dass der Aufenthalt von potenziellen \nOpfern von Mobbing, Stalking, Nachstellungen aller Art, \nh\u00e4uslicher Gewalt oder gar noch Schlimmerem im Wege \neiner einfachen Melderegisterauskunft von Dritten festge-\nstellt werden kann. \n\nWir meinen, dass sich in diesen F\u00e4llen, in denen kein \nrechtlicher Informationsanspruch besteht, das Geheimhal-\ntungsinteresse des B\u00fcrgers bzw. der B\u00fcrgerin nicht allein \nan den realen Gefahrenlagen messen lassen muss. Vom \nGrundsatz her \u2013 so meinen wir jedenfalls \u2013 muss sich ein \nsolches Geheimhaltungsinteresse an den eigenen Daten \nauch ohne besondere Begr\u00fcndung durchsetzen lassen \nk\u00f6nnen. \n\nEin letzter, ziemlich komplizierter Problemkomplex \nbetrifft das Kommunale Kernmelderegister. Eigens zu \ndiesem Zweck wird das Gesetz \u00fcber die S\u00e4chsische \nAnstalt f\u00fcr Kommunale Datenverarbeitung, das so ge-\nnannte SAKD-Gesetz, ge\u00e4ndert; denn unter diesem Dach \nsollen die rund 300 kommunalen Meldebeh\u00f6rden in \neinem Zentralregister gespiegelt werden. \n\nAllein aus dem Blickwinkel der Verwaltungseffektivit\u00e4t \nscheint es ein h\u00f6chst l\u00f6bliches Ziel zu sein, eine solche \nsachsenweite und im Prinzip tagesaktuelle Meldedaten-\nbank zu haben, auf die die staatlichen Beh\u00f6rden und \nsonstigen \u00f6ffentlichen Stellen des Bundes \u2013 wie es im \nGesetz etwas verklausuliert hei\u00dft \u2013, aber auch Gerichte \nzugreifen k\u00f6nnen und nat\u00fcrlich auch Private, zum Bei-\nspiel \u00fcber den automatisierten Abruf. Vor allem den \nVielnutzern wie Beh\u00f6rden und Gerichten, aber auch \nDienstleistern der Wirtschaft soll damit geholfen werden. \n\nDoch diese faszinierende Zukunft hat Fu\u00dfangeln, wie die \nAnh\u00f6rung gezeigt hat. Das allergeringste Problem ist \ndabei noch die ungewisse Kostenteilung, die vor allem die \nKommunen gegenw\u00e4rtig beunruhigt. Mit etwas gutem \nWillen beim n\u00e4chsten Finanzausgleichsgesetz w\u00e4re dieses \nProblem schnell vom Tisch. \n\nWeitaus gravierender ist die Tatsache, dass die Staatsre-\ngierung ohne wirkliche Not und weit \u00fcber die Vorgaben \ndes Melderechtsrahmengesetzes des Bundes hinaus hier \neine neue zentrale Ansprechstelle mit h\u00f6chst brisantem \nDatenbestand etablieren will. Nat\u00fcrlich wird dies wieder \nganz neue Begehrlichkeiten erwecken. Zudem sind die \nmit der Errichtung des Kernmelderegisters entstehenden \nRisiken des Datenmissbrauchs nicht von der Hand zu \nweisen; darauf haben mehrere Sachverst\u00e4ndige hingewie-\nsen. Vor allem durch die Einf\u00fchrung einer neuen zentralen \nPersonenkennziffer, sozusagen einer s\u00e4chsischen PKZ, \nwird das sehr problematisch, wobei ich \u2013 dies sage ich \ndeutlich \u2013 weit von einem Vergleich mit den fr\u00fcheren \nRegistern und der Personenkennzahl in der DDR entfernt \nbin. Aber es gibt gen\u00fcgend gute Gr\u00fcnde daf\u00fcr, dass die \nLinksfraktion dieses Kommunale Kernmelderegister \nablehnt. \n\nDies waren einige Problemstellungen aus der Sachver-\nst\u00e4ndigenanh\u00f6rung am 3. November 2005, die uns letzt-\nendlich auch zu einigen \u00c4nderungsantr\u00e4gen animiert \nhaben, die wir im Innenausschuss eingereicht haben. \nEinige, die uns besonders am Herzen liegen, werden wir \nheute noch einmal einreichen. Ich m\u00f6chte anerkennend \nfeststellen, dass es im Innenausschuss eine substanzielle \nDiskussion gegeben hat \u2013 leider nicht im Verfassungs-, \nRechts- und Europaausschuss \u2013, da es die CDU-Mehrheit \ndes Innenausschusses f\u00fcr richtig gehalten hat, hierzu \nbereits einen endg\u00fcltigen Beschluss zu fassen. Ich bedau-\nre, dass im Verfassungsausschuss keine Fachdiskussion \nstattgefunden hat. \n\nIm Innenausschuss ist es immerhin gelungen, den Antrag \nder Linksfraktion nach kostenfreier Auskunftssperre \ndurchzubekommen \u2013 nach einer zehnmin\u00fctigen Auszeit \nder CDU-Fraktion. Ihr sei diese Auszeit geg\u00f6nnt, aber \nimmerhin geschehen doch noch Wunder. \n\nUrspr\u00fcnglich wollte die Staatsregierung f\u00fcr die Eintra-\ngung der Auskunftssperre 20,45 Euro einziehen, was einer \nfaktischen Erpressung dieser sich in realer Zwangslage \nbefindenden Personen gleichgekommen w\u00e4re. Auch \nwurde auf unseren Antrag hin die H\u00fcrde f\u00fcr einfache \nMelderegisterausk\u00fcnfte deutlich h\u00f6her gelegt. Dies ist \nanzuerkennen. Wichtige Dinge jedoch, die uns am Herzen \nliegen, sind nicht durchgekommen. Wir werden dies \nnachher noch einmal einbringen. Ich werde Ihnen die \nSpannung nicht nehmen und werde es nachher begr\u00fcnden, \ndarf aber sagen, dass die Linksfraktion mit der Annahme \nunserer wirklich guten \u00c4nderungsantr\u00e4ge kein Problem \nh\u00e4tte, diesem Meldegesetz als Ganzem zuzustimmen. \n\nIch bedanke mich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\n 2981\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 39. Sitzung 24. Januar 2006 \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der SPD \ndas Wort; Herr Brangs, bitte. \n\nStefan Brangs, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \nHerren! Wie von meinen Vorrednern bereits angespro-\nchen, basiert dieser Gesetzentwurf der Staatsregierung auf \ndem Gesetz der rot-gr\u00fcnen Bundesregierung vom \nM\u00e4rz 2002, die im Rahmen eines Melderrechtsrahmenge-\nsetzes die Grundlagen f\u00fcr moderne Informations- und \nKommunikationstechnologien \u2013 gerade im Meldewesen \u2013 \ngeschaffen hat. \n\nDies hat dazu gef\u00fchrt, dass wir nun \u00fcber den Abbau von \nb\u00fcrokratischen Hemmnissen und die Abschaffung von \nunn\u00f6tigen Meldepflichten reden und dies auch festschrei-\nben k\u00f6nnen. Ich will nicht verhehlen, dass ich mir ge-\nw\u00fcnscht h\u00e4tte, die \u00dcberarbeitung des S\u00e4chsischen Melde-\ngesetzes in der vorgegebenen gesetzlichen Frist von zwei \nJahren zu erreichen. \n\nNunmehr liegt ein Gesetzentwurf vor, der sowohl die \nbundesrechtlichen Vorgaben umsetzt als auch wichtige \nAnliegen aus dem Koalitionsvertrag aufnimmt. Wie Sie \nwissen, haben die CDU und die SPD in ihrem Koalitions-\nvertrag 2004 deutlich gefordert, dass \u00fcber eine blo\u00dfe \nAnpassung hinaus im S\u00e4chsischen Meldegesetz einige \nPunkte hinzukommen sollen. \n\nHervorheben m\u00f6chte ich daher, dass der Gesetzentwurf \nnunmehr die rechtliche Voraussetzung daf\u00fcr schafft, dass \nman so genannte Online-Meldeverbindungen zwischen \nden einzelnen Beh\u00f6rden schaffen kann und \u2013 mein Kolle-\nge Bandmann hat es bereits ausgef\u00fchrt \u2013 mit der Errich-\ntung und dem Betrieb des Kommunalen Kernmelderegis-\nters zuk\u00fcnftig melderechtliche Aufgaben in Sachsen \nzentral von der S\u00e4chsischen Anstalt f\u00fcr Kommunale \nDatenverarbeitung als Landesmeldebeh\u00f6rde erledigt \nwerden. \n\nHierdurch wird \u2013 letztendlich auch im Vorgriff auf die \nZielsetzung der bevorstehenden Verwaltungsreform \u2013 ein \nwichtiger Beitrag geleistet, um moderne Kommunikati-\nonsstrukturen und E-Government zu erm\u00f6glichen und \ndamit beh\u00f6rdliche Meldepflichtaufgaben zu erleichtern. \n\nEs ist auch wichtig, dass wir mit diesem Gesetz einen \nBeitrag dazu leisten, das Thema B\u00fcrgerfreundlichkeit \nk\u00fcnftig in Meldevorg\u00e4ngen st\u00e4rker in den Mittelpunkt zu \nstellen und dass \u00fcber Online die M\u00f6glichkeit besteht, \ndiese Vorg\u00e4nge mit einer qualifizierten elektronischen \nSignatur vorzunehmen. Ich k\u00f6nnte es auch anders sagen: \nViele Wege des B\u00fcrgers zum Amt werden mit diesem \nneuen Meldegesetz entfallen und notwendige Auskunfts-\nersuchen k\u00f6nnen daher schneller abgefordert werden. \n\nIch verspreche mir von dem vorliegenden Gesetz aber \nauch \u2013 auch im Namen meiner Fraktion \u2013, dass die \nbeabsichtigte Kosteneffizienz der neuen Strukturen an die \nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger weitergegeben werden kann und \ndie Meldeausk\u00fcnfte damit f\u00fcr alle Beteiligten g\u00fcnstiger \nwerden. \n\nLassen Sie mich aber auch einige S\u00e4tze zu den Ausf\u00fch-\nrungen meines Kollegen Dr. Friedrich sagen. Man k\u00f6nnte \njetzt \u2013 zumindest ansatzweise \u2013 annehmen, dass all die \nsinnhaften Ver\u00e4nderungen im vorliegenden Gesetz nur auf \nder Grundlage von \u00c4nderungsantr\u00e4gen der PDS vollzogen \nworden sind. Dem ist nat\u00fcrlich mitnichten so. Ich m\u00f6chte \nein Beispiel dazu nennen: Sie haben sehr stolz ausgef\u00fchrt, \ndass gerade die Frage der Kostenbeteiligung bei Aus-\nkunftssperren aus Ihrer Sicht ein entscheidender Erfolg \nder Linksfraktion war. \n\nDem muss ich leider vehement widersprechen, da es uns \nals Koalition im Kern darum ging, noch einmal einen \nBlick ins Gesetz zu werfen, und wir haben festgestellt, \ndass im \u00a7 7 Melderechtsrahmengesetz eine eindeutige \nErkl\u00e4rung enthalten ist, dass diese Auskunftssperren \ngrunds\u00e4tzlich kostenlos zu erfolgen haben. Nach diesen \nVorschriften haben Auskunftssperren eben grunds\u00e4tzlich \nkostenlos zu erfolgen. Insofern ist es nat\u00fcrlich aus Sicht \nder Koalition richtig und sinnhaft, dass wir die eingefor-\nderte Rechts\u00e4nderung ausschlie\u00dflich vor Beendigung des \nbisherigen rechtswidrigen Zustandes hergestellt haben. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischen-\nfrage? \n\nStefan Brangs, SPD: Einen Satz bitte noch. \n\nIm Klartext haben wir nichts anderes getan, als einen aus \nmeiner Sicht rechtswidrigen Zustand der Vergangenheit \naufzuheben. \u2013 Bitte sch\u00f6n. \n\nProf.  Dr.  Peter  Porsch, Linksfraktion.PDS: Herr \nKollege, kann ich das, was Sie gerade sagten, dann so \ninterpretieren, dass Sie zun\u00e4chst den Entwurf vorgelegt \nhaben, ohne ins Gesetz zu schauen, und erst auf Anregung \nder Linksfraktion ins Gesetz geschaut und die notwendi-\ngen \u00c4nderungen vorgenommen haben? \n\nStefan Brangs, SPD: Ein guter rhetorischer Versuch, \nmich aufs Glatteis zu f\u00fchren. Dem ist nat\u00fcrlich nicht so. \nWir haben uns im Prozess der Gesetzgebung an der einen \noder anderen Stelle noch einmal die M\u00fche gemacht zu \nhinterfragen, ob es sinnhaft w\u00e4re, es so zu formulieren. \nWir haben letztendlich entschieden, dass wir uns im \nKontext mit der Bundesgesetzgebung verhalten sollten. \nInsofern kam es zu einer sinnvollen \u00c4nderung. \n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch,  \nLinksfraktion.PDS \u2013 Beifall bei der SPD) \n\nLassen Sie mich zum Schluss zwei Anmerkungen zum \nDatenschutz machen. Es freut mich, dass vonseiten des \nDatenschutzbeauftragten keine durchgreifenden Beden-\nken geltend gemacht worden sind. Der Datenschutzbeauf-\ntragte stellt vielmehr heraus, dass bei einem Kommunalen \nKernmelderegister die datensicherheitstechnischen Ma\u00df-\nnahmen gezielter und die Datenfl\u00fcsse \u00fcberschaubarer \nwerden. Insofern \u2013 das \u00fcberrascht Sie sicherlich nicht \u2013 ist \nnach unserer Auffassung der \u00c4nderungsantrag der Links-\nfraktion.PDS nicht notwendig. \n\n 2982\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 39. Sitzung 24. Januar 2006 \n\nIch wei\u00df nat\u00fcrlich, dass der Datenschutzbeauftragte etwas \nzur Frage der regelm\u00e4\u00dfigen Daten\u00fcbermittlung an den \nMDR und an die GEZ in \u00a7 30a des S\u00e4chsischen Meldege-\nsetzes gesagt hat. Er hat ausgef\u00fchrt, dass ihm das vor \ndiesem Hintergrund unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig erscheint. Aber \nauch hier sind wir der Auffassung, dass wir vor dem \nHintergrund einer ordnungsgem\u00e4\u00dfen Rundfunkgeb\u00fchren-\nerh\u00f6hung \u2013 jetzt habe ich mich nat\u00fcrlich versprochen, ich \nmeine keine Erh\u00f6hung, denn diese haben wir gerade \nbeschlossen, sondern ich meine eine -erhebung \u2013, die zur \nWahrnehmung des \u00f6ffentlich-rechtlichen Fernsehens und \nseines Programmauftrages notwendig ist, einen regelm\u00e4-\n\u00dfigen Datenabgleich stattfinden lassen, sodass auch dort \nder \u00c4nderungsantrag der Linksfraktion.PDS nicht sinn-\nhaft ist und am Ziel vorbeigeht. \n\nIch bitte Sie um Zustimmung zum vorliegenden Gesetz-\nentwurf. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der NPD \ndas Wort. Herr Apfel, bitte. \n\nHolger Apfel, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \nHerren! Um es gleich vorwegzunehmen: Unsere Fraktion \nwird den Gesetzentwurf der Staatsregierung trotz einiger \nnachgelegter Verbesserungen ablehnen. \n\nDurch das so genannte Kommunale Kernmelderegister \ngeht der Entwurf weit \u00fcber das hinaus, was das Melde-\nrechtsrahmengesetz fordert. Nach unserer Auffassung \nw\u00fcrde das Melderecht durch das KKM und dessen ge-\nplante wirtschaftliche Anwendung den Bereich des \nverwaltungsm\u00e4\u00dfig Notwendigen verlassen und f\u00fcr andere \nAufgaben instrumentalisiert werden. Wir halten dies f\u00fcr \ngrunds\u00e4tzlich gef\u00e4hrlich, da es den sensiblen Bereich des \ninformationellen Selbstbestimmungsrechts ber\u00fchrt. \n\nNat\u00fcrlich d\u00fcrfte die Notwendigkeit eines Einwohnermel-\ndesystems f\u00fcr die meisten B\u00fcrger nachvollziehbar sein. \nSie denken dabei sicherlich aber nicht an eine verst\u00e4rkte \nVerf\u00fcgung ihrer pers\u00f6nlichen Daten f\u00fcr alle m\u00f6glichen \nprivaten und gesch\u00e4ftlichen Interessen, sondern daran, \ndass sie durch die Anmeldung B\u00fcrger einer Gemeinde mit \nallen Rechten und nat\u00fcrlich auch allen Pflichten werden. \nSie m\u00f6chten sich darauf verlassen k\u00f6nnen, dass dies auch \nf\u00fcr Fremde gilt, die sich in der Gemeinde niederlassen \u2013 \nvor allen Dingen, dass diese keine vagabundierenden \nSozialbetr\u00fcger oder sonstigen Kriminellen sind. \n\nZu den verwaltungsrechtlichen und steuerrechtlichen \nGr\u00fcnden kommen also Sicherheitsaspekte, die man unter \ndem Stichwort \u201eIntegrit\u00e4t des Gemeinwesens\u201c erfassen \nkann. Gerade diese Aspekte sind aber im Gesetzentwurf \nder Staatsregierung nicht ausreichend ber\u00fccksichtigt \nworden, im Gegenteil. \n\nIn ihrem Bestreben, die mobile, besser gesagt, entwurzelte \nGesellschaft zu schaffen, soll das Meldewesen durch die \nInformationstechnologie nicht etwa qualitativ verbessert \nund rationalisiert werden, vielmehr ist das Meldewesen so \n\nzweckzuentfremden, dass den unz\u00e4hligen Zu- und Weg-\nz\u00fcgen aus dem In- und Ausland m\u00f6glichst wenig verwal-\ntungstechnische Hindernisse in den Weg gestellt werden. \n\nDas geht zulasten der Integrit\u00e4t unserer Gesellschaft und \nder Sicherheit ihrer B\u00fcrger. Es f\u00e4ngt schon mit der M\u00f6g-\nlichkeit an, Meldevorg\u00e4nge \u00fcber das Internet durchzuf\u00fch-\nren. Dieses mag der Vereinfachung dienen und die Mobi-\nlit\u00e4t f\u00f6rdern, \u00f6ffnet aber gleichzeitig dem Missbrauch T\u00fcr \nund Tor. \n\nIn der Sachverst\u00e4ndigenanh\u00f6rung stellte einer der Exper-\nten als Antwort auf eine Frage hierzu sinngem\u00e4\u00df Folgen-\ndes fest: Wenn sich jemand auf eine Adresse ummeldet \nund eine fiktive Adresse angibt, unter der er behauptet \nerreichbar zu sein, gibt es bei dem geplanten Verfahren \nkeine M\u00f6glichkeit zu kontrollieren, ob der Ummelder \n\u00fcberhaupt derjenige ist, der diese fiktive Adresse angege-\nben hat. Das kann man nur dann, meine Damen und \nHerren, wenn man den Ummelder gesehen und ihn mit \ndem Personalausweis oder dem Pass verglichen hat. \n\nWenn man die vorgesehene Kontrolle \u00fcber die R\u00fcckmel-\ndung oder eine nachtr\u00e4gliche Ladung als nicht ausrei-\nchend erachten w\u00fcrde, m\u00fcsste man direkt vorschreiben, \ndass eine Anmeldung nur unter pers\u00f6nlicher Anwesenheit \nbei der Meldebeh\u00f6rde erfolgen kann. Das, meine Damen \nund Herren, w\u00e4re aber aus unserer Sicht genau das Rich-\ntige! \n\nWir sind der Meinung, dass der Verbleib der Menschen in \nihrer Heimat der Normalfall sein sollte und nicht ein \nZustand wie zu Zeiten der V\u00f6lkerwanderung. Wir sind der \nAuffassung, dass jemandem, der sich in einer neuen \nGemeinde niederl\u00e4sst, durchaus zugemutet werden kann, \nsich bei einer Meldebeh\u00f6rde pers\u00f6nlich vorzustellen. \n\nAuch die Verwaltung sollte sich die Zeit nehmen d\u00fcrfen, \njeden neuen Gemeindeb\u00fcrger in Augenschein zu nehmen \nund sich zumindest von seiner Identit\u00e4t pers\u00f6nlich zu \n\u00fcberzeugen. Eine Ver\u00e4nderung des Melderechts, die diese \nselbstverst\u00e4ndliche Forderung abschw\u00e4cht, m\u00fcssen wir \nallein schon aus diesem Grund ablehnen. \n\nDie Sachverst\u00e4ndigenanh\u00f6rung bef\u00f6rderte dar\u00fcber hinaus \naber auch konkrete Sicherheitsm\u00e4ngel zutage. So wies die \nLeiterin des G\u00f6rlitzer Einwohnermeldeamtes darauf hin, \ndass bei einer Zugangsmeldung die \u00dcberpr\u00fcfung der \nDaten mit der angegebenen Wegzugsgemeinde zwar \nvorgesehen ist, diese Beh\u00f6rde aber nach dem vorgesehe-\nnen Verfahren die Daten \u00fcber die Anfrage nicht speichern \nkann. Eine sp\u00e4tere erneute Anfrage einer anderen Zuzugs-\ngemeinde zur selben Person d\u00fcrfte danach in der Regel \ngar nicht auffallen. \n\nDamit wird professionellen Sozialhilfebetr\u00fcgern das \nLeben unn\u00f6tig leicht gemacht. Wie die Sachverst\u00e4ndige \nfeststellte, k\u00f6nnte dieses Loch aber recht einfach durch \neine Erg\u00e4nzung des \u00a7 28 Abs. 2 des Meldegesetzes \ngestopft werden. \n\nEin weiterer Sachverst\u00e4ndiger machte auf ein Problem \naufmerksam, das mit dem rot-gr\u00fcnen Staatsb\u00fcrgerschafts-\nrecht zusammenh\u00e4ngt. Im Melderegister ist n\u00e4mlich \n\n 2983\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 39. Sitzung 24. Januar 2006 \n\nfestgeschrieben, dass ein in Deutschland geborenes Kind \nausl\u00e4ndischer Eltern nach der neuen Rechtsprechung \nneben der Staatsb\u00fcrgerschaft der Eltern auch den deut-\nschen Pass erh\u00e4lt. Diesen verliert es aber, wenn es die \nfremde Staatsb\u00fcrgerschaft nicht bis zum 23. Lebensjahr \nablegt und f\u00fcr die deutsche Staatsb\u00fcrgerschaft votiert. \nWie der Sachverst\u00e4ndige mehrfach betonte, kann bei \nVerzug der Person ins Ausland und einer nachfolgenden \nR\u00fcckkehr nach Deutschland die erneute personenbezoge-\nne Eintragung im Melderegister, die diesen Eintrag \nenth\u00e4lt, leicht verloren gehen. \n\nMit anderen Worten: Es kann leicht passieren, dass das \nganze Prozedere bei B\u00fcrgern mit doppelter Staatsb\u00fcrger-\nschaft verwaltungstechnisch unter den Tisch f\u00e4llt und die \nLeute einfach Doppelstaatsb\u00fcrger bleiben. Aber vielleicht \nist es genau das, was Sie mit Ihren Gesetzesl\u00fccken errei-\nchen wollen. \n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion.PDS) \n\nWie erw\u00e4hnt, ist das Kommunale Kernmelderegister eine \nZusatzleistung, die vom Melderechtsrahmengesetz nicht \ngefordert wird. Dieses verlangt in erster Linie nur die \nelektronische \u00dcbermittlung von Meldedaten zwischen \nallen Meldebeh\u00f6rden \u00fcber bestimmte Datenstrukturen. \nAuf die Finanzierung des KKM will ich nicht n\u00e4her \neingehen, obwohl unter anderem der SAKD-Direktor \nKarl-Otto Feger dies ausdr\u00fccklich infrage stellte. Doch \ndie Frage ist: W\u00e4re es nicht sinnvoller, in die Sicherheit \ndes Meldeverfahrens bei den Meldebeh\u00f6rden statt in die \nUmwandlung des Meldewesens in eine Marketingfirma \nzu investieren? \n\nNeben einer Behebung der bereits angesprochenen Si-\ncherheitsdefizite k\u00e4me zum Beispiel auch eine bessere \nUnterst\u00fctzung der Meldebeh\u00f6rden beim Antiviren- und \nAntihackerschutz infrage. Ich wende mich wohlgemerkt \nnicht gegen ein zentrales Register als solches, solange \ndies der Sicherheit und der Erh\u00f6hung der Datenqualit\u00e4t \ndient. Auch nicht der Technikfeindlichkeit gilt es das Wort \nzu reden, denn es w\u00e4re sicherlich sinnvoll, wenn das \nzentrale Register regelm\u00e4\u00dfig und automatisch R\u00fcckmel-\ndungen an Wegzugsgemeinden durchf\u00fchren w\u00fcrde, wie es \nin der Sachverst\u00e4ndigenanh\u00f6rung vorgeschlagen wurde. \nAber genau dies, meine Damen und Herren, ist eben nicht \nvorgesehen. \n\nF\u00fcr eine vollkommen abwegige Idee halten wir zudem die \nVerwendung des zentralen Registers als Adressdatei f\u00fcr \nWerbeagenturen, Inkassofirmen usw. Wie in der Anh\u00f6-\nrung betont, stellt das Meldewesen einen Grundrechtsein-\ngriff dar, n\u00e4mlich einen Eingriff in die informationelle \nSelbstbestimmung. Solche Eingriffe sind vielfach zul\u00e4s-\nsig, wenn sie nicht willk\u00fcrlich sind, sondern auf einem \nGesetz basieren. Dabei sollte immer der Grundsatz \nbedacht werden, dass kein Eingriff schwerer sein darf als \nf\u00fcr den zu erf\u00fcllenden Zweck unbedingt erforderlich. \n\nGegen diesen Grundsatz verst\u00f6\u00dft der Gesetzentwurf in \nBezug auf das Kommunale Kernmelderegister aber \n\nerheblich. Statt sich darauf zu konzentrieren, die Sicher-\nheit und die Qualit\u00e4t des eigentlichen Meldewesens zu \nerh\u00f6hen, wird der Eingriff in die Pers\u00f6nlichkeitsrechte der \nB\u00fcrger ganz bewusst f\u00fcr eine zus\u00e4tzliche, nicht notwendi-\nge Nutzung des Meldewesens vorgenommen. Das Mel-\ndewesen soll f\u00fcr kommerzielle Aufgaben instrumentali-\nsiert werden, und das halten wir f\u00fcr verwerflich. \n\nAbschlie\u00dfend noch eine Bemerkung zum Melderechts-\nrahmengesetz, das vom Deutschen Bundestag auf der \nGrundlage von Artikel 75 Grundgesetz beschlossen \nwurde. Gerade das Melde- und Ausweiswesen ist ein \ngutes Beispiel daf\u00fcr, wie notwendig eine Rahmengesetz-\ngebung des Bundes ist. Nach der erzielten Einigung in der \ngro\u00dfen Koalition \u00fcber die so genannte F\u00f6deralismusre-\nform soll aber gerade Artikel 75 des Grundgesetzes \ngestrichen werden. \n\nW\u00e4re das schon vorher geschehen, h\u00e4tten wir heute \nwom\u00f6glich einen Gesetzentwurf vorliegen, der zwar \ndiverse Schnapsideen, wie die angebliche Wirtschaftsf\u00f6r-\nderung durch das KKM, enthielte, aber nicht den eigent-\nlich sinnvollen Teil, n\u00e4mlich die bundesweite Kommuni-\nkation zwischen den Meldebeh\u00f6rden. Diese Randbemer-\nkung kann ich mir zum Abschluss nicht verkneifen, auch \nwenn sie den Inhalt des Gesetzentwurfs nicht direkt \nbetrifft. \n\nDie NPD-Fraktion wird den Gesetzentwurf ablehnen. \n\nIch danke f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der FDP \ndas Wort. Herr Dr. Martens, bitte. \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \ngeehrten Damen und Herren! Dass Menschen umziehen, \ndass sie ihren Wohnort wechseln, ist Normalzustand, das \nfindet im Leben des \u00d6fteren statt \u2013 entgegen der von \nHerrn Apfel hier beschworenen Bodentreue und des \nNiemals-wegziehen-D\u00fcrfens. \n\n(Holger Apfel, NPD: Habe ich \u00fcberhaupt  \nnicht gesagt! Zuh\u00f6ren! \u2013 Zuruf des Abg.  \n\nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS) \n\nNein, die Realit\u00e4t sieht anders aus und in der Realit\u00e4t wird \nsich das Meldegesetz sicherlich bew\u00e4hren, obwohl wir \nuns auch gew\u00fcnscht h\u00e4tten, dass das Bundesmelderechts-\nrahmengesetz bereits fr\u00fcher umgesetzt worden w\u00e4re und \nobwohl das Bundesmelderechtsrahmengesetz \u2013 auch das \nsei hier gesagt \u2013 Meldedaten verlangt, deren Erhebung \nnicht unbedingt zur Wahrnehmung der Aufgaben eines \nMeldewesens erforderlich ist. Hier sind allerdings die \nVers\u00e4umnisse bereits beim Bundesgesetzgeber begangen \nworden, sodass es sich nicht lohnt, im S\u00e4chsischen \nLandtag bei der Ausf\u00fchrung des Bundesmelderechtsrah-\nmengesetzes zu versuchen, diejenigen Fehlentscheidun-\ngen zu korrigieren, die der Bundesgesetzgeber gemacht \nhat. \n\n 2984\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 39. Sitzung 24. Januar 2006 \n\nErw\u00e4hnt sei hier insbesondere die Aufnahme der lebens-\nlangen Steueridentifikationsnummer, die jeder B\u00fcrger \nunmittelbar nach seiner Geburt \u2013 zu Besteuerungszwe-\ncken selbstverst\u00e4ndlich, so hei\u00dft es \u2013 zugeteilt bekommt, \ndie im Melderegister eingetragen wird und die den B\u00fcrger \nfortan begleitet. Da h\u00e4tte man ebenso gut die gute alte \nPersonenkennziffer aus DDR-Zeiten beibehalten k\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei der FDP und vereinzelt  \nbei der Linksfraktion.PDS \u2013  \n\nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nDie war wenigstens \u00fcberschaubar!) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Die Einf\u00fchrung \neiner elektronischen Verwaltung ist aus Kostengr\u00fcnden \ndringlich. Sie vereinfacht das Verwaltungshandeln, sie \nentlastet die Beh\u00f6rdenmitarbeiter, sie spart Geld und Zeit \nauch f\u00fcr den B\u00fcrger. Deswegen begr\u00fc\u00dfen wir grunds\u00e4tz-\nlich die Umsetzung, die hier vorgenommen werden soll, \neinschlie\u00dflich der Gr\u00fcndung des Kommunalen Kernmel-\nderegisters, das ebenfalls zu einer wesentlichen Beschleu-\nnigung und Vereinfachung im Meldewesen f\u00fchren wird. \n\nDiesen Verbesserungen stehen allerdings im konkreten \nGesetzentwurf auch erhebliche Nachteile gegen\u00fcber, \nmeine Damen und Herren. So werden die Daten, die \nhoheitlich vom Staat erhoben werden, auch weiterhin von \nden Melderegistern f\u00fcr Zwecke verwendet, die nicht \nhoheitlichen Ursprungs sind. Da haben wir erhebliche \nprinzipielle Bedenken, denn f\u00fcr uns Liberale ist klar, dass \njeder Grundrechtseingriff, insbesondere im Bereich der \nInformationsfreiheit, engen Zweckbindungen unterliegt \nund einer besonderen Rechtfertigung bedarf. \n\nDeswegen ist es f\u00fcr uns nicht akzeptabel, wenn Daten aus \nden Melderegistern im Wege der so genannten Gruppen-\nauskunft von Dritten ohne n\u00e4here Begr\u00fcndung abgefragt \nund erfahren werden k\u00f6nnen, um anschlie\u00dfend f\u00fcr kom-\nmerzielle Zwecke \u2013 seien es Preisausschreiben oder \nHundefutterwerbung \u2013 verwendet zu werden. Meine \nDamen und Herren, hier besteht ein Widerspruch. Wenn \nder Staat hoheitlich Daten erhebt, dann hat er sie auch nur \nf\u00fcr hoheitliche Zwecke zu verarbeiten. Eine Weitergabe \nan Private zu nicht hoheitlichen Zwecken soll grunds\u00e4tz-\nlich nur dann stattfinden, wenn der betroffene B\u00fcrger dem \nvorher zugestimmt hat. Eine Widerspruchsl\u00f6sung, wonach \nder B\u00fcrger die Auskunft ablehnen kann, entspricht diesem \nPrinzip nicht. In die weitere Beratung haben wir einen \n\u00c4nderungsentwurf eingebracht, mit dem dieser Fehler \nkorrigiert werden soll. \n\nMeine Damen und Herren! Zu dem Gesetzentwurf in der \nbisherigen Fassung werden wir uns der Stimme enthalten. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der \nGR\u00dcNEN das Wort. Herr Lichdi, bitte. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\ndent! Sehr geehrte Damen und Herren! Ich m\u00f6chte die \n\nDebatte nicht unn\u00f6tig verl\u00e4ngern und deswegen nur zu \nzwei Punkten kurz sprechen. \n\nIch m\u00f6chte ausdr\u00fccklich anerkennen, dass im Innenaus-\nschuss eine sachliche, offene und durchaus auch zeitinten-\nsive Diskussion stattgefunden hat, wie ich sie in dem \neinen Jahr meiner Mitgliedschaft im Landtag noch nicht \nerlebt habe. Ich m\u00f6chte mich daf\u00fcr ausdr\u00fccklich bedan-\nken. Wenn die Linksfraktion.PDS jetzt per Pressemittei-\nlung \u2013 und gerade auch wieder im Plenum \u2013 verk\u00fcndet, \ndass sie einen Erfolg erzielt hat, dann mag es sein, dass \ndie Linksfraktion.PDS die Anregung gegeben hat. Aber \nKollege Brangs hatte auch Recht, es war bundesrechtlich \nvorgegeben. Aber egal! Jedenfalls glaube ich, dass wir \nalle dazu beigetragen haben, in einer offenen Diskussion \nzu besseren Ergebnissen als im Entwurf zu kommen. \n\nIch m\u00f6chte f\u00fcr meine Fraktion zu einem zentralen Punkt \nsprechen, n\u00e4mlich zu der Frage der Widerspruchsl\u00f6sung \nbzw. Einwilligungsl\u00f6sung. Kollege Martens hat das auch \nangesprochen. Ich meine, wir m\u00fcssen hier sehr genau \nunterscheiden. Die Daten werden per staatlichen Eingriff \nf\u00fcr \u00f6ffentliche Zwecke erhoben, zu Allgemeinwohlzwe-\ncken. Dies allein rechtfertigt den Eingriff in das informa-\ntionelle Selbstbestimmungsrecht. Dieser Eingriff ist im \nAnsatz nicht gerechtfertigt, wenn die Daten an Dritte \nweitergegeben werden. Genau da liegt der Pferdefu\u00df \ndieses Gesetzentwurfes. Deswegen werden wir auch eine \nAnzahl von \u00c4nderungsantr\u00e4gen \u2013 Ihnen liegen diese vor \u2013 \nzu dieser Frage stellen. \n\nEs ist einfach nicht richtig \u2013 und ich glaube, es ist auch \nden B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern nicht vermittelbar \u2013, dass \nder Staat, im Zweifel zwangsweise durchsetzbar, Daten \nerhebt, die \u00fcber irgendwelche anderen Kan\u00e4le bei Adres-\nsenh\u00e4ndlern, bei kommerziellen Nutzern, bei Parteien \nlanden, und dass diese dann ihren Briefkasten von dem \nganzen Zeug entm\u00fcllen d\u00fcrfen, das sie nie bestellt haben \nund das sie auch nicht lesen wollen. \n\nIch m\u00f6chte noch eine wichtige Unterscheidung treffen, \nweil Herr Bandmann diese Frage auch angesprochen \nhatte. Die Forderungen von Handwerkern oder von \nPrivaten \u2013 Handwerker sind ja auch Private \u2013 zur privaten \nRechtsverfolgung werden dadurch nicht ber\u00fchrt. Daf\u00fcr ist \nes erforderlich, ein berechtigtes Interesse darzulegen. Das \nist bei uns in \u00a7 32a bei der erweiterten Meldeauskunft \ndurchaus zufrieden stellend geregelt. Das hat mit den \nFragen der Einwilligungs- bzw. Widerspruchsl\u00f6sung \nnichts zu tun. Ich bitte, das sorgf\u00e4ltig zu unterscheiden. \nWir werden dazu eine Reihe von \u00c4nderungsantr\u00e4gen \nstellen, die ich nachher noch begr\u00fcnden werde. \n\nIch m\u00f6chte aber jetzt schon sagen, dass wir den \u00c4nde-\nrungsantrag der Linksfraktion.PDS zur Streichung des \n\u00a7 30a unterst\u00fctzen werden. Dazu ist schon genug gesagt \nworden. Nach der \u00c4nderung des Rundfunkstaatsvertrages, \nder es dem MDR erlaubt, als Adressenh\u00e4ndler aufzutre-\nten, ist es nicht mehr vertretbar, ihm diese Daten zu \n\u00fcberlassen. \n\nVielen Dank. \n\n 2985\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 39. Sitzung 24. Januar 2006 \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird von den Fraktionen noch \ndas Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann die \nStaatsregierung. Herr Staatsminister Buttolo, bitte. \n\nDr. Albrecht Buttolo, Staatsminister des Innern: Sehr \ngeehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und \nHerren Abgeordneten! Lassen Sie mich aus der Sicht der \nStaatsregierung die wesentlichen Vorteile dieser Melde-\nrechtsnovelle f\u00fcr unser Land noch einmal darstellen: \n\nOberstes Ziel dieser Gesetzesnovelle ist es, das Mel-\nderecht f\u00fcr die Menschen in unserem Land einfacher und \nb\u00fcrgerfreundlicher zu machen. Wir reduzieren und verein-\nfachen die meldebeh\u00f6rdlichen Verwaltungsverfahren, \nindem wir die modernen Informations- und Kommunika-\ntionstechnologien in den Verwaltungsvollzug einf\u00fchren. \nWurden die T\u00e4tigkeiten in den Meldebeh\u00f6rden bislang \nweitestgehend auf Papierbasis erledigt, erfolgt dies \nk\u00fcnftig automatisiert. \n\nHerr Dr. Friedrich, zun\u00e4chst einmal zu Ihrem Vorwurf, die \nStaatsregierung sei zu sp\u00e4t mit dem Regierungsentwurf \ngekommen. Herr Dr. Friedrich, wir hatten lang und breit \nim Ausschuss dargelegt, dass bis Mitte des vergangenen \nJahres noch Unklarheiten am Bundesgesetz bestanden und \ndass es eine ganze Reihe von Auslegungsdiskussionen mit \ndem Bund gegeben hat. Wir waren also nicht zu sp\u00e4t, \nsondern sind zu einem Zeitpunkt gekommen, als rechtli-\nche Klarheit bestand. \n\nWie in den anderen Bundesl\u00e4ndern wird die Abmeldung \nbei einem Wohnortwechsel weitestgehend nicht mehr \nvorgenommen. F\u00fcr die Bewohner unseres Landes ist dies \n\u2013 im Klartext \u2013 ein Beh\u00f6rdengang weniger. Ein vorausge-\nf\u00fcllter Meldeschein soll bei der Anmeldung bereitgestellt \nwerden. Das erspart Zeit und eliminiert Fehlerquellen. \n\nWeiterhin besteht dann die M\u00f6glichkeit, eine einfache \nMelderegisterauskunft online \u00fcber das Internet zu erhalten \n\u2013 ein komfortabler B\u00fcrgerservice. Die Meldebeh\u00f6rden \nk\u00f6nnen die Internetanmeldung f\u00fcr ihre Einwohner und \nden Internetabruf der eigenen Daten der Meldepflichtigen \nzulassen \u2013 ein ehrgeiziges Musterprojekt des E-Govern-\nments. \n\nDer Paradigmenwechsel im Meldewesen wird mittelfris-\ntig zu hohen Einsparungen in den Meldebeh\u00f6rden f\u00fchren. \nDas gibt den kommunalen Entscheidungstr\u00e4gern wieder \nmehr Freiraum. Zu diesem Paradigmenwechsel z\u00e4hlt auch \ndie durch das Bundesrecht vorgeschriebene bundesweite \nelektronische R\u00fcckmeldung, die zum 31. Dezember \ndieses Jahres in den Meldebeh\u00f6rden gew\u00e4hrleistet sein \nmuss. \n\nDiese Verpflichtung erfordert jedoch f\u00fcr die 323 s\u00e4chsi-\nschen und bundesweit \u00fcber 5 000 Meldebeh\u00f6rden die \nErrichtung und den Betrieb einer technischen Infrastruk-\ntur, die im Verwaltungsvollzug der L\u00e4nder bisher ihres-\ngleichen sucht. Diese anspruchsvolle Infrastruktur muss \nnoch aufgebaut werden. Erst dieses Gesetz erm\u00e4chtigt das \nLand, die technischen Voraussetzungen zu schaffen, damit \n\ndie Kommunen sicher und zuverl\u00e4ssig ab dem \n1. Januar 2007 die R\u00fcckmeldungen durch elektronische \nDaten\u00fcbermittlung vollziehen k\u00f6nnen. \n\nUm eine Verz\u00f6gerung im Meldewesen bundesweit zu \nvermeiden, muss Sachsen dieses Gesetz jetzt beschlie\u00dfen. \nIch bitte Sie daher, dies heute zu tun, damit wir unseren \nZeitplan f\u00fcr die Errichtung und den Test der Infrastruktur \neinhalten k\u00f6nnen. \n\nMit der Novelle haben wir jedoch nicht nur unsere Pflich-\nten gegen\u00fcber dem Bund erf\u00fcllt. Wir schaffen mit dem \nGesetz auch die Voraussetzungen f\u00fcr das Kommunale \nKernmelderegister, das bei der informationstechnisch \nerfahrenen S\u00e4chsischen Anstalt f\u00fcr kommunale Datenver-\narbeitung errichtet und betrieben werden soll. Ein solches \nRegister, bei dem der Datenschutz und die Datensicher-\nheit nach dem Stand der Technik selbstverst\u00e4ndlich zu \ngew\u00e4hrleisten sind und das vergleichbar in Rheinland-\nPfalz, Baden-W\u00fcrttemberg, Bayern, Hessen, dem Saar-\nland, Mecklenburg-Vorpommern und in Th\u00fcringen besteht \noder geplant ist, brauchen wir auch in Sachsen. \n\nDie Gr\u00fcnde daf\u00fcr liegen auf der Hand. Das Kommunale \nKernmelderegister, dessen Finanzierung unter den jetzi-\ngen Rahmenbedingungen gesichert ist, bietet zahlreiche \nVorteile f\u00fcr B\u00fcrger, Wirtschaft und ressort\u00fcbergreifend f\u00fcr \ndie Verwaltung. Es st\u00e4rkt unsere Position im f\u00f6deralen \nStandortwettbewerb. Die regelm\u00e4\u00dfigen Daten\u00fcbermitt-\nlungen an Beh\u00f6rden oder sonstige \u00f6ffentliche Stellen des \nBundes, f\u00fcr die schon bisher von den kommunalen \nMeldebeh\u00f6rden keine Geb\u00fchren erhoben wurden, werden \nin Zukunft \u00fcber das Kommunale Kernmelderegister \nlaufen. Das entlastet die bisher daf\u00fcr zust\u00e4ndigen kom-\nmunalen Meldebeh\u00f6rden erheblich. Die regelm\u00e4\u00dfigen \nDaten\u00fcbermittlungen an s\u00e4chsische Beh\u00f6rden, Gerichte \nund die \u00f6ffentlich bestellten Vermessungsingenieure \nwerden auf dem Weg des automatisierten Abrufs \u00fcber das \nKommunale Kernmelderegister ausgef\u00fchrt werden. Hier \ngilt das gleiche Entlastungsargument wie f\u00fcr die kommu-\nnalen Meldebeh\u00f6rden. Der dann m\u00f6gliche Dialog der \nLandesbeh\u00f6rden mit nur einer einzigen zentralen Stelle \nanstatt bisher 323 Meldebeh\u00f6rden mit Schnittstellen zu \n16 unterschiedlichen Einwohnermeldeverfahren er\u00f6ffnet \nim Hinblick auf die reduzierte Anzahl der Kommunikati-\nonspartner die M\u00f6glichkeit zur automatisierten Aus-\nkunftserteilung und f\u00fchrt zu Einsparpotenzialen in der \nLandesverwaltung. \n\nHerr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und Herren \nAbgeordneten! Wir haben mit diesem Gesetz unsere \nPflichten gegen\u00fcber dem Bund erf\u00fcllt. Wir haben die uns \nverbleibenden Spielr\u00e4ume f\u00fcr ein zukunftsweisendes \nMeldewesen f\u00fcr unsere B\u00fcrger offensiv genutzt. Ich bitte \nSie daher, dem Gesetz zuzustimmen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD  \nund der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Meine sehr verehrten Damen \nund Herren! Wird vom Sprecher des Ausschusses noch \n\n 2986\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 39. Sitzung 24. Januar 2006 \n\ndas Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann \nkommen wir jetzt zu den Einzelberatungen. Entsprechend \n\u00a7 44 Abs. 5 Satz 3 der Gesch\u00e4ftsordnung schlage ich \nIhnen vor, \u00fcber den Gesetzentwurf artikelweise in der \nFassung, wie sie der Ausschuss vorgeschlagen hat, zu \nberaten und abzustimmen. Erhebt sich dagegen Wider-\nspruch? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann verfahren wir so. \n\nWir kommen zu den Abstimmungen. Aufgerufen ist das \nGesetz zur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Meldegesetzes und \nder \u00c4nderung des Gesetzes \u00fcber die Errichtung der \nS\u00e4chsischen Anstalt f\u00fcr kommunale Datenverarbeitung. \nDem liegt ein Gesetzentwurf der Staatsregierung zugrun-\nde, Drucksache 4/2509. Wir stimmen auf der Grundlage \nder Beschlussempfehlung des Innenausschusses, Druck-\nsache 4/3965 ab. \n\nWir stimmen \u00fcber die \u00dcberschrift ab. Wer der \u00dcberschrift \ndie Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das \nHandzeichen. \u2013 Danke. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt \nsich der Stimme? \u2013 Bei Stimmenthaltungen ist das so \nbeschlossen. \n\nWir stimmen ab \u00fcber Artikel 1, \u00c4nderung des S\u00e4chsi-\nschen Meldegesetzes. Wir kommen zu Nr. 1. Es liegt ein \n\u00c4nderungsantrag der Linksfraktion.PDS vor, Drucksa-\nche 4/4099. Ich bitte um Einbringung. Herr Dr. Friedrich, \nbitte. \n\nDr. Michael Friedrich, Linksfraktion.PDS: Es geht \nzwar um das Inhaltsverzeichnis. Ich darf aber auf ein \nProblem aufmerksam machen, das bereits in der Rede \nangesprochen wurde. Wir wollen verhindern, dass auch \nzuk\u00fcnftig die Meldedaten aus den Melderegistern an den \nMDR und die Geb\u00fchreneinzugszentrale GEZ \u00fcbermittelt \nwerden. Diese \u00c4nderung, die diesmal Bestand hatte, \nfinden wir \u00fcberf\u00e4llig. Wir sind daf\u00fcr, dass sie abgeschafft \nwird; weil bekanntlich der 8.  Rundfunk\u00e4nderungsstaats-\nvertrag dem MDR die Erlaubnis erteilt \u2013 Kollege Lichdi \nhat es bereits vor wenigen Minuten gesagt \u2013, wie ein \nPrivater Meldedaten zu verarbeiten. Wir finden es \u00fcber-\nzogen und unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig, dass der MDR aus doppel-\nter Quelle diese Daten f\u00fcr Abgleiche bekommt, und wir \ndenken, dass diese Parallelnutzung unzul\u00e4ssig ist. Wir \nberufen uns dabei insbesondere auf die Empfehlungen des \n12.  T\u00e4tigkeitsberichtes des S\u00e4chsischen Datenschutzbe-\nauftragten, der hier im Landtag zur Diskussion gestanden \nhat. Wir meinen, dass gerade angesichts der Tatsache, \ndass in der s\u00e4chsischen Landesverfassung das Recht auf \ninformationelle Selbstbestimmung \u2013 ein Grundrecht \u2013 \nbesonders ausgepr\u00e4gt ist, der Landtag der Empfehlung des \nDatenschutzbeauftragten \u2013 der Streichung dieser \u00dcber-\nmittlungserlaubnis \u2013 folgen sollte. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird dazu das Wort gew\u00fcnscht? \n\u2013 Herr Bandmann, bitte. \n\nVolker Bandmann, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen \nund Herren! Dieser Antrag der Linksfraktion.PDS ist \nmehr als durchsichtig. Man k\u00f6nnte ihn eigentlich unter \n\ndie \u00dcberschrift stellen: Der Ehrliche ist der Dumme. Die \nPDS versucht zum wiederholten Male, dem B\u00fcrger, der \ngeb\u00fchrentreu seinen Pflichten nachkommt, letztlich die \nLasten derer aufzuerlegen, die durch Tricks und Manipu-\nlationen versuchen, sich auf Kosten der Allgemeinheit \ngesundzusto\u00dfen. \n\n(Zuruf der Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, Links-\nfraktion.PDS, und Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nDas steckt im Kern hinter diesem \u00c4nderungsantrag. Ich \ndenke, genau wegen der Transparenz und der Geb\u00fchren-\ngerechtigkeit ist es notwendig, dass der Staat seinen \nhoheitlichen Bereich so verwaltet, dass er die berechtigten \nInteressen, die insbesondere die Geb\u00fchreneinzugszentrale \nf\u00fcr den \u00f6ffentlichen Rundfunk hat, wahrt und dass die \nM\u00f6glichkeiten f\u00fcr einen zentralen, schnellen Datenaus-\ngleich bestehen. Herr Porsch, mit Daten haben Sie ja \noffensichtlich besondere Erfahrungen. Deswegen ist Ihr \nZwischenruf gekommen. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nWoher wissen Sie das?) \n\nDazu haben Sie sicher eine Menge \u2013 auch in diesem \nHohen Hause \u2013 beizutragen. \n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion.PDS) \n\nSie sind sicherlich nicht derjenige, der der Kronzeuge \ngenau f\u00fcr diese Frage ist. Wir sind der Meinung, dieser \nAntrag muss abgelehnt werden. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird weiter das Wort ge-\nw\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann bringe ich die \nDrucksache 4/4099, \u00c4nderungsantrag der Linksfrakti-\non.PDS, Nr. 1, zur Abstimmung. Wer dem zustimmen \nm\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer \nist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Damit ist \ndiese \u00c4nderung mehrheitlich abgelehnt. \n\nIch lasse abstimmen \u00fcber Nr. 1, Artikel 1, \u00c4nderung des \nS\u00e4chsischen Meldegesetzes. Wer der Nr. 1 zustimmt, den \nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \n\u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei Stimmenthaltungen \nist die Nr. 1 im Artikel 1 mehrheitlich best\u00e4tigt. \n\nZu den Nrn. 2 bis 7a und 8 bis 16 liegen keine \u00c4nde-\nrungsantr\u00e4ge vor. Ich lasse \u00fcber diese Nummern in der \nGesamtheit abstimmen. Wer dem zustimmt, den bitte ich \num das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer \nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer gro\u00dfen Anzahl von \nStimmenthaltungen ist dem zugestimmt. \n\nWir kommen zu Nr. 17, Artikel 1. Hier liegt ebenfalls ein \n\u00c4nderungsantrag vor, diesmal von der Fraktion B\u00dcND-\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, Drucksache 4/4102. Ich bitte um \nEinbringung. Herr Lichdi, bitte. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\ndent! Sehr geehrte Damen und Herren! Wie angek\u00fcndigt, \ngeht es um die grunds\u00e4tzliche Einf\u00fchrung der Einwilli-\ngungsl\u00f6sung anstelle der Widerspruchsl\u00f6sung. Wir wollen \n\n 2987\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 39. Sitzung 24. Januar 2006 \n\nden \u00a7 23 Abs. 1 \u00e4ndern. Hier haben schon verschiedene \nFraktionen \u2013 wie FDP und Linksfraktion.PDS \u2013 zum \nAusdruck gebracht, dass sie das auch w\u00fcnschen, aller-\ndings \u00e4ndern sie nicht den \u00a7 23 Abs. 1 Nr. 4, wo es \nsystematisch hingeh\u00f6rt. Das ist n\u00e4mlich die allgemeine \nRegelung der Widerspruchs- bzw. der Einwilligungsl\u00f6-\nsung, die vor die Klammer gezogen ist. Die anderen \nRegelungen, die wir dann in diesem durchaus schwer zu \nlesenden \u00c4nderungsantrag noch einbringen, sind au\u00dfer \neiner, die ich nachher einbringe, Folge\u00e4nderungen, die \ngesetzestechnisch bedingt sind. \n\nZur Begr\u00fcndung habe ich schon ausgef\u00fchrt, dass es nicht \nangehen kann, dass Daten, die mit hoheitlicher Eingriffs-\nverwaltung zum Zwecke der \u00f6ffentlichen Datenverarbei-\ntung durch \u00f6ffentliche Beh\u00f6rden praktisch erhoben \nworden sind, auch an Private \u00fcbermittelt werden k\u00f6nnen, \nohne dass der einzelne B\u00fcrger das Recht hat, dem vorher \nzuzustimmen. Er hat nur das Recht des Widerspruchs. \u2013 \nVon daher bitte ich um Zustimmung. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird zu dem \u00c4nderungsantrag \ndas Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Herr Bandmann, bitte. \n\nVolker Bandmann, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Die Wider-\nspruchsregelung reicht nach unserer Auffassung v\u00f6llig \naus. Dem B\u00fcrger ist damit nichts abgeschnitten. W\u00fcrde \nman dem Antrag des Abg. Lichdi, B\u00dcNDNIS 90/ \nDIE GR\u00dcNEN, folgen, w\u00fcrde das letztlich zur Lahmle-\ngung der gesamten Effektivit\u00e4t dieses computergest\u00fctzten \nDatenabgleichs f\u00fchren. Im Einzelfall m\u00fcsste jeder einzel-\nne B\u00fcrger zun\u00e4chst angeschrieben werden, er m\u00fcsste sich \nmelden. Der Kern dieses Gesetzentwurfs w\u00fcrde getroffen. \nDeswegen lehnen wir dies ab. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird weiter das Wort ge-\nw\u00fcnscht? \u2013 Herr Dr. Friedrich, bitte. \n\nDr. Michael Friedrich, Linksfraktion.PDS: Es ist schon \ninteressant, welchen Stellenwert bei Kollegen Bandmann \nverbriefte Grundrechte einnehmen. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nVon der Stasi alles \u00fcbernommen!) \n\nIch habe vorhin schon gesagt, dass es hier um das Grund-\nrecht Schutz auf informationelle Selbstbestimmung geht. \nIch habe ja in der Rede umfangreich dazu gesprochen, \ndass wir im Prinzip das Gleiche wollen wie die GR\u00dc-\nNEN. Wir haben es nur gesetzestechnisch anders gel\u00f6st. \nDas ist eine Frage des Geschmacks, an welcher Stelle \nman das vielleicht auch mehrfach bringt. Wir brauchen \ndas Plenum mit diesen Feinheiten nicht \u00fcberm\u00e4\u00dfig zu \nbelasten. Auf alle F\u00e4lle k\u00f6nnen wir diesem \u00c4nderungsan-\ntrag gerne zustimmen. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird weiter das Wort ge-\nw\u00fcnscht? \u2013 Herr Bandmann, bitte. \n\nVolker Bandmann, CDU: Herr Friedrich hat noch \neinmal auf die Grundrechte hingewiesen. F\u00fcr Klarheit f\u00fcr \nden Abgeordneten, der an der Beratung teilgenommen \n\nhat, bin ich Herrn Lichdi dankbar, der korrekt wiederge-\ngeben hat, dass wir diesen Gesetzentwurf in der Tat sehr \nsorgf\u00e4ltig beraten haben. Auf den Anmeldeformularen f\u00fcr \nden B\u00fcrger wird bereits auf die Widerspruchsm\u00f6glichkeit \nhingewiesen. Das hei\u00dft, der B\u00fcrger hat die M\u00f6glichkeit, \nwas Sie hier beispielsweise ausgewiesen hatten, zum \nBeispiel f\u00fcr Telefonbuchverlage, seinen Widerspruch \ngeltend zu machen. Das hei\u00dft, im Bereich der Grundrech-\nte wird genau an dieser Stelle eben nicht eingegriffen. \nDeswegen ist die Begr\u00fcndung, die Herr Dr. Friedrich \ngebracht hat, an dieser Stelle falsch. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird weiter das Wort ge-\nw\u00fcnscht? \u2013 Herr Dr. Friedrich, bitte. \n\nDr. Michael Friedrich, Linksfraktion.PDS: Ich spreche \nvielleicht das letzte Mal heute zu Kollegen Bandmann. \nAber Ihre Argumentation ist ja nachgerade schizophren, \nich darf das einmal hier sagen. Einerseits sagen Sie, die \nB\u00fcrger h\u00e4tten ja die M\u00f6glichkeit zu widersprechen, weil \ndas auf den Formularen steht. So sch\u00f6n, so gut. Dann aber \nsagen Sie einen halben Satz vorher: W\u00fcrde unsere L\u00f6sung \noder die L\u00f6sung, die die GR\u00dcNEN vorschlagen, einge-\nf\u00fchrt, dann w\u00fcrde das ganze System zusammenbrechen, \nweil die B\u00fcrger ihre Rechte wahrnehmen. Was stimmt \ndenn nun? Ihre Argumentation ist, gelinde gesagt, hirnris-\nsig. Entschuldigung f\u00fcr diesen Ausdruck! \n\n(Vereinzelt Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Meine Damen und Herren! Wir \nkommen jetzt zur Abstimmung \u00fcber den \u00c4nderungsantrag \nder Fraktion GR\u00dcNE, Drucksache 4/4102 Nr. 1. Wer dem \nzustimmt, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. \nWer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei \nStimmenthaltungen und einer gr\u00f6\u00dferen Anzahl von \nStimmen dagegen ist der \u00c4nderungsantrag mehrheitlich \nabgelehnt. Ich wiederhole noch einmal von der Korrekt-\nheit her: Bei Stimmen daf\u00fcr und Stimmenthaltungen ist \ndieser \u00c4nderungsantrag mehrheitlich abgelehnt. \n\nIch lasse jetzt \u00fcber Nr. 17 des Artikels 1 abstimmen. Wer \nder Nr. 17 des Artikels 1 zustimmen m\u00f6chte, den bitte ich \num das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 \nWer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei 2 Stimmenthaltungen \nund Stimmen dagegen ist der Nr. 17 mehrheitlich zuge-\nstimmt. \n\nIch lasse \u00fcber Nr. 18 bis 23 des Artikels 1 abstimmen. \nHier liegen keine \u00c4nderungsantr\u00e4ge vor. Wer dem zu-\nstimmt, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke \nsch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 \nBei Stimmen dagegen und Stimmenthaltungen ist Nr. 18 \nbis 23 des Artikels 1 zugestimmt. \n\nWir kommen zu Nr. 24, Drucksache 4/4102. Hier gibt es \neinen \u00c4nderungsantrag der Fraktion GR\u00dcNE zu Nr. 2. Ich \nbitte um Einbringung, Herr Lichdi. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Das ist eine \nFolge\u00e4nderung, die ich nicht besonders einbringen muss. \nDas gilt auch f\u00fcr alle. \n\n 2988\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 39. Sitzung 24. Januar 2006 \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ja, gut. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Ich m\u00f6chte Sie nur bitten, \ndass ich Punkt 3 zu Nr. 26 noch einmal extra begr\u00fcnden \ndarf. Sonst sind alle schon eingereicht. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ja, gut. \u2013 Wird zu dem \u00c4nde-\nrungsantrag, der eingebracht ist, noch einmal das Wort \ngew\u00fcnscht? \u2013 Herr Bandmann, bitte. \n\nVolker Bandmann, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Ich m\u00f6chte \nschon noch einmal darauf eingehen, weil in diesem \n\u00c4nderungsantrag w\u00f6rtlich steht: \u201eEine \u00dcbermittlung der \nDaten ist ohne vorherige Einwilligung unzul\u00e4ssig.\u201c Herr \nDr. Friedrich, auch wenn Sie mich als schizophren be-\nzeichnen, so ist es doch in der Tat ein qualitativer Unter-\nschied, ob ein B\u00fcrger in einem bestimmten Bereich sofort \nseinen Widerspruch bei der Anmeldung geltend macht \noder ob die Beh\u00f6rde im Einzelfall verpflichtet ist, bei \njedem einzelnen B\u00fcrger im Lande erneut anzufragen, ob \ner denn auf Antrag einer dritten Stelle oder eines Privaten \nzur Auskunft dieser Daten einverstanden ist. Das w\u00fcrde in \nder Tat das System lahm legen. Deshalb besteht da ein \nqualitativer Unterschied, und wir lehnen dies ab. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird weiter das Wort ge-\nw\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann bringe ich den \n\u00c4nderungsantrag der Fraktion GR\u00dcNE, Drucksa-\nche 4/4102 Nr. 2, zur Abstimmung. Wer diesem \u00c4nde-\nrungsantrag zustimmt, den bitte ich um das Handzeichen. \n\u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stim-\nme? \u2013 Bei einer gro\u00dfen Anzahl von Stimmen daf\u00fcr ist \ndieser \u00c4nderungsantrag mehrheitlich abgelehnt. \n\nIch lasse abstimmen \u00fcber Nr. 24 Artikel 1. Wer dem \nzustimmt, den bitte ich um das Handzeichen \u2013 Danke. \nWer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei \nStimmenthaltungen und Stimmen dagegen ist die Nr. 24 \nangenommen. \n\nMeine Damen und Herren! Wir haben jetzt noch \u00fcber  \nden \u00c4nderungsantrag der Linksfraktion.PDS, Drucksa-\nche 4/4099, abzustimmen. Hier wird um die Einf\u00fcgung \neiner neuen Nr. 24a gebeten. Ich bitte um Einbringung. \n\nDr. Michael Friedrich, Linksfraktion.PDS: Danke, \nHerr Pr\u00e4sident. \u2013 Das ist ein Folgeantrag. Ich hatte ja vor \nwenigen Minuten gesagt, dass wir die Daten\u00fcbermittlung \nan den MDR und die Geb\u00fchreneinzugszentrale stoppen \nwollen. Nat\u00fcrlich wollen wir das auch jetzt noch, in dieser \nMinute. Bedauerlicherweise hat aber eine Landtagsmehr-\nheit dieses sinnvolle Anliegen abgelehnt. Deshalb braucht \n\u00fcber diese nicht abgestimmt zu werden. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gut. \u2013 Meine Damen und Her-\nren! Wir kommen damit zur Nr. 25 im Artikel 1. Wer der \nNr. 25 die Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um \ndas Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer \nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei Stimmen dagegen und \nEnthaltungen ist der Nr. 25 mehrheitlich zugestimmt. \n\nWir kommen jetzt zur Nr. 26. Hier liegt ein \u00c4nderungsan-\ntrag der Fraktion GR\u00dcNE in der Nr. 3, Drucksa-\nche 4/4102, vor. Ich bitte um Einbringung. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Unser \nPunkt bb) im \u00a7 32 Abs. 4 Satz 7 wird wie folgt gefasst: \n\u201eAbsatz 3 findet Anwendung.\u201c Rechtstechnisch geht es \num die Schutzvorschrift, die wir nach langer Diskussion \nim Innenausschuss einvernehmlich eingef\u00fcgt haben, \nn\u00e4mlich bei \u00a7 32 Abs. 3. Hier geht es um die Pr\u00fcfpflichten \nder \u00f6ffentlichen Beh\u00f6rde bei der Frage, ob eine einfache \nMeldeauskunft erteilt werden kann. Dort haben wir es \u2013 \nDr. Friedrich hat es dargestellt \u2013 einvernehmlich h\u00f6her \ngesetzt. \n\nAus mir nicht erfindlichen Gr\u00fcnden m\u00f6chte aber die \nKoalition bei der automatisierten einfachen Meldeaus-\nkunft \u00fcber Internet diese Schutzvorschrift nicht gelten \nlassen. Es findet sich n\u00e4mlich im Gesetzentwurf der \nStaatsregierung die Formulierung: \u201eAbsatz 3 findet keine \nAnwendung.\u201c Wir wollen, dass das Anwendung findet, \nweil wir den Unterschied in der Schutzbed\u00fcrftigkeit bei \neiner einfachen Meldeauskunft und bei einer einfachen \nautomatisierten Meldeauskunft \u00fcber Internet nicht erken-\nnen k\u00f6nnen. Ich gehe einmal davon aus, dass das m\u00f6gli-\ncherweise ein Versehen der Koalition ist. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird dazu das Wort gew\u00fcnscht? \n\u2013 Herr Bandmann, bitte. \n\nVolker Bandmann, CDU: Herr Lichdi, das ist kein \nVersehen der Koalition, sondern hier erfolgt die Pr\u00fcfung \nvon Amts wegen zum Zwecke der Auskunftssperre im \nautomatisierten Verfahren. Von daher ist hier zu unter-\nscheiden. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Bitte, Herr Friedrich. \n\nDr. Michael Friedrich, Linksfraktion.PDS: Ich muss \nFolgendes sagen \u2013 wir haben das auch noch einmal genau \ndurchgelesen: Das liest sich wirklich kompliziert und man \nkann nun die Beratung des Innenausschusses hier im \nPlenum nicht nachholen, aber es ist ein deutlicher Unter-\nschied zwischen einer eingetragenen Auskunftssperre und \ndem, was B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN wollen. Sie \nwollen n\u00e4mlich wesentlich mehr auch f\u00fcr die F\u00e4lle \u2013 \ndar\u00fcber haben wir im Innenausschuss lange gesprochen \u2013, \ndie es gibt, in denen Frauen praktisch in einem Frauen-\nschutzhaus Schutz suchen, aber eine Auskunftssperre \nnoch nicht eingetragen ist, um ein kleines Beispiel zu \nnennen. Dort wird Ihre Version nicht greifen, deshalb ist \nes absolut richtig, was B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN hier \nals \u00c4nderungsvorschlag eingereicht hat. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Herr Friedrich, m\u00f6chten Sie \ngleichzeitig zu Ihrem \u00c4nderungsantrag sprechen, Druck-\nsache 4/4101, oder hatten Sie diesen schon in G\u00e4nze mit \neingebracht? \n\n \n\n 2989\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 39. Sitzung 24. Januar 2006 \n\nDr. Michael Friedrich, Linksfraktion.PDS: Wir wollen \ndas ganz \u00e4hnlich wie B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN: Wir \nwollen die Einwilligungsl\u00f6sung \u2013 im Unterschied zur \nWiderspruchsl\u00f6sung. Ich habe ja in meiner Rede dazu \ngenug ausgef\u00fchrt. Die Sensibilit\u00e4t ist klar. Wenn es solche \nAusk\u00fcnfte von hoheitlich erhobenen Daten \u00fcber das \nInternet gibt, die prim\u00e4r dazu da sind, in Wohnungen \nIdentit\u00e4ten festzustellen, die f\u00fcr ganz andere Zwecke \nverwendet werden, sind ganz besondere Schutzma\u00dfnah-\nmen erforderlich. Wenn der Betroffene einverstanden ist, \nist nichts dagegen zu sagen, dass die Dinge so genutzt \nwerden. Genau das wollen wir tun. Wir wollen das \u00e4hn-\nlich machen wie bei der Organspenderl\u00f6sung, also eine \nexplizite Einwilligungsl\u00f6sung. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird dazu das Wort gew\u00fcnscht? \n\u2013 Bitte, Herr Bandmann. \n\nVolker Bandmann, CDU: Hier w\u00fcrde in der gleichen \nWeise das automatisierte Verfahren faktisch lahm gelegt. \nEs ist nicht von Interesse, ob die PDS und die GR\u00dcNEN \nsich hier im S\u00e4chsischen Landtag darauf verst\u00e4ndigt \nhaben. Es ist in allen anderen Bundesl\u00e4ndern nach dem \nBundesrechtsrahmengesetz \u00fcbliche Praxis, und wir sollten \ndie Effizienz, die genau im neuen Meldegesetz enthalten \nist, nicht mit Dingen verkn\u00fcpfen, um das Gesch\u00e4ft hin-\ntenheraus wieder kaputt zu machen. \n\nWir haben die Aufgabe, hier ein modernes und leistungs-\nf\u00e4higes Meldegesetz zu haben, und dem B\u00fcrger ist mit \nseinen M\u00f6glichkeiten bei der Anmeldung nichts abge-\nschnitten. Ist Gefahr im Verzug, hat er jederzeit die \nM\u00f6glichkeit, \u00fcber die Polizeibeh\u00f6rden oder selbst beim \nMelderegister Auskunftssperre zu beantragen. Von Amts \nwegen werden auch die jeweiligen Beh\u00f6rden t\u00e4tig, sodass \nauch an den Grundrechten nichts weggenommen wird. \nDie Begr\u00fcndung, die hier vorgetragen wird, ist eine \nIrref\u00fchrung. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird weiter das Wort ge-\nw\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. \n\nDamit kommen wir zur Abstimmung. Wir stimmen \u00fcber \ndie Drucksache 4/4102 Nr. 3 des \u00c4nderungsantrages der \nFraktion der GR\u00dcNEN ab. Wer dem seine Zustimmung \ngeben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 \nDanke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \n\u2013 Bei Stimmen daf\u00fcr und Stimmenthaltungen ist der \n\u00c4nderungsantrag mehrheitlich abgelehnt. \n\nIch lasse \u00fcber die Drucksache 4/4101, \u00c4nderungsantrag \nder Linksfraktion.PDS, abstimmen. Wer dem seine \nZustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Hand-\nzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der \nStimme? \u2013 Bei Stimmenthaltungen und einer gro\u00dfen \nAnzahl von Stimmen daf\u00fcr ist dieser \u00c4nderungsantrag \nmehrheitlich abgelehnt.  \n\nIch lasse abstimmen \u00fcber Nr. 26 des Artikels 1. Wer dem \nzustimmt, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. \nWer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei \n\nStimmenthaltungen und Stimmen dagegen ist der Nr. 26 \nmehrheitlich zugestimmt. \n\nWir kommen zur Nr. 27 des Artikels 1. Hierzu liegen zwei \n\u00c4nderungsantr\u00e4ge vor; ich bitte um Einbringung der \nDrucksache 4/4100, \u00c4nderungsantrag der Linksfrakti-\non.PDS. Herr Friedrich, bitte. \n\nDr. Michael Friedrich, Linksfraktion.PDS: Herr \nPr\u00e4sident, das ist zu diesem Gesetz unser letzter \u00c4nde-\nrungsantrag. Es geht um erweiterte Melderegister- und \nGruppenausk\u00fcnfte, also um die Ausk\u00fcnfte, bei denen \nGeburtstag, Namen, fr\u00fchere Namen, Familienstand, \nVornamen, Familiennamen, Anschrift des Ehegatten, des \nLebenspartners, Staatsangeh\u00f6rigkeit, fr\u00fchere Anschriften, \nEin- und Auszugsdaten, gesetzliche Vertreter und gegebe-\nnenfalls Sterbetag und -ort von Bedeutung sind. \n\nAuch hier wollen wir die H\u00fcrden f\u00fcr die Erteilung dieser \nGruppenausk\u00fcnfte und erweiterten Melderegisterausk\u00fcnf-\nte moderat erh\u00f6hen. Wir wollen \u2013 ich sage das ganz \nexplizit, weil es Kollege Bandmann zum wiederholten \nMale falsch darstellt \u2013 \u00fcberhaupt nichts lahm legen oder \nSand ins Getriebe streuen oder \u00e4hnlichen Unfug; wir \nwollen schlicht und einfach in Anbetracht der Grund-\nrechtseingriffsproblematik \u2013 das scheint Kollege Band-\nmann leider nicht verstanden zu haben \u2013 ein ausgewoge-\nnes Spannungsverh\u00e4ltnis; also auch hier diese explizite \nEinwilligungsl\u00f6sung hineinschreiben \u2013 umso mehr, als es \num wesentlich mehr Daten geht als bei der einfachen \nMelderegisterauskunft. \u2013 So weit erst einmal. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird dazu das Wort gew\u00fcnscht? \n\u2013 Herr Bandmann, bitte. \n\nVolker Bandmann, CDU: Ich lese einfach einmal den \nSatz vor, der hier drinsteht und als \u00c4nderung gew\u00fcnscht \nwird, Herr Pr\u00e4sident. Ich zitiere: \u201e\u2026 und ihm die Erhe-\nbung der Daten beim Betroffenen nicht zumutbar ist.\u201c \nDies soll eingef\u00fcgt werden. Die Antwort lautet nein, weil \nder Grundsatz der Erhebung von Daten bei Betroffenen \nim Melderecht nicht gilt. Deswegen Ablehnung. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird dazu das Wort gew\u00fcnscht? \n\u2013 Bitte, Herr Lichdi. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Ich nehme an, Kollege \nFriedrich hat jetzt Nr. 2 eingebracht, Abs. 6 einf\u00fcgen, und \ndazu m\u00f6chte ich sprechen. Wir tragen diesen Antrag nicht \nmit. Es geht hier n\u00e4mlich um die erweiterte Melderegis-\nterauskunft, die zur Verfolgung berechtigter privater \nInteressen ist. Das ist genau der Fall, bei dem wir auch \ndaf\u00fcr sind, wenn das berechtigte Interesse nachgewiesen \nist, dass tats\u00e4chlich auch an Private wie beispielsweise \nRechtsanw\u00e4lte und die ber\u00fchmten Bauhandwerker \u00fcber \nRechtsanw\u00e4lte Daten herausgegeben werden. Das berech-\ntigte Interesse ist eine ausreichende Schwelle und die \nw\u00fcrde durch die Einwilligungsl\u00f6sung an dieser Stelle \nausgehebelt werden. \n\nVon daher lehnen wir diesen Antrag ab. \n\n 2990\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 39. Sitzung 24. Januar 2006 \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird weiter das Wort ge-\nw\u00fcnscht? \u2013 Herr Friedrich, bitte. \n\nDr. Michael Friedrich, Linksfraktion.PDS: Nun  \ndoch noch einmal. Ich habe die Begr\u00fcndung tats\u00e4chlich \nnur zum zweiten Teil unseres \u00c4nderungsantrages vorge-\nnommen. Ich darf hinzuf\u00fcgen \u2013 auch wenn ich Sie lang-\nweile \u2013, \n\n(Zuruf von der CDU: Ja!) \n\naber wir wollen ja auch den ersten Satz in \u00a7 32a \u2013 Erwei-\nterte Melderegister- und Gruppenauskunft an Private \u2013 \n\u00e4ndern, und zwar im Sinne einer Klarstellung. Nat\u00fcrlich \nist es ein Problem, welches Kollege Lichdi dargestellt hat, \ndass es sehr wohl berechtigte private Interessen gibt, \nsolche Ausk\u00fcnfte zu erhalten. Deshalb haben wir den \nersten Satz in folgender Weise umgestellt: \u201e\u2026 soweit der \nAntragsteller ein berechtigtes Interesse glaubhaft macht \nund ihm die Erhebung der Daten beim Betroffenen nicht \nzumutbar ist, darf diese Melderegisterauskunft gesche-\nhen.\u201c Wir haben also statt des logischen \u201eoder\u201c ein \nlogisches \u201eund\u201c in diesen ersten Satz hineinformuliert, \nsodass die Bedenken, die der Kollege Lichdi hat, nicht \nzutreffend sind. \n\nIch bitte also noch einmal um Annahme unseres \u00c4nde-\nrungsantrages, der streng genommen aus zwei Teilen \nbesteht. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird dazu das Wort gew\u00fcnscht? \n\u2013 Das ist nicht der Fall. \n\nDann bitte ich um Einbringung des \u00c4nderungsantrages \nder Fraktion der FDP, Drucksache 4/4106; bitte, Herr \nDr. Martens. \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! Es ist ziemlich kompliziert, wenn \nman sich die verschiedenen Gegenst\u00e4nde der Meldeaus-\nk\u00fcnfte vor Augen h\u00e4lt, denn hier steckt wirklich der \nTeufel im Detail. Es wird in der Diskussion vieles durch-\neinander geworfen \u2013 das Funktionieren des Melderegis-\nterwesens, berechtigte Interessen an Auskunftserteilun-\ngen, die schlichten wirtschaftlichen Interessen oder der \nBegriff der Vielzahl von Auskunftserteilungen der Power-\nUser. \n\nErstens. Uns geht es darum, dass die einfache Melderegis-\nterauskunft, die jemand begehrt, um beispielsweise \nKlassenkameraden f\u00fcr ein Sch\u00fclertreffen zu finden oder \n\u00c4hnliches, nicht erschwert wird. Diese Auskunft ist \nbereits jetzt nur dann m\u00f6glich, wenn man mindestens drei \noder vier Personalangaben kennt und sie auch im automa-\ntisierten Verfahren eintippt. Das anonyme Abfischen einer \nunbestimmten Vielzahl von Daten ist mit diesem Verfah-\nren also nicht m\u00f6glich. \n\nDas Zweite betrifft die erweiterte Einzelauskunft. Dabei \ngeht es nicht nur um die Daten Name und Adresse, \nsondern um Zusatzangaben. Daf\u00fcr ist der Nachweis eines \nberechtigten Interesses notwendig. Das wollen wir eben-\nfalls nicht behindern; denn hier geht es darum, Rechtsan-\n\nw\u00e4lten, Forderungsk\u00e4ufern oder Inkassofirmen das Arbei-\nten zu erm\u00f6glichen. \n\nDen dritten Punkt, die Erteilung der so genannten Grup-\npenauskunft, sehen wir kritisch. Das Gesetz sagt, \u00fcber \neine Vielzahl nicht namentlich bezeichneter Einwohner \neine Melderegisterauskunft zu erteilen, ist die Gruppen-\nauskunft. Sie ist nur in \u00a7 32a Abs. 3 geregelt. Dieser \nAnwendungsbereich ist wesentlich enger als der des \n\u00c4nderungsantrages der Linksfraktion.PDS. Nur f\u00fcr diese \nGruppenauskunft wollen wir das Verh\u00e4ltnis zwischen \nWiderspruchsrecht und Einwilligungsverlangen umkeh-\nren. Dazu hei\u00dft es in unserem \u00c4nderungsantrag: Nur f\u00fcr \ndie Gruppenauskunft bedarf es der vorherigen Einwilli-\ngung. Werden mit der Gruppenauskunft Daten, die hoheit-\nlich erhoben wurden, nur f\u00fcr wirtschaftliche Zwecke \nverwendet, dann bedarf dies einer besonderen Rechtferti-\ngung. Der Staat muss vorher nach der Einwilligung \nfragen, damit er diese Daten zur Weitergabe an Dritte, die \ndamit wirtschaftliche Interessen, welche auch immer, \nverfolgen wollen, zur Verf\u00fcgung stellen darf. \n\nMan muss so pr\u00e4zise und trennscharf formulieren, wenn \nman sich \u00fcber diese L\u00f6sungen unterh\u00e4lt. Deswegen haben \nwir einen \u00c4nderungsantrag eingebracht, der, so glaube \nich, auch die Mehrheit der Mitglieder des Innenausschus-\nses \u00fcberzeugt hat und den wir Ihnen in den Ausschussbe-\nratungen angek\u00fcndigt haben. Hier wird genau das reali-\nsiert, was gefordert worden ist: die Gruppenauskunft der \nEinwilligung des Einzelnen zu unterwerfen. \n\nVielen Dank! \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird von den Fraktionen zu dem \n\u00c4nderungsantrag das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Herr Lichdi, \nbitte. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! Ich m\u00f6chte nur darauf hinweisen, \ndass auch wir dieses Anliegen teilen. Wir haben einen \nentsprechenden Antrag gestellt, regeln es aber weiter \nvorn, unter \u201cAllgemeines\u201c. \n\nIch widerspreche aber Herrn Martens in einem Punkt und \nweise darauf hin, dass wir durchaus auch f\u00fcr die einfache \nund die einfache automatisierte Melderegisterauskunft die \nNotwendigkeit einer Einwilligungsl\u00f6sung erkennen. \n\nIch m\u00f6chte zur Klarstellung sagen, worum es bei Grup-\npenausk\u00fcnften geht: Es geht um Adressh\u00e4ndler und \nVersandh\u00e4user, aber auch um die Parteien, die vor Wahlen \ngern alle Daten abrufen, um das Werbematerial in die \nBriefk\u00e4sten werfen zu k\u00f6nnen. Das ist eigentlich nicht im \nSinne des Melderechts. Deswegen m\u00fcssen wir dort einen \nRiegel vorschieben. \n\nVielen Dank! \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird weiter das Wort ge-\nw\u00fcnscht? \u2013 Herr Dr. Friedrich, bitte. \n\n 2991\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 39. Sitzung 24. Januar 2006 \n\nDr. Michael Friedrich, Linksfraktion.PDS: Ich m\u00f6chte \nnur sagen, dass unser \u00c4nderungsantrag tats\u00e4chlich weiter \ngeht als der der FDP-Fraktion. Wir werden uns zu Ihrem \nAntrag der Stimme enthalten und selbstverst\u00e4ndlich bei \nunserem bleiben. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Meine Damen und Herren, wir \nkommen damit zur Abstimmung. \n\nZuerst stimmen wir \u00fcber den \u00c4nderungsantrag der Links-\nfraktion.PDS, Drucksache 4/4100, ab. Wer dem \u00c4nde-\nrungsantrag zustimmt, den bitte ich um das Handzeichen. \n\u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei \nStimmen daf\u00fcr und Stimmenthaltungen ist der \u00c4nde-\nrungsantrag mehrheitlich abgelehnt. \n\nIch lasse \u00fcber den \u00c4nderungsantrag der FDP-Fraktion, \nDrucksache 4/4106, abstimmen. Wer dem zustimmt, den \nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer \nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei Stimmenthaltungen und \nStimmen daf\u00fcr ist der \u00c4nderungsantrag mehrheitlich \nabgelehnt worden. \n\nIch lasse \u00fcber Nr. 27 Artikel 1 abstimmen. Wer dem \nzustimmt, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Wer ist \ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer \ngro\u00dfen Anzahl von Stimmen dagegen ist der Nr. 27 \ndennoch zugestimmt worden. \n\nIch rufe Nr. 28 auf. Hierzu liegt ein \u00c4nderungsantrag der \nFraktion GR\u00dcNE vor. \n\n(Zuruf des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\n\u2013 Er hat sich erledigt. Gut. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: Er hat sich  \nnicht erledigt, sondern er ist eingebracht!) \n\n\u2013 Dann lasse ich dar\u00fcber abstimmen. Wer dem \u00c4nde-\nrungsantrag der Fraktion GR\u00dcNE zustimmt, den bitte ich \num das Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt \nsich der Stimme? \u2013 Bei Stimmenthaltungen und Stimmen \ndaf\u00fcr ist dieser \u00c4nderungsantrag dennoch mehrheitlich \nabgelehnt worden. \n\nIch lasse \u00fcber die Nr. 28 des Artikels 1 abstimmen. Wer \ndem zustimmt, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Wer \nist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei \nStimmenthaltungen und einer gr\u00f6\u00dferen Anzahl von \nStimmen dagegen ist der Nummer 28 mehrheitlich zuge-\nstimmt worden. \n\nZu den Nrn. 29 bis 34 liegen keine \u00c4nderungsantr\u00e4ge vor. \nIch lasse also insgesamt dar\u00fcber abstimmen. Wer dem \nzustimmt, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Wer ist \ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei Stimm-\nenthaltungen und Stimmen dagegen ist den Nrn. 29 bis 34 \nmehrheitlich zugestimmt worden. \n\nIch lasse \u00fcber Artikel 2 \u2013 Weitere \u00c4nderungen des S\u00e4chsi-\nschen Meldegesetzes \u2013 abstimmen. Wer dem zustimmt, \nden bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 \nWer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei Stimmenthaltungen \nund Stimmen dagegen ist Artikel 2 mehrheitlich zuge-\nstimmt worden. \n\nIch lasse \u00fcber Artikel 3 \u2013 \u00c4nderung des Gesetzes \u00fcber die \nErrichtung der S\u00e4chsischen Anstalt f\u00fcr kommunale \nDatenverarbeitung \u2013 abstimmen. Wer dem zustimmt, den \nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer \nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei Stimmenthaltungen und \nStimmen dagegen ist diesem Artikel mehrheitlich zuge-\nstimmt worden. \n\nIch lasse \u00fcber Artikel 4 \u2013 Neufassung des S\u00e4chsischen \nMeldegesetzes \u2013 abstimmen. Wer dem zustimmt, den bitte \nich um das Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer \nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei Stimmen dagegen und \nStimmenthaltungen ist dem Artikel mehrheitlich zuge-\nstimmt worden. \n\nIch lasse \u00fcber Artikel 5 \u2013 In-Kraft-Treten \u2013 abstimmen. \nWer dem zustimmt, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 \nWer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei \nStimmenthaltungen und Stimmen dagegen ist Artikel 5 \nmehrheitlich zugestimmt worden. \n\nMeine Damen und Herren! Da keine \u00c4nderungen be-\nschlossen worden sind, kommen wir gleich zur 3. Lesung. \nIch stelle den Entwurf Gesetz zur \u00c4nderung des S\u00e4chsi-\nschen Meldegesetzes und zur \u00c4nderung des Gesetzes \u00fcber \ndie Errichtung der S\u00e4chsischen Anstalt f\u00fcr kommunale \nDatenverarbeitung in der in der 2. Lesung beschlossenen \nFassung als Ganzes zur Abstimmung. Wer dem Entwurf \ndes Gesetzes zustimmen m\u00f6chte, den bitte ich um das \nHandzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der \nStimme? \u2013 Bei Stimmen dagegen und Stimmenthaltungen \nist das Gesetz in 3. Lesung beschlossen. \n\nDer Tagesordnungspunkt ist abgeschlossen. \n\nFortsetzung Tagesordnungspunkt 1 \nMeine Damen und Herren! Bevor ich den neuen Tages-\nordnungspunkt aufrufe, m\u00f6chte ich Ihnen das Ergebnis \nder geheimen Wahl unter Tagesordnungspunkt 1 bekannt \ngeben. \n\nBei der Wahl eines Mitgliedes des S\u00e4chsischen Landtags \nf\u00fcr das Kuratorium der Kulturstiftung des Freistaates \nSachsen wurden 111 Stimmscheine abgegeben. Es wurde \nwie folgt abgestimmt: F\u00fcr Herrn Prof. Dr. Karl Mannsfeld \nhaben 80 Abgeordnete gestimmt. 18 Abgeordnete haben \ndagegen gestimmt und 13 haben sich der Stimme enthal-\n\nten. Damit ist Herr Prof. Dr. Mannsfeld als Mitglied des \nKuratoriums f\u00fcr die Kulturstiftung des Freistaates Sach-\nsen durch den S\u00e4chsischen Landtag gew\u00e4hlt. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD,  \nder FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nIch frage den Abgeordneten, ob er die Wahl annimmt. \n\n(Prof. Dr. Karl Mannsfeld, CDU: Ja!) \n\n 2992\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 39. Sitzung 24. Januar 2006 \n\n\u2013 Er nimmt die Wahl an. Damit begl\u00fcckw\u00fcnsche ich Sie \nzur Wahl. \n\nIch gebe jetzt das Ergebnis der geheimen Wahl von drei \nMitgliedern des S\u00e4chsischen Landtags in den Landesna-\nturschutzbeirat bekannt. Abgegeben wurden 112 Stimm-\nscheine. \n\nAuf Herrn Robert Clemen entfielen 76  Jastimmen,  \n19 Neinstimmen und 17 Stimmenthaltungen. \n\nAuf Frau Dr. Liane Deicke entfielen 78  Jastimmen, \n13 Neinstimmen und 19 Stimmenthaltungen. \n\nAuf Frau Kathrin Kagelmann entfielen 64  Jastimmen, \n23 Neinstimmen und 23 Stimmenthaltungen. \n\nDamit sind alle Abgeordneten gew\u00e4hlt. \n\nIch frage Frau Dr.  Liane Deicke, ob sie die Wahl  \nannimmt. \n\n(Dr. Liane Deicke, SPD: Ich nehme die Wahl an!) \n\n\u2013 Danke. \n\nIch frage Herrn Robert Clemen, ob er die Wahl annimmt. \n\n(Robert Clemen, CDU: Ja!) \n\nUnd ich frage Frau Kagelmann, ob sie die Wahl annimmt. \n\n(Kathrin Kagelmann, Linksfraktion.PDS: Ja!) \n\nMeine Damen und Herren, ich begl\u00fcckw\u00fcnsche Sie zu \nIhrer Wahl. \n\nDamit ist der Tagesordnungspunkt 1 ebenfalls beendet. \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen zu \n\nTagesordnungspunkt 3 \n\n2. und 3. Lesung des Entwurfs  \nDrittes Gesetz zur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Juristenausbildungsgesetzes \n\nDrucksache 4/2966, Gesetzentwurf der Staatsregierung \n\nDrucksache 4/4031, Beschlussempfehlung des Verfassungs-, Rechts- und Europaausschusses \n\nDen Fraktionen wird zu einer allgemeinen Aussprache das \nWort erteilt. Die Fraktion der CDU beginnt. Es folgen die \nLinksfraktion.PDS, die SPD-Fraktion, die NPD-Fraktion, \ndie FDP-Fraktion, die GR\u00dcNE-Fraktion und die Staatsre-\ngierung, wenn gew\u00fcnscht. \n\nDie Debatte ist er\u00f6ffnet. Ich bitte die Fraktion der CDU, \ndas Wort zu nehmen. \n\nHeinz Lehmann, CDU: Herr Pr\u00e4sident, wir haben uns \nzwischen den Fraktionen darauf verst\u00e4ndigt, diesen \nTagesordnungspunkt ohne allgemeine Aussprache zu \nabsolvieren. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gut, dann kommen wir gleich zu \nden Einzelberatungen. \n\nIch frage noch, ob Herr Prof. Dr. Schneider als Berichter-\nstatter des Ausschusses das Wort w\u00fcnscht. \u2013 Das ist nicht \nder Fall. Auch hier schlage ich Ihnen vor, entsprechend \nder Gesch\u00e4ftordnung \u00a7 44 Abs. 5 Satz 3 artikelweise \nabzustimmen. Erhebt sich dagegen Widerspruch? \u2013 Das \nist auch nicht der Fall. \n\nDann kommen wir zur Abstimmung selbst, und zwar: \nDrittes Gesetz zur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Juristenaus-\nbildungsgesetzes, Drucksache 4/2966, Gesetzentwurf der \nStaatsregierung. Wir stimmen ab auf der Grundlage der \nBeschlussempfehlung des Verfassungs-, Rechts- und \nEuropaausschusses, Drucksache 4/4031. \n\nWir stimmen \u00fcber die \u00dcberschrift ab. Wer der \u00dcberschrift \ndie Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das \nHandzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der \nStimme? \u2013 Bei einer Stimmenthaltung ist das so beschlos-\nsen. \n\nIch lasse \u00fcber Artikel 1 abstimmen. Wer dem Artikel 1 \nzustimmen m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 \nDanke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \n\u2013 Bei einer Stimmenthaltung ist das mehrheitlich be-\nschlossen. \n\nIch lasse \u00fcber Artikel 2 abstimmen. Wer dem Artikel 2 \nzustimmt, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. \nWer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Der \nArtikel 2 ist einstimmig beschlossen. \n\nMeine Damen und Herren! Da in der 2. Lesung keine \n\u00c4nderung beschlossen worden ist, kommen wir zur \n3. Lesung. Ich lasse abstimmen \u00fcber den Entwurf Drit-\ntes Gesetz zur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Juristenausbil-\ndungsgesetzes in der in der 2. Lesung beschlossenen \nFassung. Wer dem Entwurf des Gesetzes zustimmen \nm\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke \nsch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 \nBei Stimmenthaltungen ist dem mehrheitlich zugestimmt \nworden. Damit ist der Entwurf als Gesetz beschlossen und \nder Tagesordnungspunkt beendet. \n\nMeine Damen und Herren! Es ist aufgerufen \n\n 2993\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 39. Sitzung 24. Januar 2006 \n\nTagesordnungspunkt 4 \n\n2. und 3. Lesung des Entwurfs  \nGesetz zur \u00c4nderung des Gesetzes \u00fcber die Weiterbildung in den \n\nGesundheitsfachberufen und Altenpflegeberufen im Freistaat Sachsen \nDrucksache 4/3409, Gesetzentwurf der Staatsregierung \n\nDrucksache 4/4032, Beschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr  \nSoziales, Gesundheit, Familie, Frauen und Jugend \n\nHier ist keine Aussprache vorgesehen. Ich frage dennoch, \nob ein Abgeordneter das Wort w\u00fcnscht. \u2013 Das ist nicht der \nFall. \n\nW\u00fcnscht der Berichterstatter des Ausschusses, Herr \nGerlach, das Wort? \u2013 Das ist nicht der Fall. Auch hier \nschlage ich Ihnen vor, entsprechend Gesch\u00e4ftsordnung \n\u00a7 44 Abs. 5 Satz 3 artikelweise abzustimmen. Erhebt sich \ndagegen Widerspruch? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann \nkommen wir zur Abstimmung. \n\nAufgerufen ist das Gesetz zur \u00c4nderung des Gesetzes \n\u00fcber die Weiterbildung in den Gesundheitsfachberufen \nund Altenpflegeberufen im Freistaat Sachsen. Wir stim-\nmen ab auf der Grundlage der Beschlussempfehlung des \nAusschusses f\u00fcr Soziales, Gesundheit, Familie, Frauen \nund Jugend, Drucksache 4/4032. \n\nWir stimmen \u00fcber die \u00dcberschrift ab. Wer der \u00dcberschrift \ndie Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das \nHandzeichen. \u2013 Wer stimmt dagegen? \u2013 Stimmenthaltun-\ngen? \u2013 Bei Stimmen dagegen ist der \u00dcberschrift mehrheit-\nlich zugestimmt worden. \n\nIch lasse \u00fcber Artikel 1 abstimmen. Wer dem Artikel 1 die \nZustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Hand-\n\nzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der \nStimme? \u2013 Bei Stimmen dagegen ist dem Artikel 1 mehr-\nheitlich zugestimmt. \n\nIch lasse \u00fcber Artikel 2 abstimmen. Wer dem Artikel 2 \nzustimmt, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. \nWer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei \nStimmen dagegen ist dem Artikel 2 mehrheitlich zuge-\nstimmt. \n\nDa in der 2. Lesung keine \u00c4nderung beschlossen worden \nist, kommen wir zur 3. Lesung und damit auch zur Ab-\nstimmung. \n\nIch stelle den Entwurf Gesetz zur \u00c4nderung des Gesetzes \n\u00fcber die Weiterbildung in den Gesundheitsfachberufen \nund Altenpflegeberufen im Freistaat Sachsen in der in der \n2. Lesung beschlossenen Fassung als Ganzes zur Ab-\nstimmung. Wer dem Entwurf des Gesetzes zustimmen \nm\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer \nist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei Stim-\nmen dagegen ist dem Gesetz zugestimmt worden. \n\nDamit, meine Damen und Herren, ist auch dieser Tages-\nordnungspunkt beendet. \n\nWir kommen jetzt zum \n\nTagesordnungspunkt 5 \n\n2. und 3. Lesung des Entwurfs  \nGesetz zur \u00c4nderung des Gesetzes zur Errichtung einer  \n\u201eStiftung S\u00e4chsische Behindertenselbsthilfe \u2013 Otto Perl\u201c \n\nDrucksache 4/3545, Gesetzentwurf der Staatsregierung \n\nDrucksache 4/4033, Beschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr  \nSoziales, Gesundheit, Familie, Frauen und Jugend \n\nAuch hier ist keine Aussprache vorgesehen. Ich frage \ndennoch, ob ein Abgeordneter das Wort w\u00fcnscht. \u2013 Das \nist nicht der Fall. \n\nW\u00fcnscht die Berichterstatterin des Ausschusses, Frau \nHerrmann, das Wort? \u2013 Das ist ebenso nicht der Fall. \nDann schlage ich Ihnen auch hier vor, \u00fcber den Gesetz-\nentwurf artikelweise in der Fassung, wie sie durch den \nAusschuss vorgeschlagen ist, zu beraten und abzustim-\nmen, und zwar nach Gesch\u00e4ftsordnung \u00a7 44 Abs. 5 Satz 3. \nGibt es dagegen Widerspruch? \u2013 Das ist nicht der Fall. \nDann kommen wir zur Abstimmung selbst. \n\nWir stimmen ab \u00fcber das Gesetz zur \u00c4nderung des \nGesetzes zur Errichtung einer \"Stiftung S\u00e4chsische \nBehindertenselbsthilfe \u2013 Otto Perl\". Wir stimmen ab auf \nder Grundlage der Beschlussempfehlung des Ausschusses \nf\u00fcr Soziales, Gesundheit, Familie, Frauen und Jugend, \nDrucksache 4/4033. \n\nWir stimmen \u00fcber die \u00dcberschrift ab. Wer der \u00dcberschrift \ndie Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das \nHandzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt \nsich der Stimme? \u2013 Es wurde einstimmig beschlossen. \n\n 2994\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 39. Sitzung 24. Januar 2006 \n\nWir kommen zur Abstimmung \u00fcber Artikel 1, \u00c4nderung \ndes Gesetzes zur Errichtung einer \"Stiftung S\u00e4chsische \nBehindertenselbsthilfe \u2013 Otto Perl\". Wer dem Artikel 1 \nzustimmt, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. \nWer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Der \nArtikel ist einstimmig beschlossen. \n\nIch lasse abstimmen \u00fcber Artikel 2, \u00c4nderung des Geset-\nzes zur Errichtung des Sonderverm\u00f6gens, Ausgleichsab-\ngabe nach dem Schwerbehindertengesetz. Wer dem \nzustimmt, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Wer ist \ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Es wurde \neinstimmig beschlossen. \n\nIch lasse abstimmen \u00fcber Artikel 3, Neufassung von \nGesetzen. Wer dem zustimmt, den bitte ich um das Hand-\nzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der \nStimme? \u2013 Dem ist einstimmig zugestimmt. \n\nIch lasse abstimmen \u00fcber Artikel 4, In-Kraft-Treten. Wer \ndem Artikel 4 zustimmt, den bitte ich um das Handzei-\nchen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der \nStimme? \u2013 Damit ist das einstimmig so beschlossen. \n\nMeine Damen und Herren! Da in der 2. Lesung keine \n\u00c4nderung beschlossen worden ist, kommen wir zur \n3. Lesung. Ich stelle den Entwurf Gesetz zur \u00c4nderung \ndes Gesetzes zur Errichtung einer \"Stiftung S\u00e4chsische \nBehindertenselbsthilfe \u2013 Otto Perl\" in der in der 2. Lesung \nbeschlossenen Fassung als Ganzes zur Abstimmung. Wer \ndem Entwurf des Gesetzes zustimmen m\u00f6chte, den bitte \nich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 \nWer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Damit ist der Entwurf als \nGesetz beschlossen und der Tagesordnungspunkt beendet. \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 6 \n\n2. und 3. Lesung des Entwurfs  \nGesetz zur Einf\u00fcgung eines weiteren Staatsziels in die Verfassung des \n\nFreistaates Sachsen (Artikel 12a, \"Antifaschistische Klausel\") \nDrucksache 4/1238, Gesetzentwurf der Linksfraktion.PDS \n\nDrucksache 4/4035, Beschlussempfehlung des Verfassungs-, Rechts- und Europaausschusses \n\nDen Fraktionen wird das Wort zu einer allgemeinen \nAussprache erteilt. Es beginnt die Linksfraktion.PDS. \nDanach folgen CDU, SPD, NPD, FDP, GR\u00dcNE und \nStaatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. \n\nDie Debatte ist er\u00f6ffnet. Ich bitte, dass die Linksfrakti-\non.PDS das Wort nimmt. Bitte sch\u00f6n, Herr Bartl. \n\nKlaus Bartl, Linksfraktion.PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nsehr verehrten Damen und Herren! Den vorliegenden \nGesetzentwurf, der ja in der abschlie\u00dfenden Sitzung des \nVerfassungs-, Rechts- und Europaausschusses am \n16.01.2006 behandelt worden ist, wobei mit dem heute \nnochmals eingebrachten \u00c4nderungsantrag unserer Frakti-\non eine nicht unwesentliche Ver\u00e4nderung in der systema-\ntischen Einordnung auch in der von uns angestrebten \nStaatszielbestimmung erfolgen soll, hat die damalige \nFraktion der PDS bereits im April 2005, mithin nahezu \nvor einem Jahr, in den Gesch\u00e4ftsgang eingebracht. \n\nDie Bundesrepublik Deutschland und speziell auch der \nFreistaat Sachsen waren zu diesem Zeitpunkt nicht nur \nvon der Tatsache beherrscht, dass kaum eine Woche \nverging, da nicht \u00fcber neue, f\u00fcr unser Land besch\u00e4mende \nEreignisse berichtet werden musste, die einen deutlich \nfremdenfeindlichen, rassistischen und antisemitischen \nCharakter trugen. Wir waren auch mit dem Wahlergebnis \nzu den wenige Monate vorher stattgefundenen Wahlen \nzum 4. S\u00e4chsischen Landtag und den Landtagswahlen in \nBrandenburg konfrontiert, die zeigten, dass Fremden-\nfeindlichkeit, Rassismus und Antisemitismus, neonazis-\ntisch gepr\u00e4gte Erkl\u00e4rungs- und Verhaltensmuster und \nvermeintliche L\u00f6sungswege, auch bedingt durch tief \n\ngreifende soziale Spannungen in der Gesellschaft, von \neinem nicht geringen Teil der Bev\u00f6lkerung zumindest \ntoleriert werden. Dies kam im Wahlergebnis zum Aus-\ndruck. \n\nAuch hatte zum Zeitpunkt der Einbringung unseres \nGesetzentwurfes gerade die Menschenrechtskommission \nder Vereinten Nationen in ihrem Bericht \u00fcber Rassismus \nund Diskriminierung ihre Besorgnis \u00fcber die Zunahme \nvon Rechtsextremismus in Deutschland erkl\u00e4rt, aus \nunserer Sicht ein besch\u00e4mendes Signal an die Politik in \nDeutschland wie in Sachsen, die angesichts deutscher \nGeschichte im 60. Jahr der Befreiung vom Faschismus \ngegen\u00fcber der internationalen Staatengemeinschaft und \ninsbesondere gegen\u00fcber den Staaten der Anti-Hitler-\nKoalition in besonderer Verantwortung steht, jedwede \nSpielart neofaschistischer Renaissance aktiv und unnach-\ngiebig zu bek\u00e4mpfen. Nichts weniger forderte zur glei-\nchen Zeit auch das israelische Parlament von Deutsch-\nland. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der NPD \u2013  \nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Das ist ja ma\u00dfgeblich!) \n\nGe\u00e4ndert hat sich an der Situation, was den t\u00e4glichen \nlatenten Rassismus und Antisemitismus angeht, an der \npotenziellen Bedrohung und Gef\u00e4hrdung ausl\u00e4ndischer \nMitb\u00fcrgerinnen und Mitb\u00fcrger durch extremistische \nKr\u00e4fte, an der Frontalit\u00e4t, mit der diese \u2013 eingeschlossen \ndie parlamentarischen Vertreter \u2013 offen neonazistische \nInterpretationen von Geschichte und aktuellen Gescheh-\nnissen wiedergeben, nichts. Ge\u00e4ndert hat sich seither \nnichts! \n\n 2995\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 39. Sitzung 24. Januar 2006 \n\nAuf der j\u00fcngsten so genannten Schulhof-CD der rechts-\nextremistischen Szene wird ein \u201e15-j\u00e4hriges M\u00e4del\u201c \nbejubelt, das im Mai 1945 mit seiner Fahne gegen einen \nEngl\u00e4nder k\u00e4mpft und \u201ef\u00e4llt\u201c. Im Endrefrain wird auf die \nZeiten gehofft, wo \u201edie Zeichen des Reiches wieder \ngezeigt werden d\u00fcrfen\u201c. Auf der Internet-Seite der NPD \nSachsen finden sich monatelang Lieder der Jungen \nLandsmannschaft Ostpreu\u00dfen, wo im Ostfeldzug Soldaten \nangeblich f\u00fcr eine bessere Welt fielen, wo offen zum \nKrieg und zur Wiederherstellung der fr\u00fcheren Grenzen \naufgerufen wird. \u00dcber die Internetseite der s\u00e4chsischen \nNPD meint Altamedia-Info \u00fcber das Judentum, \u201edass man \ndie inzwischen vom Judentum abh\u00e4ngigen Nationen die \nDrecksarbeit selbst machen l\u00e4sst und selber so tut, als \nw\u00fcsche man seine H\u00e4nde in Unschuld\u201c. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nH\u00f6rt, h\u00f6rt!) \n\nIch glaube, dass nach wie vor keine und keiner der Abge-\nordneten in den Fraktionen von CDU, SPD, FDP und \nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, die wir f\u00fcr unseren Ge-\nsetzentwurf gewinnen wollten und zur Stunde nat\u00fcrlich \nauch noch gewinnen wollen, gleichg\u00fcltig und ohne Scham \nbleiben, wenn in diversen Meinungsumfragen die \u00fcber-\ngro\u00dfe Mehrheit ausl\u00e4ndischer Mitb\u00fcrgerinnen und Mit-\nb\u00fcrger, Besucher und Touristen erkl\u00e4rt, dass sie sich in \nDeutschland vor fremdenfeindlichen \u00dcbergriffen nicht \nsicher w\u00e4hnt. Es ist in Deutschland anno 2006 m\u00f6glich, \ndass ein zw\u00f6lfj\u00e4hriges Kind \u00e4thiopischer Eltern allein \nwegen seiner Hautfarbe durch f\u00fcnf marodierende Jungna-\nzis am helllichten Tage krankenhausreif geschlagen wird, \neine Stunde lang gequ\u00e4lt wird, und keiner in der Gemein-\nde, im Dorf, will davon etwas gesehen oder geh\u00f6rt haben. \n\nWir sehen anhand der aktuellen Entwicklung keinerlei \nVeranlassung, von unserer Auffassung abzur\u00fccken, dass \nes angesichts all dessen angezeigt und dringend geboten \nist, im herausgehobensten Gesetz unseres Landes, der \nVerfassung des Freistaates Sachsen, expressis verbis \nfestzustellen, dass eine besondere Verantwortung des \nLandes und seiner B\u00fcrger, durchaus im Sinne einer \nJedermannspflicht ist, gegen rassistische, fremdenfeindli-\nche, antisemitische und neonazistische Verhaltens- und \nArgumentationsmuster offensiv aufzutreten, nicht nur in \nKampagnen, nicht nur aus Anlass einschl\u00e4giger Jahres- \nund Gedenktage, nicht nur in Gegendemonstrationen nach \ndem Kalender provokativer rechtsextremistischer Auf-\nmarschanmelder. \n\n\u201eEs muss\u201c \u2013 so stand es seinerzeit in der Gesetzesbegr\u00fcn-\ndung unserer Fraktion \u2013 \u201eum mehr soziale Gerechtigkeit, \nSolidarit\u00e4t, lebensbejahende Zukunft, um die weitere \nDemokratisierung des Landes wie um die Verteidigung \nund Achtung der W\u00fcrde eines jeden einzelnen Menschen \ngehen\u201c. \n\nDer Verfassungs- und Rechtsausschuss hat zu diesem \nGesetzentwurf in seiner 11. Sitzung am 26. Septem-\nber 2005 eine Expertenanh\u00f6rung vorgenommen, die nach \nMa\u00dfgabe der Benennungen durch die Fraktionen nat\u00fcrlich \nsehr differenzierte Auffassungen der geh\u00f6rten Sachver-\n\nst\u00e4ndigen reflektierte. Wie zwischen und in den Fraktio-\nnen trafen auch zwischen den Sachverst\u00e4ndigen unter-\nschiedliche Auffassungen frontal aufeinander. Es blieben \nWiderspr\u00fcche, die auch nicht ausger\u00e4umt werden konn-\nten, so etwa der Streit um die Frage, ob im Grundgesetz \nund in der S\u00e4chsischen Verfassung generell ein antifa-\nschistischer Impetus angelegt sei. \n\nDie von der CDU-Fraktion benannten Herren Professoren \nBackes und Jesse attackierten den Gesetzentwurf in der \nFolge ihres bekannten Totalitarismuskonzeptes als einsei-\ntig, wenn nicht gleichzeitig jedermann zum Kampf gegen \nden Kommunismus aufgerufen wird. Prof. Jesse pl\u00e4dierte \nwortw\u00f6rtlich: \u201eDie antifaschistische Klausel verdient \nAblehnung aus zwei Gr\u00fcnden. Zum einen l\u00e4sst sie eine \nmit der Verfassung unvereinbare antifaschistische, nicht \nantiextremistische Position erkennen. Zum anderen bietet \ndie Generalklausel derart allgemeine Formulierungen, \ndass sie sich als Einfallstor f\u00fcr den Abbau wesentlicher \nGrundrechte eignen.\u201c \n\n(Vereinzelt Beifall bei der NPD) \n\n\u2013 Das ist Beifall von der NPD-Fraktion f\u00fcr Jesse. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD:  \nAuch Herr Jesse hat mal Recht!) \n\n\u201eDer Vorschlag der Linksfraktion.PDS sei\u201c \u2013 exekutiert er \ndann weiter \u2013 \u201ef\u00fcr die demokratische Grundordnung \nsch\u00e4dlich. Indirekt bedeutet er eine Aufwertung, ja gera-\ndezu Rehabilitierung des Antifaschismus der DDR.\u201c \n\nProf. Backes entdeckte, dass der Gesetzentwurf mit \nseinen Erl\u00e4uterungen zur Zielsetzung und Begr\u00fcndung \n\u201eden Geist einer jakobinisch anmutenden Verfassungsmi-\nlitanz atmet\u201c. Im Anh\u00f6rungsprotokoll des Plenardienstes \nfindet sich dahinter in Klammern: \u201eGel\u00e4chter bei den \nG\u00e4sten\u201c. Ich wei\u00df ja nicht, ob Herr Backes hier irgendet-\nwas verwechselt. Das \u201eJakobinische\u201c ist doch allenthal-\nben in Artikel 118 der Verfassung l\u00e4ngst angelegt. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: Was?) \n\nProf. Enders sieht ein Staatsziel, wonach es Verpflichtung \naller im Land sein soll, rassistische, fremdenfeindliche \nund antisemitische Aktivit\u00e4ten sowie deren Wiederbele-\nbung und Verbreitung nationalsozialistischen Gedanken-\ngutes nicht zuzulassen, als \u201eWiderspruch zum Freiheits-\nprinzip des Grundgesetzes\u201c. \n\nProf. Schneider, f\u00fcr die SPD-Fraktion im Ring, sah unsere \nvorgeschlagene Staatszielbestimmung gar noch als Pen-\ndant zum seinerzeitigen Radikalenerlass der Bundesrepu-\nblik Deutschland, \u201eaufgrund dessen kommunistische \nLehrer vom \u00f6ffentlichen Dienst ferngehalten werden \nsollten\u201c. Bemerkenswert, immerhin war der Radikalener-\nlass eine Erfindung der damaligen Regierung \nBrandt/Scheel. Die SPD hatte also mitgewirkt. \n\nAndere Gutachter sahen den Gesetzentwurf in G\u00e4nze \nanders, etwa der s\u00e4chsische Landesvorsitzende der Ge-\nwerkschaft der Polizei, Matthias Kubitz, was nicht \u00fcber-\nraschen d\u00fcrfte, da es bekannterma\u00dfen die Gewerkschaft \n\n 2996\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 39. Sitzung 24. Januar 2006 \n\nder Polizei war, die schon 1994 auf ihrem Bundeskon-\ngress forderte, eine derartige Klausel in das Grundgesetz \naufzunehmen, wobei sie sich schon damals auf den \nHerrenchiemsee-Entwurf des Grundgesetzes bezog. \n\nProf. Dressen, Leiter des Forschungsschwerpunktes \nNeonazismus an der Fachhochschule D\u00fcsseldorf, begr\u00fc\u00df-\nte den Gesetzentwurf uneingeschr\u00e4nkt aus der Sicht eines \nSozialwissenschaftlers und Sozialp\u00e4dagogen. \n\nDr. Maslaton schlie\u00dflich, Historiker und Jurist und stell-\nvertretender Vorsitzender der israelitischen Religionsge-\nmeinde zu Leipzig, sprach sich sehr nachdr\u00fccklich f\u00fcr \neine derartige Staatszielregelung aus, wenngleich er den \nurspr\u00fcnglichen Gesetzesvorschlag einer Aufnahme als \nArtikel 12a in die Verfassung als verfehlt bewertete und \nstattdessen vorschlug, diese Aufforderung an das Land \nund an seine B\u00fcrger just an der Stelle in die Verfassung \neinzuordnen, wo am deutlichsten wird, worum es mit \nselbiger Regelung geht, n\u00e4mlich ausdr\u00fccklich hervorzu-\nheben, dass Rassismus, Fremdenfeindlichkeit und insbe-\nsondere Antisemitismus mit der W\u00fcrde des Menschen  \nund dem gleichberechtigten Daseinsrecht aller Menschen \na priori unvereinbar ist. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nAlle drei Auffassungen sind, und das ist unsere \u00dcberzeu-\ngung mit Dr. Maslaton, zutiefst menschenverachtend, da \nsie die Gleichwertigkeit aller Menschen der Definition in \nAbrede stellen. Diskriminierung und physische Vernich-\ntung der Juden, der Sinti und Roma, von Menschen mit \nBehinderungen bis hin zu politisch anders Denkenden im \nDritten Reich sind daf\u00fcr das historische Beispiel in der \nMenschheitsgeschichte schlechthin. \n\nEben diesen Ansatz von Dr. Maslaton haben wir uns mit \nder angestrebten ge\u00e4nderten Fassung des Gesetzentwur-\nfes, die vom Verfassungs-, Rechts- und Europaausschuss \nbedauerlicherweise abgelehnt wurde und die heute noch \neinmal als \u00c4nderungsantrag direkt in das Plenum einge-\nbracht wird, zu Eigen gemacht. \n\nDer neue Name des Gesetzes, den wir anstreben, ist \n\u201eGesetz zur \u00c4nderung der Verfassung des Freistaates \nSachsen durch Einf\u00fcgung einer weiteren Staatszielbe-\nstimmung\u201c ohne jeden Zusatz. Der Wortlaut der Bestim-\nmung selbst, die sich dann unmittelbar an Artikel 7 \nAbs. 1 Satz 1 der Verfassung anschlie\u00dfen soll, in der es \nhei\u00dft \u201eDas Land erkennt das Recht eines jeden Menschen \nauf ein menschenw\u00fcrdiges Dasein ... als Staatsziel an\u201c, \nbelegt, dass es gerade nicht um eine mehr oder weniger \ndeklaratorische antifaschistische Klausel gehen soll. \n\nEs geht um mehr: eben darum, dass als Programmsatz in \nder Verfassung f\u00fcr jeden und f\u00fcr jede, der bzw. die es in \ndie Hand nimmt, nachzulesen ist, dass rassistische, \nfremdenfeindliche und antisemitische Aktivit\u00e4ten sowie \ndaneben eine Wiederbelebung und Verbreitung national-\nsozialistischen Gedankengutes nicht zuzulassen sind. Das \nist ein das Land wie seine B\u00fcrger und G\u00e4ste verpflichten-\ndes Staatsziel, dessen Verwirklichung anzustreben und das \nHandeln danach auszurichten nach Ma\u00dfgabe des Arti-\n\nkels 13 der Verfassung in der Verantwortung des Freistaa-\ntes steht. \n\nStaatsziele in der Verfassung stammen noch aus der \nWeimarer Reichsverfassung und verschiedenen L\u00e4nder-\nverfassungen. Sie sind zwischen den verfassungsrechtli-\nchen Organisationsvorschriften, also dem Staats- und \nOrganisationsrecht, und den unmittelbar subjek-\ntiv-\u00f6ffentlichen Rechten in Form von Grundrechten eine \ngesonderte Kategorie. Sie wurden regelm\u00e4\u00dfig in der \nj\u00fcngeren Verfassungsgeschichte genutzt, wenn es darum \nging, dass gesellschaftliche Inhalte, die zwar noch nicht \nbzw. wegen ihrer Inhalte auch gar nicht dazu geeignet \nsind, zu Grundrechten bzw. zu subjektiv-\u00f6ffentlichen \nRechten und Pflichten zu erstarken, aber doch eine \nStaatsaufgabe sein k\u00f6nnen und m\u00fcssen. \n\nEntwickelt wurde diese Verfassungskategorie am Rechts-\ngut der Umwelt exemplarisch. \n\nWenn \u2013 davon gehen wir sehr wohl aus \u2013 durchaus ein \nbreiter Konsens unter den demokratischen Parteien und in \nder demokratischen Gesellschaft besteht, dass Rassismus, \nFremdenfeindlichkeit und Antisemitismus eine nicht \nhinnehmbare Verhaltensweise sind, sich aber eben nach \nder Realit\u00e4t des Verfassungsalltages dieser gesellschaftli-\nche Konsens nicht allein durchsetzt, steht der Staat, steht \nder Gesetzgeber in der Handlungsverantwortung, einen \nverfassungsorganisatorischen Rahmen zu setzen. So, wie \nder Einzelne im vitalen Interesse von Individuum und \nGesellschaft die Umwelt sch\u00fctzen muss, dies aber ohne \nstaatliche Hilfe nicht automatisch erfolgt, muss auch hier \nstaatsverpflichtend Vorsorge getroffen werden. \n\nDr. Maslaton formulierte in seiner Sachverst\u00e4ndigenstel-\nlungnahme pr\u00e4gnant: \u201eAllein der s\u00e4chsische Staat besitzt \ndie materiellen und auch bildungspolitischen Mittel, um \ndie Gesellschaft bei ihrer Aufgabe, sich vor Menschen-\nw\u00fcrde verachtenden Str\u00f6mungen zu verteidigen, ausrei-\nchend zu unterst\u00fctzen.\u201c \n\nEben darum, ob es dieser programmatischen Hervorhe-\nbung bedarf, ob in der Verfassung klargestellt werden \nmuss, dass aktives Handeln gegen Rassismus, Fremden-\nfeindlichkeit und Antisemitismus sowie gegen Wiederbe-\nlebung und Verbreitung von nationalsozialistischem \nGedankengut ein Schutzgut von \u00fcberragendem Rang mit \nMeinungswechselunabh\u00e4ngigkeit darstellt, geht es in der \nAuseinandersetzung um den und mit dem hier vorliegen-\nden Gesetzentwurf. Wir beantworten diese Frage eindeu-\ntig mit Ja. Das ist unsere Position. Eine andere Position \ndiffamieren wir nicht, greifen sie aber sehr wohl politisch \nan. Was sonst? \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU \ndas Wort. Herr Schiemann, bitte. \n\nMarko Schiemann, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Lassen Sie mich \nzu Beginn meiner Rede Folgendes klarstellen. Zun\u00e4chst \nzu meinem Vorredner: Ich bin dankbar, dass er das nicht \n\n 2997\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 39. Sitzung 24. Januar 2006 \n\nwiederholt hat, was er im Rechtsausschuss in der Diskus-\nsion versucht hat. \n\nIm Rechtsausschuss ist von den Vertretern der Linksfrak-\ntion.PDS versucht worden, eine Schwarz-Wei\u00df-\nDiskussion herbeizuf\u00fchren, die dazu beitr\u00e4gt, dass dieje-\nnigen, die dem Gesetzentwurf zustimmen, zu den Guten \ngeh\u00f6ren, und diejenigen, die den Gesetzentwurf nachfra-\ngen oder eine andere Meinung vertreten, zu den Schlech-\nten. Diese Diskussion, diese Form der Diskussion muss \nich f\u00fcr die CDU-Fraktion klar zur\u00fcckweisen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nMit aller Deutlichkeit weise ich darauf hin, dass wir \nBestrebungen, Nationalsozialismus zu verherrlichen, zu \nverharmlosen oder zu glorifizieren, mit aller Entschieden-\nheit ablehnen. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei  \nder SPD, der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nDie nationalsozialistische Gewaltherrschaft hat Mord, \nV\u00f6lkermord, Krieg, Elend und Not in viele Teile der Welt \ngebracht. Der V\u00f6lkermord an den europ\u00e4ischen Juden war \nder Gipfel der Perversion des Dritten Reiches. Deshalb \nlehnt die CDU-Fraktion alle Bestrebungen, dies zu \nrelativieren, klar und deutlich ab. Tun wir alles daf\u00fcr, dass \nsich diese Schande niemals wiederholt! \n\n(Beifall bei der CDU, vereinzelt bei der SPD,  \nder FDP und den GR\u00dcNEN und der \n\nAbg. Dr. Monika Runge, Linksfraktion.PDS) \n\nWer Gesetze \u00e4ndert, muss dies klar begr\u00fcnden. Wer die \nVerfassung \u00e4ndern will, unterzieht sich einem noch \ngr\u00f6\u00dferen Begr\u00fcndungszwang. \n\nWaren die zur\u00fcckliegenden Entw\u00fcrfe der Linksfrakti-\non.PDS zur \u00c4nderung der S\u00e4chsischen Verfassung be-\nm\u00fcht, den 1992 erzielten Verfassungskompromiss einsei-\ntig zu \u00e4ndern, so reagiert der erneute Versuch, die Verfas-\nsung zu \u00e4ndern, auf ein aktuelles politisches Problem. \n\nDas politische Problem nimmt die CDU-Fraktion \u00e4u\u00dferst \nernst, besudelt es doch die Entwicklung und das Ansehen \ndes Freistaates Sachsen. Wir haben uns deshalb auch \nintensiv mit dem Entwurf befasst. Dabei waren f\u00fcr uns \nzwei Fragen zu kl\u00e4ren. Erstens: Kann man aktuell-poli-\ntische Fragen mit Verfassungs\u00e4nderungen l\u00f6sen? Kann \nman politische Fragen, die im Land da sind, mit Hilfe von \nVerfassungs\u00e4nderungen l\u00f6sen? Zweitens: Welche Rechts-\ngrundlagen bietet die S\u00e4chsische Verfassung? \n\nDas Grundgesetz sagt im Artikel 1: \u201eDie W\u00fcrde des \nMenschen ist unantastbar.\u201c Dieser Satz wird oft und gern \nzitiert als Forderung, als Ermahnung, als Beweis der \nKultur. Seit 50 Jahren steht diese Aussage von der Unan-\ntastbarkeit der Menschenw\u00fcrde an erster Stelle unseres \nGrundgesetzes. Das ist wohl einmalig in der Welt. Es war \nund bleibt eine Reaktion auf die Unmenschlichkeit des \nDritten Reiches. \n\nW\u00e4hrend der Diskussion zur S\u00e4chsischen Verfassung \nhaben wir den Artikel 14 ebenfalls sehr lang und breit \n\ndiskutiert. Der Artikel 14 lautet gleich dem Artikel 1 des \nGrundgesetzes: \u201eDie W\u00fcrde des Menschen ist unantast-\nbar.\u201c \n\nWir haben dann auch w\u00e4hrend der Diskussion oder \nw\u00e4hrend der Anh\u00f6rung verschiedene Meinungen der \nExperten geh\u00f6rt. Es ist, glaube ich, ganz wichtig festzu-\nstellen, dass die Experten Rechtsanwalt Maslaton und \nauch Herr Kubitz von der GdP an uns die Bitte gerichtet \nhaben: \u201eIhr m\u00fcsst euch diesem politischen Problem \nstellen!\u201c \n\nEs bleibt die Frage: Was haben wir bisher an Verfassungs-\nregelungen in die S\u00e4chsische Verfassung aufgenommen? \n\nEinmalig \u2013 und das haben Sie leider verpasst, Herr Kolle-\nge Bartl \u2013 ist, dass es eine deutsche Verfassung gibt, die \nim Freistaat Sachsen ihr Zuhause hat und die einmalig auf \ndas Unw\u00fcrdige des Nationalsozialismus reagiert, und \nzwar in der Pr\u00e4ambel. \n\nDie Pr\u00e4ambel sagt deutlich: \u201eAnkn\u00fcpfend an die Ge-\nschichte der Mark Mei\u00dfen, des s\u00e4chsischen Staates und \ndes niederschlesischen Gebietes, gest\u00fctzt auf Traditionen \nder s\u00e4chsischen Verfassungsgeschichte, ausgehend von \nden leidvollen Erfahrungen nationalsozialistischer und \nkommunistischer Gewaltherrschaft, eingedenk eigener \nSchuld ...\u201c usw. usf. \n\nInnerhalb dieser Pr\u00e4ambel gibt es kein deutsches Land, \ndas einen vergleichbaren Auftrag hat, Nationalsozialismus \nabzulehnen. Uns wurde w\u00e4hrend der Verfassungsdiskus-\nsion immer vorgeworfen, wir w\u00fcrden beides gleichsetzen. \nDeutlich sagen muss ich: Wir haben niemals Nationalso-\nzialismus mit Kommunismus gleichgesetzt, wir haben \nimmer beides abgelehnt. Dies findet sich in der Pr\u00e4ambel \nwieder. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD,  \nder FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nWenn man in manchen Reden nachschaut, findet man \nauch andere Beweise. Prof. Porsch hat in einer Rede \u2013 ich \nglaube, es war w\u00e4hrend einer Vorlesung am 17. Juni 2004 \nan der TU Dresden \u2013 gesagt, dass die Pr\u00e4ambel zum \ngeltenden Recht geworden ist. Er f\u00fchrte aus, dass ihm das \nzwar nicht so passe, aber es sei geltendes Recht im \nFreistaat Sachsen geworden. Das hei\u00dft, die Pr\u00e4ambel ist \nmaterielles Recht im Freistaat Sachsen geworden \u2013 die \nerste Regelung, die wir in Ablehnung der Erfahrungen des \nNationalsozialismus haben. \n\nWir haben dann \u2013 und das war immer ein gro\u00dfer Schwer-\npunkt \u2013 die Wiedergutmachung an die zweite Stelle \ngesetzt. Wir haben die Artikel 116 und 117 klar mit der \nWiedergutmachung f\u00fcr die kommende Arbeit im Freistaat \nSachsen ausgestaltet. Die Verfassung gibt ein klares \nZeichen: Ihr m\u00fcsst auch die Opfer des Nationalsozialis-\nmus so in der Gesellschaft stellen, dass das, was ihnen \nangetan worden ist, mit den M\u00f6glichkeiten, die eine \nVerfassung leisten kann, wieder gutgemacht werden kann. \n\nIn der Diskussion \u2013 daf\u00fcr m\u00f6chte ich mich ganz herzlich \nbei der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN bedanken \n\n 2998\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 39. Sitzung 24. Januar 2006 \n\n\u2013 ist noch einmal ausdr\u00fccklich auf Artikel 114, Wider-\nstandsrecht, hingewiesen worden \u2013 eine Regelung, die \nebenfalls aufgenommen worden ist und die man in diesem \nZusammenhang nicht vergessen darf. \n\nBleibt festzustellen: Der Freistaat Sachsen hat eine \nVerfassung geschaffen, die weder Inhalten im Grundge-\nsetz widerspricht noch Eingang in eine andere deutsche \nVerfassung gefunden hat. Die Mehrzahl der Experten \nsagte uns: Dies ist ein Teil dessen, was ihr zur Bek\u00e4mp-\nfung der Bestrebungen der Verherrlichung und Verharm-\nlosung des Nationalsozialismus als Rechtsgrundlage in \neurem Land habt. Ich kann nur alle auffordern, diese \nRechtsgrundlagen auch im Freistaat Sachsen ernst zu \nnehmen. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Mit einer Auf-\nnahme als neues Staatsziel werden wir kein Mehr an \nmateriellem Recht schaffen. Es ist ein Versuch, politische \nProbleme auf dem Wege der Verfassung zu l\u00f6sen. Ich \nglaube, dies ist nicht der richtige Weg. Die politische \nAuseinandersetzung muss im Tagesgesch\u00e4ft geschehen. \nWir m\u00fcssen uns klarer davon distanzieren, was unser \nLand in Misskredit bringt. Ich bleibe dabei: Die Ableh-\nnung des Nationalsozialismus geh\u00f6rt zum Gr\u00fcndungsfun-\ndament der S\u00e4chsischen Verfassung, gleichsam zu ihren \nKonstitutionsprinzipien. Dies ist die Grundlage, auf der \nwir weiterarbeiten. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Das Schuldbe-\nkenntnis, die Wiedergutmachung, alles daranzusetzen, \ndass sich Derartiges niemals wiederholt, und die gro\u00dfe \nBeachtung der Menschenw\u00fcrde bei allem Handeln in \nunserem Land \u2013 das ist die Grundlage, auf der wir weiter \narbeiten sollten. \n\nAls Schlusssatz: Die Vizepr\u00e4sidentin des Zentralrates der \nJuden, Frau Charlotte Knobloch, hat uns in einer Rede mit \nauf den Weg gegeben: \u201eSie als Nachgeborene haben keine \nSchuld und Verantwortung an dem, was geschehen ist, \naber Sie \u00fcbernehmen Verantwortung, dass sich Derartiges \nniemals wiederholt.\u201c \n\nWir haben 1992 diese Verantwortung f\u00fcr die Verfas-\nsungswirklichkeit in unsere S\u00e4chsische Verfassung aufge-\nnommen. \n\nVielen herzlichen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD,  \nder FDP und den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Ich erteile der SPD-\nFraktion das Wort; Herr Abg. Br\u00e4unig, bitte. \n\nEnrico Br\u00e4unig, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Meine Fraktion \nglaubt nicht, dass durch eine weitere Staatszielbestim-\nmung \u2013 mag sie nun \u201eAntifaschistische Klausel\u201c hei\u00dfen \noder auch nicht \u2013 tats\u00e4chlich ein Fortschritt bei der \nBek\u00e4mpfung des Rechtsextremismus erreicht wird. Diese \nHaltung hat nichts \u2013 dies m\u00f6chte ich hier noch einmal \nganz deutlich sagen \u2013 mit einem etwa halbherzigen \n\nBekenntnis zum Antifaschismus zu tun, sondern sie \nberuht ausschlie\u00dflich auf rechtlichen Erw\u00e4gungen. \n\nIch will dies gern begr\u00fcnden. Zun\u00e4chst m\u00f6chte ich deut-\nlich sagen, dass eine Verfassungs\u00e4nderung \u2013 Herr  \nSchiemann machte es bereits deutlich \u2013 aus Respekt vor \ndem Verfassungswerk insgesamt nur dann erfolgen sollte, \nwenn in der Sache eine erhebliche Rechtsverbesserung \nerzielt wird, die anderweitig nicht zu erreichen ist. Jede \nnoch so gut gemeinte Symbolik \u2013 und Ihr Ansinnen ist ja \ngut gemeint, aber es ist eben nur Symbolik \u2013 kn\u00fcpft \nErwartungen, die unsere Verfassung so nicht erf\u00fcllen \nkann, und f\u00fchrt zwangsl\u00e4ufig zu Entt\u00e4uschungen, die \nletztlich wiederum dem Verfassungswerk zugeschrieben \nwerden und damit seine Identifikationskraft mindern. \n\nMeine Damen und Herren! Die \u00f6ffentliche Sachverst\u00e4n-\ndigenanh\u00f6rung zu diesem Gesetzentwurf war in rechtli-\ncher Hinsicht eindeutig. Die Linksfraktion konnte den \nNachweis einer tats\u00e4chlichen Rechtsverbesserung durch \ndie Klausel nicht f\u00fchren. Demgegen\u00fcber ist jedoch \ndeutlich geworden, dass das Anliegen des Antifaschismus, \nwenn auch nicht mit diesem speziellen Begriff, aber doch \nder Sache nach bereits fest in unserer Verfassung veran-\nkert ist. \u00dcber die Pr\u00e4ambel hinaus ist die S\u00e4chsische \nVerfassung zutiefst von einer antifaschistischen Tendenz \ngepr\u00e4gt. In ihrer ganzen rechtsstaatlichen Ausrichtung \nverk\u00f6rpert sie eine diametrale Abkehr vom Nationalsozia-\nlismus, dessen Menschen- und Gesellschaftsbild mit den \nWerten unserer Verfassung vollkommen unvereinbar ist. \n\nAlle \u00dcberlegungen und Bem\u00fchungen bei der Erarbeitung \nder S\u00e4chsischen Verfassung waren darauf gerichtet, \ntotalit\u00e4re Bestrebungen, insbesondere nationalsozialisti-\nsche, f\u00fcr immer in Sachsen auszuschlie\u00dfen. Eine Reihe \nvon Verfassungsnormen hat dabei den unmittelbaren \nZweck, verfassungsfeindliche Bestrebungen abzuwehren. \nBeispielhaft \u2013 Herr Schiemann ist bereits darauf einge-\ngangen \u2013 m\u00f6chte ich hier noch einmal Artikel 14 der \nS\u00e4chsischen Verfassung nennen. Ich erlaube mir, Abs. 1 \nzu zitieren: \u201eDie W\u00fcrde des Menschen ist unantastbar. Sie \nzu achten und zu sch\u00fctzen ist Verpflichtung aller staatli-\nchen Gewalt. Abs. 2: Die Unantastbarkeit der W\u00fcrde des \nMenschen ist Quelle aller Grundrechte.\u201c \n\nDieser Artikel 14 beinhaltet als konkrete Schutzpflicht das \nhandlungsleitende Bekenntnis des Staates gegen Frem-\ndenfeindlichkeit und Antisemitismus und steht damit \nv\u00f6llig im Widerspruch zur nationalsozialistischen Rassen-\nlehre. Als unmittelbare Schutzpflicht geht Artikel 14 in \nseinen Rechtswirkungen deutlich dar\u00fcber hinaus, was mit \neiner Staatszielbestimmung \u00fcberhaupt erreicht werden \nkann. Es ist somit auch falsch, wenn behauptet wird, dass \nunsere Verfassung bisher kein klares Bekenntnis zum \nAntifaschismus enth\u00e4lt; denn ich habe dies soeben hier \ndargelegt. \n\nMeine Damen und Herren. Die Linksfraktion ist mit \nihrem Verfassungsanliegen sowohl im Bund als auch in \nanderen L\u00e4ndern gescheitert, da sie in diesem speziellen \nFall die Systematik von Verfassungsrechtss\u00e4tzen ver-\nkennt. Dieser Mangel wird auch nicht durch den \u00c4nde-\n\n 2999\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 39. Sitzung 24. Januar 2006 \n\nrungsantrag behoben. Wir sollten alle miteinander viel-\nmehr deutlich machen, dass es darauf ankommt, die \nVerfassung des Freistaates Sachsen t\u00e4glich neu mit Leben \nzu erf\u00fcllen, anstatt den Eindruck zu erwecken, dass sich \nrechtsextremistische Bestrebungen mit der Einf\u00fchrung \neiner antifaschistischen Klausel als Staatsziel bek\u00e4mpfen \nlassen. Mit einer St\u00e4rkung b\u00fcrgerschaftlichen Engage-\nments l\u00e4sst sich der Kampf gegen Rechts viel effektiver \nf\u00fchren. Dies sollte unsere Maxime sein. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU,  \nder FDP und den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Die NPD-Fraktion \nerh\u00e4lt das Wort; Herr Abg. Apfel. \n\nHolger Apfel, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und \nHerren! \u201eMit einem abstrakten Feind, den man Faschis-\nmus nennt, ohne ihn konkret zu benennen, kann \u00fcberhaupt \nkein Kampf gegen die Feinde der Demokratie aufgenom-\nmen werden.\u201c \n\nMit diesem Schlusswort endete Prof. Bernd Rabehl in der \nExpertenanh\u00f6rung zur so genannten Antifaschistischen \nKlausel am 26. September 2005 in seinem Pl\u00e4doyer gegen \nden Gesetzentwurf, den selbst die PDS aus Gr\u00fcnden der \nVerschleierung kaum mehr als Antifa-Klausel bezeichnet \nwissen will. \n\nAber ganz gleich, welchen Namen das Kind auch tragen \nmag, es handelt sich um einen alten Traum der PDS, einen \nTraum, den die PDS schon im Jahre 2001 in Sachsen und \nim Bund und im letzten Jahr auch in Th\u00fcringen in das \nVerfassungsrecht einschmuggeln wollte, Gott sei Dank ist \nihr das nicht gelungen. \n\nAntifaschismus ist zum Modebegriff geworden, der heute \nbis in die politische Mitte hinein Anschluss gefunden hat. \nIn Wahrheit aber ist und bleibt der so genannte Antifa-\nschismus ein politischer Kampfbegriff, der sich wie kaum \nein anderer zur Aufhebung einer freiheitlich-demo-\nkratischen Ordnung eignet! Diese These erkl\u00e4rt sich \ndaraus, dass der politische Antifaschismus den Dialog mit \npolitischen Gegnern durch eine un\u00fcberwindbare Barriere \nverhindert und nur der vermeintlich endg\u00fcltige Sieg \u00fcber \nden Feind ein Zusammenleben unter Gleichgesinnten \nerm\u00f6glicht. \n\nSo genannte Antifaschisten sprechen immer vom Kampf, \nniemals aber vom Dialog. Wie eine religi\u00f6se Sekte gibt \nsich der Antifaschismus ein Weltbild, das auf einer autori-\nt\u00e4ren Struktur und Philosophie beruht. Wie Priester einer \nfundamentalistisch organisierten Religionsgemeinschaft \nzelebrieren sie ihren Glauben. Sie warnen, beschw\u00f6ren \nund drohen \u2013 ihr Grundsatz ist die Intoleranz gegen\u00fcber \ndem Andersdenkenden. \n\nUm die verfassungsrechtlich garantierten Artikel 19 und \n20 zur Meinungsfreiheit, zur Glaubens-, Gewissens- und \nBekenntnisfreiheit einzuschr\u00e4nken, rufen sie wie bei der \nvorliegenden antifaschistischen Klausel nach der Gesin-\nnungsdiktatur. Verzweifelt versuchen sie so, einen fiktiven \n\nFaschismus zu verhindern, den es in der Realit\u00e4t \u00fcber-\nhaupt nicht gibt. \n\n(Zurufe von der Linksfraktion.PDS und der FDP) \n\nSolange der fundamentalistische Neoantifaschismus den \nDialog verweigert, so lange wird sich der W\u00e4hler f\u00fcr \ndiese Bevormundung r\u00e4chen, denn diese W\u00e4hler akzeptie-\nren die Einteilung der W\u00e4hlerstimmen in vermeintlich \nintelligente und dumme nicht. Sie rebellieren zu Recht, \nweil sie auf verfassungswidrige Weise diskriminiert \nwerden. \n\nAlle Abgeordneten eines Parlaments werden von gleich-\nberechtigten B\u00fcrgern gew\u00e4hlt. Schon deshalb kann es \nnicht sein, dass die Stimmen der einen nichts gelten \nsollen, weil ihre gew\u00e4hlten Vertreter aus der politischen \nKommunikation ausgeschlossen werden sollen, wie wir \nan der vom Landtagspr\u00e4sidenten Erich Iltgen zu Recht \nkritisierten Absprache der Fraktionen im Umgang mit \nNPD-Antr\u00e4gen immer wieder feststellen k\u00f6nnen. Indem \nder Landtagspr\u00e4sident die Fraktionen f\u00fcr ihren undemo-\nkratischen Umgang mit der NPD um die Jahreswende \n\u00f6ffentlich ger\u00fcgt hat, sorgte er f\u00fcr einen bemerkenswer-\nten, wenngleich eher seltenen Lichtblick seiner Amtszeit. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Herr Abg. Apfel, ich \nerteile Ihnen einen Ordnungsruf! \n\n(Beifall bei der CDU, der Linksfraktion.PDS,  \nder SPD, der FDP, den GR\u00dcNEN  \n\nund der Staatsregierung) \n\nHolger Apfel, NPD: Das ist mir eine Ehre. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Daf\u00fcr bekommen Sie \nnoch einen! \n\n(Beifall bei der CDU, der Linksfraktion.PDS,  \nder SPD, der FDP, den GR\u00dcNEN  \n\nund der Staatsregierung) \n\nHolger Apfel, NPD: Doch den meisten Abgeordneten, \nvor allen Dingen in der eigenen Fraktion des Pr\u00e4sidenten \n\u2013 es ist mir klar, dass Sie die Sitzung politisch gef\u00e4rbt \nf\u00fchren \u2013, ist bis heute wahrscheinlich nicht bewusst, wie \nsehr die selbst ernannten Demokraten mit dieser Verein-\nbarung einer Ausgrenzung einer demokratisch legitimier-\nten Fraktion die Grundprinzipien der Demokratie mit \nF\u00fc\u00dfen treten. \n\nAlle Demokratisierungsmodelle liegen immer im Konflikt \nmit der Macht und der Gewalt in der Gesellschaft, denn \nerworbene Positionen wurden noch nie in der Geschichte \nfreiwillig aufgegeben. Die Gleichberechtigung verschie-\ndener politischer Positionen in der Gesellschaft setzt eine \ndifferenzierte und behutsame Beziehung zur Macht \nvoraus. Dieser sind die Neo- und Postantifaschisten \nschlichtweg nicht gewachsen. \n\nIhre Mahnungen klingen wie Ordnungsrufe in einem \nGerichtsverfahren, und als w\u00fcrden sie sich auf ein ge-\nschriebenes Gesetz berufen, sprechen sie von einer \nhistorischen Verpflichtung. Es bildet sich eine geistige \n\n 3000\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 39. Sitzung 24. Januar 2006 \n\nKlassengesellschaft, in der nicht materielle, sondern \nmoralische G\u00fcter ungleich verteilt sind. \n\nIn diesem Sinne k\u00e4mpft ein Teil der politischen Gruppie-\nrungen um eine moralische Umverteilung. Jene breiten \nsozialen Schichten in Europa, die heute aus dem Dialog \nausgeschlossen werden, haben inzwischen nichts mehr zu \nverlieren \u2013 au\u00dfer ihre Ketten.  \n\nUnbek\u00fcmmert k\u00e4mpfen die Ausgegrenzten, und sie f\u00fchlen \nsich von den Allgemeinpl\u00e4tzen, mit denen sie verdammt, \nkriminalisiert und d\u00e4monisiert werden, gar nicht mehr \nber\u00fchrt. Sie wissen, dass sie \u2013 egal, was sie tun \u2013 vom  \nEstablishment immer au\u00dferhalb positioniert werden, \nselbst dann, wenn eine angeblich extreme Partei \u00e4hnliche \nWorte von sich gibt wie die moralisch selbsternannten \nEtablierten. \n\nIn diesem Fall wollen ihre Gegner auf eine nur noch \npsychopathologisch zu erkl\u00e4rende Art und Weise eine \nT\u00e4uschung erkennen, die angeblich nicht der einer echten \n\u00dcberzeugung entspricht. Das geht so weit, dass man der \nso genannten Antifaszene Argumentationsmuster zuge-\nsteht, wonach Gewalt als Mittel der Politik immer dann \nerlaubt ist, wenn sie sich gegen vermeintliche Faschisten \nwendet. So begr\u00fcndet die Antifaszene oftmals ihre Aktio-\nnen. \n\nWohlwollend werden antifaschistische Gewaltexzesse von \nder angeblich liberalen Presse in Verkehrung der Ereig-\nnisse als Notwehr gegen die Neofaschisten beschrieben \noder sie werden sogar ganz verschwiegen, wie wir es bei \nder eskalierenden Gewalt der so genannten Initiative \ngegen Nazil\u00e4den mehrfach erleben mussten, wo bei-\nspielsweise vor den Augen der Polizei ein Ladengesch\u00e4ft \nam helllichten Tag zugemauert wurde. \n\nEs spricht B\u00e4nde \u00fcber den Zustand dieser Republik, wenn \nsich an dieser Hetzjagd gegen Andersdenkende sogar \nAbgeordnete des S\u00e4chsischen Landtages offen beteiligen. \nOffen wird hier einigen Desperados, die bis in das linksli-\nberale B\u00fcrgertum hinein Unterst\u00fctzung finden, ein Refu-\ngium zugestanden, in dem Gewalt zur Bew\u00e4ltigung von \nKonflikten als selbstverst\u00e4ndliche Verhaltensweise ange-\nsehen wird. \n\nDer gro\u00dfe Konfliktexperte Carl von Clausewitz sagte \neinst, dass normalerweise die Gewalt das Gegenteil der \n\u00dcberredung ist. Doch der Antifaschismus, meine Damen \nund Herren, hat l\u00e4ngst den Kampf um den verbalen Sieg \naufgegeben. Sie bleiben allein, die Neo- und Postantifa-\nschisten mit ihrem Fanatismus gegen imagin\u00e4re Rassisten, \nFaschisten und Neonazis. \n\n(Zuruf von der SPD) \n\nSie wissen, dass die best\u00e4ndige Beleidigung des faschis-\ntoid definierten Volkes als dummes W\u00e4hlervolk zum \ngegenteiligen Effekt f\u00fchrt. Daher reduziert sich auch ihre \nAuseinandersetzung nicht etwa im Dialog \u00fcber die besten \npolitischen L\u00f6sungen, sondern auf plakatives Geschrei \noder schlimmer noch, auf blanke Gewalt. \n\nEs fehlen Ihnen die Argumente, mit denen zum Beispiel \ndie Gegner einer offenen Einwanderungspolitik \u00fcberzeugt \nwerden k\u00f6nnten, Antifaschisten aber k\u00f6nnen nicht einmal \neinen jungen Nationalen \u00fcberzeugen, dass er Unrecht hat. \n\nAlles, was Ihnen, meine Damen und Herren, einf\u00e4llt, ist \nder Ruf nach Polizei und Staat, nach Gerichten und \nVerboten, nach Repression, Repression und nochmals \nRepression. Die Zukunft aber gilt der Probleml\u00f6sung und \nnicht der Konfliktversch\u00e4rfung durch Ausgrenzung. \n\n(Lachen bei der SPD und der FDP) \n\nLassen Sie uns daher, meine Damen und Herren, diesen \nAusfluss eines reaktion\u00e4r-aggressiven Denkens, den uns \ndie PDS in Form ihrer antifaschistischen Klausel vorge-\nlegt hat, geschlossen zur\u00fcckweisen. \n\nIch bedanke mich f\u00fcr Ihre hochgesch\u00e4tzte Aufmerksam-\nkeit. \n\n(Beifall bei der NPD \u2013 Zuruf von der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: F\u00fcr die FDP-Fraktion \nHerr Abg. Dr. Martens, bitte. \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \nDamen und Herren! Herr Apfel, das fand ich jetzt arg \nweinerlich. \n\n(Zuruf von der SPD) \n\nDie wahren Demokraten, als die Sie sich sonst ausgeben, \ntreten sonst etwas markiger auf, aber hier wird \u2013 das \ngeh\u00f6rt zu Ihrer Doppelstrategie im Parlament \u2013 die \nVerfolgung Ihrer Gesinnungsgenossen von Ihnen als \nHetzjagd gegen Andersdenkende beklagt. \n\n(Zuruf von der NPD: Ist doch so!) \n\nSie wehren sich dagegen, entrechtet und ausgegrenzt zu \nsein. Erstens, entrechtet sind Sie nicht. Zweitens, ausge-\ngrenzt: Ja. Aber das besorgen Sie selbst. Sie bem\u00e4ngeln \neinen angeblich fehlenden Dialog. Ich sage, es ist ein \nDialog, den Sie \u00fcberhaupt nicht f\u00fchren wollen, den Sie \n\u00fcberhaupt nicht f\u00fchren k\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nHier wird fehlender Dialog j\u00e4mmerlich beklagt, ein \nDialog, dem Sie sich systematisch selbst verweigern. \nDrau\u00dfen sieht das ganz anders aus. Drau\u00dfen krachen auch \nschon mal Baseballschl\u00e4ger in Autoscheiben. \n\n(Zuruf von der NPD: Wo?) \n\nWir werden darauf so antworten, wie es uns die Verfas-\nsung auftr\u00e4gt, wie wir es uns als Demokraten vornehmen. \nIch sage Ihnen eines: Ausl\u00e4nderfeindlichkeit, Antisemi-\ntismus \u2013 das sind Probleme, die hier existieren, die Sie \nflei\u00dfig bef\u00f6rdern und gegen die wir uns wehren. Rechts-\nextremismus, meine Damen und Herren, ist mit der \nVerfassung unvereinbar, um das noch einmal deutlich \nhervorzuheben. \n\n 3001\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 39. Sitzung 24. Januar 2006 \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU,  \nder Linksfraktion.PDS, der SPD,  \n\nden GR\u00dcNEN und der Staatsregierung) \n\nDer Rechtsextremismus bedroht die freiheitlich-\ndemokratische Grundordnung unmittelbar, weil sie das \nFundament dieser Grundordnung, n\u00e4mlich die W\u00fcrde des \nMenschen, missachtet, indem es Menschen erster und \nzweiter Klasse oder verschiedener Rassen, Religionen \noder Staatsangeh\u00f6rigkeiten gibt, die dann verschiedene \nRechte genie\u00dfen sollen und einen unterschiedlichen \nStatus in ihrer W\u00fcrde hinzunehmen haben sollen. Dage-\ngen wehren wir uns und dagegen \u2013 das lassen Sie mich \nbitte auch sagen \u2013 wehrt sich auch die Verfassung, ohne \ndass es des Antrages der PDS bed\u00fcrfte. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Es gibt noch das  \nWort \u201edeutsches Volk\u201c in der Verfassung!) \n\nDie Demokraten haben die Pflicht, aktiv gegen Rechtsex-\ntremismus vorzugehen. Wir streiten hier \u2013 jetzt komme \nich auf den konkreten Antrag zu sprechen \u2013 eigentlich nur \ndar\u00fcber, mit welchen Mitteln das am besten geschehen \nkann. \n\nDie Verfassungs\u00e4nderung \u2013 lassen Sie mich das f\u00fcr meine \nFraktion sagen \u2013 ist aus unserer Sicht der falsche Weg. \nDas Grundgesetz der Bundesrepublik Deutschland und \ndie Verfassung des Freistaates Sachsen enthalten Schutz-\nregeln \u2013 Schutzregeln der Werteordnung, einer freiheit-\nlich-demokratischen Rechtsordnung, eines Sozialstaates. \nVerpflichtungen, den demokratischen Rechtsstaat zu \nsch\u00fctzen, in Artikel 1, Artikel 114 mit dem Widerstands-\nrecht, der das bekr\u00e4ftigt. Die Menschenw\u00fcrde in  \nArtikel 14 oder der Gleichheitsgrundsatz in Artikel 18 \nverpflichten die Staatsgewalt unmittelbar wie auch die \nB\u00fcrger, f\u00fcr die freiheitlich-demokratische Grundordnung \neinzutreten. Eines besonderen, nochmaligen Staatsziels \nbedarf es daher nicht. \n\nMeine Damen und Herren! Die formelhafte Berufung auf \nAntifaschismus ist hier unn\u00f6tig. Sie hilft auch nicht in \neiner konkreten politischen Auseinandersetzung, aus der \nheraus dieser Antrag vielleicht geboren ist. Diese Klausel \nhilft nicht bei der Bek\u00e4mpfung strafrechtlich relevanter \nErscheinungsformen des Rechtsextremismus \u2013 das soll sie \nwohl auch nicht \u2013, sie ver\u00e4ndert aber auch nicht die \nverbreiteten rechtsradikalen oder rechtsextremistischen \nEinstellungen und Haltungen, wie wir sie auch in Sachsen \nbei manchen B\u00fcrgern antreffen. Mit einer solchen Klausel \nwird in dieser politischen Auseinandersetzung wenig oder \nnichts bewirkt. Diese \u00c4nderungen sind nicht n\u00f6tig. \n\nIch sage weitergehend sogar: Es w\u00e4re schlimm, wenn wir \neine solche antifaschistische Klausel n\u00f6tig h\u00e4tten, meine \nDamen und Herren. Die Verfassung bedarf einer solchen \nKampfklausel nicht. Deswegen halte ich auch nichts \ndavon, mit einem solchen Antrag zum wiederholten Mal \nden Eindruck zu erwecken, als w\u00fcrde unsere demokrati-\nsche Ordnung eine solche Abwehrklausel n\u00f6tig haben. \nDas hat sie nicht. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS: Doch!) \n\nDie sublime Unterstellung, die in dem Antrag selbst liegt, \ndie Demokratie sei vielleicht anf\u00e4llig f\u00fcr Rechtsextre-\nmismus oder Neofaschismus, weise ich zur\u00fcck. Die \nDemokratie kann sich dessen erwehren, sie muss es nur \nversuchen. Unsere Verfassung formuliert die wehrhafte \nDemokratie. Es kommt aber hier darauf an, dass wir uns \ndessen st\u00e4ndig besinnen \n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion.PDS) \n\nund dass wir das gegen\u00fcber jedermann und \u00fcberall klar \nund deutlich sagen. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS:  \nDas kann auch ein Staatsziel sein!) \n\nDeswegen brauchen wir dieses Staatsziel nicht. Wir sind \nDemokraten genug. Wir sind uns unserer selbst bewusst \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nDann brauchen Sie keine Verfassung!) \n\nund wir wissen, was die Verfassung uns f\u00fcr M\u00f6glichkei-\nten gibt, diese freiheitlich-demokratische Ordnung zu \nbewahren. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und vereinzelt bei der CDU \u2013 \nZuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, \n\nLinksfraktion.PDS) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Die Fraktion der \nGR\u00dcNEN ist aufgerufen. Herr Abg. Lichdi. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\ntin! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen der demokra-\ntischen Fraktionen! Die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/ \nDIE GR\u00dcNEN wird die vorgeschlagene Antifa-Klausel \nablehnen. Wir haben uns diese Entscheidung nach kontro-\nverser Diskussion in der Fraktion nicht leicht gemacht. \nWir sind aber gegen diese Klausel, weil sie nichts bringt, \nfalsche Hoffnungen weckt, zu tief in den von staatlichem \nEinfluss freizuhaltenden Meinungsbildungsprozess des \nVolkes eingreift und ein Tor zur staatlichen Meinungskon-\ntrolle er\u00f6ffnet. \n\nGerade weil wir diese Klausel ablehnen, m\u00f6chte ich \nklarstellen, worin wir uns mit den Antragstellern wohl \neinig sind. Ich m\u00f6chte den Neonazis der NPD-Fraktion \nauch nicht das Schauspiel der Selbstzerfleischung der \ndemokratischen Fraktionen bieten. \n\nErstens. Der Neonationalsozialismus, wie er von einer \nFraktion im Landtag vertreten wird, ist eine zutiefst \nwiderliche, ja unmoralische Gesinnung, mit der es keinen \nKompromiss geben kann. Herr Apfel, wenn Sie jetzt von \neiner Chim\u00e4re des Faschismus sprechen, der \u00fcberhaupt \nnicht vorhanden sei, dann darf ich Sie an Ihren Chefideo-\nlogen, Herrn Gansel, der jetzt nicht anwesend ist, erin-\nnern, der sich explizit auf die faschistischen Vordenker \nDeutschlands, der so genannten konservativen Revolution \nder zwanziger Jahre, und auch auf die weiteren Vordenker \ndes Nazismus beruft. \n\n 3002\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 39. Sitzung 24. Januar 2006 \n\nZweitens. Rechtsextremismus und Antisemitismus in \nSachsen werden nicht allein durch Sie von der NPD-\nFraktion vertreten, sondern auch durch Str\u00f6mungen in der \nBev\u00f6lkerung, wie die Skinheads und die Kameradschafts-\nszene der so genannten freien Kr\u00e4fte zeigen. \n\nDrittens. Alle gesellschaftlichen Gruppen und Parteien \nsind aufgerufen, den Rechtsextremismus und den Rassis-\nmus in Parlament und Gesellschaft zur\u00fcckzudr\u00e4ngen und \ndie Menschen durch L\u00f6sen der Probleme f\u00fcr die demokra-\ntischen Werte der Freiheit und Gleichheit aller Menschen \nzu gewinnen. Da m\u00fcssen wir uns alle selbstkritisch an die \neigene Nase fassen. \n\nDie Frage, die hier aber zur Debatte steht, ist die, ob uns \ndie vorgeschlagene Verfassungs\u00e4nderung in dieser Ausei-\nnandersetzung hilft. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS:  \nWir denken, ja!) \n\nIch sage Ihnen: Das Grundgesetz und die S\u00e4chsische \nVerfassung sind keine netten Vorlagen f\u00fcr Sonntagsreden, \nsondern verbindliche Rechtsdokumente, die die Verfas-\nsungswirklichkeit pr\u00e4gen sollten. Daher ist zu pr\u00fcfen, ob \ndie vorgeschlagene Antifa-Klausel neue Handlungsm\u00f6g-\nlichkeiten schafft. \n\nEigentlich will die Linksfraktion.PDS die \u00c4u\u00dferung \nrechtsextremistischer, rassistischer und antisemitischer \nMeinungen und Demonstrationen verbieten, auch wenn \nsie das nicht klar sagt. Nach dem Wortlaut der vorge-\nschlagenen Klausel m\u00f6chte sie den Staat und die B\u00fcrge-\nrinnen und B\u00fcrger verpflichten, rassistische, fremden-\nfeindliche und antisemitische Bet\u00e4tigung sowie die \nWiederbelebung nationalsozialistischen Gedankenguts \nnicht zuzulassen. Was hei\u00dft denn hier \u201eNichtzulassung\u201c? \n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion.PDS) \n\nAls Jurist \u00e4rgere ich mich schon \u00fcber die schwammige, \nrechtsunbestimmte, unklare Formulierung, aber es kommt \nnoch schlimmer. Ihre Begr\u00fcndung zum Entwurf ist \nverr\u00e4terisch. Die Klausel soll n\u00e4mlich \u2013 Zitat \u2013 \u201eder \nTatsache Rechnung tragen\u201c, dass in Sachsen rechtsextre-\nmistische und antisemitische Kr\u00e4fte \u2013 Zitat \u2013 \u201eprovokant \nund organisiert in Erscheinung treten\u201c. \n\nIch muss Ihnen offen gestehen, dass mich das Beklagen \neines provokanten und organisierten In-Erscheinung-\nTretens an Zeiten erinnert, die l\u00e4nger als 16 Jahre zur\u00fcck-\nliegen. Warum soll denn eine \u00f6ffentliche \u00c4u\u00dferung von \nMeinungen \u2013 und seien sie noch so \u201eprovokant und \norganisiert\u201c vorgetragen \u2013 staatlichen Handlungsbedarf \nausl\u00f6sen? Was meinen Sie damit? Soll der Staat verpflich-\ntet werden, fremdenfeindliche Bet\u00e4tigung zu verbieten? \nSoweit diese Bet\u00e4tigung Straftaten sind, ist sie jetzt schon \nverboten. Soweit sie die Opfer des Nationalsozialismus \nverh\u00f6hnt, ist sie nach \u00a7 130 StGB zu verfolgen. \n\nWill die Linksfraktion.PDS mit der Antifa-Klausel Neo-\nnazi-Demonstrationen verbieten? Dies ist wohl auch die \nErwartung des GdP-Vorsitzenden Kubitz, der sich in der \n\nAnh\u00f6rung f\u00fcr die Klausel ausgesprochen hatte. In der \nBegr\u00fcndung hei\u00dft es, die Verpflichtung aller im Land \ngehe in gewisser Weise \u00fcber ein reines Staatsziel hinaus. \nDann kommen sie aber in Konflikt mit den Grundrechten, \ndie im Kern schlie\u00dflich Abwehrrechte sind. Darauf haben \ndie verschiedenen Verfassungsrechtler zu Recht hinge-\nwiesen. Sie haben auch zu Recht darauf hingewiesen, dass \ndie Klausel nicht als Meinungsinhaltsverbot verstanden \nwerden kann, weil das n\u00e4mlich gegen Artikel 5 und \nArtikel 8 versto\u00dfen w\u00fcrde. \n\nDaher muss ganz klar gesagt werden: Eine Nichtzulas-\nsungspflicht wird ein Verbot der Demonstrationen von \nNazis, Antisemiten und Rassisten um Nullkommanichts \nerleichtern. Herr Worch wird seine halbj\u00e4hrlichen Spiel-\nchen in Leipzig auch unter dem Schirm der Antifa-\nKlausel weiter betreiben k\u00f6nnen. Ich sage Ihnen: Sie von \nder Linksfraktion.PDS versprechen hier viel mehr, als Sie \nhalten k\u00f6nnen. \n\n(Zuruf der Abg. Dr. Cornelia Ernst, \nLinksfraktion.PDS) \n\nDies hat die Linksfraktion.PDS jetzt offensichtlich einge-\nsehen und m\u00f6chte nun statt eines Extraartikels 12a die \nKlausel in Artikel 7 unterbringen. Sie beruft sich dabei \nauf Dr. Maslaton. Die Klausel, sagt er, sei als \u201eProgramm-\nsatz\u201c verfassungsrechtlich gerechtfertigt. \u2013 Die An-\ntragsteller wollen eine \u201eklare Pflichtenlage im Sinne eines \nStaatsziels\u201c schaffen. Die Linksfraktion.PDS f\u00fchrt in der \nBegr\u00fcndung aus, die Nichtzulassung d\u00fcrfe sich \u2013 Zitat \u2013 \n\u201enicht allein in Abwehrhaltungen ersch\u00f6pfen\u201c. Es gehe \nvordergr\u00fcndig um mehr soziale Gerechtigkeit, Solidarit\u00e4t, \nLebensbejahung usw. \n\nDiese Ziele m\u00f6gen ja richtig sein. Die Grenzen einer \nverfassungsrechtlichen Wortauslegung sind aber um \nKilometer \u00fcberschritten, wenn dies aus einem Staatsziel \nder Nichtzulassung nationalsozialistischer Wiederbet\u00e4ti-\ngung abgeleitet werden soll. Hier verlieren Sie sich, liebe \nVertreter der Linksfraktion.PDS, in einem allseitigen \nW\u00fcnsch-dir-was-Paket und ich sage Ihnen: Sie bewegen \nsich im luftleeren Raum einer beliebigen Verfassungs-\nsymbolik. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nAber machen wir es doch einmal ganz konkret! K\u00f6nnten \netwa zivilgesellschaftliche Initiativen, die jetzt \u00fcber das \nLandesprogramm \u201eF\u00fcr Weltoffenheit und Toleranz\u201c \ngef\u00f6rdert werden, aus der Antifa-Klausel einen F\u00f6rderan-\nspruch herleiten? Nein, gerade nicht. Sie k\u00f6nnten es \nmitnichten! Auch hier versprechen Sie mehr, als Sie \nhalten k\u00f6nnen. \n\n\u201eAuch wenn die Klausel au\u00dfer einem Appell nichts \nbringt, so schadet sie vielleicht auch nicht\u201c, m\u00f6gen Sie \nsagen. Aber auch das ist nicht der Fall. Demokratische \nGesinnung kann weder verordnet noch mit staatlichen \nZwangsmitteln durchgesetzt werden. In der demokrati-\nschen Ordnung des Grundgesetzes vollzieht sich die \nMeinungsbildung von unten nach oben und nicht umge-\nkehrt. Daher hat der Staat die Meinungsbildung des \n\n 3003\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 39. Sitzung 24. Januar 2006 \n\nVolkes nicht im Sinne einer bestimmten Meinung zu \nsteuern oder beeinflussen zu wollen. Dies gilt selbst, auch \nwenn es schwer f\u00e4llt, f\u00fcr die abscheulichsten und wider-\nlichsten Meinungen wie den Nationalsozialismus und den \nAntisemitismus. Ich denke, wir sollten es als demokrati-\nsche Fraktionen nicht diesem Wolf im Schafspelz, der \nnach seiner Rede hier richtig schwitzen muss, \u00fcberlassen, \ndiesen demokratischen Grundansatz vorzutragen. \n\nEs wird oft gesagt: \u201eFaschismus ist keine Meinung, \nsondern ein Verbrechen\u201c. \u2013 Ich sage Ihnen: Dies ist eine \npolitische Parole, die ich teile. Sie kann aber weder \nverrechtlicht werden, noch sollte man sie verrechtlichen. \nEine Antifa-Klausel w\u00fcrde die gesellschaftliche Ausei-\nnandersetzung auf rechtliche Auslegungsfragen verlagern, \nwas denn rechtsextremistisch, rassistisch oder antisemi-\ntisch sei. Der Staat sollte sich aber keine Wischiwaschi-\nErm\u00e4chtigungen zur Einschr\u00e4nkung von Meinungen unter \ndem Etikett \u201eRechtsextremismus\u201c verschaffen wollen. \nDer Weg zur Unfreiheit ist mit guten Vors\u00e4tzen gepflas-\ntert. \n\nWir werden diesen Gesetzentwurf ablehnen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der FDP und  \nvereinzelt bei der CDU und der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Gibt es aus den \nFraktionen noch Redebedarf? \u2013 Herr Abg. Bartl, bitte. \n\nKlaus Bartl, Linksfraktion.PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Kollege Lichdi, \nich erwidere jetzt nichts auf Ihre Worte; weil ich dem \nParlament und der \u00d6ffentlichkeit ersparen m\u00f6chte, was \nSie auch als ein Problem gesehen haben: dass wir uns \nzwischen den anderen f\u00fcnf Fraktionen bei diesem Thema \ngegenseitig Vorw\u00fcrfe machen, zersplei\u00dfen, angreifen, und \ndie sechste Fraktion, die das Parlament nur benutzt, um \nDemokratie in diesem Land zu zerst\u00f6ren, sich freut. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nDas, was Sie dargelegt haben, Kollege Lichdi, ist die \nReflexion des Bildes der Zerrissenheit Ihrer Partei, wie es \nsich auch in Berlin darstellt. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nSie tun mir Leid. \n\n(Zuruf des Abg. Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU) \n\nWenn man so viel B\u00f6swilligkeit anwenden muss, um \neinen Gesetzentwurf zu diffamieren, hat man Not. Dies \nakzeptiere ich. Kollege Schiemann, unser Problem ist \nFolgendes: Ich bin der Auffassung und meine, es auch so \nim Verfassungs- und Rechtsausschuss und nicht anders \nzum Ausdruck gebracht zu haben. Wenn ich dabei in der \nFormulierung missverstanden worden bin, tut es mir Leid. \nIch denke, die Frage zu beantworten, kommen wir nicht \nherum. Dies wird sich nachher in der Abstimmung \u00e4u-\n\u00dfern. \n\nEine Verfassung ist keineswegs daf\u00fcr da \u2013 auch wenn es \nsich Kollege Schimpff zeitlebens und 100 Jahre dar\u00fcber \n\nhinaus so gew\u00fcnscht h\u00e4tte \u2013, dass sie nie ge\u00e4ndert wird. \nDemzufolge w\u00e4re der Bundesgesetzgeber der blanke \nDilettant. Das Grundgesetz ist seit 1949 \u00fcber 60, 70 Mal \nge\u00e4ndert worden. Es ist nicht so, dass der Bundesgesetz-\ngeber nicht \u00c4nderungen in das Grundgesetz aus rein \npolitischen Erw\u00e4gungen aufgenommen hat. Was ist denn \ndie \u00c4nderung des Artikels 13 gewesen, Gro\u00dfer Lauschan-\ngriff usw.? \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS: 16!) \n\n\u2013 Artikel 16, Ausl\u00e4nderrecht usw. \u2013 immer die Reflexion \nauf politische Verh\u00e4ltnisse in der Gesellschaft, immer die \nFrage, wie ich denn zu den vermeintlich herangereiften \nFragen in der Verfassung, im obersten Gesetz dieses \nLandes, dieser Rechtsgemeinschaft, eine Antwort finde. \nOb es immer die gl\u00fccklichste war wie zum Artikel 16, \ndar\u00fcber gab es immer Streit. Ebenso wird es Streit geben, \nob unsere Staatszielbestimmung eine gl\u00fcckliche und \nberechtigte Frage ist. Aber von vornherein zu sagen, man \nk\u00f6nne die Verfassung nicht \u00e4ndern, nur weil politische \nEntscheidungen herangereift sind, ist nat\u00fcrlich absurd, \nKollege Schiemann. \n\n(Marko Schiemann, CDU:  \nDas hat niemand gesagt!) \n\n\u2013 Zumindest konnte man die Worte wirklich so verstehen, \nals Sie sagten: Wegen der politischen Konstellation kann \nman die Verfassung nicht \u00e4ndern. \n\n(Marko Schiemann, CDU:  \nSie haben nicht zugeh\u00f6rt!) \n\n\u2013 Kollege Schiemann, ich habe doch sehr intensiv und \nohne bewusst etwas missverstehen zu wollen zugeh\u00f6rt \u2013 \nanders, als dieser oder jener Redner, der mit unserem \nEntwurf umgeht. Ich habe wirklich objektiv zugeh\u00f6rt, um \nzu erforschen, was Sie meinen. Sie sagen dann wie auch \nschon im Ausschuss: Wir haben die Pr\u00e4ambel und wir \nhaben Artikel 116 und 117. Dar\u00fcber, dass die Pr\u00e4ambel \nnichts verbessert und dass die Pr\u00e4ambel letztendlich nicht \nintegriert, brauchen wir in diesem Hause wahrlich nicht \nzu sprechen. Siehe Gedenkst\u00e4ttengesetz, siehe die Situati-\non, in der der Freistaat Sachsen ist; denn das Gedenkst\u00e4t-\ntengesetz ist die Reflexion der Pr\u00e4ambel. Die Herange-\nhensweise ist eben, dass es von den Opferverb\u00e4nden des \nNationalsozialismus nicht mehr l\u00e4nger akzeptiert und \ntoleriert wird. Das wissen Sie doch. Deshalb kann man \nsich nicht hinstellen und sagen, die Pr\u00e4ambel schafft auf \ndiesem Gebiet Impulse f\u00fcr ein b\u00fcrgerschaftliches Enga-\ngement gegen Erscheinungen wie Rassismus, Antisemi-\ntismus, Fremdenfeindlichkeit usw. Nat\u00fcrlich schafft sie es \nnicht! \n\nDer Wiedergutmachungsartikel ist Wiedergutmachung. Er \nist immer reflektiv. Er bezieht sich auf das, was in der \nVergangenheit angerichtet worden ist. Worum es uns geht, \nist, dass in diesem Lande \u2013 \u2013 Es sei noch einmal gesagt: \nHeute findet in dieser Gemeinde in Sachsen-Anhalt, von \nder ich vorhin sprach, eine Beratung hinter geschlossenen \nT\u00fcren mit allen Vertretern der Gemeinde, die dort in \nirgendeiner Form aus politischer, moralischer oder religi-\n\n 3004\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 39. Sitzung 24. Januar 2006 \n\n\u00f6ser Sicht Verantwortung tragen, statt. Der B\u00fcrgermeister \nfragt, wie die Gemeinde k\u00fcnftig mit der Tatsache umgeht, \ndass zum zweiten Mal dieser zw\u00f6lfj\u00e4hrige Junge eine \nStunde lang von Neonazis in dem Dorf am helllichten Tag \ndrangsaliert wird, ohne dass jemand eingegriffen hat. \nNiemand will etwas gesehen, niemand will etwas geh\u00f6rt \nhaben. Heute fr\u00fch im MDR wurde dies anmoderiert. \n\nIch bitte Sie: Sie k\u00f6nnen doch niemandem erkl\u00e4ren, dass \nes keine Notwendigkeit gibt, auf diese Dinge rechtlich \nund auch verfassungspolitisch zu reagieren. Nat\u00fcrlich gibt \nes sie, denn der momentan g\u00fcltige Verfassungstext reicht \noffensichtlich nicht zu, um den gesellschaftlichen Kon-\nsens, der ja da ist, auch im Leben hinreichend zu bef\u00f6r-\ndern. Das ist es, was Maslaton meinte, indem er sagt: \nWenn ein Konsens, der da ist, sich im Leben nicht durch-\nsetzt, muss der Gesetzgeber durch Rechtsver\u00e4nderung \nImpulse bef\u00f6rdern und einen organisatorischen Rahmen \nsetzen. Dies ist nach unserer Auffassung definitiv der \nKern der Botschaft gewesen, die sich dann um die Frage \nnach dem Programmansatz ringt. \n\nIch frage, ob Ihre Position, Kollege Dr. Martens \u2013 es w\u00e4re \nschlimm, wenn wir eine solche Klausel n\u00f6tig h\u00e4tten \u2013, \nvon den Angeh\u00f6rigen der \u00fcber 100 erweislich durch \nNeonazis seit 1990 Get\u00f6teten \u2013 laut Statistik der \u201eFrank-\nfurter Rundschau\u201c und von niemandem angezweifelt \u2013 \ntats\u00e4chlich gebilligt w\u00fcrde. Ich frage, ob nicht dieser oder \njener von den Angeh\u00f6rigen sagen w\u00fcrde, wir w\u00fcnschen \nuns schon eine etwas konsequentere Regelung, die kei-\nneswegs nur repressiv sein muss, die auch so sein kann, \ndass ich als Gesetzgeber durch einen verfassungsrechtli-\nchen Aufruf zu mehr b\u00fcrgerrechtlichem Engagement \nImpulse gebe. Ich h\u00e4tte meine Zweifel, dass ich vor allem \nbei Betroffenen offenes Geh\u00f6r finde. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Herr Bartl, gestatten \nSie eine Zwischenfrage? \n\nKlaus Bartl, Linksfraktion.PDS: Ja, bitte. \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP: Kollege Bartl, k\u00f6nnen Sie \nmir einen Fall nennen, in dem eine solche verfassungs-\nfeindliche Straftat durch die von Ihnen gew\u00fcnschte \nVerfassungs\u00e4nderung verhindert worden w\u00e4re? \n\nKlaus Bartl, Linksfraktion.PDS: K\u00f6nnen Sie mir einen \nGrund nennen, warum wir den Umweltschutz als Staats-\nziel hineinschreiben, wenn wir meinen, es n\u00fctzt nichts, \nwenn es in der Verfassung steht? \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nK\u00f6nnen Sie mir einen Grund nennen, warum wir sieben \nArtikel als Staatsziel drin haben \u2013 zum Beispiel F\u00f6rde-\nrung der Gleichberechtigung von Mann und Frau, Schutz \nvon Kindern und Jugendlichen, Kultur- und Sportent-\nwicklung \u2013, wenn wir der Auffassung sind, es n\u00fctzt \nnichts? Warum machen wir das dann? Warum haben wir \nStaatsziele drin? Wohl wissend, dass wir sie nicht mit dem \nGesetz und dem Gerichtsvollzieher durchsetzen k\u00f6nnen. \nWir machen dies als Programmansatz. \n\nWas wir wollen, was wir erbitten und was wir vorge-\nschlagen haben, war, diese herangereifte politische Frage \nauf eine Ebene zu heben, von der wir sagen, der Konsens \nvon 1992 reicht nicht mehr aus, es mit Pr\u00e4ambel und \nWiedergutmachung zu bewegen. Es ist an der Zeit, dass \nwir sagen: Zum Recht auf menschenw\u00fcrdiges Dasein, \nArtikel 7, geh\u00f6rt das Recht und die Pflicht eines jeden, die \nIntegrit\u00e4t auch derer zu achten, die dann beleidigt, betrof-\nfen, gesch\u00e4digt sind, wenn Erscheinungen von Antisemi-\ntismus, Fremdenfeindlichkeit, Rassenhetze usw. an der \nTagesordnung sind. Das ist unsere Auffassung. Sie ist \nkeineswegs mit der Behauptung, dass wir um die alleinige \nWahrheit wissen, verbunden. Aber sie ist jedenfalls nicht \ngeeignet, Kollege Lichdi, in dieser Art zu diffamieren, \nwie Sie es getan haben. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Gibt es aus den \nFraktionen weiteren Redebedarf? \u2013 Herr Prof. Schneider, \nbitte. \n\nProf. Dr. G\u00fcnther Schneider, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Wir halten das \nAnsinnen der PDS-Fraktion zur \u00c4nderung der Verfassung \nvor dem Hintergrund des Gesagten, insbesondere von \nHerrn Schiemann, Herrn Br\u00e4unig, Herrn Dr. Martens und \nHerrn Lichdi, f\u00fcr falsch. Wir halten es f\u00fcr verh\u00e4ngnisvoll \nund \u2013 um mit den Worten des Politikwissenschaftlers \nEckhard Jesse zu sprechen \u2013 f\u00fcr sch\u00e4dlich. \n\n(Zuruf des Abg. Dr. Andr\u00e9 Hahn, \nLinksfraktion.PDS) \n\nIch m\u00f6chte Ihnen im Folgenden einige Passagen aus der \n\u00f6ffentlichen Anh\u00f6rung im Landtag etwas n\u00e4her bringen \nund sie dann in eine politische Folge gie\u00dfen. Es sind \nverschiedene Gr\u00fcnde, die meinen Beitrag skizzieren. \n\nErstens. \u201eDie Einbettung einer antifaschistischen Klausel \nin die S\u00e4chsische Verfassung verdr\u00e4ngt, dass die Bundes-\nrepublik Deutschland wie der Freistaat Sachsen ein Staat \nist, der gleicherma\u00dfen alle \u2013 ich betone alle \u2013 extremisti-\nschen Positionen ablehnt. Das ist das Entscheidende. Das \nGrundgesetz wie die S\u00e4chsische Verfassung weisen eine \nantiextremistische Orientierung schlechthin auf. Nir-\ngendwo, meine Damen und Herren, ist davon die Rede, \ndass ein Parteien- oder Vereinigungsverbot nur oder in \nerster Linie f\u00fcr eine politische Richtung vorbehalten \nw\u00e4re.\u201c \u2013 So hat der Politikwissenschaftler Jesse zutref-\nfend ausgef\u00fchrt. \n\nDer weitere Sachverst\u00e4ndige, den Sie eben, Herr Bartl, \nauch genannt haben, Prof. Backes, hat folgerichtig vorge-\ntragen: \u201eVor dem Hintergrund der zweiten deutschen \nDiktatur, der SED-Diktatur, m\u00fcsste es demgegen\u00fcber \nebenso geboten sein, mit Besorgnis auf jede Form der \nWiederbelebung und Verbreitung linksextremistischen \noder kommunistischen Gedankengutes zu reagieren.\u201c \nDasselbe gilt dann aber auch f\u00fcr jede Form des religi\u00f6sen \nFanatismus. \n\n 3005\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 39. Sitzung 24. Januar 2006 \n\nZweitens. Ich zitiere jetzt nur wiederum aus der Sachver-\nst\u00e4ndigenanh\u00f6rung: \u201eMit der Neuregelung w\u00e4re eine \nAufwertung jener Position verbunden, die nur in rechts-\nextremistischen Bestrebungen eine Gefahr f\u00fcr den demo-\nkratischen Verfassungsstaat s\u00e4he.\u201c Jesse hat dazu ausge-\nf\u00fchrt: \u201eDies liefe auf einen massiven Wandel des verfas-\nsungsrechtlichen und verfassungspolitischen Koordina-\ntensystems hinaus.\u201c Indirekt bedeutet das, wie Jesse \nerneut deutlich gemacht hat, \u201eeine Aufwertung, eine \ngeradezu Rehabilitierung des Antifaschismus des SED-\nUnrechtsstaates.\u201c Ich nenne als Person den damaligen \nKandidaten des Politb\u00fcros der SED Anton Ackermann, \nder in diesem Zusammenhang f\u00fcr die PDS schon ein \nreichlich ungewollter historischer Zeuge ist. Er wie \nandere zu seiner Zeit haben deutlich gemacht, dass der \nBegriff des Antifaschismus von den Kommunisten in der \nVergangenheit gerade dazu eingesetzt worden ist, Mei-\nnungen jeglicher Couleur zu bek\u00e4mpfen und den eigenen \ntotalit\u00e4ren Gestaltungsanspruch zu bem\u00e4nteln. \n\nF\u00fcr die SED, meine Damen und Herren, war der Antifa-\nschismus, so gesehen, ein probates Mittel des Klassen-\nkampfes. Jesse hat in die Richtung argumentiert, Herr \nBartl, es gehe wohl einigen in der PDS genau um diese \nFrage der nachtr\u00e4glichen Rechtfertigung. Ich h\u00e4tte mir bei \nallem Respekt f\u00fcr Ihre Ausf\u00fchrungen, soweit sie sich \ngegen Rechtsextremismus richten, schon gew\u00fcnscht, dass \nSie den einen oder anderen Satz Ihrer Erkl\u00e4rung auch in \ndiese andere Richtung gesagt h\u00e4tten. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD,  \nder FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nDrittens. Dieser Grund, Herr Bartl, ist nun direkt an Sie \ngerichtet. Ich halte den Antrag der PDS, gerade weil Sie, \nHerr Bartl, ihn begr\u00fcndet haben, vor dem folgenden \nHintergrund f\u00fcr nicht hinnehmbar im Anschluss an die \nDebatte \u00fcber die Verfassung des Freistaates Sachsen, die \nam 25. und 26. Mai im Haus der Kirche in Dresden \nstattgefunden hat. An diesem Tag hat die damalige Linke \nListe/PDS ihre Zustimmung zur S\u00e4chsischen Verfassung \nverweigert. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: Wir \nhaben dagegen gestimmt, das ist etwas anderes.) \n\n\u2013 Herr Porsch, ich m\u00f6chte \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: Weil \nes unser gutes Recht ist, so wie Ihres auch!) \n\nmich wirklich nicht auf Ihren Winkeladvokatismus \neinlassen. Sehen Sie dies, wie Sie wollen. Sie sagen, Sie \nhaben nicht zugestimmt. Ich sage, die damalige Linke \nListe/PDS hat die Zustimmung verweigert. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD, der FDP  \nund den GR\u00dcNEN \u2013 Prof. Dr. Peter Porsch, \n\nLinksfraktion.PDS: Das ist unser gutes Recht!) \n\nDas Entscheidende, Herr Porsch, ist aber, dass der \nAbg. Klaus Bartl, der eben f\u00fcr seinen Antrag hier gespro-\nchen hat, diese Ablehnung damals mit folgenden Worten \nbegr\u00fcndet hat: \u201e\u2026weil diese\u201c \u2013 meine Anmerkung: die \n\nS\u00e4chsische Verfassung \u2013 \u201eVerfassung Geschichtsverf\u00e4l-\nschung zur Verfassungsdoktrin erhebt, indem bereits in \nder Pr\u00e4ambel eine Gleichsetzung von Faschismus und \nDDR-\u00c4ra vorgenommen wird.\u201c Deshalb haben Sie nicht \nzugestimmt oder, wie Sie sagen, verweigert. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nNein, Sie haben verweigert!) \n\nMeine Damen und Herren! Ich wiederhole noch einmal \ndie Pr\u00e4ambel, wie sie eben Kollege Schiemann zitiert hat. \nSie lautet in dem entscheidenden Halbsatz: \u201eAusgehend \nvon den leidvollen Erfahrungen nationalsozialistischer \nund kommunistischer Gewaltherrschaft, eingedenk \neigener Schuld an seiner Vergangenheit, von dem Willen \ngeleitet, der Gerechtigkeit, dem Frieden und der Bewah-\nrung der Sch\u00f6pfung zu dienen, hat sich das Volk im \nFreistaat Sachsen dank der friedlichen Revolution des \nOktober 1989 diese Verfassung gegeben.\u201c Schon der \nWortlaut der Pr\u00e4ambel der S\u00e4chsischen Verfassung \nentlarvt Ihren Beitrag im Mai 1992, Herr Bartl, und er \nentlarvt ihn auch heute vor dem Hintergrund Ihres Antra-\nges. \n\nMeine Damen und Herren! Eine antifaschistische Klausel, \nwie es hei\u00dft, als Staatszielbestimmung, so wie Sie dies \nwollen, vermittelt den Eindruck, die Verfassung des \nFreistaates sei gegen\u00fcber anderen Gefahren blind. Das ist \ngerade nicht der Fall. Wir haben eine freiheitlich-\ndemokratische Grundordnung, \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nWie kommen Sie auf die Idee?) \n\nund diese Grundordnung mit ihrer Verfassung ist wehr-\nhaft, und sie muss wehrhaft bleiben, und zwar gegen\u00fcber \njeglichen verfassungsfeindlichen Richtungen. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD,  \nder FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nGerade vor dem Hintergrund dieser uns\u00e4glichen Tat in \nSachsen-Anhalt, auf die Sie sich eben bezogen haben, \nzeigt die Verfassungswirklichkeit, dass der Schutz der \nVerfassung und der Einzelnen, die in diesem Verfassungs-\nstaat leben, auch gelingt. Nach allen Richtungen ist die \nVerfassung wehrhaft, meine Damen und Herren. Sie wird \nauch wehrhaft bleiben. Gruppierungen und Einzelperso-\nnen, die dies nicht einsehen oder einsehen wollen oder die \nihrerseits Hand anlegen an diese freiheitlich-\ndemokratische Grundordnung, m\u00fcssen die ganze H\u00e4rte \ndes Gesetzes sp\u00fcren, aus welchen Gr\u00fcnden und aus \nwelchen Richtungen auch immer sie kommen m\u00f6gen. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD,  \nder FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nMeine Damen und Herren! Auch die T\u00e4ter, wie Sie eben \nden Fall aus Sachsen-Anhalt, Herr Bartl, genannt haben, \nk\u00f6nnen auf der Basis des geltenden Rechtes bestraft \nwerden, das ganz konkret Straftatbest\u00e4nde dieser Art \nvorsieht. Sie m\u00fcssen bestraft werden, und sie werden auch \nbestraft werden, meine Damen und Herren. Wir m\u00fcssen \u2013 \ndas haben die vier anderen Fraktionen hier deutlich \n\n 3006\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 39. Sitzung 24. Januar 2006 \n\ngemacht \u2013 nicht etwa nur eine Diskussion auf die verfas-\nsungspolitische B\u00fchne schieben, sondern Sie m\u00fcssen die \nDiskussion ganz konkret mit extremistischen Kr\u00e4ften \njedweder Natur, Herr Bartl, hier beispielsweise auf der \npolitischen B\u00fchne f\u00fchren. Aber wir d\u00fcrfen es nicht \nzulassen, dass irgendwelche Dinge zu einer Wertever-\nschiebung unserer Verfassung dazu eingesetzt werden, \npolitische Vehikel zu fahren. Wir werden Ihren Antrag \nauch vor dem Hintergrund dessen, was Sie heute ausge-\nf\u00fchrt haben, ablehnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD,  \nder FDP und den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Gibt es weiteren \nRedebedarf? \u2013 F\u00fcr die Fraktion der GR\u00dcNEN Frau \nHermenau, bitte. \n\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \nDamen und Herren Kollegen! Herr Abg. Bartl, Sie hatten \neigentlich den Ausf\u00fchrungen des Kollegen Lichdi und des \nKollegen Schiemann nichts wirklich entgegenzusetzen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der CDU) \n\nDas hat man daran gemerkt, dass Sie der Meinung waren, \nSie w\u00fcrden diffamiert \u2013 das haben Sie als Bezichtigung \nhier in den Raum gestellt \u2013, und Sie haben mit Gegenfra-\ngen zu anderen Staatszielen geantwortet. Sie sind der \nDebatte ausgewichen. Auf mich hat das eher trotzig \ngewirkt \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der CDU) \n\nund in keiner Weise so, als ob Sie Argumente abw\u00e4gen \nw\u00fcrden. Die PDS hat \u00f6ffentlich diesen Gesetzentwurf \neingebracht. Sie m\u00fcssen schon aushalten, dass wir ihn \nauch \u00f6ffentlich diskutieren. Das m\u00fcssen Sie ertragen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der CDU) \n\nJetzt kommen wir einmal zur Substanz der Sache. Glau-\nben Sie wirklich, dass die ostdeutschen Abgeordneten der \nFraktion der NPD 1990 vom Himmel gefallen sind? Ist \ndas Ihre Meinung? Sie sind nat\u00fcrlich nicht vom Himmel \ngefallen, sondern die sind gewachsen und gewuchert unter \ndem oberfl\u00e4chlichen Denkmal, die DDR w\u00e4re ein antifa-\nschistischer Staat. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \nder CDU, der SPD und der FDP) \n\nDas war oberfl\u00e4chlich. W\u00e4re es nicht oberfl\u00e4chlich \ngewesen \u2013 h\u00f6ren Sie doch einmal zu! \u2013 \n\n(Heftige Proteste der Abg. Klaus Bartl,  \nProf. Dr. Peter Porsch und  \n\nDr. Cornelia Ernst, Linksfraktion.PDS) \n\nh\u00e4tte es diese Leute ja nicht geben k\u00f6nnen. Das m\u00fcssen \nSie schon ertragen. Sie untersch\u00e4tzen die Lernf\u00e4higkeit \nder Bev\u00f6lkerung \u2013 das ist meine Meinung \u2013, wenn Sie \nglauben, dass man es erzwingen oder verordnen k\u00f6nnte, \nso und nicht anders zu denken. \n\nAls Jugendliche wurden einige inflation\u00e4r und wahr-\nscheinlich einmal zu oft zur Mahnung nach Buchenwald \ngeschickt. Der gute Wille wurde durch das inflation\u00e4re \nWiederholen oft infrage gestellt. Dieser Debatte haben \nwir uns nie gestellt, ob man vielleicht einmal zu oft nach \nBuchenwald im jugendlichen Alter geschickt werden \nk\u00f6nnte. Aber der Debatte, dass man nat\u00fcrlich emotional \ngut sein muss und die Nazis sind schlecht, damit ist die \nganze Sache klar, so einfach ist es einfach nicht. \n\n(Dr. Cornelia Ernst, Linksfraktion.PDS:  \nSo ein Quatsch!) \n\nDie Politik steht vor viel gr\u00f6\u00dferen Herausforderungen. Es \nm\u00fcssen ernsthafte Anstrengungen unternommen werden, \num die Staatsziele zu erreichen, die schon drinstehen, \nanstatt den Katalog der Staatsziele noch zu verl\u00e4ngern, \nw\u00e4hrend die ersten noch gar nicht abgearbeitet sind, \nzumal Sie mit dem Vorschlag im Gesetzentwurf, wie Sie \nes formuliert haben, ja infrage stellen, ob denn die S\u00e4chsi-\nsche Verfassung nicht \u00fcberhaupt schon ein antifaschisti-\nsches Ziel beinhalten w\u00fcrde. Genau diese Infragestellung \nmacht das, was Sie hier veranstalten, politisch so brisant. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der CDU, der  \nSPD, der FDP und der Staatsregierung) \n\nSie stellen die S\u00e4chsische Verfassung infrage und meinen, \nes g\u00e4be dort kein klares Bekenntnis zu nat\u00fcrlich auch \nantifaschistischem Verhalten, in dem man die freiheitlich-\ndemokratische Rechtsordnung unterst\u00fctzt. Ich halte das \nschon f\u00fcr einen politischen Vorgang, wie Sie sich hier \nauff\u00fchren. Sie haben nicht argumentiert, Herr Bartl, und \nmeinten, man wolle der NPD keine M\u00f6glichkeit geben, \nhier zu diskutieren, deswegen vertragen wir uns alle. \n\nSie selbst haben den Apfel der Eris in die Runde gewor-\nfen; Sie haben den Streit begonnen, und zwar ganz unmo-\ntiviert, Sie wollten das einfach so haben. Jetzt haben wir \nihn. \n\nWenn Ihnen die Nazis zu stark sind, dann sind die Demo-\nkraten ja offensichtlich zu schwach. Eine andere Begr\u00fcn-\ndung kann es nicht geben \u2013 nicht, weil es vielleicht nicht \nals Staatsziel in irgendeiner Verfassung st\u00fcnde, sondern \ndie Frage ist, ob wir alle stark genug sind, f\u00fcr diese \nFreiheit zu k\u00e4mpfen, auf die es uns ankommt. \n\n(Zuruf der Abg. Dr. Cornelia Ernst, \nLinksfraktion.PDS) \n\nDa nehme ich Sie beim Wort und sehe das ganz genauso: \nDiese Freiheit kann man nicht passiv verordnen, meine \nDamen und Herren Kollegen von der PDS, die muss man \nsich erstreiten und erk\u00e4mpfen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der CDU,  \nder SPD, der FDP und der Staatsregierung) \n\nMachen wir es gleich am praktischen Beispiel. Der Abg. \nApfel hat sich hier am Pult gefallen und gemeint \u2013 und er \nwar sehr vorsichtig dabei \u2013, die NPD sei demokratisch \nlegitimiert. Ein Schlitzohr vor dem Herrn! \n\n(Heiterkeit bei der NPD) \n\n 3007\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 39. Sitzung 24. Januar 2006 \n\nJetzt beginnt die politische Meinungsbildung der demo-\nkratischen Parteien. Er wei\u00df genau, dass sie nach demo-\nkratischen Verfahrensregeln, die in diesem Lande Usus \nsind, gew\u00e4hlt worden sind \u2013 v\u00f6llig korrekt. Wenn man \nsich aber die Reden, die hier in diesem Parlament von \nihnen und ihren Kollegen gehalten worden sind, die \nProgramme und die Homepages anschaut, dann merkt \nman, dass sie in ihren Auffassungen elementaren demo-\nkratischen Grundrechten widersprechen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der CDU,  \nder SPD, der FDP und der Staatsregierung) \n\nDeswegen sind sie auch keine demokratische Partei, nur \nweil sie es \u00fcber ein demokratisches Verfahren \u2013 das wir \ndie Gr\u00f6\u00dfe haben zuzulassen \u2013 in den Landtag geschafft \nhaben. \n\n(Oh-Rufe von der NPD \u2013 Holger Apfel, NPD:  \nDas ist aber lieb von Ihnen!) \n\nDas ist \u00fcberhaupt kein Argument, sie reinzuwaschen, und \nwahrscheinlich gilt das, was seit Jahrtausenden gilt: An \nihren Taten sollt ihr sie alle erkennen! \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der CDU, der SPD,  \nder FDP und der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: W\u00fcnscht noch \njemand von den Fraktionen das Wort? \u2013 Das kann ich \nnicht erkennen. Ich frage die Staatsregierung, ob es \nRedebedarf gibt. \u2013 Herr Staatsminister Mackenroth, bitte. \n\nGeert Mackenroth, Staatsminister der Justiz: Frau \nPr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Ich \nwill an das ankn\u00fcpfen, was Frau Hermenau zum Schluss \ngesagt hat. Wir d\u00fcrfen uns in der Tat nicht der Illusion \nhingeben, dass der Rechtsextremismus mit einer Verfas-\nsungs\u00e4nderung beseitigt wird. Dies ist und bleibt eine \ngesamtgesellschaftliche Aufgabe und letztlich kann und \nwird erst die Summe aller gesellschaftlichen Schritte \nkonkrete Beispiele f\u00fcr den Umgang mit Rechtsextremis-\nmus setzen. \n\nWir m\u00fcssen dabei nat\u00fcrlich, Herr Abg. Bartl, die zur \nVerf\u00fcgung stehenden rechtlichen Mittel gebrauchen \u2013 sei \nes das Strafrecht in P\u00f6mmelte oder anderenorts, das \nHausrecht oder auch das Schulrecht. So rechtfertigen es \ndas Hausrecht und der Erziehungs- und Bildungsauftrag \nder Schulen, das Verteilen verbotener Musik auf dem \nSchulgel\u00e4nde zu unterbinden \u2013 im Interesse der Aufrecht-\nerhaltung des Schulbetriebes und zur Sicherung des \nAuftrages, die s\u00e4chsische Jugend auch zum Frieden, zu \nGerechtigkeit und zur Achtung der \u00dcberzeugung des \nAnderen zu erziehen \u2013, wie es Artikel 101 Abs. 1 unserer \nVerfassung postuliert. \n\nDem gleichen Ziel f\u00fchlt sich auch der vorliegende Ge-\nsetzentwurf verpflichtet, der neben den genannten rechtli-\nchen Mitteln nun auch Verfassungsrecht einsetzen will. \nIm Vorblatt Ihres Antrages wird konstatiert, dass im \nFreistaat Sachsen wie in anderen Bundesl\u00e4ndern auch im \nwachsenden Ma\u00dfe rechtsextremistische, ausl\u00e4nderfeindli-\n\nche, antisemitische und neofaschistische Kr\u00e4fte provokant \nund organisiert \u00f6ffentlich in Erscheinung treten. Dar\u00fcber \nbesteht in der Wirklichkeit kein Zweifel. \n\nUnterschiedliche Auffassungen gibt es allerdings \u00fcber den \nzu verfolgenden Weg. Meines Erachtens ist die Verfas-\nsungs\u00e4nderung nicht der richtige Weg. Sie w\u00fcrde zum \neinen zun\u00e4chst einmal die Rechtsextremen aufwerten, \nwenn wir ihretwegen zum ersten Mal die Verfassung \n\u00e4nderten. \n\nZudem \u2013 und dies ist der wesentliche Punkt \u2013 ist eine \nVerfassungs\u00e4nderung wohl auch \u00fcberfl\u00fcssig. Diese \nS\u00e4chsische Verfassung ist \u2013 darauf ist mehrfach von Herrn \nSchiemann und anderen hingewiesen worden \u2013 bereits \njetzt eindeutig und vorbildlich in der Ablehnung von \njeglichem Extremismus und jeglicher Willk\u00fcrherrschaft. \nSie nimmt nicht nur in der Pr\u00e4ambel, aber besonders dort, \nBezug unter anderem auf die leidvollen Erfahrungen \nnationalsozialistischer Gewaltherrschaft und bekennt sich \nzur Schuld an der Vergangenheit. Damit bietet sie als \nkonkrete Auslegungsrichtlinie in Verbindung mit den \nBestimmungen \u00fcber die Grundrechte und die Grundlagen \ndes Staates \u2013 insbesondere die Menschenw\u00fcrde und das \nDemokratie- und Rechtsstaatsprinzip \u2013 ein, wie ich finde, \neindrucksvolles Beispiel verfassungsrechtlichen Bekennt-\nnisses gegen Rechtsextremismus, ausl\u00e4nderfeindliche, \nantisemitische und eben auch neonationalsozialistische \nKr\u00e4fte. \n\nAus diesem Grund \u2013 das haben offensichtlich die Sach-\nverst\u00e4ndigen ebenso gesehen \u2013 haben diese Sachverst\u00e4n-\ndigen den Gesetzentwurf in der Anh\u00f6rung vor dem \nVerfassungs- und Rechtsausschuss \u00fcberwiegend nicht \nbef\u00fcrwortet. \n\nDer Gesetzentwurf \u2013 und da bin ich ganz nah bei Frau \nHermenau \u2013 geht von der irrigen Vorstellung aus, die \nVerfassung k\u00f6nne selbst ihren Fortbestand sichern. Die \nVerfassung \u00fcbertr\u00e4gt die Verantwortung f\u00fcr ihr Fortbeste-\nhen jedoch nicht dem Recht, sondern m\u00fcndigen B\u00fcrgern \ndurch deren Handeln. Das Recht verk\u00f6rpert ein Ideal und \nist damit eine Fiktion, die nur deshalb zur Realit\u00e4t wird, \nweil sich Menschen von ihr leiten lassen. \n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion.PDS) \n\nNein, meine Damen und Herren, nicht die S\u00e4chsische \nVerfassung ist verbesserungsbed\u00fcrftig, sondern unser aller \nHandeln! \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD, der FDP,  \nden GR\u00dcNEN und der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Meine Damen und \nHerren! Bevor wir in die Einzelberatung eintreten, frage \nich noch einmal den Berichterstatter des Ausschusses, \nHerrn Prof. Schneider. \u2013 Er w\u00fcnscht nicht das Wort. \n\nDamit kommen wir entsprechend \u00a7 44 Abs. 5 Satz 3 der \nGesch\u00e4ftsordnung zu dem Vorschlag meinerseits, \u00fcber \n\n 3008\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 39. Sitzung 24. Januar 2006 \n\nden Gesetzentwurf artikelweise zu beraten und abzustim-\nmen. Erhebt sich dagegen Widerspruch? \u2013 Das kann ich \nnicht erkennen. Dann verfahren wir so. \n\nMeine Damen und Herren! Aufgerufen ist das Gesetz zur \nEinf\u00fcgung eines weiteren Staatszieles in die Verfassung \ndes Freistaates Sachsen (Artikel 12a, \u201eAntifaschistische \nKlausel\u201c) in der Drucksache 4/1238, Gesetzentwurf der \nLinksfraktion.PDS. Wir stimmen \u00fcber den Gesetzentwurf \nab. Es gibt dazu einen \u00c4nderungsantrag der Linksfrakti-\non.PDS in der Drucksache 4/4107. Dieser steht zur \nAbstimmung. \u2013 Herr Bartl, m\u00f6chten Sie ihn noch einmal \neinbringen? \n\nKlaus Bartl, Linksfraktion.PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Wir wollen uns \n\u2013 das hatte ich vorhin bereits erl\u00e4utert \u2013 in Aufbereitung \nder Anh\u00f6rung die Position zu Eigen machen, die speziell \nder Sachverst\u00e4ndige Dr. Maslaton vertreten hat, und \nschlagen deshalb vor, dass das Gesetz einen anderen Titel \nbekommt, n\u00e4mlich weil wir nicht eine direkte Staatsziel-\nnorm neu einf\u00fcgen wollen, wie der Artikel 12a nach dem \nGesetzentwurf gedacht war, sondern wir wollen jetzt dem \nVorschlag von Dr. Maslaton folgen, dass diese Regelung \ndirekt an den Artikel 7 anschlie\u00dfen sollte, der in \nAbs. 1 Satz 1 lautet: \u201eDas Land erkennt das Recht eines \njeden Menschen auf ein menschenw\u00fcrdiges Dasein, \ninsbesondere auf Arbeit, auf angemessenen Wohnraum, \nauf angemessenen Lebensunterhalt, auf soziale Sicherung \nund Bildung, als Staatsziel an.\u201c Wir wollen dort einen \nSatz hinzugef\u00fcgt haben, der da lautet: \u201eIn diesem Rahmen \nist es Pflicht des Landes und Verpflichtung aller im Land, \nrassistische, fremdenfeindliche und antisemitische Aktivi-\nt\u00e4ten sowie eine Wiederbelebung und Verbreitung natio-\nnalsozialistischen Gedankengutes nicht zuzulassen.\u201c \n\nWelcher Gedanke dahinter steht, hatten wir erl\u00e4utert. Es \ngeht also um die Problematik, diesen Programmsatz mit \naufzunehmen und just an die Stelle, an der mehr oder \nweniger gekennzeichnet wird, dass Handlungsweisen, wie \nsie hier im Satz gewisserma\u00dfen als Verantwortung f\u00fcr \njedermann diesem zu begegnen beschrieben werden, \nunmittelbar in das Recht eines jeden Menschen auf \nmenschenw\u00fcrdiges Dasein ankn\u00fcpfen. Deshalb die \nRegelung dort und deshalb an dieser Stelle unsere Bitte, \ndass Sie noch einmal \u00fcberlegen wollen, ob nicht doch, \neben weil der Verfassungsb\u00fcrger die Verantwortung hat, \nnach der Verfassung zu handeln, ein entsprechender \nprogrammatischer appellarischer Ansatz des Verfassungs-\ngebers viele Haltungen im Lande in diese Richtung \nweiterbef\u00f6rdern k\u00f6nnte. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Gibt es dazu noch \nRedebedarf? \u2013 Herr Abg. Schiemann, bitte. \n\nMarko Schiemann, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich glaube, die \nFraktionen der CDU, der SPD, der FDP und des B\u00dcND-\n\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN haben deutlich gemacht, dass das \nvon der Linksfraktion.PDS vorgetragene Ansinnen schon \nl\u00e4ngst in die S\u00e4chsische Verfassung Aufnahme gefunden \nhat. Die Pr\u00e4ambel wiederholt das Schuldbekenntnis, sagt \naber auch deutlich, was in Zukunft zu tun ist. Da dies in \ndie Pr\u00e4ambel aufgenommen worden ist, bedarf es des \n\u00c4nderungsantrages der Linksfraktion.PDS nicht. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Herr Abg. Lichdi, \nbitte. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \nDamen und Herren! Ich m\u00f6chte darauf hinweisen, dass \nder jetzt vorgeschlagene Wortlaut mit der urspr\u00fcnglichen \nGesetzesfassung \u00fcbereinstimmt. Es soll lediglich statt \nArtikel 12a ein neuer Artikel 7 eingef\u00fcgt werden. Damit \n\u00e4ndert sich aber rechtlich \u00fcberhaupt nichts. Es handelt \nsich lediglich um eine andere systematische Einordnung. \nVon daher bleibt es bei den von uns vorgetragenen Be-\ndenken, die zur Ablehnung f\u00fchren. \u2013 Danke. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Weiteren Redebedarf \nkann ich nicht erkennen. \n\nMeine Damen und Herren! Dann stimmen wir \u00fcber den \nEntwurf Gesetz zur Einf\u00fcgung eines weiteren Staatszieles \nin die Verfassung des Freistaates Sachsen (Artikel 12a, \n\u201eAntifaschistische Klausel\u201c) ab. \n\nWir kommen zur \u00dcberschrift. Dazu gibt es, wie schon \ngesagt, einen \u00c4nderungsantrag in der Drucksache 4/4107, \nNr. 1 des \u00c4nderungsantrages der Linksfraktion.PDS. Wer \ndiesem \u00c4nderungsantrag seine Zustimmung geben m\u00f6ch-\nte, den bitte ich um sein Handzeichen. \u2013 Ich frage nach \nden Gegenstimmen. \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Bei Stim-\nmen daf\u00fcr und einer gro\u00dfen Anzahl von Stimmen dagegen \nist diesem \u00c4nderungsantrag nicht gefolgt worden. \n\nWir stimmen \u00fcber die \u00dcberschrift im Originalgesetzent-\nwurf ab. Wer dieser seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den \nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Gegenstimmen? \u2013 \nStimmenthaltungen? \u2013 Gleiches Stimmverhalten wie \nvorher. \n\nIch rufe Artikel 1 auf \u2013 \u00c4nderung der Verfassung des \nFreistaates Sachsen. Dazu liegt wieder mit der Drucksa-\nchennummer 4/107, Nr. 2 des \u00c4nderungsantrages der \nLinksfraktion.PDS, eine ge\u00e4nderte Fassung vor. Ich frage, \nwer diesem \u00c4nderungsantrag zustimmen m\u00f6chte. \u2013 \nGegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Gleiches Ab-\nstimmungsverhalten wie vorher. Damit ist der \u00c4nde-\nrungsantrag nicht best\u00e4tigt. \n\nIch rufe Artikel 1 in der Ursprungsfassung auf. Wer dem \nzustimmen m\u00f6chte, den bitte ich um sein Handzeichen. \u2013 \nGegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Wiederum \ngleiches Stimmverhalten. Damit ist Artikel 1 mehrheitlich \nabgelehnt worden. \n\nIch rufe Artikel 2 \u2013 In-Kraft-Treten \u2013 auf. Ich frage nach \nden Daf\u00fcr-Stimmen. \u2013 Ich frage nach den Gegenstimmen. \n\n 3009\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 39. Sitzung 24. Januar 2006 \n\n\u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Auch hier mehrheitliche Ableh-\nnung. Damit ist der Artikel 2 nicht best\u00e4tigt worden. \n\nMeine Damen und Herren! Nachdem somit s\u00e4mtliche \nBestimmungen des Gesetzentwurfs und des \u00c4nderungsan-\ntrags abgelehnt worden sind, findet \u00fcber den Entwurf \ngem\u00e4\u00df \u00a7 44 Abs. 7 der Gesch\u00e4ftsordnung keine weitere \nBeratung und Abstimmung mehr statt. \n\nDamit schlie\u00dfe ich die 2. Beratung ab. \n\nDer Tagesordnungspunkt ist beendet. \n\nMeine Damen und Herren! Ich schlage Ihnen vor, dass \nwir an dieser Stelle in die Mittagspause eintreten. Wir \nfinden uns zur weiteren Beratung um 14:25 Uhr wieder \nein. \n\n(Unterbrechung von 13:24 Uhr bis 14:25 Uhr) \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Wir treten \nwieder in unsere Beratung ein und setzen fort mit \n\nTagesordnungspunkt 7 \n\n2. und 3. Lesung des Entwurfs  \nSchulgesetz f\u00fcr den Freistaat Sachsen  \n\n(S\u00e4chsisches Schulgesetz \u2013 S\u00e4chsSchulG) \nDrucksache 4/1621, Gesetzentwurf der Linksfraktion.PDS \n\nDrucksache 4/4044, Beschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Schule und Sport \n\nDen Fraktionen wird das Wort zur allgemeinen Ausspra-\nche erteilt. Die Reihenfolge in der ersten Runde lautet: \nLinksfraktion.PDS, CDU-Fraktion, SPD-Fraktion, NPD-\nFraktion, FDP-Fraktion, GR\u00dcNE-Fraktion und die \nStaatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. \n\nIch bitte die einreichende Fraktion, das Wort zu nehmen. \nHerr Dr. Hahn, bitte. \n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Heute k\u00f6nnte \nein guter Tag f\u00fcr das s\u00e4chsische Bildungswesen sein, \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nallerdings nur dann, meine Damen und Herren, wenn der \nvon der Linksfraktion vorgelegte Entwurf f\u00fcr ein neues \nSchulgesetz die Mehrheit in diesem Hause f\u00e4nde. \n\nNach den Vorberatungen in den Aussch\u00fcssen muss man \ndiesbez\u00fcglich allerdings leider eher skeptisch sein. Aber \nich m\u00f6chte auch die letzte Chance \u2013 heute \u2013 nutzen, Ihnen \nunseren Schulgesetzentwurf so nahe zu bringen, dass Sie \nam Ende vielleicht doch zustimmen. Auch Sie, Herr \nKollege Dulig, sind herzlich dazu eingeladen. \n\n(Beifall des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion.PDS \u2013 Heiterkeit des  \n\nAbg. Martin Dulig, SPD) \n\nMeine Damen und Herren! Der Ihnen vorliegende Ge-\nsetzentwurf meiner Fraktion ist der erste komplette \nAlternativvorschlag f\u00fcr ein neues Schulgesetz, der seit der \nBeschlussfassung des derzeit g\u00fcltigen Schulgesetzes aus \ndem Jahre 1993 im Landtag behandelt wird. Keine andere \nFraktion hat dies bislang zustande gebracht. Die heftige, \nzum Teil unsachliche Kritik, die es insbesondere im \nSchulausschuss gab, hat wohl auch damit zu tun, dass \nman selbst au\u00dfer kleineren Novellierungen nichts Ver-\ngleichbares vorzuweisen hat. \n\nWir meinen jedoch, dass es mit kosmetischen Anpassun-\ngen nicht getan sein kann. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS \n\nWir meinen, dass auch die durch das B\u00fcrgerbegehren \n\u201eZukunft braucht Schule\u201c erzwungenen Korrekturen nicht \nausreichen. Ja, wir von der Linksfraktion sind in der Tat \nder Ansicht, dass es einer grundlegenden Reformierung \ndes s\u00e4chsischen Schulwesens bedarf. Dazu geh\u00f6rt aus \nunserer Sicht auch ein Systemwechsel bei den Schulstruk-\nturen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nDas leider auch in Sachsen noch immer existierende \ngegliederte Schulsystem ist nicht mehr zeitgem\u00e4\u00df und \nungeeignet, jungen Menschen in diesem Land echte \nZukunftsperspektiven zu er\u00f6ffnen. Wir sind der Auffas-\nsung, dass alle Kinder in diesem Land gleiche Bildungs-\nchancen haben m\u00fcssen. Es ist nicht l\u00e4nger hinnehmbar, \ndass jeder zehnte Sch\u00fcler in Sachsen die Schule ohne \njeden Abschluss verl\u00e4sst. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nH\u00f6rt, h\u00f6rt!) \n\nEs ist nicht hinnehmbar, dass Sch\u00fcler nach der 4. Klasse \nselektiert und in Sieger und Verlierer eingeteilt werden, \nwodurch vor allem Sp\u00e4tentwicklern nahezu jede Chance \ngenommen wird. Es ist nicht l\u00e4nger hinnehmbar, dass \nauch hier bei uns in Sachsen der sp\u00e4tere Bildungsab-\nschluss der Jugendlichen ma\u00dfgeblich vom sozialen Status \nund vom Geldbeutel der Eltern abh\u00e4ngig ist. Es ist nicht \nl\u00e4nger hinnehmbar, Herr H\u00e4hle, dass Kinder und Jugend-\nliche mit Behinderungen vorrangig an separaten F\u00f6rder-\nschulen unterrichtet werden, anstatt ihnen den Besuch an \nganz normalen Schulen zu erm\u00f6glichen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nEs ist auch nicht l\u00e4nger hinnehmbar, dass in erster Linie \nder Finanzminister in diesem Land die Bildungspolitik \nbestimmt, der Rotstift den Alltag an den Schulen pr\u00e4gt \nund die Zahl der bereitgestellten P\u00e4dagogen nicht am \n\n 3010\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 39. Sitzung 24. Januar 2006 \n\ntats\u00e4chlichen Bedarf, sondern nach willk\u00fcrlich gesetzten \nVorgaben ausgerichtet wird. \n\nWir meinen, der Kahlschlag im Bildungsbereich, die \nmassenhaften Schulschlie\u00dfungen und auch, Herr H\u00e4hle, \ndie permanente Bevormundung der s\u00e4chsischen Lehrerin-\nnen und Lehrer muss ein Ende haben. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nGenau aus diesem Grund haben wir als Oppositionsfrak-\ntion Ihnen auch einen solchen Gesetzentwurf vorgelegt. \nWir haben uns der M\u00fche unterzogen, einen kompletten \nEntwurf f\u00fcr ein alternatives Schulgesetz zu erarbeiten und \ndem Landtag wie auch der \u00d6ffentlichkeit vorzulegen. \n\nWir haben zu diesem Entwurf viel Zuspruch, auch Hin-\nweise und Kritiken erhalten und wir haben gegen\u00fcber der \nUrsprungsfassung, bevor wir die Vorlage in den Landtag \neingereicht haben, auch einige dieser Hinweise aufgegrif-\nfen. \n\nDie grunds\u00e4tzliche Zielrichtung des Schulgesetzentwurfs \nist eindeutig: Wir wollen ein l\u00e4ngeres gemeinsames \nLernen der s\u00e4chsischen Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler, und \nzwar mindestens bis zur 8. Klasse. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nDies gibt nicht nur Sp\u00e4tentwicklern eine echte Chance, \nsondern st\u00e4rkt auch die Sozialkompetenz aller Sch\u00fcler \ndurch gegenseitige Hilfeleistungen, durch die individuelle \nF\u00f6rderung der St\u00e4rken und weitgehende Behebung der \nvorhandenen Schw\u00e4chen. Wenn die leistungsstarken \nSch\u00fcler wie bisher nach der 4. Klasse ans Gymnasium \nwechseln, dann bleiben an den Mittelschulen Restklassen \nzur\u00fcck, denen die Spitze fehlt und die sich dadurch auch \nnicht optimal entwickeln k\u00f6nnen. \n\nHerr Minister, Sie m\u00fcssten doch eigentlich wissen, dass \nes genau so ist. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nEr wei\u00df es auch!) \n\nFrau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Diese \nTendenz wird noch verst\u00e4rkt, wenn man mehr oder \nweniger eigenst\u00e4ndige Hauptschulklassen oder -gruppen \neinrichtet. Deshalb ist es nur konsequent, dass unser \nGesetzentwurf die Abschaffung des separaten Haupt-\nschulbildungsganges vorsieht. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nGleichwohl wollen wir f\u00fcr Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler, die \nden Anforderungen an einen Realschulabschluss nicht \nentsprechen, die M\u00f6glichkeit eines Hauptschulabschlus-\nses auch weiterhin vorsehen. Wir pl\u00e4dieren im Kern f\u00fcr \ndie Einf\u00fchrung einer Regelschule, die im Normalfall nach \nzehn Schuljahren zum Realschulabschluss f\u00fchrt, an der \nbei einer integrierten gymnasialen Oberstufe aber auch \ndas Abitur erworben werden kann. \n\nIn dieser Regelschule \u2013 darauf habe ich in der 1. Lesung \nhingewiesen \u2013 gehen nach unserem Vorschlag sowohl die \nGrundschulen als auch die bisherigen Mittelschulen auf. \n\nDiese verschwinden als eigenst\u00e4ndige Schulform, wobei \nder bisherige Grundschulbereich, also die Primarstufe der \nKlassen 1 bis 4, auch k\u00fcnftig in separaten Schulgeb\u00e4uden \ngef\u00fchrt werden kann, sodass die bisherigen Schulstandor-\nte, insbesondere im l\u00e4ndlichen Raum, und damit auch \nm\u00f6glichst kurze Schulwege erhalten werden k\u00f6nnen. \n\nUnser Vorschlag f\u00fcr das k\u00fcnftige Schulsystem bedeutet \nf\u00fcr die allermeisten Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler einen \nachtj\u00e4hrigen gemeinsamen Schulbesuch. Fr\u00fchestens dann \nerfolgt eine Trennung, wenn ein Teil der 14-J\u00e4hrigen zum \nGymnasium wechselt. \n\nDar\u00fcber hinaus wollen wir den Bildungsgang Berufsaus-\nbildung mit Abitur wieder einf\u00fchren, auch um Schulab-\ng\u00e4ngern mit Realschulabschluss noch einen weiteren Weg \nzur Hochschulreife zu erm\u00f6glichen. \n\nCDU und SPD haben in ihrem Koalitionsvertrag gro\u00dfspu-\nrig die Einrichtung von Gemeinschaftsschulen vereinbart. \nBis heute ist diesbez\u00fcglich nichts geschehen. Die CDU \nund der von ihr gestellte Kultusminister blockieren die \nvern\u00fcnftige Initiative der SPD nach Kr\u00e4ften. Selbst im \nkommenden Schuljahr 2006/2007 soll es in Sachsen \nbestenfalls eine einzige Gemeinschaftsschule geben. Es \nist allerdings auch schon traurig \u2013 das f\u00fcge ich hinzu \u2013, \nwas sich die SPD von ihrem Koalitionspartner so alles \nbieten l\u00e4sst, ohne zu protestieren oder gar erkennbaren \nWiderstand zu leisten. \n\n\u00c4hnliches gilt f\u00fcr die angek\u00fcndigte Einf\u00fchrung von \nGanztagsschulen. In der letzten Wahlperiode hat Kollege \nHatzsch von der SPD noch die schnellstm\u00f6gliche Einf\u00fch-\nrung von hundert Ganztagsschulen in Sachsen gefordert. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nH\u00f6rt, h\u00f6rt!) \n\nJetzt, da man an der Regierung ist, will man davon am \nliebsten nichts mehr wissen. Wir k\u00f6nnen es Ihnen jedoch \nnicht ersparen, Herr Dulig, Sie daran zu erinnern. \n\nWir machen in unserem Gesetzentwurf N\u00e4gel mit K\u00f6pfen. \nWir haben einen konkreten Vorschlag f\u00fcr den Einstieg. In \njeder Kreisfreien Stadt, in jedem Landkreis wenigstens \neine Ganztagsschule, das ist unser konkreter Vorschlag. \nWir sind sehr gespannt, wie sich die SPD heute bei der  \nAbstimmung zu dieser Frage verhalten wird. \n\nLassen Sie mich auf einen weiteren Punkt unseres Ge-\nsetzentwurfs hinweisen. Wir wollen eine gr\u00f6\u00dfere Eigen-\nst\u00e4ndigkeit der einzelnen Schule erm\u00f6glichen und die \ndemokratischen Mitbestimmungsgremien st\u00e4rken. Zu \ndiesem Zweck weiten wir zum Beispiel die Mitbestim-\nmungsrechte der Schulkonferenz ganz deutlich aus, bis \nhin zur Einflussnahme auf die Wahl des Schulleiters. \nNat\u00fcrlich wollen wir auch die spezifischen Rahmenbe-\ndingungen von Schulen, also die Mindestsch\u00fclerzahlen- \nund Z\u00fcgigkeiten ver\u00e4ndern. Die Klassengr\u00f6\u00dfe in der \nPrimarstufe, also im bisherigen Grundschulbereich, muss \ndaher mindestens zehn und darf nicht mehr als 25 Sch\u00fcler \nbetragen. Ab Klasse 5 gilt eine Mindestsch\u00fclerzahl von \n13. Die Klassenobergrenze liegt auch hier bei 25. \n\n 3011\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 39. Sitzung 24. Januar 2006 \n\nNach entsprechendem Beschluss des Schultr\u00e4gers sollen \nk\u00fcnftig einz\u00fcgige Regelschulen und zweiz\u00fcgige Gymna-\nsien zul\u00e4ssig sein, nicht als Regel, aber doch als M\u00f6glich-\nkeit. \n\nUnser Gesetzentwurf sieht ferner eine weitgehende \nIntegration von Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern mit Behinde-\nrungen in die Regelschulen vor. F\u00fcr ganz spezifische und \nSchwerst-Mehrfachbehinderungen soll es auch k\u00fcnftig \nnoch F\u00f6rderschulen geben, allerdings als Ausnahme. Die \nintegrative Beschulung soll eindeutig den Vorrang haben. \nDer Pisa-Sieger Finnland hat damit \u00fcberaus gute Erfah-\nrungen, wie der Schulausschuss bei seinem Besuch in \nHelsinki feststellen konnte. Hier und anderswo sollten wir \ndurchaus auch von den skandinavischen L\u00e4ndern lernen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nInsgesamt steht unser Gesetzentwurf unter zwei zentralen \nPr\u00e4missen, n\u00e4mlich Modernisierung und Demokratisie-\nrung. Deswegen ist es nur konsequent, dass wir auch dem \nsorbischen Volk einen besonderen Schutz gew\u00e4hren, wie \ndies eigentlich die S\u00e4chsische Verfassung gebietet. Mit \njeder sorbischen Schule, die dicht gemacht wird, stirbt \nauch ein Teil der Zukunft und der Kultur der Sorben. Aus \ndiesem Grund regelt unser Gesetz, dass gegen den Willen \nder Domowina und des Rates f\u00fcr sorbische Angelegenhei-\nten k\u00fcnftig keine sorbische Schule geschlossen werden \ndarf. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nIch bin betroffen dar\u00fcber, dass die legitime Forderung der \nSorben bei der Abstimmung im Ausschuss au\u00dfer den \nStimmen der Linksfraktion keine weitere Unterst\u00fctzung \ngefunden hat. Noch besteht die Chance, dies zu korrigie-\nren. Schauen Sie in das Protokoll, was das Abstimmungs-\nverhalten angeht! Ich finde das bedauerlich. \n\nAls eigentlich selbstverst\u00e4ndlich sehen wir unsere Forde-\nrung an, die im Entwurf verankert ist, dass der Religions-\nunterricht k\u00fcnftig nicht mehr von irgendwelchen Kir-\nchenvertretern, sondern von ordentlich ausgebildeten \nReligionslehrern vorgenommen wird. Unsere grunds\u00e4tzli-\nchen Bedenken gegen den Religionsunterricht an staatli-\nchen Schulen, erst recht, wenn er konfessionsgebunden \nerteilt wird, bestehen unver\u00e4ndert. Aber wir nehmen die \nverfassungsrechtliche Lage zur Kenntnis und haben \nversucht, einen vern\u00fcnftigen L\u00f6sungsweg aufzuzeigen. \n\nSchlie\u00dflich wollen wir einen ganz praktischen Beitrag zur \nVerwaltungs- und Regionalreform leisten, indem unser \nGesetzentwurf die Aufl\u00f6sung der derzeitigen Regional-\nschul\u00e4mter und die \u00dcbertragung der Aufgaben auf die \nLandkreise und Kreisfreien St\u00e4dte sowie bei der Schul-\naufsicht auf das zust\u00e4ndige Ministerium vorsieht. \n\nLassen Sie mich abschlie\u00dfend auf die Ausschussberatung \nund die dazu stattgefundene Expertenanh\u00f6rung eingehen. \nDie CDU, Herr H\u00e4hle \u2013 das zeigte sich im Ausschuss \u2013, \nwill \u00fcberhaupt nichts ver\u00e4ndern. Sie agiert im Bildungs-\nbereich bewegungs- und konzeptionslos wie in den letzten \nJahren. Die offiziell vorgetragenen Argumente gegen \n\nunseren Entwurf sind vorgeschoben und halten einer \nernsthaften Pr\u00fcfung nicht stand. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nDie SPD-Fraktion, das will ich durchaus einr\u00e4umen, hat \nInteresse an durchgreifenden Korrekturen am geltenden \nSchulgesetz, aber sie darf wegen der Koalitionszw\u00e4nge \nnicht \u201ed\u00fcrfen\u201c, erst recht nicht, wenn es sich um einen \nVorschlag aus der Opposition handelt. So werden denn \nandere Gr\u00fcnde f\u00fcr die Ablehnung gesucht und Argumente \nvorgeschoben. Ich will nur zwei nennen, n\u00e4mlich die \nangeblich zu gro\u00dfe Regelungswut und die Kostenfrage. \nDas spielte auch bei den ablehnenden Stellungnahmen  \nder FDP-Fraktion und der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/ \nDIE GR\u00dcNEN eine Rolle, deshalb dazu nur so viel: In \nder Tat ist bei uns sehr viel ausgeregelt und auch wir \nw\u00fcnschen uns deutlich mehr Spielr\u00e4ume f\u00fcr die einzelne \nSchule, aber nicht f\u00fcr den derzeitigen Kultusminister. Wir \nmussten unser Gesetz so gestalten, dass es im Falle einer \nAnnahme nicht durch die Kultusb\u00fcrokratie wieder ausge-\nhebelt werden kann. Alles, was im Gesetz nicht klar \ngeregelt ist, unterliegt der Auslegung durch das SMK. \nDass wir diesbez\u00fcglich in den amtierenden Kultusminister \nnur wenig Vertrauen haben, wird niemanden ernsthaft \nverwundern, ihn selbst auch nicht. \n\nBez\u00fcglich der Kosten, meine Damen und Herren, gibt es \nin unserem Entwurf klare Aussagen. Wir stehen dazu, \ndass das von uns vorgeschlagene Schulsystem Mehraus-\ngaben erfordert. Die Politik muss Priorit\u00e4ten setzen, und \nwir tun dies bei der Bildung. Im \u00dcbrigen stellt Sachsen im \nbundesweiten Vergleich immer noch viel zu wenig finan-\nzielle Mittel f\u00fcr den Schulbereich zur Verf\u00fcgung. De-\nckungsvorschl\u00e4ge, meine Damen und Herren, weil auch \ndas angesprochen wurde, geh\u00f6ren nicht in ein Fachgesetz, \nsondern in die Haushaltsdebatte. Dort haben wir entspre-\nchende Vorschl\u00e4ge vorgelegt und werden dies auch bei \nder n\u00e4chsten Haushaltsberatung tun. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nDass schlie\u00dflich die NPD-Fraktion unseren Gesetzent-\nwurf ablehnt, weil ihr darin zu wenig deutscher Nationa-\nlismus enthalten ist und weil sie die F\u00f6rderung der sorbi-\nschen Sprache nicht m\u00f6chte \u2013 wir haben das alles im \nAusschuss geh\u00f6rt \u2013, \n\n(Emp\u00f6rung bei der NPD) \n\nd\u00fcrfte eher f\u00fcr unseren Vorschlag sprechen, meine Damen \nund Herren. \n\nIn der Anh\u00f6rung kamen verschiedene, auch kritische \nHinweise, das will ich durchaus einr\u00e4umen. Aber selbst \nvon der CDU-Fraktion benannte Sachverst\u00e4ndige kamen \nnicht umhin, sich lobend \u00fcber unseren Entwurf zu \u00e4u\u00dfern. \nSo erkl\u00e4rte zum Beispiel Prof. Ipfling von der Universit\u00e4t \nRegensburg und so steht es auch im Protokoll: \u201eDas \ndreigliedrige Schulsystem wird immer mit dem Verweis \nauf die Trichotomie der Begabungen legitimiert. Diese \ngibt es nicht. Die Dreigliedrigkeit ist nichts anderes\u201c, so \nder Professor, \u201eals die Entsprechung gegen\u00fcber einer \n\n 3012\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 39. Sitzung 24. Januar 2006 \n\ndreischichtigen Gesellschaft. Deshalb funktioniert dieses \nSystem seit 15 bis 20 Jahren nicht mehr.\u201c Er f\u00fcgte hinzu: \n\u201eSachsen hat eine im Vergleich zu Bayern akzeptable \nL\u00f6sung mit der Zweigliedrigkeit gefunden. Ich schr\u00e4nke \nallerdings ein, die Verteilung nach der Klasse 4 gef\u00e4llt mir \nnicht.\u201c Er res\u00fcmiert: \u201eDer PDS-Vorschlag geht in Rich-\ntung einer st\u00e4rkeren Horizontalisierung. Ich als Schulp\u00e4-\ndagoge sage dazu grunds\u00e4tzlich Ja.\u201c \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nH\u00f6rt, h\u00f6rt!) \n\nMeine Damen und Herren, wenn das schon ein bayeri-\nscher Experte \u00fcber einen PDS-Entwurf sagt, dann sollten \nSie hier im Landtag erst recht zustimmen k\u00f6nnen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Die CDU-Fraktion \nerh\u00e4lt das Wort. Herr Colditz, bitte. \n\nThomas Colditz, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen \nund Herren! Bildung braucht in besonderer Weise Leis-\ntungsf\u00e4higkeit, Kontinuit\u00e4t und Verl\u00e4sslichkeit, aber keine \nExperimente, wie sie der vorliegende Gesetzentwurf \nvorschl\u00e4gt. Dies betrifft insbesondere die Schulstrukturen. \nDer Gesetzentwurf stellt diese seit Jahren gewachsenen \nund bew\u00e4hrten Strukturen leichtfertig infrage und strebt \ndie Vereinheitlichung an, so wie es Kollege Hahn gerade \ndargestellt hat. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nSie sind aufgepfropft!) \n\n\u2013 Herr Porsch, gerade in Auswertung des nationalen Pisa-\nVergleichs ist das falsch, haben diese Ergebnisse doch \neindrucksvoll deutlich gemacht, dass das gegliederte \nSchulsystem sowohl im nationalen Vergleich leistungsf\u00e4-\nhiger als auch im internationalen Vergleich durchaus \nwettbewerbsf\u00e4hig ist. Gesamtschulen nach der vorgesehe-\nnen Struktur des Gesetzentwurfes w\u00e4ren f\u00fcr die Leis-\ntungsf\u00e4higkeit unseres s\u00e4chsischen Schulsystems ein \ndeutlicher R\u00fcckschritt, ganz abgesehen, meine Damen \nund Herren, von der Tatsache, dass auch Verst\u00f6\u00dfe gegen \nKMK-Vereinbarungen die Folge w\u00e4ren. Ein v\u00f6lliger \nVerzicht auf eine Differenzierung in den Klassen oder \nGruppen nach Klasse 7 widerspricht zum Beispiel der \nKMK-Vereinbarung \u00fcber die Schularten und Bildungs-\ng\u00e4nge im Sekundarbereich. Der Gesetzentwurf trifft keine \nAussage zu einer zweiten Fremdsprache w\u00e4hrend der \nSekundarstufe. Die entsprechende KMK-Vereinbarung \nsieht f\u00fcr die gymnasiale Ausbildung eine zweite Fremd-\nsprache und generell einen bestimmten Stundenumfang in \nder Sekundarstufe I vor. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS:  \nDas steht doch nicht im Schulgesetz!) \n\nEinige Anmerkungen, meine Damen und Herren, m\u00f6chte \nich zur sonderp\u00e4dagogischen F\u00f6rderung und zu den \nF\u00f6rderschulen machen. Die sonderp\u00e4dagogische F\u00f6rde-\nrung soll nach den Vorstellungen des Gesetzentwurfes auf \n\nSch\u00fcler mit Entwicklungsauff\u00e4lligkeiten ausgedehnt \nwerden, was immer damit gemeint sein mag. Integration \nsoll zum Regelfall erhoben werden. Die damit verbundene \nFestlegung, die sonderp\u00e4dagogische Kompetenz an jeder \nSchule vorhanden sein zu lassen, l\u00e4sst sich kaum umset-\nzen, da zum einen mehrere sonderp\u00e4dagogische Fachrich-\ntungen jeweils an der Einrichtung vertreten sein m\u00fcssten \nund zum anderen ein erheblicher Mehrbedarf an Personal \nentst\u00fcnde. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nWieso klappt das in Finnland?) \n\nAbgesehen von den damit verbundenen Personalkosten, \nw\u00e4re dies auch vom Arbeitsmarkt her kaum leistbar. Die \nvorgesehene Integration ist weder personell noch finan-\nziell darstellbar. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS,  \nmeldet sich zu einer Zwischenfrage.) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Herr Colditz, gestat-\nten Sie eine Zwischenfrage? \n\nThomas Colditz, CDU: Nein, ich gestatte keine Zwi-\nschenfrage. \n\nWenn zum Beispiel dar\u00fcber hinaus f\u00fcr schwerstmehr-\nfachbehinderte Kinder Hausunterricht erteilt werden soll, \nf\u00fchrt das nicht nur personell und materiell zu nicht leist-\nbaren Verh\u00e4ltnissen, sondern auch zur individuellen \nsozialen Ausgrenzung der Betroffenen. Jugendlichen wird \nein Anspruch auf den Besuch einer gesch\u00fctzten Einrich-\ntung oder eines Bildungswerkes zum Erwerb einer Be-\nrufsausbildung gegeben. Unklar bleibt jedoch, Herr \nKollege Hahn, gegen wen sich Anspr\u00fcche richten, da der \nFreistaat nicht der Betreiber dieser Einrichtungen ist. \nDamit entstehen durch den Wegfall von beruflichen \nF\u00f6rderschulen, wie es der Gesetzentwurf vorsieht, undefi-\nnierbare Kosten zulasten Dritter. \n\nNeben schulstrukturellen Fehlentwicklungen beschreibt \nder Gesetzentwurf eine Reihe von populistischen Anspr\u00fc-\nchen, die so nicht machbar sind bzw. auch an Grenzen des \nVerfassungsrechts sto\u00dfen. Das beginnt bereits mit den in \n\u00a7 2 beschriebenen Anspr\u00fcchen an den Freistaat. Ich will \nsie nur punktuell benennen. Mitwirkungsgremien werden \ndem p\u00e4dagogischen Personal gleichgestellt, Zusch\u00fcsse f\u00fcr \nLernmittelfreiheit deklariert, Zusch\u00fcsse f\u00fcr den Sch\u00fcler-\ntransport ausgewiesen, Nachteilsausgleiche im d\u00fcnn \nbesiedelten Raum f\u00fcr Unterhaltung der Schulanlagen und \nauch f\u00fcr zus\u00e4tzliche Aufwendungen der Schultr\u00e4ger f\u00fcr \nbenachteiligte Kinder bzw. Jugendliche mit besonderem \np\u00e4dagogischem F\u00f6rderbedarf ausgewiesen. \n\nMeine Damen und Herren, teilweise sind diese Kosten-\nfaktoren schon im FAG ber\u00fccksichtigt bzw. \u00fcber die \nF\u00f6rderrichtlinien bereits in Kraft gesetzt. \u00c4hnlich populis-\ntisch sieht die Vorstellung zu den Schulen im sorbischen \nSchulgebiet aus. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nDas ist doch in Ordnung!) \n\n 3013\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 39. Sitzung 24. Januar 2006 \n\nDie Gew\u00e4hrleistung eines zweisprachigen Schulbesuchs \ngeht weit \u00fcber das Bisherige hinaus. Erhebliche Mehrkos-\nten w\u00e4ren die Folge, ganz abgesehen davon, dass in der \nPraxis eine ordnungsgem\u00e4\u00dfe Unterrichtsversorgung nicht \nm\u00f6glich w\u00e4re, zumal die ausgebildeten Fachlehrer nicht \nzur Verf\u00fcgung stehen. \n\nMeine Damen und Herren, die extreme Ausdehnung von \nMitwirkungsm\u00f6glichkeiten, zum Beispiel des Landesbil-\ndungsrates, mag in der \u00d6ffentlichkeit ihre populistische \nWirkung nicht verfehlt haben. Sie geht letztlich jedoch an \nverfassungsrechtlichen Mitwirkungsbestimmungen im \nBlick auf das Gesamtsystem vorbei. Unverst\u00e4ndlich ist \nauch die Regelungsdichte des Gesetzentwurfes, die die \nEigenverantwortung von Schulen nicht ausweitet, sondern \neher einschr\u00e4nkt. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS:  \nDas habe ich Ihnen doch erkl\u00e4rt!) \n\nSchlie\u00dflich, meine Damen und Herren, ein Wort zum \nReligionsunterricht im \u00a7 39. Die dort definierte bekennt-\nnisfreie Erteilung des Religionsunterrichtes ist lediglich \nInformation und damit fachlicher Bruchteil eines Ethikun-\nterrichts. Dies ist nicht der Religionsunterricht im Sinne \ndes Grundgesetzes bzw. der S\u00e4chsischen Verfassung, in \nder \u00a7 105 klar regelt, dass der Religionsunterricht nach \nden Grunds\u00e4tzen der Kirchen bzw. Religionsgemeinschaf-\nten zu erteilen ist und die Lehrer dazu einer Bevollm\u00e4ch-\ntigung durch die Kirche bzw. durch den entsprechenden \nStaatsvertrag bed\u00fcrfen. Warum die vorgeschlagene \nRegelung trotzdem verfassungskonform sein soll, er-\nschlie\u00dft sich dem Leser des Gesetzentwurfes nicht. \n\n(Widerspruch des Abg. Dr. Andr\u00e9 Hahn, \nLinksfraktion.PDS) \n\nMeine Damen und Herren, Herr Kollege Hahn, wir lehnen \nden vorgelegten Gesetzentwurf ab. Er ist r\u00fcckw\u00e4rts \ngewandt, weil er tot geglaubten, zumindest ineffizienten \nStrukturen neues Leben einhauchen will. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nEr ist populistisch, ohne demokratische Strukturen zu \nber\u00fccksichtigen, und beinhaltet eine Regelungsdichte, die \nmehr einengt als die Eigenverantwortung der Schulen zu \nst\u00e4rken. Er erfordert Mehrkosten, die nicht realisierbar \nsind und damit auch die erforderliche Kontinuit\u00e4t im \nBildungsbereich eher infrage stellen und nicht f\u00f6rdern. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: F\u00fcr die SPD-Fraktion \nspricht Herr Dulig. \n\nMartin Dulig, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe \nKolleginnen und Kollegen! Mir geht dieser Alleinvertre-\ntungsanspruch bei der Bildungspolitik ziemlich auf den \nKeks. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD \u2013 \nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \n\nSie k\u00f6nnen doch mitmachen!) \n\nWeil es einfach auch nicht wahr ist, wenn Sie sich immer \nhinstellen und sagen: Wir sind die Einzigen, die Besten, \ndie Sch\u00f6nsten! \n\nIch erinnere daran, dass auch die SPD-Fraktion schon in \nder letzten Legislaturperiode mit Gunther Hatzsch hier \neinen Gesetzentwurf eingebracht hat. \n\n(Zuruf des Abg. Dr. Andr\u00e9 Hahn,  \nLinksfraktion.PDS) \n\nDaran haben sich viele orientiert und ihn auch anerkannt. \nDavon will man heute nichts mehr wissen. \n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch,  \nLinksfraktion.PDS) \n\nDas Zweite: Ihren Vorwurf, dass mit Gemeinschaftsschu-\nlen nichts passiert ist, weise ich zur\u00fcck. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: Was?) \n\nWir haben uns auf Leitlinien und Rahmenbedingungen \ngeeinigt und damit den Weg frei gemacht, dass Gemein-\nschaftsschulen entstehen k\u00f6nnen. Es geht am Schluss \nnicht darum, wie viele Schulen in kurzer Zeit entstehen, \nsondern darum, dass die Schulen, die sich auf den Weg \nmachen, auch qualitativ gute Gemeinschaftsschulen sind. \n\n(Beifall bei der SPD und des  \nAbg. Heinz Lehmann, CDU) \n\nDrittens zum Gelaber, dass Ganztagsschulen hier nicht \nstattfinden. Das Bundesprogramm, das Rot-Gr\u00fcn verab-\nschiedet hatte, hat auch hier in Sachsen den Weg daf\u00fcr \ngeebnet, dass sich Schulen aufgemacht haben, Ganztags-\nschulen zu werden. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS: Angebote!) \n\nUnsere Koalition war es, die j\u00e4hrlich 30 Millionen Euro in \nden Haushalt hineingeschrieben hat, damit auch konzepti-\nonell Ganztagsschule gemacht werden kann. Ihr Vorwurf \ngeht v\u00f6llig ins Leere. \n\n(Beifall bei der SPD \u2013 \nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \n\nSie machen den ganzen Tag Schule!) \n\nIhr Gesetzentwurf verbleibt neben einigen positiven \nAns\u00e4tzen \u2013 das will ich durchaus anerkennen; nat\u00fcrlich \ngibt es auch Schnittmengen in bestimmten Positionen \u2013 \nim alten System der staatlich \u00fcberregulierten Lernschule. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD \u2013 \nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: Oh!) \n\nWir wollen eine moderne Schule, welche die volle Ver-\nantwortung f\u00fcr die Bildungsprozesse im Rahmen der \nvorgegebenen Bildungsziele tr\u00e4gt \n\n(Zuruf des Abg. Dr. Andr\u00e9 Hahn,  \nLinksfraktion.PDS) \n\nund eine auf moderne Sch\u00fcler- und Lebenswelt orientierte \nLernkultur hat. \n\n 3014\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 39. Sitzung 24. Januar 2006 \n\nWir wissen nicht erst seit \u201ePisa\u201c, dass die Schule \u00fcber-\nhaupt \u2013 und die s\u00e4chsische ist da nicht ausgenommen \u2013 \ntats\u00e4chlich unmodern ist. Sie entspricht in ihrer Struktur \nund Auspr\u00e4gung weder den Wandlungen in den modernen \nGesellschaften noch den gesicherten Erkenntnissen \u00fcber \ndas Lernen. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS:  \nHaben wir doch gesagt!) \n\nAuch die s\u00e4chsischen Schulen sind nach wie vor zu wenig \nauf die Ausbildung von Kompetenzen gerichtet. Wir \nverstehen dabei Kompetenzen \u2013 wie international \u00fcblich \u2013 \nals anwendungsbereite Qualifikationen, welche Wissen, \nF\u00e4higkeiten, Fertigkeiten und Wertorientierungen umfas-\nsen, und nicht als Synonym f\u00fcr F\u00e4higkeiten an sich. \n\nAuch s\u00e4chsische Schulen sind strukturbedingt viel zu \nwenig am Lern- und Entwicklungsfortschritt der Sch\u00fcle-\nrinnen und Sch\u00fcler orientiert. Auch die s\u00e4chsischen \nSchulen haben vor Ort viel zu wenig M\u00f6glichkeiten und \nFreir\u00e4ume, die Lern- und Entwicklungsprozesse entspre-\nchend zu gestalten. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS:  \nMachen Sie es doch besser!) \n\nErfolgreiche L\u00e4nder zeigen uns, dass die Abiturientenquo-\nte gut das Doppelte der unsrigen betragen kann. Sie \nzeigen uns auch, dass man ohne Sitzenbleiben die \nVersagensquote mehr als f\u00fcnfteln kann. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: \nSiehste, siehste!) \n\nWenn wir es uns nicht einfach machen und die Schuld auf \ndie Lehrer schieben wollen, dann sind wir schon gehalten \nzu schauen, woran das liegt. \n\n(Zuruf des Abg. Dr. Andr\u00e9 Hahn,  \nLinksfraktion.PDS) \n\nWenn wir nun den vorliegenden Entwurf dahin gehend \nbefragen, ob und welche Antworten er auf diese Probleme \ngibt, dann f\u00e4llt die Bilanz mit dem Ma\u00dfstab unseres \nHerangehens mager aus. \n\nPraktisch ist die einzig nach vorn gehende Antwort die \n\u00dcberwindung des gegliederten Systems, allerdings in \neiner Art, in der es nicht wirklich \u00fcberwunden werden \nkann. \n\nDie Einf\u00fchrung der Gemeinschaftsschulen per Gesetz \n\u00fcbersieht die wichtige Tatsache, dass es nicht nur einfach \num die Zusammenfassung aller Sch\u00fcler im Jahrgang geht, \nsondern um eine Schul- und Lernkultur, die nicht nur \ndamit zurechtkommt, sondern die auch nichts mehr mit \neiner Aufteilung auf verschiedene Schularten anfangen \nkann, eine Schul- und Lernkultur also, die jeden einzelnen \nSch\u00fcler seinen Bildungsweg gehen l\u00e4sst. Wir sehen ja an \nden Ergebnissen der additiven Gesamtschulen im Pisa-\nVergleich, dass diese keine Ergebnisse in dieser Hinsicht \nbringen. So einfach, wie es ideologisch erscheinen mag, \ndas gegliederte Schulsystem per Dekret abzuschaffen, so \nwenig wird dies in der Praxis gelingen, wenn nicht \n\nzugleich die viel entscheidendere Reform des deutschen \nSchulwesens angegangen wird, n\u00e4mlich den Schulen die \nVerantwortung f\u00fcr ihr Tun zu \u00fcbergeben. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nWir schaffen die Voraussetzungen daf\u00fcr!) \n\nIn dieser Hinsicht ist der Gesetzentwurf aber eher kontra-\nproduktiv. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: \nStimmt doch nicht!) \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Dieser Gesetzestext \natmet den Geist der Zentralstaatlichkeit in weit st\u00e4rkerem \nMa\u00dfe als das g\u00fcltige Gesetz. \n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch,  \nLinksfraktion.PDS) \n\nStatt zu deregulieren, werden auch noch Bestimmungen, \ndie jetzt in den Schulordnungen stehen und \u00fcberwiegend \n\u00fcberfl\u00fcssig und f\u00fcr eine verantwortliche Schule sch\u00e4dlich \nsind, ins Gesetz \u00fcbernommen. \n\nAuch bei der Behandlung im Schulausschuss wurde \ndeutlich, dass Sie mit dem Gesetz einen Schnellschuss \neingebracht haben, der von allen abgelehnt wurde. Das \nempfehle ich auch diesem Haus. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der SPD und des  \nAbg. Heinz Lehmann, CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Die NPD-Fraktion \nerh\u00e4lt das Wort. Frau Sch\u00fc\u00dfler. \n\nGitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen \nund Herren! Herr Dr. Porsch, meine \u00c4u\u00dferungen im \nAusschuss bezogen sich keineswegs auf die sorbische \nSprache \u2013 ich denke, Sie hatten mich schon richtig ver-\nstanden \u2013, sondern vielmehr auf das Sprachverst\u00e4ndnis \nvon Aussiedlern und Migrantenkindern. Wie soll denn \njemand wegen seiner Sprache nicht benachteiligt oder \nbevorzugt werden, wenn er dem Unterricht \u00fcberhaupt \nnicht folgen kann? Die Migrantenkinder werden doch bei \nuns wirklich gef\u00f6rdert, also werden sie bevorzugt. Das \nwollte ich damit gesagt haben. \n\nAnsonsten halten wir diesen Gesetzentwurf durchaus f\u00fcr \neine gro\u00dfe Flei\u00dfarbeit. Aber er ist aus unserer Sicht so \n\u00fcberreglementiert und vor allem auch so linksideologisch \n\u00fcberladen, dass wir ihn nicht mittragen k\u00f6nnen. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nWas ist das: \u201elinksideologisch \u00fcberladen\u201c?) \n\n\u2013 Das ist Ihre Ideologie. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nAber was ist das?) \n\nEs ist sicherlich unumg\u00e4nglich, dass die Bildungsland-\nschaft in Sachsen verbessert wird. Auch wenn sich die \nStaatsregierung immer wieder auf den Ergebnissen zweier \nPisa-Studien ausruht, ist eigentlich \u00fcberhaupt kein Grund \n\n 3015\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 39. Sitzung 24. Januar 2006 \n\nf\u00fcr eine Entwarnung gegeben. Im nationalen Vergleich \nm\u00f6gen wir ja gut dastehen. Insgesamt liegt allerdings \nnoch einiges im Argen. \n\nMehr als 10 % unserer Schulabg\u00e4nger \u2013 das wurde ja \nschon gesagt \u2013 verlassen die Schule ohne Abschluss. Der \nBundesdurchschnitt liegt bei unter 9 %. Dieses negative \nErgebnis \u201eerzielt\u201c Sachsen auch noch bei einem ver-\ngleichsweise geringen Ausl\u00e4nderanteil von 2,8 % an den \nSchulen. \n\nIn Bayern und Baden-W\u00fcrttemberg beispielsweise liegt \nder Ausl\u00e4nderanteil bei 9,5 % bzw. 12,1 %, also drei- bis \nviermal h\u00f6her. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: Wo?) \n\n\u2013 An den Schulen. \n\nDie Schulschlie\u00dfungen und die kurzfristigen \u00c4nderungen \nder Zugangsvoraussetzungen zum Gymnasium vor \nBeginn des jetzt laufenden Schuljahres werden sicherlich \nin K\u00fcrze negative Auswirkungen zeigen. \n\nMeine Damen und Herren! Bei allen positiven Ans\u00e4tzen \nist also die Schulbildung auch in Sachsen reformbed\u00fcrf-\ntig. Ein Schulgesetz ist kein Naturgesetz, und in einigen \nPunkten stimmen wir mit der Linksfraktion.PDS durchaus \n\u00fcberein. Das betrifft zum Beispiel den Komplex der \nMindestsch\u00fclerzahlen oder auch den jahrgangs\u00fcbergrei-\nfenden Unterricht. \n\nGerade im Hinblick auf die demografische Katastrophe, \nwelche auch vor Sachsen nicht Halt machen wird, sehen \nwir hier M\u00f6glichkeiten der Schulerhaltung, besonders im \nl\u00e4ndlichen Raum. \n\nAuch die Bestrebungen, nach der Primarstufe weiterhin \nden gemeinsamen Schulbesuch zu erm\u00f6glichen und nicht \nschon nach der 4. Klasse eine Differenzierung vorzuneh-\nmen, kann von uns mitgetragen werden. \n\nDie weitere Ausgestaltung der Sekundarstufe halten wir \nallerdings f\u00fcr problematisch. Hier sto\u00dfen wir uns beson-\nders an dem Verzicht auf einen gesonderten Hauptschul-\nbildungsgang. Dieser Verzicht muss nicht zu einer Leis-\ntungsverbesserung f\u00fchren. Beispiele aus der Praxis \nbelegen, dass auch kleinere Hauptschulklassen gute \nErgebnisse erreichen k\u00f6nnen. Mit meiner Fraktion ist \ndaher ein Verzicht auf einen gesonderten Haupt- und \nRealschulbildungsgang mit den entsprechenden Abschl\u00fcs-\nsen nicht zu machen. \n\nEin weiterer Kritikpunkt ist aus unserer Sicht die Tatsa-\nche, dass die Differenzierung f\u00fcr eine Gymnasialbildung \nzu sp\u00e4t einsetzt. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: Was?) \n\nHier setzen wir leichtfertig Sachsens Vorbildwirkung des \nAbiturs nach zw\u00f6lf Jahren aufs Spiel. Wir wenden uns \nalso gegen die Pl\u00e4ne, dass der Beginn des Gymnasiums \nerst ab Klasse 8 erfolgt. \n\nWir sehen auch ein gro\u00dfes Problem dieses Gesetzentwur-\nfes bei dem vorgesehenen Beginn des Fremdsprachenun-\n\nterrichts. Wenn dieser von den Schulkonferenzen festge-\nlegt werden kann, sind Schulwechsel innerhalb Sachsens \nsehr problematisch, von einem Bundesl\u00e4nder \u00fcbergreifen-\nden Wechsel einmal ganz abgesehen. \n\nZum Schluss m\u00f6chte ich noch einmal kurz auf die Kos-\ntenfrage zu sprechen kommen, die in Zeiten knapper \nKassen sicherlich auch nicht unerheblich ist. Allein diese \nUmstrukturierung von Schularten in Schulstufen w\u00fcrde \nnach Angaben Ihrer Fraktion ungef\u00e4hr 200 Milli-\nonen Euro kosten. Gerade im Hinblick auf die von mir \nschon angesprochenen M\u00e4ngel halte ich diese Kosten f\u00fcr \nnicht vertretbar. \n\nWir werden also diesen Gesetzentwurf im Gro\u00dfen und \nGanzen ablehnen und ich bedanke mich f\u00fcr Ihre Auf-\nmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Ich rufe die FDP-\nFraktion auf. Herr Abg. Herbst. \n\nTorsten Herbst, FDP: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \ngeehrten Damen und Herren! Der Gesetzentwurf der \nLinksfraktion.PDS ist eine interessante Diskussionsgrund-\nlage. Herr Hahn, das halte ich Ihnen durchaus zugute. Im \n\u00dcbrigen: Mit allen Vorlagen, nicht nur von Ihrer Fraktion, \n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch,  \nLinksfraktion.PDS) \n\nbildet sich unsere Fraktion eine Meinung anhand der \nArgumente, die daf\u00fcr und die dagegen sprechen. \n\nWir haben uns auch diesen Gesetzentwurf angeschaut und \nsind nach der Abw\u00e4gung dazu gekommen, ihn abzuleh-\nnen. Dies will ich Ihnen erl\u00e4utern, aber ich will Ihnen \nauch sagen, dass es auch positive Aspekte gibt, die ich \nnicht unter den Tisch fallen lassen will. \n\nEs ist das l\u00e4ngere gemeinsame Lernen, das wir als FDP-\nFraktion unterst\u00fctzen. Es ist die Integration von Behinder-\nten im Unterricht. Es ist der Verzicht auf die Regional-\nschul\u00e4mter bzw. die Umordnung der Schulaufsicht. Es ist \nder Ausbau von Ganztagsangeboten und sicher auch das \nkostenlose Schulvorbereitungsjahr. Wie Sie sich erinnern, \nhaben wir als FDP-Fraktion diese Punkte bereits selbst in \ndieses Plenum eingebracht, und wir finden sie auch \nrichtig. Deshalb k\u00f6nnen Sie nicht behaupten, nur weil wir \ngegen Ihren Gesetzentwurf sind, sind wir auch gegen \ndiese Punkte. Das ist etwas zu billig, meine Damen und \nHerren. \n\n(Beifall bei der FDP \u2013 Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion.PDS: Das ist der Kern des Ganzen!) \n\n\u2013 Es ist nicht der Kern, Herr Porsch. H\u00f6ren Sie einmal zu, \ndie Rede geht noch weiter! \n\nEs gibt \u00fcbrigens eine Grundausrichtung in Ihrem Gesetz-\nentwurf, und die passt uns nicht: Uns missf\u00e4llt, dass Sie \ndie Schulen noch enger als bisher in das b\u00fcrokratische \nKorsett zw\u00e4ngen, dass Sie in den operativen Schulbetrieb \neingreifen und ihn noch detaillierter regeln wollen. \n\n 3016\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 39. Sitzung 24. Januar 2006 \n\nNun kann man ja das Argument vertreten: Die aktuelle \nPolitik des Kultusministeriums gef\u00e4llt einem nicht. Sie \ngef\u00e4llt uns auch nicht in allen Punkten, aber wir machen \nja keine Gesetze f\u00fcr bestimmte Minister, sondern Gesetze, \ndie auch Bestand haben sollen. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nWenn ich mir allein den quantitativen Umfang Ihres \nGesetzes anschaue, sind es 14 Paragrafen mehr als im \nderzeitigen Schulgesetz, und auch da sind wir schon der \nMeinung, es ist viel zu b\u00fcrokratisch und schreibt viel zu \nviel vor. Lassen wir doch den Schulen endlich einmal die \nFreiheit, die sie brauchen. \n\n(Beifall bei der FDP, der  \nAbg. Astrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE,  \n\nund Martin Dulig, SPD) \n\nIch will Ihnen gern Beispiele nennen, Herr Porsch, denn \nSie scheinen sich besonders daf\u00fcr zu interessieren. \u00a7 71: \nsehr detaillierte Regelungen zur Bedarfsermittlung und \nzur Bindung der Lehrer-Sch\u00fcler-Relation. Nun wissen \nwir, in der Praxis bewegt sich das sehr unterschiedlich. Es \nh\u00e4ngt auch v\u00f6llig von dem Gebiet ab, in dem wir uns \nbefinden, ob wir uns in der Stadt oder im l\u00e4ndlichen \nBereich befinden. Schon die Anh\u00f6rung zum Gesetzent-\nwurf der GR\u00dcNEN hat gezeigt, dass diese Bindung nicht \nsinnvoll ist, da sie in der Praxis nicht funktionieren kann. \nDeshalb kann man sie auch nicht im Gesetz vorschreiben. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nWenn ich mir im \u00a7 75 die Befugnisse der Schulaufsicht \nanschaue, meine Damen und Herren: Was ist das denn \nanderes als eine Generalbevollm\u00e4chtigung zum Hineinre-\ngieren in den operativen Schulbetrieb? \u2013 Es ist genau das \nGegenteil von mehr Schulautonomie. \n\nWir als FDP wollen mehr Freiheit f\u00fcr die s\u00e4chsischen \nSchulen: bei den Finanzen, bei der Mittelverwendung, \nganz klar auch bei der Auswahl und Einstellung von \nPersonal sowie bei der internen Organisation. \n\nSie sagen, die Schulkonferenz sollte bei der Lehrereinstel-\nlung angeh\u00f6rt werden. Wir sind der Meinung, dass man \nperspektivisch dazu \u00fcbergehen muss, die Schule in die \nLage zu versetzen, ihre Lehrer selbst auszusuchen. Anders \nkann es nicht funktionieren. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nAber gerade dort, wo die Details wirklich gefragt sind und \nwo man Dinge regeln muss, weil es auch darum geht, dass \nwir ein Schulsystem haben, das kompatibel mit dem \nanderer Bundesl\u00e4nder ist, Herr Porsch, bleiben Sie im \nNebul\u00f6sen. Wenn ich mir Ihre flexiblen Abiturpr\u00fcfungen \noder die Versetzungsordnung anschaue, dann sind, glaube \nich, viele Punkte nicht zu Ende gedacht. \n\nAus diesen Gr\u00fcnden k\u00f6nnen wir Ihrem Gesetzentwurf \nnicht zustimmen. Er ist, entgegen der Ank\u00fcndigung, eben \nkein qualitativer Quantensprung f\u00fcr die s\u00e4chsischen \nSchulen, er \u2013 meine GR\u00dcNE-Kollegin sagt es immer so \nsch\u00f6n \u2013 \u201everschlimmbessert\u201c die aktuelle Situation. Ich \n\nkann das in diesem Punkt wirklich nur unterstreichen. Wir \nwollen mehr Freiheit und weniger B\u00fcrokratie f\u00fcr die \ns\u00e4chsischen Schulen, Sie gehen den umgekehrten Weg. \nGenau deshalb werden wir den Gesetzentwurf ablehnen. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Die Fraktion der \nGR\u00dcNEN; Frau G\u00fcnther-Schmidt. \n\nAstrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine Damen und Herren! Sachsen braucht nat\u00fcrlich ein \nneues Schulgesetz. Anders sind die Strukturreformen \nnicht durchzusetzen. Anders ist es nicht m\u00f6glich, dass \nSchulnetzplanung mehr wird als Schulschlie\u00dfungspolitik. \nInsofern ist es ein richtiger Ansatz, ein Schulgesetz \nvorzulegen. Wir als GR\u00dcNE-Fraktion haben dies in der \n2. und 3. Lesung im vergangenen Plenum getan. \n\nIch m\u00f6chte einige Punkte aus dem PDS-Gesetzentwurf \naufgreifen, die wir f\u00fcr richtige Ans\u00e4tze halten und die wir \nauch bei uns ber\u00fccksichtigt haben. Das Wesentliche \nscheint mir zu sein: das l\u00e4ngere gemeinsame Lernen, die \nBetonung der individuellen F\u00f6rderung des Einzelnen und \neine echte Integration sowie die St\u00e4rkung der Schultr\u00e4ger \nund Landkreise bei der Schulnetzplanung. \n\nDer wichtigste Aspekt f\u00fcr uns ist die \u00dcberwindung des \nmehrgliedrigen Schulsystems durch ein l\u00e4ngeres gemein-\nsames Lernen. Wir alle wissen, dass die Bildungsempfeh-\nlung am Ende der 4. Klasse in der Regel nur dazu f\u00fchrt, \ndass die soziale Herkunft best\u00e4tigt wird. Diverse Studien \nhaben inzwischen belegt, dass die Trefferquote der Bil-\ndungsempfehlung eher gering und ungef\u00e4hr jede zweite \nBildungsempfehlung falsch ist. Hier werden Zukunfts-\nchancen schon am Ende der 4. Klasse zerst\u00f6rt. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nDie s\u00e4chsischen Schulen bieten zu wenig Chancengerech-\ntigkeit und lassen zu viele Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler \nzur\u00fcck. Wenn wir uns anschauen: Der Anteil der Sch\u00fcler \nan F\u00f6rderschulen f\u00fcr Erziehungshilfe und Lernbehinde-\nrung ist traurigerweise sehr, sehr hoch. Die Sch\u00fcler ohne \nSchulabschluss machen immer noch ungef\u00e4hr 10 % eines \nJahrgangs aus, und nur ein Drittel schafft es bis zum \nAbitur. \n\nBegr\u00fc\u00dfenswert am PDS-Gesetzentwurf ist die Abschaf-\nfung der Hauptschule als eigenst\u00e4ndiger Bildungsgang. \nBegr\u00fc\u00dfenswert ist au\u00dferdem die \u00dcbertragung der wirkli-\nchen Kompetenz f\u00fcr die Schulnetzplanung an die Schul-\ntr\u00e4ger. Mehr positive Aspekte k\u00f6nnen wir auf Anhieb \nnicht erkennen; denn die PDS ist ihrer Vorliebe gefolgt, \ndass sie alles bis ins kleinste Detail regeln m\u00f6chte, und \ndamit haben wir als GR\u00dcNE Probleme. Die Konsequenz \nist n\u00e4mlich, dass die Akteure vor Ort \u2013 die Lehrerinnen \nund Lehrer, die Eltern und Sch\u00fcler \u2013 nicht ermuntert \nwerden, selbstst\u00e4ndig \u00fcber Reformen nachzudenken und \nan der \u00dcberwindung von Defiziten zu arbeiten. Diese \n\u00dcberregulierung erstickt Eigeninitiative und Kreativit\u00e4t \nund f\u00f6rdert den Dienst nach Vorschrift. \n\n 3017\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 39. Sitzung 24. Januar 2006 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage? \n\nAstrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE: Ja. \n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS: Sehr geehrte Frau \nKollegin! Da Sie es jetzt angesprochen haben, w\u00fcrde ich \nSie gern fragen, ob Sie zur Kenntnis genommen haben, \ndass \u2013 anders als im jetzigen Schulgesetz \u2013 unser Entwurf \nvorsieht, dass alle Schulen ein Schulprogramm erarbeiten, \nf\u00fcr sich selbstst\u00e4ndig entscheiden, welchen Weg ihre \nSchule geht, und dies dem Kultusminister nur anzeigen \nund nicht mehr genehmigen lassen m\u00fcssen, mithin also \neigenst\u00e4ndig ihren Weg entscheiden k\u00f6nnen. Ist Ihnen das \nentgangen? \n\nAstrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE: Ich wei\u00df darum, es \nist mir offensichtlich nicht entgangen. Aber diese Schul-\nprogramme, die wir jetzt auch haben, und diese Schul-\nportr\u00e4ts: Sie wissen doch selbst, dass diese keinerlei \nEinfluss auf die Eigenst\u00e4ndigkeit der Schule haben, \nsondern es ist doch nur ein Bewegen innerhalb des Sys-\ntems. Es ist der Versuch, sich nach au\u00dfen positiv darzu-\nstellen und \u00fcber bestimmte Aspekte hinwegzut\u00e4uschen. \nIch halte es nicht f\u00fcr ein sinnvolles Mittel. \n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion.PDS) \n\n\u2013 Ich wei\u00df, dass Sie jetzt in die andere Richtung schie\u00dfen. \nJetzt mache ich einfach in meiner Richtung weiter. \n\nDie \u00dcberregulierung war mein Stichwort. Ich wollte ein \nBeispiel nennen, das dies besonders deutlich macht. \nBeispielsweise, wenn Schulen selbst dar\u00fcber befinden \nk\u00f6nnen, in welchem Schuljahr sie mit dem Sprachunter-\nricht beginnen wollen. Es erschwert den Umzug innerhalb \ndes Freistaates Sachsen und den Zuzug nach Sachsen, \nwenn man von einer Schule kommt oder an eine solche \nger\u00e4t, die einen fr\u00fcheren Start der Fremdsprache erm\u00f6g-\nlicht hat. \n\nIch w\u00fcrde gern noch aus der \u00f6ffentlichen Anh\u00f6rung \nzitieren: Sabine Gerold, GEW-Vorsitzende in Sachsen, hat \nzu diesem Gesetzentwurf Folgendes gesagt \u2013 Zitat: \u201eDer \ngesamte Gesetzentwurf ist zu vordergr\u00fcndig von der \nAuseinandersetzung mit den Defiziten des jetzigen \nSchulsystems und seiner staatlichen Regulierung gepr\u00e4gt, \ndadurch nicht wirklich modern und auch nicht wirklich \nvision\u00e4r. Er bleibt sowohl in der Begrifflichkeit als auch \nin seiner Struktur dem jetzigen S\u00e4chsischen Schulgesetz \nviel zu nahe. Das ist f\u00fcr mich\u201c, also f\u00fcr Frau Dr. Gerold, \n\u201cangesichts der Erfahrungen mit der Schulpolitik in \ndiesem Lande zwar nachvollziehbar, aber gemessen an \ndem tats\u00e4chlichen Anspruch, den die PDS selbst formu-\nliert, eigentlich nicht akzeptabel.\u201c \n\nDas Problem dieses Schulgesetzentwurfs scheint mir \ndarin zu bestehen \u2013 und in der letzten Ausschusssitzung \nist es meiner Meinung nach auch durch eine \u00c4u\u00dferung \nvon Andr\u00e9 Hahn deutlich geworden \u2013, dass dieses Gesetz \nsehr auf den jetzigen Kultusminister zugeschnitten ist. Ich \n\nkann sehr gut verstehen, dass Sie hier m\u00f6glicherweise \nBarrieren einbauen wollen, aber was soll er machen? \n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion.PDS) \n\nSoll er nachsitzen? Das w\u00e4re ja verheerend. Meine Frak-\ntion wird den Gesetzentwurf ablehnen. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Das war die erste \nDebattenrunde der Fraktionen. Ich frage, ob es noch \nweiteren Redebedarf gibt. \u2013 Die Linksfraktion.PDS; Frau \nBonk, bitte. \n\nJulia Bonk, Linksfraktion.PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine Damen und Herren! Bevor ich in die Fachdebatte \neinsteige, m\u00f6chte ich \u2013 etwas isoliert, aber mir wichtig \u2013 \nals Erstes eines klarstellen: Der Beitrag, der von der NPD \nim Grunde als einziger zu unserem Gesetzentwurf ge-\nkommen ist, \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Der  \nist aussagekr\u00e4ftig genug!) \n\nzeigt ihren Charakter und ihre mangelnde Auseinander-\nsetzung mit den fachpolitischen Grunds\u00e4tzen sehr deut-\nlich, hier wieder auf die Bevorzugung von Migrantenkin-\ndern zu verweisen. V\u00f6llig klar: Wenn wir einen Anteil von \nMenschen mit Migrationshintergrund von 2,... % haben, \nist das populistisch, wahrheitsverzerrend, es zeigt deutlich \nIhren Charakter, und wir lehnen das ab. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS  \nund des Abg. Torsten Herbst, FDP) \n\nMeine Damen und Herren! Nachdem dieses klargestellt \nist, m\u00f6chte ich gern einiges zu den fachpolitischen \nGrunds\u00e4tzen sagen. \n\nHerr Colditz, wir wollen keine Experimente f\u00fcr die \ns\u00e4chsische Schule, wir wollen eine Perspektive f\u00fcr die \ns\u00e4chsische Schule. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nWenn Sie uns als populistisch bezeichnen, dann m\u00f6chte \nich wissen, ob Sie das Oberverwaltungsgericht auch als \npopulistisch bezeichnen, das den Grunds\u00e4tzen, die wir \nauch festschreiben wollen, gefolgt ist, als es \u00fcber die \nMittelschulen Radibor und Sch\u00f6nfeld beschlossen hat. \n\nWenn Sie sagen, dass zu wenig Lehrerinnen und Lehrer \nf\u00fcr das da seien, was wir fordern, dann, muss ich sagen, \nist das zynisch, albern oder unglaubw\u00fcrdig; denn die \nLehrerinnen und Lehrer sind da, nur, Sie schicken sie aus \nfinanzpolitischen Gr\u00fcnden in Teilzeit. Das halten wir f\u00fcr \nnicht verantwortungsbewusst. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nMeine Damen und Herren! Schule in Sachsen muss sich \n\u00e4ndern, das ist klar. Ich sage es gleich vorweg, auch weil \ndas hier wieder von Ihnen gekommen ist: Daran \u00e4ndert \n\n 3018\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 39. Sitzung 24. Januar 2006 \n\nauch kein gutes Ergebnis in einer internationalen Ver-\ngleichsstudie etwas, das sich vor allem auf fachliche \nKompetenzen in den Bereichen Mathematik, Naturwis-\nsenschaften und Lesen bezieht. \n\nIch m\u00f6chte in diesem Zusammenhang darauf hinweisen, \ndass die besonderen Umst\u00e4nde, dass hier kaum Menschen \nmit Migrationshintergrund leben, auch zu diesem Ergeb-\nnis beigetragen haben; denn wenn man sie ber\u00fccksichti-\ngen m\u00fcsste, dann w\u00e4re es nur ein siebter Platz. Das muss \nman der Ehrlichkeit halber sagen. Verstehen Sie mich \nnicht falsch, ich m\u00f6chte dieses Ergebnis nicht schlechtre-\nden. Nat\u00fcrlich nehmen wir es f\u00fcr diese Bereiche zur \nKenntnis, aber wir brauchen grundlegend andere Schulen, \nweil wir wollen, dass junge Menschen mehr k\u00f6nnen und \nmehr lernen als Rechnen und Lesen. Weil wir wollen, \ndass alle Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler f\u00fcr ihr Leben ausge-\nbildet werden und alle Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler die \nM\u00f6glichkeit haben, sich entwickeln zu k\u00f6nnen. Damit \nnicht 10 % per se mit schlechten Abschl\u00fcssen und gerin-\ngen Chancen f\u00fcr ihr weiteres Leben die Schule verlassen, \nfordern wir ein l\u00e4ngeres gemeinsames Lernen. \n\nMeine Damen und Herren! \u00dcber diese 10 % sprechen Sie \ngar nicht. Sie orientieren Ihre Diskussion im Grunde an \ndenjenigen, die das Gymnasium besuchen, und nehmen \nsich dieses Problems nicht an. Das k\u00f6nnen wir nicht \nakzeptieren. Darum fordern wir fl\u00e4chendeckend etwas \nanderes. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nMeine Damen und Herren! Wir wollen eine Schule, die \nalle entsprechend ihren St\u00e4rken, ihren Schw\u00e4chen, ihren \nBegabungen und ihren Neigungen f\u00f6rdert. Das geglieder-\nte Schulwesen \u2013 da das der Hauptkern unseres Gesetz-\nentwurfes ist, gehe ich darauf noch einmal ein \u2013 ist f\u00fcr \neine Gesellschaft konzipiert worden mit ihren St\u00e4nden, \ndie es so heute \u00fcberhaupt nicht mehr gibt. Oder wollen \nSie sagen, dass Sie eine Zuteilung nach St\u00e4nden \u2013 f\u00fcr die \nOberschicht das Gymnasium und f\u00fcr die Ausf\u00fchrenden \nund deren Kinder eine Art Volksschule \u2013 haben wollen? \nIst das Ihr Ziel? Dazu kann wohl niemand stehen. \n\nDas gegliederte Schulwesen reproduziert erwiesenerma-\n\u00dfen soziale Unterschiede. Die bessere F\u00f6rderung in \nangeblich homogeneren Gruppen hat sich angesichts der \nbewiesenen Heterogenit\u00e4t sowohl an Gymnasien als auch \nan Mittelschulen als Humbug herausgestellt. Stattdessen \nweist es jungen Menschen im Alter von zehn Jahren ihren \nStand in der Gesellschaft zu und verwehrt ihnen Entwick-\nlungschancen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nDas ist deshalb der Fall, weil die Sch\u00fclerinnen und \nSch\u00fcler nicht nach ihren M\u00f6glichkeiten gef\u00f6rdert werden. \nDas haben wir auch in der Anh\u00f6rung von den von der \nCDU bestellten Experten geh\u00f6rt. Das Beispiel, das dort \ngebracht worden ist, macht vielleicht einigen Abgeordne-\nten noch einmal eines deutlich: Zwei Jungen, die zum \nEnde der 4. Klasse vielleicht in ihren F\u00e4higkeiten \u00e4hnlich \nwaren, haben sich schon in der 8. Klasse durch eine \n\nschulartbezogene F\u00f6rderung v\u00f6llig voneinander entfernt \nund auseinander entwickelt. Diese schulartspezifische \nSozialisation sorgt daf\u00fcr, dass die Schulform ihre Sch\u00fcler \nproduziert. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: \nRichtig!) \n\nDas ist aber den jungen Menschen gegen\u00fcber, die eine \nEntwicklungschance haben m\u00fcssen, nicht gerecht; nicht \nzu vergessen diejenigen, die von Schulform zu Schulform \ndurchgereicht werden, weil niemand ihnen die M\u00f6glich-\nkeit gibt, sich zu entwickeln, weil p\u00e4dagogische Heraus-\nforderungen in dem System nicht bew\u00e4ltigt, sondern \nweitergeschoben werden k\u00f6nnen. \n\nMeine Damen und Herren! Darum wollen wir die l\u00e4ngere \ngemeinsame Schulzeit und wir wollen nicht etwa eine \nprestigetr\u00e4chtige einzelne Gemeinschaftsschule im Land, \nsondern wir wollen es fl\u00e4chendeckend. \n\nIch m\u00f6chte auf die \u00c4u\u00dferungen meines Kollegen von der \nSPD eingehen. Er sprach davon, Gemeinschaftsschule \nqualitativ gut zu machen. Selbstverst\u00e4ndlich. Aber wenn \nSie solche Richtlinien erlassen, welche die Einrichtung \nvon Gemeinschaftsschulen praktisch unm\u00f6glich machen, \nweil das kosten- und stellenneutral passieren muss, dann \ngibt es keine reale M\u00f6glichkeit, mit Qualit\u00e4t solche \nSchulen im Land zu entwickeln, dann bleibt es eben bei \nder einen Vorzeigeschule. Das k\u00f6nnen wir als alternatives \nKonzept nicht akzeptieren. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS \u2013  \nZuruf des Abg. Martin Dulig, SPD) \n\nNat\u00fcrlich geh\u00f6rt zu dieser anderen Schule, die wir wollen, \nauch eine andere Lernkultur. Meine Damen und Herren! \nLernen ist nicht nur Unterricht, gelernt werden kann in \nProjekten innerhalb und au\u00dferhalb der Schule, in kleinen \nGruppen, allein, beim Lehrervortrag und beim Theater-\nspiel. Eine Schule kann ein Ort von Entwicklung sein, \nvon Bewegung und von Freude, wenn es um das Lernen \ngeht und nicht um aufgezwungenes Wissen. Schule muss \nsich \u00e4ndern, meine Damen und Herren, und deswegen \nver\u00e4ndern wir das System, um die Schule vor Ort ver\u00e4n-\ndern zu k\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS \u2013  \nZuruf des Abg. Martin Dulig, SPD) \n\nIm System wollen wir fl\u00e4chendeckend ein l\u00e4ngeres \ngemeinsames Lernen, und zwar in wohnortnahen Schulen. \n\nIch m\u00f6chte dazu auf die Ver\u00e4nderungen vor Ort eingehen. \nSie sind das Entscheidende und k\u00f6nnen nur durch Ver\u00e4n-\nderungen im System erm\u00f6glicht werden. Lehrerinnen und \nLehrer brauchen die Bedingungen und die entsprechenden \nFortbildungen, um die Lernkultur ver\u00e4ndern zu k\u00f6nnen. \nGanztagsschulen k\u00f6nnen ein Einstieg in eine andere \nLernkultur sein, aber auch daf\u00fcr m\u00fcssen fl\u00e4chendeckend \nGrundlagen geschaffen sein. Ich erkenne die Einstellung \nder Mittel in den Haushalt an, aber auch die entsprechen-\nde Richtlinie \u2013 das hat das vergangene Jahr gezeigt \u2013 \nbef\u00f6rdert nicht unbedingt eine qualitativ sinnvolle Einf\u00fch-\n\n 3019\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 39. Sitzung 24. Januar 2006 \n\nrung von Ganztagsangeboten im Land. Ganztagsangebote \nsind auch noch keine Ganztagsschule. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS \u2013 \nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: \n\nRichtig!) \n\nIn die Schulkultur vor Ort kommt nur Bewegung, wenn \nwir ihnen mehr Entscheidungsfreiheit geben. Diese \nEigenverantwortlichkeit ist f\u00fcr uns ein wichtiger Punkt. \nDeshalb geht Ihr Vorwurf, wir w\u00fcrden \u00fcberregulieren, ins \nLeere. \n\nHerr Herbst, \u2013 \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nDa oben sitzt er!) \n\n\u2013 das ist okay, er wird mir bestimmt aufmerksam  \nzuh\u00f6ren \u2013, \n\n(Zuruf von der SPD: Er hat Teilzeit! \u2013  \nHeiterkeit bei der Linksfraktion.PDS) \n\nEigenverantwortlichkeit, so wie Sie diese definieren, ist \nimmer ein Spagat, weil wir nat\u00fcrlich eine Vergleichbar-\nkeit innerhalb des Landes herstellen m\u00fcssen, damit ein \nUmzug m\u00f6glich ist. So wie Sie es definieren, ist die \nSchule in G\u00f6rlitz eine andere als die, die in Grimma steht. \nDeshalb m\u00fcssen nat\u00fcrlich \u2013 ich denke, im Kern wird dem \nniemand widersprechen \u2013 die Rahmenbedingungen \n\n(Zuruf des Abg. Martin Dulig, SPD) \n\nauf Landes- oder gar Bundesebene gekl\u00e4rt werden. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS \u2013 \nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: \n\nNat\u00fcrlich!) \n\nDiese Schulen k\u00f6nnen erst eigenverantwortlich handelnde \nSchulen sein, wenn an ihnen Bewegung m\u00f6glich ist und \nSch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler, Lehrerinnen und Lehrer sowie \ndie Eltern vor Ort die Schule gestalten. Ich betone, das ist \nf\u00fcr uns ein wichtiger Punkt. Das ist das, was wir wollen: \neigenverantwortliche und demokratische Schulen, die \nihren Weg gemeinsam suchen und gehen. Denn M\u00fcndig-\nkeit ist auch etwas, was junge Menschen in ihrer Entwick-\nlung erlangen sollen. Diese erlernen sie aber nicht in einer \nSchule, in der die Noten wichtiger sind als Wissen und \nK\u00f6nnen und Entscheidungen st\u00e4ndig ohne ihre Beteili-\ngung getroffen werden. Das ist die Realit\u00e4t, die wir \nzurzeit an s\u00e4chsischen Schulen vorfinden. \n\nEigenverantwortliche und demokratische Schulen sind es, \ndie wir mit unserem Schulgesetz wollen. Deshalb w\u00e4hlt \nauch bei uns die Schulkonferenz den Schulleiter. Nicht \nvon oben kommt st\u00e4ndig das Heil oder eben nicht Heil, \nf\u00fcr uns ist die entscheidende Ebene vor Ort. \n\nMeine Damen und Herren! Unser Entwurf des Schulge-\nsetzes ist der einzig vorliegende Komplettentwurf zur \n\u00c4nderung. Wir wollen nicht hier und da ein paar Ver\u00e4nde-\nrungen des Bestehenden vornehmen, wir wollen nicht ein \npaar Vergleichstests mehr einf\u00fchren oder eine einzelne \nGemeinschaftsschule, wir wollen das Ganze \u00e4ndern, und \n\nzwar im Interesse von Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern und \nLehrerinnen und Lehrern. \n\n(Zuruf von der Linksfraktion.PDS) \n\nMeine Damen und Herren, Schule muss sich \u00e4ndern! \nStimmen Sie zu! \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS \u2013  \nZuruf des Abg. Martin Dulig, SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Gibt es weiteren \nRedebedarf aus den Fraktionen? \u2013 Das ist nicht der Fall. \nDann frage ich die Staatsregierung. \u2013 Herr Staatsminister \nFlath, bitte. \n\nSteffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Frau Pr\u00e4siden-\ntin! Meine sehr verehrten Damen und Herren Abgeordne-\nten! Es wird Sie nicht \u00fcberraschen, Herr Dr. Hahn, wenn \nauch die Staatsregierung empfiehlt, Ihren Gesetzentwurf \nabzulehnen. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: Aber \ner war doch f\u00fcr Sie geschrieben, habe ich geh\u00f6rt!) \n\nFrau Bonk, Sie haben es wie immer sehr charmant vorge-\ntragen, aber worum es so richtig ging, hat sich mir nicht \nerschlossen. Ich bem\u00fche mich wirklich, ich h\u00f6re Ihnen zu, \naber es f\u00e4llt mir schwer, dazu Stellung zu nehmen. Ich \nkann es einfach nicht. \n\nHerr Dr. Hahn, ich will eines tun: mich mit Ihren Argu-\nmenten auseinander setzen, die Sie hier als Begr\u00fcndung, \ndass das Schulgesetz g\u00e4nzlich ge\u00e4ndert werden m\u00fcsste, \nangef\u00fchrt haben. Ich w\u00fcrde einem Punkt zustimmen, aber \ndiesen finde ich nicht im Gesetzentwurf, sondern er steht \nin der Begr\u00fcndung. \n\nEines will ich als Kultusminister erkl\u00e4ren: Wenn es das \nHohe Haus so gut mit dem Kultusministerium meinen \nw\u00fcrde, w\u00fcrde ich das Geld, die 200 Millionen Euro an \nMehrkosten, nehmen und ich w\u00fcrde bestimmt im beste-\nhenden Schulgesetz eine gute Verwendung daf\u00fcr finden. \n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion.PDS) \n\nWir haben in diesem Jahr Haushaltsberatungen. Freilich \nm\u00fcssen Sie auch dazusagen, ob Sie diese 200 Millionen \nEuro meiner Kollegin Ludwig, also den Universit\u00e4ten, \nwegnehmen wollen oder vielleicht, weil der Justizminis-\nter, Herr Mackenroth, hier sitzt, der Justiz. Denn man \nwird es irgendwo wegnehmen m\u00fcssen, sonst wird es nicht \ngehen. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS:  \nEin bisschen!) \n\nEines sage ich immer wieder ganz deutlich: Unverant-\nwortlich w\u00e4re es, junge Leute etwa weiter mit Schulden \nzu belasten. Sie haben gen\u00fcgend Schulden in ihrem Leben \nabzutragen in unserem Land. Deswegen: Keine neuen \nSchulden! \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion.PDS: Das BAf\u00f6G zum Beispiel!) \n\n 3020\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 39. Sitzung 24. Januar 2006 \n\nNun sagen Sie, Herr Dr. Hahn: Jeder zehnte Sch\u00fcler \nverl\u00e4sst die Schule ohne Abschluss. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS:  \nDas ist ja wahr!) \n\nDas w\u00e4ren 10 % In Sachsen sind es 9 %, und das sind zu \nviele. Das habe ich wiederholt gesagt. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS:  \nZum ersten Mal!) \n\nNur eines sollten Sie bitte differenzieren. Sie wissen ganz \ngenau, dass unter den 9 % nicht wenige F\u00f6rdersch\u00fcler \nsind. Man kann es freilich auch machen wie im Sozialis-\nmus: Man kann die Sch\u00fcler einfach als bildungsunf\u00e4hig \nerkl\u00e4ren und ihnen dann den Schulbesuch verweigern. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS:  \nDas will niemand!) \n\nDas wollen wir in unserem System mit Absicht nicht. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Dr. Andr\u00e9 Hahn, \nLinksfraktion.PDS: Wir auch nicht!) \n\n\u2013 Dann sollte man vorsichtig sein, denn das sind immer-\nhin etwa 4 bis 5 %, also die H\u00e4lfte von den genannten \n9 %. \u2013 Dort sollten wir uns bem\u00fchen, damit auch diese \nSch\u00fcler einen Hauptschulabschluss schaffen. Aber den, \nhaben Sie erkl\u00e4rt, wollen Sie ja gerade abschaffen. \n\n(Widerspruch bei der Linksfraktion.PDS) \n\nDort sollte man daran arbeiten, dass diese Sch\u00fcler einen \nHauptschulabschluss erreichen. Aber wir wissen auch, \ndass es nicht allen m\u00f6glich sein wird. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nSie haben nicht zugeh\u00f6rt!) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage, Herr Minister? \n\nSteffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Ja. \n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS: Herr Staatsminis-\nter, haben Sie m\u00f6glicherweise etwas missverstanden, \nwenn Sie sagen, dass wir den Hauptschulabschluss \nabschaffen wollen? Ist Ihnen entgangen, dass der Vor-\nschlag lautet, den separaten Hauptschulbildungsgang zu \nstreichen, aber den Hauptschulabschluss f\u00fcr all jene, die \nden Realschulabschluss nicht schaffen k\u00f6nnen, weiterhin \nzu erm\u00f6glichen? Haben Sie das m\u00f6glicherweise falsch \ngelesen? \n\nSteffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Sie haben es ja \nauch gesagt, Herr Dr. Hahn. \u2013 Dann m\u00fcsste man dar\u00fcber \ndiskutieren, ob das, was Sie vorschlagen, hilfreich w\u00e4re. \nDazu w\u00fcrde ich sagen: Es w\u00e4re wenig hilfreich. Denn es \ngeht nicht einfach nur, wie Sie es immer darstellen, um \nein Separieren. Es geht vielmehr um ein spezielles F\u00f6r-\ndern. Wir sind der Meinung, dass es so, wie es bisher \ngeregelt ist, der bessere Weg ist. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nFragen Sie mal die Lehrerinnen und Lehrer!) \n\nAber ich gebe Ihnen gern Recht \u2013 da sind wir beieinander \n\u2013, dass wir die Situation gemeinsam verbessern wollen. \n\nWo ich aber gar nicht mitgehen kann, ist Ihr \u2013 \u2013 Ich wei\u00df \nnicht, wie ich es bezeichnen soll. Sie haben gesagt: Die \nMittelschulen in Sachsen werden \u201eRestschulen\u201c. \n\n(Zuruf des Abg. Dr. Andr\u00e9 Hahn, \nLinksfraktion.PDS) \n\nDann nehmen wir als Beispiel einmal die jetzige  \n5. Klasse. Dort sind 58 % der Sch\u00fcler in der Mittelschule \nund 42 % auf dem Gymnasium. Die 58 % als \u201eRestsch\u00fc-\nler\u201c zu bezeichnen ist aus meiner Sicht eine Frechheit, \nHerr Dr. Hahn. Das ist nicht gerechtfertigt. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Dr. Andr\u00e9 Hahn, \nLinksfraktion.PDS: Die Leistungsspitze fehlt!) \n\nDas Zweite. Ich kann mich gut an eine Veranstaltung \nerinnern. Es war hier im S\u00e4chsischen Landtag und wir \nwerden das sicherlich nach diesem Schuljahr wiederho-\nlen. Ich bin dem Pr\u00e4sidenten noch heute sehr dankbar, \ndass er das Haus zur Verf\u00fcgung gestellt hat und selbst die \nGratulation bei \u00fcber 100 Absolventen der Mittelschulen, \ndie ihren Realschulabschluss mit 1,0 gemacht haben, \nvorgenommen hat. Wollen Sie das einfach als \u201eRest\u201c \nbezeichnen? \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS:  \nNein, niemals!) \n\nDas ist doch keine Herangehensweise, Herr Dr. Hahn. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Herr Minister, \ngestatten Sie noch eine Zwischenfrage? \n\nSteffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Ja. \n\nAndrea Roth, Linksfraktion.PDS: Herr Minister, ich \nkomme noch einmal auf die \u201eRestsch\u00fcler\u201c zu sprechen. \nWissen Sie, dass Sch\u00fcler der 5. Klasse, die in der \n4. Klasse keine Bildungsempfehlung erhielten und auf die \nMittelschule mussten \u2013 ich sage das jetzt so, wie es die \nSch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler sehen \u2013, sich selber als \u201eRest-\nsch\u00fcler\u201c empfinden und sich so bezeichnen? Die Sch\u00fcler \nselber! Wissen Sie das? \n\n(Zuruf des Abg. Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU) \n\nSteffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Frau \nAbg. Roth, ich will nicht ausschlie\u00dfen, dass Kinder so \nempfinden. \n\n(Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU: Einige!) \n\n\u2013 Dass einige Kinder die Situation so empfinden. \u2013 Dann \nmache ich aber die Situation nicht besser, wenn ich im \nGrunde die Mittelschule als \u201eRestschule\u201c bezeichne, \nsondern dann best\u00e4rke ich das noch. \n\n 3021\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 39. Sitzung 24. Januar 2006 \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung \u2013 \nDr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS: Sie  \n\nd\u00fcrfen die starken Sch\u00fcler nicht herausnehmen!) \n\n\u2013 Herr Dr. Hahn, ich bin doch in der Auffassung bei \nIhnen, dass es auch in der Mittelschule gen\u00fcgend Dinge \ngibt, die wir verbessern k\u00f6nnen. Aber ich denke, wir als \nAbgeordnete haben die Pflicht, die s\u00e4chsische Mittelschu-\nle ganz einfach mehr wertzusch\u00e4tzen, als wir es bisher \ntun, \n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion.PDS) \n\ndenn wir sprechen in der \u00d6ffentlichkeit. \n\nAuch das will ich anf\u00fchren, Frau Roth: Wir sch\u00e4tzen \nunsere Mittelschule in Sachsen offensichtlich viel weniger \nals andere L\u00e4nder in Deutschland: Denn ein erstes Bun-\ndesland, ein Stadtstaat \u2013 n\u00e4mlich Hamburg \u2013, hat sich auf \nden Weg gemacht, jetzt auf das s\u00e4chsische Schulsystem \nzu schauen. In Hamburg sieht man sehr wohl, dass wir \nkein dreigliedriges, sondern ein zweigliedriges System \nhaben \u2013 mit der Entscheidungsfreiheit, sich nach der \nGrundschule f\u00fcr die Mittelschule oder das Gymnasium zu \nentscheiden. Hamburg will dieses s\u00e4chsische System in \nden n\u00e4chsten Jahren kopieren. Das ist doch zun\u00e4chst \neinmal eine gr\u00f6\u00dfere Wertsch\u00e4tzung, als Sie sie hier \nvorgenommen haben. \n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion.PDS) \n\nNun haben Sie des Weiteren behauptet, Bildungserfolg \nh\u00e4nge in Sachsen vom Geldbeutel ab. \u2013 Das passt sehr \nsch\u00f6n in Ihre Ideologie. Ich sage, das ist Quatsch. Das ist \neinfach Quatsch, wenn Sie sich die s\u00e4chsischen Ergebnis-\nse anschauen. Es ist freilich immer ein Problem, dass man \ndarauf achten muss. Das ist nicht die Frage des Geldbeu-\ntels, sondern das ist die Frage der Bildungsn\u00e4he des \nElternhauses, und das ist zugegebenerma\u00dfen schwierig. \n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion.PDS) \n\n\u2013 Herr Prof. Dr. Porsch, Sie haben mich im vorigen Jahr \nauf die Idee gebracht, einmal die Ergebnisse in der DDR \nanzuschauen. Sie haben mich darauf aufmerksam ge-\nmacht \u2013 und Sie hatten tats\u00e4chlich Recht \u2013, dass am Ende \nder DDR die Situation die war, dass 80 % aller Abiturien-\nten aus einem Elternhaus kamen, in dem die Eltern selber \nstudiert hatten. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch. Linksfraktion.PDS:  \nDas ist richtig!) \n\nDas war das Ergebnis einer Diktatur. \n\n(H\u00f6rt, h\u00f6rt! bei der CDU \u2013 Zurufe  \nvon der Linksfraktion.PDS) \n\nNun muss man daraus ableiten, dass es sicherlich in einer \nfreiheitlichen Gesellschaft eine umso gr\u00f6\u00dfere Herausfor-\nderung ist, staatlicherseits immer wieder f\u00fcr einen Aus-\ngleich zu sorgen. Bisher ist uns das in Sachsen in bei-\n\nspielgebender Weise gelungen. Dort stehen wir ganz nah \nbei Finnland und bei anderen f\u00fchrenden Nationen dieser \nWelt. Bisher! \n\nDeshalb, Frau Sch\u00fc\u00dfler, unterliegen wir keiner Versu-\nchung. Die Staatsregierung hat erstens nie behauptet, das \nseien Pisa-Ergebnisse der Staatsregierung, sondern immer \ngesagt: Darauf k\u00f6nnen die Sch\u00fcler in Sachsen stolz sein, \ndarauf k\u00f6nnen Lehrer stolz sein, darauf k\u00f6nnen Eltern \nstolz sein. Die Staatsregierung \u2013 das kann ich auch erkl\u00e4-\nren \u2013 lehnt sich auch nicht zur\u00fcck, sondern wir arbeiten \ndaran, dass wir in der internationalen Spitzengruppe \nweiter nach vorn kommen. Aber dass daraus eine Not-\nwendigkeit entstehen w\u00fcrde, das Schulgesetz nach Ihrer \nArt zu ver\u00e4ndern, sehe ich in keiner Weise. \n\n\u201eBevormundung von P\u00e4dagogen\u201c, das behaupten Sie \nimmer mal. Dann folgt \u201eMogelpackung\u201c. Herr Dr. Hahn, \nSie sagen, die Klassen 1 bis 4 sollen nach Ihrem Willen in \neinem gesonderten Haus unterrichtet werden. \n\n(Zuruf des Abg. Dr. Andr\u00e9 Hahn, \nLinksfraktion.PDS) \n\nDas ist wirklich eine Mogelpackung. Wir haben in  \nSachsen die wohnortnahe Grundschule mit den Klassen 1 \nbis 4, und \u2013 jetzt kommen wir zu dem springenden Punkt \n\u2013 dort wollen Sie Qualit\u00e4tsargumente f\u00fcr eine \u00c4nderung \nanf\u00fchren. In Wirklichkeit wollen Sie doch nur auf den \nfahrenden Zug aufspringen. Ganz gleich, wer regiert \u2013 \nschauen Sie nach Brandenburg, schauen Sie nach Berlin, \nschauen Sie nach Mecklenburg-Vorpommern, wo die PDS \nmit in der Regierung ist \u2013, in allen L\u00e4ndern sind schwieri-\nge Anpassungen im Schulsystem notwendig, weil sich \nleider die Sch\u00fclerzahl halbiert hat, und \u00fcberall haben Sie \ndie gleichen Diskussionen. Jetzt habe ich in der Zeitung \ngelesen, dass auch das Land Hessen die erste Realschule \nwegen Sch\u00fclermangels schlie\u00dfen musste. Es gab die \ngleichen Proteste, die wir hier haben. \n\nSie versuchen, daraus Honig zu saugen und das Schulge-\nsetz so anzupassen, dass man damit zumindest f\u00fcr ein \noder zwei Jahre solche Schmerzen vielleicht umgehen \nk\u00f6nnte. Danach h\u00e4tten Sie die gleichen Probleme. Denn \nSie wollen die Sch\u00fclerzahlen heruntersetzen. Das hat die \nRegierung in der letzten Legislaturperiode schon getan. \nWir haben jetzt in Sachsen folgende Durchschnittszahlen \n\u2013 ich will sie noch einmal nennen \u2013: in der Grundschule \netwa 18 Sch\u00fcler je Klasse im Durchschnitt, in Mittelschu-\nle und Gymnasium etwa 23 Sch\u00fcler. Ich wei\u00df wohl, dass \ndas eher auf die 5. und 6. Klassen zutrifft. In h\u00f6heren \nJahrg\u00e4ngen haben wir durchaus noch Klassenst\u00e4rken von \n28 oder auch mehr Sch\u00fclern. Aber alles zusammenge-\nnommen betr\u00e4gt der Durchschnitt 23 Sch\u00fcler. \n\nWahrscheinlich hatte der Professor aus Regensburg, den \nSie zitierten, zu sehr den Freistaat Bayern im Kopf, als er \nhier im S\u00e4chsischen Landtag gesprochen hat. Denn die \nbayerische Hauptschule hat im Durchschnitt \u2013 das muss \nman sich mal \u00fcberlegen, im Durchschnitt! \u2013 knapp \n29 Sch\u00fcler je Klasse. \n\n 3022\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 39. Sitzung 24. Januar 2006 \n\nDa Bayern immer noch Geld nach Sachsen gibt, muss \nman sich anschauen, dass wir dabei im Rahmen bleiben. \nDabei ist es immer gut, wenn Klassen klein bleiben. Ich \ndenke, dass wir dies vern\u00fcnftig aussteuern. \n\nEine n\u00e4chste Sache, bei der Sie auch populistisch sind: \nAufl\u00f6sung der Regionalschul\u00e4mter. \n\n(Zuruf des Abg. Fritz H\u00e4hle, CDU) \n\n\u2013 Ja, an Frau Falken hatte er nicht gedacht. Es ist so, dass \nich mich durchaus der Aufgabenkritik stelle. Dies m\u00f6chte \nich hier erkl\u00e4ren. Wir befinden uns in der Verwaltungsre-\nform in einem Prozess, in dem wir uns die Aufgaben \nanschauen. Es wird mit Sicherheit Aufgaben geben, die \nbisher in den Regionalschul\u00e4mtern erledigt werden, bei \ndenen ich der Meinung bin, dass sie k\u00fcnftig von den \nLandkreisen erf\u00fcllbar sind. Bei allem, was mit Qualit\u00e4ts-\nentwicklung und Aufsicht \u00fcber Bildungsg\u00e4nge zu tun hat, \nsehe ich deutlich die Zweistufigkeit im Verwaltungsauf-\nbau als Vorteil an. Deshalb spricht hier nichts dagegen, \netwa Ihrem pauschalen Vorwurf und Ihren pauschalen \nGesuchen nach Aufl\u00f6sung beizutreten. \n\nIch m\u00f6chte noch einmal zusammenfassen: Ich empfehle, \ndiesen Gesetzentwurf abzulehnen. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Gibt es noch weite-\nren Redebedarf? \u2013 Da das nicht der Fall ist, meine Damen \nund Herren, frage ich die Berichterstatterin des Ausschus-\nses, Frau Henke. \u2013 Es scheint auch nicht der Fall zu sein, \ndass sie sprechen m\u00f6chte. \n\nMeine Damen und Herren, wir kommen zur Abstimmung \n\u00fcber den Gesetzentwurf. Wir sollten uns \u00fcber das Verfah-\nren kurz verst\u00e4ndigen. Der Gesetzentwurf besteht aus \n\u00dcberschrift, Inhalts\u00fcbersicht und elf Teilen. Es liegen \nkeine \u00c4nderungsantr\u00e4ge vor. Ich frage die einreichende \n\nFraktion, ob es hinderlich w\u00e4re, die Teile 1 bis 11 zusam-\nmenzufassen. \u2013 Ich kann keinen Widerspruch erkennen. \nDann rufe ich zur Abstimmung auf. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS:  \nWenn Sie zustimmen, machen wir das!) \n\nAufgerufen ist das Schulgesetz f\u00fcr den Freistaat Sachsen \n(S\u00e4chsisches Schulgesetz), Drucksache 4/1621, Gesetz-\nentwurf der Linksfraktion.PDS. Wir stimmen ab \u00fcber den \nGesetzentwurf der Linksfraktion.PDS \u00fcber die \u00dcber-\nschrift. Wer der \u00dcberschrift seine Zustimmung geben will, \nden bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Ich \nfrage nach den Gegenstimmen. \u2013 Danke. Gibt es Stimm-\nenthaltungen? \u2013 Bei einer Anzahl von Zustimmungen ist \ndie \u00dcberschrift mehrheitlich abgelehnt worden. \n\nIch rufe die Inhalts\u00fcbersicht auf. Wer dieser Inhalts\u00fcber-\nsicht zustimmen kann, den bitte ich um das Handzeichen. \n\u2013 Danke sch\u00f6n. Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 \nGleiches Abstimmverhalten. Die Inhalts\u00fcbersicht ist \nmehrheitlich abgelehnt worden. \n\nDann rufe ich die Teile 1 bis 11 des Gesetzentwurfes auf. \nWer ihnen zustimmen m\u00f6chte, den bitte ich um sein \nHandzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Gegenstimmen? \u2013 Danke. \nGibt es Stimmenthaltungen? \u2013 Das ist nicht der Fall. Es \ngab eine Reihe von Zustimmungen zu den Teilen 1 bis 11, \naber \u00fcberwiegend Ablehnungen. Demzufolge sind die \nentsprechenden Teile des Gesetzentwurfes mehrheitlich \nabgelehnt worden. \n\nDa es keine Zustimmung zu den Teilen des Gesetzes gab, \ner\u00fcbrigt sich eine Gesamtabstimmung. Nachdem diese \nGesamtabstimmung nicht erforderlich ist, ben\u00f6tigen wir \nkeine 3. Beratung. Damit ist die 2. Beratung abgeschlos-\nsen und der Tagesordnungspunkt beendet. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \nHerren! Wir behandeln jetzt den \n\nTagesordnungspunkt 8 \n\n2. und 3. Lesung des Entwurfs  \nGesetz zur \u00c4nderung des Gesetzes zur Umsetzung der Richtlinie 89/48/EWG \ndes Rates der Europ\u00e4ischen Gemeinschaft vom 21. Dezember 1988 \u00fcber eine \n\nallgemeine Regelung zur Anerkennung der Hochschuldiplome, die eine \nmindestens dreij\u00e4hrige Berufsausbildung abschlie\u00dfen, f\u00fcr Lehrerberufe \n\nDrucksache 4/3256, Gesetzentwurf der Staatsregierung \n\nDrucksache 4/4045, Beschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Schule und Sport \n\nEs ist keine Aussprache vorgesehen. W\u00fcnscht dennoch \nein Abgeordneter, das Wort zu nehmen? \u2013 Ich sehe, dass \ndas nicht der Fall ist. Dann k\u00f6nnen wir gleich zur Ab-\nstimmung kommen. Ich schlage Ihnen vor, \u00fcber den \nGesetzentwurf artikelweise abzustimmen. \n\nEs ist das soeben von mir benannte Gesetz aufgerufen. \nWir stimmen ab auf der Grundlage der Beschlussempfeh-\nlung des Ausschusses f\u00fcr Schule und Sport. Ich lasse jetzt \n\n\u00fcber die \u00dcberschrift abstimmen. Wer m\u00f6chte die Zustim-\nmung geben? \u2013 Gibt es Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthal-\ntungen? \u2013 Ich sehe Einstimmigkeit. Es ist damit beschlos-\nsen. \n\nIch w\u00fcrde die Artikel gleich zusammenfassen. Gibt es \ndagegen Widerspruch? \u2013 Es gibt keine \u00c4nderungsantr\u00e4ge. \nArtikel 1, Artikel 2 und Artikel 3 \u2013 wer m\u00f6chte die \nZustimmung geben? \u2013 Gibt es Stimmen dagegen? \u2013 \n\n 3023\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 39. Sitzung 24. Januar 2006 \n\nStimmenthaltungen? \u2013 Ich sehe eine Stimmenthaltung. \nDamit ist es mehrheitlich beschlossen. \n\nWeil es keine \u00c4nderungen gegeben hat, rufe ich gleich die \n3. Beratung auf und stelle das Gesetz als Ganzes zur \nAbstimmung. Wer m\u00f6chte zustimmen? \u2013 Gibt es Gegen-\n\nstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Ich sehe Einstimmig-\nkeit. Damit ist der Gesetzentwurf beschlossen. \n\nMeine Damen und Herren, ich kann den Tagesordnungs-\npunkt schlie\u00dfen. \n\nWir kommen zu den 1. Lesungen, und zwar zun\u00e4chst zu \n\nTagesordnungspunkt 9 \n\n1. Lesung des Entwurfs  \nZweites Gesetz zur \u00c4nderung des Gesetzes \u00fcber Kindestageseinrichtungen \n\nDrucksache 4/4008, Gesetzentwurf der Fraktion der NPD  \n\nEs liegt keine Empfehlung zur allgemeinen Aussprache \nvor. Es spricht der Einreicher. Bitte, Herr Dr. M\u00fcller f\u00fcr \ndie NPD-Fraktion. \n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \nDamen und Herren! Unser \u00c4nderungsgesetz zum S\u00e4chsi-\nschen Kita-Gesetz betrifft nur den \u00a7 15 des derzeit beste-\nhenden Gesetzes. Ausl\u00f6ser des Ganzen ist, dass wir es als \nunsere Pflicht ansehen, dass wenigstens ann\u00e4hernd \ngleiche Bedingungen, die Finanzierung von Kita-Pl\u00e4tzen \nbetreffend, im gesamten Freistaat bestehen. \n\nSelbstverst\u00e4ndlich begr\u00fc\u00dfen wir den Vorsto\u00df der Famili-\nenministerin von der Leyen ebenso wie den PDS-Antrag \nzur kostenfreien Kindertagesbetreuung in Sachsen, der in \ndieser Plenarwoche zur Abstimmung steht. Bevor es so \nweit ist, dass alle Kita-Pl\u00e4tze kostenfrei genutzt werden \nk\u00f6nnen, ist es sicherlich noch ein weiter Weg. Im Moment \ngeht die Realit\u00e4t in Sachsen genau in die Gegenrichtung. \n\nIch m\u00f6chte dies mit einem Beispiel aus meinem Heimat-\nkreis untermalen. Der Landkreis S\u00e4chsische Schweiz hat \neine miserable Finanzausstattung. So kam es, wie es \nkommen musste: Der Jugendhilfeausschuss hat im ver-\ngangenen Mai die Zuschussbetr\u00e4ge nach dem S\u00e4chsischen \nKita-Gesetz gek\u00fcrzt \u2013 zun\u00e4chst mit der Begr\u00fcndung, dass \nes erh\u00f6hte Zusch\u00fcsse durch das Land g\u00e4be. Ich hatte im \nRahmen der m\u00fcndlichen Anfragen im Herbst Frau \nStaatsministerin Orosz angesprochen. Sie sagte mir, dass \neine Begr\u00fcndung der Absenkung der Beitr\u00e4ge durch die \nerh\u00f6hten Zusch\u00fcsse des Landes nicht statthaft sei.  \nDaraufhin wurde der Beschluss f\u00fcr das Jahr 2005 ausge-\nsetzt, allerdings gilt die gleiche Regelung f\u00fcr das \nJahr 2006 wieder. Ich denke, der Landkreis S\u00e4chsische \nSchweiz ist damit nicht der einzige in Sachsen. \n\nIn der Antwort auf einen Brief an Frau Staatsministerin \nOrosz wurde mir best\u00e4tigt, dass eine \u00c4nderung der \nBezuschussung nur durch Einvernehmen zwischen dem \n\u00f6rtlichen Tr\u00e4ger der Jugendhilfe \u2013 also meist dem Land-\nkreis oder den Kreisfreien St\u00e4dten \u2013, den Tr\u00e4gern der \nEinrichtung und den Kommunen m\u00f6glich sei. Zumindest \nin meinem Landkreis ist es so, dass es nicht im Einver-\nnehmen gelaufen ist, sondern durch eine administrative \nMa\u00dfnahme des Landkreises, sprich des Jugendhilfeaus-\nschusses. \n\nIch denke, wir haben als Legislative die Pflicht zu si-\nchern, dass in Sachsen die Bedingungen wenigstens \nann\u00e4hernd gleich sind. Im Moment ist es so, dass die \nKommunen in meinem Landkreis diesen Beschluss \numsetzen m\u00fcssen. Dies f\u00fchrt dazu, dass die Kommune in \nmeiner Heimatstadt Sebnitz sagt: Wir \u00fcbernehmen die \nBeitragsdifferenz komplett. Der Verwaltungsausschuss in \nder Heimatstadt meines Fraktionskollegen Herrn  \nLeichsenring hat beschlossen, 50 % der Kosten an die \nEltern weiterzureichen. \n\nIch denke, schon auf so kleinem Raum gibt es Unter-\nschiede, die nicht hinnehmbar sind. Es  hat sich sogar \nnoch das Kuriosum abgespielt, dass sich die CDU-\nFraktion in meinem Heimatlandkreis auch gegen diese \nRegelung ausgesprochen hat, der entsprechende Antrag \naber vom CDU-Landrat einfach nicht zugelassen wurde. \n\nMeine Damen und Herren! Wir sind Legislative, wir sind \nin der Pflicht. Wir haben einen Antrag vorgelegt, in dem \nes darum geht, Bedingungen zu schaffen, die einen \ngewissen Grundstandard darstellen. Wir sind selbstver-\nst\u00e4ndlich auch bereit, \u00c4nderungen bei den Diskussionen \nin den Aussch\u00fcssen mitzutragen, wenn Sie unserem \nAntrag nicht zustimmen k\u00f6nnen, was sicherlich Ihr Drang \nzu einer gewissen Political Correctness mit sich bringt. \nWir sind dann auch bereit, einen vern\u00fcnftigen Vorschlag \neiner anderen Fraktion mitzutragen. Ich denke, gerade \nauch die demografische Entwicklung \u2013 Kollege Eggert ist \njetzt nicht da, er ist Vorsitzender der Enquete-\nKommission \u2013, die voraussehbare demografische Katas-\ntrophe zwingt uns einfach, aktiv zu werden. \n\nMeine Damen und Herren! Ich bitte um \u00dcberweisung an \ndie entsprechenden Aussch\u00fcsse. Den Rest werden wir dort \ndiskutieren k\u00f6nnen. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \nHerren! Wir kommen zur \u00dcberweisung. Das Pr\u00e4sidium \nschl\u00e4gt Ihnen vor, den Entwurf  Zweites Gesetz zur \n\u00c4nderung des Gesetzes \u00fcber Kindertageseinrichtungen an \nden Ausschuss f\u00fcr Soziales, Gesundheit, Familie, Frauen \nund Jugend \u2013 federf\u00fchrend \u2013, an den Innenausschuss und \nan den Haushalts- und Finanzausschuss zu \u00fcberweisen. \n\n 3024\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 39. Sitzung 24. Januar 2006 \n\nWer der \u00dcberweisung zustimmt, den bitte ich um das \nHandzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der \nStimme? \u2013 Bei einer Reihe von Stimmenthaltungen ist der \n\n\u00dcberweisung mehrheitlich zugestimmt worden. Der \nTagesordnungspunkt ist beendet. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 10 \n\n1. Lesung des Entwurfs  \nGesetz zur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Gesetzes  \n\nzur Ausf\u00fchrung des Sozialgesetzbuches \nDrucksache 4/4036, Gesetzentwurf der Fraktionen der CDU und der SPD \n\nAuch hier gibt es keine allgemeine Aussprache. Daher \nreden nur die Einreicher. Ich bitte f\u00fcr die Koalition Frau \nNicolaus. \n\nKerstin Nicolaus, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \nverehrten Damen und Herren! Der durch die Koalition \neingebrachte Gesetzentwurf besch\u00e4ftigt sich eigentlich \nmit einer rein faktischen Angelegenheit. Es soll rechtlich \nnachvollzogen werden, dass die drei Versicherungsanstal-\nten Sachsen, Sachsen-Anhalt und Th\u00fcringen in der Deut-\nschen Rentenversicherung Mitteldeutschland zusammen-\ngefasst sind. Es macht sich erforderlich, dass der \u00a7 7 des \nS\u00e4chsischen Ausf\u00fchrungsgesetzes zum Sozialgesetzbuch \nauch auf Sachsen-Anhalt und Th\u00fcringen \u00fcbertragen wird \nund dass ein Gesamtpersonalrat im Gesetz verankert wird. \nDas ist das Wichtige an diesem Gesetz. \n\nIch bitte Sie hier im Hohen Hause darum, dass wir diesen \nGesetzentwurf jetzt an den Ausschuss f\u00fcr Soziales, \nGesundheit, Familie, Frauen und Jugend \u00fcberweisen. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich rufe die \n\u00dcberweisung auf. Es ist vom Pr\u00e4sidium vorgeschlagen, \nden Gesetzentwurf an den Ausschuss f\u00fcr Soziales, Ge-\nsundheit, Familie, Frauen und Jugend zu \u00fcberweisen. Wer \ngibt die Zustimmung? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Stimmenthal-\ntungen? \u2013 Damit ist die \u00dcberweisung beschlossen und der \nTagesordnungspunkt beendet. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 11 \n\n1. Lesung des Entwurfs  \nGesetz \u00fcber die Zentrale Stelle zur Durchf\u00fchrung des  \n\nEinladungswesens im Rahmen des Mammographie-Screenings \nDrucksache 4/4037, Gesetzentwurf der Fraktion der FDP \n\nAuch hier gibt es keine Aussprache. Ich bitte die Einrei-\ncherin, die FDP-Fraktion. Frau Abg. Sch\u00fctz, bitte. \n\nKristin Sch\u00fctz, FDP: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nSehr geehrte Damen und Herren! Etwa 3 000 Frauen \nerkranken jedes Jahr in Sachsen an Brustkrebs. Daran \nsterben zirka 1 000 Frauen. Ein Drittel dieser schmerzli-\nchen Sterbef\u00e4lle kann zuk\u00fcnftig vermieden werden \u2013 \nnicht, weil die Heilungschancen in den vergangenen \nJahren erheblich gestiegen sind. Das leider nicht. Im \nGegenteil. Sie haben sich kaum verbessert. Aber die \nM\u00f6glichkeit der Fr\u00fcherkennung hat sich enorm weiter-\nentwickelt. Ist das Karzinom, der Tumor, kleiner als ein \nZentimeter, betragen die Heilungschancen immerhin \n90 %. Ein Tumor aber, kleiner als ein Zentimeter, ist in \nden meisten F\u00e4llen durch das Abtasten der Brust durch die \nFrau selbst oder den Frauenarzt/die Frauen\u00e4rztin nicht \nerkennbar \u2013 mittels Mammographie schon. Eine qualifi-\nzierte Mammographie kann dies leisten. Insgesamt senkt \ndiese Art der Fr\u00fcherkennung die Brustkrebssterblichkeit \num etwa 30 %. \n\nVor mittlerweile dreieinhalb Jahren, n\u00e4mlich schon 2002, \nhat der Deutsche Bundestag deshalb mit den Stimmen \naller seiner Fraktionen ein Brustkrebsfr\u00fcherkennungspro-\ngramm ins Leben gerufen. Seitdem, seit dreieinhalb \nJahren, liegt die Verantwortung f\u00fcr die Umsetzung dieses \nProgramms auf Landesebene \u2013 eine Zeit, die Leben \nkostet. Ebenfalls dreieinhalb Jahre ist es her, dass sich die \nGesundheitsministerkonferenz f\u00fcr die fl\u00e4chendeckende \nEinf\u00fchrung des so genannten Mammographie-Screening-\nProgramms ausgesprochen hat \u2013 wiederum einstimmig, \nauch mit der Stimme der s\u00e4chsischen Gesundheitsministe-\nrin, bereits 2002. \n\nElf von 16 Bundesl\u00e4ndern haben das Programm bereits \neingef\u00fchrt oder tun dies noch in diesem Jahr. Sachsen ist \nnicht dabei. Obwohl der Freistaat seit dreieinhalb Jahren \nvon dieser oft lebensrettenden \u201eHausaufgabe\u201c wei\u00df, \nwurde sie bisher nicht erledigt. Wir, die FDP-Fraktion im \nS\u00e4chsischen Landtag, haben Ihnen nun einen gesetzlichen \nRahmen zur Umsetzung des Mammographie- \nScreening-Programms vorgelegt. Wir sehen im Hinblick \nauf die Gesundheit der Frauen keinen Grund, warum wir \n\n 3025\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 39. Sitzung 24. Januar 2006 \n\nauch nur einen einzigen Monat l\u00e4nger warten sollten. Im \nGegenteil! Hier ist schnelles Handeln notwendig. \n\n(Beifall bei der FDP und vereinzelt  \nbei der Linksfraktion.PDS) \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Die FDP-Fraktion l\u00e4dt \nSie ein \u2013 und ganz besonders Sie, die Kolleginnen der \nRegierungskoalition \u2013, gemeinsam mit uns diesen Gesetz-\nentwurf schnellstm\u00f6glich zu verabschieden. Wir wollen \ndas Mammographie-Screening-Programm unverz\u00fcglich \nim Interesse der betroffenen Frauen umsetzen. Darin sind \nwir uns doch trotz aller politischen Differenzen, sehr \ngeehrte Damen und Herren, einig. \n\n(Beifall bei der FDP und  \nvereinzelt bei der Linksfraktion.PDS) \n\nEin entsprechendes Gesetz der Staatsregierung oder der \nKoalitionsfraktionen k\u00f6nnte fr\u00fchestens in zwei Monaten, \nalso im M\u00e4rz-Plenum, eingebracht werden  \u2013 weitere zwei \nMonate Verzug, weitere zwei Monate ohne landesrechtli-\nches Signal an die Frauen, weitere zwei Monate, die wir \nvermeiden k\u00f6nnen. Bei Kritik und \u00c4nderungsw\u00fcnschen \nan unserem Gesetzentwurf k\u00f6nnen wir uns sicher unkom-\npliziert miteinander abstimmen und uns auch gerne vor \nden Ausschusssitzungen zusammensetzen. Aber die \nVerabschiedung dieses Gesetzes dr\u00e4ngt. \n\nDen Medien war zu entnehmen, dass auch die Staatsregie-\nrung inzwischen einen Gesetzentwurf in der Schublade \nhat. Der Regelungsgehalt entspricht unserem Entwurf. \nWenn wir uns also im Ziel einig sind, sollten wir es in \nAusschusssitzungen nicht mutwillig zerreden oder gar \nblockieren. Die FDP-Fraktion ist bereit, sehr geehrte \nDamen und Herren, \u00c4nderungsw\u00fcnsche in unserem \n\nGesetzentwurf zu ber\u00fccksichtigen. Es geht uns nicht \ndarum, unseren Gesetzentwurf auf Wort und Komma \ngenau zu verabschieden. Wichtig ist es vielmehr, endlich \neine L\u00f6sung im Sinne der betroffenen Frauen schnell auf \nden Weg zu bringen. \n\n(Beifall bei der FDP und der Linksfraktion.PDS) \n\nAuf die juristischen Details m\u00f6chte ich an dieser Stelle \nnicht eingehen, etwa auf die Frage, wer denn die zentrale \nStelle sein muss oder darf, die die Frauen zur kostenlosen \nMammographie einl\u00e4dt. Das kann bei der Umsetzung \nunseres Gesetzentwurfes das Sozialministerium selbst \nentscheiden \u2013 Hauptsache, die Frauen werden \u00fcberhaupt \nund so schnell wie m\u00f6glich zur kostenlosen Mammogra-\nphie eingeladen. \n\nIch wiederhole deshalb meine Bitte: Lassen Sie uns \ngemeinsam an einer schnellen Umsetzung des Mammo-\ngraphie-Screenings arbeiten! Ich bitte um \u00dcberweisung an \ndie entsprechenden Aussch\u00fcsse. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und der Linksfraktion.PDS) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich rufe auf die \n\u00dcberweisung an den Ausschuss f\u00fcr Soziales, Gesundheit, \nFamilie, Frauen und Jugend \u2013 federf\u00fchrend \u2013, an den \nHaushalts- und Finanzausschuss und an den Innenaus-\nschuss. Wer dazu das Einverst\u00e4ndnis gibt, den bitte ich \num das Handzeichen. \u2013 Stimmen dagegen? \u2013 Stimment-\nhaltungen? \u2013 Ich sehe Einstimmigkeit. Damit ist die \n\u00dcberweisung beschlossen. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 12 \n\n1. Lesung des Entwurfs  \nGesetz zur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Wassergesetzes \n\nDrucksache 4/4038, Gesetzentwurf der Fraktion der FDP \n\nAuch hier spricht nur der Einreicher. Herr Dr. Martens, \nFDP-Fraktion, bitte. \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \nDamen und Herren! Mit dem vorgelegten Entwurf zur \n\u00c4nderung des S\u00e4chsischen Wassergesetzes versucht die \nFDP einem Problem nachzukommen, das aufgrund der \n\u00c4nderung des Wassergesetzes im Jahre 2004 \u00fcberhaupt \nerst entstanden ist. Durch die \u00c4nderung des Wassergeset-\nzes wurden auf Vorschlag der Staatsregierung Vorkaufs-\nrechte zugunsten des Freistaates und der Gemeinden \nentlang von Gew\u00e4ssern und in Hochwasserentstehungs-\ngebieten, kurzum f\u00fcr so ziemlich alle Grundst\u00fccke, auf \ndie schon mal Regen gefallen ist, eingef\u00fchrt. \n\nDurch einen pauschalen Verweis in der Gesetzgebung \nfindet \u00a7 26 des Baugesetzbuches hier Anwendung, der \neine Grundbuchsperre verh\u00e4ngt und die Eintragung von \nRechts\u00e4nderungen durch die Vorlage eines so genannten \n\nNegativattests abh\u00e4ngig macht. Die konkreten Auswir-\nkungen dieses Vorkaufsrechts, meine Damen und Herren, \ndas bisher nur in sehr wenigen F\u00e4llen \u00fcberhaupt ausge\u00fcbt \nworden ist, sind fatal. Die mit der Erteilung von Negativ-\nattesten beauftragte Landestalsperrenverwaltung ist mit \ndieser Aufgabe v\u00f6llig \u00fcberfordert. \n\nAuf unsere Kleine Anfrage hin wurde mitgeteilt, dass \nzuletzt \u2013 zum damaligen Stand \u2013 9 000 Grundst\u00fccks-\nkaufvertr\u00e4ge in Sachsen nicht vollzogen werden k\u00f6nnen, \nweil die erforderlichen Negativatteste ausstehen. Die \nPr\u00fcfung ist mit dem bisher dort vorhandenen Personal \neinfach nicht zu machen gewesen. Wenn die Pr\u00fcfung \nansteht, dann liegen die Grundst\u00fcckskaufvertr\u00e4ge aller-\ndings bereits oftmals mehr als zwei Monate bei der \nLandestalsperrenverwaltung, und genau zwei Monate ist \nauch die Frist, innerhalb derer ein Vorkaufsrecht ausge\u00fcbt \nwerden muss. Das bedeutet: Wenn der Sachbearbeiter das \nNegativattest erteilt oder \u00fcberhaupt die Entscheidung \n\n 3026\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 39. Sitzung 24. Januar 2006 \n\ndazu f\u00e4llt, ist die Frist f\u00fcr das Vorkaufsrecht l\u00e4ngst abge-\nlaufen. \n\nMeine Damen und Herren, diese Regelung war gesetzge-\nberisch falsch, sie war Pfusch, sie hat kontraproduktiv \ngewirkt, und das muss ge\u00e4ndert werden. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nDazu ist dieser Gesetzentwurf notwendig, er ist dringend \nnotwendig, nachdem sich die Staatsregierung auch auf \neindringliches Bitten der s\u00e4chsischen Notare hin nicht \nveranlasst gesehen hat, hier t\u00e4tig zu werden. Wir legen \njetzt einen Gesetzentwurf vor, mit dem die Aus\u00fcbung des \nVorkaufsrechts vereinfacht wird. Das Vorkaufsrecht soll \neinfach mit Verwaltungsakt ausge\u00fcbt werden, ohne dass \neine Grundbuchsperre verh\u00e4ngt wird. Dies macht das \nVerfahren einfacher, schlanker und schneller, ohne gleich-\nzeitig das nach wie vor berechtigte Anliegen \u2013 Vorkaufs-\nrechte f\u00fcr Grundst\u00fccke zum Hochwasserschutz \u2013 voll-\nst\u00e4ndig zu beseitigen; denn wir gehen davon aus, dass die \nStaatsregierung dieses Instrument vom Grundsatz her in \nder Absicht eingef\u00fcgt hat, davon auch Gebrauch machen \nzu wollen. Die Chancen wenigstens anderthalb oder zwei \nJahre nach Einf\u00fchrung des Instrumentes wollen wir \nweiterhin gewahrt wissen. \n\nMeine Damen und Herren, das N\u00e4here dazu werden wir in \nden Aussch\u00fcssen besprechen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \nHerren! Wir kommen zur \u00dcberweisung. Es wurde vom \nPr\u00e4sidium vorgeschlagen, das Gesetz zur \u00c4nderung des \nS\u00e4chsischen Wassergesetzes an den Innenausschuss \u2013 \nfederf\u00fchrend \u2013, den Verfassungs-, Rechts- und Europa-\nausschuss und den Ausschuss f\u00fcr Umwelt und Landwirt-\nschaft zu \u00fcberweisen. \u2013 Es gibt eine Wortmeldung; Herr \nLehmann, bitte. \n\nHeinz Lehmann, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Ich bitte Sie, \neine Ver\u00e4nderung bei der Federf\u00fchrung vorzunehmen. \nWir beantragen die Federf\u00fchrung des Ausschusses f\u00fcr \nUmwelt und Landwirtschaft. Das scheint uns inhaltlich \nsinnvoll und im Hinblick auf die Arbeitsbelastung in den \nAussch\u00fcssen auch geboten. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Dann lasse ich \nzun\u00e4chst \u00fcber den Antrag zur Federf\u00fchrung abstimmen. \nWer diesem Antrag, die Federf\u00fchrung an den Ausschuss \nf\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft zu \u00fcbertragen, zustimmen \nm\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Gibt es \nGegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Ich sehe Ein-\nstimmigkeit. \n\nIch lasse abstimmen \u00fcber die weiteren mitberatenden \nAussch\u00fcsse Innenausschuss und Verfassungs-, Rechts- \nund Europaausschuss. Wer gibt die Zustimmung? \u2013 Gibt \nes Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Auch hier \nEinstimmigkeit und damit so beschlossen. Der Tagesord-\nnungspunkt ist beendet. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 13 \n\nDeutsch-Polnische Zusammenarbeit im Schulbereich \nDrucksache 4/4009, Antrag der Fraktionen der CDU und der SPD \n\nDie Fraktionen k\u00f6nnen hierzu Stellung nehmen. Die \nReihenfolge in der ersten Runde: CDU, SPD, Linksfrakti-\non.PDS, NPD, FDP, GR\u00dcNE und die Staatsregierung, \nwenn gew\u00fcnscht. Ich erteile den Fraktionen der CDU und \nder SPD als Einreicherinnen das Wort. Herr \nAbg. Grapatin, bitte. \n\nAndreas Grapatin, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \ngeehrten Damen und Herren! Lassen Sie mich an diesem \nwundersch\u00f6nen Nachmittag noch einige Punkte zu unse-\nrer Begr\u00fcndung anf\u00fcgen, warum wir diesen Antrag f\u00fcr \nnotwendig halten. \n\nAnlass f\u00fcr diesen Antrag bietet nicht nur das Deutsch-\nPolnische Jahr; denn es gibt viele gelungene Projekte \ndeutsch-polnischer Zusammenarbeit, die es zu w\u00fcrdigen \ngebe; ebenfalls zahlreiche l\u00e4nder\u00fcbergreifende deutsch-\npolnische Bildungsprojekte. Sicher wird uns der Minister \ngleich einige Beispiele nennen. \n\nBericht hei\u00dft f\u00fcr uns, dass ein Bericht nat\u00fcrlich inhaltli-\nche und fiskalische Angaben machen muss. Ein Bericht \nhei\u00dft auch, dass man erst einen Bericht haben muss, um \ndiesen dann auszuwerten und konkrete Arbeitsschritte \n\nfestzulegen. Das sage ich ausdr\u00fccklich auf die \u00c4nde-\nrungsantr\u00e4ge hin, die sich f\u00fcr uns unter diesem Aspekt \nerledigt haben. \n\nSprache ist wichtig. Sie ist Werkzeug f\u00fcr Kultur, f\u00fcr \nBildung, f\u00fcr Geschichte, und sie ist auch Mittel f\u00fcr \nFreundschaften, und damit meine ich nicht verordnete \nJubelges\u00e4nge \u00e0 la DSF. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, insbesondere ist \nf\u00fcr uns die regionale Partnerschaft zwischen Sachsen und \nSchlesien wichtig. Uns verbindet mit unseren Nachbarn \nweit mehr als nur die St\u00e4dtepartnerschaft zwischen \nDresden und Breslau. Sachsen und Schlesien verbindet \neine jahrhundertelange Nachbarschaft mit wechselnden \nHerrschaften, aber mit einer gemeinsamen Kultur, die erst \ndurch die Politik von Gesinnungsdiktaturen im \n20. Jahrhundert zerst\u00f6rt wurde. \n\nF\u00fcr junge Deutsche ist Polnisch wichtig, um die Kultur \nunserer Nachbarn kennen zu lernen, um sich auszutau-\nschen, um sich zu verstehen; auch um Geschichte zu \nverstehen und um die Wurzeln seiner eigenen Vergangen-\nheit zu erkunden. Gerade durch derartige Begegnungen \n\n 3027\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 39. Sitzung 24. Januar 2006 \n\nsind hervorragende private Kontakte entstanden, die \nVorbild f\u00fcr vertiefte gesellschaftliche Kooperation sein \nsollten. Auch um ins Gespr\u00e4ch zu kommen, sind Sprachen \n\u2013 Deutsch und Polnisch \u2013 f\u00fcr Polen und Deutsche wichtig \n\u2013 sicherlich auch eine Anregung, die wir in unsere Parla-\nmentsarbeit aufnehmen sollten, und vielleicht sollten wir \ndas n\u00e4chste Mal nicht nur Sprachkurse in Englisch an-\nmelden, sondern auch in Polnisch und Russisch. \n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion.PDS) \n\n\u2013 Na, das sind aber feine Unterschiede. \n\nUnsere s\u00e4chsische Wirtschaft w\u00fcrde sich freuen, wenn \nihre Fachkr\u00e4fte der polnischen Sprache m\u00e4chtig w\u00e4ren \nund sie dadurch auf diesem relativ neuen, aber interessan-\nten Markt besser Fu\u00df fassen k\u00f6nnte. Denn schon im \n19. Jahrhundert war die s\u00e4chsische Wirtschaft im Osten \naktiv, so zum Beispiel der Chemnitzer Textilmaschinen-\nbau in Lodsch. \n\nNeben der Sprache gibt es nat\u00fcrlich noch weitere verbes-\nserungsw\u00fcrdige Punkte. So sollte sich das Regionalschul-\namt Bautzen seiner besonderen Verantwortung in diesen \nBelangen besser bewusst werden, aber auch die Kommu-\nnikation, die im Augenblick durch fehlende Zugverbin-\ndungen zwischen Dresden und Breslau unterbrochen ist \noder schlecht erm\u00f6glicht wird, sollte wieder durch die \nDeutsche Bahn verbessert werden. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nDie war schon mal besser \u2026!) \n\n\u2013 Viel besser war die, und das sollte verbessert werden. \nVielleicht ist das ein Punkt, in dem wir einer Meinung \nsind. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, mit diesem \nAntrag m\u00f6chten wir diesen Beziehungen einen Schub \nverleihen. Geben Sie dem Antrag Ihre Stimme, sodass \nsich junge Leute besser miteinander verst\u00e4ndigen k\u00f6nnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und des  \nStaatsministers Steffen Flath) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die SPD-Fraktion; \nHerr Dulig, bitte. \n\nMartin Dulig, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe \nKolleginnen und Kollegen! Besondere Widmungen von \nJahren oder Tagen haben den Sinn, sich bestimmte Ereig-\nnisse oder Bedeutungen ins Bewusstsein zu heben, \nbestimmte Vorstellungen und Ziele wieder intensiver zu \nverfolgen. \n\nWir wollen deshalb als Koalition das Deutsch-Polnische \nJahr, das vom Mai 2005 bis zum Mai 2006 begangen \nwird, zum Anlass nehmen zu schauen, wie sich die \nBeziehungen zum Nachbarland entwickeln und was wir \nnoch tun k\u00f6nnen, um sie auch \u00fcber dieses Jahr hinaus \nfruchtbarer zu gestalten. Wir alle wissen, dass das Ver-\nh\u00e4ltnis zu Polen nicht unbelastet ist. Dazu hat es in der \n\nVergangenheit zu viel Leid und Verletzungen gegeben, an \ndenen wir Deutschen die Hauptschuld tragen. Wir wissen \naber auch, dass sich mit der Erweiterung der Europ\u00e4-\nischen Union das Zentrum Europas nach Osten verlagert. \nWir wissen, dass in dieser Erweiterung gerade f\u00fcr die \nneuen Bundesl\u00e4nder auch die Chancen liegen, die wir \nnutzen m\u00fcssen. \n\nWir wissen um die engen Bindungen zwischen Sachsen \nund Polen in der Vergangenheit und sollten an ihre positi-\nven Momente ankn\u00fcpfen, wo es nur geht. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Wollen wir die Vergan-\ngenheit produktiv \u00fcberwinden, also nicht verdr\u00e4ngen, und \ndie Zukunft gemeinsam wenigstens ebenso produktiv \ngestalten, dann ist sicherlich eine Voraussetzung, dass wir \nmehr voneinander lernen. Was liegt n\u00e4her, als damit so \nfr\u00fch wie m\u00f6glich zu beginnen? \n\nWir wissen, dass wir insoweit nicht voraussetzungslos \nsind. Es gibt schon viele gute Projekte in der Grenzregion. \nIch denke dabei an \u201ePontes\u201c, der in der Euroregion Nei\u00dfe \nangesiedelten \u201elernenden Region\u201c, ein Netzwerk vielf\u00e4lti-\nger Akteure und Initiativen. Ich denke ferner an Schkola, \neinen freien Tr\u00e4ger, der zweisprachige Schulen in der \nGrenzregion mit \u00fcberw\u00e4ltigendem Erfolg betreibt. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Diese Erfahrungen und \nBeispiele gilt es zu verallgemeinern und zu verbreiten. \nZugleich m\u00fcssen wir es mit dem Zusammenr\u00fccken in \nEuropa ernst meinen. Polen ist insgesamt nicht so weit \nweg von Sachsen, als dass wir nicht Sorge daf\u00fcr tragen \nm\u00fcssten, dass die Bekanntschaft mit dem Nachbarland, \nseiner Kultur und seiner Geschichte insgesamt vertieft \nwird. Dazu gibt es die Ans\u00e4tze, die schon im Antragstext \naufgef\u00fchrt werden. Das Kultusministerium wird uns noch \nmehr und detaillierter berichten k\u00f6nnen. Zugleich sollten \nwir als Parlament die Bem\u00fchungen zur Erarbeitung und \nEinf\u00fchrung eines Arbeitsmittels f\u00fcr Schulen zur Frage der \ndeutsch-polnischen Zusammenarbeit und Geschichte mit \nregionalen Inhalten, insbesondere zu Ostsachsen und der \nWoiwodschaft Niederschlesien, unterst\u00fctzen. \n\nIch bitte um Zustimmung zu unserem Antrag. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die Linksfrak-\ntion.PDS Frau Abg. Bonk, bitte. \n\nJulia Bonk, Linksfraktion.PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine Damen und Herren! Der Antrag der Koalitions-\nfraktionen zielt aus Anlass des ablaufenden Deutsch-\nPolnischen Jahres auf eine Bilanz der deutsch-polnischen \nAktivit\u00e4ten im Schulbereich, der der Staatsregierung \nm\u00f6glichst wenig konkrete Ma\u00dfnahmen abfordert \u2013 abge-\nsehen von dem unter Punkt 4 erw\u00e4hnten Arbeitsmittel f\u00fcr \nSchulen. Aber Arbeitsmittel allein k\u00f6nnen das Zusam-\nmenr\u00fccken nicht f\u00f6rdern. \n\nDeswegen haben wir als Linksfraktion einen \u00c4nderungs-\nantrag verfasst, der Ihnen die M\u00f6glichkeit gibt, konkrete \n\n 3028\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 39. Sitzung 24. Januar 2006 \n\nSchritte in Richtung Zusammenwachsen und Kennen-\nlernen zu beschlie\u00dfen. Denn grunds\u00e4tzlich erachtet die \nAntragstellerin die weitere Intensivierung der partner-\nschaftlichen Zusammenarbeit des Freistaates Sachsen mit \nseinen Nachbarstaaten, und zwar der Republik Polen und \nder Tschechischen Republik, f\u00fcr erforderlich. Aber gerade \nangesichts des genannten Deutsch-Polnischen Jahres ist es \nlegitim, das Augenmerk verst\u00e4rkt auf die Republik Polen \nzu legen. \n\nNach meiner Auffassung bedarf es daf\u00fcr aber neben der \nbegr\u00fc\u00dfenswerten ausf\u00fchrlichen Berichterstattung eines \nkonkreten Handlungsauftrags an die Staatsregierung. \nBereits in der vergangenen Legislaturperiode hat sich die \nLinksfraktion mit der Thematik \u201eErlernen der Nachbar-\nsprache im grenznahen Raum\u201c befasst. Dieses Thema ist \nf\u00fcr uns kein neues Thema. Wir sind froh, dass Sie es nun \naufgreifen. Allerdings erwarten wir auch konkrete Schrit-\nte. \n\nWir haben dabei sowohl die Anzahl der zweisprachigen \nEinrichtungen im Kindertagesst\u00e4ttenbereich als auch die \nder Grundschulen angesprochen. Hier geht es nicht nur \num die Erh\u00f6hung der sprachlichen Kompetenz und nicht \nnur um die Ausweitung der organisatorischen und finan-\nziellen Spielr\u00e4ume, sondern mit jedem Erlernen einer \nSprache gehen auch die verst\u00e4rkte Kenntnisnahme und \ndas Kennenlernen der Nachbarn einher. Arbeitsmittel \nallein reichen hier nicht aus. \n\nUngeachtet aller Fortschritte durch die Lehrplanreform ist \ndie polnische Sprache als Fremdsprache im Freistaat noch \nkeineswegs zufrieden stellend etabliert. Es bleibt das \nGeheimnis von Herrn Flath, wie einerseits die curricula-\nren Voraussetzungen f\u00fcr Polnisch und Tschechisch f\u00fcr die \nverschiedenen Schularten in Sachsen geschaffen worden \nsind \u2013 so in der Antwort auf eine Kleine Anfrage meines \nKollegen Kosel. Es bleibt das Geheimnis, wie sie umge-\nsetzt werden sollen, wenn andererseits bez\u00fcglich der \nentsprechenden Qualifizierung der Lehrkr\u00e4fte nicht mehr \nEngagement an den Tag gelegt wird. Bei gerade einmal \nelf ausgebildeten Lehrkr\u00e4ften f\u00fcr die polnische Sprache in \nSachsen sind auch die 13 Teilnehmer der berufsbegleiten-\nden Lehrerweiterbildung nicht mehr als ein Tropfen auf \nden hei\u00dfen Stein, zumal sie voraussichtlich erst f\u00fcr das \nSchuljahr 2007/2008 ihre unbefristete Lehrerlaubnis \nerworben haben werden. So hilfreich hier das Wirken von \nSprachassistenten sein kann, um ein lebendiges Bild vom \nNachbarn zu vermitteln, so k\u00f6nnen die sechs polnischen \nSprachassistenten, die im Schuljahr 2005/2006 im Einsatz \nsind, diese L\u00fccken keineswegs schlie\u00dfen. \n\nSehr begr\u00fc\u00dfenswert ist hingegen die Tatsache, dass ab \ndem Wintersemester 2006/2007 Polnisch und Tschechisch \nan der Universit\u00e4t Leipzig in einer grundst\u00e4ndigen Lehr-\namtsausbildung w\u00e4hlbar sind. Ob damit allerdings der \ntats\u00e4chliche Bedarf an Lehrkr\u00e4ften f\u00fcr ein m\u00f6glichst \nfl\u00e4chendeckendes Angebot abgedeckt werden kann, bleibt \nabzuwarten. \n\nMeine Damen und Herren! Im Bereich der Zusammenar-\nbeit und der F\u00f6rderung des Erwerbs von polnischen \n\nSprachkenntnissen liegt in Sachsen einiges im Argen. \nDeswegen wird es einige Zeit dauern, das aufzuarbeiten. \nAber daf\u00fcr m\u00fcssen jetzt konkrete Schritte eingeleitet \nwerden. Es darf nicht einfach nur berichtet werden. \n\nMeine Damen und Herren! Uns ist es ferner wichtig, dass \nfl\u00e4chendeckend Polnischunterricht angeboten wird \u2013 nicht \nnur, aber besonders im grenznahen Raum, zum Beispiel \nanalog dem Modell, das an der deutsch-franz\u00f6sischen \nGrenze gew\u00e4hlt worden ist, mit \u201eLerne die Sprache deines \nNachbarn!\u201c bereits in der Grundschule anzufangen. Das \nsind zukunftsweisende M\u00f6glichkeiten, Kinder und Ju-\ngendliche so fr\u00fch wie m\u00f6glich zusammenzubringen und \nihnen Kenntnisse vom Nachbarn zu vermitteln. Das sollte \nauch in Sachsen verst\u00e4rkt gef\u00f6rdert werden. \n\nMeine Damen und Herren! Wenn wir die Zusammenarbeit \nverst\u00e4rken wollen, k\u00f6nnen wir nicht erwarten, dass immer \nnur die andere Seite unsere Sprache lernt. Darum m\u00fcssen \nwir die Aktivit\u00e4ten und Bem\u00fchungen, entsprechende \nBedingungen in Sachsen zu schaffen, verst\u00e4rken. \n\nDem Nachholbedarf, den wir aufgezeigt haben, kann nur \nmit einem Ma\u00dfnahmenkonzept, das z\u00fcgig greift, entspro-\nchen werden. Darum werbe ich schon jetzt f\u00fcr unseren \n\u00c4nderungsantrag. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die NPD-\nFraktion Frau Sch\u00fc\u00dfler, bitte. \n\nGitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen \nund Herren! Das Deutsch-Polnische Jahr begann im  \nMai 2005 und findet noch bis Mai 2006 statt. Es soll vor \nallem den kulturellen Austausch f\u00f6rdern. Das Verh\u00e4ltnis \nzu Polen \u2013 Herr Dulig hat es bereits gesagt \u2013 war nicht \nimmer unproblematisch. Immer wieder dr\u00e4ngt sich uns \nder Eindruck auf, dass das deutsch-polnische Verh\u00e4ltnis \neine Einbahnstra\u00dfe ist. Bezeichnend ist hier die Stellung-\nnahme hinsichtlich der politischen Beziehungen zu Polen \nauf der Netzseite der Ausw\u00e4rtigen \u00c4mter von Polen und \nvon Deutschland. Ich zitiere: \n\n\u201eUnverzichtbare Grundlage von engen und freundschaft-\nlichen Beziehungen ist ein verantwortungsvoller Umgang \nmit der Vergangenheit. Dazu geh\u00f6rt die vorbehaltlose \ndeutsche Anerkennung der Schuld f\u00fcr die Leiden der \npolnischen Bev\u00f6lkerung im Zweiten Weltkrieg. Zum \nSymbol hierf\u00fcr wurde Willy Brandts Kniefall vor dem \nDenkmal f\u00fcr die Helden des Warschauer Gettos am \n7. Dezember 1970. Seine Geste ebnete den Weg f\u00fcr die \ndeutsch-polnische Auss\u00f6hnung.\u201c \n\nWie Auss\u00f6hnung aussehen kann, meine Damen und \nHerren, zeigt uns zum Beispiel die Vereinigung Polnische \nTreuhand, welche auch durch den polnischen Staatspr\u00e4si-\ndenten Lech Kaczynski unterst\u00fctzt wird. Mit einem \nantideutschen Propagandaplakat aus dem Zweiten Welt-\nkrieg wird hier offensiv Werbung betrieben. Die Polnische \nTreuhand hat es sich zur Aufgabe gemacht, die polnischen \nB\u00fcrger vor R\u00fcckgabeanspr\u00fcchen deutscher Vertriebener \nzu sch\u00fctzen. Gleichzeitig unterst\u00fctzt diese Vereinigung \n\n 3029\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 39. Sitzung 24. Januar 2006 \n\nEntsch\u00e4digungsforderungen polnischer B\u00fcrger, die \nw\u00e4hrend der deutschen Besatzung vertrieben wurden. \n\nDie Treuhandvorsitzende, gleichzeitig polnische Senato-\nrin, sagte dazu gegen\u00fcber einer polnischen Zeitung: \u201eDas \nPlakat soll mit Gef\u00fchlen spielen und den Menschen \nMaterial zum Nachdenken geben.\u201c \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nMit Gef\u00fchlen haben Sie auch gespielt!) \n\nMeine Damen und Herren, wenn Sie das vielleicht  \nmal \u2013 \u2013 \n\n(Die Rednerin h\u00e4lt ein Plakat mit einer  \nAufschrift in polnischer Sprache in  \nRichtung des Podiums. \u2013 Unruhe) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Nein. Das d\u00fcrfen \nSie nicht, Frau Sch\u00fc\u00dfler. W\u00fcrden Sie es bitte herunter-\nnehmen! Es ist grunds\u00e4tzlich nicht erlaubt, im Parlament \nsolche Dinge zu zeigen. \n\n(Holger Apfel, NPD: Die Wahrheit  \ndarf man im Parlament nicht sagen!) \n\nGitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD: Vielleicht haben Sie es trotzdem \ngesehen. Meine Damen und Herren! Bei solcher Propa-\nganda kommt man sicherlich zum Nachdenken \u00fcber das \ndeutsch-polnische Verh\u00e4ltnis. \n\nDiese Politikerin der regierenden Partei Recht und Ge-\nrechtigkeit weiter: \u201eDas Plakat muss stark sein; denn die \nDeutschen ersparen uns auch nichts.\u201c \n\nAuch die vom Vizepr\u00e4sidenten des Polnischen Abgeord-\nnetenhauses, Marek Kotlinowsky, angek\u00fcndigte Parla-\nmentsinitiative, mit der Bundesregierung Kontakt aufzu-\nnehmen und \u00fcber die Gr\u00fcndung eines Zentrums des \npolnischen Martyriums zu verhandeln \n\n(Zurufe von der Linksfraktion.PDS: Zum Thema!) \n\n\u2013 ich komme noch zum Thema \u2013, zeigt die Einbahnstra\u00dfe \ndieser Beziehungen auf. Das Schicksal Polens im Zweiten \nWeltkrieg wird in der offiziellen Gedenkst\u00e4ttenarbeit des \nLandes vielfach als Martyrium bezeichnet. Angesichts \ndieser Geschichtsbetrachtung unserer polnischen Nach-\nbarn stellte selbst die Polen-Beauftragte der Bundesregie-\nrung, Frau Gesine Schwan, SPD, erst k\u00fcrzlich fest \u2013 ich \nzitiere \u2013: \u201eEs ist nicht zukunftsgerichtet, an die eigene \nGeschichte in Kategorien eines Martyriums zu erinnern.\u201c \n\nMeine Damen und Herren! Daran wird deutlich, was ich \nmit Einseitigkeit meine. Wir Deutschen sollen die Allein-\nschuld am Leid der Polen anerkennen und \u00fcber die \nVertreibung und die Verbrechen der Polen  \u2013 \u2013  \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Sch\u00fc\u00dfler, \nbitte! Es geht um das Thema \u201eSchulbereich\u201c. Ich w\u00fcrde \nSie bitten, jetzt zum Thema zu kommen. \n\n(Unruhe bei der Linksfraktion.PDS,  \nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nGitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD: Ja, ich komme \u2013 \u2013 \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Es geht um die \ndeutsch-polnische Zusammenarbeit im Schulbereich. \n\n(Fortgesetzte Unruhe) \n\nGitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD: Dann k\u00fcrze ich ab. \u2013 Wir unter-\nst\u00fctzen den Berichterstattungsantrag der Koalition; denn \nda Vers\u00f6hnung wahrscheinlich das Werk der unbelasteten \nGenerationen sein wird, kommt den Sch\u00fclerreisen eine \nwichtige Bedeutung zu. \n\nDie von der Koalition an die Regierung gerichteten \nFragen sind auch f\u00fcr uns bedeutend, um den Sinn oder \nden Unsinn solcher Projekte einsch\u00e4tzen zu k\u00f6nnen. \n\nAllerdings interessiert uns auch die Kostenfrage bzw. die \nAufteilung der Kosten zwischen den Beteiligten. \n\nHerr Grapatin, von fiskalischen Aspekten konnte ich in \nIhrem Antrag leider nichts finden. Deshalb m\u00f6chte ich \nunseren Antrag einbringen. \u2013 Das muss ich jetzt auch \nnoch weglassen. \n\n(Heiterkeit) \n\nDer Punkt 5 Ihres Antrages hat sich aus unserer Sicht \nweitgehend erledigt, da mit der Beantwortung der Kleinen \nAnfrage 4/1403 vom 22.04.2005 dar\u00fcber bereits detailliert \nAuskunft erteilt wurde. \n\nIch bitte nochmals um Zustimmung zu unserem \u00c4nde-\nrungsantrag, der Ihnen vorliegt. \n\nIch bedanke mich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die FDP-Fraktion, \nbitte. Herr Herbst. \n\nTorsten Herbst, FDP: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \ngeehrten Damen und Herren! Zwei kurze Worte zu meiner \nVorrednerin: Ich glaube nicht, dass wir irgendwie von \nAufrechnung von Schuld und Gebietsanspr\u00fcchen spre-\nchen sollten. Das steht nicht im Antrag. Sie haben klas-\nsisch am Thema vorbeigeredet. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU, der \nLinksfraktion.PDS, der SPD, und den GR\u00dcNEN) \n\nAuch zu Ihren Zeugen, die Sie aus Polen zitieren, kann \nich nur feststellen: Verirrte gibt es in jedem Land. Das ist \nkeinesfalls Schuld einer Nation. Wenn ich mich hier im \nPlenum umschaue, meine Damen und Herren \u2013 \n\n(Uwe Leichsenring, NPD: Der  \nPr\u00e4sident ist also der Verirrte! Na toll!) \n\n\u2013 getroffene Hunde bellen \u2013: Wir k\u00f6nnen nicht auf jeden \nstolz sein, der hier im Land lebt. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU, der \nLinksfraktion.PDS, der SPD, und den GR\u00dcNEN) \n\nZum Antrag: Es ist ein Glanzst\u00fcck der Koalitionsparteien. \nIch halte das Thema in der Tat f\u00fcr wichtig; denn mit Polen \nverbindet uns Geschichte, auch eine sehr lange Grenze, \ndie wir gemeinsam haben, und auch die Zukunft, denn wir \n\n 3030\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 39. Sitzung 24. Januar 2006 \n\nsind jetzt in einem gemeinsamen europ\u00e4ischen Haus. Ich \nfinde es nur etwas traurig, dass wir hier nur immer \u00fcber \nBerichte reden, quasi den Berichten der Staatsregierung \nhinterherhecheln, statt nach vorn zu schauen und \u00fcber \nStrategien und konkrete Ma\u00dfnahmen zu reden. \n\nWenn ich mir anschaue, was hier im Antrag von CDU und \nSPD steht, dann muss man sich das einmal verbal auf der \nZunge zergehen lassen. Unter drittens soll beispielsweise \ndie Staatsregierung \u00fcber den jetzigen Stand eines Impul-\nses berichten. Die Naturwissenschaftler unter uns verdre-\nhen sicher die Augen, was der \u201ejetzige Stand eines Impul-\nses\u201c ist. Diejenigen, die sich etwas mit der deutschen \nSprache auskennen, tun das vielleicht auch. Ich finde das \nreichlich d\u00fcnn. Anspruch von uns hier im Parlament sollte \nes sein, Politik zu gestalten und nicht \u00fcber irgendwelche \nImpulse zu diskutieren. \n\n(Beifall bei der FDP, der Linksfraktion.PDS  \nund den GR\u00dcNEN) \n\nIm \u00dcbrigen ein kleiner Tipp: Es ist gut und wissenswert, \ndass die Koalitionsfraktionen neugierig sind. Antworten \nauf Neugier befriedigen und bringen uns weiter, Stich-\nwort: lebenslanges Lernen. Ich empfehle: Wenn Sie \nFragen haben, dann gibt es daf\u00fcr spezielle parlamentari-\nsche Instrumente. Diese hei\u00dfen parlamentarische Anfra-\ngen. Sie kann man als Kleine und Gro\u00dfe Anfragen stellen \nund bekommt eine wundervolle Antwort von der Staats-\nregierung \u2013 hofft man zumindest. \n\nBevor man fragt, kann man nat\u00fcrlich auch nachsehen, was \nvorhanden ist. Ich lobe das Kultusministerium nicht so \noft, Herr Flath, aber in dem Fall tue ich es einmal. Unter \nwww.sachsen-macht-Schule.de, auf dem Informationsser-\nver des Kultusministeriums, befindet sich eine fantasti-\nsche \u00dcbersicht \u00fcber die deutsch-polnischen Kooperati-\nonsprojekte im Bildungsbereich. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nWer noch Fragen dar\u00fcber hinaus hat, kann auf das be-\nw\u00e4hrte Mittel der parlamentarischen Anfragen zur\u00fcckgrei-\nfen. Es gibt Kollegen, die das tun. Sie werden es nicht \nglauben. Der eine sitzt da links, Herr Zastrow, zuf\u00e4llig \nMitglied der FDP-Fraktion. Er hat relativ umfassend \nerfragt, wie denn das beispielsweise mit den Sprach-\nkenntnissen, der Vermittlung, mit den F\u00e4higkeiten und \nKenntnissen s\u00e4chsischer Lehrer hinsichtlich der polni-\nschen Sprache ist. Was hat die Anfrage gezeigt? Die \nSprache ist noch eine Barriere, und wir in Sachsen haben \nNachholbedarf \u2013 mehr als unsere polnischen Kollegen \noffenbar. \n\nWenn man einmal hineinschaut, was die Antwort auf die \nAnfrage des Kollegen Zastrow ergeben hat, sieht man \nFolgendes: Polnisch wird in Form von Arbeitsgemein-\nschaften oder als fremdsprachlicher Unterricht an sieben \nGrund- und sieben Mittelschulen unterrichtet sowie an \nsieben Gymnasien und zwei berufsbildenden Schulen. \nDas ist relativ wenig, wird man hier feststellen. \n\n\u00dcbrigens: Vorreiter sind hier die Schulen in freier Tr\u00e4ger-\nschaft. Davon soll es ja ein paar weniger geben, dank des \nReferendenentwurfs zur Gesetzesnovellierung. Was \nwirklich relativ d\u00fcnn ist, ist die Anzahl der Lehrkr\u00e4fte an \n\u00f6ffentlichen Schulen, die f\u00fcr Polnisch eine Lehrbef\u00e4hi-\ngung, eine Lehrerlaubnis oder eine mindestens dreij\u00e4hrige \nUnterrichtserfahrung haben. Im April 2004 waren es wohl \nzw\u00f6lf Lehrkr\u00e4fte, auf ganz Sachsen gerechnet. Das sind \n0,04 % der s\u00e4chsischen Lehrerschaft. Ich glaube, das ist \nf\u00fcr uns kein Ruhmesblatt. \n\nWie sieht es nun mit der berufsbegleitenden Weiterbil-\ndung aus? Seit dem Wintersemester 2003/2004 nehmen \nwohl zw\u00f6lf Lehrer an der berufsbegleitenden Weiterbil-\ndung im Unterrichtsfach Polnisch teil. Nach Abschluss \ndieser Weiterbildungsma\u00dfnahme 2007/2008 sind weitere \nKurse geplant. Wenn man das hochrechnet, werden wir \n2008 zirka 0,1 % Lehrer haben, die in der Lage sind, \nPolnisch zu unterrichten. \n\nRechtliche Fragen \u2013 auch im Zusammenhang mit gegen-\nseitigen Besuchen von Sch\u00fclern und Lehrern \u2013 sind nicht \nabschlie\u00dfend gekl\u00e4rt. Wenn ich da an die Anerkennung \nvon Mittelschulabschl\u00fcssen denke, wenn ich daran denke, \nwie beispielsweise Besuche von Sch\u00fclern im jeweiligen \nanderen Land versicherungstechnisch gehandhabt werden, \nglaube ich, gibt es sehr konkreten Handlungsbedarf. \n\nDie Zusammenarbeit zwischen den s\u00e4chsischen und \npolnischen Schulen steht trotz der guten Projekte, die es \nbereits gibt, noch am Anfang. Es gibt wahnsinnig viel zu \ntun. Vielleicht hat das Deutsch-Polnische Jahr auch das \nInteresse bei dem einen oder anderen geweckt, solche \nProjekte zu starten. Ich kann nur sagen, ich bin froh, dass \ndie Menschen und die Schulen zum Teil weiter sind als \ndie CDU-Fraktion. Sie handeln n\u00e4mlich und beschreiben \nnicht nur Papier. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die Fraktion der \nGR\u00dcNEN, bitte. \n\nAstrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine Damen und Herren! Auch in meiner Fraktion ist \nman ganz schnell darauf gekommen, dass eine Nachfrage \nbei \"Google\" die Fragen in null Komma nichts beantwor-\ntet h\u00e4tte. \n\nUns hat insofern der Zeitpunkt dieses Antrages irritiert. \n\nWenn das Deutsch-Polnische Jahr von Mai 2005 bis 2006 \ngeht, h\u00e4tten Sie ja diesen Antrag gern vor dem Mai 2005 \nstellen k\u00f6nnen. Dann w\u00e4re der Impuls auch richtig auszu-\nleben gewesen. Sie h\u00e4tten aber auch nach dem Mai 2006 \nfragen k\u00f6nnen, dann h\u00e4tten wir eine Abrechnung vorneh-\nmen k\u00f6nnen. So stehen wir mittendrin und fragen uns: \nWas soll das eigentlich? \n\nIch m\u00f6chte einige Problemfelder aus unserer Sicht auf-\nzeigen. Deutsch-polnische Zusammenarbeit im Schulbe-\nreich bietet sich insbesondere im grenznahen Raum an, \n\n 3031\n\nhttp://www.sachsen-macht-schule.de/\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 39. Sitzung 24. Januar 2006 \n\nalso in G\u00f6rlitz, im NOL-Kreis usw. Dort haben wir \nKooperationen, die bereits im Kindergartenbereich \nansetzen, die regelm\u00e4\u00dfig darunter leiden, dass es eine zu \ngeringe finanzielle F\u00f6rderung f\u00fcr diese Ans\u00e4tze gibt, die \ndurchaus lobenswert sind. \n\nWenn wir uns beispielsweise die Schkola in Ostritz \nanschauen: Sie bekommt vom Regionalschulamt in \nBautzen keine finanzielle Unterst\u00fctzung f\u00fcr die polni-\nschen Kinder in der Partnerschule ausgereicht. Das ist ein \nProblem. Das sollte man in den Focus nehmen und nicht \ndie Frage, ob wir irgendwelche Unterrichtsmittel bis zum \nTag X erstellt haben. \n\nDie vorschulische sprachliche Ausbildung scheint mir der \nAnkn\u00fcpfungspunkt zu sein, um den es geht. Den franz\u00f6-\nsisch-deutschen Grenzbereich betreffend, gibt es insbe-\nsondere im Saarland schon seit Jahren etablierte Projekte, \nwo man sich anschauen k\u00f6nnte, wie beispielsweise der \nLehreraustausch funktioniert. Dort haben wir Probleme, \nwenn wir uns den Austausch von Kindergartenerzieherin-\nnen, Grundschullehrerinnen und Grundschullehrern mit \nden Nachbarl\u00e4ndern anschauen. Die Nachbarl\u00e4nder haben \neinen Hochschulabschluss f\u00fcr Erzieher, w\u00e4hrend wir eine \nFachschulausbildung haben. Wenn wir Menschen von \ndort zu uns holen, sind diese f\u00fcr den Kindergarten \u00fcber-\nqualifiziert und kommen in die Grundschule nicht hinein, \nw\u00e4hrend unsere Grundschullehrerinnen f\u00fcr den Kinder-\ngarten taugen, aber als Erzieherinnen gar nicht eingesetzt \nwerden k\u00f6nnen. Es ist eine Frage, wie wir gegenseitig \nAbschl\u00fcsse anerkennen. \n\nSie erw\u00e4hnen in der Begr\u00fcndung zu Ihrem Antrag aus-\ndr\u00fccklich diese Grundschule in Breslau. Das halte ich f\u00fcr \nsehr gelungen, denn diese Schule hat Ganztagsangebote. \nDiese Schule verzichtet auf eine Selektion bereits nach \nder 4. Klasse und das ist etwas, woran wir uns durchaus \nein Beispiel nehmen k\u00f6nnten. \n\nWenn Sie Polnisch in der Schule etablieren wollen, bietet \nsich zum Beispiel der Erg\u00e4nzungsbereich an. Sie k\u00f6nnten \nzum Beispiel in den Berufschulzentren Sachsens Polnisch \nals Fremdsprache anbieten. Der Erg\u00e4nzungsbereich ist in \nden Regionalschulamtsbezirken \u2013 je nachdem \u2013 von null \nbis 11,5 % abgedeckt. \n\nDas hei\u00dft, wir h\u00e4tten noch ungeheures Potenzial. Ich wei\u00df \nalso nicht, was Ihr Antrag eigentlich bewirken soll. Es ist \nein Fensterantrag, Sie wollen sich wahrscheinlich selbst \nbeweihr\u00e4uchern. Ich halte das f\u00fcr wenig zielf\u00fchrend; denn \nwenn Sie konsequent agieren wollen, w\u00fcrden Sie M\u00f6g-\nlichkeiten schaffen, um die grenz\u00fcberschreitende Zusam-\nmenarbeit besser zu f\u00f6rdern. Das hat finanzielle Konse-\nquenzen. Lehrerinnen und Lehrer m\u00fcssen bereitgestellt \nwerden, es m\u00fcssen Ausbildungsabschl\u00fcsse anerkannt \nwerden. Das w\u00e4re meiner Meinung nach viel zielf\u00fchren-\nder gewesen als dieser Berichtsantrag. \n\nWir werden dennoch zustimmen, weil es nicht sch\u00e4dlich \nist, den Bericht einmal zu lesen oder zu h\u00f6ren. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und vereinzelt  \nbei der Linksfraktion.PDS) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wird von den \nFraktionen weiter das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Herr Kosel von \nder Linksfraktion.PDS, bitte. \n\nHeiko Kosel, Linksfraktion.PDS: Verehrte Frau Pr\u00e4si-\ndentin! Meine Damen und Herren! Da der Redebeitrag \nder NPD-Fraktion in jeder Hinsicht das Thema verfehlt \nhat, kann man es sich fast schenken, darauf einzugehen. \n\n(Uwe Leichsenring, NPD: Mach\u2019s doch!) \n\nDoch zu zwei Punkten m\u00f6chte ich dennoch kurz Stellung \nnehmen. \n\nErstens. Es gilt nat\u00fcrlich zu ber\u00fccksichtigen, dass die \nPolnische Treuhand erst als Reaktion auf die Preu\u00dfische \nTreuhand, die von verschiedenen deutschen Vertriebenen-\nverb\u00e4nden gegr\u00fcndet wurde, entstand. Zweitens. Wenn \nSie nach den Kosten der Verbesserung des deutsch-\npolnischen Verh\u00e4ltnisses fragen, dann sollten Sie beden-\nken, dass dieses Verh\u00e4ltnis am st\u00e4rksten durch die zw\u00f6lf \nJahre nationalsozialistischer Herrschaft belastet wurde. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS \u2013 Uwe \nLeichsenring, NPD: Geklaut bleibt geklaut!) \n\nDeshalb sollten Sie sich vielleicht f\u00fcr diesen Antrag \nsch\u00e4men. \n\nMeine Damen und Herren, die Koalition hat mit ihrem \nAntrag \u201eDeutsch-Polnische Zusammenarbeit im Schulbe-\nreich\u201c ein h\u00f6chst wichtiges Thema gew\u00e4hlt, das den \nLandtag zu Recht seit der 1. Wahlperiode auf Antrag \nverschiedener Fraktionen immer wieder besch\u00e4ftigte. \nTraurig ist jedoch, dass die Koalition hierzu nur die Form \neines Berichtsantrages anwendet. Noch trauriger ist, dass \ndie CDU-Fraktion dieses Thema seit der Drucksa-\nche 1/0670 in der 1. Wahlperiode nach meiner Recherche \nstets nur in Berichtsantr\u00e4gen behandelte, als ob ihr das \nThema deutsch-polnische Zusammenarbeit nicht ganz \ngeheuer w\u00e4re. Selbst den heutigen zahmen Berichtsantrag \nhaben wir wohl eher Aleksander Kwa\u015bniewski und Horst \nK\u00f6hler und ihrer Idee eines Deutsch-Polnischen Jahres zu \nverdanken als der Inspiration s\u00e4chsischer Koalition\u00e4re. \n\nMeine Damen und Herren, die deutsch-polnische Zu-\nsammenarbeit im Schulbereich bedarf nach Ansicht der \nLinksfraktion.PDS im Landtag eines st\u00e4rkeren Impulses \nals nur eines Berichtes der Staatsregierung. Herr Grapatin, \ndie Schubkraft eines blo\u00dfen Regierungsberichtes reicht \nuns von der Linksfraktion.PDS hierzu nicht aus; denn es \nmuss um eine auf lange Sicht ausgerichtete, sich auf \ntragf\u00e4hige Konzepte und deren langfristige Umsetzung \ngr\u00fcndende Zusammenarbeit gehen. Meine Damen und \nHerren, geben Sie es doch zu: Die partnerschaftliche \nZusammenarbeit von s\u00e4chsischen und polnischen Schulen \nhat nicht den Stand, der ihr von den Anforderungen her \nzukommt! Ob Polnisch oder Tschechisch, in der Schulpo-\nlitik hat die Vermittlung von Sprachkenntnissen der \nNachbarn Sachsens kaum eine Rolle gespielt, geschweige \n\n 3032\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 39. Sitzung 24. Januar 2006 \n\ndenn die dar\u00fcber hinausgehende und Sprachfertigkeiten \nst\u00fctzende Vermittlung von Kenntnissen der Geschichte, \nGegenwart und Kultur der Nachbarv\u00f6lker. \n\nSchaut man sich im Register des S\u00e4chsischen Landtages \ndie Antworten der Staatsregierung auf jene Anfragen und \nAntr\u00e4ge an, die der Sprache der Nachbarn gewidmet sind, \ndann wird allemal Stillstand in der Sache herauszulesen \nsein, bestenfalls Schneckentempo. Da ist die \u00dcberschrift \neiner Zeitung aus j\u00fcngster Zeit bezeichnend: \u201eWenig \nInteresse an Tschechisch\u201c, was genauso hei\u00dfen k\u00f6nnte: \nwenig Interesse an Polnisch. Wenig Interesse an den \nSchulen, wenig Interesse an der Ausbildung von Lehrern \nf\u00fcr Tschechisch und Polnisch \u2013 wenig Interesse im Kul-\ntusministerium. \n\nJeder wei\u00df doch: Um in der Nachbarsprache ordentlich, \nwill hei\u00dfen: erfolgreich unterrichten zu k\u00f6nnen, bedarf es \ndreierlei: zum Ersten einer Schule. Permanente Schul-\nschlie\u00dfungen lie\u00dfen vereinzelt aufkommende Pfl\u00e4nzchen \ndes Polnischunterrichts wieder verdursten. Zum Zweiten \nbedarf es der Sprachlehrer. Auf mehrere Kleine Anfragen \nkam die ern\u00fcchternde Antwort: kaum vorhanden. \u00dcber die \nM\u00f6glichkeit, Muttersprachler f\u00fcr den Sprachunterricht zu \ngewinnen, wurde kaum nachgedacht. Falls nachgedacht \nwurde, wurde kaum etwas getan. Zum Dritten. Wer in \nPolnisch oder Tschechisch unterrichten will, braucht daf\u00fcr \naufgeschlossene Sch\u00fcler. Was wurde getan, um die \nSch\u00fcler in Kontakt mit ihren polnischen Altersgenossen \nzu bringen? Eine zielgerichtete F\u00f6rderung der Teilnahme \ns\u00e4chsischer Kinder und Jugendlicher an den Projekten des \nDeutsch-Polnischen Jugendwerkes k\u00f6nnte hier helfen. \n\nDer Blick auf Zahlen zeigt, in welchem Ausma\u00df dies \ngerade hier vers\u00e4umt wurde. Der Anteil s\u00e4chsischer \nKinder und Jugendlicher am Gesamtvolumen des au\u00dfer-\nschulischen deutsch-polnischen Jugendaustausches betrug \nvor etwa vier Jahren zirka 7 %, f\u00fcr Mecklenburg-\nVorpommern zirka 13 % und f\u00fcr Brandenburg zirka 23 %. \nSelbst Nordrhein-Westfalen kommt auf etwa 13 % und \nsogar Schleswig-Holstein ist noch besser als Sachsen. \nBeim Sch\u00fcleraustausch kamen nur knapp 3 % der deut-\nschen Teilnehmerinnen und Teilnehmer aus Sachsen. Aus \nBrandenburg kamen knapp 6 % und aus Mecklenburg-\nVorpommern knapp 5 %. Nachdenkenswert ist, dass aus \nNiedersachsen 25 %, aus Nordrhein-Westfalen etwa 20 % \nund aus Baden-W\u00fcrttemberg knapp 12 % der teilnehmen-\nden Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler stammten. Sachsen als \nNachbarbundesland zur Republik Polen liegt beim \ndeutsch-polnischen Sch\u00fcleraustausch unter den \n16 Bundesl\u00e4ndern auf Platz 11. Ich wei\u00df nicht, ob es \nberuhigen oder beunruhigen soll, dass die Bundesl\u00e4nder \nSaarland, Bremen und Hamburg hinter uns liegen. \n\nMeine Damen und Herren, die Statistik der Schulpartner-\nschaften weist auf eine weitere wirklich Zust\u00e4nde erhel-\nlende Tatsache hin. Es gibt eine handfeste Asymmetrie bei \nSchulpartnerschaften zwischen polnischen und westdeut-\nschen bzw. ostdeutschen Schulen. Was die Deutsch-\nPolnische Gesellschaft vor Jahren auf einer Konferenz in \nG\u00f6rlitz feststellte, hat sich sogar noch verfestigt: Je weiter \n\nweg sich die Einrichtung von der Nei\u00dfe befindet, will \nhei\u00dfen, je mehr sie sich im Altbundesgebiet befindet, \ndesto h\u00e4ufiger sind Partnerschaften vorhanden. Das, \nmeine Damen und Herren, ist wohl eine doppelte Asym-\nmetrie, eine statistische und eine politische. \n\nWie ist es mit dem s\u00e4chsischen Beitrag zur deutsch-\npolnischen Zusammenarbeit im Schulwesen bestellt und \nwie ist dies zu werten, wenn im Collegium Polonicum in \nS\u0142ubice auf einer Tagung zum Thema \u201eZur Konzeption \nder Nachbarschaftssprachen in Grenzregionen\u201c von  \n145 Teilnehmern nur eine einzige Teilnehmerin aus \nSachsen kam? \n\nMeine Damen und Herren, die Grundeinstellung stimmt \nnicht, aber auch die rechtlichen und organisatorischen \nRahmen sind zu eng, was irgendwie mit dem Erstgenann-\nten zusammenh\u00e4ngt. Ich darf einen Zeitungsbericht \nzitieren. \u201eBis vor zwei Jahren konnte man an der genann-\nten Schule die Nachbarsprache erlernen. Dann wurde die \nLehrerin an eine andere Schule abgeordnet.\u201c Fazit: So \nkann man seitens der Obrigkeit die zarte Pflanze Sprache \nzertreten. Doch nun weiter im Text der Meldung: \u201eUm die \nSprache als Neigungskurs anbieten zu k\u00f6nnen, sollten \nsich mindestens zw\u00f6lf Sch\u00fcler eines Schuljahrgangs daf\u00fcr \nentscheiden.\u201c Fazit: Wenn Schulpolitik auf statistische \nGr\u00f6\u00dfen ausgerichtet und nicht prim\u00e4r auf Lernziele \norientiert ist, bleibt auch der Sprachunterricht auf der \nStrecke. \n\nDa ich mich h\u00e4ufig im polnischen und tschechischen \nSprachraum bewege, kann ich auf der anderen Seite der \nGrenze gro\u00dfe Unterschiede zu Sachsen ausmachen. Auch \nwenn oft geklagt wird \u2013 in Polen st\u00e4rker als in Tschechien \n\u2013, dass das Interesse an Deutsch vor allem zugunsten von \nEnglisch unter der dortigen Sch\u00fclerschaft abnehme, so \nbleibt doch der f\u00fcr Sachsen besch\u00e4mende Fakt, dass in \nPolen rund 2,2 Millionen junge Leute die deutsche Spra-\nche lernen. In unserer Nachbar-Woiwodschaft Dolny \n\u015alask \u2013 Sachsen nach Gr\u00f6\u00dfe und Bev\u00f6lkerungszahl in der \nTendenz vergleichbar \u2013 sind es etwa 300 000, w\u00e4hrend in \nSachsen bestenfalls 800 Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler Pol-\nnisch lernen. \n\nMeine Damen und Herren, Sachsen braucht eine Um-\norientierung. Ansonsten wird es bei allen Versuchen, \nSch\u00fcler von hier mit Sch\u00fclern aus Polen in vielf\u00e4ltigen \nBegegnungen zusammenzubringen, kl\u00e4glich ausgehen. \nWie ein Schulleiter einer s\u00e4chsischen Schule in Grenzn\u00e4-\nhe sagte, sei bei einem Sch\u00fcleraustausch die \u201eSprachbar-\nriere erheblich\u201c. So wichtig auch der Sprachunterricht in \nder Schule sein mag \u2013 sprachlich so recht zum Zuge \nkommen die Kinder, wenn sie bereits in Kindertagesst\u00e4t-\nten mit der Nachbarsprache bekannt werden. Das sorbi-\nsche Modell der Witaj-Kinderg\u00e4rten k\u00f6nnte durchaus \nauch auf Nachbarsprachen-Kinderg\u00e4rten angewandt \nwerden \u2013 sch\u00f6pferisch, versteht sich, und mit Erfolg. \n\nWenn Ministerpr\u00e4sident Milbradt unl\u00e4ngst davon sprach, \ndass Kunst und Kultur T\u00fcr\u00f6ffner f\u00fcr Kontakte zu anderen \nV\u00f6lkern sind, dann mag ich dem nur zustimmen, aller-\ndings mit dem Zusatz: Nirgendwo sind kulturelle Kontak-\n\n 3033\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 39. Sitzung 24. Januar 2006 \n\nte so wichtig wie unter Kindern und Jugendlichen. Die \njungen Leute sind noch eher kulturell zu pr\u00e4gen, will vor \nallem hei\u00dfen: zu begeistern. Etwas eigenartig ist es \ndeshalb, dass bei den Fragen des Antrags von CDU- und \nSPD-Koalition der kulturelle Aspekt der Zusammenarbeit \nnicht expressis verbis angesprochen wurde. Ich will \nhoffen, dass dies nur ein Lapsus war. \n\nMeine Damen und Herren, von Bundespr\u00e4sident Horst \nK\u00f6hler stammt der Satz: \u201eIch empfinde die Tatsache, dass \nso viele junge Polen Deutsch lernen, auch als eine Ver-\npflichtung.\u201c Das sollte auch f\u00fcr uns im S\u00e4chsischen \nLandtag gelten. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wird weiter von \nden Fraktionen das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Ich sehe, das ist \nnicht der Fall. Herr Staatsminister, bitte. \n\nSteffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Frau Pr\u00e4siden-\ntin! Meine sehr verehrten Damen und Herren Abgeordne-\nten! Ich m\u00f6chte mich ausdr\u00fccklich bei der CDU- und bei \nder SPD-Fraktion f\u00fcr diesen Antrag bedanken. Ich finde \nes gut, dass er die M\u00f6glichkeit gibt, hier im Hohen Haus \ndas Thema \u201eDeutsch-Polnisches Jahr\u201c einmal vorzubrin-\ngen. \n\nDass der Antrag provoziert hat, dass sowohl von Ihnen, \nHerr Kosel, als auch von Ihnen, Frau Sch\u00fc\u00dfler, das Thema \nein bisschen zu sehr ideologisch vermengt wurde, m\u00fcssen \nwir in Kauf nehmen. Ich will mich deshalb auch auf den \nBericht konzentrieren und auf das, was sowohl B\u00dcND-\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN als auch die FDP gesagt haben. \nDar\u00fcber kann man sich immer unterhalten: dass zu wenig \nGeld da ist, dass zu wenig Stellen da sind, dass man \nirgendwo etwas besser machen kann. Ich denke, dar\u00fcber \nkann man reden. \n\nIch freue mich nat\u00fcrlich auch \u00fcber das Lob der FDP. \n\n(Tino G\u00fcnther, FDP: Gerne!) \n\nIch habe immer das Gef\u00fchl: Sie kennen sich im Internet \nbesser aus als im wirklichen Leben. \n\n(Allgemeine Heiterkeit) \n\nSo kam es, dass Sie auf diese Weise \u2013 aber das will ich \nsehr anerkennen \u2013 auf das Internetangebot des Ministeri-\nums gesto\u00dfen sind. \n\nAlso zu meinem Bericht. Die Zusammenarbeit zwischen \nDeutschen und Polen reicht weit in die Geschichte zur\u00fcck \nund war doch zugleich wiederholt schwer besch\u00e4digt und \nzerst\u00f6rt. 60 Jahre nach dem Ende des Zweiten Weltkrieges \nund zum 15. Jahrestag des Deutsch-Polnischen Nachbar-\nschaftsvertrages ist die Freundschaft zwischen unseren \nbeiden V\u00f6lkern nun wieder lebendiger geworden. \n\nDas Deutsch-Polnische Jahr \u2013 das wurde erw\u00e4hnt \u2013 von \nMai 2005 bis Mai 2006 soll die Vielfalt bestehender \nKontakte in das \u00f6ffentliche Bewusstsein r\u00fccken. Zugleich \ngibt das Deutsch-Polnische Jahr Impulse, diese Beziehun-\ngen weiterzuentwickeln und zu vertiefen. Wissen \u00fcber den \n\nNachbarn hilft, Vorurteile abzubauen, und unterst\u00fctzt die \nVerst\u00e4ndigung. Das Deutsch-Polnische Jahr spricht auch \ndeshalb gerade die j\u00fcngere Generation an. So gestalten \nwir gemeinsam die Zukunft Europas und bauen Br\u00fccken \nzwischen den Regionen. \n\nVerst\u00e4ndigung meint nat\u00fcrlich auch das direkte Gespr\u00e4ch \nzwischen den Menschen. Es ist deshalb ein ermutigendes \nSignal, wenn gegenw\u00e4rtig schon 100 s\u00e4chsische Schulen \n\u00fcber partnerschaftliche Kontakte zu polnischen Bildungs-\neinrichtungen verf\u00fcgen. Die Zahl dieser Verbindungen ist \nin den letzten f\u00fcnf Jahren stetig gewachsen \u2013 trotz drama-\ntisch r\u00fcckl\u00e4ufiger Sch\u00fclerzahlen und damit auch Schul-\nzahlen insgesamt. Das sollte man nicht unber\u00fccksichtigt \nlassen. \n\nIn einer Rangfolge der L\u00e4nder, mit denen unsere Schulen \nkooperieren, stehen s\u00e4chsisch-polnische Partnerschaften \nin Sachsen immerhin inzwischen auf Platz zwei. Auf \nPlatz eins liegen \u00fcbrigens s\u00e4chsisch-tschechische Schul-\npartnerschaften. \n\nGerade zur Unterst\u00fctzung s\u00e4chsischer Schulen bei der \nEntwicklung und Pflege solcher Kontakte nutzt Sachsen \ndas Deutsch-Polnische Jahr f\u00fcr vielf\u00e4ltige Impulse. So \nhaben wir auf dem s\u00e4chsischen Bildungsserver eine \nPlattform mit Anregungen und Angeboten eingerichtet. \nNeben W\u00fcnschen f\u00fcr Sch\u00fclerpartnerschaften aus unserer \nNachbarregion Niederschlesien sowie Hinweisen auf \nVeranstaltungen und Ausschreibungen finden Schulen \ndort auch ein breit gef\u00e4chertes Fortbildungsangebot. \n\nIm April nehmen deutsche und polnische Lehrkr\u00e4fte an \nder S\u00e4chsischen Akademie f\u00fcr Lehrerfortbildung am \nSymposium \u201eSachsen und Niederschlesien\u201c teil. Neben \nder weiteren Auspr\u00e4gung interkultureller Kompetenzen \nwerden dort grenz\u00fcberschreitende Kooperationen im \nMittelpunkt stehen. \n\nS\u00e4chsisch-polnische Bildungsprojekte haben inzwischen \neine beachtliche inhaltliche Vielfalt erreicht. Sie sind die \nBasis f\u00fcr bislang acht Vorhaben im Rahmen der  \nEU-Gemeinschaftsinitiative INTERREG III A. Zwei \ndavon m\u00f6chte ich hier stellvertretend kurz vorstellen. \n\nWeil das Wissen \u00fcber die Geschichte der gemeinsamen \nGrenzregion von gro\u00dfer Bedeutung f\u00fcr das bessere \nVerst\u00e4ndnis zwischen Polen und Deutschen ist, unterst\u00fctzt \ndas Kultusministerium das Regionalschulamt Bautzen bei \nder Entwicklung entsprechender Erg\u00e4nzungsmaterialien \nf\u00fcr den Unterricht. Diese werden im Rahmen des von \nINTERREG entwickelten Vorhabens \u201eGeschichte verste-\nhen \u2013 Zukunft gestalten\u201c von Wissenschaftlern aus \nDeutschland und Polen sowie Lehrern und Sch\u00fclern \nerarbeitet. Das Vorhaben wird im Oktober 2007 abge-\nschlossen werden. \n\nBereits seit Januar 2005 arbeitet das Projekt TRINA. Das \nhei\u00dft \u201eTrinationale Heimat im Europa der Regionen\u201c. Im \nSchulnetzwerk von Gymnasien des Niederschlesischen \nOberlausitzkreises, der polnischen Woiwodschaft Nieder-\nschlesien und der tschechischen Bezirke Liberec und \n\u00dast\u00ed nad Labem stellen einzelne Schulprojekte die Ausei-\n\n 3034\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 39. Sitzung 24. Januar 2006 \n\nnandersetzung mit der Euroregion in den Mittelpunkt. \nDabei macht die gemeinsame Arbeit den Sch\u00fclerinnen \nund Sch\u00fclern sowie den P\u00e4dagogen ihre eigene Identit\u00e4t \nbewusst und sch\u00e4rft zugleich den Blick f\u00fcr das Gemein-\nsame. So kann Zusammengeh\u00f6rigkeitsgef\u00fchl wachsen. \nDas Projekt l\u00e4uft noch bis zum Ende dieses Jahres und \nwird von Hochschulen l\u00e4nder\u00fcbergreifend wissenschaft-\nlich begleitet. \n\nMit der Erkl\u00e4rung \u00fcber die Zusammenarbeit im Schulwe-\nsen liegt ein wichtiges Ergebnis des Deutsch-Polnischen \nJahres bereits vor. Sie wird den weiteren Ausbau des \nnachbarsprachlichen Unterrichts voranbringen. Diese \nErkl\u00e4rung werde ich im Fr\u00fchjahr dieses Jahres gemein-\nsam mit dem Vizemarschall unterzeichnen. \n\nTeil dieser Zusammenarbeit k\u00f6nnte beispielsweise die \nUnterst\u00fctzung der deutsch-polnischen Grundschule in \nBreslau sein. Bereits in diesem Schuljahr arbeitet dort ein \ndeutscher Grundschullehrer, der durch die Zentralstelle \nf\u00fcr Auslandsschulwesen in K\u00f6ln vermittelt wurde. Durch \neine in Breslau t\u00e4tige s\u00e4chsische Landesprogramm-\nLehrkraft k\u00f6nnte mit einem Teildeputat der Ausbau dieser \nGrundschule zu einem deutsch-polnischen Gymnasium \nunterst\u00fctzt werden. Hierf\u00fcr ist allerdings die Anerkennung \ndes polnischen Schulabschlusses durch Deutschland \nentscheidend und diese liegt in der Zust\u00e4ndigkeit der \nKultusministerkonferenz. \n\nZun\u00e4chst muss dazu aber auch die Position des Marschall-\namtes eingeholt werden. Es wurde hier angef\u00fchrt \u2013 und \ndas stimmt wohl \u2013: Nicht nur bei uns in Sachsen gibt es \nso manche b\u00fcrokratische H\u00fcrde zu nehmen, sondern auch \nim Nachbarland ist es nicht gerade leichter. \n\nEine wichtige Grundlage jeder Verst\u00e4ndigung bilden \nimmer Sprachkenntnisse. Auch in diesem Bereich sind \nwir insgesamt nicht schlecht vorangekommen. Trotz \nr\u00fcckl\u00e4ufiger Sch\u00fclerzahlen \u2013 auch das muss hier wieder \nbeachtet werden \u2013 hat sich innerhalb von vier Jahren die \nZahl der Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler, die sich f\u00fcr Polnisch \nals Fremdsprache entschieden hat, nahezu verdoppelt. Sie \nliegt in diesem Schuljahr jetzt 1 187. Also, Herr Kosel, \nSie m\u00fcssten Ihre Zahl ein wenig anpassen. Allein im \nVergleich zum Vorjahr ist das ein erfreulicher Zuwachs \nvon immerhin 477 Sch\u00fclern. Der Bedarf an Polnischun-\nterricht w\u00e4chst also, \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \n600 im Vorjahr!) \n\ndenn 953 Sch\u00fcler erwerben diese Sprachkenntnisse im \nUnterricht und 234 in Arbeitsgemeinschaften. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage, Herr Minister? \n\nSteffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Ja. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte. \n\nHeiko Kosel, Linksfraktion.PDS: Herr Staatsminister, \nich w\u00e4re gern bereit, sogar sehr gern bereit, meine Zahl \n\nanzupassen und zu korrigieren, insbesondere wenn sie so \ngut ist und sich so gut entwickelt. W\u00fcrden Sie dann bitte \nauch diese neue Zahl an die Vertreter der polnischen Seite \nweitermelden? Die letzte Zahl, die der Freistaat nach \nPolen gemeldet hat, was die Polnischlerner im Freistaat \nbetrifft, war akkurat die von mir genannte: 800. \n\nSteffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Ja, Herr \nAbg. Kosel, das werde ich tun. Mir ist selbstverst\u00e4ndlich \nauch bekannt, was Sie in Ihre Rede eingebaut hatten. Mir \nsind auch die kritischen Bemerkungen bekannt. Ich will \nmich aber von der positiven Seite her bem\u00fchen, die \nSituation zu verbessern. \n\nIch m\u00f6chte aber auch darauf hinweisen, dass es nicht ganz \nredlich ist, wenn uns vorgehalten wird, dass eben an \npolnischen Schulen \u00fcber 50 % der Sch\u00fcler Deutsch \nlernen. Es ist nicht ganz redlich, das damit in Verbindung \nzu bringen, wie \u2013 sagen wir einmal \u2013 unsere freundschaft-\nliche Absicht ist. \n\nEs ist nun einmal so, dass junge Leute ihre Motivation, \nSprachen zu lernen, auch daraus ableiten, wo sie ihre \nberufliche Chance sehen. Ich war k\u00fcrzlich zu einem \nBesuch in Breslau. Ich m\u00f6chte an dieser Stelle Herrn \nAbg. Grapatin \u2013 das kann ich hier mit einbauen \u2013 aus-\ndr\u00fccklich danken, der dort \u00fcber viele Kontakte verf\u00fcgt. \nDavon konnte ich mich auch an einer Schule \u00fcberzeugen. \nIch habe n\u00e4mlich die Sch\u00fcler an der Schule gefragt, \nwarum sie denn Deutsch lernen. Die Antwort war prompt: \nWeil wir uns auf dem deutschen Arbeitsmarkt durchaus \nzuk\u00fcnftig Chancen ausrechnen. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Genau! \u2013  \nBeifall bei der NPD) \n\nDas ist eine ganz vern\u00fcnftige Motivation. \n\n\u2013 Bevor Sie von der NPD-Seite jetzt weiter klatschen, \nh\u00f6ren Sie sich erst den zweiten Teil meiner Bemerkungen \nan. \n\nDass bisher in Sachsen so wenige Polnisch lernen, hat \netwas damit zu tun, dass wir noch nicht so weit sind oder \nunsere jungen Leute nicht so weit sind, weil sie aus \nmeiner Sicht zu viel nach Westen schauen. Es ist durchaus \netwas dran, wenn man sagt: Chancen auf dem Arbeits-\nmarkt liegen in Zukunft durchaus im Osten. \n\nEs werden sowohl Facharbeiter als auch studierte Leute, \ndie Polnisch k\u00f6nnen, in Sachsen zuk\u00fcnftig f\u00fcr so manche \nFirma au\u00dferordentlich interessant sein. Das hei\u00dft, wer \nPolnisch lernt, wird seine Chancen auf dem Arbeitsmarkt \nverbessern. Ich m\u00f6chte genau daran arbeiten, dass wir aus \neiner solchen Sichtweise heraus ganz einfach die Nach-\nfrage in Sachsen verbessern; denn es ist nat\u00fcrlich immer \neine Aufgabe des Staates, f\u00fcr ein Angebot zu sorgen. Aber \noftmals haben wir an Schulen ein Angebot eingerichtet, \nund wenn es dann keine Nachfrage gibt, kann es unter \nUmst\u00e4nden auch dazu kommen, dass man einen Lehrer \nabordnen muss. \n\nAber ich m\u00f6chte noch darauf eingehen, dass wir auch in \nder Ausbildung an den Universit\u00e4ten etwas verbessern \n\n 3035\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 39. Sitzung 24. Januar 2006 \n\nk\u00f6nnen. Ich meine, dass wir den Bedarf, der \u2013 wenn auch \nin kleinen Schritten \u2013 mittlerweile entsteht, langfristig \nsichern m\u00fcssen. Deshalb werden im Rahmen der berufs-\nbegleitenden Lehrerweiterbildungen an der Universit\u00e4t \nLeipzig 13 Teilnehmer voraussichtlich bis zum Schul-\njahr 2007/2008 eine unbefristete Lehrerlaubnis f\u00fcr Pol-\nnisch erwerben. Ab dem Wintersemester 2006/2007 wird \nzudem an der Universit\u00e4t Leipzig Polnisch als grundst\u00e4n-\ndiges Lehramt w\u00e4hlbar sein. Daneben k\u00f6nnen P\u00e4dagogen \nin der Grenzregion seit Dezember 2005 die Sprachkompe-\ntenz f\u00fcr den Einsatz in Arbeitsgemeinschaften und Nei-\ngungskursen im Rahmen des INTERREG-Projektes \nLehrnetzwerk erwerben. Auch dies geh\u00f6rt zu den deutsch-\npolnischen Bildungsprojekten. \n\nDie wachsende Anzahl von Lehrkr\u00e4ften mit einer Lehrbe-\nf\u00e4higung ist eine gute Grundlage daf\u00fcr, dass die Impulse \ndes Deutsch-Polnischen Jahres \u00fcber das Jahr 2006 hinaus \nwirken und sich die Zusammenarbeit unserer beiden \nV\u00f6lker weiterhin als lebendige und dynamische Partner-\nschaft gestaltet. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU, des Abg. Prof. Dr. Cornelius \nWeiss, SPD, und der Staatsregierung) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich rufe nun das \nSchlusswort auf, oder wollten Sie noch einen Diskussi-\nonsbeitrag halten? \u2013 Bitte. \n\nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: Ich kann \neinfach nicht so im Raum stehen lassen, Herr Staatsminis-\nter Flath, dass Sie zu Beginn Ihrer Rede den d\u00fcrren und \nstellenweise jammervollen Beitrag von Frau Sch\u00fc\u00dfler mit \ndem Beitrag meines Fraktionskollegen Heiko Kosel, \n\n(Oh-Rufe bei der NPD \u2013 Zuruf von der \nLinksfraktion.PDS: Das ist eine Beleidigung!) \n\nder neben seiner ersten Muttersprache Sorbisch und seiner \nzweiten Muttersprache Deutsch auch noch Polnisch und \nTschechisch ziemlich perfekt beherrscht, in einen Ideolo-\ngietopf geworfen haben. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nIch wei\u00df ja, dass Sie den Parteiauftrag haben, dies immer \nwieder zu tun; aber es war an dieser Stelle wirklich \nunangemessen. \n\nDa ich gerade das Wort habe, will ich Ihnen auch etwas \nPositives sagen: Sie haben auf ein Problem aufmerksam \ngemacht, das in der Debatte keine Rolle gespielt hat. Dies \nh\u00e4ngt mit der Hauptorientierung des Antrages zusammen. \nEs ist wundervoll, wenn Deutsche versuchen, Polnisch zu \nlernen und dies auch ernsthaft betreiben. Es kann nicht \ngenug sein. Wir wissen aber, dass das Bestreben polni-\nscher junger Leute, Deutsch zu lernen, wesentlich st\u00e4rker \nausgepr\u00e4gt ist, als es umgekehrt bei uns ist. Dies hat \nneben dem Vordergr\u00fcndigen, dass sie auf dem deutschen \nArbeitsmarkt bestehen wollen, auch historische Gr\u00fcnde, \ndie tiefer liegen. Polnische, tschechische und ungarische \nLinguisten sagen uns immer wieder: Deutsch kann \u2013 aus \n\nwelchen Gr\u00fcnden auch immer, die in der Geschichte \nliegen und auf die wir Deutschen nicht immer stolz sein \nm\u00fcssen \u2013 nach der EU-Erweiterung die Rolle einer \nregionalen Verkehrssprache spielen. Das hei\u00dft, es werden \nsich auch Ungarn mit Polen auf Deutsch unterhalten. \n\n(Volker Bandmann, CDU: Oder  \n\u00d6sterreicher! \u2013 Vereinzelt Heiterkeit) \n\n\u2013 \u00d6sterreich hat eine gute Rolle gespielt, um das zu \nbef\u00f6rdern, und wenn Sie bei Polen, die Deutsch sprechen, \noder bei Tschechen, die Deutsch sprechen, genau hinh\u00f6-\nren, Herr Bandmann, werden Sie immer einen \u00f6sterreichi-\nschen Akzent h\u00f6ren; denn \u00d6sterreich hat sich um die \nVerbreitung der deutschen Sprache bem\u00fcht. Es ist kein \nChauvinismus, sondern es ist eine Hilfe, die wir leisten \nm\u00fcssen; und ich glaube, wir sollten in diesem Zusam-\nmenhang auch Geld in die Hand nehmen und das Lernen \nder deutschen Sprache in Ungarn, Tschechien, Polen und \nder Slowakei unterst\u00fctzen. Es gibt ein Bed\u00fcrfnis, das \nmehr ist, als nur auf dem Arbeitsmarkt bestehen zu \nk\u00f6nnen: Es ist das Bed\u00fcrfnis, sich regional mit einer \nVerkehrssprache verst\u00e4ndigen zu k\u00f6nnen, und diese kann \nman nicht willk\u00fcrlich festlegen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Kann ich nun zum \nSchlusswort aufrufen? \u2013 Darauf wird verzichtet. Dann \nkommen wir jetzt zur Abstimmung. Mir liegen zwei \n\u00c4nderungsantr\u00e4ge zum Antrag vor. Ich rufe den \u00c4nde-\nrungsantrag der NPD-Fraktion in der Drucksache 4/4105 \nauf. Darin geht es um die Erweiterung der Punkte 6 und 7. \nWollen Sie den Antrag einbringen? \n\n(Uwe Leichsenring, NPD: Er ist eingebracht!) \n\n\u2013 Gut. Gibt es Diskussionsbedarf zum NPD-Antrag? \u2013 \nBitte. \n\nJulia Bonk, Linksfraktion.PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine Damen und Herren! Ich wollte in der Fachdebatte \nnicht darauf eingehen, aber ich denke, die NPD macht mit \ndem Antrag und mit ihrem Gel\u00e4chter wieder einmal \ndeutlich, wessen Geistes Kind ihre \u00c4u\u00dferungen sind. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Schallplatte  \nauflegen! \u2013 Oh-Rufe von der NPD) \n\nDie Investition ins Deutsch-Polnische in den Verdacht \nvon Geldverschwendung zu stellen \u2013 was Ihr Antrag tut \u2013, \nist eine Frechheit. Das ist keine Geldverschwendung, das \nist Investition in Nachbarschaft, in Freundschaft und \nZukunft. Deshalb ist v\u00f6llig klar, dass wir als demokrati-\nsche Fraktion Ihren Antrag ablehnen werden. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS \u2013  \nGel\u00e4chter bei der NPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es weiteren \nRedebedarf zum \u00c4nderungsantrag? \u2013 Dies ist nicht der \nFall. Dann lasse ich jetzt \u00fcber den NPD-\u00c4nderungsantrag \nabstimmen. Wer ihm die Zustimmung geben m\u00f6chte, den \nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer stimmt \n\n 3036\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 39. Sitzung 24. Januar 2006 \n\ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einigen \nStimmen daf\u00fcr ist der Antrag mit gro\u00dfer Mehrheit abge-\nlehnt worden. \n\nIch rufe nun den Antrag der Linksfraktion.PDS in der \nDrucksache 4/4108 auf \u2013 Anf\u00fcgen eines Punktes 6. Wird \nEinbringung gew\u00fcnscht? \u2013 Frau Bonk, bitte. \n\nJulia Bonk, Linksfraktion.PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine Damen und Herren! In der Debatte ist bem\u00e4ngelt \nworden, dass es sich hier um einen Berichtsantrag der \nKoalition handelt, der anerkennt, dass wir nat\u00fcrlich mehr \nwissen wollen, dass jedoch auch etwas getan werden \nmuss. Dazu m\u00f6chten wir Ihnen jetzt gern Gelegenheit \ngeben, indem wir einen Punkt 6 anf\u00fcgen wollen, der die \nspezifischen Ma\u00dfnahmen, die getroffen werden m\u00fcssen, \ndarlegt; und zwar ist ein Kennenlernen der Kultur der \nNachbarn \u00fcber das Erlernen von Sprachkenntnissen der \nNachbarn ein Schl\u00fcssel, der schon in fr\u00fcher Kindheit \neingesetzt werden muss. \n\nDeshalb fordern wir mit diesem Antrag, dass sich der \nLandtag als Ma\u00dfnahme darauf verst\u00e4ndigt, dass die \nerforderlichen organisatorischen und finanziellen Spiel-\nr\u00e4ume f\u00fcr die weitere Einrichtung von Kindertagesein-\nrichtungen und die Umstellung auf zweisprachige Grund-\nschulen getroffen werden m\u00fcssen und der Landtag nicht \nnur sagt \u2013 wie in der Stellungnahme des Staatsministers: \nNat\u00fcrlich brauchen wir mehr Lehrerinnen und Lehrer; \nsondern auch: Wir wollen, dass die Lehrerausbildung \nvorangetrieben wird, damit es ein fl\u00e4chendeckendes \nAngebot geben kann. \n\nEin besonders wichtiger Punkt ist die Erm\u00f6glichung eines \nAustausches von LehrerInnen und ErzieherInnen durch \ndie Erleichterung finanzieller und organisatorischer \nRahmenbedingungen, damit auf diese Art und Weise das \nNachbarland auch pers\u00f6nlich erlebbar gemacht werden \nkann. \n\nEin Punkt, auf den auch mein Kollege Kosel eingegangen \nist: Die Angebote des deutsch-polnischen Jugendwerkes \nwerden auffallend wenig von Antragstellern aus Sachsen \nin Anspruch genommen. Wir wollen, dass die Staatsregie-\nrung entsprechende Ma\u00dfnahmen ergreift, diese F\u00f6rder-\nm\u00f6glichkeit bekannter zu machen, vielleicht auch darauf \nhinzuwirken, sie auszubauen, damit nicht so erstaunlich \nwenige AntragstellerInnen aus dem Nachbarland dabei \nsind. \n\nMeine Damen und Herren! Die deutsch-polnische Zu-\nsammenarbeit ist uns ein wichtiges Thema, genauso wie \n\ndie deutsch-tschechische Zusammenarbeit. Darum bitten \nwir Sie, es nicht bei Schaufensterantr\u00e4gen zu belassen. \nMeine Damen und Herren von der Koalition, wenn Ihnen \ndas Thema am Herzen liegt, ist das Deutsch-Polnische \nJahr die Gelegenheit, jetzt noch einmal etwas zu tun. \nUnser \u00c4nderungsantrag ist die Gelegenheit, dem zuzu-\nstimmen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es zum \n\u00c4nderungsantrag der PDS Redebedarf? \u2013 Herr Herbst, \nbitte. \n\nTorsten Herbst, FDP: Ich habe eine Bitte zum Abstim-\nmungsmodus: K\u00f6nnen wir \u00fcber Punkt 2 des PDS-\n\u00c4nderungsantrages getrennt abstimmen? \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Dies k\u00f6nnen wir \ngern tun. \u2013 Gibt es weiteren Redebedarf? \u2013 Ich sehe, dies \nist nicht der Fall. Dann lasse ich abstimmen \u00fcber den \n\u00c4nderungsantrag der Linksfraktion.PDS, und zwar \u00fcber \nPunkt 1. Wer diesem die Zustimmung geben m\u00f6chte, den \nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer stimmt \ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer \nganzen Reihe von Stimmen daf\u00fcr ist der Punkt 1 dennoch \nmehrheitlich abgelehnt worden. \n\nIch lasse abstimmen \u00fcber den Punkt 2. Wer m\u00f6chte die \nZustimmung geben? \u2013 Gibt es Gegenstimmen? \u2013 Stimm-\nenthaltungen? \u2013 Bei Stimmen daf\u00fcr und Stimmenthaltun-\ngen ist dieser Punkt dennoch mit gro\u00dfer Mehrheit abge-\nlehnt worden. \n\nIch rufe jetzt die restlichen Punkte des Antrages zusam-\nmen auf. Wer m\u00f6chte die Zustimmung geben? \u2013 Gibt es \nGegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Bei einer Reihe \nvon Stimmen daf\u00fcr sind die Punkte dennoch mehrheitlich \nabgelehnt worden. \n\nIch lasse \u00fcber den Ursprungsantrag abstimmen, vorlie-\ngend in der Drucksache 4/4009. Wer diesem Antrag seine \nZustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Hand-\nzeichen. \u2013 Gibt es Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \n\u2013 Ich sehe einige Stimmenthaltungen. Dem Antrag wurde \nmit gro\u00dfer Mehrheit zugestimmt. \n\nMeine Damen und Herren! Der Tagesordnungspunkt 13 \nist damit beendet. \n\nIch rufe auf \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n 3037\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 39. Sitzung 24. Januar 2006 \n\nTagesordnungspunkt 14 \n\nBilanz der Wirkungen der so genannten  \nHartz-Arbeitsmarktreformen f\u00fcr Sachsen \nDrucksache 4/4026, Antrag der Linksfraktion.PDS \n\nDie Reihenfolge der Redner ist: Frau Staatsministerin \nOrosz \u2013 das ist so beantragt worden \u2013, Herr Staatsminister \nJurk, die Linksfraktion.PDS, CDU, SPD, NPD, FDP, \nGR\u00dcNE und die Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. \n\n(Verwunderung bei der Linksfraktion.PDS) \n\n\u2013 Die Linksfraktion.PDS m\u00fcsste normalerweise als \nEinreicherin zuerst sprechen. Dann verfahren wir jetzt so.  \nDie Linksfraktion.PDS als Einreicherin bitte zuerst und \ndanach sprechen die beiden Minister. \u2013 Frau Lay, es tut \nmir Leid, ich habe Sie jetzt ein wenig irritiert. \n\nCaren Lay, Linksfraktion.PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine Damen und Herren! Mit den Hartz-Gesetzen sollte \nder ganz gro\u00dfe Wurf gelingen. Die Bundesagentur f\u00fcr \nArbeit sollte verschlankt, die Arbeitsvermittlung verbes-\nsert, \u201emoderne Dienstleistungen am Arbeitsmarkt\u201c einge-\nf\u00fchrt und vor allen Dingen die Massenarbeitslosigkeit \nreduziert werden. \n\nIm Nachhinein betrachtet, muss ich zugeben, dass es \nmutig, vielleicht sogar etwas voreilig war, als ich genau \nvor einem Jahr in einer Aktuellen Debatte bereits zur \nEinf\u00fchrung von Hartz IV gesagt habe: \u201eHartz IV ist ein \nFlop.\u201c Allein nach einem Jahr Praxiserfahrung und nach \nallem, was uns bisher vorliegt, muss ich leider feststellen, \ndass ich mich nicht get\u00e4uscht habe. Zumindest m\u00f6chte ich \nbetonen, dass meine Prognose belastbarer war als die \nPrognose derjenigen, die geglaubt haben, mit den Hartz-\nReformen die Arbeitslosigkeit halbieren zu k\u00f6nnen. \n\nWie gesagt, nach allem, was uns bislang vorliegt, waren \ndie Hartz-Gesetze ein Flop, wenn es um die Verbesserung \nder Arbeitsvermittlung ging. Die Personal-Service-\nAgenturen, das Herzst\u00fcck von Hartz I, erwiesen sich \nselbst nach einem bisher internen Bericht der Bundesre-\ngierung eher als eine Geldwaschanlage zwischen PSAs \nund den Zeitarbeitsfirmen denn als eine neue Form \neffektiver Arbeitsvermittlung. \n\nDie Ich-AG erweist sich als ein Instrument mit hohen \nMitnahmeeffekten. \u201eHartz I bis Hartz III laufen ins \nLeere\u201c, so das Fazit der Studie, wie die Presse vorab \nberichtet hat. Und was ist mit Hartz IV? ARGEn und \nOptionskommunen sind \u00fcberfordert, wenn es um die \nHerstellung eines angemessenen Betreuungsschl\u00fcssels \ngeht. Sie sind auch dann \u00fcberfordert, wenn es um den \neffektiven Einsatz der zur Verf\u00fcgung stehenden Mittel f\u00fcr \ndie Arbeitsmarktpolitik geht. \n\nIm letzten Jahr wurden allein von Sachsen 150 Milli-\nonen Euro an den Bund zur\u00fcckgegeben. \u201eG\u00fcnstige Fi-\nnanzentwicklungen\u201c hei\u00dft das im Jargon der Bundesagen-\ntur. Ich w\u00fcrde sagen: 150 Millionen Euro wurden sinnlos \n\nverschenkt, mit denen man vor Ort Arbeitspl\u00e4tze h\u00e4tte \nschaffen oder soziale Projekte retten k\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nMeine Damen und Herren! Es gibt in Sachsen ARGEn \nund Optionskommunen, die noch nicht einmal einen \nBeirat haben, geschweige denn ein Konzept daf\u00fcr, wie sie \ndie Gelder f\u00fcr Arbeitsmarktpolitik zuk\u00fcnftig einsetzen \nwollen. Dann nimmt es nicht wunder, dass Hartz IV auch \ndann ein Flop ist, wenn wir die Senkung der Arbeitslosig-\nkeit als Ma\u00dfstab nehmen. Es gibt nicht weniger Arbeitslo-\nse als vor einem Jahr, sondern es gibt mehr, und vor allen \nDingen sind die so genannten Problemgruppen gestiegen. \n\nJedem Jugendlichen sollte im letzten Jahr ein Angebot \nunterbreitet werden. Was ist passiert? Wir haben zum \nJahresbeginn 16 % arbeitslose Jugendliche mehr als im \nVorjahr. Das kann nicht allein ein statistischer Effekt sein. \n\nHartz IV hat auch nicht funktioniert, wenn es um die \nBek\u00e4mpfung der Armut geht, weil es selbst Armut schafft. \nHartz IV ist dann ein Flop, wenn es um Einsparungen \ngeht. Die Kommunen wollte man finanziell entlasten. F\u00fcr \ndie Mehrzahl der s\u00e4chsischen Kommunen sind deutliche \nMehrbelastungen dabei herausgekommen. \n\nEs ist also kein Wunder, dass Gewerkschaften und Sozial-\nverb\u00e4nde, ja sogar Arbeitgeberverb\u00e4nde die Reform \nkritisieren. F\u00fcr den Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer der Parit\u00e4t hat \nHartz IV nichts gebracht \u2013 ich zitiere \u2013 \u201eau\u00dfer weniger \nGeld f\u00fcr Arbeitslose.\u201c Er berichtet von sechs Millionen \nMenschen, die an der Armutsschwelle leben. Laut DGB-\nChef Sommer hat \u201eHartz IV das gesellschaftliche Klima \nin diesem Land vergiftet\u201c. \n\nMeine Damen und Herren! Das alles wissen wir jetzt \nschon. Eine Reihe anderer Dinge wissen wir noch nicht. \nWurde jedem Jugendlichen ein Angebot unterbreitet? \nWenn ja, welches? Wie effektiv war es, um sie in den \nArbeitsmarkt zu integrieren? Wurde mit den so genannten \nEin-Euro-Jobs tats\u00e4chlich der Weg in den ersten Arbeits-\nmarkt geebnet oder etabliert sich ein \u00f6ffentlich gef\u00f6rder-\nter Niedriglohnsektor, der den kleinen Unternehmen \nmassiv zur Konkurrenz wird? \n\nUnklar ist auch, wie effektiv die optierenden Kreise \narbeiten. Bislang konnte man sich kaum ein Bild davon \nmachen, da sie keine, keine ausreichenden oder fehlerhaf-\nte Daten geliefert haben. Eine Reihe von Unbekannten \nalso, die in der Bilanzierung der Hartz-Gesetze auftaucht. \nEs gibt noch mehr, wie beispielsweise die Vermittlung \nvon Nichtleistungsbeziehern, also meistens von Frauen. \nStimmt die Behauptung, dass die Mehrzahl der Arbeitslo-\nsen durch die Reform besser gekommen ist, oder ist das \nGegenteil der Fall? \n\n 3038\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 39. Sitzung 24. Januar 2006 \n\nMeine Damen und Herren der demokratischen Fraktio-\nnen! Ich wei\u00df, dass Sie unsere grunds\u00e4tzliche Kritik an \nHartz IV nicht teilen, aber ich wei\u00df auch, dass es in allen \ndemokratischen Parteien Diskussionen und im Ergebnis \ndie eine oder andere Nachbesserung gab, die wir als \nLinkspartei schon lange gefordert haben. Nehmen wir \nbeispielsweise die l\u00e4ngst \u00fcberf\u00e4llige Angleichung der \nRegels\u00e4tze Ost an West. \n\nAuch Sie m\u00fcssen ein Interesse daran haben, dass wenigs-\ntens bei der Umsetzung die gr\u00f6\u00dftm\u00f6glichen Spielr\u00e4ume \nf\u00fcr die Betroffenen ausgereizt werden. Um das tun zu \nk\u00f6nnen und um den dringend notwendigen Nachbesse-\nrungsbedarf absch\u00e4tzen zu k\u00f6nnen, braucht es zuallererst \neine Berichterstattung dar\u00fcber, was genau passiert ist. \n\nMeine Damen und Herren! Wir brauchen eine Bilanz. Die \nWahrheit geh\u00f6rt auf den Tisch, auch wenn sie vielleicht \nunangenehm ist. Bislang gibt es nur den Missbrauchsbe-\nricht von Herrn Clement, in dem nicht nur Arbeitslose als \nSozialschmarotzer beschimpft werden, sondern aus dem \nf\u00fcr jeden, der einmal hineingeschaut hat, klar wird, dass \ndies mit einer seri\u00f6sen Berichterstattung nichts, aber auch \nrein gar nichts zu tun hat. Die Bilanz der Bundesregierung \nzu Hartz I bis Hartz III ist noch nicht \u00f6ffentlich und die \nAnalysen der Bundesagentur f\u00fcr Arbeit beziehen sich nur \nauf die arbeitsmarktpolitischen Effekte. Sie sind fehler-\nhaft, weil die Daten der Optionskommunen unzureichend \nsind. \n\nMeine Damen und Herren, das nenne ich Arbeitsmarktpo-\nlitik im Blindflug, und Arbeitsmarktpolitik im Blindflug \nk\u00f6nnen und wollen wir uns nicht leisten. Wir brauchen die \nBilanz einer \u201eReform\u201c, die als eine der gr\u00f6\u00dften in der \nBundesrepublik gedacht war. Wir brauchen belastbare \nErgebnisse und wir brauchen sie ganz konkret f\u00fcr die \nSituation in Sachsen. \n\nIch bitte um Zustimmung zu unserem Antrag. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS  \nund den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Staatsminis-\nterin, bitte. \n\nHelma Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales: Sehr \ngeehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Damen \nund Herren Abgeordneten! Wenn wir heute \u00fcber die \nAuswirkungen der so genannten Hartz-Arbeitsmarkt-\nreformen diskutieren, so ist es vor allen Dingen der vierte \nTeil dieser Reform, der noch fest im Bewusstsein der \nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger verankert ist. Auf das erste, das \nzweite und das dritte Gesetz f\u00fcr moderne Dienstleistun-\ngen am Arbeitsmarkt wird im Anschluss mein Kollege \nThomas Jurk eingehen. \n\nUnter dem Begriff \u201e Hartz IV\u201c ist am 1. Januar 2005 eine \nder gr\u00f6\u00dften \n\n(Dr. Volker K\u00fclow, Linksfraktion.PDS: Flops!) \n\nund zweifellos umstrittensten Sozialreformen in der \nGeschichte der Bundesrepublik Deutschland in Kraft \ngetreten. \n\nHeute, gut ein Jahr sp\u00e4ter, f\u00e4llt die Zwischenbilanz \ndurchaus gemischt aus. Wenn ich in diesem Zusammen-\nhang die Betonung auf \u201eZwischen-\u201c lege, bringe ich \ndamit zum Ausdruck, dass es zum gegenw\u00e4rtigen Zeit-\npunkt noch zu fr\u00fch ist, eine endg\u00fcltige Bilanz zu ziehen. \n\n(Klaus Tischendorf, Linksfraktion.PDS:  \nEs wird schlimmer werden!) \n\nAuch die Bundesregierung hat nicht umsonst den f\u00fcr \nHerbst 2005 angek\u00fcndigten ersten Zwischenbericht auf \nAnfang Februar dieses Jahres vertagt. \n\nAber, meine Damen und Herren, wenn ich zu den sozial-\npolitischen Auswirkungen komme, sei mir an dieser Stelle \neine Bemerkung erlaubt: Horrorszenarien, wie sie die \nAntragstellerin vor einigen Wochen prognostiziert hat, \nsind nicht eingetreten. Das m\u00f6chte ich hier ganz deutlich \nfesthalten. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Widerspruch  \nbei der Linksfraktion.PDS) \n\nIch m\u00f6chte an dieser Stelle gar nicht bestreiten, dass viele \nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger in Sachsen aufgrund von \nHartz IV ihren bisherigen Lebensstil einschr\u00e4nken m\u00fcs-\nsen, in der Tat. Von einer Verelendung ganzer Bev\u00f6lke-\nrungsgruppen, wie Sie sie prognostiziert hatten, kann, \nglaube ich, nicht die Rede sein. \n\nAuch die immer wieder in die Diskussion eingebrachten \nMassenumz\u00fcge sind bislang nicht eingetreten. Nach den \nmeinem Haus vorliegenden Meldungen aus 26 Kreisen \u2013 \nh\u00f6ren Sie bitte zu! \u2013 wurden im letzten Jahr f\u00fcr knapp \n2 500 Bedarfsgemeinschaften Umzugkosten \u00fcbernom-\nmen. Das entspricht einer Quote von unter einem Prozent. \nDamit liegt diese Zahl deutlich unter der durchschnittli-\nchen Umzugsquote aller Haushalte, die in Ostdeutschland \nim Jahr 2005 bei 11 % lag. Bei diesen Zahlen ist auch zu \nber\u00fccksichtigen, dass nur ein Teil der Umz\u00fcge auf die \nUnangemessenheit der vorherigen Wohnung zur\u00fcckgeht \nund damit in einem Zusammenhang mit der Hartz-IV-\nReform steht. \n\nProblematisch ist in der Tat, dass die von der damaligen \nBundesregierung bereits f\u00fcr 2005 prognostizierten positi-\nven Effekte auf die Besch\u00e4ftigungsentwicklung fast v\u00f6llig \nausgeblieben sind. Das wird durch den folgenden Zahlen-\nvergleich sehr deutlich: W\u00e4hrend die Prognose f\u00fcr Sach-\nsen von rund 227 000 Bedarfsgemeinschaften ausging, \nwaren es laut der Statistik der Bundesagentur f\u00fcr Arbeit \nvom Dezember 2005 \u00fcber 311 000 Bedarfsgemeinschaf-\nten. Das entspricht einer Steigerung von 37 %. Dabei liegt \ndiese Fallzahlsteigerung in Sachsen sogar noch unter dem \nBundesdurchschnitt. Dieser liegt n\u00e4mlich bei 40 %. \n\nDie negativen Auswirkungen dieser Fehleinsch\u00e4tzung auf \ndie \u00f6ffentlichen Haushalte, meine Damen und Herren, \nsind inzwischen hinl\u00e4nglich bekannt. Immerhin ist es \nauch unter ma\u00dfgeblicher Beteiligung der S\u00e4chsischen \n\n 3039\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 39. Sitzung 24. Januar 2006 \n\nStaatsregierung gelungen, den Bund dazu zu bewegen, die \nKommunen auch in 2006 im bisherigen Umfang finan-\nziell zu entlasten und damit die urspr\u00fcngliche Gesch\u00e4fts-\ngrundlage herzustellen. Der Bund wird sich also an den \nLeistungen f\u00fcr Unterkunft und Heizung auch im \nJahr 2006 mit 29,1 % beteiligen. Das entspricht f\u00fcr die \ns\u00e4chsischen Kommunen einem Volumen von 250 Milli-\nonen Euro. \n\nW\u00e4re der Plan des damaligen Wirtschaftsministers  \nClement, die Bundesbeteiligung r\u00fcckwirkend auf null \nabzusenken, realisiert worden, h\u00e4tten die Kommunen in \ndiesem Jahr nicht nur Einnahmenausf\u00e4lle in vorgenannter \nGr\u00f6\u00dfenordnung erlitten, sie h\u00e4tten den gleichen Betrag f\u00fcr \n2005 zur\u00fcckzahlen m\u00fcssen. Aber durch den in der neuen \nRegierungskoalition erzielten Kompromiss ist sicherge-\nstellt, dass die Kommunen in dem zugesagten Umfang \nfinanziell entlastet werden. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nMeine Damen und Herren! In einer Zwischenbilanz zu \nHartz IV muss man vor allem kritisch anmerken, dass das \nPrinzip des F\u00f6rderns und Forderns bislang noch nicht wie \ngew\u00fcnscht umgesetzt wurde. \n\n(Zuruf der Abg. Dr. Cornelia Ernst, \nLinksfraktion.PDS) \n\nAufgrund der unerwarteten Fallzahlsteigerung und der \nerheblichen Probleme mit der Software der Bundesagen-\ntur f\u00fcr Arbeit ist vor allem das F\u00f6rdern oft zu kurz ge-\nkommen. Vor diesem Hintergrund muss es nicht \u00fcberra-\nschen, dass von den m\u00f6glichen Eingliederungsinstrumen-\nten noch nicht intensiv Gebrauch gemacht wurde. \n\nImmerhin haben im Dezember 2005 knapp 51 000 oder \n12 % der erwerbst\u00e4tigen Hilfeempf\u00e4nger eine Eingliede-\nrungsleistung erhalten. Darunter waren fast 30 000 Ar-\nbeitsgelegenheiten. Ich bin mir nat\u00fcrlich in diesem Zu-\nsammenhang dessen bewusst, dass diese \u2013 despektierlich \nals Ein-Euro-Jobs bezeichneten \u2013 Besch\u00e4ftigungsangebote \nsehr umstritten sind. Angesichts der aktuellen Situation \nam Arbeitsmarkt sind sie jedoch nach wie vor alternativ-\nlos und unverzichtbar. In wissenschaftlichen Untersu-\nchungen in Sachsen konnte nachgewiesen werden, dass \nvon diesen T\u00e4tigkeiten sehr positive Effekte auf die \nGesundheit und das psychosoziale Befinden der Betroffe-\nnen ausgehen. Hier wirkt sich nicht nur die Erweiterung \nder finanziellen M\u00f6glichkeiten aus, die bei monatlichen \nAufwandsentsch\u00e4digungen von 100 bis 120 Euro liegen, \nsondern auch die Einbindung in soziale Netzwerke. \n\nDie S\u00e4chsische Staatsregierung war zudem von Anfang an \nbestrebt, Verdr\u00e4ngungseffekte zu vermeiden. Dazu hat \nsich der gegr\u00fcndete Landesbeirat, dem auch Vertreter der \nWirtschaft angeh\u00f6ren, darauf verst\u00e4ndigt, bei Streitf\u00e4llen \nin dieser Frage eine Clearing-Stelle einzurichten. Bisher, \nkann ich berichten, gibt es keinen einzigen konkreten \nMissbrauchsfall, der durch diese Clearing-Stelle h\u00e4tte \nbehandelt werden m\u00fcssen. \n\n(Dr. Cornelia Ernst, Linksfraktion.PDS:  \nIn dieser Stelle!) \n\nAuch der Pr\u00e4sident des S\u00e4chsischen Handwerkstages hat \nerst unl\u00e4ngst in einem Interview in den \u201eDresdner Neues-\nten Nachrichten\u201c erkl\u00e4rt, dass der Wirtschaft durch die \nArbeitsgelegenheiten bisher kein Schaden entstanden sei. \n\nMeine Damen und Herren! Wie ich bereits einleitend \nbetont habe, muss sich die heutige Bewertung der Ar-\nbeitsmarktreform auf eine Momentaufnahme beschr\u00e4n-\nken. So ist die f\u00fcr eine Bewertung unverzichtbare Daten-\ngrundlage auch nach einem Jahr in der Tat noch l\u00fccken-\nhaft. Dies gilt insbesondere f\u00fcr die optierenden Kommu-\nnen. Obwohl diese jeden Monat ihre Daten nach N\u00fcrn-\nberg melden, sieht sich die Bundesagentur bis heute nicht \nin der Lage, diese Daten in ihre Statistiken aufzunehmen. \nDeshalb ist es auch bis heute nicht m\u00f6glich, die optieren-\nden Kommunen, was ja Sinn machen w\u00fcrde, mit den \nArbeitsgemeinschaften zu vergleichen. \n\nMeine Damen und Herren! Die hochgesteckten Erwartun-\ngen, die die damalige Bundesregierung im Sommer 2002 \nmit der Vorstellung der Ergebnisse der Hartz-IV-\nKommission geweckt hat, haben sich bislang nicht erf\u00fcllt. \nVon einem Scheitern zu sprechen ist jedoch ebenso wenig \nsachgerecht. \u00dcber Erfolg oder Misserfolg der Arbeits-\nmarktreform werden ohnehin nicht Hartz I bis Hartz IV \nentscheiden, sondern das zuk\u00fcnftige Wachstum in \nDeutschland und damit die Nachfrage am Arbeitsmarkt. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Minister \nJurk. \n\nThomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und \nArbeit: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr ver-\nehrten Damen und Herren! Liebe Kollegen von der \nLinksfraktion, Sie waren erst ein bisschen \u00fcberrascht. \nAber man sollte noch einmal genau durchdenken, wo-\nr\u00fcber diskutiert wird. Das hei\u00dft, Sie begehren einen \nBericht von der S\u00e4chsischen Staatsregierung. Dieser \nBericht wird \u2013 zumindest im Rahmen dessen, was m\u00f6g-\nlich ist \u2013 m\u00fcndlich von der Staatsregierung vorgetragen \nund anschlie\u00dfend besteht die M\u00f6glichkeit, dar\u00fcber zu \ndiskutieren. Denn es macht doch eigentlich keinen Sinn, \nhier nur \u00fcber Ihren Antrag in der vorliegenden Form zu \nsprechen und zu \u00fcberlegen, ob wir zu diesem Punkt eine \nAnfrage stellen oder zu einem anderen Punkt. Vielmehr \nsollte das, was m\u00f6glich ist \u2013 das geh\u00f6rt zu einer lebendi-\ngen Debatte \u2013, dargestellt werden, vielleicht aber auch \nGr\u00fcnde, weshalb es Sinn macht, sich noch vertieft damit \nzu befassen. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS:  \nKein Problem! \u2013 Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion.PDS: Wir sind ganz Ohr!) \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Meine Kollegin \nFrau Staatsministerin Orosz hat bereits zum Antrag der \n\n 3040\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 39. Sitzung 24. Januar 2006 \n\nLinksfraktion.PDS \u201eBilanz der Wirkungen der so genann-\nten Hartz-Arbeitsmarktreformen f\u00fcr Sachsen\u201c Stellung \ngenommen. Entsprechend der Gesch\u00e4ftsverteilung inner-\nhalb der Staatsregierung stand dabei das Thema \u201eArbeits-\nlosengeld II\u201c, also \u201eHartz IV\u201c, im Mittelpunkt. \n\nAls Arbeitsminister will ich nun f\u00fcr die Hartz-Gesetze I \nbis III erg\u00e4nzen. Mit den Hartz-Gesetzen hat die alte \nBundesregierung eine Reform in der Arbeitsmarktpolitik \neingeleitet. Viele der heute umgesetzten Reformen wur-\nden von der so genannten Hartz-Kommission vorgeschla-\ngen. Ich erinnere noch einmal daran: Hintergrund der \nEinsetzung dieser Kommission war der so genannte \nVermittlungsskandal. Dabei hatte die Bundesanstalt f\u00fcr \nArbeit Arbeitsvermittlung f\u00fcr sich reklamiert, ohne \nunmittelbar t\u00e4tig geworden zu sein. \n\nDas Anliegen der Bundesregierung und der von ihr \neingesetzten Hartz-Kommission ist es gewesen, Reformen \nzu ergreifen, um die Vermittlung von Arbeitslosen in \nArbeit zu verbessern. Alle Beteiligten waren und sind sich \ndar\u00fcber im Klaren, dass die Instrumente der Arbeits-\nmarktpolitik allein die Besch\u00e4ftigungsprobleme nicht \nl\u00f6sen k\u00f6nnen. Klar ist aber auch, dass der in Deutschland \nim europ\u00e4ischen Vergleich hohe arbeitsmarktpolitische \nMitteleinsatz zu vergleichsweise geringen arbeitsmarktpo-\nlitischen Erfolgen gef\u00fchrt hat. \n\nDar\u00fcber hinaus war das Transfersystem bei Arbeitslosig-\nkeit in sich unlogisch und hat besonders junge Arbeitslose \nzu wenig gef\u00f6rdert. Eine Kundenorientierung der Arbeits-\nverwaltung war ebenso nur in Ans\u00e4tzen vorhanden wie \ndie systematische und umfassende \u00dcberpr\u00fcfung der \neingesetzten Instrumente auf Kosten und Nutzen. \n\nDie in Deutschland stattfindende Arbeitsmarktreform hat \nauf diese Probleme unter anderem mit einem Blick auf \nerfolgreiche Instrumente unserer europ\u00e4ischen Nachbarn \nreagiert. Wir haben eine Reihe von Ans\u00e4tzen eingef\u00fchrt, \ndie auch andere europ\u00e4ische Staaten erfolgreich nutzen. \n\u00dcber die Wirkung insgesamt \u2013 das hat Frau Staatsministe-\nrin Orosz bereits erl\u00e4utert \u2013 werden wir erst mehr wissen, \nwenn die Ergebnisse der wissenschaftlichen Evaluation \nvorliegen. \n\nDerzeit wird ein zweiter Zwischenbericht des mit der \nKoordinierung der Evaluierung Beauftragten Herrn \nDr. Kaltenborn auf der Arbeitsebene der Bundesregierung \nabgestimmt. Nach Pressemeldungen soll dieser Bericht \nam 1. Februar dem Bundeskabinett vorgelegt werden. \n\nEinige Punkte kann man schon jetzt klar benennen. Die \nvon der PDS und der NPD, teilweise auch von der FDP \nbehauptete Verelendung weiter Bev\u00f6lkerungsgruppen hat \nso nicht stattgefunden. \n\n(Widerspruch bei der FDP) \n\n\u2013 Nat\u00fcrlich, ich erinnere an Ihre Wahlplakate! \n\n(Beifall des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE,  \nund vereinzelt bei der SPD) \n\n\u2013 Ich bitte, mir weiter zuzuh\u00f6ren. In nicht wenigen F\u00e4llen \nsind aber erhebliche H\u00e4rten festzustellen. Hier besteht \nweiterhin Handlungsbedarf. \n\nZweitens. Die vielfach bef\u00fcrchteten Verdr\u00e4ngungseffekte \ndurch die so genannten Ein-Euro-Jobs sind bis auf wenige \nEinzelf\u00e4lle nicht eingetreten. Frau Orosz hat darauf \nhingewiesen. Frau Ernst, ich habe Ihren Zwischenruf \nverfolgt. Es ist so, dass wir darauf Wert gelegt haben, dass \nvor Ort bei den ARGEn, bei den optierenden Kommunen \nentsprechende Beir\u00e4te eingerichtet werden. \n\n(Zuruf der Abg. Dr. Cornelia Ernst, \nLinksfraktion.PDS) \n\nSie sollen unmittelbar vor Ort mit den handelnden Akteu-\nren entscheiden \u2013 dort sitzt nicht nur die Politik, sondern \ndort sitzen auch die Vertreter von Gewerkschaften, von \nKammern \u2013, welche Ma\u00dfnahmen unter Ein-Euro-Jobs \nm\u00f6glich sind und welche nicht. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nWas hat ver.di heute zu Leipzig gesagt?) \n\nGenau dies sollte man immer wieder im Einzelfall pr\u00fcfen. \nDazu haben wir die Instrumente eingef\u00fchrt. Frau Orosz \nhat es sehr deutlich gesagt: Bevor es zur Clearing-Stelle \nim SMWA kommt, sollten wir alle M\u00f6glichkeiten suchen, \nm\u00f6glichst vor Ort zu kl\u00e4ren, ob solche Ma\u00dfnahmen \nwirklich in unserem Interesse sind oder ob sie wirtschaft-\nliche Aktivit\u00e4ten verdr\u00e4ngen. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage, Herr Minister? \n\nThomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und \nArbeit: Ja. \n\nDr. Cornelia Ernst, Linksfraktion.PDS: Ist Ihnen \nbekannt, Herr Staatsminister Jurk, dass aus dem Dresdner \nBeirat \u00fcber die Wohlfahrtsverb\u00e4nde, die dort auch vertre-\nten sind, offene Briefe ver\u00f6ffentlicht wurden, die genau \ndieses Thema beinhaltet haben: dass die Ein-Euro-Jobs \ntats\u00e4chlich andere Jobs gef\u00e4hrden? Dies wurde auch vom \nBeirat unterst\u00fctzt. Ist Ihnen bekannt, dass wir diese \nProblematik ganz hart haben? Kann man Ihrer Meinung \nnach nicht so verfahren \u2013 wie Sie es hier dargestellt haben \n\u2013, dass man sagen k\u00f6nnte: Was bei dieser Clearing-Stelle \nnicht angekommen ist, ist ein Beweis daf\u00fcr, dass wir \ndieses Problem nicht h\u00e4tten? Das Problem haben wir sehr \nwohl \u2013 unabh\u00e4ngig davon, ob in dieser Clearing-Stelle \nalles so thematisiert wurde, wie es von Frau Orosz gesagt \nwurde. \n\nThomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und \nArbeit: Ich denke, dass Sie dabei Frau Ministerin Orosz \nbewusst etwas falsch verstanden haben. Sie hat eindeutig \ngesagt: In der Clearing-Stelle, die dann wirklich die letzte \ninstanzliche Regelung bei uns in Sachsen sein soll, sind \nsolche F\u00e4lle nicht aufgetreten. Wir setzen darauf, dass die \nregionalen Akteure dies l\u00f6sen. Wir hatten die letzte \nBeratung dazu am 30.11. Dar\u00fcber k\u00f6nnen wir auch gern \nberichten. Aber wir werden bei den weiteren Beratungen \n\n 3041\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 39. Sitzung 24. Januar 2006 \n\nsehen, ob uns diese Probleme so vorgetragen werden, und \ndann nat\u00fcrlich auch nach L\u00f6sungen suchen. \n\nIm \u00dcbrigen h\u00e4tten wir die Clearing-Stelle auch nie ein-\nrichten brauchen, wenn wir uns vor Arbeit scheuen und \nsagen w\u00fcrden: Nun l\u00f6st das alles! Wenn der Fall in \nDresden so liegt, denke ich, ist die richtige Anlaufstelle \ndie Clearing-Stelle und diese kann dann zur Probleml\u00f6-\nsung beitragen. \n\nIch m\u00f6chte in meinem Redebeitrag fortfahren. \n\nDrittens. Die Vermittlung Arbeit Suchender hat sich \nsowohl seitens der Arbeitsagenturen als auch seitens der \nkommunalen Tr\u00e4ger schrittweise verbessert. \n\nViertens. Die durchschnittliche Dauer der Arbeitslosigkeit \nJugendlicher ist deutlich gesunken. Die Betreuungsinten-\nsit\u00e4t konnte gesteigert werden. Frau Lay, ich habe Ihnen \ngenau zugeh\u00f6rt. \u00dcber die Frage, welche Statistik stimmt, \nk\u00f6nnen wir gern im Ausschuss noch reden, weil wir dann \ndie entsprechenden Zahlen gegeneinander stellen k\u00f6nnen. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Trotz der \nZwischenbilanz kann nichts dar\u00fcber hinwegt\u00e4uschen, dass \nnoch ein weiter Weg vor uns liegt, bevor die Arbeits-\nmarktreform als gelungen abgeschlossen werden darf. \nEine ungel\u00f6ste Frage ist, welche Formen die aktive \nArbeitsmarktpolitik annehmen wird und welche wir auch \nzulassen wollen. Es gab eine recht einseitige Auslegung \nhinsichtlich der Anwendbarkeit von arbeitsmarktpoliti-\nschen Instrumenten. Das hat auch die Nutzung des ESF in \nSachsen beeinflusst. Deshalb m\u00fcssen die M\u00f6glichkeiten \ndes Europ\u00e4ischen Sozialfonds genutzt werden, das hei\u00dft, \nsie m\u00fcssen immer im Interesse der Betroffenen handhab-\nbar sein. \n\nOb auf Bundes- oder Landesebene \u2013 arbeitsmarktpoliti-\nsche Ma\u00dfnahmen galten nur dann als effizient, wenn sie \nden Gef\u00f6rderten unmittelbar in den ersten Arbeitsmarkt \nf\u00fchrten. Alles andere wurde zur\u00fcckgestellt. Es stimmt, Sie \nm\u00fcssen alles daf\u00fcr tun, dass Menschen wieder eine \nChance auf dem ersten Arbeitsmarkt bekommen. Wir alle \nwissen aber auch, dass viele aus ganz unterschiedlichen \nGr\u00fcnden dort kaum eine Chance mehr haben. Das ist eben \nauch die Wahrheit. Auch diese Menschen d\u00fcrfen nicht an \nden Rand der Gesellschaft gedr\u00e4ngt werden. Auch sie \nbrauchen entsprechende Angebote. \n\n(Beifall der Abg. Caren Lay, Linksfraktion.PDS) \n\nWichtig ist, dass wir arbeitsmarktpolitische Ma\u00dfnahmen \nmit hoher Passgenauigkeit anbieten. Die mehr als vier \nMillionen Arbeitslosen in Deutschland sind keine homo-\ngene Gruppe. Deshalb gibt es auch kein Patentrezept \ndaf\u00fcr, wie die Besch\u00e4ftigungsaussichten eines Arbeitslo-\nsen verbessert werden k\u00f6nnen. \n\nHandlungsnotwendigkeiten gibt es auch bei den Rahmen-\nbedingungen der Besch\u00e4ftigungsentwicklung in Deutsch-\nland. So gibt es zum Beispiel eine hohe Belastung des \nFaktors Arbeit durch Abgaben. Es gibt im Bildungsbe-\nreich Defizite, die sp\u00e4ter korrigiert werden m\u00fcssen. \nEntsprechend der Koalitionsvereinbarung auf Bundesebe-\n\nne ist nun die Fortsetzung der Evaluierung der Arbeits-\nmarktreformen vorgesehen. Mit dem SGB III aus dem \nJahre 1998 und mit den einzelnen Hartz-Gesetzen fanden \ndie Fragen der Effizienzkontrolle erstmals eine gesetzli-\nche Verankerung. Das ist angesichts der Arbeitsmarktpoli-\ntik, die vorher betrieben wurde, ein Fortschritt. \n\nWas wir bisher wissen, stammt in der Regel aus kleineren \nStudien, die zum Teil auf \u00e4lteren Daten beruhen. Das \nbetraf insbesondere die Analysen \u00fcber ABM und die \nF\u00f6rderung der beruflichen Weiterbildung. Die Heteroge-\nnit\u00e4ten hinsichtlich der Effekte auf Teilnehmer- und \nMa\u00dfnahmeseite wurden h\u00e4ufig nicht ber\u00fccksichtigt. Dies \nstellt heute die Wissenschaft fest, nachdem die alte \nDiskussion etwas zur Ruhe gekommen ist. Inzwischen \nwurde der Untersuchungszeitraum f\u00fcr die Hartz-\nEvaluation bis zum Fr\u00fchjahr 2006 erweitert. Ich finde das \nrichtig. Wir brauchen verl\u00e4ssliche, belastbare Erkenntnis-\nse und keine aufgeregten Diskussionen, die h\u00e4ufig von \nVerbandsinteressen gepr\u00e4gt sind. \n\nIch denke zum Beispiel auch an die Forderung zur Ab-\nschaffung der Ich-AGs. Selbstverst\u00e4ndlich wei\u00df ich um \ndie Probleme der Ich-AGs. Aber auf der anderen Seite \nkann wohl niemand bestreiten, dass Selbstst\u00e4ndigkeit \nebenfalls eine M\u00f6glichkeit ist, mehr Arbeitspl\u00e4tze zu \nschaffen. Im Grunde sind selbstst\u00e4ndige Unternehmen \nauch die Voraussetzung f\u00fcr wirtschaftliches Handeln. Ich \nm\u00f6chte auch darauf hinweisen, dass das Interesse, f\u00fcr sich \nselbst und seine Familie ein Einkommen zu sichern, nur \nzu begr\u00fc\u00dfen ist. \n\nLassen Sie mich noch einige Worte zur Finanzierung \narbeitsmarktpolitischer Ma\u00dfnahmen \u00fcber den Europ\u00e4-\nischen Sozialfonds sagen. In den strategischen Zielen des \nESF ist eindeutig festgehalten, dass mit der europ\u00e4ischen \nBesch\u00e4ftigungsstrategie nicht nur die Vollbesch\u00e4ftigung, \ndie Steigerung der Arbeitsqualit\u00e4t und die Arbeitsplatz-\nproduktivit\u00e4t, sondern auch die St\u00e4rkung des sozialen \nZusammenhalts und der sozialen Eingliederung gef\u00f6rdert \nwerden soll. Besonders wesentlich ist dabei die Vermitt-\nlung von Wissen. Durch eine auf die wirtschaftlichen und \ndemografischen Herausforderungen reagierende Aus- und \nWeiterbildungspolitik soll verhindert werden, dass es zu \neinem Missverh\u00e4ltnis zwischen Qualifikationsangebot \nund Qualifikationsnachfrage kommt. Bildung ist auch ein \nSchl\u00fcssel zum Erhalt der Besch\u00e4ftigungsf\u00e4higkeit und \nzugleich eine wichtige Voraussetzung f\u00fcr demokratische \nTeilhabe, Chancengleichheit und letztendlich ein selbstbe-\nstimmtes Leben. \n\nIch w\u00fcrde mich sehr freuen, wenn Sie die Diskussion zu \nden einzelnen Punkten im Ausschuss fortsetzen k\u00f6nnten. \nDies haben Sie auch so angedeutet. Mir ist wichtig, dass \nwir uns \u00fcber die einzelnen Probleme unterhalten, aber \nerst, nachdem die entsprechenden Daten vorliegen. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU  \nund der Staatsregierung) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die CDU-\nFraktion, bitte. Herr Abg. Pietzsch. \n\n 3042\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 39. Sitzung 24. Januar 2006 \n\nThomas Pietzsch, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Mit Ihrem Antrag vom \n16. Januar dieses Jahres verlangen Sie von der Staatsre-\ngierung einen sehr umfangreichen Bericht \u2013 wenn man es \ngenau analysiert \u2013 \u00fcber die Wirkung der Hartz-Gesetze in \nSachsen. Dies hier im Plenum zu tun sehe ich f\u00fcr solch \nein komplexes Thema als ein schwieriges Unterfangen an. \nIch w\u00fcrde dar\u00fcber hinaus im Auftrag der Koalitionsfrak-\ntionen von CDU und SPD den Vorschlag unterbreiten, \ndass wir die anderen Fraktionen bitten, dem zu  \nfolgen: dass wir den Antrag an den Ausschuss nach \n\u00a7 81 Abs. 6 der Gesch\u00e4ftsordnung \u00fcberweisen, um dort \ntiefgr\u00fcndiger diskutieren zu k\u00f6nnen. Damit haben wir die \nChance, alle Evaluierungsberichte und untersuchenden \nStudien, die es mittlerweile gibt, zu diskutieren. \n\nEs liegt nicht in unserem Interesse und schon gar nicht in \ndem der Betroffenen, mit voreiligen Schlussfolgerungen \naus dem Bauch heraus in Berlin vorstellig zu werden. Die \nKoalition hat mit ihrem Antrag, Drucksache 4/0886, den \nsie im Februar des vergangenen Jahres gestellt hat, \nfr\u00fchzeitig die Staatsregierung beauftragt, \u00fcber die Umset-\nzung von Hartz IV zu berichten. Ihr Antrag bezieht sich \nauch auf Hartz I bis III. Das \u00e4ndert nat\u00fcrlich nichts an der \nTatsache, dass wir immer wieder aufgefordert sind, \nVorschl\u00e4ge zur Verbesserung zu unterbreiten. \n\nEs gibt bei den Hartz-Reformen kein simples Urteil nach \ndem Motto \u201eEs hat geklappt\u201c oder \u201eEs hat nicht ge-\nklappt\u201c, wie es ein Kommentator in der ARD einmal \nge\u00e4u\u00dfert hat. Was es gibt, ist die Erkenntnis, dass das \nProblem f\u00fcr einfache, schnelle oder schmerzfreie L\u00f6sun-\ngen zu gro\u00df und zu komplex ist. \n\nSie haben es ja schon immer gewusst und Sie haben es \nauch so genannt: Die Reformen sind ein Flop. Was ein \nFlop vielleicht war, ist, dass viel zu gro\u00dfe Erwartungen \ngeweckt worden sind. Den Arbeitslosen wurde suggeriert, \ndass die Politik mit diesen Reformen Arbeitspl\u00e4tze schaf-\nfen k\u00f6nne. Das kann die Politik aber nicht, das kann nur \ndie Wirtschaft mit den erforderlichen politischen Rah-\nmenbedingungen tun. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Die Arbeitsmarktrefor-\nmen im Rahmen der Gesetze f\u00fcr moderne Dienstleistun-\ngen am Arbeitsmarkt haben die in sie gesetzten Erwartun-\ngen bislang nicht in dem erhofften Ma\u00dfe erf\u00fcllt; denn f\u00fcr \nArbeitslosen- und Sozialhilfeempf\u00e4nger ist es besonders \nwichtig, dass es zu keinen Leistungsverschlechterungen \nkommt, eher dazu, mehr M\u00f6glichkeiten der Hilfe zur \nSelbsthilfe zu erhalten. \n\nBesonders benachteiligt sind \u00e4ltere Arbeitnehmer mit \nlangj\u00e4hrigen Versicherungszeiten. Sie haben trotz Ein-\ngliederungshilfen kaum Chancen und erhalten ALG II nur \nnach den festgestellten Bed\u00fcrftigkeiten. \n\nDie im Rahmen der Gesetze f\u00fcr moderne Dienstleistun-\ngen am Arbeitsmarkt neu eingef\u00fchrten arbeitsmarktpoliti-\nschen Instrumente sind im Wesentlichen nicht im erwarte-\nten Umfang angenommen worden. Das gilt insbesondere, \nwie Sie ausf\u00fchrten, f\u00fcr die Personal-Service-Agenturen, \ndie ihren Betrieb vielfach bereits wieder eingestellt haben. \n\nBei der Arbeit in Ich-AGs, die sich anfangs gro\u00dfen \nZuspruchs erfreuten, hat sich gezeigt, dass sie Arbeitslo-\nsen zumeist keine dauerhafte eigenst\u00e4ndige Existenz \nerm\u00f6glichen. Die mit den Arbeitsmarktreformen ange-\nstrebte Verwirklichung des Grundsatzes \u201eF\u00f6rdern statt \nFordern\u201c war ebenfalls kaum verwirklicht. Die Organisa-\ntionsreform der Bundesagentur selbst hat dazu beigetra-\ngen, dass es zu erheblichen Verz\u00f6gerungen kam. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Was hat Hartz bisher \ngebracht? Hartz hat uns eines klar gemacht: wie gro\u00df das \nProblem der Arbeitslosigkeit wirklich ist. Hunderttausen-\nde Menschen, die fr\u00fcher in Sozialhilfe versteckt wurden, \nwerden jetzt als das ausgewiesen, was sie wirklich sind, \nn\u00e4mlich als Menschen ohne Job. Dass die Zahl der Ar-\nbeitslosen dadurch \u00fcber die F\u00fcnf-Millionen-Marke \nkletterte, war ein \u201eheilsamer Schock\u201c, so titulierte es ein \nBericht in der \u201eTagesschau\u201c. Weiter hei\u00dft es dort: \u201eMit \nder Zusammenlegung von Arbeitslosen- und Sozialhilfe \nist das System gerechter und effizienter geworden. 2005 \nkonnte sich das noch nicht zeigen, weil die Reform in der \nPraxis schlecht umgesetzt worden war und eilig zusam-\nmengestoppelte Gesetze erst korrigiert werden m\u00fcssen. Es \nspricht vieles daf\u00fcr, dass es im neuen Jahr besser wird.\u201c \n\nSeit Hartz IV ist auch klar erkennbar, was das Grundprob-\nlem des deutschen Arbeitsmarktes ist: dass es n\u00e4mlich in \nDeutschland zu wenig Besch\u00e4ftigung f\u00fcr gering qualifi-\nzierte Menschen gibt. Hartz IV zeigt m\u00f6gliche Auswege. \nDie gro\u00dfe Koalition hat bereits \u00c4nderungen an den \nkritisierten Teilen der Hartz-Reformen auf den Weg \ngebracht und dar\u00fcber hinaus festgelegt, dass alle arbeits-\nmarktpolitischen Ma\u00dfnahmen auf den Pr\u00fcfstand sollen. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Wir tun gut daran, die \nerforderlichen Berichte zur Grundlage unserer Diskussion \nzu machen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die SPD-Fraktion. \nHerr Brangs, bitte. \n\nStefan Brangs, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kollegin-\nnen und Kollegen! Nachdem sich jetzt herausgestellt hat, \ndass die antragstellende Fraktion dies in den Ausschuss \n\u00fcberwiesen haben will, m\u00f6chte ich ein paar grunds\u00e4tzli-\nche Anmerkungen machen. \n\nIch denke, es ist unstrittig, dass Arbeitslosigkeit und \nnat\u00fcrlich vor allem die damit einhergehenden sozialen \nVerwerfungen unsere Gesellschaft in vielen F\u00e4llen spalten \nund dass dies das Hauptproblem unserer Zeit ist. Insofern \nm\u00fcssen wir nat\u00fcrlich auch selbstkritisch analysieren, ob \ndie so genannten Hartz-Reformen, die das Ziel haben, die \nArbeitslosigkeit zu senken, tats\u00e4chlich zum Erfolg ge-\nkommen sind. \n\nIch denke, der Erfolg, wenn man es realistisch einsch\u00e4tzt, \nder eigentlich in der Prognose, zumindest wenn man sich \ndie ersten Jahre mit Hartz I, Hartz II und Hartz III ansieht, \nversprochen worden ist, ist nicht eingetreten. Insofern \n\n 3043\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 39. Sitzung 24. Januar 2006 \n\nversteht es sich aus meiner Sicht von selbst, dass wir \ntats\u00e4chlich dar\u00fcber diskutieren sollten, ob die Ma\u00dfnah-\nmen hinsichtlich der Zielerreichung tats\u00e4chlich sinnhaft \nwaren. Das sollten wir durchaus kritisch hinterfragen. \nUnd \u2013 ich denke, das ist auch entscheidend \u2013 wir m\u00fcssen \nuns die Frage stellen, ob wir nicht nur die Dinge richtig \ntun, sondern vor allem, ob wir die richtigen Dinge tun. Es \nist deshalb nicht eine Frage der Effizienz, sondern auch \neine Frage der Effektivit\u00e4t bei den Ma\u00dfnahmen, die wir \neinleiten. Dazu geh\u00f6rt selbstverst\u00e4ndlich auch eine \nnachhaltige Evaluation der so genannten Hartz-Reformen. \nSollte sich herausstellen, sowohl auf Bundesebene als \nauch auf s\u00e4chsischer Ebene, dass das eine oder andere \nInstrument nicht den gew\u00fcnschten Erfolg hatte, dann \nsollten wir es ver\u00e4ndern. Im \u00dcbrigen hat das ja schon auf \nBundesebene an der einen oder anderen Stelle recht gut \nfunktioniert. \n\nLassen Sie mich noch ein, zwei Punkte benennen, die \nvielleicht von der Historie her wichtig sind, um Hartz IV \nrichtig beurteilen zu k\u00f6nnen. Die Bundesvereinigung der \nDeutschen Arbeitgeberverb\u00e4nde hat schon im Januar 1998 \nin einer Ver\u00f6ffentlichung \u201eSozialpolitik f\u00fcr mehr Wettbe-\nwerb und Besch\u00e4ftigung\u201c gefordert: \u201eDie Arbeitslosenhil-\nfe ist mit der Sozialhilfe zusammenzufassen. Einheitlich \nw\u00fcrden nur so die Vorschriften f\u00fcr die Sozialhilfe gelten. \nDas schafft mehr Wachstum und neue Besch\u00e4ftigungsver-\nh\u00e4ltnisse.\u201c Dieser Forderung \u2013 das k\u00f6nnen wir mittlerwei-\nle feststellen \u2013 ist die Politik nachgekommen. Jetzt muss \nnat\u00fcrlich untersucht werden, warum die von den Arbeit-\ngebern eilig prognostizierten Ergebnisse nicht eingetreten \nsind. \n\nInsofern geht es in der aktuellen Diskussion insbesondere \nauch darum, dass wir hinterfragen m\u00fcssen, wie die Vor-\nschl\u00e4ge der Wissenschaft, die in der Regel mit Sozialk\u00fcr-\nzungen einhergehen, zu verstehen sind. Es kann auf \nkeinen Fall so sein, dass wir auf der einen Seite f\u00fcr \nm\u00f6gliche Misserfolge immer die Vorschl\u00e4ge \u00fcbernehmen \nm\u00fcssen und es auf der anderen Seite, wenn die Haftung \nsozusagen an die Politik \u00fcbertragen wird, dann hei\u00dft: Das \nist nicht unsere Schuld, damit haben wir nichts zu tun! Ich \nzitiere deshalb jemanden, der in diesem Kontext nicht \nsehr auff\u00e4llig f\u00fcr die eine oder andere Seite war, der aber \neine klare Sprache gesprochen hat, n\u00e4mlich Arbeitsminis-\nter Norbert Bl\u00fcm. Er hat in der \u201eSZ\u201c in einem Gastbeitrag \nim letzten Dezember ausgef\u00fchrt: \u201eVon sicheren Lehrst\u00fch-\nlen herab empfehlen gut dotierte Professoren die Flexibi-\nlisierung und weg mit dem K\u00fcndigungsschutz.\u201c \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Unabh\u00e4ngig von dem \nAntrag der Linksfraktion wird in den n\u00e4chsten Wochen \ndie bundesweite Hartz-Evaluierung vorgestellt. Wir \nwerden uns nat\u00fcrlich mit dieser Evaluierung auseinander \nsetzen m\u00fcssen. Da sich aber die einzelnen Arbeitsm\u00e4rkte \nnicht nur regional, sondern auch strukturell unterscheiden, \nbedarf es aus meiner Sicht einer spezifischen Betrachtung \nvor allem auch der Auswirkungen der Reformen hier bei \nuns in Sachsen. Ich wage da einfach die Prognose, dass \ndas Thema \u201eF\u00f6rdern und Fordern\u201c in Stuttgart andere \n\nErfolge zutage treten l\u00e4sst, als es in Chemnitz der Fall \nsein wird. Genau dar\u00fcber m\u00fcssen wir diskutieren. \n\nIch wende mich auch an dieser Stelle gegen die doch in \nden letzten Wochen so gern vorgetragene Pauschalverur-\nteilung, die da hei\u00dft, das seien ja alles nur Sozialschma-\nrotzer, die irgendwo in der sozialen H\u00e4ngematte h\u00e4ngen \nw\u00fcrden. Ich kann keinem vorwerfen, der \u00fcber Hunderte \nvon Bewerbungen geschrieben hat, dass er keinen neuen \nJob bekommen hat. Ich kann auch demjenigen nichts \nvorwerfen, der das Gef\u00fchl hat, dass er in dieser Gesell-\nschaft nicht mehr angenommen wird und dass ihm die \nPerspektive in unserer Gesellschaft fehlt. Das hei\u00dft also, \nwer das behauptet, der kennt aus meiner Sicht nicht die \nN\u00f6te und die Sorgen der Menschen vor Ort. \n\n(Beifall des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion.PDS) \n\nUm auch das klar zu sagen: Es gibt schwarze Schafe, es \ngibt Menschen, die sich eine soziale Nische geschaffen \nhaben und mit sozialen Transferleistungen ganz gut \u00fcber \ndie Runden kommen. Aber es gibt vor allem nat\u00fcrlich \nauch Menschen, die seit Jahren eine Arbeitsstelle suchen \nund seit Jahren keine Arbeitsstelle finden. \n\nMeine lieben Kolleginnen und Kollegen! Will man die \nEffektivit\u00e4t der eingeleiteten Instrumente im Rahmen der \nHartz-Reformen auf Sachsen bezogen untersuchen, so \nm\u00fcssen wir zun\u00e4chst diese sozialen und regionalen \nBesonderheiten ber\u00fccksichtigen. Dazu bedarf es nach \nmeiner Auffassung eines umfangreichen s\u00e4chsischen \nDatenmaterials, einer Analyse und vor allem einer zielge-\nrichteten Diskussion dar\u00fcber in den zust\u00e4ndigen Gremien. \nMeine Erfahrung ist, dass genau in diesen Gremien die \nSachpolitik immer den Vorrang vor der Parteipolitik hatte. \nDeshalb bin ich mir sicher, dass wir in diesen Gremien, \nauch mit dem n\u00f6tigen Datenmaterial, die Diskussion \nzielf\u00fchrend beginnen k\u00f6nnen und zu einem vern\u00fcnftigen \nErgebnis kommen. \n\nAber abschlie\u00dfend noch eine Bemerkung, die ich mir \neinfach nicht verkneifen kann, denn sie hat etwas damit \nzu tun, wie wir miteinander diskutieren. Es muss bei dem \neinen oder anderen Kollegen der Linksfraktion.PDS \nendlich angekommen sein: \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS:  \nDoch besser verkneifen!) \n\nEs geht nicht darum, hier eine R\u00fcckf\u00fchrung zu vollziehen, \nes geht nicht darum, den Status quo als L\u00f6sung anzuse-\nhen, aber es geht auch nicht darum, Plakate in die Welt zu \nh\u00e4ngen mit dem Titel \u201eHartz IV muss weg!\u201c, \n\n(Dr. Cornelia Ernst, Linksfraktion.PDS:  \nBesser w\u00e4r\u2019s!) \n\nund dass man darauf keine Antworten finden kann, was \nmit den Menschen passiert, die man vielleicht bei Mon-\ntagsdemos zusammengerufen hat, wo man Fensterreden \ngehalten, Plakate geklebt, Veranstaltungen durchgef\u00fchrt \nhat, aber keine Antwort darauf geben kann, wie man \ndiesen Menschen konkret helfen will. \n\n 3044\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 39. Sitzung 24. Januar 2006 \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU und der \nStaatsregierung \u2013 Dr. Cornelia Ernst, \n\nLinksfraktion.PDS: Das ist nicht wahr!) \n\nGenau das ist kein Beitrag f\u00fcr die deutsche Gesellschaft, \nmit dem man sie fit macht f\u00fcr das n\u00e4chste Jahrzehnt. \n\nSch\u00f6nen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU, den GR\u00dcNEN  \nund der Staatsregierung \u2013 Zurufe) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die NPD-\nFraktion; Herr Apfel. \n\nHolger Apfel, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und \nHerren! \u201eDer Einsatz in einer Personal-Service-Agentur \nverl\u00e4ngert im Vergleich zur Kontrollgruppe die durch-\nschnittliche Arbeitslosigkeit um fast einen Monat; gleich-\nzeitig liegen die monatlichen Kosten weit \u00fcber den \nansonsten entstandenen Transferleistungen.\u201c Dieser Satz \nfindet sich in einer wissenschaftlichen Analyse der Re-\nformpakete Hartz I bis III durch eine Reihe von For-\nschungsinstituten im Auftrag der Bundesregierung. Die \nmehrere tausend Seiten umfassenden internen Berichte \nwurden von den f\u00fchrenden \u00f6konomischen Denkfabriken \nerstellt, dem Wissenschaftszentrum Berlin, den Wirt-\nschaftsforschungsinstituten DIW, RWI und ZDW. \n\nEnde des vergangenen Jahres kamen sie \u00fcber die Presse \nauch an die \u00d6ffentlichkeit. Das Ergebnis der Studien zeigt \ndeutlich: Alles in allem waren Hartz I bis III ein grandio-\nser Schlag ins Wasser. Das gr\u00f6\u00dftm\u00f6gliche Lob, das die \nForscher den meisten Elementen von Hartz I bis III \nausstellten, lautete: Sie nutzen zwar nichts, richten aber \nimmerhin keinen weiteren Schaden an. \n\nDoch einige Elemente der Reformen erf\u00fcllen allen Sch\u00f6n-\nf\u00e4rbereien zum Trotz nicht einmal diese Mindestanforde-\nrungen. Wer zum Beispiel in eine Personal-Service-\nAgentur \u00fcberwiesen wird, ist im Schnitt einen Monat \nl\u00e4nger arbeitslos und verursacht Mehrkosten von \n5 700 Euro. Wenn die regionale Wirtschaftspolitik nicht \nweiter im Blindflug betrieben werden soll, dann sollte \neine \u00e4hnliche Studie auch f\u00fcr Sachsen erstellt werden \u2013 \nunter Einbeziehung von Hartz IV. Schlie\u00dflich werden die \nRedner der Koalitionsfraktionen in den Debatten ja nicht \nm\u00fcde, die Vorz\u00fcge der Gesetze zu r\u00fchmen, obwohl dies \nim auff\u00e4lligen Gegensatz zu den Ergebnissen der eingangs \nerw\u00e4hnten Untersuchung steht. \n\nEine moderne Studie s\u00e4chsischer Arbeitsmarktpolitik \ndurch unabh\u00e4ngige Wissenschaftler steht freilich noch \naus. \n\nDas Ergebnis ist, dass sich die Verantwortlichen f\u00fcr die so \ngenannten Hartz-Reformen bisher hinter der argumentati-\nven Verteidigungslinie verstecken konnten, dass die \nschlechte Konjunktur die angeblich positiven Auswirkun-\ngen der Gesetze verhindert habe. Dass dies aber eben \nnicht der Grund f\u00fcr die mit den Hartz-Gesetzen verbun-\ndenen explodierenden Kosten ist, darauf deuten bei-\nspielsweise die neuesten Zahlen aus Dresden hin. Dresden \n\ngeht es zum Gl\u00fcck wirtschaftlich noch relativ gut, hier \nverzeichnet man noch relativ hohe Wachstumsraten. \nDennoch summierte sich die Gesamtbelastung f\u00fcr Unter-\nkunft und Heizung aus dem Hartz-IV-Gesetz am Ende des \nletzten Jahres auf rund 100 Millionen Euro, w\u00e4hrend im \nurspr\u00fcnglichen Finanzplan der Stadt nur knapp \n30 Millionen Euro f\u00fcr die Unterkunftskosten vorgesehen \nwaren. Eine derart gigantische Fehlkalkulation allein in \nDresden zeigt, dass Hartz IV zu einer Sprengbombe f\u00fcr \ndie \u00f6ffentlichen Finanzen geworden ist, ohne f\u00fcr ein Mehr \nan sozialer Sicherheit zu sorgen. \n\nEin anderer, wenn auch nicht empirisch statistischer, aber \ndennoch nicht unbedeutender Indikator f\u00fcr die Wirkung \nder Hartz-Gesetze ist ein Bericht der \u201eS\u00e4chsischen Zei-\ntung\u201c vom 5. Januar 2006, denn nach dessen Schilderung \nnimmt die Schar derer, die die Hilfe der \u201eDresdner Tafel\u201c \nin Anspruch nehmen, stetig zu. Der Bundesverband dieser \nehrenamtlichen Vereinigung teilte n\u00e4mlich mit, dass \ninzwischen mit steigender Tendenz eine halbe Million \nDeutsche auf Zuwendung angewiesen sind. Die Auswir-\nkungen von Hartz IV sind \u00fcberdeutlich. Um \u00fcber 30 %, so \nder Verband, sei die Zahl der Tafel-Kunden allein seit \n2004 gestiegen. \n\nAngesichts solch dramatischer Belege f\u00fcr die Zunahme \neiner neuen Armut ist es unbedeutend, dass die mittel-\ndeutschen Bundesl\u00e4nder wegen statistischer Effekte bei \nder Arbeitslosenerfassung durch Hartz IV im Vergleich zu \nden westdeutschen Bundesl\u00e4ndern ein wenig aufgeholt \nhaben. Dies ist n\u00e4mlich nur darauf zur\u00fcckzuf\u00fchren, dass \nes in den westdeutschen Bundesl\u00e4ndern vor Einf\u00fchrung \nvon Hartz IV in der Relation mehr arbeitsf\u00e4hige Sozialhil-\nfeempf\u00e4nger gab, die am 1. Januar 2005 erstmals in der \nArbeitslosenstatistik auftauchten. \n\nEin nicht nur juristisches, sondern auch moralisches Urteil \n\u00fcber Hartz IV, vor dem alle statistischen Tricksereien \nverblassen, f\u00e4llte dagegen kurz vor Weihnachten der \nRichter Gerhard Gleich vom Sozialgericht Chemnitz. Er \nsprach einer Frau mehr Arbeitslosengeld zu, die bislang \nsage und schreibe nur 57 Euro bekam, weil ihr Mann \nangeblich zu viel Rente bezog, n\u00e4mlich genau 900 Euro. \nDer Richterspruch lie\u00df an Deutlichkeit nichts zu w\u00fcn-\nschen \u00fcbrig \u2013 ich zitiere \u2013: \u201eDiese Regelung verst\u00f6\u00dft \ngegen die Menschenw\u00fcrde.\u201c \n\nMeine Damen und Herren! Die Aufz\u00e4hlung weniger \nBeispiele \u00fcber die Wirkung von Hartz IV in Sachsen \nmacht deutlich, dass hier tats\u00e4chlich eine systematische \nempirische Untersuchung der Auswirkungen der Hartz-\nGesetze fehlt. Dies tut dringend Not, da wir anderenfalls \nGefahr laufen, die s\u00e4chsische Arbeitsmarktpolitik nach \nFunktionsprinzipien zu gestalten, die einem Bonmot von \nMark Twain entsprechen \u2013 Zitat: \u201eNachdem wir das Ziel \naus den Augen verloren hatten, haben wir unsere Anstren-\ngungen verdoppelt.\u201c \n\nMeine Damen und Herren! Immer neue effekthascheri-\nsche Initiativen vom Job-Aqtiv-Gesetz \u00fcber das Jump-\nProgramm bis hin zu den Hartz-Gesetzen in vierfacher \nAusf\u00fchrung k\u00f6nnen aber nicht dar\u00fcber hinwegt\u00e4uschen, \n\n 3045\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 39. Sitzung 24. Januar 2006 \n\ndass wir endlich wieder eine seri\u00f6se und langfristig \ngeplante Arbeitsmarktpolitik brauchen. \n\nIch danke f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die FDP-Fraktion; \nHerr Morlok, bitte. \n\nSven Morlok, FDP: Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen \nund Kollegen! Sehr geehrte Damen und Herren! Was \nbleibt von Hartz denn tats\u00e4chlich \u00fcbrig? \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS:  \nDie Frage ist nicht verkehrt!) \n\nDie Bundesanstalt hei\u00dft jetzt Bundesagentur, sie hat ein \nneues Logo f\u00fcr 100 000 Euro. Das ist sichtbar \u00fcbrig \ngeblieben von Hartz. Die ARGEn hier in Sachsen waren \nin der Lage, 65 % der Mittel f\u00fcr Arbeitsf\u00f6rderung abzuru-\nfen. Sie waren nur deswegen dazu in der Lage, weil die \nganze Konstruktion vollkommen verfehlt angelegt war: \nweil die ARGEn mit sich selbst besch\u00e4ftigt waren. Anstatt \nzu entb\u00fcrokratisieren, haben wir B\u00fcrokratie geschaffen \nund keine Vermittlung betrieben. Das ist auch ein Ergeb-\nnis von Hartz: n\u00e4mlich mehr B\u00fcrokratie, weniger Vermitt-\nlung. Das Ziel von Hartz war es, zu vermitteln. Es ist hier \nschon angesprochen worden, warum man Hartz einge-\nf\u00fchrt hat: weil man Probleme in der Bundesagentur \ngesehen hat. Das war der Grund daf\u00fcr. Man wollte die \nVermittlung bef\u00f6rdern. Das haben wir \u2013 zumindest in \nSachsen \u2013 nicht erreicht. \n\nDas Thema der Mehrkosten, der Arbeitsvermittlung in \nden Personal-Service-Agenturen, oft l\u00e4ngerer Verbleib der \nArbeitslosen dort, ist schon angesprochen worden. \n\nIch kann mich, liebe Kolleginnen und Kollegen, noch \nsehr, sehr gut an ein Bild erinnern kurz vor der Bundes-\ntagswahl 2002, als ein Oberb\u00fcrgermeister aus Leipzig, \nHerr Tiefensee, gro\u00df die erste PSA in Leipzig er\u00f6ffnet hat. \nDas war Bundestagswahlkampf. Was von den PSAs \u00fcbrig \ngeblieben ist, haben wir ja in der Studie hinreichend \ngesagt bekommen: n\u00e4mlich gar nichts. Ein ganz gro\u00dfer \nFlop, nichts anderes ist es gewesen als ein Wahlkampfgag \nder SPD damals vor der Bundestagswahl 2002. Das waren \ndie PSAs aus Hartz. \n\nSicherlich war die Zusammenlegung der Arbeitslosenhilfe \nund der Sozialhilfe richtig, l\u00e4ngst \u00fcberf\u00e4llig und gerecht-\nfertigt. Das haben wir als FDP immer so gesehen,  \nimmer so vertreten. Allerdings \u2013 und das muss man auch \nsehen \u2013: Die Hartz-Reformen, so wie sie angelegt waren, \nwaren von vornherein ungeeignet f\u00fcr die neuen Bundes-\nl\u00e4nder, ungeeignet f\u00fcr Sachsen. Sie konnten das Problem \nder Arbeitslosigkeit in Sachsen nicht l\u00f6sen. \n\nKollege Brangs hat in der heutigen Debatte bereits darauf \nhingewiesen, dass die Situation in Stuttgart eben eine \nandere ist als die in Sachsen. \n\nGenau das hat die FDP immer wieder hier in diesem \nHause, aber auch im Landtagswahlkampf vertreten. \n\nHerr Minister Jurk, Sie haben gesagt, wir h\u00e4tten die \nVerelendung ganzer Landstriche an die Wand gemalt. Das \nhaben wir nicht getan! Wir haben nur gesagt, dass die \nHartz-Reform viel zu kurz greift. Wer n\u00e4mlich hergeht \nund von Menschen fordert, etwas zu leisten, der muss \nihnen auch die M\u00f6glichkeit dazu geben. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS:  \nHerz statt Hartz!) \n\nDiese M\u00f6glichkeit gab es hier in Sachsen nicht. Man hat \neinerseits die Daumenschrauben angezogen, aber anderer-\nseits die \u00fcberf\u00e4lligen Reformen in der Gesellschaft nicht \nangepackt. Entb\u00fcrokratisierung, Sonderwirtschaftsregion \n\u2013 all diese Themen sind liegen geblieben. Deswegen sind \nHartz I bis Hartz IV \u2013 insbesondere Hartz IV \u2013 f\u00fcr Sach-\nsen ungeeignet gewesen. Das haben wir deutlich gemacht. \nMit dieser Feststellung haben wir Recht behalten. \n\nEs ist sch\u00f6n, wenn wir in der heutigen Debatte von beiden \nMinistern kritische Worte \u00fcber das Erreichte h\u00f6ren. Das \nfreut uns \u2013 nicht, weil Ziele nicht erreicht worden sind, \nsondern weil wir erkennen, dass die Staatsregierung \ninzwischen offensichtlich bereit ist, das, was wir von \nAnfang an kritisch angemerkt haben, einzusehen und \nFehler zuzugeben. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nFrau Ministerin Orosz, Sie haben von \u201eFehleinsch\u00e4tzung \nder Bedarfsgemeinschaften\u201c gesprochen. Meine Kolle-\nginnen und Kollegen! Bei einer Steigerung um 37 % kann \nich nicht an eine Fehleinsch\u00e4tzung glauben. Bei einem \nDanebenliegen um 37 % glaube ich, dass die Bundesre-\ngierung angesichts knapper Kassen einfach die Zahlen \nsch\u00f6ngerechnet hat. Das ist im Bereich von Hartz IV doch \ndie Wahrheit gewesen, ein Sch\u00f6nrechnen der Zahlen, ein \nSich-um-die-Wahrheit-Dr\u00fccken und ein Den-Menschen-\ndie-Wahrheit-nicht-Sagen. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS:  \nDas ist ja unerh\u00f6rt!) \n\nDie in dem sehr schnell zusammengeschusterten Gesetz \nangelegten Missbrauchsm\u00f6glichkeiten bemerken wir \n\u00fcberall in den Kommunen. Jetzt wird krampfhaft versucht \nnachzubessern, das hei\u00dft, die L\u00fccken zu schlie\u00dfen. Das \n\u00fcberproportionale Anwachsen der Bedarfsgemeinschaften \nist schon angesprochen worden. Das ist doch aber nicht \nunvorhersehbar gewesen. Bei etwas gr\u00fcndlicherer Arbeit \nw\u00e4re es m\u00f6glich gewesen, die Dinge vorher in den Griff \nzu bekommen und riesige Mehrausgaben f\u00fcr den Staat zu \nvermeiden. \n\nMeine Damen und Herren! Es ist die FDP gewesen, die \nim Rahmen der Gesetzgebung gefordert hat: Lasst uns ein \nJahr mehr Zeit nehmen! Lasst das Gesetz nicht krampf-\nhaft so schnell in Kraft treten! Wir brauchen mehr Zeit, \num diese \u2013 zugegebenerma\u00dfen gro\u00dfe \u2013 Reform im Sozi-\nalbereich richtig und gut machen zu k\u00f6nnen! \n\nAber auf diese Bedenken und Einw\u00e4nde der FDP hat man \ndamals nicht geh\u00f6rt. Die alte Bundesregierung hatte \nversucht, das Gesetz Knall und Fall durchzupeitschen, \n\n 3046\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 39. Sitzung 24. Januar 2006 \n\nweil man Politik damit machen wollte. Auf ernst zu \nnehmende Einw\u00e4nde aus verschiedenen Bereichen, auch \naus meiner Partei, hat man nicht geh\u00f6rt. \n\nFrau Ministerin, Sie haben ausgef\u00fchrt, die Agentur sei \nnicht in der Lage, Daten zum Vergleich zwischen den \nARGEn und den optierenden Kommunen zu liefern. Auch \nhier habe ich einen Verdacht: Vielleicht will man die \nVergleichsdaten seitens der Agentur gar nicht vorlegen! \nEs k\u00f6nnte ja sein, dass die Vergleichsdaten f\u00fcr die Agen-\ntur verheerend aussehen. \n\nMeine Auffassung ist, dass die optierenden Kommunen \nweit, weit besser mit den Problemen umgehen als die \nArbeitsgemeinschaften, diese Riesenb\u00fcrokratie zwischen \nKommunen und Arbeitsagentur. Auch hier h\u00e4tte man auf \ndie Vorschl\u00e4ge meiner Partei h\u00f6ren sollen, die von Anfang \nan eine Kommunalisierung in diesem Bereich gefordert \nhat. \n\n(Staatsministerin Helma Orosz:  \nDas haben wir ja auch gemacht!) \n\n\u2013 Es gibt eine bestimmte Anzahl von optierenden Kom-\nmunen. Das ist in dem gro\u00dfen Kompromiss zwischen \nCDU und SPD festgeschrieben worden. Aber wir haben \neben nur eine festgeschriebene Zahl von optierenden \nKommunen. Sie m\u00fcssen doch zugestehen, dass eine \nKommune, die inzwischen zu dem Ergebnis gekommen \nist, dass das ARGE-Modell falsch ist, \u00fcberhaupt nicht \nmehr die M\u00f6glichkeit hat zu optieren. Die Dinge liegen \ndoch alle fest! Hier gibt es Handlungsspielraum, um \netwas zu verbessern, um zu sagen: Wir machen das \nwieder auf. Die Kommunen sollen vor Ort nach der \nErkenntnis der bisherigen Jahre entscheiden, ob sie die \nDinge selbst in die Hand nehmen wollen. Aber das geht \nmomentan nicht. \n\n(Staatsministerin Helma Orosz:  \nEs ist im Gespr\u00e4ch!) \n\n\u2013 Ich freue mich, dass es im Gespr\u00e4ch ist. Es w\u00e4re sch\u00f6n, \nwenn es bald umgesetzt w\u00fcrde, damit diejenigen vor Ort, \ndie Ahnung haben, in der Lage sind, konkret etwas zur \nL\u00f6sung der Probleme beizutragen. So geht es auf jeden \nFall nicht weiter. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nDas Grundproblem besteht darin \u2013 insoweit hat die alte \nBundesregierung den Menschen Sand in die Augen \ngestreut \u2013, dass Hartz eine Reform der Arbeitsvermittlung \nwar und sein soll, aber nicht geeignet ist, neue Arbeits-\npl\u00e4tze zu schaffen. Es ist ein St\u00fcck weit Verlogenheit \nvonseiten der Politik gewesen, dass sie suggeriert hat: \nDurch eine Reform der Arbeitsvermittlung schaffen wir \nlocker \u2013 \u2013 \n\n(Stefan Brangs, SPD: Da war die FDP doch vorn \ndabei! Jetzt spinnt er hier aus der M\u00fctze!) \n\nLieber Herr Kollege Brangs! \n\n(Stefan Brangs, SPD: Ich bin  \ndoch wohl im falschen Film!) \n\n\u2013 Lieber Herr Kollege Brangs! Nennen Sie mir einen \nPolitiker der FDP, der tats\u00e4chlich gesagt h\u00e4tte, durch die \nHartz-Reform lie\u00dfen sich zwei Millionen Arbeitspl\u00e4tze \nschaffen! Den kenne ich nicht! \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS:  \nDirk Niebel!) \n\nEs war von vornherein klar: Durch die Hartz-Reformen \nlassen sich keine neuen Arbeitspl\u00e4tze schaffen. Kollege \nBrangs, Arbeitspl\u00e4tze schafft nicht die Agentur; Arbeits-\npl\u00e4tze schaffen die Unternehmen. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS:  \nDie machen es ja auch nicht!) \n\nIn der DDR ist das anders gewesen. Aber heute schaffen \nUnternehmen und nicht der Staat Arbeitspl\u00e4tze. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nDas m\u00fcssen Sie bitte zur Kenntnis nehmen. \n\n(Unruhe bei der SPD) \n\n\u2013 Wenn wir hier wieder Ruhe haben, kann ich vielleicht \nmeine Ausf\u00fchrungen fortsetzen. \n\nWeil es so ist, dass Arbeitspl\u00e4tze von Unternehmen \ngeschaffen werden, m\u00fcssen, wenn man Reformen im \nSozialbereich durchf\u00fchrt, zeitgleich auch die M\u00f6glichkei-\nten der Unternehmen verbessert werden, diese Arbeits-\npl\u00e4tze zu schaffen. Ich habe das Thema \u201eB\u00fcrokratieab-\nbau\u201c angesprochen. Nicht zum ersten Mal spreche ich in \ndiesem Hause das Thema \u201eSonderwirtschaftsregion\u201c an. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS:  \nNiedriglohn! K\u00fcndigungsschutz!) \n\n\u2013 K\u00fcndigungsschutz, richtig! Sie kennen die Themen. Das \nProblem ist: Sie setzen sie nicht um. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nSie sitzen sie aus!) \n\nWenn beides gemacht worden w\u00e4re \u2013 den Druck auf die \nMenschen erh\u00f6hen und ihnen die M\u00f6glichkeit geben \u2013, \nh\u00e4tte es auch funktioniert. Sie haben das eine gemacht \nund das andere gelassen. Deswegen ist die Reform fehl-\ngeschlagen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die Fraktion \nder GR\u00dcNEN Frau Herrmann, bitte. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe \nKolleginnen und Kollegen! In der Debatte zu diesem \nAntrag der Linksfraktion.PDS ist deutlich geworden, dass \nwir alle in einem Punkt einer Meinung sind: Auf der \nGrundlage einer umfassenden Datensammlung m\u00fcssen \nwir weitere Analysen vornehmen. \u2013 Unsere Fraktion \nbegr\u00fc\u00dft es auch, dass die Diskussion in den Aussch\u00fcssen \nweitergef\u00fchrt werden soll. Ich m\u00f6chte mich deshalb an \n\n 3047\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 39. Sitzung 24. Januar 2006 \n\ndieser Stelle auf einen Aspekt dieser arbeitsmarktpoliti-\nschen Reformen beschr\u00e4nken. \n\nDass die Reformen ein Kompromisspaket zwischen sehr \nverschiedenen politischen Konzepten darstellen, ist uns \nallen klar. F\u00fcr uns standen von Anfang an zwei Punkte im \nVordergrund. \n\nErstens. Im internationalen Vergleich zeigte sich, dass die \nZahlung von Transferleistungen anstelle von Investitionen \nin Arbeit kein zukunftsf\u00e4higer Weg ist. Die Menschen \nverlieren immer mehr an Motivation, Kreativit\u00e4t und Mut, \nje l\u00e4nger sie arbeitslos sind. \n\n(Dr. Cornelia Ernst, Linksfraktion.PDS:  \nSie sind jetzt auch arbeitslos!) \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Wir wissen: Langzeit-\narbeitslosigkeit macht seelisch und k\u00f6rperlich krank. \nDeshalb gen\u00fcgt es nicht, die Betroffenen finanziell zu \nunterst\u00fctzen. Sie brauchen vor allem Unterst\u00fctzung, um \nf\u00fcr sich neue Wege in Arbeit zu finden. \n\nZweitens. Die Zusammenlegung von Arbeitslosen- und \nSozialhilfe \u2013 das ist schon angesprochen worden \u2013 ist f\u00fcr \nMenschen, die arbeiten k\u00f6nnen und wollen, ein Schritt, \nden Zugang zu Arbeitsf\u00f6rderprogrammen zu \u00f6ffnen. \n\nDer Preis f\u00fcr diese Dinge war in Zeiten von Massenar-\nbeitslosigkeit und notwendiger Haushaltskonsolidierung \nhoch. Das war und ist uns bewusst. Mit der Qualit\u00e4t der \nArbeitsvermittlung und der Arbeitsf\u00f6rderung sind auch \nwir derzeit nicht zufrieden. Ich m\u00f6chte aber anmerken, \ndass im Zuge der Hartz-Reformen Einschr\u00e4nkungen \nvorgenommen worden sind, die aus altem Misstrauen \ngeboren wurden und den knappen Kassen geschuldet sind. \nDiese Einschr\u00e4nkungen sind kein Ausdruck vorausschau-\nender Politik und aktiver F\u00f6rderung individueller Selbst-\nverantwortung. \n\nQualifizierung und Kompetenzentwicklung d\u00fcrfen unse-\nrer Ansicht nach nicht in Widerspruch zu einigen ein-\nschr\u00e4nkenden Anforderungen, insbesondere bei Hartz IV, \ngeraten. Eine dieser Einschr\u00e4nkungen ist die Konstruktion \nder Bedarfsgemeinschaft. Auch dar\u00fcber haben wir hier im \nHohen Haus schon diskutiert. \n\nEs ist nicht hinzunehmen, dass nunmehr langzeitarbeitslo-\nse Frauen oder Berufsr\u00fcckkehrerinnen nach Erziehungs-\nzeiten oder Pflege keinerlei Zugang genau zu den Ma\u00df-\nnahmen der Arbeitsf\u00f6rderung erhalten. \n\nWenn die Kostenexplosion bei Hartz IV angesprochen \nwird, dann wurde doch auch diese Kostenexplosion durch \ndie Einf\u00fchrung dieser Bedarfsgemeinschaften mit verur-\nsacht. International ist aber andersherum belegt, dass \nindividuelle Rechte und Anspr\u00fcche sinnvoll und realis-\ntisch sind. Das gilt nat\u00fcrlich auch f\u00fcr Menschen, die in \nFamilien zusammenleben. Dann nimmt auch die Verant-\nwortung der Familienmitglieder f\u00fcreinander zu und nicht \nab, wie wir es hier erleben k\u00f6nnen. Die Konstruktion der \nBedarfsgemeinschaften f\u00fchrt offensichtlich dazu, dass \nFamilien auseinander ziehen. So ist das Ergebnis, dass wir \nohne Not nicht nur Grundsicherung, sondern obendrein \n\nauch noch die Kosten der Unterkunft an die Vermieter \nbezahlen. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Der Erfolg der Hartz- \nIV-Gesetze \u2013 auf die beziehe ich mich jetzt \u2013 h\u00e4ngt \nwesentlich von der Kreativit\u00e4t bei der Entwicklung von \nArbeitsangeboten und der Qualit\u00e4t der Beratung ab. So \nkritisch, wie Sie von der Linksfraktion das in Ihrer Be-\ngr\u00fcndung schreiben, sehen die Wirtschaftsinstitute mo-\nmentan die Reformen nicht. \n\n(Caren Lay, Linksfraktion.PDS:  \nAber die Menschen!) \n\n\u2013 Ich spreche aber jetzt von den Wirtschaftsinstituten. \n\nDer Pr\u00e4sident des Deutschen Instituts f\u00fcr Wirtschaftsf\u00f6r-\nderung, Klaus Zimmermann, hat von Anfang an gesagt, \ndass deutliche Effekte erst nach 2006 eintreten werden. Es \nhandelt sich um eine Schl\u00fcsselreform, aber man ben\u00f6tigt \neinige Jahre Geduld. \n\nAuch heute wurde deutlich, dass es sich um einen Prozess \nhandelt. Auch unsere Fraktion ist dieser Ansicht. Es ist ein \nProzess. Im Moment sind keine abschlie\u00dfenden Bewer-\ntungen vorzunehmen. Deshalb ist es genauso n\u00f6tig, \nwichtig und richtig, die Wirkungen des Reformpakets hier \nim Land zu untersuchen und gegebenenfalls auch Daten \nf\u00fcr die Nachjustierung zu finden. Diese Untersuchungen \nund die darauf folgenden Nachjustierungen sind dann \nauch Ausdruck daf\u00fcr, dass wir die Sorgen und N\u00f6te der \nBetroffenen ernst nehmen. Sie sind Ausdruck f\u00fcr unseren \nWillen, Fehler zu korrigieren und auf die Entwicklung zu \nreagieren. \n\n(Caren Lay, Linksfraktion.PDS: Man m\u00fcsste  \ndie Bedarfsgemeinschaften abschaffen!) \n\nVor allem aber, liebe Kolleginnen und Kollegen, d\u00fcrfen \nwir in diesem Zusammenhang nicht die Frage \u00fcbersehen, \ndie viele Menschen sehr bewegt. Die Frage lautet in erster \nLinie: Werde ich in dieser Gesellschaft noch gebraucht? \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es vonseiten \nder Fraktionen noch Redebedarf? \u2013 Dann kann jetzt das \nSchlusswort folgen. \n\nCaren Lay, Linksfraktion.PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine Damen und Herren! Es gab ja nicht nur jetzt, \nsondern auch zu Beginn der Debatte einige Irritationen \n\u00fcber die Reihenfolge. Ich bin davon ausgegangen, dass \nwir als Einreicherin dieses Antrages selbstverst\u00e4ndlich \nbeginnen. \n\nWir haben heute keine Bilanz erwartet, sondern wir haben \neine umfangreiche Bilanz beantragt. Insofern nehme ich \ndas Angebot der Staatsregierung und auch der Koalitions-\nfraktionen gern an, dass wir diese umfangreiche und \ndifferenzierte Debatte im Ausschuss weiterf\u00fchren. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\n 3048\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 39. Sitzung 24. Januar 2006 \n\nMeine Damen und Herren! Ich habe in dieser Debatte mit \nFreude festgestellt, dass aus den Fraktionen, die Hartz IV \neingef\u00fchrt haben, nun auch kritische T\u00f6ne kommen. Die \nDebatte im Landtag hat insofern durchaus eine erfreuliche \nWende genommen, beispielsweise wenn ich den Beitrag \nder GR\u00dcNEN betrachte, die Kritik an den Bedarfsge-\nmeinschaften \u00fcben. Im Landtagswahlkampf haben sie \ndiese noch vehement unterst\u00fctzt. Es sei \u201eimmer so gewe-\nsen, dass in der Familie Verantwortung f\u00fcreinander \n\u00fcbernommen wird\u201c. Jetzt sehe ich, dass Sie sich unserer \nForderung anschlie\u00dfen, dass die Bedarfsgemeinschaft \neine falsche Konstruktion ist, dass sie abgeschafft geh\u00f6rt \nund Versorgungsanspr\u00fcche individualisiert bemessen \nwerden. \n\nHerr Kollege Brangs, jetzt kann ich mir nat\u00fcrlich auch \neine Bemerkung nicht ersparen. Nat\u00fcrlich haben wir \nplakatiert \u201eHartz IV muss weg!\u201c Wenn ich die Debatte \nh\u00f6re, sehe ich mich immer noch in dieser Auffassung \nbest\u00e4tigt. Das sage ich ganz deutlich. \n\nAuf der anderen Seite muss ich aber auch sagen, es ist \neinfach falsch, dass wir hier nur get\u00f6nt h\u00e4tten, Hartz IV \nm\u00fcsse weg. Wenn es eine Fraktion gegeben hat, die \n\u00fcberhaupt arbeitsmarktpolitische Vorschl\u00e4ge im Landtag \nzur Nachbesserung von Hartz IV, zur Einf\u00fchrung von \nMindestl\u00f6hnen und zur Umgestaltung \u00f6ffentlich gef\u00f6rder-\nter Besch\u00e4ftigung gemacht hat, dann war es die Links-\nfraktion. Schauen Sie einmal ins Intranet! \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nDort k\u00f6nnen Sie nachsehen, welche Fraktionen \u00fcberhaupt \neine Arbeitsmarktpolitik machen. Wir m\u00fcssen die Bilanz \nnicht scheuen. \n\nIch stelle also mit Freude fest, dass die Bilanz der \nHartz-IV-Bef\u00fcrworter br\u00f6ckelt. Insofern denke ich, dass \n\nwir auch im Ausschuss auf der Grundlage einer umfang-\nreichen Berichterstattung differenzierter argumentieren \nk\u00f6nnen. \n\nHerr Minister Jurk, ich habe Ihnen sehr genau zugeh\u00f6rt. \nIch h\u00f6re Ihnen immer genau zu. Sie haben ja auch gesagt, \ndass der Anspruch der Integrierung in den ersten Arbeits-\nmarkt angesichts der Massenarbeitslosigkeit nicht die \neinzige Zielsetzung einer Arbeitsmarktpolitik sein soll. \nDas ist auch genau unsere Meinung. Wir bekennen uns \nganz klar zu einem zweiten Arbeitsmarkt. Dar\u00fcber werden \nwir auch morgen noch diskutieren. Ein zweiter Arbeits-\nmarkt muss her. Insofern Sie sich diesem Gedanken \n\u00f6ffnen und f\u00fcr Sachsen vielleicht auch ein arbeitsmarkt-\npolitisches Konzept entwickeln, werden wir dort sicher-\nlich konstruktiv mitarbeiten. \n\nMeine Damen und Herren! Ich beantrage f\u00fcr unsere \nFraktion die \u00dcberweisung des Antrages an den Ausschuss \nf\u00fcr Wirtschaft und Arbeit und an den Ausschuss f\u00fcr \nSoziales, Gesundheit, Familie, Frauen und Jugend. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \nHerren! Sie haben den Antrag geh\u00f6rt. Es geht um R\u00fcck-\n\u00fcberweisung an die Aussch\u00fcsse f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit \nsowie f\u00fcr Soziales, Gesundheit, Familie, Frauen und \nJugend. Das ist laut Gesch\u00e4ftsordnung m\u00f6glich. Wer \nm\u00f6chte diesem Antrag auf R\u00fcck\u00fcberweisung zustimmen? \n\u2013 Gibt es Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Ich \nsehe Einstimmigkeit. Damit sind die \u00dcberweisungen \nbeschlossen. Ich schlie\u00dfe den Tagesordnungspunkt. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 15 \n\nSicherung der deutschen Souver\u00e4nit\u00e4tsrechte und der  \nBeachtung des V\u00f6lkerrechts in Sachsen \n\nDrucksache 4/3667, Antrag der Fraktion der NPD \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen wieder Stellung nehmen. \nDie Reihenfolge in der ersten Runde: NPD, CDU, Links-\nfraktion.PDS, SPD, FDP, die GR\u00dcNEN und die Staatsre-\ngierung, wenn gew\u00fcnscht. \n\nIch erteile nun der NPD-Fraktion als Einreicherin das \nWort. Herr Abg. Petzold. \n\nWinfried Petzold, NPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Wie Sie alle wissen, geh\u00f6rt die \nWahrung bzw. die Wiederherstellung deutscher Souver\u00e4-\nnit\u00e4tsrechte zum Kernbestand unserer politischen Forde-\nrungen aus der Grundeinsicht heraus, dass ohne Wieder-\ngewinnung der nationalen Souver\u00e4nit\u00e4t keines unserer \nProbleme auch nur im Ansatz l\u00f6sbar sein wird. \n\nNoch vor einigen Monaten wollte uns der Kollege  \nMartens von der FDP aus diesem Grunde in psychiatri-\n\nsche Behandlung geben. Inzwischen mussten wir mit \nErstaunen feststellen, dass seine Partei im Bundestag \ngemeinsam mit den GR\u00dcNEN und der Linkspartei einen \nAntrag auf Einsetzung eines Untersuchungsausschusses \nins Gespr\u00e4ch gebracht hat, der kl\u00e4ren soll, welche politi-\nschen Vorgaben die rot-gr\u00fcne Bundesregierung f\u00fcr das \nHandeln deutscher Sicherheitsbeh\u00f6rden machte, wie die \npolitische Leitung und Aufsicht ausgeschaltet war und \nwie eine \u00dcberwachung der Arbeit der Sicherheitsbeh\u00f6r-\nden gew\u00e4hrleistet wurde. Zum Aufkl\u00e4rungsgegenstand \nwird auch der gesamte Komplex m\u00f6glicher rechtswidriger \nAktivit\u00e4ten des US-Geheimdienstes CIA in Zusammenar-\nbeit mit deutschen Regierungs- und Verwaltungsstellen \ngeh\u00f6ren. \n\nDas Europ\u00e4ische Parlament in Stra\u00dfburg hat sogar schon \ndie Einsetzung eines Sonderausschusses beschlossen, der \n\n 3049\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 39. Sitzung 24. Januar 2006 \n\ndie Rolle der amerikanischen Geheimdienste sowie \neurop\u00e4ischer Regierungen bei m\u00f6glichen Rechtsverst\u00f6\u00dfen \nim Kampf gegen den Terrorismus pr\u00fcfen soll. \n\nAn dieser Stelle k\u00f6nnen wir der FDP-Fraktion, der Links-\nfraktion.PDS und der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/ \nDIE GR\u00dcNEN eigentlich nur wieder einmal einen Guten \nMorgen w\u00fcnschen; denn meine Fraktion wollte schon im \nDezember vergangenen Jahres in einer mit einem Dringli-\nchen Antrag eingeforderten Debatte kl\u00e4ren, ob es auf dem \nGebiet des Freistaates Sachsen Verletzungen deutscher \nSouver\u00e4nit\u00e4tsrechte oder rechtswidriges Verhalten ausl\u00e4n-\ndischer Geheimdienste gegeben hat. Wenn Ihre antinatio-\nnalen Bei\u00dfreflexe nicht regelm\u00e4\u00dfig st\u00e4rker w\u00e4ren als Ihr \nVerstand, h\u00e4tte Sachsen bei der Aufkl\u00e4rung der ungeheu-\nerlichen Vorw\u00fcrfe eine Vorreiterrolle einnehmen k\u00f6nnen. \nDessen ungeachtet bleibt die Thematik nat\u00fcrlich nach wie \nvor hoch aktuell. \n\nWorum aber geht es im Kern? Einige hundertmal sollen \nFlugzeuge des US-amerikanischen Geheimdienstes CIA \nzwischen 2002 und 2004 auf den Milit\u00e4rflugh\u00e4fen Berlin, \nRammstein und Frankfurt am Main gelandet sein. Diese \nLandungen soll die CIA vor allem genutzt haben, um \nvermeintlich unter Terrorverdacht stehende Islamisten ins \nAusland zu bringen. Wie wir alle schon hinl\u00e4nglich aus \nder Presse erfahren haben, geraten immer wieder Staats-\nb\u00fcrger fremder Nationen in die M\u00fchlen derartiger Prozes-\nse, deren einziger Fehler es war, zur falschen Zeit am \nfalschen Ort zu sein. Dabei ist es der CIA aufgrund einer \nDirektive, die auf US-Pr\u00e4sident Bill Clinton zur\u00fcckgeht, \nerlaubt, Gefangene an L\u00e4nder zu \u00fcberstellen, in denen \nauch Verh\u00f6rmethoden m\u00f6glich sind, die in den USA \nverboten sind. Das bedeutet nichts anderes als die Wie-\ndereinf\u00fchrung der Folter durch die Hintert\u00fcr. \n\nDass sich diese Fl\u00fcge, mit denen Verd\u00e4chtige offensicht-\nlich in Foltergef\u00e4ngnisse gebracht worden sind oder \nwerden, weder mit den v\u00f6lkerrechtlichen Verpflichtungen, \ndenen der Papierform nach auch die USA unterliegen, \nnoch mit dem NATO-Truppenstatut in \u00dcbereinstimmung \nbringen lassen, zeigt erneut, dass aus Sicht der Vereinig-\nten Staaten staatliche Souver\u00e4nit\u00e4t dort endet, wo es die \neinzige Weltmacht f\u00fcr richtig h\u00e4lt. Damit wird auch \ndeutlich, dass die volle Wiederherstellung der Souver\u00e4ni-\nt\u00e4t Deutschlands, wie sie angeblich im 2+4-Vertrag \nmanifest geworden sein soll, im Bereich der politischen \nMythen anzusiedeln ist. Wie es um die Souver\u00e4nit\u00e4t \nDeutschlands bestellt ist, verdeutlicht bereits die strategi-\nsche Bedeutung, die es f\u00fcr die US-Streitkr\u00e4fte hat. \n\nIm Interventionsfall ist Deutschland Sprungbrett f\u00fcr \nUS-Truppenverb\u00e4nde. Es stellt \u00fcber die hiesigen \nUS-Luftbasen die Versorgung der in den Krisenregionen \nstationierten US-Kontingente sicher. Fiele Deutschland in \ndieser Drehscheibenfunktion aus, bek\u00e4me das Pentagon \nbei der Sicherstellung der Logistik erhebliche Probleme. \n\nAuch die Artikel 53 und 107 der UN-Charta, die als \nFeindstaatenklauseln bezeichnet werden, werfen ein Licht \ndarauf, wie es mit der politischen Souver\u00e4nit\u00e4t Deutsch-\nlands bestellt ist. Diese Artikel erlauben ohne Beschl\u00fcsse \n\ndes UN-Sicherheitsrates Zwangsma\u00dfnahmen gegen \nsolche Staaten, die im Zweiten Weltkrieg gegen einen der \nUnterzeichnerstaaten der Charta Krieg f\u00fchrten, wenn \ndiese sich anschicken sollten, den Frieden erneut zu \nbedrohen. Die Beantwortung der Frage, was dies konkret \nhei\u00dft, unterliegt allein den Siegerm\u00e4chten des Zweiten \nWeltkrieges. Bisher hat es sich kein deutscher Politiker \nvon Rang zur Aufgabe gemacht, mit aller Vehemenz die \nl\u00e4ngst f\u00e4llige Revision dieser Klausel einzufordern. \n\nAlle diese Entwicklungen m\u00fcssten der neuen Regierung \nin Berlin eigentlich zu denken geben. Eine politische \nKlasse, die offensichtlich keinen Begriff von den Grund-\nlagen politischer Souver\u00e4nit\u00e4t mehr hat, wird auch auf die \nBeseitigung des V\u00f6lkerrechts durch die Vereinigten \nStaaten in Form laufender Rechtsbr\u00fcche oder die Umfor-\nmatierung Deutschlands in einen uneingeschr\u00e4nkten \nFreihandelsraum keine angemessenen Antworten geben \nk\u00f6nnen. Einzufordern ist aber jetzt und hier der Kampf \num die Wiedergewinnung von Souver\u00e4nit\u00e4t und die \nBehauptung Deutschlands als politisch eigenst\u00e4ndig \nhandelndes Subjekt. \n\nDiese Aufgabe trifft aber nicht nur die Bundesregierung, \nsondern, soweit das Territorium des Freistaates Sachsen \nbetroffen ist, auch die Staatsregierung. Sie muss wenigs-\ntens innerhalb der s\u00e4chsischen Landesgrenzen sicherstel-\nlen, dass Verletzungen deutscher Souver\u00e4nit\u00e4tsrechte \nzumindest insofern verhindert werden, wie sie zur Mit-\nwirkung Deutschlands bzw. Sachsens an Verst\u00f6\u00dfen gegen \ndas V\u00f6lkerrecht f\u00fchren k\u00f6nnen und insbesondere, dass \njegliche Festnahmen oder Gefangenentransporte durch \nausl\u00e4ndische Geheimdienste auf s\u00e4chsischem Territorium \noder im s\u00e4chsischen Teil des deutschen Luftraumes \nunterbleiben. Die Staatsregierung muss f\u00fcr den Freistaat \nin aller gebotenen Deutlichkeit klar machen, dass sie nicht \nnur verbal zu allen Anl\u00e4ssen gro\u00dfen Wert auf die Achtung \nder Menschenrechte legt, sondern dass sie auch konkret in \nihrem t\u00e4glichen politischen Handeln sicherstellt, dass es \nkeine Zusammenarbeit mit den Folterknechten der CIA \ngibt. \n\n(Widerspruch des Abg. Heinz Lehmann, CDU) \n\nWer die Missachtung elementarer Menschenrechte durch \ndie USA in ihrem so genannten Krieg gegen den Terro-\nrismus eher beil\u00e4ufig registriert, andererseits aber in \nmanchmal schon geradezu psychopathologischer Weise \nden Kampf gegen Rechts propagiert, der verliert verdien-\nterma\u00dfen zunehmend an Glaubw\u00fcrdigkeit. \n\n(Martin Dulig, SPD: Das sagen Sie!) \n\nWie so ein au\u00dferordentlicher Transfer der CIA aussehen \nkann, das wird mein Fraktionskollege Ihnen in seinem \nRedebeitrag schildern. \n\nIch bedanke mich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD \u2013 St\u00f6hnen bei der SPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Jetzt hat der Spre-\ncher der CDU-Fraktion das Wort. Herr Dr. H\u00e4hle, Sie sind \nangemeldet. \n\n 3050\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 39. Sitzung 24. Januar 2006 \n\n(Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU: Nein!) \n\n\u2013 Nein. Die Linksfraktion.PDS hat keinen Redner gemel-\ndet. \u2013 Es bleibt dabei. Dann bitte ich die SPD-Fraktion. \nHerr Kollege Br\u00e4unig, bitte. \n\nEnrico Br\u00e4unig, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Mir liegen \neinige Worte auf der Zunge, um das zu beschreiben, was \nich vom Antrag der NPD-Fraktion halte, und noch viel \nmehr, was ich von der Begr\u00fcndung halte, die uns soeben \ngeliefert wurde. Ich werde diese Worte aber nicht aus-\nsprechen, da daraus m\u00f6glicherweise ein Ordnungsruf des \nPr\u00e4sidenten resultieren w\u00fcrde. Im Gegensatz zu Ihnen, \nHerr Apfel, respektiere ich die Gesch\u00e4ftsordnung und die \nW\u00fcrde dieses Hauses. \n\n(Holger Apfel, NPD: Welche W\u00fcrde?) \n\nUngeachtet der Frage, meine Damen und Herren, ob der \nS\u00e4chsische Landtag \u00fcberhaupt die richtige Adresse ist, um \ndieses Anliegen der NPD-Fraktion zu debattieren, mag es \ndurchaus von Fall zu Fall geboten sein, sich mit einzelnen \nHandlungen der USA au\u00dferhalb ihres Hoheitsgebietes \nauseinander zu setzen. F\u00fcr eine ernst zu nehmende Befas-\nsung mit diesem Thema bilden die Verschw\u00f6rungstheo-\nrien der NPD-Fraktion und ihr geradezu zwanghafter \nAntiamerikanismus aber keine inhaltliche Basis. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU \u2013  \nWiderspruch des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\nWenn ein Staat auf seinem Hoheitsgebiet die h\u00f6chste \nEntscheidungsgewalt eigenverantwortlich aus\u00fcbt, dann ist \ner nach der Definition souver\u00e4n, dann \u00fcbt er seine Souve-\nr\u00e4nit\u00e4tsrechte aus. Meine Damen und Herren, nach dieser \nDefinition gibt es f\u00fcr mich keinen Anlass zu glauben, dass \ndie Bundesrepublik Deutschland kein souver\u00e4ner Staat sei \noder dass bundesstaatliche Rechte des Freistaates Sachsen \nin irgendeiner Weise verletzt w\u00e4ren. \n\n(Klaus-J\u00fcrgen Menzel, NPD: Toll!) \n\nIhnen, der Dame und den verbliebenen Herren der NPD-\nFraktion, geht es letztendlich nur darum, Ihr verqueres \nWeltbild hier zu bedienen. Offene Fragen zu den CIA-\nOperationen in Europa werden derzeit im Auftrag des \nEuroparates von einem Sonderermittler untersucht. Er hat \nheute Mittag einen ersten Zwischenbericht vorgelegt und \nes ist durchaus davon auszugehen, dass sich nach diesem \nBericht bzw. den noch folgenden weiterer Kl\u00e4rungsbedarf \nergeben wird, welcher jenseits jeglichen Antiamerikanis-\nmuswahns auf den zust\u00e4ndigen europ\u00e4ischen Ebenen zu \ner\u00f6rtern sein wird. \n\nDie NPD-Fraktion \u2013 und das ist offensichtlich \u2013 spielt \nsich heute zum wiederholten Male als H\u00fcterin der Verfas-\nsungs- und Rechtsordnung auf. Sie glauben nicht im \nErnst, dass Ihnen das noch einer abnimmt. F\u00fcr mich \nhaben Sie durch Ihr Auftreten in diesem Parlament jeden \nmoralischen Anspruch verwirkt, eine Einhaltung des \nV\u00f6lkerrechts einzufordern. \n\n(Beifall bei der SPD \u2013 Widerspruch bei der NPD) \n\nIch m\u00f6chte es noch einmal deutlich sagen: Personen, die \nselbst nicht bereit sind, die Rechte anderer zu wahren, \nk\u00f6nnen wohl kaum die Einhaltung nationalen oder inter-\nnationalen Rechts einfordern. Welches Verst\u00e4ndnis die \nNPD-Fraktion vom V\u00f6lkerrecht hat, zeigen Ihre j\u00fcngsten \nLobeshymnen auf die ber\u00fcchtigte Legion Condor, heute \nauf Seite 3 des \u201ePressespiegels\u201c nachzulesen. Ich m\u00f6chte \nIhnen noch ein passendes Zitat von Abraham Lincoln, \ndessen ich mich entsinne, mit auf den Weg geben: \n\n\u201eThose who deny freedom to others deserve it not for \nthemselves.\u201d Zu Deutsch: Wer anderen die Freiheit \nverleugnet, verdient sie nicht f\u00fcr sich selbst. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU und  \ndes Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Das war \nHerr Br\u00e4unig f\u00fcr die Koalition. F\u00fcr die FDP steht eventu-\nell Herr Dr. Martens. \u2013 Das ist offensichtlich nicht der \nFall. F\u00fcr die GR\u00dcNEN Herr Lichdi? \u2013 Jawohl, Herr \nLichdi, Sie sprechen. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\ndent! Sehr geehrte Damen und Herren! Die NPD-Fraktion \nnimmt schwerwiegende Vorw\u00fcrfe, n\u00e4mlich die Duldung \neiner rechtsstaatlichen Verschleppung von Personen auch \n\u00fcber deutsches Staatsgebiet, zum Anlass, hier im S\u00e4chsi-\nschen Landtag eine Debatte \u00fcber die deutsche Souver\u00e4ni-\nt\u00e4t und das V\u00f6lkerrecht vom Zaun zu brechen. \n\nMal ganz abgesehen davon, dass diese Debatte bereits \ndort, wo sie gef\u00fchrt werden muss, n\u00e4mlich im Deutschen \nBundestag, l\u00e4uft, m\u00f6chte ich diese Debatte mit Ihnen von \nder NPD nicht f\u00fchren. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN \u2013 Zuruf  \ndes Abg. Uwe  Leichsenring, NPD) \n\nDaf\u00fcr gibt es gute Gr\u00fcnde. \n\nErstens. Im Kern geht es hier um Ereignisse, die in ihrer \nUrsache zur\u00fcckgehen auf den 11. September 2001, den \nTag, an dem eine Bande terroristischer M\u00f6rder das World \nTrade Center zum Einsturz brachte. Als fast die ganze \nWelt von der Brutalit\u00e4t und der Menschenverachtung \ndieser Tat geschockt war, gab es auch Leute, die sich \noffen oder klammheimlich gefreut haben. Ich glaube, ich \ngehe nicht fehl in der Annahme, dass einige von diesen \nPersonen, die den M\u00f6rdern applaudiert haben, heute hier \nim Landtag in den Reihen der NPD-Fraktion sitzen. \n\nZweitens. Diese Annahme beruht auf der Erkenntnis,  \ndass Sie von der NPD mit dem Oberterroristen  \nOsama bin Laden eine ganze Reihe von Zielen gemein-\nsam haben. \n\n(Zuruf des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\nNeben einem kruden und verquasten Antiamerikanismus \nteilen Sie mit den Terroristen das Ziel der Feindschaft \nzum Staate Israel und dem Judentum generell. Sie stehen \ndamit in einer offenen Tradition zu jenem Abschnitt der \n\n 3051\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 39. Sitzung 24. Januar 2006 \n\ndeutschen Geschichte, der alle demokratischen Deutschen \nbesch\u00e4mt, und Sie von der NPD stimmen mit den Terro-\nristen \u00fcberein in der Ablehnung der weltweit g\u00fcltigen \nMenschenrechte, wie sie in die UN-Charta und auch in \nunsere Verfassung Eingang gefunden haben. \n\nHerr Gansel, ich habe Ihre Erg\u00fcsse, Ihre Elaborate zur so \ngenannten Dresdner Schule, sehr genau gelesen. Dort \nkann man das nachlesen, was ich gerade dargestellt habe. \n\nWir k\u00f6nnen daher feststellen, dass die NPD-Fraktion in \nder Auseinandersetzung zwischen Freiheit und Terroris-\nmus eindeutig aufseiten des Terrorismus steht. \n\n(Zuruf des Abg. Holger Apfel, NPD) \n\nDrittens. Sie berufen sich in Ihrem Antrag auf das V\u00f6lker-\nrecht. Auch da gibt es deutliche Hinweise, dass sich Ihr \nBegriff des V\u00f6lkerrechts \u2013 h\u00f6ren Sie gut zu! \u2013 an der \nverbrecherischen Praxis der NSDAP orientiert und nichts \nmit dem zu tun hat, was Demokraten unter V\u00f6lkerrecht \nverstehen. Die NPD steht in der Tradition des Staatsterro-\nrismus der NSDAP und sie bekennt sich auch offen dazu. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nSie, Herr Apfel, haben gemeinsam mit dem \nNPD-Bundesvorsitzenden Voigt im letzten Jahr spanische \nRechtsextremisten besucht, und zwar \u2013 ich bitte das Haus, \ndas sehr wohl zu vermerken \u2013 zum Gedenken an den \nGr\u00fcnder der spanischen Faschisten Primo de Rivera und \nausdr\u00fccklich zum Gedenken an den 30. Todestag des \nGeneralissimus \u2013 wie Sie in Ihrer Zeitung sagen \u2013 Franco. \nDort haben Sie den Einsatz von 40 000 spanischen Solda-\nten an der Ostfront gefeiert und Sie haben die Legion \nCondor hochleben lassen, die angeblich einen Beitrag \u2013 \nZitat \u2013 \u201ef\u00fcr die gemeinsame europ\u00e4ische Kultur geleistet \nhat\u201c. \n\n(Zuruf des Abg. Dr. J\u00fcrgen Martens, FDP) \n\nAlso, Sie feiern die Legion Condor, die in Guernica das \nverbrecherische System des Fl\u00e4chenbombardements auf \ndie Zivilbev\u00f6lkerung perfektioniert hat. \n\nEs ist eine Frechheit, dass Sie, Herr Apfel, sich im Land-\ntag als Besch\u00fctzer des V\u00f6lkerrechts auff\u00fchren und gleich-\nzeitig den Bruch des V\u00f6lkerrechts durch die Nazis in \nSpanien verherrlichen. \n\n\u00dcbrigens, die NPD-Fraktion hat einen so genannten \nFreundschaftsvertrag mit der Falange in Spanien. \n\n(Holger Apfel, NPD: Die  \nNPD, nicht die Fraktion!) \n\nIch bin alles andere als ein politischer Freund der gegen-\nw\u00e4rtigen US-Administration. Der demokratische Teil \ndieses Hauses wird aber nie vergessen, welchen Beitrag \ndie USA geleistet haben, um Deutschland vom National-\nsozialismus zu befreien. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der CDU, der \nLinksfraktion.PDS, der SPD und der FDP) \n\nDass aus der geistigen Linie eben dieses Faschismus, von \ndem uns die Amerikaner befreit haben \n\n(Zurufe von der NPD: Hiroshima, Nagasaki!) \n\nund die Sowjetarmee, nun die Frage der Souver\u00e4nit\u00e4t \naufgeworfen wird, ist absurd. \n\nIch darf zusammenfassen: Die Frage, welche Mittel der \nRechtsstaat im Kampf gegen den internationalen Terro-\nrismus ergreifen darf und welche nicht, ist eine sehr \nwichtige und sehr spannende. Ich w\u00fcrde sie gerne debat-\ntieren. Wir haben es auch schon \u00f6fters hier in diesem \nHaus getan, allerdings nicht im Rahmen eines Antrages \nder NPD. Denn Sie von der NPD sind ein Teil dieses \nProblems. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der CDU, der \nLinksfraktion.PDS, der SPD und der FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Das war die erste \nRunde der Abgeordneten. Es ist angek\u00fcndigt, dass die \neinreichende Fraktion noch einen weiteren Redebeitrag \nbringen will. Herr Leichsenring, bitte. \n\nUwe Leichsenring, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \nverehrten Damen und Herren! Ich hatte mich schon \ngefreut, als Herr Lichdi hier nach vorn ging, und auf einen \nsachlichen Beitrag gehofft. Aber vielleicht reicht er den \nnach, wenn er eines Tages einmal nicht unter Drogen \nsteht. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Bitte, Herr Kollege! \n\nUwe Leichsenring, NPD: Wir sind auch gerade beleidigt \nworden. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Das ist eine Beleidi-\ngung. Es gibt einen Ordnungsruf. \n\nUwe Leichsenring, NPD: Bitte sch\u00f6n. \u2013 H\u00e4tten Sie \nvorhin nicht mit dem Direktor gesprochen und zugeh\u00f6rt, \nwas Herr Lichdi gesagt hat, h\u00e4tte er mindestens auch \neinen Ordnungsruf verdient. Aber Sie waren leider un-\naufmerksam. \n\nUns wurde Antiamerikanismus vorgeworfen, von mehre-\nren Rednern. Nein, meine Damen und Herren, da muss \nich Sie entt\u00e4uschen. Antiamerikanismus w\u00fcrde bedeuten, \ndass wir pauschal etwas gegen Amerikaner h\u00e4tten. Das \nnehme ich f\u00fcr mich nicht in Anspruch. Ich halte aber sehr \nwohl die derzeitige Bush-Regierung f\u00fcr eine der gr\u00f6\u00dften \nGangsterbanden dieser Welt. Das sage ich hier \u00f6ffentlich. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nDas hat aber nichts damit zu tun, dass ich etwas gegen \neinfache amerikanische B\u00fcrger h\u00e4tte. Das in keiner Weise. \n\nIch kann mich noch gut an den 22.06.2005 erinnern, \nmeine Damen und Herren. Da gab es einen Antrag der \nGR\u00dcNEN, der lautete: \u201eFolter eind\u00e4mmen \u2013 national und \n\n 3052\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 39. Sitzung 24. Januar 2006 \n\ninternational: Ratifizierung und Umsetzung des Zusatz-\nprotokolls zur UN-Anti-Folter-Konvention\u201c. Wir waren \nuns alle einig, dass Folter einer strikten \u00c4chtung unterlie-\ngen sollte. Heute habe ich das ungute Gef\u00fchl, dass das \ndamals nur Sonntagsreden waren. \n\nBush hat am 27.01.2005 ein Interview im \u201eNew Yorker\u201c \ngegeben und darin beteuert, dass Folter nicht akzeptabel \nsei und die USA auch keine Personen an Staaten \u00fcberlie-\nfern oder \u00fcberstellen w\u00fcrden, in denen gefoltert wird. \n\nDie Realit\u00e4t, meine Damen und Herren, sieht leider \nanders aus. Daf\u00fcr gibt es mittlerweile auch Zeugen, zum \nBeispiel Charles Murray, den ehemaligen britischen \nBotschafter in Taschkent. Er wei\u00df von Gefangenenfl\u00fcgen \nder CIA und er wei\u00df, wie in Usbekistan gefoltert wird. \nGegen\u00fcber US-Journalistin Jane Mayer sagte er: Es ist \ndurchaus \u00fcblich, H\u00e4nde und Arme von Gefangenen in \nkochendem Wasser zu verbr\u00fchen. Und er wei\u00df von \nGefangenen, die bei diesen Foltermethoden zu Tode \ngekommen sind. \n\nDie Drecksarbeit der Folter von vermeintlichen Terror-\nverd\u00e4chtigen, so wurde recherchiert, findet in \u00c4gypten, \nJordanien, Syrien und Usbekistan statt, nicht in Amerika. \nAber da ist auch ganz bezeichnend, was \u201eHuman Rights \nWatch\u201c in ihrem Bericht geschrieben hat. Der US-\nAu\u00dfenminister Alberto Gonzales hat vor dem Senat \nerkl\u00e4rt: Grausame, unmenschliche oder entw\u00fcrdigende \nBehandlung von H\u00e4ftlingen sei m\u00f6glich, solange es keine \nAmerikaner seien und sie im Ausland festgehalten w\u00fcr-\nden. \n\nDamit kommen wir genau zu unserem Antrag. Diese \nBeispiele machen deutlich: Was Ihre Freunde als Krieg \ngegen den Terror bezeichnen, ist nichts anderes als syste-\nmatischer Staatsterror. Vor diesem Hintergrund haben wir \ndie ernste Sorge, dass die forcierte Militarisierung des \nFlughafens Leipzig \u2013 so bezeichnen wir das \u2013 dazu dienen \nk\u00f6nnte, dass auch der Freistaat in Zukunft eine Dreh-\nscheibe in diesem verr\u00fcckten Spiel der CIA werden \nk\u00f6nnte. \n\nMitte vergangenen Jahres wurde bekannt, dass der Flug-\nhafen auch als milit\u00e4rische Transportbasis genutzt werden \nk\u00f6nnte oder wird und die Stationierung von \nsechs milit\u00e4rischen Gro\u00dfraumfrachtflugzeugen des Typs \n\u201eAntonow\u201c im Rahmen der Eingreiftruppe Response \nForce vorgesehen ist. \n\nZwei Kleine Anfragen meines Fraktionskollegen Winfried \nPetzold vom 16.07.2005 zur milit\u00e4rischen Nutzung des \nGro\u00dfflughafens wurden nur unzureichend beantwortet. \nDie Staatsregierung betont in ihrer Antwort, dass f\u00fcr den \nBetrieb der AN 124 in Schkeuditz keine ausl\u00e4ndischen \nSoldaten verlegt oder stationiert w\u00fcrden, es aber anderer-\nseits f\u00fcr einen nicht auszuschlie\u00dfenden Fall sein k\u00f6nnte \u2013 \nZitat \u2013, \u201edass milit\u00e4risches Ger\u00e4t durch ausl\u00e4ndische \nSoldaten nach Leipzig verbracht und in die AN 124 \nverladen werden k\u00f6nnte\u201c. Zitatende. \n\nDies ist nach Ansicht meiner Fraktion eine krasse Verlet-\nzung des 2+4-Vertrages. \n\nHeutzutage ist die milit\u00e4rische Pr\u00e4senz in erster Linie \ndurch hocheffektive mobile Waffen und das daf\u00fcr erfor-\nderliche, ebenfalls hoch spezialisierte und mobile Bedie-\nnungspersonal gegeben und nicht mehr ausschlie\u00dflich \ndurch die klassische Verlegung und Stationierung von \nVerb\u00e4nden. \n\nSo k\u00f6nnten also diese Antonow-Gro\u00dfflugzeuge auch als \nTr\u00e4ger f\u00fcr chemische, biologische oder nukleare Einsatz-\nmittel genutzt werden oder eben f\u00fcr Fl\u00fcge zu Machen-\nschaften, die wir vorhin thematisiert hatten. \n\nDer Freistaat hat von 1991 bis 2004 direkt oder indirekt \n\u00fcber die Mitteldeutsche Flughafen AG Zahlungen von \n256,3 Millionen Euro an den Flughafen Leipzig geleistet \nund noch einmal 191,4 Millionen Euro als Darlehen \ngew\u00e4hrt. Die Gegenleistung sollte f\u00fcr den s\u00e4chsischen \nSteuerzahler darin bestehen, dass ein Ausbau erfolgen \nkann zu einem Regionalflughafen mit kontinentaler \nBedeutung und nat\u00fcrlich mit den entsprechenden Be-\nsch\u00e4ftigungs- und Wohlstandseffekten f\u00fcr den Freistaat. \nSie sollte jedoch nicht darin bestehen, dort einen milit\u00e4ri-\nschen Knotenpunkt zu schaffen. Von solchen perfiden \nDual-use-Strategien, wie es im Fachchinesisch hei\u00dft, war \nauch bei den letzten Haushaltsberatungen nicht die Rede. \nDamals war das Hauptargument der Ausbaubef\u00fcrworter \nnoch die Schaffung ziviler Arbeitspl\u00e4tze durch die An-\nsiedlung von DHL. F\u00fcr diejenigen, die bei der Begehung \ndes Leipziger Flughafens dabei waren, klang es schon \netwas anders mit den 10 000 Arbeitspl\u00e4tzen. Da war viel \nvon Teilzeit und nicht versicherungspflichtigen Jobs die \nRede. \n\nWie dem auch sei: Wir halten die Stationierung dieser \nsechs Antonow-Flugzeuge f\u00fcr krass v\u00f6lkerrechtswidrig \nund hoch gef\u00e4hrlich. Sie geh\u00f6ren einfach nicht nach \nLeipzig. Wir m\u00f6chten verhindern, dass Leipzig \u2013 genau \nwie die milit\u00e4rischen Flugh\u00e4fen in Rammstein, Frankfurt \nam Main und Berlin \u2013 Teil eines CIA-Folterimperiums \nwird und das System auch logistisch nutzt, um dort solche \nFl\u00fcge abzuwickeln. Wir behaupten nicht, dass dies schon \nstattgefunden hat, wir wollen es nur zu verhindern wissen. \n\nIch hoffe, dass wir uns wenigstens in diesem Punkt einig \nsind: dass in Leipzig solche Transporte nicht stattfinden \nd\u00fcrfen. Lassen Sie Ihren gro\u00dfen Worten von Friede, \nFreude, Eierkuchen, die Sie hier immer darbringen, Taten \nfolgen und werden Sie bei der Bundesregierung vorstel-\nlig! Setzen Sie sich daf\u00fcr ein, dass der s\u00e4chsische Luft-\nraum f\u00fcr derartige Fl\u00fcge gesperrt wird. Sonst werden Sie \neines Tages vielleicht mitschuldig an Kriegsverbrechen \nund werden daf\u00fcr zur Verantwortung gezogen. Ich gebe \nzu, dass sich mein Bedauern in Grenzen halten w\u00fcrde. \n\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Das war die Er\u00f6ff-\nnung einer zweiten Ausspracherunde. Gibt es seitens der \nFraktionen weiteren Redebedarf? \u2013 Herr Dr.  H\u00e4hle, \nCDU-Fraktionsvorsitzender. Bitte sch\u00f6n. \n\n 3053\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 39. Sitzung 24. Januar 2006 \n\nDr. Fritz H\u00e4hle, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \nverehrten Damen und Herren! Wir haben uns ausgemacht, \ndass, wenn es ganz schlimm kommt, die Fraktionsvorsit-\nzenden doch noch einmal eingreifen m\u00fcssen. \n\nHerr Leichsenring, wenn Sie hier die demokratisch \ngew\u00e4hlte Regierung der USA als eine der gr\u00f6\u00dften Verbre-\ncherbanden \n\n(Uwe Leichsenring, NPD:  \nGangsterbande habe ich gesagt!) \n\n\u2013 oder Gangsterbanden bezeichnen, dann kann das in \ndiesem Landtag nicht unwidersprochen bleiben. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD,  \nder FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nIm Sinne des transatlantischen B\u00fcndnisses, auch einge-\ndenk der Tatsache, dass wir den Amerikanern bei der \nWiedererlangung der deutschen Einheit viel zu verdanken \nhaben, k\u00f6nnen wir so nicht mit ihnen umgehen. \n\n(Oh-Rufe bei der NPD) \n\nDas hei\u00dft nicht, dass Menschenrechtsverletzungen, wenn \nsie denn nachweisbar sind, nicht angesprochen werden \nk\u00f6nnen. Auch Frau Merkel hat zumindest in den USA \nnachgefragt, wie es sich verh\u00e4lt. \n\n(Volker Bandmann, CDU: Richtig! \u2013  \nGel\u00e4chter bei der NPD) \n\n\u2013 Ja, Sie k\u00f6nnen lachen, aber es gibt bisher au\u00dfer Zei-\ntungsberichten keinerlei Beweise, dass es sich so verh\u00e4lt. \n\n(Uwe Leichsenring, NPD:  \nDoch, die gibt es mittlerweile!) \n\nIm \u00dcbrigen \u2013 dies haben andere bereits gesagt \u2013: Der \nLandtag ist nicht zust\u00e4ndig. Der Bund und die Europ\u00e4-\nische Union werden der Sache nachgehen. Aber ich \nm\u00f6chte darauf hinweisen, dass Heulen und Z\u00e4hneklap-\npern aufkommen werden, wenn es einen ersten gr\u00f6\u00dferen \nislamistischen Terroranschlag in Europa geben wird. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Sie lassen  \ndie Leute doch ins Land!) \n\nDann werden alle fragen: Wie sind wir daf\u00fcr ger\u00fcstet? \nKann Europa dem etwas entgegensetzen, wenn das \nGeschrei losgeht, ob sich die Amerikaner nicht erbarmen \nk\u00f6nnten, Europa, Deutschland oder Sachsen zu helfen, \nwenn wir vorher mit Fingern auf sie gezeigt und sie \n\nschlimmster Verbrechen bezichtigt haben? Ich bitte also \num M\u00e4\u00dfigung in dieser Frage. Dies muss man sachlich \ndiskutieren auf der Ebene, die daf\u00fcr zust\u00e4ndig ist, und \nkeineswegs im S\u00e4chsischen Landtag. \n\nVielen Dank. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 \nErgibt sich daraufhin weiterer Aussprachebedarf? \u2013 Ich \nsehe kein Begehren. Dann kommen wir zum Schlusswort \nder NPD-Fraktion; Herr Abg. Leichsenring, bitte. \n\nUwe Leichsenring, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \nverehrten Damen und Herren! Das Schlusswort f\u00e4llt ganz \nkurz aus. Es besteht lediglich aus einer Erwiderung auf \nden Beitrag von Dr. H\u00e4hle. \n\nSie haben darauf abgehoben, dass die Bush-Regierung \ndemokratisch gew\u00e4hlt wurde. Dies bezweifelt sicher \nniemand in diesem Saal. \n\n(Zuruf des Abg. Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU) \n\nDas war in der vorhergehenden Legislatur noch etwas \nanders, aber in dieser Legislatur der Amerikaner ist das, \ndenke ich, unbestritten. Das hei\u00dft aber nicht, wenn Sie \ndemokratisch gew\u00e4hlt ist, dass sie keine Gangsterpolitik \nbetreiben k\u00f6nnte. Das hat damit \u00fcberhaupt nichts zu tun. \nIch erinnere Sie einmal daran, wie viele Kriege die USA \nseit 1945 angezettelt haben und an wie vielen sie beteiligt \nwaren. Auf solche Freunde k\u00f6nnen wir wirklich nicht \nstolz sein. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Meine Damen und \nHerren! Ich habe die Staatsregierung noch nicht gefragt, \nob sie sprechen m\u00f6chte. \u2013 Ich nahm dies auch fast so an. \nDanke sch\u00f6n. \n\nDamit kommen wir zur Abstimmung \u00fcber die Drucksa-\nche 4/3667, Antrag der NPD-Fraktion. Wer diesem Antrag \ndie Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das \nHandzeichen. \u2013 Danke. Wer stimmt dagegen? \u2013 Wer \nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei keinen Enthaltungen mit \n\u00fcbergro\u00dfer Mehrheit abgelehnt. Damit ist dieser Tages-\nordnungspunkt beendet. \n\n \n\nFortsetzung Tagesordnungspunkt 14 \n \nMeine Damen und Herren! Bevor ich den Tagesord-\nnungspunkt 16 aufrufe, schalte ich mit Ihrem Einver-\nst\u00e4ndnis noch einmal auf Tagesordnungspunkt 14 zur\u00fcck. \nDas Hohe Haus hat vorhin einstimmig beschlossen, den \nAntrag der PDS-Fraktion zu Hartz IV in zwei Aussch\u00fcsse \nzur\u00fcckzu\u00fcberweisen. Wir haben aber noch nicht festge-\n\nlegt, welcher der beiden Aussch\u00fcsse federf\u00fchrend ist. In \ninnerfraktionellen Gespr\u00e4chen ist entschieden worden, die \nFederf\u00fchrung an den Ausschuss f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit und \nVerkehr zu geben. Erhebt sich dagegen Widerspruch? \u2013 \nDies ist nicht der Fall, dann verfahren wir so. \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf \n\n 3054\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 39. Sitzung 24. Januar 2006 \n\nTagesordnungspunkt 16 \n\nSchlussfolgerungen in Sachsen aus dem Ungl\u00fcck in Bad Reichenhall \nDrucksache 4/4022, Antrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nDie Einreicherin hat nat\u00fcrlich das Er\u00f6ffnungsrecht. \nDanach folgen CDU, Linksfraktion.PDS, SPD, NPD, FDP \nund die Staatsregierung. Bitte sch\u00f6n. \n\nAstrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Meine Fraktion m\u00f6chte zum \nEnde der Tagesordnung einen Berichtsantrag ins heutige \nPlenum einbringen: Schlussfolgerungen aus dem Ungl\u00fcck \nin Bad Reichenhall. \n\nUns geht es dabei insbesondere um folgende Punkte: Wir \nw\u00fcrden gern wissen, ob es regelm\u00e4\u00dfige \u00dcberpr\u00fcfungsin-\ntervalle bei \u00f6ffentlich genutzten Bauten und Sporteinrich-\ntungen gibt. Uns liegt daran zu erfahren, ob es Statik\u00fcber-\npr\u00fcfungen \u00f6ffentlich genutzter Hallenkonstruktionen gibt \nund welche Sofortma\u00dfnahmen ins Auge zu fassen sind. \nAu\u00dferdem w\u00fcrden wir gern wissen, welche Auswirkun-\ngen die Deregulierungskampagne der Staatsregierung, der \nso genannte Paragrafenpranger, auf die Standardsicherheit \nund deren Kontrolle hat. \n\nEinen besonderen Schwerpunkt unseres Antrages stellt die \nPriorisierung von Investitionsmitteln f\u00fcr die Bereitstel-\nlung von Sportst\u00e4tten im Verh\u00e4ltnis zu den notwendigen \nErhaltungsinvestitionen dar. Wir gehen davon aus, dass es \nin Zukunft eine deutliche Schieflage, insbesondere auf-\ngrund der finanziellen Ausstattung der Kommunen, geben \nwird. Die Deregulierung, die der Paragrafenpranger \nforcieren soll, ist unserer Einsch\u00e4tzung nach m\u00f6glicher-\nweise ein Hindernis bei der Sicherheit dieser Bauten. \n\nWenn wir uns andere Bundesl\u00e4nder anschauen: Bayern \nhat nun das Ungl\u00fcck in Bad Reichenhall erleben m\u00fcssen. \nDort gibt es beispielsweise in Deggendorf seit 1982 ein so \ngenanntes Fr\u00fchwarnsystem f\u00fcr Hallend\u00e4cher, eben auch \naufgrund eines Ungl\u00fccks, das damals allerdings keine \nToten oder Verletzten nach sich gezogen hat. Ein solches \nFr\u00fchwarnsystem w\u00e4re in Sachsen m\u00f6glicherweise auch \neinzurichten. \n\nDar\u00fcber hinaus ist meine Fraktion der Meinung, dass die \nUnterhaltskosten, die den Kommunen aus den Investitio-\nnen derartiger Hallen aufgeb\u00fcrdet werden, zu Fehlinvesti-\ntionen f\u00fchren k\u00f6nnen. Die Fiskalillusion vor Ort, dass ein \ngewisses Prestige mit dem Erwerb einer solchen Halle \nverbunden ist, f\u00fchrt dazu, dass man im \u00f6ffentlichen Raum \ndie finanziellen Probleme, die die Erhaltung mit sich \nbringt, nicht thematisieren kann. \n\nIn unserem Antrag geht es \u2013 das m\u00f6chte ich noch einmal \ndeutlich sagen \u2013 nicht darum, eine neue Bauordnung zu \nfordern, sondern uns geht es um das Problembewusstsein \nund die M\u00f6glichkeit, Pr\u00e4ventivma\u00dfnahmen rechtzeitig \nergreifen zu k\u00f6nnen. Deshalb unser Berichtsantrag mit \nden vier Punkten. \n\nIch bitte um Zustimmung. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 F\u00fcr \ndie CDU-Fraktion spricht Herr Abg. Hamburger. \n\nGeorg Hamburger, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \nverehrten Damen und Herren! Eine Eissporthalle in Bad \nReichenhall, im Jahre 1971 erbaut, st\u00fcrzte zu Jahresbe-\nginn unter der Schneelast ein und riss 15 Menschen in den \nTod. In vielen Familien ist nichts mehr wie vorher, und \nalle Debatten machen das Ungl\u00fcck nicht ungeschehen. \nWir k\u00f6nnen den Angeh\u00f6rigen der Opfer nur unsere \nBetroffenheit und aufrichtige Anteilnahme aussprechen. \nIch m\u00f6chte dies in unser aller Namen hiermit tun. \n\n(Beifall bei allen Fraktionen) \n\nAuf solche Geschehnisse muss reagiert werden, denn sie \nd\u00fcrfen sich nicht wiederholen. Darin d\u00fcrften wir uns einig \nsein. Allerdings ist eine eilige Reaktion mit irgendwel-\nchen Ma\u00dfnahmen selten zielf\u00fchrend, wenn man die \nUrsachen nicht kennt. Der Schaden muss umgehend \nanalysiert werden, erst dann sind Schlussfolgerungen \nm\u00f6glich. Es werden solche Fragen zu beantworten sein \nwie die nach menschlichem Versagen oder Fehlverhalten, \nFragen nach der Bauplanung, wie etwa der Baustatik, \nFragen der Ver\u00e4nderung des Bauwerks w\u00e4hrend seiner \nLebensdauer und viele Dinge mehr. \n\nSo wird aufzukl\u00e4ren sein, was in der Presse zu lesen war, \nn\u00e4mlich warum im Jahre 2003 im Stadtrat von Bad \nReichenhall \u00fcber eine Sanierung der Halle heftig disku-\ntiert wurde, die Sanierung aber ausblieb, warum seit \nl\u00e4ngerer Zeit des \u00d6fteren mehrere Eimer in der Halle \naufgestellt werden mussten, um das an vielen Stellen vom \nDach tropfende Wasser aufzufangen, und was dagegen \nunternommen wurde. Ferner ist aufzukl\u00e4ren, warum kurz \nvor dem Ungl\u00fcck das Eishockeytraining aus Sicherheits-\ngr\u00fcnden abgesagt, das \u00f6ffentliche Eislaufen aber gestattet \nwurde. \n\nMeine Damen und Herren! Wir haben dar\u00fcber nicht zu \nurteilen, aber bei der Suche nach den Ursachen und bei \nunseren Schlussfolgerungen muss das auch eine Rolle \nspielen. Es wird auch zu kl\u00e4ren sein, welchen Einfluss die \nSchneelast hatte. Der Ort Bad Reichenhall liegt in der \ndritten von vier Schneezonen. Die Normlast betr\u00e4gt \n125 kg/m\u00b2. Der nasse Schnee soll bei einer Kontrolle aber \nzirka 200 kg/m\u00b2 gewogen haben. Nicht dass dies nun \nzwingend die Schadensursache sein muss, aber es ist die \nFrage zu kl\u00e4ren, ob die konstruktive Sicherheit m\u00f6gli-\ncherweise dadurch aufgezehrt worden ist. \n\nEs wird ebenso zu kl\u00e4ren sein, ob Tr\u00e4ger in Leimbinder-\nkonstruktion einer Lebensdauer zuzuordnen sind. Das ist \n\n 3055\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 39. Sitzung 24. Januar 2006 \n\nzumindest dann der Fall, wenn die Dichtheit der Dachhaut \nnicht mehr garantiert werden kann. Ich pers\u00f6nlich m\u00f6chte \ndiesem Gedanken nahe treten, aber es kommt eben nicht \ndarauf an, was ich denke, sondern es kommt auf eine \nwissenschaftlich fundierte Schadensanalyse an. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nWoran liegt es \u2013 auch das ist zu beantworten \u2013, dass in \nden letzten Wochen einige Hallend\u00e4cher mit solchen \nLeimbindern schadhaft wurden und einige auch einst\u00fcrz-\nten? \n\nDiese und andere Fragen sind zu beantworten, wenn wir \ndie richtigen Schlussfolgerungen ziehen wollen. Die \nBauministerkonferenz am 6. Februar 2006 muss sich mit \nder Angelegenheit befassen und aus den Sachverst\u00e4ndi-\ngenberichten die bauordnungsrechtlichen Konsequenzen \nziehen, falls solche geboten sind \u2013 ich betone: falls solche \ngeboten sind. Wir wollen dar\u00fcber informiert werden, weil \nwir dann logischerweise bauordnungsrechtliche Konse-\nquenzen ziehen m\u00fcssen. \n\nDie Standfestigkeit von Bauk\u00f6rpern wird bei der Bemes-\nsung im Ergebnis statischer Berechnungen nachgewiesen. \nSie muss \u00fcber die Lebensdauer des Bauwerkes gew\u00e4hr-\nleistet werden. Dies ist und muss ein g\u00fcltiger Grundsatz \nbleiben. Was dabei zu tun ist, h\u00e4ngt nicht von einer \npolitischen Debatte ab, sondern muss wissenschaftlich \nbzw. ingenieurtechnisch ermittelt werden. \n\nEs bleibt die Frage nach den Risiken. Hallen in Leimbin-\nderkonstruktionen existieren im Land Sachsen erst seit \nwenigen Jahren. Diese sind wohl kaum im Grenzbereich \nder Lebensdauer angekommen und eine korrekte statische \nBerechnung darf unterstellt werden. Extreme Lastf\u00e4lle \nsind wohl auch nicht festzustellen. Im \u00dcbrigen ist bei \nallen Betreibern auch aufgrund der \u00f6ffentlichen Diskussi-\non dar\u00fcber inzwischen eine hohe Sensibilit\u00e4t bez\u00fcglich \nder Dichtheit der D\u00e4cher eingetreten. Das ist allerdings \nkein Grund \u2013 so m\u00f6chte ich auch nicht verstanden werden \n\u2013, das Problem abzuhaken und zur Tagesordnung \u00fcberzu-\ngehen. Die offenen Fragen m\u00fcssen alle gekl\u00e4rt werden, \naber nicht als Sofortaktionismus, sondern z\u00fcgig in der f\u00fcr \neine Genauigkeit erforderlichen Zeit. \n\nNun zum Antrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/ \nDIE GR\u00dcNEN. Wir k\u00f6nnen Punkt 1 des Antrages  \nzustimmen. Die Staatsregierung soll auch nach unserer \nAuffassung \u00fcber ihre Erkenntnisse zur Lebensdauer\u00fcber-\nwachung von \u00f6ffentlichen Geb\u00e4uden berichten. \n\nDem Punkt 2 werden wir nicht zustimmen, weil kein \nAnlass zu erkennen ist, die Statik von Hallenkonstruktio-\nnen als Sofortma\u00dfnahme zu \u00fcberpr\u00fcfen. Da keine Be-\nrechnungsfehler unterstellt werden k\u00f6nnen \u2013 sie h\u00e4tten \nsich ohnehin bald nach Fertigstellung gezeigt \u2013, ist eine \nsolche Kampagne \u00fcberfl\u00fcssig und tr\u00e4gt eher zur Verunsi-\ncherung bei. \n\nDen Punkt 3 werden wir auch ablehnen. Wie im vorlie-\ngenden Sachzusammenhang auf den so genannten Para-\ngrafenpranger geschlussfolgert wurde, erschlie\u00dft sich uns \nnun wahrlich nicht. Technische Regeln und Vorschriften \n\nsind nicht der Gegenstand der Untersuchung in diesem \nParagrafenpranger, sondern es sind nur die Gesetze und \nVerordnungen. \n\nDas Gleiche gilt f\u00fcr den Vorschlag in Punkt 4 zur Priori-\nsierung von Investitionen in Sportst\u00e4tten unter Ber\u00fcck-\nsichtigung kommunaler Haushalte. Was soll das, meine \nDamen und Herren?! Es ist weder einsichtig noch im \nSachzusammenhang, noch tr\u00e4gt es zur L\u00f6sung des Prob-\nlems bei. Wir werden diesen Punkt ebenfalls ablehnen. \n\nMit unserem \u00c4nderungsantrag wollen wir darauf hinwir-\nken, dass die Bauministerkonferenz z\u00fcgig feststellt, was \nim technischen Regelwerk m\u00f6glicherweise ge\u00e4ndert \nwerden muss und auf welche Weise in der Bauordnung \nder L\u00e4nder die Lebensdauer\u00fcberwachung von Bauk\u00f6rpern \nanders verankert werden muss. \n\nHerr Pr\u00e4sident, mit Ihrer Erlaubnis m\u00f6chte ich den \u00c4nde-\nrungsantrag als eingebracht verstanden wissen. Es w\u00e4re \ndann der neue Punkt 2, der die Punkte 2 und 4 alt, wenn \nSie mir den Terminus gestatten, ersetzt. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 F\u00fcr \ndie Linksfraktion.PDS spricht Herr Kollege Gebhardt, \nbitte. \n\nRico Gebhardt, Linksfraktion.PDS: Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Der Dacheinsturz der Eislauf-\nhalle in der bayerischen Stadt Bad Reichenhall, der \nzw\u00f6lf Kinder und Jugendliche sowie drei Erwachsene das \nLeben kostete, hat eine heftige Debatte unter Politikerin-\nnen und Politikern, aber auch unter Fachleuten ausgel\u00f6st. \nDie Frage lautet: Was hat neben den Massen von  \nNassschnee auf dem Flachdach letztlich zum Zusammen-\nbruch der Holzkonstruktion an jenem Nachmittag des \n2. Januar 2006 gef\u00fchrt? \n\nDer \u201eSpiegel\u201c, Betroffene und Anwohner sind sich einig: \nDas Dach war morsch und die Sanierung der Halle seit \nLangem \u00fcberf\u00e4llig. Im \u201eSpiegel\u201c, Ausgabe 2/2006, wird \nein Pr\u00fcfungsingenieur zitiert, der festgestellt hat, dass \u2013 \nich zitiere \u2013 \u201ean mindestens f\u00fcnf der 20 Bruchstellen \nvollst\u00e4ndig abgel\u00f6ste Leimverbindungen festgestellt\u201c \nwurden. Jedoch lokale wie \u00fcberregionale Fachleute \nwidersprechen sich, ob die zirka 35-j\u00e4hrige Holzkasten-\nkonstruktion aus Schichtholz, Holzstegen, Nagelpresslei-\nmungen sowie Ober- und Untergurten das Gewicht des \nNassschnees h\u00e4tte aushalten m\u00fcssen. In der Stadtverwal-\ntung muss man sich der Gefahr bewusst gewesen sein, als \nsie den Sportverein am Unfallnachmittag nicht mehr \ntrainieren lie\u00df und die Halle nach dem \u00d6ffentlichkeitsbe-\ntrieb eigentlich schlie\u00dfen wollte, um den Schnee auf dem \nDach zu beseitigen. \n\nZwar bleibt das Untersuchungsergebnis der Staatsanwalt-\nschaft abzuwarten, doch wirft die aufflammende Diskus-\nsion \u00fcber die Sicherheits\u00fcberpr\u00fcfung bereits jetzt ein \nnegatives Schlaglicht auf Gesetzesl\u00fccken und schwinden-\nde staatliche Verantwortung f\u00fcr die Sicherheit \u00f6ffentlicher \n\n 3056\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 39. Sitzung 24. Januar 2006 \n\nGeb\u00e4ude und Anlagen. W\u00e4hrend es strenge gesetzliche \nVorgaben und Pr\u00fcfungsmechanismen f\u00fcr die Planung, die \nKonstruktion und die Errichtung eines Geb\u00e4udes gibt, \nmangelt es an gesetzlichen Regelungen zur Sicherheits-\n\u00fcberpr\u00fcfung f\u00fcr bestehende Geb\u00e4ude. Laut Aussage des \nStaatssekret\u00e4rs im Hessischen Wirtschafts- und Ver-\nkehrsministerium betrifft hier die Sicherheits\u00fcberpr\u00fcfung \nvor allem den Brandschutz. Dieses gilt insbesondere f\u00fcr \nSonderbauten wie Einkaufseinrichtungen, Schwimm- und \nEislaufhallen. \n\nMit der \u00dcbergabe des Schl\u00fcssels geht ansonsten jegliche \nVerantwortung auf den Bauherrn \u2013 im Fall Bad Reichen-\nhall auf die Stadt \u2013 \u00fcber. \n\nNun geh\u00f6rt aufgrund der seit Jahren bestehenden Gesetze \ndie \u00dcberpr\u00fcfung der Sicherheitsstandards zum Beispiel \nbei Fahrst\u00fchlen, \u00d6ltanks und Windr\u00e4dern zu regelm\u00e4\u00dfiger \nSelbstverst\u00e4ndlichkeit. F\u00fcr Sonderbauten wie die Eislauf-\nhalle in Bad Reichenhall gilt dies nicht. Hier entscheiden \ndie Geldb\u00f6rse der Bauherren und deren jeweilige Interes-\nsen dar\u00fcber, ob, wie oft und in welchem Umfang die in \nihrer Obhut stehenden Geb\u00e4ude gepr\u00fcft und Sicherheits-\nm\u00e4ngel beseitigt werden. Allein Br\u00fcckenbauwerke m\u00fcs-\nsen sich nach der Inbetriebnahme regelm\u00e4\u00dfig einer \nstatischen \u00dcberpr\u00fcfung unterziehen lassen. \n\nWie schon nach dem Einsturz der Berliner Kongresshalle \nim Jahr 1980 wird verst\u00e4rkt die Einf\u00fchrung staatlich \ngeregelter Kontrollen f\u00fcr \u00f6ffentlich genutzte Geb\u00e4ude \ngefordert. So verlangt der Pr\u00e4sident des Deutschen St\u00e4dte-\ntages und M\u00fcnchner Oberb\u00fcrgermeister Christian Ude \nregelm\u00e4\u00dfige Kontrollen. Er schlug vor, bei Hallen mit \nPublikumsverkehr einen festen Turnus vorzuschreiben, \nund \u00e4u\u00dferte, dass es einen verh\u00e4ngnisvollen Trend gebe, \nKontrollen als \u00fcberfl\u00fcssige B\u00fcrokratie anzusehen. \n\nDie geltende Bauordnung verlangt unter anderem die \nPr\u00fcfung auf Nichtgef\u00e4hrdung der \u00f6ffentlichen Sicherheit \nund Ordnung, insbesondere von Leben oder Gesundheit \nund der nat\u00fcrlichen Lebensgrundlagen. Doch verl\u00e4sst sich \nder Gesetzgeber darauf, dass die beim Bau auferlegten \nSicherheitsvorschriften und statischen Berechnungen auf \nJahrzehnte hinaus die Sicherheit der Geb\u00e4ude garantieren. \nHier m\u00f6chte ich ausdr\u00fccklich dem Antrag der Fraktion \nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN widersprechen. Denn wenn \nwir tats\u00e4chlich einen T\u00dcV f\u00fcr bestehende Sonderindust-\nriebauten haben wollen, dann kann man nicht appellieren \nund darum bitten, sondern es m\u00fcssen gesetzliche Rege-\nlungen beschlossen werden. Angesichts der Toten von \nBad Reichenhall komme mir keiner mit dem Argument \neiner Aufbl\u00e4hung der B\u00fcrokratie. \n\n(Beifall der Abg. Dr. Cornelia Ernst, \nLinksfraktion.PDS) \n\nDer Ruf nach st\u00e4rkerer Umsetzung von Kontrolleinrich-\ntungen und nach Verbesserung der Gesetzeslage zur \nKontrolle der Sicherheitsstandards bei alternden Geb\u00e4u-\nden bleibt folgenlos, wenn im Anschluss an die Gutachten \nnicht auch Sicherheitsm\u00e4ngel beseitigt werden. Auch \nChristian Ude warnt eindringlich vor maroder Bau-\n\nsubstanz und bef\u00fcrchtet eine Schlie\u00dfungswelle \u2013 Zitat \u2013: \n\u201eFast alle Kommunen in Deutschland haben wegen ihrer \nHaushaltssituation in den vergangenen Jahren Mittel f\u00fcr \nden Bauunterhalt k\u00fcrzen m\u00fcssen\u201c, sagte Ude in den \n\u201eRuhr Nachrichten\u201c. Hier m\u00fcssen wir als Politikerinnen \nund Politiker gemeinsam gegensteuern. \n\nIch komme zum Schluss. Tats\u00e4chliche Schlussfolgerun-\ngen aus der Katastrophe in Bad Reichenhall sind wohl \nerst m\u00f6glich, wenn der Untersuchungsbericht mit den \ntats\u00e4chlichen Ursachen des Ungl\u00fcckes vorliegt. Vorher \nsollte aufgrund dieses bedauerlichen Ungl\u00fccksfalls \u2013 trotz \nder von mir angerissenen Problemfelder \u2013 das Risiko \nnicht pauschal auf alle Bauten hochgerechnet werden. Die \nBaufachleute in den L\u00e4ndern sollten zun\u00e4chst gemeinsam \nberaten, ob und in welcher gesetzlichen Vorschrift \u00c4nde-\nrungsbedarf besteht. \n\nDeswegen geht der Antrag der Koalition in die richtige \nRichtung, und wir werden diesem \u00c4nderungsantrag \nzustimmen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 F\u00fcr \ndie SPD-Fraktion Frau Abg. Weihnert, bitte. \n\nMargit Weihnert, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen \nund Herren! Ich kann mich nahtlos den Worten meiner \nbeiden Vorredner anschlie\u00dfen. Leider bedurfte es eines \nsolch traurigen Anlasses, bevor sich Experten noch einmal \nintensiv mit der Geb\u00e4udesicherheit und Gefahrenabwehr \nim Bauwesen befassten bzw. befassen m\u00f6chten. Wir sind \nfroh, dass der Bundesminister zur Behandlung dieser \nFragestellung aufgerufen hat und sich die Innenminister \nim Monat Februar ausf\u00fchrlich diesem Thema widmen \nm\u00f6chten. \n\nGleichzeitig ist es uns zugegebenerma\u00dfen auch klar \u2013 \nviele von uns haben sehr enge Kontakte zur kommunalen \nEbene \u2013, dass ein Sanierungsr\u00fcckstau wegen der ange-\nspannten kommunalen Finanzen mancherorts tats\u00e4chlich \ngegeben ist. Aber wer glaubt \u2013 hier m\u00f6chte ich einen \nSachverhalt aufgreifen, den meine beiden Vorredner noch \nnicht angesprochen haben \u2013, dass die kommunale Ebene \nnotwendige Bauma\u00dfnahmen aufschiebt und Sicherheits-\nvorkehrungen nicht beachtet, der t\u00e4uscht sich. Es wird \ndurchaus zu unlukrativen Mitteln gegriffen und die eine \noder andere Schwimmhalle/Sporthalle geschlossen. Jeder \nsollte tats\u00e4chlich noch einmal in den Kommunen nachfra-\ngen und dort genau hinschauen. \n\nRichtig ist allerdings, dass zu \u00fcberlegen w\u00e4re, welche \nSicherheits-T\u00dcVs wir hier einbauen bzw. einziehen \nk\u00f6nnten. Dar\u00fcber sollten selbstverst\u00e4ndlich erst einmal \ndie Experten sprechen und dann sollte, wenn es notwen-\ndig ist, die Bauordnung entsprechend ge\u00e4ndert werden. \nIch glaube aber, dass wir als Parlament dieses Thema \ndurchaus begleiten k\u00f6nnen, und w\u00fcrde vorschlagen, dass \nSie, Herr Innenminister, in der n\u00e4chsten Sitzung des \nInnenausschusses im Monat M\u00e4rz dar\u00fcber berichten, \nwelche Hauptschwerpunkte gerade zu diesem Thema \n\n 3057\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 39. Sitzung 24. Januar 2006 \n\nanl\u00e4sslich der Innenministerkonferenz im Februar bespro-\nchen worden sind, damit wir begleitend t\u00e4tig werden \nk\u00f6nnen. \n\nRichtig ist auch, dass wir uns durchaus in einem bestimm-\nten Spagat befinden, wo kommunale Mittel eingesetzt \nwerden. Aber eines seien Sie versichert: Leib und Leben \nsteht an oberster Stelle, auch \u2013 das wei\u00df ich \u2013 bei unseren \nkommunalen Stadtr\u00e4ten. \n\nIch danke Ihnen f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 F\u00fcr \ndie NPD-Fraktion Herr Abg. Delle. \n\nAlexander Delle, NPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Der Einsturz der Eissporthalle \nin Bad Reichenhall w\u00e4re vielleicht zu verhindern gewe-\nsen, wenn man diese mit einer bew\u00e4hrten und den regio-\nnalen Verh\u00e4ltnissen angepassten Dachkonstruktion errich-\ntet und es vor allem auch mit den Kontrollen genauer \ngenommen h\u00e4tte. Was die Kontrollen des Bauzustandes \nbetrifft, so war der marode Zustand der Halle bekannt. \nAlso gibt es vermutlich mehr als eine Ursache. \n\nIch bef\u00fcrchte, dass k\u00fcnftig mit weiteren Katastrophen der \nArt, wie in Bad Reichenhall geschehen, zu rechnen ist; \ndenn versch\u00e4rft wird diese Gefahrenlage noch durch die \nFinanzlage der Kommunen, die aufgrund ihres durch die \netablierte Politik verschuldeten Bankrotts nicht mehr in \nder Lage sind, die Geb\u00e4ude in ausreichenden Abst\u00e4nden \nzu sanieren. An dieser Stelle ist es sicherlich einmal \nangebracht zu \u00fcberdenken, ob es nicht sinnvoller w\u00e4re, \ndas vorhandene Geld in die eigene Infrastruktur zu ste-\ncken, als es sinnlos in aller Welt zu verpulvern und zu \nverschenken. Fakt ist, dass vieles, vor allem in westdeut-\nschen Kommunen, aufgrund bankrotter Haushalte schon \nlange auf Verschlei\u00df gefahren wird. Dass dies auf Kosten \nder Funktionsf\u00e4higkeit und Sicherheit geht, liegt auf der \nHand. \n\nSo haben zum Beispiel im Jahr 2004 die Br\u00fcckenexperten \nder DEKRA bei einigen hundert Stichproben\u00fcberpr\u00fcfun-\ngen von Br\u00fccken in Stahlbetonbauweise festgestellt, dass \neine katastrophale Entwicklung abl\u00e4uft: Bei 16 % von \ndeutschlandweit gut 20 000 Br\u00fccken seien umfangreiche \nSanierungsarbeiten erforderlich, bei zirka 14 000 Br\u00fccken \nsei die Verkehrs- und Standsicherheit so gef\u00e4hrdet, dass \nsie eigentlich sofort gesperrt werden m\u00fcssten. Weiter \nmeinten die Experten der DEKRA, dass j\u00e4hrliche In-\nstandhaltungen in Milliardenh\u00f6he notwendig seien, um \ndas volkswirtschaftliche Verm\u00f6gen zu erhalten. Es w\u00fcr-\nden momentan jedoch nur 60 % der Mittel f\u00fcr notwendige \nMa\u00dfnahmen aufgewandt. \n\nMit jedem Jahr der Unt\u00e4tigkeit verschlechtert sich der \nZustand der Bauwerke, was wiederum mit leeren Kassen \nentschuldigt wird. Es d\u00fcrfen in diesem Zusammenhang \nleider auch gewisse Schl\u00fcsse auf andere Bauwerke \ngezogen werden. \n\nEine L\u00f6sung des Problems kann nur langfristig \u00fcber die \nKehrtwende im St\u00e4dtebau erfolgen, die sich auf regionale \nbauliche Erfordernisse und so auf bew\u00e4hrte Bauweisen \nzur\u00fcckbesinnt. Dar\u00fcber hinaus muss, wie dargestellt, \nerheblich mehr Geld f\u00fcr erforderliche Sanierungsarbeiten \nzur Verf\u00fcgung gestellt werden; denn, meine Damen und \nHerren, es geht um nichts Geringeres als die Sicherheit \nund somit das Leben unserer B\u00fcrger. \n\nWenn aus dem Ungl\u00fcck in Bad Reichenhall eine weitere \nLehre gezogen werden kann, dann die, dass eine regelm\u00e4-\n\u00dfige \u00dcberpr\u00fcfung \u00f6ffentlicher Geb\u00e4ude durch einen zu \nschaffenden Geb\u00e4ude-T\u00dcV gesetzlich vorgeschrieben \nwerden m\u00fcsste, um die Gef\u00e4hrdung der B\u00fcrger zu mini-\nmieren. \n\nSomit werden wir den beiden Antr\u00e4gen, dem \u00c4nderungs-\nantrag und dem Ursprungsantrag,  zustimmen. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 \nJawohl, Herr Kollege Dr. Martens f\u00fcr die FDP. \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! Lassen Sie mich in der gebotenen \nK\u00fcrze klarstellen: Auch wir begr\u00fc\u00dfen den Berichtsantrag. \nDas Ungl\u00fcck von Bad Reichenhall hat auch uns betroffen \ngemacht. So stellt sich nat\u00fcrlich die Frage: Gibt es hier \nVers\u00e4umnisse, Vers\u00e4umnisse vielleicht, die die Politik zu \nverantworten hat? \n\nAber wir haben noch nicht einmal erste Ergebnisse \nvorliegen. Es gibt bisher Vermutungen, Mutma\u00dfungen \nund das ist f\u00fcr eine konkrete politische Entscheidung in \njedem Fall zu wenig. Richtig ist aber auch, dass das \nUngl\u00fcck Anlass gibt zu \u00fcberlegen, welche Ma\u00dfnahmen \nnotwendig sind, um sichere \u00f6ffentliche Geb\u00e4ude zu \ngew\u00e4hrleisten, um die notwendigen Ursachen des Un-\ngl\u00fccks zu erforschen und auszuwerten und zu pr\u00fcfen, ob \nwir in Sachsen Handlungsbedarf haben. \n\nWir wollen deswegen gegenw\u00e4rtig noch nicht einen \nkonkreten Bau-T\u00dcV, die \u00c4nderungen von Landesbauord-\nnungsvorschriften oder irgendwelche anderen Regelungen \nins Auge fassen. Wir halten es f\u00fcr richtig, dass besonnen \nreagiert wird und dass wir einen Bericht erhalten, der uns \nin diesem Thema weiterbringt. Die zeitliche Befassung, \ndie dieser Antrag mit sich bringt, ist sicherlich richtig. \n\nMeine Damen und Herren! Wir stimmen dem Antrag und \ndem \u00c4nderungsantrag zu. Unabh\u00e4ngig davon sollte das \nUngl\u00fcck von Bad Reichenhall allen Kommunen und hier \nim Freistaat Verantwortlichen Anlass sein zu pr\u00fcfen, ob \ndie vorhandenen \u00f6ffentlichen Geb\u00e4ude Sch\u00e4den aufwei-\nsen, die die Hinzuziehung von Sachverst\u00e4ndigen, von \nSpezialisten angezeigt scheinen lassen. Ein kritischer \nBlick auf die vorhandene Bausubstanz kann nicht scha-\nden. Er h\u00e4tte zum Beispiel bei n\u00e4herem Hinsehen in Bad \nReichenhall sogar Menschenleben gerettet. Meine Damen \nund Herren, diese konkrete \u00dcberpr\u00fcfung ist an erster \nStelle Sache der Kommunen, der Eigent\u00fcmer. Ich rufe die \n\n 3058\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 39. Sitzung 24. Januar 2006 \n\nKommunen von hier aus ausdr\u00fccklich auf, sich mit \ndiesem Problem zu besch\u00e4ftigen und festzustellen, ob die \nBauten noch sicher sind, damit wir in Ruhe pr\u00fcfen und \n\u00fcberlegen k\u00f6nnen, ob gesetzgeberische Ma\u00dfnahmen \nnotwendig sind. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP, den GR\u00dcNEN  \nund der Staatsregierung) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 Das \nwar die Runde der Koalition. Gibt es weiteren Ausspra-\nchebedarf seitens der Abgeordneten? \u2013 Dies ist nicht der \nFall. Herr Minister Buttolo, Staatsminister des Innern, \nbitte. \n\nDr. Albrecht Buttolo, Staatsminister des Innern: Sehr \ngeehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und \nHerren! In der Tat haben sich nach dem Ungl\u00fcck in Bad \nReichenhall die Stimmen gemehrt, einen Bau-T\u00dcV \neinzuf\u00fchren. Ich bin froh dar\u00fcber, dass wir nicht in Akti-\nonismus verfallen, sondern tats\u00e4chlich auf der n\u00e4chsten \nBauministerkonferenz am 6. Februar \u00fcber diese Frage \ndiskutieren werden, um zu pr\u00fcfen: Sind die Sicherheitsan-\nforderungen, die Kontrollmechanismen in den Landes-\nbauordnungen ausreichend? Besteht eventuell weiterer \nHandlungsbedarf? \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Grunds\u00e4tzlich \nm\u00f6chte ich darauf hinweisen, dass im Freistaat Sachsen \nnach Errichtung eines Geb\u00e4udes die Verantwortung f\u00fcr \ndas Geb\u00e4ude seit jeher beim Eigent\u00fcmer liegt. Dieser hat \nf\u00fcr eine ordnungsgem\u00e4\u00dfe Instandhaltung zu sorgen. Dies \nist bereits in der S\u00e4chsischen Bauordnung im \u00a7 3 geregelt. \nIm Abs. 1 hei\u00dft es: \u201eAnlagen sind so anzuordnen, zu \nerrichten, zu \u00e4ndern und instandzuhalten, dass die \u00f6ffent-\nliche Sicherheit und Ordnung, insbesondere Leben und \nGesundheit, nicht gef\u00e4hrdet werden.\u201c Hier wird eine \nEigenverantwortung der Eigent\u00fcmer verlangt. \n\nMeine Damen und Herren! Sollte sich bei der Analyse der \nUrsachen f\u00fcr das Ungl\u00fcck in Bad Reichenhall herausstel-\nlen, dass technische Defizite \u2013 sei es im technischen \nRegelwerk oder in der speziellen Konstruktion \u2013 vorlie-\ngen, m\u00fcsste das technische Regelwerk entsprechend \nge\u00e4ndert werden. Wenn das Ungl\u00fcck in Bad Reichenhall \ndarauf zur\u00fcckzuf\u00fchren sein sollte, dass die Halle \u2013 zwar \nunter Einhaltung der gesetzlichen Vorschriften und der \neinschl\u00e4gigen technischen Baubestimmungen errichtet \u2013 \nan sich statisch in Ordnung war, jedoch Fehlverhalten des \nEigent\u00fcmers vorlag, ergeben sich ganz andere Hand-\nlungsalternativen. \n\nIch m\u00f6chte an dieser Stelle ausdr\u00fccklich darauf eingehen, \ndass es nicht sachgerecht ist, die Forderung des Bau-\nT\u00dcVs in Verbindung mit der Versammlungsst\u00e4ttenverord-\nnung zu bringen. \u00dcber die Versammlungsst\u00e4ttenverord-\nnung wird in der Tat nicht die Statik gepr\u00fcft, sondern es \nwerden brandschutztechnische Forderungen auf deren \nEinhaltung kontrolliert. Aus diesem Grund gibt diese \n\nRegelung keinen Ansatz f\u00fcr die L\u00f6sung von Problemen \nanalog Bad Reichenhall. \n\nMeine Damen und Herren! Die Forderung, einen Geb\u00e4u-\nde-T\u00dcV mit einer f\u00fcnfj\u00e4hrigen Wiederkehr der \u00dcberpr\u00fc-\nfung einzuf\u00fchren, sollte man nicht als Schnellentschei-\ndung f\u00e4llen; denn auch dann bleibt es bei der Verantwor-\ntung des Eigent\u00fcmers, innerhalb dieser f\u00fcnf Jahre daf\u00fcr \nSorge zu tragen, dass das Geb\u00e4ude in einem ordnungsge-\nm\u00e4\u00dfen Zustand verbleibt. Ich hoffe, dass wir uns auf der \nBauministerkonferenz am 6. Februar dar\u00fcber verst\u00e4ndi-\ngen, wie wir in der Bundesrepublik Deutschland mit dem \nThema weiter umgehen. \n\nSehr geehrte Frau Weihnert, Vorsitzende des Innenaus-\nschusses, sehr gern nehme ich Ihre Aufforderung an, im \nInnenausschuss im M\u00e4rz \u00fcber die Festsetzungen der \nBauministerkonferenz zu berichten. Ich halte es f\u00fcr enorm \nwichtig, dass wir diese Transparenz \u2013 was wird von der \nBundesregierung, was wird von der Landesregierung in \ndiesem Bereich angeschoben? \u2013 gegen\u00fcber den Parlamen-\nten tats\u00e4chlich darlegen. \n\nIch m\u00f6chte mich an dieser Stelle f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit \nbedanken. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD  \nund der Staatsregierung) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 \nErgibt sich daraufhin allgemeiner Aussprachebedarf? \u2013 \nDas stelle ich nicht fest. Dann kommen wir zum Schluss-\nwort. Frau G\u00fcnther-Schmidt, bitte. \n\nAstrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Nach Auffassung meiner \nFraktion gibt es eine staatliche Verantwortung f\u00fcr die \nSicherheit \u00f6ffentlicher Geb\u00e4ude. Die \u00dcberpr\u00fcfung von \nBr\u00fccken und ihrer Sicherheit ist selbstverst\u00e4ndlich. Wenn \nsich aber gro\u00dfe Hallen mit Publikumsverkehr, wie Sport-\nhallen, Reithallen und Tennishallen, in der Verantwortung \neiner Kommune oder eines privaten Betreibers befinden, \nobliegt deren Sicherheitszustand, in dem sich diese Hallen \nbefinden, der finanziellen Leistungskraft des Betreibers. \nDas kann unserer Einsch\u00e4tzung nach nicht sein. Dies wird \ninsofern problematisch, wenn diese Betreiber Kommunen \nsind. \n\nWir begr\u00fc\u00dfen es, dass die Koalition unserem Punkt 1 \nfolgen kann. Dass Sie Probleme mit unserem Punkt 4 \nhaben, war uns von vornherein klar. Hier geht es um die \nFrage: Wie gehen wir mit Subventionsma\u00dfnahmen, mit \n\u00f6ffentlichen Investitionen um? Ich bin mir sicher, wir \nwerden das Thema noch einmal in der Haushaltsdebatte \naufgreifen. Ihr \u00c4nderungsantrag, das Thema auf die \nTagesordnung der Bauministerkonferenz am 6. Februar zu \nnehmen, findet unsere Zustimmung. Ich bitte noch einmal \ndarum, unserem Antrag zuzustimmen. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n 3059\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 39. Sitzung 24. Januar 2006 \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 Das \nwar das Schlusswort. Wir kommen zu den Abstimmun-\ngen. \n\nIch rufe den Abs. 4 auf. Wer stimmt zu? \u2013 Wer ist dage-\ngen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich? \u2013 Zum dritten Mal das gleiche \nAbstimmungsverhalten. \n\nMeine Damen und Herren! Es gibt einen \u00c4nderungsan-\ntrag. Er ist als Erg\u00e4nzung gedacht. Kollege Hamburger \nhat ihn schon eingebracht und begr\u00fcndet. Es ergibt sich \neine punktweise Abstimmung. Wir haben im Originalan-\ntrag vier Punkte. \n\nWir stimmen ab \u00fcber den Antrag der Fraktion B\u00dcND-\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, Schlussfolgerungen in Sachsen \naus dem Ungl\u00fcck in Bad Reichenhall, Drucksa-\nche 4/4022. Wer dem Abs. 1 zustimmt, den bitte ich um \ndas Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Die Gegenprobe! \u2013 \nKeine Gegenstimmen. Die Stimmenthaltungen! \u2013 Ein-\nstimmig angenommen. \n\nIch rufe Abs. 2 des gleichen Antrags auf. Wer stimmt dem \nzu? \u2013 Eine kleinere Anzahl. Die Gegenstimmen? \u2013 Die \nEnthaltungen? \u2013 Bei Enthaltungen und Pro-Stimmen ist \ndieser Absatz abgelehnt worden. \n\nIch rufe den Abs. 3 auf. Wer stimmt dem zu? \u2013 \u00c4hnliches \nAbstimmungsverhalten wie soeben. Wer ist dagegen? \u2013 \nDie Enthaltungen? \u2013 Gleiches Abstimmungsverhalten. \n\nJetzt komme ich zum Erg\u00e4nzungsantrag der Koalition, \nDrucksache 4/4104. Wer diesem als Punkt 2 zustimmt, \nden bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Die \nGegenprobe! \u2013 Keine Gegenstimmen. Die Enthaltungen! \n\u2013 Einstimmig angenommen.  \n\nIch stelle noch einmal fest: Der jetzt beschlossene Antrag \nbesteht aus dem Originalantrag der GR\u00dcNEN, Punkt 1, \nund dem Erg\u00e4nzungsantrag der Koalition als Punkt 2. \nDemzufolge brauchen wir keine Gesamtabstimmung. \nDamit ist dieser Tagesordnungspunkt beendet. \n\nMeine Damen und Herren! Das war der letzte Tagesord-\nnungspunkt der 39. Sitzung. Wir haben es 18:59 Uhr. Wir \nsind viel besser als unser Ruf. Ich w\u00fcnsche Ihnen einen \nsehr sch\u00f6nen Abend in nicht mehr ganz so klirrender \nK\u00e4lte. Wir sehen uns alle morgen um 10:00 Uhr in alter \nFrische wieder. Danke sch\u00f6n. \n\n \n\n(Schluss der Sitzung: 18:59 Uhr) \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nHERAUSGEBER: \nS\u00e4chsischer Landtag \nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n01067 Dresden \n \nwww.landtag.sachsen.de \n \n\nHERSTELLUNG: \nS\u00e4chsischer Landtag \nParlamentsdruckerei \nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n01067 Dresden \nTel.: 0351-4935269 \nFax: 0351-4935481 \n\nVERTRIEB: \n\nS\u00e4chsischer Landtag \nInformationsdienst \nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n01067 Dresden \nTel.: 0351-4935341 \nFax: 0351-4935488 \n\n \n\n 3060\n\n\n",
    "status": 200
}