{
    "metadata": {
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "2005-07-27T14:15:22Z",
        "Last-Modified": "2005-08-16T05:31:18Z",
        "Last-Save-Date": "2005-08-16T05:31:18Z",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "489",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "2005-07-27T14:15:22Z",
        "date": "2005-08-16T05:31:18Z",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.5",
        "dc:title": "Plenarprotokoll 4/21 23.06.2005",
        "dcterms:created": "2005-07-27T14:15:22Z",
        "dcterms:modified": "2005-08-16T05:31:18Z",
        "meta:creation-date": "2005-07-27T14:15:22Z",
        "meta:save-date": "2005-08-16T05:31:18Z",
        "modified": "2005-08-16T05:31:18Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.5",
        "pdf:charsPerPage": [
            "1813",
            "3118",
            "2582",
            "2706",
            "4460",
            "4496",
            "3418",
            "4320",
            "3809",
            "4775",
            "4324",
            "4430",
            "5205",
            "4451",
            "4441",
            "3771",
            "4724",
            "4624",
            "4034",
            "4126",
            "5522",
            "4749",
            "5054",
            "5098",
            "4561",
            "4150",
            "5020",
            "4905",
            "4844",
            "5133",
            "3991",
            "4766",
            "4862",
            "4203",
            "4588",
            "4710",
            "4363",
            "4877",
            "4910",
            "4654",
            "5055",
            "4285",
            "5212",
            "5254",
            "5163",
            "4635",
            "4486",
            "4593",
            "4713",
            "3674",
            "4941",
            "5048",
            "4939",
            "5047",
            "5439",
            "4884",
            "4198",
            "5043",
            "5075",
            "5347",
            "5231",
            "5224",
            "5344",
            "4533",
            "5058",
            "5370",
            "4919",
            "5333",
            "4875",
            "4900",
            "4799",
            "4172",
            "4444",
            "5346",
            "4288",
            "5209",
            "5331",
            "5097",
            "5230",
            "4685",
            "4740",
            "4359",
            "4034",
            "4160",
            "4891",
            "5117",
            "4379",
            "5003",
            "5277",
            "4581",
            "4421",
            "5303",
            "4637",
            "5118",
            "5001",
            "4949",
            "4480",
            "5041",
            "4697",
            "5065",
            "4538",
            "3986",
            "4679",
            "5009",
            "4719",
            "5080",
            "4794",
            "4800",
            "4769",
            "4721",
            "4799",
            "5039",
            "3394",
            "4299",
            "4783",
            "1759"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "2005-07-27T14:15:22Z",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "3B2 6.03e/W",
        "pdf:docinfo:modified": "2005-08-16T05:31:18Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Acrobat Distiller 4.0 for Windows",
        "pdf:docinfo:title": "Plenarprotokoll 4/21 23.06.2005",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "false",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "true",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Acrobat Distiller 4.0 for Windows",
        "resourceName": "b'4_PlPr_21_201_1_1_.pdf'",
        "title": "Plenarprotokoll 4/21 23.06.2005",
        "xmp:CreatorTool": "3B2 6.03e/W",
        "xmpMM:DocumentID": "uuid:60209001-1cdb-451a-800b-0049b1981a42",
        "xmpTPg:NPages": "116"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nPlenarprotokoll 4/21 23.06.2005\n\n\nInhaltsverzeichnis\n0 Er\u00f6ffnung 1633\n\n\u00c4nderung der Tagesordnung 1633\n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE 1633\nHeinz Lehmann, CDU 1633\nDr. Andr\u00e9 Hahn, PDS 1633\nDr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP 1634\nHeinz Lehmann, CDU 1634\nDr. Andr\u00e9 Hahn, PDS 1634\nHeinz Lehmann, CDU 1634\n\n1 Aktuelle Stunde 1635\n1. Aktuelle Debatte\nNeue Chancen f\u00fcr die wirtschaftliche\nEntwicklung Sachsens durch gr\u00f6\u00dfere\nFreir\u00e4ume, Sonderregelungen und Experi-\nmentierklauseln im Rahmen der Bundes-\ngesetzgebung\nAntrag der Fraktion der FDP 1635\n\nSven Morlok, FDP 1635\nProf. Dr. Peter Porsch, PDS 1636\nSven Morlok, FDP 1636\nProf. Dr. Peter Porsch, PDS 1637\nSven Morlok, FDP 1637\nJ\u00fcrgen Petzold, CDU 1638\nKarl-Friedrich Zais, PDS 1639\nTorsten Herbst, FDP 1640\nKarl-Friedrich Zais, PDS 1640\nKarl Nolle, SPD 1640\nAlexander Delle, NPD 1641\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE 1642\nTorsten Herbst, FDP 1642\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE 1642\nHolger Zastrow, FDP 1643\nProf. Dr. Peter Porsch, PDS 1644\nHolger Zastrow, FDP 1644\nKlaus Tischendorf, PDS 1645\nHeinz Lehmann, CDU 1646\n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE 1647\nHeinz Lehmann, CDU 1647\nThomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 1647\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE 1648\nThomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 1648\n\n2. Aktuelle Debatte\nGleiche Rechte f\u00fcr gleichgeschlechtliche\nPartnerschaften\nAntrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/\nDIE GR\u00dcNEN 1650\n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE 1650\nCaren Lay, PDS 1651\nStefan Brangs, SPD 1652\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD 1653\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP 1654\nElke Herrmann, GR\u00dcNE 1655\nDr. Barbara H\u00f6ll, PDS 1656\nUwe Leichsenring, NPD 1657\nCaren Lay, PDS 1657\nDr. Fritz H\u00e4hle, CDU 1657\nGeert Mackenroth, Staatsminister der Justiz 1658\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE 1659\nGeert Mackenroth, Staatsminister der Justiz 1659\n\n2 Fragestunde\nDrucksache 4/2234 1659\n\n\u2013 Zukunft des Leipziger Universit\u00e4ts-\nklinikums (Frage Nr. 2) 1659\nDr. Volker K\u00fclow, PDS 1659\nBarbara Ludwig, Staatsministerin f\u00fcr\nWissenschaft und Kunst 1660\nDr. Volker K\u00fclow, PDS 1660\nBarbara Ludwig, Staatsministerin f\u00fcr\nWissenschaft und Kunst 1660\n\nPlenarprotokoll 4/21\n\nS\u00e4chsischer Landtag\n21. Sitzung 4. Wahlperiode\n\nBeginn: 10:01 Uhr Dresden, 23. Juni 2005, Plenarsaal Schluss: 21:41 Uhr\n\n\n\n\u2013 Arbeitsrechtliche Zuordnung von \u00c4rzten\nund \u00c4rztinnen zwischen der medizinischen\nFakult\u00e4t und dem Universit\u00e4tsklinikum\nLeipzig A\u00f6R (Frage Nr. 12) 1660\nMargit Weihnert, SPD 1660\nBarbara Ludwig, Staatsministerin f\u00fcr\nWissenschaft und Kunst 1660\nMargit Weihnert, SPD 1661\nBarbara Ludwig, Staatsministerin f\u00fcr\nWissenschaft und Kunst 1661\n\n\u2013 Beh\u00f6rden Center Leipzig/Paunsdorf\n(Frage Nr. 1) 1661\nSven Morlok, FDP 1661\nDr. Horst Metz, Staatsminister der Finanzen 1661\nSven Morlok, FDP 1662\nDr. Horst Metz, Staatsminister der Finanzen 1662\nBettina Simon, PDS 1662\nDr. Horst Metz, Staatsminister der Finanzen 1662\n\n\u2013 Landesprogramm f\u00fcr Weltoffenheit und\nToleranz (Frage Nr. 17) 1662\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE 1662\nGeert Mackenroth, Staatsminister der Justiz 1662\n\n\u2013 Gewerbegebiet Markersdorf (Frage Nr. 3) 1662\nBettina Simon, PDS 1662\nThomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 1663\nBettina Simon, PDS 1663\nThomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 1663\n\n\u2013 \u00c4nderung im Versammlungsgesetz\n(Frage Nr. 15) 1663\nHolger Apfel, NPD 1663\nGeert Mackenroth, Staatsminister der Justiz 1663\n\n\u2013 Dienstaufsichtsbeschwerde (Frage Nr. 7) 1663\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP 1663\nGeert Mackenroth, Staatsminister der Justiz 1663\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP 1664\nGeert Mackenroth, Staatsminister der Justiz 1664\n\n\u2013 Schlie\u00dfung der Mittelschule Berthelsdorf\n(Frage Nr. 4) 1664\nBettina Simon, PDS 1664\nSteffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus 1664\nBettina Simon, PDS 1665\n\n\u2013 Finanzielle Vorteile s\u00e4chsischer Kommunen\ndurch Ein-Euro-Arbeitsgelegenheiten\n(Frage Nr. 16) 1665\nWinfried Petzold, NPD 1665\nThomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 1665\n\n\u2013 Goethe-Mittelschule M\u00fcgeln (Frage Nr. 8) 1665\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP 1665\nSteffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus 1665\n\n\u2013 F\u00f6rderung der Umstellung auf \u00f6kolo-\ngischen Landbau (Frage Nr. 5) 1666\n\nElke Altmann, PDS 1666\nStanislaw Tillich, Staatsminister f\u00fcr Umwelt\nund Landwirtschaft 1666\n\n\u2013 Castortransport (Frage Nr. 18) 1667\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD 1667\nBarbara Ludwig, Staatsministerin f\u00fcr\nWissenschaft und Kunst 1667\n\n\u2013 Kapitalerh\u00f6hung bei der Sachsen LB\n(Frage Nr. 9) 1667\nDr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP 1667\n\n\u2013 F\u00f6rderung von privaten Kleinkl\u00e4ranlagen\ndurch den Freistaat Sachsen (Frage Nr. 6) 1667\nElke Altmann, PDS 1667\nStanislaw Tillich, Staatsminister f\u00fcr Umwelt\nund Landwirtschaft 1668\nElke Altmann, PDS 1668\nStanislaw Tillich, Staatsminister f\u00fcr Umwelt\nund Landwirtschaft 1668\n\n\u2013 Landessportbund Sachsen (Frage Nr. 10) 1668\nDietmar Jung, PDS 1668\nSteffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus 1668\n\n\u2013 Zul\u00e4ssigkeit der Heranziehung von\nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern eingemeindeter\nOrtsteile zur r\u00fcckwirkenden Nachzahlung\nvon Abwasserbeitr\u00e4gen (Frage Nr. 11) 1668\nRegina Schulz, PDS 1668\nGeert Mackenroth, Staatsminister der Justiz 1669\n\n\u2013 Verkehrsregulierung bei Castor-Transporten\n(Frage Nr. 13) 1669\nProf. Dr. Peter Porsch, PDS 1669\nStanislaw Tillich, Staatsminister f\u00fcr Umwelt\nund Landwirtschaft 1669\nProf. Dr. Peter Porsch, PDS 1669\nStanislaw Tillich, Staatsminister f\u00fcr Umwelt\nund Landwirtschaft 1670\n\n3 Ausbildungsoffensive 2005\nDrucksache 4/2096, Antrag der Fraktionen\nder CDU und der SPD 1670\n\nAndreas L\u00e4mmel, CDU 1670\nAstrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE 1671\nAndreas L\u00e4mmel, CDU 1671\nStefan Brangs, SPD 1672\nTorsten Herbst, FDP 1673\nStefan Brangs, SPD 1673\nDr. Andr\u00e9 Hahn, PDS 1674\nStefan Brangs, SPD 1674\nFreya-Maria Klinger, PDS 1675\nSven Morlok, FDP 1675\nFreya-Maria Klinger, PDS 1675\nGitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD 1676\nTorsten Herbst, FDP 1677\nStefan Brangs, SPD 1678\nTorsten Herbst, FDP 1678\nAstrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE 1679\nThomas Pietzsch, CDU 1680\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 23. Juni 2005\n\n\n\nThomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 1682\n\n\u00c4nderungsantrag der Fraktion der CDU,\nDrucksache 4/2383 1684\nAndreas L\u00e4mmel, CDU 1684\n\n\u00c4nderungsantrag der Fraktion der PDS,\nDrucksache 4/2377 1684\nCaren Lay, PDS 1684\nAbstimmung und Ablehnung 1685\n\nAbstimmung und Zustimmung\nDrucksache 4/2383 1685\n\n4 \u2013 Unverz\u00fcgliche Aussetzung und \u00dcber-\npr\u00fcfung der Mitwirkungsentz\u00fcge f\u00fcr\nSchulen\nDrucksache 4/2219, Antrag der Fraktion\nder PDS\n\u2013 Zuk\u00fcnftige Entwicklung der sorbischen\nSchullandschaft\nDrucksache 4/2189, Antrag der Fraktion\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN 1685\n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, PDS 1685\nAstrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE 1687\nThomas Colditz, CDU 1688\nDr. Andr\u00e9 Hahn, PDS 1689\nThomas Colditz, CDU 1689\nMartin Dulig, SPD 1690\nDr. Barbara H\u00f6ll, PDS 1690\nMartin Dulig, SPD 1690\nMatthias Paul, NPD 1691\nTorsten Herbst, FDP 1692\nHeiko Kosel, PDS 1692\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD 1693\nHeiko Kosel, PDS 1693\nKristin Sch\u00fctz, FDP 1695\nSteffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus 1695\nJulia Bonk, PDS 1697\nAstrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE 1698\n\n\u00c4nderungsantrag der Fraktion der SPD,\nDrucksache 4/2390 1699\nMartin Dulig, SPD 1699\n\n\u00c4nderungsantrag der Fraktion der PDS,\nDrucksache 4/2410 1699\nJulia Bonk, PDS 1699\nThomas Colditz, CDU 1700\nDr. Andr\u00e9 Hahn, PDS 1700\nProf. Dr. Cornelius Weiss, SPD 1700\nDr. Andr\u00e9 Hahn, PDS 1700\nJulia Bonk, PDS 1701\nThomas Colditz, CDU 1701\nJulia Bonk, PDS 1701\n\nAbstimmung und Ablehnung\nDrucksache 4/2410 1702\nAbstimmung und Zustimmung\nDrucksache 4/2390 1702\n\nAbstimmung und Ablehnung\nDrucksache 4/2219 1702\n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, PDS 1702\n\n\u00c4nderungsantrag der Fraktion der PDS,\nDrucksache 4/2376 1702\nHeiko Kosel, PDS 1702\nAbstimmung und Ablehnung 1703\n\nAbstimmung und Zustimmung\nDrucksache 4/2189 1703\n\n5 Ganztagsinitiative an s\u00e4chsischen Schulen\nDrucksache 4/2165, Antrag der Fraktionen\nder CDU und der SPD 1703\n\nRita Henke, CDU 1703\nMartin Dulig, SPD 1704\nJulia Bonk, PDS 1704\nGitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD 1706\nKristin Sch\u00fctz, FDP 1706\nAstrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE 1707\nRita Henke, CDU 1707\nSteffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus 1708\nAstrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE 1708\nSteffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus 1708\nJulia Bonk, PDS 1709\nSteffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus 1709\nMartin Dulig, SPD 1709\nDr. Andr\u00e9 Hahn, PDS 1710\n\nAbstimmungen und Zustimmungen 1710\n\n6 Hartz-IV-bedingte Umz\u00fcge\nDrucksache 4/1792, Antrag der Fraktion\nder NPD 1710\n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD 1710\nProf. Dr. G\u00fcnther Schneider, CDU 1711\nDr. Andr\u00e9 Hahn, PDS 1711\nTorsten Herbst, FDP 1711\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD 1711\n\nAbstimmung und Ablehnung 1712\n\n7 Leistungsverm\u00f6gen als Ma\u00dfstab \u2013 F\u00fcr eine\nrealistische Bildungsempfehlung beim\n\u00dcbergang zum Gymnasium\nDrucksache 4/2193, Antrag der Fraktion\nder FDP 1712\n\nTorsten Herbst, FDP 1712\nAstrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE 1712\nTorsten Herbst, FDP 1712\nThomas Colditz, CDU 1713\nCornelia Falken, PDS 1713\nMartin Dulig, SPD 1715\nSven Morlok, FDP 1715\nMartin Dulig, SPD 1715\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD 1716\nAstrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE 1716\nSteffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus 1717\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 23. Juni 2005\n\n\n\nTorsten Herbst, FDP 1718\n\n\u00c4nderungsantrag der Fraktionen der CDU\nund der SPD, Drucksache 4/2409 1718\nThomas Colditz, CDU 1718\nCornelia Falken, PDS 1719\nAbstimmung und Zustimmung 1719\n\n8 Umsetzung des s\u00e4chsischen Bildungs-\nplanes f\u00fcr Kindertagesst\u00e4tten\nDrucksache 4/1167, Antrag der Fraktionen\nder CDU und der SPD, mit Stellungnahme\nder Staatsregierung 1719\n\nDr. Gisela Schwarz, SPD 1719\nFalk Neubert, PDS 1720\nGitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD 1721\nKristin Sch\u00fctz, FDP 1721\nElke Herrmann, GR\u00dcNE 1722\nHelma Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales 1723\nFalk Neubert, PDS 1723\nHelma Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales 1724\nAlexander Krau\u00df, CDU 1724\nTorsten Herbst, FDP 1724\nAlexander Krau\u00df, CDU 1724\n\nAbstimmung und Zustimmung 1724\n\n9 \u2013 Bevorstehende Kapitalerh\u00f6hung bei der\nSachsen LB durch die Landesregierung\nDrucksache 4/2316, Dringlicher Antrag\nder Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN\n\u2013 Beteiligung des S\u00e4chsischen Landtages\nbei der Entscheidung des Freistaates\nzur Kapitalerh\u00f6hung der Sachsen LB\nDrucksache 4/2329, Dringlicher Antrag\nder Fraktion der FDP 1725\n\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE 1725\nDr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP 1726\nDr. Horst Metz, Staatsminister der Finanzen 1727\nSven Morlok, FDP 1727\nDr. Horst Metz, Staatsminister der Finanzen 1727\nDr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP 1728\nDr. Horst Metz, Staatsminister der Finanzen 1729\nUwe Albrecht, CDU 1729\nSven Morlok, FDP 1729\nUwe Albrecht, CDU 1729\nDr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP 1730\nUwe Albrecht, CDU 1730\nTorsten Herbst, FDP 1730\nUwe Albrecht, CDU 1730\nSebastian Scheel, PDS 1732\nUwe Albrecht, CDU 1732\nRonald Weckesser, PDS 1733\nMario Pecher, SPD 1736\nSven Morlok, FDP 1737\nMario Pecher, SPD 1737\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD 1738\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE 1738\nDr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP 1740\n\n\u00c4nderungsantrag der Fraktion der PDS,\nDrucksache 4/2356 1740\nSebastian Scheel, PDS 1740\nAbstimmung und Ablehnung 1741\n\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE 1741\n\nAbstimmung und Ablehnung\nDrucksache 4/2329 1741\n\n10 Anmeldungen des Freistaates Sachsen zum\n35. Rahmenplan f\u00fcr den Hochschulbau 2006\nbis 2009 der Gemeinschaftsaufgabe\n\u201eAusbau und Neubau von Hochschulen\u201c\nDrucksache 4/1061, Unterrichtung durch die\nStaatsregierung\nDrucksache 4/1551, Beschlussempfehlung\ndes Ausschusses f\u00fcr Wissenschaft und\nHochschule, Kultur und Medien 1741\n\nAbstimmung und Zustimmung 1741\n\n11 Rechnung des S\u00e4chsischen Rechnungshofes\nf\u00fcr das Haushaltsjahr 2003\nDrucksache 4/1452, Unterrichtung durch den\nS\u00e4chsischen Rechnungshof\nDrucksache 4/2017, Beschlussempfehlung\ndes Haushalts- und Finanzausschusses 1741\n\nAbstimmung und Zustimmung 1741\n\n12 Beschlussempfehlungen und Berichte der\nAussch\u00fcsse\n\u2013 Sammeldrucksache \u2013\nDrucksache 4/2235 1742\n\n\u00c4nderungsantrag der Fraktion der PDS,\nDrucksache 4/2382 1742\nHeiko Hilker, PDS 1742\nSven Morlok, FDP 1742\nThomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 1743\nJ\u00fcrgen Petzold, CDU 1743\nAbstimmung und Ablehnung 1743\n\nAbstimmung und Zustimmung\nDrucksache 4/2235 1743\n\nAbstimmung und Ablehnung Entschlie\u00dfungs-\nantrag Drucksache 4/2357 1743\n\n13 Beschlussempfehlungen und Berichte zu\nPetitionen\n\u2013 Sammeldrucksache \u2013\nDrucksache 4/2236 1744\n\nZustimmung 1744\n\nN\u00e4chste Landtagssitzung 1744\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 23. Juni 2005\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 23. Juni 2005\n\n1633\n\nEr\u00f6ffnung\n\n(Beginn der Sitzung: 10:01 Uhr)\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Meine sehr verehrten Damen\nund Herren! Ich er\u00f6ffne die 21. Sitzung des 4. S\u00e4ch-\nsischen Landtages.\n\nFolgende Abgeordnete, von denen Entschuldigungen zu\nunserer heutigen Sitzung vorliegen, sind beurlaubt:\nFrau Nicolaus, Prof. Milbradt, Herr Winkler, Herr\nDr. de Maizi\u00e8re, Herr Baier, Frau Kagelmann, Frau Roth,\nHerr G\u00fcnther und Herr Mirko Schmidt.\n\nMeine Damen und Herren! Die Tagesordnung unserer\nheutigen Sitzung liegt Ihnen vor. Das Pr\u00e4sidium hat f\u00fcr\ndie Tagesordnungspunkte 3 bis 15 folgende Redezeiten\nfestgelegt: CDU-Fraktion 101 Minuten, PDS-Fraktion\n77 Minuten, SPD-Fraktion 47 Minuten, NPD-Fraktion\n47 Minuten, FDP-Fraktion 35 Minuten, das Gleiche f\u00fcr\ndie Fraktion GR\u00dcNE, Staatsregierung 77 Minuten.\n\nMeine Damen und Herren, ich bitte Sie, in der Ihnen\nvorliegenden Tagesordnung die Punkte 3 bis 9 zu strei-\nchen; die 3. Lesungen haben wir bereits gestern be-\nhandelt.\n\nIch bitte Sie, auch Tagesordnungspunkt 20, Kleine Anfra-\ngen, zu streichen, da keine Anfragen vorliegen.\n\nMeine Damen und Herren! Mir liegt ein als dringlich be-\nzeichneter Antrag der Fraktion GR\u00dcNE in der Druck-\nsache 4/2316 vor. Er tr\u00e4gt den Titel: \u201eBevorstehende\nKapitalerh\u00f6hung bei der Sachsen LB durch die Landes-\nregierung\u201c. Der Landtag hat die M\u00f6glichkeit, gem\u00e4\u00df\n\u00a7 54 Abs. 3 der Gesch\u00e4ftsordnung die Dringlichkeit fest-\nzustellen. Erfolgt dies, so ist dieser Antrag noch auf die\nTagesordnung der heutigen Sitzung zu nehmen.\n\nIch bitte um Einbringung des Antrags und Begr\u00fcndung\nder Dringlichkeit.\n\nBitte sch\u00f6n.\n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Sehr geehrter\nHerr Pr\u00e4sident! Werte Kolleginnen und Kollegen! Wir\nalle wurden in der vergangenen Woche von der Nach-\nricht \u00fcberrascht, dass der Staatsminister der Finanzen be-\nabsichtigt, die vorgesehene Kapitalaufstockung der Sach-\nsen LB in H\u00f6he von 300 Millionen Euro vollst\u00e4ndig aus\nMitteln des Freistaates Sachsen zu finanzieren. Wir sehen\nes in dieser Situation als zwingend notwendig an, dass\nvor einem solchen Schritt der Landtag informiert wird\nund die Gelegenheit zur Diskussion erh\u00e4lt. Das beabsich-\ntigen wir mit unserem Antrag zu erreichen. Wir haben\nden Antrag unmittelbar nach Bekanntwerden der Ab-\nsicht des Staatsministers gestellt \u2013 nat\u00fcrlich nach dem\nVerstreichen der Einreichungsfrist. Andererseits ist es\nnicht m\u00f6glich und nicht sinnvoll, den Antrag im Juli-Ple-\nnum zu behandeln, weil das Kabinett nach den uns vor-\nliegenden Informationen bereits am 05.07. dar\u00fcber ent-\nscheiden will. Wir bitten diesen Antrag f\u00fcr dringlich zu\nerkl\u00e4ren, um uns am heutigen Tag die Behandlung und\ndie Diskussion zu erm\u00f6glichen.\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Danke sch\u00f6n.\n\nWird dazu das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Herr Lehmann, bitte.\n\nHeinz Lehmann, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr ver-\nehrten Damen und Herren! Die \u00f6ffentliche Anteilnahme\nam Schicksal der Sachsen LB ist gro\u00df. Dar\u00fcber hinaus er-\nkennen wir das Interesse der Kollegen im Hohen Hause,\nim Plenum zeitnah \u00fcber die Vorg\u00e4nge informiert zu wer-\nden. Wir wissen, dass die endg\u00fcltige Beschlussfassung\nzur Kapitalerh\u00f6hung im Kabinett am 05.07.2005 ansteht.\nDeswegen ist der als dringlich bezeichnete Antrag der\nFraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN nach \u00a7 54 Abs. 3\nder Gesch\u00e4ftsordnung auch aus unserer Sicht dringlich.\nWir werden uns dem nicht widersetzen. Ich bitte, wenn\nso beschlossen wird, um die Einf\u00fcgung als neuer Tages-\nordnungspunkt 10.\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Danke sch\u00f6n.\n\nWird weiter das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Herr Dr. Hahn,\nbitte.\n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr ver-\nehrten Damen und Herren! Herr Kollege Lehmann, ich\nw\u00fcrde mich freuen, wenn Sie auch in anderen F\u00e4llen, in\ndenen das \u00f6ffentliche Interesse an einem Thema sehr\nhoch ist, der Dringlichkeit entsprechender Antr\u00e4ge zu-\nstimmen w\u00fcrden, auch wenn es sich um Antr\u00e4ge der\nPDS handelt.\n\n(Heinz Eggert, CDU: Das wollen wir\nmal nicht einrei\u00dfen lassen! \u2013\n\nWeitere Zurufe von der CDU)\n\nWir haben in den letzten Monaten andere Dinge erleben\nm\u00fcssen.\n\nDie Dringlichkeit nach Gesch\u00e4ftsordnung ist f\u00fcr uns aus\nder Kabinettssitzung herleitbar \u2013 wenn das Kabinett\ndenn tats\u00e4chlich noch \u00fcber irgendetwas zu entscheiden\nhat und nicht alles eigentlich schon \u201edurch\u201c ist.\n\nUnabh\u00e4ngig davon liegt zum Dringlichen Antrag der\nFraktion der GR\u00dcNEN ein \u00c4nderungsantrag der PDS-\nFraktion vor, der wiederum den Antrag der GR\u00dcNEN\neigentlich erst dringlich macht; denn eine Information\nkann der Landtag jederzeit entgegennehmen \u2013 das w\u00e4re\nnicht an Fristen gebunden \u2013, aber eine Beschlussfassung\nim Landtag zu dieser Kapitalerh\u00f6hung muss tats\u00e4chlich\nvorher stattfinden.\n\nVon daher sind auch wir mit der Dringlichkeit des An-\ntrags einverstanden und bitten darum, dass er heute auf\ndie Tagesordnung gesetzt wird.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird weiter das Wort ge-\nw\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall.\n\nDann bringe ich die Dringlichkeit des Antrags der\nFraktion GR\u00dcNE, Bevorstehende Kapitalerh\u00f6hung bei\nder Sachsen LB durch die Landesregierung, Druck-\nsache 4/2316, zur Abstimmung. Wer der Dringlichkeit\nzustimmt, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Stimmen\ndagegen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Bei einer Anzahl von\nStimmenthaltungen ist der Dringlichkeit zugestimmt\nworden.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 23. Juni 2005\n\n1634\n\nIch gehe davon aus, dass Sie auch mit der Einordnung\nunter Tagesordnungspunkt 10 einverstanden sind. \u2013 Es\nerhebt sich kein Widerspruch.\nMir liegt weiterhin ein als dringlich bezeichneter Antrag\nder Fraktion der FDP in der Drucksache 4/2329 vor. Er\ntr\u00e4gt den Titel: \u201eBeteiligung des S\u00e4chsischen Landtages\nbei der Entscheidung des Freistaates Sachsen zur Kapi-\ntalerh\u00f6hung der Sachsen LB\u201c. Dieser Antrag ist am\n21. Juni 2005 eingereicht worden.\nIch bitte um Einbringung und Begr\u00fcndung der Dring-\nlichkeit.\nBevor Herr Dr. Schmalfu\u00df das Wort nimmt, darf ich da-\nrauf hinweisen, dass wir uns vor der Abstimmung \u00fcber\ndie Dringlichkeit \u00fcber eine Ausnahme nach \u00a7 111 unse-\nrer Gesch\u00e4ftsordnung verst\u00e4ndigen m\u00fcssen.\n\nBitte, Herr Dr. Schmalfu\u00df.\n\nDr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\ndent! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Der\nDringlichkeitsantrag der GR\u00dcNEN sowie der \u00c4nde-\nrungsantrag der PDS weisen sicherlich in die richtige\nRichtung, sind aber im Grunde genommen reine Be-\nrichtsantr\u00e4ge. Vor diesem Hintergrund verweisen wir\nauf den Dringlichen Antrag der FDP-Fraktion. Die Ein-\nreichungsfrist f\u00fcr unseren Antrag bei einem ordentlichen\nGesch\u00e4ftsgang w\u00e4re Montag, der 13. Juli 2005, 12 Uhr,\ngewesen.\nDie Dringlichkeit wird wie folgt begr\u00fcndet:\n\n1. mit einer Meldung \u00fcber die geplante Kapitalerh\u00f6hung\nbei der Sachsen LB in H\u00f6he von 300 Millionen Euro\nin der \u201eS\u00e4chsischen Zeitung\u201c vom Donnerstag, dem\n16. Juni 2005;\n2. mit weiteren Berichten am Freitag, dem 17. Juni 2005,\nin \u201eSZ\u201c, \u201eFP\u201c, \u201eDNN\u201c und \u201eLVZ\u201c, insbesondere dar\u00fcber\n\u2013 darauf wurde schon hingewiesen \u2013, dass das Kabinett\nam 5. Juli 2005 dar\u00fcber beschlie\u00dfen wird;\n\n3. mit den Ergebnissen und Festlegungen zur Kapital-\nerh\u00f6hung durch die Anteilseignerversammlung der Sach-\nsen LB am Montag, dem 20. Juni 2005.\n\nSehr geehrte Damen und Herren! Unsere Fraktion hat\nder Dringlichkeit des Antrags der GR\u00dcNEN zugestimmt.\nWir bitten auch um Zustimmung zur Dringlichkeit un-\nseres Antrags.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der FDP)\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Nach einer weiteren Stellung-\nnahme zur Dringlichkeit des Antrags werden wir \u00fcber\ndie Ausnahme beraten. \u2013 Herr Lehmann, bitte.\n\nHeinz Lehmann, CDU: Herr Pr\u00e4sident, ich verweise f\u00fcr\ndie Koalition auf meine Ausf\u00fchrungen zum Antrag der\nB\u00fcndnisgr\u00fcnen. Das ist ein analoger Fall. Wir wider-\nsetzen uns auch nicht der Dringlichkeit des Antrags der\nFDP-Fraktion.\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird weiter das Wort ge-\nw\u00fcnscht? \u2013 Herr Dr. Hahn.\n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, PDS: Herr Pr\u00e4sident, Sie haben zu\nRecht gesagt, dass es zun\u00e4chst einmal nicht um die\n\nDringlichkeit des Antrags, sondern um eine Ausnahme\nvon der Gesch\u00e4ftsordnung geht.\n\n(Heinz Lehmann, CDU: Doch, es geht\nimmer um die Dringlichkeit!)\n\n\u2013 Nein, wir m\u00fcssen zuerst \u00fcber eine Ausnahme von der\nGesch\u00e4ftsordnung abstimmen, weil der Antrag normaler-\nweise heute nicht behandelt werden kann.\n\nIch will den Kollegen Schmalfu\u00df bitten, sich noch einmal\nPunkt 2 des \u00c4nderungsantrags der PDS-Fraktion anzu-\nsehen. Dann werden Sie feststellen, dass die Behauptung,\nes handele sich in beiden F\u00e4llen um reine Berichtsan-\ntr\u00e4ge, unzutreffend ist.\n\nUnabh\u00e4ngig davon sind wir der Auffassung, dass es kei-\nnen Sinn hat, morgen noch einmal \u00fcber die gleiche The-\nmatik zu sprechen. Erst morgen k\u00f6nnte der FDP-Antrag\nregul\u00e4r behandelt werden. Von daher halten wir es f\u00fcr\nsachgerecht, \u00fcber die Thematik heute unter einem Tages-\nordnungspunkt zu beraten.\n\nWir k\u00f6nnen auch mit der Abweichung von der Ge-\nsch\u00e4ftsordnung leben, hoffen aber, dass das in anderen\nF\u00e4llen, wenn es beispielsweise Antr\u00e4ge unserer Fraktion\nbetrifft, auch so gehandhabt wird.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird weiter das Wort ge-\nw\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann bringe ich den\nAntrag auf Ausnahme nach \u00a7 111 unserer Gesch\u00e4ftsord-\nnung zur Abstimmung, ob einer Ausnahme zugestimmt\nwird.\n\nSie haben noch einmal das Wort, Herr Lehmann.\n\nHeinz Lehmann, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Ich will Sie nicht\nkorrigieren. Aber ich ging davon aus, Sie haben bei Ihrer\nAusf\u00fchrung jetzt darauf Bezug genommen, dass man\nzur formalen Dringlichkeit nach Gesch\u00e4ftsordnung Stel-\nlung nimmt. Die Frage der Ausnahmeregelung \u00fcber \u00a7 111\nfand ich noch gar nicht durch Sie aufgerufen. Wenn dem\nso w\u00e4re, wenn \u00fcber die Benutzung des \u00a7 111, Ausset-\nzung der Gesch\u00e4ftsordnung, abgestimmt werden m\u00fcsste,\nkann ich f\u00fcr die Koalition erkl\u00e4ren, dass wir aus Gr\u00fcn-\nden der \u00f6konomischen Zeitverwendung, damit wir uns\nnicht zwei Mal mit dem gleichen Thema befassen m\u00fcs-\nsen, daf\u00fcr pl\u00e4dieren, dass wir den \u00a7 111 heute benutzen,\ndamit beide Antr\u00e4ge im gleichen Tagesordnungspunkt 9\nbehandelt werden k\u00f6nnen. Wir werden dem zustimmen.\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Herr Lehmann! Wir m\u00fcssen jetzt\ndar\u00fcber abstimmen, ob die Dringlichkeit \u00fcberhaupt zur\nAbstimmung kommen kann. Dazu ben\u00f6tigen wir den\n\u00a7 111. Wenn wir das abgestimmt haben, befinden wir da-\nr\u00fcber, ob die Dringlichkeit gegeben ist. Danach m\u00fcssen\nwir dar\u00fcber abstimmen, ob diese beiden Antr\u00e4ge in\neinem Tagesordnungspunkt behandelt werden: ja oder\nnein. Sind wir uns darin einig?\n\nWir stimmen jetzt \u00fcber die Ausnahme zur Gesch\u00e4ftsord-\nnung nach \u00a7 111 ab. Wer der Ausnahme zustimmt, den\nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist da-\ngegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei wenigen\nStimmenthaltungen ist das so beschlossen.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 23. Juni 2005\n\n1635\n\nJetzt stimmen wir \u00fcber die Dringlichkeit des Antrages\nab. Wer der Dringlichkeit des Antrages der Fraktion der\nFDP, Drucksache 4/2329, zustimmt, den bitte ich um das\nHandzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt\nsich der Stimme? \u2013 Bei einer Anzahl von Stimmenthal-\ntungen ist der Dringlichkeit zugestimmt.\nJetzt lasse ich dar\u00fcber befinden, ob Einvernehmen da-\nr\u00fcber besteht, dass die beiden Dringlichen Antr\u00e4ge in\neinem Tagesordnungspunkt zusammengefasst und bera-\nten werden. Erhebt sich dagegen Widerspruch? \u2013 Das ist\nnicht der Fall. Dann stelle ich fest, dass das so beschlos-\n\nsen ist. Das wird in der Neufassung der Tagesordnung\nentsprechend ber\u00fccksichtigt werden.\n\nMeine Damen und Herren! Weitere Antr\u00e4ge zur Tages-\nordnung liegen mir schriftlich nicht vor. Ich frage trotz-\ndem, ob es noch Antr\u00e4ge zur Tagesordnung gibt. \u2013 Das\nist nicht der Fall.\n\nMeine Damen und Herren! Damit ist die Tagesordnung\nmit den Streichungen und Erg\u00e4nzungen beschlossen.\n\nWir kommen zum\n\nTagesordnungspunkt 1\n\nAktuelle Stunde\n\n1. Aktuelle Debatte:\nNeue Chancen f\u00fcr die wirtschaftliche Entwicklung Sachsens\n\ndurch gr\u00f6\u00dfere Freir\u00e4ume, Sonderregelungen und Experimentierklauseln\nim Rahmen der Bundesgesetzgebung\n\nAntrag der Fraktion der FDP\n\n2. Aktuelle Debatte:\nGleiche Rechte f\u00fcr gleichgeschlechtliche Partnerschaften\n\nAntrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEn\n\nDie Verteilung der Gesamtredezeit der Fraktionen hat\ndas Pr\u00e4sidium wie folgt vorgenommen: CDU 36 Minu-\nten, PDS 23 Minuten, SPD 12 Minuten, NPD 12 Minuten,\n\nFDP 17 Minuten, GR\u00dcNE 17 Minuten, Staatsregierung\n20 Minuten.\nMeine Damen und Herren! Wir kommen zu\n\n1. Aktuelle Debatte\n\nNeue Chancen f\u00fcr die wirtschaftliche Entwicklung Sachsens\ndurch gr\u00f6\u00dfere Freir\u00e4ume, Sonderregelungen und Experimentierklauseln\n\nim Rahmen der Bundesgesetzgebung\n\nAntrag der Fraktion der FDP\n\nAls Antragstellerin hat zun\u00e4chst die Fraktion der FDP\ndas Wort. Die weitere Reihenfolge: CDU, PDS, SPD,\nNPD, GR\u00dcNE, Staatsregierung.\n\nDie Debatte ist er\u00f6ffnet. Ich bitte die Fraktion der FDP,\ndas Wort zu nehmen. Als Erster spricht Herr Morlok.\n\nSven Morlok, FDP: Herr Pr\u00e4sident! Verehrte Damen\nund Herren! Verehrte Kolleginnen und Kollegen! Als wir\ndas Thema hier als Aktuelle Debatte eingebracht haben,\nwar es schon durch die entsprechenden Meinungs\u00e4u\u00dfe-\nrungen von verschiedenen Kollegen hier aus dem Haus\nund politischen Mitbewerbern aktuell. Dadurch ist das\njedenfalls aktueller geworden. Darauf will ich im Folgen-\nden gern noch eingehen.\nGrunds\u00e4tzlich sind wir als FDP daf\u00fcr, dass wir in\nDeutschland den Mut zu einem Wettbewerbsf\u00f6deralis-\nmus finden. Das hei\u00dft, Unterschiede zwischen den Bun-\ndesl\u00e4ndern m\u00fcssen auch bewusst zugelassen werden.\nDahinter steckt die \u00dcberlegung, dass in einem Bundes-\nland, in dem die Menschen wohnen, diese von einer\nguten Politik auch wirklich profitieren k\u00f6nnen. Men-\n\nschen, die in L\u00e4ndern wohnen, in denen eine schlechtere\nPolitik gemacht wird, sollen die Nachteile der Politik\nauch sp\u00fcren. Es kann nicht sein, dass diejenigen, die gut\narbeiten und wirtschaften, letztlich die Zeche f\u00fcr die\nL\u00e4nder zahlen, die es eben nicht so gut k\u00f6nnen.\n\nDie Bundesgesetzgebung l\u00e4sst das heute noch nicht zu.\nViele Dinge sind durch Bundesgesetze reglementiert und\nk\u00f6nnen auf Landesebene nicht entschieden werden. Wir\nsagen, wenn man auf der Bundesebene, insbesondere in\nden Altbundesl\u00e4ndern, noch nicht so weit ist, mag das\nbedauerlich sein, aber das kann f\u00fcr uns kein Grund sein,\ndass wir nicht hier in Sachsen diese Regelungen haben\nwollen. Deswegen sprechen wir uns f\u00fcr Experimentier-\nklauseln in der Bundesgesetzgebung aus, die es eben\ndem Freistaat Sachsen erm\u00f6glichen, von Bundesgesetzen\nabzuweichen. Das ist nicht nur eine Position, die die\nFDP vertritt, die aus der \u00fcblichen wirtschaftsliberalen\nEcke kommt, nein, sie kommt aus allen Parteien. Ich\nm\u00f6chte Ihnen einige bekannte Beispiele aufzeigen.\n\nUnser Altbundeskanzler Helmut Schmidt hat sich schon\nvor Jahren daf\u00fcr eingesetzt, den Aufbau Ost eben gerade\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 23. Juni 2005\n\n1636\n\ndurch die Ausnahmeregelungen zu bef\u00f6rdern. Auch\nHerr von Dohnanyi, der einmal Sonderbeauftragter der\nBundesrepublik war, hat sich ebenfalls in dieser Rich-\ntung ausgesprochen. Also ist es nicht nur die b\u00f6se FDP,\ndie das immer fordert, es sind auch ganz klar Politiker,\ndie in Deutschland Regierungsverantwortung getragen\nhaben, zur selben Erkenntnis gekommen.\n\nAuch aktuell gibt es in der Bundesregierung Bef\u00fcrworter\noder \u2013 besser gesagt \u2013 gab es Bef\u00fcrworter, als Herr\nClement noch innovativ war. Im letzten Jahr hat er sich\nauch daf\u00fcr ausgesprochen, diese Sonderregelungen f\u00fcr\nbestimmte innovative Regionen in Deutschland einzuf\u00fch-\nren. Aber wir alle haben ja die Entwicklung von Herrn\nClement in den letzten Jahren gesehen. Von dem Eifer\nund der Innovationsfreude ist nicht viel \u00fcbrig geblieben.\nDeshalb wird er auch das Amt ab Herbst nicht mehr\naus\u00fcben k\u00f6nnen.\n\n(Beifall bei der FDP)\n\nInteressant sind die \u00c4u\u00dferungen unserer s\u00e4chsischen\nPolitiker zu diesem Thema, die uns auch wieder Recht\ngeben. Das macht die Debatte ganz besonders dringlich.\n\nWir finden heute in der \u201eSZ\u201c eine Meinungs\u00e4u\u00dferung\ndes Generalsekret\u00e4rs der s\u00e4chsischen CDU, die ich hier\ngern zitieren m\u00f6chte. Er sagt: \u201eDas Thema Aufbau Ost\nist in der Diskussion \u00fcber das Wahlprogramm von CDU\nund CSU \u00fcberhaupt noch nicht richtig angekommen.\u201c Er\nhat vollkommen Recht. Es ist im Wahlprogramm der\nCDU/CSU \u00fcberhaupt noch nicht angekommen. Deswe-\ngen ist es wichtig, dass wir heute in diesem Parlament\ndar\u00fcber reden, wie es denn unter Umst\u00e4nden auch nach\neiner Bundestagswahl weitergehen soll. Wird denn die\nCDU/CSU, wenn sie in einer Regierung vertreten sein\nwird, tats\u00e4chlich bereit sein, diese Sonderregelungen mit-\nzutragen, wie sie ja hier auch vom Ministerpr\u00e4sidenten\ngefordert wurden, oder sind es nur Lippenbekenntnisse,\ndie man in Sachsen abgibt und, wenn man in Berlin an-\ngekommen ist, wieder vergessen hat?\n\nEs ist schon sehr bedenklich, wenn wir uns die verschie-\ndenen Strategiepapiere des Ministerpr\u00e4sidenten zu die-\nsem Thema anschauen. Da ist nicht so interessant, was\ndarin steht oder was nicht darin steht. Interessanter ist,\nwas nicht mehr darin steht. Das geht oftmals in der poli-\ntischen Betrachtung unter.\n\nHerr Milbradt hat sich noch vor Monaten daf\u00fcr ausge-\nsprochen, den K\u00fcndigungsschutz bei Neueinstellungen\nin Betrieben mit weniger als 20 Mitarbeitern aufzuheben.\nDas finden wir pl\u00f6tzlich nicht mehr in dem Programm.\n\n(Volker Bandmann, CDU: Bedauern Sie das?)\n\n\u2013 Das bedauern wir ausdr\u00fccklich.\n\nEr hat sich f\u00fcr \u00d6ffnungsklauseln im Tarifrecht aus-\ngesprochen, um die Handlungsspielr\u00e4ume der L\u00e4nder zu\nvergr\u00f6\u00dfern. Auch das finden wir nicht mehr im aktuel-\nlen Papier des Ministerpr\u00e4sidenten. Da muss ich mich\nfragen: Ist das ein Zugest\u00e4ndnis an den Koalitionspartner\nhier in Sachsen oder ist er vor Angela Merkel im Bun-\ndestagswahlkampf eingeknickt? Eines ist klar: Mit einem\nsolchen Ministerpr\u00e4sidenten werden wir keinen Interes-\nsenvertreter in Berlin f\u00fcr die Interessen Sachsens haben.\n\nKonkret zu den einzelnen Punkten: Ich hatte es schon\nangesprochen, wir brauchen Sonderregelungen im Ar-\nbeits- und Tarifrecht, damit hier in Sachsen endlich wie-\nder Arbeitspl\u00e4tze entstehen.\n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, PDS: Wir haben\ndas schon 15 Jahre!)\n\nWir brauchen Sonderregelungen im Tarifrecht, dass der\nK\u00fcndigungsschutz bei kleinen Unternehmen ausgesetzt\nwird.\n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, PDS: Unsinn!)\n\nWir wollen, dass bei diesen auch die Sozialauswahl nicht\nmehr erfolgen muss.\n\nHerr Porsch, ich wei\u00df, dass Ihnen das nicht passt.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nProf. Dr. Peter Porsch, PDS: Das haben wir\n\nseit 15 Jahren!)\n\nSie m\u00fcssen trotzdem zur Kenntnis nehmen, dass das\nunsere Position ist, auch wenn es Ihnen nicht passt. Wir\nwerden einmal schauen, wie die W\u00e4hlerinnen und W\u00e4h-\nler auf die verschiedenen Positionen reagieren werden.\n\n(Beifall bei der FDP und\ndes Abg. Dr. Martin Gillo, CDU)\n\nWir sind der Auffassung, dass es, wenn sich Arbeitgeber\nund Arbeitnehmer auf betrieblicher Ebene \u00fcber be-\nstimmte Verg\u00fctungsregelungen einigen und sie von\nTarifregelungen abweichen wollen und dies von 75 %\nder in einem Unternehmen Besch\u00e4ftigten in geheimer\nAbstimmung gutgehei\u00dfen wird, dann auch so sein darf.\n\n(Beifall bei der FDP und vereinzelt\nbei der CDU)\n\nSie wollen den Menschen die Urteilsf\u00e4higkeit abspre-\nchen. Sie setzen sich sonst immer f\u00fcr Demokratie ein,\naber wenn die Menschen vor Ort konkret etwas entschei-\nden wollen, dann klammern Sie sich an den altherge-\nbrachten Strukturen fest.\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischen-\nfrage?\n\nSven Morlok, FDP: Sehr gerne.\n\nProf. Dr. Peter Porsch, PDS: Danke, Herr Morlok. K\u00f6n-\nnen Sie mir zuf\u00e4llig sagen, wie viele Betriebe in etwa in\nden neuen Bundesl\u00e4ndern tats\u00e4chlich in ihrer Branche\nnach Fl\u00e4chentarifvertrag bezahlen?\n\nSven Morlok, FDP: Es gibt sicherlich gewisse Unter-\nschiede hinsichtlich der Branchen. Es gibt innovative\nBranchen und nicht so innovative. Sicherlich geh\u00f6rt die\ns\u00e4chsische Metall- und Elektroindustrie zu den innova-\ntiveren Branchen.\n\n(Widerspruch bei der PDS\nund den GR\u00dcNEN)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 23. Juni 2005\n\n1637\n\nDort sind es unter 10 % der Betriebe, die noch im Fl\u00e4-\nchentarifvertrag sind. Herr Porsch, in welcher Branche\nboomt es denn? In welcher Branche haben wir eine posi-\ntive Entwicklung in Sachsen und in welcher eine nega-\ntive? Welche Branche schafft Arbeitspl\u00e4tze in Sachsen\nund welche nicht? Sie werden feststellen, dass in Sachsen\nneu geschaffene Arbeitspl\u00e4tze im Wesentlichen der s\u00e4ch-\nsischen Metall- und Elektroindustrie zuzuordnen sind.\nDas ist genau die Branche, die hier am weitesten voran-\ngegangen ist. Wenn andere genauso fortschrittlich\nw\u00e4ren, k\u00f6nnten wir noch viel, viel mehr Arbeitspl\u00e4tze in\nSachsen haben.\n\n(Beifall bei der FDP und vereinzelt\nbei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine weitere Zwi-\nschenfrage?\n\nSven Morlok, FDP: Gerne.\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Bitte, Herr Porsch.\n\nProf. Dr. Peter Porsch, PDS: Sie hat sich fast erledigt,\nweil ich denke, dass wir immer wieder aneinander vor-\nbeireden werden, weil Sie ideologisch ein bisschen ver-\nklemmt sind.\n\n(Gel\u00e4chter bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Das war eine pers\u00f6nliche Belei-\ndigung. Ich w\u00fcrde sagen, das sollten Sie zur\u00fccknehmen.\n\n(Beifall bei der FDP und der CDU)\n\nProf. Dr. Peter Porsch, PDS: Gut, dann nehme ich das\nzur\u00fcck, aber es ist Ideologie, die hier verbreitet wird.\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Das war eine pers\u00f6nliche Beleidi-\ngung.\n\nProf. Dr. Peter Porsch, PDS: Okay, Herr Morlok, ich\nnehme es zur\u00fcck, aber Ideologie verbreiten Sie dennoch.\nDas hat immer etwas Verklemmtes an sich.\n\n(Widerspruch bei der FDP)\n\nIch frage Sie trotzdem noch einmal: Die von Ihnen als\nfortschrittlich bezeichneten Branchen zahlen nach dem,\nwas Sie gesagt haben, eher nach Tarifvertrag als andere.\nWir haben seit 15 Jahren einen Riesenprozentsatz von\nBetrieben, die eben nicht nach Tarif bezahlen. Was haben\nwir bis heute f\u00fcr einen Vorteil davon? K\u00f6nnen Sie mir\nden nennen?\n\nSven Morlok, FDP: Wir haben den entscheidenden Vor-\nteil, dass wir in den Branchen, in denen die Unterneh-\nmen vom Tarifvertrag abweichen und nicht gebunden\nsind, Arbeitspl\u00e4tze schaffen. Das m\u00fcssen Sie doch zur\nKenntnis nehmen!\n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, PDS:\nWo sind denn die Arbeitspl\u00e4tze?)\n\nSchauen Sie sich doch einmal an, welche Arbeitsplatzent-\nwicklung wir in der s\u00e4chsischen Metall- und Elektroin-\ndustrie haben! Wir haben stetig zunehmende Arbeits-\nplatzzahlen.\n\n(Widerspruch bei der SPD)\n\nWir haben ein Mehr an Besch\u00e4ftigung in dieser Branche.\nDas k\u00f6nnen Sie mir wirklich glauben, ich bin selber Ver-\nbandsmitglied bei Sachsen-Metall. Ich kenne die Zahlen\nhier sehr genau. Das ist nun mal so. In anderen Bran-\nchen mit hoher Tarifbindung verlieren wir Arbeitspl\u00e4tze.\nDas m\u00fcssen Sie einfach mal zur Kenntnis nehmen.\n\nZum Thema Ideologie, Herr Prof. Porsch. Die FDP hat\nsich in der Bundesrepublik als die Partei erwiesen, die\nfrei von ideologischen Blockaden ist.\n\n(Gel\u00e4chter bei der PDS)\n\nDas m\u00fcssen Sie sich immer anh\u00f6ren. Wir waren, frei von\nideologischen Blockaden, in der Lage, auf gesellschaft-\nliche Ver\u00e4nderungen zu reagieren und wichtige Wei-\nchenstellungen in der Bundesrepublik mit zu bewirken.\nDas war zu einer Zeit, als Sie in der SED ideologisch\nverbr\u00e4mt den Kommunismus verbreitet haben. Sie haben\ndie Menschen aus ideologischen Gr\u00fcnden 40 Jahre unter\ndem Kommunismus leiden lassen und werfen mir ideo-\nlogisches Denken vor. Sie haben sich selbst disqualifi-\nziert.\n\n(Beifall bei der FDP und der CDU \u2013\nProf. Dr. Peter Porsch, PDS: Ich habe\n\n40 Jahre Kommunismus nicht gemacht!\nDas war jetzt sehr \u00fcberzeugend.)\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Die Redezeit ist vor\u00fcber.\n\nSven Morlok, FDP: Entschuldigen Sie, Herr Pr\u00e4sident,\nich habe mich gerade ausschlie\u00dflich mit der Zwischen-\nfrage von Herrn Porsch besch\u00e4ftigt.\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Als Sie das gemacht hatten, war\ndie Redezeit auch schon um, nur Sie konnten noch auf\ndie Zwischenfrage antworten.\n\nSven Morlok, FDP: Dann m\u00f6chte ich gern zum Schluss\nkommen und noch auf einen einzigen Punkt eingehen.\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Nein, das geht nicht. Sie k\u00f6nnen\nnoch einen Schlusssatz sprechen, die Zeit ist um.\n\nSven Morlok, FDP: Das m\u00f6chte ich gern tun, Herr Pr\u00e4si-\ndent. \u2013 Wir m\u00fcssen in Sachsen endlich den Mut finden,\nauch in der Bundespolitik auf die notwendigen \u00c4nde-\nrungen zu dr\u00e4ngen, und die Dinge, die wir im Land\nentscheiden k\u00f6nnen, selber angehen. Ich denke als Bei-\nspiel nur an die Sonntags\u00f6ffnungszeit von Waschan-\nlagen.\n\n(Lachen bei der SPD)\n\nDas ist inzwischen in Bayern eingef\u00fchrt worden, dann\nk\u00f6nnen wir es auch in Sachsen einf\u00fchren.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 23. Juni 2005\n\n1638\n\nVielen Dank.\n(Beifall bei der FDP)\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Meine Damen und Herren! Wir\nsetzen die Debatte fort. Ich bitte jetzt, dass die Fraktion\nder CDU das Wort nimmt. Herr Petzold, bitte.\n\nJ\u00fcrgen Petzold, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Werte Kolleginnen\nund Kollegen! Das Tempo des Wirtschaftswachstums in\nSachsen reicht nicht aus, obwohl es erfreulich ist. Hohe\nArbeitslosenzahlen, fehlende Lehrstellen, Abwanderung,\nstrukturelle Defizite der Wirtschaft \u2013 machen wir uns\nnichts vor, die Transferleistungen, die wir mit Recht ein-\nfordern, werden sinken. Allein mit noch so zielgerichtet\neingesetzten finanziellen Mitteln werden wir es nicht\nschaffen. Wir m\u00fcssen attraktiver und dynamischer sein,\num das fehlende Geld auszugleichen. Mehr Wachstum\nund mehr Besch\u00e4ftigung setzen voraus, dass Unterneh-\nmen in den neuen Bundesl\u00e4ndern und nat\u00fcrlich auch in\nSachsen Rahmenbedingungen vorfinden m\u00fcssen, die sie\nan anderer Stelle nicht haben und die Ostdeutschland zu\neinem konkurrenzf\u00e4higen Standort machen.\n\n(Beifall bei der CDU und\ndes Staatsministers Thomas Jurk)\n\nWettbewerbsf\u00e4higkeit h\u00e4ngt in entscheidendem Ma\u00dfe da-\nvon ab, inwieweit der Bundesgesetzgeber Raum schafft\nf\u00fcr Regelungen, die es den L\u00e4ndern erm\u00f6glichen, von\nden Bundesgesetzen abzuweichen und den jeweiligen\nwirtschaftlichen Erfordernissen angepasste eigene Rege-\nlungen zu vereinbaren. Die Vorschl\u00e4ge dazu liegen\nschon lange auf dem Tisch. Ministerpr\u00e4sident Georg\nMilbradt hat vor einem Jahr eine Strategie \u201eZukunft Ost\u201c\nvorgelegt, die letzte Woche unterstrichen wurde. Herr\nMorlok, dort wurden keine abweichenden Dinge festge-\nlegt. Die Dohnanyi-Kommission kam zu \u00e4hnlichen Er-\ngebnissen. Leider ist auf Bundesebene nichts passiert.\nDie F\u00f6deralismusreform liegt auf Eis. Insofern begr\u00fc\u00dfen\nwir angesichts der heute stattfindenden Konferenz der\nBund-L\u00e4nder-Chefs und auch des beginnenden Bundes-\ntagswahlkampfs, dass die Problematik von der FDP-\nFraktion heute thematisiert wird, um die Punkte anzu-\nmahnen, die f\u00fcr Sachsen besonders dringend sind.\nHerr Morlok, Sie k\u00f6nnen sicher sein, unser Ministerpr\u00e4si-\ndent, unser Generalsekret\u00e4r und unsere Fraktion werden\nsich nachdr\u00fccklich daf\u00fcr einsetzen, dass eine angemes-\nsene Ost- und Sachsenkomponente eingebracht wird.\nDazu haben wir von Ihrer Partei bisher nichts geh\u00f6rt.\nAlso k\u00fcmmern Sie sich um Ihre eigenen Dinge, damit\neine entsprechende Ost-Komponente mit einflie\u00dft.\n\n(Beifall bei der CDU und\ndes Staatsministers Thomas Jurk)\n\nNur Freiraum und Eigenverantwortung bringen uns\nvoran; Planungsrecht, Beamtenbesoldung, K\u00fcndigungs-\nschutz und Tarifrecht waren die Stichpunkte, zu denen\nwir in Sachsen schnellstm\u00f6glich gesetzgeberische Hand-\nlungsspielr\u00e4ume verlangt haben.\nLassen Sie mich nach diesen Grunds\u00e4tzen einige Punkte\nkurz anrei\u00dfen.\nDas Verkehrswegeplanungsbeschleunigungsgesetz muss\ndringend f\u00fcr die gesamte Laufzeit des Solidarpakts ver-\n\nl\u00e4ngert werden. Am besten w\u00e4re nat\u00fcrlich eine Auswei-\ntung auf das gesamte Bundesgebiet, wie auch teilweise\ndiskutiert wird. Keineswegs d\u00fcrfen wir zulassen, dass\ndas jetzt in Berlin beratene Planungsbeschleunigungsge-\nsetz der Diskontinuit\u00e4t zum Opfer f\u00e4llt. Daher unser\nAufruf an den Bund: Sorgt daf\u00fcr, dass die jetzige Rechts-\nlage auch k\u00fcnftig weiter besteht!\n\nWir brauchen auch keine \u00fcber das EU-Recht hinausge-\nhenden Regelungen und Standards.\n\n(Beifall des Abg. Volker Bandmann, CDU)\n\nStichwort Antidiskriminierungsgesetz, das letzte Woche\nim Bundestag verabschiedet wurde. Es enth\u00e4lt wieder\neinmal zus\u00e4tzliche Regelungen und Standards, die die\nWirtschaft \u2013 auch in Sachsen \u2013 leider belasten.\n\n(Beifall bei der FDP)\n\nNochmals dazu unsere Position: Klare Beschr\u00e4nkung auf\nunbedingt notwendige Umsetzung von EU-Recht, keine\nExtraw\u00fcrste, notfalls auch Sachsen allein mit den neuen\nL\u00e4ndern.\n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt\nbei der FDP)\n\nEine Agenda f\u00fcr Arbeit, das ist es, was wir brauchen.\nDie Arbeitslosenzahlen mahnen t\u00e4glich, dies endlich an-\nzugehen. Auch hier m\u00fcssen die \u00f6stlichen L\u00e4nder mit\nMut neue Wege gehen, denn auch hier dr\u00e4ngt das Prob-\nlem am meisten. Ministerpr\u00e4sident Georg Milbradt hat\nbereits im Fr\u00fchjahr konkrete Vorschl\u00e4ge unterbreitet, von\ndenen er keinen Zoll abweicht und die wir unterst\u00fctzen.\n\nStichwort: Wir brauchen eine besch\u00e4ftigungsorientierte\nLohnpolitik. Mehr Besch\u00e4ftigung wird es nur geben,\nwenn sich die L\u00f6hne am Produktivit\u00e4tsniveau orientie-\nren. Wir brauchen neue Wege im Lohnfindungsprozess.\nWir wollen im Interesse von Neueinstellungen den K\u00fcn-\ndigungsschutz lockern. Wir wollen mit Lohnkostenzu-\nsch\u00fcssen nach dem Prinzip der aktivierenden Sozialhilfe\nvor allem Langzeitarbeitslosen die Chance geben, wieder\nin Arbeit und Brot zu kommen. All diese Forderungen\ngreifen konkrete Einstellungshindernisse auf und bieten\ndamit arbeitslosen Mitb\u00fcrgern tats\u00e4chlich eine Chance,\nins Erwerbsleben zur\u00fcckzukehren.\n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, veraltete und\nverkrustete, mit der deutschen Wiedervereinigung \u00fcber-\nnommene Strukturen und Gesetze sind kaum tauglich,\ndie dr\u00e4ngenden Probleme zu l\u00f6sen. Wir haben den Mut,\nneue und unkonventionelle Wege zu beschreiten. Ich\nglaube, dass wir damit auch Vorbild f\u00fcr die alten Bun-\ndesl\u00e4nder sein k\u00f6nnen.\n\n(Beifall bei der FDP)\n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, ungew\u00f6hnliche\nUmst\u00e4nde verlangen auch ungew\u00f6hnliches Handeln. Wir\nbrauchen Freir\u00e4ume, damit Sachsen auf eigenen F\u00fc\u00dfen\nsteht und nicht auf Dauer von Zahlungen des Westens\nabh\u00e4ngig ist. Von unserem Erfolg wird ganz Deutsch-\nland profitieren.\n\n(Beifall bei der CDU und der FDP)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 23. Juni 2005\n\n1639\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der PDS\ndas Wort. Herr Zais, bitte.\n\nKarl-Friedrich Zais, PDS: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident!\nMeine Damen und Herren! Herr Morlok, eine Debatte ist\ndazu da, dass man aufeinander eingeht. Das m\u00f6chte ich\ntun. Ich habe mir im Vorfeld auch Ihr Parteiprogramm\nangeschaut. Das muss man ja tun. In diesem Zusammen-\nhang habe ich mir folgende Frage gestellt: Woran leidet\ndenn eigentlich Sachsen in seiner Wirtschaftspolitik?\n\n(Zuruf von der PDS: An Investoren!)\n\nHinsichtlich der \u00dcberschrift der heutigen Debatte stimme\nich Ihnen zu. Auch die PDS wird alles tun, um die Wirt-\nschaftskraft in Sachsen zu st\u00e4rken. Nur, die Antwort, wie\ndas geschehen soll, bleiben Sie schuldig.\n\nWoran leidet also die Wirtschaft? Sie sagen, an zu hohen\nKosten, an zu hoher Regulierungsdichte, an einem in-\nflexiblen Arbeitsmarkt,\n\n(Torsten Herbst, FDP: Richtig!)\n\nan einer zu starken oder zu schwachen Gewerkschaft, an\nzu viel oder zu wenig Staat bzw. B\u00fcrokratie, an einer\ndurch Zwangsmitgliedschaft erzwungenen IHK, wie das\nbei Ihnen zu lesen ist. Es sind also viele Dinge, die ich\nim Programm der FDP gefunden habe.\n\nHerr Morlok, man kann viele unterschiedliche Positionen\nmit guten Gr\u00fcnden vertreten. Man kann sich f\u00fcr das\neine oder f\u00fcr das andere stark machen. Man kann links,\nkonservativ oder auch liberal sein. Man kann verschie-\ndene Wertesysteme haben. Niemals aber, Herr Morlok,\nkann man mit Verst\u00f6\u00dfen gegen Logik auf Dauer Erfolg\nhaben.\n\n(Beifall bei der PDS und vereinzelt\nbei der SPD und den GR\u00dcNEN)\n\nDas Programm der FDP verwickelt sich fortw\u00e4hrend in\nwirtschaftspolitische Widerspr\u00fcche. Sie sprachen soeben\nvon einer Sonderregelung f\u00fcr den Aufbau Ost. Sie wol-\nlen auch eine Sonderregion.\n\n(Zuruf von der CDU: Richtig!)\n\nHerr Morlok, ist Ihnen nicht aufgefallen, dass wir seit\n15 Jahren auch in Sachsen nur Sonderregelungen haben?\nWir haben Lehrer in Teilzeit. Das ist eine Sonderrege-\nlung. Wir haben einen Flugplatz, der 24 Stunden lang\nFl\u00fcge aufnehmen kann. Das ist eine Sonderregelung, das\nist nicht \u00fcberall so. Und wir haben einen neuen Tarifab-\nschluss beim Bau und der Osten ist wieder mit einer\nSonderregelung abgespeist worden.\n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, PDS: Mit nix!)\n\nHerr Morlok, es ist mit H\u00e4nden greifbar: Was Sie erz\u00e4h-\nlen, sind alte Rezepte, die in den letzten 15 Jahren keinen\nErfolg gebracht haben.\n\n(Beifall bei der PDS und der SPD sowie\ndes Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE)\n\nAbweichen vom Tariflohn ist einer der wichtigsten Vor-\nschl\u00e4ge, die Sie unterbreiten. Deshalb sind Sie wirklich\nSpeerspitze des Neoliberalismus.\n\n(Zurufe von der FDP: Ah!)\n\n\u2013 Das ist nicht meine Sprache. Ich lese das immer in der\nZeitung. Jetzt habe ich es verstanden.\n\n(Heiterkeit im ganzen Hause)\n\nSeitdem ich Ihr Programm gelesen habe, habe auch ich\nes verstanden.\n\nDeshalb behaupten Sie, dass wir in steuerlicher Hinsicht\nin Europa ein unattraktiver Standort seien. Wahr ist,\ndass die Steuers\u00e4tze auf ein international wettbewerbs-\nf\u00e4higes Niveau gesenkt werden m\u00fcssen, aber das ist der\nFall. F\u00fcr alle Sachsen wollen Sie eine Sonderwirtschafts-\nregion. Ihrer Meinung nach w\u00fcrden so Freir\u00e4ume f\u00fcr die\nWirtschaft geschaffen. Weg mit Gesetzen, stattdessen\nVerordnungen auf Landesebene! Herr Morlok, diese Poli-\ntik, die die Kleinstaaterei des 18. Jahrhunderts ausruft,\nverkaufen Sie auch noch als Politik f\u00fcr mehr Arbeits-\npl\u00e4tze. Das ist v\u00f6lliger Unfug. Das, meine Herren, kann\nnicht wahr sein, weil es auch nichts gebracht hat, wie ich\nausgef\u00fchrt habe.\n\nRealit\u00e4t ist: Die Unternehmenssteuern sind bei uns nicht\nh\u00f6her als allgemein in Europa. Hohe nominale Steuer-\ns\u00e4tze f\u00fcr Kapitalgesellschaften werden durch so ge-\nnannte Steuerschlupfl\u00f6cher als Verrechnungs- und Ge-\nstaltungsspielr\u00e4ume mehr als ausgeglichen.\n\nWeil meine Redezeit abl\u00e4uft, nur noch eines: Kennen Sie\neigentlich die Entwicklung der Reall\u00f6hne im euro-\np\u00e4ischen Vergleich, Herr Morlok? Ich will nur zwei L\u00e4n-\nder vergleichen, n\u00e4mlich Deutschland und Gro\u00dfbritan-\nnien. Seit 1995 sind die Reall\u00f6hne in Gro\u00dfbritannien\num 25 % gestiegen. Der Reallohn in Deutschland ist\num 1 % zur\u00fcckgegangen.\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischen-\nfrage?\n\nKarl-Friedrich Zais, PDS: Noch einen Satz, dann sofort.\nDie Produktionskosten, die St\u00fcckkosten sind in Deutsch-\nland in diesen Jahren nur um 1,3 % gestiegen. Sagen Sie\nmir bitte, wohin die mit diesen Produktivit\u00e4tseffekten,\ndie nachweisbar vorhanden sind, verbundenen Gewinne\ngegangen sind. Sind wir, rein aus dieser wirtschaftspoli-\ntischen Sicht, nun \u00e4rmer geworden oder sind wir reicher\ngeworden? Ich sage, wir sind reicher geworden. Wenn\nGro\u00dfbritannien so eine Stellung hat, verstehen Sie viel-\nleicht, warum Blair anl\u00e4sslich des EU-Gipfels eine solche\nHaltung eingenommen hat.\n\nDazu habe ich in Ihrem Parteiprogramm das Folgende\ngelesen:\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Bitte zum Schluss kommen!\n\nKarl-Friedrich Zais, PDS: Diesen Satz noch: Gro\u00dfbritan-\nnien hat eine hohe Hightech, aber sie geht in die R\u00fcs-\ntungsindustrie. Das lehnen Sie wie ich grunds\u00e4tzlich ab.\nWir wollen kein Europa des Marktes \u2013 das wollen Sie\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 23. Juni 2005\n\n1640\n\nwie Blair \u2013, sondern wir wollen ein Europa der solidari-\nschen Hilfe und Entwicklung.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nUnd jetzt Ihre Frage, bitte.\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Bitte sch\u00f6n, Herr Herbst.\n\nTorsten Herbst, FDP: Vielen Dank. \u2013 Ich habe eine Weile\nin England gelebt und kenne die Verh\u00e4ltnisse dort sehr\ngut. Ich w\u00fcrde Sie bitten, kurz zusammenzufassen, wie\nder wirtschaftliche Freiheitsgrad und auch der Einfluss\nder Gewerkschaften in Gro\u00dfbritannien im Vergleich zu\nDeutschland sind und ob Sie da vielleicht einen Zusam-\nmenhang zwischen h\u00f6herer wirtschaftlicher Freiheit und\nerfolgreicher wirtschaftlicher Bet\u00e4tigung und h\u00f6herem\nRealeinkommen sehen.\n\n(Beifall des Abg. Dr. Roland W\u00f6ller, CDU)\n\nKarl-Friedrich Zais, PDS: Ich bin nicht so gut in Eng-\nland bewandert wie Sie, aber ich wei\u00df, dass die Gewerk-\nschaften in Gro\u00dfbritannien ebenso erlaubt sind wie in\nDeutschland.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nOb Gewerkschaften stark oder schwach sind, das ist die\nSache der Gewerkschaften. Ich stehe f\u00fcr eine starke Ge-\nwerkschaft. Es gibt bei Ihnen n\u00e4mlich ein Problem: All\nIhre Regelungen sind betriebswirtschaftliche Regelungen,\nich aber spreche von volkswirtschaftlichen Regelungen.\n\n(Beifall bei der PDS und den GR\u00dcNEN)\n\nWenn man die Reall\u00f6hne nicht steigert, hat man keine\nKaufkraft und dann wird Herr Zastrow mit seiner\nWerbefirma keine Auftr\u00e4ge haben. Deshalb brauchen wir\neine starke Gewerkschaft.\n\n(Beifall bei der PDS und vereinzelt\nbei der SPD und den GR\u00dcNEN)\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der SPD\ndas Wort. Herr Nolle, bitte.\n\nKarl Nolle, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Herr Morlok, werte Kollegen von\nder FDP, nach der Wende hatten wir grenzenlose Frei-\nheit f\u00fcr den Abbau von Millionen Arbeitspl\u00e4tzen der\nDDR. Welche Freiheit wollen Sie eigentlich noch haben?\nReicht Ihnen das nicht?\n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, PDS: Sehr richtig!)\n\nUns reicht's!\n\n(Karl-Friedrich Zais, PDS: Mir reicht's!)\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen der demokratischen\nFraktionen, wir brauchen eine Kultur der Freiheit und\nder Verantwortung, die f\u00fcr unsere soziale Demokratie\nunerl\u00e4sslich ist. Was hier aber unter dem Zeichen von\nFreir\u00e4umen und Experimentierklauseln aufgetischt wird,\ndas ist nicht modern, sondern es ist der Moder des Fr\u00fch-\n\nkapitalismus. Ich habe in 30 Jahren Praxis als Unterneh-\nmer noch nie jemanden eingestellt \u2013 und es waren einige\nHundert \u2013 und dabei gleich \u00fcberlegt, wie ich ihn am\nschnellsten wieder loswerden kann.\n\n(Beifall der Abg. Dr. Simone Raatz, SPD,\nund bei der PDS)\n\nEs ist doch lebensfremd und \u00fcble Demagogie, wenn man\netwas anderes sagt. Die Behauptung, das Schleifen von\nArbeitnehmerrechten sei der letzte Kick, den unsere\nWirtschaft noch ben\u00f6tige, um wettbewerbsf\u00e4hig zu wer-\nden, ist ein Hohn auf die Idee der Demokratie und \u2013 das\nsage ich Ihnen als Unternehmer \u2013 ein kleinkarierter Ver-\nzicht auf die Optimierung betrieblicher und wirtschaft-\nlicher Effizienz, deren Kern vor allem motivierte und zu-\nfriedene Mitarbeiter sind.\n\n(Beifall bei der SPD, der PDS\nund den GR\u00dcNEN)\n\nMeine Damen und Herren, die Regeln, die Jahrzehnte\ndie Erfolgsbedingungen f\u00fcr die deutsche Wirtschaft wa-\nren, sollen nun zu Experimentierklauseln werden, soziale\nSicherheit zu einer Soziallotterie. Nein, im Kern geht es\ndoch um die Frage, ob die Menschen Subjekte im Mittel-\npunkt von Wirtschaft sind und sein k\u00f6nnen oder Objekte\nin der Lostrommel eines gro\u00dfen Wirtschaftsspiels.\n\n(Beifall des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, PDS)\n\nMit menschenw\u00fcrdigen Arbeitsbedingungen, guter Infra-\nstruktur, qualifizierten und motivierten Arbeitnehmern,\nt\u00fcchtigen und erfolgreichen Unternehmern, mit guter Bil-\ndung, die noch besser werden muss \u2013 jawohl \u2013, mit\ninnovativen Forschungseinrichtungen und mit hoher Le-\nbensqualit\u00e4t hat sich unser Land, hat sich die Bundes-\nrepublik einen hervorragenden Platz im Vergleich zu\nden anderen L\u00e4ndern erarbeitet. Das hat nicht zuletzt\nmit dem guten Zusammenhalt in Gesellschaft und Wirt-\nschaft zu tun. Das hat auch mit sozialen Rechten, die so-\nzialen Frieden sichern helfen, eben mit sozialer Markt-\nwirtschaft zu tun.\nDie Idee der sozialen Marktwirtschaft ist ein Gemein-\nschaftsprodukt von Konservativen, katholischer Sozial-\nlehre und der Sozialdemokratie. Ihre Wurzeln liegen in\nder zweiten H\u00e4lfte des 19. Jahrhunderts. Damals ist die\nEinsicht gewachsen, dass wirtschaftliche Kraft nicht\ndurch plumpe Ausbeutung, sondern nur im sozialen Zu-\nsammenhalt wachsen kann und wachsen muss.\nSoziale Marktwirtschaft hei\u00dft Wohlstand f\u00fcr alle \u2013 nicht\nals Tr\u00e4umerei und nicht als Heilsversprechen, aber als\nZiel, f\u00fcr das es sich zu streiten lohnt. Alle sollten ein ge-\nrechtes, m\u00f6glichst gro\u00dfes St\u00fcck vom Kuchen der gemein-\nsam erwirtschafteten Werte abbekommen. Daf\u00fcr muss\nder wirtschaftliche Erfolg m\u00f6glichst gro\u00df sein.\nSoziale Marktwirtschaft hei\u00dft Arbeit. Denn nur Arbeit\nsichert Lebensunterhalt, Arbeit ist Selbstbest\u00e4tigung und\nmanchmal auch Selbstverwirklichung. Sie muss zu fairen\nBedingungen und zu fairen L\u00f6hnen getan werden k\u00f6n-\nnen.\n\u201eVorfahrt f\u00fcr Arbeit\u201c oder \u201eSozial ist, was Arbeit\nschafft\u201c? \u2013 Dazu sage ich: Gut gemeint, aber es trifft\nnicht den Kern. Es kann in Wirklichkeit doch nur um\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 23. Juni 2005\n\n1641\n\nVorfahrt f\u00fcr menschenw\u00fcrdige Arbeit gehen und es geht\nin unserer Gesellschaft \u2013 davon bin ich zutiefst \u00fcber-\nzeugt \u2013 vor allem um W\u00fcrde. W\u00fcrde ist ein hoher Wert,\nvielleicht der h\u00f6chste Wert.\n\nVorfahrt f\u00fcr Arbeit? \u2013 Ja, Arbeit, die gerecht bezahlt\nwird und bei der lange erstrittene und bew\u00e4hrte Arbeit-\nnehmerrechte nicht ausgehebelt werden. Vorfahrt f\u00fcr Ar-\nbeit, das darf keine soziale Beruhigungsformel f\u00fcr die\nRechtfertigung von Niedrigstl\u00f6hnen und die Zerschla-\ngung von Arbeitnehmerrechten sein.\n\n(Beifall bei der SPD, der PDS und den GR\u00dcNEN)\n\nMeine Damen und Herren! Die neoliberalen Ideologen\nfordern den \u201eschlanken\u201c Staat und w\u00e4ren doch nicht\nb\u00f6se, wenn er verhungerte. Ja, sie legen es bewusst da-\nrauf an und leider haben sie in dieser Hinsicht in den\nletzten Jahren schon einiges erreicht.\n\nUnsere Diskussion hat viel mit etwas offensichtlich v\u00f6llig\nAntiquiertem zu tun: mit Moral und Unternehmensethik.\nIch bin mir sicher, dass das auch viele meiner Unterneh-\nmenskollegen so sehen wie ich und dass sehr viele auch\nso handeln. Wenn die Verantwortlichen in Gesellschaft,\nPolitik und Wirtschaft zu den Prinzipien sozialer Markt-\nwirtschaft nicht nur in Sonntagsreden, nicht nur in\nWahlkampfzeiten stehen, sind die Chancen f\u00fcr unser\nLand gut, gut f\u00fcr unsere Menschen, gut f\u00fcr unsere Un-\nternehmen und \u2013 da bin ich sehr konservativ \u2013 gut f\u00fcr\nunsere menschliche W\u00fcrde, meine Damen und Herren.\n\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei der SPD, der CDU, der PDS,\nden GR\u00dcNEN und der Staatsregierung)\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der NPD\ndas Wort. Herr Delle, bitte.\n\nAlexander Delle, NPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident!\nMeine Damen und Herren! In dieser Aktuellen Stunde\nhaben wir es mal wieder mit einem typischen Schaufens-\nterantrag zu tun, \u00fcber den wir jetzt reden k\u00f6nnen, was\nwir wollen, weil wir sowieso kaum noch Handlungs-\nkompetenz haben, weil Sie, meine Damen und Herren\nder anderen Fraktionen \u2013 einschlie\u00dflich nat\u00fcrlich der\nFDP, diese haupts\u00e4chlich \u2013, doch s\u00e4mtliche Kompeten-\nzen, die wir bis vor einigen Jahren oder Jahrzehnten\nnoch hatten, mittlerweile schon an die EU abgetreten\nhaben, nach Br\u00fcssel verkauft haben, so dass wir hier re-\nden k\u00f6nnen, wie wir wollen. Und \u2013 wie gestern bereits\nerw\u00e4hnt \u2013 wie oft kam es schon vor, dass wir in diesem\nHause \u00fcber verschiedene Antr\u00e4ge und Gesetze und was\nwei\u00df ich gesprochen haben und letztendlich immer wie-\nder zu dem Schluss kamen: Wir sind eigentlich nicht\nhandlungsf\u00e4hig, weil die EU, sprich: Br\u00fcssel, uns hier\nalles verhindert. Trotzdem m\u00f6chte ich noch ein paar\nS\u00e4tze zu der Aktuellen Stunde sagen.\nDas Bekenntnis zu Innovation und Unternehmensgr\u00fcn-\ndung ist auf allen Lippen. Doch wie sieht die gegenw\u00e4r-\ntige Wahrheit denn eigentlich aus? \u2013 Wenn wir uns in\nErinnerung rufen, dass Technologien wie die Raumfahrt,\nder moderne Computer, das Faxger\u00e4t usw. einst in\nDeutschland erfunden und entwickelt wurden, unser\nLand heute aber auf all diesen Gebieten kaum noch eine\n\n\u2013 und wenn \u00fcberhaupt, nur eine drittklassige \u2013 Rolle\nspielt, k\u00f6nnen wir vielleicht einen zweiten Faktor erah-\nnen, der neben der Bev\u00f6lkerungsdynamik eine au\u00dferor-\ndentlich wichtige Rolle insbesondere in der wissenschaft-\nlich-technologischen und wirtschaftlichen Entwicklung\neines Landes spielt: das gemeinsame Traditions- und\nLeistungsbewusstsein.\n\nWas wird aber in diesem Land getan, um trotz alledem\nnat\u00fcrlich noch vorhandene junge Menschen mit au\u00dferge-\nw\u00f6hnlichen unternehmerischen und/oder technisch-wis-\nsenschaftlichen Begabungen zu finden und zu f\u00f6rdern?\nWas wird getan, um besonders innovativen, Erfolg ver-\nsprechenden jungen Unternehmen eine eigenst\u00e4ndige\nExistenz zu sichern und vor allem \u2013 und hier ist es wich-\ntig im Hinblick auf Arbeitspl\u00e4tze \u2013, um sie im Land und\nauch in deutschem Besitz zu halten?\n\nHier ist die Antwort negativ. Der typische Weg eines\ndeutschen Technologieunternehmens, etwa in der Elek-\ntronik-, Computer- oder Softwarebranche, ist doch der,\ndass anfangs ein paar Jahre Eigenst\u00e4ndigkeit bestehen\nund dann fr\u00fcher oder sp\u00e4ter an einen \u2013 meist amerikani-\nschen \u2013 Konzern verkauft werden muss. Die Amerikaner\nsch\u00f6pfen damit die Hochtechnologie aus Deutschland ab\nund nutzen sie f\u00fcr ihre Zwecke, was man ihnen nat\u00fcr-\nlich nicht vorwerfen kann.\n\nDas deutsche Problem ist hier, dass praktisch \u00fcberhaupt\nkeine Wirtschaftspolitik im Sinne der Erhaltung solcher\nUnternehmen als deutsche Unternehmen gemacht wird.\nWer sich in konkreten F\u00e4llen in den Wirtschaftsministe-\nrien, angefangen beim Bundeswirtschaftsministerium, er-\nkundigt, wird schnell feststellen, dass eine Wirtschaftspo-\nlitik im Sinne des Erhalts deutscher Technologiefirmen\nin deutscher Hand als beinahe unanst\u00e4ndig gilt. Eine sol-\nche Politik wird von den meisten Ansprechpartnern we-\ngen Unvereinbarkeit mit Globalisierung und Wirtschafts-\nliberalismus auch abgelehnt. Auch Sie hier im Hause\nwerfen uns, der NPD, bei jeder Gelegenheit vor, dass\ndies nicht gehen w\u00fcrde, und verhindern somit einen\nwirksamen Schutz Deutschlands und nat\u00fcrlich auch\nSachsens vor der Billigkonkurrenz aus dem Ausland.\n\nGanz anders sieht es in L\u00e4ndern wie den USA, Frank-\nreich, Gro\u00dfbritannien und auch Italien aus. Diese han-\ndeln genau im Gegensatz zu uns. Deswegen ist Deutsch-\nland in vielen Bereichen weit abgeschlagen von diesen\nL\u00e4ndern.\n\n(Zuruf des Abg. Karl Nolle, SPD)\n\nWir Nationaldemokraten schlagen deshalb eine aktive\naufsuchende, f\u00f6rdernde und fordernde Wirtschaftspolitik\nvor. Diese k\u00f6nnte am besten von \u00f6ffentlich-rechtlichen\ngemeinn\u00fctzigen K\u00f6rperschaften wahrgenommen werden,\ndie etwa auf Kreisebene \u00e4hnlich strukturiert sind wie die\n\u00f6ffentlich-rechtlichen Kreditinstitute und die dann zum\nBeispiel Talentwettbewerbe veranstalten, Ideen fachge-\nrecht pr\u00fcfen und pr\u00fcfen lassen, betriebswirtschaftlich Be-\nratung leisten, Labor- und Werkstattkapazit\u00e4ten vermit-\nteln, Finanzierungen planen usw.\n\nF\u00fcr diese K\u00f6rperschaften k\u00f6nnten der Kreis oder even-\ntuell auch das Land, je nach Organisationsebene, eine\nGew\u00e4hrtr\u00e4gerhaftung leisten, wobei sich im Idealfall die\nEinrichtung durch den R\u00fcckfluss von kostendeckenden\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 23. Juni 2005\n\n1642\n\nBeitr\u00e4gen aus den erfolgreichen Objekten finanzieren\nw\u00fcrde. Hier handelt es sich allerdings um Zukunfts-\nmusik. Die derzeitigen Kompetenzzentren etc. erf\u00fcllen\nmeines Wissens diese Forderungen nicht.\n\nIch bedanke mich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der NPD)\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der\nGR\u00dcNEN das Wort. Frau Hermenau.\n\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Meine Da-\nmen und Herren Kollegen! Es ist schon interessant, Herr\nMorlok, wie Sie es geschafft haben, in Ihrer Redezeit hin-\nl\u00e4nglich unkonkret zu bleiben. Ich musste deswegen zu\nderselben Hilfe greifen wie Herr Zais und in Ihrem\nWahlprogramm st\u00f6bern. Das habe ich auch getan.\nSprechen wir es doch einmal konkret an, damit wir auch\nwissen, wovon Sie reden, wenn Sie eine Aktuelle Debatte\nbeantragen! Sie sprechen davon, dass Sie eine \u201eSonder-\nwirtschaftszone Ost\u201c einf\u00fchren wollen. Sie haben auch\nauf Helmut Schmidt verwiesen und gesagt: \u201evor Jahren\nschon\u201c. \u2013 Das ist der erste Punkt. Der Zeitpunkt f\u00fcr eine\n\u201eSonderwirtschaftszone Ost\u201c ist verpasst. Das h\u00e4tte man\nin den neunziger Jahren machen m\u00fcssen. Da h\u00e4tte \u00fcbri-\ngens Herr Milbradt, der heute nicht anwesend ist, als\nFinanzminister des Freistaates Sachsen durchaus ein\nW\u00f6rtchen mitreden k\u00f6nnen, wenn es ihm wichtig ge-\nwesen w\u00e4re. Da h\u00e4tte auch die FDP auf Bundesebene,\ndie damals mitregiert hat, ein W\u00f6rtchen mitreden k\u00f6n-\nnen. Das ist verpasst worden. Das kann man jetzt bekla-\ngen, aber \u00e4ndern kann man es nicht mehr. Das ist meine\nMeinung.\n\n(Zuruf des Abg. Volker Bandmann, CDU)\n\nDas N\u00e4chste ist: Was Sie vor allen Dingen im Bereich\nder Mehrwertsteuer bzw. der Umsatzsteuer vorschlagen,\nverst\u00f6\u00dft gegen EU-Recht, zum Beispiel gegen das Bei-\nhilfeverbot. Es ist, denke ich, wegen der Missbrauchs-\nanf\u00e4lligkeit mit einem sehr hohen Kontrollaufwand ver-\nbunden. Das hei\u00dft, Sie w\u00fcrden bei Verwirklichung der\nVorschl\u00e4ge, die Sie zum Thema Mehrwertsteuer machen \u2013\nAbsenkung bzw. Halbierung des Mehrwertsteuersatzes \u2013,\nmehr B\u00fcrokratie schaffen.\n\nEs hat in Frankreich so etwas gegeben. \u2013 Sie nennen das\n\u201eExperimentierklausel\u201c. Ich komme nachher noch einmal\ndarauf. \u2013 In Frankreich gab es den halbierten Mehrwert-\nsteuersatz f\u00fcr Bauunternehmungen. Es wurde als Experi-\nment durchgezogen; die Europ\u00e4ische Union hat das f\u00fcr\nzwei Jahre durchgehen lassen. Es hat sich herausgestellt:\nDie Schwarzarbeit hat nicht abgenommen und die Preise\nwurden f\u00fcr die Kunden auch nicht niedriger. Das hei\u00dft,\nes hat f\u00fcr die Bereiche, f\u00fcr die es gedacht war, nichts\ngebracht. Ich habe mit den Kollegen in der Assembl\u00e9e\nnationale \u00f6fter dar\u00fcber gesprochen und es hat sich als\nein Flop erwiesen. Aber Sie schlagen es weiterhin vor.\n\nUnd denken Sie nat\u00fcrlich auch einmal daran, Sie haben\nselbst gefordert, bundespolitisch die Kopfpauschale im\nGesundheitswesen in der Krankenversicherung einzuf\u00fch-\nren.\n\n(Torsten Herbst, FDP: Nein!)\n\n\u2013 Sie werden sich einigen m\u00fcssen, Herr Herbst. Die\nKopfpauschale wird finanziert werden m\u00fcssen. Ich habe\nheute Morgen bereits dem Ticker entnehmen k\u00f6nnen,\ndass f\u00fchrende Politiker der FDP der Meinung sind, dass\nman daf\u00fcr die Mehrwertsteuer erh\u00f6hen muss. Das hei\u00dft,\nhalbierte Mehrwertsteuers\u00e4tze und h\u00f6here Mehrwert-\nsteuer passen nat\u00fcrlich nicht zusammen.\n\n(Torsten Herbst, FDP, steht am Mikrofon.)\n\nEs kommt ein weiterer Punkt dazu.\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie \u2013 \u2013\n\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: Den m\u00f6chte ich noch zu\nEnde bringen. \u2013 Wenn Sie zum Beispiel versuchen, die\nSteuern in Ostdeutschland, in Sachsen besonders zu sen-\nken, zum Beispiel im Bereich der Mehrwertsteuer, auf\nder anderen Seite aber Sachsen ein Land ist, das \u00fcber\nden L\u00e4nderfinanzausgleich au\u00dferordentlich viel Geld aus\ndem Westen bezieht, der diese Verg\u00fcnstigung nicht\nhaben darf, und die Steuerl\u00f6cher, die durch einen abge-\nsenkten Steuersatz im Osten entstehen, damit f\u00fcllen,\ndass die westdeutschen L\u00e4nder das Geld her\u00fcberreichen,\ndann ist das ein Mitnahmeeffekt erster G\u00fcte und gef\u00e4hr-\ndet den L\u00e4nderfinanzausgleich. Das ist politisch wirklich\nt\u00f6dlich.\n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN)\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischen-\nfrage?\n\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: Gerne.\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Bitte, Herr Herbst.\n\nTorsten Herbst, FDP: Frau Hermenau, Sie haben gerade\nerw\u00e4hnt, dass im FDP-Wahlprogramm bei den Gesund-\nheitsthemen eine Kopfpauschale gefordert wird. K\u00f6nnen\nSie mir konkret sagen, an welcher Stelle des FDP-Wahl-\nprogramms die im CDU-Wahlprogramm befindliche\nKopfpauschale gefordert wird?\n\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: (Lacht) Sie k\u00f6nnen zufrieden\nsein, ich habe Ihr Bundestagswahlprogramm nicht bis\nauf das letzte Komma gelesen. Aber Sie werden eine\nKoalition eingehen. Das ist Ihre Wahlkampfaussage. Sie\nwollen mit der CDU koalieren.\n\n(Lachen des Abg. Karl-Friedrich Zais, PDS)\n\nIch wei\u00df, wie das ausgeht. Sie brauchen das in Ihr Pro-\ngramm nicht hineinzuschreiben, Herr Herbst.\n\n(Widerspruch des Abg. Torsten Herbst, FDP)\n\nDie CDU hat es drin stehen. Das reicht mir als Aussage.\nH\u00f6ren Sie auf! Das ist jetzt ein bisschen schwach ge-\nwesen.\nSie schlagen eine Experimentierklausel vor. Sie wollen\ngern alle Gesetze zeitlich befristen. Das ist nichts Neues.\nDas gibt es seit den sechziger und siebziger Jahren.\n\n(Sven Morlok, FDP, steht am Mikrofon.)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 23. Juni 2005\n\n1643\n\n\u2013 Ich beantworte keine Fragen mehr, Herr Morlok. Lesen\nSie die Parteiprogramme und h\u00f6ren Sie sich meine Rede\nan. Dann wird auch alles gut.\n\n(Lachen des Abg. Karl-Friedrich Zais, PDS)\n\nDas ist seit den sechziger und siebziger Jahren in Ame-\nrika ausprobiert worden. Man nennt es dort Sunset\nLegislation. Man hat vor allem in Texas in den siebziger\nJahren versucht, genau das zu machen: Gesetze zu be-\nfristen. Die IHK Dresden, die ja immerhin auch in\nAnspruch nimmt, die Wirtschaftsseite zu vertreten, hat\ndeutlich davor gewarnt, weil es die Planungssicherheit\nder Unternehmen gef\u00e4hrden w\u00fcrde, wenn Sie eine sol-\nche Gesetzgebung einf\u00fchren w\u00fcrden. Also lassen Sie die\nFinger davon, kann ich nur sagen.\nSie haben sich dar\u00fcber ausgelassen, dass man die St\u00e4rke\nder Gewerkschaften im Osten brechen muss. Das geh\u00f6rt\nauch in die Sonderwirtschaftszone Ost. Also, das macht\nalles auch nicht wieder besser. Wir k\u00f6nnen uns auf das\nDIW verlassen. Wir m\u00fcssen ja nicht immer ideologisch\ndiskutieren, nicht wahr.\nDas DIW hat in seinem 13. Monatsbericht des Jahres\n2004 festgestellt: 10 % der Unternehmen Ostdeutschlands\nsind im Fl\u00e4chentarifvertrag. Nur jeder siebte Unterneh-\nmer ist \u00fcberhaupt an der Lohnfindung beteiligt und\nmacht einen Haustarif.\n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, PDS: H\u00f6rt, h\u00f6rt!)\n\n76 %, das hei\u00dft, drei Viertel der Unternehmen in Ost-\ndeutschland haben L\u00f6hne ohne formale Vereinbarung.\nWie viel Freiheit brauchen Sie denn noch? Sie haben\ndoch auch kleinere Unternehmen und sind gar nicht im\nFl\u00e4chentarifvertrag. Wovon reden wir eigentlich?!\n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und\ndes Abg. Karl Nolle, SPD)\n\nDas N\u00e4chste ist, sich das mit den L\u00f6hnen und der Pro-\nduktivit\u00e4t einmal anzuschauen: Die L\u00f6hne in Sachsen\nsind ungef\u00e4hr auf demselben Niveau wie die Produk-\ntivit\u00e4t. Sie liegt im Durchschnitt bei 70 %. Im verarbei-\ntenden Gewerbe, wo die Produktivit\u00e4t bereits \u00fcber 70 %\nbetr\u00e4gt, zum Teil 73 %,\n\n(Dr. Martin Gillo, CDU: Das stimmt nicht!)\n\nsind die L\u00f6hne bei 66 %.\n\n(Dr. Martin Gillo, CDU: Sie haben keine Ahnung!)\n\nDas hei\u00dft, es gibt eigentlich schon einen Standortvorteil\nOst. Der hat mit der Lohnfindung zu tun. Da sollten Sie\nnicht versuchen, noch irgendwelche Schim\u00e4ren aufzu-\nbauen, die \u00fcberhaupt nicht zutreffen.\nKommen wir zum B\u00fcrokratieabbau. Eine Umfrage des\nIFM Bonn hat ergeben, das Belastungsempfinden der\nUnternehmen geht in folgender Reihenfolge: Die\nschlimmsten Belastungen sind die Undurchsichtigkeit\nund Komplexit\u00e4t im Sozial- und Arbeitsrecht. Da haben\nSie als FDP in den letzten 30 Jahren mitentschieden.\nBei Steuern und Abgaben \u2013 zu komplex. Da haben wir\nimmer eine Steuervereinfachung haben wollen. Das wol-\nlen Sie jetzt auch. Das will inzwischen auch die CDU.\n\nVielleicht wird es auch mal was in Deutschland. Aber\ndaf\u00fcr braucht man keine Sonderwirtschaftszone Ost.\n\nDas N\u00e4chste sind Statistiken f\u00fcr Landes- und Kommu-\nnalbeh\u00f6rden und Verb\u00e4nde.\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Bitte zum Schluss kommen.\n\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: Ich werde gleich zum\nSchluss kommen.\nDas Letzte in der Empfindlichkeitsskala, was Unterneh-\nmen st\u00f6rt, ist die Frage von Umweltschutz und sich\n\u00e4ndernden Verbindlichkeiten im Umweltrecht. Das hat\ndamit zu tun, dass dort jahrelang nichts gemacht worden\nist und nat\u00fcrlich erst einmal eingef\u00fchrt werden muss.\n\nR\u00e4umen Sie erst einmal die Baustellen auf, die Sie selber\nhaben. Arbeiten Sie in der F\u00f6deralismuskommission. Sor-\ngen Sie daf\u00fcr, dass das Beamtenrecht regionalisiert wird.\nDann reden wir gern weiter \u00fcber andere Sachen. Eine\nSonderwirtschaftszone Ost brauchen wir nicht.\n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, vereinzelt bei der\nSPD und des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, PDS)\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der FDP\ndas Wort. Herr Zastrow.\n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, PDS:\nStarke Gewerkschaften!)\n\nHolger Zastrow, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr\ngeehrte Damen und Herren! Weil wir hier immer als\nNeoliberale bezeichnet werden, lassen Sie mich einmal\neinen ganz kurzen Ausflug in die Geschichte machen.\nDieses Lob haben wir vielleicht als FDP gar nicht ver-\ndient.\nDie Neoliberalen sind diejenigen gewesen, die vor 120,\n130 Jahren genau die Liberalen gewesen sind, die gesagt\nhaben: Die v\u00f6llig freien Kr\u00e4fte des Marktes k\u00f6nnen wir\nnicht wirken lassen. Es waren diejenigen gewesen, die\nLiberalismus mit Sozialpolitik verbunden haben. Das\nsind diejenigen gewesen, die gesagt haben: Wir m\u00fcssen\nden Markt an bestimmten Stellen sogar einschr\u00e4nken.\n\n(Zuruf des Abg. Karl-Friedrich Zais, PDS)\n\n\u00dcberlegen Sie sich, Herr Zais, sehr gut, wann Sie den Be-\ngriff des Neoliberalismus verwenden. In dieser Hinsicht,\ndas muss ich ehrlich sagen, bin ich sehr gern ein Neo-\nliberaler.\n\nHerr Zais, Sie haben \u2013 ich m\u00f6chte gern mit Ihnen kom-\nmunizieren, wenn Sie mir zuh\u00f6ren w\u00fcrden \u2013 von vielen\nRegelungen in den letzten Jahren gesprochen. Es h\u00e4tte\neine Menge Ausnahmeregelungen gegeben. Diese Rege-\nlungen haben nicht funktioniert. Da haben Sie Recht.\nBlo\u00df, ich bin froh, das sage ich Ihnen ganz ehrlich, dass\nich mein kleines Unternehmen in Sachsen gr\u00fcnden\nkonnte. Denn hier in Sachsen sind, das habe ich schon\nx-mal gesagt, in den letzten 15 Jahren einige wesentliche\nDinge in der Wirtschaftspolitik richtig gemacht worden.\n\n(Beifall bei der FDP und vereinzelt bei der CDU)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 23. Juni 2005\n\n1644\n\nHier in Sachsen ist der kleine, geringe Spielraum, den\ndieses Land \u00fcberhaupt hat, genutzt worden. H\u00e4tten wir\ndas nicht gemacht, w\u00fcrde es uns in Teilen vielleicht so\ngehen wie anderen ostdeutschen Bundesl\u00e4ndern, wie\nMecklenburg-Vorpommern oder Brandenburg. Ich bin\nfroh, dass in Sachsen an dieser Stelle die richtigen\nSchritte gemacht worden sind, meine Damen und Her-\nren.\n\n(Beifall bei der FDP \u2013\nProf. Dr. Peter Porsch, PDS: Warum machen\n\nSie dann diese Debatte?)\n\nHerr Porsch, Sie haben ja auch Erfahrungen. Sie kommen\naus \u00d6sterreich. Schauen Sie doch bitte einmal in Ihr eige-\nnes Heimatland.\n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, PDS: Das ist lange her.\nMeine Heimat ist Sachsen!)\n\n\u2013 Oder dort, wo Sie geboren sind. \u00d6sterreich ist ein\nLand, das sehr sch\u00f6n ist und wo ich auch selbst gern\nbin. Schauen Sie einmal in das Land. Es war, glaube ich,\ndas Land in Europa, das als das b\u00fcrokratischste, das ver-\nkrustetste Land \u00fcber lange Zeit galt. Die Witze, die man\ngemacht hat, kennen Sie selbst.\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, PDS)\n\nDie haben in ihrer Wirtschaft in den letzten f\u00fcnf, sechs,\nsieben, acht Jahren eine ganz gro\u00dfe Liberalisierung voll-\nzogen. Dieses Land hat Deutschland fast in allen Berei-\nchen \u00fcberholt.\n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, PDS: Das stimmt!)\n\nSchauen Sie sich das Wirtschaftswachstum an. Schauen\nSie sich die Produktivit\u00e4t in der Industrie an, die 14 %\nh\u00f6her ist als in Deutschland. Die \u00d6sterreicher haben es\nuns vorgemacht, wie wir es auch in Deutschland machen\nm\u00fcssten. Ich muss Ihnen ehrlich sagen, Herr Porsch, von\n\u00d6sterreich lernen, hei\u00dft siegen lernen, zumindest was die\nheutige Zeit betrifft.\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage,\nHerr Zastrow?\n\n(Staatsministers Thomas Jurk:\nDie haben keine Kriege verloren!)\n\nHolger Zastrow, FDP: Ich hatte doch gesagt: was die\nheutige Zeit betrifft.\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Bitte, Herr Porsch.\n\nProf. Dr. Peter Porsch, PDS: Herr Zastrow, ich will\nIhnen \u00fcberhaupt nicht widersprechen, obwohl Sachsen\nund \u00d6sterreich eher durch eine Reihe gemeinsam verlo-\nrener Kriege verbunden sind. Aber das eher am Rande.\nHerr Zastrow, ist Ihnen aber auch bekannt, dass es in\n\u00d6sterreich starke Kammern gibt, die Einfluss haben auf\ndie Wirtschaft und die Gesetzgebung? Ist Ihnen bekannt,\ndass es in \u00d6sterreich eine starke Einheitsgewerkschaft\ngibt, die Einfluss nimmt?\n\nHolger Zastrow, FDP: Ja.\n\nProf. Dr. Peter Porsch, PDS: Und dass genau das mit zu\ndem Rezept des Erfolges geh\u00f6rt und nicht ein St\u00f6rfaktor\nist?\n\n(Rita Henke, CDU: Die arbeiten\nmit der Wirtschaft zusammen!)\n\nHolger Zastrow, FDP: Das ist mir bekannt. Bei mir auf\ndem Platz liegt eine Zeitung, \u201eFrankfurter Allgemeine\nSonntagszeitung\u201c. Dort steht etwas \u00fcber den Wirtschafts-\nstandort \u00d6sterreich drin. W\u00e4hrend wir in Deutschland\num Mindestl\u00f6hne diskutieren, macht man das in \u00d6ster-\nreich ganz anders. Sie haben mich auf die Gewerkschaft\nangesprochen. Ich m\u00f6chte dazu etwas zitieren, was die\n\u00f6sterreichische Einheitsgewerkschaft zur Diskussion um\nMindestl\u00f6hne gesagt hat: \u201eWir brauchen kein Gesetz, wir\nregeln das individuell, auf betrieblicher Ebene.\u201c\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, PDS)\n\nGenau das brauchen wir. Das ist die Freiheit, die wir\nauch in Sachsen brauchen. Daf\u00fcr k\u00e4mpfen wir.\n\n(Beifall bei der FDP und vereinzelt bei der CDU)\n\nFrau Hermenau, die Einsch\u00e4tzung der \u2013 \u2013\n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, PDS, steht am Mikrofon.)\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Sie k\u00f6nnen Ihren Satz zu Ende\nbringen, wenn er an eine Dame gerichtet ist.\n\nHolger Zastrow, FDP: Das ist ein neues Thema, was jetzt\nkommt.\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Sie m\u00f6chten erst die Zwischen-\nfrage beantworten.\n\nHolger Zastrow, FDP: Geben Sie mir Herrn Porsch.\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Bitte, Herr Porsch.\n\nProf. Dr. Peter Porsch, PDS: Herr Zastrow, ich m\u00f6chte\nSie nur noch einmal fragen. Nat\u00fcrlich regeln das die\nTarifpartner dort selber. Aber sie regeln es auf der Ebene\neines Fl\u00e4chentarifvertrages und nicht auf der Ebene ein-\nzelbetrieblicher Regelungen. Ist Ihnen das bekannt?\n\nHolger Zastrow, FDP: Das ist jetzt ganz konkret falsch.\nIch gebe Ihnen den Artikel, da steht es drin. Er liegt\ndort, Sie k\u00f6nnen ihn sich auch nehmen. Die regeln das\nindividuell.\nAnsonsten muss man sagen, \u00d6sterreich hat eine K\u00f6rper-\nschaftsteuer von 25 %. Es gibt keine Gewerbesteuer.\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, PDS)\n\nDie haben viel mehr Flexibilit\u00e4t als in Deutschland. Das\nw\u00fcrde ich mir f\u00fcr hier auch w\u00fcnschen.\n\n(Zuruf des Abg. Karl Nolle, SPD)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 23. Juni 2005\n\n1645\n\nFrau Hermenau, die Einsch\u00e4tzung, wann der richtige\nZeitpunkt gewesen w\u00e4re und ob man es heute noch\n\u00e4ndern kann, teile ich mit Ihnen nicht. Ich bin der festen\n\u00dcberzeugung, dass wir, wenn man 15 Jahre nach der\ndeutschen Einheit mitbekommt, dass der Aufbauprozess\nan bestimmten Stellen nicht funktioniert, die Pflicht\nhaben nachzujustieren und notfalls einen Neuanfang in\nTeilen zu wagen.\n\n(Beifall bei der FDP und vereinzelt bei der CDU)\n\nIch muss Ihnen ganz ehrlich sagen: Einfach den Kopf in\nden Sand zu stecken und zu sagen, so geht das nicht,\ndas werden Sie mit uns nicht machen. Wenn wir 15 Jahre\ndanach feststellen, das und das hat nicht funktioniert,\nwir m\u00fcssen einige Sachen anders machen, dann bin ich\nimmer noch jung genug und wir als Parlament und als\nFreistaat Sachsen sind auch noch jung genug, um jetzt\neinzugreifen und die richtigen Regeln, neue Regeln f\u00fcr\ndie Zukunft zu treffen. Darin, das muss ich Ihnen sagen,\nkann ich Ihnen nicht Recht geben.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nZuruf der Abg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE)\n\nWir haben, weil Sie vom Wahlprogramm sprachen \u2013 die\nFDP braucht sich da nichts vorzuwerfen \u2013, seit 1990 ein\nNiedrigsteuergebiet; Otto Graf Lambsdorff und Hans-\nDietrich Genscher haben das vorgeschlagen. Es ist da-\nmals gescheitert. Es ist bestimmt nicht an jemandem ge-\nscheitert, der hier im Parlament sitzt. Es ist an den In-\nteressen der westdeutschen Bundesl\u00e4nder, und zwar\npartei\u00fcbergreifend, gescheitert. Wir k\u00f6nnen der CDU,\nder SPD oder sonst irgendjemandem einen Vorwurf ma-\nchen \u2013 auch meinen eigenen Parteifreunden \u2013, es ist\nganz klar: Eine Sonderwirtschaftsregion mit anderen\nRegeln w\u00fcrde uns im Osten eine echte Chance geben,\nwirklich zu wachsen.\n\nEs ist f\u00fcr viele westliche Bundesl\u00e4nder \u2013 das ist eine\nsehr ketzerische These \u2013 viel, viel einfacher, sich \u00fcber\nTransferleistungen, \u00fcber Gelder, die ich einmal so hin-\n\u00fcberschiebe, von wirklichen Anreizen f\u00fcr Wachstum frei-\nzukaufen.\n\nIch muss ehrlich sagen: Ich m\u00f6chte weg von Transferleis-\ntungen. Ich m\u00f6chte, dass ich Anreize bekomme, aus eige-\nner Kraft wachsen zu k\u00f6nnen. Ich habe selbst ein kleines\nUnternehmen und wei\u00df, wie schwer es ist zu wachsen.\nIch werde mit denselben Regeln, mit derselben B\u00fcrokra-\ntie und denselben Steuers\u00e4tzen wie jedes westdeutsche\nUnternehmen bewertet.\n\nIch muss Ihnen ehrlich sagen: Das westdeutsche Wirt-\nschaftswunder h\u00e4tte es nach dem Krieg nicht gegeben,\nwenn man dort damals dieselben Rahmenbedingungen\ngehabt h\u00e4tte, wie wir sie heute hier in Sachsen haben.\nIch m\u00f6chte eine Chance haben, genau dieselbe Entwick-\nlung wie Westdeutschland nach dem Krieg zu nehmen.\nDas will ich nicht, indem ich noch \u00fcber Jahrzehnte am\nTropf des Westens h\u00e4nge, \u2013 \u2013\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Bitte zum Schluss kommen.\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, PDS)\n\nHolger Zastrow, FDP: \u2013 sondern das will ich dadurch,\ndass ich mich selbst frei entfalten kann und selbst auch\nein wenig meines eigenen Gl\u00fcckes Schmied bin. Daf\u00fcr\nwerbe ich. Ich werbe f\u00fcr Wettbewerb; ich werbe f\u00fcr\nChancen. Dazu lade ich Sie nach der Bundestagswahl\nein. Ich glaube, mit der CDU l\u00e4sst sich dann wirklich\netwas machen. Wir als FDP werden bereit sein. Ziehen\nSie mit, es geht um Sachsen!\n\n(Beifall bei der FDP und der CDU)\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der PDS\ndas Wort. Herr Tischendorf, bitte.\n\nKlaus Tischendorf, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr\ngeehrten Damen und Herren! Wir haben es gemerkt: Die\nFDP hat in dieser Aktuellen Debatte versucht, ihre Ak-\ntionsf\u00e4higkeit f\u00fcr den Bundestagswahlkampf zu pr\u00fcfen.\nWir alle haben feststellen k\u00f6nnen, dass das, was sie uns\nangeboten hat, erst einmal kr\u00e4ftig in die Hose gegangen\nist.\n\nIch kann in der Aktuellen Debatte nicht auf alles ein-\ngehen, habe jedoch noch ein sch\u00f6nes Thema f\u00fcr Sie,\nwelches Sie auch gern bedienen: das Thema der Lohn-\nnebenkosten. Dar\u00fcber schreiben Sie in Ihrem Landtags-\nprogramm \u2013 ich zitiere einmal ganz kurz \u2013: \u201eEs gibt viel\nzu tun in Sachsen. Vieles wird noch unterlassen, weil die\nArbeit zu teuer ist.\u201c Dann kommt es: \u201eDie Lohnneben-\nkosten sind zu hoch. Wir wollen deshalb eine Struktur-\nreform der Sozialversicherungssysteme, die diesen Na-\nmen auch verdient.\u201c \u2013 Jetzt k\u00f6nnen Sie klatschen.\n\nNun, meine sehr geehrten Profis hier im Landtag, da Sie\ngern damit agieren, m\u00f6chte ich Ihnen einmal ganz prak-\ntisch \u2013 denn das macht sich vielleicht am besten \u2013 am\nBeispiel des Handwerks zeigen, wie falsch Sie mit Ihrer\nBewertung der Lohnnebenkosten liegen.\n\nDie durchschnittlichen Kosten des Handwerks liegen pro\nStunde bundesweit bei 43 Euro. Darin werden Sie mir\nnoch Recht geben. Jetzt, Herr Morlok, nehmen Sie sich\neinen Zettel und einen Stift \u2013 Sie k\u00f6nnen es auch lassen,\nich habe es Ihnen schon ausgerechnet. Wie setzen sich\ndie 43 Euro zusammen? 12,30 Euro Bruttolohn, 5,90 Euro\nMehrwertsteuer, 13,60 Euro Betriebskosten und Gewinn\n\u2013 sofern es diesen \u00fcberhaupt im Osten gibt \u2013, 4,70 Euro\ngesetzliche Sozialaufwendungen \u2013 an diese wollen Sie\nmit Ihrem Programm herangehen \u2013 und 6,50 Euro tarif-\nliche und freiwillige Sozialaufwendungen.\n\nWenn man nun Ihren Vorschl\u00e4gen der radikalen Sen-\nkung der Lohnnebenkosten auf zirka 10 % \u2013 das w\u00e4re ja\neine stattliche Summe \u2013 folgen w\u00fcrde und diese dann\nauf Arbeitnehmer und Arbeitgeber aufteilt \u2013 das w\u00e4ren\nf\u00fcnf Prozentpunkte \u2013, dann k\u00e4men am Ende 60 Cent\nheraus. Nun, meine Damen und Herren von der FDP,\nlade ich Sie gern ein, mit Handwerkern in Sachsen\ndar\u00fcber zu diskutieren, wie mit diesen 60 Cent hier\nArbeitspl\u00e4tze entstehen sollen.\n\n(Torsten Herbst, FDP, meldet sich\nzu einer Zwischenfrage.)\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischen-\nfrage?\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 23. Juni 2005\n\n1646\n\nKlaus Tischendorf, PDS: Nein, jetzt nicht. \u2013 Vielleicht,\nHerr Morlok, k\u00f6nnen Sie noch einmal herkommen und\nuns erkl\u00e4ren, wie das funktioniert.\nAber dieser Sozialaufbau w\u00fcrde zu Mehrbelastungen der\nBesch\u00e4ftigten f\u00fchren. Rot-Gr\u00fcn hat es in den letzten Jah-\nren versucht, die Ergebnisse sind Ihnen bekannt. Sie wer-\nden gerade abgew\u00e4hlt.\n\n(Sven Morlok, FDP, meldet sich\nzu einer Zwischenfrage.)\n\nDie meisten betroffenen Menschen haben davon nur\nNachteile.\n\n\u2013 Ich lasse keine Fragen zu.\n\nCDU und FDP dr\u00e4ngen noch marktradikaler in diese\nRichtung, das sehen wir am Bundestagswahlprogramm.\nVielleicht geben Sie mir aber darin Recht, dass in den\nLohnkosten die Lohnnebenkosten bereits enthalten sind,\nund \u2013 mein Kollege hatte es vorhin angesprochen \u2013 diese\nsind im internationalen Vergleich auf keinen Fall zu\nhoch \u2013 ganz im Gegenteil: Das zeigt der j\u00e4hrliche Export-\nweltmeister Deutschland.\n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Wenn Sie mir\nnicht trauen, dann trauen Sie doch wenigstens der Bun-\ndesstatistik. Die Lohnkosten sind in den letzten Jahren in\nDeutschland kr\u00e4ftig gesunken. Im Verh\u00e4ltnis zur Wert-\nsch\u00f6pfung sind sie geradezu abgest\u00fcrzt, das k\u00f6nnen Sie\ndort nachlesen. In der Bundesstatistik steht beispiels-\nweise, dass die Wertsch\u00f6pfung je 100 Euro Lohnkosten\nin den letzten zehn Jahren \u2013 von 1994 bis 2004 \u2013 von\n159 Euro auf 171 Euro gestiegen ist.\n\nEbenfalls gestiegen \u2013 das geh\u00f6rt auch dazu \u2013, und zwar\num 11 %, sind allein im letzten Jahr die Einkommen der\nUnternehmen und Verm\u00f6gensbesitzer. Das war Rekord-\nzuwachs, die bei weitem h\u00f6chste Steigerung seit mehr\nals 20 Jahren, wenn man die Preissteigerung hinzuzieht.\n\nNun komme ich zu dem, was ich bei Ihnen, meine sehr\ngeehrten Profis im S\u00e4chsischen Landtag, etwas vermisse.\nZur Bundestagswahl 2002 sind Sie mit dem Slogan\n\u201eSteuersenkungen sind das beste Besch\u00e4ftigungspro-\ngramm!\u201c angetreten. Damit sind Sie hier auch durch das\nLand gezogen. Heute haben Sie monoton fast das Glei-\nche behauptet, wenn man es einmal zusammenfasst.\n\nSie machen jedoch noch nicht einmal den Versuch,\nwenigstens zu sagen, wie Sie die Vorschl\u00e4ge, die ohne-\nhin in eine Sackgasse f\u00fchren, gegenfinanzieren wollen \u2013\nder beste Beweis daf\u00fcr ist, dass in Ihrem Wahlprogramm\nweiterhin das z\u00e4he Festhalten am Ehegattensplitting be-\nsteht. Dabei machen Sie \u00fcberhaupt keine Abstriche; denn\nes geht um Besserverdienende.\n\nAlso, liebe Kolleginnen und Kollegen, ich kann Ihnen\nnur sagen: Auf in den Bundestagswahlkampf! Die FDP\nmacht es vor. 2002 ist Ihr Bundesvorsitzender Wester-\nwelle mit einem Projekt \u201e18 %\u201c gestartet und in der\nL\u00e4cherlichkeit geendet. Von der \u201eSpa\u00dfpartei FDP\u201c war\ndamals in den Medien die Rede.\n\n(Zuruf des Abg. Holger Zastrow, FDP)\n\nIch darf gespannt sein, ob Sie mit Ihren Vorschl\u00e4gen in\nder \u00d6ffentlichkeit auf dem gleichen Niveau ankommen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU\ndas Wort. Herr Lehmann, bitte.\n\nHeinz Lehmann, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr ge-\nehrten Damen und Herren! Um zur Konkretisierung der\nDebatte beizutragen, m\u00f6chte ich eine Frage aufgreifen,\ndie im Zusammenhang mit den Vorg\u00e4ngen um die\nNEUE ERBA LAUTEX wiederholt gestellt wurde: Wa-\nrum ist es so schwer, eine Textilfirma in der Oberlausitz\nzu privatisieren? Eine Firma, die mit Millionenbetr\u00e4gen\naus \u00f6ffentlichen Kassen gest\u00fctzt wurde, um ihre Produk-\ntionsanlagen zu erneuern. Eine Firma, die auf qualifi-\nzierte Fachkr\u00e4fte zur\u00fcckgreifen kann, die zu Lohnkosten\narbeiten, wie sie \u2013 zumindest in Europa \u2013 absolut wett-\nbewerbsf\u00e4hig sind. Eine Firma, die nach der Osterweite-\nrung ins Zentrum Europas ger\u00fcckt ist.\nDie Antwort der \u201eFast-Investoren\u201c war ebenso knapp\nwie ern\u00fcchternd: Die Standortbedingungen sind trotz\naller Fortschritte noch nicht attraktiv genug. Die Elektro-\nenergiekosten sind zu hoch, das Wasser ist zu teuer, und\ninsbesondere fehlt die Anbindung an das Schnellstra\u00dfen-\nnetz \u00fcber die immer noch nicht fertig gestellte B 178.\n\nNun stellt sich die Frage: Warum ist das so? Die Tarife\nf\u00fcr die Elektroenergie sind im internationalen Vergleich\ndeshalb so hoch, weil Deutschland aus vorwiegend ideo-\nlogischen Erw\u00e4gungen den Ausstieg der Nutzung der\nKernenergie versucht und stattdessen mit einem Ener-\ngieeinspeisungsgesetz die ohnehin hohen Kosten f\u00fcr\nElektroenergie k\u00fcnstlich verteuert. Mit gr\u00f6\u00dferen Frei-\nr\u00e4umen, Sonderregelungen oder Experimentierklauseln\nk\u00f6nnte es m\u00f6glich werden, dass in Zukunft preiswerter\nStrom durch das vielleicht in Hirschfelde an der Nei\u00dfe\nerrichtete modernste und sicherste Atomkraftwerk der\nWelt erzeugt wird. Die zus\u00e4tzlichen Arbeitspl\u00e4tze und\ndie Wertsch\u00f6pfung k\u00f6nnte die Region dringend gebrau-\nchen.\n\nIm Gegenzug k\u00f6nnte auf die \u201eZuspargelung\u201c der Land-\nschaft mit Windr\u00e4dern verzichtet werden.\n\n(Beifall bei der CDU und der FDP)\n\nAls tangierende Ma\u00dfnahme sollte die Abwahlm\u00f6glichkeit\ndes Schulfaches Physik entfallen, damit zumindest den\njungen Leuten klar wird, wie gering die Wirkungsgrade\nder Windr\u00e4der auf dem flachen Land sind\n\n(Beifall bei der CDU und der FDP \u2013\nZuruf des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE \u2013\n\nAllgemeine Heiterkeit)\n\nund wie sicher und effizient moderne Atomkraftwerke\ninzwischen arbeiten.\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischen-\nfrage?\n\nHeinz Lehmann, CDU: Den Satz noch. \u2013 Auch hier gilt:\nWer viel wei\u00df, muss den gr\u00fcnen \u00dcberzeugungst\u00e4tern \u2013\nwie Herrn Lichdi \u2013 weniger glauben. \u2013 Bitte sch\u00f6n.\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Bitte, Herr Lichdi.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 23. Juni 2005\n\n1647\n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Kollege Lehmann, ich wei\u00df\nnicht, ob ich gerade richtig geh\u00f6rt habe. Sie k\u00f6nnen mich\ngern korrigieren. Haben Sie gerade f\u00fcr den Bau eines\nAtomkraftwerkes an der Nei\u00dfe pl\u00e4diert?\n\nHeinz Lehmann, CDU: Selbstverst\u00e4ndlich! Sie haben\nrichtig geh\u00f6rt.\n\n(Beifall bei der CDU und der FDP)\n\nIhr H\u00f6rverm\u00f6gen ist noch gut.\n\n(Heiterkeit bei der CDU und der FPD)\n\n\u00c4hnlich ist die Situation bei den Wasserpreisen. Es ist\nunbestritten, dass Wasser eine weltweit knappe Res-\nsource ist, mit der man schonend umgehen muss. In\nSachsen gibt es aber reichlich Wasser. Nach den Geset-\nzen des Marktes m\u00fcssten die Preise darum vergleichs-\nweise g\u00fcnstig sein.\n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, PDS:\nDas sind sie aber nicht!)\n\nDass dem nicht so ist, liegt an den oftmals \u00fcberzogen\nausgelegten Standards f\u00fcr die Abwasserbeseitigung.\n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, PDS:\nWer ist daf\u00fcr verantwortlich?)\n\nF\u00fcr kostenpflichtige Einleiter stellt sich die Frage: Wird\ndas teure deutsche Schippchen obendrauf auf die ohne-\nhin ehrgeizigen Vorgaben der Europ\u00e4ischen Union unse-\nrer konkreten wirtschaftlichen Situation noch gerecht?\n\nMein Abwasserzweckverband lud mich vor einigen Ta-\ngen zu einer Feierstunde anl\u00e4sslich der Inbetriebnahme\neiner Biogasanlage ein. Auf meine Frage, ob denn durch\ndie zus\u00e4tzlichen Investitionen die Kostenbelastungen f\u00fcr\ndie einleitenden Firmen und Haushalte wenigstens mit-\ntelfristig gesenkt werden k\u00f6nnen, erhielt ich nur sehr\nausweichende Antworten.\nMit gr\u00f6\u00dferen Freir\u00e4umen, Sonderregelungen und Experi-\nmentierklauseln k\u00f6nnte es m\u00f6glich werden, dass die\nGenehmigung dieser oder jener schicken Ausbaustufe\ndavon abh\u00e4ngig gemacht wird, wie sie zur Kostenmini-\nmierung der Ressource Wasser beitr\u00e4gt.\nJetzt komme ich zur Anbindung an das Schnellstra\u00dfen-\nnetz. In der Oberlausitz gibt es ein Infrastrukturprojekt\nvon herausragender Bedeutung. Die B 178 neu kann hel-\nfen, die urbanen Zentren Dresden, Reichenberg und\nBreslau besser zu vernetzen und damit den Wirtschafts-\nstandort Oberlausitz auch f\u00fcr die Textilindustrie wieder\ninteressanter zu machen.\nNach \u00fcber zehnj\u00e4hrigem Kampf um Raumordnung, Pla-\nnung und Finanzierung k\u00f6nnte es nun z\u00fcgig voran-\ngehen.\n\n(Interne Wortwechsel zwischen\nverschiedenen Abgeordneten)\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Meine Damen und Herren!\nD\u00fcrfte ich um etwas Aufmerksamkeit bitten?\n\nHeinz Lehmann, CDU: Das k\u00f6nnte es, wenn es nicht\nden Ortolan gebe. Der Ortolan ist eine Ammernart, die\n\nsich angeblich mit einigen Brutpaaren in der N\u00e4he der\ngeplanten Trasse angesiedelt hat und die von dieser ge-\nst\u00f6rt werden k\u00f6nnte. Entsprechend einer neuen Vogel-\nschutzverordnung ist das nun Anlass f\u00fcr weitere zeit-\nund geldraubende Pr\u00fcfungen. Unser eigentliches Ziel,\ndie wirtschaftlichen Standortbedingungen zu verbessern,\num arbeitslosen Menschen rasch wieder eine Perspektive\nzu geben, muss zur\u00fcckstehen.\nMit gr\u00f6\u00dferen Freir\u00e4umen k\u00f6nnte es m\u00f6glich werden,\ndass die Bed\u00fcrfnisse der Menschen gerade in einer wirt-\nschaftlich schw\u00e4cheren Region gegen\u00fcber den Bed\u00fcrfnis-\nsen einer gar nicht so seltenen Ammernart aufgewertet\nwerden, um k\u00fcnftig raschere Baufortschritte zu erm\u00f6g-\nlichen.\n\nEs h\u00e4ufen sich die Anzeichen daf\u00fcr, dass der lange Zeit\nals unersch\u00fctterlich angesehene Volkswohlstand in\nDeutschland in Gefahr geraten k\u00f6nnte, wenn wir nicht\nbereit sind, eine schonungslose Paradigmenkritik zu be-\ntreiben.\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Bitte kommen Sie zum Schluss!\n\nHeinz Lehmann, CDU: Dazu m\u00fcssen wir Fragen stellen\nund Ideen er\u00f6rtern, die in den Ohren von ideologie-\ngesteuerten oder pers\u00f6nlich saturierten Zeitgenossen als\nunschicklich angesehen werden.\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Herr Lehmann, bitte einen\nSchlusssatz.\n\nHeinz Lehmann, CDU: In schwierigen Zeiten ist F\u00fch-\nrungsst\u00e4rke gefragt. Wir sind bereit, uns dieser Heraus-\nforderung zu stellen. Wir wollen den Vorrang f\u00fcr neue\nArbeitspl\u00e4tze in der ERBA LAUTEX, in der Oberlausitz,\nin Sachsen und in ganz Deutschland.\n\n(Beifall bei der CDU und der FDP)\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird von der SPD-Fraktion noch\ndas Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall.\n\n(Karl Nolle, SPD: Dazu haben wir\nnichts mehr zu sagen.)\n\nM\u00f6chte die NPD-Fraktion noch sprechen? \u2013 Nein. Wird\nvon den GR\u00dcNEN noch das Wort gew\u00fcnscht? \u2013\n\n(Interne Wortwechsel zwischen\nden Abgeordneten)\n\nMeine Damen und Herren! Wenn jemand noch etwas zu\nsagen hat, dann bitte ich ihn nach vorn zu kommen, da-\nmit das alle h\u00f6ren. \u2013 Wenn das nicht der Fall ist, dann\nerteile ich jetzt dem Minister das Wort. Herr Jurk, bitte.\n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: Hoffentlich besser! \u2013\nZuruf von den GR\u00dcNEN)\n\nThomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\n\u2013 Ich k\u00e4mpfe gerade daf\u00fcr, dass wir noch ein Kohlekraft-\nwerk dorthin bekommen, aber kein Atomkraftwerk.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 23. Juni 2005\n\n1648\n\nSehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Da-\nmen und Herren!\n\n(Interne Wortwechsel zwischen\nverschiedenen Abgeordneten)\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich darf um Aufmerksamkeit\nbitten!\n\nThomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nIch kann nichts verstehen. Es wird zu leise gesprochen.\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Sie haben das Recht darauf, dass\nIhnen zugeh\u00f6rt wird.\n\nThomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Der Titel der\nheutigen Debatte klingt zun\u00e4chst verlockend. Wer wollte\nsich schon gegen neue Chancen f\u00fcr den wirtschaftlichen\nAufbau aussprechen? Wer w\u00fcsste nicht, dass die Ent-\nwicklung der neuen L\u00e4nder teilweise durch Regelungen\ngebremst wird, die f\u00fcr die alten L\u00e4nder passend sind,\ndie aber unsere Lage und unsere Bed\u00fcrfnisse nicht aus-\nreichend ber\u00fccksichtigen?\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Herr Minister, gestatten Sie eine\nZwischenfrage?\n\nThomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nIch habe gerade erst angefangen und wei\u00df nicht, worauf\nsich die Zwischenfrage beziehen soll. Aber, bitte, Herr\nLichdi.\n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Vielen Dank, Herr Staats-\nminister. Sie werden vielleicht verstehen, dass es mich\nnicht auf dem Stuhl h\u00e4lt.\nNachdem ich von Herrn Lehmann geh\u00f6rt habe, dass er\nf\u00fcr ein Atomkraftwerk an der Nei\u00dfe ist, wollte ich Sie\nfragen: Gibt es diesbez\u00fcglich Planungen der Staatsregie-\nrung und wie weit sind diese Planungen gediehen?\n\n(Heiterkeit bei der CDU und der FDP)\n\nThomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nIch habe den Worten entnommen, dass Herr Lehmann\ndas plant. Wir haben keine Informationen, dass es Inves-\ntoren gibt, die ein solches Kernkraftwerk errichten wol-\nlen.\nHerr Lehmann hat einen Vorschlag gemacht. Es ist das\ngute Recht eines Abgeordneten, hier seine Vorstellungen\nvon Energiepolitik und zur Entwicklung der Oberlausitz\nvorzutragen. So habe ich das entgegengenommen.\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! In der wirt-\nschaftspolitischen Diskussion wird im Zusammenhang\nmit der Situation in den neuen L\u00e4ndern in Bezug auf\nSonderregelungen oft eine Sonderwirtschaftszone gefor-\ndert. Darunter werden dann sehr unterschiedliche Forde-\nrungen vor allem bei Steuern, Bauplanung, Umwelt und\nArbeitsmarkt zusammengefasst. Solche Forderungen f\u00fcr\neine Sonderwirtschaftszone Ost haben eine grunds\u00e4tz-\nliche Schw\u00e4che: Sie tun so, als k\u00f6nnte es einen grund-\ns\u00e4tzlichen Neuanfang beim Aufbau Ost geben. Deshalb,\n\nmeine sehr verehrten Damen und Herren, kommen diese\nForderungen auch mindestens zehn Jahre zu sp\u00e4t.\n\nAber wer war es denn, der damals durchgesetzt hat,\ndass statt einer steuerlichen Sonderzone Sonderabschrei-\nbungen eingef\u00fchrt wurden? Das waren doch Sie von der\nFDP!\n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: H\u00f6rt, h\u00f6rt!)\n\nDies hat, wie sich heute zeigt, dem Aufbau Ost gescha-\ndet.\n\n\u00dcbrigens \u2013 und das halte ich f\u00fcr bemerkenswert \u2013 be-\nschlie\u00dft die FDP bundespolitische Programme \u2013 einige\nHighlights wurden schon in der Debatte vorgetragen \u2013,\nin denen tats\u00e4chlich die neuen L\u00e4nder mit keinem Wort\nerw\u00e4hnt werden.\n\n(Karl Nolle, SPD: Das kann nicht sein!)\n\nDas ist die traurige Wahrheit. Die FDP hat in einer Art\nSonderabschreibung den Osten bereits abgeschrieben.\n\n(Beifall bei der SPD, der PDS\nund den GR\u00dcNEN)\n\nOder ist die FDP in Sachsen bereits autark? Ich habe\nIhnen gut zugeh\u00f6rt, Herr Morlok, Sie sprachen von Wett-\nbewerbsf\u00f6deralismus. Sie praktizieren das erst einmal in\nIhrer eigenen Partei.\n\nWarum sage ich das, Herr Morlok? Wo ist denn der Auf-\nschrei der s\u00e4chsischen FDP geblieben, als in Ihrem Bun-\ndesprogramm stand, dass Sie die Pendlerpauschale g\u00e4nz-\nlich streichen wollen? Wo ist der Aufschrei geblieben?\n\n(Sven Morlok, FDP: Das sehen wir\ngenau anders!)\n\n\u2013 Das sehen Sie wieder einmal genau anders als Ihre\nBundespartei. Das wird ein schwerer Wahlkampf f\u00fcr Sie,\nHerr Zastrow.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013\nSven Morlok, FDP: Wir haben eine\n\neigene Meinung. Das haben Sie schon\nlange nicht mehr!)\n\n\u2013 Dann werden Sie mir jetzt bitte zuh\u00f6ren, dann h\u00f6ren\nSie meine Meinung.\n\nHerr Zastrow, ich rate Ihnen, das gut mit der Bundes-\npartei zu koordinieren, damit Ihre Vorschl\u00e4ge tats\u00e4chlich\nin das Bundesprogramm einflie\u00dfen k\u00f6nnen. Offensicht-\nlich fehlt Ihnen das n\u00f6tige Durchsetzungsverm\u00f6gen.\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Dass wir in\nbegr\u00fcndeten konkreten F\u00e4llen weiterhin besondere Rege-\nlungen f\u00fcr den Aufbau Ost brauchen, die uns unterst\u00fct-\nzen und uns Freir\u00e4ume schaffen, liegt auf der Hand. So\nist das Verkehrswegeplanungsbeschleunigungsgesetz ein\ngutes Beispiel f\u00fcr den Erfolg sachgerechter Sonder-\nregelungen. Das Gesetz gilt seit Dezember 1991 in den\nostdeutschen L\u00e4ndern und im Verkn\u00fcpfungsbereich mit\nWestdeutschland. Weil dieses Gesetz bei den s\u00e4chsischen\nAnsiedlungserfolgen eine wichtige Rolle gespielt hat,\nwollen wir, dass es auch weiterhin gilt.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 23. Juni 2005\n\n1649\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! B\u00fcrokratieab-\nbau bleibt eine Daueraufgabe f\u00fcr ganz Deutschland. Es\ngeht darum, durch Verwaltungsvereinfachung zum Bei-\nspiel im Baubereich die Wettbewerbsf\u00e4higkeit besonders\nder mittelst\u00e4ndischen Betriebe zu verbessern. Die von\nBundesminister Clement gegen zahlreiche Widerst\u00e4nde\nerzielten Erfolge \u2013 ich nenne beispielhaft die Reduzie-\nrung der statistischen Belastungen der Wirtschaft oder\ndie Modernisierung der Arbeitsst\u00e4ttenverordnung \u2013 zei-\ngen zweierlei: erstens, wie schwer wir uns alle in\nDeutschland tun, wenn es beim B\u00fcrokratieabbau ganz\nkonkret wird, und zweitens, wie unehrlich diese Diskus-\nsion oft gef\u00fchrt wird. Ich kann Ihnen deshalb die Kon-\nfrontation mit der Wirklichkeit nicht ersparen.\n\nAls vor zwei Jahren die Abschaffung der Honorarord-\nnung der Architekten und Ingenieure, HOAI, zur Dispo-\nsition stand, hat die FDP \u00fcberhaupt nichts von Deregu-\nlierung und Flexibilisierung wissen wollen. Da wollte sie\nkeinen Wettbewerb. Das wohl gew\u00fcnschte Ergebnis auf\ndiesem Gebiet war Stillstand.\n\nMeine Erfahrungen in den letzten Monaten sind auch:\nViele W\u00fcnsche nach weitergehenden Bestimmungen\nkommen gerade von Teilen der Wirtschaft und den mit\nihnen verbundenen Lobbyisten. Auch das geh\u00f6rt zur\nWahrheit und Klarheit in dieser Diskussion, wenn von\ndieser Seite die so genannte staatliche Regelungswut\nangeprangert wird.\n\nErfolge zeigt dagegen das Konzept zum B\u00fcrokratieabbau\nvon unten, bei dem die Bundesregierung konkret Vor-\nschl\u00e4ge aus der Region aufgreift. Erste Ergebnisse k\u00f6n-\nnen Sie in dem Gesetz zur Umsetzung von Vorschl\u00e4gen\nzu Demokratieabbau und Deregulierung aus den Regio-\nnen erkennen, dem auch der Bundesrat seine Zustim-\nmung nicht versagt hat.\n\nNat\u00fcrlich bekennt sich auch die S\u00e4chsische Staatsregie-\nrung ausdr\u00fccklich in ihrer Koalitionsvereinbarung zu\neiner weiteren Entlastung des Mittelstandes von unsinni-\ngen Vorschriften und b\u00fcrokratischen H\u00fcrden. Wir haben\neine obligatorische Pr\u00fcfung beim Erlassen der Gesetze\nund Verwaltungsvorschriften hinsichtlich ihrer Auswir-\nkung auf bestehende neue Arbeitspl\u00e4tze fest vereinbart.\nIch glaube, in wenigen Wochen wird auch der Justiz-\nminister das Abbruchkonzept von b\u00fcrokratischen\nHemmnissen hier dem Parlament vorstellen k\u00f6nnen.\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! All dies be-\ndeutet aber nicht, dass ich dem Irrglauben verfallen\nw\u00e4re, mehr Freir\u00e4ume und Sonderregelungen w\u00fcrden all\nunsere Probleme hier in Sachsen oder in den anderen\nneuen Bundesl\u00e4ndern l\u00f6sen. Im \u00dcbrigen m\u00fcssen wir uns\ndar\u00fcber klar werden, was wir tats\u00e4chlich unter Freir\u00e4u-\nmen verstehen wollen. Der Bundeskanzler hat dazu\nk\u00fcrzlich ausgef\u00fchrt, ich zitiere: \u201eIch m\u00f6chte den Frei-\nheitsbegriff nicht so ausgelegt sehen, wie ich ihn jetzt in\nReden h\u00f6re, die zum Beispiel die FDP h\u00e4lt. Das ist im\nGrunde eine Freiheit, die nur noch Gewerbefreiheit ist.\nIch bin sehr f\u00fcr die Gewerbefreiheit, aber das reicht\nnicht, um einen Freiheitsbegriff auszuf\u00fcllen, der auch\nMenschen meiner Herkunft einschlie\u00dft. Dieser sehr ein-\nseitige Freiheitsbegriff, der die Sozialhilfedimension aus-\nblendet, ist nicht meiner.\u201c So weit ein Zitat des Bundes-\nkanzlers.\n\nAn noch etwas m\u00fcssten wir offenbar immer wieder erin-\nnern: Marktwirtschaft und Wettbewerb finden nicht im\nluftleeren Raum statt. Ohne einen entsprechenden, vom\nStaat gesetzten Rahmen kann Wettbewerb \u00fcberhaupt\nnicht funktionieren. In den verschiedenen Energieberei-\nchen wird eine staatliche Regulierungsbeh\u00f6rde f\u00fcr glei-\nche Wettbewerbsbedingungen ohne Weiteres anerkannt.\nSie muss Chancengleichheit und damit endlich wirk-\nlichen Wettbewerb herstellen. Die derzeitige Preisent-\nwicklung auf dem Energiemarkt, meine sehr verehrten\nDamen und Herren, schadet allen Verbrauchern, aber\ninsbesondere auch der Wirtschaft. In einer Marktwirt-\nschaft muss ein ausgewogenes Kr\u00e4fteverh\u00e4ltnis zwischen\nden Marktteilnehmern, also zwischen Arbeitgebern und\nArbeitnehmern, zwischen Produzenten und Konsumen-\nten, bestehen. Wettbewerb kann nur dann funktionieren,\nwenn er unter fairen Rahmenbedingungen stattfindet.\nBesonders gilt das da, wo Wettbewerbs- oder Vertrags-\npartner \u00fcber sehr unterschiedliche Marktmacht verf\u00fcgen,\nwie dies unbestreitbar am Arbeitsmarkt der Fall ist.\n\nEin einfaches Beispiel. Das freie Spiel der Kr\u00e4fte w\u00fcrde\nes erm\u00f6glichen, dass schwarze Schafe unter den Unter-\nnehmern nur noch ausl\u00e4ndische Billigarbeiter besch\u00e4fti-\ngen und diese unter menschenunw\u00fcrdigen Verh\u00e4ltnissen\narbeiten m\u00fcssten. Gleichzeitig w\u00e4re aber die \u00fcbergro\u00dfe\nMehrheit der gesetzestreuen Unternehmer gezwungen,\nauf diese Marktentwicklung zu reagieren, indem sie\nL\u00f6hne und Geh\u00e4lter absenken und auch zu solchen Prak-\ntiken \u00fcbergehen m\u00fcssten, um sich dann in diesem Wett-\nbewerb \u00fcberhaupt noch behaupten zu k\u00f6nnen. Deshalb\nhaben die zivilisierten Gesellschaften in Europa Arbeits-\nmarktregeln aufgestellt, die einen fairen Wettbewerb erst\nerm\u00f6glichen. Dazu geh\u00f6ren die Tarifautonomie, der K\u00fcn-\ndigungsschutz und die Regelungen zum Arbeitsschutz.\nDiese Regeln werden wir nicht unbedacht \u00fcber Bord\nwerfen, auch nicht unter dem Deckmantel Sonderrege-\nlung Aufbau Ost.\n\n(Beifall bei der SPD und den GR\u00dcNEN)\n\nEntweder wissen die Apologeten eines unregulierten\nWettbewerbes nicht, was sie tun, oder, noch schlimmer,\nsie wissen es. Ich jedenfalls w\u00fcrde in einer einseitigen\nDeregulierung des Arbeitsmarktes den Beginn einer ver-\nh\u00e4ngnisvollen Abw\u00e4rtsspirale sehen. Aufw\u00e4rts geht es\ndagegen, wenn wir auf Investitionen und Innovationen\nsetzen und auf Bildung in Schule und Hochschule. Hier\nm\u00fcssen wir unsere Schwerpunkte setzen. Ich bin \u00fcber-\nzeugt, dass der Wunderglaube, die Deregulierung des\nArbeitsmarktes zum Beispiel durch eine Abschaffung des\nK\u00fcndigungsschutzes schaffe ein Besch\u00e4ftigungswunder,\nein reiner Irrglaube ist.\n\nWas wir brauchen, ist ein ausgewogenes Verh\u00e4ltnis von\nFlexibilit\u00e4t und sozialer Sicherheit. Sicherheit ist insofern\ndie Grundvoraussetzung f\u00fcr Flexibilit\u00e4t. Ein besonders\nwichtiges Beispiel sind flexible Arbeitszeiten. Sie sind\nheutzutage selbstverst\u00e4ndlich, auch wenn viele Betriebe\ndie M\u00f6glichkeit noch nicht aussch\u00f6pfen. Sie sind \u00fcbri-\ngens auch eine Bedingung daf\u00fcr, dass bei guter Kinder-\nbetreuung und Ganztagsschulen Beruf und Kinder ver-\neinbar werden. Auf diesem Weg sind wir den alten\nL\u00e4ndern schon ein gutes St\u00fcck voraus. Sachsen ist heute\nflexibler und dynamischer als andere L\u00e4nder.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 23. Juni 2005\n\n1650\n\nDie erfolgreichen Ansiedlungen der letzten Jahre sind\nein Ergebnis der Flexibilit\u00e4t und der Leistungsbereit-\nschaft der Menschen hier in unserem Land. In Sachsen\nbeweisen wir seit Jahren, dass bei Existenz des Fl\u00e4chen-\ntarifvertrages auch mit \u00d6ffnungsklauseln gearbeitet\nwerden kann. Das sind auch betriebliche B\u00fcndnisse f\u00fcr\nArbeit, aber in einem geordneten Rahmen. Wer die Fl\u00e4-\nchentarifvertr\u00e4ge abschaffen will, sollte genau \u00fcberlegen,\nwas das bedeutet. Der Fl\u00e4chentarif ist ein Standortvorteil.\nEr h\u00e4lt Streitigkeiten aus Betrieben fern und ist ein\nGrund daf\u00fcr, dass es in Deutschland und damit auch in\nSachsen im europ\u00e4ischen Vergleich mit die wenigsten\nStreiktage gibt, meine sehr verehrten Damen und Her-\nren. Wir sollten in der Diskussion lieber genauer hin-\nschauen.\nH\u00e4ufig wird gefordert, f\u00fcr neu eingestellte \u00e4ltere Arbeit-\nnehmer solle der K\u00fcndigungsschutz generell abgeschafft\nwerden. Nur so k\u00f6nnten \u00e4ltere Arbeit Suchende wieder\neine Chance haben. Aber ein Arbeitnehmer, der 52 Jahre\nalt ist, kann nach der jetzigen Gesetzeslage ohne Ober-\ngrenze, ohne sachlichen Grund immer wieder befristet\nbesch\u00e4ftigt werden. Zwischen seinem ersten befristeten\nVertrag am 52. Geburtstag und dem letzten Arbeitsver-\nh\u00e4ltnis mit dem gleichen Arbeitgeber m\u00fcssen nur sechs\nMonate gelegen haben. Diese Regelung gibt es seit meh-\nreren Jahren, die Verl\u00e4ngerung ist gerade im Gesetzge-\nbungsverfahren. Wo soll hier das Einstellungshindernis\nf\u00fcr \u00e4ltere Arbeitnehmer sein? In der Diskussion um den\nK\u00fcndigungsschutz wird doch ein Popanz nach dem an-\nderen aufgebaut! Ich meine, wir sollten bei der Realit\u00e4t\nbleiben.\nWir m\u00fcssen aber auch f\u00fcr j\u00fcngere Arbeitnehmer L\u00f6sun-\ngen finden. Dabei d\u00fcrfen wir nicht vergessen, dass unge-\nsicherte Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnisse und Zeitarbeitsver-\ntr\u00e4ge als Normalfall unsere Gesellschaft entsolidarisieren.\nSie sind \u00fcbrigens auch eine der Ursachen unseres demo-\ngrafischen Problems. Aufgeschobene und uneingel\u00f6ste\nKinderw\u00fcnsche von heute sind die Probleme unserer So-\nzialversicherungssysteme von morgen. Was mich jedoch\nw\u00fctend macht, ist, dass einige politische Kr\u00e4fte nicht\n\nmehr die einfachen Arbeitnehmer als schutzbed\u00fcrftig an-\nsehen, sondern im Gegenteil glauben, die F\u00fchrungskr\u00e4fte\nder Wirtschaft seien besonders schutzbed\u00fcrftig und d\u00fcrf-\nten zum Beispiel nicht einfach den Informationsbed\u00fcrf-\nnissen ihrer Kleinaktion\u00e4re ausgeliefert sein. Deshalb\nkommt die Initiative der Bundesregierung auf diesem\nGebiet zur rechten Zeit.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD und der PDS)\n\nWas die FDP wirklich will, zeigt sie auch sehr deutlich,\nwenn sie auf der einen Seite eine St\u00e4rkung der betrieb-\nlichen Mitbestimmung zulasten der Tarifvertr\u00e4ge fordert\nund gleichzeitig die betriebliche Mitbestimmung in klei-\nneren und gr\u00f6\u00dferen Betrieben schw\u00e4chen will. Damit\nverf\u00e4hrt sie nach dem Motto: \u201eMehr Verantwortung auf\nzu schw\u00e4chende Schultern\u201c.\n\nUm es auf den Punkt zu bringen: Das ist eine wahrhaft\nunsoziale, undemokratische und wettbewerbsfeindliche\nPolitik, die M\u00e4chtigen zu sch\u00fctzen und die Schwachen\ndem eiskalten Wind des Wettbewerbs auszusetzen. Das\nkann man auch nicht auf Dauer dadurch bem\u00e4nteln \u2013 da\nhabe ich ja auch im letzten Wahlkampf intensiv zuge-\nschaut \u2013, dass man \u201eHerz\u201c statt \u201eHartz\u201c plakatiert. Des-\nhalb wird den Antragstellern ins Stammbuch geschrie-\nben, sie sollten die einfachen Marketingregeln\nbeherzigen. Selbst das beste Marketingkonzept scheitert,\nwenn das Produkt nicht marktf\u00e4hig ist.\n\n(Beifall bei der SPD, der PDS und den GR\u00dcNEN)\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Meine Damen und Herren! Wei-\ntere Wortmeldungen liegen mir nicht vor. Damit ist die\n1. Aktuelle Debatte, beantragt von der Fraktion der FDP\nzum Thema \u201eNeue Chancen f\u00fcr die wirtschaftliche Ent-\nwicklung Sachsens durch gr\u00f6\u00dfere Freir\u00e4ume, Sonderrege-\nlungen und Experimentierklauseln im Rahmen der Bun-\ndesgesetzgebung\u201c abgeschlossen.\n\nIch rufe auf\n\n2. Aktuelle Debatte\n\nGleiche Rechte f\u00fcr gleichgeschlechtliche Partnerschaften\n\nAntrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN\n\nAls Antragstellerin hat zun\u00e4chst die Fraktion GR\u00dcNE\ndas Wort. Die weitere Reihenfolge: CDU, PDS, SPD,\nNPD, FDP; die Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. Die\nDebatte ist er\u00f6ffnet. Herr Lichdi, Sie haben das Wort.\n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident,\nsehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Die Koalition\nhat ein Gesetz vorgelegt, nach dem die Verpartnerung\nschwuler und lesbischer Paare vor dem Standesbeamten\nmehr als doppelt so viel kosten soll wie eine Eheschlie-\n\u00dfung heterosexueller Paare, Herr Brangs. Die CDU be-\ngr\u00fcndet diese unglaublich kleinliche, ja, ich m\u00f6chte\nsagen, boshafte Diskriminierung mit einem angeblichen\n\u201eAbstandsgebot\u201c. Der Staat d\u00fcrfe keine fairen Regeln f\u00fcr\n\nhomosexuelle Paare schaffen, weil er damit dem Schutz\nder Ehe nach dem Grundgesetz schadet. Kern dieses so\ngenannten Abstandsgebotes ist also die Benachteiligung\nhomosexueller Partnerschaften.\nGenau diese Argumentation hat das Bundesverfassungs-\ngericht bereits vor mehr als drei Jahren mit Urteil vom\n17. Juli 2002 verworfen. Die Schaffung der rechtlich ge-\nregelten Lebenspartnerschaft schwuler und lesbischer\nPaare verst\u00f6\u00dft nicht gegen das staatliche Schutzverspre-\nchen f\u00fcr die Ehe nach Artikel 6 des Grundgesetzes, der\nso genannten Institutsgarantie. Ich zitiere das Bundesver-\nfassungsgericht in der Hoffnung, dass es bei Ihnen von\nder Union einmal Geh\u00f6r finden m\u00f6ge: \u201eDem Institut der\nEhe drohen keine Einbu\u00dfen durch ein Institut, das sich\nan Personen wendet, die miteinander keine Ehe eingehen\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 23. Juni 2005\n\n1651\n\nk\u00f6nnen \u2026 Aus der Zuverl\u00e4ssigkeit in Erf\u00fcllung und\nAusgestaltung des F\u00f6rderauftrages, die Ehe gegen\u00fcber\nanderen Lebensformen zu privilegieren, l\u00e4sst sich jedoch\nkein Gebot herleiten, andere Lebensformen zu benachtei-\nligen.\u201c Schlie\u00dflich und endlich: \u201eEs ist verfassungsrecht-\nlich auch nicht begr\u00fcndbar, aus dem besonderen Schutz\nder Ehe abzuleiten, dass solche anderen Lebensgemein-\nschaften in Abstand zur Ehe auszugestalten und mit ge-\nringeren Rechten zu versehen sind.\u201c\n\nDie Union verweigert also den Gehorsam gegen\u00fcber\ndem Verfassungsorgan Bundesverfassungsgericht. Ja, sie\nbefindet sich nicht nur im rechtsfreien Raum, sondern\nhandelt offensichtlich verfassungswidrig. Es ist eben ge-\nrade Sinn und Zweck des Gleichheitsgebotes des Grund-\ngesetzes wie der S\u00e4chsischen Verfassung, eine Ungleich-\nbehandlung zu verbieten, die am Merkmal der sexuellen\nOrientierung einer Person ankn\u00fcpft. Genau dagegen ver-\nst\u00f6\u00dft die geplante Verdoppelung der Verpartnerungsge-\nb\u00fchr.\n\nDas Argument vom \u201eAbstandsgebot\u201c ist grundfalsch. Es\ngeht Ihnen gar nicht um den Schutz bestimmter Men-\nschen, die miteinander verheiratet sind. Deren Rechts-\nstellung wird \u00fcberhaupt nicht ber\u00fchrt, geschweige denn,\ndass sie einen Nachteil erleiden w\u00fcrden. Stattdessen\nglauben Sie von der Union im Kern immer noch, dass es\nAufgabe des Staates sei, ein bestimmtes Partnerschafts-\nmodell mit repressiven staatlichen Mitteln durchzuset-\nzen. Dieses Modell ist in Ihren Augen die klassische Ehe.\nDies wird dann damit begr\u00fcndet, dass die Familie\n\u201eKeimzelle der Gesellschaft\u201c sei. Es kann dagegen nur\nAufgabe des Staates sein, die Rahmenbedingungen zu\nschaffen, dass alle Menschen, gleich welcher sexuellen\nOrientierung, Rechtsformen annehmen k\u00f6nnen, die ihr\nZusammensein sch\u00fctzen. Dies gilt f\u00fcr die Ehe wie f\u00fcr\ndie Lebenspartnerschaften.\n\nJetzt zeichnet sich f\u00fcr die Union eine gesichtswahrende\nL\u00f6sung ab: Die Kommunen sollen selbst die Verwal-\ntungsgeb\u00fchr festlegen. Doch ist jetzt schon eindeutig\nklar: Diese darf keinesfalls \u00fcber der Geb\u00fchr f\u00fcr die Ehe-\nschlie\u00dfung liegen.\n\nIch fordere Sie von der Union auf, endlich Ihr verstaub-\ntes, antiquiertes und repressives Partnerschaftsbild auf-\nzugeben. Ich sage Ihnen: Sie machen damit Sachsen in\nDeutschland l\u00e4cherlich. Sehen Sie ab von diesem Tun!\n\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der PDS und\ndes Abg. Dr. J\u00fcrgen Martens, FDP)\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU\ndas Wort; wird das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Offensichtlich\nnicht. Dann die Fraktion der PDS; Frau Lay, bitte.\n\nCaren Lay, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Ich bin schon etwas irritiert, dass die CDU hier\nnicht die Gelegenheit nutzt, eine klare Ansage zu ma-\nchen, wie sie es denn zuk\u00fcnftig mit der Verwaltungs-\ngeb\u00fchr f\u00fcr die \u201eVerpartnerung\u201c von schwulen und les-\nbischen Paaren halten wird. Ich kann es mir nicht\nerkl\u00e4ren. Auf der anderen Seite ist es vielleicht auch bes-\nser so, wenn es uns heute erspart wird, dass die CDU-\nFraktion mit ihrer verklemmten Beschw\u00f6rung der hetero-\n\nsexuellen Leitkultur aufwartet, wie wir sie in der letzten\nLegislaturperiode bedauerlicherweise immer wieder er-\nleben mussten.\n\n(Lachen bei der CDU und der NPD \u2013\nZurufe von der CDU \u2013 Unruhe)\n\nMeine Damen und Herren! Wir leben in einer Welt von\nvielf\u00e4ltigen Lebensweisen \u2013 das ist auch gut so \u2013 und es\ngibt in der Tat keinerlei Gr\u00fcnde daf\u00fcr, warum es sich\nder Staat anma\u00dfen sollte, die eine oder andere Lebens-\nweise unterschiedlich zu bewerten; aber der Staat tut es\ngegenw\u00e4rtig noch. Das j\u00fcngste Beispiel ist das, was Herr\nLichdi gerade zitiert hat, indem nach dem Vorschlag der\nKoalition Homopaare doppelt so viel f\u00fcr eine Eheschlie-\n\u00dfung zahlen sollen wie Heteropaare.\n\nEs ist in der Tat v\u00f6llig absurd, zwischen Heteropaaren\nund Homopaaren unterscheiden zu wollen. Gleiches\nmuss auch gleich behandelt werden. Die Schlie\u00dfung der\nHomoehe vor dem Standesamt zum gleichen Preis ist\nl\u00e4ngst \u00fcberf\u00e4llig. Sie sollte sogar so selbstverst\u00e4ndlich\nsein, dass es sich kaum lohnen w\u00fcrde, gro\u00dfartig Worte\ndar\u00fcber zu verlieren. Sie h\u00e4tten \u00fcbrigens in der letzten\nLegislaturperiode l\u00e4ngst die Gelegenheit dazu gehabt, in-\ndem Sie dem Gesetzentwurf der PDS-Fraktion, der die\nSchlie\u00dfung der Homoehe vor dem Standesamt zum glei-\nchen Preis und zu den gleichen Bedingungen wie f\u00fcr\nHeteropaare vorgesehen hat, zugestimmt h\u00e4tten. Diese\nChance haben Sie leider verpasst.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nMeine Damen und Herren, der doppelte Preis f\u00fcr die\nSchlie\u00dfung einer Homoehe vor dem Standesamt wird\nLesben und Schwule sicherlich nicht davon abhalten zu\nheiraten \u2013 falls die abschreckende Wirkung bei der For-\nmulierung Pate gestanden haben sollte. Ich erwarte von\nIhnen, dass Sie diese Regelung zur\u00fccknehmen. Ersparen\nSie sich und ersparen Sie uns diese Peinlichkeit. Mehr ist\nzu dieser Sache wirklich nicht zu sagen.\n\n(Beifall bei der PDS und\ndes Abg. Holger Zastrow, FDP)\n\nMeine Damen und Herren, wenn es tats\u00e4chlich um die\nGleichstellung aller Lebensweisen gehen soll, dann darf\nes dabei nat\u00fcrlich nicht bleiben. Was wir zum Beispiel\nnoch brauchen, ist eine Anpassung des Landesrechts an\ndas Bundesrecht. Es gibt andere L\u00e4nder, in denen Homo-\npaaren auch die gleichen Rechte wie Heteropaaren zu-\ngute kommen, wenn sie verheiratet sind. Im PDS-mit-\nregierten Berlin \u2013 Mecklenburg-Vorpommern wird folgen\n\u2013 w\u00e4re zum Beispiel das Beamtenrecht zu nennen: bei\nder Gew\u00e4hrung von Beihilfen, bei Trennungsgeldern, bei\nSonderurlaub. Diese Vorteile kommen in Berlin Homo-\nehen auch zugute; in Sachsen kommen ihnen nur Pflich-\nten und Nachteile \u201ezugute\u201c. Das muss dringend ge-\n\u00e4ndert werden, wenn Sachsen die rote Laterne in der\nGleichstellungspolitik von Lesben und Schwulen ab-\ngeben will, und ich finde, es ist auch h\u00f6chste Zeit, dass\nSachsen hier die rote Laterne abgibt.\n\nMeine Damen und Herren von der GR\u00dcNEN-Fraktion,\nverehrter Herr Kollege Lichdi: Bei aller Einigkeit, die wir\nin dieser Frage haben, wenn es um die Bewertung der\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 23. Juni 2005\n\n1652\n\nprovinziellen Sexual- und Familienpolitik der CDU geht;\nich denke, Grund, sich selber zu beweihr\u00e4uchern, haben\nSie allerdings auch nicht vor dem Hintergrund, dass sie-\nben Jahre Rot-Gr\u00fcn im Bund, was Gleichstellungspolitik\nanbelangt, auch wirklich eine einzige Entt\u00e4uschung wa-\nren.\nFangen wir bei der Homoehe an: Sie selber haben gegen\ndas Abstandsgebot gesprochen \u2013 ja, wenn dieses Ab-\nstandsgebot nicht besteht, warum haben Sie dann nicht\nwenigstens den Versuch unternommen, die Heteroehe\nauch f\u00fcr Homopaare zu \u00f6ffnen? Das w\u00e4re das Einfachste\ngewesen, dann k\u00f6nnten wir uns diesen Trouble sparen,\ndann k\u00f6nnten wir uns jetzt ersparen, jedes Bundes- und\nLandesrecht anpassen zu m\u00fcssen. Das geht sogar bis hin\nzum Milch- und Margarinegesetz, selbst dort wird zwi-\nschen verheiratet und unverheiratet unterschieden \u2013 so\nein Bl\u00f6dsinn!\nMeine Damen und Herren, wer die Gleichstellung aller\nLebensweisen will, der muss sich auch zum Abbau von\nEheprivilegien bekennen. Es kann nicht darum gehen,\nimmer wieder neue Institute f\u00fcr neue Gruppen zu schaf-\nfen. Fragen Sie doch mal bei den Lesben- und Schwulen-\nvereinen nach, die raten von einer Homoehe ab, weil es\nletztendlich eine lahme Ente ist. Wer Gleichstellung\nhaben will, der braucht ein individualisiertes Sozial- und\nSteuerrecht. Sie haben es bislang nicht geschafft, sich an\ndas Ehegattensplitting heranzuwagen \u2013 auch das ist\nl\u00e4ngst \u00fcberf\u00e4llig und das haben Sie sich in den letzten\nsieben Jahren nicht getraut.\nSie haben aber den zweifelhaften Mut besessen, Alther-\ngebrachtes wieder zu beleben. Beispielsweise die Be-\ndarfsgemeinschaft, sie ist das glatte Gegenteil einer\nmodernen Familienpolitik, sondern eine Wiederbelebung\nfamili\u00e4rer Abh\u00e4ngigkeiten, und deshalb geh\u00f6rt sie auch\nabgeschafft! Das letzte Beispiel ist das Antidiskriminie-\nrungsgesetz: Es hat sieben Jahre gedauert, bis Sie es jetzt\nkurz vor der Bundestagswahl wieder eingebracht haben.\nIch glaube, wir m\u00fcssen uns nicht darin best\u00e4tigen, dass\ndas wohl nichts mehr bringen wird.\nMeine Damen und Herren! Wer das viel beschworene\nweltoffene Sachsen will, der muss sich zur Gleichstellung\naller Lebensweisen bekennen und der muss sich auch\nvon der verklemmten Sexual- und Familienpolitik der\nCDU der letzten Legislaturperiode verabschieden.\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird von der SPD das Wort ge-\nw\u00fcnscht? \u2013 Herr Brangs, bitte.\n\n(Zurufe \u2013 Unruhe)\n\nStefan Brangs, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Damit die Irritationen auch direkt ausger\u00e4umt\nwerden: Wir befinden uns in einer Koalition, und in\neiner Koalition gibt es Arbeitsteilung. Wie an anderer\nStelle auch schon ein Redner der CDU die Position der\nKoalition vorgetragen hat, wird jetzt ein SPD-Redner\nebenfalls die Position der Koalition vortragen.\n\n(Beifall der Abg. Margit Weihnert, SPD,\nund bei der CDU)\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Sie wissen,\ndass mit dem ersten Teil des Lebenspartnerschaftsgeset-\nzes der rot-gr\u00fcnen Bundesregierung die Grundlage daf\u00fcr\ngelegt worden ist, dass Diskriminierung von Menschen\nmit gleichgeschlechtlicher Identit\u00e4t abgebaut wird. Diese\ngesetzliche Regelungsbefugnis, die wir bei einem Bun-\ndesgesetz hatten, hat dazu gef\u00fchrt, dass die konservative\nMehrheit des Bundesrates vermuten lie\u00df, dass wir keine\nRegelung bekommen werden, die auf der Bundesrats-\nmehrheit fu\u00dft. Insofern haben wir uns dann entschieden,\ndas Ganze den L\u00e4ndern zu \u00fcberlassen.\n\nBereits im Koalitionsvertrag war es dann so, dass die\nSPD darauf gedrungen hat, dass es im Zuge des gemein-\nsamen Gestaltungswillens auch zu einer diskriminie-\nrungsfreien Vereinfachung der Verwaltungsvorschrift bei\nder Ausf\u00fchrung des Lebenspartnerschaftsgesetzes in\nSachsen kommen soll.\n\nDiese Initiative hat nun dazu gef\u00fchrt, dass wir die Vo-\nraussetzungen daf\u00fcr schaffen werden, dass gleichge-\nschlechtliche Lebenspartnerschaften vor dem Standesamt\ngeschlossen werden k\u00f6nnen. Hierbei ist es wichtig da-\nrauf hinzuweisen, dass wir in den \u00c4nderungsantr\u00e4gen\nzu den vorliegenden Gesetzentw\u00fcrfen keine Aussage\n\u00fcber die Geb\u00fchrenh\u00f6he treffen werden.\n\n(Beifall des Abg. Gunther Hatzsch, SPD \u2013\nZuruf von der PDS: Aha!)\n\nDamit wird die bisher praktizierte diskriminierende Be-\nhandlung gleichgeschlechtlicher Lebensgemeinschaften\nbeendet und somit ein wichtiger Beitrag zum Respekt\nvor anderen Lebensformen, zum Verst\u00e4ndnis f\u00fcr die\nVielfalt sexueller Orientierung wie auch zur F\u00f6rderung\nstabiler pers\u00f6nlicher Beziehungen bei Menschen, die mit\nRechten und Pflichten f\u00fcreinander einstehen, geschaffen.\n\nIch glaube, es ist wichtig, darauf hinzuweisen, dass ge-\nrade die Geschichte zeigt, wie Menschen mit gleich-\ngeschlechtlicher Sexualit\u00e4t durch die Jahrhunderte von\nStaat und Gesellschaft verfolgt oder auch umgebracht\nund bestraft wurden. Der r\u00f6mische Kaiser Justinian hat\nHomosexuelle f\u00fcr Naturkatastrophen verantwortlich ge-\nmacht und lie\u00df sie auf bestialische Weise hinrichten.\nAuch w\u00e4hrend der Nazidiktatur kamen Homosexuelle\nins KZ und wurden umgebracht.\n\nAuch in der Bundesrepublik hat es viele Jahre gebraucht,\nbis die Diskriminierung auf der Grundlage des \u00a7 175\nStrafgesetzbuch beendet worden ist. Anfang der siebzi-\nger Jahre hat die sozialliberale Koalition genau diese\nrechtliche Verfolgung beendet.\n\nNoch einmal der Hinweis: Gleichgeschlechtliche Sexuali-\nt\u00e4t ist weder Krankheit oder schlechtes Benehmen noch\nwidernat\u00fcrlich oder Ausdruck krimineller Gesinnung\noder kriminellen Verhaltens. Sie ist vielmehr eine Form\nsexueller Orientierung neben der heterosexuellen Identi-\nt\u00e4t. Ich bin insofern fest davon \u00fcberzeugt, dass wir \u2013 un-\nter Beachtung der Vorgaben unserer Verfassung \u2013 genau\nmit dem jetzt vorliegenden Entwurf dazu beitragen, ge-\nsellschaftliche Diskriminierung auszuschlie\u00dfen und aus-\nzur\u00e4umen.\n\nIch bin mir aber auch sicher, dass insoweit nur ein Teil-\nerfolg zu verzeichnen ist. Wir ben\u00f6tigen weitere Schritte,\num Diskriminierung in G\u00e4nze abzuschaffen.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 23. Juni 2005\n\n1653\n\nMeine lieben Kolleginnen und Kollegen! Die SPD hat\ninnerhalb der Koalition den Weg geebnet, um auch in\nSachsen den Lesben und Schwulen zu erm\u00f6glichen, ihre\nLebenspartnerschaft standesamtlich beglaubigen zu las-\nsen. Das Lebenspartnerschaftsgesetz von 2001 \u2013 ich sagte\nes bereits \u2013 war ein erster Schritt zu mehr Gleichberechti-\ngung und hat die Akzeptanz von Lesben und Schwulen\nin unserer Gesellschaft bereits sp\u00fcrbar verst\u00e4rkt. Recht-\nlich sind aber noch weitere wichtige Verbesserungen\nn\u00f6tig; denn die eingetragene Lebenspartnerschaft ist nur\nhinsichtlich der Pflichten, aber noch nicht in vollem Um-\nfang hinsichtlich des Rechts der traditionellen Ehe gleich-\ngestellt. Unser langfristiges Ziel in einer modernen und\nweltoffenen Gesellschaft muss es demnach sein, die v\u00f6l-\nlige Gleichstellung von eingetragener Lebenspartner-\nschaft und Ehe zu erreichen. Das Recht auf Familien-\ngr\u00fcndung muss daher nach unserer Auffassung in\nDeutschland f\u00fcr alle Lebenspartnerschaften gelten. Aus\nunserer Sicht ist dies auch ein Beitrag zu mehr Toleranz\nund Weltoffenheit.\n\nDie bereits erreichte Gleichberechtigung muss aber auch\nin anderen Bereichen weiterentwickelt werden. Ansatz-\npunkte der Benachteiligung von Lebenspartnerschaften\nsind vor allem noch im Adoptionsrecht, im Steuerrecht\nund im Erbrecht vorhanden.\n\nEine Anmerkung zum Schluss: Ich hoffe, dass ich mit\nmeinen Ausf\u00fchrungen und vor allem mit dem Hinweis\ndarauf, wie die Koalition im weiteren Verfahren damit\numgehen wird, Aufkl\u00e4rung leisten konnte. Insofern muss\nich annehmen, dass der eigentliche Inhalt der Aktuellen\nDebatte damit beendet ist.\n\nSch\u00f6nen Dank.\n\n(Beifall bei der SPD und vereinzelt bei der CDU,\nder PDS und den GR\u00dcNEN)\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der NPD\ndas Wort. Herr Gansel, bitte.\n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident!\nMeine Damen und Herren! Die herzerweichende Litanei\nvon der angeblichen Ungleichbehandlung gleichge-\nschlechtlicher Lebenspartnerschaften musste ja eines Ta-\nges im Rahmen einer Aktuellen Debatte auch in diesem\nHause angestimmt werden. Da in einigen Tagen wieder\nder gro\u00dfe Berliner Christopher Street Day stattfindet und\nin einigen Wochen die Bundestagswahl, ist v\u00f6llig klar,\ndass die GR\u00dcNEN ihre Stammklientel in der bundesre-\npublikanischen Endzeitrepublik wieder einmal mit einem\nThema bedienen m\u00fcssen. In der Verh\u00e4tschelung von\nRandgruppen haben die GR\u00dcNEN ja mittlerweile ihren\neinzigen bedauerlichen Daseinsgrund gefunden.\n\nZum letzten Christopher Street Day hie\u00df es von den Ver-\nanstaltern \u2013 ganz im Sinne der GR\u00dcNEN \u2013: \u201eWieder\nwollen wir in Berlin mit einer gro\u00dfen multikulturellen\nDemonstration f\u00fcr die Rechte von lesbischen, schwulen,\nbisexuellen, intersexuellen, transgenden und transsexuel-\nlen Minderheiten demonstrieren.\u201c\n\n(Beifall bei der PDS und vereinzelt\nbei den GR\u00dcNEN)\n\nHier ist alles zu einem bunten Strau\u00df zusammengebun-\nden, was linkslibert\u00e4re Herzen h\u00f6her schlagen l\u00e4sst: von\nhomosexuell bis multisexuell, von homokulturell bis\nmultikulturell. Hauptsache man verletzt damit das An-\nstands- und Identit\u00e4tsgef\u00fchl der Mehrheitsbev\u00f6lkerung.\n\n(Lachen bei der PDS und den GR\u00dcNEN \u2013\nProf. Dr. Peter Porsch, PDS: Um Gottes willen!)\n\nAuch daraus spricht die Kultur- und Volksverachtung\nder linken Minderheitenapostel.\n\nZur sozialethischen Verwirrung und Verwahrlosung\ntragen mittlerweile aber nicht nur die GR\u00dcNEN bei, da\nsich l\u00e4ngst ein gro\u00dfes Regenbogenkartell der Altparteien\nherausgebildet hat. Nach der Bundestagswahl wird le-\ndiglich die rot-gr\u00fcne Homo-Lobby um Klaus Wowereit\nund Volker Beck das rosarote Zepter an die schwarz-\ngelbe Fraktion von Ole von Beust und Guido\nWesterwelle abgeben.\n\n(Beifall bei der NPD)\n\nDie Gleichstellungspolitik f\u00fcr Homosexuelle wird nach\nder Bundestagswahl wohl lediglich etwas anst\u00e4ndiger\nverpackt und zur\u00fcckhaltender verkauft werden.\n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, PDS: Sie wollen\nwohl den rosa Winkel wieder einf\u00fchren?)\n\nWorum geht es aber bei der Gleichstellung gleichge-\nschlechtlicher Lebensformen und einem daraus abzu-\nleitenden Antidiskriminierungsgesetz? Wie \u00e4hnliche Ge-\nsetze etwa gegen Ausl\u00e4nderbenachteiligung andernorts\nerwiesen haben, schlagen solche Initiativen gegen die so\ngenannte Diskriminierung von Minderheiten sehr schnell\nin die Diskriminierung der Mehrheit um. Mit ihrer For-\nderung \u201eGleiche Rechte f\u00fcr gleichgeschlechtliche Partner-\nschaften\u201c tun die Landtagsgr\u00fcnen so, als g\u00e4be es noch\ngar kein Lebenspartnerschaftsgesetz. Oder wollen die\ns\u00e4chsischen GR\u00dcNEN noch weitergehende Rechte f\u00fcr\nHomosexuelle einfordern, etwa bei der Stiefkindadop-\ntion, im Steuerrecht oder bei der Hinterbliebenenversor-\ngung?\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS \u2013\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: Genau das! \u2013\n\nUwe Leichsenring, NPD: Furchtbar!)\n\n\u2013 Sch\u00f6n, dass Sie es noch einmal feststellen!\n\nDabei kommt schon das von Rot-Gr\u00fcn verabschiedete\nLebenspartnerschaftsgesetz einem Angriff auf die Familie\ngleich, obwohl die Familie und nicht eine beliebige\nsexuelle Spa\u00dfgemeinschaft in Artikel 6 des Grundge-\nsetzes unter den besonderen Schutz der staatlichen\nOrdnung gestellt ist.\n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, PDS: Dass Sie\nkeinen Spa\u00df am Sex haben, sieht man Ihnen an! \u2013\n\nHeiterkeit)\n\n\u2013 Herr Porsch, manchmal habe ich den Eindruck, ich\nnehme Sie und Ihresgleichen noch zu ernst. Vielleicht\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 23. Juni 2005\n\n1654\n\nschaue ich deswegen manchmal so grimmig drein. Ich\nsollte Sie \u00fcberhaupt nicht mehr ernst nehmen.\n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, PDS:\nDas w\u00e4re auch besser!)\n\nDas bestehende Lebenspartnerschaftsgesetz der rot-gr\u00fc-\nnen Bundesregierung bedeutet die Gleichstellung der\nproduktiven Lebensgemeinschaft aus Mann, Frau und\nKindern mit der unproduktiven, weil kinderlosen Le-\nbenspartnerschaft der Homosexuellen.\n\n(Lachen bei der PDS, der SPD,\nder FDP und den GR\u00dcNEN)\n\nAls Ausrei\u00dfer aus der Natur sind gleichgeschlechtliche\nBeziehungen zu akzeptieren. Ihre F\u00f6rderung durch eine\nwerteverneinende liberalistische Gesellschaft dagegen ist\nunsittlich, ungerecht und verantwortungslos, weil homo-\nsexuelle Partnerschaften biologisch nichts zum Fortbe-\nstand der Gemeinschaft beitragen.\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischen-\nfrage?\n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Nein. Frau Lay darf sich wieder\nsetzen.\n\n(Unruhe \u2013 Caren Lay, PDS: Feigling!)\n\n\u2013 Das hat nichts mit Feigheit zu tun; ich muss mit mei-\nner Redezeit sparsam umgehen, Frau Lay.\n\nAls Panne der Humanevolution gab es immer Menschen\nhomosexueller Ausrichtung. In der Abgeschiedenheit\nihrer Privatw\u00e4nde sollen sie \u2013 \u2013\n\n(Fortgesetzte Unruhe bei der PDS,\nder SPD und den GR\u00dcNEN \u2013\n\nStefan Brangs, SPD: Michael K\u00fchnen!)\n\n\u2013 Ruhe mal bitte!\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich darf darum bitten, dass der\nRedner die M\u00f6glichkeit bekommt auszureden.\n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Danke. \u2013 Was diese Partnerschaf-\nten in der Abgeschiedenheit ihrer vier W\u00e4nde tun, ist\nihre Sache. Da sollen sie, um den Alten Fritz zu variie-\nren, nach ihrer Fasson selig werden. Auch wir National-\ndemokraten treten nicht f\u00fcr eine Neuauflage des \u00a7 175\ndes Strafgesetzbuches ein, der homosexuelle Handlungen\nunter Strafe stellte. Das nicht. Aber wir wenden uns\ngegen das andere Extrem, n\u00e4mlich dagegen, die homo-\nsexuelle Veranlagung \u00f6ffentlich regelrecht zu zelebrieren\nund daf\u00fcr auch noch politische Sonderrechte einzufor-\ndern. Wo dies n\u00e4mlich zugelassen wird, wie in dieser\nverlotterten Spa\u00dfrepublik, entsteht mit der Zeit der fatale\nEindruck, alle Welt sei schwul geworden und Hetero-\nsexualit\u00e4t sei ein biologisches Auslaufmodell. Wie gro-\ntesk! So weit wollen wir Nationaldemokraten es nicht\nkommen lassen. Wir vertreten auch in diesem Punkt die\nMehrheitsinteressen der Deutschen. Auch in der Sexual-\nmoral kommen wir aus der Mitte des Volkes und nicht\nvom Rand.\n\nIch danke f\u00fcr die gesch\u00e4tzte Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der NPD)\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der FDP\ndas Wort. Herr Martens.\n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, PDS:\nDiesmal habt ihr einen Vorteil!)\n\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Ich habe leider nur etwas mehr als vier Mi-\nnuten Redezeit. Aber das, was gerade eben geboten wor-\nden ist, war eine Steilvorlage: finsterstes 19. Jahrhundert,\ndie gesamte Revolverpalette der Diffamierung und De-\nnunzierung von Homosexuellen in Reinform! Es ist\nbeeindruckend, was hier, in einem Parlament einer \u201ever-\nlotterten Spa\u00dfrepublik\u201c, geboten worden ist.\n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, PDS:\nEs ist auch gef\u00e4hrlich!)\n\nHier wird \u00fcber die Probleme von Gleichgeschlechtlichen\ngespottet. Es wird behauptet, dass derjenige, der diese\nProbleme ernst nimmt, eine \u201eVerh\u00e4tschelung von Rand-\ngruppen\u201c betreibe.\n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Sie haben\nden Sinn meiner Rede erfasst!)\n\nDas wird dann gleichzeitig zur Volksverachtung umdif-\nfamiert.\n\nDarum geht es nicht. Es geht um Probleme in einer mo-\ndernen Gesellschaft, in der manche noch gar nicht ange-\nkommen sind.\n\n(Beifall bei der FDP, der PDS, der SPD\nund den GR\u00dcNEN)\n\nDas l\u00e4sst sich auch nicht mit dem Verweis darauf l\u00f6sen,\ndass es produktive Lebensgemeinschaften oder \u00c4hn-\nliches gebe; denn dadurch w\u00fcrde der Mensch auf einen\nReproduktionsfaktor f\u00fcr F\u00fchrer, Volk und Vaterland\nreduziert.\n\nAnlass f\u00fcr die Aktuelle Debatte und die Probleme, die in\nihr behandelt werden, ist der Gesetzentwurf der FDP-\nFraktion zum Lebenspartnerschaftsausf\u00fchrungsgesetz,\nmit dem zun\u00e4chst nur geregelt werden soll, dass einge-\ntragene Lebenspartnerschaften vor dem Standesamt und\nnicht mehr beim Regierungspr\u00e4sidium eingetragen wer-\nden. Es soll also eine gewisse diskriminierende Ver-\nfahrensgestaltung aufgehoben werden und ein St\u00fcck\nNormalit\u00e4t auch bei der Ausf\u00fchrung des Lebenspartner-\nschaftsgesetzes Einzug halten.\n\nSie sehen, die Beseitigung von Diskriminierung und\nProblemen von Menschen in dieser Gesellschaft ist ein\nm\u00fchseliges Gesch\u00e4ft. Aber als Liberaler sage ich, es ist\nein notwendiges Gesch\u00e4ft. Wir werden weiter mit daran\narbeiten, dass dieses Gesch\u00e4ft getan wird.\n\nDas Gesetz ist ein wichtiger und notwendiger Schritt.\nAuch die Geb\u00fchrengestaltung geh\u00f6rt da mit hinein. Sie\nist nicht ganz so notwendig und dringend wie die Fra-\ngen des Gesetzes selbst. Man sollte aber so mutig sein\nund auch hier von den kleinen Nickeligkeiten Abstand\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 23. Juni 2005\n\n1655\n\nnehmen, wie man sie \u00fcberall einbauen k\u00f6nnte, aber nicht\nsollte. Deshalb halten wir auch die Geb\u00fchrenangleichung\nzwischen Standesamtsgeb\u00fchren bei normalen Eheschlie-\n\u00dfungen und bei Lebenspartnerschaftseintragungen f\u00fcr\ngeboten. Wenn der Alternativentwurf vorsieht, keine\nAussage zu machen, dann muss ich anf\u00fcgen: Keine Aus-\nsage ist immer noch besser als eine falsche. Aber gleich-\nwohl werden Sie verstehen, hier w\u00fcrden wir Wert da-\nrauf legen, dass auch in der Geb\u00fchrenstruktur eine\nGeb\u00fchrengleichheit stattfindet. Aber ich habe es ange-\nf\u00fcgt: Keine Aussage ist manchmal besser als eine falsche.\nGleichwohl werden wir weiter an diesem Thema arbei-\nten, Ungleichheiten zu beseitigen und mehr Freir\u00e4ume\nf\u00fcr die Menschen zu schaffen, egal, welcher sexuellen\nOrientierung sie angeh\u00f6ren.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der FDP, der PDS\nund den GR\u00dcNEN)\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion GR\u00dcNE\ndas Wort. Frau Herrmann, bitte.\n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolle-\nginnen und Kollegen! Ich h\u00e4tte als Titel \u00fcber die heutige\nAktuelle Stunde gern den Titel eines Buches von Peter\nB\u00fcrger geschrieben: \u201eDas Lied der Liebe kennt viele\nMelodien\u201c. Das, liebe Kolleginnen und Kollegen, trifft\nsowohl auf jede konkrete Partnerschaft zu als auch auf\ndie Vielfalt von heterosexuellen und homosexuellen\nBeziehungen.\nRund 5 % aller Menschen sind quer durch alle Kulturen\nund Nationen homosexuell. Es handelt sich dabei nicht\num eine kulturelle Pr\u00e4gung.\nIn den vergangenen Jahren hat sich viel bewegt. Auch\nrechtlich wird die Tatsache anerkannt, dass Menschen\nmit homosexueller Pr\u00e4ferenz ann\u00e4hernd gleiche Rechte\nf\u00fcr die Gestaltung ihrer Beziehung haben, wie sie f\u00fcr\nheterosexuell orientierte Menschen selbstverst\u00e4ndlich\nsind. Genau wie viele heterosexuelle Menschen sehnen\nsich viele homosexuelle Menschen nach einer stabilen\nund erf\u00fcllten Partnerbeziehung. Wenn wir dazu den\nrechtlichen Rahmen setzen, erh\u00f6ht das zweifelsohne die\nStabilit\u00e4t von Beziehungen und ist gleichzeitig ein Bei-\ntrag zur Aidspr\u00e4vention.\nNach wie vor erleben homosexuelle Menschen Vorur-\nteile, allt\u00e4gliche Abwertung, Gewalt und viel Unkennt-\nnis. Dies ist ein Grund daf\u00fcr, dass man in den vergange-\nnen Jahren zwar einen ausreichend gro\u00dfen Konsens\nerreichen konnte, homosexuellen Paaren die gleichen\nPflichten wie heterosexuellen aufzuerlegen, aber damit\neben nicht immer die gleichen Rechte verbunden waren.\nDen allt\u00e4glichen Vorurteilen, liebe Kolleginnen und Kol-\nlegen, kann man nicht allein mit neuen Rechten begeg-\nnen. Die meisten Vorurteile sind Ausdruck davon, dass\nman sich \u2013 oder die Ehe \u2013 in einer unbestimmten, nicht\nmehr hinterfragten Gefahr sieht. Deshalb brauchen wir\n\u00fcber die rechtlichen Regelungen hinaus eine sensible,\naber offene Auseinandersetzung mit der Rolle der Sexua-\nlit\u00e4t im Leben eines jeden Menschen. Nur wer sich selbst\nversteht und mit sich selbst einverstanden ist, kann auch\nmit dem Anderssein des Menschen neben sich wertsch\u00e4t-\nzend umgehen.\n\nDer homosexuelle katholische Theologe, Psychologe und\ngeistliche Schriftsteller Henry Nouwen bringt es auf den\nPunkt, wenn er sagt: \u201eWer als homosexueller Mensch so\ntut, als habe er keine homosexuellen Gef\u00fchle, tut so, als\nhabe er kein Herz.\u201c\n\nGenau aber das verlangen manche von Homosexuellen.\nNicht Homosexualit\u00e4t ist das Problem, sondern der Um-\ngang mit ihr.\n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN)\n\nIch m\u00f6chte jetzt noch eine Facette des Problems aufgrei-\nfen, die mir pers\u00f6nlich sehr wichtig ist, und zwar die Le-\nbensbedingungen schwuler und lesbischer Jugendlicher.\nEine der universellen Entwicklungsaufgaben, die sich\nJugendliche bzw. junge Erwachsene stellen, ist es, sich\nmit der eigenen Sexualit\u00e4t auseinander zu setzen und\nsich auch \u00f6ffentlich mit der eigenen sexuellen Orientie-\nrung zu identifizieren. Diesen Prozess kann eine verant-\nwortliche Sexualerziehung konstruktiv begleiten.\n\nIn unserem Schulgesetz, liebe Kolleginnen und Kollegen,\nist klar geregelt, dass in der Schule Sexualerziehung\nf\u00e4cher\u00fcbergreifend angeboten werden soll. Zum Beispiel\nGeschichtsunterricht: Dies k\u00f6nnte von der Normalit\u00e4t in\nder Antike und der seither herrschenden Diskriminie-\nrung von Schwulen und Lesben, deren Kriminalisierung\nbis hin zu ihrer Vernichtung \u2013 Stichwort: rosa Winkel\nw\u00e4hrend der SS-Zeit \u2013 gehen. Die Sexualerziehung zieht\nsich durch den Lehrplan von der 1. bis zur 11. Klasse. In\ndieser Zeit wird Homosexualit\u00e4t im Lehrplan zwei Mal\nin den Klassen 9 und 11 zum Thema, aber nur, wenn die\nLehrerinnen oder Lehrer sich dazu in der Lage sehen.\nVoraussetzung daf\u00fcr ist ein wirklich vertrauensvolles\nVerh\u00e4ltnis zwischen der Klasse und ihrer Lehrerin bzw.\nihrem Lehrer.\n\nVoraussetzung ist aber auch ein vertrauensvoller Um-\ngang der Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler miteinander. Wie\nviele Klassen, liebe Kolleginnen und Kollegen, haben ein\nso vertrauensvolles Verh\u00e4ltnis untereinander und zur\nLehrkraft, dass sie ihre Probleme in sexuellen Fragen\noffen legen k\u00f6nnen und nicht nur wissen, dass der\nMensch auch ein sexuelles Wesen ist? Wie viele Lehre-\nrinnen und Lehrer haben sich mit diesem Thema ver-\ntraut gemacht, damit sie nicht peinlich davon ber\u00fchrt\nsind?\n\nWenn Sie, meine Damen und Herren, einmal nachsehen,\nwas die S\u00e4chsische Akademie der Lehrerfortbildung im\nProgramm hat \u2013 Sie finden nicht ein einziges Angebot\nzur Fortbildung zum Thema Sexualerziehung. Das ist\nvollkommen unverst\u00e4ndlich.\n\nJugendliche brauchen Partner, auch Partner au\u00dferhalb\nder Schule und schulischer Hierarchien und Bewertungs-\nsysteme. Die Aufgabe und Verantwortung der Schule\nbzw. der Lehrerinnen und Lehrer ist es deshalb, mit die-\nsen Partnern zu kooperieren und sich zu vernetzen.\n\nDa meine Zeit zu Ende ist, komme ich zum Schluss.\n\n(Uwe Leichsenring, NPD:\nSie ist schon lange zu Ende!)\n\nWenn wir die Achtung vor dem Leben in seiner Vielfalt\nwecken wollen, liebe Kolleginnen und Kollegen, geh\u00f6rt\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 23. Juni 2005\n\n1656\n\neine vorurteilsfreie Einstellung gegen\u00fcber Lesben und\nSchwulen und gegen\u00fcber homosexuellen Partnern dazu.\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der PDS)\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird von der CDU-Fraktion\nnoch das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann\ndie PDS, Frau Dr. H\u00f6ll.\n\nDr. Barbara H\u00f6ll, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kollegin-\nnen und Kollegen! Herr Gansel, wenn man Ihre Rede ge-\nh\u00f6rt hat und dann ins Handbuch schaut, ist man schon\nerstaunt, warum bei Ihnen noch nicht alle verheiratet\nsind, wieso Sie sogar Kollegen haben, die unverheiratet\nauch noch V\u00e4ter geworden sind. Das entspricht doch\nIhren Verst\u00e4ndnissen \u00fcberhaupt nicht.\n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Homosexualit\u00e4t\nhat damit nichts zu tun!)\n\nDem Rest des Hauses ist das wirklich egal. Ich glaube,\nzumindest f\u00fcr meine Fraktion kann ich da sprechen. Ich\nhabe das auch von anderen geh\u00f6rt.\nWir treten daf\u00fcr ein, dass sich jeder Mensch frei ent-\nscheiden kann, in welcher Art und Weise er sein Leben\ngestaltet, in welcher Lebensweise, in welcher Lebensform\ner Partnerschaften erleben m\u00f6chte.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nDie moderne Gesellschaft ist nun einmal vielf\u00e4ltig. Wenn\nman in ihr lebt, ist man eigentlich auch gezwungen, die-\nses endlich wahrzunehmen. Es gibt verheiratete Paare\nmit Kindern oder ohne Kinder, unverheiratete Paare mit\nKindern und ohne Kinder. Es gibt allein erziehende M\u00fct-\nter, ein paar weniger allein erziehende V\u00e4ter. Es gibt\nSeniorenwohngemeinschaften, Wohngemeinschaften von\nJugendlichen. Es gibt noch Gro\u00dffamilien. Aber es gibt\nauch Menschen, die sich daf\u00fcr entscheiden, allein zu\nleben. Es gibt die so genannte Kernfamilie, die bis ins\nAlter zusammenlebt, weil es immer mehr Mode wird,\ndass das \u201eHotel Mama\u201c auch noch von 40- und 50-j\u00e4hri-\ngen S\u00f6hnen genutzt wird. Die Formen sind sehr, sehr\nverschieden.\nMenschen entscheiden sich und wir als Partei des Demo-\nkratischen Sozialismus fordern und treten daf\u00fcr ein, dass\neine Gleichbehandlung dieser verschiedenen Lebenswei-\nsen erfolgt. Damit befinden wir uns auf dem Boden des\nGrundgesetzes, denn im Artikel 2 ist das Recht auf die\nfreie Entfaltung jedes Menschen auf seine Pers\u00f6nlichkeit\nfestgeschrieben. Das verwirklicht sich nun einmal zu-\nallererst und zuf\u00f6rderst in der gew\u00e4hlten Form der\nLebensweise.\nSelbstbestimmung ist f\u00fcr uns deshalb ein wirklich wich-\ntiges Recht. Nat\u00fcrlich erfordert das private Leben die\nRegelung rechtlicher Fragen verschiedener Richtungen,\nob es bei Kindern um das Sorgerecht geht, ob es um das\nAdoptionsrecht geht, die Mitentscheidung im Krank-\nheitsfall, um Erbrecht im Falle des Todes und das Ein-\ntrittsrecht in einen Mietvertrag, Zeugnisverweigerungs-\nrecht und vieles andere mehr.\nDie Frage ist nun: Ist es nicht eigentlich notwendig, un-\nsere Gesellschaft so neu zu organisieren, dass allen Men-\n\nschen, unabh\u00e4ngig davon, in welcher Art und Weise\nund welcher Form sie zusammenleben, mit wem sie zu-\nsammenleben, diese notwendigen rechtlichen Mittel zur\nVerf\u00fcgung gestellt werden, so dass jeder selbstbestimmt\nsein Leben regulieren kann? Was geht das eigentlich den\nStaat an?\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nWir treten f\u00fcr die Entprivilegierung einer bestimmten\nLebensweise und f\u00fcr die Gleichbehandlung aller ein. Der\nSchritt von Rot-Gr\u00fcn zu sagen, wir wollen das Privileg\nder Ehe f\u00fcr gleichgeschlechtliche Partnerschaften \u00f6ffnen,\nmag eine unmittelbare Hilfe und demjenigen zug\u00e4nglich\nsein, der sich daf\u00fcr entscheidet. Trotzdem bleibt unsere\nForderung, diese Privilegierung nicht weiter zu zemen-\ntieren und damit alle anderen Lebensformen davon aus-\nzuschlie\u00dfen.\n\nBesonders schlimm ist es, weil es unmittelbare materielle\nKonsequenzen gibt. Ich finde, es kann nicht angehen,\nund es ist eine sehr negative Bilanz der rot-gr\u00fcnen\nRegierungszeit, dass es inzwischen dazu gekommen ist,\ndass wir reale Schlechterstellungen bestimmter Lebens-\nweisen haben, die dazu noch mit Kindern leben. Ich\nspreche von Alleinerziehenden, die durch Ihre Regelung\nin der Steuergesetzgebung schlechter gestellt werden als\nEhepaare mit Kindern. Ich finde, das geht an der Realit\u00e4t\nvorbei, denn wenn etwas f\u00f6rderungsw\u00fcrdig ist und\nPrivilegien in einer gewissen Weise verdient, dann ist es\ndas Leben mit Kindern und die Pflege von Angeh\u00f6rigen,\nFreunden, je nachdem, f\u00fcr wen man Pflegearbeit leistet.\n\nEs gilt diese realen Schlechterstellungen zu beseitigen\nund die Privilegien auf die Gruppen zu konzentrieren,\nwo das notwendig ist. Meine Kollegin Frau Lay er-\nw\u00e4hnte schon die Bedarfsgemeinschaften. Es kann doch\nnicht angehen, den Kreis von Menschen immer mehr zu\nerweitern, die durch die Unterhaltsregelung finanziell\nf\u00fcreinander einstehen m\u00fcssen, die aber von den gesam-\nten rechtlichen Regelungen ausgeschlossen sind. Ein Ehe-\npaar hat wenigstens noch das Ehegattensplitting \u2013 auch\nwenn ich das perspektivisch abschaffen m\u00f6chte \u2013, aber\ndas ist noch ein gewisser Ausgleich f\u00fcr die Unterhalts-\nverpflichtung, die mit der Eheschlie\u00dfung besteht. Aber\nnur die Unterhaltsverpflichtung auszuweiten, ohne ir-\ngendein \u00c4quivalent anzubieten, halte ich f\u00fcr v\u00f6llig fatal\nund geht in die falsche Richtung.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nWir sind der Meinung, es w\u00e4re gut, wenn es das Thema\nder heutigen Debatte \u201eGleiche Rechte f\u00fcr alle Formen\nder Partnerschaft\u201c gar nicht geben m\u00fcsste. Deshalb for-\ndern wir in letzter Konsequenz gleiche Rechte f\u00fcr alle\nLebensweisen. Lassen Sie uns heute gemeinsam darauf\nhinwirken, dass die unmittelbare Ungleichbehandlung\nabgeschafft wird, aber perspektivisch gleiche Rechte f\u00fcr\nalle Lebensweisen hergestellt werden, dann h\u00e4tten wir\nkeinen Anlass mehr f\u00fcr eine solche Debatte.\n\nDanke.\n\n(Beifall bei der PDS, den GR\u00dcNEN und der FDP)\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird von den Fraktionen noch\ndas Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Bitte, Herr Leichsenring.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 23. Juni 2005\n\n1657\n\nUwe Leichsenring, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Ich gebe zu, dass ich nach der letzten Ple-\nnarwoche etwas schlecht geschlafen hatte, weil Sie, Herr\nPr\u00e4sident, mir in Ihrer strengen Art einen Ordnungsruf\nerteilt hatten. Ich versuche heute, das zu umgehen. Ich\nwerde mich an sehr ber\u00fchmte B\u00fccher halten, so dass ich\nnur Zitate bringen muss.\nBeim Lesen des Antrages zur Aktuellen Debatte habe ich\nmir gedacht, diese Probleme m\u00f6chte ich haben. Die\nGR\u00dcNEN scheinen gar nicht zu wissen, was drau\u00dfen im\nLand los ist. Viele Leute haben Schwierigkeiten, ihren\nLebensunterhalt zu verdienen. Es herrscht allenthalben\nArbeitslosigkeit, Sozialabbau, wo man hinschaut. Der\nMittelstand geht wegen Ihres EU-Wahnsinns den Bach\nhinunter und Sie haben nichts anderes zu tun als ein\nProblem zu thematisieren, dass das Schlie\u00dfen einer un-\nnormalen Ehe, wie die CDU-Fraktion es benennt, sank-\ntioniert werden soll.\n\nSie brauchen keine Angst zu haben, meine Damen und\nHerren von den GR\u00dcNEN. Die CDU-Fraktion wird\nzur\u00fcckrudern, denn schlie\u00dflich habe ich Bilder vom\nChristopher Street Day in Berlin gesehen, wo die CDU\nsogar einen eigenen Wagen hatte, als w\u00fcsste sie nicht,\nwas in der Bibel steht. Die m\u00fcsste f\u00fcr sie doch auch Ge-\nsetz sein. Dort steht drin: \u201eEine Frau soll nicht M\u00e4nner-\ntracht tragen und ein Mann soll nicht Frauenkleider\ntragen, denn ein Gr\u00e4uel ist dem Herrn, Deinem Gott, ein\njeder, der solches tut.\u201c F\u00fcnftes Buch Moses, falls Sie\nnoch einmal nachlesen wollen. Es wird mir erlaubt sein,\nnachdem Prof. Milbradt schon einmal Dr. Goebbels\nzitiert hat, die Bibel zu zitieren.\n\nErinnern wir uns, was noch in der Bibel steht: \u201eWenn\neiner bei einem Manne liegt, wie man bei einem Weibe\nliegt, so haben beide ein Gr\u00e4uel ver\u00fcbt. Sie sollten ge-\nt\u00f6tet werden. Ihr Blut komme \u00fcber sie.\u201c Drittes Buch\nMoses. Das sind die B\u00fccher, die Sie so lesen. Ich bin\nkein Christ. Deswegen erlaube ich mir, das hier zu\nsagen.\n\nAbschlie\u00dfend, weil dann meine Redezeit zu Ende ist,\nhabe ich mir auch den Koran angeschaut. Das ist ja auch\nIhre Klientel bzw. wird von den GR\u00dcNEN so gerne ver-\ntreten. \u201eWollt Ihr Euch denn mit Menschen m\u00e4nnlichen\nGeschlechts abgeben und dar\u00fcber vernachl\u00e4ssigen, was\nEuer Herr Euch mit Euren Gattinnen geschaffen hat?\nNein, Ihr seid verbrecherische Leute.\u201c \u2013 Das sagen also\ndie gro\u00dfen Weltreligionen dazu.\n\nWie gesagt, was hinter den Wohnungst\u00fcren passiert, ist\nmir vollkommen egal, aber wenn sich der Herr Wirt-\nschaftsminister schon in der Zeitung entschuldigen\nmuss, dass er heterosexuell ist \u2013 so steht es im gestrigen\n\u201ePressespiegel\u201c des Landtages \u2013, dann haben wir einen\nZustand erreicht, den wir Nationaldemokraten so nicht\nhaben wollen.\n\nIn diesem Sinne danke ich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der NPD)\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird von den Fraktionen weiter\ndas Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Frau Lay, bitte.\n\nCaren Lay, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Der Redebeitrag von Herrn\n\nLeichsenring und auch die Tatsache, dass Herr Gansel\nmeine Zwischenfrage nicht zulassen wollte, provozieren\nmich, doch noch einmal das Wort zu ergreifen. Herr\nLeichsenring, ja, mir ist es auch egal, was hinter ver-\nschlossenen T\u00fcren passiert. Mir ist es auch egal, was in\nder \u00d6ffentlichkeit passiert.\n\n(Uwe Leichsenring, NPD: Das ist nicht egal!)\n\nMir ist nicht egal, dass Sie in der \u00d6ffentlichkeit Ihre\nbraune So\u00dfe darbieten k\u00f6nnen. Das ist mir tats\u00e4chlich\nnicht egal. Das ist mir peinlich und ich sch\u00e4me mich da-\nf\u00fcr, dass Sie die Gelegenheit haben, das hier darbieten\nzu k\u00f6nnen.\nHerr Gansel, sie sprachen vorhin von einer produktiven\nLebensgemeinschaft. Der Kollege von der FDP-Fraktion\nhat schon sehr richtig gesagt, dass man eine Familie\nnicht darauf reduzieren kann, ob sie fortpflanzungsf\u00e4hig\nist. Ich m\u00f6chte Sie ganz konkret fragen, wie ich Sie zu\nverstehen habe. Ihrer Logik entsprechend m\u00fcssten Sie\nheterosexuellen unfruchtbaren Paaren das Recht auf Ehe-\nschlie\u00dfung absprechen. Es ist doch wirklich komplett\nabsurd, das Recht auf Eheschlie\u00dfung an Fortpflanzung\nund Reproduktion zu binden. Familie, meine Damen\nund Herren, ist dort, wo N\u00e4he ist, und sie ist nicht dort,\nwo die NPD eine \u201eProduktionsgemeinschaft\u201c sieht.\n\n(Beifall bei der PDS, der SPD, der FDP\nund den GR\u00dcNEN)\n\nDass Sie, Herr Leichsenring, die Dreistigkeit und Frech-\nheit besitzen, in einer Aktuellen Debatte, wo es um die\nGleichstellung von Lesben und Schwulen geht, wo es\num das Diskriminierungsverbot geht \u2013 und auch als An-\ngeh\u00f6riger einer Partei, die sich bislang vom Nationalso-\nzialismus nicht wirklich distanziert hat \u2013, Stellen aus der\nBibel zu zitieren, in denen es um das T\u00f6ten von homose-\nxuellen Menschen geht, ist wirklich eine Ungeheuerlich-\nkeit, und ich erwarte von Ihnen, dass Sie sich entschuldi-\ngen und das zur\u00fccknehmen!\n\n(Beifall bei der PDS \u2013 Uwe Leichsenring, NPD:\nIch brauche mich nicht f\u00fcr die Bibel entschuldigen!\n\nIch habe sie nicht geschrieben.)\n\nEin Letztes an Ihre Adresse, Herr Gansel. Wenn diese\nverklemmte Position, die Sie hier vorgetragen haben, die\ndeutsche heterosexuelle Leitkultur ist, dann bin ich froh,\neiner Parallelgesellschaft anzugeh\u00f6ren.\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wird weiter das\nWort gew\u00fcnscht? \u2013 Herr Dr. H\u00e4hle, bitte.\n\nDr. Fritz H\u00e4hle, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen\nund Herren! Wir haben uns bewusst an dieser Debatte\nnicht beteiligt. Es gibt in der CDU die gute Bindung an\njahrtausendealte Traditionen. Wir sehen andererseits\nauch die Notwendigkeit, von Diskriminierungen Ab-\nstand zu nehmen, im Gegenteil, Diskriminierungen zu\nverhindern. Wir stehen auf dem Standpunkt, dass nat\u00fcr-\nlich jeder nach seinen Neigungen leben und Partner-\nschaften eingehen kann, ohne dass das der Staat vor-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 23. Juni 2005\n\n1658\n\nschreibt. Wir wollen nicht, dass die Ergebnisse dieses\nLebens auch noch vom Staat sanktioniert werden.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDarum sind wir nach wie vor daf\u00fcr, dass Ehe und Fami-\nlie unter dem besonderen Schutz der staatlichen Ord-\nnung stehen.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es weiteren\nRedebedarf bei den Fraktionen? \u2013 Das ist nicht der\nFall. Dann bitte ich die Staatsregierung. Herr Minister\nMackenroth, bitte.\n\nGeert Mackenroth, Staatsminister der Justiz: Frau Pr\u00e4-\nsidentin! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Ge-\nstatten Sie mir eine Vorbemerkung zu den r\u00fcckw\u00e4rts\ngewandten braunen Tiraden, die wir eben h\u00f6ren muss-\nten. Es ist gut so, dass unser Gemeinwesen nicht von\ndem \u201egesunden Volksempfinden\u201c bestimmt wird, nicht\nvon dem, was Herr Leichsenring f\u00fcr normal h\u00e4lt, son-\ndern ausschlie\u00dflich von Recht und Gesetz.\n\n(Beifall bei der CDU, der PDS, der SPD,\nder FDP und den GR\u00dcNEN)\n\nOb es uns gef\u00e4llt oder nicht: Recht und Gesetz sind im\nWesentlichen Minderheitenschutz. Wir sind alle ir-\ngendwo in irgendeiner Beziehung Minderheiten und des-\nwegen ist es gut und richtig und zeigt den Stand einer\nKultur des Rechts, dass und wie weit Minderheiten bei\nuns gesch\u00fctzt werden. Das ist ein Sachverhalt, auf den\nich vorab hinweisen m\u00f6chte.\nJetzt zur Sache: Es liegt im Wesentlichen in der Kom-\npetenz des Bundesgesetzgebers zu entscheiden, ob und\ninwiefern gleichgeschlechtliche Lebenspartnerschaften\nder Ehe angeglichen werden k\u00f6nnen. Aufgabe der Bun-\ndesl\u00e4nder ist es sodann, die bundesgesetzlichen Regelun-\ngen zu vollziehen.\nVon dieser Kompetenz hat der Bundesgesetzgeber wie-\nderholt Gebrauch gemacht. Mit dem Gesetz zur Beendi-\ngung der Diskriminierung gleichgeschlechtlicher Lebens-\npartnerschaften vom 16. Februar 2001 hat er einen\neigenen Personenstand der Lebenspartnerschaft einge-\nf\u00fchrt. Dieses Gesetz ist zwischenzeitlich mehrere Male\nge\u00e4ndert worden. Mit dem Gesetz zur Sicherung des\nzivilrechtlichen Schutzes bei Gewalttaten und Nachstel-\nlungen sowie zur Erleichterung der \u00dcberlassung der\nEhewohnung vom 11. Dezember 2001 wurden die Rege-\nlungen zur Wohnungszuweisung bei getrennt lebenden\nLebenspartnern \u00fcberarbeitet. Das Gesetz zur Erg\u00e4nzung\noder \u00c4nderung des Lebenspartnerschaftsrechtes vom\n15. Dezember 2004 hat das Recht der Lebenspartnerschaft\nweitgehend an das Recht der Ehe angeglichen. Zuletzt\nwurde mit dem Gesetz zur \u00c4nderung des Ehe- und\nLebenspartnerschaftsnamensrechtes vom 6. Februar 2005\nbestimmt, dass etwa auch der Lebenspartner, dessen\nName nicht Lebenspartnerschaftsname wird, durch Er-\nkl\u00e4rung seinen Geburtsnamen dem Lebenspartnerschafts-\nnamen voranstellen oder anf\u00fcgen kann.\nAuf landesgesetzlicher Ebene waren infolge des Bundes-\nrechtes zahlreiche Vollzugsvorschriften zu erlassen. Ich\n\nverweise hierzu auf die Antwort meines Kollegen\nDr. de Maizi\u00e8re auf die Kleine Anfrage der Abg. Frau\nH\u00f6ll und Frau Lay von der PDS-Fraktion vom 27. April\ndieses Jahres, in der die betreffenden Rechts- und Ver-\nwaltungsvorschriften des Freistaats benannt wurden.\n\nMeine Damen und Herren, derzeit ber\u00e4t der S\u00e4chsische\nLandtag den Entwurf der FDP-Fraktion f\u00fcr ein Gesetz\nzur Ausf\u00fchrung des Lebenspartnerschaftsgesetzes. Dieser\nEntwurf sieht unter anderem vor, dass in Sachsen f\u00fcr\ndie Begr\u00fcndung einer Lebenspartnerschaft die Standes-\nbeamten zust\u00e4ndig sein sollen. Dies entspricht der Praxis\nin anderen Bundesl\u00e4ndern. Der Gesetzentwurf trifft de-\ntaillierte Regelungen zum Verwaltungsverfahren, enth\u00e4lt\neine \u00c4nderung des Kostenverzeichnisses und hebt die\nVerordnung des SMI zur Regelung der Zust\u00e4ndigkeit\nnach dem Lebenspartnerschaftsgesetz aus dem Jahre\n2001 auf, mit der die Regierungspr\u00e4sidien zur Mitwir-\nkung bei der Begr\u00fcndung der Lebenspartnerschaft zu-\nst\u00e4ndig wurden.\n\nAuch wenn die Regierungspr\u00e4sidien ihre Aufgaben bis-\nher reibungslos wahrnehmen, unterst\u00fctzt die Staatsregie-\nrung doch das Vorhaben der FDP-Fraktion, dass sich\ngleichgeschlechtliche Paare k\u00fcnftig vor den Standesbe-\namten verpartnern lassen k\u00f6nnen. Dies entspricht der\nVereinbarung im Koalitionsvertrag zwischen CDU und\nSPD.\n\nDessen ungeachtet h\u00e4lt die Staatsregierung mit den Frak-\ntionen von CDU und SPD den Gesetzentwurf der FDP-\nFraktion in einigen Punkten f\u00fcr verbesserungsw\u00fcrdig.\nDrei will ich nennen.\n\nDer \u00c4nderungsantrag tr\u00e4gt insbesondere dem Gedanken\nder Deregulierung Rechnung. Die Verfahrensregelungen\nwerden auf das notwendige Ma\u00df zur\u00fcckgefahren und er-\ngeben so ein schlankes und leicht handhabbares Gesetz.\nFerner nutzt der \u00c4nderungsantrag die Gelegenheit, die\nbereits erw\u00e4hnten, in den Jahren 2004 und 2005 in Kraft\ngetretenen Gesetzes\u00e4nderungen einzuarbeiten. So wird\ndie Zust\u00e4ndigkeit f\u00fcr die Namenserteilung f\u00fcr ein Kind\ndurch den sorgeberechtigten Elternteil und seinen Le-\nbenspartner ebenso geregelt wie die Zust\u00e4ndigkeit nach\nder \u00dcbergangsvorschrift f\u00fcr die Erkl\u00e4rung zum Lebens-\npartnerschaftsnamen.\n\nZentraler Debattenpunkt \u2013 ich wei\u00df nicht, ob das der\nDimension des Problems angemessen ist \u2013 ist allerdings\ndie Geb\u00fchrenfrage. Gegen das Geb\u00fchrenmodell im FDP-\nEntwurf spricht, dass diese Geb\u00fchren nicht kosten-\ndeckend w\u00e4ren. Auf die Gefahr einer finanziellen Mehr-\nbelastung der Gemeinden hat der SSGT ausdr\u00fccklich\nhingewiesen. Seine Bef\u00fcrchtung ist durchaus nicht von\nder Hand zu weisen. Die Erfahrungen der Regierungs-\npr\u00e4sidien mit dem bisherigen Verfahren haben gezeigt,\ndass die derzeit erhobenen Geb\u00fchren nicht ann\u00e4hernd\nkostendeckend sind. F\u00fcr einen solchen Fall schreibt Arti-\nkel 85 Abs. 2 der S\u00e4chsischen Verfassung zwingend einen\nMehrbelastungsausgleich vor. Wenn der Ausgleich, wie\nvorliegend beabsichtigt, \u00fcber Geb\u00fchren und nicht \u00fcber\nZuweisungen nach dem Finanzausgleichsgesetz erfolgen\nsoll, so m\u00fcssen die Geb\u00fchren, wenn denn der Landes-\ngesetzgeber sie festlegt, von Verfassungs wegen kosten-\ndeckend sein.\n\nIch halte es vor diesem Hintergrund f\u00fcr eine kluge\nAlternative, die Regelungen zu den Kosten im Gesetzent-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 23. Juni 2005\n\n1659\n\nwurf v\u00f6llig zu streichen. Dann l\u00e4ge es n\u00e4mlich in den\nH\u00e4nden der Gemeinden, in ihren Kostensatzungen fest-\nzulegen, in welcher H\u00f6he der Standesbeamte kassieren\ndarf.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine\nZwischenfrage, Herr Minister?\n\nGeert Mackenroth, Staatsminister der Justiz: Selbstver-\nst\u00e4ndlich.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte, Herr Lichdi.\n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Vielen Dank, Herr Staats-\nminister! K\u00f6nnen Sie mir und dem Hause mitteilen, ob\ndie Geb\u00fchren f\u00fcr die Eheschlie\u00dfung kostendeckend\nsind?\n\nGeert Mackenroth, Staatsminister der Justiz: Die Ge-\nb\u00fchren f\u00fcr die Eheschlie\u00dfung sind nach meiner Kenntnis\nebenfalls nicht kostendeckend.\n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Vielen Dank.\n\nGeert Mackenroth, Staatsminister der Justiz: Wenn also\ndie Gemeinden in ihren Kostensatzungen festlegen, in\nwelcher H\u00f6he der Standesbeamte kassieren darf, dann\nw\u00e4re dies zul\u00e4ssig, weil es sich bei der auf den Standes-\nbeamten \u00fcbertragenen Aufgabe um eine weisungsfreie\nPflichtaufgabe handelt, f\u00fcr die die Gemeinden nach dem\nVerwaltungskostengesetz selbstst\u00e4ndig Geb\u00fchren festset-\nzen d\u00fcrfen. Dieser Vorschlag st\u00e4rkt zudem die kommu-\nnale Selbstverwaltung.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nMeine Damen und Herren, auf dem Gebiet gleicher\nRechte f\u00fcr gleichgeschlechtliche Lebenspartnerschaften\nhat sich viel getan. Gleichgeschlechtliche Paare sind auch\nim Bereich der Familienf\u00f6rderung und der Familienhil-\n\nfen gleichberechtigt. Paare und Erziehende k\u00f6nnen Leis-\ntungen und Angebote unabh\u00e4ngig von ihrer sexuellen\nOrientierung in Anspruch nehmen. Hierf\u00fcr bedarf es kei-\nner differenzierenden Regelung f\u00fcr hetero- oder homo-\nsexuelle Paare und Erziehende. Gerade darin dr\u00fcckt sich\ndie erreichte Gleichberechtigung aus.\n\nSicher l\u00e4sst sich Gleichberechtigung nicht auf allen Ge-\nbieten erreichen. So st\u00fcnde eine steuerrechtliche Gleich-\nstellung von Lebenspartnerschaft und Ehe verfassungs-\nrechtlich auf au\u00dferordentlich d\u00fcnnem Eis. Die f\u00fcr\neheliche Gemeinschaften geltenden steuerlichen Regelun-\ngen beruhen eben auf dem grundgesetzlich normierten\nbesonderen Schutz von Ehe und Familie. Sie sind des-\nhalb jedenfalls nicht ohne weiteres auf die Lebensge-\nmeinschaften \u00fcbertragbar.\n\nIm Mittelpunkt unserer \u00dcberlegungen sollte allerdings\ninsgesamt eine familien- und kinderfreundliche Gesell-\nschaft stehen, auch und gerade vor dem Hintergrund\ndes demografischen Wandels, dem wir schon aus Selbst-\nerhaltungstrieb zwingend entgegenwirken m\u00fcssen. Nach\nAuffassung der Staatsregierung m\u00fcssen wir dazu eine\nReform der Familienbesteuerung im Zuge der \u00dcber-\nlegungen zu einer grundlegenden Reform des Steuer-\nrechts mit in den Blick nehmen. Eine familienfreund-\nlichere Gestaltung des Steuerrechtes insbesondere durch\neine st\u00e4rkere Einbeziehung von Kindern, egal ob sie in\nheterosexuellen oder in homosexuellen Beziehungen auf-\nwachsen, w\u00e4re ein sch\u00f6nes und zukunftsweisendes Ziel\nf\u00fcr die kommenden Monate und Jahre.\n\nVielen Dank\n\n(Beifall bei der CDU und der\nAbg. Martin Dulig, SPD, und\n\nHolger Zastrow, FDP)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und\nHerren! Die 2. Aktuelle Debatte ist beendet und ich\nschlie\u00dfe diesen Tagesordnungspunkt.\n\nIch rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 2\n\nFragestunde\n\nDrucksache 4/2234\n\nDie Fragen der Mitglieder des Landtages wurden der\nStaatsregierung \u00fcbermittelt. Die Reihenfolge liegt Ihnen\nauch vor. Ich bitte darum, die Fragen kurz einzubringen,\ndamit wir alle 19 Anfragen in dieser Stunde abarbeiten\nk\u00f6nnen.\n\nIch bitte Herrn Dr. K\u00fclow, die Frage Nr. 2 zu stellen.\n\nDr. Volker K\u00fclow, PDS: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin,\nich habe eine Frage zu den Perspektiven des Leipziger\nUniversit\u00e4tsklinikums.\nSeit Monaten finden heftige Auseinandersetzungen \u00fcber\ndie Zukunft des Leipziger Universit\u00e4tsklinikums und\nm\u00f6gliche Privatisierungsabsichten statt. In der \u00d6ffentlich-\nkeit spielen dabei immer wieder die Konzepte des noch\namtierenden Finanzvorstandes Elmar Keller eine Schl\u00fcs-\nselrolle, der gegen\u00fcber den Medien erkl\u00e4rt hat, vom\n\ns\u00e4chsischen Ministerpr\u00e4sidenten Prof. Dr. Georg Milbradt\nmit der Ausarbeitung der besagten Konzepte beauftragt\nworden zu sein.\n\nIn diesem Zusammenhang habe ich zwei Fragen an die\nStaatsregierung:\n\n1. Trifft es zu, dass Herr Keller \u2013 wie von ihm \u00f6ffentlich\nbehauptet \u2013 vom s\u00e4chsischen Ministerpr\u00e4sidenten beauf-\ntragt wurde, ein Konzept f\u00fcr die Zukunft des Univer-\nsit\u00e4tsklinikums zu erarbeiten, und enth\u00e4lt das Konzept\nauch \u00dcberlegungen zur Privatisierung?\n\n2. Wann ist mit der Fertigstellung des Konzeptes zu\nrechnen und welchen Gremien wird es wann und in\nwelcher Form zur Diskussion bzw. Abstimmung gestellt?\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 23. Juni 2005\n\n1660\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Ministerin\nLudwig, bitte.\n\nBarbara Ludwig, Staatsministerin f\u00fcr Wissenschaft und\nKunst: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Damen\nund Herren! Es trifft nicht zu, dass der Kaufm\u00e4nnische\nVorstand des Universit\u00e4tsklinikums Leipzig, Herr\nDr. Keller, vom s\u00e4chsischen Ministerpr\u00e4sidenten, Herrn\nProf. Dr. Milbradt, beauftragt worden ist, ein Konzept\n\u00fcber die Zukunft des Universit\u00e4tsklinikums Leipzig zu\nerarbeiten. Das in mehreren Zeitungen besprochene Kon-\nzept hat Herr Dr. Keller in eigener Initiative entwickelt.\nZur Information wurde es auch dem Ministerpr\u00e4sidenten\nund einigen Fachministern vorgestellt.\nEs ist nicht bekannt, ob Herr Dr. Keller plant, dieses\nKonzept bestimmten Gremien zur Diskussion bzw. Ab-\nstimmung vorzustellen. Entscheidungen, welche zum\nBeispiel die Rechtsform des Universit\u00e4tsklinikums betref-\nfen, m\u00fcssten in jedem Fall im Aufsichtsrat zur Diskus-\nsion gestellt werden.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Haben Sie noch\nNachfragen?\n\nDr. Volker K\u00fclow, PDS: Sehr geehrte Frau Staatsminis-\nterin, in der \u201eLVZ\u201c vom 27. Mai hat Herr Dr. Keller an-\ngek\u00fcndigt, dass er dieses Konzept am 22. Juni der Staats-\nregierung vorstellen will. Hat es ein Gespr\u00e4ch am\ngestrigen Tag gegeben?\n\nBarbara Ludwig, Staatsministerin f\u00fcr Wissenschaft und\nKunst: Ja.\n\nDr. Volker K\u00fclow, PDS: K\u00f6nnen Sie bitte etwas zum\nGespr\u00e4chsinhalt verlauten lassen?\n\nBarbara Ludwig, Staatsministerin f\u00fcr Wissenschaft und\nKunst: Das Gespr\u00e4ch hat es gestern gegeben. In der Ant-\nwort auf Ihre Frage bin ich bereits darauf eingegangen,\ndass das auf Initiative von Herrn Dr. Keller erarbeitete\nKonzept einigen Mitgliedern der Staatsregierung und\ndem Ministerpr\u00e4sidenten vorgestellt worden ist.\n\nDr. Volker K\u00fclow, PDS: Ich habe ja nur zwei Nach-\nfragen. \u2013 Danke.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Abg. Weihnert,\nbitte; Frage Nr. 12.\n\nMargit Weihnert, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin, ich habe zu\nfolgendem Sachverhalt Fragen: Arbeitsrechtliche Zuord-\nnung von \u00c4rzten und \u00c4rztinnen zwischen der Medizini-\nschen Fakult\u00e4t und dem Universit\u00e4tsklinikum Leipzig\nA\u00f6R:\nTrotz gesetzlicher Regelung durch das Universit\u00e4tskli-\nnika-Gesetz und deutlicher Interpretation durch das\nSMWK werden in verst\u00e4rktem Ma\u00dfe \u00c4rzte und \u00c4rz-\ntinnen mit Arbeitsvertr\u00e4gen beim Universit\u00e4tsklinikum\nLeipzig auf Stellen der Medizinischen Fakult\u00e4t einge-\nstellt. Von insgesamt zirka 700 Stellen der Medizinischen\nFakult\u00e4t (\u00c4rzte) sind inzwischen zirka 200 Stellen mit In-\nhabern von Arbeitsvertr\u00e4gen beim Universit\u00e4tsklinikum\nbesetzt.\n\nIch frage die Staatsregierung:\n\n1. Ist der oben beschriebene Sachverhalt der Staatsregie-\nrung bekannt?\n\n2. Entspricht die oben genannte Handhabung mit Ar-\nbeitsvertr\u00e4gen, die ich soeben verlesen habe, noch dem\nUniversit\u00e4tsklinika-Gesetz?\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die Staats-\nregierung Frau Ludwig, bitte.\n\nBarbara Ludwig, Staatsministerin f\u00fcr Wissenschaft und\nKunst: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Damen\nund Herren! Sehr geehrte Frau Abg. Weihnert, Ihre Frage\nzielt im Wesentlichen auf ein Problem, welches seit l\u00e4n-\ngerem zwischen dem Universit\u00e4tsklinikum Leipzig und\nder Medizinischen Fakult\u00e4t Leipzig streitig ist, obwohl\ndas Gesetz \u00fcber die Hochschulen im Freistaat Sachsen\nhierf\u00fcr eine eindeutige Regelung vorgibt. Das hat die\nStaatsregierung mehrfach dargelegt, zuletzt im Schreiben\nvom 11. M\u00e4rz 2005 an den Personalrat der Medizini-\nschen Fakult\u00e4t.\nEs geht um die Frage, inwieweit \u00c4rzte, die im Rahmen\nder Medizinischen Fakult\u00e4t Aufgaben in Forschung und\nLehre erf\u00fcllen und zugleich ihren Krankenversorgungs-\naufgaben an dem Universit\u00e4tsklinikum nachgehen, als\nMitarbeiter der Medizinischen Fakult\u00e4t zu behandeln\nsind, f\u00fcr die der Bundesangestelltentarif gilt, oder ob das\nKlinikum das Recht hat, solche Mitarbeiter nach den so\ngenannten Allgemeinen Vertragsbedingungen (AVB) \u2013\ndies ergibt sich aus \u00a7 11 Abs. 5 Universit\u00e4tsklinika-Ge-\nsetz \u2013 zu besch\u00e4ftigen. Im Ergebnis ist die Frage folgen-\nderma\u00dfen zu beantworten:\n\nWissenschaftliches Personal ist grunds\u00e4tzlich an der\nMedizinischen Fakult\u00e4t als Ort der Forschung und Lehre\nzu besch\u00e4ftigen. Dies ergibt sich aus den \u00a7\u00a7 37 und 51\nAbs. 1 in Verbindung mit \u00a7 50 Abs. 1 des S\u00e4chsischen\nHochschulgesetzes.\n\nDaneben gibt es den im Gesetz ebenfalls ausdr\u00fccklich\ngenannten m\u00f6glichen Fall f\u00fcr die am Universit\u00e4tsklini-\nkum t\u00e4tigen Mitarbeiter: Gem\u00e4\u00df \u00a7 65 Abs. 1 Satz 2 des\nS\u00e4chsischen Hochschulgesetzes wird Mitarbeitern der\nEinrichtungen des Universit\u00e4tsklinikums, die Leistungen\noder wissenschaftliche Dienstleistungen f\u00fcr Forschung\nund Lehre erbringen, im Einvernehmen mit den Verant-\nwortlichen die Mitgliedschaft an der Hochschule durch\nden Dekan verliehen. Dies gilt ebenfalls f\u00fcr Mitarbeiter\nder Einrichtungen nach \u00a7 111 des S\u00e4chsischen Hoch-\nschulgesetzes, zum Beispiel des Herzzentrums Leipzig.\n\n\u00c4rzte als wissenschaftliche Mitarbeiter k\u00f6nnen also so-\nwohl als Mitarbeiter der Medizinischen Fakult\u00e4t als auch\nbeim Universit\u00e4tsklinikum besch\u00e4ftigt sein. Erforderlich\nund notwendig sind jeweils Absprachen zwischen der\nMedizinischen Fakult\u00e4t Leipzig und dem Universit\u00e4tskli-\nnikum. Dies vorausgeschickt, beantworte ich Ihre Frage\nwie folgt:\n\nDer Staatsregierung ist der von Ihnen konkret beschrie-\nbene Sachverhalt so nicht bekannt. Seit der Rechtsform-\n\u00e4nderung im Jahr 1999 sind die Universit\u00e4tsklinika im\nFreistaat Sachsen Anstalten des \u00f6ffentlichen Rechts, die\nihre Aufgaben in Forschung und Lehre sowie in der\nKrankenversorgung eigenverantwortlich wahrnehmen.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 23. Juni 2005\n\n1661\n\nHierzu geh\u00f6ren auch die Einstellung und Besch\u00e4ftigung\ndes \u00e4rztlichen Personals.\n\nSofern nicht gegen die eingangs geschilderten gesetz-\nlichen Vorschriften versto\u00dfen wird, sieht das Staatsminis-\nterium f\u00fcr Wissenschaft und Kunst, das gem\u00e4\u00df Artikel 1\n\u00a7 3 Abs. 2 des S\u00e4chsischen Hochschulmedizingesetzes\nlediglich die Rechtsaufsicht gegen\u00fcber dem Universit\u00e4ts-\nklinikum Leipzig aus\u00fcbt, keinen Anlass, hiergegen vor-\nzugehen.\n\nDer von Ihnen geschilderte Sachverhalt unterliegt gem\u00e4\u00df\nArtikel 1 \u00a7 9 Abs. 1 des S\u00e4chsischen Hochschulmedizin-\ngesetzes der Fachaufsicht, die vom Aufsichtsrat des Uni-\nversit\u00e4tsklinikums ausge\u00fcbt wird. Allerdings ist mir der\nvon Ihnen geschilderte Sachverhalt so bisher auch nicht\nin meiner Funktion als Aufsichtsratsmitglied des Univer-\nsit\u00e4tsklinikums Leipzig bekannt geworden. Ich rege des-\nhalb an, dass Sie Ihr Anliegen dem zust\u00e4ndigen Vorsit-\nzenden des Aufsichtsrates, Herrn Dr. Klein, \u00fcbermitteln,\nder den Sachverhalt sicherlich zum Anlass nehmen wird,\ndiese Thematik auf die Tagesordnung einer der n\u00e4chsten\nAufsichtsratssitzungen zu setzen.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es noch\nNachfragen?\n\nMargit Weihnert, SPD: Ja. \u2013 Frau Ministerin, das ist jetzt\ninsofern schwierig: Wenn es eine solche M\u00f6glichkeit gibt,\nwenn Einvernehmen besteht \u2013 das hatten Sie in Ihren\nerl\u00e4uternden ersten Ausf\u00fchrungen gesagt \u2013, w\u00fcrde ich\ngern nachfragen, ob es ein solches Einvernehmen gibt. \u2013\nWenn Sie diese Frage heute nicht beantworten k\u00f6nnten,\nw\u00e4re es mir lieb, wenn Sie die Antwort nachlieferten.\n\nBarbara Ludwig, Staatsministerin f\u00fcr Wissenschaft und\nKunst: Die abstrakte Anfrage haben wir, das Ministe-\nrium und ich, zum letzten Mal zum vorgestellten Termin\ngegen\u00fcber dem Personalratsvorsitzenden der Medizini-\nschen Fakult\u00e4t immer wieder beantwortet. Konkrete F\u00e4lle\nliegen mir nicht vor. Insofern kann ich zu konkreten F\u00e4l-\nlen, in denen diese Absprache gegebenenfalls nicht statt-\ngefunden hat, heute auch keine Antwort geben.\nIch rege noch einmal an, diesen Fall wirklich dem Auf-\nsichtsratsvorsitzenden so zur Kenntnis zu geben, wie Sie\ndie Frage an mich formuliert haben, damit sich der Auf-\nsichtsrat dann auch konkret \u2013 und eben unter den Re-\ngeln eines Aufsichtsrates, wo man sich einzelne Dinge\nauch genau anschauen kann \u2013 mit diesem Problem be-\nfasst.\n\nMargit Weihnert, SPD: Ich w\u00fcrde gern eine zweite\nNachfrage stellen: W\u00fcrde aus Ihrer Sicht gegebenenfalls,\nwenn es 200 Stellen w\u00e4ren, die so, wie von mir darge-\nlegt, betroffen sind, die gesetzliche Grundlage noch ein-\ngehalten sein?\n\nBarbara Ludwig, Staatsministerin f\u00fcr Wissenschaft und\nKunst: Man muss sich dann anschauen, welche Aufga-\nben die einzelnen Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter\nhaben, denn das ist der Ausgangspunkt f\u00fcr eine recht-\nliche Beurteilung.\n\nMargit Weihnert, SPD: Danke sch\u00f6n.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die Anfrage des\nHerrn Abg. Menzel wurde zur\u00fcckgezogen. \u2013 Deshalb\nrufe ich jetzt Herrn Morlok mit der Frage Nr. 4 auf.\n\nSven Morlok, FDP: Ich habe eine Anfrage im Zusam-\nmenhang mit dem Paunsdorf-Center, und zwar interes-\nsiert mich Folgendes:\n\n1. Welche Gr\u00fcnde haben die Staatsregierung veranlasst,\nvon dem einmal ins Auge gefassten Kauf Abstand zu\nnehmen?\n\n2. In welcher H\u00f6he werden die zuk\u00fcnftigen Haushalts-\njahre jetzt durch Mietzahlungen belastet?\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die Staats-\nregierung Herr Dr. Metz, bitte.\n\nDr. Horst Metz, Staatsminister der Finanzen: Sehr ge-\nehrter Herr Morlok, zur Vorbereitung der Entscheidung\n\u00fcber die Aus\u00fcbung der Ankaufsoption zum 31.12. dieses\nJahres wurde eine umfassende Wirtschaftlichkeitsunter-\nsuchung durchgef\u00fchrt. Dabei wurden alle \u2013 ich betone:\nalle \u2013 im Betrachtungszeitraum von 25 Jahren anfallen-\nden Ein- und Auszahlungen erfasst und auf den Kalku-\nlationsstichtag 01.01.2005 abgezinst.\n\nIm Rahmen dieser Untersuchung wurden insgesamt f\u00fcnf\nVarianten verglichen. Die monet\u00e4re Untersuchung hat\ngezeigt, dass die Fortsetzung des Festmietvertrages bis\n2020 und die anschlie\u00dfende Anmietung eines fiktiven\nMietobjekts mit angepasstem Raumbedarf insgesamt am\nwirtschaftlichsten sind. Also, Fortsetzung Mietvertrag bis\n2020 und anschlie\u00dfend Ausstieg mit dem Objekt in ein\nfiktives Mietobjekt, das jetzt noch nicht definiert ist.\n\nNeben dieser rein monet\u00e4ren Betrachtung wurde aber\nauch eine Nutzwertanalyse durchgef\u00fchrt. Dabei wurden\nmonet\u00e4r nicht erfassbare Aspekte, wie zum Beispiel\nStandortkriterien, baulicher Standard, Flexibilit\u00e4t der Lie-\ngenschaft, bewertet. Im Ergebnis dieser f\u00fcr mich durch-\naus sehr komplexen Untersuchung haben die Erf\u00fcllung\ndes Festmietvertrages bis 2020 und die Errichtung eines\nBeh\u00f6rdenneubaus auf einem bereits vorhandenen Grund-\nst\u00fcck den h\u00f6chsten Nutzwert.\n\nUnter Ber\u00fccksichtung dieser Kriterien stellt sich dann\ndie Aus\u00fcbung des Ankaufsrechts f\u00fcr das Beh\u00f6rdenzen-\ntrum Paunsdorf zum 31.12.2005 als unwirtschaftlicher ge-\ngen\u00fcber der Erf\u00fcllung des bestehenden Mietvertrages\ndar. Deshalb wird die Ankaufsoption f\u00fcr das Beh\u00f6rden-\nzentrum Paunsdorf bis zum 31.12.2005 nicht ausge\u00fcbt.\n\nHinsichtlich der Einzelheiten \u2013 ich kann hier nur kurz\nantworten \u2013 dieser Wirtschaftlichkeitsuntersuchung, ins-\nbesondere auch bezogen auf die verschiedenen gepr\u00fcften\nVarianten, m\u00f6chte ich auf den umfassenden Bericht ver-\nweisen, den ich dem Vorsitzenden des Haushalts- und\nFinanzausschusses schriftlich zugeleitet habe.\n\nDen Teil 2 Ihrer Frage darf ich gleich mit beantworten,\nHerr Morlok, in welcher H\u00f6he zuk\u00fcnftige Haushaltsjahre\ndurch Mietzahlungen belastet werden: Nach dem der-\nzeitigen Stand werden zuk\u00fcnftige Haushaltsjahre mit\nMietzahlungen in H\u00f6he von 8,5 Millionen Euro j\u00e4hrlich\nbelastet.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 23. Juni 2005\n\n1662\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Haben Sie noch\nNachfragen, Herr Morlok?\n\nSven Morlok, FDP: Ja, ich habe noch eine Nachfrage.\nHerr Staatsminister, ich habe Ihren Ausf\u00fchrungen jetzt\nentnommen, dass ein angemessener Neubau auf einem\nGrundst\u00fcck \u2013 wo auch immer \u2013 f\u00fcr Sie den h\u00f6chsten\nNutzwert nach den vorgenommenen Analysen hat; wenn\nich Sie richtig verstanden habe. Wie beurteilen Sie dann\nnach diesen Erkenntnissen den damals abgeschlossenen\nVertrag mit den Optionen unter wirtschaftlichen Ge-\nsichtspunkten? Halten Sie insbesondere die Mietzahlun-\ngen von 8,5 Millionen Euro f\u00fcr das Objekt, wie es mo-\nmentan vorhanden ist, f\u00fcr wirtschaftlich angemessen?\n\nDr. Horst Metz, Staatsminister der Finanzen: Wir sind\ndamals diesen Vertrag als Freistaat Sachsen eingegangen.\nAus der heutigen Zeit stellt sich nat\u00fcrlich die Situation\netwas anders dar, mit den heutigen Randbedingungen.\nNur damals war es notwendig, Unterbringungsm\u00f6glich-\nkeiten f\u00fcr die Beh\u00f6rden zu schaffen.\n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, PDS:\nDie waren alle untergebracht!)\n\nIch glaube, dass die Entscheidung damals richtig war. Es\nist m\u00f6glich, dass sich aus der heutigen Sicht einiges an-\nders darstellt. Aber wir haben auf dem Immobilienmarkt,\ndas wissen Sie, eine etwas andere Situation.\n\nSven Morlok, FDP: Gut, danke.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Sie m\u00f6chten die\nzweite Nachfrage stellen? \u2013 Bitte.\n\nBettina Simon, PDS: Herr Minister, ich h\u00e4tte gern noch\neine zweite Nachfrage zu der Problematik.\n\nDr. Horst Metz, Staatsminister der Finanzen: Gern.\n\nBettina Simon, PDS: Wie erkl\u00e4ren Sie sich denn, dass\ndieses Kapitalwertverfahren eine Summe von 157 Millio-\nnen Euro ausgerechnet hat, gleichzeitig aber die im Ver-\ntrag verlangte Kaufpreissumme eigentlich nur 8,5 Millio-\nnen Euro mal 15 gleich 127 Millionen Euro w\u00e4re? Sie\nhaben selber im Einzelplan 15 auch nur 140 Millionen\nEuro f\u00fcr einen eventuellen Ankauf eingeplant. W\u00e4re das\nnicht unter dem Gesichtspunkt, dass es eine erneute\nMogelpackung ist, zu bewerten?\n\nDr. Horst Metz, Staatsminister der Finanzen: Ich sehe\ndarin \u00fcberhaupt keine Mogelpackung. Ich werde dar\u00fcber\nim Detail dem Haushalts- und Finanzausschuss berich-\nten. Da sind Sie dabei, Frau Simon. Ich freue mich schon\nauf die rege Debatte.\n\nBettina Simon, PDS: Daf\u00fcr bin ich Ihnen sehr dankbar.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich bitte nun\nHerrn Abg. Lichdi um seine Anfrage; Frage Nr. 17.\n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4siden-\ntin.\n\nNach Pressemeldungen vom 12. Juni dieses Jahres plant\ndie Staatsregierung die im Haushalt der Staatskanzlei\neingeplanten Mittel f\u00fcr das Landesprogramm f\u00fcr Welt-\noffenheit und Toleranz nicht vollst\u00e4ndig auszugeben.\n\nFrage 1: Treffen diese Meldungen zu oder nimmt die\nStaatsregierung das Landesprogramm von den Einspa-\nrungsbem\u00fchungen aus?\n\nFrage 2: Um welchen Betrag soll gegebenenfalls das Lan-\ndesprogramm gek\u00fcrzt werden?\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Minister\nMackenroth, bitte.\n\nGeert Mackenroth, Staatsminister der Justiz: Herr\nAbg. Lichdi, die Staatsregierung nimmt das Landespro-\ngramm \u201eWeltoffenes Sachsen f\u00fcr Toleranz und Demokra-\ntie\u201c nicht aus den notwendigen Einsparbem\u00fchungen\naus. Die Zeitungsmeldung \u00fcber eine K\u00fcrzung von 25 %\ntrifft nicht zu. F\u00fcr den Fall, dass die Bewirtschaftungs-\nma\u00dfnahmen wieder aufgehoben werden, stehen die Mit-\ntel in vollem Umfang zur Verf\u00fcgung.\nFrage 2: Im Landesprogramm werden im Zuge der\nEinsparbem\u00fchungen 5 %, also 100 000 Euro, gesperrt;\n1,9 Millionen Euro verbleiben. Der Beirat zur Umsetzung\ndes Programms wurde auf seiner ersten Sitzung bereits\n\u00fcber diese Sperre informiert. Die Sperre gilt nicht f\u00fcr Zu-\nwendungen an Vereine, Verb\u00e4nde und freie Tr\u00e4ger sowie\nf\u00fcr Kommunen. \u00dcber die weitere Verteilung der Sperre\nwird der Beirat in eigener Verantwortung entscheiden.\nEine Regelung, wie dies vonstatten gehen soll, ist noch\nnicht getroffen. Ob es auf den n\u00e4chsten Beiratssitzungen\nam 5. oder 14. Juli 2005 dazu kommen wird, vermag ich\nnicht zu sagen.\n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Vielen Dank.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: M\u00f6chten Sie noch\nnachfragen?\n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Nein. Vielen Dank.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Dann bitte ich jetzt\nFrau Abg. Simon; Frage Nr. 3.\n\nBettina Simon, PDS: Ich habe eine Frage zum Gewerbe-\ngebiet Markersdorf. Obwohl bereits im April 2002 die\nBaugenehmigung erteilt wurde, ist bis heute von der Fir-\nma Birkenstock keine Produktionsanlage im Gewerbe-\ngebiet Markersdorf in der Oberlausitz errichtet worden.\nMeine Fragen daher:\n\n1. Welchen Einfluss hat die Staatsregierung darauf ge-\nnommen und gedenkt sie zu nehmen, damit das mit\ngro\u00dfem F\u00f6rdermitteleinsatz speziell f\u00fcr die Firma Birken-\nstock erschlossene Gewerbegebiet in diesem Sinne ge-\nnutzt wird?\n\n2. Welche Position bezieht die Staatsregierung bez\u00fcglich\nder Effektivit\u00e4t des bisherigen und eines m\u00f6glichen zu-\nk\u00fcnftigen F\u00f6rdermitteleinsatzes f\u00fcr diesen Standort und\ndiese Firma?\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 23. Juni 2005\n\n1663\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die Staats-\nregierung antwortet Herr Minister Jurk.\n\nThomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nSehr geehrte Frau Abg. Simon, im September des Jahres\n2000 hatte die Gemeinde Markersdorf einen GA-F\u00f6rder-\nantrag f\u00fcr die Erschlie\u00dfung eines Gewerbegebietes ge-\nstellt. Im Vorfeld war die Firmengruppe Birkenstock an\ndie Gemeinde herangetreten, um ein im Au\u00dfenbereich\nliegendes Gebiet f\u00fcr Firmenansiedlungen des Konsor-\ntiums Birkenstock zu erwerben. Seitens des Freistaates\nwurde klargestellt, dass eine Erschlie\u00dfung des Gewerbe-\nstandortes zu den bekannterma\u00dfen hohen Infrastruktur-\nf\u00f6rders\u00e4tzen allein f\u00fcr die Firmengruppe Birkenstock bei-\nhilferechtlich unzul\u00e4ssig ist. Auch die Ansiedlung von\nzur Firmengruppe geh\u00f6renden Subunternehmen anstelle\nweiterer Investoren wurde nicht akzeptiert.\nNach Aussagen des B\u00fcrgermeisters wollen sich nun auf\ndiesem Gebiet neben einem Unternehmen der Firmen-\ngruppe Birkenstock zwei weitere von der Firma Birken-\nstock unabh\u00e4ngige Unternehmen ansiedeln.\nWeitere F\u00f6rderantr\u00e4ge f\u00fcr die Infrastrukturerschlie\u00dfung\ndes Standortes liegen gegenw\u00e4rtig nicht vor.\nDie Ansiedlung von Gewerbegebieten abseits der Ober-\nund Mittelzentren ist nur mittelfristig zu erreichen. Dies\nkann aber nicht dazu f\u00fchren, dass so betroffene Gemein-\nden \u2013 in diesem Fall Markersdorf \u2013 von einer F\u00f6rderung\nausgeschlossen werden. Deshalb werden auch k\u00fcnftig\nGewerbegebiete gef\u00f6rdert, f\u00fcr die wie im vorliegenden\nFall Investoren verf\u00fcgbar sind.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Haben Sie noch\nNachfragen, Frau Simon?\n\nBettina Simon, PDS: Ich habe noch eine Nachfrage: Ist\nIhnen der zeitliche Rahmen bekannt, bis wann die An-\nsiedlung der weiteren Investoren erfolgen soll?\n\nThomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nDa kann ich Ihnen jetzt keine n\u00e4here Auskunft erteilen.\nSoweit mir bekannt ist, m\u00fcsste in den n\u00e4chsten Wochen\nder Gewerbestandort so erschlossen sein, dass die An-\nsiedlung der Unternehmen erfolgen kann. Das ist ja die\nGrundvoraussetzung.\nEs gab Ende letzten Jahres den Beginn der Bauarbeiten.\nDiese werden jetzt abgeschlossen. Dann k\u00f6nnen sich die\nentsprechenden Unternehmen dort ansiedeln.\n\nBettina Simon, PDS: Danke.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Abg. Apfel,\nbitte; Frage 15.\n\nHolger Apfel, NPD: Sehr gehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Mit\nder Einf\u00fchrung des \u00a7 15 Abs. 2 Versammlungsgesetz ob-\nliegt es auch den L\u00e4ndern, sch\u00fctzenswerte Gedenkst\u00e4tten\nfestzulegen.\nMeine Frage an den Justizminister: Hat die Staatsregie-\nrung bereits eine Liste sch\u00fctzenswerter Gedenkst\u00e4tten im\nFreistaat Sachsen festgelegt?\nDie zweite Frage: Wenn ja, um welche Orte handelt es\nsich hierbei?\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Minister\nMackenroth, bitte.\n\nGeert Mackenroth, Staatsminister der Justiz: Die erste\nFrage beantworte ich mit Nein. Die zweite Frage ist\ndamit obsolet.\n\nHolger Apfel, NPD: Die Nachfrage meinerseits w\u00e4re da-\nhin gehend: Beabsichtigt das Staatsministerium der Justiz\nderartige Orte zu pr\u00fcfen? Die weitere Nachfrage hierzu:\nSind konkrete Orte in Augenschein genommen?\n\nGeert Mackenroth, Staatsminister der Justiz: Das Staats-\nministerium der Justiz beabsichtigt schon deshalb nicht,\nsolche Orte zu pr\u00fcfen, weil es daf\u00fcr nicht zust\u00e4ndig ist.\nDas macht das Innenministerium.\nDer genaue Sachstand im Innenministerium ist mir nicht\nbekannt. Ich wei\u00df, dass mit den Beteiligten gesprochen\nwird: Gedenkst\u00e4ttenstiftung, Betroffene. Das halte ich\nauch f\u00fcr den richtigen Weg.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Abg. Martens,\nbitte; Frage Nr. 7.\n\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP: Die Frage m\u00fcsste sich eigent-\nlich an das Innenministerium richten. Sie lautet \u2013 gleich-\nwohl \u2013 wie folgt. Es geht um die Kommunalaufsicht.\n1. Warum beantwortet nach Kenntnis der Staatsregierung\ndas Landratsamt Annaberg-Buchholz, vertreten durch\nden Landrat Herrn F\u00f6rster, die folgenden sechs Dienst-\naufsichtsbeschwerden gegen den gegenw\u00e4rtigen B\u00fcrger-\nmeister der Stadt Kurort Oberwiesenthal, Heinz-Michael\nKirsten, unvollst\u00e4ndig oder gar nicht:\n\u2013 Dienstaufsichtsbeschwerde vom 28.10.2004\n\u2013 Dienstaufsichtsbeschwerde vom 08.11.2004\n\u2013 Dienstaufsichtsbeschwerde vom 20.12.2004\n\u2013 Dienstaufsichtsbeschwerde vom 28.02.2005\n\u2013 desgleichen Dienstaufsichtsbeschwerde vom 28.02.2005\n\u2013 und nochmals Dienstaufsichtsbeschwerde vom\n28.02.2005?\n2. Warum h\u00e4lt das Landratsamt Annaberg-Buchholz\ntrotz Kenntnis der geltend gemachten Verst\u00f6\u00dfe gegen\ndas Kommunalrecht, insbesondere den beanstandeten\nUmgang mit \u00f6ffentlichen Geldern in Millionenh\u00f6he, ein\nkommunalrechtliches Einschreiten bisher f\u00fcr nicht gebo-\nten?\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die Staats-\nregierung antwortet Herr Minister Mackenroth.\n\nGeert Mackenroth, Staatsminister der Justiz: In Vertre-\ntung des Innenministers, Herr Abgeordneter: Das Land-\nratsamt Annaberg hat den Beschwerdef\u00fchrern mit\nSchreiben vom 21. Februar 2005 zu den umfangreichen\nDienstaufsichtsbeschwerden vom 28. Oktober und 8. No-\nvember 2004 mitgeteilt, dass die dort aufgef\u00fchrten Sach-\nverhalte aus seiner Sicht bisher keinen Tatbestand erge-\nben, der das Petitum des Beschwerdef\u00fchrers im Hinblick\nauf den B\u00fcrgermeister rechtfertigt.\nDie weiteren Dienstaufsichtsbeschwerden konnten bisher\nvom Landratsamt Annaberg noch nicht abschlie\u00dfend ge-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 23. Juni 2005\n\n1664\n\npr\u00fcft und beantwortet werden. Die Gr\u00fcnde f\u00fcr die Zeit-\nverz\u00f6gerung wurden den Beschwerdef\u00fchrern in mehre-\nren Gespr\u00e4chen mitgeteilt.\n\nZur zweiten Frage. Die in den Dienstaufsichtsbeschwer-\nden angesprochenen Sachverhalte f\u00fchrten unter anderem\ndazu, dass die rechtsaufsichtlichen Ma\u00dfnahmen gegen\ndie Stadt Kurort Oberwiesenthal weiter versch\u00e4rft wur-\nden. Wegen der instabilen Haushaltslage wurde vom\nLandratsamt Annaberg bestimmt, dass unter anderem\nalle Entscheidungen der Stadt mit finanziellen Auswir-\nkungen \u00fcber 1 000 Euro pro Jahr dem Landratsamt vor-\nzulegen sind.\n\nIm Vorjahr konnten aufgrund der engen rechtsaufsicht-\nlichen Begleitung ein positives Jahresergebnis erzielt und\nhierdurch der Fehlbetrag aus den Vorjahren um zirka\n200 000 Euro abgebaut werden. Ferner wurde vom Land-\nratsamt Annaberg eine Anordnung nach \u00a7 115 S\u00e4chsische\nGemeindeordnung zur Erstellung eines \u00fcberarbeiteten\nHaushaltssicherungskonzepts bis zum 30.06.2005 erlas-\nsen. Falls durch das Haushaltssicherungskonzept die\nLeistungsf\u00e4higkeit der Stadt Kurort Oberwiesenthal nicht\ngesichert werden kann, wird seitens des Landratsamts\ndie Anwendung weiterer Aufsichtsmittel gepr\u00fcft.\n\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP: Eine Nachfrage dazu, Herr\nStaatsminister. In den Gespr\u00e4chen wurde auf zeitliche\n\u00dcberlastung der Beh\u00f6rde hingewiesen. H\u00e4lt es die Staats-\nregierung vom Sachverhalt her nicht f\u00fcr ausreichend\nbzw. f\u00fcr so schwierig, dass sich eine Dienstaufsichtsbe-\nschwerde, bei der \u2013 entgegen der Gemeindeordnung \u2013\nauf Verlangen eines bestimmtes Quorums, zu dem die\nGemeinderatsmitglieder nicht einberufen wurden, in drei\nMonaten nicht erledigen lie\u00dfe?\n\nGeert Mackenroth, Staatsminister der Justiz: Die Staats-\nregierung h\u00e4lt Verweise auf zeitliche \u00dcberlastung dann,\nwenn es um Petita von B\u00fcrgern geht, immer f\u00fcr be-\ndauerlich. Ob hier im konkreten Fall tats\u00e4chlich der\nSachverhalt so war, dass eine erhebliche \u00dcberlastung ein-\ngetreten ist, die eine Nichtbeantwortung \u00fcber einen sol-\nchen Zeitraum rechtfertigt, kann ich mangels Kenntnis\ndes konkreten Sachverhalts nicht angeben.\n\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP: Dann verweise ich noch ein-\nmal auf Frage 1, in der wir gefragt haben, warum diese\nDienstaufsichtsbeschwerden nicht beantwortet werden.\n\nGeert Mackenroth, Staatsminister der Justiz: Darauf\nhabe ich geantwortet: Sie werden nicht beantwortet, weil\nsie bisher teilweise abschlie\u00dfend nicht gepr\u00fcft werden\nkonnten. Da drehen wir uns im Kreis.\n\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP: Danke.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Abg. Simon,\nbitte; Frage Nr. 4.\n\nBettina Simon, PDS: Die Mittelschule Berthelsdorf soll\nzum Ende des laufenden Schuljahres geschlossen wer-\nden. Zu ihrer Modernisierung wurden vor wenigen\nJahren in erheblichem Umfang F\u00f6rdermittel eingesetzt,\nderen Bewilligung mit einer zwanzigj\u00e4hrigen Zweckbin-\n\ndung bez\u00fcglich der Nutzung des Geb\u00e4udes als Schule\nverbunden war.\nFragen an die Staatsregierung:\n1. Wird mit der Schlie\u00dfung der Mittelschule Berthelsdorf\ngegen die Zweckbindung der F\u00f6rdermittel versto\u00dfen?\n2. Wer \u00fcbernimmt die R\u00fcckzahlung der F\u00f6rdermittel\nwegen des Versto\u00dfes gegen die Zweckbindung?\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Minister\nFlath, bitte.\n\nSteffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Verehrte Frau\nPr\u00e4sidentin! Verehrte Frau Abg. Simon! Nach gr\u00fcnd-\nlicher Pr\u00fcfung und Abw\u00e4gung haben wir die Bescheide\n\u00fcber Mitwirkungsentz\u00fcge und Endaufhebungstermine\nvon Schulen an die Schultr\u00e4ger verschickt.\nWenn in diesem Zusammenhang \u2013 wie im Falle der Mit-\ntelschule Berthelsdorf \u2013 mit zu entscheiden ist, wie mit\nder Zweckbindung von ausgereichten F\u00f6rdermitteln zu\nverfahren ist, so sind alle Beteiligten aufgefordert, eine\nsachgerechte Entscheidung herbeizuf\u00fchren.\nDies muss unter Einhaltung des rechtlichen Rahmens er-\nfolgen. So ist die Zweckbindungsfrist von 25 Jahren nach\nden Vorgaben der S\u00e4chsischen Haushaltsordnung fest-\ngelegt.\nAuch zum Zeitpunkt des Erlasses des Zuwendungsbe-\nscheides f\u00fcr die Sanierung der Mittelschule Berthelsdorf\nim Jahre 1995 wurde in den damals geltenden Regelun-\ngen f\u00fcr den Schulhausbau auf diese rechtliche Grundlage\nverwiesen. Die F\u00f6rderung erfolgte f\u00fcr die Einrichtung\ndringend ben\u00f6tigter Unterrichtsr\u00e4ume. F\u00fcr weitere ge-\nplante Bauabschnitte konnten bereits 1998 keine F\u00f6rder-\nmittel mehr bewilligt werden, da die Schule nicht mehr\nals bestandssicher eingeordnet werden konnte.\n\nNach Schlie\u00dfung der Schule bedarf es einer gr\u00fcndlichen\nEinzelfallpr\u00fcfung. Dabei sind alle Umst\u00e4nde genau abzu-\nw\u00e4gen und es ist zu pr\u00fcfen, ob nach geltendem Recht\nvon einer R\u00fcckforderung abgesehen werden kann.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Haben Sie noch\nNachfragen?\n\nBettina Simon, PDS: Das ist mir ein wenig zu salomo-\nnisch. Ich h\u00e4tte schon gern gewusst, Herr Minister: Kom-\nmen R\u00fcckforderungen von F\u00f6rdergeldern auf die Kom-\nmunen zu \u2013 ja oder nein?\n\nSteffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Frau Abgeord-\nnete, ich habe auf die Rechtslage hingewiesen und ange-\ndeutet, wie die L\u00f6sung am Ende aussehen kann. Haben\nSie aber bitte Verst\u00e4ndnis daf\u00fcr, wenn ich zum heutigen\nZeitpunkt nicht das Endergebnis der Pr\u00fcfung bereits\npr\u00e4sentieren kann.\n\nBettina Simon, PDS: Dann h\u00e4tte ich gern von Ihnen ge-\nwusst, bis wann Sie eine Entscheidung treffen werden.\n\nSteffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Das ist jetzt\nschwierig, aber ich habe in diesem Hohen Hause wieder-\nholt meine Auffassung zu diesen Problemen dargelegt,\ndass es nicht in meiner Absicht liegt, Kommunen zu\nschaden oder zu ruinieren.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 23. Juni 2005\n\n1665\n\nAuf der anderen Seite habe ich sicherzustellen, dass die\nendg\u00fcltigen Rechtsvorschriften eingehalten werden, so\ndass auch dieser Prozess einer sorgf\u00e4ltigen Abw\u00e4gung\nbedarf. Diese wird zum gegebenen Zeitpunkt mit der\nKommune zu einem Abschluss f\u00fchren; nur kann ich\nheute nicht einseitig eine Frist festlegen, dazu geh\u00f6ren\nimmer zwei Partner.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: M\u00f6chte noch je-\nmand anderes Fragen stellen?\n\nBettina Simon, PDS: Das ist eigentlich keine Antwort,\ntut mir Leid.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Simon, Sie\nk\u00f6nnen jetzt keine Nachfrage mehr stellen, aber jemand\nanderes kann eine Nachfrage stellen.\n\nBettina Simon, PDS: Er hat aber meine Frage nicht\nbeantwortet.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ja, aber ich kann\ndarauf keinen Einfluss nehmen. \u2013 Gut. Ich rufe nun\nHerrn Abg. Petzold auf; \u2013 Frage Nr. 16.\n\nWinfried Petzold, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Ich habe eine\nFrage zu finanziellen Vorteilen s\u00e4chsischer Kommunen\ndurch Ein-Euro-Arbeitsgelegenheiten.\nFragen an die Staatsregierung:\n1. Wie viele Ein-Euro-Arbeitsgelegenheiten wurden bis-\nher in Sachsen geschaffen?\n2. Welche Erkenntnisse hat die Staatsregierung dahin ge-\nhend, wie sich diese Schaffung von Arbeitsgelegenheit\nauf die Kommunalfinanzen einerseits und den ersten\nArbeitsmarkt andererseits auswirkt?\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Minister Jurk\nantwortet f\u00fcr die Staatsregierung.\n\nThomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nHerr Abgeordneter! In Sachsen wurden Ende Mai 2005\n13 340 Personen \u00fcber Arbeitsgelegenheiten \u2013 die so ge-\nnannten Ein-Euro-Jobs \u2013 nach \u00a7 16 Abs. 3 SGB II gef\u00f6r-\ndert. Gleichzeitig gab es noch 1 196 Personen in Arbeits-\ngelegenheiten, die aus dem im Herbst 2004 begonnenen\nProgramm \u201eArbeitsmarkt im Aufbruch\u201c finanziert wer-\nden.\nTrotzdem gingen die \u00f6ffentlich gef\u00f6rderten Besch\u00e4ftigun-\ngen gegen\u00fcber dem Vormonat um insgesamt 950 zur\u00fcck;\ndenn bei ABM, SAM, Besch\u00e4ftigung schaffenden Infra-\nstrukturma\u00dfnahmen und dem Programm \u201eArbeit f\u00fcr\nLangzeitarbeitslose\u201c waren weitere R\u00fcckg\u00e4nge zu ver-\nzeichnen.\nInwieweit solche Ma\u00dfnahmen bei Kommunen stattfin-\nden, wird von der amtlichen Statistik nicht ausgewiesen.\nDas SMWA verfolgt gemeinsam mit dem Sozialministe-\nrium mit besonderer Aufmerksamkeit Diskussionen \u00fcber\nAuswirkungen von Arbeitsgelegenheiten auf den ersten\nArbeitsmarkt oder die Kommunalfinanzen.\nWenn durch Arbeitsgelegenheiten bestehende Arbeits-\npl\u00e4tze verdr\u00e4ngt oder Kommunalfinanzen bei Pflichtauf-\n\ngaben entlastet w\u00fcrden, kann es sich dem Grunde nach\nnur um Missbrauch handeln; denn die Vorgaben des Ge-\nsetzgebers sind eindeutig, auch wenn es sich um unbe-\nstimmte Rechtsbegriffe handelt: Arbeitsgelegenheiten sol-\nlen zus\u00e4tzlich und gemeinn\u00fctzig sein.\n\nUm einen sinnvollen Einsatz von Arbeitsgelegenheiten in\nSachsen zu sichern, zur Vermeidung von Verdr\u00e4ngungs-\neffekten und von Missbrauch hat sich der Landesbeirat\nzur Umsetzung von Hartz IV im Freistaat Sachsen be-\nreits in seiner ersten Sitzung auf Grunds\u00e4tze zur Nut-\nzung von Arbeitsgelegenheiten verst\u00e4ndigt.\n\nErstens. Arbeitsgelegenheiten sind nachrangig zu ande-\nren Aktivierungsinstrumenten. Sie sollen zuerst Bau-\nsteine einer Integrationsplanung sein. Vermittlung hat\nzudem Vorrang.\n\nZweitens. In allen Regionen sollen Beir\u00e4te unter Beteili-\ngung von Wirtschaft und Gewerkschaften \u00fcber die Be-\nwilligungspraxis hinsichtlich Arbeitsgelegenheiten befin-\nden. Ein regionales Beschwerdemanagement soll\nentwickelt werden.\n\nDrittens. Arbeiten, die \u00fcblicherweise von Wirtschaftsun-\nternehmen ausgef\u00fchrt werden, sind nicht genehmigungs-\nf\u00e4hig.\n\nAn dieser Stelle will ich ausdr\u00fccklich all denen bei den\nKammern und Verb\u00e4nden danken, die die in Sachsen bei\nABM seit langem \u00fcbliche Praxis der Erteilung einer\nUnbedenklichkeitsbescheinigung f\u00fcr Ma\u00dfnahmen im Be-\nreich der Werterhaltung und -schaffung fortsetzen.\n\nAus den uns vorliegenden \u00dcbersichten ist Sorgfalt zu er-\nkennen, aber auch Wissen und Verst\u00e4ndnis um die N\u00f6te\nauf dem Arbeitsmarkt.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Haben Sie Nach-\nfragen, Herr Petzold?\n\nWinfried Petzold, NPD: Nein, ich bedanke mich.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Abg. Martens,\nbitte; Frage Nr. 8.\n\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP: Ich habe eine Frage zur\nGoethe-Mittelschule M\u00fcgeln.\nDie Goethe-Mittelschule M\u00fcgeln kann inzwischen 42 An-\nmeldungen vorweisen. Die entsprechenden Sch\u00fclerlisten\nsind sowohl dem Kultusministerium als auch dem Re-\ngionalschulamt Leipzig bekannt. Nach Mitteilung des\nSchultr\u00e4gers will die Staatsregierung trotzdem an dem\nMitwirkungsentzug festhalten, obwohl die Mindestsch\u00fc-\nlerzahlen gem\u00e4\u00df \u00a7 4a des S\u00e4chsischen Schulgesetzes er-\nf\u00fcllt werden.\n\nFragen an die Staatsregierung:\n\n1. H\u00e4lt die Staatsregierung am Mitwirkungsentzug f\u00fcr\ndie Goethe-Mittelschule M\u00fcgeln fest?\n\n2. Wenn ja, warum kann dann dort trotz ausreichen-\nder Anmeldezahlen keine Klassenstufe 5 im Schuljahr\n2005/2006 gebildet werden?\n\nSteffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Frau Pr\u00e4siden-\ntin! Herr Abg. Dr. Martens! Zur ersten Frage antworte\nich wie folgt:\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 23. Juni 2005\n\n1666\n\nDer B\u00fcrgermeister der Stadt M\u00fcgeln stellte mit Schreiben\nvom 2. Juni 2005 dem S\u00e4chsischen Staatsministerium f\u00fcr\nKultus dar, dass 41 Anmeldungen vorl\u00e4gen, und bean-\ntragte die Einrichtung einer Klassenstufe 5. Eine Pr\u00fcfung\ndes Regionalschulamtes Leipzig vom 7. Juni 2005 ergab,\ndass im Gegensatz zur Information der Stadt nur 24 An-\nmeldungen f\u00fcr die Mittelschule M\u00fcgeln vorlagen. Mit\nDatum vom 11. Juni 2005 wurde diese Darstellung des\nRegionalschulamtes vom Schulleiter der Mittelschule,\nwelcher als Quelle f\u00fcr die Aussage der Stadt diente, be-\nst\u00e4tigt.\n\nDa die Voraussetzungen gem\u00e4\u00df Schulgesetz nicht vorlie-\ngen und Hinweise auf Ausnahmetatbest\u00e4nde ebenfalls\nnicht bekannt sind, war eine R\u00fccknahme des Bescheides\nvom 27. Mai 2005 nicht m\u00f6glich. Die Eltern der Sch\u00fcler,\ndie sich an der Mittelschule M\u00fcgeln anmeldeten, erhiel-\nten mit Datum vom 31. Mai einen Bescheid \u00fcber die\nAufnahme ihrer Kinder von der alternativ gew\u00fcnschten\nSchule.\n\nZur Frage 2: Da keine ausreichenden Anmeldezahlen\nvorlagen, kann an der Mittelschule M\u00fcgeln im n\u00e4chsten\nSchuljahr keine Klassenstufe 5 gebildet werden.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Haben Sie Nach-\nfragen?\n\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP: Nein, dazu nicht. Vielen\nDank.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Abg. Altmann,\nbitte; Frage Nr. 5.\n\nElke Altmann, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen\nund Herren! Sehr geehrter Herr Minister! Meine Frage\nbezieht sich auf die F\u00f6rderung der Umstellung auf \u00f6ko-\nlogischen Landbau.\nSeit Herbst 2004 werden in Sachsen keine F\u00f6rderantr\u00e4ge\nvon Landwirten bewilligt, die von konventionellem auf\n\u00f6kologischen Ackerbau umstellen wollen. Als Begr\u00fcn-\ndung wird genannt, dass im Jahr 2006 die aktuelle EU-\nF\u00f6rderperiode ausl\u00e4uft und es nicht sicher ist, ob ab der\nneuen F\u00f6rderperiode 2007 \u00d6kolandbau noch EU-F\u00f6rder-\nschwerpunkt sein wird. Wer auf \u00d6kolandbau umstellen\nwill, muss sich auf f\u00fcnf Jahre festlegen. Deshalb fallen\ndiese Antr\u00e4ge in den genannten Zeitraum.\nIch frage daher die Staatsregierung:\n\n1. Wie bewertet die Staatsregierung die Tatsache, dass\nanders als Sachsen 13 Bundesl\u00e4nder f\u00fcr diesen Zeitraum\n\u00dcbergangsl\u00f6sungen gefunden haben und ihren \u00d6koland-\nbau wie bisher weiter f\u00f6rdern?\n2. Wie hat die Staatsregierung vor, ab 2007 Agrarum-\nweltma\u00dfnahmen, und hier speziell die Umstellung auf\n\u00f6kologischen Landbau, zu f\u00f6rdern, vorausgesetzt, dass\ndas nach der k\u00fcnftigen EU-Richtlinie noch m\u00f6glich ist?\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Minister\nTillich.\n\nStanislaw Tillich, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und\nLandwirtschaft: Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Frau\nAbg. Altmann! Die Europ\u00e4ische Kommission hat den\n\nMitgliedsstaaten f\u00fcr die neue F\u00f6rderperiode ab 2007 bis-\nher keinerlei Mittel zur weiteren Finanzierung der bereits\nbewilligten Ma\u00dfnahmen sowie zur Finanzierung von\nneuen Ma\u00dfnahmen im Rahmen von Agrarumweltpro-\ngrammen zugesichert. Eine Planungssicherheit f\u00fcr den\nFreistaat Sachsen und die betroffenen Landwirte besteht\nsomit ab 2007 nicht. Diejenigen Bundesl\u00e4nder, die anders\nals Berlin, Brandenburg, Baden-W\u00fcrttemberg und Sach-\nsen \u2013 zurzeit pr\u00fcft Schleswig-Holstein diese Frage auch \u2013\nNeuantr\u00e4ge im \u00d6kolandbau zulassen, verschieben nur\ndie daraus folgenden Finanzierungsprobleme. Bei einer\nwesentlich geringeren Finanzausstattung ab 2007 m\u00fcss-\nten dann entsprechende Umbewilligungen umgesetzt\nwerden. Ich halte eine solche Politik f\u00fcr nicht verant-\nwortbar. Deswegen habe ich mich anders entschieden.\nZur Frage 2: Abh\u00e4ngig von der finanziellen Ausstattung\nsowohl der EU- als auch der Bundesprogramme besteht\nf\u00fcr mich das Ziel, auch k\u00fcnftig Agrarumweltma\u00dfnah-\nmen, einschlie\u00dflich des \u00f6kologischen Landbaus, zu un-\nterst\u00fctzen. Im \u00dcbrigen sieht der Entwurf der ELER-Ver-\nordnung diese F\u00f6rderm\u00f6glichkeit ab 2007 vor. Sobald\nsich die finanziellen Rahmenbedingungen klarer abzeich-\nnen, k\u00f6nnen auch die konkreten Ma\u00dfnahmen der Agrar-\numweltf\u00f6rderung n\u00e4her bestimmt werden.\n\nElke Altmann, PDS: Ich habe noch zwei Nachfragen.\nDie erste Frage: Wie sch\u00e4tzen Sie die Gefahr ein, dass\ndurch diese zweij\u00e4hrige Pause in der Umstellungsf\u00f6rde-\nrung im \u00f6kologischen Landbau Sachsen gegen\u00fcber den\nanderen Bundesl\u00e4ndern auf diesem Gebiet ins Hintertref-\nfen ger\u00e4t?\nDie zweite Frage: Wie vereinbart sich die Praxis, dass Sie\nnicht wie die meisten Bundesl\u00e4nder einfach eine L\u00f6sung\nf\u00fcr die \u00dcbergangsphase gefunden haben, mit dem Ziel\nim Landesentwicklungsplan Sachsen f\u00fcr 2003, den \u00d6ko-\nlandbau in den \u2013 so glaube ich \u2013 n\u00e4chsten zehn Jahren\nauf 10 % anwachsen zu lassen?\n\nStanislaw Tillich, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Land-\nwirtschaft: Sehr geehrte Frau Abg. Altmann! Zur ersten\nFrage: Es sind im Prinzip nur Neuantragsteller von die-\nser Regelung betroffen. Das betrifft nicht die Altantrag-\nsteller sowohl der konventionellen Landwirtschaft als\nauch des \u00f6kologischen Landbaus. Das hei\u00dft, der prozen-\ntuale Anteil derjenigen, die davon betroffen sind, ist\nauch im Hinblick auf die Gesamtzahl der im \u00f6kologi-\nschen Landbau t\u00e4tigen Betriebe klein. Au\u00dferdem werden\nwir morgen eine umfangreiche Debatte zu diesem Thema\nhaben. Deswegen will ich die Frage nicht weiter beant-\nworten.\nZur zweiten Frage: Ich habe versucht, Ihnen darzulegen,\nwarum ich mich so entschieden habe. In Abh\u00e4ngigkeit\nvon den finanziellen M\u00f6glichkeiten, die der Freistaat\nSachsen im Jahr 2007 haben wird bzw. haben k\u00f6nnte,\nwollte ich keine Vorbindungen eingehen, die seitens des\nFreistaates anschlie\u00dfend nicht eingel\u00f6st werden k\u00f6nnen.\nDas h\u00e4tte bei den betroffenen Betrieben ebenfalls zu\ndramatischen Ver\u00e4nderungen gef\u00fchrt. Deshalb glaube\nich, dass die Entscheidung richtig war.\n\nElke Altmann, PDS: Danke sch\u00f6n.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Dr. M\u00fcller,\nbitte; Frage Nr. 18.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 23. Juni 2005\n\n1667\n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Da-\nmen und Herren! In meiner Frage geht es noch einmal\num das Thema Castortransport.\nIch frage die Staatsregierung:\n1. Am 13.06.2005 erfolgte der letzte \u201eCastortransport\u201c\naus Rossendorf. Somit lagern jetzt keine wesentlichen\nMengen radioaktiver Abf\u00e4lle mehr in diesem ehemaligen\nKernforschungszentrum. Welche Ver\u00e4nderungen ergeben\nsich dadurch in der Bewirtschaftung/Nutzung des Ob-\njektes Rossendorf?\n2. Welche Ver\u00e4nderungen ergeben sich f\u00fcr die bisher in\nRossendorf im Zusammenhang mit der Lagerung der\nradioaktiven Abf\u00e4lle Besch\u00e4ftigten (zum Beispiel Entlas-\nsungen von Fachkr\u00e4ften aus dem Bereich Kernforschung\noder Versetzung von Beamten/Bediensteten des Objekt-\nschutzes etc.)?\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die Staats-\nregierung antwortet Frau Ministerin Ludwig.\n\nBarbara Ludwig, Staatsministerin f\u00fcr Wissenschaft und\nKunst: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Damen\nund Herren! Es trifft nicht zu, dass nach dem letzten\nCastortransport am 13.06.2005 keine radioaktiven Abf\u00e4lle\nmehr in Rossendorf lagern. In den Castorbeh\u00e4ltern ist\nKernbrennstoff transportiert worden.\nRadioaktive Abf\u00e4lle k\u00f6nnen seit Schlie\u00dfung des End-\nlagers Morsleben im September 1998 auf absehbare Zeit\nnicht entsorgt werden. Aus diesem Grunde werden die\nbeim R\u00fcckbau der ehemaligen kerntechnischen Anlagen\nam Forschungszentrum Rossendorf anfallenden radio-\naktiven Abf\u00e4lle in einer daf\u00fcr extra errichteten und ge-\nnehmigten Halle zwischengelagert, bis ein Endlager f\u00fcr\nradioaktive Abf\u00e4lle in der Bundesrepublik Deutschland\nin Betrieb ist. Dar\u00fcber hinaus wird am Standort Rossen-\ndorf die gesetzlich vorgeschriebene Landessammelstelle\nf\u00fcr radioaktive Abf\u00e4lle f\u00fcr die L\u00e4nder Freistaat Sachsen,\nFreistaat Th\u00fcringen und Sachsen-Anhalt betrieben, in der\ndie laufend anfallenden radioaktiven Abf\u00e4lle aus For-\nschung, Wirtschaft und Medizin so lange zwischenge-\nlagert werden, bis ein Endlager verf\u00fcgbar ist. Nach Auf-\nfassung der Bundesrepublik Deutschland wird ein\nEndlager erst in zirka 30 Jahren ben\u00f6tigt.\nMit den Castortransporten ist ein wesentlicher Anteil der\nam Forschungsstandort noch vorhandenen Kernbrenn-\nstoffe entsorgt worden. Alle Kernbrennstoffe \u2013 nicht nur\ndie jetzt abtransportierten 951 Brennelemente des For-\nschungsreaktors \u2013 wurden bzw. werden in der Einrich-\ntung zur Entsorgung f\u00fcr Kernmaterial Rossendorf (EKR)\nam Standort so lange gesichert, bis sie vom Standort ent-\nfernt werden k\u00f6nnen.\nDie EKR ist daher kein Kernmaterialzwischenlager, son-\ndern eine Einrichtung, die der Handhabung und Trans-\nportbereitstellung von Kernmaterial dient. Sie verf\u00fcgt\n\u00fcber die entsprechende atomrechtliche Umgangsgeneh-\nmigung. Der Abtransport der Brennelemente in Castor-\nBeh\u00e4ltern in das Zwischenlager Ahaus war der wich-\ntigste, aber nicht der letzte Schritt hin zur vollst\u00e4ndigen\nEntsorgung der am Standort noch vorhandenen Kern-\nbrennstoffe.\n\u00dcber die Entsorgung der Reaktorbrennelemente hinaus\nist in der Vergangenheit bereits eine Reihe von Kernma-\n\nterialentsorgungsma\u00dfnahmen durchgef\u00fchrt worden. Als\nn\u00e4chste Ma\u00dfnahme wird die Entsorgung der noch vor-\nhandenen Restmengen an hoch angereichertem Kernma-\nterial in Angriff genommen. Erst nach ihrer erfolgreichen\nUmsetzung k\u00f6nnen die umfangreichen und kosteninten-\nsiven Objektschutzma\u00dfnahmen zur\u00fcckgef\u00fchrt werden.\n\nDurch den Abtransport der bestrahlten Brennelemente\nnach Ahaus allein ergeben sich daher noch keine Ver\u00e4n-\nderungen in der Bewirtschaftung des Objektes. Der\nerfolgte Castortransport stellt aber eine wesentliche\nVoraussetzung f\u00fcr eine solche Ver\u00e4nderung dar.\n\nZur zweiten Frage: Aus den gleichen Gr\u00fcnden, wie eben\ndargelegt, ergeben sich auch keine unmittelbaren Ver-\n\u00e4nderungen hinsichtlich der Besch\u00e4ftigten im Verein f\u00fcr\nKernverfahrenstechnik und Analytik Rossendorf e. V. F\u00fcr\ndie zeitlich begrenzte T\u00e4tigkeit des Verladens der Castor-\nBeh\u00e4lter wurde Personal eingesetzt, das sonst im R\u00fcck-\nbau und der Entsorgung radioaktiver Reststoffe t\u00e4tig war\nund weiterhin t\u00e4tig sein wird.\n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Ich danke Ihnen.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Dr. Schmalfu\u00df,\nbitte; Frage Nr. 9.\n\nDr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\ndentin! Meine Damen und Herren! Ich ziehe meine zwei\nFragen vor dem Hintergrund, dass wir heute Nach-\nmittag einen Dringlichkeitsantrag zum Themenkomplex\nSachsen LB haben, zur\u00fcck. \u2013 Danke.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gut. \u2013 Dann bitte\nnoch Frau Altmann; Frage Nr. 6.\n\nElke Altmann, PDS: Es geht um die zuk\u00fcnftige F\u00f6rde-\nrung von privaten Kleinkl\u00e4ranlagen durch den Freistaat\nSachsen.\nNachdem noch im April dieses Jahres durch die Haus-\nhaltsdiskussion durch die CDU-Fraktion ein \u00c4nderungs-\nantrag der PDS-Fraktion abgelehnt wurde, in dem be-\ngehrt wurde, ein Programm zur F\u00f6rderung der\nNachr\u00fcstung und des Neubaus von Kleinkl\u00e4ranlagen\nprivater Grundst\u00fccksbesitzer aufzulegen, wird der Vor-\nsitzende der CDU-Fraktion, Dr. H\u00e4hle, in der \u201eFreien\nPresse\u201c Glauchau am 2. Juni dieses Jahres wie folgt zi-\ntiert: \u201eDas Anliegen einer F\u00f6rderung von privaten Klein-\nkl\u00e4ranlagen habe ich dem Staatsminister f\u00fcr Umwelt\nund Landwirtschaft vorgetragen. Er hat mich davon un-\nterrichtet, dass es in seinem Hause \u00dcberlegungen gibt,\neine solche M\u00f6glichkeit zu er\u00f6ffnen.\u201c\n\nFragen an die Staatsregierung:\n\n1. Wann wird die entsprechende Richtlinie des Staats-\nministeriums f\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft f\u00fcr ein\nProgramm zur F\u00f6rderung von privaten Kleinkl\u00e4ranlagen\nin Kraft treten?\n\n2. Welche F\u00f6rderkonditionen \u2013 also wer, wie und wie\nhoch gef\u00f6rdert wird \u2013 soll das Programm voraussichtlich\nbeinhalten?\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Minister\nTillich, bitte.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 23. Juni 2005\n\n1668\n\nStanislaw Tillich, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Land-\nwirtschaft: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte\nFrau Altmann!\nZur Frage 1: Bei der Abwasserbeseitigung setzt sich die\nS\u00e4chsische Staatsregierung f\u00fcr ein konzeptionelles Vor-\ngehen ein. Damit wollen wir sicherstellen, dass nicht nur\ndie Bed\u00fcrfnisse des Einzelnen, sondern die Bed\u00fcrfnisse\nder gesamten Gemeinschaft der B\u00fcrger ber\u00fccksichtigt\nwerden. Hierf\u00fcr gibt es in Sachsen Abwasserbeseiti-\ngungskonzepte. Sie entstanden in Umsetzung der ge-\nsetzlich verankerten kommunalen Pflichtaufgaben der\nAbwasserbeseitigung, zu deren Wahrnehmung die Ge-\nmeinden oder Zweckverb\u00e4nde verpflichtet sind. Diese\nKonzepte sehen ein gleichberechtigtes Miteinander zen-\ntraler und dezentraler Anlagen zur Abwasserbeseitigung\nvor. Mein Haus verfolgt das Ziel, die auch f\u00fcr Kleinkl\u00e4r-\nanlagen gesetzlich geforderte biologische Reinigung des\nAbwassers bis 2015 fl\u00e4chendeckend zu erreichen. Dazu\nerheben wir zurzeit den Ausstattungsgrad der Reinigung\nder Kleinkl\u00e4ranlagen.\nEin F\u00f6rderprogramm f\u00fcr Kleinkl\u00e4ranlagen, Frau\nAltmann, das, wie von der PDS gefordert, mit der Gie\u00df-\nkanne alles f\u00f6rdert, gibt es nicht und wird es auch k\u00fcnf-\ntig nicht geben.\nZur Frage 2, Sie haben sie schon gestellt \u2013 \u2013\n\nElke Altmann, PDS: Die zweite Frage w\u00e4re dann \u2013 da\nwir davon ausgegangen sind, dass so ein Programm\nkommen wird \u2013, welche F\u00f6rderkonditionen es voraus-\nsichtlich haben soll, wer, wie hoch usw.\n\nStanislaw Tillich, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Land-\nwirtschaft: Richtig. Die Frage 2 w\u00fcrde sich nach der Be-\nantwortung der Frage 1 er\u00fcbrigen.\n\nElke Altmann, PDS: Eine erste Nachfrage: Wie kommt\nder Kollege Dr. H\u00e4hle dann eigentlich zu den f\u00fcr mich\nso klaren Aussagen in der \u201eFreien Presse\u201c Glauchau?\nUnd eine zweite Frage: Hat ein entsprechendes Ge-\nspr\u00e4ch, mit dem er ja auch dort zitiert wird, stattgefun-\nden?\n\nStanislaw Tillich, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Land-\nwirtschaft: Ein Gespr\u00e4ch hat in dem Sinne, wie ich es in\nder Frage 1 beantwortet habe, zwischen mir und\nDr. H\u00e4hle stattgefunden. Zur weiteren Frage, wie sich\nHerr Dr. H\u00e4hle ge\u00e4u\u00dfert hat, m\u00fcssen Sie ihn fragen. Sie\nhaben mich als Vertreter der Staatsregierung gefragt.\n\nElke Altmann, PDS: Danke.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Abg. Sch\u00f6n\nhat seine Anfrage zur\u00fcckgezogen. Deshalb bitte ich jetzt\nHerrn Jung; Frage Nr. 10.\n\nDietmar Jung, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin, es geht um den\nLandessportbund Sachsen.\nDer Doppelhaushalt 2005 und 2006 sieht im Zuwen-\ndungsvertrag zwischen dem S\u00e4chsischen Staatsministe-\nrium f\u00fcr Kultus und dem Landessportbund Sachsen eine\nK\u00fcrzung gegen\u00fcber 2004 in H\u00f6he von 450 000 Euro vor.\nDar\u00fcber hinaus wurden bereits im Vorfeld der Steuer-\nsch\u00e4tzungen durch das S\u00e4chsische Staatsministerium der\n\nFinanzen vorl\u00e4ufig nur 90 % der Haushaltsans\u00e4tze freige-\ngeben. Unter diesen Voraussetzungen wurde der Landes-\nsportbund Sachsen angehalten, die F\u00f6rderung von Gro\u00df-\nsportger\u00e4ten zun\u00e4chst auszusetzen. Dem ist der LSB\nnachgekommen und hat bisher keine Zuwendungsver-\ntr\u00e4ge bez\u00fcglich der F\u00f6rderung von Gro\u00dfsportger\u00e4ten an\ndie Sportvereine geschickt. Vor dem Hintergrund, dass\nder Landessportbund Sachsen inzwischen auch mit Drit-\nten (unter Vorbehalt) Zuwendungen vertraglich verein-\nbart hat, frage ich die Staatsregierung:\n\n1. Wie wirkt sich die vom Staatsminister der Finanzen\nverh\u00e4ngte Haushaltssperre auf den Zuwendungsvertrag\nzwischen Staatsministerium f\u00fcr Kultus und Landessport-\nbund Sachsen insgesamt aus?\n\n2. Welche M\u00f6glichkeiten sieht die Staatsregierung, wei-\ntere Einsparungen gegen\u00fcber dem Landessportbund\nSachsen zu verhindern?\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Minister\nFlath, bitte.\n\nSteffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Frau Pr\u00e4siden-\ntin! Herr Abg. Jung, eine detaillierte Festlegung der Sper-\nrung auf einzelne Bereiche ist noch nicht abschlie\u00dfend\nerfolgt. Deshalb kann ich Ihre Frage zum heutigen Zeit-\npunkt nicht weiter beantworten.\n\nDietmar Jung, PDS: Kann ich damit rechnen, dass ich es\ndann schriftlich bekomme, wenn es so weit ist?\n\nSteffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Das ist wahr-\nscheinlich schwierig. Ich habe nichts dagegen. Ich gehe\nohnehin davon aus, dass das dann \u00f6ffentlich wird. Ich\nkann aber zum heutigen Zeitpunkt noch nichts sagen, da\nes eine schwierige Frage ist, eine solche Sperre in einzel-\nnen Bereichen umzusetzen und in welchem Zeitraum\ndas im Einzelnen erfolgt.\n\nDietmar Jung, PDS: Danke.\n\nSteffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Bitte sch\u00f6n.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Abg. Schulz,\nbitte; Frage Nr. 11.\n\nRegina Schulz, PDS: Meine Damen und Herren, mir\ngeht es um die Zul\u00e4ssigkeit der Heranziehung von\nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern eingemeindeter Ortsteile zur\nr\u00fcckwirkenden Nachzahlung von Abwasserbeitr\u00e4gen.\nIm Ergebnis der Gemeindegebietsreform sind Gemein-\nden, die \u00fcber eine eigene und mit den Abwasserbeitr\u00e4-\ngen ihrer Grundst\u00fcckseigent\u00fcmer refinanzierte Abwas-\nseranlage (Kl\u00e4ranlage und Leitungsnetz) verf\u00fcgen, in\nandere Gemeinden eingemeindet worden, die nunmehr\ndie Aufgabe der Abwasserbeseitigung als eigene Auf-\ngabe selbst erledigen. Infolge dessen sollen die Grund-\nst\u00fcckseigent\u00fcmer des \u201ehinzugekommenen\u201c Ortsteiles auf\nder Grundlage der von der neuen Gemeinde beschlosse-\nnen Abwasserbeitragssatzung r\u00fcckwirkend noch einmal\nAbwasserbeitr\u00e4ge f\u00fcr die von ihnen genutzte und bereits\n\u201eabgezahlte\u201c Abwasseranlage nachzahlen.\n\nFragen an die Staatsregierung:\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 23. Juni 2005\n\n1669\n\n1. Welche Gemeinden, die die Aufgabe der Abwasserbe-\nseitigung in ihrem Gemeindegebiet selbst erf\u00fcllen, ziehen\nauf der Grundlage ihrer Abwasserbeitragssatzung die\nGrundst\u00fcckseigent\u00fcmer der infolge der Eingemeindung\noder des Zusammenschlusses mit anderen Gemeinden\nhinzugekommenen Ortsteile r\u00fcckwirkend zu Beitrags-\nNachzahlungen heran, obwohl dieselben Grundst\u00fccksei-\ngent\u00fcmer f\u00fcr die ihren Ortsteil entsorgende zentrale\nKl\u00e4ranlage und das dazugeh\u00f6rige Leitungsnetz (f\u00fcr den\nihnen vermittelten Vorteil i. S. d. S\u00e4chsKAG) nach dem\ngeltenden Kommunalabgabengesetz des Freistaates Sach-\nsen bereits den zur Finanzierung dieser Anlage erforder-\nlichen Abwasserbeitrag gezahlt bzw. die Anlage bereits\n\u00fcber Geb\u00fchren finanziert haben?\n\n2. Welche rechtlichen M\u00f6glichkeiten haben die oben ge-\nnannten Gemeinden, eine solche Mehrbelastung f\u00fcr die\nGrundst\u00fcckseigent\u00fcmer der eingemeindeten Ortsteile\nbzw. zumindest eine r\u00fcckwirkende Heranziehung zur\nNachzahlung von Abwasserbeitr\u00e4gen zu vermeiden?\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Minister\nMackenroth.\n\nGeert Mackenroth, Staatsminister der Justiz: Frau Abg.\nSchulz, das Innenministerium verf\u00fcgt nicht \u00fcber die er-\nforderlichen Informationen, um die erste Frage beant-\nworten zu k\u00f6nnen. Die Daten werden nicht gesondert er-\nhoben und es ist auch nicht m\u00f6glich, aus vorhandenen\nDatenerhebungen die von Ihnen gew\u00fcnschten Ausk\u00fcnfte\nzu erteilen. Welche Gemeinden die Aufgabe der Abwas-\nserbeseitigung in ihrem Gebiet selbst erf\u00fcllen und gegen-\n\u00fcber den durch Eingemeindung bzw. Zusammenschl\u00fcsse\nneu hinzukommenden Grundst\u00fcckseigent\u00fcmern Nach-\nzahlungen erheben, wei\u00df das Innenministerium nicht.\nIch bitte Sie um Verst\u00e4ndnis daf\u00fcr, dass diese Informa-\ntion in der K\u00fcrze der f\u00fcr die Beantwortung zur Ver-\nf\u00fcgung stehenden Zeit auch nicht zu erheben war. Eine\nexakte, wahrheitsgem\u00e4\u00dfe Aussage w\u00fcrde eine \u00fcberaus\narbeits- und zeitaufw\u00e4ndige Recherche erfordern und\nk\u00f6nnte deshalb allenfalls schriftlich nachgereicht werden.\n\nDie zweite Frage, welche rechtlichen M\u00f6glichkeiten die\nbetroffenen Gemeinden haben, um Mehrbelastungen f\u00fcr\ndie Grundst\u00fcckseigent\u00fcmer der eingemeindeten Ortsteile\nzu vermeiden, l\u00e4sst sich ohne n\u00e4here Kenntnis dar\u00fcber,\nwelche Gemeinden betroffen und vor allem, welche Re-\ngelungen in den jeweiligen Satzungen getroffen worden\nsind, ebenfalls nicht konkret beantworten. Die Gegeben-\nheiten sind mit Sicherheit von Kommune zu Kommune\nverschieden, weil die Abgabensatzungen anders lauten\nund Ausnahmetatbest\u00e4nde f\u00fcr die Heranziehung m\u00f6g-\nlicherweise differenziert geregelt sind.\n\nIm \u00dcbrigen, hat das Innenministerium hier geschrieben,\ngeht die Frage \u00fcber den Rahmen einer Fragestunde\nhinaus. Die Fragestunde dient nicht dazu, die Staats-\nregierung zu einer rechtlichen Bewertung anzuhalten\noder eine Rechtsberatung zu erlangen. \u2013 Ich w\u00fcrde aber\njedenfalls die erste Antwort vorziehen.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es noch\nNachfragen?\n\nRegina Schulz, PDS: Nein, ich danke und werde ver-\nsuchen, auf anderem Wege eine konkrete Antwort zu\nbekommen.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Prof. Porsch\nmit der Frage Nr. 13, bitte.\n\nProf. Dr. Peter Porsch, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine\nDamen und Herren! Ich frage zur Verkehrsregulierung\nbei Castor-Transporten. Bekanntlich verursachten die\nCastor-Transporte geh\u00f6rige Verz\u00f6gerungen und Staus im\nStra\u00dfenverkehr.\nIch frage die Staatsregierung: Warum wurde der Verkehr\nzu den Autobahnen nicht schon am Anfang der Auf-\nfahrten umgeleitet, sondern erst unmittelbar vor der\nEinm\u00fcndung in die Autobahnrichtungsfahrbahnen (so\ngeschehen zum Beispiel am 13.06.2005 an der Anschluss-\nstelle Dresden-Altstadt). Es war den Betroffenen somit\nunm\u00f6glich, noch auf andere Routen auszuweichen, und\nsie sa\u00dfen unentrinnbar im Stau fest, zum Teil bis zu\neiner dreiviertel Stunde und manchmal sogar l\u00e4nger, wie\nich jetzt geh\u00f6rt habe.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die Staats-\nregierung antwortet Herr Minister Tillich; bitte.\n\nStanislaw Tillich, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Land-\nwirtschaft: Frau Pr\u00e4sidentin! Herr Abg. Porsch, ich darf\nIhre Frage f\u00fcr den Innenminister beantworten.\nAufgrund angek\u00fcndigter St\u00f6rungen der Castor-Trans-\nporte auf der Transportstrecke machten sich verst\u00e4rkte\npolizeiliche Einsatzma\u00dfnahmen zur Gew\u00e4hrleistung\neines sicheren und st\u00f6rungsfreien Transportverlaufes er-\nforderlich. Das Einsatzkonzept der Polizeidirektion Dres-\nden beinhaltete dazu unter anderem die kurzzeitige\nSperrung von Autobahnzufahrten. Hierzu erfolgten an\nden Transporttagen rechtzeitige Verkehrswarnmeldungen\n\u00fcber die Medien; betroffene Verkehrsteilnehmer konnten\nsich so auf die Stockungen bzw. Behinderungen des Ver-\nkehrsflusses einstellen.\n\nDie Polizeidirektion Dresden war jederzeit bem\u00fcht, die\nSperrungen auf ein Mindestma\u00df zu reduzieren; so erfolg-\nten die Sperrungen der Autobahnauffahrten jeweils erst\nunmittelbar vor dem Passieren des Transportkonvois,\num die Dauer der Sperrung so kurz wie m\u00f6glich zu hal-\nten. Sie wurden nur so lange aufrechterhalten, bis der\nTransportkonvoi die Anschlussstelle passiert hatte. Auf-\ngrund der L\u00e4nge des Transportkonvois kam es dabei je-\ndoch zu unvermeidlichen Wartezeiten von auf die Auto-\nbahn auffahrenden Verkehrsteilnehmern.\n\nProf. Dr. Peter Porsch, PDS: Abgesehen davon, dass ich\nfeststellen muss, dass mir \u00fcber den Ort, an dem die\nSperre war, keine Auskunft gegeben wurde, muss ich ge-\nrade in dem Zusammenhang nachfragen. Castoren sind\nhochsensible Ger\u00e4te; deshalb ist ja auch die Aufregung\ngro\u00df. Unter dem Aspekt der Sicherheit frage ich: Ist es\ndann nicht besonders fragw\u00fcrdig, Fahrzeuge und Leute\nso nahe an die Castoren heranfahren zu lassen, dass es\neigentlich \u00fcberhaupt kein Problem gewesen w\u00e4re, diesen\nTransporter mit gr\u00f6\u00dferen Steinen zu behindern, auf ihn\ndraufzuschlagen oder auch mit Fahrzeugen die Sperre\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 23. Juni 2005\n\n1670\n\nzu durchbrechen; sie bestand aus einem von zwei Poli-\nzisten bewachten Gummikegel \u2013 beides war direkt an\nder Fahrbahn.\n\nStanislaw Tillich, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Land-\nwirtschaft: Herr Abg. Porsch, ich muss Ihnen jetzt die\nAntwort schuldig bleiben, darf Sie aber auf die Beant-\nwortung der Kleinen Anfragen des Abg. Lichdi, die dem\nLandtag durch mich gerade zugeliefert worden sind, hin-\nweisen. Dort finden Sie auch zu dieser Nachfrage, die\nSie gerade gestellt haben, die notwendigen Antworten.\n\nProf. Dr. Peter Porsch, PDS: Danke.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und\nHerren! Alle Anfragen sind beantwortet. Damit ist auch\n\ndieser Tagesordnungspunkt beendet und wir gehen jetzt\nin eine Mittagspause bis 14:15 Uhr.\n\n(Unterbrechung von 13:14 Uhr bis 14:18 Uhr)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Wir m\u00f6chten in unserer Beratung\nfortfahren. Zuvor eine Information an die Fraktionen:\nDurch den heute Morgen beschlossenen Tagesordnungs-\npunkt 9, Dringliche Antr\u00e4ge, erh\u00f6hen sich die Redezeiten\nf\u00fcr die Fraktionen, und zwar folgenderma\u00dfen: CDU 122,\nPDS 94, SPD 59, NPD 59, FDP 45, GR\u00dcNE 45 und die\nStaatsregierung 94 Minuten.\n\nWir kommen zum\n\nTagesordnungspunkt 3\n\nAusbildungsoffensive 2005\n\nDrucksache 4/2096, Antrag der Fraktionen der CDU und der SPD\n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Die Rei-\nhenfolge in der ersten Runde: CDU, SPD, PDS, NPD,\nFDP, GR\u00dcNE und die Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht.\nIch erteile den Fraktionen der CDU und der SPD als Ein-\nreicherinnen das Wort. Herr Abg. L\u00e4mmel, bitte.\n\nAndreas L\u00e4mmel, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr\ngeehrten Damen und Herren! Es ist ja sch\u00f6n, dass zu-\nmindest von jeder Fraktion einer da ist, \u2013\n\n(Widerspruch bei der NPD)\n\n\u2013 zumindest bei den kleineren Fraktionen; die anderen\nw\u00fcrde ich ja fast namentlich begr\u00fc\u00dfen k\u00f6nnen. Ich hoffe,\ndas liegt nicht am Thema, sondern an anderen Dingen,\ndie das Interesse der Abgeordneten wecken.\n\nAber, meine Damen und Herren, das Thema Ausbildung\nist ja nun kein unwichtiges Thema, bestimmt es doch im\nWesentlichen \u00fcber die Zukunft unseres Landes. Es geht\nheute um die Ausbildungsoffensive Sachsen. Eine Offen-\nsive bezeichnet ein planm\u00e4\u00dfig vorbereitetes Herangehen\nan eine Sache. Eine Ausbildungsoffensive hei\u00dft dann\nganz einfach: eine planm\u00e4\u00dfig vorbereitete Aktion f\u00fcr\nmehr Ausbildung in Sachsen, f\u00fcr mehr Ausbildungs-\npl\u00e4tze f\u00fcr die jungen Menschen. Genau um eine solche\nAktion handelt es sich bei der Ausbildungsoffensive hier\nin unserem Land.\n\nIn den letzten Jahren sa\u00dfen in dem so genannten Lehr-\nstellenkollegium \u2013 heute wird das ja etwas anders be-\nnannt, heute hei\u00dft das: Kollegium f\u00fcr Lehrstellen und\nFachkr\u00e4fte in Sachsen \u2013 diejenigen an einem Tisch, die\ndie Verantwortung f\u00fcr die berufliche Erstausbildung hier\nin Sachsen tragen. Die langj\u00e4hrige Arbeit innerhalb die-\nses Kolloquiums war genau das s\u00e4chsische Erfolgskon-\nzept.\n\nIn den vergangenen zehn Jahren ist es letztlich immer\ngelungen, das Versprechen der Politik \u201eJeder junge\nMensch, der ausbildungsf\u00e4hig und ausbildungswillig ist,\nsoll ein Angebot erhalten\u201c einzul\u00f6sen. Das ist gut so.\n\nAllerdings ist das kein Grund, sich auf den Erfolgen der\nletzten Jahre auszuruhen.\nIch m\u00f6chte an dieser Stelle noch einmal verdeutlichen,\ndass die Ausbildung junger Menschen zu Facharbeitern\nin erster Linie Aufgabe der Wirtschaft ist. Der Staat ist\nhierbei nur Juniorpartner.\nIn den letzten Jahren spielte in diesem Zusammenhang\nvor allem in den neuen Bundesl\u00e4ndern der Staat eine\nweitaus gr\u00f6\u00dfere Rolle. Das war gerade in Sachsen unum-\ng\u00e4nglich, weil sich die Wirtschaft erst entwickeln musste;\naber auch andere Probleme waren urs\u00e4chlich. Sehr viel\nGeld und sehr viel Gehirnschmalz sind in die Sicherung\nder Ausbildung in Sachsen geflossen.\nMeines Erachtens sind wir an einem Wendepunkt ange-\nlangt, was die Rolle des Staates betrifft. Zum einen wird\ndie demografische Entwicklung nicht nur im Freistaat,\nsondern in den neuen Bundesl\u00e4ndern insgesamt ihre\nSpuren auf dem Ausbildungsmarkt deutlich hinterlassen.\nZum anderen ist die Wirtschaftskraft unseres Landes\ngest\u00e4rkt worden.\nDas duale System ist wegen des gro\u00dfen Engagements\ndes Staates, aber auch wegen vielf\u00e4ltiger Probleme in der\nWirtschaft aus den Fugen geraten. Aber gerade das\nduale System ist in den letzten Jahrzehnten der Erfolgs-\ngarant der deutschen Wirtschaft gewesen. Es gibt aus\nmeiner Sicht nur einen Weg: zur\u00fcck zu den Wurzeln des\ndualen Ausbildungssystems!\n\n(Beifall bei der CDU und der SPD)\n\nWir m\u00fcssen alles aus dem Weg r\u00e4umen, was die Aus-\nbildung im dualen System erschwert oder unm\u00f6glich\nmacht. Wir m\u00fcssen hier ansetzen und d\u00fcrfen nicht im-\nmer nur nach mehr Geld rufen oder noch mehr Geld in\ndas System hineingeben. Die Wirtschaft wird wieder\nmehr ausbilden, wenn sich das gesamte wirtschaftliche\nUmfeld in Deutschland verbessert und die H\u00fcrden auch\nf\u00fcr kleinere Unternehmen zu nehmen sind. Genau hier\nliegt aus meiner Sicht im Moment das Problem. Die wirt-\nschaftlichen Probleme Deutschlands m\u00fcssen wir nicht\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 23. Juni 2005\n\n1671\n\nnoch einmal er\u00f6rtern; sie sind, ebenso wie die L\u00f6sungs-\nans\u00e4tze, um die Wirtschaft wieder in Gang zu bringen,\nschon vielfach in diesem Hohen Hause diskutiert wor-\nden. Wir brauchen den Wechsel in den politischen Ver-\nh\u00e4ltnissen in Deutschland, um wieder voranzukommen.\nIn Sachsen hat sich das Lehrstellenkollegium schon im\nJanuar dieses Jahres auf eine angepasste Strategie zur\nF\u00f6rderung von Lehrstellen verst\u00e4ndigt. Im Mittelpunkt\nder F\u00f6rderung stehen die Ausbildungsverb\u00fcnde; das\nsind Zusammenschl\u00fcsse von Unternehmen zum Zwecke\nder Ausbildung. Wir haben in Sachsen sehr erfolgreiche\nAusbildungsverb\u00fcnde. Weiterhin ist die \u00dcbernahme von\nAbsolventen des Berufsgrundbildungsjahres und des be-\nrufsvorbereitenden Jahres in betriebliche Ausbildungs-\nverh\u00e4ltnisse Gegenstand der F\u00f6rderung. Damit soll den\nJugendlichen die M\u00f6glichkeit gegeben werden, aus den\nso genannten Schleifen in betriebliche Ausbildungsver-\nh\u00e4ltnisse einzusteigen. Weiterhin werden in diesem Jahr\nMa\u00dfnahmen der fr\u00fcheren Berufsorientierung wesentlich\nintensiver gef\u00f6rdert.\nEin wichtiger Punkt ist die F\u00f6rderung von jungen M\u00fct-\ntern und V\u00e4tern, damit sie ihre Lehre ordnungsgem\u00e4\u00df\nzu Ende bringen k\u00f6nnen, obwohl sie Eltern geworden\nsind. Man wird sehen, wie das in Sachsen funktioniert.\nMeine Damen und Herren! Der Ministerpr\u00e4sident des\nFreistaates und der Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Ar-\nbeit, Herr Jurk, haben nachgelegt und zum Lehrstellen-\ngipfel eingeladen. Das ist eine sehr gute und wichtige\nInitiative gewesen. Einer der Beschl\u00fcsse des Gipfels lau-\ntete, im Rahmen eines Landeserg\u00e4nzungsprogramms\n2000 zus\u00e4tzliche Pl\u00e4tze zu finanzieren, die vor allen Din-\ngen so genannten Altbewerbern zugute kommen sollen.\nAltbewerber sind Jugendliche, die nicht in diesem Jahr,\nsondern schon in einem der Jahre zuvor die Schule be-\nendet haben und immer noch eine Lehrstelle suchen.\nIch fasse zusammen: In Sachsen wird, wie in jedem Jahr,\ngeklotzt und nicht nur gekleckert.\nMeine Damen und Herren! Gestatten Sie mir ein paar\nAnmerkungen zur aktuellen Situation und einen Aus-\nblick darauf, was aus unserer Sicht zu tun ist. Die Zahl\nder Ausbildungsplatzbewerber liegt nach Angaben der\nBundesagentur f\u00fcr Arbeit bei 45 964. Die Zahl differiert\ngelegentlich um tausend; ich habe noch nicht aufkl\u00e4ren\nk\u00f6nnen, woher die Differenz kommt. Die Zahl der\ngemeldeten betrieblichen Ausbildungspl\u00e4tze liegt bei\nknapp \u00fcber 13 000. Wenn man Adam Ries zu Hilfe\nnimmt, erkennt man: Eigentlich fehlen in Sachsen\n30 000 Ausbildungspl\u00e4tze.\nDas ist aber nur die halbe Wahrheit. Erstens ist der ge-\nsamte Markt noch in Bewegung. Ein abschlie\u00dfendes Bild\nkann noch nicht gezeichnet werden. Wir m\u00fcssen mindes-\ntens bis zum Beginn des neuen Ausbildungsjahres ab-\nwarten. Wir haben in unserem Antrag deutlich gemacht,\ndass zun\u00e4chst ein Zwischenbericht und n\u00e4chstes Jahr ein\nSchlussbericht vorgelegt werden sollen.\nZweitens muss man genauer hinschauen, wenn man\ndiese L\u00fccke bewerten will. Was versteckt sich hinter der\nZahl von 45 000 Bewerbern? Nur 52 % der Bewerber\nsind Schulabg\u00e4nger, die in diesem Jahr die Schule verlas-\nsen. \u00dcber 21 000 junge Leute, also fast die H\u00e4lfte, geh\u00f6-\nren zur Gruppe der so genannten Altbewerber. Hier liegt\ndas Problem: Wie gelingt es der Wirtschaft, gemeinsam\n\nmit der Politik in den n\u00e4chsten Jahren die Zahl der Alt-\nbewerber deutlich abzubauen?\n\nMeine Damen und Herren! Wenn man an die Problem-\nl\u00f6sung herangeht, stellen sich folgende Fragen: Was\nkann man tun? Was ist zu tun? Was sind die Vorausset-\nzungen, um das Problem noch besser und noch schneller\nl\u00f6sen zu k\u00f6nnen, als es bisher gelungen ist?\n\nZun\u00e4chst einmal m\u00fcssen die jungen Menschen ausbil-\ndungsf\u00e4hig sein. Wenn man eine ausreichende Zahl von\nBetrieben besucht und mit den Gesch\u00e4ftsf\u00fchrern gespro-\nchen hat, wei\u00df man, welche schulischen Voraussetzun-\ngen viele junge Menschen mitbringen und wie Bewer-\nbungsrunden dementsprechend ablaufen. Man muss den\njungen Leuten immer wieder deutlich sagen: Zur Aus-\nbildungsf\u00e4higkeit geh\u00f6ren gute schulische Ergebnisse.\n\n(Vereinzelt Beifall bei allen Fraktionen)\n\nDie Bewerber m\u00fcssen ferner ausbildungswillig sein. In\ndiesem Zusammenhang gibt es eine Reihe von Proble-\nmen, die aus den Unternehmen immer wieder an uns\nherangetragen werden. Es geht um die Einstellung zur\nAusbildung, zum Lernen generell. Hier muss es m\u00f6glich\nsein, dass Schule, Elternhaus und nat\u00fcrlich auch die Un-\nternehmen gemeinsam den jungen Leuten klar machen,\ndass es nur einen Weg gibt, um zu einer vern\u00fcnftigen\nAusbildung zu kommen: gute Ergebnisse und den Wil-\nlen, etwas lernen zu wollen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Herr L\u00e4mmel, gestat-\nten Sie eine Zwischenfrage?\n\nAstrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE: Herr L\u00e4mmel, wo-\nrauf f\u00fchren Sie die unzureichenden fachlichen und sozia-\nlen Kompetenzen der angehenden Lehrlinge zur\u00fcck?\n\nAndreas L\u00e4mmel, CDU: Das ist nat\u00fcrlich eine gute\nFrage, die Sie da stellen, die sich aber auch nicht so sehr\nin kurzen Worten beantworten l\u00e4sst. Es ist eine Vielzahl\nvon Gr\u00fcnden, die hier eine Rolle spielt. Das ist zum\neinen, dass die Schule f\u00fcr viele nicht mehr so im Vorder-\ngrund steht. Wenn ich an meine Kinder zur\u00fcckdenke,\nhabe ich mich manchmal gefragt, was sie in der Schule\neigentlich noch lernen oder wozu sie angehalten werden.\nEs ist auch so, dass durch die \u00d6ffentlichkeit \u2013 ich schaue\neinmal auf die linken B\u00e4nke \u2013 den jungen Leuten immer\nwieder eingeredet wird: Ihr habt sowieso keine Chance!\nWenn man junge Leute derma\u00dfen demotiviert, muss\nman sich auch fragen, welche Motivation zu wirklich\nguten Leistungen f\u00fchren soll. Es muss ganz einfach rea-\nlistisch dar\u00fcber gesprochen werden, wie die Situation in\nunserem Lande ist.\nIch kann nur sagen, unsere Fraktion und die Koalitions-\nregierung sind immer bereit, ein realistisches Bild zu\nzeichnen. Das erwarten wir auch ganz einfach von\nIhnen.\n\nIch gehe weiter. Es wird aber immer lernschwache Sch\u00fc-\nler in der Schule geben. Auch diesen jungen Leuten\nmuss die M\u00f6glichkeit einer Ausbildung geboten werden.\nDeswegen brauchen wir Teilabschl\u00fcsse, brauchen wir\ntheoriereduzierte Berufe; denn wenn ein junger Mann\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 23. Juni 2005\n\n1672\n\noder eine junge Frau in der Schule nicht so gut sind,\nhei\u00dft das noch lange nicht, dass sie mit ihren H\u00e4nden\nnicht genauso geschickt und flei\u00dfig sein k\u00f6nnen wie ein\nschulisch Besserer. Aber wir brauchen daf\u00fcr gesonderte\nModelle. Es gibt erste Beispiele, aber das hat die Breite\nnoch nicht erreicht, da auch die Gewerkschaften hier ver-\nsuchen, die Vollberufe zu erhalten.\n\nMeine Damen und Herren! Wir brauchen eine dringend\nfr\u00fcher einsetzende Berufsorientierung. Hier liegt, glaube\nich, im Moment eines der gr\u00f6\u00dften Probleme in unserem\nLand. Ich m\u00f6chte das untermauern.\n\nEs gibt, durchgef\u00fchrt durch die DSA GmbH in Dresden,\neine Unternehmensbefragung in verschiedenen Land-\nkreisen und der Stadt Dresden und es gibt eine Sch\u00fcler-\nbefragung in Landkreisen und in der Stadt Dresden. Das\nhei\u00dft, in den Unternehmen wird der Bedarf abgefragt,\nwelche Berufe, welche Facharbeiter in den n\u00e4chsten Jah-\nren gebraucht werden, und bei den Sch\u00fclern wurden die\nBerufsw\u00fcnsche erfasst. Wenn man die Ergebnisse \u00fcber-\neinander legt, meine Damen und Herren, sieht man\nsofort das Riesenproblem, das hier auf uns zukommt,\nn\u00e4mlich dass die Berufsw\u00fcnsche und die Anforderungen\nder Wirtschaft stark auseinander fallen. Immer noch ist\nes so, sich sogar wieder verst\u00e4rkend, dass die Berufs-\nw\u00fcnsche der jungen Leute den tradierten Mustern fol-\ngen.\n\nWas aber die s\u00e4chsische Wirtschaft braucht, sind tech-\nnisch orientierte Berufe, zum Beispiel in der Metall- und\nElektroindustrie, sind andere Berufe, die im verarbeiten-\nden Gewerbe gebraucht werden. Hier muss es uns ge-\nlingen, durch fr\u00fchere Berufsberatung den jungen Men-\nschen klar zu machen, wo die Chancen liegen, wie\ninteressant ein Beruf sein kann und dass einfach die\ntradierten Berufsw\u00fcnsche nicht mehr so zu befriedigen\nsind. Ich w\u00fcrde es begr\u00fc\u00dfen, wenn man sich in Sachsen\ndurchringen k\u00f6nnte, die Sch\u00fcler- und Unternehmens-\nbefragungen weitaus st\u00e4rker auszudehnen, denn es ist\nauch f\u00fcr die Eltern, f\u00fcr die Arbeits\u00e4mter und die Politik\ndoch sehr interessant zu sehen, wie sich Bedarfe und\nW\u00fcnsche in Sachsen entwickeln.\n\nMeine Damen und Herren! Ein ganz wichtiger Punkt,\nder unmittelbar damit zusammenh\u00e4ngt ist: Wirtschaft\nund Schule m\u00fcssen n\u00e4her zusammenr\u00fccken. Dies ist ein-\nfach ein Garant des Erfolgs f\u00fcr die Zukunft, wenn sich\nSchule und Wirtschaft n\u00e4her verschr\u00e4nken. Ich wei\u00df aus\neigener Erfahrung, wie schwierig das oftmals ist. Die\nSchule versteht die Wirtschaft nicht, die Wirtschaft ver-\nsteht die Schule nicht, und so kommt man nicht zu-\nsammen.\n\nEs gibt einen guten Vorschlag der Industrie- und Han-\ndelskammern, ein so genanntes Mentorenprogramm auf-\nzulegen, indem erfahrene Mitarbeiter aus der Wirtschaft\nin die Schulen gehen, um zu versuchen, die Verbindun-\ngen auf einer anderen Ebene herzustellen, Schulen in\nUnternehmen zu holen und Unternehmen in die Schulen\nzu bringen. Hier sehe ich in den n\u00e4chsten Jahren den\nSchwerpunkt unserer Arbeit.\n\nMeine Damen und Herren! Weiterhin m\u00fcssen sich die\nTarifpartner an einen Tisch setzen. Sie m\u00fcssen \u00fcber die\ndeutliche Reduzierung der Kosten f\u00fcr die Ausbildung\ndiskutieren. Es ist ein wesentlicher Grund, warum in\nDeutschland und warum auch in Sachsen viele Unter-\n\nnehmen nicht ausbilden, dass Ausbildungskosten und\nAusbildungsverg\u00fctungen einfach zu hoch sind. Letztlich\nist auch f\u00fcr mich ein wichtiger Punkt, dass die staatliche\nB\u00fcrokratie endlich auch begreifen muss, dass Schnellig-\nkeit und Flexibilit\u00e4t zur L\u00f6sung von Problemen gefragt\nist. Da kann es nicht darum gehen, ob das Komma rechts\noder links sitzt, sondern man muss am Problem arbeiten\nund Dinge z\u00fcgig durch die Gremien bef\u00f6rdern.\n\nMeine Damen und Herren! Immer wieder wurde \u00fcber\ndie Abwanderung junger Menschen aus Ostdeutschland\ndiskutiert und geklagt. Das ist auch ein echtes Problem.\nAuf der einen Seite gehen viele junge Leute freiwillig.\nSie wollen etwas von der Welt sehen. Sie wollen etwas\nerleben. Sie wollen Sprachen lernen. Das kann man nur\nbegr\u00fc\u00dfen. Ich h\u00e4tte das fr\u00fcher auch gern gemacht, nur\nwar es uns verwehrt.\n\nViele gehen aber auch nicht freiwillig. Sie gehen wegen\nfehlender Ausbildungspl\u00e4tze oder wegen eines fehlenden\nAusbildungsplatzes genau in den Beruf, den sie gern er-\nlernen m\u00f6chten, und sie gehen, weil sie die Perspektive\nnicht sehen.\n\nMeine Damen und Herren! Man muss den Transfer, der\nvon Ost nach West stattgefunden hat, in die Gesamtrech-\nnung der Transferkosten Deutschlands einbeziehen. Im-\nmer wieder wird uns aus den alten L\u00e4ndern vorgehalten,\nwie hoch der Transfer von West nach Ost ist, vor allem\nim Sozialsystem, aber auch in anderen Bereichen. Der\nTransfer, der von Ost nach West in Form von Menschen,\nin Form von K\u00f6pfen stattgefunden hat, wird nirgendwo\nbeziffert. Letztlich l\u00e4sst sich feststellen, dass viele Prob-\nleme in den alten Bundesl\u00e4ndern einfach damit abge-\ndeckt werden konnten, dass junge Leute aus den \u00f6st-\nlichen Bundesl\u00e4ndern zur Verf\u00fcgung standen, um viele\nL\u00fccken zu schlie\u00dfen.\n\nDiesen Transfer junger Leute von Ost nach West m\u00fcssen\nwir stoppen, meine Damen und Herren. Das bleibt das\nZiel der Ausbildungsoffensive in Sachsen auch in diesem\nJahr. Darum bleiben wir an diesem Thema und fordern\ndie Staatsregierung auf, Gleiches zu tun. Wir sind opti-\nmistisch, dass wir das Problem der Berufsausbildung in\nden n\u00e4chsten Jahren deutlich entsch\u00e4rfen k\u00f6nnen. Aber,\nmeine Damen und Herren, um dieses Ziel erreichen zu\nk\u00f6nnen, bleibt es dabei: Politik, Wirtschaft und Gesell-\nschaft, Schule, Eltern und die jungen Leute m\u00fcssen ge-\nmeinsam an diesem Problem arbeiten. Dann sieht auch\ndie Perspektive in Sachsen nicht so schlecht aus.\n\nHerzlichen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU und der SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Ich frage die SPD-\nFraktion, m\u00f6chte jemand dazu reden. \u2013 Herr Abg.\nBrangs, bitte.\n\nStefan Brangs, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen\nund Herren! Auch in diesem Jahr zeichnet sich noch\nkeine Entspannung auf dem Ausbildungsmarkt ab. Eine\ngro\u00dfe Anzahl von Altbewerbern und eine hohe Anzahl\nvon Schulabg\u00e4ngern stehen einer immer kleiner werden-\nden Zahl von Ausbildungspl\u00e4tzen gegen\u00fcber. Deshalb\nist es notwendig und auch sinnvoll, dass alle Anstren-\ngungen unternommen werden, damit jeder Bewerber,\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 23. Juni 2005\n\n1673\n\nder es w\u00fcnscht, auch einen Ausbildungsplatz und damit\neine Perspektive in Sachsen bekommt.\nVor dem Hintergrund des sich abzeichnenden Fach-\nkr\u00e4ftemangels ist es umso wichtiger, dass wir dazu kom-\nmen, dass wir auch mit den Unternehmen in die Ausein-\nandersetzung gehen, ins Gespr\u00e4ch gehen und vor allem\nauch dar\u00fcber reden, dass sie ihrer Verantwortung nach-\nkommen m\u00fcssen und zus\u00e4tzliche Ausbildungspl\u00e4tze be-\nreitstellen, um so den eigenen notwendigen qualifizierten\nNachwuchs zu f\u00f6rdern.\n\nDie Ausbildungsoffensive 2005 versteht sich daher auch\nals dringend notwendige Fortsetzung der konsensorien-\ntierten Politik der Sozialpartner im Rahmen des Lehrstel-\nlenkollegiums Sachsen. Kollege L\u00e4mmel hat dazu bereits\nausgef\u00fchrt.\n\nMeine Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kolle-\ngen! Vor zehn Jahren war es noch so, dass rund 70 %\neine duale Ausbildung erhielten. Heute sind das nur\nnoch rund 40 %. Die unterschiedlichen staatlichen Ma\u00df-\nnahmen und auch die Unterst\u00fctzungsleistungen haben\neinerseits den Ansatz der dualen Ausbildung untergra-\nben, aber andererseits auch dazu beigetragen, dass die\nKosten f\u00fcr die Ausbildung f\u00fcr die \u00f6ffentliche Hand ge-\nstiegen sind. In immer mehr F\u00e4llen kommt es dazu, dass\ndie duale Ausbildung nicht mehr Anwendung findet\nund in vollzeitschulischen Ma\u00dfnahmen oder in au\u00dferbe-\ntrieblichen Einrichtungen ausgebildet wird. Damit verlie-\nren die Auszubildenden den aus meiner Sicht dringend\nnotwendigen Kontakt zur Praxis. Auf Dauer k\u00f6nnen sie\nso den Anforderungen der Unternehmen nicht gerecht\nwerden.\n\nInsofern ist es im eigenen Interesse der Unternehmen,\ndass sie ihrer Verantwortung nachkommen und daf\u00fcr\nsorgen, dass sie zuk\u00fcnftig, um die Wettbewerbsf\u00e4higkeit\nherzustellen \u2013 auch gerade s\u00e4chsischer Unternehmen \u2013,\nrechtzeitig dem drohenden Fachkr\u00e4ftemangel entgegen\nwirken. Die Unternehmen und auch der \u00f6ffentliche\nDienst \u2013 das sagt auch der Antrag, den wir vorgelegt\nhaben \u2013 m\u00fcssen daher bestrebt sein, \u00fcber den Bedarf\nhinaus auszubilden, denn jungen Menschen muss ein\n\u00dcbergang von der Schule zur Ausbildung m\u00f6glich ge-\nmacht werden. Wir alle sind gefordert und m\u00fcssen\netwas dazu tun, damit Jugendliche nicht in eine Warte-\nschleife geschickt werden und damit verbunden die Per-\nspektivlosigkeit sp\u00fcren. Ich stimme damit im \u00dcbrigen\nauch mit Minister Flath ausdr\u00fccklich \u00fcberein, der davon\nspricht: \u201eWir brauchen ein klares Bekenntnis der Wirt-\nschaft zur dualen Ausbildung.\u201c\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Meine Damen und Her-\nren! Ausdr\u00fccklich m\u00f6chte ich an dieser Stelle das Enga-\ngement des SMWA, das seit Jahren Hilfsma\u00dfnahmen in\nAbsprache mit den Sozialpartnern anbietet und auch der\nArbeitsverwaltung organisiert, w\u00fcrdigen.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Herr Abgeordneter,\ngestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nStefan Brangs, SPD: Gerne.\n\nTorsten Herbst, FDP: Vielen Dank. \u2013 Herr Brangs, ich\nhabe eine Frage. Sie haben an Unternehmen, aber auch\nstaatliche Institutionen und Verb\u00e4nde appelliert auszubil-\n\nden. Wie sieht denn die Ausbildungsquote bei der Ge-\nwerkschaft ver.di aus, und wie verh\u00e4lt sie sich im Ver-\ngleich zur Ausbildungsquote \u00fcber die gesamte\nBundesrepublik hinweg?\n\nStefan Brangs, SPD: Ich hoffe, Sie haben zur Kenntnis\ngenommen, dass ich nicht als Vertreter der Gewerkschaft\nver.di in dieses Parlament gew\u00e4hlt worden bin, sondern\nals Abgeordneter der SPD.\n\n(Beifall bei der SPD und des\nStaatsministers Thomas Jurk)\n\nHoffentlich nehmen Sie zur Kenntnis, dass ver.di und\nauch der DGB sich seit Jahren an der Ausbildung beteili-\ngen und wir versuchen, \u00fcber den Bedarf hinaus auszu-\nbilden. In der Tat ist es sehr schwierig, bei Unternehmen\nmit einem Lebenslauf aufzuwarten, bei dem eine dreij\u00e4h-\nrige Ausbildung als B\u00fcrokauffrau beim DGB in der Bio-\ngrafie steht. Ich habe bisher leider Gottes erleben m\u00fcs-\nsen, dass die Ausgebildeten nicht gern in Unternehmen\ngesehen sind. Wir machen es trotzdem, weil ich glaube,\ndass Ausbildung immer noch besser ist, als die Leute\nauf die Stra\u00dfe zu schicken.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nAngesichts des Defizits von betrieblicher Ausbildung\nsollte man diesen konsensorientierten Ansatz nicht ge-\nring sch\u00e4tzen. Nur auf dieser Basis gibt es eine gemein-\nsame Interpretation der Datenlage. Genau auf dieser\nEbene trifft sich das s\u00e4chsische B\u00fcndnis, n\u00e4mlich die\ns\u00e4chsische Lehrstellenoffensive.\n\nEbenso sind die in der Berufsausbildung vom Gesetz her\ndefinierten zust\u00e4ndigen Stellen, also die Kammern, an\ndiese Absprachen, in denen F\u00f6rderinstrumente und auch\nkonkrete Projekte entwickelt werden, beteiligt. Die m\u00f6g-\nlichst betriebsnahe au\u00dferschulische Ausbildung \u2013 das\nwill ich ausdr\u00fccklich hier erw\u00e4hnen \u2013, die die Kammern\ndurchf\u00fchren und organisieren, ist ein sehr gelungenes,\ngutes, praxisorientiertes Beispiel. Aber auch die Projekte\nder zus\u00e4tzlichen Managementqualifizierung und der Ma-\nnagementleistung gerade f\u00fcr kleine und mittelst\u00e4ndische\nUnternehmen bei der Realisierung von betrieblichen\nAusbildungspl\u00e4tzen sind nat\u00fcrlich zu w\u00fcrdigen. Die zu-\ns\u00e4tzlichen staatlichen Leistungen, wie sie in der vergan-\ngenen Woche von Minister Jurk und Ministerpr\u00e4sident\nMilbradt verabredet worden sind, stellen angesichts der\ngro\u00dfen Anzahl von Bewerbern eine Notwendigkeit dar.\n\nAber eine Frage muss ich nat\u00fcrlich auch hier anspre-\nchen. Gerade aus diesem Grund stellt sich immer wieder\ndie Frage, warum sich immer weniger Unternehmen und\nDienstleister an der dualen Ausbildung beteiligen. Das\nBundesinstitut f\u00fcr Berufsbildung hat in einem repr\u00e4sen-\ntativen Betriebsbefragungsbericht ermittelt, dass das\nThema Ausbildungsplatzangebot von den Unternehmern\nwie folgt gesehen wird: 72 % nennen fehlende finanzielle\noder steuerliche Anreize als Grund daf\u00fcr, dass sie nicht\nausbilden. 61 % sagen, sie wollten bessere schulische\nLeistungen und erstaunlicherweise nur 14 % sprechen\ndavon, dass eine Senkung der Ausbildungsverg\u00fctung\nnotwendig sei. Insofern muss man den Kostenfaktor, der\nimmer wieder angef\u00fchrt wird, dringend hinterfragen.\nWenn man den Kontext herstellt, frage ich mich, warum\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 23. Juni 2005\n\n1674\n\ndenn das Handwerk der Tr\u00e4ger der Ausbildung ist, wo\ndoch gerade in diesem Bereich der st\u00e4rkste Kosten- und\nKonkurrenzdruck herrscht und sehr viele Unternehmen\nvon Insolvenzen betroffen sind, und trotzdem gehen sie\nihrer Verantwortung nach.\n\n(Andreas L\u00e4mmel, CDU: Die zahlen\naber nicht nach Tarif!)\n\nAm 31. Mai dieses Jahres wurden in Sachsen nach den\nZahlen, die ich ermitteln konnte, 13 291 Lehrstellen ge-\nmeldet. Das sind rund 10 % weniger als im Vorjahr.\nDemgegen\u00fcber erwartet man rund 56 000 Lehrstellenbe-\nwerber f\u00fcr 2005. Es fehlen also nach den jetzt vorliegen-\nden Zahlen rund 33 000 Ausbildungspl\u00e4tze, eine \u00e4hnliche\nGr\u00f6\u00dfenordnung wie im Vorjahr. Wir m\u00fcssen deshalb\nalles in unserer Macht Stehende tun, um zum Jahresende\nkeine gr\u00f6\u00dfere L\u00fccke entstehen zu lassen, und wir ben\u00f6ti-\ngen daf\u00fcr nat\u00fcrlich die engagierte Mitarbeit der Sozial-\npartner, Kammern, Unternehmerverb\u00e4nde, der Gewerk-\nschaften, aber auch der Arbeitsagenturen. Wir m\u00fcssen\ndabei aber auch eindeutig vermitteln, dass die Politik\nnur die Rahmenbedingungen verbessern kann. Die Ver-\nantwortung f\u00fcr die Ausbildung und eine berufliche Per-\nspektive f\u00fcr die Jugendlichen in Sachsen tragen nach wie\nvor die Unternehmer.\n\nAusdr\u00fccklich zu begr\u00fc\u00dfen ist die st\u00e4rkere F\u00f6rderung\nvon Altbewerbern. M\u00f6glichst viele von ihnen m\u00fcssen\naus der Warteschleife herausgeholt werden, um ihnen\neinen am Arbeitsmarkt vertretbaren Berufsabschluss zu\nerm\u00f6glichen.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Gestatten Sie noch\neine Zwischenfrage?\n\nStefan Brangs, SPD: Wenn ich das noch zu Ende f\u00fchren\ndarf, dann gerne.\n\nIch bin fest davon \u00fcberzeugt, dass wir gerade bei Sch\u00fc-\nlerinnen und Sch\u00fclern mit schlechten Schulzeugnissen\nund auff\u00e4lligem Verhalten alles tun m\u00fcssen, damit sie\nnicht auf Dauer abgekoppelt werden. Es d\u00fcrfen nicht\nfr\u00fchzeitig Biografien entstehen, die verhindern, dass die-\nsen Menschen eine Perspektive gegeben wird, und sie\ndauerhaft der Alimentierung des Staates unterliegen.\n\n(Beifall des Staatsministers Thomas Jurk)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Herr Abg. Hahn,\nbitte.\n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, PDS: Herr Kollege Brangs, Sie haben\ngesagt, dass die Politik nur die Rahmenbedingungen\nschaffen kann, und Sie haben auch ausgef\u00fchrt, dass ein\nGro\u00dfteil der Ausbildung durch Handwerker, durch mit-\ntelst\u00e4ndische Betriebe getragen wird. Wenn Sie von Rah-\nmenbedingungen sprechen, m\u00f6chte ich Sie gern fragen,\nob man dem Zustand, dass offenbar gro\u00dfe Industriebe-\ntriebe, die viele staatliche F\u00f6rdermittel bekommen haben,\nnicht in entsprechendem Ma\u00dfe ausbilden, auch dadurch\nbegegnen kann, dass man eine Ausbildungsplatzabgabe\neinf\u00fchrt. Ich m\u00f6chte Sie fragen: Wie stehen Sie zu die-\n\nsem Instrument, da offenbar der so genannte Pakt zwi-\nschen Wirtschaft und Bundesregierung gescheitert ist?\n\n(Andreas L\u00e4mmel, CDU: Wir brauchen\neine neue Idee und nicht diesen alten Quatsch!)\n\nStefan Brangs, SPD: Vielleicht m\u00f6chte Kollege L\u00e4mmel\nbeantworten.\nIn der Tat liegt die Schwierigkeit darin, dass man durch\ngesetzliche Reglementierungen oftmals nicht das Be-\nwusstsein ver\u00e4ndern kann.\n\n(Beifall bei der CDU und des\nAbg. Torsten Herbst, FDP)\n\nAber ich sage deutlich: Wenn alle freiwilligen Ma\u00dfnah-\nmen nicht greifen und alle Vereinbarungen, die man auf\ndem Papier trifft, nicht zu einem Ergebnis f\u00fchren, dann\nmuss man die gr\u00f6\u00dferen Betriebe, die nicht ausbilden, ab\neiner bestimmten Zahl entweder zur Kasse bitten, damit\nandere, kleine und mittelst\u00e4ndische Unternehmen, da-\nraus ihre Kosten finanziert bekommen, oder eine Quote\neinf\u00fchren. Dazu sind wir in der Diskussion. Der Diskus-\nsionsprozess ist aber noch nicht abgeschlossen.\n\n(Sven Morlok, FDP, steht am Mikrofon.)\n\nIch m\u00f6chte abschlie\u00dfend, wenn es mir gestattet ist, noch\neinen Blick in die Zukunft werfen.\n\u2013 Die FDP-Fraktion war schon einmal dran. K\u00f6nnen wir\nes so machen, dass ich noch den Blick in die Zukunft\nwerfe, Herr Morlok?\n\n(Vereinzelt Lachen bei der SPD)\n\nBei Ma\u00dfnahmen und Strategien zur Verbesserung der\nAusbildungssituation darf die besondere demografische\nSituation in Ostdeutschland nicht unber\u00fccksichtigt blei-\nben. Es gibt das Problem, dass immer st\u00e4rkere Schulab-\ng\u00e4ngerjahre mit einem Anteil von Altbewerbern zusam-\nmenkommen. Von Jahr zu Jahr gibt es eine Entwicklung,\ndass auf der einen Seite die Wirtschaft immer weniger\nPl\u00e4tze zur Verf\u00fcgung stellt, aber auf der anderen Seite\nimmer mehr Jugendliche eine Ausbildung suchen.\nWir haben im Jahre 2005 56 900 Schulabg\u00e4nger. Es gibt\neine Sch\u00fclerprognose des Kultusministeriums, in der mit\neinem leichten R\u00fcckgang um rund 2 000 Sch\u00fcler gerech-\nnet wird. F\u00fcr die Jahre 2007 bis 2009 wird mit einem\nR\u00fcckgang von nochmals jeweils 6 000 bis 8 000 Sch\u00fclern\npro Jahr gerechnet, so dass wir im Jahre 2011 auf rund\n32 000 Sch\u00fcler kommen werden. Wenn man sich diese\nZahlen anschaut, wird eindeutig klar, dass es in einigen\nJahren eine Situation geben wird, bei der sich die Sch\u00fc-\nler- und auch die Bewerberzahlen fast halbiert haben\nwerden. Hinzu kommt, dass wir im Jahre 2009 mit einer\ngro\u00dfen Verrentungswelle zu rechnen haben.\nDie logische Folge aus diesen Prozessen ist die von mir\nbereits mehrfach angesprochene Situation, dass wir da-\nmit konfrontiert werden, dass die Unternehmen keine\nFachkr\u00e4fte im erforderlichen Ma\u00df vorhalten. Ich denke,\ndass wir schon heute an die Zukunft denken m\u00fcssen.\nVon der Ausbildung und Qualifizierung junger Men-\nschen h\u00e4ngen entscheidend die Zukunftsf\u00e4higkeit und\nauch die Investitionskraft Sachsens ab.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 23. Juni 2005\n\n1675\n\nDeshalb, meine Damen und Herren, lassen Sie uns alles\ndaf\u00fcr tun, dass junge Menschen in Sachsen eine Chance\nbekommen. Lassen Sie uns auch alles daf\u00fcr tun, dass\nSchulabg\u00e4nger und Altbewerber einen Ausbildungsplatz\nbekommen. Deshalb bitte ich Sie, dem Antrag und den\n\u00c4nderungsantr\u00e4gen der Koalition zuzustimmen.\n\nSch\u00f6nen Dank.\n\n(Beifall bei der SPD und des Abg. Rolf Seidel, CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: F\u00fcr die PDS-Fraktion\nFrau Abg. Klinger.\n\nFreya-Maria Klinger, PDS: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\ntin! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Traurig,\naber wahr: F\u00fcr die Staatsregierung ist es jedes Jahr das-\nselbe Spiel. Man kann schon fast sagen, es ist ein Klassi-\nker. Die Akteure sind einige Minister der Staatsregie-\nrung, Hunderte von Unternehmen und deren Verb\u00e4nde\nsowie einige Tausend Jugendliche. Mit immer gleichen\nAktionen versucht die Staatsregierung Aufmerksamkeit\nund Beifall zu erheischen. Zumindest die Medien ge-\nwinnt sie noch.\n\nDoch f\u00fcr viele Jugendliche endet das als Trauerspiel;\ndenn sie gehen ohne wirkliche Ausbildung im dualen\nSystem und damit leer aus. Und so stellt sich mir die\nFrage: Wieso kommt immer erst im April Hektik im\nStaatsministerium f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit auf? Wieso\nberuft der Herr Ministerpr\u00e4sident im Juni schnell noch\neine Sitzung mit den Vertretern der Wirtschaft ein? Geht\nes denn dabei wirklich um Lehrstellen? Es hatte sogar\nden Anschein, dass das jetzt Chefsache geworden ist.\nNur, Herr Milbradt befindet sich jetzt wieder nicht im\nRaum.\n\n(Staatsminister Thomas Jurk:\nEr ist zur Ministerpr\u00e4sidentenkonferenz!)\n\n\u2013 Okay. \u2013 Oder geht es dabei nicht vielmehr um das\nZitat in der Zeitung oder das Bild im Fernsehen? Das ist\ndie Frage.\n\nHerr Jurk, warum setzen Sie denn nicht um, was Sie\nnoch vor einem Jahr als Fraktionschef der SPD-Fraktion\ngefordert haben? Warum zieht Herr Milbradt nicht die\nrichtigen Schl\u00fcsse aus all den fehlgeschlagenen Aktionen\nder vergangenen Jahre? Herr L\u00e4mmel, ich kann Ihnen\nnicht zustimmen, wenn Sie von einem Erfolg reden, den\nes in den letzten Jahren gegeben habe. Ich denke nicht,\ndass 1 % Wachstum bei der Zahl der Ausbildungspl\u00e4tze\nim dualen System ein wirklicher Erfolg ist, wenn Leute\ndoch wieder nur in vollzeitschulische Ma\u00dfnahmen, wenn\nLeute doch nur in Einstiegsqualifizierungsma\u00dfnahmen\noder berufsvorbereitende Ma\u00dfnahmen eingegliedert wer-\nden, um die Statistik zu bereinigen.\n\nMeine Damen und Herren der Koalitionsfraktionen,\nwenn Sie ehrlich zu sich selber sind, m\u00fcssen Sie einge-\nstehen, dass das Kollegium \u201eLehrstellen und Fachkr\u00e4fte\u201c\nauch ohne Ihren Antrag wieder eine Lehrstellenoffensive\nf\u00fcr das kommende Jahr ausrufen w\u00fcrde.\n\n(Caren Lay, PDS: Richtig!)\n\nIhr Antrag tr\u00e4gt also nicht zur wirklichen Probleml\u00f6sung\nbei, sondern ist ein rein symbolischer Akt.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nDamit zeigen Sie nur, wie gut Sie Altes aufw\u00e4rmen k\u00f6n-\nnen. Aber es gibt kaum ein Gericht, das man beliebig oft\naufw\u00e4rmen kann, ohne dass es den Geschmack verliert.\nIhre Ausbildungspolitik hat einen bitteren Beigeschmack,\ndenn sie macht Sachsen nicht zukunftsf\u00e4hig.\n\n(Beifall des Abg. Sebastian Scheel, PDS)\n\nDabei spricht doch die Realit\u00e4t eine deutliche Sprache.\nErstens gibt es zu wenige Lehrstellen im dualen System.\nIn Sachsen sind nach dem Stand vom 31. Mai 2005 noch\n2 500 junge Menschen unversorgt. Zweitens betrug die\nZahl der so genannten Altbewerber \u2013 das wurde schon\ndes \u00d6fteren genannt, Herr L\u00e4mmel hat ausgef\u00fchrt, dass\nes Jugendliche sind, die bereits in den vergangenen Jah-\nren ihren Abschluss gemacht haben \u2013 im Jahre 2004\n46 %. Drittens kommt zus\u00e4tzlich gerade in den optieren-\nden Kommunen das Problem hinzu, dass Jugendliche\nkeinen Anspruch auf die Vermittlung in einen Beruf\ndurch die Arbeitsagenturen haben, sondern dass die\nKommunen das l\u00f6sen sollen. Inwieweit die Kommunen\ndiese Aufgabe wahrnehmen und wirklich umsetzen,\nhalte ich f\u00fcr sehr fraglich.\n\n(Andreas L\u00e4mmel, CDU: Dazu gibt es\nein F\u00f6rderprogramm. Das m\u00fcssen Sie\n\nmal nachlesen!)\n\nZudem m\u00fcssen wir auch feststellen, dass die Jugend-\narbeitslosigkeit viel rasanter w\u00e4chst als die allgemeine\nArbeitslosigkeit. Es gibt Gebiete in Sachsen, in denen die\nJugendarbeitslosigkeit gegen\u00fcber dem Vorjahr um fast\n10 % zugenommen hat.\n\nMeine Damen und Herren von der Koalition, es liegt\ndoch auf der Hand, dass Ihre Vorschl\u00e4ge hier nicht\nhelfen. Die Wirtschaft hat am 15. Juni keine konkreten\nZusagen gemacht. Was ich von Ihnen erwartet h\u00e4tte,\nw\u00e4re nicht dieser etwas lustlos aufgew\u00e4rmte Antrag,\nsondern etwas, was wirklich ein L\u00f6sungsansatz f\u00fcr\nunsere Probleme w\u00e4re.\n\nAber was sind nun unsere Vorschl\u00e4ge?\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Gestatten Sie eine\nZwischenfrage?\n\nFreya-Maria Klinger, PDS: Ja, Herr Morlok.\n\nSven Morlok, FDP: Sie haben eben gesagt, dass die\nWirtschaft hinsichtlich der Ausbildungspl\u00e4tze keine kon-\nkrete Zusage gemacht habe. Ist Ihnen aber bekannt, dass\ndie Ausbildungsquote in der Wirtschaft auch im letzten\nJahr wieder gestiegen ist und dass insgesamt unter dem\nStrich auch in diesem Jahr mehr Arbeitspl\u00e4tze angeboten\nwerden als im Jahr zuvor?\n\nFreya-Maria Klinger, PDS: Es gab einen Zuwachs \u2013 ich\nhabe das vorhin ausgef\u00fchrt \u2013 um rund 1 %. Allerdings\nist es dabei so, dass ein gro\u00dfer Teil dieses Zuwachses\nauf Lehrstellen im \u00f6ffentlichen Dienst entf\u00e4llt. Da wei\u00df\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 23. Juni 2005\n\n1676\n\nich nicht, wie diesbez\u00fcglich die Wirtschaft ihre Verant-\nwortung wahrgenommen hat.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nSo, jetzt zu unseren Vorschl\u00e4gen.\n\nEs gab eine Schulreform. Dennoch stellen die Unterneh-\nmen fest, dass die Leistungen der Sch\u00fcler von Jahr zu\nJahr schlechter werden. Meine Lehrer haben immer zu\nmir gesagt: Ihr lernt f\u00fcrs Leben, nicht f\u00fcr die Schule! In\nSachsen scheint das aber nicht der Fall zu sein.\n\nZus\u00e4tzlich wurde bei der Reform der gesamte Bereich\nder Berufsorientierung vergessen. Das kann eben nicht\nerst ab der 9. oder 10. Klasse geschehen. Das ist einfach\nzu sp\u00e4t. In den alten Bundesl\u00e4ndern ist es \u00fcbliche Praxis,\ndass dies bereits ab der 5. und 6. Klassenstufe geschieht.\n\nUnd es muss mehr Raum f\u00fcr Sch\u00fclerpraktika einger\u00e4umt\nwerden. Ein einziges Mal zwei Wochen in einer gesam-\nten Schullaufbahn ist definitiv zu wenig.\n\nHerr L\u00e4mmel, Sie haben die Erkenntnis gehabt, dass\nman Wirtschaft und Schule enger zusammenf\u00fchren\nmuss. Diese Erkenntnis ist aber keine wirklich neue.\nUnser Vorschlag w\u00e4re, wieder Patenschaften zwischen\nUnternehmen und Schulen einzuf\u00fchren. Sicher, das w\u00e4re\nein R\u00fcckgriff auf die DDR, doch schlie\u00dflich werden auch\nin der Schule wieder die Kopfnoten und im Gesund-\nheitsbereich wieder die Polikliniken eingef\u00fchrt.\n\nSachsens F\u00f6rderpolitik muss grundlegend ge\u00e4ndert wer-\nden.\n\n(Zuruf des Staatsministers Thomas Jurk)\n\n\u2013 D\u00fcrfte ich Sie um Ruhe bitten?\n\n(Heiterkeit)\n\nDie F\u00f6rderrichtlinien m\u00fcssen erstens viel eher erlassen\nwerden. Die Bewerbungen der zuk\u00fcnftigen Auszubilden-\nden laufen doch seit Januar, seit die Sch\u00fcler ihr Halbjah-\nreszeugnis in den H\u00e4nden halten. Sie bewerben sich\neben nicht erst im August.\n\nEs gibt einen kleinen Hoffnungsschimmer. Wir konnten\ngestern lesen, dass Herr Jurk in Zusammenarbeit mit\nden Gewerkschaften, den Kammern und den Wirt-\nschaftsverb\u00e4nden Neuerungen erarbeitet hat. Endlich\nwird auch die Problematik der Altbewerber ber\u00fccksich-\ntigt. Daf\u00fcr aber werden die Unternehmen, die erstmals\nausbilden, nicht mehr gef\u00f6rdert. Das ist f\u00fcr mich ein\nfalscher Weg.\n\nGrunds\u00e4tzlich ist festzustellen: Eigentlich ist jedes staat-\nlich gef\u00f6rderte Ausbildungsprogramm, jede vollzeitschu-\nlische Ausbildung ein Eingest\u00e4ndnis des Versagens des\nSystems. Aber darauf werden wir sp\u00e4ter im Zusammen-\nhang mit unserem \u00c4nderungsantrag zu sprechen kom-\nmen.\n\nSie, meine Herren von den Koalitionsfraktionen, haben\nebenfalls festgestellt, dass es in Sachsen wesentlich mehr\nkleine Unternehmen als in den alten Bundesl\u00e4ndern gibt.\nDiese k\u00f6nnen eben oftmals eine komplexe Ausbildung\nnicht alleine leisten. Deshalb muss die Verbundausbil-\ndung st\u00e4rker gef\u00f6rdert werden. Ich finde es l\u00f6blich, dass\nSie das in Ihren Reden schon erw\u00e4hnt haben.\n\nDes Weiteren haben wir viele Unternehmen, die im Be-\nreich der neuen Technologien t\u00e4tig sind. Heute werden\ndort Innovationen entwickelt und morgen werden Fach-\nkr\u00e4fte gebraucht. Doch eine passf\u00e4hige Ausbildung gibt\nes einfach nicht, so dass in Zukunft entweder Fachkr\u00e4fte\nteuer eingekauft werden m\u00fcssen oder die Unternehmen\nabwandern.\n\n(Andreas L\u00e4mmel, CDU: Sie haben\nkeine Ahnung von der Praxis, Frau \u2026!)\n\n\u2013 Klinger ist mein Name!\nEs ist leider so, dass in Sachsen viele Leute einfach \u00fcber-\nbetrieblich f\u00fcr die Arbeitslosigkeit ausgebildet werden,\nHerr L\u00e4mmel. Aber es reicht eben nicht aus, irgend-\nwelche F\u00f6rderprogramme aufzulegen. Es geht doch um\nAusbildung mit Qualit\u00e4t. Es geht um Ausbildung, die\neine Zukunft in der Erwerbsarbeit sichert. Eine effektive\nAusbildungsf\u00f6rderung muss deshalb mit der Wirt-\nschaftsf\u00f6rderung abgestimmt sein.\nJetzt kommt eine Idee, die ich schon in meinen letzten\nReden erw\u00e4hnt habe. Ich werde sie hier nochmals an-\nbringen:\nEs ist die Idee einer Zukunftskommission, einer Kommis-\nsion, die sich nicht nur einmal im Jahr trifft, sondern die\nkontinuierlich arbeitet und die sich \u00fcber Bedarf und\nTrends der Wirtschaft, der Fachkr\u00e4fte und deshalb auch\nder n\u00f6tigen Ausbildung und deren F\u00f6rderung verst\u00e4n-\ndigt. Sicherlich, es wird Vorschl\u00e4ge geben, die Geld kos-\nten, Geld, das wir angeblich nicht haben. Aber wer\neinfach so 300 Millionen Euro f\u00fcr die Zukunft der Lan-\ndesbank ausgeben kann, der sollte auch noch zehn Mil-\nlionen Euro f\u00fcr die Zukunft der s\u00e4chsischen Jugend\n\u00fcbrig haben \u2013 es sei denn, Sie haben die Jugend schon\nabgeschrieben.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nAber es scheint so zu sein, dass doch langsam die Ein-\nsicht kommt, meine Damen und Herren: Wir stehen am\nScheideweg, entweder so weiter wie bisher oder eben\nder Zukunft zugewandt, und ob Sie wirklich klotzen\noder kleckern, das werden die kommenden Wochen\nzeigen.\nIch bedanke mich f\u00fcr die Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: F\u00fcr die NPD-Fraktion\nFrau Abg. Sch\u00fc\u00dfler.\n\nGitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen\nund Herren! Schon am 11.05. ging unser Antrag mit der\nDrucksachennummer 4/1613 in den Gesch\u00e4ftsgang. Am\n09.06. dann, also fast einen Monat sp\u00e4ter, zogen die\nRegierungsparteien mit einem inhaltlich fast identischen\nAntrag nach. Wir werden Ihrem Antrag ebenso wie den\n\u00c4nderungsantr\u00e4gen zustimmen und dar\u00fcber hinaus f\u00fcr\nden Zeitraum nach der Bundestagswahl eigene parla-\nmentarische Initiativen einbringen, schon um sicherzu-\nstellen, dass Sie sich nicht nur zu Wahlkampfzwecken\nder Thematik widmen.\nDazu ist der Komplex berufliche Erstausbildung viel zu\nwichtig. Ob mit Blick auf das k\u00fcnftige Fachkr\u00e4ftepoten-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 23. Juni 2005\n\n1677\n\nzial des Freistaates, ob mit Blick auf die pers\u00f6nlichen\nPerspektiven der jungen Menschen oder ob mit Blick auf\ndas Abwanderungsproblem in Sachsen, es handelt sich\num eines der wichtigsten Themen \u00fcberhaupt.\n\nGerade in Sachsen muss die Ausbildungsf\u00f6rderung in\neinem engen Zusammenhang mit der Mittelstandspolitik\nstehen. Aber mittelstandspolitisch wurden v\u00f6llig falsche\nWeichen gestellt, nicht zuletzt durch die expansions-\nw\u00fctige EU-Osterweiterung. Aber das hat meine Fraktion\nja schon \u00f6fter angesprochen und wird es auch in Zu-\nkunft tun.\n\n(Zuruf des Abg. Andreas L\u00e4mmel, CDU)\n\nMeine Damen und Herren! Die \u201eFreie Presse\u201c vom\n09.06. berichtete, dass derzeit dreieinhalb Anw\u00e4rter auf\neinen ausgeschriebenen Ausbildungsplatz k\u00e4men und\nnoch 29 234 Jugendliche \u2013 also, ich habe wahrscheinlich\ndie gleichen Zahlen wie Herr L\u00e4mmel \u2013 im Freistaat un-\nversorgt seien. Es ist \u00e4u\u00dferst fraglich, ob diesem Problem\ndurch eine Reduzierung der F\u00f6rderpolitik rein auf die\nAusbildung ohne Ber\u00fccksichtigung der Rahmenbedin-\ngungen \u00fcberhaupt beizukommen ist.\n\nCDU und SPD sprechen von einer Intensivierung der\nAusbildungsoffensive, ohne dies jedoch zu konkreti-\nsieren. Ich m\u00f6chte hierzu feststellen, dass eine Intensi-\nvierung der bisherigen F\u00f6rderinstrumente vielleicht zu\nKostenersparnissen f\u00fchrt, doch das eigentliche Haupt-\nproblem der mangelnden Ausbildungsstellen \u2013 ich meine\njetzt die betrieblichen Ausbildungsstellen \u2013 wird nicht\ngel\u00f6st. Diese Feststellung trifft \u00fcbrigens auch die Studie\ndes ISG Dresden zur beruflichen Bildung im Freistaat.\n\nEinstiegsqualifizierungen, berufsvorbereitete Ma\u00dfnahmen\nund \u00fcberbetriebliche Pl\u00e4tze k\u00f6nnen nicht als Erfolge\ninterpretiert werden, meine Herren und Damen. So\netwas ist pure Selbstt\u00e4uschung. Es ist zwingend n\u00f6tig,\ndass wir die Jugend in Sachsen halten. Allein im\nJahr 2003 haben uns fast 3 500 unserer Kinder verlassen,\num in einem anderen Bundesland eine Lehrstelle anzu-\ntreten. Sachsen \u00fcberaltert, meine Damen und Herren!\n\nWenn es der Freistaat wirklich ernst damit meint, jedem\nAusbildungssuchenden auch einen Ausbildungsplatz zu\nverschaffen, dann m\u00fcssen wir uns zu einer bisher von\nIhnen noch nicht erw\u00e4hnten Entscheidung durchringen.\nSubventionsmentalit\u00e4t oder Mitnahmeeffekte hin oder\nher, ohne die direkte Zuschussf\u00f6rderung wird es uns an-\ngesichts der vorherrschenden Lage nicht gelingen, eine\nausreichende Steigerung der Zahl der Ausbildungspl\u00e4tze\nzu schaffen. Ich denke, der Schwerpunkt Berufsaus-\nbildung in Sachsen rechtfertigt aber eine solche Entschei-\ndung. Die direkte Zuschussf\u00f6rderung ist seit 1999 um\nweit mehr als 15 Millionen Euro gesunken \u2013 das sind\netwa 60 % \u2013, von 24,4 Millionen Euro auf nur noch\nf\u00fcnf Millionen Euro im Jahr 2003.\n\nGlauben Sie mir bitte \u2013 es wurde auch schon angespro-\nchen \u2013, Sie werden den arbeitslosen Berufsanf\u00e4ngern\nnicht erkl\u00e4ren k\u00f6nnen, warum Sie einerseits einer skan-\ndalgebeutelten Landesbank Kapitalerh\u00f6hungen in drei-\nstelliger Millionenh\u00f6he zuschieben, aber die Zusatzf\u00f6r-\nderung f\u00fcr betriebliche Ausbildung kontinuierlich\nherunterfahren.\n\nIch m\u00f6chte noch einen weiteren Vergleich anstellen und\nbitte Sie, jetzt genau zuzuh\u00f6ren. Die NPD h\u00e4lt es f\u00fcr\neinen Skandal, dass in Sachsen j\u00e4hrlich weit mehr Millio-\nnen Euro f\u00fcr abgelehnte Asylanten ausgegeben werden\nals f\u00fcr die F\u00f6rderung der beruflichen Erstausbildung.\n\n(Zuruf des Abg. Karl Nolle, SPD \u2013\nZurufe von der PDS)\n\nHier stehen 53 Millionen Euro Gesamtaufwendungen f\u00fcr\nAusbildung rund 63 Millionen Euro Asylkosten gegen-\n\u00fcber, nachzulesen im gerade von Ihnen verabschiedeten\nHaushalt,\n\n(Caren Lay, PDS: Das ist Umsetzung des Gesetzes!\nDas ist reine Gesetzesumsetzung!)\n\n\u2013 Einzelplan 03, Titelgruppe 63, Frau Lay. Ich versichere\nIhnen, dass auch davon jeder Haushalt in Sachsen erfah-\nren wird.\n\n(Astrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE,\nsteht im Mikrofon.)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Frau Sch\u00fc\u00dfler, gestat-\nten Sie eine Zwischenfrage?\n\nGitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD: Ich gestatte keine Zwischenfragen.\n\u2013 Noch einmal zu den Altbewerbungen, die wir in unse-\nrem Antrag auch ber\u00fccksichtigt hatten. Wir begr\u00fc\u00dfen es\nau\u00dferordentlich, dass das Kabinett bei den neuen F\u00f6rder-\nrichtlinien zur beruflichen Erstausbildung die L\u00f6sung\nder Altbewerbungsproblematik in den Mittelpunkt stellt\noder stellen will. Wir werden die Umsetzung dieser\nneuen Richtlinien genau beobachten und uns je nach\nBedarf kritisch dazu \u00e4u\u00dfern.\n\nMeine Damen und Herren! Der Ursprungsantrag ist aus\nunserer Sicht zwar nicht optimal, aber es freut uns, dass\nwir etwas ansto\u00dfen konnten. Deshalb wird unsere Frak-\ntion diesem Antrag zustimmen.\n\nIch bedanke mich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der NPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: F\u00fcr die FDP-Fraktion\nHerr Herbst.\n\nTorsten Herbst, FDP: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr ge-\nehrten Damen und Herren! Der Antrag der Koalitions-\nfraktionen hei\u00dft \u201eAusbildungsoffensive 2005\u201c. Diese\nscheint, wenn man das Handeln der Staatsregierung und\nauch die \u00c4u\u00dferungen einiger Minister der Staatsregie-\nrung sieht, dringend erforderlich. Ich begr\u00fc\u00dfe es aus-\ndr\u00fccklich, dass der Ministerpr\u00e4sident das Thema Lehr-\nstellenmarkt zur Chefsache macht. Es schien auch sehr\nnotwendig zu sein, dass dieser Schritt erfolgt. Allerdings\nhoffe ich, dass das nicht nur Worte sind, sondern wirk-\nlich Taten folgen.\n\nDie Situation \u2013 und das haben alle Redner geschildert \u2013\nist schwierig. Da gibt es kein Drumherumreden. Wir\nhaben strukturelle Probleme mit unserem dualen Ausbil-\ndungssystem, mit der Ausbildung generell und wir\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 23. Juni 2005\n\n1678\n\nhaben hinzukommend aktuelle wirtschaftliche Probleme,\ndie gerade Sachsen betreffen.\n\n(Zuruf des Abg. Karl Nolle, SPD)\n\nIn dieser Situation ist es umso wichtiger, dass auch die\nStaatsregierung ihre Hausaufgaben macht. Das, was sie\nmachen kann, zum Beispiel den Unternehmen Klarheit\ngeben, nach welchen Kriterien gef\u00f6rdert wird, das sollte\nsie rechtzeitig machen. Wenn ich mir den Eiertanz um\ndie aktuelle F\u00f6rderrichtlinie anschaue, muss ich sagen,\ndass hier die Hausaufgaben nicht gemacht wurden.\n\n(Staatsminister Thomas Jurk:\nDie alte gilt doch noch!)\n\nSeit Dezember, Herr Jurk, liegen in Ihrem Hause die\nEmpfehlungen der entsprechenden Arbeitsgruppe vor.\nAm Dienstag haben Sie die F\u00f6rderrichtlinie der Presse\nvorgestellt \u2013 jetzt, unmittelbar zu dem Zeitpunkt, zu\ndem die Unternehmen schon l\u00e4ngst planen, ob sie aus-\nbilden oder nicht.\n\n(Staatsminister Thomas Jurk:\nEs gilt immer noch die alte F\u00f6rderrichtlinie!)\n\n\u2013 Ja, Herr Jurk, aber die neue soll zum 1. Juli in Kraft\ntreten. Sie k\u00f6nnen doch nicht von einem Unternehmen\nerwarten, dass es innerhalb weniger Tage entscheidet\nund sich umorientiert, wenn es gegebenenfalls mit F\u00f6r-\nderungen rechnet. Das funktioniert doch nicht, Herr\nJurk.\n\n(Staatsminister Thomas Jurk:\nDie FDP ist f\u00fcr Subventionen!)\n\n\u2013 Herr Jurk, Sie haben nachher die M\u00f6glichkeit, hier zu\nsprechen, und das sollten Sie auch tun.\n\n(Zurufe von der CDU)\n\nDer Witz an dieser Geschichte: Nicht nur die Unterneh-\nmen haben keine Planungssicherheit, diese Richtlinie ist\nnoch nicht einmal verf\u00fcgbar, obwohl sie bereits der\nPresse vorgestellt wurde. So kann man das nicht ma-\nchen, meine Damen und Herren!\n\n(Beifall bei der FDP \u2013\nKarl Nolle, SPD: Das stimmt doch nicht! \u2013\n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, PDS: Ist ja unerh\u00f6rt!)\n\n\u2013 Informieren Sie sich einmal bei den Partnern, die mit\nin der Arbeitsgruppe sa\u00dfen, Herr Nolle, bevor Sie hier\nunqualifizierte Bemerkungen machen.\n\n(Zuruf des Abg. Karl Nolle, SPD)\n\nMan konnte ja in der Zeitung lesen, dass diese Richtlinie\nmit allen Partnern gemeinsam erarbeitet und abgestimmt\nwurde.\n\n(Zuruf des Abg. Karl Nolle, SPD)\n\nNur, was ist denn die Wahrheit? \u2013 Diese Partner haben\nzum Teil erst aus der Zeitung erfahren, was in dieser\nRichtlinie steht. Ihnen liegt sie ebenfalls nicht vor.\n\n(Beifall bei der FDP \u2013\nZuruf des Abg. Karl Nolle, SPD)\n\n\u2013 Herr Nolle, was die SPD mit dem Thema Ausbildungs-\nplatzabgabe gemacht hat, m\u00fcssen wir hier nicht mehr\nauswalzen. Das war alles andere als eine vertrauensvolle\nZusammenarbeit. Diese wird zu keinem einzigen Aus-\nbildungsplatz mehr f\u00fchren.\n\n(Karl Nolle, SPD: Stimmt doch gar nicht!)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Herr Herbst, gestat-\nten Sie eine Zwischenfrage?\n\nTorsten Herbst, FDP: Bitte, Herr Brangs, nur zu!\n\nStefan Brangs, SPD: Ich habe eine Frage an Sie: Nehmen\nSie zur Kenntnis, dass die bestehende Richtlinie so lange\nG\u00fcltigkeit hat, bis sie durch eine neue ersetzt wird? Inso-\nfern haben wir eine Richtlinie.\n\nTorsten Herbst, FDP: Herr Brangs, das ist korrekt. Aber\nwenn Sie auch zur Kenntnis nehmen, dass Unternehmen\nvielleicht auch einige Monate brauchen, um sich auf eine\nneue Richtlinie einzustellen, die ja doch einige Ver\u00e4nde-\nrungen gegen\u00fcber der alten hat, weil der Schwerpunkt\neben verschoben wurde, dann werden Sie, Herr Brangs\nund meine Damen und Herren, auch sehen, dass das\nkeine Planungsgrundlage f\u00fcr ein Unternehmen ist und\ndass das an dieser Stelle v\u00f6llig kontraproduktiv ist.\n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, PDS: Da hat er Recht!)\n\nIch m\u00f6chte eines hinzusetzen: Ich habe mit gewissem\nSchrecken ein \u201eSZ\u201c-Interview mit Herrn Flath gelesen,\nder den Unternehmen hier die Schuld in die Schuhe\nschiebt.\n\n(Zuruf des Abg. Dr. Andr\u00e9 Hahn, PDS)\n\nIch will \u00fcberhaupt nicht abstreiten, dass es vielleicht\nUnternehmen gibt, die nicht in dem Ma\u00dfe ausbilden, wie\nsie es k\u00f6nnten. Aber generell Unternehmerschelte zu\nbetreiben hilft uns keinen einzigen Ausbildungsplatz\nzus\u00e4tzlich zu schaffen.\n\n(Beifall bei der FDP)\n\nIm \u00dcbrigen darf ich noch einmal kurz auf die Zeit-\nschiene eingehen. Die Bemerkung zur Richtlinie \u00fcber die\nAusbildungsf\u00f6rderung ist ja kein Fakt, den nur ich auf-\ngeworfen habe. Herr L\u00e4mmel hat es in der Zeitung vor\nzwei Monaten schon zu Recht bem\u00e4ngelt. Er hat Recht\ngehabt: Hier wurde im SMWA geschlafen.\n\n(Staatsminister Thomas Jurk: Nein!)\n\n\u2013 Doch!\n\n(Lachen des Abg. Karl Nolle, SPD)\n\nDas ist zumindest meine Meinung.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 23. Juni 2005\n\n1679\n\nDie Probleme sind auch etwas vielf\u00e4ltiger. Das muss\nman zugeben. Nur noch jeder zweite Azubi wird im\ndualen System betrieblich ausgebildet. Das ist f\u00fcr die Be-\ntroffenen immer nur die zweitbeste L\u00f6sung. Da sind wir\neiner Meinung.\nAber wir haben auch eine Abbrecherquote, die teilweise\n25 % betr\u00e4gt. Wir m\u00fcssen uns doch einmal fragen: Wie\nkommt es eigentlich zustande, dass fast jedes vierte\nLehrverh\u00e4ltnis aufgek\u00fcndigt wird?\nIch sage, das resultiert zum Teil aus v\u00f6llig falschen Vor-\nstellungen \u00fcber den Lehrberuf. Hier gibt es Defizite, die\nin der Schule beginnen, die sicher auch in der Berufsbe-\nratung des Arbeitsamtes liegen;\n\n(Karl Nolle, SPD: Sehr richtig!)\n\nvielleicht teilweise auch an falschen Orientierungen, die\nEltern geben.\nStichwort mangelnde Ausbildungsf\u00e4higkeit. 10 % der\nSch\u00fcler verlassen die Schule ohne Abschluss. Weitere\n10 % haben Abschl\u00fcsse, da werden Sie als Unternehmer\nsagen: Mit denen kann ich nichts anfangen. Das hei\u00dft, es\nsind \u00fcber 20 %, die de facto ausbildungsunf\u00e4hig sind.\nIch sage ganz klar: Weder ein Ausbildungsbetrieb noch\neine Berufsschule sind dazu da, ihren Azubis Lesen,\nSchreiben und Rechnen beizubringen.\nEs sind eben nicht nur Einzelf\u00e4lle und es hat auch nicht\n\u2013 wie Herr Flath im \u201eSZ\u201c-Interview behauptet \u2013 mit Kla-\ngen und Wehmut von Unternehmen zu tun. Wenn man\nsich einmal anschaut, wie die Leistungen der nicht ver-\nmittelten Sch\u00fcler sind, dann kommt man darauf, dass\nallein die Anzahl der Sch\u00fcler, die in den Hauptf\u00e4chern\ngleich oder schlechter 4 sind, von 1997 bis 2004 massiv\nangestiegen ist und mittlerweile genau die H\u00e4lfte der\nnicht vermittelten Bewerber ausmacht. Das sind Zahlen,\ndie sogar dem s\u00e4chsischen Wirtschaftsministerium vorlie-\ngen. Sie korrespondieren ja auch mit den Erfahrungen in\nder Praxis.\nIch hatte in der letzten Woche ein Gespr\u00e4ch mit einem\nHandwerksmeister, der seit 30 Jahren Berufsausbildung\nmacht. Er hat einen Azubi gehabt und zu ihm gesagt:\n\u201e10 Kilogramm Wurst m\u00fcssen gemischt werden. K\u00f6nnen\nSie bitte einmal 25 % einer Zutat abmessen?\u201c Da hat der\nAzubi nach dem Taschenrechner verlangt. Das, k\u00f6nnen\nSie sagen, ist ein Einzelfall. Aber der macht, wie gesagt,\nseit 30 Jahren Berufsausbildung, also scheint es nicht nur\nein Einzelfall zu sein.\n\n(Stefan Brangs, SPD: Wer ist schuld?)\n\nWenn ich in die Berufsschulen schaue, dann wissen wir,\nwo die Probleme liegen, auch wenn im Antrag darauf\nhingewiesen wird, wir haben das Problem, dass wir\nschon jetzt einen akuten Lehrermangel an Berufsschulen\nhaben, dass es eben nicht gelingt, Fachkr\u00e4fte daf\u00fcr zu\ngewinnen, dass der Stundenausfall mit \u00fcber 7 % \u00fcber\ndem aller anderen Schulformen liegt und dass wir auch\nProbleme mit der Disziplin von Berufssch\u00fclern haben,\nund zwar insbesondere mit denen, die eben keinen Part-\nnerbetrieb in der dualen Ausbildung haben.\nWas ist zu tun? Die Rahmenbedingungen f\u00fcr die Ausbil-\ndungsbetriebe m\u00fcssen nat\u00fcrlich verbessert werden. Das\nhei\u00dft B\u00fcrokratieabbau, das hei\u00dft Soziallasten reduzieren\n\nund das hei\u00dft auch im Einzelfall \u2013 da gebe ich Herrn\nL\u00e4mmel ebenfalls Recht \u2013 einen Blick auf die Tarifver-\ntr\u00e4ge zu werfen. Die Kooperation in der Berufsausbil-\ndung und die Ausbildungsverb\u00fcnde sollen gest\u00e4rkt und\nihnen nicht weitere Steine in den Weg gelegt werden,\nwie es leider auch heute noch Praxis ist.\n\nIch glaube, wir m\u00fcssen uns dringend Gedanken zum\nThema Berufsorientierung machen. Eine Umfrage unter\nZwickauer Sch\u00fclern hat ergeben, dass 41 % der M\u00e4dchen\ngern in den \u00f6ffentlichen Dienst wollen und 17 % der Jun-\ngen. Das waren die vorrangigsten Ausbildungsw\u00fcnsche.\nIm Gegensatz dazu wollen 3 % der M\u00e4dchen einen Aus-\nbildungsplatz in der Industrie suchen und 15 % der Jun-\ngen. Da haut etwas nicht hin, meine Damen und Herren!\nDie W\u00fcnsche, die die Bewerber haben, korrespondieren\nnicht im Mindesten mit dem, was die s\u00e4chsische Wirt-\nschaft braucht.\n\nAllein zum Stichtag 31.12.2004 hat die s\u00e4chsische Metall-\nund Elektroindustrie 6 % mehr Ausbildungspl\u00e4tze ge-\nschaffen, nicht weniger! Daf\u00fcr geb\u00fchrt diesen Unterneh-\nmen unser Dank.\n\n(Beifall bei der FDP \u2013\nCaren Lay, PDS: Reicht aber nicht aus!)\n\n9 % der Bewerber bewerben sich nur f\u00fcr die Industrie.\nAber genau dort ist es doch so, dass die Arbeitspl\u00e4tze\nentstehen. Dort gibt es wirklich den konkreten Fachkr\u00e4f-\ntebedarf. Den gibt es und er wird nicht erf\u00fcllt.\n\nNat\u00fcrlich ist die Situation \u00e4u\u00dferst schwierig und es liegt\nan allen Partnern, dazu beizutragen, die Ausbildungs-\nplatzsituation zu ver\u00e4ndern, zu entlasten. Das betrifft die\nUnternehmen, die aber \u2013 das sage ich ganz klar \u2013 zum\nTeil bereits in Vorleistung gegangen sind. Es betrifft\nauch die Tarifpartner. Es betrifft auch den Staat.\n\nIch halte, wie gesagt, die Unternehmerschelte, die selbst\naus dem Kabinett gekommen ist, f\u00fcr das v\u00f6llig falsche\nSignal an die Wirtschaft, weil sie diejenigen bestraft, die\nin Wirklichkeit bereits jetzt \u00fcberproportional ausbilden.\nDas sind die kleinen und mittleren Unternehmen in\nSachsen, die 80 % der Ausbildungspl\u00e4tze stellen. Denen\nsollte einmal gedankt werden, anstatt sie st\u00e4ndig zu be-\nschimpfen.\n\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der FDP)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Ich rufe die Fraktion\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN auf, Frau G\u00fcnther-Schmidt.\n\nAstrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin!\nMeine Damen und Herren! Ihr Antrag, der Antrag der\nKoalition \u201eAusbildungsoffensive 2005\u201c verlockte mich,\ndoch einmal zu schauen, was die Bilanz der Ausbil-\ndungsoffensive 2004 ist.\nAm 16.06. des vergangenen Jahres wurde zwischen der\nBundesregierung und den Vertretern der Spitzenver-\nb\u00e4nde der deutschen Wirtschaft ein Ausbildungspakt\ngeschlossen. Dieser hat im Bundesdurchschnitt dazu ge-\nf\u00fchrt, dass ein Plus von 2,8 % an betrieblichen Ausbil-\ndungsstellen realisiert wurde. In Sachsen verzeichnen\nwir eine Stagnation der Ausbildungsvertr\u00e4ge. Die Frage\nist: Woran liegt das?\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 23. Juni 2005\n\n1680\n\nWenn wir uns andere neue Bundesl\u00e4nder anschauen, die\nauch mit einer CDU-gef\u00fchrten Landesregierung leben, so\nstellen wir fest, dass es beispielsweise in Th\u00fcringen\neinen Ausbildungspakt zwischen Wirtschaft und Politik\ngibt, der dazu gef\u00fchrt hat, dass verbindliche Zusagen be-\nstehen, dass die Kammern 16 000 Betriebe aufsuchen\nwerden und man davon ausgeht, dass diese Verbindlich-\nkeit tats\u00e4chlich ein nachweisliches Plus an betrieblichen\nAusbildungspl\u00e4tzen nach sich ziehen wird.\n\nEine solche Selbstverpflichtung der Wirtschaft hat man\nin Sachsen nicht hinbekommen. Die Frage ist: Woran\nliegt das? Das w\u00fcrde ich gern einmal genauer hinterfra-\ngen. Die Appelle und die Selbstbeweihr\u00e4ucherung, die\nHerr L\u00e4mmel hier betrieben hat, k\u00f6nnen es doch nicht\ngewesen sein.\n\nWir haben Ausbildungsplatznot. Wir haben Altbewerber,\ndie das Ausbildungsplatzdefizit versch\u00e4rfen. Wir sollten\nuns fragen, woran das eigentlich liegt.\n\nIn Sachsen ist es so, dass sich nur zirka drei Viertel der\nAuszubildenden in einer \u00fcberbetrieblichen Ausbildung\nbefinden. Die restlichen 25 % werden betrieblich ausge-\nbildet. Im Bundesdurchschnitt ist dieses Verh\u00e4ltnis deut-\nlich positiver. Da ist eine Relation von 90 : 10 zu ver-\nzeichnen. Das hei\u00dft, Sachsen hat durchaus auch hier\nAufholbedarf, ebenfalls in der Frage, was die Flexibilisie-\nrung der Ausbildungsvertr\u00e4ge anbelangt, beispielsweise\ndie Verk\u00fcrzung der Ausbildungszeiten. In Sachsen\nhaben lediglich 8 % der Vertr\u00e4ge diese Verk\u00fcrzung be-\nr\u00fccksichtigt, w\u00e4hrend es im Bundesdurchschnitt 15 %\nsind. Wenn man aus Sicht der Wirtschaft schaut, dann\nmuss man sagen: Eine Verk\u00fcrzung der Ausbildungszeit\nk\u00f6nnte es durchaus attraktiv machen, einen Lehrling ein-\nzustellen.\n\nDas Hauptproblem in Sachsen \u2013 wir haben es heute\nschon wiederholt geh\u00f6rt \u2013 ist die Frage der Altbewerber.\nKnapp die H\u00e4lfte der auf den Ausbildungsmarkt dr\u00e4n-\ngenden Jugendlichen sind solche, die in vorherigen Jah-\nren die Schule verlassen haben. Dar\u00fcber hinaus haben\nwir einen \u00fcberproportionalen Anteil von jungen Men-\nschen, die sich in Berufsvorbereitungs- und Berufsgrund-\nbildungsjahren befinden. Das sind je nach Rechnungs-\nweise bis zu 26 000 Jugendliche.\n\nDie demografische Entwicklung gibt hier Potenziale frei,\nvon denen wir erwarten k\u00f6nnen, dass in absehbarer Zeit\nein Abbau des Lehrstellen\u00fcberhangs realisiert wird. Be-\nreits 2005 erwarten wir 5 500 Schulabg\u00e4nger weniger als\nim Jahr 2002 und bis 2008 sogar 18 400. Demgegen\u00fcber\nstehen Altersabg\u00e4nge in den Unternehmen im Jahre 2005\nin H\u00f6he von 14 000 und im Jahr 2008 von 32 000. Das\nhei\u00dft, ins Haus steht uns ein Fachkr\u00e4ftemangel. Wenn\ndie Wirtschaft in Sachsen nicht bereits heute anf\u00e4ngt, Be-\nwerber anzunehmen, zu qualifizieren und zu Facharbei-\ntern auszubilden, wird sie in den n\u00e4chsten Jahren ein\nganz massives Problem bekommen, die notwendigen Ar-\nbeitspl\u00e4tze mit ausgebildeten Fachkr\u00e4ften zu besetzen.\n\nDie verst\u00e4rkte Integration dieser Altbewerber ist also das\nGebot der Stunde. L\u00f6sungsstrategien k\u00f6nnten zum Bei-\nspiel die verst\u00e4rkte F\u00f6rderung von Ausbildungsverb\u00fcn-\nden, eine Modularisierung von Qualifizierungsbaustei-\nnen, die Anrechnung bisheriger Ausbildungszeiten von\nAusbildungsabbrechern \u2013 wenn man von einem kauf-\nm\u00e4nnischen Beruf in einen anderen wechselt, k\u00f6nnte\n\nman bestimmte Grundzeiten anerkannt bekommen \u2013\nund variable Ausbildungszeiten sein.\n\nWenn wir uns anschauen: Wo liegt das Problem?, dann\nkommen wir immer wieder zum s\u00e4chsischen Schulwesen\nzur\u00fcck. Ich danke Herrn L\u00e4mmel f\u00fcr seine kritischen\nAnmerkungen; ich werde wahrscheinlich \u00f6fter darauf\nzur\u00fcckkommen m\u00fcssen.\n\nEs gibt eine Zwischenbilanz \u201e100 Tage nationaler Pakt\nf\u00fcr Ausbildung und Fachkr\u00e4fte \u2013 Nachwuchs in\nDeutschland\u201c, aus dieser m\u00f6chte ich zitieren: \u201eGleicher-\nma\u00dfen m\u00fcssen die Schulen sich vorrangig und rasch um\neine Verringerung der hohen Zahl der Schulabg\u00e4nger\nohne Schulabschluss und ohne hinreichende Ausbil-\ndungsreife bem\u00fchen. Dazu m\u00fcssen zum Beispiel die\nSch\u00fcler besser gef\u00f6rdert und mehr gefordert und die\nnotwendigen Basis- und Schl\u00fcsselkompetenzen erfolgrei-\ncher vermittelt werden.\u201c \u2013 Das hei\u00dft, wir haben einen\nwesentlichen Auftrag auch an das s\u00e4chsische Schul-\nwesen. Ich hatte es bereits gesagt: Ein gro\u00dfer Teil der\nBewerber, die sich jedes Jahr als Altbewerber in der\nWarteschleife wiederfinden, sind Sch\u00fcler ohne Haupt-\nschulabschluss oder Sch\u00fcler, die die Mittelschule nur mit\neinem schlechten Hauptschulabschluss verlassen haben.\nWir haben eine Risikogruppe von 23 %, und wir sollten\nuns Gedanken machen, wie wir damit umgehen; bei-\nspielsweise, indem wir Brennpunkt-Mittelschulen \u2013 sol-\nche Schulen, die einen hohen Prozentsatz von schlechten\nSchulabschl\u00fcssen realisieren \u2013 besser f\u00f6rdern, mit mehr\nLehrerstellen ausstatten und hier unsere Priorit\u00e4ten\nsetzen.\n\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Gibt es aus den Frak-\ntionen noch Redebedarf? \u2013 Herr Pietzsch, CDU-Fraktion.\n\nThomas Pietzsch, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin!\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Leider ist Frau Klinger\nvon der PDS nicht mehr da; es hat mich jedoch schon et-\nwas betroffen gemacht, was sie hier gesagt hat und wie\nsie vor allen Dingen die Arbeit der vielen, vielen regio-\nnalen Akteure bewertet hat. Aber vielleicht einen guten\nRat an Sie \u2013 Ihre Fraktion kann es Ihnen vielleicht \u00fcber-\nmitteln: Mit Ihrer Halli-Galli-Mentalit\u00e4t werden Sie keine\nzus\u00e4tzlichen Ausbildungspl\u00e4tze finden.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nF\u00fcr die CDU-/SPD-Koalition steht fest: Unabh\u00e4ngig von\nFinanzierungsfragen m\u00fcssen die betroffenen jungen\nMenschen unmittelbar nach Beendigung der Schule ge-\nfordert und gef\u00f6rdert werden, damit ihnen durch eine\nberufsbezogene Ausbildung \u00fcberhaupt die Teilnahme an\nder Arbeitswelt erm\u00f6glicht wird.\n\n(Caren Lay, PDS, meldet sich\nzu einer Zwischenfrage.)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Herr Pietzsch, gestat-\nten Sie eine Zwischenfrage?\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 23. Juni 2005\n\n1681\n\nThomas Pietzsch, CDU: Nein, ich m\u00f6chte meine Ausf\u00fch-\nrungen komplett vortragen, die Zeit ist ohnehin knapp\ngenug.\n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, PDS: Sehr mutig!)\n\nWir alle wissen, wie wichtig dies f\u00fcr die pers\u00f6nliche Ent-\nwicklung der betroffenen Menschen ist und wie wichtig\ndies auch f\u00fcr unsere Gesellschaft ist: nicht sehenden Au-\nges die weitere Entwicklung zu verfolgen und zusehen,\nwie junge Menschen zu Sozialhilfeempf\u00e4ngern von mor-\ngen werden.\n\nEine Ausbildungsoffensive f\u00fcr Sachsen, wie wir sie heute\nmit unserem Antrag diskutieren, kann nur auf der Basis\nvieler regionaler und \u00fcberregionaler Initiativen zum\nErfolg f\u00fchren.\n\nWenn ich dabei nur an meinen Wahlkreis denke, so gibt\nes dort bereits eine Vielzahl von Aktivit\u00e4ten, die sich\nzum Ziel gesetzt haben, Ausbildungspl\u00e4tze zu akquirie-\nren, zu fordern und zu f\u00f6rdern.\n\nWas ich auch feststellen konnte, ist, dass es in allen Lan-\ndesteilen diese Aktivit\u00e4ten gibt, und das ist gut so. Ich\nglaube, es ist auch einmal angebracht, all denen zu dan-\nken, die mit ihrem Einsatz, mit ihren Ideen, mit viel\nKreativit\u00e4t und der dazu notwendigen Beharrlichkeit in\ndie Offensive f\u00fcr mehr Ausbildungsstellen gegangen\nsind.\n\nLiebe Kolleginnen, liebe Kollegen! Das Prinzip unseres\nBesch\u00e4ftigungssystems ist nicht, wie so oft behauptet\nwird, die \u00dcberalterung von Belegschaften, sondern eher\nderen \u201eUnterj\u00fcngung\u201c. Junge Menschen zu qualifizieren\nund in der Region zu halten wird damit zu einer zentra-\nlen Herausforderung der Wirtschaft und der bildungspo-\nlitischen Akteure einer jeden Region.\n\nDeutlich wird auch: In den n\u00e4chsten Jahren wird man\nmehr f\u00fcr die Berufswahl tun und nat\u00fcrlich auch in der\nQualifizierungspolitik mehr Schwerpunkte setzen m\u00fcs-\nsen. Die Optimierung \u2013 gerade bei den \u00dcberg\u00e4ngen von\nder Schule zur Ausbildung, von der Ausbildung in den\nBeruf und nat\u00fcrlich dann auch bei der Begleitung f\u00fcr\nden betrieblichen Einsatz \u2013 setzt voraus, dass wir alles\ndaf\u00fcr tun, dass eine bessere Kommunikation zwischen\nden jeweiligen Akteuren gef\u00f6rdert wird.\n\nDie jungen Menschen brauchen realistische Erwartungen\nund interessante Perspektiven in den Regionen. Sie m\u00fcs-\nsen in der Lage sein, ihre pers\u00f6nlichen Ambitionen und\nF\u00e4higkeiten mit den Entwicklungschancen in der Region\nin Verbindung zu bringen.\n\nAllerdings wird vonseiten der Schulen, der Elternh\u00e4user\nund der Wirtschaft meiner Ansicht nach zu wenig getan,\num die Jugend auf zuk\u00fcnftige Chancen hinzuweisen.\n\n(Zuruf der Abg. Caren Lay, PDS)\n\nUnternehmen m\u00fcssen vor allen Dingen ihre Geschichte\nund ihre Erfolge st\u00e4rker in die Schulen tragen. Ich\nglaube, Lehrer sollten sich vor Ort einen Eindruck von\nden heutigen Anforderungen in Beruf und Besch\u00e4ftigung\nverschaffen.\n\n(Beifall der Abg. Rita Henke, CDU,\nund Marko Schiemann, CDU)\n\nDie Politik muss signalisieren, dass sie mittelfristig sogar\nwieder gute Besch\u00e4ftigungsm\u00f6glichkeiten sieht. Gelingt\nes nicht, gerade die gut ausgebildeten, engagierten\nJugendlichen zu halten und ihnen Perspektiven in der\nRegion zu er\u00f6ffnen, bleiben am Ende \u00fcberdurchschnitt-\nlich h\u00e4ufig diejenigen am Heimatort, die auf dem west-\ndeutschen Arbeitsmarkt keine Chancen haben. Dann\ndroht ein weiterer Arbeitsplatzverlust in der Region,\nweil die kreativen Kr\u00e4fte fehlen, die eigentlich mit ihrer\nKreativit\u00e4t Arbeitspl\u00e4tze und damit letztendlich Besch\u00e4f-\ntigung schaffen.\n\n(Caren Lay, PDS: Das ist l\u00e4ngst so!)\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Kennzeichnend f\u00fcr die\nJugendlichen ist eine relativ optimistische Grundstim-\nmung. 54,7 % schauen mit Zuversicht in die eigene Zu-\nkunft, 36,6 % dr\u00fccken sich jedoch verhaltener aus. Sie\nf\u00fcrchten sich davor, eigene Vorstellungen nicht realisie-\nren zu k\u00f6nnen \u2013 ein f\u00fcr mich wichtiger Aspekt, den man\nbei allen Initiativen, die wir einleiten und umsetzen, be-\nachten sollte.\n\nAlle Initiativen sind jedoch bei den notwendigen Finan-\nzen, die dazu erforderlich sind, nutzlos, wenn wir nicht\ndaf\u00fcr sorgen, dass die unterbreiteten Angebote auch die\nentsprechenden Adressaten erreichen. Ich bin der festen\n\u00dcberzeugung, dass wir dort noch erhebliche Reserven\nhaben. Getan wird sehr viel, aber ist es auch das Rich-\ntige? Sind die Unternehmen wirklich sensibilisiert, fr\u00fch-\nzeitig daf\u00fcr zu sorgen, dass ihr Unternehmen eine Zu-\nkunft hat? Haben wir den Sch\u00fclern die M\u00f6glichkeit\ngegeben, sich fr\u00fchzeitig f\u00fcr ihr sp\u00e4teres Berufsleben zu\ninteressieren und zu orientieren? Bezugspersonen spielen\ndabei immer eine sehr wichtige Rolle. Hauptansprech-\npartner sind nun einmal die Eltern, Freunde und die\nBerufsberater.\n\nLetztendlich stellt sich die Frage nach dem Engagement\nder Wirtschaft. Das mangelnde Interesse des potenziellen\nNachwuchses an einer T\u00e4tigkeit in der Industrie hat\nsicher viel mit fehlenden Kenntnissen \u00fcber die aktuellen\nT\u00e4tigkeitsprofile in gewerblich-technischen Berufen zu\ntun. Dazu kommen aber auch die h\u00e4ufig negativen Er-\nfahrungen der \u00e4lteren Generation und die nicht immer\npositiv geschilderten Arbeits- und Entlohnungsbedingun-\ngen der gegenw\u00e4rtig im verarbeitenden Gewerbe Be-\nsch\u00e4ftigten.\n\nAufgrund des h\u00e4ufig fehlenden Kontakts zwischen\nSchule und Wirtschaft sind die Kenntnisse \u00fcber regio-\nnale Unternehmen bei vielen Sch\u00fclern sehr mangelhaft.\nAuch die beruflichen M\u00f6glichkeiten auf dem industriel-\nlen Sektor sind vielen Jugendlichen unklar. Das wenige\nWissen beschr\u00e4nkt sich auf eine Hand voll gewerblich-\ntechnischer Berufe, die bei den wenigsten wirkliches\nInteresse wecken.\n\nDaran schlie\u00dft sich f\u00fcr mich die Frage an Sie alle an:\nKennen Sie in Ihrer Region ans\u00e4ssige Unternehmen, de-\nren Produkte und die dazu erforderlichen Berufsfelder?\n\nEs w\u00e4re mehr als fatal, wenn Sie nur nach dem Prinzip\nhandeln w\u00fcrden: Wir tun alles, damit jeder werden\nkann, was er will, auch wenn er nicht will. Ich will\ndamit sagen, dass es uns nicht um das Abarbeiten einer\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 23. Juni 2005\n\n1682\n\nStatistik gehen sollte, sondern um die Chance, eine Re-\ngion mit ihren Potenzialen voranzubringen.\nWenn wir etwas erreichen wollen, dann m\u00fcssen wir da-\nf\u00fcr sorgen, dass man \u00fcber M\u00f6glichkeiten und Perspekti-\nven, \u00fcber interessante Berufe und lohnendes Engagement\nin Unternehmen aufkl\u00e4rt. Deshalb kann ich es nur be-\ngr\u00fc\u00dfen, wenn die Staatsregierung mit dem Landeserg\u00e4n-\nzungsprogramm mindestens 2 000 zus\u00e4tzliche betrieb-\nliche Stellen f\u00f6rdert. Von den Unternehmen erwarte ich\neine konkrete Zahl zus\u00e4tzlicher Ausbildungspl\u00e4tze.\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Das duale Ausbil-\ndungssystem muss wieder verst\u00e4rkt in den Fokus r\u00fc-\ncken. Zukunft f\u00e4ngt zu Hause an! Lassen Sie uns\ngemeinsam daf\u00fcr Sorge tragen, dass s\u00e4chsische Fach-\narbeiter nicht nur ein Exportschlager sind, sondern ein\nWert, den es zu festigen und zu entwickeln gilt.\nDie Regionen brauchen die Jugendlichen. Sie m\u00fcssen es\naber auch wissen.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU, der SPD, der FDP\nund den GR\u00dcNEN \u2013 Dr. Andr\u00e9 Hahn, PDS:\n\nDas war keine Erleuchtung!)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Gibt es aus den Frak-\ntionen weiteren Redebedarf? \u2013 F\u00fcr die Staatsregierung\nspricht Herr Staatsminister Jurk, bitte.\n\nThomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nSehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Da-\nmen und Herren! \u201eEine Investition in Wissen bringt\nimmer noch die besten Zinsen\u201c, hat Benjamin Franklin\neinmal gesagt.\n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, PDS: Deshalb k\u00fcrzen\nwir bei der Bildung!)\n\nDiese Aussage gilt heute angesichts steigender Anforde-\nrungen im Berufsleben umso mehr. Unser Ziel muss es\ndeshalb sein, m\u00f6glichst allen ausbildungswilligen und\nausbildungsf\u00e4higen jungen Menschen eine Chance in\nSachsen zu bieten.\nDie Ausbildung der jungen Menschen ist eine Investition\nin die Zukunft. Das gilt f\u00fcr die Jugendlichen und die\nWirtschaft gleicherma\u00dfen.\nWill man die Lage am Ausbildungsmarkt realistisch ein-\nsch\u00e4tzen, stellt man fest, dass die monatlichen Zahlen\nder Arbeitsagenturen unsicherer geworden sind. Die\nZahlen der unvermittelten Jugendlichen in den Argen\nund den optierenden Kommunen sind noch unklar. Die\nDaten\u00fcbertragung ist leider noch mangelhaft. Immer we-\nniger Unternehmen melden offene Stellen freiwillig bei\nder Arbeitsverwaltung. Sie w\u00e4hlen sich ihre Lehrlinge\ndirekt aus.\nWir wissen deshalb von Jahr zu Jahr sp\u00e4ter, wie viele\nLehrstellen die Unternehmen tats\u00e4chlich anbieten. Unge-\nachtet dieser Unklarheiten rechnen wir im Jahr 2005 mit\n56 500 Lehrstellenbewerbern, davon mindestens 46 %\nAltbewerbern. Gegen\u00fcber dem Vorjahr sind das zwar\n4 000 Bewerber weniger, diese Zahl wird aber m\u00f6glicher-\nweise durch noch nicht in die Statistik eingeflossene Be-\nwerber und eine weiter steigende Zahl von Altbewerbern\nnoch auf das Vorjahresniveau anwachsen.\n\nZum Stand 31. Mai sind 13 291 Lehrstellen gemeldet.\nDas sind 1 465 weniger als im Vorjahr. Wir rechnen aber\ndamit, dass zum Jahresende wieder zirka 22 000 betrieb-\nliche Lehrstellen erreicht werden. Die rechnerische L\u00fccke\nder Bewerberstatistik der Arbeitsagenturen betrug 32 673\nfehlende Lehrstellen. Das ist mit Stand 31. Mai 2005\netwa die gleiche Zahl wie im Vorjahr.\n\nTrotz der schwierigen Lage am Arbeitsmarkt wird die\nGesamtbilanz dieses Jahr voraussichtlich \u00e4hnlich ausfal-\nlen wie in den vergangenen Jahren. Am Jahresende wird\nkeine L\u00fccke bleiben. Jeder erh\u00e4lt eine Chance. Dazu\nm\u00fcssen alle verantwortlichen Akteure ihren Beitrag leis-\nten. Die s\u00e4chsische Wirtschaft hat sich dazu bekannt,\nauch in diesem Jahr wieder alles zu tun, um die gleiche\nZahl an Ausbildungsstellen wie im Vorjahr zu erreichen.\n\nDas Staatsministerium f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit wird\nzirka 4 000 au\u00dferbetriebliche Lehrstellen finanzieren und\nwir werden versuchen, dieses Angebot noch aufzu-\nstocken. Die Arbeits\u00e4mter finanzieren \u00fcber 5 000 Be-\nrufsausbildungsstellen f\u00fcr Benachteiligte. Das Kultus-\nministerium stellt einschlie\u00dflich der Schulen in freier\nTr\u00e4gerschaft \u00fcber 17 000 Ausbildungspl\u00e4tze an Berufs-\nfachschulen zur Verf\u00fcgung. Schwerpunkt sind hier die\nGesundheitsberufe.\n\nDazu kommen 5 000 Pl\u00e4tze im Berufsgrundbildungsjahr\nin Berufsschulen und \u00fcber 10 000 Pl\u00e4tze f\u00fcr berufsvorbe-\nreitende Ma\u00dfnahmen. Dieses Angebot ist speziell f\u00fcr\nJugendliche ohne ausreichenden Schulabschluss.\n\nEs gibt \u00fcber 5 500 studienqualifizierende Ausbildungs-\ng\u00e4nge an beruflichen Gymnasien und Fachoberschulen.\n\nDie s\u00e4chsische Wirtschaft will wieder Pl\u00e4tze zur Ein-\nstiegsqualifizierung anbieten. Diese wurden im letzten\nJahr nur zur H\u00e4lfte in Anspruch genommen, obwohl uns\nTeilnehmer und Ausbilder \u00fcberwiegend positive Erfah-\nrungen gemeldet haben. Der besondere Vorteil ist, dass\ndiese Angebote bis Januar zur Verf\u00fcgung stehen und\nauch Ausbildungsabbrechern sofort einen neuen Einstieg\nerm\u00f6glichen.\n\nDer Freistaat Sachsen selbst wird wie in den vergange-\nnen Jahren \u00fcber Bedarf ausbilden. Im Bereich des Staats-\nministeriums f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit werden\n60 Jugendliche im Herbst eine Ausbildung beginnen. Ich\nhabe mich pers\u00f6nlich daf\u00fcr eingesetzt, dass sowohl das\nAutobahnamt Sachsen als auch einige Stra\u00dfenbau\u00e4mter\ndie Zahl der Lehrstellen kurzfristig aufstocken. Nach\nzwei Jahren Abstinenz wird auch das Staatsministerium\nselbst wieder vier Lehrlinge ausbilden. Damit stehen in\nmeinem eigenen Verantwortungsbereich insgesamt\n17 Ausbildungspl\u00e4tze mehr zur Verf\u00fcgung als im ver-\ngangenen Jahr.\n\n(Beifall bei der SPD und der CDU)\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Wir haben\nversucht, unsere Angebote st\u00e4rker auf die Problematik\ndes steigenden Anteils von Altbewerbern und auf die\nungen\u00fcgende Ausbildungssituation in den weniger ent-\nwickelten Gebieten Sachsens auszurichten. Wir werden\ndeshalb versuchen, das Angebot an Ausbildungen mit\nKammerabschluss massiv zu verst\u00e4rken. Die Gemein-\nschaftsinitiative Sachsen (GISA), die s\u00e4chsische, beson-\nders betriebsnahe Variante des Bund-L\u00e4nder-Ausbil-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 23. Juni 2005\n\n1683\n\ndungsplatzprogramms Ost, hat in der Evaluation beacht-\nliche Erfolge aufzuweisen. Diesen Effekt wollen wir ver-\nst\u00e4rken.\n\nWir sind dem Bund dankbar daf\u00fcr, dass er auch in die-\nsem Jahr wieder 3 020 Pl\u00e4tze in Sachsen anteilig finan-\nziert und das auch f\u00fcr das kommende Jahr zugesagt hat.\nWir selbst wollen das durch ein Landeserg\u00e4nzungspro-\ngramm mit mindestens 1 000 Pl\u00e4tzen, maximal bis zu\n2 000 Pl\u00e4tzen aufstocken, nachdem wir im vorigen Jahr\nmit 100 Pl\u00e4tzen einen erfolgreichen Versuch gestartet\nhaben. Wir wollen bis zu 1 300 Absolventen mit voll-\nzeitschulisch erworbenen Berufsabschl\u00fcssen die Chance\ngeben, mit einer Umschulung einen st\u00e4rker praxisorien-\ntierten Abschluss zu erreichen. Wir werden in diesem\nJahr 20 % der gesamten Angebote bis Anfang Oktober\nzur Verf\u00fcgung haben, um diese Angebote dann gezielt\nin die Regionen mit besonders unbefriedigenden Lehr-\nstellenangeboten lenken zu k\u00f6nnen.\n\nBeim Berufsgrundbildungsjahr werden wir Warteschlei-\nfen abbauen und die Bildungseffizienz deutlich verbes-\nsern, und zwar zum einen dadurch, dass wir versuchen,\nAbsolventen des BGJ in die GISA zu \u00fcbernehmen und\ndort die Ausbildungszeiten anzurechnen, und zum ande-\nren durch F\u00f6rderung der Anrechnung des Berufsgrund-\nbildungsjahres bei gewerblichen Unternehmen und des\nWeiteren durch ein Pilotprojekt eines so genannten ko-\noperativen BGJ mit 300 Pl\u00e4tzen, in dem erhebliche au\u00dfer-\nbetriebliche Ausbildungsphasen und Betriebspraktika\nvorgesehen sind. Unternehmen k\u00f6nnen auf diese Prakti-\nkanten unter der Voraussetzung zur\u00fcckgreifen, dass sie\neinen Vorvertrag zur \u00dcbernahme in das zweite Ausbil-\ndungsjahr abschlie\u00dfen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nMit diesen Angeboten verfolgen wir die Absicht, die\nZahl der Altbewerber deutlich abzubauen. Das k\u00f6nnte\nuns besonders dann gelingen, wenn wir auch im n\u00e4chs-\nten Jahr noch einmal eine solche Kraftanstrengung unter-\nnehmen.\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Das Kabinett\nhat vorgestern die neuen Richtlinien zur F\u00f6rderung der\nberuflichen Erstausbildung beschlossen. Sie werden An-\nfang Juli in Kraft treten. Damit sind wir zeitlich im Plan.\n\nDie F\u00f6rderung von Ausbildungsverb\u00fcnden und Zusatz-\nqualifikationen wird auch zuk\u00fcnftig als Schwerpunkt der\nF\u00f6rderung weitergef\u00fchrt. Hier \u00e4ndern sich lediglich\neinige Details im Verwaltungsverfahren. F\u00fcr die ersten\nLehrg\u00e4nge der Verbundf\u00f6rderung mit Beginn im Sep-\ntember bleibt dann immer noch der gesamte Monat\nAugust f\u00fcr Antragstellung und Bewilligung. Antragstel-\nler k\u00f6nnen dar\u00fcber hinaus einen vorzeitigen Ma\u00dfnahme-\nbeginn bei der SAB beantragen.\n\nAufgrund einer Empfehlung des Kollegiums Lehrstellen\nund Fachkr\u00e4fte Sachsen vom 24. Januar 2005 wird die\nS\u00e4chsische Staatsregierung k\u00fcnftig folgende neue\nSchwerpunkte in der Erstausbildung f\u00f6rdern: Unterst\u00fct-\nzung von Ausbildungsabschnitten im Ausland zur Errei-\nchung der zunehmend geforderten internationalen Kom-\npetenz, externes Ausbildungsmanagement f\u00fcr erstmals\nausbildende kleine Unternehmen, \u00dcbernahme von Ab-\nsolventen des schulischen Grundbildungsjahres in das\n\nzweite Ausbildungsjahr einer betrieblichen Ausbildung,\ndie F\u00f6rderung der \u00dcbernahme von Absolventen des Be-\nrufsvorbereitungsjahres sowie gleichwertiger Ma\u00dfnah-\nmen in die betriebliche Ausbildung, F\u00f6rderung der be-\nruflichen Erstausbildung junger M\u00fctter und V\u00e4ter bis\n25 Jahre in KMUs.\n\nDie bew\u00e4hrte F\u00f6rderung von Ausbildungsverb\u00fcnden\nund Zusatzqualifikationen steht weiterhin im Mittel-\npunkt. Die F\u00f6rderung von Lehrstellen und erstmals aus-\nbildenden Unternehmen wird k\u00fcnftig eingestellt, denn\nsie hat sich als wenig effektiv erwiesen. Die Evaluation\nkam zu dem Ergebnis, dass die Zuschussf\u00f6rderung hohe\nMitnahmeeffekte von rund 30 % im Jahre 2003 ein-\nschlie\u00dft. Das F\u00f6rderziel, eine k\u00fcnftig kontinuierliche,\nnicht subventionierte Ausbildung anzuregen, wurde nur\nbei 18 % der Unternehmen erreicht. Deshalb werden wir\nuns verst\u00e4rkt, wie bereits vorhin beschrieben, der Finan-\nzierung au\u00dferbetrieblicher Ausbildungsg\u00e4nge zuwenden.\n\nDie Ausbildungsoffensive 2005 ist keine Aktion der\nStaatsregierung allein, sondern eine Gemeinschaftsan-\nstrengung der im Kollegium \u201eLehrstellen und Fachkr\u00e4fte\nSachsen\u201c zusammenwirkenden Partner. Das Kollegium\n\u201eLehrstellen und Fachkr\u00e4fte Sachsen\u201c ist eine freiwillige\nKooperation zwischen Arbeitgebern, Gewerkschaften,\nKammern und der Staatsregierung. Die Arbeit des Kolle-\ngiums beruht grundlegend darauf, dass es zwischen den\nPartnern eine freiwillige Kooperation sowie gegenseitige\nTransparenz und Fairness gibt. Um diese Transparenz\nauch gegen\u00fcber dem Landtag zu gew\u00e4hrleisten, geh\u00f6ren\ndie Vorsitzenden der Aussch\u00fcsse Schule sowie Wirt-\nschaft und Arbeit dem Kollegium an. Das Kollegium hat\nbereits im Vorjahr betont, dass eine Bilanz der Ausbil-\ndungsaktivit\u00e4ten sinnvollerweise erst im Januar gemacht\nwerden kann. Gleichwohl werden wir versuchen, Ihnen\nim Oktober einen Zwischenbericht vorzulegen.\n\nMir ist es besonders wichtig, auch hier in aller \u00d6ffent-\nlichkeit vor diesem Hohen Haus meinen Dank abzustat-\nten an die wesentlichen Verantwortungstr\u00e4ger der Aus-\nbildungsoffensive, zuerst an die, die Sie uns in diesem\nHohen Hause erm\u00e4chtigt haben, mit den Ans\u00e4tzen des\nHaushaltes handeln zu k\u00f6nnen, an die Adresse der s\u00e4ch-\nsischen Arbeitgeber f\u00fcr deren bedeutendes Engagement\nf\u00fcr die Ausbildung junger Menschen in Sachsen, an die\nGewerkschaften, die mit Augenma\u00df, Rat und Tat ge-\nmeinsame Aktivit\u00e4ten mittragen, an die Adresse der Kol-\nlegen der Staatsregierung f\u00fcr Kultus und last but not\nleast an die Kollegen der Regionaldirektion Sachsen der\nBundesagentur f\u00fcr Arbeit.\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, wir haben in\nSachsen eine gute und verantwortungsvolle Zusammen-\narbeit, die beispielgebend ist und f\u00fcr die ich dankbar\nbin. Der Wille, zu einer gemeinsam getragenen Entschei-\ndung zu kommen, verlangsamt bisweilen den Prozess.\nIch habe eine zeitliche Verfahrensweise vorgefunden, die\nich nicht ver\u00e4ndern konnte und die mir eine fr\u00fchere Be-\nkanntmachung der F\u00f6rderrichtlinien nicht m\u00f6glich\nmachte. Ich hatte in den letzten Tagen den Eindruck,\ndass ich von interessierter politischer Seite zum Buh-\nMann abgestempelt wurde, w\u00e4hrend ich auf der anderen\nSeite selbst im Ministerium versucht habe, das zu leisten,\nwas man kann, n\u00e4mlich zus\u00e4tzliche Ausbildungspl\u00e4tze\nbereitzustellen.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 23. Juni 2005\n\n1684\n\nIch will nur eines sagen: Ich habe Rahmenbedingungen\nvorgefunden, die da lauteten, eine Evaluation, beschlos-\nsen im Sommer 2003, die auch lauteten, dass erst im\nM\u00e4rz dieses Jahres die F\u00f6rderstrategie durch die Staats-\nregierung im Kabinett beschlossen wird, nachdem zuvor\nja das Lehrstellenkollegium getagt hatte. Wir haben dann\ndie Ergebnisse der Evaluierung im April noch in das lau-\nfende Verfahren eingebracht. Ich bin dem Ministerpr\u00e4si-\ndenten dankbar, dass er insbesondere noch einmal auf\ndie Kammern zugegangen ist, um gemeinsame Aktivit\u00e4-\nten zu verabreden. Ich denke aber auch, man sollte fair\nmiteinander umgehen. In diesem Falle, meine ich schon,\nhat sich die Staatsregierung in gro\u00dfer Weise bem\u00fcht, die-\nsem wichtigen gesellschaftlichen Anliegen, die Berufsaus-\nbildung junger Menschen zu unterst\u00fctzen, Gen\u00fcge zu\ntun.\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, ich bin aber\ndavon \u00fcberzeugt, dass die Gemeinsamkeit die Qualit\u00e4t\nder Entscheidungen verbessert und deren Umsetzung\nf\u00f6rdert. Mir ist es wichtig, dass auch das in Zukunft so\nbleibt.\n\n(Beifall bei der SPD und der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Gibt es aus den Frak-\ntionen noch Redebedarf? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann,\nmeine Damen und Herren, haben die Fraktionen der\nCDU und der SPD f\u00fcr drei Minuten die M\u00f6glichkeit, das\nSchlusswort zu halten. Herr L\u00e4mmel, bitte.\n\nAndreas L\u00e4mmel, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen\nund Herren! Ich m\u00f6chte das Schlusswort gleich mit der\nEinbringung unseres \u00c4nderungsantrages verkn\u00fcpfen.\nKurz zur Debatte: Die Kollegin von der PDS hat ja nach\nihrer Rede gleich fluchtartig den Saal verlassen. Wahr-\nscheinlich hat sie gemerkt, \u2013 \u2013 Ja, ja, sie ist gerade ge-\nkommen, ich habe das schon bemerkt \u2013 \u2013\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Herr L\u00e4mmel, darf\nich Sie unterbrechen? \u2013 In diesem Hause gibt es am heu-\ntigen Tage auch Besuchergruppen.\n\nAndreas L\u00e4mmel, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin, das mag ja\nsein. Trotzdem, die d\u00fcnne Suppe, die sie uns aufgetischt\nhat, h\u00e4tte sie durch die Fakten, die hier vom Minister\nund der Koalitionsfraktion gekommen sind, etwas auf-\nbessern k\u00f6nnen, dann werden vielleicht auch ihre \u00c4nde-\nrungsantr\u00e4ge in n\u00e4chster Zeit wieder bessere Qualit\u00e4t er-\nlangen.\nAlso, meine Damen und Herren, zum \u00c4nderungsantrag\nder Koalition. Wir m\u00f6chten Sie bitten, diesem \u00c4nde-\nrungsantrag zuzustimmen. Es geht hier darum, dass wir\ndeutlich machen wollen, wie gerade die Aktivit\u00e4ten\nder Staatsregierung noch einmal den entsprechenden\nSchwung in die Ausbildungsoffensive 2005 bringen wer-\nden. Es sitzt nicht die Staatsregierung alleine am Tisch,\nsondern es sitzen die Wirtschaft, die Kammern und Ver-\nb\u00e4nde, mit am Tisch. Ich glaube, das ist auch der Weg,\nden wir weiter beschreiten m\u00fcssen.\nIch nehme mir die Zeit, gleich noch zum \u00c4nderungs-\nantrag der PDS zu sprechen, der, so nehme ich an, noch\neingebracht werden wird. Ich kann aber ank\u00fcndigen,\ndass wir ihn ablehnen werden. Erstens bringen Sie die\n\nalten H\u00fcte wieder ins Spiel, wie zum Beispiel die Aus-\nbildungsabgabe. Ich glaube, es ist hier\u00fcber gen\u00fcgend\ndiskutiert worden. Eine Ausbildungsabgabe bringt nicht\neinen einzigen Ausbildungsplatz mehr in Sachsen.\n\n(Beifall bei der CDU und der FDP)\n\nZweitens. Sie fordern hier die finanzielle F\u00f6rderung der\nberuflichen Erstausbildung ein. Wissen Sie, offensichtlich\nist Ihre Fraktion schlecht informiert. Im Januar hat das\nLehrstellenkollegium getagt und die Empfehlung des\nLehrstellenkollegiums hat die Staatsregierung umgesetzt.\nSie k\u00f6nnen doch jetzt nicht Ende Juni einen Antrag\neinbringen und pl\u00f6tzlich die gesamte Strategie wieder\nkippen wollen. Das ist \u00fcberhaupt nicht machbar, meine\nDamen und Herren. Dann werden Sie dem Wirtschafts-\nminister zu Weihnachten noch vorwerfen, dass nichts\npassiert ist. Sie m\u00fcssen sich auch einmal \u00fcberlegen, was\nSie hier eigentlich f\u00fcr d\u00fcnne Bretter bohren und wie Sie\nversuchen, der \u00d6ffentlichkeit Dinge aufzutischen, die\n\u00fcberhaupt nicht umsetzbar sind.\n\nIch bitte Sie um Zustimmung zum \u00c4nderungsantrag,\nzum vollkommen ersetzenden Antrag der Koalition und\num Ablehnung des PDS-\u00c4nderungsantrages.\n\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU und der SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Das war das Schluss-\nwort, meine Damen und Herren. Wir kommen nun zur\nAbstimmung \u00fcber den Antrag in der Drucksache 4/2096.\nZu diesem Antrag gibt es \u00c4nderungsantr\u00e4ge, und zwar\nzwei. Es gibt den \u00c4nderungsantrag der Fraktion der PDS\nin der Drucksache 4/2377. Dieser \u00c4nderungsantrag kann\njetzt eingebracht werden. Die Fraktion der PDS; Frau\nAbg. Lay, bitte.\n\nCaren Lay, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Herr L\u00e4mmel, ich bin schon etwas irritiert,\nwoher Sie das Selbstbewusstsein nehmen, uns das Boh-\nren d\u00fcnner Bretter vorzuwerfen, wozu ich einmal sagen\nmuss, dass Sie so viel nun auch nicht vorzuweisen\nhaben, weder in der Bilanz noch in dem, was in Ihrem\nAntrag steht.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nEs ist doch von meiner Kollegin Frau Klinger und auch\nvon der Rednerin der GR\u00dcNE-Fraktion ausgef\u00fchrt wor-\nden, dass vieles, was hier steht, symbolischen Charakter\nhat. Sie haben doch die Probleme selber benannt: Die\nSchulen in Sachsen bilden nicht zur Ausbildungsf\u00e4hig-\nkeit aus. Wir haben immer noch einen riesigen Satz von\nAltbewerberinnen und Altbewerbern, den wir vor uns\nherschieben. Es wird am Markt vorbei ausgebildet. Es\ngibt eine Reihe von Jugendlichen, die keinen Ausbil-\ndungsplatz in Sachsen finden, die in Warteschleifen ver-\nsacken, die nur Praktika machen. Es ist schon l\u00e4ngst Tat-\nsache, dass auch ein Haufen Jugendlicher in den Westen\nabwandert und dass wir diesen \u201eBraindrain\u201c hier schon\nl\u00e4ngst haben. Es gibt hier wirklich keinen Grund, sich\nselbst zu beweihr\u00e4uchern und uns mit den vorgeschlage-\nnen Ma\u00dfnahmen das Bohren d\u00fcnner Bretter vorzuwer-\nfen.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 23. Juni 2005\n\n1685\n\nInsofern muss ich auch Herrn Herbst ausnahmsweise in\ndiesem einen Punkt Recht geben: Dass der Landtag jetzt,\nMitte Juni, die Staatsregierung dazu auffordert, die F\u00f6r-\nderrichtlinien f\u00fcr das n\u00e4chste Jahr zu erlassen, das kann\nes ja wohl nicht sein. Ihr Engagement, Herr Jurk, will ich\ngar nicht in Abrede stellen, aber wir m\u00fcssen jetzt auch\nnicht so tun, als sei uns damit der gro\u00dfe Wurf gelungen;\nich bitte Sie!\n\nMeine Damen und Herren! Die PDS will Ihren schlech-\nten Antrag qualifizieren. Es geht nicht nur um den Erlass\nder Richtlinie; es geht auch darum, dass die notwendi-\ngen Haushaltsmittel zur Verf\u00fcgung gestellt werden \u2013\nauch diese Diskussion habe wir alle Jahre wieder \u2013; es\ngeht darum, dass die Anzahl der f\u00f6rderf\u00e4higen Ausbil-\ndungspl\u00e4tze beibehalten wird, und nat\u00fcrlich wollen wir\nauch, dass die F\u00f6rderrichtlinien so gestrickt werden,\ndass wesentlich st\u00e4rker auf den absehbaren Bedarf abge-\nzielt wird.\n\nKernpunkt unseres Antrages ist selbstverst\u00e4ndlich die\nAusbildungsplatzabgabe. Ich bin im \u00dcbrigen gerne be-\nreit, Herr Lichdi, anzuerkennen, wenn die rot-gr\u00fcne\nBundesregierung mal eine gute Idee hatte \u2013 ich denke,\ndas war mit dem Gesetzentwurf, auf den wir hier abzie-\nlen, der eine Ausbildungsplatzabgabe vorsah, der Fall.\nEin Appell an die Verantwortung der Unternehmen\nreicht eben nicht aus. Insofern sind wir als PDS nach wie\nvor der Ansicht, dass, wer nicht ausbildet, auch zahlen\nmuss.\n\nDas wird nicht alle Probleme, die wir im Ausbildungsbe-\nreich haben, l\u00f6sen, das ist keine Frage. Es l\u00f6st zum Bei-\nspiel nicht das Mismatch-Problem. Aber es wird einfach\nmehr Geld in die Kassen sp\u00fclen und es gibt \u00fcberhaupt\nkeinen Grund, warum der Staat hier die Unternehmen\naus der Verantwortung lassen soll und immer dann in\ndie Bresche springt, wenn die Unternehmen ihrer Ver-\nantwortung eben nicht nachkommen. Selbstverst\u00e4ndlich\nm\u00fcssen die Unternehmen, die nicht ausbilden, obwohl\n\nsie es k\u00f6nnten, im Interesse der jungen Menschen eine\nAbgabe zahlen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nIch gehe davon aus, meine Damen und Herren, dass\nSPD und GR\u00dcNE nach wie vor zu diesem Gesetzent-\nwurf stehen, den die CDU damals im Bundesrat blo-\nckiert hat. Da die s\u00e4chsischen Unternehmen \u2013 das sind ja\nzu 90 % kleine Unternehmen \u2013 gar nicht von dem Gesetz\nbetroffen w\u00e4ren, gehe ich davon aus, dass wir die FDP\nzur Zustimmung zu unserem \u00c4nderungsantrag bewegen\nk\u00f6nnen.\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Gibt es zu diesem\n\u00c4nderungsantrag Redebedarf? \u2013 Das kann ich nicht er-\nkennen. Der \u00c4nderungsantrag von CDU und SPD ist be-\nreits eingebracht worden. Wir stimmen nun ab \u00fcber den\n\u00c4nderungsantrag der PDS in der Drucksache 4/2377. Ich\nfrage, wer diesem Antrag zustimmt. \u2013 Danke sch\u00f6n. Gibt\nes Gegenstimmen? \u2013 Danke. Stimmenthaltungen? \u2013 Bei\neiner Reihe von Stimmen daf\u00fcr und Stimmenthaltungen\nist dieser \u00c4nderungsantrag mehrheitlich abgelehnt.\nWir kommen zum \u00c4nderungsantrag der Fraktionen der\nCDU und der SPD in der Drucksache 4/2383. Gibt es\ndazu noch Redebedarf? \u2013 Das kann ich nicht erkennen.\nDamit kommen wir zur Abstimmung. Dieser Antrag be-\ninhaltet den Wunsch nach vollkommener Neufassung\nzum urspr\u00fcnglichen Antrag und ich frage: Wer kann\ndiesem \u00c4nderungsantrag zustimmen? \u2013 Danke sch\u00f6n.\nDie Gegenstimmen! \u2013 Die Stimmenthaltungen! \u2013 Bei\neiner gr\u00f6\u00dferen Anzahl von Stimmenthaltungen ohne Ge-\ngenstimmen ist dieser \u00c4nderungsantrag mehrheitlich be-\nschlossen worden. Damit ist der Tagesordnungspunkt 3\nbeendet.\nMeine Damen und Herren! Wir kommen zum\n\nTagesordnungspunkt 4\n\n\u2013 Unverz\u00fcgliche Aussetzung und \u00dcberpr\u00fcfung der Mitwirkungsentz\u00fcge f\u00fcr Schulen\n\nDrucksache 4/2219, Antrag der Fraktion der PDS\n\n\u2013 Zuk\u00fcnftige Entwicklung der sorbischen Schullandschaft\n\nDrucksache 4/2189, Antrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN\n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Die Rei-\nhenfolge in der ersten Runde: PDS, GR\u00dcNE, CDU, SPD,\nNPD, FDP und die Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht.\nIch erteile der Fraktion der PDS das Wort; Herr\nDr. Hahn, bitte.\n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr ver-\nehrten Damen und Herren! Die drohenden Schulschlie-\n\u00dfungen haben uns hier im Landtag in den letzten Wo-\nchen wiederholt besch\u00e4ftigt und wir hatten dabei auch\nsehr emotionale und kontroverse Debatten. Wenn man\nwei\u00df, was der Tod einer Schule f\u00fcr die betroffenen Ge-\nmeinden bedeutet, so war dies auch nicht verwunder-\nlich.\n\nBevor ich direkt zu unserem Antrag komme, will ich\nnoch einmal Folgendes grunds\u00e4tzlich festhalten: Nie-\nmand hier im Hause \u2013 auch nicht die PDS \u2013 hat gefor-\ndert, dass s\u00e4mtliche Schulen, egal, wie viele Kinder sich\ndort anmelden, auf Biegen und Brechen, koste es, was es\nwolle, erhalten bleiben m\u00fcssen.\n\nWir haben wiederholt deutlich gemacht, dass nicht alle\nStandorte Bestand haben k\u00f6nnen. Wir haben uns aber\nzugleich immer gegen einen Kahlschlag im s\u00e4chsischen\nSchulnetz gewehrt, und daran hat sich nichts ge\u00e4ndert.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 23. Juni 2005\n\n1686\n\nF\u00fcr uns, meine Damen und Herren, waren und sind ein-\nz\u00fcgige Mittelschulen und zweiz\u00fcgige Gymnasien kein\nAllheilmittel f\u00fcr den Erhalt von Schulstandorten, aber sie\nerscheinen p\u00e4dagogisch durchaus vern\u00fcnftig und vertret-\nbar, und dass wir generell kleinere Klassen mit indivi-\ndueller Zuwendung zum einzelnen Sch\u00fcler bef\u00fcrworten,\nist hinl\u00e4nglich bekannt.\n\nWir haben zur Kenntnis nehmen m\u00fcssen, dass die CDU\nderartigen \u00c4nderungen nicht aufgeschlossen gegen\u00fcber-\nsteht \u2013 sie sogar vehement ablehnt \u2013 und sich auch die\nSPD in der Koalition diesbez\u00fcglich leider nicht durchset-\nzen konnte. Von daher war mit einigen Grausamkeiten\nzu rechnen. Dass es dann jedoch eine derartige Horror-\nliste von Mitwirkungsentz\u00fcgen geben w\u00fcrde, \u00fcbertraf\nselbst noch die schlimmsten Bef\u00fcrchtungen.\n\nNach den offiziellen Angaben des Kultusministeriums,\ndie Sie auch in der Anlage zu unserem Antrag finden,\nsind in Sachsen sage und schreibe 83 Schulen zur Schlie-\n\u00dfung vorgesehen, davon allein 20 zu Beginn des kom-\nmenden Schuljahres. Hinzu kommen noch einmal\n110 Schulen, bei denen das Land f\u00fcr eine oder mehrere\nKlassenstufen keine Lehrkr\u00e4fte mehr bereitstellen will.\nIch sage ganz klar: Das hat mit einer verantwortungs-\nbewussten Schulnetzplanung nichts, aber auch gar nichts\nmehr zu tun.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nWenn diese Pl\u00e4ne umgesetzt werden sollten, dann w\u00e4ren\nin Sachsen seit 1993 unter Ber\u00fccksichtigung der Au\u00dfen-\nstellen bereits mehr als 1 000 Schulen geschlossen wor-\nden \u2013 eine schier unvorstellbare Zahl.\n\nWir als PDS-Fraktion meinen: Dieser verh\u00e4ngnisvolle\nKurs muss endlich gestoppt werden. In dieser Forderung\nwissen wir uns in \u00dcbereinstimmung mit einer deutlichen\nMehrheit der s\u00e4chsischen B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger. Wir\nbrauchen in diesem Land nicht weniger, sondern mehr\nBildung, und zwar wohnortnah, auch um soziale Bin-\ndungen nicht dauerhaft zu besch\u00e4digen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nDeshalb meinen wir, dass wirklich alles getan werden\nmuss, um Schulstandorte zu erhalten. Es lohnt sich, um\njede einzelne Schule zu k\u00e4mpfen; die Kinder werden es\nuns danken.\n\nWir haben als PDS-Fraktion in dieser Angelegenheit\nschon zahlreiche parlamentarische Initiativen eingereicht.\nIch erinnere nur an unseren Antrag f\u00fcr ein Schulschlie-\n\u00dfungsmoratorium, mit dem wir erreichen wollten, dass\nSchlie\u00dfungsentscheidungen f\u00fcr mindestens zwei Jahre\nausgesetzt werden sollten, bis klar ist, wie sich die\ntats\u00e4chlichen Sch\u00fclerstr\u00f6me nach den ver\u00e4nderten Zu-\ngangskriterien f\u00fcr das Gymnasium entwickeln.\n\nAuch haben wir beantragt, von der M\u00f6glichkeit der Aus-\nnahmeregelung gro\u00dfz\u00fcgiger Gebrauch zu machen \u2013 wie\ndies urspr\u00fcnglich auch zwischen den Koalition\u00e4ren von\nCDU und SPD vereinbart worden war \u2013; all diese Initia-\ntiven wurden abgeschmettert.\n\nHeute haben wir noch einmal und vermutlich letztmalig\ndie M\u00f6glichkeit, das Schulsterben in Sachsen zu stoppen.\nIch appelliere an Sie \u2013 an jeden einzelnen Abgeordneten\npers\u00f6nlich \u2013, diese Chance nicht ungenutzt verstreichen\n\nzu lassen. Dies gilt auch und nicht zuletzt f\u00fcr die sorbi-\nschen Schulen bzw. die Schulen im deutsch-sorbischen\nSiedlungsgebiet. Hier muss mit den Schlie\u00dfungen\nSchluss sein; insofern bin ich dankbar f\u00fcr den vorliegen-\nden Antrag von B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN. Wir haben\ndazu noch einen erg\u00e4nzenden \u00c4nderungsantrag vorge-\nlegt, zu dem mein Kollege Heiko Kosel sprechen wird.\nAber ich sage schon jetzt, Herr Minister: H\u00e4nde weg von\nden sorbischen Schulen!\n\n(Beifall bei der PDS und den GR\u00dcNEN)\n\nNun zu unserem Antrag auf \u00dcberpr\u00fcfung der Mitwir-\nkungsentz\u00fcge. Dieser Antrag enth\u00e4lt zwei Punkte, wobei\nder erste nat\u00fcrlich der weitergehende ist, denn darin\nwird die Staatsregierung aufgefordert, begr\u00fcndeten\nWiderspr\u00fcchen von Schultr\u00e4gern gegen ergangene Be-\nscheide des Kultusministeriums zu Schulschlie\u00dfungen\nund Mitwirkungsentz\u00fcgen stattzugeben. Die Betonung\nliegt dabei auf begr\u00fcndeten Widerspr\u00fcchen, wodurch\nnoch einmal eine echte Einzelfallpr\u00fcfung erm\u00f6glicht wer-\nden w\u00fcrde. Auch hier lege ich noch einmal Wert auf die\nFeststellung, dass wir \u2013 anders als von der CDU immer\nwieder behauptet \u2013 keineswegs blind alle Schulen am\nLeben erhalten wollen. Aber da, wo die Widerspr\u00fcche\nbegr\u00fcndet sind und die Anwendung von Ausnahmere-\ngelungen vertretbar ist, sollte davon Gebrauch gemacht\nwerden.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nMindestens jedoch \u2013 das ist Inhalt des zweiten Punktes\nim vorliegenden Antrag \u2013 sollen die am 24. Mai 2005 in\nder \u201eVereinbarung zwischen den Koalitionspartnern SPD\nund CDU zu Schulstandorten in Sachsen\u201c getroffenen\nFestlegungen vollst\u00e4ndig umgesetzt werden \u2013 eigentlich\neine Selbstverst\u00e4ndlichkeit, aber nicht in Sachsen, wie\nwir in den zur\u00fcckliegenden Wochen schmerzvoll erfah-\nren mussten.\n\nIch will darauf verzichten, den gesamten Wortlaut der\nVereinbarung noch einmal vorzulesen; er liegt Ihnen\nauch in Form des \u00c4nderungsantrags der Koalition vor.\n\nVereinbart wurde, dass an Grundschulen keine Aufhe-\nbung der Klassenstufe 3 verf\u00fcgt werden sollte. Herr\nFlath hat es dennoch getan.\n\nVereinbart wurde, dass bei den Klassenstufen 6, 7 und 8\nauf eine Aufhebung verzichtet wird, wenn es keine\np\u00e4dagogische Notwendigkeit gibt und an der betreffen-\nden Schule wenigstens noch f\u00fcnf Klassen existieren. Ge-\ngen diese Bestimmung der Vereinbarung zwischen CDU\nund SPD hat der Kultusminister sage und schreibe\n46 Mal versto\u00dfen. 46 Mal!\n\nVereinbart wurde, Ausnahmen aus besonderen p\u00e4dago-\ngischen Gr\u00fcnden zuzulassen, zum Beispiel bei Schulen\nvon regionaler Bedeutung und bei Modellversuchen.\nSteffen Flath hat sich darum nicht geschert und will\nselbst Schulen mit vorbildlicher Integration von behin-\nderten Sch\u00fclern dichtmachen.\n\nVereinbart wurden Ausnahmen im d\u00fcnn besiedelten\nRaum, um lange Schulwege zu vermeiden. Es wurden\nsogar konkrete Maximalfahrzeiten festgelegt. Schlie\u00dflich\nsollten auch im sorbischen Siedlungsgebiet Ausnahmen\nzugelassen werden. Ich will ausdr\u00fccklich betonen: Das\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 23. Juni 2005\n\n1687\n\nalles sind sehr vern\u00fcnftige Regelungen; der CDU-Minis-\nter hat sie jedoch s\u00e4mtlich ignoriert. Die SPD hat diesem\nTreiben letztlich widerstandslos zugesehen.\n\nUnmittelbar im Anschluss an den Koalitionsausschuss\nvom 24. Mai 2005, bei dem die Vereinbarung zu den\nSchulstandorten beschlossen worden war, erkl\u00e4rte der\nbildungspolitische Sprecher der SPD-Fraktion, Martin\nDulig, w\u00f6rtlich:\n\n\u201eIch bin mir sicher, dass wir eine deutliche Zahl von\nSchulstandorten erhalten haben und dementsprechend\neine andere Liste pr\u00e4sentiert bekommen als noch vor\nvier Wochen. Die Verhandlungen mit der CDU haben\nsich gelohnt.\u201c\n\n(Margit Weihnert, SPD: Es lohnt sich,\num jede einzelne Schule zu k\u00e4mpfen,\n\nHerr Kollege!)\n\nDann, Frau Kollegin Weihnert, kam die tats\u00e4chliche Gru-\nselliste des Kultusministers; sie zeigte sich nahezu unver-\n\u00e4ndert. Die mit der SPD getroffene Vereinbarung war\nknallhart gebrochen worden. Auf meine Frage im Schul-\nausschuss an Herrn Flath, in wie vielen F\u00e4llen die Schul-\nschlie\u00dfungs- und Mitwirkungsentzugsliste des Kultusmi-\nnisteriums die Vereinbarung der Koalitionsfraktionen\nverletzt, antwortete der Minister w\u00f6rtlich: \u201eIn keinem.\u201c\nEine unglaubliche Br\u00fcskierung des Koalitionspartners!\nAber die SPD-Vertreter im Ausschuss schwiegen be-\ntreten.\n\n\u00d6ffentlichen \u00c4u\u00dferungen von Martin Dulig war aller-\ndings zu entnehmen, dass in mindestens 80 F\u00e4llen gegen\ndie Vereinbarung versto\u00dfen worden sei. Dennoch er-\nkl\u00e4rte der Minister im Schulausschuss eiskalt, dass es\nmit ihm keinerlei \u00c4nderung an den beschlossenen Mit-\nwirkungsentz\u00fcgen und Schulschlie\u00dfungsverf\u00fcgungen ge-\nben werde. So ist es dann auch gekommen.\n\nWas die SPD allein offenkundig nicht erreichen konnte \u2013\ndass sich der Minister an eine getroffene Vereinbarung\nh\u00e4lt \u2013, wollten und wollen wir mit Punkt 2 unseres An-\ntrags erreichen. Dabei ist es uns egal, ob auf die ent-\nsprechende Vereinbarung vom 24. Mai lediglich verwie-\nsen wird \u2013 wie in unserem Antrag \u2013 oder ob man den\nWortlaut in den Beschluss aufnimmt, wie im \u00c4nderungs-\nantrag vorgesehen. Das ist nicht entscheidend.\n\nEntscheidend ist jedoch, dass diese Regelungen unver-\nz\u00fcglich in Kraft treten, also bereits f\u00fcr das kommende\nSchuljahr gelten. Die Streichliste des Ministers m\u00fcsste\ndemzufolge sofort, noch in diesen Tagen, korrigiert wer-\nden, wenn der Landtag die entsprechenden Beschl\u00fcsse\nannimmt. Alles andere w\u00e4re eine Mogelpackung, eine\nT\u00e4uschung der \u00d6ffentlichkeit. Die Betroffenen erwarten\nvom Landtag klare Entscheidungen und keine unver-\nbindlichen Absichtserkl\u00e4rungen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nHerr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Her-\nren! Ich bin mir ganz sicher, dass es f\u00fcr die Streichliste\nvon Minister Flath weder in der Bev\u00f6lkerung noch hier\nim Parlament eine Mehrheit gibt, wenn die Abstimmung\nohne Koalitionszw\u00e4nge stattfindet. Wir haben heute noch\neine \u2013 ich wiederhole es: vermutlich die letzte \u2013 Gelegen-\nheit, zumindest einige der von Schlie\u00dfung bedrohten\n\nSchulen doch noch zu retten. Frau Weihnert, Sie haben\ngesagt, es lohne sich, um jede Schule zu k\u00e4mpfen. Tun\nwir es! Nutzen wir diese letzte Chance entschlossen!\nHerzlichen Dank.\n\n(Beifall bei der PDS und des\nAbg. Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE)\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: F\u00fcr die Fraktion der\nGR\u00dcNEN spricht Frau G\u00fcnther-Schmidt.\n\nAstrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident!\nMeine Damen und Herren! Schulpolitik im sorbischen\nSiedlungsgebiet ist mehr als nur Schulpolitik. Die Staats-\nregierung ist verpflichtet, zus\u00e4tzlich den Schutzrechten\nder sorbischen Minderheit Rechnung zu tragen. In meh-\nreren Erkl\u00e4rungen haben sich die Domowina, der Rat f\u00fcr\nsorbische Angelegenheiten und der Sorbische Schulver-\nein an das Kultusministerium gewandt, um gegen die\nMitwirkungsentz\u00fcge f\u00fcr sorbische Mittelschulen zu pro-\ntestieren. Bislang ist vonseiten des SMK keine Bereit-\nschaft zu erkennen, bez\u00fcglich der Schulschlie\u00dfungspoli-\ntik Ausnahmen vom geltenden Schulgesetz zu machen.\nSorbische Schulen sind die Quelle des muttersprach-\nlichen Schatzes. Was Schulschlie\u00dfungen in diesem Be-\nreich bedeuten, m\u00f6chte ich anhand zweier Beispiele\ndeutlich machen.\nZun\u00e4chst zur Mittelschule Radibor! Neben den sorbi-\nschen Mittelschulen in Bautzen ist die sorbische Mittel-\nschule in Radibor der einzige Mittelschulstandort im\nLandkreis Bautzen und damit die einzige sorbische Mit-\ntelschule im l\u00e4ndlichen Raum. In der sorbischen Kinder-\ntagesst\u00e4tte, in einer Kindertagesst\u00e4tte mit Witaj-Projekt\nund in einer Grundschule wird die sorbisch-deutsche\nZweisprachigkeit intensiv gepflegt. Mit der Schlie\u00dfung\nder sorbischen Mittelschule in Radibor w\u00e4ren diese\nAnstrengungen vergeblich, da die Grundsch\u00fcler nach\nder 4. Klasse aller Wahrscheinlichkeit nach nicht nach\nBautzen, sondern an eine n\u00e4her gelegene deutsche Mit-\ntelschule fahren w\u00fcrden. Derzeit werden in Radibor\n175 Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler in neun Klassen unterrich-\ntet. F\u00fcr das neue Schuljahr liegen 17 Anmeldungen vor,\ndas hei\u00dft, die Mittelschule k\u00f6nnte einz\u00fcgig fortgef\u00fchrt\nwerden; ein Mitwirkungsentzug ist nicht zwingend\nn\u00f6tig.\n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der PDS)\n\nBis zum Jahr 2008 steigt die Zahl der Anmeldungen\nvoraussichtlich auf 30 Sch\u00fcler an. Wird diese Schule ge-\nschlossen, gibt es keine zweisprachige Unterrichtsversor-\ngung im l\u00e4ndlichen Raum im Kreis Bautzen mehr.\nDas zweite Beispiel ist die Mittelschule Panschwitz-Ku-\nckau. Derzeit werden 103 Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler in\nacht Klassen unterrichtet. Ein dichtes Netz von lokalen\nUnterst\u00fctzern und Schulpartnerschaften belegt, dass es\nsich um einen etablierten Schulstandort handelt. Das\npraktizierte Konzept \u201e2plus\u201c mit der begleitenden sechs-\nj\u00e4hrigen Evaluation muss eine Ausnahme von der Regel\nzum Bestand von Mittelschulen nach sich ziehen. Es ist\nnotwendig, im Landkreis Kamenz zwei sorbische Mittel-\nschulen zu erhalten. Eine Konzentration der Mittelsch\u00fc-\nler auf eine sorbische Mittelschule ist unzumutbar und\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 23. Juni 2005\n\n1688\n\nwird von den sorbischen Interessenvertretungen auch\nstrikt abgelehnt.\nAngesichts dieser Sachlage stellt sich die grunds\u00e4tzliche\nFrage nach der Minderheitenpolitik der Staatsregierung.\nDas Merkmal einer nationalen Minderheit ist es eben,\ndass sie nur in kleinen Mengen auftritt und nicht zwei\noder drei Z\u00fcge pro Jahrgang liefern kann. Die Bestands-\nkraft von Schulstandorten kann also nicht nach den Kri-\nterien der Schulen f\u00fcr die Mehrheitsgesellschaft erfolgen;\nimmerhin stehen auch diese heftig in der Kritik. Sie ist\nzudem unserer Einsch\u00e4tzung nach nicht verfassungskon-\nform.\nIch m\u00f6chte aus dem Zweiten Bericht der Bundesrepublik\nDeutschland gem\u00e4\u00df Artikel 15 Abs. 1 der Europ\u00e4ischen\nCharta der Regional- oder Minderheitensprachen zitie-\nren:\n\u201eDer Gebrauch der sorbischen Sprache im privaten Be-\nreich h\u00e4ngt weitgehend von der sorbischen Bev\u00f6lkerung\nselbst ab, vor allem davon, ob die Sprache an die Kinder\nweitergegeben wird. Dies ist in den zentralen Siedlun-\ngen, wo die Sorben stark vertreten oder sogar Mehrheits-\nbev\u00f6lkerung sind, viel st\u00e4rker der Fall als bei den Fami-\nlien in den gr\u00f6\u00dferen Gemeinden und St\u00e4dten, die als\nStreuminderheit leben. Auch bei den Sorben beeinflusst\ndie Existenz zahlreicher national gemischter Ehen die Fa-\nmiliensprache und die Weitergabe des Sorbischen an die\nKinder, so dass der Besuch von sorbischen Schulen f\u00fcr\ndiese Kinder besondere Bedeutung hat.\u201c\nAus dem Sorbenbericht 2003 der Staatsregierung zitiere\nich: \u201eVergleiche bei Abschlusspr\u00fcfungen an Mittelschu-\nlen haben ergeben, dass Sch\u00fcler, deren Muttersprache\nSorbisch ist, im Unterrichtsfach Deutsch im Verh\u00e4ltnis zu\nihren deutschsprachigen Mitsch\u00fclern gleiche und oftmals\nbessere Leistungen erzielen. Etwaige Bef\u00fcrchtungen, dass\nsorbische Kinder die deutsche Sprache nicht in aus-\nreichendem Ma\u00dfe erlernen k\u00f6nnten, sind unberechtigt.\nDiese Ergebnisse sind auch im Grundschulbereich fest-\nstellbar.\u201c\nAngesichts dieser Problemlage m\u00f6chten wir GR\u00dcNEN\nquasi als Einstieg in eine minderheitengerechte Schul-\npolitik einen Bericht der Staatsregierung zur zuk\u00fcnftigen\nEntwicklung der sorbischen Schullandschaft einfordern.\nWir m\u00f6chten wissen, wie und in welchem Umfang lau-\nfende und geplante p\u00e4dagogische Projekte zur Vermitt-\nlung der sorbischen Sprache wie Witaj und \u201e2plus\u201c in\nAnbetracht der Mitwirkungsentz\u00fcge und angek\u00fcndigter\nSchlie\u00dfung von sorbischen Schulen weitergef\u00fchrt werden\nk\u00f6nnen. Wir erwarten Auskunft \u00fcber die Vereinbarkeit\nund der angesetzten Mindestsch\u00fclerzahl und dem\nSchutz zur Wahrung der Rechte des sorbischen Volkes.\nWir m\u00f6chten wissen, wie dem Verfassungsauftrag nach-\ngekommen wird, unter diesem Bedingungen die sorbi-\nsche Sprache zu f\u00f6rdern.\nWir bitten um Zustimmung zu unserem Antrag.\nIch m\u00f6chte noch kurz auf den PDS-Antrag \u201eUnverz\u00fcg-\nliche Aussetzung und \u00dcberpr\u00fcfung der Mitwirkungsent-\nz\u00fcge f\u00fcr Schulen\u201c eingehen. Hier geht es um die Spitze\ndes Eisberges. Es ist die Frage: In welchem Umfang wol-\nlen wir mit Bev\u00f6lkerungsr\u00fcckgang und Sch\u00fclerschwund\nangesichts des geltenden Schulgesetzes umgehen?\n83 Schulen in Sachsen stehen zur Schlie\u00dfung an. An\n\u00fcber 100 Schulen sind Mitwirkungsentz\u00fcge f\u00fcr einzelne\n\nSchulklassen ausgesprochen worden. Insbesondere ver-\nwerflich ist hierbei, dass es sich nicht nur um 5. Klassen\nhandelt, das hei\u00dft also Schulklassen, die sich neu zusam-\nmenfinden, sondern dass entgegen den Versprechungen\naus der Koalition auch 3., 7. und 9. Klassen betroffen\nsind. Das halten wir f\u00fcr au\u00dferordentlich problematisch,\nweil hier bestehende soziale Gef\u00fcge zerst\u00f6rt werden. Das\nist p\u00e4dagogisch nicht zu verantworten.\nWir sind auch der Meinung, dass das S\u00e4chsische Schul-\ngesetz, das wir im Moment haben und hier Anwendung\nfindet, den Erfordernissen des demografischen Wandels\nin keiner Weise gerecht wird. Wir brauchen ein dichtes\nSchulnetz mit wohnortnahen Schulen und wir brauchen\nletztlich ein neues Schulgesetz. Das, was wir im Moment\nhaben und was wir fordern, ist eine Notl\u00f6sung. Deshalb\nunterst\u00fctzen wir auch den Antrag der PDS. Ausnahmen,\ndie auch das jetzige Schulgesetz zul\u00e4sst, wollen wir er-\nm\u00f6glichen und die Zeit nutzen, gemeinsam zu einem\nneuen Schulgesetz zu finden. Das hei\u00dft also, der Antrag\n\u201eUnverz\u00fcgliche Aussetzung und \u00dcberpr\u00fcfung der Mit-\nwirkungsentz\u00fcge\u201c findet unsere Zustimmung.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der PDS)\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 F\u00fcr\ndie CDU-Fraktion spricht in altbew\u00e4hrter Weise Herr\nKollege Colditz.\n\nThomas Colditz, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Zun\u00e4chst einige Worte zum PDS-Antrag.\nHerr Kollege Hahn, Sie haben es selber ausgef\u00fchrt: Wir\nhaben uns in den letzten Wochen und Monaten sehr aus-\nf\u00fchrlich mit den Fragen der Schulnetzplanung und da-\nmit in Zusammenhang stehenden Mitwirkungsentz\u00fcgen\nbesch\u00e4ftigt. Ich hatte heute eigentlich erwartet, dass von\nIhrer Seite einmal ein paar neue und sachlichere Argu-\nmente vorgetragen werden. Das sind Sie uns leider\nschuldig geblieben. Insofern kann ich mich in wenigen\nWorten einmal Ihrem Antrag widmen.\nMan muss zun\u00e4chst angesichts des landesweiten Erhaltes\nvon Mittelschulen mit je zwei Z\u00fcgen und 20 Kindern\npro Klasse sowie dem Erhalt von einz\u00fcgigen Grundschu-\nlen mit je 15 Sch\u00fclern pro Klasse davon ausgehen, dass\nvon einem Bildungskahlschlag einfach nicht die Rede\nsein kann. Das hat mit einer Sachdebatte nichts zu tun.\nAber ich denke, es geht Ihnen mit Ihrem vorliegenden\nAntrag auch nicht um eine Sachdebatte. Selbst die\ngeltende Rechtslage wird hier offenkundig ignoriert.\nDen Mitwirkungsentz\u00fcgen, meine Damen und Herren,\nist bekannterma\u00dfen ein Anh\u00f6rungsverfahren vorausge-\ngangen. In diesem Verfahren hatten die Schultr\u00e4ger die\nM\u00f6glichkeit, sich sowohl zu \u00e4u\u00dfern als auch praktisch\nzu handeln. Ich kann aus eigener Erfahrung berichten,\ndass dies auch vor Ort geschehen ist, zum Beispiel\ndadurch, dass sich benachbarte Schultr\u00e4ger zur Neuord-\nnung von Schulbezirken verst\u00e4ndigt und so die Mindest-\nvorgaben f\u00fcr die Schul- und Klassengr\u00f6\u00dfen im Nach-\ngang doch noch erreicht haben.\nDort, wo sich im Anh\u00f6rungsverfahren, meine Damen\nund Herren, keine neuen Erkenntnisse ergeben haben,\nmusste es nat\u00fcrlich die logische Konsequenz sein und\nbleiben, den beabsichtigen Mitwirkungsentzug auch zu\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 23. Juni 2005\n\n1689\n\nvollziehen. Hiervon im Nachgang im Sinne des vorlie-\ngenden Antrags wieder abzuweichen w\u00e4re vom Verfah-\nren her einfach nicht nachvollziehbar. Letztlich ist es\nauch im Sinne von Eltern und Sch\u00fclern, Klarheit zu\nhaben, welche Klasse und welche Schule bestandssicher\nist und welche Schulen und Klassen von den Sch\u00fclern\nbesucht werden sollen.\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Colditz, gestat-\nten Sie eine Zwischenfrage?\n\nThomas Colditz, CDU: Bitte.\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Sie gestatten.\n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, PDS: Vielen Dank, Herr Kollege\nColditz. Sie haben gesagt, dass es nicht richtig w\u00e4re und\nSie es nicht f\u00fcr richtig halten, im Nachgang \u00c4nderungen\nzu dem vorzunehmen, was jetzt an Bescheiden ergangen\nist. Dazu m\u00f6chte ich Sie gern fragen, ob es nicht richtig\nist, dass vor den Bescheiden die Vereinbarung zwischen\nCDU und SPD getroffen worden ist und dass es demzu-\nfolge der Minister war, der Vereinbarungen gebrochen\nhat und jetzt insofern die Normalit\u00e4t eintritt, dass das\nParlament die Staatsregierung darauf hinweist, dass ge-\ntroffene Vereinbarungen einzuhalten sind und von daher\njetzt nicht etwas nachtr\u00e4glich ver\u00e4ndert wird, sondern\nder Minister falsche Entscheidungen korrigieren m\u00fcsste?\n\nThomas Colditz, CDU: Herr Kollege Hahn, ich werde\nIhnen gleich in den nachfolgenden Ausf\u00fchrungen deut-\nlich machen, dass durch die Mitwirkungsentz\u00fcge, die\ndas Ministerium vorgenommen hat, sehr wohl auch Be-\nzug genommen wurde auf die Vereinbarung im Koali-\ntionsausschuss am 24. Mai 2005, also vor dem 27. Mai.\nDas werde ich Ihnen gleich punktuell noch belegen, dass\ndas entgegen Ihrer Unterstellung geschehen ist.\nMeine Damen und Herren! Ich gehe durchaus davon\naus, dass die im Koalitionsausschuss vom 24. Mai 2005\ngetroffenen Festlegungen ber\u00fccksichtigt und umgesetzt\nwerden. Ich will das einmal an drei Punkten exempla-\nrisch deutlich machen.\n\nSo haben zum Beispiel erstens Mitwirkungsentz\u00fcge bei\n3. Klassen, die im Anh\u00f6rungsverfahren noch vorgesehen\nwaren, weitestgehend nicht stattgefunden, zumindest\ndann nicht, Kollege Hahn, wenn die Schule perspek-\ntivisch bestandssicher war. Dass ist letztlich der Unter-\nschied. Wenn eine Schule in der Perspektive nicht\nbestandssicher ist, kam es zu Mitwirkungsentz\u00fcgen der\n3. Klassen. Ansonsten wurden aber auch diese Mitwir-\nkungsentz\u00fcge unter Bezugnahme auf die Koalitionsver-\neinbarung vom 24. Mai 2005 zur\u00fcckgenommen bzw. erst\ngar nicht geltend gemacht.\n\nZweitens. Mitwirkungsentz\u00fcge bei 7. Klassen sollten\ndann nicht erfolgen, wenn p\u00e4dagogische Gr\u00fcnde ent-\ngegenstehen. Auch dem wurde grunds\u00e4tzlich Rechnung\ngetragen. In F\u00e4llen, wo dies dennoch erfolgte, muss man\ndavon ausgehen, dass im konkreten Einzelfall die Bil-\ndung von Haupt- und Realschulklassen aufgrund der\ngeringen Sch\u00fclerzahlen nicht mehr m\u00f6glich gewesen ist,\ndass p\u00e4dagogische Gr\u00fcnde tats\u00e4chlich entgegenstanden,\ndie Klassen im Einzelfall zu erhalten.\n\nDrittens. Schlie\u00dflich war und ist vereinbart, dass dort,\nwo ein Mitwirkungsentzug in der 5. Klasse erfolgt ist,\ndie Schule aber auch perspektivisch letztlich bestands-\nsicher ist, seitens der Schulverwaltung und auch seitens\nder Schultr\u00e4ger Anstrengungen unternommen werden,\ndie den Erhalt bef\u00f6rdern. An diesem Verfahren werden\nwir zuk\u00fcnftig festhalten. Auch in diesem Verfahren sind\ndas Kultusministerium und die Schultr\u00e4ger weiter ver-\npflichtet, daf\u00fcr Sorge zu tragen, dass diese bestands-\nsicheren Schulen dann auch wirklich bestandssicher blei-\nben. Das ist letztlich aber eine Entwicklung, die in die\nZukunft hineinreicht.\n\nDiese drei Punkte, meine Damen und Herren, verdeut-\nlichen allein schon, dass getroffene Vereinbarungen in\nder Koalition sehr wohl umgesetzt werden und dass es\nletztlich der Kritik, die Sie hier vorgetragen haben und\nder Nachhilfestunde, die Sie uns erteilen wollten, nicht\nbedarf.\n\nMeine Damen und Herren! Noch ein Wort zum Antrag\nvon B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN: Wir haben uns \u00fcber\ndie Entwicklung der sorbischen Schullandschaft in den\nzur\u00fcckliegenden Jahren mehrfach und ausf\u00fchrlich ver-\nst\u00e4ndigt, nicht nur im Parlament, sondern oft auch mit\nden Betroffenen selbst und vor Ort. Die Sicherung der\nsorbischen Identit\u00e4t, insbesondere durch schulische Bil-\ndung, war und bleibt uns dabei ein politisches Anliegen.\nLetztlich hat dieses Anliegen ja auch Verfassungsrang.\n\nDie sorbische Sprache wird von einer verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig\nkleinen zweisprachigen Bev\u00f6lkerungsgruppe neben der\ndeutschen Sprache gesprochen. In einem Umfeld, in dem\ndie deutsche Sprache fast alles pr\u00e4gt, hat die sorbische\nSprache keine gleichwertige Chance, wenn nicht eine\nbestimmte Infrastruktur den Wettbewerbsnachteil in den\nSprachen auszugleichen versucht. Deshalb wird im Rah-\nmen der Schulnetzplanung der Ermutigung zum Ge-\nbrauch und der Wirkung der Schulen auf den Gebrauch\nder sorbischen Sprache sehr gro\u00dfes Gewicht beigemes-\nsen.\n\nSchulen, in denen nicht nur die Unterrichtssprache, son-\ndern auch die Umgangssprache Sorbisch ist, haben\ngleichsam als institutionelle Sprachr\u00e4ume ma\u00dfgeblichen\nEinfluss auf die Motivation zum Gebrauch dieser Spra-\nche. Aufgrund dieser besonderen Bedeutung wurde und\nwird jede sorbische Schule bei der \u00dcberpr\u00fcfung ihres\n\u00f6ffentlichen Bed\u00fcrfnisses auch in ihrer Bedeutung f\u00fcr\ndie Erhaltung der sorbischen Sprache gew\u00fcrdigt. Die\nregionale Lage zu alternativen Beschulungsangeboten\nerf\u00e4hrt dabei in Abh\u00e4ngigkeit von der jeweiligen Schul-\nart eine besondere Beachtung.\n\nDa kann man im Nachgang auch als Fazit feststellen,\ndass am Bestand der sechs sorbischen Grundschulen\nund des sorbischen Gymnasiums nach wie vor kein\nZweifel besteht. Das erscheint insbesondere deshalb be-\ndeutsam, da gerade in den Grundschulen im Anschluss\nan das Witaj-Projekt Grundlagen f\u00fcr die sorbische Spra-\nche gelegt werden.\n\nAuch indem das sorbische Gymnasium erhalten bleibt,\nist die M\u00f6glichkeit gegeben, leistungsst\u00e4rkere Sch\u00fclerin-\nnen und Sch\u00fcler im sorbischen Gebiet zu f\u00f6rdern. F\u00fcr\ndie f\u00fcnf bislang bestehenden Mittelschulen im sorbischen\nKerngebiet bleibt ebenfalls festzuhalten, dass bislang\nschon Ausnahmeregelungen erm\u00f6glicht wurden. So\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 23. Juni 2005\n\n1690\n\nkonnte keine der vorhandenen Mittelschulen die sonst\nstrukturell vorgegebene Zweiz\u00fcgigkeit realisieren.\n\nNachvollziehbar haben solche Ausnahmeregelungen, also\nauch der Erhalt von einz\u00fcgigen Standorten, f\u00fcr die Fest-\nlegung des \u00f6ffentlichen Bed\u00fcrfnisses ihre Geltung ent-\nfaltet, aber sie haben nat\u00fcrlich auch Grenzen. Das hat\naktuell zu Mitwirkungsentz\u00fcgen in Panschwitz-Kuckau\nsowie in Radibor gef\u00fchrt. Letzteres ist jedoch nicht mit\nder Absicht der Schulschlie\u00dfung verbunden, Frau Kolle-\ngin G\u00fcnther-Schmidt. Die Schlie\u00dfung der Mittelschule\nPanschwitz-Kuckau ab 2007 ist mit der Unterschreitung\nder Mindestsch\u00fclerzahl unter 20 aber zu rechtfertigen.\n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, PDS: Das haben Sie\nin Crostwitz auch gesagt!)\n\nInsgesamt bleibt jedoch die Pflege der sorbischen Kultur\nund Sprache in den zumutbar erreichbaren Mittelschul-\nstandorten R\u00e4ckelwitz und Ralbitz gew\u00e4hrleistet.\n\nMeine Damen und Herren! Man kann meines Erachtens\ndavon ausgehen, dass im Sinne des verfassungsrechtlich\ngebotenen Minderheitenschutzes bei der Schulnetzpla-\nnung im sorbischen Siedlungsgebiet die Bildung zur Si-\ncherung einer kulturellen Identit\u00e4t gew\u00e4hrleistet bleibt.\nDie erteilten Ausnahmeregelungen, insbesondere was die\nEinz\u00fcgigkeit anbelangt, sind meines Erachtens ein \u00fcber-\nzeugender Beleg daf\u00fcr. Wenn allerdings, wie gesagt, die\nSch\u00fclerzahlentwicklung so weit absinkt, dass selbst unter\nEinbeziehung von Ausnahmetatbest\u00e4nden die Vergleich-\nbarkeit schulischer Angebote nicht mehr gew\u00e4hrleistet\nist, dann k\u00f6nnen Konsequenzen, wie Mitwirkungsent-\nz\u00fcge, die in diesem Jahr letztlich erfolgt sind, nicht aus-\nbleiben.\n\nWichtig ist, dass Angebote erhalten bleiben, die dem\nidentit\u00e4tsstiftenden Bedarf von Schulen im sorbischen\nGebiet entsprechen. Dies scheint aus unserer Sicht ge-\nw\u00e4hrleistet zu sein. Um dies dokumentieren und noch\neinmal in der Diskussion im Ausschuss vertiefen zu\nk\u00f6nnen, werden wir dem Antrag der Fraktion B\u00dcND-\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN zustimmen.\n\n(Beifall bei der CDU und bei den GR\u00dcNEN)\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 Ich\nrufe den Sprecher der SPD-Fraktion, Herrn Martin Dulig,\nauf.\n\nMartin Dulig, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe\nKolleginnen und Kollegen! Der vorliegende Antrag der\nPDS-Fraktion greift ein akutes Problem s\u00e4chsischer\nSchulpolitik auf. Es ist der \u00d6ffentlichkeit nicht verborgen\ngeblieben, dass die Koalitionspartner hier unterschied-\nliche Auffassungen vertreten. Wir wollen Verantwortung\nan die Schule abgeben. Dazu geh\u00f6rt f\u00fcr uns auch, die\nExistenz einer Schule nicht mehr starr an die Sch\u00fclerzahl\nzu binden, sondern an das Ergebnis der Schule. Mit die-\nser Position konnten wir uns aber nur teilweise durchset-\nzen, sicher auch deshalb, weil dieses Konzept eine Ab-\nkehr von der bisherigen deutschen Schultradition bedeu-\ntet. Die bisherige Zeit hat nicht gereicht, eine solche\nNeuerung mit dem Koalitionspartner auszudiskutieren.\nWir haben aber immerhin einen Kompromiss gefunden,\nder zumindest f\u00fcr mehr als 50 Schulen unmittelbar\n\netwas gebracht hat. Nat\u00fcrlich wissen wir, dass das den\nanderen Schulen nicht viel n\u00fctzt. Nat\u00fcrlich h\u00e4tten wir\nuns in vielen F\u00e4llen die R\u00fccknahme der Bescheide ge-\nw\u00fcnscht. Wir haben nach wie vor auch gute Ideen daf\u00fcr,\nIdeen, mit denen man in Zukunft viele kleine Standorte\nerfolgreich betreiben k\u00f6nnte, zum Beispiel eine Schule an\nmehreren Standorten oder die Angliederung von F\u00f6rder-\nschulteilen an die Regelschulen und nicht zuletzt durch\ndie Errichtung von Gemeinschaftsschulen, die die Sch\u00fc-\nlerstr\u00f6me nach der 4. Klasse nicht aufteilen.\n\nBei all diesen \u00dcberlegungen ist uns klar, dass kleine\nSchulen keinen Anspruch auf zus\u00e4tzliche Lehrer nur auf-\ngrund ihrer Kleinheit haben. Zahlen sind nicht alles in\nder Bildung. Wir brauchen auch einen anderen Umgang\nmit den Lehrerressourcen und \u2013 das wird immer wieder\nklar \u2013 eine andere Schul- und Lernkultur, und zwar, um\neinerseits mit den verf\u00fcgbaren Stellen auszukommen\nund andererseits, um die Ergebnisse unserer Schulen auf\nein gutes Niveau heben zu k\u00f6nnen.\n\nAll dies wird durch den Antrag der PDS-Fraktion nicht\nerreicht. Punkt 1 ist regelrecht unsinnig. Weil gegen die\nBescheide ohnehin nur gerichtlich vorgegangen werden\nkann, werden \u201ebegr\u00fcndete Widerspr\u00fcche\u201c zur Ver\u00e4nde-\nrung des Bescheides f\u00fchren. Ohne Zweifel ist die Kultus-\nverwaltung verpflichtet, einem Widerspruch abzuhelfen,\nsobald er als begr\u00fcndet angesehen werden kann.\n\nPunkt 2 unterstellt, dass die im Koalitionsausschuss ge-\ntroffenen Vereinbarungen nicht eingehalten wurden.\nDiese Unterstellung wird der Kultusminister ausr\u00e4umen.\n\nWichtig ist jedoch vor allem, und damit will ich gleich\nein paar Worte zum \u00c4nderungsantrag verlieren, dass\nwir uns auch in Zukunft an diesen Ma\u00dfst\u00e4ben orientie-\nren. Immerhin befinden wir uns zurzeit im absoluten Ge-\nburtentief. Im Durchschnitt lag die Geburtenrate der\nletzten Jahrg\u00e4nge, die in die weiterf\u00fchrenden Schulen\nwechseln, bei 4,9. Mittlerweile hat sie sich auf 7,3 einge-\npegelt, allerdings mit gro\u00dfen regionalen Unterschieden.\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Dulig, gestatten\nSie eine Zwischenfrage?\n\nMartin Dulig, SPD: Ja.\n\nDr. Barbara H\u00f6ll, PDS: Herr Kollege Dulig, ich bin nicht\nMitglied im Schulausschuss und etwas verunsichert. Ich\nw\u00fcrde gern etwas von Ihnen wissen. Mein Kollege\nAndr\u00e9 Hahn sagte vorhin in seiner Rede, dass Sie \u00f6ffent-\nlich festgestellt haben, dass die Ergebnisse des Koali-\ntionsausschusses nicht eingehalten wurden. Jetzt sagen\nSie, der Minister wird sich nachher \u00e4u\u00dfern, und irgend-\nwie w\u00e4re es doch nicht so, wie das in unserem Antrag\nist. Ich wei\u00df nun wirklich nicht, wie Ihre Position ist.\nDas w\u00fcrde mich in dem Punkt interessieren. Ganz ge-\nnau: Ist das, was Sie im Koalitionsausschuss vereinbart\nhaben, eins zu eins umgesetzt worden oder nicht?\n\nMartin Dulig, SPD: Im Koalitionsausschuss haben wir\nAusnahmekriterien besprochen und beschlossen. Zehn\nPunkte sind dabei herausgekommen. Das war die\nGrundlage f\u00fcr die Entscheidung, die im Kultusministe-\nrium dazu gef\u00fchrt hat, dass es mehr Ausnahmen gibt.\nWir haben zu vielen Dingen Nachfragen gehabt und uns\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 23. Juni 2005\n\n1691\n\nsicher in dem einen oder anderen Fall eine andere Ent-\nscheidung gew\u00fcnscht, aber die Grundlage f\u00fcr die Ent-\nscheidung des Kultusministeriums war selbstverst\u00e4ndlich\ndie Vereinbarung vom 24. Mai.\nEinen besonderen Punkt stellen die sorbischen Schulen\ndar, denn es sind nicht einfach nur Schulen, sondern f\u00fcr\ndie Sorben und das \u00dcberleben ihrer Sprache und Kultur\nvon zus\u00e4tzlicher Bedeutung. Das ist uns oft nicht so be-\nwusst und mag manchmal auch den im sorbischen\nRaum lebenden Deutschen nicht so bewusst sein. Eine\nUrsache daf\u00fcr liegt darin, dass die beiden Kulturen in\nder Vergangenheit zuweilen aneinander vorbei lebten.\nDurch eine gute Arbeit an den sorbischen Schulen zum\ngemeinsamen Miteinander beider Kulturen und die er-\nfreulichen Ergebnisse des so genannten Witaj-Konzeptes\nhaben wir neue Impulse geschaffen. Diese interkulturelle\nArbeit wird bedroht, wenn sie nicht in weiterf\u00fchrenden\nSchulen ihre Fortsetzung findet. Deshalb m\u00fcssen wir\nnachhaltige Konzepte finden, die weder den Freistaat\n\u00fcberfordern noch die berechtigten Minderheitsinteressen\nder Sorben verletzen.\n\nWir haben in Europa viele erfolgreiche Beispiele, von de-\nnen wir lernen k\u00f6nnen und m\u00fcssen. Aus diesem Grund\nbegr\u00fc\u00dfen wir den Antrag von B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dc-\nNEN und werden ihm zustimmen.\n\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 Ich\nrufe den Sprecher der NPD-Fraktion. Herr Abg. Paul,\nbitte.\n\nMatthias Paul, NPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident!\nMeine Damen und Herren! Hier ist genau der richtige\nOrt, um den Teufelskreis immer wieder in Erinnerung\nzu rufen, der entsteht, wenn in l\u00e4ndlichen Gebieten\nSchulen dichtgemacht werden. Dann ziehen n\u00e4mlich als\nErstes die Familien mit Kindern weg, damit ziehen die\nKaufkraft und vor allem die Zukunft weg. \u00dcbrig bleiben\naussterbende D\u00f6rfer.\nSchon allein vor diesem Hintergrund verbietet es sich\nf\u00fcr uns, in einem so unglaublich zukunftssensiblen Be-\nreich wie der Schulpolitik ohne R\u00fccksicht auf Folgen\nund Verluste mit der Abrissbirne vorzugehen, wie dies\ndie Staatsregierung derzeit tut. Selbstverst\u00e4ndlich findet\nder hier vorgelegte Antrag der PDS-Fraktion deshalb\nunsere Unterst\u00fctzung, dies schon allein wegen der un-\nverfrorenen, zutiefst undemokratischen Vorgehensweise\nder Staatsregierung, dass den Kommunen zuerst nach\nFeudalherrenart die Schulschlie\u00dfung aufs Auge gedr\u00fcckt\nwird und man ihnen zus\u00e4tzlich die Mitwirkung an je-\ndem weiteren Entscheidungsfindungsprozess entzieht.\n\nSelbstverst\u00e4ndlich \u2013 und das betone ich in diesem Zu-\nsammenhang ebenfalls \u2013 unterst\u00fctzen wir das Begehren\nder GR\u00dcNEN, was die sorbischen Schulen im Freistaat\nbetrifft. Wir haben nicht das geringste Verst\u00e4ndnis daf\u00fcr,\ndass im Zuge der geplanten Schulschlie\u00dfungen gleichzei-\ntig ein St\u00fcck regionale Vielfalt im Freistaat, ein St\u00fcck\nkultureller Pluralismus preisgegeben werden soll. Wir\nwollen k\u00fcnftig bei so schwerwiegenden Entscheidungen\nin der Schulpolitik nicht nur die Mitwirkung der Betrof-\nfenen, in diesem Fall der Kommunen und der Schultr\u00e4-\n\nger, sondern wir wollen k\u00fcnftig viel mehr Entschei-\ndungsbefugnisse f\u00fcr die Betroffenen. Ich denke, das ist\nkonsequent.\n\nEines der tragenden Fundamente des viel beschworenen\neurop\u00e4ischen Hauses ist das so genannte Subsidiarit\u00e4ts-\nprinzip. Das ist zwar, wenn man sich Monsterkonzepte\nwie diese EU-Verfassung ansieht, in der europ\u00e4ischen\nPraxis heute nicht mehr viel wert, aber im Grundsatz ist\ndieses Subsidiarit\u00e4tsprinzip nat\u00fcrlich etwas sehr Richti-\nges und auch sehr Wichtiges. Es besagt schlicht und ein-\nfach, dass alles, was vor Ort bei den Kommunen und\nauf regionaler Ebene geregelt werden kann, dort auch\ngeregelt werden soll, ohne dass sich \u00fcbergeordnete\nInstanzen einmischen und jede Initiative abw\u00fcrgen, wie\ndas gerade im Schulsektor weithin der Fall ist. Gerade\nim Bereich der Schulpolitik h\u00e4tte das Subsidiarit\u00e4tsprin-\nzip in unseren Augen noch eine gl\u00e4nzende Zukunft vor\nsich.\n\nKommunen, Eltern und Schultr\u00e4ger sollten k\u00fcnftig noch\nviel mehr Gestaltungsfreiheit bekommen, um nicht nur\ndie Schlie\u00dfung bedrohter Schulen konkret zu verhindern,\nsondern um zum Beispiel auch ganz neue, lebensf\u00e4hige\nSchulkonzepte zu erarbeiten, wo die derzeit vorhande-\nnen Strukturen einfach nicht mehr tragf\u00e4hig sind.\n\nGeben Sie doch den Eltern die M\u00f6glichkeit, in Eigen-\ninitiative und in Zusammenarbeit mit Nachbargemein-\nden und Schultr\u00e4gern \u00f6rtlich angepasste Schulkonzepte\nzu entwickeln! Das w\u00e4re ein ganz entscheidender Beitrag\nnicht nur zur Aufrechterhaltung der schulischen Versor-\ngung auch in der Zukunft, sondern auch zur Revitalisie-\nrung des b\u00fcrgerschaftlichen Engagements schlechthin.\nDie bildungspolitischen Kompetenzen der L\u00e4nder, in die-\nsem Fall des Freistaats Sachsen, sollen durch ein solches\nModell in keiner Weise angetastet werden.\n\nAuch weiterhin soll und muss der Staat selbstverst\u00e4nd-\nlich Standards setzen, die von Schulen und Sch\u00fclern zu\nerf\u00fcllen sind. Daf\u00fcr ist nat\u00fcrlich auch in Zukunft die\nVersorgung mit qualifizierter Bildung und mit leistungs-\nf\u00e4higen Bildungseinrichtungen erforderlich. Aber wie\ndiese Standards erf\u00fcllt und Ausbildungsziele erreicht\nwerden, das sollte unserer Meinung nach getrost mehr\nin die Verantwortung der Betroffenen gestellt werden.\nDas Konzept sollte daher hei\u00dfen: Nicht weniger Mitwir-\nkung, sondern mehr Mitwirkung. So viel Vertrauen sollte\ndie Politik unserer Auffassung nach in den Souver\u00e4n\nhaben.\n\nDer Antrag der GR\u00dcNEN geht in die richtige Richtung.\nWas die Verh\u00e4ltnisse in der sorbischen Schullandschaft\nangeht, scheint uns diese Herangehensweise sogar in\nganz besonderer Weise geboten. Hier, wo die schulische\nVersorgung ohnehin nur durch Ausnahmeregelungen in\neiner halbwegs funktionierenden Weise gew\u00e4hrleistet\nwerden kann, droht durch die Kahlschlagpolitik der\nStaatsregierung eine kulturpolitische Brache zu entste-\nhen.\n\nMit vollem Nachdruck spricht sich meine Fraktion des-\nhalb daf\u00fcr aus, nicht nur auch in Zukunft die Sonderstel-\nlung unserer sorbischen Mitb\u00fcrger zu ber\u00fccksichtigen,\nsondern gerade auch im Hinblick auf die drohenden\nSchulschlie\u00dfungen in diesem Bereich besonders offen zu\nsein f\u00fcr alternative, vielleicht auch unkonventionelle\nL\u00f6sungen. Wir alle sind das den Menschen im Freistaat\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 23. Juni 2005\n\n1692\n\nund der Vielgestaltigkeit unserer s\u00e4chsischen Kulturland-\nschaft schuldig.\n\n(Beifall bei der NPD)\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: F\u00fcr die FDP-Fraktion\nist mir Herr Herbst angek\u00fcndigt. Bitte, Sie haben das\nWort.\n\nTorsten Herbst, FDP: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehr-\nten Damen und Herren! Wir haben an dieser Stelle schon\nsehr oft \u00fcber das Thema Mitwirkungsentz\u00fcge diskutiert,\nwir haben auch schon viele Abstimmungen zu diesem\nThema gehabt. Ich glaube, die Fronten sind verh\u00e4rtet,\nund ich bef\u00fcrchte, sie werden sich auch heute nicht ver-\n\u00e4ndern lassen.\nWir als FDP haben uns immer zu wohnortnahen Schulen\nbekannt. Wir haben uns zu einem Schulsystem bekannt,\ndas allen Sch\u00fclern faire Chancen gibt, ganz gleich, ob sie\nin der Stadt oder in d\u00fcnn besiedelten l\u00e4ndlichen Regio-\nnen wohnen. Und wir haben immer gesagt: Eine Gesetz-\nlichkeit muss der Realit\u00e4t angepasst werden und nicht\ndie Realit\u00e4t einer vielleicht vor Jahren in Gesetzesform\ngegossenen Regelung.\n\nWir stellen fest, dass trotz der Koalitionsvereinbarung\ndas Augenma\u00df bei den Mitwirkungsentz\u00fcgen nicht der\nMa\u00dfstab war, sondern dass der Ma\u00dfstab die Paragrafen\nwaren, die vorher von der CDU beschlossen und ge-\nhandhabt wurden.\n\nIch m\u00f6chte Ihnen das an einem konkreten Beispiel ver-\ndeutlichen. Es ist die Mittelschule M\u00fcgeln. Sie hatte im\nM\u00e4rz 24 Erstanmeldungen \u2013 eine Zahl, die unter den\nMindestsch\u00fclerzahlen liegt. Sie hat aber mittlerweile \u2013\ndie beglaubigten Anmeldungen liegen vor \u2013 42 Anmel-\ndungen. Dennoch war das Kultusministerium nicht\nbereit, von dem Mitwirkungsentzug abzur\u00fccken. Diese\nDebatte ist jetzt vor Gericht. Ob es der richtige Weg ist,\ndass wir all das vor Gericht ausstreiten, meine Damen\nund Herren, wage ich wirklich zu bezweifeln.\n\n(Beifall bei der FDP, der PDS und\nder Abg. Astrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE)\n\nIch gebe zu, dass ich auch einige Bauchschmerzen mit\ndem PDS-Antrag habe, auch wenn ich ihn in der Grund-\nrichtung verstehen kann. Das Thema \u201eBegr\u00fcndete\nWiderspr\u00fcche\u201c wird nat\u00fcrlich von zwei Seiten immer\nunterschiedlich gesehen. Davon, dass die Schule Ihre\nBegr\u00fcndung f\u00fcr richtig h\u00e4lt, w\u00fcrde ich ausgehen. Das\nKultusministerium und das Regionalschulamt werden\ndas wahrscheinlich anders sehen.\n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, PDS: Es gibt doch\neinen Kriterienkatalog!)\n\n\u2013 Zu diesem Kriterienkatalog sage ich gleich noch etwas.\nDas hei\u00dft, das ist nicht wirklich ein handfestes Krite-\nrium, nach dem wir das \u00fcberpr\u00fcfen k\u00f6nnen. Und wenn\nvon den Koalitionsfraktionen diese Vereinbarung so\nhoch gelobt wird, muss ich fragen: Hat sie eigentlich ein-\nmal jemand durchgelesen?\n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, PDS: Ja!)\n\nIch muss wirklich Wasser in den Wein sch\u00fctten. Was\nsteht denn dort drin? Es stehen zum gr\u00f6\u00dften Teil Dinge\ndrin, die schon jetzt laut Schulgesetz als Ausnahmerege-\nlung m\u00f6glich sind, meine Damen und Herren.\n\n(Beifall des Abg. Holger Zastrow, FDP)\n\nIch will Ihnen etwas vorlesen: \u201eAusnahmen k\u00f6nnen ge-\nmacht werden aus besonderen p\u00e4dagogischen Gr\u00fcnden.\u201c\n\u2013 Das gab es schon immer! Modellversuche sind gem\u00e4\u00df\n\u00a7 4a Abs. 4 des S\u00e4chsischen Schulgesetzes schon l\u00e4ngst\nm\u00f6glich. Warum muss man das neu aufschreiben?\n\nDer zweite Teil sind Kann-Bestimmungen: \u201eBei den Klas-\nsenstufen 6, 7 und 8 wird auf eine Aufhebung dann ver-\nzichtet, wenn es keine p\u00e4dagogische Notwendigkeit\ngibt.\u201c Wer legt denn fest, wie die \u201ep\u00e4dagogische Not-\nwendigkeit\u201c aussieht? Das tut das Kultusministerium im\nVollzug. Das, worauf insbesondere Sie, meine Damen\nund Herren von der SPD, stolz sind, ist nicht das Papier\nwert, auf dem es steht.\n\n(Beifall des Abg. Holger Zastrow, FDP)\n\nWir halten die Schulpolitik der Staatsregierung f\u00fcr\nfalsch. Wir sind der Meinung, dass sie korrigiert werden\nmuss. Deshalb, meine Damen und Herren, werden wir\nzwar Ihren aufgeweichten Kriterien zustimmen, weil sie\nbesser sind als nichts, aber das t\u00e4uscht nicht dar\u00fcber\nhinweg, dass das die Probleme in unserem Land nicht\nl\u00f6st, dass das Schulsterben weitergehen wird und dass\nSie die l\u00e4ndlichen Regionen weiterhin unattraktiv ma-\nchen werden.\n\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der FDP)\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Das war die erste\nRunde der Sprecher der Fraktionen. Mir sind weitere\nSprecher angezeigt. Wir beginnen mit Herrn Kosel von\nder PDS-Fraktion.\n\nHeiko Kosel, PDS: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! Ich m\u00f6chte zun\u00e4chst zum Antrag\nder Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN Stellung neh-\nmen und mich dabei zwei Vorrednern zuwenden.\nIch wende mich zun\u00e4chst an Herrn Kollegen Colditz von\nder CDU-Fraktion. Was Sie hier an Argumenten aufge-\nf\u00fchrt haben, war ganz bestimmt richtig. Aber ich denke,\ndie Staatsregierung und die Regionalschul\u00e4mter haben\ndas so nicht befolgt. Vielleicht sollten wir einmal gemein-\nsam einen Bescheid lesen, wie er zum Beispiel einer\nsorbischen Mittelschule bez\u00fcglich Mitwirkungsentzugs\nzugegangen ist. Dann werden vielleicht auch Sie ein-\nsehen, dass das, was wir hier gemeinsam als richtig\nempfinden, durch die Exekutive nicht hundertprozentig\numgesetzt wird. Das ist ein Problem.\n\nZu meinem Vorredner von der NPD-Fraktion m\u00f6chte ich\nsagen: Die Domowina agiert in der Lausitz unter der\nLosung \u201eDie Lausitz ist zweisprachig\u201c. Ihre Wahlk\u00e4mp-\nfer sind zu den Landtagswahlen vor reichlich einem Jahr\ndurch die Lausitz gezogen mit der Losung: \u201eDie Lausitz\nbleibt deutsch!\u201c Beides passt nicht zusammen. Schon gar\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 23. Juni 2005\n\n1693\n\nnicht passt es zu dem, was Sie eben gesagt haben. Das\nmacht leider auch Ihre Aussagen hier unglaubhaft.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Kosel, gestatten\nSie eine Zwischenfrage?\n\nHeiko Kosel, PDS: Ja.\n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Herr Kollege Kosel, erstens\nist mir nicht bekannt, dass unsere Wahlk\u00e4mpfer mit so\neiner Losung durch die Lausitz gezogen sind.\n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, PDS: Mir schon!)\n\n\u2013 Lassen Sie mich bitte erst einmal aussprechen!\n\nGeben Sie mir Recht, wenn ich sage, dass das Problem,\ndas die sorbische Minderheit jetzt hat, dadurch bedingt\nist, dass die Bundesregierungen und auch die Landes-\nregierungen eine Wirtschafts- und Bev\u00f6lkerungspolitik\nbetrieben haben, die gerade auch im sorbischen Bereich\nzu einer massiven Abwanderung der Jugend gef\u00fchrt hat\n\u2013 die Jugend ist nun einmal der reproduktive Teil \u2013, und\ndass dadurch auch immer weniger Sch\u00fcler da sind?\n\nHeiko Kosel, PDS: Herr Kollege, Sie sind unter dieser\nLosung im Wahlkampf angetreten. Falls Sie Interesse\ndaran haben, kann ich Ihnen das auch schriftlich nach-\nweisen. Das ist kein Problem. Wir sprechen jetzt gerade\n\u00fcber einen Teilbereich der Politik, n\u00e4mlich \u00fcber die\nSchulpolitik bez\u00fcglich der Sorben. Ich m\u00f6chte jetzt ge-\nrade dazu Stellung nehmen.\nSehr geehrte Damen und Herren, der Erhalt der sorbi-\nschen Schullandschaft ist nunmehr seit Jahren ein Dauer-\nthema im S\u00e4chsischen Landtag. Die Opposition hat ver-\nsucht, was nur ging. Die Staatsregierung hat sich stur\nund steif gestellt, als ginge sie das Thema nichts an.\n\nDie Auseinandersetzungen um die sorbische Mittelschule\nCrostwitz, die vor allen Dingen in juristischer Form bis\nheute andauern, schienen manchem damals bereits der\nunertr\u00e4gliche H\u00f6hepunkt. Nunmehr legt die Staatsregie-\nrung aber noch nach. Weitere sorbische Mittelschulen\nsollen geschlossen werden. Das kleine sorbische Schul-\nnetz, aus DDR-Zeiten \u00fcberkommen, soll endg\u00fcltig zer-\nst\u00f6rt werden: kein Netz mehr, sondern nur noch Punkte,\nbestenfalls Linien im Raum ohne Verbindung zuein-\nander.\n\nSeit dem Schulstreit um Crostwitz oder \u201eChr\u00f3sc\u030can\nzbe\u030czk\u201c wie es die Sorben nennen, hat das Thema euro-\np\u00e4ische Dimensionen erreicht und die Ignoranz der\nStaatsregierung Ausma\u00dfe, dass man sich fragen muss:\nWo leben wir denn eigentlich hier in Sachsen? Minder-\nheitenpolitisch mit Blick auf das Schulwesen eher in\neinem Entwicklungsland als im Mutterland des sorbi-\nschen Volkes und in einem Land, das die Staatsregie-\nrung, bezogen auf Artikel 6, mit der Schlie\u00dfung der\nsorbischen Mittelschulen in einen handfesten Verfas-\nsungskonflikt hineinman\u00f6vriert hat, den auch Mitglieder\nder Koalitionsfraktionen nicht mehr leugnen.\n\nIn Artikel 6 Abs. 1 hei\u00dft es: \u201eDie im Land lebenden B\u00fcr-\nger sorbischer Volkszugeh\u00f6rigkeit sind gleichberechtigter\nTeil des Staatsvolkes. Das Land gew\u00e4hrleistet und\n\nsch\u00fctzt das Recht auf Bewahrung ihrer Identit\u00e4t sowie\nauf Pflege und Entwicklung ihrer angestammten Spra-\nche, Kultur und \u00dcberlieferung, insbesondere durch Schu-\nlen, vorschulische und kulturelle Einrichtungen.\u201c\n\nMeine Damen und Herren, was n\u00fctzt es da, wenn Sach-\nsen auf anderen Gebieten der Minderheitenpolitik durch-\naus Vern\u00fcnftiges zustande gebracht hat? Ich erinnere\nnur an die positive konsequente Haltung des Freistaates\ngegen K\u00fcrzungen der Mittel f\u00fcr die Stiftung f\u00fcr das\nsorbische Volk,\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nungeachtet dessen, ob die K\u00fcrzungsabsicht von einer\nCDU- oder von einer SPD-bestimmten Bundesregierung\nausging. So pr\u00e4gt sich leider das Bild: Was Sachsen auf\nanderen Gebieten hinsichtlich der Sorben mit den H\u00e4n-\nden aufbaut, rei\u00dft es schulpolitisch quasi mit dem Hin-\ntern wieder ein. Das ist eigentlich schade. Wei\u00df man\ndenn nicht, was man da tut? Doch wohl nicht!\n\nStaatsminister Tillich ist in Panschwitz-Kuckau zu\nHause. Der dortigen Mittelschule soll die Mitwirkung\nentzogen werden, das hei\u00dft, sie soll geschlossen werden.\nMinisterpr\u00e4sident Milbradt hat seinen Wahlkreis eben\nauch in jener Gegend, die allgemein als das Kerngebiet\ndes sorbischen Volkes bezeichnet wird. Wahrnehmungs-\nschw\u00e4che der schul- und minderheitenpolitischen Bedeu-\ntung der sorbischen Mittelschule d\u00fcrfte es also nicht\nsein. So bleibt denn nur der Schluss \u00fcbrig, dass es sich,\nwenn nicht um minderheitenpolitische B\u00f6swilligkeit,\ndann eben um eine schulpolitische Fehlkonzeption han-\ndelt wie in Sachsen allgemein, so im Besonderen und\nmit besonderen Auswirkungen in der sorbischen Schul-\nlandschaft, die nie und nimmer wieder gutzumachen\nsind.\n\nBedenken schl\u00e4gt die Staatsregierung leichtfertig in den\nWind. Bereits bez\u00fcglich der Schlie\u00dfung der sorbischen\nMittelschule \u201eJurij Chezka\u201c hat der Sachverst\u00e4ndigenaus-\nschuss \u00fcber die Anwendung der Europ\u00e4ischen Charta\nder Regional- und Minderheitensprachen gegen\u00fcber der\nS\u00e4chsischen Staatsregierung gr\u00f6\u00dfte Bedenken ge\u00e4u\u00dfert.\nEs erhob sich zudem internationaler Protest. Um nur\neinige Beispiele herauszugreifen:\n\nIn der Russischen Staatsduma wurde 2001 die Schlie-\n\u00dfung der Crostwitzer Schule scharf kritisiert. Im Polni-\nschen Sejm gibt es seit 2003 einen Unterausschuss, der\nder Situation der Sorben gewidmet ist. Die tschechische\nRegierung sah sich veranlasst, eine finanzielle Unterst\u00fct-\nzung f\u00fcr den Erhalt des sorbischen Schulnetzes bereitzu-\nstellen, falls in Sachsen das Geld dazu fehle.\n\nWegen der Crostwitzer Schulschlie\u00dfung hat Sachsen \u2013\nund dadurch vermittelt auch die Bundesrepublik \u2013 in\nentscheidendem Ma\u00dfe an minderheitenpolitischer Repu-\ntation verloren. Das alles aber hat die Regierung nicht\ndazu veranlasst, ihre Entscheidung aufzugeben. Schlim-\nmer noch, sie setzt diese Politik fort \u2013 und das unge-\nachtet der M\u00f6glichkeiten, die sich mit dem neuen\n\u00a7 4a Abs. 4 Punkt 4 des S\u00e4chsischen Schulgesetzes f\u00fcr\neine konstruktive L\u00f6sung des Problems bieten. Nichts\ndergleichen! Es wird immer schlimmer. Hat denn die\nStaatsregierung immer noch nicht mitbekommen, worum\nes sich hier dreht?\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 23. Juni 2005\n\n1694\n\nDreh- und Angelpunkt der Schulpolitik hinsichtlich der\nSorben ist doch, dass die sorbischsprachige und damit\nauch die zweisprachige Erziehung der Heranwachsenden\nin einem anderen Zusammenhang gesehen werden\nmuss, als es gemeinhin geschieht, weil es auch da f\u00fcr\nmich leichtfertig ist, wie \u201ePisa\u201c und andere Studien\nzeigen.\n\nDer gr\u00f6\u00dfere Zusammenhang ist folgender: Der Erhalt\nder sorbischen Sprache muss gew\u00e4hrleistet und die Revi-\ntalisierung der Sprache muss erm\u00f6glicht werden.\n\n(Zuruf von der CDU)\n\nSo gesehen sind Eingriffe des Kultusministeriums in das\nsorbische Schulnetz keine au\u00dferhalb der Minderheiten-\npolitik stehenden Ma\u00dfnahmen. Umgekehrt geh\u00f6rt die\nSchulpolitik zu den Kernfeldern der Minderheitenpolitik.\n\nIch spare mir die M\u00fche, mit Blick auf die Vergangenheit\ndarzulegen, dass Schulpolitik immer auch hartes Kern-\nst\u00fcck der Assimilierungs- und Germanisierungspolitik\nwar. Aktuelle s\u00e4chsische Schulpolitik sollte hier beson-\nders sensibel sein, konkrete Schlussfolgerungen aus der\nGeschichte ziehen und sich auch nicht ansatzweise in die\nN\u00e4he gar der finstersten schul- und minderheitenpoliti-\nschen Verfehlungen der Vergangenheit begeben.\n\nWas ist nur los mit der S\u00e4chsischen Staatsregierung, dass\nsie im Allgemeinen viel Richtiges zur Minderheitenpoli-\ntik \u00e4u\u00dfert, aber dann, wenn es konkret wird \u2013 und kon-\nkreter als im Schulwesen geht es nicht \u2013 ihren eigenen\nWorten nicht mehr folgt? Allgemein findet das Wirken\nund Bestreben der Domowina und der in ihr versammel-\nten sorbischen Vereine zum Spracherhalt und zur\nSprachentwicklung seitens der Staatsregierung Zustim-\nmung und Anerkennung.\n\nIm Konkreten wie im Schulwesen wirkt die Staatsregie-\nrung aber dagegen. Das betrifft das sorbische Schulnetz,\naber auch ein zweites, sich in j\u00fcngster Zeit entwickelndes\nFeld, das Witaj-Projekt zur fr\u00fchen zweisprachigen sor-\nbisch-deutschen Erziehung nach der Inversionsmethode\nin Kindertagesst\u00e4tten. Das Zweite h\u00e4ngt nat\u00fcrlich mit\ndem Ersten zusammen. Das Witaj-Konzept hat doch nur\ndann einen Sinn, wenn es nachfolgend an der Schule\nweitergef\u00fchrt wird und nicht mangels daf\u00fcr kompeten-\nter Mittelschulen abgebrochen werden muss. Wenn wir\n\u00fcber die sorbische Schullandschaft sprechen, geh\u00f6rt bei-\ndes zu den n\u00f6tigen \u00dcberlegungen und Vorhaben. Das\nNetz sorbischer Schulen und von Schulen mit bilingua-\nlem Angebot ist deshalb f\u00fcr den Erhalt der sorbischen\nSprache, f\u00fcr die Entwicklung sorbischer Sprachfertigkei-\nten der sorbischen Kinder und f\u00fcr die Revitalisierung\nder Sprache von herausragender Bedeutung.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nWas hier zum Teil bisher geschah, ist alles andere als\nder Sache dienlich. Man mag es allein der demogra-\nfischen Entwicklung zuschreiben, dass in keiner der\nsechs sorbischen Grundschulen seit 2002 separate Klas-\nsen f\u00fcr sorbischsprachige Sch\u00fcler gebildet wurden. Doch\nwie allein das Hin und Her um die Grundschule Baruth\nzeigte, ist das nicht allein eine demografische, sondern\neine handfeste politische Frage. Nach dem Konzept\n\u201e2plus\u201c, das von 2002 bis 2006 fl\u00e4chendeckend f\u00fcr das\n\ngesamte sorbische Schulnetz erprobt werden soll, lernen\nSch\u00fcler mit sorbischer Muttersprache und Sch\u00fcler mit\ndeutscher Muttersprache gemeinsam in einer Klasse.\n\nOb das etwas bringt, wird sich zeigen. Auf jeden Fall\nbringen Schlie\u00dfungen und Mitwirkungsentzug in der\nsorbischen Schullandschaft f\u00fcr dieses Vorhaben nur Un-\nruhe, Unsicherheit und vielleicht gar Erfolglosigkeit. Zu-\ndem sieht das in der Grundschule praktizierte Konzept\n\u201e2plus\u201c vor, dass die sorbischen Sprachkenntnisse in der\nMittelschule bzw. auf dem Gymnasium weiterentwickelt\nwerden. Wie soll das ordentlich geschehen, wenn heimi-\nsche Mittelschulen geschlossen werden und nach Ma\u00df-\ngabe der Staatsregierung durch Umstrukturierung Gro\u00df-\nschulen entstehen, in denen die sorbische Sprache an\nden Rand gedr\u00fcckt wird?\n\nWas die Staatsregierung anstrebt, st\u00f6\u00dft zunehmend auf\nUnverst\u00e4ndnis und Widerstand. So haben die beiden\nEuropaabgeordneten Sylwester Cruszcz und Jaromir\nKohlic\u030cek, der eine ein polnischer Konservativer, der an-\ndere ein tschechischer Kommunist, gemeinsam eine An-\nfrage im Europaparlament zur Schlie\u00dfung sorbischer\nMittelschulen eingereicht. So hat die Jugendorganisation\neurop\u00e4ischer Minderheiten JEV erkl\u00e4rt, dass \u201eder Erhalt\nund die F\u00f6rderung des sorbischen Volkes, dessen Spra-\nche, Kultur und Identit\u00e4t sowie der kulturellen Vielfalt\nin der Lausitz eines intakten Schulnetzes bed\u00fcrfen\u201c, und\nf\u00fcgt aus ihrer Sicht hinzu:\n\n\u201eSchulen sind \u00f6ffentliche Sprachr\u00e4ume und in Ver-\nbindung mit der au\u00dferschulischen Jugendarbeit einer der\nwichtigsten Faktoren f\u00fcr die Identit\u00e4tsbildung der\nJugendlichen. Ihr Erhalt und die Einbindung in gewach-\nsene, zumeist d\u00f6rfliche Strukturen ist unverzichtbar.\u201c\n\nDie Domowina gar spricht mit Blick auf die neuerlichen\nSchulschlie\u00dfungen von einer verheerenden Bildungspoli-\ntik des s\u00e4chsischen Kultusministeriums, die nunmehr\nihren tragischen H\u00f6hepunkt erreicht habe. Das Kultus-\nministerium sei offensichtlich nicht gewillt, die existen-\nzielle Bedeutung des sorbischen Schulwesens f\u00fcr den\nErhalt des sorbischen Volkes anzuerkennen.\n\nWenn mit dem Antrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE\nGR\u00dcNEN die Staatsregierung zur Berichterstattung auf-\ngefordert wird, darf man angesichts der Zusammen-\nh\u00e4nge, zu denen ich sprach, nur gespannt sein. Aller-\ndings erwarte ich nicht allzu viel Positives, wobei ich\nmich auch gern \u00fcberraschen lasse.\n\nEs wird wohl wieder von Zahlen die Rede sein, von\nSch\u00fclerzahlen und von Mindestzahlen, die als Kriterien\nf\u00fcr das Einrichten von Klassen und das \u00dcberleben von\nSchulen schon f\u00fcr die Mehrheitsbev\u00f6lkerung p\u00e4dago-\ngisch h\u00f6chst zweifelhaft sind, die aber f\u00fcr die Schulen\neiner ethnischen Minderheit absolut verwerflich und\nnicht hinnehmbar sind.\n\nNicht berichten wird die Staatsregierung wohl \u00fcber das\nChaos und Durcheinander bei der Information \u00fcber die\nAnh\u00f6rung bzw. den Mitwirkungsentzug der Betroffenen\nan sorbischen Schulen. Teilweise hat dies das Hohe\nHaus ja in m\u00fcndlichen Fragestunden selbst miterlebt.\nDar\u00fcber, dass Unterlagen bez\u00fcglich der Mittelschule\nWittichenau, die an das Kultusministerium geschickt\nwurden, dort, wie man h\u00f6rt, zwischenzeitlich verloren\ngingen, wird wohl ebenfalls nichts zu h\u00f6ren sein.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 23. Juni 2005\n\n1695\n\nVielleicht aber wird berichtet werden, dass die Mittel-\nschule Schleife bis auf weiteres in ihrem Bestand ge-\nsichert ist. Das ist gut und allen, die daran mitgewirkt\nhaben, sei herzlich gedankt \u2013 ausdr\u00fccklich allen \u2013, denn\ngerade die Mittelschule Schleife ist aufgrund ihrer geo-\ngrafischen Lage f\u00fcr den Erhalt und die Revitalisierung\nder sorbischen Sprache von strategischer Bedeutung. Pro-\nblematisch sind allerdings aufkommende Ger\u00fcchte,\nStaatsminister Jurk habe die in seinem Wahlkreis gele-\ngene Schule gerettet.\n\nDenn auch in unmittelbarer N\u00e4he der zur Schlie\u00dfung\nvorgesehenen sorbischen Mittelschule Panschwitz-Ku-\nckau wohnt ein Staatsminister, Stanislaw Tillich! Warum\nwurde diese Schule nicht gerettet? Etwa weil der Minis-\nterpr\u00e4sident einer anderen Schule, der Schule am Wohn-\nort seines pers\u00f6nlichen Mitarbeiters, den Vorzug gab?\n\n(Zuruf von der CDU: Nein,\nweil es keine Vetternwirtschaft gibt!)\n\nDas sind wohl Ger\u00fcchte und solche Ger\u00fcchte sind\nschlecht. Aber, meine Damen und Herren von der Staats-\nregierung, Grundlagen f\u00fcr solche Ger\u00fcchte zu setzen ist\nnoch viel schlechter. Minderheitenschulpolitik nach mi-\nnisterialer Gutsherrenart ist nicht der L\u00f6sungsansatz, mit\ndem wir uns als Freistaat pr\u00e4sentieren sollten.\n\nDeshalb wird die PDS-Fraktion den Antrag erg\u00e4nzen,\nauf dass endlich ein tragbares schul- und minderheiten-\npolitisches Konzept f\u00fcr die sorbische Schullandschaft\ndurch die Staatsregierung vorgelegt werden kann, ohne\ndass zuvor die Basis dazu zerst\u00f6rt wurde. Au\u00dferdem\nwerden wir nat\u00fcrlich auch dem Antrag der Fraktion\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN zustimmen.\n\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der PDS und\nder Abg. Elke Herrmann, GR\u00dcNE)\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 Wir\nsind noch immer in der Runde zwei der allgemeinen\nAussprache. Gibt es weiteren Aussprachebedarf der\nFraktionen? \u2013 Jawohl, Frau Sch\u00fctz f\u00fcr die FDP-Fraktion.\n\nKristin Sch\u00fctz, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr\ngeehrte Kolleginnen und Kollegen! Wir unterst\u00fctzen den\nAntrag von B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, auch wenn\nuns das \u201eBerichten\u201c nat\u00fcrlich nicht ausreicht. Aber viel-\nleicht f\u00fchrt ja das \u201eBerichten\u201c zum Erkenntnisgewinn bei\nder Staatsregierung.\nErkenntnisgewinn dahin gehend, wie es im Antrag von\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN formuliert ist, wie es n\u00e4m-\nlich vertretbar ist, die laufenden und geplanten p\u00e4dago-\ngischen zweisprachigen Projekte an sorbischen Schulen\nwie \u201eWitaj\u201c und \u201e2plus\u201c mit dem aktuellen Schulnetz-\nplan umzusetzen.\n\nErkenntnisgewinn statt Ignoranz \u2013 das ist nicht nur un-\nsere Forderung, sondern auch die Forderung der Gesell-\nschaft f\u00fcr bedrohte V\u00f6lker. Diese formulierte ihre Forde-\nrung zum Erhalt sorbischer und zweisprachiger Schulen\nin Sachsen in einer Pressemitteilung am 20. Juni 2005 in\nder \u201eS\u00e4chsischen Zeitung\u201c wie folgt: \u201eMit der geplanten\nSchlie\u00dfung werden \u00f6ffentliche Sprachr\u00e4ume als S\u00e4ulen\nf\u00fcr Erhalt und Revitalisierung der sorbischen Sprache ge-\n\nkappt.\u201c Und weiter: \u201eAus der Ratifizierung der Rahmen-\nkonvention zum Schutz nationaler Minderheiten durch\ndie Bundesregierung ergebe sich die Pflicht, diese Ein-\nrichtungen zu erhalten und auszubauen.\u201c\n\nIch glaube, wir sind endlich verpflichtet, die existenzielle\nBedeutung des sorbischen Schulwesens zum Erhalt des\nsorbischen Volkes anzuerkennen und unter minderheit-\nlichen Aspekten zu betrachten und zu unterst\u00fctzen. Lip-\npenbekenntnisse gab es ja dazu von der Koalition heute\nschon gen\u00fcgend.\n\nDie Ausnahmem\u00f6glichkeiten des \u00a7 4a Abs. 4 des Schul-\ngesetzes sind f\u00fcr die sorbischen Schulen explizit anzu-\nwenden, vor allem auch unter der Ma\u00dfgabe der vom Rat\nf\u00fcr sorbische Angelegenheiten benannten Tangenten-\nl\u00f6sung zweier Mittelschulstandorte im n\u00f6rdlichen wie im\ns\u00fcdlichen Teil des sorbischen Siedlungsgebietes.\n\nF\u00fcr die sorbischen Sch\u00fcler muss es m\u00f6glich sein, in zu-\nmutbarer Entfernung zweisprachigen Unterricht zu er-\nhalten.\n\nNun spricht sich die FDP generell f\u00fcr kleinere Schulen\nund intelligentere L\u00f6sungen im l\u00e4ndlichen Raum aus.\nIch erinnere da an unseren Gesetzentwurf, der die zu-\nmutbare Entfernung f\u00fcr Grundsch\u00fcler auf 20 Minuten\nund f\u00fcr Mittelsch\u00fcler und Gymnasiasten auf 35 Minuten\nfestschrieb. Mindestens aber m\u00fcssen die Vorgaben des\nLandesentwicklungsplanes f\u00fcr den l\u00e4ndlichen Raum \u2013\nhier f\u00fcr die sorbischen Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler \u2013 gel-\nten und eingehalten werden.\n\nWir sind gegen die Pl\u00e4ne des S\u00e4chsischen Staatsministe-\nriums f\u00fcr Kultus zur Schlie\u00dfung der Mittelschule\nPanschwitz-Kuckau und dem Mitwirkungsentzug der\n5. Klasse in Radibor. Wir sagen, der Erhalt der sorbi-\nschen Sprache ist wichtiger als die Mindestsch\u00fclerzahl.\n\nDanke.\n\n(Beifall bei der FDP, der PDS, den GR\u00dcNEN\nund des Abg. Marko Schiemann, CDU)\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 Wei-\nterer Aussprachebedarf seitens der Fraktionen? \u2013 Das ist\nnicht der Fall. Herr Staatsminister Flath, bitte sch\u00f6n.\n\nSteffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Herr Pr\u00e4sident!\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Es war nicht\nviel anders zu erwarten. Ich habe mir in den letzten Wo-\nchen und Monaten eine ganze Menge angeh\u00f6rt. Ich habe\ndas auch heute getan und werde mich bem\u00fchen, ruhig\nund sachlich in der Auseinandersetzung zu bleiben. Ein\npaar Dinge muss ich nat\u00fcrlich zur\u00fcckweisen.\nIch wei\u00df nicht, was undemokratisch sein soll am Vor-\ngehen der Staatsregierung. Ich meine, wenn ein Minister\nein Gesetz einh\u00e4lt, dann wei\u00df ich nicht, was daran un-\ndemokratisch ist.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIch will auch deutlich sagen: Es ist jeder Abgeordnete\ndes Hauses hier, jeder B\u00fcrgermeister in Sachsen, jeder\nLandrat, im \u00dcbrigen auch jeder Beigeordnete in Verwal-\ntungen angehalten, verpflichtet, Gesetze einzuhalten;\naber mir das immer vorzuwerfen? Ein Mitwirkungsent-\nzug ist im Grunde das letzte oder \u00fcberhaupt das einzige\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 23. Juni 2005\n\n1696\n\nMittel, womit die Staatsregierung Einfluss nehmen kann,\nein Gesetz einzuhalten.\n\nEines will ich auch noch einmal deutlich sagen. Es wird\nimmer der Eindruck erweckt, als g\u00e4be es ein altes, ver-\nstaubtes Schulgesetz in Sachsen, das man anzupassen\nvergessen h\u00e4tte. Ich will nur daran erinnern, dass nach\neiner umfangreichen Debatte im letzten Jahr das Schulge-\nsetz ver\u00e4ndert und angepasst wurde.\n\n(Beifall des Abg. Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU)\n\nDennoch wussten wir, dass es Schmerzen verursacht,\neben genau wegen des R\u00fcckgangs der Kinderzahl in\nSachsen. Dar\u00fcber wird mir immer ein bisschen zu\nschnell hinweggespielt, als sei das gar nicht so drama-\ntisch und wir w\u00e4ren jetzt bei einem gro\u00dfen Anstieg. Gott\nsei Dank steigen die Kinderzahlen in Sachsen, aber sie\nsteigen von einem Tiefpunkt aus.\n\nIch will auch Folgendes sagen: Wenn immer der Ein-\ndruck vermittelt wird, als w\u00fcrde die Staatsregierung nur\nstur und blind handeln, wo doch jetzt alle Kinderg\u00e4rten\n\u00fcberquellen w\u00fcrden, wird eins vergessen hinzuzuf\u00fcgen;\nich wei\u00df das noch ziemlich genau, weil ich damals auf\nder kommunalen Ebene gearbeitet habe. In den Jah-\nren 1991/1992 wurde ziemlich radikal die Anzahl der\nKinderg\u00e4rten in Sachsen halbiert. Das wird jetzt immer\nweggelassen, wenn man davon spricht, dass hier und da\nerfreulicherweise inzwischen auch wieder angebaut wer-\nden muss. So viel vielleicht dazu.\n\nIch hatte auch heute nicht erwartet, dass uns die Opposi-\ntion in dem Prozess unterst\u00fctzt. Ich will mich bei den\nKoalitionsfraktionen bedanken. Ich will eins noch mal\nsagen: Sicherlich wird es in jedem Einzelfall so bleiben,\ndass die Meinungen auseinander gehen, so lange wir\nuns dar\u00fcber unterhalten, ob das eine oder andere Krite-\nrium richtig in der Abw\u00e4gung bewertet wurde. Es gibt\nkein Mittel, das wirklich \u2013 sagen wir mal \u2013 auf eine so\nobjektive Ebene zu bekommen, dass alle dazu nicken\nw\u00fcrden.\n\nEs ist doch auch nichts Schlimmes, Herr Herbst, wenn\nman jetzt sagt, dass die Sachen vor Gericht \u00fcberpr\u00fcft\nwerden. In der Vergangenheit haben die Gerichte die\nEntscheidungen der Staatsregierung stets best\u00e4tigt. Ich\nwei\u00df nicht, wie das in diesem Jahr ist. Das kann ich\nnicht vorhersehen. Aber vorwerfen k\u00f6nnen Sie der\nStaatsregierung nichts. Wir h\u00e4tten nichts dagegen, wenn\ndie eine oder andere Kommune auf die gerichtliche\n\u00dcberpr\u00fcfung verzichten w\u00fcrde. Wir haben nat\u00fcrlich\nauch nichts dagegen, wenn die Klagen eingereicht wer-\nden. Da warten wir ganz einfach das Ergebnis ab. So\nviel zur Anpassung.\n\nVielleicht noch ein Letztes, was auch immer wieder ver-\nschwiegen wird. Es geht uns um die Einhaltung der\nQualit\u00e4t. Es ist im Prinzip eine Qualit\u00e4tssicherung, die\nwir hier vornehmen. Wir nehmen die vor f\u00fcr die Zu-\nkunft. Dass das aktuell in dem Jahr kurzsichtig betrach-\ntet nicht immer von jedem nachvollzogen wird, das ist\nwohl so. Aber \u00fcber einen l\u00e4ngeren Zeitraum sind genau\ndiese Schritte notwendig.\n\nDamit will ich einmal \u00fcberleiten zum Antrag der Frak-\ntion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN und komme auch zu\nIhrem Beitrag, Herr Kosel.\n\nDas ist nat\u00fcrlich auch notwendig im sorbischen Sied-\nlungsgebiet. Wissen Sie \u2013 das will ich vielleicht voran-\nstellen \u2013, ich habe den sorbischen Kindern gegen\u00fcber\nebenfalls eine Verantwortung, dass sie in Zukunft eine\nqualitativ gleichwertige, zumindest eine gleichwertige\nBildung erhalten. Ich glaube, Sie w\u00fcrden eher erwarten\nund viele w\u00fcrden erwarten, dass es eine qualitativ bes-\nsere Bildung wird. Aber ich habe doch zun\u00e4chst abzu-\nsichern, dass sie qualitativ gleichwertig ist. Diese Verant-\nwortung habe ich doch zu tragen. Genau deshalb halte\nich es eben f\u00fcr notwendig, dass auch in diesem Sied-\nlungsgebiet Anpassungen vorgenommen werden.\nAber nun im Einzelnen. Der Bitte der Fraktion B\u00dcND-\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN folgend m\u00f6chte ich an dieser\nStelle die Sicht der Staatsregierung auf die bisherige und\ndie zuk\u00fcnftige Entwicklung des sorbischen Schulwesens\nim Einzelnen darstellen.\nVoranstellen will ich, dass f\u00fcr alle sorbischen Grund-\nschulen \u2013 diese befinden sich in den Gemeinden Crost-\nwitz, Panschwitz-Kuckau, R\u00e4ckelwitz, Ralbitz und Radi-\nbor sowie in der Stadt Bautzen \u2013 das \u00f6ffentliche\nBed\u00fcrfnis langfristig unstrittig ist. Dasselbe gilt f\u00fcr das\nsorbische Gymnasium Bautzen.\nDiese Schulen wurden und werden auch bei teilweise\ndeutlicher Unterschreitung \u2013 ich betone deutlich \u2013 der\ngesetzlich geforderten Normative in vollem Umfang fort-\ngef\u00fchrt. Begr\u00fcndet wird dieses Vorgehen mit den im\nSchulgesetz dargestellten Ausnahmef\u00e4llen.\nProblematischer gestaltet sich die Situation im Bereich\nder sorbischen Mittelschulen. Mit der Einf\u00fchrung des\nSchulgesetzes \u2013 und jetzt wollen wir mal ein bisschen\nzur\u00fcckblicken \u2013 f\u00fcr den Freistaat Sachsen wurden im\nJahre 1992 an allen damaligen POS-Standorten sorbische\nMittelschulen eingerichtet, teilweise in unmittelbarer\nNachbarschaft und oft seit Anbeginn unterhalb der allge-\nmein g\u00fcltigen Mindestsch\u00fclerzahlen.\nAufgrund der bekannten demografischen Entwicklung,\ndie auch um das sorbische Siedlungsgebiet keinen Bogen\nmacht, reduzierten sich die Sch\u00fclerzahlen an den sorbi-\nschen Mittelschulen derart drastisch, dass die p\u00e4dagogi-\nsche Aufgabe der Mittelschule, n\u00e4mlich eine auf Haupt-\noder Realschulabschluss vorbereitende Ausbildung anzu-\nbieten, in einigen F\u00e4llen nicht im Ansatz mehr umsetzbar\nwar.\nDie Konsequenzen dieser Entwicklung sind bekannt.\nAlle Entscheidungen \u00fcber das sorbische Schulwesen wer-\nden vor dem Hintergrund der in der Landesverfassung\nund im Schulgesetz verbrieften Rechte des sorbischen\nVolkes getroffen. Die Pflege und Entwicklung ange-\nstammter Kultur, Sprache und \u00dcberlieferung ist im sor-\nbischen Siedlungsgebiet \u2013 auch mit dem Widerruf der\nMitwirkung des Freistaats Sachsen \u2013 an den Eingangs-\nklassenstufen der sorbischen Mittelschulen Panschwitz\nund Radibor an den verbleibenden Mittelschulen in zu-\nmutbarer Entfernung in guter Qualit\u00e4t gesichert.\nIm Vorfeld der Entscheidungen wurden auch die von\nden sorbischen Gremien angef\u00fchrten p\u00e4dagogischen Ar-\ngumente nochmals einer umfassenden Pr\u00fcfung unterzo-\ngen. Beeintr\u00e4chtigungen der Evaluierung des schulart-\n\u00fcbergreifenden Konzeptes der zweisprachigen sorbisch-\ndeutschen Schule \u201e2plus\u201c durch die dargestellten Mit-\nwirkungswiderrufe k\u00f6nnen ausgeschlossen werden.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 23. Juni 2005\n\n1697\n\nIm letzten Absatz Ihres Antrages f\u00fchren Sie Pl\u00e4ne zur\nAusbildung von Grundschullehrern am Institut f\u00fcr Sora-\nbistik der Universit\u00e4t Leipzig und daraus ableitbare Kon-\nsequenzen f\u00fcr die Lehrerstellenversorgung an. Hierzu\nkurz: Das Staatsministerium f\u00fcr Kultus und das Regio-\nnalschulamt Bautzen stehen mit der Domowina und dem\nSorbischen Schulverein in engem Kontakt, um f\u00fcr Nach-\nbesetzungen an sorbischen Schulen m\u00f6glichst sorbisch-\nsprachige Bewerber zur Verf\u00fcgung zu haben.\n\nWir denken dabei vor allem an Lehramtsstudenten, die\ndie sorbische Sprache in Wort und Schrift sicher beherr-\nschen und dar\u00fcber hinaus alle weiteren Anforderungen\nerf\u00fcllen. Diesen Grundsatz ber\u00fccksichtigen wir auch bei\nder Ausgestaltung des Einstellungskorridors.\n\nDie Ausbildung von Grundschullehrern wird sich auf\ndie Universit\u00e4t Leipzig beschr\u00e4nken, da dort das Institut\nf\u00fcr Sorabistik beheimatet ist. Diese Universit\u00e4t hat mit\nSchreiben vom Mai 2005 einen Antrag auf Feststellung\nder Gleichwertigkeit lehramtsbezogener Masterab-\nschl\u00fcsse mit der ersten Staatspr\u00fcfung gestellt. Gegenw\u00e4r-\ntig wird dieser Antrag gepr\u00fcft. Er muss nat\u00fcrlich auch\nim Zusammenhang mit der beabsichtigten Umstellung\nder Lehrerausbildung gesehen werden. \u2013 So viel zum\nAntrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN.\n\nHerr Kosel, ich m\u00f6chte noch eines zur\u00fcckweisen. Sie\nhaben hier den Eindruck vermittelt, dass Sie anerkannt\nhaben, dass die Sch\u00fclerzahl auch im sorbischen Sied-\nlungsgebiet r\u00fcckl\u00e4ufig sei, aber Sie haben dann den An-\nschein erweckt, als sei dies die Schuld der S\u00e4chsischen\nStaatsregierung, indem Sie sagten, dies w\u00e4re ein Gebiet,\nwelches bei der Unterst\u00fctzung von Wirtschaftsansiedlun-\ngen besonders vernachl\u00e4ssigt worden sei. Ich will Ihnen\neines sagen, Herr Kosel: Sie wissen selbst, dass das nicht\nstimmt.\n\n(Beifall des Abg. Alexander Krau\u00df, CDU)\n\nIch war in der letzten Legislaturperiode unter anderem\nf\u00fcr die Entwicklung des l\u00e4ndlichen Raumes in Sachsen\nzust\u00e4ndig, und ich kann f\u00fcr diese f\u00fcnf Jahre \u2013 und auch\nf\u00fcr die zehn bzw. neun Jahre meines Amtsvorg\u00e4ngers \u2013\neines sagen: Das, was die Staatsregierung in der l\u00e4nd-\nlichen Entwicklung tun konnte \u2013 und jeder, der durch\nsorbisches Siedlungsgebiet f\u00e4hrt, kann es auch sehen \u2013,\nhaben wir getan.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nEines kann die Staatsregierung nicht: Sie kann nicht \u00fcber\nirgendein Unternehmen dieser Welt bestimmen, an\neinem bestimmten Ort in Sachsen zu investieren. Das\nkann die Staatsregierung nicht, sie kann nur unterst\u00fctzen\nund werben; und dies tun wir auch weiterhin. Aber dass\nauch bei den Sorben die Kinderzahl gesunken ist, kann\nman nicht der Staatsregierung anlasten, und dass es\nganz besonders auch im sorbischen Siedlungsgebiet Ab-\nwanderungen gibt, kann man der S\u00e4chsischen Staats-\nregierung ebenfalls nicht anlasten. Das ist meine Bitte:\nVon minderheitenpolitischen Bosheiten \u2013 so m\u00f6chte ich\nes zitieren \u2013 gegen\u00fcber der Staatsregierung zu sprechen\nist nicht berechtigt, deshalb will ich dies zur\u00fcckweisen.\n\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 Da-\nmit ist die Aussprache beendet. \u2013 Wir kommen zu den\nSchlussworten. Die Schlussworte haben die Fraktionen\nder PDS und der GR\u00dcNEN \u2013 in dieser Reihenfolge,\njeweils f\u00fcnf Minuten. Frau Bonk spricht f\u00fcr die PDS-\nFraktion.\n\nJulia Bonk, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Ich finde es ein wenig traurig, wenn wir dieses\nThema in der vergangenen Zeit diskutiert haben und\neine Stimmung aufkommt, als w\u00fcrden die Schulen sei-\ntens aller Parteien schon als verloren aufgegeben. Gerade\nauch die Koalition scheint in ihrem \u00c4nderungsantrag in\ndie Richtung gehen zu wollen, noch etwas zu tun. Na-\nt\u00fcrlich setzen wir dieses Thema wieder auf die Tages-\nordnung, weil sich die Situation nicht ge\u00e4ndert hat und\nweil es uns darum geht, eine der gr\u00f6\u00dften Fehlentschei-\ndungen f\u00fcr das s\u00e4chsische Schulwesen zur\u00fcckzunehmen\nund daf\u00fcr zu sorgen,\n\n(Beifall des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, PDS)\n\ndass 83 zu schlie\u00dfende Schulen und 110 Mitwirkungsent-\nz\u00fcge in einzelnen Klassenstufen zur\u00fcckgenommen wer-\nden, was extreme Einbu\u00dfen an Qualit\u00e4t an den Schulen\nzur Folge hat.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nHerr Colditz, nat\u00fcrlich wollen wir dar\u00fcber eine Sach-\ndebatte f\u00fchren. Wir wollten Sie immer f\u00fchren, und wir\nbedauern, dass dieses Thema leider immer mehr ideolo-\ngisch besetzt diskutiert wird und die Zusammenh\u00e4nge\nzwischen dem Vorhandensein eines Schulstandorts und\nder Qualit\u00e4t einer Schule einfach nicht gesehen werden.\nWir wollen diese Sachdebatte f\u00fchren, und wir wollen\nvor allem die Gelegenheit nutzen, noch etwas f\u00fcr die\nSchulsituation in Sachsen zu tun, und ich hoffe tats\u00e4ch-\nlich ernsthaft \u2013 auch innerhalb der Koalition \u2013 auf Unter-\nst\u00fctzung.\nHerr Flath, nat\u00fcrlich ist die Frage, ob man Schulen er-\nh\u00e4lt, direkt mit der Frage der Schulqualit\u00e4t verbunden.\nWenn junge Menschen insgesamt drei Stunden am Tag\nunterwegs sind \u2013 wir haben Anfragenmaterial vorliegen,\ndas tats\u00e4chlich in Entfernungen und in Stunden belegt,\ndass es eine Gr\u00f6\u00dfenordnung von Sch\u00fclerinnen und\nSch\u00fclern gibt, die so lange unterwegs sind \u2013, verhindern\ndiese langen Schulwege zum einen eine Identifikation\nmit der Schule und eine Teilhabe am Unterrichtsleben\nbzw. am Schulleben, weil man danach immer sofort zum\nBus laufen muss; andererseits gibt es \u00fcberf\u00fcllte Klassen\nin den Schulstandorten, die erhalten bleiben, weil die\nSch\u00fcler wiederum in diese geschickt werden. Das betrifft\nvor allem den st\u00e4dtischen, durchaus aber in einigen Be-\nreichen, in denen extrem zusammengelegt wird, auch\nden l\u00e4ndlichen Raum. Dadurch wird Schulqualit\u00e4t und\nUnterrichtsqualit\u00e4t vermindert und gutes Lernen verhin-\ndert, und das k\u00f6nnen wir uns in Sachsen einfach nicht\nleisten.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 23. Juni 2005\n\n1698\n\nInzwischen wenden sich auch die Kreise gegen die Ent-\nscheidungen. Viele Kreise werden aktiv. Aue-Schwarzen-\nberg klagt wegen Eingriffs in die Planungshoheit, andere\nklagen direkt gegen die Mitwirkungsentz\u00fcge. Die Schu-\nlen sind in Aufruhr bzw. werden es sein und, meine Da-\nmen und Herren, wenn es im Land keine Mehrheit daf\u00fcr\ngibt \u2013 hier im Landtag gibt es sie eigentlich auch nicht;\ndenn die Koalition steht auch nicht f\u00fcr diese Schulschlie-\n\u00dfungen, sondern tr\u00e4gt sie nur gemeinsam mit \u2013, glaube\nich, dass Sie mit diesem Thema wirklich sehr weit von\nden Bed\u00fcrfnissen entfernt sind, die die Menschen in\nSachsen haben.\n\n(Beifall bei der PDS und der FDP)\n\nDadurch, Herr Flath, wird das Ganze undemokratisch \u2013\neinmal abgesehen von dem Verfahren, das Sie gew\u00e4hlt\nund mit dem Sie versucht haben, innerhalb von acht\nWochen diese Schulschlie\u00dfungen durchzudr\u00fccken, wobei\nSie Anh\u00f6rungsfristen nicht eingehalten haben, nicht auf\ndie W\u00fcnsche der Betroffenen eingegangen sind und\nnicht auf die Schultr\u00e4ger geh\u00f6rt haben. Das macht es zu\neinem undemokratischen Verfahren. Deshalb k\u00f6nnen wir\nes nicht akzeptieren und wird es vor Ort nicht mitgetra-\ngen werden k\u00f6nnen. Daher wollen wir es heute zur\u00fcck-\nnehmen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nIn den letzten Wochen und Monaten ist eine K\u00fcrzungs-\nwelle \u00fcber Sachsens Schulpolitik gegangen. Wenn wir\nuns das noch einmal in Erinnerung rufen: Gleichzeitig\nmit den Schulschlie\u00dfungen sind Lehrerstellenk\u00fcrzungen\nin Gr\u00f6\u00dfenordnungen beschlossen und durchgesetzt wor-\nden \u2013 gerade wurde der Kompromiss unterschrieben.\nWir m\u00fcssen uns vorstellen, was das f\u00fcr die Schulen\ndirekt bedeutet. Wir k\u00f6nnen nicht erwarten, dass Schu-\nlen immer mehr leisten und vielleicht dazu kommen,\nGanztagsangebote wahrzunehmen; dass sie die individu-\nelle F\u00f6rderung und Forderung verbessern; Angebote\nmachen, ihre Unterrichtskultur ver\u00e4ndern und wir ihnen\ngleichzeitig immer mehr die Substanz entziehen.\n\nWelches Signal ist das f\u00fcr die Schulen, wenn wir ihnen\nsagen: Wir schlie\u00dfen euch, wir nehmen auch die Kapazi-\nt\u00e4ten an Menschen, die vor Ort arbeiten, weg, aber:\nMacht mehr! Das ist kein Einstieg in eine Qualit\u00e4tsoffen-\nsive, wie sie angek\u00fcndigt worden ist, sondern das ist\nextremer Kahlschlag, der in den letzten Wochen hier ge-\nlaufen ist. Das muss so benannt werden, und es muss\nzur\u00fcckgenommen werden.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nDie Stimmung an den Schulen ist im Moment auf dem\nNullpunkt, und sie wird es auch zum Schuljahresende\nbleiben. Wir haben die M\u00f6glichkeit, die Mitwirkungsent-\nz\u00fcge zur\u00fcckzunehmen. Dies wird im ersten Punkt unse-\nres Antrages beschrieben.\n\nIm zweiten Punkt wird gefordert, zumindest die von der\nKoalition festgesetzten Kriterien umzusetzen, was in\nGr\u00f6\u00dfenordnungen einfach nicht passiert ist und wobei\nich mich auch innerhalb der Koalition fragen w\u00fcrde,\nwas f\u00fcr ein Arbeiten das \u00fcberhaupt ist.\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Frau Bonk, bitte\nkommen Sie zum Schluss.\n\nJulia Bonk, PDS: Ich bitte Sie um vollst\u00e4ndige Zustim-\nmung zu unserem Antrag, um damit noch eine M\u00f6glich-\nkeit zu geben, tats\u00e4chlich Schulen in Sachsen zu erhalten.\n\n(Beifall bei der PDS und den GR\u00dcNEN)\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Das Schlusswort f\u00fcr\ndie Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN hat Frau\nG\u00fcnther-Schmidt. Bitte.\n\nAstrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident!\nMeine Damen und Herren! Zun\u00e4chst einmal m\u00f6chte ich\nsagen, dass wir hocherfreut sind, dass die Koalitionsfrak-\ntionen angek\u00fcndigt haben, unserem \u201eSorbenantrag\u201c zu-\nzustimmen. Wir sehen dies als einen ersten Schritt zu\neiner minderheitengerechten Bildungspolitik, als einen\nSilberstreif am Horizont.\nNichtsdestotrotz gibt es immer noch Dinge, die uns be-\nk\u00fcmmern. In der Debatte war die Rede vom Anh\u00f6rungs-\nverfahren der Schultr\u00e4ger. Wie sich das in den Minder-\nheitenregionen auswirkt, wo die Sorben ihre Schulen\nerhalten wollen, will ich Ihnen am Beispiel der Ge-\nmeinde Radibor verdeutlichen.\n\nDer stellvertretende B\u00fcrgermeister hat an das Kultus-\nministerium geschrieben, nachdem er seinen Bescheid\n\u00fcber den drohenden Mitwirkungsentzug bekam. Zitat:\n\u201eMit Verwunderung und bitterer Entt\u00e4uschung haben\nwir am 27.05.2005 per Fax den Bescheid zum Mitwir-\nkungsentzug an der Unterhaltung der Klassenstufe 5 der\nMittelschule Radibor erhalten.\u201c Weiter hei\u00dft es: \u201eDaher\nk\u00f6nnen wir den Bescheid nicht akzeptieren und sehen\nuns gezwungen, Ihnen mitzuteilen, dass wir derzeit\nrechtliche Schritte pr\u00fcfen und weitere Ma\u00dfnahmen gegen\ndiesen Bescheid vorbereiten.\u201c Schlie\u00dflich f\u00fchrte er aus:\n\u201eWir als Gemeinde sehen in der vorliegenden Hand-\nlungsweise eine Nichtbeachtung bzw. einen Versto\u00df ge-\ngen oben genannte Gesetze und bitten um eine erneute\nPr\u00fcfung des Sachverhaltes unter Beachtung der darge-\nstellten besonderen Bedingungen.\u201c\n\nDas hei\u00dft, es wurde angeh\u00f6rt, aber es wurde nicht da-\nrauf geh\u00f6rt, was an Kritik vorgetragen wurde. F\u00fcr mich\nals einen Menschen, der fast die H\u00e4lfte seines Lebens in\nSchleswig-Holstein zugebracht hat, ist dieser Umgang\nmit Minderheiten eher befremdlich. In Schleswig-Hol-\nstein gibt es eine d\u00e4nische Minderheit. Es gibt d\u00e4nische\nSchulen. Debatten, wie wir sie hier f\u00fchren, kenne ich\nvon dort nicht. Ich hoffe, dass wir irgendwann dazu\nkommen, hier eine Minderheitenpolitik zu betreiben, bei\nder man erkennt, dass Minderheitenrechte nat\u00fcrlich be-\ndeuten, dass mehr Geld investiert und mehr bedacht\nwerden muss, wenn es darum geht, bestimmte Sensibili-\nt\u00e4ten zu ber\u00fccksichtigen.\n\nNun komme ich zum Punkt Mitwirkungsentz\u00fcge im\nPDS-Antrag.\n\nEs wurde vorhin zum wiederholten Male gesagt, dass\nwir der demografischen Entwicklung Folge leisten und\neine Schulnetzplanung realisieren m\u00fcssen, die allen Er-\nfordernissen Rechnung tr\u00e4gt. H\u00f6chstens in st\u00e4dtischen\nR\u00e4umen k\u00e4me es zu \u00dcberf\u00fcllungen.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 23. Juni 2005\n\n1699\n\nIch werde Ihnen einmal ein Beispiel aus dem wirklichen\nLeben schildern. Kaum einen Steinwurf entfernt vom zu-\nk\u00fcnftigen AKW in Hirschfelde gibt es die Mittelschule\nBernstadt.\n\n(Heiterkeit bei den Fraktionen \u2013\nProf. Dr. Peter Porsch, PDS: Herr Lehmann\n\nhat dementiert!)\n\n\u2013 Man strahlt vor Vergn\u00fcgen.\n\nDie Mittelschule Bernstadt saugt wie ein Schwamm die\nSch\u00fclerschaft der Mittelschule Ostritz auf. Das hat im\nlaufenden Schuljahr dazu gef\u00fchrt, dass man den Unter-\nricht in den R\u00e4umen der Grundschule und des Hortes\nhalten musste. Dass Ostritz jetzt keine 5. Klassen ein-\nschult und die 7. Klasse mit Mitwirkungsentzug belegt\nwurde, f\u00fchrte dazu, dass nicht nur der Hort und die\nGrundschule angefragt wurden, sondern dass der Schul-\ntr\u00e4ger auch \u2013 jetzt kommt es \u2013 an den \u00f6rtlichen Fu\u00dfball-\nklub herangetreten ist, ob man dessen Baracke nicht f\u00fcr\nSchulzwecke nutzen k\u00f6nnte. Der Fu\u00dfballklub ziert sich\nnoch ein wenig, weil in diesem Geb\u00e4ude die Pokale des\nVereins aufbewahrt werden.\n\nDies zur aktuellen Schulpolitik.\n\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der PDS)\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Meine Damen und\nHerren! Wir n\u00e4hern uns den Abstimmungen. Wir begin-\nnen mit der Drucksache 4/2219, dem Antrag der Frak-\ntion der PDS. Zu diesem Antrag gibt es, was nicht ganz\ngew\u00f6hnlich ist, einen \u00c4nderungsantrag und dann noch\neinen \u00c4nderungsantrag zum \u00c4nderungsantrag. Ich bitte\ndeshalb um Ihre Konzentration. Wir beginnen mit der\nEinbringung des \u00c4nderungsantrages der Fraktion der\nSPD in Drucksache 4/2390, damit wir alle wissen, wor-\nauf sich dann der n\u00e4chste \u00c4nderungsantrag bezieht.\nHerr Dulig, bitte.\n\nMartin Dulig, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! Mit dem vorliegenden \u00c4nderungs-\nantrag zu Punkt 2 des Antrages wollen wir den in der\nKoalition ausgehandelten Katalog f\u00fcr den Umgang mit\nMitwirkungsentz\u00fcgen verstetigen. Es macht wenig Sinn,\nnur in diesem Jahr nach den zehn Punkten vorzugehen.\nDie Schultr\u00e4ger und die f\u00fcr die Schulnetzplanung zu-\nst\u00e4ndigen Landkreise und Kreisfreien St\u00e4dte erhalten so-\nmit eine weitere Richtschnur f\u00fcr ihre Planungen. Die ein-\nzelnen Punkte sprechen dabei f\u00fcr sich und bed\u00fcrfen aus\nunserer Sicht keiner besonderen Erl\u00e4uterung. Ihnen ist\ngemein, dass sie die starre Ausrichtung an Sch\u00fclerzahlen\naufbrechen und einige der Ausnahmen nach \u00a7 4a Schul-\ngesetz inhaltlich untersetzen.\n\nBesonders wichtig war uns dabei auch, nochmals den\nGrundsatz zu verdeutlichen, dass auch die k\u00fcnftigen\nEntscheidungen mit mittelfristiger Perspektive getroffen\nwerden, wir also nicht ein Schulnetz f\u00fcr das absolute Ge-\nburtentief einrichten, welches dann in wenigen Jahren\naus allen N\u00e4hten platzt. Deshalb wollen wir dies in\neinem gesonderten Punkt 3 festhalten, der zudem auf ein\nbesseres Miteinander von Schultr\u00e4gern und Schulverwal-\ntung zielt. Die Bildung und Entwicklung unserer Kinder\n\nist einfach zu wichtig, als dass wir sie zwischen Kompe-\ntenzstreitigkeiten zerreiben lassen d\u00fcrfen.\nDen eigentlichen Zweck der Schule m\u00fcssen wir wieder\nst\u00e4rker im Blick haben und alle Entscheidungen immer\ndaran ausrichten.\nWir bitten um Zustimmung zum \u00c4nderungsantrag und\nbeantragen f\u00fcr den Originalantrag der PDS punktweise\nAbstimmung.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der SPD und der CDU)\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Jetzt bitte ich die\nKollegen von der PDS erst einmal um Geduld. Ich frage\ndie \u00fcbrigen Mitglieder des Plenums, ob sie zu diesem\n\u00c4nderungsantrag Aussprachebedarf haben. \u2013\n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, PDS: Das m\u00fcssen\nwir zusammen machen!)\n\nDas ist nicht der Fall. Demzufolge rufe ich jetzt den\n\u00c4nderungsantrag zu diesem \u00c4nderungsantrag auf. Die\nPDS-Fraktion, Frau Bonk.\n\nJulia Bonk, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Im vorliegenden \u00c4nderungsantrag finden wir\ndie Punkte wieder, auf die sich die Koalition in ihrer\nVereinbarung vom 24.05. geeinigt hatte, die aber vom\nKultusministerium in weitesten Teilen nicht umgesetzt\nworden sind. Nun sucht die SPD eine Vorgehensweise,\nwie sie doch dazu kommen k\u00f6nnte, dass diese Punkte\nverbindlich werden.\nIm Grunde entspricht dieses Anliegen dem, was wir im\nPunkt 2 gefordert haben. Wir sind froh, dass wir dazu\neine Anregung geben konnten, damit wir zu einer\nL\u00f6sung kommen k\u00f6nnen.\nWir haben unseren \u00c4nderungsantrag wegen eines Teil-\nsatzes gemacht, der mir im \u00c4nderungsantrag der Koali-\ntion sehr unangenehm auff\u00e4llt und der auch bei der Ein-\nbringung zum Ausdruck gekommen ist. Da steht, dass\ndas Kultusministerium sich von den genannten Punkten\nin den k\u00fcnftigen Jahren leiten lassen und auf die Art\nund Weise Schulnetzplanung verstetigt werden soll.\nAbgesehen davon, dass ich finde, dass diese Punkte zur\nkurzfristigen Verhinderung von Schulschlie\u00dfungen ge-\neignet sind, weil gerade da die jahrgangsspezifischen\nMitwirkungsentz\u00fcge geplant waren, sind sie nat\u00fcrlich\nkeine p\u00e4dagogische Richtschnur, an der man sich f\u00fcr\neine langfristige Schulplanung entlang hangeln kann.\nAu\u00dferdem f\u00e4llt auf, dass mit dieser Formulierung zu be-\nf\u00fcrchten steht, dass gerade die Streichliste, die uns jetzt\nvorliegt und um die es jetzt geht, mit den 83 Schulschlie-\n\u00dfungen und 110 Mitwirkungsentz\u00fcgen in den Jahrgangs-\nstufen, nicht betroffen sein wird, sondern dass die wie-\nderum von der Kultusb\u00fcrokratie einfach ausgelassen\nwird, so dass dieser Antrag zwar ein Zeichen ist, sich\naber in der Realit\u00e4t nicht niederschl\u00e4gt. Das gilt es zu\nverhindern.\nWenn ich Ihnen Unrecht getan habe und eigentlich ge-\nnau dies das Anliegen der Koalition ist, dann freue ich\nmich. Dann finden wir uns praktisch bei unserem \u00c4nde-\nrungsantrag wieder, der \u2013 damit bringe ich ihn ganz\nkonkret ein \u2013 fordert, dass verbindlich festgeschrieben\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 23. Juni 2005\n\n1700\n\nwird, dass diese Punkte in aller Konsequenz vollst\u00e4ndig\nund jetzt auch auf die vorliegende Liste bedrohter Schu-\nlen anzuwenden sind. Dazu bitte ich, wenn es Ihnen\nauch darum geht, um Zustimmung.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Meine Damen und\nHerren, gibt es jetzt Aussprachebedarf zum \u00c4nderungs-\nantrag des \u00c4nderungsantrages? \u2013 Herr Kollege Colditz,\nbitte.\n\nThomas Colditz, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Wir lehnen den \u00c4nderungsantrag zum \u00c4n-\nderungsantrag ab, weil er von einer Unterstellung aus-\ngeht; denn das haben Sie gerade gemacht, Frau Kollegin\nBonk. Sie haben unterstellt, dass bei den aktuellen Mit-\nwirkungsentz\u00fcgen diese Vereinbarung vom 24. Mai nicht\nber\u00fccksichtigt worden sei. Ich habe das auch in meinem\nRedebeitrag versucht zu widerlegen. Ich habe es punktu-\nell widerlegt. Es ist f\u00fcr uns nachvollziehbar, dass die\nEntscheidung, die am 27. Mai getroffen worden ist, die\nVereinbarung vom 24. Mai ber\u00fccksichtigt hat. Deshalb\nlehnen wir Ihren \u00c4nderungsantrag ab und bitten um Zu-\nstimmung zu unserem unver\u00e4nderten \u00c4nderungsantrag.\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Weiterer Ausspra-\nchebedarf zum \u00c4nderungsantrag? \u2013 Herr Kollege\nDr. Hahn, bitte.\n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, PDS: Der \u00c4nderungsantrag der CDU\nund der SPD, den wir ver\u00e4ndern wollen, hat insbesonde-\nre zwei gravierende M\u00e4ngel. Der erste besteht in dem\nW\u00f6rtchen \u201eauch\u201c im Punkt 2. \u201eAuch\u201c in den folgenden\nJahren solle man sich davon leiten lassen. Man hat sich\nin diesem Jahr schon nicht davon leiten lassen.\n\n(Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU: Das ist doch wahr!)\n\nWenn das so ist, Herr H\u00e4hle, dass das, was wir erlebt\nhaben, das Leitenlassen an dieser Vereinbarung war,\ndann ist sie nat\u00fcrlich extrem daneben gegangen. Das\nwollen wir auch in den folgenden Jahren nicht. Das ist\nder erste Punkt.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nDer zweite Punkt \u2013 das will ich Ihnen auch noch einmal\ngerne beweisen mit dem Einhalten oder nicht, falls Sie\ndas jetzt wieder in Abrede stellen \u2013, der Punkt d) in\nIhrem \u00c4nderungsantrag, der hier enthalten ist, ist durch\nden Kultusminister 46 Mal, in 46 F\u00e4llen gebrochen wor-\nden. Ihre Vereinbarung 46 Mal! Das war \u00fcbrigens auch\ndie Position der SPD. Wir k\u00f6nnen doch den Bruch dieser\nVereinbarung jetzt nicht noch f\u00fcr die Folgejahre fest-\nschreiben. Doch genau das ist mit dem W\u00f6rtchen \u201eauch\u201c\ngemeint.\n\nUnser Antrag er\u00f6ffnet die M\u00f6glichkeit, den Minister auf-\nzufordern, diese Punkte f\u00fcr die jetzt im Raum stehende\nSchlie\u00dfungsliste noch einmal zu \u00fcberpr\u00fcfen und da, wo\nnotwendig, R\u00fccknahmen der Mitwirkungsentz\u00fcge deut-\nlich zu machen. Das wollen wir mit dem Antrag und\ndas ist die eigentlich notwendige Entscheidung des Par-\nlamentes.\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Kollege Hahn,\nich vermute, dass das jetzt eine Frage an Sie ist. Sie\nhaben ja selbst entschieden, dass Sie am Saalmikrofon\nstehen, Sie h\u00e4tten auch hier vorne stehen k\u00f6nnen. Gestat-\nten Sie eine Zwischenfrage?\n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, PDS: Bitte.\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Bitte sch\u00f6n, Herr\nKollege Weiss, SPD-Fraktion.\n\nProf. Dr. Cornelius Weiss, SPD: Herr Kollege Hahn, Sie\nsagten vorhin, Sie wollen einen Beweis antreten. Kennen\nSie den Unterschied zwischen Beweis und Behauptung?\nSie haben hier nur Behauptungen aufgestellt.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Kollege Hahn, bitte.\n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, PDS: Erstens kenne ich den Unter-\nschied zwischen Beweis und Behauptung. Zweitens habe\nich mich auf die Erkl\u00e4rung Ihres Parlamentarischen Ge-\nsch\u00e4ftsf\u00fchrers und bildungspolitischen Sprechers bezo-\ngen, der von mindestens achtzig Verst\u00f6\u00dfen des Ministe-\nriums gesprochen hat. Die Dinge sind nachzulesen, von\nihm selbst ver\u00f6ffentlicht. Ich habe mich auf 46 F\u00e4lle be-\nzogen, in denen 6., 7. und 8. Klassen einen Mitwirkungs-\nentzug bekommen haben. Diese 46 F\u00e4lle k\u00f6nnen Sie der\nListe des Ministers entnehmen, ich habe sie auch dabei.\nDas sind f\u00fcr mich die offiziellen Belege daf\u00fcr, dass die\nVereinbarung gebrochen wurde.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Kollege Hahn, lassen\nSie eine zweite Zwischenfrage zu?\n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, PDS: Bitte.\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Bitte, Herr\nProf. Weiss.\n\nProf. Dr. Cornelius Weiss, SPD: Jetzt muss ich die Frage\nerweitern. Kennen Sie den Unterschied zwischen einer\nBehauptung und einer Frage? Meines Wissens hat Herr\nDulig 80 Fragen gestellt, aber keine 80 Behauptungen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, PDS: Mir ist kein Dementi bekannt.\nIch habe die ganzen Presseerkl\u00e4rungen oben liegen und\nauch die Pressemeldungen. Es war in einer sogar von\n\u00fcber 100 Verst\u00f6\u00dfen die Rede. Ich habe in Ihrem Interesse\nschon die Minimalvariante von Herrn Dulig genommen,\nn\u00e4mlich 80 Verst\u00f6\u00dfe, die der Kultusminister begangen\nhat.\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Ich frage das Ple-\nnum, ob es weiteren Aussprachebedarf zum \u00c4nderungs-\nantrag des \u00c4nderungsantrages gibt. \u2013 Ja, bitte, Frau Bonk\nnoch einmal.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 23. Juni 2005\n\n1701\n\nJulia Bonk, PDS: Herr Weiss \u2013 \u2013\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Weiss hat die\nFrage an Herrn Hahn gestellt.\n\nJulia Bonk, PDS: Ich wei\u00df, er hat die Frage an Herrn\nHahn gestellt; ich m\u00f6chte einen Redebeitrag halten und\nbeziehe mich dabei auch auf Herrn Weiss.\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Gut, dann tun Sie\ndas.\n\nJulia Bonk, PDS: Sehr sch\u00f6n.\n\n(Zuruf von der CDU: Dann geh' doch zum Radio!)\n\nIch muss sagen, dass es mir ein ernstes Anliegen ist,\nweil ich das Gef\u00fchl habe, dass die Diskussion hier schon\nwieder in eine Richtung l\u00e4uft, wo ich finde, dass man\nwenigstens ehrlich sein muss. Haben Sie ein Interesse an\ndieser Auseinandersetzung? Und wenn, dann h\u00f6ren Sie\nbitte zu und beteiligen Sie sich in entsprechender Weise,\naber nicht so.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nWir haben Ihnen einen Antrag vorgelegt, in dessen An-\nhang Sie eine Liste finden. Ich m\u00f6chte einfach, dass wir\nuns von der Ebene von Tatsachenbehauptungen wegbe-\nwegen. Wir haben hier die offizielle Liste des Kultus-\nministeriums. Sie k\u00f6nnen auf jeder Seite sehen, dass da\nMitwirkungsentz\u00fcge f\u00fcr 3., 7., 6. und 8. Klassen enthal-\nten sind. Das ist v\u00f6llig klar. Ich m\u00f6chte, dass das aner-\nkannt wird, denn das sind Sachen, die man im politi-\nschen Raum nicht einfach wegdiskutieren kann. Das ist\nein Fakt.\nWir m\u00f6chten wissen, was nun genau mit dieser Liste\nauch nach Ihrem \u00c4nderungsantrag passieren wird. Was\nist das f\u00fcr ein \u00c4nderungsantrag? Einfach um unseren\nAntrag wiederum als politisches Mittel au\u00dfer Kraft zu\nsetzen, ihm die Wirkung zu nehmen, einfach nur um\netwas darzustellen, oder ist Ihnen wirklich daran ge-\nlegen, diese Liste zu ver\u00e4ndern? Und wer wird diese\nListe \u00e4ndern? Das ist die entscheidende Frage. Und die\nwird sich \u2013 \u2013\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Frau Bonk, gestatten\nSie eine Zwischenfrage?\n\nJulia Bonk, PDS: Ja, sehr gern. Ich glaube, es ist ein Sta-\ntement. Ich bin froh, dass da vielleicht die Antwort auf\nmeine Frage kommt. Vor allem wird man diese Antwort\naber \u2013 da hoffe ich, dass die politischen Akteure im\nRaum so ehrlich sind \u2013 wirklich nur an Ihrem Abstim-\nmungsverhalten zum \u00c4nderungsantrag ablesen k\u00f6nnen,\nzum \u00c4nderungsantrag, den wir zu Ihrem Antrag ge-\nmacht haben, um die Frage, in diesem \u00c4nderungsantrag\nverpackt, zu stellen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 Wei-\nterer Aussprachebedarf zum \u00c4nderungsantrag? \u2013 Herr\nKollege Colditz, wenn das eine \u00e4hnliche Rede von der\n\nL\u00e4nge her wird, bitte ich doch, wieder von hier vorn zu\nsprechen, damit die \u00e4u\u00dfere Ordnung wieder etwas her-\ngestellt wird. Es scheint aber offensichtlich nicht von der\nL\u00e4nge zu werden. Gut.\n\nThomas Colditz, CDU: Herr Pr\u00e4sident, meine Damen\nund Herren! Mir liegt nichts daran, die Debatte wieder\nneu aufzugreifen. Ich m\u00f6chte lediglich eine Feststellung\nzu dem treffen, was Frau Bonk uns wiederum unterstellt\nhat.\nWir haben nichts zu vertuschen, nichts zu verheimlichen.\nEs ist klar, dass in den 3. Klassen \u2013 ich habe das schon\nin meinem Redebeitrag gesagt \u2013 Mitwirkungsentz\u00fcge\nstattgefunden haben. Aber dort, wo die Schule insgesamt\nauf Dauer keine Perspektive hat, haben die Mitwirkungs-\nentz\u00fcge stattgefunden. Sonst nicht.\n\nDas Zweite, was ich sagen will, ist, dass in den 7. Klas-\nsen \u2013 auch das ist in der Vereinbarung festgestellt \u2013, wo\np\u00e4dagogische Gr\u00fcnde dem entgegen stehen, auch die\n7. Klassen nicht gebildet werden k\u00f6nnen. P\u00e4dagogische\nGr\u00fcnde sind dann vorhanden, wenn beispielsweise die\nAbschlussdifferenzierung ab der 7. Klasse nicht mehr ge-\nw\u00e4hrleistet ist, dass eine Bildung von Haupt- und Real-\nschulausbildung nicht mehr erreicht ist. Auf diese Mit-\nwirkungsentz\u00fcge beziehen Sie sich und verallgemeinern\ndas, indem Sie damit auch die Vereinbarung des Koali-\ntionsausschusses infrage stellen. Das halte ich f\u00fcr eine\nUnterstellung, die so nicht hinnehmbar ist.\n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt\nbei der SPD)\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 Wei-\nterer Aussprachebedarf zum \u00c4nderungsantrag des \u00c4nde-\nrungsantrages? \u2013 Frau Bonk, kommen Sie bitte hier vor.\nNein, Frau Bonk?\n\nJulia Bonk, PDS: Ich fasse mich kurz. Mir liegt an der\nAuseinandersetzung. Ich m\u00f6chte feststellen, meine Da-\nmen und Herren, dass dazu die gegenseitige Teilnahme\ndes Redners und der anderen geh\u00f6rt. In Ihrem Beitrag,\nHerr Colditz, stelle ich fest, dass die Frage, ob die Liste\nver\u00e4ndert wird oder nicht, nicht beantwortet worden ist.\nWas Sie gesagt haben, ist, dass es nur bei Schulen, deren\nBestand eher unsicher ist, so ist. Das stimmt eben in\ndem Sinne nicht, zumal, wenn Sie anfangen Klassenstu-\nfen die Mitwirkung zu entziehen, die Perspektive der\nSchule ja praktisch festgeschrieben wird. Das zum inhalt-\nlichen Teil.\nNun zur heutigen Abstimmung. Die Frage ist f\u00fcr mich\nimmer noch nicht abschlie\u00dfend gekl\u00e4rt.\n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, PDS: Was passiert\nnach der Abstimmung?)\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Weiterer Ausspra-\nchebedarf? \u2013 Herr Dr. Hahn, ja oder nein? \u2013 Herr\nDr. Hahn, bitte. \u2013 Nein. Gut. Dann kommen wir jetzt zur\nAbstimmung, diesmal in der umgekehrten Reihenfolge.\n\nIch rufe zuerst auf den \u00c4nderungsantrag des \u00c4nde-\nrungsantrages in der Drucksache 4/2410, \u00c4nderungsan-\ntrag des \u00c4nderungsantrages der PDS-Fraktion. Wer die-\nser Drucksachennummer zustimmen m\u00f6chte, den bitte\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 23. Juni 2005\n\n1702\n\nich um das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Die Gegen-\nprobe! \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Bei keinen Enthaltungen\nund einer gr\u00f6\u00dferen Anzahl von Stimmen daf\u00fcr ist dieser\nAntrag mehrheitlich abgelehnt.\n\nWir kommen jetzt zum eigentlichen \u00c4nderungsantrag,\nder sich darauf bezieht, die Ziffer 2 neu zu fassen. Er ist\neingebracht worden. Wer diesem \u00c4nderungsantrag der\nKoalition in der Drucksachennummer 4/2390 folgen\nm\u00f6chte, den bitte ich jetzt um das Handzeichen. \u2013 Danke\nsch\u00f6n. Gegenprobe! \u2013 Enthaltungen? \u2013 Bei keinen Gegen-\nstimmen und einer gr\u00f6\u00dferen Anzahl von Enthaltungen\nist dieser Antrag mehrheitlich angenommen worden.\n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen jetzt zum Origi-\nnalantrag. Wir haben jetzt \u00fcber eine neue Ziffer 2 abge-\nstimmt. Es gibt im Originalantrag noch die Ziffer 1. Der\nOriginalantrag ist der Antrag der PDS-Fraktion in der\nDrucksache 4/2219. Dort wird jetzt noch \u00fcber den Abs. 1\nentschieden. Wer dem zustimmen m\u00f6chte, den bitte ich\num das Handzeichen. \u2013 Die Gegenstimmen! \u2013 Die\nStimmenthaltungen! \u2013 Ohne Stimmenthaltungen und bei\neiner gr\u00f6\u00dferen Anzahl von Pro-Stimmen ist dieser Abs. 1\nmehrheitlich abgelehnt worden.\n\nIch stelle fest: Wir haben beschlossen, dass wir die Neu-\nfassung des Abs. 2 in der Drucksache 4/2390 von der\nganzen Sache jetzt angenommen haben.\n\n\u2013 Herr Kollege Hahn, eine Erkl\u00e4rung zum Abstimmungs-\nverhalten?\n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Nach der Ab-\nstimmung eine Bitte an das Ministerium: dass es bitte\ndem Parlament in den n\u00e4chsten 14 Tagen mitteilt, welche\nMitwirkungsentz\u00fcge nun auf der Basis dieses Beschlus-\nses zur\u00fcckgenommen worden sind.\n\n(Beifall bei der PDS und der FDP)\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Der Kultusminister\nist im Saal; er hat diese Bitte vernommen.\n\nMeine Damen und Herren! Das war der erste Antrag,\nden wir in der letzten Stunde behandelt haben. Wir kom-\nmen zur Abstimmung \u00fcber den zweiten Antrag. Es gibt\ndie Drucksache 4/2189, Antrag der Fraktion der GR\u00dc-\nNEN. Zu diesem Originalantrag gibt es wiederum einen\n\u00c4nderungsantrag seitens der PDS-Fraktion, vorgelegt in\nder Drucksache 4/2376. Ich bitte um die Einbringung;\nHerr Kollege Kosel, PDS-Fraktion.\n\nHeiko Kosel, PDS: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! Der l\u00f6bliche Antrag der GR\u00dcNEN-\nFraktion hat uns die M\u00f6glichkeit gegeben, zur zuk\u00fcnfti-\ngen Entwicklung der sorbischen Schullandschaft zu dis-\nkutieren und einen Bericht der Staatsregierung hierzu\neinzufordern. Mit der gef\u00fchrten Debatte und dem geh\u00f6r-\nten kurzen Bericht d\u00fcrfen wir es aber in der gegebenen\nSituation nicht bewenden lassen. Denn wenn die jetzigen\nSchulschlie\u00dfungspl\u00e4ne der S\u00e4chsischen Staatsregierung\nbez\u00fcglich der sorbischen Mittelschulen umgesetzt wer-\nden, dann sind von den sechs sorbischen Mittelschulen\naus dem Jahr 2001 nur noch drei \u00fcbrig. In historisch k\u00fcr-\nzester Zeit w\u00e4re damit die H\u00e4lfte der sorbischen Mittel-\nschulen geschlossen und, wie bereits ausgef\u00fchrt, das\nkleine sorbische Mittelschulnetz zerst\u00f6rt.\n\nDer Bedarf geht aber in die entgegengesetzte Richtung.\nNicht weniger, sondern mehr sorbische Mittelschulen\nbraucht der Freistaat, wenn er es mit Artikel 6 unserer\nLandesverfassung und der Unterst\u00fctzung des Witaj-Pro-\njekts ernst meint. Neben dem bisherigen sorbischen\nSchulnetz braucht es dazu auch solche Mittelschulen wie\ndie in Wittichenau, an denen die Voraussetzungen f\u00fcr\nbilingualen Unterricht gegeben sind und bei denen die\nStaatsregierung den Eltern, Lehrern und Sch\u00fclern vor\nOrt die M\u00f6glichkeit geben sollte, den Unterricht nach\nden Kriterien des Witaj-Sprachzentrums zu gestalten.\n\nGleichzeitig gilt es der widersinnigen Konstellation ent-\ngegenzutreten, dass die Staatsregierung das \u201e2plus\u201c-Kon-\nzept und dessen Evaluierung an den Schulen unterst\u00fctzt\nund im selben Augenblick die Schulen, an denen diese\nEvaluierung erfolgen soll, schlie\u00dft. Deshalb auch der\nletzte Unterpunkt unseres \u00c4nderungsantrages.\n\nAu\u00dferdem geht es uns darum, das internationale Anse-\nhen des Freistaates und wohl auch der Bundesrepublik\nvor Schaden zu bewahren. Denn, meine Damen und\nHerren, Minderheitenrechte sind Menschenrechte. Das\nN\u00f6tige dazu hat Herr Staatsminister der Justiz heute\nVormittag eigentlich schon ausgef\u00fchrt. Wer sich an\nRechten von Minderheiten vergeht, der begeht eine Men-\nschenrechtsverletzung. Die Bundesrepublik Deutschland\nist eine Vielzahl von internationalen Verpflichtungen\nzum Schutz eben jener Rechte von Minderheiten einge-\ngangen. Deshalb waren der Protest, die Kritik und der\nAnsehensverlust so gro\u00df, als die sorbische Mittelschule\nin Crostwitz geschlossen wurde.\n\nSeither gibt es eine gro\u00dfe Sensibilit\u00e4t in dieser Frage. Be-\nreits jetzt ist das Entsetzen \u00fcber die geplanten weiteren\nEingriffe in das sorbische Schulnetz zu sp\u00fcren. Eine Viel-\nzahl von europ\u00e4ischen Minderheiten- und Menschen-\nrechtsorganisationen fragt nach Informationen und mel-\ndet ersten Protest an, so zum Beispiel \u2013 heute schon\nerw\u00e4hnt \u2013 die Gesellschaft f\u00fcr bedrohte V\u00f6lker, bei der\nMinisterpr\u00e4sident Milbradt noch vor anderthalb Jahren\nin Dresden als Festredner auftreten konnte. Damit d\u00fcrfte\nes sich vorerst erledigt haben.\n\nSeit Mitte Mai besteht auch in der neuen russischen\nStaatsduma um den Abgeordneten Zatulin aus dem\nRegierungslager eine fraktions\u00fcbergreifende Interessen-\ngruppe zum sorbischen Schulnetz. Auch bei den j\u00fcngs-\nten Gespr\u00e4chen von Ministerpr\u00e4sident Milbradt mit dem\ntschechischen Au\u00dfenminister Cyril Swoboda sah sich der\nMinisterpr\u00e4sident mit dem Thema konfrontiert \u2013 und\ndas, obwohl man sich eigentlich unter christdemokra-\ntischen Parteifreunden befand. Aus Warschau, Prag,\nBratislava und Ljubljana hat man sich um Informationen\nzu den Schlie\u00dfungen weiterer sorbischer Schulen be-\nm\u00fcht, und auch der amtierende Botschafter der Vereinig-\nten Staaten John Cloud erbat sich ausdr\u00fccklich Anfang\ndieser Woche bei seinem Besuch im brandenburgischen\nTeil der Lausitz Informationen \u00fcber die aktuelle Lage\nder Sorben.\n\nDieses breite Interesse hat unter anderem folgenden\nGrund: Konnte man sich die Schulschlie\u00dfung in Crost-\nwitz noch als politischen Ausrutscher sch\u00f6nreden, so\nw\u00e4chst jetzt in der \u00d6ffentlichkeit der Verdacht, dass das\nVorgehen der Staatsregierung minderheitenfeindliche\nMethode hat. Um diesen Verdacht vom Freistaat Sachsen\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 23. Juni 2005\n\n1703\n\nzu nehmen, gilt es jetzt \u2013 also noch vor den Ferien \u2013\ndurch das Hohe Haus zu handeln und dem \u00c4nderungs-\nantrag der PDS zuzustimmen.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Das war die Einbrin-\ngung des \u00c4nderungsantrages. Gibt es Aussprachebedarf\nzu diesem \u00c4nderungsantrag? \u2013 Dies ist nicht der Fall,\ndann k\u00f6nnen wir \u00fcber diesen \u00c4nderungsantrag abstim-\nmen. Ich rufe auf den \u00c4nderungsantrag der Fraktion der\nPDS in der Drucksache 4/2376. Wer diesem zustimmen\nm\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke\nsch\u00f6n. Die Gegenstimmen! \u2013 Die Stimmenthaltungen! \u2013\n\nBei einigen Stimmenthaltungen und einer gr\u00f6\u00dferen An-\nzahl von Pro-Stimmen ist dieser \u00c4nderungsantrag mehr-\nheitlich abgelehnt worden.\n\nSomit kommen wir zum Originalantrag. Ich rufe auf\nden Antrag der Fraktion der GR\u00dcNEN in der Druck-\nsache 4/2189. Wer diesem Antrag folgen m\u00f6chte, den\nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Die Ge-\ngenstimmen! \u2013 Keine Gegenstimmen. Die Stimmenthal-\ntungen! \u2013 Einstimmig von diesem Hause beschlossen; ich\nbedanke mich. Damit ist dieser Tagesordnungspunkt be-\nendet.\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Ich rufe auf\nden\n\nTagesordnungspunkt 5\n\nGanztagsinitiative an s\u00e4chsischen Schulen\n\nDrucksache 4/2165, Antrag der Fraktionen der CDU und der SPD\n\nHierzu nehmen die Fraktionen in folgender Reihenfolge\nStellung: CDU, SPD, PDS, NPD, FDP, GR\u00dcNE und die\nStaatsregierung, wie immer, wenn gew\u00fcnscht.\n\nIch rufe den Sprecher der CDU-Fraktion auf. Frau\nHenke, bitte.\n\n\u2013 Es ist \u00fcblich, dass nach Ende eines Tagesordnungs-\npunktes eine gewisse Unruhe eintritt; aber die m\u00f6ge sich\nbitte schnell wieder legen, damit Frau Henke ihre Dar-\nlegungen bringen kann.\n\nRita Henke, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Zweieinhalb Stunden Schulpolitik haben wir in\ndiesem Hohen Hause gerade absolviert. Wir haben als\nKoalitionspartner diesen Antrag eingebracht, um zu eva-\nluieren, wie das Ganztagsschulprogramm der Bundes-\nregierung hier aufgenommen worden ist.\nIch gebe zu, dass ich eine umfangreiche Ausarbeitung\ngemacht habe; ich werde aber davon Abstand nehmen.\nZum einen bin ich \u00fcberzeugt davon, dass auch dem letz-\nten hier in diesem Hause bewusst geworden ist, dass\ndieses Sonderprogramm f\u00fcr die Ganztagsbetreuung im\nFreistaat Sachsen sehr gut angenommen worden ist. Die\n200 Millionen Euro, die von der Bundesregierung zur\nVerf\u00fcgung gestellt wurden, sind mit 440 000 Euro schon\nausgebucht und ich denke mir, der Zeitraum bis 2007\nwird diesen Rahmen sprengen.\n\nDie Koalitionsfraktionen haben also diesen Antrag ge-\nstellt, um die Staatsregierung zu bitten, sich mit der Bun-\ndesregierung in Verbindung zu setzen, um dieses Pro-\ngramm zu verl\u00e4ngern, damit wir die M\u00f6glichkeit haben,\ndie Ganztagsangebote an unseren Schulen fortzuf\u00fchren.\n\n\u00dcber die Qualit\u00e4t der Ganztagsschulen \u2013 was wir mit\nGanztagsangeboten verwirklichen m\u00f6chten \u2013 haben wir\nschon sehr oft debattiert. Wir haben es im April, im Mai\nund auch vorher schon debattiert; das Anliegen ist hier\nallen bekannt.\n\nIch beziehe mich ganz einfach auf die Pressemitteilung\nder PDS-Fraktion im Vorfeld der heutigen Debatte. Frau\nBonk hat eine Pressemitteilung herausgegeben, die ana-\nlog so l\u00e4uft wie die Debatte der vergangenen zweiein-\n\nhalb Stunden. Ich glaube, die PDS-Fraktion m\u00f6chte sehr\ngern, dass das s\u00e4chsische Schulwesen in Misskredit ge-\nr\u00e4t. Sie m\u00f6chte ganz gern dieses Wunschbild verinner-\nlichen \u2013 auch in der Bev\u00f6lkerung \u2013, aber ich glaube, es\nwird Ihnen nicht gelingen. Sicherlich wird es noch viel\nArbeit geben \u2013 der Kultusminister hat es angef\u00fchrt \u2013\nund die Unterst\u00fctzung der Koalitionsfraktionen ist ihm\ndabei gewiss.\n\nFrau Bonk, Sie haben zum Beispiel geschrieben \u2013 Sie\nhaben den Entwurf der F\u00f6rderrichtlinie anscheinend\nschon studiert \u2013: Es gibt nur eine neunzigprozentige F\u00f6r-\nderung. Meine Damen und Herren von der PDS, dann\nfrage ich Sie, in welcher Wirklichkeit Sie eigentlich leben.\nWo gibt es denn \u00fcberhaupt eine hundertprozentige F\u00f6r-\nderung?\n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung)\n\nDas hei\u00dft, 10 % m\u00fcssen vom Schultr\u00e4ger, der Schule\noder dem jeweiligen Veranstalter erbracht werden. Im\nEntwurf der F\u00f6rderrichtlinie \u2013 Frau Bonk, ich wei\u00df nicht,\nworauf Sie sich beziehen \u2013 hei\u00dft es: Es besteht zwar die\nM\u00f6glichkeit, den Anteil von 10 % als Arbeitsstunden zu\nerbringen. Damit baut die F\u00f6rderrichtlinie aber auf\nehrenamtliche Arbeit der Lehrer und Erzieher vor Ort,\nalso der eigenen Bediensteten. Es hei\u00dft, das sei nicht zu-\nmutbar. Meine Damen und Herren von der PDS, ich\nfrage Sie: Wieso ist das nicht zumutbar?\n\nZum anderen muss ich Ihnen sagen, dass sich unsere\nLehrer und Erzieher sehr gern in diesen Prozess einbrin-\ngen. Frau Bonk, Sie sollten nicht immer nur Zeitungen\nlesen, sondern sich auch einmal vor Ort kundig machen.\nOder Sie fragen Herrn Hahn. Er wei\u00df es, m\u00f6chte es aber\nwissentlich nicht weitersagen.\n\n(Lachen des Abg. Dr. Andr\u00e9 Hahn, PDS)\n\nSie bringen unsere Lehrer und Erzieher in Misskredit;\ndenn sie bringen sich in den Prozess ein. Die Zumutbar-\nkeit ist auch gegeben.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 23. Juni 2005\n\n1704\n\nIch erspare mir an dieser Stelle \u2013 vielleicht steige ich ein\nzweites Mal ein \u2013, darauf einzugehen, wie im Einzelnen\nweiter vorgegangen werden muss. Die Koalitionspartner\nsind der Meinung, dass wir eine leistungsf\u00e4hige und\nwettbewerbsf\u00e4hige Schule mit autonomer Hoheit brau-\nchen. Dieses Anliegen wird auch im Ganztagsprogramm\ndeutlich. Wir wollen die einzelnen Tr\u00e4ger, seien es Tr\u00e4-\nger der freien Jugendhilfe, seien es kommunale Tr\u00e4ger,\nauf die Hilfestellung des Staatsministeriums hinweisen.\nWir wollen eine Verl\u00e4ngerung dieses Programms in Auf-\ntrag geben und das Ganztagsangebot im Sinne unserer\nSch\u00fcler weiterhin umsetzen.\n\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: F\u00fcr die SPD-Fraktion\nHerr Martin Dulig.\n\nMartin Dulig, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe\nKolleginnen und Kollegen! Mit der Koalition von CDU\nund SPD hat die Entwicklung von Ganztagsangeboten\nund Ganztagsschulen an Fahrt gewonnen. Das bisherige\nRanddasein solcher Angebote wollen wir beenden. Des-\nhalb haben wir vereinbart, k\u00fcnftig 30 Millionen Euro f\u00fcr\nden Betrieb von Ganztagsangeboten zur Verf\u00fcgung zu\nstellen. Im Haushalt ist dieser Punkt des Koalitionsver-\ntrages umgesetzt. Eine entsprechende F\u00f6rderrichtlinie ist\nin Arbeit. Ab dem kommenden Schuljahr werden den\nSchulen damit 20-mal mehr Mittel zur Verf\u00fcgung stehen\nals bisher. Damit l\u00e4sst sich aus unserer Sicht einiges an-\nfangen. Sachsen hat damit endlich seinen Beitrag geleis-\ntet, um das Bundesprogramm \u201eZukunft Bildung und Be-\ntreuung\u201c mit Leben zu erf\u00fcllen; denn die Gelder f\u00fcr\nInvestitionen sind erst dann nutzbringend, wenn gleich-\nzeitig f\u00fcr die Deckung der Personal- und Sachkosten ge-\nsorgt wird. Die Betreibung von Ganztagsangeboten kann\nnicht den Kommunen oder ehrenamtlichem Engagement\naufgeb\u00fcrdet werden. Sie braucht stabile Rahmenbedin-\ngungen, die wir als Land setzen und stabil halten m\u00fcs-\nsen.\nDass auch in Sachsen ein deutlicher Bedarf an Ganztags-\nangeboten besteht, ist unstrittig. Das ist allein schon am\ngro\u00dfen Interesse an der F\u00f6rderung abzulesen. Im Pro-\ngramm \u201eSchuljugendarbeit\u201c als Bestandteil von Ganz-\ntagsangeboten konnten im vergangenen Jahr 84 Projekte\ngef\u00f6rdert werden. Allerdings lagen \u2013 trotz aufw\u00e4ndigem\nAntragsverfahren und notwendiger Kofinanzierung \u2013\nviermal so viele Antr\u00e4ge vor, fast 250. Wenn 250 Antr\u00e4ge\nf\u00fcr 1,5 Millionen Euro F\u00f6rdermittel zu viel waren, dann\nsind es f\u00fcr 31,5 Millionen Euro zu wenig. Deshalb richtet\nsich unser Antrag in seinem dritten Punkt auf die Unter-\nst\u00fctzung der Schulen und Schultr\u00e4ger. Wir m\u00fcssen den\nSchulen zeigen, welche neuen M\u00f6glichkeiten sie haben\nund welche Effekte gute Ganztagsangebote erzielen.\n\nNationale und internationale Erfahrungen liegen in gro-\n\u00dfem Umfang vor. Aber sie bed\u00fcrfen der Aufarbeitung\nund Verbreitung. Viele Bundesl\u00e4nder haben sich inzwi-\nschen am Begleitprogramm der Deutschen Kinder- und\nJugendstiftung \u201eIdeen f\u00fcr mehr! \u2013 Ganzt\u00e4gig lernen\u201c\nbeteiligt und regionale Serviceagenturen eingerichtet.\nDiese bieten: Unterst\u00fctzung, Wissenstransfer und Ver-\nmittlung von Fortbildung f\u00fcr Ganztagsschulen in den\n\nBundesl\u00e4ndern, fachliche Informationen und Materialien\nzu zentralen Themen der Ganztagsschulentwicklung,\nAustausch zwischen und Vernetzung von Schulen sowie\nl\u00e4nderspezifische Arbeitsschwerpunkte.\n\nF\u00fcr Sachsen machte eine solche Serviceagentur in der\nVergangenheit wenig Sinn; denn bisher fehlten die Mit-\ntel, um die Erfahrungen vor Ort zu nutzen. Diese Mittel\nwerden wir nun bereitstellen. Deshalb sollten wir ernst-\nhaft dar\u00fcber nachdenken, die M\u00f6glichkeiten des Begleit-\nprogramms zu nutzen. Sehr effizient k\u00f6nnten wir so auf\ndas bisher gewonnene Know-how zur\u00fcckgreifen.\n\nEine wichtige Voraussetzung ist das Vorliegen einer ent-\nsprechenden F\u00f6rderrichtlinie. Uns ist klar, dass 30 Millio-\nnen Euro \u00fcber eine Einzelprojektf\u00f6rderung nicht effizient\neingesetzt werden k\u00f6nnen; denn die F\u00f6rderbetr\u00e4ge errei-\nchen zumeist nur wenige tausend Euro. Der an den\nSchulen zu leistende Aufwand muss vertretbar sein, das\nBewilligungsverfahren unkompliziert und flexibel.\n\nAus diesem Grunde wollen wir eine Regelfinanzierung\nin Form von schulartenbezogenen Sch\u00fclers\u00e4tzen, die im\nUmfang des Ganztagsangebotes zur Auszahlung kom-\nmen. Damit k\u00f6nnen die Schulen verl\u00e4sslich und flexibel\narbeiten. Bis zum Ende des Schuljahres wird eine ent-\nsprechende F\u00f6rderrichtlinie vorliegen. Das ist sp\u00e4t, aber\nf\u00fcr einen Start in schwieriger Zeit zu akzeptieren.\n\nUm die Schulen und die \u00d6ffentlichkeit rechtzeitig auf\ndie neuen M\u00f6glichkeiten aufmerksam zu machen, haben\nwir diesen Antrag auf die Tagesordnung setzen lassen.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Vielleicht hat der eine\noder die andere in meinem bisherigen Beitrag eine\nLobeshymne auf die Bundesregierung vermisst, die mit\nihrer Initiative ma\u00dfgeblich das Eis gebrochen und tat-\ns\u00e4chlich eine Ganztagsbewegung initiiert hat. Eben weil\ndem so ist, kann ich mir eine solche Lobeshymne sparen.\nDer Erfolg ist \u00fcberall zu sehen. Allein die \u00dcberzeich-\nnung der Bundesmittel spricht f\u00fcr sich. Mittlerweile ist\nes auch in Deutschland selbstverst\u00e4ndlich, von Ganztags-\nschulen zu reden. Damit sie bald auch in Sachsen Alltag\nsind, bitte ich Sie, dem vorliegenden Antrag zuzustim-\nmen.\n\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der SPD und der CDU)\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 F\u00fcr\ndie PDS-Fraktion Frau Bonk.\n\nJulia Bonk, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Frau Henke, ich m\u00f6chte eingangs Ihre Unterstel-\nlung zur\u00fcckweisen: Nat\u00fcrlich ist uns am allermeisten an\nder Qualit\u00e4t von Unterricht, Schule und Bildung gelegen.\nDarum machen wir Schulpolitik. Uns ist aber auch an\nder Qualit\u00e4t der Debatten hier im Hohen Haus gelegen.\nVielleicht sollten Sie, um dem Rechnung zu tragen, auf\neinige Unterstellungen und manchmal sogar auf ganze\nRedebeitr\u00e4ge verzichten. Dann k\u00f6nnte man zu der Frage,\nwie Schulqualit\u00e4t erh\u00f6ht werden kann, vielleicht besser\nmiteinander ins Gespr\u00e4ch kommen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nWir als PDS-Fraktion begr\u00fc\u00dfen Konzepte, die im Sinne\neiner Ganztagsschule Lernprozesse anders organisieren,\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 23. Juni 2005\n\n1705\n\nsinnvoll \u00fcber den Tag verteilen und sich dabei den Le-\nbensrhythmen der Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler anpassen.\nSolche Konzepte sind ein sinnvoller Schritt auf dem Weg\nzu einer anderen Lehr- und Lernkultur. Individuelle F\u00f6r-\nderung kann dort aufgrund des gr\u00f6\u00dferen Zeitrahmens\nund des aufgebrochenen Tagesablaufs besser organisiert\nwerden. Auf diese Art wird Schule zum Lebensort statt\nzum blo\u00dfen Paukzentrum. Das von der Bundesregierung\naufgelegte und jetzt mit Landesmitteln unterst\u00fctzte Pro-\ngramm kann als Schl\u00fcssel zu dieser neuen Schulkultur\nverstanden werden. Man muss die M\u00f6glichkeiten nur\nnutzen.\n\nDie Ganztagsschule bietet au\u00dferdem die Chance, Kin-\ndern aller sozialen Hintergr\u00fcnde kulturelle Nachmittags-\nangebote zu machen, die sonst nur jenen jungen Men-\nschen zur Verf\u00fcgung st\u00fcnden, die ohnehin, zum Beispiel\nvon ihren Eltern, gef\u00f6rdert werden. Die Ganztagsschule\nist deshalb auch ein Instrument f\u00fcr mehr soziale Gerech-\ntigkeit. Uns liegt also sehr an diesem Projekt.\n\nEs ist mir wichtig, in einer Debatte, die wir \u00fcber die\nGanztagsschule f\u00fchren, zu erw\u00e4hnen, dass f\u00fcr eine ganz-\nt\u00e4gige Lernzeit in der Schule vor allem ein integriertes\nSchulwesen n\u00f6tig ist. Sonst besteht die Gefahr, dass sich\ndurch das l\u00e4ngere Verbleiben in einer zugewiesenen\nsozialen Gruppe die soziale Selektion eher verst\u00e4rkt. Die-\nsen Punkt m\u00fcssen wir beachten. Auch in diesem Kontext\nhalten wir an unserer Forderung nach einer l\u00e4ngeren\ngemeinsamen Schulzeit fest.\n\nGanztagsschule kann f\u00fcr uns nur als ganzheitliches\np\u00e4dagogisches Angebot funktionieren, nicht als Vormit-\ntagsunterricht plus Arbeitsgemeinschaften. Deswegen\ndarf man sich nicht nur positiv auf das Bundespro-\ngramm bzw. nur auf die Abrufung der Mittel beziehen.\nSo sehr ich es begr\u00fc\u00dfe, dass davon in Deutschland ein\nImpuls ausgeht \u2013 auch in Sachsen h\u00e4tte das passieren\nk\u00f6nnen \u2013, so ist auch klar, dass in vielen Schulen einfach\ndie investiven Mittel abgerufen worden sind. Das muss\nman sehen. Das kann es f\u00fcr uns aber nicht sein. Die\nSchule soll ganzheitlich funktionieren, das hei\u00dft eng mit\nden sie umgebenden Bedingungen verwoben sein, zum\nBeispiel in Form einer Verkn\u00fcpfung mit dem Stadtteil.\n\nSo viel zur Ganztagsschule, deren Umsetzung eine offen-\nsive Initiative gut t\u00e4te.\n\nAber nun zum Antrag! Unter Punkt 1 wird beantragt,\nGeld vom Bund zu besorgen, falls da etwas \u00fcbrig bleibt.\nDas ist ein guter Gedanke, der aufgenommen werden\nkann. Generell wird gern beantragt, f\u00fcr verschiedene\nProjekte noch mehr Geld vom Bund zu besorgen. Das\nkann man auf jeden Fall gut finden. Die einzige Frage\nist, ob das juristisch machbar ist. Es k\u00f6nnte Schwierig-\nkeiten geben; das muss man sehen. Auf jeden Fall ist der\nerste Punkt so zu betrachten.\n\nAuf den zweiten Punkt des Antrages will ich jetzt einge-\nhen. Es soll eine F\u00f6rderrichtlinie erarbeitet werden. \u00dcber\ndiesen Punkt habe ich mich gewundert, denn, wie Sie\nmeiner Pressemitteilung entnommen haben, Frau Henke,\nist bekannt, dass die F\u00f6rderrichtlinie als Entwurf vor-\nliegt. Der Antragsgegenstand ist im Grunde genommen\nerf\u00fcllt, auch wenn der Entwurf noch im Abstimmungs-\nprozess ist. Ich frage mich, was sich die Koalition mit\ndem Parlament vorstellt, Sachen zu beantragen, die min-\n\ndestens schon im gro\u00dfen Teil so der Wahrheit entspre-\nchen.\n\nWenn ich mir diesen Entwurf ansehe, finde ich, dass wir\ndie Gelegenheit nutzen sollten, uns dar\u00fcber auseinander\nzu setzen, was wir auch m\u00fcssen, denn der Erfolg des\nEinsatzes des Landesprogramms steht und f\u00e4llt im\nGrunde damit, dass Geld eingesetzt werden kann. So ist\ndie F\u00f6rderrichtlinie konzipiert. Wenn ich sie mir genau\nansehe, sehe ich da tats\u00e4chlich einige Probleme.\n\nDie 90-%-F\u00f6rderung ist angesprochen worden. Na klar,\ndas ist ein sehr hoher F\u00f6rdersatz. Den gibt es bei ande-\nren F\u00f6rderprogrammen nicht. Aber man muss sich die\nkonkrete Antragssituation anschauen. Antragsberechtigt\nsind Schultr\u00e4ger bzw. die Schulen. Wenn ich mir die\nFinanzsituation der entsprechenden Akteure betrachte,\nist es f\u00fcr den Schultr\u00e4ger schon schwierig, die 10 % auf-\nzubringen, wenn sie nicht einmal in der Lage sind, aktu-\nelle Geschichtsb\u00fccher oder intaktes Mobiliar zur Ver-\nf\u00fcgung zu stellen. Wenn ich mir aber vorstelle, dass die\nSchulen diesen Eigenanteil einbringen k\u00f6nnen, dann ist\ndas einfach nicht m\u00f6glich.\n\nFrau Henke, was Sie in Ihrem Redebeitrag gesagt haben,\ndas ist dann Ihre Logik. Sie erwarten, dass die Beteilig-\nten vor Ort das in ehrenamtlichen Arbeitsstunden ab-\nleisten. Das ist auch das, was die F\u00f6rderrichtlinie sugge-\nriert, indem sie das explizit als M\u00f6glichkeit anbietet. Ich\nempfinde das als Frechheit, erst den Teilzeitkompromiss\nzu machen, f\u00fcr Lehrerinnen und Lehrer Stellen zu k\u00fcr-\nzen, die Leute auf Teilzeit zu setzen und dann auch\nnoch zu erwarten, dass sie f\u00fcr \u201elau\u201c mehr arbeiten sol-\nlen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nSo kann man keine verantwortliche Politik f\u00fcr die Schu-\nlen machen. Das ist v\u00f6llig klar. Darauf werden wir auch\nin entsprechenden Gremien, in denen die F\u00f6rderrichtlinie\nden Anh\u00f6rungsprozess durchl\u00e4uft, einwirken und im\npolitischen Rahmen darauf aufmerksam machen, dass\ndas nicht so m\u00f6glich ist.\n\nWenn ich mir die Richtlinie weiter ansehe, finde ich drei\nModule: klare Angebote zur leistungsdifferenzierten F\u00f6r-\nderung und Forderung, Angebote zur Unterrichtserg\u00e4n-\nzung und Projekte und Angebote im schulischen Frei-\nzeitbereich. Das ist eine sinnvolle Trennung, nach der\nman unterscheiden kann, was es f\u00fcr verschiedene Ange-\nbote gibt. Ich frage mich allerdings durchaus \u2013 da sehe\nich einen logischen Fehler in der Richtlinie \u2013, warum an\nden Grundschulen beispielsweise kein Freizeitangebot\ngemacht werden soll. Warum unterscheidet diese Richtli-\nnie, wenn nicht aus finanziellen oder Verteilungsgr\u00fcn-\nden, welche Schule welches Angebot bekommt? Warum\nerhalten nicht alle Schularten ein solches umfassendes\nAngebot?\n\nLaut F\u00f6rderrichtlinie sollen Aussagen \u201ezur Rhythmisie-\nrung und Ausgestaltung des gesamten Schultages\u201c ge-\nmacht werden. Das halte ich f\u00fcr einen richtigen Ansatz.\nWie gesagt, es muss eine Verteilung der Lernzeit \u00fcber\nden gesamten Tag geschehen. Nur ist damit ein wirk-\nlicher Wandel bei Lehr- und Lernkultur verbunden.\n\nFrau Henke, ich rechne Ihnen noch einmal vor, warum\nes so ein Problem ist, das genau aufzuschl\u00fcsseln. Selbst\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 23. Juni 2005\n\n1706\n\nwenn ich mir vorstelle, dass f\u00fcr das Modul 1 eine Schule\nbeispielsweise die H\u00f6chstf\u00f6rderung bek\u00e4me, stehen\n8 000 Euro zur Verf\u00fcgung. Wenn Sie das gesamte Geld\nin Personalausgaben stecken w\u00fcrden, w\u00e4ren das\n800 Stunden, freundlich gerechnet. Nehme ich 40 Unter-\nrichtswochen im Jahr an, habe ich pro Woche 20 Stunden\nals Schule, die ich \u201ezur Rhythmisierung des gesamten\nSchultages\u201c verwenden kann \u2013 und das f\u00fcr eine gesamte\nSchule, die mindestens aus 12 oder 24 Klassen besteht.\n\nEs ist einfach offensichtlich, dass die F\u00f6rderrichtlinie den\nAnspruch, den sie selber formuliert, durch die anderen\nMa\u00dfgaben, die sie macht, was die Mittelverteilung be-\ntrifft, nicht halten kann. Aus diesen 20 Stunden kann\nman gerade einmal die Fu\u00dfball-AG, den Schachklub, die\nTheatergruppe, den F\u00f6rderunterricht f\u00fcr Mathematik ne-\nben dem Schulchor einrichten.\n\nAber das ist nicht der Ansatz von Ganztagsschulen. Das\nist nicht das, was wir wollen. Im Grunde genommen ist\ndas wieder eine Feuerwehraktion, die die L\u00fccken, die ge-\nrade auch an den Schulen durch die Teilzeit entstanden\nsind, f\u00fcllen soll. Das muss man brandmarken. Das wol-\nlen wir nicht. Wir wollen eine gute Ganztagsschule.\n\n(Rita Henke, CDU: K\u00f6nnen Sie auch etwas Gutes zur\nSchule sagen, Frau Bonk?)\n\nIch m\u00f6chte einen Vorschlag unterbreiten. Wir m\u00fcssen\nnat\u00fcrlich sehen, was man tun kann, wenn man den tat-\ns\u00e4chlichen politischen Willen hat, das auch umzusetzen.\n\nDamit komme ich zu Punkt drei, denn da sollen Schulen\nim Auf- und Ausbau von Ganztagsschulen mit Ganz-\ntagsangeboten unterst\u00fctzt werden. Wenn das so stehen\nbleibt, kann ich eine derartig unkonkrete Willensbekun-\ndung, die f\u00fcr eine politische Stimmung gemacht werden\nsoll, im Grunde genommen in Antr\u00e4gen nicht akzeptie-\nren, weil wir konkrete Vorschl\u00e4ge und konkrete Unter-\nst\u00fctzungsschritte f\u00fcr die Schulen brauchen. Da kommt es\nnun darauf an, was man darunter versteht.\n\nWir wollen einen Vorschlag machen. Die konkrete Unter-\nst\u00fctzung der Schulen kann organisiert werden, wenn der\ntats\u00e4chliche politische Wille besteht, durch eine Stelle,\ndie die Schulen ber\u00e4t, bei organisatorischen und konzep-\ntionellen Fragen zur Verf\u00fcgung steht, die Vernetzung or-\nganisiert und die Schulen begleitet. Serviceagenturen\nsind in anderen Bundesl\u00e4ndern im Rahmen des Begleit-\nprogramms eingerichtet worden. Wenn man tats\u00e4chlich\nwill, dass Schulen auf ihrem Weg unterst\u00fctzt werden,\ndann muss man sich auch zu einer solchen Institution\nder Beratung bekennen. Eine M\u00f6glichkeit daf\u00fcr w\u00e4re die\nServiceagentur, die wir auch in den Haushaltsverhand-\nlungen bereits beantragt hatten und die in anderen L\u00e4n-\ndern l\u00e4ngst arbeitet. Das ist ein konkreter Schritt.\n\nAllgemein muss ich sagen, bei diesem Antrag versucht\ndie Koalition, das Gef\u00fchl von Aktivit\u00e4t im Ganztags-\nschulbereich weiter zu erzeugen, eine Aktivit\u00e4t, die ich\nmir w\u00fcnsche. Aber man muss schauen, inwieweit auch\nwirklich bei den Schulen etwas ankommen kann. Weil\nwir aber das Gelingen von Ganztagsschulen ebenso als\neinen m\u00f6glichen Einstieg in eine neue Schule werten,\nstimmen wir den mehr symbolischen Punkten 1 und 3\nzu, erwarten aber, dass eine Untersetzung folgt und wer-\nden das selber auch begleiten in der Hoffnung, dass kon-\n\nkrete Schritte ergriffen werden. Diese Symbole m\u00fcssen in\nRealit\u00e4ten \u00fcbersetzt werden. Wir werden das begleiten\nund mit vorantreiben, weil uns an einer guten Schule\nliegt und weil wir glauben, dass Ganztagsschule ein\nSchl\u00fcssel dazu sein kann.\n\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 F\u00fcr\ndie NPD-Fraktion Frau Sch\u00fc\u00dfler.\n\nGitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Ich werde mich wesentlich k\u00fcrzer als meine\nVorrednerin fassen. Meine Fraktion begr\u00fc\u00dft den Vor-\nschlag der Regierungsparteien, eine Richtlinie f\u00fcr ein\nlandeseigenes Programm zur F\u00f6rderung ganztagsschuli-\nscher Angebote zu erarbeiten.\nNach der Statistik der Kultusministerkonferenz arbeite-\nten in Sachsen 1 328 allgemein bildende Schulen im\nSchuljahr 2002/2003 als Ganztagsschulen. 86 214 Sch\u00fcle-\nrinnen und Sch\u00fcler nahmen dabei an diesem Ganztags-\nbetrieb teil. Das entspricht einem Anteil von 22,3 %. Die\noffenen Ganztagsschulen in Sachsen sind im Wesent-\nlichen Grundschulen mit angegliedertem Hort. In diesen\nGrundschulen werden 58,5 % aller Grundschulkinder be-\ntreut.\n\nEs besteht bei solchen Pisa-Ergebnissen immer die Ge-\nfahr, dass das zu politischen Schnellsch\u00fcssen f\u00fchrt, die\nauch in Richtung der Ganztagsbetreuung gehen und teil-\nweise eine Konzentration vermissen lassen.\n\nWir finden, dieses F\u00f6rderprogramm geht in die richtige\nRichtung, und werden deshalb zustimmen.\n\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der NPD)\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Ich rufe die FDP-\nFraktion auf, Frau Sch\u00fctz.\n\nKristin Sch\u00fctz, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr\ngeehrte Kolleginnen und Kollegen! Ich glaube, wir sind\nuns einig, dass die Ausweitung der Angebote von Ganz-\ntagsbetreuung richtig und unterst\u00fctzenswert ist. Bereits\njetzt, so haben wir geh\u00f6rt, \u00fcbersteigen die in den Antr\u00e4-\ngen benannten Finanzvolumina die verf\u00fcgbaren Mittel.\nIn der Pressemitteilung des SMK vom 10. Juni hei\u00dft es:\n\u201eAntr\u00e4ge f\u00fcr das Ganztagsschulprogramm haben derzeit\nkeine Aussicht auf Erfolg.\u201c Des Weiteren k\u00fcndigt der\nKultusminister an, zum kommenden Schuljahr ein lan-\ndeseigenes Programm zur F\u00f6rderung von ganztagsschu-\nlischen Angeboten aufzulegen. Aus dieser Sicht unter-\nst\u00fctzen auch wir Punkt 2 des Antrages, um Ihrer\nSelbstverpflichtung, Herr Staatsminister Flath, Nach-\ndruck zu verleihen. Die zus\u00e4tzlichen Mittel in H\u00f6he von\n15 Millionen Euro in diesem Jahr und 30 Millionen Euro\naus dem Landeshaushalt im n\u00e4chsten Jahr f\u00fcr Personal-\nund Sachkosten sind dringend notwendig.\nDie Richtlinie muss schnellstm\u00f6glich auf den Weg ge-\nbracht werden, damit die Schulen planen und ihre Pro-\njekte umsetzen k\u00f6nnen. Daher bef\u00fcrworten wir diesen\nTeil des Antrages ausdr\u00fccklich und hoffen auf eine\nschnelle Umsetzung. Der Weg, nicht genutzte Gelder an-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 23. Juni 2005\n\n1707\n\nderer Bundesl\u00e4nder in Anspruch nehmen zu wollen, ist\nein richtiger Ansatz, um die Bedarfslage nach Antr\u00e4gen\nabarbeiten zu k\u00f6nnen. Diese Gelder m\u00fcssen aber so ver-\ngeben werden, dass echte Ganztagskonzepte gef\u00f6rdert\nwerden und nicht nur die blo\u00dfe Sanierung des Schulge-\nb\u00e4udes. Daher muss auf das p\u00e4dagogische Konzept noch\nmehr Wert gelegt werden.\n\nNoch wichtiger ist aber die Stetigkeit der F\u00f6rderung.\nEine Ganztagsschule wird langfristig mehr Geld f\u00fcr Per-\nsonal und Ausstattung brauchen. Daher m\u00fcssen wir uns\nGedanken machen, wie wir nach Auslaufen des Bundes-\nprogramms den laufenden Aufwand f\u00fcr Ganztagsschu-\nlen finanzieren wollen. Das landeseigene Programm\nkann dazu nur ein erster Schritt sein. Ebenso ist \u00fcber die\nVereinbarkeit von Ganztagsangeboten an Grundschulen\nmit dem Hortangebot zu diskutieren. Ein Festhalten an\neiner Drei-Tage-Ganztagsschule im Grundschulbereich\nuntergr\u00e4bt den Ansatz des Hortes als Bildungseinrich-\ntung nach dem Gesetz zur F\u00f6rderung von Kindern in\nTageseinrichtungen in Sachsen. Ein Ganztagsangebot an\nGrundschulen, soweit dies weiterhin so gewollt ist, sollte\nsich grunds\u00e4tzlich \u00fcber die f\u00fcnf Wochentage als zwin-\ngendes Merkmal erstrecken und auch nach dem Auslau-\nfen des Bundesprogramms sichergestellt sein.\n\nPunkt 3 des Antrages zeigt ein Problem auf, das bisher\noft von beteiligten Kommunen und Schulen empfunden\nwurde, n\u00e4mlich die mangelnde Unterst\u00fctzung des Pro-\njektes vonseiten der Schulverwaltung. Daher ist eine be-\ngleitende Auswertung von Erfahrungen des Auf- und\nAusbaus von Ganztagsschulen sicher gegeben und auch\nnotwendig. Die FDP-Fraktion freut sich, dass \u2013 wie man\nvor kurzem in der Aktuellen Debatte h\u00f6ren konnte \u2013\nmittlerweile alle von der Notwendigkeit und den Vortei-\nlen einer Ganztagsschule \u00fcberzeugt sind. Der Wille der\nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger, auch in der Politik, ist da. Jetzt\nsind Taten der Staatsregierung notwendig.\n\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der FDP)\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 F\u00fcr\ndie GR\u00dcNEN spricht Frau G\u00fcnther-Schmidt. Bitte.\n\nAstrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident!\nMeine Damen und Herren! Vor kurzem hatten wir im\nLandtag eine Aktuelle Debatte zur Umsetzung des Ganz-\ntagsschulprogramms in Sachsen. Ich vermute, dass dieser\nAntrag der Koalition direkt und unmittelbar dadurch\nmotiviert wurde.\nWas die Umsetzung dieses Ganztagsschulprogramms an-\nbelangt, so bleibt nach wie vor festzustellen, dass es in\nSachsen als Schulhausbauprogramm missbraucht wird.\nDie maroden Schulgeb\u00e4ude werden saniert. Die p\u00e4dago-\ngisch-konzeptionelle Untersetzung eines Ganztagsschul-\nmodells scheint im Lande nicht gew\u00fcnscht zu sein.\nWenn wir uns anschauen, dass uns 200 Millionen Euro\nin Sachsen zur Verf\u00fcgung stehen, so m\u00fcssen wir feststel-\nlen, dass wir eine gigantische Investitionswelle losgetre-\nten haben, die gerade mal einem Drittel der Schulen zu-\ngute kommt. Das hei\u00dft, von einer fl\u00e4chendeckenden\nbzw. bedarfsgerechten Versorgung mit Ganztagsschulan-\ngeboten kann bei weitem nicht die Rede sein. Wir haben\nGro\u00dfprojekte, die gef\u00f6rdert werden. Es ist nicht einmal\n\nsichergestellt, dass diese Umbauma\u00dfnahmen, die sehr,\nsehr teuer sind, tats\u00e4chlich einen Nutzen f\u00fcr die Ganz-\ntagsschule, die dort praktiziert werden soll, haben. Es ist\nwirklich nur eine Investitionshilfe, die jetzt in Anspruch\ngenommen werden soll.\n\nDer p\u00e4dagogische Stand, Definition des Ganztagsschul-\nprojektes, wird im Lande auch als Ganztagsbetreuung\nbezeichnet. Wir hatten eben schon das Stichwort: Grund-\nschule und Hort sind eine Ganztagsschule. Diese Ein-\nsch\u00e4tzung teilen wir nat\u00fcrlich nicht. F\u00fcr uns ist das\nwesentliche Merkmal einer Ganztagsschule, dass sie ein\nrhythmisiertes Ganztagsangebot bereitstellt, also nicht\n45-min\u00fctiger Unterricht wie bisher, gemeinsames Mittag-\nessen und dann Betreuung durch irgendeinen Verein.\nDas kann es nicht sein. Deshalb fordern wir, dass bei der\nUmsetzung von Ganztagsschulmodellen in Sachsen un-\nser Gedanke Anwendung finden muss.\n\nWas die Verwendung der Mittel aus dem Bundespro-\ngramm anbelangt, so sind wir auch der Meinung, dass\nman nat\u00fcrlich beantragen kann, Mittel, die andere Bun-\ndesl\u00e4nder nicht in Anspruch genommen haben, zur hie-\nsigen Nutzung zu bekommen. Allerdings muss ein zuvor\nrechtskr\u00e4ftiger Verzicht dieser Bundesl\u00e4nder erkl\u00e4rt wer-\nden, weil die Laufzeit dieses Programms noch nicht zu\nEnde ist. Was die Koalition hier fordert, scheint mir ein\nwenig unredlich zu sein.\n\nWas schlie\u00dflich die effektive Verwendung anbelangt, so\nsollten wir in Sachsen darauf achten, dass nur Schulen\nf\u00fcr die finanzielle F\u00f6rderung in Betracht kommen, die\neine voll gebundene Form des Unterrichts im Ganztags-\nschulkonzept anbieten. Wir sind der Meinung, dass eine\nF\u00f6rderh\u00f6chstsumme von 500 000 Euro fixiert werden\nmuss, um erstens dieser Gigantomanie Einhalt zu gebie-\nten und zweitens m\u00f6glichst viele Schulen in den Genuss\ndieser F\u00f6rderung kommen zu lassen.\n\nUnser Fazit: Die p\u00e4dagogische Umsetzung des Ganztags-\nschulmodells in Sachsen ist doch h\u00f6chst fragw\u00fcrdig. Es\ngeht um die Betreuung an sieben Zeitstunden am Tag,\nwohlgemerkt: Betreuung. Ich w\u00fcrde meinen, ein gro\u00dfer\nTeil der s\u00e4chsischen Schulen ist danach bereits eine\nGanztagsschule. Es fehlt an einer konzeptionellen Be-\ngleitung dieser Schulen. Es fehlt an Beratung und Wei-\nterbildung. Eine personelle Unterst\u00fctzung ist nicht ge-\ngeben. Eine Ganztagsschule braucht zuweilen auch mehr\nLehrerinnen und Lehrer. Wir sind der Meinung, dass\nman zwingend in die F\u00f6rderrichtlinie aufnehmen muss,\ndass Mittel zur\u00fcckgefordert werden k\u00f6nnen, wenn Ziel-\nvereinbarungen, die dieses Ganztagsschulmodell defi-\nniert, nicht erf\u00fcllt werden und dass die Staatsregierung\nverpflichtet werden muss, einen j\u00e4hrlichen Ganztags-\nschulbericht vorzulegen.\n\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN)\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 Das\nwar die erste Runde der Parlamentarier. Frau Henke\nspricht noch einmal in der zweiten Runde.\n\nRita Henke, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Ich m\u00f6chte mich ganz kurz auf das Gesagte be-\nziehen, um noch einmal einiges klarzustellen. Wir haben\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 23. Juni 2005\n\n1708\n\nuns im Freistaat Sachsen \u2013 mein Kollege Dulig hat es\nvorhin gesagt \u2013 f\u00fcr die Ganztagsbetreuung ausgespro-\nchen. Das hei\u00dft, das Bundesprogramm war an und f\u00fcr\nsich erst auf eine Ganztagsschule in Vollzeitform ange-\nlegt, die wir f\u00fcr den Freistaat Sachsen nicht angenom-\nmen haben, sondern wir haben gesagt, wir machen eine\nGanztagsbetreuung auf freiwilliger Basis. Ich denke, das\nist in den Folgejahren, nachdem das Programm aufgelegt\nworden ist, schon angegangen und umgesetzt worden.\nZum anderen ist es, Frau G\u00fcnther-Schmidt, nicht so,\ndass dieses Programm ein reines Investitionsprogramm\nist. Wir als Freistaat und vor allem der Koalitionspartner\nsehen das nicht so. Aus dem Grund haben wir im Haus-\nhalt die zus\u00e4tzlichen Gelder mit eingef\u00fchrt, einmal die\n15 Millionen Euro und einmal die 30 Millionen Euro.\nVon einem Gro\u00dfteil dieses Geldes soll das Personal auf-\ngestockt werden, um die Ganztagsangebote auch per-\nsonell absichern zu k\u00f6nnen. Das hei\u00dft, wir haben das\nProgramm der Bundesregierung mit eigenen Haushalts-\nmitteln modifiziert.\n\nAn dieser Stelle ist es mir wichtig, noch einmal zu ver-\nmitteln, dass wir au\u00dfer im F\u00f6rderschulbereich und im\nBereich der Ganztagsschulen auf freiwilliger Basis unsere\nGanztagsangebote im Freistaat Sachsen anbieten und er-\nweitern werden. Ich glaube, die \u00d6ffentlichkeit hat ver-\ndient, auch positive Gedanken zur Schulpolitik zu erfah-\nren. Es kann nicht sein und niemand von uns d\u00fcrfte es\nhinnehmen, dass wir jedes Mal im Plenum \u00fcber Schul-\npolitik debattieren und ein Bild vermittelt wird, als ob\nwir gerade am Anfang unseres Schulwesens w\u00e4ren, denn\ndas sind wir nicht.\n\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der CDU und der SPD)\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Gibt es weiteren\nAussprachebedarf seitens der Fraktionen? \u2013 Dann Herr\nStaatsminister Flath, bitte.\n\nSteffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Herr Pr\u00e4sident!\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Zun\u00e4chst\nkann ich mich dem Appell meiner Vorrednerin, der Abg.\nFrau Henke, anschlie\u00dfen. Es ist schon auffallend, Frau\nG\u00fcnther-Schmidt: Das Programm ist noch gar nicht voll-\nst\u00e4ndig auf den Weg gebracht, und schon wird alles wie-\nder in den finstersten Farben ausgemalt. Ich glaube, dies\nwird der Sache nicht gerecht.\nAber der Reihe nach.\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Sie haben aber gleich\neine Zwischenfrage provoziert. Gestatten Sie diese?\n\nSteffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Okay, bevor\nich anfange.\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Sie gestatten also?\n\nSteffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Ja.\n\nAstrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE: Herr Flath, Sie haben\nschon angefangen.\n\nGeben Sie mir Recht, dass es einen Unterschied gibt zwi-\nschen Ganztagsbetreuung und Ganztagsschule, die einen\nneu rhythmisierten Tagesablauf beinhaltet?\n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, PDS: Ja! \u2013\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: Sagen Sie einfach ja!)\n\nSteffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Ich wei\u00df \u00fcber-\nhaupt nicht, warum wir uns das so schwer machen und\nsolche ideologischen Grenzen einziehen sollten. Ich\nmeine, dass die \u00dcberg\u00e4nge dort flie\u00dfend sind und dass\nwir mit unseren Vorstellungen, jetzt auch mit den Vor-\nstellungen der Koalition, \u00fcberhaupt nichts dagegen\nhaben, wenn viel mehr Kreativit\u00e4t an Schulen stattfindet.\nIch meine, dar\u00fcber sind wir uns doch einig.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDeshalb wei\u00df ich gar nicht, wie ich mit meinem Ein-\ngangssatz, bei dem ich mich ebenso wie Frau Henke\netwas dar\u00fcber beschwert habe, dass Sie alles so in den\nfinstersten Farben gemalt haben, was gar nicht zu dem\nerfrischenden Gr\u00fcn Ihrer Kleidung passt,\n\n(Heiterkeit und Beifall bei der CDU)\n\ndiese Zwischenfrage provoziert habe. Ich muss noch ein-\nmal dar\u00fcber nachdenken, Frau G\u00fcnther-Schmidt.\n\nZun\u00e4chst zum Investitionsprogramm. Ich habe dar\u00fcber\nh\u00e4ufig berichtet. Ich habe die \u00d6ffentlichkeit auch dar\u00fcber\ninformiert, dass das Programm deutlich \u00fcberzeichnet ist.\nIch denke, das ist wichtig. Das geh\u00f6rt auch zu meiner\nVerantwortung. Aufgrund der Tatsache, dass wir zu\nviele Antr\u00e4ge haben, haben wir einen Katalog von fach-\nlichen Kriterien erarbeitet. Auf dieser Grundlage konnten\nwir Anfang Juni \u2013 insofern konnte ich auch das Verspre-\nchen einl\u00f6sen, das ich in der letzten Aktuellen Debatte\ngegeben habe \u2013 rund 28 Millionen Euro F\u00f6rdermittel\nzum Ausbau von Ganztagsangeboten neu bewilligen.\nDiese Gelder kommen 26 Schulen im Freistaat zugute.\nDamit sch\u00f6pfen wir weiter die vom Bund bereit ge-\nstellten Mittel aus.\n\nGegen\u00fcber dem Bundesministerium hat sich Sachsen da-\nf\u00fcr eingesetzt \u2013 das betrifft Punkt 2 des Antrages \u2013, nicht\nabgerufene F\u00f6rdermittel anderer L\u00e4nder f\u00fcr s\u00e4chsische\nMa\u00dfnahmen zu nutzen. Wir werden das weiterhin tun,\naber gegenw\u00e4rtig signalisieren in der Tat die anderen\nBundesl\u00e4nder, dass auch sie alle Mittel abrufen wollen.\nDas h\u00e4ngt sicherlich auch damit zusammen, dass die\nLaufzeit des Programms noch eine Weile dauert.\n\nUmso wichtiger ist es, z\u00fcgig die Voraussetzungen zu\nschaffen, damit das landeseigene Programm zur F\u00f6rde-\nrung ganztagsschulischer Angebote wirksam werden\nkann. Die daf\u00fcr n\u00f6tige F\u00f6rderrichtlinie wird gegenw\u00e4rtig\nabgestimmt und soll zum neuen Schuljahr in Kraft tre-\nten.\n\nWir haben zugleich die Schulleiterinnen und Schulleiter\nin Sachsen \u00fcber die Eckpunkte des Entwurfs informiert,\ndamit sie vor allem die Voraussetzungen kennen, unter\ndenen sie entsprechende F\u00f6rdermittel f\u00fcr Sachausgaben\nund Honorare beantragen k\u00f6nnen. An allen Regional-\nschul\u00e4mtern stehen entsprechend geschulte Ansprech-\npartner f\u00fcr die einzelnen Schularten zu dieser Thematik\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 23. Juni 2005\n\n1709\n\nzur Verf\u00fcgung. Die praxisorientierte Begleitung und Be-\ntreuung bei der Umsetzung dieser F\u00f6rderrichtlinie geh\u00f6rt\nauch zu den zentralen Arbeitsfeldern einer im Kultus-\nministerium arbeitenden Projektgruppe.\n\nDie Auswertung nationaler und internationaler Erfahrun-\ngen im Bereich der Ganztagsangebote ist durch die wis-\nsenschaftliche Begleitung gew\u00e4hrleistet, die f\u00fcr Sachsen\nvon Wissenschaftlern der TU Dresden erbracht wird.\nDurch den kontinuierlichen Austausch der Wissenschaft-\nler zum Beispiel mit der genannten Projektgruppe ist\nsowohl die Auswertung entsprechender Erkenntnisse als\nauch gegebenenfalls deren Transfer in das s\u00e4chsische\nSchulsystem gew\u00e4hrleistet.\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Sie gestatten eine\nweitere Zwischenfrage, Herr Minister?\n\nSteffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Ja, das m\u00fcssten\nwir jetzt tun, denn ich bin gleich am Ende meines Bei-\ntrags. Das w\u00e4re sonst unh\u00f6flich, Frau Bonk.\n\nJulia Bonk, PDS: Das ist freundlich. Vielen Dank.\n\nIch wollte Sie fragen, ob ich Sie richtig verstanden habe,\ndass Sie die Richtlinie, die in diesem Antrag gerade be-\nantragt wird \u2013 wir diskutieren gerade \u00fcber Punkt 2 und\ner beinhaltet, dass eine Richtlinie erarbeitet werden soll \u2013\n, schon an Schulen herausgegeben haben. Best\u00e4tigen Sie\nmir, dass es da eine chronologische Verwirrung zwi-\nschen dem Gesagten gibt?\n\nSteffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Ach, Frau\nBonk, bei uns gibt es keine Verwirrung. Bei Ihnen bin\nich mir manchmal nicht so ganz sicher.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nHeiterkeit bei der CDU und der NPD)\n\nFrau Bonk, es ist einfach so: Wenn ich an den Tarifver-\ntrag denke, wenn ich an die Baustellen Schulschlie\u00dfun-\ngen und Mitwirkungsentz\u00fcge denke, haben wir trotzdem\nversucht, im Fr\u00fchjahr den Schwerpunkt darauf zu len-\nken, diese F\u00f6rderrichtlinie zu erarbeiten. Das ist im \u00dcbri-\ngen, wenn man so etwas erstmals f\u00fcr den nicht inves-\ntiven Teil entwickelt, gar nicht so einfach, wie es\nteilweise scheint. Wir waren uns in der Koalition da-\nr\u00fcber einig, dass wir Mitnahmeeffekte vermeiden wollen,\ndie darin bestehen, dass im Prinzip bereits bestehende\nAngebote einfach nur umfinanziert werden k\u00f6nnen. Wir\nhaben uns bem\u00fcht, so etwas zu verhindern.\n\nWir m\u00fcssen so eine F\u00f6rderrichtlinie nat\u00fcrlich abstim-\nmen, innerhalb der Staatsregierung, aber auch mit ver-\nschiedenen Interessentr\u00e4gern und Verb\u00e4nden. Deshalb\nhalte ich es f\u00fcr sachgerecht, dass ich in der vergangenen\nWoche die Schulleiterinnen und Schulleiter zun\u00e4chst\n\u00fcber den aktuellen Stand und \u00fcber einige Eckdaten in-\nformiert habe. Die Schulleiter wurden nat\u00fcrlich darauf\nhingewiesen, dass die F\u00f6rderrichtlinie erst mit der Ver-\n\u00f6ffentlichung tats\u00e4chlich den g\u00fcltigen Stand wiedergibt.\nAber \u00fcber einige Dinge, die beim jetzigen Bearbeitungs-\nstand im Grunde unstrittig sind, zu informieren ist,\nglaube ich, fair und richtig, weil diese Dinge an den\n\nSchulen umgesetzt werden sollen, und das schon mit\nBeginn des neuen Schuljahres.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nDeshalb denke ich, dass wir da sachgerecht gehandelt\nhaben, Frau Bonk.\n\nIch war bei der wissenschaftlichen Begleitung durch\nWissenschaftler der TU Dresden. Durch den kontinuier-\nlichen Austausch der Wissenschaftler zum Beispiel mit\nder genannten Projektgruppe ist sowohl die Auswertung\nentsprechender Erkenntnisse als auch gegebenenfalls\nderen Transfer in das s\u00e4chsische Schulsystem gew\u00e4hr-\nleistet. Dar\u00fcber hinaus beteiligt sich Sachsen an der wis-\nsenschaftlichen Begleitforschung des genannten Bundes-\nprogramms dergestalt, dass 20 der \u00fcber das Programm\ngef\u00f6rderten Schulen in die bundesweite Begleitforschung\neinbezogen sind. Deren Resultate werden zu gegebener\nZeit ausgewertet und f\u00fcr die weitere Entwicklung der\nGanztagsangebote in Sachsen eingebracht.\n\nSo weit zum aktuellen Stand. Vielen Dank f\u00fcr Ihre\nAufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013\nDamit ist die Aussprache beendet. Wir kommen zum\nSchlusswort seitens der Koalition. Es spricht Herr Dulig.\n\nMartin Dulig, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe\nKolleginnen und Kollegen! Wenn wir heute den vor-\nliegenden Antrag beschlie\u00dfen, haben wir damit einen\nweiteren Schritt in eine Richtung getan, die wie eine\nkleine Revolution anmutet. Wenige h\u00e4tten vor Jahren\ngedacht, dass wir in diesem Haus so selbstverst\u00e4ndlich\n\u00fcber Ganztagsschulen und -angebote reden w\u00fcrden. Wer\nh\u00e4tte gedacht, dass wir mit einem Landesprogramm\n\u00fcber schulj\u00e4hrlich 30 Millionen Euro solche Angebote in\ngro\u00dfem Umfang einf\u00fchren k\u00f6nnen?\nDas Neue am vorliegenden Antrag ist die Unterst\u00fctzung\nder Schulen. Wir haben somit ein ganzes Ensemble von\nMa\u00dfnahmen: erstens im investiven Bereich das Bundes-\nprogramm \u201eZukunft, Bildung und Betreuung\u201c und die\nLandesmittel der Schulbauf\u00f6rderung, zweitens f\u00fcr den\nBetrieb der Ganztagsangebote ein Landesprogramm mit\n30 Millionen Euro und drittens die konzeptionelle Unter-\nst\u00fctzung der Schulen in geeigneter Form.\n\nNat\u00fcrlich erwarten wir keine Wunder und \u00fcberfrachten\ndie Entwicklung solcher Angebote nicht mit \u00fcberzogenen\nErwartungen, aber wir sehen an den bisherigen Entwick-\nlungen in Sachsen, dass dieser Weg den Schulen neue\nPerspektiven er\u00f6ffnet und vielf\u00e4ltige positive Wirkungen\nbis in den Kernbereich des traditionellen Unterrichts\nentfaltet. Dies gilt es weiter zu bef\u00f6rdern und zu verbrei-\nten. Wir bitten um Zustimmung zum Antrag.\n\nDanke.\n\n(Beifall bei der SPD und der CDU)\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 Da-\nmit kommen wir zur Abstimmung.\n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, PDS, meldet Redebedarf an.)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 23. Juni 2005\n\n1710\n\nHerr Kollege Hahn.\n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, PDS: Herr Pr\u00e4sident, wir bitten,\npunktweise abzustimmen.\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Das wollte ich jetzt\ngerade sagen, denn ich habe aufgepasst, was Ihre Kolle-\ngin Bonk vorgeschlagen hat.\n\nWir kommen zur Abstimmung \u00fcber Drucksache 4/2165.\nSie besteht aus drei Punkten, \u00fcber die wir punktweise\nabstimmen.\n\nIch rufe Punkt 1 auf. Wer dem Punkt 1 die Zustimmung\ngeben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Die\nGegenstimmen! \u2013 Die Stimmenthaltungen! \u2013 Bei 2 Stimm-\n\nenthaltungen und ohne Gegenstimmen ist diesem Punkt\nzugestimmt worden.\nIch rufe Punkt 2 der Drucksache 4/2165 auf. Wer zu-\nstimmt, den bitte ich jetzt um das Handzeichen. \u2013 Die\nGegenstimmen! \u2013 Die Stimmenthaltungen! \u2013 Bei wenigen\nGegenstimmen und einigen Stimmenthaltungen ist mit\n\u00fcbergro\u00dfer Mehrheit zugestimmt worden.\nIch rufe den Punkt 3 auf und bitte um das Handzeichen\nbei Zustimmung. \u2013 Die Gegenprobe! \u2013 Die Stimmenthal-\ntungen! \u2013 Ich sehe Einstimmigkeit. Demzufolge bedarf\nes, da allen drei Unterpunkten zugestimmt worden ist,\nkeiner Gesamtabstimmung mehr. Der Drucksache ist\nzugestimmt worden und der Tagesordnungspunkt ist ab-\ngearbeitet.\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Ich rufe auf:\n\nTagesordnungspunkt 6\n\nHartz-IV-bedingte Umz\u00fcge\n\nDrucksache 4/1792, Antrag der Fraktion der NPD\n\nHierzu nehmen die Fraktionen wie folgt Stellung: NPD,\nCDU, PDS, SPD, FDP, GR\u00dcNE und die Staatsregierung,\nwenn gew\u00fcnscht.\n\nDie Einreicherin, die NPD-Fraktion, hat das Wort. Herr\nAbg. Dr. M\u00fcller.\n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Da-\nmen und Herren! An sich ist es sicherlich wenig sinn-\nhaltig, heute nochmals lange \u00fcber ein Thema zu debat-\ntieren, welches gestern Abend schon \u2013 erheblich\nausgebreitet \u2013 behandelt worden ist.\nEs ist allerdings nicht die Schuld meiner Fraktion, son-\ndern die PDS-Fraktion hat die gemeinsame Behandlung\nder beiden Antr\u00e4ge abgelehnt. Ich vermute mal, aus\nScham, da ihr Antrag sp\u00e4ter eingereicht worden war\nund somit auch die h\u00f6here Drucksachennummer trug.\nWobei Scham und Sinnhaltigkeit ja bei den Postkommu-\nnisten ohnehin immer dem taktischen Kalk\u00fcl untergeord-\nnet werden \u2013 wie man auch an dem R\u00e4nkespiel, was die\nneue Namensgebung betrifft, wieder sieht. Dort, wo SED\ndrin ist \u2013 da kann man draufschreiben, was man will \u2013,\nwird sie wohl auch drin bleiben.\n\nJetzt zum Antragsinhalt selbst. Uns geht es um Folgen-\ndes: Laut Prognose des Deutschen Mieterbundes sind\nvon den Hartz-IV-Betroffenen, von den Arbeitslosen-\ngeld-II-Beziehern, m\u00f6glicherweise 3 % durch Hartz-IV-\nbedingte Umz\u00fcge bedroht. Das w\u00fcrde bundesweit etwa\n100 000 Menschen betreffen.\n\nDie Bundesregierung hat zwar die Angaben des Mieter-\nbundes umgehend zur\u00fcckgewiesen. Wenn man aller-\ndings die Angaben aus Sachsen wie auch aus anderen\nBundesl\u00e4ndern zurate zieht, die von Landkreisen ge-\nnannt werden, so ist, denke ich, die Zahl doch nicht\nganz aus der Luft gegriffen.\n\nZum Beispiel erkl\u00e4rte der Chef der \u201eMittelm\u00e4rkischen\nArbeitsgemeinschaft f\u00fcr Integration in Arbeit\u201c, dass im\nLandkreis Potsdam-Mittelmark zirka 2 000 bis 3 000 Er-\nwerbslose die Wohnung wechseln m\u00fcssten. MDR-Info\nberichtete aus Sachsen vor kurzem, dass im Landkreis\n\nL\u00f6bau-Zittau etwa 1 300 Hartz-IV-bedingte Umz\u00fcge zu\nbef\u00fcrchten seien. In meinem eigenen Heimatlandkreis\nhaben wir im Kreistag mit der Landkreisverwaltung ver-\nsucht, durch eine dreigliedrige Mietstaffelung mit ent-\nsprechender Anpassung an regionale Mieth\u00f6hen die\nMenge der Umz\u00fcge zu reduzieren. Aber inwieweit ein\nMassenumzug bevorsteht, wird sich erst in der n\u00e4chsten\nZeit wirklich sicher sagen lassen.\n\nDeswegen wollen wir mit diesem Antrag erreichen, dass\nzun\u00e4chst keine gr\u00f6\u00dferen Mengen an Hartz IV-bedingten\nUmz\u00fcgen durchgef\u00fchrt werden, sondern dass zun\u00e4chst\neine Bestandsaufnahme erfolgt und in der Folge \u2013 ge-\nmeinsam mit der Landesregierung \u2013 Ma\u00dfnahmen erar-\nbeitet werden, um einen zumindest sachsenweit einheit-\nlichen Weg zu finden, um nur eine m\u00f6glichst geringe\nAnzahl an Umz\u00fcgen durchf\u00fchren zu m\u00fcssen. Ich denke,\ngleiche Bedingungen im Freistaat sind f\u00fcr uns wichtig \u2013\nda sind wir auch als Legislative gefordert \u2013 und die\ngleichen Bedingungen lassen sich eben nicht zwingend\nan gleichen Finanzleistungen festmachen.\n\nErschwerend ist aus unserer Sicht zudem, dass das An-\ngebot preiswerter Wohnungen abnimmt, da viele bisher\nkommunale Wohnungsverwaltungen privatisiert werden.\nDas steht zum Beispiel in Dresden wieder auf der Tages-\nordnung des Stadtrates. Die Wohnungen, die in Kommu-\nnalbesitz sind, sind oft die leer stehenden Bereiche \u2013\nauch noch in Plattenbauten, teilweise unsaniert \u2013, die bil-\nlig w\u00e4ren. Also, eine Ballung der Umzugsbetroffenen in\ndiesen Geb\u00e4uden w\u00fcrde aus unserer Sicht soziale Brenn-\npunkte schaffen, die keiner in diesem Plenum, in diesem\nHaus haben m\u00f6chte.\n\nAus dieser Sache heraus haben wir den Antrag \u2013 zum\neinen mit einer Bestandserhebung, zum anderen mit der\nPerspektive, dass Alternativen zu Massenumz\u00fcgen ge-\nfunden werden \u2013 in das Plenum eingebracht.\n\nIch bitte zun\u00e4chst um Stellungnahme der Fraktionen und\ndann um Zustimmung zu dem Antrag.\n\n(Beifall bei der NPD)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 23. Juni 2005\n\n1711\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Ich rufe den Spre-\ncher der CDU-Fraktion auf. Herr Prof. Schneider.\n\nProf. Dr. G\u00fcnther Schneider, CDU: Herr Pr\u00e4sident, ge-\nstatten Sie mir, dass ich vom Saalmikrofon aus kurz Stel-\nlung nehme? \u2013 Vielen Dank.\nHerr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Herr\nDr. Hahn hat heute Morgen im Zusammenhang mit der\nDringlichkeitsdebatte ausgef\u00fchrt: Es macht keinen Sinn,\ndieselben Antr\u00e4ge an unterschiedlichen Plenartagen zu\nbehandeln. \u2013 Es w\u00e4re sch\u00f6n gewesen, wenn Sie sich an\ndieses gewiss sachliche Argument auch im Zusammen-\nhang mit den in der Sache im Wesentlichen gleich lau-\ntenden Antrag auch zwischen Ihnen, PDS, und Ihnen,\nNPD, gehalten h\u00e4tten.\n\n(Beifall bei der NPD)\n\nMeine Damen und Herren! Beide Antr\u00e4ge liegen in der\nSache daneben. Wir haben dies gestern deutlich gemacht.\nBeide Antr\u00e4ge sprechen von massenhaften Zwangsumz\u00fc-\ngen, von Tausenden angeblicher Umz\u00fcge, die aufgrund\nvon Hartz IV bevorst\u00fcnden.\n\nHerr Dr. Pellmann musste sich gestern allerdings deut-\nlich zur\u00fccknehmen. Er hat ausgef\u00fchrt: \u201eIch kann in der\nTat auch keine Zahl nennen, wie viele davon betroffen\nsein werden.\u201c So weit zu Herrn Dr. Pellmann.\n\nWo sind also die von Ihnen an die Wand gemalten Mas-\nsenumz\u00fcge? Tats\u00e4chlich ist es so \u2013 dies hat Frau Staats-\nministerin gestern an Zahlen deutlich gemacht \u2013: Es gibt\ndieses von Ihnen behauptete Ph\u00e4nomen nicht.\n\nBeispielsweise werden in Plauen-Stadt 120 bis 150 F\u00e4lle\nerwartet.\n\nMittlerer Erzgebirgskreis: zurzeit sehr wenige Antr\u00e4ge\nauf Leistungen f\u00fcr Umzugskosten, Prognose nicht m\u00f6g-\nlich.\n\nMei\u00dfen: voraussichtlich weniger als 100 F\u00e4lle.\n\nWas wollen Sie \u00fcberhaupt? Sie m\u00fcssen sich im Grunde\ngenommen einmal sagen lassen,\n\n(Zuruf des Abg. Dr. Andr\u00e9 Hahn, PDS)\n\ndass Sie gerade in dem Zusammenhang \u2013 Rechtssozialis-\nten wie Linkssozialisten \u2013 immer wieder nur das Eine\nmachen: Sie malen irgendwelche Behauptungen an die\nWand,\n\n(Zuruf von der PDS: Das ist ja wohl das Letzte,\nwas Sie hier vorbringen!)\n\ndoch tats\u00e4chlich wichtigen Themen wenden Sie sich\nkaum zu.\n\nWir werden auch diesen Antrag ablehnen.\n\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: F\u00fcr die PDS-Fraktion\nHerr Kollege Hahn.\n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr ver-\nehrten Damen und Herren! Ich will in aller K\u00fcrze reagie-\nren.\n\nErstens. Herr Prof. Schneider, Ihre uns\u00e4gliche Gleichset-\nzung von PDS und NPD, die Sie hier vorgenommen\nhaben, weise ich entschieden zur\u00fcck.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013\nZurufe von der NPD: Wir auch!)\n\nZweitens. Wir haben gestern die inhaltliche Debatte auf\nder Basis eines vorliegenden Antrages gef\u00fchrt. Deshalb\nhaben wir heute hier keinen weiteren Redebedarf.\n\nDrittens. Herr Prof. Schneider, es entscheidet immer\nnoch die PDS-Fraktion, mit welchen anderen Fraktionen\nund Antr\u00e4gen sie einen gemeinsamen Tagesordnungs-\npunkt bestreitet, wenn sie einen Antrag hat. Da kann ich\nSie insofern beruhigen: Wir werden auch in Zukunft\nkeine gemeinsamen Tagesordnungspunkte mit der NPD\ndurchf\u00fchren. Das ist eine Entscheidung unserer Fraktion.\nDazu stehen wir.\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Das war die PDS-\nFraktion. \u2013 F\u00fcr die SPD-Fraktion? \u2013 Kein Aussprachebe-\ndarf. \u2013 Die FDP? \u2013 Herr Herbst.\n\nTorsten Herbst, FDP: Ich will kurz erkl\u00e4ren: Wir haben\ngestern ausf\u00fchrlich zu dem Thema Stellung genommen\nund wollen uns heute alle die Zeit sparen.\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 F\u00fcr\ndie GR\u00dcNEN? \u2013 Kein Aussprachebedarf. \u2013 Die Staats-\nregierung? \u2013 Kein Aussprachebedarf. \u2013 Dann k\u00e4men wir\nzum Schlusswort. Herr Dr. M\u00fcller.\n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Da-\nmen und Herren! Ich will das jetzt auch kurz machen.\n\n(Beifall des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE)\n\n\u2013 Ich freue mich \u00fcber den Beifall. \u2013 Das, worauf es uns\nankommt, ist zumindest der Punkt 2, dass wir also sp\u00e4-\ntestens zum Ende der parlamentarischen Sommerpause\neine Bestandsaufnahme vorgelegt bekommen. \u00dcber die-\nsen Punkt m\u00f6chte ich gern separat abgestimmt wissen.\nDie anderen Punkte kann man dann als Antrag komplett\nmachen. Aber ich denke, es ist auch ein Punkt, dem man\nnormalerweise nicht widersprechen kann. Denn was\nspricht dagegen, dass die Staatsregierung uns als Parla-\nment, als Legislative in diesem Land \u00fcber den Sachstand\ninformiert?\n\nIch denke, wenigstens zu diesem Punkt k\u00f6nnte es Kon-\nsens und eine Zustimmung von den anderen Fraktionen\ngeben. \u2013 Danke.\n\n(Beifall bei der NPD)\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Der Antragsteller hat\ngew\u00fcnscht, dass ein Punkt herausgehoben wird. Wir be-\nginnen damit.\n\nIch rufe zur Abstimmung \u00fcber die Drucksache 4/1792\nauf, den Punkt 2. Wer diesem Punkt 2 zustimmen\nm\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke\nsch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer enth\u00e4lt\nsich? \u2013 Bei keiner Enthaltung und einer kleineren Anzahl\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 23. Juni 2005\n\n1712\n\nPro-Stimmen ist dieser Punkt von der \u00fcbergro\u00dfen Mehr-\nheit abgelehnt worden.\nIch rufe dann zusammenh\u00e4ngend die Punkte 1, 3, 4, 5\nund 6 auf. Wer diesen Punkten zustimmt, den bitte ich\njetzt um das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Und die Ge-\n\ngenstimmen? \u2013 Und die Stimmenthaltungen? \u2013 Gleiches\nAbstimmungsverhalten wie soeben. Damit ist auch dies\nabgelehnt worden und der Tagesordnungspunkt 6 abge-\narbeitet.\nMeine Damen und Herren, ich rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 7\n\nLeistungsverm\u00f6gen als Ma\u00dfstab \u2013 F\u00fcr eine realistische\nBildungsempfehlung beim \u00dcbergang zum Gymnasium\n\nDrucksache 4/2193, Antrag der Fraktion der FDP\n\nDie Fraktionen sprechen in der Reihenfolge FDP, CDU,\nPDS, SPD, NPD, GR\u00dcNE und die Staatsregierung. Der\nEinreicher, Herr Herbst, bitte f\u00fcr die FDP-Fraktion.\n\nTorsten Herbst, FDP: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehr-\nten Damen und Herren! Als wir die Entscheidung \u00fcber\ndie Aufweichung der Bildungsempfehlung durch den\nKultusminister geh\u00f6rt haben, waren wir einigerma\u00dfen\n\u00fcberrascht. Ich glaube, wir waren nicht die Einzigen, die\n\u00fcberrascht waren.\n\nWir haben in der Folge einmal versucht, die Ursachen\ndaf\u00fcr herauszufinden. Das war sehr interessant. Die\nCDU sagte: Das liegt an der SPD. Die SPD sagte: Das\nliegt nicht an uns, das ist eine Entscheidung des Kultus-\nministers. \u2013 Einer schob dem anderen den schwarzen\nPeter zu.\n\nDas Ergebnis der ver\u00e4nderten Bildungsempfehlung m\u00fcs-\nsen wir jedoch zur Kenntnis nehmen, und zwar haben\nwir eine gewaltige Umlenkung von den Mittelschulen zu\nden Gymnasien. Das gibt selbst die Regierungskoalition\nin ihrem eiligst zusammengezimmerten \u00c4nderungsan-\ntrag zu. 7 % mehr Sch\u00fcler als normal haben sich f\u00fcr das\nGymnasium entschieden. Was ist die Konsequenz?\n\nDer Druck auf die Mittelschulstandorte w\u00e4chst. Viele\nMittelschulen, die gedacht haben, die Mindestsch\u00fclerzah-\nlen zu erf\u00fcllen, rutschen auf einmal darunter. Was pas-\nsiert noch?\n\nDie Bildungsspitzen werden den Mittelschulen genom-\nmen. Das hei\u00dft, diese gehen an das Gymnasium, verfeh-\nlen unter Umst\u00e4nden die Bildungsstandards und kehren\ndann sp\u00e4ter wieder zur\u00fcck. Diese Bildungsempfehlung,\nmeine Damen und Herren, hat nicht zu einer besseren\nund pr\u00e4ziseren Empfehlungsgrundlage f\u00fcr die weitere\nSchullaufbahn der Sch\u00fcler gef\u00fchrt. Sie hat das Gegenteil\nbewirkt. Sie ist unpr\u00e4ziser geworden und damit fehler-\nhaft.\n\n(Beifall bei der FDP und des\nAbg. Thomas Colditz, CDU)\n\nDas Mittelschulsystem ist quantitativ immer noch die\nwesentliche S\u00e4ule unseres Schulsystems. Ich glaube, wir\nsind uns hier in der Runde einig, dass wir dies erhalten\nwollen. Das Problem ist aus unserer Sicht aber nicht nur\ndie Aufweichung des Standards, sondern das generelle\nVerfahren. Zwei Noten in der 4. Klasse geben im Kern\nden wesentlichen Ausschlag f\u00fcr die Gestaltung des wei-\nteren Bildungsweges.\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischen-\nfrage?\n\nTorsten Herbst, FDP: Bitte.\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Bitte sch\u00f6n, Frau G\u00fcnther-\nSchmidt.\n\nAstrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE: Herr Herbst, nehmen\nSie zur Kenntnis, dass der Einstieg in die Gemeinschafts-\nschule bedeuten w\u00fcrde, dass wir das mehrgliedrige\nSchulsystem aufgeben und dass es hier im Parlament\nFraktionen gibt, die dieses sehr wohl bef\u00fcrworten?\n\nTorsten Herbst, FDP: Ich nehme gern zur Kenntnis, dass\nes verschiedene Wege zum Ziel gibt. Das hat auch die\nFDP mehrmals ausgef\u00fchrt. Ich kann mir verschiedene\nModelle vorstellen. Aber wenn wir jetzt diese Debatte\naktuell f\u00fchren, m\u00fcssen wir auf das aktuelle Schulsystem\neingehen. Das ist gegliedert, wie es derzeit ist. Deshalb,\nsage ich, m\u00fcssen wir uns auch mit den Realit\u00e4ten aus-\neinander setzen und nicht mit dem, was wir uns w\u00fcn-\nschen.\n\n(Beifall bei der FDP \u2013\nZuruf des Abg. Dr. Andr\u00e9 Hahn, PDS)\n\nMeine Damen und Herren, Sie werden sagen: Okay, die\nBildungsempfehlung ist noch nicht die endg\u00fcltige Fest-\nlegung. Es gibt ja die M\u00f6glichkeit, zwischen den Schul-\nformen zu wechseln. Das ist theoretisch korrekt. Doch\nwie sieht es in der Praxis aus? Wenn wir uns die Zahlen\nanschauen, wird zumindest von Mittelschulen an Gym-\nnasien zu wechseln in der Praxis kaum wahrgenommen.\n\nWir schlagen stattdessen ein neues System vor, auch auf-\ngrund der Erfahrungen anderer Bundesl\u00e4nder, ein abge-\nstuftes System, das zun\u00e4chst die Aufweichung wieder\nzur\u00fccknimmt und klar sagt: Es muss Leistung als Ma\u00df-\nstab f\u00fcr eine gymnasiale Empfehlung gelten; Leistung\nallerdings auf einer verbreiterten Basis.\n\nWir wollen dar\u00fcber hinaus eine M\u00f6glichkeit schaffen,\ndass auch durch einen Aufnahmetest ein Sch\u00fcler, der\nvielleicht durch einen ungl\u00fccklichen Umstand knapp an\ndem Schnitt vorbei gerutscht ist, noch die Chance hat,\nden Weg zum Gymnasium zu finden. Wir wollen ganz\ngern, dass die Staatsregierung einmal Bericht erstattet,\nwie es denn w\u00e4re, wenn erst zu einem sp\u00e4teren Zeit-\npunkt eine Bildungsempfehlung erfolgt, ob diese Bil-\ndungsempfehlung dann treffsicherer w\u00e4re.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 23. Juni 2005\n\n1713\n\nIch habe auch gesehen, dass heute die Koalition eilig,\nhektisch nachgezogen hat. Ich freue mich zumindest,\ndass wir dazu beigetragen haben, dass sich die Koalition\nbewegt und wir diesen Fehler am Ende korrigieren k\u00f6n-\nnen.\n\nNur, gestatten Sie mir noch eine Bemerkung: Wenn ich\ndie Begr\u00fcndung im Koalitionsantrag lese, dass mit dem\nBlick auf den FDP-Antrag von einem Schnellschuss ge-\nsprochen wird, meine Damen und Herren: Was war\ndenn das, was der Kultusminister gemacht hat? War das\neine wohl \u00fcberlegte, lang ausgereifte Strategie? Ich\nglaube, das war das Gegenteil. Wir sollten es gemeinsam\nkorrigieren.\n\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der FDP und\ndes Abg. Dr. Andr\u00e9 Hahn, PDS)\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU\ndas Wort. Herr Colditz, bitte.\n\nThomas Colditz, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Herr Kollege Herbst, ich h\u00e4tte vieles von\ndem, was Sie gesagt haben, problemlos unterschreiben,\nmittragen k\u00f6nnen. In einem gebe ich Ihnen allerdings\nnicht Recht, n\u00e4mlich dem Schlusssatz, dass wir jetzt kei-\nnen neuen Schnellschuss starten sollten. Ich denke, wir\ntun gut daran, einem Schnellschuss keinen zweiten fol-\ngen zu lassen.\nMeine Damen und Herren! Das gegliederte Schulsystem\nbietet die M\u00f6glichkeit, Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern ein\nihrem Leistungsverm\u00f6gen entsprechendes schulisches\nAngebot zu vermitteln. Gerade deshalb, Frau G\u00fcnther-\nSchmidt, wird auch mit der Einrichtung von Gemein-\nschaftsschulen das gegliederte Schulsystem in Sachsen\nganz bestimmt nicht aufgegeben werden.\n\nEine entscheidende Schnittstelle ist dabei sicherlich der\n\u00dcbergang von der Grundschule zur Mittelschule bzw.\nzum Gymnasium, wenngleich man allerdings die \u00dcber-\ngangsm\u00f6glichkeiten auch in weitere Schularten nicht ver-\nnachl\u00e4ssigen darf. Diese \u00dcbergangsm\u00f6glichkeiten sind\nbekannterma\u00dfen durch unser Schulgesetz geregelt.\n\nNun wurde in diesem Jahr \u2013 es ist ja schon angespro-\nchen worden \u2013 das Verfahren zur Erteilung der Bil-\ndungsempfehlung ge\u00e4ndert. Auch wenn im Nachgang\ndaf\u00fcr keiner so richtig die politische Verantwortung\n\u00fcbernehmen wollte, bezieht sich diese \u00c4nderung auf die\nFestlegung im Koalitionsvertrag, wonach beim \u00dcbergang\nan das Gymnasium letztlich der Elternwille zu akzeptie-\nren ist.\n\n(Zuruf des Abg. Dr. Andr\u00e9 Hahn, PDS)\n\nNun will ich weniger auf die m\u00f6gliche Interpretation\ndieser Festlegung eingehen als viel mehr auf die Wir-\nkung, die das neue Verfahren erzeugt hat. Ich denke \u2013\nda kann ich mich dem anschlie\u00dfen, was Herr Herbst\nschon hier ausgef\u00fchrt hat \u2013, man muss kritisch feststel-\nlen, dass es zu einem ungewollt st\u00e4rkeren Zulauf auf das\nGymnasium gekommen ist. Dabei ist dieser quantitative\nAufwuchs noch nicht einmal das Hauptproblem. Das\nProblem ergibt sich vielmehr aus der Tatsache, dass es\nzur Lockerung des Leistungsniveaus am Gymnasium\n\nkommen muss, wenn denn diese Zugangsbedingungen\nso aufrechterhalten werden sollen.\n\nSowohl f\u00fcr die Mittelschule als auch f\u00fcr das Gymnasium\nkann daraus ein Konfliktpotenzial erwachsen. Mittel-\nschulen verlieren damit eine Sch\u00fclerklientel, die ein\ngutes Leistungsniveau besitzt. Es ist nahe liegend, wenn\nsich das fortsetzt, dass die Mittelschule dann zur Rest-\nschule degradiert wird. Gleichzeitig w\u00e4re am Gymna-\nsium eine Absenkung der Leistungsanforderungen not-\nwendig, um dem Leistungsverm\u00f6gen aller Sch\u00fcler auf\nDauer gerecht zu werden. Insofern kann es, meine Da-\nmen und Herren, nicht bei der aktuell g\u00fcltigen Vorgabe\nbleiben. Vern\u00fcnftige Alternativen sind w\u00fcnschenswert\nund notwendig.\n\nSicher nicht im Sinne eines Schnellschusses, Herr Kollege\nHerbst, sondern wir haben Zeit, die Novellierung dieser\nBildungsempfehlung vorzunehmen. Zumal f\u00fcr das kom-\nmende Schuljahr keine Neuregelung mehr m\u00f6glich ist,\nwenn wir nicht im Nachgang ein totales Chaos konstru-\nieren wollen.\n\nDas dem vorliegenden Antrag zugrunde liegende Modell\norientiert sich ja in besonderer Weise an Bayern. Nahezu\neinheitlich ist allerdings im L\u00e4ndervergleich festzustellen,\ndass es nie der alleinige Elternwille ist, der den \u00dcber-\ngang an die weiterf\u00fchrenden Schularten steuert. Viel-\nmehr erfolgen, wenn man sich die L\u00e4ndervergleiche in\ndiesem Zusammenhang einmal anschaut, auch eine\np\u00e4dagogische Bewertung des Lern- und Arbeitsverhal-\ntens sowie eine Einsch\u00e4tzung der bisherigen Entwicklung\nder Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler am Ende der 4. bzw. der\n6. Klasse. Die in die Bewertung einflie\u00dfenden Noten-\ndurchschnitte und die zu ber\u00fccksichtigenden F\u00e4cher\ndifferieren, wenn auch die Kernf\u00e4cher Mathematik,\nDeutsch und die Fremdsprache die st\u00e4rkste Beachtung\nerfahren.\n\nIch denke, wir tun gut daran, Erfahrungen, die mit\nunterschiedlichen Verfahren anderswo gesammelt wor-\nden sind, aufzugreifen. Grunds\u00e4tzliche F\u00e4higkeiten, Leis-\ntungen und Neigungen ebenso in die Bewertung einzu-\nbringen wie den Wunsch der Erziehungsberechtigten ist\nwohl grunds\u00e4tzlich m\u00f6glich und auch notwendig in\neiner modifizierten Bildungsempfehlung.\n\nUm diesem Verfahren gerecht zu werden, ist, wie gesagt,\neine tiefgr\u00fcndige Analyse anderswo gesammelter Erfah-\nrungen durchaus sinnvoll, zumal \u00fcber diesen Weg am\nehesten ein qualifiziertes Verfahren entwickelt werden\nkann, das neue Aspekte aufgreift und auch die st\u00e4rkere\nBer\u00fccksichtigung des Elternwillen einerseits und das not-\nwendige Leistungsniveau andererseits beachtet.\n\nIn diesem Sinne stellen wir unseren \u00c4nderungsantrag,\nder die Intentionen des vorliegenden Antrages aufgreift,\naber im Sinne des gerade Dargelegten ein St\u00fcck weit\nmodifiziert.\n\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der PDS\ndas Wort. Frau Falken.\n\nCornelia Falken, PDS: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident!\nMeine Damen und Herren! Wir haben Verst\u00e4ndnis f\u00fcr\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 23. Juni 2005\n\n1714\n\ndas Anliegen der FDP-Fraktion. Die Situation, die wir\nderzeit mit den Zugangskriterien f\u00fcr das Gymnasium\nhaben, ist unbefriedigend. Die Entscheidung des Kultus-\nministers vom Februar 2005, die Zugangskriterien f\u00fcr\ndas Gymnasium zu ver\u00e4ndern, war vorschnell und \u00fcber-\nst\u00fcrzt. Ich denke, das haben wir partei- und bereits frak-\ntions\u00fcbergreifend festgestellt.\n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, PDS: Nur der\nMinister noch nicht!)\n\nEine Verordnung \u00e4ndern, ohne Bedingungen und Vo-\nraussetzungen zu schaffen und ohne Konzepte zu ent-\nwickeln \u2013 damit, lieber Herr Flath, lassen Sie die Lehre-\nrinnen und Lehrer wieder allein. Selbst wenn es eine\nVer\u00e4nderung der Zugangskriterien f\u00fcr das Gymnasium\nf\u00fcr das \u00fcbern\u00e4chste Jahr geben sollte, haben wir jetzt die\nKinder f\u00fcr das kommende Schuljahr mit dem Noten-\ndurchschnitt von 2,5 nun einmal auf dem Gymnasium.\nIch erwarte heute, Herr Flath, dass Sie uns sagen k\u00f6n-\nnen, wie Sie mit diesem Umstand f\u00fcr diese Kinder im\nkommenden Jahr umgehen; denn ich denke, dazu geh\u00f6-\nren Konzepte, auch wenn Sie diese Entscheidung m\u00f6g-\nlicherweise vorschnell getroffen haben.\n\nDie Gr\u00fcnde, die Herr Herbst hier noch einmal versuchte\ndarzustellen, w\u00fcrden uns auch interessieren, Herr Minis-\nter, und wie Sie zu dieser Entscheidung gekommen sind.\nWir wissen, dass das sehr, sehr schnell gegangen ist. An\nden Grundschulen hatten die Kollegen zum Teil bereits\ndie Bildungsempfehlungen fertig geschrieben und muss-\nten sie neu schreiben. \u2013 Also das w\u00fcrde mich wirklich\nsehr interessieren.\n\nNun allerdings zu Ihrem Antrag, liebe Kolleginnen und\nKollegen der FDP. Ein wenig erstaunt und erschrocken\nwar ich schon. Ich habe mich gefragt: Wo sind denn\neigentlich Ihre liberalen Werte und Ziele geblieben; denn\nmit diesem Antrag haben Sie alle Ihre liberalen Werte\nund Ziele \u00fcber Bord geworfen. Eine l\u00e4ngere gemeinsame\nSchulzeit entspricht den Grunds\u00e4tzen der Selbstbestim-\nmung. Der Schwerpunkt f\u00fcr uns als PDS liegt eindeutig\nauf einem l\u00e4ngeren gemeinsamen Lernen, denn Selbst-\nbestimmung ist ein entscheidender und wesentlicher\nGrundsatz, den wir nicht vernachl\u00e4ssigen d\u00fcrfen.\n\nAuch in der Koalitionsvereinbarung wird im Schul-\nbereich immer wieder darauf Bezug genommen, und da-\nr\u00fcber bin ich sehr froh gewesen. Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fc-\nler sind in der 8. Klasse sehr wohl in der Lage,\ngemeinsam mit ihren Eltern ihren Bildungsweg verant-\nwortungsbewusst zu entscheiden; Sch\u00fclerinnen und\nSch\u00fcler in der 4. Klasse sind dazu selbstverst\u00e4ndlich\n\u00fcberhaupt noch nicht in der Lage.\n\nWir in der PDS-Fraktion sind auch daf\u00fcr, eine h\u00f6here\nAbiturquote zu erhalten, aber nicht mit der Entscheidung\nin der 4. Klasse.\n\nIch kann es Ihnen nicht ersparen, noch auf einige Punkte\nin Ihrem Antrag einzugehen. Den Notendurchschnitt\nm\u00f6chten Sie wieder dabei haben: Deutsch, Mathe, Sach-\nkunde, Fremdsprache. \u2013 Fremdsprache: Wir haben in\ndiesem Schuljahr die Fremdsprache in Klasse 3 einge-\nf\u00fchrt. Wir werden im n\u00e4chsten Jahr in der 4. Klasse zum\nersten Mal die Fremdsprache zensieren. Wir sind in der\nPDS-Fraktion grunds\u00e4tzlich der Auffassung, dass in der\nGrundschule eine Zensierung der Fremdsprache \u00fcber-\n\nhaupt nicht erfolgen sollte; denn wir wollen ja gerade\ndie Freude und die Lust an dieser Fremdsprache er-\nh\u00f6hen, und dies kann man \u2013 jedenfalls sehe ich das so \u2013\nnicht zwingend mit Noten erreichen. Dann aber auch\ngleich noch diese Note im Halbjahr der 4. Klasse \u2013 denn\nda werden die Bildungsempfehlungen geschrieben \u2013 mit\nzu verwenden, um die Zugangskriterien oder den\nDurchschnitt zu ermitteln, dies halten wir f\u00fcr viel zu\nfr\u00fch.\n\n(Beifall der Abg. Dr. Barbara H\u00f6ll, PDS)\n\nTests, logisches Denkverm\u00f6gen, Arbeitstechniken,\nSprach- und Leseverst\u00e4ndnis, F\u00e4higkeit zum selbstst\u00e4ndi-\ngen Lernen: Wollen wir im Halbjahr der 4. Klasse \u2013 das\nsind Kinder zwischen neun und elf Jahren \u2013 schon\nfertige Menschen haben? Ich hoffe nicht, dass Sie es so\ngemeint haben. Weder mit einem Test noch mit einem\nNotendurchschnitt wird es uns gelingen, in der 4. Klasse\neine f\u00fcr die Kinder richtige Entscheidung f\u00fcr ihre wei-\ntere Entwicklung zu treffen.\n\nSolange \u2013 und jetzt komme ich zu Ihren Ausf\u00fchrungen,\nHerr Herbst; Sie haben ja Recht \u2013, solange wir dieses\ngliedrige System in Sachsen haben, so lange m\u00fcssen wir\nschauen: Wie gehen wir damit um, und welche M\u00f6glich-\nkeiten gibt es? Ich hoffe \u00fcbrigens, dass es uns gemein-\nsam gelingt, in dieser Legislaturperiode das l\u00e4ngere\ngemeinsame Lernen zumindest in Ans\u00e4tzen \u00fcber die Ge-\nmeinschaftsschulen in Sachsen wirklich umzusetzen und\nnicht nur dar\u00fcber zu reden. Ich denke, dass wir dabei\nauch partei\u00fcbergreifend und fraktions\u00fcbergreifend wir-\nken sollten, m\u00fcssen und auch k\u00f6nnen.\n\nIch habe geh\u00f6rt und gelesen, dass andere Bundesl\u00e4nder\nin diesem Punkt bereits wesentlich weiter sind als wir.\nIn Schleswig-Holstein wird begonnen, l\u00e4ngeres gemein-\nsames Lernen umzusetzen, in Mecklenburg-Vorpommern\nim \u00fcbern\u00e4chsten Schuljahr auch. Ich habe sogar geh\u00f6rt,\ndass selbst die Bayern sich inzwischen Wissenschaftler\nins Ministerium geholt haben, um \u00fcber das l\u00e4ngere ge-\nmeinsame Lernen zu beraten. Ich w\u00fcrde mir w\u00fcnschen,\ndass unser Ministerium dies auch durchf\u00fchrt; denn von\nnamhaften Wissenschaftlern im Freistaat habe ich da-\nr\u00fcber noch nichts geh\u00f6rt.\n\n(Zuruf des Abg. Dr. Andr\u00e9 Hahn, PDS)\n\nWas m\u00fcsste man denn nun aber tun, solange wir die\nEntscheidung f\u00fcr die 4. Klasse haben? Zum \u00c4nderungs-\nantrag werde ich mich sp\u00e4ter noch \u00e4u\u00dfern. Unserer Auf-\nfassung nach brauchen wir ein umfassendes Analysever-\nfahren, um den Stand der Kinder klar und deutlich f\u00fcr\ndie Eltern sichtbar zu machen. Wir brauchen Gespr\u00e4che\nund Beratungen mit den Eltern, und zwar ab der\n3. Klasse. Wir brauchen keinen Klassenlehrerwechsel\nnach der 3. Klasse. Schauen Sie sich bitte unsere Grund-\nschulen an, wie viele Lehrer nach der 3. Klasse wieder in\neine 1. Klasse einsteigen, wie viele Klassenlehrerwechsel\nwir hier haben. Das darf im Freistaat Sachsen nicht mehr\npassieren.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nUnd \u2013 das halte ich f\u00fcr einen wesentlichen Punkt \u2013 wir\nbrauchen mehr Zeit. Das hei\u00dft, die Lehrerinnen und Leh-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 23. Juni 2005\n\n1715\n\nrer sowie die Eltern brauchen mehr Zeit, um hier eine\ng\u00fcnstige Variante unter den Bedingungen f\u00fcr die Ent-\nscheidung zu finden: Geht mein Kind zuk\u00fcnftig in eine\nMittelschule oder auf ein Gymnasium? Wir brauchen\nZeit dazu. Das k\u00f6nnen teilzeitbesch\u00e4ftigte Grundschul-\nlehrer \u2013 bei allem Engagement, das sie derzeit aufwen-\nden \u2013 nicht leisten.\n\n(Zuruf des Abg. Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU)\n\nIhr Anliegen, liebe Kollegen von der FDP, mit diesem\nAntrag eine realistische Bildungsempfehlung zu errei-\nchen, halten wir f\u00fcr nicht m\u00f6glich. Deshalb werden wir\ndiesen Antrag ablehnen.\n\nZum Abschluss: Einen Antrag zu formulieren, in dem es\num die Entwicklungsphasen von Kindern und Jugend-\nlichen geht, und mit den Begriffen Treffsicherheit und\nZielgenauigkeit zu arbeiten halten wir f\u00fcr unangemessen\nund ich bitte Sie, solche Formulierungen nicht wieder zu\nverwenden.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der SPD\ndas Wort. Herr Dulig, bitte.\n\nMartin Dulig, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe\nKolleginnen und Kollegen! In der Vergangenheit dachten\nwir, dass die FDP bereit sei, l\u00e4ngst \u00fcberf\u00e4llige Bildungs-\nreformen mitzutragen, und damit einen Partner zu\nhaben, der vor allem bereit ist, die Schul- und Lernkultur\nSachsens zu verbessern.\nDer vorliegende Antrag entt\u00e4uscht unsere Erwartungen\nsehr. Er ist getragen vom vorgestrigen Geist deutscher\nSchule, von Leistungsfetischismus und Sch\u00fclerselektion.\n\n(Beifall bei der SPD und den GR\u00dcNEN)\n\nAber, liebe Kolleginnen und Kollegen von der FDP: Die-\nser Geist ist \u00fcberholt. Die Wirklichkeit hat Ihnen doch\ngezeigt, dass mit diesen \u201efr\u00fchmodernen\u201c Prinzipien\nkeine gute Schule gemacht werden kann.\n\nWie kommt es, dass Sie aus den Studien der letzten\nJahre, aus \u201ePisa\u201c und \u201eIglu\u201c, offenbar nichts gelernt\nhaben?\n\nWenigstens die Tatsache, dass es eben keine geborenen\nHauptsch\u00fcler und keine geborenen Gymnasiasten gibt\noder dass ein Problem des deutschen Bildungssystems in\nder fr\u00fchen Selektion liegt, dass eine Bildungsempfehlung\nnoch keine Bildung macht \u2013 das sind doch die Lehren,\ndie wir aus diesen Studien und dem Vergleich mit den\nerfolgreichen Bildungsl\u00e4ndern ziehen m\u00fcssen.\n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, PDS: Da hat er aber Recht!)\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen von der FDP! Mit Ihrem\nAntrag sind Sie voll in die ideologische Falle des Leis-\ntungsfetischismus getappt und haben dabei Ihr politi-\nsches Grundprinzip \u2013 individuelle Freiheit und Verant-\nwortung \u2013 \u00fcber Bord geworfen.\n\nDabei ist es doch gar nicht so, dass die fr\u00fche Selektion\nmehr Leistung br\u00e4chte. Das ganze breite Pisa-Spitzenfeld\nblamiert hier die deutsche Schulideologie, und zwar\ndoppelt, zum einen, was die Breite der Leistungsspitze\n\nbetrifft, und zum anderen, was die Rate an Hochschulzu-\ngangsberechtigungen angeht. Es scheint regelrecht para-\ndox, dass Liberale der staatlichen Entscheidung \u00fcber den\nk\u00fcnftigen Bildungsweg und die Bildungschancen der\nEinzelnen das Wort reden. Oder ist Ihnen am Ende im-\nmer nur die Freiheit der Elite wichtig?\n\nIst es liberal, in der Bildung ein staatliches Zugangsbe-\nrechtigungswesen aufrechtzuerhalten? M\u00f6glicherweise\nwerden Sie jetzt entgegnen, dass Kinder noch nicht reif\nzur Freiheit sind. Aber wie steht es dann um das Frei-\nheitsrecht der Eltern? \u201eDie Entscheidung der Eltern zu\nrespektieren\u201c \u2013 so steht es im Koalitionsvertrag. Das\nhei\u00dft nichts anderes, als dass die Eltern am Ende \u00fcber\nden Bildungsweg entscheiden. Da gibt es keinen Inter-\npretationsspielraum.\n\nNun m\u00f6gen Sie als FDP sich nicht an den Koalitionsver-\ntrag gebunden f\u00fchlen.\n\n(Torsten Herbst, FDP: Sind wir auch nicht!)\n\nSie sind kein Teil der Koalition, zum Gl\u00fcck.\n\n(Heiterkeit bei der FDP \u2013\nDr. Andr\u00e9 Hahn, PDS: F\u00fcr wen?)\n\nAber die Koalitionsvereinbarung wiederholt nur das,\nwas unsere Verfassung bereits festschreibt. Die Verfas-\nsung des Freistaates Sachsen sagt in Artikel 101: \u201eDas\nnat\u00fcrliche Recht der Eltern, Erziehung und Bildung ihrer\nKinder zu bestimmen, bildet die Grundlage des Erzie-\nhungs- und Schulwesens. Es ist insbesondere bei dem\nZugang zu den verschiedenen Schularten zu achten.\u201c Ich\nsehe keinerlei Rechtfertigung daf\u00fcr, die S\u00e4chsische Ver-\nfassung in diesem Punkt zu missachten.\n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, PDS: \u00dcberhaupt nirgendwo!)\n\nVon einigen h\u00f6rt man immer wieder die Bef\u00fcrchtung,\nEltern w\u00fcrden nun ihre Kinder aufs Gymnasium pressen\nund damit ungl\u00fccklich machen.\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage,\nHerr Dulig?\n\nMartin Dulig, SPD: Ja.\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Bitte sch\u00f6n.\n\nSven Morlok, FDP: Ich habe bei Ihrem Beitrag mit\nFreude vernommen, wie stark die Regierungskoalition\noffensichtlich staatliche Eingriffe ablehnt. W\u00e4re es nicht\neine denkbare Variante, auf Bildungsempfehlungen ganz\nzu verzichten, um den Staat weiter zur\u00fcckzudr\u00e4ngen?\n\nMartin Dulig, SPD: Diese Bildungsempfehlung ist ein\nInstrument des gegliederten Schulsystems. Wenn wir\nFormen l\u00e4ngeren gemeinsamen Lernens haben, brauchen\nwir ein solches Instrument nicht.\n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der PDS \u2013\nDr. Andr\u00e9 Hahn, PDS: Das stimmt!)\n\nSie m\u00fcssen sich langsam einmal entscheiden, ob Sie den\nGemischtwarenladen, den Sie in der Bildungspolitik an-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 23. Juni 2005\n\n1716\n\nstreben, tats\u00e4chlich wollen oder ob Sie endlich einmal\nein einheitliches Konzept haben. Das ist Ihr Problem.\n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, PDS: So sind die Liberalen!)\n\nIch hatte gesagt, dass man von einigen immer wieder\ndie Bef\u00fcrchtung h\u00f6rt, dass Eltern ihre Kinder aufs Gym-\nnasium pressen und damit ungl\u00fccklich machen w\u00fcrden.\nEltern seien also nicht in der Lage \u2013 so kommt in dieser\nBef\u00fcrchtung zum Ausdruck \u2013, eine kompetente Entschei-\ndung zu treffen. Ich traue den M\u00fcttern und V\u00e4tern in\nunserem Land mehr zu. Der Umgang mit der neuen Re-\ngelung zeigt dies ja. Ich finde es bedauerlich, dass offen-\nsichtlich nicht alle diesen Respekt vor Eltern teilen.\n\nAber selbst wenn manche dieses Vertrauen nicht aufbrin-\ngen wollen, so frage ich: Darf der Staat den Eltern dann\neinfach diese Entscheidung entziehen? Ist es nicht viel-\nmehr die Verantwortung des Staates, ihm genau diese\nKompetenz zu vermitteln? Aus diesem Grund haben wir\nim Koalitionsvertrag parallel die Bildungsberatung ge-\nst\u00e4rkt. Die Verantwortung des Staates vermittels seiner\nLehrer liegt gerade darin, den Eltern bei einer eigenver-\nantwortlichen Entscheidung zu helfen. Genau das ist die\nAufgabe der Grundschullehrerinnen und Grundschulleh-\nrer. Sie sollen die Eltern bei der Wahrnehmung ihres\nVerfassungsrechts beraten und unterst\u00fctzen.\n\nFrei sein hei\u00dft auch Fehler machen. Das muss man ein-\ngestehen. Bundesweit haben wir bis zur 9. Klasse zirka\n16 % R\u00fcckl\u00e4ufer vom Gymnasium. Sachsen ist dabei im\nDurchschnitt. Aber k\u00f6nnen denn die R\u00fcckl\u00e4ufer wirklich\nein Zeichen daf\u00fcr sein, dass Eltern falsch entschieden\nhaben? Nein, denn in Sachsen entscheiden ja gar nicht\ndie Eltern. Dass es R\u00fcckl\u00e4ufer in allen L\u00e4ndern gibt, be-\nweist doch nur, dass Kinder mit zehn Jahren noch keine\nfertigen Menschen sind. Man kann nach der 4. Klasse\neinfach nicht sagen, wie viel Potenzial in einem Kind\nsteckt und wie viel davon in der folgenden Schulzeit ge-\nweckt werden kann. Das h\u00e4ngt auch von der konkreten\nSchule ab, in die ein Kind kommt. Ein Notendurch-\nschnitt allein kann Zehnj\u00e4hrigen nicht gerecht werden,\nso viel steht fest.\n\nWer will denn wirklich daran glauben, dass der Schritt\nvon 2,5 auf 2,33 das s\u00e4chsische Bildungssystem verbes-\nsert? Glauben Sie als Antragsteller selber daran?\n\nBildungspolitik ist mehr, meine Damen und Herren! Wir\nsollten die fruchtlosen Zahlendiskussionen beenden und\ndas machen, was die Eltern in Sachsen von uns erwarten\n\u2013 eine inhaltlich kluge Schulpolitik.\n\nDanke.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der NPD\ndas Wort. Herr Gansel, bitte.\n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident!\nMeine Damen und Herren! Die \u00c4nderung der Bildungs-\nempfehlung hat nach Angaben der Staatsregierung in\nder Drucksache 4/0975 dazu gef\u00fchrt, dass zum Halbjahr\ndes Schuljahres 2004/2005 1 578 Grundsch\u00fcler eine Bil-\ndungsempfehlung f\u00fcr das Gymnasium erhalten haben,\ndie vor der \u00c4nderung der Schulordnung noch eine Emp-\nfehlung f\u00fcr die Mittelschule erhalten h\u00e4tten. Damit lie-\n\ngen die Anmeldungen f\u00fcr das Gymnasium rund 7 %\n\u00fcber dem Vorjahreswert. Damit ist eine Entwicklung zu\n\u201eunterf\u00fcllten\u201c Mittelschulen und \u201e\u00fcberf\u00fcllten\u201c Gymna-\nsien m\u00f6glicherweise vorgezeichnet, da schon jetzt 300\nder 456 Mittelschulen im Freistaat nicht die vorgeschrie-\nbene Mindestsch\u00fclerzahl aufweisen.\nDurch die ge\u00e4nderte Bildungsempfehlung werden die\nMittelschulen einen weiteren personellen Aderlass erlei-\nden, wodurch vorl\u00e4ufig gew\u00e4hrter Bestandsschutz f\u00fcr\ndie eine oder andere Schule mittelfristig durch das Kul-\ntusministerium wieder aufgek\u00fcndigt werden k\u00f6nnte. Zu\nber\u00fccksichtigen sind \u00fcberdies die zu erwartenden Sch\u00fc-\nlerr\u00fcckfl\u00fcsse und die dadurch fehlende Planungssicher-\nheit f\u00fcr Gymnasien wie Mittelschulen.\n\nDer vorliegende FDP-Antrag geht in die richtige Rich-\ntung und benennt zumindest einen Teil der Probleme,\ndie mit der ge\u00e4nderten Bildungsempfehlung einherge-\nhen.\n\nWie der Drucksache 4/1455 zu entnehmen ist, geht die\nneue Bildungsempfehlung auf eine Koalitionsvereinba-\nrung zwischen CDU und SPD zur\u00fcck. Die \u00c4nderung der\nSchulordnung der Grundschulen und Gymnasien hat\ndanach das Ziel, die individuelle Bildungsberatung zu\nverbessern. Die bestehende Regelung tr\u00e4gt diesem rich-\ntigen Anliegen aber nur unzureichend Rechnung, da der\nNotendurchschnitt allein nicht immer den zutreffenden\nR\u00fcckschluss auf das Leistungsverm\u00f6gen eines Sch\u00fclers\ngibt.\n\nDie Kriterienvorschl\u00e4ge des in Rede stehenden FDP-An-\ntrages, Notendurchschnitt, allgemeiner F\u00e4higkeitstest\nund gemeinsames Beratungsgespr\u00e4ch zwischen Klassen-\nlehrer, Eltern und Sch\u00fcler, k\u00f6nnen \u2013 m\u00fcssen es aber\nnicht \u2013 eine realistische Beurteilung des Leistungsprofils\npotenzieller Gymnasiasten erm\u00f6glichen. Letztlich kann\ndies Gymnasien und Mittelschulen zugute kommen.\n\nDa wir zwar das Grundanliegen des FDP-Antrages tei-\nlen, aber auch einige Ungereimtheiten sehen, werden wir\nuns bei diesem Antrag der Stimme enthalten.\n\n(Beifall bei der NPD)\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der GR\u00dc-\nNEN das Wort; Frau G\u00fcnther, bitte.\n\nAstrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident!\nMeine Damen und Herren! Der eine verspricht, nichts zu\nsagen, der andere l\u00e4sst die H\u00e4lfte meines Namens weg.\nIch f\u00fchle mich richtig willkommen.\n\n(Heiterkeit bei den GR\u00dcNEN)\n\nIm FDP-Antrag zur Bildungsempfehlung steckt wirklich\neine grandiose Idee, n\u00e4mlich den Notendurchschnitt von\n2,5 auf 2,33 abzusenken und damit zu suggerieren, man\nw\u00fcrde einen leistungsgerechten, realistischen Einstieg in\ndie gymnasiale Laufbahn finden. Ich frage mich: Wie\nkommen Sie auf diese absurde Idee?\n\nWahrscheinlich waren wir GR\u00dcNEN die Einzigen, die\nsich damals gefreut haben, als das Bildungsministerium\nverk\u00fcndet hat, dass der Notendurchschnitt f\u00fcr die Bil-\ndungsempfehlung von 2,0 auf 2,5 erh\u00f6ht wird. Vielleicht\nist das aufgrund eines grandiosen Missverst\u00e4ndnisses\npassiert.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 23. Juni 2005\n\n1717\n\nWir sehen dies als Einstieg in die Abschaffung der Bil-\ndungsempfehlung. Denn eine Bildungsempfehlung, wie\nsie in Sachsen praktiziert wird, ist ein Eingriff in die\nFreiheit der elterlichen Entscheidung. Wir sind fest da-\nvon \u00fcberzeugt, dass Eltern gewissenhaft und f\u00fcrsorglich\nentscheiden und ihre Kinder nicht leichtfertig auf eine\nSchule schicken werden, der sie nicht gewachsen sind.\n\nIn Sachsen haben wir nicht das Problem, dass wir zu\nviele Gymnasiasten haben, sondern ganz im Gegenteil.\nWir haben dort erhebliche Defizite aufzuholen. Insofern\nkann man den Antrag der FDP auch nur als Schutzklau-\nsel f\u00fcr die bestehenden Mittelschulen interpretieren. Die\nFDP outet sich hier als Bewahrer eines s\u00e4chsischen\nSchulsystems und nicht als Modernisierer, als der sie die\nletzten sechs bis neun Monate aufgetreten ist.\n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der PDS)\n\nSie haben sich entlarvt.\n\nWir schauen uns einmal an, was eigentlich eine Bil-\ndungsempfehlung bedeutet. Wir hatten im Ausschuss\nf\u00fcr Schule und Sport vor kurzem eine Anh\u00f6rung, in der\nes um die Frage der sozialen Differenzierung von mehr-\ngliedrigen Schulsystemen und eben auch den s\u00e4chsischen\nging. F\u00fcr uns, die GR\u00dcNEN, hat Prof. Melzer deutlich\nzusammengefasst, dass nat\u00fcrlich eine soziale Auslese\nvorgenommen wird, eine soziale Auslese, bei der die\nHerkunft der Kinder nach der 4. Klasse best\u00e4tigt wird.\nMehr nicht. TIMSS hat uns gezeigt, dass ungef\u00e4hr 50 %\nder Bildungsempfehlungen in der Bundesrepublik falsch\nsind. Das hei\u00dft, es werden Kinder auf das Gymnasium\ngeschickt, die m\u00f6glicherweise den Anforderungen nicht\ngen\u00fcgen. Es verbleiben aber auch Kinder auf der Haupt-\nschule oder auf der Mittelschule, die dort nicht hinge-\nh\u00f6ren.\n\nIch werde Ihnen einmal Prof. J\u00fcrgen Baumer zitieren:\n\u201eGut 40 % der Realsch\u00fcler erreichen den Kernbereich\ngymnasialer Mathematikleistung und 25 % liegen sogar\nin der oberen Leistungsh\u00e4lfte der Gymnasien. Von einer\nleistungsgerechten Verteilung der Sch\u00fcler auf Schultypen\nentlang ihrer individuellen Leistungsf\u00e4higkeit kann also\nkeine Rede sein.\u201c Ich denke, das ist der Punkt. Wir soll-\nten es nicht an formalen Kriterien wie Kommazahlen\nhinter einem Notendurchschnitt festlegen, sondern wir\nsollten auf individuelle F\u00f6rderung und auf Kompetenz-\nerwerb setzen. Wir sollten Schulen wirklich nicht in der\n4. Klasse zu einem Wettbewerb der gnadenlosen Auslese\nanregen, ob nun 2,5 oder 2,33 als Notendurchschnitt\nz\u00e4hlt. Das ist \u00fcberhaupt nicht wichtig. Wichtig ist viel-\nmehr, dass wir ein Schulsystem in Sachsen haben, das es\nm\u00f6glichst vielen Sch\u00fclern erm\u00f6glicht, zu einem Schulab-\nschluss und zum Abitur zu kommen. Wir haben eine\nAbiturquote von ungef\u00e4hr einem Drittel. Damit sind wir\nweit zur\u00fcck im europ\u00e4ischen Vergleich. Hier bedarf es\nmindestens einer Verdoppelung. Das bedeutet nat\u00fcrlich,\ndass wir konsequent dazu \u00fcbergehen m\u00fcssen, Reformen\nim s\u00e4chsischen Bildungswesen zu realisieren.\n\nIch sehe nach wie vor die Gemeinschaftsschule als Ein-\nstieg in diese Reformen. Wir GR\u00dcNEN sind der Auffas-\nsung, dass diese Selektion nach der 4. Klasse viel zu\nfr\u00fch ist. Wir treten daf\u00fcr ein, die Bildungsempfehlung\ng\u00e4nzlich aufzuheben und es dem Entscheidungswillen\n\nder Eltern zu \u00fcberlassen und Kinder l\u00e4nger zu beschu-\nlen.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der PDS)\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird von den Fraktionen noch\ndas Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. Herr\nMinister Flath, bitte.\n\nSteffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Herr Pr\u00e4sident,\nmeine sehr verehrten Damen und Herren! Frau Abg.\nG\u00fcnther-Schmidt, nun sind wir schon einmal einer Mei-\nnung, und da sagen Sie, das m\u00fcsse irgendwie ein Miss-\nverst\u00e4ndnis sein.\nIch will bei dem Thema mit Frau Falken beginnen. Sie\nhaben gefragt, wie das eigentlich alles so zustande ge-\nkommen ist. Ich m\u00f6chte die Gelegenheit nutzen, das\nganz kurz zu erkl\u00e4ren. Die Koalitionsvereinbarung war\nkein Schnellschuss, es hat einige Wochen gedauert. Darin\nsteht: \u201eDie individuelle Bildungsberatung ist zu verbes-\nsern und zugleich die Entscheidung der Eltern bei der\nWahl der weiterf\u00fchrenden Schulart zu respektieren.\u201c\nNun musste ich ja irgendwo in der Umsetzung der\nKoalitionsvereinbarung beginnen. Das schien mir ein ge-\neigneter Punkt zu sein. Nun darf man ja nicht vergessen,\ndass ich nicht viele M\u00f6glichkeiten hatte. Ich h\u00e4tte nat\u00fcr-\nlich g\u00e4nzlich auf die Bildungsempfehlung verzichten\nk\u00f6nnen, das sage ich ganz offen. Das w\u00e4re mit der CDU-\nFraktion nicht machbar gewesen. Ich h\u00e4tte \u00fcberhaupt\nnichts tun k\u00f6nnen, das w\u00e4re mit der SPD-Fraktion nicht\nmachbar gewesen. Nun gibt es nicht furchtbar viele\nM\u00f6glichkeiten.\nHerr Herbst, Ihre Variante, die Sie hier heute vorschla-\ngen, war mit dabei. Das w\u00e4re aber im Grunde eine\nVariante, wie es die Bayern machen; Herr Colditz hat es\ngesagt. Diese M\u00f6glichkeit hatten wir in Erw\u00e4gung ge-\nzogen. Was dagegen sprach, war, dass man es erst im\n\u00fcbern\u00e4chsten Jahr h\u00e4tte machen k\u00f6nnen. Es w\u00e4re unfair\ngewesen, mitten im Schuljahr diese Schulordnung zu\n\u00e4ndern und ein Fach heranzuziehen, wo vorher nicht\ndavon auszugehen war. Das hat damals dagegen gespro-\nchen. Deshalb ging der Schritt nur mit 2,5.\nDazu hat die SPD gesagt, es ist eigentlich nicht weit\ngenug, aber immerhin ein Schritt in die richtige Rich-\ntung. Genau diese Begr\u00fcndung war im \u00dcbrigen auch die\n\u2013 wenn ich einmal an den Landesbildungsrat denke, dort\nhaben wir das n\u00e4mlich beraten, es wollte sich anschlie-\n\u00dfend nicht immer noch jemand daran erinnern \u2013, dass es\nein Schritt in die richtige Richtung ist. Ich habe damals\nauch die Regelung der Landeselternsprecherin vorge-\nstellt, die das auch als einen Schritt in die richtige Rich-\ntung bezeichnet hat. Es k\u00f6nnte noch mehr an Freiheit f\u00fcr\ndie Eltern sein. Doch es ist schon mehr Freiheit f\u00fcr die\nEltern. Es hei\u00dft n\u00e4mlich \u2013 das wird oft vergessen \u2013, dass\ndie Eltern sich trotz einer Bildungsempfehlung nicht so\nentscheiden, das hei\u00dft bei 1,0, bei 1,5, bei 2,0, bei 2,5.\nDie Praxis zeigt doch: Nicht alle Kinder, die die Bil-\ndungsempfehlung Gymnasium haben, gehen tats\u00e4chlich\ndort hin. Das hei\u00dft doch, f\u00fcr eine sehr gro\u00dfe Gruppe\nvon Eltern gibt es in der Tat die Entscheidungsfreiheit in\nSachsen. Bei 3,0 sagen wir bei der gegenw\u00e4rtigen Rege-\nlung: Gut, damit kann man an das Gymnasium gehen,\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 23. Juni 2005\n\n1718\n\naber nach bestandener Aufnahmepr\u00fcfung. Bei 3,5 sagen\nwir, dass es \u00fcberhaupt nicht geht. \u2013 So ist es entstanden.\n\nSo richtig negativ diskutiert wurde das Ganze im Lande,\nals es um Mitwirkungsentz\u00fcge ging, als deutlich wurde,\ndass eine ganz sch\u00f6ne Verschiebung in dem Jahr auftrat.\nMein Eindruck war, dass es so manchem im Lande ganz\nrecht war, das auf die \u00c4nderung der Bildungsempfeh-\nlung schieben zu k\u00f6nnen in einer Art, dass man sagte:\nDie Schulnetzplanung war in den Landkreisen \u00fcberall in\nOrdnung und nur durch die \u00c4nderung der Bildungs-\nempfehlung sei jetzt hier irgendetwas passiert.\n\nSo ist dann die negative Diskussion zustande gekommen.\nDas glaube ich. Das ist aus den Redebeitr\u00e4gen sehr deut-\nlich geworden, obwohl sie sehr unterschiedlich angelegt\nwaren.\n\nWas sicherlich nicht zweckm\u00e4\u00dfig ist und was ich als\nLehre hier mitnehmen w\u00fcrde, kurzfristig irgendetwas in\ndie Welt zu setzen, was man wieder \u00e4ndert.\n\nDeshalb, so denke ich, ist der \u00c4nderungsantrag im\nAugenblick das Vern\u00fcnftigste, was man tun kann, n\u00e4m-\nlich zu sagen: Das m\u00fcssen wir uns genau anschauen.\nWir m\u00fcssen die \u00c4nderungen analysieren, die dies be-\nwirkt hat. Wir m\u00fcssen uns dies auch in der Folgezeit an-\nschauen und mit anderen Bundesl\u00e4ndern vergleichen.\nDie Regelung, die gegenw\u00e4rtig in Sachsen angewendet\nwird, entspricht in etwa der von Baden-W\u00fcrttemberg.\nDort bricht die Welt ja schlie\u00dflich auch nicht zusammen.\n\nIch empfehle uns einfach, insgesamt etwas unaufgeregter\ndamit umzugehen, das auszuwerten und dann eines\nTages, wenn \u00fcberhaupt notwendig, die richtigen \u00c4nde-\nrungsentscheidungen zu treffen.\n\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Die FDP-Fraktion hat das\nSchlusswort. Herr Herbst, bitte.\n\nTorsten Herbst, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident!\nMeine Damen und Herren! Ich glaube, wir haben eine\n\u00e4u\u00dferst interessante Debatte erlebt. Ich bin auch dem\nKultusminister dankbar, dass er mit seinen offenen Wor-\nten etwas Licht in den Dschungel dieser Empfehlung\noder die Art, wie sie zustande gekommen ist, gebracht\nhat. Das zeigt auch, wie das interne Klima in dieser\nKoalition ist.\nMartin Dulig, ich kann nat\u00fcrlich verstehen, dass man\nFrust hat, wenn man sich in der Koalition nicht durch-\nsetzt. Aber das muss man nicht bei der FDP abladen,\nsondern das m\u00fcsst ihr in euren internen Koalitionsrun-\nden bitte sch\u00f6n kl\u00e4ren.\n\n(Beifall bei der FDP)\n\nUns hier Leistungsfetischismus vorzuwerfen ist wirklich\nsehr, sehr billig. Da h\u00e4tte ich etwas mehr Niveau erwar-\ntet. Offenbar lebt auch die SPD in einer Traumwelt.\nSonst wird immer argumentiert, wenn wir Ver\u00e4nderun-\ngen im Schulsystem vorschlagen, man m\u00fcsse die Realit\u00e4-\nten zur Kenntnis nehmen. Genau das kommt immer von\nder SPD. Wenn wir an einem konkreten Beispiel genau\ndas tun, versuchen Sie zu sagen, das z\u00e4hle alles nicht.\n\nDas funktioniert nicht. Sie m\u00fcssen sich schon einmal ent-\nscheiden.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der FDP \u2013\nMartin Dulig, SPD: Sie m\u00fcssen entscheiden,\n\nob Sie ein Konzept haben oder nicht!)\n\nWir haben klar gesagt, dass unser Vorschlag eine Kor-\nrektur im bestehenden System ist. Auch wir w\u00fcrden uns\nw\u00fcnschen, dass die Entscheidung sp\u00e4ter f\u00e4llt, weil sie\ndann, wie ich glaube, besser w\u00e4re, dass, wenn nach\neinem l\u00e4ngeren Lernen Talente besser sichtbar sind, \u00fcber\nden weiteren Bildungsweg entschieden wird. Weil diese\nBildungsempfehlung so, wie sie ist, offensichtlich nicht\nimmer den Neigungen und F\u00e4higkeiten der Sch\u00fcler ent-\nspricht, stellen wir sie auf eine breitere Grundlage. Ich\nglaube, dass das eine fairere Basis ist, als es bisher der\nFall ist. Man kann jetzt Wortklauberei, Treffsicherheit\noder was auch immer betreiben.\n\nSie wissen genau, was bei uns gemeint ist. Wir wollen\neine Empfehlung, die dem Leistungsniveau der Sch\u00fcler\nn\u00e4her kommt. Wir lehnen es ab, nur ideologisch dar\u00fcber\nzu diskutieren und sich Begriffe um die Ohren zu wer-\nfen. Genau deswegen haben wir uns die M\u00fche gemacht\nund uns das Verfahren angeschaut. Nur einen Antrag zu\nstellen, man m\u00f6ge mal \u00fcberpr\u00fcfen \u2013 sorry, das ist auch\nein bisschen d\u00fcnn an der Stelle.\n\nZur Kollegin der GR\u00dcNEN: Ich kann Ihnen nur empfeh-\nlen, einen Antrag auch mal richtig zu lesen, bevor Sie\ndar\u00fcber sprechen. Dort steht mitnichten, dass der Eltern-\nwille in irgendeiner Form beschnitten wird. Eines wissen\nwir auch: Die Bildungsempfehlung hei\u00dft Empfehlung.\n\n(Martin Dulig, SPD: Entscheidung!)\n\n\u2013 Es ist keine Entscheidung. Es gibt auch Klagen vor Ge-\nricht deswegen; in der Regel gehen diese zugunsten der\nEltern aus; das wissen wir auch.\n\nDeshalb nehmen wir eine \u00c4nderung im bestehenden\nSystem vor, um es treffsicher zu machen. Wir behalten\nuns aber weiterhin vor, \u00fcber die generelle Weiterent-\nwicklung des Systems nachzudenken, daf\u00fcr zu streiten,\nund das werden Sie auch in Zukunft noch erleben.\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischen-\nfrage?\n\nTorsten Herbst, FDP: Ich bin jetzt am Ende meines Bei-\ntrages; ich denke, wir hatten in der Diskussion hin-\nreichend Zeit, die Argumente auszutauschen.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall des Abg. Holger Zastrow, FDP)\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Meine Damen und Herren! Es\ngibt einen \u00c4nderungsantrag der Koalition zu Druck-\nsache 4/2193; ich bitte um Einbringung. Herr Colditz,\nbitte.\n\nThomas Colditz, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Wir haben jetzt eben eine kontroverse Dis-\nkussion gef\u00fchrt; Einigkeit besteht \u00fcber alle Fraktionen\nhinweg darin, dass diese aktuelle Bildungsempfehlung\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 23. Juni 2005\n\n1719\n\nzu revidieren bzw. zu evaluieren ist, und darauf l\u00e4uft\nunser \u00c4nderungsantrag hinaus.\nIch denke, bei etwas gutem Willen kann sich jeder in\ndiesem \u00c4nderungsantrag wieder finden \u2013 auch der An-\ntragsteller selbst. Es sollen die \u00dcberlegungen, die im\nFDP-Antrag enthalten sind, nat\u00fcrlich auch in die Ana-\nlyse einbezogen werden. Wir sollten uns aber Zeit dazu\nnehmen, diese Analyse vorzunehmen und dann wirklich\neine Regelung zu finden, die in die Zukunft reicht und\ndie wir gemeinsam tragen k\u00f6nnen.\nInsofern bitte ich um Zustimmung zu diesem \u00c4nde-\nrungsantrag.\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird dazu noch das Wort ge-\nw\u00fcnscht? \u2013 Frau Falken, bitte.\n\nCornelia Falken, PDS: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident!\nEvaluierung von Regeln f\u00fcr Bildungsempfehlungen\nklingt so, als wenn das sehr lange dauern wird, als\nwenn man das ausf\u00fchrlich machen will \u2013 keinen Schnell-\nschuss. Ich k\u00f6nnte mir vorstellen und w\u00fcrde mir w\u00fcn-\nschen, dass wir dann schon beim l\u00e4ngeren gemeinsamen\nLernen sind, wenn das hier ein endg\u00fcltiges Konzept\nwerden sollte.\n\nWas ich nat\u00fcrlich gar nicht sehe und in dem Antrag ver-\nmisse, sind zum Beispiel die \u00dcberlegungen aus den\nKoalitionsvereinbarungen; ich hoffe, Sie haben sich noch\nnicht wirklich davon verabschiedet \u2013 sowohl die CDU\nals auch die SPD. Wenn Sie hier evaluieren und Erfah-\nrungen anderer Bundesl\u00e4nder einbeziehen wollen, dann\nsind Sie doch bitte so lieb und schauen mal in die ande-\nren L\u00e4nder, denn von den anderen Bundesl\u00e4ndern k\u00f6n-\nnen wir wesentlich mehr abschauen.\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird weiter das Wort ge-\nw\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall.\n\nMeine Damen und Herren, dann bringe ich den \u00c4nde-\nrungsantrag der Fraktionen der CDU und der SPD,\nDrucksache 4/2409, zur Abstimmung. Wer dem \u00c4nde-\nrungsantrag seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte\nich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013\nWer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei Stimmenthaltungen\nund Stimmen dagegen ist dem \u00c4nderungsantrag mehr-\nheitlich zugestimmt worden. Damit ist dieser Tagesord-\nnungspunkt beendet.\n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf den\n\nTagesordnungspunkt 8\n\nUmsetzung des s\u00e4chsischen Bildungsplanes f\u00fcr Kindertagesst\u00e4tten\n\nDrucksache 4/1167, Antrag der Fraktionen der CDU und der SPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Fraktionen sprechen in folgender Reihenfolge: CDU,\nSPD, PDS, NPD, FDP, GR\u00dcNE und die Staatsregierung.\nDie Debatte ist er\u00f6ffnet. Ich bitte die Fraktion der CDU,\ndas Wort zu nehmen. \u2013 Entschuldigung, dann die SPD.\nFrau Dr. Schwarz, bitte.\n\nDr. Gisela Schwarz, SPD: \u2013 Wir haben uns auf diese\nReihenfolge geeinigt.\nHerr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Die Erarbei-\ntung eines Bildungsleitfadens f\u00fcr s\u00e4chsische Kindertages-\nst\u00e4tten wurde in der vergangenen Legislaturperiode im\nS\u00e4chsischen Landtag angeregt, durch das Sozialministe-\nrium in Auftrag gegeben und durch eine Projektgruppe\nan der TU Dresden inzwischen vorgelegt. Er befindet\nsich in einer ersten Praxiserprobung; alle Beteiligten sind\naufgerufen, eine Diskussion zum s\u00e4chsischen Bildungs-\nplan zu f\u00fchren. Nach einer Evaluation wird er dann f\u00fcr\nalle Kitas verbindlich.\n\nIch muss Ihnen sagen, ich nehme mit Freude zur Kennt-\nnis, dass viele Erzieherinnen und Tr\u00e4ger von Einrichtun-\ngen diese Debatte begr\u00fc\u00dfen und sich aktiv einbringen.\n\n(Beifall des Abg. Alexander Krau\u00df, CDU)\n\nBesonders diejenigen, die sich ausgehend von den Bil-\ndungsdebatten des vergangenen Jahres angeregt in Wei-\nterbildungen und Gespr\u00e4chen zwischen Eltern, Erziehe-\nrinnen und Tr\u00e4gern Gedanken machten, sind hoch\nmotiviert. Das Interesse an Veranstaltungen zu dem im\nFebruar vorgelegten Entwurf war gro\u00df und \u00fcberstieg\nfast die Erwartungen. Deswegen bin ich auch optimis-\n\ntisch, dass wir eine gute Grundlage zur Umsetzung des\nBildungsauftrages in unserem Kita-Gesetz legen.\n\nVoraussetzungen wurden geschaffen unter anderem\ndurch das Bundesmodellprojekt zum Bildungsauftrag\nvon Kindertageseinrichtungen. Der jetzige Entwurf des\nBildungsplanes kn\u00fcpft an aktuelle Forschungsergebnisse\nund gesetzliche Rahmenbedingungen an. Er konzentriert\nsich dabei gegenw\u00e4rtig auf den Kindergartenbereich und\nhebt ausdr\u00fccklich darauf ab, dass allen Kindern soziale\n\u00dcberg\u00e4nge er\u00f6ffnet und Unterst\u00fctzungsformen geboten\nwerden, die ihnen den Einstieg in das gesellschaftliche\nund private Leben mit seinen Herausforderungen erm\u00f6g-\nlichen.\n\nDabei bleibt es nat\u00fcrlich auch so, dass Kinder die gesam-\nten sechs Jahre vor Schuleintritt lernen \u2013 das ist auch in\nder Stellungnahme der Staatsregierung so. Dies ist aus\nmeiner Sicht eine besondere Herausforderung nicht nur\nf\u00fcr die Erzieherinnen, sondern auch f\u00fcr die Eltern und\nbeider Zusammenarbeit.\n\nDer \u00dcbergang vom Kindergarten zur Schule als gemein-\nsame Aufgabe wird im Bildungsplan besonders betrach-\ntet. Dies entspricht unserem Antrag im Entwurf des\nKita-Gesetzes, dem Schulvorbereitungsjahr auch mit zu-\ns\u00e4tzlichen Ressourcen besondere Aufmerksamkeit zu\nschenken. Um dies dann aber kontinuierlich fortf\u00fchren\nzu k\u00f6nnen, bedarf es einer Fortschreibung f\u00fcr den Hort-\nbereich \u2013 ich denke, das leuchtet Ihnen ein \u2013 und analog\nzur durchg\u00e4ngigen Regelung der Kindertagespflege im\nEntwurf des Kita-Gesetzes auch f\u00fcr diesen Bereich.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 23. Juni 2005\n\n1720\n\nIch nehme an, dass wir f\u00fcr diesen Antrag eine breite\nMehrheit finden, und wir als Landtag tun gut daran, uns\n\u00fcber die Modell- und Einf\u00fchrungsphase und deren Er-\ngebnisse unterrichten zu lassen. Ich empfehle Ihnen aus-\ndr\u00fccklich, die Stellungnahme der Staatsregierung zur\nKenntnis zu nehmen, die wesentliche Informationen zum\nBildungsplan enth\u00e4lt.\nWichtig ist auch der Hinweis auf eine kontinuierliche Be-\ngleitung durch die Fachberatung in den Landkreisen\nund Kreisfreien St\u00e4dten und der freien Tr\u00e4ger. Die Vor-\nleistungen auch finanzieller Art durch das S\u00e4chsische\nStaatsministerium f\u00fcr Soziales sind zu begr\u00fc\u00dfen und\nsollten kontinuierlich fortgef\u00fchrt werden. Dabei ist die\nZusammenarbeit mit dem Kultusministerium unbedingt\nnotwendig, und wir erwarten dort ein \u00e4hnliches Engage-\nment.\nMeine Damen und Herren, die Erarbeitung und Umset-\nzung des Bildungsplanes ist nicht umsonst zu haben.\nF\u00fcr das Schulvorbereitungsjahr haben wir im Doppel-\nhaushalt immerhin elf Millionen Euro eingestellt. Diese\nBildungs- und Qualit\u00e4tsoffensive im Kita-Bereich und\nzus\u00e4tzlich die erh\u00f6hte Landespauschale lassen wir uns\nvon niemandem schlechtreden.\n\n(Beifall bei der CDU, der SPD,\nder Abg. Julia Bonk, PDS, und der Staatsregierung)\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU\ndas Wort. \u2013 Das war jetzt gemeinsam zu verstehen, gut.\nDann die Fraktion der PDS; bitte, Herr Neubert.\n\nFalk Neubert, PDS: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine\nsehr geehrten Damen und Herren! Zugegeben, ein wenig\nhabe ich mich schon gefragt, warum der Antrag der bei-\nden Koalitionsfraktionen \u00fcberhaupt eingebracht worden\nist. Nicht dass wir mit dem Anliegen ein Problem h\u00e4tten\n\u2013 ganz im Gegenteil; der Inhalt des Antrages geht auf je-\nden Fall in Ordnung. Aber gestatten Sie mir noch einmal\neinen kurzen R\u00fcckblick.\nWir hatten hier im Landtag als PDS jahrelang f\u00fcr einen\nBildungsplan f\u00fcr Kindertagesst\u00e4tten gek\u00e4mpft. Im ver-\ngangenen Jahr dann endlich \u2013 noch im alten Landtag \u2013\nhaben wir gemeinsam die Einf\u00fchrung eines Bildungsleit-\nfadens beschlossen. Im Koalitionsvertrag war dann aus\ndem Bildungsleitfaden wieder ein Bildungsplan gewor-\nden \u2013 was die CDU einige Wochen vorher noch strikt\nabgelehnt hatte. Damit sind wir nunmehr genauso weit\nwie die meisten anderen Bundesl\u00e4nder. W\u00e4re man sei-\nnerzeit dem ersten PDS-Antrag gefolgt, w\u00e4re Sachsen in\nDeutschland \u2013 neben Berlin und Bayern \u2013 sogar noch\nf\u00fchrend gewesen; aber wenigstens haben wir den An-\nschluss nicht verpasst.\nSehr geehrte Damen und Herren, die Entscheidung f\u00fcr\nden Bildungsplan ist also l\u00e4ngst gefallen. Demn\u00e4chst\nwerden wir ihn auch ins s\u00e4chsische Kita-Gesetz aufneh-\nmen. Das ist aus unserer Sicht der vern\u00fcnftigste Teil der\nKita-Gesetzesnovelle, die gestern hier im Plenum Thema\nwar. Was ansonsten von dem neuen Kita-Gesetz zu hal-\nten ist, konnten Sie der heutigen Tagespresse recht an-\nschaulich entnehmen.\nWarum jetzt dieser Antrag? Ich sehe nur zwei Gr\u00fcnde:\nEntweder trauen Sie Ihrer eigenen Regierung nicht,\nwenn Sie sie extra um die Erf\u00fcllung ihrer selbstverst\u00e4nd-\n\nlichen Pflicht, der Begleitung der Einf\u00fchrung des Bil-\ndungsplans, ersuchen wollen. Oder Sie haben den An-\ntrag nur auf die Tagesordnung gesetzt, um einmal\nkr\u00e4ftig klingeln zu k\u00f6nnen, frei nach dem Motto: Tue ab\nund zu etwas Gutes und rede lang und breit dar\u00fcber! \u2013\nAngesichts der gestern eingebrachten Kita-Gesetzes-\nnovelle, die, gelinde gesagt, entt\u00e4uschend ist und weit\nhinter allen von der Koalition gesch\u00fcrten Erwartungen\nzur\u00fcckbleibt, scheinen Sie das dringend n\u00f6tig zu haben.\n\nSehr geehrte Damen und Herren! Den Gefallen, noch\neinmal lang und breit dar\u00fcber zu reden, werde ich Ihnen\njetzt, zu sp\u00e4ter Stunde, nicht tun. Einige wenige Anmer-\nkungen will ich dennoch machen.\n\nSelbstverst\u00e4ndlich muss der Bildungsplan auch f\u00fcr die\nTagespflege gelten. Dies gilt umso mehr, als Sie mit\nIhrem Gesetzentwurf die Tagespflege offensichtlich\nzulasten der Kinderkrippen erweitern wollen. Nur ist die\nAusdehnung des Bildungsplans auf die Tagespflege\nkeine ganz neue Idee. Auf die Notwendigkeit sind wir\nschon vor zwei Jahren von den Fachexperten im Rahmen\neiner Anh\u00f6rung hingewiesen worden. Ich bin davon aus-\ngegangen, dass dies Konsens ist.\n\nAber daf\u00fcr m\u00fcssen in der Tagespflege erst die Voraus-\nsetzungen geschaffen werden. Da stellt sich die Frage\nnach den Anforderungen an die Tagespflegepersonen.\nWelche Erwartungen werden an die Qualifikation, an\nst\u00e4ndige Weiterbildung gestellt? Wie sieht es mit der\nFachberatung oder der fachlichen Anbindung an eine\nKindertagesst\u00e4tte aus? Solange diese Fragen nicht zufrie-\nden stellend gel\u00f6st sind, so lange wird der Bildungsplan\nf\u00fcr die Tagespflege leider geduldiges Papier bleiben.\n\nAuf ein anderes wichtiges Problem hat uns in der An-\nh\u00f6rung im vergangenen Jahr Prof. Fthenakis aufmerksam\ngemacht. Wir denken Bildung immer noch in den klassi-\nschen Institutionen Kindergarten, Schule und Hort. Wir\nbrauchen aber zunehmend einen institutions\u00fcbergreifen-\nden Ansatz. Besonders augenf\u00e4llig ist dies im Bereich\ndes Hortes. Ich kann mir hier einen Bildungsplan, der\nnicht im unmittelbaren Zusammenhang mit dem Bil-\ndungsauftrag der Schule steht, kaum vorstellen.\n\nMit der Kooperation von Grundschule und Kita darf es\nnicht getan sein. Letztlich brauchen wir einen mit dem\nLehrplan der Grundschule abgestimmten Bildungsplan.\nDas freilich w\u00fcrde es erfordern, dass nicht nur Grund-\nschule und Kita, sondern auch Kultusministerium und\nSozialministerium zusammenarbeiten. Das scheint mir\nmanchmal die weitaus gr\u00f6\u00dfere H\u00fcrde zu sein.\n\n(Beifall der Abg. Cornelia Falken, PDS)\n\nSehr geehrte Damen und Herren! Viel ist auch \u00fcber die\nFrage gestritten worden, wie allgemein bzw. wie speziell\nein Bildungsplan zu sein hat, wie sehr er ins Detail ge-\nhen soll und welche Freir\u00e4ume er unbedingt lassen\nmuss. Auch hierzu lohnt es sich, in die Protokolle der\nSachverst\u00e4ndigenanh\u00f6rung zum PDS-Antrag im vergan-\ngenen Jahr zu schauen. Ich verweise erneut auf\nProf. Fthenakis: Je h\u00f6her das Ausbildungs- und Qualifi-\nkationsniveau der in diesem Bereich T\u00e4tigen ist, umso\nweniger detailliert und umso allgemeiner kann der Plan\nsein. Allerdings hinken wir im europ\u00e4ischen Vergleich\nbeim Anteil der Hochschulabsolventen hinterher, wenn\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 23. Juni 2005\n\n1721\n\nes um fr\u00fchkindliche Bildung geht. Wenn die Staatsregie-\nrung in ihrer Stellungnahme ank\u00fcndigt zu pr\u00fcfen, ob\nmodellhaft die Ausbildung auf Hochschulniveau erprobt\nwird \u2013 ich wiederhole: zu pr\u00fcfen, ob ein Modell erprobt\nwird \u2013, dann erkennt jeder, dass es nicht allzu schnell\nvorw\u00e4rts gehen wird.\n\nUmso wichtiger sind die fachliche Begleitung bei der\nEinf\u00fchrung des Bildungsplans sowie Fort- und Weiterbil-\ndung. Daf\u00fcr aber werden von der Koalition keine zus\u00e4tz-\nlichen Mittel bereitgestellt. Wir werden beim neuen Kita-\nGesetz mit Sicherheit darauf zur\u00fcckkommen.\n\nSehr geehrte Damen und Herren! Grundvoraussetzung\nf\u00fcr die konsequente Umgestaltung und Weiterentwick-\nlung von Kindertageseinrichtungen zu Bildungseinrich-\ntungen ist und bleibt deshalb f\u00fcr uns der gleichberech-\ntigte und diskriminierungsfreie Zugang aller Kinder zu\nganzt\u00e4giger Bildung und Betreuung.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nEinerseits ein Bildungsplan, andererseits das Fortbeste-\nhen von Zugangskriterien f\u00fcr Kitas in weiten Teilen\nSachsens \u2013 diese beiden Punkte passen \u00fcberhaupt nicht\nzusammen. Ich m\u00f6chte die Staatsregierung an dieser\nStelle ermahnen, diesen Aspekt bei ihrer Berichterstat-\ntung im n\u00e4chsten Jahr nicht zu vergessen.\n\nIn diesem Sinne stimmen wir Ihrem Antrag zu.\n\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der NPD\ndas Wort. Frau Sch\u00fc\u00dfler, bitte.\n\nGitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Die Einf\u00fchrung des Bildungsplans f\u00fcr\nKindertagesst\u00e4tten in Sachsen ist eine notwendige und\nsinnvolle Sache. Bildung beginnt eben nicht erst in der\nSchule. Schon im Vorschulbereich sollten die Lust am\nLernen geweckt, das Selbstvertrauen gest\u00e4rkt und sozia-\nles Verhalten einge\u00fcbt werden.\nAuf den Inhalt des Bildungsplans, den Sie sicherlich alle\ngelesen haben, m\u00f6chte ich nicht weiter eingehen. Nur so\nviel: Uns erschien der h\u00e4ufige Verweis auf multiethni-\nsche Kindergruppen und Erziehungsans\u00e4tze zumindest\nmerkw\u00fcrdig.\n\n(Falk Neubert, PDS: Das kann ich mir vorstellen!)\n\nSollen schon auf dem Papier Voraussetzungen geschaffen\nwerden, die in naher Zukunft Realit\u00e4t sind? Nebenbei\nbemerkt, wirkt auch der Absatz \u00fcber \u201eKinder und De-\nmokratie\u201c zumindest unfreiwillig komisch.\n\n(Julia Bonk, PDS: Das ist uns wichtig!)\n\n\u2013 Mir halt nicht so. Zumindest ist es in einer Bildungs-\nrichtlinie f\u00fcr Vorschulkinder etwas deplatziert.\n\nIn der Stellungnahme der Staatsregierung wird detailliert\nauf die Umsetzung des Bildungsplans eingegangen. Eine\nFrage allerdings bleibt offen: Wer schafft die daf\u00fcr not-\nwendigen Rahmenbedingungen in Zeiten leerer Haus-\nhaltskassen? Woher kommt das Geld f\u00fcr Videokameras,\n\nComputer, Materialien zur Dokumentation und die da-\nmit verbundenen steigenden Personalkosten?\n\n(Staatsministerin Helma Orosz: Landespauschale!)\n\nDie personellen Ressourcen sind im Haushalt des SMK\nnur f\u00fcr die \u00dcbergangszeit vom Kindergarten in die\nGrundschule eingestellt. Das kann nicht ausreichen, um\nden Zielen des Bildungsplans gerecht zu werden. Die\nRahmenbedingungen aber m\u00fcssen erf\u00fcllt sein, um dem\nneuen Bild vom Kind gerecht zu werden.\n\nUm eine erfolgreiche Durchsetzung des Bildungsplans\nzu gew\u00e4hrleisten, wird es notwendig sein, nicht nur\ntheoretische Grundlagen zu verfassen \u2013 diese waren\nziemlich ausf\u00fchrlich \u2013, sondern auch die finanziellen Ge-\ngebenheiten zu verbessern, damit mehr umgesetzt wer-\nden kann. Wir finden: Bevor dieser Leitfaden um \u201eHort\u201c\nund \u201eTagespflege\u201c erg\u00e4nzt wird, sollte er in der prak-\ntischen Umsetzung, das hei\u00dft im t\u00e4glichen Leben, ge-\npr\u00fcft werden.\n\nWir werden dem Antrag heute zustimmen und die wei-\ntere Entwicklung aufmerksam verfolgen.\n\nMeine Damen und Herren, ich bedanke mich f\u00fcr Ihre\nAufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der NPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: F\u00fcr die Fraktion der\nFDP erh\u00e4lt Frau Abg. Sch\u00fctz das Wort.\n\nKristin Sch\u00fctz, FDP: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr\ngeehrte Kolleginnen und Kollegen! Ich freue mich, dass\nwir schon die sprachliche Differenzierung geschafft\nhaben: Wir sprechen zurzeit noch \u00fcber den Entwurf des\ns\u00e4chsischen Bildungsplans, einen Leitfaden f\u00fcr p\u00e4dagogi-\nsche Fachkr\u00e4fte in Kinderkrippen und Kinderg\u00e4rten;\ndenn genau das ist am 26. Februar 2005 passiert, als der\nEntwurf des s\u00e4chsischen Bildungsleitfadens den p\u00e4dago-\ngischen Fachkr\u00e4ften in Kinderkrippen und Kinderg\u00e4rten\nin Sachsen zur Diskussion \u00fcbergeben wurde.\nIch darf Ihnen sagen: Die Kolleginnen und Kollegen sind\nhoch motiviert, sich dieses Papier zu erarbeiten, auch\nwenn daf\u00fcr der Tag wenigstens 30 Stunden haben\nm\u00fcsste; denn daneben werden zurzeit in den Kinder-\ntageseinrichtungen der Bildungsauftrag eingef\u00fchrt, Qua-\nlit\u00e4tsmanagement implementiert und Bundesmodellpro-\njekte evaluiert. Die Kolleginnen und Kollegen sind vor\nallem deshalb motiviert, weil binnen eines Jahres ihre Er-\nfahrungen aus und mit der Arbeit an diesem Entwurf\ndes Bildungsleitfadens in den dann geltenden Bildungs-\nplan eingearbeitet werden sollen.\n\nAn dieser Stelle Anerkennung und einen herzlichen\nDank an alle Kolleginnen und Kollegen in den Kinder-\ntageseinrichtungen!\n\n(Beifall bei der FDP, der CDU und den GR\u00dcNEN)\n\nAn Sie gewandt, Frau Sch\u00fc\u00dfler: Genau das wird zurzeit\ngemacht. Er wird zurzeit in der Praxis erprobt, damit er\ndann in den Kindereinrichtungen umgesetzt werden\nkann.\n\nDie fr\u00fchkindliche Bildung ist der erste, zugleich aber\nauch der wichtigste Baustein f\u00fcr eine erfolgreiche Bil-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 23. Juni 2005\n\n1722\n\ndungslaufbahn von Kindern. Elementarp\u00e4dagogik weckt\nund befriedigt, soweit dies \u00fcberhaupt m\u00f6glich ist, die\nNeugier und den Wissensdrang der Kinder. Die Kita ist\nvor allem f\u00fcr Kinder aus sozial benachteiligten Familien\noftmals der einzige Ort, an dem sie als Individuen mit\ngro\u00dfem Wissensdrang wahrgenommen werden, den kein\nFernseher befriedigen kann.\n\nDie Schwerpunktsetzung auf die einzelnen Bildungsbe-\nreiche \u2013 somatisch, sozial, kommunikativ, \u00e4sthetisch, ma-\nthematisch, naturwissenschaftlich \u2013 hat nat\u00fcrlich auch\ndas Ziel, die immer gr\u00f6\u00dfer werdenden motorischen und\nsprachlichen Probleme der Schulanf\u00e4nger zu mindern.\nDie Diskussion \u00fcber den Entwurf des Bildungsleitfadens\nzur F\u00f6rderung der fr\u00fchkindlichen Bildung ist also richtig\nund notwendig, gerade im Hinblick auf die Erweiterung\nf\u00fcr den Hauptbereich.\n\nSo gut der Entwurf des Bildungsplanes und des ange-\ndachten Vorschuljahres aber sind, so hat die FDP-Frak-\ntion jedoch erhebliche Zweifel, ob die Rahmenbedingun-\ngen denn auch entsprechend daf\u00fcr gegeben sind. Dazu\ngeh\u00f6ren zum Beispiel die Zugangsbeschr\u00e4nkungen f\u00fcr\nKitas, die auch durch den gestern eingebrachten Gesetz-\nentwurf von CDU und SPD nicht wirklich ausger\u00e4umt\nwerden. Einschr\u00e4nkungen zum Beispiel aufgrund der\nArbeitslosigkeit der Eltern, ob nun vollst\u00e4ndig oder nur\nzeitlich beschr\u00e4nkt, benachteiligen die Kinder und ver-\nbauen Bildungschancen. Als s\u00e4chsische FDP ist uns da-\nher auch der gestern eingebrachte Gesetzentwurf nicht\nausreichend.\n\nZu den Benachteiligungen geh\u00f6ren aber auch die hohen\nGeb\u00fchren in Kitas. Wenn man den bildungs- und fami-\nlienpolitischen Auftrag der Kinderg\u00e4rten ernst nimmt,\nsollte dies nach Meinung meiner Fraktion langfristig\nweitgehend kostenfrei gestaltet werden.\n\n(Beifall bei der FDP und der PDS)\n\nAuch das vorbereitende Vorschuljahr, das in der Stel-\nlungnahme der Staatsregierung zu diesem Antrag ge-\nnannt ist, braucht noch bessere Rahmenbedingungen.\n\nUnverzichtbar sind hoch motivierte Erzieher neben ge-\nn\u00fcgend Grundschullehrern, die in die Kindertagesein-\nrichtungen gehen m\u00f6chten. Der Bedarf wird aber weit\n\u00fcber die daf\u00fcr vorgesehenen Ressourcen im Kultusbe-\nreich hinausgehen, da die neuen Lehrerstellen f\u00fcr diesen\nBereich nicht ausreichen.\n\nUm die volle Wirksamkeit eines Vorschuljahres zu be-\nkommen, sollte dies kostenlos und verpflichtend sein,\ndenn nur so erreichen wir alle Kinder.\n\n(Beifall bei der FDP)\n\nAber wenn auch nach unserer Meinung die Rahmen-\nbedingungen noch unzureichend sind, unterst\u00fctzen wir\nden Antrag, der auf die Begleitung der Einf\u00fchrung des\nBildungsplanes abzielt. Er ist ein wichtiger Schritt f\u00fcr die\nUmsetzung der fr\u00fchkindlichen Bildung in Sachsen.\n\nAbschlie\u00dfend sei mir gestattet zu sagen: Wir halten die\nBerichtsabgabe zum Ende des Jahres 2006 zu ersten Er-\ngebnissen der Einf\u00fchrungsphase f\u00fcr gerechtfertigt. Wir\nw\u00fcnschen uns jedoch, \u00fcber das Ergebnis der Diskussion\nzum Entwurf unterrichtet zu werden.\n\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der FDP und der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: F\u00fcr die Fraktion der\nGR\u00dcNEN erh\u00e4lt Frau Abg. Herrmann das Wort.\n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolle-\nginnen und Kollegen! Jeder Mensch lernt immer und\nvon Beginn seines Lebens an. Die Frage ist daher nicht,\nob er lernt, sondern was er lernt. Demzufolge gibt es\nauch keinen Zeitpunkt, an dem Kinder nicht lernen.\nAber sie lernen unter Umst\u00e4nden, dass es sich nicht\nlohnt, sich mit diesem oder jenem auseinander zu setzen.\n\u201eHilf mir, es selbst zu tun\u201c, war das Motto von Maria\nMontessori. Anders l\u00e4sst es sich auch mit dem Bildungs-\nplan ausdr\u00fccken. Bildung durch Selbstst\u00e4ndigkeit und\nBildung des Selbst als dem Kern der Pers\u00f6nlichkeit. Bil-\ndung \u2013 so verstanden \u2013 w\u00e4re also der Anteil des Kindes\nan seiner eigenen Entwicklung.\nDer Entwurf des neuen s\u00e4chsischen Bildungsplanes setzt\ngenau an der kindlichen Neugier an. Das ist ein Paradig-\nmenwechsel, liebe Kolleginnen und Kollegen, und das\nbegr\u00fc\u00dfen wir.\nDie Einbeziehung von Tagespflege und Horten ist nur\ndie logische Konsequenz. Tagespflege, Kindertagesst\u00e4tten\nsowie auch Horte er\u00f6ffnen den Kindern den sozialen\nEinstieg in Bildung und gesellschaftliches Leben. Sie er-\ng\u00e4nzen damit Familien, ohne sie zu ersetzen. Keine\nFrage, die Eltern sind emotional der wichtigste Bezugs-\npunkt f\u00fcr Kinder. Aber Eltern haben nicht alle die glei-\nchen Voraussetzungen, ihre Kinder auch so zu f\u00f6rdern,\ndass sie gute Chancen mit auf den Weg bekommen, gute\nChancen, ihr eigenes Leben sp\u00e4ter wirklich zu meistern.\nWir wissen, dass die Arbeitslosigkeit gerade solche Fami-\nlien umso dauerhafter trifft, in denen die Eltern keine so-\nlide Berufsausbildung haben. Deshalb brauchen Kinder\naus solchen Familien nicht weniger Betreuung in den\nKitas, sondern mehr Betreuung, um trotz famili\u00e4r\nschwieriger Ausgangssituation eine Chance zu bekom-\nmen. In Dresden-Gorbitz ist das Problem l\u00e4ngst bekannt.\nIn einer Reihenuntersuchung wurden zirka 45 % der Kin-\nder auff\u00e4llig, weil sie dramatische Defizite im sprach-\nlichen Bereich haben.\nDie Umsetzung des Bildungsplanes, liebe Kolleginnen\nund Kollegen, der im Entwurf vorliegt, erfordert nach\nunserer Ansicht zwingend \u00c4nderungen im S\u00e4chsischen\nKindertagesst\u00e4ttengesetz. Da sind die Ver\u00e4nderungen,\ndie in dem jetzt vorgelegten neuen Gesetz der Koalition\nsind, einfach unzureichend. Wir fordern Sie daher auf,\nim Sinne Ihres Antrages heute auch das Kindertagesst\u00e4t-\ntengesetz nachzubessern.\nDa sind zum einen die Zugangskriterien. Ihre Formulie-\nrung im Kita-Gesetz schlie\u00dft aber eben nicht aus, dass\nKinder aus sozial schwachen Familien nur bis Mittag in\nden Kitas betreut werden. Das ist kurzsichtig und entlas-\ntet die Kommunen nur im Moment. Die Folgekosten\nsind wesentlich h\u00f6her.\nDa w\u00e4re die Tagespflege. Die Tagespflege darf nicht nur\nein wesentlich kosteng\u00fcnstigeres Angebot f\u00fcr die Kom-\nmunen sein als etwa die Kinderkrippe. Wenn die Tages-\npflege in den Bildungsplan einbezogen werden soll,\ndann muss sie auch besser geregelt werden. Wir sind f\u00fcr\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 23. Juni 2005\n\n1723\n\ndie Tagespflege als Chance f\u00fcr innovative, vielf\u00e4ltige\nund semiprofessionelle Angebote. Aber sie muss dann\nauch in die Aus- und Fortbildung sowie in die Qualit\u00e4ts-\nentwicklung einbezogen werden.\n\nWeiter strebt die Staatsministerin jetzt die Ausbildung\nder Erzieherinnen und Erzieher auf Hochschulniveau an.\nZun\u00e4chst sollen die Leiterinnen von Kitas eine Weiter-\nbildung aufnehmen.\n\nUnsere Fraktion hat schon in der Haushaltsdebatte\ndarauf hingewiesen, dass sich dieses Ziel nicht mit den\naktuellen K\u00fcrzungen bei der evangelischen Fachhoch-\nschule f\u00fcr soziale Arbeit Dresden vereinbaren l\u00e4sst.\nDiese verf\u00fcgt seit M\u00e4rz 2005 \u00fcber ein Institut f\u00fcr Fr\u00fch-\np\u00e4dagogik und k\u00f6nnte eine Schl\u00fcsselfunktion f\u00fcr die\nQualit\u00e4tsentwicklung der s\u00e4chsischen Kitas \u00fcbernehmen.\n\nUnsere Fraktion unterst\u00fctzt diesen neuen s\u00e4chsischen\nBildungsplan. Er st\u00fctzt sich auf einen ganzheitlichen\nBildungsbegriff und bietet die Chance, sozial bedingte\nNachteile auszugleichen.\n\nWir wollen und k\u00f6nnen Kinder nicht vor ihrer Geburt\nsozial ausw\u00e4hlen. Wir m\u00fcssen mit den Kindern, die wir\nhaben, sorgsam umgehen.\n\nDanke.\n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Gibt es bei den Frak-\ntionen noch Redebedarf? \u2013 Zur Sache offenbar nicht.\nFrau Staatsministerin Orosz, bitte.\n\nHelma Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales: Sehr ge-\nehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Damen und\nHerren! Die Staatsregierung hat umfassend und aktuell\nbereits zum vorliegenden Antrag Stellung genommen.\nAber gestatten Sie mir trotzdem, die Gelegenheit an die-\nser Stelle zu nutzen, noch einmal auf einige Aspekte hin-\nzuweisen, die mir besonders wichtig sind.\nDer s\u00e4chsische Bildungsplan f\u00fcr Kinderg\u00e4rten und -krip-\npen zielt auf die Qualit\u00e4t der fr\u00fchkindlichen Erziehungs-\narbeit in den Kindertageseinrichtungen. Daf\u00fcr wurde ein\nganzes B\u00fcndel von Ma\u00dfnahmen geschaffen, das teilweise\nvon den Vorrednern schon angesprochen worden ist. Ich\nm\u00f6chte das nicht wiederholen.\n\nF\u00fcr die Umsetzung dieser Ma\u00dfnahmen brauchen wir ein\nbreites B\u00fcndnis \u2013 auch das ist angesprochen worden \u2013\nall jener, die mit dieser Aufgabe im Freistaat Sachsen be-\ntraut sind. Dazu sind wir auf einem guten Weg. Wir\nhaben es geh\u00f6rt, dass der Bildungsplan in den letzten\nWochen schon in Dresden, Chemnitz, Delitzsch und\nLeipzig vorgestellt worden ist. Wir haben auf allen Ver-\nanstaltungen festgestellt, dass ein breites Interesse be-\nsteht. Oftmals waren die R\u00e4umlichkeiten f\u00fcr die Interes-\nsenten gar nicht ausreichend. Die R\u00fcckmeldungen und\nDiskussionen dar\u00fcber hinaus zeigen t\u00e4glich, dass die\nPraxis den Bildungsplan mit gro\u00dfer Offenheit annimmt\nund vor allen Dingen auch seine Einf\u00fchrung begr\u00fc\u00dft.\n\nDer Beirat, meine sehr geehrten Damen und Herren, der\ndie Einf\u00fchrung des Bildungsplanes begleitet, hat aus den\nDiskussionen bereits einige Punkte herausgezogen, die\nnoch weiter diskutiert und erg\u00e4nzt werden m\u00fcssen. Ich\nkann an der Stelle erkl\u00e4ren: Auch diese Aufgabe nehmen\nwir selbstverst\u00e4ndlich sehr ernst.\n\nHerr Neubert, an der Stelle noch einmal ein Wort zu\nIhnen: Die von Ihnen vorgebrachten Zweifel bez\u00fcglich\nder Zusammenarbeit meines Hauses mit dem meines\nKollegen Steffen Flath kann ich, glaube ich, hier zer-\nstreuen. Das m\u00fcssten Sie eigentlich wissen; denn wie\nsonst erkl\u00e4ren Sie sich, dass in den letzten Monaten der\nBildungsplan, das Schulvorbereitungsjahr und die Ver-\neinbarung zwischen Kitas und Grundschule auf den\nWeg gebracht worden sind? Ich glaube, das geschah\nauch in einer doch verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig kurzen Zeit. Hier\nsind ressort\u00fcbergreifend wichtige Dinge f\u00fcr die Zukunft,\nvor allem die Vorschul- und Grundschulpolitik betref-\nfend, geleistet worden.\nIch gebe Ihnen nat\u00fcrlich Recht, dass das lange noch\nnicht alles ist und dass wir weiter daran arbeiten m\u00fcs-\nsen. Diese Dinge m\u00fcssen auch, wie das meine Kollegin\nFrau Dr. Schwarz schon angesprochen hat, in den Hort-\nbereich eingef\u00fchrt werden und dar\u00fcber hinaus. Ich bitte\num Verst\u00e4ndnis, dass wir nicht innerhalb von wenigen\nMonaten alles tun k\u00f6nnen. Sie wollen mit Recht, dass es\nmit Qualit\u00e4t passiert und unter Einbeziehung der Betrof-\nfenen. Hier muss man Freir\u00e4ume zulassen, um die ent-\nsprechende Diskussion f\u00fchren zu k\u00f6nnen.\nDie Einf\u00fchrung des Bildungsplanes wird nicht nur durch\neine rechtliche Verankerung flankiert \u2013 das gestern ein-\ngebrachte Kita-Gesetz ist schon angesprochen worden \u2013,\nnein, der Freistaat hat auch f\u00fcr die finanzielle Absiche-\nrung der Rahmenbedingungen Vorsorge getroffen. Ich\nverstehe nicht, wie Frau Sch\u00fc\u00dfler \u2013 sie ist nicht mehr da\n\u2013 das infrage stellen kann.\nAber auch Frau Sch\u00fctz hatte angezweifelt, dass die Rah-\nmenbedingungen ausreichen. Ich wei\u00df nicht, was Sie\nnoch erwarten, wenn wir \u2013 und ich wiederhole es des-\nwegen noch einmal \u2013 51 Millionen Euro Zuwachs allein\nim Haushalt f\u00fcr die Vorschulerziehung haben. Wenn Sie\ndann noch davon reden, dass hier die entsprechenden\nRahmenbedingungen nicht gegeben sind, wundere ich\nmich sehr.\n\n(Beifall bei der CDU, der SPD und\ndes Staatsministers Thomas Jurk)\n\nMan kann und muss anscheinend auf diese Verbesse-\nrung immer wieder hinweisen, damit das auch beim\nLetzten endlich ankommt. Damit \u00fcbernimmt der Frei-\nstaat in diesem Jahr rund 37 % der Betriebskosten f\u00fcr\nKindertagesst\u00e4tten. Dieser Zuwachs soll nicht zuletzt\ndazu beitragen, auch die anspruchsvollen Ziele des Bil-\ndungsplanes umzusetzen.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Gestatten Sie eine\nZwischenfrage?\n\nHelma Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales: Bitte sch\u00f6n,\nHerr Neubert.\n\nFalk Neubert, PDS: Frau Staatsministerin, stimmen Sie\nmir zu, dass die zus\u00e4tzlichen 51 Millionen Euro f\u00fcr den\nfr\u00fchkindlichen Bereich, die wir begr\u00fc\u00dfen, nichts mit\ndem Bildungsplan direkt zu tun haben, sondern maximal\nmittelbar? Die Frage ist, wie viel Geld, wie viel Rahmen-\nbedingung ist genau f\u00fcr den Bildungsplan vorhanden?\nWo ist das Geld vorhanden? Wie steht es mit der Quali-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 23. Juni 2005\n\n1724\n\nfikation von Tagespflegepersonen? Damit w\u00e4ren wir im\nGrunde schon in der Diskussion um das Gesetz.\n\nHelma Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales: Ich denke,\nSie erwarten jetzt von mir keine detaillierte Auflistung\nder einzelnen Haushaltspositionen. Dass die 51 Millionen\nEuro nicht nur dem Bildungsplan zuflie\u00dfen, versteht sich\nvon selbst. Sie haben die Frage im zweiten Teil schon\nselbst beantwortet. Genau das sind die Mittel f\u00fcr die\nRahmenbedingungen. Um die Einf\u00fchrung des Bildungs-\nplanes ad\u00e4quat und qualitativ zu realisieren, m\u00fcssen wir\nRahmenbedingungen st\u00fctzen. Die m\u00fcssen finanzierbar\nsein. Das f\u00e4ngt an bei den Stundenpotenzialen der Erzie-\nherinnen, geht weiter mit der erh\u00f6hten Landespauschale\nf\u00fcr die Sachkostenbereiche und vielem anderen mehr,\nund auch die Tagespflege spielt dabei eine Rolle.\nIn diesem Zusammenhang m\u00f6chte ich eindringlich da-\nrauf hinweisen und an die Tr\u00e4ger appellieren, dass die\nzus\u00e4tzlichen Mittel auch f\u00fcr die Sicherung der Qualit\u00e4t\ndes Bildungsauftrages einzusetzen sind. Die Erzieherin-\nnen und Erzieher haben zu Recht darauf hingewiesen,\ndass Bildungsprojekte Zeit zur Vor- und Nachbereitung\nerfordern, insbesondere im Schulvorbereitungsjahr. Diese\nZeiten sollten mit Hilfe der zus\u00e4tzlichen F\u00f6rderung abge-\nsichert werden. Ich habe nat\u00fcrlich auch Verst\u00e4ndnis f\u00fcr\ndie Forderung der Tr\u00e4ger, angesichts der knappen Kas-\nsen m\u00f6glichst keine zus\u00e4tzlichen Aufgaben oder Stan-\ndards zu schaffen, aber ich mahne auch an, dass die vor-\nhandenen Ressourcen so eingesetzt werden, dass die\nQualit\u00e4t der Arbeit in den Einrichtungen und Tages-\npflegestellen gesichert ist.\n\nZu diesem Thema geh\u00f6rt auch, wie wir heute schon ge-\nh\u00f6rt haben, die Frage nach der Zukunft der Ausbildung\nvon Erzieherinnen und Erziehern. Wir brauchen Ausbil-\ndungsg\u00e4nge, in die neue Erkenntnisse schnell Eingang\nfinden, und wir m\u00fcssen uns auch den europ\u00e4ischen\nMa\u00dfst\u00e4ben stellen. Wir m\u00fcssen anerkennen, dass fr\u00fch-\nkindliche Bildung \u2013 nicht anders als schulische Bildung \u2013\neine bedeutende und anspruchsvolle Aufgabe ist. Aus\ndiesen Gr\u00fcnden bleibt die Frage der h\u00f6heren Abschl\u00fcsse\nf\u00fcr Erzieherinnen und Erzieher f\u00fcr mich ein wichtiges\nThema. Begleitend zur Einf\u00fchrung des Bildungsplanes\nhaben wir deshalb gemeinsam mit dem Landesjugend-\namt bereits ein Curriculum Bildung herausgegeben. Hier\nsind bereits alle Erzieherinnen und Erzieher zur Teil-\nnahme und Weiterbildung aufgerufen.\n\nGestatten Sie mir noch eine Erg\u00e4nzung zu dem vorlie-\ngenden Antrag, Punkt 2. Gern werde ich \u00fcber die Erpro-\nbung des Bildungsplanes Anfang 2006 berichten, und\nselbstverst\u00e4ndlich werden wir auch erste Ergebnisse zur\nEinf\u00fchrung des Bildungsplanes in ganz Sachsen erstmals\nzum Ende des Jahres 2006 im Hohen Hause vorstellen.\n\nHerzlichen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU und der SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Wenn es keinen wei-\nteren Bedarf zur Aussprache gibt, kommen wir zum\nSchlusswort der Fraktionen der CDU und der SPD. Herr\nKrau\u00df, bitte.\n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr\ngeehrten Damen und Herren! Die Letzten werden die\n\nErsten sein, das ist auch heute so. Die CDU-Fraktion\nhatte bereits im Dezember 2003 einen Antrag zum Bil-\ndungs- und Erziehungsplan f\u00fcr Kinder bis zur Einschu-\nlung in den Landtag eingebracht, der angenommen wor-\nden ist. Seitdem ist viel geschehen. Wir haben den\nBildungsplan auf dem Tisch. Ich habe mit Wohlwollen\ngesehen, dass es \u00fcber das Spektrum des Landtages hin-\nweg eine breite Zustimmung daf\u00fcr gab, diesen Bildungs-\nplan einzuf\u00fchren und umzusetzen.\nZu zwei Punkten m\u00f6chte ich noch etwas sagen. Frau\nStaatsministerin hatte schon auf den Hinweis der PDS-\nFraktion hin gesagt, dass es eine intensive und gute Zu-\nsammenarbeit mit dem Staatsministerium f\u00fcr Kultus\ngibt. Einen Punkt m\u00f6chte ich noch anf\u00fcgen. Er betrifft\ndie Weiterbildung. Auch daf\u00fcr ist Geld eingestellt wor-\nden, wenn ich mich richtig entsinne, 250 000 Euro.\n\nZur FDP. Man muss da aufpassen, weil unsere Leichtma-\ntrosen von der FDP-Fraktion immer mal hin- und her-\nschwanken und nicht so richtig wissen, wo sie stehen.\nIch will Ihnen vorlesen, dass Sie zu den Wahlpr\u00fcfsteinen\ndes Runden Tisches f\u00fcr Kindertagesst\u00e4tten gesagt hatten,\neine Vorschulpflicht wird abgelehnt. Gerade haben Sie\ngesagt, dass Sie daf\u00fcr sind, dass das verpflichtend ist.\nSie m\u00fcssen sich schon f\u00fcr etwas entscheiden. Ich k\u00f6nnte\njetzt noch auf ein paar andere Dinge hinweisen, die Sie\nim Wahlkampf gesagt haben. Sie wollten zum Beispiel\nauch noch ein Ausbauprogramm f\u00fcr Kindertagesst\u00e4tten\nf\u00fcr 175 Millionen Euro mit einer Senkung der Di\u00e4ten um\n10 % finanzieren. Dieser Populismus f\u00e4llt Ihnen irgend-\nwann auf die F\u00fc\u00dfe.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Gestatten Sie eine\nZwischenfrage?\n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Ja.\n\nTorsten Herbst, FDP: Herr Kollege, ich freue mich, dass\nsich ein Vertreter der CDU-Fraktion so eng mit unserem\nWahlprogramm besch\u00e4ftigt hat.\n\n(Beifall bei der FDP)\n\nDas hilft vielleicht auch zum Erkenntnisgewinn. Verraten\nSie mir doch einmal, auf welcher Seite genau wir diesen\nMillionenbetrag zum Ausbau der Kindertagesst\u00e4tten, den\nSie eben angesprochen haben, gefordert haben. Sie schei-\nnen ja gut Bescheid zu wissen.\n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Das waren die Wahlpr\u00fcfsteine\ndes Runden Tisches Kindertagesst\u00e4tten, worauf die FDP\ngeantwortet hat. Ich nenne Ihnen nachher gern die Seite.\nEine Ihrer Parteifreundinnen hat das auf der Internetseite\nver\u00f6ffentlicht. Sie hei\u00dft Peggy Bellmann.\nGut, das zum Abschluss: Wir freuen uns auf eine interes-\nsante Diskussion und bitten Sie, unserem Antrag zuzu-\nstimmen.\n\n(Beifall bei der CDU und der SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Meine Damen und\nHerren! Ich stelle nun die Drucksache 4/1167 zur Ab-\nstimmung und bitte bei Zustimmung um Ihr Handzei-\nchen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Ich frage nach Gegenstimmen. \u2013\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 23. Juni 2005\n\n1725\n\nIch kann keine sehen. Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 Bei\neinigen Stimmenthaltungen ist diesem Antrag mit gro\u00dfer\nMehrheit zugestimmt worden. Damit ist die Druck-\n\nsache 4/1167 beschlossen und der Tagesordnungspunkt 8\nist beendet.\nWir kommen nun zum\n\nTagesordnungspunkt 9\n\n\u2013 Bevorstehende Kapitalerh\u00f6hung bei der Sachsen LB durch die Landesregierung\n\nDrucksache 4/2316, Dringlicher Antrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN\n\n\u2013 Beteiligung des S\u00e4chsischen Landtages bei der Entscheidung des Freistaates\nzur Kapitalerh\u00f6hung der Sachsen LB\n\nDrucksache 4/2329, Dringlicher Antrag der Fraktion der FDP\n\nDie Dringlichkeit der beiden Antr\u00e4ge wurde durch das\nPlenum am heutigen Vormittag festgestellt.\n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Die Rei-\nhenfolge in der ersten Runde: GR\u00dcNE, FDP, die Staats-\nregierung, CDU, PDS, SPD, NPD.\n\nIch erteile der Fraktion der GR\u00dcNEN das Wort. Frau\nAbg. Hermenau.\n\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Da-\nmen und Herren! Als wir vor wenigen Wochen in die-\nsem Landtag die Haushaltsberatungen gef\u00fchrt und ab-\ngeschlossen haben, war eigentlich noch der Glaube im\nRaum, die Sparkassen w\u00fcrden die Kapitalerh\u00f6hung f\u00fcr\ndie Sachsen LB, die n\u00f6tig ist, \u00fcbernehmen. Seit ein paar\nTagen geistert durch die Presse \u2013 und zwar, wie ich in-\nzwischen aus Diskussionen erfahren habe, zu Recht \u2013,\ndass der Freistaat Sachsen in G\u00e4nze die Kapitalerh\u00f6hung\nbei der Landesbank Sachsen in H\u00f6he von 300 Millionen\nEuro vornehmen wird.\nNat\u00fcrlich wirft das die Frage auf, ob bei einem Betrag in\ndieser H\u00f6he der Grundstock \u00fcberhaupt noch richtig ver-\nwaltet werden kann, denn der Freistaat Sachsen w\u00e4re ja\nbei seinen Ausgaben f\u00fcr 2005 und 2006 mit der Summe\nvon 300 Millionen Euro \u00fcberfordert. Er kann maximal\nknapp 245 Millionen Euro zur Verf\u00fcgung stellen und\nm\u00fcsste dazu auf eine Reihe von Dingen verzichten, die\neigentlich wichtig, ja unverzichtbar sind. Deshalb ist es\nnat\u00fcrlich f\u00fcr das Parlament von hoher Wichtigkeit zu er-\nfahren, wo die Mittel f\u00fcr die Kapitalerh\u00f6hung bei der\nSachsen LB au\u00dferhalb des Grundstocks noch herkom-\nmen. Das sind Fragen, die nat\u00fcrlich auch ein Parlament\nbesch\u00e4ftigen m\u00fcssen.\n\nGehen wir einmal kurz in die Geschichte dieser Angele-\ngenheit hinein. Wir haben in diesem Parlament \u00f6ffentlich\nmehrmals \u00fcber die Sachsen LB diskutiert. Es war klar,\ndass es eine Kapitalerh\u00f6hung geben muss, und es war\ngenauso klar, dass es auch eine Reorientierung der Ge-\nsch\u00e4ftspolitik der Sachsen LB geben muss. Beides ist\nheute aufgrund der beiden Antr\u00e4ge Gegenstand der\nDiskussion.\n\nUnser Vorhaben war es, die Gesch\u00e4ftspolitik der Sach-\nsen LB zu \u00e4ndern. Deswegen haben wir uns alle im\nHaushalts- und Finanzausschuss auf diesen Unteraus-\nschuss eingelassen. Er hat zwar etwas z\u00f6gerlich gearbei-\ntet, aber das sei dahingestellt. Das w\u00e4re eigentlich f\u00fcr\nSie, Herr Metz, eine wunderbare Gelegenheit gewesen,\nnachdem wir durch die Kapitalerh\u00f6hung in der Sach-\n\nsen LB als Land der st\u00e4rkste Direktanteilseigner werden,\nein starkes demokratisches Backing f\u00fcr diese Vorgehens-\nweise in diesem Parlament abzuholen. Darauf haben Sie\noffensichtlich bewusst verzichtet. Das halte ich f\u00fcr hoch\nproblematisch.\n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der FDP)\n\nUnd das Zweite: Die Kapitalerh\u00f6hung aus dem Grund-\nstock und wahrscheinlich auch aus einigen anderen\nTiteln, die Sie uns sicherlich noch zur Kenntnis geben\nwerden, ist an sich haushaltsrechtlich nicht unbedingt zu\nbeanstanden. Aber darum geht es nicht wirklich, son-\ndern die Informationspolitik, die Sie betrieben haben,\nfinde ich bedauerlich schlecht. Wir h\u00e4tten eine ganz\nandere M\u00f6glichkeit gehabt, das politische Signal, die\nSachsen LB zu st\u00e4rken, von dem wir hier im Parlament\ngesprochen haben, auszusenden. Das ist entt\u00e4uschend.\nDas entnehmen Sie sicherlich auch meiner Stimme.\n\nEs bleibt aber eine ganze Kette von Fragen. Die Auswir-\nkungen auf den Haushalt haben wir gerade angespro-\nchen. Dabei stellt sich die Frage, woher die Mittel au\u00dfer-\nhalb des Grundstocks kommen sollen. Es kommt\nnat\u00fcrlich auch die Frage, worauf Sie alles bei den Ausga-\nben, die Sie f\u00fcr 2005 und 2006 geplant hatten, verzichten.\nEs kommt auch die Frage hinsichtlich Kapitalerh\u00f6hungen\noder K\u00e4ufen von anderen Unternehmen, die Sie viel-\nleicht vorhatten, auf. Das sollten wir auf alle F\u00e4lle im\nDetail wissen.\n\nDer Presse habe ich einige Anmerkungen zur k\u00fcnftigen\nGesch\u00e4ftspolitik entnommen. Ich w\u00fcnsche mir eigentlich,\ndas von Ihnen zu h\u00f6ren. Ich habe der Presse entnom-\nmen, dass in Zukunft der Wirtschaftsminister mit dabei\nsein wird. Das finde ich angemessen. Wir haben in\ndiesem Parlament eingefordert, dass unbedingt andere\nKontrollmechanismen in die Sachsen LB geh\u00f6ren. Dazu\nhaben wir zum Beispiel den Vorschlag unterbreitet,\nneben dem Finanzminister auch den Wirtschaftsminister\nhinzuzuziehen und damit im Prinzip ein Checkrough zu\nmachen. Das finde ich auch richtig. Das scheint also seit\nMontag zur Gesch\u00e4ftspolitik der Sachsen LB zu geh\u00f6ren.\n\nDas Zweite, was ich der Presse entnehmen durfte, war,\ndass ganz offensichtlich an verschiedenen Sparkassen-\nstandorten Kompetenzzentren gebildet werden. Diese\nKompetenzzentren sind dazu da, bestimmte Aufgaben\nzu b\u00fcndeln, damit sie nicht jede Sparkasse einzeln er-\nf\u00fcllt. Auch diese Debatte haben wir in diesem Haus ge-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 23. Juni 2005\n\n1726\n\nf\u00fchrt, allerdings im Plenum und nicht vertiefend im\nAusschuss, wie wir es h\u00e4tten tun k\u00f6nnen.\n\nIch habe der Presse auch entnehmen d\u00fcrfen, dass wir es\nin Zukunft bei der Sachsen LB nicht nur mit einer Ver-\nbundbank, sondern auch mit einer Spezialbank zu tun\nhaben.\n\nEs gab also eine ganze Reihe von Ver\u00e4nderungen, die\nSie vorgenommen haben. Vielleicht hatten Sie auch vor,\nuns dar\u00fcber in einigen Wochen im Haushalts- und\nFinanzausschuss Aufschluss zu geben. Das unterstelle\nich einmal. Aber das ist nicht der Punkt. Der Punkt ist,\ndass die Informationspolitik, die Sie in den letzten Tagen\nbetrieben haben, dazu gef\u00fchrt hat, dass es eine Reihe\nvon Spekulationen gab. Das hat wieder ein schlechtes\nLicht auf die Sachsen LB geworfen, was ich bedauerlich\nfinde. Es hat auch ein schlechtes Licht auf das Parlament\ngeworfen, das Ihnen, Herr Metz, angeboten hat, mit\nIhnen zu kooperieren.\n\nIch denke, dass diese Sachverhalte heute klar, offen und\nruhig besprochen werden m\u00fcssen. Ich wiederhole noch\neinmal: Ich halte es haushaltsrechtlich nicht f\u00fcr verfehlt,\nden Grundstock zu bem\u00fchen \u2013 das kann man so ma-\nchen, zumal beim Verzicht auf den Kauf der Immobilie\nPaunsdorf, das ist legitim \u2013, sondern die Frage ist, dass\nSie das politisch nachtr\u00e4glich legitimieren, indem wir\nhier diese Aussprache f\u00fchren und sie vielleicht im Haus-\nhalts- und Finanzausschuss fortsetzen.\n\nVielleicht k\u00f6nnen Sie von der Koalition auch Aussagen\ndazu machen, wie Sie sich die Zukunft des Unteraus-\nschusses vorstellen. Denn jetzt, da der Freistaat Sachsen\nder st\u00e4rkste Direktanteilseigner der Sachsen LB ist, ist es\nerst recht wichtig, die Gesch\u00e4ftspolitik weiter mit parla-\nmentarischer Begleitung zu versehen. Wir k\u00f6nnen das im\nRahmen des Haushalts- und Finanzausschusses tun. Wir\nk\u00f6nnen auch in jeder Plenarwoche hierzu eine Debatte\ndurchf\u00fchren. Wir k\u00f6nnen auch im Unterausschuss daran\narbeiten. Diesbez\u00fcglich bin ich offen. Zeigen Sie uns,\nwelche Vorschl\u00e4ge es gibt, aber glauben Sie nicht, dass\nSie auf die Beteiligung des Parlaments in dieser wich-\ntigen Frage auf Dauer verzichten k\u00f6nnen!\n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der FDP\nsowie des Abg. Karl Nolle, SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die FDP-Fraktion.\nHerr Dr. Schmalfu\u00df, bitte.\n\nDr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4-\nsidentin! Meine Damen und Herren! Im Zusammenhang\nmit der Diskussion \u00fcber eine Kapitalerh\u00f6hung bei der\nLandesbank Sachsen erwarten wir als FDP-Fraktion eine\noffene Diskussion in diesem Parlament und in dem von\nFrau Hermenau schon angesprochenen Unterausschuss\ndes Haushalts- und Finanzausschusses, um insbesondere\ndie Zustimmung des S\u00e4chsischen Landtags zur geplanten\nKapitalerh\u00f6hung in H\u00f6he von 300 Millionen Euro auch\nvor dem Hintergrund der finanziellen Dimension und\nder Haushaltssperre einzuholen.\n\n(Beifall bei der FDP)\n\nEinsame Entscheidungen ohne die Einbindung und das\nVotum der Volksvertreter werden wir als FDP-Landtags-\n\nfraktion nicht mittragen. Voraussetzung f\u00fcr eine Kapital-\nerh\u00f6hung bei der Sachsen LB sind ein tragf\u00e4higes Ge-\nsch\u00e4ftsmodell und der Nachweis \u2013 das betone ich\nausdr\u00fccklich \u2013 einer ertragsbringenden Gesch\u00e4ftst\u00e4tigkeit\nzur dauerhaften Existenzsicherung der Landesbank als\nInstrument der F\u00f6rderung des s\u00e4chsischen Mittelstandes.\n\nIm Zusammenhang mit der geplanten nicht unma\u00dfgeb-\nlichen und einseitigen Kapitalerh\u00f6hung durch den Frei-\nstaat Sachsen sind insbesondere zwei Fragen zu beant-\nworten: Erstens. Welchen Nutzen wird die Landesbank\nSachsen in den kommenden Jahren dem Freistaat Sach-\nsen und insbesondere dem s\u00e4chsischen Mittelstand stif-\nten? Zweitens. Aus welchen Quellen stammen die finan-\nziellen Mittel f\u00fcr diese geplante Kapitalerh\u00f6hung in\nH\u00f6he von 300 Millionen Euro und \u2013 das ist besonders\nausschlaggebend \u2013 ist diese Kapitalzufuhr ausreichend\nf\u00fcr eine Neuausrichtung der Landesbank Sachsen?\n\nDie Erwartungen der FDP-Fraktion an die zu erbringen-\nden Leistungen der Landesbank Sachsen k\u00f6nnen wie\nfolgt zusammengefasst werden: Im Kontext der bevor-\nstehenden strategischen Neuausrichtung der Landesbank\nmuss sich das Kreditinstitut st\u00e4rker als bislang auf den\nStandort Sachsen und das Beteiligungs- und Kreditge-\nsch\u00e4ft mit dem s\u00e4chsischen Mittelstand orientieren.\n\nHerr Lehmann, Sie brauchen da gar nicht mit dem Kopf\nzu sch\u00fctteln. Bei einer Bilanzsumme von 60 Milliarden\nEuro investiert die Landesbank Sachsen weniger als 1 %\nin Firmenkunden des Freistaates Sachsen. Das wollen\nwir als FDP-Landtagsfraktion \u00e4ndern.\n\n(Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU: Dabei macht ihr\ndoch Verluste!)\n\nDie s\u00e4chsische Wirtschaft braucht eine starke Landes-\nbank, die s\u00e4chsisch als Erfolgsprinzip tats\u00e4chlich zur\nLeitlinie der Gesch\u00e4ftspolitik macht. Der Schwerpunkt\naller gesch\u00e4ftlichen Aktivit\u00e4ten muss in Zukunft im Frei-\nstaat Sachsen und in einer nachhaltigen Kooperation mit\nden s\u00e4chsischen Sparkassen zum gegenseitigen Vorteil\nliegen.\n\nWir als FDP-Landtagsfraktion begr\u00fc\u00dfen ausdr\u00fccklich die\nBestellung von Herrn S\u00fc\u00df als neuen Vorstandsvorsitzen-\nden der Landesbank.\n\nDie zweite Frage, meine sehr verehrten Damen und Her-\nren, ist aus heutiger Sicht schwieriger zu beantworten.\nEs ist die Frage nach den Quellen der Kapitalerh\u00f6hung.\nWo kommt das Geld her? Die Kapitalerh\u00f6hung der Lan-\ndesbank Sachsen soll im Wesentlichen, das hei\u00dft \u00fcber\n200 Millionen Euro, aus einem Sonderverm\u00f6gen, dem so\ngenannten Grundstock, dargestellt werden. Insbesondere\nwird dabei laut Zeitungsberichten auf die aus dem\nGrundstock zu entnehmenden finanziellen Mittel f\u00fcr das\nPaunsdorf-Center zur\u00fcckgegriffen.\n\nIm Gegensatz dazu stehen jedoch die folgenden \u00c4u\u00dfe-\nrungen des Ministerpr\u00e4sidenten Milbradt im Plenum am\n19. April 2005. Ich zitiere: \u201eJeder, der sich mit dem\nHaushalt auskennt, wei\u00df doch, dass das Geld f\u00fcr das\nPaunsdorf-Center sicherlich nicht bei der Bank liegt. Bei\ndiesem Geld handelt es sich um nicht ausgesch\u00f6pfte\nKrediterm\u00e4chtigungen. Wenn also das Geld f\u00fcr das\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 23. Juni 2005\n\n1727\n\nPaunsdorf-Center ausgegeben werden soll, muss der\nStaat einen Kredit aufnehmen.\u201c\n\n(Heinz Lehmann, CDU: Damit der Grundstock\nnicht angegriffen wird!)\n\nBleibt die Frage offen, warum vor zwei Monaten ein Kre-\ndit zum Kauf des Paunsdorf-Centers aufgenommen wer-\nden sollte, und heute ist das Geld f\u00fcr die Kapitalerh\u00f6-\nhung der Sachsen LB im Grundstock bereits vorhanden.\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Vor dem\nHintergrund meiner Ausf\u00fchrungen bleiben viele Fragen\noffen. \u2013 Und Ihre angeregte Diskussion, Herr Lehmann,\nzeigt, dass Sie auch viele Fragen haben.\n\n(Heinz Lehmann, CDU: Ich bin heute dran,\nich wei\u00df!)\n\nDie Fragen betreffen die Gesch\u00e4ftspolitik der Landes-\nbank. Die Frage ist: Was sind Finanzierungsquellen f\u00fcr\ndie Kapitalerh\u00f6hung?\n\nNach Auffassung meiner Fraktion ist die Einbindung der\ndemokratischen Parteien in diesem Plenum erforderlich,\num eine Entscheidung f\u00fcr oder gegen eine Kapitalerh\u00f6-\nhung bei der Landesbank zu treffen. Ich kann f\u00fcr die\nFDP-Landtagsfraktion sagen: Wir wollen eine starke\nLandesbank, aber ohne die Vorlage eines tragf\u00e4higen\nGesch\u00e4ftsmodells f\u00fcr Sachsen werden wir einer Kapital-\nerh\u00f6hung nicht zustimmen.\n\nIch danke Ihnen f\u00fcr die Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der FDP und vereinzelt\nbei den GR\u00dcNEN)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Jetzt hat die Staats-\nregierung um das Wort gebeten. Herr Minister Metz.\n\nDr. Horst Metz, Staatsminister der Finanzen: Sehr ge-\nehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Damen und\nHerren! Ich wei\u00df, dass uns alle das Thema \u201eLandesbank\nund Kapitalerh\u00f6hung\u201c sehr bewegt. Ich will auch die\nerste Gelegenheit ergreifen, die ich habe, hier in diesem\nparlamentarischen Gremium dazu zu sprechen.\nDie Anteilseigner \u2013 das wissen Sie, das ist durch die Me-\ndien gegangen \u2013 haben in der Sachsen-Finanzgruppe am\nMontag, dem 20.06., mit gro\u00dfer Mehrheit f\u00fcr eine Kapi-\ntalerh\u00f6hung der Sachsen LB von 300 Millionen Euro ge-\nstimmt. Der Beschluss war Gegenstand intensiver Dis-\nkussionen im Vorfeld dieser Anteilseignerversammlung\nam 20.06. Am 14.06. haben sich die kommunalen Anteils-\neigner mit dem Vorstand getroffen und im Ergebnis des\n14.06. war klar, dass die kommunale Seite keine Anteile\nfinanzieller Art in die Landesbank einspeisen wird.\n\nLassen Sie mich zu den Ursachen und zum Inhalt der\nBeschl\u00fcsse der Anteilseignerversammlung Folgendes\nausf\u00fchren:\n\nWie Sie alle wissen, wird am 19. Juli die Gew\u00e4hrtr\u00e4ger-\nhaftung f\u00fcr alle Landesbanken in Deutschland wegfallen.\nDas hei\u00dft, der Staat, die L\u00e4nder springen nicht mehr\nautomatisch im Notfall ein, wie es bei mancher Landes-\nbank \u2013 aber nicht in Sachsen \u2013 in der Vergangenheit sein\nmusste. Ab diesem Zeitpunkt muss zus\u00e4tzliches Eigen-\nkapital die Gew\u00e4hrtr\u00e4gerhaftung ersetzen. Ansonsten,\n\nmeine Damen und Herren, verteuern sich die Refinanzie-\nrungskosten derart, dass das Gesch\u00e4ft der Sachsen LB\nauf Dauer nicht mehr wirtschaftlich sinnvoll betrieben\nwerden kann.\n\nWas will ich damit sagen? \u2013 Die Gew\u00e4hrtr\u00e4gerhaftung\nstellt im Grunde genommen haftendes Eigenkapital dar\nund mit dem Wegfall dieser Gew\u00e4hrtr\u00e4gerhaftung wer-\nden bei vielen Landesbanken in Deutschland diese Ma\u00df-\nnahmen ergriffen, die ich \u2013 und nicht nur ich, sondern\nauch die Wirtschaftspr\u00fcfungsunternehmen, die Wirt-\nschaftsberatungsunternehmen, die uns auf diesem Gebiet\nbegleiten \u2013 jetzt auch f\u00fcr die S\u00e4chsische Landesbank f\u00fcr\nsinnvoll halte, n\u00e4mlich Eigenkapital zuzuf\u00fchren.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine\nZwischenfrage?\n\nDr. Horst Metz, Staatsminister der Finanzen: Gern,\nHerr Morlok.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Morlok, bitte.\n\nSven Morlok, FDP: Herr Minister, ich kann Ihrer Argu-\nmentation hinsichtlich des Wegfalls der Gew\u00e4hrtr\u00e4ger-\nhaftung schon folgen, dass es da sinnvoll sein kann, eine\nKapitalerh\u00f6hung durchzuf\u00fchren. Meines Wissens ist\naber schon lange bekannt, dass diese Gew\u00e4hrtr\u00e4ger-\nhaftung jetzt wegf\u00e4llt. Angesichts dieser Tatsache und\nder Notwendigkeit, die Sie beschrieben haben, das Prob-\nlem durch Eigenkapitalzufuhr zu l\u00f6sen, frage ich Sie:\nWarum haben Sie diesen Sachverhalt im Haus nicht im\nRahmen der Haushaltsdebatte und der Haushaltsbe-\nschlussfassung auf den Tisch gelegt?\n\nDr. Horst Metz, Staatsminister der Finanzen: Weil es zu\nder Zeit nicht spruchreif war.\n\n(Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, PDS, lacht.)\n\nMeine Damen und Herren! Einige von Ihnen haben\ndurchaus Zweifel an einer Kapitalerh\u00f6hung ge\u00e4u\u00dfert. Ich\nversichere Ihnen, dass diese Zweifel unberechtigt sind,\nweil wir in der Anteilseignerversammlung ein Ma\u00dfnah-\nmenpaket gestrickt haben, in dem dieses Eigenkapital\neine wesentliche Komponente ist.\n\nIch will Ihnen auch sagen, wie das bei anderen Landes-\nbanken aussieht: Sie wissen, dass die WestLB bereits\n1,5 Milliarden Euro nachgeschossen hat. Sie wissen, dass\nin die NordLB 850 Millionen Euro nachzuschie\u00dfen sind.\nDavon \u00fcbernehmen das Land Niedersachsen 208 Millio-\nnen Euro und das Nachbarland Sachsen-Anhalt 150 Mil-\nlionen Euro.\n\nIch will das nur bemerken, weil es auch wichtig ist, wie\nsich unsere Landesbank, die S\u00e4chsische Landesbank, im\nKontext der anderen Landesbanken aufzustellen hat.\n\nDie S\u00e4chsische Landesbank ist eine erfolgreiche Landes-\nbank und ich lasse mir diese Erfolge der Landesbank\nnicht kleinreden. Mit einer Eigenkapitalrendite von der-\nzeit 9,3 % nach Steuern f\u00fcr das Gesch\u00e4ftsjahr 2004 liegt\nsie n\u00e4mlich in der Spitzengruppe bei diesem Faktor Ren-\ntabilit\u00e4t. Sie hat \u00fcbrigens auch deutlich niedrigere Kosten\nals der Durchschnitt der Landesbanken. W\u00e4hrend der\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 23. Juni 2005\n\n1728\n\nDurchschnitt der Landesbanken im Jahr 2003 zirka\n54 Cent ausgibt, um einen Euro zu erwirtschaften, waren\nes bei der Sachsen LB im Jahr 2003 nur 39 Cent und im\nJahr 2004 nur noch 34 Cent. Damit ist das der Platz 1 in\nDeutschland f\u00fcr dieses cost-income-ratio.\n\nIm vergangenen Jahr hat die Sachsen LB mit 45 Millio-\nnen Euro nach Steuern das beste Ergebnis seit ihrer Ge-\nschichte, seit 1992, erzielt. Sie konnte ihren Gewinn nach\nSteuern seit 1999 mehr als verdoppeln. F\u00fcr die Eigen-\nt\u00fcmer \u2013 das will ich hier auch bemerken \u2013 zahlt sich die\nBeteiligung an der Bank nat\u00fcrlich aus. So hat die Sach-\nsen LB im vergangenen Jahr 12,5 Millionen Euro an ihre\nEigent\u00fcmer ausgesch\u00fcttet. Seit Gr\u00fcndung der Bank \u2013\nauch das will ich nennen \u2013 sind es insgesamt 74 Millio-\nnen Euro, die an die Anteilseigner geflossen sind. Die\nAnteilseigner \u2013 das wissen Sie \u2013 sind die Kommunen,\ndurch die Sachsen-Finanzgruppe bedingt, und der Frei-\nstaat. Nat\u00fcrlich kommt hier noch hinzu, was in die\nR\u00fccklagen geflossen ist. Das sind noch einmal 41,4 Mil-\nlionen Euro.\n\nDer s\u00e4chsische Haushalt \u2013 um Ihnen das auch zu sagen\n\u2013 hat bis Ende 2004 \u00fcber 28 Millionen Euro Einnahmen\nvon der Sachsen LB erhalten. F\u00fcr 2005 und 2006 haben\nwir pro Jahr f\u00fcnf Millionen Euro geplant \u2013 und ich bin\nsicher, dass wir das \u00fcberbieten werden \u2013, \u00fcbrigens ver-\nanschlagt im Haushalt im Einzelplan 15 bei Titel 12 102.\nDas hei\u00dft, der Titel ist auf Seite 79 des Einzelplans 15 zu\nfinden, der Ihnen frisch gedruckt vorliegt und auch im\nInternet ver\u00f6ffentlicht ist. Daraus k\u00f6nnen Sie auch erken-\nnen, dass die Gewinne in den Haushalt flie\u00dfen und da-\nmit zur Deckung aller Ausgaben herangezogen werden\nk\u00f6nnen. Nat\u00fcrlich k\u00f6nnen wir damit auch die Investitio-\nnen in unserem Land finanzieren.\n\nWas ich sagen will, ist, dass die Bank wirtschaftlich er-\nfolgreich ist. Nebenbei bemerkt \u2013 und das ist auch ganz\nwichtig und Herr Schmalfu\u00df wies insbesondere auf diese\nDinge hin \u2013, erf\u00fcllt die Bank umfangreiche regional- und\nstrukturpolitische Aufgaben. Manche Ansiedlung \u2013 ich\ndenke zum Beispiel an das G\u00fcterverkehrszentrum Leip-\nzig und jeder wei\u00df, welche Ansiedlungen dort zu finden\nsind \u2013 w\u00e4re ohne die Landesbank nicht m\u00f6glich gewe-\nsen. AMD-Ansiedlung und Infineon-Ansiedlung w\u00e4ren\nohne Kontext der Landesbank nicht m\u00f6glich gewesen.\nNat\u00fcrlich investiert die Landesbank auch im Bereich des\nMittelstandes. Viele Unternehmen w\u00fcrden heute in Sach-\nsen nicht pr\u00e4sent sein, wenn die Landesbank dieses nicht\nkapitalm\u00e4\u00dfig untersetzt h\u00e4tte.\n\nIch meine, dass diese Funktion der Landesbank f\u00fcr un-\nsere Wirtschaft, f\u00fcr den Mittelstand und auch f\u00fcr die\ngro\u00dfen Unternehmen unverzichtbar ist.\n\n(Beifall des Abg. Heinz Lehmann, CDU)\n\nDiese profitablen Unternehmen, meine Damen und Her-\nren, muss der Freistaat nat\u00fcrlich unterst\u00fctzen, und zwar\nmit der Landesbank, die wiederum selber profitabel ist.\nDiese muss dem Freistaat Sachsen, dem Land, erhalten\nbleiben.\n\nUm nun den Wegfall der Gew\u00e4hrtr\u00e4gerhaftung zu kom-\npensieren, war dieser Kapitalerh\u00f6hungsbeschluss drin-\ngend erforderlich. Das haben uns die uns begleitenden\nUnternehmensberater dringend empfohlen, um mittelfris-\n\ntig ein wirtschaftlich unverzichtbares A-Rating zu be-\nkommen.\n\nMit dem Wegfall der Gew\u00e4hrtr\u00e4gerhaftung und diesem\nMa\u00dfnahmenpaket, bei dem ein ma\u00dfgeblicher Baustein\ndiese Eigenkapitalerh\u00f6hung ist, w\u00e4ren wir ins B-Rating\nabgerutscht. Dann h\u00e4tten wir Ratingprobleme bekom-\nmen. Das k\u00f6nnen wir uns, denke ich einmal, mit diesem\nhoch rentablen Unternehmen nicht leisten.\n\nZum Inhalt des Kapitalerh\u00f6hungsbeschlusses will ich\nFolgendes sagen: Der Freistaat zahlt unmittelbar, das\nhei\u00dft direkt, 300 Millionen Euro in das Stammkapital der\nSachsen LB ein. Damit beteiligt sich der Freistaat Sachsen\nnicht nur \u00fcber die Sachsen-Finanzgruppe indirekt an der\nSachsen LB, sondern auch direkt mit 36,5 % am Gesamt-\nkapital. Das bedeutet, dass wir auch k\u00fcnftig noch st\u00e4rker\nals bisher von den Gewinnen und von der Aussch\u00fcttung\nder Sachsen LB profitieren werden.\n\nDas sind nat\u00fcrlich Dinge, bei denen wir gesch\u00e4ftspoli-\ntisch gr\u00f6\u00dfere Entscheidungen haben. Ich bin dankbar da-\nf\u00fcr, wenn wir die dann auch aus\u00fcben k\u00f6nnen.\n\nDer Kapitalerh\u00f6hungsbeschluss ist nat\u00fcrlich eingebettet\nin ein Ma\u00dfnahmenb\u00fcndel, das die gesamte Wettbewerbs-\nf\u00e4higkeit der Bank weiter erh\u00f6hen wird und diese Bank\nauch f\u00fcr die Zukunft fit halten soll. Diese Gesch\u00e4ftspoli-\ntik werde ich im Einzelnen in den Beratungen des Unter-\nausschusses des Haushalts- und Finanzausschusses dar-\nstellen. Die Verantwortung f\u00fcr die Gesch\u00e4ftspolitik kann\nnat\u00fcrlich der Landtag dem Vorstand und dem Verwal-\ntungsrat nicht abnehmen. Auch darauf will ich hinwei-\nsen.\n\nDie Kapitalerh\u00f6hung soll wie folgt finanziert werden.\nDas Wichtigste vorweg: Wir nehmen keine neuen Schul-\nden auf. Hier unterscheiden wir uns \u00fcbrigens von ande-\nren Bundesl\u00e4ndern. Ich nannte vorhin Sachsen-Anhalt,\ndie 150 Millionen Euro einschie\u00dfen werden zur Kapital-\nerh\u00f6hung in die Nord LB. Sachsen-Anhalt nimmt hierf\u00fcr\neinen Kredit in H\u00f6he von 150 Millionen Euro auf. Ich\nbin sehr froh, dies nicht tun zu m\u00fcssen, sondern auf den\nGrundstock zur\u00fcckgreifen zu k\u00f6nnen.\n\nWir setzen das Mittel des Sonderverm\u00f6gens Grundstock\nin H\u00f6he von 210 Millionen Euro ein.\n\nMeine Damen und Herren, der Grundstock ist \u00fcber viele\nJahre angespart worden, etwa aus dem Verkauf von Im-\nmobilien und Grundst\u00fccken, die dem Freistaat geh\u00f6rt\nhaben. Dieses Sonderverm\u00f6gen, das vom Finanzministe-\nrium in Eigenregie verwaltet wird, ist gem\u00e4\u00df S\u00e4chsischer\nHaushaltsordnung gerade zu diesem Erwerb von Unter-\nnehmensanteilen und damit auch f\u00fcr die Kapitalerh\u00f6-\nhung einsetzbar.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine\nZwischenfrage, Herr Minister?\n\nDr. Horst Metz, Staatsminister der Finanzen: Gern.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Dr. Schmalfu\u00df,\nbitte.\n\nDr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP: Herr Staatsminister, eine\nNachfrage. Sie hatten ausgef\u00fchrt, dass im Grundstock\n\u00fcber Jahre hinweg Kapital angespart worden ist. Wieso\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 23. Juni 2005\n\n1729\n\ndann die Aussage des Ministerpr\u00e4sidenten, dass f\u00fcr den\nKauf von Paunsdorf ein Kredit aufgenommen werden\nm\u00fcsste?\n\nDr. Horst Metz, Staatsminister der Finanzen: Diese\nAussage des Ministerpr\u00e4sidenten werde ich nicht reflek-\ntieren. Sie bezog sich nicht auf die Landesbank, sondern\nin Richtung Paunsdorf-Center.\n\nIch will aber den Grundstock weiter erl\u00e4utern. Meine\nDamen und Herren! Der Grundstock besteht seit 1991.\nEr ist also keine neue Erfindung. Mit Gr\u00fcndung des Frei-\nstaates wurde dieser Grundstock eingerichtet; jedenfalls\nkurz danach. Er ist auch keine s\u00e4chsische Spezialit\u00e4t,\nsondern viele L\u00e4nder haben diesen Grundstock. Er ist\nauch keine schwarze Kasse. Der Grundstock ist Anlage\nzum Einzelplan 15 des s\u00e4chsischen Haushaltes, der zu\nden Haushaltsberatungen im Landtag jeweils vorgelegen\nhat. Die Jahresrechnung wird dem Landtag regelm\u00e4\u00dfig\nzugestellt und ist Gegenstand der Beratungen im Haus-\nhalts- und Finanzausschuss. Der Grundstock war damit\nauch Bestandteil der Entlastung der Staatsregierung, die\nerfolgt ist. Ich will das ganz deutlich sagen.\n\nNun zum Rechnungshof. Der Rechnungshof bef\u00fcrwortet\nausdr\u00fccklich den engen verm\u00f6genserhaltenden Verwen-\ndungszweck des Grundstockes. Der Grundstock kann\neben nicht f\u00fcr konsumtive Zwecke eingesetzt werden,\nf\u00fcr F\u00f6rderprogramme oder \u00e4hnliche Dinge, sondern das\nVerm\u00f6gen des Freistaates Sachsen muss erhalten bleiben.\nWenn wir dieses Verm\u00f6gen anlegen und daf\u00fcr Zinsen\nbekommen, dann, glaube ich, ist es gut angelegt. Wenn\nwir damit dann auch noch eine Bank, die zukunftsf\u00e4hig\nist, unterst\u00fctzen, dass sie weiter zukunftsf\u00e4hig bleibt,\ndann haben wir das Geld richtig angelegt. Das ist meine\nGrundauffassung.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nMeine Damen und Herren, Bewirtschaftungsma\u00dfnahmen\nim Haushalt k\u00f6nnen nach dieser Auffassung des Rech-\nnungshofes, die ich teile, nicht aus dem Grundstock er-\nbracht werden. Das will ich ganz deutlich sagen.\n\nZweitens. Zudem verf\u00fcgt der Freistaat beim Kapitel 1521\nTitel 83 102 \u2013 mit Namen: Kapitalzuf\u00fchrung an Unter-\nnehmen \u00f6ffentlichen Rechts \u2013 \u00fcber eine Haushaltsstelle,\ndie gerade f\u00fcr Zwecke der Eigenkapitalausstattung unse-\nrer \u00f6ffentlich-rechtlichen Unternehmen, vor allem nat\u00fcr-\nlich auch der Sachsen-Finanzgruppe, der S\u00e4chsischen\nLandesbank oder der SAB, eingerichtet ist. Aus diesem\nTitel, den der Landtag am 22. April dieses Jahres mit\neinem Doppelhaushalt beschlossen hat, sollen nun die\nrestlichen 90 Millionen Euro f\u00fcr die Kapitalerh\u00f6hung\neingesetzt werden. Damit stehen die 300 Millionen Euro\ngem\u00e4\u00df dem Beschluss des S\u00e4chsischen Landtages, gem\u00e4\u00df\nseinem Verwendungszweck zur Verf\u00fcgung.\n\nZum weiteren Vorgehen will ich anmerken: Ich werde\nam 5. Juli 2005 das Kabinett informieren mit einer Kabi-\nnettsvorlage, die ich gestern unterschrieben habe. Ich\nwerde am 6. Juli 2005 den Haushalts- und Finanzaus-\nschuss zum Thema Kapitalerh\u00f6hung bei der Sachsen LB\numfassend und weiter detailliert unterrichten. Aber ich\nm\u00f6chte abwarten, bis die Kabinettsvorlage erfolgt ist.\n\nHerzlichen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die CDU-Fraktion,\nbitte. Herr Abg. Albrecht.\n\nUwe Albrecht, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr ver-\nehrten Damen und Herren! Ich fange vielleicht einmal\nmit der Debatte von heute fr\u00fch an. Wie dringlich sind\ndenn nun eigentlich diese Antr\u00e4ge?\nIch mache das nicht an der Gesch\u00e4ftsordnung fest, son-\ndern am Umgang mit dem Thema, und zwar w\u00fcrde ich\nes gern ableiten am Engagement der einzelnen Fraktio-\nnen im Unterausschuss. Da tut es mir schon ein bisschen\nweh, wenn wir erst relativ gemeinsam gesagt haben: Wir\nwollen uns dem Thema auch positiv zuwenden, wir wol-\nlen \u00fcber die Zukunft dieser Bank diskutieren.\n\nDas geht schon damit los, dass gro\u00dfe Teile der Oppo-\nsitionsfraktionen au\u00dferordentliche Schwierigkeiten mit\nihrem Stehverm\u00f6gen haben, die Sitzungen \u00fcberhaupt bis\nzum Ende durchzuhalten. Da meine ich alle.\n\n(Ronald Weckesser, PDS: Mich nicht!)\n\n\u2013 Nein, Herr Vorsitzender, Sie nicht.\n\nDas N\u00e4chste ist: Wenn es darum geht, dass wir diese\nSitzung gemeinsam vorbereiten, dann hat es doch er-\nheblich lange gedauert, bis die Kollegen in die Spur\ngekommen sind. Zumindest zu den ersten beiden Sitzun-\ngen kamen die Vorschl\u00e4ge ausschlie\u00dflich von der Koali-\ntion.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine\nZwischenfrage?\n\nUwe Albrecht, CDU: Sehr gern.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Morlok, bitte.\n\nSven Morlok, FDP: Lieber Kollege Albrecht, wenn Sie\nschon aus nicht\u00f6ffentlichen Ausschusssitzungen berich-\nten und irgendwelche Ger\u00fcchte suggerieren, dass irgend-\njemand nicht oder nur kurz daran teilgenommen hat,\ndann entweder \u2013 oder. Entweder man sagt so etwas\nnicht oder man nennt Ross und Reiter. Also bitte sagen\nSie, wer konkret nach Ihrer Auffassung zu fr\u00fch oder\nfr\u00fch gegangen ist.\n\n(Beifall bei der FDP)\n\nUwe Albrecht, CDU: Herr Kollege Morlok, wie ich die\nDinge bewerte, das m\u00fcssen Sie mir schon \u00fcberlassen.\nWenn Sie die Abwesenheit Ihres Vertreters beklatschen,\ndann m\u00fcssen Sie sich schon einmal fragen, ob das Stil\nhat.\n\n(Beifall des Abg. Heinz Lehmann, CDU)\n\nIch fahre also fort. \u2013 Am Ende der zweiten Sitzung habe\nich auch in Anbetracht der \u00f6ffentlichen Diskussion den\nVorschlag gemacht, dass wir uns mit Blick auf den\n20.06.2005 unmittelbar davor \u2013 und mit davor meinte ich\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 23. Juni 2005\n\n1730\n\neindeutig den 17.06.2005 \u2013 treffen sollten, um uns \u00fcber\nden dann aktuellen Diskussionsstand in den verschiede-\nnen Gremien der Anteilseignerversammlung und den\nArbeitsgruppen auszutauschen und die notwendigen\nkomplexen Informationen f\u00fcr diesen komplizierten Vor-\ngang mit dem Sachstand 17.06.2005 zu h\u00f6ren.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie noch\neine Zwischenfrage?\n\nUwe Albrecht, CDU: Ja.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Dr. Schmalfu\u00df,\nbitte.\n\nDr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP: Herr Kollege Albrecht,\nnennen Sie mir bitte die Sitzung, an der ich pers\u00f6nlich\nnicht teilgenommen habe?\n\n(Zuruf von der CDU: Jetzt hat er sich geoutet!)\n\nUwe Albrecht, CDU: (Lacht) Herr Kollege Schmalfu\u00df,\nSie haben zeitweilig die Sitzung verlassen, beide verlas-\nsen. In der ersten Sitzung sind Sie meines Wissens doch\nwesentlich eher gegangen, als das Ende der Sitzung ge-\nwesen ist.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie noch\neine Zwischenfrage?\n\nUwe Albrecht, CDU: Ja.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte, Herr\nDr. Schmalfu\u00df.\n\nDr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP: Ich glaube, wenn man\nnat\u00fcrlich in dem Parlament so \u00f6ffentlich \u00fcber Zeiten\nredet, sollten Sie vielleicht einmal die Anwesenheit\nund das Engagement Ihrer eigenen Fraktion darstellen.\nEs gab auch andere Vertreter der Oppositionsparteien,\ndie \u2013 \u2013\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte die Frage,\nHerr Dr. Schmalfu\u00df.\n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, PDS: Sind Sie bereit,\nmir zuzustimmen, dass \u2026!)\n\nDr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP: Sind Sie der Meinung,\ndass Ihre Fraktion immer komplett bei dem Unteraus-\nschuss anwesend war?\n\nUwe Albrecht, CDU: Herr Schmalfu\u00df, ich bin auf jeden\nFall bereit festzustellen, dass die beiden Regierungsfrak-\ntionen immer handlungsf\u00e4hig waren, dass immer Vor-\nschl\u00e4ge f\u00fcr die weitere Arbeit vorgetragen wurden und\ndass wir immer bereit waren, mit Ihnen zu diskutieren.\nDas k\u00f6nnen Sie sehr schwer widerlegen.\nIch stelle also fest: Am 17.06. habe ich diesen Vorschlag\ngemacht, und dann kam es zu meinem gro\u00dfen Erstaunen\npl\u00f6tzlich dazu, dass kein Bedarf bestand. Herr Zastrow,\n\nes bestand pl\u00f6tzlich kein Bedarf an Informationen mehr,\nund heute Morgen wird mit Vehemenz ein Dringlicher\nAntrag eingebracht. Gesch\u00e4ftsordnungsm\u00e4\u00dfig ist das\nnicht mein Thema, das ist in Ordnung. Ich mache es am\nbisherigen Verfahren fest. Das st\u00f6rt mich, und wenn Sie\noft genug \u2013 was ich Ihnen ja abnehme \u2013 sagen, Sie wol-\nlen sich ausschlie\u00dflich auf die Zukunft dieser Bank kon-\nzentrieren, dann m\u00fcssen Sie das nat\u00fcrlich auch durch\ndie Art und Weise, in der Sie hier mitarbeiten, demons-\ntrieren. Sonst funktioniert das mit unserer Zusammen-\narbeit nicht. \u2013 Dies vielleicht zum Vorspiel.\n\n(Holger Zastrow, FDP: Frechheit! \u2013\nZuruf des Abg. Karl Nolle, SPD)\n\nDringlich oder nicht dringlich \u2013 die geschichtliche Ab-\nfolge der gesamten Entwicklung ist durchaus wichtig\nund aufschlussreich.\n\nAls 1992 die Bank mit dem Ziel gegr\u00fcndet wurde, als\nostdeutsche Landesbank zu fungieren, war das ein wich-\ntiger Punkt, der sich aber aufgrund der sich schon da-\nmals andeutenden schwierigen Marktlage so nicht um-\nsetzen lie\u00df. Ich erinnere an weitere Meilensteine: das\nSparkassengesetz und \u2013 ganz wesentlich \u2013 Basel II und\nden Wegfall der Gew\u00e4hrtr\u00e4gerhaftung.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie noch\neine Zwischenfrage von Herrn Herbst? Ist sie erlaubt?\n\nUwe Albrecht, CDU: Ja, sie ist erlaubt, wir haben viel\nZeit.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte.\n\nTorsten Herbst, FDP: Vielen Dank. \u2013 Sie sprachen von\neiner fairen Zusammenarbeit. Ich denke, auch Sie w\u00fcr-\nden voraussetzen, dass eine faire Zusammenarbeit auf\neiner fairen Information beruhen muss.\n\nIch habe zwei Fragen an Sie: Wann wussten Sie von den\nPl\u00e4nen zur Kapitalerh\u00f6hung? Wann, denken Sie, haben\nwir davon gewusst, und wie sollen wir es erfahren\nhaben?\n\nUwe Albrecht, CDU: Zur ersten Frage: Ich habe insofern\nIhnen pers\u00f6nlich gegen\u00fcber einen Vorteil, als ich im\nHaushalts- und Finanzausschuss nat\u00fcrlich \u2013 wie alle an-\nderen Mitglieder des Haushalts- und Finanzausschusses\n\u2013 \u00fcber die jeweiligen aktuellen St\u00e4nde informiert worden\nbin. Damit habe ich Ihnen gegen\u00fcber nat\u00fcrlich einen\nVorsprung. Dies muss jedoch f\u00fcr Sie kein Nachteil sein;\nSie brauchen sich ja nur bei Ihrem links von Ihnen\nsitzenden Kollegen zu informieren oder sich informieren\nzu lassen.\n\nZur zweiten Frage: Das liegt aber nun wirklich nicht an\nunserer CDU-Fraktion, sondern an Ihrer eigenen Regie.\nNat\u00fcrlich gab es sehr, sehr viele wichtige und interes-\nsante Informationen im Unterausschuss. Wie Sie diesen\njedoch besetzen, ist Ihre Entscheidung. Ich will mich\ndazu nicht aufdr\u00e4ngen, ob es besser gewesen w\u00e4re,\nwenn Sie dabei gewesen w\u00e4ren.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 23. Juni 2005\n\n1731\n\nIch w\u00fcrde gern fortfahren. Wichtiger Punkt: Basel II \u2013\nWegfall der Gew\u00e4hrtr\u00e4gerhaftung zum 19.07.2005.\n\n(Allgemeine Unruhe)\n\nIst das okay?\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Alles bestens.\n\nUwe Albrecht, CDU: Ich glaube, das war ein Punkt, zu\ndem wir hier noch lange diskutieren oder anderer Mei-\nnung sein k\u00f6nnen; er ist uns vorgegeben. Es hat auch\nkeinen Sinn, Bedauern auszudr\u00fccken. Die Neuausrich-\ntung innerhalb des Dreis\u00e4ulenmodells der deutschen\nBankenlandschaft ist voll im Gange. Damit meine ich\nnicht nur die Landesbanken und Sparkassen, sondern\nnat\u00fcrlich auch den Privatbankensektor.\nDagegen k\u00f6nnen wir uns nicht wehren und ich denke,\nwir sollten auch so realistisch sein und uns fragen: Wie\nreagieren die Rating-Agenturen, und was wollen die\nRating-Agenturen eigentlich von uns?\nDazu haben wir als Erstes die unangenehme Feststellung\nzu machen, dass die Rating-Agenturen alle Landesban-\nken erst einmal heruntergestuft haben \u2013 auch die Lan-\ndesbank Sachsen \u2013 und dass sie f\u00fcr ein neues Rating\nForderungen aufgestellt haben. Auch wenn das vielleicht\nnicht so formuliert ist, aber es kommt dem sehr nahe,\nwenn man wieder in die A-Kategorie kommen will.\nF\u00fcr die Landesbank Sachsen sind diese Eckpunkte relativ\nklar beschrieben. Die Bank braucht einen Heimatmarkt,\ndie Bank braucht mehr Liquidit\u00e4t, Eigenkapital anstelle\nGew\u00e4hrtr\u00e4gerhaftung und eine bessere Abgrenzung der\nSparkassen untereinander und mit der Sachsen LB.\nDabei stellt sich nat\u00fcrlich sofort die Frage: Wie sollte\ndiese Entwicklung weitergehen und wie wird sie zuk\u00fcnf-\ntig weitergehen? Dazu muss man ganz klar sagen: Diese\nEntwicklung wird ausschlie\u00dflich von den Eigent\u00fcmern\nbestimmt, und die Rolle der Eigent\u00fcmer ist entscheidend\ndaf\u00fcr, wie es weitergeht.\nIch halte es dabei f\u00fcr durchaus legitim, dass sich diese\nEigent\u00fcmer \u00fcber mehrere Monate mit dieser Bank be-\nsch\u00e4ftigt, diese Bank analysiert und sich unter anderem\ndie Frage gestellt haben: Wie eng soll der Verbund mit\nden Sparkassen sein? Wie kommt man in der Sachsen-\nFinanzgruppe enger zusammen? Und dabei stellt sich\nnat\u00fcrlich auch die Frage \u2013 der Minister wies auf den\n14.06. hin \u2013: Wie k\u00f6nnen sich die kommunalen Eigen-\nt\u00fcmer in der Frage des Eigenkapitals \u2013 und das ist in ge-\nwisser Weise der springende Punkt in den Antr\u00e4gen \u2013\nzu diesen wichtigen Vorgaben der Rating-Agenturen\n\u00e4u\u00dfern, festlegen und eventuell mittun?\nDazu muss man eben auch zur Kenntnis nehmen, dass\ndie kommunale Seite gesagt hat: F\u00fcr sie ist ein Mittun in\ndiesem Punkt nicht m\u00f6glich.\nEs wurde noch eine zweite Feststellung getroffen: dass\nes nicht gew\u00fcnscht ist, dass der Freistaat unmittelbar\nEigenkapital in die Sachsen-Finanzgruppe hineingibt,\nsondern, wie der Minister hier berichtet hat, in die Sach-\nsen LB selbst.\nWelches sind nun die vorl\u00e4ufigen Ergebnisse? Wenn ich\n\u201evorl\u00e4ufige Ergebnisse\u201c sage, dann sage ich das deshalb\nso ausdr\u00fccklich, weil ich nicht glaube, dass ein Prozess,\n\nso wie er sich jetzt mittlerweile europaweit im Banken-\nwesen abzeichnet, jemals endg\u00fcltig sein kann. Ich warne\nauch vor dem Trugschluss zu sagen: Das ist das Kon-\nzept, und dieses besteht f\u00fcr die n\u00e4chsten 50 Jahre. Das\nwird meiner Meinung nach nicht so sein.\n\nWichtigster Punkt ist ohne Zweifel die Kapitalerh\u00f6hung\nvon 300 Millionen Euro. Aber auch die anderen drei\nPunkte \u2013 Rahmenvereinbarungen \u00fcber die Zusammen-\narbeit im Verbund, das neue Gesch\u00e4ftsmodell und\nder Liquidit\u00e4tsausgleich zwischen Sparkassen und\nSachsen LB \u2013 halte ich f\u00fcr au\u00dferordentlich wichtig, und\nich bin froh, dass dies so gelungen ist.\n\nWenn ich jetzt zur Wertung komme, so muss ich zuerst\ndie Frage stellen: Geht hier am Landtag irgendetwas vor-\nbei oder \u2013 was ja noch ungeheuerlicher w\u00e4re \u2013 geht hier\nsogar an der FDP irgendetwas vorbei?\n\n(Heiterkeit bei der NPD)\n\nDas w\u00e4re ja \u00e4rgerlich. \u2013 Dazu muss ich sagen: Dem ist\nnicht so. Der Unterausschuss wurde bereits erw\u00e4hnt. Der\nMinister hat zu Recht gesagt, im Haushalts- und Finanz-\nausschuss werde er die Details vortragen. Ich halte im\n\u00dcbrigen auch ein Thema wie dieses f\u00fcr relativ ungeeig-\nnet, in Form eines Berichtsantrages hier im Hause\ndar\u00fcber zu berichten. Ich denke, der Haushalts- und\nFinanzausschuss ist daf\u00fcr durchaus das geeignetere\nGremium.\n\nIch m\u00f6chte noch einmal in Erinnerung rufen, dass wir \u2013\nzumindest im indirekten Sinne \u2013 in der Haushaltsdebatte\n\u00fcber den Grundstock und die Finanzierung gesprochen\nhaben. Es gab Vorschl\u00e4ge, wie man aus der Sicht seiner\njeweiligen Fraktion mit dem Grundstock umgeht, und\ndamit hatten wir durchaus schon einmal eine Diskussion\ndazu.\n\n(Zuruf der Abg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE)\n\nNun wurde immer wieder in den letzten zwei oder drei\nTagen betont, das sei alles ganz schlimm, um nicht zu\nsagen: unverantwortlich, und ich kann f\u00fcr unsere beiden\nFraktionen nur sagen: Unverantwortlich ist es, wenn die\nSituation zum Handeln zwingt und man es nicht tut.\n\nKritisieren m\u00fcsste man einen Finanzminister und die\nEigent\u00fcmer dieser Bank, wenn sie wie Dornr\u00f6schen\nhinter der Hecke sitzen und die Gelegenheit, in das alte\nRating zur\u00fcckzukommen, verpennen.\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, PDS)\n\nSo oder \u00e4hnlich wollen wir den Finanzminister auf jeden\nFall nicht agieren sehen.\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, PDS)\n\n\u2013 Herr Porsch, Sie sind zwar im Moment von der Sonne\ngeblendet, aber Sie k\u00f6nnen sich dennoch von Ihrem\nStuhl erheben und ans Mikrofon gehen.\n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, PDS: Ich wollte Ihnen\nnur sagen, dass zum Schluss der Lehrling\n\ndie Ohrfeige bekommt!)\n\n\u2013 Hier kommt ja jemand zu Hilfe, das ist in Ordnung.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 23. Juni 2005\n\n1732\n\nEs geht bei unserer Sachsen LB nicht um eine Sanierung,\nauch wenn das immer wieder so vorgetragen wurde.\nDazu verweise ich in besonderer Weise auf die Diskus-\nsion im Unterausschuss.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine\nZwischenfrage?\n\nUwe Albrecht, CDU: Ja, wenn sie mit Herrn Porsch\nabgestimmt ist und nicht zweimal kommt.\n\nSebastian Scheel, PDS: Keine Angst, die Abstimmung\nist so nicht notwendig. \u2013 Geben Sie mir Recht, dass im\nGesetz zur Sparkassenlandschaft, das im Jahr 2002 verab-\nschiedet wurde, ein Passus enthalten war, der die Vorbe-\nreitung auf die durch die Gew\u00e4hrtr\u00e4gerhaftung wegfal-\nlenden Problematiken vorsah und deshalb auch seit 2002\nder Handlungsbedarf bereits klar war und eigentlich so-\ngar schon 2001 \u00fcber eine Kapitalerh\u00f6hung gesprochen\nwurde, auf die ich auch in dem Redebeitrag zur Einset-\nzung des Untersuchungsausschusses hingewiesen habe?\n\nUwe Albrecht, CDU: Kollege Scheel, das ist ja hervor-\nragend, dass Sie mir jetzt noch einen Steilpass geben.\nDaran sehen Sie, wie offen wir mit diesem Problem\numgehen. Wir haben unsere Absicht auch noch in das\nGesetz hineingeschrieben, damit Sie sie nachvollziehen\nk\u00f6nnen.\nAuf jeden Fall hat mich ein Vorwurf in den letzten zwei,\ndrei Tagen wieder au\u00dferordentlich ge\u00e4rgert. Es wurde\nn\u00e4mlich gesagt: Diese Bank bringt nichts. Ich finde es\npers\u00f6nlich auch ziemlich unertr\u00e4glich, wenn der Kollege\nZastrow, der im Moment leider wegen schwieriger ande-\nrer Probleme das Haus verlassen hat, \u2013 \u2013\n\n(Mehrere Abgeordnete zeigen auf die Trib\u00fcne,\nwo der Abg. Holger Zastrow, FDP, sitzt.\n\nDieser winkt in Richtung des\nAbg. Uwe Albrecht, CDU. \u2013 Torsten Herbst, FDP:\n\nSie blendet aber keine Sonne!)\n\n\u2013 Er beobachtet relaxt die Geschichte von oben, na gut.\n\n(Volker Bandmann, CDU: Halbtags! \u2013\nHeiterkeit bei den Fraktionen)\n\nHerr Kollege Zastrow, ich finde es schon peinlich, wenn\nSie diese Bank immer in einer Art und Weise beschrei-\nben, dass nach au\u00dfen der Eindruck entsteht, dass diese\nBank nichts bringt. Sie kennen das Jahresergebnis. Ich\nhoffe zumindest, dass Sie das Jahresergebnis kennen. Sie\nkennen die Entwicklung dieser Bank. Demzufolge halte\nich es f\u00fcr unseri\u00f6s, wenn Sie sich immer in dieser Art\nund Weise \u00e4u\u00dfern.\n\nWichtig ist mir im Grunde genommen die Frage: Brau-\nchen wir diese Bank bzw. wozu war diese Bank bisher\nin der Lage? Diese Frage kann man durchaus rhetorisch\nstellen. Man kann genauso fragen: Brauchen wir AMD?\nBrauchen wir Porsche? Brauchen wir BMW? Dazu kann\nman sagen: Nat\u00fcrlich hat inzwischen jeder vierte Sachse\neinen Computer. Dennoch wird wohl niemand auf die\nIdee kommen zu sagen, dass AMD nicht notwendig ist.\nNat\u00fcrlich wird nicht jeder auf BMW stehen oder sich\n\nihn leisten k\u00f6nnen. Dennoch ist es gut, dass BMW hier\nist.\n\nIch halte die Diskussion \u00fcber die Notwendigkeit dieser\nBank f\u00fcr Unfug und mache das gern an den Tatsachen\nfest, die in diesem Haus von einigen Kollegen ungern\nausgesprochen werden: Es ist die profitabelste Landes-\nbank \u2013 daran geht kein Weg vorbei \u2013, und zwar trotz\naller Kritik, die in diesem oder jenem Fall vorgebracht\nworden ist. Diese Tatsache kann man schon \u00fcber Jahre\nfeststellen.\n\nIch m\u00f6chte auch noch einmal betonen, dass diese Bank\nhandlungsf\u00e4hig und Partner unseres Freistaates ist. Wer\nsoll denn die strukturpolitischen Interessen des Freistaa-\ntes an dieser Stelle wahrnehmen?\n\nNun ist es durchaus so, dass das Heimatgesch\u00e4ft zu\nschmal ist, und zwar auch deshalb, weil es sich nicht\ngeziemt, im klassischen Segment der Sparkassen zu\nfischen. Auch das ist ein Grund, warum dieses oder\njenes Gesch\u00e4ft im Mittelstand nicht von der Sachsen LB,\nsondern von den Sparkassen gemacht wird. Ich halte\nsehr viel davon, dass es bei dieser Aufgabenteilung\nbleibt. Es ist festzustellen, dass es auch bei den anderen\nLandesbanken Schwierigkeiten bei der Bewertung ihres\nzu schmalen Heimatgesch\u00e4ftes gab oder gibt. Das betrifft\ndurchaus auch die gro\u00dfen Landesbanken im Westen.\n\nIm Unterausschuss \u2013 dieser wichtige Punkt wurde hier\nfalsch dargestellt \u2013 wurden die Gesch\u00e4fte der Bank aus-\nf\u00fchrlich erl\u00e4utert. Da frage ich mich, ob es Sinn hat,\nwenn wir uns dar\u00fcber unterhalten und letztendlich nicht\nfair miteinander umgehen. Die Gewinn bringenden und\ndie schwierigen Gesch\u00e4ftsfelder wurden gegen\u00fcberge-\nstellt. Es ist eben nun einmal Tatsache, dass sich das\ns\u00e4chsische Gesch\u00e4ft als erheblich risikoreicher darstellt\nals das, was im Ausland get\u00e4tigt wird. Ich sage es ein-\nmal anders: Ein gro\u00dfer Teil des Geldes, das wir in Sach-\nsen einsetzen, muss vorher im Auslandsgesch\u00e4ft verdient\nwerden. Wenn also jemand diese Art der Verteilung mo-\nniert und sagt, dass der s\u00e4chsische Markt mehr beackert\nwerden muss, dann sage ich: Das ist gut, w\u00fcrde aber\nbedeuten, dass die Sachsen LB ihr profitables Gesch\u00e4ft\nnoch wesentlich st\u00e4rker ausbauen m\u00fcsste.\n\nDer Umkehrschluss ist nat\u00fcrlich nicht, dass wir sagen,\ndass sich die Sachsen LB oder die s\u00e4chsischen Sparkas-\nsen aus der Mittelstandsfinanzierung zur\u00fcckziehen m\u00fcs-\nsen, sondern das Gegenteil ist der Fall. Ich werde nicht\nm\u00fcde, immer wieder Beispiele wie die Vogtl\u00e4ndische\nStra\u00dfen-, Tief- und Rohrleitungsbau GmbH, Weitmann-\nPlastics in Treuen, die Stadtwerke Wei\u00dfwasser zu nen-\nnen. Es sei auch an die gro\u00dfen Ansiedlungsprojekte erin-\nnert. Die Sachsen LB begleitet AMD seit 1996. Neben\ndem bestehenden AMD-Werk wird eine neue Produk-\ntionsst\u00e4tte gebaut. Die Sachsen LB ist seit 2001 an der\nErweiterung des Infineonwerkes beteiligt. Ich nenne wei-\nter Wacker-Chemie in Freiberg und \u2013 was f\u00fcr mich in\nLeipzig sehr wichtig ist, weil es nach wie vor ein Renner\nist \u2013 das G\u00fcterverkehrszentrum.\n\nEntt\u00e4uscht bin ich nat\u00fcrlich auch, wenn ich von renom-\nmierten Dresdner Professoren f\u00fcr Finanzwirtschaft Er-\nkenntnisse lese, die ihre Thesen \u00fcber die Landesbanken\nim Allgemeinen und \u00fcber die S\u00e4chsische Landesbank im\nSpeziellen nicht belegen k\u00f6nnen. Das wundert mich\nschon. Es w\u00e4re interessant, einmal ihre Meinung zu\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 23. Juni 2005\n\n1733\n\nh\u00f6ren. Es ist aber sicherlich eine Einzelmeinung, da man\naus anerkannten Kreisen der Leipziger Universit\u00e4t\nwesentlich andere \u00c4u\u00dferungen h\u00f6rt.\n\nDie Finanzierung aus dem Grundstock hat der Minister\nhier erl\u00e4utert. Die Diskussion dazu ist bisweilen schwie-\nrig. Sicherlich tr\u00e4gt auch der etwas seltsame Name dazu\nbei. Wenn man das Ganze \u201eZweckgebundenes Treu-\nhandkonto\u201c genannt h\u00e4tte, w\u00e4re das sicherlich besser\ngewesen. Aber ich w\u00fcrde das Ganze nicht so sehr an der\nDefinition festmachen, sondern vielmehr auf das Nega-\ntivbeispiel des Bundes verweisen.\n\nWas passiert denn, wenn es eine Haushaltsstruktur, wie\nwir sie haben, nicht gibt? Liebe Kolleginnen und Kol-\nlegen, dann werden Einnahmen aus Verk\u00e4ufen kurzfris-\ntig zur L\u00f6sung anderer Probleme eingesetzt \u2013 ob das\nsinnvoll ist oder nicht, sei einmal dahingestellt. Das Geld\nist dann weg. F\u00fcr eine langfristige, flexible Planung des\nHaushaltes bestehen dann keine M\u00f6glichkeiten mehr.\n\nIch stelle am Ende fest, dass alle Fraktionen die M\u00f6glich-\nkeit gehabt h\u00e4tten, sich \u00fcber die zuk\u00fcnftige Ausrichtung\nim Ansatz zu informieren. Im Detail ist das bis jetzt\nnoch nicht m\u00f6glich gewesen. Der Minister wird das in\nder n\u00e4chsten HFA-Sitzung nachholen. Das halte ich f\u00fcr\nrichtig und wichtig. Ich denke, weitere Informationen\nwird es auch \u00fcber die n\u00e4chste Sitzung hinaus geben und\ngeben m\u00fcssen, da ich diesen Vorgang nicht f\u00fcr abge-\nschlossen halte.\n\nDamit komme ich zum Ende und sage: Sachsen LB, die\nBank an unserer Seite.\n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die PDS-Frak-\ntion Herr Abg. Weckesser, bitte.\n\nRonald Weckesser, PDS: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin!\nMeine Damen und Herren! Es ist schon relativ sp\u00e4t.\n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: Aber noch helle!)\n\n\u2013 Es ist helle. Ich hoffe, auch wir sind helle.\n\nAuch ich will versuchen, das Durcheinander ein wenig\nzu sortieren, aber diesmal nach meiner Ordnung. Ich\nsage das ohne jeden Vorwurf. Wir sind ja alle zu diesem\nZweck hier, jeder f\u00fcr seine Partei. Es ist wieder mal\nWahlkampf, also drauf zu! In diesen Wahlk\u00e4mpfen\nkommt es gar nicht so sehr auf Logik oder Redlichkeit\nan, sondern auf den Eindruck, den man in der \u00d6ffent-\nlichkeit erweckt.\n\n(Heinz Lehmann, CDU: Das sagen Sie!)\n\nEs ist schlie\u00dflich Politik.\n\nWir reden jetzt, weil die GR\u00dcNE-Fraktion behauptet hat,\ndringend etwas wissen zu wollen, und die Koalition ent-\nschieden hat, dass diese Dringlichkeit geboten ist. Ich\nsage dazu: Auch ich habe heute fr\u00fch zugestimmt, weil\nich mich der Logik der Argumente nicht entziehen\nkonnte. Bei dem, was ich nicht verhindern kann, m\u00f6chte\nich wenigstens dabei sein und nicht abends gesagt be-\nkommen: Sie h\u00e4tten ja heute fr\u00fch zustimmen k\u00f6nnen.\n\nNun ist es aber so, dass das, was die Kolleginnen und\nKollegen der GR\u00dcNE-Fraktion wissen wollen, bereits seit\n\nlangem Stand der Dinge ist und ausf\u00fchrlich in allen Zei-\ntungen verhandelt wird.\n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: Aber es gibt\nkeine offizielle Stellungnahme!)\n\n\u2013 Da gibt es nichts Neues, Frau Hermenau. Da ich nicht\nunterstellen will, dass Sie vergesslich sind oder nicht\nlesen k\u00f6nnen, liegt einfach der Verdacht nahe \u2013 ich hatte\ndas schon angedeutet \u2013, dass Sie wiederum den An-\nschein von Aufmerksamkeit und Besorgtheit erwecken\nwollen. Das ist Ihr gutes Recht. Ich versuche das ja auch.\n\nDie Frage ist: Wie kann der Wunsch nach einer h\u00f6chst-\namtlichen Best\u00e4tigung d\u00fcrrer Zahlen als dringlich quali-\nfiziert werden \u2013 wohlgemerkt, das haben nicht Sie\ngemacht, sondern die Kollegen der Koalition \u2013, wenn\nerstens diese Zahlen bekannt sind und zweitens das\nministerielle Versprechen, umf\u00e4nglich im Ausschuss zu\ninformieren, schriftlich vorliegt und drittens gar nicht\nbeantragt wird, das Parlament vor der in Rede stehenden\nEntscheidung eingreifen lassen zu wollen? Das hatten Sie\nn\u00e4mlich nicht beantragt, Frau Hermenau. Das ist kein\nVorwurf. Ich stelle das nur fest.\n\nWenn man nicht beabsichtigt, vor dem In-Kraft-Treten\nder Entscheidung eingreifen zu wollen, dann ist die\nblanke Information nicht an Fristen gebunden und kann\nauch gut danach erfolgen.\n\nEs ist trotzdem Ihr gutes Recht, das zu verlangen. Da\nbin ich ganz an Ihrer Seite. Ich verlange es auch.\n\nIch sage nur, dringlich w\u00e4re es eigentlich nicht gewesen.\nTrotzdem hat die regierungstragende schwarz-rote Koali-\ntion zugestimmt. Auch sie wird weder an Leseschw\u00e4che\nnoch an mangelhaftem Verm\u00f6gen zum logischen Denken\nleiden. Auch hier scheint mir die Schlussfolgerung nahe\nliegend, dass es ihr nun wiederum gar nicht darum geht,\nihrem dringenden Herzenswunsch Rechnung zu tragen,\nsondern dem Minister einen Vorwand zu geben, sich\nerkl\u00e4ren zu k\u00f6nnen, was er ja auch getan hat.\n\n(Andreas L\u00e4mmel, CDU: Kommen Sie\ndoch zum Kern der Sache! \u2013\n\nProf. Dr. Peter Porsch, PDS: Seien Sie doch\neinmal ruhig, Herr L\u00e4mmel, es wird eingekreist!)\n\n\u2013 Das ist der Kern der Sache. Es wird eingekreist, so ist\nes.\n\nIch rede immer noch \u00fcber das Zustandekommen der\nDringlichkeit und des Antrages. Das muss mir doch ge-\nstattet sein. Danke.\n\nDas, was eigentlich dazu verlockt hat, das zu machen, ist\ndoch offensichtlich die \u00f6ffentliche Aufregung, die wir\nalle zusammen beobachten konnten. Das ging ja in den\nletzten Tagen durch alle Zeitungen.\n\nWorin liegt denn nun der Kern dieser Entscheidungen?\nF\u00fcr mich liegt er darin: Wenn in einer Zeit behaupteter\nund nachgewiesener knapper Kassen, kurz nach einem\nverabschiedeten Haushalt, nach brachial durchgesetzter\nK\u00fcrzungspolitik im Bildungsbereich bei den Schulen,\nnur mit gravierenden Sparauflagen genehmigter oder\nnicht genehmigter Haushalte, zum Beispiel in den drei\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 23. Juni 2005\n\n1734\n\nGro\u00dfst\u00e4dten, dennoch handstreichartig 300 Millionen\nEuro aus dem Hut gezaubert werden k\u00f6nnen, dann \u2013 \u2013\n\n(Heinz Lehmann, CDU: Grundstock!)\n\n\u2013 Aus dem Hut, habe ich gesagt, ist das so schlecht ver-\nst\u00e4ndlich?\n\n\u2013 Aus der Sicht der \u00d6ffentlichkeit, die sich dar\u00fcber auf-\nregt, sollen in so einer Zeit also, in der so etwas gemacht\nwerden muss, 300 Millionen Euro gar nicht so schlimm\nsein, nachdem wir eine Woche vorher schon einmal\n190 Millionen Euro ebenso bereitgestellt haben. Das ist\ndoch der Grund von Unverst\u00e4ndnis, Emp\u00f6rung und\nWut. Ich sage Ihnen einmal ganz im Ernst und ohne\nSpa\u00df: Wenn es uns nicht gelingt, das zu erkl\u00e4ren, dann\nhaben wir ein Problem, und zwar alle zusammen, weil\ndiese Politikverdrossenheit von solchen Dingen kommt.\nAber zur\u00fcck zum Thema.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nWas mich bewegt, ist das Unverst\u00e4ndnis, diese Emp\u00f6-\nrung, diese Wut f\u00fcr eine Entscheidung, f\u00fcr die ich sehr\nwohl rationale Gr\u00fcnde kenne, geh\u00f6rt habe und zum Teil\nauch teile. Wir haben den Journalisten Stoff geboten, das\nhat die Menschen im Land bewegt und uns zur heutigen\nDebatte verholfen. Damit bin ich am Abschluss meines\nersten Punktes. Da kann man mit der Dringlichkeit auch\nmal nicht ganz so kr\u00fcmelkackerisch umgehen. Haupt-\nsache, wir k\u00f6nnen dar\u00fcber reden.\n\n\u00dcber den tieferen Hintergrund der ganzen Angelegen-\nheit wurde schon mehrfach geredet. Das kann ich mir\nsparen. Es handelt sich um Basel II, also den Wegfall der\nGew\u00e4hrtr\u00e4gerhaftung. Das hei\u00dft, eine politische Entschei-\ndung anderer, also der Europ\u00e4ischen Union, zwingt uns,\ndass wir etwas unternehmen. Das ist seit Jahren bekannt.\nWas nun wiederum eine spezifisch s\u00e4chsische Eigenart\nist, ist, dass bei dieser Gelegenheit, bei der alle L\u00e4nder,\ndie eigene Landesbanken haben oder behalten wollen, zu\neinem solchen Schritt der Erh\u00f6hung des Eigenkapitals\ngezwungen sind, hier in Sachsen en passant gleich noch\nandere Dinge mit erledigt werden sollen.\n\nEs geht um Flurbereinigung. Eines der zu vielen Bank-\ninstitute soll vom Markt. Die S\u00e4chsische Landesbank ist\nnun einmal die kleinste und die schw\u00e4chste unter ihren\nSchwestern. Also wird versucht, diese Bank in Sachsen\nauch unter Nutzung ihrer Sekund\u00e4rschw\u00e4chen sturmreif\nzu schie\u00dfen. Charakterliche M\u00e4ngel und Verfehlungen\ndes Spitzenpersonals, Personalverquickung, Anh\u00e4nger-\nkupplung \u2013 das kennen Sie alles \u2013 kommen in diesem\nZusammenhang gerade recht. Wie immer werden gleich\nnoch weitere Rechnungen pr\u00e4sentiert. Ich will hier von\ndiversen Briefen erst gar nicht reden.\n\nDas Problem ist, dass alle anderen Landesbanken \u2013 Sie\nhaben es vorhin schon geh\u00f6rt \u2013 die unumg\u00e4nglichen\nKapitalerh\u00f6hungen mit entsprechenden Betr\u00e4gen, die\nteilweise weit \u00fcber unseren liegen, bereits in aller Stille\nvollzogen haben. Nur Sachsen h\u00e4ngt hinterher, obwohl\nauch hier in Sachsen diese Kapitalerh\u00f6hung tats\u00e4chlich\nebenfalls langfristig vorbereitet wurde. Wir waren mit\ndem Haushalts- und Finanzausschuss vor drei Jahren \u2013\nHerr Metz, vor drei Jahren? \u2013 zusammen in Leipzig und\nhaben uns damals genau dar\u00fcber informieren lassen,\n\nlang und breit und ausf\u00fchrlich. Es ist nicht so, dass hier\nniemand gewusst hat, was auf uns zukommt. Das war in\nder vorigen Wahlperiode. Aber seit wir hier in Dresden\nR\u00e4uber und Gendarm spielen m\u00fcssen, fehlen offensicht-\nlich Kraft und Nerven f\u00fcr die wirklich wichtigen Ent-\nscheidungen.\n\nIch denke, diese 300 Millionen Euro h\u00e4tten nat\u00fcrlich bei\nder Haushaltsaufstellung mit ber\u00fccksichtigt werden k\u00f6n-\nnen und m\u00fcssen.\n\n(Beifall bei der PDS, der FDP und\nvereinzelt bei der SPD)\n\nDas Problem ist \u2013 das w\u00e4re auch automatisch der Fall\ngewesen, es w\u00e4re gar nicht zu umgehen gewesen \u2013,\nwenn die Anteilseignerversammlung, die anfangs im\nM\u00e4rz getagt haben sollte, die genau diese Entscheidung\nf\u00e4llen sollte, diese nicht zuwege gebracht hat. Die An-\nteilseigner haben gesagt, dass sie diesem Konzept nicht\nfolgen. Daraufhin waren wir mit dem Haushalt etwas\nschneller als die Anteilseigner, dann hat sich der Minis-\nter irgendeinen Trick einfallen lassen, \u00fcber den ich jetzt\nnicht richten will.\n\nEs wurden aber noch ganz andere Summen in diesen\nHaushalt eingestellt. Wir haben das im Rahmen der\nHaushaltsverhandlung hier des Langen und des Breiten\nverhandelt und als PDS-Fraktion einen Alternativantrag\nzum Haushaltsgesetz eingebracht. Sie werden sich erin-\nnern, da brannte hier auch schon einmal die Luft, weil\nwir der Meinung waren, dass wir der Exekutive nicht so\nviel Freiz\u00fcgigkeit gew\u00e4hrleisten wollen. Sie haben das\ngetan. Da bin ich jetzt wieder bei dem Problem. Diese\n300 Millionen Euro sind in Wirklichkeit, gemessen an\ndem, was der Herr Minister im Zugriff haben k\u00f6nnte,\nwenn er denn wollte, eine sehr kleine Summe, will ich\neinmal vorsichtig sagen. Wenn das Gesetz, das wir da-\nmals vorgeschlagen haben, beschlossen worden w\u00e4re,\nh\u00e4tte sich der Minister vor der Anteilseignerversamm-\nlung zwingend im Parlament \u2013 ich sage es einmal in\nDDR-Deutsch \u2013 eine Reisedirektive holen m\u00fcssen. Da\ndas nicht beschlossen worden ist, brauchte er das nicht\nund er hat es nicht getan. Es ist sozusagen eine Entschei-\ndung, die, wie sie zustande gekommen ist, mir auch\nnicht gefallen hat. Sie ist aber zustande gekommen, weil\ndie Koalition es wollte und diesen Freibrief ausgeschrie-\nben hat.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nWenn sich heute die Koalition dar\u00fcber aufregt, dann\nsage ich, meine Damen und Herren, bitte, Sie haben hier\nwissentlich dieser Haushaltserm\u00e4chtigung, diesem Haus-\nhaltsgesetz in diesem Haushalt zugestimmt. Nun jam-\nmern Sie nicht, wenn Herr Metz das macht, was er f\u00fcr\nrichtig h\u00e4lt! Sie haben ihn beauftragt, es zu tun. Wenn\nsich die Opposition dar\u00fcber aufregt, dann verstehe ich\ndas, dann bin ich auch mit dabei.\n\nDie PDS-Fraktion \u2013 wir haben das bereits mehrfach\n\u00f6ffentlich erkl\u00e4rt \u2013 sieht keine Alternative zur Eigenkapi-\ntalaufstockung. Um dort Klarheit zu erlangen, haben wir\nunseren \u00c4nderungsantrag eingebracht, der den Landtag\nin diese Entscheidung einbinden will. Er liegt Ihnen vor,\nich will nicht viel dazu sagen. Nur nebenbei zu der\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 23. Juni 2005\n\n1735\n\nganzen Kritik dazu: Dieses Geld ist dort nicht so schlecht\nangelegt, wie es viele meinen. Das Geld geht nicht verlo-\nren. Es wird umgewandelt in Anteile an der Landesbank.\nWenn die Landesbank funktioniert, ist das Geld dort\nwirklich rentabel angelegt. Das ist das, was ich sehe.\n\nJetzt besteht f\u00fcr mich die eigentliche Frage darin: Wollen\nwir die Landesbank oder wollen wir sie nicht? Da frage\nich einmal, ob es Alternativen zu diesem Vorschlag gibt,\nder uns auf dem Tisch liegt, bzw. zu dieser Entschei-\ndung, die getroffen wurde und die wir jetzt nachtr\u00e4glich\nerkl\u00e4rt bekommen. Auf das Geld selbst haben wir, der\nLandtag, durch Entscheidung der Koalition weder vor\ndieser Entscheidung von Herrn Metz, noch nach ihr, Zu-\ngriff gehabt. Selbst wenn er anders entschieden h\u00e4tte,\nh\u00e4tten wir das Geld nicht zu unserer Verf\u00fcgung, Frau\nHermenau, das ist mein Problem, das regt mich auf.\n\nWas w\u00e4re denn gewesen, wenn ich Ihrem Antrag folgte,\nFrau Hermenau? Sie werfen im Grunde genommen vor\nbzw. Sie erw\u00e4gen, dass es doch vielleicht nicht ganz\ng\u00fcnstig w\u00e4re, dass das Land allein diese Last schultert.\nSteht das drin?\n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: Ja!)\n\n\u2013 Gut, danke.\n\nDann frage ich einmal: Was w\u00e4re denn die Alternative?\nDie Einbeziehung der kommunalen Anteilseigner? Ich\nsage Ihnen, die bekommen Sie nicht, und zwar nicht aus\nb\u00f6sem Willen, sondern die haben es nicht! Das hei\u00dft,\nwenn wir sie durch Mehrheitsentscheidung h\u00e4tten zwin-\ngen wollen, dass sie sich beteiligen, h\u00e4tten wir ihnen die\nletzte Hose heruntergezogen. Das will ich nicht, das will\ndie PDS nicht. Ich nehme einmal an, dass Sie es auch\nnicht wollen. Aber dann kann man so einen Weg nicht\neinmal gedanklich nahe legen. Das ist mein Problem mit\ndiesem Antrag.\n\nDie St\u00e4dte gehen doch im Moment gerade den umge-\nkehrten Weg, weil sie sich so einen Luxus, so etwas zu\nmachen, nicht leisten k\u00f6nnen. Da verkaufen sie Eigen-\ntum, um sozusagen damit ihren Haushalt irgendwie ent-\nlasten zu k\u00f6nnen, damit sie die Genehmigung des RP be-\nkommen. Das ist unser Problem in der Kommune.\n\nMein Problem ist, wiederum zur\u00fcck zum Haus: Ich habe\nimmer nur geh\u00f6rt, dass sich hier alle, \u00fcber Fraktions-\ngrenzen hinweg, zur Zukunft der Landesbank verst\u00e4ndi-\ngen. Alle wollen die Landesbank. Aber ich habe auch\nheute wieder festgestellt und praktisch erlebt, dass frak-\ntions\u00fcbergreifend pausenlos dieses Thema benutzt wird,\num sich hier zulasten der Bank zu profilieren. Das halte\nich f\u00fcr leichtfertig, wenn nicht gar schlimmer.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nDie Frage, ob wir die Bank wollen oder nicht, ist f\u00fcr\nmich die entscheidende Frage; der Rest ist davon abge-\nleitet.\n\nNun wurde in aller Eile neben dem Finanzminister von\nder CDU auch der Wirtschaftsminister von der PDS in\ndie Anteilseignerversammlung berufen \u2013 \u2013\n\n(Staatsminister Thomas Jurk: Das f\u00e4llt aus! \u2013\nWeiterer Widerspruch)\n\n\u2013 Sie sind drin? Das habe ich in einer Presseerkl\u00e4rung\ngelesen. \u2013 Entschuldigung, Herr Jurk, ich gehe aufs Knie.\nPDS wollte ich nicht sagen; es steht auch richtig hier, ich\nzeige es Ihnen nachher. \u2013 Ich wollte das ja gerade begr\u00fc-\n\u00dfen.\n\n(Zurufe: \u201eLinksb\u00fcndnis\u201c hei\u00dft sie jetzt!)\n\nAlso, ich begr\u00fc\u00dfe hier sozusagen in Anbetracht der poli-\ntischen Verh\u00e4ltnisse die Einf\u00fchrung des Vier-Augen-\nPrinzips; dann wissen Sie immer, was der Kollege tut,\nund er wei\u00df, was Sie tun. Nun erwarte ich aber als\nn\u00e4chsten Schritt, dass in der Konsequenz auch den aktu-\nellen Mehrheiten im Verwaltungsrat Rechnung getragen\nwird. Ich halte es f\u00fcr unvorstellbar, dass die CDU mit\nden gravierend ver\u00e4nderten Mehrheiten weiterhin beide\nPl\u00e4tze, die dem Landtag zustehen, im Verwaltungsrat be-\nsetzt, und ich k\u00f6nnte mir gut vorstellen, dass die st\u00e4rkste\nOppositionsfraktion einen davon \u00fcbernehmen w\u00fcrde \u2013\nich w\u00e4re bereit.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013\nLachen der Abg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE)\n\nDas w\u00fcrde dann auch die parlamentarische Kontrolle im\nVerwaltungsrat st\u00e4rken.\n\n(Volker Bandmann, CDU: Jetzt ist\ndie Katze aus dem Sack!)\n\nMeine Damen und Herren! Wir haben es mit einem sehr\nvielschichtigen Thema zu tun und wir haben f\u00fcr jeden\nseiner zeitlichen Aspekte als Landtag ein eigenes Gre-\nmium geschaffen.\n\nErstens: F\u00fcr die Vergangenheit und die Aufarbeitung der\nVerfehlungen, Verstrickungen usw. \u2013 was nat\u00fcrlich alles\naufgekl\u00e4rt werden muss \u2013 haben wir den Untersu-\nchungsausschuss eingerichtet. Der aber hat weder etwas\nmit dem Wegfall der Gew\u00e4hrtr\u00e4gerhaftung zu tun noch\nmit den unumg\u00e4nglichen Schritten, um demn\u00e4chst f\u00fcr\ndie Landesbank ein besseres Rating zu gew\u00e4hrleisten.\nDas muss man ganz klar sagen. Er besch\u00e4ftigt sich mit\nFehlern in der Vergangenheit, die auch ich aufgekl\u00e4rt\nwissen will, die mich aber in der Arbeit, f\u00fcr die ich Ver-\nantwortung trage, nicht tangieren.\n\nZweitens: Wir haben f\u00fcr die Gegenwart und das prakti-\nsche Handeln den Haushalts- und Finanzausschuss. Mit\nder In-Kraft-Setzung des Haushaltsgesetzes kommt es\ndort zu einer Arbeitsteilung. Das Ministerium bewirt-\nschaftet den Haushalt im Rahmen seines Vollzuges voll\nverantwortlich. Die Kontrolle hat der Landtag kraft Be-\nschlusses \u00fcberwiegend an den Haushalts- und Finanz-\nausschuss delegiert. Damit ist f\u00fcr mich zwangsl\u00e4ufig\nklar, dass die Dinge im Ausschuss behandelt werden\nm\u00fcssen und dort auch hingeh\u00f6ren und eigentlich nicht\nins Plenum.\n\nDie Debatte heute finde ich in Ordnung, aber das, was\nmich interessiert, die Details, m\u00fcssen erst einmal im\nAusschuss gekl\u00e4rt werden. Dort ist nun wiederum auf\nunsere Initiative der Bericht des Ministers zur aktuellen\nLage der Sachsen LB seit Monaten fest in die Tagesord-\nnung eingebunden. Er steht immer drin und Sie berich-\nten immer; dar\u00fcber brauchen wir nicht mehr zu reden,\ndas l\u00e4uft automatisch. Dort werden wir uns anh\u00f6ren,\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 23. Juni 2005\n\n1736\n\nwas Sie zu sagen haben. Wir werden nachfragen, wieso\ndas Geld so unproblematisch vorhanden gewesen sein\nkann, woher es kommt und welche Konsequenzen die\nmomentane Entscheidung haben wird, denn sie wird\nKonsequenzen haben.\n\nDrittens: F\u00fcr die Zukunft der Bank wiederum haben wir\neinen eigenen Ausschuss auf Antrag der GR\u00dcNEN und\nmit breiter parlamentarischer Unterst\u00fctzung gebildet,\ndiesen Unterausschuss. Wir hatten bisher drei Sitzungen\nund sind noch gar nicht so weit gekommen \u2013 was\neigentlich unser Einsetzungsauftrag ist \u2013, dort konstruk-\ntive Schritte f\u00fcr die Zukunft der Landesbank zu beraten;\nes sind noch gar keine Vorschl\u00e4ge eingegangen. Was wir\nbisher gemacht haben \u2013 ich sage es einmal ein bisschen\nlax \u2013: eine hochwertige Weiterbildung. Wir haben von\nVertretern der Bank und der Sachsen-Finanzgruppe die\nganze Problematik ausf\u00fchrlich und umf\u00e4nglich erl\u00e4utert\nbekommen \u2013 was ich f\u00fcr nicht so problematisch halte,\nweil dieser Unterausschuss laut Einsetzungsbeschluss\nerst im September einen Bericht vorlegen soll.\n\nWenn ich dann von Kollegen auf den Fluren Spekulatio-\nnen h\u00f6re, dass dieser Ausschuss im Grunde genommen\nseine Arbeit schon erledigt hat und dass wir ihn jetzt\nwieder abschaffen k\u00f6nnen, dann sage ich: Aber das Ziel\nist doch noch keineswegs erreicht. Das beunruhigt mich\nnicht wirklich, weil ich mir sage, die Themen, die ich\nhier angesprochen habe \u2013 es kommen noch ein paar\nandere hinzu \u2013, werden von uns, wenn sie nicht im\nUnterausschuss gekl\u00e4rt werden, selbstverst\u00e4ndlich im\nnormalen Haushalts- und Finanzausschuss gekl\u00e4rt, denn\ndort geh\u00f6ren sie origin\u00e4r auch hin.\n\n(Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU: Dann machen\nwir es doch so!)\n\nNoch einmal zu der 300-Millionen-Euro-Transaktion, die\neigentlich Ausl\u00f6ser der heutigen Debatte war. Sie ist aus\nmeiner Sicht ein Schritt \u2013 ein wichtiger, aber nicht der\neinzige und nicht der wesentlichste \u2013\n\n(Gottfried Teubner, CDU:\nAber der notwendige!)\n\nzur Herstellung der Arbeitsf\u00e4higkeit der Bank f\u00fcr die\nZeit, bis wir \u00fcber weitere Dinge entscheiden k\u00f6nnen. Da-\nmit haben wir Arbeit bis zum Ende der Wahlperiode, da\nbin ich ganz sicher.\n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, PDS:\nWenn man uns l\u00e4sst!)\n\nIch will einmal schlaglichtartig sagen: Die \u00dcberwindung\nder Spaltung der s\u00e4chsischen Sparkassenlandschaft halte\nich f\u00fcr ein wichtiges Thema; da wird noch viel Arbeit\nhineinzustecken sein, das wissen Sie alle. Eine perspekti-\nvische Beteiligung Dritter an der Landesbank ist auch\nnicht vom Tisch; dar\u00fcber m\u00fcssen wir reden, und zwar\nrechtzeitig. Der jetzige Schritt schafft daf\u00fcr bestenfalls\ndie Voraussetzung, dass das \u00fcberhaupt noch sinnvoll\nwird, und deshalb denke ich, wir sollten diesen Schritt\nnicht weiter behindern.\n\nIm \u00dcbrigen will ich dem Haushalts- und Finanzaus-\nschuss vorschlagen \u2013 ich habe das mit einzelnen Kolle-\ngen schon besprochen \u2013: Wir sollten im Herbst wieder\n\nnach Leipzig zur Landesbank fahren und dort vor Ort\nund in Ruhe \u00fcber die erreichten Fortschritte und unsere\nM\u00f6glichkeiten zur weiteren Unterst\u00fctzung der Bank dis-\nkutieren. Also lassen wir es dabei bewenden, unsere Ar-\nbeit wieder in die Aussch\u00fcsse zur\u00fcckzuverlegen und\nbeim n\u00e4chsten Haushaltsgesetz gegebenenfalls die Be-\nschwerden mit den Erm\u00e4chtigungen f\u00fcr den Minister zu\nkorrigieren. Wir w\u00fcrden Ihnen dann gerne wieder einen\nGesetzentwurf vorlegen, und ich werde Sie alle an den\nheutigen Tag erinnern.\n\nRecht sch\u00f6nen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: W\u00fcnscht die SPD-\nFraktion das Wort? \u2013 Bitte, Herr Pecher.\n\nMario Pecher, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Herr Weckesser, erst einmal danke f\u00fcr die kla-\nren Aussagen in Richtung Zukunft dieser Bank und auch\ndanke f\u00fcr Ihren n\u00fcchternen analytischen Teil, den Sie\nsehr seri\u00f6s \u2013 so wie Sie im \u00dcbrigen auch im Ausschuss\nals Vorsitzender arbeiten \u2013 her\u00fcbergebracht haben.\n\nIch m\u00f6chte einmal mit einem kleinen Zitat anfangen \u2013\num das vielleicht nicht ganz so eng zu sehen. Ein italie-\nnischer Schriftsteller hat einmal gesagt: Ein Finanzminis-\nter ist eine seltsame Personalunion aus Milchkuh, Hams-\nter und Kettenhund.\n\n(Heiterkeit)\n\nMancher hier im Haus kennt ja unseren Finanzminister\nl\u00e4nger als ich, aber viele werden mir auch zustimmen:\nEs fehlt da leider ein bisschen der Kommunikations-\nmanager oder Kommunikationswissenschaftler; das\nkommt etwas zu kurz, und damit komme ich an den\nPunkt, den Frau Hermenau angesprochen hat und der\nzu Recht in den Berichtsantrag hineingebracht worden\nist: Auch wir als SPD und als Koalition waren nat\u00fcrlich\nmit der etwas ungl\u00fccklichen Kommunikationsschiene\nh\u00f6chst unzufrieden. Da gebe ich Herrn Weckesser durch-\naus Recht: Wir haben das Problem, dass wir auf der\neinen Seite eine Au\u00dfenkommunikation haben, eine Kom-\nmunikation in den Medien und gegen\u00fcber der Bev\u00f6lke-\nrung, und dass wir zum anderen sagen k\u00f6nnen, wir\nhaben eine Innenkommunikation \u00fcber Ausschussgrenzen\nusw., und die unterscheiden sich gravierend.\n\nDas, was jetzt gekommen ist \u2013 mit Haushaltsbeschluss,\nHaushaltssperre und Anteilserh\u00f6hung bei der Bank \u2013, ist\nnat\u00fcrlich in simplen Worten gegen\u00fcber den Medien\nschwer vermittelbar, und da haben wir insgesamt ein\nProblem in der Au\u00dfendarstellung, das wir l\u00f6sen m\u00fcssen.\n\nAber ich muss zur Ehrenrettung von Herrn Metz sagen:\nGanz so \u00fcberraschend, wie das mit diesen 300 Millionen\nEuro jetzt immer dargestellt wird, ist es nun nicht \u2013 f\u00fcr\nden, der sich mit diesem Haushalt besch\u00e4ftigt hat. Als\nErstes \u2013 Frau Hermenau, Sie m\u00fcssen es eigentlich wirk-\nlich wissen \u2013 sind schon Haushaltstitel f\u00fcr Kapital-\nerh\u00f6hungen bei der Gesellschaft f\u00fcr \u00f6ffentliches Recht\neingestellt gewesen: in einer entsprechenden Titelgruppe\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 23. Juni 2005\n\n1737\n\n24 Millionen Euro und in der Grundstockplanung noch\neinmal 40 Millionen Euro.\n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: Das sind\nnoch keine 300 Millionen Euro!)\n\n\u2013 Da haben Sie Recht. Nachdem die Paunsdorf-Diskus-\nsion von uns aufgemacht worden ist \u2013 \u2013\n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, PDS: Von uns schon lange!)\n\n\u2013 Herr Hahn, da haben Sie vollkommen Recht, d'accord.\nIch habe im \u00dcbrigen von Frau Simon das Buch dazu be-\nkommen, das habe ich sehr am\u00fcsiert durchgelesen.\nEs war doch klar: Wer sich das Thema Paunsdorf ange-\nschaut hat, wer sich den Grundstock mit den 140 Millio-\nnen Euro angeschaut hat, wer eins und eins zusam-\nmenz\u00e4hlen kann, der wusste doch, dass das die\nInvestitionssparb\u00fcchse des Freistaates ist; das war ab-\nsehbar. Das ist auch nicht negativ gemeint, weil diese\nInvestitionssparb\u00fcchse praktisch im Haushalt mit dem\nso genannten Grundstock verankert und mit der Haus-\nhaltsordnung entsprechend \u00a7 113 Abs. 2 abgesichert ist.\nDa muss ich jetzt mal Herrn Weckesser etwas widerspre-\nchen: \u2013 \u2013\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine\nZwischenfrage?\n\nMario Pecher, SPD: \u2013 Ich will nur den Gedanken zu\nEnde bringen: Es ist nicht der Beschluss mit dem Haus-\nhaltsbegleitgesetz, sondern man h\u00e4tte, wenn man diese\nMittel in der Verf\u00fcgung des Ausschusses oder des Land-\ntages h\u00e4tte haben wollen, die Haushaltsordnung zu \u00e4n-\ndern beantragen m\u00fcssen, und das ist nicht geschehen.\n\n(Zurufe von der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie jetzt\ndie Zwischenfrage?\n\nMario Pecher, SPD: Ja, bitte.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte, Herr Morlok.\n\nSven Morlok, FDP: Ich habe eine Frage hinsichtlich der\nvon Ihnen angesprochenen Sparb\u00fcchse. Angesichts Ihrer\nFormulierung dr\u00e4ngt sich mir die Vermutung auf, dass\nman den Ankauf des Paunsdorf-Centers von vornherein\nnicht geplant hatte.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte die Frage\nstellen!\n\nSven Morlok, FDP: Das w\u00fcrde auch erkl\u00e4ren, dass das\nGeld nicht zur Verf\u00fcgung steht. Ich frage Sie, wie Sie als\nParlamentarier es bewerten, dass die Regierung einen\nHaushalt vorlegt, in dem 140 Millionen Euro f\u00fcr eine\nSache eingestellt sind, die die Regierung gar nicht vor-\nhat, um hinterher das Geld f\u00fcr die lange geplante Kapi-\ntalerh\u00f6hung der Sachsen LB zur Verf\u00fcgung zu haben.\n\n(Staatsminister Dr. Horst Metz:\nReine Unterstellung!)\n\nMario Pecher, SPD: Ich kann Ihre Vermutung nicht\nnachvollziehen. Wir haben diesen Punkt in der Koalition\nangesprochen, als wir das Thema \u201eGrundstock\u201c bearbei-\ntet haben. Fakt ist \u2013 das wissen Sie \u2013, dass in diesem\nJahr die Entscheidung, die Kaufoption zu Paunsdorf zu\nnutzen, anstand; die PDS wird mir insoweit sicherlich\nRecht geben. Man muss zun\u00e4chst die Entwicklung\nbeobachten. Der Betrag ist im \u00dcbrigen \u00fcber mehrere Jah-\nre angespart worden; nicht gestern oder im vorigen Jahr\nsind 140 Millionen Euro eingestellt worden. Im Sinne der\nGrundstockplanung ist es richtig, die Mittel anzusparen.\nIn der Haushaltsordnung hei\u00dft es sinngem\u00e4\u00df, dass Ein-\nnahmen aus der Ver\u00e4u\u00dferung von Grundst\u00fccken usw.\ndaf\u00fcr wieder einzusetzen sind. Man darf es also nicht so\nsehen wie Sie, Herr Morlok. Fakt ist: Mit der Entschei-\ndung f\u00fcr den Nichtankauf des Paunsdorf-Centers \u2013 diese\nEntscheidung ist sehr vern\u00fcnftig und wird von uns be-\ngr\u00fc\u00dft \u2013 sind diese Mittel frei geworden.\n\nDamit kann ich Ihre Frage beantworten, Herr\nDr. Schmalfu\u00df. Ich gehe davon aus zu wissen \u2013 ich will\nmich vorsichtig ausdr\u00fccken \u2013, was der Ministerpr\u00e4sident\ngemeint hat. Der Grundstock dient nat\u00fcrlich auch dem\nCash-Management. Wenn Geld aus dieser Quelle zur\nVerf\u00fcgung steht, w\u00e4ren Sie ein bisschen bescheuert,\nwenn Sie im Zuge des Haushaltsplans genehmigte Kre-\ndite aufn\u00e4hmen. Nat\u00fcrlich w\u00fcrden Sie das Geld aus dem\nGrundstock nehmen. Ich denke, so hat der Ministerpr\u00e4si-\ndent das gemeint; zumindest habe ich es so verstanden.\n\nIch m\u00f6chte nicht alles wiederholen, aber noch auf eines\nhinweisen: Niemand, der an den Sitzungen des Unter-\nausschusses teilgenommen hat, kann bestreiten, dass\ndort die Vertreter der Bank und der Sachsen-Finanz-\ngruppe seri\u00f6s und sehr offen die Fragen beantwortet\nhaben: Die Struktur der Bankenlandschaft ist dargestellt,\ndie Rolle der Sparkassen, insbesondere die der Landes-\nbank, ihre Gesch\u00e4ftsfelder und Risiken sind beleuchtet\nworden. Die Bankenvertreter haben dargelegt, woher die\nEinnahmen und der Gewinn letztlich r\u00fchren und welche\nAussichten es gibt. Wenn ein Teilnehmer der Sitzung\ndes Unterausschusses das anders sieht, dann soll er jetzt\naufstehen. Die Aufkl\u00e4rung dort ist in einer offenen,\ntransparenten und seri\u00f6sen Atmosph\u00e4re erfolgt. Deshalb\nwusste ein Gro\u00dfteil der Abgeordneten, wohin die Ent-\nwicklung der Bank geht.\n\nEine \u00c4u\u00dferung von Herrn Weckesser m\u00f6chte ich unter-\nstreichen: Oftmals wird behauptet, die 300 Millionen\nEuro seien als Zuschuss f\u00fcr eine Not leidende, ins\nSchlingern geratene Bank geplant. Das ist nicht der Fall.\nJedes Mitglied des Unterausschusses, das die Zahlen\nkennt, wird best\u00e4tigen, dass wir in eine Bank investieren,\ndie einen vern\u00fcnftigen Weg geht und gute Chancen hat.\nDie rechtlichen Rahmenbedingungen haben sich ver\u00e4n-\ndert. Die Bank ist schlichtweg zu klein und braucht\nmehr Kapital, um das A-Rating zu bekommen.\n\nIch gehe auf einen weiteren Punkt ein, der h\u00e4ufig unter-\ngeht. Nach meinem Daf\u00fcrhalten ist es unzul\u00e4ssig, die\nAbgehobenheit, die Habgier und die Fehlentscheidungen\neinzelner Bankmanager \u2013 vielleicht auch die fehlende\nKontrolle durch die Anteilseigner, der Sachsen-Finanz-\ngruppe, des Beteiligungsverbandes und des Freistaates\nSachsen \u2013 auf die gesamte Gesch\u00e4ftst\u00e4tigkeit der Bank\nund auf die Arbeit s\u00e4mtlicher 600 Mitarbeiter zu m\u00fcn-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 23. Juni 2005\n\n1738\n\nzen. In vielen Berichten wird aber ein solcher Eindruck\nerweckt. Entsprechende Unterstellungen weise ich aus-\ndr\u00fccklich zur\u00fcck. Das ist nicht im Sinne des Erfinders,\nnicht im Sinne von Sachsen und nicht im Sinne der\nBank.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD und der CDU)\n\nIch mache es kurz: Wir haben gesagt, dass die Kapital-\nerh\u00f6hung notwendig ist, und werden dieses Vorhaben\nunterst\u00fctzen.\n\nDamit bin ich am Ende meines Beitrags.\n\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der SPD und der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die NPD-Frak-\ntion Herr Dr. M\u00fcller, bitte.\n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Da-\nmen und Herren! Wenn es nicht um eine so ernste Sache\nwie die S\u00e4chsische Landesbank ginge, w\u00fcrde ich sagen:\nIch komme mir manchmal vor wie in einem schlechten\nTheaterst\u00fcck. Gerade hat ein Untersuchungsausschuss\ndie Arbeit aufgenommen, um zur politischen Verant-\nwortlichkeit f\u00fcr das Finanzdesaster bei der S\u00e4chsischen\nLandesbank zu recherchieren. Da wird am Landtag, am\nHaushaltsausschuss und, wie ich jetzt h\u00f6ren konnte,\nauch am Koalitionspartner vorbei im Finanzministerium\nder Entschluss gefasst, die Mittel zur Kapitalerh\u00f6hung\nbei der Sachsen LB aus dem Grundstock zu nehmen.\nHerr Finanzminister Metz, ich wei\u00df, dass das formal kor-\nrekt ist. Dennoch halte ich es f\u00fcr unanst\u00e4ndig. Das, was\nSie heute dankenswerterweise als Informationsbericht\nvorgetragen haben, h\u00e4tten Sie auch den Obleuten im Fi-\nnanzausschuss mitteilen k\u00f6nnen, damit wir als Parla-\nmentarier nicht \u00fcber die Zeitung informiert werden. Ich\ndenke, dieses Recht steht uns als Legislative zu. Schlie\u00df-\nlich ist es das K\u00f6nigsrecht des Landtags, \u00fcber Haushalts-\nangelegenheiten zu entscheiden. Die Erm\u00e4chtigung hat\neben nicht das gesamte Parlament, sondern haben nur\ndie Koalitionsfraktionen erteilt.\n\n(Staatsminister Dr. Horst Metz: Von der Mehrheit\ndes Parlaments so beschlossen, Herr Kollege!)\n\nEs w\u00e4re zumindest eine Fairnessgeste gewesen, wenn\nauch die \u00fcbrigen Fraktionen im Vorfeld eingeweiht wor-\nden w\u00e4ren.\n\nF\u00fcr uns stellen sich weitere Fragen. Wie wir erfahren\nhaben, soll gleichzeitig mit der Kapitalerh\u00f6hung bei der\nLandesbank eine Umstrukturierung der Sachsen-Finanz-\ngruppe erfolgen. Ziel ist die St\u00e4rkung der Zentralen\nDresden und Leipzig; der nicht so starke und auch ge-\ngliederte Raum um Chemnitz wird dagegen geschw\u00e4cht.\nIst das im Sinne des Freistaates?\n\nEs stellt sich eine weitere Frage: Wenn ein Gro\u00dfteil des\nGrundstocks in die Sachsen LB investiert worden ist \u2013\nwie hoch ist das Risiko des Totalverlustes, wenn die\nSachsen LB doch nicht \u00fcberlebt?\n\nDaraus ergibt sich die n\u00e4chste Frage: Welche Risiken\nschlummern noch in diesem ver\u00e4stelten Gebilde? Die\nVer\u00e4stelung ist unter F\u00fchrung von Herrn Wei\u00df zustande\n\ngekommen. Uns ist zumindest bekannt, dass im Bereich\nder Real Immobilien GmbH noch erhebliche Finanz-\nrisiken versteckt sind. In der \u2013 zumindest von unserer\nSeite \u2013 noch nicht komplett \u00fcberschaubaren Ver\u00e4stelung\nsind sicherlich weitere Risiken enthalten, die einen Total-\nverlust nicht als ausgeschlossen erscheinen lassen. Das\nalles ist uns nicht transparent genug.\n\nHerr Staatsminister, Ihre heutigen Ausf\u00fchrungen helfen\nweiter; aber es besteht weiterer Informationsbedarf. In\ndiese Richtung gehen die Antr\u00e4ge der B\u00fcndnisgr\u00fcnen\nund der FDP. Ich denke, sie sind so gemeint, dass sie\nnicht mit Ihrem heutigen Bericht enden. Vielmehr ist an\neine fortlaufende Informationskette gedacht.\n\nDie Antr\u00e4ge finden aus diesem Grunde unsere Zustim-\nmung.\n\n(Beifall bei der NPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wird von den\nFraktionen weiterhin das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Frau\nHermenau, bitte.\n\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine\nDamen und Herren! Es w\u00e4re kein Problem gewesen, auf\neine zweite Runde zu verzichten, wenn die Information\nordentlich ausgefallen w\u00e4re und nicht hinterher eine ab-\nsonderliche Debatte, die eine gewisse Fassungslosigkeit\nund Ratlosigkeit in mir zur\u00fcckl\u00e4sst, begonnen h\u00e4tte.\nIch beginne mit Herrn Weckesser. Der Chef des Haus-\nhalts- und Finanzausschusses erging sich in etwas wirrer\nRede dar\u00fcber, welche Motivlagen einzelne Leute haben\nk\u00f6nnten, wenn sie einen n\u00fcchternen Antrag einbringen,\nmit dem die Staatsregierung aufgefordert werden soll,\ndas Parlament zu informieren.\n\nZumindest unser Antrag ist neutral formuliert. Es wird\nnicht der Versuch einer Bewertung unternommen. Auch\nist nicht beabsichtigt, nach Abschluss der Haushaltsbera-\ntungen und der Beschlussfassung des Gesetzes irgend-\neine Entscheidung in das Parlament zur\u00fcckzuholen. Das\nalles ist nicht wahr.\n\nSie versuchen \u2013 wie soll ich mich ausdr\u00fccken \u2013, sich ein\nbisschen anzudienen. Ich habe mich \u00fcber die Arbeit im\nDresdner Stadtrat, in dem Sie auch Mitglied sind, infor-\nmiert. Dort beschlie\u00dfen Sie gemeinsam mit der CDU\nunter der Hand und ohne Information der \u00d6ffentlichkeit\nHaushaltsfragen. Offensichtlich steckt ein zweifelhaftes\nDemokratieverst\u00e4ndnis dahinter.\n\nIch meine, man kann der Sachsen LB nur helfen, wenn\nman Transparenz herstellt. Andernfalls entst\u00fcnde gro\u00dfer\nSchaden dadurch, dass in den Medien tagelang die\nGer\u00fcchtek\u00fcche kocht, nur weil der Finanzminister in\ndiesem Parlament keine vern\u00fcnftige Informationspolitik\nbetreibt.\n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der FDP\nund des Abg. Karl Nolle, SPD)\n\nUnd wenn Sie da, Herr Weckesser, mit dem bisherigen\nRuf eines ehrlichen Maklers aller Interessen als Chef des\nHaushalts- und Finanzausschusses der Meinung sind,\nhier schwierige Motivlagen zu unterstellen, dann glaube\nich, haben Sie das Grundprinzip von Demokratie nicht\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 23. Juni 2005\n\n1739\n\nwirklich verinnerlicht, das in Transparenz besteht. Da-\nrauf habe ich heute hier bestanden.\n\nIch habe mehrfach betont \u2013 ich halte es auch f\u00fcr wich-\ntig \u2013, dass es haushaltsrechtlich nicht zu beanstanden ist,\nden Grundstock zur Finanzierung von Kapitalanteilen\nbei der Landesbank heranzuziehen. Das kann man ma-\nchen, wenn man Einmaleinnahmen f\u00fcr Einmalausgaben\nausgibt. Man k\u00f6nnte daraus keine Lehrergeh\u00e4lter finan-\nzieren. Man kann daraus aber Verm\u00f6gen als Anteile her-\nstellen.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine\nZwischenfrage?\n\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: Nein, ich habe keine Lust.\n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, PDS: Ich habe\nauch keine Lust!)\n\n\u2013 Ja, Herr Porsch, das hat wehgetan. Herr Porsch, wir\nkennen uns zu lange, Sie haben mich einfach nichts\nmehr zu fragen. Das ist eben so.\n\n(Lachen bei der PDS)\n\nWas ich aber sehe, ist Folgendes: Man h\u00e4tte ganz einfach\nletzte Woche eine offizielle Information geben k\u00f6nnen.\nSie h\u00e4tten die Fraktionen kontaktieren k\u00f6nnen. Sie h\u00e4tten\neine Pressekonferenz abhalten k\u00f6nnen. Alles w\u00e4re m\u00f6g-\nlich gewesen. Sie h\u00e4tten das noch am Montagabend oder\nam Dienstag tun k\u00f6nnen. Sie h\u00e4tten auch am Dienstag\nzu uns in die Fraktion kommen k\u00f6nnen. Dann h\u00e4tten\nwir heute \u00fcber keinen Dringlichen Antrag abstimmen\nlassen m\u00fcssen.\n\nEs geht darum, dass alle Fraktionen informiert werden.\nDas geschieht entweder im Einzelgespr\u00e4ch in den Frak-\ntionen, fraktions\u00f6ffentlich oder im Parlament. Wenn Sie\naber warten, bis der Haushaltsausschuss in zwei Wochen\ntagt, und denken, dass bis dahin in der Presse nichts\nmehr reflektiert werden w\u00fcrde und irgendwie der Knopf\ndran k\u00e4me, nur wenn Sie schweigen, ist das nat\u00fcrlich,\nwie ich finde, bei der heute \u00fcblichen Medien\u00f6ffentlich-\nkeit kein angemessenes Verhalten.\n\nWeil es mir darum geht, Schaden von der Sachsen LB\nauch vorsorglich abzuwenden, erinnere ich mich und\nauch das Plenum daran, wie heftig wir die Debatte um\ndie Frage gef\u00fchrt haben, ob wir einen Untersuchungs-\nausschuss brauchen. Gerade da dr\u00fcben auf der Seite\nwird heftig diskutiert, weil Herr Weckesser sich hierher\nstellte und sagte, er w\u00e4re an einer starken Landesbank\ninteressiert und die PDS als Fraktion ebenfalls. Sie haben\nhier diesen Untersuchungsausschuss beantragt. Die\nReden sind alle im Protokoll nachzulesen. Ich wei\u00df, Herr\nWeckesser, dass Ihnen das pers\u00f6nlich gegen den Strich\nging. Ich vermute, dass es weiteren zwei oder drei Kolle-\ngen Ihrer Fraktion ebenso erging. Aber dann kann man\nsich nicht hierher stellen, wenn man die Mehrheitsent-\nscheidung mitgetragen hat, und sagen, es ginge einem\ndarum, eine starke Sachsen LB vor dem Rating am\n17.07.2005 zu haben.\n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn: Da gibt es\nkein geplantes Rating!)\n\n\u2013 Warten wir es ab, dann hat n\u00e4mlich erstmals alles Be-\nstand. Dann ist es kein Schattenrating mehr, sondern es\ngeht wirklich ums Geld. Ich halte Ihr Verhalten wirklich\nf\u00fcr verantwortungslose Chuzpe. Sie haben die Katze am\nEnde aus dem Sack gelassen. Da ging es Ihnen darum,\ndass die PDS in Zukunft mitmischen will und einen der\nbeiden Posten bekommt. Das war klar und deutlich und\nda war die Rede auch nicht mehr wirr.\n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der FDP \u2013\nProf. Dr. Peter Porsch: Wir haben\n\ndas Wahlergebnis, das ist Demokratie!)\n\n\u2013 Herr Porsch, das ist das Einzige, was Sie legitimiert.\n\n(Prof. Dr. Peter Porsch: Das ist Demokratie!)\n\nLieber Kollege Albrecht! Mir liegt sehr viel daran, dass\nwir hier eine Art und Weise der Zusammenarbeit finden,\ndie in den Themen, die f\u00fcr das Land, f\u00fcr alle Fraktionen\nwichtig sind, Bestand haben. Wir haben alle in diesem\nParlament, ob Opposition oder auch Koalition, Verant-\nwortung daf\u00fcr, dass die grundlegenden Entscheidungen\nin diesem Land funktionieren. Sie wissen, dass das mein\nStandpunkt ist. Die Frage ist: Wie geht man damit um?\n\nJetzt haben wir hier eine schwierige Situation in diesem\nRund. Das verstehe ich auch bei dieser Argumentation.\nTrotzdem bleibt die Frage: Wie gehen wir hier miteinan-\nder um? Deswegen finde ich es v\u00f6llig legitim, dass wir\ngesagt haben: Wir wollen hier eine vern\u00fcnftige Informa-\ntion haben. Da hat Herr Metz angeboten, rund 91 Millio-\nnen Euro aus dem Titel 15 21-83 102 zu nehmen. Das ist\nin Ordnung. Das andere ist interessant, n\u00e4mlich der\nGrundstock. Wenn ich die Summen \u00fcberschlage, die Sie\nzu den 210 Millionen gef\u00fchrt haben, ist es wahrschein-\nlich aus dem Erwerb von Grundst\u00fccken wie Paunsdorf,\nwas ich auch immer als Sparb\u00fcchse betrachtet habe. Da\nhabe ich mir keine Illusionen gemacht. Dann muss aber\nnoch etwas hinzukommen, wahrscheinlich der Erwerb\nvon Kapitalbeteiligungen. Ich gehe davon aus, dass wir\ndas im Ausschuss noch einmal vertiefen. Aber das ist\neine wichtige Frage, denn wir verzichten dann n\u00e4mlich\nauf andere Verm\u00f6genswerte, wenn wir uns f\u00fcr die Sach-\nsen LB entscheiden.\n\nDas andere, was ich angemahnt habe, worauf ich auch\nnach wie vor bestehe: Wenn der Freistaat Sachsen jetzt\nso stark direkt Anteilseigener und damit Verantwort-\nlicher f\u00fcr die Gesch\u00e4ftspolitik der Sachsen LB durch\ndiese Ma\u00dfnahme der Kapitalaufstockung wird, dann ist\nes wichtig, in diesem Prozess nicht nur durch die Koali-\ntionsfraktionen in nachtr\u00e4glicher Information auf der\nFraktionssitzung daf\u00fcr zu sorgen, das zu unterst\u00fctzen.\nDa brauchen Sie mehr und breite politische Unterst\u00fct-\nzung. Da muss man eine andere Kommunikation und\nInformation in diesem Parlament pflegen. Da ist Trans-\nparenz geboten, gerade damit niemand \u2013 egal aus wel-\nchen Motiven \u2013 etwas in die Sachsen LB hineingeheim-\nnist. Das belastet. Das ist meine Meinung und dazu\nstehe ich.\n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der FDP)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es weiteren\nRedebedarf von den Fraktionen? \u2013 Herr Dr. Schmalfu\u00df.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 23. Juni 2005\n\n1740\n\nDr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\ndentin! Meine Damen und Herren! Ich habe die Diskus-\nsion mit sehr viel Verwunderung vernommen. Lassen\nSie mich als Erstes zu dem Kollegen Albrecht kommen.\nHerr Kollege Albrecht, Ihre Diskussion zeigt, dass Ihnen\ndie Argumente ausgehen, wenn Sie pers\u00f6nlich werden.\nWenn diese Diskussion auch in der \u00d6ffentlichkeit statt-\nfindet, st\u00f6\u00dft das viele Leute ab und ist dann Ausdruck\ndaf\u00fcr, dass sich viele von der Politik abwenden.\nMeine Fraktion ist ziemlich verwundert \u00fcber die Diskus-\nsion, die heute hier gelaufen ist. Wir haben als FDP-\nLandtagsfraktion von Anfang an angeboten, konstruktiv\nmit der Staatsregierung zusammenzuarbeiten und ge-\nmeinsam die Neuausrichtung der Landesbank anzuge-\nhen.\nAus dem von Ihnen zitierten Unterausschuss des Finanz-\nausschusses \u2013 ich werde in der n\u00e4chsten Sitzung den An-\ntrag stellen, dass die Protokolle ver\u00f6ffentlicht werden,\ndamit sich die \u00d6ffentlichkeit ein Bild von der abgelaufe-\nnen Diskussion machen kann \u2013 m\u00f6chte ich, ohne auf\nDetails einzugehen, kurz zwei Tatsachen benennen, ohne\nInhalte zu nennen. In der ersten Sitzung wurden uns\ndrei bis vier Jahre alte Folien gezeigt. In der zweiten\nSitzung wurde auf Fragen von mir ausweichend durch\nden entsprechenden Vorstand geantwortet, ohne dass ich\nmir ein Bild von der tats\u00e4chlichen Lage machen konnte.\nDa haben wir recht unterschiedliche Wahrnehmungen.\nIn den uns im Protokoll als Anhang zugestellten Power-\npoint-Folien haben wesentliche Anlagen gefehlt.\nMitarbeiter der FDP-Landtagsfraktion versuchen seit\n14 Tagen Antwort auf eine E-Mail zu bekommen, die\nwir dem zust\u00e4ndigen Vorstand Raupach mitgeteilt\nhaben. Bisher gibt es kein Ergebnis.\nZum Jahresabschluss 2004, der in schriftlicher Form vor-\nliegen m\u00fcsste \u2013 im Internet k\u00f6nnen Sie ihn sich besor-\ngen, inklusive auch der GuV und Bilanz, sowohl Kon-\nzern als auch Sachsen LB \u2013, gibt es noch internen\nAbstimmungsbedarf, so eine zust\u00e4ndige Mitarbeiterin.\nEine Bestellung per E-Mail ist zwar m\u00f6glich, aber Sie\nbekommen keine Best\u00e4tigung zur\u00fcck.\nIch kann an dieser Stelle nur noch einmal die Verwunde-\nrung der FDP-Landtagsfraktion zum Ausdruck bringen,\nwie hier mit dem Parlament umgegangen wird. Wir\nreden hier bei einer Kapitalerh\u00f6hung von 300 Millio-\nnen Euro wie \u00fcber zwei oder drei Euro. Das ist ein ma\u00df-\ngeblicher Betrag. Glauben Sie mir, meine sehr verehrten\nDamen und Herren, uns als FDP liegt daran, die Bank\nzu erhalten und zu einem Instrument der Wirtschaftsf\u00f6r-\nderung im Freistaat Sachsen auszubauen.\nIch w\u00fcrde mir in Zukunft w\u00fcnschen, wenn es nicht um\nparteipolitische Profilierung geht \u2013 einige von der linken\nSeite spekulieren vielleicht auf Aufsichtsrats- und Ver-\nwaltungsposten, die anderen benutzen das, um sich poli-\ntisch zu profilieren \u2013, dass wir im Unterausschuss des Fi-\nnanzausschusses detailliert \u00fcber die Gesch\u00e4ftsstrategie\ninformiert w\u00fcrden, dass wir in diesem Plenum \u2013 daf\u00fcr\nsind wir, alle 124 Abgeordneten des S\u00e4chsischen Landta-\nges, gew\u00e4hlt \u2013 in die Entscheidungsfindung eingebunden\nwerden, denn letztlich reden wir hier \u00fcber eine Kapital-\nerh\u00f6hung f\u00fcr die S\u00e4chsische Landesbank. Es geht um\n600 Arbeitspl\u00e4tze, die wir in Leipzig und unter anderem\nin Dublin haben. Da w\u00e4re es angebracht gewesen, Herr\n\nStaatsminister Metz, dass Sie zumindest die Fraktions-\nspitzen der demokratischen Parteien informieren und\ndas Parlament in die Entscheidungsfindung einbeziehen.\n\n(Prof. Dr. Peter Porsch: Das ist\nlebendige Demokratie!)\n\nZum Abschluss, Herr Kollege Albrecht: Sie haben es jetzt\ndas zweite Mal gemacht, dass Sie pers\u00f6nlich Mitarbeiter\nbzw. Fraktionsmitglieder der Fraktion angegriffen haben.\nIch w\u00fcrde mich freuen, wenn Sie zu einem politischen\nStil zur\u00fcckkommen w\u00fcrden, der diesem Hohen Haus an-\ngemessen ist.\n\nIch bedanke mich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der FDP und den GR\u00dcNEN)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wird von den\nFraktionen weiter das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht\nder Fall. M\u00f6chte die Staatsregierung noch einmal spre-\nchen? \u2013 Das ist auch nicht der Fall. Dann rufe ich jetzt\nzum Schlusswort auf. Die Fraktion GR\u00dcNE beginnt. \u2013\nDas wird nicht gew\u00fcnscht. Ich frage die FDP-Fraktion? \u2013\nSie m\u00f6chte auch nicht mehr sprechen.\n\nDann k\u00f6nnen wir jetzt zur Abstimmung kommen. Ich\nrufe die Drucksache 4/2316, Antrag der Fraktion\nGR\u00dcNE, auf. Mir liegt ein \u00c4nderungsantrag der PDS-\nFraktion in der Drucksache 4/2356 vor. Wird Einbrin-\ngung gew\u00fcnscht? \u2013 Bitte sehr.\n\n(St\u00f6hnen bei der CDU)\n\nSebastian Scheel, PDS: Keine Angst, so lange wird es\nnicht dauern.\nFrau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Liebe Frau\nHermenau, wir haben diesen sch\u00f6nen \u00c4nderungsantrag\nzu Ihrem Antrag eingebracht, um genau das deutlich zu\nmachen, was Demokratie bedeutet, n\u00e4mlich Mitbestim-\nmung. Sie k\u00f6nnen diese Transparenz wie eine Monstranz\nvor sich hertragen. Wenn Sie einen Glaskasten haben\nund dort drin nichts mitzumachen haben, haben Sie\nauch nichts gekonnt. Dann stehen Sie n\u00e4mlich davor,\nund k\u00f6nnen nur sehen, was darin ist. Demokratie lebt\ndavon, dass man mitbestimmen kann. Diese Beteiligung\nwollen wir erm\u00f6glichen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nDer erste Punkt ist quasi identisch mit dem Ihren. Der\nzweite Punkt stellt darauf ab, dass die Staatsregierung\neine Beteiligungsm\u00f6glichkeit gibt. Sie haben schon ange-\ndeutet, dass Sie das Ganze unter einen Genehmigungs-\nvorbehalt stellen w\u00fcrden. Wir nehmen das wohlwollend\nzur Kenntnis. Wir wollen, dass das Parlament dar\u00fcber\nbeschlie\u00dft, dass sich der Haushalts- und Finanzausschuss\neingehend mit den Regelungen befasst, dar\u00fcber disku-\ntiert, die unterschiedlichen Standpunkte gegen\u00fcberstellt,\nfalls sie so unterschiedlich ausfallen sollten, und dann zu\neiner Entscheidung gelangt. Das wird dem Anliegen, das\n\u00f6ffentlich ge\u00e4u\u00dfert wurde, gerecht. So k\u00f6nnen wir viel-\nleicht verfahren.\n\nAnsonsten m\u00f6chte ich noch ganz kurz zum Kollegen\nSchmalfu\u00df kommen. Das Problem liegt doch nicht darin,\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 23. Juni 2005\n\n1741\n\ndass wir uns bereichern wollen, wir m\u00fcssen nur ein Ver-\nfahren finden, damit das Parlament die Kontrolle aus-\n\u00fcben kann. Das bedeutet, dass die parlamentarische\nOpposition vertreten ist. Dass wir nun zuf\u00e4llig die gr\u00f6\u00dfte\nOppositionsfraktion sind, k\u00f6nnen Sie uns nicht vorwer-\nfen. Prinzipiell kann es nicht sein, dass sich die regie-\nrungstragenden Fraktionen selbst kontrollieren, ihr eige-\nnes Regierungshandeln also. Deshalb ist dieser Vorschlag\nmeines Erachtens sinnvoll, und Sie sollten das nicht so\npolemisch abkanzeln.\n\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wer m\u00f6chte sich\nzum Antrag \u00e4u\u00dfern? \u2013 Ich sehe niemanden. Ich lasse \u00fcber\nden PDS-\u00c4nderungsantrag in der Drucksache 4/2356\nabstimmen. Wer gibt ihm die Zustimmung? \u2013 Wer ist da-\ngegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei Stimmen\ndaf\u00fcr und Stimmenthaltungen ist der \u00c4nderungsantrag\ndennoch mehrheitlich abgelehnt worden.\n\nIch rufe die Drucksache 4/2316, Antrag der Fraktion der\nGR\u00dcNEN, auf. Wer gibt ihm die Zustimmung? \u2013\n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE, meldet sich zu Wort.)\n\nBitte? Ist etwas falsch gelaufen, Frau Hermenau?\n\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: Nein, es ist nichts falsch ge-\nlaufen. Sie haben alles richtig gemacht, Frau Pr\u00e4sidentin.\nDas ist nicht der Punkt.\n\nIch habe hier vernommen und gebe es auch gern durch\neine kleine Wortmeldung zu Protokoll, dass wir im\nHaushalts- und Finanzausschuss noch einmal im Detail\n\u00fcber die Einzelma\u00dfnahmen im Grundstock reden wer-\nden, welche Kapitalbeteiligung usw. es gibt. Unter der\nVoraussetzung, dass Herr Metz jetzt f\u00fcr alle erkennbar\nnickt,\n\n(Nicken des Staatsministers Dr. Horst Metz \u2013\nVereinzelt Heiterkeit)\n\nziehen wir unseren Antrag zur\u00fcck. Er ist erledigt.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gut. Damit wurde\ndieser Antrag f\u00fcr erledigt erkl\u00e4rt und bedarf keiner Ab-\nstimmung mehr.\nMeine Damen und Herren! Ich rufe jetzt den Antrag der\nFraktion der FDP in der Drucksache 4/2329 auf.\n\n(Interne Wortwechsel zwischen Abgeordneten\nder GR\u00dcNEN und der SPD)\n\n\u2013 Sind Sie bereit, noch ein bisschen mit mir abzustim-\nmen? \u2013 Gut.\nDann frage ich Sie jetzt: Wer m\u00f6chte dem FDP-Antrag\nzustimmen? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Bei Stimmenthaltungen und einer Reihe von\nStimmen daf\u00fcr wurde der Antrag dennoch mehrheitlich\nabgelehnt. Damit ist dieser Tagesordnungspunkt been-\ndet.\nWir kommen nun zum\n\nTagesordnungspunkt 10\n\nAnmeldungen des Freistaates Sachsen zum 35. Rahmenplan\nf\u00fcr den Hochschulbau 2006 bis 2009 der Gemeinschaftsaufgabe\n\n\u201eAusbau und Neubau von Hochschulen\u201c\n\nDrucksache 4/1061, Unterrichtung durch die Staatsregierung\n\nDrucksache 4/1551, Beschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Wissenschaft und Hochschule,\nKultur und Medien\n\nEs ist keine Aussprache vorgesehen. W\u00fcnscht dennoch\nein Abgeordneter das Wort zu nehmen? \u2013 Ich sehe, dass\ndas nicht der Fall ist. Dann stimmen wir \u00fcber die Be-\nschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Wissenschaft\nund Hochschule, Kultur und Medien in der Druck-\nsache 4/1551 ab und ich bitte Sie bei Zustimmung um\nIhr Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich\n\nder Stimme? \u2013 Bei Stimmenthaltungen und einer gro\u00dfen\nMehrheit von Daf\u00fcr-Stimmen ist der Beschlussempfeh-\nlung zugestimmt.\n\nIch verlasse diesen Tagesordnungspunkt.\n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf den\n\nTagesordnungspunkt 11\n\nRechnung des S\u00e4chsischen Rechnungshofes f\u00fcr das Haushaltsjahr 2003\n\nDrucksache 4/1452, Unterrichtung durch den S\u00e4chsischen Rechnungshof\n\nDrucksache 4/2017, Beschlussempfehlung des Haushalts- und Finanzausschusses\n\nEs ist auch hier keine Aussprache vorgesehen.\nW\u00fcnscht dennoch jemand das Wort zu nehmen? \u2013\nDas sieht nicht so aus. Deshalb stimmen wir jetzt\n\u00fcber die Beschlussempfehlung des Haushalts- und\nFinanzausschusses ab. Bei Zustimmung bitte ich\n\num Ihr Handzeichen. \u2013 Gibt es jemanden, der da-\ngegen ist? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Dies-\nmal ist es einstimmig. Damit ist der Beschlussempfeh-\nlung zugestimmt und der Tagesordnungspunkt ist\nbeendet.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 23. Juni 2005\n\n1742\n\nWir kommen nun zu unserem vorletzten Tagesordnungs-\npunkt, dem\n\nTagesordnungspunkt 12\n\nBeschlussempfehlungen und Berichte der Aussch\u00fcsse\n\u2013 Sammeldrucksache \u2013\n\nDrucksache 4/2235\n\nMir ist signalisiert worden, dass hierzu das Wort ge-\nw\u00fcnscht wird. Ist das der Fall? \u2013 Ja. Dann gebe ich jetzt\ndie Reihenfolge bekannt: CDU, PDS, SPD, NPD, FDP,\ndie GR\u00dcNEN und die Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht.\nEs beginnt die CDU-Fraktion. \u2013 Es gibt keinen Redebe-\ndarf. Ich frage die PDS-Fraktion. \u2013 Bitte, Herr Abg.\nHilker.\n\nHeiko Hilker, PDS: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! Mir geht es um die Ihnen vorliegen-\nde Beschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Wirtschaft,\nArbeit und Verkehr zum Vergaberecht f\u00fcr das Jahr 2003.\nIch glaube, es ist wichtig, noch einmal zu der Diskussion\nim Ausschuss zu sprechen und zu der Ihnen vorliegen-\nden Beschlussempfehlung. Zum Vergabebericht hat die\nMehrheit des Ausschusses beschlossen, dass der Landtag\ndiesen Vergabebericht im Jahr 2003 zur Kenntnis neh-\nmen soll. Allerdings, darauf m\u00f6chte ich verweisen, ist\nder uns vorliegende Vergabebericht nicht entsprechend\ndem Gesetz erstellt worden. Es liegt unserer Meinung\nnach ein klarer Gesetzesversto\u00df vor.\n\n(Beifall der Abg. Heike Werner, PDS,\nund bei der FDP)\n\nWie komme ich darauf? Das S\u00e4chsische Vergabegesetz\nregelt in \u00a7 6, dass der Vergabebericht f\u00fcr das Vorjahr\ninnerhalb eines halben Jahres zu erstellen ist. Das hei\u00dft,\nder jetzt diskutierte Vergabebericht h\u00e4tte zum\n30. Juni 2004 und nicht 2005 dem Parlament vorgelegt\nwerden m\u00fcssen. Dieser Vergabebericht ist erst Anfang\ndieses Jahres im Landtag eingegangen, also ein klarer\nVersto\u00df. Die Vergabedurchf\u00fchrungsverordnung regelt in\n\u00a7 13, was in diesem Vergabebericht Inhalt sein soll. Auch\nda haben wir im Ausschuss festgestellt, dass klare Ver-\nst\u00f6\u00dfe vorliegen. Herr Petzold hat das jetzt best\u00e4tigt, hat\naber ausgef\u00fchrt, dass man als Koalitionsfraktion davon\nausgeht, dass die Staatsregierung sich in Zukunft an das\nentsprechende Gesetz und die Durchf\u00fchrungsverord-\nnung halten wird.\n\nWir sind der Meinung, der Landtag kann diesen Geset-\nzesversto\u00df nicht einfach zur Kenntnis nehmen, wie es\ndie Koalitionsfraktionen uns vorschlagen. Der Inhalt\nunseres Antrages ist, dass der Landtag diesen Vergabe-\nbericht zur\u00fcckweisen muss. Die Staatsregierung ist ge-\nfordert, einen neuen Vergabebericht f\u00fcr das Jahr 2003\nvorzulegen sowie den n\u00e4chsten Vergabebericht innerhalb\nder gesetzlich vorgegebenen Frist \u2013 jetzt haben Sie noch\nacht Tage Zeit \u2013 dem Parlament zuzuleiten.\n\n(Beifall bei der PDS und der FDP)\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Wer aus dem Hause\nm\u00f6chte zu diesem \u00c4nderungsantrag Stellung nehmen? \u2013\nDanke. Kommen Sie, bitte. Herr Morlok, FDP-Fraktion.\n\nSven Morlok, FDP: Herr Pr\u00e4sident! Verehrte Damen\nund Herren! Ich m\u00f6chte zur Beschlussempfehlung Stel-\nlung nehmen, aber zun\u00e4chst zu den Vorg\u00e4ngen, die sich\nim Ausschuss abgespielt haben. Die Fakten hat Kollege\nHilker schon dargestellt. Wir haben einen Vergabebe-\nricht, der offensichtlich rechtswidrig ist.\nWir h\u00f6ren von den Regierungsfraktionen, dass dies alles\nnicht so schlimm sei und dass man es beim n\u00e4chsten\nMal besser und richtig machen werde. Wir haben in die-\nsem Hause heute auch schon von Demokratieverdrossen-\nheit gesprochen. Wie erkl\u00e4ren Sie das den B\u00fcrgerinnen\nund B\u00fcrgern, die unter Umst\u00e4nden wegen Verkehrs-\ndelikten belangt werden und vor Gericht erkl\u00e4ren, dies\nsei eine Kleinigkeit, das n\u00e4chste Mal w\u00fcrden sie es bes-\nser machen, nicht mehr falsch parken und nicht mehr zu\nschnell fahren? Selbstverst\u00e4ndlich werden diese B\u00fcrger\nverurteilt. Was f\u00fcr den einzelnen B\u00fcrger gilt, muss doch\nauch f\u00fcr die Regierung gelten!\n\n(Beifall bei der FDP und der PDS)\n\nGesetze m\u00fcssen eingehalten werden. Da kann man nicht\neinfach sagen: Das tut uns Leid, aber das machen wir\ndas n\u00e4chste Mal besser!\n\nIm \u00dcbrigen handelt es sich nicht um ein Gesetz, das von\noben, von der Bundesebene oder von der Europaebene,\nauf uns eingest\u00fcrzt ist mit einer ganz knappen Frist, die\nman nicht mehr einhalten kann. Nein, das Gesetz ist in\ndiesem Hause beschlossen worden. Das k\u00f6nnen wir auf\nniemanden schieben.\n\nDie Vergabeverordnung regelt, was in dem Vergabebe-\nricht enthalten sein muss, und zwar aus gutem Grund,\ndenn der Vergabebericht ist kein Selbstzweck. Es geht\nnicht um das Papier, das da bedruckt wird, sondern es\ngeht um die Informationen. Ganz wichtig ist f\u00fcr uns als\nS\u00e4chsischen Landtag, in welchem Ma\u00dfe auch s\u00e4chsische\nUnternehmen von \u00f6ffentlichen Auftr\u00e4gen profitieren. Es\nwar doch auch eine Zielsetzung dieser Vergabeverord-\nnung, genau diese Fragen zu kl\u00e4ren.\n\nAber diese wichtigen Informationen, n\u00e4mlich die Auf-\nschl\u00fcsselung nach Betr\u00e4gen und nicht nach St\u00fcckzahlen\nund die Antwort auf die Frage nach dem Sitz der Auf-\ntragnehmer \u2013 sie ist f\u00fcr die Beurteilung dessen, worum\nes eigentlich geht, au\u00dferordentlich wichtig \u2013, fehlen eben\nauch.\n\nWir haben es also mit zwei Sachverhalten zu tun: erstens\nmit einem rechtswidrigen Bericht und zweitens mit\neinem Bericht, der den Zielsetzungen des Beschlusses in\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 23. Juni 2005\n\n1743\n\ndiesem Hause \u00fcberhaupt nicht gerecht wird. Das kann\nman einfach nicht so durchwinken. Das sollte man auch\nnicht so durchwinken, auch wenn man eine Koalitions-\nfraktion ist.\n\nIch gestehe sehr wohl zu, Herr Minister Jurk, dass zu\ndem Zeitpunkt, da Sie als Minister in diesem Haus ver-\neidigt wurden, die Frist bereits abgelaufen war. Sie hat-\nten keine Chance, diesen Vergabebericht in der vor-\ngeschriebenen Frist vorzulegen. Diese Schuld trifft Sie\nnicht. Das habe ich im Ausschuss auch deutlich erkl\u00e4rt.\nAber es muss doch daf\u00fcr Verantwortliche geben.\n\nIch habe im Ausschuss auch gesagt, dass es gar nicht da-\nrum geht, hier ein gro\u00dfes Theater zu machen. Ich hatte\nIhnen, Herr Minister, ja auch angeboten, das Problem da-\ndurch zu l\u00f6sen, dass Sie die fehlenden Informationen\nnachreichen. Ich denke, das w\u00e4re der richtige Umgangs-\nstil gewesen und es w\u00e4re auch die richtige Ma\u00dfnahme\ngewesen, mir zu sagen: Okay, wir haben einen Fehler\ngemacht, Fehler machen wir alle, aber wir versuchen,\ndiesen Fehler wieder gutzumachen, indem wir die Infor-\nmationen nachreichen.\n\n(Beifall bei der FDP)\n\nDas war mein Angebot an Sie, an die Koalitionsfraktio-\nnen im Ausschuss. Das wurde br\u00fcsk zur\u00fcckgewiesen.\nWenn so etwas passiert, m\u00fcssen Sie sich auch zu sp\u00e4ter\nStunde die Zeit nehmen, sich dieser Fakten anzunehmen.\nIch denke, Opposition hin, Koalition her, wir m\u00fcssen die\nKraft haben, wenn Dinge ganz offensichtlich falsch lau-\nfen, das gegebenenfalls einvernehmlich oder besser auch\nnicht\u00f6ffentlich einvernehmlich festzustellen, um Kon-\nsequenzen daraus zu ziehen. Die Politik der Regierungs-\nkoalition nach dem Motto \u201eAugen zu und durch!\u201c ist\nhier v\u00f6llig fehl am Platze.\n\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der FDP, der PDS und des Abg.\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE)\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Meine Damen und\nHerren! Gibt es weiteren Aussprachebedarf? \u2013 Herr\nStaatsminister Jurk, bitte.\n\nThomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nHerr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Her-\nren! Ich will es kurz machen. Ich blicke in die Zukunft\nund will Sie dar\u00fcber informieren, dass ich den Vergabe-\nbericht f\u00fcr das Jahr 2004 dem Landtag fristgem\u00e4\u00df zulei-\nten werde. Wir werden uns am Dienstag im Kabinett mit\ndem Vergabebericht f\u00fcr das Jahr 2004 befassen. Nach\ndieser Befassung wird der Bericht dem Landtag zur Ver-\nf\u00fcgung gestellt.\n\n(Beifall der Abg. Martin Dulig, SPD,\nProf. Dr. Peter Porsch, PDS, und\n\nRegina Schulz, PDS)\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 Gibt\nes weitere Wortmeldungen? \u2013 Bitte sch\u00f6n.\n\nJ\u00fcrgen Petzold, CDU: Herr Pr\u00e4sident, der Vergabe-\nbericht 2003 wies in der Tat nicht in allen Punkten die\ngeforderte Qualit\u00e4t auf. Der Ausschuss hat dies auch\n\nmoniert und Kenntnisnahme beschlossen. Zu ber\u00fccksich-\ntigen ist auch der hohe Verwaltungsaufwand zur Daten-\nabfrage. Daher halten wir die Zur\u00fcckweisung dieses Ver-\ngabeberichtes f\u00fcr unangemessen. Der Herr Minister hat\neben gesagt, dass der Vergabebericht f\u00fcr das Jahr 2004\nfristgem\u00e4\u00df und in der notwendigen Qualit\u00e4t vorgelegt\nwird. Deswegen werden wir beide Antr\u00e4ge ablehnen.\n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, PDS: Wir m\u00fcssen\ndas doch zur\u00fcckweisen, wenn es nicht\n\nnach Recht und Gesetz ist!)\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 Gibt\nes weiteren Aussprachebedarf? \u2013 Dies ist nicht der Fall.\n\nMeine Damen und Herren, damit kommen wir zu den\nAbstimmungen. Ihnen liegen in der Sammeldrucksache\nneun Antr\u00e4ge vor. Die gesamte Aussprache jetzt bezog\nsich auf Nummer 3. Erhebt sich Widerspruch dagegen,\n\u00fcber die Nummern 1 und 2 gemeinsam abzustimmen? \u2013\nDas ist nicht der Fall. Dann tun wir das.\n\nWir beschlie\u00dfen jetzt \u00fcber die Nummern 1 und 2 der\nSammeldrucksache. Wer den entsprechenden Beschluss-\nempfehlungen zustimmt, den bitte ich um das Hand-\nzeichen. \u2013 Die Gegenprobe! \u2013 Enthaltungen! \u2013 Bei einer\ngr\u00f6\u00dferen Anzahl von Enthaltungen wurde den Be-\nschlussempfehlungen zugestimmt.\n\nWir kommen jetzt zu Nummer 3, zum Vergabebericht\nf\u00fcr das Jahr 2003. Dazu liegt uns ein \u00c4nderungsantrag\nder PDS-Fraktion vor. Er wurde im Prinzip bereits einge-\nbracht. Sehe ich das falsch? \u2013 Nein. M\u00f6chte jemand noch\netwas zu diesem \u00c4nderungsantrag der PDS-Fraktion\nsagen? \u2013 Dies ist nicht der Fall. Dann bringe ich jetzt\nden \u00c4nderungsantrag der Fraktion der PDS, Druck-\nsache 4/2382, zur Abstimmung. Wer diesem \u00c4nderungs-\nantrag zustimmt, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013\nWer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich? \u2013 Bei einigen Ent-\nhaltungen und einigen Pro-Stimmen ist diesem Antrag\nmehrheitlich nicht gefolgt worden.\n\nDemzufolge kommen wir zur Abstimmung \u00fcber die\nurspr\u00fcngliche Beschlussempfehlung zum Vergabebericht\n2003, wie sie in der Drucksache 4/0735 vorliegt. Wer die-\nser Beschlussempfehlung zustimmt, den bitte ich um das\nHandzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Die Enthaltungen,\nbitte. \u2013 Bei wenigen Enthaltungen und einer gr\u00f6\u00dferen\nAnzahl von Gegenstimmen ist der Beschlussempfehlung\nzugestimmt worden.\n\nZu dieser Beschlussempfehlung gibt es einen Entschlie-\n\u00dfungsantrag der Fraktion der FDP. M\u00f6chte die FDP-\nFraktion diesen Entschlie\u00dfungsantrag noch einmal ein-\nbringen? \u2013 Das ist nicht der Fall. M\u00f6chte jemand zu die-\nsem Entschlie\u00dfungsantrag sprechen? \u2013 Das ist ebenfalls\nnicht der Fall.\n\nSomit kommen wir zur Abstimmung. Wer dem Ent-\nschlie\u00dfungsantrag der Fraktion der FDP in Druck-\nsache 4/2357 zustimmen m\u00f6chte, den bitte ich um das\nHandzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Die Enthaltungen,\nbitte. \u2013 Ohne Enthaltungen und bei einer gr\u00f6\u00dferen An-\nzahl von Pro-Stimmen ist dieser Entschlie\u00dfungsantrag\nmehrheitlich abgelehnt worden.\n\nZu den Beschlussempfehlungen der Nummern 4 bis 9\ngibt es keine \u00c4nderungsantr\u00e4ge. Erhebt sich Wider-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 23. Juni 2005\n\n1744\n\nspruch dagegen, dass wir \u00fcber sie en bloc abstimmen? \u2013\nDas ist nicht der Fall.\nWir stimmen jetzt \u00fcber die Beschlussempfehlungen der\nNummern 4 bis 9 ab. Wer ihnen zustimmen m\u00f6chte, den\nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Die Gegenprobe! \u2013\nKeine Gegenstimmen. Die Enthaltungen! \u2013 Bei einer\n\nReihe von Enthaltungen sind diese Beschlussempfehlun-\ngen mit gro\u00dfer Mehrheit angenommen worden.\n\nDamit ist dieser Tagesordnungspunkt abgearbeitet.\n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 13\n\nBeschlussempfehlungen und Berichte zu Petitionen\n\n\u2013 Sammeldrucksache \u2013\n\nDrucksache 4/2236\n\nEntsprechend \u00a7 67 Abs. 2 der Gesch\u00e4ftsordnung liegt\nIhnen diese Drucksache vor. Ich frage den Berichterstat-\nter, ob er sprechen m\u00f6chte. \u2013 Ich stelle fest, dass das\nnicht der Fall ist.\n\nMeine Damen und Herren, es liegt offensichtlich auch\nkein Verlangen nach einer allgemeinen Aussprache vor.\nSomit kommen wir zur Abstimmung.\n\nMeine Damen und Herren, zu verschiedenen Beschluss-\nempfehlungen hat die Fraktion der PDS ihre abwei-\nchende Meinung bekundet. Die Zusammenstellung\ndieser abweichenden Meinungen liegt Ihnen zur Druck-\nsache 4/2236 ebenfalls vor.\n\nMeine Damen und Herren! Demzufolge k\u00f6nnen wir laut\nGesch\u00e4ftsordnung die gesamte Beschlussempfehlung an-\nnehmen.\nErhebt sich dagegen Widerspruch? Erhebt sich noch ein-\nmal ein anderes Stimmverhalten im Plenum? \u2013 Dies ist\nnicht der Fall. Damit ist die Drucksache im Sinne von\n\u00a7 99 der Gesch\u00e4ftsordnung angenommen und dieser\nTagesordnungspunkt ist beendet.\nMeine Damen und Herren! Die 21. Sitzung des 4. S\u00e4ch-\nsischen Landtages ist beendet. Morgen fr\u00fch um 10:00 Uhr\nerwartet das Pr\u00e4sidium Sie. Gleiche Welle, gleiche Stelle!\nEinen sch\u00f6nen Abend noch!\n\n(Schluss der Sitzung: 21:41 Uhr)\n\nHERAUSGEBER\nS\u00e4chsischer Landtag, Bernhard-von-Lindenau-Platz 1,\n01067 Dresden\n\nHERSTELLUNG\nS\u00e4chsisches Druck- und Verlagshaus AG\n\u2013 SDV \u2013 Tharandter Stra\u00dfe 23\u201327, 01159 Dresden,\nTel. (03 51) 4 20 30 \u00b7 Fax 4 20 32 60\nBankverbindung: Postbank Leipzig\nKto.-Nr.: 0156 600 907 BLZ: 860 100 90\n\n\n\tInhaltsverzeichnis (1)\n\tInhaltsverzeichnis (2)\n\tInhaltsverzeichnis (3)\n\tInhaltsverzeichnis (4)\n\tEr\u00f6ffnung\n\tTagesordnungspunkt 1 Aktuelle Stunde\n\t1. Aktuelle Debatte Neue Chancen f\u00fcr die wirtschaftliche Entwicklung Sachsens durch gr\u00f6\u00dfere Freir\u00e4ume, Sonderregelungen und Experimentierklauseln im Rahmen der Bundesgesetzgebung\n\t2. Aktuelle Debatte Gleiche Rechte f\u00fcr gleichgeschlechtliche Partnerschaften\n\n\tTagesordnungspunkt 2 Fragestunde\n\tTagesordnungspunkt 3 Ausbildungsoffensive 2005\n\tTagesordnungspunkt 4 \u2013 Unverz\u00fcgliche Aussetzung und \u00dcberpr\u00fcfung der Mitwirkungsentz\u00fcge f\u00fcr Schulen\n\tTagesordnungspunkt 5 Ganztagsinitiative an s\u00e4chsischen Schulen\n\tTagesordnungspunkt 6 Hartz-IV-bedingte Umz\u00fcge\n\tTagesordnungspunkt 7 Leistungsverm\u00f6gen als Ma\u00dfstab \u2013 F\u00fcr eine realistische Bildungsempfehlung beim \u00dcbergang zum Gymnasium\n\tTagesordnungspunkt 8 Umsetzung des s\u00e4chsischen Bildungsplanes f\u00fcr Kindertagesst\u00e4tten\n\tTagesordnungspunkt 9 \u2013 Bevorstehende Kapitalerh\u00f6hung bei der Sachsen LB durch die Landesregierung\n\tTagesordnungspunkt 10 Anmeldungen des Freistaates Sachsen zum 35. Rahmenplan f\u00fcr den Hochschulbau 2006 bis 2009 der Gemeinschaftsaufgabe \u201eAusbau und Neubau von Hochschulen\u201c\n\tTagesordnungspunkt 11 Rechnung des S\u00e4chsischen Rechnungshofes f\u00fcr das Haushaltsjahr 2003\n\tTagesordnungspunkt 12 Beschlussempfehlungen und Berichte der Aussch\u00fcsse \u2013 Sammeldrucksache \u2013\n\tTagesordnungspunkt 13 Beschlussempfehlungen und Berichte zu Petitionen \u2013 Sammeldrucksache \u2013\n\n",
    "status": 200
}