{
    "metadata": {
        "Author": "install",
        "Company": "slt",
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "2006-08-02T09:35:31Z",
        "Last-Modified": "2006-08-02T09:41:11Z",
        "Last-Save-Date": "2006-08-02T09:41:11Z",
        "SourceModified": "D:20060802093424",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "758",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "2006-08-02T09:35:31Z",
        "creator": "install",
        "date": "2006-08-02T09:41:11Z",
        "dc:creator": "install",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.4",
        "dc:title": "Plenarprotokoll 4/57",
        "dcterms:created": "2006-08-02T09:35:31Z",
        "dcterms:modified": "2006-08-02T09:41:11Z",
        "meta:author": "install",
        "meta:creation-date": "2006-08-02T09:35:31Z",
        "meta:save-date": "2006-08-02T09:41:11Z",
        "modified": "2006-08-02T09:41:11Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.4",
        "pdf:charsPerPage": [
            "1955",
            "3255",
            "3160",
            "767",
            "4194",
            "5744",
            "5369",
            "5185",
            "5626",
            "5424",
            "5900",
            "5269",
            "5557",
            "5183",
            "5207",
            "5889",
            "5246",
            "4534",
            "5410",
            "5898",
            "5708",
            "5728",
            "5935",
            "5091",
            "4837",
            "4861",
            "5629",
            "5766",
            "5145",
            "5294",
            "5613",
            "3993",
            "4646",
            "5386",
            "4592",
            "5250",
            "4886",
            "5402",
            "5010",
            "5324",
            "5216",
            "5149",
            "5037",
            "4621",
            "5710",
            "5008",
            "4898",
            "4712",
            "5394",
            "4800",
            "5715",
            "5003",
            "5425",
            "4570",
            "4118",
            "5274",
            "5451",
            "4912",
            "5415",
            "5531",
            "5560",
            "6196",
            "5655",
            "5162",
            "4614",
            "5242",
            "5504",
            "5692",
            "4342",
            "5240",
            "1198",
            "471"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "2006-08-02T09:35:31Z",
        "pdf:docinfo:creator": "install",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "Acrobat PDFMaker 6.0 f\u00fcr Word",
        "pdf:docinfo:custom:Company": "slt",
        "pdf:docinfo:custom:SourceModified": "D:20060802093424",
        "pdf:docinfo:modified": "2006-08-02T09:41:11Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Acrobat Distiller 6.0 (Windows)",
        "pdf:docinfo:title": "Plenarprotokoll 4/57",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "true",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "true",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Acrobat Distiller 6.0 (Windows)",
        "resourceName": "b'4_PlPr_57_201_1_1_.pdf'",
        "title": "Plenarprotokoll 4/57",
        "xmp:CreatorTool": "Acrobat PDFMaker 6.0 f\u00fcr Word",
        "xmpMM:DocumentID": "uuid:4a6c3a99-bd01-43a7-b889-b7d346e25746",
        "xmpTPg:NPages": "72"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nPlenarprotokoll 4/57\n\n\n  Plenarprotokoll 4/57\n\n \n\nS\u00e4chsischer Landtag \n\n57. Sitzung  4. Wahlperiode\n\nBeginn: 10:02 Uhr Dresden, 21. Juli 2006, Plenarsaal Schluss: 16:23 Uhr\n\n Inhaltsverzeichnis  \n \n \n\n0 Er\u00f6ffnung 4535 \n\n Geburtstagsgl\u00fcckw\u00fcnsche f\u00fcr den  \nAbg. Robert Clemen, CDU 4535 \n\n \u00c4nderung der Tagesordnung 4535 \n\n1 \u2013 Suchthilfe in Sachsen ausbauen  \n Drucksache 4/4268, Antrag der \n\nFraktionen der CDU und der SPD  \n \u2013 Drogen und Suchtbericht  \n Drucksache 4/5258, Antrag der \n\nFraktionen der CDU und der SPD 4535 \n\n Kerstin Nicolaus, CDU 4535 \n Johannes Gerlach, SPD 4537 \n Freya-Maria Klinger, \n\nLinksfraktion.PDS 4539 \n Johannes Gerlach, SPD 4540 \n Freya-Maria Klinger, \n\nLinksfraktion.PDS 4540 \n Matthias Paul, NPD 4541 \n Kristin Sch\u00fctz, FDP 4542 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 4542 \n Kristin Sch\u00fctz, FDP 4542 \n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 4543 \n Kerstin Nicolaus, CDU 4544 \n Helma Orosz, Staatsministerin \n\nf\u00fcr Soziales 4545 \n Kerstin Nicolaus, CDU 4547 \n\n \u00c4nderungsantrag der Linksfrakti-\non.PDS, Drucksache 4/6007 4547 \n\n Freya-Maria Klinger, \nLinksfraktion.PDS 4547 \n\n Johannes Gerlach, SPD 4547 \n Abstimmung und Ablehnung 4548 \n\n Abstimmung und Zustimmung \nDrucksache 4/4268 4548 \n\n Abstimmung und Zustimmung \nDrucksache 4/5258 4548 \n\n2 Alarmierende Situation bei \nBerufsausbildungspl\u00e4tzen f\u00fcr das \nAusbildungsjahr 2006/2007 mit \nneuer und weiter gefasster Initiative \n\u00fcberwinden  \n\n Drucksache 4/5862, Antrag der \nLinksfraktion.PDS 4548 \n\n Freya-Maria Klinger, \nLinksfraktion.PDS 4548 \n\n Horst Rasch, CDU 4549 \n Stefan Brangs, SPD 4551 \n J\u00fcrgen Gansel, NPD 4552 \n Sven Morlok, FDP 4554 \n Prof. Dr. Peter Porsch, \n\nLinksfraktion.PDS 4554 \n Sven Morlok, FDP 4554 \n Rolf Seidel, CDU 4555 \n Sven Morlok, FDP 4555 \n Prof. Dr. Peter Porsch, \n\nLinksfraktion.PDS 4555 \n Sven Morlok, FDP 4555 \n Prof. Dr. Peter Porsch, \n\nLinksfraktion.PDS 4556 \n Sven Morlok, FDP 4556 \n Michael Weichert, GR\u00dcNE 4556 \n Mirko Schmidt, fraktionslos 4557 \n Thomas Jurk, Staatsminister \n\nf\u00fcr Wirtschaft und Arbeit 4559 \n Tino G\u00fcnther, FDP 4559 \n Thomas Jurk, Staatsminister \n\nf\u00fcr Wirtschaft und Arbeit 4559 \n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 57. Sitzung 21. Juli 2006 \n\n Freya-Maria Klinger, \nLinksfraktion.PDS 4560 \n\n Thomas Jurk, Staatsminister \nf\u00fcr Wirtschaft und Arbeit 4560 \n\n Freya-Maria Klinger, \nLinksfraktion.PDS 4560 \n\n Thomas Jurk, Staatsminister \nf\u00fcr Wirtschaft und Arbeit 4560 \n\n Freya-Maria Klinger, \nLinksfraktion.PDS 4562 \n\n Horst Rasch, CDU 4562 \n Freya-Maria Klinger, \n\nLinksfraktion.PDS 4562 \n\n \u00c4nderungsantrag der Linksfrakti-\non.PDS, Drucksache 4/5947 4562 \n\n Abstimmung und Ablehnung 4562 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktionen der \nCDU und der SPD, Drucksache 4/5988 4562 \n\n Abstimmung und Zustimmung 4562 \n\n3 Fragestunde  \n Drucksache 4/5887 4563 \n\n \u2013 Finanzielle Unterst\u00fctzung von \nfreiwilligen Zusammenschl\u00fcssen im \nRahmen der Verwaltungsreform \n(Frage Nr. 1) 4563 \n\n Bettina Simon, Linksfraktion.PDS 4563 \n Dr. Albrecht Buttolo, Staatsminister \n\ndes Innern 4563 \n Bettina Simon, Linksfraktion.PDS 4563 \n Dr. Albrecht Buttolo, Staatsminister \n\ndes Innern 4563 \n\n \u2013 Zustand Staatsstra\u00dfe 163 Hockstein-\nsch\u00e4nke (Ziegenr\u00fccken) \u2013 Porschdorf \n(Landkreis S\u00e4chsische Schweiz) \n(Frage Nr. 7) 4563 \n\n Dr. Johannes M\u00fcller, NPD 4563 \n Thomas Jurk, Staatsminister \n\nf\u00fcr Wirtschaft und Arbeit 4563 \n Dr. Johannes M\u00fcller, NPD 4564 \n Thomas Jurk, Staatsminister \n\nf\u00fcr Wirtschaft und Arbeit 4564 \n\n \u2013 Mehrgenerationenh\u00e4user \n(Frage Nr. 10) 4564 \n\n Kristin Sch\u00fctz, FDP 4564 \n Helma Orosz, Staatsministerin \n\nf\u00fcr Soziales 4564 \n\n \u2013 Besteuerung biogener Treibstoffe \n(Frage Nr. 3) 4564 \n\n Michael Weichert, GR\u00dcNE 4564 \n Thomas Jurk, Staatsminister \n\nf\u00fcr Wirtschaft und Arbeit 4564 \n Michael Weichert, GR\u00dcNE 4565 \n Thomas Jurk, Staatsminister \n\nf\u00fcr Wirtschaft und Arbeit 4565 \n\n Elke Altmann, Linksfraktion.PDS 4565 \n Thomas Jurk, Staatsminister \n\nf\u00fcr Wirtschaft und Arbeit 4565 \n\n \u2013 F\u00f6rderung von Ma\u00dfnahmen zur \nAbwasserbeseitigung (Frage Nr. 2) 4565 \n\n Bettina Simon, Linksfraktion.PDS 4565 \n Stanislaw Tillich, Staatsminister  \n\nf\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft 4565 \n Bettina Simon, Linksfraktion.PDS 4565 \n Stanislaw Tillich, Staatsminister \n\nf\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft 4565 \n\n \u2013 F\u00f6rderung von Wohngemeinschaften \nf\u00fcr Demenzkranke im Freistaat  \nSachsen (Frage Nr. 8) 4565 \n\n Winfried Petzold, NPD 4565 \n Helma Orosz, Staatsministerin \n\nf\u00fcr Soziales 4566 \n\n \u2013 Kfz-Verkehr auf den Dresdner \nInnenstadtbr\u00fccken (Frage Nr. 15) 4566 \n\n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 4566 \n Thomas Jurk, Staatsminister  \n\nf\u00fcr Wirtschaft und Arbeit 4566 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 4567 \n Thomas Jurk, Staatsminister  \n\nf\u00fcr Wirtschaft und Arbeit 4567 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 4567 \n Thomas Jurk, Staatsminister  \n\nf\u00fcr Wirtschaft und Arbeit 4567 \n\n \u2013 M\u00f6gliche Sch\u00e4den f\u00fcr s\u00e4chsische \nUnternehmen durch US-Datensuche in \nder Banken-Datenbank \u201eSwift\u201c  \n(Frage Nr. 9) 4567 \n\n Winfried Petzold, NPD 4567 \n Dr. Albrecht Buttolo, Staatsminister \n\ndes Innern 4567 \n\n \u2013 Vollzug des S\u00e4chsischen Wasser-\ngesetzes (Frage Nr. 6) 4567 \n\n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 4567 \n Stanislaw Tillich, Staatsminister \n\nf\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft 4568 \n\n \u2013 Ma\u00dfnahmen zur Eind\u00e4mmung und \nSchadensbegrenzung der durch die \nLagerung heizwertreicher Fraktionen \naus der MBA Cr\u00f6bern in den Hallen \ndes ehemaligen Ziehwerkes Delitzsch \nverursachten Kakerlakenplage  \n(Frage Nr. 11) 4568 \n\n Kathrin Kagelmann, \nLinksfraktion.PDS 4568 \n\n Helma Orosz, Staatsministerin  \nf\u00fcr Soziales 4568 \n\n Kathrin Kagelmann, \nLinksfraktion.PDS 4569 \n\n Helma Orosz, Staatsministerin \nf\u00fcr Soziales 4569 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 57. Sitzung 21. Juli 2006 \n\n \u2013 F\u00f6deralismusreform (Frage Nr. 5) 4569 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 4569 \n Dr. Albrecht Buttolo, Staatsminister  \n\ndes Innern 4569 \n\n \u2013 Zul\u00e4ssigkeit der beabsichtigten \nBefreiung von den Festsetzungen des \nBebauungsplanes \u201eRecyclinganlage \nSpr\u00f6da\u201c zum Zwecke der Errichtung \neines Zwischenlagers f\u00fcr heizwert-\nreiche Fraktionen (Frage Nr. 12) 4570 \n\n Kathrin Kagelmann, \nLinksfraktion.PDS 4570 \n\n Dr. Albrecht Buttolo, Staatsminister \ndes Innern 4570 \n\n \u2013 Atomkraftwerk (Frage Nr. 16) 4571 \n Astrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE 4571 \n Thomas Jurk, Staatsminister  \n\nf\u00fcr Wirtschaft und Arbeit 4571 \n Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS 4571 \n Thomas Jurk, Staatsminister  \n\nf\u00fcr Wirtschaft und Arbeit 4571 \n\n \u2013 Verluste f\u00fcr die Landwirtschaft in der \nOberlausitz (Frage Nr. 13) 4571 \n\n Heiko Kosel, Linksfraktion.PDS 4571 \n Stanislaw Tillich, Staatsminister  \n\nf\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft 4571 \n Heiko Kosel, Linksfraktion.PDS 4572 \n Stanislaw Tillich, Staatsminister  \n\nf\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft 4572 \n\n \u2013 Bleiberechtsregelung (Frage Nr. 17) 4572 \n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 4572 \n Dr. Albrecht Buttolo, Staatsminister  \n\ndes Innern 4572 \n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 4572 \n Dr. Albrecht Buttolo, Staatsminister  \n\ndes Innern 4572 \n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 4572 \n Dr. Albrecht Buttolo, Staatsminister \n\ndes Innern 4572 \n\n \u2013 Sonderf\u00f6rderung f\u00fcr Kohleabbau-\ngebiet um Schleife (Frage Nr. 14) 4573 \n\n Heiko Kosel, Linksfraktion.PDS 4573 \n Thomas Jurk, Staatsminister \n\nf\u00fcr Wirtschaft und Arbeit 4573 \n\n Schriftliche Beantwortung  \nweiterer Fragen 4573 \n\n \u2013 Weiterbildung der Fahrer im G\u00fcter-\nkraft- oder Personenverkehr  \n(Frage Nr. 4) 4573 \n\n Dr. Monika Runge, Linksfraktion.PDS 4573 \n Thomas Jurk, Staatsminister  \n\nf\u00fcr Wirtschaft und Arbeit 4573 \n \n \n\n4 \u00dcberpr\u00fcfung der Vereinbarkeit des \ndeutschen Zustimmungsgesetzes zum \nEurop\u00e4ischen Verfassungsvertrag \nmit dem Grundgesetz (Abstrakte \nNormenkontrollklage)  \n\n Drucksache 4/5812, Antrag der \nFraktion der NPD 4574 \n\n Holger Apfel, NPD 4574 \n Prof. Dr. Peter Porsch, \n\nLinksfraktion.PDS 4576 \n Enrico Br\u00e4unig, SPD 4576 \n Dr. Johannes M\u00fcller, NPD 4577 \n\n Abstimmung und Ablehnung 4578 \n\n5 Kindern eine Stimme geben \u2013 \nKinderkommission im  \nS\u00e4chsischen Landtag bilden  \n\n Drucksache 4/5516, Antrag der \nFraktion der FDP 4578 \n\n Kristin Sch\u00fctz, FDP 4578 \n Alexander Krau\u00df, CDU 4579 \n Prof. Dr. Peter Porsch, \n\nLinksfraktion.PDS 4580 \n Alexander Krau\u00df, CDU 4580 \n Julia Bonk, Linksfraktion.PDS 4580 \n Dr. Gisela Schwarz, SPD 4582 \n Kristin Sch\u00fctz, FDP 4582 \n Dr. Gisela Schwarz, SPD 4582 \n Elke Altmann, Linksfraktion.PDS 4582 \n Dr. Gisela Schwarz, SPD 4582 \n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 4582 \n Kristin Sch\u00fctz, FDP 4583 \n Holger Zastrow, FDP 4584 \n Dr. Gisela Schwarz, SPD 4584 \n Holger Zastrow, FDP 4584 \n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 4585 \n Holger Zastrow, FDP 4585 \n Alexander Krau\u00df, CDU 4585 \n Holger Zastrow, FDP 4585 \n\n Abstimmung und Ablehnung 4585 \n\n6 Reform der gymnasialen Oberstufe  \n Drucksache 4/5865, Antrag der \n\nFraktion B\u00dcNDNIS 90/ \nDIE GR\u00dcNEN 4586 \n\n Astrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE 4586 \n Rolf Seidel, CDU 4587 \n Cornelia Falken, Linksfraktion.PDS 4588 \n Rolf Seidel, CDU 4588 \n Cornelia Falken, Linksfraktion.PDS 4588 \n Rolf Seidel, CDU 4588 \n Astrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE 4589 \n Rolf Seidel, CDU 4589 \n \n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 57. Sitzung 21. Juli 2006 \n\n Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion.PDS 4589 \n\n Rolf Seidel, CDU 4589 \n Julia Bonk, Linksfraktion.PDS 4590 \n Martin Dulig, SPD 4591 \n J\u00fcrgen Gansel, NPD 4593 \n Torsten Herbst, FDP 4594 \n Prof. Dr. Peter Porsch, \n\nLinksfraktion.PDS 4595 \n Torsten Herbst, FDP 4595 \n Prof. Dr. Peter Porsch, \n\nLinksfraktion.PDS 4595 \n Torsten Herbst, FDP 4595 \n Cornelia Falken, Linksfraktion.PDS 4596 \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n Steffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus 4596 \n Julia Bonk, Linksfraktion.PDS 4597 \n Steffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus 4597 \n Astrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE 4599 \n\n Abstimmung und Ablehnung 4599 \n\n Worte des Pr\u00e4sidenten zum  \nAbschluss des Plenarjahres \n\n4600 \n\n \n\n N\u00e4chste Landtagssitzung 4601 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 57. Sitzung 21. Juli 2006 \n\nEr\u00f6ffnung \n (Beginn der Sitzung: 10:02 Uhr) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Meine sehr verehrten Damen \nund Herren! Ich er\u00f6ffne die 57. Sitzung des \n4. S\u00e4chsischen Landtages. Wir haben wieder ein Ge-\nburtstagskind unter uns, dem ich ganz herzlich im Namen \nder Abgeordneten gratuliere. Herr Clemen hat Geburtstag. \n\n(Beifall bei allen Fraktionen und  \nOh-Rufe von der CDU) \n\nIhnen alles Gute, Gesundheit, Wohlergehen und weiterhin \ngute Zusammenarbeit. \n\nFolgende Abgeordnete, von denen Entschuldigungen zu \nunserer heutigen Sitzung vorliegen, sind beurlaubt: Frau \nRoth, Herr Sch\u00f6n, Herr Pecher und Frau Schmidt. \n\nMeine Damen und Herren, die Tagesordnung unserer \nheutigen Sitzung liegt Ihnen vor. Folgende Redezeiten hat \ndas Pr\u00e4sidium f\u00fcr die Tagesordnungspunkte 1 bis 5 sowie \n7 bis 9 festgelegt: CDU 85 Minuten, Linksfraktion.PDS \n65 Minuten, SPD 40 Minuten, NPD, FDP, GR\u00dcNE je \n\n30 Minuten, Fraktionslose je 5 Minuten und die Staatsre-\ngierung 65 Minuten. \n\nMeine Damen und Herren, ich bitte, folgende \u00c4nderun-\ngen in der Ihnen vorliegenden Tagesordnung vorzuneh-\nmen: Die Tagesordnungspunkte 1 bis 3, 3. Lesungen, sind \nzu streichen, da wir sie bereits gestern behandelt haben. \n\nNoch ein Hinweis: Nach der Fragestunde bitte ich die \nMitglieder des Pr\u00e4sidiums zu einer Sondersitzung in den \nRaum 3. Die entsprechende Einladung ist den Mitgliedern \nzugegangen. \n\nMeine Damen und Herren, ich frage, ob es zu der vorlie-\ngenden Tagesordnung noch \u00c4nderungsw\u00fcnsche gibt. \u2013 Es \ngibt keine. Das ist sch\u00f6n. Damit ist die vorliegende \nTagesordnung von Ihnen best\u00e4tigt und wir treten in die \nAbarbeitung ein. \n\nIch rufe auf den\n\n \n\nTagesordnungspunkt 1 \n\n\u2013 Suchthilfe in Sachsen ausbauen \nDrucksache 4/4268, Antrag der Fraktionen der CDU und der SPD \n\n\u2013 Drogen und Suchtbericht \nDrucksache 4/5258, Antrag der Fraktionen der CDU und der SPD \n\nDie Fraktionen k\u00f6nnen dazu wie immer Stellung nehmen. \nEs beginnt die Fraktion der CDU, danach SPD, Linksfrak-\ntion.PDS, NPD, FDP, GR\u00dcNE und die Staatsregierung. \nDie Debatte ist er\u00f6ffnet. Ich bitte die Fraktion der CDU, \ndas Wort zu nehmen. Frau Nicolaus, bitte. \n\nKerstin Nicolaus, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \nverehrten Damen und Herren! Sie kennen alle die Ge-\nschichte der Christiane F. \u201eWir Kinder vom Bahnhof \nZoo\u201c. Diese Geschichte wiederholt sich heute immer \nwieder. Klaus, 14 Jahre, f\u00fchlte sich zu Hause missver-\nstanden und suchte neue Freunde. Diese hatte er auch in \nder Szene gefunden. Seitdem war es f\u00fcr ihn immer cool \ngewesen, Ecstasy zu nehmen. Cool war es bis vorige \nWoche, seitdem ruht er auf dem Friedhof. Diese Situation \nist ein Beispiel von vielen. \n\nIch habe diesen Einstieg deshalb so gew\u00e4hlt, um Sie f\u00fcr \ndieses Thema zu sensibilisieren. Der weiterhin zuneh-\nmende Missbrauch von Drogen, das Abdriften junger \nMenschen in immer neue S\u00fcchte zwingt uns jeden Tag \naufs Neue, durch zielgerichtete Pr\u00e4vention dem entgegen-\nzuwirken. Sucht ist keine Frage des Alters oder der \nsozialen Herkunft. Jugendliche und Kinder sind dennoch \nbesonders gef\u00e4hrdet, da sie eine besonders ausgepr\u00e4gte \nNeugier haben. Schon allein diese Erkenntnis birgt ein \nSelbstverst\u00e4ndnis in sich. Das macht viele Dinge unver-\n\nantwortlich, wenn von Mitgliedern dieses Hohen Hauses \npropagiert wird, illegale Drogen freizugeben oder zu \nverharmlosen. \n\nWir wollen dies mit aller Entschiedenheit verneinen und \ndem entgegenwirken. Aber, meine sehr verehrten Damen \nund Herren, die Nikotinsucht darf hier nicht unerw\u00e4hnt \nbleiben. \n\n(Oh-Rufe und Beifall bei der CDU,  \nBeifall bei der NPD und der FDP) \n\n\u2013 Sch\u00f6n, dass ich hier Beifall bekomme. Wir haben ja \nviele Raucher unter uns. \n\n(Bewegung im Saal) \n\nOftmals nehmen wir diese Sucht und ihre Folgen nicht \nernst genug. Dabei stellt sich gerade der Zigarettenkon-\nsum in Deutschland sehr drastisch dar. Er birgt ein hohes \nGesundheitsrisiko. Rund 35 % der Erwachsenen und \n38 % der Jugendlichen und jungen Erwachsenen rauchen. \n\u00dcber 110 000 Menschen sterben j\u00e4hrlich an den Folgen \ndes Rauchens. Besonders Besorgnis erregend ist dabei der \nkontinuierliche Anstieg von Rauchern in den neuen \nBundesl\u00e4ndern in der Altersgruppe von zw\u00f6lf bis \n17 Jahren und in der Altersgruppe von 18 bis 25 Jahren. \nEs wurde nachgewiesen: Je fr\u00fcher der Einstieg in den \n\n 4535\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 57. Sitzung 21. Juli 2006 \n\nZigarettenkonsum erfolgt, desto l\u00e4nger und schwerer sind \ndie Folgesch\u00e4den. \n\nEbenso beunruhigend sind die Zahlen beim Alkoholkon-\nsum. Bundesweit haben nur 8 % der Zw\u00f6lf- bis 25-\nJ\u00e4hrigen keine Erfahrungen mit Alkohol. Der Anteil der \nregelm\u00e4\u00dfig Konsumierenden steigt in der Altersgruppe \nder 14- bis 25-J\u00e4hrigen auf sage und schreibe 44 %. \nBesonders alarmierend ist die Bereitschaft zum riskanten \nTrinken, auch bekannt als Koma-Saufen. Das ist ein \numgangssprachlicher Begriff, der nicht gerade fein, aber \nin der Szene bekannt ist. Die Zahl der Krankenhausauf-\nenthalte aufgrund dieses risikobehafteten Trinkens steigt \nbei den 15- bis 35-J\u00e4hrigen alarmierend. Das \u00fcbersteigt \ndie Krankenhausaufenthalte von Abh\u00e4ngigen von illega-\nlen Drogen oder Medikamentens\u00fcchtigen um ein Vielfa-\nches. \n\nDas Suchtmittel als solches gibt es in der Praxis auch \nnicht. Viele Betroffene haben mehrere Abh\u00e4ngigkeiten. \nRauchen und Trinken erleichtern den Einstieg in weitere \nSuchtmittel, zum Beispiel Tabletten, Cannabis oder \nsynthetische Drogen. Junge Menschen sprechen oft von \ndem Hochgef\u00fchl, welches sie Drogen verdanken. Sie \ndenken dabei aber nicht an die vielen damit verbundenen \nTiefpunkte, die eintreten, wenn die Wirkung der Droge \nnachl\u00e4sst. Die negativen Auswirkungen des Drogenkon-\nsums h\u00e4ngen von der Art der Drogen, der Dosierung und \nder Art der Abh\u00e4ngigkeit ab. In vielen F\u00e4llen f\u00fchrt der \nDrogenkonsum zu schweren Depressionen, Panikatta-\ncken, Herz-Rhythmus-St\u00f6rungen, Atembeschwerden oder \nsogar zum pl\u00f6tzlichen Tod. \n\nIm Bereich der illegalen Drogen ist auch die Beschaf-\nfungskriminalit\u00e4t zu benennen. Sucht und Kriminalit\u00e4t \nsind zwei Seiten, aber leider von der gleichen Medaille. \nDie Sucht f\u00fchrt in den meisten F\u00e4llen zum Verlassen des \ngesellschaftlichen Kernkonsenses. Der Unterschied \nzwischen Recht und Unrecht verschwimmt leider, und das \nspielend und unaufhaltsam. Dies zwingt uns dazu, immer \nauf ein Miteinander von Sucht- und Kriminalit\u00e4tspr\u00e4ven-\ntion zu achten; denn wir brauchen hier einen Ansatz, der \ndie Sucht mit den ihr zugrunde liegenden gesellschaftli-\nchen und individuellen Bedingungen in das Blickfeld der \nGesellschaft r\u00fcckt. \n\nEbenfalls nicht zu untersch\u00e4tzen, meine sehr verehrten \nDamen und Herren, sind nat\u00fcrlich die nicht stoffgebunde-\nnen S\u00fcchte, mit denen sich die Gesellschaft ganz wenig \nauseinander setzt. Da sind zum Beispiel Spiels\u00fcchte, die \noftmals die Familien unaufhaltsam ins finanzielle Chaos \nst\u00fcrzen. \n\nAber das betrifft nat\u00fcrlich auch diejenigen jungen M\u00e4d-\nchen, die an Magersucht leiden \u2013 Bulimie \u2013, wir denken \nhier an 1,70 Meter gro\u00dfe junge Frauen, die nur noch \n35 kg wiegen und trotzdem denken, sie sind noch viel zu \ndick, weil sie einem Sch\u00f6nheitsideal nachjagen, das durch \nMedien propagiert und somit bef\u00f6rdert wird. Oftmals ist \nes so \u2013 das muss man beklagen \u2013, dass es die jungen \nMenschen sind, die letztlich im Tod enden, weil man \ndiese Suchtgefahr nicht mehr durch Therapien beeinflus-\n\nsen kann. Das ist sehr tragisch, aber leider auf dem \nVormarsch. \n\nDie Gef\u00e4hrdung der Gesellschaft durch den Missbrauch \nvon Drogen geht nat\u00fcrlich auch am Freistaat Sachsen \nnicht vorbei. Das ist ganz klar. Wir haben rund \n130 000 Alkoholabh\u00e4ngige, 74 000 Medikamentenabh\u00e4n-\ngige und 15 000  von illegalen Drogen Abh\u00e4ngige zu \nverzeichnen. Das ist bei einer Bev\u00f6lkerung von \n4,3 Millionen Einwohnern nat\u00fcrlich schon be\u00e4ngstigend. \n\nDer Freistaat verf\u00fcgt bereits \u00fcber ein fl\u00e4chendeckendes \nNetz von sowohl ambulanten als auch station\u00e4ren Sucht-\nberatungsstellen oder in bestimmten F\u00e4llen auch station\u00e4-\nren Einrichtungen. Ich m\u00f6chte sie einmal benennen. Wir \nhaben ein fl\u00e4chendeckendes Netz von Suchtberatungsstel-\nlen im Freistaat. Wir verf\u00fcgen \u00fcber sehr engagierte \nSelbsthilfegruppen. In diesen Selbsthilfegruppen, meine \nsehr verehrten Damen und Herren, wird die Arbeit ehren-\namtlich geleistet. Diesen m\u00f6chte ich hier vom Hohen \nHause aus ganz herzlich f\u00fcr ihre sehr engagierte Arbeit \ndanken. \n\n(Beifall bei allen Fraktionen) \n\nDies ist nat\u00fcrlich einhergehend mit station\u00e4ren Einrich-\ntungen, entweder Fachkliniken oder den jeweiligen \nAbteilungen an den Krankenh\u00e4usern, in denen die Entgif-\ntung durchgef\u00fchrt wird. Danach gibt es zumeist die \nEntw\u00f6hnungsbehandlungen im Reha-Bereich und  \nanschlie\u00dfend sozialtherapeutische Wohnst\u00e4tten, die im \nFreistaat Sachsen fl\u00e4chendeckend vorhanden sind. \n\nDas alles bringt nat\u00fcrlich die jeweiligen S\u00fcchte nicht weg \noder die Menschen wieder in Arbeit. Der so genannte \nDreht\u00fcreffekt stellt sich nicht gleich wieder ein. Aber wir \nk\u00f6nnen dem mit bestimmten Sachen entgegenwirken, \ndamit das nicht eintritt. \n\nAber wir haben auch R\u00fcckfallquoten zu verzeichnen. \nDoch wenn wir dem mit gezielten Mitteln, mit diesem \nHilfenetz entgegentreten k\u00f6nnen, dann k\u00f6nnen wir f\u00fcr \ndiese Menschen im Sucht- und Drogenbereich viel tun, \num sie wieder in eine Tagesstruktur zu bringen. Hier \nm\u00f6chte ich einfach ein Projekt benennen. Es ist die \nSuchtberatungsstelle in Zwickau, die ADU. Dort gibt es \nein Projekt \u201eZweite Chance\u201c. Inhalt dieses Projektes ist es \nim Speziellen, Hartz-IV-Empf\u00e4nger wieder in eine Tages-\nstruktur zu bringen, Angebote f\u00fcr diese Menschen zu \nmachen, um praktisch durch Abstinenz \u2013 es sind h\u00e4ufig \nAlkoholabh\u00e4ngige, die in diesem Projekt angesiedelt sind \n\u2013 wieder Kompetenz erlangen zu lassen, Normen zu \nzeigen, aber zuv\u00f6rderst wieder einen Eintritt in das \nArbeitsleben zu erm\u00f6glichen. \n\nHier ist auch der Illegale-Drogenabh\u00e4ngigen-Bereich in \nGro\u00dfr\u00fcckerswalde zu benennen, eine gro\u00dfe Therapieein-\nrichtung, die auch jungen Menschen die M\u00f6glichkeit gibt, \nwieder in das normale Leben eintreten zu k\u00f6nnen. Dort \ngibt es eine Berufsausbildung. Diese Einrichtung koope-\nriert mit den dort ans\u00e4ssigen Schulen, damit die Betroffe-\nnen einen Hauptschulabschluss erlangen oder darauf \n\n 4536\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 57. Sitzung 21. Juli 2006 \n\nvorbereitet werden, eine Ausbildung wahrnehmen zu \nk\u00f6nnen. \n\nEbensolche Projekte sind es, die unsere Unterst\u00fctzung \nbrauchen, denn sie setzen an den f\u00fcr erwachsene Sucht-\nkranke kritischen Punkten der Wiedereingliederung in die \nGesellschaft an. \n\nDar\u00fcber hinaus haben sich die Koalitionsfraktionen des \nS\u00e4chsischen Landtags das Motto \u201eVorbeugen ist besser \nals Heilen\u201c zur Handlungsmaxime gemacht. Neben der \numfangreichen Beratung und Betreuung von Suchtge-\nf\u00e4hrdeten bzw. Suchtkranken und deren Angeh\u00f6rigen \nhaben die Koalitionsfraktionen ihr Augenmerk verst\u00e4rkt \nauf die prim\u00e4re Pr\u00e4ventionsarbeit gerichtet. In der Praxis \nbedeutet das, dass wir besonders die Belastungsf\u00e4higkeit \nund das Selbstvertrauen unserer Kinder f\u00f6rdern m\u00fcssen. \nNur so st\u00e4rken wir die Pers\u00f6nlichkeit und verringern die \nSuchtanf\u00e4lligkeit. \n\nDas bedeutet aber auch, dass wir die Eltern st\u00e4rken \nm\u00fcssen, da sie \u00fcber die Vorbildfunktion nat\u00fcrlich ma\u00df-\ngeblichen Einfluss auf die Pers\u00f6nlichkeitsentwicklung \nunserer Kinder haben. Ich m\u00f6chte hier einfach ein Bei-\nspiel benennen. Wenn Eltern aus verschiedenen Lebensla-\ngen heraus einen sehr hohen Konsum an alkoholischen \nGetr\u00e4nken haben, ist das nicht gerade eine positive \nVorbildwirkung f\u00fcr die Kinder. Das spiegelt sich in den \nLebensl\u00e4ufen der Kinder wider. Genau an dieser Stelle \nsetzt die Prim\u00e4rpr\u00e4vention an. Prim\u00e4rpr\u00e4vention bedeutet \nin erster Linie Verhaltenspr\u00e4vention, das hei\u00dft, sie setzt \nweit vor einer erkennbaren Gef\u00e4hrdung an und wendet \nsich demzufolge vorrangig an junge Menschen. Wir \nwissen, dass junge Menschen besonders anf\u00e4llig f\u00fcr \nSuchtgefahren sind. Das zeigt sich \u2013 wie anfangs schon \nerw\u00e4hnt \u2013 deutlich am steigenden Nikotinkonsum. \n\nMit der Einf\u00fchrung des Rauchverbotes an Schulen, an \ndem sich bereits 622 \u00f6rtliche Schulen in Sachsen beteili-\ngen \u2013 das ist der Stand von 2006 und entspricht 39 % \u2013, \nsind wir auf dem richtigen Weg. \n\nAber, meine sehr verehrten Damen und Herren, wir \nsollten noch einen Schritt weitergehen. Warum setzen wir \nuns nicht mit Nachdruck f\u00fcr ein generelles Rauchverbot \nin \u00f6ffentlichen Einrichtungen ein, zum Beispiel auch im \nS\u00e4chsischen Landtag? \n\n(Beifall bei allen Fraktionen) \n\nNach meiner Ansicht k\u00f6nnen wir dabei nur gewinnen. Ich \nwei\u00df nat\u00fcrlich, dass das sehr umstritten ist. Aber man \nkann das ja in den Raum stellen und dar\u00fcber diskutieren. \nIn Kindertagesst\u00e4tten haben wir es schon durchgesetzt. \nAndere L\u00e4nder machen uns das ja vor. \n\nAus meiner Sicht ist es auch nicht richtig, wenn die \nRaucher die Nichtraucher einfach mitrauchen lassen. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nDa rauchen wir die Friedenspfeife!) \n\n\u2013 Die Friedenspfeife rauchen wir immer, aber wahr-\nscheinlich dann ohne Nikotin. \n\nBereits zu Beginn des Jahres 2001 erschien der erste \nLandesplan f\u00fcr prim\u00e4re Suchtpr\u00e4vention. Ziel war neben \nden langfristigen F\u00f6rderstrukturen und Angeboten der \nprim\u00e4ren Pr\u00e4vention auch die Vernetzung und Qualifika-\ntion bereits vorhandener Elemente. Damit sollten die \nohnehin zur Verf\u00fcgung stehenden Ressourcen effizienter \nnutzbar gemacht werden. Mit dem prim\u00e4ren Suchtpr\u00e4ven-\ntionsplan hat der Freistaat Sachsen sehr gute Erfolge \nerzielt. Nun geht es darum, sich nicht auf diesen auszuru-\nhen. Es liegt in der Natur der Sache begr\u00fcndet, dass uns \ndas Thema Sucht auch in Zukunft besch\u00e4ftigen und \nherausfordern wird. \n\nUm eine kontinuierliche Bek\u00e4mpfung der drogen- und \nsuchtbedingten Probleme unserer Gesellschaft zu erm\u00f6g-\nlichen, fordert die Koalition, wie schon in Vorbereitung \ndes ersten Landesplanes zur Suchtpr\u00e4vention, einen \naktuellen und umfassenden s\u00e4chsischen Sucht- und \nDrogenbericht. Auf dessen Grundlage k\u00f6nnen die jeweili-\ngen Schlussfolgerungen gezogen werden, wie in dieser \nFrage weiter vorangegangen werden kann und soll. \n\nIm modernen Pr\u00e4ventionsbegriff lassen sich Prim\u00e4rpr\u00e4-\nvention, Sekund\u00e4rpr\u00e4vention und Terti\u00e4rpr\u00e4vention nicht \nmehr unabh\u00e4ngig voneinander bearbeiten. Alle drei \nArbeitsfelder stehen in einer engen Beziehung miteinan-\nder und zueinander. Ebenso wie nicht potenziell gef\u00e4hrde-\nte Suchtkandidaten m\u00fcssen Risikogruppen, aufgrund ihrer \nLebenslage oder ihres bereits festzustellenden Suchtmit-\ntelkonsums, als gef\u00e4hrdet eingesch\u00e4tzt und genauso wie \nunmittelbar vom Suchtmittelgebrauch Betroffene betreut \nwerden. \n\nVon besonderer Wichtigkeit ist dabei die stetige Aktuali-\nsierung und Anpassung der Konzepte aufgrund unserer \nVerhaltensmuster und Gefahren. Darauf zielen unsere \nbeiden Antr\u00e4ge ab. Ich lade Sie nunmehr zur weiteren \nDiskussion ein und bin ganz Ohr, was Sie hier im Hohen \nHause dazu darzulegen haben. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der CDU und der Abg.  \nDr. Gisela Schwarz, SPD) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der SPD \ndas Wort. Herr Gerlach, bitte. \n\nJohannes Gerlach, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Ich denke, um auf den \nRedebeitrag meiner Kollegin noch einmal einzugehen, \naus dem Zeitalter, da der Raucher zum Nichtraucher sagt, \ndass es ihn nicht st\u00f6rt, dass er nicht raucht, sind wir auch \nim S\u00e4chsischen Landtag schon ein ganzes St\u00fcck heraus. \nTrotzdem begr\u00fc\u00dfe ich ausdr\u00fccklich, was Sie hier vorge-\nschlagen haben. \n\n13 Kommunen wurden vorige Woche von der Bundesge-\nsundheitsministerin f\u00fcr ihre vorbildlichen Aktivit\u00e4ten zur \nAlkoholpr\u00e4vention ausgezeichnet. Vorausgegangen war \nder Wettbewerb \u201eAlkoholpr\u00e4vention vor Ort \u2013 vorbildli-\nche Strategien kommunaler Suchtpr\u00e4vention\u201c. Wer solch \n\n 4537\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 57. Sitzung 21. Juli 2006 \n\neine Preisverleihung n\u00f6tig hat, hat ein Problem im Land. \nUnd wir haben eins. \n\nEtwa 14 Millionen Menschen haben in der Bundesrepub-\nlik Deutschland einen gesundheitsgef\u00e4hrdenden Alkohol-\nkonsum. 1,7 Millionen gelten als alkoholabh\u00e4ngig. Damit \nist der Alkohol die Volksdroge Nummer 1. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nSehr richtig!) \n\nWir sagen h\u00f6flich \u201elegale Droge\u201c zum Alkohol, weil er \nnicht strafbedroht ist. Prof. Porsch hat schon einmal zu \nBeginn dieser Legislatur zu diesem Thema gesprochen, \ndamals aber mehr im Sinne einer B\u00fcttenrede, als dem \nThema gerecht werdend. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: \nSie haben es nicht begriffen!) \n\n\u2013 Ich habe noch nie richtig begriffen, was Sie hier alles so \nerz\u00e4hlt haben, Herr Porsch. Damit werde ich wahrschein-\nlich den Rest meines Lebens auskommen m\u00fcssen. \n\nNach dem Alkohol oder parallel zum Alkohol kommen \nalle nicht nikotinhaltigen Stoffe, dann die Aufputschmit-\ntel, dann die frei verk\u00e4uflichen Medikamente und dann \nsind wir schon beim Cannabis, beim so genannten Kiffen. \n\nEine schwierige Diskussion beginnt: Ist Cannabiskonsum \nsuchtf\u00f6rdernd \u2013 ja oder nein? \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: Nein!) \n\nIst es Einstiegsdroge f\u00fcr h\u00e4rtere Drogen? \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: Nein!) \n\nIst es abgrenzbar? \n\nIst die komplette Freigabe von Cannabis besser, weil sie \nden Hauch von Verbotenem wegnimmt usw. usf.? \n\nLeider gibt es im Moment noch mehr Fragen als Antwor-\nten. Die Antworten, die es gibt, unterscheiden sich in der \nRegel deutlich. Getreu dem Motto, man findet f\u00fcr alles, \nwas man sucht, einen Professor, der ein entsprechendes \nGutachten schreibt, ist es auch in diesem Bereich so. \n\nAber einige Fakten dazu: In den vergangenen zehn Jahren \nhat sich die Zahl der Cannabiskonsumenten in Deutsch-\nland um mehr als 70 % erh\u00f6ht. Der Anteil der 18- bis  \n29-J\u00e4hrigen, die Cannabis rauchen, stieg in der gleichen \nZeit sogar um 170 %. Noch weit \u00fcbertroffen wird das von \nder Zahl Rat suchender Konsumenten in Drogen- und \nJugendhilfeeinrichtungen. Die nahm in den vergangenen \nJahren um 750 % zu. \n\nDiese Zunahme korreliert \u2013 Gott sei Dank \u2013 nicht mit der \nZunahme der Cannabiskonsumenten, sondern ist vor \nallem ein gutes Zeichen f\u00fcr funktionierende Beratungs-\nstellen. \n\nDie Bewertung des Cannabiskonsums erfordert eine \ndifferenzierte Betrachtung, die einen Redebeitrag im \nLandtag weitgehend \u00fcberschreitet. \n\nDeshalb nur ein qualitativer Hinweis auf die Ver\u00e4nderun-\ngen der letzten Jahre: Der Drogenkonsum von heute hat \nmit den \u201egem\u00fctlichen Kifferrunden\u201c der siebziger Jahre \nnicht mehr viel gemein. Die Hochrisikogruppe unter den \nKiffern verbringt in einem Monat \u2013 h\u00f6ren Sie zu! \u2013 \ndurchschnittlich 28,2 Tage im Rausch und konsumiert \ndiesen Stoff zirka zehnmal pro Tag. Das ganze Leben \ndieser Menschen spielt sich damit im Rausch ab. \n\nUnsere Jugendlichen \u2013 das ist auch ein Fakt und erwiesen \n\u2013 haben mehr Taschengeld; das h\u00f6chste interessanterwei-\nse die Hauptsch\u00fcler. Wer mehr Geld hat, kauft mehr \nZigaretten. Wer mehr Zigaretten kauft, kauft rein statis-\ntisch auch mehr andere Zigaretten, die zum Beispiel \nCannabis enthalten, bzw. dreht sie sich selbst. \n\n(Dr. Martin Gillo, CDU: Aha!) \n\nWir haben 2005 als Arbeitskreis ein Therapiezentrum in \nGro\u00dfr\u00fcckerswalde in der N\u00e4he von Marienberg besucht. \nDort hat uns der Chef dieses Hauses, der ja nun tagt\u00e4glich \nmit dieser Problematik zu tun hat, sinngem\u00e4\u00df Folgendes \ngesagt. \u2013 Ich muss es kurz machen, weil man das, was wir \nin zwei Stunden diskutiert haben, nicht in wenigen Minu-\nten r\u00fcberbringen kann. \n\nEr hat gesagt, es ist relativ harmlos f\u00fcr die Gesellschaft \nund f\u00fcr die Betroffenen, wenn sich Erwachsene in einer \nso genannten \u2013 Entschuldigung, wenn ich das so leger \nsage \u2013 Kifferrunde zusammensetzen. In weniger als zehn \nMinuten haben sie alle Probleme dieser Welt gel\u00f6st, was \nsich nach ein oder zwei Stunden wieder aufl\u00f6st. \n\n(Zuruf des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\nAber da passiert nicht viel Schlimmes. Doch hier setzt \nmein gro\u00dfes Aber an. Er hat gesagt, es ist h\u00f6chst gef\u00e4hr-\nlich, wenn junge Leute \u2013 und das Einstiegsalter beginnt \nheute bei zehn, elf, zw\u00f6lf Jahren \u2013 anfangen, von diesen \nDingen abh\u00e4ngig zu werden, und es nicht mehr steuern \nk\u00f6nnen. Neugier und \u00e4hnliches Verhalten spielen dabei \neine gro\u00dfe Rolle. \n\nDas gebe ich einfach nur zu bedenken, wenn dann viele \nsagen, das macht nicht s\u00fcchtig, das bringt eigentlich nicht \nviel usw. usf. \n\nDamit wir in Sachsen gut reagieren k\u00f6nnen, brauchen wir \nden Suchtbericht. Deshalb haben wir auch den Antrag \ngeschrieben. Ob wir ihn eventuell mehr als einmal pro \nLegislatur brauchen, was die Linksfraktion.PDS fordert \u2013 \nSie hatten beim letzten Mal, als es auf der Tagesordnung \nstand, glaube ich, sogar den identischen \u00c4nderungsantrag \ndrauf \u2013, werden wir entscheiden, wenn wir den ersten \nvorliegen haben. Vorher bitte nicht! \n\nEin gutes Beispiel, wie ein Staat auch restriktiv reagieren \nkann, ist die massive Besteuerung bei den Alkopops. Sie \nerinnern sich an die s\u00fc\u00dfen alkoholischen Getr\u00e4nke, die \neinmal ganz gro\u00df in Mode gekommen waren. Innerhalb \nkurzer Zeit sanken die Verkaufszahlen deutlich, als die \nSteuer drastisch angehoben wurde. Hier ist die damalige \nrot-gr\u00fcne Regierung ihrer Vorsorgepflicht gut nachge-\nkommen. \n\n 4538\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 57. Sitzung 21. Juli 2006 \n\nIn Sachsen haben die 46 ambulanten Suchtberatungs- und \n-behandlungsstellen, so hei\u00dfen sie offiziell, im Jahre \n2005, also im letzten Jahr, 29 000 Betroffene beraten und \nbehandelt, 60 % davon wegen Alkoholproblemen, 20 % \nimmerhin wegen illegaler Drogen. Diese Mitarbeiterinnen \nund Mitarbeiter leisten eine lobenswerte Arbeit. Hut ab! \n\nImmer wichtiger wird neben der klassischen Betreuung \ndie psychosoziale Betreuung bei Substitutionsbehandlun-\ngen. Bei ehemals oder noch Suchtkranken ist die Kon-\nzentration auf die individuelle Situation der Betroffenen \nausschlaggebend f\u00fcr den Erfolg oder eben auch f\u00fcr das \nScheitern des Weges aus der Sucht. Dabei spielen pers\u00f6n-\nliche Neigungen und Vorpr\u00e4gungen eine genauso gro\u00dfe \nRolle wie das soziale Umfeld. \n\nIn einer Veranstaltung der S\u00e4chsischen Landesstelle gegen \nSuchtgefahren in der vorigen Woche, deren Jahresberichte \nich als Lekt\u00fcre ausdr\u00fccklich nur empfehlen kann, wurde \nfestgestellt, dass mehr als 50 % der l\u00e4nger als ein Jahr \nArbeitslosen gesundheitliche Probleme und von diesen \nwiederum 20 % Suchtprobleme haben. \n\nDamit sich die von uns geforderten Arbeits- und Wohn-\nprojekte genau auf die sehr pers\u00f6nliche Situation der \nDrogenkranken einstellen k\u00f6nnen, brauchen sie m\u00f6glichst \nviel Freiraum und Eigenverantwortung. Wir w\u00fcnschen \nuns deshalb m\u00f6glichst wenig einengende Vorgaben, was \ndie Arbeit vor Ort betrifft. Kontrolle muss sein. Das ist \nklar. Immerhin werden hier staatliche Gelder ausgegeben. \nAber da sich speziell in diesem Hilfebereich niemand \nniederl\u00e4sst, der sich nur einmal so vor der Arbeit dr\u00fccken \nwill, sollten wir genug Mut haben, gerade diesen Hilfe- \nund Beratungsstellen m\u00f6glichst viel Vertrauen und Frei-\nheit zur selbstgestalteten Arbeit zuzubilligen. \n\nEines bleibt nat\u00fcrlich unbenommen: Jeder vermiedene \nSuchtfall ist immer viel besser als jede noch so gute \nTherapie, das ist klar. Pr\u00e4vention und vorbildliches \nVerhalten, beginnend im Kindesalter, ist die Aufgabe f\u00fcr \nuns alle \u2013 egal, wo wir Verantwortung tragen. \n\nDie in Sachsen durchgef\u00fchrten Sch\u00fclerqualifizierungen \nzu SuchtberaterInnen in den eigenen Schulen sind ein \ngutes Beispiel f\u00fcr solches Handeln, und ich kann diejeni-\ngen, die dies noch nicht kennen, nur ermutigen, sich \neinmal in die Schulen zu begeben und es sich anzuschau-\nen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Linksfrakti-\non.PDS das Wort. Frau Klinger, bitte. \n\nFreya-Maria Klinger, Linksfraktion.PDS: Sehr geehr-\nter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und \nHerren! Es ist sch\u00f6n zu sehen, dass Oppositionsarbeit in \nSachsen funktioniert. Kaum besetzt die Oppositionsfrak-\ntion \u2013 in diesem Fall die Linksfraktion \u2013 ein Thema, sieht \nsich die Koalition gen\u00f6tigt, ebenfalls parlamentarisch \ninitiativ zu werden. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der Linksfraktion.PDS \u2013 \nHeinz Lehmann, CDU: Das werden wir  \n\nja wohl noch hinbekommen!) \n\nAber um im Bilde zu bleiben: Oppositionsarbeit funktio-\nniert \u2013 ganz anders als das Drogen- und Suchthilfesystem \nin Sachsen, wie die Gro\u00dfe Anfrage unserer Fraktion zu \ndiesem Thema beweist. Es ist jedoch erst einmal positiv \nzu bewerten, dass auch die Koalition die Wichtigkeit \ndieses Themas anerkennt und initiativ wird. Allerdings, \nFrau Nicolaus, kann man sich bei Ihren Antr\u00e4gen nicht \ndes Eindrucks erwehren, dass auch hier nicht konsequent \nzu Ende gedacht wird. So schreiben Sie selbst in dem \nAntrag, meine Damen und Herren der Koalition, dass das \nKonzept zur Suchthilfe kontinuierlich aktualisiert und \nangepasst werden m\u00fcsse. Wie dies allerdings funktionie-\nren soll, sagen Sie nicht. \n\nDas bisherige Drogenhilfesystem in Sachsen besteht aus \nRepression und Pr\u00e4vention, dies ist auch aus Ihren Rede-\nbeitr\u00e4gen hervorgegangen. Hierzu muss gesagt werden, \ndass Pr\u00e4vention nur ein kleiner Teil eines komplexen \nDrogenhilfesystems sein kann. Dass Sie sich jedoch auch \nweiterhin nur auf Pr\u00e4vention konzentrieren wollen, \nspiegelt sich in Ihren Antr\u00e4gen wider. \n\nIch m\u00f6chte gern ausf\u00fchren, welche Probleme wir sehen \nund was getan werden muss, um die Sucht- und Drogen-\nhilfe in Sachsen wirklich auszubauen und wirksam zu \nmachen. Es existiert nach wie vor kein Verbundsystem \nder Suchtkrankenhilfe, das den Bed\u00fcrfnissen unterschied-\nlicher Gruppen von Drogengebrauchern angepasst ist. Die \nschon bestehenden Angebote beschr\u00e4nken sich auf eine \nklassische Therapiekette von Erstkontakt \u00fcber Therapie \nbis hin zur Abstinenz. Das Verfahren wird jedoch den \nvielf\u00e4ltigen Lebenslagen Drogenabh\u00e4ngiger in Sachsen \nnicht gerecht. Somit f\u00e4llt ein wesentlicher Teil der Kon-\nsumentInnen durch das sehr hochschwellig angelegte \nNetz der Hilfema\u00dfnahmen. Eine prek\u00e4re soziale Situation, \neine prek\u00e4re gesundheitliche Situation. Verelendung, \nMarginalisierung und \u2013 Sie sagten es, Frau Nicolaus \u2013 \nBeschaffungskriminalit\u00e4t sind die Folgen. \n\nWir brauchen zielgruppenspezifische, niedrigschwellige \n\u00dcberlebenshilfeangebote. Die Angaben des Berichtes der \nAmbulanten Suchtkrankenhilfe in Sachsen 2004 weisen \nweiterhin auf eine mangelnde Versorgungsdichte mit \nAngeboten der Drogenhilfe hin. Sie haben von einem \nfl\u00e4chendeckenden Netz der Beratungsstellen gesprochen. \nMir liegen andere Zahlen vor. Die als bedarfsgerecht \nfestgelegte Versorgung mit einer Fachkraft auf \n20 000 Einwohner wird in einigen Landkreisen nicht \neinmal zur H\u00e4lfte erreicht. So wurden allein seit dem \nJahr 2000 16 Fachkr\u00e4fte in Suchtberatungsstellen entlas-\nsen. Gleichzeitig nahm die Zahl der Klienten jedoch um \n30 % zu. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nH\u00f6rt, h\u00f6rt!) \n\nZus\u00e4tzlich wachsen die Aufgaben der Suchtberater st\u00e4n-\ndig. Hier sei stellvertretend die psychosoziale Begleitung \n\n 4539\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 57. Sitzung 21. Juli 2006 \n\nvon Substitutionspatienten genannt. Es ist anzunehmen, \ndass die Versorgungsdichte mit station\u00e4ren Angeboten \ninsbesondere f\u00fcr KonsumentInnen illegalisierter Drogen \nnoch weitaus geringer ausf\u00e4llt. Sowohl geschlechts- als \nauch jugendspezifische Pr\u00e4ventions-, Beratungs- und \nBehandlungsangebote sind bisher nur gering bzw. \u00fcber-\nhaupt nicht verf\u00fcgbar. So finden beispielsweise die \nTherapie und Behandlung der Abh\u00e4ngigkeit von so \ngenannten harten Drogen \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD:  \nDie wollen Sie ja freigeben!) \n\nbei Jugendlichen immer noch meist auf Psychiatriestatio-\nnen statt, die seit jeher f\u00fcr eine Therapie alkoholabh\u00e4ngi-\nger erwachsener M\u00e4nner konzipiert wurden. Es fehlt nach \nwie vor eine dritte Rehabilitationseinrichtung f\u00fcr Drogen-\nabh\u00e4ngige, und die station\u00e4re psychiatrische Behandlung \nDrogenabh\u00e4ngiger im Regierungsbezirk Chemnitz ist \nweiterhin ungekl\u00e4rt. Frau Orosz, vielleicht gehen Sie \nnachher darauf ein. 50 % der Therapien finden au\u00dferhalb \nvon Sachsen statt. \n\nNoch ein weiteres Problem m\u00f6chte ich ansprechen. \nFrau Nicolaus, Sie haben das Zwickauer Projekt genannt. \nAber ich denke, wir d\u00fcrfen uns nicht nur auf Einzelpro-\njekte konzentrieren und diese herausstellen, sondern wir \nm\u00fcssen die gesamts\u00e4chsische Situation betrachten. Im \nJahre 2004 erfolgte eine gr\u00f6\u00dfere Zahl von Vermittlungen \nvon Menschen mit suchtmittelbedingten Auff\u00e4lligkeiten \ndurch die Agenturen f\u00fcr Arbeit. Seit In-Kraft-Treten von \nHartz IV gingen die Vermittlungen in Gr\u00f6\u00dfenordnungen \nzur\u00fcck. So gelang es nicht mehr, Arbeitslosengeld-II-\nEmpf\u00e4nger in das Suchthilfesystem einzugliedern. Hinzu \nkommt, dass die H\u00e4lfte der ARGEn bei station\u00e4ren \nLangzeittherapien zur Alkoholentw\u00f6hnung die Leistung \nk\u00fcrzen, und das im Durchschnitt um 35 %. Dadurch ging \nund geht die Anzahl der Behandlungen zur\u00fcck; denn das, \nwas abz\u00fcglich der Zuzahlungen zu Therapiema\u00dfnahmen \n\u00fcbrig bleibt \u2013 was oft nicht mehr als 100 bis 130 Euro \nsind \u2013, reicht einfach nicht aus, um sein Leben zu bestrei-\nten. Hei\u00dft das Konzept der Zukunft f\u00fcr Sie also \u201eTherapie \nnur noch f\u00fcr Reiche\u201c? \n\nTrotz dieser Kritikpunkte \u2013 oder auch gerade, um Ihnen \ndie M\u00f6glichkeit zu geben, diese Forderung in eine Konzi-\npierung der Drogen- und Suchthilfe aufzunehmen \u2013 \nwerden wir Ihrem Antrag zustimmen; wir sind ja gar nicht \nso. Grundlage f\u00fcr eine sinnvoll gestaltete Sucht- und \nDrogenhilfe muss jedoch in erster Linie eine entsprechen-\nde Datenlage bilden. \n\nDamit komme ich zu Ihrem zweiten Antrag, dem Drogen- \nund Suchtbericht. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfra-\nge? \n\nFreya-Maria Klinger, Linksfraktion.PDS: Bitte. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Herr Gerlach, bitte. \n\nJohannes Gerlach, SPD: Sie haben gerade benannt, dass \nnach Abzug der gesamten Kosten der station\u00e4r behandel-\nten Menschen noch etwa 130 Euro \u00fcbrig sind, und Sie \nsagen, dies reiche nicht f\u00fcr die Lebensgestaltung. Was \nhaben diese Menschen denn noch f\u00fcr zus\u00e4tzliche Kosten \nf\u00fcr die Lebensgestaltung? Dies m\u00fcssten Sie mir bitte \neinmal sagen. F\u00fcr welche Mittel wollen Sie noch Gelder \nbereitstellen? Es geht ja um diejenigen, die sich in einer \nstation\u00e4ren Einrichtung befinden, so habe ich Sie verstan-\nden. \n\nFreya-Maria Klinger, Linksfraktion.PDS: Es gibt \nnat\u00fcrlich auch Angeh\u00f6rige bzw. leben die station\u00e4r unter-\ngebrachten Menschen teilweise zugleich in Bedarfsge-\nmeinschaften, die auf das gesamte Geld angewiesen sind, \nund es m\u00fcssen trotzdem noch Mittel zur t\u00e4glichen Le-\nbensgestaltung, wie Hygieneartikel oder \u00c4hnliches, \ngekauft werden. Es geht ja auch um Behandlungen und \nTherapien, die nicht nur im station\u00e4ren Bereich stattfin-\nden, Herr Gerlach. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: \nAlmosen! \u2013 J\u00fcrgen Gansel, NPD: Da hat sie Recht, \n\nHygieneartikel sind wichtig!) \n\nIch komme nun wieder zum Antrag, zum Drogen- und \nSuchtbericht, zur\u00fcck. Ich muss voranstellen, dass wir als \nLinksfraktion diese Initiative generell begr\u00fc\u00dfen. Positiv \nist hierbei zu bewerten, dass nicht nur auf Substanzen, \nsondern auch auf die nicht stoffgebundenen S\u00fcchte \neingegangen werden soll und dass auch dar\u00fcber Daten \nerhoben werden sollen. \n\nGerade der Anstieg der Gl\u00fccksspiels\u00fcchtigen beispiels-\nweise zeigt, wie wichtig es ist, auf solche Themen einzu-\ngehen. Mir ist bei unserer Gro\u00dfen Anfrage erst einmal \nbewusst geworden, wie d\u00fcnn und unaktuell die Datenlage \nzur Sucht- und Drogenhilfe in Sachsen ist. Hier gibt es \nsehr gro\u00dfe M\u00e4ngel und L\u00fccken. \n\nDies zieht ein weiteres Problem nach sich: Nur aufgrund \neiner aktuellen und m\u00f6glichst repr\u00e4sentativen Datenlage \nk\u00f6nnen erst sinnvolle Ma\u00dfnahmen konzipiert werden und \nzur Anwendung kommen; denn Missst\u00e4nde, die nicht \ngesehen werden \u2013 oder auch nicht gesehen werden wollen \n\u2013, k\u00f6nnen nicht behoben werden. Das Grundproblem ist \ndie Art und Weise der Erhebung der Daten. Daten \u00fcber \nDrogengebraucher werden immer noch repressiv erhoben. \nAu\u00dferdem werden oft nur Daten von bereits in Beratung \noder Behandlung Befindlichen erhoben. Deshalb finden \nwir es schon fraglich, ob diese Daten auch wirklich \nrepr\u00e4sentativ sind, ob sie ein reelles Bild der aktuellen \nSituation und Trends abgeben. Es geht noch weiter: \nDaten, die \u00fcber die Renten- oder Krankenversicherungen \nerhoben werden, zum Beispiel gestellte Therapieantr\u00e4ge, \nwerden \u00fcberhaupt nicht oder nicht einheitlich erfasst. \n\nSie haben es bereits angesprochen, Herr Gerlach: Vor \nIhnen liegt ein \u00c4nderungsantrag meiner Fraktion. Diesen \nwerde ich sp\u00e4ter noch einbringen. \n\nIch bedanke mich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n 4540\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 57. Sitzung 21. Juli 2006 \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der NPD \ndas Wort. Herr Paul, bitte. \n\nMatthias Paul, NPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Die vorliegenden Antr\u00e4ge sind \nsicherlich gut gemeint. Es ist auch einleuchtend, dass ein \nquantitativer und qualitativer \u00dcberblick \u00fcber den Drogen-\nkonsum in all seinen Formen w\u00fcnschenswert ist. \n\nDie Koalition schl\u00e4gt einen s\u00e4chsischen Drogen- und \nSuchtbericht je Legislaturperiode, also alle f\u00fcnf Jahre, \nvor; die PDS will einen solchen Bericht alle zwei Jahre \nfortschreiben. Wer einen kleinen Einblick in die regionale \nDrogenszene hat, wei\u00df, dass sich diese sehr schnell \nver\u00e4ndern kann, und ein anderer Erfahrungswert ist eine \ngewisse Ignoranz und Blindheit in der Gesellschaft \ngegen\u00fcber Drogen. Das ist besonders gef\u00e4hrlich bei \nDrogen, die in relativ kurzer Zeit s\u00fcchtig machen, also in \nerster Linie bei den vom Bet\u00e4ubungsmittelgesetz erfassten \nharten Drogen, aber auch bei Cannabisprodukten, die \nnach wie vor als Einstiegsdroge f\u00fcr den Konsum von \nharten Drogen gehandelt werden. \n\nJedes Drogenspektrum, also auch Bet\u00e4ubungsmitteldro-\ngen, Alkohol und nichtstoffliche Drogen, hat ein gewisses \nZeitfenster, innerhalb dessen besonders junge Leute von \nihrem famili\u00e4ren und sozialen Umfeld als drogens\u00fcchtig \nerkannt werden sollten, damit rechtzeitig Gegenma\u00dfnah-\nmen eingesetzt werden k\u00f6nnen. Verpasst man dieses \nZeitfenster, kann es sein, dass der Jugendliche in die \nschwere Suchtphase hineingleitet und Gegenma\u00dfnahmen \nsehr viel schwieriger werden. Die Gr\u00f6\u00dfe des Zeitfensters \nh\u00e4ngt sowohl vom Drogentyp als auch vom Pers\u00f6nlich-\nkeitstyp ab. Bei den Bet\u00e4ubungsmitteldrogen gibt es im \nHinblick auf die Suchtgefahren besondere Gefahren: Das \nZeitfenster kann extrem kurz sein, bei einigen Stoffen \nzum Beispiel wenige Wochen. Die Anfangsphase des \nDrogenkonsums ist oft viel unauff\u00e4lliger als beim Alko-\nholkonsum. Der famili\u00e4ren und sonstigen sozialen Umge-\nbung fehlt es meist an Erfahrung, um die beginnende \nDrogenabh\u00e4ngigkeit zu entdecken. Beim Konsum von \nharten Drogen kann ein physischer Entzug schon inner-\nhalb k\u00fcrzester Zeit, zum Beispiel innerhalb weniger \nMonate, erforderlich werden. Eine psychische Sucht stellt \nsich ebenfalls nach relativ kurzer Zeit ein. Das steht im \nGegensatz zur Sucht des Alkohols. \n\nAngesichts des geringen Bekanntheitsgrades von Bet\u00e4u-\nbungsmitteldrogen in nicht betroffenen Kreisen, das hei\u00dft \nder Gefahr des Nichterkennens einer beginnenden Dro-\ngensucht bei jungen Menschen und aufgrund des kurzen \nZeitfensters bis zur ernsten Suchtgefahr, halte ich ein \neigenes Antidrogenprogramm f\u00fcr diese Kategorie f\u00fcr \nnotwendig. Daf\u00fcr spricht auch die Tatsache, dass immer \nwieder neue harte Drogen Verbreitung finden. \n\nBesonders m\u00f6chte ich davor warnen, verschiedene Dro-\ngen \u00fcber einen Kamm zu scheren und die Bet\u00e4ubungsmit-\nteldrogen durch unangemessene Vergleiche, wie zum \nBeispiel mit Alkohol, zu verharmlosen. \n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion.PDS) \n\nEs ist nat\u00fcrlich wahr, dass wir sehr viel mehr Alkoholtote \nals Herointote haben, aber die kurz- und mittelfristige \nkonkrete Gefahr f\u00fcr einen jungen Menschen, der mit \nHeroin anf\u00e4ngt, ist um vieles gr\u00f6\u00dfer als bei einem Jugend-\nlichen, der eine Trinkphase hat. \n\nDas gesellschaftliche Ziel bei der Suchtbek\u00e4mpfung muss \nes sein, die Betroffenen innerhalb des kritischen Zeitfens-\nters oder m\u00f6glichst kurze Zeit nach Eintritt der Sucht zu \nerkennen und zu therapieren. Dazu ist auch die Aufkl\u00e4-\nrung der vermeintlich nicht gef\u00e4hrdeten Gruppen, also \nEltern, Familienmitglieder, Lehrer, Vorgesetzte usw., \n\u00e4u\u00dferst wichtig. Wenn diese Gruppe Grundkenntnisse \n\u00fcber \u00e4u\u00dfere Zeichen von Drogenkonsum vermittelt \nbekommt, k\u00f6nnten sie rechtzeitig in ihrem Umfeld etwas \ndagegen unternehmen und darauf reagieren. Allerdings \nn\u00fctzt das Erkennen einer Suchtgefahr oder einer schon \neingetretenen Sucht nichts, wenn man nicht eingreifen \nkann. Daf\u00fcr kann es bereits in der Fr\u00fchphase verschiede-\nne Ursachen geben, wie Kontaktarmut zwischen Eltern \nund Jugendlichen, starke soziale Verankerung der Sucht \nim Freundeskreis des betroffenen Jugendlichen etc. \n\nAuch hierbei ist es sehr wichtig, dass die Personen im \nsozialen Umfeld von gef\u00e4hrdeten Jugendlichen lernen, \neinfache Zeichen zu erkennen und entsprechende Regeln \nzu befolgen. Besondere Aufmerksamkeit muss den an \nharten Drogen bereits S\u00fcchtigen gewidmet werden, und \nzwar nicht zuletzt von staatlicher Seite. \n\nEs sind bereits mehrfach die Therapiepl\u00e4tze angef\u00fchrt \nworden. Einige sind oft in einem quantitativ und qualita-\ntiv sehr schlechten Zustand. Hinzu kommt die schlechte \nPlanbarkeit der Therapiezeit, da die Abbruchquote leider \nnach wie vor sehr hoch ist. Diese beiden Gr\u00fcnde h\u00e4ngen \noft zusammen. Aufgrund des begrenzten Angebotes an \nTherapiepl\u00e4tzen und der hohen Abbruchquote sind die \nVerantwortlichen in den Therapieeinrichtungen bei der \nAuswahl der Personen \u00e4u\u00dferst w\u00e4hlerisch. Es gibt dort die \nRedensart: Die Leute m\u00fcssen erst wollen, bevor sich eine \nTherapie lohnt. Aus diesem Grund m\u00fcssen die Betroffe-\nnen oft mehrmals und wochenlang bei einer Therapieein-\nrichtung anrufen bzw. sich melden, um sozusagen ihre \nErnsthaftigkeit unter Beweis zu stellen. \n\nTrotz dieses l\u00e4ngeren Verfahrens ist die Abbruchquote zu \nhoch und die Erfolgsquote relativ niedrig. Die R\u00fcckfall-\nquote liegt statistisch gesehen bei harten Drogen bei \u00fcber \n90 %. Daran kann man erkennen, dass das g\u00e4ngige \nInstrumentarium derzeit nicht ausreichend ist. Der Spruch \n\u201eSie m\u00fcssen es wollen\u201c ist meiner Meinung nach fatal, \ndenn wenn sie es endlich wollen, ist es bei vielen leider \nschon zu sp\u00e4t. \n\nEines ist aus meiner Sicht v\u00f6llig inakzeptabel: Einen \njungen Menschen sehenden Auges verrecken zu lassen \u2013 \ndas passiert heute leider \u2013, das muss, denke ich, aufh\u00f6ren. \n\nFrau Nicolaus hatte zu Beginn ihrer Rede gesagt, dass die \nUnion mit aller H\u00e4rte gegen den Drogenkonsum vorgehen \n\n 4541\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 57. Sitzung 21. Juli 2006 \n\nwill. Dem muss ich etwas entgegensetzen. Ich h\u00f6re immer \nwieder von Unionspolitikern, dass sie sagen, wir m\u00fcssen \nmit aller H\u00e4rte gegen dies oder jenes vorgehen, aber \nletztlich passiert wenig. Es werden ein paar Berichte \ngeschrieben und es wird ein wenig dar\u00fcber gesprochen, \naber das eigentliche Problem wird nicht angegangen. Es \nm\u00fcsste in Deutschland normalerweise so sein, dass die \nGesetze dazu wesentlich versch\u00e4rft werden und vor allen \nDingen die Polizeibeh\u00f6rden wesentlich mehr Handlungs-\nspielraum haben. \n\nNoch ein Wort zur Linksfraktion.PDS. Die Linksfrakti-\non.PDS hat sich durchaus viel M\u00fche gemacht und viele \nvern\u00fcnftige Dinge in ihrem \u00c4nderungsantrag vorgeschla-\ngen. Aber wie ernst kann man die drogenpolitischen \nVorschl\u00e4ge einer Partei nehmen, deren einzelne Mitglie-\nder vor nicht allzu langer Zeit offen f\u00fcr den Drogenkon-\nsum geworben haben? Soweit ich mich erinnern kann, \nwar es nicht nur Julia Bonk, die sich in Szene setzte, \nsondern auch im letzten Bundestagswahlkampf 2005 die \nJugendorganisation der PDS Sachsen, welche dann \nschnell zur\u00fcckgepfiffen werden musste. \n\n(Uwe Leichsenring, NPD: H\u00f6rt, h\u00f6rt!) \n\nAngesichts der nach wie vor starken Schnittmenge zwi-\nschen der Drogenszene und der linksextremistischen \nSzene halten wir jegliche Argumentation der PDS in \ndiesem Bereich f\u00fcr nicht glaubw\u00fcrdig. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der FDP \ndas Wort; Frau Sch\u00fctz, bitte. \n\nKristin Sch\u00fctz, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \ngeehrte Damen und Herren! Das Ausma\u00df des Konsums \nvon Drogen \u2013 legalen wie illegalen \u2013 ist erschreckend. \nMeine Vorredner sind schon ausf\u00fchrlich auf die Proble-\nmatik und die Zahlen eingegangen. Dabei wurde eines \nklar: Die Pr\u00e4vention und die Suchtberatung sind wichtig \nund zu unterst\u00fctzen. \n\nDie Lebensumst\u00e4nde der Menschen sind vielschichtig: \nArbeitslosigkeit, Zukunfts\u00e4ngste \u2013 vor allem bei jungen \nErwachsenen \u2013, selbst wahrgenommene Perspektivlosig-\nkeit und mediale Idealbilder vergr\u00f6\u00dfern die Wahrschein-\nlichkeit, dass man von Drogen in Besitz genommen wird. \nDar\u00fcber sind wir uns \u2013 zumindest was den vorliegenden \nAntragstext betrifft \u2013 fast alle einig. Doch leider findet \neine wirkliche Diskussion in der \u00d6ffentlichkeit \u00fcber \nPr\u00e4vention kaum statt. Es sind vor allem Politiker, die das \nProblem der Suchtbek\u00e4mpfung auf Rauchverbote in \nGastst\u00e4tten beschr\u00e4nken wollen. Damit gibt man vor, \naktiv im Kampf gegen Drogen zu sein. Die wirkliche \nBek\u00e4mpfung von Sucht wird man aber mit Verboten \nleider nicht erreichen. \n\nDie derzeitige Diskussion lenkt dabei nur von den wahren \nProblemen der Betroffenen ab, denn der Ruf nach Verbo-\nten scheint f\u00fcr einige Politiker selbst zu einer Sucht zu \n\nwerden. Genau wie bei der Alkoholabh\u00e4ngigkeit ver-\nspricht man sich von einem Verbot die L\u00f6sung des Prob-\nlems. Es ist f\u00fcr die Politik der billigste Weg, mit Regle-\nmentierungen das Verhalten der B\u00fcrger zu steuern. Die \nWichtigkeit der Pr\u00e4vention und der Nachsorge ger\u00e4t dabei \nschnell zum Randthema. \n\nVor diesem Trugschluss ist leider niemand gefeit. So \nwerden in St\u00e4dten gro\u00dfe Bereiche per Polizeiverordnung \nzur alkoholfreien Zone erkl\u00e4rt, doch bei den freiwilligen \nLeistungen, bei pr\u00e4ventiven Ma\u00dfnahmen, auch im inter-\ndisziplin\u00e4ren Bereich, wird dann leider gespart. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfra-\nge? \n\nKristin Sch\u00fctz, FDP: Bitte. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Herr Lichdi, bitte. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Sind Sie bereit anzuerken-\nnen \u2013 Sie haben gerade Rauchverbote angesprochen \u2013, \ndass die Rauchverbote nach meinem Verst\u00e4ndnis darauf \nabzielen, andere Menschen vor den Sch\u00e4den des Passiv-\nrauchens zu sch\u00fctzen, und insoweit durchaus ein positiver \nAspekt und kein reines Verbot der Hintergrund ist? \n\nKristin Sch\u00fctz, FDP: Herr Lichdi, wenn Sie meiner \nRede weiter folgen, werden Sie feststellen, dass ich auf \ndiesen Aspekt noch eingehe. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Ich bedanke mich herzlich. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: \nEr ist sehr ungeduldig!) \n\nKristin Sch\u00fctz, FDP: Damit eines klar ist: Ich bin nicht \ngrunds\u00e4tzlich gegen Verbote, um Sucht oder andere \nFolgen zu bek\u00e4mpfen. Aber der Schutz der Gesundheit \nDritter muss nat\u00fcrlich geachtet werden und gew\u00e4hrleistet \nsein. Doch auch hier gibt es Grenzen. Wenn man alle \nFreizeiteinrichtungen und \u00f6ffentlichen Pl\u00e4tze f\u00fcr rauchfrei \nerkl\u00e4rt, verlagert sich die Problematik einfach in den \nprivaten Bereich. Dort sind vor allen Dingen Familienan-\ngeh\u00f6rige und die Kinder die Betroffenen. \n\nWenn man per Polizeiverordnung ein Trinkverbot von \nAlkohol auf \u00f6ffentlichen Pl\u00e4tzen erl\u00e4sst und das Mitf\u00fch-\nren von Alkohol verbietet, dann hat man diese Problema-\ntik zwar aus dem \u00f6ffentlichen Blickfeld entfernt, aber \nnoch lange nichts zur Pr\u00e4vention getan. \n\n(Beifall bei der FDP \u2013 Zuruf des Abg.  \nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS) \n\nZur\u00fcck zu den vorliegenden Antr\u00e4gen. Ich bin froh, dass \nmit diesen Antr\u00e4gen der richtige, wenn auch schwierige \nWeg der Pr\u00e4vention und Nachsorge unterst\u00fctzt werden \nsoll. Den Worten m\u00fcssen jetzt aber auch Taten folgen.  \nDie Haushaltsverhandlungen stehen bevor und aufgrund \nder steigenden Anzahl von Drogenkonsumenten, insbe-\nsondere des deutlichen Anstiegs der Anzahl der Erstkon-\nsumenten von harten Drogen, muss dies eine finanzielle \n\n 4542\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 57. Sitzung 21. Juli 2006 \n\nUntersetzung dieser Problematik nach sich ziehen. Wir \nd\u00fcrfen und sollten uns nicht vor der Verantwortung \ndr\u00fccken. \n\nIn diesem Zusammenhang ist der Antrag zur Erstellung \neines Drogen- und Suchtberichtes zu sehen, dem wir \nebenfalls zustimmen werden. \n\nAm Ende meiner Rede m\u00f6chte ich noch an alle, insbeson-\ndere an uns Abgeordnete, appellieren, weniger mit Verbo-\nten, sondern mehr mit dem gutem Beispiel und dem \neigenen Vorleben Sucht zu bek\u00e4mpfen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion GR\u00dcNE \ndas Wort. Frau Herrmann, bitte. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident, liebe Kolle-\nginnen und Kollegen! Sucht kommt von Suche. Wir alle \nsuchen Erfolg, wir suchen Gl\u00fcck, wir suchen Belohnung. \nSucht wird gelernt: Wie komme ich am erfolgreichsten zu \neiner Belohnung? \u2013 Wie wir die S\u00fcchtigen beurteilen, \nh\u00e4ngt stark davon ab, wie wir die Folgen ihrer Sucht \nbewerten. Workaholics finden wir meist prima. Menschen \nmit Essst\u00f6rungen machen uns betroffen. Von Rauchern \nund Alkoholikern f\u00fchlen wir uns bel\u00e4stigt. Aber am \nmeisten Angst machen uns schneller wirkende stoffliche \nSubstanzen, weil hier der Weg vom riskanten Konsum zur \nAbh\u00e4ngigkeit am k\u00fcrzesten zu sein scheint. \n\nWichtiger als die Bewertung, die immer noch den Um-\ngang mit Drogen bestimmt, ist unserer Meinung nach die \nErkenntnis, dass die Wirkung von Drogen davon abh\u00e4ngt, \ndass sich Menschen von ihnen Gl\u00fcck und Erfolg verspre-\nchen. Diese Orientierung steht in unmittelbarem Zusam-\nmenhang mit dem Selbstwertgef\u00fchl, dem Gef\u00fchl, erfolg-\nreich zu sein und sich dadurch wohl zu f\u00fchlen. \n\nDeshalb ist es richtig, dass die Staatsregierung den \nSchwerpunkt der Pr\u00e4ventionsbem\u00fchungen auf die Ent-\nwicklung und Stabilisierung von Lebenskompetenzen \nlegt. Die wichtigste Pr\u00e4vention, liebe Kolleginnen und \nKollegen, beginnt nicht mit der Aufkl\u00e4rung \u00fcber Drogen- \nund Suchtgefahren, \u00fcber Suchtformen oder geschlechts-\nspezifische Risiken und Konsummuster, wie der Antrag in \nDrucksache 4/4268 der Koalition zur St\u00e4rkung der Sucht-\nhilfe in Sachsen formuliert. \n\nDie Stellungnahme der Staatsregierung macht darauf \naufmerksam, dass der Schwerpunkt auf das m\u00f6glichst \nfr\u00fche Kindesalter gelegt werden muss. Suchtpr\u00e4vention \nmuss in der Kita mit der Umsetzung des S\u00e4chsischen \nBildungsplanes beginnen. Die beste Pr\u00e4vention ist die \numfassende Bildung im Sinne des Bildungsplanes, und \nzwar vom ersten Jahr an. Dabei geht es zum Beispiel um \ndas altersgerechte Erlernen von Konfliktl\u00f6sungsstrate-\ngien, seien es Konflikte mit anderen Kindern, seien es \nKonflikte mit Erwachsenen. Vor allem aber sollen Kinder \nlernen k\u00f6nnen, dass sie selbst f\u00fcr andere wichtig sind, so \nwie sie sind, und dass es Spa\u00df macht, mit diesem So-Sein \ndie Welt zu erkennen und Einfluss zu nehmen. Sie sollen \n\nvom ersten Jahr an lernen: Ich kann etwas bewirken und \ndas erf\u00fcllt mich mit Stolz; Erfolg kann ich aus meiner \nKraft heraus haben. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, der Betreuungsschl\u00fcssel \nin der Kita muss diese individuelle F\u00f6rderung m\u00f6glich \nmachen. Das ist die beste und effektivste Prim\u00e4rpr\u00e4venti-\non auch gegen Sucht. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der  \nAbg. Kerstin Nicolaus, CDU) \n\nAuf folgende Punkte sollte im Drogen- und Suchtbericht \neingegangen werden: \n\nSchwangere und drogenabh\u00e4ngige Frauen und M\u00fctter: Ihr \nAnteil an den drogenabh\u00e4ngigen jungen Erwachsenen \nw\u00e4chst. In der Gro\u00dfen Anfrage der Linksfraktion.PDS \nwerden zirka 100 angenommen, mit vielen Fehlmeldun-\ngen und ohne Entwicklungstendenz. Von Dresden wissen \nwir, dass der Anteil Schwangerer an den jungen drogen-\nabh\u00e4ngigen Frauen, die zur Suchtberatungsstelle kom-\nmen, immer gr\u00f6\u00dfer wird. Die Beratungsstelle sch\u00e4tzt \ndabei ein, dass viele Kontakte zu betroffenen jungen \nFrauen noch immer nur zuf\u00e4llig entstehen. Diese Ent-\nwicklung muss viel deutlicher in unseren Blick  \nr\u00fccken, weil die Folgeprobleme dramatisch sein k\u00f6nnen. \nJunge Schwangere k\u00f6nnen durchaus in der Phase der \nSchwangerschaft aus Vernunft heraus abstinent sein, aber \noft h\u00e4lt diese Abstinenz nicht lange an, wenn das Kind \ngeboren ist und Schwierigkeiten auftreten. Unter Drogen \nsind die jungen M\u00fctter nicht in der Lage, eine Beziehung \nzu ihrem Kind aufzubauen. Selbst wenn sie es schaffen, \ndass das Kind satt, sauber und gepflegt ist \u2013 diese Kinder \nsind einer ganz akuten Gefahr von massiven Entwick-\nlungsst\u00f6rungen ausgesetzt, und auch diese Kinder brau-\nchen ihre M\u00fctter. \n\nKinder von suchtkranken Eltern: Kinder von suchtkran-\nken Eltern haben ein ganz erhebliches Risiko, selbst \ns\u00fcchtig zu werden. Wenn nicht ganz sensibel auf ihre \nSituation eingegangen wird, machen sie n\u00e4mlich \u00e4hnliche \nErfahrungen wie ihre Eltern: Ausgrenzung, Abscheu, \nAblehnung. Ihnen wird nichts zugetraut und in der Folge \ntrauen sie sich selbst nichts mehr zu. Deshalb brauchen \ndiese Kinder und ihre Eltern eine besondere Aufmerk-\nsamkeit kompetenter Erzieherinnen. \n\nEin Thema, das im Allgemeinen ausblendet wird, ist \nSucht im Alter. Sucht ist nicht nur ein Thema der Jugend \nund der Lebensmitte. Auch die Suchtgefahr bei \u00e4lteren \nMenschen nimmt zu und wird kaum thematisiert. Auch \nhier ist der Ausl\u00f6ser meist eine \u00dcberforderung. Eine Krise \nmuss gemeistert werden, und wenn keine andere Beloh-\nnung zu erwarten ist, dann kann die Droge Alkohol oder \nMedikament ersatzweise einspringen. \n\nWeil so viele Entwicklungen nicht bekannt sind, unter-\nst\u00fctzen wir ausdr\u00fccklich den Antrag der Koalition in \nDrucksache 4/5258 mit der Forderung nach einem umfas-\nsenden s\u00e4chsischen Drogen- und Suchtbericht, in dem \nauch Ma\u00dfnahmen der Suchtpr\u00e4vention weiterentwickelt \nwerden sollen. \n\n 4543\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 57. Sitzung 21. Juli 2006 \n\nSucht hat mit Erfolg und Belohnung zu tun. Da M\u00e4dchen \nund junge Frauen und M\u00e4nner verschiedene Erfolge \nsuchen und sich unterschiedliche Belohnungen w\u00fcnschen, \nist Sucht ganz offensichtlich ein geschlechtspezifisches \nThema. Warum sind denn zwei Drittel der Drogenabh\u00e4n-\ngigen m\u00e4nnlich? Das ist eine Frage, die man sich im \nDrogenbericht von Nordrhein-Westfalen stellt und die \nauch wir behandelt wissen wollen. Es muss auch etwas \nmit den Perspektiven von jungen M\u00e4nnern zu tun haben, \nvielleicht mit dem Druck, nur durch Leistung und Beruf \neine Lebensperspektive haben zu k\u00f6nnen und gleichzeitig \nf\u00fcr ebendiese Perspektive schlecht ger\u00fcstet zu sein. \n\nWie wichtig die beruflichen Chancen aber sind, zeigt sich \nunter anderem auch an der Korrelation von Schulab-\nschluss bzw. Berufsausbildung und Suchtverhalten. Man \nkann sagen, dass mit wachsendem Schulerfolg weniger \nErsatzbefriedigung mittels Drogen gesucht wird. Von \n100 % der Klienten der Suchtberatungsstellen haben 67 % \ndie Hauptdiagnose Alkoholiker. Allein 56 % fallen auf die \nGruppe mit dem Abschluss Realschule. Bei den anderen \nsubstanzbezogenen Diagnosen fallen die Spitzenanteile \nvon 30 bis 40 % eher auf die Gruppe mit niedrigem \nSchulabschluss. \n\nEin \u00e4hnliches Bild zeigt die Korrelation zur Berufsausbil-\ndung. Harte Drogen korrelieren mit nicht abgeschlossener \nBerufsausbildung. Deshalb ist die Verzahnung von Lang-\nzeittherapie mit Ausbildung zu modularen Teilberufsab-\nschl\u00fcssen, wie sie zum Beispiel an der Therapieeinrich-\ntung \u201eAlte Flugschule\u201c in Gro\u00dfr\u00fcckerswalde entwickelt \nwurde, nicht hoch genug einzusch\u00e4tzen. Es geht nicht nur \num Entw\u00f6hnung \u2013 das ganze Leben muss neu gestaltet \nwerden. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, ich sagte es schon: \nSucht hat mit Suche zu tun, mit der Suche nach einem \nLebenssinn und nach dem eigenen Platz in der Gesell-\nschaft. Die Entwicklung der Abh\u00e4ngigkeit von Ersatzbe-\nfriedigung ist damit auch ein Spiegel der Entwicklungs-\nchancen und der Teilhabe aller. \n\nWir bef\u00fcrworten die beiden heute vorliegenden Antr\u00e4ge, \nobwohl uns der Antrag in Drucksache 4/4268 etwas zu \nkurz gesprungen vorkommt. \n\nZum PDS-Antrag m\u00f6chte ich sagen, dass viel M\u00fche \naufgewandt wurde, um zu pr\u00e4zisieren, was im Suchtbe-\nricht erscheinen soll. Aber auch uns erscheint der Zeit-\nraum von zwei Jahren willk\u00fcrlich gew\u00e4hlt. Wir k\u00f6nnen \nnicht immer mehr Aufgaben an die Verwaltung und an die \nMinisterien delegieren, wenn wir gleichzeitig dort Perso-\nnal abbauen wollen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nIch denke, wir sollten den ersten Bericht abwarten und \ndann sehen, wie das weitere Vorgehen gestaltet werden \nsollte. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird von den Fraktionen noch \ndas Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Frau Nicolaus. \n\nKerstin Nicolaus, CDU: Herr Pr\u00e4sident, meine sehr \nverehrten Damen und Herren! Ich habe mich sehr gefreut, \ndass Sie, Frau Klinger \u2013 Sie haben ja f\u00fcr Ihre Fraktion \ngesprochen \u2013, auf unsere Linie eingeschwenkt sind. Vor \n\u00fcber einem Jahr haben wir von Frau Bonk ganz andere \nT\u00f6ne geh\u00f6rt. Wir sind sehr gl\u00fccklich, wenn Sie in unse-\nrem Schlepptau sind. Das ist ganz wunderbar. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Zurufe von der \nLinksfraktion.PDS) \n\nMir geht es darum, dass einige Dinge hier noch einmal \nklargestellt werden. Es wurde gesagt, wir w\u00fcrden nur auf \nPr\u00e4vention abzielen. Diese Pr\u00e4vention gliedert sich ja in \ndrei Teile: in die Prim\u00e4rpr\u00e4vention, in die Sekund\u00e4rpr\u00e4-\nvention und in die Terti\u00e4rpr\u00e4vention. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Auf die Pri-\nm\u00e4rpr\u00e4vention \u2013 da danke ich Elke Herrmann f\u00fcr ihren \nBeitrag \u2013 richten wir unser Hauptaugenmerk, darauf, die \nKinder, die Jugendlichen zu st\u00e4rken, die Kinder von \nKindesbeinen an mit ihren Eltern gemeinsam stabil zu \nhalten. \n\n(Beifall bei der CDU und der  \nStaatsministerin Helma Orosz) \n\n\u2013 Ja, das ist einen Applaus wert. \u2013 Wir d\u00fcrfen auch den \nEltern danken, dass dies so sein kann. Aber es bedarf auch \nder gesellschaftlichen Unterst\u00fctzung, das ist \u00fcberhaupt \nkeine Frage. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nNur wenn wir es hinbekommen, dass die Kinder in ihrer \nPers\u00f6nlichkeit stabil sind, dann wehren sie Suchtgefahren \nab, auch im jugendlichen Alter. Hier m\u00fcssen wir unter-\nscheiden \u2013 darauf komme ich dann noch einmal \u2013, was \ndie illegalen Drogen anbetrifft. \n\nPrim\u00e4rpr\u00e4vention bedeutet, der Ansatz erfolgt so fr\u00fch wie \nm\u00f6glich, und wenn Fr\u00fcherkennungen m\u00f6glich sind, wenn \nSuchtgefahren erkennbar sind, zus\u00e4tzlich auch eine \npr\u00e4ventive Ma\u00dfnahme einzusetzen. \n\nSekund\u00e4rpr\u00e4vention bedeutet, dass der Betreffende schon \ns\u00fcchtig ist, egal ob alkoholabh\u00e4ngig oder von illegalen \nDrogen abh\u00e4ngig. Das bedeutet station\u00e4ren Aufenthalt \noder \u2013 je nachdem \u2013 eine Beratung in der Suchtberatungs-\nstelle. \n\nDie Terti\u00e4rpr\u00e4vention setzt dann an, wenn die Sekund\u00e4r-\npr\u00e4vention abgeschlossen ist. Es ist eine Nachsorge in den \njeweiligen Behandlungen der Rehabilitation oder in den \nArbeitsprojekten, die schon benannt worden sind. \n\nAber es bedeutet auch Repression, gerade was den Straf-\nvollzug anbetrifft, Repression im Bereich illegaler Dro-\ngen, sodass auch diese Ans\u00e4tze gew\u00e4hlt werden m\u00fcssen. \nDas sind nicht die popul\u00e4ren Ans\u00e4tze, aber auch diese \nAns\u00e4tze m\u00fcssen hier mit angef\u00fchrt werden, meine sehr \nverehrten Damen und Herren. \n\n 4544\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 57. Sitzung 21. Juli 2006 \n\nAn dieser Stelle m\u00f6chte ich noch einmal ansetzen. Der \nBereich illegaler Drogen betrifft vornehmlich Jugendli-\nche, junge Erwachsene, zumindest in den neuen Bundes-\nl\u00e4ndern, weil sich mit der Wende die Gesellschaft ge\u00f6ff-\nnet und der illegale Drogenkonsum in den neuen Bundes-\nl\u00e4ndern zugenommen hat. Ich will nicht sagen, \u00fcber sie \nhineingebrochen ist, aber zumindest gab es Str\u00f6mungen, \ndie sich hier verfestigt haben. Wir haben jetzt fast das \nNiveau der Altbundesl\u00e4nder erreicht, was den Prozentsatz \nan von illegalen Drogen Abh\u00e4ngigen betrifft. Das ist ein \nbeklagenswerter Zustand. Wir k\u00f6nnen dem nur alle \ngemeinsam entgegentreten. \n\nIch stehe dazu, dass wir in diesem Hohen Hause keine \nVerniedlichung von illegalen Drogen vornehmen d\u00fcrfen. \nVielmehr m\u00fcssen wir alle Kraft daf\u00fcr einsetzen, diese \nillegalen Drogen zur\u00fcckzudr\u00e4ngen. Wir m\u00fcssen auch \nObacht geben, dass man nicht sagt: Cannabis ist nur eine \nGebrauchsdroge und es ist nicht ganz so schlimm. \u2013 Es ist \neine Einstiegsdroge, meine sehr verehrten Damen und \nHerren! \n\n(Beifall bei der CDU und des  \nAbg. Matthias Paul, NPD) \n\nEs gibt viele Erhebungen dar\u00fcber, wie Cannabis letztend-\nlich wirkt. Auch nur Cannabiskonsum an sich kann am \nEnde zu schizophrenen Zust\u00e4nden oder zu Depressionen \nf\u00fchren. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: \nDie Alcopops!) \n\nEs wird oftmals anders betrachtet, aber es ist so. Daf\u00fcr \ngibt es Erhebungen. Es gibt auch viele \u00c4rzte, die sich \ndazu bereits artikuliert haben. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nAber die Alcopops sind genauso gef\u00e4hrlich!) \n\n\u2013 Nein, Herr Prof. Porsch, ich will das nicht verniedli-\nchen. Das haben auch schon Kollegen vor mir angespro-\nchen. Es ist ganz klar. Es gibt aber auch Modelle, zum \nBeispiel in Schweden und Norwegen, mit denen versucht \nwurde, den Alkohol zur\u00fcckzudr\u00e4ngen. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: \nUnd wir lassen Alcopops zu!) \n\nAuch das ist leider gescheitert. Aber auch die Freigabe \nvon illegalen Drogen ist, zum Beispiel in Schweden oder \nin der Schweiz, definitiv gescheitert. Die L\u00e4nder sind \ndamit voll auf die Nase gefallen. \n\n(Beifall bei der CDU und der Abg. Matthias Paul  \nund Klaus-J\u00fcrgen Menzel, NPD) \n\nIch m\u00f6chte noch einige Worte dazu verlieren, weil es, was \ndie Therapien anbetrifft, ein bisschen vermischt worden \nist. Wir haben klare Unterschiede im Bereich der illegalen \nDrogen und im Bereich der legalen Drogen. Im Bereich \nder illegalen Drogen ist es oftmals so, dass die Kranken-\nkassen f\u00fcr die Rehabilitationsma\u00dfnahmen zust\u00e4ndig sind. \nIm Bereich der Alkohol- und Medikamentabh\u00e4ngigen sind \nzumeist die Rentenversicherungstr\u00e4ger zust\u00e4ndig. Es sind \n\nalso immer zwei Paar Schuhe und es sind auch getrennte \nEinrichtungen mit unterschiedlichen Ans\u00e4tzen. Das haben \nwir hier im Freistaat Sachsen. \n\nEs ist gesagt worden, dass im Bereich der von illegalen \nDrogen Abh\u00e4ngigen in der Suchtklinik in Gro\u00dfr\u00fcckers-\nwalde 50 % der Pl\u00e4tze von s\u00e4chsischen Patienten belegt \nwerden. Das hat Ursachen: Man stellt in diesem Bereich \ndarauf ab, dass man die jungen Leute wohnortfern betreut \nbzw. therapiert, damit sie weit wegkommen von ihren \njeweiligen Suchtmitteln bzw. von den Wohnst\u00e4tten, in \ndenen sie bisher gelebt haben, um ihren Lebensmittel-\npunkt zu verlagern, zumindest f\u00fcr eine gewisse Zeit, um \nAbstand zu gewinnen, um von den Drogen wegzukom-\nmen, um letztlich keinen Dreht\u00fcreffekt, wie hier schon \nvorgetragen, eintreten zu lassen. \n\nIch m\u00f6chte noch eines klarstellen, ich hatte es eingangs \ngesagt: Es sind nicht nur die sozial Schwachen, die in \ndiesen Suchtbereich hineinkommen, egal ob es der legale \noder der illegale Bereich ist. \n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion.PDS) \n\nEs sind genauso Gymnasiasten, es sind studierte Men-\nschen, es sind Beamte, es betrifft alle Schichten dieser \nGesellschaft. \n\n(Zuruf des Abg. Heinz Lehmann, CDU) \n\nDas d\u00fcrfen wir nicht vergessen. Alle diese Menschen \nbed\u00fcrfen unserer Hilfe, damit sie wieder in den normalen \nLebensalltag hineinkommen k\u00f6nnen. Es ist f\u00fcr all jene, \ndie sich in einer solchen Schiene befinden, sehr schwer, \nwieder auf die normale Bahn zu kommen, um wieder ein \nnormales Arbeitsleben aufnehmen zu k\u00f6nnen. Aber daf\u00fcr \nwollen wir hier in diesem Hohen Haus Sorge tragen und \ndarauf zielen auch unsere Antr\u00e4ge ab. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der CDU, des Abg. Johannes Gerlach, \nSPD, und bei der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird von den Fraktionen noch \ndas Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann Frau \nStaatsministerin Orosz, bitte. \n\nHelma Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales: Sehr \ngeehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und \nHerren Abgeordneten! Im Freistaat m\u00fcssen wir derzeit \nvon zirka 90 000 alkoholabh\u00e4ngigen Personen und von \nzirka 20 000  von illegalen Drogen Abh\u00e4ngigen ausgehen. \nGerade unter den Jugendlichen ist, wie wir wissen und \nwie wir heute in den Redebeitr\u00e4gen geh\u00f6rt haben, der \nSuchtmittelgebrauch ausgepr\u00e4gt und leider auch steigend. \nDabei sinkt das Einstiegsalter und die riskanten Kon-\nsummuster nehmen zu. Aber auch die nicht stoffgebunde-\nnen S\u00fcchte, wie Bulimie und Spielsucht, machen uns \nweiterhin Sorgen. \n\nUm den Handlungsbedarf zu unterstreichen, hat sich die \nS\u00e4chsische Staatsregierung in der Koalitionsvereinbarung \n\n 4545\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 57. Sitzung 21. Juli 2006 \n\ndazu bekannt, das Netz der Beratungs- und Interventions-\nangebote auch weiterhin stabil zu sichern und dabei alle \nFormen der Pr\u00e4vention zu st\u00e4rken. \n\nZu einem erfolgreichen Therapiekonzept geh\u00f6ren \u2013 und \nes ist mir wichtig, das zu unterstreichen \u2013 integrative \nArbeits- und Wohnprojekte. Aber auch Arbeit und Be-\nsch\u00e4ftigung sind wichtige Faktoren bei der Bew\u00e4ltigung \neiner Suchterkrankung und wesentliche Voraussetzungen \nf\u00fcr eine dauerhafte Suchtmittelabstinenz. \n\n(Beifall der Abg. Christine Clau\u00df, CDU) \n\nAn dieser Stelle m\u00f6chte ich darauf verweisen, dass vor \nallem die berufliche Integration der Betroffenen eine \ngesamtgesellschaftliche Aufgabe ist. Das hei\u00dft, ohne ein \nstarkes Engagement von Wirtschaft, Handel und Hand-\nwerk werden wir hier auf Dauer nicht vorankommen. \n\nNoch einmal zur\u00fcck zur Koalitionsvereinbarung. In ihr \nsind die wichtigsten Arbeitsziele der Suchthilfe formu-\nliert, wir haben es heute schon mehrfach geh\u00f6rt. Sie \nlauten: Pr\u00e4vention, Fr\u00fcherkennung, Fr\u00fchintervention und \nNachsorge. \u2013 Diese Ziele lassen sich erreichen, wenn das \nNetz der Einrichtungen der Suchthilfe entsprechend \ngesichert und stabil gest\u00e4rkt wird, wenn also die Suchtbe-\nratungs- und Behandlungsstellen, die Fachstellen f\u00fcr \nSuchtpr\u00e4vention und andere auch weiterhin qualitativ gute \nArbeit leisten k\u00f6nnen. \n\nEs ist in der Tat richtig, Frau Klinger, dass es dazu auch \neiner finanziellen Absicherung bedarf. Aber von der \nMitverantwortung aller in der Gesellschaft \u2013 Frau Sch\u00fctz \nhat es richtigerweise angesprochen \u2013 k\u00f6nnen wir nicht \nabgehen, sondern wir m\u00fcssen immer wieder appellieren, \ndass jeder, egal an welchem Platz er Verantwortung tr\u00e4gt, \nin diesem Bereich aktiv und mit seinem Vorbild agieren \nmuss. \n\nMeine Damen und Herren! Suchtpr\u00e4vention steht im \nMittelpunkt der s\u00e4chsischen Suchthilfe. Frau Nicolaus hat \ngerade noch einmal auf diese Schwerpunktsetzung hin-\ngewiesen, die ich unterstreichen m\u00f6chte. Suchtpr\u00e4vention \nhei\u00dft vor allem, so fr\u00fch wie m\u00f6glich mit Aufkl\u00e4rung und \nInformation bei Kindern und Jugendlichen und parallel \nnat\u00fcrlich auch bei deren Eltern zu beginnen. Suchtpr\u00e4ven-\ntion hei\u00dft aber auch, jene, die potenziell gef\u00e4hrdet sind, \nstark zu machen, ihre Ablehnung gegen Drogen oder \nzumindest ihre Nachfrage nach Drogen zu reduzieren und \nihnen daf\u00fcr Angebote zur St\u00e4rkung zu unterbreiten. \n\nIm Zentrum unserer Aufmerksamkeit und Arbeit stehen \ndeshalb die potenziellen Risikofaktoren f\u00fcr den  \nSuchtmittelgebrauch und vor allem die fr\u00fchzeitige und \nkontinuierliche F\u00f6rderung von Lebens- und Gesundheits-\nkompetenzen. \n\nSuchtpr\u00e4vention beginnt, wie gesagt, bereits in den \nKinderg\u00e4rten. Es gibt eine Vielzahl von Projekten in \ns\u00e4chsischen Einrichtungen, die bereits seit Jahren erfolg-\nreich laufen. Gleiches gilt f\u00fcr unsere s\u00e4chsischen Schulen. \nWichtig ist, dass wir diese Arbeit mit Nachdruck weiter-\nf\u00fchren und sie in Freizeitangeboten, an Arbeitsstellen und \nin \u00f6ffentlichen Bereichen unserer St\u00e4dte und Kommunen \n\nausweiten und dort unter allen Beteiligten mit einem \nnachhaltigen, festen Platz stabilisieren. \n\nDie Umsetzung von Pr\u00e4vention spiegelt sich in zahlrei-\nchen Ma\u00dfnahmen wider. Ich darf hier nur auszugsweise \ndarauf verweisen, dass wir bei der Formulierung der \ns\u00e4chsischen Gesundheitshilfe einen Hauptschwerpunkt \nauf Pr\u00e4vention gesetzt haben. Zu nennen ist hier das \nGesundheitsziel \u201eGesund aufwachsen\u201c. Dort haben wir \neine Vielzahl von solchen Entwicklungsmodalit\u00e4ten \neingebaut, die sowohl Kindern, Erziehern und Lehrern als \nauch Eltern helfen sollen, genau diese Entwicklung zu \nbegleiten und selbst davon zu profitieren. \n\nEin anderes Gesundheitsziel: Reduktion des Tabakkon-\nsums. Auch hier gilt es, weiter im gesamtgesellschaftli-\nchen Bereich zu arbeiten und alle Beteiligten einzubinden. \nWir haben auf Arbeitsebene in meinem Haus bereits ein \nkonzertiertes Aktionsb\u00fcndnis geschlossen mit einer \nVielzahl von Fachleuten, Verantwortungstr\u00e4gern, aber vor \nallen Dingen auch mit den Kostentr\u00e4gern. Solche B\u00fcnd-\nnisse und das Umsetzen der Gesundheitsziele kosten eine \nMenge Geld. Ich denke, das ist allen klar; und ich bin froh \nund dankbar, dass wir zum einen im Haushaltsentwurf \neine Position neu aufgenommen haben und dass uns zum \nanderen die Kostentr\u00e4ger engagiert unterst\u00fctzen. \n\nMit gezielter Pr\u00e4vention bem\u00fchen wir uns gemeinsam \nund meiner Meinung nach mit einer neuen St\u00e4rke, vielen \nKindern und Jugendlichen die Last und die Krankheiten \ndes Rauchens zu ersparen und ihnen somit einen gesun-\nden Start ins Leben zu erm\u00f6glichen. Wichtige Ma\u00dfnah-\nmen in diesem Kontext sind heute angesprochen worden, \nzum Beispiel die Verankerung im Kita-Gesetz. Wir waren \ndie Ersten in Deutschland \u2013 inzwischen ist Bremen \ngefolgt \u2013, die ein generelles Rauchverbot in Kitas im \nGesetz formuliert haben. Sie kennen die umfangreiche \nund seit Jahren erfolgreiche Informationskampagne zum \npl\u00f6tzlichen S\u00e4uglingstod. \n\nEin weiterer Schwerpunkt ist derzeitig in der Tat die \nSchaffung von rauchfreien Schulen. Sie kennen dazu den \nKabinettsbeschluss, der mit der Zweijahresfrist, die \nn\u00e4chstes Jahr im Sommer beendet ist, den Anspruch \nerhebt, dass mindestens 75 % der s\u00e4chsischen Schulen \nrauchfrei sein m\u00fcssen. Frau Nicolaus hat schon darauf \nhingewiesen. Wir liegen im Moment bei 40 %. Hierf\u00fcr ist \nin den n\u00e4chsten Wochen und Monaten auch noch ein \nSt\u00fcck Anstrengung auf den Weg zu bringen. \n\nEin weiterer aktueller Erfolg ist aus meiner Sicht: Ich \nhabe am 31. Mai des Jahres bereits sechs s\u00e4chsische \nKrankenh\u00e4user bzw. Rehabilitationseinrichtungen die \nZertifikate zur Erf\u00fcllung des Kodex der europ\u00e4ischen \nNetzwerke rauchfreier Krankenh\u00e4user gemeinsam mit der \nKrankenhausgesellschaft \u00fcbergeben k\u00f6nnen. Auch im \nKrankenhausbereich sind wir auf dem Weg zu dem \nbewusst gemeinsam gestalteten Ziel rauchfreier Kranken-\nh\u00e4user. \n\nMeine Damen und Herren! F\u00fcr die Gestaltung wirksamer \nHilfesysteme sind in der Tat verl\u00e4ssliche Daten notwen-\ndig, auch wenn sie sehr schwierig in den teilweisen \n\n 4546\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 57. Sitzung 21. Juli 2006 \n\nGrauzonen zu erreichen sind. Aber die s\u00e4chsischen \nSuchtberatungs- und Behandlungsstellen beteiligen sich \naktuell \u2013 gezielt gef\u00f6rdert auch durch eine Ma\u00dfnahme des \ns\u00e4chsischen Sozialministeriums \u2013 an statistischen Aus-\nwertungen im Rahmen der deutschen Suchthilfestatistik \nsowie am Jahresbericht der S\u00e4chsischen Landesstelle \ngegen Suchtgefahren. Diese Untersuchungen liefern uns \nj\u00e4hrlich Informationen zum Beispiel zur Entwicklung der \nKlientenzahlen, zu Konsummustern, zu Diagnosen sowie \nzu relevanten soziodemografischen Daten und dienen als \ngute Basis f\u00fcr die zuk\u00fcnftige Arbeit. \n\nDar\u00fcber hinaus bem\u00fcht sich mein Haus derzeit um sach-\nsenweite bzw. regionalspezifische Daten zu durchgef\u00fchr-\nten Pr\u00e4ventionsma\u00dfnahmen. Die Daten werden auf der \nGrundlage des bundesweiten Erfassungssystems erhoben, \num die vielf\u00e4ltigen Pr\u00e4ventionsma\u00dfnahmen auch quantita-\ntiv abbilden und daraus die notwendigen Schlussfolge-\nrungen f\u00fcr weitere Ma\u00dfnahmen ziehen zu k\u00f6nnen. \n\nVor diesem Hintergrund, meine Damen und Herren, kann \nich das Anliegen des Antrages, pro Legislaturperiode \neinen s\u00e4chsischen Suchtbericht vorzulegen, nur ausdr\u00fcck-\nlich unterst\u00fctzen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Meine Damen und Herren! Wir \nkommen jetzt zu den Schlussworten. Es beginnt die \nFraktion der CDU. Frau Nicolaus, bitte. \n\nKerstin Nicolaus, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \nverehrten Damen und Herren! Ich h\u00e4tte mir das Schluss-\nwort fast sparen k\u00f6nnen, denn ich kann Einvernehmlich-\nkeit feststellen. Das ist sehr sch\u00f6n. \n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion.PDS) \n\n\u2013 Ja, nicht ganz zu beiden Antr\u00e4gen. Sie wollten unseren \nja nur noch einmal verifizieren, aber dazu wird Herr \nGerlach noch einmal sprechen und unsere Position dar-\nstellen. \n\nWir sehen mit diesen Antr\u00e4gen, wenn wir sie dann be-\nschlie\u00dfen werden, einem Suchtbericht entgegen, aus dem \nwir die entsprechenden Schlussfolgerungen f\u00fcr die weite-\nre Vorgehensweise ableiten k\u00f6nnen. Vieles ist schon im \nFreistaat Sachsen passiert, aber wir wollen nat\u00fcrlich die \nSucht- und Drogenhilfe weiterentwickeln. Unser aller Ziel \nist es, die Suchthilfe im Freistaat Sachsen weiter auszu-\nbauen und den Menschen, die in eine solche Situation \u2013 \naus unterschiedlichen Ursachen heraus \u2013 geraten sind, \nwieder ein eigenbestimmtes Leben zu erm\u00f6glichen. \n\nIch lade Sie ganz herzlich ein, unseren Antr\u00e4gen zuzu-\nstimmen, damit wir diese heroischen Ziele umsetzen \nk\u00f6nnen. \n\nDanke. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich frage die Fraktion der SPD: \nWird noch das Schlusswort gew\u00fcnscht? \u2013 Es wird nicht \n\ngew\u00fcnscht. Meine Damen und Herren! Es liegt ein \n\u00c4nderungsantrag der Linksfraktion.PDS, Drucksa-\nche 4/6007, vor. Ich bitte um Einbringung. Frau Klinger, \nbitte. \n\nFreya-Maria Klinger, Linksfraktion.PDS: Sehr geehr-\nter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und \nHerren! Frau Nicolaus, ganz kurz zu Ihnen. Den Stand-\npunkt, den ich heute hier vertreten habe, gab es in unserer \nFraktion und in der Linksfraktion schon vor einem Jahr \nund auch schon vorher. Nur, leider hat die \u201eBild\u201c-Zeitung \nwahrscheinlich nicht seri\u00f6s recherchiert und das mit \nabgedruckt. Das dazu. \n\n(Zuruf von der NPD) \n\nWie bereits ausgef\u00fchrt, ist auch die Linksfraktion der \nMeinung, dass wir in Sachsen dringend einen regelm\u00e4\u00dfi-\ngen und ausf\u00fchrlichen Sucht- und Drogenbericht brau-\nchen. Dieser soll die Einrichtungen der Suchthilfe und die \nVerantwortlichen der Politik und Gesellschaft in die Lage \nversetzen, aktuelle Trends und Entwicklungen schnell zu \nerkennen, geeignete Konzepte zu entwickeln und das \nDrogensystem aktuell an diese anzupassen. \n\nWir m\u00fcssen die Situation der Abh\u00e4ngigen im Freistaat \nSachsen so genau wie m\u00f6glich kennen, um ihren Bed\u00fcrf-\nnissen gerecht zu werden, um pr\u00e4ventiv auf m\u00f6gliche \nVerschlechterungen ihrer Lebenssituation reagieren zu \nk\u00f6nnen und nicht erst Jahre sp\u00e4ter hilflos neuen Drogen-\ntrends gegen\u00fcberstehen zu m\u00fcssen. Genau diesen Anfor-\nderungen wird ein auf Analyse der von Drogen ausgehen-\nden Gefahren und Pr\u00e4vention beschr\u00e4nkter Bericht nicht \ngerecht. \n\nDeshalb hat Ihnen meine Fraktion im vorliegenden \n\u00c4nderungsantrag konkrete Vorschl\u00e4ge gemacht, die doch \nein wenig \u00fcber den \u2013 nennen wir es so \u2013 etwas oberfl\u00e4ch-\nlich gehaltenen Antrag der Koalitionsfraktionen hinaus-\ngehen. Wir w\u00fcrden uns sehr w\u00fcnschen, dass die Staatsre-\ngierung und die Koalitionsfraktionen das Thema Drogen \nund Sucht in Zukunft gr\u00fcndlicher bearbeiten und ernster \nnehmen, als es hier geschehen ist. Wir hoffen, dass unsere \nsachlichen Vorschl\u00e4ge, die wir in unserem \u00c4nderungsan-\ntrag gemacht haben, bei der Umsetzung des Berichtes \nber\u00fccksichtigt werden. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird zu dem \u00c4nderungsantrag \ndas Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Herr Gerlach, bitte. \n\nJohannes Gerlach, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Frau Klinger, Sie haben \nsich sehr viel M\u00fche gemacht. Trotzdem bin ich der \nMeinung \u2013 auch wenn Sie es vehement anders dargestellt \nhaben \u2013, dass Sie damit gegen\u00fcber dem, was wir vor \neinem reichlichen Jahr geh\u00f6rt haben, besser wurden. \nSprecher sind immer ein Spiegelbild dessen, was inhalt-\nlich in einer Fraktion los ist. Das ist hier deutlich anders. \nWenn Sie sagen, dass Sie bei dem bleiben, was Sie hier \n\n 4547\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 57. Sitzung 21. Juli 2006 \n\nurspr\u00fcnglich einmal gesagt haben, w\u00fcrde es uns noch \nleichter fallen, das Ganze abzulehnen. Aber ich glaube, \nSie sollten dazu stehen und sagen, dass Sie hier eine \ngewisse Entwicklung durchgemacht haben. \n\n(Beifall des Abg. Alexander Krau\u00df, CDU) \n\nNat\u00fcrlich atmet Ihr \u00c4nderungsantrag ein gewisses opposi-\ntionelles Misstrauen. Das steht Ihnen auch zu. Ich war \nselbst lange genug in der Opposition, um zu wissen, dass \nSie da eine andere Aufgabe haben. \n\nWir haben einen Suchtbericht beantragt und halten das f\u00fcr \nrichtig. Sie stehen auch dahinter. In Ihrem Antrag haben \nSie unter Punkt 1.1 bis 1.4 eine Menge Dinge aufge-\nschrieben. Es w\u00fcrde uns \u00fcberhaupt nicht schwer fallen, \nhier noch weitere Punkte 1.5 bis 1.8 hinzuzuf\u00fcgen. Die \nFrage ist, wie man das Ganze gestaltet. Nat\u00fcrlich haben \nSie geschrieben \u201einsbesondere folgende Schwerpunkte\u201c, \naber Sie wollen es immer sehr im Detail haben. \n\nWas den zweiten Punkt betrifft, haben wir uns als Koaliti-\non ganz klar festgelegt. Wir erhalten einen Lebenslagen-\nbericht, in dem die Dinge stehen werden, die Sie hier \nfordern. \n\nBeim letzten Punkt Erfassung und Analyse des Drogen- \nund Suchthilfesystems in Sachsen kann ich nur noch \neinmal wiederholen, was ich in meiner Rede gesagt habe. \nIch darf Ihnen hier nichts zeigen, weil mir das die Ge-\nsch\u00e4ftsordnung verbietet, aber es gibt sehr gute Hefte der \nS\u00e4chsischen Landesstelle gegen die Suchtgefahren. Ich \nverweise unter anderem auf den letzten Bericht \u201eSucht-\nkrankenhilfe in Sachsen\u201c. Dort k\u00f6nnen Sie eigentlich alles \ndas nachlesen, was Sie hier fordern. \n\nAuch zur Zweijahresfrist hatte ich in meinem Redebeitrag \nschon etwas gesagt. Lassen Sie uns den Bericht erst \n\neinmal lesen und nicht von vornherein schon wieder \nFristen festlegen und das Ministerium mit Arbeit zusch\u00fct-\nten, um sich hinterher wieder beim Ministerium oder bei \nder Koalition zu beschweren, dass das nicht ordnungsge-\nm\u00e4\u00df erledigt w\u00fcrde. Das war ein ungerechtfertigter \nVorwurf. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird weiter das Wort ge-\nw\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann kommen wir zur \nAbstimmung. \n\nWir stimmen ab \u00fcber den \u00c4nderungsantrag der Linksfrak-\ntion.PDS, Drucksache 4/6007. Wer dem Antrag zustim-\nmen m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. \nWer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei \nStimmen daf\u00fcr und Stimmenthaltungen ist der \u00c4nde-\nrungsantrag mehrheitlich abgelehnt. \n\nIch lasse jetzt abstimmen \u00fcber die Drucksache 4/4268, \nAntrag der Fraktionen der CDU und der SPD. Wer der \nDrucksache zustimmt, den bitte ich um das Handzeichen. \n\u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stim-\nme? \u2013 Das war einstimmig, alle Achtung! \n\nIch lasse abstimmen \u00fcber Drucksache 4/5258, Antrag der \nFraktionen der CDU und der SPD. Wer dem zustimmt, \nden bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist \ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Das war das \ngleiche Abstimmungsverhalten, also einstimmig. \n\nDer Tagesordnungspunkt ist damit beendet. \n\nIch rufe auf\n\n \n\nTagesordnungspunkt 2 \n\nAlarmierende Situation bei Berufsausbildungspl\u00e4tzen f\u00fcr das \nAusbildungsjahr 2006/2007 mit neuer und weiter gefasster  \n\nInitiative \u00fcberwinden \nDrucksache 4/5862, Antrag der Linksfraktion.PDS \n\nDie Fraktionen k\u00f6nnen zu diesem Antrag Stellung neh-\nmen. Es spricht zuerst die Linksfraktion.PDS, danach \nCDU, SPD, NPD, FDP, GR\u00dcNE, Staatsregierung. Die \nDebatte ist er\u00f6ffnet. Die Linksfraktion.PDS hat das Wort. \nFrau Klinger, bitte. \n\nFreya-Maria Klinger, Linksfraktion.PDS: Sehr geehr-\nter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und \nHerren! Vor ziemlich genau einem Jahr habe ich an dieser \nStelle gesagt: \u201eEs ist jedes Jahr dasselbe Spiel.\u201c Nun stehe \nich wieder hier. Aber ich m\u00f6chte nicht mehr von einem \nSpiel reden. Daf\u00fcr ist die Lage vieler junger Menschen \nviel zu ernst. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nWieder gibt es ein B\u00fcndnis f\u00fcr Ausbildung, in dem sich \ndie Unterzeichner bereit erkl\u00e4ren, mindestens ebenso \nviele Ausbildungspl\u00e4tze bereitzustellen wie im Vorjahr. \nDas Problem dabei ist, dass weder im letzten Jahr noch im \nVorjahr die jeweils festgelegten Lehrstellenzahlen erreicht \nwurden. Und in diesem Jahr? \n\nDie Begr\u00fcndung, mit der sie immer wieder aufs Neue \nsolch einen Pakt beschlie\u00dfen, ist mehr als fadenscheinig. \nEs wird jedes Jahr behauptet, dass die Ausbildungspl\u00e4tze \nausreichend und die B\u00fcndnisse erfolgreich sind bzw. die \nLehrstellensituation sowieso gut ist. Aber wenn dem so \nist, frage ich Sie: Warum haben wir jetzt 23 000 Altbe-\nwerber? Das bedeutet doch, dass das Ziel des B\u00fcndnisses, \n\n 4548\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 57. Sitzung 21. Juli 2006 \n\ndas Sie, Herr Jurk, festlegen, reiner Selbstbetrug ist. \u2013 Sie \nm\u00fcssen mir aber auch nicht zuh\u00f6ren. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nSie als Vertreter der Staatsregierung wissen, dass Sie den \nPakt nicht einhalten k\u00f6nnen. Das war Ihnen schon am \n12. Juli dieses Jahres bekannt. Wenn ich Sie erinnern darf: \nDas war der Tag, an dem das Kollegium f\u00fcr Lehrstellen \nund Fachkr\u00e4fte f\u00fcr Sachsen tagte und an dem das B\u00fcndnis \nf\u00fcr Ausbildung 2006 beschlossen wurde. Gleichzeitig \nteilten Sie mit, dass von der Wirtschaft bisher 28 zus\u00e4tz-\nliche Stellen im Vergleich zum Vorjahr gemeldet wurden. \nHerr Jurk, ich habe schon im Vorjahr betont, dass uns jede \nLehrstelle wichtig ist. Aber \u2013 ich mag in Mathe nicht die \nBeste gewesen sein \u2013 k\u00f6nnen Sie mir erkl\u00e4ren, wie \n28 zus\u00e4tzliche Lehrstellen f\u00fcr 23 000 Altbewerber reichen \nsollen? \n\nEine Information haben Sie unterschlagen, Herr Minister: \nSie haben nicht dar\u00fcber informiert, dass die Ausbildungs-\npl\u00e4tze der Gemeinschaftsinitiative Sachsen GISA um die \nH\u00e4lfte gek\u00fcrzt werden, von derzeit 3 000 auf 1 500 Pl\u00e4tze, \nund das auch nur, wenn die \u201eAuszubildenden\u201c nicht \neinmal diesen Ausbildungsstatus bekommen, sondern \nweiterhin den Sch\u00fclerstatus beibehalten m\u00fcssen. \n\nHerr Jurk, wie wollen Sie die L\u00fccke am Ausbildungs-\nmarkt schlie\u00dfen? Sie h\u00f6ren schon wieder nicht zu! \n\n(Staatsminister Thomas Jurk:  \nWeil es nicht stimmt, was Sie erz\u00e4hlen!) \n\nWie wollen Sie erreichen, dass von den \u00fcber \n18 000 ausbildungsberechtigten Betrieben allein im IHK-\nBereich Sachsen nicht nur die H\u00e4lfte, also 9 000, ausbil-\nden, sondern alle? Das w\u00e4re ein wirklicher Schritt hin \nzum Schlie\u00dfen der L\u00fccke. \n\nRein rechnerisch mag es funktionieren, die L\u00fccke zu \nschlie\u00dfen. Rein rechnerisch kann man die Zahlen bis 2010 \nzurechtbiegen. Ich bin mir aber sicher, dass die Realit\u00e4t \nanders aussehen wird. In der Realit\u00e4t gibt es eben \n23 000 Altf\u00e4lle, die nicht umso lieber eingestellt werden, \nje l\u00e4nger sie auf der Lehrstellensuche sind. In der Realit\u00e4t \ngibt es 45 700 gemeldete Bewerber und Bewerberinnen \num einen Ausbildungsplatz. In der Realit\u00e4t stehen diesen \nBewerbern und Bewerberinnen 13 800 bisher gemeldete \nbetriebliche Ausbildungspl\u00e4tze gegen\u00fcber. \n\nIn dieser Frage sind eben nicht Statistiker, sondern Prakti-\nker gefragt. Sie haben sich ja durchaus als Praktiker \nversucht. Sie haben eine F\u00f6rderrichtlinie f\u00fcr die Altbe-\nwerber konzipiert. Das ist wenigstens etwas. Wenn es \nauch zu sp\u00e4t kam, was aber, Herr Jurk \u2013 das gestehe ich \nIhnen gern zu \u2013, nicht allein Ihre Schuld, sondern auch die \nIhres Vorg\u00e4ngers ist. \n\nIch m\u00f6chte noch ein wenig bei der F\u00f6rderpolitik bleiben. \nVon Steuerung, von Lenkung, die mittels der F\u00f6rderung \nIhres Ministeriums passieren soll, merke ich nichts. Ich \nhabe mir die Arbeitslosenstatistik nach Berufen angese-\nhen. Dann habe ich noch eine andere Statistik hinzuge-\nnommen, n\u00e4mlich die der gef\u00f6rderten bzw. der au\u00dferbe-\n\ntrieblichen Lehrstellen. Es gab \u2013 das \u00fcberrascht nicht \nwirklich \u2013 einige auff\u00e4llige Gemeinsamkeiten. \n\nIch m\u00f6chte an dieser Stelle eine Zwischenbemerkung \nmachen. Meine Fraktion setzt sich daf\u00fcr ein, dass jeder \nund jede den Beruf erlernen und ergreifen kann, den er \noder sie sich w\u00fcnscht. Aber warum muss der Freistaat \nSachsen die Ausbildung von Hunderten von jungen \nS\u00e4chsinnen und Sachsen zum Maurer, zum Maler, zum \nPhysio- oder Ergotherapeuten f\u00fcr die Arbeitslosigkeit \nauch noch subventionieren? \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nWarum f\u00f6rdert man nicht Ausbildungspl\u00e4tze in Berufen, \ndie Zukunft haben? \n\nJetzt komme ich zu Herrn Flath. Leider ist er zurzeit nicht \nim Saal. Er hat bereits vor l\u00e4ngerer Zeit festgestellt, dass \nes unter den s\u00e4chsischen Sch\u00fclern anscheinend ein Moti-\nvationsdefizit gibt. Aber getan hat sich auch in seinem \nMinisterium nichts. \n\nIch finde es verlogen, den schwarzen Peter nur den \nSch\u00fclern zuzuschieben und zu sagen, dass sie nicht \nausbildungsf\u00e4hig seien. Genauso wenig ist es richtig, nur \nauf die Wirtschaft zu schimpfen. Aber warum wird da \nnicht angesetzt? Warum holt man nicht die Akteure aus \nder Schule und dem beruflichen Umfeld an einen Tisch \nund ber\u00e4t, wie man dieses diffizile Problem angehen \nkann? \n\n(Staatsminister Thomas Jurk: Machen wir doch!) \n\nSehen Sie nicht, dass es sich der Freistaat nicht mehr \nleisten kann, die Potenziale seiner Kinder so zu ver-\nschleudern? \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Es gebe noch vieles, \nwas ich ansprechen k\u00f6nnte. Ich m\u00f6chte stellvertretend nur \ndie Praxis der Berufsorientierung nennen. Aber da Sie \nheute alle noch das Sommerfest des Landtagspr\u00e4sidenten \nbegehen m\u00f6chten, belasse ich es dabei. \n\nWir haben Ihnen heute einen Antrag sowie einen \u00c4nde-\nrungsantrag, der eine Erweiterung aus aktuellem Anlass \nist, vorgelegt. Hier machen wir Ihnen Vorschl\u00e4ge, wie auf \ndie derzeitige katastrophale Situation reagiert werden soll. \nIch finde es bezeichnend, dass bis zur letzten Minute von \nder Koalition nichts vorgelegt wurde, sondern erst jetzt \nein solch magerer \u00c4nderungsantrag. Ich finde es bezeich-\nnend, dass man sich auf B\u00fcndnissen ausruht, deren \nErgebnisse mehr als offen sind. \n\nUmso mehr, meine sehr geehrten Damen und Herren, \nmuss ich Sie bitten, unserem Antrag zuzustimmen. \n\nIch bedanke mich f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU \ndas Wort. Herr Rasch, bitte. \n\nHorst Rasch, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten \nDamen und Herren! Wir haben viele Fragen geh\u00f6rt. \n\n 4549\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 57. Sitzung 21. Juli 2006 \n\nVielleicht sollten wir auch erst einmal ein St\u00fcck beschrei-\nben, wie die Situation aussieht. \n\nDie PDS erweckt mit ihrem Antrag den Eindruck, als \nm\u00fcsste sie die Sozialpartner und die Staatsregierung \ndurch einen Alarm wecken. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: \nAllerdings!) \n\nSie haben ja selbst erw\u00e4hnt, dass das Gremium, das \ndiesbez\u00fcglich schon seit Jahren durchaus solide arbeitet, \nbereits wieder zusammengetreten war. Insofern bedarf es \nIhres Alarms nicht. Die Aufgabe steht, wie auch in den \nVorjahren. Die Aufgabe ist gewaltig, und es ist auch eines \ndeutlich ausgedr\u00fcckt, das Ziel ist beschrieben: jedem \nJugendlichen ein Ausbildungsangebot! Das wird nicht in \njedem Fall das Gew\u00fcnschte sein, denn zu Wunsch und \nRealit\u00e4t geh\u00f6rt eben auch die passende Relation zwischen \nLeistungsverm\u00f6gen und Anforderungen eines Berufes. \n\nNicht zu \u00fcbersehen ist, meine Damen und Herren, dass \nwir uns in einer Umbruchsituation besonderer Art befin-\nden. Einerseits sind erste Voraussignale des demografi-\nschen Umbruchs, sprich die Halbierung der Jahrgangs-\nst\u00e4rken, zu sp\u00fcren, andererseits haben wir junge Leute in \nder so genannten Warteschleife in einem Umfang wie nie \nzuvor. Mehr als die H\u00e4lfte der zu erwartenden Bewerber \nkommt bereits aus einer berufsvorbereitenden Ma\u00dfnahme. \nIn absehbarer Zeit wird es so sein, dass sich die Situation \nvollkommen umkehrt, das hei\u00dft, dass Unternehmen in \nGr\u00f6\u00dfenordnungen auf der Suche nach geeigneten Bewer-\nbern sein werden. Noch ist dies eben doch erst die  \nKonstellation der Zukunft. \n\nWas uns hingegen heute wie auch in den Folgejahren \nfortlaufend intensiv wird besch\u00e4ftigen m\u00fcssen, ist die \nFrage nach beruflichen Perspektiven f\u00fcr junge Menschen \nmit ung\u00fcnstiger Ausgangsposition, f\u00fcr in verschiedener \nWeise benachteiligte Jugendliche. Auf diese Thematik \nwill ich in der kurzen Zeit, die zur Verf\u00fcgung steht, in \ngewisser Weise meinen Schwerpunkt setzen. \n\nWir erleben ja jetzt schon ein Umschlagen durch diesen \ndemografischen Umbruch vom \u00dcberangebot an Ingenieu-\nren hin zu einem Ingenieurmangel. Vergleichbares wird es \nin etwa acht Jahren f\u00fcr den Bereich der Facharbeiter \ngeben. In einer ganzen Reihe von Berufen k\u00f6nnen wir \ndiese Mangelsituation schon heute deutlich erkennen. Das \nProblem von gering Qualifizierten mit geringen berufli-\nchen Perspektiven wird uns hingegen auf Dauer begleiten. \nInsofern ist es sinnvoll, dass man im B\u00fcndnis f\u00fcr Aus-\nbildung genau hier einen Schwerpunkt setzt. Mit neuen \nkreativen Herangehensweisen unter Nutzung von  \nESF-Mitteln muss es darum gehen, noch differenzierter \ndie tats\u00e4chlichen Kompetenzen der benachteiligten \nJugendlichen aufzusp\u00fcren und sehr zielgerichtet f\u00f6rdernd \nberufliche Chancen zu er\u00f6ffnen. \n\nEs gibt, meine Damen und Herren, kaum jemanden, der \nnicht irgendwelche Talente hat. Diese gilt es zu entdecken \nund zu st\u00e4rken. Das wird \u00fcber das hinausgehen m\u00fcssen, \nwas in den schulischen Strukturen des Berufsvorberei-\n\ntungsjahres und \u00e4hnlichen Konstrukten bisher leistbar ist. \nNichtsdestotrotz ein Kompliment an alle Berufsschulleh-\nrerinnen und -lehrer, die sich immer wieder vor diesen \nschweren Karren spannen. \n\nNun k\u00f6nnte man noch etwas zur Frage der Ausbildungs-\nf\u00e4higkeit sagen. Diese Frage ist wirklich wert betrachtet \nzu werden. Ich habe schon die Erwartung, dass hier durch \ndas, was wir im Bereich des Kindergartens angeschoben \nhaben, durch die Dinge, die im schulischen Bereich \ndiskutiert werden, noch manches zus\u00e4tzlich leistbar ist. \nInsbesondere fr\u00fches Erkennen von Problemf\u00e4llen und \nrechtzeitige angemessene F\u00f6rderung k\u00f6nnen hier noch \nmancher k\u00fcnftigen Fehlentwicklung gegensteuern. \n\nDamit sind wir aber sofort an der Stelle, an der deutlich \nwird, dass hierbei nicht nur Schulsystem und Lehrer eine \nAufgabe haben, sondern dass es der Mitwirkung der \nEltern und mancher f\u00f6rdernder Impulse aus der Gesell-\nschaft heraus und eben auch junger Leute bedarf, die \nbeizeiten wissen, was sie wollen. Es ist nicht nur an \nF\u00e4higkeiten und sozialen Kompetenzen zu arbeiten, \nsondern vor allem an der Bereitschaft, beizeiten auf einen \nBeruf zu orientieren, das schulische Leistungsverhalten \ndarauf auszurichten und mit Neugier und Motivation in \ndie Berufsausbildung einzusteigen. Dies kann nur dann \ngelingen, wenn uns wesentliche Erfolge in der Berufs- \nund Studienorientierung gelingen, Studienorientierung mit \nder Zielrichtung, mehr Schulabg\u00e4nger f\u00fcr Naturwissen-\nschaft und Technik zu interessieren und zugleich zu \nvermeiden, dass eine \u00fcbergro\u00dfe Zahl von Abiturienten als \nBewerber um die eh schon knappen Ausbildungspl\u00e4tze \nauftaucht. Berufsorientierung, um beizeiten den Schalter \numzulegen in Richtung klarer Zielvorstellungen und \ndarauf ausgerichteter schulischer Leistungen, aber auch \nmit dem Ziel, realistische Vorstellungen aufzubauen, um \nim ersten Anlauf in den richtigen Beruf einzusteigen und \ndamit die Abbrecherquoten zu senken. \n\nMan muss es immer wieder herausstellen, dass sich der \nAusbildungsmarkt bei Weitem g\u00fcnstiger darstellen w\u00fcrde, \nmeine Damen und Herren, wenn die Abbrecherquote von \netwa 17 % nennenswert gesenkt werden k\u00f6nnte und der \nVerlust von Ausbildungspl\u00e4tzen durch Nichtantritt trotz \nabgeschlossenen Ausbildungsvertrages vermieden w\u00fcrde. \n\nMotivation ist immer wieder der Dreh- und Angelpunkt, \nvon vielen Akteuren in der Wirtschaft bereits erkannt. Das \nThema ist in den Arbeitskreisen Schule und Wirtschaft \naufgegriffen. Wo sind die demotivierenden Einfl\u00fcsse? \nDemotivierende Einfl\u00fcsse der Eltern sind mir nur zu sehr \nnachvollziehbar, wenn jene gerade selbst Frustration am \nArbeitsmarkt erleben. Trotzdem mein Aufruf: Diese \nnegative Erfahrung darf nicht auch der n\u00e4chsten Genera-\ntion quasi als Erblast aufgeb\u00fcrdet werden! \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nWie wollen Sie das machen?) \n\nLeider h\u00f6re ich zu oft auch von No-Future-Stimmung, die \nvon Lehrern verbreitet wird. Dem setze ich die Forderung \nentgegen, dass man sich in der Lehrerschaft an den \n\n 4550\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 57. Sitzung 21. Juli 2006 \n\nKolleginnen und Kollegen orientiert, die erkannt haben, \ndass eine umfassende Mitverantwortung f\u00fcr die Zukunft \nder Jugendlichen bei ihnen liegt. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nIch will es einmal so ausdr\u00fccken: Erst wenn das \u201eProdukt \nSchulabg\u00e4nger\u201c am Markt sinnvoll untergebracht ist, hat \nder \u201eProduktionskomplex Schule\u201c seine Aufgabe erf\u00fcllt. \nDaran, meine Damen und Herren, kann die Lehrerschaft \nin vielf\u00e4ltiger Weise mitwirken und sie sollte insbesonde-\nre die Angebote ernst nehmen, die von der Wirtschaft mit \nTagen der offenen Unternehmen, mit dem Girl\u2019s Day oder \nmit Praktika f\u00fcr Lehrer und \u00c4hnlichem unterbreitet \nwerden. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nSie verspotten hier die Lehrlinge und Eltern!) \n\nAus langj\u00e4hrigen Erfahrungen, meine Damen und Herren, \nseit Anfang der neunziger Jahre biete ich Jahr f\u00fcr Jahr \neine regionale Berufsbildungsmesse an. Aus dieser \nErfahrung muss ich feststellen, dass in den Schulen \nunterschiedlich reagiert wird. Im Idealfall bereiten Lehre-\nrinnen und Lehrer ihre Sch\u00fcler mit Aufgaben und Be-\nrichtsb\u00f6gen auf den Messebesuch vor und diskutieren \nanschlie\u00dfend mit den Jugendlichen \u00fcber deren Eindr\u00fccke \nund Erfahrungen. Im anderen Fall bleibt m\u00f6glicherweise \nmeine Einladung schon im Direktorenzimmer liegen. In \neiner aktiven Mitwirkung der Lehrerschaft an einer \nmotivierenden Berufsorientierung sehe ich betr\u00e4chtliche \nReserven. \n\nMeine Damen und Herren! F\u00fcr besonders bemerkenswert \nhalte ich, dass Wirtschaft, Gewerkschaften, Kammern, \nArbeitsverwaltung und Staatsregierung in einen Dialog \nf\u00fcr eine s\u00e4chsische Berufsbildungsinitiative einsteigen \nwollen mit dem konkreten Ziel, dem dualen Ausbildungs-\nsystem neue Impulse zu verleihen. Dies ist dringend \nerforderlich, wissen wir doch, dass das duale System, \nsowohl was die Qualit\u00e4t der Ausbildung als auch deren \nPraxisn\u00e4he angeht, als auch was die Vermittlungschancen \nder Abg\u00e4nger betrifft, anderen Ausbildungssystemen weit \n\u00fcberlegen ist. Mit 58 % aller Schulabg\u00e4nger, die im \ndualen Berufsausbildungssystem landen, haben wir im \nWesten Deutschlands sozusagen noch goldene Zeiten, in \nden Ostl\u00e4ndern erreichen wir nur 33 %. Trotzdem gilt f\u00fcr \nbeide, dass die Ausbildung vornehmlich in traditionellen \nBerufen stattfindet. Die Frage, wie neue Berufsbilder aus \nder Verschulung herausgel\u00f6st und dual ausgebildet wer-\nden k\u00f6nnen, kristallisiert sich immer mehr zu einer \nZukunftsfrage heraus. Klar ist allerdings auch, dass wir \ndiesbez\u00fcglich fallweise in den Bereich der Kooperation \nmit den Hochschulen vordringen m\u00fcssen. \n\nSo weit, meine Damen und Herren, nur Aspekte in dem \numfangreichen Feld der Frage, wie steht Berufsbildung \nderzeit in Sachsen da? Die Zukunft der beruflichen \nBildung ist entscheidend, meine Damen und Herren, \nsowohl im Sinne der Entwicklungsm\u00f6glichkeiten junger \nMenschen als auch unter dem Aspekt, f\u00fcr die wirtschaftli-\n\nche Entwicklung in unserem Lande optimale personelle \nVoraussetzungen zu garantieren. \n\nIch bin davon \u00fcberzeugt, dass die im Kollegium Lehrstel-\nlen und Fachkr\u00e4fte f\u00fcr Sachsen zusammenarbeitenden \nWirtschaftsvertreter, Gewerkschaften, Kammern, Arbeits-\nverwaltung \u2013 und auch der Landtag ist vertreten \u2013 in \ndiesem Sinne engagiert arbeiten. Allen, zu deren t\u00e4gli-\nchem Gesch\u00e4ft die Berufsausbildung geh\u00f6rt, sei f\u00fcr ihre \nArbeit gedankt. Und nochmals der Appell an die Ent-\nscheider in der Wirtschaft: Nehmen Sie die mittel- und \nl\u00e4ngerfristige Perspektive Ihres Unternehmens rechtzeitig \nin den Blick und bilden Sie heute aus! \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der CDU und des Staatsministers \nThomas Jurk \u2013 Prof. Dr. Peter Porsch, \n\nLinksfraktion.PDS: Das war zynisch, sonst nichts! \nSie verspotten die Betroffenen!) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der SPD \ndas Wort. Herr Brangs, bitte. \n\nStefan Brangs, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen \nund Kollegen! In der Tat ist es richtig, was Kollegin \nKlinger gesagt hat: dass wir uns bereits vor einem Jahr \nmit dem Thema besch\u00e4ftigt haben. Es ist auch folgerich-\ntig, dass wir uns im n\u00e4chsten Jahr wieder mit dem Thema \nbesch\u00e4ftigen m\u00fcssen. Ich m\u00f6chte gern an die Kolleginnen \nund Kollegen der Linksfraktion.PDS appellieren, dar\u00fcber \nnachzudenken, ob es Sinn macht, bei einem so fragilen \nThema eine populistisch gef\u00fchrte Debatte an den Anfang \nzu stellen und am Ende einzufordern, dass das einen \ngesellschaftlichen Konsens braucht. Es ist unstrittig, dass \nwir einen gesellschaftlichen Konsens in der Sache brau-\nchen. Deshalb sollten wir bem\u00fcht sein, die Punkte, die wir \ngemeinsam erledigen k\u00f6nnen, gemeinsam anzupacken. \n\nIhr Auftritt hat mich in der Auffassung best\u00e4rkt, dass Sie \nversuchen, das Thema eher dazu zu nutzen, gegen\u00fcber \nIhrer Klientel klar zu machen, dass Sie die einzige Frakti-\non im Landtag sind, die sich wirklich f\u00fcr die Ausbil-\ndungsmisere einsetzt. Das ist falsch. Das ist definitiv \nfalsch. Es gibt eine Reihe von Initiativen der Koalition, es \ngibt eine Reihe von Initiativen aus dem Ministerium f\u00fcr \nWirtschaft und Arbeit. Ich m\u00f6chte appellieren, dass wir \nbei diesem Thema versuchen, den Konsens der demokra-\ntischen Fraktionen, der uns im Hause eigen sein sollte, zu \nwahren. \n\nRichtig ist nat\u00fcrlich, dass wir ein Problem mit Altbewer-\nbern haben. Richtig ist auch, dass wir generell ein Prob-\nlem in der Frage der dualen Ausbildung haben. Unstrittig \nist auch, dass wir uns seit einiger Zeit darum bem\u00fchen, \ndem sich abzeichnenden Fachkr\u00e4ftemangel, der allen \nbekannt sein m\u00fcsste, die sich mit dem Thema auseinander \nsetzen, etwas entgegenzusetzen, weil es dabei um die \nWettbewerbsf\u00e4higkeit von Sachsen geht und darum, dass \nwir weiterhin innovative Produkte herstellen k\u00f6nnen und \ndaf\u00fcr Fachleute brauchen. All das ist unstrittig. Deshalb \nist es sinnvoll, dass es gemeinsame Anstrengungen gibt \n\n 4551\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 57. Sitzung 21. Juli 2006 \n\nund man versucht, diesen gesellschaftlichen Konsens \nherzustellen. \n\nDabei gibt es eine Reihe von Projekten, die gut funktio-\nnieren, und andere, die weniger gut funktionieren. In \nSachsen gibt es immer den Versuch, den Konsens zwi-\nschen Arbeitgeber- und Arbeitnehmervertretern herzustel-\nlen. Wir k\u00f6nnen dar\u00fcber streiten, wie wir das erreichen \nwollen, das ist okay; aber unstrittig ist doch, dass wir \njedem Jugendlichen in Sachsen eine Ausbildungsstelle \nanbieten wollen. Es sollte das Ziel sein, dass wir \u00fcber die \nWege streiten, die dorthin f\u00fchren, aber nicht damit begin-\nnen, uns gegenseitig vorzuwerfen, was wir alles nicht \ngetan haben, um vielleicht selbst punkten zu k\u00f6nnen. \n\nIch glaube, dass das Kollegium Lehrstellen und Fachkr\u00e4f-\nte in Sachsen eine sinnvolle Einrichtung ist, die wertvolle \nBeitr\u00e4ge f\u00fcr die Diskussion zu diesem Thema liefert. \nKollegin Klinger hat schon erw\u00e4hnt, dass das Kollegium \nam 12.07. getagt und einen Beschluss gefasst hat. In \ndiesem Beschluss ist deutlich geworden, dass man bem\u00fcht \nist, jedem Jugendlichen ein Ausbildungsplatzangebot zu \nunterbreiten. \n\nDas Problem ist aber \u2013 und das muss man immer wieder \nansprechen; das tun wir als Sozialdemokraten auch \u2013, \ndass wir einen Mangel an dualer Ausbildung haben und \nnur noch 40 % der Jugendlichen heute eine duale Ausbil-\ndung durchlaufen k\u00f6nnen. Weil das Problem so offenkun-\ndig ist, m\u00fcssen wir eine Vielzahl von Ma\u00dfnahmen im \nstaatlichen Bereich anbieten, um den schwierigen Versuch \nzu unternehmen, zumindest ein Ausbildungsplatzangebot \nzu schaffen. \u00dcber dessen Qualit\u00e4t kann man in der Tat \nstreiten; die Alternative w\u00e4re aber, nichts anzubieten. \nInsofern ist es richtig, dass wir mit der \u00f6ffentlichen Hand \nden Versuch machen, dort gegenzusteuern. \n\nDie Konsequenz daraus ist, dass es immer mehr vollzeit-\nschulische Ma\u00dfnahmen gibt, die in \u00fcberbetrieblichen \nEinrichtungen stattfinden. Dadurch verlieren die Jugend-\nlichen den Kontakt zur Praxis. Wir d\u00fcrfen nicht aus den \nAugen verlieren, dass die Schule niemals die duale \nAusbildung mit der Praxis im Betrieb ersetzen kann. Wir \nm\u00fcssen alles daransetzen, dass die Jugendlichen, die eine \nAusbildung anfangen m\u00f6chten, \u00f6fter Betriebsluft schnup-\npern k\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nEs freut mich, dass der Pr\u00e4sident der IHK Dresden, \nHartmut Paul, das auch erkannt hat. Er sagt: \u201eBetriebliche \nAusbildung ist das bew\u00e4hrte und unverzichtbare Instru-\nment zur Qualifizierung der zuk\u00fcnftigen Facharbeiter, \nworauf alle Unternehmen angewiesen sind. Chancen f\u00fcr \ndie jungen Auszubildenden sind auch echte Chancen f\u00fcr \ns\u00e4chsische Unternehmen, auch wenn einzelne Unterneh-\nmen das noch nicht erkannt haben.\u201c Da gebe ich ihm \nRecht. Es stimmt mich froh, dass es eine solche Aussage \ngibt. An diesem Punkt sollten wir miteinander weiterma-\nchen und ein Signal an die \u00d6ffentlichkeit senden. \n\nUnser \u00c4nderungsantrag versucht, genau dort anzusetzen. \nIm Klartext hei\u00dft das: In der Auffassung, dass wir etwas \n\ntun m\u00fcssen, sind wir nicht weit voneinander entfernt und \nes geht um die Frage, was wirklich in der Koalition durch \nuns Sozialdemokraten realistisch umsetzbar ist. Der \nvorliegende \u00c4nderungsantrag ist, wenn man den Blick f\u00fcr \ndie Rahmenbedingungen nicht verlieren will, ein Schritt \nin die richtige Richtung. Wir wollen versuchen, mit \ngezielten Ma\u00dfnahmen darauf hinzuwirken, dass benach-\nteiligte Jugendliche im Rahmen eines Ausbildungsplatzes \noder Arbeitsangebotes integriert werden, was die Voraus-\nsetzungen daf\u00fcr schafft, dass sie im Anschluss die  \nM\u00f6glichkeit haben, eine Berufsausbildung anzutreten. \n\nGest\u00f6rt haben mich die Presseverlautbarungen der letzten \nTage. Es klang so, als w\u00fcrden die Beh\u00f6rden der Staatsre-\ngierung angeblich das Ausbildungsplatzangebot reduzie-\nren. Genau das Gegenteil ist der Fall. Man muss sich \ngenau ansehen, \u00fcber welche Ministerien wir hier reden. \nIm Wirtschaftsministerium standen 2005 56 Ausbildungs-\npl\u00e4tze zur Verf\u00fcgung. Genau diese Zahl wird auch 2006 \nangeboten. Insofern sollten sich alle anderen Ministerien \nein Beispiel daran nehmen. So ist auch unser Punkt 3 im \n\u00c4nderungsantrag zu verstehen. Wir wollen, dass das \nAusbildungsplatzangebot der Ministerien, also der Teil, in \ndem die \u00f6ffentliche Hand, der Freistaat selbst ausbildet, \nverstetigt wird. \n\nIch bitte darum, dass Sie dem \u00c4nderungsantrag der \nKoalition Ihre Zustimmung geben. Dem Antrag der \nLinksfraktion.PDS k\u00f6nnen wir, so wie er vorliegt, leider \nnicht unsere Zustimmung geben. \n\nSch\u00f6nen Dank. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD und  \nBeifall bei der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich rufe die NPD-\nFraktion auf; Herr Abg. Gansel. \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine Damen und Herren! Alle Jahre wieder fehlen \nAusbildungspl\u00e4tze im Land der \u00f6konomischen Abrissbir-\nne. Wer h\u00e4tte das gedacht? Jedes Jahr diskutiert die \netablierte Politik aufs Neue, mit welchen kosmetischen \nMa\u00dfnahmen ein paar jungen Deutschen ein Ausbildungs-\nplatz und damit zumindest ein theoretischer Einstieg in \ndas Berufsleben verschafft werden k\u00f6nnte. Schlie\u00dflich \nbraucht die junge Generation wenigstens einen Berufsein-\nstieg, wenn sie nach den Pl\u00e4nen etablierter Rentenpoliti-\nker schon bis zum 67. Lebensjahr arbeiten soll, um dann \ngro\u00dfz\u00fcgigerweise eine staatliche Rente auf Sozialhilfeni-\nveau zu bekommen. \n\nDass die Diskussion \u00fcber den Ausbildungsplatzmangel im \nS\u00e4chsischen Landtag wie in jedem anderen Parlament \nebenso beharrlich wie folgenlos gef\u00fchrt wird, zeigt doch, \ndass das Problem bislang in seinen Ursachen nicht er-\nkannt wurde. Es werden vielmehr nur die Symptome, \nnicht aber die Ursachen der raumgreifenden Ausbildungs- \nund Arbeitsplatzmisere bek\u00e4mpft. \n\nDer Ausbildungsplatzmangel ist nur das Symptom einer \numfassenden Krise, die den Charakter eines sozio\u00f6kono-\n\n 4552\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 57. Sitzung 21. Juli 2006 \n\nmischen Teufelskreises hat. Im Zuge der von allen etab-\nlierten Parteien gewollten Osterweiterung der Europ\u00e4-\nischen Union sowie der Globalisierung wird Arbeit \nsystematisch ins Ausland verlagert. Der aus Arbeitslosig-\nkeit resultierende Kaufkraftverlust l\u00e4sst \u00f6rtliche Betriebe \nin den Konkurs gehen, wodurch die Gewerbesteuerein-\nnahmen sinken. Die sich deshalb leerenden Kassen der \nKommunen f\u00fchren zum Abbau von Sozial-, Bildungs- \nund F\u00f6rderangeboten. Wegen fehlender Bildungs- und \nBerufsperspektiven kehren potenzielle Leistungstr\u00e4ger \nihrer Heimat den R\u00fccken, weshalb die so genannten \nStandorte f\u00fcr Investoren noch unattraktiver werden. \nSodann dreht sich die Spirale des sozio\u00f6konomischen \nNiedergangs unbarmherzig weiter und weiter: \n\nNoch weniger Arbeit, noch weniger Kaufkraft, noch \nweniger existenzf\u00e4hige Betriebe, noch weniger Gewerbe-\nsteuereinnahmen, noch weniger soziale Bildungsangebo-\nte, noch weniger Perspektiven f\u00fcr die Jugend, noch mehr \nAbwanderung, Endstation Bundesrepublik. Die EU-\nOsterweiterung und Globalisierung f\u00fchren zu planvollem \nExport unserer Arbeitspl\u00e4tze in Niedriglohnl\u00e4nder bei \ngleichzeitigem Import ausl\u00e4ndischer Arbeitsplatzkonkur-\nrenten und Lohndr\u00fccker. Wie sollen da noch Ausbildungs- \nund Arbeitspl\u00e4tze f\u00fcr Deutsche neu geschaffen werden \nk\u00f6nnen? \n\nEin weiterer, zun\u00e4chst rein betriebswirtschaftlicher \nAspekt ist im Zusammenhang mit der Arbeitsplatz- und \nAusbildungsplatzmisere zu benennen. Ein betrieblicher \nAusbildungsplatz kostet viel Geld und die berufliche \nAusbildung findet \u00fcberwiegend in den kleinen und \nmittleren Betrieben statt. Aber gerade diese Unternehmen \nhaben mit sinkenden Gewinnen und unsicheren Zukunfts-\naussichten zu k\u00e4mpfen. Die lahmende Binnenkonjunktur \ndurch den schon geschilderten sozio\u00f6konomischen \nTeufelskreis, verst\u00e4rkt durch die konjunkturpolitisch \ndestruktive Mehrwertsteuererh\u00f6hung der gro\u00dfen Koaliti-\non, setzt diese Unternehmen wirtschaftlich genauso unter \nDruck wie der EU- und globalisierungsgeschuldete \nWettbewerb um den niedrigsten Preis von Ware und \nmenschlicher Arbeitskraft. \n\nEs bestehen also strukturelle Gr\u00fcnde f\u00fcr den schon seit \nJahren akuten Ausbildungsplatzmangel. Deshalb ist der \nAnspruch der PDS-Fraktion, den sie in der \u00dcberschrift \nihres Antrages formuliert hat, unter den gegebenen gesell-\nschaftspolitischen Verh\u00e4ltnissen v\u00f6llig unrealistisch. Auch \nmit neuen und weiter gefassten Initiativen, wie sie in dem \nAntrag genannt werden, wird man den Strukturdefiziten \nim Ausbildungsbereich nicht beikommen k\u00f6nnen. \n\nEs gibt ja bereits ein f\u00f6rderpolitisches Instrumentarium \ndes Freistaates Sachsen, das auf vielf\u00e4ltige Weise die \nBerufsausbildung unterst\u00fctzen soll. Trotzdem gibt es \neinen eklatanten Mangel an Ausbildungspl\u00e4tzen. So \ngenannte \u2013 so steht es im PDS-Antrag \u2013 \u201eAufrufe des \nMinisterpr\u00e4sidenten an die Wirtschaft\u201c, \u201eBriefe der \nStaatsminister\u201c und \u201eTelefonaktionen der Staatsministe-\nrien\u201c \u2013 Ma\u00dfnahmen, die die Antragsteller allen Ernstes \nvorschlagen \u2013 k\u00f6nnen nicht verkehrt sein, aber sie offen-\n\nbaren ein erschreckendes Ma\u00df an Hilf- und Ratlosigkeit \neben auch der PDS-Fraktion. \n\nEine politische Klasse, die der Ausbildungsplatzmisere \nmit ministeriellen Aufrufen, Briefen und Telefonaktionen \nbegegnen will, ist mit ihrem politischen Latein nun \nwirklich am Ende. \n\nWer jungen deutschen Menschen einen Ausbildungsplatz \nund damit auch ein St\u00fcck Zukunft garantieren will, muss \ngrunds\u00e4tzlich andere politische Weichenstellungen vor-\nnehmen, Weichenstellungen, die von den Blockparteien \naber gemieden werden wie das Weihwasser vom Teufel. \n\nSelbstverst\u00e4ndlich h\u00e4lt es die NPD-Fraktion f\u00fcr richtig, \nnach allen Strohhalmen zu greifen, die die Folgen der \netablierten Politik auch nur abmildern k\u00f6nnten. Insofern \nk\u00f6nnen die von der PDS-Fraktion vorgeschlagenen \nMa\u00dfnahmen nicht sch\u00e4dlich sein, auch wenn sie unter den \nschon genannten gesellschaftspolitischen Verh\u00e4ltnissen \nkaum gro\u00dfe Wirkung entfalten werden. Aber dieser \nAntrag kann uns nicht von der Verpflichtung entbinden, \ndie wirklichen Ursachen f\u00fcr die Schieflage in unserem \nLand zu erkennen. Ursache und Wirkung m\u00fcssen endlich \neinmal sauber unterschieden werden, um daraus die \nrichtigen R\u00fcckschl\u00fcsse f\u00fcr politisches Handeln zu ziehen. \n\nUrsache der Strukturkrise ist die politisch gewollte \n\u00d6ffnung der M\u00e4rkte und auch des Arbeitsmarktes durch \ndie EU-Osterweiterung und Globalisierung. Ein eklatanter \nMangel an Ausbildungs- und Arbeitspl\u00e4tzen ist die trauri-\nge Wirkung. \n\nDas etablierte Parteienkartell moderiert und verwaltet \ndiese Probleme nur noch, aber es l\u00f6st kein einziges mehr. \nDie NPD-Fraktion bef\u00fcrchtet, dass uns der Mangel an \nAusbildungspl\u00e4tzen wegen des Versagens der etablierten \nPolitik auch in den n\u00e4chsten Jahren immer und immer \nwieder besch\u00e4ftigen wird. Da ist es doch ziemlich entlar-\nvend, wenn selbst der Freistaat sein Lehrstellenangebot \ndeutlich zur\u00fcckf\u00e4hrt. Wie die \u201eS\u00e4chsische Zeitung\u201c am \n13. Juli 2006 berichtete, bietet der Freistaat Sachsen in \ndiesem Jahr nur noch 615 Ausbildungspl\u00e4tze an. Das sind \n172 weniger als im Vorjahr. Das ist wahrlich kein ermuti-\ngendes Signal an die Ausbildungsplatz suchende Jugend \nund dies hat auch keinen Vorbildcharakter f\u00fcr die Wirt-\nschaft, die mehr ausbilden soll. Vor diesem Hintergrund \nist es von einer geradezu frechen Scheinheiligkeit, wenn \ndie Koalitionsfraktionen ihre eigene Staatsregierung \nauffordern, dass die Beh\u00f6rden des Freistaates Sachsen, \n\u201eihr Ausbildungsplatzangebot weitestgehend verstetigen \nsollen\u201c. Was soll denn \u201eVerstetigung\u201c hei\u00dfen, wenn \u2013 wie \ngenannt \u2013 der Freistaat sein Lehrstellenangebot in diesem \nJahr deutlich verringert hat? \n\nDann wird im \u00c4nderungsantrag der Koalition auch noch \nvon \u201egezielten Ma\u00dfnahmen\u201c zur Ausbildungsplatzbe-\nschaffung schwadroniert, ohne dass auch nur eine einzige \ndieser gezielten Ma\u00dfnahmen genannt wird. Schlie\u00dflich \nwird \u2013 so wie in der afrikanischen Sahelzone Schamanen \ndie Regeng\u00f6tter anrufen \u2013 wieder einmal das B\u00fcndnis f\u00fcr \nAusbildung rituell beschworen. \n\n 4553\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 57. Sitzung 21. Juli 2006 \n\nMeine Damen und Herren von den etablierten Parteien! \nSie haben keine Probleml\u00f6sung f\u00fcr die Ausbildungs- und \nArbeitsplatzmisere in diesem Land. Sie sind mit Ihrer \nPolitik das Problem. \n\nWeil aber der Antrag der Koalitionsfraktionen wenigstens \neine richtige Zielvision anzeigt, werden wir diesem \nAntrag genauso zustimmen wie dem PDS-Antrag, obwohl \nwir nach der Folgenlosigkeit dieser beiden Antr\u00e4ge unsere \nUhr stellen k\u00f6nnen. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die FDP, Herr \nMorlok, bitte. \n\nSven Morlok, FDP: Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte \nDamen und Herren! Es ist richtig, wir haben jedes Jahr \nwieder das Thema hier im Hohen Hause: \u201eAusbildungs-\npl\u00e4tze \u2013 Ausbildungsplatzsituation\u201c. Allerdings muss ich \nmich ein bisschen \u00fcber die Antr\u00e4ge wundern, die zu \ndiesem Thema vorgelegt werden. \n\nDem Antrag der Linksfraktion.PDS kann man, auch wenn \nman politisch nicht alles mittragen kann, eine gewisse \nSubstanz nicht absprechen. Aber das, was Sie als Koaliti-\nonsfraktionen vorgelegt haben, zeugt von einer sehr, sehr \ngro\u00dfen Schlichtheit. Wenn man diesen Antrag mit den \nAntr\u00e4gen vergleicht, die Sie in dieser Plenartagung zu \nanderen Themen vorgelegt haben, kann man von einer \nKontinuit\u00e4t der Schlichtheit sprechen. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nEin bisschen mehr Befassung mit den Themen w\u00e4re schon \nw\u00fcnschenswert. \n\nAusbildung und Ausbildungsf\u00e4higkeit waren nicht nur der \nGegenstand der Debatten hier im Plenum, sondern wir \nhaben im Ausschuss f\u00fcr Wirtschaft mehrere Male intensiv \n\u00fcber dieses Problem diskutiert. Wir haben das Problem \ndort weiter gefasst, weil es im Zusammenhang mit der \ndemografischen Entwicklung zu sehen ist, denn bereits in \nvier Jahren werden hier in Sachsen die Schulabg\u00e4nger \nnicht mehr in der Lage sein, die Altersabg\u00e4nge aus der \nWirtschaft zu kompensieren. \n\nIn diesem Zusammenhang ist auch das Problem der \nAltbewerber eine wichtige zu l\u00f6sende Frage. Nur es \neinfach so zu benennen, wie Sie es von der Linksfrakti-\non.PDS tun, Frau Klinger, und dann zu polemisieren, hilft \nuns nicht weiter. Wir m\u00fcssen uns fragen: Warum haben \nwir das Altbewerberproblem? Wir haben es auch deswe-\ngen, weil tats\u00e4chlich bis zu 25 % eines Jahrganges von \nder Wirtschaft als nicht ausbildungsf\u00e4hig eingesch\u00e4tzt \nwerden. Diese beiden Probleme geh\u00f6ren zusammen. Man \nmuss die Sache im Zusammenhang sehen, wenn man zu \nL\u00f6sungen kommen m\u00f6chte. \n\n(Beifall bei der FDP und des  \nAbg. Karl Nolle, SPD) \n\nDer Kollege Rasch hat es schon zu Recht angesprochen: \nWir m\u00fcssen im Bereich der Schule die Voraussetzungen \nschaffen, weil das eben schon zu Beginn der Schulzeit \neine Rolle spielt. Wir m\u00fcssen aber noch viel fr\u00fcher \neinsteigen. Ich denke, die Ursachen liegen im Elternhaus. \nWir k\u00f6nnen nicht alles auf den Staat abschieben. Auch die \nEltern haben eine Verantwortung daf\u00fcr, dass ihre Kinder \nin der Lage sind, ausbildungsf\u00e4hig zu sein. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nSchafft das Lehrstellen?) \n\nDieser Sachverhalt ist in Ihrem Antrag leider nicht be-\nr\u00fccksichtigt. \n\nZu den Zahlen: Wir haben weniger Ausbildungsvertr\u00e4ge \nim Jahr 2006 als im Jahr 2005, aber wir haben im glei-\nchen Ma\u00dfe auch einen R\u00fcckgang der sozialversiche-\nrungspflichtigen Besch\u00e4ftigungen. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage, Herr Morlok? \n\nSven Morlok, FDP: Ja, gern. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Prof. Porsch. \n\nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: Kollege \nMorlok, Sie haben darauf hingewiesen, dass man die \nDinge im Zusammenhang sehen muss und dass diese \nProbleme auch daraus resultieren, dass immer wieder \n\u00dcberhang entsteht, weil junge Leute keinen Ausbildungs-\nplatz bekommen. Nun frage ich Sie: Haben wir diesen \n\u00dcberhang, zum Beispiel 25 %, von Schulabg\u00e4ngern ohne \nAusbildungsplatz, weil die Leute nicht ausbildungsf\u00e4hig \nsind, obwohl die Ausbildungspl\u00e4tze vorhanden sind, oder \nhaben wir den \u00dcberhang zuv\u00f6rderst deshalb, weil die \nAusbildungspl\u00e4tze fehlen? Wenn das Zweite richtig w\u00e4re: \nWas helfen dann Ihre Appelle an die jungen Leute und \nihre Eltern? \n\nSven Morlok, FDP: Herr Kollege Porsch! Mein Vorred-\nner \u2013 ich denke, es war Herr Rasch \u2013 hat darauf hingewie-\nsen, wir haben tats\u00e4chlich ein Problem, dass f\u00fcr viele \nUnternehmer, die ausbilden m\u00f6chten, in den Ausbil-\ndungsberufen, in denen sie die Ausbildungspl\u00e4tze anbie-\nten, tats\u00e4chlich keine Bewerber vorhanden sind. Das ist ja \ndas Problem: dass wir inzwischen eine Situation haben, \ndass eine erhebliche Anzahl von jungen Leuten keinen \nAusbildungsplatz findet, aber auch eine \u2013 zugegebener-\nma\u00dfen \u2013 geringere Anzahl von Unternehmen Ausbil-\ndungspl\u00e4tze nicht besetzen kann. Diese Entwicklung ist in \nden letzten Jahren entstanden. Das ver\u00e4ndert die Situati-\non, wie wir sie vielleicht vor vier oder f\u00fcnf Jahren hatten. \nDiese Entwicklung wird sich versch\u00e4rfen: dass wir immer \nmehr Unternehmer haben, die ihre Ausbildungspl\u00e4tze \nnicht besetzen k\u00f6nnen. \n\nAngesichts des demografischen Wandels \u2013 ich habe es \nbereits gesagt, in vier Jahren wird es so sein, dass die Zahl \nder Schulabg\u00e4nger den Altersabgang nicht mehr kompen-\nsieren kann \u2013 m\u00fcssen wir uns schon sehr wohl dar\u00fcber \n\n 4554\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 57. Sitzung 21. Juli 2006 \n\nGedanken machen, wie wir die Ausbildungsf\u00e4higkeit \ndieser Altbewerber verbessern, damit sie in der Lage sind, \ndiese L\u00fccke zu schlie\u00dfen. \n\nIch denke, das geh\u00f6rt in dem Sachzusammenhang mit \ndazu. Deswegen habe ich es angesprochen. Deswegen \nwollte ich es hier im Plenum auch so darstellen, dass es \neinen Sachzusammenhang gibt zwischen den Altbewer-\nbern, der Ausbildungsf\u00e4higkeit und der demografischen \nL\u00fccke in vier Jahren. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Es gibt noch zwei \nweitere Zwischenfragen. Zuerst Herr Seidel, bitte. \n\nRolf Seidel, CDU: Herr Morlok, Sie haben von einem \nTrend in den letzten Jahren gesprochen. W\u00fcrden Sie uns \nbitte einmal die Quelle nachweisen, der Sie entnehmen, \ndass Ausbildungspl\u00e4tze in Sachsen nicht besetzt werden \nk\u00f6nnen, weil die Sch\u00fcler schlichtweg keine Ausbildungs-\nreife haben? \n\nWir haben diese Unterlagen nicht. Ich w\u00fcrde mich sehr \nfreuen, wenn Sie uns das geben k\u00f6nnten. Denn nur dann \nk\u00f6nnen wir reagieren. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte nur die \nFrage! \n\nRolf Seidel, CDU: Ansonsten halte ich das nur f\u00fcr eine \nSchutzbehauptung. \n\nSven Morlok, FDP: Wissen Sie, Herr Kollege, Sie \nm\u00fcssten sich einfach einmal mit dem Thema befassen, \n\n(Beifall und Heiterkeit bei der FDP) \n\ndann w\u00fcrden Sie das n\u00e4mlich auch merken. Sie d\u00fcrfen \nnicht davon ausgehen, dass jeder Ausbildungsplatz, der \nangeboten wird, in den Verzeichnissen unserer Arbeits-\nagenturen aufgef\u00fchrt ist. Ich meine, wenn Sie davon \nausgehen, dass das, was in diesen Agenturen stattfindet, \nalles auf dem Arbeitsmarkt ist, wenn Sie diese einge-\nschr\u00e4nkte Blickweise von Wirtschaft und Arbeit haben, \ndann haben Sie nat\u00fcrlich Recht. Aber das ist weit weg von \nder Realit\u00e4t. \n\nViele Unternehmen melden ihre Ausbildungspl\u00e4tze schon \ngar nicht mehr bei der Agentur, weil sie \u00fcber diese keine \nqualifizierten Bewerber mehr finden. Das ist doch auch \nein Thema, das man einfach so sehen muss. \n\nGehen Sie doch einmal in die Betriebe hinein, Herr \nSeidel, und reden mit Unternehmern vor Ort und fragen \nnach. Fragen Sie auch einmal bei den Kammern nach, \nwas diese Ihnen zum Thema Ausbildungsf\u00e4higkeit sagen. \nSie m\u00fcssen nicht einmal nachfragen, Sie m\u00fcssen nur die \naktuellen Pressemitteilungen, die aus den Kammern und \nVerb\u00e4nden kommen, zur Kenntnis nehmen. Dann w\u00fcssten \nSie Bescheid, wie die Situation hier in Sachsen aussieht. \n\n(Beifall bei der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie noch \ndie Zwischenfrage von Herrn Porsch? \n\nSven Morlok, FDP: Ja. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte, Herr Porsch. \n\nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: Herr \nKollege Morlok ich will das ja gern zur Kenntnis nehmen \nund frage Sie, ob Sie auch der Meinung sind. Sie hatten \nein Problem beschrieben, das m\u00f6glicherweise in der \nMenge neu ist, in der es auftritt und m\u00f6glicherweise \nperspektivisch noch gravierender wird. Das h\u00e4ngt sicher \nauch damit zusammen \u2013 \u2013  \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte, eine Frage \nstellen, Herr Porsch. \n\nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: Ich habe \nihn gefragt, ob er mit mir \u00fcbereinstimmt. \n\nSven Morlok, FDP: Vermutlich nicht. \n\nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: \u2013 Ja, \nwahrscheinlich nicht. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nSind Sie sich wirklich sicher, dass Sie mit dem, was Sie \nzu diesem Problem sagen, auch einen Ansatz finden, das \nProblem zu l\u00f6sen, das die meisten Altbewerber haben, \nn\u00e4mlich dass sie zwar ausbildungsf\u00e4hig sind, aber keine \nAusbildungspl\u00e4tze vorhanden sind? \n\nSven Morlok, FDP: Es ist richtig, dass eine erhebliche \nZahl Altbewerber ausbildungsf\u00e4hig ist und keinen Ausbil-\ndungsplatz findet. \n\nIch m\u00f6chte Ihnen gern einmal darstellen, warum das so ist \nund was die Ursachen daf\u00fcr sind. Wenn Sie sich einfach \neinmal anschauen \u2013 ich hatte es vorhin schon gesagt \u2013: \nungef\u00e4hr 4 % weniger Ausbildungsvertr\u00e4ge, ungef\u00e4hr 3 % \nweniger sozialversicherungspflichtige Besch\u00e4ftigungsver-\nh\u00e4ltnisse. Da k\u00f6nnen Sie doch nicht leugnen, dass hier ein \nSachzusammenhang besteht. Wenn allgemein weniger \nArbeitspl\u00e4tze vorhanden sind, kann man nicht davon \nausgehen, dass die Zahl der Ausbildungspl\u00e4tze steigt. Ich \ndenke, darin sind wir uns einig. \n\nWenn wir uns einfach einmal s\u00e4mtliche Ausbildungsver-\ntr\u00e4ge in den verschiedenen Branchen anschauen, dann \nsehen wir, dass zum Beispiel Industrie und Handel nur \neinen R\u00fcckgang von 0,2 % vom Jahre 2004 zu 2005 \nhaben, dagegen im Handwerk minus 3,8 %, im \u00f6ffentli-\nchen Dienst minus 4,2 % und bei den freien Berufen \nminus 6,4 %. \n\nWenn Sie sich jetzt einmal anschauen, wie sich die \nsozialversicherungspflichtigen Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnis-\nse in den verschiedenen Bereichen entwickelt haben, dann \nhaben Sie eine Symmetrie: n\u00e4mlich im verarbeitenden \nGewerbe minus 0,5 % \u2013 das passt etwa zu den 0,2 % in \nHandel und Industrie \u2013, aber im Bau 10 %. Gerade im \nBau werden sehr viele Dinge durch handwerkliche Leis-\n\n 4555\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 57. Sitzung 21. Juli 2006 \n\ntungen erbracht. Das hei\u00dft, hier besteht ein Sachzusam-\nmenhang, dass immer dort, wo Besch\u00e4ftigung ist, auch \nAusbildung ist. Wenn wir das so zur Kenntnis nehmen, \nm\u00fcssen wir doch die Besch\u00e4ftigung erh\u00f6hen, um auch die \nAusbildung erh\u00f6hen zu k\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei der FDP \u2013 Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion.PDS: Richtig!) \n\n\u2013 Das hei\u00dft, jetzt sind wir \u00fcberraschenderweise doch \neinig. Das h\u00e4tte ich von Ihnen gar nicht erwartet, Herr \nPorsch. Aber lassen Sie mich einmal fortf\u00fchren, dann \nk\u00f6nnen wir das auch gern im Sachzusammenhang behan-\ndeln. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie noch \neine Zwischenfrage? \n\nSven Morlok, FDP: Gern. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gut, bitte. \n\nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: Herr \nMorlok, ich freue mich ja, dass wir uns einig sind, weil \nSie jetzt wieder zum Problem zur\u00fcckgekehrt sind. Aber \nhaben Sie vergessen, dass Sie vorhin das Problem damit \nl\u00f6sen wollten, dass Sie an Eltern appellieren? \n\n(Tino G\u00fcnther, FDP: Au!) \n\nSven Morlok, FDP: Ich habe nicht versucht, das Problem \nder fehlenden Ausbildungspl\u00e4tze in Sachsen zu l\u00f6sen, \nindem ich an Eltern appelliere. Ich habe nur gesagt, dass \ndas Problem Altbewerber, das wir haben, auch etwas mit \nAusbildungsf\u00e4higkeit zu tun hat. Ich denke, darin sind wir \nuns einig. \n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion.PDS) \n\nWenn wir \u00fcber Ausbildungsf\u00e4higkeit reden, m\u00fcssen wir \nuns Gedanken dar\u00fcber machen, wie wir diese verbessern \nk\u00f6nnen. Ich denke, wir haben hier in Sachsen Hausaufga-\nben im Schulbereich, unter Umst\u00e4nden auch im Kita-\nBereich zu machen. Aber \u2013 und das war mein Punkt, Herr \nPorsch \u2013 ich meine, wir k\u00f6nnen nicht immer nach dem \nStaat rufen, sondern wir m\u00fcssen uns auch fragen, welche \nVerantwortung die Eltern f\u00fcr die Ausbildungsf\u00e4higkeit \nihrer Kinder tragen. Das war mein Punkt gewesen. Darin \nsind Sie mit mir sicher auch einig. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nEs gibt einen ganz klaren  Zusammenhang \u2013 ich habe ihn \ndargelegt \u2013 zwischen Besch\u00e4ftigung, Ausbildung und \nWachstum. Wenn wir also mehr Ausbildungspl\u00e4tze in \nSachsen haben wollen, m\u00fcssen wir Wachstum in Sachsen \ngenerieren. Unternehmen wachsen dann, wenn die Rah-\nmenbedingungen stimmen. Das hei\u00dft, die Setzung richti-\nger wirtschaftspolitischer Rahmenbedingungen ist die \nVoraussetzung daf\u00fcr, dass Wachstum, Arbeitspl\u00e4tze und \nAusbildungspl\u00e4tze entstehen. \n\nDazu geh\u00f6rt B\u00fcrokratieabbau. Das haben wir im Hohen \nHause schon oft besprochen. Ich habe ein sch\u00f6nes aktuel-\nles Beispiel zum Thema Ausbildung. Es gibt einen Spiel-\nzeugmachermeister im Erzgebirge, der bisher im Rahmen \nder Verbundausbildung ausbilden l\u00e4sst. Es ist nicht mein \nFraktionskollege Tino G\u00fcnther, aber er k\u00f6nnte es auch \nsein. Das Problem hat er bestimmt ganz genauso. \n\nEs gibt eine Verbundausbildung. Bisher ist es so gewesen, \ndass die F\u00f6rdermittel f\u00fcr die Ausbildung \u00fcber den Tr\u00e4ger \nbeantragt werden k\u00f6nnen. Dies ist nun nicht mehr m\u00f6g-\nlich. Das hei\u00dft, jeder einzelne kleine Handwerksbetrieb \nmuss jetzt hingehen und fast 70 Seiten SAB-Formulare \nausf\u00fcllen, um die F\u00f6rderung f\u00fcr einen solchen Ausbil-\ndungsplatz zu bekommen. \n\n(Tino G\u00fcnther, FDP: H\u00f6rt, h\u00f6rt!) \n\nDas ist einfach eine B\u00fcrokratie, die daf\u00fcr sorgt, dass \nAusbildungspl\u00e4tze eben nicht entstehen. \n\n(Beifall bei der FDP \u2013 Zuruf des  \nAbg. Stefan Brangs, SPD) \n\nEin weiteres Thema sind die Steuern. Wir sprechen hier in \ndiesem Haus \u00fcber den Wirtschaftsstandort Deutschland. \nGestern haben wir das anhand der Gewerbesteuer getan. \nDie Mehrwertsteuererh\u00f6hung ist doch eine Ma\u00dfnahme, \ndie weniger Besch\u00e4ftigung zur Folge hat als mehr Be-\nsch\u00e4ftigung. Auch diesem Thema m\u00fcssen wir uns stellen. \nDie Abgaben im Bereich der Sozialversicherungstr\u00e4ger \nsind ebenfalls viel zu hoch. Auch das ist ein Besch\u00e4fti-\ngungshindernis und damit ein Hemmnis f\u00fcr Ausbildungs-\npl\u00e4tze. \n\nDas, was Sie als Linksfraktion.PDS vorschlagen \u2013 Aus-\nbildungsplatzabgabe oder umlagefinanzierte Ausbildung  \n\u2013, sind die alten sozialistischen Irrwege, die hier nicht \nweiterf\u00fchren. Wir m\u00fcssen richtige Rahmendaten f\u00fcr die \nWirtschaft setzen und uns mit dem Problem der Altbe-\nwerber auseinander setzen. Beides zusammen wird daf\u00fcr \nsorgen, dass sich die Ausbildungssituation in Sachsen \ndeutlich verbessern wird. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Abg.  \nWeichert, bitte. \n\nMichael Weichert, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \nDamen und Herren! Obwohl wir hier jedes Jahr an dieser \nStelle \u00fcber dieses Thema sprechen \u2013 und das sollte uns \neigentlich zu denken geben \u2013, sind allein im Dresdner \nBezirk der Arbeitsagentur von den 4 496 Jugendlichen, \ndie in diesem Jahr eine Lehrstelle suchen, 48,7 % Altbe-\nwerber aus dem letzten Jahr. Wenn wir uns die Auswer-\ntung der Ausbildungsoffensive 2005 anschauen, k\u00f6nnen \nwir feststellen, dass die Zahl der Altbewerber in Sachsen \nmit 25 869 Jugendlichen bzw. wieder 47,5 % unvermin-\ndert hoch geblieben ist. \n\n 4556\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 57. Sitzung 21. Juli 2006 \n\nDie Arbeitsagentur spricht von einer Bugwelle, die wir in \nSachsen vor uns herschieben. Ich mag dieses Wort nicht; \ndenn wir haben es hier mit jungen Menschen zu tun, die \nbisher keine Chance hatten, einen Einstieg ins Berufsle-\nben zu finden, und jede Einzelne bzw. jeder Einzelne, der \nsich zigfach bewirbt und vorstellt und trotz aller Bem\u00fc-\nhungen keinen Ausbildungsplatz bekommt, tr\u00e4gt schon \nschwer an seiner pers\u00f6nlichen Situation. Deshalb ist es \nwichtig, hier von einer alarmierenden Situation zu spre-\nchen. \n\nDas, was mit diesem Antrag vorgeschlagen wird, ist \nsinnvoll und findet unsere Zustimmung. Im Gegensatz zu \nmeinem Kollegen Morlok finde ich den \u00c4nderungsantrag \nder Koalition noch klarer und strukturierter und deshalb \u2013 \nim Gegensatz zu gestern \u2013 in diesem Fall besser als den \nOriginalantrag. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und vereinzelt  \nbei der SPD \u2013 Stefan Brangs, SPD:  \n\nEndlich hat es einer erkannt!) \n\nIch m\u00f6chte \u00fcber die Vorschl\u00e4ge hinaus den Blick auf eine \nder Ursachen der Misere lenken. Vor wenigen Wochen \nwurden hier im Hause die Spitzenabiturienten des Frei-\nstaates mit dem Notendurchschnitt 1,0 geehrt. Solche \nEhrungen der Leistungstr\u00e4ger sind wichtige Veranstaltun-\ngen. Genauso wichtig wie der Blick auf die k\u00fcnftigen \nEliten ist aber auch der Blick auf die Verlierer, die unser \ns\u00e4chsisches Bildungssystem leider hervorbringt. \n\nEs ist kein Geheimnis, dass sich die gro\u00dfe Zahl der \nAltbewerber aus jenen Sch\u00fclern speist, die in den Schulen \ndes Freistaates Sachsen nicht die Bildungsvoraussetzun-\ngen mitbekommen haben, die die Betriebe brauchen, um \naus Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern Fachkr\u00e4fte zu machen. \nOffensichtlich ist, dass die schwerwiegenden M\u00e4ngel in \nder Bildung nachschulisch kaum zu korrigieren oder zu \nbeheben sind. \n\nDeshalb, meine Damen und Herren, ist die Debatte um \ndie Ausbildungspl\u00e4tze auch immer eine Debatte um die \nSchule und die Bildung im Freistaat Sachsen, eine Debat-\nte, die auch um die Frage kreist: Welche Zahl von Verlie-\nrern k\u00f6nnen wir uns \u00f6konomisch und/oder sozial erlau-\nben? \n\nAlle hoffen nun, dass mit dem demografischen Knick, der \nden Ausbildungsmarkt in den n\u00e4chsten Jahren erreicht, die \nProbleme behoben sein werden. Dies wird so nicht \neintreffen; denn bevor die Betriebe junge Menschen \nausbilden, die nicht die n\u00f6tigen Voraussetzungen in ihrer \nBildung und ihrem sozialen Verhalten mitbringen, werden \nsie lieber auf die Ausbildung verzichten. Deshalb wird \nuns das Thema der Qualit\u00e4t der schulischen Ausbildung in \nSachsen trotz der Demografie erhalten bleiben. Da passt \nes meines Erachtens \u00fcberhaupt nicht ins Bild, dass sich \ndie Koalition auf eine Aufteilung der Gelder zwischen \nEFRE und ESF geeinigt hat, die ganz eindeutig die \nInvestition in die K\u00f6pfe geringer sch\u00e4tzt als die Investiti-\non in Beton und Asphalt. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der FDP) \n\nMeine Damen und Herren! Das Kollegium Lehrstellen \nund Fachkr\u00e4fte f\u00fcr Sachsen ist eine sinnvolle Einrichtung. \nDer Abschlussbericht vom Januar 2006 \u00fcber die Ausbil-\ndungsoffensive des letzten Jahres offenbart aber auch eine \ngewisse Ohnmacht der Beteiligten angesichts der Prob-\nlemlage, und ich finde es bemerkenswert, dass eine \nInitiative, der auch die Staatsregierung angeh\u00f6rt, Formu-\nlierungen wie diese aufs Papier bringt \u2013 ich zitiere \u2013: \u201eUm \nbenachteiligten Ausbildungsbewerbern mit schlechten \nschulischen Lernergebnissen angesichts der hohen Anfor-\nderungen auch im Bereich der dualen Berufsausbildung \nChancen auf dem Ausbildungsmarkt zu er\u00f6ffnen, sind \nzus\u00e4tzliche Anstrengungen in Schule, Berufsorientierung \nund Ausbildungsunterst\u00fctzung n\u00f6tig. Besonderes Augen-\nmerk ist auf gezielte F\u00f6rderung zu richten, welche die \nunterschiedlichen Lernvoraussetzungen der Sch\u00fclerinnen \nund Sch\u00fcler ber\u00fccksichtigt. Zur Steigerung der Qualit\u00e4t \nder gesamten Bildung sollten sich k\u00fcnftig alle Bildungs-\neinrichtungen einer unabh\u00e4ngigen externen Evaluation \nunterziehen.\u201c \u2013 Besser als das Kollegium h\u00e4tten wir dies \nder Staatsregierung auch nicht ins Stammbuch schreiben \nk\u00f6nnen. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Setzen wir jetzt die \nVorschl\u00e4ge um, die auf dem Tisch liegen und von kompe-\ntenter und beteiligter Seite an uns herangetragen werden \u2013 \nimmer auch mit dem Wissen, dass das Problem mit der \nAusbildung nicht in den Klassen 8 oder 9 beginnt, son-\ndern zum Beispiel bereits im Bereich der Kita. Stellen wir \nuns einmal ernsthaft die Frage, wie wir die Zahl der \nVerlierer in unserem gesamten Bildungsbereich verrin-\ngern k\u00f6nnen, und versuchen wir, Bildung ganz neu zu \ndenken! Ich wei\u00df, das ist nicht einfach, aber im Interesse \nder Kinder und Jugendlichen in Sachsen sollten wir uns \njede M\u00fche geben \u2013 gemeinsam im Konsens aller demo-\nkratischen Fraktionen, mit Regierung, Verwaltung und \nden Tarifpartnern. \n\nWenn wir die Ausbildungsdebatte des Jahres 2006 nicht \nim Jahr 2020 wieder f\u00fchren wollen, m\u00fcssen wir nun \nbeginnen, etwas zu \u00e4ndern. Meine Fraktion steht f\u00fcr eine \nkonstruktive Mitarbeit zur Verf\u00fcgung. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Abg.  \nSchmidt, bitte. \n\nMirko Schmidt, fraktionslos: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\ndentin! Sehr geehrte Damen und Herren! Angesichts der \nauf den Lehrstellenmarkt dr\u00e4ngenden geburtenstarken \nJahrg\u00e4nge und des zu geringen Angebotes an Ausbil-\ndungspl\u00e4tzen ist eine zeitbombenartige Krise zu erwarten. \n\nZwar wurde die Warnstufe des Deutschen Gewerk-\nschaftsbundes geh\u00f6rt und man schmiedete das \u201eB\u00fcndnis \nf\u00fcr Arbeit\u201c, in welchem seit 1997 Arbeitsagenturen, \nWirtschaftskammern und Gewerkschaften zusammenar-\nbeiten; deren Bem\u00fchungen waren bis jetzt jedoch nur ein \nTropfen auf den hei\u00dfen Stein, und der DGB sieht das \nB\u00fcndnis sogar als gescheitert an. \n\n 4557\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 57. Sitzung 21. Juli 2006 \n\nDie Zahl der Lehrstellenbewerber steigt, w\u00e4hrend seit \nsechs Jahren das Angebot an Lehrstellen stagniert. Selbst \nder flehende Ruf unserer Bundeskanzlerin an die Unter-\nnehmen, mehr Ausbildungspl\u00e4tze zur Verf\u00fcgung zu \nstellen, hat nicht die gew\u00fcnschte Resonanz erbracht. Von \nwelcher neuen und weiter gefassten Initiative wollen wir \nalso sprechen, wenn schon das \u201eB\u00fcndnis f\u00fcr Arbeit\u201c laut \nDGB gescheitert ist? \n\nIm September beginnt das neue Schul- und Ausbildungs-\njahr. F\u00fcr dieses w\u00e4re sogar eine neue Initiative bereits \njetzt zu sp\u00e4t, bevor sie zu greifen beginnt, zumal sich \nunsere M\u00fchlen erfahrungsgem\u00e4\u00df ohnehin zu langsam \ndrehen. Was n\u00fctzen uns neue Initiativen, wenn wir vor \nlauter Scheuklappen die Ursachen nicht wahrhaben wol-\nlen und sie, weil Freiheit und Demokratie in Deutschland \nGrundrechte sind, wohl auch schwerlich \u00e4ndern k\u00f6nnen? \n\nAber fragen wir uns doch an dieser Stelle wenigstens \neinmal nach den Ursachen, die eigentlich jedem bekannt \nsind, da alle Medien zumindest \u00fcber \u201ePisa\u201c schon aus-\nf\u00fchrlich berichten; \u00fcber das andere schon weniger. Blei-\nben wir jedoch vorerst einmal bei der Pisa-Studie. Es ist \nkein Geheimnis, dass fast jedes zweite Unternehmen eine \nfehlende Ausbildungsreife bem\u00e4ngelt. Da man schon seit \nl\u00e4ngerer Zeit die Pisa-Auswertung kennt, frage ich mich, \nweshalb man darauf seitens der zust\u00e4ndigen Ministerien \nnicht schon l\u00e4ngst reagiert hat. Mir scheint, es reicht \nnicht, dass das Kind in den Brunnen gefallen ist \u2013 nein, es \nmuss wahrlich v\u00f6llig absaufen. \n\nSo klagen 66  % der Unternehmen dar\u00fcber, dass sich \nLehrstellenbewerber ungen\u00fcgend schriftlich und m\u00fcnd-\nlich ausdr\u00fccken k\u00f6nnen und Bewerbungen in der Qualit\u00e4t \nzu w\u00fcnschen \u00fcbrig lassen. 53 % der Unternehmen stellen \nProbleme bei der Rechenf\u00e4higkeit fest, und dabei geht es \nnoch nicht einmal um die h\u00f6here Mathematik, sondern \num Aufgaben des betrieblichen Alltags. Unzureichende \nLeistungsbereitschaft und zu geringe Motivation werden \nvon 52 % der Unternehmen angegeben. \u2013 So viel aus der \nZeitschrift \u201eWirtschaftsdienst\u201c der IHK Dresden. \n\nAn dieser Stelle stellt sich die Frage, wann man im \nBildungsministerium auf diese in der Breite getroffene \nErkenntnis endlich einmal zu reagieren bereit ist, um den \nrealen Anforderungen in der Praxis k\u00fcnftig umfassend \ngegen\u00fcbertreten zu k\u00f6nnen. Wie lange wollen wir uns \nnoch als die Gr\u00f6\u00dften f\u00fchlen, die Arme verschr\u00e4nken und \nso tun, als sei die Welt in Ordnung, wo doch nun wirklich \nschon fast jeder mitbekommt, dass es links und rechts zu \nbr\u00f6ckeln beginnt? Sollte man sich irgendwann einmal im \nbetreffenden Staatsministerium ernsthaft Sorgen machen, \nso werden die b\u00fcrokratischen \u201eDurchlaufposten\u201c daf\u00fcr \nSorge tragen, dass das Lehrstellenproblem unumwunden \nnoch weitere Jahrg\u00e4nge von Schulabg\u00e4ngern betreffen \nwird. Meiner Meinung nach sollten Eltern, Schule und \nStaat gemeinsam auf mehr Grundwerte wie H\u00f6flichkeit \nund Respekt hinarbeiten. Dies waren errungene Grund-\nnormen, die man in den neuen Bundesl\u00e4ndern schon \neinmal besessen hatte. \n\nWo beginnt Demokratie und wo endet sie? Welche Mittel \nhaben die Lehrer schon in der Hand, um Sch\u00fclern, die \nnicht den Ernst der Situation erkennen \u2013 oder ihn nicht \nerkennen wollen \u2013, zu begegnen? Oftmals kapitulieren \nbereits die Eltern vor ihren Kindern. Wie wollen dann erst \ndie Lehrer den Kindern n\u00e4her kommen, wenn es schon die \nEltern nicht k\u00f6nnen? Sie tun ihre nicht leichte Arbeit der \nWissensvermittlung. Ein Wort zu viel k\u00f6nnte sich bereits \ngegen sie verkehren, da das Recht auf Freiheit auch \naufseiten des einen oder anderen Sch\u00fclers steht, und die \nEltern haben, sofern sie noch arbeiten d\u00fcrfen, oft derart zu \ntun, dass sie nach getaner Arbeit kaputt und ausgelaugt \nsind und selten ein Ohr f\u00fcr die Probleme der Tochter oder \ndes Sohnes haben \u2013 Ausnahmen best\u00e4tigen die Regel. \n\nIch spreche jedoch von denen, die wirklich arbeiten \nm\u00fcssen \u2013 und dies manchmal noch zus\u00e4tzlich f\u00fcr die \nKollegen, die eingespart wurden. Die, denen die Decke \ndurch Hartz IV auf den Kopf zu fallen droht, k\u00e4mpfen mit \nanderen Problemen, da sie durch Hartz IV zum Nichts \nabgestempelt worden sind, sich oft als zu nichts n\u00fctze, als \nAuss\u00e4tzige der Gesellschaft und \u00fcberfl\u00fcssig f\u00fchlen, \nwodurch eine gespannte Situation im Haushalt vorpro-\ngrammiert und manchmal der Alkohol die Medizin ist, die \nf\u00fcr wenige Momente die Situation vergessen macht. \n\nIch denke, wir, die wir hier sitzen, k\u00f6nnen dies nicht \nnachvollziehen. Egal, wie herum auch immer, oft sind \nJugendliche sich selbst \u00fcberlassen. Unkontrollierter \nUmgang im Cliquenleben, geistlose Sendungen im \nFernsehen, verrohende und coole Computerspiele, ein \nunkontrolliertes Meer an Medien, kurzum, die Vielzahl an \ngro\u00dfer Freiheit macht unsere Kinder und Jugendlichen \nstark und weist ihnen den \u2013 in Anf\u00fchrungsstrichen \u2013 \nrichtigen Weg. Was wollen denn die Eltern und Lehrer, \nwenn sie mir etwas anderes erz\u00e4hlen wollen als das, was \nich ohne Ratschl\u00e4ge, Hinweise und Vorhaltungen verkon-\nsumieren kann? \n\nNoch einmal zu Frau Merkels Appell an die Unternehmer, \nder die Aufforderung, mehr Ausbildungspl\u00e4tze zur Verf\u00fc-\ngung zu stellen, beinhaltet. Warum sollte ich, wenn ich \nUnternehmer w\u00e4re und die Wahl h\u00e4tte, in Osteuropa \nbilliger zu produzieren, damit ich meine Gewinne steigern \nkann, das nicht tun? \n\nMeine Damen und Herren! Schauen Sie ins Internet, dann \nwerden Sie erfahren, dass dieser Trend der Verlagerung \nder Produktion in das Ausland \u2013 vorwiegend nach Ost-\neuropa \u2013 zunehmend ist. Durch diese Vorg\u00e4nge gehen \nnicht nur deutsche Arbeitspl\u00e4tze kaputt, sondern auch \nAusbildungspl\u00e4tze. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich bitte Sie, zum \nSchluss zu kommen. \n\nMirko Schmidt, fraktionslos: Ich habe zwar noch viel \nzu erz\u00e4hlen, aber trotzdem, gut. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Tut mir Leid, Sie \nm\u00fcssen trotzdem zum Ende kommen. \n\n 4558\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 57. Sitzung 21. Juli 2006 \n\nMirko Schmidt, fraktionslos: Ich danke f\u00fcr Ihre Auf-\nmerksamkeit und stimme den Antr\u00e4gen mit der Hoffnung \nzu, dass ein Wunder geschehen m\u00f6ge. \n\nDanke. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich schaue noch \neinmal in die Runde. Wer m\u00f6chte sich aus den Fraktionen \ndazu noch \u00e4u\u00dfern? \u2013 Wenn das nicht der Fall ist, dann \nHerr Staatsminister Jurk, bitte. \n\nThomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und \nArbeit: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr ver-\nehrten Damen und Herren! Uns liegt der j\u00e4hrlich wieder-\nkehrende Antrag der Linksfraktion.PDS zur Ausbildungs-\nplatzsituation samt einem entsprechenden Patentrezept \nvor. Danach sollen es in diesem Jahr unter anderem \nwuchtige Appelle der Staatsregierung richten, so wie \nunter Punkt 2 des Antrages begehrt. \n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion.PDS) \n\nMeine Damen und Herren! Bevor ich darauf etwas n\u00e4her \neingehe, erlaube ich mir, zun\u00e4chst einen Blick auf die \nSituation zu werfen. \n\nDass es in den \u00f6stlichen Bundesl\u00e4ndern \u2013 auch in den \nL\u00e4ndern, in denen die Linkspartei.PDS in der Regierung \nist \u2013 nicht einmal ann\u00e4hernd genug Lehrstellen gibt, ist \nmittlerweile ein Dauerzustand mit leichten Besserungs-\ntendenzen. Wenn man Ihnen, Frau Klinger, so zuh\u00f6rt, hat \nman den Eindruck, dass die Senatoren Wolf und Holter \u2013 \nIhrer Partei \u2013 in den Landesregierungen Berlin und \nMecklenburg-Vorpommern versagt haben m\u00fcssten, weil \ndie Situation dort nicht anders bzw. sogar noch schlechter \nist. \n\n(Beifall bei der SPD und der FDP \u2013  \nZuruf des Abg. Tino G\u00fcnther, FDP) \n\nIch habe Ihrer Rede entnommen, dass Sie der Ansicht \nsind, dass in diesem \u00fcbergreifenden B\u00fcndnis, in dem nicht \nnur die Politik, sondern auch die Kammern, der Gewerk-\nschaftsbund und die kommunalen Spitzenverb\u00e4nde sitzen, \nvon dem Kollegium Lehrstellen und Fachkr\u00e4fte offen-\nsichtlich eine schlechte Arbeit geleistet wird. Das weise \nich an dieser Stelle mit aller Entschiedenheit zur\u00fcck. Wir \ngreifen alle vern\u00fcnftigen Initiativen auf. Das, meine sehr \nverehrten Damen und Herren, ist das, was der Abg. \nBrangs auch gewollt hat. \n\nJawohl, wir brauchen f\u00fcr die schwierige Situation einen \ngesellschaftlichen Konsens. Deshalb, meine sehr verehr-\nten Damen und Herren, geht es darum, dass wir die besten \nL\u00f6sungen f\u00fcr ein wichtiges gesellschaftliches Handeln \nfinden. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage? \n\nThomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und \nArbeit: Aber sehr gern. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr G\u00fcnther, \nbitte. \n\nTino G\u00fcnther, FDP: Herr Staatsminister, Sie haben zu \nRecht die L\u00e4nder Berlin und Mecklenburg-Vorpommern \nkritisiert. Wissen Sie, welcher Partei die Ministerpr\u00e4siden-\nten in diesen L\u00e4ndern angeh\u00f6ren? \n\nThomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und \nArbeit: Lieber Herr Kollege, wissen Sie, man k\u00f6nnte sich \n\u00fcber den Bund unterhalten, als in der Vergangenheit die \nFDP in der Regierung war, wie zum Beispiel auch in \nSachsen-Anhalt. Das bringt uns aber nicht weiter. Sie \nhaben der PDS jetzt wahrscheinlich eine Vorlage geliefert. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nSchuld an allem ist nur die SPD. \n\nHerr Abgeordneter, schauen Sie einmal, in welchen \nL\u00e4ndern die FDP regiert, und pr\u00fcfen Sie, wie dort die \nSituation ist. Dann folgen Sie vielleicht dem, was Kollege \nBrangs gesagt hat. Denken Sie einfach einmal in Ruhe \ndar\u00fcber nach, ob das den Problemen der jungen Leute \nwirklich hilft. \n\nTino G\u00fcnther, FDP: Danke sch\u00f6n. \n\nThomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und \nArbeit: Meine sehr verehrten Damen und Herren! Nun zu \nden s\u00e4chsischen Zahlen. Mit Stand 30.06.2006 haben wir \n14 530 Berufsausbildungsstellen, immerhin 389 Stellen \nmehr als im Vorjahr. Bewerber haben wir 45 563. Das \nsind mittlerweile 2 442 Bewerber weniger als im Vorjahr \n\u2013 Tendenz nat\u00fcrlich weiterhin sinkend, und zwar extrem \nsinkend aufgrund der r\u00fcckg\u00e4ngigen Sch\u00fclerabgangszah-\nlen. Fast die H\u00e4lfte sind derzeit Altbewerber, 633 Bewer-\nber mehr als im Vorjahr. Auff\u00e4llig ist, dass es inzwischen \n6 317 offene Stellen gibt, 1 819 Stellen mehr als im \nVorjahr. \n\nVor diesem Hintergrund kann man es kaum glauben: Viele \nUnternehmen finden schwer Lehrlinge. Es gibt einige \nnicht genaue Erhebungen, in denen von einer zus\u00e4tzlichen \nZahl unbesetzter Lehrstellen berichtet wird, die von den \nBetrieben schon gar nicht mehr gemeldet werden. F\u00fcr \nSachsen sch\u00e4tzen wir weitere zirka 1 000 bis 2 000 nicht \nbesetzte Lehrstellen j\u00e4hrlich. \n\nWir haben im letzten Jahr bei den au\u00dferbetrieblichen \nBerufsausbildungspl\u00e4tzen deutlich zugelegt und dabei \n\u00fcber 5 000 zus\u00e4tzliche Lehrstellen in der Gemeinschafts-\ninitiative GISA und dem Landeserg\u00e4nzungsprogramm aus \ndem ESF sowie aus Bundes- und Landesmitteln finanziert \nund, meine sehr verehrten Damen und Herren \u2013 Frau \nKlinger, bitte zuh\u00f6ren! \u2013, wir werden den R\u00fcckgang der \nGISA durch K\u00fcrzungen auf Bundesebene durch Landes-\nprogramme bedarfsgerecht kompensieren. Das wollen wir \nin Sachsen machen, weil wir den Bedarf sehen und ihm \nauch gerecht werden wollen. Es ist einfach unzutreffend \u2013 \nFrau Klinger, das sind Halbwahrheiten, die Sie dem \nLandtag pr\u00e4sentieren \u2013, dass wir bereits in diesem Jahr \nnur noch 1 500 GISA-Pl\u00e4tze h\u00e4tten. Der Abbau dieser \n\n 4559\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 57. Sitzung 21. Juli 2006 \n\nPl\u00e4tze wird erfolgen, aber diese 1 500 Pl\u00e4tze werden im \nJahre 2008 erreicht. Ich bitte Sie, doch bei der Wahrheit \nzu bleiben. Sie haben hier den Eindruck vermittelt, als ob \nes bereits in diesem Jahr so sei. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage? \n\nThomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und \nArbeit: Bitte. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Klinger, bitte. \n\nFreya-Maria Klinger, Linksfraktion.PDS: Herr Jurk, \ndann w\u00fcrde ich gern wissen, was f\u00fcr Sie \u201ebedarfsgerecht\u201c \nhei\u00dft. Hei\u00dft \u201ebedarfsgerecht\u201c mehr als 1 500 Stellen? \n\nThomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und \nArbeit: Wir werden in den n\u00e4chsten Jahren r\u00fcckg\u00e4ngige \nSchulabg\u00e4ngerzahlen haben. Darauf werden wir uns auch \neinstellen. Das hei\u00dft, Sie k\u00f6nnen nicht automatisch davon \nausgehen, dass wir st\u00e4ndig bei 5 000 Pl\u00e4tzen bleiben \nwerden. Das wird sich nat\u00fcrlich nach dem Bedarf richten. \nDabei wird GISA die L\u00fccke schlie\u00dfen helfen. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie noch \neine Zwischenfrage? \n\nThomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und \nArbeit: Ja, gerne. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte sehr. \n\nFreya-Maria Klinger, Linksfraktion.PDS: Sie haben \nbestimmt Zahlen, auf die Sie sich beziehen k\u00f6nnen. Wie \nhoch sch\u00e4tzen Sie den Bedarf ein? \n\nThomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und \nArbeit: Ich habe schon einmal gesagt, dass sich das nach \nden Schulabg\u00e4ngerzahlen richtet. Ich will ausdr\u00fccklich \nsagen: Unser Ziel muss es sein, die Ausbildung im dualen \nSystem weiter zu unterst\u00fctzen und die Verantwortung der \nWirtschaft immer wieder herauszukehren, denn die \nWirtschaft muss jungen Menschen durch die Bereitstel-\nlung von Ausbildungspl\u00e4tzen eine Chance geben. Deshalb \nist der Staat derjenige, der die L\u00fccke schlie\u00dfen hilft. Aber \nzun\u00e4chst muss es doch m\u00f6glich sein, dass die Wirtschaft \nverst\u00e4rkte Anstrengungen unternimmt, bei denen wir sie \nunterst\u00fctzen wollen. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nDeshalb kann es nicht so sein, dass wir heute prognosti-\nzieren, was der Staat in drei oder f\u00fcnf Jahren macht. \nNat\u00fcrlich machen wir uns Gedanken. Wir werden unsere \nMa\u00dfnahmen darauf einstellen, dass jeder junge Mensch \nvon der Stra\u00dfe kommt und in eine Form der Ausbildung \ngelangt. \n\nDas Staatsministerium f\u00fcr Kultus hat an den berufsquali-\nfizierenden Berufsfachschulen \u00fcber 17 000 junge Men-\nschen aufgenommen. Dort gibt es vollwertige anerkannte \n\nAbschl\u00fcsse, darunter viele Berufe, die gar nicht dual \nausgebildet werden. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Wir haben im \nDezember 2005 gesagt, als es immer noch 1 613 unver-\nsorgte Bewerber gab, wir finanzieren allen, die es wollen, \nab Januar eine Lehre und wir konzentrieren uns dabei auf \neinfachere Berufe, die auch von Schw\u00e4cheren bew\u00e4ltigt \nwerden k\u00f6nnen. Die Kammern haben noch 400 Bewerber \nermittelt, von denen dann 375 Bewerber wirklich mit der \nAusbildung begonnen haben. Das waren \u00fcbrigens fast \nausschlie\u00dflich Lehrstellenabbrecher, bei denen der erste \nAnlauf im Herbst nicht zum Erfolg gef\u00fchrt hat. \n\nVon den Pl\u00e4tzen der Einstiegsqualifizierung, bei denen die \nUnternehmen sagen, wir probieren es einfach einmal, \nbevor wir einen Lehrvertrag abschlie\u00dfen, bleiben immer-\nhin 66 % unbesetzt. Von den 1 131 Jugendlichen, die auf \nein solches Angebot eingegangen sind, haben alle erfolg-\nreichen Teilnehmer im vergangenen Jahr einen Lehrver-\ntrag in der Tasche gehabt, 50 % aller Teilnehmer im \ngleichen Ausbildungsbetrieb, einige woanders und einige \nin unseren Programmen der GISA. \n\nAuch f\u00fcr das Ausbildungsjahr 2006 haben wir l\u00e4ngst alle \nVorbereitungen getroffen. Ich kann Ihnen zusichern, dass \nauch im Jahre 2006 alle Lehrstellenbewerber, die einen \nNotendurchschnitt in den Hauptf\u00e4chern von besser als \nNote Vier haben \u2013 das bedeutet: diejenigen, die einen Text \nlesen und verstehen, die Grundrechenarten beherrschen \nund angemessen kommunizieren k\u00f6nnen \u2013, bis Oktober \neine Berufsausbildung angetreten haben werden. Wenn \nSie einen Lehrstellenbewerber finden, f\u00fcr den das nicht \nzutrifft, dann benennen Sie uns diesen bitte, damit wir \nunsere Pl\u00e4tze besetzen und notfalls aufstocken k\u00f6nnen. \nDas ist mein konkretes Angebot. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Viel zu viele \nunversorgte Bewerber und zugleich freie Lehrstellen. Was \nist denn da los? Wenn ich dazu jetzt Ausf\u00fchrungen mache, \ndann behalten Sie bitte immer im Auge, dass wir hier \nnicht \u00fcber die Schulabg\u00e4nger reden, sondern \u00fcber unge-\nf\u00e4hr 20 % der Schulabg\u00e4nger, \u00fcber diejenigen, deren \nsp\u00e4teres Altbewerberdasein schon fast vorgezeichnet \nerscheint. \n\nIch bin vorige Woche bei einem Workshop f\u00fcr die Ausbil-\ndungsinitiative \u201eDemokratie und Courage\u201c des Deutschen \nGewerkschaftsbundes und der Kammern gewesen. Dort \nhaben sich die Berufsausbildungsaussch\u00fcsse der Kam-\nmern gemeinsam mit gestandenen Meistern und Arbeit-\nnehmervertretern getroffen und diskutiert. Die Berichte \nder Praktiker k\u00f6nnen schon ersch\u00fcttern. Schock Nr. 1 sind \ndie Bewerbungsschreiben selbst: Viele Rechtschreibfeh-\nler, keinerlei Idee, warum sich der Bewerber ausgerechnet \nbei dem Unternehmen X bewirbt. Schock Nr. 2 hatte ich \nschon erw\u00e4hnt, das sind die beiliegenden Zeugnisse. \nSchock Nr. 3 ist die Tatsache, dass einige Bewerber zum \nGespr\u00e4ch erst gar nicht erscheinen. \n\n(Tino G\u00fcnther, FDP: So ist es!) \n\n 4560\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 57. Sitzung 21. Juli 2006 \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Was ist nun zu \ntun? Sie werden verstehen, dass Schimpfen \u00fcber die \nSchule oder die Jugend von heute nicht weiterf\u00fchrt. \n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion.PDS) \n\nIm Gegenteil, den Lehrern in den Berufsschulzentren gilt \nmein Respekt, jenen Lehrerinnen und Lehrern, die Tag f\u00fcr \nTag gegen Lethargie und Motivationsmangel ank\u00e4mpfen. \nIch m\u00f6chte hier weder in die Familienpolitik noch in die \nSchulpolitik \u00fcberschwenken. Ich bleibe bei der Berufsbil-\ndung. \n\nDie Jugendlichen brauchen Mentoren, die mit Einf\u00fch-\nlungsverm\u00f6gen praktische Erfolgserlebnisse vermitteln, \naber zugleich auch deutlich sagen, was von Jugendlichen \nerwartet wird. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU, der FDP  \nund den GR\u00dcNEN) \n\nIch werde meinen ganzen Einfluss einsetzen, um diesen \nerfolglosen jugendlichen Altbewerbern solche Mentoren \nzu verschaffen. Was tun wir nun konkret? \n\nPunkt 1: Wir werden auch in diesem Jahr die GISA um \nzirka 3 000 Pl\u00e4tze aufstocken, um allen Bewerbern, die \ndas schaffen k\u00f6nnen, eine Berufsausbildung zu erm\u00f6gli-\nchen. Wenn Bedarf besteht, werden wir versuchen, \ndar\u00fcber hinaus aufzustocken. Mit rund 10 bis 12 % \nAbbr\u00fcchen sind diese Programme ein Beweis daf\u00fcr, dass \ndas Konzept aufgeht. Diese Lehrlinge schaffen dann in \nder Kammerpr\u00fcfung sogar etwas bessere Ergebnisse als \ndie Lehrlinge aus manchen Betrieben. \n\nPunkt 2: Wir haben mit einer neuen F\u00f6rderrichtlinie die \nM\u00f6glichkeit geschaffen, den Unternehmen f\u00fcr zus\u00e4tzliche \nArbeitspl\u00e4tze, die deutlich \u00fcber das bisherige Ma\u00df hi-\nnausgehen, einen sehr hohen Teil der Ausbildungskosten \nabzunehmen, wenn sie diese Pl\u00e4tze den erfolglosen \nBewerbern zukommen lassen. Wir f\u00f6rdern dort zwischen \n60 und 80 % des Ausbildungsentgeltes und die sozialp\u00e4-\ndagogische Begleitung. \n\nPunkt 3: Wir haben eine mehrj\u00e4hrige Befragung aller \nnicht studierenden Jugendlichen in Sachsen in Auftrag \ngegeben. Keiner wei\u00df bisher, wo eigentlich die Warte-\nschleifen sind, welche Ma\u00dfnahmen erfolgreich sind und \num wie viel besser diese im Verh\u00e4ltnis zur betrieblichen \nLehrausbildung sind. Wir gehen als Erste in Deutschland \nder Sache auf den Grund und wollen wissen, wo Erfolg \nund Misserfolg liegen und wo wir besser werden m\u00fcssen. \n\nPunkt 4: Weil es leider so ist, dass sehr viele Altbewerber \ndiesen Status durch die Vollendung des 25. Lebensjahres \nverlieren, indem sie in die statistische Kategorie der \nLangzeitarbeitslosen ohne Berufsabschluss \u00fcberwechseln, \nhaben wir auch daf\u00fcr ein Programm aufgelegt, um diesem \nPersonenkreis noch einmal eine Chance auf einen Berufs-\nabschluss zu geben. Wir werden in K\u00fcrze mit umfangrei-\nchen Kompetenzbilanzen beginnen. Damit helfen wir \nLangzeitarbeitslosen mit passenden Qualifikationsm\u00f6g-\nlichkeiten au\u00dferhalb der Ausbildungsordnung. \n\nSchlie\u00dflich Punkt 5: Auch das Kollegium Lehrstellen und \nFachkr\u00e4fte f\u00fcr Sachsen hat erkannt, dass wir in der Erst-\nausbildung auf einige neue Fragen reagieren m\u00fcssen. Das \nbetrifft neben der Ausbildung Benachteiligter zum Bei-\nspiel auch die zunehmende Zahl der Abbr\u00fcche, den \nzunehmenden Akademikerbedarf der Wirtschaft und \neinige sehr gering ausbildende Branchen. Das Gremium \nhat daher die Staatsregierung gebeten, in einen Dialog f\u00fcr \neine s\u00e4chsische Berufsbildungsinitiative einzutreten. Ich \nkann aus Zeitgr\u00fcnden hier nicht weiter darauf eingehen, \ndoch die Aufgeregtheit, die bei der Wirtschaft, den Ge-\nwerkschaften, den Kammern und auch in den Ministerien \nim Zusammenhang mit der bisher vorliegenden Themen-\nliste entstanden ist, ist ein sicheres Anzeichen daf\u00fcr, dass \nhier die richtigen Fragen auf den Tisch kommen. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren von der Links-\nfraktion.PDS, das sind unsere Ausbildungsappelle. Ich \nm\u00f6chte nicht versuchen, zu den intensiven Beratungsan-\ngeboten der Kammern und der Arbeitsagenturen auch \nnoch allgemeine Appelle an die Adresse der Wirtschaft zu \nsenden. Was bei derartigen Appellen herauskommt, \nk\u00f6nnen Sie aus unseren Akten erfahren. Da sind viele \nnachdenklich stimmende, teils w\u00fctende Antwortschreiben \n\u00fcber schlechte Rahmenbedingungen, Insolvenzen und \nschlechte Bewerber. Mir ist es wichtig, dass die Ausbil-\ndungsappelle aus meinem Haus konkrete Unterst\u00fctzung \nund Orientierung erm\u00f6glichen. \n\nSie k\u00f6nnen gern in anderen Bundesl\u00e4ndern nachfragen, \nwo es ein F\u00f6rderprogramm gibt, das f\u00fcr zus\u00e4tzliche \nLehrstellen intensive Unterst\u00fctzung anbietet. Sie k\u00f6nnen \nsich gern erkundigen, ob irgendwo anders den Jugendli-\nchen etwa die wichtigen Fragen gestellt werden, die wir \nstellen. Sie k\u00f6nnen sich erkundigen, ob es irgendwo eine \nsolche Weiterbildung f\u00fcr Langzeitarbeitlose mit dem Ziel \ndes Berufsabschlusses gibt oder aber wo alle Verantwort-\nlichen unter Einschluss der Gewerkschaften gemeinsam \ndurchaus heikle Fragen anpacken. Sie k\u00f6nnen gern \nfragen, ob in einem anderen Bundesland die fachkundigen \nBildungstr\u00e4ger in \u00e4hnlicher Anzahl hervorragende Unter-\nst\u00fctzungsprojekte f\u00fcr die Lehrausbildung beim Berufsf\u00f6r-\nderprogramm \u201eJobstarter\u201c eingereicht haben und auch \nnoch bewilligt bekamen. Sie werden kaum f\u00fcndig werden. \n\nDer Schriftsteller Max Frisch hat gesagt: \u201eKrise kann ein \nproduktiver Zustand sein, man muss ihm nur den Beige-\nschmack der Katastrophe nehmen.\u201c Der Beigeschmack \nvon Katastrophe ist es, meine sehr verehrten Damen und \nHerren von der Linksfraktion.PDS, der mich an Ihrem \nAntrag st\u00f6rt. Damit l\u00f6sen wir die vor uns stehenden \nProbleme nicht. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, ich habe Ver-\ntrauen in die Arbeit des Kollegiums Lehrstellen und \nFachkr\u00e4fte, ich habe Vertrauen in die Arbeit der Regie-\nrungskoalition, \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS:  \nWir nicht! Das ist der Unterschied!) \n\n 4561\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 57. Sitzung 21. Juli 2006 \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, Sie wissen, wie \ndie Mehrheitsverh\u00e4ltnisse im S\u00e4chsischen Landtag sind. \nHerr Brangs, wir wollen den Konsens. Deshalb werden \nwir uns Ihrem \u00c4nderungsantrag anschlie\u00dfen. \n\nund deshalb bitte ich um Annahme des entsprechenden \nAntrages. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die Linksfrakti-\non.PDS hat jetzt das Schlusswort. \n\nFreya-Maria Klinger, Linksfraktion.PDS: Frau Pr\u00e4si-\ndentin, meine sehr geehrten Damen und Herren! Herr \nJurk, wir erkennen an, dass Sie aktiv werden, wie Sie es \nuns gerade geschildert haben. Wir m\u00fcssen trotzdem \nank\u00fcndigen, dass wir dieses Thema nat\u00fcrlich im Herbst \nnoch einmal auf die Tagesordnung setzen werden, um zu \nbilanzieren. Ich hoffe, dass Sie Erfolg haben. Ich hoffe es \nwirklich und ich hoffe, dass wir dann im n\u00e4chsten Jahr \nnicht noch einmal \u00fcber dieses Thema reden m\u00fcssen. Aber \ndas sehe ich leider noch nicht kommen. \n\n(Beifall des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion.PDS) \n\nHerr Rasch, Sie haben vorhin vom Produktionskomplex \nSchule gesprochen. Sehen Sie die Schule tats\u00e4chlich als \neinen solchen an? Ich finde es unverantwortlich, eine so \nwirtschaftszentrierte Sichtweise auf die Schule zu haben. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nWir wollen doch, dass Menschen dort Bildung erfahren, \ndass sie bef\u00e4higt werden, selbst zu denken; denn das ist \ndie beste Voraussetzung daf\u00fcr, dass sie auch einen guten \nStart in das nachschulische Leben bekommen. \n\nAn Sie, Herr Brangs: Finden Sie es populistisch, die \nZahlen der Arbeitsagentur und des Statistischen Lan-\ndesamtes laut auszusprechen? Ist das f\u00fcr Sie Populismus? \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage von Herrn Rasch? \n\nFreya-Maria Klinger, Linksfraktion.PDS: Ja. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte, Herr Rasch. \n\nHorst Rasch, CDU: Verehrte Frau Kollegin, k\u00f6nnte es \ngegebenenfalls so gewesen sein, dass ich in einem Bild \ngesprochen habe, wobei ich zumindest in dem einen Fall \nsogar die Anf\u00fchrungsstriche mit angesagt habe? \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS:  \nEin schiefes Bild!) \n\nFreya-Maria Klinger, Linksfraktion.PDS: Das Bild ist \netwas schief. Da muss ich meinem Fraktionskollegen \nHerrn Hahn zustimmen. \n\n \n \n \n \n \n\n(Beifall des Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\nWir wollen n\u00e4mlich die Mehrheit mitnehmen, wir wollen \nden Konsens. Deshalb werden wir Ihrem Antrag zustim-\nmen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wir kommen jetzt \nzur Abstimmung. Mir liegen zwei \u00c4nderungsantr\u00e4ge vor. \n\nIch rufe den \u00c4nderungsantrag der Linksfraktion.PDS in \nder Drucksache 4/5947, Anf\u00fcgen von Punkt 5 und 6, auf. \nSoll dieser \u00c4nderungsantrag von der Linksfraktion.PDS \nnoch eingebracht werden? \u2013 Das ist nicht der Fall. M\u00f6chte \nnoch jemand dazu reden? \u2013 Das ist auch nicht der Fall. \n\nIch lasse jetzt abstimmen \u00fcber den \u00c4nderungsantrag der \nLinksfraktion.PDS in der Drucksache 4/5947. Wer gibt \ndie Zustimmung? \u2013 Gibt es Stimmen dagegen? \u2013 Stimm-\nenthaltungen? \u2013 Ich sehe Stimmenthaltungen und es gab \nStimmen daf\u00fcr. Dennoch ist der Antrag mit gro\u00dfer Mehr-\nheit abgelehnt worden. \n\nIch rufe den zweiten \u00c4nderungsantrag, den der CDU, auf. \nDas ist die Drucksache 4/5988. \n\n(Staatsminister Thomas Jurk:  \nDas ist ein Antrag der Koalition!) \n\n\u2013 Von der Koalition! Hier steht \u201eCDU\u201c. Entschuldigung! \nNat\u00fcrlich von der Koalition! \n\n(Zuruf des Staatsministers Thomas Jurk) \n\n\u2013 Ich habe mich gerade entschuldigt, Herr Minister. Ich \ntue es noch einmal und sage noch einmal: Es ist der \n\u00c4nderungsantrag der Koalition. Das ist die Drucksa-\nche 4/5988, eine Neufassung des Antrages. \n\nWird dazu noch einmal das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist \nnicht der Fall. \n\nIch lasse \u00fcber diesen \u00c4nderungsantrag der Koalition \nabstimmen. Wer m\u00f6chte die Zustimmung geben? \u2013 Wer \nist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Mit nur \nwenigen Stimmen dagegen ist der Antrag mit gro\u00dfer \nMehrheit angenommen worden. Der Tagesordnungspunkt \nist damit beendet. \n\nWir kommen zu\n\n 4562\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 57. Sitzung 21. Juli 2006 \n\nTagesordnungspunkt 3 \n\nFragestunde \nDrucksache 4/5887 \n\nWir beginnen mit der laufenden Nr. 1. Frau Abg. Simon, \nbitte. \n\nBettina Simon, Linksfraktion.PDS: Danke, Frau Pr\u00e4si-\ndentin. \n\nFinanzielle Unterst\u00fctzung von freiwilligen Zusammen-\nschl\u00fcssen im Rahmen der Verwaltungsreform \n\nIm Zusammenhang mit der Verwaltungsreform ist im \nGespr\u00e4ch, dass freiwillige Zusammenschl\u00fcsse in der \n\u201eFindungsphase\u201c mit zweckbindungsfreien Zuweisungen \nvon 10 Millionen Euro pro bisherigen Landkreis bzw. pro \nKreisfreier Stadt honoriert werden. \n\nIch frage daher: \n\n1. Entsprechen diese Betr\u00e4ge sowohl in der genannten \nGr\u00f6\u00dfe als auch in ihrer Zweckbindungsfreiheit den \nTatsachen, bzw. welche anderen oder weiteren Zusagen \nwurden seitens der Staatsregierung gegen\u00fcber den Land-\nkreisen/Kreisfreien St\u00e4dten bez\u00fcglich der materiellen \nStimulierung freiwilliger Zusammenschl\u00fcsse gemacht? \n\n2. Gelten diese Zusagen auch f\u00fcr Kreisfreie St\u00e4dte, die \nzwar bereits Beschl\u00fcsse zur Aufgabe ihrer Kreisfreiheit \ngefasst, aber nicht vor der \u201eFindungsphase\u201c der Kreisre-\nform vollzogen haben? \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wer antwortet f\u00fcr \ndie Staatsregierung? \u2013 Herr Minister Buttolo. \n\nDr. Albrecht Buttolo, Staatsminister des Innern: Frau \nPr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Im \nRahmen der Haushaltsklausur am 26. und 27. Juni 2006 \nhat sich das Kabinett daf\u00fcr ausgesprochen, den von einer \nNeugliederung betroffenen Landkreisen und Kreisfreien \nSt\u00e4dten einen einmaligen Betrag von jeweils 10 Millionen \nEuro als Anschubfinanzierung zur Verf\u00fcgung zu stellen. \nIm Entwurf des Doppelhaushalts 2007/2008 ist daf\u00fcr \nfinanzielle Vorsorge getroffen worden. \n\nDie Mittel sollen dazu dienen, Strukturanpassungsma\u00df-\nnahmen zu unterst\u00fctzen, die sich aus oder im Zusammen-\nhang mit der Neugliederung der Landkreise und Kreis-\nfreien St\u00e4dte ergeben. Die Verwendungsweise der Mittel \nist im weiteren Verfahren noch n\u00e4her zu spezifizieren. Die \nStaatsregierung plant keine weitere \u00fcber die Anschubfi-\nnanzierung hinausgehende finanzielle Unterst\u00fctzung f\u00fcr \nfreiwillige Zusammenschl\u00fcsse im Rahmen dieser Reform. \n\nZu Ihrer Frage 2: Die Anschubfinanzierung soll allen \nLandkreisen und Kreisfreien St\u00e4dten gew\u00e4hrt werden. \n\nBettina Simon, Linksfraktion.PDS: Herr Minister, ich \nhabe eine Nachfrage. \n\nDie Stadt G\u00f6rlitz will ihre Kreisfreiheit aufgeben und sich \nin den Kreis NOL integrieren lassen. K\u00e4me dann der \nLandkreis L\u00f6bau-Zittau entsprechend Ihrem Vorschlag \n\nmit der ungeliebten \u201eBanane\u201c hinzu, bekommen dann \ndiese Gebietsk\u00f6rperschaften zweimal zehn Millionen \nEuro oder dreimal zehn Millionen Euro? \n\nDr. Albrecht Buttolo, Staatsminister des Innern: \nDreimal zehn. \n\nBettina Simon, Linksfraktion.PDS: Gut. \u2013 Danke. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Dr. M\u00fcller. \nBitte stellen Sie Ihre Frage, die Frage Nr. 7, zum Zustand \nder Staatsstra\u00dfe 163 Hocksteinsch\u00e4nke (Ziegenr\u00fccken) \u2013 \nPorschdorf (Landkreis S\u00e4chsische Schweiz). \n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \nDamen und Herren! Bei meinen an die Staatsregierung \neingereichten Fragen geht es um den Zustand der Staats-\nstra\u00dfe 163 Hocksteinsch\u00e4nke (Ziegenr\u00fccken) \u2013 Porsch-\ndorf (Landkreis S\u00e4chsische Schweiz). \n\nDie Fragen lauten im Einzelnen: \n\n1. Wie bewertet die Staatsregierung die touristische \nBedeutung der derzeit in einem desolaten Gesamtzustand \nbefindlichen Staatsstra\u00dfe 163 zwischen der Hockstein-\nsch\u00e4nke (Ziegenr\u00fccken) und Porschdorf? \n\n2. Welche Vorstellungen/Planungen \u2013 auch mit Blick auf \ndie m\u00f6gliche Zeitachse \u2013 bestehen hinsichtlich der Sanie-\nrung dieser Stra\u00dfe? \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Minister \nJurk. \n\nThomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und \nArbeit: Herr Abg. Dr. M\u00fcller, ich beantworte Ihre Fragen \nwie folgt: \n\nStra\u00dfen besitzen nach hiesiger Auffassung keine touristi-\nsche Bedeutung an sich, sie sind kein ausgewiesenes \nReiseziel. Vielmehr stellen sie einen Teil der zur Durch-\nf\u00fchrung von Tourismus erforderlichen Infrastruktur dar. \nDer bezeichnete Abschnitt der Staatsstra\u00dfe 163 liegt im \nGebiet der S\u00e4chsischen Schweiz, einer Region mit aus-\ngewiesener touristischer Bedeutung im Freistaat Sachsen. \nDie Schwerpunkte des Tourismus in dieser Region liegen \nbei Bergsteigen, Wandern und verschiedenen Kurbehand-\nlungen. \n\nZur Frage 2: Die Planungen sehen eine Realisierung des \nBauvorhabens in zwei Abschnitten vor: die Ortsdurchfahrt \nPorschdorf, Ortsteil Waltersdorf, einschlie\u00dflich der \nStrecke zwischen Porschdorf und dem Ortsteil Walters-\ndorf und den Streckenabschnitten zwischen Waltersdorf \nbis zum Knotenpunkt mit der Staatsstra\u00dfe S 165 Hock-\nsteinsch\u00e4nke. \n\nF\u00fcr die Ortsdurchfahrt des Ortsteils Waltersdorf der \nGemeinde Porschdorf einschlie\u00dflich der Strecke zwischen \n\n 4563\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 57. Sitzung 21. Juli 2006 \n\nPorschdorf und dem Ortsteil Waltersdorf wurden die \nVorplanung und die Anh\u00f6rung der Tr\u00e4ger \u00f6ffentlicher \nBelange abgeschlossen. Derzeit wird der Vorentwurf \nerstellt. Aufgrund der Notwendigkeit der Durchf\u00fchrung \neines Planfeststellungsverfahrens ist mit der Realisierung \ndieses Abschnitts nicht vor 2009 zu rechnen. \n\nF\u00fcr den Abschnitt zwischen Waltersdorf und der Hock-\nsteinsch\u00e4nke \u2013 S 165 \u2013 wurde im Jahr 2005 die Vermes-\nsung abgeschlossen. Gegenw\u00e4rtig laufen die Arbeiten im \nRahmen der Umweltvertr\u00e4glichkeitsuntersuchung. Dieser \nAbschnitt stellt aufgrund der schwierigen topografischen \nVerh\u00e4ltnisse sehr hohe Anforderungen an die Stra\u00dfenpla-\nnung. Nach Erstellung des Vorentwurfs ist auch hier die \nDurchf\u00fchrung eines Planfeststellungsverfahrens vorgese-\nhen. Erst wenn Baurecht besteht \u2013 voraussichtlich im Jahr \n2010 \u2013, wird \u00fcber den Realisierungszeitraum entschieden. \n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Vielen Dank, insbesondere \nauch f\u00fcr die Aufkl\u00e4rung im Teil 1. \n\nThomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und \nArbeit: Wenn Sie sich Ihre Fragestellung durchlesen, \nwerden Sie es verstehen. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Abg. Sch\u00fctz \nhat das Wort zur Frage Nr. 10, Mehrgenerationenh\u00e4user. \n\nKristin Sch\u00fctz, FDP: Mehrgenerationenh\u00e4user \n\nDie Bundesregierung hat das Projekt \u201eMehrgenerationen-\nh\u00e4user\u201c ins Leben gerufen, welches durch den Bund \nfinanziert wird. Mittlerweile ist es auch auf Bundesebene \nBeschlusslage. Ziel ist es, innerhalb der n\u00e4chsten f\u00fcnf \nJahre in jedem Landkreis ein solches Mehrgenerationen-\nhaus zu schaffen. Vor dem Hintergrund der in Sachsen \nbevorstehenden Kreisgebietsreform ist die Anzahl der \ngef\u00f6rderten Mehrgenerationenh\u00e4user jedoch ungewiss. \n\nIch frage daher die Staatsregierung: \n\nWird sich im Freistaat Sachsen die Errichtung der Mehr-\ngenerationenh\u00e4user voraussichtlich an der derzeitigen \noder an der nach der Gebietsreform existierenden Struktur \nder Landkreise und Kreisfreien St\u00e4dte orientieren? \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte, Frau \nStaatsministerin Orosz. \u2013 Wir haben gerade versucht zu \nkl\u00e4ren, warum es hier im Raum piept. \n\nHelma Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales: Sehr \ngeehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! \nLiebe Frau Sch\u00fctz, nach derzeitigem Informationsstand, \nder sich allerdings nur auf m\u00fcndliche Aussagen des \nBundesministeriums f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und \nJugend st\u00fctzt, soll f\u00fcr die Anzahl der pro Land f\u00f6rderf\u00e4hi-\ngen Mehrgenerationenh\u00e4user der Status quo zum Zeit-\npunkt des Abschlusses des Koalitionsvertrages zwischen \nCDU/CSU und SPD ma\u00dfgebend sein. In Sachsen k\u00f6nnten \nalso bis zu 29 Mehrgenerationenh\u00e4user gef\u00f6rdert werden, \nsofern entsprechend qualifizierte Antr\u00e4ge gestellt werden. \n\nKristin Sch\u00fctz, FDP: Vielen Dank. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Weichert, \nbitte stellen Sie Ihre Frage, die Frage Nr. 3, zur Besteue-\nrung biogener Treibstoffe. \n\nMichael Weichert, GR\u00dcNE: Besteuerung biogener \nTreibstoffe \n\nFrau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Wir hatten \nhier im letzten Jahr im September mit gro\u00dfer Mehrheit \nbeschlossen, dass sich die Staatsregierung auf Bundes-\nebene daf\u00fcr einsetzt, dass es keine Besteuerung von \nbiogenen \u00d6len und Mineralstoffen gibt. \n\nIch frage vor diesem Hintergrund an \u2013 inzwischen hat ja \nder Bundesrat getagt \u2013: \n\n1. Wie hat sich die Staatsregierung am 7. Juli im Bundes-\nrat in der Debatte und in der Abstimmung verhalten, als \nunter Tagesordnungspunkt 61 \u00fcber die Besteuerung der \nbiogenen Treibstoffe abgestimmt wurde? \n\n2. Mit welchen Aktivit\u00e4ten hat die Staatsregierung ver-\nsucht, das Votum des S\u00e4chsischen Landtages f\u00fcr eine \nBeibehaltung der Steuerbefreiung f\u00fcr biogene Kraftstoffe \numzusetzen, zum Beispiel durch Anrufen des Vermitt-\nlungsausschusses? \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Jurk, bitte, \nf\u00fcr die Staatsregierung. \n\nThomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und \nArbeit: Herr Abg. Weichert, zun\u00e4chst m\u00f6chte ich grund-\ns\u00e4tzlich voranstellen, dass ich jede Form von Erneuerba-\nren Energien begr\u00fc\u00dfe und unterst\u00fctze, so auch die bioge-\nnen Treibstoffe. \n\nAuch ich sehe, dass die mit dieser Frage angesprochenen \nBiokraftstoffe der ersten Generation, also Biodiesel aus \nRaps\u00f6l, ein wichtiges Element in der k\u00fcnftigen Kraftstoff-\nstrategie sind. Sie liefern einen kurzfristigen Beitrag zur \nReduktion von CO2 und senken die Abh\u00e4ngigkeit von \nfossilen Energietr\u00e4gern. \n\nDas sieht auch der Bundesgesetzgeber nicht anders. Es \nwurde \u00fcber die Besteuerung der Biokraftstoffe in den \nAussch\u00fcssen und Gremien sehr lange diskutiert. Deshalb \nwurde eine endg\u00fcltige Entscheidung immer wieder \nverschoben. Doch eine v\u00f6llige Steuerbefreiung, wie sie \ndas Mineral\u00f6lsteuergesetz vorsah, war nicht l\u00e4nger \nhaltbar. Die Verabschiedung des Energiesteuergesetzes am \n7. Juli dieses Jahres war ein langer, hart errungener \nKompromiss, dessen Zustimmung sich auch das s\u00e4chsi-\nsche Kabinett nicht l\u00e4nger verweigern konnte. \n\nSie wissen, mit dem Energiesteuergesetz wurde die EU-\nEnergiesteuerrichtlinie in nationales Recht umgesetzt. \nAufgrund seiner Komplexit\u00e4t hat dieses das bisherige \nMineral\u00f6lsteuergesetz abgel\u00f6st. Nicht aber abgel\u00f6st \nwerden konnte die Verpflichtung der EU, eine etwaige \nfinanzielle \u00dcberkompensation der Biokraftstoffe regel-\nm\u00e4\u00dfig zu \u00fcberpr\u00fcfen. Im Ergebnis wurde eine \u00dcberf\u00f6rde-\nrung der Biokraftstoffe festgestellt, die schlie\u00dflich zur \nEinf\u00fchrung gestaffelter Steuers\u00e4tze bis zum Ende des \nJahres 2011 f\u00fchrte. Erst ab dem Jahr 2012 soll die volle \n\n 4564\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 57. Sitzung 21. Juli 2006 \n\nMineral\u00f6lsteuer greifen. Die Land- und Forstwirtschafts-\nbetriebe bleiben jedoch auch dann steuerbefreit. \n\nZu Ihrer Frage 2: Hinsichtlich des Vermittlungsausschus-\nses ist anzumerken, dass das Bundesgesetz ein Ein-\nspruchsgesetz und daher nicht zustimmungspflichtig ist. \nIn dem abschlie\u00dfenden Bundesratsverfahren wurde kein \nAntrag auf Einlegung eines Einspruchs gegen das Gesetz \ngestellt. Es war zu erwarten, dass ein solcher Einspruch \nkeine Aussicht auf Erfolg haben w\u00fcrde. Darin waren sich \nalle Bundesl\u00e4nder einig. \n\nAbschlie\u00dfend m\u00f6chte ich anmerken, dass die Bundesre-\ngierung in K\u00fcrze einen Gesetzentwurf zur Regelung der \nBeimischungspflicht vorlegen wird. Mit dem Biokraft-\nstoffquotengesetz werden wir die Diskussion um eine \netwaige Steuerbefreiung f\u00fcr Biokraftstoffe neu beleben. \n\nMichael Weichert, GR\u00dcNE: Dazu habe ich noch eine \nNachfrage. \n\nThomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und \nArbeit: Bitte. \n\nMichael Weichert, GR\u00dcNE: Empfinden Sie einen mit \ngro\u00dfer Mehrheit gefassten Beschluss des Landtags als \nHandlungsauftrag, wenn Sie nach Berlin gehen, und w\u00e4re \nes nicht m\u00f6glich gewesen, mit einer Stimmenthaltung \nzum Beispiel wenigstens den Standpunkt des s\u00e4chsischen \nParlaments wiederzugeben? \n\nThomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und \nArbeit: Herr Abg. Weichert, das ist leider so nicht m\u00f6g-\nlich. Ich will nat\u00fcrlich gern dem folgen, was hier be-\nschlossen wird. Das ist f\u00fcr mich nicht die Frage. Nur stellt \nsich auch die Frage, ob Sie einen weit reichenden, \u00fcber \nviele Punkte hinwegreichenden Kompromiss dann auf-\ndr\u00f6seln wollen. Insofern erschien es uns nicht angezeigt, \naus der Phalanx der anderen L\u00e4nder auszubrechen. \n\nMichael Weichert, GR\u00dcNE: Vielen Dank. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Abg. Simon, \nbitte. \n\n(Regina Schulz, Linksfraktion.PDS:  \nHier gibt es noch eine Nachfrage!) \n\nSie haben noch eine Nachfrage. \n\n(Elke Altmann, Linksfraktion.PDS: Es ist  \nm\u00f6glich, nicht, egal welche Abgeordnete?) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Vollkommen in \nOrdnung. \u2013 Bitte. \n\nElke Altmann, Linksfraktion.PDS: Herr Staatsminister \nJurk, ich h\u00e4tte auch zum zweiten Punkt innerhalb dieser \nFrage eine Nachfrage. \n\nSie haben gesagt, es habe sich herausgestellt, dass bioge-\nne Kraftstoffe bisher \u00fcberkompensiert worden seien. Auf \nwelcher Grundlage ist Ihres Wissens diese \u00dcberkompen-\nsation nachgewiesen worden? \n\nThomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und \nArbeit: Wir setzen EU-Recht um. Ich gehe davon aus, \ndass das die Anforderungen der Europ\u00e4ischen Union \nwaren. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Simon, bitte; \nFrage Nr. 2. \n\nBettina Simon, Linksfraktion.PDS: Der Abwasser-\nzweckverband \u201eSpreequellen\u201c beantragte F\u00f6rdermittel f\u00fcr \nden notwendigen Ausbau des Kanalsystems. Das Regie-\nrungspr\u00e4sidium teilte dem Verband mit, dass es f\u00fcr das \nJahr 2006 keine Haushaltsmittel zugewiesen bekommen \nhabe, um Neubewilligungen vornehmen zu k\u00f6nnen. \nEbenso k\u00f6nne aus diesem Grunde die Zustimmung zum \nvorzeitigen f\u00f6rderunsch\u00e4dlichen Baubeginn nicht erteilt \nwerden. \n\nIch frage: \n\n1. Ist die Aussage des Regierungspr\u00e4sidiums Dresden \nzutreffend, dass f\u00fcr das Jahr 2006 keine Haushaltsmittel \nzugewiesen wurden? \n\n2. Welche Schwerpunktsetzung ist f\u00fcr die kommenden \nJahre vorgesehen? \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Minister \nTillich, bitte. \n\nStanislaw Tillich, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und \nLandwirtschaft: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. Frau \nAbgeordnete! Auf die erste Frage antworte ich Ihnen mit \neinem Nein. Das Regierungspr\u00e4sidium Dresden erhielt f\u00fcr \n2006 Haushaltsmittel. Allerdings wurde ihm \u2013 wie auch \nden anderen beiden Regierungspr\u00e4sidien \u2013 aufgrund \nbegrenzt zur Verf\u00fcgung stehender Mittel weniger zuge-\nwiesen, als angemeldet wurde. \n\nZur Frage 2 m\u00f6chte ich Ihnen antworten: Die F\u00f6rderstra-\ntegie f\u00fcr den Zeitraum 2007 bis 2013 wird zurzeit disku-\ntiert. Sie wird in jedem Fall der demografischen Entwick-\nlung im Freistaat Sachsen Rechnung tragen. \n\nBettina Simon, Linksfraktion.PDS: Herr Minister, ich \nhabe eine Nachfrage. Ich gehe davon aus, dass eine \nBeh\u00f6rde nicht irgendwelche Schreiben in die Welt setzt. \nWenn ich Ihnen dieses Schreiben \u00fcbergebe, in dem \ndefinitiv mitgeteilt wurde, dass keine Haushaltsmittel f\u00fcr \n2006 bewilligt wurden, k\u00f6nnten Sie das bitte mit der \nBeh\u00f6rde kl\u00e4ren und mir Bescheid geben? \n\nStanislaw Tillich, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und \nLandwirtschaft: Das geht in Ordnung. Ich nehme das \nSchreiben gern in Empfang. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Abg. Petzold, \nbitte; Frage Nr. 8. \n\nWinfried Petzold, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Es handelt \nsich um die F\u00f6rderung von Wohngemeinschaften f\u00fcr \nDemenzkranke im Freistaat Sachsen. \n\n 4565\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 57. Sitzung 21. Juli 2006 \n\nIn der Bundesrepublik ist jeder zweite Heimbewohner \ndemenzkrank, Tendenz steigend. Auch in Sachsen steigt \ndie Zahl altersverwirrter Menschen an. Um \u00e4lteren B\u00fcr-\ngern ein selbstbestimmtes Leben in W\u00fcrde und famili\u00e4r-\nprivater Umgebung zu erm\u00f6glichen, schlie\u00dfen sich \nbetroffene Senioren immer h\u00e4ufiger zu Pflegewohnge-\nmeinschaften zusammen. In Berlin gibt es derzeit bereits \n\u00fcber hundert solcher Demenz-Wohngemeinschaften. \n\nMeine Fragen an die Staatsregierung: \n\n1. Wie entwickelte sich der Anteil von an Demenz er-\nkrankten Menschen an der Gesamtbev\u00f6lkerung im Frei-\nstaat Sachsen im Zeitraum von 2000 bis 2005? \n\n2. Welche M\u00f6glichkeit sieht die Staatsregierung zur \nF\u00f6rderung der Einrichtung von Demenz-Wohngemein-\nschaften nicht zuletzt vor dem Hintergrund der steigenden \nAnzahl \u00e4lterer Menschen im Freistaat Sachsen sowie \nunter dem Gesichtspunkt der Entlastung des Pflege-\npersonals in den Heimen und des damit verbundenen \nKosteneinsparungsfaktors? \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Ministerin \nOrosz, bitte. \n\nHelma Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales: Frau \nPr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Zur ersten Frage \nnehme ich wie folgt Stellung: Es gibt im Moment keine \nstatistische Erhebung dar\u00fcber, wie hoch der Anteil an \ndemenzerkrankten Menschen im Verh\u00e4ltnis zur Gesamt-\nbev\u00f6lkerung im Freistaat Sachsen ist. Dieses Verh\u00e4ltnis \nk\u00f6nnte nur dann ermittelt werden, wenn alle Bewohnerin-\nnen und Bewohner Sachsens entsprechend \u00e4rztlich diag-\nnostiziert werden w\u00fcrden. \n\nIm Rahmen einer Erhebung des Anteils von an Demenz \nerkrankten Menschen in vollstation\u00e4ren Pflegeeinrichtun-\ngen durch den Unterausschuss \u201ePlanungsrichtwerte\u201c des \ns\u00e4chsischen Landespflegeausschusses wurde mit Stand \nNovember vorigen Jahres ein Anteil von 50,7 % demenz-\nkranker Menschen in Pflegeheimen ermittelt. Weitere \nStatistiken liegen uns nicht vor. \n\nUnter dem Oberbegriff Demenz werden bekanntlich \nunterschiedliche Krankheiten zusammengefasst. Einige \ntreten als Folge anderer Erkrankungen auf und k\u00f6nnen \ngeheilt werden. Die so genannten prim\u00e4ren Demenzer-\nkrankungen \u2013 zirka 90 % \u2013 sind nach dem heutigen Stand \ndes medizinischen Wissens unheilbar. Demenz tritt also \nim Zusammenhang mit Alter auf, ist aber keinesfalls als \nein allein altersbedingter Prozess aufzufassen. Die Ursa-\nchen der Erkrankung sind vielfach nicht bekannt. \n\nZur zweiten Frage: Neue Wohnformen \u2013 dazu z\u00e4hle ich \ndie Formen des betreuten Wohnens oder Wohngruppen f\u00fcr \ndemenzerkrankte Menschen \u2013 bieten eine wichtige M\u00f6g-\nlichkeit zur Umsetzung des Grundsatzes: Vorrang vor \nallem der ambulanten Betreuung vor station\u00e4rer Versor-\ngung. Mein Haus bearbeitet derzeit in Fortf\u00fchrung des \nausgelaufenen S\u00e4chsischen Pflegegesetzes ein Konzept \nzur Pflege in Sachsen. Das Innenministerium erarbeitet \nparallel dazu eine F\u00f6rderrichtlinie, die es erm\u00f6glichen \n\nsoll, im Rahmen des Stadtumbauprogrammes auch die \ninvestive Schaffung von Wohnformen des gemeinschaftli-\nchen Wohnens zu f\u00f6rdern. Hier sind wir im Abstim-\nmungsprozess. \n\nWinfried Petzold, NPD: Danke. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Herr Abg. Lichdi, Sie \nk\u00f6nnen bitte Ihre Frage stellen; Frage Nr. 15. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4si-\ndentin. Meine Frage betrifft die Entwicklung des  \nKfz-Verkehrs auf den Dresdner Innenstadtbr\u00fccken. \n\n1. Trifft es nach Kenntnis der Staatsregierung zu, dass der \nKfz-Verkehr (ausgedr\u00fcckt in DTV \u2013 durchschnittlicher \nTagesverkehr) auf den Dresdner Innenstadtbr\u00fccken \u2013 \ngemeint sind damit die Loschwitzer Br\u00fccke, Albertbr\u00fc-\ncke, Augustusbr\u00fccke, Marienbr\u00fccke \u2013 und den Hauptver-\nkehrsstra\u00dfen im so genannten 26er-Ring seit 2000 stag-\nniert bzw. zur\u00fcckgeht? \n\n2. Ist die Staatsregierung im Grundsatz bereit, die  \n\u201eInaussichtstellung\u201c von F\u00f6rdermitteln bis 2008 im \nBescheid des Regierungspr\u00e4sidiums Dresden vom \n28. Oktober 2004 f\u00fcr den \u201eVerkehrszug Waldschl\u00f6\u00df-\nchenbr\u00fccke\u201c auch auf alternative L\u00f6sungen f\u00fcr eine \nElbquerung im Dresdner Osten \u2013 gemeint ist \u00f6stlich der \nAlbertbr\u00fccke \u2013 zu \u00fcbertragen? \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Herr Lichdi, Sie \nhaben die Reihenfolge Ihrer Fragen vertauscht. \n\n(Heiterkeit bei der Staatsregierung) \n\nSie sind nicht nach der vorgegebenen Nummerierung \nvorgegangen. Ich frage die Staatsregierung: Ist jemand \nanwesend, der die Frage beantworten kann? \n\n(Heiterkeit bei der Staatsregierung) \n\nBitte, seien Sie so freundlich, Herr Minister? \n\nThomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und \nArbeit: Nat\u00fcrlich. Am Ende entscheidet die Pr\u00e4sidentin. \nIch m\u00f6chte nur darauf hinweisen, man muss sich an etwas \nhalten k\u00f6nnen. Wenn ein Procedere vereinbart ist, sollte \nman sich auch daran halten. Herr Lichdi, da Sie Probleme \nhaben, will ich Sie nicht bestrafen, sondern auf Ihre Frage \nantworten. \n\n(Heiterkeit im Saal) \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Das Stra\u00dfen- \nund Tiefbauamt der Landeshauptstadt Dresden stellt der \nStaatsregierung regelm\u00e4\u00dfig Ergebnisse der automatischen \nDauerz\u00e4hlstellen zur Verf\u00fcgung. Auf dem so genannten \n26er-Ring und den erw\u00e4hnten Br\u00fccken sind nur Dauer-\nz\u00e4hlstellen an der Loschwitzer Br\u00fccke \u2013 sprich: Blaues \nWunder \u2013, Wiener Stra\u00dfe und Ammonstra\u00dfe eingerichtet. \nAn den Dauerz\u00e4hlstellen Loschwitzer Br\u00fccke und Wiener \nStra\u00dfe sind Stagnationen bzw. ein leichter R\u00fcckgang \nerkennbar. Auf der Ammonstra\u00dfe hingegen betr\u00e4gt die \nVerkehrszunahme 8 %. \n\n 4566\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 57. Sitzung 21. Juli 2006 \n\nZu Ihrer zweiten Frage. Das Regierungspr\u00e4sidium Dres-\nden hat mit Datum 28.10.2004 einen Zuwendungs-\nbescheid in Form einer \u201eInaussichtstellung\u201c f\u00fcr den \n\u201eVerkehrszug Waldschl\u00f6\u00dfchenbr\u00fccke\u201c erlassen. Der \nZuwendungsbescheid ist nur f\u00fcr das beantragte Bauvor-\nhaben g\u00fcltig. Er ist nicht auf andere Objekte \u00fcbertragbar. \n\u00dcber ein Alternativprojekt k\u00f6nnte erst dann entschieden \nwerden, wenn dazu ein konkreter F\u00f6rderantrag vorliegt. \nWenn er die F\u00f6rdervoraussetzungen des Gemeinde-\nverkehrsfinanzierungsgesetzes erf\u00fcllt, besteht unter \nBeachtung der zur Verf\u00fcgung stehenden Haushaltsmittel \neine F\u00f6rderm\u00f6glichkeit. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Sie haben eine \nNachfrage? \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Ja, zwei. Im \u00dcbrigen m\u00f6chte \nich mich f\u00fcr Ihre G\u00fcte bedanken, dass Sie in der Lage \nsind, die Frage zu beantworten, auch wenn Sie zur Unzeit \ngestellt worden ist. \n\n(Heiterkeit des Staatsministers Thomas Jurk \nund bei der Staatsregierung) \n\nSie wissen aber auch \u2013 jedenfalls gehe ich davon aus, dass \nSie es wissen \u2013, dass nicht nur die Berechnungen der \nDauerz\u00e4hlstellen, die mir bekannt sind, vorgenommen \nwerden, sondern dass auch aufgrund der Dauerz\u00e4hlstellen \nim Stra\u00dfennetz berechnet wird, welche Verkehrsentwick-\nlung sich im gesamten Stra\u00dfennetz Dresdens vollzogen \nhat. Von daher m\u00f6chte ich die Nachfrage stellen, ob Sie \ndas f\u00fcr die Br\u00fccken, die ich ausdr\u00fccklich genannt habe, \nbest\u00e4tigen k\u00f6nnen oder nicht. \n\nThomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und \nArbeit: Ich kann das nicht best\u00e4tigen, da mir diese Zahlen \nnicht vorliegen. Im \u00dcbrigen dachte ich, dass Sie diese \nFragen auch im Stadtrat Dresden formulieren k\u00f6nnen, \nweil ich meine, dass es sich um ein st\u00e4dtisches Problem \nhandelt, als dass das Land in die kommunale Selbstver-\nwaltung der Stadt eingreifen kann. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Sind Sie bereit, mir das \nnachzuliefern? \n\nThomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und \nArbeit: Ich kann Ihnen gern nachliefern, was uns vor-\nliegt. Ich habe nur darauf hingewiesen, dass ich annehme, \ndass es auch bei der Stadt Dresden vorliegt. Das waren \nIhre zwei Nachfragen? \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Zwei Nachfragen, \nHerr Lichdi! Tut mir Leid. \u2013 Die n\u00e4chste Frage h\u00e4tte Frau \nDr. Runge stellen k\u00f6nnen. Ich bitte die Staatsregierung, \ndie Antwort auf die Frage schriftlich abzugeben, weil \nFrau Dr. Runge im Moment verhindert ist. \n\nIch rufe die Frage von Herrn Petzold auf. Herr Petzold, \nSie k\u00f6nnen bitte zum Mikrofon kommen und Ihre Frage \nstellen; Frage Nr. 9. \n\nWinfried Petzold, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Es handelt \nsich um m\u00f6gliche Sch\u00e4den f\u00fcr s\u00e4chsische Unternehmen \ndurch US-Datensuche in der Banken-Datenbank \u201eSwift\u201c. \n\nIm Vormonat Juni 2006 wurde bekannt, dass sich die US-\nRegierung unter dem Vorwand der \u201eTerrorismus-\nBek\u00e4mpfung\u201c Zugang zu der europ\u00e4ischen Banken-\nDatenbank \u201eSwift\u201c verschafft hat. Dadurch erhielten die \nUSA Einblick in alle internationalen Finanz-\nTransaktionen in Europa und die damit im Zusammen-\nhang gespeicherten Daten. \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Inwieweit und in welchem Umfang sind nach Erkennt-\nnissen der Staatsregierung auch Unternehmen und Privat-\npersonen im Freistaat Sachsen vom im Juni 2006 bekannt \ngewordenen Zugriff der US-Regierung auf die europ\u00e4-\nische Banken-Datenbank \u201eSwift\u201c betroffen? \n\n2. Welche Ma\u00dfnahmen erw\u00e4gt die Staatsregierung ihrer-\nseits zum Schutz s\u00e4chsischer Unternehmen vor unberech-\ntigtem Datenzugriff fremder Staaten unter dem Aspekt der \nSicherung von Arbeitspl\u00e4tzen durch Verhinderung von \nIndustriespionage im Freistaat Sachsen? \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die Staatsre-\ngierung antwortetet Dr. Buttolo. \n\nDr. Albrecht Buttolo, Staatsminister des Innern: Frau \nPr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und Herren! \nDer Staatsregierung liegen keine Erkenntnisse vor, ob \ns\u00e4chsische Unternehmen oder Privatpersonen von eventu-\nellen Zugriffen auf die Datenbank betroffen sind. \n\nZu Ihrer Frage 2. Im Rahmen der Spionageabwehr f\u00fchrt \ndas LfV Sachsen im Bereich Wirtschaftsspionage/ \nIllegaler Wissenstransfer Sensibilisierungsgespr\u00e4che mit \nWirtschaftsunternehmen in Sachsen durch. Dabei wird \nauch auf die Nutzung von international verf\u00fcgbaren \nDatenbanken durch fremde Nachrichtendienste hingewie-\nsen. Im \u00dcbrigen hat die Staatsregierung keinen Zugriff \nauf die im Ausland eingerichtete und weltweit t\u00e4tige \nDatenbank \u201eSwift\u201c. \n\nWinfried Petzold, NPD: Danke sch\u00f6n. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau \nAbg. Herrmann, Sie k\u00f6nnen Ihre Frage stellen; Frage  \nNr. 6. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! Ich habe \nfolgende Fragen an die Staatsregierung: \n\nDie Staatsregierung plant im Vollzug des S\u00e4chsischen \nWassergesetzes (S\u00e4chsWG) vom 18.10.2004 die Auswei-\nsung des Hochwasserschutzgebietes \u201eRittersgr\u00fcn-\nBreitenbrunn\u201c. \n\n1. Welche aktuellen Probleme existieren bei der Auswei-\nsung des Hochwasserentstehungsgebietes \u201eRittersgr\u00fcn-\nBreitenbrunn\u201c, und was unternimmt die Staatsregierung, \num diese zu l\u00f6sen? \n\n 4567\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 57. Sitzung 21. Juli 2006 \n\n2. Welche finanzielle Unterst\u00fctzung bzw. Entsch\u00e4digun-\ngen f\u00fcr Landwirte stellt die Landesregierung im Rahmen \ndieser Ausweisung zur Verf\u00fcgung? \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Es antwortet \nStaatsminister Tillich. \n\nStanislaw Tillich, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und \nLandwirtschaft: Frau Pr\u00e4sidentin! Frau Abgeordnete! \nDie Ausweisung von Hochwasserschutzgebieten erfolgt \nnicht zum Selbstzweck. Die Ausweisung von Hochwas-\nserentstehungsgebieten ist ein Baustein des pr\u00e4ventiven \nHochwasserschutzes. Das ist das Ziel, dem alle Hochwas-\nserverantwortlichen im Freistaat Sachsen zugestimmt \nhaben. Es geht nun um die Umsetzung. \n\nWir haben bei einigen Hochwasserschutzma\u00dfnahmen die \nErfahrung gemacht, dass es Vorbehalte, \u00c4ngste und \nBef\u00fcrchtungen um Nutzungseinschr\u00e4nkungen und erh\u00f6hte \nKosten gibt. Diese bestehen auch im k\u00fcnftigen Hochwas-\nserentstehungsgebiet Rittersgr\u00fcn-Breitenbrunn. \n\nIch m\u00f6chte es deutlich sagen: Uns geht es bei der Auswei-\nsung weniger um Beschr\u00e4nkungen, sondern vorrangig um \neinen Erhalt des Status quo beim Wasserr\u00fcckhalt. Die \nGegend um Rittersgr\u00fcn-Breitenbrunn ist sehr waldreich. \nDieses nat\u00fcrliche Speichermedium gilt es zu erhalten und \nzu sch\u00fctzen. Dabei soll der Wasserabfluss insbesondere \nbei in kurzer Zeit abflie\u00dfenden Starkniederschl\u00e4gen \nreduziert werden. Das kommt den Menschen in diesem \nGebiet, aber auch den Bewohnern, die weiter unterhalb an \nden Gew\u00e4ssern wohnen, zugute. \n\nSie haben gefragt, was wir zur L\u00f6sung der Konflikte \nunternehmen: Wir suchen das Gespr\u00e4ch mit dem Landrat, \nden B\u00fcrgermeistern und dem Regionalen Planungsver-\nband S\u00fcdwestsachsen. Wir sind uns sicher, dass wir dabei \neine allseits akzeptierte L\u00f6sung finden werden. \n\nDas bald abgeschlossene Verordnungsverfahren zum \nHochwasserentstehungsgebiet Geising-Altenberg zeigt, \ndass pr\u00e4ventiver Hochwasserschutz mit den bestehenden \nNutzungen vereinbart werden kann. \n\nZu Ihrer zweiten Frage m\u00f6chte ich Folgendes antworten: \nDie Landwirtschaft ist in den Hochwasserentstehungsge-\nbieten nur durch die Umwandlung von Gr\u00fcn- in Acker-\nland betroffen. Daf\u00fcr bedarf es einer Genehmigung der \nzust\u00e4ndigen Wasserbeh\u00f6rde. Sollte ein solcher Fall \nauftreten, ist im Einzelfall zu entscheiden, ob dies \u00fcber-\nhaupt zu substanziellen Beeintr\u00e4chtigungen f\u00fchren kann. \nDaher ist eine grunds\u00e4tzliche finanzielle Unterst\u00fctzung \noder eine Entsch\u00e4digung bei der Ausweisung von Hoch-\nwasserentstehungsgebieten, wenn dies im Einzelfall nicht \nnotwendig ist, nicht vorgesehen. \n\nIm \u00dcbrigen unterst\u00fctzt der Freistaat Sachsen im Rahmen \ndes neuen Entwicklungsprogramms f\u00fcr den l\u00e4ndlichen \nRaum Ma\u00dfnahmen zur Verbesserung des Wasserr\u00fcckhalts \nin der Fl\u00e4che. F\u00f6rderf\u00e4hig sind Methoden der konservie-\nrenden Bodenbearbeitung wie die Mulchsaat und der \nAnbau von Zwischenfr\u00fcchten bzw. Untersaaten. Diese \nMa\u00dfnahmen werden in einer Gebietskulisse Wasserrah-\n\nmenrichtlinie Hochwasserschutz angeboten, in der die \npotenziellen Hochwasserentstehungsgebiete enthalten \nsind. \n\nOb und in welcher H\u00f6he die F\u00f6rderung gew\u00e4hrt werden \nwird, steht unter dem Vorbehalt der Verabschiedung des \nHaushaltes durch den Landtag und der tats\u00e4chlichen \nMittelbereitstellung durch die Europ\u00e4ische Union. Sie \nwerden Gelegenheit haben, bei den anstehenden Haus-\nhaltsverhandlungen diesen Prozess aktiv zu unterst\u00fctzen. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Ich bedanke mich. \n\nStanislaw Tillich, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und \nLandwirtschaft: Bitte sch\u00f6n. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Das Mikrofon ist \nfrei f\u00fcr Frau Abg. Kagelmann zur Frage Nr. 11. \n\nKathrin Kagelmann, Linksfraktion.PDS: Danke sch\u00f6n. \n\u2013 Meine ersten Fragen beziehen sich auf Ma\u00dfnahmen zur \nEind\u00e4mmung und Schadensbegrenzung der durch die \nLagerung heizwertreicher Fraktionen aus der MBA \nCr\u00f6bern in den Hallen des ehemaligen Ziehwerkes De-\nlitzsch verursachten Kakerlakenplage. \n\nBereits seit April 2006 hat sich bei Delitzsch eine Kaker-\nlakenplage ausgebreitet, die im kausalen Zusammenhang \nmit der Zwischenlagerung von 4 000 bis 4 500 Tonnen \nheizwertreicher und brennbarer Abf\u00e4lle in den Hallen des \nehemaligen Ziehwerkes Delitzsch stehen und mittlerweile \ndie umliegenden Grundst\u00fccke (G\u00e4rten und Wohnbebau-\nung) der Anwohner erreicht hat. \n\n1. Welche Ma\u00dfnahmen sind seit dem Bekanntwerden der \nersten Anzeichen eines verst\u00e4rkten Auftretens von Kaker-\nlaken im April 2006 auf dem Gel\u00e4nde des ehemaligen \nZiehwerkes Delitzsch von den jeweils zust\u00e4ndigen Be-\nh\u00f6rden und den Kreiswerken Delitzsch GmbH als dem \nBetreiber veranlasst worden? \n\n2. Wie ist nach derzeitiger Sicht der Erfolg der eingeleite-\nten Ma\u00dfnahmen hinsichtlich einer Eind\u00e4mmung der \nKakerlakenplage und des Ausschlusses des Wiederauftre-\ntens derartiger erheblicher Belastungen sowie m\u00f6glicher \nSp\u00e4tfolgen (Eiablage des Ungeziefers in G\u00e4rten und \nWohnungen etc.) f\u00fcr die betroffenen Anwohner zu beur-\nteilen? \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die Staatsre-\ngierung antwortet Frau Ministerin Orosz. \n\nHelma Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales: Sehr \ngeehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Frau Kagelmann! Die Situation \nstellt sich wie folgt dar: Am 15.06. dieses Jahres ging im \nGesundheitsamt Delitzsch der Anruf eines Bewohners aus \nder Rudolf-Diesel-Stra\u00dfe 9 ein, der Schadensbefall auf \nseinem Grundst\u00fcck meldete und die angebliche M\u00fcllein-\nlagerung im Ziehwerk als Ursache benannte. Noch am \ngleichen Tag setzte sich das zust\u00e4ndige Gesundheitsamt \nDelitzsch mit den Kreiswerken in Verbindung. Diese \nleiteten Sofortma\u00dfnahmen ein und informierten das Amt \n\n 4568\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 57. Sitzung 21. Juli 2006 \n\nam 19.06. \u00fcber diese Ma\u00dfnahmen. Der Beschwerdef\u00fchrer \nwurde ebenfalls am 19.06. dar\u00fcber informiert. \n\nIn Zusammenarbeit mit dem Gesundheitsamt, der Lan-\ndesuntersuchungsanstalt f\u00fcr das Gesundheits- und Veteri-\nn\u00e4rwesen Sachsen, den Kreiswerken und den Sch\u00e4dlings-\nbek\u00e4mpfungsbetrieben aus Eilenburg und aus Magdeburg \nwurde am 22.06. und am 13.07. Folgendes unternommen: \n\nErstens. Ausbringen von Kontaktgiften als Barriere um \ndie Kunststoffballen in der Halle, an den Au\u00dfenmauern \nsowie Spr\u00fchen von Spritzgift au\u00dferhalb der Halle. \n\nZweitens. Ausbringen von K\u00f6dergift und -gel in \n22 Wohnungen bzw. Gartenlauben. \n\nDrittens. Bespr\u00fchen der Ballen mit Spritzgift. \n\nViertens. Vernebeln der Halle mit Hei\u00dfdampf Thermofog. \n\nF\u00fcnftens. Kontinuierliche Objektkontrolle aller betroffe-\nnen Geb\u00e4ude und Wohnungen. \n\nEs wurden noch weitere Ma\u00dfnahmen eingeleitet: \n\nErstens. Ausbringen von Bi-58 \u2013 das ist ein Sch\u00e4dlings-\nbek\u00e4mpfungsmittel \u2013, um die Halle bei entsprechender \nWitterung als Barriere gegen das m\u00f6gliche Abwandern \nvon Schaben zu nutzen. \n\nZweitens. Die Begasung der Ballen mit Phostoxin durch \neine Fachfirma nach Anmeldung und Sicherung. \n\nW\u00e4hrend der gesamten Zeit wurde ein intensiver Kontakt \nzur betroffenen Bev\u00f6lkerung gehalten. Dar\u00fcber hinaus \nwurde am 10.07. vom Umweltfachbereich des RP Leipzig \neine immissionsschutzrechtliche Kontrolle durchgef\u00fchrt, \ndie keine Beanstandungen ergab. \n\nHeizwertreiche Fraktionen aus der MBA Cr\u00f6bern waren \nzum Kontrollzeitpunkt in den Hallen des ehemaligen \nZiehwerkes Delitzsch nicht eingelagert. \n\nZur zweiten Frage: Die Schabenpopulation ist augen-\nscheinlich und auch nach dem Urteil der Sch\u00e4dlingsbe-\nk\u00e4mpfungsbetriebe schon wesentlich dezimiert. Jedoch ist \nmit den bisherigen Ma\u00dfnahmen noch keine Abt\u00f6tung der \nOotegen, das sind die Eipakete, erfolgt, sodass noch \nSchaben schl\u00fcpfen k\u00f6nnten. Aus diesem Grund werden \ndie Barrierema\u00dfnahmen mit Kontakt- und Spritzgift \nkontinuierlich fortgesetzt. Erst mit der Begasung k\u00f6nnen \nauch die Ootegen abget\u00f6tet werden. Die Begasung soll \nvoraussichtlich am 24.07. stattfinden. \n\nF\u00fcr die Anwohner sind durch die Eiablage in den Woh-\nnungen keine Sp\u00e4tfolgen zu erwarten, da die Bek\u00e4mp-\nfungsma\u00dfnahmen bis zur endg\u00fcltigen Tilgung durchge-\nf\u00fchrt werden und eine Nachwanderung der Schaben durch \ndie Barrierema\u00dfnahmen unterbleibt. \n\nDie Halle wird erst nach erfolgreicher Begasung ger\u00e4umt \nwerden, damit beim Transport keine Schaben verschleppt \nwerden. Danach wird keine Einlagerung von belasteten \nMischkunststoffen mehr erfolgen. Damit soll gew\u00e4hrleis-\ntet werden, dass eine derartige Belastung nicht wieder \nauftritt. \n\nKathrin Kagelmann, Linksfraktion.PDS: Gestatten Sie \nzwei Nachfragen? \n\nSie haben selbst den Standort Cr\u00f6bern erw\u00e4hnt. Wenn ich \nSie richtig verstanden habe, sagten Sie, dass von dort \nkeine Abf\u00e4lle kamen. Nach meinen Erkenntnissen sind \nvon der MBA die im Ziehwerk Delitzsch zwischengela-\ngerten und die Kakerlakenplage ausl\u00f6senden Abf\u00e4lle \ngekommen. Inwieweit ist auch in Cr\u00f6bern ein derartiger \nKakerlakenbefall festgestellt worden und sind dort gege-\nbenenfalls bereits Bek\u00e4mpfungsma\u00dfnahmen eingeleitet \nworden? \n\nMeine zweite Frage: Inwieweit ist die offenkundig ge-\nnehmigungswidrige Ablagerung der aus der MBA Cr\u00f6-\nbern stammenden Abf\u00e4lle auf dem Gel\u00e4nde des Ziehwer-\nkes Delitzsch, die nach mir vorliegenden Informationen \nwiederholt, und zwar seit Dezember 2005 gegen\u00fcber den \nzust\u00e4ndigen Mitarbeitern der Aufsichtsbeh\u00f6rde im \nRP Leipzig angezeigt worden ist, und folglich auch das \nNichteinschreiten der Aufsichtsbeh\u00f6rden urs\u00e4chlich f\u00fcr \ndie eingetretene Kakerlakenplage? \n\nHelma Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales: Frau \nKagelmann, ich bitte um Verst\u00e4ndnis. Da es sich hier um \neine fachspezifische Aussage handelt, die Sie von mir \nerwarten, kann ich Ihnen das im Moment nicht mitteilen. \nIch bitte Sie um Verst\u00e4ndnis, dass ich Ihnen die Frage \nsp\u00e4ter beantworte. \n\nKathrin Kagelmann, Linksfraktion.PDS: Kann ich \nIhnen die Frage schriftlich nachreichen? \n\nHelma Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales: \u2013 Ja. Ich \nmuss erst mit Fachleuten R\u00fccksprache nehmen. Ich kann \ndas jetzt an dieser Stelle nicht beantworten. \n\nKathrin Kagelmann, Linksfraktion.PDS: Danke. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Herr Lichdi, Sie sind \nmit der Frage Nr. 5 dran. Bitte. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Durch die von Bundestag \nund Bundesrat verabschiedete F\u00f6deralismusreform \nerhalten die L\u00e4nder Kompetenzen zur Regelung verschie-\ndener Gesetzesmaterien, wie zum Beispiel in den Berei-\nchen des Strafvollzugs und des Jugendstrafvollzugs, des \nVersammlungsrechtes und des Heimrechtes. \n\nMeine Fragen an die Staatsregierung: \n\n1. In welchem Zeitrahmen plant die Staatsregierung die \nEinbringung welcher Gesetze aufgrund der F\u00f6deralismus-\nreform in den S\u00e4chsischen Landtag? \n\n2. Wie ist der Stand der Vorbereitungen? \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Es antwortet Staats-\nminister Dr. Buttolo. \n\nDr. Albrecht Buttolo, Staatsminister des Innern: Frau \nPr\u00e4sidentin! Herr Lichdi, auf Ihre Fragen m\u00f6chte ich \nstellvertretend f\u00fcr meinen Kollegen Mackenroth antwor-\nten. \n\n 4569\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 57. Sitzung 21. Juli 2006 \n\nDie F\u00f6deralismusreform soll zum 1. Januar 2007 in Kraft \ntreten. Als \u00dcbergangsregelung gilt in den nunmehr den \nL\u00e4ndern zufallenden Bereichen grunds\u00e4tzlich bereits \nerlassenes Bundesrecht fort. Es kann aber durch Landes-\nrecht ersetzt werden. Soweit durch die Gesetzgeber das \nUrteil des Bundesverfassungsgerichtes vom 31. Mai 2006 \naufgehoben wurde, eine gesetzliche Regelung zum \nJugendstrafvollzug bis Ende des Jahres 2007 zu schaffen, \nwird die Staatsregierung dem nachkommen. Die Staatsre-\ngierung lotet derzeit die Handlungsspielr\u00e4ume aus, die \ndem Landesgesetzgeber durch die weiteren neu \u00fcbertra-\ngenen Konsequenzen er\u00f6ffnet werden. Ein Zeitplan oder \nkonkrete Gesetzentw\u00fcrfe liegen gegenw\u00e4rtig noch nicht \nvor. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Vielen Dank. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Frau Kagelmann, Sie \nk\u00f6nnen Ihre n\u00e4chste Frage Nr. 12 stellen. Ich m\u00f6chte Sie \naber bitten, den umfangreichen Vortext nicht mit vorzu-\ntragen. \n\nKathrin Kagelmann, Linksfraktion.PDS: Das hatte ich \nnicht vor. Danke sch\u00f6n. \n\nMeine Frage an die Staatsregierung betrifft die Recyc-\nlinganlage in Spr\u00f6da. \n\n(aus der Drucksache \u00fcbernommen:) \n\nZul\u00e4ssigkeit der beabsichtigten Befreiung von den Fest-\nsetzungen des Bebauungsplanes \u201eRecyclinganlage Spr\u00f6-\nda\u201c zum Zwecke der Errichtung eines Zwischenlagers f\u00fcr \nheizwertreiche Fraktionen \n\nNach den der Fragestellerin vorliegenden Erkenntnissen \nhat die Kreiswerke Delitzsch GmbH (KWD) bei der Stadt \nDelitzsch eine Befreiung von Festsetzungen des Bebau-\nungsplanes im Einzelfall beantragt, da die KSW beabsich-\ntigt, auf dem Gel\u00e4nde der Bauschutt-Recyclinganlage ein \nZwischenlager f\u00fcr heizwertreiche Fraktionen zu errichten. \nDas Zwischenlager soll auf einer Fl\u00e4che von zirka \n28 000 qm errichtet werden und die Lagerung von in \nBallen gepressten heizwertreichen Fraktionen bis zu einer \nLagerh\u00f6he von 20 m und einer Kapazit\u00e4t ab  \n200 000 Tonnen erm\u00f6glichen. Demgegen\u00fcber begrenzt \nder geltende Bebauungsplan die H\u00f6he von baulichen \nAnlagen auf maximal 8 m. \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Wie beurteilt die Staatsregierung die Zul\u00e4ssigkeit und \nGenehmigungsf\u00e4higkeit der beantragten Befreiung von \nden Festsetzungen des Bebauungsplanes auf der Grundla-\nge des \u00a7 31 Abs. 2 BauGB bzw. weiterer angesichts des \nVorhabens \u201eZwischenlager f\u00fcr heizwertreiche Fraktionen \nauf 28 000 qm mit bis zu 20 m Lagerh\u00f6he und Lagerka-\npazit\u00e4ten ab 200 000 Tonnen\u201c zu beachtender Rechtsvor-\nschriften? \n\n2. Welche weiteren diesbez\u00fcglichen, auf spezieller \nRechtsgrundlage geregelten f\u00f6rmlichen Verfahren im \nBereich des Planungs-, Abfall-, Umwelt- und Natur-\nschutzrechts sowie besonderen Verfahrensvorschriften zur \n\nBeteiligung der Betroffenen und der \u00d6ffentlichkeit sind \naufgrund des beabsichtigten Vorhabens eines Zwischenla-\ngers der oben genannten Dimension erforderlich, bevor \neine derartige Anlage \u00fcberhaupt errichtet werden kann? \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Herr Dr. Buttolo, Sie \nhaben das Wort. \n\nDr. Albrecht Buttolo, Staatsminister des Innern: Sehr \ngeehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Frau Kagelmann! \nDie Kreiswerke Delitzsch GmbH beabsichtigen, ein \nZwischenlager f\u00fcr heizwertreiche Fraktionen auf dem \nGel\u00e4nde der bestehenden Deponie Spr\u00f6da, befristet bis \nzum Jahr 2009, zu errichten. Konkret geht es um heiz-\nwertreiche Arten von Abf\u00e4llen, die als gepresste und mit \nFolie umwickelte Ballen mit der Abmessung ein bis zwei \nMeter mal ein Meter mal ein Meter auf einer Fl\u00e4che von \n27 500 qm einschlie\u00dflich Randdamm und mit einer \nLagerh\u00f6he von 20 m eingebaut werden sollen. \n\nDas Baugrundst\u00fcck befindet sich im Geltungsbereich des \nBebauungsplanes Bauschuttrecyclinganlage Spr\u00f6da, der \nf\u00fcr bauliche Anlagen eine maximale Draufh\u00f6he von 7 m \nund eine maximale Firsth\u00f6he von 8 m festsetzt. Die \nZulassung des Zwischenlagers erfordert also eine Befrei-\nung von diesen H\u00f6henbegrenzungen. \u00dcber Abweichungen \nvon Festsetzungen eines Bebauungsplanes entscheidet die \nZulassungsbeh\u00f6rde gem\u00e4\u00df \u00a7 31 Abs. 2 des Baugesetzbu-\nches im Einvernehmen mit der betroffenen Gemeinde. \nDer Bauausschuss der Stadt Delitzsch hat der Befreiung \nin der Sitzung am 1. Juni 2006 zugestimmt. \n\nNach Auffassung der Staatsregierung bestehen keine \nBedenken gegen die Zulassung der Befreiung. Gem\u00e4\u00df \n\u00a7 31 Abs. 2 des Baugesetzbuches kann von den Festset-\nzungen eines B-Planes befreit werden, wenn die Grund-\nz\u00fcge der Planung nicht ber\u00fchrt werden und \n\n1. Gr\u00fcnde des Wohles der Allgemeinheit die Befreiung \nerfordern oder \n\n2. die Abweichung st\u00e4dtebaulich vertretbar ist oder \n\n3. die Durchf\u00fchrung des Bebauungsplanes zu einer \noffenbar nicht beabsichtigten H\u00e4rte f\u00fchren w\u00fcrde und \n\n4. wenn die Abweichung unter W\u00fcrdigung nachbarlicher \nInteressen mit den \u00f6ffentlichen Belangen vereinbar ist. \n\nDie Voraussetzungen f\u00fcr eine Befreiung liegen vor. Die \nAbweichung von den f\u00fcr bauliche Anlagen geltenden \nH\u00f6henbegrenzungen des B-Planes ist st\u00e4dtebaulich \nvertretbar. Nachbarliche Interessen sind nicht beeintr\u00e4ch-\ntigt, weil der n\u00f6rdlich und westlich angrenzende Depo-\nniek\u00f6rper bereits die H\u00f6he der geplanten Einlagerung \n\u00fcbersteigt. \n\nZu Ihrer zweiten Frage. Die Errichtung und der Betrieb \nder Anlage in dem geplanten Umfang bed\u00fcrfen einer \nGenehmigung nach dem Bundes-Immissionsschutzgesetz. \nEin entsprechender Antrag wurde vom Vorhabenstr\u00e4ger \nallerdings noch nicht eingereicht. Im Falle der Antragstel-\nlung ist f\u00fcr das beabsichtigte Vorhaben ein Genehmi-\n\n 4570\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 57. Sitzung 21. Juli 2006 \n\ngungsverfahren nach dem Bundes-Immissionsschutz-\ngesetz mit \u00d6ffentlichkeitsbeteiligung durchzuf\u00fchren. \n\nAls unselbstst\u00e4ndiger Teil des Verfahrens ist eine allge-\nmeine Vorpr\u00fcfung des Einzelfalles nach dem Gesetz \u00fcber \ndie Umweltvertr\u00e4glichkeitspr\u00fcfung durchzuf\u00fchren. In \ndem Verfahren sind aufgrund der Bindungswirkung des \n\u00a7 13 des Bundes-Immissionsschutzgesetzes alle anderen \nanlagenbezogenen beh\u00f6rdlichen Pr\u00fcfungen sowie gege-\nbenenfalls naturschutzfachlichen und -rechtlichen Pr\u00fcfun-\ngen eingeschlossen. Sind die Genehmigungsvorausset-\nzungen erf\u00fcllt, ist die Genehmigungsbeh\u00f6rde nach \u00a7 6 des \nBundes-Immissionsschutzgesetzes zur Erteilung der \nGenehmigung verpflichtet. \n\nKathrin Kagelmann, Linksfraktion.PDS: Danke sch\u00f6n. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Frau G\u00fcnther-\nSchmidt, ich bitte Sie, Ihre Frage Nr. 16 zu stellen. \n\nAstrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE: Die \u201eWelt am \nSonntag\u201c berichtete in ihrer Ausgabe vom 2. Juli 2006 \n\u00fcber eine Studie, nach der die Stadt Pirna als ein geeigne-\nter Standort f\u00fcr ein Atomkraftwerk infrage kommt. \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Wie bewertet die S\u00e4chsische Staatsregierung die \nErgebnisse der Studie und deren Relevanz f\u00fcr die politi-\nsche Umsetzung? \n\n2. Welche Kriterien sprechen im Endergebnis f\u00fcr den \nStandort Pirna, etwa im Vergleich mit dem von der CDU-\nFraktion favorisierten Standort Hirschfelde/Nei\u00dfe? \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Es antwortet Herr \nStaatsminister Jurk. \n\nThomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und \nArbeit: Sehr geehrte Frau Abgeordnete! Zu diesen beiden \nFragen kann ich Ihnen mit einem einzigen Satz antworten: \nDie Ergebnisse der Studie haben derzeit keine Relevanz, \nda das Atomgesetz in der jetzigen Fassung keinen Neubau \nvon Atomkraftwerken gestattet. \n\nAstrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE: Danke sch\u00f6n. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Sie haben eine \nNachfrage, Herr Dr. Hahn? \n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS: Herr Staatsminis-\nter, ich m\u00f6chte noch einmal von der M\u00f6glichkeit \nGebrauch machen, eine Nachfrage zu stellen. Sie haben \neben auf das geltende Gesetz verwiesen. Gesetze kann \nman \u00e4ndern. Ich unterstelle, dass Sie das als SPD nicht \ntun wollen. Aber Gesetze kann man \u00e4ndern. K\u00f6nnen Sie \nf\u00fcr die S\u00e4chsische Staatsregierung ausschlie\u00dfen, dass im \nFreistaat Sachsen \u2013 weder in Pirna noch in Hirschfelde \noder anderswo \u2013 der Neubau eines Atomkraftwerkes \nstattfinden wird? \n\nThomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und \nArbeit: Ich halte mich an die derzeit g\u00fcltige Rechtslage. \nAndere \u00dcberlegungen sind mir nicht bekannt. \n\n(Uwe Leichsenring, NPD:  \nRegierungen kann man auch \u00e4ndern!) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Herr Abg. Kosel \nstellt seine Frage Nr. 13, bitte. \n\nHeiko Kosel, Linksfraktion.PDS: Sehr geehrte Frau \nPr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Meine Frage \nbezieht sich auf Verluste f\u00fcr die Landwirtschaft in der \nOberlausitz. Wegen der anhaltenden Trockenheit ist in der \nLandwirtschaft der n\u00f6rdlichen Oberlausitz bei der Getrei-\ndeernte mit Verlusten bis zu 50 % zu rechnen. Auch in \nanderen Gebieten ist enormer Ertragsausfall m\u00f6glich. \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Aus der Erkl\u00e4rung des f\u00fcr Landwirtschaft zust\u00e4ndigen \nStaatsministers, dass es sich noch um keine Notlage \nhandele, ergibt sich die Frage, ab wann aus Sicht der \nStaatsregierung f\u00fcr die betroffenen Gebiete oder Betriebe \neine Notlage eintritt? \n\n2. Welche Ma\u00dfnahmen k\u00f6nnen seitens der Staatsregierung \nergriffen werden, um den zu erwartenden enormen Ernte-\nverlust bei Getreide zu lindern? \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Es antwortet Herr \nStaatsminister Tillich. \n\nStanislaw Tillich, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und \nLandwirtschaft: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. \n\nHerr Abgeordneter! Zur Frage 1 m\u00f6chte ich Ihnen die \nAntwort folgenderma\u00dfen geben: Die S\u00e4chsische Richtli-\nnie zur Gew\u00e4hrung von Notstandsbeihilfen in der Land-\nwirtschaft spricht von einem drei\u00dfigprozentigen R\u00fcck-\ngang des bereinigten Betriebsertrages in nicht benachtei-\nligten Gebieten und von einem zwanzigprozentigen \nR\u00fcckgang in benachteiligten Gebieten von einer betriebli-\nchen Notlage. Diese Kriterien leiten sich aus dem Agrar-\nbeihilferahmen ab, um die individuelle Hilfsbed\u00fcrftigkeit \nder Betriebe festzustellen. F\u00fcr Gebiete gibt es keine \nKriterien, da ansonsten \u00dcberkompensationen f\u00fcr einzelne \nBetriebe staatlicher Hilfen nicht auszuschlie\u00dfen sind. \n\nNun zu Ihrer zweiten Frage. Ich will sie noch einmal \nvorlesen, damit Sie sie bei der Beantwortung vor Augen \nhaben: Welche Ma\u00dfnahmen k\u00f6nnen seitens der Staatsre-\ngierung ergriffen werden, um den zu erwartenden enor-\nmen Ernteverlust bei Getreide zu lindern? \n\nUm die Ernteverluste zu lindern, m\u00fcsste die Staatsregie-\nrung Regen herbeizaubern k\u00f6nnen. Das kann die Staatsre-\ngierung selbst dann nicht, wenn sie es wollte. Ihre Frage \nzielt eher auf die wirtschaftlichen Folgen der Ernteverlus-\nte. Obwohl ich auf nicht richtig gestellte Fragen nicht \nantworten muss, will ich trotzdem einige kurze Bemer-\nkungen hierzu machen. Es kann nicht f\u00fcr jeden Schaden \nein F\u00f6rderinstrument geben. Das ist auch in anderen \nWirtschaftsbereichen nicht m\u00f6glich. Der Freistaat ist \nschlie\u00dflich keine Versicherung. F\u00fcr die schlechten An-\nbaubedingungen erhalten die Landwirte der benachteilig-\nten Gebiete, die jetzt von der Trockenheit besonders \n\n 4571\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 57. Sitzung 21. Juli 2006 \n\nbetroffen sind, bereits eine Ausgleichszulage. Es handelt \nsich hierbei um ein benachteiligtes Gebiet. \n\nNach den relativ guten Ernten der letzten zwei Jahre wird \nes jetzt zu schlechteren Ergebnissen kommen. Das ist \nsicherlich sehr bedauerlich, aber \u2013 ich muss es ganz \ndeutlich sagen \u2013 Ertragseinbu\u00dfen sind zuerst von jedem \nBetrieb selbst auszugleichen. Der Freistaat Sachsen bietet \naber zu jeder Zeit \u00fcber die Richtlinie f\u00fcr Gew\u00e4hrung von \nNotstandsbeihilfen in der Landwirtschaft bzw. \u00fcber die \nRichtlinie zur Gew\u00e4hrung von Hilfen f\u00fcr in Not geratene \nlandwirtschaftliche Unternehmen Unterst\u00fctzung an. Diese \nF\u00f6rderinstrumente helfen Betrieben, die nach einer \nSchadensbeseitigung ihren Betrieb nicht aus eigener Kraft \nweiterf\u00fchren k\u00f6nnen. \n\nDa gerade die f\u00fcr die Tierhaltung ma\u00dfgeblichen Futterfl\u00e4-\nchen von der anhaltenden Trockenheit betroffen sind, hat \nder Freistaat Sachsen am 13. Juli dieses Jahres bei der \nEurop\u00e4ischen Union eine Ausnahmegenehmigung zur \nFreigabe von Stilllegungsfl\u00e4chen f\u00fcr eine Futternutzung \nbeantragt. In der Regel dauert es sechs Wochen, bis eine \nGenehmigung aus Br\u00fcssel vorliegt. Mir liegen Signale \nvor, dass die Kommission n\u00e4chste Woche dazu die Ent-\nscheidung treffen wird. Ich gehe von einer positiven \nEntscheidung aus. \n\nIch appelliere an dieser Stelle aber auch ausdr\u00fccklich an \nden Berufsstand und seine Mitglieder, die betroffenen \nUnternehmen im Rahmen der Selbsthilfe zu unterst\u00fctzen. \nWir k\u00f6nnen nur bei einem l\u00e4nder\u00fcbergreifenden Scha-\ndensereignis, wie wir es jetzt mit der Trockenheit haben, \nund auch dann nur nach einer umfassenden Einsch\u00e4tzung \ndes tats\u00e4chlichen Schadens weitere Unterst\u00fctzungshilfen \nim Rahmen einer Bund-L\u00e4nder-Gemeinschaftsinitiative \ngew\u00e4hren. Daf\u00fcr ist es aber zum jetzigen Zeitpunkt zu \nfr\u00fch. \n\nHeiko Kosel, Linksfraktion.PDS: Ich habe noch eine \nNachfrage zur Klarstellung, von der ich hoffe, dass sie \nanders als der Regen zu Ihrem Kompetenzbereich geh\u00f6rt. \n\nK\u00f6nnte sich die Staatsregierung vorstellen, sich bei der \ngegenw\u00e4rtigen klimatischen Lage und bei den zu erwar-\ntenden Ernteausf\u00e4llen daf\u00fcr einzusetzen, zu einem \u00e4hnli-\nchen Instrument zu gelangen wie der so genannten D\u00fcrre-\nhilfe im Jahr 2003? \n\nStanislaw Tillich, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und \nLandwirtschaft: Herr Abgeordneter, ich habe Ihnen \ngerade gesagt, dass es seinerzeit eine Bund-L\u00e4nder-\nGemeinschaftsinitiative war. Wir sind uns mit dem Be-\nrufsstand in der jetzigen Situation \u00fcbereinstimmend einig, \ndass es f\u00fcr eine solche Entscheidung noch zu fr\u00fch ist. \nDiese Entscheidung wird im September zu treffen sein \nund nicht jetzt Anfang Juli. \n\nHeiko Kosel, Linksfraktion.PDS: Vielen Dank, Herr \nStaatsminister. \n\nStanislaw Tillich, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und \nLandwirtschaft: Bitte sch\u00f6n. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Frau Abg. Herrmann, \nSie haben Gelegenheit, Ihre Frage Nr. 17 zu stellen. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Danke, Frau Pr\u00e4sidentin. \u2013 \nIch habe folgende Frage. Am 23.06.2006 hat der S\u00e4chsi-\nsche Landtag auf Antrag der Fraktionen von CDU und \nSPD den Beschluss in der aufgef\u00fchrten Drucksachen-\nNummer gefasst, dass bis zum In-Kraft-Treten einer \nnotwendigen Bleiberechtsregelung f\u00fcr langj\u00e4hrig in der \nBundesrepublik Deutschland lebende Ausl\u00e4nder aufent-\nhaltsbeendende Ma\u00dfnahmen f\u00fcr diesen Personenkreis mit \nbesonderer Sorgfalt zu pr\u00fcfen sind. \n\nFrage an die Staatsregierung: In welcher Form wird dieser \nBeschluss wann mit welchem Inhalt, zum Beispiel durch \neine Arbeitsanweisung an die s\u00e4chsischen Ausl\u00e4nderbe-\nh\u00f6rden, umgesetzt? \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Es antwortet Staats-\nminister Dr. Buttolo. \n\nDr. Albrecht Buttolo, Staatsminister des Innern: Frau \nPr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Frau Herrmann! Der Abschiebe-\nstopp w\u00e4hrend des H\u00e4rtefallverfahrens ist bereits umge-\nsetzt. Die Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rden werden unverz\u00fcglich \nnochmals f\u00fcr die Pflicht zur besonders sorgf\u00e4ltigen \nAnwendung der bestehenden rechtlichen Normen sensibi-\nlisiert. Dar\u00fcber hinausgehende Ma\u00dfnahmen sind nicht \nbeabsichtigt, weil es keine gesetzliche Handhabe f\u00fcr sie \ngibt. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Ich h\u00e4tte noch eine Nachfra-\nge. \n\nDer gefasste Beschluss, der genannt worden ist, ist ja \nkeine Rechtsgrundlage f\u00fcr die Verwaltungsbeh\u00f6rden, wie \nSie gesagt haben. Sie als Staatsregierung sind ja in der \nPflicht, diesen Beschluss umzusetzen. Deshalb frage ich, \nwie Sie das an die Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rden vermitteln wollen. \n\nDr. Albrecht Buttolo, Staatsminister des Innern: Wir \nhaben den Beh\u00f6rden den Antrag und den Beschluss \nzugestellt. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Wen Sie den Beschluss, so \nwie er hier gefasst worden ist, zugestellt haben, ist er noch \nkeine Rechtsgrundlage f\u00fcr die Beh\u00f6rden. Genau darauf \nzielte meine Frage. \n\nDr. Albrecht Buttolo, Staatsminister des Innern: Die \nSchaffung einer Rechtsgrundlage aufgrund dieses Be-\nschlusses werden wir nicht vornehmen. Frau Herrmann, \nich habe Ihnen gesagt, dass wir die Beh\u00f6rden sensibili-\nsiert haben. Wir haben ihnen den Beschluss \u00fcbergeben. Es \nliegt mir keine R\u00fcckmeldung vor, dass man nicht sensibel \ndamit umgehen w\u00fcrde. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Danke. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Die letzte Frage, die \nf\u00fcr die heutige Fragestunde vorgesehen ist, stellt Herr \nAbg. Kosel; Frage Nr. 14. \n\n 4572\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 57. Sitzung 21. Juli 2006 \n\nHeiko Kosel, Linksfraktion.PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine Damen und Herren! Meine Frage bezieht sich auf \ndie Sonderf\u00f6rderung f\u00fcr das Kohleabbaugebiet um Schlei-\nfe. Der weitere Kohleabbau um Schleife bringt f\u00fcr betrof-\nfene B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger dem Vernehmen nach eine \nsozialvertr\u00e4gliche Umsiedlung und eine entsprechende \nEntsch\u00e4digung. Die Einschnitte in die Infrastruktur des \nGebietes werden tief greifend sein. \n\nIch frage daher die Staatsregierung: \n\n1. Welche M\u00f6glichkeit sieht die Staatsregierung generell \nf\u00fcr eine von den B\u00fcrgern geforderte Sonderf\u00f6rderung der \nRegion? \n\n2. Mit welchen Vorstellungen ist die Staatsregierung an \nder Ausarbeitung des f\u00fcr Oktober geplanten Konzepts der \nEntwicklungsm\u00f6glichkeiten der Region um Schleife \nbeteiligt? \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Herr Staatsminister \nJurk, bitte. \n\nThomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und \nArbeit: Herr Abg. Kosel, nach den Regelungen des \nBundesberggesetzes sind die Auswirkungen des Bergbaus \nimmer durch den Bergbauunternehmer auszugleichen. \nAus diesen Vorschriften ergeben sich Rechte f\u00fcr die \nBetroffenen und weitgehende Pflichten f\u00fcr den Unter-\nnehmer. Auch die Infrastruktur wird selbstverst\u00e4ndlich \nvon den Ausgleichsregelungen erfasst. Die Staatsregie-\n\nrung begleitet die Entwicklung der Region aktiv. Ich kann \nIhnen versichern, dass die notwendigen Verfahren und \nPlanungen zeitnah und b\u00fcrgerfreundlich bearbeitet wer-\nden. Sonderf\u00f6rderungen wegen Bergbaus sind der Staats-\nregierung bundesweit nicht bekannt. Die \u00f6ffentliche Hand \nwird grunds\u00e4tzlich keine Pflichten des Bergbauunterneh-\nmers \u00fcbernehmen. \n\nZu Ihrer Frage 2: Die Staatsregierung arbeitet im Beirat \nf\u00fcr die Erstellung des Entwicklungskonzeptes f\u00fcr die \nGemeinden Trebendorf, Schleife und Gro\u00df D\u00fcben unter \nden Bedingungen des langfristigen Braunkohlebergbaus \nmit. Die Vorstellungen und Forderungen zu den Inhalten \ndes Konzeptes werden in der Region entwickelt. Die \nbetroffenen B\u00fcrger werden dabei aktiv einbezogen. Die \nStaatsregierung kann die Ausarbeitung des Konzepts \nlediglich begleiten. \n\nHeiko Kosel, Linksfraktion.PDS: Vielen Dank. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Meine sehr verehrten \nDamen und Herren! Alle Fragen, die zur heutigen Frage-\nstunde eingereicht worden waren, sind beantwortet. Die \nFrage von Frau Dr. Runge wird schriftlich beantwortet. \nDamit k\u00f6nnen wir den Tagesordnungspunkt beenden. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Wir unterbre-\nchen jetzt die Sitzung f\u00fcr 30 Minuten. Das Pr\u00e4sidium \nfindet sich im Saal 2 zu der angek\u00fcndigten Beratung ein. \nIch m\u00f6chte Sie bitten, dass wir 14 Uhr mit unserer  \nBeratung fortfahren k\u00f6nnen.\n\n \n\nSchriftliche Beantwortung weiterer Fragen\n\nDr. Monika Runge, Linksfraktion.PDS: Frage Nr. 4 \n\nWeiterbildung der Fahrer im G\u00fcterkraft- oder Personen-\nverkehr \n\nNach dem j\u00fcngst im Bundestag angenommenen \u201eGesetz \nzur Einf\u00fchrung einer Grundqualifikation und Weiterbil-\ndung der Fahrer im G\u00fcterkraft- oder Personenverkehr\u201c \nm\u00fcssen die Fahrerinnen und Fahrer alle f\u00fcnf Jahre eine \nWeiterbildung von 35 Stunden nachweisen. Je Fahrerin \nund Fahrer entstehen dabei nach Sch\u00e4tzungen der Ver-\nkehrswirtschaft Kosten in H\u00f6he von 1 500 Euro (au\u00dferbe-\ntriebliche Bildungsst\u00e4tte) und 900 Euro (Eigenregime \ngro\u00dfer Unternehmen), jeweils ohne Lohnausfall. \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Haben die Unternehmen des gewerblichen Personen-\nverkehrs und des G\u00fcterkraftverkehrs sowie die betreffen-\nden \u00f6ffentlichen Stellen diese Weiterbildungskosten in \nH\u00f6he von 900 bzw. 1 500 Euro selbst zu tragen, oder ist \neine Abw\u00e4lzung dieser im Vergleich zu den gezahlten \nL\u00f6hnen sehr hohen Kosten auf die Fahrerinnen und \nFahrer zul\u00e4ssig? \n\n2. Mit welchen Geb\u00fchren wird f\u00fcr die Anerkennung und \n\u00dcberwachung der Ausbildungsst\u00e4tten f\u00fcr die Weiterbil-\ndung, f\u00fcr die Ausstellung der Nachweise und die Geneh-\n\nmigung der Pr\u00fcfverfahren durch die zust\u00e4ndigen Beh\u00f6r-\nden des Freistaates zu rechnen sein? \n\nThomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und \nArbeit: Zu 1. Die europ\u00e4ische \u201eRichtlinie 2003/59 \u00fcber \ndie Grundqualifizierung und Weiterbildung der Fahrer \nbestimmter Kraftfahrzeuge f\u00fcr den G\u00fcter- und Personen-\nverkehr\u201c musste durch die Bundesrepublik Deutschland \nzwingend bis sp\u00e4testens 10. September dieses Jahres \numgesetzt werden. Die Europ\u00e4ische Union erhofft sich \ndurch die verpflichtende Einf\u00fchrung eines beruflichen \nQualit\u00e4tssicherungssystems eine Verbesserung der Ver-\nkehrssicherheit und eine Aufwertung des Berufes. \nDeutschland hat sich f\u00fcr eine 1:1-Umsetzung der Richtli-\nnie und damit lediglich f\u00fcr die Regelung des in der \nRichtlinie geforderten Mindeststandards entschieden. \n\nDie Kosten von 1 500 bzw. 900 Euro beruhen auf einer \nSch\u00e4tzung des G\u00fcterkraftverkehrsgewerbes. Um die \nKosten zu minimieren, wurden im Bereich der Aus- und \nFortbildungsst\u00e4tten ausdr\u00fccklich der Wettbewerb und die \nfirmeneigene Durchf\u00fchrung von Weiterbildungsma\u00dfnah-\nmen durch Ausbildungsbetriebe zugelassen. \n\nDie Weiterbildungspflicht gilt f\u00fcr alle im G\u00fcter- und \nPersonenverkehr t\u00e4tigen Fahrer, unabh\u00e4ngig davon, ob sie \nselbstst\u00e4ndig oder Arbeitnehmer sind. Eine Verpflichtung \n\n 4573\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 57. Sitzung 21. Juli 2006 \n\nder Unternehmen zur Tragung der Weiterbildungskosten \nf\u00fcr angestellte Fahrer konnte durch den Gesetzgeber \naufgrund der Tarifautonomie nicht gesetzlich geregelt \nwerden. Ich kann hier nur an die Tarifvertragsparteien \nappellieren, am Einkommen der betroffenen Arbeitneh-\nmer orientierte, angemessene Regelungen zu treffen. \n\nZu 2. Die f\u00fcr die Anerkennung und \u00dcberwachung der \nAusbildungsst\u00e4tten, die Ausstellung der Nachweise und \ndie Genehmigung des Pr\u00fcfungsverfahrens zu erhebenden \nGeb\u00fchren werden bundeseinheitlich in der Verordnung \n\u00fcber den Erlass und die \u00c4nderung verkehrsrechtlicher \nVorschriften zur Durchf\u00fchrung des Berufskraftfahrer-\nQualifikations-Gesetzes geregelt. \n\nArtikel 3 der Verordnung sieht folgende Geb\u00fchren vor: \nF\u00fcr den Nachweis der Grundqualifikation oder Weiterbil-\ndung durch Eintragung einer Schl\u00fcsselnummer im F\u00fch-\n\nrerschein wird eine Geb\u00fchr in H\u00f6he von 28,60 Euro \nerhoben. \n\nFahrer, die Staatsangeh\u00f6rige eines Drittstaates sind und \nf\u00fcr ein Unternehmen mit Sitz in einem Mitgliedstaat der \nEU Fahrten im Personenverkehr durchf\u00fchren, k\u00f6nnen \nGrundqualifikation und Weiterbildung auch durch eine \nnationale Bescheinigung nachweisen. F\u00fcr eine solche ist \neine Rahmengeb\u00fchr von 28,60 Euro bis 256,00 Euro \ngeregelt. \n\nF\u00fcr die Anerkennung und \u00dcberpr\u00fcfung der Ausbildungs-\nst\u00e4tten sowie die Untersagung der Aus\u00fcbung von T\u00e4tig-\nkeiten ist ein Geb\u00fchrenrahmen von 51,10 Euro bis \n511,00 Euro vorgesehen. \n\n(Unterbrechung von 13:28 Uhr bis 14:01 Uhr) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Meine sehr verehrten \nDamen und Herren! Wir setzen unsere Beratung fort.\n\n \n\nTagesordnungspunkt 4 \n\n\u00dcberpr\u00fcfung der Vereinbarkeit des deutschen Zustimmungsgesetzes  \nzum Europ\u00e4ischen Verfassungsvertrag mit dem Grundgesetz  \n\n(Abstrakte Normenkontrollklage); Verhinderung einer Wiederholung  \ndes EU-Verfassungsvertrages in neuer vertragsrechtlicher Form,  \n\naber mit gleichem Rechtsrang \nDrucksache 4/5812, Antrag der Fraktion der NPD \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Die \nReihenfolge in der ersten Runde: Als Einreicherin die \nNPD, dann die CDU, Linksfraktion.PDS, SPD, FDP, \nGR\u00dcNE und die Staatsregierung. \n\nIch erteile der Einreicherin das Wort. F\u00fcr die NPD-\nFraktion Herr Apfel. \n\nHolger Apfel, NPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine Damen und Herren! Es ist wieder ein beeindru-\nckendes Schauspiel f\u00fcr den lebendigen Parlamentarismus, \nwenn ich hier in die Runde schaue und bei den selbst \nernannten Musterdemokraten der b\u00fcrgerlichen Fraktionen \nfeststelle, dass es gerade zehn von 115 Abgeordneten \nau\u00dferhalb der NPD-Fraktion f\u00fcr n\u00f6tig befinden, auch \nnach der Mittagspause wieder ihre politische Aufgabe \nwahrzunehmen und hier zu streiten sowie Argumente \nauszutauschen. Das spricht B\u00e4nde, Herr Dr. H\u00e4hle, und \nmacht deutlich, wo die Antidemokraten in diesem Hause \nsitzen. \n\nFrau Pr\u00e4sidentin! Wie Sie wissen, kann ein Normenkon-\ntrollverfahren zur \u00dcberpr\u00fcfung der Verfassungsm\u00e4\u00dfigkeit \ndes Zustimmungsgesetzes zum EU-Verfassungsvertrag \nnur durch die Bundesregierung, ein Drittel der Bundes-\ntagsabgeordneten oder durch eine Landesregierung \neingeleitet werden. Zu einem solchen Normenkontrollver-\nfahren wollen wir die Staatsregierung auffordern. Warum \nwollen wir dies? Aus drei Gr\u00fcnden: \n\nErstens, weil es konkrete Tatsachen gibt, die eine Grund-\ngesetzwidrigkeit der EU-Verfassung m\u00f6glich erscheinen \nlassen \u2013 ein Standpunkt, den der renommierte Staats-  \nund Rechtswissenschaftler Prof. Karl-Albrecht Schacht-\nschneider vertritt. \n\nZweitens, weil seit dem Maastricht-Vertrag ein gro\u00dfer \nMachtzuwachs der Europ\u00e4ischen Union stattfand, der die \nG\u00fcltigkeit der 1993 vom Bundesverfassungsgericht als \nUrteil aufgestellte Annahme \u00fcber den Charakter der \nEurop\u00e4ischen Union infrage stellt. \n\nDrittens, weil nur ein Normenkontrollverfahren die \nVerfassungsm\u00e4\u00dfigkeit umf\u00e4nglich pr\u00fcfen kann, w\u00e4hrend \ndie Verfassungsbeschwerde von Dr. Peter Gauweiler \nletztlich nur \u00fcberpr\u00fcft, ob die EU-Verfassung seine ganz \npers\u00f6nlichen Rechte verletzt. Die Pr\u00fcfung, ob eine Verlet-\nzung der demokratischen Rechte aller Deutschen nach \nArtikel 20 vorliegt, also die staatsrechtlich weit wichtige-\nre \u00dcberpr\u00fcfung, ist hingegen bei der Verfassungsbe-\nschwerde nicht zul\u00e4ssig. Genau deshalb bitten wir um \nIhre Unterst\u00fctzung, auch wenn wir wissen, dass Antr\u00e4ge \nder NPD grunds\u00e4tzlich mit Ignoranz bestraft werden. \n\nAuf die Vielzahl europapolitischer Initiativen zum schlei-\nchenden Umbau der BRD in ein unselbstst\u00e4ndiges Protek-\ntorat der Br\u00fcsseler Technokraten-EU ist in diesem Hause \nbisher kaum jemand sachlich eingegangen. Ihre Redebei-\ntr\u00e4ge waren stets von billiger Polemik getragen und meist \nging es mehr um den Zweiten Weltkrieg als um die \n\n 4574\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 57. Sitzung 21. Juli 2006 \n\nProbleme der Europ\u00e4ischen Union. Dieser Zustand ist \nAusdruck eines erb\u00e4rmlichen Demokratieverst\u00e4ndnisses. \nHerr Dulig unterstrich das ja vor einigen Monaten, indem \ner die f\u00fcr ein angeblich demokratisches Parlament unge-\nheuren S\u00e4tze sprach: \u201eWir werden uns nicht auf eine \nDiskussion mit Ihnen einlassen. Beantragen Sie in diesem \nHohen Haus, was Sie wollen. Wir werden es ablehnen.\u201c \n\nDas ist der Stil selbstverliebter Pseudodemokraten, die in \nWirklichkeit nicht den geringsten Ansatz einer demokrati-\nschen Gesinnung in sich tragen. \n\nPassend hierzu hat das gestrige Verhalten bei unserer \nDemografieanfrage das gezeigt. Wer miterlebt hat, wie \nProf. Cornelius Weiss mit Schaum vor dem Mund reagier-\nte, nur weil der CDU-Patriotismusbeauftragte in seinem \nerfrischenden Redebeitrag zur Gro\u00dfen Anfrage der NPD \neinige bemerkenswerte Aspekte zum lebenswichtigen \nFamilienbild einbrachte, wer gesehen hat, wie die angeb-\nliche moralische Substanz des Hauses, auch wenn er jetzt \nwahrscheinlich Kaffee trinken sollte, \u2013 \u2013 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Herr Apfel, w\u00fcrden \nSie bitte zu Ihrem Antrag sprechen! \n\nHolger Apfel, NPD: \u2013 demonstrativ dem Abg. R\u00f6\u00dfler den \nR\u00fccken zudrehte und anschlie\u00dfend den Kollegen w\u00fcst \nbeschimpfte, der wird feststellen, \u2013 \u2013 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Herr Apfel, ich bitte \nSie, zu Ihrem Antrag zu sprechen! \n\nHolger Apfel, NPD: \u2013 Ich spreche zum Antrag. \n\n\u2013 wie sehr die demokratische Kultur in diesem Hause vor \ndie Hunde gegangen ist. Was ist das nur f\u00fcr eine fragw\u00fcr-\ndige Demokratie, die hier praktiziert wird? \n\nDieser Stil herrscht nicht nur im Landtag, sondern im \ngesamten etablierten Politikerbetrieb. Er herrscht nicht \nnur im Verh\u00e4ltnis zur NPD, sondern noch st\u00e4rker im \nUmgang mit dem deutschen Volk und seinen Existenzfra-\ngen; denn die etablierten Parteien entm\u00fcndigen das \ndeutsche Volk, indem sie sich ihrer Pflicht zum kontrover-\nsen Diskurs \u00fcber Schicksalsfragen, wie zum Beispiel der \nEU-Verfassung, entziehen. Die Folgen sind eine perma-\nnente Machtverschiebung nach Br\u00fcssel und sie schauen \ntatenlos zu, ohne den Ansatz einer kritischen Auseinan-\ndersetzung, wie \u2013 \u00fcber die EU-Kommission abgenickt \u2013 \ndurch das Europ\u00e4ische Parlament immer neue Knebelver-\ntr\u00e4ge gegen das eigene Land beschlossen werden, Kne-\nbelvertr\u00e4ge, die in internationalen F\u00fchrungszirkeln ausge-\nhandelt werden, Knebelvertr\u00e4ge, die gro\u00dfen Einfluss auf \nunser gesellschaftliches, soziales und \u00f6konomisches \nLeben haben, Knebelvertr\u00e4ge, die immer mehr verhin-\ndern, dieses Leben noch durch eigene demokratische \nEntscheidungen nennenswert zu gestalten. \n\nMaastricht ist ein solcher Vertrag, die EU-Verfassung ist \nes erst recht. Die Ratifizierung des Maastricht-Vertrages \nwurde als Nacht-und-Nebel-Aktion durchgef\u00fchrt. Das \nVolk, der Souver\u00e4n nach Artikel 20 des Grundgesetzes, \nwurde nat\u00fcrlich nicht befragt. Die Medien schwiegen \n\nversch\u00e4mt \u00fcber die Aufgabe der staatlichen Unabh\u00e4ngig-\nkeit und den Verzicht auf die W\u00e4hrungshoheit unseres \nVolkes. So bekamen die wenigsten Menschen \u00fcberhaupt \netwas davon mit. Nur eine kleine Mehrheit ahnte die \nTragweite des Vertrages und auch die Mehrheit der \nVolksvertreter kannte den Inhalt nicht. \n\nGenauso schlecht informiert waren die Deutschen \u00fcber \ndie Vertr\u00e4ge von Amsterdam, von Nizza, von Bologna wie \nauch in den f\u00fcnfziger Jahren \u00fcber die R\u00f6mischen Vertr\u00e4ge \nim EG-Vertrag. \u00dcber Jahrzehnte beteiligte sich die politi-\nsche Klasse ohne kontroverse Auseinandersetzung an der \nEntwicklung eines Vertrages, \u00fcber den keine \u00f6ffentliche \nDiskussion und keine politische Meinungsfindung statt-\nfanden. \n\nDieses kaum durchschaubare Vertragswerk hat nur ein \nZiel: die V\u00f6lker an der freien Gestaltung eigener Angele-\ngenheiten zu hindern und sie in das Globalisierungsmo-\ndell des internationalen Gro\u00dfkapitals hineinzupressen. \n\nNach dem Turboprinzip werden die Vertr\u00e4ge durch die \ngro\u00dfz\u00fcgige Auslegung vor allem bei der EU-Kommission \nund beim Europ\u00e4ischen Gerichtshof immer mehr ausge-\nweitet. Man nennt so etwas Kompetenzkompetenz. Ein \nklassisches Beispiel hierf\u00fcr ist Artikel 20 EG-Vertrag. Er \nwar von Anfang an Bestandteil der R\u00f6mischen Vertr\u00e4ge \nund lautet: \u201eMengenm\u00e4\u00dfige Einfuhrbeschr\u00e4nkungen \nsowie alle Ma\u00dfnahmen gleicher Wirkung sind zwischen \nden Mitgliedsstaaten verboten.\u201c So weit, so gut. \n\nIm EG-Vertrag der f\u00fcnfziger Jahre ging es darum, dass \nkeine mengenm\u00e4\u00dfigen Schranken bei Einfuhren von \nProdukten anderer EG-Mitgliedsstaaten m\u00f6glich sein \nsollten. Genau das wurde im EG-Vertrag auch vereinbart. \nEs sollten eben keine mengenm\u00e4\u00dfigen Schranken gegen \ndie Einfuhr nach anderen Staaten errichtet werden d\u00fcrfen. \nDoch es kam viel dicker. \n\nIm November 2002 erlie\u00df der EuGH das folgende Urteil: \n\u201eDie EU-Kommission hat Klage auf Feststellung erhoben, \ndass die BRD durch die Vergabe des G\u00fctezeichens  \n\u201aMarkenqualit\u00e4t aus deutschen Landen\u2019 gegen ihre  \nVerpflichtung aus Artikel 28 EG-Vertrag versto\u00dfen hat.\u201c \n\n \u201eMarkenqualit\u00e4t aus deutschen Landen\u201c war einst ein \nG\u00fctesiegel f\u00fcr Fleisch, Butter und Marmelade aus deut-\nscher Produktion, sofern diese eine bestimmte Qualit\u00e4t \nerf\u00fcllt hat. Es wurde von der Marketinggesellschaft der \ndeutschen Agrarwirtschaft nach Qualit\u00e4tskontrollen \nvergeben und gab den Konsumenten das sichere Gef\u00fchl, \ndass es sich um gepr\u00fcfte deutsche Qualit\u00e4tsware handelt. \nDieses G\u00fctezeichen bezeichnete der EuGH pl\u00f6tzlich als \nmengenm\u00e4\u00dfige Einfuhrbeschr\u00e4nkung gegen\u00fcber anderen \nStaaten. Aus einem Verbot mengenm\u00e4\u00dfiger Einfuhrbe-\nschr\u00e4nkung macht das Gericht nun einfach ein Verbot f\u00fcr \ndie Kennzeichnung einheimischer Produkte. Man fasst \nsich an den Kopf \u00fcber diese blanke Willk\u00fcr. \n\nDem Gericht ging es offenbar nicht um die Einhaltung \ndes Vertrages, sondern darum, die Macht der Europ\u00e4-\nischen Kommission zu st\u00e4rken, um dieser weitere M\u00f6g-\n\n 4575\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 57. Sitzung 21. Juli 2006 \n\nlichkeiten zu geben, nationale M\u00e4rkte mit strafbew\u00e4hrtem \nMachtanspruch einzuebnen. \n\nMeine Damen und Herren! Dies ist ein Musterbeispiel f\u00fcr \ndie so genannte Kompetenzkompetenz der Europ\u00e4ischen \nUnion. Dabei erkl\u00e4rte das Bundesverfassungsgericht in \nseinem Maastricht-Urteil von 1993 \u2013 Zitat \u2013: \u201eDie Aufga-\nbe der Europ\u00e4ischen Union und die zu ihrer Wahrneh-\nmung einger\u00e4umten Befugnisse werden dadurch in einer \nhinreichend voraussehbaren Weise normiert, dass das \nPrinzip der begrenzten Einzelerm\u00e4chtigung eingehalten, \nkeine Kompetenzkompetenz f\u00fcr die EU begr\u00fcndet und die \nInanspruchnahme weiterer Aufgaben und Befugnisse \ndurch die Europ\u00e4ische Union und Europ\u00e4ische Gemein-\nschaften von Vertragserg\u00e4nzungen und Vertrags\u00e4nderun-\ngen abh\u00e4ngig gemacht wird, mithin der zustimmenden \nEntscheidung der nationalen Parlamente vorbehalten \nwird.\u201c \n\nDas Bundesverfassungsgericht behauptet also, dass keine \nKompetenzkompetenz vorlag. Inzwischen ist diese An-\nnahme durch den Europ\u00e4ischen Gerichtshof ad absurdum \ngef\u00fchrt. Ob dies auch 1993 vorhersehbar war, sei einmal \ndahingestellt. H\u00e4tte aber das Bundesverfassungsgericht \nheute die Gelegenheit, die Entwicklung der EU und der \ndeutschen EU-Integration auf ihre Vertr\u00e4glichkeit mit dem \nGrundgesetz zu \u00fcberpr\u00fcfen, so m\u00fcsste es feststellen, dass \ndie damals getroffene Annahme heute nicht mehr zutref-\nfend ist. Das w\u00fcrde die Grundgesetzm\u00e4\u00dfigkeit der europ\u00e4-\nischen Integration infrage stellen. \n\nDenn die Europ\u00e4ische Union hat in der Tat durch die \nRechtsprechung des EuGH und die Schwammigkeit der \nVertr\u00e4ge einen gewaltigen Machtzuwachs erhalten. Diese \nMachterweiterung, die die EU derzeit der Salamitaktik \ndes EuGH verdankt, will sie nun durch die EU-\nVerfassung in den Verfassungsrang heben und damit \nabsichern. \n\nProf. Schachtschneider stellte in seiner Verfassungsbe-\nschwerde fest, dass dort die Kompetenzkompetenz f\u00fcr das \nvereinfachte Vertragsver\u00e4nderungsverfahren auch formal \nfestgeschrieben wurde, das ohne die Beteiligung der \nV\u00f6lker oder ihrer Volksvertretungen m\u00f6glich sein soll \noder durch die M\u00f6glichkeit der Europ\u00e4ischen Union, \nHaushaltsmittel ohne Beteiligung der Legislativorgane \nder Mitgliedsl\u00e4nder zu beschaffen. \n\nIn der auf unseren Antrag hin durchgef\u00fchrten Anh\u00f6rung \nvom 26. September 2005 waren die von den Blockpartei-\nen aufgebotenen Experten nat\u00fcrlich f\u00fcr die EU-\nVerfassung. Deswegen wurden sie ja auch von ihnen \neingeladen. Aber ich denke, dass niemandem entging, \ndass Prof. Schachtschneider f\u00fcr ein Normenkontrollver-\nfahren viele gute Argumente pr\u00e4sentieren konnte. \n\nAbschlie\u00dfend der vielleicht schwerwiegendste Makel der \nEU-Verfassung aus verfassungsrechtlicher Sicht: Im  \nTeil 1 Artikel 6 des Vertragsentwurfes wird die Rangord-\nnung von EU-Recht und nationalem Recht wie folgt \nfestgelegt: Die Verfassung und das von den Organen der \nUnion in Aus\u00fcbung der ihnen zugewiesenen Zust\u00e4ndig-\n\nkeiten gesetzte Recht haben Vorrang vor dem Recht der \nMitgliedsstaaten. \n\nDadurch, meine Damen und Herren, erhalten einfache \nRechtsakte der europ\u00e4ischen Organe Vorrang vor nationa-\nlen Gesetzen, vor allem aber auch vor nationalen Verfas-\nsungen, nicht zuletzt vor dem Grundgesetz. \n\nEine EU-Verordnung k\u00f6nnte also theoretisch Artikel 20 \nGrundgesetz au\u00dfer Kraft setzen trotz der Ewigkeitsgaran-\ntie in Artikel 79 Abs. 3 Grundgesetz. Das d\u00fcrfte, meine \nDamen und Herren, bei objektiver Beurteilung der \nKnockout f\u00fcr die EU-Verfassung in Deutschland sein. \n\n(Unruhe und Bewegung im Saal) \n\nDie Frage ist nur, ob die Grundgesetztreue der so genann-\nten \n\n(Glocke der Pr\u00e4sidentin) \n\ndemokratischen Fraktionen in diesem Haus so weit geht. \nIch habe da erhebliche Zweifel, bedanke mich aber \ntrotzdem f\u00fcr Ihre ungesch\u00e4tzte Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Ich frage, wer von \nder CDU-Fraktion dazu sprechen m\u00f6chte. \u2013 SPD-\nFraktion? \u2013 \n\n(Zuruf von der SPD: Vorher die Linksfraktion.) \n\n\u2013 Pardon, Linksfraktion.PDS. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS, \nsteht am Saalmikrofon.) \n\nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: Frau \nPr\u00e4sidentin! Ich w\u00fcrde es gern von hier aus machen, weil \nes kurz ist. \n\nDas Parlament ist dazu da, um zu diskutieren. Wenn ich \nes richtig verstanden habe, hat das auch Herr Apfel am \nAnfang angemahnt. Es gibt nur ein Problem: Die Ver-\nkehrssprache in diesem Parlament ist Deutsch. \n\nHerr Apfel hat W\u00f6rter verwendet wie Protektorat, Kne-\nbelvertr\u00e4ge und andere. Das ist nicht Deutsch, das ist die \nSprache des Dritten Reiches. \n\n(Widerspruch bei der NPD) \n\nDamit ist schon rein sprachlich die Verst\u00e4ndigung mit der \nNPD nicht m\u00f6glich. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS \u2013 \nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Das ist eine Aussage \n\nvon einem Germanistikprofessor!) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: F\u00fcr die SPD-Fraktion \nspricht Herr Br\u00e4unig. \n\nEnrico Br\u00e4unig, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nSehr verehrte Damen und Herren! Es ist nicht immer \nleicht, zu NPD-Antr\u00e4gen zu sprechen. Das hat gelegent-\nlich schon damit zu tun, dass die Qualit\u00e4t dieser Antr\u00e4ge \nsowohl in sprachlicher als auch in inhaltlicher und rechtli-\n\n 4576\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 57. Sitzung 21. Juli 2006 \n\ncher Hinsicht zu w\u00fcnschen \u00fcbrig l\u00e4sst. Sie mag zwar \nIhren Anspr\u00fcchen gen\u00fcgen, aber nicht denen des Hohen \nHauses. Das tr\u00e4gt eben gerade nicht zu einem Mehr an \nLebendigkeit bei, Herr Apfel, wie Sie sie gerade gefordert \nhaben. \n\nIch wei\u00df nicht, wie es Ihnen ging, meine Damen und \nHerren. \n\n(Zuruf von der FDP: Das war schlecht!) \n\nIch fand den soeben geh\u00f6rten Vortrag von Herrn Apfel in \nh\u00f6chstem Ma\u00dfe abstrus. Es gab schon einmal einen \nAntrag \u2013 jetzt bleiben wir beim Thema \u2013 von Ihnen, \nDrucksache 4/1567, mit der gleichen Zielrichtung, n\u00e4m-\nlich einer Klage vor dem Bundesverfassungsgericht. Dazu \ngab es im September letzten Jahres eine \u00f6ffentliche \nAnh\u00f6rung hier im Landtag, in deren Ergebnis das Votum \nder Sachverst\u00e4ndigen \u2013 vorsichtig ausgedr\u00fcckt \u2013 vernich-\ntend war. In der Folge hat Ihr Vertreter im Verfassungs-, \nRechts- und Europaausschuss den Antrag zur\u00fcckgezogen. \n\nDa keimte zumindest bei mir f\u00fcr eine kurze Zeit ein \nbisschen die Hoffnung auf, dass die f\u00fcr Sie verheerend \nverlaufene Anh\u00f6rung vielleicht dazu gef\u00fchrt hat, dass Sie \nsich von einem Teil Ihrer abstrusen Fantasien verabschie-\nden. Diese Hoffnung wurde leider nicht erf\u00fcllt; weit \ngefehlt. \n\nMeine Damen und Herren, die NPD-Fraktion setzt uns \neinen Antrag, also diesen ideologisch verbohrten Brei, \nerneut vor. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Herr Br\u00e4unig, gestat-\nten Sie eine Zwischenfrage? \n\n(Uwe Leichsenring, NPD, steht am Mikrofon.) \n\nEnrico Br\u00e4unig, SPD: \u2013 Nein, ich gestatte keine Zwi-\nschenfrage! \n\nMeine Damen und Herren! Jeder, der die Anh\u00f6rung \nverfolgt oder zumindest das Protokoll gelesen hat, wei\u00df, \nwelche rechtlichen Kunstgriffe vollzogen werden m\u00fcssen, \num das Begehren der NPD irgendwie auch nur einiger-\nma\u00dfen in eine Art Licht zu r\u00fccken. Da hilft es auch nicht, \nwenn Sie juristische Einzelmeinungen wie die von Herrn \nProf. Schachtschneider hier bem\u00fchen. Juristische Einzel-\nmeinungen lassen sich letztlich bei jedem Thema finden. \n\nGerade weil ich kein Jurist bin, hat mir bei der Bewertung \nein unter Juristen h\u00e4ufig gebrauchter Ausspruch geholfen. \nEr lautet: Es gibt keine These, die nicht dumm genug \nw\u00e4re, als dass sie nicht von irgendwem vertreten wird. \n\nIch glaube, es gibt kaum ein Thema, bei dem dieser Satz \nso stimmt wie bei diesem Antrag, meine Damen und \nHerren. \n\n(Beifall bei der SPD und der FDP) \n\nIch m\u00f6chte gar nicht in Versuchung kommen, Ihre Argu-\nmentation dadurch zu adeln, dass ich n\u00e4her darauf einge-\nhe. Unser hoch gesch\u00e4tzter Kollege Marko Schiemann \nhat, an anderer Stelle wohlgemerkt, zum gleichen Thema \n\nbereits mehrfach versucht, Ihnen die rechtliche Absurdit\u00e4t \nIhres Begehrens vor Augen zu f\u00fchren. \n\nIhre Bem\u00fchungen in allen Ehren, Herr Schiemann, aber \nich glaube, bestimmte Dinge sind den Mitgliedern der \nNPD-Fraktion schlicht nicht vermittelbar. Die Gr\u00fcnde \ndaf\u00fcr kann sich jeder denken. Die NPD lebt vom Sch\u00fcren \nvon \u00c4ngsten, lebt von Populismus. Sie lebt von falschen \nVersprechungen. \n\n(Alexander Delle, NPD: Sie von Unf\u00e4higkeit!) \n\nEine dieser Weltuntergangsfantasien besteht eben darin, \nmit dem Prozess der europ\u00e4ischen Einigung das Ende der \nstaatlichen Existenz der Bundesrepublik Deutschland \nherbeizureden. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: \nSeien Sie doch einmal ehrlich!) \n\nWie absurd dies ist, hat die Anh\u00f6rung gezeigt. Aus meiner \nSicht reicht aber schon eine kleine Portion gesunder \nMenschenverstand aus, um die Abwegigkeit dieser Argu-\nmente zu erkennen. Daher ist jeder weitere Satz zu diesem \nThema zu viel. Ich f\u00fcr meinen Teil freue mich jetzt lieber \nauf das k\u00fchle Bier beim Sommerfest. Das ist allemal \nerfrischender als Ihr Antrag. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU, der FDP, den \nGR\u00dcNEN und des Abg. Horst Wehner, \n\nLinksfraktion.PDS) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Ich frage die FDP-\nFraktion, ob sie reden m\u00f6chte. \u2013 Nein. GR\u00dcNE? \u2013 Auch \nnicht. Die Staatsregierung? \u2013 Auch nicht. Dann ist die \nNPD-Fraktion an der Reihe. \n\n(Dr. Johannes M\u00fcller, NPD: Schlusswort?) \n\nDa keine Debatte weiter gew\u00fcnscht wird, Herr Dr. M\u00fcller, \nsind Sie mit dem Schlusswort dran. \n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \nDamen und Herren! Ich h\u00e4tte sicherlich schon noch etwas \nzu sagen gehabt, aber ich muss auf die Redezeit achten. \nDa bin ich mir jetzt nicht so sicher, ob Sie mir das \nSchlusswort gegeben haben oder unsere Redezeit stehlen. \n\nIch muss doch noch einmal von vorn anfangen. Debatte \nkann man das Ganze ja eigentlich nicht nennen. Denn das, \nwas hier stattgefunden hat, war ja eigentlich eine Farce. \n\n(Zuruf des Abg. Enrico Br\u00e4unig, SPD) \n\nDiese Farce ist Ihnen und Ihresgleichen auch in den \nanderen Parlamenten zu Eigen. Denn Sie f\u00fcrchten das \nVolk wie der Teufel das Weihwasser. Sonst h\u00e4tten Sie das \nVolk auch \u00fcber die Europ\u00e4ische Verfassung abstimmen \nlassen k\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nSie f\u00fcrchten das Grundgesetz der Bundesrepublik genauso \nwie der Teufel das Weihwasser; denn darin ist die staatli-\nche Integrit\u00e4t Deutschlands geregelt, w\u00e4hrend sie in Ihrer \n\n 4577\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 57. Sitzung 21. Juli 2006 \n\nUtopieverfassung von Europa in einem Bundesstaat \naufgehen w\u00fcrde; und weil die V\u00e4ter des Grundgesetzes \neinen wesentlich reiferen Eindruck hinterlassen haben als \nSie, hatten sie die Ewigkeitsklausel und den Artikel 20, \nwonach alle Macht vom Volk, n\u00e4mlich vom deutschen \nVolk, ausgeht, eingebaut. \n\nAber nun kommen wir zum eigentlichen Antrag. Da Sie \ndas Bundesverfassungsgericht f\u00fcrchten wie der Teufel das \nWeihwasser, wollen Sie unserem Antrag nicht zustimmen; \ndenn es ist davon auszugehen, dass, wenn dieser Antrag \ndurchginge und die Staatsregierung die Normen-\nkontrollklage einreichen w\u00fcrde, das Bundesverfassungs-\ngericht zu der Entscheidung kommen w\u00fcrde, die \nProf. Schachtschneider hier in der Anh\u00f6rung, in der Sie \nteilweise anwesend waren, vertreten hat. \n\n(Heiterkeit bei der SPD, der FDP \nund teilweise bei der CDU) \n\nVon Ihnen ist nicht viel Einsicht zu erwarten. Ich appellie-\nre trotzdem noch einmal an Ihre Vernunft: Stimmen Sie \nunserem Antrag zu! \n\nDanke f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Meine Damen und \nHerren! Ich stelle nun die Drucksache 4/5812 zur Ab-\nstimmung und bitte bei Zustimmung um Ihr Handzeichen. \n\u2013 Danke. Wer stimmt dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der \nStimme? \u2013 Keine Stimmenthaltungen und Stimmen daf\u00fcr; \ndie Drucksache 4/5812 ist mehrheitlich abgelehnt worden. \nDieser Tagesordnungspunkt ist beendet. \n\nIch rufe auf\n\n \n\nTagesordnungspunkt 5 \n\nKindern eine Stimme geben \u2013 Kinderkommission \nim S\u00e4chsischen Landtag bilden \n\nDrucksache 4/5516, Antrag der Fraktion der FDP \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen, begin-\nnend mit der FDP als Einreicherin, danach die gewohnte \nReihenfolge. Frau Sch\u00fctz, bitte, Sie haben das Wort. \n\nKristin Sch\u00fctz, FDP: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nSehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! \u201eKindern eine \nStimme geben \u2013 f\u00fcr eine Kinderkommission im S\u00e4chsi-\nschen Landtag.\u201c Wir bringen heute hier einen Antrag ein, \nder alle Fraktionen auffordert, sich gemeinsam f\u00fcr die \nWahrnehmung der Belange der Kinder in Sachsen einzu-\nsetzen. \n\nKinder sind kleine Pflanzen, die wachsen. Kinder in \nunserer kulturellen Gesellschaft gro\u00df werden und reifen \nzu lassen ist eine gesamtgesellschaftliche Aufgabe. Dieser \nAufgabe noch besser und an mancher Stelle auch schnel-\nler gerecht zu werden, daf\u00fcr werben wir mit einer Kinder-\nkommission; denn Kinder haben das Recht auf eine \nPolitik, die ihnen eine Zukunft voller Chancen er\u00f6ffnet. \nDoch Kinder k\u00f6nnen noch nicht w\u00e4hlen. Viele lernen \ngerade sprechen oder schreiben ihre ersten Diktate. \nKinder sind darauf angewiesen, dass Eltern und die \nPolitik ihre Anliegen wahrnehmen und ber\u00fccksichtigen; \ndenn Kinder werden immer noch nicht selbstverst\u00e4ndlich \nals eigenst\u00e4ndige Pers\u00f6nlichkeiten mit Rechten und \nBed\u00fcrfnissen angesehen und respektiert. \n\nDie FDP-Fraktion m\u00f6chte die Anerkennung der Kinder-\npolitik als eigenst\u00e4ndiges Politikfeld sehen und stellt \ndeshalb heute den Vorschlag der Kinderkommission zur \nAbstimmung. Die Idee ist nicht neu. Der Bundestag hat \nseit 1988 eine Kinderkommission. \u00dcberparteilich treten \ndie insgesamt f\u00fcnf Mitglieder geschlossen f\u00fcr die Interes-\nsen der Kinder ein. Auch in Sachsen war dies bereits \n\nThema. Der Deutsche Kinderschutzbund in Sachsen \nwandte sich 1990 in einem Brief an den Koordinierungs-\nausschuss Verfassung und Recht, in persona Herrn  \nErich Iltgen, mit der Bitte, im S\u00e4chsischen Landtag m\u00f6ge \neine Kinderkommission eingerichtet werden. Dieser Bitte \nwurde bisher leider nicht entsprochen. \n\nDabei ist die Kinderkommission heute wichtiger denn je. \nImmer weniger Familien mit immer weniger Kindern gibt \nes im Freistaat Sachsen. Die demografische Entwicklung \nmacht den Raum f\u00fcr Kinder immer kleiner. Sie brauchen \nmehr denn je einen starken Partner in der Legislative. \nDieser Partner kann die Kinderkommission sein. Verb\u00e4n-\nde wie der Kinderschutzbund, der Parit\u00e4tische Wohl-\nfahrtsverband, die Gewerkschaft Erziehung und Wissen-\nschaft und der Grundschulverband sowie viele andere \nVereine und Menschen, die tagt\u00e4glich mit Kindern zu tun \nhaben, \n\n(Unruhe im Saal \u2013 Glocke der Pr\u00e4sidentin) \n\nw\u00fcnschen sich einen solchen Partner im S\u00e4chsischen \nLandtag. Dies war das Fazit einer Veranstaltung, welche \ndie FDP-Fraktion anl\u00e4sslich einer Expertenanh\u00f6rung zu \ndiesem Antrag durchgef\u00fchrt hat. Einen Grund, den Antrag \nabzulehnen, hat niemand ge\u00e4u\u00dfert. Im Gegenteil: Man \nfreut sich auf die s\u00e4chsische Kinderkommission. \n\nDie T\u00e4tigkeit der Kinderkommission soll sich auf alle \nPolitikfelder beziehen. Die Aufgaben gehen dabei \u00fcber \nden Wirkungskreis des Sozialausschusses hinaus. W\u00e4h-\nrend in der Arbeit eines Ausschusses ein Ausgleich \nzwischen verschiedenen Interessenlagen geschaffen \nwerden muss, soll die Kinderkommission ausschlie\u00dflich \n\n 4578\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 57. Sitzung 21. Juli 2006 \n\ndie Belange der Kinder vertreten. Unterschiedliche \nZust\u00e4ndigkeiten erschweren derzeit die Interessenwahr-\nnehmung f\u00fcr Kinder. Die Kinderkommission hingegen \narbeitet institutions\u00fcbergreifend und versteht sich bewusst \nals Lobby f\u00fcr die Kinder. Auch ihre Wirkung in die \nFraktionen hinein ist sicher nicht zu untersch\u00e4tzen. \nVielleicht kann man so in allen Bereichen und bei allen \nPolitikern die Sensibilit\u00e4t f\u00fcr kinderpolitische Fragen \nerh\u00f6hen. \n\nMit der Einrichtung einer eigenen Kinderkommission \nw\u00e4re der S\u00e4chsische Landtag \u00fcbrigens das erste Landes-\nparlament, welches Kinder in seine parlamentarische \nObhut nimmt. Hier kann der Freistaat Sachsen Vorreiter \nsein. In Nordrhein-Westfalen versuchten es 2004 die CDU \nund in Bayern 2005 die SPD, eine Kinderkommission zu \ngr\u00fcnden. Leider scheiterten beide an den politischen \nMehrheitsverh\u00e4ltnissen. Dies darf und sollte uns im \nInteresse der Kinder in Sachsen nicht passieren. Unsere \nKinderkommission soll kein Feigenblatt des Parlaments \nund schon gar nicht zu einer Schwatzbude werden, um es \nmit den Worten von Herrn Dr. H\u00e4hle zu sagen. \n\nEs wird nat\u00fcrlich an den einzelnen Abgeordneten selbst \nliegen, wie sehr sie sich mit dem Thema auseinander \nsetzen. Ich bin mir jedoch sicher, dass es im S\u00e4chsischen \nLandtag die Parlamentarier gibt, die engagierte Kinderpo-\nlitiker sein wollen und k\u00f6nnen. Ich denke an Sie, \nFrau Nicolaus, an Herrn Neubert, Frau Falken, Frau \nDr.  Schwarz und Frau G\u00fcnther-Schmidt. Ich bin der \nfesten \u00dcberzeugung, eine s\u00e4chsische Kinderkommission \nwird Erfolg haben. \n\nSehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Ich glaube, wir \nalle wollen, dass Sachsen zum kinderfreundlichsten Land \nwird. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nDer Weg dahin ist nicht einfach. Es geht nicht nur darum, \nbesser zu sein als andere, sondern Familien und Kindern \neine gute Heimat und Zukunft zu bieten. Dabei geht es \nnicht nur um die Pl\u00e4tze in Kindertageseinrichtungen, \nsondern um das gesamte Lebensumfeld f\u00fcr Kinder und \nderen Eltern. Spontan fallen mir dazu einige Beispiele ein. \nKinder und Gesundheit: Werden \u00fcberall Angebote des \nMittagessens in qualitativ hochwertiger Form gemacht? \nGibt es ausreichende Bewegungsangebote? Kinder und \nBildung: Was bedeutet es f\u00fcr Kinder, lange Schulwege zu \nhaben? Einst\u00fcndige Busfahrten sind f\u00fcr sie eine Belas-\ntung. Kinder und Rechte: Frauen und M\u00e4nner werden \nnicht als M\u00fctter und V\u00e4ter geboren, Kinder nicht als \nDemokraten. Welche Angebote zur Kompetenzst\u00e4rkung \nsind daher vorzuschlagen? Ob im Bereich Finanzen, \nInnenpolitik und Recht, Gesundheit, Verkehr, Bildung und \nWirtschaft \u2013 \u00fcberall sind Kinder direkt oder indirekt \nbetroffen. \n\nMeine sehr geehrten Kolleginnen und Kollegen! Sie \nsehen, Kinderpolitik ist mehr als Sozialpolitik. Sie strahlt \nin alle Bereiche aus, und Kinderpolitik ist wie kein \nanderer Bereich zukunftsorientiert. Beschl\u00fcsse der Politik \n\nn\u00fctzen oder schaden dieser Gruppe von kleinen Staats-\nb\u00fcrgern mit enormen Auswirkungen. Eine besondere \nparlamentarische Institution aus dem Blickwinkel der \nKinder ist daher sinnvoll. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Es liegt nun an Ihnen, \nden Grundsatzbeschluss f\u00fcr eine Kinderkommission zu \nfassen und damit Kindern noch st\u00e4rker als bisher eine \nLobby im S\u00e4chsischen Landtag zu geben. Ich danke Ihnen \nschon jetzt f\u00fcr Ihre Unterst\u00fctzung. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Ich erteile der CDU-\nFraktion das Wort. Herr Krau\u00df, bitte. \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \ngeehrten Damen und Herren! Zuerst habe ich mich bei \ndem Antrag ein wenig \u00fcber das merkw\u00fcrdige Verfahren \ngewundert. Es wird dar\u00fcber gesprochen, dass ein Unter-\nausschuss zum Sozialausschuss eingerichtet werden soll, \nund dabei w\u00e4re es doch das Normalste von der Welt \ngewesen, wenn man gesagt h\u00e4tte: Wir bringen dieses \nAnliegen, welches wir haben, auch in den Sozialaus-\nschuss ein und diskutieren es dort mit den Vertretern der \nanderen Fraktionen. Darauf haben Sie jedoch leider \nverzichtet. Es ist auch schade, dass Sie dar\u00fcber nicht \nsprechen, sondern lediglich hier im Plenum \u00fcber solch ein \nwichtiges Thema diskutieren wollen. Wir bedauern dies \nsehr. \n\nAber es wird wieder deutlich, welche Politik die FDP, \nseitdem sie hier im Landtag sitzt, macht, wobei es nur \ndarum geht, eine Schlagzeile zu produzieren, und weniger \num die Sache. \n\n\u00dcber den Sinn einer Kommission kann man sich immer \nstreiten. Man kann auch dar\u00fcber nachdenken, ob es nicht \nbesser ist, konkret etwas zu tun, statt eine Kommission \neinzurichten. \n\nFrau Sch\u00fctz, Sie selbst haben gesagt, dass Kinder \u00fcberall \nbetroffen sind. Wenn Kinder \u00fcberall betroffen sind, dann \nm\u00fcssen wir das nat\u00fcrlich auch in die Gesetze einflie\u00dfen \nlassen. Das passiert nun einmal in einem Landtag mit \nMehrheitsentscheidungen und nicht in Gremien, die nicht \ndemokratisch bestimmt sind. \n\n(Zuruf des Abg. Falk Neubert, Linksfraktion.PDS) \n\n\u2013 Das wage ich zu bezweifeln. \u2013 Ich m\u00f6chte anf\u00fcgen, dass \nKinder in unseren politischen Entscheidungen auf jeden \nFall Priorit\u00e4t haben. Wenn es in Ihrem Antrag hei\u00dft, dass \nden Kindern eine Lobby gegeben werden soll, dann wird \ndamit der Eindruck erweckt, als ob Kinder im Landtag \nbisher \u00fcberhaupt keine Lobby gehabt h\u00e4tten. \n\n(Zuruf des Abg. Dr. J\u00fcrgen Martens, FDP) \n\nDas mag auf die FDP-Fraktion zutreffen, auf die anderen \nFraktionen wohl eher nicht. Wir besch\u00e4ftigen uns schon \nseit einigen Jahren immer wieder mit dem Thema Kinder \nund Kinderrechte. \n\n 4579\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 57. Sitzung 21. Juli 2006 \n\n(Dr. J\u00fcrgen Martens, FDP: \nSie sind ein Beispiel daf\u00fcr!) \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen von der FDP! Ich rate \nIhnen, einmal in die Verfassung zu schauen, wenn Sie so \ntun, als ob man den Kindern erst eine Lobby geben \nm\u00fcsse. Wenn das so w\u00e4re und das Ihrer Meinung nach \nnoch nicht der Fall ist \u2013 was Sie mit Ihrem Antrag zum \nAusdruck bringen \u2013, dann lesen Sie die Verfassung, in der \nes hei\u00dft: \u201eDie Abgeordneten vertreten das ganze Volk.\u201c \nSie vertreten also auch Kinder, in ihren Aussch\u00fcssen, in \ndenen sie arbeiten. \n\n(Zuruf von der FDP: Und weiter?) \n\nWenn Sie die Plenardebatten verfolgt haben, werden Sie \nwissen, dass wir das Thema, wenn es um die Kindertages-\nst\u00e4tten und um die B\u00fcndnisse f\u00fcr Familien ging, immer \naufgegriffen haben. Das alles sind sehr konkrete Politik-\nfelder, in denen es darum geht, Entscheidungen zugunsten \nvon Kindern zu treffen und nicht nur zu quatschen. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Mir bleibt nichts \nanderes \u00fcbrig, als noch einmal auf das Demokratiever-\nst\u00e4ndnis bei der FDP-Fraktion einzugehen. Ich habe hin \nund wieder versucht, Ihnen diesbez\u00fcglich weiterzuhelfen. \n\n(Torsten Herbst, FDP: Sie?) \n\nWenn man daran denkt, dass die FDP einmal eine Rechts-\nstaatspartei war, dann wundert man sich umso mehr. \n\n(Zuruf des Abg. Torsten Herbst, FDP) \n\n\u2013 Ja, Sie haben viel zu lernen, Herr Herbst. \u2013 Ich lese \neinmal vor, was Sie in der Begr\u00fcndung geschrieben haben \n\u2013 ich zitiere: \u201eEin Gremium, welches sich um Kinder und \nihre Interessen k\u00fcmmern soll, ist kein Ort parteipolitischer \nAuseinandersetzung.\u201c \n\nDie erste Schlussfolgerung aus diesem Satz lautet: Ein \nGremium, das sich um Kinder k\u00fcmmert, darf nicht \ndemokratisch gew\u00e4hlt sein. \n\n(Dr. J\u00fcrgen Martens, FDP: Sie verwechseln Partei \nmit Demokratie! \u2013 Torsten Herbst, FDP: Was?) \n\nNat\u00fcrlich findet im Parlament eine Auseinandersetzung \n\u00fcber politische Konzepte statt. Deshalb ist es v\u00f6llig \nabwegig zu sagen, es d\u00fcrfe nicht mit verschiedenen \nMeinungen diskutiert werden. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage? \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Ja. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Herr Prof. Porsch, \nbitte. \n\nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: Herr \nKollege, ist Ihnen bekannt, dass parteipolitische Bet\u00e4ti-\ngung und parteipolitische Auseinandersetzungen zum \nBeispiel in den Schulen nicht gestattet sind? Sind Sie \nferner der Meinung, dass die Schule eine Institution ist, \n\ndie sich um die Kinder und ihre Interessen zu k\u00fcmmern \nh\u00e4tte? \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Ich bin der Meinung, dass das \nParlament aus verschiedenen Parteien zusammengesetzt \nist und dass es unsere Aufgabe ist, uns f\u00fcr die Interessen \nvon Kindern einzusetzen. \n\nDie zweite Schlussfolgerung aus dem eben zitierten Satz \nlautet: Wir m\u00fcssen alle einer Meinung sein, wenn es um \ndas Thema Kinder geht. Denn in Ihrem Antrag schreiben \nSie: \u201eEin Gremium, welches sich um Kinder und ihre \nInteressen k\u00fcmmern soll, ist kein Ort parteipolitischer \nAuseinandersetzung.\u201c \n\nIst es nicht erlaubt, dass man bei diesem Thema unter-\nschiedlicher Meinung sein kann? \n\n(J\u00fcrgen Martens, FDP: Kann man doch, das ist \nnicht verboten! \u2013 Torsten Herbst, FDP: \n\nBitte den Antrag richtig lesen! \u2013  \nZuruf von der NPD) \n\nKann es nicht sein? Warum schreiben Sie es dann nicht in \nIhren Antrag? \n\n(Torsten Herbst, FDP: Hallo, hallo, bitte lesen!) \n\n\u2013 Hier wird immer \u201ehallo\u201c geschrieen. Sie m\u00fcssten sich \neinmal zum Mikrofon begeben, wenn Sie noch etwas \nbeizutragen haben. \n\nWir halten es f\u00fcr ganz normal, dass man \u00fcber Kinderpoli-\ntik streitet. Das sollten wir in diesem Parlament und im \nAusschuss tun. Wir h\u00e4tten uns auch gew\u00fcnscht, dass wir \n\u00fcber Ihren Antrag im Ausschuss sprechen. Das ist leider \nnicht gewollt, weil Sie lieber auf der Schiene des Popu-\nlismus fahren. Deswegen werden wir Ihren Antrag auch \nablehnen. \n\nDanke. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Die Linksfrakti-\non.PDS ist an der Reihe, Frau Bonk, bitte. \n\nJulia Bonk, Linksfraktion.PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine Damen und Herren! Es ist eben kein Populismus, \nder mit diesem Antrag gew\u00fcnscht wird, sondern eine \nSacharbeit in einem daf\u00fcr bestimmten Gremium. Deswe-\ngen freuen wir uns \u00fcber den heute vorliegenden Antrag \nder FDP-Fraktion. Gestern haben wir noch verh\u00e4ltnism\u00e4-\n\u00dfig kontrovers \u00fcber einen Ihrer Antr\u00e4ge bez\u00fcglich der \nKindertagesbetreuungszeiten diskutiert. Deswegen freue \nich mich, dass wir im Unterschied zu gestern die Gele-\ngenheit haben, im Interesse von Kindern \u00fcber ein wichti-\nges und auch sch\u00f6nes Thema zu sprechen, n\u00e4mlich \ndar\u00fcber, wie wir gemeinschaftlich hier in diesem Haus im \nInteresse von Kindern arbeiten k\u00f6nnen. \n\nWeil es ein wichtiges Thema ist, hat die Linkspartei bzw. \ndamals noch die PDS in der Vergangenheit schon \u00e4hnliche \nVorst\u00f6\u00dfe unternommen. Deshalb greifen wir das positiv \nauf. Wir w\u00fcrden diesem Antrag aber auch dann zustim-\n\n 4580\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 57. Sitzung 21. Juli 2006 \n\nmen, wenn er von der CDU k\u00e4me. Wenigstens freue ich \nmich dar\u00fcber, dass Sie, Herr Krau\u00df, anerkannt haben, \ndass es wichtig ist, die spezifischen Sichtweisen von \nKindern und jungen Menschen in diesem Haus aufzu-\nnehmen und dar\u00fcber zu diskutieren. Gerade weil es so \nwichtig ist, ist es wahrscheinlich nicht nur der Fachaus-\nschuss, sondern auch dieses Haus, weil wir uns \u00fcber die \ngemeinsame Organisation der Arbeit unterhalten wollen. \nWir wollen einen Raum schaffen, in dem konsensual \ndiskutiert werden kann. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS \u2013 Zuruf von der \nCDU: Dann m\u00fcssen Sie konkrete Politik machen!) \n\n\u2013 Es geht um konkrete Politik. Ich w\u00fcrde gern darauf \neingehen, wenn ich die Gelegenheit habe, Ihnen zuzuh\u00f6-\nren. \n\nWir k\u00f6nnen in dieser Debatte schon einmal die Grund-\nprinzipien einer Kinderkommission erproben. Das k\u00f6nnen \nwir in der Weise beobachten, wie wir miteinander umge-\nhen. Das Prinzip einer Kinderkommission w\u00e4re, konsen-\nsual statt konfrontativ im Interesse von Kindern zu \ndiskutieren und zu arbeiten und eben keine Polemik zu \nbetreiben, sondern sich an konkreten Sachpunkten zu \nverst\u00e4ndigen. \n\nDie Kinderkommission des Deutschen Bundestages \narbeitet, wie wir geh\u00f6rt haben, seit dem Jahre 1988 recht \nerfolgreich partei- und fraktions\u00fcbergreifend, auch nicht \nnach Proporz, sondern mit Vertretern der Fraktionen, weil \nman ein gemeinsames Interesse hat. \n\nSchaut man sich die Arbeitsschwerpunkte der 16. Legis-\nlaturperiode an, dann sind es genau jene Punkte, denen \nwir uns im Landtag immer wieder widmen und auch \nwidmen m\u00fcssen; denn ich nenne nur: Kinder und  \nGesundheit, Umsetzung der UN-Kinderrechtskonvention, \nKinderarmut, Vernachl\u00e4ssigung von Kindern und soziale \nAusgrenzung. Das sind grunds\u00e4tzliche Fragestellungen, \naber sie setzen sich ganz konkret landespolitisch in \nrelevanten Fragestellungen um, in denen auch wir schon \nimmer in den einzelnen Sachbereichen Handlungsbedarf \nreklamiert haben. \n\nIch wei\u00df nicht, wer von Ihnen schon die Gelegenheit \nhatte, die Antworten auf eine Gro\u00dfe Anfrage meiner \nFraktion zu studieren. Das Grundproblem in der Ausei-\nnandersetzung mit den Interessen von Kindern besteht \ndarin, dass wir \u00fcber die Gesamtheit des Problems verh\u00e4lt-\nnism\u00e4\u00dfig wenig wissen, also in welche Bereiche sich das \nalles erstreckt, und nur an Einzelpunkten erahnen k\u00f6nnen, \nwie die Situation aussieht, zum Beispiel, wenn wir erfah-\nren, dass es Kinder gibt, die bislang noch nicht an der \nMittagsversorgung teilnehmen. Hier denken wir, dass \netwas passieren muss und dass gerade eine Kinderkom-\nmission etwas tun k\u00f6nnte. \n\n(Beifall des Abg. Horst Wehner, \nLinksfraktion.PDS) \n\nEin weiterer Schwerpunkt der Kommission im Bundestag \nsind Selbst- und Mitbestimmungsrechte von Kindern. Ich \n\nwill noch einmal darauf hinweisen: Wie befassen uns \ndemn\u00e4chst im Landtag auf Vorschlag meiner Fraktion mit \neinem Kinder- und Jugendmitbestimmungsgesetz, um \ndiesem Grundsatz, dass nicht nur \u00fcber Kinder- und \nJugendinteressen, sondern durch die Betroffenen selbst \ngesprochen werden muss, Ausdruck zu verleihen. \n\nMeine Damen und Herren! So wichtig dieser Aspekt auch \nist, aber diese Debatte darf nicht nur auf das Wahlalter \nreduziert werden. Wenn wir uns weiterhin mit Kinder- \nund Jugendinteressen besch\u00e4ftigen, wird entscheidend \nsein, dass Kinder und Jugendliche in allen sie betreffen-\nden Bereichen Gestaltungs- und Mitsprachem\u00f6glichkeiten \nhaben. Das ist ein wesentlicher Grundsatz der Befassung \nmit diesem Thema in diesem Haus. \n\nDas Thema Kinder- und Jugendarbeit bzw. Kinder- und \nSozialarbeit wird sicherlich wieder zu einem sehr hei\u00dfen \nEisen in der Haushaltsdiskussion werden. Jedenfalls war \ndas in der Vergangenheit immer der Fall. Wir sprechen \nauch \u00fcber fr\u00fchkindliche Bildung, was ohnehin zu Recht \nein Dauerbrenner in diesem Haus ist. All das sind Themen \nder Bundeskommission, Themen, die wir im Landtag \naufgreifen m\u00fcssen, um nachzuweisen, dass eine Kinder-\nkommission im S\u00e4chsischen Landtag auch eine Relevanz \nh\u00e4tte, praktische Arbeit aufzunehmen. \n\nWir haben viel diskutiert. Manches wurde in der Vergan-\ngenheit schon gemeinsam erreicht. Aber, meine Damen \nund Herren, nat\u00fcrlich ist die Debatte im Landtag dadurch \ngepr\u00e4gt, dass wir uns unterschiedlichen Sichtweisen und \nGestaltungsvorstellungen sozusagen konfrontativ oder \nvergleichend gegen\u00fcberstellen und mehr oder weniger \nfreundlich austauschen. Das ist nun einmal so in einem \nParlament als St\u00e4tte politischer Willensbildung. Aber \nnicht allen Leuten au\u00dferhalb des Parlaments gef\u00e4llt das. \nEs wird viel beklagt und trotzdem innerhalb dieser Logik \nimmer wieder reproduziert. Die Kinderkommission g\u00e4be \ndie Gelegenheit, die Spielregeln einmal zu \u00e4ndern, wenn \nauch nur in einer kleinen Nische, um f\u00fcr den wichtigsten \nTeil der Gesellschaft, f\u00fcr die Kinder, etwas Gemeinsames \nzu erreichen. \n\nDas bedeutet nicht, dass alle einer Meinung sein m\u00fcssen, \ndenn die Vielfalt an Meinungen und auch von Parteien ist \neiner der Grundbestandteile unserer parlamentarischen \nDemokratie. Aber das bedeutet, dass in diesem Sachbe-\nreich an konkreten Fragestellungen diskutiert wird. \n\nIch wei\u00df nicht, ob heute eine Mehrheit den Mut hat, diese \nkleine \u00c4nderung vorzunehmen und sich des guten Bei-\nspiels des Bundestages, das dort schon eine lange Traditi-\non hat, anzunehmen. Aber ich w\u00fcnsche Ihnen diesen Mut. \n\nAllerdings m\u00f6chte ich sagen, dass man etwas hier doch \nanders machen k\u00f6nnte als im Bundestag: Die Kinder-\nkommission des Bundestages besteht zurzeit aus f\u00fcnf \nFrauen. Der M\u00e4nneranteil hier im Landtag w\u00fcrde es \ndurchaus hergeben, dieses wichtige Gremium zumindest \nparit\u00e4tisch zu besetzen. M\u00f6glicherweise wird in Zukunft \nsogar ein m\u00e4nnlicher Redner solche Fragen anmahnen. \nAber das sind Vorstellungen, \u00fcber die wir weiter diskutie-\nren k\u00f6nnen. \n\n 4581\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 57. Sitzung 21. Juli 2006 \n\nIch w\u00fcnsche mir, dass wir zu einer konstruktiven Zusam-\nmenarbeit im Interesse von Kindern und Jugendlichen \nkommen. Deswegen werden wir dem FDP-Antrag zu-\nstimmen. Ich kann der Koalition nur w\u00fcnschen, dies auch \nzu tun. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS und der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: F\u00fcr die SPD-Fraktion \nFrau Dr. Schwarz, bitte. \n\nDr. Gisela Schwarz, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin, meine \nDamen und Herren! Kinderpolitik ist eine Quer-\nschnittsaufgabe. Das ist sicherlich richtig. Wir alle sollten \ndie Interessen von Kindern bei Entscheidungen immer \nmitdenken. \n\nIch bedaure au\u00dferordentlich, Frau Sch\u00fctz, dass Ihre \nFraktion diesen Antrag eben nicht an den Ausschuss \n\u00fcberwiesen hat. Dort h\u00e4tten wir noch einmal diskutieren \nk\u00f6nnen, wie eine Kinderkommission, wie Kinderfreund-\nlichkeitspr\u00fcfungen und wie andere Dinge gestaltet werden \nk\u00f6nnten. \n\nWir haben \u00fcber einen \u00c4nderungsantrag nachgedacht. \nMeine Fraktion hat zum Beispiel einmal einen Antrag in \ndas Parlament eingebracht, der vorsah, einen Kinderbe-\nauftragten nach dem Vorbild der Ausl\u00e4nderbeauftragten \neinzusetzen. Es gibt also verschiedene M\u00f6glichkeiten, mit \ndiesem Thema umzugehen. Deswegen k\u00f6nnen wir diesen \nAntrag so, wie Sie dieses Konstrukt vorgeschlagen haben, \nauch noch mit der Pr\u00fcfung aller Ma\u00dfnahmen der Staatsre-\ngierung \u2013 ich wei\u00df nicht, wie das technisch geleistet \nwerden kann \u2013, nicht mittragen. Wie gesagt, ein \u00c4nde-\nrungsantrag w\u00fcrde Ihre Intention so ver\u00e4ndern, dass es \nnicht mehr rechtens w\u00e4re. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Frau Dr. Schwarz, \ngestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nDr. Gisela Schwarz, SPD: Ja. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Zun\u00e4chst Frau \nSch\u00fctz, dann Frau Altmann. Bitte. \n\nKristin Sch\u00fctz, FDP: Frau Dr. Schwarz, haben Sie den \nersten Punkt unseres Antrages so verstanden, wie er \ngeschrieben steht? Er lautet: \u201eDer Landtag empfiehlt dem \nAusschuss f\u00fcr Soziales, Gesundheit, Familie, Frauen und \nJugend, einen Unterausschuss zur Wahrnehmung der \nBelange der Kinder zu bilden.\u201c \n\nDr. Gisela Schwarz, SPD: Eben deswegen w\u00e4re im \nAusschuss der bessere Platz gewesen, dar\u00fcber zu diskutie-\nren, ob Ihr Vorschlag, so wie er niedergelegt ist, auch \numsetzbar ist. \n\n(Zurufe von der Linksfraktion.PDS) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Frau Altmann, bitte. \n\nElke Altmann, Linksfraktion.PDS: Meine Frage geht in \ndie gleiche Richtung. Wir w\u00fcrden hier nichts weiter \nbeschlie\u00dfen, als den entsprechenden Fachausschuss zu \nbeauftragen, alles Weitere auf den Weg zu bringen. Ich \nsehe \u00fcberhaupt nicht, wo hier ein Problem sein soll, wenn \nman eine solche Kinderkommission bildet. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS und der FDP) \n\nDr. Gisela Schwarz, SPD: Frau Kollegin Altmann, Sie \nm\u00fcssen aber weiterlesen. Mit der Formulierung \u201ealles \nWeitere auf den Weg zu bringen\u201c ist schon alles so weit \nfestgelegt, dass wir dar\u00fcber nicht mehr variabel diskutie-\nren k\u00f6nnen. Deswegen lehnen wir den Antrag ab. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Die NPD-Fraktion? \u2013 \nNein, diesmal nicht. Die Fraktion der GR\u00dcNEN? \u2013 Frau \nHerrmann. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin, liebe \nKolleginnen und Kollegen! Der Antrag der FDP, im \nLandtag eine Kinderkommission einzurichten, hat etwas \nBestechendes. Eine Kinderkommission k\u00f6nnte ein wichti-\nges Gremium sein, um den Nationalen Aktionsplan f\u00fcr ein \nkindgerechtes Deutschland 2005 bis 2010 hier in Sachsen \numzusetzen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS und der FDP) \n\nDie Kinderkommission k\u00f6nnte das zurzeit stattfindende \nMonitoring f\u00fcr die Umsetzung der Kinderrechte in Sach-\nsen und besonders in den s\u00e4chsischen Kommunen beglei-\nten. Sie k\u00f6nnte in enger Zusammenarbeit mit der Zivilge-\nsellschaft aktiv werden f\u00fcr folgende Handlungsfelder des \nNationalen Aktionsplanes: Chancengerechtigkeit durch \nBildung, Aufwachsen ohne Gewalt, F\u00f6rderung eines \ngesunden Lebens und gesunder Umweltbedingungen, \nBeteiligung von Kindern und Jugendlichen, Entwicklung \neines angemessenen Lebensstandards f\u00fcr alle Kinder. Das \nsind Punkte aus dem Nationalen Aktionsplan. \n\nAuf all diese Felder hat auch die Landespolitik wesentli-\nchen Einfluss. Im Kita-Bereich hat Sachsen vergleichs-\nweise gute Bedingungen und mit dem Bildungsplan einen \ngro\u00dfen Wurf getan. Wie sieht es mit der Umsetzung aus? \nGen\u00fcgen die Ressourcen in diesem entscheidenden \nBildungsbereich? Oder das Thema Aufwachsen ohne \nGewalt. Wie erleben Kinder ihr Lebensumfeld in Sach-\nsen? Wo sehen sie Alternativen? Was brauchen sie? So \nk\u00f6nnten wir die Handlungsfelder weiter durchgehen. \n\nMan k\u00f6nnte sich auch gut vorstellen, dass sich eine solche \nKinderkommission als Partner f\u00fcr die Beschwerden der \nKinder anbietet. Das h\u00e4tte den doppelten Effekt, dass \ndiese Beschwerden und Anregungen in den Monitoring-\nProzess und auch in die Landespolitik einflie\u00dfen k\u00f6nnten. \nDazu w\u00e4re aber eine Anbindung an den Petitionsaus-\nschuss eher sinnvoll als ein Unterausschuss des Sozial-\nausschusses. \n\nAndererseits sollte diese Kinderkommission aber ressort-\n\u00fcbergreifend bzw. ausschuss\u00fcbergreifend arbeiten k\u00f6n-\n\n 4582\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 57. Sitzung 21. Juli 2006 \n\nnen. Die meisten Probleme der Kinder lassen sich aus \nKindersicht nicht so leicht zuordnen. Dann w\u00e4re die \nKommission vielleicht eher beim Landtagspr\u00e4sidenten gut \nangesiedelt. Dort k\u00f6nnte die Br\u00fccke zur Zivilgesellschaft \ngeschlagen werden, vielleicht sogar themenzentriert und \nzusammen mit den betroffenen Kindern und Jugendli-\nchen. Ein Beispiel war der Runde Tisch gegen Gewalt. \n\nDas alles k\u00f6nnte man sich sinnvoll vorstellen. Umso \ntrauriger ist es, dass Sie sich nicht die M\u00fche gemacht \nhaben, einen zweiten Gedanken an den sch\u00f6nen Titel zu \nverschwenden. Sie berufen sich auf die Kinderkommissi-\non im Bundestag. Da w\u00e4re es doch wichtig gewesen, \nderen Arbeitsweise zu pr\u00fcfen. In dieser Kinderkommissi-\non arbeiten f\u00fcnf Abgeordnete mit lediglich einer Sekret\u00e4-\nrin. Diese Kommission w\u00e4re vermutlich nie auf die Idee \ngekommen, s\u00e4mtliche Entscheidungen und Ma\u00dfnahmen \nder Bundesregierung auf ihre Kinderfreundlichkeit zu \n\u00fcberpr\u00fcfen. Vielmehr macht sich jeder der f\u00fcnf Abgeord-\nneten zu Beginn jeder Legislaturperiode einen Arbeits-\nplan. Er sucht sich sozusagen ein Thema, auf das er sich \nin der Legislaturperiode konzentriert. \n\nDie Kinderfreundlichkeitspr\u00fcfung geh\u00f6rt in die Verwal-\ntung. Nach Ihrem Antrag aber m\u00fcsste quasi t\u00e4glich in der \nFlut der Vorlagen entschieden werden, was und nach \nwelchen Kriterien auf Kinderfreundlichkeit \u00fcberpr\u00fcft \nwird \u2013 und das alles auch noch ganz unabh\u00e4ngig von den \nPr\u00e4ferenzen der entsendenden Fraktion. Was soll dabei \nherauskommen? Ich f\u00fcrchte, eine gef\u00fchlte Kinderfreund-\nlichkeit, v\u00f6llig abgekoppelt von allen anderen Prozessen, \nin denen tats\u00e4chlich Bewegung ist. \n\nLesen Sie Ihren Antrag, werden Sie sich bewusst, was Sie \nunter Punkt 2 alles verlangen, was diese Kinderkommis-\nsion alles machen soll, und \u00fcberlegen Sie sich, welchen \nStab von Mitarbeitern diese f\u00fcnf Abgeordneten brauchen \nw\u00fcrden, um diese Aufgaben wirklich zu erf\u00fcllen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der CDU und der SPD) \n\nEine weitere Frage w\u00e4re die nach der Altersgruppe, die im \nFokus der Kinderkommission stehen soll. Geht es nur um \ndie Kleinen bis zehn Jahre oder auch um die zunehmend \nselbstst\u00e4ndigeren und anspruchsvolleren Jugendlichen? \nWie sieht es denn mit deren Partizipation aus? \n\nLiebe Kollegen von der FDP, es ist ungemein schade, dass \nSie diese an sich gute Idee nicht interfraktionell im \nAusschuss oder gar mit Experten in einer \u00f6ffentlichen, \nund zwar auch f\u00fcr alle anderen Fraktionen \u00f6ffentlichen \nAnh\u00f6rung diskutiert haben, bevor Sie den Antrag auf die \nTagesordnung des Plenums gesetzt haben. \n\nIhr Versuch, mit den verantwortlichen Abgeordneten \nau\u00dferhalb des Ausschusses Kontakt aufzunehmen, ist f\u00fcr \nuns weder transparent noch geeignet, so einen Antrag \ndann im Plenum zu bearbeiten. Das ist \u00fcberhaupt kein \ngeeignetes Verfahren. \n\nSo wie der Antrag jetzt aussieht, k\u00f6nnen wir ihm nicht \nzustimmen. Wir hatten Ihnen im Vorfeld auch vorgeschla-\ngen, den Antrag an den Ausschuss zur\u00fcckzu\u00fcberweisen, \nweil die Kinderkommission viel zu wichtig ist, um sie an \n\ndieser Stelle so zu verbrennen. Ich empfehle Ihnen noch-\nmals: Beantragen Sie die R\u00fcck\u00fcberweisung des Antrages \nan den Ausschuss f\u00fcr Soziales, Gesundheit, Familie, \nFrauen und Jugend, damit wir ihn gemeinsam interfrakti-\nonell \u00fcberarbeiten k\u00f6nnen, und handeln Sie nicht nach \ndem Prinzip: entweder unser Antrag oder gar keiner! In \nder Fassung, wie Sie den Antrag jetzt zur Abstimmung \nstellen, w\u00e4re die Kinderkommission nur ein potemkin-\nsches Dorf. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der CDU und der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Gibt es weiteren \nDiskussionsbedarf in den Fraktionen? \u2013 Frau Sch\u00fctz. \n\nKristin Sch\u00fctz, FDP: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin, sehr \ngeehrte Kolleginnen und Kollegen! Herr Krau\u00df, dass man \nin Ihrem Alter noch nicht alles versteht, was man liest, ist \nverst\u00e4ndlich. \n\n(Heiterkeit bei der FDP) \n\nAllerdings sollten solche Grundtechniken wie Lesen und \nVerstehen Grundvoraussetzungen f\u00fcr eine Parlamentarier-\nt\u00e4tigkeit sein. Wenn Sie Punkt 1 des Antrages lesen, \nstellen Sie fest, dass es dort ganz klar hei\u00dft: \u201eDer Landtag \nempfiehlt dem Ausschuss f\u00fcr Soziales, Gesundheit, \nFamilie, Frauen und Jugend, einen Unterausschuss zur \nWahrnehmung der Belange der Kinder zu bilden.\u201c \n\nNichts anderes m\u00f6chte der Antrag, als dass es entspre-\nchend auf den Weg gebracht wird. \n\n(Zuruf des Abg. Alexander Krau\u00df, CDU) \n\nIch habe mich vor drei Wochen mit dem Schreiben vom \n4. Juli an die kinderpolitischen Sprecher, die sozialpoliti-\nschen Sprecher aller Fraktionen gewandt. Ich hatte von \nden GR\u00dcNEN eine R\u00fcck\u00e4u\u00dferung dazu, in der sie mir \nmitteilten, dass sie ihre Ma\u00dfnahme, da sie der Meinung \nwaren, das am Petitionsausschuss festzumachen, f\u00fcr eher \ngeeignet halten. \u2013 Gut, das ist Ihre Auffassung dazu. \n\nUm die Fragen zu beantworten, Herr Krau\u00df: Wollen Sie \netwa die Kinderkommission im Bundestag als undemo-\nkratisches Gremium bezeichnen, nur weil sie den gleichen \nWeg gegangen ist, den wir hier vorschlagen? \n\n(Zuruf des Abg. Alexander Krau\u00df, CDU) \n\nIch mag das sehr bezweifeln. \n\nFrau Herrmann, an Sie gerichtet: Die Kinderkommission \nrichtet sich an Kinder im Alter von null bis 18 Jahren, so \nwie es die UN-Kinderrechtskonvention vorsieht. Au\u00dfer \nFrage. Ich wei\u00df nicht, wo da Ihre Bedenken sind und wo \nSie Schwierigkeiten in der Wahrnehmung dieser Kinder-\nkommission sehen. \n\n(Zuruf der Abg. Elke Herrmann, GR\u00dcNE) \n\nIch kann nur noch einmal daf\u00fcr werben, denn alle Vorbe-\nhalte, die Sie jetzt an dieser Stelle ge\u00e4u\u00dfert haben, w\u00fcrde \n\n 4583\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 57. Sitzung 21. Juli 2006 \n\nder Antrag, so wie wir ihn gestellt haben, keinesfalls \naufwerfen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Gibt es darauf noch \neinmal Erwiderungsw\u00fcnsche? \u2013 Das ist nicht der Fall. \u2013 \nDann frage ich die Staatsregierung, Frau Orosz. \u2013 Nein. \u2013 \nDann, Frau Sch\u00fctz, sind Sie mit dem Schlusswort an der \nReihe. \u2013 Herr Zastrow. \n\nHolger Zastrow, FDP: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine Damen und Herren! Ich lese Ihnen mal etwas vor \u2013 \nZitat \u2013: \u201eSeit 1988 werden im Deutschen Bundestag die \nBelange von Kindern von einem besonderen Gremium \nwahrgenommen, der Kinderkommission. Kinder werden \nnicht immer selbstverst\u00e4ndlich als eigenst\u00e4ndige Pers\u00f6n-\nlichkeiten mit Bed\u00fcrfnissen und Rechten angesehen. Aus \ndiesem Grund kommt der Politik eine besondere Verant-\nwortung zu. Regierung und Parlament obliegt es, f\u00fcr \nkinderfreundliche Lebensbedingungen Sorge zu tragen. \nUm die Kinderpolitik st\u00e4rker ins Bewusstsein zu r\u00fccken, \nwird daher \u2026\u201c \n\n\u2013 ich sage Ihnen gleich, was ich da meine. \u2013 \n\n \u201e\u2026 nach dem Vorbild des Bundestages eine Kinder-\nkommission als politisches Gremium und Plattform f\u00fcr \nspezielle Sonderinteressen von Kindern einrichten.\u201c \n\nDas ist die Drucksache 13/5051 vom 12.02.2004, ein \nAntrag der CDU-Fraktion im Nordrhein-Westf\u00e4lischen \nLandtag. \n\n(H\u00f6rt, h\u00f6rt! bei der FDP) \n\nGenau dasselbe wollen wir, genau das, was die CDU in \nNordrhein-Westfalen \u2013 Ihre Kollegen \u2013 geschrieben hat. \nEs geht noch ein St\u00fcck weiter, ich k\u00f6nnte auch alles \nvorlesen. Das unterschreiben wir. Ihre Kollegen haben es \nerkannt, Herr Krau\u00df. \n\nIch glaube, eine Kinderkommission w\u00fcrde unserem Land \nsehr gut tun, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Herr Zastrow, gestat-\nten Sie eine Zwischenfrage? \n\nHolger Zastrow, FDP: Ja. \n\nDr. Gisela Schwarz, SPD: Kollege Zastrow, Frau  \nHerrmann hat erl\u00e4utert, wie die Kinderkommission im \nBundestag arbeitet. Das Einzige, was mit Ihrem Antrag \n\u00fcbereinstimmt, ist, dass sie parit\u00e4tisch aus allen Fraktio-\nnen zusammengesetzt ist. Aber ansonsten ist das, was Sie \nfordern, was diese Kinderkommission leisten muss, etwas \nganz anderes als das, was in der Kinderkommission des \nBundestages passiert. \n\nHolger Zastrow, FDP: Die Frage? \n\nDr. Gisela Schwarz, SPD: Haben Sie das wahrgenom-\nmen, dass Frau Herrmann uns dar\u00fcber informiert hat? \n\nHolger Zastrow, FDP: Ich habe die Information von \nFrau Herrmann wahrgenommen. Da ich gewaschene \nOhren habe, h\u00f6re ich da auch zu. \n\n(Heiterkeit) \n\nFrau Schwarz, das Interessante ist \u2013 genau deswegen \nlegen wir solch einen Wert auf diese parit\u00e4tisch besetzte \nKinderkommission \u2013, dass wir erlebt haben, wie einer \nunserer Parteifreunde in der letzten Legislaturperiode in \ndieser Kinderkommission gearbeitet hat und wie er das \nThema Kinder auch bei uns in der FDP nach vorn ge-\nbracht hat. Es war Klaus Haupt. \n\n(Alexander Krau\u00df, CDU: Deswegen ist er ja auch \naus dem Bundestag ausgeschieden! Er wurde auf \nden hinteren Listenplatz gesetzt! \u2013 Heiterkeit, vor \n\nallem bei der CDU) \n\n\u2013 Herr Krau\u00df, sch\u00f6n dass Sie als direkt von diesem \nAntrag Betroffener wieder mal Ihr Wort erheben. H\u00f6ren \nSie mir mal zu! \n\n(Heiterkeit und Beifall bei der FDP) \n\nDas, was Sie geboten haben, ist finster gewesen. Das sage \nich Ihnen ganz ehrlich. Es war eine sehr unreife Leistung. \nLeider gibt es keine Kommission, die das bewertet. Aber \ndas, was Sie gesagt haben, macht den Unterschied zwi-\nschen Wort und Tat deutlich. Wir sprechen immer dar\u00fcber, \nkinderfreundliche Politik zu machen. Aber wenn wir ein \nGremium einrichten wollen, das keinesfalls \u2013 \u2013 \n\n(Zuruf des Abg. Alexander Krau\u00df, CDU, \nund der Staatsministerin Helma Orosz) \n\n\u2013 Frau Orosz, dann kommen Sie nach vorn und sagen Sie \netwas dazu. Die Regierung will sich ja offensichtlich \nnicht \u00e4u\u00dfern. Das ist \u00fcbrigens auch bezeichnend. \n\nWenn es ein Gremium gibt \u2013 \u2013 \n\n(Alexander Krau\u00df, CDU:  \nWir sind hier im Landtag! \u2013  \n\nStaatsministerin Helma Orosz: Landtag!) \n\nFrau Pr\u00e4sidentin. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage, Herr Zastrow? \n\nHolger Zastrow, FDP: Wenn ich meinen Satz zu Ende \nf\u00fchren darf, Frau Herrmann. \u2013 Wenn es dann ein Gremi-\num gibt, das als einziges Thema das Thema Kinder zum \nInhalt hat und das bei den vielen Initiativen, die wir \nmachen, immer darauf achtet, dass auch die Gesetze, die \nVerfahren, alles, was wir hier vorhaben, m\u00f6glichst kinder-\nfreundlich sind, dann wehren Sie sich dagegen. Sie \nwehren sich gegen die Kontrolle Ihrer Kinderfreundlich-\nkeit, die Sie immer nur propagieren, aber niemals umset-\nzen. Das ist doch die Wahrheit, meine Damen und Herren! \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n 4584\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 57. Sitzung 21. Juli 2006 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Sie hatten eine \nZwischenfrage gestattet. Deshalb, Frau Herrmann, bitte. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Herr Zastrow, haben Sie \nwahrgenommen, dass ich in meinem Redebeitrag keines-\nwegs gegen die Einrichtung einer Kinderkommission \ngesprochen habe, sondern nur dagegen, wie Sie diese \nKinderkommission einrichten wollen? \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und des  \nAbg. Marko Schiemann, CDU) \n\nHolger Zastrow, FDP: Wir k\u00f6nnen noch jahrelang \ndar\u00fcber diskutieren. Das sind wir bei den GR\u00dcNEN ja \ngew\u00f6hnt. Das dauert bei Ihnen alles ein bisschen l\u00e4nger. \nWir reden, wir reden und wir reden, bis sich jedes Thema \nam Ende erledigt hat. Es gibt auch andere aktuelle The-\nmen, \n\n(Zuruf der Abg. Elke Herrmann, GR\u00dcNE) \n\nbei denen Sie genau dasselbe wollen. Treffen Sie eine \neinfache Entscheidung! Das, was wir heute wollen, ist \neine einfache Sache, dar\u00fcber k\u00f6nnen Sie hier und sofort \nentscheiden. Tun Sie ein bisschen praktisch etwas f\u00fcr \nKinderpolitik \u2013 wir laden Sie ein \u2013, reden Sie sich nicht \nmit fadenscheinigen Argumenten heraus! \n\nHerr Krau\u00df, Sie haben eine Zwischenfrage. Bitte sch\u00f6n. \u2013 \nAch so, Frau Pr\u00e4sidentin. \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Ich m\u00f6chte Sie fragen, ob Sie \nnoch zu der Aussage stehen, die Sie am 14. Juli 2005 hier \ngemacht hatten, mit der Sie Ihre Vorbehalte gegen Kom-\nmissionen ge\u00e4u\u00dfert hatten. Ich zitiere: \n\n\u201eSie wollen also wieder einmal eine Kommission schaf-\nfen. Mein Vertrauen in die Kommission ist schon m\u00e4chtig \nersch\u00fcttert worden, wenn ich die Erfahrungen auf Bun-\ndesebene sehe.\u201c \n\nGilt Ihr Misstrauen gegen \u201eKommissionitis\u201c immer noch \noder hat sich das jetzt ge\u00e4ndert? \n\n(Beifall bei der CDU und des  \nAbg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nHolger Zastrow, FDP: Wenn Sie mir noch ganz kurz \nsagen, Herr Krau\u00df, welche Kommission ich gemeint \nhatte. \n\n(Lachen bei der CDU) \n\nEs war nicht die Kinderkommission. Um welche Kom-\nmission ging es? Herr Krau\u00df, insofern m\u00fcssen wir schon \neinmal schauen, wor\u00fcber wir eigentlich reden. \n\nIch glaube, es d\u00fcrfte hier in diesem Parlament Konsens \nsein, dass es Minderheiten gibt, dass es Leute mit leisen \n\nStimmen gibt \u2013 anders vielleicht als Ihre oder meine \nStimme \u2013, Leute, die keine Vertretung haben und die eine \nbestimmte Lobby brauchen. Wir k\u00fcmmern uns darum \n\u00fcbrigens sehr oft in diesem Land. Wir machen das zum \nBeispiel, indem wir in Sachsen eine Ausl\u00e4nderbeauftragte \nhaben. Viele Kommunen \u2013 vielleicht wird das auch bei \nIhnen im Erzgebirge so sein \u2013 richten Kinder- und Ju-\ngendkommissionen oder auch Seniorenbeir\u00e4te ein. \n\n \n \n \n \n \n\n(Zuruf des Abg. Alexander Krau\u00df, CDU) \n\nIch halte es f\u00fcr absolut legitim, in diesem Fall, in dem es \num eine Minderheit geht, die eine Stimme braucht, hier \nim Parlament tats\u00e4chlich eine Kommission einzurichten, \nmeine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der FDP und der  \nAbg. Julia Bonk, Linksfraktion.PDS) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Herr Zastrow, ich \nmuss Sie darauf aufmerksam machen. Wir haben jetzt \nimmer die Zeit gestoppt, aber Ihre Redezeit f\u00fcr das \nSchlusswort ist zu Ende. \n\nHolger Zastrow, FDP: Deswegen: Geben Sie sich einen \nRuck! Das ist gar nicht schwer, Herr Krau\u00df. Sie brauchen \nnur die Hand zu heben. Machen Sie das und stimmen Sie \nuns zu! Dann haben wir die Kinderkommission und dann \nsprechen wir dar\u00fcber, wie wir sie genau ausgestalten. \n\n(Beifall bei der FDP und vereinzelt  \nbei der Linksfraktion.PDS) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Meine Damen und \nHerren! Ich stelle nun die Drucksache 4/5516 zur Ab-\nstimmung und bitte bei Zustimmung um Ihr Handzeichen. \n\u2013 Danke sch\u00f6n. Gegenstimmen? \u2013 Danke. Stimmenthal-\ntungen? \u2013 Bei einer Reihe von Stimmenthaltungen und \nDaf\u00fcr-Stimmen ist dieser Antrag dennoch mehrheitlich \nnicht beschlossen worden. Der Tagesordnungspunkt 5 ist \nbeendet. \n\nIch rufe den Tagesordnungspunkt 6 auf. \n\n(Unruhe) \n\nGestatten Sie mir bitte, dass ich weitermache. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS: Wir bitten \ndarum! \u2013 Unruhe \u2013 Glocke der Pr\u00e4sidentin) \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, wenn Sie sich \nselbst ernst nehmen wollen, dann behandeln wir den \nn\u00e4chsten Tagesordnungspunkt. \n\n(Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU: Selbstverst\u00e4ndlich! \u2013 \nUnruhe \u2013 Glocke der Pr\u00e4sidentin) \n\nIch rufe auf\n\n 4585\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 57. Sitzung 21. Juli 2006 \n\nTagesordnungspunkt 6 \n\nReform der gymnasialen Oberstufe \nDrucksache 4/5865, Antrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen wie gewohnt Stellung \nnehmen. Als Erste spricht die Fraktion der GR\u00dcNEN als \nEinreicherin. Frau G\u00fcnther-Schmidt, bitte. \n\nAstrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! \u201eWir wollen nicht zur\u00fcck zum \nstarren Klassenverband in der Sekundarstufe II. Das \nKurssystem mit seiner F\u00e4chervielfalt hat sich bew\u00e4hrt. \nAus unserer Sicht bietet das Kurssystem entscheidende \nVorteile. Junge Menschen werden entsprechend ihren \nNeigungen gef\u00f6rdert und ausgebildet und sie erhalten die \nM\u00f6glichkeit, ihr Wissen zu vertiefen. Die notwendige \nAllgemeinbildung muss weit gehend mit Abschluss der \n10. Klasse vermittelt werden. Wir betrachten die gymna-\nsiale Oberstufe in erster Linie als Heranf\u00fchrung an ein \nHochschulstudium. An den Hochschulen wird Eigenver-\nantwortung von den Studenten bei der Gestaltung ihres \nStudiums gefordert. Darauf muss die Schule vorbereiten. \nDas kann sie im Kurssystem am besten.\u201c \n\nMeine Damen und Herren! Diese Erkl\u00e4rung verbreitete \ndie Junge Union Sachsen und Niederschlesien drei Tage, \nnachdem Kultusminister Flath sein neues Konzept zur \nReform der gymnasialen Oberstufe vorgestellt hat. Ich \nh\u00e4tte mir nicht tr\u00e4umen lassen, dass ich an dieser Stelle \njemals die Junge Union als Kronzeugen zitieren muss und \nihr vorbehaltlos zustimmen werde. \n\n(Staatsminister Steffen Flath: \nMal sehen, was daraus wird!) \n\n\u2013 Herr Flath, Sie fragen mich: Mal sehen, was daraus \nwird? Ich gebe diese Frage zur\u00fcck. Wie ich h\u00f6rte, r\u00fcckt \nHerr Piwarz, CDU-Vorsitzender, demn\u00e4chst in das Hohe \nHaus nach. M\u00f6glicherweise gibt es dann einen Innovati-\nonsschub in der CDU-Bildungspolitik im Lande. \n\n(Beifall und Heiterkeit bei den GR\u00dcNEN) \n\nEs ist notwendig, eine \u00f6ffentliche Teilhabe an der Debatte \neiner gymnasialen Oberstufenreform zu erm\u00f6glichen. Das \nverhindern Sie, Herr Flath. Sie praktizieren im Moment \ndie bildungspolitische Rolle r\u00fcckw\u00e4rts. Sie f\u00fchren durch \ndie Hintert\u00fcr das Einheitsschulsystem der DDR ein. \n\nAber vielleicht gelingt es uns auch so. Jedenfalls erhalte \nich aus den Reihen der Betroffenen nur R\u00fcckmeldungen, \ndie diesen \u00dcberfall auf das bew\u00e4hrte Kurssystem und die \nEigenverantwortung der Sch\u00fcler auf das heftigste kritisie-\nren. Lediglich der Philologenverband, der sich f\u00fcr diese \nOrientierung am Entwurf der erweiterten Oberschule der \nDDR stark gemacht hat, jubelte nach dessen Vorstellung: \n\u201eWir haben es geschafft!\u201c \n\nEs fragt sich, was mit diesem Entwurf geschafft wurde. \nWas bezwecken Sie eigentlich, Herr Flath? Eigentlich \nsind Sie doch viel zu schlau, um Ihre eigene Begr\u00fcndung \n\nzu glauben, dass man damit mehr Ingenieure gewinnen \nk\u00f6nnte. Ich f\u00fcrchte eher, das Gegenteil wird der Fall sein, \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der \nLinksfraktion.PDS) \n\nn\u00e4mlich wenn wir aufh\u00f6ren, die Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler \nnach ihren Neigungen und Begabungen zu f\u00f6rdern, und \nihnen die individuellen Entfaltungsm\u00f6glichkeiten verweh-\nren, die das Kurssystem bietet. Mit diesem Konzept, das \nSie hier vorgelegt haben, vernichten Sie nicht nur die \nMotivation und Leistungsbereitschaft der Lehrerinnen \nund Lehrer, sondern vor allem der betroffenen Sch\u00fclerin-\nnen und Sch\u00fcler. Oder glauben Sie etwa im Ernst, dass ein \nSch\u00fcler, der bis zur 12. Klasse zum Beispiel mit dem \nstandortrelevanten Fach Chemie zwangsbegl\u00fcckt wurde, \nmit h\u00f6herer Wahrscheinlichkeit ein ingenieurtechnisches \nStudium aufnehmen und erfolgreich abschlie\u00dfen wird als \njener, der sich aus Neigung und Interesse vertieft mit den \nFragestellungen besch\u00e4ftigt hat? \n\nWie gehen Sie eigentlich mit jenen um, die sich tats\u00e4ch-\nlich verst\u00e4rkt f\u00fcr Naturwissenschaften interessieren und \naufgrund ihres Interesses dann zwei Wochenstunden \nChemie beispielsweise mit denjenigen gemeinsam lernen \nm\u00fcssen, die weder begabt noch interessiert sind. Ihre \nAntwort jedenfalls haben Sie auf der Pressekonferenz \nEnde Juni gegeben. Sie lautete lapidar: Die anderen \nk\u00f6nnen dann auf ein so genanntes Paragraf-4-Gymnasium \ngehen. Dabei haben Sie verschwiegen, dass die dortigen \nAufnahmepr\u00fcfungen bereits vor der 5. Klasse erfolgen. \nWer zu diesem Zeitpunkt den Anforderungen nicht \ngewachsen ist, f\u00fcr den ist es dann aus. Welch eine Ver-\ngeudung von Ressourcen! \n\n(Beifall des Abg. Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, \nGR\u00dcNE) \n\nWissenschaftliche Erkenntnisse \u00fcber die speziellen \nBegabungen von M\u00e4dchen und Jungen und die daraus \nfolgenden Erfordernisse \u2013 gerade im naturwissenschaftli-\nchen Bereich \u2013 werden in Ihrem Konzept auch nicht \nansatzweise ber\u00fccksichtigt. \n\nHerr Flath, es beunruhigt mich auch, wenn Sie oder der \nvon Ihnen hinzugezogene Prof. Wiedemann vom Verband \nDeutscher Ingenieure in Ihren \u00f6ffentlichen Verlautbarun-\ngen irgendwie mitklingen lassen, das Abw\u00e4hlen von \nbestimmten unbequemen F\u00e4chern sei eine Art Dr\u00fccke-\nbergerei oder lediglich ein notenoptimierendes Verhalten \nvon karrieregeilen Sch\u00fclern. Ich frage mich, ob Sie \nSch\u00fclern in diesem Alter \u00fcberhaupt eigene Kompetenzen \nzugestehen. Jugendliche sind bis zum Ende ihrer Kindheit \nin der Regel sozial gefestigt. Bis dahin ben\u00f6tigen sie \neinen Klassenverband, aber danach ist der Einstieg in die \nSelbstst\u00e4ndigkeit wichtig, und zwar nicht nur im Hinblick \nauf die N\u00fctzlichkeits- oder \u00f6konomischen Verwertungs-\n\n 4586\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 57. Sitzung 21. Juli 2006 \n\nkriterien, sondern weil eine vertiefte Allgemeinbildung \nnicht nur Allgemeinwissen ist, sondern auch soziale und \nEntscheidungskompetenzen beinhaltet. \n\nDas Vorgehen, wie Sie diese so genannte Reform durch-\nziehen wollen, l\u00e4sst mich allerdings vermuten, dass Sie \ngerade auf diese Entscheidungskompetenzen relativ \nwenig Wert legen. Kurz vor Beginn der Pr\u00fcfungen an den \nGymnasien verschickten Sie einen Brief an die Schulen, \ninformierten als N\u00e4chstes die Presse von Ihren Ergebnis-\nsen und r\u00e4umen gn\u00e4digerweise einen Diskussionszeitraum \nbis Ende Juli ein. Ich frage mich, woher diese Eile \nkommt. \n\nIch erinnere mich ganz fatal an die Abschaffung des \nUnterrichtsfaches Astronomie. Genau wie damals soll \neher im Hinterst\u00fcbchen eine weit reichende Ver\u00e4nderung \nper Verordnung durchgepeitscht werden, die zwar nicht \ngleich umgesetzt wird, aber zum Zeitpunkt der Umset-\nzung berufen Sie sich auf das abgeschlossene Scheinbe-\nteiligungsverfahren und verweigern jegliche weitere \nDiskussion. Damit kommen Sie diesmal nicht durch. Es \nreicht auch nicht, wenn Ihr Koalitionspartner jetzt in der \nPresse verbreitet, dass die Bildungsexperten von CDU \nund SPD demn\u00e4chst die K\u00f6pfe zusammenstecken wollen. \nEntscheidend ist doch, was das Ergebnis dieser Zusam-\nmenkunft sein soll! \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nSie haben allerdings die Chance, dieser erneuten Blamage \nzu entgehen, indem Sie unserem Antrag, den wir hiermit \neinbringen, zustimmen. Unser Antrag wird sowohl den \nAnfang Juni verabschiedeten Rahmenbedingungen der \nKultusministerkonferenz gerecht, sch\u00f6pft sie allerdings in \neiner anderen Richtung aus, als Sie es tun. Andererseits \ntr\u00e4gt er auch den nat\u00fcrlichen und unbestrittenen demogra-\nfischen Herausforderungen Rechnung. \n\nAuch uns ist klar, dass man bei den insgesamt sinkenden \nSch\u00fclerzahlen nicht jeden Grund- und Leistungskurs an \njedem Gymnasium erhalten kann. Wir sagen allerdings \u2013 \ndas unterscheidet uns von der CDU \u2013, dass wir eine viel \nh\u00f6here Abiturquote als bislang brauchen. Wir schlagen \ndeshalb ein ganzheitlich orientiertes System vor, das die \ngymnasiale Oberstufe nicht isoliert von der einen oder \nanderen Schulform betrachtet. Im Mittelpunkt unseres \ngr\u00fcnen Bildungsbegriffs stehen die Sch\u00fcler und nicht die \nAnforderungen, die die Wirtschaft in wechselnden Zyklen \nstellt. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der  \nAbg. Julia Bonk, Linksfraktion.PDS) \n\nDie Grundlage f\u00fcr die erforderlichen Kompetenzen \u2013 das, \nwas Sie als Allgemeinwissen bezeichnen \u2013 muss in den \nersten Jahren der Schule gelegt werden. In unserem \nModell schlie\u00dft daran eine flexible Oberstufe an, die den \nunterschiedlichen Begabungen der Sch\u00fclerinnen und \nSch\u00fcler gerecht wird. Entsprechend der individuellen \nLeistungsf\u00e4higkeit und den jeweiligen Vorkenntnissen \nk\u00f6nnen die Sch\u00fcler selbst entscheiden, in welchem Tempo \nsie die Oberstufe durchlaufen wollen. Wir legen im \n\nEinklang mit allen Praktikern allergr\u00f6\u00dften Wert auf \ngr\u00f6\u00dftm\u00f6gliche Wahlm\u00f6glichkeit und Vielfalt. Wo dies an \neinzelnen Schulen nicht m\u00f6glich ist, muss gepr\u00fcft wer-\nden, ob Oberstufenverb\u00fcnde oder Oberstufenzentren ein \ngeeignetes Mittel f\u00fcr die Erhaltung des Kurssystems sind. \n\nDass das auch im l\u00e4ndlichen Raum funktioniert, zeigt sich \nin Ans\u00e4tzen beim Gymnasium Schkeuditz. Aus der \nSchulfusion zwischen den beiden Gymnasien Schkeuditz, \nLandkreis Delitzsch, und Markranst\u00e4dt, Landkreis Leip-\nziger Land, ging das Gymnasium Schkeuditz mit der \nAu\u00dfenstelle Markranst\u00e4dt hervor. Die Klassenstufe 11 \nbeider Gymnasien hat seit 2003 gemeinsame Kurse in den \nF\u00e4chern Chemie und Physik. Diese Kurse finden in \nSchkeuditz statt und betreffen zirka zehn Sch\u00fcler. Der \nBustransfer wird vom Schultr\u00e4ger getragen. \n\nLast, but not least kann man einen v\u00f6lligen Umbruch der \nOberstufe nicht \u00fcbers Knie brechen, sondern muss die \nschulischen Akteure und Gremien einbeziehen. Das sollte \neigentlich eine Selbstverst\u00e4ndlichkeit sein, die Sie noch \nnicht begriffen haben und mit Scheinbeteiligungsformen \nersetzen wollen. Ich bitte um Zustimmung zu unserem \nAntrag. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und  \nder Linksfraktion.PDS) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Die CDU-Fraktion; \nHerr Seidel, bitte. \n\nRolf Seidel, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten \nDamen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! \nJetzt das Kontrastprogramm. \n\nDie Vorstellungen des Kultusministeriums zur Reform der \ngymnasialen Oberstufe unterst\u00fctzen wir. Wir unterst\u00fctzen \ndabei die Idee der Erweiterung des Pflichtbereichs in den \nnaturwissenschaftlichen F\u00e4chern Biologie, Chemie und \nPhysik. Es kann uns einfach nicht gleichg\u00fcltig sein, meine \nDamen und Herren, mit welchem Ausbildungsstand \nunsere Jugendlichen an die Universit\u00e4ten kommen. Denn \nwir m\u00fcssen daf\u00fcr sorgen, dass sie studierberechtigt sind \noder dass sie einen ordentlichen Beruf erlernen. Wir \nhatten gerade vor wenigen Minuten die Debatte \u00fcber \nLeute, die zu wenig Wissen haben, um einen ordentlichen \nBeruf zu erlernen. Deshalb k\u00f6nnen wir das nicht ganz so \nauf das Kind oder auf den Jugendlichen projizieren, \nsondern m\u00fcssen schon daf\u00fcr sorgen, dass ein gewisses \nNiveau vorhanden ist. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nWir, meine Damen und Herren, freuen uns \u00fcber den \nReformvorschlag, den wir schon lange auf unserer Agen-\nda hatten, und wir erfreuen uns auch der Zustimmung der \nVertreter der Wirtschaft, der Ingenieurkammern und der \nHochschulen. Denn die Kernkritik der Hochschulen und \nUniversit\u00e4ten am heutigen Kurssystem betrifft die Ab-\nwahlm\u00f6glichkeiten von Unterrichtsf\u00e4chern, die die \n\n 4587\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 57. Sitzung 21. Juli 2006 \n\nStudierf\u00e4higkeiten, insbesondere in Naturwissenschaften, \nbeeintr\u00e4chtigen. \n\n(Astrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE, \nmeldet sich zu einer Zwischenfrage.) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Seidel, gestat-\nten Sie eine Zwischenfrage? \n\nRolf Seidel, CDU: Nein, ich m\u00f6chte das fertig ausf\u00fchren, \nwir kommen dann noch ins Gespr\u00e4ch, Frau G\u00fcnther-\nSchmidt. \n\nEs erschlie\u00dft sich auch nicht, dass etwa ein Sch\u00fcler, der \nam Gymnasium Biologie und Chemie abw\u00e4hlt, anschlie-\n\u00dfend Medizin studiert, sich mit viel M\u00fche, Aufwand und \nKosten die Studierf\u00e4higkeit trotz Abiturs erst erarbeiten \nmuss. Leider scheitern auch viele daran. \n\nIch begr\u00fc\u00dfe die Diskussion zwischen Lehrern, Eltern und \nSch\u00fclern, die noch l\u00e4ngst nicht abgeschlossen ist. Aller-\ndings denke ich im Gegensatz zu manchen Kritikern \nnicht, dass die Gesellschaftswissenschaften und die \nSprachausbildung benachteiligt werden. Immerhin muss \neine fortgef\u00fchrte Fremdsprache als f\u00fcnfst\u00fcndiger Leis-\ntungskurs oder in einem vierst\u00fcndigen Grundkurs gelehrt \nwerden. Eine zweite Fremdsprache wird verpflichtend \neingerichtet. Auch Geschichte, Gemeinschaftskunde, \nRechtserziehung, Wirtschaft und Geografie werden als \nPflichtf\u00e4cher behandelt. Dies w\u00e4ren dann mindestens \nsechs Stunden Unterricht in Gesellschaftswissenschaften, \nmit entsprechender Auswahl im Wahlbereich auch noch \nmehr. Neben Deutsch und Mathematik wird auch eine \nGesellschaftswissenschaft Pr\u00fcfungsfach sein. Alle Leis-\ntungen, die in der 11. und 12. Jahrgangsstufe erbracht \nwerden, sollen in die Gesamtqualifikation einflie\u00dfen. \n\nNach dem derzeitigen Diskussionsstand m\u00fcssen nur vier \nvon \u00fcber 20 Lehrpl\u00e4nen ge\u00e4ndert werden. Auch diese \nbleiben nat\u00fcrlich in ihrer grundlegenden Substanz erhal-\nten und m\u00fcssen lediglich angepasst werden. \n\nMeine Damen und Herren! Ich danke an dieser Stelle \nallen Lehrerinnen und Lehrern, die sich in den letzten \nJahren um die Erarbeitung dieses umfangreichen neuen \nLehrplanwerks verdient gemacht haben \u2013 und das waren \nnicht wenige. \n\n(Beifall bei der CDU und des  \nAbg. Torsten Herbst, FDP) \n\nWir begr\u00fc\u00dfen das vorgesehene verst\u00e4rkte Lernen im \nKlassenverband und damit die Einschr\u00e4nkung der Wahl \nder Leistungskurse. Die Notwendigkeit ergibt sich auch \ndaraus, dass zeitgleich mit dem In-Kraft-Treten der neuen \nLehrpl\u00e4ne in der Sekundarstufe II die Sch\u00fclerzahlen \naufgrund der geburtenschwachen Jahrg\u00e4nge stark absin-\nken werden. Insbesondere im l\u00e4ndlichen Raum werden \nGymnasien k\u00fcnftig h\u00e4ufig zweiz\u00fcgig laufen m\u00fcssen. Es \nwird demnach mehr Ausnahmen nach \u00a7 4a des S\u00e4chsi-\nschen Schulgesetzes geben. Wir m\u00fcssen schon davon \nausgehen, dass es im l\u00e4ndlichen Raum Schulen geben \n\nwird, an denen etwa 40 Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler pro \nJahrgang in der Sekundarstufe II unterrichtet werden. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Seidel, gestat-\nten Sie jetzt eine Zwischenfrage? \n\nRolf Seidel, CDU: Ja, bitte. \n\nCornelia Falken, Linksfraktion.PDS: Herr Seidel, ist \nIhnen eigentlich bewusst, dass die neue Lehrplangenerati-\non, von der Sie gerade gesprochen haben und die 2008 f\u00fcr \ndie 11. Klassen wirksam wird, neu geschrieben werden \nmuss, wenn das neue System kommt? \n\nRolf Seidel, CDU: Es werden vier von 20 Lehrpl\u00e4nen \n\u00fcberarbeitet werden m\u00fcssen \u2013 mehr nicht. Alle anderen \nbleiben erhalten, weil wir auch noch Lehrpl\u00e4ne f\u00fcr \nSt. Afra und f\u00fcr die Paragraf-4-Gymnasien, die wir in \ngro\u00dfer Zahl haben, ben\u00f6tigen. Nach jetzigem Stand sind \nes vier Lehrpl\u00e4ne, die \u00fcberarbeitet werden m\u00fcssen. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Gestatten Sie eine \nzweite Zwischenfrage? \n\nRolf Seidel, CDU: Ja, bitte. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Bitte. \n\nCornelia Falken, Linksfraktion.PDS: Sehen Sie trotz \nder knappen Zeit die M\u00f6glichkeit, die Lehrpl\u00e4ne wirklich \numfangreich inhaltlich zu \u00fcberarbeiten, auch wenn es \nnach Ihrer Auffassung nur vier sind? \n\nRolf Seidel, CDU: Ich denke schon, dass es unsere \nLehrerinnen und Lehrer in einem Jahr schaffen werden, \ndie Lehrpl\u00e4ne zu \u00fcberarbeiten. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nMeine Damen und Herren! Bereits heute erschweren \ngeringe Sch\u00fclerzahlen in einigen Gymnasien in der \nSekundarstufe II die Organisation der gymnasialen \nOberstufe nach dem bisher geltenden Kurssystem und \nbenachteiligen den Sch\u00fcler, dessen gew\u00fcnschte Kurse \nnicht angeboten werden k\u00f6nnen. Hinzu kommt, dass \nunsere Sch\u00fcler ihre Leistungs- und Grundkurse h\u00e4ufig \nnach dem Prinzip des geringsten Aufwandes und nicht \nnach ihrer sp\u00e4teren Studienrichtung w\u00e4hlen. Darauf bin \nich schon eingegangen. Dadurch werden die umfassende \nVermittlung von Allgemeinwissen und die Studierf\u00e4hig-\nkeit nicht gerade unterst\u00fctzt. \n\nNun zum vorliegenden Antrag unserer GR\u00dcNEN. \n\n(Zurufe von den GR\u00dcNEN: Oh! \u2013  \nAstrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE: Vorsichtig! \u2013  \n\nUwe Leichsenring, NPD:  \nWir wollen sie nicht haben!) \n\nDer volle Name lautet B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN. \n\nEine Kooperation von Gymnasien, um die Einrichtung \nvon Leistungskursen zu erleichtern, ist nur an gr\u00f6\u00dferen \nStandorten und damit in Gro\u00dfst\u00e4dten m\u00f6glich, aber eben \n\n 4588\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 57. Sitzung 21. Juli 2006 \n\nnicht in den d\u00fcnn besiedelten l\u00e4ndlichen Gebieten. Die \nErfahrung hat gezeigt, dass sich die Sch\u00fcler meist so stark \nmit ihrer Schule verbunden f\u00fchlen, dass sie lieber auf das \ngew\u00fcnschte Kursangebot verzichten als die Schule zu \nwechseln. \n\nHier wird das Modell vorgeschlagen, einerseits die \nVorteile des Unterrichts im Klassenverband zu nutzen, \naber andererseits die M\u00f6glichkeiten einzur\u00e4umen, Leis-\ntungskurse freiwillig zu w\u00e4hlen und dies in Schulverb\u00fcn-\nden in \u00f6konomisch vertretbaren Kursgr\u00f6\u00dfen zu gew\u00e4hr-\nleisten. In l\u00e4ndlichen Gebieten, meine Damen und Herren, \nwerden bei einer derartigen Organisation des Unterrichts \ndie Schulwege zu lang und teilweise unzumutbar. Das \nf\u00fchrt zur Beeintr\u00e4chtigung von Bildungschancen. \n\nIch m\u00f6chte hier f\u00fcr den Vorschlag des Kultusministeriums \nmit der M\u00f6glichkeit der Einrichtung von Leistungskursen \nnur in Mathe, Deutsch und einer Fremdsprache pl\u00e4dieren. \nDann werden \u00fcberall im Land vergleichbare Bedingungen \nund M\u00f6glichkeiten f\u00fcr unsere Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler \nvorgehalten. \n\nAu\u00dferdem bin ich wie die Vertreter der Hochschulen, der \nIngenieurverb\u00e4nde und des Philologenverbandes der \nMeinung, dass \u00fcberh\u00f6hte Inhalte in den Leistungskursen \ndurch einen breiteren anwendungsorientierten Kernbe-\nreich ersetzt werden sollten. Ich bin deshalb f\u00fcr ein neues \nStrukturmodell, das organisatorisch einfach, effektiv und \np\u00e4dagogisch wirkungsvoll ist. Das Gymnasium soll keine \nSpezialisten ausbilden, sondern Sch\u00fcler mit einem breiten \nKompetenzspektrum und mit der F\u00e4higkeit zu wissen-\nschaftlichem Lernen ausstatten. \n\nIm Gegensatz zur Fraktion der GR\u00dcNEN denke ich auch, \ndass f\u00fcr die Diskussion ausreichend Zeit zur Verf\u00fcgung \nsteht. Nachdem die s\u00e4chsischen Philologen die Diskussi-\non bereits im Januar er\u00f6ffnet haben, rief das Staatsminis-\nterium f\u00fcr Kultus mit einem Schreiben von Mitte April \ndie Gymnasien, die Regionalschul\u00e4mter sowie zahlreiche \nVertreter von Institutionen und Hochschulen zur Diskus-\nsion \u00fcber die Grundz\u00fcge der geplanten \u00c4nderungen auf. \nDiese Diskussionsphase dauert bis Ende Juli an. Der \nSchulausschuss wird sich nach der Sommerpause mit dem \nReformmodell auseinander setzen. \n\nZu Punkt 1 bis 3 des Antrages m\u00f6chte ich ausf\u00fchren, dass \nwir das gemeinsame Ziel haben, Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fc-\nler auf hohem Niveau zum Abitur zu f\u00fchren. Auch wir \nsind f\u00fcr eine intensive individuelle F\u00f6rderung, nur erfor-\ndert das nach unserer Auffassung eine m\u00f6glichst homoge-\nne Sch\u00fclerschaft mit \u00fcberdurchschnittlichen Begabungen \nan den Gymnasien. Nat\u00fcrlich kann das auch Sch\u00fcler \neinschlie\u00dfen, die beispielsweise sprachlich und gesell-\nschaftswissenschaftlich \u00fcberdurchschnittlich, aber ma-\nthematisch-naturwissenschaftlich nur durchschnittlich \nbegabt sind. \n\nIhren Wunsch, wesentlich mehr Sch\u00fcler als heute zum \nAbitur zu f\u00fchren, verstehe ich so, dass Sie nicht alle \nLeistungsreserven von \u00fcberdurchschnittlich begabten \nSch\u00fclern aussch\u00f6pfen, sondern eine Angleichung der \nF\u00e4higkeiten und Fertigkeiten und damit eine Vereinheitli-\n\nchung herbeif\u00fchren wollen. Dahinter steckt f\u00fcr mich die \nIdee, das Gymnasium zur Gesamtschule mutieren zu \nlassen. Das lehnen wir nach wie vor ab. \n\nIn unserem differenzierten Schulsystem k\u00f6nnen Sch\u00fcler \nmit Realschulabschluss die Fachoberschule besuchen und \ndort nach zwei Jahren die Fachhochschulreife erlangen. \nZus\u00e4tzlich gibt es den Weg \u00fcber das berufliche Gymnasi-\num oder das Abendgymnasium, um auch mit Realschul-\nabschluss das Abitur zu erreichen. Es gibt keine Sackgas-\nsen in unserem System. Die Notwendigkeit, das Gymna-\nsium zur Regelschule zu machen, gibt es nicht. \n\nDie Einf\u00fchrung der von den GR\u00dcNEN geforderten \nflexiblen Oberstufe, die beinhaltet, dass die Oberstufe bis \nzu vier Jahren dauern kann, ist nicht nur organisatorisch \nschwierig, sondern zielt ebenfalls auf diese Niveausen-\nkung ab. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: \nIn Finnland gibt es das!) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Seidel, gestat-\nten Sie jetzt eine Zwischenfrage von Frau G\u00fcnther-\nSchmidt? \n\nRolf Seidel, CDU: Ja, bitte sch\u00f6n. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Bitte sch\u00f6n. \n\nAstrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE: Herr Seidel, teilen \nSie meine Einsch\u00e4tzung, dass der Erwerb des Abiturs auf \neinem beruflichen Gymnasium ein Beleg daf\u00fcr ist, dass \nvorher \u201efalsch\u201c aussortiert wurde? \n\nRolf Seidel, CDU: Nein, die Einsch\u00e4tzung teile ich nicht. \nIch k\u00f6nnte Ihnen nur sagen, dass bei manchen Sch\u00fclerin-\nnen und Sch\u00fclern der Knoten sp\u00e4ter platzt, bei anderen \nkann man die Begabung fr\u00fcher erkennen, und f\u00fcr diejeni-\ngen, bei denen der Knoten sp\u00e4ter platzt, ist genau diese \nEinrichtung gut. Ich finde es auch gut, dass wir an dieser \nArt des beruflichen Gymnasiums eine erh\u00f6hte Berufsori-\nentierung haben, die in naturwissenschaftlich-technische \nBereiche geht, sodass wir in diesem Studienbereich auch \nmehr Leute bekommen k\u00f6nnen. Ich teile Ihre Auffassung \nalso nicht. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Seidel, gestat-\nten Sie noch eine Frage von Herrn Prof. Dr. Porsch? \n\nRolf Seidel, CDU: Bitte, Herr Prof. Dr. Porsch. \n\nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: Herr \nSeidel, ist Ihnen bekannt, dass die flexible Oberstufe ein \nBestandteil des finnischen Schulsystems ist und das \nfinnische Schulsystem, nach allem, was wir wissen, \ndeutlich besser ist als unseres? \n\n(Rita Henke, CDU: Anders!) \n\nRolf Seidel, CDU: Das Schulsystem in Finnland ist \ndeutlich anders als das deutsche Schulsystem. Ich w\u00fcrde \nmir einiges davon w\u00fcnschen. Vor allem w\u00fcrde ich mir \n\n 4589\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 57. Sitzung 21. Juli 2006 \n\nw\u00fcnschen, dass die finanziellen Mittel, die dem dortigen \nSchulsystem zur Verf\u00fcgung stehen, auch bei uns in \nDeutschland zur Verf\u00fcgung st\u00fcnden und so hoch w\u00e4ren. \nDass die Lehrergeh\u00e4lter entsprechend kleiner sind, das \nwissen Sie ebenfalls. Man kann nicht \u00c4pfel mit Birnen \nvergleichen und zwei vollkommen unterschiedliche \nSysteme hier in einen Topf werfen. \n\nMeine Damen und Herren! Ich komme zur\u00fcck. Die \nForderung der GR\u00dcNEN, dass die Oberstufe bis zu vier \nJahren dauern soll, ist f\u00fcr mich organisatorisch ausge-\nsprochen schwierig zu handeln und l\u00e4uft der Diskussion \nzur Verk\u00fcrzung der Ausbildungszeiten in unserem System \ndeutlich entgegen. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nDie Finnen k\u00f6nnen es!) \n\nIch m\u00f6chte nur daran erinnern, dass Sachsen das Abitur \nnach zw\u00f6lf Jahren nach der friedlichen Revolution beibe-\nhalten und deutschlandweit \u00fcber die Kultusministerkonfe-\nrenz durchgesetzt hat. Es wurde bereits in 14 weiteren \nBundesl\u00e4ndern eingef\u00fchrt. Wir sollten jetzt keine Gegen-\noffensive starten. Wir lehnen deshalb den Antrag der \nFraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN ab. \n\nMeine Damen und Herren! Das Beispiel, das uns Frau \nG\u00fcnther-Schmidt von Markranst\u00e4dt und Schkeuditz \npr\u00e4sentiert hat, ist falsch erl\u00e4utert. In Schkeuditz lernen \ndie Jugendlichen gemeinsam in der 11. und 12. Klasse, \nund zwar an allen Fachbereichen in diesem Gymnasium. \n\nAnsonsten w\u00fcnsche ich Ihnen angenehme und erholsame \nSommerferien, wenn Sie wollen, auch mit viel Gr\u00fcn. Das \nist in dem Fall der Sommerferien auch total unsch\u00e4dlich. \n\nIch danke Ihnen, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: F\u00fcr die Linksfrakti-\non.PDS spricht Frau Bonk. \n\nJulia Bonk, Linksfraktion.PDS: Vielen Dank, Herr \nPr\u00e4sident. Meine Damen und Herren! Herr Seidel, ich \nwundere mich immer, wie Sie mit Begriffen umgehen. Sie \nsagen, Sie wollen eine m\u00f6glichst homogene Sch\u00fclermasse \nf\u00f6rdern, und das im Klassenverband. Das ist naturgem\u00e4\u00df \nschwer m\u00f6glich. Aufgrund der Verschiedenheit von \njungen Menschen, wenn ich sie im Klassenverband \nbelasse, lasse ich sie in ihrem heterogenen Zusammen-\nhang und muss sie dann, wenn ich sie auf hohem Niveau \nf\u00f6rdern will, gerade individuell f\u00f6rdern. Da erkennen Sie \nan, dass es ein Problem gibt, was die Bildung der Leis-\ntungskurse angeht, gerade auch im l\u00e4ndlichen Raum. Aber \nanstatt zu sagen, wir wollen die individuelle F\u00f6rderung \nauf hohem Niveau, und deswegen erm\u00f6glichen wir es \nzum Beispiel, indem wir geringere Kurswahlkennzahlen \nzugrunde legen, sagen wir doch dann lieber: Mittelma\u00df \nf\u00fcr alle, alle sollen das Gleiche lernen. Das ist gerade dem \nAnspruch der F\u00f6rderung auf hohem Niveau und individu-\nell entgegengesetzt. Gerade auch das aggressive Missver-\n\nstehen, dass die gleiche F\u00f6rderung f\u00fcr alle an der Gesamt-\nschule stehen sollte, l\u00e4uft ins Leere, \n\n(Beifall der Abg. Prof. Dr. Peter Porsch und  \nDr. Cornelia Ernst, Linksfraktion.PDS) \n\ndenn wir wollen die individuelle F\u00f6rderung und gerade \nnicht das Mittelma\u00df f\u00fcr alle. \n\nDie Pr\u00fcfungsphase, die Sie Diskussionsphase nannten, \ndas, was in der Pr\u00fcfungszeit gelaufen ist, ist eine Sache \nf\u00fcr sich. Da schickt der Kultusminister Ende April, quasi \nzu Beginn der Pr\u00fcfungszeit, an die Gymnasien ein \nSchreiben und sagt, wir wollen die Struktur der Oberstufe \nver\u00e4ndern. Vorschl\u00e4ge sollen binnen zwei Monaten, \nn\u00e4mlich den Pr\u00fcfungsmonaten, in denen die Kollegen \nentsprechend eingebunden sind, von den Gymnasiallehre-\nrinnen und Gymnasiallehrern erarbeitet werden. In Kraft \ntreten soll das Ganze dann binnen eines Jahres. Der \nzust\u00e4ndige Fachausschuss im Parlament ist nicht einbezo-\ngen, und der Beantwortungszeitraum gibt den Kollegin-\nnen und Kollegen kaum Gelegenheit, sich einzubringen. \nZu dem fragw\u00fcrdigen Verfahren aber wird meine Kolle-\ngin Cornelia Falken weitere Ausf\u00fchrungen machen. \n\nZu einer inhaltlichen Analyse des Sachverhaltes. Schauen \nwir uns doch erst einmal an, was der Kern Ihrer Oberstu-\nfenreform ist. Es geht um eine Einschr\u00e4nkung der Wahl-\nfreiheit in der Oberstufe. Es sollen nur noch Deutsch, \nMathematik und Fremdsprachen als Leistungskurse \nw\u00e4hlbar sein. Alle anderen F\u00e4cher \u2013 und derer viel mehr, \nn\u00e4mlich zum Beispiel drei Naturwissenschaften \u2013 sollen \nwieder im Klassenverband unterrichtet werden. Sie \nwollen erkl\u00e4rterma\u00dfen die Naturwissenschaften f\u00f6rdern, \nindem Sie drei F\u00e4cher zur Verpflichtung machen. Damit \nerh\u00f6hen Sie den Druck, die Stofff\u00fclle, und Sie erm\u00f6gli-\nchen keine Spezialisierung und Vertiefung mehr. Sie \nerm\u00f6glichen auch keine Vertiefung f\u00fcr diejenigen Sch\u00fcler, \ndie Leistungsbereitschaft und \u2013verm\u00f6gen in den F\u00e4chern \naufbringen. Der Unterricht wird nach herk\u00f6mmlicher \nMethode Mittelma\u00df. Was haben Sie und die Sch\u00fclerinnen \nund Sch\u00fcler davon? \n\nSchon Prof. Schleicher vom Pisa-Konsortium sagte in \neinem Interview zur Auswertung der naturwissenschaftli-\nchen Kompetenz von Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern: Selbst \nwenn sie die jungen Menschen durch die F\u00e4cher durchge-\nbracht haben und die dann hinterher sagen, mit Mathe und \nNaturwissenschaften will ich nie wieder etwas zu tun \nhaben, dann ist die naturwissenschaftliche Kompetenz, \ndas Ziel und der Entdeckungswille der Sch\u00fclerinnen und \nSch\u00fcler nicht ausreichend gef\u00f6rdert worden. Davon hat \ndann am Ende keiner etwas. \n\nWenn Ihnen tats\u00e4chlich an der F\u00f6rderung naturwissen-\nschaftlicher Kompetenz gelegen w\u00e4re, dann erm\u00f6glichten \nSie die Einrichtung von Leistungskursen in Chemie, \nBiologie oder Physik mit weniger Sch\u00fclern, damit diese \nauch in der Fl\u00e4che in gr\u00f6\u00dferer Anzahl entstehen k\u00f6nnen. \n\n(Beifall des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion.PDS) \n\n 4590\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 57. Sitzung 21. Juli 2006 \n\nAber gerade diese Wahlfreiheit in der Oberstufe wollen \nSie einschr\u00e4nken, genauer gesagt, abschaffen, denn \nwelche Wahlfreiheit bleibt dann noch, wenn Mathe, \nDeutsch und Fremdsprachen als Leistungskurse gesetzt \nsind und nahezu alle restlichen F\u00e4cher ebenso verpflich-\ntend unterrichtet werden? Es ist ein v\u00f6lliges Umdenken in \nder Oberstufe. Wenn man sich das Portfolio ansieht und \nselbst in Ihrer Logik, frage ich noch immer, was die \nAbwertung der Gesellschaftswissenschaft in Ihrem \nKursmodell an der Stelle zu suchen hat. Warum soll \nGeschichte nicht mehr als Leistungskurs angeboten \nwerden k\u00f6nnen? Ich setze auch hier eine besondere \nHoffnung in die Kolleginnen und Kollegen von der SPD, \ndass sie diese Kr\u00f6te nicht schlucken werden, denn im \nKoalitionsvertrag ist die besondere Wertsch\u00e4tzung des \nFaches Geschichte festgeschrieben. Wir erwarten zumin-\ndest in diesem Punkt eine umgehende Kurskorrektur. \n\n(Beifall des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion.PDS) \n\nWeitere Punkte. Die Studierf\u00e4higkeit wird durch den \nWegfall individueller Vertiefung eingeschr\u00e4nkt. Das ist \nein hartes Thema in der bildungspolitischen Diskussion, \ngerade auch zwischen den Koalitionspartnern. Darum \ngehe ich auf einige weitere Punkte ein. \n\nDie Studierf\u00e4higkeit wird eingeschr\u00e4nkt durch den Weg-\nfall individueller Vertiefung, durchaus auch durch den \nWegfall der Notwendigkeit eines St\u00fcckchens Selbstorga-\nnisation. Das ist ein Qualit\u00e4tsabfall, den sich keiner \nw\u00fcnschen kann, auch nicht die Universit\u00e4ten. Wenn Sie \nsagen, dass die Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler die Naturwis-\nsenschaften nicht mehr besucht haben, einen Kurs, in dem \nsie immer an der Oberfl\u00e4che geblieben sind, weil keine \nVertiefung m\u00f6glich war, dann nutzt es den Universit\u00e4ten \ngenauso wenig. Selbst Organisation muss in den Schulen \ngenauso gelernt werden. \n\n(Beifall der Abg. Prof. Dr. Peter Porsch und  \nDr. Cornelia Ernst, Linksfraktion.PDS) \n\nSie sagen, dass Sie die eigenst\u00e4ndige Profilbildung der \nSchulen \u2013 eines der hehren Ziele zum Thema Qualit\u00e4ts-\nentwicklung, die Sie immer formulieren \u2013 wollen. Dann \nk\u00f6nnen Sie doch aber kein Kurswahlsystem ohne Spiel-\nraum der Einzelschule festschreiben. Das ist inkonse-\nquent. Wieder verk\u00fcndet die Staatsregierung das eine und \ntut das andere. Wir k\u00f6nnen das nicht akzeptieren. Es liegt \nder Verdacht nahe, dass durch die Wiedereinf\u00fchrung des \nKlassenunterrichtes einfach Lehrerstellen eingespart \nwerden sollen. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nSo ist es doch!) \n\nNat\u00fcrlich brauchen Sie weniger Lehrerkapazit\u00e4ten, wenn \nSie im Klassenverband unterrichten statt in spezialisierten \nKursen. Wir haben sehr genau beobachtet, wie im An-\nschluss an den Tarifvertragsabschluss Klausurenkurse an \nden Schulen zusammengelegt worden sind, weil die den \nSchulen zugewiesenen Lehrerstunden einfach nicht \nausgereicht haben. Aber jetzt wollen Sie der Mangelver-\n\nwaltung Vorrang geben. Da machen wir nicht mit. Die \nDecke an Lehrerstellen ist zu kurz. Das kann aber nicht \nhei\u00dfen, dass die Ausrichtung von Klassen und Kursen \nver\u00e4ndert wird. Nein, wir werden das Thema in den \nHaushaltsverhandlungen wieder aufgreifen. \n\nIhre ganze Begr\u00fcndungslogik erscheint nicht seri\u00f6s, wenn \nSie sich etwa an das erinnern k\u00f6nnen, was noch vor zwei \nJahren und in der gesamten Diskussion um Schulschlie-\n\u00dfungen landauf und landab verk\u00fcndet worden ist. Sie \nhaben jahrelang Schulstandorte mit dem Argument \ngeschlossen, dass bei den verbleibenden Schulen dann \neine bestimmte Auswahl zur Bildung der Kurse und f\u00fcr \nNeigungsprofile vorhanden sein soll. Jetzt, nachdem die \nSchulen zu sind, wollen Sie noch einmal sparen, indem \nSie nun die Wahlfreiheit abschaffen. Das ist ein unlauterer \nWinkelzug. Das ist kein Wunder, wenn die Menschen das \nVertrauen in die Politik verlieren. Wir werden das \u00f6ffent-\nlich machen, damit die Diskussion dar\u00fcber stattfinden \nkann. \n\n(Beifall der Abg. Prof. Dr. Peter Porsch und  \nDr. Cornelia Ernst, Linksfraktion.PDS) \n\nWir werden dem Antrag der GR\u00dcNEN-Fraktion zustim-\nmen, \n\n(Beifall des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nweil auch er Vertiefung, individuelle F\u00f6rderung junger \nMenschen und flexibilisierte Lernzeit in den Mittelpunkt \nstellt. Das halten wir f\u00fcr den richtigen Ansatz, nicht die \nAbflachung der Inhalte im Zwangskollektiv, wie es in den \nVorschl\u00e4gen des Kultusministeriums zu finden ist. \n\nUnd, Herr Flath, wir gehen alle davon aus, dass Schule \nein Gemeinschaftsprojekt ist und gemeinsam gestaltet und \nverantwortet werden muss. Zwei Bildungsgewerkschaf-\nten, also Lehrerinnen und Lehrer und mit dem Landes-\nsch\u00fclerrat Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler, haben sich bereits \ngegen eine Reform in dieser Weise ausgesprochen. \nSuchen Sie im Sinne einer gemeinschaftlichen Entwick-\nlung das Gespr\u00e4ch und nehmen Sie die Betroffenen ernst, \nstatt immer nur zu verk\u00fcnden! Wir werden weiterhin f\u00fcr \neine Diskussion zu diesem Thema sorgen, zum Beispiel \nmit unserem eigenen Antrag, der in der n\u00e4chsten Schul-\nausschusssitzung beraten wird. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 F\u00fcr \ndie SPD-Fraktion spricht Herr Dulig. Bitte. \n\nMartin Dulig, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe \nKolleginnen und Kollegen! In erstaunlicher Dynamik \nbefinden wir uns zurzeit in einer Reformdebatte zur \ngymnasialen Oberstufe. Scheinbar durch den Philologen-\ntag 2006 ausgel\u00f6st, liegt inzwischen schon ein Schulkon-\nzept mit Stundentafel vor. Die Reaktionen der interessier-\nten \u00d6ffentlichkeit sind mittlerweile eingetreten und lassen \nsich \u00fcberwiegend so zusammenfassen: Ja, es gibt Re-\nformbedarf, aber bitte kein Schnellschuss. \n\n 4591\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 57. Sitzung 21. Juli 2006 \n\nZustimmung kommt nat\u00fcrlich von den V\u00e4tern des jetzi-\ngen Vorschlags, einigen Vertretern der Technik und eben \ndem Philologenverband. Dessen Vorsitzender bringt eines \nder Probleme der jetzigen Oberstufe auf den Punkt: \u201eAm \nGymnasium sollten die Sch\u00fcler vor allem die allgemeine \nStudierf\u00e4higkeit erlangen und nicht schon universit\u00e4res \nWissen anh\u00e4ufen.\u201c Genau hier m\u00fcssen wir ansetzen und \nuns zuallererst verst\u00e4ndigen, was die Studierf\u00e4higkeit ist. \n\nSchon Mitte der neunziger Jahre hatte Prof. Ludwig \nHuber aus Bielefeld f\u00fcr die KMK eine empirische Studie \nerstellt, deren Resultat knapp zusammengefasst wie folgt \nlautet: Was die Hochschulen f\u00e4cher\u00fcbergreifend von den \nAbiturienten erwarten und die allgemeine Studierf\u00e4higkeit \nausmacht, ist dreierlei: erstens die F\u00e4higkeit zum selbst-\nst\u00e4ndigen Arbeiten, einzeln und in Gruppen, zum Organi-\nsieren der eigenen Arbeit, zur Kooperation und zum \neigenverantwortlichen Lernen, zweitens Motivation f\u00fcr \ndas gew\u00e4hlte Fach auf der Grundlage einer entsprechen-\nden Orientierung, die sich sowohl auf das Fach als auch \nauf das sp\u00e4tere Erwerbsleben mit dem Abschluss bezieht, \ndrittens sichere kommunikative Kompetenzen, die sich \nwiederum in drei Bereichen festmachen lassen: sichere, \nanlassbezogene Verwendung der Muttersprache, sichere \nBeherrschung der internationalen Wissenschaftssprache \nEnglisch, sicherer Umgang mit mathematisch-\nsymbolischen Sprachen und Modellen. \n\nBezogen auf die fachlichen Kenntnisse bestand ebenfalls \nweitgehend \u00dcbereinstimmung darin, dass eine sichere \nBeherrschung des konventionellen und verst\u00e4ndigen \nFachwissens der Sekundarstufe I eine gute Basis w\u00e4re, die \nleider zu oft nicht vorhanden ist. Einigkeit bestand auch \ndarin, dass die Kurse in der Oberstufe vorrangig die \nAufgabe haben sollten, einerseits dieses Basiswissen zu \nsichern und zu vertiefen und andererseits und vordringlich \ndie entsprechenden Kompetenzen allgemeiner Studierf\u00e4-\nhigkeit auszubilden, wie ich sie oben beschrieben habe. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Die Einsch\u00e4tzung der \nHochschullehrer vor zehn Jahren hinsichtlich der Ausbil-\ndung dieser Kompetenzen war allerdings mehr als ern\u00fcch-\nternd und sogar verheerend. Daran hat sich bis heute \nwenig ver\u00e4ndert. Was wir nunmehr dringend br\u00e4uchten, \nist eine Analyse, warum die Oberstufe diese Kompetenzen \nso schlecht ausbildet. W\u00fcrde denn wirklich der traditio-\nnelle F\u00e4cherkanon die entsprechenden Kompetenzen \nsichern? Nach Einsch\u00e4tzung einer Expertengruppe um \nProf. Heinz Elmar Tenorth aus Berlin wohl eher nicht, \ndenn es sei eines der gro\u00dfen Missverst\u00e4ndnisse anzuneh-\nmen, dass der sichere und anlassbezogene, effiziente \nGebrauch der Muttersprache im Deutschunterricht erwor-\nben werden k\u00f6nnte. Deutsch habe sicherlich eine wichtige \nFunktion, vor allem in der Sekundarstufe I, aber es \nkomme gerade in der Oberstufe auf einen vielf\u00e4ltigen und \nkritisch begleiteten Gebrauch der Sprache in allen Lernsi-\ntuationen an. N\u00f6tig ist also die Schaffung m\u00f6glichst vieler \nSituationen, in denen der einzelne Sch\u00fcler aktiv mit der \nSprache umgeht und die M\u00f6glichkeit kritischer Reflexion \ndurch andere hat. Das spricht weder f\u00fcr einen verpflich-\n\ntenden Leistungskurs Deutsch noch f\u00fcr Unterricht im \nKlassenverband. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Wir m\u00fcssen aufpassen, \ndass wir bei der Analyse der gymnasialen Oberstufe nicht \nin billige Denkfallen geraten. Auch wenn manche Ma\u00df-\nnahme auf den ersten Blick popul\u00e4r erscheint, ist sie \ndeshalb nicht notwendig bzw. zweckm\u00e4\u00dfig. Ich erinnere \nnur an die Diskussion um Kopfnoten. Auch da war der \nreale Anlass die n\u00f6tige Verbesserung personaler und \nsozialer Kompetenzen. Das Mittel Kopfnoten hat dies \nnachweislich nicht verbessert, aber in der \u00d6ffentlichkeit \neine L\u00f6sung suggeriert. \u00c4hnlich ist es mit der St\u00e4rkung \nder Natur- und Technikwissenschaften, einem zweiten \nAnliegen der Neugestaltung der Oberstufe. Ganz ohne \nZweifel haben wir ein enormes Defizit an Studieninteres-\nsenten f\u00fcr diese F\u00e4cher, und wir haben ein ebenfalls viel \nzu gro\u00dfes Defizit an entsprechenden Kompetenzen bei \nden Studienanf\u00e4ngern. Das f\u00fchrt dazu, dass wir nicht nur \nzu wenig Bewerber f\u00fcr viele Fachrichtungen haben, \nsondern auch viel zu viele Abbrecher und damit im \nErgebnis viel zu wenig Absolventen. \n\nSp\u00e4testens um 2015 herum wird dieser Bedarf f\u00fcr die \nEntwicklung Sachsens akut. Wenn wir in den Transforma-\ntionsprozessen von der Industrie- zur Wissensgesellschaft \nnicht zu den Verlierern geh\u00f6ren und im Gegenteil unser \nindustrielles Potenzial als Vorteil nutzen wollen, brauchen \nwir entsprechende Fachleute. Auch hier m\u00fcssen wir uns \nfragen, warum der Zustand so ist. Das ist zuerst die Frage \nnach der fehlenden Motivation f\u00fcr diese Fachrichtungen \nund zum Zweiten die Frage nach den zu wenig ausgebil-\ndeten naturwissenschaftlichen und technischen Grund-\nkompetenzen. Wenn wir in der Oberstufe heute diese \nF\u00e4cher zu wenig ausgew\u00e4hlt finden, dann liegt das zuerst \nam fehlenden Interesse und daneben an der Angst, nicht \ngen\u00fcgend Punkte zu erwerben, weil man sich von seinen \nKompetenzen her weniger in der Lage sieht, den Kurs \nerfolgreich zu bestehen. \n\nDas ist somit gar nicht so sehr ein Problem der Oberstufe, \nsondern vielmehr der Sekundarstufe und auch der Primar-\nstufe. Wenn es nicht gelingt, das nat\u00fcrliche Interesse der \nSchulanf\u00e4nger an der Welt einschlie\u00dflich Natur und \nTechnik am Leben zu erhalten, zu f\u00fcttern, zu bedienen, \ndann brauchen wir auch nicht die Belegungspflicht in der \nOberstufe. Motivation wird dadurch kaum entstehen, \nvielleicht sogar das Gegenteil. Wenn wir also die Natur- \nund Technikwissenschaften st\u00e4rken wollen, dann m\u00fcssen \nwir uns den Sachunterricht der Grundschule genauer \nbetrachten. Vor allem gilt dies in der Sekundarstufe I. \nKreidephysik weckt kaum Neugier und schafft auf keinen \nFall experimentelles Selbstvertrauen. Formelpauken \nschafft kein Verst\u00e4ndnis f\u00fcr die Welt. Die Natur- und \nTechnikwissenschaften m\u00fcssen vor allem in der Sekun-\ndarstufe gest\u00e4rkt werden. Dann ist es auch akzeptabel zu \nverlangen und zu sichern, dass die dort erworbenen \nKompetenzen in der Oberstufe am Leben gehalten und \nvertieft werden. Das kann und muss man aber trennen von \nder Frage der Gesamtbewertung des Abiturs und damit \nvon Einbringungspflichten. \n\n 4592\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 57. Sitzung 21. Juli 2006 \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Lassen Sie sich dies \nbitte auf der Zunge zergehen: Weil wir unsere Sch\u00fclerin-\nnen und Sch\u00fcler so weit von ihrem Lernprozess entfrem-\ndet haben, dass sie nur noch f\u00fcr Noten und Punkte lernen, \nm\u00fcssen wir nun auch alles in die Gesamtqualifikation \naufnehmen. Das kann nicht der Weg sein, weil er die \nEntfremdung nur forciert. Klar ist, dass weder das Interes-\nse f\u00fcr die ungeliebten F\u00e4cher steigen, noch die Qualifika-\ntion bundesweit ausreichen wird. Das wird besonders in \nden musischen F\u00e4chern und im Sport deutlich, die st\u00e4rker \nbegabungsabh\u00e4ngig sind. Wer in dieser Richtung ein \nStudium aufnehmen will, muss ohnehin neben dem Abitur \nauch dort seine Bef\u00e4higung nachweisen. Aber es gibt \ngenauso mathematische, sprachliche, systematisch-\nganzheitliche oder analytische Begabungen. Wollen wir \neinerseits beschr\u00e4nken oder deren Fehlen bestrafen? \n\nDer Weg muss und kann doch nur in eine andere Richtung \ngehen. Zum einen m\u00fcssen wir die Kompetenzen bestim-\nmen, die jeder ausbilden muss. Diese m\u00fcssen in die \nGesamtqualifikation einflie\u00dfen, die nicht nur KMK-\nkonform ist, sondern auch bundesweit s\u00e4chsische Abitu-\nrienten nicht benachteiligt. Daneben sollten und k\u00f6nnen \nauf dem Abiturzeugnis die sonst besuchten Kurse aufge-\nf\u00fchrt werden. Schlie\u00dflich sollten wir uns \u00fcberlegen, ob \nnicht ein guter Ausweis f\u00fcr das s\u00e4chsische Abitur die \nverbindliche Einbringung der so genannten Besonderen \nLernleistung (BELL) ist, die wir im Rahmen der Oberstu-\nfe flexibel aufwerten m\u00fcssten. \n\nVielleicht ersehen Sie aus der Komplexit\u00e4t des Problems \nund der Vielfalt der L\u00f6sungsm\u00f6glichkeiten, dass eine \nsolche Neugestaltung nicht \u00fcbers Knie gebrochen werden \nkann und darf. Wenn wir einen solchen Struktureingriff \nvornehmen, dann muss er nachhaltig die gew\u00fcnschten \nZiele erf\u00fcllen. \n\nViele Wege f\u00fchren nach Rom, aber nicht alle. Deshalb \nhalten wir es auch f\u00fcr wichtig, die gerade begonnene \nDiskussion zu f\u00fchren und nicht mit vorschnellen Model-\nlen, sei es die partielle R\u00fcckkehr zum Klassenverband \noder eine flexible Oberstufe, zu beenden. Wenn wir uns \neinmal auf den Weg machen, dann richtig. Der Anspruch, \nes besser zu machen als die anderen, kann sich nicht am \nEhrgeiz, sondern muss sich an den Ergebnissen messen. \n\nEin Teil der \u00f6ffentlichen Diskussion findet heute mit dem \nAntrag der GR\u00dcNEN statt. Das ist gut so und daf\u00fcr danke \nich ausdr\u00fccklich. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nDer Antrag selbst aber bed\u00fcrfte, soweit er nicht nur Lyrik \nist, einiger Korrekturen und \u00d6ffnungen, um die Diskussi-\non im Sinne meines Beitrages strikt zielorientiert und \nweniger strukturorientiert zu f\u00fchren. Deshalb k\u00f6nnen wir \nihm auch nicht zustimmen. \n\nWir haben als Koalitionsfraktionen einen eigenen Antrag \nin den Gesch\u00e4ftsgang gebracht und deshalb wird die \nDebatte auch weitergehen. \n\nDanke. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 Herr \nGansel, Sie sprechen f\u00fcr die NPD-Fraktion. \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Angesichts einer verbliebenen \nRedezeit von 3:30 Minuten muss ich mich k\u00fcrzer fassen, \nals es der Wichtigkeit des Themas entspricht. Ich wei\u00df, \ndas freut Sie ja. \n\nDas Kultusministerium plant nun eine Reform der gym-\nnasialen Oberstufe, die ab dem Schuljahr 2007/2008 \nwirksam werden soll und einen Pflichtf\u00e4cherkanon \nanstelle der bisherigen freien F\u00e4cherwahl sowie die \ngrunds\u00e4tzliche R\u00fcckkehr zum Klassenverband anstelle \ndes Kurssystems vorsieht. Das Kultusministerium ver-\nspricht sich davon eine Verbesserung der schulischen \nAllgemeinbildung sowie der Studierf\u00e4higkeit von Gym-\nnasialabg\u00e4ngern. Entsprechende \u00dcberlegungen sind \nberechtigt und verdienen eine sachliche, ideologiefreie \nAuseinandersetzung. \n\nAuf einem anderen Blatt steht freilich die unverst\u00e4ndliche \nHast, mit der eine so folgenreiche Reform der Abiturstufe \nvom Kultusministerium durchgepeitscht werden soll. Es \nriecht f\u00f6rmlich danach, dass sie ohne Diskussion mit den \nGymnasiallehrerverb\u00e4nden und Sch\u00fclervertretern als ein \nReformexempel statuiert werden soll. Die Pl\u00e4ne des \nKultusministeriums, also die Etablierung von Deutsch, \nMathematik und einer Fremdsprache als Pflichtfach sowie \ndie verbindliche Unterrichtung von Physik, Chemie, \nBiologie und einer weiteren Fremdsprache, k\u00f6nnen \ngleicherma\u00dfen mit guten Argumenten auf Zustimmung \nwie Ablehnung sto\u00dfen. \n\nPositiv w\u00e4ren etwa die R\u00fccknahme von \u00dcberspezialisie-\nrungen und die Vertiefung der Allgemeinbildung. Positiv \nw\u00e4re, wenn Gymnasiasten ihre Schule zuk\u00fcnftig mit \neinem gleichen Bildungsprofil und Bildungsniveau \nverlie\u00dfen. Positiv w\u00e4re auch eine Profilsch\u00e4rfung im \nSinne von Anforderungen an eine Wissenschafts- und \nTechnikgesellschaft. \n\nNegativ w\u00e4re hingegen der Verlust der Wahlfreiheit f\u00fcr \ndie Abiturf\u00e4cher entsprechend eigener Neigungen und \nSt\u00e4rken bzw. Schw\u00e4chen der Sch\u00fcler. Negativ w\u00e4re auch \ndie Folgeerscheinung demotivierter Sch\u00fcler, weil Sch\u00fcler \nab 2007/2008 dann Pflichtf\u00e4cher absitzen m\u00fcssten, die sie \nansonsten bei Neigungsschwerpunkten abgew\u00e4hlt h\u00e4tten. \nNegativ w\u00e4re auch, dass au\u00dferhalb der naturwissenschaft-\nlichen Profilgymnasien Physik, Biologie und Chemie \nnicht mehr als Leistungskurs gew\u00e4hlt werden k\u00f6nnten, \ndass die angestrebte Vertiefung des Naturwissenschaftli-\nchen an gew\u00f6hnlichen Gymnasien erschwert wird. \n\nDer Antrag der GR\u00dcNEN enth\u00e4lt zweifellos zustim-\nmungsf\u00e4hige Elemente, stellt aber letztlich einen unaus-\ngegorenen schulpolitischen Gemischtwarenladen dar. So \nist es nicht zweckm\u00e4\u00dfig, eine \u00fcbertriebene zeitliche \nFlexibilisierung und Individualisierung f\u00fcr die Bew\u00e4lti-\ngung der Oberstufe ins Spiel zu bringen, wie es die \nGR\u00dcNEN mit einem Zeitkorridor irgendwo zwischen \nzwei und vier Jahren vorsehen. Eine solche Verl\u00e4ngerung \n\n 4593\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 57. Sitzung 21. Juli 2006 \n\nder Oberstufenzeit unter dem Etikett der Individualisie-\nrung und Flexibilisierung w\u00e4re gegen jeden Trend der \nVernunft. Bayern hat erst vor wenigen Wochen auf das \nachtj\u00e4hrige Abitur umgestellt, nicht zuletzt mit Verweis \nauf den \u00f6konomischen Nutzen durch j\u00fcngere Schulabg\u00e4n-\nger, die dann auch fr\u00fcher in ein Studium einsteigen \nk\u00f6nnen. \n\nInsgesamt ist der Antrag der GR\u00dcNEN f\u00fcr die NPD-\nFraktion so nicht zustimmungsf\u00e4hig. Die NPD-Fraktion \nwartet nun erst einmal sehr gespannt auf die Koalitionsbe-\nratungen zur Oberstufenreform, die bis zum 31. August \nabgeschlossen sein sollen, um sich dann mit dem folgen-\nden Antrag der Koalitionsfraktionen auseinander zu \nsetzen. \n\nDen bisherigen Pl\u00e4nen des Kultusministeriums begegnen \nwir mit einer Ja-aber-Position. Wir sagen Ja zu einer \nF\u00f6rderung der Allgemeinbildung durch St\u00e4rkung von \nKernf\u00e4chern und die Vermeidung von \u00dcberspezialisierun-\ngen. Gleichzeitig treten wir weiterhin f\u00fcr M\u00f6glichkeiten \neiner F\u00e4cherwahl ein, \u2013 \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Gansel, kom-\nmen Sie zum Schluss. \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: \u2013 weil mit einem starren F\u00e4cher-\nkanon niemandem gedient ist. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Herbst, Sie \nbeschlie\u00dfen die erste Runde f\u00fcr die FDP-Fraktion. \n\nTorsten Herbst, FDP: Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte \nDamen und Herren! Ich muss zugeben, auch unsere \nFraktion war \u00fcber den Zeitpunkt des Reformvorhabens \netwas \u00fcberrascht. Nichtsdestoweniger, glaube ich, sollte \nman sich differenziert mit dem Vorschlag auseinander \nsetzen \u2013 der Minister erwartet es vielleicht nicht \u2013, aber \nbei aller Kritik an den Einzelpunkten und auch am Ver-\nfahren unterst\u00fctzen wir doch die Zielrichtung dieses \nVorschlages. \n\nIch denke schon, dass wir uns \u00fcber eine bessere Allge-\nmeinbildung Gedanken machen m\u00fcssen. Nun k\u00f6nnen wir \nuns dar\u00fcber streiten, was Aufgabe des Abiturs ist. Aus \nunserer Sicht ist es eine breite humanistische Allgemein-\nbildung, die die Voraussetzung f\u00fcr die Aufnahme eines \nStudiums schafft. Wie das immer bei Ausbildungen ist, \nmuss man abw\u00e4gen zwischen Spezialisierung auf der \neinen Seite und Breitenbildung auf der anderen Seite. \n\nWas muss ein Gymnasium leisten? Aus unserer Sicht in \nerster Linie eine exzellente Allgemeinbildung und eben \nnicht die Ausbildung junger Nachwuchswissenschaftler. \nDas ist Aufgabe der Universit\u00e4ten. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nF\u00fcr ein Land wie Sachsen ist es, denke ich, auch wichtig, \ndass wir die Naturwissenschaften st\u00e4rken. Das Land, \n\nseine Geschichte und auch die allgemeine Wirtschaft \nbasieren auf dem Potenzial, das wir im naturwissenschaft-\nlich-technischen Bereich haben. Wenn wir eine Zukunft \nhaben wollen, sollten wir auch unsere St\u00e4rken st\u00e4rken. \n\nIch halte es deshalb auch f\u00fcr richtig, dass bei einem \ns\u00e4chsischen Abitur alle naturwissenschaftlichen F\u00e4cher \nbelegt werden m\u00fcssen. Naturwissenschaften \u2013 das wei\u00df \nvielleicht jeder aus seiner eigenen Erfahrung \u2013 sind nicht \nimmer einfach. Doch ob man sich durch ein Abw\u00e4hlen am \nEnde die Situation als Sch\u00fcler einfacher macht, wage ich \nzu bezweifeln. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nIm \u00dcbrigen entspricht der Vorschlag, alle Naturwissen-\nschaften zu belegen, auch den W\u00fcnschen unserer Techni-\nschen Universit\u00e4ten und den W\u00fcnschen, die wir aus den \nArbeitgeberverb\u00e4nden h\u00f6ren. \n\nWir m\u00fcssen dar\u00fcber hinaus die Oberstufe zukunftsf\u00e4higer \nmachen, denn der demografische Wandel macht auch vor \nden Gymnasien nicht Halt. Wir m\u00fcssen zusehen, dass wir \ngleiche Bildungschancen f\u00fcr Stadt und Land schaffen. \nWenn man sich die Sch\u00fclerzahlen anschaut, auch die \naktuellen an den Gymnasien, dann wird man feststellen, \ndass unser derzeit hoch differenziertes Kurssystem viel-\nleicht noch in den gro\u00dfen St\u00e4dten funktioniert, aber mit \nSicherheit in Zukunft nicht mehr im flachen Land. \n\nWas ist die Alternative? Die Alternative sind Schulschlie-\n\u00dfungen. Meine Damen und Herren, das k\u00f6nnen wir nicht \nwollen. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nAuch der Vorschlag der GR\u00dcNEN, Verb\u00fcnde zwischen \nden Gymnasien zu schaffen, funktioniert sicher in den \nSt\u00e4dten. Nur schaut man sich einmal die Entfernungen in \nden l\u00e4ndlichen Regionen zwischen den einzelnen Gymna-\nsien an: Wie soll dann die Zusammenarbeit aussehen, \nwenn man Kurs A im Gymnasium A belegt und Kurs B im \nGymnasium B, das vielleicht 25 Kilometer entfernt ist? \nNein, meine Damen und Herren, das ist Theorie. In der \nPraxis kann das nicht funktionieren. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nNun m\u00f6chte ich auch einige Kritikpunkte an dem Vorha-\nben des Ministeriums \u00e4u\u00dfern. Ich denke, dass man mit der \nAbschaffung aller naturwissenschaftlichen Leistungskurse \ndeutlich \u00fcber das Ziel hinausschie\u00dft. Das ist ein St\u00fcck \nweit des Verfallens von einem Extrem mit hoher Speziali-\nsierung in ein anderes Extrem, n\u00e4mlich keine Spezialisie-\nrung. Wenn wir auf der einen Seite drei naturwissen-\nschaftliche F\u00e4cher zur Pflicht machen und auf der anderen \nSeite in keinem einzigen naturwissenschaftlichen Fach \neine Vertiefung erm\u00f6glichen, dann frage ich mich, worin \ndie St\u00e4rkung der Naturwissenschaften tats\u00e4chlich besteht. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nWir sind der Meinung, dass zuk\u00fcnftig zumindest in einem \nnaturwissenschaftlichen Fach ein Leistungskurs m\u00f6glich \nsein sollte. \n\n 4594\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 57. Sitzung 21. Juli 2006 \n\nDer Zeitpunkt der Diskussion \u2013 einige Vorredner haben es \nschon angesprochen \u2013 ist mit Sicherheit unpassend, \ngerade weil eine so umfassende Umstellung am Gymna-\nsium eine breite Diskussion unter allen Beteiligten erfor-\ndert. Das sollte man nicht in die Pr\u00fcfungszeit oder die \nSommerpause pressen. Vielleicht gibt die jetzige Som-\nmerpause und das etwas langsamere Verfahren in der \npolitischen Arbeit auch die Denkpause, die eine oder \nandere Klippe in diesem Vorschlag zu umschiffen. \n\nWas f\u00fcr uns auch klar ist: Eine individuelle F\u00f6rderung im \nKlassenverband ist nicht einfach. Sie stellt im Gegenteil \nsehr hohe Anspr\u00fcche. Die Voraussetzungen daf\u00fcr m\u00fcssen \ngeschaffen werden. Das hei\u00dft, im Zweifelsfall auch \u00fcber \nden Klassenteiler nachzudenken und ihn abzusenken. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nWas der GR\u00dcNEN-Antrag enth\u00e4lt, meine Damen und \nHerren, frage ich mich schon, ob das ein zeitgem\u00e4\u00dfes \nKonzept f\u00fcr Sachsen ist oder ob er nicht unter Umst\u00e4nden \naus einem anderen Bundesland abgeschrieben wurde. \nDenn was ich vermisse, das ist die Ber\u00fccksichtigung \ns\u00e4chsischer Besonderheiten wie Bev\u00f6lkerungsstruktur, \nSchulsystem. Ich glaube, das haben Sie in Ihrem Vor-\nschlag nicht ausreichend ber\u00fccksichtigt. \n\nWas mir in Ihrem Antrag aufgefallen ist: Ein Wort fehlt \nv\u00f6llig, n\u00e4mlich das Wort Leistung. Leistung scheint es bei \nIhnen nicht zu geben. Es taucht kein einziges Mal in \nIhrem Antrag auf. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nIch bin im \u00dcbrigen stolz auf ein s\u00e4chsisches Abitur, das \nauf Leistungsorientierung setzt und damit auch deutsch-\nlandweit einen vergleichsweise guten Ruf genie\u00dft. \n\n(Beifall bei der FDP und des  \nAbg. Peter Wilhelm Patt, CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Herbst, gestat-\nten Sie eine Zwischenfrage? \n\nTorsten Herbst, FDP: Bitte. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Prof. Porsch, bitte. \n\nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: Herr \nHerbst, w\u00fcrden Sie mir zustimmen, dass in der vorletzten \nZeile der ersten Seite, die \u201eM\u00f6glichkeit, Leistungskurse \nfreiwillig zu w\u00e4hlen\u201c, bei Leistungskurse das Wort \nLeistung vorkommt? \n\nTorsten Herbst, FDP: Herr Porsch, da Sie in der deut-\nschen Sprache auch bewandert sind, denke ich, dass das \nWort Leistung nicht deckungsgleich ist mit Leistungsf\u00e4-\nhigkeit oder Leistungskursen. Insofern stimme ich Ihnen \nnicht zu. \n\n(Zuruf der Abg. Rita Henke, CDU) \n\nMeine Damen und Herren, lassen Sie mich zu einem \nzweiten Punkt kommen. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS, \nsteht erneut am Mikrofon.) \n\n\u2013 Darf ich erst meinen Gedanken zu Ende f\u00fchren? \n\nDas ist die L\u00e4nge des Abiturs. Ich glaube, es ist ein \nPluspunkt f\u00fcr Sachsen, dass wir in zw\u00f6lf Jahren zum \nAbitur kommen. Das war am Anfang nach der Wende \nsehr heftig umstritten. Heute ist Sachsen Vorbild f\u00fcr viele \nandere Bundesl\u00e4nder. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: War das der Gedan-\nke? \n\nTorsten Herbst, FDP: Meine Damen und Herren! Wir \nreden \u00fcber die Oberstufenreform in der Sekundarstufe II, \nalso die Klassen 11 und 12. Die GR\u00dcNEN schlagen einen \nflexiblen Abiturzeitraum von zwei bis vier Jahren vor. \nDas hei\u00dft, er w\u00fcrde unter Umst\u00e4nden verl\u00e4ngert. \n\nLebenslanges Lernen finden wir gut. Das, was die GR\u00dc-\nNEN unter lebenslangem Lernen vielleicht verstehen \u2013 \nSchule, Studium, Rente und das alles unmittelbar hinter-\neinander \u2013, das ist nicht unsere Vorstellung. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nIch bin im \u00dcbrigen der Meinung, dass wir das Geld f\u00fcr \nzus\u00e4tzliche Abiturjahre viel besser in Grundschulen und \nin die vorschulische Bildung investieren sollten. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Porsch, bitte. \n\nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: Jetzt sind \nwir schon ein bisschen weit weg von Ihrer Argumentation \nvorhin. Aber Sie hatten so sinngem\u00e4\u00df gesagt, im Wort \nLeistungskurs hat Leistung eine andere Bedeutung als \nsonst. W\u00fcrden Sie mir dann vielleicht erkl\u00e4ren k\u00f6nnen, \nwarum Leistungskurs Leistungskurs hei\u00dft? \n\n(Zuruf der Abg. Rita Henke, CDU) \n\nTorsten Herbst, FDP: Weil es eine Vertiefung ist, Herr \nPorsch. Grundkurs hei\u00dft auch Grundkurs, weil er Basisf\u00e4-\nhigkeiten entwickelt. Sie sprechen ja auch nicht vom \nGrunden der Sch\u00fcler, also. \n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion.PDS) \n\nMeine Damen und Herren! Der Antrag der GR\u00dcNEN ist \nleider realit\u00e4tsfremd. Er ist in vielen Punkten inkonse-\nquent. Ich kann aus FDP-Sicht nur sagen: Wir werden den \nVorschlag zur Oberstufenreform in der jetzigen Diskussi-\non kritisch und fair begleiten. Wir hoffen, dass die letzten \nM\u00e4ngel, die darin enthalten sind, vielleicht auch noch \nrauskommen, sodass das s\u00e4chsische Schulsystem und die \nOberstufe am Ende wirklich davon profitieren. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n 4595\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 57. Sitzung 21. Juli 2006 \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 Die \nFraktionen haben zwei Redner gemeldet. CDU-Fraktion? \n\u2013 Nein. Dann bitte Frau Falken f\u00fcr die Linksfraktion.PDS. \n\nCornelia Falken, Linksfraktion.PDS: Sehr geehrter \nHerr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Die Reform \nder gymnasialen Oberstufe braucht eine breite Diskussion \nin der \u00d6ffentlichkeit. Wenn es ein Erfolg werden soll \u2013ich \ngehe davon aus, dass wir das alle wollen \u2013, dann brauchen \nwir auch eine breite Unterst\u00fctzung aus der \u00d6ffentlichkeit, \num diese Reform erfolgreich umzusetzen. \n\nInsbesondere m\u00fcssen aber die Betroffenen, die Eltern, die \nSch\u00fcler, die Lehrer, die Gremien, die Wissenschaftler und \n\u2013 davon gehe ich eigentlich aus \u2013 auch die Mitglieder des \nSchulausschusses einbezogen werden. \n\nMein Eindruck ist, Herr Staatsminister, dass Sie nicht \nwirklich ein Interesse daran gehabt haben, eine \u00f6ffentliche \nDiskussion zu f\u00fchren. \n\nAm 26. Mai hatte ich ein Gespr\u00e4ch mit einem Schulleiter \nan einem Gymnasium. Er fragte mich: \u201eFrau Falken, wie \nist denn der Stand der Diskussion im Schulausschuss zur \nneuen gymnasialen Reform?\u201c Ich musste ihm sagen, dass \nwir im Schulausschuss \u00fcberhaupt noch nicht \u00fcber diese \nReform gesprochen haben und nach meinem Kenntnis-\nstand eine \u00f6ffentliche Diskussion bisher nicht eingeleitet \nwurde. Das Einzige, was mir zu diesem Zeitpunkt bekannt \nwar, waren die \u00dcberlegungen und Tendenzen aus dem \nPhilologenverband. Ich konnte mir nicht denken, dass \nunser Kultusministerium diese \u00dcberlegungen eins zu eins \n\u00fcbernimmt; was es zum Gl\u00fcck bis jetzt auch nicht getan \nhat. \n\nSo erhielt ich den Brief des Kultusministeriums, der an \ndie Schulleiter gerichtet war. Daraus machte ich eine \nPressemitteilung. Seitdem haben wir eine \u00f6ffentliche \nDiskussion zur Reform der gymnasialen Oberstufe. \n\n(Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU: Sie waren das!) \n\n\u2013 Ja, daf\u00fcr ist die Opposition auch da, dass sie den einen \noder anderen Punkt einmal herauskitzelt. \n\n(Beifall der Abg. Dr. Cornelia Ernst, \nLinksfraktion.PDS) \n\nHerr Flath, trotzdem w\u00fcrde uns interessieren, wie Ihre \nZeitschiene diesbez\u00fcglich eigentlich bisher gewesen ist. \nDie Linksfraktion.PDS brachte einen Antrag zur gymna-\nsialen Oberstufe in den Gesch\u00e4ftsgang. Erst dann sahen \nSie sich gen\u00f6tigt, zum Pressegespr\u00e4ch einzuladen. Im \nSchulausschuss haben wir bis heute nicht dazu gespro-\nchen. \n\nHerr Seidel, ich finde es toll, dass Sie angesprochen \nhaben, dass dazu im September im Schulausschuss \nGespr\u00e4che gef\u00fchrt werden. Ich m\u00f6chte Ihnen mitteilen, \ndass wir im September bereits eine Anh\u00f6rung beantragen \nwerden, um mit Sachverst\u00e4ndigen \u00fcber dieses Thema zu \nsprechen. \n\nWer Ende April einen Brief an Schulleiter eines Gymna-\nsiums schickt und zu einer Diskussion f\u00fcr eine Reform im \n\ngymnasialen Bereich aufruft, der wei\u00df entweder nicht, \nwas zu diesem Zeitpunkt an den Gymnasien passiert, oder \ner will diese Diskussion \u00fcberhaupt nicht. \n\nIn dem neuen Brief, den Sie an die Schulleiter geschrie-\nben haben, Herr Staatsminister \u2013 nicht dass Sie denken, \nich habe wieder Informationen, die ich nicht haben d\u00fcrfte, \ndieses Mal haben wir den Brief aus Ihrem Haus als \nSchulausschuss erhalten \u2013, haben Sie eine neue Frist \ngestellt. Diese Frist sieht Anfang August vor. Ich frage \nSie: Was soll das? Wir haben heute den letzten Schultag. \n\n(Zuruf der Abg. Rita Henke, CDU) \n\nEine Reform im Schulbereich durchzuf\u00fchren muss sehr \ngut vorbereitet werden. In den Schulen kann man nicht \nschnell einmal ganz fix etwas einf\u00fchren und ausprobieren, \nsondern es muss nachhaltig sein. Meine Vorredner haben \nsich dazu bereits ge\u00e4u\u00dfert. \n\nSchauen Sie sich an, Herr Staatsminister, was Sie mit der \nEinf\u00fchrung der neuen Zugangskriterien f\u00fcr die Gymna-\nsien angerichtet haben. Wir wollen eine ausf\u00fchrliche und \nfundierte Diskussion, um auch grundlegende Entschei-\ndungen treffen zu k\u00f6nnen, die nachhaltig f\u00fcr die n\u00e4chsten \nJahre f\u00fcr die gymnasiale Oberstufe wirklich notwendig \nsind, um eine gro\u00dfe Unterst\u00fctzung f\u00fcr eine ver\u00e4nderte \nReform zu haben \u2013 oder vielleicht nicht. Dann sollte man \ndiese Reform auch nicht durchf\u00fchren. \n\nNun lese ich in der Zeitung, das hat uns sehr erfreut, dass \nHerr Dulig und Herr Colditz \u2013 ich freue mich, Herr \nColditz, dass Sie wieder da sind, jetzt haben wir einen \nkompetenten Gespr\u00e4chspartner \u2013; \n\n(Rita Henke, CDU: Also! \u2013 Beifall des  \nAbg. Dr. Martin Gillo, CDU) \n\nich freue mich sehr, dass Sie noch einmal neu dar\u00fcber \ndiskutieren, in Ihrer Koalition die K\u00f6pfe zusammenste-\ncken \u2013 wir haben es bereits geh\u00f6rt \u2013 und hoffentlich einen \nAntrag einbringen, der uns wesentlich weiter bringt als \ndas, was wir bisher hatten. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Meine Damen und \nHerren, gibt es daraufhin weiteren Aussprachebedarf? \u2013 \nDies ist nicht der Fall. Herr Staatsminister. \n\nSteffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Jetzt kommen \nwir zum Finale! \u2013 Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten \nDamen und Herren Abgeordneten! Das war ja jetzt wieder \neine Freundlichkeit, Frau Abg. Falken, die Sie hier verteilt \nhaben. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nEs geht um Leistung!) \n\nAuch ich freue mich, dass Thomas Colditz wieder unter \nuns ist. Ich freue mich genauso, dass Herr Seidel ihn sehr \nerfolgreich in der Zeit seiner Krankheit vertreten hat. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n 4596\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 57. Sitzung 21. Juli 2006 \n\nBeides sind P\u00e4dagogen und ich h\u00f6re P\u00e4dagogen zu, \ndeshalb h\u00f6ren Sie jetzt einfach einmal einem Ingenieur \nzu. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nDenn all die Aussagen, ich w\u00fcrde hier irgendwie treiben \noder irgendetwas hinter dem R\u00fccken des Parlaments \nmachen wollen, muss ich einfach zur\u00fcckweisen. Das ist \nnicht akzeptabel. Denn ich habe doch selbst die  \nDiskussion in Gang gebracht. Ich bin Ihrer Fraktion,  \nFrau Hermenau, dankbar daf\u00fcr, dass Sie mit einem Antrag \ndiese Debatte hier im Landtag erm\u00f6glichen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nDa es in der Zeitung stand, kann ich es auch sagen: H\u00e4tten \nsich CDU und SPD schon fr\u00fcher auf einen Antrag einigen \nk\u00f6nnen, w\u00e4re es vielleicht schon im letzten Plenum zu \neiner Debatte gekommen. Aber so kommt es eben heute \nerst dazu. \n\n(Zuruf des Abg. Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU) \n\nImmerhin ist es Ihnen, Frau Hermenau, jedoch nicht \ngelungen, in der Woche vor der Sommerpause die Koali-\ntion zu sprengen; denn wir haben alles wieder gerade- \ngebogen. Ich habe schon zeitig informiert. Den Fachleu-\nten wird auch nicht entgangen sein, dass seit mindestens \neinem Jahr in allen Bundesl\u00e4ndern die Diskussion zur \nReform der gymnasialen Oberstufe l\u00e4uft. Immerhin hat es \nauch die Kultusministerkonferenz geschafft, sich relativ \nschnell zu einigen und Anfang Juni die Rahmenbedingun-\ngen f\u00fcr diese Reform festzulegen. Nun frage ich Sie: \nWarum findet die Diskussion statt? \n\n(Zuruf des Abg. Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU) \n\nDoch nicht mit dem Ansatz, dass das bisherige System \ng\u00e4nzlich schlecht w\u00e4re. Deshalb findet eine Reform nicht \nstatt, sondern sie findet zun\u00e4chst einmal statt, weil alle \nL\u00e4nder erkennen, dass sie mit dem Bev\u00f6lkerungsr\u00fcck-\ngang, mit dem Geburtenr\u00fcckgang zu k\u00e4mpfen haben \nwerden. Nun liegt es doch auf der Hand \u2013 da wir aus \nanderen Diskussionen wissen, dass in Sachsen diese \nEntwicklung besonders dramatisch ist \u2013, dass es umso \nnotwendiger ist, hier eine Entscheidung zu treffen. \n\nIch m\u00f6chte Ihnen dazu zwei Zahlen nennen, die Sie bitte \nmit in die Sommerpause nehmen: Wir hatten im vergan-\ngenen Schuljahr in der Jahrgangsstufe 11 15 200 Sch\u00fc-\nlerinnen und Sch\u00fcler. In drei Jahren haben wir in der \nJahrgangsstufe 11 7 000 Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler. Das \nsind nackte Tatsachen, und daran haben wir uns auszu-\nrichten. Unser gymnasiales Oberstufensystem muss in \ndrei Jahren mit 7 000 Sch\u00fclern \u2013 das sind weniger als die \nH\u00e4lfte von heute \u2013 noch funktionieren. \n\nNun kann mir wahrlich niemand in diesem Hohen Hause \nvorwerfen, dass nicht auch ich \u2013 wie meine Vorg\u00e4nger \u2013 \nmich bem\u00fcht habe, das s\u00e4chsische Schulnetz gegen alle \nWiderst\u00e4nde der Opposition zu straffen. Ich sage Ihnen \nheute: Das gymnasiale Schulnetz k\u00f6nnen wir nicht weiter \nstraffen; denn \u2013 ich f\u00fchre als Beispiel meinen Wahlkreis \n\nan, im Landkreis Annaberg gibt es nur noch ein Gymnasi-\num \u2013 wenn es nur noch ein Gymnasium gibt, kann man \nnicht weiter straffen. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfra-\nge? \n\nSteffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Ja, nat\u00fcrlich, \nFrau Bonk. \n\nJulia Bonk, Linksfraktion.PDS: Sie sind gerade bei \neinem sehr spannenden Themenkomplex. Stimmen Sie \nmir zu, dass Sie in der Vergangenheit Schulschlie\u00dfungen \n\u2013 gerade auch im gymnasialen Bereich \u2013 mit dem Hin-\nweis auf die Bildung der gymnasialen Oberstufe begr\u00fcn-\ndet haben, und w\u00fcrde dies bedeuten, dass im l\u00e4ndlichen \nRaum nicht vielleicht eher die Mindestzahlen zur Bildung \nvon Kursen ver\u00e4ndert werden sollten, statt \u00fcberall Mit-\ntelma\u00df einzuf\u00fchren und das Versprechen, die Kurse vor \nOrt nach den Schulschlie\u00dfungen anzubieten, nicht einzu-\nhalten? \n\nSteffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Verehrte Frau \nAbg. Bonk, h\u00f6ren Sie mir noch zu, bis ich meine Ausf\u00fch-\nrungen beendet habe. Ich hoffe, dass Sie die entsprechen-\nden Schl\u00fcsse daraus ziehen k\u00f6nnen. Im \u00dcbrigen w\u00fcsste \nich nicht, welches Gymnasium jetzt noch geschlossen \nworden ist. Das waren Entscheidungen, die l\u00e4nger zur\u00fcck-\nliegen. \n\nBei den Gymnasien haben wir das Ziel verfolgt, eine \nMindestgr\u00f6\u00dfe, eben diese Dreiz\u00fcgigkeit, zu erhalten. \nWenn Sie jedoch mit Fachleuten sprechen \u2013 und f\u00fcr mich \nsind hierf\u00fcr die Schulleiter und stellvertretenden Schullei-\nter, die Gymnasien zu organisieren haben, die Fachleute  \n\u2013, Frau Bonk, werden Sie h\u00f6ren, dass sie im Grunde ein \nf\u00fcnf-, sechs- oder siebenz\u00fcgiges Gymnasium ben\u00f6tigen, \nwenn Sie die gesamte Vielfalt der Leistungskurse und \nalles, was damit zusammenh\u00e4ngt, anbieten wollen. Solche \nGymnasien gibt es in den Gro\u00dfst\u00e4dten noch. Deshalb \nschreibt auch das Schulgesetz die Mindestgr\u00f6\u00dfe von drei \nZ\u00fcgen vor. Wenn jedoch im l\u00e4ndlichen Raum diese \nMindestgr\u00f6\u00dfe von drei Z\u00fcgen nicht mehr durchg\u00e4ngig \nhaltbar ist, k\u00f6nnen Sie diese Vielfalt nicht mehr anbieten. \nDas ist eine nackte Tatsache, die wir anerkennen m\u00fcssen. \nWenn selbst ein Land wie Baden-W\u00fcrttemberg, von dem \nwir viel \u00fcbernommen und gelernt haben, Leistungskurse \nabschafft, dann schafft man sie dort auch nicht ab, weil \nsie die Kurse nicht m\u00f6gen, sondern weil man der demo-\ngrafischen Entwicklung Rechnung tragen muss. \u2013 Das ist \nein Fakt, auf den ich hinweisen wollte. \n\nEin zweiter Fakt, auf den ich hinweisen m\u00f6chte, ist: Wenn \nSie sich einmal bei Studenten und Professoren an den \nUniversit\u00e4ten umh\u00f6ren und danach fragen, wie sie mit \ndiesem Leistungskurssystem zurechtkommen, h\u00f6ren Sie \nnicht viel Gutes. Dies leuchtet mir ein, und \nProf. Wiedemann hat es in der Pressekonferenz auch sehr \nnachvollziehbar erl\u00e4utert. Eine Universit\u00e4t oder Hoch-\nschule muss doch wissen, worauf sie eigentlich aufbaut. \nNun haben Sie es bei den Ingenieurwissenschaften mit \n\n 4597\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 57. Sitzung 21. Juli 2006 \n\nStudenten zu tun, die entweder den Leistungskurs oder \nden vierst\u00fcndigen Grundkurs belegt oder aber das Fach \ng\u00e4nzlich abgew\u00e4hlt haben. Worauf soll dann die Universi-\nt\u00e4t aufbauen? Sie muss f\u00fcr diejenigen, die ihn abgew\u00e4hlt \nhaben, Br\u00fcckenkurse anbieten, \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nNa ja?!) \n\nwas f\u00fcr mich im Grunde Unsinn ist \u2013 daf\u00fcr hat man \nAbitur abgelegt und die Studierf\u00e4higkeit erworben \u2013, oder \nman m\u00fcsste auf den Grundkurs aufsetzen \u2013 und dies tun \ndie Studenten auch \u2013 mit der Folge, dass sich diejenigen, \ndie den Leistungskurs besucht haben, mindestens ein bis \nzwei Semester langweilen. \n\nDas ist das Problem, und diesem sollten wir Rechnung \ntragen. Wenn wir es reformieren und ohnehin ran m\u00fcssen, \nhalte ich es f\u00fcr eine Fehlentwicklung, dass man in der \nVergangenheit eingef\u00fchrt hat, Naturwissenschaften \nabzuw\u00e4hlen; denn kein Mensch k\u00e4me auf die Idee, Ge-\nsellschaftswissenschaften abw\u00e4hlbar zu gestalten, und ich \nwill die Naturwissenschaften lediglich gleichstellen. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nDas war eine Grundbedingung, und dabei bleibe ich auch. \nNun habe ich daraus durch mein Haus nach vielen Ge-\nspr\u00e4chen ein Modell entwickeln lassen, und dabei hat \nnat\u00fcrlich der Philologentag ebenfalls eine Rolle gespielt. \nKlar, man wusste dort, es h\u00e4tte allen anderen Verb\u00e4nden \nebenfalls freigestanden, ein Modell zu entwickeln. Sie \nhaben dies getan, ich habe es jetzt getan, und ich m\u00f6chte \nalle auffordern, die n\u00e4chsten Wochen zu nutzen, nicht nur \nzu kritisieren; denn es gibt kein Modell, das alles erf\u00fcllt, \njedes hat Vor- und Nachteile. Nun entwickeln Sie doch \neinmal selbst ein Modell, und dazu w\u00fcrde ich auch Sie, \nHerr Dulig, auffordern. Danach legen wir die Modelle \nnebeneinander und schauen, wie viele gemeinsame \nSchnittmengen wir haben. Ich freue mich sogar darauf. \nFrau Falken, wenn Sie heute ank\u00fcndigen, dass Sie f\u00fcr \nSeptember im Ausschuss noch eine Anh\u00f6rung beantragen, \nkann ich heute schon eines versprechen: dass eine Ent-\nscheidung erst danach f\u00e4llt und wir uns alles anh\u00f6ren mit \nVor- und Nachteilen dieser Systeme. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und des  \nAbg. Horst Wehner, Linksfraktion.PDS) \n\nAber \u2013 und damit will ich den Kreis schlie\u00dfen \u2013 warum \nm\u00fcssen wir es alsbald entscheiden? Ich habe gesagt, in \ndrei Jahren haben wir mehr als eine Halbierung in der \nJahrgangsstufe 11. Nun kommt eines dazu: Es war v\u00f6llig \nrichtig, dass wir die Lehrplanreform angegangen sind, \nund auch ich freue mich \u00fcber die Ergebnisse dieser \nLehrplanreform. Herr Kollege Seidel hat es im Einzelnen \nausgef\u00fchrt. Im n\u00e4chsten Jahr haben wir 27  Profil-\nerprobungsgymnasien, die bereits im August n\u00e4chsten \nJahres die neuen Lehrpl\u00e4ne einf\u00fchren. \n\nNun k\u00f6nnen wir doch nicht sagen: Weil wir uns ein Jahr \nausgiebig Zeit lassen und es hin und her diskutieren \nwollen \u2013 wie wir es vielleicht nach dem Vorbild Astrono-\n\nmie immerhin geschafft haben, das Problem vier Jahre \nund drei Monate zu diskutieren \u2013, k\u00f6nnen wir uns doch \nnicht erlauben, ein Jahr lang zu diskutieren und im n\u00e4chs-\nten Jahr an diesen Erprobungsschulen die neuen Lehrpl\u00e4-\nne einzuf\u00fchren, um sie ein Jahr sp\u00e4ter wieder zu ver\u00e4n-\ndern. Das ist einfach nicht zumutbar. Deshalb sollten wir \nwissen, wenn wir im Herbst eine Entscheidung treffen: \nIch muss so fr\u00fch eine Entscheidung treffen, damit ich \nnoch ausreichend Zeit gebe, die notwendigen geringf\u00fcgi-\ngen Lehrplananpassungen vornehmen zu lassen, und um \nauch den Gymnasien die Zeit zu geben, sich entsprechend \ndarauf vorzubereiten. \n\nDass es Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler in Sachsen \u00e4rgert, kann \nich verstehen. Daf\u00fcr habe ich Verst\u00e4ndnis. Dies kann f\u00fcr \nmich jedoch nicht der Ma\u00dfstab sein. Auch hierbei kann \nich mich nahtlos dem anschlie\u00dfen, was Sie sagten, \nHerr Herbst: Das kann nicht unser Anspruch sein, sondern \nwir haben eine Verantwortung, und auch ich habe als \nMinister eine Verantwortung zu tragen, und nat\u00fcrlich \nerkenne ich an: Wir leben in einem freien Land. Dass \nausgerechnet die PDS dies immer wieder anf\u00fchrt \u2013 ich \nkann mich an Zeiten erinnern, in denen es keine Freiheit \ngab, eine Studienrichtung zu w\u00e4hlen, oder in denen man \nbestimmte Bedingungen erf\u00fcllen musste, \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU \u2013 Beifall der  \nAbg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE) \n\nob Parteimitgliedschaft oder Offizier, drei Jahre Armee \noder was wei\u00df ich nicht alles, was es an Bedingungen \ngab, um zu studieren. Heute hat jeder Mensch die Frei-\nheit, das zu tun, was er f\u00fcr richtig h\u00e4lt. \n\nIch bin mir schon im Klaren dar\u00fcber, dass ich deshalb mit \ndieser Reform nicht Tausende mehr f\u00fcr ein Ingenieurstu-\ndium begeistere. Ich habe sicherzustellen, dass es jedem \nnach dem Abitur m\u00f6glich ist, ein Ingenieurstudium zu \nbeginnen, \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nn\u00e4mlich dann, wenn er mitbekommen hat, dass er au\u00dfer-\nordentlich gute Besch\u00e4ftigungschancen und au\u00dferordent-\nlich gute Verdienstm\u00f6glichkeiten in seinem Leben hat. \nWenn er dann auf die Idee kommt, ein Ingenieurstudium \naufzunehmen, ist es wichtig, dass ihm diese F\u00e4cher nicht \nfehlen und er nicht auf einmal feststellen muss, dass er \nkeine M\u00f6glichkeit mehr hat. Das ist zumindest meine \nLogik, so gehe ich an diese Sache heran. \n\nOb dieses nun jedem gef\u00e4llt, mag einmal dahingestellt \nsein. Ich denke, dass unser Modellvorschlag nicht nur \nviele \u00dcberlegungen enth\u00e4lt. Ich w\u00fcnsche allen viel Spa\u00df \ndabei, ein Modell zu entwickeln, das besser ist als dieses, \nwas vorgeschlagen worden ist. Wenn es dazu kommt, \ndann bin ich gern bereit, dass wir im Herbst daran \u00c4nde-\nrungen vornehmen. Dazu bin ich gern bereit. \n\nIch habe doch nichts gegen die Leistungskurse. Wenn es \nirgendwo eine M\u00f6glichkeit gibt, dass wir uns Spielr\u00e4ume \ner\u00f6ffnen, dass Gymnasien solche Leistungskurse anbieten \nk\u00f6nnen \u2013 ob im l\u00e4ndlichen Raum vielleicht \u00fcber Ganz-\n\n 4598\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 57. Sitzung 21. Juli 2006 \n\ntagsangebote oder aber in St\u00e4dten, in denen wir uns genau \nanschauen, wie das mit dem \u00a7 4, diesen spezialisierten \nGymnasien ist, ob diese ausreichen und richtig verteilt \nsind \u2013, dann will ich gern an dieser M\u00f6glichkeit festhal-\nten. Es nur im Hinblick auf die Stundentafeln zu ber\u00fcck-\nsichtigen, wenn Sie die Naturwissenschaften verpflichten, \ndass diese es zweist\u00fcndig machen \u2013 einst\u00fcndig h\u00e4tte \nkeinen Sinn, weil diese auch nicht \u00fcber 35 Stunden \nkommen d\u00fcrfen, denn das w\u00e4re nicht zumutbar \u2013, dann \nwird es au\u00dferordentlich schwer, ein Modell in dieser \nWeise anders zu entwerfen, als wir es vorgelegt haben. \n\nNehmen wir uns die Zeit, diese Denkpause im August, \nund im September dann eine hei\u00dfe Diskussion! Ich finde, \nbei diesem Reformbedarf in unserem Land muss es doch \nwohl m\u00f6glich sein, eine vern\u00fcnftige Entscheidung auch \neinmal innerhalb von vier Wochen zu treffen. Dass wir \ndazu in der Lage sind, halte ich jedenfalls f\u00fcr m\u00f6glich. \n\nDanke sch\u00f6n und einen sch\u00f6nen Sommer. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird von den Fraktionen noch \ndas Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Wenn das nicht der Fall ist, dann \nbitte ich um das Schlusswort. Frau Abg. G\u00fcnther-\nSchmidt, bitte. \n\nAstrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Unser Antrag hatte zwei \nAnliegen: Zum einen ging es uns darum, den Inhalt der \nOberstufenreform kritisch zu hinterfragen, und zum \nanderen ging es darum \u2013 das scheint mir hier der wesent-\nliche Aufmerksamkeitspunkt gewesen zu sein \u2013 zu kriti-\nsieren, welche Form Sie gew\u00e4hlt haben, n\u00e4mlich durch-\npeitschen und hinterr\u00fccks verk\u00fcnden, wie etwas passieren \nsoll. \n\n(Widerspruch bei der CDU) \n\nDas haben wir offenbar erfolgreich verhindert. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nSie haben nun zugestanden, dass Sie im August, also in \ndiesem Sommer, diskutieren werden. Herr Flath, ich \nzitiere Sie: \u201eNehmen wir uns die Zeit.\u201c Ich freue mich, \ndass Sie jetzt bereit sind, sich diese Zeit zu nehmen und \nm\u00f6glicherweise dann auch zu guten Ideen zu gelangen. \n\nHerr Seidel, Ihr heutiger Beitrag hatte einen hohen Unter-\nhaltungswert. Sie haben davon gesprochen, dass Sie eine \nbreite Zustimmung aus den Hochschulen f\u00fcr den Vor-\nschlag von Minister Flath wahrgenommen haben. Ich \n\nhabe nur breite Kritik wahrgenommen, wie beispielsweise \nvon Prof. Melzer von der TU Dresden, der im Landesbil-\ndungsrat sitzt und das aufs Sch\u00e4rfste kritisiert hat. Ich \nwei\u00df nicht, woher Sie Ihre Erkenntnisse nehmen. \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n(Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU: Es gibt solche und solche!) \n\nDie Frage, ob wir das Ingenieurland Sachsen aufleben \nlassen m\u00fcssen, wenn wir eine allgemeine Hochschulreife \nverleihen, wage ich zu bezweifeln. Wenn wir heute \nIngenieure und \u00fcbermorgen \u00c4rzte brauchen und danach \nLehrer Mangelware sind, wollen Sie dann nach Marktbe-\ndingungen regelm\u00e4\u00dfig die Oberstufe reformieren? Ich \nhalte das f\u00fcr au\u00dferordentlich schwierig. Ihr Problem, Herr \nFlath \u2013 Sie haben es eben ehrlicherweise zugegeben \u2013, ist \ndoch nicht, dass Sie zu wenige Ingenieure haben, sondern \ndass Sie zu wenige Sch\u00fcler haben und dass Sie m\u00f6gli-\ncherweise auch zu wenig Geld f\u00fcr das Bildungssystem \nhaben. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nWenn Sie konstruktiv und kreativ damit umgehen, sind \nwir auf dem richtigen Weg. \n\n(Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU: Zu wenige Sch\u00fcler!) \n\nEin anderer Aspekt betrifft die St\u00e4rkung der Naturwissen-\nschaften. K\u00f6nnen Sie sich vorstellen, dass jemand, der in \nder Schule das Fach Chemie abgew\u00e4hlt hat, irgendwann \nApotheker werden m\u00f6chte? \n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Cornelius Weiss, SPD) \n\nOder k\u00f6nnen Sie sich vorstellen, dass jemand mit Begeis-\nterung Physik studieren wird, wenn er in der Schule mit \ndiesem Fach nicht klargekommen ist? Sie haben ein \nunausgegorenes Konzept vorgelegt. Sie haben einen \nwahnsinnigen Zeitdruck ausge\u00fcbt. Mein Eindruck ist \nfolgender: Selbst wenn Sie unseren Antrag mit Mehrheit \nablehnen werden, haben wir als GR\u00dcNE noch nie so \nerfolgreich eine Abstimmung verloren wie heute. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN \u2013 Zurufe von der CDU) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Meine Damen und Herren! Ich \nstelle nun die Drucksache 4/5865 zur Abstimmung und \nbitte bei Zustimmung um Ihr Handzeichen. \u2013 Wer ist \ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer \nganzen Anzahl von Stimmen daf\u00fcr ist der Antrag mehr-\nheitlich abgelehnt worden. \n\nDer Tagesordnungspunkt 6 ist damit beendet.\n\n 4599\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 57. Sitzung 21. Juli 2006 \n\nWorte des Pr\u00e4sidenten zum Abschluss des Plenarjahres \nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Liebe Kolle-\nginnen und Kollegen! Herr Ministerpr\u00e4sident! Sehr \ngeehrte Mitglieder der Staatsregierung! Es ist eine gute \nTradition des Landtagspr\u00e4sidenten, anl\u00e4sslich des Ab-\nschlusses eines Plenarjahres eine kurze Bilanz \u00fcber die \ngeleistete Arbeit unseres Parlamentes zu ziehen. Dieser \nTradition m\u00f6chte ich auch heute nachkommen. Keine \nSorge, auch in Anbetracht der Hitze, wird diese kurz sein, \naber ich wollte einige Punkte einfach noch einmal ins \nGed\u00e4chtnis rufen. \n\nEin immer wiederkehrendes Thema, das die Abgeordne-\nten intensiv besch\u00e4ftigte, war beispielsweise die Bil-\ndungspolitik, \n\n(Heiterkeit bei der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nwie wir auch heute zum Abschluss zur Kenntnis nehmen \nkonnten. \n\nIch denke hierbei an die vielf\u00e4ltigen Initiativen des Hohen \nHauses zur Berufsorientierung und zur F\u00f6rderung junger \nMenschen, an die Diskussion \u00fcber die Hochschulreform \nsowie an die Verabschiedung des Kindertagesst\u00e4ttenge-\nsetzes zur Verbesserung der Bildungschancen gerade \nunserer J\u00fcngsten in unserem Land. \n\nFerner haben wir \u00fcber geeignete Ma\u00dfnahmen zur Integra-\ntion behinderter Menschen ins Arbeitsleben und zur \nVerbesserung der Besch\u00e4ftigungsm\u00f6glichkeiten von \nMenschen mit Behinderung debattiert. Im Fr\u00fchjahr dieses \nJahres stand anl\u00e4sslich einer Fachregierungserkl\u00e4rung die \nFamilienpolitik auf der Agenda unserer Landtagsdebatte. \nDie Fraktionen haben ihre eigenen Konzepte zur F\u00f6rde-\nrung der Familie zur Diskussion gestellt. \n\nNun steht mir keine Wertung zu, aber ich k\u00f6nnte die \nAufz\u00e4hlung parlamentarischer Initiativen nat\u00fcrlich belie-\nbig fortf\u00fchren, doch ich m\u00f6chte mich in Anbetracht der \nfortgeschrittenen Zeit und des bevorstehenden Sommer-\nempfangs auf diese beschr\u00e4nken. \n\nWenn ich somit die eine oder andere Gesetzesinitiative, \ndie Sie f\u00fcr besonders wichtig halten, Aktuelle Debatten \noder Antr\u00e4ge nicht erw\u00e4hnt habe, m\u00f6gen Sie es mir bitte \nnachsehen. Es soll kein Zeichen der Geringsch\u00e4tzung \ngewesen sein. Denn nicht nur die hier im Plenum gef\u00fchr-\nten politischen Debatten waren kennzeichnend f\u00fcr die \nvergangenen Monate, sondern f\u00fcr erw\u00e4hnenswert halte \nich die Tatsache, dass sich die personelle Zusammenset-\nzung des Parlamentes seit der letzten Sommerpause \nver\u00e4ndert hat. Durch den Austritt von drei Abgeordneten \nder NPD-Fraktion hat sich die Zusammensetzung des \nPr\u00e4sidiums, der st\u00e4ndigen Aussch\u00fcsse und des Untersu-\nchungsausschusses ver\u00e4ndert. Die Konsequenzen haben \nwir in dieser Woche in den Beratungen am Mittwoch und \nDonnerstag hier debattiert. \n\nHervorheben m\u00f6chte ich auch die intensive Auseinander-\nsetzung der Abgeordneten des S\u00e4chsischen Landtages mit \ndem Thema Nationalsozialismus. Eine Arbeitsgruppe der \nCDU-Fraktion hat ebenso wie Abgeordnete der Fraktion \n\nder FDP in diesem Jahr die Gedenkst\u00e4tten der ehemaligen \nKonzentrationslager Auschwitz/Birkenau besucht und \ndamit das Gedenken an den V\u00f6lkermord w\u00e4hrend der \nnationalsozialistischen Diktatur wach gehalten. Die Bilder \nder Ausstellung \u201eSchweigendes Grauen \u2013 ehemalige NS-\nVernichtungslager in Polen\u201c in den Fluren der CDU-\nFraktion zeugen heute noch von den Massenvernichtungs-\nlagern und den Gr\u00e4ueltaten der Nationalsozialisten. \n\nGefreut habe ich mich \u00fcber die hohe Resonanz unter den \nAbgeordneten auf meine Einladung zu einer gemeinsa-\nmen Reise zur Gedenkst\u00e4tte des ehemaligen Konzentrati-\nonslagers in Auschwitz. Der Besuch der Abgeordneten im \nehemaligen Konzentrationslager war mir ein sehr, sehr \nwichtiges Anliegen, damit die Schrecken des Zweiten \nWeltkrieges Erinnerung bleiben und wir uns in der politi-\nschen Arbeit sowie im menschlichen Miteinander t\u00e4glich \ndaf\u00fcr einsetzen, dass so etwas nie wieder passiert \n\n(Beifall bei der CDU, der Linksfraktion.PDS, der \nSPD, der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nund die geistigen Voraussetzungen daf\u00fcr geschaffen \nwerden, derartiges Unheil in Zukunft von den V\u00f6lkern \nabzuwenden. \n\nIch danke allen, die sich f\u00fcr die Teilnahme an diesen \nReisen Zeit genommen haben. \n\nIch m\u00f6chte die Gelegenheit der letzten Sitzung vor \nEintritt in die Sommerpause aber auch zum Anlass neh-\nmen, mich bei allen zu bedanken, die unsere Arbeit \nbegleitet und unterst\u00fctzt haben. Da stehen an erster Stelle \nnat\u00fcrlich unsere Familien, unsere Partnerinnen und \nPartner sowie unsere Kinder. Sie haben eine nicht uner-\nhebliche Last mitgetragen und auf manche Gemeinsam-\nkeit verzichten m\u00fcssen. \n\nDank sagen m\u00f6chte ich auch dem Ministerpr\u00e4sidenten, \nden Mitgliedern der Staatsregierung, den Landtagsrefe-\nrenten, den Mitarbeitern in den Fraktionen und der Land-\ntagsverwaltung. Sie wissen, wenn wir diese Personen \nnicht h\u00e4tten \u2013 au\u00dfer der Staatsregierung nat\u00fcrlich, die in \neiner anderen Liga spielt \u2013, \n\n(Heiterkeit im ganzen Hause) \n\nw\u00e4re es manchmal sehr, sehr schwierig, hier Plenardebat-\nten durchzuf\u00fchren. \n\nWie in jedem Jahr gilt mein ganz besonderer Dank unse-\nren Stenografen, \n\n(Beifall im ganzen Hause) \n\nnat\u00fcrlich auch unseren Schreibkr\u00e4ften und allen am \nPlenarbetrieb Beteiligten, deren Arbeit oftmals noch nicht \nbeendet ist, wenn die Tagesordnung abgearbeitet und die \nSitzung des Landtages geschlossen ist. \n\n(Beifall im ganzen Hause) \n\nPers\u00f6nlich bedanken m\u00f6chte ich mich bei denen, die mich \nunmittelbar in meiner Amtsf\u00fchrung unterst\u00fctzt haben. Ich \n\n 4600\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 57. Sitzung 21. Juli 2006 \n\nIch danke Ihnen und w\u00fcnsche Ihnen einen sch\u00f6nen \nUrlaub. Ich w\u00fcrde mich freuen, wenn Sie um 17 Uhr an \ndem Empfang teilnehmen w\u00fcrden. \n\ndanke den Mitgliedern des Pr\u00e4sidiums, meinen beiden \nVertreterinnen und meinem Vertreter f\u00fcr die gute Zusam-\nmenarbeit. \n\nMeine Damen und Herren! Die Tagesordnung der \n57. Sitzung des 4. S\u00e4chsischen Landtages ist abgearbeitet. \nDas Pr\u00e4sidium hat den Termin f\u00fcr die 58. Sitzung auf \nMittwoch, den 13. September 2006, festgelegt. Die \nEinladung und die Tagesordnung dazu gehen Ihnen zu. \n\nBedanken m\u00f6chte ich mich schlie\u00dflich ebenfalls bei den \nMitgliedern der Landespressekonferenz und den Medien-\nvertretern f\u00fcr ihre kontinuierliche landespolitische Be-\nrichterstattung. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, ich w\u00fcnsche \nIhnen und Ihren Familien nun erholsame Wochen und ich \ndenke, wir sollten die vor uns liegende Zeit dazu nutzen, \nauch innerlich ein wenig Ruhe zu finden und uns unseren \nFamilien st\u00e4rker zu widmen. Ich bin mir sicher, dass sie \nuns dies auch danken werden. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, die 57. Sitzung \ndes 4. S\u00e4chsischen Landtages ist geschlossen. \n\n \n\n(Schluss der Sitzung: 16:23 Uhr) \n\n 4601\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 57. Sitzung 21. Juli 2006 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nHERAUSGEBER: \n\nS\u00e4chsischer Landtag \nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n01067 Dresden \n \nwww.landtag.sachsen.de \n \n\nHERSTELLUNG: \nS\u00e4chsischer Landtag \nParlamentsdruckerei \nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n01067 Dresden \nTel.: 0351-4935269 \nFax: 0351-4935481 \n\nVERTRIEB: \nS\u00e4chsischer Landtag \nInformationsdienst \nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n01067 Dresden \nTel.: 0351-4935341 \nFax: 0351-4935488 \n\n \n\n 4602\n\n\n",
    "status": 200
}