{
    "metadata": {
        "Author": "Install",
        "Company": "slt",
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "2008-07-22T07:35:23Z",
        "Last-Modified": "2008-07-23T07:53:46Z",
        "Last-Save-Date": "2008-07-23T07:53:46Z",
        "SourceModified": "D:20080722073330",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "961",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "2008-07-22T07:35:23Z",
        "creator": "Install",
        "date": "2008-07-23T07:53:46Z",
        "dc:creator": "Install",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.6",
        "dc:title": "Plenarprotokoll 4/114 10.07.2008",
        "dcterms:created": "2008-07-22T07:35:23Z",
        "dcterms:modified": "2008-07-23T07:53:46Z",
        "meta:author": "Install",
        "meta:creation-date": "2008-07-22T07:35:23Z",
        "meta:save-date": "2008-07-23T07:53:46Z",
        "modified": "2008-07-23T07:53:46Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.6",
        "pdf:charsPerPage": [
            "1960",
            "2817",
            "4838",
            "4381",
            "5596",
            "5106",
            "5435",
            "5667",
            "5499",
            "5249",
            "5611",
            "5351",
            "5166",
            "5560",
            "5456",
            "5841",
            "5732",
            "5996",
            "5295",
            "5288",
            "5794",
            "5777",
            "5214",
            "5333",
            "4819",
            "5953",
            "5848",
            "5358",
            "6002",
            "5607",
            "5663",
            "5378",
            "5636",
            "5664",
            "4794",
            "5503",
            "5788",
            "5364",
            "4343",
            "5670",
            "5632",
            "5746",
            "5235",
            "5011",
            "5606",
            "5784",
            "5669",
            "5844",
            "5704",
            "5852",
            "5541",
            "5990",
            "5341",
            "5480",
            "5136",
            "5592",
            "5346",
            "5089",
            "5276",
            "5712",
            "6005",
            "5459",
            "5429",
            "4927",
            "5635",
            "4906",
            "5766",
            "4967",
            "5555",
            "5326",
            "5497",
            "5730",
            "5117",
            "5401",
            "5211",
            "5511",
            "5205",
            "5371",
            "5022",
            "5311",
            "5474",
            "4437",
            "5637",
            "5397",
            "5480",
            "5596",
            "2297",
            "471"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "2008-07-22T07:35:23Z",
        "pdf:docinfo:creator": "Install",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "Acrobat PDFMaker 6.0 f\u00fcr Word",
        "pdf:docinfo:custom:Company": "slt",
        "pdf:docinfo:custom:SourceModified": "D:20080722073330",
        "pdf:docinfo:modified": "2008-07-23T07:53:46Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Acrobat Distiller 6.0 (Windows)",
        "pdf:docinfo:title": "Plenarprotokoll 4/114 10.07.2008",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "true",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "true",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Acrobat Distiller 6.0 (Windows)",
        "resourceName": "b'4_PlPr_114_201_1_1_.pdf'",
        "title": "Plenarprotokoll 4/114 10.07.2008",
        "xmp:CreatorTool": "Acrobat PDFMaker 6.0 f\u00fcr Word",
        "xmpMM:DocumentID": "uuid:142b5d54-f0f6-45a9-a6e6-4cdbc2a6280c",
        "xmpTPg:NPages": "88"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nPlenarprotokoll 4/114 10.07.2008\n\n\n  Plenarprotokoll 4/114\n\n \n\nS\u00e4chsischer Landtag \n\n114. Sitzung  4. Wahlperiode\n\nBeginn: 10:01 Uhr Donnerstag, 10. Juli 2008, Plenarsaal Schluss: 19:09 Uhr\n\n Inhaltsverzeichnis  \n \n \n\n0 Er\u00f6ffnung 9347 \n\n Geburtstagsgl\u00fcckw\u00fcnsche f\u00fcr  \nStaatsminister Frank Kupfer 9347 \n\n Regina Schulz, Linksfraktion 9347 \n\n Geburtstagsgl\u00fcckw\u00fcnsche f\u00fcr  \nPr\u00e4sident Erich Iltgen 9347 \n\n \u00c4nderung der Tagesordnung 9347 \n Andrea Roth, Linksfraktion 9347 \n Heinz Lehmann, CDU 9347 \n\n1 Einspruch gem\u00e4\u00df \u00a7 96  \nder Gesch\u00e4ftsordnung  \ndes S\u00e4chsischen Landtags  \n\n Drucksache 4/12857, Einspruch \nJohannes Lichdi, Fraktion  \nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN 9348 \n\n Abstimmung und Ablehnung 9348 \n\n2 Fachregierungserkl\u00e4rung  \n Zum Aktionsplan Klima und Energie 9348 \n\n Frank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr \nUmwelt und Landwirtschaft 9348 \n\n Thomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr \nWirtschaft und Arbeit 9350 \n\n Dr. Monika Runge, Linksfraktion 9353 \n Prof. Dr. Karl Mannsfeld, CDU 9356 \n Johannes Gerlach, SPD 9358 \n Dr. Johannes M\u00fcller, NPD 9361 \n Sven Morlok, FDP 9363 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 9364 \n Thomas Schmidt, CDU 9367 \n\n3 Radverkehr in Sachsen  \n Drucksache 4/11614, Gro\u00dfe  \n\nAnfrage der Fraktion  \nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, und \ndie Antwort der Staatsregierung 9369 \n\n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 9369 \n Uta Windisch, CDU 9372 \n Dr. Monika Runge, Linksfraktion 9374 \n Dr. Simone Raatz, SPD 9375 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 9376 \n Dr. Simone Raatz, SPD 9376 \n Ren\u00e9 Despang, NPD 9377 \n Tino G\u00fcnther, FDP 9378 \n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 9379 \n Tino G\u00fcnther, FDP 9379 \n Sven Morlok, FDP 9379 \n Tino G\u00fcnther, FDP 9379 \n Thomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft und Arbeit 9380 \n\n Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktionen \nder CDU und der SPD,  \nDrucksache 4/12835 9381 \n\n Dr. Simone Raatz, SPD 9381 \n\n Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktion \nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN,  \nDrucksache 4/12855 9382 \n\n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 9382 \n Dr. Monika Runge, Linksfraktion 9382 \n Tino G\u00fcnther, FDP 9382 \n Dr. Simone Raatz, SPD 9382 \n\n Abstimmung und Zustimmung  \nDrucksache 4/12835 9383 \n\n Abstimmung und Ablehnung  \nDrucksache 4/12855 9383 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 114. Sitzung 10. Juli 2008 \n\n4 \u2013 Verl\u00e4ngerung des Investitions-\nzulagengesetzes und der Verstetigung \nder GA-F\u00f6rderung \u201eVerbesserung \nder regionalen Wirtschaftsstruktur\u201c  \n\n Drucksache 4/12727, Antrag der \nFraktionen der CDU und der SPD  \n\n \u2013 Ein Gr\u00fcnderland braucht andere \nRegeln als ein Erbenland \u2013 Sachsen \nmuss eigene Wege gehen k\u00f6nnen  \n\n Drucksache 4/12726, Antrag der \nFraktion der FDP 9383 \n\n Prof. Gunter Bolick, CDU 9383 \n Stefan Brangs, SPD 9385 \n Dr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP 9387 \n Stefan Brangs, SPD 9388 \n Dr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP 9388 \n Stefan Brangs, SPD 9388 \n Dr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP 9388 \n Ingrid Mattern, Linksfraktion 9388 \n J\u00fcrgen Gansel, NPD 9390 \n Michael Weichert, GR\u00dcNE 9391 \n Karl-Friedrich Zais, Linksfraktion 9393 \n Dr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP 9394 \n Thomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft und Arbeit 9395 \n Prof. Gunter Bolick, CDU 9397 \n Dr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP 9397 \n Prof. Gunter Bolick, CDU 9397 \n Dr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP 9398 \n\n Abstimmung und Zustimmung  \nDrucksache 4/12727 9398 \n\n Abstimmung und Ablehnung  \nDrucksache 4/12726 9398 \n\n5 Keine Reform der Bereitschafts-\npolizei Sachsen \u201evon oben\u201c  \n\n Drucksache 4/12694, Antrag  \nder Linksfraktion 9399 \n\n Dr. Cornelia Ernst, Linksfraktion 9399 \n Volker Bandmann, CDU 9400 \n Enrico Br\u00e4unig, SPD 9401 \n Klaus Bartl, Linksfraktion 9402 \n Enrico Br\u00e4unig, SPD 9402 \n Klaus Bartl, Linksfraktion 9403 \n Enrico Br\u00e4unig, SPD 9403 \n Winfried Petzold, NPD 9403 \n Dr. J\u00fcrgen Martens, FDP 9403 \n Klaus Bartl, Linksfraktion 9404 \n Dr. Albrecht Buttolo, Staatsminister  \n\ndes Innern 9406 \n Dr. Cornelia Ernst, Linksfraktion 9407 \n\n Abstimmung und Ablehnung 9408 \n\n \n\n6 Leipzig braucht die Paulinerkirche!  \n Drucksache 4/12517, Antrag  \n\nder Fraktion der NPD 9408 \n\n Dr. Johannes M\u00fcller, NPD 9408 \n Robert Clemen, CDU 9409 \n J\u00fcrgen Gansel, NPD 9410 \n Robert Clemen, CDU 9410 \n J\u00fcrgen Gansel, NPD 9411 \n Prof. Dr. Cornelius Weiss, SPD 9412 \n\n Abstimmung und Ablehnung 9412 \n\n7 Keine Ausweitung von Massen-\nGentests \u2013 Recht der B\u00fcrger  \nauf Datenschutz garantieren  \n\n Drucksache 4/12725, Antrag  \nder Fraktion der FDP 9412 \n\n Holger Zastrow, FDP 9412 \n Volker Bandmann, CDU 9414 \n Klaus Bartl, Linksfraktion 9416 \n Enrico Br\u00e4unig, SPD 9418 \n Holger Apfel, NPD 9419 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 9420 \n Dr. Albrecht Buttolo, Staatsminister  \n\ndes Innern 9422 \n Dr. J\u00fcrgen Martens, FDP 9422 \n\n Abstimmung und Ablehnung 9423 \n\n8 Frauen in die Aufsichtsr\u00e4te \u2013  \nFrauenf\u00f6rderungsgesetz einhalten!  \n\n Drucksache 4/12060, Antrag der \nFraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE  \nGR\u00dcNEN, mit Stellungnahme  \nder Staatsregierung 9423 \n\n Antje Hermenau, GR\u00dcNE 9423 \n Angelika Pfeiffer, CDU 9425 \n Heike Werner, Linksfraktion 9426 \n Dr. Gisela Schwarz, SPD 9428 \n Kristin Sch\u00fctz, FDP 9429 \n Dr. Albrecht Buttolo, Staatsminister  \n\ndes Innern 9430 \n Antje Hermenau, GR\u00dcNE 9430 \n\n Abstimmung und Ablehnung 9431 \n\n   \n\n N\u00e4chste Landtagssitzung 9431 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 114. Sitzung 10. Juli 2008 \n\nEr\u00f6ffnung \n \n\n(Beginn der Sitzung: 10:01 Uhr) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Meine sehr verehrten Damen \nund Herren! Ich er\u00f6ffne die 114. Sitzung des 4. S\u00e4chsi-\nschen Landtags. \n\nIch habe eine sehr angenehme Aufgabe. Wir haben heute \nein Geburtstagskind unter uns. \n\n(Heiterkeit und Zurufe von der CDU: Zwei!) \n\nStaatsminister Frank Kupfer hat heute Geburtstag. Wir \ngratulieren ihm dazu ganz herzlich, w\u00fcnschen ihm Gottes \nSegen und alles Gute. \n\n(Beifall bei allen Fraktionen \u2013  \nRegina Schulz, Linksfraktion, steht am Mikrofon.) \n\n\u2013 Zu so fr\u00fcher Stunde schon eine Wortmeldung au\u00dferhalb \nder Tagesordnung? \n\nRegina Schulz, Linksfraktion: Ja, eine wichtige Wort-\nmeldung zum Tag. Es gibt nicht nur ein Geburtstagskind, \nes gibt zwei. Ich m\u00f6chte \u2013 sicherlich im Auftrag der \nKolleginnen und Kollegen im S\u00e4chsischen Landtag \u2013 \nIhnen, Herr Pr\u00e4sident, ganz herzlich zu Ihrem Geburtstag \ngratulieren und Ihnen sehr viel Gesundheit w\u00fcnschen, \nauch hin und wieder Freude in Ihrem verantwortungsvol-\nlen Amt, heute wenig Aufregung und \u00c4rger, nur freundli-\nche Kolleginnen und Kollegen, einen sch\u00f6nen Tag und ein \ngutes neues Lebensjahr. \n\n(Volker Bandmann, CDU: Und Gottes Segen!) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Vielen Dank. \n\n(Beifall bei allen Fraktionen) \n\nRegina Schulz, Linksfraktion: Die Blumen haben Sie \nschon bekommen. \n\n(Kurze Unterbrechung \u2013 Gratulationen) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Meine Damen und Herren! \nNochmals vielen Dank. Mir fehlen etwas die Worte, aber \ndavon werden heute noch viele gesprochen. \n\nMeine Damen und Herren! Folgende Abgeordnete  \nhaben sich f\u00fcr die heutige Sitzung entschuldigt: Herr \nProf. Dr. Milbradt, Frau Orosz, Herr Nolle, Herr Hambur-\nger, Herr Dr. Pellmann, Herr Pecher, Herr Baier und Herr \nPiwarz. \n\nMeine Damen und Herren! Die Tagesordnung unserer \nheutigen Sitzung liegt Ihnen vor. Folgende Redezeiten hat \ndas Pr\u00e4sidium f\u00fcr die Tagesordnungspunkte 2 bis 7 fest-\ngelegt: CDU 106 Minuten, Linksfraktion 82 Minuten, \nSPD 52 Minuten, NPD 40 Minuten, FDP und GR\u00dcNE je \n40 Minuten, fraktionslose MdL je 7 Minuten und die \nStaatsregierung 82 Minuten. \n\nMeine Damen und Herren! Mir liegt ein als dringlich \nbezeichneter Antrag der Linksfraktion in der Drucksa-\n\nche 4/12810 mit dem Titel \u201eVerl\u00e4ngerung der am \n30. Juni 2008 abgelaufenen Frist f\u00fcr die Anpassung und \nVorlage der Abwasserbeseitigungskonzepte der Aufgaben-\ntr\u00e4ger\u201c vor. Ich bitte, den Antrag einzubringen und die \nDringlichkeit zu begr\u00fcnden. \n\nAndrea Roth, Linksfraktion: Sch\u00f6nen Dank, Herr \nPr\u00e4sident. \u2013 Meine Damen und Herren, wir wollen mit \nunserem Dringlichen Antrag erreichen, dass die Frist zur \n\u00dcberarbeitung und Vorlage der Abwasserbeseitigungs-\nkonzepte, die auf den 30. Juni festgesetzt war, bis zum \n31. Dezember 2008 verl\u00e4ngert wird. \n\nIch m\u00f6chte das wie folgt begr\u00fcnden: Die Aufgabentr\u00e4ger \nder Abwasserbeseitigung haben es nicht vermocht, bis \nEnde Juni ihre Abwasserbeseitigungskonzepte gem\u00e4\u00df den \nGrunds\u00e4tzen des SMUL in der notwendigen Qualit\u00e4t zu \n\u00fcberarbeiten. Sie haben in vielen F\u00e4llen die Abwasserbe-\nseitigungspflicht auf die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger abge-\nw\u00e4lzt, indem sie die B\u00fcrger verpflichtet haben, in den \ndezentral zu entsorgenden Gebieten grundst\u00fccksbezogene \nKleinkl\u00e4ranlagen zu errichten. Das hei\u00dft mit anderen \nWorten, dass die unteren Wasserbeh\u00f6rden, die die Abwas-\nserbeseitigungskonzepte \u00fcberpr\u00fcfen m\u00fcssen, diese bean-\nstanden werden und die Zweckverb\u00e4nde sie zu \u00fcberarbei-\nten haben. Ich m\u00f6chte auch daran erinnern, dass sich die \nBediensteten der Regierungsbeh\u00f6rden jetzt in einer Phase \ndes \u00dcbergangs auf die Landkreise befinden. \n\nDie Dringlichkeit ergibt sich daraus, dass die n\u00e4chste \nPlenarsitzung erst im September 2008 stattfindet, wir hier \ndringlichen Handlungsbedarf sehen und demzufolge die \nDringlichkeit nach \u00a7 54 Abs. 3 der Gesch\u00e4ftsordnung \ngegeben ist. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird dazu das Wort gew\u00fcnscht? \n\u2013 Herr Lehmann, bitte. \n\nHeinz Lehmann, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \nverehrten Damen und Herren! Die Linksfraktion unter-\nstellt, dass die Aufgabentr\u00e4ger der Abwasserentsorgung \nmehr Zeit ben\u00f6tigen, um ihre Abwasserbeseitigungskon-\nzepte an die Vorgaben des S\u00e4chsischen Staatsministeriums \nf\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft anzupassen. Sie verlangt \nin ihrem Antrag eine erneute Verschiebung der Einrei-\nchungsfrist. Die urspr\u00fcngliche Frist f\u00fcr einen gro\u00dfen Teil \ndieser Anlagen war bereits am 31.12. vorigen Jahres \nabgelaufen und wurde aufgrund der Probleme einzelner \nAufgabentr\u00e4ger nun auf den 30.06.2008 verschoben. \nTats\u00e4chlich liegen den Fachbeh\u00f6rden gegenw\u00e4rtig \u00fcber-\nhaupt keine Antr\u00e4ge der Aufgabentr\u00e4ger auf erneute \nFristverschiebung vor. Es handelt sich wieder um eine \nZwangssituation, die die Linksfraktion konstruiert hat. \n\nIm \u00dcbrigen, Frau Roth, haben Sie im Mai dieses Jahres \nmehrere Kleine Anfragen zu dem Themenkreis gestellt, \ndie durch das Staatsministerium frist-, form- und sachge-\n\n 9347\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 114. Sitzung 10. Juli 2008 \n\nrecht beantwortet wurden. W\u00e4ren dennoch Fragen offen \ngeblieben, h\u00e4tte Ihre Fraktion gen\u00fcgend Zeit gehabt, nach \n\u00a7 53 der Gesch\u00e4ftsordnung rechtzeitig einen Antrag zur \nBehandlung in dieser Woche im Plenum anzumelden. Sie \nhaben das leider nicht getan. Damit handelt es sich nach \n\u00a7 54 in Verbindung mit dem Gutachten des Juristischen \nDienstes um einen erneuten Fall einer sogenannten \nselbstgemachten Dringlichkeit, die wir Ihnen auf keinen \nFall durchgehen lassen werden. \n\n(Lachen der Abg. Andrea Roth, Linksfraktion) \n\nWir werden also gegen die Dringlichkeit stimmen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird weiter das Wort ge-\nw\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann bringe ich die \nDringlichkeit des Antrages der Linksfraktion \u201eVerl\u00e4nge-\nrung der am 30. Juni 2008 abgelaufenen Frist f\u00fcr die \nAnpassung und Vorlage der Abwasserbeseitigungskon-\nzepte der Aufgabentr\u00e4ger\u201c zur Abstimmung. Wer der \n\nDringlichkeit des Antrages zustimmen m\u00f6chte, den bitte \nich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 \nWer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer Anzahl von \nStimmen daf\u00fcr ist die Dringlichkeit des Antrages abge-\nlehnt. \n\nMeine Damen und Herren! Gibt es weitere Antr\u00e4ge zur \nTagesordnung aus den Fraktionen? \u2013 Wenn das nicht der \nFall ist, dann darf ich Ihnen noch mitteilen, dass ein \nEinspruch des Abg. Lichdi auf eine Disziplinarma\u00dfnahme \ndes amtierenden Pr\u00e4sidenten von der gestrigen Sitzung \nvorliegt. Ich schlage Ihnen vor, dass \u00fcber diesen vor der \nRegierungserkl\u00e4rung abgestimmt wird und er damit als \nTagesordnungspunkt 1 behandelt wird. Gibt es weitere \nAntr\u00e4ge? \u2013 Das ist nicht der Fall. \n\nMeine Damen und Herren! Dann gilt die vorliegende \nTagesordnung f\u00fcr unsere heutige Beratung als verbind-\nlich. \n\nWir kommen damit zum \n\nTagesordnungspunkt 1 \n\nEinspruch gem\u00e4\u00df \u00a7 96 der Gesch\u00e4ftsordnung des S\u00e4chsischen Landtags \nDrucksache 4/12857, Einspruch Johannes Lichdi, Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nIch darf noch einmal auf den Sachverhalt hinweisen. In \nder 113. Sitzung im Tagesordnungspunkt 2 in der \n1. Aktuellen Debatte erhielt der Abg. Lichdi, Fraktion \nGR\u00dcNE, einen Ordnungsruf. Gegen diesen Ordnungsruf \nhat der Abgeordnete nach \u00a7 96 Abs. 1 der GO Einspruch \neingelegt. Die entsprechenden Passagen entnehmen Sie \nbitte der Drucksache. Nach \u00a7 96 Abs. 1 Satz 2 der GO \nentscheidet der Landtag \u00fcber diesen Einspruch in dieser \nSitzung ohne Beratung. \n\nWir kommen deshalb zur Abstimmung \u00fcber den Ein-\nspruch des Abg. Lichdi in der Drucksache 4/12857. Wer \ndem Einspruch stattgeben will, den bitte ich um das \nHandzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt \nsich der Stimme? \u2013 Damit ist der Einspruch abgelehnt und \ner verbleibt in den Parlamentsdokumentationsunterlagen. \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 2 \n\nFachregierungserkl\u00e4rung \n\nZum Aktionsplan Klima und Energie \nIch \u00fcbergebe zun\u00e4chst das Wort an den Staatsminister f\u00fcr \nUmwelt und Landwirtschaft, Herrn Frank Kupfer, und \nanschlie\u00dfend an den Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und \nArbeit, Herrn Thomas Jurk. Bitte sch\u00f6n, Herr Staatsminis-\nter. \n\nFrank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Land-\nwirtschaft: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen \nund Herren! Das Klima ist gut, jedenfalls bei uns im \nKabinett. Nicht umsonst werde ich heute gemeinsam mit \nmeinem Kollegen Staatsminister Jurk den \u201eAktionsplan \nKlima und Energie\u201c vorstellen. \n\nUmso mehr Sorgen mache ich mir um das Klima auf \nunserer Erde. Obwohl die Natur immer mehr Alarmzei-\nchen sendet, arbeitet die Menschheit nach wie vor an \nbedenklichen Ver\u00e4nderungen von morgen. Unsere Le-\n\nbensgrundlagen wie Wasser, Klima und \u00d6kosysteme \nstehen \u00fcber kurz oder lang auf dem Spiel. \n\nUmwelt- und Wirtschaftsministerium ziehen daher an \neinem Strang, wenn es darum geht, unser Klima zu \nsch\u00fctzen und gleichzeitig eine bezahlbare und umwelt-\nschonende Energieversorgung von morgen zu sichern. \nKlimaschutz und Energie sind f\u00fcr die S\u00e4chsische Staats-\nregierung zentrale Zukunftsthemen und beide Themen \nsind so eng miteinander verbunden, dass wir sie in einem \ngemeinsamen Aktionsplan aufgenommen haben. \n\nMit diesem Aktionsplan setzen wir unsere erfolgreiche \nKlimaschutz- und Energiepolitik fort. Wir greifen gleich-\nzeitig die europ\u00e4ischen Beschl\u00fcsse sowie die Ziele der \nBundesregierung zum Klimaschutz auf und untersetzen \ndiese mit \u00fcber 200 s\u00e4chsischen Aktionen. Wichtig ist mir, \ndass diese Ma\u00dfnahmen kurz- und mittelfristig umsetzbar \n\n 9348\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 114. Sitzung 10. Juli 2008 \n\nsind. Umsetzbar sind f\u00fcr mich Ma\u00dfnahmen dann, wenn \nsie wirksam und bezahlbar sind. \n\nInwiefern wir damit beim Klimaschutz und der Energie-\nversorgung vorankommen, wird davon abh\u00e4ngen, wie es \nuns gelingt, Umwelt- und Wirtschaftspolitik zu verbinden. \nF\u00fcr mich steht fest: Klimaschutz und Wirtschaftswachs-\ntum sind zwei Seiten einer Medaille. Sie d\u00fcrfen keine \nGegens\u00e4tze bilden, denn mit dirigistischen Klimaschutz-\nzielen ist genauso wenig zu erreichen wie mit wirtschaft-\nlichen Ma\u00dfnahmen, die Klimabelange au\u00dfer Acht lassen. \nDaher ber\u00fccksichtigen unsere Ma\u00dfnahmen beide Aspekte. \n\nWir f\u00f6rdern klimafreundliche Technologien und energie-\nsparende Ideen, erweitern unser Informationsangebot und \nunsere Beratungsprogramme und akzentuieren unsere \nBildungsangebote an Schulen, um auch die kommende \nGeneration f\u00fcr diese Zukunftsaufgaben vorzubereiten. \n\nMeine Damen und Herren! Wollten wir alle Ma\u00dfnahmen \nim Einzelnen vorstellen, k\u00f6nnten wir die gesamten drei \nPlenartage f\u00fcllen. Herr Staatsminister Jurk und ich wer-\nden uns daher auf einige Beispiele konzentrieren, um \nIhnen einen Eindruck vom Spektrum und von der Art der \nMa\u00dfnahmen zu vermitteln. \n\nWer das Klima sch\u00fctzen will, muss wissen, wie es sich \nentwickelt. Sachsen hat dazu ein eigenes regionales \nKlimamodell entwickeln lassen, mit dem wir bundesweit \nVorreiter waren. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nAber regelm\u00e4\u00dfig werden neue Einflussparameter der \nhochkomplexen \u201eKlimamaschine\u201c entdeckt. Wir werden \ndaher dieses Modell weiterentwickeln, um Unsicherheiten \nauszur\u00e4umen und vor allem die r\u00e4umliche Aufl\u00f6sung des \nModells zu verbessern. \n\nWer das Klima sch\u00fctzen will, muss auch Energie effizien-\nter nutzen und sparsamer mit ihr umgehen. Deshalb \nwerden wir die erfolgreiche Umweltallianz mit der \nWirtschaft fortsetzen, die Einf\u00fchrung von Energie- und \nUmweltmanagementsystemen in Unternehmen f\u00f6rdern \nund den bundesweit bislang einmaligen s\u00e4chsischen \nGewerbeenergiepass landesweit einf\u00fchren. \n\nGro\u00dfe Einsparpotenziale gibt es bei Geb\u00e4uden. Wir \nwidmen uns besonders der energetischen Sanierung von \ndenkmalgesch\u00fctzten H\u00e4usern, da Sachsen einen sehr \nhohen Altbauanteil hat. Besondere Hilfe bekommt derje-\nnige, der sein Haus als Passivhaus neu baut oder saniert. \nDas ist die Zukunft, meine Damen und Herren. Die \nPassivh\u00e4user brauchen nur noch 10 % der Heizenergie \nbisheriger Geb\u00e4ude. \n\nDie Staatsregierung wird dabei mit gutem Vorbild voran-\ngehen. Sie k\u00f6nnen sich schon heute beim Erweiterungs-\nbau des Hauptstaatsarchivs im Regierungsviertel und bald \nauch im neuen Geb\u00e4ude des Landesamtes f\u00fcr Umwelt, \nLandwirtschaft und Geologie in Nossen von den Vorteilen \nselbst \u00fcberzeugen. \n\nDer Passivhausstandard, meine Damen und Herren, soll \nk\u00fcnftig f\u00fcr Landesimmobilien der Ma\u00dfstab sein \u2013 nat\u00fcr-\n\nlich, darf ich auch sagen, um Energie zu sparen und nicht, \nwie neulich kolportiert wurde, um die Arbeitsweise \nunserer Beamten zu \u00e4ndern. Unsere Beamten sind nat\u00fcr-\nlich aktiv. \n\nWeitere Kapitel werden wir der Erfolgsgeschichte zur \nNutzung der erneuerbaren Energien hinzuf\u00fcgen. \n\nDie Umsetzung des Konzepts \u201eEnergie f\u00fcr die Zukunft \nSachsens, Potenziale an nachwachsenden Rohstoffen und \nBiomasse\u201c, aber auch innovative Vorhaben zur Gruben-\nwassernutzung und zur Tiefengeothermie sowie unsere \ngeplante D\u00e4cherb\u00f6rse zur F\u00f6rderung zur Fotovoltaik \nwerden daf\u00fcr sorgen, dass der Anteil erneuerbarer Ener-\ngien am Energiemix weiter steigt. \n\nAb 2009 werden wir die Kohlendioxidemissionen, die bei \nFlugreisen entstehen, durch zus\u00e4tzliche Klimaschutzpro-\njekte, die hier in Sachsen umgesetzt werden, ausgleichen. \nIn einem zweiten Schritt werden wir dies auch f\u00fcr die \nDienstwagenflotte der Staatsregierung \u2013 das sind immer-\nhin fast 1 000 Fahrzeuge \u2013 tun. Die Berechnung der \nverursachten Treibhausgasemission soll in Anlehnung an \ninternationale anerkannte Verfahren erfolgen. Die konkre-\nte Entwicklung und Umsetzung entsprechender Projekte \nwird derzeit von der s\u00e4chsischen Energieagentur vorberei-\ntet. \n\nMeine Damen und Herren! Trotz aller Anstrengungen, das \nKlima zu sch\u00fctzen, sind Klima\u00e4nderungen nicht aufzuhal-\nten. Das Kohlendioxid, das heute in die Atmosph\u00e4re \ngeblasen wird, bleibt dort durchschnittlich \u00fcber 120 Jahre. \nWir entwickeln daher auch Anpassungsma\u00dfnahmen an \nden Klimawandel, um k\u00fcnftig Kosten und Risiken zu \nbegrenzen. So wird Dresden \u00fcber ein Forschungsprojekt \nModellregion zur Entwicklung und Erprobung eines \nintegrierten und regionalen Klimaanpassungsprogramms. \n\nDas Staatsministerium f\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft \nwird im n\u00e4chsten Jahr eine Strategie zur Anpassung der \nlandwirtschaftlichen Fl\u00e4chennutzung an den Klimawandel \nvorlegen. Dar\u00fcber hinaus fassen wir bestehende Konzepte \nund Programme, wie das Naturschutzhandeln, an. Beim \nWaldumbau setzen wir den begonnenen Weg fort. Das in \nden Neunzigerjahren begonnene Waldumbauprogramm \nhat sich bew\u00e4hrt. Es dient dem Klimaschutz, auch dem \nHochwasserschutz und verbessert die Stabilit\u00e4t des \nWald\u00f6kosystems. Am Ball bleiben wir auch bei der \nWasserwirtschaft. Unsere Talsperren sind bereits jetzt, \nangepasst an die meteorologische Situation, flexibel \nbewirtschaftet. Um die Talsperren im Verbund zu nutzen, \nwurden und werden auch weiterhin Rohrwasser\u00fcberlei-\ntungen saniert sowie neu gebaut. \n\nMeine Damen und Herren! An der Umsetzung des Akti-\nonsplanes wirken alle Ressorts der Staatsregierung mit. \nEine interministerielle Arbeitsgruppe \u201eKlima und Ener-\ngie\u201c unter der gemeinsamen Leitung unserer beiden \nH\u00e4user wird den Prozess begleiten, kontrollieren und \nsteuern, Wirkungen bewerten und neue quantitative Ziele \nf\u00fcr die Klima- und Energiepolitik des Freistaates Sachsen \nerarbeiten. \n\n 9349\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 114. Sitzung 10. Juli 2008 \n\nDie s\u00e4chsische Energieagentur wird vor allem durch \nintensive \u00d6ffentlichkeitsarbeit und Kampagnet\u00e4tigkeiten, \nwie zum Beispiel der gerade begonnenen STROMSPAR-\ntakiade, weitere wichtige Impulse geben. \n\nInwiefern wir nat\u00fcrlich mit den Ma\u00dfnahmen beim Klima-\nschutz und einer umweltfreundlichen Energieversorgung \nvorankommen, wird davon abh\u00e4ngen, wen wir mitnehmen \nk\u00f6nnen. \n\nKlimaschutz, Energieeffizienz und erneuerbare Energien \nsind nicht im Alleingang umzusetzen. Der Frei-\nstaat Sachsen setzt Anreize. Zur Umsetzung brauchen wir \ndie Unternehmen, den einzelnen B\u00fcrger und die Kommu-\nnen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nWir brauchen aber auch Ihre Hilfe, Ihren Sachverstand, \nsehr geehrte Damen und Herren Abgeordneten. Sie sind \nt\u00e4glich unterwegs in unserem Land. Sie reden mit den \nMenschen. Sie besuchen Firmen und k\u00f6nnen dabei viele \nzum Mitmachen bewegen. Ich bitte auch Sie, dies zu tun \u2013 \nf\u00fcr eine lebenswerte Umwelt im Interesse unserer Kinder \nund Enkel. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD und des  \nAbg. Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE) \n\nFinanziert werden die Ma\u00dfnahmen mit \u00fcber 60 Millio-\nnen Euro aus dem Europ\u00e4ischen Fonds f\u00fcr Regionale \nEntwicklung, der uns bis 2013 Planungssicherheit geben \nkann. Hinzu kommen anteilig weitere Haushaltsmittel aus \nden zahlreichen einschl\u00e4gigen F\u00f6rderrichtlinien der \nStaatsregierung, deren Vergabe wir st\u00e4rker als bisher an \nKriterien der Energieeffizienz und der Klimaanpassung \nausrichten werden. \n\nVoraussetzung ist: Wir haben f\u00fcr den EFRE die entspre-\nchenden Kofinanzierungsmittel und eine gute Ausstattung \nder Landesprogramme. Ich bitte Sie auch daf\u00fcr bei den \nanstehenden Haushaltsdiskussionen um Ihre Unterst\u00fct-\nzung. \n\nDenn ich bin davon \u00fcberzeugt, dass wir mit dieser Strate-\ngie richtig liegen, um in Sachsen die Chance des Klima-\nwandels zu nutzen, den Risiken entgegenzuwirken und \ndamit am besten f\u00fcr die Zukunft der Menschen hier im \nLande zu sorgen. \n\nMeine Damen und Herren, lassen Sie uns gemeinsam \ndiese Arbeit fortsetzen. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD  \nund des Abg. Dr. J\u00fcrgen Martens, FDP) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich bitte jetzt den Staatsminister \nf\u00fcr Wirtschaft und Arbeit, Herrn Thomas Jurk, um seine \nRegierungserkl\u00e4rung. \n\nThomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und \nArbeit: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehr-\nten Damen und Herren! Die Energiewirtschaft nicht nur \nhier bei uns, sondern weltweit nachhaltig zu gestalten ist \n\nwohl eine der gr\u00f6\u00dften Aufgabenstellungen, die wir in \ndiesem Jahrhundert zu bew\u00e4ltigen haben. \n\nDer notwendige Klimaschutz, \u00fcber den der Umweltminis-\nter, mein neuer Kollege Frank Kupfer, im ersten Teil \nausf\u00fchrlich gesprochen hat, ist eine Ursache daf\u00fcr. Der \nandere, nicht minder gravierende Hintergrund ist die \nEndlichkeit der fossilen Ressourcen und der gleichzeitig \nrasant steigende Energiebedarf in den Schwellen- und \nEntwicklungsl\u00e4ndern. \n\nDiese grunds\u00e4tzlichen Tendenzen sind seit Langem \nbekannt. Sie sind aber in den vergangenen Monaten mit \neiner Sch\u00e4rfe zutage getreten, die von vielen \u2013 auch von \nvielen tats\u00e4chlichen oder vermeintlichen Fachleuten \u2013 so \nnicht erwartet wurde. Die Auswirkungen erleben wir alle \ntagt\u00e4glich, wenn wir unser Auto betanken oder die Rech-\nnungen f\u00fcr Strom und W\u00e4rme bezahlen. \n\nIch warne davor, sich darauf zu verlassen, dass die Situa-\ntion, wie wir sie gegenw\u00e4rtig auf dem internationalen \n\u00d6lmarkt erleben, nur von kurzer Dauer sei oder lediglich \nauf Spekulationen beruhe. \n\nSelbst die IEA, die Internationale Energieagentur, die in \nder Vergangenheit mit ihren Prognosen wahrlich nicht \ndurch gro\u00dfen Pessimismus aufgefallen ist, warnt jetzt \ndeutlich vor der absehbaren Knappheit des Welttreibstof-\nfes Erd\u00f6l. \n\nSie haben die aktuellen Pressemeldungen dazu in der \nvergangenen Woche verfolgen k\u00f6nnen. Dabei ist es \nunerheblich, ob das \u00d6l nun noch 30 oder 40 oder 50 Jahre \nreicht. Wir alle haben uns darauf einzustellen, dass das \nZeitalter der billig und im \u00dcberfluss zur Verf\u00fcgung \nstehenden fossilen Energie endg\u00fcltig zu Ende geht. Je \neher wir das tun, umso besser wird uns der \u00dcbergang in \neine \u201eNach\u00f6lgesellschaft\u201c gelingen. \n\nNotwendig ist ein grundlegendes Umdenken innerhalb der \nEnergiewirtschaft. Das betrifft alle Bereiche der Energie-\nnutzung von der Erzeugung \u00fcber die Verteilung bis hin \nzur Anwendung. Dabei liegt die Verantwortung vor allem \nbei uns, den Industriestaaten. Denn wir haben erstens \nunseren Wohlstand zu gro\u00dfen Teilen zulasten und auf \nKosten der Umwelt erzeugt, und wir haben zweitens das \nKnow-how daf\u00fcr, wie k\u00fcnftig Wirtschaftswachstum und \nEnergieverbrauch noch weiter entkoppelt werden k\u00f6nnen. \n\nDas gilt insbesondere auch f\u00fcr ein so traditionsreiches \nIndustrie- und Energieland wie den Freistaat Sachsen. \n\n(Beifall bei der SPD, den GR\u00dcNEN  \nund des Abg. Heinz Lehmann, CDU) \n\nDie Herausforderung einer nachhaltigen Energiewirt-\nschaft sehe ich dabei nicht als Bedrohung, sondern als \nChance f\u00fcr unseren Wirtschaftsstandort, f\u00fcr zukunftssi-\nchere Arbeitspl\u00e4tze und f\u00fcr wettbewerbsf\u00e4hige s\u00e4chsische \nUnternehmen. \n\nUnser Aktionsplan Klima und Energie ist diesem An-\nspruch verpflichtet. An drei Beispielen will ich das gern \ndeutlich machen. \n\n 9350\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 114. Sitzung 10. Juli 2008 \n\nErstens: Technologieentwicklung. Forschung und Ent-\nwicklung sind ein zentrales und vor allem auch ein \nstrategisches Element f\u00fcr eine nachhaltige Energiepolitik. \nSie sind die Voraussetzungen daf\u00fcr, um im sich rasant \nentwickelnden Energietechnologiemarkt weltweit ganz \nvorn mit dabei sein zu k\u00f6nnen. Das ist unsere Messlatte. \n\nSachsen verf\u00fcgt gerade auch auf diesem Gebiet \u00fcber ganz \nbesondere St\u00e4rken. Die Palette der Forschungsgebiete, in \ndenen unsere Wissenschaftler und Ingenieure Erfolge weit \n\u00fcber die Landesgrenzen hinaus vorweisen k\u00f6nnen, ist \nbreit gef\u00e4chert. Sie reicht von der konventionellen Kraft-\nwerkstechnik \u00fcber innovative Konzepte zur Stromerzeu-\ngung bis hin zur Herstellung von synthetischen Kraftstof-\nfen. \n\nAu\u00dferordentlich erfolgreich sind wir auch bei Technolo-\ngien zur Nutzung erneuerbarer Energien. Beispiele daf\u00fcr \nsind die Solarenergie und die preiswerte Windenergie, \naber auch die Biomasse. Die Entscheidung f\u00fcr ein Deut-\nsches Biomasseforschungszentrum am Standort Leipzig, \ndie zwischen zahlreichen guten und anerkannten Mitbe-\nwerbern gefallen ist, stellt nicht zuletzt auch eine Aner-\nkennung und W\u00fcrdigung der herausragenden wissen-\nschaftlichen Profilierung, die in den vergangenen Jahren \ngelungen ist, dar. Wir wollen diese St\u00e4rken weiter ausbau-\nen und nutzen. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nWir werden deshalb im Rahmen unserer allgemeinen \nTechnologief\u00f6rderung j\u00e4hrlich 20 Millionen Euro speziell \nf\u00fcr den Bereich der Energietechnologien bereitstellen. \n\nTechnologieentwicklung ist auch die entscheidende \nVoraussetzung f\u00fcr die weiterhin notwendige Braunkoh-\nlennutzung. Die Situation auf dem internationalen \u00d6l-\nmarkt ist bekannt. Die gleichen Tendenzen finden wir \nauch beim Erdgas. Wenn wir unsere Energieversorgung \nzuk\u00fcnftig sicher und wirtschaftlich gestalten wollen, w\u00e4re \nes also nicht zielf\u00fchrend, in gr\u00f6\u00dferem Umfang auf diese \nImportenergien zu setzen. Im Gegenteil. Wir m\u00fcssen \nunsere Abh\u00e4ngigkeit davon deutlich verringern. Deshalb \nbrauchen wir die heimische Braunkohle noch auf l\u00e4ngere \nSicht hinaus als Br\u00fccke hin zur nichtfossilen Energieer-\nzeugung. \n\n(Beifall bei der CDU und  \ndes Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\nNotwendig sind daf\u00fcr aber neue, effiziente umwelt-, vor \nallem aber klimaschonende Technologien. Wir unterst\u00fct-\nzen deshalb die Forschungsans\u00e4tze, die in Richtung CO2-\nAbspaltung und -Speicherung gehen. Die weltweit erste \nPilotanlage f\u00fcr ein CO2-armes Braunkohlenkraftwerk, das \nin diesen Wochen am Standort Schwarze Pumpe in \nBetrieb gehen wird, fu\u00dft ganz wesentlich auf den Arbeiten \nvon s\u00e4chsischen Forschern und Entwicklern. \n\n(Beifall bei der CDU und  \ndes Abg. Enrico Br\u00e4unig, SPD) \n\nWenn es gelingt, diese Technologie zur Marktreife zu \nf\u00fchren, dann w\u00e4ren wir einen wichtigen Schritt hin zu \neinem nachhaltigen Energiesystem vorangekommen. \n\nDas zweite Beispiel: die erneuerbare Energieindustrie. Ja, \nhier handelt es sich um einen hochmodernen Industrie-\nzweig und schon l\u00e4ngst nicht mehr um eine softe alterna-\ntive Nischenproduktion. Braunkohle hat eine wichtige \nBr\u00fcckenfunktion, nicht nur f\u00fcr ein paar Jahre, sondern \nsicher f\u00fcr mehrere Jahrzehnte. Sie kann aber nur der jetzt \nnoch notwendige Rahmen sein, um unsere Energiesyste-\nme auf eine grundlegend andere Basis zu stellen. Letztlich \nsind auch unsere Braunkohlenvorr\u00e4te endlich. Vielleicht \nwerden es uns unsere Kinder und Enkelkinder noch \neinmal danken, wenn wir nicht alle Sch\u00e4tze, die wir in der \nErde haben, im wahrsten Sinne des Wortes verheizen. \n\n(Beifall der Abg. \nKathrin Kagelmann, Linksfraktion) \n\nBraunkohle ist in einem rohstoffarmen Land vor allem \nauch ein wichtiger chemischer Grundstoff. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nGenerell und langfristig muss Energie ohne den \nVerbrauch an fossilen Energietr\u00e4gern erzeugt werden. Das \nkann nur durch die Nutzung erneuerbarer Energien \ngeschehen. Erneuerbare Energien sind die Energien des \n21. Jahrhunderts, und das nicht erst in dessen zwei-\nter H\u00e4lfte. Wie wir diese Energien in Zukunft mehr und \nbesser nutzen wollen, dazu hat Kollege Kupfer schon \nVerschiedenes ausgef\u00fchrt. \n\nWir wollen in Sachsen erneuerbare Energien aber nicht \nnur nutzen, wir wollen vor allem auch die Technologien, \ndie dazu notwendig sind, entwickeln, herstellen, warten \nund betreiben. Das ist eine entscheidende Option f\u00fcr die \nZukunft unseres Wirtschaftsstandortes. Schon jetzt kann \ndie Branche einen mit hoher Dynamik wachsenden Markt \nverzeichnen. \n\nDabei stehen wir erst am Beginn eines weltweit notwen-\ndigen Prozesses. Bei meinem Besuch in Russland in der \nvergangenen Woche konnte ich immer wieder feststellen: \nDie Exportchancen f\u00fcr erneuerbare Energien und Techno-\nlogien, die sich gerade auch hier er\u00f6ffnen, sind riesig. Mit \nder neuen Verbundinitiative EESA, dem Industriellen \nNetzwerk erneuerbare Energien Sachsen, die Anfang \ndieses Jahres ihre Arbeit aufgenommen hat, wollen wir \nunsere Unternehmen unterst\u00fctzen, sich auf diesem Markt \nan vorderster Stelle zu etablieren. \n\nEESA hat vor allem das Ziel, bei kleinen und mittleren \nUnternehmen Wettbewerbsnachteile auszugleichen. Es \ngeht darum, durch das Zusammenbringen von Wissen und \nK\u00f6nnen die entscheidenden Faktoren, wie Innovations-\nkraft, Produktivit\u00e4t und Exportst\u00e4rke, deutlich zu verbes-\nsern. \n\nWas auf diesem Gebiet alles erreicht werden kann, zeigt \ndas Beispiel Solar Valley, die Fotovoltaik-Industrie in \nMitteldeutschland mit dem ganz besonderen Schwerpunkt \nhier in Sachsen. Wir haben die Chancen, die diese Tech-\n\n 9351\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 114. Sitzung 10. Juli 2008 \n\nnologie f\u00fcr unseren Wirtschaftsstandort bietet, fr\u00fchzeitig \nerkannt und genutzt, und wir haben die Nase dabei jetzt \nschon nicht weit oben, sondern ganz weit vorn. \n\nDas dritte Beispiel: Energieeffizienz in s\u00e4chsischen \nUnternehmen. Nicht nur f\u00fcr die Unternehmen der Ener-\ngiebranche, sondern f\u00fcr jedes Unternehmen ist nachhalti-\nge Energiewirtschaft die Chance f\u00fcr die Zukunft, und \nzwar dann, wenn eine der zentralen Strategien daf\u00fcr, \nn\u00e4mlich die effiziente und sparsame Nutzung von Ener-\ngie, zur Anwendung kommt. Eine hohe Energieeffizienz \nwird mehr und mehr zu einem Wettbewerbsfaktor nicht \nnur f\u00fcr die energieintensiven Bereiche, sondern f\u00fcr jede \nwirtschaftliche T\u00e4tigkeit. \n\nEin zentraler Bestandteil unseres Aktionsplanes ist es \ndeshalb, insbesondere kleine und mittlere Unternehmen \ndabei zu unterst\u00fctzen, Energie effizienter als bisher \neinzusetzen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nDenn viele dieser Unternehmen haben weder die notwen-\ndigen Informationen noch die finanziellen Reserven, um \nsich dieser Aufgabe in ausreichender Weise stellen zu \nk\u00f6nnen. Wir setzen dazu auf ein integriertes Gesamtkon-\nzept, das wir in enger Zusammenarbeit mit den Vertretern \nder s\u00e4chsischen Wirtschaft, mit Wissenschaftlern und \nEnergieberatern entwickelt haben. Gerade auch in dieser \nZusammenarbeit sehe ich ein entscheidendes Kriterium \ndaf\u00fcr, dass wir mit unseren Ma\u00dfnahmen auf dem richtigen \nWege sind. \n\nMit diesem Konzept \u00fcbernehmen wir bundesweit eine \nVorreiterrolle. In kaum einem anderen Bundesland und \nauch nicht auf Bundesebene wird die Strategie der be-\ntrieblichen Energieeffizienz so konsequent, so stringent \nund so langfristig kontinuierlich verfolgt wie bei uns hier \nin Sachsen. \n\nDer erste wichtige Baustein in unserem Konzept ist der \nS\u00e4chsische Gewerbeindustriepark. Kollege Kupfer er-\nw\u00e4hnte ihn bereits. Am kommenden Montag findet unter \nFederf\u00fchrung unserer Energieagentur SAENA die Ab-\nschlussveranstaltung f\u00fcr den Feldtest statt. Dann wird \ndieses bundesweite innovative Instrument f\u00fcr die breite \nAnwendung in Sachsen freigegeben. \n\nDer S\u00e4chsische Gewerbeindustriepark hat das Ziel, eine \nqualitativ hochwertige Energieberatung zu gew\u00e4hrleisten. \nDie Gewerbeenergieberatung an sich ist ja nicht neu. Der \ninnovative Ansatzpunkt, den wir dabei verfolgen, ist die \nQualit\u00e4tssicherung. Das wird einmal durch den Gewerbe-\nenergiepark selbst sichergestellt \u2013 und zwar durch einen \nstandardisierten, mit umfangreichem Fachwissen ausges-\ntatteten Algorithmus \u2013 und zum anderen durch ein Quali-\nfizierungs- und Zertifizierungssystem f\u00fcr diejenigen, die \ndiese Instrumente anwenden sollen. Der S\u00e4chsische \nGewerbeenergieberater soll ein anerkannter und gepr\u00fcfter \nMarkenname werden. Das ist unser Ziel. \n\nErg\u00e4nzt wird dieses Beratungsangebot durch ein Angebot \nf\u00fcr die finanzielle F\u00f6rderung von investiven Ma\u00dfnahmen \nspeziell f\u00fcr unsere kleinen und mittleren Unternehmen. \n\nDie Vertr\u00e4ge mit der S\u00e4chsischen Aufbaubank zur Umset-\nzung des F\u00f6rderprogramms sind jetzt unterzeichnet. Das \nBudget ist verf\u00fcgbar. Die F\u00f6rderung kann ab sofort \nbeginnen. \n\nNoch ein wesentlicher Punkt ist mir in diesem Zusam-\nmenhang wichtig: Energieeffizienz hei\u00dft auch Entwick-\nlung und Anwendung von neuen energiesparenden Pro-\ndukten, Verfahren und Dienstleistungen. In diesem Sinne \nwird Energieeffizienz immer mehr zu einem grundlegen-\nden Markenzeichen f\u00fcr eine moderne Industriepolitik. \nSachsen will gerade auch hier Innovationswerkstatt \nMitteldeutschlands sein. Und wir sind auf dem besten \nWege dahin. Der Standort Dresden/Freiberg zum Beispiel \nist bei dem IT-System besonders gut aufgestellt. \n\nNicht zu untersch\u00e4tzen sind auch unsere Ma\u00dfnahmen im \nkommunikativen Bereich, etwa die Etablierung unseres \nEnergiebeirates. Ich habe im vergangenen Herbst die \nMitglieder des Beirates berufen, und nach der konstituie-\nrenden Sitzung hat es bereits zwei Treffen gegeben, die \nder konkreten Sacharbeit gegolten haben. Ein erstes \nPositionspapier zum Thema Stromnetz ist erarbeitet \nworden \u2013 ein Thema, welches mit Blick auf den stetig \nsteigenden Anteil der erneuerbaren Energien an der \nStromerzeugung immer wichtiger wird. Optimierte Netze, \nNetzausbau, Entwicklung von Speichertechnologien und \neuropaweit einheitliche Regelungen sind notwendig, um \nden Anforderungen einer zukunftsf\u00e4higen Energieversor-\ngung zu gen\u00fcgen. \n\n(Beifall des Abg. Prof. Dr. Karl Mannsfeld, CDU) \n\nAuch dieser Aspekt spiegelt sich in unserem Aktionsplan \nwider. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, ich bin \u00fcber-\nzeugt davon, dass wir mit diesem \u201eAktionsplan Klima \nund Energie\u201c, mit den vielen konkreten Ma\u00dfnahmen, die \nwir uns damit vorgenommen haben, einen entscheidenden \nSchritt vorankommen werden auf dem Weg zu mehr \nNachhaltigkeit und zu einem leistungsstarken und zu-\nkunftssicheren Wirtschaftsstandort Sachsen; denn beides \ngeh\u00f6rt untrennbar zusammen. \n\nDeshalb will ich an dieser Stelle noch einmal ausdr\u00fcck-\nlich betonen, wie wichtig und wie richtungweisend es ist, \ndass dieser \u201eAktionsplan Klima und Energie\u201c als gemein-\nsames Werk des Wirtschafts- und des Umweltressorts \nerarbeitet worden ist. Wir haben damit die unr\u00fchmliche \nGeschichte meines Energieprogramms zu Beginn des \nletzten Jahres hinter uns gelassen und l\u00e4ngst von Misslin-\ngen auf Gelingen umgeschaltet. An dieser Stelle danke ich \nausdr\u00fccklich Herrn Kollegen Prof. W\u00f6ller, der als Vor-\ng\u00e4nger von Herrn Kupfer wirklich sehr gut mit mir \nzusammengearbeitet hat. Herzlichen Dank! \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\n\u2013 Kollege H\u00e4hle hat ganz gro\u00df zum Klatschen ausgeholt. \nDas ist auch v\u00f6llig korrekt. Sie sehen die gro\u00dfe Bandbrei-\nte, die wir bedienen d\u00fcrfen. Unsere Koalition ist hand-\nlungsf\u00e4hig. Frank Kupfer und ich zeigen damit, wie \n\n 9352\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 114. Sitzung 10. Juli 2008 \n\nZukunft gemeistert werden kann: nicht durch das Gegen-\neinander, sondern nur durch das Miteinander von \u00d6ko-\nnomie und \u00d6kologie. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Meine Damen und Herren! Wir \nkommen nun zur Aussprache zu der Regierungserkl\u00e4rung. \nEs beginnt die Fraktion der CDU. \n\nIch gebe schnell noch die Redezeiten bekannt: CDU \n50 Minuten, Linksfraktion 35 Minuten, SPD 15 Minuten, \nNPD, FDP und GR\u00dcNE je 13 Minuten. \n\nDie Debatte ist er\u00f6ffnet. Ich bitte die Fraktion der CDU, \ndas Wort zu nehmen. Herr Prof. Mannsfeld, bitte. \n\n(Prof. Dr. Karl Mannsfeld, CDU:  \nIst das richtig? Eigentlich m\u00fcsste  \n\ndoch die Linksfraktion zuerst sprechen!) \n\n\u2013 Entschuldigung. Ja, die Linksfraktion. Das ist korrekt. \nBitte, Frau Dr. Runge. Das hatte ich jetzt glatt \u00fcbersehen. \n\nDr. Monika Runge, Linksfraktion: Sehr geehrter Herr \nPr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Abgeordneten! Zur \nErinnerung: Der letzte Bericht des Weltklimarates hat als \nHauptursache f\u00fcr die Beschleunigung des nat\u00fcrlichen \nTreibhauseffektes die von Menschen verursachten klima-\nrelevanten Emissionen ausgemacht. Je nach Wachstum \nder Bev\u00f6lkerung, der Wirtschaft und in Abh\u00e4ngigkeit vom \naktiven Klimaschutz fallen die Prognosen f\u00fcr die globale \nErw\u00e4rmung der Erdatmosph\u00e4re in diesem Jahrhundert \naus. Sie reichen von einer Erw\u00e4rmung um 1,4  \u00b0C bis zu \n5,8 \u00b0C. Es kann also nur noch darum gehen, die Dynamik \nder Erderw\u00e4rmung abzubremsen. \n\nVon der globalen Erderw\u00e4rmung sind s\u00e4mtliche Regionen \nder Erde mehr oder weniger betroffen, auch Sachsen. \nNach der regionalen Klimaprognose f\u00fcr Sachsen treten \nVer\u00e4nderungen ein, die sich am wichtigen Parameter \nNiederschlag deutlich von anderen Regionen in Deutsch-\nland unterscheiden und innerhalb Sachsens variieren. In \nden Monaten April, Mai und Juni ist bereits gegenw\u00e4rtig \nim gesamten Freistaat ein R\u00fcckgang der Niederschl\u00e4ge \nund in den Monaten Juli, August und September in Nord- \nund Ostsachsen sogar ein Defizit von 15 bis 30 % zu \nverzeichnen. Orkane \u2013 wie \u201eKyrill\u201c und \u201eEmma\u201c \u2013 \nwerden auch in Sachsen an Intensit\u00e4t und H\u00e4ufigkeit \nzunehmen. \n\nEs ist also an der Zeit, nicht nur global zu denken, son-\ndern vor allem regional und lokal zu handeln. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nNachdem der Rat der Europ\u00e4ischen Union im vergange-\nnen Jahr ein integriertes Programm \u201eKlima und Energie\u201c \nmit dem Ziel, den CO2-Aussto\u00df bis 2020 um 20 % zu \nsenken, verabschiedet hat, hat auch die Bundesregierung \nein nationales integriertes Programm beschlossen mit dem \nZiel, den CO2-Aussto\u00df bis 2020 sogar um 30 % zu redu-\nzieren sowie den Anteil erneuerbarer Energien beim \nStromverbrauch auf 30 % zu steigern. Um das zu errei-\n\nchen, sieht der Bund bis 2020 sage und schreibe \n313 Milliarden Euro an Investitionen in Energieeffizienz, \nim Verkehr und in der Industrie vor. Hierzu ist au\u00dferdem \nin der vergangenen Woche im Bundesrat eine Reihe von \nGesetzen verabschiedet worden: die Novelle zum EEG \nf\u00fcr Strom, das Gesetz zur F\u00f6rderung der erneuerbaren \nEnergie bei W\u00e4rme, das Gesetz zur F\u00f6rderung von Kraft-\nW\u00e4rme-Kopplung und das Gesetz zur \u00d6ffnung der Strom- \nund Gasmessung f\u00fcr Wettbewerb. \n\nAllerdings wurden auch noch einige Ma\u00dfnahmen des \nKlimapakets verschoben. So soll die Kfz-Steuer erst ab \n2010 vom Hubraum auf den CO2-Aussto\u00df umgestellt \nwerden. Offen bleiben Mieterrechte gegen\u00fcber ihren \nVermietern bei Nichteinhaltung von Energiestandards \nsowie strengere Energiestandards bei Neubauten und bei \nder Sanierung von Altbauten. \n\nDer Versuch der CDU, Atomstrom als besonders geeignet \nf\u00fcr den Klimaschutz anzusehen, ihn sogar als \u00d6kostrom \nanzupreisen, wie Herr Pofalla das tat, ist an Zynismus \nnicht zu \u00fcberbieten. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion und den GR\u00dcNEN) \n\nAsse II als Endlager f\u00fcr mittleren und gering radioaktiven \nAtomm\u00fcll zu entwickeln ist gescheitert, was erst j\u00fcngst \nbekannt wurde. \n\nNun zum Aktionsplan der S\u00e4chsischen Staatsregierung. \nAngesichts der europ\u00e4ischen und bundespolitischen \nEntscheidung war es nun auch an der Zeit, dass die \nS\u00e4chsische Staatsregierung zum Thema \u201eKlimaschutz und \nEnergie\u201c etwas Brauchbares vorlegt und zugleich als neu \nkonstituierte Koalitionsregierung Geschlossenheit und \nHandlungsf\u00e4higkeit demonstriert, wie das besonders stark \nin der Rede von Herrn Jurk zum Ausdruck kam. \n\nDas Kabinett hatte am 17. Juni 2008 den nun vorliegen-\nden Aktionsplan f\u00fcr Sachsen beschlossen. Er liefert \nzumindest auf dem Papier einen integrierten Ansatz, \nindem sieben Ministerien fachlich mit Einzelma\u00dfnahmen \nund Aufgaben \u2013 und bei Einzelma\u00dfnahmen sogar ressort-\n\u00fcbergreifend \u2013 einbezogen sind. In der Tat z\u00e4hlt der \nAktionsplan rund 200 ressort\u00fcbergreifende Ma\u00dfnahmen \nauf, deren praktische Umsetzung bis 2013 mit \n60 Millionen Euro aus dem Europ\u00e4ischen Fonds f\u00fcr \nRegionale Entwicklung ausgestattet werden soll. Hierf\u00fcr \nseien dann noch die anteiligen Haushaltsmittel aus den \nzahlreichen F\u00f6rderrichtlinien der Staatsregierung drauf-\nzupacken. Die Summen hierf\u00fcr bleiben aber noch das \noffene Geheimnis der Staatsregierung. \n\nRichtig ist, dass die Vergabe der F\u00f6rdermittel st\u00e4rker als \nbisher an den Kriterien von Klimaeffizienz und der \nKlimaanpassung ausgerichtet werden sollen. F\u00fcr die \nnotwendigen Mittel zur Kofinanzierung und f\u00fcr eine \nfinanziell gute Ausstattung der Landesprogramme haben \nSie mit Sicherheit in der Linksopposition Verb\u00fcndete. Die \nFrage ist, ob mit 60 Millionen Euro bis 2013 aus dem \nEFRE bei zum Teil anspruchsvollen Ma\u00dfnahmen \u2013 ich \nnenne hier beispielhaft nur Ma\u00dfnahmen der Wasserwirt-\nschaft, wie den Bau von Speichern und Hochwasserr\u00fcck-\n\n 9353\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 114. Sitzung 10. Juli 2008 \n\nhaltebecken oder aber die Flutung von Tagebauseen \u2013 \npraktisch viel bewegt werden kann, denn allein \n20 Millionen Euro davon sollen \u2013 so habe ich Minis-\nter Jurk verstanden \u2013 f\u00fcr die F\u00f6rderung von Energietech-\nnologien eingesetzt werden. \n\nAllein an dieser beispielhaft genannten Aufgabenstellung \nwird deutlich, was 60 Millionen Euro aus dem EFRE bis \n2013 f\u00fcr insgesamt 200 Ma\u00dfnahmen tats\u00e4chlich bedeuten. \nErst mit der Bereitstellung von finanziellen Mitteln wird \nsichtbar, welche Aufgaben f\u00fcr die Regierungsparteien \nPriorit\u00e4t besitzen. Hier wird mit gro\u00dfem Brimborium ein \nAktionsplan verk\u00fcndet, f\u00fcr dessen praktische Umsetzung \nnach meinem Verst\u00e4ndnis nur gekleckert werden kann. \n\n(Beifall des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nPapier ist geduldig, allein es z\u00e4hlt die Tat. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nNun zur Klimaschutzpolitik der Staatsregierung. In der \nS\u00e4chsischen Staatsregierung genie\u00dft der passive Klima-\nschutz im Sinne der Anpassung an Klimaver\u00e4nderungen \nnach wie vor Vorrang, indem Sie ausdr\u00fccklich darauf \nhinweisen, dass dieser Aktionsplan auf dem Klimaschutz-\nprogramm aus dem Jahre 2001 und auf dem Energiepro-\ngramm 2004 aufbaut. An dieser Stelle zeigt sich, dass der \nKonflikt um ein neues Energieprogramm f\u00fcr Sachsen \nzwischen Herrn Jurk und dem damaligen Ministerpr\u00e4si-\ndenten Milbradt nunmehr wie ein Sturm im Wasserglas \nunter der Decke gehalten werden soll. In diesem Zusam-\nmenhang soll daran erinnert werden, dass der damalige \nUmweltminister und heutige Ministerpr\u00e4sident Tillich \ntrotz inhaltlicher \u00dcbereinstimmung mit Ihrem neuen \nEnergieprogramm, Herr Jurk, vor Milbradt eingeknickt \nist. In beiden Programmen, dem g\u00fcltigen Energiepro-\ngramm und dem Klimaschutzprogramm \u2013 wie auch jetzt \nwieder im Aktionsplan \u2013, umgehen Sie das Thema \n\u201eBraunkohlenverstromung als gr\u00f6\u00dften Klimakiller in \nSachsen\u201c. \n\n(Beifall des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nIn Ihrem Klimabericht von 2005 zur Umsetzung des \ns\u00e4chsischen Klimaschutzprogramms sch\u00e4tzen Sie selbst \nein \u2013 ich zitiere \u2013: \u201eDem Ziel des Klimaschutzpro-\ngramms, die j\u00e4hrlichen CO2-Emissionen um 2,5 Millionen \nTonnen zu reduzieren, steht ein Zuwachs der CO2-Emis-\nsionen der Gro\u00dffeuerungsanlagen um 14 Millionen \nTonnen CO2 gegen\u00fcber.\u201c \n\nDie Staatsregierung begn\u00fcgt sich damit, dass die techno-\nlogische Ert\u00fcchtigung s\u00e4chsischer Braunkohlenkraftwerke \nseit der Wiedervereinigung den entscheidenden Beitrag \nzur Reduktion der Treibhausgasemissionen erbracht hat \nund damit auf lange Sicht ausgesch\u00f6pft sei. Dieser CDU-\nAnsicht scheint sich Minister Jurk nun auch angeschlos-\nsen zu haben \u2013 mit dem Unterschied, dass er gro\u00dfe \nHoffnungen auf die angeblich klimaschonende Technolo-\ngie zur CO2-Abspaltung und -Lagerung als Br\u00fccke zur \nnicht fossilen Energieerzeugung setzt. Verehrter \nHerr Jurk, wie k\u00f6nnen Sie angesichts einer solchen \n\nKlimabilanz f\u00fcr diese Technologie von einer klimascho-\nnenden Technologie sprechen? Immerhin sprechen Sie \nnicht von einer CO2-freien Technologie. \n\n(Zuruf des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nIn dem neuen Aktionsplan wird unter dem Teil \u201eF\u00f6rde-\nrung von Energietechnologien\u201c zuallererst diese Techno-\nlogie zur CO2-Abspaltung und -Lagerung, kurz CCS-\nTechnologie, genannt. Auch wenn das Land Brandenburg \ndie Entwicklung dieser Technologie bei Vattenfall mit \n2,8 Millionen Euro f\u00f6rdert, muss Sachsen noch lange \nnicht folgen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nDie F\u00f6rderung dieser Technologie aus Steuergeldern \nlehne ich f\u00fcr meine Fraktion ab. Wenn Vattenfall und jetzt \nauch E.ON diese Technologie entwickeln wollen, so \nk\u00f6nnen sie das selbst aus ihren Monopolprofiten locker \nfinanzieren \n\n(Beifall bei der Linksfraktion und  \ndes Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nund bed\u00fcrfen keiner F\u00f6rderung aus Steuergeldern, zumal \nauch der Bund F\u00f6rdergelder hierf\u00fcr bereitstellt. Nach \nAussagen von Vattenfall w\u00fcrde die Entwicklung dieser \nTechnologie etwa 1 Milliarde Euro kosten. Zur Ent-\nwicklung der genannten Technologie wird zun\u00e4chst die \n30-Megawatt-Pilotanlage in Schwarze Pumpe gebaut, die \nEnde August in Betrieb gehen soll. Danach ist ein De-\nmonstrationskraftwerk mit 300 Megawatt bis 2015 \u2013 \nvoraussichtlich in J\u00e4nschwalde \u2013 geplant. Das kommer-\nzielle Kraftwerk soll 2 000 Megawatt produzieren und \ncirca 2020 fertiggestellt sein. \n\nZur Energieeffizienz dieser neuartigen Technologie gibt \nes klare Aussagen von Vattenfall: Der Wirkungsgrad des \nKraftwerks w\u00fcrde um 10 % geringer als bei heutigen \nKraftwerken ausfallen. \n\n(Beifall des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nDas Umweltbundesamt hat in der Energiebilanz den \nFaktor 1,8 zu den herk\u00f6mmlichen Braunkohlenkraftwer-\nken angegeben. \n\nIn dieser Hinsicht kann man nicht von einer energieeffi-\nzienten Technologie sprechen. Sie wird daher auch extrem \nteuer werden. Weiterhin bleibt im Hinblick auf diese \nTechnologie offen, ob die Verpressung des CO2 in salz-\nf\u00fchrenden Gesteinsschichten bei Ketzin funktioniert und \nob das CO2 auch dauerhaft unter der Erde gehalten \nwerden kann. Au\u00dferdem muss f\u00fcr die Lagerung des CO2 \n\u00fcberhaupt erst ein Rechtsrahmen geschaffen werden. \nWenn der CCS-Technologie eine Br\u00fcckenfunktion hin-\nsichtlich des Auslaufens der Braunkohlenenergiewirt-\nschaft zugeordnet wird, kann von einer Zukunftstechno-\nlogie keine Rede sein. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion und  \ndes Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\n 9354\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 114. Sitzung 10. Juli 2008 \n\nDie Zukunftstechnologien sind tats\u00e4chlich die erneuerba-\nren Energietechnologien. Die Entwicklung in Sachsen in \ndiesem Bereich bewerten Sie, Herr Jurk, als Erfolgsstory. \nEs ist nur nicht der Erfolg der s\u00e4chsischen Regierungspo-\nlitik; denn dieser Erfolg geh\u00f6rt engagierten Unterneh-\nmern, die in Anlagen erneuerbarer Energien investiert \noder aber als Kleinstunternehmen in der Branche ange-\nfangen haben. Dabei erhielten sie von der s\u00e4chsischen \nRegierungspolitik nicht immer Unterst\u00fctzung; sei es die \nrestriktive Handhabung bei der Genehmigung von Wind-\nkraftanlagen oder es wurde gar durch die \u00f6ffentliche \nKommunikation, wie die des Herrn Biedenkopf, die \nAnsiedlung eines Unternehmens zur Herstellung von \nWindkraftturbinen in Sachsen verhindert. \n\nDie Bilanz h\u00e4tte bei aktiver Unterst\u00fctzung durch die \nRegierungspolitik in der Vergangenheit noch besser \nausfallen k\u00f6nnen, wenn Sie nicht teilweise gebremst und \nsich passiv verhalten h\u00e4tten. Die Bedeutung der Solar-\nenergie untersch\u00e4tzen Sie nach wie vor. Sie halfen mit, \nWind- und Wasserkraft bei vielen B\u00fcrgerinnen und \nB\u00fcrgern in Misskredit zu bringen. Die Anwendung der \nSolarenergie hat in Sachsen gr\u00f6\u00dfere Potenziale und wird \nsich mit gr\u00f6\u00dferer Geschwindigkeit vollziehen, als Sie das \nbisher dieser erneuerbaren Energie zutrauen. Sachsen \nbefindet sich mitten im Wandel des bisher vorherrschen-\nden Energieparadigmas Braunkohlenverstromung. \n\nAllein die Rahmenbedingungen zum CO2-Emissions-\nhandel werden sich derart versch\u00e4rfen, dass die Behand-\nlung der neuen Technologie zur CO2-Abspaltung und \n-Lagerung in Verbindung mit CO2-Verschmutzungs-\nrechten riesige Probleme aufwerfen und diese Art Braun-\nkohlenenergiewirtschaft sehr verteuern wird und wir \nschon aus Kostengr\u00fcnden langfristig werden aussteigen \nm\u00fcssen. Nicht, dass wir uns falsch verstehen: Auch wir \nLinken sind aus heutiger Sicht der Meinung, dass wir die \nBraunkohlenenergiewirtschaft noch f\u00fcr einige Jahrzehnte \nf\u00fcr die Grundlastversorgung brauchen. Aber der Wandel \nkann auch schneller verlaufen, als wir denken. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nInsofern habe ich ein Grundvertrauen in die technologi-\nsche Innovationsf\u00e4higkeit der Forscher und Entwickler. \nEin Beispiel soll das illustrieren: Die effektivsten Serien-\nsolarmodule der Welt erreichen heute einen Wirkungsgrad \nvon 19,3 %. Vor f\u00fcnf Jahren lag der Wirkungsgrad noch \nbei 15,2 %. Kurz: Diese neuen Zukunftstechnologien sind \ntechnologisch noch lange nicht ausgereizt und k\u00f6nnen \neine so rasante Entwicklung nehmen, wie wir es heute \nnoch gar nicht ahnen. \n\nStatt \u00f6ffentliches F\u00f6rdergeld in die Entwicklung einer \nauslaufenden Technologie zu stecken, w\u00fcrden wir als \nLinke dieses Geld zielgerichtet in die Forschung und \nEntwicklung erneuerbarer und anderer alternativer Ener-\ngietechnologien und damit in tats\u00e4chliche Zukunft inves-\ntieren. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion und den GR\u00dcNEN) \n\nNach meinem Daf\u00fcrhalten haben die Staatsregierung \nsowie die kommunalen Akteure daf\u00fcr zu sorgen, dass \nneue fl\u00e4chenhafte Nutzungsanspr\u00fcche, wie die Energieer-\nzeugung aus erneuerbaren Energien, in der Regionalpla-\nnung \u201eRaumentwicklung und Bauleitplanung\u201c eine \nangemessene Ber\u00fccksichtigung finden und mit Vorrang \nbehandelt werden. \n\nBei nachhaltig produzierter und angebauter Biomasse \u2013 \nanders kommt es f\u00fcr uns Linke \u00fcberhaupt nicht infrage \u2013 \nwerden wohl Hoffnungen entt\u00e4uscht werden. So k\u00e4mpft \nschon jetzt die Biogasbranche um Rohstoffe. Die Mengen \nan Energieholz aus s\u00e4chsischen W\u00e4ldern lassen sich nur \nwenig steigern. Da die Preise f\u00fcr Mais, Weizen und \nandere nachwachsende Rohstoffe explodieren, wird es mit \nder Beschaffung von Nachschub f\u00fcr die Biogasbetreiber \nimmer schwieriger. Zwar bietet sich G\u00fclle als Alternative \nan, nur sind die anfallenden Mengen sehr gering und \nzudem energetisch wenig ergiebig. Die energetische \nNutzung von Biomasse kann eine sehr kurze Episode \nwerden. \n\nHingegen kann die Nutzung von Biomasse als Grundstoff \nin der chemischen Industrie zur Entwicklung von Mate-\nrialien und Werkstoffen eine Erfolgsstory werden. Schon \njetzt betr\u00e4gt der Verarbeitungsanteil in der chemischen \nIndustrie 10 %. Deshalb geh\u00f6rt nach Auffassung meiner \nFraktion in den \u201eAktionsplan Klima und Energie\u201c eine \nStrategie f\u00fcr die stoffliche Nutzung nachwachsender \nRohstoffe in der chemischen Industrie. \n\nAuch sollten die sehr eng gefassten Zul\u00e4ssigkeitsvoraus-\nsetzungen f\u00fcr Windkraftanlagen, in denen gepr\u00fcft wird, \nob diese Anlagen in die Landschaft passen, endlich \n\u00fcberwunden werden; \n\n(Staatsminister Thomas Jurk:  \nDa gibt es auch linke Politiker!) \n\ndenn sie stehen im krassen Widerspruch zu den Kriterien \nf\u00fcr die Braunkohlenplanung. In der Braunkohlenplanung \nwird im sogenannten Gemeinwohlinteresse billigend in \nKauf genommen, wie Siedlungsr\u00e4ume, Boden, Land-\nschaft, Flora und Fauna zerst\u00f6rt werden. \n\n(Staatsminister Thomas Jurk: Das tut richtig weh!) \n\nDiese unterschiedlichen Ma\u00dfst\u00e4be bei der Raum- und \nRegionalplanung m\u00fcssen aufgegeben werden. Hierzu \nkann durch die Kommunikation der Regierung in der \n\u00d6ffentlichkeit ein Beitrag geleistet werden. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion \u2013 Zuruf des  \nAbg. Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion) \n\nDie Lausitz kann nach unserer \u00dcberzeugung als traditio-\nnelles Energieland im Sinne einer Modellregion zu einem \nzukunftsf\u00e4higen Energieland mit Wertsch\u00f6pfung im \nBereich erneuerbarer Energien entwickelt werden. Aller-\ndings muss der \u00dcbergang von der fossilen Energiewirt-\nschaft zur erneuerbaren Energiewirtschaft schon heute \nbegonnen und langfristig strukturpolitisch gelenkt wer-\nden. Dies darf nicht wie bisher dem Selbstlauf \u00fcberlassen \nbleiben. Die Menschen in der Lausitz brauchen neben der \n\n 9355\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 114. Sitzung 10. Juli 2008 \n\ntouristischen Nutzung der Seenlandschaft eine zus\u00e4tzliche \nWertsch\u00f6pfungsperspektive, die auf Dauer nicht die \nBraunkohlenverstromung und der Braunkohlentagebau \nsein wird. \n\nAls wirtschaftspolitisch positiv bewerten wir die Gr\u00fcn-\ndung einer neuen Verbundinitiative EESA, dem indus-\ntriellen Netzwerk erneuerbarer Energien Sachsen, die \nGr\u00fcndung der S\u00e4chsischen Energieagentur SAENA und \ndie Einf\u00fchrung des s\u00e4chsischen Gewerbeenergiepasses. \nDie SAENA kann f\u00fcr kleine und mittlere Unternehmen \nals fachlich kompetenter Berater und zur Ausbildung von \nEnergieberatern einen wichtigen Beitrag leisten. Wenn \ndas Beratungsangebot der SAENA f\u00fcr kleine und mittlere \nUnternehmen noch mit einem ordentlichen Betrag zur \nF\u00f6rderung von Investitionen zur Energieeinsparung \nausgestattet wird, w\u00e4re das ein wichtiger Beitrag zur \nStabilisierung kleiner und mittlerer Unternehmen in \nSachsen. Investitionen in Energieeffizienz sind auch f\u00fcr \nuns Investitionen in den aktiven Klimaschutz zur CO2-\nReduktion. \n\nMein Fazit: Ein Sprichwort lautet: Wo Licht ist, ist auch \nSchatten! \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion:  \nAus \u201eG\u00f6tz von Berlichingen\u201c!) \n\nDas, was ich am Aktionsplan positiv finde, habe ich \nbenannt. Kritisch bewerten wir nach wie vor, dass sich die \nRegierung auch in diesem neuen Aktionsplan um quanti-\ntative Zielvorgaben zur Senkung des Energieverbrauchs, \nvon CO2-Reduktionszielen und zum Anteil erneuerbarer \nEnergien am Endenergieverbrauch dr\u00fcckt. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nQuantitative Vorgaben im Rahmen des Klimaschutzpro-\ngramms f\u00fcr die Landes- und Regionalplanung sollen von \neiner interministeriellen Arbeitsgruppe bis September \nerarbeitet werden. \n\nWir sind alle darauf gespannt. Die Erarbeitung solcher \nquantitativer Ziele sollte aber \u2013 statt im stillen K\u00e4mmer-\nlein von Beamten und Ministern \u2013 mit Akteuren und \nVertretern der zivilgesellschaftlichen \u00d6ffentlichkeit in \neinem Dialog beraten werden. Davon versprechen wir uns \neine interaktive Kommunikation zwischen Politik und \nBev\u00f6lkerung, was den Prozess des gemeinsamen Han-\ndelns in Sachsen f\u00fcr mehr Klimaschutz, zur Energieein-\nsparung und zum Umbau der Energiewirtschaft nur \nbef\u00f6rdern kann. \n\nIch bedanke mich. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion und den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der CDU-Fraktion das \nWort; Herr Prof. Mannsfeld, bitte. \n\nProf. Dr. Karl Mannsfeld, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nsehr verehrten Damen und Herren! Im September 2007 \nstellten die Koalitionsfraktionen einen Antrag unter dem \nTitel \u201eZukunft sichern \u2013 Anpassungsstrategien an den \n\nKlimawandel in Sachsen jetzt entwickeln!\u201c. Wesentlicher \nBestandteil dieser Drucksache war die Bitte an die Staats-\nregierung, bis zum 31.12.2007 einen Ma\u00dfnahmenkatalog \nvorzulegen, der die verschiedenen Ziele der Europ\u00e4ischen \nUnion, der Bundesregierung und vor allem des Freistaates \nSachsen zur Klima- und Energiepolitik f\u00fcr die kommen-\nden Jahrzehnte darstellt und notwendige Ma\u00dfnahmen und \nEntscheidungen zur Umsetzung benennt. \n\nIn der Debatte zur Drucksache im Dezember 2007 wurde \nseitens des SMUL ausgef\u00fchrt, dass ein solcher Plan in \ndem von den Fraktionen erwarteten Zeitraum nicht \nleistbar sei und ein solcher Ma\u00dfnahmenkatalog zur \nAbsch\u00e4tzung von Folgen des Klimawandels, der Entwick-\nlung von Anpassungsstrategien sowie ihrer engen Ver-\nkopplung mit Aktivit\u00e4ten auf dem Sektor der Energiepoli-\ntik im ersten Halbjahr 2008 vorgelegt werden soll. \n\nAnfang Juni 2008 war dieser \u201eAktionsplan Klima und \nEnergie\u201c fertiggestellt, und er ist uns heute in Form einer \nRegierungserkl\u00e4rung pr\u00e4sentiert worden. In der Einleitung \ndes Planes wird darauf hingewiesen, dass die angedachten \nMa\u00dfnahmen und Anpassungsstrategien auf den For-\nschungsergebnissen des Vierten Sachstandsberichtes des \nWeltklimarates basieren, deren Szenarien weitgehend \ndavon ausgehen, dass in den kommenden Jahrzehnten als \nFolge der Treibhausgasemissionen durch den Menschen \nder Temperaturanstieg weiter fortschreitet, dieser jedoch \nauf etwa 2 \u00b0C bis zum Ende des 21. Jahrhunderts gehalten \nwerden muss, wenn keine bedrohlichen Folgen f\u00fcr das \nLeben auf der Erde auftreten sollen. \n\nDie Erw\u00e4rmungstendenzen im Weltklima der vergange-\nnen 120 Jahre bestreitet heute wohl niemand mehr. Aber \nentgegen mancher Schreckensszenarien muss auch immer \nwieder daran erinnert werden, dass alle Vorhersagen von \nder G\u00fcte der diversen Daten in den Klimamodellen \nabh\u00e4ngen. Hierzu gab es erst vor zwei Monaten den schon \nlange notwendigen Hinweis, dass kleinr\u00e4umige, also \nnichtglobale Modelle zum Beispiel unter Einbeziehung \nvon Meeresstr\u00f6mung wie des Golfstromes \u2013 von Aspek-\nten also, die in den Weltmodellen vielfach v\u00f6llig unterre-\npr\u00e4sentiert sind \u2013 zu modifizierten Ergebnissen f\u00fchren \nund damit erneut belegen, dass nat\u00fcrlich bedingte \nSchwankungen des Klimas im Verh\u00e4ltnis zum anthropo-\ngenen Emissionsgeschehen nicht so wie bisher unter-\ndr\u00fcckt werden. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE,  \nmeldet sich zu einer Zwischenfrage.) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfra-\nge? \n\nProf. Dr. Karl Mannsfeld, CDU: Nein. \u2013 Die \u00dcber-\nschriften in Zeitungen reichten seinerzeit von \u201eDer \nK\u00e4lteschock\u201c bis \u201eIn Europa wird es k\u00fchler\u201c. Eine andere \nZeitung titelte: \u201eZehn Jahre Pause f\u00fcr den Klimawandel\u201c. \n\nMeine Damen und Herren! Ich erw\u00e4hne diese neuen \nEinsichten ausdr\u00fccklich, weil das immer wieder genannte \nPrognosemodell f\u00fcr Sachsen \u201eVertex\u201c st\u00e4ndig an eine \n\n 9356\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 114. Sitzung 10. Juli 2008 \n\nverbesserte Datenlage angepasst werden m\u00fcsste. Um \njedoch nicht missverstanden zu werden, gleich zu Beginn \ndie Aussage, dass alle Ziele zur Verminderung von Emis-\nsionen und zur Benennung von Anpassungsstrategien f\u00fcr \nunser Bundesland gut und richtig sind. Aber da die \nEinleitung dieses Aktionsplanes von dieser Grundlage \nausgeht, habe ich mir erlaubt, auf die aktuelle Situation \nhinzuweisen. \n\nWenn man den Folgen von Klimaver\u00e4nderung \u2013 in wel-\ncher Intensit\u00e4t auch immer \u2013 begegnen will, gibt es nur \neine zentrale Frage, denn die Zukunftsfrage ist in diesem \nZusammenhang die Energiefrage; und als Industrieland \nmit verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig hoher Bev\u00f6lkerungsdichte ist Sach-\nsen in besonderem Ma\u00dfe auf eine sichere Energieversor-\ngung zu wirtschaftlichen Bedingungen angewiesen. \nSichere und bezahlbare Energie ist eine Grundvorausset-\nzung f\u00fcr Wachstum und anhaltenden Wohlstand. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nDie Gleichrangigkeit von Energie- und Klimafrage f\u00fchrt \nzwangsl\u00e4ufig zu Zielkonflikten, und alle Vorredner haben \ndiese Situation bereits partiell beschrieben und sind \nteilweise darauf eingegangen. Diese Zielkonflikte m\u00fcssen \njedoch politisch durch vern\u00fcnftige Kompromisse gel\u00f6st \nund die vier S\u00e4ulen nachhaltiger Politik \u2013 Versorgungssi-\ncherheit, Umweltvertr\u00e4glichkeit, Wettbewerbsf\u00e4higkeit \nund Sozialvertr\u00e4glichkeit \u2013 in einem integrativen Konzept \nals gleichrangige Ziele verfolgt werden. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung) \n\nDie CDU-Landtagsfraktion bekennt sich zu einem sol-\nchen integrativen Konzept, das die genannten Ziele \nnachhaltig und gleichrangig verfolgt, und wir sind \u00fcber-\nzeugt, dass klimavertr\u00e4gliche Energieumwandlung und  \n-nutzung mit Wirtschaftlichkeit, Versorgungssicherheit \nund Sozialvertr\u00e4glichkeit vereinbar ist, solange extreme \nVer\u00e4nderungen im Energiemix vermieden werden und \nzugleich keine Energieart tabuisiert wird. \u2013 Zu den \nEinzelheiten m\u00f6chte ich Folgendes sagen: \n\nErstens. Wir wollen daf\u00fcr sorgen, dass ein hinreichendes \nEnergieangebot vorgehalten wird, damit die Preise nicht \ndurch zunehmende Knappheit immer weiter in die H\u00f6he \ngetrieben werden. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nZweitens. Wir wollen Investoren, die bereit sind, moderne \nBraunkohlenkraftwerke im Sinne der vorhin bereits \nbenannten Br\u00fcckentechnologie bei uns zu bauen und \nzugleich in hochmoderne Speichertechnologien f\u00fcr CO2 \nzu investieren. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nInsofern, Frau Dr. Runge, nehme ich das, was Sie vorge-\ntragen haben und was seit einiger Zeit in verschiedenen \nFachzeitschriften und anderswo kolportiert wird, durchaus \ngern auf. Aber dazu zwei Anmerkungen: \n\nGerade um diesen Wirkungsgradverlust zu erkennen, zu \nvermeiden und um Verbesserungen zu erzielen, werden \n\nPilotprojekte gestartet, und ich kann Ihnen nur raten: \nBesuchen Sie diese Anlage vor Ort und lassen Sie sich die \nDinge einmal im Detail erl\u00e4utern, \n\n(Zuruf des Abg.  \nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion) \n\nund wenn Sie dort waren, verehrte Kolleg(inn)en der \nLinksfraktion, dann verstehe ich nicht, dass man zu dieser \nAussage kommen kann. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDie zweite Anmerkung: Zur Frage des bestehenden bzw. \nnoch nicht bestehenden rechtlichen Rahmens w\u00fcrde ich \nSie bitten, zur Kenntnis zu nehmen, dass der Bundesrat \nbereits im M\u00e4rz den Weg zur Umsetzung einer europ\u00e4-\nischen Richtlinie freigemacht hat, damit diese Aspekte \nauch in Deutschland einen rechtlichen Hintergrund haben. \n\n(Elke Altmann, Linksfraktion,  \nmeldet sich zu einer Zwischenfrage.) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfra-\nge? \n\nProf. Dr. Karl Mannsfeld, CDU: Nein, ich gestatte jetzt \nkeine Zwischenfrage. \n\nDrittens. Wir wollen Anreize f\u00fcr einen vern\u00fcnftigen und \numweltschonenden Energieverbrauch geben und setzen \nuns daher f\u00fcr eine deutliche Steigerung des Anteiles der \nerneuerbaren Energien im Energiemix ein. Wir halten das \nsehr ambitionierte Ziel einer Erh\u00f6hung der Stromerzeu-\ngung aus erneuerbaren Energien von gegenw\u00e4rtig etwa \n11,5 % auf 20 oder gar 30 % im Jahr 2020 f\u00fcr machbar. \nWir setzen auf ein ma\u00dfvolles Repowering bei der Wind-\nenergie, auf Biomasse, Fotovoltaik sowie auf Solar- und \nGeothermie. \n\nViertens. Bei Biomasse muss gew\u00e4hrleistet sein, dass ihre \nErzeugung und Nutzung nicht unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig zulasten \nder Lebensmittelproduktion, des Artenschutzes und der \nVielfalt unserer Kulturlandschaft erfolgt. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nWir bef\u00fcrworten deshalb die vorrangige energetische \nNutzung biogener Abf\u00e4lle. \n\nF\u00fcnftens. Sachsen verf\u00fcgt \u00fcber eine umfangreiche For-\nschungskapazit\u00e4t auf dem Energiesektor. Wir erwarten \neine fortschreitende Intensivierung der Energieforschung; \nsie muss ein zentraler Baustein der s\u00e4chsischen Innovati-\nonsstrategie sein. Insbesondere geht es um die Erfor-\nschung und Entwicklung energieeffizienter und klima-\nschonender Systeme \u2013 von der CO2-armen Kraftwerks-\ntechnik \u00fcber innovative Speichertechnologien, intelligente \nNetztechnik, Wasserstofftechnologie, Solarenergie und \ndie Weiterentwicklung der etablierten regenerativen \nEnergien bis hin zur Entwicklung moderner Kraftstoff- \nund Antriebstechnologien. \n\nSechstens. Der k\u00fcrzeste Weg zum Umwelt- und Klima-\nschutz ist die Steigerung der Energieeffizienz durch die \n\n 9357\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 114. Sitzung 10. Juli 2008 \n\nVermeidung von Energievergeudung. Experten sch\u00e4tzen \ndie wirtschaftlich darstellbaren Einsparpotenziale auf \nnahezu 20 % in fast allen Verbrauchssektoren ein. \n\nWir unterst\u00fctzen alle diese nachhaltigen und wirtschaft-\nlich vertretbaren Ma\u00dfnahmen und Anreize zur Erschlie-\n\u00dfung der Einspar- und Effizienzpotenziale in der Indust-\nrie, den Privathaushalten, den Geb\u00e4uden der \u00f6ffentlichen \nHand und im Verkehrssektor. Dazu z\u00e4hlen insbesondere \nein konsequentes Energiemanagement durch die Gro\u00df-\nverbraucher, Ma\u00dfnahmen der energetischen Geb\u00e4udesa-\nnierung, Anreize zur Vermeidung unn\u00f6tigen Energie-\nverbrauchs, zum Beispiel Stand-by-Schaltungen, oder die \nModernisierung von Heizungsanlagen. Wir unterst\u00fctzen \nChecks zur Ermittlung der Energieeffizienz in Industrie \nund Handwerk, die Ausweitung \u00f6ffentlicher und privat-\nwirtschaftlicher Energieberatungsangebote sowie die \nSchaffung von Anreizen zur Produktion und zum Erwerb \nenergiesparender und umweltschonender Autos. \n\nMeine Damen und Herren! Einer McKinsey-Studie \nfolgend k\u00f6nnten in Deutschland allein im Geb\u00e4udebereich \nrund 63 Millionen Tonnen CO2 wirtschaftlich sinnvoll \neingespart werden. Gemessen an der Gesamtbev\u00f6lkerung \nw\u00fcrde auf Sachsen dabei eine Gr\u00f6\u00dfenordnung der Einspa-\nrung von 3 bis 3,5 Millionen Tonnen CO2 entfallen. \n\nSiebtens. Die Nutzung dezentraler Blockkraftheizwerke in \nVerbindung mit dem Einsatz erneuerbarer Energien \nerm\u00f6glicht eine deutliche Senkung der CO2-Emissionen \nsowie eine nachhaltige Steigerung der Energieeffizienz. \nDas heutige Stromnetz ist auf eine zentrale Erzeugungs- \nund Versorgungsstruktur ausgerichtet. Die fl\u00e4chendecken-\nde Nutzung erneuerbarer Energietr\u00e4ger und der vermehrte \nEinsatz von Technologien zur dezentralen Stromerzeu-\ngung k\u00f6nnen daher zu Spannungs- und Frequenzschwan-\nkungen im Netz f\u00fchren. Damit das vermieden werden \nkann und der sichere Betrieb von Haushaltsger\u00e4ten und \nProduktionsanlagen auch k\u00fcnftig gew\u00e4hrleistet bleibt, \nfordern wir eine z\u00fcgige Anpassung der Stromnetze und \nihrer Regelanlagen an die neuen Erzeugungsstrukturen. \nMit gro\u00dfem Interesse und gro\u00dfer Aufmerksamkeit habe \nich von Ihnen, Herr Minister Jurk, geh\u00f6rt, dass ein erstes \nPositionspapier zum Stichwort Stromnetze in Arbeit ist. \n\nAchtens. Die dezentrale Verstromung von Biogas ohne \nW\u00e4rmenutzung ist in der Regel wenig effizient. Um \nerneuerbare Energien sinnvoll zur Gasversorgung und \ndamit auf dem W\u00e4rmemarkt nutzen zu k\u00f6nnen, sind \numgehend die notwendigen technischen und rechtlichen \nVoraussetzungen f\u00fcr eine Einspeisung von Biogas in das \nErdgasnetz zu schaffen. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Wenn sich die \ns\u00e4chsische Energiepolitik, die in diesem Sinne stets auch \nKlimapolitik ist, an diesen und anderen \u2013 ich gebe zu, von \nmir nur ausgew\u00e4hlt vorgetragenen \u2013 Eckpunkten orien-\ntiert, kann Sachsen als Energie- und Industrieland die \nVorgaben von EU und Bund zum Klimaschutz einhalten \nund erreichen. Zu dieser Zielvorstellung kann der vorge-\nlegte Aktionsplan Klima und Energie eine sinnvolle \nErg\u00e4nzung zu den bisherigen Festlegungen leisten. \n\nWohl wurde die Umsetzung der insgesamt nach meiner \nAusz\u00e4hlung rund 280 bis 283 Einzelma\u00dfnahmen einer \ninterministeriellen Arbeitsgruppe \u00fcbertragen; jedoch muss \nabschlie\u00dfend auch festgestellt werden, dass der vorgelegte \nMa\u00dfnahmenkatalog vielfach noch sehr allgemein gehalten \nist. \n\n(Beifall bei der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nDie Frage steht: Wie soll man das, was dort aufgeschrie-\nben wurde, eigentlich umsetzen? Mehrfach werden \nFormulierungen verwendet, die nicht gerade von wissen-\nschaftlicher Durchdringung der Materie zeugen. \n\n(Beifall des Abg. Sven Morlok, FDP) \n\nWir regen deshalb an, dass der Landtag im Jahr 2010 in \nForm eines Zwischenberichtes \u00fcber die Umsetzung und \ngegebenenfalls Erg\u00e4nzung des Planes unterrichtet wird. \nDennoch ist der Aktionsplan ein wichtiger Beitrag zu \neiner ganzheitlich angelegten Klima- und Energiepolitik. \n\nIch denke, die beiden Staatsminister haben es genannt und \ndemonstriert: Es ist im Grunde genommen ein neuer \nArbeitsstil eingezogen, den man sehr begr\u00fc\u00dfen und \nunterst\u00fctzen sollte, indem die zust\u00e4ndigen Ressorts \nwirklich in ganzheitlicher Sicht die Elemente und Aspekte \nvon Klima- und Energiepolitik anstreben. Insofern haben \ndie Koalitionsfraktionen mit ihrer Initiative, durch einen \nAntrag dieses Programm \u00fcberhaupt initiiert zu haben, \nvielleicht doch eine richtige Entscheidung getroffen. \n\nDieses Ma\u00dfnahmenpaket erg\u00e4nzt die bisherigen Aussagen \nunter anderem im Klimaschutzprogramm und zeigt Wege \nauf, wie die zentralen Ziele bis 2020 \u2013 die Senkung der \nTreibhausgasemissionen, die Steigerung des Anteils der \nerneuerbaren Energien am Energieverbrauch und die \nSteigerung der Energieeffizienz \u2013 in Sachsen in der \nkommenden Zeit erreicht und umgesetzt werden. Die \nStaatsregierung darf davon ausgehen, dass speziell die \nKoalitionsfraktionen die Umsetzung und Weiterentwick-\nlung stets aktiv begleiten werden. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile das Wort der SPD-\nFraktion; Herr Gerlach, bitte. \n\nJohannes Gerlach, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolle-\nginnen und Kollegen! Die bisherige Entwicklung der \ngesamten Problematik, \u00fcber die wir hier reden, ist aus \nheutiger Sicht gesehen eine Entwicklung gewesen, die am \nAnfang sehr z\u00e4h war und daf\u00fcr jetzt umso schneller \nvorangeht. Diejenigen, die damals schon hier waren, \nwissen, dass ich gemeinsam mit Kollegen Gaber von \nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN Anfang der Neunzigerjahre \n\u2013 \u2013 \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion:  \nDas ist sehr lange her!) \n\n\u2013 Ja, das ist ein paar Tage her. \n\n 9358\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 114. Sitzung 10. Juli 2008 \n\n\u2013 angefangen habe, \u00fcber das Klima und erneuerbare \nEnergien zu reden. Damals hatten wir, was die aktiven \nMitk\u00e4mpferinnen und Mitk\u00e4mpfer betrifft, einstellige \nZahlen in diesem S\u00e4chsischen Landtag. \n\nDer Koalitionsvertrag der Fraktionen SPD und CDU hat \ndieses Thema aufgenommen; Kollege Mannsfeld hatte es \nbereits genannt. Mit unserem Antrag \u2013 ich wiederhole \nnoch einmal die wichtige Passage \u2013 forderten wir damals \n\u201eeinen Ma\u00dfnahmenkatalog der Staatsregierung, mit dem \ndiese auf die vom Menschen verursachten und damit \nbeeinflussbaren Faktoren der Klimaerw\u00e4rmung in Sach-\nsen reagieren\u201c soll. \n\n(Beifall des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nDas hat sie hiermit gemacht. Noch unter dem damaligen \nUmweltminister Tillich gab es Vorgespr\u00e4che. Das hat eine \nWeile gedauert, bis wir alles so weit hatten. Aber dann ist \nes entsprechend vorangegangen. \n\nUm diesen Aktionsplan zu verstehen, m\u00f6chte ich es, ohne \ndass wir uns vorher abgesprochen haben, \u00e4hnlich wie \nKollege Mannsfeld handhaben. Ich m\u00f6chte Ihnen die \nZiele der SPD f\u00fcr die s\u00e4chsische Energieversorgung \nvorstellen. Man kann daraus ableiten und verstehen, was \nan Einzelma\u00dfnahmen und Ideen in diesem Aktionsplan \nsteht. \n\nWir als SPD haben uns auf drei Schwerpunkte ausgerich-\ntet: erstens die sparsamste Verwendung von Energie, \nzweitens die h\u00f6chste Ausbeute an nutzbarer Energie und \ndrittens eine nachhaltige Erschlie\u00dfung eigener erneuerba-\nrer Energiequellen, sodass wir ab 2060 ohne fossile und \nnukleare Energiequellen Stromerzeugung zu 100 % und \nW\u00e4rmeversorgung zu circa 80 % durch die Nutzung \nerneuerbarer Energien leisten k\u00f6nnen. \n\nBei der Energieeinsparung wollen wir im Geb\u00e4udesektor \ndie energetische Sanierung des vorhandenen Geb\u00e4udebe-\nstandes und die Einhaltung hoher energetischer Standards \nbei Neubauten fordern und f\u00f6rdern. Die entsprechenden \nRichtlinien und Verordnungen sind in ihren Vorgaben in \nRichtung Passivhausstandards zu entwickeln und zu \nverzahnen. \u2013 Das finden Sie hier wieder. \n\nIm Verkehrssektor wird sich Sachsen f\u00fcr eine energetisch \nverantwortbare Mobilit\u00e4t engagieren, die auch die wahren \nKosten der verschiedenen Arten der Mobilit\u00e4t transparent \nmacht. Zur Energieeinsparung bedarf es der st\u00e4rkeren \nF\u00f6rderung verbrauchs- und emissionsarmer Antriebe, \neines effizienten und attraktiven Personennahverkehrs \nunter Einbindung und Nutzung des Individualverkehrs \nund der F\u00f6rderung energiearmer G\u00fctertransportalternati-\nven gegen\u00fcber dem Stra\u00dfenverkehr. \n\nIm produzierenden Sektor \u2013 Industrie, Landwirtschaft und \nGewerbe \u2013 soll der Freistaat \u00fcber die gezielte Innovati-\nonsf\u00f6rderung nicht nur f\u00fcr Sachsen selbst Energieeinspa-\nrungen erreichen, sondern entsprechende energie- und \nressourcenschonende Technologien auch exportieren und \ndamit nachhaltig Arbeitspl\u00e4tze schaffen. \n\nIm Dienstleistungssektor stellen wir uns vor, dass der \nFreistaat im Handel die produktionsnahe und verpa-\nckungsarme Vermarktung von Produktion und die Nut-\nzung papierloser Kommunikation f\u00f6rdert. \n\nIm privaten Sektor ist die Energieberatung durch den \nFreistaat unter anderem durch den Aufbau regionaler \nEnergieagenturen in den neuen zehn Landkreisen zu \nunterst\u00fctzen, die auch kommunale Geb\u00e4ude betreuen. \n\n(Beifall der Abg. Elke Herrmann, GR\u00dcNE) \n\nF\u00fcr die h\u00f6chste Ausbeute der genutzten Energie \u2013 das war \nunser Punkt zwei \u2013 sind Verluste bei der Energieumwand-\nlung in nutzbare Energie und Verluste bei deren Transport \nzum Verbraucher zu senken. Vor allem sind die Verluste \nbei der thermischen Stromerzeugung \u2013 diese sind alle \ngr\u00f6\u00dfer als 40 % \u2013 zu verringern. Deshalb muss der Aus-\nbau der Kraft-W\u00e4rme-Kopplung vorangetrieben und \nmindestens beim Neubau von Anlagen zur Bedingung \ngemacht werden. \n\n(Beifall des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nDie Nutzung der Abw\u00e4rme, nicht nur f\u00fcr unmittelbare \nHeiz- und K\u00fchlzwecke, zum Beispiel bei der Klimatisie-\nrung, muss ebenso vorangetrieben werden wie die Weiter-\nentwicklung verlustarmer Speichersysteme. \n\nDurch F\u00f6rderung dezentraler im Verbund mit zentraler \nEnergiegewinnung k\u00f6nnen einerseits Transportverluste \nvermieden und andererseits schwankende Nachfrage \nbesser ausgeglichen werden. Die Einbindung industrieller \nProzessw\u00e4rme in zentrale und dezentrale Kraft-W\u00e4rme-\nKopplungssysteme ist auszubauen. Der mittelfristige \nAusstieg aus der Braunkohlenverstromung muss schon \nheute vorbereitet werden, um ihn sozialvertr\u00e4glich und f\u00fcr \ndie betroffenen Regionen wirtschaftlich fruchtbar zu \ngestalten. \n\n(Beifall des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nF\u00fcr die Restlaufzeit der Kohlenkraftwerke sind die \neffizientesten und klimavertr\u00e4glichsten Technologien zu \nnutzen. Braunkohle soll nach unserem Willen genau wie \nErd\u00f6l auch weiter als chemischer Rohstoff gef\u00f6rdert und \nveredelt werden. \n\nIm Verkehrsbereich muss eine st\u00e4rkere F\u00f6rderung des \nErsatzes fossiler Kraftstoffe durch alternative Kraftstoffe, \nangefangen bei der Erforschung und Entwicklung bis hin \nzur Umr\u00fcstung von Kraftfahrzeugen und Tankstellen, zu \neinem Ausstieg von fossilen Kraftstoffen f\u00fchren. Das \nwerden wir nicht allein durch Biokraftstoffe schaffen. \n\nF\u00fcr die Landesentwicklungsplanung fordern wir eine \nNeubewertung der Vorgaben f\u00fcr Anlagen zur Nutzung \nerneuerbarer Energien, insbesondere f\u00fcr Wind- und \nWasserkraftanlagen. \n\nBeim dritten Punkt, die vorwiegende Nutzung erneuerba-\nrer Energietr\u00e4ger zur Stromerzeugung betreffend, ist eine \n\u00c4nderung in der Struktur der Anlagen von zentralen \nGro\u00dfanlagen in Richtung m\u00f6glichst vernetzter, zentral \ngesteuerter dezentraler Anlagen, Stichwort zum Beispiel \n\n 9359\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 114. Sitzung 10. Juli 2008 \n\nvirtuelle Kraftwerke, m\u00f6glich. Damit k\u00f6nnen wir unser \nenergiepolitisches Hauptziel der Umwandlung der heuti-\ngen, fast monopolartigen zentralisierten Energieerzeu-\ngung hin zu einer dezentral basierten Energieversorgung \numsetzen. Das ist etwas ganz anderes als das, was uns die \nNPD in ihrem Antrag vor Kurzem weismachen wollte. \n\nViertens. Die Ver\u00e4nderung in der Erzeugung und Nutzung \nvon Energie und die Erschlie\u00dfung neuer Energiequellen, \naber auch Energiespeicher bed\u00fcrfen eines entsprechenden \nVorlaufes in Forschung und Entwicklung. Sie stellen ein \ngro\u00dfes wirtschaftliches Wachstumspotenzial dar. Sachsen \nhat in vielen Bereichen \u2013 Solar-, Windenergietechnik \u2013 \ngute Voraussetzungen, an denen angekn\u00fcpft werden kann. \nZur Erschlie\u00dfung des Potenzials bedarf es weiterer \nUnterst\u00fctzung durch die Politik, zum Beispiel \u2013 so stellt \nsich die SPD das vor \u2013 durch ein Innovationsf\u00f6rderpro-\ngramm im Umfang von etwa 20 Millionen Euro. \u2013 So \nweit zu den energiepolitischen Zielen der SPD-Fraktion. \n\nVieles \u2013 es ist ja betont worden, dass das ein gemeinsa-\nmes Papier ist \u2013 finden Sie im Aktionsprogramm \u201eKlima \nund Energie\u201c der Staatsregierung wieder. Das ist auch \nklar, denn wir als Koalition haben die Voraussetzungen \ndaf\u00fcr geschaffen \u2013 Kollege Mannsfeld nannte es \u2013 und in \nden Ministerien ist daran entsprechend gearbeitet worden. \nManches fehlt, wie zum Beispiel die Einf\u00fchrung von Job-\nTickets, die jetzt erfolgreich im SMWA umgesetzt werden \n\u2013 ein nachahmenswertes Beispiel in Zeiten, da es nur \nnoch eine Frage der Zeit ist, wann wir die Zwei-Euro-\nGrenze beim Liter Sprit erreicht haben werden. \n\nManche Dinge m\u00fcssen neu gedacht werden, zum Beispiel \ndie Form der Energiespeicherung. Was machen wir denn \nheute? Ich bringe ein einfaches Beispiel, weil ich nicht so \nviel Redezeit wie andere Fraktionen habe. Bei der Kohle \nspeichern wir die Energie vorher, bevor wir sie veredeln, \nveredeln hier im Sinne von Stromerzeugung. Wir f\u00f6rdern \ndie Kohle in Australien, packen sie in Lkws oder Contai-\nner. Das ist schon die erste Form der Speicherung. Dann \nkommt sie auf ein Schiff, das ist die n\u00e4chste Form der \nSpeicherung. Dann kommt sie wieder in einen Container, \ndas ist die dritte Form der Speicherung. Erst dann, wenn \nwir den Strom brauchen, wird die Kohle verbrannt. Was \nwir brauchen, ist eine Umkehrung. \n\nWir haben zuk\u00fcnftig Energiequellen, die nicht zu jeder \nZeit zur Verf\u00fcgung stehen. Wir haben nicht jederzeit \nWind, wir haben nicht jederzeit Sonne usw. Wir m\u00fcssen \naber diese Zeiten ausnutzen. Die Energie muss erzeugt \nwerden, wenn sie zur Verf\u00fcgung steht. Wir m\u00fcssen es \nschaffen, die Energie, die wir dann in Strom umgewandelt \nhaben, hinterher wieder in andere verwertbare Energie zu \nbringen, ohne dass sich der Wirkungsgrad in Gr\u00f6\u00dfenord-\nnungen extrem verringert, sodass es nicht mehr wirt-\nschaftlich darstellbar ist. An dieser Stelle haben wir \ngro\u00dfen Nachholbedarf, auch in Sachsen, was die For-\nschung betrifft. Wir haben hier gute Ans\u00e4tze, wenn wir \nallein bedenken, welchen Entwicklungsschritt die Li-\nthiumbatterien und \u00c4hnliches in letzter Zeit gegangen \n\nsind. Aber hier ist noch eine Menge zu tun. Sachsen kann \nsich gut daran beteiligen und viele Arbeitspl\u00e4tze schaffen. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nIn Zukunft muss die staatliche Investitionsf\u00f6rderung sehr \nviel st\u00e4rker an energetischen Aspekten ausgerichtet \nwerden. Das ist hier schon gesagt worden. Aus unserer \nSicht sind die F\u00f6rderkriterien Energieeffizienz, um es \nnoch einmal zu wiederholen, die Nutzung erneuerbarer \nEnergien auch auf entsprechenden Geb\u00e4udefl\u00e4chen \u00fcber \nden eigenen Bedarf hinaus. Wir haben eine Menge Fl\u00e4-\nchen, und es kann nicht sein, dass wir die ganze Land-\nschaft mit Fotovoltaikfl\u00e4chen zupflastern, w\u00e4hrend wir \nnoch eine Menge unbebaute Gel\u00e4ndefl\u00e4chen usw. haben, \ndie auf eine Nutzung warten. Eine Ausnahme ist \u2013 das \nsehe ich nat\u00fcrlich auch so \u2013, wenn irgendwo ein alter \nFlughafen ist, der schon so belastet ist, dass allein die \nBeseitigung der Altlasten so teuer w\u00fcrde, dass es viel \npraktischer ist \u2013 das haben wir auch bef\u00fcrwortet \u2013, wenn \ndort eine entsprechend gro\u00dfe Fotovoltaikanlage installiert \nwird. \n\n(Beifall des Abg. Marko Schiemann, CDU) \n\nEs ist wichtig, dass sich Sachsen dar\u00fcber klar wird, dass \neine Kommune auch dann erh\u00f6hte Anfangsinvestitionen \nf\u00fcr energetisch nachhaltige Ma\u00dfnahmen bekommt, wenn \nsie zum Beispiel unter dem Finanzierungsvorbehalt steht, \ndass sie sozusagen schon \u00fcberschuldet ist. Sie bekommt \ndann in der Regel diese Gelder nicht, aber das hilft ihr \nnicht, sondern es hilft ihr sehr viel mehr, wenn sie trotz-\ndem Gelder bekommt \u2013 wobei sie nat\u00fcrlich nachweisen \nmuss, dass es sich in vier bis f\u00fcnf Jahren positiv auf den \nHaushalt dieser Kommune auswirkt. Hier k\u00f6nnen wir \nnoch eine Menge tun. Es gibt schon eine grunds\u00e4tzlich \nrichtige Orientierung im Aktionsplan, die fortgef\u00fchrt \nwerden muss. \n\nAufgabe unserer beiden regierungstragenden Fraktionen \nwird es sein, die Umsetzung dieses Aktionsplanes mit \neigenen Vorstellungen und Antr\u00e4gen zu begleiten und f\u00fcr \nseine Umsetzung ausreichende Haushaltsmittel zur \nVerf\u00fcgung zu stellen. \n\nZu den konkreten Ma\u00dfnahmen des Aktionsplanes nur \nganz wenige Anmerkungen meinerseits. \n\nLandesentwicklungsplan \u2013 Regionalplanung. Ich halte die \nquantitative Vorgabe f\u00fcr sehr wichtig, was die breite \nregionale Beteiligung betrifft. Wir werden das auch sehr \nkritisch begleiten. Ich erhoffe mir zum Beispiel in der \nRegion, aus der ich komme, dem Erzgebirge, Wertsch\u00f6p-\nfung durch erneuerbare Energien, die heute so noch nicht \ngeleistet wird. Ich halte es f\u00fcr wichtig, dass die Erstellung \nregionaler Energie- und Klimaschutzkonzepte ausdr\u00fcck-\nlich aufgenommen wird. Wir haben Ans\u00e4tze mit energie-\nautarken Regionen, die diese Konzepte brauchen. Ich \nhalte es auch f\u00fcr ganz wichtig, dass die \u00dcberpr\u00fcfung der \nAuswirkung der Raumordnungspl\u00e4ne ausdr\u00fccklich \nvorgesehen ist. \n\n 9360\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 114. Sitzung 10. Juli 2008 \n\nFrau Runge, hierin kann ich Ihnen recht geben: Manch-\nmal stimmt die Abw\u00e4gung nicht, wenn ich sehe, wie \nbestimmte Windkraftanlagen von ganz unterschiedlichen \nEbenen \u2013 das geht bei der Kommune los \u00fcber den Land-\nkreis usw. \u2013 einfach abgeb\u00fcgelt werden, weil sie jemand \nnicht will oder weil irgendein Landrat der Meinung ist, \ndass er, wenn er in seinem Kreis drei Windanlagen hat, \ndas Erneuerbare-Energien-Ziel erreicht hat oder \u00c4hnli-\nches. Hier gibt es noch eine Diskrepanz, die gut diskutiert \nwerden muss. Wir m\u00fcssen die Leute mitnehmen; wir \nk\u00f6nnen es nicht gegen die Menschen durchsetzen. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nZu erneuerbaren Energien, Energieeffizienz in Industrie \nund Gewerbe. Ich halte das f\u00fcr sehr wichtig, \u00f6kologisch \nund \u00f6konomisch; der Wirtschaftsminister hat einiges dazu \ngesagt. Aus unserer Sicht kommt auch der SAENA eine \ngro\u00dfe Bedeutung zu, und es ist deshalb diskutierenswert, \ndass wir \u00fcber eine Personalaufstockung nachdenken \nsollten. Die SAENA ist eigentlich heute schon \u00fcberfordert \nmit den vielen Aufgaben, die sie hat. Ich k\u00f6nnte mir das \ngut vorstellen. Es gibt Diskussionen, wie man die SAENA \nnennen sollte, sie hei\u00dft SAENA. Vielleicht k\u00f6nnen wir \nuns irgendwann einmal auf ein eigenes Wort einigen. Sie \nwissen alle, was gemeint ist, das ist die Energieagentur. \n\nWas die erneuerbare Energie und Energieeffizienz in \nGeb\u00e4uden und Haushalten betrifft, so wird das die gro\u00dfe \nMasse der Einsparungen bringen. Aus unserer Sicht haben \ndeshalb die Verbraucherzentralen, die in diesem Papier \nausdr\u00fccklich genannt werden, eine wichtige Aufgabe. Sie \nbrauchen Unterst\u00fctzung. Wenn ich die Ank\u00fcndigungen in \nden Haushaltsvorberatungen richtig verstanden habe, \nwerden sie auch mit h\u00f6heren Mitteln ausgestattet. \n\nWichtig sowohl f\u00fcr Industrie und Gewerbe als auch f\u00fcr \nGeb\u00e4ude und Haushalte ist die Kontrolle der Einhaltung \nder Energieeinsparverordnung. Das ist nicht nur in Sach-\nsen ein absoluter Schwachpunkt. Hier m\u00fcssen wir als \nParlament t\u00e4tig werden, damit das wirksam durchgesetzt \nwird. \n\nIch gebe Ihnen noch eine andere Idee mit auf den Weg: \nIch halte es f\u00fcr durchaus \u00fcberlegenswert, die erste Ener-\ngieberatung, vor der die Betroffenen entweder Angst \nhaben, weil sie nicht so richtig Geld ausgeben wollen, \noder bei den kleinen Betrieben, die gar keine Zeit daf\u00fcr \nhaben, weil sie mit ihren Auftr\u00e4gen vollkommen \u00fcberlas-\ntet sind, zumindest finanziell zu unterst\u00fctzen. Das w\u00fcrde \nSachsen energiepolitisch und \u00f6konomisch eine Menge \nbringen. \n\nZum Verkehr \u2013 einem bisher vernachl\u00e4ssigten Bereich: \nDie geplante \u00dcberarbeitung des Landesverkehrsplanes ist \naus meiner Sicht ein mutiger Schritt, wenn man bereit ist, \ndie Anmerkungen der deutschen und internationalen \nVerkehrswissenschaftler zu ber\u00fccksichtigen. \n\nZur staatlichen Verwaltung habe ich bereits einiges \nausgef\u00fchrt. Ich m\u00f6chte lobend die neue Richtlinie der SIB \nerw\u00e4hnen, die noch unter dem damaligen Finanzminister \nMetz angesto\u00dfen wurde; das ist ein sehr fortschrittliches \n\nPapier. Der GR\u00dcNEN-Antrag zur klimaneutralen Dienst-\nreise findet sich in dem vorliegenden Papier ebenfalls \nwieder. \u2013 Zur Forschung habe ich einiges gesagt. \n\nZusammenfassend: Wir stehen am Anfang einer Neuaus-\nrichtung s\u00e4chsischer Politik. Die SPD unterst\u00fctzt diese \nNeuausrichtung und wird sie konstruktiv und aktiv \nbegleiten. \n\nIch bedanke mich bei Ihnen. \n\n(Beifall bei der SPD, den GR\u00dcNEN  \nund der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der NPD \ndas Wort; Herr Dr. M\u00fcller, bitte. \n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! Eine Vormerkung kann ich mir nicht \nverkneifen: n\u00e4mlich, dass sich der Grad der Wertsch\u00e4t-\nzung, welche den Abgeordneten dieses Parlaments durch \ndie Staatsregierung \u2013 hier vertreten durch ihre Minister \nJurk und Kupfer \u2013 entgegengebracht wird, auch daran \nablesen l\u00e4sst, dass der sogenannte neue \u201eAktionsplan \nKlima und Energie\u201c des Freistaates Sachsen gestern \nzuerst den Medienvertretern vorgestellt wurde und nicht \nden gew\u00e4hlten Volksvertretern im S\u00e4chsischen Landtag. \nNun gut. \n\nVor dem Hintergrund, dass sich die Regierungsfraktionen \nnicht auf eine Neufassung des bisher sehr einseitig braun-\nkohlenlastigen Energieprogramms f\u00fcr Sachsen einigen \nkonnten, haben wir nun wenigstens einen Aktionsplan f\u00fcr \nKlima und Energie vorliegen; denn ein neues s\u00e4chsisches \nEnergieprogramm ist eigentlich l\u00e4ngst \u00fcberf\u00e4llig, um die \nRessourcen zu schonen, den Anforderungen des Klima-\nschutzes gerecht zu werden und die Abh\u00e4ngigkeit von \nEnergieimporten zu vermindern. Dass es eine Fortschrei-\nbung des Energieprogramms bisher nicht gab und man \ndas Thema aufgrund von Streitigkeiten in der Koalition \nf\u00fcr diese Legislaturperiode einfach ausgesetzt hat, ist f\u00fcr \ndie NPD-Fraktion nach wie vor absolut inakzeptabel. \n\nErfreulich ist, dass nun aber zumindest ein wesentlicher \nTeil des Energieprogramms behelfsweise im vorliegenden \nAktionsplan aufgegriffen wurde. Keinesfalls entbindet \ndies aber die Regierung von ihrer Pflicht, neben dem \nAktionsplan endlich ein \u00fcberarbeitetes Energieprogramm \nvorzulegen. Das Gleiche gilt f\u00fcr das Klimaschutzpro-\ngramm des Freistaates aus dem Jahr 2001. \n\nIm Aktionsplan selbst sind nach der Ank\u00fcndigung der \nMinister \u00fcber 200 konkrete Vorhaben vorgesehen, die zu \neiner nachhaltigen Energieversorgung und zur Anpassung \nan den Klimawandel beitragen sollen. Diese Zahl klingt \nvorerst gewaltig und macht Hoffnung darauf, dass der \nRegierung endlich wieder ein gr\u00f6\u00dferer Wurf gelungen \nsein k\u00f6nnte. \n\nBetrachtet man nun aber die Forderungen des Aktionspla-\nnes, dann stellen sich dem Leser mehrere Fragen. Zum \neinen f\u00e4llt auf, dass ein Gro\u00dfteil der Ma\u00dfnahmen eigent-\nlich ein selbstverst\u00e4ndlicher Bestandteil der Landespolitik \nist. Diese Ma\u00dfnahmen sind also keineswegs neu und oft \n\n 9361\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 114. Sitzung 10. Juli 2008 \n\nschlicht und ergreifend klimatisch gesehen positive \nNebeneffekte der allgemeinen Politik, des technologi-\nschen Fortschritts oder der Preisentwicklung bei den \nEnergietr\u00e4gern auf dem Weltmarkt. Konkrete Beispiele \ndaf\u00fcr sind die im Aktionsplan genannte Umsetzung der \nWasserrahmenrichtlinie oder die Schaffung des \u00f6kologi-\nschen Netzes Natura 2000. Beide werden sicherlich \npositiven Einfluss auf das Klima haben, was sehr begr\u00fc-\n\u00dfenswert ist. In einen Aktionsplan Klima und Energie \ngeh\u00f6ren diese Ma\u00dfnahmen meines Erachtens aber nicht, \nzumindest nicht, um damit etwas Neues suggerieren zu \nwollen. \n\nEin Aktionsplan sollte sich auf die Handlungsfelder in \nSachsen beschr\u00e4nken, die einen messbaren Beitrag zur \nVerringerung des Energieverbrauchs und des Aussto\u00dfes \nklimasch\u00e4dlicher Gase liefern. Mit dem Begriff \u201emess-\nbar\u201c m\u00f6chte ich gleich \u00fcberleiten und zum weiteren \nKritikpunkt meiner Fraktion an dem vorliegenden Akti-\nonsplan kommen: Ein Plan ist nur dann \u00fcberhaupt etwas \nwert, wenn er Ziele konkret benennt und festlegt, inner-\nhalb welches Zeitraumes diese Ziele erf\u00fcllt werden sollen. \nEin guter Plan ist es, wenn er aufzeigt, wie diese Ziele \nerreicht werden k\u00f6nnen. \n\nWenn man sich nun den Aktionsplan der Staatsregierung \nanschaut, dann stellt man fest, dass die darin enthaltenen \nZiele weder konkret benannt wurden noch ein Zeitrahmen \nf\u00fcr das Erreichen der Ziele festgelegt wurde. Es erschlie\u00dft \nsich uns nicht, warum keine Zielvorgaben beispielsweise \nbei der Quote der erneuerbaren Energien festgeschrieben \nwurden. Auf der gestrigen Pressekonferenz \u00e4u\u00dferte sich \nStaatsminister Kupfer auf die Frage, warum sich der \nFreistaat Sachsen im Gegensatz zur Bundesregierung \nkeine festen Zielvorgaben gegeben hat, mit der Antwort, \nman wolle kein starres Ziel festschreiben, sich aber an der \nVorgabe des Bundes orientieren und so viel wie m\u00f6glich \nerreichen. \n\nAufgrund der Tatsache, dass es schlie\u00dflich nicht verboten \nist, selbstgesteckte Ziele zu \u00fcbertreffen, kann diese \nHaltung des Ministers nur als Furcht vor einem Nichter-\nreichen der landespolitischen Ziele interpretiert werden. \n\nDas Gleiche gilt f\u00fcr die Frage, in welchem Zeitrahmen die \nverschiedenen Ma\u00dfnahmen umgesetzt werden sollen. F\u00fcr \nmeine Fraktion ist es sehr wohl von Interesse, ob die \nStaatsregierung hier in Jahren oder Jahrzehnten rechnet. \n\nUnabh\u00e4ngig vom Zeitrahmen und dem Ziel stellt sich mir \naber noch eine Reihe weiterer Fragen. In den n\u00e4chsten \nJahren sollen j\u00e4hrlich etwa 20 Millionen Euro F\u00f6rdermit-\ntel f\u00fcr die Entwicklung klimarelevanter Technologien \nbereitgestellt werden. Unklar bleibt, welche Technologien \ndabei konkret gef\u00f6rdert werden sollen. Sind es Verbesse-\nrungen im Bereich der erneuerbaren Energien oder flie\u00dft \nein Gro\u00dfteil dieser Mittel in die Entwicklung von angeb-\nlich CO2-freien Kohlenkraftwerken? F\u00fcr meine Fraktion \nm\u00f6chte ich betonen, dass wir diese Mittel lieber f\u00fcr den \nAusbau erneuerbarer Energien in einer dezentralen \nStruktur verwenden w\u00fcrden, anstatt das CO2-Problem den \nnachfolgenden Generationen aufzub\u00fcrden. Braunkohlen-\n\nverstromung in Verbindung mit einer CO2-Abscheidung \nund -Langzeitspeicherung ist nichts anderes als ein \nklimapolitisches T\u00e4uschungsman\u00f6ver. \n\nFraglich ist f\u00fcr uns neben der weiteren F\u00f6rderung der \nBraunkohlenverstromung auch die erwartete Wirkung der \nim Programm vorgesehenen Ma\u00dfnahmen im Zusammen-\nhang mit der Optimierung der Versorgungsnetze. Aus \nklimapolitischer Sicht sorgt eine Verringerung der Lei-\ntungsverluste in effizienteren Netzen sicherlich f\u00fcr Ein-\nsparungen im Bereich der Prim\u00e4renergieerzeugung. Die \nAuffassung der Regierung, dass dies dann auch zu gerin-\ngeren Energiepreisen f\u00fchren wird, k\u00f6nnen wir von der \nNPD-Fraktion aber nicht teilen. Die Netze sind zumindest \nnoch immer in der Hand der gro\u00dfen Energiekonzerne, und \neine Verbesserung der Netze mit F\u00f6rdermitteln aus \nSteuergeldern sorgt letztlich nur f\u00fcr einen weiteren An-\nstieg der ohnehin exorbitant hohen Gewinne dieser \nKonzerne. \n\nAuch hier muss also ernsthaft \u00fcberlegt werden, ob eine \nzukunftsweisende Energiepolitik darin liegt, gewinnorien-\ntierte Oligopole zu finanzieren oder stattdessen lieber \neffizientere dezentrale Versorgungsstrukturen aufzubauen. \n\nUnzweifelhaft liegt nach wie vor ein erhebliches Potenzi-\nal f\u00fcr die Einsparung von Energie und damit f\u00fcr den \nKlimaschutz in der Verbesserung der Energieeffizienz. \nWir begr\u00fc\u00dfen in diesem Zusammenhang, dass im Akti-\nonsplan endlich auch einmal die Seite der Energieerzeu-\ngung umfassend ber\u00fccksichtigt wurde. Bislang lag der \nSchwerpunkt immer auf Einsparungen beim Verbraucher, \nwie beispielsweise durch Passivh\u00e4user oder den Energie-\npass. Das Potenzial aufseiten der Erzeuger ist aber um ein \nVielfaches h\u00f6her. Solange derart riesige Energiemengen \nin Form von W\u00e4rme bei der Braunkohlenverstromung \nungenutzt einfach in die Luft geblasen werden, ist es f\u00fcr \nmeine Fraktion v\u00f6llig unverst\u00e4ndlich, warum nicht \nendlich durch die Landespolitik ein massiver Ausbau \ndezentraler Versorgungsstrukturen mit Kraft-W\u00e4rme-\nKopplung angestrebt wird. \n\nBevor ich zum Abschluss komme, m\u00f6chte ich kurz auf die \ngestrige Debatte zu dem von meiner NPD-Fraktion \nvorgelegten Gesetzentwurf zur Energievorsorge eingehen. \nUnser Gesetzentwurf, den Sie abgelehnt haben, beinhalte-\nte die Umsetzung dessen, was Sie erst in Ans\u00e4tzen zu \nplanen versuchen. Herr Gerlach und Herr Lichdi fanden \ngestern bei den Worten \u201eEnergieautarkie\u201c und \u201eEnergie-\nbeauftragter\u201c sofort wieder den Faden zu Hermann \nG\u00f6ring und zum Dritten Reich. Herr Gerlach und Herr \nLichdi, ich empfehle Ihnen dazu die Seite 31 des Aktions-\nplanes. Dort werden ebendiese Begriffe verwendet und \nSie k\u00f6nnen somit gern an das Podium treten und Ihren \ngestrigen Vorwurf einer Menschen und Grundgesetz \nverachtenden Ideologie gegen\u00fcber den Ministern Kupfer \nund Jurk wiederholen. \n\nAbschlie\u00dfend m\u00f6chte ich doch noch einmal meine Freude \ndar\u00fcber zum Ausdruck bringen, dass die Verfasser dieses \nAktionsplanes Minister und keine Architekten oder \nBauingenieure geworden sind; denn wie entt\u00e4uscht w\u00e4re \n\n 9362\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 114. Sitzung 10. Juli 2008 \n\nein H\u00e4uslebauer von solchen, wenn diese statt eines \nBauplanes nur eine Liste der wahrscheinlich ben\u00f6tigten \nMaterialien vorlegen w\u00fcrden. Mehr ist diesem Aktions-\nplan im Moment nicht zu entnehmen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der NPD und des  \nAbg. Klaus-J\u00fcrgen Menzel, fraktionslos) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der FDP-Fraktion das \nWort; Herr Morlok, bitte. \n\nSven Morlok, FDP: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen \nund Kollegen! Sehr geehrte Damen und Herren! Herr \nMinister Kupfer, man hat an Ihrem Vortragsstil, an der \nLustlosigkeit, wie Sie die Regierungserkl\u00e4rung hier \nabgegeben haben, richtig gemerkt, was Sie von Ihrem \neigenen Aktionsplan halten. \n\nHerr Minister Jurk, Sie sind jetzt seit 2004 im Amt und \ngeben Ihre erste Fachregierungserkl\u00e4rung zum Thema \nKlima und Energie ab. Wenn wir uns in der Bewertung \nder \u201eWirtschaftswoche\u201c ansehen, dass Sachsen im Bun-\ndesl\u00e4nderranking von Platz 1 auf Platz 6 abgerutscht ist, \nw\u00e4re es hilfreich gewesen, wenn Sie eine Regierungser-\nkl\u00e4rung zur Lage der s\u00e4chsischen Wirtschaft abgegeben \nh\u00e4tten. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nLassen Sie mich zu Beginn zwei Punkte herausheben, die \nwir ausdr\u00fccklich unterst\u00fctzen. Sie haben im Aktionsplan \nbei den Anpassungsstrategien im Bereich Naturschutz die \nAkzeptanz fremdl\u00e4ndischer Baumarten und im Bereich \nLandwirtschaft die Einf\u00fchrung neuer trockentoleranter \nund fr\u00fchreifer Sorten genannt. Das ist sehr positiv, weil \nwir in den letzten Monaten ganz andere T\u00f6ne geh\u00f6rt \nhaben. Wir begr\u00fc\u00dfen es, dass Sie hier einen Sinneswandel \nvollzogen haben. Abgesehen davon l\u00e4sst sich das Auftre-\nten dieser fremden Arten auch nicht per Beschluss der \nStaatsregierung verhindern. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nWir begr\u00fc\u00dfen Ihr klares Bekenntnis zur Braunkohlenver-\nstromung. Das ist sehr wichtig. In Ihrem Entwurf des \nKlimaprogramms aus dem Jahr 2007 war das noch nicht \nso klar formuliert. Dieses Bekenntnis ist dringend not-\nwendig. Wir werden Sie in dieser Politik ausdr\u00fccklich \nunterst\u00fctzen. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nAber viel Neues steht nicht in Ihrem Aktionsplan. Herr \nJurk, Sie haben in Ihrer Rede heute Vormittag drei The-\nmenbereiche herausgehoben: Technologieentwicklung, \nErneuerbare- Energien-Industrie und Energieeffizienz. Ich \nm\u00f6chte das anhand dieser Themenbereiche darstellen. \n\nDie Solarenergie ist in Sachsen erfolgreich. Das haben Sie \nrichtig dargestellt. Und wie geht es weiter? Das k\u00f6nnen \nwir dem Programm nicht entnehmen. Wir begr\u00fc\u00dfen \nnat\u00fcrlich, dass das Biomasseforschungszentrum jetzt in \nLeipzig beheimatet sein wird, aber welche weiteren \n\nAktivit\u00e4ten der Staatsregierung werden in diesem Bereich \nfolgen? \n\n(Staatsminister Thomas Jurk:  \nSie sind viel zu staatsgl\u00e4ubig!) \n\nDie CO2-Abspaltung ist eine Zukunftstechnologie. Das \nhaben wir als FDP-Fraktion in diesem Hause auch schon \ndes \u00d6fteren angesprochen. Die Pilotanlage geht jetzt in \nBetrieb. Wir haben hier dargestellt, dass diese Technolo-\ngie eine Exporttechnologie sein k\u00f6nnte. Aber was Sie da \nweiter machen, bleibt unklar. \n\nEs ist richtig, Braunkohle ist zu schade zum Verheizen, \ndenn sie ist ein wichtiger chemischer Grundstoff. Aber \nwenn Sie in den Entwurf des Energieprogramms von \n2007 hineinschauen, steht schon das Gleiche drin. Es hat \nsich nichts ge\u00e4ndert. Nichts Neues! Sie wollen eine \nEnergieversorgung ohne Verbrauch von fossilen Energie-\ntr\u00e4gern. Sie wollen den Verbrauch von Importenergien \nverringern. Sie wollen weniger \u00d6l f\u00fcr Heizung und \nAutokraftstoffe, weniger Gas f\u00fcr die Heizung, und das \nalles durch Wind, Sonne, Biomasse und nat\u00fcrlich Ener-\ngieeinsparung ersetzen. Sie gehen aber \u00fcberhaupt nicht \ndarauf ein, dass unter Umst\u00e4nden die Produktion dieser \nalternativen Energien in anderen Regionen g\u00fcnstiger sein \nk\u00f6nnte als in Sachsen. Also wird doch wieder Energieim-\nport notwendig sein! Auch diese Frage lassen Sie voll-\nkommen offen. \n\nDas Netzwerk \u201eErneuerbare Energien\u201c hat Anfang des \nJahres die Arbeit aufgenommen. Das pr\u00e4sentieren Sie uns \nhier als Neuheit im Aktionsplan. Energieeffizienz und die \nUnterst\u00fctzung der KMU sind richtig, aber das haben wir \nschon bei der Vorlage der operationellen Programme des \nEFRE zur Kenntnis bekommen und ist auch nichts Neues. \n\nIch nenne den Gewerbeenergiepass, bei denen der Feld-\ntest abgeschlossen ist. Das ist doch keine Neuigkeit, die \nSie dem Parlament im Aktionsplan darlegen k\u00f6nnen. Das \nThema Energiebeirat ist aus dem Energieprogramm im \nJahr 2004. Nun haben Sie es immerhin geschafft, im \nHerbst 2007 \u2013 also drei Jahre sp\u00e4ter \u2013 den mal zu berufen, \nund das verkaufen Sie hier als Erfolg s\u00e4chsischer Ener-\ngiepolitik. Das ist es nun wahrlich nicht. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nDer Aktionsplan, so steht es geschrieben, greift Anforde-\nrungen der j\u00fcngsten internationalen und nationalen Ziele \nauf. Sie sollten nicht nur aufgreifen, sondern Sie sollten \nauch Ziele formulieren, an denen man Ihre Arbeit messen \nkann. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nDer Aktionsplan konzentriert sich, so steht es geschrie-\nben, auf kurz- und mittelfristige Ma\u00dfnahmen. Brauchen \nwir bei diesem Thema nicht eigentlich eher eine langfris-\ntige Strategie? Der Plan setzt auf Ma\u00dfnahmen zur Ver-\nmeidung von Treibhausgasen und die Verringerung des \nEnergieverbrauchs, die die gr\u00f6\u00dften Effekte bei m\u00f6glichst \ngeringen Kosten erbringen. Richtig. Aber k\u00f6nnte es nicht \nbesser sein, unter diesen Gesichtspunkten finanzielle \n\n 9363\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 114. Sitzung 10. Juli 2008 \n\nMittel au\u00dferhalb Sachsens einzusetzen, weil man weltweit \nmit dem gleichen Geld einen viel gr\u00f6\u00dferen Beitrag zur \nCO2-Reduzierung leisten k\u00f6nnte? Dieses Thema kommt \nin Ihrem Aktionsplan \u00fcberhaupt nicht vor. \n\nWie w\u00e4re es zum Beispiel mit einem s\u00e4chsisch-b\u00f6hmisch-\nschlesischen Energiepakt und Kooperation mit unseren \nNachbarstaaten, mal \u00fcber den Tellerrand hinauszudenken \nund vielleicht in diesem Zusammenhang dar\u00fcber nachzu-\ndenken, ob nicht die weitere Nutzung der Kernenergie \neinen Beitrag zur CO2-Reduzierung sein k\u00f6nnte? \n\n(Beifall bei der FDP \u2013 Zuruf des  \nAbg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nIhr Energieplan erhebt, so steht es auch geschrieben, \nkeinen Anspruch auf Vollst\u00e4ndigkeit. Da sich nicht viel \nNeues darin findet, ist das wohl die Kernbotschaft dieses \nPlanes. Sie sehen eine interministerielle Arbeitsgruppe \nvor, die 2008 neue quantitative Ziele erarbeiten soll. In \ndiesem Zusammenhang f\u00e4llt mir noch einmal der Entwurf \ndes Energieprogramms 2007 ein. Standen dort nicht \ngerade quantitative Ziele drin? \n\nHerr Prof. Mannsfeld, Sie haben zu Recht angesprochen, \ndass man politisch nur handlungsf\u00e4hig ist, wenn man die \nZielkonflikte, die wir in diesem Bereich haben, benennt, \npolitisch aufl\u00f6st und entscheidet. Wie will man aber \u00fcber \nPriorit\u00e4ten entscheiden, wenn man nicht einmal bereit ist, \nZiele aufzustellen? Das ist das gro\u00dfe Manko dieses \nPlanes. Sie sind mit diesem Aktionsplan nur handlungsf\u00e4-\nhig, weil Sie sich um diese entscheidende Frage der \nZielformulierung herumgedr\u00fcckt haben. Das Traurige ist, \ndass Sie die Perspektiven, die messbaren Ziele aus Ihrem \nEntwurf herausgenommen, sich dann noch auf ein paar \nMa\u00dfnahmen, auf die man sich einigen konnte, verst\u00e4ndigt \nund diese in einen Aktionsplan gegossen haben. \n\n(Staatsminister Thomas Jurk:  \nDas ist ein bisschen untertrieben!) \n\nDann zu sagen, die messbaren Ziele haben wir jetzt nicht \nmehr formuliert, das hat im Entwurf dringestanden, \ndar\u00fcber m\u00fcssen wir noch einmal nachdenken und eine \ninterministerielle Arbeitsgruppe einrichten, das erinnert \nsehr stark an den flapsigen Spruch: \u201eWenn ich nicht mehr \nweiterwei\u00df, gr\u00fcnd\u2019 ich einen Arbeitskreis.\u201c Wie w\u00e4re es \ndenn gewesen, wenn Sie sich, bevor Sie ein Programm \nvorstellen, auf quantitative Ziele verst\u00e4ndigt h\u00e4tten und \ndas nicht hinterher quasi nachreichen m\u00fcssten? \n\nAn dem Energieprogramm, liebe Kollegen Minister, ist \ndie Regierung gescheitert. Der Aktionsplan ist nichts \nanderes als ein Zusammentragen bestehender Ma\u00dfnahmen \nohne jegliche messbare Ziele. Das ist zwar flei\u00dfig, aber \nweder strategisch noch konzeptionell. Dem Vernehmen \nnach haben Sie auf der gestrigen Pressekonferenz ange-\nk\u00fcndigt, dass Sie Ihr Bestes geben wollen. Es gibt den \nAction-Klassiker \u201eThe Rock\u201c mit dem von Sean Connery \ngespielten John Mason. Losers always whine about their \nbest \u2013 frei: \u00fcbersetzt \u2013 Verlierer jammern immer, sie t\u00e4ten \nihr Bestes. \n\nAber noch einmal zur Pressekonferenz. Den Aktionsplan \nnicht zuerst im Parlament zu diskutieren, sondern in einer \nPressekonferenz vorzustellen, ist eine eklatante Missach-\ntung der gew\u00e4hlten Volksvertreter. \n\n(Staatsminister Thomas Jurk:  \nEs ist ein Regierungswerk!) \n\nDies wird nur dadurch relativiert, dass Sie, wie ich schon \nausgef\u00fchrt habe, in dem Aktionsplan nichts wirklich \nNeues sagen. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nWas h\u00e4tten Sie uns denn auch verk\u00fcnden k\u00f6nnen? \n\nHerr Ministerpr\u00e4sident! \u2013 Er ist gerade nicht im Hause, \nich sehe ihn nicht. Trotzdem m\u00f6chte ich ihm etwas mit \nauf den Weg geben: Wenn das, was die beiden Minister \neben verk\u00fcndet haben, ihr Bestes ist, dann ist die Regie-\nrung ziemlich schlecht. \n\n(Beifall bei der FDP und Heiterkeit  \ndes Abg. Torsten Herbst, FDP) \n\nAb 2009 wollen Sie die Kohlendioxid-Emission bei \nFlugreisen durch zus\u00e4tzliche Klimaschutzprojekte in \nSachsen kompensieren und das im zweiten Schritt ab \n2010 auch f\u00fcr Fahrten mit Dienst-Pkws tun. Sie wollen \ndie Kfz-Beschaffung an Verbrauchskennziffern ausrich-\nten, und zwar 140 Gramm CO2 pro Kilometer im Jahr \n2009 und 120 Gramm CO2 pro Kilometer im Jahr 2012. \nDiese Kennziffern sind nat\u00fcrlich keine Verbrauchs-, \nsondern Emissionskennziffern. Als Sie in der Pressekon-\nferenz gestern gefragt wurden, wie das passieren soll, \nhaben Sie wohl geantwortet, dass Anstrengungen der \nIndustrie erforderlich w\u00e4ren. Eigene Anstrengungen \nwollen Sie ja wohl nicht leisten, sondern Sie verweisen \nauf die Industrie. Wie w\u00e4re es denn, bei den Dienstwagen \neine Klasse tiefer zu gehen: kleinere Dienstwagen, nicht \nso schwere Dienstwagen mit g\u00fcnstigeren Verbrauchs-\nkennziffern und somit g\u00fcnstigeren Emissionskennziffern? \nSie fordern von der Industrie im n\u00e4chsten Jahr einen \n\u201ePhaeton\u201c in Langausf\u00fchrung mit einem Verbrauchswert \neines VW Fox. \n\n(Lachen bei der FDP) \n\nHerr Minister Kupfer, Herr Minister Jurk, wenn Sie \nweiter so Politik machen, werden Sie 2010 keinen von \nden Steuerzahlern finanzierten Dienstwagen mehr fahren. \nDaf\u00fcr werden die W\u00e4hler dann schon sorgen! \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile das Wort der Fraktion \nGR\u00dcNE; Herr Lichdi, bitte. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\ndent! Sehr geehrte Damen und Herren! Die Koalition hat \nes bisher nicht vermocht, eine schl\u00fcssige Klima- und \nEnergiepolitik zu formulieren, die auf der H\u00f6he der \nProbleme der Zeit gewesen w\u00e4re. Stattdessen hat uns die \n\n 9364\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 114. Sitzung 10. Juli 2008 \n\nKoalition allen Ernstes jahrelang das v\u00f6llig veraltete \nsogenannte Klimaschutzprogramm von 2001 und das \nEnergieprogramm 2004 mit seiner Lobpreisung der \nAtomkraft und seiner Verdammung der erneuerbaren \nEnergien angeboten. Die Gr\u00fcnde sind klar: Alles, was der \nBraunkohle schaden k\u00f6nnte, sollte vermieden werden. \nAuch die fossilen Energiepolitiker der Koalition, an der \nSpitze der ehemalige Ministerpr\u00e4sident Milbradt und der \nSpitzenmann der s\u00e4chsischen Sozialdemokratie, Tho-\nmas Jurk, sind sich in diesem Punkt v\u00f6llig einig, trotz des \ninszenierten Konflikts im Energieprogramm 2007. \n\nIn den entscheidenden Weichenstellungen ist man sich \nimmer einig gewesen. So k\u00e4mpften Milbradt und Jurk \nSeit an Seit, um den s\u00e4chsischen CO2-Schleudern in \nLippendorf und Boxberg Hunderte von Millionen an \nSubventionen im Rahmen des europ\u00e4ischen Emissions-\nhandels zuzuschanzen. \n\nMeine Damen und Herren! Bei einem Preis von 20 Euro \nje Tonne CO2  \u2013 das ist eher nach unten gegriffen \u2013 betr\u00e4gt \nder Wert allein f\u00fcr Boxberg-Neu bei einer Emission von \n5 Millionen Tonnen CO2 j\u00e4hrlich 100 Millionen Euro, \nwahrlich kein Pappenstiel. Diese Staatsregierung verzich-\ntet bei der angeblich subventionsfreien Braunkohle auf \nweitere 10 bis 30 Millionen Euro Einnahmen im Jahr, \nindem sie die Braunkohlenindustrie von der F\u00f6rderabgabe \nnach Bergrecht befreit. Die Staatsregierung m\u00f6chte nun \ndiese auslaufende Steuerbefreiung \u00fcber den 31.12.2008 \nhinaus verl\u00e4ngern. Auch sonst vers\u00e4umt man nichts, damit \nsich der schwedische Staatskonzern Vattenfall in Sachsen \nso wohl f\u00fchlt wie m\u00f6glich. So bekam Vorstandsmitglied \nReinhardt Hassa k\u00fcrzlich eine Honorarprofessur an der \nHochschule Zittau/G\u00f6rlitz. \n\nJetzt erst versucht die Koalition, diese M\u00e4ngel in einem \n\u201eAktionsplan Klima und Energie\u201c wettzumachen. Ich \nbegr\u00fc\u00dfe diesen Versuch ausdr\u00fccklich. Sie versuchen den \nStreit \u00fcber das Energieprogramm hinter sich zu lassen und \neinen neuen Anlauf zu nehmen. Dies ist wohl erst durch \nden Abgang von Milbradt m\u00f6glich geworden. Ich verstehe \ngut, dass Sie ein neues mediales Produkt, n\u00e4mlich Ihren \n\u201eAktionsplan Klima und Energie\u201c, als Ausweis Ihrer \nkoalition\u00e4ren Handlungsf\u00e4higkeit in die Welt setzen und \ndiesen dazu hochstilisieren. \n\nWas ist an Ihrem Aktionsplan zu begr\u00fc\u00dfen? Sie bekennen \nsich jetzt dazu, dass Sie ein neues Klimaschutzprogramm \nund einen neuen Landesentwicklungsplan brauchen, der \nden Herausforderungen der Klimapolitik gerecht wird. \nViele engagierte Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter in der \ns\u00e4chsischen Verwaltung konnten endlich einmal ihre \nguten Ideen aus den Schubladen holen, in denen sie \naufgrund der offiziellen und kohlefreundlichen Politik der \nStaatsregierung jahrelang schlummern mussten. \n\nSie werden mir sicher nicht zustimmen, aber ich betrachte \nIhren neuen Anlauf durchaus als Erfolg unseres stetigen \nDr\u00e4ngens und unserer zahlreichen Vorschl\u00e4ge; denn, \nmeine Damen und Herren \u2013 ich habe es nachgez\u00e4hlt \u2013, \nseit 2004, seitdem wir hier im Landtag wieder vertreten \nsind, haben wir allein zw\u00f6lf Antr\u00e4ge zu diesem Themen-\n\nkomplex gestellt. Sie wurden zum \u00fcberwiegenden Teil \nvon Ihnen abgelehnt. Wir finden sie jetzt aber in Ihrem \nAktionsplan wieder. Ich sage ausdr\u00fccklich: Das freut uns. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nIch kritisiere aber die Ziellosigkeit Ihres Programms und \ndie Ma\u00dfnahmenlosigkeit Ihres sogenannten Aktionspla-\nnes, denn Ihrem Aktionsplan fehlen konkrete Ziele dem \nUmfang nach und auch Ziele in der Zeitdimension. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nSie scheuen Ziele wie der Teufel das Weihwasser, weil Sie \nsich nicht messen lassen wollen, weil Sie eben mit Ihrem \nOffenlassenwollen trotz allen \u201eGr\u00fcnsprechs\u201c weiter nichts \ntun. \n\nHerr Kupfer nennt Klimaschutzziele \u201edirigistisch\u201c. Was \nhei\u00dft denn das? Mit dieser verbalen Bannung versuchen \nSie die erforderliche Diskussion als unn\u00f6tig, r\u00fcckw\u00e4rts-\ngewandt und in der Sache hinderlich darzustellen. Aber \nhandelt denn die Gro\u00dfe Koalition in Berlin dirigistisch, \nwenn sie sich zum Ziel setzt, die Treibhausgasemission \nbis 2010 um 40 % zu reduzieren? Das meinen Sie doch \nnicht im Ernst, denn Sie bekennen sich wenigstens verbal \nzu den Zielen des integrierten Energie- und Klimapro-\ngramms der Bundesregierung. \n\nHerr Staatsminister Kupfer, allen Ernstes: Wenn man \nZiele erreichen will, dann sollte man sie wenigstens \nkennen. Sie tun stattdessen so, als ob man erfolgreiche \nKlimaschutz- und Energiepolitik im erkenntnisfreien \nRaum vollf\u00fchren k\u00f6nnte. Sie tun so, als ob wir ewig Zeit \nh\u00e4tten, neben vielen sch\u00f6nen anderen Dingen jetzt auch \netwas Klimaschutzpolitik zu betreiben. Ich halte diese \nPosition f\u00fcr eine unzul\u00e4ssige Verharmlosung der Problem-\nlage. Daf\u00fcr k\u00f6nnen Sie wahrlich keinen Beifall von \nunserer Fraktion verlangen. \n\nSie tun so, als ob man \u00fcber die Erkenntnisse der Klima-\nschutzforschung einmal kurz hinweghuschen k\u00f6nnte, um \nschnell zum Eigentlichen zu kommen. Sie tun so, als ob \nes keine Dringlichkeit g\u00e4be, als ob uns nicht der Umwelt-\nrat der Vereinten Nationen nur noch zehn Jahre Zeit \ngegeben h\u00e4tte, um entscheidend umzusteuern. \n\nMeine Herren Staatsminister Kupfer und Jurk! Es reicht \nim Jahre 2008 einfach nicht mehr aus, die richtige Er-\nkenntnis zu haben, zu der Sie sich jetzt anscheinend \ndurchgerungen haben. Die richtige Erkenntnis h\u00e4tte schon \nl\u00e4ngst zu Taten f\u00fchren m\u00fcssen. Der Bericht des UN-\nKlimarates von 2007 hatte zwei wichtige neue Erkennt-\nnisse gebracht. \n\nEs bestehen keine ernst zu nehmenden wissenschaftlichen \nZweifel, dass der Treibhauseffekt haupts\u00e4chlich \nmenschengemacht ist. Angesichts der sogenannten Skep-\ntiker auch in diesem Haus ist es erforderlich, die Erkennt-\nnisse des neuen Umweltgutachtens 2008, ver\u00f6ffentlicht \nam 18. Juni dieses Jahres, zu zitieren. Ich zitiere aus-\ndr\u00fccklich in Richtung des Kollegen Mannsfeld: \u201e Seri\u00f6se \nprinzipielle Zweifel am Klimawandel sind nicht mehr \nm\u00f6glich.\u201c \n\n 9365\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 114. Sitzung 10. Juli 2008 \n\nAuch wenn Sie jetzt diese neue Erkenntnis \u00fcber die \nMeerestemperatur zum wiederholten Male hier anf\u00fchren, \nsage ich Ihnen ganz deutlich: Prof. Sch\u00f6nwiese, bekannt \naus der deutschen und internationalen Klimaforschung, \nhat genau auf diese Frage bei den Annaberger Klimatagen \ngesagt: Das ist ein vereinzelter Parameter, der im Grunde \ndas Gesamtbild des Klimawandels und der Klimafor-\nschung nicht infrage stellen kann. \n\nHerr Staatsminister Kupfer, ich h\u00f6re mit Interesse und mit \ngro\u00dfer Zustimmung, dass Sie die Verursachung des \nKlimawandels tats\u00e4chlich auf die Verbrennung von \nfossilen Rohstoffen zur\u00fcckf\u00fchren und dass Sie das nicht \nbestreiten. Ich gratuliere Ihnen zu dieser Erkenntnis, denn \nes ist ein Fortschritt. Ich hoffe, Sie bleiben bei dieser \nErkenntnis und folgen nicht dem intellektuellen Schlin-\ngerkurs Ihres Vorg\u00e4ngers im Amt und auch nicht dem \nintellektuellen Schlingerkurs des Kollegen Mannsfeld. \n\nW\u00e4hrend alle Welt \u00fcber Reduktionsziele diskutiert, \nnennen Sie die Suche aber trotzdem dirigistisch. Nein, \nMeine Damen und Herren, die Staatsregierung verweigert \nsich bewusst dieser Zieldebatte, weil dann offenbar \nw\u00fcrde, dass Sachsen in den Neunzigerjahren mit der \nAufrechterhaltung der Braunkohlenverstromung eine \nfolgenschwere Fehlentscheidung getroffen hat, die die \ns\u00e4chsische Klima- und Energiepolitik heute vor riesige \nProbleme stellt. Herr Kollege Gerlach hat darauf hinge-\nwiesen. Sie hat uns n\u00e4mlich die Aufgabe aufgeb\u00fcrdet, \nvolkswirtschaftliche und klimapolitische Fehlinvestitio-\nnen in Milliardenh\u00f6he, die zus\u00e4tzlich gro\u00dfes menschli-\nches Leid verursachen, auszugleichen. Denn vergessen \nwir nicht: Diese Staatsregierung, die sich jetzt mit diesem \nAktionsplan hinstellt, h\u00e4lt an der Abbaggerung der Hei-\nmat von 1 500 Menschen in f\u00fcnf D\u00f6rfern der Lausitz im \nJahr 2015 fest. Um diese brutale Wirklichkeit Ihrer Politik \nk\u00f6nnen und wollen Sie sich hier weiter herummogeln. \n\nImmerhin, Minister Jurk robbt sich millimeterweise der \nErkenntnis entgegen, dass es nicht ewig mit der Braun-\nkohle weitergeht. Er bezeichnet die Braunkohlenverstro-\nmung als Br\u00fcckentechnologie und h\u00e4lt die erneuerbare \nEnergie f\u00fcr die Energie des 21. Jahrhunderts. Was bedeu-\ntet das? \n\nMinister Jurk setzt wie gehabt weiter gro\u00dfe Hoffnung auf \ndie CCS-Technologie, die es noch nicht gibt. Ist er denn \naber bereit, eine Nachr\u00fcstung bestehender Braunkohlen-\nkraftwerke mit dieser CCS-Technologie durchzusetzen, \nwenn sie denn jemals funktionieren sollte? Ich f\u00fcrchte, er \nwird dazu nicht bereit sein, sondern sich lieber mit einer \nAuseinandersetzung \u00fcber den Nationalen Allokations-\nplan II wie im letzten Jahr zum treuesten Lobbyisten des \nschwedischen Staatskonzerns Vattenfall aufschwingen, \num eine Benachteiligung zu verhindern. \n\nMeine Damen und Herren! Herr Staatsminister Jurk sollte \nsich zumindest zum Bekenntnis seines brandenburgischen \nGenossen Platzeck aufraffen, der kein neues Braunkoh-\nlenkraftwerk ohne wirksames CCS mehr zulassen m\u00f6chte \n\u2013 so der brandenburgische Ma\u00dfnahmenplan zum Klima-\n\nschutz, den Sie sich eigentlich bez\u00fcglich Konkretheit \neinmal vornehmen k\u00f6nnten. \n\nKommen wir zu den Ma\u00dfnahmen. Zun\u00e4chst m\u00f6chte ich \ndie Koalition loben, dass eine von der einschl\u00e4gigen \nLobby nicht in Ihrem Papier auftaucht, n\u00e4mlich die \nAtomkraft. Wer das Hin und Her auf der Bundesebene der \nletzten Tage \u2013 jetzt leider auch der SPD-Politiker \u2013 \nbeobachtet hat, der muss dankbar sein, dass diese Option \ndes Energieprogramms 2004 nun offensichtlich endg\u00fcltig \nbeerdigt wird. Ich hoffe, dass auch ein Heinz Lehmann \ndiesen Zombie \u201eAtomkraft\u201c nicht wiederbelebt bekommt. \n\nDie Koalition nennt das Papier \u201eAktionsplan\u201c. Man \nerwartet also Aktionen. Man erwartet Handlung. Was Sie \nuns stattdessen anbieten, ist allein das Versprechen nach-\nzudenken. \n\nMeine Damen und Herren! Ihr Aktionsplan ist kein \nAktionsplan, sondern ein Merkzettel, was alles zu tun \nw\u00e4re, allenthalben Pr\u00fcfauftr\u00e4ge. Aber betreiben wir doch \neinmal ein wenig Textexegese. Wie sieht es im Bereich \nerneuerbare Energien aus? Setzt sich der Freistaat wie die \nBundesregierung das 30-%-Ziel Strom bis 2020? Weit \ngefehlt. \n\nIn Ihrem tollen Aktionsplan finden wir den bemerkens-\nwerten Satz \u2013 Zitat \u2013: \u201eFortschreibung des Landesent-\nwicklungsplanes auf der Grundlage quantitativer Ziel-\nstellungen mit Vorgaben f\u00fcr die Nutzung erneuerbarer \nEnergien insbesondere f\u00fcr die Erarbeitung regionaler \nWindkonzepte.\u201c \u2013 Sie teilen uns in Ihrem gro\u00dfartigen \nAktionsplan also lediglich mit, dass Sie sich quantitative \nVorgaben \u00fcberlegen und in den LEP einbringen wollen. \n\nMeine Damen und Herren! Gewiss, ich verkenne nicht: \nDas ist f\u00fcr Sie ein gewaltiger mentaler Fortschritt. \n\n(Lachen der Abg. \nDr. Monika Runge, Linksfraktion) \n\nAber in der Sache bleibt leider alles offen. \n\nAnsonsten stehen dort viele richtige und sch\u00f6ne Ma\u00df-\nnahmen, aber leider nur als Vorhaben und ohne Zeitplan. \nDas ist gut, reicht aber nicht. \n\nNoch ein Wort etwa zur EESA \u2013 wie sprechen wir das \njetzt aus? Eesa oder Esa, ich wei\u00df es noch nicht \u2013, der \nneuen Verbundinitiative f\u00fcr Firmen der erneuerbaren \nBranche. Als wir diese Verbundinitiative 2006 hier im \nLandtag beantragten, haben Sie diese noch abgelehnt. \nJetzt soll sie als Ausweis Ihrer Handlungsf\u00e4higkeit dienen. \nGut, wir GR\u00dcNE kennen es seit unserer Gr\u00fcndung, dass \nunsere Vorschl\u00e4ge erst l\u00e4cherlich gemacht, dann mit \nangeblichen Sachzw\u00e4ngen abgelehnt und schlie\u00dflich als \nvorgeblich eigene Ideen \u00fcbernommen werden. \n\nSchauen wir aber einmal nach, was die EESA so tut, so \nstellen wir fest, dass sie sich bis Herbst 2008 mit einer \nAnalyse und der Erarbeitung eines Ma\u00dfnahmenkataloges \nbesch\u00e4ftigen will. Auch hier ist also au\u00dfer guten Vors\u00e4t-\nzen noch nichts gewesen. Wir w\u00fcnschen der EESA \ntrotzdem eine schnelle Einarbeitung und einen guten \nErfolg und vergessen einmal, dass wir schon wesentlich \n\n 9366\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 114. Sitzung 10. Juli 2008 \n\nweiter h\u00e4tten sein k\u00f6nnen, wenn unser Antrag damals \nangenommen worden w\u00e4re. \n\nWie sieht es mit der Vorbildwirkung der \u00f6ffentlichen \nVerwaltung aus? Wir finden hier den Vorschlag der \nBereitstellung von Dachfl\u00e4chen f\u00fcr PV-Anlagen auf \nLiegenschaften des Freistaates; eine sehr gute Idee. Als \nwir vor drei Jahren im Landtag eine Pr\u00fcfung geeigneter \nDachfl\u00e4chen anregten und mithilfe der Koalition auch \u2013 \ndas gebe ich zu \u2013 durchsetzen konnten, boykottierte der \ndamalige Finanzminister diesen Beschluss, indem er erst \nnach einem Dreivierteljahr lustlosester Pr\u00fcfung schlie\u00df-\nlich ganze drei D\u00e4cher im gesamten Freistaat Sachsen \npr\u00e4sentierte. Hoffen wir, dass Ihrer Initiative jetzt mehr \nErfolg beschieden ist. \n\nOder nehmen wir die SAENA. Ich bin f\u00fcr \u201eSEENA\u201c, die \nS\u00e4chsische Energieagentur. Auch diese lehnten Sie \nzun\u00e4chst ab, als wir sie im Landtag beantragten. Daf\u00fcr \nhaben Sie sie kurze Zeit sp\u00e4ter selbst eingef\u00fchrt \u2013 \u00fcbri-\ngens mit der von uns vorgeschlagenen Konstruktion als \ngemeinsame Einrichtung von SMUL und SMWA. Wir \nw\u00fcnschen der SAENA bei ihren Projekten wie der \nSTROMSPARtakiade viel Erfolg. \n\nWer aber die Niederungen der Kommunalpolitik kennt, \nder wei\u00df, dass die SAENA dringend die Unterst\u00fctzung \nder Spitze der Ministerien braucht, um ihre Projekte \ndurchzusetzen. \n\n(Beifall des Abg.  \nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE) \n\nNoch einmal zur Passivhausnutzung. Eigentlich sollte \nheute kein Neubau der Verwaltung mehr unter dem \nPassivhausstandard gebaut werden. Bei Sanierung ist der \nbestm\u00f6gliche Standard zu erreichen. Herr Kupfer hat es \nhier heute noch einmal angek\u00fcndigt. Es klang so, als ob er \ndas jetzt durchsetzen m\u00f6chte. Aber wenn wir im Aktions-\nplan auf Seite 28 genauer nachlesen, hei\u00dft es dort nur \u2013 \nZitat \u2013: \u201eErh\u00f6hung der energetischen Standards \u00fcber die \ngesetzlichen Vorgaben hinaus,\u201c \u2013 gut \u2013 \u201ezum Beispiel \ndurch verst\u00e4rkte Nutzung des Passivhausstandards.\u201c Das \nhei\u00dft, hier bleibt auch wieder alles offen. Ich kann in \ndieser Formulierung mitnichten eine Festschreibung des \nPassivhausstandards f\u00fcr Neubauten erkennen. \n\nWie sieht es im Verkehrsbereich aus? Ich begr\u00fc\u00dfe, dass \ndie Koalition, wie der Kollege Gerlach zu Recht gesagt \nhat, jetzt diesen Bereich auch einmal in den Blick nimmt. \nDenn Klimaschutz und Verkehr bleiben allzu oft hinten-\ndran. Ich habe mit gro\u00dfem Interesse gelesen, dass Sie die \nInitiierung und Unterst\u00fctzung von Modellvorhaben zu \nverkehrsreduzierten \u201eLebensstilen\u201c planen. Ich bin \nbegeistert. Allein die F\u00f6rderung eines solchen Projektes \nhat im autoverliebten Sachsen Signalwirkung. \n\nWenn ich dann aber lese, Sicherung des \u00d6PNV im l\u00e4ndli-\nchen Raum zum Beispiel durch ausreichende Finanzie-\nrung des Sch\u00fclerverkehrs, dann erkenne ich wieder die \nunzul\u00e4ssige Verengung des \u00d6PNV auf den Sch\u00fclerver-\nkehr, der andere Interessengruppen de facto auf das Auto \nverweist. \n\nMeine Damen und Herren! Wie sieht die Gesamtbewer-\ntung aus? \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Kommen Sie bitte \nzum Schluss. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Offenbar ein gro\u00dfer menta-\nler Schritt der Regierung, um die Blockade in der Klima- \nund Energiepolitik aufzuheben. Das ist gut. Angesichts \nder Ziellosigkeit Ihres Programms bestehen aber erhebli-\nche Zweifel, ob Sie es ernst meinen. Ihre sogenannten \nMa\u00dfnahmen sind Pr\u00fcfauftr\u00e4ge, die uns vorw\u00e4rtsbringen, \nwenn sie denn zu Taten f\u00fchren. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Herr Lichdi, kommen \nSie bitte zum Schluss! \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Ob sie aber zu Taten f\u00fchren, \nkann ich Ihrem Programm leider noch nicht entnehmen. \nDaher alles auf Wiedervorlage. Ich kann Ihnen verspre-\nchen: Wir werden Sie weiter treiben. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und des  \nAbg. Sebastian Scheel, Linksfraktion) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Einzelne Fraktionen \nhaben noch Redezeit. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: Ich leider nicht mehr!) \n\nIch frage die Staatsregierung. \u2013 Kein Bedarf mehr zur \nAussprache? \u2013 Doch, die CDU-Fraktion. Herr Abg. \nSchmidt. \n\nThomas Schmidt, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen \nund Herren! Der der Fachregierungserkl\u00e4rung zugrunde \nliegende Zusammenhang von Klima und Energie ist \nnat\u00fcrlich weitaus komplexer, als es damals mit dem \nOzonloch war, als wir feststellten, dass unsere Spraydosen \nund K\u00fchlger\u00e4te bzw. die darin enthaltenen Fluorchlorkoh-\nlenwasserstoffe Auswirkungen auf unsere Atmosph\u00e4re \nhaben, die wir nicht ahnen konnten. \n\nAber dieses Beispiel Ozonloch hat auch gezeigt, dass mit \nentschiedenem Handeln, also dem Verbot von FCKW, \neine Entwicklung erfolgen konnte, die heute das Ozon-\nloch wieder verschwinden l\u00e4sst, sondern es in ein paar \nJahrzehnten ganz verschwunden sein wird. \n\nEs gibt beim Zusammenhang Klima und Energie sowohl \neine Vielzahl von Ursachen f\u00fcr den einsetzenden Klima-\nwandel als auch eine gro\u00dfe Anzahl umfassender globaler \nAuswirkungen. Es ist nat\u00fcrlich so, dass es auch nicht-\nanthropogene Auswirkungen auf diesen Klimawandel \ngibt. \n\nEs ist kein Schlingerkurs, den Prof. Mannsfeld in seiner \nRede aufgezeigt hat. Er hat das Thema vielleicht nur \netwas anders und nicht so einseitig betrachtet wie Sie, \nHerr Lichdi. Aber ich will gar nicht in Abrede stellen: Wir \nk\u00f6nnen nicht warten, bis endg\u00fcltig gekl\u00e4rt ist, wie viele \nanthropogene oder nichtanthropogene Einfl\u00fcsse es gibt. \n\n 9367\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 114. Sitzung 10. Juli 2008 \n\n(Beifall des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nEs gibt kein Learning by Doing. Wir m\u00fcssen jetzt han-\ndeln. \n\n(Beifall des Abg. Heinz Lehmann, CDU,  \nund bei den GR\u00dcNEN) \n\nKlima- und Energiepolitik sind nicht nur ein regionales \noder nationales Thema. Es wird global Energie verbraucht \nund produziert und es muss globale L\u00f6sungen geben, die \nden Klimawandel begrenzen und eind\u00e4mmen, welche \ndann nat\u00fcrlich regional umgesetzt werden m\u00fcssen. \n\nEs ist schon gesagt worden, dass gleichzeitig nat\u00fcrlich \neine weltweit stabile Energieversorgung gesichert werden \nmuss und die Preisspiralen bei den Energiekosten ge-\nstoppt werden m\u00fcssen. Dabei darf es keine Tabus geben \nund ideologisch gepr\u00e4gtes Handeln ist fehl am Platze. \n\nWenn wir also die Abh\u00e4ngigkeit von den Energielieferun-\ngen aus dem Ausland verringern und gleichzeitig die CO2-\nfreie Energiegewinnung erh\u00f6hen wollen, dann kann das \nnur bedeuten, dass der Zuwachs des Anteils erneuerbarer \nEnergien in erster Linie zulasten des Anteils von Erd\u00f6l \nund Erdgas gehen muss und gleichzeitig unsere heimische \nKohle effektiver, aber noch l\u00e4ngerfristig genutzt werden \nmuss. \n\nDie Kernkraft wird sicherlich nicht die Energie der \nZukunft sein. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nWer aber die Ziele zur CO2-Reduzierung ernst meint, \nkann erst dann deren Abl\u00f6sung fordern, wenn erneuerbare \nEnergien die fossilen Energietr\u00e4ger weitestgehend ersetzt \nhaben. Der kurzfristige Atomausstieg macht auch wenig \nSinn, wenn man um uns herum \u2013 in Frankreich, Gro\u00dfbri-\ntannien, Finnland und Polen \u2013 immer mehr neue Kern-\nkraftwerke baut. \n\n(Beifall bei der FDP \u2013 Zuruf des  \nAbg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\n\u2013 Doch, doch! \n\nEine Schl\u00fcsselrolle bei der Betrachtung des Themas \nKlima und Energie kommt der Landwirtschaft zu. Die zu \nbef\u00fcrchtenden und auch heute schon sp\u00fcrbaren Auswir-\nkungen des Klimawandels auf die Nahrungsmittelproduk-\ntion bei gleichzeitig stetig steigender Weltbev\u00f6lkerung \nsowie steigendem Bedarf an die Produktion von Rohstof-\nfen f\u00fcr Industrie und Energieerzeugung erzeugen ein \nSpannungsfeld, das uns vor gro\u00dfe Herausforderungen \nstellt. \n\nDass extreme Witterungslagen wie lange Trockenheit und \nRegenperioden, St\u00fcrme, Starkniederschl\u00e4ge nicht nur ein \nThema f\u00fcr Australien, S\u00fcdamerika und die USA oder \nvielleicht Spanien sind, haben wir inzwischen schmerz-\nlich feststellen m\u00fcssen. Eine lang anhaltende Vorsommer-\ntrockenheit ist l\u00e4ngst besonders f\u00fcr Ost- und Nordsachsen \nzur Normalit\u00e4t geworden. Wir haben sowohl fr\u00fchlingshaf-\nte Winter, welche vielen Sch\u00e4dlingen eine starke Vermeh-\n\nrung erm\u00f6glichen, als auch Winter mit Schneemengen, \ndie Hallen zum Einsturz bringen und zu dramatischem \nSchneebruch in unseren W\u00e4ldern f\u00fchren. Orkane wie \n\u201eKyrill\u201c und das Hochwasser von 2002 muss ich nicht \nweiter erl\u00e4utern. \n\nTrotz dieser negativen Entwicklungen wird die Landwirt-\nschaft in Sachsen und in ganz Deutschland weiterhin \nweltweit zu der mit den besten Vegetationsbedingungen \ngeh\u00f6ren, wenn nat\u00fcrlich auch mit gr\u00f6\u00dferen Ertrags-\nschwankungen. \n\nDeshalb kommt uns beim Umgang mit unseren fruchtba-\nren B\u00f6den eine besondere Verantwortung zu, und zwar \nnicht nur bei der Nahrungsmittelversorgung der Bev\u00f6lke-\nrung hier in Deutschland, sondern auch bei der Stabilisie-\nrung der Deckung des globalen Lebensmittelbedarfs. \n\nIm Aktionsplan Klima und Energie werden viele Ma\u00df-\nnahmen zur Erhaltung der Bodenfruchtbarkeit, zur Ver-\nringerung von Erosionen, zur Regulierung des Wasser-\nhaushaltes, zum effektiven Einsatz von mineralischen \norganischen D\u00fcngemitteln, zum effektiveren Energieein-\nsatz im Ackerbau und in der Tierzucht sowie bei Lage-\nrung und Verarbeitung angeregt. Dabei sei bemerkt, dass \ndie s\u00e4chsische Landwirtschaft nicht bei null anf\u00e4ngt, \nsondern durch gezielte F\u00f6rderma\u00dfnahmen unseres Frei-\nstaates wie das Programm \u201eUmweltgerechte Landwirt-\nschaft\u201c und verschiedene Programme zur F\u00f6rderung von \nAgrarinvestitionen bereits seit vielen Jahren deutschland-\nweit Vorbildliches geleistet hat. Auf diesem Fundament \nm\u00fcssen wir f\u00fcr unsere Landwirtschaft regionale Strate-\ngien f\u00fcr die Zukunft entwickeln. Einfach gesagt: Die \nLausitz braucht auf die Frage nach der zuk\u00fcnftigen \nEntwicklung andere Antworten als die Lommatzscher \nPflege oder das Erzgebirge. \n\nMeine Damen und Herren, weiterhin ist zu begr\u00fc\u00dfen, dass \nim Aktionsplan mehrfach die Reduzierung des Fl\u00e4chen-\nverbrauchs angesprochen wird. Die Fl\u00e4chenversiegelung \nmuss reduziert und die Entsiegelung zum Beispiel durch \nden Abbruch von vielen Industriebrachen gerade in \nunseren Flusst\u00e4lern forciert werden, ohne jedoch den \neinzelnen Regionen ihre Entwicklungsm\u00f6glichkeiten zu \nnehmen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN sowie  \ndes Abg. Johannes Gerlach, SPD) \n\nBeim Thema Fl\u00e4chenentzug stellt sich f\u00fcr mich aber auch \ndie Frage, ob so manche sogenannte Umweltausgleichs-\nma\u00dfnahme bei den ver\u00e4nderten globalen Bedingungen \nwirklich noch zeitgem\u00e4\u00df ist. Auch ich bin der Meinung, \ndass es in Sachsen noch gro\u00dfe Reserven f\u00fcr Waldmehrung \ngibt, dass das Thema Biotopverbund, Umsetzung von \nNatura 2000 selbstverst\u00e4ndlich auf der Tagesordnung \nsteht. Wir sollten jedoch mehr differenzieren. Ich halte es \nbei dem extrem steigenden Bedarf an Lebensmitteln \nsowie pflanzlichen und tierischen Rohstoffen in der Welt \nf\u00fcr verantwortungslos, wenn wir es uns weiterhin in \ndiesem Umfang leisten, Ackerland, das zu den fruchtbars-\nten der Erde geh\u00f6rt, mit j\u00e4hrlich Millionen Euro Aufwand \n\n 9368\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 114. Sitzung 10. Juli 2008 \n\nin Wald zu verwandeln. Dieses Ackerland war nicht \neinfach da, sondern wurde durch die nachhaltige Bewirt-\nschaftung \u00fcber Jahrhunderte zu seiner Fruchtbarkeit \ngebracht und stellt sicherlich eines unserer gr\u00f6\u00dften \nVolksverm\u00f6gen dar. \n\nIn Zeiten der \u00dcberproduktion konnte man sicherlich \netwas gro\u00dfz\u00fcgiger mit diesem zus\u00e4tzlichen Verlust von \nlandwirtschaftlicher Nutzfl\u00e4che umgehen. Wenn wir aber \nheute \u00fcber Klimawandel, Welthunger und Abl\u00f6sung \nfossiler Energietr\u00e4ger durch Bioenergie reden \u2013 und dies \nbei gleichzeitiger Zunahme der Abholzung der W\u00e4lder \nnicht nur in S\u00fcdamerika \u2013, bin ich \u00fcberzeugt, dass es auch \nf\u00fcr das s\u00e4chsische Klima besser w\u00e4re, wenn wir diese \nMillionen Euro zum Erhalt der bereits bestehenden \nLungen dieser Welt einsetzen w\u00fcrden. \n\nGestatten Sie mir abschlie\u00dfend noch einige Bemerkungen \nzum Thema Bioenergie und damit auch zu der Frage \n\u201eTank oder Teller?\u201c. Es ist \u00fcberhaupt keine Frage, dass \ndie Landwirtschaft in erster Linie die Aufgabe hat, Pri-\nm\u00e4rprodukte f\u00fcr die Lebensmittelherstellung zu produzie-\nren. Es ist aber mit Sicherheit auch m\u00f6glich, in der Land-\nwirtschaft die Produktion von Nahrungsmitteln und \nEnergie sinnvoll zu verbinden. Wir sind, wenn wir fossile \nEnergietr\u00e4ger abl\u00f6sen wollen, vielmehr darauf angewie-\nsen, dass diese Verbindung noch besser als bisher gelingt. \n\nSpeziell bei der Biogaserzeugung blieb Sachsen von \nFehlentwicklungen wie in anderen L\u00e4ndern weitestgehend \nverschont. Deshalb verstehe ich auch nicht die Bemer-\nkung von Frau Dr. Runge, dass G\u00fclle, Stalldung und \nsolche Dinge nur am Rande Bedeutung h\u00e4tten. Nein, die \n\u00fcberwiegende Anzahl der bestehenden Anlagen basiert \nauf der Nutzung dieser organischen Substanzen und von \nFutterresten und nur zu einem kleinen Teil auf dem \nEinsatz sogenannter Kofermente. \n\nAber auch im Biogasbereich haben wir noch gro\u00dfe \nReserven. Dies bezieht sich sowohl auf die Anzahl der \nAnlagen als auch auf die Erh\u00f6hung der Effektivit\u00e4t, die \nVerl\u00e4ngerung der Laufzeiten, die Verbesserung der W\u00e4r-\nmenutzungskonzepte, die Erm\u00f6glichung der Einspeisung \n\nvon Biogas in das Erdgasnetz und vieles mehr. Die \nProduktion von biogenen Kraftstoffen wie Rapsmethyl-\nester und kaltgepresstem Raps\u00f6l sowie Bioethanol leistete \neinen ersten nennenswerten Beitrag zur Reduzierung \nfossiler Treibstoffe. \n\nGro\u00dfe Hoffnung wird in die Biokraftstoffe der zweiten \nGeneration gesetzt. Hier werden nicht nur K\u00f6rner, son-\ndern ganze Pflanzen und Pflanzenreste, im Grunde jegli-\nche organische Substanz, in Treibstoffe umgewandelt. \nDiese BTL-Treibstoffe, also Biomasse to Liquid, werden \nschon bald in die Praxis Einzug halten, und f\u00fcr sie gibt es \ngro\u00dfe Potenziale. \n\nAber auch hier m\u00f6chte ich zur Vorsicht mahnen. Die \nVerwendung der gesamten Biomasse darf nicht dazu \nf\u00fchren, dass die Grundprinzipien der Erhaltung und der \nMehrung der Bodenfruchtbarkeit vernachl\u00e4ssigt werden. \nAber ich lasse mich auch gern eines Besseren belehren. \n\nDer \u201eAktionsplan Klima und Energie\u201c ist der Startschuss \nf\u00fcr ein Programm, das nun mit Leben erf\u00fcllt werden \nmuss. Es ist ernst zu nehmen und nicht nur, wie hier \neinige Redner sagten, ein Alibipapier. Es ist ernst zu \nnehmen, es ist der richtige Weg, auf dem wir alle gemein-\nsam in Verantwortung stehen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Ich schaue in die \nRunde und frage, ob es noch Aussprachebedarf gibt. \u2013 \nDas ist nicht der Fall. Damit ist die Aussprache zur \nFachregierungserkl\u00e4rung beendet. \n\nMeine Damen und Herren, ich habe mich doch entschlos-\nsen, Ihnen vorzuschlagen, an dieser Stelle die Mittagspau-\nse einzulegen. Wir treffen uns 13:15 Uhr zur Fortsetzung \nder Beratung wieder. \n\n(Unterbrechung von 12:15 bis 13:18 Uhr) \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 3 \n\nRadverkehr in Sachsen \nDrucksache 4/11614, Gro\u00dfe Anfrage der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN,  \n\nund die Antwort der Staatsregierung \n\nAls Einbringerin spricht zun\u00e4chst die Fraktion der GR\u00dc-\nNEN. Es folgen CDU, Linksfraktion, SPD, NPD, FDP \nund die Staatsregierung. \n\nIch bitte die einreichende Fraktion, das Wort zu nehmen. \nHerr Abg. Lichdi. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\ntin! Sehr geehrte Damen und Herren! Ich freue mich, die \nFreunde des Radverkehrs in Sachsen hier so \u201ezahlreich\u201c \nbegr\u00fc\u00dfen zu k\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \nder CDU und der Linksfraktion) \n\n\u2013 Danke. \u2013 Ich m\u00f6chte meine Rede wie folgt beginnen: \nMobilit\u00e4t ist ein Grundbed\u00fcrfnis und dabei meint Mobili-\nt\u00e4t die tats\u00e4chliche und erschwingliche M\u00f6glichkeit, die \nLebenserfordernisse in allen Lebenslagen zu befriedigen. \nWir bewegen uns vom Wohnort zum Arbeitsplatz, wir \nwollen einkaufen und Freunde treffen, wir wollen in die \nKneipe oder ins Kino gehen und wir wollen unsere \nFreizeit in der Natur verbringen. Dabei misst sich der \nErfolg von Mobilit\u00e4tspolitik \u2013 ein Begriff, der der Staats-\n\n 9369\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 114. Sitzung 10. Juli 2008 \n\nregierung offenbar unbekannt ist \u2013 nicht an der Anzahl \nder neu gebauten Stra\u00dfenkilometer, sondern daran, ob alle \ngesellschaftlichen Gruppen in allen Lebenslagen kosten-\ng\u00fcnstig und umweltvertr\u00e4glich die Wege zwischen Woh-\nnen und Arbeiten, Einkaufen und Freizeit bew\u00e4ltigen \nk\u00f6nnen. \n\nEs geht daher nicht um eine Verkehrspolitik im herge-\nbrachten Sinne, die glaubt, mit dem Bau von Verkehrswe-\ngen das Problem erschlagen zu haben. Es kann im Sinne \neiner Mobilit\u00e4tspolitik nur darum gehen, den tats\u00e4chli-\nchen Zugang aller Menschen zu den Chancen und Leis-\ntungen unserer Gesellschaft zu gew\u00e4hrleisten. Mobilit\u00e4ts-\npolitik ist daher eine Form der Zugangsgerechtigkeit. \n\nHeute m\u00fcssen wir feststellen, dass unser Verkehrssystem \nganze Bev\u00f6lkerungsgruppen benachteiligt und aus-\nschlie\u00dft: Eltern mit Kindern, Alte, Menschen im l\u00e4ndli-\nchen Raum. Falsche Leitbilder der Vergangenheit und die \nBewahrung gesundheitssch\u00e4dlicher Industrien vor wirk-\nsamen Auflagen haben tendenziell zu einer immer weite-\nren Trennung der Funktionen von Wohnen, Arbeiten, \nVersorgung und Freizeit gef\u00fchrt. Der Druck der Betreiber \ngro\u00dfer Einkaufszentren und von Autoh\u00e4usern hat gerade \nnach der Wende zu einer unertr\u00e4glichen Zersiedelung am \nRand unserer St\u00e4dte gef\u00fchrt. Dem \u00fcberholten Leitbild der \nautogerechten Stadt machte das nichts aus, denn diese \nOrte waren und sind oft nur mit dem Auto erreichbar. Auf \ndiese Weise wurde eine Spirale in Gang gesetzt, die \nunsere Innenst\u00e4dte tendenziell ver\u00f6den lie\u00df, die der \nGesellschaft und dem Einzelnen hohe Kosten aufb\u00fcrdete. \n\nHeute bem\u00fchen wir uns, diese Fehlentwicklung in der \nWiederbelebung des Leitbildes der urbanen Stadt wieder \nzu flicken. Doch kommt uns diese ganze Entwicklung in \nden Zeiten des demografischen Wandels immer teurer zu \nstehen. Daher muss unsere Mobilit\u00e4tspolitik umsteuern. \nSie muss die kosteng\u00fcnstigen, stadtvertr\u00e4glichen, umwelt- \nund klimavertr\u00e4glichen Formen von Mobilit\u00e4t anerkennen \nund f\u00f6rdern. Dies sind die Formen des Umweltverbundes, \nn\u00e4mlich: zu Fu\u00df gehen, Busse und Bahnen benutzen und \nRad fahren. \n\nMeine Damen und Herren! Radfahren hat eigentlich nur \nVorteile. Radfahren ist gemeinsam mit dem Fu\u00dfverkehr \ndie gesundheitsf\u00f6rderlichste, umwelt- und klimafreund-\nlichste sowie stadtvertr\u00e4glichste und kosteng\u00fcnstigste \nVariante von Mobilit\u00e4t. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der Linksfraktion  \nund des Abg. Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler, CDU) \n\n\u2013 Vielen Dank. \u2013 Diese S\u00e4tze haben Sie alle schon geh\u00f6rt. \nAber haben Sie sie auch verstanden? \u2013 Die hier im Saal \nAnwesenden sicher. \n\nWir haben aber ein massives Problem. Sie \u2013 jedenfalls die \nnicht Anwesenden \u2013 und auch die Entscheidungstr\u00e4ger in \nden Kommunalparlamenten sind in der Regel m\u00e4nnlich, \nstehen im besten Alter und mitten im Berufsleben. Sie \nf\u00fchren oft immer noch die klassische Hausfrauenehe. Das \nhei\u00dft, die Hausarbeit, die Kindererziehung und die Ver-\nsorgung leisten Ihre Ehefrauen. Selbstverst\u00e4ndlich fahren \n\nSie fr\u00fch zur Arbeit mit dem Auto und vielleicht leisten Sie \nsich einen Zweitwagen f\u00fcr die Besorgungen der Ehefrau. \nMerken Sie etwas? Radfahren kommt dabei nicht vor, \nau\u00dfer wenn Sie am Wochenende \u2013 selten genug \u2013 mal ein \npaar Kilometer im Gr\u00fcnen fahren wollen. Entsprechend \nsieht auch die Radpolitik aus: \n\nRadfahren wird als netter Zusatz, als Luxusproblem \nbetrachtet, wenn man die eigentlichen Verkehrsprobleme, \nwie etwa eine Verbreiterung der Stra\u00dfe, gel\u00f6st hat. Wenn \ndann noch Platz \u00fcbrig bleibt, kann man ja den Radfahrern \nauch noch einen Weg bauen. Doch eigentlich k\u00f6nnen die \nRadfahrer auch, auf der Stra\u00dfe oder dem Fu\u00dfweg fahren. \nAber da Autofahrer Radfahrer auf der Stra\u00dfe hassen, dann \ndoch lieber ein gemeinsamer Fu\u00df- und Radweg. \n\nDas Kernproblem ist, dass Radfahren als Mobilit\u00e4tsform \ndes Alltags im Allgemeinen weder ernst genommen noch \nausreichend gef\u00f6rdert wird. Dies hat nicht nur eine \nst\u00e4dtebauliche Vernachl\u00e4ssigung der Belange der Radfah-\nrer zur Folge, sondern gef\u00e4hrdet auch massiv die Sicher-\nheit von Radfahrern. Autofahrer gef\u00e4hrden Radfahrer in \nmassiver Weise und f\u00fchlen sich dabei oft sogar im Recht. \nWer in einer Stadt Rad f\u00e4hrt, wei\u00df das. Autofahrer halten \nden Seitenabstand oft nicht ein, sondern brausen mit \nerh\u00f6hter Geschwindigkeit und ohne Vorwarnung knapp an \neinem vorbei; Autofahrer achten bei Ein- und Ausfahrten \nnicht auf Radfahrer; bei Abbiegevorg\u00e4ngen fehlt oft der \nSchulterblick; und Autofahrer rasen so schnell aus einer \nSeitenstra\u00dfe heran, dass der Radfahrer damit rechnen \nmuss, dass ihm mal wieder die Vorfahrt genommen wird. \n\nDiese R\u00fccksichtslosigkeit zeigt sich aber auch in der \nStadtplanung, etwa bei stra\u00dfenrechtlichen Abw\u00e4gungen, \nbei denen regelm\u00e4\u00dfig die Belange des Radverkehrs \n\u201eweggewogen\u201c werden. Dies zeigt sich in der gef\u00e4hrli-\nchen Radverkehrsf\u00fchrung, mal vom Gehweg auf die \nStra\u00dfe, dann wieder herauf und umgekehrt. Stellen Sie \nsich als Autofahrer doch einmal vor, auf einer Hauptver-\nkehrsstra\u00dfe st\u00fcnde mitten auf der Fahrbahn ein massiver \nPfeiler. Autofahrer w\u00fcrden das f\u00fcr verr\u00fcckt halten, aber \ndiese Erfahrung machen Radfahrer regelm\u00e4\u00dfig, und leider \nbleibt ein solcher Zustand, obwohl er bekannt ist, jahre-\nlang erhalten. Falls Sie mir nicht glauben, dann schauen \nSie mal in Dresden auf den Olbrichtplatz. Dort k\u00f6nnen \nSie ein solches Exemplar bewundern. \n\nFazit: Wer sich im Alltag in den Radverkehr unserer \nSt\u00e4dte st\u00fcrzt, der liebt das Risiko und der lebt gef\u00e4hrlich. \nDaher brauchen wir endlich eine neue Radkultur, die die \nRadfahrer nicht als \u201eUnkraut der Stra\u00dfe\u201c betrachtet, \nsondern Radfahren als gleichberechtigte Mobilit\u00e4tsform. \n\nDoch, meine Damen und Herren, in den letzten Jahren ist \neiniges passiert. Rot-Gr\u00fcn in Berlin hat das Nationale \nRadverkehrskonzept auf den Weg gebracht und auch \nSachsen verf\u00fcgt seit 2005 \u00fcber ein taugliches Radver-\nkehrskonzept. Wir begr\u00fc\u00dfen das Radverkehrskonzept des \nFreistaates Sachsen ausdr\u00fccklich, wollten aber in unserer \nGro\u00dfen Anfrage wissen, wie es denn um die Umsetzung \nbestellt ist. Meine Bewertung: Durchwachsen sieht es aus. \n\n 9370\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 114. Sitzung 10. Juli 2008 \n\nZun\u00e4chst zum Modal Split, also zum Anteil der Wege, die \nmit dem Rad gemacht werden. Der bundesweite Durch-\nschnitt liegt in den St\u00e4dten bei 12 %. Diesen Durchschnitt \nerreichen in Sachsen nur Dresden und Leipzig \u2013 St\u00e4dte, in \ndenen es Radverkehrsbeauftragte und auch und vor allem \naktive Gruppen des ADFC gibt, die seit Jahren um eine \nVerbesserung des Radverkehrs k\u00e4mpfen. Dagegen fallen \nfast alle anderen s\u00e4chsischen St\u00e4dte erheblich ab. Bedau-\nerlich und auff\u00e4llig: Chemnitz und Zwickau liegen nur bei \nungef\u00e4hr 6 %, G\u00f6rlitz bei immerhin 10 % und Plauen ist \nmit etwas mehr als 3 % ganz schlecht. \u2013 Ich wei\u00df, da geht \nes herauf und herunter. \u2013 Diese Zahlen zeigen an, dass es \nnoch erhebliche Potenziale f\u00fcr den Alltagsradverkehr gibt. \n\nDie Staatsregierung gibt den Wegeanteil in ganz Sachsen \nmit 9 % an, h\u00e4lt aber eine Verdoppelung \u201eunter idealen \nBedingungen\u201c, wie es hei\u00dft, f\u00fcr m\u00f6glich. Ich w\u00fcnsche \nmir \u2013 und meine Fraktion mit mir \u2013, dass wir uns diese \nVerdoppelung auch zum Ziel setzen und in den Gro\u00dfst\u00e4d-\nten endlich auf das Niveau der fahrradfreundlichen St\u00e4dte \nim Westen kommen. Leider entzieht sich die Staatsregie-\nrung mal wieder einer genauen Zielsetzung. Dieses \nThema kennen wir ja bereits. \n\nAber wie kann der Radverkehrsanteil erh\u00f6ht werden? \u2013 \nWir brauchen kommunale Radverkehrskonzepte, die in \nlokalen Netzen denken. Die Staatsregierung sch\u00e4tzt die \nQualit\u00e4t kommunaler Radverkehrskonzepte als sehr \nunterschiedlich ein und da hat sie durchaus recht. Nur \n30 % der Gemeinden haben Radverkehrskonzepte, nur \n40 % der Radverkehrskonzepte der Kreise ber\u00fccksichti-\ngen auch den Alltagsradverkehr, obwohl gerade dort die \ngr\u00f6\u00dften Steigerungen notwendig und m\u00f6glich sind. \n\nPositiv hervorheben m\u00f6chte ich gern das Konzept des \nMuldentalkreises. Die Vorteile des Radverkehrs lassen \nsich nur vollst\u00e4ndig im Umweltverbund realisieren. Daher \nhat die intermodale Verkn\u00fcpfung von Bussen und Bahnen \nmit dem Radverkehr strategische Bedeutung sowohl f\u00fcr \nden Radverkehr als auch f\u00fcr den \u00d6PNV. Hier kommt es \nentscheidend auf die Schnittstellen an, also auf die Ab-\nstellanlagen an Bahnh\u00f6fen und die Regelungen zur \nFahrradmitnahme. \n\nLeider bestehen in Sachsen sehr schlechte Bedingungen. \nDie kostenlose Mitnahme von R\u00e4dern in den Z\u00fcgen der \nf\u00fcnf Verkehrsverb\u00fcnde ist unterschiedlich geregelt. \nVorreiter sind die Verkehrsverb\u00fcnde Mittelsachsen und \nVogtland, in denen eine kostenlose Mitnahme in allen \nVerkehrsmitteln m\u00f6glich ist. Im Verkehrsverbund Mittel-\ndeutschland ist eine Mitnahme in Z\u00fcgen des Nahverkehrs \nm\u00f6glich, im Verkehrsverbund Oberelbe aber nur f\u00fcr \nInhaber von Monats- oder Jahreskarten. Schlusslicht \u2013 \nman muss es sagen \u2013 ist der Verkehrsverbund Oberlausitz-\nNiederschlesien, in dem es keine kostenlose Mitnahme \ngibt. Dies ist deshalb besonders bedauerlich, da gerade in \nder Lausitz die touristischen Radwege in einem ver-\ngleichsweise guten Zustand sind. \n\nTrotz dieser schlechten Ausgangslage sieht es die Staats-\nregierung unter dem Vorwand der kommunalen Zust\u00e4n-\ndigkeit f\u00fcr den Nahverkehr nicht als ihre Aufgabe an, auf \n\neine kostenlose Mitnahmem\u00f6glichkeit f\u00fcr R\u00e4der in \nVerkehrsmitteln hinzuwirken. In diesem Zusammenhang \nist aufschlussreich, dass sich die Staatsregierung bei der \nDeutschen Bahn f\u00fcr die Mitnahmem\u00f6glichkeit von \nR\u00e4dern in ICEs eingesetzt hat, aber von Herrn Mehdorn \nabschl\u00e4gig beschieden wurde. Ich lobe dieses Engage-\nment der Staatsregierung ausdr\u00fccklich, aber ich erhoffe es \nmir auch f\u00fcr den eigenen Nahverkehr. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der Linksfraktion) \n\nMeine Damen und Herren! Das Mitnahmechaos von \nFahrr\u00e4dern ist nicht akzeptabel. Ich verlange hierzu von \nHerrn Minister Jurk eine entsprechende Standardsetzung \nf\u00fcr die Verkehrsverb\u00fcnde \u2013 sei es im \u00d6PNV-Gesetz oder \nbei der F\u00f6rdermittelvergabe. \n\nBei den Abstellanlagen sieht es nicht viel besser aus. In \nSachsen sind bisher nur 44 % der Bahnh\u00f6fe \u00fcberhaupt mit \nAbstellanlagen ausgestattet. Meine Damen und Herren, \nbei diesem Tempo h\u00e4tten alle Bahnh\u00f6fe erst im Jah-\nre 2055 Abstellanlagen. \n\n(Lachen der Abg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE) \n\nIch halte das f\u00fcr keine begeisternde Perspektive. Aber \nvielleicht setzt die Staatsregierung auch darauf, dass es \nbald deutlich weniger Bahnh\u00f6fe gibt und somit auch eine \nVollversorgung erreicht werden kann. \n\n(Lachen der Abg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE) \n\nMeine Damen und Herren! In diesem Zusammenhang ein \nWort zur Sicherheit von Radfahrern. Erfreulicherweise \nging die Zahl der get\u00f6teten Radfahrer von 45 im \nJahr 2005 auf 23 im Jahr 2007 zur\u00fcck. Das sind aber \nimmer noch circa 10 % aller Verkehrstoten. Wenn man so \nwill, liegt der Anteil der get\u00f6teten Radfahrer daher \u00fcber \nihrem Anteil am Modal Split. Zudem ist der Anteil der \nSchwerverletzten im vergangenen Jahr leider wieder auf \ncirca 1 000 angestiegen. Dennoch k\u00f6nnen wir uns \u00fcber \neine positive Entwicklung freuen, obwohl unser Ziel \u2013 ich \nhoffe, dar\u00fcber sind wir uns in diesem Hause einig \u2013 \n\u201eVision Zero\u201c sein muss, das hei\u00dft, kein Mensch darf \nmehr im Verkehr verletzt oder get\u00f6tet werden. \n\nDie Belange des Radverkehrs und der erforderliche \nBewusstseinswandel k\u00f6nnen nur vorangebracht werden, \nwenn die Verwaltung diese Belange in ihr Handeln \nintegriert. Leider antwortete uns Herr Jurk, dass die \npersonellen Kapazit\u00e4ten nach Erstellung der Radver-\nkehrskonzeption nicht aufgestockt wurden. Einen haupt-\namtlichen Radverkehrsbeauftragten gibt es nur in der \nStadt Leipzig \u2013 und daf\u00fcr ist die Stadt Leipzig zust\u00e4ndig \nund nicht der Freistaat \u2013, au\u00dferdem Beauftragte in Dres-\nden und im Regierungspr\u00e4sidium Dresden. Ansonsten \narbeiten nur Ansprechpartner f\u00fcr den Radverkehr, die aber \nvorwiegend andere Aufgaben zu erf\u00fcllen haben. \n\nImmerhin \u2013 das begr\u00fc\u00dfe ich ausdr\u00fccklich \u2013 plant die \nStaatsregierung im Jahre 2008 die Gr\u00fcndung einer kom-\nmunalen Arbeitsgemeinschaft zum Radverkehr. Der \nEntschlie\u00dfungsantrag der Koalition feiert diese Absicht in \ngeh\u00f6riger Weise. \n\n 9371\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 114. Sitzung 10. Juli 2008 \n\nZu guter Letzt will ich wieder eine Lanze brechen  \ngegen den uns\u00e4glichen Paragrafenpranger des Herrn \nMackenroth, der auch die Pflicht zur Schaffung von \nRadabstellpl\u00e4tzen abschaffen m\u00f6chte. Leider verteidigt \nHerr Jurk diese Absicht. Ich h\u00e4tte mir von einem Ver-\nkehrsminister, der auch f\u00fcr den Radverkehr zust\u00e4ndig ist, \neine positivere Position zum Radverkehr in der Stadt \ngew\u00fcnscht. Ich hoffe, dass ihm hier neoliberal eingestellte \nMitarbeiter seines Hauses m\u00f6glicherweise etwas unterge-\nschoben haben und er diese Fehlleistung noch korrigiert \u2013 \nmeinetwegen auch stillschweigend. Dann werde ich damit \nzufrieden sein. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Ich erteile der CDU-\nFraktion das Wort; Frau Abg. Windisch, bitte. \n\nUta Windisch, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \ngeehrten Damen und Herren! Politik pro Rad hei\u00dft nicht, \nPolitik kontra Auto oder kontra andere Verkehrstr\u00e4ger, \nsondern hei\u00dft, die Vorteile des einen mit den Vorteilen des \nanderen intelligent zu verbinden. \n\nIch m\u00f6chte zu Beginn meiner Rede einen sachlichen \nAkzent zu der eifernden Rede meines Vorredners setzen. \nRadfahren ist in. F\u00fcr die einen ist es ein willkommener \nsportlicher Ausgleich, f\u00fcr die anderen der Weg zur Arbeit \noder zur Schule und f\u00fcr die Touristen eine beliebte M\u00f6g-\nlichkeit, eine Region zu erkunden. Egal, welcher Ansatz \nvorliegt: Eine entsprechende fahrradgerechte Infrastruktur \nist die Voraussetzung f\u00fcr jede Nutzung eines Rades. \n\nDie Antworten der Staatsregierung auf die Gro\u00dfe Anfrage \nbelegen, dass inzwischen mit deutlichen regionalen \nDifferenzierungen, die ihre objektiven Gr\u00fcnde haben, \nvieles erreicht worden ist und dass mit dem Radverkehrs-\nkonzept der Staatsregierung aus dem Jahre 2005 auch \nZielstellungen f\u00fcr die Weiterentwicklung formuliert \nworden sind. \n\nZur\u00fcckweisen muss ich aber Ihren Negativtenor der in der \nEinleitung zur Gro\u00dfen Anfrage getroffenen Feststellung, \ndie sich auch im Entschlie\u00dfungsantrag wiederfindet und \ndie Sie bereits vorgetragen haben: dass im Gegensatz zu \nanderen Bundesl\u00e4ndern der motorisierte Verkehr im \nVordergrund s\u00e4chsischer Verkehrspolitik stand. Jawohl, \nHerr Lichdi, er stand im Vordergrund s\u00e4chsischer Ver-\nkehrspolitik. Wenn Sie die Verh\u00e4ltnisse von 1990 zwi-\nschen Sachsen und Baden-W\u00fcrttemberg oder Fl\u00e4chenl\u00e4n-\ndern wie Nordrhein-Westfalen vergleichen, dann hatten \nwir in Sachsen andere Priorit\u00e4ten zu setzen. Ich h\u00e4tte die \nOpposition in diesem Haus einmal reden h\u00f6ren wollen, \nwenn wir zuerst die Radwege gebaut h\u00e4tten und jetzt bei \nden Autobahnen angekommen w\u00e4ren. \n\n(Beifall bei der CDU und  \ndes Abg. Tino G\u00fcnther, FDP) \n\nZum Stand des Radverkehrs in Sachsen: Ich bin mir nicht \nsicher, ob jeder, der aus dem Fenster des Plenarsaals auf \n\nden heute leider nicht so stark frequentierten Elberadweg \nblickt, wei\u00df, dass vor uns der beliebteste deutsche Fahr-\nradweg liegt. \n\n(Beifall des Abg. Heinz Lehmann, CDU,  \nund des Staatsministers Thomas Jurk) \n\nSeit Jahren f\u00fchrt der Elberadweg das Ranking der Reise-\nanalyse des Allgemeinen Deutschen Fahrradclubs als \nbeliebtester deutscher Radfernweg an. \n\nIm Jahre 2007 wurde er von 145 000 Radwanderern \nbefahren, die im Durchschnitt neun Tage unterwegs \nwaren, also \u00fcber der durchschnittlichen \u00dcbernachtungs-\ndauer der St\u00e4dtetouristen, und dabei pro Tag circa 70 Euro \nausgaben. Das bedeutet einen touristischen Umsatz von \ncirca 91 Millionen Euro. Hierbei sind die Tagestouristen \nnoch nicht ber\u00fccksichtigt. \n\nDer Elberadweg zieht zudem eine gro\u00dfe Anzahl ausl\u00e4ndi-\nscher Radtouristen an. Dieser nachhaltige Erfolg ist \nsicherlich zum einen der einzigartigen Kulturlandschaft, \naber auch der guten Infrastruktur und der koordinierten \nund kompetenten Vermarktung durch die verantwortli-\nchen Tourismusverb\u00e4nde zu verdanken. \n\n(Beifall bei der CDU und der  \nAbg. Dr. Simone Raatz, SPD) \n\nDurch Sachsen f\u00fchren von den insgesamt zw\u00f6lf deutschen \nFernradwegen au\u00dfer dem Elberadweg noch der Oder-\nNei\u00dfe-Radweg und die Mittellandroute von G\u00f6rlitz \u00fcber \nChemnitz, Jena bis nach Nordrhein-Westfalen. \n\nDas sind drei wichtige deutsche Radfernrouten. Der \nElberadweg ist au\u00dferdem attraktiver Bestandteil der \nEuroveloroute, die vom Nordkap bis nach Malta ausge-\nwiesen ist. Auch der Oder-Nei\u00dfe-Radweg, der ein wenig \nim Schatten des Elberadweges steht, hat sich im Ranking \nder beliebtesten Fernradwege in den letzten Jahren stets \nunter den Top Ten etabliert. Diese Leistung sollte aner-\nkannt werden. \n\n(Beifall des Staatsministers Thomas Jurk) \n\nDie Oberlausitz, zu Recht als die \u201etouristische Raddesti-\nnation Nummer eins\u201c in Sachsen bezeichnet, \n\n(Beifall bei der CDU, der Linksfraktion  \nsowie des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nwird in dem durch die Deutsche Zentrale f\u00fcr Tourismus \nund den ADFC erstellten Katalog \u201eDeutschland per Rad \nentdecken\u201c international mit mehreren Routen in 26 L\u00e4n-\ndern vermarktet; er hat eine Auflage von 500 000 Exemp-\nlaren in deutscher und englischer Sprache. \n\nWir wissen, im Tourismus z\u00e4hlt nur noch hohe Qualit\u00e4t. \nWir stehen vor der Frage: \u201eChampions League statt \nKreisklasse\u201c. Deshalb hat die Oberlausitz als eine der \nwenigen Destinationen f\u00fcr Radurlauber in Deutschland \nein eigenes Qualit\u00e4tssiegel kreiert. Mit dessen Einf\u00fchrung \nwerden in dieser Region mehr als 600 Mietr\u00e4der an \n30 Stationen angeboten. Durch diese konsequente Investi-\ntion und eine nachhaltige Vermarktungsstrategie konnten \n\n 9372\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 114. Sitzung 10. Juli 2008 \n\nin den letzten Jahren an den knapp 2 500 Kilometern \nRadrouten teilweise zweistellige Zuwachsraten verzeich-\nnet werden. \u2013 Zu all diesen positiven Ergebnissen, \nHerr Lichdi, habe ich von Ihnen kein Wort geh\u00f6rt. \n\nEine ausgezeichnete Hilfe f\u00fcr eine noch bessere Vermark-\ntung der s\u00e4chsischen Radwege ist das im September 2007 \ndurch das SMWA freigeschaltete Internetportal \u201eFahrrad-\nland Sachsen\u201c, auf dem umfassende Informationen rund \num das Thema Rad f\u00fcr Alltagsradler sowie f\u00fcr Touristen \ngegeben werden. \n\nAuch im wissenschaftlichen Umfeld besitzt Sachsen mit \nder Fakult\u00e4t f\u00fcr Verkehrswissenschaften \u201eFriedrich List\u201c \nan der TU Dresden kompetente und international aner-\nkannte Wissenschaftler, die sich mit dem Radverkehr \ngerade im Alltagsverkehr auseinandersetzen und deren \nErgebnisse in die entsprechenden Fachplanungen zur \nIntegration von Fu\u00df- und Radverkehr in den Alltagsver-\nkehr einflie\u00dfen. \n\nNun zum spannenden Thema \u201eVerkn\u00fcpfung von Bahn \nund Rad\u201c. Das blo\u00dfe Kopieren von Ma\u00dfnahmen anderer \nBundesl\u00e4nder bringt uns in Sachsen \u00fcberhaupt nicht \nweiter. Zweifelhaft ist f\u00fcr mich, ob die Mitnahme von \nFahrr\u00e4dern zum Beispiel im ICE erstrebenswert ist und ob \nes nicht sinnvoller ist, zun\u00e4chst die bahntechnische \nErschlie\u00dfung Sachsens mit dem ICE insgesamt weiter \nvoranzutreiben. Ich erinnere hier nur an die nach wie vor \nbestehenden Defizite bei der Sachsen-Franken-\nMagistrale, und ich frage mich schon, ob es nicht intelli-\ngentere fahrradfreundliche L\u00f6sungen als Alternative zur \nMitnahme von R\u00e4dern im ICE gibt. \n\nDies trifft ebenfalls auf den Schienenpersonennahverkehr \nzu. Bekannt ist ja, dass die Aufgaben zur Bestellung von \nLeistungen des Schienenpersonennahverkehrs durch den \nFreistaat Sachsen an f\u00fcnf Zweckverb\u00e4nde vergeben \nwurden. Diese dezentralen Strukturen k\u00f6nnen Vor- und \nNachteile haben; das ist gegeneinander abzuw\u00e4gen. Ein \nNachteil ist sicher die unterschiedliche Gestaltung von \nTarifen innerhalb Sachsens. Ein gro\u00dfer Vorteil ist jedoch, \ndass damit die Zweckverb\u00e4nde in die Lage versetzt \nworden sind, sehr gut auf regionale Besonderheiten \nreagieren zu k\u00f6nnen und gerade Verkn\u00fcpfungen von \nSPNV- und \u00d6PNV-Angeboten mit weiteren regionalen \nVerwaltungen und Institutionen sowie Leistungstr\u00e4gern \npassgenau umzusetzen. Das betrifft insbesondere die \nErstellung von grenz\u00fcberschreitenden Angeboten sowohl \nnach Tschechien und Polen als auch nach Sachsen-Anhalt, \nTh\u00fcringen und Bayern. Bei den letztgenannten ist unter \nanderem eine kostenlose Fahrradmitnahme m\u00f6glich. \n\nEs ist aber mitunter auch hilfreich, \u00fcber den eigenen \nTellerrand hinaus in andere touristische Topregionen zu \nschauen. Als Beispiel hierf\u00fcr m\u00f6chte ich die Vinschgau-\nbahn in S\u00fcdtirol nennen, eine touristisch sehr attraktive \nBahn sowohl f\u00fcr Wanderer als auch f\u00fcr Radfahrer. Dort \nwird empfohlen \u2013 erstens \u2013, die Fahrr\u00e4der an Fahrradsta-\ntionen an der Strecke auszuleihen, um den Transport im \nZug und damit Transportraum zu minimieren, oder \u2013 \nzweitens \u2013 das eigene Fahrrad auch an Bord der Vinsch-\n\ngaubahn mitzutransportieren, vorausgesetzt nat\u00fcrlich, \ndass darin Platz ist und man vier Euro pro Rad zahlt. \n\nDie generelle kostenfreie Fahrradmitnahme ist nicht in \njedem Fall erstrebenswert und sinnvoll. Wir wollen das \nRadfahren insgesamt \u2013 gerade auch bei Jugendlichen und \nKindern \u2013 unterst\u00fctzen und f\u00f6rdern, aber wir k\u00f6nnen den \n\u00d6PNV nicht nur nach dieser einen Zielgruppe ausrichten. \nEs ist nicht in jedem Fall sinnvoll, diese Leistungen \nkostenlos anzubieten; denn dann g\u00e4be es Effekte wie zum \nBeispiel bei der S-Bahn im oberen Elbtal: Kostenlose \nFahrradmitnahme w\u00fcrde hier bedeuten, den Anreiz zu \nerh\u00f6hen, dass alle Radler das Rad mit der S-Bahn nach \nSchmilka transportieren und dann den Radweg an der \nElbe nur noch flussabw\u00e4rts fahren. Die S-Bahn k\u00f6nnte \ngerade an den Wochenenden und in den Ferienzeiten die \ngro\u00dfe Zahl der Wanderer vermutlich gar nicht mehr \ntransportieren. Sollten Sie schon einmal mit der Vinsch-\ngaubahn gefahren sein, dann wissen Sie, dass in Urlaubs-\nzeiten auf einzelnen Streckenabschnitten nicht einmal \nmehr ein Stehplatz zu ergattern ist. Die Oberlausitz ist \ndeshalb mit ihrer Doppelstrategie mit einer Vielzahl von \nRadverleihstationen und der kostenpflichtigen Bef\u00f6rde-\nrung von R\u00e4dern auf dem richtigen Weg, dass jeder das \nf\u00fcr ihn passende Angebot w\u00e4hlen kann. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nBleiben wir in der Oberlausitz und betrachten die Situati-\non des Ausbaues der \u00dcbergangsstellen. Dieses langfristig \nangelegte Programm \u2013 es ist ja nicht von heute auf mor-\ngen zu leisten \u2013 ist noch nicht abgeschlossen. J\u00e4hrlich \nkommen neue Stellen hinzu, zahlreiche neu gebaute \n\u00dcbergangsstellen verf\u00fcgen \u00fcber Fahrradabstellanlagen auf \nhohem Niveau, die aber auch nicht in jedem Fall ausge-\nlastet sind. Zum Beispiel wurden in Bautzen 105 \u00fcber-\ndachte Pl\u00e4tze installiert, ebenso in Neukirch-Ost, Riet-\nschen, Reichenbach, Ebersbach und Wilthen, um nur \neinige aus der langen Liste zu nennen. Auch in anderen \nVerkehrsverb\u00fcnden hat die Errichtung von Fahrradab-\nstellanlagen an \u00dcbergangsstellen eine hohe Priorit\u00e4t. \nInzwischen haben die Mitarbeiter in den Verkehrsverb\u00fcn-\nden durch ihre regionale Kenntnis \u00fcber das jeweilige \nErfordernis zur ben\u00f6tigten Anzahl von Abstellpl\u00e4tzen eine \nsehr gute fachliche Kompetenz erworben. \n\nDas Thema Wegweisung und Beschilderung ist gerade f\u00fcr \nortsunkundige Radfahrer ein wesentlicher Faktor, um \nunn\u00f6tigen Zielsuchverkehr grunds\u00e4tzlich zu vermeiden. \nSeitens der Bundesregierung wird zurzeit die \u201eRichtlinie \nf\u00fcr touristische Beschilderungen in Deutschland\u201c \u00fcberar-\nbeitet und soll Ende dieses Jahres zum verbindlichen \nStandard erhoben werden. Nach diesem Zeitpunkt sollte \ndie touristische Beschilderung \u2013 auch die zwischen \nRadwegen und \u00d6PNV-Schnittstellen \u2013 z\u00fcgig vorange-\nbracht werden. \n\nZu F\u00f6rderm\u00f6glichkeiten ist in der Stellungnahme des \nSMWA bereits umfangreich geantwortet worden. In  \nFrage 22 der Gro\u00dfen Anfrage der GR\u00dcNEN \u2013 darauf \nm\u00f6chte ich noch eingehen \u2013 sowie in ihrem Entschlie-\n\u00dfungsantrag wird unter Verweis auf das Landesprogramm \n\n 9373\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 114. Sitzung 10. Juli 2008 \n\nvon Nordrhein-Westfalen, \u201e100 Fahrradstationen\u201c, das \nThema Fahrradverleih und Fahrradservicestationen \nangesprochen. Dabei stehen wir in Sachsen doch gar nicht \nschlecht da. Herr Lichdi, rechnen Sie mal mit: Allein im \nGebiet des Verkehrsverbundes Mittelsachsen gibt es \nmindestens 24 Radverleihstationen, die direkt an den \n\u00d6PNV und einen \u00fcberregionalen Radweg angrenzen. Im \nweiteren Umkreis von \u00fcber einem Kilometer Entfernung \ngibt es mindestens 30 weitere. Rechnen Sie noch die oben \nerw\u00e4hnten 30 Stationen der Oberlausitz hinzu, so existie-\nren allein im Bereich dieser zwei Verkehrsverb\u00fcnde \n84 Fahrradverleihstationen, im Wesentlichen durch \nprivate Initiative geschaffen. Dabei sind die anderen \nVerb\u00fcnde noch gar nicht mitgerechnet. Ich denke, im \nVerh\u00e4ltnis zu dem gro\u00dfen Fl\u00e4chenland NRW sind 84 zu \n100 ein respektables Ergebnis. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE,  \nmeldet sich zu einer Zwischenfrage.) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Frau Windisch, \ngestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nUta Windisch, CDU: Nein, jetzt nicht, danke. \u2013 F\u00fcr die \nVerkehrsverb\u00fcnde stellen die Radfahrer inzwischen eine \nwichtige Zielgruppe dar, was immer wieder auch innova-\ntive L\u00f6sungen erfordert. Als Beispiel sei der VVO ge-\nnannt, der auf ausgew\u00e4hlten Strecken auch Fahrradbusse \neinsetzt und damit die Schnittstelle Rad \u2013 Bus erm\u00f6glicht. \n\nParallel dazu erfolgt eine professionelle Vermarktung der \nAngebote durch die Verb\u00fcnde und im Zusammenhang mit \nden touristischen Leistungstr\u00e4gern. Die Vermarktung und \ndie Entwicklung der radtouristischen Angebote beschr\u00e4n-\nken sich nicht allein auf die von den GR\u00dcNEN genannten \nWerbemedien. Da ist wesentlich mehr und in hoher \nQualit\u00e4t vorhanden. \n\nZiel muss doch sein, mit hohen Qualit\u00e4tsstandards noch \nmehr attraktive, zertifizierte Bett-und-Bike-Angebote auf \nden Markt zu bringen und mit radtouristischen Events \nneue G\u00e4stegruppen f\u00fcr Sachsen zu erschlie\u00dfen. Eines \ndieser Events, Deutschlands gr\u00f6\u00dftes Mountainbike-\nEtappenrennen, f\u00fchrte in diesem Juni wiederum \n500 Mountainbike-Sportler sowie zus\u00e4tzlich deren Gefol-\nge und die entsprechenden Zuschauer quer durch \nDeutschland, \u00fcber die s\u00e4chsischen Etappenorte Sch\u00f6neck \nim Vogtland, Oberwiesenthal bis hin nach Seiffen. \n\n(Beifall des Abg. Tino G\u00fcnther, FDP) \n\nSeiffen hat sich ja inzwischen einen Namen gemacht, \nauch als Austragungsort des j\u00e4hrlichen Erzgebirgsbike-\nMarathon. Dieses Rennen geh\u00f6rt zu den Top Ten in \nEuropa. Die TMGS hat seit diesem Jahr eine zus\u00e4tzliche \nUrlaubsofferte f\u00fcr sportliche Radfahrer unter dem Kata-\nlogtitel \u201eSax Tracks\u201c herausgebracht. Ich k\u00f6nnte noch viel \nzu diesem Thema sagen, um es ersch\u00f6pfend zu behandeln. \nIch will es aber aus Zeitgr\u00fcnden dabei belassen. \n\nFazit. Ist alles paletti? Das kann ich nat\u00fcrlich nicht beja-\nhen, denn nie ist etwas so gut, als dass es nicht noch \nbesser werden k\u00f6nnte. Deshalb folgt, aufbauend auf die \n\nErkenntnisse aus der Gro\u00dfen Anfrage, der Entschlie-\n\u00dfungsantrag der Koalitionsfraktionen, auf den meine \nKollegin Simone Raatz in der Einbringung noch n\u00e4her \neingehen wird. \n\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und des  \nStaatsministers Thomas Jurk) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Die Linksfraktion \nerh\u00e4lt das Wort; Frau Dr. Runge, bitte. \n\nDr. Monika Runge, Linksfraktion: Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Die Gro\u00dfe \nAnfrage der GR\u00dcNEN zum Radverkehr in Sachsen und \ndie Antworten der Staatsregierung auf die Fragen geben \neinen guten \u00dcberblick hinsichtlich der erreichten Situati-\non. Auch wenn keine statistischen Erhebungen \u00fcber das \nMobilit\u00e4tsverhalten der Bev\u00f6lkerung in Sachsen mit Rad \ninsgesamt vorliegen, k\u00f6nnen wir angesichts der Benzin- \nund Dieselpreisentwicklung davon ausgehen, dass sich \nder Verkehrsanteil des Radverkehrs in den kommenden \nJahren wohl sehr stark erh\u00f6hen wird. \n\nDeshalb, Frau Windisch, verstehe ich nicht ganz, dass Sie \ndas Thema Alltagsradverkehr, um Entfernungen zum \nArbeitsplatz zur\u00fcckzulegen, so wenig thematisiert, son-\ndern sich ausdr\u00fccklich zur touristischen Nutzung von \nRadwegen ge\u00e4u\u00dfert haben. Die Staatsregierung geht \nlangfristig von einer Verdoppelung aus. Lediglich f\u00fcr die \nStadt Dresden liegt eine Untersuchung zum Anteil des \nRadverkehrs vor. Zur Stadt Hoyerswerda liegt eine \nkommunale Haushaltsbefragung mit dem Ergebnis vor, \ndass der Anteil des Radverkehrs in Hoyerswerda bei 26 % \nliegt. \n\nStand und Qualit\u00e4t der Radverkehrsnetzplanung sind in \nden Landkreisen und Kommunen sehr unterschiedlich \nentwickelt. In Abh\u00e4ngigkeit von den finanziellen M\u00f6g-\nlichkeiten und der politischen Priorit\u00e4tensetzung der \nGebietsk\u00f6rperschaften existieren einfache touristische \nWege- und Beschilderungskonzepte bis hin zu ausgereif-\nten Radverkehrskonzeptionen mit komplexen Untersu-\nchungen der kommunalen Stra\u00dfennetze. \n\nAllerdings konnte die Staatsregierung den Stand in den \nLandkreisen und Kommunen in der K\u00fcrze der Zeit insge-\nsamt nicht ermitteln. Der Freistaat fordert jedoch von den \nKommunen, f\u00fcr den allt\u00e4glichen und den touristischen \nRadverkehr Qualit\u00e4tsziele vorzulegen. Das ist richtig. \nDabei ist es f\u00fcr die kommunale Radwegenetzplanung \nentscheidend \u2013 das ist durchaus zu begr\u00fc\u00dfen \u2013, dass diese \nPlanung mit dem Radverkehrskonzept in Sachsen abge-\nstimmt sein muss. Liegt eine solche, an Qualit\u00e4tszielen \norientierte Radwegenetzplanung bei den Landkreisen und \nKommunen nicht vor, hat der Freistaat mit der Vergabe \nvon F\u00f6rdermitteln ein Instrument in der Hand, auf die \nRadwegekonzeption vor Ort Einfluss zu nehmen. \n\nIm Rahmen der Richtlinie des SMWA zur F\u00f6rderung von \nStra\u00dfen- und Br\u00fcckenbauvorhaben kommunaler Baulast-\ntr\u00e4ger k\u00f6nnen der Bau selbstst\u00e4ndiger Radwege oder zu \n\n 9374\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 114. Sitzung 10. Juli 2008 \n\nkommunalen Stra\u00dfen dazugeh\u00f6riger Radwege gef\u00f6rdert \nwerden. Regionale Hauptradrouten k\u00f6nnen, wenn eine \nRahmenvereinbarung zu Qualit\u00e4tsstandards des Sachsen-\nNetz Rad vorliegt, bis zu 90 vom Hundert gef\u00f6rdert \nwerden. Dar\u00fcber hinaus k\u00f6nnen im Rahmen der GA-\nF\u00f6rderung Investitionsvorhaben f\u00fcr Au\u00dfenanlagen, wie \nAbstellpl\u00e4tze f\u00fcr Mitarbeiter in Unternehmen, gef\u00f6rdert \nwerden. \n\nDamit allt\u00e4glicher Radverkehr und touristische Nutzung \nvon Radwegen attraktiv sind, geh\u00f6rt nat\u00fcrlich die Ver-\nkn\u00fcpfung von Rad- und \u00f6ffentlichem Personennahverkehr \nzu den entscheidenden Voraussetzungen. Das Problem in \nSachsen besteht darin, dass keine einheitlichen Standards, \nvor allem in Bezug auf die kostenlose Mitnahme von \nR\u00e4dern, in den verschiedenen Verkehrsverb\u00fcnden existie-\nren. Hier wurde schon kritisch angemerkt, dass der \nVerkehrsverbund Oberlausitz-Niederschlesien besonders \nschlecht dasteht, weil dort \u00fcberhaupt keine kostenlose \nMitnahme m\u00f6glich ist. \n\nAuch wenn die Staatsregierung zu Recht darauf hinweist, \ndass f\u00fcr die Regelung von Tarifen die Verkehrsverb\u00fcnde \nzust\u00e4ndig sind \u2013 \n\n(Dr. Simone Raatz, SPD: Das ist richtig!) \n\n\u2013 ja, nat\u00fcrlich, das schreibt das \u00d6PNV-Gesetz so vor \u2013, so \nschlie\u00dft das nicht aus, dass der Beirat, der gebildet wurde, \nzwischen den Verkehrsverb\u00fcnden und der Staatsregierung \nmoderierend dazu beitragen kann, dass es diesbez\u00fcglich \nzu einheitlichen Standards kommt. Es ist einfach nicht \neinzusehen, dass man, wenn man eine touristische Reise \nunternimmt und zum Beispiel mit dem Fahrrad von \nLeipzig nach G\u00f6rlitz fahren m\u00f6chte, dann ganz unter-\nschiedlich l\u00f6hnen muss. Das k\u00f6nnte f\u00fcr die Touristen als \nServiceleistung garantiert werden. Damit w\u00e4re die touris-\ntische Nutzung der tollen Radwege in der Lausitz viel \nattraktiver. \n\nWas die Ausschilderung von Radwegen und deren Ver-\nkn\u00fcpfung mit Bahnh\u00f6fen sowie sichere Abstellanlagen f\u00fcr \nR\u00e4der anbelangt, so gibt es tats\u00e4chlich erheblichen Nach-\nholbedarf. Fahrradstellpl\u00e4tze gibt es bisher an nur 44 % \nder SPNV-Zugangsstellen. In den n\u00e4chsten Jahren sollen \nweitere 32 hinzukommen. An nur drei Zugangsstellen \nzum Schienenpersonennahverkehr befinden sich Fahrrad-\nstationen mit Serviceangebot. Dabei ist aus Sicht der \nLinken darauf zu achten, dass an diesen Zugangs- und \n\u00dcbergangsstellen zum \u00f6ffentlichen Personennahverkehr \nf\u00fcr Barrierefreiheit gesorgt werden muss. \n\nIm Radtourismus konnte auf Radfernwegen in Sachsen \nschon einiges erreicht werden. Hierf\u00fcr stehen der Elbe-\nradweg, der Oder-Nei\u00dfe-Radweg, der Elsterradweg, der \nMuldental-Radwanderweg und die s\u00e4chsische St\u00e4dteroute \nDresden\u2013G\u00f6rlitz als Beispiele. \n\nMit der Verabschiedung des Radverkehrskonzeptes f\u00fcr \nSachsen sind folgende Radwege fertiggestellt worden: der \nKrabat-Weg 2006, die \u201eSorbischen Impressionen\u201c 2006 \nund die Radroute Dresden\u2013Bastei 2007. Der Wolfsradweg \nund der R\u00fcbezahlradweg sollen Ende 2008 fertig werden. \n\nDer Bau von Radwegen und regionalen Radfernwegen \nsowie touristische Radrouten liegen grunds\u00e4tzlich in der \nVerantwortung der Gebietsk\u00f6rperschaften. Prinzipiell \nstellt der Freistaat zum Bau von Radwegen, zu Wegwei-\nsungen, zum Ausbau von Zugangsstellen und Abstellm\u00f6g-\nlichkeiten eine Reihe von F\u00f6rderprogrammen zur Verf\u00fc-\ngung. Die wichtigsten F\u00f6rderprogramme sind, wie gesagt, \nkommunaler Stra\u00dfenbau, Verbesserung der regionalen \nWirtschaftsstruktur und die F\u00f6rderrichtlinie zum \u00d6PNV. \n\nAllerdings sind die F\u00f6rderinstrumente nicht sehr \u00fcber-\nsichtlich gestaltet, sodass sie von den Gebietsk\u00f6rperschaf-\nten nicht so schnell durchschaubar sind. Wenn die Staats-\nregierung ziemlich zu Beginn eines Jahres, wie im Mai \n2008, in der Antwort die Aussage trifft, dass die F\u00f6rder-\nmittel f\u00fcr Radwege im Rahmen des kommunalen Stra-\n\u00dfenbaus bereits f\u00fcr 2008 ausgesch\u00f6pft sind, muss man \nsich zu Recht fragen, ob denn die Mittel hierf\u00fcr ausrei-\nchend waren, die daf\u00fcr im Haushalt eingestellt worden \nsind. \n\n(Beifall des Abg.  \nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion) \n\nWir fordern daher eine \u00fcbersichtliche Gestaltung von \nf\u00f6rderf\u00e4higen Aufgaben zur Entwicklung des Radverkehrs \nin Sachsen, aber vor allem auch eine ausreichende finan-\nzielle Ausstattung. Damit F\u00f6rdermittel auch f\u00fcr die \nKommunen abrufbar sind, ist der Informationszugang f\u00fcr \nsie durchaus verbesserungsbed\u00fcrftig. \n\nZum Schluss noch ein paar Worte zum Thema Sicherheit \nf\u00fcr Radfahrer. H\u00f6chst erfreulich ist, dass die Unfallzahlen \nseit 2005 r\u00fcckl\u00e4ufig sind, auch die Zahl der Toten ging \nfast um die H\u00e4lfte zur\u00fcck. Allerdings ist die Zahl der \nToten nach wie vor sehr hoch. Deshalb darf in den An-\nstrengungen bei der Verkehrserziehung und Verkehrsauf-\nkl\u00e4rung vor allem von Kindern und Jugendlichen nicht \nnachgelassen werden. \n\nIn den gro\u00dfen St\u00e4dten stellt sich durch den zunehmenden \nRadverkehr versch\u00e4rft das Problem der Verkehrssicherheit \nf\u00fcr Fu\u00dfg\u00e4nger auf den Gehsteigen und in den Fu\u00dfg\u00e4nger-\nzonen. Hierzu hat in den letzten Wochen in der \u201eLeipziger \nVolkszeitung\u201c eine ausf\u00fchrliche Debatte und Diskussion \nstattgefunden, dass n\u00e4mlich nun mittlerweile durch den \nwilden Radverkehr auf den Geh- und B\u00fcrgersteigen und \nin den Fu\u00dfg\u00e4ngerzonen die Fu\u00dfg\u00e4nger, vor allem \u00e4ltere \nFu\u00dfg\u00e4nger und behinderte Menschen, sehr leicht in \nUnf\u00e4lle verwickelt werden k\u00f6nnen, die auch immer \nh\u00e4ufiger werden. Hierf\u00fcr sollten die Kommunen und \nSt\u00e4dte sowie die Landkreise sensibilisiert werden, dass sie \ngeregelte Fahrradwege auch in den innerst\u00e4dtischen \nFu\u00dfg\u00e4ngerboulevards ausweisen, damit tats\u00e4chlich auch \nFu\u00dfg\u00e4nger sicher zu Fu\u00df ihr Ziel erreichen k\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: F\u00fcr die SPD-Fraktion \nFrau Dr. Raatz, bitte. \n\nDr. Simone Raatz, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nSehr geehrte Damen und Herren Abgeordneten! Zun\u00e4chst \n\n 9375\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 114. Sitzung 10. Juli 2008 \n\neine Frage an Herrn Lichdi. Was haben Sie denn gegen \nHausfrauen? \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: Ich?) \n\nSie haben vorhin einen so gro\u00dfen Bogen zwischen berufs-\nt\u00e4tigen Auto fahrenden M\u00e4nnern und den Hausfrauen \ngeschlagen. Ich stelle fest, dass Hausfrauen sehr viel \nFahrrad fahren. Also muss es eine Klientel sein, die Ihnen \nsehr am Herzen liegt. Sie m\u00fcssten froh sein, wenn es viele \nHausfrauen gibt, \n\n(Beifall bei der CDU) \n\ndenn sie fahren zum Einkaufen mit dem Fahrrad, st\u00f6ren, \nsage ich einmal, Leute, die zum S\u00e4chsischen Landtag \nwollen \u2013 und das manchmal recht schnell \u2013, und sie \nfahren nat\u00fcrlich auch ihre Kinder zur Schule, zum Sport \nusw. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Gestatten Sie zum \nThema Hausfrauen eine Zwischenfrage? \n\nDr. Simone Raatz, SPD: Ja, bitte. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Vielen Dank. \u2013 Sind Sie \nbereit, zur Kenntnis zu nehmen, dass ich nat\u00fcrlich nicht \nfinde, dass es zu wenig oder zu viele Hausfrauen sind, \nsondern dass ich der Meinung bin, dass jeder selbst \nentscheiden soll, was er gern ist. \n\nSind Sie auch bereit, zur Kenntnis zu nehmen, dass es mir \ngerade darum ging, darauf hinzuweisen, dass diejenigen \nPersonen, die in den Kommunalparlamenten, also auch \nhier im S\u00e4chsischen Landtag, \u00fcber die Priorit\u00e4ten der \nMobilit\u00e4tspolitik entscheiden, oft M\u00e4nner sind, die oft in \nihrem Alltag nur Auto fahren, und dass deswegen nach \nmeiner Interpretation die Belange des Radverkehrs auch \nin den K\u00f6pfen von den Alltagserfahrungen her zu gering \nausgepr\u00e4gt sind? \n\nDr. Simone Raatz, SPD: \u2013 Ja, Herr Lichdi, ich nehme \ndas zur Kenntnis. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: Vielen Dank!) \n\nGanz kurz dazu: Es liegt aber nicht an den M\u00e4nnern, die \nim Landtag oder auch in den Stadt- und Gemeindeparla-\nmenten sitzen und Auto fahren, sondern wohl eher an den \nLeuten, die nicht in den Parlamenten sitzen und sich nicht \nzur Wahl stellen. Das muss man einmal feststellen. \n\nNun zum Thema Radverkehr und weg von den Hausfrau-\nen. Am letzten Wochenende fand in Dresden unter dem \nMotto: \u201eAuf in den S\u00fcden\u201c das 13. Fahrradfest statt. \nInsgesamt gingen \u00fcber 9 000 Radler die verschiedenen \nStrecken zwischen 10 und 125 Kilometern an. Dieser \nFahrradtag brachte Klein und Gro\u00df, Jung und Alt sowie \nLeistungs- und Freizeitsportler zusammen. In dem vorab \nverteilten Flyer stand: \u201eDas Fahrrad ist ein nicht wegzu-\ndenkendes Fortbewegungsmittel unserer Zeit. Es stellt die \nwohl \u00f6kologischste Variante dar, die heimatliche Umge-\nbung zu erkunden. Das Fahrradfahren f\u00f6rdert die k\u00f6rper-\nliche Ert\u00fcchtigung und ist das ideale Verkehrsmittel, um \n\nim gesellschaftlichen Miteinander die Sch\u00f6nheiten der \nLandschaft zu entdecken.\u201c Genau so, wie es in dem Flyer \ndargestellt ist, wurde es auch schon von meinen Vorred-\nnern gesagt. Die touristische Bedeutung des Fahrrads wird \nallseitig erkannt und auch in Sachsen kr\u00e4ftig ausgebaut. \nMeine Kollegin Frau Windisch ist intensiv auf diese \nProblematik eingegangen. \n\nAber es geht ja noch um mehr, n\u00e4mlich um die Erh\u00f6hung \ndes Radverkehrsanteils am gesamten Verkehrsaufkom-\nmen. Die Entwicklung des Alltagsradverkehrs ist \u2013 da \ngebe ich Herrn Lichdi recht \u2013 noch lange nicht dort, wo \nsie hingeh\u00f6rt. In Deutschland, aber auch in Sachsen haben \nwir da noch einiges zu tun. Das Fahrrad ist ein extrem \nuntersch\u00e4tztes Verkehrsmittel, obwohl etwa 11 % \u2013 Sie \nsprachen von 12 %, wir wollen uns da nicht streiten \u2013 \naller Wege in Deutschland auf dem umwelt- und gesund-\nheitsfreundlichen Drahtesel zur\u00fcckgelegt werden. Ich \nsehe es so, dass 11 oder 12 % schon einmal eine Aus-\ngangsbasis sind. \n\nTatsache ist, dass die Erkenntnisse \u00fcber die positive \nWirkung des Radverkehrs in der Gesellschaft und auch \ndie Wirkung auf die nachhaltige Stadtentwicklung nur \nunzureichend umgesetzt werden. H\u00e4ufig bleiben gut \ngemeinte Ma\u00dfnahmen wirkungslos, weil sie oft isoliert \nund ohne integrierten Ansatz durchgef\u00fchrt werden. \n\n(Beifall des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nFolglich ist es kein Wunder, dass Deutschland und auch \nSachsen von rund 30 % Radverkehrsanteil, wie ihn zum \nBeispiel die Niederlande aufzuweisen haben, noch weit \nentfernt ist. Dennoch steht bei vielen Menschen das Rad \nbereits bei ihren sportlichen Aktivit\u00e4ten und in ihrer \nFreizeitgestaltung hoch im Kurs. Warum sollte es nicht \ngelingen, noch mehr das Gute mit dem N\u00fctzlichen zu \nverbinden? Die Vorteile liegen auf der Hand: Fahrradfah-\nren ist gesund und kosteng\u00fcnstig. Au\u00dferdem ist es auf \nkurzen Strecken gerade in der Stadt h\u00e4ufig konkurrenzf\u00e4-\nhig zum Auto. \n\nStudien belegen, dass mehr als ein Viertel aller angetrete-\nnen Autofahrten bereits nach 3 Kilometern endet \u2013 eine \nEntfernung, bei der selbst der geregelte Katalysator seine \nAufgabe noch nicht erf\u00fcllen kann und der Kraftstoff-\nverbrauch \u00fcberproportional hoch ist. Gerade f\u00fcr diese \nKurzstrecken ist das Fahrrad eine bessere Alternative. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und  \ndes Abg. Dr. Martin Gillo, CDU) \n\nEin Radfahrer braucht f\u00fcr 3 Kilometer circa 9 Minuten \nohne Stau, Parkplatzsuche, Abgas- und L\u00e4rmverursa-\nchung \u2013 ein wichtiger Aspekt f\u00fcr Umwelt und Gesund-\nheit. Das Fahrrad hat das Potenzial, etwa 50 % des st\u00e4dti-\nschen motorisierten Verkehrs zu ersetzen, und ist auch \neine L\u00f6sung f\u00fcr das Parkplatzproblem der St\u00e4dte. Ein \ngeparktes Fahrrad ben\u00f6tigt ein Achtel der Fl\u00e4che eines \ngeparkten Pkws. Weitere Vorteile des Radverkehrs sind \noffensichtlich. Er erm\u00f6glicht Mobilit\u00e4t, nahezu unabh\u00e4n-\ngig von Alter und Einkommen, ist gesundheitsf\u00f6rdernd, \n\n 9376\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 114. Sitzung 10. Juli 2008 \n\nger\u00e4uscharm, Fl\u00e4chen schonend und vor allem klima-\nfreundlich. \n\nAus diesen Gr\u00fcnden will die Bundesregierung vor allem \nmit dem Nationalen Radverkehrsplan, aber auch der \nFreistaat Sachsen mit dem schon h\u00e4ufig hier erw\u00e4hnten \nRadverkehrskonzept aus dem Jahr 2005 den Radverkehrs-\nanteil an der Mobilit\u00e4t weiter erh\u00f6hen. In der S\u00e4chsischen \nRadverkehrskonzeption werden dazu sieben Leits\u00e4tze \nformuliert, die eine St\u00e4rkung des Radverkehrs besonders \nim Bereich des Alltags bewirken sollen. \n\nEin wesentlicher Leitsatz in diesem Konzept lautet: Um \nzum Radfahren zu ermuntern, ist ein Systemansatz zu \nverfolgen. Ich denke, genau das ist das Wesentliche. \nRadfahrer ben\u00f6tigen auf ihrer Fahrt mehr als den ge-\nbauten Weg oder die Stra\u00dfe. Sie m\u00fcssen sich zum Beispiel \norientieren, ihr Fahrrad sicher und leicht zug\u00e4nglich \nabstellen und ein Netz von Servicefunktionen vorfinden. \nSo wie bei anderen Verkehrsmitteln oft schon vorbildlich \numgesetzt, soll auch f\u00fcr den hinsichtlich Investition und \nBetriebskosten sehr effizienten Verkehrstr\u00e4ger Fahrrad ein \nSystem aus Infrastruktur und Dienstleistungsangeboten \nentstehen, das Funktionalit\u00e4t, Zuverl\u00e4ssigkeit und Kom-\nfort vereint. Dar\u00fcber hinaus ist potenziellen Nutzern \ndurch Marketing und \u00d6ffentlichkeitsarbeit der Zugang zu \nden Angeboten zu erleichtern. \n\nDazu bedarf es \u2013 auch das, Herr Lichdi, haben wir hier \ndargelegt \u2013 einer die Ebenen \u00fcbergreifenden Zusammen-\narbeit. Beste Praxisbeispiele zur Steigerung des Alltags-\nradverkehrs gibt es zur Gen\u00fcge. Die EU-Kommission \nf\u00fchrt in ihrem Gr\u00fcnbuch \u201eHin zu einer neuen Kultur der \nMobilit\u00e4t in der Stadt 2007\u201c ebenfalls den Radverkehr an. \nVerkehrsbelastungen m\u00fcssen gesenkt werden, ohne die \nMobilit\u00e4t der B\u00fcrger einzuschr\u00e4nken. Frau Windisch hat \nschon deutlich gemacht, dass man, wenn man f\u00fcr das \nFahrradfahren ist, nicht gegen das Autofahren sein muss; \ndenn auf diesem Weg werden wir nicht weiterkommen. \n\nHandlungs- und Umsetzungspartner sind hier ganz klar \ndie Kommunen. Eine dringende Aufgabe ist dabei die \nVerbesserung des integrierten Verkehrs, also eine gute \nVerkn\u00fcpfung von \u00d6PNV und Fahrrad. Hier sind eben alle \nAkteure in der Pflicht, umzudenken und gemeinsam neue \nWege zu gehen. \n\nUm einen wesentlichen Beitrag dazu zu leisten, hat sich \ndie Landesregierung zum Ziel gesetzt, gemeinsam mit den \nwichtigsten Akteuren vor Ort \u2013 den Landkreisen, Kom-\nmunen und Verb\u00e4nden \u2013 ein funktional gegliedertes \nintegriertes Radwegenetz zu schaffen. Es gilt, die zahlrei-\nchen durch das Land oder mit Unterst\u00fctzung des Landes \nin Planung oder Realisierung befindlichen Ma\u00dfnahmen \nzur F\u00f6rderung des Radverkehrs unter Beachtung der sich \ndeutlich wandelnden demografischen und finanziellen \nRahmenbedingungen in geeigneter Weise umzusetzen und \nfortzuschreiben. So konnten wir k\u00fcrzlich durch eine \nPressemitteilung des SMWA erfahren, dass f\u00fcr den \nnachtr\u00e4glichen Bau von Radwegen an Staatsstra\u00dfen \u00fcber \ndas Operationelle Programm 11 Millionen Euro bereitge-\nstellt werden. Hinzu kommen 5 Millionen Euro pro Jahr \n\nf\u00fcr den kommunalen Radwegebau aus dem Landeshaus-\nhalt. Das ist doch ein ganz klares und positives Signal. \n\nDie wirklichen Potenziale des umweltfreundlichen Ver-\nkehrsmittels sind anhand der Entwicklung in Leipzig zu \nerahnen, \n\n(Beifall des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nwo in den vergangenen Jahren \u00fcberdurchschnittlich viel \nf\u00fcr die Radverkehrsf\u00f6rderung getan wurde. Der Anteil des \nFahrrades an allen Wegen stieg in der Messestadt von 6 % \nim Jahre 1994 auf mittlerweile 13 %. Die Gesamtl\u00e4nge \nder Radverkehrsanlagen im \u00f6ffentlichen Verkehrsraum hat \nsich von 74 Kilometern im Jahre 1990 auf 296 Kilometer \nim Jahr 2007 mehr als vervierfacht. Die Stadt strebt an, \nden hohen Anteil des Radverkehrs am Wegeaufkommen \nweiter kontinuierlich auszubauen; dar\u00fcber hinaus will sie \nalle M\u00f6glichkeiten zur F\u00f6rderung des Radverkehrs, wie \ndie Schaffung von Abstellm\u00f6glichkeiten, Wegweisungen, \nStadtpl\u00e4nen, Beseitigung von Problemstellen sowie \nFahrradausleihstationen, nutzen und unterst\u00fctzen. \n\nDas macht deutlich: Wo sich die Verkehrsplanung be-\nm\u00fcht, ein gutes Fahrradklima zu erzeugen, werden durch-\naus \u00fcberdurchschnittliche Radverkehrsanteile erreicht. Es \nliegt also an der Politik, aber hier vor allem an der kom-\nmunalen Politik und der Planung, den Radverkehr zu \nf\u00f6rdern und damit die Umwelt zu entlasten. Wie man \nsieht, gibt es viele gute Gr\u00fcnde, sich f\u00fcr das Radfahren in \nSachsen starkzumachen. Daher danke ich auch der Frakti-\non der GR\u00dcNEN f\u00fcr diese angezettelte Debatte. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN \u2013 Leichte Heiterkeit) \n\nIch muss aber doch noch eine Frage anschlie\u00dfen, Herr \nLichdi, die Sie nachher noch etwas genauer beantworten \nk\u00f6nnen: Sie haben ja sehr viele Kleine Anfragen zur \ngleichen Problematik gestellt, haben darauf auch die \ngleichen Antworten wie auf die Gro\u00dfe Anfrage erhalten, \nsodass ich f\u00fcr mich nicht ganz erschlie\u00dfen kann, warum \naufgrund der vielen Kleinen Anfragen noch diese Gro\u00dfe \nAnfrage gestellt werden muss. Aber Sie sehen, wir halten \ndie Thematik f\u00fcr wichtig. \n\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der SPD und den GR\u00dcNEN sowie \nvereinzelt bei der CDU und der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Die NPD-Fraktion; \nHerr Despang, bitte. \n\nRen\u00e9 Despang, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen \nund Herren! Die Fraktion der GR\u00dcNEN h\u00e4tte ihre Gro\u00dfe \nAnfrage fr\u00fcher stellen sollen, damit sie diese mit den \nAntworten der Staatsregierung noch vor den Kreistags-\nwahlen h\u00e4tte ins Plenum ziehen k\u00f6nnen. Denn den Ant-\nworten ist zu entnehmen, dass in zahlreichen F\u00e4llen die \nZust\u00e4ndigkeiten f\u00fcr den Radverkehr auf der kommunalen \nEbene liegen. Nur finden die GR\u00dcNEN dort nicht oder \nnur unma\u00dfgeblich statt. \n\n 9377\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 114. Sitzung 10. Juli 2008 \n\nDass aber das Thema Radverkehr an sich nicht nur in \nSachsen an Bedeutung gewinnen wird, ist aufgrund der \nEntwicklung der Kraftstoffpreise zu erwarten. Man kann \nnach Kenntnisnahme der Antworten der Staatsregierung \nzur vorliegenden Gro\u00dfen Anfrage sicherlich nicht behaup-\nten, in den letzten Jahren w\u00e4re in Sachen Radverkehr im \nFreistaat nichts getan worden. Aber man muss auch nicht \nin Jubelarien ausbrechen. Vielfach hat man den Eindruck, \ndass zwar viele Fachtagungen und Fortbildungsveranstal-\ntungen stattfinden und Arbeitskreise, Koordinationsstel-\nlen, Ausbildungseinrichtungen und dergleichen mehr \nexistieren, mit ebenso vielen Konzepten aber letztlich \nkonkret nur ein Bruchteil aus diesen \u201eIdeenschmieden\u201c \nWirklichkeit wird. Kurz gesagt: Es wird viel dar\u00fcber \ngefachsimpelt, doch der Wirkungsgrad h\u00e4lt sich in Gren-\nzen. \n\nIch m\u00f6chte dazu beispielgebend kurz auf die Antworten \nauf die Fragen 17 und 18 eingehen. Es geht darin um die \nFahrradabstellm\u00f6glichkeiten an den sogenannten Schie-\nnenpersonennahverkehrszugangsstellen in Sachsen. An \nnicht einmal der H\u00e4lfte der SPNV-Zugangsstellen sind \nvern\u00fcnftige Fahrradabstellm\u00f6glichkeiten gegeben. \n\n(Stefan Brangs, SPD: Was?) \n\nGerade einmal 44 % weisen laut Auskunft der Staatsregie-\nrung solche auf. \n\nAus ebendieser Erkenntnis heraus resultiert die Planung \nder Staatsregierung, innerhalb der n\u00e4chsten f\u00fcnf Jahre an \nsage und schreibe 32 Zugangsstellen Fahrradabstellanla-\ngen zu errichten. Man stelle sich vor: Dies w\u00e4ren fast \nsechseinhalb Anlagen im Jahr. Angesichts eines selbst \neingestandenen Defizits von 304 Abstellanlagen plant die \nStaatsregierung gerade einmal alle zwei Monate eine \nweitere fertigzustellen. Nur nicht \u00fcbereilen, meine Damen \nund Herren von der Staatsregierung! Bei diesem rasanten \nTempo sind bereits in circa 48 Jahren \u2013 vielleicht passend \nzum Ersch\u00f6pfen der fossilen Ressourcen \u2013 die s\u00e4chsi-\nschen SPNV-Zugangsstellen radfahrerfreundlich ausge-\nstattet \u2013 wenn nicht bis dahin die bestehenden Abstell-\nm\u00f6glichkeiten Erneuerungsbedarf aufweisen. Hier, darf \nwohl zu Recht behauptet werden, herrscht Nachbesse-\nrungsbedarf bei den Planungsvorgaben. \n\nDass die S\u00e4chsische Staatsregierung dem Einsatz von \nPolizeistreifen grunds\u00e4tzlich positiv gegen\u00fcbersteht, h\u00f6rt \nsich erst einmal gut an und klingt angesichts mancher \nKilometerst\u00e4nde polizeilicher Dienstwagen, die allein \nschon zum Umsatteln auf den Drahtesel anraten, sogar \nglaubw\u00fcrdig. Doch mit den insgesamt nur neun Fahrr\u00e4-\ndern, die sich derzeit in ganz Sachsen in Polizeirevieren \nim Einsatz befinden, m\u00f6chte man gern das Grunds\u00e4tzliche \ngenauer erl\u00e4utert bekommen. Herr Staatsminister Buttolo, \nvielleicht k\u00f6nnen Sie sich im Rahmen der Debatte einmal \ndazu \u00e4u\u00dfern. Die Fahrradstaffel der s\u00e4chsischen Polizei ist \nja so \u00fcberschaubar, dass Sie vermutlich jeden Polizeibe-\namten mit Dienstfahrrad pers\u00f6nlich kennen. \n\nEiner der nach Ansicht der NPD-Fraktion sehr wesentli-\nchen Aspekte der Radfahrerfreundlichkeit, der von gro-\n\n\u00dfem tourismuspolitischem Interesse w\u00e4re, ist mit Blick \nauf die Tarife die Frage der Mitnahme von Fahrr\u00e4dern auf \nICE-Strecken nach Sachsen. \n\n(Zuruf des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nHierzu erf\u00e4hrt man aus der Gro\u00dfen Anfrage \u2013 wie in \nmanch anderen bahnpolitischen Angelegenheiten \u2013 von \neiner Meinungsverschiedenheit zwischen der Staatsregie-\nrung und der Deutschen Bahn AG. Es mag ja l\u00f6blich sein, \ndass sich die Staatsregierung im Sinne der Radfahrer mit \neinem Schreiben an die Deutsche Bahn AG wendet; doch \nman muss sich nicht wundern, dass dieses seitens der \nBahn abschl\u00e4gig beschieden wurde. Wer erst t\u00fcchtig \ndurchprivatisiert, braucht sich hinterher nicht zu wundern, \nwenn \u00fcber betriebswirtschaftliche Kapitalinteressen \nhinaus keine soziale Interessenlage mehr zutage kommt. \n\nEs gibt der Gro\u00dfen Anfrage aber beileibe nicht nur Uner-\nfreuliches zu entnehmen. Erfreulich ist, dass der Elberad-\nweg wiederholt zu Deutschlands beliebtestem Radweg \ngew\u00e4hlt wurde. Die NPD-Fraktion wird beiden Entschlie-\n\u00dfungsantr\u00e4gen ihre Zustimmung nicht verwehren. \n\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD und des Abg.  \nKlaus-J\u00fcrgen Menzel, fraktionslos) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: F\u00fcr die FDP-Fraktion \nHerr Abg. G\u00fcnther, bitte. \n\nTino G\u00fcnther, FDP: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr \ngeehrte Damen und Herren! W\u00e4hrend wir debattieren, \nfahren zeitgleich normalerweise Hunderte von Radfahrern \nauf dem Elberadweg am Landtagsgeb\u00e4ude vorbei; ich \nfinde, es ist ein sch\u00f6nes Bild. H\u00e4ufig debattieren wir hier \n\u00fcber Stra\u00dfenbau, Autoverkehr, Schienenverkehr \u2013 alles \nwichtige Themen \u2013; aber wir sollten uns auch einmal die \nZeit nehmen, \u00fcber den nicht motorisierten Verkehr, \u00fcber \ndas Thema Radverkehr zu sprechen. Deshalb vielen Dank \n\u2013 vielen Dank! \u2013 f\u00fcr die Gro\u00dfe Anfrage und die Gelegen-\nheit, \u00fcber dieses Thema hier zu sprechen. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: Gern geschehen!) \n\nDas kann man, liebe GR\u00dcNE-Fraktion, aber auch etwas \nsachorientierter vornehmen. Warum muss es bei Ihnen \nimmer so fatalistisch aufbereitet werden und meist kurz \nvor der Katastrophe stehen?! \n\nDas ist auch der Punkt, in dem wir uns von Ihnen unter-\nscheiden: Wir sehen die Leistungen der letzten Jahre. Ich \nbin mir sicher, dass viele Menschen in Sachsen ebenfalls \nder Meinung sind, dass wir nicht am Anfang, am Null-\npunkt stehen, was den Radverkehr in unserem Land \nbetrifft, sondern dass in den vergangenen Jahren einiges \ngeschehen ist und noch geschehen wird. Die Radver-\nkehrskonzeption des Freistaates aus 2005 bildet eine sehr \ngute Grundlage daf\u00fcr. \n\nIch glaube, dass es im Haus unstrittig ist und vor allem als \nsinnvoll erachtet wird, dass die Hauptzust\u00e4ndigkeiten in \nder Frage der Verkehrsinfrastruktur bestimmten politi-\n\n 9378\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 114. Sitzung 10. Juli 2008 \n\nschen Ebenen zugeordnet werden. Der Radverkehr \u2013 \neinmal abgesehen von den Fernverbindungen, die vor \nallem touristische Bedeutung haben \u2013 geh\u00f6rt in die \nZust\u00e4ndigkeit der kommunalen Ebene. Dazu geh\u00f6ren aus \nunserer Sicht der Radwegebau, die Komplettierung des \nRadwegenetzes, eine ausreichende Ausschilderung, die \nInfrastruktur entlang von Radwegen sowie Unterstellm\u00f6g-\nlichkeiten. Darin m\u00fcssen wir auch die Kommunen unter-\nst\u00fctzen. \n\nSehr geehrte Damen und Herren von den GR\u00dcNEN: Ich \nzupfe einmal ein paar Fragen aus Ihrem 99-bl\u00e4ttrigen \nBlumenstrau\u00df heraus und wandle sie in die Praxis um. \nDie Frage 6, die Sie gestellt haben: Inwieweit f\u00f6rdert der \nFreistaat das Anlegen von Abstellpl\u00e4tzen f\u00fcr Mitarbeiter-\nfahrr\u00e4der in Unternehmen? Allein die Fragestellung zeigt, \ndass Sie \u00fcberhaupt keine Ahnung haben, wie es in der \nPraxis aussieht. Wenn Sie einen F\u00f6rderantrag bei der SAB \nstellen, ist es wurst, ob Sie Parkpl\u00e4tze f\u00fcr Motorr\u00e4der, \nAutos oder Fahrr\u00e4der beantragen oder ob Sie Pfl\u00f6cke f\u00fcr \nPferde wollen. Es kommt auf das Konzept an. Deswegen \nh\u00e4tten Sie die Frage gar nicht stellen brauchen, da sie \nirrelevant ist. \n\nSie sprachen davon, dass Sie den Fahrradverkehr von 10 \nauf 20 % erh\u00f6hen wollen. Ich habe mal in meiner Firma \nnachgeschaut. Meine Mitarbeiter fahren zu 10 % mit dem \nRad. Die entscheiden aber selbst, ob sie mit dem Fahrrad \noder dem Auto zur Arbeit kommen oder laufen. Das ist \neine rein private Entscheidung. Darum hat sich die Politik \nnicht zu k\u00fcmmern. \n\n(Stefan Brangs, SPD: Da ist die Kette zu lang! \u2013 \nElke Herrmann, GR\u00dcNE,  \n\nmeldet sich zu einer Zwischenfrage.) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Es gibt die Bitte, eine \nZwischenfrage zu stellen. \n\nTino G\u00fcnther, FDP: Selbstverst\u00e4ndlich gern. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Kollege G\u00fcnther, geben Sie \nmir recht, dass es sehr wohl davon abh\u00e4ngig ist, ob ich \nmein Fahrrad in Sch\u00f6nb\u00f6rnchen bei mir zu Hause sicher \nabstellen kann oder nicht, wenn ich in den Zug nach \nDresden steige? Die Entscheidung liegt also nicht allein \nbei mir, sondern richtet sich auch danach, welche Struktu-\nren ich vorfinde, zum Beispiel Fahrradst\u00e4nder. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN \u2013 Vereinzelt  \nHeiterkeit bei der FDP und der CDU) \n\nTino G\u00fcnther, FDP: Liebe Frau Herrmann, ich kenne \nmich leider in Sch\u00f6nb\u00f6rnchen nicht aus. \n\n(Schallendes Gel\u00e4chter bei der FDP  \nund vereinzelt bei der CDU) \n\nIch wei\u00df auch nicht, ob dort ein St\u00e4nder ist, aber es ist \nsch\u00f6n, wenn man sein Fahrrad unterstellen kann. \n\n(Sven Morlok, FDP, meldet  \nsich zu einer Zwischenfrage.) \n\nDie Debatte, liebe Fraktion der GR\u00dcNEN, richtet sich \u2013 \u2013 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Es gibt noch eine \nZwischenfrage. Sie gestatten sicher? \n\nTino G\u00fcnther, FDP: Sehr gern. \n\nSven Morlok, FDP: Sehr geehrter Herr Kollege G\u00fcnther, \ngeben Sie mir recht, dass es nicht Aufgabe des Arbeitge-\nbers sein kann, den sicheren Fahrradabstellplatz bereitzu-\nstellen? \n\nTino G\u00fcnther, FDP: Lieber Kollege Morlok, mit ganz \ngro\u00dfer \u00dcberzeugung gebe ich Ihnen selbstverst\u00e4ndlich \nrecht, dass es so nicht geht. \n\n(Heiterkeit bei der FDP) \n\nIch habe bei der Debatte um den Fahrradverkehr das \nGef\u00fchl, dass Sie in Sachsen chinesische Verh\u00e4ltnisse \nhaben wollen: dass m\u00f6glichst viele mit ihren Fahrr\u00e4dern \nauf der Stra\u00dfe fahren, um zur Arbeit zu gelangen. \n\nKommen wir zu Frage 36. Auf deren Beantwortung habe \nich mich einerseits gefreut, andererseits gibt es auch \netwas zu kritisieren. Die Staatsregierung erw\u00e4hnt die \nCraft Bike Trans Germany, die dieses Jahr zum ersten Mal \nin Seiffen ihre Zielstation hatte. Als Erstes lobe ich die \nTMGS, weil die Unterst\u00fctzung f\u00fcr diese Radsportveran-\nstaltung sehr gut war. Ein gro\u00dfes Lob auch dem Sachsen-\nforst, weil dessen Unterst\u00fctzung zum Gelingen dieser \nVeranstaltung sehr gro\u00df war. \n\n(Staatsminister Thomas Jurk:  \nSie m\u00fcssen aber etwas kritisieren!) \n\nJetzt komme ich zur Kritik. Sehr geehrter Herr Staatsmi-\nnister Jurk, in Ihrer Antwort sind verschiedene Fehler \nenthalten. Sie sprechen von Seiffen und Oberwiesenthal. \nDas hei\u00dft, Kurort Seiffen und Kurort Oberwiesenthal. \n\n(Heiterkeit bei der FDP \u2013 Staatsminister  \nThomas Jurk: Da machen wir ein Korrekturblatt!) \n\nDas haben die beiden Orte gemeinsam, genauso wie seit \ndem 01.08. zwei liberale B\u00fcrgermeister. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nSie schreiben, dass an der Craft Bike Trans Germany circa \n500 Radler teilnehmen werden. Diese Sportler trinken \nRadler, sie sind aber keine Radler. \n\n(Heiterkeit bei der FDP) \n\nDas sind echte Sportler, Wettk\u00e4mpfer, die es mit ungeheu-\nrer Leistung fertiggebracht haben, diese Tour durch \nDeutschland zu fahren. \n\n(Staatsminister Thomas Jurk:  \nGanz verkehrt ist es doch nicht!?) \n\n\u2013 Richtig verkehrt nicht, aber ein bisschen. \n\nSie schreiben richtig, dass Seiffen der Austragungsort des \nErzgebirgs-Bike-Marathons ist und diese Veranstaltung \ndieses Jahr zum 14. Mal stattfindet. Ich finde es sehr gut, \n\n 9379\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 114. Sitzung 10. Juli 2008 \n\ndass sie rein privat organisiert ist. Den Familien G\u00fcnter \nund Albrecht Dietze, die das seit 14 Jahren organisieren, \ngeh\u00f6rt ein ganz gro\u00dfer Dank f\u00fcr diese Top-Ten-\nVeranstaltung in Europa. Das ist eine wunderbare Ge-\nschichte. \n\nLiebe GR\u00dcNE! Sie sind gar nicht darauf gekommen \nnachzufragen, was die zukunftstr\u00e4chtigen Fahrrad-Events \nbetrifft, dass man zum Beispiel bei Grenz\u00fcberschreitun-\ngen daran denken muss, dass es jetzt das Angebot gibt, \nmit GPS-gesteuerten Landkarten zu arbeiten. \n\nElf Fragen besch\u00e4ftigen sich damit, wie die Polizei in \nSachsen mit Fahrr\u00e4dern ausgestattet ist. Herr Buttolo, das \nmuss Sie doch genervt haben! Elf Fragen! Ich als Opposi-\ntionspolitiker bin mir sicher, dass die s\u00e4chsische Polizei \nvon selbst darauf kommt, dass eine Fahrradstaffel eine \ngute Sache in St\u00e4dten sein kann. Warum Sie daf\u00fcr elf \nFragen verschwenden, ist mir vollkommen unerkl\u00e4rlich. \n\nIch muss Ihnen Inkonsequenz bei der Fragestellung \nvorwerfen. Bei Ihrer letzten Gro\u00dfen Anfrage haben Sie \nnachgefragt, wie beim \u00d6PNV die Geschlechterverteilung \nist, ob es f\u00fcr M\u00e4nner und Frauen etwas Besonderes gibt. \nGerade bei der Gro\u00dfen Anfrage zum Thema Fahrr\u00e4der \nhaben Sie das vergessen, obwohl Sie genau wissen, dass \ndas Fahrrad das einzige Verkehrsmittel ist, das f\u00fcr M\u00e4nner \nund Frauen unterschiedlich produziert wird. \n\n(Heiterkeit bei der FDP) \n\nEs kann nat\u00fcrlich auch sein, dass Sie eingesehen haben, \ndass Ihre vorhergehende Anfrage Unfug war. \n\n(Staatsminister Thomas Jurk:  \nDie sind inzwischen alle emanzipiert!) \n\nSehr geehrte Damen und Herren! In diesem Sinne habe \nich mich gefreut, dass Sie mir zugeh\u00f6rt haben. Ich freue \nmich auf die n\u00e4chste Anfrage der GR\u00dcNEN zum Thema \nLaufen. \n\nVielen Dank. \n\n(Heiterkeit und Beifall bei der FDP \u2013 Caren Lay, \nLinksfraktion: Lustig war\u2019s ja, aber der Inhalt!) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Gibt es noch Diskus-\nsionsbedarf vonseiten der Fraktionen? \u2013 Das kann ich \nnicht erkennen. Dann Herr Staatsminister Jurk, bitte. \n\nThomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und \nArbeit: Es ist schwierig, solche Redebeitr\u00e4ge noch \ntoppen zu wollen. \n\n(Heiterkeit des Abg. Torsten Herbst, FDP) \n\nSehr verehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten \nDamen und Herren! Ich bin \u00e4u\u00dferst erfreut \u00fcber das \nInteresse an der Umsetzung der Radverkehrskonzeption \ndes Freistaates Sachsen, denn Fahrradfahren ist gesund \nund umweltfreundlich und es erm\u00f6glicht uns, Entfernun-\ngen im Zeitalter stetig steigender Roh\u00f6lpreise sehr kos-\nteng\u00fcnstig zu \u00fcberwinden. \n\nGute Rahmenbedingungen sind von grundlegender \nBedeutung f\u00fcr die nachhaltige Entwicklung des Alltags-\nradverkehrs und nat\u00fcrlich auch des Radtourismus in \nSachsen. Sie sind wesentliche Voraussetzungen daf\u00fcr, \ndass das Fahrrad, mittlerweile ein selbstverst\u00e4ndlicher \nund unverzichtbarer Bestandteil unserer Mobilit\u00e4t, noch \nst\u00e4rker genutzt wird. Die Radverkehrskonzeption ist die \npolitische Zielstellung des Freistaates Sachsen zur umfas-\nsenden F\u00f6rderung des Radverkehrs im Alltag und in der \nFreizeit im Rahmen einer integrierten Verkehrspolitik. \n\nArt und Weise, Umfang und Erfolgschancen der Umset-\nzung der Radverkehrskonzeption Sachsen, aber auch die \nForderung des zweiten Fahrradberichtes der Bundesregie-\nrung h\u00e4ngen ganz wesentlich davon ab, wie alle Akteure \nder Radverkehrsf\u00f6rderung ihre Rolle verstehen. Ange-\nsprochen sind dabei nicht nur Akteure auf Landesebene \noder aus dem Verkehrssektor, sondern auch die Bereiche \nUmwelt, Wirtschaftsf\u00f6rderung, Gesundheitspr\u00e4vention \nund Finanzen m\u00fcssen ihren Beitrag leisten. \n\nSeit Verabschiedung der Radverkehrskonzeption haben \nwir vieles erreicht. Die Popularit\u00e4t des Elberadweges ist \nbereits ausdr\u00fccklich gew\u00fcrdigt worden. Ich will als \nLokalpatriot, da zum Niederschlesischen Oberlausitzkreis \noft negative Dinge gebracht werden, daran erinnern, dass \nwir einen wundersch\u00f6nen Oder-Nei\u00dfe-Radweg haben. Ich \nkann allen nur das Nei\u00dfetal empfehlen. In K\u00fcrze haben \nwir alle gemeinsam Ferien. Frau Dr. Runge hat einen sehr \nguten Vorschlag gemacht: Leipzig \u2013 G\u00f6rlitz, eine interes-\nsante Tour. Ich m\u00f6chte alle Abgeordneten aufrufen: Sie \nm\u00fcssen nicht den Umweg \u00fcber Leipzig nehmen, sondern \nk\u00f6nnen direkt G\u00f6rlitz oder das Nei\u00dfetal ansteuern. Ich \nw\u00fcrde mich sehr freuen, Sie dort begr\u00fc\u00dfen zu k\u00f6nnen. Ich \nwill auch ausdr\u00fccklich darauf hinweisen, dass wir einen \nsehr sch\u00f6nen, eher noch unentdeckten Frosch-Radweg \nhaben. Allen, die irgendwelche Bef\u00fcrchtungen haben, \ndass sie st\u00e4ndig nach unten schauen m\u00fcssen, um die \nkleinen possierlichen H\u00fcpfer nicht zu gef\u00e4hrden, sei \ngesagt, dass auch daf\u00fcr Vorsorge getroffen worden ist. Es \ngibt viele kleine Highlights, die es wert sind, entdeckt zu \nwerden. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nMit den vom Freistaat gesetzten gesetzgeberischen und \nverkehrspolitischen Schwerpunkten bzw. Aktivit\u00e4ten, wie \nerweiterten F\u00f6rdergegenst\u00e4nden und Seminarangeboten \nf\u00fcr kommunale Radverkehrsverantwortliche, wurde ein \nwichtiger Schritt geleistet, die kommunale Meinungsbil-\ndung zentral zu beeinflussen. Es ist in der Debatte klar \ngeworden: Man erwartet auch ein bisschen mehr Richtli-\nnienkompetenz. Aber es gilt nach wie vor kommunale \nSelbstverwaltung und kommunale Zust\u00e4ndigkeit. \n\nDie Erfahrungen zeigen aber auch, dass Bedeutung und \nPotenziale des Radverkehrs h\u00e4ufig noch nicht in den \nK\u00f6pfen aller Entscheidungstr\u00e4ger vor Ort verankert sind. \nIn den Medien spielen sie nach wie vor eine entsprechend \ngeringe Rolle und finden so auch keinen angemessenen \nWiderhall in der gesellschaftlichen Wertsch\u00e4tzung, was \nsich dann auch im politischen Stellenwert widerspiegelt. \n\n 9380\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 114. Sitzung 10. Juli 2008 \n\nAuch auf Landesebene bedarf die Umsetzung der radver-\nkehrspolitischen Zielsetzung noch eines weiteren Ausbaus \nund einer verst\u00e4rkten Mitwirkung aller Ressorts der \nStaatsregierung. Um dem wiederum gerecht zu werden, \nm\u00fcssen die Weichenstellungen f\u00fcr eine engagierte, effi-\nziente und nachhaltige Radverkehrsf\u00f6rderung jetzt st\u00e4rker \ndenn je erfolgen. Daf\u00fcr m\u00fcssen funktionierende Struktu-\nren und Arbeitsformen geschaffen oder aber bestehende \nausgebaut werden. \n\nZur Verbesserung und Intensivierung dieser notwendigen \nAbstimmungen werden wir noch in diesem Jahr einen \ninterministeriellen Arbeitskreis Radverkehr initiieren, der \nkommunale Landesverb\u00e4nde einbezieht. Themenschwer-\npunkte w\u00e4ren unter anderem: Verst\u00e4rkte Integration des \nRadverkehrs in die allgemeine Verkehrspolitik und andere \nPolitikbereiche von Freistaat und Kommunen; die Pr\u00fc-\nfung und Umsetzung der Handlungsaktion der Radver-\nkehrskonzeption Sachsen und des zweiten Fahrradberich-\ntes der Bundesregierung; die Bildung von Netzwerken \nunter Einbeziehung m\u00f6glichst vieler Akteure, die wir \ndann als B\u00fcndnispartner sehen, und Handlungsebenen, \nwobei es um die Integration der politischen und verwal-\ntungsm\u00e4\u00dfigen Einheiten geht; die Definition eines Leit-\nmotivs f\u00fcr die Radverkehrsf\u00f6rderung, zum Beispiel \nGesundheitsf\u00f6rderung und Klimaschutz, und die st\u00e4rkere \nVerankerung des Radverkehrs in F\u00f6rderprogrammen bei \ngleichzeitiger Vereinheitlichung und Vereinfachung der \nAnwendung der F\u00f6rderm\u00f6glichkeiten. Ich habe der \nDebatte entnommen, dass es dort noch einen gewissen \nHandlungsbedarf gibt. \n\nAber nicht nur eine gute Kommunikation und Koordinati-\non zwischen Ressorts der Staatsregierung, sondern auch \nzwischen dem Freistaat und den kommunalen Fachleuten \nbzw. den dortigen Handlungstr\u00e4gern sind eine Grundvor-\naussetzung f\u00fcr den Erfolg unserer s\u00e4chsischen Radver-\nkehrspolitik. \n\nDer Aufbau einer Arbeitsgemeinschaft s\u00e4chsischer St\u00e4dte \nund Gemeinden unter Mitwirkung der Landesverb\u00e4nde \nhat bereits begonnen. Ich bin mir sicher, dass mit der \nVerabschiedung der Radverkehrskonzeption ein wichtiger \nSchritt in Richtung einer umweltfreundlichen Verkehrspo-\nlitik gegangen wurde. An der Umsetzung dieser Konzep-\ntion wird der Erfolg der s\u00e4chsischen Radverkehrspolitik \ngemessen. Wir werden deshalb weiter bestrebt sein, die \nPriorit\u00e4ten zur Umsetzung der Radeverkehrskonzeption \nauf allen Ebenen zu verst\u00e4rken. \n\nIch habe mich sehr dar\u00fcber gefreut, dass die Abg. Frau \nDr. Raatz bereits darauf eingegangen ist, dass wir uns \nauch im finanziellen Bereich bem\u00fcht haben, weitere \nRessourcen freizubekommen. Deshalb bin ich sehr froh \ndar\u00fcber, dass wir \u2013 der Landtag wird den Entwurf zur \nweiteren Beratung bekommen \u2013 f\u00fcr den Doppelhaushalt \nder Jahre 2009 und 2010 jeweils 5 Millionen Euro, und \nzwar aus den unglaublich kostbaren Landesmitteln, f\u00fcr \ndie F\u00f6rderung des kommunalen Radwegebaus zur Verf\u00fc-\ngung stellen. \n\n(Beifall bei der SPD und der Linksfraktion) \n\nFrau Dr. Raatz, es ist auch richtig, wir haben nat\u00fcrlich \nimmerhin 11 Millionen Euro im Rahmen der F\u00f6rderperio-\nde 2007 bis 2013 \u2013 ich betone das ausdr\u00fccklich \u2013 f\u00fcr den \nnachtr\u00e4glichen Anbau von Radverkehrsanlagen an Staats-\nstra\u00dfen entsprechend unserem Finanzierungsplan einge-\nstellt. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Wir waren \nerfolgreich, aber es gibt sicher noch viel zu tun. Die \nDebatte hat aber deutlich gemacht und auch meine Worte \ntun das: Wir packen es an. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU,  \nder Linksfraktion und den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Damit ist die Aus-\nsprache zur Gro\u00dfen Anfrage der Fraktion GR\u00dcNE zum \nRadverkehr in Sachsen beendet. Nun gibt es noch zwei \nEntschlie\u00dfungsantr\u00e4ge. Ich bitte zun\u00e4chst die Fraktionen \nder CDU und der SPD, den Entschlie\u00dfungsantrag einzu-\nbringen. Frau Dr. Raatz f\u00fcr die Koalition. \n\nDr. Simone Raatz, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nSehr geehrte Damen und Herren Abgeordneten! Ich \nbringe den Entschlie\u00dfungsantrag der Koalition ein. Mit \nder Radverkehrskonzeption von 2005, die ja heute schon \neine wesentliche Rolle gespielt hat, existiert eine belastba-\nre Grundlage f\u00fcr die ganzheitliche Entwicklung des \nRadverkehrs in Sachsen. Diese Konzeption muss nun \nweiter konsequent umgesetzt werden. Sie ist nat\u00fcrlich \nnichts Statisches. Das wissen wir alle. Sie wird weiter \nfortgeschrieben und passt sich den sich \u00e4ndernden Bedin-\ngungen und Bed\u00fcrfnissen der Menschen an. Ebenso sind \ndie weiteren Erkenntnisse der Fortschreibung der Fachbe-\nrichte der Bundesregierung mit einzuarbeiten. Dieser \nZielsetzung widmen sich die Punkte 1 und 2 unseres \nEntschlie\u00dfungsantrages. \n\nWir wollen Qualit\u00e4tsstandards erreichen, die insbesondere \nim Radtourismus internationales Niveau haben, um noch \nmehr Sachsen, aber nat\u00fcrlich auch Touristen zum Fahr-\nradfahren zu animieren. Ohne entsprechende f\u00f6rderpoliti-\nsche Untersetzung geht das nicht. Deshalb hat die Staats-\nregierung \u2013 das wurde eben von Herrn Staatsminister Jurk \nerw\u00e4hnt \u2013 in der Kabinettsklausur schon erste Schritte in \ndie richtige Richtung vereinbart und eine entsprechende \nForderung der Koalitionsfraktionen, n\u00e4mlich den Punkt 3 \ndes Antrages, in den Haushaltsentwurf aufgenommen. Zu \nbestehenden F\u00f6rderm\u00f6glichkeiten sollen also nun noch \neinmal zus\u00e4tzlich5 Millionen Euro aus dem Landeshaus-\nhalt zur Verf\u00fcgung gestellt werden. Nat\u00fcrlich ist die \nverkehrsplanerische Umsetzung und der Bau von Radwe-\ngen im jeweiligen Gemeindegebiet in allererster Linie \neine kommunale Aufgabe; f\u00fcr \u00fcberregionale und Fernrad-\nrouten und Schlie\u00dfung regionaler L\u00fccken ist aber eine \nKoordinierung der Arbeiten n\u00f6tig. Dies wird ab Septem-\nber die neu gegr\u00fcndete Arbeitsgemeinschaft Radverkehr \n\u00fcbernehmen. Dies spiegelt sich in Punkt 5 unseres Ent-\nschlie\u00dfungsantrages wider. \n\nDer geforderte j\u00e4hrliche Bericht an den Landtag zum \nArbeitsstand der Radverkehrskonzeption wird dazu \n\n 9381\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 114. Sitzung 10. Juli 2008 \n\nbeitragen, in den Anstrengungen zur Umsetzung der \nKonzeption nicht nachzulassen. Deshalb bitte ich um \nZustimmung zu unserem Entschlie\u00dfungsantrag. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Jetzt muss ich Sie \nzun\u00e4chst fragen: Wollen wir die Antr\u00e4ge erst einbringen \nund dann gemeinsam diskutieren? \u2013 Ja. Herr Lichdi, dann \nbringen Sie Ihren Entschlie\u00dfungsantrag ein. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Damen und \nHerren! Wie es bei Entschlie\u00dfungsantr\u00e4gen so \u00fcblich ist, \ngibt es einen Feststellungs- und einen Forderungsteil. Die \nKoalition h\u00e4tte sich auch dem \u00fcblichen Schema unterord-\nnen k\u00f6nnen, dann w\u00e4re ich vielleicht noch zufriedener mit \ndem Entschlie\u00dfungsantrag gewesen, den die Koalition \nvorgelegt hat. Nichtsdestoweniger ist unserer nat\u00fcrlich \nbesser, da er erstens diese Feststellung trifft und zweitens \nder Staatsregierung konkrete Ziele abverlangt. Diese \nZiellosigkeit und Ma\u00dfnahmenlosigkeit Ihrer Politik \nakzeptieren wir nun einmal nicht. \n\nGanz anders als der Schwerpunkt, den Frau Windisch \nleider gesetzt hat, befasst sich unser Antrag haupts\u00e4chlich \nmit dem Alltagsradverkehr und seiner Verbesserung. Das \nbedeutet ausdr\u00fccklich nicht, dass wir die Erfolge im \ntouristischen Radverkehr nicht erkennen und wertsch\u00e4t-\nzen w\u00fcrden. \n\nMeine Damen und Herren! Es ist aus unserer Sicht \ntats\u00e4chlich zwingend erforderlich, dass wir uns zum Ziel \nsetzen, zu den radverkehrsfreundlichsten Kommunen und \nL\u00e4ndern sowohl im Westen als auch in Europa aufzu-\nschlie\u00dfen. Dieses Ziel k\u00f6nnen wir uns auch tats\u00e4chlich \nsetzen und nicht beim Allgemeinen verbleiben, dass wir \nbesser werden wollen. \n\nIch gehe noch auf unsere Forderung in II. Punkt 5 ein. \nDarin geht es um die Fahrradstationen und dieses Fahr-\nradstationsprogramm in Nordrhein-Westfalen. In der \nDebatte wurde die Frage 22 unserer Gro\u00dfen Anfrage \nangef\u00fchrt und dazu ausgef\u00fchrt, dass es ja schon 84 sol-\ncher Verleihstationen gebe. Ich glaube, hier liegt ein \nMissverst\u00e4ndnis vor, Herr Staatsminister. Es gibt drei \nsolcher Anlagen und nicht 84. Das, was Sie dort gemeint \nhaben, Frau Windisch, ist eben nicht eine Fahrradstation \nin dem hier gemeinten Sinn und Zweck. Ansonsten bitte \nich Sie, tats\u00e4chlich im Einzelnen zu lesen. \n\nFrau Pr\u00e4sidentin, ich w\u00fcrde doch jetzt der Einfachheit \nhalber auf den Antrag der Koalition eingehen. Wir werden \nihm deswegen nicht zustimmen, sondern wir werden uns \nenthalten. Ich hebe positiv hervor, dass ich mich freue, \ndass Sie die personellen Ressourcen angesprochen haben. \nDas ist ein wesentlicher Grund, warum es vielleicht noch \nnicht so vorw\u00e4rtsgeht, wie wir uns das alle w\u00fcnschen. Wo \nSie tats\u00e4chlich etwas Neues gefunden haben \u2013 dazu \ngratuliere ich Ihnen \u2013, ist dieser j\u00e4hrliche Bericht, den Sie \nin Ihren Entschlie\u00dfungsantrag aufgenommen haben. Das \nnehmen wir sehr wohlwollend zur Kenntnis. Ich darf Sie \n\naber trotzdem bitten, unserem Antrag zuzustimmen. Dann \nk\u00f6nnen Sie auch dem Antrag der Koalition zustimmen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Vielen Dank. \u2013 Die \nDiskussion ist freigegeben. Wer m\u00f6chte sich noch zu den \nEntschlie\u00dfungsantr\u00e4gen \u00e4u\u00dfern? \u2013 Frau Dr. Runge, bitte. \n\nDr. Monika Runge, Linksfraktion: Sehr geehrte Frau \nPr\u00e4sidentin! Ich mache das gleich vom Platz aus. Ich \ndenke, der Worte sind genug gewechselt, deshalb nur \nganz kurz zum Entschlie\u00dfungsantrag der Koalition. \n\nSicherlich ist dieser Entschlie\u00dfungsantrag, was die Ziel-\nstellung angeht, verwaschen und weich formuliert und mit \nallgemeinen Worten wie \u201everbessern\u201c und \u201eausreichende \nfinanzielle Ausstattung\u201c verbunden. Er zielt aber dennoch \nin die richtige Richtung. Insofern k\u00f6nnen wir auch diesem \nAntrag zustimmen. \n\nNichtsdestotrotz ist der Entschlie\u00dfungsantrag der GR\u00dc-\nNEN-Fraktion weitgehender und hat klarer definierte \nZielvorgaben. Insofern w\u00fcrden wir nat\u00fcrlich auch gern \ndem GR\u00dcNEN-Entschlie\u00dfungsantrag zustimmen. \n\n(\u201eOho\u201c bei den GR\u00dcNEN \u2013 Zuruf von der \nLinksfraktion: Damit ihr nicht so einsam seid!) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Gibt es weiteren \nRedebedarf? \u2013 Herr G\u00fcnther f\u00fcr die FDP. \n\nTino G\u00fcnther, FDP: Also, sehr geehrte Damen und \nHerren! Die FDP-Fraktion wird dem Antrag der GR\u00dc-\nNEN nicht zustimmen. Sie schie\u00dfen wieder einmal \nvollkommen \u00fcber das Ziel hinaus. Dem Antrag der \nKoalition werden wir zustimmen. \u2013 Vielen Dank. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Frau Dr. Raatz noch \neinmal f\u00fcr die SPD, bitte. \n\nDr. Simone Raatz, SPD: Ja, ich m\u00f6chte auch noch ganz \nkurz etwas zum Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktion \nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN sagen. \n\nIch denke, in der Zielstellung sind wir, die Koalition, uns \nmit B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN einig. Das Wesentliche \nbefindet sich daher ja auch in unserem Entschlie\u00dfungsan-\ntrag. Aber die Forderungen, die hier im Entschlie\u00dfungsan-\ntrag der GR\u00dcNEN aufgemacht werden, sind zum Teil \nsehr pauschal und auch nicht immer unbedingt an die \nStaatsregierung zu richten. \n\nIch will daher, weil sich der Punkt I nur aufs Feststellen \nbezieht, kurz auf den Punkt II eingehen. Dort ist im \nPunkt 1 erw\u00e4hnt, dass sich die Staatsregierung ein Ziel \nsetzen soll, n\u00e4mlich den Radverkehr von derzeit 9 % auf \nmittelfristig 20 % zu steigern. Dazu muss man sagen: Das \nkann die Staatsregierung nicht allein bew\u00e4ltigen, denn sie \nist nicht der alleinige Akteur. Herr Lichdi, Sie haben es \nvorhin selbst gesagt, dass hier die kommunalen Entschei-\ndungstr\u00e4ger eine ganz wesentliche Rolle spielen. \n\n 9382\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 114. Sitzung 10. Juli 2008 \n\nIm Punkt 3 geht es um die Abw\u00e4gung von Bauma\u00dfnah-\nmen. Es ist klar, so ein Abw\u00e4gungsprozess wird nicht \nzentral gesteuert. Das geht also etwas am Ziel vorbei. \n\nIm Punkt 4 geht es um die intermodale Verkn\u00fcpfung \nzwischen Bahn- und Radverkehr als eigene Aufgabe. \nHiermit w\u00fcrden wir den Zweckverb\u00e4nden oder den \nVerkehrsverb\u00fcnden die Verantwortung entziehen. Das ist \nnicht unser Anliegen. \n\nPunkt 5 ist unseres Erachtens erledigt. Frau Windisch hat \nvorhin etwas dazu gesagt. Herr Lichdi, Sie hatten noch \neinmal eine Gegenrede dazu. Aber prinzipiell wird hier \nviel gemacht. \n\nPunkt 6 ist Aufgabe der TMGS. Da m\u00fcssen wir uns also \nin diese Richtung wenden. \n\nZu Punkt 7 habe ich schon gesagt, dass wir eine Arbeits-\ngruppe gegr\u00fcndet haben, die im Herbst ihre Arbeit auf-\nnehmen wird. \n\nDer Punkt 8 ist unserer Meinung nach erledigt, denn das \nwird bereits gemacht. \n\nDeshalb wollen wir noch einmal darum werben, dass \u00fcber \nden Entschlie\u00dfungsantrag der Koalition heute hier positiv \nabgestimmt wird. Dem Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktion \nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN k\u00f6nnen wir daher nicht \nzustimmen. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der SPD und des  \nAbg. Heinz Lehmann, CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Ich kann jetzt keinen \nAussprachebedarf mehr erkennen. Dann kommen wir zur \nAbstimmung. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Zur Drucksa-\nche 4/11614 der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \nliegt der Entschlie\u00dfungsantrag der CDU- und der SPD-\nFraktion in der Drucksache 4/12835 vor. Ich rufe ihn jetzt \nzur Abstimmung auf. Wer kann diesem Entschlie\u00dfungsan-\ntrag zustimmen? \u2013 Danke sch\u00f6n. Gegenstimmen? \u2013 \nStimmenthaltungen? \u2013 Bei Stimmen dagegen und Stimm-\nenthaltungen ist der Entschlie\u00dfungsantrag mehrheitlich \nbeschlossen. \n\nIch rufe auf den Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktion \nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN in der Drucksache 4/12855. \nWer stimmt zu? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Gibt es Stimment-\nhaltungen? \u2013 Bei keiner Stimmenthaltung und einer \ngr\u00f6\u00dferen Zahl von Stimmen daf\u00fcr ist dennoch der Antrag \nmehrheitlich abgelehnt worden. Wir beenden damit die \nBehandlung der Gro\u00dfen Anfrage und den Tagesordnungs-\npunkt 3. \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 4 \n\n\u2013 Verl\u00e4ngerung des Investitionszulagengesetzes und der Verstetigung der \nGA-F\u00f6rderung \u201eVerbesserung der regionalen Wirtschaftsstruktur\u201c \n\nDrucksache 4/12727, Antrag der Fraktionen der CDU und der SPD \n\n\u2013 Ein Gr\u00fcnderland braucht andere Regeln als ein Erbenland \u2013  \nSachsen muss eigene Wege gehen k\u00f6nnen \n\nDrucksache 4/12726, Antrag der Fraktion der FDP \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Die \nReihenfolge in der ersten Runde: CDU, SPD, FDP, \ndanach Linksfraktion, NPD, GR\u00dcNE und die Staatsregie-\nrung. Ich erteile der CDU-Fraktion das Wort. Herr \nProf. Bolick, bitte. \n\nProf. Gunter Bolick, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \nverehrten Damen und Herren! Der Aufbau Ost ist eine \nErfolgsgeschichte, besonders in Sachsen, aber auch in den \nanderen neuen Bundesl\u00e4ndern, und das trotz zahlreicher \nUnkenrufe und Diskreditierungsversuche von vielen \nSeiten. Er ist besonders ein Ergebnis der Wiedervereini-\ngungspolitik der CDU. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nEs wurde in den neuen Bundesl\u00e4ndern nach 40 Jahren \nPlanwirtschaft eine umfangreiche, tiefgreifende und wohl \nauch einmalig erfolgreiche Entwicklung in Gang gesetzt. \nAuf breiter Basis ist ein engagierter s\u00e4chsischer Mit-\ntelstand entstanden und hat eine dynamische Entwicklung \n\nunserer Wirtschaft bewirkt. Innovative Unternehmer und \nUnternehmen, gut ausgebildete Fachkr\u00e4fte und eine \nausgebaute Infrastruktur sichern die wirtschaftliche \nEntwicklung unseres Landes. \n\nDas, was wir erreichen konnten, ist in erster Linie auf die \nUnterst\u00fctzung des Bundes und der Europ\u00e4ischen Union \nzur\u00fcckzuf\u00fchren, die umfangreiche F\u00f6rdermittel zur \nVerf\u00fcgung gestellt haben. Daf\u00fcr sind wir dankbar und wir \nhaben diese in Sachsen intelligent, zielgerichtet und mit \nhoher Effizienz eingesetzt. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nDie wichtigsten F\u00f6rderinstrumente zur Sicherung des \nwirtschaftlichen Aufschwunges in unserem Land sind die \nF\u00f6rderungen im Rahmen der Gemeinschaftsaufgabe \u2013 \nkurz GA genannt \u2013, die F\u00f6rderung der regionalen Wirt-\nschaftsstruktur und die Investitionszulage. Ziel unseres \nHandelns war es dabei stets, den Menschen in unserem \nLand durch die Entwicklung einer leistungsf\u00e4higen \nWirtschaft Arbeit zu geben, ihnen dadurch zu erm\u00f6gli-\n\n 9383\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 114. Sitzung 10. Juli 2008 \n\nchen, ihre Familie zu versorgen und sich eine Existenz in \nSachsen aufzubauen. \n\nDass wir bei der Schaffung von Arbeitspl\u00e4tzen und der \nAnsiedlung von Unternehmen und deren Ausbau ein gutes \nErgebnis erzielt haben, zeigen folgende Zahlen: \n\nVon 2000 bis 2007 sind rund 4,3 Milliarden Euro Investi-\ntionszulage in die mittelst\u00e4ndische Wirtschaft geflossen. \nVon den F\u00f6rdersummen her betrachtet hat die GA-\nF\u00f6rderung eine noch gr\u00f6\u00dfere Bedeutung f\u00fcr die s\u00e4chsi-\nsche Wirtschaft. Von 2000 bis Ende 2007 sind rund \n8,4 Milliarden Euro an die Unternehmen ausgereicht \nworden. Die Gelder flossen in rund 20 000 Vorhaben der \ngewerblichen Wirtschaft mit rund 51 Milliarden Euro \nInvestitionsvolumen. Damit wurden die Voraussetzungen \nf\u00fcr rund 254 000 neue Arbeitspl\u00e4tze geschaffen und rund \n259 000 bestehende gesichert. \n\nIm Bereich der wirtschaftsnahen Infrastruktur wurden bis \nEnde 2005 rund 4 900 Antr\u00e4ge mit einem Investitionsvo-\nlumen von 7,7 Milliarden Euro bewilligt. \n\nDas sind enorme Finanzhilfen, und das Ergebnis kann \nsich sehen lassen. Sachsen hat sein Bruttoinlandsprodukt \ngegen\u00fcber 1991 um das 2,6-Fache auf 92,4 Milliar-\nden Euro steigern k\u00f6nnen und liegt mit Th\u00fcringen an der \nSpitze der Wirtschaftsentwicklung in den neuen Bundes-\nl\u00e4ndern. Beim Bruttoinlandsprodukt pro Einwohner lag \nSachsen 2007 an der Spitze im Osten. \n\nAuch bei der Entwicklung der Bruttol\u00f6hne m\u00fcssen wir \nuns nicht verstecken. Der Bruttolohn je Arbeitnehmer hat \nsich seit 1991 in Sachsen fast verdoppelt. Damit liegen \nwir in der Entwicklung weit vorn. \n\nTatsache ist aber auch, dass wir beim Vergleich der \nvorgenannten Indikatoren mit den alten Bundesl\u00e4ndern \nnoch erheblichen Nachholbedarf haben. Beim BIP je \nEinwohner lagen wir beispielsweise im vergangenen Jahr \nnoch um fast 15 % hinter dem schlechtesten alten Bun-\ndesland \u2013 Schleswig-Holstein \u2013 zur\u00fcck. \n\nAuch beim Thema Bruttolohn hinken wir erfahrungsge-\nm\u00e4\u00df hinter den alten Bundesl\u00e4ndern her. Vom schlechtes-\nten westlichen Land trennten uns im vergangenen Jahr im \nDurchschnitt immerhin 12 %. \n\nDies zeigt uns in erster Linie, dass wir in Sachsen trotz \ngr\u00f6\u00dfter Anstrengungen und Investitionen in Wirtschaft \nund Infrastruktur noch nicht \u00fcber die St\u00e4rke an Unter-\nnehmen und \u00fcber ausreichend Eigenkapital verf\u00fcgen, um \nden Menschen die gew\u00fcnschten Lohnsteigerungen sichern \nzu k\u00f6nnen. Unsere zumeist kleinen und mittleren Unter-\nnehmen sind noch von zu vielen St\u00f6rfaktoren abh\u00e4ngig. \nBereits kleinere Marktst\u00f6rungen, vor\u00fcbergehende Zah-\nlungsausf\u00e4lle oder Auftragseinbr\u00fcche werden mitunter nur \nschwer verkraftet. Wir brauchen mehr gro\u00dfe Unterneh-\nmen, damit Schlagkraft und Entscheidungshoheit zuneh-\nmen und Abh\u00e4ngigkeiten verringert werden. \n\nDie Wirtschaft braucht auch weiterhin die Unterst\u00fctzung \ndes Landes, des Bundes und der Europ\u00e4ischen Union. Nur \nso kann es uns in den kommenden Jahren gelingen, die \n\neigenst\u00e4ndige wirtschaftliche Entwicklung zu stabilisieren \nund dauerhaft zu sichern. \n\nDeshalb freue ich mich, dass das Pr\u00e4sidium der CDU \nDeutschland auf seiner Sitzung am 30. Juni 2008 ein 10-\nPunkte-Programm \u201ePerspektiven f\u00fcr den Osten Deutsch-\nlands\u201c beschlossen hat, an dessen Erarbeitung Minister-\npr\u00e4sident Stanislaw Tillich wesentlich mitgewirkt und \ndamit f\u00fcr den Osten die richtigen Weichen gestellt hat. \n\nIch zitiere aus Punkt 1: \u201eWachstum braucht starke ost-\ndeutsche Unternehmen. Die ostdeutschen L\u00e4nder k\u00f6nnen \nschon in naher Zukunft mit der Industriedichte westdeut-\nscher L\u00e4nder gleichziehen. Das setzt aber weitere F\u00f6rde-\nrung voraus. F\u00fcr alle ostdeutschen L\u00e4nder wollen wir \ndaher die im Jahr 2009 auslaufende Investitionszulage bis \nzum Jahr 2013 verl\u00e4ngern und degressiv ausgestalten. Um \nbedeutsame Einzelinvestitionen weiterhin zielgenau \nf\u00f6rdern zu k\u00f6nnen, wollen wir die Bund-L\u00e4nder-\nGemeinschaftsaufgabe \u201aRegionale Wirtschaftsstruktur\u2019 im \njetzigen F\u00f6rderumfang bis 2013 weiterf\u00fchren und pr\u00fcfen, \nob eine Verl\u00e4ngerung m\u00f6glich ist.\u201c Das ist eine gute \nNachricht f\u00fcr unser Land, f\u00fcr unsere Entwicklung und f\u00fcr \ndiese Diskussion. \n\nAllein im Jahr 2007 haben wir durch den Einsatz von \n326 Millionen Euro im Rahmen der GA eine Investitions-\nsumme von 1,9 Milliarden Euro in Sachsen initiiert. Auf \njeden Euro F\u00f6rderung kamen somit fast 6 Euro Investitio-\nnen. Daher wird wohl niemand mehr an der Effizienz der \nGA zweifeln k\u00f6nnen. \n\nDurch die insgesamt 665 gef\u00f6rderten Vorhaben wurden \nim vergangenen Jahr 7 950 neue Arbeitspl\u00e4tze geschaffen \nund 25 540 gesichert. Das Ergebnis zeigt, dass die Ge-\nmeinschaftsaufgabe besonders dem s\u00e4chsischen Mit-\ntelstand zugute kommt. Das wollen wir auch in den \nkommenden Jahren so beibehalten. \n\nGleichzeitig muss es uns aber auch gelingen, s\u00e4chsische \nLeuchtt\u00fcrme zu erhalten und ihre Wirtschaftskraft, die \nsich in besonderem Ma\u00dfe auf die Regionen auswirkt, zu \nsichern und auszubauen. Hier m\u00fcssen wir im internationa-\nlen Vergleich auch unkonventionelle Wege gehen k\u00f6nnen. \n\nNun m\u00f6chte ich zu einem weiteren Anliegen des bereits \ngenannten CDU-10-Punkte-Programms kommen. Dort \nsteht: \u201eBei der F\u00f6deralismusreform soll gepr\u00fcft werden, \nob Abweichungsrechte und \u00d6ffnungsklauseln eingef\u00fchrt \nwerden k\u00f6nnen, mit denen die L\u00e4nder individuell und \nschnell auf ver\u00e4nderte Probleme reagieren k\u00f6nnen.\u201c Man \nwill damit einen Wettbewerb um intelligente und effizien-\nte L\u00f6sungen in Gang setzen, der f\u00fcr Deutschland insge-\nsamt von Nutzen ist. \n\nEs ist schon etwas peinlich, aber damit sind wir eigentlich \nbeim Thema des FDP-Antrages, der ganz offensichtlich \nmangels eigener Ideen von dem CDU-Papier abgeschrie-\nben wurde, wie aus Datum und Begr\u00fcndung hervorgeht. \n\n(Torsten Herbst, FDP: Ha, ha, ha!) \n\n\u2013 Ja, eins zu eins! \u2013 Dem Anliegen einer weiteren not-\nwendigen Regulierung stimmen Sie damit nat\u00fcrlich zu. \n\n 9384\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 114. Sitzung 10. Juli 2008 \n\nIch frage aber die FDP, die in den wichtigen acht Jahren \nnach der deutschen Wiedervereinigung die Wirtschafts-\nminister gestellt hat \u2013 die Herren Haussmann, M\u00f6lle-\nmann, Rexroth, alle FDP \u2013, warum an dieser Front damals \nso wenig passiert ist. Diese Frage sollte die FDP schon \nbeantworten. \n\nEines noch: Sie h\u00e4tten unser Papier weiterlesen m\u00fcssen; \ndenn unsere Strategie beschr\u00e4nkt sich nicht darauf, eine \nSonderzone Ost zu fordern, sondern wir m\u00f6chten die \nAttraktivit\u00e4t des Forschungsstandortes Ostdeutschland \nerh\u00f6hen, um die Innovationskraft unserer Unternehmen \nzu st\u00e4rken und damit wirtschaftliche Vorteile zu erringen. \nWir wollen die Bildung unserer Menschen und die Aus-\nbildung zu Fachkr\u00e4ften der Zukunft sicherstellen sowie \u2013 \ndas haben Sie auch abgeschrieben! \u2013 betriebliche B\u00fcnd-\nnisse f\u00fcr Arbeit im Rahmen flexiblerer Tarifvertr\u00e4ge \nzulassen. \n\nMeine Herren von der FDP, Ihr Antrag ist schlecht ge-\nmacht. Er ist ein schlecht gemachter Teilverschnitt des \nCDU-Papiers. Deshalb werden wir ihn ablehnen und \nbitten f\u00fcr unseren Antrag um Ihre Zustimmung. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: F\u00fcr die SPD-Fraktion \nHerr Brangs, bitte. \n\nStefan Brangs, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin, liebe Kolleginnen \nund Kollegen! Es ist in der Tat so, dass wir als Koalition \nbereits Mitte 2005 einen Antrag eingebracht haben, der \nsich mit der Fortf\u00fchrung der Investitionszulage besch\u00e4f-\ntigt hat. Es ist auch so, dass wir damals eine Begr\u00fcndung \ngew\u00e4hlt haben, in der es hei\u00dft, dass wir das tun, um \nHandwerk und Industrie genau die M\u00f6glichkeiten f\u00fcr \nInvestitionen zu geben, die sie brauchen, um so regionale \nWirtschaftsstrukturen zu f\u00f6rdern. Wir sind in der Tat nach \nwie vor der Auffassung, dass das ein zentrales Instrument \nf\u00fcr die Investitionsf\u00e4higkeit in Ostdeutschland ist. Inso-\nfern ist die Begr\u00fcndung, die wir damals gegeben haben, \ndie gleiche, die wir auch heute geben, um diesen Antrag \neinzureichen. \n\nDie Investitionszulage hat sich bew\u00e4hrt und ist auch von \nden Investoren sehr gut angenommen worden. Das wird \nvor allem durch eine Reihe von Zahlen belegt, die die \nAnsiedlungspolitik deutlich machen. Sowohl national als \nauch international t\u00e4tige Unternehmen haben sich in \nSachsen angesiedelt. Wir glauben, dass die Fortsetzung \ndieser Investitionszulage \u00fcber das Jahr 2009 hinaus \nnotwendig und gerade f\u00fcr die neuen L\u00e4nder von gro\u00dfer \nBedeutung ist. \n\nInsofern habe ich mich auch ein wenig gewundert, um \nnicht zu sagen, ge\u00e4rgert, als ich vor einiger Zeit die \n\u201eFrankfurter Allgemeine Zeitung\u201c lesen durfte. Ab und zu \ndarf ich das auch; ich will zugeben, dass ich das nicht \nregelm\u00e4\u00dfig tue. Ich habe einen Kommentar lesen d\u00fcrfen, \nden ich gern zitieren m\u00f6chte. In der \u201eFrankfurter Allge-\nmeinen Zeitung\u201c wurde zu dem Thema Investitionszulage \n\nFolgendes gesagt: \u201eDamals wie heute war diese Entschei-\ndung politisch und nicht \u00f6konomisch motiviert und \ngrundfalsch. Die Investitionszulage, die den Steuerzahler \n650 Millionen Euro im Jahr kostet, ist das widersinnigste \naller F\u00f6rderinstrumente und geh\u00f6rt nicht verl\u00e4ngert, \nsondern abgeschafft \u2013 je schneller, desto besser. Gerade \ndass sie im Osten so beliebt ist, macht sie verd\u00e4chtig.\u201c \n\nIch glaube, wer so etwas schreibt, hat von den tats\u00e4chli-\nchen Problemen in Ostdeutschland keinerlei Ahnung. \n\n(Beifall bei der SPD und der  \nAbg. Caren Lay, Linksfraktion) \n\nEr kann maximal vielleicht einmal bei einem Wellness-\nWochenende in Dresden gewesen sein, aber er hat sich \nnicht die M\u00fche gemacht, in die Oberlausitz, ins Erzgebir-\nge oder in andere Regionen zu gehen, wo wir diese \nInvestitionszulage dringend brauchen. \n\nInsofern ist es richtig, dass wir weiter \u00fcber die Einzelin-\nvestitionen reden, denn sie schaffen wettbewerbsf\u00e4hige \nArbeitspl\u00e4tze. Es ist wichtig, dass sie zur Verbesserung \nregionaler Wirtschaftskreisl\u00e4ufe beitragen. \n\nDaher begr\u00fc\u00dfen wir es als Koalition au\u00dferordentlich, dass \nsich die Regierungschefs der ostdeutschen L\u00e4nder Anfang \nMai darauf verst\u00e4ndigt haben, dass sie eine Verl\u00e4ngerung \ndieser Zulage wollen. Wolfgang Tiefensee als Beauftrag-\nter der Bundesregierung f\u00fcr die neuen L\u00e4nder hat wieder-\nholt ge\u00e4u\u00dfert, dass es dort zu einer Regelung kommen \nmuss. \n\nMein Kollege hat es bereits gesagt, ich will es nur noch \neinmal kurz erw\u00e4hnen, weil ich glaube, dass die Zahlen so \nbeeindruckend sind, dass man sie nicht oft genug nennen \nkann: Wir haben in Sachsen tats\u00e4chlich im Jahr 2007 eine \nZahl erreicht, die uns an die Spitze der deutschen Bundes-\nl\u00e4nder gebracht hat, was die Schaffung von Arbeitspl\u00e4tzen \nanbelangt. Das hat etwas damit zu tun, dass man sehr \nvorausschauend Investitionen auch gerade f\u00fcr j\u00fcngere \nUnternehmen im Bereich der neuen Technologien gef\u00f6r-\ndert hat. Es hat auch etwas damit zu tun, dass wir mit \ndiesen \u00f6ffentlichen Mitteln eine Anschubfinanzierung \nrealisiert haben. \n\nMan sollte ganz klar sagen, dass die Regelungen, die wir \ndamals getroffen haben, auch zuk\u00fcnftig nicht falsch sind. \nWir m\u00fcssen alles daransetzen, dass wir eine \u00dcberein-\nstimmung mit der laufenden EU-F\u00f6rderperiode bekom-\nmen, die Ende 2013 ausl\u00e4uft. Insofern brauchen wir \ndringend eine Anpassung. \n\nBei der Diskussion der letzten Tage ist mir aufgefallen, \ndass es sowohl bei unserem Koalitionspartner als auch in \nunserer eigenen Partei, der SPD, unterschiedliche Ans\u00e4tze \nzum Thema Grundsatzpapiere f\u00fcr die Zukunft des Auf-\nbaus Ost gab, die sich aber im Kern eigentlich sehr \n\u00e4hneln. Beide Parteien haben diese Papiere vorgestellt. \nMan findet auch in diesen Papieren die Fortschreibung \nder Investitionszulage bis zum Jahr 2013 sowie die \nBeibehaltung der F\u00f6rderh\u00f6he in der Gemeinschaftsaufga-\nbe \u201eVerbesserung der regionalen Wirtschaftsstruktur\u201c. \n\n 9385\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 114. Sitzung 10. Juli 2008 \n\nEs ist also vollkommen richtig, dass wir dann, wenn wir \n\u00fcber regionale Potenziale reden und diese Potenziale \nerkennen, auch zielgerichtet f\u00f6rdern m\u00fcssen. Dann \nk\u00f6nnen wir auch nachhaltig Wachstum generieren. Inso-\nfern ist es wichtig zu erkennen, dass \u201eder Osten\u201c nicht \ngleich \u201eder Osten\u201c ist, dass wir da auch eine sehr ausdif-\nferenzierte Wirtschaftsstruktur haben und dass es nach \nwie vor neben Regionen, die weiterhin deutlich industrie-\nschwach sind, auch andere gibt, die aufstrebende Kern-\nstandorte sind und positiv auf das Umland ausstrahlen. \nAber gerade diese Wachstumszentren m\u00fcssen weiterent-\nwickelt werden, dort muss die Qualit\u00e4t gesichert werden \nund vor allen Dingen ist das eine gemeinsame Aufgabe \ndes Bundes, der L\u00e4nder und der Regionen. \n\nZu dem Thema der Arbeitslosigkeit will ich nicht weiter \nausf\u00fchren. Mein Kollege hat dazu gerade gesagt, dass wir \ndort Zahlen haben, die aufhorchen lassen. Aber \u2013 das zu \nsagen ist wichtig \u2013 wir m\u00fcssen auch dar\u00fcber sprechen: \nWenn wir nicht zum 20. Jahrestag der Wiedervereinigung \nden \u00f6konomischen Aufholprozess realisieren, dann aber \ndoch zumindest zum 30. Wir sollten alles daransetzen, \n\n(Zuruf des Abg. Heiko Hilker, Linksfraktion) \n\ndass wir dann das wirtschaftliche Niveau Westdeutsch-\nlands erreichen. \u2013 Bitte? \u2013 \n\n(Heiko Hilker, Linksfraktion: 40. Jahrestag!) \n\n\u2013 Ja, gut. Dar\u00fcber k\u00f6nnen wir dann noch mal reden, wenn \nwir den 30. erreicht haben. \u2013 Insofern sollte es unser Ziel \nsein, gemeinsam alles daranzusetzen und alle Wege \nm\u00f6glich zu machen, um dieses Ziel zu erreichen. \n\nF\u00fcr die SPD ist es wichtig, dass in diesem Zusammen-\nhang sozialpolitische Ziele in den Vordergrund gestellt \nwerden. Im Mittelpunkt unserer Forderung ist es insofern \nkonsequent, dass wir dar\u00fcber nachdenken, die Anglei-\nchung der L\u00f6hne und Geh\u00e4lter in den Fokus zu stellen. \nNat\u00fcrlich geht es uns auch um das Thema des gesetzli-\nchen Mindestlohnes, der nach unserer Auffassung in Ost- \nund Westdeutschland die gleiche H\u00f6he haben sollte und \nals unterste Haltelinie zu verstehen ist. Wir fordern \u2013 auch \ndas ist in den Papieren nachzulesen \u2013 ein einheitliches \nRentensystem f\u00fcr Ost und West. \n\n(Beifall des Abg. Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion) \n\nDenn nach Ansicht der meisten in den ostdeutschen \nBundesl\u00e4ndern werden die hohe Arbeitslosigkeit und die \ngebrochenen Erwerbsbiografien dazu beitragen, dass die \nMenschen in Ostdeutschland zuk\u00fcnftig in gro\u00dfen Teilen \nvon Altersarmut betroffen sein werden, und dazu m\u00fcssen \nwir etwas tun. \n\n(Staatsminister Thomas Jurk: Dagegen!) \n\n\u2013 Dagegen, richtig. Danke sch\u00f6n, das war richtig: Etwas \nentgegen tun und nicht daf\u00fcr. Wir m\u00fcssen etwas dagegen \ntun, dass diese Altersarmut entsteht. \n\nUnser Koalitionspartner stellt in seinem 10-Punkte-Papier \nvorrangig auf die Heilungskr\u00e4fte des Wachstums ab, auf \ndie Einf\u00fchrung von Kombilohnmodellen und vor allem \n\nauf die weitere Flexibilisierung des Arbeitsmarktes und \ndie Schaffung von zus\u00e4tzlichen \u00d6ffnungsklauseln im \nBereich der Tarifvertr\u00e4ge. Aus unserer Sicht sind das \nuntaugliche Mittel. Aber es gibt auch eine Reihe \u00fcberein-\nstimmender Ma\u00dfnahmen zwischen beiden Parteien und \nich glaube, dass genau das die Grundlage unseres gemein-\nsamen Regierens sowohl im Bund als auch hier in Sach-\nsen ist. Wir sind der Auffassung, dass wir Schwerpunkt-\nsetzungen im Bereich der innovationsorientierten Wirt-\nschaft noch st\u00e4rker in den Blickpunkt r\u00fccken m\u00fcssen. Wir \nsind der Auffassung, dass wir die Rahmenbedingungen \nf\u00fcr Forschung und Entwicklung verbessern m\u00fcssen, die \nErh\u00f6hung der Attraktivit\u00e4t des Forschungsstandortes, den \nAusbau von leistungsf\u00e4higer Infrastruktur und die Verbes-\nserung der Bildung und Ausbildung erreichen m\u00fcssen. \nInsofern gibt es eine hohe \u00dcbereinstimmung. \n\nAber eines m\u00f6chte ich zum Schluss dann auch sagen, \nindem ich mich noch einmal auf den Antrag der FDP \nbeziehe: Es ist wirklich so, da muss ich Kollegen Bolick \nrecht geben. Wir haben uns den Antrag genau angeschaut \nund haben fast identische Textbausteine in dem 10-\nPunkte-Programm der CDU und dem jetzigen Antrag der \nFDP finden k\u00f6nnen. Man k\u00f6nnte jetzt sagen: Das ist der \nVersuch, die Schleimspur zu verbreitern, um sozusagen \ndas Angebot, endlich doch bitte regieren zu d\u00fcrfen, dann \nauch noch weiter ernst nehmen zu k\u00f6nnen. Ich kann nur \nan die Erwiderung auf die Regierungserkl\u00e4rung Ihres \nKollegen Zastrow erinnern. Das war schon mehr oder \nweniger eine Bewerbungsrede f\u00fcr das Mitregieren als \nOppositionspartei. Ich fand es ein wenig unw\u00fcrdig. Sei es \ndrum! Sie m\u00fcssen wissen, ob Sie das so machen wollen, \nob Sie hier auch weiter so agieren wollen. Dass Sie mit \naller Macht an die Regierung wollen, das ist klar. Aber ob \nSie es k\u00f6nnen, da habe ich meine Zweifel. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion: Ich auch!) \n\nUnd ob Sie es jemals schaffen werden, da habe ich noch \ngr\u00f6\u00dfere Zweifel. Sie werden es, glaube ich, auf jeden Fall \nnicht schaffen, wenn Sie Antr\u00e4ge unseres Koalitionspart-\nners abschreiben. Denn wenn Sie sich die Begr\u00fcndung \nIhres Antrages anschauen, entlarven Sie sich selbst. Dort \nsagen Sie n\u00e4mlich: \u201eDer Osten braucht keine Fortf\u00fchrung \nder bisherigen Subventionspolitik, sondern Deregulierung \nund die M\u00f6glichkeit, eigene Wege zu gehen und so einen \nselbsttragenden Aufschwung zu schaffen. Das wird den \nneuen L\u00e4ndern seit 18 Jahren verwehrt.\u201c \n\nIch frage Sie: In welcher Republik, in welchem Land \nleben Sie eigentlich, dass Sie die Auffassung vertreten, \ndass der Aufschwung in diesem Land seit 18 Jahren \nverwehrt wird? \n\n(Verwunderung bei der FDP \u2013 \nStaatsminister Thomas Jurk:  \n\nSie kennen Ihren eigenen Antrag nicht!) \n\nDie Zahlen sprechen eine vollkommen andere Sprache. \n\nVor allem gibt es auch eine Reihe von Beschl\u00fcssen der \nFDP, zum Beispiel die Beschl\u00fcsse zur Investitionsstrate-\ngie in Ostdeutschland. Darin spricht die FDP von einer \n\n 9386\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 114. Sitzung 10. Juli 2008 \n\nSonderwirtschaftszone und sie sagt dann heute, etliche \nJahre sp\u00e4ter: Wir taufen jetzt die Sonderwirtschaftszone in \neine Modellregion Ost um. \u2013 Sie m\u00f6chte dann trotz \nalledem \u00d6ffnungsklauseln im Bereich des K\u00fcndigungs-\nschutzes, sie m\u00f6chte ein Absenken des Lohnniveaus, sie \nm\u00f6chte das Aufweichen des Tarifrechts. All das sind \nForderungen, die mit unserer Ansicht von Politik nicht \n\u00fcbereinstimmen. \n\nIn Wirklichkeit wollen Sie damit die Verhandlungspositi-\non der Gewerkschaften weiter schw\u00e4chen. \n\n(Lachen bei der FDP) \n\nDem muss man als Sozialdemokrat und Gewerkschafter \nsehr deutlich widersprechen. Wenn Sie also glauben, dass \nSie in Sachsen einen Wettbewerb \u00fcber die niedrigsten \nL\u00f6hne gewinnen k\u00f6nnen, dann werden Sie nicht die \nFachkr\u00e4fte bekommen, die Sie brauchen, um weiter einen \nlang anhaltenden Aufschwung zu generieren. Gute Arbeit \nverlangt nach gutem Lohn. Mit einer Niedriglohnstrategie \nwerden Sie den vollkommen falschen Weg einschlagen \nund niemals \u2013 das prognostiziere ich Ihnen \u2013 die Anglei-\nchung der Lebensverh\u00e4ltnisse zwischen Ost und West \nerzielen. Es geht als zentrales Element n\u00e4mlich darum, \ndass man auf der einen Seite wirtschaftliche Entwicklung \nim Freistaat mit Wettbewerbsf\u00e4higkeit herstellt \u2013 mit \nInnovation, mit Wissenschaft, mit Forschung, mit Bildung \n\u2013  und auf der anderen Seite gute, motivierte Mitarbeite-\nrinnen und Mitarbeiter hat, die entsprechend entlohnt \nwerden. \n\nInsofern glaube ich, dass die Instrumente in unserem \nAntrag zielf\u00fchrend sind. Daher bitte ich um Zustimmung \nzum Antrag der Koalitionsfraktionen und um Ablehnung \ndes FDP-Antrages. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU  \nund der Staatsregierung) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Jetzt kann die FDP \ngleich darauf reagieren; Herr Dr. Schmalfu\u00df, bitte. \n\nDr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP: Sehr geehrter Herr \nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Herr Prof. Bolick, \nwenn es um schlecht gemachte Gesetze oder um das \nThema geht, wer von wem abschreibt, m\u00f6chte ich Sie \neinfach mal an die Geschichte des Laden\u00f6ffnungsgesetzes \nerinnern. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nDas war ein klassisches Beispiel daf\u00fcr, wie Gesetze \nschlecht gemacht werden, auch juristisch schlecht, und \nwie man von jemandem abschreibt. In der Schule w\u00fcrde \nman sagen: Note 5, Aufgabe nicht erf\u00fcllt. \n\n(Beifall bei der FDP \u2013  \nZuruf des Abg. Martin Dulig, SPD) \n\nIch m\u00f6chte jetzt gern zu unserem Antrag sprechen. Statt \nsich schwerpunktm\u00e4\u00dfig vorrangig damit zu besch\u00e4ftigen, \nwie man Steuergelder auf der einen Seite den Unterneh-\nmern und B\u00fcrgern wegnimmt und auf der anderen Seite \n\nals Subventionen wieder gro\u00dfz\u00fcgig ausgibt, also den \ngro\u00dfz\u00fcgigen Staat spielt, sind andere Ideen gefordert. Ich \ndarf eine dieser Ideen zitieren: \u201eDurch \u00d6ffnungsklauseln \nin bundesgesetzlichen Regelungen wollen wir es erm\u00f6gli-\nchen, eigene L\u00f6sungswege zu entwickeln und umzuset-\nzen. Unser Leitbild ist der f\u00f6derale Wettbewerb um das \nbessere Konzept. Dies gilt insbesondere f\u00fcr das Planungs- \nund Genehmigungsrecht im Blick auf Erleichterungen bei \nUnternehmensansiedlungen.\u201c \n\nDie Kollegen von der CDU sollten wissen, aus welchem \nPapier ich hier zitiert habe. Es ist nicht das \u201eMerkel-\nTillich-Papier\u201c, das am 30. Juni 2008 in Halle verab-\nschiedet wurde. Nein, es ist das Wahlprogramm von CDU \nund CSU zur Bundestagswahl 2005. \n\n(H\u00f6rt, h\u00f6rt! von der FDP) \n\nDas Papier wurde am 11. Juli 2005 von den Bundesvor-\nst\u00e4nden der CDU und CSU beschlossen, also exakt vor \ndrei Jahren. \n\n(Zuruf des Abg. Heinz Lehmann, CDU) \n\nUnd was ist seitdem passiert, Herr Lehmann? \n\n(Heinz Lehmann, CDU: Besser geworden! \u2013 \nHeiterkeit bei der FDP) \n\nWas hat es f\u00fcr Aktivit\u00e4ten der CDU-Bundeskanzlerin und \nder CDU-Ministerpr\u00e4sidenten im Freistaat Sachsen zum \nThema \u201eF\u00f6deraler Wettbewerb\u201c gegeben? Die Position \nder FDP ist klar. Die Besch\u00e4ftigten und die Unternehmen \nwollen lospreschen, sie wollen sich der B\u00fcrokratie entle-\ndigen und Gr\u00fcndergeist und Tatkraft zur Entfaltung \nkommen lassen. Das m\u00fcssen wir als Politik unterst\u00fctzen, \nund das geht nun einmal nicht mit Vorschriften, an die \nman sich in gewachsenen Strukturen in den alten Bundes-\nl\u00e4ndern gew\u00f6hnt hat. \n\nBeispiel Statistik: Herr Kollege Petzold hat es in der \nDebatte im April 2006 \u2013 Sie bl\u00e4ttern gerade in Ihrem \nKalender, Herr Petzold \u2013 zu unserem Antrag, Drucksa-\nche 4/4774 \u2013 Einf\u00fchrung eines B\u00fcrokratiekosten-T\u00dcVs \u2013, \nplastisch dargestellt. Sie erw\u00e4hnten ein mittelst\u00e4ndisches \nUnternehmen im Vogtland \u2013 ich glaube, es waren die \nGerber-Spitzenstickereien in Rebesgr\u00fcn \u2013 mit 50 Besch\u00e4f-\ntigten, das durchschnittlich vier Tage im Monat mit \nStatistikpflichten besch\u00e4ftigt ist. Herr Kollege Petzold, \nwas ist denn in den vergangenen zwei Jahren passiert, um \ndieses Unternehmen zu entlasten? \n\n(Sven Morlok, FDP: Nichts!) \n\n\u2013 Mein Kollege Morlok sagt es: nichts. \u2013 Das im Jahre \n2007 auf Bundesebene beschlossene Zweite Mittelstands-\nentlastungsgesetz, das Erleichterungen bei Statistik und \nBuchf\u00fchrungspflichten verschaffen wollte, hat anschei-\nnend nicht die gew\u00fcnschten Effekte ergeben. Anders kann \nman das Halle-Papier der CDU nicht einordnen. \n\nWie w\u00e4re es zum Beispiel, wenn nicht nur Existenzgr\u00fcn-\nder f\u00fcr die ersten drei Jahre von der statistischen Melde-\npflicht befreit w\u00fcrden \u2013 so das Zweite Mittelstandsentlas-\ntungsgesetz \u2013, sondern alle Betriebe in den neuen L\u00e4ndern \n\n 9387\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 114. Sitzung 10. Juli 2008 \n\nbis zu einer bestimmten Mindestgr\u00f6\u00dfe? All das muss jetzt \nernsthaft gepr\u00fcft werden, insbesondere in der F\u00f6deralis-\nmuskommission. \n\nDas am 23. Juni 2008 vorgestellte Struck-Oettinger-\nPapier zum weiteren Vorgehen in der F\u00f6deralismuskom-\nmission sieht vor, dass eine Arbeitsgruppe eventuelle \nAbweichungsrechte pr\u00fcft. Der Begriff \u201eArbeitsgruppe\u201c \nh\u00f6rt sich nicht gerade erfolgversprechend an und zeigt, \ndass sich die Vertreter von Union und SPD in der Kom-\nmission keine echte Reform mehr zutrauen. Wir brauchen \nPers\u00f6nlichkeiten in der Kommission, die das Thema \nernsthaft unterst\u00fctzen. Das m\u00fcssen aber auch Vertreter der \nStaatsregierung sein, also Herr Ministerpr\u00e4sident Tillich \nund Herr Mackenroth als sein Vertreter. \n\nWir haben im Jahre 1990 die erste Chance verpasst, \nindem grunds\u00e4tzlich alle bundesrechtlichen Regelungen \nunkritisch \u00fcbernommen worden sind. Hier m\u00fcssen wir \nherangehen. Was die immer gern herangezogenen gleich-\nwertigen Lebensverh\u00e4ltnisse betrifft: Diese erzielt man \nauf jeden Fall nicht durch Gleichmacherei, sondern durch \noffenen Wettbewerb. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Mehr Tempo brauchen \nwir auch bei den betrieblichen B\u00fcndnissen f\u00fcr Arbeit. \nDiese B\u00fcndnisse m\u00fcssen gesetzlich abgesichert werden. \nDas stand \u00fcbrigens auch schon im Juli  2005 im Bundes-\ntagswahlprogramm von CDU und CSU. Auch hier ist drei \nJahre lang nichts passiert, obwohl die Vorarbeit \u2013 jetzt \nsind wir wieder beim Thema Abschreiben, Herr Bolick \u2013 \nschon gemacht worden ist. Die CDU braucht dann auch \nnur abzuschreiben, entweder von dem Antrag der FDP-\nBundestagsfraktion vom Juni 2003 oder vom Antrag der \nCDU/CSU-Bundestagsfraktion vom selben Monat. Beide \nAntr\u00e4ge sahen vor, betriebliche B\u00fcndnisse f\u00fcr Arbeit \nrechtlich abzusichern. Eines d\u00fcrfte klar sein: Wir brau-\nchen im Osten keine einheitlichen Fl\u00e4chentarifvertr\u00e4ge, \nsondern vern\u00fcnftige L\u00f6sungen vor Ort. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage, Herr Dr. Schmalfu\u00df? \n\nDr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP: Ja, selbstverst\u00e4ndlich. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Bitte sch\u00f6n, Herr \nBrangs. \n\nStefan Brangs, SPD: Kollege Schmalfu\u00df, k\u00f6nnen Sie mir \nsagen, wie hoch die Tarifbindung im Fl\u00e4chentarifvertrag \nin Sachsen noch ist? \n\nDr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP: Die Frage beantworte ich \nIhnen gern. Zum Umfang der Tarifbindung gibt es keine \nvaliden Zahlen. Das SMWA beruft sich immer auf Zahlen \ndes IAB, was jedoch methodisch fragw\u00fcrdig ist. Laut IAB \n\u2013 alles Zahlen Betriebspaneel 2006 \u2013 arbeiten in Ost-\ndeutschland 41 % der Besch\u00e4ftigten in fl\u00e4chentarifgebun-\ndenen Unternehmen, in Westdeutschland sind es 57 %. \n\n(Stefan Brangs, SPD: Haben Sie einen  \nKnopf im Ohr? \u2013 Heiterkeit bei der FDP) \n\nFl\u00e4chentarifgebunden sind in Ostdeutschland laut IAB \n20 % und in Westdeutschland 37 % der Betriebe. \u2013 Ich \nbedanke mich bei meinem Berater, dass er die Frage \nvorhergesehen hat. \n\n(Heiterkeit und Beifall bei der FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Gestatten Sie eine \nweitere Zwischenfrage? \n\nDr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP: Selbstverst\u00e4ndlich. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Bitte, Herr Brangs. \n\nStefan Brangs, SPD: Wenn Sie sich jetzt bei Ihrem \nBerater bedanken, dann m\u00fcssten Sie eigentlich Ihr Rede-\nmanuskript \u00e4ndern. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Das ist keine Frage, \nHerr Brangs! \n\nStefan Brangs, SPD: Sind Sie bereit, Ihr Redemanuskript \nzu ver\u00e4ndern, weil Sie mit diesem Beleg einen Wider-\nspruch zu Ihrem Zitat gebracht haben? \n\nDr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP: Nein. \u2013 M\u00f6chten Sie mir \nnoch eine Frage stellen? \u2013 Gut. \n\nDie jetzigen rechtlichen Regelungen funktionieren ein-\nfach nicht. Das sehen wir in der t\u00e4glichen betrieblichen \nPraxis. Bestehende Abweichungsm\u00f6glichkeiten, die die \nTarifparteien vorgesehen haben, sind zu unflexibel. Ziel \nmuss es sein, den Besch\u00e4ftigten und den Unternehmen \nvor Ort zu erlauben, anderweitige Regelungen zu finden, \nund zwar unabh\u00e4ngig davon, ob der Tarifvertrag das \nerlaubt oder nicht. Nur so kann man schnell auf ver\u00e4nder-\nte Rahmenbedingungen reagieren und braucht nicht \nabzuwarten, bis Tarifvertr\u00e4ge ge\u00e4ndert worden sind. \n\nSachsen und Sachsens B\u00fcrger und Unternehmen brauchen \nmehr Freiheit. Deshalb bitte ich um Zustimmung zum \nAntrag der FDP-Fraktion. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Als N\u00e4chste hat die \nLinksfraktion das Wort. Sie geht mit zwei Rednern ins \nRennen. Frau Mattern als Dame beginnt. \n\nIngrid Mattern, Linksfraktion: Sehr geehrter Herr \nPr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Ich \nwollte mich bei Ihnen erkundigen, ob wir hier \u00fcber den \nTagesordnungspunkt 4 sprechen oder uns in einer Partei-\nprogrammdebatte befinden, denn diesen Eindruck gewann \nich bei meinen drei Vorrednern. Ich denke aber schon, \ndass wir beim Tagesordnungspunkt 4 sind. \n\nDie CDU/SPD-Koalition will uns mit dem in Rede \nstehenden Antrag zur Investitionszulage und zur Gemein-\nschaftsaufgabe suggerieren, dass sie sich Gedanken um \ndie Wirtschaftsf\u00f6rderung und die s\u00e4chsischen Regionen \nmache. Ich glaube das nicht. Ich habe vielmehr den \n\n 9388\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 114. Sitzung 10. Juli 2008 \n\nEindruck, dass die Koalition in Kontinuit\u00e4t alte Ideen \nwieder auflegt. \n\n(Heinz Lehmann, CDU: Wenn sie gut sind!) \n\nDer heutige Antrag, lieber Herr Kollege Lehmann, gleicht \nwie ein Ei dem anderen den Antr\u00e4gen zur Investitionszu-\nlage und GA-F\u00f6rderung aus dem Jahre 2005. Ich habe \nheute extra die Reden Ihrer wirtschaftspolitischen Spre-\ncher von damals mitgebracht, um verfolgen zu k\u00f6nnen, ob \nSie hier die gleichen Texte verlesen. \n\n(Zuruf von der CDU) \n\nHerr Bolick hat in der Tat nichts anderes gesagt. Es war \ndie gleiche Selbstlobarie wie vor zwei, drei Jahren, heute \nlediglich garniert durch ein wenig Agitprop zu einem 10-\nPunkte-Programm der CDU, an dem Herr Ministerpr\u00e4si-\ndent Tillich ma\u00dfgeblich mitgewirkt haben soll. \n\nSelbst Herr Brangs hatte nichts Neues darzubieten au\u00dfer \nseinem Verweis auf irgendein SPD-Papier, auf das er hier, \nwie mir schien, einfach einmal zu sprechen kommen \nwollte. Mit dem eigentlichen Antrag, meine Damen und \nHerren, hatte das alles nichts zu tun. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nLieber Herr Prof. Bolick, seit Jahren stellen Sie immer \nwieder die gleichen Forderungen in den Raum. Seit \nJahren fordern Sie immer wieder den Bund auf, die \nGeltung des Investitionszulagengesetzes um zwei, drei \noder f\u00fcnf Jahre zu verl\u00e4ngern. Seit Jahren beantragen Sie \nimmer wieder, die F\u00f6rdermittel der Gemeinschaftsaufga-\nbe zur Verbesserung der regionalen Wirtschaftsstruktur \nauf dem bisherigen Niveau beizubehalten. \n\nMit dieser Haltung \u2013 das m\u00f6chte ich Ihnen sagen \u2013 stellen \nSie nur unter Beweis, dass Ihnen Ihre wirtschaftspoliti-\nschen F\u00fc\u00dfe eingeschlafen sind, ja, Sie treten auf der \nStelle. \n\n(Prof. Gunter Bolick, CDU: Das ist  \nder Beweis, wie desolat dieses Land war!) \n\nMeine Damen und Herren von der Koalition! Ihre Forde-\nrungen richten sich alle Jahre wieder an die eigene CDU-\nSPD-Regierung in Berlin. Warum kl\u00e4ren Sie die hier \nangeblich offenen Fragen nicht auf dem kleinen Dienst-\nweg? Sind Ihre Verbindungen etwa auch eingeschlafen \noder nimmt man Sie vielleicht gar nicht mehr ernst? \n\n(Peter Wilhelm Patt, CDU: K\u00f6nnen  \nSie mal inhaltlich etwas sagen?) \n\nHerr Prof. Bolick, glauben Sie wirklich, dass Sie sich mit \ndiesem Antrag weit aus dem Fenster lehnen, also mit \nIhren kontinuierlich immer wiederkehrenden Fensteran-\ntr\u00e4gen? Ich glaube nicht, dass Sie damit etwas bewegen. \nDiese Kontinuit\u00e4t der Fensterantr\u00e4ge, meine Damen und \nHerren von CDU und SPD, legen Sie ja nicht nur in \ndiesem Zusammenhang an den Tag; denn zum Beispiel \nhaben wir monatelang einen Antrag zur EU-\nStrukturfondsf\u00f6rderung hier im Plenum und in den Aus-\nsch\u00fcssen auf Ihren Antrag hin immer wieder aufgerufen \n\nund dann doch wieder absetzen m\u00fcssen. Sie haben ihn \nalso so lange vor sich hergeschoben, dass mir auch \ndiesbez\u00fcglich der Glaube fehlt, dass Sie sich ernsthaft \nGedanken um den Einsatz von F\u00f6rdermitteln machen. \n\nDie Kontinuit\u00e4t, mit der Sie die gewerbliche Investitions-\nzulage und die GA-F\u00f6rderung immer wieder als die \nwichtigsten F\u00f6rderinstrumente im Rahmen der Wirt-\nschaftsf\u00f6rderung beschw\u00f6ren, erinnert mich an eine \nGebetsm\u00fchle, die immer wieder bedient wird. Ich meine, \nf\u00fcr die politische T\u00e4tigkeit des Landtages ist Ihr heute \nhier vorliegender Antrag ebenso entbehrlich wie f\u00fcr die \nk\u00fcnftige Entwicklung der s\u00e4chsischen Wirtschaft; denn, \nmeine Damen und Herren Koalition\u00e4re, Sie wissen es \ndoch heute, in dieser Stunde, schon sehr genau, dass die \nW\u00fcrfel l\u00e4ngst gefallen sind, und Sie wissen, dass sich das, \nwas Sie mit diesem Antrag vorgeben bezwecken zu \nwollen, auch ohne diesen Antrag erf\u00fcllen wird. Wozu ist \ner dann eigentlich gut? Damit wir uns nachher froh und \ngl\u00fccklich in unsere St\u00fchle niederlassen k\u00f6nnen? Ich \ndenke, das w\u00e4re Zeitverschwendung. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nIch habe nach all den Jahren dieser gleichf\u00f6rmigen \nDebatten eigentlich keine Lust mehr auf Ihr schlechtes \nSchauspiel. Alle Jahre wieder stehen die ostdeutschen \nMinisterpr\u00e4sidenten mit ihrem Gefolge auf der Matte des \nWestens und erbetteln sich die Fortschreibung des Investi-\ntionszulagengesetzes und der GA. Ihnen folgt ein Ge-\nt\u00fcmmel auf der offenen politischen B\u00fchne. Bundestags-\nabgeordnete, Minister und die ostdeutschen Landtage in \nihrer Gesamtheit \u00fcbertrumpfen sich mit Pressemitteilun-\ngen; und dann, im Schlussakkord, zeigt sich der Westen \ngn\u00e4dig und gibt uns mehr, als er zun\u00e4chst eingestellt hatte, \naber weniger, als wir gefordert hatten. \n\nGleichzeitig werden die entscheidenden Fragen nicht \nangesprochen und die entscheidenden Probleme in der \nostdeutschen Wirtschaft nicht gel\u00f6st, gelinde gesagt, \ndurch diese Art von Debatten, Herr Bolick und \nHerr Brangs, werden die Probleme, die wir hier in der Tat \nnoch haben, durch angebliche Vorz\u00fcge und Erfolge, die \nich nicht in Abrede stellen will, verschwiegen und \u00fcber-\nt\u00fcncht; aber auch eine solche Selbstlobform bringt uns \nnicht einen Meter weiter. \n\nIch will noch etwas dazusetzen. In diesem Jahr nimmt das \nSchauspiel nahezu die Form einer Farce an; denn bereits \nam 14. Mai 2008 hat Ihnen die Kanzlerin ihr Wort gege-\nben, dass das Investitionszulagengesetz fortgeschrieben \nwird. Wolfgang Tiefensee sagte, dass die Regelung \nfortgef\u00fchrt werde, stehe \u00fcberhaupt nicht mehr infrage. \n\nBei der Gemeinschaftsaufgabe \u201eVerbesserung der regio-\nnalen Wirtschaftsstruktur\u201c sieht es \u00e4hnlich aus. Bundesfi-\nnanzminister Steinbr\u00fcck hat einen Etatentwurf vorgelegt, \nin welchem die GA mit 624 Millionen Euro ausgestattet \nist. Das sind 20 Millionen Euro weniger als bisher. Aber \ndenken Sie einmal daran, dass der Bund vor zwei Jahren \n100 Millionen Euro weniger f\u00fcr den Osten bereitstellen \nwollte und schlie\u00dflich \u2013 im letzten Akkord des letzten \n\n 9389\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 114. Sitzung 10. Juli 2008 \n\nAktes des damals inszenierten Schauspiels \u2013 alles zur\u00fcck-\ngenommen und die Summe beibehalten hatte! Diesmal \ngeht es um 20 Millionen Euro \u2013 f\u00fcr den Bundeshaushalt \nim Prinzip Peanuts. Ich prophezeie Ihnen heute, dass es \nauch diesmal einen letzten Akkord in einem letzten Akt \ngeben wird, und dann werden Sie sich erneut gegenseitig \nauf die Schultern klopfen, weil Sie so \u201eerfolgreich ge-\nk\u00e4mpft haben\u201c. \n\nMeine Damen und Herren! F\u00fcr das Wort \u201eFarce\u201c gibt es \nzwei entscheidende Synonyme. Das eine lautet \u201eBetrug\u201c, \ndas andere \u201eEinlage\u201c. Unter \u201eBetrug\u201c versammeln sich \ndann so sch\u00f6ne deutsche W\u00f6rter wie Irrtum, Machen-\nschaft, Beg\u00fcnstigung, Mogelei, T\u00e4uschung, Pfusch, \nGaunerstreich, Schwindel, Manipulation, Nepp und \nBauernf\u00e4ngerei. \n\n(Marko Schiemann, CDU: Was? \u2013  \nLeichte Heiterkeit bei der CDU) \n\nDas Synonym \u201eEinlage\u201c steht f\u00fcr Beilage, Zugabe oder \nauch F\u00fcllmasse. Suchen Sie sich einfach aus, was Ihnen \nam besten gef\u00e4llt, aber eine Farce bleibt eine Farce; denn \nwenn es Ihnen ernsthaft darum gehen w\u00fcrde, mit den \nvorgeblich oder sogar tats\u00e4chlich wichtigsten F\u00f6rderin-\nstrumenten die wichtigsten wirtschaftspolitischen Prob-\nleme des Landes anzupacken, dann m\u00fcsste es Ihnen heute \neigentlich schon l\u00e4ngst um die Inhalte des Investitionszu-\nlagengesetzes und vor allem der Gemeinschaftsaufgabe \ngehen. Es ist ein Fakt \u2013 damit wende ich mich direkt an \ndie Kolleginnen und Kollegen der FDP \u2013, dass beide \nF\u00f6rderinstrumente zum wirtschaftspolitischen Erbe der \nBundesrepublik geh\u00f6ren. Mit diesem Erbe sorgsam \numzugehen w\u00fcrde bedeuten, es zu pflegen und weiterzu-\nentwickeln. Es m\u00fcsste uns um die Ausgestaltung dieses \nErbes gehen, damit es auch in der heutigen Zeit seine \nWirkung entfalten kann. \n\nUm ein Beispiel zu benennen: Die drohenden Insolvenzen \nbei MZ in Zschopau, bei der Pulsnitzer Lebkuchenfabrik \noder auch bei vielen anderen kleinen und mittelst\u00e4ndi-\nschen Unternehmen k\u00f6nnen weder mit einer Investitions-\nzulage noch mit den F\u00f6rdermitteln aus der GA aufgefan-\ngen werden. In alle diese Unternehmen wurde aber seit \n1990 investiert, auch unter Zuhilfenahme dieser beiden \nbedeutenden F\u00f6rderinstrumente. Aber diese Investitionen \nhaben es nicht vermocht, die KMU in ihrer G\u00e4nze insol-\nvenzsicher am Markt zu etablieren. Sie kranken nach wie \nvor an ihrer eigenen, viel zu d\u00fcnnen Kapitaldecke. Nach \nwie vor k\u00f6nnen sie Marktschwankungen nicht oder nur \nselten kompensieren. Auf ihnen lastet der von ihnen allein \nnicht zu bew\u00e4ltigende Druck des globalen Wettbewerbes. \n\nUm es gleich zu sagen: Ich bin weit davon entfernt zu \nglauben, dass der verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig kleine Freistaat Sach-\nsen mit seinen F\u00f6rderinstrumenten dem internationalen \nWettbewerb die Stirn bieten k\u00f6nnte, indem er einfach ein \npaar Stellschrauben an seinen F\u00f6rderinstrumenten ver\u00e4n-\ndert. Aber das hat er auch gar nicht vor. Nein, heute geht \nes im Antrag der Koalition lediglich darum, die H\u00f6he und \ndie Dauer von zwei F\u00f6rderinstrumenten vorzuschreiben, \nund zwar unver\u00e4ndert. Ich bezweifle, ob das ausreicht, \n\nund stelle infrage, ob dies den heute bestehenden Klein- \nund mittelst\u00e4ndischen Betrieben in Sachsen auch nur im \nEntferntesten hilft. \n\nCDU und SPD haben in der Begr\u00fcndung ihres Antrages \ngeschrieben, dass sie jungen, sich neu gr\u00fcndenden Unter-\nnehmen verpflichtet seien. Dagegen ist \u00fcberhaupt nichts \neinzuwenden. Daf\u00fcr steht auch meine Fraktion. Aber, \nmeine Damen und Herren Antragsteller, was wird aus \ndiesen Unternehmen, wenn sie \u2013 mithilfe von Steuergel-\ndern und Subventionen \u2013 gegr\u00fcndet sind und dann die \ngleichen Probleme zu sp\u00fcren bekommen, wie sie bei \nTausenden von Unternehmen im Bestand heute zu ver-\nzeichnen sind? Dar\u00fcber machen Sie sich \u00fcberhaupt keine \nGedanken. Deshalb war es auch deplatziert, heute aus \nIhren 10- oder 12-Punkte-Programmen zu zitieren. \n\nAus diesem Grund meine ich, dass Ihr heutiger Antrag \nnicht nur als Teil des alle Jahre wiederkehrenden monoto-\nnen und selbstgen\u00fcgsamen Schauspiels zu werten ist, \nsondern dass er auch in besonderer Weise weder den \nKriterien der Nachhaltigkeit noch einer vorausschauenden \nWirtschaftspolitik gerecht wird. Aber dies passt nun \nwieder zur Kontinuit\u00e4t dieser Koalition. Insofern bleiben \nSie sich treu. \n\nVielen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke. \u2013 Die NPD-\nFraktion wird durch den Abg. Gansel vertreten. \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Die Investitionszulage und die \nGA-F\u00f6rderung zur Verbesserung der regionalen Wirt-\nschaftsstruktur sind zwei unentbehrliche F\u00f6rderinstrumen-\nte, die nach Auffassung der NPD-Fraktion unbedingt \nverl\u00e4ngert werden m\u00fcssen. F\u00fcr den immer noch eigenka-\npitalschwachen Mittelstand zwischen Elbe und Oder sind \nsie zuweilen von existenzieller Bedeutung. Dem Wunsch \nder mitteldeutschen Ministerpr\u00e4sidenten nach einer \nFortf\u00fchrung der Investitionszulage bis 2013 will die \nBundesregierung nun auch entsprechen. Die Verl\u00e4ngerung \nder Investitionszulage d\u00fcrfte aber weniger selbstkritischen \nEinsichten in die sozial\u00f6konomische Strukturkrise der \nmitteldeutschen L\u00e4nder geschuldet sein, als vielmehr dem \nbereits heraufziehenden Bundestagswahlkampf. \n\nVor dem Superwahljahr 2009 wird die Bundesregierung \nganz sicher einige F\u00fcllh\u00f6rner \u00fcber Mitteldeutschland \naussch\u00fctten, die als Beruhigungspillen f\u00fcr die \u00f6kono-\nmisch verunsicherte und sozial weiter abstiegsbedrohte \nBev\u00f6lkerung dienen sollen. Als NPD-Fraktion bef\u00fcrchten \nwir aber, dass man sich am Berliner Kabinettstisch ganz \nschnell darauf verst\u00e4ndigen wird, die F\u00f6rdermittelstr\u00f6me \nwieder umzuleiten oder sogar auszutrocknen, wenn sich \nder Pulverdampf des Bundestagswahlkampfes erst einmal \ngelegt hat. \n\nUnd das, obwohl Mitteldeutschland weiterhin massiv \ngef\u00f6rdert werden muss, wenn nicht die letzten sozio\u00f6ko-\nnomischen Fundamente erodieren sollen. \n\n 9390\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 114. Sitzung 10. Juli 2008 \n\nZur F\u00f6rdermittelbed\u00fcrftigkeit Mitteldeutschlands bemerk-\nte selbst die \u201eFrankfurter Allgemeine Zeitung\u201c am 3. Juli \ndieses Jahres: \u201eZ\u00e4hlt man Westpendler und Unterbesch\u00e4f-\ntigte zusammen, fehlen immer noch 1,8 Millionen Stellen. \nDie gesamte Wirtschaftsleistung legt schw\u00e4cher zu als im \nWesten, das Bruttoinlandsprodukt je Kopf kommt dem \nReferenzwert nicht n\u00e4her. Ohne die Milliardentransfers \nf\u00fcr die Sozialsysteme und den Ausbau Ost ist die Region \nauch 18 Jahre nach der Wiedervereinigung nicht \u00fcberle-\nbensf\u00e4hig. Im Jahr ihrer Vollj\u00e4hrigkeit k\u00f6nnen die neuen \nL\u00e4nder noch immer nicht alleine laufen.\u201c \u2013 So kommen-\ntiert es die \u201eFrankfurter Allgemeine\u201c. \n\nWenn von der \u00f6konomischen Strukturschw\u00e4che der neuen \nL\u00e4nder und dem daraus resultierenden F\u00f6rdermittelbedarf \ngesprochen wird, muss aber auch von den wirtschaftspoli-\ntischen Fehlentscheidungen der Kohl-Regierung w\u00e4hrend \nder Vereinigung gesprochen werden. Der Kardinalfehler \nseiner schwarz-gelben Regierung war der naive Glaube, \ndass die Marktkr\u00e4fte quasi im Selbstvollzug \u201ebl\u00fchende \nLandschaften\u201c schaffen w\u00fcrden. In Wirklichkeit r\u00e4umte \ndie Treuhandanstalt, die Exkanzler Helmut Schmidt \neinmal als \u201eNebenregierung\u201c bezeichnete, das Feld f\u00fcr \nzahllose in- und ausl\u00e4ndische Privatisierer frei, die aber \ngr\u00f6\u00dftenteils nicht sanierten, sondern konsequent ent-\nindustrialisierten. \n\nHelmut Schmidt bemerkte zu den Folgen der Treuhandpo-\nlitik: \u201eTats\u00e4chlich wird in den \u00f6stlichen Bundesl\u00e4ndern \neine Fabrik nach der anderen, ein Unternehmen nach dem \nanderen geschlossen. Tats\u00e4chlich erlebt man dort einen \nUmgang mit Grundst\u00fccken und Geb\u00e4uden im Stile eines \norientalischen Basars\u201c, so der fr\u00fchere sozialdemokrati-\nsche Bundeskanzler. \n\nSo, wie Helmut Kohl bl\u00fchende Landschaften versprach, \nverspricht Sachsens Ministerpr\u00e4sident Tillich nun einen \nselbsttragenden Wirtschaftsaufschwung in Mitteldeutsch-\nland bis zum Jahr 2019. Tillich bezog sich mit seiner \nk\u00fchnen Prognose zweifelsohne auf das 10-Punkte-\nProgramm der CDU zur Weiterentwicklung des Aufbaus \nOst, das er gemeinsam mit CDU-Generalsekret\u00e4r Ro-\nnald Pofalla am 26. Juni dieses Jahres in Berlin vorstellte. \n\nNeben der sinnvollen Forderung nach einer Verl\u00e4ngerung \nder Investitionszulage bis zum Jahre 2013 und der steuer-\nlichen F\u00f6rderung von Forschung und Entwicklung besteht \ndas Programm aber im Wesentlichen aus Liberalisie-\nrungsma\u00dfnahmen, wie der Einf\u00fchrung von Abweichungs-\nrechten und \u00d6ffnungsklauseln im Arbeitsrecht und der \nSenkung des Schuleintrittsalters zum Ausgleich des \nJugendschwundes. Eher ins politische Kuriosit\u00e4tenkabi-\nnett geh\u00f6rt f\u00fcr uns die Idee eines sogenannten Transport-\nkorridors von der Ostsee bis zur Adria und zum Schwar-\nzen Meer. Immerhin hat man sich etwas einfallen lassen. \n\nMit Durchliberalisierung und Entstaatlichung auf allen \nEbenen wollen einige schneidige CDU-Reformer Mittel-\ndeutschland zu den, wie es euphorisch hei\u00dft, \u201ewettbe-\nwerbsf\u00e4higsten und innovativsten Regionen im Herzen \nEuropas\u201c machen. Nun, das wollte auch Helmut Kohl, als \ner 1990 von den \u201ebl\u00fchenden Landschaften\u201c sprach. \n\nSeitdem sind viele Regionen Mitteldeutschlands durch \nAbwanderung und Infrastrukturverlust, durch Massenar-\nbeitslosigkeit und Armut regelrecht ausgeblutet, wodurch \n\u00fcbrigens auch die vom Grundgesetz geforderte Gleich-\nwertigkeit der Lebensverh\u00e4ltnisse in ganz Deutschland in \nimmer weitere Ferne r\u00fcckt. Ohne einen grundlegenden \nPolitikwechsel wird sich in Mitteldeutschland definitiv \nkein selbsttragender Aufschwung bis zum Jahr 2019, \nwenn der Solidarpakt II ausl\u00e4uft, einstellen. \n\nDem Antrag der Koalitionsfraktionen f\u00fcr eine Verl\u00e4nge-\nrung der Investitionszulage und f\u00fcr eine Verstetigung der \nGA-F\u00f6rderung stimmt die NPD-Fraktion zu, weil der \nAntrag immerhin richtige Absichtserkl\u00e4rungen enth\u00e4lt. \nDen Antrag der FDP lehnen wir nat\u00fcrlich ab, weil er \ngerade die neoliberalen Forderungen des 10-Punkte-\nProgramms der CDU aufgreift und in Mitteldeutschland \nperspektivisch eine wie auch immer etikettierte Sonder-\nwirtschaftszone herstellen will, in der nicht die Land-\nschaften, sondern nur das Sozialdumping bl\u00fchen. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Weichert von \nder Fraktion der GR\u00dcNEN beschlie\u00dft diese Runde. \n\nMichael Weichert, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\ndent! Meine Damen und Herren! Zun\u00e4chst zum Antrag \nder Koalition. Die Investitionszulage und die GA-\nF\u00f6rderung zur Verbesserung der regionalen Wirtschafts-\nstruktur sind Grundfesten zur F\u00f6rderung der wirtschaftli-\nchen Entwicklung in Deutschland, insbesondere in Ost-\ndeutschland. \n\nDoch Grundfesten beginnen immer dann zu wanken, \nwenn das Fundament, auf dem sie errichtet sind, br\u00fcchig \nwird. Dieses Fundament bildet im Fall der Investitionszu-\nlage die Ausgestaltung des Rechtsanspruches auf F\u00f6rde-\nrung sowie die Bindungsvoraussetzung f\u00fcr die gef\u00f6rder-\nten Investitionen. \n\nGenau an diesem Punkt, meine Damen und Herren, \nherrscht dringender Reformbedarf. Bei der Investitionszu-\nlage handelt es sich um die klassische Gie\u00dfkannenf\u00f6rde-\nrung, von der in den Sonntagsreden kein Ministerpr\u00e4si-\ndent, kein Aufbau-Ost- oder Finanzminister mehr etwas \nwissen will. Doch, wo angesichts knapper Mittel eine \nKonzentration der Gelder n\u00f6tig w\u00e4re, bekommt jeder, der \nin den neuen L\u00e4ndern investiert, die F\u00f6rderung hinterher-\ngeworfen. Dabei wird nicht darauf geachtet, ob es sich um \neine sinnvolle Investition handelt oder nicht. Egal, ob \ngro\u00dfer Autokonzern, Handwerksbetrieb oder Start-up der \nSpitzentechnologie \u2013 die Investitionszulage bekommt erst \neinmal jeder. \n\nAlle wissen, dass die Investitionszulage so zielgenau wie \neine Ladung Schrott, nein, eine Ladung Schrot ist. \n\n(Heiterkeit im Saal \u2013 Zuruf des  \nAbg. Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion) \n\n 9391\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 114. Sitzung 10. Juli 2008 \n\n\u2013 Das war der freudsche Beitrag zum Thema. \u2013 Joachim \nRagnitz, Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer des ifo Institutes f\u00fcr Wirt-\nschaftsforschung, bringt es in einem Interview mit der \n\u201eM\u00e4rkischen Oder-Zeitung\u201c am 15. Mai auf den Punkt. \nIch zitiere: \u201eEs ist kein zielgenaues F\u00f6rderinstrument. Die \nMa\u00dfnahme ist ineffizient.\u201c Ragnitz bem\u00e4ngelt, dass \nAuszahlungen stattfinden, ohne zu pr\u00fcfen, ob es sich um \nlohnenswerte Investitionen handelt. So werden h\u00e4ufig \nFehlinvestitionen in nicht zukunftsf\u00e4hige Produkte gef\u00f6r-\ndert. Es kann sein, dass das in Brandenburg \u00f6fter als hier \npassiert. Das ist ganz klar. \n\n(Dr. Monika Runge, Linksfraktion:  \nDas scheint so!) \n\nWeil jedoch die Westl\u00e4nder einen guten Teil der Finanzie-\nrung stemmen, halten hier im Osten alle den Mund und \nmachen so weiter wie bisher. Meiner Meinung nach kann \nman mit Geld, schon gar nicht mit fremdem, so nicht \numgehen. Statt den Status quo zu zementieren, fordere ich \ndie Regierung auf, sich daf\u00fcr einzusetzen, die Investiti-\nonszulage zu einer zielgenauen F\u00f6rderung umzubauen \nund sich am Wirtschaftswachstum und am Aufbau von \nArbeitspl\u00e4tzen zu orientieren. \n\nMeine Damen und Herren! Wir stimmen mit der Koalition \n\u00fcberein: Das Geld muss der ostdeutschen Wirtschaft und \nTechnologie erhalten bleiben. Jedoch brauchen wir eine \nandere Vergabepraxis, damit es gezielt in Wachstums-\nbranchen bzw. ausgew\u00e4hlte Regionen investiert werden \nkann. Das ist zentralistisch von der Ebene des Bundes aus \nkaum zu realisieren. Die L\u00e4nder ben\u00f6tigen mehr Ent-\nscheidungsfreiheit in der Frage, wof\u00fcr und wo die Mittel \neingesetzt werden sollen. \n\nSo geh\u00f6rt es zur wirtschaftspolitischen Strategie jedes \neinzelnen Bundeslandes, in welchem Umfang wirtschaft-\nliche Zentren und/oder strukturschwache Regionen \ngef\u00f6rdert werden. Am Beispiel des Osterzgebirges oder \nder Oberlausitz k\u00f6nnen Sie sich live und in Farbe ein Bild \ndar\u00fcber machen, was geschieht, wenn in strukturschwa-\nchen Gegenden keine ausreichende wirtschaftliche Basis \netabliert ist. \n\nKritik an der Investitionszulage in ihrer derzeitigen Form \ngibt es noch an einer anderen Stelle, denn sie verleitet zu \nMitnahmeeffekten und bietet ein geradezu un\u00fcberblickba-\nres Missbrauchsrisiko. Mitnahmeeffekte liegen immer \ndann vor, wenn eine Investition auch ohne F\u00f6rderung \nstattgefunden h\u00e4tte. Gro\u00dfunternehmen nutzen die Zulage, \nobwohl sie diese gar nicht brauchen. Den K\u00fcrzeren ziehen \ndabei kleine und mittelst\u00e4ndische Unternehmen, die \nohnehin meist wenig Geld f\u00fcr Investitionen \u00fcbrig haben. \nGanz \u00e4hnlich verh\u00e4lt es sich im Falle der GA-F\u00f6rderung. \n\nDie missbr\u00e4uchliche Verwendung der Investitionszulage \nkostet den Bund j\u00e4hrlich viele Millionen Euro. Wie viele \nes genau ist, wei\u00df die Bundesregierung selbst nicht so \ngenau. Auf eine Anfrage des Kollegen Peter Hettlich im \nBundestag im April dieses Jahres r\u00e4umte die Bundesregie-\nrung allerdings ein, dass es keine Statistik dar\u00fcber gibt, in \nwelchem Rahmen sich der Missbrauch bewegt. \n\nDass die Summen immens hoch sein m\u00fcssen, zeigt ein \nBlick nach Brandenburg. Dort stoppten die Finanz\u00e4mter \n2007 die Auszahlung von 24,2 Millionen Euro. Das \nentspricht einem Viertel des insgesamt beantragten \nGeldes. \n\nMeine Damen und Herren! Ich m\u00f6chte an dieser Stelle die \nUngereimtheiten rund um die Investitionszulage noch \neinmal zusammenfassen: Der Bund gibt f\u00fcr diesen Teil \ndes Solidarpaktes II j\u00e4hrlich circa 600 Millionen Euro \naus. Der Bundesfinanzminister wei\u00df nicht, wer, wo und \nwas mit dieser Investitionszulage gef\u00f6rdert wird. Sie \nstimmen sicher mit mir dar\u00fcber \u00fcberein, wenn ich fordere, \ndiesen Zustand schnellstens zu reformieren. \n\nIm Rahmen der \u00dcberarbeitung der Zugangskriterien \nsollten neue Standards gesetzt werden, auch in Bezug auf \nRessourceneffizienz und Nachhaltigkeit. Sowohl Investi-\ntionszulage als auch GA-F\u00f6rderung sollten die Unterneh-\nmen belohnen, die effizient mit Rohstoffen wirtschaften, \nzum Beispiel Unternehmen, die nach EMAS oder ISO \n14001 zertifiziert sind. So machen wir unsere Wirtschaft \nfit f\u00fcr den globalen Wettbewerb und tun etwas f\u00fcr den \nKlimaschutz. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen der Koalition! Ihr \nAntrag ist im Kern unterst\u00fctzenswert, geht es doch darum, \ndie wirtschaftliche Entwicklung Sachsens auch in den \nkommenden Jahren abzusichern. Deshalb werden wir ihm \nzustimmen. Wir vermissen aber jenes Ma\u00df an Kreativit\u00e4t, \ndas zur L\u00f6sung der geschilderten Probleme notwendig \nwird. Das werden wir demn\u00e4chst mit einer parlamentari-\nschen Initiative noch einmal einfordern und mit Ihnen \ndiskutieren. \n\nNun komme ich zum FDP-Antrag. Meine Damen und \nHerren! Seit dem gesamtdeutschen wirtschaftlichen \nNeuanfang 1990 verstummen die Rufe nach der Sonder-\nwirtschaftszone Ost nicht. Egal, ob CDU, SPD oder allen \nvoran die FDP, immer, wenn das Versagen staatlicher \nIntervention zum Ankurbeln der schw\u00e4chelnden ostdeut-\nschen Wirtschaft offenbar wird, findet sich irgendein \nPolitiker, der sich blitzschnell um 180 Grad dreht und ein \nneoliberales Konzept f\u00fcr den Osten aus dem Hut zaubert. \nFrau Pieper, Herr Merz, Herr von Dohnanyi \u2013 die Liste \nder Deregulierungsfans ist zu lang, um sie ohne zu lang-\nweilen vortragen zu k\u00f6nnen. Beschr\u00e4nken wir uns statt-\ndessen auf die Kernaussagen. \n\nSo hei\u00dft es, im Osten entst\u00fcnde eine ganz neue Dynamik, \nwo die neuen L\u00e4nder das Recht bek\u00e4men, etwa die Regeln \ndes Tarifvertrages, des Betriebsverfassungsgesetzes oder \nder Plan- und Genehmigungsverfahren mehr individuell \nund abweichend vom Bundesrecht anzuwenden. Es gelte, \ndas Korsett an \u00dcberregulierung und B\u00fcrokratie abzustrei-\nfen, denn sonst k\u00f6nne der Osten dem Wettbewerb mit den \nalten Bundesl\u00e4ndern nicht standhalten. \n\nMeine Damen und Herren! Der Abbau von B\u00fcrokratie \nund schneller verlaufende Genehmigungsverfahren bei \nInvestitionen sind durchaus begr\u00fc\u00dfenswert, solange die \nQuantit\u00e4t nicht zulasten der Qualit\u00e4t geht. Sie sind jedoch \nnur die eine Seite der Medaille. Einen Blick auf die \n\n 9392\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 114. Sitzung 10. Juli 2008 \n\nandere Seite er\u00f6ffnete uns Frau Pieper bereits vor zwei \nJahren, indem sie die Diskussion mit dem Vorschlag \nbereicherte, das Arbeitsrecht so auszuhebeln, dass der \nK\u00fcndigungsschutz erst ab 20 Mitarbeitern gilt oder \nzugunsten von Abfindungsregelungen ganz wegf\u00e4llt. Mixt \nman diese Aussage mit der Forderung des ehemaligen \nHamburger B\u00fcrgermeisters Klaus von Dohnanyi nach \nBilligl\u00f6hnen im Osten, so erh\u00e4lt man einen bitteren \nfr\u00fchkapitalistischen Cocktail, der dem einen oder anderen \nin den Kopf steigt, der Mehrheit aber geh\u00f6rig auf den \nMagen schl\u00e4gt. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der Linksfraktion) \n\nMeine Damen und Herren! Machen wir uns doch einmal \ndie M\u00fche und f\u00fchren die Diskussion um die Aush\u00f6hlung \ndes Arbeitsrechtes mit dem ebenfalls aktuellen Thema \nFachkr\u00e4ftemangel zusammen. Was werden denn gut \nausgebildete Fachkr\u00e4fte wohl machen, wenn sie zwischen \nunsicheren und schlecht bezahlten Jobs im Osten und \nordentlich entlohnter Arbeit im Westen w\u00e4hlen k\u00f6nnen? \nNa, 95 % entscheiden sich wie wir alle: vern\u00fcnftig, \nn\u00e4mlich \u00f6konomisch und zum eigenen Nutzen. Eine \nostdeutsche Niedriglohnzone l\u00f6st die Probleme deshalb \nnicht. Darum ist die Aushebelung des Arbeits- und Sozial-\nrechtes mit uns B\u00fcndnisgr\u00fcnen nicht zu machen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der Linksfraktion) \n\nMeine Damen und Herren! Ernst nehmen sollten wir im \nRahmen dieser Diskussion aber auch die Einw\u00e4nde aus \nden alten Bundesl\u00e4ndern, besonders aus den Geberl\u00e4n-\ndern. Dass dort niemand gl\u00fccklich ist, wenn im selben \nLand quasi vor der Haust\u00fcr andere Regeln herrschen und \ndarum Unternehmen eventuell abwandern, d\u00fcrfte keinen \nverbl\u00fcffen. Gleiches Recht f\u00fcr alle w\u00e4re dann nur noch \neine leere Phrase. Nein, meine Damen und Herren, fast \n20 Jahre nach der Wiedervereinigung soll die staatliche \nHilfe nicht mehr nach der Himmelsrichtung, sondern nach \ndem Erfordernis zukunftsfester Entwicklung vergeben \nwerden. Wir B\u00fcndnisgr\u00fcnen bef\u00fcrworten ausdr\u00fccklich \nModellprojekte in ausgew\u00e4hlten Gebieten, in denen \nalternative Regeln der Wirtschaftsf\u00f6rderung probiert und \nneue Wege betreten werden k\u00f6nnen. Aus Ostdeutschland \neine fr\u00fchkapitalistische Spielwiese zu machen, lehnen wir \ndoch entschieden ab, genauso wie diesen vorliegenden \nAntrag. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der Linksfraktion) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 \nMeine Damen und Herren! Zwei Fraktionen haben \navisiert, dass sie die allgemeine Aussprache weiterf\u00fchren \nm\u00f6chten. Die CDU, Herr Prof. Bolick? \u2013 Nein. Die \nLinksfraktion? \u2013 Herr Zais von der Linksfraktion, bitte. \n\nKarl-Friedrich Zais, Linksfraktion: Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Die Diskussion hat hier viel \nPolemik aufgeworfen. Ich bedanke mich ausdr\u00fccklich bei \nKollegen Weichert, der sehr ernste Ausf\u00fchrungen gemacht \n\nhat, denen ich pers\u00f6nlich nur zustimmen kann. Genau das \nist es. \n\nZum Ersten. Die Investitionszulage ist richtig. Wir haben \nimmer darauf hingewiesen, dass ihr Einsatz so zu pr\u00fcfen \nist, dass damit wettbewerbsf\u00e4hige Arbeitspl\u00e4tze entstehen. \nDiese gehen nur \u00fcber Bildung und Innovation. Das ist \nrichtig. \n\nDas Zweite, worauf ich besonders eingehen m\u00f6chte, ist \nnoch einmal die Position der Linken zum FDP-Antrag. \nHier habe ich Verst\u00e4ndnis. Schade nat\u00fcrlich nur um ein \nCDU-Parteiprogramm, auch wenn es erst einmal ein \nEntwurf ist und diskutiert wird. Wer sich so einen Partner \nan die Seite holt, der muss auch damit rechnen, dass er \ngetrieben wird. Die Flexibilisierung und die Tarifaufl\u00f6-\nsung sind ja bei der CDU niedergeschrieben. Da ist es \nschon das Recht der FDP, darauf hinzuweisen, indem sie \nsagt: Wir wollen das ganz, ganz sicher machen; \u201eTarifver-\ntr\u00e4ge braucht Ostdeutschland nicht, das hemmt uns!\u201c \u2013 so \ndie Losung. \n\nDazu kann ich nur sagen: Mit uns als Linksfraktion nicht! \nAuch an Sie gerichtet, Herr Schmalfu\u00df: Die F\u00f6deralis-\nmuskommission tagte j\u00fcngst und wird erst im Oktober \neinen Abschlussbericht bringen. Was das mit der GA-\nF\u00f6rderung zu tun hat, bleibt mir ein R\u00e4tsel. An das Pr\u00e4si-\ndium gewandt: Wieso kommt \u00fcberhaupt dieser Antrag? \n\nEs geht n\u00e4mlich nicht um irgendwelche schnelleren \nInvestitionsplanungen und Verfahren in dieser F\u00f6deralis-\nmusreform. Woher haben Sie diese abweichenden Rege-\nlungen genommen? Es geht schlie\u00dflich um die Senkung \nvon Normen, Umweltstandards und Sozialstandards. Das \nwird in dieser Kommission beraten, und deshalb ist es \nv\u00f6llig unsinnig, hier zu beraten, zumal Herr Oettinger und \nHerr Struck als Leiter diesen Abweichungsregelungen \neine Absage erteilt haben \u2013 eine Polemik, die damit \naufgekommen ist, anzuzetteln, aber eigentlich schon \nerledigt ist, bevor wir mit dem Reden begonnen haben. \n\nBei diesem Sachstand verstehe ich nicht, warum Sie als \nFDP. ihn nicht wahrhaben wollen Ich wei\u00df auch nicht, \nwarum Sie das mit dem Wahlprogramm der CDU von \n2005 verbinden. Eine Beratung, die 398 Seiten eines \nProtokolls hatte, hat f\u00fcr eine ganze Seite diese Abwei-\nchungsregelungen geopfert. \n\nHerr Schmalfu\u00df, sollten Sie noch einmal das Wort ergrei-\nfen, dann begr\u00fcnden Sie bitte einmal, wie Sie sich vorstel-\nlen \u2013 das sind Sie uns schuldig geblieben \u2013, dass Sachsen \ndurch Deregulierung und \u00d6ffnungsklausel einen Fort-\nschritt erreichen wird. F\u00fchren Sie das bitte einmal aus. In \nIhrem Antrag vertreten Sie einen Wettbewerbsf\u00f6deralis-\nmus, der jeden Schutz der Arbeitnehmer infrage stellt. Sie \nvergessen aber, dass Wettbewerb, auch der zwischen den \nL\u00e4ndern, immer hei\u00dft: Dein Recht ist auch mein Recht. \nDeregulierung und \u00d6ffnungsklausel, Herabsetzen von \nStandards und Umweltnormen in der \u00d6ffentlichkeit \nwerden vom B\u00fcrger nicht hingenommen, weder bei den \nbevorstehenden IG-Metall-Tarifen im Herbst \u2013 daran \nk\u00f6nnen Sie sich dann beteiligen \u2013 noch im n\u00e4chsten Jahr \nbei den anstehenden Wahlen in Sachsen. \n\n 9393\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 114. Sitzung 10. Juli 2008 \n\nUm es kurz zu machen: Bevor Sie hier im Landtag waren, \ngab es schon einmal eine Variante \u00fcber \u00d6ffnungsklauseln \nund Deregulierungen. Hervorgetan hat sich der damalige \nWirtschaftsminister Herr Gillo. Wir haben uns schon \ndamals gestritten, als Sie noch richtigerweise \u2013 das will \nich hier auch erw\u00e4hnen \u2013 W\u00e4hler gesammelt haben mit \nsolchen Losungen, die ich noch heute f\u00fcr richtig halte: \u201eIn \njedem Dorf eine Schule\u201c oder \u201eB\u00fcrgergeld statt \nHartz IV\u201c. Sie sollten das weiter tun, anstatt hier wieder \neine neue \u00d6ffnungsklauseloffensive zu starten. Ist \nHerr Gillo hier? \u2013 \n\n(Zuruf von der CDU: Ja!) \n\n\u2013 Ja. Lassen Sie es sich immer wieder sagen, dass \nHerr Gillo an seiner \u00d6ffnungsklausel gescheitert ist. Ich \nbin es satt, schon wieder eine solche Deregulierungskam-\npagne hinzunehmen. Ich bin mir auch sicher, dass es sie \nso nicht gibt, wenn ich das Papier der CDU lese. Da gibt \nes schon ganz andere T\u00f6ne, dass man den Bruttolohn, den \nNettolohn an die Produktivit\u00e4t koppeln, nat\u00fcrlich in \nSachsen steigern muss, weil wir, wie Herr Weichert sagt, \nIngenieure brauchen. Ihnen ist unser Fachkr\u00e4ftemangel \nnicht entgangen. Sie hier zu behalten kann nur erreicht \nwerden, wie Herr Weichert sagte, wenn sie hier ein Leben \nf\u00fchren k\u00f6nnen und mit Tatkraft, Erfindergeist und Gr\u00fcn-\ndergeist auch einen Lohn erhalten, mit dem sich hier in \nSachsen leben l\u00e4sst. \n\nWir haben 1,5 Millionen Menschen verloren. Eine ganz \nlakonische Bemerkung: Es waren meist die falschen. Es \nsind die gegangen, die gut ausgebildet waren und woan-\nders ihr Leben mit anderen Standards wesentlich besser \nf\u00fchren k\u00f6nnen. Das ist die Herausforderung f\u00fcr die \nWirtschaftspolitik, die in Sachsen ver\u00e4ndert werden muss. \n\nGeben Sie uns eine Antwort, wie Sie das anpacken \nwollen. Sehen wir einmal davon ab, dass Herr Bolick \nimmer gern meint, aufgrund Ihres Prinzips des Heuerns \nund Feuerns sei die Entwicklung der Wirtschaft in Sach-\nsen eine Erfolgsstory. Er war aber in seinem Mittelteil \nsehr ehrlich: Wir haben Aufholbedarf bei den verf\u00fcgbaren \nEinkommen, wir haben die meisten Leiharbeiter, die bei \ngleicher Arbeit alle weniger verdienen, wir haben drohen-\nde Altersarmut, schwere und anhaltende Jugendarbeitslo-\nsigkeit. \n\nUnd, Herr Schmalfu\u00df, auch das ist Wirtschaftspolitik: Wir \nhaben nur knapp 8 % der Besch\u00e4ftigten, die in den Unter-\nnehmen an gewinnabh\u00e4ngigen Einkommensbestandteilen \nbeteiligt sind. Ich stelle an unsere Unternehmer die \nForderung, diese Gewinnbeteiligung zu erh\u00f6hen. Dann ist \nes f\u00fcr Sachsen und auch f\u00fcr den Einsatz der Investitions-\nzulage, dem wir unser Ja geben, ein richtiger Weg. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Der angesprochene \nHerr Dr. Schmalfu\u00df hat schon um das Wort gebeten; bitte \nsch\u00f6n. \n\nDr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP: Sehr geehrter Herr \nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Lassen Sie mich \n\nnoch ein paar Anmerkungen zum Antrag der Fraktionen \nder CDU und der SPD machen. Die s\u00e4chsische Wirtschaft \nhatte in den vergangenen Jahren in vielen Bereichen eine \nhohe Wachstums- und Investitionsdynamik zu verzeich-\nnen. Ungeachtet dieser Fortschritte gibt es jedoch weitge-\nhend Konsens dar\u00fcber, dass der Aufbau eines leistungsf\u00e4-\nhigen Kapitalstocks in der s\u00e4chsischen Industrie noch \nnicht abgeschlossen und daher weiterhin eine Investitions-\nf\u00f6rderung in nennenswertem Umfang erforderlich ist. \nEinen wesentlichen rechtlichen Rahmen dazu bildet das \nInvestitionszulagengesetz. W\u00e4hrend wir mit dem grund-\ns\u00e4tzlichen Anliegen Ihres Antrages, meine sehr geehrten \nDamen und Herren von CDU und SPD, \u00fcbereinstimmen, \ngibt es jedoch einige irritierende Punkte. \n\nSeit Anfang des Jahres gibt es einen Entwurf zum Investi-\ntionszulagengesetz. K\u00fcrzlich wurde der Bundeshaushalts-\nplan 2009 und der Finanzplan des Bundes 2008 bis 2012 \nvorgestellt, wodurch auch der prinzipielle Rahmen f\u00fcr \nInvestitionen gesetzt ist. Nach derzeitigem Informations-\nstand wird das Bundeskabinett noch im Juli das Investiti-\nonszulagengesetz verabschieden. Insofern kann man sich \nschon fragen, warum dieser Antrag erst jetzt zur Diskus-\nsion gestellt wird, meine sehr geehrten Damen und Herren \nvon CDU und SPD. \n\nAber ich will diesen zeitlichen Aspekt nicht \u00fcberbetonen. \nLassen Sie mich daher ein paar inhaltliche Punkte Ihres \nAntrages ansprechen. Zum einen h\u00e4tten wir inhaltlich \netwas mehr Realit\u00e4tssinn erwartet statt das starre Festhal-\nten an dem gegenw\u00e4rtig praktizierten F\u00f6rderszenario, wie \nSie dies bei Antragspunkt 3 fordern \u2013 was \u00fcbrigens nicht \nkonsistent mit Punkt 2 ist, in dem Sie von einer Vereinfa-\nchung der F\u00f6rders\u00e4tze sprechen; was immer dies auch \nsein mag. Denn sosehr wir uns dieses Vorgehen vielleicht \nauch w\u00fcnschen \u2013 langfristig werden die zur Verf\u00fcgung \nstehenden finanziellen Mittel abnehmen, und diese \nEntwicklung muss sich bereits heute in der Ausgestaltung \nder F\u00f6rderung zeigen. Nur mit einer degressiven F\u00f6rde-\nrung wird man den Unternehmen ein deutliches Signal \ngeben und bei ihnen ein entsprechendes Anpassungsver-\nhalten bewirken. \n\nUm den Herausforderungen r\u00fcckl\u00e4ufiger F\u00f6rdermittel zu \nbegegnen, muss zudem nach unserer Ansicht bei der \nInvestitionsf\u00f6rderung eine Umstellung von Zusch\u00fcssen \nauf Nachrangdarlehen erfolgen, um die R\u00fcckzahlbetr\u00e4ge \ndann in einem revolvierenden Fonds nach dem Jahr 2013 \nzu binden. Auch in diesem Zusammenhang h\u00e4tten wir uns \nbei Ihrem Antrag etwas mehr Weitblick gew\u00fcnscht. \n\nAbschlie\u00dfend h\u00e4tte ich mir in Ihrem Antrag eine Positio-\nnierung dahin gehend gew\u00fcnscht, Herr Bolick, welche \nF\u00f6rderschwerpunkte die Wirtschaftspolitik in Sachsen vor \ndem Hintergrund abnehmender Mittel in Zukunft setzen \nm\u00f6chte. Einen aktuellen Anlass h\u00e4tte in diesem Zusam-\nmenhang die Neuklassifizierung der Wirtschaftszweige \ndurch das Statistische Bundesamt geboten. \n\nDie Bestimmungen des Investitionszulagengesetzes 2007 \nkn\u00fcpfen an die Tatbestandsmerkmale \u201everarbeitendes \nGewerbe\u201c, \u201eproduktionsnahe Dienstleistungen\u201c sowie \n\n 9394\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 114. Sitzung 10. Juli 2008 \n\n\u201eBeherbergungsgewerbe\u201c an. Durch die formalistische \nNeuordnung verlieren einige Wirtschaftszweige wie \nbeispielsweise bestimmte Handwerksbereiche und die \nRecyclingbranche ab dem 1. Januar 2009 ihre F\u00f6rderf\u00e4-\nhigkeit. Im Zusammenhang mit den Punkten 4 und 5 Ihres \nAntrages h\u00e4tte auch dieser Aspekt thematisiert werden \nm\u00fcssen. Allerdings bleiben Sie auch da im Ungef\u00e4hren. \nEs ist nach Meinung der FDP-Fraktion schon wichtig, \nbeispielsweise die F\u00f6rderf\u00e4higkeit von Hotelbauten zu \ndiskutieren. Dieser Diskussion entziehen Sie sich mit \nIhren Antragsforderungen jedoch. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Auch die FDP-\nFraktion misst dem Antragsthema der CDU und der SPD \neine gro\u00dfe Bedeutung zu. Allerdings ziehen wir daraus \nandere bzw. weitergehende Konsequenzen. \n\nWir werden uns daher bei der Abstimmung zu diesem \nAntrag enthalten. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 Das \nwar die Aussprache der Fraktionen. Herr Jurk, Staatsmi-\nnister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit, Sie haben das Wort. \n\nThomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und \nArbeit: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und \nHerren! Die Debatte war ja durchaus lebendig und leiden-\nschaftlich und ich halte sie auch f\u00fcr notwendig. Sie \nkommt auch genau zur richtigen Zeit; deshalb mein Dank \nan die Koalitionsfraktionen, denn wir stehen vor wichti-\ngen Entscheidungen. Ich sage sehr deutlich: Die Zulage \nhat uns im Freistaat Sachsen massiv und stark geholfen; \ngemeinsam mit der GA hat sie unser wirtschaftliches \nWachstum gef\u00f6rdert. Das ist eine ganz wichtige Voraus-\nsetzung daf\u00fcr, dass der Freistaat Sachsen bis zum \nJahr 2019 nach Auslaufen der Solidarpaktmittel auf \neigenen F\u00fc\u00dfen stehen kann. \u00dcbrigens auch einen herzli-\nchen Dank an all diejenigen, die die Beschl\u00fcsse dazu \ngefasst und diese Steuererleichterungen m\u00f6glich gemacht \nhaben. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Die Debatte ist \nauch deshalb f\u00fcr einen Wirtschafts- und Arbeitsminister \nwichtig, weil wir alle Klarheit dar\u00fcber haben wollen, wie \nes nach 2009 weitergeht. Ich habe bei vielen Investoren-\ngespr\u00e4chen vernommen, welche Planungen sie auch \u00fcber \ndas Jahr 2009 hinaus haben. Dabei geht es nicht nur um \nmehrj\u00e4hrige Investitionen, sondern auch darum, dass man \nPlanungssicherheit f\u00fcr einen mittelfristigen Zeitraum \nhaben will. Wir brauchen jetzt die richtigen Entscheidun-\ngen, die uns im Freistaat Sachsen bei der Wirtschaftsf\u00f6r-\nderung weiterhelfen. \n\nDeshalb bin ich froh dar\u00fcber, dass SPD und CDU k\u00fcrz-\nlich auf Bundesebene Beschl\u00fcsse gefasst haben, die den \nErhalt der Investitionszulage bis zum Jahr 2013, also \nquasi parallel mit der F\u00f6rderperiode der Europ\u00e4ischen \nUnion, vorsehen und \u2013 was besonders wichtig ist \u2013 auch \ndie Beibehaltung der F\u00f6rderh\u00f6he in der Gemeinschafts-\n\naufgabe Verbesserung der regionalen Wirtschaftsstruktur, \nder GA. \n\nDeshalb sind die klaren Bekenntnisse sowohl von Wolf-\ngang Tiefensee als dem Beauftragten der Bundesregierung \nf\u00fcr die neuen Bundesl\u00e4nder zur Investitionszulage wichtig \nals auch die Worte von Bundeskanzlerin Merkel, die am \n30. Juni 2008 in Halle die Verl\u00e4ngerung der Investitions-\nzulage bis 2013 sowie die Fortf\u00fchrung der Investitions-\nzusch\u00fcsse angek\u00fcndigt hat. Damit gibt es eine breite \nBasis im Bund, die sich f\u00fcr die Fortf\u00fchrung der Investiti-\nonszulage einsetzt. Ich sage es sehr deutlich \u2013 Herr \nBrangs hatte den FAZ-Artikel heute hier vorgetragen \u2013: \nWir haben nicht nur Freunde und wir m\u00fcssen viel \u00dcber-\nzeugungsarbeit leisten. Deshalb ist es keine Farce, heute \ndiese Debatte zu f\u00fchren. Frau Mattern war insofern \nkonsequent, als sie die Debatte schnell wieder verlassen \nhat. \n\n(Heiko Hilker, Linksfraktion:  \nSie sucht Herrn Brangs!) \n\n\u2013 Gut, dann m\u00f6ge sie Herrn Brangs suchen, das mag ja \nsein, Herr Hilker. H\u00e4tten Sie uns den Zwischenruf erspart \nund hier einen konstruktiven Beitrag geliefert \u2013 im Ge-\ngensatz zu Frau Mattern \u2013, w\u00e4re es besser gewesen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nWarum ist die Debatte gerade heute wichtig? Unmittelbar \nnach der Sommerpause wird sich der Bundesrat mit dem \nGesetzentwurf befassen und im Dezember soll das Gesetz \nverabschiedet werden, damit die Unternehmen noch in \ndiesem Jahr \u2013 das ist besonders wichtig \u2013 Rechtssicherheit \nbekommen. \n\nDies, meine sehr verehrten Damen und Herren, ist zu-\nn\u00e4chst ein Etappensieg, ein Teilerfolg unserer bisherigen \nBem\u00fchungen; doch noch ist die \u201eTour de Finance\u201c nicht \ngewonnen. Wir werden auch in den n\u00e4chsten Monaten \nwachsam sein m\u00fcssen, um den Erfolg \u00fcber die Fortf\u00fch-\nrung der Investitionszulage und der Gemeinschaftsaufga-\nbe nicht zu gef\u00e4hrden. \n\nDie Bundesregierung plant eine j\u00e4hrliche Abschmelzung \nder F\u00f6rders\u00e4tze beider Investitionszulagen. Weiterhin soll \ndie f\u00fcr Sachsen besonders wichtige Grenzlandf\u00f6rderung \nentfallen. Ich bekenne offen, dass es dazu noch Ge-\nspr\u00e4chsbedarf gibt. Sinn der F\u00f6rders\u00e4tze ist es, einen \nAnreiz f\u00fcr Investitionen zu schaffen. Deshalb muss genau \nhingeschaut werden, wie die Staffelung der F\u00f6rders\u00e4tze \nausf\u00e4llt und ob die F\u00f6rders\u00e4tze noch geeignet sind, \nWirkungen f\u00fcr mehr Investitionen zu entfalten. Wir haben \nbisher stets darauf hingewiesen, dass \u2013 falls das Investiti-\nonszulagengesetz zum Ende des Jahres 2009 auslaufen \nw\u00fcrde \u2013 drastische Einschnitte bei der Regionalf\u00f6rderung \nin den neuen L\u00e4ndern drohen, die aufgrund der immer \nnoch gro\u00dfen Differenzen in der Wirtschaftskraft zwischen \nden Regionen Ost- und Westdeutschland eben nicht \ngerechtfertigt sind. \n\nDie bisherige Regionalf\u00f6rderung, Investitionszulage- und \nZuschussf\u00f6rderung im Rahmen der GA hat sich bestens \n\n 9395\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 114. Sitzung 10. Juli 2008 \n\nbew\u00e4hrt. Die Investitionszulage als ein transparentes \nF\u00f6rderinstrument mit Rechtsanspruch ist mit relativ \ngeringem Verwaltungsaufwand umsetzbar. Das ist auch \nein Beitrag zur Entb\u00fcrokratisierung. Sie gew\u00e4hrleistet f\u00fcr \nviele kleinere Investitionsvorhaben eine Grundf\u00f6rderung \nin den Gebieten mit strukturellen Nachteilen. Die Investi-\ntionszulage wird f\u00fcr regional bedeutsame Investitionsvor-\nhaben durch die GA zielgerichtet erg\u00e4nzt. Im Rahmen der \nGA erfolgt eine F\u00f6rderung von Investitionsvorhaben von \nUnternehmen, die mit einem \u00fcberregionalen Absatz ihrer \nProdukte und Dienstleistungen dazu beitragen, die Ein-\nkommen der Region zu erh\u00f6hen. Bei dieser F\u00f6rderung \nsind die Schaffung und Sicherung von Arbeitspl\u00e4tzen ein \nwichtiges Kriterium. Bei der GA erfolgt unabh\u00e4ngig von \nder Himmelsrichtung eine F\u00f6rderung von Investitionen in \nden strukturschw\u00e4chsten Gebieten, die mit deutschland-\nweit einheitlichen Kriterien ermittelt werden. Es ist \n\u00fcbrigens auch wichtig deutlich zu machen, dass man \nzielorientiert f\u00f6rdert. \n\nIn der Vergangenheit haben wir gesehen, dass Regelungen \nmit kurzer Laufzeit starke Br\u00fcche in der F\u00f6rderung \nmehrj\u00e4hriger Vorhaben verursachen. Umso erfreulicher ist \nes, dass nach den bereits bekannten Eckpunkten der \nAnschlussregelung zur Investitionszulage mit mehrj\u00e4hri-\ngen Investitionsprojekten keine abgestuften F\u00f6rders\u00e4tze \ngelten sollen, sondern dass das gesamte Projekt mit dem \nF\u00f6rdersatz gef\u00f6rdert werden soll, der bei Beginn des \nRealisierungszeitraumes gilt. Das gibt den Unternehmen \nSicherheit und verhindert wirtschaftlich unvern\u00fcnftige \nVorzieheffekte, wie sie bei der auslaufenden F\u00f6rderung \nimmer wieder auftreten. Um die Rechtssicherheit und \nEffektivit\u00e4t der Investitionszulage zu erh\u00f6hen, haben wir \nuns stets f\u00fcr eine mehrj\u00e4hrige Verl\u00e4ngerung dieser F\u00f6rde-\nrung eingesetzt, die den europ\u00e4ischen Strukturfonds-\nF\u00f6rderperioden entspricht. Es geht also um eine klare \nRegelung bis zum Ende der laufenden Strukturfondsperi-\node im Jahr 2013. \n\nDer Gesetzentwurf, \u00fcber den die Bundesregierung in der \nn\u00e4chsten Woche beschlie\u00dfen wird, enth\u00e4lt genau dies. \nViele Investitionsprojekte, die jetzt geplant werden und \n\u00fcber deren Standorte entschieden wird, erstrecken sich \n\u00fcber mehrere Jahre und damit \u00fcber das Jahr 2009 hinaus. \nF\u00fcr diese Projekte ben\u00f6tigen wir schnell Planungssicher-\nheit. Das hei\u00dft, wir setzen auf eine schnelle Entscheidung \nder Bundesregierung, des Bundestages und des Bundesra-\ntes. Nur dann entstehen keine F\u00f6rderl\u00fccken f\u00fcr mehrj\u00e4h-\nrige Projekte. \n\nAuch die F\u00f6rders\u00e4tze sowie die Grenzlandf\u00f6rderung \nsollten nach Auffassung der Staatsregierung so weit wie \nm\u00f6glich unver\u00e4ndert bleiben. Hier sehe ich noch Hand-\nlungsbedarf. Deshalb ist es richtig, wenn der S\u00e4chsische \nLandtag heute einstimmig \u2013 die FDP-Fraktion schert ja \nschon wieder aus \u2013 die Fortf\u00fchrung der Investitionszulage \nin der bisherigen H\u00f6he \u00fcber die Jahre 2009 bis 2013 \nhinaus als Signal und stabile Verhandlungsbasis f\u00fcr den \nFreistaat Sachsen beschlie\u00dfen w\u00fcrde. Ich kann die Hal-\ntung der FDP-Fraktion an dieser Stelle nicht verstehen! \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nHerr Schmalfu\u00df, es ist sicherlich bedauerlich, dass be-\nstimmte Gewerke inzwischen leider aus der Investitions-\nzulage herausfallen. Das hat aber mit Br\u00fcssel zu tun, mit \neurop\u00e4ischen Vorgaben, statistischen Effekten, die ich \nallerdings bedauere. Dazu m\u00fcssen Sie mit Ihrem Europa-\nabgeordneten sprechen. Er h\u00e4tte sich vielleicht st\u00e4rker \neinbringen m\u00fcssen. \n\nSollte es bei der von der Bundesregierung vorgesehenen \ndegressiven Ausgestaltung der Investitionszulage bleiben, \nist ein Ausgleich durch eine entsprechend h\u00f6here Mittel-\nzuweisung f\u00fcr die F\u00f6rderung im Rahmen der Gemein-\nschaftsaufgabe notwendig. Allerdings k\u00e4men hier durch \ndie erforderliche Kofinanzierung h\u00f6here Ausgaben auf \nden Landeshaushalt zu. Das ist des Pudels Kern: Die \nInvestitionszulage ist ein Rechtsinstrument des Bundes, \ndas f\u00fcr alle gilt, w\u00e4hrenddessen wir bei der GA nat\u00fcrlich \nst\u00e4ndig in der h\u00e4lftigen Mitfinanzierung sind. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Die Staatsre-\ngierung hat sich bisher \u2013 und wird das auch weiterhin tun \n\u2013 f\u00fcr die im vorliegenden Antrag der Fraktionen von CDU \nund SPD genannten Ziele eingesetzt. \n\nAber gestatten Sie mir noch einige Worte zum Antrag der \nFDP-Fraktion. Es ist bereits mehrfach betont worden, und \nich will es noch einmal sagen, dass die FDP-Fraktion mit \nihrem Antrag Forderungen aus einem Beschluss des \nCDU-Pr\u00e4sidiums vom 30. Juni 2008 \u00fcbernimmt, und dies \nzum Teil w\u00f6rtlich. \n\n(Prof. Gunter Bolick, CDU: Jawohl!) \n\nDer Antrag beschr\u00e4nkt sich darauf, bestimmte Forderun-\ngen aus diesem Papier zu unterst\u00fctzen. Damit verbunden \nist, dass auf eigene Positionen ganz einfach verzichtet \nwird. Es ist nun mal bekannt, dass SPD und CDU in \ndiesen Fragen unterschiedliche Auffassungen vertreten. \nDas zentrale Schl\u00fcsselelement f\u00fcr die wirtschaftliche \nEntwicklung im Freistaat Sachsen ist, die Wettbewerbsf\u00e4-\nhigkeit der Wirtschaft vor allem \u00fcber Innovation, Wissen-\nschaft, Forschung und Bildung weiter zu verbessern. Das \ngeht nur mit qualifizierten und motivierten Mitarbeiterin-\nnen und Mitarbeitern und einer leistungsf\u00e4higen Infra-\nstruktur. Dabei haben wir viel erreicht, und daf\u00fcr werden \nwir uns auch weiterhin einsetzen. Insbesondere die \nForderung nach einer weitergehenden \u00d6ffnung der Tarif-\nvertr\u00e4ge f\u00fcr betriebliche B\u00fcndnisse f\u00fcr Arbeit ist f\u00fcr mich \nnicht nachvollziehbar. Die Tarifbindung in Sachsen ist \u2013 \nich sage: leider \u2013 deutlich niedriger als in Westdeutsch-\nland. Das hatten Sie auch schon in Ihrer Rede gesagt, \nHerr Schmalfu\u00df. \n\nNach den Erhebungen des IAB \u2013 und denen vertraue ich \u2013 \nsind in Sachsen nur 21 % der Betriebe mit 49 % der \nBesch\u00e4ftigten \u00fcberhaupt an einen Tarifvertrag gebunden, \ndavon 18 % an einen Branchentarifvertrag. In West-\ndeutschland sind es immerhin 39 % der Betriebe mit 63 % \nder Besch\u00e4ftigten. F\u00fcr 15 % der tarifgebundenen Betriebe \nin Sachsen existieren bereits Tarifvertr\u00e4ge, die \u00d6ffnungs-\nklauseln enthalten. In diesen Betrieben arbeiten 25 % der \n\n 9396\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 114. Sitzung 10. Juli 2008 \n\nBesch\u00e4ftigten. Es gibt also schon viel, viel Flexibilit\u00e4t \ngerade im Bereich der Arbeitszeit, was aber auch die \nVereinbarkeit von Familie und Beruf unterst\u00fctzt. Doch \nnur 33 % der Betriebe mit geltenden \u00d6ffnungsklauseln \nmachen von diesen tats\u00e4chlich auch Gebrauch. Von \nmangelnder Flexibilit\u00e4t der Rahmenbedingungen kann \nkeine Rede sein. \n\nWorum es der FDP-Fraktion in Wirklichkeit geht, traut sie \nsich nicht offen anzusprechen. Meine sehr verehrten \nDamen und Herren, Sie wissen so gut wie ich, dass die \nbestehenden \u00d6ffnungsklauseln eher selten abweichende \nbetriebliche L\u00f6sungen zum Arbeitsentgelt erm\u00f6glichen. \nDamit wird aber die eigentliche Zielrichtung der FDP-\nForderung deutlich: Man will den Arbeitnehmerinnen und \nArbeitnehmern ins Portemonnaie greifen, indem man ihre \nVerhandlungspositionen schw\u00e4cht. Hierzu sage ich Ihnen \njedoch: Wer glaubt, in Sachsen einen Wettbewerb \u00fcber die \nniedrigsten L\u00f6hne f\u00fchren zu k\u00f6nnen, der wird keine guten \nFachkr\u00e4fte bekommen oder halten k\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU  \nund der Linksfraktion) \n\nV\u00f6llig richtig ist, dass gute Arbeit guten Lohn verlangt. \nIm \u00dcbrigen k\u00f6nnen und wollen wir gar nicht mit den \nniedrigen L\u00f6hnen in Rum\u00e4nien oder China konkurrieren. \nUnternehmen brauchen verl\u00e4ssliche Rahmenbedingungen, \naber dasselbe gilt f\u00fcr unsere Arbeitnehmerinnen und \nArbeitnehmer und deren Familien. \n\nZusammenfassend stelle ich fest, dass die Forderungen \ndes Antrages nur Altbekanntes wiederholen. Dar\u00fcber, was \nden Standort Sachsen konkret voranbringt, sollten wir \nernsthafte Gespr\u00e4che f\u00fchren. Ich w\u00fcrde mich sehr \u00fcber \neine einm\u00fctige Zustimmung des S\u00e4chsischen Landtages \nzum Antrag der Koalitionsfraktionen freuen. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 \nMeine Damen und Herren, gibt es daraufhin noch einmal \nden Wunsch nach einer allgemeinen Aussprache? \u2013 \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion: Schlusswort!) \n\nDas kann ich nicht sehen. Dann kommen wir zu den \nSchlussworten. Herr Prof. Bolick f\u00fcr die Koalition. \n\nProf. Gunter Bolick, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! Am Ende sind wir doch noch bis auf \nein abweichendes Votum von Frau Mattern so halbwegs \neinig geworden. Frau Mattern hat vorhin das Wort Farce \nmit allen Begr\u00fcndungen dargelegt. Ich glaube, dass das, \nwas Frau Mattern vorgetragen hat, eine Farce war. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nIn Anbetracht dessen, wie effektiv unsere s\u00e4chsischen \nUnternehmen die F\u00f6rderung aus Mitteln, die der Bund \nund die Europ\u00e4ische Union zur Verf\u00fcgung stellen, einset-\nzen, ergeht die Aufforderung zur Verl\u00e4ngerung der Inves-\ntitionszulage. Es war wohltuend, dass Kollege Zais \nwieder eine sachliche Komponente vonseiten der Links-\n\nfraktion gebracht hat. Eines m\u00f6chte ich noch zum Kolle-\ngen Zais sagen: Wir sehen es am Beispiel von Polen und \nTschechien. Wenn weniger Ballast im gesamten Gesch\u00e4ft \nist, kommen die L\u00e4nder schneller voran. Das ist sicherlich \nder Grund, wenn man \u00fcberlegt, was wir in den letzten \n18 Jahren erreicht haben, dass das eine oder andere an \nVerordnungen und Regelungen in Deutschland sehr \nhinderlich ist, einen Aufbau zu gestalten. \n\nHerr Schmalfu\u00df, bei Ihnen ist mir etwas nicht ganz klar \ngeworden. Am Anfang haben Sie die Subventionen, die \nhier gezahlt werden, verteufelt; im zweiten Redebeitrag \nhaben Sie es f\u00fcr sinnvoll und vern\u00fcnftig gehalten. Ich \ngehe noch einmal kurz auf Ihren Antrag ein. \u201eDie bisheri-\nge Subventionspolitik soll abgeschafft werden\u201c, schreiben \nSie hier. \u201eKeine Fortf\u00fchrung der bisherigen Subventions-\npolitik\u201c. Wie wollen Sie ein Gewerbegebiet aufbauen und \nanschlie\u00dfen, wenn Sie kein Geld zur Verf\u00fcgung haben? \n\n(Dr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP, \n meldet sich zu einer Zwischenfrage.) \n\nSie k\u00f6nnen Freiheiten und Sonderregelungen einf\u00fchren, \nwie Sie wollen, da passiert trotzdem nichts. \n\n(Beifall der Abg. Marko Schiemann, CDU,  \nund Margit Weihnert, SPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Prof. Bolick, \ndarf Herr Schmalfu\u00df eine Gegenfrage stellen? \u2013 Herr \nSchmalfu\u00df, bitte. \n\nDr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP: Vielen Dank, Herr \nPr\u00e4sident. \u2013 Stimmen Sie mir zu, dass die F\u00f6rderpolitik \ndes Freistaates Sachsen in den letzten 18 Jahren davon \ngepr\u00e4gt war, dass wir zum gro\u00dfen Teil mit verlorenen \nZusch\u00fcssen gearbeitet haben, und dass ich in meinem \nzweiten Redebeitrag gefordert habe, dass wir diese auf \nNachrangdarlehen bzw. revolvierende Fonds umstellen \nsollten, um diese dann langfristig zur Verf\u00fcgung zu \nhaben? Aber bitte nicht so wie die Mikrodarlehenfonds! \n\nProf. Gunter Bolick, CDU: Mit Mikrodarlehen werden \nwir sicherlich keine revolvierenden Fonds machen. Das \nlohnt sich nicht. \n\nHerr Schmalfu\u00df, die revolvierenden Fonds habe ich schon \nim Arbeitskreis unserer Fraktion vor mindestens zwei \nJahren gefordert, zumindest f\u00fcr die GA. Dort lohnt sich \ndas. Wir werden nicht f\u00fcr alle Bereiche revolvierende \nFonds einf\u00fchren. Aber Ihre Frage nach den revolvieren-\nden Fonds beantwortet nicht meine Frage, wie Sie ein \nGewerbegebiet finanzieren wollen, wenn Sie keine Fonds \nhaben. Die revolvierenden Fonds k\u00f6nnen Sie auch erst \nmit dem bilden, was wir vom Bund zur Verf\u00fcgung gestellt \nbekommen, n\u00e4mlich mit den Subventionen, die wir \ngl\u00fccklicherweise noch haben. Auf revolvierende Fonds \numzustellen ist sehr vern\u00fcnftig. Ich bin voll daf\u00fcr, aber es \ngeht nicht so schnell und nicht f\u00fcr alle Programme. \n\n(Zuruf des Abg. Dr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP) \n\n 9397\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 114. Sitzung 10. Juli 2008 \n\nIch habe das Beispiel der Gewerbegebiete gebracht. Aber \nHerr Schmalfu\u00df, Sie sind ja Banker oder waren Banker. \nWaren Sie schon einmal mit einem Mittelst\u00e4ndler bei \neiner Bank und wollten f\u00fcr eine Investition einen Kredit \nhaben? Da werden die F\u00f6rdermittel, die der Freistaat zur \nVerf\u00fcgung stellt, die GA-Mittel und die Investitionszulage \nvon vornherein vorausgesetzt. Es muss noch ein bisschen \nEigenkapital hinzukommen und dann bekommt er viel-\nleicht einen Kredit. Wenn die bereitgestellten Subventio-\nnen nicht vorhanden w\u00e4ren, brauchte er gar nicht erst bei \nder Bank anzuklopfen. Das geht unseren Mittelst\u00e4ndlern \ntagt\u00e4glich so. \n\nSie haben die Frage gestellt, wie wir unsere F\u00f6rderpolitik \nausrichten werden. Wir werden sie genauso ausrichten \nwie bisher, n\u00e4mlich vor allen Dingen auf die kleinen und \nmittelst\u00e4ndischen Unternehmen unseres Landes. Das hat \nsich bew\u00e4hrt und diese Politik ist uns gut bekommen. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nHerr Weichert, noch einige Bemerkungen zu Ihnen: \nHinterhergeworfen haben wir die Investitionszulage \nbestimmt niemandem. Es gab Zeiten, in denen die In-\nvestzulage mehr differenziert war. Dort wollen Sie viel-\nleicht wieder hin. Das war genau das Problem. Hunderte \nhaben gesagt: Dieser bekommt die Investzulage und ich \nnicht. Es war ein riesiger Verwaltungsaufwand. Es gab \nauch viel Ungerechtigkeit. Dass man nicht immer alles \nrichtig erstellt, wissen wir auch; aber dass es jemandem \nhinterhergeworfen wurde, glaube ich nicht. Da k\u00f6nnen \nSie Mittelst\u00e4ndler fragen. Sie haben vielleicht nicht so \nviel mit ihnen zu tun, aber bei mir stehen sie tagt\u00e4glich \nvor der T\u00fcr. Zu mir hat noch keiner gesagt, dass er etwas \nhinterhergeworfen bekam. \n\nWir machen das vor allem, um die Eigenkapitalbasis \nunserer s\u00e4chsischen Unternehmen zu st\u00e4rken. Sie wissen \nvielleicht nicht, dass die Investzulage eigentlich nur f\u00fcr \nKMUs, also f\u00fcr Unternehmen mit bis zu 250 Leuten, \ngezahlt wird. Alle anderen sind sowieso davon ausge-\nnommen. Bei den kleinen Unternehmen w\u00fcrde ich nicht \ndenken, dass wir ihnen etwas hinterhergeworfen haben. \nSie sind seit knapp 20 Jahren im Wettbewerb. Ich glaube, \nsie k\u00f6nnen die Unterst\u00fctzung des Freistaates und der \nBundesrepublik brauchen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 Wir \nkommen zum zweiten Schlusswort, dem Schlusswort der \nFDP-Fraktion. Herr Dr. Schmalfu\u00df. \n\nDr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP: Sehr geehrter Herr \nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Herr Bolick, Sie \nsetzen sich gerade. Sie hatten gefragt, ob ich schon einmal \nbei einer Bank gewesen bin und einen Kredit beantragt \nhabe. Ja, ich war bei einer Bank und habe einen Kredit \nbeantragt; denn in den Jahren, bevor ich in den S\u00e4chsi-\nschen Landtag gew\u00e4hlt worden bin, war ich Gesch\u00e4ftsf\u00fch-\nrer eines mittelst\u00e4ndischen Unternehmens aus dem Erzge-\nbirge. Ich wei\u00df, wie die Mittelst\u00e4ndler, insbesondere auch \n\nin den l\u00e4ndlichen Regionen, um Kredite gek\u00e4mpft haben. \nLeider haben sie keinen Kredit von der Landesbank \nSachsen bekommen. \n\nDas Zweite ist eine Richtigstellung. Ich habe nie in einer \nBank gearbeitet und bin auch kein Banker. Schauen Sie \nbitte im Abgeordnetenhandbuch nach. Dem k\u00f6nnen Sie \ndie entsprechenden Angaben entnehmen. \u2013 So viel zu den \nRichtigstellungen und Anmerkungen zu der Rede von \nHerrn Bolick. \n\nDie Argumente sind eigentlich ausgetauscht. Aber die \nZielsetzung, die wir hier als FDP mit unserem Antrag \nverfolgen, ist, dass wir uns dem Wettbewerbsf\u00f6deralismus \nin Deutschland und in Europa stellen wollen, und das \n18 Jahre nach der Wende. Ein Kind ist mit 18 Jahren \nvollj\u00e4hrig. Nach wie vor haben wir \u2013 daf\u00fcr bin ich dank-\nbar \u2013 Transferzahlungen von West nach Ost. Sp\u00e4testens \nim Jahr 2019, wenn der Solidarpakt II ausl\u00e4uft, m\u00fcssen \nim s\u00e4chsischen Landeshaushalt 25 % der Mittel einge-\nspart werden. \n\nDie Diskussion, die ich mir heute gew\u00fcnscht h\u00e4tte, w\u00e4re, \ndass wir in den wenigen Jahren, die uns noch zur Verf\u00fc-\ngung stehen, in denen wir den mittelst\u00e4ndischen Unter-\nnehmen nennenswerte Subventionen und Investitionen \nzur Verf\u00fcgung stellen k\u00f6nnen, dar\u00fcber nachdenken, wie \nwir auch einen Kapitalstock im Bereich der F\u00f6rderpolitik \naufbauen. Da ist es meines Erachtens wichtig, von verlo-\nrenen Zusch\u00fcssen auf Nachrangdarlehen umzustellen \nsowie revolvierende Fonds umzusetzen, um das Kapital \nauch \u00fcber das Jahr 2013, dem Auslaufen der Struktur-\nfondsperiode II, und dem Auslaufen des Solidarpaktes II \nim Jahre 2019 hinaus, zu erhalten. Ich denke, Sachsen \nkann es. Wir brauchen die entsprechenden Rahmenbedin-\ngungen und das hei\u00dft weniger B\u00fcrokratie und weniger \nSubvention. \n\nIch bitte um Zustimmung zum Antrag der FDP. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 \nMeine Damen und Herren! Das waren die Schlussworte. \nWir kommen zur Abstimmung. Wir haben zwei Antr\u00e4ge \nzu bescheiden. \n\nWir beginnen mit der Drucksache 4/12727, dem Antrag \nder Fraktionen CDU und SPD. Wer dem zustimmen kann, \nden bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer \nstimmt dagegen? \u2013 Die Stimmenthaltungen? \u2013 Bei einer \ngro\u00dfen Anzahl von Stimmenthaltungen und keinen \nGegenstimmen ist dieser Antrag angenommen. \n\nWir stimmen \u00fcber den zweiten Antrag in der Drucksa-\nche 4/12726, Antrag der Fraktion der FDP, ab. Wer \nstimmt dem zu? \u2013 Danke sch\u00f6n. Die Gegenstimmen? \u2013 \nDie Stimmenthaltungen? \u2013 Bei einer gr\u00f6\u00dferen Anzahl von \nZustimmungen und keinen Stimmenthaltungen ist der \nAntrag mit gro\u00dfer Mehrheit abgelehnt. Dieser Tagesord-\nnungspunkt ist beendet. \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen jetzt zum \n\n 9398\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 114. Sitzung 10. Juli 2008 \n\nTagesordnungspunkt 5 \n\nKeine Reform der Bereitschaftspolizei Sachsen \u201evon oben\u201c \nDrucksache 4/12694, Antrag der Linksfraktion \n\nDie Linksfraktion als Einreicherin beginnt. Frau Dr. Ernst, \nbitte. \n\nDr. Cornelia Ernst, Linksfraktion: Herr Pr\u00e4sident! \nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Wir haben zu \ndieser Problematik, wie Sie alle wissen, schon mehrfach \ngesprochen. Immer wieder stelle ich fest, dass es einen \nganz entscheidenden Mangel bei der Er\u00f6rterung aller \nFragen, die mit der Bereitschaftspolizei zusammenh\u00e4n-\ngen, gibt. \n\nIm Unterschied zur Landespolizei, wo wir uns gestritten \nhaben, aber Problemlagen wenigstens \u00f6ffentlich gemacht \nwurden, ist die Reform der Bereitschaftspolizei ein \nBlackboxverfahren. Hinter den Kulissen wurden die \nabsonderlichsten Entscheidungen besprochen und letztlich \ngetroffen. Die betroffenen Beamten selbst bleiben au\u00dfen \nvor und f\u00fchlen sich wie Schachfiguren, mit denen je nach \nInteressenlage und Gutd\u00fcnken des Kl\u00fcngelkreises der \nErlauchten herumgeschoben wird. Wenn ich heute diesen \nAntrag erneut einbringe und wir dar\u00fcber sprechen, geht es \ndarum, dass es \u00fcberhaupt eine der wenigen M\u00f6glichkeiten \nist, \u00fcber dieses Thema zu sprechen. Das ist der Punkt. \n\nUnsere gro\u00dfe Kritik: Die mittlerweile begonnenen Ver\u00e4n-\nderungen vollziehen sich ohne gesetzliche Legalit\u00e4t und \n\u00f6ffentliche Information. Sie kennen die Themen, die wir \nschon einmal hier behandelt haben und die wir immer \nwieder vorbringen m\u00fcssen. Wir erwarten von Ihnen dazu \neine sachliche Diskussion. Dazu geh\u00f6ren das Zusammen-\nf\u00fchren der beiden technischen Einsatzeinheiten zu einer \nund ihre Stationierung in Leipzig. Sie wissen um die \nKritik, die es dort gibt und nicht nur von mir kommt. Sie \nkommt sehr wohl auch von anderen Oppositionsfraktio-\nnen und vor allem aus den Fachkreisen selbst. Diese \nsagen, es sei doch ein erheblicher zus\u00e4tzlicher Aufwand, \nwenn ich die stationierten Taucher zum Beispiel von \nLeipzig nach Ostsachsen schicke, wenn sie dort erforder-\nlich sind. Und so gibt es viele andere Dinge, die daf\u00fcr \nsprechen, das Prinzip, das hier neu geschaffen wurde, \nwieder aufzuheben bzw. gar nicht erst zu installieren. \n\nDazu geh\u00f6rt die Verlegung von Hundertschaften aus \nG\u00f6rlitz und Sebnitz nach Dresden. Dazu geh\u00f6rt die \nTatsache, dass eine Hundertschaft von Chemnitz nach \nLeipzig verlegt wurde. Dazu geh\u00f6rt die Bildung der \nsogenannten drei Karteileichenz\u00fcge und deren Verwen-\ndung. Dazu geh\u00f6rt, dass, statt dezentrale Strukturen zu \nst\u00e4rken, das ganze Gegenteil geschieht: Gest\u00e4rkt wird das \nPr\u00e4sidium der Bereitschaftspolizei. Man muss sich das \neinfach noch einmal \u00fcberlegen. \n\nDas Prinzip, das wenigstens bei der Reform der Landes-\npolizei 2005 v\u00f6llig korrekt war, n\u00e4mlich zu dezentralisie-\nren, scheint hier \u00fcberhaupt nicht relevant zu sein, im \n\nGegenteil: F\u00fchrungswege werden verl\u00e4ngert, Agieren \nwird erschwert. \n\nDes Weiteren werden die Hundertschaften mit den Ver-\nwaltungsaufgaben immer mehr allein gelassen, da ja auch \ndie Abteilungsst\u00e4be, wie wir alle wissen, der Neuorgani-\nsation zum Opfer fallen sollen. Den Bediensteten in den \nAbteilungsst\u00e4ben wurde mitgeteilt, \u201esie sollen sich etwas \nsuchen\u201c. Das ist auch spannend. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion:  \nPolizei sucht immer!) \n\n\u2013 Polizei sucht immer und offene Stellen werden meist \nnicht wieder besetzt. Ich sage Ihnen ganz offen, die \nAntwort vieler Beamten ist ganz einfach: Sch\u00f6nen Dank, \nHerr Minister! Ich kann mich auch nur anschlie\u00dfen: Ja, \nsch\u00f6nen Dank! An alle, die an diesem Kungeln beteiligt \nwaren und eine solche Option f\u00fcr die Bereitschaftspolizei \nerarbeiteten, sch\u00f6nen Dank. \n\nDie gesamte Neuorganisation der BePo basiert auf Statis-\ntiken von 2005 oder sogar auf noch \u00e4lteren Statistiken, \nund das bei steigenden Anforderungen. Das muss man \nsich einmal \u00fcberlegen. \n\nIch erinnere nur an die Fu\u00dfballeins\u00e4tze und andere Sport-\nveranstaltungen, die kaum noch abgedeckt werden k\u00f6n-\nnen. Da wird dann immer gerufen: Die Polizei muss her! \n\u2013 Und das zu Recht. Das ist sogar bei der EM deutlich zu \nsp\u00fcren gewesen. \n\nDiese Aufgaben und viele, die neu hinzugekommen sind, \nk\u00f6nnen nicht abgedeckt werden. Und der st\u00e4ndige Perso-\nnaleinkauf ist auch nicht billig, wenn man aus anderen \nBundesl\u00e4ndern einkauft. \n\nDie aktuellen Ausschreitungen im Rahmen der EM in \nChemnitz, in Bautzen, in Gro\u00dfenhain, die Sonderlagen in \nLeipzig sind alle bestens bekannt. \n\nWas ich der Staatsregierung am meisten vorwerfe und \nwas einfach nicht geht, das ist, dass es keine Informatio-\nnen, zumindest keine ausreichenden, und keine Transpa-\nrenz zur Neuorganisation der BePo von dienstlicher Seite \naus an die betroffenen Beamten gibt. \n\n(Heinz Lehmann, CDU: Geht doch gar nicht!) \n\nEs gibt jedoch Dinge, die man auf den Punkt bringen \nmuss. \u00c4ngste, Spekulationen, Ger\u00fcchte und \u00c4hnliches \ngewinnen die Oberhand. Das ist ganz klar. Unruhe und \nUnsicherheit spielen dann eine gro\u00dfe Rolle. Es gibt viele \nBeamte, die das als Mobbing bezeichnen und als solches \nempfinden. Sie erhalten keine tragf\u00e4higen Informationen \n\u00fcber ihre Perspektiven. Manchen wurde sogar mitgeteilt, \nsie h\u00e4tten sowieso keine Chance, im kommenden Einpla-\nnungsverfahren ber\u00fccksichtigt zu werden. Das kann alles \n\n 9399\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 114. Sitzung 10. Juli 2008 \n\neine Spekulation sein. Aber ich glaube, unter solchen \nVoraussetzungen eine Reform einfach durchzuf\u00fchren, \neben \u201evon oben\u201c, ist wirklich schwierig. Das demotiviert, \nund von einer sozialvertr\u00e4glichen Umsetzung der BePo-\nReform, wie Sie sie als Innenminister, Herr Buttolo, in \nIhrem Ministerbrief vom Januar 2006 verk\u00fcndet haben, \nsp\u00fcren viele nichts. \u2013 Das ist erst einmal der Punkt, den \nman hier anbringen muss. \n\nEs ist bis zum heutigen Tag noch nicht vollst\u00e4ndig ge-\nkl\u00e4rt, ob und wie es eine \u00dcbernahme der \u00fcberz\u00e4hligen \nBeamten in den Polizeieinzeldienst der ortsans\u00e4ssigen PD \ngeben wird. Auch hier h\u00e4lt man sich bedeckt. \n\nFrustration, Perspektivlosigkeit und zumindest in der \nEmpfindung auch Zukunfts\u00e4ngste sind die nat\u00fcrliche \nFolge. Der Wechsel des Bereitschaftspolizeipr\u00e4sidenten \nhat bislang noch keine \u00c4nderung herbeigef\u00fchrt. Ich setze \nbewusst hinzu \u201ebislang\u201c, denn daran h\u00e4ngt ein St\u00fcck \nHoffnung, dass sich das vielleicht \u00e4ndert. \n\nSelbst eine ganz simple Frage, n\u00e4mlich die, welcher \nPersonalrat weiter besteht, ob der Bezirkspersonalrat oder \nder \u00f6rtliche beim Pr\u00e4sidium zust\u00e4ndig sein soll, ist auf-\ngrund von Rechtsunklarheiten auch noch nicht abschlie-\n\u00dfend gekl\u00e4rt oder zumindest nicht vermittelt worden. \nWenn die gesamte Bereitschaftspolizei als eine Dienststel-\nle gelten soll, gibt es einen Personalrat. Aber welchen? \nWelcher muss neu gew\u00e4hlt werden? An wen k\u00f6nnen sich \ndie Beamten nun wenden? Wohin? Das ist doch eine \nFrage, die zu kl\u00e4ren ist. \n\nMit Blick auf ihre schwierigen und zunehmend konflikt-\ngeladenen Jobs d\u00fcrfte es doch das Mindeste sein, die \nBediensteten in alle sie betreffenden Dinge informativ \neinzubeziehen. Die Kungelei einzelner Landtagsabgeord-\nneter mit dem Ministerium und dem Bereitschaftspolizei-\npr\u00e4sidium ist daf\u00fcr wirklich kein Ersatz. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Fakt ist: Man \nkann eine Reform nicht gegen die davon Betroffenen und \nauch nicht ohne sie durchsetzen. Das ist \u00fcberall so, egal, \nwelche Reform man hier betrachten will. \n\nWenn Sie mehr wollen, Herr Staatsminister Buttolo, als \n\u201eKadavergehorsam\u201c, wenn Sie Engagement und Verant-\nwortungsbewusstsein Ihrer Bediensteten wollen, dann \nsollten Sie daf\u00fcr sorgen, dass sich die Gesch\u00e4ftspolitik in \nder Bereitschaftspolizei \u00e4ndert. Das w\u00e4re ein dringend \nnotwendiger klimapolitischer Beitrag \u2013 so will ich es \neinmal nennen \u2013 zur Entwicklung der Bereitschaftspoli-\nzei. Dazu sollten Sie, Herr Buttolo, auch Ihren neuen \nBereitschaftspolizeipr\u00e4sidenten ermuntern. \n\nDeshalb fordern wir, die jetzige Reform der Bereit-\nschaftspolizei noch einmal fachlich zu \u00fcberdenken, \nwenigstens an einigen wesentlichen Punkten, die ich hier \nangedacht und noch einmal benannt habe: die Beamten-\nschaft in die \u00dcberlegungen und auch in die Entscheidun-\ngen einzubeziehen und die Gewerkschaften dabei nicht zu \nvergessen! \n\nWir meinen, dass eine solche Reform \u201evon oben\u201c immer \nSchwierigkeiten schafft, immer Hemmnisse f\u00f6rdert und \n\ndie Bereitschaft, sie mitzumachen und f\u00fcr sich als einzel-\nner Bediensteter nachzuvollziehen, nat\u00fcrlich sehr gering \nist. Ich muss sagen, da verspielen Sie einfach auch Kredit \nbei Ihren eigenen Leuten. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion:  \nHat er \u00fcberhaupt welchen? \u2013 Zuruf des Abg. \n\nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion) \n\nIch denke, Sie m\u00fcssen heute auch in dieser Frage ein \nklares Wort sprechen. Ich w\u00fcrde es mir sehr w\u00fcnschen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Das war die einrei-\nchende Fraktion. Es folgt die CDU-Fraktion, vertreten \ndurch Herrn Bandmann. \n\nVolker Bandmann, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \ngeehrten Damen und Herren! Vor etwa einem Jahr zur \ngleichen Zeit, am 6. Juli 2007, haben wir hier im Plenum \ndes Landtages \u00fcber das Konzept zur Neustrukturierung \nund -organisation der Bereitschaftspolizei diskutiert. \n\nGrundlage f\u00fcr die Struktur\u00fcberlegungen unter Ber\u00fcck-\nsichtigung der tats\u00e4chlichen Einsatzbelastungen der \nvergangenen Jahre sind die der Bereitschaftspolizei \ngesetzlich zugewiesenen Aufgaben. Die Aufgaben sind \nvon unterschiedlicher Priorit\u00e4t und daher entsprechend zu \nwichten. Die CDU-Fraktion hatte damals bereits festge-\nstellt, dass Raum f\u00fcr eine sachbezogene Aufgabenkritik \nmit dem Ziel der Aufgabenreduzierung, wie es die An-\ntragsteller mit ihrem Antrag wieder fordern, vor dem \nHintergrund der enormen Einsatzbelastungen als Kern-\naufgabe unserer geschlossenen Einheiten nicht m\u00f6glich \nist. \n\nLeider, Frau Dr. Ernst, darin gebe ich Ihnen durchaus \nrecht, gibt es enorme Belastungsspitzen unserer Bereit-\nschaftspolizei aufgrund der Vielfalt und der Kumulation \npolizeilicher Eins\u00e4tze \u00fcber den gesamten Freistaat hin-\nweg. Nicht selten f\u00fchren diese Belastungen dazu, dass wir \nauf Fremdkr\u00e4fte anderer L\u00e4nder angewiesen sind, um die \nAufgaben parallel und sachgerecht erf\u00fcllen zu k\u00f6nnen. \n\nIhre Vorschl\u00e4ge zur Organisationsstruktur unter Anleh-\nnung an die Strukturen des polizeilichen Einzeldienstes \nverkl\u00e4ren aber die Realit\u00e4t. \n\n(Dr. Cornelia Ernst, Linksfraktion: Aha!) \n\nEs handelt sich bei der Bereitschaftspolizei um eine \nVerbandspolizei, die organisatorisch eigenst\u00e4ndig ist; und \nnicht zu vergessen ist die hundertprozentige Finanzierung \nder Technik durch den Bund. \n\nEs ist aus meiner Sicht sehr schade, dass Sie mit dem \nAntrag diese Realit\u00e4t v\u00f6llig verfehlen. Es ist aus meiner \nSicht unrichtig, dass die s\u00e4chsische Bereitschaftspolizei \nzentralisiert werden soll. Die Einsatzeinheiten werden \nweiterhin in Chemnitz, Dresden und Leipzig ihren \nDienstort haben. Die St\u00e4rke der Einsatzeinheiten am \njeweiligen Standort wird schlie\u00dflich durch die Einsatz-\nh\u00e4ufigkeit bestimmt. Dies verhindert, dass die Einsatz-\n\n 9400\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 114. Sitzung 10. Juli 2008 \n\nkr\u00e4fte wertvolle Dienstzeit auf der Autobahn lassen und \nam Einsatzort dann fehlen. Insgesamt bleibt die Anzahl \nder Bereitschaftspolizeiz\u00fcge erhalten. Zentralisiert wer-\nden lediglich F\u00fchrungs-, Stabs- und Verwaltungsaufga-\nben, um eine effizientere Aufgabenwahrnehmung sicher-\nzustellen. \n\nDIE LINKE hat schon einmal in der Presse mit Unwis-\nsenheit punkten wollen, als sie den Abzug einer Hundert-\nschaft der Bereitschaftspolizei aus Chemnitz kritisiert hat. \nSie haben das heute hier wiederholt. Wie Sie selbst \nwissen, ist diese Aussage falsch. \n\nAufgrund der permanent hohen Anzahl von Einsatzlagen \nin Leipzig ist beabsichtigt, einen der sechs Einsatzz\u00fcge \nder BePo in Chemnitz nach Leipzig zu verlagern. Im \nGegenzug wurde bei der PD Chemnitz-Erzgebirge ein \nzweiter Einsatzzug der Landespolizei personell untersetzt. \nDamit kommt es eben nicht zu der von Ihnen unterstellten \nSchw\u00e4chung der Polizei am Standort Chemnitz. \n\nIch w\u00fcrde Sie doch bitten, einmal in dieser Frage einen \nsachlichen Dialog zu f\u00fchren. \n\n(Zuruf der Abg. Dr. Cornelia Ernst, Linksfraktion) \n\nEines muss man mit aller Deutlichkeit sagen: Grunds\u00e4tz-\nlich liegt die Organisationshoheit f\u00fcr die Polizei im \nInnenministerium. Dort werden die entsprechenden \nReformen vorbereitet, Strukturuntersuchungen durchge-\nf\u00fchrt, der Optimierungsbedarf ermittelt, Vorschl\u00e4ge \nerarbeitet und nach Abschluss dieses Prozesses sp\u00e4ter \numgesetzt. Insofern sollten wir auch bei der Polizei die \nKirche im Dorf lassen. \n\n(Zuruf der Abg. Caren Lay, Linksfraktion) \n\nUnrichtig und deutlich klarzustellen ist Ihre Behauptung, \ndass weder Gewerkschaft noch Personalr\u00e4te in die grund-\nlegende \u00dcberarbeitung einbezogen worden seien. Was \nwollen Sie eigentlich? Die Gewerkschaften waren in die \nReformvorhaben einbezogen und haben in Gespr\u00e4chen \nihre Erkenntnisse und Erfahrungen sowie Vorschl\u00e4ge \nmitgeteilt. Die Personalvertretungen haben ebenfalls \nGelegenheit erhalten, sich zu den Organisationsver\u00e4nde-\nrungen zu \u00e4u\u00dfern. Sie verwechseln wahrscheinlich den \ngr\u00fcnen Tisch mit dem Beratungstisch, an dem in der Tat \ndie Gespr\u00e4che mit den Vertretern der Gewerkschaften und \nden Personalr\u00e4ten stattgefunden haben. Nat\u00fcrlich sind \nauch das Pr\u00e4sidium der Bereitschaftspolizei und die \nBereitschaftspolizeiabteilungen in die Diskussion einbe-\nzogen worden. Das wollen Sie doch sicherlich auch nicht \nernsthaft bestreiten, es sei denn, Sie versuchen wieder \nStimmung zu machen und hier ein v\u00f6llig anderes Bild von \ndem zu zeichnen, was im Freistaat Sachsen passiert. Aber \ndie Absicht ist nat\u00fcrlich klar. \n\nWissen Sie, sehr geehrte Damen und Herren von der \nantragstellenden Fraktion, uns ist es eben wichtig, dass \ndie Sicherheitsstruktur in Sachsen insgesamt stimmig ist. \nWir haben gestern \u00fcber die Reform der Struktur der \nPolizeireviere und -posten diskutiert, die wir f\u00fcr richtig \n\nhalten, um die innere Sicherheit in Sachsen weiter zu \ngew\u00e4hrleisten. \n\n(Zuruf der Abg. Dr. Cornelia Ernst, Linksfraktion) \n\nWir halten ebenso das Konzept zur Neustrukturierung der \nBereitschaftspolizei in Sachsen f\u00fcr ein tragf\u00e4higes Kon-\nzept, das in der Praxis funktionieren wird. \n\n(Dr. Cornelia Ernst, Linksfraktion: Nie!) \n\nUm es noch deutlicher zu sagen: Eine Stabsquote von \nderzeit mehr als 20 % bei der Bereitschaftspolizei wollen \nund k\u00f6nnen wir uns nicht weiter leisten. So wie bei der \nLandespolizei soll durch eine Verschlankung der Struktu-\nren der sogenannte Wasserkopf reduziert und die operati-\nve Ebene gest\u00e4rkt werden, um den hohen Einsatzwert der \ngeschlossenen Einsatzeinheiten zu halten. \n\n(Zuruf der Abg. Dr. Cornelia Ernst, Linksfraktion) \n\nGenau deswegen sprechen wir uns f\u00fcr eine konsequente \nUmsetzung der Reform der Bereitschaftspolizei aus. \n\nIch habe in der Vergangenheit an dieser Stelle schon \neinmal gesagt: Wenn Sie auf das extremistische Potenzial \nvon Linksextremisten, die durchaus immer wieder im \nFahrwasser Ihrer Politik segeln, Einfluss nehmen, k\u00f6nnen \nSie einen ganz wesentlichen Beitrag dazu leisten, dass \nmehr sozialer Friede im Land herrscht, dass weniger \nverletzte Polizisten zu beklagen und am Ende etwas \nweniger Eins\u00e4tze erforderlich sind. Das ist doch die \nWahrheit! \n\n(Beifall bei der NPD \u2013  \nZurufe von der Linksfraktion) \n\n\u2013 Sie von der rechten Seite brauchen gar nicht zu klat-\nschen. Sie sind auf der anderen Seite genauso gemeint. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013  \nUnruhe bei der Linksfraktion) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Meine Damen und \nHerren, f\u00fcr die SPD-Fraktion spricht Herr Br\u00e4unig. \n\nEnrico Br\u00e4unig, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nLiebe Kolleginnen und Kollegen! In der Tat diskutieren \nwir heute zum zweiten Mal in dieser Woche \u00fcber die vom \nStaatsministerium des Innern geplanten Organisationsre-\nformen in der s\u00e4chsischen Polizei. Wir haben gestern \nschon \u00fcber die Fortschreibung der Organisation der \nPolizeireviere und Polizeiposten ausf\u00fchrlich gesprochen. \nDabei habe ich \u2013 das will ich noch einmal in Erinnerung \nrufen \u2013 f\u00fcr meine Fraktion klargestellt, dass wir sehr froh \ndar\u00fcber sind, dass es nun zu einer sp\u00fcrbaren Erh\u00f6hung \ndes Neueinstellungskorridors in unserer Polizei kommen \nwird. \n\nUnabh\u00e4ngig von den in Rede stehenden Einstellungszah-\nlen f\u00fcr 2009 und 2010, die nicht ganz das Optimum sind \u2013 \naber das will ich heute beiseite lassen \u2013, m\u00fcssen wir uns \nnat\u00fcrlich auch \u00fcber ein Gesamtpaket unterhalten, das \nhei\u00dft, flankierende Ma\u00dfnahmen diskutieren. Zu diesen \n\n 9401\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 114. Sitzung 10. Juli 2008 \n\nflankierenden Ma\u00dfnahmen geh\u00f6rt f\u00fcr meine Fraktion in \nallererster Linie eine umfassende Aufgabenkritik, auf \nderen Grundlage eine langfristige Sicherheits- und Perso-\nnalbedarfsanalyse erfolgen kann. Diese Aufgabenkritik \nhat das Innenministerium f\u00fcr 2009 zugesagt. Sie liegt also \naktuell noch nicht vor. Trotz dieser Tatsache muss es aber \nerlaubt sein, schon jetzt nach solchen Synergien zu \nfragen, die Ressourcen freisetzen, ohne den polizeilichen \nEinsatzwert zu gef\u00e4hrden. \n\nNeben der Fortschreibung der Organisation der Polizeire-\nviere und Polizeiposten geh\u00f6rt dazu die Frage, ob wir die \nOrganisation der Bereitschaftspolizei in diesem Sinne \nver\u00e4ndern k\u00f6nnen. Gegenw\u00e4rtig \u2013 das ist bei Kollegen \nBandmann schon angeklungen \u2013 hat die Bereitschaftspo-\nlizei einen mehrstufigen Verwaltungsaufbau. Dadurch \nwird ein unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig hoher Personalbestand im \nBereich des Stabes und der Verwaltung gebunden. \n\nVorgesehen ist nunmehr der Wegfall der drei Abteilungs-\nst\u00e4be in der allgemeinen Aufbauorganisation. In besonde-\nren Einsatzlagen werden dann die Abteilungsf\u00fchrungen \u2013 \ndas werden zuk\u00fcnftig zwei sein \u2013 durch das Pr\u00e4sidium der \nBereitschaftspolizei gestellt. Die Standorte der Bereit-\nschaftspolizeihundertschaften in Chemnitz, Dresden und \nLeipzig bleiben voll erhalten, sie werden aber dem Pr\u00e4si-\ndium der Bereitschaftspolizei unterstellt. \n\nDies bedeutet eine zentrale Wahrnehmung der bisherigen \nStabs- und Verwaltungsaufgaben der Abteilungen durch \ndas Pr\u00e4sidium, jedoch keine Einbu\u00dfen im Einsatzwert. \nInsbesondere bleibt auch die Zahl der Einsatzz\u00fcge erhal-\nten; das will ich hier auch noch einmal deutlich sagen. \nLediglich die Zahl der Hundertschaftsf\u00fchrer sinkt von \nacht auf sechs. Dar\u00fcber hinaus werden die bisherigen \nbeiden Technischen Einsatzeinheiten unter Integration der \nIuK-Gruppe zu einem Technischen Dienst zusammenge-\nf\u00fchrt. \n\nDas alles sind Ma\u00dfnahmen, meine Damen und Herren, die \nper se nicht zu einer verminderten Einsatzf\u00e4higkeit der \nBereitschaftspolizei f\u00fchren m\u00fcssen, sondern im Gegenteil \ndazu geeignet sind, die Effizienz polizeilicher Arbeit zu \nerh\u00f6hen. Mit der Fortschreibung der Organisation der \nBereitschaftspolizei werden auch insgesamt 113 Stellen \nfreigesetzt, die dann anderweitig zur Verf\u00fcgung stehen. \n\nIch habe den Titel des heutigen Antrages gelesen. Er \nlautet \u201eKeine Reform der Bereitschaftspolizei Sachsen \n\u201avon oben\u2019\u201c. Damit wird suggeriert \u2013 und Ihr Redebeitrag, \nFrau Dr. Ernst, hat das auch deutlich gezeigt \u2013, dass Sie \nmeinen, eine solche Reform k\u00f6nnte quasi handstreichartig \nam Parlament und an den Besch\u00e4ftigten vorbei vollzogen \nwerden. \n\n(Dr. Cornelia Ernst, Linksfraktion: Ja, sicher!) \n\nDas ist aber nicht der Fall. Um die Vorschl\u00e4ge, die jetzt \nauf dem Tisch liegen, und damit die Reform umzusetzen, \nm\u00fcssen zum Beispiel das Verwaltungsorganisationsgesetz \nund auch das Polizeigesetz ge\u00e4ndert werden. Damit haben \nwir als Parlament im Innenausschuss die Gelegenheit, die \nReformvorschl\u00e4ge der Staatsregierung inhaltlich zu \n\nhinterfragen und zu bewerten. Das gilt nat\u00fcrlich auch im \nHinblick auf die Auswirkungen f\u00fcr die Besch\u00e4ftigten. \n\n(Dr. Cornelia Ernst, Linksfraktion:  \nEs wird doch schon gebaut! \u2013  \n\nKlaus Bartl, Linksfraktion, geht zum Mikrofon.) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Bartl, Sie \nhaben doch noch 5 Minuten Redezeit angek\u00fcndigt! \n\nEnrico Br\u00e4unig, SPD: Sie k\u00f6nnen gern eine Zwischen-\nfrage stellen. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Ja, nachher! \n\nEnrico Br\u00e4unig, SPD: Von einer mangelnden Landtags-\nbeteiligung kann ich also nicht ausgehen. Davon kann \nkeine Rede sein. Soweit mir bekannt ist \u2013 \u2013 \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Br\u00e4unig, \ngestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nEnrico Br\u00e4unig, SPD: \u2013 ich glaube, Herr Dr. Buttolo \nwird auch noch etwas dazu sagen k\u00f6nnen \u2013, ist der Poli-\nzeihauptpersonalrat in die Projektgruppenberatungen \neinbezogen worden. \u2013 Ich sehe Zustimmung. Dann ist das \nso gewesen. \n\nBitte sch\u00f6n. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Bitte, Herr Bartl. \n\nKlaus Bartl, Linksfraktion: Vielen Dank, Kollege \nBr\u00e4unig; vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. \n\nKollege Br\u00e4unig, geben Sie mir recht, dass zum Beispiel \nf\u00fcr die Kr\u00e4fte des Bereichs TEE  das neue Einplanungs-\nverfahren schon l\u00e4uft und dass demzufolge die gesetzli-\nchen Ver\u00e4nderungen \u00fcberhaupt nicht mehr vonn\u00f6ten sind? \nDas Einplanungsverfahren l\u00e4uft, und ab 1. Januar 2009 \nsoll mit dieser Struktur gearbeitet werden. \n\n(Zuruf der Abg. Dr. Cornelia Ernst, Linksfraktion) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Die Frage ist ge-\nstellt, Herr Bartl. \n\nEnrico Br\u00e4unig, SPD: Ja, ich wei\u00df, dass die Planungen \nso weit gehen, dass die Umstrukturierung der Bereit-\nschaftspolizei am 1. Januar 2009 in Kraft treten soll. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Gestatten Sie eine \nzweite Frage, Herr Br\u00e4unig? \n\nEnrico Br\u00e4unig, SPD: Aber dennoch bleibe ich dabei, \ndass wir angesichts der Vorschl\u00e4ge in ihrem jetzigen \nUmfang das Polizeigesetz und das Verwaltungsorganisati-\nonsgesetz \u00e4ndern m\u00fcssen, und da muss nat\u00fcrlich das \nParlament einbezogen werden. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Gestatten Sie eine \nzweite Frage, Herr Br\u00e4unig? \n\nEnrico Br\u00e4unig, SPD: Ja, bitte. \n\n 9402\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 114. Sitzung 10. Juli 2008 \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Das geht ja nicht \nautomatisch. \u2013 Herr Bartl. \n\nKlaus Bartl, Linksfraktion: Geben Sie mir recht, dass \nEinplanungsverfahren hei\u00dft, dass die Stellen ausgeschrie-\nben werden, dass sich Leute bewerben, dass Leute bis \nzum 1. Januar 2009 bereits qualifiziert werden m\u00fcssen \nund dass das demzufolge gegenw\u00e4rtig schon l\u00e4uft, sodass \nauf uns \u00fcberhaupt niemand mehr warten muss? \n\nEnrico Br\u00e4unig, SPD: Darin gebe ich Ihnen nicht recht. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion:  \nWeil nicht sein kann, was nicht sein darf! \u2013 \n\nWeitere Zurufe von der Linksfraktion) \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, klar ist: Wir \nk\u00f6nnen uns keinen Stillstand leisten, denn Stillstand \nbedeutet R\u00fcckschritt. Deshalb m\u00fcssen wir offen \u00fcber die \nZukunft der s\u00e4chsischen Polizei diskutieren. \n\n(Dr. Cornelia Ernst, Linksfraktion,  \ntritt ans Mikrofon.) \n\nDas f\u00e4llt uns allen umso leichter, als niemand in diesem \nHause ein Interesse daran hat \u2013 davon gehe ich aus \u2013, die \nEinsatzf\u00e4higkeit unserer Polizei zu gef\u00e4hrden. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke. \u2013 Es folgt \njetzt die NPD-Fraktion, vertreten durch Herrn Petzold. \n\nWinfried Petzold, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen \nund Herren! Der Antrag der Linksfraktion mit dem Titel \n\u201eKeine Reform der Bereitschaftspolizei Sachsen \u201avon \noben\u2019\u201c ist nicht neu. Schon am 25. Juni 2007 gab es einen \nAntrag zur Neustrukturierung der BP Sachsen, der noch \nvon Prof. Porsch unterzeichnet wurde. Dieser Antrag mag \netwas gegenst\u00e4ndlicher gewesen sein, und er scheint nicht \nso unverbindlich wie der aktuelle Antrag der Linkspartei. \n\nDie Linksfraktion wei\u00df nat\u00fcrlich, dass auch dieser Antrag \nvon der schwarzen Mehrheitsfraktion zusammen mit der \nSPD weggestimmt wird. Aber dieser Antrag hat offenbar \nnur eine populistische Funktion. Wenn man Ihren An-\ntragstext seiner F\u00fcllstoffe beraubt, bleiben folgende f\u00fcnf \nPunkte \u00fcbrig: \n\nDie Reform soll zur\u00fcckgenommen werden, die Reform \nsoll einer \u00dcberarbeitung unterzogen werden, um eine \neffiziente F\u00fchrung der Bereitschaftspolizei zu gew\u00e4hrleis-\nten, um einer Fernverwaltung der Bereitschaftspolizei \nentgegenzuwirken, um den steigenden Anforderungen \ngerecht zu werden. \n\nDabei handelt es sich wieder einmal um eine Aufz\u00e4hlung \nvon Unverbindlichkeiten. Warum legt die Linksfraktion \nkein eigenes Konzept vor, aus dem klar zu ersehen ist, \nwie sie sich die \u00dcberarbeitung der Bereitschaftspolizeire-\nform vorstellt, durch welche konkreten Schritte eine \neffiziente F\u00fchrung gew\u00e4hrleistet werden kann, mit wel-\nchen Ma\u00dfnahmen einer Fernverwaltung der Bereit-\nschaftspolizei entgegengewirkt werden kann, mit welchen \n\nMitteln man den steigenden Anforderungen in geschlos-\nsenen Eins\u00e4tzen gerecht werden kann? \n\nEs f\u00e4llt auf, dass die Linkspartei in ihrer Antragsbegr\u00fcn-\ndung fordernd auf etwas Bezug nimmt, was im Antrags-\ntext offenbar vergessen wurde. Im letzten Satz der Be-\ngr\u00fcndung fordert sie ein, dass der Landtag als Stelle der \npolitischen Meinungs- und Willensbildung in die Ent-\nscheidungsfindung einzubeziehen ist. \n\nIn fr\u00fcheren Plenardebatten zur s\u00e4chsischen Polizeistruk-\nturreform hat mein Kollege Dr. M\u00fcller immer wieder die \nAuffassung der NPD-Fraktion zu dieser Neustrukturie-\nrung auch der Bereitschaftspolizei dargestellt. Die NPD-\nFraktion hat \u00c4nderungsantr\u00e4ge gestellt und w\u00e4hrend der \nletzten Haushaltsdebatte mehr Mittel zur Schaffung einer \nbedeutenden Zahl neuer zus\u00e4tzlicher Planstellen f\u00fcr \nPolizeibeamte gefordert und dazu auch Finanzierungsvor-\nschl\u00e4ge gemacht. \n\nDamals wie heute vertritt die NPD-Fraktion die Ansicht, \ndass die besondere geografische Lage Sachsens vor dem \nHintergrund der EU-Osterweiterung eine bedeutende \nHerausforderung f\u00fcr die Herstellung der inneren Sicher-\nheit im Freistaat Sachsen in den n\u00e4chsten Jahren darstellt. \nDie von der Staatsregierung geplanten und zum Teil \nschon durchgef\u00fchrten Stellenstreichungen bei der Polizei \nbedeuten in Verbindung mit der Schleifung von Polizeire-\nvieren und -posten eine schwere Gef\u00e4hrdung der inneren \nSicherheit in Sachsen. Dass diese negative Gemengelage \ndem Sicherheitsbed\u00fcrfnis der B\u00fcrger in keiner Weise \ngerecht wird, zeigen die Kriminalit\u00e4tsexplosion an den \nAu\u00dfengrenzen und die Gewaltexplosion in Gro\u00dfst\u00e4dten \nwie Leipzig. \n\n(Zuruf der Abg. Heike Werner, Linksfraktion) \n\nEs ist nur von akademischem Interesse, ob die Gef\u00e4hr-\ndung der inneren Sicherheit durch ein Minus bei der \nBundespolizei, durch eine Minderung bei der Bereit-\nschaftspolizei oder durch ein Weniger bei der normalen \nLandespolizei erfolgt. Den B\u00fcrger interessiert das f\u00fcr ihn \nam eigenen Leib und an seinem Eigentum sp\u00fcrbare \nGesamtergebnis, nicht die Einzelursachen. \n\nDie NPD-Fraktion wird sich der Stimme enthalten. \n\nIch bedanke mich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Jetzt ist die FDP-\nFraktion an der Reihe; Herr Dr. Martens. \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Die Polizeistrukturreform, \nauch die Reform der Bereitschaftspolizei, besch\u00e4ftigt uns \nseit \u00fcber zwei Jahren. Wiederholt ist sie Thema im Land-\ntag gewesen. Allerdings: Wenn das Thema angesprochen \nwurde \u2013 da muss ich dem Kollegen Br\u00e4unig widerspre-\nchen \u2013, ist das in der Regel nicht von der Staatsregierung \nausgegangen; \n\n(Beifall bei der FDP und der Linksfraktion) \n\n 9403\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 114. Sitzung 10. Juli 2008 \n\nsondern Diskussionen zu diesem Thema finden in der \nRegel ausschlie\u00dflich statt, wenn die Opposition dies \nverlangt. Die Erkenntnisse und die Ausk\u00fcnfte der Staats-\nregierung, die wir dann erhalten, sind allerdings in der \nRegel relativ unergiebig. \n\nEine Reform, meine Damen und Herren, verlangt, dass \nmit ihr eine Verbesserung erreicht wird, dass die innere \nSicherheit besser gew\u00e4hrleistet werden kann, dass die \nBereitschaftspolizei den zu erwartenden und tats\u00e4chlichen \nEinsatzlagen besser gerecht wird, als das vorher der Fall \ngewesen ist. Dass dies allerdings mit den anstehenden \nReformen und den bisherigen Beschl\u00fcssen erreicht \nwerden kann, k\u00f6nnen wir nicht erkennen. Was wir erken-\nnen k\u00f6nnen, ist, dass es hierbei im Wesentlichen um die \nEinsparung von Mitteln und Personalstellen im Bereich \nder Bereitschaftspolizei geht. Mehr bisher auch nicht. \n\nDie Verlegung von Hundertschaften aus Sebnitz und \nG\u00f6rlitz nach Dresden kann man kritisieren. Sie ist viel-\nleicht angesichts des Einsatzgeschehens nachvollziehbar. \nDas haben wir auch gesagt. Es gibt andere Ma\u00dfnahmen, \nwie zum Beispiel den Abzug einer Hundertschaft aus \nChemnitz bei gleichzeitiger Aufstellung der dortigen \nEinsatzz\u00fcge. Diese Ma\u00dfnahme ist schon weniger ver-\nst\u00e4ndlich, insbesondere dann, wenn man sich das Einsatz-\ngeschehen der Bereitschaftspolizei in Chemnitz anschaut. \nIch denke hier zum einen an die Verteilung der Einsatzor-\nte im grenznahen Bereich, aber auch an die besonderen \nAnl\u00e4sse f\u00fcr den Einsatz der Bereitschaftspolizei, etwa bei \nFu\u00dfballspielen der 2. Bundesliga, aber auch der 3. Liga. \n\n(Zuruf des Abg.  \nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion) \n\n\u2013 Ja. Und der anderen. Aber da gibt es immer noch \ngen\u00fcgend Konfliktstoff, wenn Aue oder der FSV Zwickau \nspielt oder die \u00fcblichen Spiele beim CFC stattfinden. Es \ngibt gen\u00fcgend Anl\u00e4sse, meine Damen und Herren. \n\nWas wir f\u00fcr falsch halten, ist die Verlegung der techni-\nschen Einsatzeinheiten von Dresden nach Leipzig. Diese \nwird auch von denen, die selbst betroffen sind, mit am \nheftigsten kritisiert und l\u00e4sst sich auch anhand des tat-\ns\u00e4chlichen Einsatzgeschehens kaum rechtfertigen. Im \nGegenteil, das Einsatzgeschehen spricht f\u00fcr eine Belas-\nsung der technischen Einsatzeinheiten auch in Dresden, \ngerade vor dem Hintergrund der Verteilung der Einsatzor-\nte, auch im Blick auf die Taucherbasis. Die Taucher \nsollten in Dresden bleiben. Es macht \u00fcberhaupt keinen \nSinn, sie nach Leipzig zu verlegen, nur weil man dort \nzentral alle zusammenfasst, wenn man hinterher erhebli-\nche Aufwendungen hat, um diese Einheiten wieder von \nLeipzig nach Dresden zum Einsatzort zur\u00fcckzubringen. \n\n(Beifall bei der FDP und  \nvereinzelt bei der Linksfraktion) \n\nDie technischen Einsatzeinheiten \u2013 ich habe das eben \nangesprochen \u2013 sind auch ein Musterbeispiel daf\u00fcr, dass \ndas Parlament in diesen Vorgang nicht nur nicht einge-\nbunden, sondern, wie ich finde, von der Staatsregierung \nauch absichtlich falsch unterrichtet wird. Den Vorwurf \n\nm\u00fcssen Sie sich gefallen lassen. Wenn Kollege Br\u00e4unig \nhier sagt, dass vor dem Beschluss des Landtages mit dem \nVollzug einer Umsetzung noch nicht begonnen wird, dann \nist das einfach nicht richtig, denn es finden Bauma\u00dfnah-\nmen am Standort Leipzig statt. Wenn dort ein Taucherbe-\ncken gebaut wird, dann frage ich mich: Wof\u00fcr soll es denn \ngenutzt werden, wenn nicht f\u00fcr die Taucher? \n\n(Dr. Cornelia Ernst, Linksfraktion:  \nF\u00fcr die Marsm\u00e4nnel! \u2013  \n\nZuruf des Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\nIch wei\u00df nicht, vielleicht ist es ein neues Schwimmbecken \nf\u00fcr die \u00fcbrige Bereitschaftspolizei. Aber jedenfalls wird \ndort gebaut, es wird f\u00fcr die Taucher gebaut und ich lasse \nmir nicht erz\u00e4hlen, dass das nichts mit der geplanten \nUmstrukturierung zu tun hat, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nDie Personalsituation bei der Bereitschaftspolizei \u2013 insbe-\nsondere die Fehlst\u00e4nde \u2013 ist angesprochen worden. Ob \ndiese mit der angesprochenen Reform beseitigt werden \nk\u00f6nnen, erscheint ebenfalls mehr als fraglich. Gegenw\u00e4r-\ntig ist es so, dass in Chemnitz 46 von 306 Mitarbeitern \nnicht verf\u00fcgbar sind, in Dresden 41 von 438 und in \nLeipzig 39 von 314. Das sind erhebliche Anteile, die im \nMoment \u00fcberhaupt nicht f\u00fcr die Eins\u00e4tze zur Verf\u00fcgung \nstehen. Ob diese Situation allein durch die Aufl\u00f6sung der \nAbteilungsst\u00e4be verbessert werden kann, bleibt mehr als \nfraglich. Ich glaube, ein Nachweis wird dazu auch nicht \nzu f\u00fchren sein. \n\nMeine Damen und Herren! Die Bereitschaftspolizei \u2013 und \nihre Aufstellung im Land \u2013 ist ebenfalls ein sehr wichtiger \nTeil der Sicherheitsarchitektur in Sachsen. Das ist zu \nwichtig, um allein im stillen K\u00e4mmerlein im Innenminis-\nterium dar\u00fcber zu befinden. Die Personalr\u00e4te bei der \nPolizei haben \u2013 zu Recht, wie ich finde \u2013 beanstandet, \ndass sie, wenn \u00fcberhaupt, allenfalls zu sp\u00e4t in diese \nPlanungen einbezogen worden sind. Aber ich gehe davon \naus: Auch \u00fcber dieses Thema werden wir hier nicht zum \nletzten Mal gesprochen haben. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und der Linksfraktion) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 \nHerr Lichdi verzichtet. Die Zeit! \u2013 Die Linksfraktion hatte \nnoch einmal Herrn Bartl mit 5 Minuten avisiert. \n\nKlaus Bartl, Linksfraktion: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \nverehrten Damen und Herren! Kollege Martens hat es \nzum Schluss gesagt, Kollege Bandmann: Wir haben es \neinfach satt, dass Sie meinen, Sie und die CDU seien das \nLand, Sie seien der Staat. \u2013 Sie haben gestern gesagt: \n\u201eWir werden ...\u201c, \u201eWir werden die Polizei \u2026\u201c, \u201eWir \nwerden mit allem Drum und Dran \u2026\u201c. \u2013 Ist nicht! Sie \nhaben nicht einmal 50 % der Stimmen von denjenigen, \ndie zur Wahl gehen. Es steht dem Parlament schon zu, \n\u00fcber entscheidende Fragen der Sicherheitsarchitektur, zu \nder die Polizei nun einmal geh\u00f6rt, informiert zu werden, \n\n 9404\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 114. Sitzung 10. Juli 2008 \n\nund zwar als Bringschuld des Innenministers und nicht als \npermanente Holpflicht des Parlaments. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion und der FDP) \n\nEs ist doch nicht nur die Zahl derer, die ich verf\u00fcgbar \nhabe. Herr Dr. Buttolo, Sie wissen ganz genau, dass das, \nwas jetzt l\u00e4uft, die Konsequenz hat, dass Ihnen Spezialis-\nten aus dem Bereich der Bereitschaftspolizei in Gr\u00f6\u00dfen-\nordnungen abwandern. Das wei\u00df auch Herr Bandmann. \nHerr Bandmann sagt selbst: Das ist eine Verbandspolizei, \ndas ist teilweise eine g\u00e4nzlich andere Ausbildung, eine \ng\u00e4nzlich andere Polizeistrategie, eine g\u00e4nzlich andere \nQualifizierung als im allgemeinen Polizeivollzugsdienst. \n\nDas wei\u00df jeder. Sie wissen aber, dass Ihnen mit dem,  \nwas Sie jetzt in Chemnitz angeschoben haben, der Hun-\ndertschaftsf\u00fchrer, die F\u00fchrungsgruppe, Sachbearbeiter \nOWi/Strafverfolgung, Mitarbeiter IUK, die Zugf\u00fchrer, \nderen Stellvertreter sowie einige Gruppenf\u00fchrer abgegan-\ngen sind. Sie sind alle in die allgemeine Landespolizei \nabgegangen und machen jetzt irgendwo irgendetwas \nanderes, meinethalben Streifendienst oder gehobenen \nDienst, wie auch immer. Sie sind aber f\u00fcr die Bereit-\nschaftspolizei weg, auch, weil Sie meinen, dass man mit \n40 Jahren f\u00fcr die Bereitschaftspolizei zu alt sei. Sie sagen, \nab 40 Jahren geh\u00f6re man nicht mehr in die Reihen der \nBereitschaftspolizei, obwohl sie dann ohne Not Drei-\nschichtdienst im Polizeivollzugsdienst machen d\u00fcrfen. \nDaf\u00fcr sind sie nicht zu alt. \n\nHerr Bandmann, gerade bei der Bereitschaftspolizei, wo \nich permanent auf operative Entscheidungen angewiesen \nbin, zu sagen, ich bin gut ausger\u00fcstet, wenn ich nur die \nMannschaften dort habe, und die Kommandanten sind in \nLeipzig \u2013 das begreift doch kein normaler Mensch. \nWarum erz\u00e4hlen uns denn all diejenigen, die auf diesem \nGebiet seit vielen Jahren Ahnung haben, dass dies hirnris-\nsig ist? Warum erkl\u00e4ren uns das die Praktiker, die dort auf \nirgendeiner Ebene als Zugf\u00fchrer, als Hundertschaftsf\u00fch-\nrer, als Stellvertreter und als Personalratsvertreter t\u00e4tig \nsind? Warum kommt es so unisono von all diesen, dass sie \nsagen: Es kann doch nicht sein, dass ich von meiner \nMannschaft getrennt werde, denn ich muss doch vor Ort \nin Mittweida oder in Stollberg entscheiden, was zu tun ist! \nSie k\u00f6nnen doch auch um Gottes willen nicht die Perso-\nnalst\u00e4rke aus den letzten Jahren ansetzen, die man allein \nin Leipzig gebraucht hat. Sie wissen doch genau, die \nEinsatzzahlen von Leipzig, die Sie jetzt ansetzen, sind aus \nden letzten Jahren \u2013 da war doch regelm\u00e4\u00dfig Worch \nzugange. Daraus ergeben sich doch die hohen Einsatzzah-\nlen f\u00fcr Leipzig. Aber in Chemnitz musste der CFC im \nApril sein Fu\u00dfballspiel absagen, weil keine polizeiliche \nAbsicherung gew\u00e4hrleistet war. \n\n(Zuruf des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nDort wurde die Polizei gebraucht, aber das Spiel musste \nabgesagt werden. Das ist doch der Fakt. Dass Bedarf da \nist, wissen Sie genau \u2013 auch anhand der Tatsache, dass die \nPDs sukzessive ihre Aufrufbereitschaften bilden. Wenn \ndie PDs aber Aufrufbereitschaften bilden, weil sie keine \n\nPolizeibereitschaften an der Seite haben, dann hat das zur \nKonsequenz, dass sie heute aus einem anderen Polizei-\ndienst abziehen. Diese fallen doch auch nicht vom Him-\nmel. Woher kommen denn die Leute f\u00fcr die Aufrufbereit-\nschaften? Sie werden doch auch irgendwo abgezogen. \nAus den Revieren? Aus dem Streifendienst? Leute, die \nnicht ausgebildet sind, oder wie? \n\nSie haben mit der Verlegung der TEE, praktisch der ersten \nBPA von Dresden nach Leipzig, das komplette Personal \nausgewechselt. Das geschulte Fachpersonal ist zur Lan-\ndespolizei gegangen, am Standort Leipzig mussten neue \nFachkr\u00e4fte eingesetzt werden. Wir fragen: Was kostet \ndas? Hat es den Preis, dass die Einsatzerfahrung fehlt \u2013 \nsiehe Silvester 2007 Connewitz? \n\nDas sind Dinge, mit denen wir mehr oder weniger ein \nechtes Problem haben. Kollege Br\u00e4unig, Sie haben zu \nRecht gesagt, es soll ohne Verlust an polizeilichem \nEinsatzwert erfolgen. Ich glaube, wenn ich die gesamte \nmittlere Leitungsebene wegnehme, das Pr\u00e4sidium in \nLeipzig aufbl\u00e4he und diejenigen, die operativ in der \nFl\u00e4che arbeiten und entscheiden, wegnehme, dann kann \ndas unter keinem denkbaren Gesichtspunkt f\u00fcr eine \nQualifizierung gut sein. \n\nEin letzter Satz: Herr Bandmann, Sie haben zu Recht \ngesagt, dass wir auch Vertr\u00e4ge mit dem Bund haben. \nDiese Frage, Herr Minister, h\u00e4tte ich gern beantwortet. \nDas Bund-L\u00e4nder-Abkommen, also BRASS 140, geht \ndavon aus, dass Sachsen acht Hundertschaften, drei \nAbteilungen, drei \u00e4rztliche Dienste etc. pp. hat. Daf\u00fcr \nhaben wir die Mittel, die Ausr\u00fcstung und die Technik. \nWas macht denn der Bund, wenn Sie von dieser Vertrags-\nbasis abweichen? Sie ver\u00e4ndern doch die Vertragsbasis, \ndie Gesch\u00e4ftsgrundlage. Was macht der Bund? Ist das \nentschieden, kostet das den Freistaat Sachsen mehr? \nHaben diejenigen in der Bereitschaftspolizei recht, die \nsagen, wir waren fr\u00fcher eine Bereitschaftspolizei, die \ndurchaus ihr Geld f\u00fcr den Freistaat verdient hat? Jetzt \nsind wir ein Nehmerland. Wir m\u00fcssen uns permanent \nwoanders Bereitschaftspolizei holen und teuer bezahlen. \nStimmt das oder stimmt das nicht? In wie vielen F\u00e4llen \ngab es Anfragen an das Pr\u00e4sidium der Bereitschaftspoli-\nzei, in denen die Anfrage bzw. die Anforderung nicht \nerf\u00fcllt werden konnte? \n\nNennen Sie uns diese Zahlen, bevor wir sie uns von den \nPraktikern holen und sie der Regierung auf den Tisch \nlegen, weil das Parlament nicht auf eine andere Art und \nWeise zu dieser Information kommt! Das ist kein gesun-\ndes Verh\u00e4ltnis. \n\nDiese Bereitschaftspolizeireform geh\u00f6rt mit offenen \nKarten in das Parlament, und zwar zu einem Zeitpunkt, \nKollege Br\u00e4unig, da das Parlament noch die Entscheidung \nin der Hand hat, und nicht erst, wenn die Messen l\u00e4ngst \ngelesen sind, weil Einplanungsverfahren bedeutet: Es \nbewirbt sich jeder f\u00fcr eine bestimmte Stelle, er kann auf \njeder Stelle eingesetzt werden, er wird sich die Qualifizie-\nrung holen und ab 1. Januar wachen alle auf und sind auf \nden neuen Stellen. Wer das dann ist, werden wir letztlich \n\n 9405\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 114. Sitzung 10. Juli 2008 \n\nsehen. Das halten wir f\u00fcr keine gesunde Politik, und das \nParlament hat das Recht, dann irgendwo zu helfen, dass \nes zur Genesung kommt. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Meine Damen und \nHerren! Gibt es den Wunsch, weiterhin an der allgemei-\nnen Aussprache teilzunehmen? \u2013 Das kann ich nicht \nerkennen. Herr Staatsminister des Innern Dr. Buttolo, \nbitte. \n\nDr. Albrecht Buttolo, Staatsminister des Innern: Herr \nPr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Die \nLinksfraktion handelt mit ihrem Antrag aus meiner Sicht \nnicht im Interesse der s\u00e4chsischen Polizei und schon gar \nnicht im Interesse der inneren Sicherheit. \n\n(Beifall des Abg. Volker Bandmann, CDU) \n\nEs ist bezeichnend, dass bereits ein halbes Jahr vor der \nbeabsichtigten Organisationsanpassung negative Auswir-\nkungen auf die Sicherheitslage herbeigeredet werden. \n\n(Zuruf des Abg. Klaus Bartl, Linksfraktion) \n\nDie Reform der s\u00e4chsischen Bereitschaftspolizei ist \nkeineswegs, wie behauptet, eine Reform \u201evon oben\u201c. Die \nEntscheidung ist ein mehr als zweij\u00e4hriger intensiver \nAbstimmungsprozess gewesen, in den letztlich alle \nLeitungsebenen der Bereitschaftspolizei, aber auch die \nPersonal- und Berufsvertretungen eingebunden waren. \nZudem wurden mehrere Organisationsmodelle gepr\u00fcft \nund dabei das ausgew\u00e4hlt, das den h\u00f6chsten Einsatzwert \nder geschlossenen Einheit garantiert. \n\n(Zuruf des Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\nDies belegt, dass es sich keineswegs um eine einsame \nEntscheidung im stillen K\u00e4mmerlein oder am gr\u00fcnen \nTisch des SMI handelt, sondern um ein ordentlich vollzo-\ngenes Projekt einer Organisationsfortschreibung. \n\nAuf einige Stationen des Entscheidungsprozesses m\u00f6chte \nich schlaglichtartig eingehen. Bereits im Herbst 2005 \nwurden durch das SMI unter Einbeziehung des Pr\u00e4sidi-\nums sowie der Abteilungen der Bereitschaftspolizei \nLeits\u00e4tze der anstehenden Organisationsstruktur vorberei-\ntet. Zwei dieser Leits\u00e4tze m\u00f6chte ich hervorheben. Ers-\ntens: Die Bereitschaftspolizei ist als eigenst\u00e4ndige Ver-\nbandspolizei zu erhalten. Zweitens: Zur Gew\u00e4hrleistung \neiner zeitnahen Verf\u00fcgbarkeit sind die Einsatzeinheiten an \nden Standorten Chemnitz, Dresden und Leipzig vorzuhal-\nten. \n\nIn der Folge wurde im Jahre 2006 durch das Pr\u00e4sidium \nder Bereitschaftspolizei ein Konzept mit den schon \nerw\u00e4hnten mehreren Organisationsmodellen erarbeitet. \nDabei wurden auch die regionale Verteilung der Einsatz-\nstunden der Bereitschaftspolizei analysiert und eine \nbelastungsorientierte Verteilung der Einsatzeinheiten auf \ndie Standorte Chemnitz, Dresden und Leipzig vorgeschla-\ngen. \n\nHerr Bartl, an dieser Stelle m\u00f6chte ich Ihnen sehr deutlich \nsagen: Wir haben besondere Situationen, die es in Leipzig \ngegeben hat, aus dieser Bewertung herausgerechnet; denn \nsonst h\u00e4tte es ein anderes Bild ergeben. Wir sahen aber \naus den Zahlen eindeutig, dass die Bereitschaftspolizei \nvon Chemnitz nach Leipzig gefahren wird \u2013 und das nicht \nnur einmal, sondern permanent \u2013, weil dort mehr Eins\u00e4tze \nzu fahren sind als in Chemnitz. Wenn sich Verantwortli-\nche au\u00dferhalb der Polizei in Chemnitz auch in der \u00d6ffent-\nlichkeit ge\u00e4u\u00dfert haben, wir w\u00fcrden die Sicherheitslage \nim Chemnitzer Raum vernachl\u00e4ssigen, kann ich zwar \nverstehen, dass man sich als Politiker auf dieser Ebene \nartikuliert, aber wir m\u00fcssen sehen, welche Aufgaben die \nBereitschaftspolizei hat. Sie hat drei Aufgaben, wie ich sie \nin folgender Reihenfolge nenne: erstens den Einsatz im \nLand bei besonderen Lagen; zweitens, diese Eins\u00e4tze zu \ntrainieren, und drittens, wenn dar\u00fcber hinaus noch Zeit \nist, f\u00fcr Unterst\u00fctzungsleistungen in den PDs zur Verf\u00fc-\ngung zu stehen. \n\nWenn wir durch Fahrzeiten von Chemnitz nach Leipzig \nwertvolle Einsatzzeit vergeuden, halte ich es f\u00fcr dringend \nnotwendig, dass dort gehandelt wird. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nAm 25. Januar 2007 habe ich Sie w\u00e4hrend der 71. Sitzung \ndieses Hohen Hauses ausf\u00fchrlich \u00fcber Eckpunkte der \nbeabsichtigten Reform der Bereitschaftspolizei informiert. \nSeitdem haben auch Sie von der Linksfraktion Kenntnis \ndavon. Umso befremdlicher ist der jetzige Versuch, die \nReform kurz vor der Zielgeraden auszubremsen. \n\nLassen Sie mich nun zu einigen Argumenten in der \nBegr\u00fcndung des Antrages der Linksfraktion Stellung \nnehmen. Es findet keineswegs eine Zentralisierung der \ns\u00e4chsischen Bereitschaftspolizei in Leipzig statt. Ich habe \nes schon mehrfach gesagt: Die Einsatzeinheiten werden in \nder erforderlichen St\u00e4rke in Chemnitz, in Dresden und in \nLeipzig vorgehalten. \n\nDie St\u00e4rke wird durch die Einsatzh\u00e4ufigkeit bestimmt. So \nwird es am Standort Chemnitz eine Hundertschaft mit \nf\u00fcnf Z\u00fcgen, am Standort Dresden drei Hundertschaften \nmit neun Z\u00fcgen und am Standort Leipzig zwei Hundert-\nschaften mit sechs Z\u00fcgen geben. Insgesamt bleibt die \nAnzahl der Bereitschaftspolizeiz\u00fcge erhalten, und nur das, \nHerr Bartl, ist f\u00fcr den Bund von Interesse. Wo wir sie \nvorhalten und wie wir sie strukturieren, das interessiert \nden Bund nicht. Er will wissen, wie viele Z\u00fcge wir \nletztendlich in voller Leistungsst\u00e4rke bereithalten. \n\nWas ich f\u00fcr richtig halte: Zentralisiert werden lediglich \nF\u00fchrungs-, Stabs- und Verwaltungsaufgaben, um eine \neffizientere Aufgabenwahrnehmung sicherzustellen. Hier, \nHerr Dr. Martens, bin ich von Ihnen als FDP-Politiker \nentt\u00e4uscht. Eigentlich sprechen Sie doch immer wieder \nf\u00fcr effiziente Strukturen, wenn es um Wirtschaftsunter-\nnehmen geht. Warum sprechen Sie nicht f\u00fcr effiziente \nStrukturen, wenn es um die Polizei geht? \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n 9406\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 114. Sitzung 10. Juli 2008 \n\nDa m\u00fcssen Sie schon akzeptieren, dass eine Diskussion \ndar\u00fcber stattfinden darf, ob Abteilungsst\u00e4be noch zeitge-\nm\u00e4\u00df sind oder ob man zu anderen Strukturformen kom-\nmen kann. \n\n(Zustimmung der Abg. Rita Henke, CDU) \n\nEs ist mir v\u00f6llig unklar, wie die Linksfraktion behaupten \nkann, die Reisezeiten zu Eins\u00e4tzen w\u00fcrden steigen und \ndie Effizienz der Eins\u00e4tze w\u00fcrde sinken. Genau das \nGegenteil ist nach dieser Reform der Fall. Auf der Grund-\nlage der erw\u00e4hnten Analyse der Einsatzanl\u00e4sse bringen \nwir die Einsatzeinheiten dorthin, wo die meisten Eins\u00e4tze \nstattfinden. Die Reisezeiten werden also sp\u00fcrbar abneh-\nmen. \n\nDie Ausbildung hat mit der Reform der Bereitschaftspoli-\nzei nur partiell etwas zu tun. Sollte der Landtag einer \nErh\u00f6hung der Ausbildungszahlen bei der s\u00e4chsischen \nPolizei zustimmen \u2013 was wir uns sehr w\u00fcnschen \u2013, sind \nwir auf eine erh\u00f6hte Ausbildungslast eingerichtet. Die \nReform der Bereitschaftspolizei ist wichtig, um den hohen \nEinsatzwert der geschlossenen Einheiten zu erhalten. \n\nNun noch zwei, drei Antworten an Herrn Bartl. Das \nEinplanungsverfahren ist offiziell definitiv nicht er\u00f6ffnet. \nIch kann nicht ausschlie\u00dfen, dass intern Gespr\u00e4che \ngef\u00fchrt werden und man sich Gedanken macht, wer \nwohin kommen k\u00f6nnte. Ein offizielles Verfahren gibt es \nnicht. \n\n(Zuruf des Abg. Klaus Bartl, Linksfraktion) \n\nIch habe meinen Referenten gebeten, w\u00e4hrend Sie ge-\nsprochen haben, dies nochmals checken zu lassen, und es \nwurde mir so best\u00e4tigt: Es gibt kein offizielles Einpla-\nnungsverfahren. \n\nZum Nehmerland: Herr Bartl, wir sind nicht deshalb \nNehmerland, weil wir vielleicht keine hinreichende \nQualit\u00e4t in unserer Bereitschaftspolizei haben. Wir sind \nNehmerland, weil wir in unserem Land so viele Eins\u00e4tze \nhaben, dass wir diese mit unseren eigenen Kr\u00e4ften \nschlichtweg nicht mehr leisten k\u00f6nnen. Wenn wir perma-\nnent Eins\u00e4tze gegen Rechts- und Linksau\u00dfen zu fahren \nhaben, wenn wir bei Fu\u00dfballrandalen \n\n(Zurufe der Abg. Dr. Cornelia Ernst, Linksfraktion, \nund J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\netwas \u00fcberproportional im Verh\u00e4ltnis zur gesamten \nBundesrepublik gefordert sind, dann muss ich schon \nsagen: Wir kommen immer h\u00e4ufiger in die Situation, dass \nwir den Bund bzw. andere L\u00e4nder um Unterst\u00fctzung \nbitten m\u00fcssen. \n\nZu Ihrem Hinweis bez\u00fcglich Silvester in Connewitz habe \nich die klare Aussage meines Landespolizeipr\u00e4sidenten: \nSilvester \u201908 wird nicht so laufen wie Silvester \u201907 in \nConnewitz. Das k\u00f6nnen Sie als Aussage meines Polizei-\npr\u00e4sidenten sehr ernst nehmen. \n\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 \nErgibt sich daraufhin noch der Wunsch zur Aussprache? \u2013 \nDas kann ich nicht erkennen. Damit kommen wir zum \nSchlusswort. Frau Dr. Ernst spricht f\u00fcr die einreichende \nLinksfraktion. \n\nDr. Cornelia Ernst, Linksfraktion: Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Trotzdem sprechen Sie, was \ndie Zahlen betrifft, nicht die Wahrheit. Ich will Ihnen ein \nBeispiel nennen, das Sie selbst fabriziert haben. Sie haben \neinen Brief an das Pr\u00e4sidium der Bereitschaftspolizei \ngeschrieben, aus dem ich eine Stelle zitieren m\u00f6chte. Den \nVorschl\u00e4gen des Pr\u00e4sidiums der Bereitschaftspolizei aus \nGr\u00fcnden eines effizienten Personaleinsatzes folgt folgen-\nder Gedanke: \u201e... an den Standorten Chemnitz, Dresden \nund Leipzig die Dienstposten jeweils eines Bereitschafts-\npolizeizuges mit nicht anwesenden Bediensteten zu \nbesetzen\u201c. \n\nDas sind die sogenannten Karteileichen, die Sie aber hier \nals volle Z\u00fcge f\u00fchren und damit suggerieren, dass gewis-\nserma\u00dfen die St\u00e4rke insgesamt vorhanden w\u00e4re. In dieser \nFrage m\u00fcsste man \u00fcberhaupt noch einmal genau dar\u00fcber \nsprechen, was tats\u00e4chlich Sache ist und wie es mit der \npersonellen Besetzung aussieht. Das haben Sie nicht \ngetan. Sie wissen auch, dass dies gerade in der Bereit-\nschaftspolizei ein wichtiges Thema ist. \u2013 Das zum Ersten. \n\nDas Zweite ist: Herr Dr. Martens, Herr Seidel und ich \nhatten gestern eine sehr nette Runde mit Vertretern der \nPolizei. Dankenswerterweise haben wir wenigstens von \ndiesen Vertretern erfahren, dass der 01.01.2009 das \nDatum ist, an dem die Reform komplett umgesetzt wer-\nden sollte. Wir waren sehr dankbar \u2013 es lohnt sich immer, \nmit den Menschen zu sprechen \u2013 und wissen es nun ganz \ngenau. Das ist aber Ihre Politik, Herr Buttolo. Sie infor-\nmieren uns nicht, und wenn wir hier irgendetwas zur \nBereitschaftspolizei behandelt haben, dann hing das \nimmer damit zusammen, dass entweder Herr Dr. Martens \noder wir als Fraktion einen Antrag eingebracht haben. So \nist es tats\u00e4chlich immer gelaufen, und das, finde ich, ist \nkein Weg, den man akzeptieren kann. Sie stellen das \nParlament vor vollendete Tatsachen. Wir sollen nachfol-\ngend einfach irgendwelche Gesetzentw\u00fcrfe \u2013 logischer-\nweise muss man Gesetze \u00e4ndern \u2013 abnicken, und das ist \nf\u00fcr Sie der Umgang mit dem Parlament. Dazu sage ich: \nNein, damit bin ich nicht einverstanden! \n\n(Beifall bei der Linksfraktion, den  \nGR\u00dcNEN und der Abg. Dr. J\u00fcrgen Martens  \n\nund Kristin Sch\u00fctz, FDP) \n\nIch will Ihnen auch sagen: Nat\u00fcrlich gibt es ein Gegen-\nkonzept, beispielsweise zur Dezentralisierung, zur Beibe-\nhaltung der Abteilungsst\u00e4be und zur Senkung des Perso-\nnals im Pr\u00e4sidium. Diesen Entwurf gibt es, und wir \nwissen das alle ganz genau. Das passte nat\u00fcrlich einigen \nnicht, und derjenige, der den Entwurf in die \u00d6ffentlichkeit \ngebracht hat, wurde dann an die \u201erichtige\u201c Stelle versetzt, \nwenn ich das einmal so sagen darf. So l\u00e4uft das ab, das ist \n\n 9407\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 114. Sitzung 10. Juli 2008 \n\n\u201eTransparenz\u201c bei der Bereitschaftspolizei und in Ihrem \nMinisterium in dieser Frage. \n\nDa die Probleme, die hier angesprochen wurden und die \nwir schon seit L\u00e4ngerem ansprechen, nicht gekl\u00e4rt wur-\nden, meine ich, dass es bitter n\u00f6tig ist, diese Reform zu \nstoppen und zu schauen: Kann es tats\u00e4chlich so bleiben? \nWas muss man \u00e4ndern? \u2013 Das ist nicht zu viel verlangt, \ndas ist auch kein Populismus. Es ist ein ganz normales \nGesch\u00e4ft, und ich denke schon, dass man sich diese M\u00fche \nmachen sollte. Sie reden immer sehr viel von innerer \nSicherheit. Bitte, dann tun Sie auch etwas daf\u00fcr! \n\n(Beifall bei der Linksfraktion und des \nAbg. Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Dies war das \nSchlusswort, meine Damen und Herren. Somit kommen \nwir zur Abstimmung \u00fcber die Drucksache 4/12694. Wer \nihr seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das \nHandzeichen. \u2013 Danke. Wer stimmt dagegen? \u2013 Wer \nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer Reihe von Enthal-\ntungen und vielen Zustimmungen ist der Antrag dennoch \nmit Mehrheit abgelehnt und somit nicht beschlossen \nworden. Der Tagesordnungspunkt ist damit beendet. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 6 \n\nLeipzig braucht die Paulinerkirche! \nDrucksache 4/12517, Antrag der Fraktion der NPD \n\nDie einreichende Fraktion beginnt mit Herrn Dr. M\u00fcller, \ndanach die gewohnte Reihenfolge. \n\n(Pr\u00e4sidentenwechsel) \n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \nDamen und Herren! Am 30. Mai 1968, Punkt 10 Uhr, \ngeschah bis heute Unfassbares: In einem Akt kultureller \nBarbarei lie\u00df die SED-F\u00fchrung die sp\u00e4tgotische Leipziger \nUniversit\u00e4tskirche Sankt Pauli trotz der Proteste zahlrei-\ncher B\u00fcrger sprengen. \u201eDas Ding muss weg!\u201c, hatte der \nGenosse Staatsratsvorsitzende Walter Ulbricht befohlen. \n\n\u00dcber 700 Jahre lang hatte die Leipziger Paulinerkirche \nder Zeit getrotzt und dabei vieles kommen und gehen \nsehen. 1240 als Klosterkirche des Dominikanerordens \ngeweiht und sp\u00e4ter zur dreischiffigen sp\u00e4tgotischen \nHallenkirche umgebaut, wurde sie im Zuge der Reforma-\ntion s\u00e4kularisiert und vier Jahre sp\u00e4ter vom s\u00e4chsischen \nHerzog der Universit\u00e4t \u00fcbergeben. Luther predigte darin, \ndie neue Orgel wurde 1717 von Johann Sebastian Bach \npers\u00f6nlich gepr\u00fcft und f\u00fcr gut befunden, die Trauerfeier \nf\u00fcr Felix Mendelssohn Bartholdy fand hier statt, und \nMax Reger amtierte als Universit\u00e4tsmusikdirektor. Die \nPaulinerkirche war die Begr\u00e4bnisst\u00e4tte ber\u00fchmter B\u00fcrger \nund erlebte als Universit\u00e4tskirche viele Rektoratswechsel \nund Promotionen. Nach 1950 wurde der Dichter und \nUniversit\u00e4tsprofessor Christian F\u00fcrchtegott Gellert, ein \nLehrer Goethes, aus der zerst\u00f6rten Johanniskirche hierher \numgebettet. \n\nAuch der m\u00f6rderische Luftangriff vom 4. Dezember 1943 \nkonnte der Paulinerkirche nichts anhaben. Fast 700 Ton-\nnen Spreng- und Brandbomben waren damals auf Leipzig \nniedergeregnet, hatten 1 800 Menschen get\u00f6tet, Furchen \nder Verw\u00fcstung durch die Innenstadt gezogen und das \nVerlagsviertel samt 50 Millionen B\u00fcchern verbrannt. \nAuch die Universit\u00e4t wurde schwer getroffen, w\u00e4hrend \ndie benachbarte Paulinerkirche fast unversehrt blieb. \n\nSo \u00fcberlebte das Gotteshaus den Bombenterror, um dann \nOpfer der SED-Diktatur zu werden. Es versteht sich von \nselbst, dass die beabsichtigte Zerst\u00f6rung eines solchen \nKulturdenkmales von nationaler Bedeutung Wunden \nschl\u00e4gt, die auch nach Jahrzehnten noch nicht verheilt \nsind. \n\nNach der Wende freilich h\u00e4uften sich die Stimmen, die \nden Wunsch \u00e4u\u00dferten, dass die gesprengte Paulinerkirche \nnicht f\u00fcr immer eine offene Wunde bleiben m\u00f6ge, und \neinen Wiederaufbau anregten. Darunter waren so bekann-\nte F\u00fcrsprecher wie der Medizin-Nobelpreistr\u00e4ger \nProf. G\u00fcnther Blobel, der Dresdner Trompeter Ludwig \nG\u00fcttler und der inzwischen verstorbene K\u00fcnstler  \nWolfgang Mattheuer. \n\nDieses idealistische Wiederaufbaubegehren trifft, seitdem \nes formuliert wird, auf einen erbitterten Widerstand, \ndessen Motive nur schwer zu verstehen sind. Selbst die \nJournalistin Evelyn Finger, die sicher nicht im Ruf steht, \neine Verschw\u00f6rungstheoretikerin zu sein, spekuliert nach \neinem ganzseitigen Artikel, den sie am 29. Mai 2008 in \nder Wochenzeitung \u201eDIE ZEIT\u201c ver\u00f6ffentlichte, \u00fcber den \nmerkw\u00fcrdigen Nachwende-Revisionismus in Leipzig und \nkommt zu dem Ergebnis, dass in Leipzig offenbar ein \nB\u00fcndnis zwischen alten Blockfl\u00f6ten und zugezogenen \nBesserwessis bestehe, deren erkl\u00e4rtes Ziel die Verewigung \nder SED-Barbarei sei. Finger kommt in ihrem Artikel zu \nder resignierenden Feststellung \u2013 und das zitiere ich \nw\u00f6rtlich \u2013: \u201eManchmal kommt einem die Wendestadt \nLeipzig vor, als sei die Wende ein Zwischenfall ohne \nFolgen gewesen.\u201c \n\n(Christine Clau\u00df, CDU: Das war eine  \nfriedliche Revolution und keine Wende!) \n\nDas wirklich Traurige und Inakzeptable an der Entwick-\nlung rund um die Neugestaltung des Universit\u00e4tsgel\u00e4ndes \nist der Umstand, dass gefundene Kompromisse von \nBetonk\u00f6pfen in Stadt und Universit\u00e4tsleitung im Nachhi-\nnein immer wieder unterlaufen werden. \n\n 9408\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 114. Sitzung 10. Juli 2008 \n\nAm 28. Januar 2003 fasste die S\u00e4chsische Staatsregierung \nunter der Leitung des damaligen Ministerpr\u00e4sidenten \nGeorg Milbradt einen Beschluss, in dem es hei\u00dft: \u201eDas \nKabinett beschlie\u00dft seine Bereitschaft, eine Variante des \nUniversit\u00e4tsgeb\u00e4udes Augustusplatz Leipzig zu unterst\u00fct-\nzen, die einen Wiederaufbau der Paulinerkirche erm\u00f6g-\nlicht. SMWK und SMF werden beauftragt, mit der Uni-\nversit\u00e4t, den Interessenten f\u00fcr einen Wiederaufbau und der \nStadt Leipzig die Voraussetzungen f\u00fcr einen Wiederauf-\nbau abschlie\u00dfend zu kl\u00e4ren.\u201c \n\nZu dem in diesem Kabinettsbeschluss erw\u00e4hnten Wieder-\naufbau kam es bekanntlich nie. Er war sp\u00e4testens im \nJahr 2004 vom Tisch, als der Rotterdamer Architekt Erick \nvan Egeraat den Architekturwettbewerb mit dem Entwurf \neines architektonisch modernen Baues gewann. Sicher \nwar das f\u00fcr viele Bef\u00fcrworter eines originalgetreuen \nWiederaufbaues eine gro\u00dfe Entt\u00e4uschung. Dennoch lie\u00df \nsich auch der Kreis um die umgangssprachlich als Pauli-\nnerverein bezeichnete B\u00fcrgerinitiative zum Wiederaufbau \nvon Universit\u00e4tskirche und Augusteum in Leipzig e. V. \nf\u00fcr den Egeraat-Entwurf gewinnen, da dieser zumindest \neinen ann\u00e4hernd originalgetreuen Wiederaufbau des \nInnenraumes der gesprengten Universit\u00e4tskirche zu \ngarantieren schien. \n\nNun, ein Jahr vor Ende der Bauarbeiten, zeigt sich, dass \nall jene Wiederaufbaubef\u00fcrworter, die sich guten Glau-\nbens auf den Egeraat-Entwurf einschw\u00f6ren lie\u00dfen, b\u00f6se \nget\u00e4uscht wurden. Statt eines ann\u00e4hernd originalgetreuen \nWiederaufbaues des Innenraumes entsteht nun eine durch \neine Glaswand geteilte Mehrzweckhalle, deren Innen-\nraumkonzept von zahlreichen Fachleuten als ahistorisch \nund architektonisch unbefriedigend empfunden wird. \n\nWer f\u00fcr diese Verhunzung des urspr\u00fcnglichen Konzeptes \nverantwortlich ist, bleibt unklar, da sich Stadt, Universit\u00e4t \nund Architekt die Verantwortung hervorragend gegensei-\ntig zuschieben k\u00f6nnen. Klar ist aber, dass der Kampf \ngegen eine auch nur in Teilen oder nur in bestimmten \nRaumaufteilungen wiederhergestellte Universit\u00e4tskirche \nin Leipzig mit Methode und geradezu mit Fanatismus \nbetrieben wird. Beispiele daf\u00fcr gibt es genug. \n\nDa bietet beispielsweise der Paulinerverein an, mit priva-\nten Geldern die gerettete Barockkanzel aus dem Jahr 1783 \nund den pr\u00e4chtigen Fl\u00fcgelaltar aus dem 15. Jahrhundert \nwieder aufstellen zu lassen. Aber B\u00fcrgersinn, Gro\u00dfz\u00fcgig-\nkeit und privates Engagement sind in Leipzig offenbar \nunerw\u00fcnscht. Die Universit\u00e4tsleitung weigert sich aus \nunerfindlichen Gr\u00fcnden bis heute, auf dieses Angebot \neinzugehen \u2013 und das, obwohl die Zustimmung des \nPaulinervereins zum Egeraat-Entwurf insbesondere auf \nder Erwartung beruhte, dass sich nun endlich ein w\u00fcrdiger \nRaum f\u00fcr die geretteten Kirchensch\u00e4tze von St. Pauli \nauftun w\u00fcrde. \n\nEbenso bezeichnend ist auch der Bruch der Zusage, den \nInnenraum des sogenannten Paulineums in Anlehnung an \ndas Original der gotischen Paulinerkirche mit Pfeilern und \nKreuzrippengew\u00f6lbe zu gestalten. Im nun entstehenden \nInnenraum kommt keine einzige achteckige S\u00e4ule vor, \n\nweshalb Evelyn Finger in der \u201eZEIT\u201c mittlerweile von \neiner arglistigen Manipulation eines Siegerentwurfes \nspricht und Christoph Haufe vom Paulinerverein zitiert, \nf\u00fcr den der Innenraum erkl\u00e4rt, dass der \u201eden Charme \neines sowjetischen Standesamtes\u201c ausstrahlt. \n\nDoch das alles wird noch getoppt von der Geschichte von \nWieland Zumpe, der ein dreidimensionales Modell der \nzerst\u00f6rten Universit\u00e4tskirche programmierte, das man im \nNetz unter der Adresse www.paulinerkirche.org einsehen \nkann. Vor f\u00fcnf Jahren bot er sein Computerprogramm \nauch den Teilnehmern des Architekturwettbewerbes an, \ndenen keine genauen Pl\u00e4ne der Kirche zur Verf\u00fcgung \nstanden. Raten Sie mal, was passierte? \u2013 Abgelehnt, \nnat\u00fcrlich. \n\nVor f\u00fcnf Jahren informierte Herr Zumpe die Hochschul-\nrektorenkonferenz \u00fcber die Geschichtsvergessenheit an \nder Leipziger Universit\u00e4t. Seither hat er Hausverbot an \nder Universit\u00e4t. \n\nAll diese Mosaiksteine f\u00fcgen sich zu einem eindeutigen \nGesamtbild zusammen, das in denkbar sch\u00e4rfstem Kon-\ntrast zu dem \u00dcbereifer steht, den Stadt und Universit\u00e4t bei \nder Wiederaufstellung des Marx-Reliefs, dem Symbol \neiner Politik, die unersetzbares Kulturgut vernichtete, an \nden Tag legten. \n\nVon den B\u00fcrgern und der \u00d6ffentlichkeit wird nun ver-\nlangt, all diese Ungeheuerlichkeiten kritiklos zu schlu-\ncken. Zuletzt forderte der Unirektor, Franz H\u00e4user, sogar \nim Befehlston ein Ende jeder Diskussion \u00fcber die Umge-\nstaltung des Universit\u00e4tsgel\u00e4ndes. Diesen Gefallen wer-\nden wir Nationaldemokraten Herrn H\u00e4user sicherlich \nnicht tun. \n\nMit dem nun entstehenden Bau wird Leipzig auf lange \nZeit leben m\u00fcssen. Das ist nat\u00fcrlich auch der NPD klar. \nAber gerade dieser lange Zeithorizont, f\u00fcr den nun ge-\nplant und gebaut wird, soll der Anreiz daf\u00fcr sein, wenigs-\ntens so viel Paulinerkirche wie m\u00f6glich im Rahmen des \nEgeraat-Entwurfes zu verwirklichen, anstatt den moder-\nnistischen und ahistorischen Unfug ausgerechnet an \neinem solchen Ort auf die Spitze zu treiben. \n\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die CDU-\nFraktion, bitte; Herr Abg. Clemen. \n\nRobert Clemen, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich m\u00f6chte \nvorausschicken, dass ich hier als Koalitionsredner spre-\nche. \n\n\u201eDer heutige Tag ist ein Resultat des gestrigen. Wir \nm\u00fcssen ihn erforschen, um zu wissen, was der morgige \nwill.\u201c So hat es einst der gro\u00dfe deutsche und europ\u00e4ische \nDichter Heinrich Heine formuliert. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, es ist grotesk \nund perfide, dass gerade die NPD mit einem Antrag zum \nWiederaufbau der Paulinerkirche das Wort ergreift, \n\n 9409\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 114. Sitzung 10. Juli 2008 \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD \u2013 \nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Warum?) \n\neine Partei, die das geistige Erbe derer verwaltet, \n\n(Zuruf des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\ndie Synagogen niedergebrannt haben, Geb\u00e4ude unliebsa-\nmer Zeitgenossen abfackeln und sprengen lie\u00dfen und \nnach dem von ihr definierten Endsieg jede Art von Reli-\ngion, au\u00dfer ihre eigene, verbieten lassen wollten. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage? \n\nRobert Clemen, CDU: Ich gestatte eine Zwischenfrage. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Gansel, bitte. \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Herr Clemen, ich habe eine Frage. \nSie haben uns indirekt f\u00fcr irgendwelche Geb\u00e4udezerst\u00f6-\nrungen und Kulturbarbareiakte verantwortlich gemacht \n\n(Zuruf von der Linksfraktion) \n\naus einer Zeit, die lange vor der Gr\u00fcndung der NPD liegt. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte stellen Sie \nIhre Frage! \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Meine Frage an Sie lautet: Ist \nIhnen bekannt, dass die NPD im Jahre 1964 gegr\u00fcndet \nwurde und mit alledem, was Sie hier vielleicht gemeint \nhaben, nicht das Geringste zu tun hat? \n\n(Widerspruch bei der Linksfraktion \u2013  \nUnruhe im Saal) \n\nRobert Clemen, CDU: Herr Gansel, Sie haben auch \nschon bessere Scherze in diesem Haus gemacht! Sie \nbrauchen sich nur Ihre eigenen Reden durchzulesen, um \nzu wissen, in welcher Tradition Sie hier stehen. \n\n(Beifall bei der CDU, der Linksfraktion,  \nder SPD, der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nDies, meine Damen und Herren, kann ich nur als einen \nunglaublichen Angriff auf unser demokratisches Selbst-\nverst\u00e4ndnis in diesem Haus werten. Dass Sie von der \nNPD durch nichts, aber auch gar nichts dazu legitimiert \nsind, sich den Wiederaufbau der Paulinerkirche auf Ihre \nFahnen zu schreiben, liegt, denke ich, klar auf der Hand. \n\n(Zuruf des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\n\u2013 Herr Gansel, lesen Sie Ihre Redeprotokolle, dann wissen \nSie, wovon ich spreche! \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nMeine Damen und Herren! Trotzdem will ich die Gele-\ngenheit wahrnehmen, einige Ausf\u00fchrungen zu diesem \nThema darzulegen. Kaum etwas in der Bewertung der \nLeipziger Stadtgeschichte und Architektur hat die Gem\u00fc-\nter in den letzten Jahren so erhitzt wie der Streit um die \nPaulinerkirche. \n\nIch muss gestehen, dass ich jedes Mal, wenn ich aus dem \nFenster meines B\u00fcros hier im Landtag auf die wiederer-\nrichtete Frauenkirche blicke, etwas wehm\u00fctig an dieses \nLeipziger Szenario denken muss. Wie h\u00e4tte doch eine \nwiedererrichtete oder zumindest in wesentlichen Teilen \nwieder aufgebaute Paulinerkirche das Bild unseres Leip-\nziger Augustusplatzes mit pr\u00e4gen k\u00f6nnen! Doch dies, \nmeine Damen und Herren, ist nun leider Geschichte. \n\nWir haben uns auf einen Kompromiss, auf den Entwurf \nvon Erick van Egeraat, verst\u00e4ndigt, und dieser soll nun so \numgesetzt werden. \n\nIn diesem Zusammenhang m\u00f6chte ich mich ganz herzlich \nbeim Paulinerverein f\u00fcr die engagierte Arbeit bedanken, \naber auch bei meinen Landtagskollegen Christine Clau\u00df, \nJutta Schmidt, Hermann Winkler, Rolf Seidel, Gunther \nHatzsch und Michael Weichert. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung) \n\nGemeinsam ist es uns gelungen, die Universit\u00e4tsleitung \nund den Oberb\u00fcrgermeister zumindest teilweise zum \nEinlenken zu bewegen und wenigstens eine deutliche \nErinnerung an die gesprengte Paulinerkirche zu erreichen. \nDie urspr\u00fcnglich geplanten Kl\u00f6tze von Behet und  \nBondzio w\u00e4ren dazu denkbar ungeeignet gewesen. \n\nWenig hilfreich finde ich indessen die immer wieder \nauftauchenden Versuche, den m\u00fchevoll gefundenen Kom-\npromiss zu unterwandern und jetzt wieder aufweichen zu \nwollen \u2013 einen Kompromiss, der in langwierigen, z\u00e4hen \nund teilweise sehr ideologisch gef\u00fchrten Diskussionen \nschlie\u00dflich m\u00fchevoll gefunden wurde und an dem wir \njetzt alle gemeinsam festhalten sollten. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nIch zitiere dazu einen Brief von Landesbischof Jochen \nBohl anl\u00e4sslich des 40. Jahrestages der Sprengung der \nUniversit\u00e4tskirche St. Pauli. Darin schreibt er: \u201eInsofern \ndenke ich, dass die intensiven Diskussionen und Ausei-\nnandersetzungen doch zu einem guten Ergebnis gef\u00fchrt \nhaben. Ich will auch klarstellen, dass ich die L\u00f6sung mit \nden drei nicht vollst\u00e4ndig ausgef\u00fchrten S\u00e4ulenpaaren \nangesichts des zu erwartenden Raumeindrucks im Gesam-\nten nunmehr im Sinne eines Kompromisses f\u00fcr vertretbar \nhalte. Den von der Universit\u00e4tsleitung gew\u00fcnschten \nEinbau einer Glaswand zwischen dem Kirchenschiff und \ndem Chorraum kann die Landeskirche jedoch nicht \nmittragen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nAuf der Sachebene darf ich darauf verweisen, dass sich \ndie Raumakustik insbesondere in Bezug auf die Orgel \nbetr\u00e4chtlich verschlechtern und kaum beherrschbare \nProbleme aufwerfen w\u00fcrde.\u201c So Landesbischof Bohl in \nseinem Brief vom 31.03. dieses Jahres. \n\nMeine Damen und Herren! Als studierter Musiker und \njemand, der vor vielen Jahren mit dem leider viel zu fr\u00fch \nverstorbenen Universit\u00e4tsmusikdirektor Prof. Unger \nwieder Aufbaukonzerte zur Paulinerkirche veranstaltet \n\n 9410\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 114. Sitzung 10. Juli 2008 \n\nhat, kann und muss ich diese Einsch\u00e4tzung hier und heute \nganz genauso mittragen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDarum appelliere ich heute nochmals an alle Beteiligten, \nden Ursprungskompromiss umzusetzen und vereinba-\nrungsgetreu zu realisieren. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDen NPD-Antrag halte ich aus den eingangs geschilderten \nGr\u00fcnden f\u00fcr obsolet und empfehle, ihn abzulehnen. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD \u2013  \nZurufe von der NPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wird von den \nFraktionen weiter das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Herr Gansel, \nSie haben sich noch zu einem Wortbeitrag gemeldet. \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine Damen und Herren! Eigentlich h\u00e4tte ich damit \ngerechnet, dass Prof. Weiss hier und heute das Wort \nergreift; denn ausweislich der Plenarprotokolle war er im \nJahr 2003 bei einer Landtagsdebatte zum gleichen Thema \nsehr engagiert und, man k\u00f6nnte auch sagen, sehr hyste-\nrisch aufgetreten. Vielleicht h\u00e4ngt das Schweigen des \nehemaligen SPD-Fraktionsvorsitzenden aber auch mit der \nKritik an ihm durch den Pauliner-Kirchenverein zusam-\nmen. \n\nAuf der Internetseite des Pauliner-Kirchenvereins schreibt \nn\u00e4mlich unter anderem ein Dieter Hilbert, dass es Ihnen, \nHerr Weiss, als Nachwenderektor sehr schwer gefallen \nsei, Wolfgang Natonek zu w\u00fcrdigen, der seine Opposition \ngegen das SED-Regime mit einer langen Haftstrafe b\u00fc\u00dfte. \nHilbert behauptet sogar, dass man Sie, Herr Weiss, erst \nnachdr\u00fccklich zu einer W\u00fcrdigung Natoneks dr\u00e4ngen \nmusste. Dieses und vieles andere ist auf der Internetseite \ndes Pauliner-Kirchenvereins nachzulesen. Es ist nicht \nunbedingt l\u00f6blich und f\u00fcr Sie ein Ehrenausweis, was dort \nniedergeschrieben steht. Aber vielleicht erkl\u00e4rt das Ihr \nSchweigen. \n\nVon den etablierten Fraktionen wurde angedeutet, dass \nwir uns mit unserem Antrag auch gegen die Autonomie \nder Universit\u00e4t ausgesprochen h\u00e4tten, was mitnichten der \nFall ist. Die Hochschulautonomie stellen wir auch in \ndiesem Fall nicht infrage. Allerdings ist das Universit\u00e4ts-\ngel\u00e4nde auch nicht das Wohnzimmer des Universit\u00e4tsrek-\ntors Franz H\u00e4user. Au\u00dferdem war die Paulinerkirche ein \nBaudenkmal von nationaler Bedeutung, dessen kulturhis-\ntorischer Wert kaum zu \u00fcbersch\u00e4tzen ist. Deswegen ist die \nPaulinerkirche selbstverst\u00e4ndlich auch ein Thema f\u00fcr den \nS\u00e4chsischen Landtag, zumal es einen Kabinettsbeschluss \nf\u00fcr den Wiederaufbau aus dem Jahr 2003 gibt und der \nFreistaat die Neugestaltung des Leipziger Universit\u00e4tsge-\nl\u00e4ndes auch in nicht unerheblichem Ma\u00dfe mitfinanziert. \n\nDie Rede von der Universit\u00e4tsautonomie wird in diesen \nTagen durch Herrn Clemen zwar nur in abgeschw\u00e4chter \nForm, aber gerade in Leipzig sehr oft bem\u00fcht, um die \nDiskussion \u00fcber den Umgang mit einem der bedeutends-\n\nten Kulturdenkm\u00e4ler Sachsens zu unterdr\u00fccken. Dabei \nwollen wir als NPD mit unserem Antrag nicht mitmachen, \nzumal auch die B\u00fcrger der Stadt Leipzig ihre Universi-\nt\u00e4tskirche nicht vergessen haben und sich einen m\u00f6glichst \noriginalgetreuen Wiederaufbau w\u00fcnschen. \n\nErst am 5. April dieses Jahres sprachen sich \u00fcberw\u00e4lti-\ngende 77 % der vom Leipziger Stadtmagazin \u201eHallo \nLeipzig\u201c befragten B\u00fcrger f\u00fcr einen Kanzeleinbau und \ngegen eine Glaswand in der neuen Universit\u00e4tsaula aus. \nDie Stadtzeitung druckt in ihrer Ausgabe vom 19. April \nauch zahlreiche Leserzuschriften zur Paulinerkirche ab, \naus denen vielfach Wut und Unverst\u00e4ndnis \u00fcber die \nGeschichtslosigkeit der Stadtoberen und der Universit\u00e4ts-\noberen spricht. Ein Leser schrieb beispielsweise: \u201eW\u00fcrde \nder Raum so gestaltet, wie man ihn jetzt gestalten will, \nh\u00e4tte man die Uni von 1970 stehen lassen k\u00f6nnen. Diese \nwurde ja geboren aus dem Gehirn eines greisen Diktators, \nder mit dem Wort Tradition und Heimatverbundenheit \nnichts anfangen konnte.\u201c So ein Leserbriefschreiber. \n\nDie Leipziger sp\u00fcren durchaus, dass es der alte Ungeist \nWalter Ulbrichts ist, der in der gr\u00f6\u00dften Stadt Sachsens \nimmer noch sein Unwesen treibt. Es ist der Jargon des \nObergenossen, mit dem auch heute noch Kritik an der \nAusf\u00fchrung des Egeraat-Entwurfes niedergeb\u00fcgelt wird; \ndenn wie schon vor 40 Jahren bei der Kirchensprengung \nist auch heute noch schwammig von Modernit\u00e4ts- und \nFunktionalit\u00e4tserfordernissen die Rede. \n\nDiese merkw\u00fcrdige Konstanz der Argumentationsmuster \nist auch dem Trompeter Ludwig G\u00fcttler aufgefallen, der \ndie Wiedererrichtung der Dresdner Frauenkirche ange-\ntrieben hatte. Prof. G\u00fcttler sagte: \u201eLetztlich herrscht \nnahezu eine \u00dcbereinstimmung zwischen der ehemaligen \nSED, die sich an der Paulinerkirche st\u00f6rte, und denen, die \nheute sagen, sie passt nicht mehr hin. Ich verstehe nicht, \ndass sich eine so offene Stadt wie Leipzig ihrer Universi-\nt\u00e4tskirche berauben l\u00e4sst. Dass diese wundersch\u00f6ne \nKirche in einem barbarischen Akt der Willk\u00fcr gesprengt \nwurde, verstehe ich als Aufforderung, sie allein schon \ndeswegen wieder aufzubauen.\u201c, so G\u00fcttler. \n\nEs ist ein ungutes Zeichen f\u00fcr Deutschland, dass der \nWillk\u00fcrakt der SED durch das merkw\u00fcrdige Verhalten \nvon Stadt und Universit\u00e4t eine Art nachtr\u00e4gliche Legiti-\nmation erh\u00e4lt. Der Wiederaufbau der Paulinerkirche ist \neigentlich eine nationale Verpflichtung. Jetzt wird aber \nauch noch der 2004 gefundene Architekturkompromiss \nkastriert und um vieles dessen beraubt, was noch an die \nalte Universit\u00e4tskirche erinnert h\u00e4tte. Das ist eine auch im \nVergleich zu anderen deutschen St\u00e4dten zutiefst unhistori-\nsche Politik. \n\nAndere St\u00e4dte sind n\u00e4mlich gerade dabei, sich ihrer \nmodernistischen Baus\u00fcnden aus der Nachkriegszeit zu \nentledigen. Man schaue nur nach Frankfurt am Main, das \nin der Nachkriegszeit das Zentrum des deutschen Archi-\ntekturmodernismus war. Dort wird im n\u00e4chsten Jahr das \nTechnische Rathaus, ein h\u00e4sslicher und seelenloser \nNeubauklotz, endlich abgerissen und an seine Stelle eine \nTeilrekonstruktion der Frankfurter Altstadt mit einigen der \n\n 9411\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 114. Sitzung 10. Juli 2008 \n\nsch\u00f6nsten, im Bombenkrieg zerst\u00f6rten Altstadth\u00e4user \ntreten. Frankfurt sollte Leipzig ein Vorbild bei der Bewah-\nrung bzw. Rekonstruktion des bauhistorischen Erbes sein. \n\nSelbst im \u201eRheinischen Merkur\u201c ist mittlerweile zu lesen, \ndass nur noch ein Machtwort aus Dresden die verzwickte \nLage in Leipzig l\u00f6sen k\u00f6nne. Deshalb appelliert die NPD-\nFraktion an den Ministerpr\u00e4sidenten, die geschichtsblinde \nLeipziger Universit\u00e4tsleitung mit seinen Mitteln in die \nSchranken zu weisen und jede weitere Bauma\u00dfnahme auf \ndem Universit\u00e4tsgel\u00e4nde auf ihre \u00dcbereinstimmung mit \ndem Architekturkompromiss von 2004 zu pr\u00fcfen. Und all \njene Abgeordneten, denen an der Paulinerkirche gelegen \nist, bitte ich um die Zustimmung zum NPD-Antrag. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Prof. Weiss, \nbitte. \n\nProf. Dr. Cornelius Weiss, SPD: Vielen Dank, Frau \nPr\u00e4sidentin. Gestatten Sie mir eine Richtigstellung. \nHerr Gansel sagte eben einige S\u00e4tze \u00fcber das Verh\u00e4ltnis \ndes damaligen Rektors, also von mir, gegen\u00fcber Wolfgang \nNatonek. Ich m\u00f6chte dazu sagen: Wolfgang Natonek, ein \nbegnadeter Redner, ein Mann von gro\u00dfem Charisma, \u00e4lter \n\u00fcbrigens als der Durchschnitt der Studenten, die 1947 das \nStudium wieder aufgenommen haben, \u00e4lter deswegen, \nweil er, j\u00fcdischer Abstammung, von den Nazis gehindert \nwurde, ein Studium im Dritten Reich aufzunehmen, \n\nLiberaldemokrat, der immer wieder zum Vorsitzenden des \nStudentenrates gew\u00e4hlt wurde, wurde deswegen, weil er \nimmer wieder gew\u00e4hlt wurde gegen den Willen der SED, \nkurzerhand verhaftet und zu mehreren Jahren, ich glaube, \nzu 15 Jahren Zuchthaus, verurteilt. Er wurde dann ir-\ngendwann freigelassen, ging nach Westdeutschland, und \njetzt komme ich zur Richtigstellung. \n\nEine meiner ersten selbst gew\u00e4hlten Aufgaben als Rektor \nim Zuge der sogenannten Rehabilitierung war es,  \nWolfgang Natonek zu rehabilitieren von dem doppelten \nUnrecht, das ihm widerfahren ist: Er hat 1993 im Ge-\nwandhaus bei der Er\u00f6ffnung des Studienjahres die Festre-\nde gehalten und war Gast der Universit\u00e4t, aber auch in \nmeinem privaten Haus. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU, der Linksfraktion, \nder FDP, den GR\u00dcNEN und der Staatsregierung) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wird von der \nStaatsregierung noch das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht \nder Fall. M\u00f6chten Sie das Schlusswort halten? \u2013 Das ist \nauch nicht der Fall. \n\nDann stelle ich die Drucksache 4/12517 zur Abstimmung \nund bitte bei Zustimmung um Ihr Handzeichen. \u2013 Die \nGegenstimmen, bitte? \u2013 Die Stimmenthaltungen? \u2013 Bei \nwenigen Stimmen daf\u00fcr wurde der Antrag mit gro\u00dfer \nMehrheit abgelehnt. \n\nIch schlie\u00dfe diesen Tagesordnungspunkt und rufe auf den \n\nTagesordnungspunkt 7 \n\nKeine Ausweitung von Massen-Gentests \u2013  \nRecht der B\u00fcrger auf Datenschutz garantieren \n\nDrucksache 4/12725, Antrag der Fraktion der FDP \n\nAuch hierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Es \nbeginnt die einreichende Fraktion der FDP; danach folgen \nCDU, Linksfraktion, SPD, NPD, GR\u00dcNE und die Staats-\nregierung, wenn sie das w\u00fcnscht. \n\nIch erteile nun der FDP-Fraktion das Wort; Herr Zastrow, \nbitte. \n\nHolger Zastrow, FDP: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nSehr geehrte Damen und Herren! Eigentlich h\u00e4tte man es \nja vorher wissen m\u00fcssen: Nat\u00fcrlich musste einer der \ndeutschlandweit gr\u00f6\u00dften und aufwendigsten Gentests in \nSachsen stattfinden. Denn immer, wenn es darum geht, \ndie B\u00fcrger- und Freiheitsrechte der Menschen auf dem \nAltar einer vermeintlichen St\u00e4rkung von Ordnung und \nSicherheit zu opfern, sitzt die Staatsregierung in der \nersten Reihe und ist deutschlandweit ganz vorn dabei. Wir \nstellen fest: Der Schutz der Privatsph\u00e4re hat in dieser \nRegierung keine sonderlich erkennbare Lobby. \n\nWir haben es in den vergangenen Jahren oft sehen m\u00fcs-\nsen: Immer wenn es besonders schr\u00e4ge und rechtspopulis-\ntische Ideen zur Kriminalit\u00e4tsbek\u00e4mpfung gegeben hat, \n\nwar der Freistaat mit seinen besten M\u00e4nnern \u2013 also \nHerrn Buttolo und Herrn Mackenroth \u2013 ganz vorn dabei. \nGanz egal, ob es der laute Beifall der S\u00e4chsischen Staats-\nregierung zu den Pl\u00e4nen des Aussp\u00e4hens von privaten \nComputern gewesen ist oder ob es die f\u00fcr jedermann \n\u00f6ffentlich zug\u00e4ngliche Sexualstraft\u00e4terdatei und die damit \nverbundene mittelalterliche Aufforderung zur Lynchjustiz \noder eben auch der genetische Fingerabdruck war, den \nHerr Buttolo jedem Straft\u00e4ter abnehmen m\u00f6chte. Jedem \nStraft\u00e4ter, also auch den Ladendieben, Graffitisprayern, \nSteuerhinterziehern oder Schwarzfahrern \u2013; so habe ich \nSie damals verstanden, weil das laut Ihren Aussagen alles \nStraftaten sind, die am Ende eine \u201eVorstufe zu Raub und \nKindessch\u00e4ndung\u201c sind. \n\nErinnert sei auch an Ihre legend\u00e4re Rede, Herr Buttolo, \nhier in diesem Haus, in der Sie vor einem Gegenschlag \ndes organisierten Verbrechens warnten und v\u00f6llig aufge-\nregt sizilianische Verh\u00e4ltnisse in Sachsen skizzierten. \nLeider ist das f\u00fcr Sie inzwischen typisch, denn Sie produ-\nzieren sich hier sehr oft als Panik- und Scharfmacher, \nohne dass es diese von Ihnen angesprochenen, heraufbe-\n\n 9412\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 114. Sitzung 10. Juli 2008 \n\nschworenen Gefahren \u00fcberhaupt gibt. In Italien machen \nsich \u00fcbrigens Innenminister als Mafiaj\u00e4ger einen Namen \n\u2013 in Sachsen als von der Mafia Gejagte. Ich wei\u00df nicht, \nob das der richtige Weg ist. Ich finde dieses Verhalten auf \njeden Fall schlecht f\u00fcr den Ruf unseres Landes. F\u00fcr mich \nist das nichts anderes als innenpolitische Geisterfahrerei. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nNat\u00fcrlich, meine Damen und Herren, sind all diese \nVerirrungen nichts anderes als ein Ablenkungsman\u00f6ver. \nSie lenken n\u00e4mlich davon ab, dass Sachsen zu einem \nLand der gro\u00dfen Ermittlungspannen geworden ist. Ich \nerinnere Sie nur an die j\u00fcngsten F\u00e4lle \u2013 an den Fall \nStephanie, an den Fall Mederake \u2013; ich erinnere Sie aber \nauch an die Vorg\u00e4nge im Amt f\u00fcr Verfassungsschutz und \ndaran, dass hier in Sachsen aller 24 Tage ein Insasse aus \ndem Ma\u00dfregelvollzug entkommt. \n\nDamit sind wir auch schon beim aktuellen Fall; denn ich \nsehe in der euphorischen Bewertung des Massen-Gen-\ntests, den Sie als Staatsregierung vorgenommen haben, \nnichts anderes als ein weiteres Ablenkungsman\u00f6ver. \u2013 Ein \nAblenkungsman\u00f6ver davon, dass dieser Massen-Gentest \neben nicht so erfolgreich gewesen ist und man seine \nWirkungsweise durchaus infrage stellen kann und infrage \nstellen muss. \n\n(Beifall bei der FDP und der Abg. Klaus Bartl  \nund Dr. Volker K\u00fclow, Linksfraktion) \n\nKurz zwei Worte zur Geschichte dieses Massen-Gentests: \nUm den sexuellen Missbrauch zweier M\u00e4dchen aufzukl\u00e4-\nren, wurde ein T\u00e4terprofil erstellt, wonach 127 751 \nM\u00e4nner als m\u00f6gliche Verd\u00e4chtige infrage kamen. Eine \nSonderkommission, in der zeitweise bis zu 70 Beamte \narbeiteten, wurde gebildet; von inzwischen 14 222 Perso-\nnen wurden DNA-Proben entnommen. Daf\u00fcr ben\u00f6tigte \ndie Polizei rund zwei Jahre. Mehr als 110 000 M\u00e4nner \nh\u00e4tte man \u00fcbrigens noch testen m\u00fcssen \u2013 abgesehen \ndavon, dass laut einer Antwort auf eine Kleine Anfrage \nmeines Kollegen J\u00fcrgen Martens bis zum Februar mehr \nals 400 M\u00e4nner trotz zweimaliger Aufforderung nicht \nzum Test erschienen waren. \n\nDie Kosten f\u00fcr diesen Massen-Gentest belaufen sich laut \nSch\u00e4tzungen, die ich den Medien entnommen habe, auf \nungef\u00e4hr 300 000 Euro. Am 17. Juni wurde der T\u00e4ter Gott \nsei Dank festgenommen. Das T\u00e4terprofil stimmte. \u00dcber-\nf\u00fchrt hat ihn letztlich das von ihm benutzte Kraftfahrzeug. \n\nDeswegen bitte ich Sie sehr herzlich darum, dass wir \ndiesmal doch bei der Wahrheit bleiben! Denn der T\u00e4ter \nwurde nicht durch den Massen-Gentest ermittelt, sondern \ndurch klassische Polizeiarbeit. Es war solide polizeiliche \nErmittlungsarbeit in Kombination mit wertvollen Hinwei-\nsen aus der Bev\u00f6lkerung, verbunden mit einer ordentli-\nchen Portion Gl\u00fcck. Nachdem man festgestellt hatte, dass \ndie Wunderwaffe Massen-Gentest seine Wirkung verfehlt, \nbesann man sich schlichtweg wieder auf sein eigentliches \nHandwerk und die Methoden der Rasterfahndung. Dass \nman den T\u00e4ter dann mit einer einzeln und ganz gezielt \nabgenommenen DNA-Probe \u00fcberf\u00fchrte, ist absolut gut \n\nund richtig. Wer aber jetzt den Massen-Gentest insgesamt \nals eine Erfolgsgeschichte verkauft, der sagt nicht die \nWahrheit, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der FDP und des  \nAbg. Klaus Bartl, Linksfraktion) \n\nIch gestehe ein, dass ein Massen-Gentest eine abschre-\nckende Wirkung auf den T\u00e4ter oder andere potenzielle \nT\u00e4ter haben kann. Ich m\u00f6chte aber diese Theorie beim \nbesten Willen nicht zu Ende denken. Denn wahrscheinlich \ngeht gerade einigen hier in diesem Haus durch den Kopf, \nwelch abschreckende Wirkung es \u00fcbrigens f\u00fcr jedwede \nStraftat haben m\u00fcsste, wenn man doch das ganze Volk in \neiner Gen-Datenbank erfassen w\u00fcrde. \n\n(Zuruf von der FDP: Das  \nist schon gefordert worden!) \n\nWenn dann noch jeder Mensch \u2013 das w\u00e4re ja ganz prak-\ntisch \u2013 direkt einen Chip unter die Haut gepflanzt bek\u00e4me, \ndann w\u00e4re er noch dazu \u00fcberall identifizierbar, er w\u00e4re \nvielleicht sogar \u00fcberall zu orten. \u2013 Ich sehe schon Herrn \nBandmanns Augen gl\u00e4nzen; ich bin trotzdem froh, dass \nwir noch nicht so weit sind. \n\n(Volker Bandmann, CDU:  \nIch bin voller Trauer \u00fcber Ihre Rede!) \n\nMeine Damen und Herren! Solide Polizeiarbeit ist \nTrumpf, und das ist auch das Fazit aus diesem Massen-\nGentest. Wir sollten alles daf\u00fcr tun, dass unsere Polizei \ngenug Personal hat, gut ausgestattet ist und \u00fcber optimale \nArbeitsbedingungen verf\u00fcgt, damit sie ihre erfolgreiche \nArbeit fortsetzen kann. Die Defizite in diesem Bereich \u2013 \ndazu gab es gestern schon interessante Debatten \u2013 sind \nbekannt. Es wird aus unserer Sicht Zeit, dass sich CDU \nund SPD endlich wieder auf unsere gute alte \u2013 hoffentlich \nbald auch wieder j\u00fcngere \u2013 Polizei besinnt, anstatt auf \nirgendwelche Wundermittelchen oder Sicherheitsplacebos \nzu setzen. \n\n(Beifall bei der FDP und des  \nAbg. Klaus Bartl, Linksfraktion) \n\n\u00dcbrigens w\u00fcrde ich der Staatsregierung dringend empfeh-\nlen, sich nicht allzu knauserig zu zeigen, wenn es um die \nBelohnung von sachdienlichen Hinweisen geht, die zur \nErgreifung eines T\u00e4ters gef\u00fchrt haben. Ich glaube, dass \ndas die Sicherheitspartnerschaft zwischen Polizei und \nB\u00fcrger nicht f\u00f6rdert; und es f\u00f6rdert ganz gewiss nicht das \nHinsehen. \n\nWenn wir aber tats\u00e4chlich in Sachsen Ordnung und \nSicherheit gew\u00e4hrleisten wollen, dann brauchen wir die \nB\u00fcrger, die nicht weg-, sondern hinsehen. Darum geht es. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nWir als FDP sind traditionell sehr skeptisch, wenn ein \nStaatsapparat jede Nische seiner Staatsb\u00fcrger \u00fcberwachen \nund m\u00f6glichst viel pers\u00f6nliches Datenmaterial sammeln \nwill. Was passiert, wenn ein Staat quasi sein ganzes Volk \nunter Generalverdacht stellt, wissen alle, die in der DDR \ngeboren worden sind. Ich sage Ihnen ganz ehrlich: Ein \n\n 9413\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 114. Sitzung 10. Juli 2008 \n\nbisschen \u2013 ich betone aber ausdr\u00fccklich ein bisschen \u2013 ist \nes auch beim massenhaften Sammeln von Genmaterial so \nwie damals. Im Fall des Dresdner Massengentests ist es \nn\u00e4mlich zu einer Umkehr der Unschuldsvermutung \ngekommen, weil fast 130 000 M\u00e4nner durch die Abgabe \nvon DNA-Material de facto ihre Unschuld beweisen \nsollten. Das entspricht nicht unserem Rechtsverst\u00e4ndnis, \nmeine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der FDP und  \nvereinzelt bei der Linksfraktion) \n\nDie allermeisten B\u00fcrger unseres Landes sind v\u00f6llig \nunbescholten und ehrenhaft. Sie haben ein Recht darauf, \ndass ihre Privatsph\u00e4re durch den Staat gesch\u00fctzt wird. Sie \nm\u00fcssen darauf vertrauen k\u00f6nnen, dass ihre Wohnung, ihr \nTelefon und ihr PC unversehrt sind und niemand mith\u00f6rt, \nniemand mitliest und niemand mitsieht. Sie m\u00fcssen sich \ndarauf verlassen k\u00f6nnen, dass mit Informationen und \nDaten \u00fcber sie kein Schindluder getrieben wird. Ich \nerinnere in diesem Zusammenhang nur an den j\u00fcngsten \nDatenunfall in deutschen Rath\u00e4usern und ich erinnere \nauch \u2013 vielleicht noch ein bisschen gravierender \u2013 an die \nuns\u00e4glichen Verunglimpfungen jenes J\u00fcrgen Roth. Es ist, \nmeine Damen und Herren, sehr leicht, \u00fcber zuf\u00e4llig \ndurchsickernde Mutma\u00dfungen, Spekulationen und Ver-\nd\u00e4chtigungen Familien, Chancen und Karrieren zu zerst\u00f6-\nren. Das gilt f\u00fcr Lidl, die Telekom und den Staat \u00fcbrigens \ngleicherma\u00dfen. \n\nMir scheint, dass einige in diesem Haus \u2013 ich sage es mal \nauf S\u00e4chsisch \u2013 gern etwas lunschen w\u00fcrden. Aber Gott \nsei Dank leben wir nicht mehr in den Drei\u00dfigerjahren und \neben auch nicht mehr in den Siebzigerjahren. Seit 1989 \nentscheidet der B\u00fcrger auch hierzulande selbst, ob er \nseine Vorh\u00e4nge aufzieht oder ob er sie zumacht. Der Staat \nhat nur in ganz wenigen begr\u00fcndeten Ausnahmef\u00e4llen die \nM\u00f6glichkeit, hinter den Vorhang zu schauen. Auch das, \nmeine Damen und Herren, ist ein Wert der Wende. Das ist \nein Wert, f\u00fcr den wir k\u00e4mpfen sollten. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die CDU-\nFraktion, bitte; Herr Abg. Bandmann. \n\nVolker Bandmann, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \ngeehrten Damen und Herren! Herr Zastrow, zum Innenpo-\nlitiker taugen Sie nicht. Eigentlich m\u00fcssten Sie sich \nsch\u00e4men f\u00fcr die Rede, die Sie hier gehalten haben, und \nf\u00fcr den Vergleich zur DDR. Sie hatten das Gl\u00fcck, dass Sie \n20 Jahre alt waren, als die Mauer fiel, und das ganze \nElend dieser Diktatur nur bedingt erlebt haben. Als Erstes \nm\u00fcssen wir sagen, dass die Angst der Eltern, die Kinder in \nDresden haben, endlich beseitigt ist, da dieser T\u00e4ter hinter \nSchloss und Riegel gekommen ist. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nDeswegen sollte die heutige Debatte Grund zur Freude \nsein. Die Polizei hat nach intensiver Arbeit einen Kinder-\n\nsch\u00e4nder dingfest gemacht, der seit 2005 im Raum Dres-\nden zwei M\u00e4dchen \u00fcberfallen und sexuell missbraucht \nhat. Der T\u00e4ter ist gefasst und erwartet seine Strafe. \n\n(Dr. Monika Runge, Linksfraktion,  \nmeldet sich zu einer Zwischenfrage.) \n\nF\u00fcr diesen Fahndungserfolg geb\u00fchrt unserer s\u00e4chsischen \nLandespolizei, insbesondere der \u201eSoko Heller\u201c, unser \naller Dank. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage? \n\nVolker Bandmann, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin, ich gestatte \nkeine Zwischenfrage. \n\n(Holger Zastrow, FDP: Aha!) \n\nDoch wie so oft wird im Landtag nicht \u00fcber den Erfolg \nder Polizei diskutiert, sondern \u00fcber Probleme. Mal wieder \ngibt es Entr\u00fcstung vonseiten der Opposition. Diesmal ist \ndie FDP dran, die sich mit dem Fahndungsmittel des \nReihengentests nicht einverstanden erkl\u00e4ren will. Das ist \neine Fahndungsmethode, wie sie im Dresdner Fall ange-\nwandt wurde und die aufgrund der gro\u00dfen Zahl der zu \ntestenden Personen bundesweit Aufmerksamkeit erregt \nhat. \n\nDie gesetzliche Grundlage f\u00fcr Reihengentests findet sich \nin \u00a7 81h der Strafprozessordnung. \n\n(Widerspruch des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nDieser wurde 2005 in das Gesetzeswerk aufgenommen. In \nden Jahren zuvor waren Reihengentests bereits ohne \nausdr\u00fcckliche gesetzliche Grundlage durchgef\u00fchrt wor-\nden. Das Fahndungsmittel des Reihengentests hat sich \ndurchaus bew\u00e4hrt. Ich erinnere beispielsweise an den Fall \nRonny Rieken Mitte der Neunzigerjahre. Rieken hatte \ndamals ein elfj\u00e4hriges und ein zw\u00f6lfj\u00e4hriges M\u00e4dchen \nsexuell missbraucht und get\u00f6tet. An beiden Opfern \nhinterlie\u00df er DNA-Spuren. Dieser Gentest, zu dem die \nm\u00e4nnliche Bev\u00f6lkerung rund um den Ort der letzten \nStraftat geladen wurde, \u00fcberf\u00fchrte Rieken der Tat. Er \nwurde zu lebenslanger Freiheitsstrafe bei besonderer \nSchwere der Schuld verurteilt. Der Gentest hat damals \nschon seine Notwendigkeit und seine Erfolgsaussichten \nunter Beweis gestellt. Nat\u00fcrlich ist er kein Allheilmittel, \naber er ist ein wichtiges Instrument polizeilicher Arbeit, \num Verbrechen aufkl\u00e4ren und das Verbrechen letztlich \nnachweisen zu k\u00f6nnen. Auch im Dresdner Fall musste er \nals Fahndungsmittel in Betracht gezogen werden. \n\nWas war die Ausgangslage? Es galt, nach mutma\u00dflich ein \nund demselben T\u00e4ter zu fahnden, der binnen kurzer Zeit \nzwei Kinder sexuell missbraucht hatte. Die geografische \nN\u00e4he beider Tatorte lie\u00df den R\u00fcckschluss zu, dass es sich \num denselben T\u00e4ter handeln m\u00fcsste. Von dem wiederum \nwar nicht viel bekannt: m\u00e4nnlich, 1,65 bis 1,85 Meter \ngro\u00df, dazu vermutlich wei\u00dfer Pkw, amtliches Kennzei-\nchen beginnend mit DD f\u00fcr Dresden. Es stand also \n\n 9414\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 114. Sitzung 10. Juli 2008 \n\ndurchaus zu vermuten, dass der T\u00e4ter aus dem Umkreis \nbeider Tatorte gekommen sein k\u00f6nnte. Deshalb war ein \nReihengentest durchaus ein geeigneter Weg, um den T\u00e4ter \nzu ermitteln. Er war insofern auch erforderlich, solange \nder Polizei aus den \u00fcbrigen Fahndungsma\u00dfnahmen keine \nweitergehenden Hinweise auf den T\u00e4ter zur Verf\u00fcgung \nstanden. \n\nAufgrund der zu Beginn vergleichsweise allgemeinen \nBeschreibungen zum T\u00e4ter kamen mehr als 100 000 \nm\u00e4nnliche Personen in und um Dresden f\u00fcr einen Gentest \ninfrage. Es ist verst\u00e4ndlich, dass der Umfang des Tests f\u00fcr \nbundesweite Aufmerksamkeit und f\u00fcr kritische Nachfra-\ngen der Betroffenen und der Politik sorgte. Gerade die \nVerunsicherung der Dresdner Bev\u00f6lkerung war riesengro\u00df \nund hat auch f\u00fcr Aufmerksamkeit gesorgt. \n\nMeine Damen und Herren, der Vollst\u00e4ndigkeit halber \nmuss gesagt werden, dass die Polizei immer deutlich \ngemacht hat, dass sie neben dem Gentest auch andere \nkonventionelle Fahndungsma\u00dfnahmen weiter vorantrei-\nben wird. Ebenso wurden nicht alle infrage kommenden \nM\u00e4nner zum Test gebeten, sondern es wurde zun\u00e4chst \nnach Tatortn\u00e4he getestet. Die von Kritikern ins Apokalyp-\ntische gesteigerte Zahl der m\u00f6glichen Betroffenen des \nTests wurde in der Realit\u00e4t nie erreicht. Insgesamt wurden \ndie Speichelproben von 14 220 Personen \u00fcberpr\u00fcft, \ndarunter auch die des T\u00e4ters. \n\n(Widerspruch des Abg. Klaus Bartl, Linksfraktion) \n\nDie positiven Auswirkungen eines Reihengentests in \nVerbindung mit konventionellen polizeilichen Fahn-\ndungsma\u00dfnahmen haben in Dresden zum Erfolg gef\u00fchrt. \nDer T\u00e4ter fand sich letztlich unter den Personen, die \neinmal in der N\u00e4he des Tatorts gewohnt haben. Diese \nwurden im Laufe der polizeilichen Arbeit in die \u00dcberpr\u00fc-\nfung einbezogen. Der Vergleich mit den Daten des Pkws \nund letztendlich das positive Ergebnis des DNA-Tests \nhaben den T\u00e4ter \u00fcberf\u00fchrt. \n\nMeine Damen und Herren! So weit zum Sachverhalt. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: Nein, so war der \nSachverhalt eben gerade nicht! Er ist falsch!) \n\nKommen wir zum Antrag der FDP-Fraktion. Sie wollen \ndas Recht der B\u00fcrger auf Datenschutz garantieren. Zu-\nmindest steht dies in der \u00dcberschrift Ihres Antrages. Im \neigentlichen Antragstext findet sich dann nicht mehr viel \ndavon, zumindest keine Ma\u00dfnahmen, wie das aus Ihrer \nSicht erm\u00f6glicht werden sollte. Das ist aber auch nicht \nnotwendig, denn schon \u00a7 81h StPO regelt in Abs. 3 die \nunverz\u00fcgliche L\u00f6schung der Daten und das Dokumentie-\nren dieser L\u00f6schung. Der Gesetzgeber hat also hierf\u00fcr \nbereits hinreichend Vorsorge getroffen. \n\nAuch die Praxis des Gentests in Dresden best\u00e4tigt dies. \nDer ordnungsgem\u00e4\u00dfe Umgang mit den angefallenen \nDaten wurde von Beginn an durch den S\u00e4chsischen \nDatenschutzbeauftragten begleitet. Dieser gab schon in \nder Vorbereitung wichtige Hinweise f\u00fcr die Durchf\u00fch-\nrung. Der Datenschutzbeauftragte hat best\u00e4tigt, dass \n\nbisher vollumf\u00e4nglich sowohl die Proben an sich als auch \ndie Ergebnisse vernichtet wurden. Kein B\u00fcrger muss also \nSorge um die Sicherheit seiner h\u00f6chstpers\u00f6nlichen Daten \nhaben, wie das Herr Zastrow hier wieder glauben machen \nwollte und sogar dem Innenminister Lynchjustiz im \nZusammenhang mit einer anderen Rede vorh\u00e4lt. Herr \nZastrow, wir weisen mit aller Entschiedenheit zur\u00fcck, \ndass Sie uns hier solchen Bl\u00f6dsinn anh\u00e4ngen wollen. \n\nBereits im Jahr 2006 war dieses Thema im Innenaus-\nschuss und wurde auch ausf\u00fchrlich diskutiert. Die Ergeb-\nnisse d\u00fcrften auch der FDP bekannt sein. \n\nMeine Damen und Herren! Gern f\u00fchren die Kritiker des \nGentests auch die Behandlung von sogenannten Testver-\nweigerern ins Feld: die Behandlung derjenigen, die nicht \nzu einem freiwilligen Test bereit sind. Auch dazu gibt es \neine klare Rechtslage. Das Bundesverfassungsgericht hat \nin seiner Entscheidung vom 27.02.1996 klargestellt, dass \ndie Verweigerung einer freiwilligen Teilnahme am Test \nnicht als verdachtsbegr\u00fcndendes Indiz zulasten der \nBetroffenen herangezogen werden darf. Eine Umkehr der \nUnschuldsvermutung durch die Verweigerung des Tests \ngibt es nicht. Genau dieses Verfahren wurde auch dem \nInnenausschuss schon im Jahr 2006 best\u00e4tigt. \n\nZum Antragstext selbst: \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE:  \nDas ist die Unwahrheit!) \n\nUnter I. werden Berichte angefordert. Diese wurden dem \nInnenausschuss in seiner Sitzung vor genau einer Woche \nin aller Ausf\u00fchrlichkeit gegeben. \n\nWas Sie unter II. wollen, bleibt v\u00f6llig unklar. Welche \nneuen Gesetzesinitiativen erwarten Sie denn? In welche \nKristallkugel haben Sie denn diesmal hineingeschaut? \nWenn Sie sich an \u00a7 81h Strafprozessordnung als rechtli-\ncher Grundlage f\u00fcr Reihengentests st\u00f6ren, dann sagen Sie \ndas. Dann m\u00fcssen Sie aber auch den Menschen in unse-\nrem Land erkl\u00e4ren, warum Sie auf ein probates Mittel \npolizeilicher Arbeit verzichten wollen, das seine Wirk-\nsamkeit bei der Aufkl\u00e4rung schwerster Straftaten bewie-\nsen hat. Genau dazu k\u00f6nnten Sie Anzeigen schalten. Da \nw\u00fcssten die Leute, woran sie mit Ihnen in der Frage \ninnere Sicherheit sind. Das machen Sie nicht. \n\n(Holger Zastrow, FDP: Selbstverst\u00e4ndlich!) \n\nKlar, dass Sie das nicht machen, aber Sie stellen Antr\u00e4ge, \nmit denen im Grunde die Arbeit der s\u00e4chsischen Polizei \nund die Rechtsgrundlagen diffamiert und infrage gestellt \nwerden sollen. Ich bin mir sicher, dass Sie genau daf\u00fcr in \nder s\u00e4chsischen Bev\u00f6lkerung keinerlei Verst\u00e4ndnis \nbekommen werden. \n\nDie CDU will bei der Bek\u00e4mpfung von schwersten \nStraftaten auf das Mittel eines Reihengentests im Einzel-\nfall, Herr Zastrow, nicht verzichten. Daher werden wir \nIhren Antrag ablehnen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n 9415\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 114. Sitzung 10. Juli 2008 \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die Linksfraktion; \nHerr Bartl, bitte. \n\nKlaus Bartl, Linksfraktion: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \nsehr verehrten Damen und Herren! Kollege Bandmann, in \nder deutschen Geschichte, speziell in der deutschen \nSicherheitspolitik, fehlt es wahrlich nicht an Beispielen, \nwohin es f\u00fchrt, wenn man unter Berufung auf Schutz vor \nKriminalit\u00e4t und Gew\u00e4hrleistung von Sicherheit meint, \nder Zweck heilige alle Mittel. Das sage ich auch ganz \nschmerzvoll mit Bezug auf die DDR. Da hat Kollege \nZastrow v\u00f6llig recht. \n\nAber es gibt nicht die Rechtfertigung, wenn jemand \nBedenken anmeldet, ob die Balance noch stimmt, das in \nder Art und Weise, wie Sie es permanent tun, gewisser-\nma\u00dfen als Generalangriff auf die Sicherheit der B\u00fcrger \ndieses Landes zu kennzeichnen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion und der FDP) \n\nEs ist doch eine Tatsache, dass diese molekulargenetische \nReihenuntersuchung, der sogenannte Reihengentest, auch \nMassenscreening genannt, nun wahrlich nicht unumstrit-\nten in die Strafprozessordnung kam. Das ist ja \u00fcberhaupt \nnicht wahr. Es ist lange hin- und hergezerrt worden. Der \nfreiwillige genetische Massentest, dessen Zul\u00e4ssigkeit bis \nheute noch umstritten ist, kam dann in \u00a7 81h der Strafpro-\nzessordnung nach langer Debatte und einer ganzen Reihe \nvon klaren gesetzlichen Vorkehrungen. Ich lese nirgend-\nwo in dem Antrag der FDP, dass sie den Paragrafen \nwieder abschaffen will. Sie sagt letztlich nur, dass sie \ndefinitiv will, dass diese M\u00f6glichkeit die Ausnahme bleibt \nund nicht zum Standardwerkzeug wird. Das ist doch die \nentscheidende Frage; das meint doch der Antrag. Unter \ndiesem Aspekt will die FDP auch fragen: Was hat in dem \nFall \u2013  unter Einbeziehung dieses gro\u00dfen betroffenen \nKreises \u2013 der Gentest wirklich im Verh\u00e4ltnis zur ganz \nnormalen herk\u00f6mmlichen Polizeiarbeit gebracht? Um \nnicht mehr oder weniger geht es doch. Das ist \u00fcberhaupt \nkein Grund, so aufgeregt daherzukommen und die FDP in \ndiesem Fall zum halben Vaterlandsverr\u00e4ter zu machen. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nDie Crux ist \u2013 darin sind wir uns mit der FDP einig \u2013, \ndass solche Massenscreenings letztlich nicht zur regelm\u00e4-\n\u00dfigen Ermittlungsmethode werden d\u00fcrfen. Daf\u00fcr hat die \nSache einfach zu viele Haken und \u00d6sen und es werden zu \nviele Grundprinzipien des Rechtsstaates durchbrochen. \n\nDie Kritiker haben berechtigt gesagt, auch Kollege \nZastrow, dass letztlich sogar hier die Unschuldsvermu-\ntung umgekehrt wird. Die Unschuld muss dann derjenige \nbeweisen, der in die Probantenkreise hineinkommt. Er \nwird zwangsfreiwillig gewisserma\u00dfen veranlasst, auf sein \nGrundrecht der informationellen Selbstbestimmung ein \nSt\u00fcck weit zu verzichten. \n\nDer Bundesdatenschutzbeauftragte Peter Schaar war es, \nder Ende Juli 2006 erkl\u00e4rt hat, dass ein Teilnehmer an \neinem Massen-Gentest, durch den sehr viele v\u00f6llig Un-\nschuldige einbezogen werden \u2013 im vorliegenden Fall \n\nschwanken die Zahlen; manche reden von 20 000, andere \nvon \u00fcber 120 000 oder 130 000 und \u00c4hnliches mehr \u2013, \nletztlich davon ausgehen k\u00f6nnen m\u00fcssen, dass das genau \ndie Ausnahme sein muss. Schaar sagt, es darf um Him-\nmels willen nicht zur Standardma\u00dfnahme der Polizei \ngemacht werden. \n\nJetzt kommt doch die Frage. Dem widerspricht letztlich \nder s\u00e4chsische Justizminister, wenn er gebetsm\u00fchlenartig \ndie Forderung wiederholt, dass nun endlich die DNA-\nProbe zum Fingerabdruck des 20. Jahrhunderts gemacht \nwerden muss, respektive mit der gleichen Leichtigkeit \nerhoben werden kann, wie die Kapillarlinien bei der \nerkennungsdienstlichen Behandlung auch bei Bagatellf\u00e4l-\nlen. Das ist doch der Gesamtansatz. \n\nAus \u201eSZ-online\u201c gebe ich ein Zitat des Staatsministers \nMackenroth wieder: \u201eDieser Fahndungserfolg zeigt \nerneut, die DNA-Analyse erleichtert aufgrund ihrer hohen \nBeweiskraft die Aufkl\u00e4rung von Straftaten. N\u00f6tig zur \nnotwendigen Verbrechungsbek\u00e4mpfung sei die Gleichstel-\nlung des genetischen mit dem herk\u00f6mmlichen Fingerab-\ndruck.\u201c Das ist Mackenroth nach diesem Ergebnis des \nMassenscreenings. \n\nNun weiter \u2013 jetzt kommen wir, Herr Bandmann, zur \nKristallkugel: \u201eAus Sicht von Minister Mackenroth gehen \ndie im Zuge der Novellierung der forensischen DNA-\nAnalyse vom August 2005 erfolgten \u00c4nderungen der \nStrafprozessordnung nicht weit genug. Sie w\u00fcrden den \ngenetischen Fingerabdruck grunds\u00e4tzlich nur bei Strafta-\nten von erheblicher Bedeutung zulassen. Kriminelle \nKarrieren beginnen schon oft unterhalb der Schwelle \neines erheblichen Unrechtsgehaltes, mahnt Mackenroth.\u201c \n\nWas hei\u00dft Kristallkugel? Das ist doch die Nachtigall, die \nich hier trapsen h\u00f6re. Er will gern den Gentest mit allem \nDrum und Dran zum probaten Mittel je nach Bedarf in der \nPolizeiarbeit einf\u00fchren. Wenn das ein s\u00e4chsischer Staats-\nminister \u00e4u\u00dfert, es zur Zeitung gibt und in die Mikrofone \nspricht, dann darf doch die Opposition dazu Fragen \nhaben. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion und der FDP) \n\nDie Kritiker monieren weiter, dass derartige Reihenanaly-\nsen, wie sie vom Amtsgericht Dresden mit Beschluss vom \n19. Mai 2006 f\u00fcr die Gebiete Coswig und Dresden zu-\nn\u00e4chst genehmigt wurden, zunehmend in die Gefahr \ngeraten, zu einem Event zu werden. Das ist doch das \nn\u00e4chste Problem. Es darf durchaus unangenehm ber\u00fchren, \nwie teilweise \u00fcber die Arbeit von \u201eSoko Heller\u201c berichtet \nworden ist, wie dann \u00fcber den gr\u00f6\u00dften Massentest in der \ndeutschen Kriminalgeschichte in der Berichterstattung \ngeschwelgt wurde. \n\nIch bringe ein weiteres Beispiel, wieder aus einer Zeit-\nschrift. Da wird der Beitragsstar in dieser DNA-\nAbgabeproblematik, Ingo Hardt seines Namens, wie folgt \nwiedergegeben: \u201eIngo Hardt ist 39 Jahre alt und 1,72 m \ngro\u00df. Seit 24 Jahren lebt er in Coswig. Seine Stammknei-\npe, in der er gerade an einem \u201aWarsteiner\u2019 nippt, liegt nur \nwenige hundert Meter entfernt von der Verschleppungs-\n\n 9416\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 114. Sitzung 10. Juli 2008 \n\nstelle in der Beethovenstra\u00dfe, einer kleinen Seitenstra\u00dfe \nhinter den Bahnschienen. Wie 1 943 weitere Coswiger \nreihte sich Hardt am 15./16. Juli\u201c \u2013 gemeint ist 2006 \u2013 \u201ein \ndie Schlange vor dem Alten Sozialrathaus ein, in das die \nPolizei 3 108 B\u00fcrger zur freiwilligen Probenabgabe \nbestellt hatte\u201c usw., usf. Das ist eben dieser Eventcharak-\nter. Das hat mit einem soliden Rechtsstaat, einem Rechts-\nstaat, der im Prinzip tats\u00e4chlich mehr oder weniger immer \nunter dem Aspekt hantiert, dass er die Rechte aller B\u00fcrger \nseines Landes im Auge hat, nichts zu tun. Das ist einfach \ndie Frage. \n\n(Volker Bandmann, CDU: Herr Bartl, wollen  \nSie die Pressefreiheit einschr\u00e4nken? Ist das  \ndie Forderung, die ich von Ihnen h\u00f6re? \u2013 \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE:  \nNein, das ist ja grauenhaft!) \n\n\u2013 Herr Bandmann, erz\u00e4hlen Sie mir doch nicht, dass diese \nFrage der Berichterstattung Ihnen nicht unter einem \nAspekt sehr zupass kommt. Sie k\u00f6nnen dar\u00fcber den \nsozialen Druck aus\u00fcben, dass sich niemand mehr getraut, \nauf seine Grundrechte hinzuweisen. Das wollen Sie doch \ngern. Sie sind doch absolut auf der Seite derer, die sagen, \nes muss so viel Druck aufgemacht werden \u2013 das unterstel-\nle ich Ihnen einfach einmal \u2013, dass sich niemand mehr \ntraut zu sagen: \u201eHerrschaften, ich habe ein Grundrecht auf \ninformelle Selbstbestimmung; ich verbitte mir, dass ich \nhier aufgefordert werde!\u201c \n\nDie 109 \u2013 da gibt es auch sehr unterschiedliche Zahlen \u2013, \ndie es gemacht haben sollen, \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: ...  \nverdienen unsere Hochachtung!) \n\ndas will ich nur einmal sagen, werden sich \u00fcber lange Zeit \naber mit Gewissheit einer hervorragenden Verdachtsbe-\ngleitung erfreuen d\u00fcrfen. Bei jeder Verkehrsstreife \u2013 da \nmache ich mit Ihnen jede Wette \u2013 \u2013 \n\n(Volker Bandmann, CDU: Anstatt hier \nUnterstellungen zu formulieren, h\u00e4tten Sie  \n\nzuh\u00f6ren sollen. Ich sagte, im Einzelfall  \nnicht darauf verzichten, im Einzelfall!) \n\n\u2013 Ich rede jetzt von etwas anderem. \n\n(Volker Bandmann, CDU: Noch mal f\u00fcr Sie!) \n\n\u2013 Ich bin jetzt gerade bei etwas ganz anderem, schon zu \nsp\u00e4t. \n\nHerr Bandmann, definitiv, wollen wir doch einfach mal \nschlicht und ergreifend die Wahrheit bem\u00fchen im Fall \nBochum. Das ist doch eine blanke T\u00e4uschung, dass es \neine freiwillige \u2013 ich sage mal \u2013 uneingeschr\u00e4nkte M\u00f6g-\nlichkeit gibt, sich zu verweigern. \n\n(Volker Bandmann, CDU: Welcher  \ns\u00e4chsische Ort ist denn Bochum?!) \n\n\u2013 Gut, \u00fcber G\u00f6rlitz wollte ich mich jetzt nicht weiter \nauslassen. \n\n(Heiterkeit bei der Linksfraktion) \n\nBei einem Massen-Gentest in Bochum wurde beispiels-\nweise schon im Informationsblatt der Polizei f\u00fcr den Fall \neiner Testverweigerung eine Beschuldigtenvernehmung \nangedroht. W\u00f6rtlich: \u201eSind Sie nicht mit dieser Ma\u00dfnah-\nme einverstanden, k\u00f6nnen Sie im Rahmen einer Beschul-\ndigtenvernehmung einen Alibinachweis vorlegen.\u201c \u2013 Er \nmuss also einen Alibinachweis vorlegen. \n\nUnser Oberstaatsanwalt Christian Avenarius hat gesagt \u2013 \nso lese ich es in der Zeitung \u2013, dass man nicht zum \nBeschuldigten werde, wenn man sich des Gentestes \nverweigerte. Wer aber nicht teilnimmt, m\u00fcsse schon damit \nrechnen, dass man sich seine Person genauer ansehe und \nauch das Umfeld des Betroffenen pr\u00fcfe. \n\nNoch frontaler geht es doch mit der Botschaft nicht. Da \nmusst du doch Heldenmut aufbringen, wenn du zu \nden 109 gehst! \n\nIn Leserbriefen werden dann diejenigen, die sich verwei-\ngern, als unsozial dargestellt, da sie ihr eigenes Interesse \n\u00fcber das der Opfer und der Gesellschaft stellen usw. usf. \nDas ist das, Herr Bandmann, was wir an dem f\u00fcr be-\nstimmte F\u00e4lle berechtigt vorgehaltenen \u00a7 81h kritisieren. \nDarin haben wir keine Differenz. \n\nDer n\u00e4chste Einwand ist die Frage, inwieweit der Daten-\nmissbrauch tats\u00e4chlich im Griff ist. Alle sagen, wenn ich \n300 000 Euro daf\u00fcr investiere, dass ich die Daten erhebe, \nhaben wir erhebliche Bedenken, dass ich sie am n\u00e4chsten \nTag schon wieder versenke. Die Forderung, sie bewahren \nzu d\u00fcrfen \u2013 das wissen Sie doch ganz genau \u2013, wird doch \nallenthalben kommuniziert, dass sie dann aufrechterhalten \nund verf\u00fcgbar bleiben f\u00fcr andere F\u00e4lle, f\u00fcr k\u00fcnftige \nDinge. \n\nLetztens. Nicht so tun, als ob die DNA-Konstellation nur \nVorteile hat. Sie werden durchs Land gehen und sich mit \nPraktikern unterhalten k\u00f6nnen, in wie vielen F\u00e4llen die \nRichter inzwischen Freispr\u00fcche machen, weil der ur-\nspr\u00fcnglich Angeklagte gewisserma\u00dfen direkt durch \nirgendjemanden, der eine DNA-Spur gegen ihn gelegt hat, \nin die Beschuldigung gekommen ist. Das ist \u00fcberhaupt \nnicht schwer. Ein ausgek\u00e4mmter Kamm und \u00c4hnliches \nmehr, ein Zigarettenstummel. Da kann Ihnen jeder Straf-\nverteidiger inzwischen zwei, drei Beispiele aus der \neigenen Praxis nennen. \n\n(Volker Bandmann, CDU: Da hatte  \ndie Stasi ja gute Erfahrungen!) \n\n\u2013 Ja, das hat sie vor allem gebracht mit der DNA. Die \nmussten viel mehr machen, wenn sie irgendwo abh\u00f6ren \nwollten. \n\nHerr Bandmann, es fehlt Ihnen in dieser Frage einfach an \nKompetenz. Deshalb kommen Sie mit Allgemeinpl\u00e4tzen. \nGenau dieser Ansatz, Herr Bandmann, dass man ohne \nAhnung \u00fcber die praktischen Auswirkungen daherphilo-\nsophiert, f\u00fchrt dann, wenn man Macht hat, zu Entwick-\nlungen, die wir \u2013 und in diesem Fall auch die FDP \u2013 \naufhalten wollen. \n\n 9417\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 114. Sitzung 10. Juli 2008 \n\n(Beifall bei der Linksfraktion und  \ndes Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die SPD-Fraktion; \nHerr Br\u00e4unig, bitte. \n\nEnrico Br\u00e4unig, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Die DNA-\nAnalyse ist im Laufe der Jahre zu einer wichtigen und \nsehr effektiven Ermittlungsma\u00dfnahme bei der Aufkl\u00e4rung \nvon schweren Straftaten geworden. \n\nMan muss aber bei jeder Ermittlungsma\u00dfnahme seri\u00f6s \nund sorgf\u00e4ltig \u00fcber das F\u00fcr und Wider diskutieren, insbe-\nsondere dann, wenn es sich um Reihengenuntersuchungen \nnach \u00a7 81h der Strafprozessordnung handelt. Es ist auch \nschon angesprochen worden, dass das Gesetz zur Novel-\nlierung der forensischen DNA-Analyse vom 12. Au-\ngust 2005 die Grundlage bildet. Damit hatte der Bundes-\ngesetzgeber die Grundlage f\u00fcr Reihengenuntersuchungen \ngeschaffen. \n\nWas steht nun in diesem \u00a7 81h? Das ist heute zum Teil \nschon einmal angeklungen. Da sind nach richterlicher \nAnordnung Reihengenuntersuchungen bei Verbrechen \ngegen Leib, Leben, Freiheit oder sexuelle Selbstbestim-\nmung m\u00f6glich. Der betroffene Personenkreis muss \nanhand von eingrenzbaren Pr\u00fcfungsmerkmalen umschrie-\nben werden. Das kann \u2013 wie im vorliegenden Fall \u2013 \nGeschlecht, eine bestimmte Altersgruppe oder auch ein \nbestimmter Einzugsbereich, in dem die Betroffenen \nwohnen, sein. Allerdings sind Reihengenuntersuchungen \neben nur auf freiwilliger Basis m\u00f6glich. Also niemand ist \nzur Mitwirkung verpflichtet. Deshalb sind die betroffenen \nPersonen auch ausdr\u00fccklich \u00fcber die Freiwilligkeit ihrer \nMitwirkung zu belehren. Weigert sich eine Person, frei-\nwillig an dem Test teilzunehmen, so ist das grunds\u00e4tzlich \nhinzunehmen, weil sie eben keine Beschuldigten im Sinne \nder Strafprozessordnung sind. \n\nDie M\u00f6glichkeit, gegen den Willen einer Person eine \nDNA-Analyse zu machen, gibt es nat\u00fcrlich auch. Aber \ndazu m\u00fcssen dann hinreichende Verdachtsmomente die \nAnnahme begr\u00fcnden, dass eine bestimmte Person die \nStraftat begangen hat. Dann kann man sie zum Beschul-\ndigten machen und auch gegen ihren Willen eine DNA-\nAnalyse anordnen; allerdings nach \u00a7 81e der Strafpro-\nzessordnung. \n\nAllein die Weigerung, freiwillig an der Untersuchung \nteilzunehmen, wird also in aller Regel keinen Tatverdacht \nbegr\u00fcnden. Das haben wir ja auch schon geh\u00f6rt. \n\nEs ist aus meiner Sicht ganz wichtig, dass bei der Durch-\nf\u00fchrung einer solchen Untersuchung die Freiwilligkeit der \nMa\u00dfnahme stets betont wird. Denn jeder Test, der diesen \nUmstand nicht ausreichend beachtet, macht sich neben \ndem \u00f6ffentlichen und medialen Druck, der sowieso da ist \n\u2013 es ist ja hier noch einmal beschrieben worden, wie das \nteilweise in den Medien als Event her\u00fcbergebracht wird \u2013, \nzus\u00e4tzlich noch einen Ermittlungsdruck und die Sozial-\n\nkontrolle zunutze. Das ist nach den Prinzipien des Rechts-\nstaates eigentlich nicht zul\u00e4ssig. \n\nDeshalb bin ich dem S\u00e4chsischen Datenschutzbeauftrag-\nten Andreas Schurig auch sehr dankbar, der \u00fcber den \ngesamten Ermittlungszeitraum hinweg die Durchf\u00fchrung \nder Reihenuntersuchungen begleitet hat. Sein zu erwar-\ntender Bericht und seine Kontrollen machen im Prinzip \nden heutigen Antrag der FDP-Fraktion im Wesentlichen \nentbehrlich, zumal bisher keine Datenschutzverst\u00f6\u00dfe \nersichtlich sind. \n\nWir m\u00fcssen aber \u2013 und das tun wir gerade heute in dieser \nDebatte \u2013 intensiv und kritisch den Sinn einer solchen \nReihengenuntersuchung, wie es im Fall der \u201eSoko Heller\u201c \nwar, hinterfragen. Ein Massen-Gentest sollte \u2013 ich glaube, \ndarin sind wir uns alle einig \u2013 nur dann durchgef\u00fchrt \nwerden, wenn er berechtigte Aussicht auf Erfolg hat. Ein \nMassen-Gentest, der quasi ins Blaue hinein gemacht wird, \nkann schnell Gefahren mit sich bringen, n\u00e4mlich erhebli-\nche materielle und personelle Ressourcen binden, die \ndann im konkreten Fall oder auch an anderer Stelle \nzulasten klassischer Ermittlungsma\u00dfnahmen gehen. Es \nw\u00e4re schlimm, wenn Erfolg versprechende klassische \nErmittlungsma\u00dfnahmen quasi ins Hintertreffen geraten \nund damit der Fahndungserfolg hinausgez\u00f6gert w\u00fcrde und \nman vielleicht im Nachhinein feststellte, dass man die \nPriorit\u00e4ten falsch gesetzt hat. \n\nDamit will ich ausdr\u00fccklich nicht sagen, \n\n(Holger Zastrow, FDP: Doch!) \n\ndass es bei den Ermittlungen der \u201eSoko Heller\u201c der Fall \nwar, dass man dort die falschen Priorit\u00e4ten gesetzt hat. \nDer Fahndungserfolg ist da. Die Arbeit der Ermittler war \nerfolgreich. Daf\u00fcr geb\u00fchrt ihnen auch unser Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und des  \nAbg. Volker Bandmann, CDU) \n\nAber es muss gleichzeitig erlaubt sein, auch auf die \nGefahren hinzuweisen, die eine solche Reihenuntersu-\nchung, und zwar in einer solchen Gr\u00f6\u00dfenordnung wie im \nvorliegenden Fall, mit sich bringen kann. Wir wollen alle \naus diesem Fall f\u00fcr die Zukunft lernen. \n\nKlar ist: Ein breit angelegter Massen-Gentest kann immer \nnur eine Ultima Ratio f\u00fcr den Fall sein, dass andere \nErmittlungsma\u00dfnahmen ausgesch\u00f6pft sind. Der Beschul-\ndigte im Fall der Soko \u201eHeller\u201c ist jedenfalls nicht im \nRahmen der Reihen-Genuntersuchung \u2013 Sie haben richtig \ndarauf hingewiesen, Herr Zastrow \u2013, sondern durch eine \nandere Ermittlungsmethode ermittelt worden. Seine DNA \nwurde anschlie\u00dfend getestet, allerdings auf Grundlage des \n\u00a7 81e Strafprozessordnung. Das hat den Tatverdacht \ngegen ihn erh\u00e4rtet und st\u00fctzt nun erheblich die Beweisla-\nge. \n\n(Zuruf des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nWir gehen davon aus, dass dann auch eine Verurteilung \nstattfindet. Aber allein auf Grundlage des Massen-\n\n 9418\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 114. Sitzung 10. Juli 2008 \n\nGentests ist der Ermittlungserfolg eben gerade nicht \nzustande gekommen. \n\n(Beifall der Abg. Margit Weihnert, SPD,  \nund Holger Zastrow, FDP) \n\nDeshalb stelle ich mir die Frage \u2013 und das befremdet mich \netwas \u2013, warum einzelne Medien oder auch Stimmen aus \ndem politischen Leben das Gegenteil behaupten und sich \nauf die Erkl\u00e4rung zur\u00fcckziehen, der Massen-Gentest habe \nzur Ermittlung des T\u00e4ters gef\u00fchrt. Da fragt man sich \nschon: Warum machen sie das? Haben sie das n\u00f6tig? \n\n(Beifall bei der FDP und des  \nAbg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nEs ist aus meiner Sicht nicht n\u00f6tig, so zu argumentieren. \n\nNoch befremdlicher ist es, wenn darauf aufbauend wieder \ndie Forderung kommt, der klassische Fingerabdruck \nm\u00fcsse nun endlich dem genetischen Fingerabdruck \ngleichgesetzt werden. \n\n(Beifall der Abg. Margit Weihnert, SPD,  \nund bei der FDP) \n\nDas Bundesverfassungsgericht \u2013 an dieser Stelle zitiere \nich auch einmal das Bundesverfassungsgericht \u2013 hat in \nseiner Entscheidung vom 15. M\u00e4rz 2001 ganz klar gesagt: \n\u201eDie Feststellung, Speicherung und Verwendung des \nDNA-Identifizierungsmusters greift in das durch Artikel 2 \nAbs. 1 in Verbindung mit Artikel 1 Abs. 1 GG verb\u00fcrgte \nRecht auf informationelle Selbstbestimmung ein. Diese \nVerb\u00fcrgung darf nur im \u00fcberwiegenden Interesse der \nAllgemeinheit und unter Beachtung des Grundsatzes der \nVerh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit durch Gesetz oder aufgrund eines \nGesetzes eingeschr\u00e4nkt werden. Die Einschr\u00e4nkung darf \nnicht weiter gehen, als es zum Schutz des \u00f6ffentlichen \nInteresses unerl\u00e4sslich ist.\u201c \n\nDamit besteht f\u00fcr mich kein Zweifel, dass der genetische \nFingerabdruck gerade nicht mit dem konventionellen \nFingerabdruck gleichgesetzt werden darf. Es ist ein ganz \nerheblicher Unterschied, ob vom Beschuldigten lediglich \nein herk\u00f6mmlicher Fingerabdruck genommen werden soll \noder ob der Staat von ihm verlangt, K\u00f6rperzellen f\u00fcr eine \nmolekulargenetische Untersuchung zur Verf\u00fcgung zu \nstellen. Das DNA-Identifizierungsmuster l\u00e4sst immer \nauch Aussagen \u00fcber das Geschlecht oder in Einzelf\u00e4llen \nzumindest auch Wahrscheinlichkeitsaussagen \u00fcber die \nZugeh\u00f6rigkeit zu bestimmten Volksgruppen oder \u00fcber \nVerwandtschaftsverh\u00e4ltnisse zu. Damit geht sein Informa-\ntionsgehalt deutlich \u00fcber das hinaus, was ein einfaches \nIdentifizierungsmuster hergibt. Das muss sich bei der \nErhebung in der vom Bundesverfassungsgericht bezeich-\nneten Weise auch rechtfertigen lassen. Das kann ich \nzumindest in der pauschalen Gleichsetzungsdebatte hier \nnicht erkennen. \n\n(Beifall der Abg. Margit Weihnert, SPD, \nHolger Zastrow, FDP,  \n\nund Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nWir als Sozialdemokraten lehnen eine Gleichsetzung von \nherk\u00f6mmlichem und genetischem Fingerabdruck grund-\ns\u00e4tzlich ab, und wir werden auch derartige Vorschl\u00e4ge auf \nBundesebene nicht unterst\u00fctzen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die NPD; Herr \nAbg. Apfel. \n\nHolger Apfel, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und \nHerren! Am 15. M\u00e4rz 2006 debattierten wir im Landtag \nden damals von der NPD-Fraktion gestellten Antrag zur \nEinf\u00fchrung der Todesstrafe f\u00fcr Kinderm\u00f6rder und f\u00fcr \nwirksame Vorbeugema\u00dfnahmen zum Schutz von Kindern \nin Deutschland. Mit Spott und beckmesserischer Pedante-\nrie fiel der FDP-Vertreter in gewohnter Weise \u00fcber unse-\nren Antrag her und unterstellte uns Populismus und \nhandwerkliche Fehler. \n\n(Zuruf des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nDoch wer selbst in einem Glashaus sitzt, sollte nun \nwirklich nicht mit Steinen auf andere werfen. Ich k\u00f6nnte \nes mir einfach machen und per Retourkutsche behaupten, \nSie von der FDP betrieben mit Ihrem Antrag Populismus, \nindem Sie die Sorgen der B\u00fcrger instrumentalisieren. Das \nw\u00fcrde uns allerdings nicht weiterf\u00fchren. Den Vorwurf \neines mangelbehafteten Antrags kann ich Ihnen aber nicht \nersparen. \n\nSowohl in der \u00dcberschrift Ihres Antrags als auch im \nAntragstext selbst und vor allem in der Begr\u00fcndung \nverwenden Sie gleich mehrfach die falsche, unwissen-\nschaftliche, trivialisierende Bezeichnung des Gentests. \nMeine Damen und Herren, das ist \u201eBild\u201c-Zeitungs-\nNiveau, denn es gibt in Deutschland gar keinen Gentest \nbei der Identit\u00e4tsfeststellung in Strafverfahren. Das \nm\u00fcsste ein Mann wie Herr Martens, der bei jeder Gele-\ngenheit darauf verweist, Rechtsanwalt zu sein, eigentlich \nwissen. \n\nDas, was wir beim Bundeskriminalamt seit einigen Jahren \nhaben, ist keine Gendatenbank. Es handelt sich um eine \nDatenbank mit den DNA-Identifizierungsmustern von \nbekannten Personen und Tatortspuren. Diese Daten \nwerden aus den nicht kodierenden Bereichen in der \nanalysierten DNS gewonnen und ausdr\u00fccklich nicht aus \njenen DNS-Abschnitten, die zu den Genen geh\u00f6ren. Auch \ndie Daten, die durch die Ermittlungsgruppe Heller zur \nFeststellung des Vergewaltigers zweier M\u00e4dchen in \nDresden mit der Methode der DNS-Fragmentl\u00e4ngen-\nanalyse durch Reihenuntersuchungen gewonnen wurden, \nwaren ausschlie\u00dflich auf den nicht kodierenden Bereich \nder DNS beschr\u00e4nkt. Insofern ist der gleich mehrfach \ngew\u00e4hlte Begriff \u201eGentest\u201c wissenschaftlich daneben. \nAber da Sie als Parteifarbe gelb verwenden, haben Sie \neventuell auch eine besonders hohe Affinit\u00e4t zu Trivial-\nbegriffen aus der bundesdeutschen Yellowpress. Dem \nAnspruch eines Parlaments wird das aber wohl nicht \ngerecht. \n\n 9419\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 114. Sitzung 10. Juli 2008 \n\nMeine Damen und Herren von der FDP, es ist sch\u00f6n f\u00fcr \nSie, dass Sie sich so nachdr\u00fccklich f\u00fcr den Datenschutz \neinsetzen und die Erhebung, Speicherung und Verwertung \nvon DNS-Proben begrenzen wollen. Die potenziellen \nSexualstraft\u00e4ter und Kinderm\u00f6rder werden Ihnen daf\u00fcr \nsicher dankbar sein und Ihnen bei der n\u00e4chsten Wahl \nvielleicht auch ihre Stimme geben. Sch\u00f6n, auch eine Form \nvon Klientelpflege! \n\nDie NPD hingegen k\u00fcmmert sich lieber darum, dass die \nsch\u00e4rfsten Waffen eingesetzt werden k\u00f6nnen, um dieser \nSexualverbrecher m\u00f6glichst schnell habhaft zu werden \nund sie dann dauerhaft aus dem Verkehr ziehen zu k\u00f6n-\nnen. Deshalb forderten wir vor zwei Jahren nicht nur die \nEinf\u00fchrung der Todesstrafe f\u00fcr Kinderm\u00f6rder, sondern \nmit Punkt 6 und 7 auch die Einf\u00fchrung einer lebenslan-\ngen, zeitlich engmaschigen Meldepflicht f\u00fcr alle haftent-\nlassenen Sexualstraft\u00e4ter sowie die Einrichtung einer \u00fcber \ndas Internet abrufbaren bebilderten Datenbank mit den \naktuellen Meldedaten aller Sexualstraft\u00e4ter. \n\nAngesichts der immer wiederkehrenden F\u00e4lle von grau-\nsamsten, sexuell motivierten Straftaten an Kindern kann \nnach \u00dcberzeugung der NPD-Fraktion hier nur mit einer \nbedeutenden Versch\u00e4rfung der Strafrechtsbestimmungen \nsowie durch innovative kriminalistische Methoden diesen \nVerbrechern entgegengewirkt werden. \n\nNicht nur der Datenschutz ist ein wichtiges Rechtsgut, \nmeine Damen und Herren; auch der Artikel 9 der S\u00e4chsi-\nschen Verfassung ist von hoher Bedeutung. Er verpflichtet \nuns, die Jugend vor sittlicher, geistiger, k\u00f6rperlicher \nGef\u00e4hrdung besonders zu sch\u00fctzen, und er verpflichtet \ndas Land, den vorbeugenden Gesundheitsschutz f\u00fcr \nKinder und Jugendliche zu f\u00f6rdern. \n\n(Zuruf des Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\nDer Schutz unserer Kinder vor sexuellem Missbrauch, \nmeine Damen und Herren, geh\u00f6rt unabdingbar dazu. Sie \nvon der FDP aber fahren stattdessen lieber hoch auf dem \ngelben Wagen mit angezogener Handbremse und versu-\nchen das Fahndungsmittel der reinen DNS-Analyse \nauszubremsen. Deshalb, meine Damen und Herren, wird \ndie NPD-Fraktion Ihrem Antrag nicht zustimmen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die Fraktion der \nGR\u00dcNEN; Herr Abg. Lichdi, bitte. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\ntin! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Zun\u00e4chst, \nHerr Kollege Bandmann: Auch meine Fraktion ist erleich-\ntert \u00fcber den Fahndungserfolg. Ich habe \u00fcberhaupt kein \nProblem, das an den Beginn meiner Rede zu stellen. Ich \nhoffe, dass Sie sowohl mir und meiner Fraktion als auch \nder FDP und der Linksfraktion diese Freude, diesen \nGrundansatz nicht absprechen. Aber diesen Eindruck \nkonnte ich bei Ihrer Rede und vor allem Ihren w\u00fctenden \n\nund unqualifizierten Zwischenrufen bei der Rede des \nKollegen Bartl durchaus vermuten. \n\nAber, meine Damen und Herren, der Ermittlungserfolg \nwird missbraucht. Er wird eindeutig missbraucht, wenn \nder in diesem Zusammenhang durchgef\u00fchrte Reihengen-\ntest als Schulbeispiel f\u00fcr den herausragenden Wert dieser \nErmittlungsmethode herangezogen werden soll und \ndaraus eine Ausweitung von DNA-Tests auf jede erken-\nnungsdienstliche Behandlung gefordert wird, wie es im \nGrunde bei der Forderung des Kollegen Mackenroth der \nFall ist. \n\nWie stellt sich denn der Verlauf des Ermittlungsverfahrens \nder \u201eSoko Heller\u201c dar, und was hat tats\u00e4chlich zum \nFahndungserfolg gef\u00fchrt? Herr Kollege Br\u00e4unig hat, \ndenke ich, schon darauf hingewiesen, aber ich m\u00f6chte das \nnoch etwas ausf\u00fchrlicher tun; denn dankenswerterweise \nhat uns der Landespolizeipr\u00e4sident Herr Merbitz dazu auf \nmeine Anfrage in der letzten Sitzung des Innenausschus-\nses bereits eine aufschlussreiche und ausf\u00fchrliche Chro-\nnologie geliefert. \n\nIch rekapituliere: Die Ermittlungsspuren beschr\u00e4nkten \nsich auf die lediglich farbliche Beschreibung eines Autos \nund das Fragment eines Nummernschildes mit den beiden \nBuchstaben \u201eDD\u201c f\u00fcr \u201eDresden\u201c. Man erstellte ein \nT\u00e4terprofil Typ \u201enetter Nachbar\u201c, der sich in Hellerau \nauskennt. Am 19. Mai 2006 wurde durch das Amtsgericht \nDresden ein Reihengentest nach \u00a7 81h StPO angeordnet. \nDie Kriterien waren: m\u00e4nnlich, 25 bis 45 Jahre, 1,65 bis \n1,85 m K\u00f6rpergr\u00f6\u00dfe und mindestens seit 1. Septem-\nber 2005 oder bis zum 31. Januar 2006 wohnhaft in \nTatortn\u00e4he. Dies betraf unter anderem auch Radebeul, \nCoswig, Ottendorf-Okrilla und K\u00f6nigsbr\u00fcck. \n\nDie Anfrage bei den Einwohnermelde\u00e4mtern ergab \n127 741 Personen, die f\u00fcr den Reihengentest infrage \nkamen. Dann erfolgte ein Abgleich mit Alibis und Licht-\nbildern. Damit konnten 4 495 Personen ausgeschlossen \nwerden. 1 813 befanden sich bereits in der DNA-\nAnalysedatei des BKA und konnten somit auch ausge-\nschlossen werden. Bei 14 222 M\u00e4nnern wurde schlie\u00dflich \neine DNA-Probe entnommen, und 109 M\u00e4nner haben die \nDNA-Probe verweigert. \n\nMeine Damen und Herren, bei diesen 109 M\u00e4nnern, \ndenen \u2013 ich sage es noch einmal \u2013 unsere Hochachtung \nf\u00fcr ihren Mut geb\u00fchrt, war es schlicht und ergreifend so, \ndass dann zwei Beamte vorbeigekommen sind und an \nihrer Haust\u00fcr geklingelt haben. Sie haben die Nachbarn \nbefragt, den Pkw kontrolliert und das ganze Umfeld \nausgeleuchtet, und zwar nur aus dem einzigen Grund, \nweil sich diese M\u00e4nner verweigert haben. \n\nHerr Buttolo, jetzt sagen Sie nicht, dass das nicht stimmt. \nIch kenne n\u00e4mlich eine solche Person, und die hat mir das \nso geschildert. Nat\u00fcrlich war es ein unzul\u00e4ssiges Ver-\ndachtssch\u00f6pfungsinstrument, das hier de facto angewen-\ndet wurde. Ich sage aber dazu: Das war auch die nicht \nausgesprochene Absicht der Polizei und der Staatsanwalt-\nschaft. \n\n 9420\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 114. Sitzung 10. Juli 2008 \n\nWie ging es weiter? Als der Erfolg des Reihengentests \nausblieb, erweiterte man den Personenkreis auf M\u00e4nner, \ndie vor dem 6. September 2005 im Umfeld der Tatorte \ngewohnt hatten. Das f\u00fchrte zu weiteren 1 066 Personen. \nJetzt wird es interessant: In parallel laufenden Ermittlun-\ngen wurde die Zahl der urspr\u00fcnglich infrage kommenden \n4 100 Tatfahrzeuge auf 222 eingegrenzt, die wiederum \nmit diesen neu ermittelten 1 066 Personen abgeglichen \nwurden. Und genau dieser Vergleich ergab nach Aussage \nvon Herrn Merbitz zwei \u00dcberschneidungen, von denen \neiner tats\u00e4chlich der Tatverd\u00e4chtige war, der sp\u00e4ter \ngestanden hat. \n\nMeine Damen und Herren, das ist doch der entscheidende \nPunkt. Das zeigt eindeutig, dass eben nicht der Reihen-\ngentest zur Aufsp\u00fcrung des T\u00e4ters gef\u00fchrt hat, sondern \nder Abgleich zwischen dem Wohnsitz und dem Halter des \nvon Anfang an festgestellten Fahrzeuges, jedenfalls in \ndiesen Umrissen. Deswegen ist es eben die Unwahrheit, \nwenn hier gesagt wird, dass der Reihengentest zur Auf-\nfindung des T\u00e4ters gef\u00fchrt hat. Es war v\u00f6llig anders: Der \nReihengentest war erfolglos. Erst, als man die Ermitt-\nlungsmethoden umgestellt hat, als man an die normale \nPolizeiarbeit gegangen ist, erst dann hat man den richti-\ngen Ausschnitt gefunden, und daraufhin hat man den \nT\u00e4ter gefunden. \n\nWenn gesagt wird: \u201eWir haben den T\u00e4ter dann doch mit \neinem Gentest \u00fcberf\u00fchrt\u201c, dann streichen Sie glatt, dass es \naufgrund einer v\u00f6llig anderen Rechtsgrundlage passiert \nist. Der T\u00e4ter wurde nicht aufgrund eines Reihengentestes \n\u00fcberf\u00fchrt, sondern ihm wurde als Beschuldigtem nach \n\u00a7 81g, also aufgrund einer anderen Rechtsgrundlage, die \nDNA-Probe genommen. Nat\u00fcrlich war das in diesem Fall \ngerechtfertigt, denn man hatte sein Auto, man hatte den \nTatort. \u2013 Ich wei\u00df nicht, welche Vernehmungsergebnisse \nman noch hatte; dazu hat Herr Merbitz nichts gesagt. \u2013 \nDas hei\u00dft, das ist eine v\u00f6llig andere Rechtsgrundlage, eine \nv\u00f6llig andere Ermittlungsmethode. Wenn das jetzt einfach \nzusammengeschmiert und gleichgestrichen wird, dann ist \ndas unredlich \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \nder Linksfraktion und der FDP) \n\nund es hat nichts mit einer ernsthaften und seri\u00f6sen \nPolitik der \u00f6ffentlichen Sicherheit zu tun. \n\n(Volker Bandmann, CDU: Herr Lichdi,  \nwas Sie hier betreiben, ist Quacksalberei!) \n\n\u2013 Ja, Herr Bandmann, Ihr Zwischenruf spricht wirklich \nf\u00fcr sich. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der FDP) \n\nJetzt noch einmal zur Rechtsgrundlage des \u00a7 81h. Einige \nmeiner Vorredner haben ihn schon zu Recht zitiert. In \n\u00a7 81h steht als Rechtsgrundlage f\u00fcr den Reihengentest, er \nsei nur zul\u00e4ssig \u2013 ich zitiere \u2013, \u201esoweit dies zur Feststel-\nlung erforderlich ist, ob das Spurenmaterial von diesen \nPersonen stammt und die Ma\u00dfnahme\u201c \u2013 jetzt kommt es \u2013 \n\u201einsbesondere im Hinblick auf die Anzahl der von ihr \n\nbetroffenen Personen nicht au\u00dfer Verh\u00e4ltnis zur Schwere \nder Tat steht.\u201c \n\nWir haben unbestritten die Schwere der Tat, ganz eindeu-\ntig, aber auf der anderen Seite die beabsichtigte Inan-\nspruchnahme von mehr als 120 000 unbescholtenen \nB\u00fcrgern, von denen letztlich 14 000 in Anspruch genom-\nmen wurden, und zwar allein aufgrund des Umstandes, \ndass sie m\u00e4nnlich, zwischen 25 und 45 Jahre alt und \nzwischen 1,65 und 1,85 Meter gro\u00df sind. \n\nMeine Damen und Herren! Das ist keine hinreichende \nEingrenzung von Tatbestandsmerkmalen. Dann kann ich \nauch gleich sagen: Dann rastere ich die gesamte Bev\u00f6lke-\nrung durch. \n\n(Volker Bandmann, CDU: Sie h\u00e4tten  \nweitere Opfer in Kauf genommen! Herr  \n\nLichdi, das ist das, was ich Ihnen vorwerfe!  \nSie nehmen weitere Opfer in Kauf!) \n\nIch sage Ihnen: Das ist auch das, was Ihnen tats\u00e4chlich im \nHinterkopf vorschwebt. \n\n\u2013 Herr Bandmann, ich sage Ihnen mal etwas: Ich habe \u2013 \nvielleicht im Gegensatz zu Ihnen \u2013 mit Praktikern gespro-\nchen. Wissen Sie, was die mir gesagt haben? Das sind \nBeamte, die am Tatort sind und dort Genspuren nehmen. \nEs wurde mir gesagt: Ich habe eine riesige Angst, weil ich \neinfach mitbekomme, dass wir hier nur noch durchgehen, \nabstreichen und keine ordentliche Tatortarbeit mehr \nmachen. \u2013 Das ist meine Sorge. Herr Bartl hat es doch zu \nRecht gesagt. Er kann als Strafverteidiger m\u00f6glicherweise \ndiese Beispiele nennen; aus meiner Praxis kann ich sie \nnicht nennen. Ich kann Ihnen aber glaubw\u00fcrdig von \ndiesem Gespr\u00e4ch berichten. Genau das ist es: dass Sie \nimmer wieder eine super Wunderwaffe durch die Land-\nschaft jagen, dann den Leuten einreden, das w\u00fcrde den \nErfolg bringen, und damit die ganz normale klassische \nArbeit vernachl\u00e4ssigen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der FDP) \n\nGenau das ist doch hier der schlimme Verdacht. \n\n(Volker Bandmann, CDU: Ist ja  \nnicht vernachl\u00e4ssigt worden, die klassische  \nArbeit hat ja stattgefunden, Herr Lichdi!) \n\nWir haben \u00fcber zwei Jahre gebraucht, bis wir den T\u00e4ter \ngefunden haben. Haben Sie sich denn schon einmal die \nFrage gestellt, ob es m\u00f6glicherweise deshalb so lange \ngedauert hat, weil man den falschen Weg eingeschlagen \nhat; \n\n(Volker Bandmann, CDU: Das ist  \neine Unversch\u00e4mtheit, Herr Lichdi!) \n\nweil man gedacht hat, man ermittelt ihn \u00fcber die 120 000? \nHaben Sie sich diese Frage schon einmal gestellt? Ich \nglaube nicht, in Ihrer Selbstsicherheit. Das ist ja unertr\u00e4g-\nlich. \n\n(Rolf Seidel, CDU: Sie sind unertr\u00e4glich!) \n\n 9421\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 114. Sitzung 10. Juli 2008 \n\n\u2013 Ja, ja. \u2013 Nun zu dem Einwand, es sei alles nur freiwillig \nm\u00f6glich. Gesellschaftlicher Druck \u2013 \u2013 \n\nMeine Damen und Herren! Ich glaube, ich habe das \nhinreichend dargelegt. Ich kann Herrn Mackenroth \nwirklich nur auffordern, von seiner populistischen Sicher-\nheitspolitik Abstand zu nehmen. Ich kenne ihn aber jetzt \nschon zu lange und ich bin ganz sicher, dass diese Hoff-\nnung leider vergebens sein wird. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \nder Linksfraktion und der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wird von den \nFraktionen weiter das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der \nFall. Herr Staatsminister, bitte. \n\nDr. Albrecht Buttolo, Staatsminister des Innern: Frau \nPr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und Herren! \nNachdem der Fahndungserfolg nun da ist, haben wir die \nDiskussion hier im Landtag. Ich m\u00f6chte nicht verheimli-\nchen, dass Herr Dr. Martens im Jahr 2006 im Innenaus-\nschuss die Reihengenuntersuchung thematisiert hat. Aber \nwenn es so schlimm ist, wenn Sie schon damals diese \nBef\u00fcrchtungen hatten \u2013 die Zahlen waren ja klar \u2013, dann \nkann ich nicht verstehen, warum hier nicht im Jahr 2006 \neine Debatte dazu stattgefunden hat. Im Innenausschuss \nhat es diese Diskussion gegeben. Herr Fleischmann als \nLPP hatte damals die Darlegungen vorgenommen. Er hat \nauch klar umrissen, welchen Ansatz die Ermittler, Staats-\nanwaltschaft und Polizei gemeinsam, gew\u00e4hlt haben. \n\nIch m\u00f6chte an dieser Stelle darum bitten, dass wir alle zur \nKenntnis nehmen, dass die s\u00e4chsischen Ermittlungsbe-\nh\u00f6rden durchaus von einer gesetzlichen Regelung \nGebrauch gemacht haben, die abgesichert war. Es war \nauch von Anfang an sehr wichtig, dass der S\u00e4chsische \nDatenschutzbeauftragte in die Vorbereitung und Durch-\nf\u00fchrung der DNA-Reihenuntersuchung einbezogen \nwurde. Seine Hinweise wurden umgesetzt. \n\nSo wurden die betroffenen M\u00e4nner auf Anregung des \nS\u00e4chsischen Datenschutzbeauftragten bereits in der \nEinladung zum Umgang mit ihrem DNA-Identi-\nfizierungsmuster aufgekl\u00e4rt, zum Beispiel auch dazu, was \nmit der abgegebenen K\u00f6rperzellprobe und dem daraus \nbestimmten DNA-Identifizierungsmuster geschieht. \nFerner gew\u00e4hrleisteten das von der \u201eSoko Heller\u201c ge-\nw\u00e4hlte technische Verfahren sowie die organisatorische \nTrennung zwischen Analytik und Ermittlung, dass Daten \nnicht zweckentfremdet genutzt werden k\u00f6nnen. \n\nVorliegend hat die Kombination klassischer Ermittlungs-\nmethoden mit der DNA-Reihenuntersuchung, welche in \nihrer Dimension tats\u00e4chlich gewaltig war, zum Erfolg \ngef\u00fchrt. Der T\u00e4ter ist gefasst, die Gefahr durch ihn ist \ngebannt. \n\nMeine Damen und Herren! Auch ich m\u00f6chte mir erlau-\nben, obwohl Herr Lichdi schon wesentliche Teile darge-\nlegt hat, zu fragen: Wie kam es im Einzelnen zu diesem \nErmittlungserfolg? \u2013 Nach der Abkehr der pauschalen \n\nPr\u00fcfung von Reihentestgebieten nach Postleitzahl erfolgte \nverst\u00e4rkt eine Priorisierung, um einzelne Probanden aus \nder Gesamtmenge aufgrund ermittlungsrelevanter Er-\nkenntnisse herauszufiltern und vorgezogen zu pr\u00fcfen. So \nwurde eine Personengruppe bestimmt, die vom Beschluss \ndes Amtsgerichts Dresden umfasst war und bereits vor \ndem 1. September 2005 eine ehemalige Wohnanschrift im \nPostleitzahlengebiet Dresden-Klotzsche hatte und noch \nimmer im DNA-Reihenuntersuchungsgebiet wohnt. So \nverblieben die von Ihnen, Herr Lichdi, genannten \n1 066 Probanden, die f\u00fcr eine Untersuchung in Betracht \nkamen. Unter dieser Menge befand sich in der Tat der \nT\u00e4ter. \n\nEine zweite Personengruppe wurde wegen des vom T\u00e4ter \nverwendeten Pkws gebildet. Von 4 147 infrage kommen-\nden Pkw-Kombis wurde eine Restmenge von 721 Fahr-\nzeugen mit 720 Fahrzeughaltern selektiert. Davon waren \n222 Fahrzeughalter gleichzeitig Probanden der DNA-\nReihenuntersuchung. Nachdem diese Probanden gegen \ndie 1 066 Probanden mit der ehemaligen Wohnanschrift \nabgeglichen worden, blieben in der Tat nur zwei Personen \n\u00fcbrig. Die eine Person schied aufgrund des Lichtbildes \nund des Fahrzeugtyps aus. Die zweite Person kam der \nBitte, freiwillig eine DNA-Probe zu geben, nach. Diese \nPerson war der gesuchte Straft\u00e4ter. Haftbefehl wurde \nerlassen. \n\nIch stelle nochmals fest: Die klassische Ermittlungsme-\nthode ohne die DNA-Untersuchung h\u00e4tte in dieser Zeit \nniemals zum Erfolg gef\u00fchrt. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nHier war die Kombination \u201eKlassische Ermittlungsme-\nthoden mit der DNA\u201c erfolgreich. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Ich bitte Sie \nabzuw\u00e4gen, ob der Antrag der FDP zu bef\u00fcrworten ist. Ich \npl\u00e4diere f\u00fcr Ablehnung. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013  \nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Das war\u2019s!) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Das Schlusswort, \nbitte; Herr Dr. Martens. \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\ntin! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Herr \nStaatsminister, wenn Sie fragen, warum diese Debatte \nnicht im Jahr 2006 gef\u00fchrt wurde, sondern erst jetzt \ngef\u00fchrt wird, lassen Sie sich auf eines hinweisen: Es \nwaren \u00c4u\u00dferungen aus der Staatsregierung zum Fahn-\ndungserfolg und vor allen Dingen deren Herleitung durch \nden jetzt nicht anwesenden Staatsminister der Justiz, die \naus unserer Sicht eine solche Befassung notwendig \nmachten. Diese Debatte ist hilfreich. Sie zeigt unter-\nschiedliche Positionen auf, und das ist auch gut so. Denn \nes geht uns, auch uns Liberalen, ausdr\u00fccklich darum zu \nzeigen, dass Freiheit nicht umsonst erh\u00e4ltlich ist, sondern \nimmer wieder neu verteidigt werden muss, auch wenn das \nschwierig ist. \n\n 9422\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 114. Sitzung 10. Juli 2008 \n\nAber eines ist auch klar: Der Fall Heller ist zuletzt geeig-\nnet, Massen-Gentests zu rechtfertigen, wie Ihr Kollege \nMackenroth dies in der letzten Zeit mehrfach versucht \nhat. Sie haben es dargestellt. Der Fahndungserfolg beruht \nauf einfacher Polizeiarbeit. Am Ende gab es einen einzi-\ngen Test. Der \u00fcberf\u00fchrte den T\u00e4ter mit der notwendigen \nGewissheit. Es war ein einziger Test und keine 127 000. \nEin Test, und das war der Treffer. Der Weg dorthin war, \nwie gesagt, durch solide Polizeiarbeit gekennzeichnet, \ndurch das Kombinieren von Merkmalen, die man \u00fcbrigens \nschon l\u00e4ngere Zeit hatte. Am allerwenigsten ist dieses \nVerfahren, dieser Treffer geeignet, DNA-Tests allgemein \nals Fingerabdruck einzuf\u00fchren. Auch Kollege Br\u00e4unig hat \nes f\u00fcr die SPD dargestellt, warum so etwas allein rechts-\npolitisch nicht zu machen ist. Herr Bandmann spricht vom \nReihengentest im Einzelfall. Herr Mackenroth sieht das \noffensichtlich anders. Hierzu gibt es sicherlich Kl\u00e4rungs-\nbedarf, meine Damen und Herren, und dazu sollte diese \nDebatte hilfreich sein. \n\nDer Massen-Gentest \u2013 das muss man so sagen \u2013 war ein \nSchlag ins Wasser, eindeutig. Hier wurde \u00fcber das Ziel \nhinausgeschossen; es wurden 127 000 Menschen unter \nGeneralverdacht gestellt und \u00fcber 300 000 Euro ausgege-\nben, ohne dass man damit den T\u00e4ter gefunden h\u00e4tte. Wenn \nHerr Bandmann sagt, dass niemand etwas zu bef\u00fcrchten \nh\u00e4tte, wenn er nicht hingeht, dann widerspricht das der \nPraxis \u2013 auch innerhalb der Polizei \u2013, denn der Polizei-\nsprecher selbst hat auf einer Pressekonferenz erkl\u00e4rt: Wer \nzu diesem Test \u2013 freiwillig nat\u00fcrlich \u2013 nicht erscheint, der \nhat uns etwas zu erkl\u00e4ren. \n\nNein, so ist es eben nicht. Er hat n\u00e4mlich nichts zu erkl\u00e4-\nren, auch wenn er selbst nichts zu bef\u00fcrchten h\u00e4tte. Aber \n\nda sehen Sie einmal: Zwischen dem, was die Politik sagt, \nund dem, was die Polizei tats\u00e4chlich denkt und macht, ist \noftmals ein Unterschied. Deswegen dient diese Debatte \ndazu, einer gewissen Legendenbildung vorzubeugen, von \nder ich glaube, dass sie der Staatsregierung durchaus \nwillkommen w\u00e4re. \n\n(Beifall bei der FDP, der  \nLinksfraktion und den GR\u00dcNEN) \n\nNein, diese Legende sollten wir gar nicht erst entstehen \nlassen, um vorzubeugen, falls es wieder einmal keinen \nanderen Ausweg f\u00fcr die Polizei zu geben scheint als \ndiesen aktionistischen Griff nach einem m\u00f6glichst weit-\nreichenden Gentest, der einen nur vordergr\u00fcndig beruhigt. \nEr birgt aber die Gefahr, dass man andere Ermittlungsan-\ns\u00e4tze vernachl\u00e4ssigt, sich zur\u00fccklehnt und glaubt, irgend-\nwann haben wir ihn ja doch, und bringt gleichzeitig \nrechtspolitisch die Gefahr, dass Leute wie der Staatsmi-\nnister der Justiz gleich davon zu tr\u00e4umen anfangen, \nMassen-Gentests \u2013 am besten noch als Reihenuntersu-\nchung f\u00fcr alle B\u00fcrger \u2013 als zweckdienlich zu erachten. \n\nVielen Dank. \n\n(Heiterkeit und Beifall bei der FDP,  \nder Linksfraktion und den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \nHerren! Ich stelle die Drucksache 4/12725 zur Abstim-\nmung und bitte bei Zustimmung um Ihr Handzeichen. \u2013 \nGegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Bei Stimment-\nhaltungen und einer Reihe von Stimmen daf\u00fcr wurde der \nAntrag dennoch mit Mehrheit abgelehnt. \n\nIch schlie\u00dfe den Tagesordnungspunkt und rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 8 \n\nFrauen in die Aufsichtsr\u00e4te \u2013 Frauenf\u00f6rderungsgesetz einhalten! \nDrucksache 4/12060, Antrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN,  \n\nmit Stellungnahme der Staatsregierung \n\nEs beginnt die einreichende Fraktion. Danach sprechen \nCDU, Linksfraktion, SPD, NPD, FDP und die Staatsregie-\nrung, wenn sie das m\u00f6chte. Bitte sch\u00f6n, Frau Hermenau, \nSie haben das Wort. \n\n(Einige Abgeordnete aus den  \nFraktionen verlassen den Saal.) \n\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \nDamen und Herren Kollegen! \u2013 An dem fluchtartigen \nVerlassen des Saales sieht man gleich, wer sich jetzt \nbetroffen f\u00fchlt. \n\nZur Umsetzung des Frauenf\u00f6rderungsgesetzes, das \ntheoretisch seit dem Jahre 1994 in Sachsen in Kraft ist, \naber praktisch noch etwas hinterherhinkt \u2013 zum Beispiel \nbei der Frage, inwiefern Frauen in Aufsichtsr\u00e4ten in \nUnternehmen mit staatlicher Beteiligung sind \u2013, kann man \nnur sagen: Die Sache ist politisch mangelhaft, \u00f6kono-\nmisch sinnlos und gesellschaftlich peinlich. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der Linksfraktion) \n\nNahezu jede Woche kann Frau aus den Verlautbarungen \nvon Regierungsvertretern und Koalition\u00e4ren schlie\u00dfen, \ndass sie doch bitte in Sachsen bleiben und dort auch ihre \nZukunft aufbauen solle. Gerade Akademikerinnen haben \nsie oft im Visier. Von Karriere f\u00fcr Frauen ist leider selten \ndie Rede, von Mutterschaft allerdings sehr oft. \n\nDass diese verk\u00fcrzte Perspektive f\u00fcr viele junge, gut \nqualifizierte Frauen nicht attraktiv ist, erkennen Sie an \nden hohen Abwanderungszahlen dieser Bev\u00f6lkerungs-\ngruppe. Die Zust\u00e4nde in Sachsen sind mir pers\u00f6nlich \npolitisch sehr unangenehm und machen mich \u2013 was \nallerdings selten passiert \u2013 recht sprachlos. Ich finde es \nschlichtweg peinlich f\u00fcr ein Land, in welchem sowohl \nFrauen als auch M\u00e4nner einen Anspruch auf die gleiche \nBildung haben. \n\n 9423\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 114. Sitzung 10. Juli 2008 \n\nFrau Pr\u00e4sidentin, k\u00f6nnten Sie einmal f\u00fcr Ruhe sorgen, \nsonst verstehen die das nicht?! \n\n(Glocke der Pr\u00e4sidentin) \n\n\u2013 Danke sch\u00f6n, Frau Pr\u00e4sidentin. \u2013 M\u00e4nner und Frauen \nhaben theoretisch den gleichen Anspruch auf Bildung und \nAusbildung. Trotzdem stellt sich bei allen L\u00e4nderverglei-\nchen heraus, dass sich das in Sachsen in der Praxis \u00fcber-\nhaupt nicht niederschl\u00e4gt. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \nHerren! Ich darf Sie noch einmal bitten, schon aus Re-\nspekt vor der Rednerin, zuzuh\u00f6ren, ob es einem gef\u00e4llt \noder nicht. \n\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: In Sachsen werden 74 von \n77 Aufsichtsratmandaten in Unternehmen mit Landesbe-\nteiligung wahrgenommen. Das sind noch nicht einmal \n5 % f\u00fcr die Frauen. Seit dem Jahre 2004 wurden \n86 Aufsichtsratsposten immer wieder neu besetzt. Raten \nSie einmal, welcher Prozentsatz auf die Frauen entfiel? \u2013 \nEs sind noch weniger als 5 %: vier von 86 Posten gingen \nan Frauen. \n\nDiesen Zustand beklagen Sie nicht und k\u00fcmmern sich \nauch nicht darum, sondern Sie reden sich als Staatsregie-\nrung kabarettreif damit heraus, es gebe nicht gen\u00fcgend \nqualifizierte Frauen. Wenn Sie mir nun weismachen \nwollen, Sie bek\u00e4men nur in 5 % der F\u00e4lle gut qualifizierte \nund geeignete Frauen und in 95 % gut qualifizierte und \ngeeignete M\u00e4nner, dann sage ich Ihnen zu diesen 5 %: Sie \nsollten ein Frauenf\u00f6rderprogramm starten; denn obwohl \ndie M\u00e4dchen mehr als die Jungen in Sachsen h\u00f6here und \nbessere Abschl\u00fcsse erzielen, muss es Ihnen regelrecht \nexotisch vorkommen, mir heute zuh\u00f6ren zu m\u00fcssen. \n\n(Zuruf der Abg. Dr. Cornelia Ernst, Linksfraktion) \n\nZu den 95 % ausreichend qualifizierten M\u00e4nnern kann ich \nnur trocken anmerken, dass eine solch hehre Meinung von \nder Qualit\u00e4t von M\u00e4nnern in Aufsichtsratspositionen, \ninsbesondere nach dem Skandal um die Sachsen  LB, \nnicht sehr glaubw\u00fcrdig ist. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und vereinzelt  \nbei der Linksfraktion und der FDP) \n\nEs ist interessant zu h\u00f6ren, was hierzu die Staatsregierung \nzu sagen hat. Ihre Antworten auf unsere Gro\u00dfe Anfrage \nzur Lage der M\u00e4nner in Sachsen war noch reichlich \nnassforsch, als Sie zum Beispiel auf unsere Frage, inwie-\nfern Sie eine ausgeglichene Besetzung f\u00fcr sinnvoll halten, \nerl\u00e4uterten \u2013 ich zitiere \u2013, \n\n(Glocke der Pr\u00e4sidentin) \n\n\u201edass die Auswahl bzw. Entsendung der Gremienmitglie-\nder nicht nach Geschlecht, sondern nach fachlichem \nBezug der jeweiligen Personen zu Unternehmen erfolgt.\u201c \n\n(Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler, CDU, steht am Mikrofon.) \n\n\u2013 Keine Zwischenfragen, bitte. \u2013 Danke. \n\nWow! Da waren wir aber beeindruckt, hatten wir doch \nvorher geglaubt, die Zahlen \u2013 das ist nun einmal so \u2013  \nm\u00fcssten daf\u00fcr Anlass geben, die Auswahl erfolge aus-\nschlie\u00dflich nach Geschlecht und die drei Frauen h\u00e4tten \nsich rein zuf\u00e4llig dahin verirrt. \n\nNun ist die Stellungnahme der Staatsregierung zuneh-\nmend vorsichtiger. Es k\u00f6nnte vielleicht etwas dran sein, \ndass Frauen 50 Jahre nach ihrer rechtlichen Gleichstel-\nlung bei gleicher Bildung und gleicher Ausbildung \u2013 von \neinem eklatant h\u00f6heren Schulversagen als bei Jungen ist \nmir nichts bekannt \u2013 mittlerweile auch in F\u00fchrungsetagen \nd\u00fcrfen. Immerhin haben es Frau Stange und Frau Orosz \ngeschafft. Vielleicht sollten sie auch in die Aufsichtsr\u00e4te. \nNun gibt gerade Frau Orosz zu bedenken, dass \u2013 ich \nzitiere wiederum \u2013 \u201eviele Gremienmitgliedschaften an \nbestimmte in Bezug auf unternehmensfachspezifische \nLeitungsfunktionen im h\u00f6heren Dienst gebunden und \nM\u00e4nner in diesem Bereich \u00fcberrepr\u00e4sentiert sind\u201c. \n\nHaben wir also nur 5 % Frauen in fachspezifischen \nLeitungsfunktionen? So schwarz malt die Situation nicht \neinmal der Frauenf\u00f6rderbericht in Sachsen. Nach Angabe \nvon Frau Orosz haben wir sogar 50 % Frauen im h\u00f6heren \nDienst. Wenn diese nun keine fachspezifischen Leitungs-\nfunktionen haben, wo sind sie dann? Kaffee kochen f\u00fcr \ndie M\u00e4nner in den fachspezifischen Leitungsfunktionen \nim h\u00f6heren Dienst? \n\n(Zuruf von der Linksfraktion: Ja!) \n\nUnsere konkrete Frage ist, ob Sie die Frauen im \u00f6ffentli-\nchen Dienst versauern lassen oder ihre Potenziale f\u00f6rdern \nund nutzen wollen. Diesbez\u00fcglich m\u00fcssen Sie nur han-\ndeln, um mehr geht es nicht. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nNun hat Frau Orosz \u2013 Papier ist geduldig \u2013 die Ressorts \nmit Schreiben im letzten und in diesem Jahr darauf \nhingewiesen, dass sie gem\u00e4\u00df \u00a7 15 S\u00e4chsisches Frauenf\u00f6r-\nderungsgesetz die geforderte parit\u00e4tische Gremienbeset-\nzung zu beachten h\u00e4tten. So sch\u00fcchtern kann Frau hier \nnat\u00fcrlich nicht herangehen. Immerhin geht es um einen \nknallharten Verdr\u00e4ngungswettbewerb. Deswegen mosern \nso viele M\u00e4nner hier herum. Aber hierbei sind Zimper-\nlichkeiten falsch und nicht angesagt. Es ist eine Illusion, \ndiese Frage allein vom Wohlwollen der M\u00e4nner abh\u00e4ngig \nzu machen. \n\n(Glocke der Pr\u00e4sidentin) \n\nDas halte ich wirklich f\u00fcr Quatsch. Man erkennt un-\nschwer an den Zahlen, dass das nicht funktioniert. Sie \nhatten seit dem Inkrafttreten des Gesetzes 16 Jahre Zeit, \netwas zu verbessern. Wir sind immer noch bei vier von \n86 Posten. Das d\u00fcrfen Sie nicht vergessen. Das ist auch \naus wirtschaftspolitischer Sicht wenig sinnvoll. Sachsen \nriskiert durchaus eine schlechtere wirtschaftliche Perfor-\nmance, weil es die weiblichen Potenziale nicht nutzt. \n\nIch komme einmal zu den harten \u00f6konomischen Fakten. \nVielleicht verstehen Sie diese Sprache besser. Der An-\nspruch, die Aufsichtsratsgremien qualifiziert und leis-\n\n 9424\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 114. Sitzung 10. Juli 2008 \n\ntungsorientiert zu besetzen und die Arbeit zu professiona-\nlisieren, hat sich deutlich erh\u00f6ht. Daf\u00fcr braucht man gut \nqualifizierte Personen. Dass Frauen die Bildungsm\u00f6glich-\nkeiten viel st\u00e4rker nutzen und bessere Abschl\u00fcsse erzie-\nlen, ist jeder verf\u00fcgbaren Statistik zu entnehmen. \n\n(Zuruf von der CDU) \n\n\u2013 Herr Kollege, Sie k\u00f6nnen es auch schriftlich bekom-\nmen, wenn Sie das beim Zuh\u00f6ren nicht verstehen. \n\nDie Zukunftsressource Bildung haben sich die Frauen \ntatkr\u00e4ftig erschlossen und die mangelhafte Qualifikation, \nvon der Sie sprechen, ist ein Ammenm\u00e4rchen. In Zeiten \ndes Fachkr\u00e4ftemangels k\u00f6nnen wir auf gut ausgebildete \nund zum Teil hoch qualifizierte Frauen in allen Teilen der \nGesellschaft und der Wirtschaft nicht mehr verzichten. \nWenn wir auch Frauen und nicht mehr nur nahezu aus-\nschlie\u00dflich M\u00e4nner in die Aufsichtsr\u00e4te rekrutieren, dann \nhaben wir einen immer gr\u00f6\u00dfer werdenden Pool qualifi-\nzierter Frauen zur Verf\u00fcgung. Frauen repr\u00e4sentieren eine \nwachsende und an Bedeutung gewinnende Kundenklien-\ntel sowie Marktpotenzial; das muss auch in den Unter-\nnehmen so angesprochen werden. Frauen stehen h\u00e4ufig \nf\u00fcr eine etwas andere F\u00fchrungskultur, die sich weniger \n\u00fcber Positionen als vielmehr \u00fcber Inhalte definiert und \nmit kommunikativen F\u00e4higkeiten arbeitet. \n\n(Zustimmung bei der SPD) \n\nDas gewinnt bei Unternehmen auf einem globalisierten \nMarkt zunehmend an Bedeutung. Studien der Unterneh-\nmensberatung McKinsey und der US-Organisation \nCatalyst zeigen den Zusammenhang zwischen Geschlech-\ntervielfalt im Aufsichtsrat und wirtschaftlichem Erfolg \neines Unternehmens. Die Unternehmensberatung McKin-\nsey hat in einer Studie 89 multinationale Konzerne mit \neinem \u00fcberdurchschnittlich hohen Frauenanteil im Top-\nmanagement untersucht. Die Studie ist zu dem Ergebnis \ngelangt, dass diese Unternehmen eine um 10 % h\u00f6here \nRendite als der Branchendurchschnitt erzielen. \n\n(Dr. Monika Runge, Linksfraktion: H\u00f6rt, h\u00f6rt!) \n\nDie Firmen mit den meisten Frauen im Vorstand erzielen \neine im Vergleich bis zu 53 % h\u00f6here Eigenkapitalrendite. \nDies haben sich US-amerikanische Unternehmen l\u00e4ngst \nzu eigen gemacht und im sogenannten Diversity Mana-\ngement umgesetzt. Der unterschiedliche Beitrag von \nM\u00e4nnern und Frauen aufgrund ihrer jeweiligen wirtschaft-\nlichen und sozialen Ausbildung, Kompetenz und Erfah-\nrung ist eben ein \u00f6konomischer Nutzen. Das hat \u00fcbrigens \nkeine biologischen Ursachen. \n\nFrauen und M\u00e4nner machen aufgrund ihrer h\u00e4ufig recht \nunterschiedlichen Lebenswelten andere Erfahrungen. Wir \nwissen, dass sich Frauen in vielen Bereichen viel h\u00e4rter \ndurchbei\u00dfen m\u00fcssen, wenn sie etwas erreichen wollen. \nWir wissen, dass viele Frauen Familie und Beruf mana-\ngen. Das pr\u00e4gt und f\u00fchrt zu vielen in Organisation, \nKommunikation und F\u00fchrungsst\u00e4rke geschulten Frauen. \nIn den USA stufen Banken zum Beispiel die Kreditw\u00fcr-\ndigkeit von Unternehmen generell h\u00f6her ein, wenn diese \n\nvon Frauen statt von M\u00e4nnern gef\u00fchrt werden. All dies \nk\u00f6nnten s\u00e4chsische Unternehmen ebenfalls gut machen, \nund sie k\u00f6nnten sich somit wettbewerbsf\u00e4hig erhalten. \nDiejenigen mit staatlicher Beteiligung sollten dabei \nVorreiter sein; denn einer muss ja das Beispiel geben und \nvorangehen. \n\nBlicken wir \u00fcber den Tellerrand: In Norwegen \u2013 mit einer \n40-prozentigen Quote f\u00fcr Frauen in Aufsichtsr\u00e4ten \u2013 ist \ndies alles m\u00f6glich. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der Linksfraktion) \n\nDen 462 gro\u00dfen Aktiengesellschaften droht in Norwegen \neine Geldstrafe, wenn sie diese Quote nicht erf\u00fcllen, und \nbei weiteren Verst\u00f6\u00dfen droht sogar die Zwangsaufl\u00f6sung \ndes Aufsichtsrates. \u2013 So geh\u00f6rt sich das! \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN \u2013 Dr. Cornelia Ernst, \nLinksfraktion: H\u00f6rt, h\u00f6rt!) \n\nDer ehemalige norwegische Wirtschaftsminister Ansgar \nGabrielsen \u2013 ein Konservativer, meine Damen und Herren \nvon der CDU! \u2013 erkl\u00e4rte j\u00fcngst in einer Anh\u00f6rung im \nBundestag, dass es ihm schlichtweg peinlich gewesen \nw\u00e4re, wenn sich die gut qualifizierte H\u00e4lfte der Bev\u00f6lke-\nrung Norwegens nicht in den F\u00fchrungsetagen der Unter-\nnehmen wiederf\u00e4nde. Sein Hauptargument f\u00fcr diese 40-\nprozentige Quote, die Norwegen f\u00fcr Aufsichtsr\u00e4te in \nAktiengesellschaften hat, ist jedoch die Wertsch\u00f6pfung. \n\nIch erwarte, dass Sie \u2013 wie in Norwegen \u2013 die Notwen-\ndigkeit anerkennen, strukturelle Barrieren abzubauen. Die \nErrichtung einer Datenbank und die Umsetzung des \nFrauenf\u00f6rderungsgesetzes sind ein erster Schritt \u2013 und \nmitnichten die Weltrevolution in Sachsen. Was Norwegen \nkann, m\u00fcsste doch auch in Sachsen m\u00f6glich sein. Dort \nwurde eine Datenbank mit 4 000 \u2013 4 000! \u2013 qualifizierten \nund kompetenten Frauen errichtet. Deutschland liegt auf \nder europ\u00e4ischen Ebene bei den Schlusslichtern. \n\nWenn wir wollen, dass Sachsen auch innerhalb Deutsch-\nlands vorn liegt, dann m\u00fcssen wir etwas \u00e4ndern, und zwar \nbeherzt und z\u00fcgig, und ich sage ganz ordentlich: Wohlfei-\nle Worte habe ich wirklich gen\u00fcgend geh\u00f6rt, die interes-\nsieren mich so sehr wie der gestrige Wetterbericht. Wir \nFrauen wollen endlich Taten sehen! \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der Linksfraktion) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die CDU-\nFraktion spricht Frau Pfeiffer; bitte. \n\nAngelika Pfeiffer, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen \nund Herren! Frau Hermenau, ob Sie mit dieser engagier-\nten Rede den Frauen hier allzu viel Gutes getan haben, \nwei\u00df ich nicht. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Vereinzelt  \ndemonstrativer Beifall bei der Linksfraktion \u2013  \n\nZuruf des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\n\u2013 Herr Lichdi, da k\u00f6nnen Sie schreien, wie Sie wollen; \nSie sind keine Frau, zumindest \u00e4u\u00dferlich nicht. \n\n 9425\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 114. Sitzung 10. Juli 2008 \n\n(Heiterkeit und vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nMeine lieben Kolleginnen und Kollegen! Die F\u00f6rderung \nder Chancen- und Geschlechtergerechtigkeit im Freistaat \nSachsen war und ist ein sehr wichtiges Anliegen, welches \nuns in der Vergangenheit besch\u00e4ftigt hat und auch in \nZukunft besch\u00e4ftigen wird. \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE:  \nSeit 16 Jahren gibt es daf\u00fcr Gesetze!) \n\nNicht umsonst haben CDU und SPD im Koalitionsvertrag \ndeutlich gemacht, dass neben der Verfolgung gleichst\u00e4n-\ndig politischer Ziele auch die Benachteiligung der Frauen \nan den Entscheidungsprozessen, an Erwerbsarbeit, Ein-\nkommen und sozialer Absicherung dringend abgebaut \nwerden muss. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Zuruf der \nAbg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE) \n\nMeine Damen und Herren! Neben der Verbesserung der \nChancen von Frauen auf dem Arbeitsmarkt liegt unser \nHauptaugenmerk darauf, den Anteil von Frauen in F\u00fch-\nrungspositionen in Politik, Wirtschaft und Gesellschaft zu \nerh\u00f6hen. Das geht nicht mit dem Holzhammer, sondern \nnur mit viel Politik und Geschick. \n\nDer Dritte Frauenf\u00f6rderungsbericht zeigt, dass wir in \neinigen Bereichen bereits auf dem richtigen Weg sind. So \nist beispielsweise bei der Besetzung von F\u00fchrungsfunkti-\nonen im \u00f6ffentlichen Dienst eine positive Entwicklung zu \nsehen. So hatten in dem Antrag zugrunde liegenden \nZeitraum 2004 43,4 % der Frauen eine oberste Leitungs-\nfunktion inne, bei den Besch\u00e4ftigten in leitenden Funktio-\nnen sind es sogar 62 %. \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE:  \nUnd die Aufsichtsr\u00e4te?) \n\nDieser Anteil, meine Damen und Herren, ist ein erster \nErfolg. Es gilt jedoch, an diesem Erfolg dringend weiter \nzu arbeiten. \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE:  \nManche gehen vorher in Rente!) \n\nIm Bereich der Besetzung von Gremien durch Frauen \nbesteht Handlungsbedarf, das sehen wir auch; \n\n(Demonstrativer Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nwir kommen uns nur auf dem Weg nicht ganz so nah. Der \nvorliegende Antrag sowie die Stellungnahme der Staats-\nregierung machen jedoch deutlich: Es gilt auf dem aufzu-\nbauen, was bereits getan wurde, und weiterhin Ma\u00dfnah-\nmen anzustrengen, um den Anteil der Frauen in den \nAufsichtsratspositionen mit Landesbeteiligung zu erh\u00f6-\nhen. \n\nFalsch ist der Eindruck des vorliegenden Antrages, meine \nDamen und Herren, dass durch die Staatsregierung bisher \n\u00fcberhaupt nichts unternommen worden sei, um den Anteil \nvon Frauen zu erh\u00f6hen. \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE:  \nHaben Sie mal dar\u00fcber geredet?) \n\nDie verbesserte Gleichstellung von Frauen in unserer \nGesellschaft wie auch bei der Vergabe von Aufsichtsrats-\npositionen ist ein langwieriger Prozess, f\u00fcr den die Staats-\nregierung bereits einiges geleistet hat. \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE:  \nErstens, zweitens, drittens!) \n\nDiese Ma\u00dfnahmen reichen nicht aus, das habe ich gesagt, \naber, meine Damen und Herren, Gender muss in die \nK\u00f6pfe \u2013 bei Frauen und vor allem bei M\u00e4nnern. \u00dcbrigens \nauch bei der Gewerkschaft, Herr Brangs, muss Gender in \ndie K\u00f6pfe. \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE:  \nDaf\u00fcr haben Sie seit 16 Jahren Gesetze!) \n\nMeine Damen und Herren! Frauen in Aufsichtsr\u00e4ten oder \nanderen oberen Leitungsfunktionen werden ein neues \nDenken erm\u00f6glichen. \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: So, so!) \n\nNicht alles wird von uns anders gemacht, aber vieles wird \ndurch den Blick und die Erfahrung einer Frau einer \nanderen, einer fraulichen Bewertung unterzogen. \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: So, so!) \n\nLassen Sie mich noch eine ganz pers\u00f6nliche Anmerkung \nmachen. Frau sein ist eine wunderbare Sache. Es ist auch \neine ganz wunderbare Sache, in Leitungsfunktionen und \nauch im \u201eAufsichtsrat\u201c der eigenen Familie zu sein, hier \nChef zu sein. \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: Ja, ja!) \n\n\u2013 Da k\u00f6nnen Sie sich umdrehen und mit den Augen \nrollen. \u2013 Wer sich f\u00fcr Familie entscheidet, leistet ebenso \neine tolle Arbeit wie Frauen in Aufsichtsr\u00e4ten. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nIch habe ja gewisse Sympathien f\u00fcr Sie. Nat\u00fcrlich haben \nSie auch einige Dinge in Ihrem Antrag, die richtig sind. \nAber so, wie Sie das machen, verschrecken Sie nur alle \nM\u00e4nner. \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: Oh! \u2013  \nHeiterkeit bei den GR\u00dcNEN und  \nvereinzelt bei der Linksfraktion) \n\nTrotzdem werden wir den Antrag ablehnen. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Caren Lay, Linksfraktion: \nWenn ich mir das so anh\u00f6re, muss ich mir  \n\nwirklich noch \u00fcberlegen, ob das so stimmt!) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Abg. Werner. \n\nHeike Werner, Linksfraktion: \u2013 Das erkl\u00e4rt vielleicht \nauch, warum heute so wenige M\u00e4nner beim Blutspenden \nwaren, wenn man schon davor erschrocken ist, dass ein \n\n 9426\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 114. Sitzung 10. Juli 2008 \n\nGesetz umgesetzt und eine Datenbank eingerichtet wer-\nden soll. Also, was daran schreckhaft ist, kann ich nicht \nverstehen; aber entschuldigen Sie bitte. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion, den  \nGR\u00dcNEN und der Abg. Kristin Sch\u00fctz, FDP) \n\nFrau Pr\u00e4sidentin! Werte Kolleginnen und Kollegen! Die \nFraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN hat mit ihrem \nAntrag einen Aspekt herausgegriffen, den auch die Gro\u00dfe \nAnfrage zur Situation von M\u00e4nnern in Sachsen, die ich \nnat\u00fcrlich auch sehr genossen habe, unter vielen anderen \nans \u00f6ffentliche Licht gebracht hat. Ich nenne Ihnen die \nZahlen noch einmal: Gerade einmal 4 % der Aufsichts-\nratsmandate des Freistaates in Beteiligungsunternehmen \nsind weiblich besetzt. \n\n(Zuruf des Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\nZum Vergleich: So niedrig ist der Anteil in deutschen \nUnternehmensaufsichtsr\u00e4ten lediglich dort, wo es keine \nbetriebliche Mitbestimmung gibt. In mitbestimmten \nUnternehmen liegt er wiederum bei 10,5 % und in b\u00f6r-\nsennotierten bei 9,3 %. Zur Beschreibung dieser Situation \nfehlen eigentlich die Worte; denn lediglich von \u201eweibli-\ncher Unterrepr\u00e4sentanz\u201c oder \u201em\u00e4nnlichem \u00dcbergewicht\u201c \nzu sprechen ist stark untertrieben. \n\nDie Realit\u00e4t ist: Die s\u00e4chsischen Aufsichtsr\u00e4te s\u00e4chsischer \nBeteiligungsunternehmen sind in gro\u00dfer Mehrheit frauen-\nfreie Zonen. Das zeigt sich beim Studium des Beteili-\ngungsberichtes. Vonseiten der Staatsregierung tummeln \nsich dort Minister, Ministerialdirigenten, Staatssekret\u00e4re, \nMinisterialr\u00e4te usw. Manche davon haben sogar mehrere \nAufsichtsratsposten. Ich frage mich angesichts dieser \nm\u00e4nnlichen Omnipr\u00e4senz, ob sie tats\u00e4chlich ausreichend \nverf\u00fcgbare Zeit f\u00fcr diese Arbeit haben, wie dies im \nLeitfaden des s\u00e4chsischen Innenministeriums \u201eQualifika-\ntion, Rechte und Pflichten der Aufsichtsratmitglieder in \nkommunalen Unternehmen\u201c empfohlen wird. \n\n(Unruhe im Saal \u2013 Glocke der Pr\u00e4sidentin) \n\nIch zitiere: \u201eEine ordentliche und gewissenhafte \u00dcberwa-\nchung bedingt, dass das Aufsichtsratsmitglied \u00fcber die zur \nAmtsausf\u00fchrung erforderliche Zeit verf\u00fcgt, um mit der \ngebotenen Sorgfalt und dem notwendigen Engagement \nden Pflichten nachkommen zu k\u00f6nnen. Ist diese Zeit nicht \nverf\u00fcgbar, ist von der \u00dcbernahme des Mandats abzuraten. \nErgibt sich eine f\u00fcr die Amtsaus\u00fcbung sch\u00e4dliche \u00dcber-\nlastung, muss das Mitglied den R\u00fccktritt erw\u00e4gen.\u201c \n\nWas den Kommunen angeraten wird, gilt offensichtlich \nf\u00fcr die Landesebene selbst nicht. Hier scheint nicht nur \nder Tag mehr als 24 Stunden zu haben, sondern die \nStaatsregierung lebt im Prinzip auch noch in einer ganz \nanderen Zeit, n\u00e4mlich in der, als Frauen der Zugang zur \nPolitik verwehrt war. \n\n(Gespr\u00e4che der Abgeordneten untereinander \u2013 \nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: Ihr h\u00e4ttet die  \n\nM\u00e4nner reden lassen sollen und nicht die Frauen! \u2013 \nGlocke der Pr\u00e4sidentin) \n\n\u2013 Eigentlich finde ich es ganz gut, wenn wir so mal ins \nGespr\u00e4ch kommen. Vielleicht k\u00f6nnen wir das nachher \netwas genauer diskutieren. \n\nNoch einmal: Es ging darum, meine Herren von der CDU, \ndass wir eben nicht mehr in einer Zeit leben, in der Frauen \nkeinen Zugang zur Politik haben, sondern es gibt f\u00fcr \nFrauen kein Verbot mehr. Rechtlich gibt es sogar eine \nFrauenf\u00f6rderung. \n\nDas Fatale ist allerdings, dass die gesetzlichen Festlegun-\ngen ohne Sanktionsm\u00f6glichkeiten lediglich die Wirkung \neiner netten, unverbindlichen Bitte entfalten. Das ist an \nder Umsetzung des \u00a7 15 des S\u00e4chsischen Frauenf\u00f6rde-\nrungsgesetzes leicht festzustellen. Im Dritten Frauenf\u00f6r-\nderungsbericht hei\u00dft es angesichts des deutlich geringeren \nFrauenanteils von nur circa einem Drittel gegen\u00fcber zwei \nDritteln M\u00e4nnern in Gremien lapidar: \u201eDie Ursache \nhierf\u00fcr d\u00fcrfte \u00fcberwiegend in der Funktionsbezogenheit \nder Gremienbesetzung liegen.\u201c \n\nWenn die Staatsregierung ernsthaft etwas an der Misere \n\u00e4ndern will, dann m\u00fcssen Konzepte und Ma\u00dfnahmen her, \nsodass der Frauenanteil bei den h\u00f6heren Funktionstr\u00e4gern \nsp\u00fcrbar erh\u00f6ht wird. Hier hat Herr Tillich seine Chance \nverpasst, indem er das Kabinett wieder nur mit M\u00e4nnern \nbesetzt hat. Er h\u00e4tte tats\u00e4chlich ein anderes Zeichen \nsetzen k\u00f6nnen, um hier etwas zu ver\u00e4ndern. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nZum vorliegenden Antrag. Meine Fraktion wird ihm \nzustimmen, wenngleich wir die Wirksamkeit zweifelhaft \nsehen. Die Einflussm\u00f6glichkeiten bei den s\u00e4chsischen \nBeteiligungsunternehmen bestehen einerseits nur in der \nErh\u00f6hung des Frauenanteils im Bereich der funktionsge-\nbundenen Mandate innerhalb der s\u00e4chsischen Verwaltung \nund andererseits \u00fcber nicht funktionsgebundene Auf-\nsichtsratsmandate sowie Mandate der betrieblichen \nArbeitnehmervertretungen. Hier allerdings bestehen \nkeinerlei gesetzliche Aufforderungen, um auf die Erh\u00f6-\nhung der Frauenanteile hinzuwirken. \n\nWiederum die Einrichtung einer Datenbank, in die sich \nqualifizierte Frauen als Bewerberinnen f\u00fcr Aufsichtrats-\nposten eintragen k\u00f6nnen, ist zwar unsch\u00e4dlich, aber \u2013 so \nf\u00fcrchte ich \u2013 weitgehend wirkungslos, sofern es sich um \ndurch den Freistaat zu besetzende Aufsichtsratsposten mit \nFunktionsbindung handelt. \n\nIch musste ein bisschen l\u00e4cheln, als Sie dazu aufforderten, \ndass die Datenbank beim SMWA eingerichtet werden soll; \ndenn laut Drittem Frauenf\u00f6rderungsbericht ist es das \nS\u00e4chsische Staatsministerium mit dem niedrigsten Frau-\nenanteil in den Gremien. Dort hat man es eigentlich \nbesonders n\u00f6tig. \n\nInsofern ist dieser Antrag sicher ein richtiges Mosaik-\nsteinchen. Ich bef\u00fcrchte nur, dass wir so nicht wirklich \nweiterkommen. Gleichstellung wird eben immer noch ins \nSozialministerium abgeschoben. Ich m\u00f6chte daran erin-\nnern: Auf die Frage im Ausschuss, wie mit der unertr\u00e4gli-\nchen Nichteinhaltung des Frauenf\u00f6rderungsgesetzes \u2013 wie \ngesagt, es geht um ein Gesetz \u2013 in Ministerien und in der \n\n 9427\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 114. Sitzung 10. Juli 2008 \n\nVerwaltung nun umgegangen wird, hat Frau Orosz damals \ngeantwortet, dass sie Briefe geschrieben habe, um die \nEinhaltung des Gesetzes anzumahnen. Das ist doch \nabsurd. \n\nIch meine, Gleichstellung muss endlich zur Chefsache \nwerden, und ich erwarte, dass nun der Ministerpr\u00e4sident \nendlich entsprechend handelt. Im \u00dcbrigen hatte ich zu \nBeginn der Debatte tats\u00e4chlich Angst, dass der Minister-\npr\u00e4sident die Aufgabe, auf diesen Antrag zu antworten, \nseinem jungfr\u00e4ulichsten Minister \u00fcberlassen wollte. Dann \nh\u00e4tte ich wohl eher schwarzgesehen. Nun freue ich mich. \nIch denke, dass Herr Jurk antworten und uns erkl\u00e4ren \nwird, wie er, diese unertr\u00e4glichen Zust\u00e4nde in seinem \nMinisterium abzustellen gedenkt. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion und den GR\u00dcNEN \u2013 \nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: Jawohl!) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Dr. Schwarz \nvon der SPD-Fraktion, bitte. \n\nDr. Gisela Schwarz, SPD: Sehr geehrter Frau Pr\u00e4siden-\ntin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ich bedanke mich \nausdr\u00fccklich f\u00fcr die Fakten und die Analyse, liebe Antje \nHermenau, die du in deiner Rede dargeboten hast. Nat\u00fcr-\nlich muss man das sehr differenziert analysieren. \n\nIch finde es auch sehr sympathisch, liebe Kollegin  \nPfeiffer, wenn sich M\u00e4nner f\u00fcr Gleichstellung einsetzen, \nauch wenn es sich dabei um Herrn Lichdi handelt. \n\n(Beifall bei der SPD, der  \nLinksfraktion und den GR\u00dcNEN) \n\nAber ohne die Zustimmung der M\u00e4nner und das Engage-\nment der M\u00e4nner f\u00fcr die Gleichstellung werden wir nicht \nvorankommen. \n\n(Angelika Pfeiffer, CDU: Sie sagen es!) \n\nIch finde es auch gut, wenn sich die M\u00e4nner \u2013 und nicht \nnur die Frauen \u2013 in den Familien engagieren. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion und den GR\u00dcNEN) \n\nInsofern sollte man das schon sehr differenziert betrach-\nten. \n\nLiebe Fraktion der GR\u00dcNEN, es wird Sie bei den Reakti-\nonen nicht verwundert haben und ich muss mich nicht \ndaf\u00fcr entschuldigen, dass im Koalitionsvertrag die Novel-\nlierung des Frauenf\u00f6rderungsgesetzes keinen Nieder-\nschlag gefunden hat. In den letzten Tagen und Wochen \nkonnten wir viel \u00fcber 50 Jahre gesetzlich verankerte \nGleichstellung in der Bundesrepublik Deutschland lesen. \nDeutschland kommt in Sachen Gleichberechtigung \ngegenw\u00e4rtig nicht so gut weg. Das m\u00fcssen wir selbstkri-\ntisch sagen. Auch die DDR konnte mit Frauen in F\u00fch-\nrungspositionen in Wirtschaft und Politik nicht gerade \ngl\u00e4nzen. \n\nDie Analyse der EU zum Thema Gleichstellung f\u00fcr \nDeutschland hei\u00dft eben: 26,5 % Frauen in F\u00fchrungsposi-\n\ntionen. Damit befinden wir uns im untersten Viertel \nEuropas und daran muss sich etwas \u00e4ndern. \n\n(Zuruf der Abg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE) \n\nFrauen partizipieren weniger als M\u00e4nner, selbst bei \nbetrieblichen Weiterbildungen. Das Dilemma mit dem \nArbeitsentgelt kennen Sie ja zur Gen\u00fcge. Gerade deshalb \nist es auch so wichtig, \u00fcber Gleichstellung im \u00f6ffentlichen \nDienst nachzudenken oder etwas zu tun, denn das hat \nimmer Vorbildwirkung f\u00fcr die Wirtschaft. \n\nAn dieser Stelle habe ich schon oft genug gesagt, dass \nauch die Verst\u00f6\u00dfe gegen das S\u00e4chsische Frauenf\u00f6rderge-\nsetz und insbesondere die S\u00e4chsische Gemeinde- und \nLandkreisordnung zu kritisieren sind. Da schiele ich auch \nmal zum Innenminister hin\u00fcber. Gerade die Aufsicht der \nKommunen m\u00fcsste gegen gesetzliche Verst\u00f6\u00dfe, die es auf \nkommunaler Ebene gibt, einschreiten. \n\nK\u00fcrzlich haben wir \u00fcber den Dritten Erfahrungsbericht \nsowohl im Ausschuss als auch im Plenum diskutiert. Aus \nder Statistik haben wir herausgelesen, dass noch nicht \nalles erreicht ist, was wir erreichen sollten. Daf\u00fcr stehen \ndie Indikatoren Anteil von Frauen in den jeweiligen \nDienstgruppen bei Bef\u00f6rderung und in den Chefetagen. \nEs gilt nach wie vor die Regel: Je h\u00f6her und je besser der \nVerdienst \u2013 da brauchen wir nur in die Abteilungsleiterlis-\nten zu schauen \u2013, desto weniger Frauen finden wir. \n\nDer Bericht hat zumindest aus meiner Sicht \u2013 da werden \nmir die Kolleginnen und Kollegen der Linken zustimmen \n\u2013 eine neue Qualit\u00e4t. Auch das haben wir in der Anh\u00f6rung \nund im Ausschuss festgestellt. Der Bericht geht deutlich \nauf die Defizite ein und benennt die Handlungsfelder sehr \nkonkret. Das ist eine wichtige Voraussetzung; denn fr\u00fcher \nhaben wir oft erlebt, dass um den hei\u00dfen Brei herumgere-\ndet und gesagt wurde, es ist oder es wird alles gut. Inzwi-\nschen steht die Staatsregierung zu ihrer Verantwortung. \nAus den Zwischenrufen meines Kollegen Jurk haben Sie \nsicher geh\u00f6rt, dass gerade in der Personalplanung einiges \nauf dem Weg ist. \n\nDie Stellungnahme zum vorliegenden Antrag zeigt ehr-\nlich, dass wir besonders im Bereich Gremienbesetzung \nnoch viele Defizite haben \u2013 jetzt kommt meine etwas \nabweichende Analyse \u2013 und dass die Hauptursache in der \nunzureichenden Vertretung von Frauen in F\u00fchrungspositi-\nonen liegt, an die die Gremienbesetzung gekoppelt ist. \nDas ist das Problem der Personalplanung, wie sie in \nSachsen stattgefunden hat. Demn\u00e4chst m\u00fcssen wir das \nangehen. Wie gesagt, vorausschauende Personalplanung, \ndie daran denkt, Frauen entsprechend zu qualifizieren und \nzu f\u00f6rdern, hat sich in manchen Bereichen der Staatsre-\ngierung noch nicht ausreichend entwickelt. \n\nWir brauchen eine gezielte Nachwuchsf\u00f6rderung. Dabei \nmuss auch an die Vereinbarkeit von Familie und Beruf \ngedacht werden, und es m\u00fcssen Rahmenbedingungen \ngeschaffen werden, damit zum Beispiel Teilzeit auch in \nF\u00fchrungspositionen m\u00f6glich ist, um sich um die Familie \nzu k\u00fcmmern. Ich bin ganz sicher, dass davon auch die \nM\u00e4nner profitieren werden. \n\n 9428\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 114. Sitzung 10. Juli 2008 \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nEinige Verbesserungen des S\u00e4chsischen Frauenf\u00f6rde-\nrungsgesetzes sind notwendig. Gerade auch durch die \nVerwaltungsreform wird sich zeigen, welche Bedarfe \nzus\u00e4tzlich zu den bereits bekannten bestehen. Deshalb ist \nder Hinweis der Staatsregierung in der Antwort auf den \nAntrag richtig, das Problem der Gremienbesetzung mit \nauf die \u00c4nderungsliste zu setzen. Ich denke, es wird noch \nmehr hinzukommen. \n\nDie Novellierung des S\u00e4chsischen Frauenf\u00f6rderungsge-\nsetzes wird ein wichtiges Projekt der n\u00e4chsten Legislatur-\nperiode sein m\u00fcssen. Wir m\u00fcssen auch die Voraussetzun-\ngen daf\u00fcr schaffen, dass Frauen in den entsprechenden \nPositionen sind. Ich denke an Aufstiegsprogramme, \nMentorinnen, Netzwerke. Das wird auch in der \u00f6ffentli-\nchen Verwaltung helfen, dass die Frauenf\u00f6rderung die \nentsprechende Wirkung entfaltet. \n\nLiebe Antje Hermenau, der vorliegende Antrag betrifft \ndabei eben nur einen kleinen Bereich. Aus unserer Sicht \nfordert er zudem \u2013 ich habe es gerade gesagt \u2013 den zwei-\nten Schritt vor dem ersten. Deshalb werden wir ihn heute \nablehnen, ohne jedoch das Problem, das dahintersteckt, \nauf die leichte Schulter zu nehmen. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU \u2013 \nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: Sie wollen einen \n\n\u00c4nderungsantrag, geben Sie es doch zu!) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die FDP-Fraktion; \nFrau Abg. Sch\u00fctz, bitte. \n\nKristin Sch\u00fctz, FDP: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nSehr geehrte Damen und Herren! Bei dem heutigen \nAntrag der GR\u00dcNEN geht es ja um zwei Komplexe: zum \neinen den der Frauenf\u00f6rderung und zum anderen um das \ngenerelle Thema Kontrolle der Unternehmen des Freistaa-\ntes. Gerade bei dem zweiten Komplex wurde \u00fcber die \nJahre hinweg so getan, als g\u00e4be es da keine Probleme. \nDeshalb m\u00f6chte ich darauf heute besonders eingehen. \n\nDer Freistaat ist immerhin an 38 Unternehmen unmittel-\nbar beteiligt, davon an 18 mehrheitlich. Unabh\u00e4ngig von \nder Frage, ob der Staat \u00fcberhaupt in diesem Umfang als \nUnternehmer auftreten soll, muss zumindest gew\u00e4hrleistet \nsein, dass die Unternehmen professionell von M\u00e4nnern \nund Frauen kontrolliert werden. Dar\u00fcber, denke ich, sind \nwir uns alle einig. \n\nWie sieht es aber in der Praxis aus? Da werden Mandate \nin Aufsichtsr\u00e4ten, Verwaltungsr\u00e4ten oder anderen Gre-\nmien nach Verteilungslisten vergeben. Vertreten sind erst \neinmal Minister oder Staatssekret\u00e4re, dann Ministerialbe-\namte. Ab und zu wird auch ein Mitglied der Opposition \ngenannt, und der Rest wird mit Vertretern \u00f6ffentlicher \nBanken, Arbeitnehmervertretern und leider ganz am Ende \nerst mit externen Fachleuten aufgef\u00fcllt. So entstehen ganz \ninteressante Konstellationen. Nehmen Sie nur die S\u00e4chsi-\nsche Lotto GmbH, ein Unternehmen, das dieses Jahr \nimmerhin rund 9,5 Millionen Euro aus dem Landeshaus-\nhalt erhalten soll. Dort sitzen laut Beteiligungsbericht im \n\nAufsichtsrat zwei Staatssekret\u00e4re, ein Ministerialdirigent \ndes Ministeriums der Finanzen und der Chef der Sachsen-\nFinanzgruppe, sonst keiner, alles mehr oder weniger \nBesch\u00e4ftigte des \u00f6ffentlichen Dienstes. Ein Schlenker zu \nden Kollegen der GR\u00dcNEN: alles M\u00e4nner, keine Frauen. \n\nWas sind also die Auswahlkriterien zur Besetzung? Das \nfrage ich mich ernsthaft. Wahrscheinlich gibt es diese \n\u00fcberhaupt nicht. Wir haben ja bei den Vorg\u00e4ngen um die \nLandesbank Sachsen erfahren, dass Gremienmitglieder \nzwar ernannt werden, egal, ob Frau oder Mann, dann aber \ngar nicht daran teilnehmen. Staatssekret\u00e4rin Fischer hat \nzum Beispiel an 16 von 24 Sitzungen des Kreditausschus-\nses der ehemaligen Landesbank nicht teilgenommen, nach \nAdam Ries also nur an acht von 24. \n\nWas sollten nun die Konsequenzen sein? Die GR\u00dcNEN \nwollen den Anteil der Frauen erh\u00f6hen. Gerade aber der \neben zitierte Fall von Frau Staatssekret\u00e4rin Fischer zeigt \nmir als liberaler Frau erneut, wie problematisch es ist, \nimmer nur den Rechenschieber hin- und herzuziehen und \nauszuz\u00e4hlen, wie viele M\u00e4nner und wie viele Frauen in \nden einzelnen Bereichen vertreten sind. Teilweise sehe ich \ndas als Erbsenz\u00e4hlerei, und es kann auch in dem einen \noder anderen Fall nach hinten losgehen. \n\nWir als FDP-Fraktion fordern, die Aufsichtsratsgremien \nprofessioneller auszugestalten. Wir haben dazu ja unseren \nAntrag, Drucksache 4/11817, im Gesch\u00e4ftsgang. Leider \ndurften wir unseren Antrag heute nicht behandeln. Darin \nwollten wir mehr externe Fachleute in die Kontrollgre-\nmien landeseigener Unternehmen, \u2013 \u2013 \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE:  \n\u2026 die auch Frauen sein d\u00fcrfen!) \n\n\u2013 die auch Frauen sein d\u00fcrfen, nat\u00fcrlich, die auch ange-\nmessen verg\u00fctet werden. \n\n\u2013 also weniger Verwaltung unter sich wie bei der Lotto \nGmbH, sondern mehr externer Sachverstand. Ob das \nFrauen oder M\u00e4nnern sind, liebe Kolleginnen von den \nGR\u00dcNEN, ist mir dabei ziemlich egal. Frauenf\u00f6rderung \nist ein wichtiges Thema, trifft aber in dieser Antragskons-\ntellation nicht ganz den Kern; denn wenn endlich Schluss \nist mit der Kungelei um Aufsichtsposten innerhalb der \nRegierung, wenn nicht das Parteibuch z\u00e4hlt und endlich \nProfis zum Zuge kommen, dann haben Frauen automa-\ntisch schon aufgrund ihrer Qualifikation zuk\u00fcnftig die \nbesseren Chancen, ob mit oder ohne Frauenf\u00f6rderungsge-\nsetz. \n\nZusammengefasst: Nicht mehr Frauen, nicht mehr M\u00e4n-\nner, sondern mehr Professionelle, kurz: Profis in die \nAufsichtsr\u00e4te; das sollte unser Motto sein. \n\nHerzlichen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wer darf von der \nStaatsregierung sprechen? \u2013 Herr Minister Buttolo, bitte. \n\n(Beifall und Heiterkeit bei den Fraktionen) \n\n 9429\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 114. Sitzung 10. Juli 2008 \n\nDr. Albrecht Buttolo, Staatsminister des Innern: Meine \nsehr verehrten Damen und Herren! Ich habe die Ehre, f\u00fcr \ndie Staatsregierung zu sprechen. Werte Frau Pr\u00e4sidentin! \nIch vertrete heute Frau Orosz. Frau Werner, ich wei\u00df, dass \nSie entt\u00e4uscht sind. Sie wollten Herrn Jurk hier sehen. \n\n(Allgemeine Heiterkeit) \n\nHerr Jurk h\u00e4tte das hier auch sehr gern \u00fcbernommen. Er \nwollte unbedingt sagen, drei von seinen sechs Abteilungs-\nleitern sind Frauen. Aber, Herr Jurk, ich habe jetzt etwas \ngut bei Ihnen. \n\n(Allgemeine Heiterkeit) \n\n\u00a7 15 S\u00e4chsisches Frauenf\u00f6rderungsgesetz schreibt fest, \ndass Dienststellen bei der Besetzung von Gremien, f\u00fcr die \nsie ein Entsendungs-, Bestellungs- oder Vorschlagsrecht \nhaben, auf eine gleiche Beteiligung von Frauen und \nM\u00e4nnern hinzuwirken haben. Zu diesen Gremien geh\u00f6ren \nauch Aufsichtsr\u00e4te. Ziel dieser Regelung ist die Teilhabe \nder Frauen an wesentlichen Entscheidungsprozessen in \nPolitik, Wirtschaft, Verwaltung und Gesellschaft. Auf \ndiese Weise k\u00f6nnen vielf\u00e4ltige Potenziale der Frauen \ngenutzt, Demokratie und Wirtschaftskraft gest\u00e4rkt und \nChancengleichheit praktisch durchgesetzt werden. \n\nDer gesetzlichen Vorgabe ist der Staatsregierung in der \nVergangenheit bereits engagiert nachgekommen; dennoch \nbesteht auch zuk\u00fcnftig Handlungsbedarf, da Frauen auch \nbei den Aufsichtsratsmandaten immer noch deutlich \nunterrepr\u00e4sentiert sind. Ein paar Zahlen dazu. \n\nDer Dritte Frauenf\u00f6rderungsbericht hat ergeben, dass im \nJuni 2005 rund ein Drittel aller Gremienbesetzungen im \nEinflussbereich des Freistaates zugunsten von Frauen \nvorgenommen wurden. F\u00fcr insgesamt 422 Gremien waren \nzu diesem Zeitpunkt 610 M\u00e4nner und 302 Frauen ent-\nsandt, bestellt oder vorgeschlagen worden. Die Unter-\nrepr\u00e4sentanz von Frauen in den Gremien ist keine Folge \ndes Mangels an fachlich qualifizierten Frauen. Ursache \nd\u00fcrfte vielmehr die immer noch bestehende Unterrepr\u00e4-\nsentanz von Frauen in obersten Leitungsfunktionen sein, \ndenn Leitungsfunktionen und Fachkompetenz bilden die \nwesentlichen Voraussetzungen f\u00fcr die Entsendung in \nGremien, insbesondere in Aufsichtsr\u00e4te. \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE:  \nDann f\u00f6rdert doch einmal die Frauen!) \n\nLaut Frauenf\u00f6rderungsstatistik 2007 lag der Frauenanteil \nim Bereich der obersten Leitungsfunktionen \u2013 das sind \nzum Beispiel Abteilungsleiterstellen \u2013 im Landesbereich \nerfreulicherweise schon bei insgesamt 43,6 %, wobei der \nAnteil der Beamtinnen auf dieser Ebene mit insgesamt \n31,8 % noch zu niedrig ist. Dabei erkl\u00e4rt sich die Bilanz \nauch aus dem hohen Frauenanteil im Gesch\u00e4ftsbereich \ndes Kultusministeriums. \n\nZiel der Staatsregierung ist und bleibt die weitere Steige-\nrung des Frauenanteils in obersten Leitungsfunktionen in \nallen Ressorts als eine wesentliche Voraussetzung f\u00fcr die \nErh\u00f6hung des Frauenanteils in Gremien. Die Staatsregie-\nrung wirkt auf verschiedene Weise auf die Erh\u00f6hung des \n\nFrauenanteils in F\u00fchrungspositionen hin. Exemplarisch \ngenannt seien vielf\u00e4ltige Fortbildungsangebote f\u00fcr F\u00fch-\nrungskr\u00e4fte, die \u00fcberwiegend von Frauen in Anspruch \ngenommen werden, Personalentwicklung durch die \nErstellung und Nutzung von Frauenf\u00f6rderpl\u00e4nen, regel-\nm\u00e4\u00dfige Mitarbeitergespr\u00e4che oder die weitere Verbesse-\nrung der Vereinbarkeit von Beruf und Familie beispiels-\nweise durch Flexibilisierung von Arbeitszeiten. \n\nDaneben hat das Sozialministerium im Schreiben an die \nRessorts sowohl im vergangenen als auch in diesem Jahr \nauf die Notwendigkeit der Umsetzung des Frauenf\u00f6rde-\nrungsgesetzes einschlie\u00dflich der Gremienbesetzung \nhingewiesen und in diesem Rahmen praktische Hinweise \nzur geschlechterparit\u00e4tischen Gremienbesetzung gegeben. \n\nDamit komme ich zum Punkt 2 des Antrages. Die Einrich-\ntung einer externen Expertinnendatenbank f\u00fcr die vom \nFreistaat Sachsen zu besetzenden Aufsichtsratsmandate \nwird zu pr\u00fcfen sein. Der Staatsregierung sind die Einrich-\ntungen anderer EU-Staaten, die Datenbank f\u00fcr die Beset-\nzung von Aufsichtsr\u00e4ten durch qualifizierte Frauen \nbekannt. Die daraus resultierenden Erfahrungen werden in \ndie \u00dcberlegungen f\u00fcr den zuk\u00fcnftigen Novellierungsbe-\ndarf des S\u00e4chsischen Frauenf\u00f6rderungsgesetzes einbezo-\ngen. \n\nDabei ist es aber auch wichtig, dass wir unseren eigenen \nWeg suchen und finden. Allein die technische Bereitstel-\nlung wird nach meiner \u00dcberzeugung noch nicht zum \nErfolg f\u00fchren. Eine Verbesserung des Frauenanteils durch \ndie Einrichtung und Nutzung einer Expertinnendatenbank \nhalte ich nicht per se f\u00fcr Erfolg versprechend; im Gegen-\nteil, eine solche Einrichtung kann schnell zur Begr\u00fcndung \ndaf\u00fcr werden, warum sich der Frauenanteil nicht erh\u00f6ht \nhat: Es haben sich zu wenig Frauen in die Datenbank \neingetragen. \n\nDer Ansatz der Staatsregierung geht tiefer, wie ich es im \nersten Teil aufgezeigt habe. Unser Ziel ist nicht, Frauen in \ndie Datenbank, sondern: Frauen gleichberechtigt in \nAufsichtsr\u00e4te. In diesem Sinne wird sich das Sozialminis-\nterium auch weiterhin f\u00fcr die konsequente Anwendung \ndes S\u00e4chsischen Frauenf\u00f6rderungsgesetzes im Hinblick \nauf die Besetzung von Aufsichtsratsposten im Freistaat \nSachsen einsetzen. \n\nOb mit oder ohne Datenbank, m\u00f6chte ich von dieser \nStelle an die Frauen \u2013 nat\u00fcrlich im Auftrag von Ministerin \nOrosz \u2013 appellieren: Stellen Sie Ihr Wissen zur Verf\u00fc-\ngung! Zeigen Sie Ihre Bereitschaft zur Mitwirkung in den \nGremien! \n\nHerzlichen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU, der  \nSPD und der Staatsregierung) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Es gibt noch ein \nSchlusswort; Frau Hermenau, bitte. \n\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \nDamen und Herren Kollegen! Herr Buttolo, ein Drittel \naller Unternehmer in Sachsen ist weiblich \u2013 ein ganzes \n\n 9430\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 114. Sitzung 10. Juli 2008 \n\nDrittel! Und Sie bekommen magere 4 % weiblichen \n\u00f6konomischen Sachverstand in die Aufsichtsr\u00e4te hinein. \nDa ist selbst die FDP besser, die mit einer Frau auf sieben \nAbgeordnete immerhin 14 % weiblichen Sachverstand in \nihrer Fraktion hat. \n\nBef\u00f6rdern Sie die Frauen! Bef\u00f6rdern Sie sie zum Refe-\nratsleiter, zum Abteilungsleiter, machen Sie es \u2013 wie Sie \nes bei Herrn Jurk gelobt haben \u2013 auch in den anderen \nMinisterien! Zeigen Sie, dass die Frauen Ihnen etwas wert \nsind, und meinen Sie das ernst! \n\n(Beifall der Abg. Heike Werner, Linksfraktion) \n\nWir werden \u00fcber die Novelle noch sprechen. Aber, Frau \nPfeiffer, was Sie mir angeboten haben \u2013 ich dachte, ich \nwerd\u2019 nicht wieder, also wirklich! \n\n(Heiterkeit und Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nAufsichtsrat Familienunternehmen \u2013 ich wei\u00df ja, dass \nganze Heerscharen konservativer Frauen darauf abfahren, \nseitdem es diesen Werbespot \u00fcber die Bank gegeben hat \nund die Frau, die einen Kredit wollte, vom Familienunter-\nnehmen sprach. Aber wissen Sie, mein Mann und mein \nSohn gucken auch immer ganz frech unter dem Pantoffel \nhervor, unter dem Sie die beiden offensichtlich w\u00e4hnen. \n\n(Heiterkeit) \n\nAber das ist hier nicht das Thema \u2013 Sie haben das Thema \nverfehlt. Frauen erwerben engagiert Bildung, sind hoch \nqualifiziert, wollen Verantwortung \u00fcbernehmen, und sie \nsollen Ihrer Meinung nach offensichtlich am Herd die \n\nSchwarzwurzel aus dem Quadrat des Haushaltsgeldes \nziehen. \n\n(Heiterkeit \u2013 Unruhe) \n\nWissen Sie, nat\u00fcrlich wollen Frauen nicht so sein wie \nM\u00e4nner; das hat ja auch keiner verlangt. Das geht auch in \nOrdnung. Ich will auch nicht sein wie M\u00e4nner \u2013 ich habe \ndeutlich mehr Ehrgeiz! \n\nVielen Dank. \n\n(Allgemeine Heiterkeit und Beifall bei den \nGR\u00dcNEN, der Linksfraktion und der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \nHerren! Wir legen jetzt unseren Ehrgeiz in die Abstim-\nmung. \n\n(Anhaltende Heiterkeit und Unruhe) \n\nIch rufe die Drucksache 4/12060 auf und bitte bei Zu-\nstimmung um Ihr Handzeichen. \u2013 Gibt es Gegenstimmen? \n\u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Bei einer ganzen Reihe von \nStimmen daf\u00fcr ist der Antrag dennoch mit Mehrheit \nabgelehnt worden. \n\nWir haben unser Tagespensum geschafft. Wir sehen uns \nmorgen fr\u00fch wieder. Ich w\u00fcnsche Ihnen einen erholsamen \nFeierabend. \n\n \n\n \n\n(Schluss der Sitzung: 19:09 Uhr) \n \n\n \n\n 9431\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 114. Sitzung 10. Juli 2008 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nHERAUSGEBER: \nS\u00e4chsischer Landtag \nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n01067 Dresden \n\n \n\nwww.landtag.sachsen.de \n\nHERSTELLUNG: \nS\u00e4chsischer Landtag \nParlamentsdruckerei \nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n01067 Dresden \nTel.: 0351-4935269 \nFax: 0351-4935481 \n\nVERTRIEB: \n\nS\u00e4chsischer Landtag \nInformationsdienst \nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n01067 Dresden \nTel.: 0351-4935341 \nFax: 0351-4935488 \n\n \n\n 9432\n\n\n",
    "status": 200
}