{
    "metadata": {
        "Author": "install",
        "Company": "slt",
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "2007-07-19T13:57:13Z",
        "Last-Modified": "2007-07-19T14:05:18Z",
        "Last-Save-Date": "2007-07-19T14:05:18Z",
        "SourceModified": "D:20070719135514",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "1100",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "2007-07-19T13:57:13Z",
        "creator": "install",
        "date": "2007-07-19T14:05:18Z",
        "dc:creator": "install",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.4",
        "dc:title": "Plenarprotokoll 4/85",
        "dcterms:created": "2007-07-19T13:57:13Z",
        "dcterms:modified": "2007-07-19T14:05:18Z",
        "meta:author": "install",
        "meta:creation-date": "2007-07-19T13:57:13Z",
        "meta:save-date": "2007-07-19T14:05:18Z",
        "modified": "2007-07-19T14:05:18Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.4",
        "pdf:charsPerPage": [
            "2448",
            "2693",
            "1448",
            "5330",
            "4466",
            "5800",
            "5487",
            "5543",
            "4727",
            "5176",
            "5786",
            "5262",
            "5638",
            "5404",
            "5584",
            "4749",
            "5028",
            "5720",
            "4853",
            "5338",
            "5046",
            "5134",
            "5198",
            "5271",
            "4453",
            "5266",
            "5291",
            "5077",
            "4729",
            "4835",
            "4902",
            "5057",
            "4854",
            "4674",
            "6098",
            "5909",
            "5731",
            "5211",
            "5781",
            "5447",
            "5712",
            "5370",
            "5520",
            "5584",
            "4942",
            "4246",
            "5053",
            "5733",
            "5718",
            "5257",
            "5815",
            "5219",
            "5498",
            "5537",
            "5570",
            "4738",
            "5909",
            "4976",
            "5741",
            "4934",
            "5357",
            "5574",
            "5585",
            "5944",
            "5235",
            "4841",
            "4408",
            "5298",
            "4970",
            "5080",
            "5185",
            "4196",
            "5294",
            "5530",
            "5721",
            "5272",
            "4836",
            "5633",
            "5404",
            "5309",
            "5391",
            "5069",
            "5431",
            "5030",
            "5097",
            "3115",
            "3173",
            "67",
            "481"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "2007-07-19T13:57:13Z",
        "pdf:docinfo:creator": "install",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "Acrobat PDFMaker 6.0 f\u00fcr Word",
        "pdf:docinfo:custom:Company": "slt",
        "pdf:docinfo:custom:SourceModified": "D:20070719135514",
        "pdf:docinfo:modified": "2007-07-19T14:05:18Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Acrobat Distiller 6.0 (Windows)",
        "pdf:docinfo:title": "Plenarprotokoll 4/85",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "true",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "true",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Acrobat Distiller 6.0 (Windows)",
        "resourceName": "b'4_PlPr_85_201_1_1_.pdf'",
        "title": "Plenarprotokoll 4/85",
        "xmp:CreatorTool": "Acrobat PDFMaker 6.0 f\u00fcr Word",
        "xmpMM:DocumentID": "uuid:31498bf2-c96c-4953-9026-b85f0c2e08d6",
        "xmpTPg:NPages": "89"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nPlenarprotokoll 4/85\n\n\n  Plenarprotokoll 4/85\n\n \n\nS\u00e4chsischer Landtag \n\n85. Sitzung  4. Wahlperiode\n\nBeginn: 10:02 Uhr Dresden, 6. Juli 2007, Plenarsaal Schluss: 17:49 Uhr\n\n Inhaltsverzeichnis  \n \n \n0 Er\u00f6ffnung 7057 \n\n Geburtstagsgl\u00fcckw\u00fcnsche f\u00fcr Staats-\nminister Dr. Horst Metz und den  \nAbg. J\u00fcrgen Gansel, NPD 7057 \n\n \u00c4nderung der Tagesordnung 7057 \n Heinz Lehmann, CDU 7057 \n Dr. Johannes M\u00fcller, NPD 7057 \n Heinz Lehmann, CDU 7058 \n Dr. Johannes M\u00fcller, NPD 7058 \n Antje Hermenau, GR\u00dcNE 7058 \n\n1 Antrag auf Erhebung der \nAbgeordnetenanklage  \n\n Drucksache 4/9336, Antrag der \nAbgeordneten Dr. Fritz H\u00e4hle MdL, \nHolger Zastrow MdL, Antje \nHermenau MdL, Johannes Gerlach \nMdL, Uta Windisch MdL, Dr. Gisela \nSchwarz MdL, Christian Steinbach \nMdL, Tino G\u00fcnther MdL, \nDr. J\u00fcrgen Martens MdL, \nDr. Karl-Heinz Gerstenberg MdL \nu. a. 7058 \n\n Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion 7058 \n Johannes Gerlach, SPD 7059 \n Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion 7061 \n Dr. Volker K\u00fclow, Linksfraktion 7063 \n Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE 7065 \n Winfried Petzold, NPD 7067 \n Heinz Eggert, CDU 7069 \n Uta Windisch, CDU 7070 \n Tino G\u00fcnther, FDP 7072 \n Caren Lay, Linksfraktion 7073 \n Uta Windisch, CDU 7073 \n Caren Lay, Linksfraktion 7073 \n Johannes Gerlach, SPD 7074 \n Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion 7075 \n\n Johannes Gerlach, SPD 7075 \n Heinz Eggert, CDU 7075 \n Johannes Gerlach, SPD 7076 \n Heinz Eggert, CDU 7076 \n Johannes Gerlach, SPD 7076 \n Klaus Bartl, Linksfraktion 7076 \n Johannes Gerlach, SPD 7076 \n Klaus Bartl, Linksfraktion 7076 \n Johannes Gerlach, SPD 7076 \n Caren Lay, Linksfraktion 7077 \n Johannes Gerlach, SPD 7077 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 7078 \n\n2 Die Auswirkungen der  \n\u201eHartz-Gesetze\u201c auf Sachsen  \n\n Drucksache 4/8249, Gro\u00dfe Anfrage \nder Linksfraktion, und die Antwort \nder Staatsregierung 7079 \n\n Dr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion 7079 \n Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion 7080 \n Dr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion 7080 \n Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion 7081 \n Dr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion 7081 \n Alexander Krau\u00df, CDU 7082 \n Dr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion 7082 \n Alexander Krau\u00df, CDU 7082 \n Caren Lay, Linksfraktion 7082 \n Alexander Krau\u00df, CDU 7082 \n Karl-Friedrich Zais, Linksfraktion 7083 \n Alexander Krau\u00df, CDU 7083 \n Dr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion 7083 \n Alexander Krau\u00df, CDU 7083 \n Karl-Friedrich Zais, Linksfraktion 7084 \n Alexander Krau\u00df, CDU 7084 \n Karl-Friedrich Zais, Linksfraktion 7084 \n Alexander Krau\u00df, CDU 7084 \n Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion 7084 \n Alexander Krau\u00df, CDU 7085 \n Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion 7086 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 85. Sitzung 6. Juli 2007 \n\n Alexander Krau\u00df, CDU 7086 \n Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion 7087 \n Alexander Krau\u00df, CDU 7087 \n Stefan Brangs, SPD 7087 \n Dr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion 7089 \n Stefan Brangs, SPD 7089 \n Holger Apfel, NPD 7090 \n Sven Morlok, FDP 7091 \n Dr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion 7091 \n Sven Morlok, FDP 7091 \n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 7092 \n Dr. Cornelia Ernst, Linksfraktion 7093 \n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 7093 \n Caren Lay, Linksfraktion 7094 \n Alexander Krau\u00df, CDU 7095 \n Caren Lay, Linksfraktion 7095 \n Helma Orosz, Staatsministerin  \n\nf\u00fcr Soziales 7097 \n\n Entschlie\u00dfungsantrag der Links-\nfraktion, Drucksache 4/9345 7098 \n\n Karl-Friedrich Zais, Linksfraktion 7098 \n Alexander Krau\u00df, CDU 7099 \n Sven Morlok, FDP 7099 \n Abstimmung und Ablehnung 7099 \n\n3 \u2013 Offensive zur Verpflegungsqualit\u00e4t \nan Schulen und Kindertagesst\u00e4tten  \n\n Drucksache 4/5261, Antrag der \nFraktionen der CDU und der SPD  \n\n \u2013 Leitlinien f\u00fcr eine gesunde  \nErn\u00e4hrung von Kindern und  \nJugendlichen in Kindertages-\neinrichtungen und Schulen  \n\n Drucksache 4/7757, Antrag der \nLinksfraktion 7100 \n\n Iris Sch\u00f6ne-Firmenich, CDU 7100 \n Dr. Gisela Schwarz, SPD 7101 \n Horst Wehner, Linksfraktion 7102 \n Gitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD 7103 \n Dr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP 7104 \n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 7105 \n Astrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE 7106 \n Helma Orosz, Staatsministerin f\u00fcr \n\nSoziales 7107 \n Kerstin Nicolaus, CDU 7108 \n Horst Wehner, Linksfraktion 7109 \n\n Abstimmung und Zustimmung \nDrucksache 4/5261 7109 \n\n Abstimmung und Ablehnung \nDrucksache 4/7757 7109 \n\n \n \n \n \n \n\n4 Vorlage eines tragf\u00e4higen Konzeptes \nzur Neustrukturierung und  \n-organisation der Bereitschaftspolizei \nSachsen  \n\n Drucksache 4/9234, Antrag der \nLinksfraktion 7109 \n\n Dr. Cornelia Ernst, Linksfraktion 7109 \n Thomas Pietzsch, CDU 7111 \n Dr. Cornelia Ernst, Linksfraktion 7111 \n Thomas Pietzsch, CDU 7112 \n Stefan Brangs, SPD 7113 \n Dr. Cornelia Ernst, Linksfraktion 7113 \n Stefan Brangs, SPD 7113 \n Dr. J\u00fcrgen Martens, FDP 7114 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 7116 \n Dr. Albrecht Buttolo, Staatsminister \n\ndes Innern 7117 \n Dr. Cornelia Ernst, Linksfraktion 7118 \n\n Abstimmung und \u00c4nderungsantrag 7119 \n \u00c4nderungsantrag der Fraktion der \n\nNPD, Drucksache 4/9346 7119 \n Dr. Johannes M\u00fcller, NPD 7119 \n Abstimmung und Ablehnung 7120 \n\n Abstimmungen und Ablehnungen \nDrucksache 4/9234 7120 \n\n5 Dem sozialen Kahlschlag wehren \u2013 \njetzt Ma\u00dfnahmen gegen die Kinder- \nund Jugendarmut ergreifen!  \n\n Drucksache 4/9231, Antrag der \nFraktion der NPD 7120 \n\n Holger Apfel, NPD 7120 \n Johannes Gerlach, SPD 7121 \n Julia Bonk, Linksfraktion 7122 \n Alexander Delle, NPD 7123 \n Holger Apfel, NPD 7124 \n\n Christian Piwarz, CDU 7125 \n Namentliche Abstimmung \u2013 \n\nsiehe Anlage 7125 \n Ablehnung 7125 \n\n Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion 7125 \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 85. Sitzung 6. Juli 2007 \n\n6 Anstieg der Rundfunkgeb\u00fchren \nverhindern \u2013 Strukturreform als \nVoraussetzung f\u00fcr Unterzeichnung \ndes neuen Rundfunkstaatsvertrags  \n\n Drucksache 4/9230, Antrag der \nFraktion der FDP 7125 \n\n Torsten Herbst, FDP 7125 \n Thomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft und Arbeit 7127 \n Torsten Herbst, FDP 7127 \n Prof. Dr. Roland W\u00f6ller, CDU 7127 \n Heiko Hilker, Linksfraktion 7128 \n Gunther Hatzsch, SPD 7129 \n J\u00fcrgen Gansel, NPD 7130 \n Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE 7130 \n Torsten Herbst, FDP 7130 \n Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE 7130 \n Dr. Albrecht Buttolo, Staatsminister \n\ndes Innern 7131 \n Torsten Herbst, FDP 7132 \n\n \u00c4nderungsantrag der Linksfraktion, \nDrucksache 4/9354 7132 \n\n Prof. Dr. Roland W\u00f6ller, CDU 7132 \n Abstimmung und Ablehnung 7132 \n\n Abstimmung und Ablehnung \nDrucksache 4/9230 7132 \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n7 Rauchfreiheit an Schulen ab \nSeptember 2007  \n\n Drucksache 4/9233, Antrag \nder Fraktion B\u00dcNDNIS 90/ \nDIE GR\u00dcNEN 7133 \n\n Astrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE 7133 \n Lars Rohwer, CDU 7134 \n Julia Bonk, Linksfraktion 7134 \n Johannes Gerlach, SPD 7135 \n Alexander Delle, NPD 7135 \n Torsten Herbst, FDP 7136 \n Steffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus 7136 \n Astrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE 7137 \n\n Abstimmung und Ablehnung 7137 \n\n Erkl\u00e4rungen zu Protokoll 7137 \n\n Lars Rohwer, CDU 7137 \n Torsten Herbst, FDP 7138 \n\n Worte des Pr\u00e4sidenten zum \nAbschluss des Plenarjahres 7138 \n\n 3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch 7138 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 85. Sitzung 6. Juli 2007 \n\nEr\u00f6ffnung \n (Beginn der Sitzung 10:02 Uhr) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Meine sehr verehrten Damen \nund Herren! Ich er\u00f6ffne die 85. Sitzung des 4. S\u00e4chsi-\nschen Landtages. \n\nZun\u00e4chst darf ich zwei Geburtstagskinder ganz herzlich \nzu ihrem Ehrentag begl\u00fcckw\u00fcnschen. Herr Dr. Metz und \nHerr Gansel haben Geburtstag. Alles Gute! \n\n(Beifall bei allen Fraktionen \nund der Staatsregierung) \n\nMeine Damen und Herren! Folgende Abgeordnete, von \ndenen Entschuldigungen zu unserer heutigen Sitzung \nvorliegen, sind beurlaubt: Herr Winkler, Herr Zastrow, \nFrau Sch\u00fctz, Frau Klinger und Herr Dr. Friedrich. \n\nMeine Damen und Herren! Die Tagesordnung unserer \nheutigen Sitzung liegt Ihnen vor. Das Pr\u00e4sidium hat \nfolgende Redezeiten f\u00fcr die Tagesordnungspunkte 2  \nbis 11 festgelegt: CDU 106 Minuten, Linksfraktion \n82 Minuten, SPD 52 Minuten, NPD, FDP und GR\u00dcNE je \n40 Minuten, fraktionslose MdL je 7 Minuten und die \nStaatsregierung 82 Minuten. Die Redezeiten werden \neventuell noch kurz \u00fcberarbeitet, wenn wir die Tagesord-\nnung festgestellt haben. Meine Damen und Herren, die \nRedezeiten der Fraktionen und der Staatsregierung k\u00f6n-\nnen wie immer auf die Tagesordnungspunkte entspre-\nchend dem Redebedarf verteilt werden.  \n\nMeine Damen und Herren! Ich m\u00f6chte Ihnen mitteilen, \ndass die Tagesordnungspunkte 1 bis 5, 3. Lesungen, aus \nder vorliegenden Tagesordnung zu streichen sind, da wir \nsie bereits behandelt haben.  \n\nEs ist mir angek\u00fcndigt worden, dass die Fraktionen CDU, \nSPD, FDP und GR\u00dcNE beabsichtigen, gem\u00e4\u00df \u00a7 81 Abs. 4 \nder GO die Tagesordnung um einen Punkt, Antrag auf \nErhebung der Abgeordnetenanklage, Drucksache 4/9336, \nerweitern zu lassen. Wie Sie wissen, meine Damen und \nHerren, k\u00f6nnen gem\u00e4\u00df \u00a7 81 Abs. 4 der GO Antr\u00e4ge auf \ndie Tagesordnung der Sitzung gesetzt werden. Es ist ein \nAntrag von Abgeordneten. Ich bitte jetzt einen Vertreter \ndieser Abgeordneten, den Antrag auf Erweiterung der \nTagesordnung zu begr\u00fcnden. Ich darf darum bitten, dass \nsich die Begr\u00fcndung im Rahmen von 3 Minuten bewegt. \nBitte sch\u00f6n. \n\nHeinz Lehmann, CDU: Herr Pr\u00e4sident, ich werde mich \nbem\u00fchen, deutlich k\u00fcrzer zu sein.  \n\nIch bitte im Namen der Abg. Dr. Fritz H\u00e4hle, Holger \nZastrow, Antje Hermenau, Johannes Gerlach und anderer \num die Aufnahme der Drucksache 4/9336 in die heutige \nTagesordnung. Der Antrag von mehr als einem Drittel der \nAbgeordneten des Hohen Hauses begehrt die Erhebung \nder Abgeordnetenanklage gegen Herrn Dr. K\u00fclow. Der \nS\u00e4chsische Landtag hat am Mittwoch in nicht \u00f6ffentlicher \nSitzung mehrheitlich der Empfehlung des Bewertungs-\nausschusses zugestimmt. Mit dem heute zu behandelnden \nAntrag soll nun der Ausschuss f\u00fcr Gesch\u00e4ftsordnung und \n\nImmunit\u00e4tsangelegenheiten beauftragt werden, innerhalb \nder daf\u00fcr vorgesehenen Fristen die notwendigen Schritte \nzu tun, um gem\u00e4\u00df Artikel 118 der S\u00e4chsischen Verfassung \nvor dem Verfassungsgerichtshof Anklage mit dem Ziel \nder Aberkennung des Mandats zu erheben.  \n\nWir bitten um Einordnung dieses Antrages nach \u00a7 54 der \nGO als Tagesordnungspunkt 1 und um die Ver\u00e4nderung \nder entsprechenden Redezeiten. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird zu dem Antrag das Wort \ngew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann bringe ich den \nAntrag auf Erweiterung der Tagesordnung in der Druck-\nsache 4/9336 zur Abstimmung. Wer dem Antrag auf \nErweiterung der Tagesordnung zustimmt, den bitte ich um \ndas Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer \nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer Anzahl von Gegen-\nstimmen ist der Erweiterung der Tagesordnung um diesen \nTagesordnungs- und Beratungsgegenstand zugestimmt. \nDamit wird er Tagesordnungspunkt 1. Erhebt sich dage-\ngen Widerspruch? \u2013 Das ist nicht der Fall.  \n\nMeine Damen und Herren! Mir liegt weiterhin ein als \ndringlich bezeichneter Antrag der Fraktion der NPD in der \nDrucksache 4/9292, Missbilligung der Ernennung von \nHerrn Bernd Merbitz zum kommissarischen Landespoli-\nzeipr\u00e4sidenten, vor. Der Landtag hat die M\u00f6glichkeit, \nnach \u00a7 54 Abs. 3 der GO die Dringlichkeit festzustellen. \nDann wird dieser Antrag noch auf der heutigen Sitzung \nabschlie\u00dfend behandelt. Ich bitte um Begr\u00fcndung der \nDringlichkeit. Bitte, Herr Dr. M\u00fcller. \n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! Der Ihnen vorliegende Dringliche \nAntrag meiner Fraktion beruht auf einem Gegenstand, der \nam 25.06., 16:41 Uhr, durch die dpa als Pressemitteilung \ndes Innenministeriums bekannt gegeben wurde. Am \n25.06., 12:00 Uhr, war regul\u00e4rer Einreichungsschluss f\u00fcr \ndie Antr\u00e4ge der jetzigen Plenarsitzungswoche. Somit war \neine fristgem\u00e4\u00dfe Einreichung nicht m\u00f6glich. Der Sach-\nverhalt ist aus unserer Sicht dringend.  \n\nGerade im Hinblick darauf, dass der S\u00e4chsische Landtag \njetzt mit Mehrheit beschlossen hat, Abgeordnetenanklage \ngegen den Kollegen Dr. K\u00fclow zu erheben, sehen wir es \nals geboten, dass man eine gewisse Gleichbehandlung \nmacht. Herr Bernd Merbitz war Volkspolizeimajor und \nSED-Mitglied, ist jetzt \u2013 gewendet \u2013 in der CDU gelan-\ndet, aber immerhin war die SED Auftraggeber zum \nBeispiel f\u00fcr das Organ, zu dem Herr Dr. K\u00fclow geh\u00f6rte. \nDas war nur Schild und Schwert der Partei, die Auftrag-\ngeber war. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Bitte die Dringlichkeit begr\u00fcn-\nden. \n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Ja, das ergibt sich daraus. \nIch denke, die Missbilligung der Ernennung ist dringlich, \nwenn man 17 Jahre nach der Wende noch gleiches Ma\u00df \nanwenden will. Eine Einreichung zum fristgem\u00e4\u00dfen \n\n 7057\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 85. Sitzung 6. Juli 2007 \n\nZeitpunkt war nicht m\u00f6glich. Deshalb m\u00f6ge der Landtag \ndies heute noch beraten. \u2013 Danke.  \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird dazu das Wort gew\u00fcnscht? \n\u2013 Bitte, Herr Lehmann. \n\nHeinz Lehmann, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \nverehrten Damen und Herren! Wie ich schon gelegentlich \nvorgetragen habe, ist nach \u00a7 54 der Gesch\u00e4ftsordnung in \nVerbindung mit dem Gutachten des Juristischen Dienstes \nein Antrag genau dann als dringlich zu behandeln, wenn \nim \u00fcblichen Antragsverfahren nach \u00a7 53 dem Kernanlie-\ngen insbesondere wegen Fristabl\u00e4ufen nicht entsprochen \nwerden kann. Der Dringliche Antrag der NPD-Fraktion \nbegehrt die Missbilligung der Ernennung des Landespoli-\nzeipr\u00e4sidenten, nennt selbst aber keine Gr\u00fcnde, warum \ndas Anliegen im normalen Antragsverfahren bis zum \nSeptember-Plenum nicht erreichbar sei. Es sind \u00fcberhaupt \nkeine Fristabl\u00e4ufe im Antrag im Ansatz erkennbar, die \neine Missbilligung zu einem sp\u00e4teren Zeitpunkt infrage \nstellen w\u00fcrden.  \n\nDeshalb liegen die formalen Voraussetzungen f\u00fcr die \nFeststellung der Dringlichkeit nicht vor. Wir werden daher \ndie Dringlichkeit aus den Gr\u00fcnden der Gesch\u00e4ftsordnung \nablehnen.  \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird dazu weiter das Wort \ngew\u00fcnscht? \u2013 Herr Dr. M\u00fcller. \n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! Wenn man wollte, k\u00f6nnte man auch \nden Punkt 2 lesen. Wir m\u00f6chten nicht, dass ein SED-\nbelasteter Funktion\u00e4r \u00fcber die Sommerpause weiter \nPolizeipr\u00e4sident bleibt. Der Punkt 2 beinhaltet, dass wir \ndie Staatsregierung, vertreten durch den Innenminister, \nauffordern wollen, diese Ernennung r\u00fcckg\u00e4ngig zu \nmachen. Ich denke, es w\u00fcrde dem Demokratieverst\u00e4ndnis \ndieses Hauses gut zu Gesicht stehen, wenn Altkader nicht \nin solche Funktionen kommen.  \n\n(Beifall bei der NPD \u2013 Widerspruch \nbei der Linksfraktion) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Es wird weiter das Wort ge-\nw\u00fcnscht. Frau Hermenau, bitte. \n\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: Ich muss den Kollegen \nLehmann ausdr\u00fccklich unterst\u00fctzen. Es ist in keiner \nWeise eine Dringlichkeit gegeben. Wir erkennen aller-\ndings, dass es Sie pers\u00f6nlich ziemlich dr\u00e4ngt. Ich gehe \ndavon aus, dass einige Abgeordnete Ihrer Fraktion pers\u00f6n-\nlich die Gelegenheit hatten, Herrn Merbitz bei der Aus-\nweiskontrolle kennenzulernen, als er noch der Soko Rex \nvorgesessen hat.  \n\n(Vereinzelt Beifall bei den GR\u00dcNEN, der CDU, \nder Linksfraktion, der SPD und der FDP) \n\nAber es liegt auf der Hand, dass Ihr pers\u00f6nliches \nBedr\u00e4ngtsein nichts damit zu tun hat, dass wir hier einen \nDringlichen Antrag verhandeln sollen. Das ist ganz klar. \nDer Antrag ist nicht dringlich und wird von unserer \nFraktion zur\u00fcckgewiesen.  \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird weiter das Wort ge-\nw\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann lasse ich \u00fcber die \nDringlichkeit des Antrages der NPD-Fraktion in der \nDrucksache 4/9292 abstimmen. Wer der Dringlichkeit des \nAntrages zustimmen m\u00f6chte, den bitte ich um das Hand-\nzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der \nStimme? \u2013 Damit ist bei einigen Stimmen daf\u00fcr die \nDringlichkeit dieses Antrages mehrheitlich abgelehnt. \n\nMeine Damen und Herren! Ich frage, ob es weitere \nAntr\u00e4ge zur Tagesordnung gibt. \u2013 Das ist nicht der Fall. \nDann werden wir die vorliegende Tagesordnung mit den \njetzt beschlossenen \u00c4nderungen heute als verbindlich \nabarbeiten. \n\nWir kommen zum \n\nTagesordnungspunkt 1 \n\nAntrag auf Erhebung der Abgeordnetenanklage \nDrucksache 4/9336, Antrag der Abgeordneten Dr. Fritz H\u00e4hle MdL, Holger Zastrow MdL, \n\nAntje Hermenau MdL, Johannes Gerlach MdL, Uta Windisch MdL,  \nDr. Gisela Schwarz MdL, Christian Steinbach MdL, Tino G\u00fcnther MdL,  \n\nDr. J\u00fcrgen Martens MdL, Dr. Karl-Heinz Gerstenberg MdL u. a. \n\nGem\u00e4\u00df \u00a7 73 der GO ist der Antrag von Abgeordneten in \nzwei Beratungen zu behandeln. Der Antrag ist am Schluss \nder ersten Beratung an den Ausschuss f\u00fcr Gesch\u00e4ftsord-\nnung und Immunit\u00e4tsangelegenheiten zu \u00fcberweisen.  \n\nMeine Damen und Herren! Da es f\u00fcr Antr\u00e4ge von Abge-\nordneten in der Gesch\u00e4ftsordnung kein Redezeitmodell \ngibt, m\u00f6chte ich Ihnen vorschlagen, dass der Einreicher \njetzt 10 Minuten redet und dass die Abgeordneten in der \nAussprache jeweils die gleiche Zeit zur Stellungnahme \n\nbekommen. Gibt es dagegen Einw\u00e4nde? \u2013 Bitte sch\u00f6n, \nHerr Dr. Hahn. \n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion: Herr Pr\u00e4sident! Wir \nhatten bisher immer die Regelung, dass der von diesem \nAntrag Betroffene keine Redezeitbegrenzung hat. Ich \nm\u00f6chte ausdr\u00fccklich darum bitten, dass dies auch f\u00fcr die \nheutige Diskussion gilt.  \n\n 7058\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 85. Sitzung 6. Juli 2007 \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Dem k\u00f6nnen wir so zustimmen. \nDamit w\u00e4re jetzt der Vorschlag, dass der Einreicher \nspricht und alle anderen dann 10 Minuten darauf antwor-\nten k\u00f6nnen, wer m\u00f6chte, und dass dann der Betroffene \nseine Gedanken und seine eigenen Vorstellungen hier \nzeitlich vortragen kann, angenommen. \n\nMeine Damen und Herren! Ich lasse deshalb \u00fcber die von \nmir vorgeschlagenen Redezeiten abstimmen. Wer dem \nzustimmt, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. \nStimmen dagegen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Bei einer \nStimmenthaltung ist das so beschlossen. \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen damit zur Aus-\nsprache selbst, und ich erteile dem Vertreter der An-\ntragsteller das Wort. Herr Gerlach, bitte. \n\nJohannes Gerlach, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Ich m\u00f6chte f\u00fcr die \nAntragsteller diesen Antrag begr\u00fcnden. Nat\u00fcrlich muss \nich heute zur \u00f6ffentlichen Sitzung auf alle Zitate und \nHinweise, Herrn Dr. K\u00fclow betreffend, verzichten, die \nsich entweder auf die Aktenlage oder auf interne Proto-\nkolle beziehen. \n\nAuch wenn die Linksfraktion der Meinung ist, die gesam-\nte Arbeit des Bewertungsausschusses des S\u00e4chsischen \nLandtages sei nicht rechtens, hat der Bewertungsaus-\nschuss die ihm zugesandten Unterlagen entsprechend der \nDrucksache 4/0469 abgearbeitet. Der Bewertungsaus-\nschuss hat seit seiner Einsetzung insgesamt 26 Sitzungen \ndurchgef\u00fchrt, die in ihrer Schlussphase oft die Grenzen \ndes menschlich Ertr\u00e4glichen \u00fcberschritten. Ab der \n17. Sitzung am 24.01.2007 hat sich der Bewertungsaus-\nschuss nahezu ausschlie\u00dflich mit der Bewertung der \nT\u00e4tigkeit von Herrn Dr. Volker K\u00fclow f\u00fcr das MfS \nbesch\u00e4ftigt. Dabei mussten etliche der notwendigen \nSondersitzungen mit Mehrheit erzwungen werden. \n\nZur Chronologie. Herr Dr. K\u00fclow betonte mehrfach, dass \ner bereits ab 1990 in der s\u00e4chsischen PDS den Fakt seiner \nZusammenarbeit mit dem MfS offengelegt habe. Im \nSommer 2004 vermerkte Herr Dr. K\u00fclow auf seinem \nWahlkampfflyer: \u201e\u2026 ab 1988 Kontakte zur Hauptverwal-\ntung Aufkl\u00e4rung (HVA) des MfS\u201c. Auf seiner Homepage \nerw\u00e4hnte er in dieser Zeit, dass er 1988 \u201evon der HVA des \nMfS zur Gewinnung von Auslandskontakten angespro-\nchen\u201c worden sei. Details fehlten allerdings auch hier. \n\nDer \u201eFocus\u201c berichtete am 13.09.2004, also kurz vor der \nLandtagswahl, ausf\u00fchrlich \u00fcber Deckname, finanzielle \nZuwendungen und Zeitdauer der Zusammenarbeit mit \ndem MfS. Im Interview mit dem \u201eFocus\u201c berichtete \nDr. K\u00fclow \u00fcber seine Arbeit f\u00fcr das MfS, die darin \nbestanden habe, \u201ebei meinen Reisen auszuloten, was f\u00fcr \ndie HVA interessant sein k\u00f6nnte\u201c. Man erf\u00e4hrt noch von \nzwei Studenten, die Dr. K\u00fclow angesprochen habe, und \ndamit enden die Details \u00fcber seine T\u00e4tigkeit. Einige \nandere Zeitungen berichten analog, ohne Neues beizutra-\ngen. \n\nIn der 11. Sitzung des Bewertungsausschusses am \n19.09.2005 kommt den Mitgliedern des Bewertungsaus-\n\nschusses erstmalig ein Vermerk der Bundesbeauftragten \nf\u00fcr die MfS-Unterlagen Herrn Dr. K\u00fclow betreffend zur \nKenntnis. Da der Bewertungsausschuss intensiv mit den \nVorg\u00e4ngen Herrn Prof. Porsch betreffend besch\u00e4ftigt ist \nund die Unterlagen noch von den Mitgliedern des Bewer-\ntungsausschusses gelesen werden m\u00fcssen, wird beschlos-\nsen, die Bewertung dieser Unterlagen auf der 12. Sitzung \nam 07.11.2005 zu behandeln. Da die Unterlagen nicht \nmehr als bereits \u00fcber die eben zitierten Presseinfos  \nbekannt enthalten, beschlie\u00dft der Bewertungsausschuss, \nmit Herrn Dr. K\u00fclow zur 13. Bewertungsausschusssitzung \nein informelles Gespr\u00e4ch zu f\u00fchren, das am 05.12.2005 \nstattfand.  \n\nDa der Bewertungsausschuss weiterhin davon ausgehen \nmusste, dass die HVA-Unterlagen mit hoher Wahrschein-\nlichkeit vernichtet sind, war nach dieser langen Zeit nicht \ndamit zu rechnen, dass noch weitere Unterlagen auftau-\nchen w\u00fcrden. Deshalb wurde auf einen Er\u00f6rterungstermin \ngem\u00e4\u00df Drucksache 4/0469, Punkt 1e ausdr\u00fccklich ver-\nzichtet.  \n\nBei dem informellen Gespr\u00e4ch best\u00e4tigt Herr Dr. K\u00fclow \nsehr freim\u00fctig und offen alle dem Bewertungsausschuss \nvorliegenden Hinweise auf seine Arbeit mit dem MfS. Er \nerl\u00e4utert, wie es zu dieser Mitarbeit kam und wie und \nweshalb er diese Mitarbeit freiwillig und \u00fcberzeugt \nangenommen habe. Er berichtet von Details seiner Aus-\nlandsarbeit f\u00fcr die HVA. Die Berichte und Sachverhalte, \ndie sich nach innen richteten und die dem Bewertungs-\nausschuss ab 2007 bekannt wurden, wurden an keiner \neinzigen Stelle erw\u00e4hnt. \n\nNach diesem Gespr\u00e4ch mit Dr. K\u00fclow hat der Bewer-\ntungsausschuss nach ausf\u00fchrlicher Diskussion keinen \nweiteren Aufkl\u00e4rungsbedarf, der \u00fcber die zugesandten \nUnterlagen und die von Dr. K\u00fclow gemachten Erl\u00e4ute-\nrungen hinausging. Es war klar, dass Herr Dr. K\u00fclow \nwissentlich und willentlich mit dem HVA des MfS zu-\nsammengearbeitet hat, was von ihm auch nie geleugnet \nwurde. Deshalb leitete der Bewertungsausschuss kein \nVerfahren f\u00fcr einen Er\u00f6rterungstermin ein, und damit war \ndie Bewertung f\u00fcr Herrn Dr. K\u00fclow abgeschlossen. \n\nAm 24.01.2007 zur 17. Sitzung des Bewertungsausschus-\nses stellt dessen Sprecher den Mitgliedern des Bewer-\ntungsausschusses neu erschlossene Rechercheergebnisse \nder Beh\u00f6rde betreffs Herrn Dr. K\u00fclow vor, die am \n18.12.2006 beim Pr\u00e4sidenten des S\u00e4chsischen Landtages \neingingen. Die Bewertungsausschussmitglieder verst\u00e4ndi-\ngen sich, bis zur 18. Sitzung des Bewertungsausschusses, \ndie am 07.02. stattfindet, entsprechend dem Reglement \nEinsicht in die Akten zu nehmen. \n\nNach kontroverser Diskussion wird mehrheitlich festge-\nstellt, dass es sich bei den Unterlagen um eine qualitativ \nneue Dimension handelt, da die vorliegenden Berichte das \nMa\u00df einer Mitarbeit f\u00fcr einen Auslandsspionagedienst \nweit \u00fcberschreiten. Es handelt sich vorwiegend um \nBerichte aus dem Umfeld von Herrn Dr. K\u00fclow. \n\nWenige Bewertungsausschussmitglieder zweifeln an, ob \nder Ausschuss berechtigt sei, das Verfahren \u00fcberhaupt \n\n 7059\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 85. Sitzung 6. Juli 2007 \n\nnoch einmal zu er\u00f6ffnen, nachdem er es ja bereits einmal \ngeschlossen habe. Diese Mitglieder waren auch der \nMeinung, dass Herr Dr. K\u00fclow zu dem inoffiziellen \nGespr\u00e4ch vor \u00fcber einem Jahr bereits alles bekannt \ngegeben habe, was seine damalige T\u00e4tigkeit betrifft. \nTrotzdem beschlie\u00dft der Bewertungsausschuss, einen \nEr\u00f6rterungstermin mit Herrn Dr. K\u00fclow durchzuf\u00fchren, \nwobei er aufgefordert wird, dem Bewertungsausschuss \nalle bisher der \u00d6ffentlichkeit zug\u00e4nglich gemachten \nTatsachen vorzulegen.  \n\nNach einer weiteren Diskussion, ob es den Mitgliedern \ndes Bewertungsausschusses zuzumuten sei, sich innerhalb \nder sitzungsfreien Zeit mit den Akten zu befassen, wird \nder Er\u00f6rterungstermin mehrheitlich auf den 27.02.2007 \nfestgelegt. Am 15.02.2007 ver\u00f6ffentlicht Herr Dr. K\u00fclow \neine umfangreiche Presseerkl\u00e4rung zu den Stasi-\nVorw\u00fcrfen, die er auch \u00fcber den Juristischen Dienst allen \nBewertungsausschussmitgliedern zukommen l\u00e4sst. \n\nAn dieser Stelle stellte ich in der nicht \u00f6ffentlichen \nSitzung einige inhaltliche Angaben und einige ausgew\u00e4hl-\nte Berichte vor, die f\u00fcr die Mehrheit des Bewertungsaus-\nschusses f\u00fcr die Entscheidung pr\u00e4gend waren. Das darf \nich heute nicht wiederholen. \n\nIn der 19. Sitzung des Bewertungsausschusses am 27.02. \nfand dann die umfangreiche stenografierte Befragung von \nHerrn Dr. K\u00fclow statt. Hier erl\u00e4utert er ausf\u00fchrlich seine \n\u201epartielle Verdr\u00e4ngung\u201c betreffs der jetzt aufgefundenen \nBerichte im Laufe der Neunzigerjahre. Weiterhin erl\u00e4utert \nDr. K\u00fclow das zu DDR-Zeiten \u00fcbliche sogenannte  \nBerichteschreiben f\u00fcr einen staatlichen Leiter als eine \nselbstverst\u00e4ndliche T\u00e4tigkeit, was erst einmal mit den \nBerichten f\u00fcr das MfS nichts zu tun hatte. Wie in seiner \nPresseerkl\u00e4rung erl\u00e4utert er seine damalige \u00dcberzeugung \nals Historiker und wissenschaftlicher Assistent an der \nKMU Leipzig und seine Bem\u00fchungen, die DDR, die sich \nnach seiner Sicht damals in existenzieller Bedrohung \nbefand, retten zu wollen. Daf\u00fcr hielt er auch eine Mitar-\nbeit beim MfS f\u00fcr legitim. \n\nZu diesem Verh\u00e4ltnis geh\u00f6rt sein freundschaftliches \nVerh\u00e4ltnis zu seinem damaligen F\u00fchrungsoffizier, was er \nauch \u00f6ffentlich \u00e4u\u00dferte. Und er erl\u00e4uterte, wie er die \nBerichte damals sah und wertete. \n\nZur Frage, weshalb Dr. K\u00fclow seinen \u201eanderen offenen \nUmgang\u201c mit seiner damaligen T\u00e4tigkeit nicht bereits \nnach der Wende bekannte, gab es eine lange Frage- und \nAntwortrunde, die aber f\u00fcr die Mehrheit des Ausschusses \nunbefriedigend blieb. Zu einzelnen Berichten hatte \nDr. K\u00fclow eine ganz andere Einsch\u00e4tzung als die Bewer-\ntungsausschussmitglieder. \n\nIn einem Bericht setzte er sich auch f\u00fcr einen inhaftierten \nStudenten ein. Auch das geh\u00f6rte zu seinem damaligen \nRechtsgef\u00fchl. \n\nWeitere Fragen betrafen seine Haltung im heutigen \npolitischen System und seine Einsch\u00e4tzung dazu und \nwelche Bedeutung bei der Bewertung die Frage hat, ob \n\ndurch die Berichte Opfer wirklich zu Schaden gekommen \nsind oder h\u00e4tten kommen k\u00f6nnen. \n\nHerr Dr. K\u00fclow bittet am Schluss, seine Verfehlungen von \ndamals vor dem historischen Hintergrund der inzwischen \nvergangenen Zeit und in Abw\u00e4gung seiner Entwicklung \nnach der Wende zu beurteilen.  \n\nIn der 20. Sitzung wird der Antrag von Dr. K\u00fclow ange-\nk\u00fcndigt, folgende zwei Zeugen vor dem Bewertungsaus-\nschuss anzuh\u00f6ren. Erstens Hans-R\u00fcdiger Minow, Korres-\npondent des WDR, der Anfang 1990 eine Fernsehdoku-\nmentation \u00fcber Herrn Dr. K\u00fclow anfertigte, und zweitens \nHerrn Heinz Lichtwark, ehemaliger F\u00fchrungsoffizier von \nHerrn Dr. K\u00fclow. Zus\u00e4tzlich beantragte Herr Dr. K\u00fclow, \ndass sich der Bewertungsausschuss den von Herrn Minow \ngedrehten Film \u201eIch werde k\u00e4mpfen\u201c ansieht, bevor Herr \nMinow befragt wird. \n\nDas kann ich hier ohne Probleme benennen, da beide \nPersonen unmittelbar nach der Befragung im Landtag \n\u00f6ffentlich auftraten. \n\nAllen diesen Antr\u00e4gen ist der Bewertungsausschuss am \n24.04.2007 in seiner 22. Sitzung nachgekommen. Aller-\ndings hatte der Film keinerlei Bezug zu der T\u00e4tigkeit von \nHerrn Dr. K\u00fclow f\u00fcr das MfS. Er stellt lediglich dar, wie \nHerr Dr. K\u00fclow als junger Kommunist versucht, den alten \nverkrusteten SED-Parteiapparat der Hochschule in Leip-\nzig der Neuzeit anzupassen und wie er sich inhaltlich mit \nden neuen Freiheiten auseinandersetzt. \n\nAuch die Befragung von Herrn Minow ergab keinerlei \nHinweise auf die fr\u00fcheren Verstrickungen von Herrn \nDr. K\u00fclow mit dem MfS.  \n\nInteressanter war die Befragung des ehemaligen F\u00fch-\nrungsoffiziers, der klar herausstellte, dass Herr Dr. K\u00fclow \nmit an Sicherheit grenzender Wahrscheinlichkeit davon \nausgehen konnte, dass alle \u00fcber ihn existierenden Unter-\nlagen komplett vernichtet seien. \n\nEs wurde sehr klar, dass die Berichte, die an andere \nDiensteinheiten gingen, nie mit Klarnamen, sondern \nimmer nur mit \u2013 Zitat \u2013 \u201eIM der Abteilung\u201c oder \u2013 weite-\nres Zitat \u2013 \u201eQuelle\u201c gekennzeichnet wurden. \n\nAm 22.05.2007 hat der Bewertungsausschuss in seiner \n24. Sitzung die eigentliche Bewertung vorgenommen. Die \nrestlichen Sitzungen waren der Vorstellung der Be-\nschlussempfehlung und ihrer Abstimmung vorbehalten. \nDabei war es im Bewertungsausschuss strittig, wie \nausf\u00fchrlich und in die Details gehend die Ihnen jetzt \nvorliegende Beschlussempfehlung sein sollte. \n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion) \n\n\u2013 Die Ihnen am Mittwoch vorgelegte Beschlussempfeh-\nlung, Entschuldigung. \n\nDie Vertreter der Linksfraktion wendeten gegen den \nEntwurf der Beschlussempfehlung ein, er entspreche nicht \nden gesetzlichen Anforderungen \u00a7 1 Abgeordnetengesetz \nund den Richtlinien f\u00fcr die T\u00e4tigkeit des Bewertungsaus-\n\n 7060\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 85. Sitzung 6. Juli 2007 \n\nschusses, weil er nicht ausreichend den Gang des Verfah-\nrens, die wesentlichen Ergebnisse der Ermittlung und die \nDarlegungen des Betroffenen darstelle. Die Mehrheit \nfolgte dieser Argumentation jedoch nicht und beschlie\u00dft \ndiese Beschlussempfehlung mit 10 : 1 : 0 Stimmen. \n\nDie f\u00fcr die Bewertung wichtigen Kriterien darf ich Ihnen \nheute ebenfalls nicht nennen, da sie zu den pers\u00f6nlichen \nund internen Informationen geh\u00f6ren. \n\nIn einer Gesamtabw\u00e4gung \u2013 das ist mein letzter Satz \u2013 \nstimmt der Bewertungsausschuss mit 8 : 2 : 0 Stimmen \ndaf\u00fcr, dem Landtag zu empfehlen, Anklage gem\u00e4\u00df Arti-\nkel 118 S\u00e4chsische Verfassung gegen Herrn Dr. K\u00fclow zu \nerheben. \n\nIch bedanke mich bei Ihnen. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU,  \nder FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich frage Herrn Dr. K\u00fclow, ob er \njetzt reden m\u00f6chte. \n\n(Dr. Volker K\u00fclow, Linksfraktion: \nErst Herr Dr. Hahn!) \n\nGut, also Sie jetzt nicht, sondern Herr Dr. Hahn. \n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! Es ist allgemein bekannt, dass die \nLinksfraktion den Artikel 118 der S\u00e4chsischen Verfassung \nf\u00fcr grundgesetzwidrig h\u00e4lt. Aber selbst wenn man dieser \nAuffassung nicht folgen sollte, dann fehlt immer noch ein \ngesetzlich ausgeregeltes Verfahren f\u00fcr die sogenannte \nAbgeordnetenanklage wegen einer fr\u00fcheren Zusammen-\narbeit mit dem Ministerium f\u00fcr Staatssicherheit. Auch \nsind wir dezidiert der Auffassung, dass es mit rechtsstaat-\nlichen Grunds\u00e4tzen v\u00f6llig unvereinbar ist, einem vom \nVolk gew\u00e4hlten Abgeordneten f\u00fcr vermeintliches oder \ntats\u00e4chliches Fehlverhalten, das beinahe 20 Jahre zur\u00fcck-\nliegt, sein Mandat aberkennen zu wollen.  \n\nIm Bewertungsausschuss selbst gab es einmal mehr eine \nganze Reihe formaler Verst\u00f6\u00dfe gegen die vom Landtag \nbeschlossenen Verfahrensrichtlinien, mit denen ich Sie \nhier allerdings nicht weiter behelligen m\u00f6chte, die aber \nnat\u00fcrlich von Belang sein werden, wenn der Fall am Ende \nentgegen aller Vernunft doch wieder beim Landesverfas-\nsungsgericht landen sollte.  \n\nFakt ist, dass es kein anderes Bundesland gibt, in dem \neinem Abgeordneten f\u00fcr Verhalten vor seinem Mandat \nsein Parlamentssitz entzogen werden kann. Vor zwei \nJahren hat sich auch Th\u00fcringen von einem solchen Weg \nverabschiedet, nachdem die dortigen Verfassungsrichter \ndie bis dato geltende Regelung f\u00fcr verfassungswidrig \nerkl\u00e4rt hatten. Allein in Sachsen h\u00e4lt man weiter stur an \neiner \u00dcbergangsbestimmung zur Abgeordnetenanklage \nfest, obwohl bislang alle f\u00fcnf auf dieser Basis angestreng-\nten Verfahren ziemlich kl\u00e4glich scheiterten, und wir sind \nsicher, dass das auch diesmal der Fall sein wird. \n\nDies gilt umso mehr, als der Fall Volker K\u00fclow eine \nganze Reihe Besonderheiten aufweist, von denen die \n\nMitglieder dieses Hauses in der \u00fcberaus d\u00fcrftigen Be-\nschlussempfehlung des Bewertungsausschusses leider so \ngut wie nichts lesen konnten. \n\nBei Volker K\u00fclow waren die wesentlichen Kernfakten vor \nseiner Wahl \u00f6ffentlich bekannt. Er hatte von sich aus \ndar\u00fcber informiert, dass er als Inoffizieller Mitarbeiter in \nder Hauptverwaltung Aufkl\u00e4rung des damaligen Ministe-\nriums f\u00fcr Staatssicherheit t\u00e4tig war. Sein Deckname war \nebenso bekannt wie die ja wohl unbestritten relativ kurze \nDauer der Zusammenarbeit mit dem MfS. \n\nDie Situation im vorliegenden Fall unterschied sich daher \ndeutlich von anderen derartigen Vorg\u00e4ngen, die bisher \nhier im Landtag im Zusammenhang mit dem Artikel 118 \nder S\u00e4chsischen Verfassung behandelt worden sind. Der \nUmstand, dass Herr K\u00fclow als IM t\u00e4tig war \u2013 der erste \nTeil der Voraussetzungen f\u00fcr eine Abgeordnetenanklage \nnach Artikel 118 \u2013, stand nie in Zweifel. Der Betroffene \nhatte zudem wiederholt erkl\u00e4rt und auch \u00f6ffentlich ge-\nmacht, dass dies aus heutiger Sicht wahrlich kein Ruh-\nmesblatt in seiner Biografie darstellt. Umso unverst\u00e4ndli-\ncher ist es, dass der zweite Teil der Voraussetzung f\u00fcr die \nAbgeordnetenanklage, n\u00e4mlich die Abw\u00e4gung hinsicht-\nlich der sogenannten Untragbarkeit einer fortdauernden \nInnehabung des Mandats, weder im Bewertungsausschuss \nnoch in der Beschlussempfehlung Ber\u00fccksichtigung \ngefunden hat. \n\nGrundlage f\u00fcr diese Bewertung ist das sogenannte K\u00f6nig-\nstein-Urteil von 1997, in dem es um den dortigen B\u00fcr-\ngermeister ging, dem MfS-Vorw\u00fcrfe gemacht wurden. \nDamals, vor inzwischen zehn Jahren, scheiterte das \nangestrengte Amtsenthebungsverfahren, weil das Gericht \nkeine Untragbarkeit sah. In dieser zweiten Stufe hat im \n\u00dcbrigen die fr\u00fchere T\u00e4tigkeit f\u00fcr das MfS au\u00dfen vor zu \nbleiben. Hier geht es allein darum, wie sich der Betref-\nfende danach, im Prozess der Wende und in den Struktu-\nren der freiheitlich-demokratischen Grundordnung entwi-\nckelt hat. Genau diese Seite ist im Bewertungsausschuss \nweitgehend ausgeblendet worden. \n\nInsbesondere entlastende Punkte blieben im Beschlusstext \nv\u00f6llig unber\u00fccksichtigt. Deshalb m\u00f6chte ich gerade hierzu \nnoch einiges ausf\u00fchren. \n\nVolker K\u00fclow war eines derjenigen Mitglieder der SED, \ndie nach 1989 hier in Sachsen den PDS-Landesverband \nmit aufgebaut haben. Er \u00fcbernahm innerhalb der Partei \nfr\u00fchzeitig Verantwortung, unter anderem als stellvertre-\ntender Landesvorsitzender. \n\n(Zuruf des Abg. Heinz Eggert, CDU) \n\nBereits vor seiner damaligen Wahl hatte er \u00fcbrigens auch \nauf seine Zusammenarbeit mit dem MfS hingewiesen. \nAufgrund seiner Ausbildung, seines Sachverstandes und \nseiner politischen Kompetenz spielt er seit damals eine \nwichtige Rolle im Landesverband und w\u00e4re durchaus \nauch als Kandidat f\u00fcr ein Parlamentsmandat auf Bundes- \noder Landesebene in Betracht gekommen. \n\nVolker K\u00fclow entschied sich jedoch bewusst f\u00fcr einen \nanderen Weg. \n\n 7061\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 85. Sitzung 6. Juli 2007 \n\nIch erinnere in diesem Zusammenhang auch an Positionen \naus den Wendetagen und Forderungen fr\u00fcherer B\u00fcrger-\nrechtler, dass sich ehemalige Mitarbeiter des MfS zu-\nn\u00e4chst nicht um politische Mandate bewerben, sondern \nein oder zwei Wahlperioden Zur\u00fcckhaltung \u00fcben sollten. \n\n(Zuruf des Abg. Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU) \n\nDerartige Forderungen waren nicht unumstritten und \njuristisch ohnehin problematisch, Herr H\u00e4hle. Fakt ist \naber: Volker K\u00fclow hat genau das getan. Er hat nicht nur \neine oder zwei, nein, er hat sogar drei Wahlperioden auf \neine Kandidatur f\u00fcr einen Parlamentssitz verzichtet  \n\n(Zurufe von der CDU) \n\nund sich beruflich anderweitig orientiert. Ich wei\u00df, dass \ndas Ihre Argumentation st\u00f6rt, aber ich werde es Ihnen \ntrotzdem sagen. \n\n(Volker Bandmann, CDU: Das k\u00f6nnen  \nSie einmal den ehemaligen  \n\nHaftinsassen von Bautzen erz\u00e4hlen!) \n\n\u2013 Herr Kollege Bandmann, erst im Jahre 2004 bewarb \nsich Herr K\u00fclow um ein Mandat im Stadtrat in Leipzig \nund kandidierte erfolgreich f\u00fcr den S\u00e4chsischen Landtag.  \n\nMeine Damen und Herren von den Anklagebef\u00fcrwortern, \nauch wenn Sie hier so murren: Wie viel Zur\u00fcckhaltung \nerwarten Sie eigentlich noch von einem politisch sehr \naktiven Menschen, der sich in die Gestaltung des Landes \neinbringen will?  \n\n(Zuruf des Abg. Rolf Seidel, CDU) \n\nOder pl\u00e4dieren Sie allen Ernstes f\u00fcr die lebenslange \nAberkennung des passiven Wahlrechts f\u00fcr ehemalige \nIMs? Wenn ja, dann sollten Sie das hier ganz offen sagen. \nDas h\u00e4tte allerdings mit rechtsstaatlichen Grunds\u00e4tzen \nnicht mehr viel zu tun. \n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion) \n\nIm \u00dcbrigen \u2013 auch das m\u00f6chte ich noch einmal betonen \u2013 \nist gerade Volker K\u00fclow mit seiner MfS-Vergangenheit \nstets offen umgegangen. \n\n(Rolf Seidel, CDU: L\u00fcge!) \n\nAls er sich im Jahre 2000 entschlossen hat, sich um den \nStadtvorsitz in Leipzig zu bewerben, hat Herr K\u00fclow \u2013 \nauch mit Blick auf die Wahl im Jahre 2004 \u2013 im Febru-\nar 2001 \u00fcber seinen Anwalt bei der Birthler-Beh\u00f6rde \neinen f\u00f6rmlichen Antrag auf Einsichtnahme in die zu \nseiner Person existierenden Unterlagen gestellt, und zwar \nausdr\u00fccklich mit der Begr\u00fcndung, er m\u00f6chte die Akten-\neinsicht zum Zwecke der Offenlegung der Sachverhalte \ngegen\u00fcber den W\u00e4hlerinnen und W\u00e4hlern nutzen. \n\nTrotz Nachfragen wurde ihm mehr als drei Jahre lang die \nbeantragte Akteneinsicht verweigert. Im Juni 2004 \u2013 es \ngab noch immer keine Auskunft \u2013 hat Herr K\u00fclow erneut \neinen Dringlichkeitsantrag gestellt und darauf verwiesen, \ndass er unverz\u00fcglich um Akteneinsicht ersuche, weil er \n\nbeabsichtige, f\u00fcr den Landtag zu kandidieren, und das \nErgebnis der Beauskunftung \u00f6ffentlich machen wolle. \n\n(Zuruf des Abg. Rolf Seidel, CDU) \n\nDaraufhin gab es im August 2004 eine Teilauskunft, \n\n(Rolf Seidel, CDU: Er wollte  \nnur wissen, ob was da ist!) \n\ndie \u00f6ffentlich vorgestellt werden sollte. Auch diese \nM\u00f6glichkeit wurde ihm verwehrt. Die Genehmigung der \nOffenlegung ist durch die Birthler-Beh\u00f6rde verweigert \nworden. \n\n(Rolf Seidel, CDU: Andr\u00e9, das ist pervers! \u2013 \nZuruf des Abg. Frank Kupfer, CDU) \n\n\u2013 Pervers sind Ihre Zwischenrufe, Herr Kollege! \n\n(Zurufe von der CDU) \n\nIch will ganz klar sagen: Wenn ein Abgeordneter die \nBereitschaft zeigt, das offenzulegen, und die Birthler-\nBeh\u00f6rde ihm das verweigert \u2013 die Schriftwechsel liegen \nalle vor \u2013, dann sollten Sie nicht so tun, als wenn Herr \nK\u00fclow nicht bereit gewesen w\u00e4re, vor der Wahl die Dinge \noffenzulegen. \n\nExakt unter diesen Voraussetzungen hat Herr K\u00fclow f\u00fcr \nden S\u00e4chsischen Landtag erstmals kandidiert, nach drei \nWahlperioden bewussten Verzichts und mit dem nachge-\nwiesenen Willen, seine Stasiakten vollst\u00e4ndig zu ver\u00f6f-\nfentlichen. \n\nAngesichts dieses Umstandes und angesichts des Faktes, \ndass der Betreffende alles M\u00f6gliche versucht hat, um sich \njetzt mit fr\u00fcheren Opfern zusammenzusetzen, sich bei \nihnen zu entschuldigen \u2013 dort, wo es pers\u00f6nlich m\u00f6glich \nist \u2013, \n\n(Zuruf des Abg. Heinz Eggert, CDU) \n\nsehen wir als Linksfraktion keinerlei sachliche Rechtferti-\ngung f\u00fcr eine Abgeordnetenanklage. Es dr\u00e4ngt sich \nstattdessen einmal mehr der Eindruck auf, dass hier ein \nparteipolitisches Exempel statuiert werden soll, nicht \nzuletzt auch deshalb, um von den aktuellen Skandalen in \nSachsen ablenken zu k\u00f6nnen. \n\n(Lachen bei der CDU \u2013 Frank Kupfer, CDU: \nDas ist l\u00e4cherlich!) \n\nMeine Damen und Herren! W\u00e4hrend in der s\u00e4chsischen \nKorruptionsaff\u00e4re bis in die letzten Wochen hinein massiv \nAkten vernichtet wurden, penibel auf Datenschutz und die \nVerj\u00e4hrungsfristen \u2013 selbst f\u00fcr schwerste Straftaten \u2013 \ngeachtet wird, \n\n(Zuruf der Abg. Heinz Eggert, CDU) \n\nwerden die IMs von einigen in diesem Haus offenbar als \nvogelfrei betrachtet. \n\n(Heinz Eggert, CDU: Ja, ja!) \n\nW\u00e4hrend die Verfassungsschutzakten, wenn es ins politi-\nsche Konzept passt, selbst von der Regierung massiv in \n\n 7062\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 85. Sitzung 6. Juli 2007 \n\nZweifel gezogen werden, wird der Wahrheitsgehalt von \nStasi-Akten geradezu heroisiert, wenn sie dazu dienen \nk\u00f6nnten, politisch Missliebige zu diskreditieren. Wir sind \nsicher, dass die Mehrheit der Menschen im Land diese \nDoppelmoral durchschaut. \n\n(Lachen des Abg. Rolf Seidel, CDU) \n\nLassen Sie mich abschlie\u00dfend Folgendes betonen: Auch \nin der Linksfraktion gibt es differenzierte Sichten auf \ngeschichtliche Vorg\u00e4nge, auf die DDR-Vergangenheit \nallgemein und zum Thema Staatssicherheit im Besonde-\nren. Dies liegt naturgem\u00e4\u00df am Lebensalter sowie an der \nHerkunft oder Sozialisation der einzelnen Abgeordneten. \nIn einem sind wir uns allerdings einig: Wir lassen uns von \nIhnen weder Ihre Moralvorstellungen aufdr\u00fccken, noch \nwerden wir Ihr einseitiges und zum Teil v\u00f6llig verschro-\nbenes DDR-Geschichtsbild akzeptieren. Wir als LINKE \nhaben in zum Teil sehr schmerzlichen Prozessen unsere \neigene Geschichte intensiv und kritisch aufgearbeitet. \n\n(Rolf Seidel, CDU: Eben nicht!) \n\nDie ehemalige Blockpartei CDU hat eine solche Aufarbei-\ntung bis heute vollst\u00e4ndig verweigert. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion: \nSehr richtig!) \n\nVon daher besitzen gerade Sie keinerlei Legitimation, uns \nirgendwelche Vorschriften zu machen, weder politisch \nnoch personell. \n\n(Volker Bandmann, CDU: Das ist unglaublich!) \n\nDar\u00fcber hinaus sind wir der Auffassung, dass zun\u00e4chst \nwir auf Parteitagen und danach die W\u00e4hlerinnen und \nW\u00e4hler dar\u00fcber entscheiden, wer f\u00fcr uns im S\u00e4chsischen \nLandtag sitzt. Wir k\u00f6nnen und werden nicht akzeptieren, \ndass andere Parteien versuchen, die Zusammensetzung \nunserer Fraktion nach ihren W\u00fcnschen zu beeinflussen.  \n\nIch schlie\u00dfe mit der Bemerkung, dass in einer Frage in \nder Linksfraktion absolute Einigkeit besteht: Sie werden \nuns nicht auseinanderdividieren k\u00f6nnen. Ich erkl\u00e4re in \nRuhe, aber mit allem Nachdruck: Volker K\u00fclow ist \nMitglied der Fraktion DIE LINKE und er wird es bleiben, \negal, was Sie in den kommenden Monaten alles anstellen \nm\u00f6gen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion \u2013 \nZuruf des Abg. Rolf Seidel, CDU) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Herr Dr. K\u00fclow, Sie haben jetzt \ndas Wort. \n\nDr. Volker K\u00fclow, Linksfraktion: Sehr geehrter Herr \nPr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und Herren! In \ndem vorliegenden Antrag auf Erhebung der Abgeordne-\ntenanklage werden von den Unterzeichnern schwere \nGesch\u00fctze gegen mich aufgefahren. In der circa zwei \nSeiten umfassenden Begr\u00fcndung wird insgesamt dreimal \n\nbetont, dass die fortw\u00e4hrende Innehabung meines Abge-\nordnetenmandats \u2013 angeblich \u2013 \u201euntragbar\u201c sei. \n\nAls wesentlichen Grund f\u00fcr dieses bemerkenswerte Urteil \n\u2013 de facto immerhin der lebenslange Entzug des passiven \nWahlrechts f\u00fcr meine Person \u2013 f\u00fchren die Unterzeichner \naus, dass der Abg. Dr. Volker K\u00fclow angeblich bis heute \u2013 \nich zitiere \u2013 \u201ekeine ausreichend kritische Distanz zum \nStaatssicherheitsdienst der ehemaligen Deutschen Demo-\nkratischen Republik und seiner eigenen T\u00e4tigkeit erken-\nnen\u201c lasse. \n\nUm der heute anwesenden \u00d6ffentlichkeit die M\u00f6glichkeit \nzu geben, sich ein eigenes und zugleich m\u00f6glichst authen-\ntisches Urteil \u00fcber meine damaligen Beweggr\u00fcnde und \nheutige Bewertung zur Zusammenarbeit mit der Haupt-\nverwaltung Aufkl\u00e4rung des MfS in den Jahren 1988/1989 \nzu bilden und sich damit zugleich die Frage beantworten \nzu k\u00f6nnen, ob dieser gegen\u00fcber meiner Person ge\u00e4u\u00dferte \nVorwurf wirklich zutrifft, m\u00f6chte ich im Folgenden auf \nmeine Stellungnahmen vor der Landespressekonferenz \nam 15. Februar 2007 und vor dem Bewertungsausschuss \ndes S\u00e4chsischen Landtages am 27. Februar 2007 n\u00e4her \neingehen. \n\nDiese beiden Statements lagen den Mitgliedern des \nHohen Hauses am Mittwochabend vor, als von einer \nMehrheit des Landtages in geschlossener Sitzung die \nAbgeordnetenanklage gegen mich beschlossen wurde. Ich \nhabe, so begann ich seinerzeit meine Stellungnahme im \nBewertungsausschuss, nie einen Hehl aus meiner politi-\nschen Biografie gemacht und bereits im Jahre 1990 der \ns\u00e4chsischen PDS den Fakt meiner Zusammenarbeit mit \ndem MfS offengelegt. \n\n(Widerspruch bei der CDU) \n\nImmerhin war ich \u2013 Herr Kollege Dr. Hahn hat bereits \ndarauf verwiesen \u2013 damals ehrenamtlicher stellvertreten-\nder Landesvorsitzender der PDS Sachsen und zugleich \nBesch\u00e4ftigter im \u00f6ffentlichen Dienst an der Universit\u00e4t \nLeipzig. Diese von mir nicht gescheute Offenheit war \ndamals mit einem erheblichen beruflichen Risiko verbun-\nden.  \n\nZur Bewertung des Anfang 2007 neu von der Birthler-\nBeh\u00f6rde vorgelegten Materials, das ausschlie\u00dflich aus \nden Best\u00e4nden der Hauptverwaltung Aufkl\u00e4rung stammt, \nerkl\u00e4rte ich, dass Teile meiner Akte zweifellos st\u00e4rker \ninnenpolitisch ausgerichtet waren, als es mir bis dahin \nerinnerlich und demzufolge auch mehr als bisher der \n\u00d6ffentlichkeit bekannt war. \n\n(Zuruf des Abg. Heinz Eggert, CDU) \n\nIch r\u00e4umte ein, dass diesbez\u00fcglich offenkundig eine \npartielle Verdr\u00e4ngung stattgefunden hat, die meines \nErachtens auf zwei wesentlichen Aspekten beruhte: a) auf \nder ab Beginn des Jahres 1989 offenkundig immer st\u00e4rke-\nren Einbindung auch der HVA in die gesellschaftlichen \nKonflikte der DDR und damit in repressive Mechanismen \ndes Umgangs mit Kritikern bzw. vermeintlichen Gegnern \ndes Sozialismus. Dieses Umschwenken hatte ich bis \n\n 7063\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 85. Sitzung 6. Juli 2007 \n\nSommer 1989 weitgehend mit vollzogen, wie ich heute \nselbstkritisch konstatieren muss. b) Der partielle Verdr\u00e4n-\ngungsprozess hat aber wohl mehr noch mit meiner dama-\nligen Sicht auf das MfS zu tun. In meinem seinerzeitigen \nVerst\u00e4ndnis von Staatstreue und als \u00fcberzeugter Sozialist \nwollte ich die DDR mit den mir zur Verf\u00fcgung stehenden \nMitteln sch\u00fctzen, da mein Land zunehmend in die Krise \ngeriet. Ich wollte diesem Staat mit Parteilichkeit und \nLoyalit\u00e4t beistehen. \n\nIn dieser Perspektive hatte ich die Zusammenarbeit mit \ndem MfS gewisserma\u00dfen als Parteiarbeit mit anderen \nMitteln verstanden und eine nicht unerhebliche Identifika-\ntion mit dem MfS und der HVA ausgew\u00e4hlt, die bekannt-\nlich nicht ohne Erfolg einen gewissen Mythos pflegte; \nStichwort Markus Wolf. \n\nNicht erst seit heute ist mir klar, dass ich nicht nur \u00fcber \nden Charakter des MfS, sondern auch \u00fcber seine ver-\nmeintliche Unabh\u00e4ngigkeit im Verh\u00e4ltnis zur SED viele \nIllusionen hatte. Dar\u00fcber hinaus war ich damals in einem \nstaatsfixierten und teilweise dogmatischen Denken \ngefangen, in dem individuelle Freiheits- und B\u00fcrgerrechte \nzu wenig z\u00e4hlten. \n\nVieles war von der prinzipiell falschen \u00dcberlegung \nbeherrscht, dass der Zweck die Mittel heiligen d\u00fcrfe. \nDazu z\u00e4hle ich den Vertrauensmissbrauch im privaten \nBereich. In meinem \u00dcbereifer habe ich die vom mensch-\nlichen Anstand gebotenen Grenzen in einigen F\u00e4llen ganz \nklar \u00fcberschritten. \n\nMeine heutige, grunds\u00e4tzlich kritische Position zu Ge-\nheimdiensten gr\u00fcndet auch in der pers\u00f6nlichen Erfahrung, \ndass ein an sich anst\u00e4ndiges Ziel \u2013 der Schutz der eigenen \nGesellschaftsordnung nach au\u00dfen \u2013 durch die Regeln der \nKonspiration fast immer auch zu unanst\u00e4ndigen Schn\u00fcffe-\nleien f\u00fchrt. Wer die Akten allerdings vorurteilsfrei stu-\ndiert, stellt fest, dass ich nicht \u2013 wie mir hier im Hause \nwider besseres Wissen mehrfach unterstellt wurde \u2013 aus \nmateriellen Motiven oder aus Gr\u00fcnden des beruflichen \nFortkommens handelte. \n\n(Vereinzelt Heiterkeit bei der CDU) \n\nF\u00fcr mein Engagement war die Grundidee der ostdeut-\nschen Gesellschaft bestimmend, dass nicht mehr die \nsoziale Herkunft \u00fcber Bildungs- und Aufstiegschancen \nentscheiden darf und der wirtschaftlichen Ausbeutung des \nMenschen durch den Menschen Schranken gesetzt wer-\nden. \n\nMit diesen Gedanken m\u00f6chte ich es mit der direkten \nBezugnahme auf meine Ausf\u00fchrungen im Februar 2007 \nbewenden lassen und noch auf das eingehen, was in den \nf\u00fcnf Monaten geschah, die seitdem ins Land gegangen \nsind. Ich habe in dieser Zeit vor allem eine Vielzahl von \n\u00f6ffentlichen Veranstaltungen bestritten, in denen ich offen \nund selbstkritisch zu allen Fragen Rede und Antwort \nstand. Dar\u00fcber hinaus f\u00fchrte ich pers\u00f6nliche Gespr\u00e4che \nmit insgesamt sieben Betroffenen, mit denen ich Kontakt \nherstellen konnte, um die damaligen Entwicklungen zu \nrekapitulieren und \u00fcber das seinerzeitige Geschehen \n\ngemeinsam mit ihnen nachzudenken. Ich bin sehr froh, \ndass alle sieben Gespr\u00e4chspartner in diesen jeweils f\u00fcr \nbeide Seiten nicht einfachen Treffen meine Bitte um \nEntschuldigung positiv beantwortet haben \u2013 nicht zuletzt \nauch deshalb, weil sich bis heute keiner meiner Ge-\nspr\u00e4chspartner als \u201eOpfer\u201c versteht, zu denen sie von \ninteressierter Seite immer wieder gern stilisiert und damit \nparteipolitisch missbraucht werden. \n\n(Zuruf des Abg. Heinz Eggert, CDU) \n\nDa diese Instrumentalisierung immer wieder \u00f6ffentlich \ngegen mich vorgebracht wurde, erlaube ich mir, aus \neinem Brief zu zitieren, den eine der betroffenen Personen \nan den Bewertungsausschuss geschrieben und mir in \nKopie zur Verf\u00fcgung gestellt hat: \u201eIch habe Volker K\u00fclow \nverziehen \u2013 aus verschiedenen Gr\u00fcnden: Erstens ist mir \nnichts passiert, seine MfS-Berichte sind f\u00fcr mich folgen-\nlos geblieben. Das war nat\u00fcrlich nicht sein Verdienst, \nsondern ein gl\u00fccklicher Zufall. Dessen ist sich  \nVolker K\u00fclow inzwischen bewusst. Es h\u00e4tte auch anders \nkommen k\u00f6nnen, das wissen wir beide. Zweitens habe ich \nihm verziehen, weil ich selbst ein Mensch bin, der Fehler \nmacht, die ich sp\u00e4ter bereue. Wir alle sind auf Vergebung \nangewiesen, darum will auch ich vergeben. In diesem \nSinne halte ich es mit dem Christus-Wort aus dem Johan-\nnesevangelium: \u201aWer unter euch ohne S\u00fcnde ist, der werfe \nden ersten Stein.\u2019\u201c \u2013 So weit das Zitat aus diesem Brief. \n\nF\u00fcr einen derartigen Umgang mit dem Erbe des MfS f\u00fcr \ndie Beurteilung menschlichen Fehlverhaltens mit morali-\nschen Kategorien wie Reue, Vergebung und Gnade \nben\u00f6tigt man keinesfalls ein religi\u00f6s gepr\u00e4gtes Verst\u00e4nd-\nnis unserer Welt. Insbesondere die Mitglieder der  \nSPD-Fraktion darf ich in diesem Zusammenhang auf  \ndie Erkl\u00e4rung des Willy-Brandt-Kreises zum weiteren \nUmgang mit den Stasi-Akten vom 17. Februar 2005 \nverweisen. Egon Bahr, G\u00fcnter Grass, Daniela Dahn, \nFriedrich Schorlemmer und viele andere namhafte Intel-\nlektuelle fordern in diesem bemerkenswerten Papier, mit \nder MfS-Hinterlassenschaft \u201esensibel umzugehen\u201c. Die \nVerfasser kritisieren vor allem eine von der Birthler-\nBeh\u00f6rde und anderen Einrichtungen auf \u201eostdeutsche \nRepressionsgeschichte eingeengte selektive Geschichts-\nschreibung\u201c. Drei Abs\u00e4tze weiter l\u00fcftet dieser kluge Text \nim \u00dcbrigen das eigentliche Geheimnis unserer heutigen \nZusammenkunft, die bekanntlich nicht im luftleeren \nRaum stattfindet \u2013 ich zitiere \u2013: \u201eImmer wieder hat die \nBeh\u00f6rde Personen der Zeitgeschichte demontiert, die sich \ndem herrschenden Zeitgeist nicht gebeugt haben, w\u00e4hrend \neinstige IM, die sich jetzt opportun \u00e4u\u00dfern, in Ruhe \ngelassen wurden.\u201c \n\nWer meint, diese Wertung des Willy-Brandt-Kreises sei zu \nabstrakt gefasst, der bekommt in diesen Wochen in \nSachsen geradezu exemplarischen realpolitischen An-\nschauungsunterricht in Sachen selektive Wahrnehmung \nvon Fakten. \n\nSehr geehrte Damen und Herren! In meiner mittlerweile \n30-j\u00e4hrigen politischen Biografie habe ich inzwischen \n\n 7064\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 85. Sitzung 6. Juli 2007 \n\nmehr als die H\u00e4lfte der Zeit in der Bundesrepublik ver-\nbracht. \n\n(Angelika Pfeiffer, CDU: Weil Sie es m\u00fcssen!) \n\nIch habe mich weiterentwickelt, bekenne mich zu Grund-\ngesetz sowie Rechtsstaat und beanspruche daher f\u00fcr mich, \ndass meine gesamte Entwicklung ber\u00fccksichtigt und \ngewertet wird und nicht nur die anderthalbj\u00e4hrige Zu-\nsammenarbeit mit dem MfS, die mittlerweile 18 Jahre \nzur\u00fcckliegt \u2013 ein Zeitabstand, bei dem nach meinem \nKenntnisstand nahezu alle schweren Straftaten in der \nBundesrepublik l\u00e4ngst verj\u00e4hrt w\u00e4ren. Dies ist einer der \nGr\u00fcnde, warum meine Partei und ich pers\u00f6nlich den \u00a7 118 \nf\u00fcr verfassungswidrig halten und strikt ablehnen. \n\nIch nehme in Anspruch \u2013 damit m\u00f6chte ich zum Ende \nmeiner Rede kommen \u2013, gemeinsam mit vielen anderen \nMitstreiterinnen und Mitstreitern in und au\u00dferhalb meiner \nPartei seit der Wende unumkehrbar den Weg vom dogma-\ntischen zum demokratischen Sozialismus eingeschlagen \nzu haben. \n\n(Vereinzelt Heiterkeit bei der CDU) \n\nIn diesen 17 Jahren, die neben Erfolgen auch Niederlagen \nund R\u00fcckschl\u00e4ge sahen, habe ich in vielen Funktionen, \naber auch als Historiker und Journalist einen bescheide-\nnen Beitrag zu diesem Transformationsprozess geleistet, \nder augenscheinlich von immer mehr Menschen aner-\nkannt wird. Ich bin daher heute, im Jahr 2007, im Unter-\nschied zu den Antragstellern keinesfalls der Auffassung, \ndass ich f\u00fcr ein Mandat im S\u00e4chsischen Landtag angeb-\nlich untragbar sei \n\n(Heinz Eggert, CDU: Aber wir \nsind der Auffassung!) \n\n\u2013 f\u00fcr ein Mandat, das von immerhin fast 24 % der s\u00e4chsi-\nschen W\u00e4hlerinnen und W\u00e4hler verliehen wurde, die 2004 \nf\u00fcr die Landesliste unserer Partei votierten, auf der auch \nmein Name stand, bei dem die Zusammenarbeit mit dem \nMfS hinl\u00e4nglich bekannt war. \n\nIch bitte Sie daher um nicht mehr, aber auch um nicht \nweniger, als diesen klaren Widerwillen zu respektieren. \nWenn Sie bedauerlicherweise heute zu gegenteiligen \nAuffassungen gelangen sollten, bin ich bereit und willens, \nmich gemeinsam mit meiner Partei und meiner Landtags-\nfraktion der Prozedur der Abgeordnetenanklage mit allen \nrechtlichen und politischen Konsequenzen zu stellen und \nauf die abschlie\u00dfende Entscheidung des Landesverfas-\nsungsgerichtes zu vertrauen. \n\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion \u2013 \nPeter Schowtka, CDU: Das gibt es nicht, so viel \n\nFrechheit! \u2013 Zuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion \u2013 Heinz Eggert, CDU: \n\nPorsch sollte nichts dazu sagen! \u2013  \nZuruf des Abg. Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion \u2013 \n\nZuruf von der CDU: Unm\u00f6glich!) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird weiter das Wort ge-\nw\u00fcnscht? \u2013 Bitte, Herr Dr. Gerstenberg. \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Sehr geehrter \nHerr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Es geht \nheute hier um eine Abgeordnetenanklage und jeder unter \nuns hat die M\u00f6glichkeit, ans Mikrofon zu treten. Ich \nw\u00fcrde mir deshalb w\u00fcnschen, dass wir einander mit \ndieser Ruhe und Aufmerksamkeit zuh\u00f6ren wie am Mitt-\nwoch in der nicht \u00f6ffentlichen Sitzung, auch wenn etliche \nAusf\u00fchrungen f\u00fcr einige unter uns schwer ertr\u00e4glich sind. \n\n(Beifall der Abg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE \u2013 \nBeifall bei der CDU und der FDP) \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Ich m\u00f6chte Sie bitten, \nsich kurz an den November 1989 zu erinnern. Die B\u00fcrger-\nrechtsbewegung war damals mit ihren Forderungen zur \nSprecherin der Bev\u00f6lkerungsmehrheit geworden. In \nLeipzig demonstrierten zehntausende Menschen Montag \nf\u00fcr Montag das Ende der DDR ein St\u00fcck mehr herbei. \n\nDie Ereignisse \u00fcberschlugen sich fast. Am 04.11. de-\nmonstrierten eine halbe Million Menschen auf dem \nBerliner Alexanderplatz. Am 09.11. fiel die Mauer. Am \n13.11. hielt Mielke seine legend\u00e4re Rede vor der Volks-\nkammer \n\n(Heiterkeit der Abg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE) \n\nund am 18.11. mussten er und sein MfS dem Amt f\u00fcr \nNationale Sicherheit Platz machen, das wiederum nach \nder Besetzung der Bezirksverwaltungen und Kreisdienst-\nstellen drei Wochen sp\u00e4ter bereits sein Ende besiegelt sah. \n\nIn dieser Zeit arbeitete ein wissenschaftlicher Assistent \nder Universit\u00e4t Leipzig namens Dr. Volker K\u00fclow nicht \nnur an der Marx-Engels-Gesamtausgabe, sondern bis in \ndiese Tage hinein lieferte auch IM \u201eOstap\u201c seine Berichte, \nnahm neue Weisungen des F\u00fchrungsoffiziers entgegen \nund quittierte die Erstattung seiner Auslagen. Er war einer \nvon sch\u00e4tzungsweise 170 000 inoffiziellen und gesell-\nschaftlichen Mitarbeitern, und er war gewiss nicht der \nEinzige, der glaubte, damit seinen Beitrag zum Friedens-\nkampf zu leisten, der den real existierenden Sozialismus \nsch\u00fctzen und vielleicht sogar ein wenig besser machen \nwollte. Aber die Staatssicherheit war keine wohlt\u00e4tige \nOrganisation zur Herstellung der gerechten und solidari-\nschen Gesellschaft, sondern das zentrale Instrument der \nSED zur Unterdr\u00fcckung von Freiheit und Demokratie. \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: Ja!) \n\nJeder Beitrag zu ihren Machenschaften, ob gro\u00df oder \nklein, half, das Schild der Partei zu st\u00e4rken und das \nSchwert zu sch\u00e4rfen. \n\nDie Ablehnung des verhassten Systems der Staatssicher-\nheit durch die Menschen in der DDR galt in besonderem \nMa\u00dfe den Informellen Mitarbeitern. F\u00fcr mich ist das nicht \nverwunderlich; denn deren Zutr\u00e4gerei aus Kreisen der \nFreunde, der Arbeitskollegen, ja selbst aus der eigenen \nFamilie war ein solcher Vertrauensbruch, ein solch niede-\n\n 7065\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 85. Sitzung 6. Juli 2007 \n\nrer Verrat, dass auch heute noch viele diese Machenschaf-\nten als besonders sch\u00e4big empfinden. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der CDU und der FDP) \n\nKein IM hatte Einfluss darauf, was mit seinen Berichten \ngeschah, auch IM \u201eOstap\u201c nicht. Sie konnten folgenlos \nbleiben oder f\u00fcnf Jahre Haft wegen staatsfeindlicher \nHetze nach sich ziehen. Sie konnten auch Ma\u00dfnahmen der \nZersetzung ausl\u00f6sen, wie sie in der Richtlinie 1/76 des \nMfS nachzulesen sind: systematische Diskreditierung des \n\u00f6ffentlichen Rufes, systematische Organisierung berufli-\ncher und gesellschaftlicher Misserfolge zur Untergrabung \ndes Selbstvertrauens, Erzeugen von Misstrauen und \ngegenseitige Verd\u00e4chtigungen. \n\nDas ist ein dunkles Kapitel unserer deutschen Geschichte; \naber diese Geschichte ist nicht abgeschlossen. Sie ist \nh\u00f6chst lebendig in den Opfern, die unter uns leben \u2013 mit \ngebrochenen Biografien und zerst\u00f6rten Lebenschancen. \nVor allem diesen Menschen sind wir es schuldig, dass wir \nuns auch heute noch, im Jahr 2007, mit denen kritisch \nbesch\u00e4ftigen, die auf der Seite der T\u00e4ter standen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der CDU und der FDP) \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Ich muss mich nicht auf \ndie Rechtsprechung der Verfassungsgerichte berufen. Es \nist auch meine pers\u00f6nliche \u00dcberzeugung, dass der Land-\ntag und seine Mitglieder h\u00f6chsten moralischen Anspr\u00fc-\nchen gen\u00fcgen m\u00fcssen. Nur dann kann unser Wirken auch \ndenjenigen B\u00fcrgern des Freistaates zugemutet werden, die \nin der DDR Opfer politischer Willk\u00fcr waren. Im Falle von \nDr. K\u00fclow ist die Tatsache einer wissentlichen und wil-\nlentlichen Zusammenarbeit mit der Staatssicherheit \nunbestreitbar und von ihm auch unbestritten. Aus der Zeit \nseiner IM-T\u00e4tigkeit kann ich beim besten Willen keine \nEntlastungsgr\u00fcnde herauslesen. Er wurde weder im \njugendlichen Alter noch unter Druck angeworben, son-\ndern er ist diesen Pakt offenbar mit h\u00f6chster Bereitwillig-\nkeit eingegangen und er hat auch nicht versucht, sich aus \neigener Kraft aus den Verstrickungen zu befreien, sondern \nder Auftraggeber Stasi ist ihm schlichtweg verloren \ngegangen.  \n\nSeit diesem Ende sind lange 17 Jahre vergangen und wir \nd\u00fcrfen nicht vergessen, dass der Bundesgesetzgeber sich \nurspr\u00fcnglich fraktions\u00fcbergreifend einig war, dass die \nM\u00f6glichkeit f\u00fcr Ausk\u00fcnfte nach dem Stasi-Unterlagen-\nGesetz Ende 2006 auslaufen sollte. Umso wichtiger muss \nf\u00fcr unsere Abw\u00e4gung das Verhalten nach der friedlichen \nRevolution des Jahres 1989, die pers\u00f6nliche Entwicklung \nsein. Dabei sind wir hier im Landtag aber weder in der \nRolle eines Pfarrers noch der unmittelbaren Opfer. Kate-\ngorien wie Gnade und Vergebung sind deshalb hier fehl \nam Platz. Als Landtagsabgeordnete haben wir rechtsstaat-\nliche Grunds\u00e4tze zu beachten, die unsere Demokratie so \nstark machen. Deshalb geh\u00f6rt es zur Abw\u00e4gung, die \npers\u00f6nliche Entwicklung seit 1989 nachzuvollziehen, \nneue Positionen, Einsichten alter Fehler zur Kenntnis zu \nnehmen und das alles in unsere Bewertung einzubeziehen.  \n\nEinsicht oder gar Reue war von Herrn Dr. K\u00fclow f\u00fcr mich \njedoch bis in dieses Jahr hinein nicht wahrzunehmen. \nAufgefallen ist er mir durch das ungenierte Werben des \ndurch ihn gef\u00fchrten Leipziger PDS-Kreisverbandes f\u00fcr \nSprechstunden der sattsam bekannten Traditionsvereine \nder sogenannten bewaffneten Organe der DDR, n\u00e4mlich \nISOR und GRH, zu deren Vorstand der ehemalige Chef \nder Leipziger Stasi-Bezirksverwaltung Generalleutnant \nHummitzsch z\u00e4hlt. Die Leipziger PDS unter Dr. K\u00fclow \nversteht sich offenbar als Scharnier zu den Milieus dieser \nalten Garden. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der CDU) \n\nIm Februar 2007 war Herr K\u00fclow aus den Medien mit \ndem Satz zu vernehmen: \u201eIch war ein engagierter DDR-\nB\u00fcrger und kann auch heute noch alles tragen und vertei-\ndigen, was die HVA gemacht hat.\u201c \n\nSowie des Weiteren: \u201eIch empfinde kein Bedauern \u00fcber \ndas, was ich getan habe.\u201c \n\n(Unerh\u00f6rt! von der CDU) \n\nEine kritische Distanzierung oder gar Reue kann ich aus \ndiesen Worten beim besten Willen nicht erkennen.  \n\n(Caren Lay, Linksfraktion:  \nHaben Sie ihm heute zugeh\u00f6rt?) \n\nSelbst nach der Einsicht in seine Akten formulierte \nDr. K\u00fclow, der zweifellos aus \u00dcberzeugung als gl\u00fchender \nKommunist f\u00fcr die Stasi gearbeitet hat, in seiner Presse-\nerkl\u00e4rung vom 16. Februar 2007: \u201eIn diesem \u00dcbereifer \nhabe ich die vom menschlichen Anstand gebotenen \nGrenzen in einigen F\u00e4llen ganz klar \u00fcberschritten.\u201c \n\nNein, Herr Dr. K\u00fclow, auch hier irren Sie. Es geht nicht \nnur um einige F\u00e4lle. Die vom menschlichen Anstand \ngezogene Grenze gebot es, \u00fcberhaupt nicht als Spitzel zu \narbeiten. Niemand war gezwungen, diese Grenze zu \n\u00fcberschreiten, auch \u00fcberzeugte Sozialisten nicht. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \nder CDU, der SPD und der FDP) \n\nVer\u00e4nderung in der Haltung von Dr. K\u00fclow habe ich dann \nerstmals w\u00e4hrend der mehrst\u00fcndigen Befragung im \nBewertungsausschuss wahrgenommen. Dort gab er eine \ndifferenziertere Sicht zu erkennen, auch selbstkritische \nEinsch\u00e4tzungen. Dar\u00fcber hinaus sprechen f\u00fcr Herrn \nDr. K\u00fclow aus meiner Sicht zwei Dinge: Er hat nach den \nMedienver\u00f6ffentlichungen zu den neu aufgefundenen \nAkten das Gespr\u00e4ch mit den von seinen IM-Berichten \nBetroffenen gesucht und versucht, sich zu entschuldigen, \nund er hat sich in einer \u00f6ffentlichen B\u00fcrgerversammlung \nder Diskussion auch mit Stasiopfern gestellt. Das ist f\u00fcr \nehemalige IMs alles andere als selbstverst\u00e4ndlich und es \nist auch alles andere als leicht. Dass er diese beiden \nsteinigen Wege der pers\u00f6nlichen Aufarbeitung geht, daf\u00fcr \nspreche ich ihm ausdr\u00fccklich meinen Respekt aus. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Ich habe hier in diesem \nHaus bereits bei anderer Gelegenheit gesagt, dass es f\u00fcr \nmeine Bewertung wesentlich ist, wie offen und ehrlich \n\n 7066\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 85. Sitzung 6. Juli 2007 \n\nehemalige Stasimitglieder mit dieser Vergangenheit \numgehen. Besonders interessiert mich diese Frage bei \neinem Politiker, der auf der Website zur Bundestags-\nwahl 2005 betonte, dass ihm Werte und Ziele wie \u201eMen-\nschenw\u00fcrde und Einhaltung der Menschenrechte\u201c sowie \n\u201eOffenheit und Toleranz\u201c besonders wichtig sind. \nDr. K\u00fclow hat in den letzten Jahren geradezu mit der \nOffenlegung der dunklen Seite seiner Biografie gewor-\nben. Bevor ich dazu spreche, lassen Sie mich bitte zuerst \nmit einigen Behauptungen aufr\u00e4umen, bevor diese zu \nLegenden werden: \n\nErstens. Mit einer Kandidatur habe er bewusst wegen \nseiner Stasiverstrickung bis 2004 gewartet, wie es Herr \nBartl und heute Andr\u00e9 Hahn hier im Landtag erkl\u00e4rt \nhaben. Da glaube ich doch eher Herrn Dr. K\u00fclow bzw. \nseiner politischen Biografie, in der nachzulesen ist: \nBundestagskandidat 1990, 1994, 2002. \u2013 Wie es da mit \nder Offenlegung war, w\u00e4re zu hinterfragen. Von einem \ndemutsvollen Warten kann zumindest nicht die Rede sein. \n\n(Zurufe von der CDU: L\u00fcgen! L\u00fcgner!) \n\nDie zweite Behauptung: Der Minow-Film \u201eIch werde \nk\u00e4mpfen\u201c dokumentiert K\u00fclow als Hoffnungstr\u00e4ger f\u00fcr \neinen demokratischen Sozialismus. \u2013 W\u00e4hrend dieser \nDreharbeiten lag aber seine Stasizutr\u00e4gerschaft noch in \nden letzten Z\u00fcgen, deren Zielpersonen in nicht geringem \nMa\u00dfe eigene Genossen waren, deren Ideale vom Sozia-\nlismus in die Br\u00fcche gegangen waren. Oder es waren \nMenschen wie die in der \u201eInitiative zur demokratischen \nErneuerung unserer Gesellschaft\u201c, von deren Flugblatt-\naufruf zur Demonstration am 70. Jahrestag der Ermor-\ndung von Liebknecht und Luxemburg K\u00fclow damals eine \nDistanzierung erwartete. Recht auf freie Meinungs\u00e4u\u00dfe-\nrung, Versammlungs- und Vereinigungsfreiheit, Presse-\nfreiheit und Zulassung der Zeitschrift \u201eSputnik\u201c und \nkritischer sowjetischer Filme, das waren die Forderungen, \nf\u00fcr die sich die Organisatoren auf Rosa Luxemburg und \ndie Verfassung der DDR beriefen. Wenn es Hoffnungstr\u00e4-\nger f\u00fcr eine bessere DDR gab, dann waren es diese \nMenschen und nicht Herr K\u00fclow. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der CDU und der SPD) \n\nDie dritte Behauptung schlie\u00dflich: Die Arbeit der HVA \nhabe sich zum Schutz der DDR nach au\u00dfen gerichtet und \nsei deshalb anders zu werten. \u2013 Am Fall K\u00fclow wird \ndeutlich, wie sehr auch die HVA im Rahmen des MfS \nnach innen gewirkt und zur Repression beigetragen hat. \nF\u00fcr den konkreten Fall hei\u00dft das: Aus der Traum vom \nJames Bond der DDR. \u00dcbrig bleibt ein gew\u00f6hnlicher \nSpitzel. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der CDU  \nund des Abg. Gunther Hatzsch, SPD) \n\nNun zur Frage des offenen Umgangs. Die Offenlegung \nseiner Spitzelarbeit vor den W\u00e4hlerinnen und W\u00e4hlern las \nsich im Wahlkampffaltblatt 2004 so: \u201eDurch meine \nwissenschaftliche Mitarbeit an der internationalen Marx-\nEngels-Gesamtausgabe war ich auch im Ausland t\u00e4tig und \n\nhatte in diesem Zusammenhang ab 1988 Kontakte zur \nHauptverwaltung Aufkl\u00e4rung des MfS.\u201c \n\nIn Anbetracht der vorliegenden Sachverhalte kann ich nur \nsagen: Das ist keine Offenheit, das ist gr\u00f6\u00dftm\u00f6gliche \nBesch\u00f6nigung der Realit\u00e4t. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der CDU und der SPD) \n\nOb gegen\u00fcber der \u00d6ffentlichkeit oder im Bewertungsaus-\nschuss \u2013 Dr. K\u00fclow hat nach meiner \u00dcberzeugung stets \nnur das offenbart, was ohnehin nicht l\u00e4nger zu leugnen \nwar. \n\n(Zuruf von der CDU: Das ist richtig!) \n\nLange hatte ich gewisse Zweifel, ob die Ursache daf\u00fcr \nnicht doch Verdr\u00e4ngung oder Vergessen sein kann. Von \ndiesen Zweifeln hat mich \u2013 Ironie der Geschichte! \u2013 sein \nF\u00fchrungsoffizier befreit. Seit dessen Zeugenaussage bin \nich \u00fcberzeugt: Dr. K\u00fclow konnte sicher darauf vertrauen, \ndass seine Akten vernichtet sind, dass alles f\u00fcr ihn getan \nwurde, was getan werden konnte, damit er unenttarnt \nbleibt. Deshalb lautet meine Schlussfolgerung in dieser \nAngelegenheit: Dr. K\u00fclow hat sein Mandat nicht mit \nOffenheit errungen, sondern mit Vertuschung erschlichen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der CDU und der SPD) \n\nSelbst in seiner eigenen Partei muss Dr. K\u00fclow nach den \nBeschl\u00fcssen zur Offenlegung der politischen Biografie in \neinem solchen Fall die Vertrauensfrage stellen. Umso \nmehr steht er nach dieser langen Zeit des Verschweigens \nund Leugnens in der Pflicht gegen\u00fcber den B\u00fcrgerinnen \nund B\u00fcrgern unseres Landes.  \n\nDeshalb habe ich mich im Ergebnis meiner Abw\u00e4gung \ndaf\u00fcr ausgesprochen, dass dieser Landtag als gew\u00e4hlte \nVertretung des Volkes eine Abgeordnetenanklage erhebt. \nIch vertraue darauf, dass in den Beratungen des Ge-\nsch\u00e4ftsordnungs- und Immunit\u00e4tsausschusses allen \nFaktoren Rechnung getragen wird: der pers\u00f6nlichen \nEntwicklung und der Haltung von Dr. K\u00fclow ebenso wie \nden Fragen der Menschlichkeit und der historischen \nGerechtigkeit. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \nder CDU, der SPD und der FDP) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Die NPD-Fraktion hat Redebe-\ndarf angemeldet. Herr Petzold, bitte. \n\nWinfried Petzold, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen \nund Herren! Der Bewertungsausschuss hat seine Ent-\nscheidung getroffen bez\u00fcglich der Beurteilung der T\u00e4tig-\nkeit des Abg. K\u00fclow f\u00fcr das Ministerium f\u00fcr Staatssicher-\nheit der fr\u00fcheren DDR. Mit der Empfehlung auf Erhebung \neiner Abgeordnetenanklage gegen den Abgeordneten der \nLinkspartei.PDS Dr. K\u00fclow gab der Bewertungsausschuss \neine Empfehlung an alle Abgeordneten des Landtages. \n\nF\u00fcr die NPD-Fraktion war die Zustimmung hier im \nPlenum zur Erhebung der Abgeordnetenanklage gegen \nDr. K\u00fclow nach der vorliegenden Faktenlage gegeben. \nEin altes deutsches Sprichwort sagt: Der gr\u00f6\u00dfte Lump im \n\n 7067\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 85. Sitzung 6. Juli 2007 \n\ndeutschen Land, das ist und bleibt der Denunziant. \u2013 Dies \nsei vorangestellt. Doch zeigt sich hier nur eine Facette der \nGesamtproblematik. \n\n(Zuruf der Abg. Caren Lay, Linksfraktion) \n\nGeradezu unertr\u00e4glich bei der Bewertung einer geheim-\ndienstlichen T\u00e4tigkeit in diesem Fall eines Mitglieds  \ndes S\u00e4chsischen Landtages ist die Heuchelei der CDU, \ndie glaubt, sie k\u00f6nnte auf der Stasiverstrickung des  \nAbg. K\u00fclow ihr schwarzes S\u00fcppchen kochen. Meine \nDamen und Herren von der CDU, wenn es Ihnen nutz-\nbringend erscheint, sind Sie doch jederzeit bereit, die \nDienste von Denunzianten und \u00dcberl\u00e4ufern in Anspruch \nzu nehmen. Wer mit Denunzianten und Spitzeln zusam-\nmenarbeitet, meine Damen und Herren von der CDU, \nwird selbst zum Mitt\u00e4ter.  \n\nDie Entstehungsgeschichte der politischen Justiz in der \nNachkriegszeit auf deutschem Boden bietet viele Beispie-\nle daf\u00fcr, wie Recht in Unrecht und Unrecht in sogenann-\ntes Recht verbogen wurde. So war es in der DDR und so \nist es in der BRD. So war es bei den Roten und so ist es \nbei den Schwarzen.  \n\n(Heinz Eggert, CDU: Einfach ein dummer Nazi! \u2013 \nZuruf des Abg. Karl Nolle, SPD) \n\nSpitzelsysteme und ihre Zutr\u00e4ger bek\u00e4mpft die NPD \nunterschiedslos mit der gleichen Entschiedenheit, gleich-\ng\u00fcltig, ob sie nun rot oder schwarz lackiert sind.  \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nHerr Innenminister Buttolo sprach neulich im Zusam-\nmenhang mit dem s\u00e4chsischen Korruptionsskandal davon, \ndass ihn die ihm bekannten Akten anwidern w\u00fcrden. Was \nuns als nationale Opposition anwidert, ist die Doppelz\u00fcn-\ngigkeit der CDU in Bezug auf die MfS-Vergangenheit des \nAbg. Dr. K\u00fclow.  \n\nSie m\u00f6chten sich hier als Sauberm\u00e4nner darstellen, \nbef\u00fcrworten aber \u00fcberall sonst einen \u00dcberwachungsstaat, \nder in seiner technischen Perfektion die fr\u00fchere DDR wie \neinen Spielplatz geheimdienstlicher Dilettanten aussehen \nl\u00e4sst. Sie vergie\u00dfen Krokodilstr\u00e4nen wegen der operativen \nMa\u00dfnahmen der Stasi und sind heute doch ohne mit der \nWimper zu zucken bereit, Ihrem politischen Gegner das \nGleiche anzutun. Sie tun das bereits \u00fcberall dort mit Flei\u00df, \nwo Sie die Verf\u00fcgungsgewalt \u00fcber das Innenministerium \nund die Geheimdienste haben. Die heutige Bespitzelung \nvon B\u00fcrgern durch V-Leute des sogenannten Verfassungs-\nschutzes oder die fr\u00fchere Ausforschung durch Informelle \nMitarbeiter des Ministeriums f\u00fcr Staatssicherheit der \nehemaligen DDR sind doch prinzipiell dasselbe, und zum \nTeil gibt es ja noch personelle \u00dcberschneidungen zwi-\nschen IMs und V-Leuten. \n\nMan kann und man muss Herrn K\u00fclow vorwerfen, dass er \nim Auftrag der DDR-Staatssicherheit andere ausgeforscht \nund ihnen dadurch geschadet hat. Eines kann man ihm \njedoch nicht vorwerfen: Er ist zweifellos kein Wendehals. \nEr steht zu seinen \u00dcberzeugungen. Einmal Kommunist \u2013 \n\nimmer Kommunist. F\u00fcr uns Nationalisten ist ein ehrlicher \nFeind berechenbarer als ein falscher Freund. \n\n(Beifall bei der NPD \u2013 Heinz Eggert, CDU: \nEinmal Nazi, immer Nazi! \u2013 \n\nZuruf des Abg. Karl Nolle, SPD) \n\nDie nationale Opposition sieht den Fall ganz n\u00fcchtern. \nHeute auf der Siegerseite der Geschichte zu sein bedeutet \nnoch lange nicht, dass man es morgen auch noch ist. Im \nGegensatz zu anderen war der Abg. Dr. K\u00fclow einfach \nnicht wendig genug, schnell die Seiten zu wechseln, \n\n(Zuruf des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\nw\u00e4hrend einige, die es im \u00f6ffentlichen Dienst ganz nach \noben schaffen, ja bekanntlich gar kein Hehl daraus ma-\nchen, dass ihnen Privilegien wichtiger sind als Prinzipien \nund Gewissen. \n\nDemonstrativ wurden einige Informelle Mitarbeiter nach \nlangen Querelen verdienterma\u00dfen aus den \u00c4mtern gejagt, \nw\u00e4hrend hochrangige Stasibonzen noch immer in ihren \nPositionen verbleiben. Tausende ehemalige hauptamtliche \nStasikader sowie Informanten und SED-Zutr\u00e4ger befinden \nsich heute noch in Amt und W\u00fcrden. Immer dreister treten \nStasioffiziere in der \u00d6ffentlichkeit auf und verh\u00f6hnen ihre \nOpfer, wie das im vergangenen Jahr bei einer Veranstal-\ntung in der Gedenkst\u00e4tte f\u00fcr die Opfer der kommunisti-\nschen Diktatur in Berlin-Hohensch\u00f6nhausen im ehemali-\ngen Stasigef\u00e4ngnis geschah. \n\nWie m\u00fcssen sich Menschen f\u00fchlen, die jahrelang in den \nKerkern der SED schmachten mussten, wenn sie lesen, \ndass sich ausgerechnet Herr Gauck, der fr\u00fchere Leiter der \ngleichnamigen Beh\u00f6rde zur Aufarbeitung der Stasiunter-\nlagen, \u00f6ffentlich f\u00fcr einen jetzt als Eiskunstlauftrainer \nt\u00e4tigen ehemaligen Informellen Mitarbeiter des Ministeri-\nums f\u00fcr Staatssicherheit einsetzt? Dieser Trainer hatte \nnachweislich jahrelang Sportkameraden bespitzelt und auf \nwiderliche Art und Weise denunziert.  \n\nDamit noch nicht genug: Sogar bei der Birthler-Beh\u00f6rde \nin Berlin sind 57 ehemalige hauptamtliche Mitarbeiter \nund zwei ehemalige Informelle Mitarbeiter des Ministeri-\nums f\u00fcr Staatssicherheit besch\u00e4ftigt. Bis zum Jahr 2010 \nplant die Birthler-Beh\u00f6rde die Halbierung ihrer Stellenan-\nzahl auf 1 600 Mitarbeiter. Von den Beh\u00f6rdenstandorten \nim Freistaat Sachsen \u2013 Leipzig, Chemnitz und Dresden \u2013 \nsoll lediglich ein Standort als zentral erhalten bleiben. \nDen ehemaligen MfS-Mitarbeitern der Birthler-Beh\u00f6rde \ndroht laut Information der Presse vom 31.05.2007 jedoch \nkeine Entlassung. \n\nAber warum in die Ferne schweifen? Sieh, das B\u00f6se liegt \nso nah! Wie viele ehemalige Angeh\u00f6rige der stasigef\u00fchr-\nten Abteilung K1 der DDR-Kriminalpolizei wurden denn \nin den Personenschutz des ehemaligen s\u00e4chsischen \nMinisterpr\u00e4sidenten Kurt Biedenkopf \u00fcbernommen? Wie \nist es beispielsweise erkl\u00e4rbar, dass nach einer Stellung-\nnahme des S\u00e4chsischen Staatsministers des Innern vom \n29. M\u00e4rz 1994 zu einer Gro\u00dfen Anfrage der SPD-Fraktion \nzur Personalpolitik im S\u00e4chsischen Staatsministerium des \n\n 7068\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 85. Sitzung 6. Juli 2007 \n\nInnern, Drucksache 1/4326, im Staatsministerium des \nInnern zum damaligen Zeitpunkt 362 Mitarbeiter, davon \n328 Beamte auf Probe, besch\u00e4ftigt wurden, die nachge-\nwiesenerma\u00dfen Inoffizielle Mitarbeiter der Ministeriums \nf\u00fcr Staatssicherheit der DDR waren? Weitere \n161 Bedienstete des SMI, davon 119 Beamte auf Probe, \nwaren zuvor hauptamtliche Mitarbeiter des Ministeriums \nf\u00fcr Staatssicherheit der DDR. Darunter befanden sich \nzwei Oberstleutnante, sieben Majore und 25 Hauptleute. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion: \nAlle von Eggert eingestellt!) \n\nVier Personen geh\u00f6rten zuvor der Arbeitsgruppe des \nehemaligen Ministers f\u00fcr Staatssicherheit der DDR, \nMielke, an. 74 Personen waren in der Abteilung M, \nPostkontrolle, besch\u00e4ftigt und 15 in den Bezirksverwal-\ntungen des MfS t\u00e4tig. \n\nAuf meine Kleine Anfrage hin, wie viele dieser Personen \ngegenw\u00e4rtig noch Beamte des Freistaates Sachsen sind, \nantwortete die Staatsregierung in der Drucksache 4/6331 \nam 5. Oktober 2006, dass eine Beantwortung der Frage \nnicht m\u00f6glich sei. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Das ist aber auch seltsam!) \n\nWeil die entsprechenden Unterlagen nach der Auswertung \nf\u00fcr die Gro\u00dfe Anfrage nicht mehr ben\u00f6tigt wurden, seien \nsie bereits 1995 vernichtet worden. Aktenvernichtung hat \nin Sachsen also durchaus eine lange Tradition, wie man \nsieht. \n\nWo bleibt hier der Aufschrei der CDU, wenn ganze \nMinisterien offensichtlich stasiverseucht sind? \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nGeradezu paradox erscheint es, dass ausgerechnet jene \nKreise und Parteien, die nach \u00fcber 60 Jahren immer noch \ndeutsche Soldaten des Zweiten Weltkriegs verfolgen, nur \n17 Jahre nach dem Ende der kommunistischen Diktatur in \nMitteldeutschland nach einem Schlussstrich rufen.  \n\nSolange bei der Bewertung historischer Vorg\u00e4nge derarti-\nge ideologisch motivierte Ungleichgewichte herrschen, \nkonnten wir als NPD-Fraktion keine andere Entscheidung \ntreffen, als im vorliegenden konkreten Fall f\u00fcr die Abge-\nordnetenklage gegen den Abgeordneten der Linksfraktion \nVolker K\u00fclow alias \u201eOstap\u201c zu stimmen. \n\n\u00dcber das weitere Schicksal des Abg. Dr. K\u00fclow m\u00f6gen \ndie Richter des S\u00e4chsischen Verfassungsgerichts ent-\nscheiden. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile das Wort dem \nAbg. Eggert. \n\nHeinz Eggert, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \nHerren! Ich bin nicht der Meinung, dass die Akte des \neinen IMs gegen die Akte des anderen IMs aufzuwiegen \nund aufzurechnen ist. Ich kenne sehr wohl Akten, auch \n\naus meiner eigenen Akte heraus, von Leuten, die f\u00fcr die \nStaatssicherheit gearbeitet haben, bei denen ich heute \nsagen w\u00fcrde: Das ist zu vernachl\u00e4ssigen. Sie haben an der \nStelle \u2013 das kann ich selbst beurteilen \u2013 weniger geschrie-\nben, als sie wussten, weil sie durch au\u00dfergew\u00f6hnliche \nUmst\u00e4nde zu dieser Arbeit mit der Staatssicherheit ge-\nzwungen wurden. \n\nMan muss im Fall K\u00fclow heute mit einigen Legenden \naufr\u00e4umen.  \n\nErstens. Es hat in der DDR viel mehr Leute gegeben, die \neine Arbeit mit der Staatssicherheit abgelehnt haben, \nwenn sie angefragt wurden, als Leute, die zugestimmt \nhaben.  \n\n(Beifall bei der CDU, den GR\u00dcNEN \nund vereinzelt bei der SPD) \n\nDas muss man einmal feststellen, weil oftmals aus dem \nWesten Deutschlands der Verdacht aufkommt, dass wir \n17 Millionen Stasispitzel gewesen w\u00e4ren. Ich sage aber \ngleich dazu: Wir sind auch keine 17 Millionen Wider-\nstandsk\u00e4mpfer gewesen. Da sind hinterher auch einige \nLegenden gestrickt worden. \n\nZweitens. Herr K\u00fclow, ich habe Ihnen sehr genau zuge-\nh\u00f6rt. Man kann an manchen Stellen fast geneigt sein, \nIhnen zu vertrauen, wenn man nur die Akte nicht kennen \nw\u00fcrde.  \n\nWer 1990 in der PDS gesagt hat, dass er f\u00fcr die Staatssi-\ncherheit gearbeitet hat und er sich dessen nicht sch\u00e4mt, ist \nautomatisch in den Vorstand gekommen. \n\n(Heiterkeit bei der CDU und  \nvereinzelt bei der Linksfraktion) \n\nDaf\u00fcr gab es viel Beifall: Das ist einer, der steht zur \nGeschichte, der \u00e4rgert sich nicht dar\u00fcber. Der ist weiter \ndabei. \n\nWenn die Stasi nicht gestorben w\u00e4re, w\u00fcrden Sie heute \nnoch schreiben.  \n\n(Heinz Lehmann, CDU: Richtig!) \n\nDas ist der einzige Fakt, der Sie am Weiterschreiben \nhinderte.  \n\nJetzt sage ich noch etwas in Richtung Linksfraktion: Es \ngibt sehr viele Kollegen in dieser Partei, die ich sehr \nsch\u00e4tze.  \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion: \nNennen Sie keine Namen!) \n\n\u2013 Nein, Ihren Namen w\u00fcrde ich dabei nicht nennen, \nHerr Hahn. Ihr Name w\u00fcrde da nie auftauchen, aber nicht \naus ideologischen, einfach aus charakterlichen Defiziten, \ndie Sie haben.  \n\nIch will fortsetzen. Es gibt einige in der Partei, die ich \nsehr sch\u00e4tze, die auch in der Demokratie angekommen \nsind. Es sind auch einige dabei, die 1989, als die Dinge \nalle am Wanken waren, sehr genau in ihren eigenen \nParteigruppierungen dar\u00fcber gesprochen haben, was denn \n\n 7069\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 85. Sitzung 6. Juli 2007 \n\nmomentan in der SED falsch l\u00e4uft und was sie ver\u00e4ndern \nm\u00fcssen. Ich wundere mich, dass sie nicht aufstehen und \nsagen, genau dieser K\u00fclow hat unsere Arbeit damals, in \ndiesen Tagen, weiter an die Staatssicherheit gegeben, hat \nuns an dieser Stelle denunziert.  \n\nIch kann den jungen Kollegen der Fraktion der Linken \neinfach nur einmal die Vorstellung offerieren, sich vorzu-\nstellen, sie w\u00e4ren 1989 Studenten gewesen und h\u00e4tten mit \nHerrn K\u00fclow zu tun gehabt. Er h\u00e4tte \u00fcber sie Berichte \ngeschrieben und die DDR h\u00e4tte noch weiter bestanden. \nWenn, wie Herr K\u00fclow sagt, kein Schaden entstanden ist, \ndann nicht, weil er so f\u00fcrsorglich geschrieben hat, sondern \nweil dieser Staat hinterher keine M\u00f6glichkeiten mehr \nhatte, in der Auswertung repressiv zu werden.  \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nDenn auch das ist eine Legende, die hier aufgebaut wird. \n\nEine weitere Legende ist, Herr K\u00fclow h\u00e4tte ehrlicherseits, \nweil er nicht mehr genau wusste, was er irgendwann \neinmal geschrieben h\u00e4tte \u2013 ausgerechnet ein Historiker, \nder ansonsten ein gutes Ged\u00e4chtnis f\u00fcr alles und f\u00fcr nichts \nhat, wie wir wissen \u2013 eine Anfrage an die Gauck- oder \nBirthler-Beh\u00f6rde gestellt, um sich selbst zu offenbaren. \nHerr K\u00fclow, Sie haben einfach nur angefragt,  \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion: Nein!) \n\nob das stimmt, was Ihnen Ihr F\u00fchrungsoffizier gesagt hat \nund die Akten wirklich vernichtet sind und nichts mehr \nauftauchen muss, wof\u00fcr Sie irgendwann einmal gerade-\nstehen m\u00fcssen. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD \u2013 \nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion: \nWoher haben die Pfarrer ihr Wissen?) \n\n\u2013 Ich h\u00f6re Ihnen ja gern und stundenlang zu. Ich meine, \nes sollten sich an dieser Stelle nicht nur alte Spitzel mit \nZwischenrufen melden. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDas \u201ealt\u201c war nicht auf Ihr Alter bezogen.  \n\nWir m\u00fcssen einfach einer bewussten Legendenbildung, \nwie sie auch gerade von diesen Truppen von Herrn K\u00fclow \nin Leipzig intensiv unterst\u00fctzt und momentan in die \nGesellschaft getragen wird, entgegentreten. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD \u2013 \nZuruf von der CDU: So ist es!) \n\nJetzt kommt der letzte Punkt. Ich wei\u00df, dass ich mich \ndamit wiederhole. Ich bin immer noch der Meinung, dass \nehemalige Spitzel, die anderen geschadet haben \u2013 interes-\nsant war ja, dass Herr Hahn darauf hingewiesen hat, dass \nes Opfer gegeben hat; Herr K\u00fclow hat das bestritten \u2013, \ndass diejenigen, die heute im Parlament sitzen, nicht von \nden Steuergeldern ihrer ehemaligen Opfer ihren Arbeits-\nplatz finanziert bekommen sollten.  \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD, \nder FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile Frau Windisch, CDU-\nFraktion, das Wort. \n\nUta Windisch, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehr-\nten Damen und Herren! Das Aussprechen einer Be-\nschlussempfehlung auf Einreichung eines Verfahrens zur \nAberkennung des Mandats f\u00e4llt niemandem, der in diesem \nBewertungsausschuss gesessen hat, leicht. Wir sind uns \ndieser schweren Verantwortung durchaus im Klaren.  \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion: Das ist neu!) \n\nDer Bewertungsausschuss hat seine Arbeit \u2013 Herr Hahn, \ndas wissen Sie ganz genau \u2013 sehr gewissenhaft gemacht \nund sehr sorgf\u00e4ltig die von Herrn K\u00fclow vorgelegten \nStellungnahmen gepr\u00fcft und gegen die Aktenlage abge-\nwogen. Aber diese war eben so erdr\u00fcckend, dass kein \nanderes Resultat herauskommen konnte.  \n\nIch denke, alle, die diese Debatte jetzt verfolgt haben, \nwerden mir recht geben, dass die Arbeit im Bewertungs-\nausschuss nicht vergn\u00fcgungsteuerpflichtig ist. Deshalb \ndr\u00e4ngeln sich auch nicht viele Kollegen da hin, in diesem \nAusschuss mitzuarbeiten. \n\nBeim Lesen der Akten und auch bei den beiden Debatten-\nbeitr\u00e4gen des Betroffenen und des Kollegen Hahn war bei \nmir nach 17 Jahren wieder dieser W\u00fcrgegriff der Be-\nklemmung aus dieser Zeit da.  \n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion) \n\nDas Erschrecken \u00fcber die Banalit\u00e4t und Subtilit\u00e4t der \nVorgehensweise und die Angst davor kommen wieder \nhoch, dass sich so etwas wiederholen k\u00f6nnte. Davor \nbewahre uns der Himmel und unsere wehrhafte Demokra-\ntie. \n\n(Beifall bei der CDU, der Linksfraktion, \nder SPD, der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nDie Frage, mit der wir uns in der \u00d6ffentlichkeit auseinan-\ndersetzen m\u00fcssen und bei der sicher viele unserer Zeitge-\nnossen auch nachfragen, ist: Soll ein solches Verfahren \n17 Jahre nach der friedlichen Revolution noch eingeleitet \nwerden? Die Frage, die f\u00fcr uns heute steht, ist eben, \ninwiefern dieser lange Zeitablauf relevant f\u00fcr die Ein-\nleitung dieses Verfahrens und ob der Zeitablauf von \nerheblicher Bedeutung ist.  \n\nDie schon zitierte arbeitsrechtliche Rechtsprechung und \nder Charakter des Artikels 118 unserer Verfassung als \n\u00dcbergangsbestimmung legen eine solche m\u00f6gliche \nErw\u00e4gung nahe. Aber diese Argumentation ber\u00fccksichtigt \ngerade nicht die besondere hervorgehobene Bedeutung, \ndie f\u00fcr das Funktionieren unseres demokratischen  \nGemeinwesens das Vertrauen in die Integrit\u00e4t aller  \nMitglieder des Parlaments besitzt. \n\nDas einschl\u00e4gige Urteil des Bundesverfassungsgerichtes \nbzw. dessen Argumentation ist der Beschlussempfehlung \n\n 7070\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 85. Sitzung 6. Juli 2007 \n\nbeigef\u00fcgt und von jedem nachzulesen. Dort ist noch \neinmal explizit klargestellt worden, dass aktive T\u00e4tigkeit \nf\u00fcr den Unterdr\u00fcckungsapparat einer Diktatur und die \ngleichzeitige Mitgliedschaft in einem mit besonderem \nVertrauen betrachteten Repr\u00e4sentativorgan wie dem \nLandtag sich in der Demokratie gegenseitig strikt aus-\nschlie\u00dfen. \n\nJa, Freiheit und Unterdr\u00fcckung passen nicht zusammen. \nDas ist ein unaufl\u00f6sbarer Widerspruch. Die Zeitabl\u00e4ufe, \ndie hier angef\u00fchrt werden, relativieren doch auch nicht \ndie Folgen bei den Opfern. So beschreibt zum Beispiel \nder bekannte Hallenser Psychotherapeut Prof. Maatz, \nwelche schweren psychischen Belastungen aus dem \nDDR-Regime heute noch nachwirken. Ich zitiere nur ein \nganz kurzes St\u00fcck, und das insbesondere f\u00fcr die jungen \nParlamentsmitglieder und vielleicht auch f\u00fcr die Kolle-\ngen, die eine andere Sozialisation vor 1990 hatten, als wir \nsie erlebt haben. Prof. Maatz schreibt: \u201eWer nie erlebt hat, \nwas es hei\u00dft, wenn alles vorgeschrieben ist, was man \nsehen, h\u00f6ren, denken, sprechen, f\u00fchlen oder tun darf, der \nwird kaum ahnen, was das SED-Regime in den K\u00f6rpern \nund Seelen derer angerichtet hat, die ihm unterworfen \nwaren. Diese Wirkungen l\u00e4hmen vermutlich \u00fcber mehrere \nGenerationen auch Kinder und Kindeskinder ...\u201c So viel \nzu den Zeitabl\u00e4ufen. \n\nDeshalb ist es nur legitim, bei der Abw\u00e4gung der Argu-\nmente nicht nur die schnelle Rehabilitation der T\u00e4ter, \nsondern auch die Belange der Opfer im Auge zu haben. \nKollege Heinz Eggert hat es gerade noch einmal geschil-\ndert. \n\nWir stehen als CDU-Fraktion in unserer Verantwortung \nf\u00fcr das Erbe der friedlichen Revolution und wir stehen in \nder Pflicht, die Lehren aus Diktaturen zu ziehen. Von \ndieser Pflicht kann uns der Zeitablauf nicht befreien.  \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nHerr Kollege Hahn, ich kann mich auch nicht daran \nerinnern, dass die B\u00fcrgerrechtler 1990 eine Frist vorgege-\nben h\u00e4tten, wie viele Wahlperioden sich jemand enthalten \nsollte, ein \u00f6ffentliches Amt anzustreben. Es geht auch \nnicht darum, wie es von der Linksfraktion gesagt worden \nist, einen missliebigen Oppositionspolitiker mundtot zu \nmachen. Was jemand denkt, ist in der Demokratie v\u00f6llig \negal. Es geht um die nachgewiesene bewusste und finale \nT\u00e4tigkeit f\u00fcr das MfS. Nichts anderes haben wir hier zu \nbewerten. Dies ist nachgewiesen und wurde auch von \nHerrn Dr. K\u00fclow selbst nicht bestritten.  \n\nWenn er behauptet, mit seiner Vergangenheit offen umge-\ngangen zu sein, insbesondere, diese vor der Wahl 2004 \nbekannt gemacht zu haben, dann ist das eben nur ein Teil \nder Wahrheit, denn in seinem Wahlflyer bzw. auf der \nHomepage war zu lesen, er sei 1988 von der HVA zur \nGewinnung von Auslandskontakten angesprochen wor-\nden, ohne weiter ins Detail zu gehen. Damit hat er ledig-\nlich die T\u00e4tigkeit f\u00fcr die HVA einger\u00e4umt und so den \nAnschein erwecken wollen, er sei f\u00fcr die Auslandsaufkl\u00e4-\nrung, also f\u00fcr die in manchen Kreisen sogar bewunderten \n\n\u201eJungs von Markus Wolf\u201c und nicht gegen seine Mitb\u00fcr-\nger, t\u00e4tig gewesen. \n\nDie Akten der Birthler-Beh\u00f6rde brachten dann aber etwas \nanderes zutage. Das kann er doch selbst vor der Land-\ntagswahl 2004 nicht vergessen haben; denn tats\u00e4chlich \nwar er \u2013 unabh\u00e4ngig von seiner rein organisatorischen \nZuordnung zur HVA \u2013 im Inland, nachgewiesenerma\u00dfen \ngegen Freunde, Kollegen, Studenten, Professoren, Be-\nkannte oder sogar Verwandte, t\u00e4tig! Er entfaltete seine \nSpitzelt\u00e4tigkeit innerhalb der DDR und letztendlich nur \ndort, und das wussten seine W\u00e4hler zu diesem Zeitpunkt \nnicht. Diese T\u00e4tigkeit hat er auch nicht selbst aufgedeckt, \nsondern erst zugegeben, als die Akten diese bedr\u00fcckende \nBeweislage offenbart haben. Hier setzt die Kritik des \nBewertungsausschusses ein. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDas ist nicht der f\u00fcr eine positive Zukunftsprognose \nn\u00f6tige offene und kritische Umgang mit der Vergangen-\nheit! Auch dazu noch ein Zitat von Dr. K\u00fclow: \u201eEs hat \nmir eingeleuchtet, dass es solche Aufgaben gibt. Ich fand \nes in Ordnung und finde es auch heute noch.\u201c Nach seiner \nErkl\u00e4rung dem Ausschuss gegen\u00fcber steht das Bekenntnis \nzu Grundgesetz und Rechtsstaat. Rechtsstaat und Grund-\ngesetz auf der einen Seite, Verteidigung von illegaler \nGewinnung teils vertraulicher Informationen und deren \nWeitergabe \u2013 sollte das ein Charakterfehler sein, m\u00f6gli-\ncherweise auch heute noch? \u2013 auf der anderen Seite. Das \nist ein Anachronismus! \n\nMir stellt sich noch die Frage: Wog sich Herr Dr. K\u00fclow \ndeshalb in Sicherheit, weil er bei der HVA gef\u00fchrt wurde \nund davon ausgehen konnte, dass deren Aktenbest\u00e4nde \nnach allgemeiner Auffassung vernichtet waren? K\u00f6nnen \nnun, nachdem die Birthler-Beh\u00f6rde \u00fcber modernste \nTechnik verf\u00fcgt, die selbst aus Schnipseln wieder lesbares \nMaterial erstellt, m\u00f6glicherweise neue Dokumente auf-\ntauchen? \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion: In Sachsen \nwerden gen\u00fcgend Schnipsel verbreitet!) \n\nHerr Dr. K\u00fclow, darauf h\u00e4tten wir gern von Ihnen selbst \nhier und heute noch eine Antwort, weil diese f\u00fcr das \nweitere Verfahren von Bedeutung sein k\u00f6nnte. \n\n(Beifall bei der CDU und den GR\u00dcNEN) \n\nHerr Dr. K\u00fclow ist durch das, was er tat, eben nicht der \nvon ihm selbst dargestellte Prototyp des engagierten \nDDR-B\u00fcrgers, sondern er ist der Typ des dienstbeflisse-\nnen oder \u2013 man kann auch sagen \u2013 karrieregeilen  \nMitarbeiters der Staatssicherheit. Er sagt, er hatte keine \nVorteile. Welcher Student konnte ins NSW reisen? Wer \nbekam eine Dienstreise nach London? Ich nicht! Und \nviele andere sicher auch nicht. Wer hat um den Preis einer \nin Aussicht gestellten besseren Wohnung in Berlin diese \ngleich dem MfS f\u00fcr konspirative Zwecke angeboten? \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich denke, bei \nHerrn Dr. K\u00fclow hat der innere Kompass versagt und es \nhat das versagt, was ein normaler Mensch als Werteger\u00fcst \n\n 7071\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 85. Sitzung 6. Juli 2007 \n\nhat und was er unter Anst\u00e4ndigkeit im Umgang mit seinen \nMitmenschen versteht. Genau an dieser Stelle, wo es um \ndie Mitarbeit mit dem MfS ging, konnten damals selbst \n\u00fcberzeugte Sozialisten \u2013 ich habe solche auch in meiner \nfr\u00fcheren Arbeit gekannt \u2013 die scharfe Grenze ziehen und \nNein sagen. Diese Grenze ist von Ihnen wissentlich und \naus eigenem Antrieb \u00fcberschritten worden. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Bevor ich zum \nSchluss komme, noch ein Wort an die Linksfraktion \nselbst: Warum setzen Sie auf Ihre Listen immer wieder \nKandidaten mit dieser Vergangenheit? \n\n(Beifall bei der CDU und den GR\u00dcNEN \u2013 \nZuruf des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NDP) \n\nIch will Ihnen ein Zitat vorhalten, das ich im \u201eStadtmaga-\nzin Leipzig\u201c gelesen habe. Dort wird Herr K\u00fclow folgen-\nderma\u00dfen beschrieben: \u201eIn seiner Partei gilt er als Zucht-\nmeister, der einen harten Kurs gegen j\u00fcngere, progressive \nKr\u00e4fte f\u00e4hrt.\u201c Deshalb mein Appell an diese progressiven \nKr\u00e4fte in der Linksfraktion \u2013 sollte es sie denn geben \u2013: \nMachen Sie sich frei von solchen Zuchtmeistern! \n\n(Zurufe von der Linksfraktion \u2013 \nHolger Apfel, NPD: Schauen Sie sich an!) \n\nSetzen Sie auf unbelastete Kr\u00e4fte und unterst\u00fctzen Sie uns \nin diesem Verfahren nach Kr\u00e4ften! Damit k\u00f6nnen Sie Ihre \nReformbereitschaft unter Beweis stellen. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der CDU, den GR\u00dcNEN \nund der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Das Wort hat der Abg. G\u00fcnther. \n\nTino G\u00fcnther, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \ngeehrte Damen und Herren! Herr Porsch, ich h\u00e4tte mir in \ndieser Problematik und zu diesem Sachverhalt von Ihnen \ndie gleichen Reaktionen wie von Ihrem Amtskollegen aus \nSachsen-Anhalt zu einem \u00e4hnlichen Problem gew\u00fcnscht. \nIn diesem Jahr traf es dort den Chef der IHK. Er wurde \nenttarnt. Der Fraktionschef der Linken, Wulf Gallert, \nsagte: \u201eIch finde es daneben, dass sich Herr Hickmann, \nChef der IHK, in der Opferrolle sieht. Er kann doch gar \nnicht wissen, was mit seinen Informationen passiert ist.\u201c \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion: \nNa und, haben wir das nicht gesagt?!) \n\nGallert erkl\u00e4rte, in der Vergangenheit sei bei bedeutend \ngeringeren Belastungen mit Menschen h\u00e4rter umgegangen \nworden. Solch eine Reaktion h\u00e4tte ich mir hier auch \ngew\u00fcnscht. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nUm es ganz deutlich zu sagen: Die knapp zweij\u00e4hrige \nT\u00e4tigkeit als IM dauerte aus einem einzigen Grund nur \nzwei Jahre: weil die DDR dann weg war \u2013 schlicht und \nergreifend \u2013, sonst w\u00e4re es weitergegangen. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion: \nKein Mensch hat etwas anderes gesagt! \n\nSie sollten zuh\u00f6ren!) \n\n\u2013 Herr Porsch, Sie erinnern mich immer mehr an einen \nschlechten Rotwein: Der Abgang ist ganz mies. \n\n(Heiterkeit und Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nAls einziges Argument kam heute, dass Herr K\u00fclow 1990, \n1994 und 1999 auf eine Kandidatur f\u00fcr den S\u00e4chsischen \nLandtag verzichtet hat. Wo bitte sind die Beweise daf\u00fcr, \ndass Herr K\u00fclow verzichtet hat aus dem Grund heraus, \nweil er fr\u00fcher IM-Spitzel war? Wo ist das hinterlegt? Gibt \nes Argumente daf\u00fcr? \n\n(Rico Gebhardt, Linksfraktion: Weil er  \nals Direktkandidat kandidiert hat!) \n\n\u2013 Also hat er doch kandidiert? \u2013 Das N\u00e4chste ist, Herr \nK\u00fclow sprach im Ausschuss und auch hier wieder von \npartieller Verdr\u00e4ngung der Tatsachen, was er 1988 und \n1889 gemacht hat. Partielle Verdr\u00e4ngung \u2013 aber auf der \nanderen Seite hat er bekannt. Was denn nun? Hat er \nverdr\u00e4ngt oder hat er bekannt? Es gibt nur eines von \nbeiden. Man kann es nicht vermischen. \n\nDas N\u00e4chste, was mich auch verwundert hat, ist: Warum \nhaben Sie, Herr K\u00fclow, 2005 \u2013 als wir das erste Mal im \nBewertungsausschuss gesessen haben \u2013 nicht gesagt, dass \nnoch mehr kommen kann? Sie k\u00f6nnen es doch nicht \nverdr\u00e4ngt haben, dass noch mehr dabei gewesen ist! 2005 \nsa\u00dfen wir im Keller \u00fcber den Akten und haben \u00fcber das \nProblem gesprochen. Wir haben gefragt: Ist noch mehr? \nSie haben gesagt: nein. Das war eine L\u00fcge! \n\nSehr geehrter Andr\u00e9 Hahn, das Argument, dass wir jetzt \nden Ausschluss aus dem Parlament nur deswegen machen \nw\u00fcrden, weil die aktuellen Skandale vorhanden seien, ist \nfalsch! \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion: \nDas haben wir auf die CDU gem\u00fcnzt!) \n\nNoch nicht einmal die CDU kann das machen. Im Januar \ntauchten die Akten zu Dr. K\u00fclow auf. Es gibt da keinen \nZusammenhang. Das ist schon ein mieses Argument! \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU, der SPD, \nden GR\u00dcNEN und der Staatsregierung) \n\nHerr K\u00fclow, Sie haben hier das Wort \u201eVergebung\u201c in den \nMund genommen. Vergebung kann man nicht einklagen. \nVergebung kann man nicht verlangen. Ich bete und hoffe, \ndass die Verfassungsrichter in Leipzig richtig entscheiden, \nund ich hoffe, dass sie es dieses Mal nicht an Formsachen \nbeurteilen, sondern dass es diesmal eine Verhandlung um \nder Sache willen gibt. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU \nund der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile das Wort der Abg. \nLay. \n\n 7072\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 85. Sitzung 6. Juli 2007 \n\nCaren Lay, Linksfraktion: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \nverehrten Damen und Herren und Vorrednerinnen und \nVorredner! Ihre Argumentationen lauten im Kern immer \nwieder: Dr. K\u00fclow war f\u00fcr die Stasi t\u00e4tig, aus den Akten \ngehen schwere Vorw\u00fcrfe gegen ihn hervor; deshalb darf \ner heute nicht als Abgeordneter im S\u00e4chsischen Landtag \nsitzen. \u2013 So der Kernbestandteil Ihrer Argumentation. \n\nIch halte diese Gedankenf\u00fchrung f\u00fcr denkbar schlank, \ndenn eine Beurteilung vorwiegend nach dem Kriterium \nder Vorw\u00fcrfe nach Aktenlage zu machen greift nach \nmeiner Meinung zu kurz. Es gibt weitere Kriterien, auf \ndie ich jetzt eingehen werde und \u00fcber die Sie vielleicht \nauch noch einmal nachdenken sollten, einfach weil sie \nuns das Verfassungsgericht f\u00fcr die Anwendung des \nArtikels 118 der S\u00e4chsischen Verfassung aufgegeben hat. \n\nDa w\u00e4re als Erstes der Umgang mit der T\u00e4tigkeit als IM \nzu nennen. Sie, die Sie heute die Abgeordnetenanklage \neinleiten wollen, sollten sich an dieser Stelle vielleicht \nauch einmal einigen, was Sie erz\u00e4hlen. In der Vergangen-\nheit haben einige von Ihnen gesagt \u2013 ich meine vor allen \nDingen den Abg. Eggert im Ohr zu haben \u2013: Wenn man \ndoch nur alles zugeben w\u00fcrde, wenn man sagen w\u00fcrde, ja, \nich war bei der Stasi, ich habe damals daran geglaubt, \nweil ich von diesem System \u00fcberzeugt war, aber ich wei\u00df \nheute, dass es falsch ist \u2013 ja, dann w\u00fcrde die Welt ganz \nanders aussehen, dann w\u00fcrden wir das jetzt ganz anders \nbewerten, dann k\u00f6nnten wir Gnade walten lassen. \n\n(Zuruf des Abg. Heinz Eggert, CDU \u2013 \nGegenrufe von der Linksfraktion) \n\nGenau das hat Volker K\u00fclow aber getan. Trotzdem kom-\nmen Sie zu keinem anderen Urteil, trotzdem gew\u00e4hren Sie \nkeine Gnade, keine Vergebung. \n\nDen beiden Rednern von den GR\u00dcNEN und von der FDP, \nKollegen Gerstenberg und Kollegen G\u00fcnther, muss ich \nsagen, dass ich es bemerkenswert finde und \u2013 das muss \nich Ihnen ganz ehrlich sagen \u2013 dass ich auch kein Ver-\nst\u00e4ndnis daf\u00fcr habe, dass Sie heute gesagt haben, dass Sie \ndie Kriterien von Gnade und Vergebung f\u00fcr die falschen \nKriterien, f\u00fcr die falsche Kategorie halten. Ich muss Ihnen \nsagen, dass mich diese Aussagen auch pers\u00f6nlich entt\u00e4u-\nschen. Insofern habe ich das Gef\u00fchl, dass das Urteil auch \nimmer schon im Vorhinein feststeht. \n\n(Widerspruch bei der CDU und der FDP) \n\nEinmal Stasi, immer Stasi, mit der Konsequenz der \newigen Verdammnis \u2013 das ist doch der Kern der heutigen \nAussage. \n\n(Zurufe von der CDU und den GR\u00dcNEN) \n\nDa liegt nat\u00fcrlich auch der Verdacht nahe, dass Sie die \nArgumente so einsetzen, wie Sie sie gerade brauchen. Ich \nkann nur sagen, glaubw\u00fcrdig finde ich das nicht. \n\n(Uta Windisch, CDU, tritt ans Mikrofon.) \n\nIch gestatte die Zwischenfrage, Frau Kollegin. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Einen Augenblick, bitte \u2013 bitte \nsch\u00f6n. \n\nUta Windisch, CDU: Frau Lay, wenn Sie von Gnade und \nVergebung sprechen, geben Sie mir dann darin recht, dass \nder Begriff Reue zu diesem Dreigestirn geh\u00f6rt? Geben Sie \nmir auch darin recht, dass jemand nicht bereut, der sagt, \ner w\u00fcrde das heute wieder tun? \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nCaren Lay, Linksfraktion: Ich gebe Ihnen durchaus \nrecht darin, dass zum Begriff der Gnade auch der Begriff \nder Reue geh\u00f6rt, aber ich gebe Ihnen nicht darin recht, \ndass Sie Volker K\u00fclow mit einem veralteten Zitat zitieren. \nIch werde im Laufe meiner Rede auch noch zu anderen \nStellen in seinen Ausf\u00fchrungen kommen. Ich m\u00f6chte Sie \nfragen: Haben Sie heute genau zugeh\u00f6rt? Er hat sich \nheute sehr kritisch mit seiner Biografie auseinandergesetzt \nund er hat davon gesprochen, dass er sich bei den Betrof-\nfenen entschuldigt hat, dass er das Gespr\u00e4ch mit ihnen \ngesucht hat. Ich h\u00e4tte es nur anst\u00e4ndig gefunden, Frau \nWindisch, ich h\u00e4tte es einfach fair gefunden, wenn Sie \nwenigstens das anerkannt h\u00e4tten. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der Linksfraktion) \n\nMeine Damen und Herren, was lernen wir aus den offen-\nkundigen Fehlern der DDR? Ein konsequentes Bekenntnis \nzur Rechtsstaatlichkeit, w\u00fcrde ich meinen. Das lernen wir \ndaraus, ganz zu Recht. Aber dann muss man das auch \nkonsequent tun. Die Grunds\u00e4tze des Rechtsstaates gelten \nf\u00fcr jeden, ob derjenige einem passt oder nicht. Deswegen \ngelten sie auch f\u00fcr ehemalige Mitarbeiter der Staatssi-\ncherheit. Das ist nun einmal so. \n\nMan muss das, was Volker K\u00fclow gemacht hat, nicht gut \nfinden, \u00fcberhaupt nicht. Man muss auch die Stasi nicht \ntoll finden, im Gegenteil. Aber daraus den Entzug des \nMandats von Volker K\u00fclow abzuleiten, das ist eine ganz \nandere Sache. Das ist auch der Punkt, in dem wir uns hier \nunterscheiden. \n\nMeine Damen und Herren, der Rechtsstaat kennt Prinzi-\npien. Das eine Prinzip ist das der Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit. \nDazu hat Volker K\u00fclow selbst gesprochen. Da stehen \nanderthalb Jahre gegen 17 Jahre. \n\nEs gilt das Prinzip der Bew\u00e4hrung. Volker K\u00fclow hat sich \n17 Jahre lang in der Demokratie bew\u00e4hrt. Das k\u00f6nnen Sie \ndoch nicht einfach vom Tisch wischen. \n\n(Zuruf des Abg. Heinz Eggert, CDU) \n\nEs gilt \u00fcbrigens auch das Prinzip der Verj\u00e4hrung, das \nPrinzip, dass selbst schwerstes kriminelles Verhalten \nirgendwann nicht mehr vorzuwerfen ist, dass es nicht \nmehr zum Nachteil verwendet werden kann. Ein Tot-\nschl\u00e4ger kann 15 Jahre nach seiner Tat wieder im Parla-\nment sitzen. Jemand, der vor 17 Jahren einen Bericht \ngeschrieben hat, soll das nicht k\u00f6nnen. \n\nMeine Damen und Herren, nur Mord verj\u00e4hrt nicht. Sie \nk\u00f6nnen das einfach niemandem vermitteln. Ich halte das \n\n 7073\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 85. Sitzung 6. Juli 2007 \n\nf\u00fcr unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig. Sie m\u00fcssen einem Menschen doch \nnach 17 Jahren noch einmal eine Chance geben. Das \ngebietet doch die Menschenw\u00fcrde und das gebietet der \nAnstand. \n\n(Peter Wilhelm Patt, CDU: Aber nicht im \nParlament! \u2013 Gegenrufe von der Linksfraktion) \n\nViele derjenigen, die f\u00fcr das Stasi-Unterlagen-Gesetz \nwaren, viele derjenigen, die sich in der Tradition der \nB\u00fcrgerbewegung sehen, auch Mitglieder von B\u00dcND-\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, haben sich deswegen gegen eine \nVerl\u00e4ngerung des Stasi-Unterlagen-Gesetzes ausgespro-\nchen. Sie haben gesagt: Ja, 15 Jahre lang hatte dieses \nGesetz seine Berechtigung, aber danach m\u00fcssen wir auch \nandere Formen in der Auseinandersetzung mit der Ge-\nschichte finden. Wie k\u00f6nnen Sie denn einerseits diese \nPosition vertreten \u2013 m\u00f6chte ich fragen \u2013, gleichzeitig aber \nauf der Grundlage einer solchen Verl\u00e4ngerung eine \nAbgeordnetenanklage einleiten? Das geht doch nicht. \n\nSchlie\u00dflich, meine Damen und Herren, lautet ein Grund-\nprinzip der Demokratie: Die W\u00e4hlerinnen und W\u00e4hler \nsind der Souver\u00e4n, und sie haben Volker K\u00fclow in den \nS\u00e4chsischen Landtag gew\u00e4hlt, ob Ihnen das passt oder \nnicht. \n\n(Peter Wilhelm Patt, CDU:  \nSie haben ihn auf die Liste gesetzt!) \n\n\u2013 In einem demokratischen Verfahren, wie auch viele \nAbgeordnete Ihrer Fraktion auf der Grundlage der Verfas-\nsung und der geltenden Gesetze gew\u00e4hlt wurden. \n\n(Heinz Eggert, CDU: Die W\u00e4hler \nhaben aber seine Akte nicht gekannt!) \n\n\u2013 Sie haben es in Kenntnis seiner IM-T\u00e4tigkeit getan. \n\n(Heinz Eggert, CDU: Nein!) \n\nEs ist doch erw\u00e4hnt worden, dass er auf seinem Wahlflyer \ndarauf hingewiesen hat. \n\n(Zurufe von der CDU) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Meine Damen und Herren, wenn \njemand eine Frage an die Rednerin hat, sollte er ans \nMikrofon gehen. \n\nCaren Lay, Linksfraktion: Sie k\u00f6nnen das auch doof \nfinden, aber es steht Ihnen nicht zu, den W\u00e4hlerwillen \nr\u00fcckg\u00e4ngig zu machen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der Linksfraktion) \n\nDer Rechtsstaat gilt f\u00fcr alle, meine Damen und Herren. Er \nmuss auch f\u00fcr ehemalige Mitarbeiterinnen und Mitarbei-\nter des MfS gelten, die sich in der Demokratie bew\u00e4hrt \nhaben, und das hat Volker K\u00fclow. \n\nMeine Damen und Herren, die Linksfraktion hat deswe-\ngen erkl\u00e4rt, dass sie die offene und kritische Erkl\u00e4rung \nvon Volker K\u00fclow begr\u00fc\u00dft. Er hat sich zu seiner Motiva-\ntion ge\u00e4u\u00dfert. Er hat gesagt, dass es kein Ruhmesblatt \nwar. Er hat Fehler einger\u00e4umt. Er hat sich bei den Betrof-\n\nfenen entschuldigt. Er hat Gespr\u00e4che mit den Betroffenen \ngesucht. Er hat Sie \u00fcbrigens auch zu einer Diskussion \neingeladen. Diese Einladung haben Sie ausgeschlagen. \nSie h\u00e4tten ja kommen und die kritische Auseinanderset-\nzung suchen k\u00f6nnen, so wie ich es auch getan habe. \n\nAus diesen Gr\u00fcnden, meine Damen und Herren, lehnen \nwir die Einleitung der Abgeordnetenklage ab. Ich kann \nden Kolleginnen und Kollegen nur empfehlen, die Argu-\nmente, die ich genannt habe, noch einmal zu \u00fcberdenken. \n\nMeine Damen und Herren, ich habe die Meinung der \nFraktion ge\u00e4u\u00dfert. Ich will nicht vers\u00e4umen, noch einige \npers\u00f6nliche Worte auszusprechen. \n\nMeine kritische Haltung zur Stasi und auch zur DDR ist \nallgemein bekannt. \n\n(Unruhe bei der CDU \u2013 Lachen des Abg. \nHolger Apfel, NPD \u2013 Prof. Dr. Peter Porsch, \n\nLinksfraktion: Sie wissen es nat\u00fcrlich besser!) \n\nIch stehe dazu und lasse mich da, Frau Kollegin  \nWindisch, \u00fcbrigens auch von niemandem z\u00fcchtigen. Es ist \nauch kein Geheimnis, dass Volker K\u00fclow und ich, was \ndiese Fragen und was die innerparteilichen Str\u00f6mungs-\nauseinandersetzungen anbelangt, h\u00e4ufig unterschiedliche \nMeinungen haben. Das geh\u00f6rt zur innerparteilichen \nPluralit\u00e4t. \n\nTrotzdem m\u00f6chte ich eines ganz deutlich sagen: Volker \nK\u00fclow hat in diesem Prozess, hat in der Auseinanderset-\nzung mit seiner IM-T\u00e4tigkeit, hat in seiner Auseinander-\nsetzung mit der Abgeordnetenanklage in meinen Augen \nganz deutlich gewonnen. Ich wei\u00df, ich habe es erlebt, dass \nihm die Auseinandersetzung mit der IM-T\u00e4tigkeit, die \nAuseinandersetzung mit den Betroffenen auch pers\u00f6nlich \nnahegegangen ist. Sie selbst haben \u00e4ltere Zitate von \nVolker K\u00fclow gebracht und Sie haben andere Aussagen \nvon Volker K\u00fclow heute wieder h\u00f6ren k\u00f6nnen. Da muss \nIhnen doch der Unterschied bewusst geworden sein. Das \nm\u00fcssen Sie doch gemerkt haben. \n\nIch wei\u00df auch, dass Volker K\u00fclow sich in dieser Ausei-\nnandersetzung eine sehr kritische Position zum MfS und \nzu seiner eigenen T\u00e4tigkeit erarbeitet hat. Er hat f\u00fcr mich \nglaubw\u00fcrdig dargestellt und bewiesen, dass er sich von \neinem dogmatischen zu einem demokratischen Sozialisten \nweiterentwickelt hat. Ich bin davon \u00fcberzeugt, dass \nVolker K\u00fclow einen langen Weg der Auseinandersetzung \nhinter sich hat. Das respektiere ich, das achte und das \nsch\u00e4tze ich. Ich finde, Sie k\u00f6nnten so fair sein, das auch \neinmal anzuerkennen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile das Wort dem Abg. \nGerlach. \n\nJohannes Gerlach, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Nachdem ich vorhin als \nEinreicher meinen Redebeitrag gehalten habe, m\u00f6chte ich \njetzt sehr pers\u00f6nlich ganz speziell auf das eingehen, Frau \n\n 7074\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 85. Sitzung 6. Juli 2007 \n\nLay, was Sie gesagt haben und was auch Herr Dr. K\u00fclow \nangemahnt hat. \n\nSie nehmen die Begriffe Gnade, Reue und Vergebung auf. \nIch gehe als bekennender Christ auf diese Problematik \nein, sage aber ganz klar, dass ich keinerlei theologische \nAusbildung habe. Es ist Ihr gutes Recht, dass Sie von uns \nallen einfordern, dass wir uns zu dem Prinzip Vergebung \nbekennen. Jawohl, das ist richtig. Vergebung geht f\u00fcr \nmich in einer pers\u00f6nlichen Beziehung. Ich habe das selbst \ndurch. Ich habe eine Akte mit 2 000 Seiten, in der unter \nanderem einige Leute auftauchen, die bei mir aus- und \neingegangen sind. Das war eine schwere Auseinanderset-\nzung, die durchzustehen war. Es war auch schwer, denen \nzu sagen, ich schau dich wieder an und du kannst in \nmeiner Familie wieder ein- und ausgehen, auch wenn das \neine oder andere schiefgegangen ist. Jawohl, das geht, \nund darauf haben IMs oder welche Verfehlungen Leute \nauch immer gemacht haben, ein Recht, von anderen \nVergebung zu erwarten. Ob der andere dazu in der Lage \nist, ist eine andere Geschichte. \n\nIm gleichen Atemzug, und zwar einen Absatz tiefer, sagen \nSie, der Rechtsstaat kenne Prinzipien. Als Nichttheologe \nsage ich Ihnen, f\u00fcr mich kennt Gott nur ein Prinzip, und \ndas hei\u00dft Liebe und daraus folgende Vergebung. Mit der \ngleichen Berechtigung k\u00f6nnten Sie zum Innenminister \ngehen und ihn auffordern, alle Leute aus dem Knast zu \nentlassen, die ihm sagen, dass es ihnen leidtue. \n\n(Vereinzelt Widerspruch bei der Linksfraktion) \n\n\u2013 Wenn das konsequent durchdacht wird. Moment. Sie \nk\u00f6nnen gern ans Mikrofon treten. \n\nSie berufen sich auf den Rechtsstaat, in dem es Fristen \nund Ma\u00dfst\u00e4be der Beurteilung gibt. Hier geht es darum, \ndass Menschen, die er angesprochen hat und wof\u00fcr er \nmeinen Respekt hat, in einer ganz pers\u00f6nlichen Art und \nWeise \u2013 wir kennen nicht alle Akten, davon bin ich \n\u00fcberzeugt, wo niemand direkt zu Schaden gekommen ist, \naber das ist nicht der Verdienst von Dr. K\u00fclow, sondern \ndas hat sich aus den Umst\u00e4nden so ergeben \u2013 ihm diese \nVergebung aussprachen. Diese Vergebung kann aber das \nParlament nicht aussprechen. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion, \n steht am Mikrofon.) \n\nDamit bin ich bei Herrn Hahn. Herr Hahn, ich wei\u00df nicht, \nvon welcher B\u00fcrgerbewegung Sie vorhin gesprochen \nhaben, in der Sie waren. In der B\u00fcrgerbewegung, in der \nich mitgearbeitet habe, bestand die Forderung, dass wir \nehemalige Zutr\u00e4ger des MfS \u2013 so hie\u00df das damals, es \nwurden noch andere Worte gebraucht, die ich nicht \nwiederholen will \u2013 nicht wieder in herausgehobenen \nPositionen des Staates haben wollen, in denen sie \u00fcber \nandere entscheiden. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU \u2013 \nHeinz Eggert, CDU, steht am Mikrofon.) \n\nDas war die Forderung. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischen-\nfrage? \n\nJohannes Gerlach, SPD: Ja, nat\u00fcrlich. Ich wei\u00df aber \nnicht, wer als Erster hier war. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich habe das schon entschieden. \n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion: Herr Kollege Gerlach, \nich war am zentralen Runden Tisch der DDR, und dort \nsind genau solche Forderungen von Vertretern der B\u00fcrger-\ninitiativen erhoben worden. Die Frage, die ich Ihnen \nstellen m\u00f6chte, nachdem Sie ausgef\u00fchrt hatten, wer aus \nIhrer Sicht oder aus Sicht der Mehrheit nicht im Landtag \nsitzen sollte, lautet: F\u00fcr wie lange soll Ihrer Meinung nach \ndas passive Wahlrecht eines ehemaligen Mitarbeiters des \nMinisteriums f\u00fcr Staatssicherheit eingeschr\u00e4nkt werden? \nWie lange soll das passive Wahlrecht eingeschr\u00e4nkt \nwerden? Denn nichts anderes ist es ja. \n\nJohannes Gerlach, SPD: Ich bin der Meinung, und das \nwar die Meinung der Mehrheit derjenigen, die an dieser \nVerfassung geschrieben haben, bei der wir lange \u00fcber \ndiese Frage diskutiert haben, dass jemand, der f\u00fcr die \nStaatssicherheit spioniert hat und der in einer Art und \nWeise, wie ich es einsch\u00e4tze und wozu ich gleich noch \nzwei Worte sage, wie es Dr. K\u00fclow macht, also das \nscheibchenweise und offene Zugeben dessen, was auf \ndem Tisch liegt, nicht mehr in diesen Landtag hineinge-\nh\u00f6rt. Nein, nicht! \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nDas halte ich f\u00fcr den Willen derjenigen, die damals diese \nVerfassung geschrieben haben. Ich wei\u00df nicht, ob das \nrechtsstaatlich zul\u00e4ssig ist, aber es war der Wille derjeni-\ngen, die diese Verfassung geschrieben haben. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfra-\nge? \n\nJohannes Gerlach, SPD: Ich bin gleich fertig mit der \nAntwort. \n\nWenn Sie eine andere Auffassung haben und irgendwann \neine andere Mehrheit besteht, werde ich dagegen stim-\nmen, sollte ich noch hier sein. Ich akzeptiere Mehrheiten, \naber das war die Mehrheitsmeinung derjenigen, die dieses \nLand, den Freistaat Sachsen, wieder neu aufgebaut haben. \nSo habe ich das damals empfunden. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU und  \ndes Staatsministers Thomas Jurk) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Herr Eggert, bitte. \n\nHeinz Eggert, CDU: Herr Kollege Gerlach, geben Sie \nmir recht, dass ein Opfer wohl einem T\u00e4ter verzeihen \nkann und dass die wieder zusammen leben k\u00f6nnen, \nnachdem aufgearbeitet worden ist, was dort passiert ist, \nder Rechtsstaat aber trotzdem diesen Fall nach Recht und \nVerfassung aufarbeiten muss? \n\n 7075\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 85. Sitzung 6. Juli 2007 \n\nJohannes Gerlach, SPD: Ja, das Erste ist f\u00fcr mich \n\u00fcberhaupt die Grundlage des Zusammenlebens von \nMenschen. Wenn es das nicht g\u00e4be, h\u00e4tten wir nur Krieg. \nZweitens hat sich ein Staatswesen \u2013 dazu geh\u00f6rt der \nFreistaat Sachsen mit dem Landtag als die gesetzgebende \nVersammlung \u2013 Regeln aufzustellen, die mit Mehrheiten \nentschieden werden m\u00fcssen \u2013 anders geht es ja nicht \u2013, \nund dieser Freistaat mit diesem Landtag hat sich dieses \nReglement gegeben. Das haben wir nach bestem Wissen \nund Gewissen im Bewertungsausschuss zu ber\u00fccksichti-\ngen versucht. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine weitere \nFrage? \n\nHeinz Eggert, CDU: Ich habe eine Nachfrage. Herr \nKollege, geben Sie mir recht, dass man diese beiden \nEbenen argumentativ nicht miteinander vermischen darf? \n\nJohannes Gerlach, SPD: Das habe ich versucht mit dem \nBeispiel von Gnade und Vergebung, welches immer \nangreifbar ist, deutlich zu machen. \n\nDer S\u00e4chsische Landtag hat nie behauptet, dass er in allen \nDingen immer die absolute Wahrheit wei\u00df; aber wenn Sie \nDemokratie anerkennen, m\u00fcssen Sie auch Mehrheiten \nanerkennen. Auch Mehrheiten k\u00f6nnen Fehler machen. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion: \nAber nicht beim passiven Wahlrecht!) \n\nMehrheiten sind ver\u00e4nderbar, Mehrheiten sind offen \ndiskutierbar usw. usf. Das geh\u00f6rt zu einer Demokratie. Ich \nhabe es auf anderen Ebenen schon mehrfach erlebt, als ich \nzu einer Minderheit geh\u00f6rte. Das hat f\u00fcr mich die Konse-\nquenz, dass ich sagen muss, ich kann nicht bei dieser \nMehrheit bleiben, aber ich werbe f\u00fcr meine Meinung. Das \nk\u00f6nnen Sie ja machen. Der S\u00e4chsische Landtag hat sich \nbei der Bewertung solcher T\u00e4tigkeiten einmal anders \nentschieden, als Sie das sehen, und das halte ich pers\u00f6n-\nlich f\u00fcr richtig. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nDiese Bewertung war f\u00fcr mich pers\u00f6nlich sehr viel anders \nals alle anderen Bewertungen, die ich in diesem S\u00e4chsi-\nschen Landtag gemacht habe, weil hier nicht von vorn-\nherein gesagt wurde, ja, war nicht, war nie dabei, habe ich \nnicht gesehen, wei\u00df von nichts usw. usf., sondern Herr \nDr. K\u00fclow hat uns immer den Eindruck vermittelt, dass er \nkeinerlei Interesse an den vorliegenden \u2013 das betone ich \u2013 \nAkten hat, etwas zu besch\u00f6nigen oder auszubessern. Er \nhatte mehr Interesse an der Aufkl\u00e4rung der damaligen \nVorg\u00e4nge als seine Kollegen im Bewertungsausschuss. \nDas muss ich dazusagen. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfra-\nge? \n\nJohannes Gerlach, SPD: Ja, nat\u00fcrlich. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Bitte, Herr Bartl. \n\nKlaus Bartl, Linksfraktion: Herr Kollege Gerlach, ich \nhabe Sie so verstanden, dass Sie Demokratie und Rechts-\nstaatlichkeit als eine Einheit sehen und dass selbstver-\nst\u00e4ndlich Demokratie f\u00fcr sich als Voraussetzung hat, dass \nRechtsstaatlichkeit eingehalten wird. Ist Ihnen bekannt \u2013 \nbekannt sein m\u00fcsste es Ihnen, weil ich es im Bewertungs-\nausschuss vorgetragen habe \u2013, dass es eine \u201eRichtlinie \n\u00fcber Ma\u00dfnahmen zur Beseitigung des Erbes der fr\u00fcheren \nkommunistischen totalit\u00e4ren Systeme\u201c gibt, die in der \nDrucksache 13/5543 des Deutschen Bundestages der \n13. Wahlperiode ver\u00f6ffentlicht ist, und dass in dieser \nRichtlinie, die der Europarat beschlossen hat \u2013 der Euro-\nparat, der gemeinhin als die Moralinstanz der Europ\u00e4i-\nschen Gemeinschaft gilt \u2013, Richtlinien zur Sicherstellung, \ndass die S\u00e4uberungsgesetze und Injurianzma\u00dfnahmen im \nEinklang mit den Erfordernissen des Rechtsstaates stehen, \nw\u00f6rtlich der Buchstabe E lautet: \u201eDie S\u00e4uberung ist nicht \nauf \u00c4mter anwendbar, die durch Wahl vergeben werden, \nes sei denn, der Kandidat beantragt dies. W\u00e4hler haben \ndas Recht zu w\u00e4hlen, wen immer sie wollen. Das Wahl-\nrecht darf nur einem verurteilten Straft\u00e4ter auf Gerichts-\nbeschluss entzogen werden. Dies ist keine administrative \nS\u00e4uberung, sondern eine strafrechtliche Ma\u00dfnahme.\u201c? \n\nMeinen Sie, dass im Ma\u00dfstab dieser Europ\u00e4ischen Richt-\nlinie Ihre Auslegung von Rechtsstaatlichkeit einer \u00dcber-\npr\u00fcfbarkeit standh\u00e4lt? \n\nJohannes Gerlach, SPD: Lieber Herr Bartl! Grunds\u00e4tz-\nlich einmal dazu. Ich sch\u00e4tze Sie als Mensch, auch wenn \nSie politisch in Ihren Ansichten oft unendlich weit von \nmir entfernt sind. \n\nIch habe als Nichtjurist keinerlei Chance \u2013 ich bin Physi-\nker \u2013, Ihnen auch nur ann\u00e4hernd Paroli bei dem zu bieten, \nwie Sie bestimmte Gesetze, vorliegende Papiere usw. \nauslegen. Aber ich habe gro\u00dfes Vertrauen in die Leute, die \nich vor einigen Monaten hier mit gew\u00e4hlt habe, die im \nVerfassungsgericht des Freistaates Sachsen sitzen, \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\ndass sie genau das, was Sie jetzt anzweifeln, in einer von \nmir zu akzeptierenden Art und Weise richtig auslegen \nwerden. Das ist meine Position dazu. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine weitere \nZwischenfrage? \n\nJohannes Gerlach, SPD: Ja, nat\u00fcrlich. \n\nKlaus Bartl, Linksfraktion: Kollege Gerlach, geben Sie \nmir dennoch recht, dass der Bewertungsausschuss bei \nseiner T\u00e4tigkeit, zumal wir das beantragt hatten, diese \neurop\u00e4ische Richtlinie zugrunde legen musste und in \nseinen \u00dcberlegungen zumindest gegen\u00fcber dem Parla-\nment erkl\u00e4ren musste, weshalb er sie f\u00fcr nicht anwendbar \nh\u00e4lt? \n\nJohannes Gerlach, SPD: Ja, Herr Bartl. Auch wenn wir \nnicht aus dem sogenannten N\u00e4hk\u00e4stchen plaudern d\u00fcrfen, \n\n 7076\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 85. Sitzung 6. Juli 2007 \n\nso wissen Sie genauso wie ich, dass es zu der Ansicht, die \nSie dort vertreten haben, was Sie auch eingebracht haben, \nwozu uns auch ein Gutachten vom Juristischen Dienst \ngegeben wurde, andere Auffassungen und andere Ausle-\ngungen gab, als Sie sie vertreten. Ich habe als Nichtjurist \ndann die M\u00f6glichkeit, mich f\u00fcr Ihre Auslegung oder f\u00fcr \neine andere zu entscheiden. \n\nIch habe mich in dem Fall f\u00fcr die andere entschieden und \nwiederhole noch einmal das, was ich gesagt habe, wis-\nsend, dass ich nicht \u00fcber die Aberkennung des Mandates \nvon Herrn Dr. K\u00fclow entscheiden werde, sondern dass \ndas hoch ausgebildete Juristen machen werden \u2013 oder \nauch nicht \u2013, denen ich mit meiner Stimme hier im \nS\u00e4chsischen Landtag mein Vertrauen ausgesprochen habe. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD  \nund Beifall bei der CDU) \n\nIch muss noch einmal pers\u00f6nlich betonen, dass es f\u00fcr \nmich nach wie vor schwierig ist \u2013 so ist es auch heute \nwieder r\u00fcbergekommen \u2013, wenn Herr K\u00fclow nach wie \nvor der Meinung ist, dass es sich bei dem MfS und im \nBesonderen der HVA um einen Spionagedienst handelte, \nwie es so viele in dieser Welt gibt. Weil hier von Aufhe-\nben von Mythen gesprochen wird, m\u00f6chte ich noch \neinmal ganz klar betonen, auch wenn es schon angeklun-\ngen ist, und das ist auch in den Bewertungsverfahren \nwieder sehr klar herausgekommen \u2013 ich habe es mir auch \nan anderen Stellen schon schwarz auf wei\u00df zeigen lassen: \n\nDie HVA, die Hauptverwaltung Aufkl\u00e4rung des MfS, war \nzu keiner Zeit und nicht erst etwa 1989 beginnend, als die \nDDR langsam anfing zu zerfasern, bereit, einen Unter-\nschied zwischen Au\u00dfenaufkl\u00e4rung und Innenaufkl\u00e4rung \nzu machen. Alle Berichte, die ankamen, wurden dorthin \ngeschickt, wo sie aus ihrer Sicht den maximalen Effekt \nhatten. Das kam ganz klar bei der ganzen Geschichte, die \nwir hier behandeln mussten, r\u00fcber. Diejenigen, die berich-\ntet haben, hatten null Einfluss. Sie wussten in der Regel \nauch nicht, wo diese Berichte hingehen, an welche Unter-\nabteilung, an welche Nebenabteilung oder was auch \nimmer. Es ist eine M\u00e4r, dass die HVA sozusagen die \nsaubere Abteilung des MfS war, und die anderen waren \ndie Schmutzigen, die hier im Innendreck gearbeitet und \ndie Kirchen bespitzelt haben usw. Das ist eine M\u00e4r, und \ndas muss einmal ganz klar gesagt werden, \n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD und  \nden GR\u00dcNEN, Beifall bei der CDU) \n\nauch wenn sich viele ehemalige Offiziere heute hinstellen \nund sagen, ja, ich muss mich nicht sch\u00e4men, dass ich \nbeim Aufkl\u00e4rungsdienst war. Das kann ja jeder von sich \nbehaupten, aber das geh\u00f6rt auch zu dieser Wahrheit dazu. \n\nIch m\u00f6chte noch einmal betonen, weil es auch f\u00fcr die \n\u00d6ffentlichkeit wichtig ist, dass ich es schlecht fand, wie \nDr. K\u00fclow versucht, mit seiner Aufarbeitung umzugehen, \ndass er sich von falschen Freunden dr\u00e4ngen lie\u00df, aus \nseinem Fall eine \u00f6ffentliche Show zu machen, und zwar \nhier im S\u00e4chsischen Landtag, unmittelbar nachdem der \nBewertungsausschuss getagt hatte. Das war f\u00fcr viele \n\nBesucher wirklich unertr\u00e4glich. Aber das war Ihre freie \nEntscheidung, nur m\u00fcssen Sie bitte auch akzeptieren, dass \nandere das mit bewerten. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion: \nSie h\u00e4tten doch kommen k\u00f6nnen!) \n\n\u2013 Sie sind doch jetzt gar nicht dran! \n\nHerr Dr. K\u00fclow, Sie erwarten, dass wir Ihr Handeln von \nheute mit bewerten. Das haben wir auch getan. Dazu \ngeh\u00f6rt f\u00fcr mich pers\u00f6nlich \u2013 ich spreche jetzt nur f\u00fcr mich \n\u2013 auch das dazu, was Sie an dieser Stelle gemacht haben. \nOb Sie da gut beraten waren oder nicht, das ist nicht mein \nProblem. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion: \nIn anderen F\u00e4llen haben Sie das gemacht!) \n\n\u2013 Herr Prof. Porsch, Sie sollten nicht allzu viel dazu \nreden. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion: Erst recht! \u2013 \nBeifall bei der SPD und der CDU \u2013  \n\nCaren Lay, Linksfraktion, steht am Mikrofon.) \n\n\u2013 Okay. Lassen wir die Zwischenfrage vorher zu, sonst \nw\u00e4re ich n\u00e4mlich fertig gewesen. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Bitte. \n\nCaren Lay, Linksfraktion: Herr Kollege Gerlach, Sie \nhaben ja eine Einladung zu dieser Veranstaltung bekom-\nmen. Ich m\u00f6chte Sie fragen, warum Sie und auch andere \nMitglieder Ihrer Fraktion der Einladung nicht gefolgt sind \n\n(H\u00f6hnisches Lachen bei der CDU) \n\nund dort vielleicht auch eine kritische Auseinandersetzung \ngesucht haben. Da haben Sie gekniffen. Warum haben Sie \ndenn im Vorfeld eine Vorverurteilung der Veranstaltung \nausgesprochen, bevor sie \u00fcberhaupt stattgefunden hat? Ist \ndas die Art der fairen und kritischen Auseinandersetzung, \ndie Sie hier dem Hohen Hause empfehlen wollen? \n\n(Vereinzelt Beifall bei der Linksfraktion) \n\nJohannes Gerlach, SPD: Erster Fakt. Sie haben von mir \nkeine Vorverurteilung dieser Veranstaltung geh\u00f6rt. Das \ngab es nicht. Entschuldigung, im Moment steht hier \nJohannes Gerlach und nicht Stefan Brangs. Wenn Sie mir \neine Frage stellen, k\u00f6nnen Sie mich nicht fragen, was \nStefan Brangs gedacht hat, als er irgendetwas gemacht \nhat. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nSie wollen nicht kollektiv in Haftung genommen werden, \nalso halten Sie bitte das Pers\u00f6nliche auch mit dem ausein-\nander, was Stefan Brangs, mein Kollege, aus welchen \nErw\u00e4gungen auch immer \u2013 als stellvertretender Frakti-\nonsvorsitzender oder was auch immer \u2013 ausgegeben hat. \nEr hat mich nicht dazu gefragt, und ich h\u00e4tte wahrschein-\nlich auch nicht in irgendeiner Weise darauf reagiert. \n\n 7077\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 85. Sitzung 6. Juli 2007 \n\nIch sage Ihnen auch genau, warum ich nicht da war. \nErstens hatte ich eine andere Veranstaltung an diesem \nAbend. Aber selbst, wenn ich keine andere Veranstaltung \ngehabt h\u00e4tte, \u2013 \u2013 \n\n(H\u00f6hnisches Lachen bei der Linksfraktion) \n\n\u2013 Sie brauchen gar nicht so h\u00e4misch zu lachen! \n\n\u2013 w\u00e4re ich nicht gekommen, weil das, was Sie dort oben \ngemacht haben \u2013 \u2013 \n\n(Dr. Cornelia Ernst, Linksfraktion: \nWoher wissen Sie das?) \n\n\u2013 Ich habe mir von f\u00fcnf Personen, liebe Kollegin, weil ich \nnicht konnte und ich auch nicht hingegangen w\u00e4re \u2013 das \nhabe ich ja schon gesagt \u2013, berichten lassen, was dort \nabgelaufen ist. Ich hatte ja die Chance, die Sie nicht \nhatten, mir stundenlang das, was Sie m\u00f6glicherweise \nzumindest teilweise als Wiederholung geh\u00f6rt haben, unten \nim Keller schon einmal anzuh\u00f6ren. \n\nGenau die Personen, die wir als Bewertungsausschuss \nbefragt haben, und zwar intensiv, haben Sie oben noch \neinmal \u00f6ffentlich auftreten lassen. Ich w\u00e4re deshalb nicht \nhingegangen, weil ich pers\u00f6nlich als Bewertungsaus-\nschussmitglied und auch noch als Sprecher des Bewer-\ntungsausschusses mich immer mit \u00f6ffentlichen Wertungen \nzur\u00fcckgehalten habe und mich auch dort oben als Bewer-\ntungsausschusssprecher \u2013 ich sage das einmal so \u2013 in \neiner \u00f6ffentlichen Veranstaltung, in einem Verfahren, das \n\u00fcberhaupt noch nicht abgeschlossen war, keinesfalls h\u00e4tte \nhinstellen und auch nur einen Ton dazu sagen k\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nIch wei\u00df nicht: Auf der einen Seite belegen Sie uns \nsozusagen mit dem Schweigegebot und auf der anderen \nSeite fragen Sie mich, warum ich in einem schwebenden \nVerfahren \u2013 ich nenne es einmal so, ich bin kein Jurist \u2013 \nnicht \u00f6ffentlich auftrete und zu dieser Geschichte meine \nMeinung sage. Das k\u00f6nnen Sie wirklich nicht erwarten. \n\n(Zuruf des Abg. Heinz Eggert, CDU) \n\nJetzt versuche ich zum Schluss zu kommen.  \nIch habe zunehmend Zweifel. Herr Dr. K\u00fclow, was  \nHerr Gerstenberg vorgetragen hat, Ihre Kandidaturen zu \nden Wahlen, das war mir nicht bekannt. Das verst\u00e4rkt \nmeine Zweifel noch ins Unermessliche. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nIch habe Zweifel daran, ob Sie wirklich alles das, was im \nzweiten Anlauf bekannt wurde, so verdr\u00e4ngt hatten, dass \nSie es uns nicht beim ersten Gespr\u00e4ch, das stattgefunden \n\nhat, auch wenn es ein informelles Gespr\u00e4ch und nicht so \nein formales war, h\u00e4tten bereits sagen k\u00f6nnen. In dieser \nRunde w\u00e4re eine Menge ansprechbar gewesen, was dann \nMedien in spekulativer Art und Weise \u2013 dazu neigen \nMedien; ich mache keine Medienschelte \u2013, ausgewalzt \nhaben, anders als wir das im Bewertungsausschuss \ngemacht h\u00e4tten oder haben. \n\n \n \n \n \n \n \n\nDarunter leidet f\u00fcr mich Ihre pers\u00f6nliche Glaubw\u00fcrdig-\nkeit. Deshalb bin ich der Meinung: Wenn ich mir vorstel-\nle, dass jemand wie Sie Landtagsabgeordneter sein kann, \nsage ich Nein. Herr Dr. K\u00fclow, ich m\u00f6chte es nicht. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU und der Abg. \nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE, \n\nund Tino G\u00fcnther, FDP) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Weitere Wortmeldungen liegen \nmir nicht vor. Meine Damen und Herren, damit ist die \nAussprache beendet. Wir kommen zur Abstimmung. \nGem\u00e4\u00df \u00a7 73 Satz 3 der GO ist der Antrag an den Aus-\nschuss f\u00fcr Gesch\u00e4ftsordnung und Immunit\u00e4tsangelegen-\nheiten zu \u00fcberweisen. Wer der \u00dcberweisung der Drucksa-\nche 4/9336 an den Ausschuss f\u00fcr Gesch\u00e4ftsordnung und \nImmunit\u00e4tsangelegenheiten zustimmen m\u00f6chte, den bitte \nich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 \nWer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei 2 Stimmenthaltungen \nund einer ganzen Anzahl von Stimmen dagegen ist das \nmehrheitlich so beschlossen worden. \n\nMeine Damen und Herren, damit ist die erste Beratung \nder Drucksache 4/9336 beendet. \u2013 Es gibt noch eine \nErkl\u00e4rung zum Abstimmungsverhalten. Bitte, Herr Lichdi. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: So ist es, Herr Pr\u00e4sident. \u2013 \nIch habe der Beschlussempfehlung nicht zustimmen \nk\u00f6nnen. Nicht deswegen, weil ich die Ausf\u00fchrungen von \nHerrn Kollegen Gerstenberg, Kollegin Windisch, Kolle-\ngen Gerlach und Kollegen Eggert nicht teilen w\u00fcrde. \nAllerdings sehe ich nach 17 Jahren nicht mehr die M\u00f6g-\nlichkeit, vor dem Hintergrund des Demokratieprinzips \nderma\u00dfen massiv in das Recht der W\u00e4hlerinnen und \nW\u00e4hler einzugreifen und einem gew\u00e4hlten Abgeordneten \ndas Mandat abzuerkennen. \u2013 Vielen Dank. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Meine Damen und \nHerren! Damit ist dieser Tagesordnungspunkt beendet. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, wir fahren in \nder Tagesordnung heute ohne Mittagspause fort. Deshalb \nrufe ich jetzt auf \n\n 7078\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 85. Sitzung 6. Juli 2007 \n\n \nTagesordnungspunkt 2 \n\nDie Auswirkungen der \u201eHartz-Gesetze\u201c auf Sachsen \nDrucksache 4/8249, Gro\u00dfe Anfrage der Linksfraktion, und die Antwort der Staatsregierung \n\nAls Einbringerin spricht zuerst die Linksfraktion; danach \ndie bekannte Reihenfolge. Herr Abg. Pellmann, bitte. \n\nDr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion: Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Ich will zu-\nn\u00e4chst pers\u00f6nlich sagen, dass es nat\u00fcrlich nicht ganz \nleicht ist \u2013 ich bemerke auch die Bewegung im Saal \u2013, \nnach der eben gehabten Debatte zu einem Thema zu \nkommen, das uns alle in diesem Freistaat Sachsen nicht \nnur angeht, sondern sehr bewegen sollte. \n\nGro\u00dfe Anfragen, meine sehr verehrten Damen und Her-\nren, stellt man in aller Regel dann, wenn es sich um einen \nGegenstand von allgemeinem Interesse handelt. Ich \ndenke, dieses Kriterium, das man an Gro\u00dfe Anfragen \nstellen muss, ist hier in hohem Ma\u00dfe gegeben. Denn \nimmerhin sind inzwischen im Freistaat Sachsen rund \n600 000 Menschen unmittelbar von Hartz IV betroffen, \nweil sie Leistungsanspruch nach dem SGB II bzw. \nSGB XII haben. Das ist wahrlich keine kleine Gruppe. Sie \nist seit Inkrafttreten des Hartz-IV-Gesetzes leider sogar \nnoch betr\u00e4chtlich gewachsen. \n\nWas nun die Antworten der Staatsregierung auf unsere \ninsgesamt 126 Anfragen betrifft, so muss ich sagen, es ist \neigentlich \u00fcblich, sich f\u00fcr diese Antworten und f\u00fcr den \nAufwand daf\u00fcr zu bedanken. Das f\u00e4llt mir aber in diesem \nZusammenhang schwer. Bedanken m\u00f6chte ich mich in \nerster Linie allerdings bei zwei an der Beantwortung \nbeteiligten Seiten, n\u00e4mlich der Regionaldirektion Chem-\nnitz der Bundesagentur f\u00fcr Arbeit und den sechs optieren-\nden s\u00e4chsischen Kreisen. Wenn von dort keine Daten \ngeliefert worden w\u00e4ren, h\u00e4tten wir uns heute hier gar \nnicht hinstellen k\u00f6nnen. \n\nIch kritisiere damit insgesamt die Antworten der Staatsre-\ngierung und unterstelle, dass sie eigentlich \u00fcber keine \nausreichende eigene Datenbasis verf\u00fcgt. \n\n(Zuruf der Staatsministerin Helma Orosz) \n\n\u2013 Verehrte Frau Staatsministerin, ich will hier eine Zwi-\nschenbemerkung machen. Da mir schon mehrfach aufge-\nfallen ist, dass Sie meine und andere Reden kommentie-\nren, aber ich nicht so viel Redezeit habe, werde ich darauf \nk\u00fcnftig nicht mehr eingehen, weil ich erst den Stenogra-\nfen \u00fcbersetzen m\u00fcsste, was Sie gesagt haben. Die k\u00f6nnen \ndas n\u00e4mlich meist nicht verstehen. Ich bitte Sie um \nNachsicht, dass ich Ihre Zwischenrufe k\u00fcnftig ignorieren \nwerde. \n\n(Zuruf der Staatsministerin Helma Orosz) \n\n\u2013 Okay, dann sind wir uns ja einig. \n\nWo ist die eigene Verantwortung der Staatsregierung?, \nm\u00f6chte man fragen. Wenn ich nicht \u00fcber eine ausreichen-\n\nde Datenbasis verf\u00fcge, mich \u00fcber eine Reihe von wesent-\nlichen durch Hartz IV entstandene Problemlagen gar nicht \nausreichend informieren kann, dann stellt sich nat\u00fcrlich \ndie Frage, wie ich entsprechend politisch handeln will. \n\nIch hoffe \u2013 das will ich einr\u00e4umen \u2013, dass uns der vor \neinigen Tagen vorgelegte Sozialreport oder Lebenslagen-\nreport, wie auch immer man das wissenschaftlich benen-\nnen mag, weiteren Aufschluss gibt. Aber ich werde dieses \nMaterial heute nicht einbeziehen k\u00f6nnen, denn das w\u00e4re \nunseri\u00f6s. \n\nIch f\u00fcge hinzu: Wenn die Staatsregierung zu dessen \u00dcber- \noder Bearbeitung ein halbes Jahr gebraucht hat, dann ist \nes mir nicht m\u00f6glich, in zwei Tagen ein wirklich seri\u00f6ses \nUrteil dazu abzugeben. Aber man kann sicher sein: Wir \nwerden uns zu diesem Dokument von \u00fcber 300 Seiten \nangemessen und zu gegebener Zeit \u00e4u\u00dfern. \n\nDa wir mit den Antworten der Staatsregierung insgesamt \n\u2013 ich will das so deutlich sagen \u2013 nicht zufrieden waren \u2013 \nnicht deshalb, weil wir das politisch anders sehen, son-\ndern weil einfach der Inhalt nicht ausreichte, der Informa-\ntionsgehalt nicht ausreichte \u2013, haben wir selbst in der \nvergangenen Woche in Leipzig eine Anh\u00f6rung durchge-\nf\u00fchrt, zu der wir Vertreter von Wohlfahrtsverb\u00e4nden, \nGewerkschaften und Arbeitsloseninitiativen eingeladen \nhatten, um die Antworten der Staatsregierung von Betrof-\nfenen und denen, die in der Tat t\u00e4glich damit zu tun \nhaben, kritisch pr\u00fcfen zu lassen. Das Urteil, das wir dort \n\u00fcbereinstimmend zu h\u00f6ren bekommen haben, ist vernich-\ntend. Ich gebrauche die Begriffe, die wir dort h\u00f6ren \nmussten, nicht, weil ich sie sonst etwas zur\u00fcckhaltender \nformulieren w\u00fcrde. \n\nLassen Sie mich auf einige sozialpolitische Aspekte \neingehen, insbesondere was die Abschnitte 2 und 3 der \nGro\u00dfen Anfrage betrifft. Es ist immer wieder zu h\u00f6ren: Es \nm\u00fcsse erst evaluiert werden und man k\u00f6nne noch gar \nnicht genau feststellen, wie es nach zwei Jahren bzw. \ninzwischen nach zweieinhalb Jahren, seit dieses Gesetz in \nKraft ist, wirkt. Dazu muss ich sagen \u2013 ich habe das auch \nan anderer Stelle schon betont \u2013: Das halte ich f\u00fcr sehr \nunseri\u00f6s. Ich muss doch wissen, wenn ich ein Gesetz \nverabschiede, was ich damit bezwecke und welche Wir-\nkung es haben kann. Ich will nicht unterstellen, dass \nGesetze nach der Devise verabschiedet werden: Wir \nwarten erst einmal ab, was daraus wird. Das ist doch kein \nseri\u00f6ser Umgang mit Politik. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nDer n\u00e4chste Punkt. Es wird uns in den Antworten bis ins \nDetail suggeriert, es g\u00e4be zu Hartz IV keinen \u00c4nderungs-\nbedarf. Wenn ich nicht genau wei\u00df, wie sich die Lebens-\nlagen gestalten, dann ist es au\u00dferordentlich schwer, zu \n\n 7079\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 85. Sitzung 6. Juli 2007 \n\neiner solchen Einsch\u00e4tzung zu kommen. Ich bleibe bei \nmeiner Position \u2013 und diese wird von immer mehr Men-\nschen, die in diesem Land damit konfrontiert sind, geteilt \n\u2013: Hartz IV ist gescheitert und bedarf einer grundlegenden \nRevidierung. \n\n(Karl Nolle, SPD: Das stimmt! \u2013 \nZuruf der Abg. Dr. Gisela Schwarz, SPD) \n\nWir haben die Staatsregierung gefragt, wie sie sich die \nH\u00f6he des Regelsatzes vorstellt. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Herr Dr. Pellmann, \ngestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nDr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion.PDS: Ja. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Herr Prof. Porsch, \nbitte. \n\nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion: Kollege \nDr. Pellmann, sind Sie mit mir einer Meinung, dass man \naus dem Grad der Anwesenheit von CDU-Abgeordneten \u2013 \nes sind sieben Personen \u2013 ableiten k\u00f6nnte, welches \nInteresse diese f\u00fcr die soziale Lage der Bev\u00f6lkerung \nhaben? \n\n(Zurufe von der CDU) \n\nDr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion.PDS: Sehr \nverehrter Herr Prof. Porsch, bevor ich Ihre Frage beant-\nworte, m\u00f6chte ich sagen, dass meine Stimme bei so wenig \nAbgeordneten der CDU im Saal ausreichen w\u00fcrde, damit \nSie mich h\u00f6ren, und zwar ohne Technik. \n\nZu Ihrer Frage, Herr Prof. Porsch. Diesbez\u00fcglich m\u00f6chte \nich mich des Eindrucks enthalten; denn wenn ich dies tun \nw\u00fcrde, k\u00e4me ich zu der Auffassung, dass bei einer Partei \nin diesem Haus offensichtlich am Schicksal eines einzel-\nnen Menschen mehr Interesse besteht als an den 600 000 \nMenschen, von denen ich vorhin gesprochen habe. Dazu \nm\u00f6ge sich jeder sein Urteil bilden. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion und \nder Abg. Gitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD) \n\nIch fahre in meinen Ausf\u00fchrungen fort. \n\nEs wird von der Staatsregierung keine Notwendigkeit \ngesehen, den gegenw\u00e4rtig bestehenden Regelsatz zu \nerh\u00f6hen. Nun ist das nicht meine Berechnung, sondern \nder Parit\u00e4tische Bundesverband der Wohlfahrt hat eine \nBerechnung vorgelegt, nach der eine Mindestexistenz-\ngrundlage f\u00fcr die Betroffenen bei einem Regelsatz von \n420 Euro liegen m\u00fcsste. Das ist der Betrag, den wir als \nMindestbetrag einfordern. Die Staatsregierung sieht \nkeinen \u00c4nderungsbedarf, weil sie sich auf eine Einkom-\nmensstichprobe des Jahres 2003, die dann auch im Gesetz \nverankert worden ist, bezieht; aber seitdem sind die Preise \nerheblich gestiegen. Seitdem ist auch die Kaufkraft \nbez\u00fcglich des Regelsatzes erheblich entwertet worden. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion: \nSehr richtig!) \n\nWenigstens das sollte man zur Kenntnis nehmen und \nk\u00fcnftig zu einer Dynamisierung des Regelsatzes kommen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nIch habe mir den neuen Bericht \u00fcber Armut und Reichtum \nin Sachsen, wie dieser auch immer hei\u00dfen mag, ange-\nschaut. Die Staatsregierung kommt dort zu keiner anderen \nAuffassung, als sie diese bisher vertreten hat, n\u00e4mlich, \ndass die gew\u00e4hrten Sozialleistungen Armut verhindern \nw\u00fcrden. Das m\u00f6ge die Staatsregierung so sehen und sie \nm\u00f6ge sich dabei auch durch wissenschaftliche Einsicht \nnicht beirren lassen; aber ich sage und bleibe bei meiner \nPosition: Alle Menschen, die in diesem Land von \nHartz IV leben m\u00fcssen, sind nach meinem Daf\u00fcrhalten \nund nach EU-Definition als arm zu bezeichnen. Ob das \nnun bestritten wird oder nicht \u2013 es ist einfach eine Tatsa-\nche. Dar\u00fcber werden wir uns bei der Behandlung des \nentsprechenden Reports noch trefflich zu streiten haben. \n\nKeine Erkenntnisse kann uns die Staatsregierung de facto \ndar\u00fcber vermitteln, welche Auswirkungen Hartz IV auf \ndie kulturelle Lebensgestaltung von Menschen oder auf \nden gesundheitlichen Betreuungszustand von Menschen \nhat. Meine sehr verehrten Damen und Herren! Das sind \naber gravierende Dinge, bei denen ich durchaus erwartet \nh\u00e4tte, dass man sich dieser Dinge annimmt und eine \nAnalyse anfertigt. Es gibt inzwischen wissenschaftliche \nStudien, die man zur Kenntnis nehmen m\u00fcsste. \n\nSehr entt\u00e4uscht war ich \u00fcber die nach wie vor vertretene \nAuffassung des Missbrauchs von Hartz IV. Wir wissen \ndoch, meine sehr verehrten Damen und Herren, dass es \nMissbrauch im Einzelfall durchaus gibt. Das bestreite ich \n\u00fcberhaupt nicht und das habe ich nie bestritten. Aber \nwenn \u00fcberhaupt Daten vorliegen, dann liegt dieser Miss-\nbrauch bei 1 bis 2 %. Wenn daraus von manchen ein \nGeneralverdacht auf die gesamte Personengruppe f\u00fcr die \nvon Hartz IV Betroffenen abgeleitet wird, dann muss ich \ndas zur\u00fcckweisen. Das ist eine Ehrabschneidung f\u00fcr \ndiesen Personenkreis. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nLassen Sie mich zu Abschnitt 3 etwas sagen, in dem wir \nzu den Wohnverh\u00e4ltnissen gefragt haben. Der Bundesge-\nsetzgeber hat es sich relativ einfach gemacht. Er hat es in \ndie Verantwortung der Kommunen gegeben, welche \nGr\u00f6\u00dfe an Wohnraum den von Hartz IV Betroffenen \nzusteht und als angemessen gilt. Deswegen haben wir ein \nsolches Durcheinander. \u00dcber Kriterien l\u00e4sst sich trefflich \nstreiten, aber wir erwarten, dass der Bundesgesetzgeber \nwenigstens Mindestkriterien daf\u00fcr festlegt, was als \nangemessen zu gelten hat. Er sollte sich dann allerdings \nnicht an der untersten Grenze orientieren. \n\nFerner haben wir immer wieder das Problem der Zwangs-\numz\u00fcge thematisiert, auch in diesem Haus. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion: Richtig!) \n\nIch wei\u00df \u2013 das unterstelle ich der Staatsregierung nicht \u2013, \ndass es dazu keine Statistik geben kann. Aber zu behaup-\nten, dass das keine Massenerscheinung sei, ist schon sehr \n\n 7080\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 85. Sitzung 6. Juli 2007 \n\naus der Luft gegriffen. Wir wissen doch: Viele Menschen \nhaben bereits vor Inkrafttreten von Hartz IV \u2013 sozusagen \nin vorauseilendem Gehorsam \u2013 ihre Wohnung wechseln \nm\u00fcssen. Das war noch in einer Zeit, als es insbesondere in \nGro\u00dfst\u00e4dten noch relativ preiswert Wohnungen gab. Diese \ngibt es inzwischen nicht mehr. \n\n(Dr. Gisela Schwarz, SPD: Das stimmt nicht!) \n\n\u2013 Sie sind doch nicht aus einer Gro\u00dfstadt, oder? Dann \nk\u00f6nnen Sie das doch gar nicht beurteilen. \n\n(Dr. Gisela Schwarz, SPD: \nNein, ich bin ein Landei!) \n\n\u2013 Ja, das mag im Erzgebirge vielleicht anders sein, aber \nich wei\u00df, wie es in Leipzig, in Dresden und in Chemnitz \naussieht. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion: \nDas Erzgebirge ist Hochgebirge!) \n\nWie wirken sich die wesentlich gestiegenen Preise f\u00fcr \nEnergie, Heizung und andere Nebenkosten aus? \n\n(Zuruf der Abg. Dr. Gisela Schwarz, SPD) \n\nDas ist doch eine Sache, die ins Uferlose geht. \n\n(Dr. Gisela Schwarz, SPD: So ein Quatsch!) \n\nDie Stromkosten sind aus dem Regelsatz zu bezahlen, \nohne dass sich dieser wesentlich ver\u00e4ndert h\u00e4tte. \n\n(Dr. Gisela Schwarz, SPD: Das ist doch K\u00e4se!) \n\nWas die anderen Dinge betrifft, so wird es entweder so \nsein, dass die Betroffenen einen Brief erhalten, in dem \nsteht, sie m\u00f6gen ihre Miete mindern \u2013 wie das auch \nimmer gehen soll \u2013, oder aber die Kommunen m\u00fcssen \nimmer mehr in die eigene Tasche greifen, und das wird \ndie Haushalte k\u00fcnftig noch mehr belasten. \n\nWie gehen wir damit um? V\u00f6llig ahnungslos scheint die \nStaatsregierung hinsichtlich der Hartz-IV-Betroffenen mit \nselbst genutztem Wohneigentum zu sein. Ich h\u00e4tte schon \ngern gewusst: Wie viele Menschen m\u00fcssen aufgrund \ndessen, dass sie inzwischen zu den Langzeitarbeitslosen \ngeh\u00f6ren, ihr Wohneigentum aufgeben, es einer Zwangs-\nversteigerung \u00fcberantworten, weil sie die Kredite nicht \nmehr abl\u00f6sen k\u00f6nnen? Hier entstehen nicht nur f\u00fcr Mie-\nter, sondern auch f\u00fcr Menschen, die sich ein H\u00e4uschen \ngebaut haben, Riesenprobleme. Das sind Probleme, die \nwir nicht ignorieren d\u00fcrfen. Hier h\u00e4tte die Staatsregierung \nmehr M\u00f6glichkeiten, helfend und unterst\u00fctzend einzugrei-\nfen und es nicht bei Appellen zu belassen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage? \n\nDr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion: Ja. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Herr Prof. Porsch. \n\nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion: Herr Kollege, \nich wei\u00df nicht, ob Sie mitbekommen haben, dass jetzt \ninsgesamt schon zehn CDU-Abgeordnete im Saal sind. \nHalten Sie dies f\u00fcr den Quantit\u00e4tssprung, der auch den \nQualit\u00e4tssprung der Aufmerksamkeit verdeutlicht? \n\nIm \u00dcbrigen: Die selbsternannten Verteidiger der Hartz-IV-\nOpfer, die NPD, sind zu dritt hier. Meinen Sie, dass das \ndie selbsternannte Qualit\u00e4t, Verteidiger der Hartz-IV-\nOpfer zu sein, best\u00e4tigt? \n\nDr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion: Herr \nProf. Porsch, dies waren zwei Fragen, die ich gern beant-\nworten will. Ich bin nicht ausreichend in Mathematik \ngrundgebildet, als dass ich die Spr\u00fcnge quantifizieren \nk\u00f6nnte, die zwischen sieben und zehn liegen. Wenn ich es \nphilosophisch betrachten sollte \u2013 dort f\u00fchle ich mich doch \netwas mehr zu Hause, wenn auch im Sinne von marxisti-\nscher Philosophie \u2013, \n\n(Vereinzelt Heiterkeit bei der CDU) \n\ndann will ich Ihnen Folgendes sagen: Es ist damit noch \nnicht so viel an Quantit\u00e4ten erreicht worden, dass wir in \neine neue Qualit\u00e4t der Anwesenheit gelangt w\u00e4ren. \n\nWas die zweite Frage betrifft: Ja, das ist nat\u00fcrlich v\u00f6llig \nklar. Was die NPD betrifft, muss ich sagen \u2013 ich habe das \nvon dieser Stelle aus bereits mehrfach gesagt \u2013: Sie \nnehmen sich verbal immer nur dann m\u00f6glicherweise der \nBetroffenen an, wenn es ihrer nationalistischen Ideologie \ndient \u2013 nur dann. \n\nEine abschlie\u00dfende Bemerkung, meine Damen und \nHerren, damit komme ich zum Ausgangspunkt zur\u00fcck: \n\n(Internes Gespr\u00e4ch des Abg. \nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion,  \nmit Staatsminister Stanislaw Tillich) \n\nIch habe festgestellt, dass die Datenbasis bei den optie-\nrenden Kreisen wesentlich besser ist. Das, meine sehr \nverehrten Damen und Herren, darf uns jedoch nicht zu der \nvoreiligen Schlussfolgerung gelangen lassen, dass die \noptierenden Kreise damit eine bessere Arbeit leisten \nw\u00fcrden. Es ist heute \u00fcberhaupt noch nicht absehbar, aber \neines m\u00f6chte ich sagen: Ich erwarte auch von der Bun-\ndesagentur f\u00fcr Arbeit, dass sie nicht st\u00e4ndig, wenn es um \nDaten geht, Computerpannen oder -programme vor-\nschiebt. Manches klappte vor 20 Jahren besser, als wir \nnoch Karteikarten in die K\u00e4sten gesteckt haben. Also, \nmoderne Technik darf nicht zur Ausrede f\u00fchren. \n\nAlles in allem \u2013 damit komme ich zum Ausgangspunkt \nzur\u00fcck; meine Kollegin Lay wird sp\u00e4ter noch zu den \narbeitsmarktpolitischen Wirkungen sprechen \u2013: Hartz IV \nist gescheitert. Die Staatsregierung versucht dies durch \neine mehr oder weniger unbefriedigende Datenbasis zu \numschreiben; manchmal k\u00f6nnte man sogar meinen: Was \nich nicht wei\u00df, macht mich nicht hei\u00df. Aber genau dieses \nThema sollte uns hei\u00df machen, und ich kann Ihnen \nversprechen, wir werden dranbleiben, so lange, bis \nHartz IV dort ist, wo es eigentlich hingeh\u00f6rt: n\u00e4mlich \n\n 7081\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 85. Sitzung 6. Juli 2007 \n\nbestenfalls in die Chronik der einstigen Geschichtsschrei-\nbung. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: F\u00fcr die CDU-\nFraktion spricht Herr Abg. Krau\u00df. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion: ... f\u00fcr! Zur \nFraktion kann er nicht sprechen; das ist schwer! \u2013\nEs sind nur wenige CDU-Abgeordnete anwesend.) \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \ngeehrten Damen und Herren! Die Linksfraktion hat \nwieder versucht, eine Generalabrechnung mit Hartz IV \nauf den Weg zu bringen. In den letzten Monaten war es \num das Thema eher still geworden, da hatten Sie sich ein \nwenig zur\u00fcckgehalten \u2013 bis auf den letzten Monat, als Sie \nden Antrag \u201eKeine Anrechnung von Geldgeschenken zu \nJugendweihe, Konfirmation und anderen pers\u00f6nlichen \nAnl\u00e4ssen\u201c eingebracht hatten \u2013 ein Thema, das sich auch \nheute wieder im Entschlie\u00dfungsantrag findet. \n\nNun hatten Sie in der letzten Plenarsitzung noch die \nWeisheit besessen, diesen Antrag zur\u00fcckzuziehen; denn \nall jene, die sich mit dem Thema besch\u00e4ftigt haben, \nwussten, dass das \u00fcberhaupt kein Problem ist. Niemand \nhat jemals Geldgeschenke angerechnet; niemand hat vor, \ndies zu tun. Dies k\u00f6nnen Sie selbst in Ihrem \u201eNeuen \nDeutschland\u201c lesen, wenn Sie dort einmal nachlesen, was \nArbeitslosengruppen schreiben. \n\n(Beifall des Abg. Peter Wilhelm Patt, CDU \u2013 \nWiderspruch der Abg. Caren Lay, Linksfraktion) \n\nAber eines wird damit deutlich, wenn man diesen Ent-\nschlie\u00dfungsantrag liest und sieht, dass Sie dieses Thema \nwieder aufgreifen: Sie versuchen, Probleme herbeizure-\nden, die \u00fcberhaupt nicht vorhanden sind. \n\n(Lachen des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion) \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen der Linksfraktion \u2013 da \nSie so zahlreich vertreten sind, m\u00f6chte ich Sie besonders \nansprechen \u2013! F\u00fcr Sie ist doch das gr\u00f6\u00dfte \u00c4rgernis, dass \ndie Zahl der Arbeitslosen in Sachsen sinkt; denn darauf \nk\u00f6nnen Sie Ihre Polemik nicht mehr aufbauen. Wir \nwerden im August vermutlich unter 300 000 Arbeitslose \nhaben \u2013 und damit den niedrigsten Stand seit 15 Jahren. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage? \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Ja. \n\nDr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion: Verehrter Herr \nKrau\u00df! Dass die Arbeitslosenzahlen sinken, wird niemand \nbestreiten \u2013 auch wir nicht. Ich m\u00f6chte Ihnen zwei Fragen \nstellen. \n\nErstens. Wie sehr vertrauen Sie der Seriosit\u00e4t der offiziel-\nlen Arbeitslosenstatistik? \u2013 Ich habe jetzt keine M\u00f6glich-\nkeit, das zu kommentieren. \n\nZweitens. Ist Ihnen bekannt, dass die Zahl der Langzeit-\narbeitslosen eben nicht zur\u00fcckgegangen ist? Das ist das \nEntscheidende bei Hartz IV, und das ist unser Thema. \n\n(Staatsminister Thomas Jurk, SPD: \nDas stimmt nicht! Sie ist zur\u00fcckgegangen!) \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Der Wirtschaftsminister hat \ngerade die Anmerkung zu den Langzeitarbeitslosen \ngemacht, dass dies nicht stimme. \n\nZum zweiten Punkt: Sie haben vorhin st\u00e4ndig Arbeitslo-\nsenzahlen zitiert, aber nicht mit dem Ansatz, zu sagen, das \nsei falsch. Sie bringen auf der Grundlage der Daten eine \nandere Abteilung, aber Sie beziehen sich auf die gleichen \nDaten. Deshalb habe ich das gleiche Vertrauen in die \nDaten, wie Sie es haben. \n\nZur\u00fcck zum Thema! Wie gesagt, die Zahl der Arbeitslo-\nsen nimmt deutlich ab. Die Jugendarbeitslosigkeit ist \n\u00fcberdurchschnittlich gesunken. \n\n(Dr. Cornelia Ernst, Linksfraktion: Das hat  \nmit den Hartz-IV-Empf\u00e4ngern gar nichts zu tun!) \n\nWir haben mit Th\u00fcringen mittlerweile das erste Bundes-\nland, das eine geringere Arbeitslosenquote als ein west-\ndeutsches Bundesland hat, und ich bin mir sicher, dass \nSachsen auch bald an dem einen oder anderen west-\ndeutschen Bundesland vorbeiziehen wird. Wir haben \ninnerhalb eines Jahres 45 000 Jobs \u2013 das ist auch ein sehr \nwichtiger Punkt f\u00fcr Sachsen \u2013, 45 000 sozialver-\nsicherungspflichtige Arbeitsverh\u00e4ltnisse mehr. Wir haben \nein Wirtschaftswachstum von 4 %. \n\n(Dr. Cornelia Ernst, Linksfraktion:  \nDas n\u00fctzt aber den Hartz-IV-Empf\u00e4ngern nichts!) \n\n\u2013 Nat\u00fcrlich nutzt das den Hartz-IV-Empf\u00e4ngern, weil \ndarunter auch welche sind, die in Arbeit gekommen sind. \n\n(Beifall des Staatsministers Thomas Jurk \u2013 \nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion: \n\n... und die anderen?) \n\nAuch wenn Ihnen die Zahlen nicht passen \u2013 das ist die \nWirklichkeit. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Herr Krau\u00df, gestatten \nSie noch eine Zwischenfrage? \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Ja. \n\nCaren Lay, Linksfraktion: Herr Kollege, wollen Sie im \nErnst behaupten, dass dieser Aufschwung am Arbeits-\nmarkt das Ergebnis der Hartz-IV-Gesetze ist? \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Die Hartz-IV-Gesetze haben \neinen Beitrag dazu geleistet. Aber es gibt nat\u00fcrlich noch \nviele andere Punkte. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion: Welchen \nBeitrag haben sie geleistet? \u2013 Dr. Cornelia Ernst, \n\nLinksfraktion: Welchen denn?) \n\n 7082\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 85. Sitzung 6. Juli 2007 \n\nCaren Lay, Linksfraktion: Auf diese gehe ich dann \ngleich noch einmal ein. \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Ja, darauf gehen wir sp\u00e4ter \nnoch ein. \n\nWenn Sie sehen, dass zwischen 1998 und 2005 die Zahl \nder sozialversicherungspflichtigen Verh\u00e4ltnisse gesunken \nist und seitdem wieder steigt, gibt es nat\u00fcrlich noch \nandere Effekte, die nicht auf Hartz IV zur\u00fcckzuf\u00fchren \nsind. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion: \nMeinen Sie nicht, dass es eher mit  \nder Klimakatastrophe zu tun hat?) \n\n\u2013 Herr Porsch \u2013 \u2013 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Waren Sie mit der \nBeantwortung der ersten Frage zu Ende gekommen, \nHerr Krau\u00df? \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Ja. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Dann gibt es eine \nweitere Zwischenfrage. Herr Zais, bitte. \n\nKarl-Friedrich Zais, Linksfraktion: Danke, Frau \nPr\u00e4sidentin. \u2013 Herr Krau\u00df, da Sie gerade die positiven \nZahlen nannten: Diese leugnen wir wirklich nicht. Es gibt \nmehr sozialversicherungspflichtige Arbeitspl\u00e4tze. \nHerr Jurk hat Ihnen auch gerade Beifall gegeben. Deshalb \nist meine Frage: Wie viele davon sind Leiharbeitspl\u00e4tze? \n\nZweite Frage: Wissen Sie, wie viele Arbeitsuchende es in \nSachsen gibt? Da w\u00fcrden wir die ganzen Statistiktricks \neinmal ausblenden. Sie wissen, wie viele Menschen \nArbeit suchen? \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Ich komme noch darauf zu \nsprechen; ich bin erst am Anfang meiner Rede. Aber \nlassen Sie mich zum Thema Leiharbeit noch etwas sagen. \n\nWieso haben wir denn so viele Leiharbeiter? H\u00e4ngt das \nvielleicht mit dem K\u00fcndigungsschutz, den wir haben, \nzusammen, dass Unternehmer sagen: Wir stellen nieman-\nden ein, sondern nehmen lieber Leiharbeiter? \n\n(Beifall der Abg. Frank Heidan und \nChristian Piwarz, CDU, und Sven Morlok, FDP) \n\nAber ich m\u00f6chte erst noch ein wenig fortfahren, sonst \nkomme ich heute gar nicht mehr zum Mittagessen. \u2013 Wir \nhaben wieder die altbekannte Klage zum Thema Armut \ngeh\u00f6rt. Wer ist denn nun arm? Unter welche Definition \nf\u00e4llt das? Au\u00dferdem, Herr Dr. Pellmann, m\u00f6chte ich Ihnen \nsagen: Hartz IV ist genau dazu da \u2013 und auch die Sozial-\nhilfe war dazu da \u2013, dass Menschen nicht in Armut fallen. \nGenau das ist der Zweck, dass es diese Grundsicherung \ngibt. \n\n(Dr. Cornelia Ernst, Linksfraktion: Das ist ein \nUnsinn! Das ist grober Unfug, was Sie erz\u00e4hlen!) \n\nKlar ist nat\u00fcrlich auch: Wer Hartz IV bezieht, der lebt \nnicht \u00fcppig, sondern er muss mit dem Geld bescheiden \nleben. Aber er ist nicht arm! Darauf, das festzustellen, \nlege ich Wert. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013  \nZurufe der Abg. Dr. Cornelia Ernst und  \nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion) \n\nSie wissen auch, wie das berechnet wird. Herr Pellmann \nhatte angedeutet, dass es eine Berechnung \u00fcber die \nEinkommens- und Verbrauchsstichprobe gab, bei der man \ngeschaut hat, wie viel das ist, was die unteren 10 % \nverdienen, die jeden Tag zur Arbeit gehen. Dieser Satz ist \nder Ausgangspunkt f\u00fcr die Summe, die jemand erh\u00e4lt, der \nHartz IV bekommt. Ich halte das f\u00fcr eine gerechte Rege-\nlung, denn der Grundgedanke: \u201eWer arbeitet, soll nicht \nweniger haben als der, der nicht arbeitet\u201c ist richtig. \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion, \nsteht am Mikrofon.) \n\nEigentlich sollte es so sein, dass derjenige, der arbeitet, \nimmer mehr hat als der, der nicht arbeitet, denn das ist \nsozial. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Herr Krau\u00df, es gibt \nschon wieder den Wunsch, eine Zwischenfrage zu stellen. \n\u2013 Dr. Pellmann, bitte. \n\nDr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion: Sehr geehrter \nHerr Krau\u00df, das Erste: Sind Sie deshalb, damit genau das \npassiert, was Sie zuletzt gesagt haben, nicht auch mit mir \ngemeinsam f\u00fcr den gesetzlichen Mindestlohn? \n\nZum Zweiten: Sind Sie nicht mit mir der Meinung, dass \ndie seit 2001 geltende Definition f\u00fcr Armut der EU in \ndem jeweiligen Land der EU auch f\u00fcr uns endlich gelten \nm\u00fcsste? Da gibt es klare Einkommensobergrenzen und \nalle Hartz-IV-Empf\u00e4nger liegen weit, weit darunter. \nSollten wir nicht endlich diese in allen europ\u00e4ischen \nL\u00e4ndern angemessene und g\u00fcltige Definition auch f\u00fcr \nSachsen zur Kenntnis nehmen, anstatt uns herauszureden? \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Zum Thema Mindestlohn \nwerde ich noch kommen, Herr Pellmann. \n\nZum Zweiten, zur Statistik. Das w\u00e4re jetzt der Punkt, der \nauch bei mir auf dem Papier steht. Wenn ich Ihren Ar-\nmutsbegriff sehe, sagen Sie: Wenn jemand Hartz IV \nbezieht, dann ist er gleich arm. Das hei\u00dft, er hat wenig \nGeld und dazu z\u00e4hlen Sie logischerweise auch die, die \narbeiten und das gleiche Geld haben. Jetzt nehmen wir \nmal Ihren Vorschlag, Herr Pellmann, Hartz IV zu erh\u00f6hen, \nwie Sie vorschlagen, meinetwegen auf 420 Euro. Was \nw\u00fcrde denn statistisch passieren? W\u00fcrde die Zahl der von \nArmut Betroffenen sinken oder w\u00fcrde sie steigen? Nach \nIhrer Definition w\u00fcrde sie steigen, obwohl die Hartz-IV-\nBetr\u00e4ge erh\u00f6ht worden w\u00e4ren. Das ist doch vollkommener \nUnsinn. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion: Sie sind durch die s\u00e4chsische \n\n 7083\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 85. Sitzung 6. Juli 2007 \n\nSchule gegangen, das merkt man! \u2013 \nDr. Cornelia Ernst, Linksfraktion: \n\nDas ist so ein Unfug, was Sie erz\u00e4hlen!) \n\nFahren wir aber fort und ich will es noch einmal betonen: \nNat\u00fcrlich hat jemand, der nicht arbeitet, weil er es nicht \nkann, weil er keinen Job findet, weil er vielleicht krank \nist, den Anspruch und die Solidarit\u00e4t, die Unterst\u00fctzung \nder anderen, die arbeiten, verdient. Zu dieser Grundsiche-\nrung stehe ich. Das ist wichtig, denn das geh\u00f6rt zu einer \nsolidarischen Gesellschaft. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nJetzt will ich aber zu der Frage kommen: Was ist denn das \neigentliche Problem in unserem Land? \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion: Die CDU! \u2013 \nKarl Nolle, SPD: Jetzt bin ich aber mal gespannt!) \n\nWir haben auf der einen Seite 300 000 Arbeitslose und \nwir haben auf der anderen Seite das Problem, dass wir \nvon einem Fachkr\u00e4ftemangel reden und dass wir von \neinem Arbeitskr\u00e4ftemangel in Sachsen reden. Das passt \ndoch irgendwie nicht zusammen. Wir haben Diskussionen \nmit den Obstbauern, die sagen: Wir bekommen unsere \nErdbeeren und unsere Kirschen nicht von den Feldern, \nweil wir keine einheimischen Arbeitskr\u00e4fte finden. Da \nmuss man sich doch fragen, warum. Oder wie kommt es, \ndass mir ein Unternehmer aus meinem Wahlkreis, der \nLeute f\u00fcr eine ungelernte T\u00e4tigkeit sucht, f\u00fcr die man \nkeine Vorbildung mitbringen muss, und der bereit ist, \ndaf\u00fcr 7 bis 8  Euro zu zahlen, sagt: \u201eIch finde f\u00fcr diese \nArbeitspl\u00e4tze nicht gen\u00fcgend Leute.\u201c? \n\n(Caren Lay, Linksfraktion: \nDas soll der Markt regeln!) \n\nIch sage gleich vorweg \u2013 \u2013 Aber bei 15 % Arbeitslosen \nm\u00fcsste der Markt eigentlich gen\u00fcgend Arbeitskr\u00e4fte \nhergeben, Frau Lay. \n\n(Caren Lay, Linksfraktion: Angebot und Nachfrage \nregeln den Preis! \u2013 Karl-Friedrich Zais, \n\nLinksfraktion, steht am Mikrofon.) \n\nAber sehen wir erst mal, dass wir das abarbeiten k\u00f6nnen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Sie gestatten die \nZwischenfrage? \n\nKarl-Friedrich Zais, Linksfraktion: Danke, Herr \nKrau\u00df. \u2013 Weil Sie jetzt richtigerweise sagen, es fehlten \nauch den Unternehmern qualifizierte Leute, die Sie \neinstellen k\u00f6nnten. \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Unqualifizierte auch! \n\nKarl-Friedrich Zais, Linksfraktion: Ja, Unqualifizierte. \nWir wollen immer Qualifizierte. Sie meinen mit oder \nohne Facharbeiterabschluss. \u2013 Ist Ihnen bekannt, dass mit \nder Einf\u00fchrung von Hartz IV die Anzahl der Weiterbil-\ndungs- und Qualifizierungsma\u00dfnahmen auf das geringste \nMa\u00df in der Geschichte der BRD gesunken sind? Wissen \nSie, warum? \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Ich komme zu den Weiterbil-\ndungen und da werden Sie h\u00f6ren, dass die Aussage, die \nSie her\u00fcberzubringen versuchen, so nicht stimmt. \n\n(Zuruf der Abg. Dr. Cornelia Ernst, Linksfraktion) \n\nAber \u2013 \u2013 \n\nKarl-Friedrich Zais, Linksfraktion: Entschuldigung, \neine Nachfrage: Haben Sie das Hartz-IV-Gesetz mal \ngelesen? \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Herr Zais, nat\u00fcrlich habe ich \nmich mit der Problematik gut auseinandergesetzt und \nhabe mir zum Beispiel auch die M\u00fche gemacht, nicht nur \ndie Gesetzlichkeiten anzuschauen, sondern auch Ihre \nGro\u00dfe Anfrage. \n\nIch bin dennoch der Ansicht, auch wenn wir sagen, wir \nhaben einen Fachkr\u00e4ftemangel, dass die meisten arbeiten \nwollen. Das steht f\u00fcr mich au\u00dfer Frage. Aber es gibt \nnat\u00fcrlich auch einige, die nicht arbeiten wollen. So \nehrlich, das zu sagen, m\u00fcssen wir auch sein. Wenn die \nBundesagentur f\u00fcr Arbeit in einigen Gebieten, meinetwe-\ngen im Saarland, eine Untersuchung durchgef\u00fchrt hat und \nzu dem Ergebnis gekommen ist, dass 20 % nebenher \nschwarz arbeiten, also jeder F\u00fcnfte, dann muss man dazu \nsagen, dass man das nicht akzeptieren kann. \n\nWenn als Erfahrung aus dem \u201eModellprojekt B\u00fcrgerar-\nbeit\u201c in Sachsen-Anhalt berichtet wird, dass man die \nArbeitslosenquote allein um 4 % gesenkt hat, indem man \ndiejenigen herausgenommen hat, die kein Interesse an \nArbeit haben, dann ist das auch etwas, was man zur \nKenntnis nehmen muss. \n\n(Zuruf der Abg. Dr. Cornelia Ernst, Linksfraktion) \n\nEs kann nicht sein, dass man die Arbeitslosenquote von \n15 % auf 11 % auf diese Weise senkt, indem man nur \nfragt, ob das Interesse an Arbeit da ist. \n\nJetzt komme ich zum N\u00e4chsten. Warum haben denn \neinige kein Interesse an Arbeit? Warum finden diese \nObstbauern hier in Sachsen keine Leute, die auf den \nFeldern arbeiten wollen? \n\n(Zuruf des Abg. Rico Gebhardt, Linksfraktion) \n\nWarum findet ein Unternehmer, der bereit ist, 7 Euro pro \nStunde zu zahlen, keine Leute? Warum sagen 83 % der \nDeutschen, also vier von f\u00fcnf, dass es viel zu vielen leicht \ngemacht wird, sich im Sozialstaat auszuruhen? \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Gestatten Sie noch \neine Zwischenfrage? \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Ja, bevor ich das beantworte. \n\nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion: Sie m\u00fcssten \ndann, wenn es geht, auch gestatten, dass ich noch einmal \nauf Ihre Rechnung zur\u00fcckkomme, die Sie offensichtlich \nf\u00fcr beispielhaft angesehen haben: Wenn man diejenigen \naus der Arbeitslosenstatistik herausnimmt, die gar nicht \n\n 7084\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 85. Sitzung 6. Juli 2007 \n\narbeiten wollen, dann sind die Zahlen gar nicht mehr so \nschlimm, jedenfalls sinken sie um 4 %. \n\nWissen Sie, dass diese glorreiche Rechnung eine glorrei-\nche Analogie hat? Die DDR hat am Ende ihrer Zeit \ndiejenigen, die nicht w\u00e4hlen gehen wollten, einfach aus \nder Statistik der W\u00e4hlerinnen und W\u00e4hler herausgenom-\nmen und kam dann auf 100 % Wahlbeteiligung. \n\n(Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU: \nDaran sind wir aber nicht schuld!) \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Herr Kollege Porsch, die \nArbeitsverwaltung ist dazu da, Leute in Arbeit zu vermit-\nteln; sie ist nicht dazu da, eine H\u00e4ngematte aufzuspannen. \n\n(Beifall der Abg. Angelika Pfeiffer, CDU) \n\nWas wir jedenfalls mitbekommen, ist, dass es in einigen \nBereichen eine zu geringe Motivation gibt, eine Arbeit \naufzunehmen. \n\n(Angelika Pfeiffer, CDU: Richtig!) \n\nDas ist auch verst\u00e4ndlich, das will ich ganz bewusst \nsagen. Die Bundesvereinigung der deutschen Arbeitge-\nberverb\u00e4nde hat einmal umgerechnet, welchem Stunden-\nlohn Hartz IV eigentlich entspricht. Da wird gesagt: Bei \nAlleinstehenden w\u00fcrde der Stundenlohn 4,90 Euro und \nbei jemanden, der verheiratet ist und zwei Kinder hat, \n9,30 Euro betragen. Was hei\u00dft das? Das hei\u00dft, wenn ich \u2013 \nwenn ich verheiratet bin und zwei Kinder habe \u2013 keinen \nLohn habe, der deutlich \u00fcber den 9,30 Euro liegt, macht \nArbeiten keinen Sinn. \n\n(Caren Lay, Linksfraktion: Mindestlohn!) \n\nIch bekomme doch das gleiche Geld, auch ohne dass ich \narbeite. \n\nDann gibt es noch andere F\u00e4lle, zum Beispiel wenn Sie \nUnterhaltsverpflichtungen haben, wenn Sie Pf\u00e4ndungen \nhaben. Dann werden Sie doch erst recht nicht auf die Idee \nkommen zu sagen: Ich m\u00f6chte arbeiten. \n\n(Zuruf der Abg. Dr. Cornelia Ernst, Linksfraktion) \n\nBei mir war jetzt jemand in der B\u00fcrgersprechstunde, der \nGabelstapler gefahren ist und der damals ein Gehalt von \n750 Euro netto hatte. Er sagt: Ich bekomme jetzt Arbeits-\nlosengeld I, ich bekomme jetzt Wohngeld und ich habe \neine Versicherung, die daf\u00fcr aufkommt, dass meine \nAutoraten als Ausfall von dieser Versicherung gezahlt \nwerden. \n\n(Zuruf des Abg. Karl Nolle, SPD) \n\nDa kann ich denjenigen doch verstehen, ich kann es \nzumindest nachvollziehen, dass er sagt: F\u00fcr mich lohnt es \nsich nicht, dass ich arbeiten gehe, wenn ich das gleiche \nGeld, 750 Euro, auch so bekomme! \n\n(Dr. Cornelia Ernst, Linksfraktion:  \nWissen Sie, wie viele Friseurinnen  \n750 Euro verdienen? Nicht eine!) \n\nIch nehme ihm auch nicht \u00fcbel, dass er das sagt. Das \nw\u00fcrde wahrscheinlich jeder, der in dieser Situation ist, so \nhandhaben, weil die Anreize offensichtlich an einigen \nStellen noch falsch gesetzt sind. \n\nWas w\u00fcrde passieren, wenn jetzt der Hartz-IV-Satz erh\u00f6ht \nwerden w\u00fcrde? W\u00fcrde dann die Bereitschaft, Arbeit \naufzunehmen, steigen oder nicht? \n\n(Zuruf der Abg. Dr. Cornelia Ernst, Linksfraktion) \n\nDiese Frage sollten Sie sich mal beantworten. \n\nKommen wir aber zu den L\u00f6sungsans\u00e4tzen, die m\u00f6glich \nsind. Ich glaube, dass Werner Sinn vom Ifo-Institut einen \nganz guten Ansatz hat. Da ist Punkt 1 der Kombilohn, bei \ndem es einen Zuschuss zur Arbeit gibt, damit sich Arbeit \nwieder lohnt. Ich war zu Ostern leider ein bisschen krank \nund habe das Bett geh\u00fctet, was dazu gef\u00fchrt hat, dass ich \nmir Olsenbande-Filme angeschaut habe, die gerade \nkamen. Die waren sehenswert. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion: Jetzt wei\u00df \nich endlich, wo Sie Ihren Beitrag herhaben!) \n\nWas mir dort aufgefallen ist, Herr Kollege Porsch, ist, \ndass dort \u00fcberall Pf\u00f6rtner sa\u00dfen. Das ist etwas, was bei \nuns eher ausgestorben ist. In den Firmen findet man kaum \nnoch Pf\u00f6rtner \u2013 verst\u00e4ndlicherweise, weil diese sich im \nRegelfall nicht lohnen. Denn wer kann denen denn einen \nStundenlohn von 8 Euro bezahlen?  \n\nDa sagt der Unternehmer: Da verzichte ich drauf. Wenn \nich aber Kombilohn habe und sage, der Unternehmer \nbezahlt 4 Euro und der Staat oder die Sozialversicherung \ngibt 4 Euro dazu, dann w\u00fcrde wieder ein Job entstehen in \neinem Bereich, in dem auch Unqualifizierte Arbeit haben. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: \nKonsequent zu Ende gedacht, \n\nzahlt nur noch der Staat!) \n\nIch will aber auch nicht verhehlen, dass Herr Sinn noch \neinen weiteren Gedanken hat. Er sagt, jeder solle weiter-\nhin so viel Geld bekommen, wie er derzeit \u00fcber Arbeitslo-\nsengeld II bekommt, aber jeder soll ein Angebot haben zu \neiner Besch\u00e4ftigung, ob im \u00f6ffentlichen oder privatwirt-\nschaftlichen Bereich. Jeder, der dieses Angebot nicht \nannimmt, hat automatisch ein Drittel weniger. \n\nKommen wir noch einmal zu den Geringqualifizierten. \nJeder Zweite ohne Abschluss in Deutschland ist arbeits-\nlos. Gerade diese h\u00e4tten beim Kombilohnmodell die \nChance auf Arbeit. \n\nIch komme zum Mindestlohn. Gerade der Mindestlohn \nw\u00fcrde die Geringqualifizierten ausgrenzen, denn sie \nhaben eben nicht die Produktivit\u00e4t, um zum Beispiel \neinen Stundenlohn von 8 Euro zu erzielen. Joachim \nRagnitz vom Institut f\u00fcr Wirtschaftsforschung in Halle \nund Marcel Thun vom Ifo-Institut hatten eine Studie zum \nMindestlohn vorgelegt und gesagt, bei 7,50 Euro \u2013 also \nein bisschen weniger, als Sie vorschlagen \u2013 w\u00fcrden in \nDeutschland 621 000 Arbeitspl\u00e4tze verloren gehen. \n\n 7085\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 85. Sitzung 6. Juli 2007 \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Was ist denn wichtiger? \nDass die Leute aus der Arbeitslosigkeit geholt werden \noder dass man das Arbeitslosengeld II erh\u00f6ht, also dass \nman an die Leistung geht? \n\n(Dr. Cornelia Ernst, Linksfraktion: Beides!) \n\nWas ist wichtiger? Was passiert denn mit 100 Euro mehr \nArbeitslosengeld? Damit h\u00e4tten wir keinen Arbeitslosen \nweniger, sondern das Gegenteil w\u00fcrde eintreten. \n\n(Dr. Cornelia Ernst, Linksfraktion: \nDas ist doch Spinnerei, was Sie machen! \u2013 \nZuruf der Abg. Caren Lay, Linksfraktion) \n\nUnsere Obstbauern h\u00e4tten noch mehr Probleme und es \ng\u00e4be noch mehr, die sagen: Holt die Leute aus dem \nAusland, um die Felder abzuernten! Das wollen wir eben \nnicht. \n\n(Zuruf der Abg. Dr. Cornelia Ernst, Linksfraktion) \n\nEs geht vielmehr darum, die Arbeitslosen fit zu machen, \ndamit sie auf dem Arbeitsmarkt eine Chance haben. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage? \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Ja. \n\nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion: Kollege Krau\u00df, \nk\u00f6nnen Sie mir im Lichte Ihrer Ausf\u00fchrungen erkl\u00e4ren, \nwarum dann Ihre Parteifreunde in den Jahren nach der \nWende der DDR immer vorgeworfen haben, verdeckte \nArbeitslosigkeit produziert zu haben, weil sie Leute in \nArbeit brachte und diese Arbeit mit staatlichen Mitteln \nbezahlte, obwohl sie eigentlich nicht n\u00f6tig war? \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Jeder wei\u00df, dass diese ABM \nletztlich eine Kr\u00fccke sind. Weit besser ist es, wenn die \nLeute auf dem ersten Arbeitsmarkt eine Chance haben. \nDas m\u00fcssen wir schaffen. \n\nDie Frage ist doch: Was passiert mit zus\u00e4tzlichem Geld? \nIdeal w\u00e4re es, wenn es in Bildung investiert w\u00fcrde, um \neine bessere Chance auf Arbeit zu erhalten. \nProf. Paul Nolte schreibt in seinem Buch \u201eGeneration \nReform\u201c: \u201eMehr Geld jedenfalls f\u00fchrt nicht automatisch \nzu mehr Bildungskonsum und besserer Ern\u00e4hrung, \u2026 \nsondern wird tendenziell innerhalb der Grenzen der \neigenen Klassenkultur investiert.\u201c Prof. Nolte kritisiert, \ndass das Geld sozusagen nicht f\u00fcr ein Fachbuch ausgege-\nben w\u00fcrde, sondern dass vielleicht lieber \u201ePremiere\u201c \nabonniert wird. \n\nHerr Kollege Porsch, ich wundere mich, denn die Logik, \ndie ich hier vorgetragen habe, ist die, welche die Links-\nfraktion immer bei den Kinderg\u00e4rten vertritt. Da sagen \nSie: Gebt den Leuten das Geld nicht in die Hand, weil sie \nes nicht richtig ausgeben. Aber wenn ich das sage, dann \nkritisieren Sie es. \n\nIn Deutschland wurde die Logik, die Sie hier vertreten, in \nden Siebziger- und Achtzigerjahren gepflegt. Die Gesell-\nschaft hat gesagt: Wir bezahlen die Unterschicht, und die \n\nsoll mal sch\u00f6n die Klappe halten. Wir bezahlen sie, \ndeshalb soll sie ruhig sein. Man hat die Leute abgeschrie-\nben und sie nur als Leistungsempf\u00e4nger hingestellt. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion: \nAber nicht in der DDR!) \n\nDas kann aber die Logik nicht sein. Wir k\u00f6nnen doch \nsagen: Die deutschen Arbeitslosen sollen zu Hause sitzen, \nund wir holen die Erdbeerpfl\u00fccker aus Polen. \n\n(Caren Lay, Linksfraktion:  \nDie gehen nach England!) \n\nGenau das ist total unsozial. Das ist nicht nur unsozial \ngegen\u00fcber der Krankenschwester und dem Schlosser, die \nt\u00e4glich zur Arbeit gehen und die Sozialbeitr\u00e4ge f\u00fcr andere \nfinanzieren m\u00fcssen, sondern das ist auch unsozial gegen-\n\u00fcber den Arbeitslosen; denn wir wissen, was Arbeitslo-\nsigkeit bewirkt: n\u00e4mlich den R\u00fcckzug in die eigenen vier \nW\u00e4nde. \n\n(Zuruf der Abg. Caren Lay, Linksfraktion) \n\nMan sitzt h\u00e4ufiger vorm Fernseher, man vereinsamt. Das \nsind die negativen Folgen von Arbeitslosigkeit. Da geht es \nnicht um Geld, es geht um den R\u00fcckzug. \n\nWenn zum Beispiel der Chef der Bundesagentur f\u00fcr \nArbeit in Annaberg sagt, dass er 31 000 Arbeitslose hat, \nvon denen er gerade einmal 5 000 ohne Probleme vermit-\nteln kann, dann muss man sich doch fragen, was man mit \nden anderen 26 000 macht. Die kann man doch nicht \neinfach abschreiben und st\u00e4ndig nur als Leistungsemp-\nf\u00e4nger betrachten. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion: \nWarum haben Sie das der DDR vorgeworfen?) \n\nMan muss also sehen, wie man diese 26 000 auf dem \nArbeitsmarkt integrieren kann. Da darf man nicht nur \ndar\u00fcber reden, dass sie mehr Geld bekommen. Um diese \nLeute m\u00fcssen wir uns k\u00fcmmern und daf\u00fcr sorgen, dass \netwas passiert. \n\nDie Forderung nach mehr Geld, die Sie erheben, f\u00fchrt \nnicht dazu, dass jemand bereit ist, mehr zu arbeiten. Sie \ntreiben die Leute damit in die Unselbstst\u00e4ndigkeit, Sie \ntreiben die Leute dazu, sich nur auf die staatliche Unter-\nst\u00fctzung zu verlassen. Das ist f\u00fcr mich unsozial in Potenz. \n\nWorum geht es denn? Herr Kollege Porsch, wenn Sie ein \nKind haben, \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion: \nDrei habe ich!) \n\nwas nicht seine Schn\u00fcrsenkel zubinden kann, \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion: \nVier Enkel habe ich auch noch!) \n\ndann gibt es zwei M\u00f6glichkeiten: Entweder Sie bringen es \ndem Kind bei oder Sie m\u00fcssen ihm bis zu Ihrem \n60. Lebensjahr die Schn\u00fcrsenkel zubinden. \n\n 7086\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 85. Sitzung 6. Juli 2007 \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion: \nSeit zwei Jahren nicht mehr!) \n\nIch bin der Ansicht, es geht nicht darum, st\u00e4ndig die \nSchn\u00fcrsenkel zuzubinden, also st\u00e4ndig Geldleistungen zu \nerbringen, sondern man muss die Frage kl\u00e4ren, wie es die \nLeute, die ja zum Gro\u00dfteil arbeiten wollen, schaffen, \nselbstst\u00e4ndig zu arbeiten und ihr eigenes Einkommen zu \nverdienen. Das muss die Frage sein, die wir als erste \nstellen m\u00fcssen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Gestatten Sie noch \neine Zwischenfrage? \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Ja, ganz schnell. \n\nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion: Gestatten Sie \nmir, Ihnen den Gl\u00fcckwunsch daf\u00fcr auszusprechen, dass es \nIhnen gelingt, das Bild der DDR derart positiv zu malen, \nwie mir das nie gelingen k\u00f6nnte?! \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Wenn ich Sie erheitern kann, \nHerr Porsch, ist mir das auch immer eine Freude. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Was wollen wir? Wir \nwollen die Leute nicht abschreiben, sondern wir wollen \nsie f\u00f6rdern und fordern. Ich halte das f\u00fcr eine sehr gute \nKombination: F\u00f6rdern und fordern. Es geht darum, \nQualifizierungen anzubieten. Damit sind wir beim Thema \nWeiterbildung, Herr Zais. \n\nWer bei der Arbeitsagentur in Sachsen eine Weiterbildung \nbesucht hat, ist zu 61 % in Arbeit vermittelt worden. Wer \neine Trainingsma\u00dfnahme besucht hat, ist zu 58 % in einen \nneuen Job vermittelt worden. Bei dieser Statistik zur \nQualifizierung ist Sachsen Spitzenreiter. Es gibt kein \nBundesland, das besser dasteht. Diese Qualifizierungs-\nma\u00dfnahmen sind also \u00e4u\u00dferst effizient. Wir halten es f\u00fcr \nrichtig, das weiter zu betreiben. Qualifizierung ist enorm \nwichtig. \n\nWir k\u00f6nnen es uns auch nicht leisten, jemanden mit \n50 Jahren abzuschreiben und ihm zu sagen: Du bist zu alt. \nJemand, der heute 50 Jahre alt ist, der wird noch mindes-\ntens 15 Jahre auf dem Arbeitsmarkt sein und ist genauso \nleistungsf\u00e4hig wie ein junger Mensch. Er arbeitet zuver-\nl\u00e4ssig und hat ein sehr hohes Erfahrungswissen. Wir \nk\u00f6nnen auf die \u00c4lteren nicht verzichten. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nWenn wir die Entwicklung des Arbeitsmarktes betrachten, \nwird deutlich, dass wir sowohl die Alten und die Jungen \nals auch die Arbeitslosen brauchen. Wir wissen, dass \ndurch die geringe Anzahl junger Menschen, die nach-\nkommen, und die gro\u00dfen Alterskohorten der \u00fcber 50-\nJ\u00e4hrigen, die in den Ruhestand gehen, bei uns bis zum \nJahre 2020 eine Arbeitsplatzl\u00fccke von 800 000 entsteht. \nDie Arbeitslosenzahl in Sachsen liegt derzeit bei 312 000. \nHier \u00e4ndert sich zum Gl\u00fcck einiges zum Positiven. \n\n(Dr. Cornelia Ernst, Linksfraktion: \nIch denke, Sie sind endlich fertig?!) \n\nIch will zur Zusammenfassung kommen, Frau Ernst, \n\n(Dr. Cornelia Ernst, Linksfraktion: \nGott sei Dank, ich danke Ihnen!) \n\naber nicht Ihnen zuliebe, sondern weil ich es noch einmal \nauf den Punkt bringen will. \n\nW\u00e4hrend es \u2013 um noch einmal ein anderes Bild zu bem\u00fc-\nhen \u2013 der Linkspartei darum geht, Fische zu verteilen, \ngeht es uns darum, den Arbeitslosen eine Angel in die \nHand zu geben, damit sie sich den Fisch selbst fangen \nk\u00f6nnen. Das ist etwas, wor\u00fcber Sie nie nachdenken. \n\n(Zuruf des Abg. \nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion) \n\nW\u00e4hrend die Linkspartei unbewusst oder bewusst Men-\nschen abschreibt und nur als Sozialf\u00e4lle sieht \n\n(Proteste von der Linksfraktion) \n\nund nicht als zuk\u00fcnftige Arbeitnehmer betrachtet, wollen \nwir die Teilhabe dieser Menschen am Arbeitsmarkt, denn \njeder wird gebraucht. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nWir wollen, dass die Menschen in Arbeit kommen. Wir \nwollen, dass die Menschen durch ihrer eigenen H\u00e4nde \nArbeit ihr Geld verdienen. Wir wollen, dass die Menschen \nihr Leben selbstst\u00e4ndig f\u00fchren k\u00f6nnen. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion: Richtig!) \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 \nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion: Ich kann \n\nIhre Sehnsucht nach der DDR verstehen!) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Die SPD-Fraktion \nerh\u00e4lt das Wort. Herr Abg. Brangs, bitte. \n\nStefan Brangs, SPD: Liebe Kolleginnen und Kollegen! \nNach den Ausf\u00fchrungen meines Kollegen Krau\u00df f\u00e4llt es \nmir \u00fcberaus schwer, \n\n(Klaus Tischendorf, Linksfraktion: \nDas kann man verstehen!) \n\ndie unterschiedlichen Positionen innerhalb der Koalition \nso darzustellen, dass nicht wieder von der n\u00e4chsten \nKoalitionskrise geschrieben wird. Aber es ist auf jeden \nFall so, dass ich ein vollkommen anderes Verst\u00e4ndnis von \nArbeitsmarktpolitik habe, als das, was von meinem \nKollegen dargestellt wurde. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nDa es sich bei der Gro\u00dfen Anfrage der Linksfraktion um \ndas Thema der Hartz-Gesetze handelt, m\u00fcssen wir uns in \ndem Zusammenhang auch \u00fcber Sozialpolitik und Ar-\nbeitsmarktpolitik verst\u00e4ndigen. Ich beziehe mich deshalb \nauf das Thema \u201eArbeitsmarktpolitik\u201c. \n\n 7087\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 85. Sitzung 6. Juli 2007 \n\nGrunds\u00e4tzlich muss man anmerken, dass, wenn man sich \nmit den Hartz-IV-Reformen befasst \u2013 wobei der Begriff  \n\u201eReform\u201c \u2026; das habe ich schon h\u00e4ufiger von dieser \nStelle aus gesagt \u2013, es mittlerweile innerhalb der Gesell-\nschaft Reflexe gibt, sich die Taschen zuzuhalten. \n\nWenn man Hartz IV als Gesetzgebung betrachtet, dann \ngibt es ein Problem damit, dass die Menschen im Umgang \nmit diesen Hartz-IV-Gesetzen das Gef\u00fchl haben, dass hier \nGesetze gemacht worden sind, die im Wesentlichen ihre \n\u00c4ngste gesch\u00fcrt haben und ihre Probleme nicht l\u00f6sen \nkonnten. Bei der Vorstellung dieser Hartz-IV-Gesetze \nging es nat\u00fcrlich auch um die einzelnen Instrumente, die \nmit dieser Gesetzgebung einhergegangen sind. Daraus \nresultieren Folgen, wenn man nicht auf dem Arbeitsmarkt \ngegensteuert. \n\nDie entscheidenden Fragen, n\u00e4mlich die der Verteilungs-\ngerechtigkeit und die Frage der grunds\u00e4tzlichen Vertei-\nlung von Reichtum in dieser Gesellschaft, sind nat\u00fcrlich \nnicht mit einem solchen Gesetz zu beantworten. Wenn es \ndarum geht, dass man gesellschaftlichen Wohlstand und \ngesellschaftliche Teilhabe organisieren will, m\u00fcssen wir \nauch zur Kenntnis nehmen, warum ein gro\u00dfer Teil von \nMenschen ihre Situation eben so bewertet, dass er au\u00dfer-\nhalb des gesellschaftlichen Lebens steht. Genau das ist \ndas Problem bei dem Thema \u201eFordern und F\u00f6rdern\u201c. Das \nwar das Motto dieser Reform. In der Tat, in den ersten \nMonaten \u00fcberlagerte nat\u00fcrlich das Thema \u201eFordern\u201c. \nGerade vor dem Hintergrund des unzureichenden Arbeits-\nplatzangebotes in Ostdeutschland ist es f\u00fcr mich verst\u00e4nd-\nlich, dass, wenn man auf der einen Seite fordert, aber auf \nder anderen Seite keine Arbeitspl\u00e4tze anbieten kann, viele \nMenschen gerade in Ostdeutschland nicht verstehen, wo \ndenn hier ihr Mehrwert und ihre Chancen liegen sollen. \n\nEs ist auch wahr, dass sich die Wirtschafts- und Arbeits-\nmarktdaten in den letzten Monaten positiv entwickelt \nhaben. Ob das etwas damit zu tun hat, dass wir mehr \u00fcber \nFordern als \u00fcber F\u00f6rdern gesprochen haben, dar\u00fcber lie\u00dfe \nsich streiten. Im Wesentlichen geht es darum, dass wir \nmehr Mittel zur Verf\u00fcgung hatten, um in aktive Arbeits-\nmarktf\u00f6rderung hineinzugehen. Insofern ist es aus meiner \nSicht notwendig, dass die \u00dcbersch\u00fcsse der Bundesagen-\ntur, die wir zu erwarten haben, nicht in den Bundeshaus-\nhalt flie\u00dfen sollen, sondern dass wir damit weiterhin \nqualifizierte und direkte F\u00f6rderung im Bereich der Ar-\nbeitsmarktpolitik ansiedeln sollten, um neue Arbeitspl\u00e4tze \nzu schaffen. \n\nEin entscheidender Punkt ist doch \u2013 das m\u00fcssen wir zur \nKenntnis nehmen: Es gibt in Ostdeutschland rund ein \nF\u00fcnftel der Menschen, wenn man den Befragungen \nGlauben schenken darf, die sich als dauerhafte Verlierer \ninnerhalb dieser Gesellschaft f\u00fchlen. Das ist f\u00fcr die \nPolitik ein alarmierendes Signal, denn die von mir zitier-\nten ein F\u00fcnftel sind im Wesentlichen damit konfrontiert, \ndass sie ein geringes Einkommen haben, dass sie keinen \noder einen ungesicherten Arbeitsplatz besitzen und dass \nsie sehr wenig soziale Kontakte vorweisen k\u00f6nnen. Sie \nhaben dar\u00fcber hinaus \u2013 das sollte alle aufhorchen lassen  \n\n\u2013, wenn man diesen Umfragen glauben darf, die Hoffnung \naufgegeben, dass sich daran jemals etwas \u00e4ndern wird. \nGenau diese Perspektivlosigkeit und Trostlosigkeit ist ein \nerschreckendes Signal. Diese Situation, die dort beschrie-\nben wird, m\u00fcssen wir als Politik ernst nehmen und wir \nm\u00fcssen daf\u00fcr auch Perspektiven und Hilfen geben. \n\nNur \u2013 das will ich auch ehrlicherweise von dieser Stelle \naus sagen \u2013, ob das der richtige Weg ist, was die Links-\nfraktion in ihrer Pressemitteilung vom 28.06.2007 gefor-\ndert hat, n\u00e4mlich einfach die Leistungen zu erh\u00f6hen, um \ndamit den Menschen mehr finanzielle Mittel an die Hand \nzu geben, l\u00f6st aus meiner Sicht nicht das Problem, weil \ndas subjektive Empfinden sicher weiterhin vorhanden ist, \ndass sie in dieser Gesellschaft nicht angekommen sind, \nnicht angenommen werden und dass sich die Gesellschaft \nvor allem \u00fcber Arbeit definiert. Die alleinige finanzielle \nAusstattung von Menschen reicht nicht aus. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nEin weiterer Punkt, den ich auch schon h\u00e4ufiger von \ndieser Stelle aus gesagt habe \u2013 denn es ist ja nicht das \nerste Mal, dass wir uns mit dieser Reform besch\u00e4ftigen \u2013, \nist: Es ist kein Geheimnis, dass die s\u00e4chsische SPD auch \nbei den sogenannten Hartz-Gesetzgebungen an zwei oder \ndrei Stellen massiven Widerspruch angemeldet und gesagt \nhat, aus unserer Sicht muss da nachgebessert werden. Wir \nsind der Auffassung, dass man heute noch einen Teil \ndieser Reformen mit Blick auf die besondere Situation in \nSachsen und mit Blick auf die besondere ostdeutsche \nSituation eigentlich nachbessern m\u00fcsste. Aber \u2013 das ist \nauch die Wahrheit, die man in der Politik zur Kenntnis \nnehmen muss \u2013 diese Hartz-Gesetze sind das Ergebnis \nvon Verhandlungen innerhalb der rot-gr\u00fcnen Bundesre-\ngierung gewesen. Das war der eine Teil. \n\nEs gab aber auch den schwarz-gelb dominierten Bundes-\nrat. Herausgekommen ist aus meiner Sicht nicht einmal \nein sehr stringenter Kompromiss, der vielen heute Betrof-\nfenen Probleme bereitet und in vielen Bereichen der \nGesellschaft auf Ablehnung st\u00f6\u00dft. Insofern muss man \nunterscheiden, was man mit diesen Gesetzen tats\u00e4chlich \nbewirken will. Wenn man glaubt, damit gesamtgesell-\nschaftliche Probleme bek\u00e4mpfen zu k\u00f6nnen, ist das, \ndenke ich, nicht allein m\u00f6glich. Aber man kann nat\u00fcrlich \nauch dar\u00fcber nachdenken \u2013 das ist teilweise geschehen \u2013, \nwie man eine Arbeitsmarktpolitik anders aussteuert und \nanders ausrichtet. Ich denke, dass die Diskussion in den \nletzten Monaten dazu beigetragen hat, dass an vielen \nStellen auch \u00fcber neue Konzepte nachgedacht worden ist. \n\nRichtig fand ich, dass mit diesen Hartz-Gesetzen endlich \ndie Zusammenlegung von Arbeitslosenhilfe und Sozialhil-\nfe get\u00e4tigt worden ist. Das muss ich an dieser Stelle \ndeutlich sagen und das war f\u00fcr meine Begriffe auch \n\u00fcberf\u00e4llig. \n\nWir hatten vor der \u00c4nderung dieses Gesetzes die Situati-\non, dass Sozialhilfeempf\u00e4ngerinnen und -empf\u00e4nger eben \nnicht in Ma\u00dfnahmen am Arbeitsmarkt eingeschlossen \nwaren. Das ist jetzt geschehen. Das hei\u00dft, wir haben heute \n\n 7088\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 85. Sitzung 6. Juli 2007 \n\ndie Situation, dass man ihnen auch arbeitsmarktpolitische \nInstrumente anbieten kann. Damit verringert sich die \nGefahr, dass sie auf einem Abstellgleis landen. \n\nDurch den Zugang zu arbeitsmarktpolitischen Ma\u00dfnah-\nmen, der jetzt entstanden ist, glaube ich, dass, wenn man \nes ernst diskutieren will, wir uns auch mit der Forderung \nder Linksfraktion noch einmal auseinandersetzen m\u00fcssen; \ndenn nach meiner Kenntnis kritisiert die Linksfraktion \ndiesen Ansatz generell. Nach meinem Kenntnisstand gibt \nes eine generelle Ablehnung der Zusammenlegung, weil \ndaraus abgeleitet wird, dass die Erfolge, die wir damit \nhaben, bundesweit umgesetzt werden sollten und diese \nErfolge in Abrede gestellt werden. Ich denke, dass wir \nauch durch eine hohe Nachfrage nach Arbeitsgelegenhei-\nten den Beweis daf\u00fcr bekommen haben, dass es immer \nmehr Menschen gibt, die solche Arbeitsgelegenheiten \nwollen. Sie wollen einen geregelten Tagesablauf und eine \nErwerbsarbeit, die in der Gesellschaft anerkannt ist. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage? \n\nStefan Brangs, SPD: Ja. \n\nDr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion: Herr Kollege \nBrangs, Sie hatten dargestellt, dass die Linksfraktion \nprinzipiell die Zusammenlegung der beiden bisherigen \nfr\u00fcheren Hilfesysteme abgelehnt h\u00e4tte. Ich darf Sie \nfragen: K\u00f6nnen Sie sich vorstellen, dass das nicht die \nPosition der Linksfraktion generell war und nie ist, \nsondern dass wir sehr wohl Leistungen und Betreuung aus \neiner Hand wollten, allerdings \u2013 darin unterscheiden wir \nuns \u2013 nicht zu diesen Kriterien und diesen Konditionen, \nwie sie dann entstanden sind? \n\nStefan Brangs, SPD: Ich nehme gern zur Kenntnis, dass \nes innerhalb Ihrer Partei unterschiedliche Meinungen und \nStr\u00f6mungen gibt. Ich habe mir hierzu nur Materialien \nangelesen, die auf Bundesebene zur Ver\u00f6ffentlichung \ngef\u00fchrt haben. Da gab es in der Vergangenheit auch eine \nKritik daran, dass es zu der Zusammenlegung gekommen \nist. Ich halte diese Zusammenlegung f\u00fcr richtig. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nWas wir allerdings ableitend von dem Begriff der Er-\nwerbsgesellschaft als Politik erkennen m\u00fcssen, ist, dass \nwir auch weitere Ans\u00e4tze in Form von F\u00f6rderprogrammen \nf\u00fcr aktive Arbeitsmarktpolitik umsetzen m\u00fcssen. Das \nhei\u00dft, wir m\u00fcssen f\u00fcr die Menschen Arbeit schaffen und \ndie Arbeitslosigkeit bek\u00e4mpfen. Wir m\u00fcssen gleichzeitig \nsicherstellen, dass wir bei der Bek\u00e4mpfung von Arbeitslo-\nsigkeit auch menschenw\u00fcrdige Einkommen realisieren \nk\u00f6nnen. Insofern begr\u00fc\u00dfe ich an dieser Stelle die bisheri-\ngen Initiativen auf Bundesebene und auch das in der \nletzten Woche vom Kabinett verabschiedete Programm \n\u201eKommunal-Kombi\u201c \u2013 das geht genau in die Richtung \u2013, \ndass man versucht, Besch\u00e4ftigung zu schaffen \u2013 ich \nglaube, 100 000 Arbeitslose sind davon betroffen \u2013, und \nzwar in Regionen, die eine h\u00f6here Arbeitslosigkeit \u2013 \u00fcber \n15 % \u2013 haben. Dort soll dieses Programm anlaufen. Ich \n\nhalt das f\u00fcr ein sinnhaftes und richtiges Programm; denn \ndadurch erhalten Arbeitslose \u00fcber mehrere Jahre sozial-\nversicherungspflichtige Besch\u00e4ftigung und gleichzeitig \nk\u00f6nnen die Kommunen wichtige Projekte im sozialen, \n\u00f6kologischen und kulturellen Bereich umsetzen. \n\nHeute, w\u00e4hrend wir hier im S\u00e4chsischen Landtag disku-\ntieren, findet auch im Bundestag eine Debatte statt. Bei \ndieser Debatte geht es genau um die Frage von F\u00f6rder-\nprogrammen. Es geht um ein F\u00f6rderprogramm, das \nJugendliche ohne Ausbildung und langzeitarbeitslose \nJugendliche in Arbeit bringen soll. In diesem Entwurf ist \nvorgesehen, dass Betriebe, die Personen unter 25 Jahren \nohne qualifizierten Abschluss einstellen, Zusch\u00fcsse \nbekommen, und zwar f\u00fcr eine Dauer von bis zu zw\u00f6lf \nMonaten. Es kann einen Zuschuss in H\u00f6he von 50 % zum \nArbeitsamtgeld geben. Der Bruttolohn darf dann \n1 000 Euro nicht \u00fcbersteigen. \n\nIch denke, das sind richtige Ans\u00e4tze. Genau in dieser \nRichtung ist die Idee des Konzeptes \u201eSozialer Arbeits-\nmarkt in Sachsen\u201c der SPD-Landtagsfraktion zu verste-\nhen. Damit wollen wir versuchen, den Arbeitslosen auf \nder Basis einer Grundsicherung eine kurz- oder mittelfris-\ntige Perspektive zu geben, und mit dem Einsatz von \narbeitsmarktpolitischen Instrumenten zun\u00e4chst alles \ndaransetzen, dass sie in den ersten Arbeitsmarkt integriert \nwerden. Wenn das nicht m\u00f6glich ist, dann sollte man \nversuchen, im Bereich gemeinn\u00fctzige Arbeit, die nicht in \nKonkurrenz zum ersten Arbeitsmarkt steht, sinnvolle, \nanerkannte Besch\u00e4ftigung zu schaffen. Ich bin froh \ndar\u00fcber, dass wir 2008 entsprechende finanzielle Mittel \nzur Verf\u00fcgung haben, damit wir uns dieses Themas \nannehmen k\u00f6nnen. \n\nAuch ist es wichtig, die positiven Signale zur Kenntnis zu \nnehmen. Die positiven Signale sind da: Der Arbeitsmarkt \nin Sachsen hat sich belebt. Der Arbeitsmarkt hat in den \nletzten Monaten deutlich gezeigt, dass die Zahl der \narbeitslosen Menschen r\u00fcckl\u00e4ufig ist. Im Vergleich zum \nVormonat bedeutet das einen R\u00fcckgang von 4,3 %. Daran \nist besonders positiv, dass wir, wenn wir das ganze Jahr \nr\u00fcckblickend betrachten, 45 000 neue sozialversiche-\nrungspflichtige Arbeitsverh\u00e4ltnisse in Sachsen geschaffen \nhaben. \n\nMan kann dazu nat\u00fcrlich sagen: Das hat alles der Bund \ngemacht; das hat nichts mit der Wirtschafts- und Arbeits-\nmarktpolitik in Sachsen zu tun. Ich denke, man kann das \nso nicht sehen, weil wir \u2013 der Wirtschafts- und Arbeitsmi-\nnister gemeinsam mit der Koalition und den unterschied-\nlichen Aussch\u00fcssen, die dem Rechnung tragen \u2013 eine sehr \ngute Politik mit ganz konkreten Ma\u00dfnahmen der Qualifi-\nzierung und der Fortbildung betrieben haben. Genau in \ndiesem Bereich haben wir angesetzt, den Mittelstand zu \nf\u00f6rdern und die klein- und mittelst\u00e4ndischen Unterneh-\nmen st\u00e4rker in den Blickpunkt zu r\u00fccken. All das hat dazu \ngef\u00fchrt, dass wir diese Entwicklung genommen haben. \n\nDeshalb m\u00fcssen wir daran festhalten. Oberstes Ziel der \nPolitik muss sein, den ersten Arbeitsmarkt zu st\u00e4rken. Wir \nm\u00fcssen ehrlicherweise \u2013 darauf bezieht sich auch das \n\n 7089\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 85. Sitzung 6. Juli 2007 \n\nKonzept \u201eSozialer Arbeitsmarkt in Sachsen\u201c \u2013 auch \nfeststellen, dass wir nicht f\u00fcr alle Menschen kurzfristig \neine Integration in den ersten Arbeitsmarkt erzielen \nwerden. \n\nDass nat\u00fcrlich der Aufschwung auch im Freistaat ange-\nkommen ist, zeigen die finanziellen Mittel, die wir in \nZukunft mehr zur Verf\u00fcgung haben werden. Wenn wir \ndiese finanziellen Mittel genau f\u00fcr jene Personengruppen \neinsetzen, die wir verst\u00e4rkt f\u00f6rdern wollen, denke ich, \ndass wir damit gerade f\u00fcr junge Menschen auf dem ersten \nArbeitsmarkt hier in Sachsen eine Perspektive schaffen \nwerden. \n\nGanz zum Schluss \u2013 das ist durchaus angebracht, nach-\ndem man auf die Unterschiede innerhalb der Koalition \nvielleicht hinweisen k\u00f6nnte \u2013: Auch wenn es einige noch \nnicht verstanden haben oder nicht verstehen wollen, bin \nich fest davon \u00fcberzeugt, dass es dringend notwendig ist, \ndass jeder Besch\u00e4ftigte, der einen sozialversicherungs-\npflichtigen Arbeitsplatz hat, von dem Geld, das er ver-\ndient, sich und seine Familie ern\u00e4hren und sich ein \nmenschenw\u00fcrdiges Leben gestalten kann. Genau deshalb \nist aus meiner Sicht die Zeit f\u00fcr einen Mindestlohn \n\u00fcberreif. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Die NPD erh\u00e4lt das \nWort. Herr Apfel, bitte. \n\nHolger Apfel, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und \nHerren! Zun\u00e4chst vorweg: Wer im Glashaus sitzt, sollte \nnicht mit Steinen schmei\u00dfen. Herr Dr. Pellmann, wenn \nman sich anschaut, dass bei Ihrer eigenen Gro\u00dfen Anfrage \nnicht einmal die H\u00e4lfte Ihrer eigenen Fraktion anwesend \nist, zeugt das auch nicht gerade davon, dass die Mehrheit \nIhrer Fraktion sich wirklich als Interessenvertreter der \nsozial Schwachen in diesem Hause profiliert. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nUngeachtet dessen ist es gut, dass wir uns mit dieser \nGro\u00dfen Anfrage besch\u00e4ftigen. Allerdings ist bei Antwor-\nten auf Gro\u00dfe Anfragen oftmals nicht das interessant, was \nin der Antwort drinsteht, sondern vielmehr das, was nicht \ndrinsteht. Auff\u00e4llig in der Anfrage zu den Auswirkungen \nder Hartz-Gesetze auf Sachsen ist, dass man zu den \nAuskunftsbegehren fast 20 Mal lesen muss, dass keine \nstatistischen Angaben oder verwertbaren Daten vorliegen. \nDie Kritik an der f\u00fcr die Datenerfassung gebrauchten \nSoftware teilt auch die Staatsregierung, ja, r\u00e4umte das \nBundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales ein. Da stellt \nsich schon die Frage, wie denn eine tief einschneidende \nArbeitsmarktreform verabschiedet werden konnte, ohne \ndarauf zu achten, die wirtschafts- und sozialpolitisch \nbedeutsamen Daten als Grundlage f\u00fcr eine vern\u00fcnftige \nEvaluation zu erheben. Die betrifft zwar in erster Linie \ndie Bundesregierung und die BA, aber man kann die \nLandesregierung nicht aus der Verantwortung entlassen, \nda diese gegebenenfalls ihrerseits die M\u00f6glichkeiten der \n\nDatenerhebung aussch\u00f6pfen muss und ferner auf Bundes-\nebene politisch aktiv zu werden hat. \n\nUnseres Erachtens macht man es sich bei der Staatsregie-\nrung auch zu leicht, wenn man Initiativen im Bundesrat \nmit der Begr\u00fcndung aufschiebt, man wolle erstmal ein \nUrteil des Bundesverfassungsgerichtes abwarten, wie zum \nBeispiel bei der rechtlichen Ausgestaltung der Kooperati-\nonsformen der ARGEn selbst eingestanden wird. Es sollte \nschon so sein, dass politische Institutionen und nicht die \nGerichte im Wesentlichen in Deutschland die Politik \nbestimmen. Wenn Evaluationen wie zum Beispiel das \nErste und Dritte Gesetz f\u00fcr moderne Dienstleistungen am \nArbeitsmarkt durch den Bund f\u00fcr eine Bewertung spezi-\nfisch s\u00e4chsischer Verh\u00e4ltnisse nicht ausreichen, ist nicht \nnachvollziehbar, wenn hier keine zus\u00e4tzlichen Bewertun-\ngen seitens des SMWA oder des SMS durchgef\u00fchrt \nwerden, um die n\u00f6tigen Erkenntnisse zu gewinnen. Man \nist ja ansonsten auch nicht gerade zur\u00fcckhaltend mit \nGutachterauftr\u00e4gen. \n\nIn diesem Zusammenhang m\u00f6chte ich daran erinnern, \ndass ich schon im Januar 2006 die Erstellung einer eige-\nnen s\u00e4chsischen Studie verlangt habe. Die Staatsregierung \nsei deshalb auch gefragt, ob sie zumindest bei der Evalu-\nierung des Vierten Gesetzes f\u00fcr moderne Dienstleistungen \nam Arbeitsmarkt ihren Einfluss geltend macht, um daraus \neinen l\u00e4nderspezifischen Erkenntnisgewinn ziehen zu \nk\u00f6nnen. \n\nMeine Damen und Herren! Es ist bekanntlich Aufgabe der \nOpposition, die Regierungsarbeit zu kontrollieren. Doch \nunter diesem Gesichtspunkt waren die Antworten der \nStaatsregierung zu den Fragen, was diese seit Einf\u00fchrung \nder Hartz-Gesetze an Nachbesserungsversuchen unter-\nnommen hat, welche konkreten Initiativen mit welchem \nErgebnis, vollkommen nichtssagend. Hier w\u00e4re es durch-\naus angebracht, im Rahmen der Debatte endlich einmal \nkonkrete Ausk\u00fcnfte zu erhalten, zumal die Staatsregie-\nrung in ihrer Antwort unter 1.14 selbst eingesteht, \u00c4nde-\nrungsbedarf an den geltenden Hartz-IV-Regelungen zu \nerkennen. Es gilt zu erfahren, ob die Staatsregierung \nzumindest in jenen Bereichen, die sie selbst f\u00fcr verbesse-\nrungsw\u00fcrdig erachtet, zum Beispiel die zu geringen \nHandlungsspielr\u00e4ume der ARGEn, ihrerseits handlungs-\nf\u00e4hig ist. \n\n\u201eFordern und f\u00f6rdern\u201c \u2013 so hei\u00dft die Zauberformel, mit \nder sie in der Arbeitsmarktpolitik die Besch\u00e4ftigungs-\ntrendwende herbeif\u00fchren wollten. Inwiefern aber diese \nBeschw\u00f6rungsformel wirksam war und Integrationserfol-\nge \u00fcber Arbeitsgelegenheiten in den ersten Arbeitsmarkt \nzu verzeichnen waren, entzieht sich unserer \u2013 zumindest \nstatistischen \u2013 Kenntnis, da der Regionaldirektion der BA \nund den zust\u00e4ndigen kommunalen Tr\u00e4gern keine Daten \ndaf\u00fcr vorliegen. \n\nAllerdings ist hinreichend bekannt, dass die Fallzahlen-\nsteigerung Anspruchsberechtigter vom gleichbleibenden \npersonellen Besatz der Beh\u00f6rden nicht ausreichend \nbew\u00e4ltigt werden k\u00f6nnen. Ebenso hinreichend d\u00fcrfte es \nsich herumgesprochen haben, dass kaum jemand mehr \n\n 7090\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 85. Sitzung 6. Juli 2007 \n\nden Begriff \u201ePersonalserviceagentur\u201c auszusprechen \nwagt. Ich erinnere weiter: Die Einsetzung der traurige \nBer\u00fchmtheit erlangten Hartz-Kommission erfolgte damals \naufgrund eines Ermittlungsskandals. Ich sehe heute noch \nnicht, was sich daran ge\u00e4ndert hat. \n\nMeine Damen und Herren, es ist aber nicht nur so, dass \nw\u00fcnschenswerte Daten gar nicht erst erhoben werden. \nDen Optionskommunen wird zum Beispiel auch der \nZugriff auf n\u00fctzliche Daten verweigert, die bei der BA \nvorhanden sind. Dies hat die Staatsregierung hinsichtlich \nder Arbeitgeber- und Betriebsdatenbanken der BA auf \nAnfrage meines Fraktionskollegen Winfried Petzold \neingestehen m\u00fcssen. Man k\u00f6nnte hier noch fortsetzen und \ndie nicht vollst\u00e4ndige Aussch\u00f6pfung der Eingliederungs-\nmittel oder die sogenannte Einr\u00e4umigkeit der Verwaltung \nim Lichte der Verwaltungsreform thematisieren. Doch \nganz gleich, wo man hinsieht, erkennt man, dass die \nFolterwerkzeuge von Hartz IV keine tauglichen Instru-\nmente f\u00fcr eine erfolgreiche Politik sind. \n\nMan erkennt weiter, dass schlechte Gesetze durch noch \nschlechtere Umsetzung in ihrer Wirkung l\u00e4ngst nicht \nbesser werden. \n\nSachsen, meine Damen und Herren, hat nahezu \n330 000 Arbeitslose, wobei sogenannte Minijobber, \nMAE-Besch\u00e4ftigte und \u00c4hnliche noch nicht eingerechnet \nsind. Es gibt bestimmt eine halbe Million Hartz-IV-\nBetroffene und etwa jeder dritte ALG-II-Empf\u00e4nger war \nin den letzten sechs Jahren ohne Besch\u00e4ftigung. \n\nIch glaube nicht, meine Damen und Herren, dass es sich \nSachsen leisten kann, angesichts dieser prek\u00e4ren Situation \ndas Ergebnis der Gro\u00dfen Anfrage einfach so hinzunehmen \nund zur Tagesordnung \u00fcberzugehen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Herr Morlok spricht \nf\u00fcr die FPD-Fraktion. \n\nSven Morlok, FDP: Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte \nDamen und Herren! Hartz IV ist wahrlich keine Erfolgs-\ngeschichte. Das wird auch anhand der Antworten auf die \nGro\u00dfe Anfrage der Linken deutlich. Ich m\u00f6chte auf ein \npaar Punkte eingehen. \n\nMit einem scheinbar technischen Problem m\u00f6chte ich \nbeginnen, n\u00e4mlich mit der Frage der Software. Die \nSoftware A2LL erf\u00fcllt nach Auskunft der Staatsregierung \nnur 85 % der vertraglich geschuldeten Leistungen. Man \nhat also eine Software bestellt, die nur 85 % dessen tut, \nwas sie tun sollte, und trotzdem ist sie immer noch im \nEinsatz. \n\nDas hat nat\u00fcrlich Konsequenzen, und zwar nicht nur \ntechnisch, sondern auch praktisch. Das f\u00fchrt n\u00e4mlich zu \nl\u00e4ngeren Bearbeitungszeiten, das f\u00fchrt zu mehr Fehlern \nbei der Bearbeitung und es f\u00fchrt zu mehr Widerspr\u00fcchen \nim Bescheidverfahren. Das hei\u00dft, die Mitarbeiter in den \nARGEn sind mehr mit der eigenen Verwaltung und mit \n\nder eigenen Software besch\u00e4ftigt, statt Vermittlungsleis-\ntungen zu erbringen. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nWenn wir aus dem Bundesministerium erfahren \u2013 so steht \nes auch in der Antwort auf die Gro\u00dfe Anfrage \u2013, dass eine \nNeuentwicklung dieser, ich sage einmal, Skandal-\nSoftware zweieinhalb Jahre dauern w\u00fcrde, und wenn wir \nwissen, dass die Software im Jahr 2004 eingef\u00fchrt wurde, \nkann ich nur sagen: Wenn man damals, im Jahr 2004, \ngehandelt h\u00e4tte, h\u00e4tten wir heute eine vern\u00fcnftige, arbeits-\nf\u00e4hige Software. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nDies ist aber nicht passiert. \n\nLassen Sie mich auf etwas eingehen, das von der Linken \nimmer wieder thematisiert worden ist: n\u00e4mlich auf die \nZwangsumz\u00fcge. Herr Pellmann, Sie haben dieses Thema \nhier ganz kurz angesprochen. Sie haben in der Vergan-\ngenheit Horrorszenarien an die Wand gemalt. Wenn wir \nuns aber die Daten aus Leipzig anschauen \u2013 wir sind ja \nbeide aus Leipzig \u2013, stellen wir fest, dass es im Berichts-\nzeitraum von anderthalb Jahren 950 Umz\u00fcge gegeben hat. \n950 Umz\u00fcge \u2013 darin werden Sie mir zustimmen, Herr \nPellmann \u2013 sind angesichts von 50 000 Bedarfsgemein-\nschaften weniger als 2 %. Da kann man nicht mehr sagen, \ndass es Wellen von Zwangsumz\u00fcgen gegeben habe.  \n1,5 % der Bedarfsgemeinschaften mussten im Zeitraum \nvon anderthalb Jahren umziehen. Ich meine, da sind Sie \nmit dem, was Sie uns hier vormachen wollten, deutlich \n\u00fcber das Ziel hinausgeschossen. \n\n(Beifall der Abg. Rita Henke, CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage? \n\nSven Morlok, FDP: Ja, bitte. \n\nDr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion: In der Tat, Herr \nMorlok, wir beide sind aus Leipzig und d\u00fcrften die Dinge \nkennen. Ich m\u00f6chte Sie fragen, ob Sie Ihren Widerspruch \ngegen das, was ich gesagt habe, aufrechterhalten, wenn \nich wiederhole, was ich gesagt habe. Ich habe erstens \ngesagt, dass ein gro\u00dfer Teil der von Hartz IV Betroffenen \nbereits vor Inkrafttreten des Gesetzes in vorauseilendem \nGehorsam umgezogen ist. Zum Zweiten habe ich gesagt, \ndass es au\u00dferordentlich schwer ist, \u00fcberhaupt eine aussa-\ngef\u00e4hige Statistik in dieser konkreten Beziehung zusam-\nmenzustellen. \n\nSven Morlok, FDP: Lieber Kollege Pellmann, wir haben \nuns im Beirat der ARGE in Leipzig, dem ich angeh\u00f6re, \nmit diesem Thema des \u00d6fteren besch\u00e4ftigt. Wir haben uns \nintensiv mit diesem Sachverhalt auseinandergesetzt. Die \nZahlen, die aus Leipzig vorliegen, also diese 950, die Sie \nauch in der Antwort auf die Gro\u00dfe Anfrage finden, sind \nvalide. Deswegen komme ich zu der Aussage, dass wir \ntats\u00e4chlich eine Umzugsquote von weniger als 2 % haben. \n\n 7091\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 85. Sitzung 6. Juli 2007 \n\nZu dem von Ihnen gerade angesprochenen Problem kann \nich Ihnen nur Folgendes sagen: Es ist das Normalste von \nder Welt, dass Menschen ihre Lebensverh\u00e4ltnisse ihren \nEinkommensverh\u00e4ltnissen anpassen. Wer mehr verdient, \nwer im Unternehmen aufsteigt und ein h\u00f6heres Einkom-\nmen hat, \u00fcberlegt sich selbstverst\u00e4ndlich auch, ob er sich \nunter Umst\u00e4nden ein gr\u00f6\u00dferes Auto anschafft oder in eine \ngr\u00f6\u00dfere Wohnung zieht. Das ist eine ganz normale Verhal-\ntensweise. Wenn der umgekehrte Effekt eintritt, wenn \nman weniger verdient, \u00fcberlegt man eben, ob es auch ein \nkleineres Auto oder ein Gebrauchtwagen oder eine kleine-\nre Wohnung tut. Das aber Hartz IV in die Schuhe zu \nschieben ist ein bisschen gewagt. \n\n(Beifall bei der FDP, der Abg. Rita Henke, CDU, \nund der Staatsministerin Helma Orosz) \n\nWir sehen in der Antwort der Staatsregierung auch, dass \nbei den ARGEn eine ganze Reihe von Punkten beklagt \nwerden. Beklagt werden das fehlende Personal, die \nfehlende Finanzhoheit und die fehlenden Handlungsspiel-\nr\u00e4ume. Das sind alles Punkte, die die FDP schon im \nRahmen des Gesetzgebungsverfahrens beklagt hat. Das \nhei\u00dft, das sind keine neuen Erkenntnisse, sondern sie \nwaren bekannt, als wir auf der Bundesebene \u00fcber \nHartz IV diskutiert haben. \n\nWir als FDP haben Alternativen vorgeschlagen. Wir \nhaben n\u00e4mlich vorgeschlagen, das \u00dcbel an der Wurzel zu \npacken. Das ist n\u00e4mlich die Bundesagentur in N\u00fcrnberg. \nZum Thema Software habe ich ja gerade gesprochen. Wir \nhaben ganz klar vorgeschlagen, dass nur durch eine \nZerschlagung dieses B\u00fcrokratiemonsters in N\u00fcrnberg und \ndurch eine Verlagerung der Aufgaben auf die Kommunen \ndezentral vor Ort, wo Leute vorhanden sind, die die \nSituation vor Ort kennen, wo man schnell reagieren und \ndeswegen den Bed\u00fcrftigen effektive Hilfe zukommen \nlassen kann, das Problem wirklich gel\u00f6st werden kann. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nH\u00e4tte man den Mut gehabt, eine echte Reform der Bun-\ndesagentur durchzuf\u00fchren, dann, glaube ich, h\u00e4tte man \nviel mehr Potenzial gehabt, um die Vermittlung und auch \ndie Qualifizierung von Arbeitslosen zu intensivieren. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nDie Staatsregierung hat in ihrer Antwort auch deutlich \ngemacht, dass sie gar nicht erwartet hat, dass sich durch \nHartz IV in L\u00e4ndern mit hoher Arbeitslosigkeit die Ver-\nmittlung verbessert. So steht es in der Antwort auf diese \nGro\u00dfe Anfrage. Von daher ist es nur konsequent, dass man \nzu der Erkenntnis kommt, dass die sich am Arbeitsmarkt \nabzeichnende erfreuliche Entwicklung mit Hartz IV nichts \nzu tun hat. Sonst k\u00f6nnte man die Antwort der Staatsregie-\nrung auf diese Anfrage nicht ernst nehmen. Wenn das von \nvornherein nicht erwartet wurde, sind die Erfolge auf dem \nArbeitsmarkt auch anderswo hergekommen. Ihre Ursache \nbesteht n\u00e4mlich darin, dass sich die Unternehmen in \nDeutschland, aber auch im Freistaat Sachsen f\u00fcr den \nWettbewerb fit gemacht haben. Von dieser Schlankheits-\n\nkur der Unternehmen profitieren wir jetzt im weltweiten \nWettbewerb, und deswegen entstehen neue Arbeitspl\u00e4tze. \n\nDas zeigt auch, dass wir richtig lagen mit unserer Kritik \nan Hartz IV. In bestimmten Situationen konnte Hartz IV \nvielleicht sinnvoll sein, quasi als Tritt in den Hintern \nderjenigen, die es sich in der sozialen H\u00e4ngematte be-\nquem gemacht haben. Aber wenn Sie sich das Problem in \nSachsen anschauen, stellen Sie fest, dass wir gerade hier \nin Sachsen eine hohe strukturelle Arbeitslosigkeit haben. \nDie Arbeitslosen in Sachsen wollen in ihrer \u00fcbergro\u00dfen \nAnzahl ja gerade arbeiten. Hartz IV hat Druck auf die \nArbeitslosen ausge\u00fcbt, aber \u2013 und das ist der Grundfehler \nvon Hartz IV gewesen \u2013 man konnte ihnen keine Arbeits-\npl\u00e4tze anbieten. Deswegen hat Hartz IV sicherlich in \nRegionen mit geringer Arbeitslosigkeit, meinetwegen in \nBaden-W\u00fcrttemberg, im Raum Stuttgart oder auch im \nRaum M\u00fcnchen, eine Wirkung entfaltet, aber in Sachsen \nwar Hartz IV von Anfang an zum Scheitern verurteilt. \n\nNat\u00fcrlich gibt es Teilbereiche von Hartz IV, die wir \nunterst\u00fctzt haben. Die angesprochene Zusammenlegung \nvon Arbeitslosenhilfe und Sozialhilfe ist sinnvoll. Sie ist \nnicht nur deswegen sinnvoll, weil wir damit eine B\u00fcrokra-\ntie abgeschafft haben, sondern auch deswegen, weil wir \nden Verschiebebahnhof von der Stadt zur Agentur und \nwieder zur\u00fcck zur Kommune endlich beseitigt haben. \nMan hat n\u00e4mlich versucht, die Leute mit irgendwelchen \nMa\u00dfnahmen wieder in den Geltungsbereich des Arbeitslo-\nsengeldes hineinzubekommen, damit sie den Kommunen \nnicht auf der Tasche liegen. Das ist damit abgeschafft \nworden. Das ist ein Erfolg von Hartz IV. Das begr\u00fc\u00dfen \nwir auch. Aber ansonsten bleibt leider nicht viel \u00fcbrig, um \nvon einer Erfolgsgeschichte sprechen zu k\u00f6nnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: F\u00fcr die Fraktion \nGR\u00dcNE Frau Herrmann, bitte. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe \nKolleginnen und Kollegen! Die GR\u00dcNEN haben mit den \nHartz-IV-Gesetzen vor allen Dingen die Idee einer alter-\nnativen Sozialpolitik verbunden. Alle Empf\u00e4ngerinnen \nund Empf\u00e4nger von Transferleistungen \u2013 das sind vielfach \nauch alleinerziehende Frauen \u2013 sollten Zugang sowohl zur \nArbeitsf\u00f6rderung erhalten, als auch neue Zukunftsper-\nspektiven entwickeln k\u00f6nnen. Wir stehen auch heute noch \ndazu, dass die Zusammenlegung von Arbeitslosengeld \nund Sozialhilfe ein ganz wichtiger Schritt war. \n\nDas Ziel, welches wir damit verbunden haben, ist aller-\ndings nur teilweise erreicht worden. Die Sozialhil-\nfeempf\u00e4ngerinnen und -empf\u00e4nger sind die Gewinner der \nReform und damit insbesondere junge Frauen mit Kin-\ndern. Nach Angaben des DGB vom M\u00e4rz 2006 profitieren \nrund 40 % aller Betroffenen finanziell von der Reform. \nDas hei\u00dft nat\u00fcrlich auch, dass 60 % nicht davon profitie-\nren. Im Durchschnitt erh\u00f6ht sich das bedarfsgewichtete \nHaushaltseinkommen um 18 bis 30 %. Das bedeutet, dass \n\n 7092\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 85. Sitzung 6. Juli 2007 \n\nes vielen, die bisher in verdeckter Armut gelebt haben, \nheute bedeutend besser geht. Das sind jene, die nur wenig \nArbeitslosengeld bezogen, aber keine erg\u00e4nzende Sozial-\nhilfe in Anspruch genommen haben. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nDarunter sind viele Alleinerziehende, die fr\u00fcher Arbeits-\nlosengeld erhielten. \n\nEs ging bei dem, was ich bisher gesagt habe, zun\u00e4chst \nallein um das Einkommen. Deshalb k\u00f6nnen wir auch den \nPunkt 3 Ihres Entschlie\u00dfungsantrages so nicht mittragen. \nUnter die Erh\u00f6hung bei denen, die heute Hartz IV be-\nkommen, fallen auch diejenigen, die wir vorher noch \nnicht gekannt haben, also die verdeckten Hilfebed\u00fcrfti-\ngen, die nicht deutlich geworden sind. Vor diesem Hinter-\ngrund halten wir Ihre Aussage vom Scheitern auf der \nganzen Linie f\u00fcr falsch. Das k\u00f6nnen wir so nicht mittra-\ngen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage? \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Ja. \n\nDr. Cornelia Ernst, Linksfraktion: Weil Sie auf \nPunkt 3, Hartz IV und Armutsentwicklung, Bezug ge-\nnommen haben, wollte ich Sie fragen: Ist Ihnen bewusst, \ndass es im Unterschied zu den Sozialhilfeempf\u00e4ngern bei \nehemaligen Arbeitslosenhilfeempf\u00e4ngern tats\u00e4chlich so \nist, dass sehr viele von ihnen einen deutlichen finanziellen \nAbstieg mit Hartz IV erfahren mussten? Ist Ihnen das \nbekannt \u2013 ja oder nein? \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Es ist mir bekannt, ich gehe \ndarauf auch noch ein, aber Sie sprechen ja von einem \nScheitern auf der ganzen Linie. Das stimmt nicht. Es gibt \nSozialhilfeempf\u00e4nger, die davon profitiert haben, auch \ndiejenigen, die vorher ein niedriges Einkommen hatten \nund erg\u00e4nzende Hilfe nicht in Anspruch genommen \nhaben. Deshalb sage ich, dass wir die Aussage des Schei-\nterns auf der ganzen Linie nicht mittragen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nIch stelle Ihnen in dem Zusammenhang die Frage, ob Sie \nzu der alten Aufspaltung zur\u00fcck wollen, die wir vorher \nhatten. \n\n(Dr. Cornelia Ernst, Linksfraktion: Nein!) \n\n\u2013 Dann ist es ja ein positiver Ansatz. Ein Scheitern auf der \nganzen Linie ist es nicht. Wollen wir nicht vorw\u00e4rts gehen \nin Richtung Grundsicherung? Wenn wir in Richtung \nGrundsicherung gehen wollen, dann sind die Hartz-IV-\nGesetze eine M\u00f6glichkeit, sich dahin zu bewegen. \n\n(Dr. Cornelia Ernst, Linksfraktion: Niemals!) \n\nDes Weiteren wollen wir einen Paradigmenwechsel. Das \nhaben wir immer gesagt. Wir wollen weg von der Verwal-\ntung Arbeitsloser hin zu einer m\u00f6glichst individuellen \nF\u00f6rderung. Diese F\u00f6rderung sehen wir als eine Vorausset-\nzung f\u00fcr einen Wiedereinstieg ins Erwerbsleben.  \n\nNat\u00fcrlich muss man sich die Frage stellen, was aus dem \nGrundanliegen der Reform geworden ist. Wenn Sie sich \neinen Augenblick besinnen \u2013 das ist auch schon gesagt \nworden \u2013, wie die Hartz-IV-Gesetze verabschiedet wor-\nden sind, dann wissen Sie auch, dass wir bei der Runde \nvon CDU und SPD gar nicht mit am Tisch gesessen \nhaben. Dort ist der Kompromiss entstanden. Dieser \nKompromiss l\u00e4sst sich durchaus so zusammenfassen: \nWasch mich, aber mach mich nicht nass! Das gebe ich ja \nzu. \n\nWenn diese Reform von vornherein von manchen als \nSparb\u00fcchse geplant wurde, dann muss man sich nicht \nwundern, wenn sich das auf die Ausgestaltung der F\u00f6rde-\nrung auswirkt. Das ist in meinen Augen gerade kein \nKompromiss, der versucht, beidem gerecht zu werden, \nn\u00e4mlich F\u00f6rdern und Fordern, sondern die F\u00f6rderma\u00df-\nnahmen werden diesem Sparziel untergeordnet. Und das \nbeklagen wir jetzt. Wo bleibt die Teilhabe junger Men-\nschen, wenn sie seit vorigem Jahr in ihre Herkunftsfamili-\nen zur\u00fcckverwiesen werden, dorthin, wo manche meinen \n\u2013 ich gebe zu, das gibt es \u2013, ohne gro\u00dfe Anstrengungen \nmit Hartz IV durchs Leben zu kommen? Dieser Miss-\nbrauch sollte doch verhindert werden. Aber genau das \nwird die Perspektive junger Menschen sein, wenn sie in \nihre Familien zur\u00fcckverwiesen werden. \n\nNoch etwas kommt dazu. Eigentlich muss jedes Jahr mehr \nGeld ins System Hartz IV investiert werden. Je mehr Zeit \nvergeht, desto mehr wird die Langzeitarbeitslosigkeit \nverfestigt und die F\u00e4higkeiten der Betroffenen nehmen ab, \naber auch ihre Motivation und ihr Wille, auf den ersten \nArbeitsmarkt zur\u00fcckzukommen. Das ist ganz normal. \nDeswegen m\u00fcssen wir die Anstrengungen verst\u00e4rken, und \ndie \u00dcbersch\u00fcsse der Agentur m\u00fcssen zur\u00fcck ins System. \nWir erleben im Moment, dass die Langzeitarbeitslosen \nnicht vom derzeitigen Aufschwung profitieren. \n\nIch nenne noch einen zweiten Grund, warum in das \nSystem noch mehr Geld hineingesteckt werden muss. Die \nCDU brachte in die Verhandlungen eine ganz andere \nPerspektive ein. Ihr ging es um Anreize f\u00fcr die Ar-\nbeitsaufnahme im Niedriglohnsektor. Deshalb lag die \nLeistungsh\u00f6he gerade so an der Armutsgrenze. Das sollte \nals Anreiz dienen, auch ungeliebte Arbeit aufzunehmen. \nHeute haben wir das Ergebnis, dass viele Menschen \nerg\u00e4nzend zu ihrem Vollzeitjob Hartz IV beanspruchen \nm\u00fcssen. Dazu kommt, dass in der Zwischenzeit sowohl \nGesundheits- und Energiekosten gestiegen sind als auch \ndie Mehrwertsteuer erh\u00f6ht wurde; nur die Leistungsh\u00f6he \nder Grundsicherung hat sich nicht ver\u00e4ndert. Daher ist es \nnicht zu leugnen, dass viele Empf\u00e4nger von Hartz IV \nheute unterhalb der Armutsgrenze leben. Das gebe ich zu. \nDeshalb muss die Leistungsgrenze wenigstens den gestie-\ngenen Preisen angepasst werden. \n\n(Unruhe) \n\nEin weiterer Kompromiss zwischen CDU und SPD betraf \ndie Bindung der Anspruchsvoraussetzungen an die Her-\nkunftsfamilien, also an die Bedarfsgemeinschaften. Das \nist im Zuge der Optimierungsgesetze noch weiter ver-\n\n 7093\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 85. Sitzung 6. Juli 2007 \n\nsch\u00e4rft worden, aber das Prinzip, die solidarische Unter-\nst\u00fctzung innerhalb der Familie einzufordern, das sie daran \ngebunden haben, zeigt im Vergleich mit anderen L\u00e4ndern, \nzum Beispiel England oder Skandinavien, eine verhee-\nrende Wirkung. Das f\u00fchrt bei den Betroffenen zur \u00dcber-\nforderung. Sie m\u00fcssen mit tendenziell sinkendem Ein-\nkommen ihre Kinder, Eltern und Gro\u00dfeltern mitversorgen. \nDiese \u00dcberforderung \u2013 das zeigt der Familienbericht der \nBundesregierung \u2013 ist ein wesentlicher Grund daf\u00fcr, dass \nsich Menschen gegen die Gr\u00fcndung einer Familie ent-\nscheiden. Deshalb ist es an der Zeit, soziale Leistungsan-\nspr\u00fcche zu individualisieren. Auch das haben wir immer \nwieder betont. \n\nDamit kann auch das Problem der Berufsorientierung \ngekl\u00e4rt werden, weil jeder Jugendliche tats\u00e4chlich die \nBerufsorientierung des Arbeitsamtes nutzen kann und \nnicht auf die ARGE angewiesen ist. Es ist heutzutage ein \nProblem, dass junge Erwachsene aus Bedarfsgemein-\nschaften in der ARGE betreut werden und dort nicht die \nF\u00f6rderung erhalten, die sie bei der Agentur erhalten \nw\u00fcrden. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Darf ich die Kollegen \nbitten, sich wenigstens nicht \u00fcber zehn B\u00e4nke zu unterhal-\nten, sondern sich nebeneinander zu setzen oder bitte den \nVorraum zu benutzen. Es st\u00f6rt. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Liebe Kolleginnen und \nKollegen! Etwas ist mit Hartz IV wirklich nicht gelungen, \nn\u00e4mlich die Verbindung der verschiedenen Kostentr\u00e4ger. \nEs kommt immer wieder vor, dass sie sich gegenseitig die \nVerantwortung f\u00fcr die F\u00f6rderung zuschieben. Welche \nMa\u00dfnahmen sind von der ARGE anzubieten und zu \nfinanzieren? Das sind die, die dazu dienen, dass die \nBetroffenen wieder auf dem Arbeitsmarkt Fu\u00df fassen. \nWelche Ma\u00dfnahmen sind zum Beispiel von der Jugend-\nhilfe zu finanzieren? Wie wollen Sie das so genau tren-\nnen? Dort kommt es immer wieder zu Konflikten, die auf \ndem R\u00fccken der Betroffenen ausgetragen werden. Dabei \nw\u00e4re es klug von der ARGE, die Kompetenz der Jugend-\nhilfe zu nutzen und zu st\u00e4rken. Was haben wir davon, \nwenn wir vergleichbare Angebote nebeneinander entwi-\nckeln, verschiedene Kostentr\u00e4ger statt einer verl\u00e4sslichen \nund vertrauensvollen Zusammenarbeit haben? Das w\u00e4re \nf\u00fcr die Betroffenen effektiver und durchschaubarer. \n\nWir wissen alle, dass es bei den Hartz-IV-Empf\u00e4ngern \nsehr differenzierte Bedarfe gibt. Wer braucht welche \nF\u00f6rderung und wie kann und muss man die unterschiedli-\nchen Ressourcen vor Ort vernetzen? Die Hartz-IV-\nGesetze zielten urspr\u00fcnglich auf individuelle L\u00f6sungen. \nDazu geh\u00f6ren die individuelle Betreuung und die Einglie-\nderungsvereinbarungen. Es gibt eben Menschen, die mehr \nals einen Job brauchen \u2013 n\u00e4mlich eine st\u00e4rkere Betreuung \n\u2013, weil sie total resigniert sind. Sie brauchen auch Ermu-\ntigung. Dann gibt es Menschen, die eine gute Vermittlung \nbrauchen, um auf dem ersten Arbeitsmarkt wieder Fu\u00df zu \nfassen. Von dieser Differenzierung ist in der Umsetzung \nso gut wie nichts zu sp\u00fcren. Individuellen Problemlagen \nstehen in der Regel keine individuellen L\u00f6sungsans\u00e4tze \n\ngegen\u00fcber. Diese scheitern an den Vorgaben \u00fcber Zeit-\ndauer und -h\u00f6he der F\u00f6rderung und an den Zielvorgaben, \nnach denen Mitarbeiter der ARGE bewertet werden. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Ich denke, dass zehn \nMinuten viel zu kurz sind, um diese Gro\u00dfe Anfrage \nauszuwerten, auch wenn ich gemerkt habe, dass viele \nFragen nur sehr unzureichend beantwortet worden sind. \n\nIch m\u00f6chte aber zum Schluss ein Fazit ziehen: F\u00f6rderung \nbeginnt damit, dass Menschen das Gef\u00fchl bekommen, \ndass sie an ihrer Lage etwas \u00e4ndern k\u00f6nnen. Das ist \nwichtig, und danach sollten wir uns richten. \n\nIhren Entschlie\u00dfungsantrag k\u00f6nnen wir zum Teil, vor \nallem in Ihren Feststellungen, nicht mittragen. Bei den \nForderungen sind wir an vielen Stellen bei Ihnen. Wir \nw\u00fcrden uns aus diesem Grund enthalten. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Gibt es aus den \nFraktionen noch weitere Redew\u00fcnsche? \u2013 Bei der Links-\nfraktion? \u2013 Frau Abg. Lay, bitte. \n\nCaren Lay, Linksfraktion: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \nverehrten Damen und Herren! Ich habe hier nach der \nEinf\u00fchrung des Hartz-IV-Gesetzes in einer Aktuellen \nDebatte, die die Linksfraktion beantragt hatte, gesagt: \n\u201eHartz IV ist ein Flop.\u201c Sie haben mich damals kritisiert \nund gesagt: Warten Sie die Ergebnisse doch erst einmal \nab! \n\nIch gebe ja auch zu, dass wir etwas voreingenommen \nwaren. Das Problem ist nur, dass ich mich einfach in \ndieser Ansicht best\u00e4tigt sehe, auch jetzt, nach der Einf\u00fch-\nrung, nachdem wir die ersten Bilanzen vorliegen haben. \nHartz IV ist nach allem, was wir wissen, tats\u00e4chlich ein \nFlop. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nWie sieht die arbeitsmarktpolitische Bilanz der Hartz-\nGesetze denn nach eineinhalb Jahren aus, ein Gesetz, mit \ndem \u2013 so hatte es Gerhard Schr\u00f6der damals zu Beginn der \nentsprechenden Legislaturperiode angek\u00fcndigt \u2013 die \nArbeitslosigkeit halbiert werden sollte? Nach Einf\u00fchrung \nder Hartz-Gesetze war die Arbeitslosigkeit so hoch wie \nnie zuvor. \n\nGegenw\u00e4rtig erleben wir einen Aufschwung; das ist \nrichtig. Aber erstens geht dieser Aufschwung an den \nLangzeitarbeitslosen fast vorbei, und zweitens kann \nniemand im Ernst behaupten, dass der Aufschwung \nErgebnis der Hartz-Gesetze ist. Er basiert \u2013 das hat \nKollege Morlok zum Teil schon richtig dargestellt \u2013 auf \nwirtschaftlichem, konjunkturellem Aufschwung. Aber er \nbasiert auch auf der Ausweitung von Leiharbeit, und er \nbasiert vor allem auf der Ausweitung von Teilzeitarbeit. \n\nDas Arbeitsvolumen hat sich lange nicht in dem Ma\u00dfe \nausgeweitet, wie es vielleicht nach au\u00dfen suggeriert wird. \nJedenfalls kann niemand ernsthaft behaupten, dass der \nAufschwung am Arbeitsmarkt Ergebnis der Hartz-Gesetze \nist. Im Gegenteil. An der Spaltung des Arbeitsmarktes \n\n 7094\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 85. Sitzung 6. Juli 2007 \n\nsind diejenigen beteiligt, die noch eine Chance haben, die \nim SGB III sind, die Arbeitslosengeld bekommen, und \ndiejenigen, die tats\u00e4chlich abgeschrieben sind, die in das \nSGB II fallen, und die, die in die Langzeitarbeitslosigkeit \nabgeschoben werden. Diese Spaltung hat sich auch auf \ndem Arbeitsmarkt weiter verfestigt. Langzeitarbeitslose \nprofitieren kaum von diesem Aufschwung. Das kann \nniemand mit Statistiken anders belegen. \n\nMeine Damen und Herren! Die Beantwortung unserer \nGro\u00dfen Anfrage ist ja sehr d\u00fcrftig. Schuld sind zum Teil \ndie mangelnden Statistiken und statistischen Vorschriften \nvon der Bundesebene. Schuld ist aber aus meiner Sicht \nauch die Tatsache, dass die Staatsregierung vers\u00e4umt, hier \nvon den ARGEN und den Kommunen auch die entspre-\nchenden Informationen offensiv abzufordern. Deswegen \nbleibe ich bei der Einsch\u00e4tzung, die ich in der Vergangen-\nheit schon zu Hartz-Gesetzen formuliert habe: Hartz IV \nbedeutet auch Arbeitsmarktpolitik im Blindflug. \n\nWas ist denn das f\u00fcr eine Reform \u2013 die zu einer der \ngr\u00f6\u00dften der Nachkriegszeit werden sollte \u2013, die sich noch \nnicht einmal aufgrund belastbarer Zahlen bilanzieren \nl\u00e4sst? Es ist ja auch verst\u00e4ndlich: Man will die negativen \nBotschaften vermeiden. Deswegen verzichtet man auf \nBundesebene auf die entsprechenden statistischen Vor-\nschriften, und deswegen versucht auch die Staatsregie-\nrung, wann immer sie kann, sich mit Aussagen herauszu-\nreden, wie: \u201eDazu liegen keine Statistiken bei der Bun-\ndesagentur f\u00fcr Arbeit vor.\u201c \n\nVerehrter Herr Krau\u00df, ich habe ja lange \u00fcberlegt, ob ich \njetzt auf Sie eingehen soll. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: Ja!) \n\nFast, so muss ich einmal sagen, freue ich mich, dass die \nPlenardebatten und auch die Plenarprotokolle \u00f6ffentlich \nsind. Man kann das dann auch der \u00d6ffentlichkeit zug\u00e4ng-\nlich machen und zusehen, wie Sie sich selbst blamieren. \nAber im Interesse der Betroffenen komme ich nicht \numhin, auch auf Ihren Redebeitrag einzugehen, denn Sie \nreden ja von der Arbeitsmarktpolitik wie ein Blinder von \nder Farbe. \n\nDie CDU kann offensichtlich nicht anders, als Arbeitslose \nzu beschimpfen, zu suggerieren, dass sie faul sind, dass \nsie nicht arbeiten wollen, dass sie die Angebote nicht \nannehmen. \n\n(Karl Nolle, SPD: H\u00e4ngematte!) \n\nGenau in diese Richtung zielen die ganzen Beispiele, die \nSie benannt haben. \n\n\u2013 Danke, Herr Kollege Nolle, f\u00fcr das Stichwort \u2013 auch die \nVerwendung des Begriffes \u201eH\u00e4ngematte\u201c in Ihrer Rede. \nDas ist ja auch genau diese repressive Logik von Hartz IV \ngewesen: die Daumenschrauben weiter anzuziehen. \n\nHerr Krau\u00df, Sie appellieren an die Bereitschaft der \nLangzeitarbeitslosen, Arbeit anzunehmen. Aber das ist \ndoch eine v\u00f6llig absurde Logik. Wenn wir nach wie vor \n\u00fcber 30 Bewerberinnen und Bewerber auf eine offene \nStelle haben, wie wollen Sie dann noch weiter den Druck \n\nauf die Langzeitarbeitslosen, auf die Arbeitslosen erh\u00f6-\nhen? Es fehlt an Arbeitspl\u00e4tzen in Sachsen und im gesam-\nten Osten. Das ist das Problem! \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nEs geht ja dabei \u2013 \u2013 \n\n(Alexander Krau\u00df, CDU, steht am Mikrofon.) \n\n\u2013 Ja, ich gestatte zun\u00e4chst Ihre Zwischenfrage sehr gern. \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Wie kommt es denn \u2013 ich \nnannte das Beispiel mit der Obsternte oder das andere \nBeispiel \u2013, dass es Unternehmen in Sachsen gibt, die \nArbeitskr\u00e4fte suchen, wenn nach Ihrer Logik alle Arbeits-\npl\u00e4tze besetzt sind? \n\nCaren Lay, Linksfraktion: Ich habe vorhin schon \ndazwischengerufen. Soweit ich das gelernt habe, regeln ja \nbei der Marktwirtschaft Angebot und Nachfrage den \nPreis. Vielleicht, wenn sich der Preis entsprechend erh\u00f6ht, \nwerden sich auch wieder Arbeitskr\u00e4fte f\u00fcr diese Arbeits-\npl\u00e4tze finden. Es ist ja auch sehr bemerkenswert \u2013 das \nhaben Sie bei Ihrer Rede ausgelassen \u2013, dass es in der Tat \nzunehmend weniger polnische Arbeitskr\u00e4fte gibt, die \nbereit sind, hier als Saisonarbeitskr\u00e4fte zu arbeiten. Diese \ngehen n\u00e4mlich gleich nach Gro\u00dfbritannien, weil es dort \nMindestlohnregelungen gibt. Das ist vielleicht auch ein \nErgebnis, zu dem man in Auswertung dieser Umst\u00e4nde \nkommen kann. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nMeine Damen und Herren! Ihre Rede, Herr Krau\u00df, war \nletztendlich ein Beweis f\u00fcr die autorit\u00e4re Logik der Hartz-\nGesetze, auch f\u00fcr die autorit\u00e4re Logik, die Sie damit \nverfolgt haben: Wer nicht arbeitet, der soll auch nicht \nessen. Ich finde, dass es peinlich ist f\u00fcr eine Partei, die \ndas gro\u00dfe C im Namen tr\u00e4gt. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der Linksfraktion) \n\nVon Arbeit muss man leben k\u00f6nnen. Das ist richtig. \nGenau deshalb brauchen wir einen Mindestlohn, und \ngenau deshalb h\u00e4tten Sie auch unseren Antr\u00e4gen zur \nEinf\u00fchrung eines solchen Mindestlohnes zustimmen \nsollen. \n\nWussten Sie eigentlich \u2013 um noch einmal auf Ihre Argu-\nmentation einzugehen \u2013, dass 23 % der Hartz-Empf\u00e4nger \nin der Stadt Dresden in Vollzeit arbeiten gehen? In keinem \nanderen Bundesland gibt es prozentual mehr Menschen, \ndie zus\u00e4tzlich zu ihrer Vollzeitt\u00e4tigkeit noch Hartz IV \nbeantragen m\u00fcssen. Das ist der eigentliche Skandal! \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nWenn ich Sie so reden h\u00f6re, dann frage ich mich, ob Sie \neigentlich auch einmal mit einem Hartz-IV-Empf\u00e4nger \noder mit einem Langzeitarbeitslosen gesprochen haben, \nob Sie Einblick in die Alltagsprobleme, in die Sorgen und \nN\u00f6te dieser Menschen haben, ob Sie wissen, dass \nHartz IV zur Folge hat, dass diejenigen, die arbeitslos \nsind, zus\u00e4tzlich in der Regel auch noch wohnungssuchend \n\n 7095\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 85. Sitzung 6. Juli 2007 \n\nsind, sich von der Gesellschaft ausgeschlossen f\u00fchlen und \nam Monatsende jeden Pfennig umdrehen m\u00fcssen. Ich \nhabe nicht das Gef\u00fchl, dass Sie in irgendeiner Art und \nWeise Kontakt mit dieser Bev\u00f6lkerungsschicht hatten. \n\nSie wollen die Menschen integrieren. Wunderbar! Aber \nwie ist denn die Bilanz der Instrumente von Hartz IV, die \nSie auch immer im Plenum bef\u00fcrwortet haben? Die  \nEin-Euro-Jobs sind ja zum arbeitsmarktpolitischen Regel-\ninstrument geworden. Und wie sieht die Bilanz der \nIntegration in den ersten Arbeitsmarkt aus? Ich habe es \nauf der Grundlage der Zahlen der Bundesagentur f\u00fcr \nArbeit nachgerechnet: 2  bis 3  % der Ein-Euro-Jobber \nwerden danach in den ersten Arbeitsmarkt integriert. \nDiese Zahlen eignen sich aber kaum f\u00fcr eine Erfolgsbi-\nlanz. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nWollen Sie darauf wirklich stolz sein? Ich meine, es ist ja \nauch kein Wunder, dass die Bundesagentur f\u00fcr Arbeit, \nseitdem ich diese Presseerkl\u00e4rung abgegeben habe, mir \ndie Zahlen nicht mehr herausr\u00fcckt und die Zahlen auch \nnach au\u00dfen hin verschweigt. Aber f\u00fcr eine Erfolgsbilanz \nreicht das mit Sicherheit nicht. \n\nWenn Ihnen die Integration in den Arbeitsmarkt tats\u00e4ch-\nlich so wichtig ist, wie Sie es hier dargeboten haben, dann \nfrage ich mich, warum Sie eigentlich in den letzten \nzweieinhalb Jahren konsequent alle arbeitsmarktpoliti-\nschen Antr\u00e4ge unserer Fraktion, die genau auf arbeits-\nmarktpolitische Integration zielten, abgelehnt haben. Das \nwiderspricht sich doch. \n\nWenn Fort- und Weiterbildung so erfolgreich sind, wie \nSie es hier dargeboten haben, dann erkl\u00e4ren Sie uns doch \nbitte einmal, warum im Zuge der Einf\u00fchrung der Hartz-\nGesetze Fort- und Weiterbildungsma\u00dfnahmen massiv \nheruntergefahren wurden? Das entspricht doch keiner \nLogik. \n\n(Zuruf von der Linksfraktion: So ist es!) \n\nDie formale Zusammenlegung von Arbeitslosengeld und \nArbeitslosenhilfe, wie es vorher hie\u00df, die Gleichbehand-\nlung von ehemaligen Sozialhilfeempf\u00e4ngerinnen und \nSozialhilfeempf\u00e4ngern, wobei diese rechtlich nicht \nkomplett umgesetzt wird \u2013 hier wurde jetzt auch das \nKriterium Erwerbsf\u00e4higkeit rechtlich eingef\u00fchrt, was ich \n\u00fcbrigens falsch finde \u2013, halten wir im Prinzip f\u00fcr richtig. \nDas haben wir \u00fcbrigens hier im S\u00e4chsischen Landtag auch \nnie anders behauptet. \n\nDie einzige Diskussion, die wir haben, ist, ob man tat-\ns\u00e4chlich diejenigen, die lange in die Arbeitslosenversiche-\nrung eingezahlt haben, um ihre Versicherungsleistungen \nbetr\u00fcgen kann. Das ist eine Diskussion, die wir gef\u00fchrt \nhaben. Aber die Zusammenlegung haben wir nie kritisiert. \n\nDas ganze Projekt ist in der Theorie nat\u00fcrlich sehr sch\u00f6n, \nin der Praxis ist es komplett gescheitert. Das muss ich \nauch einmal sagen. Zeigen Sie mir doch einmal \u2013 auch \nSie, verehrte Frau Kollegin Herrmann \u2013 die Nichtleis-\ntungsempf\u00e4nger, denen es jetzt tats\u00e4chlich besser geht, die \n\njetzt bessere Chancen auf Integration in den Arbeitsmarkt \nhaben. Ihr Zugang zu den arbeitsmarktpolitischen Instru-\nmenten existiert doch nur auf dem Papier. \n\nJede ARGE und jede Optionskommune wei\u00df genau, dass \nsie die knapp bemessenen Gelder dann doch f\u00fcr die \u2013 sage \nich mal \u2013 \u201eteuren Arbeitslosen\u201c einsetzt und nicht f\u00fcr \ndiejenigen, die ohnehin nichts bekommen, f\u00fcr diejenigen, \ndie aufgrund ihrer Zurechnung zu einer Bedarfsgemein-\nschaft sogar vom Leistungsbezug ausgeschlossen sind. \nDas betrifft nun einmal auch ganz viele Frauen. \n\nDeswegen kann ich Ihrer Argumentation nicht folgen, \ndass von dieser Reform im Wesentlichen Frauen profitiert \nhaben. Nein, ich w\u00fcrde im Gegenteil sogar behaupten: \nFrauen sind durch die Hartz-Reform in deutlich st\u00e4rkerem \nMa\u00dfe als vorher in die Abh\u00e4ngigkeit von ihren Ehem\u00e4n-\nnern oder von ihren Lebenspartnern geraten. \n\n(Zuruf der Abg. Gitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD) \n\nUns ist vorgeworfen worden, die Menschen ruhigstellen \nzu wollen. Nein, das wollen wir nicht. Das bezwecken wir \nnicht mit unserer Forderung nach h\u00f6heren Regelleistun-\ngen. Wir wollen, dass die Menschen mehr Geld zum \nLeben haben, dass die Menschen eine Grundlage haben, \num menschenw\u00fcrdig leben zu k\u00f6nnen. Darum geht es. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nDass aus der verdeckten Armut jetzt eine offene Armut \ngeworden ist \u2013 na toll! Aber unter dem Strich bleibt es \ndoch immer noch Armut, oder nicht? \n\nDar\u00fcber hinaus wollen auch wir eine bessere Integration. \nWir kommen zu dem Ergebnis, dass die Hartz-IV-Gesetze \nzur besseren Integration das falsche Instrument sind. \nDarin sehen wir uns best\u00e4tigt. \n\nFrau Orosz sagt immer wieder \u2013 auch in der Beantwor-\ntung unserer Gro\u00dfen Anfrage verbl\u00fcffend offen \u2013, es geht \nnicht um Besch\u00e4ftigung, sondern um soziale Integration. \nBei Herrn Krau\u00df ist diese Erkenntnis noch nicht ange-\nkommen. \n\nMeine Damen und Herren! Ich komme unter dem Strich \nzu dem Ergebnis: Das ist ein arbeitsmarktpolitisches \nArmutszeugnis \u2013 sowohl die Ergebnisse der Hartz-\nGesetze als auch die Art und Weise der Beantwortung \nunserer Gro\u00dfen Anfrage durch die Staatsregierung. \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen zu dem Ergeb-\nnis, dass die Hartz-Gesetze gescheitert sind. Die r\u00fchmli-\nchen Instrumente, die neu eingef\u00fchrt wurden, wie zum \nBeispiel PSA und Ich-AG, sind ja dann en passant wieder \nabgeschafft worden. Ein-Euro-Jobs sind gescheitert. Viele \nFrauen stehen ohne eine eigene Existenzsicherung da. \nJugendlichen wird das Recht auf eine eigene Wohnung \nverwehrt, sie werden im \u201eHotel Mama\u201c in Unm\u00fcndigkeit \ngehalten. \n\n(Angelika Pfeiffer, CDU: Wie sollen \nsie sich eine Wohnung leisten?) \n\nVon den Ank\u00fcndigungen zu Beginn, dass jedem Jugendli-\nchen ein Angebot unterbreitet werden soll, um seine \n\n 7096\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 85. Sitzung 6. Juli 2007 \n\nIntegration zu verbessern, sind wir auch weit entfernt. \nAuch von der Ank\u00fcndigung, dass Langzeitarbeitslose jetzt \nbesser betreut werden sollen, kann ich \u00fcberhaupt kein \nErgebnis sehen. Sie k\u00f6nnen alle Statistiken zu Betreu-\nungsschl\u00fcsseln abfragen. Dann werden Sie feststellen, \ndass es mitnichten zu einer besseren Betreuung von \nLangzeitarbeitslosen gekommen ist. \n\nMeine Damen und Herren! Wir wollen nicht zur\u00fcck zur \nalten Regelung. Das ist absurd. Das werden Sie in unse-\nrem Antrag auch nicht finden. Die Linksfraktion m\u00f6chte \ntats\u00e4chlich die Einf\u00fchrung einer repressionsfreien Grund-\nsicherung; ich betone das. Genau deshalb sind die Hartz-\nGesetze auch die falsche Grundlage f\u00fcr eine wirkliche \nGrundsicherung, die diesen Namen verdient. \n\nMeine Damen und Herren! Wir haben zahlreiche \u00c4nde-\nrungsvorschl\u00e4ge gemacht. Nachher wird mein Kollege \nKarl-Friedrich Zais noch auf unsere \u00c4nderungsvorschl\u00e4ge \neingehen, damit uns hier niemand vorwerfen kann, dass \nwir immer nur die Hartz-Gesetze kritisieren und keine \neigenen Vorschl\u00e4ge einbringen k\u00f6nnen. Wir haben \nHartz IV sehr oft in diesem Landtag thematisiert. Wir \nhaben viele \u00c4nderungsvorschl\u00e4ge gemacht und unter dem \nStrich auch versucht, das konstruktiv zu begleiten, um im \nInteresse der Betroffenen noch das Beste herauszuholen. \nInsofern m\u00f6chte ich an dieser Stelle bereits um Zustim-\nmung f\u00fcr unseren Antrag werben. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: W\u00fcnschen die \nFraktionen dazu noch einmal die Aussprache? \u2013 Das kann \nich nicht erkennen. Dann frage ich die Staatsregierung. \nFrau Staatsministerin Orosz, bitte. \n\nHelma Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales: Sehr \ngeehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Damen \nund Herren Abgeordneten! Auch ich m\u00f6chte zu Beginn \nmeiner Ausf\u00fchrungen kurz auf die Situation auf dem \nArbeitsmarkt eingehen. Es ist heute schon vielf\u00e4ltig \ndiskutiert worden, dass wir in der Tat erfreulicherweise \nfeststellen k\u00f6nnen, dass sich in den letzten Monaten diese \nEntwicklung positiv gestaltet. Sozialversicherungspflich-\ntige Besch\u00e4ftigung nimmt nach wie vor zu und die Zahl \nder Arbeitslosen ist auch im Juni wiederum deutlich \ngesunken; in Sachsen um 43 000 auf 312 000 Personen. \nDemzufolge ist die Arbeitslosenquote bezogen auf alle \nzivilen Erwerbspersonen auf 14,3 % gesunken. \n\nAllerdings zeigt sich in der Tat diese erfreuliche Entwick-\nlung nicht in allen Segmenten des Arbeitsmarktes und, \nwie wir wissen, auch nicht in allen Regionen von Sachsen \ngleicherma\u00dfen. \n\nDie Zahl der Personen der Bedarfsgemeinschaften mit \nBezug von Arbeitslosengeld II verbleibt nach wie vor auf \nhohem Niveau. Deshalb bleiben die sogenannten Hartz-\nGesetze auch ein zentrales politisches Thema. Die S\u00e4chsi-\nsche Staatsregierung agiert hier in Gr\u00f6\u00dfenordnungen mit \n\neigenen F\u00f6rderprogrammen und Unterst\u00fctzung der \nkommunalen Verantwortungstr\u00e4ger. \n\nDar\u00fcber hinaus leisten wir auch eine Art Prozessbeteili-\ngung, Evaluierung in vielf\u00e4ltigen Gremien und Arbeits-\ngruppen. In diesem Zusammenhang, Herr Dr. Pellmann, \nweise ich Ihre Behauptung, die Staatsregierung verharre \nhier tatenlos, auf das \u00c4u\u00dferste zur\u00fcck. \n\nMeine Damen und Herren! Ich m\u00f6chte die Gelegenheit \nnutzen, auf ein, zwei tats\u00e4chliche Problemsituationen \nhinzuweisen, und auch deutlich machen, dass diese \nbereits in der Diskussion sind, um eventuelle Ver\u00e4nderun-\ngen herbeizuf\u00fchren. \n\nGrunds\u00e4tzliches Ziel aller Bem\u00fchungen ist es nach Auf-\nfassung der Staatsregierung, Arbeitsuchenden einen \nZugang auf den regul\u00e4ren Arbeitsmarkt zu erm\u00f6glichen. \nVoraussetzung hierf\u00fcr ist, dass sowohl f\u00fcr die Arbeitgeber \nals auch f\u00fcr die Arbeitsuchenden ein regul\u00e4res Besch\u00e4fti-\ngungsverh\u00e4ltnis auf dem Arbeitsmarkt interessant ist. \n\nIn diesem Zusammenhang werden unter anderem auch die \ngeltenden Regelungen f\u00fcr die Grundsicherung f\u00fcr Arbeit-\nsuchende an mehreren Stellen fortlaufend hinterfragt. \nBeispiel: Wenn das Erwerbseinkommen eines Empf\u00e4ngers \nvon Arbeitslosengeld II steigt, muss die aufstockende \nSozialleistung abgeschmolzen werden. Eigenes Er-\nwerbseinkommen der Leistungsempf\u00e4nger wird jedoch \nprogressiv auf die Sozialleistung angerechnet. Konkret \nbleiben in diesem Fall die ersten 100 Euro vollst\u00e4ndig \nanrechnungsfrei. \n\nEs ist also nachvollziehbar, wenn sich Leistungsempf\u00e4n-\nger, die im Niedriglohnbereich arbeiten, \u00fcberlegen, ob es \nsich vor diesem Hintergrund f\u00fcr sie noch lohnt, ihre \nErwerbst\u00e4tigkeit auszudehnen, wenn zugleich Verg\u00fcnsti-\ngungen bei den Sozialversicherungsbeitr\u00e4gen wegfallen \nund das zus\u00e4tzliche Einkommen verst\u00e4rkt auf das Arbeits-\nlosengeld II angerechnet wird. \n\nNicht unproblematisch ist die von verschiedenen Stellen \nimmer wieder geforderte Ausdehnung \u00f6ffentlich gef\u00f6rder-\nter Besch\u00e4ftigung. Hier nenne ich expliziert den Begriff \n\u201eB\u00fcrgerarbeit\u201c, der letztlich irref\u00fchrend ist, weil es eben \nnicht um b\u00fcrgerschaftliches Engagement, sondern schlicht \nund ergreifend um Arbeitsbeschaffungsma\u00dfnahmen geht. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nDas trifft auch auf das Modell Bad Schmiedeberg zu. Die \nBesonderheit liegt dort lediglich darin, dass die bei der \nAgentur f\u00fcr Arbeit und der Arbeitsgemeinschaft verf\u00fcgba-\nren Mittel in einer kleinen Kommune konzentriert wer-\nden. Das ist aber zum Nachteil der Arbeitslosen in den \nNachbarkommunen. \n\nAuch der neue Vorschlag des Kommunalkombilohnes von \nHerrn Bundesminister M\u00fcntefering weist dieselben \nRisiken auf. Es wird zwar durch viele Bem\u00fchungen \nunterstrichen, weiter voranzukommen, aber es ist schwie-\nrig, das Projekt \u201eFordern und F\u00f6rdern\u201c tats\u00e4chlich erfolg-\nreich zu realisieren. Es geht darum, Arbeitsuchenden \neinen Zugang zum regul\u00e4ren Arbeitsmarkt zu erm\u00f6gli-\n\n 7097\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 85. Sitzung 6. Juli 2007 \n\nchen. Deshalb m\u00fcssen wir immer wieder fragen und auch \npr\u00fcfen, wie sich solche Besch\u00e4ftigungsma\u00dfnahmen auf \nden Bestand von Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnissen auf dem \nregul\u00e4ren Arbeitsmarkt auswirken. \n\nMeine Damen und Herren! Ich finde es deshalb grund-\ns\u00e4tzlich richtig, dass die seit L\u00e4ngerem t\u00e4tige Arbeits-\ngruppe \u201eArbeitsmarkt\u201c mit Vertretern der Bundesregie-\nrung, des Bundestages und zwei Landesministern kein \nModell nach dem Muster von Bad Schmiedeberg f\u00fcr \nLangzeitarbeitslose mit besonderen Vermittlungshemm-\nnissen empfohlen hat, sondern einen speziellen Besch\u00e4fti-\ngungszuschuss f\u00fcr Arbeitgeber als Ausgleich der bei \ndiesen Personen zu erwartenden Minderleistung sowie \ngegebenenfalls erg\u00e4nzende Leistungen f\u00fcr begleitende \nQualifizierungen. Ein entsprechender Gesetzentwurf liegt \nmittlerweile vor. \n\nDar\u00fcber hinaus werden wir Erkenntnisse aus Evaluatio-\nnen der bisherigen Arbeitspolitik weiter diskutieren, um \nm\u00f6gliche Ver\u00e4nderungen von Rahmenbedingungen zu \nveranlassen. Konstruktive Beitr\u00e4ge zu dieser Diskussion \nnehme ich nat\u00fcrlich entgegen. \n\nIch bedanke mich an dieser Stelle f\u00fcr Ihre Aufmerksam-\nkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Damit ist die Aus-\nsprache zur Gro\u00dfen Anfrage beendet. Es liegt ein Ent-\nschlie\u00dfungsantrag vor, den die Linksfraktion einbringen \nm\u00f6chte. Herr Abg. Zais, bitte. \n\nKarl-Friedrich Zais, Linksfraktion: Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine Damen und Herren! Frau Orosz, besonders Ihr \nSchlusswort gibt mir Gelegenheit, weil Sie von den \npositiven Zahlen gesprochen haben, auf die Statistik \neinzugehen. Sie wissen \u2013 glaube nur deiner eigenen \nStatistik \u2013, was Herr Krau\u00df in seinem Redebeitrag f\u00e4lsch-\nlicherweise hier dargestellt hat. Ich will Ihnen und auch \ndem Hohen Haus eine Grundrechnung geben, damit Sie \nsehen, in welcher Situation wir uns befinden. \n\nIn Deutschland gibt es 6 038 000 Arbeitsuchende, die \neinen Job mit einer existenzsichernden Bezahlung suchen, \ndamit sie ihren Lebensunterhalt bestreiten k\u00f6nnen. Das ist \ndie soziale Ausgangslage, Frau Orosz. Das sind ALG II- \nund ALG I-Bezieher. Diese beiden Gruppen machen in \nDeutschland sechs Millionen Arbeitslose aus. Wie kommt \nman dann auf 3,6  Millionen Arbeitslose? Das hei\u00dft \nabz\u00fcglich Ein-Euro-Jobber und Personen, die in Ma\u00df-\nnahmen sind. Drei Millionen Menschen sind in fast \nprek\u00e4ren Arbeitsverh\u00e4ltnissen und k\u00f6nnen ihr Leben nicht \nmit eigener Arbeit und deren Verdienst bestreiten. Das \nsind die Hartz-Gesetze \u2013 weshalb wir dieses Gesetz als \ngescheitert bezeichnen und f\u00fcr dessen Beseitigung eintre-\nten. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nFrau Orosz, Sie wie Herr Jurk brauchen monatlich keine \nArbeitslosenstatistik zu lesen, denn es gibt noch eine \n\nFaustformel seit 17 Jahren. Darin liegt der Stillstand der \nS\u00e4chsischen Staatsregierung. Jeder zehnte Arbeitslose \u2013 \nHerr R\u00f6\u00dfler, auch in Johanngeorgenstadt gibt es  \nbesonders viele Arbeitslose \u2013 in Deutschland kommt  \naus Sachsen. Das hei\u00dft, wir haben in Sachsen \n600 000 Arbeitsuchende. \n\nHerr Krau\u00df, es gibt Arbeitspl\u00e4tze, das ist richtig. Wer \nschreibt eigentlich vor, dass die Obsternte f\u00fcr einen Euro \nabsolviert werden muss \u2013 Sie? \n\n(Zuruf von der CDU) \n\nIhre Fraktion? Jeder Einzelne? Woher nehmen Sie eigent-\nlich das Recht, Herr Krau\u00df, zu behaupten, dass man f\u00fcr \neinen Euro eine Obsternte durchf\u00fchren muss? \n\n(Alexander Krau\u00df, CDU: \nDas ist kein Ein-Euro-Job!) \n\nWas ist das f\u00fcr eine Moral? Wir werden daf\u00fcr sorgen, dass \nsolche Reden wie die Ihrige an die \u00d6ffentlichkeit kom-\nmen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion \u2013 \nWiderspruch bei der CDU) \n\nFrau Orosz, deshalb biete ich Ihnen an: Sie und ich holen \nsich jeweils 50 Arbeitslose in den Landtag und wir ma-\nchen dazu ein Podiumsgespr\u00e4ch \u00fcber alle Ma\u00dfnahmen, \ndie die Staatsregierung veranlasst. \n\n(Staatsministerin Helma Orosz: \nDazu brauche ich Sie nicht!) \n\n\u2013 Aber die Arbeitslosen brauchen Sie! \n\n(Staatsministerin Helma Orosz: Aber nicht Sie!) \n\n\u2013 Mich nicht, aber die Arbeitslosen brauchen Sie, und Sie \nleisten nichts dazu. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der Linksfraktion) \n\nWenn Sie gegen \u00f6ffentliche Besch\u00e4ftigung sind, Frau \nOrosz, dann kommt das ganze Dilemma dieser Koalition \nzum Ausdruck. \n\n(Staatsministerin Helma Orosz: \nDas stimmt nicht, habe ich nicht gesagt!) \n\n\u2013 Doch, Sie haben gesagt, das w\u00e4ren ABM-Ma\u00dfnahmen \nund diese w\u00fcrden abgelehnt. B\u00fcrgerarbeit ist ein Versuch, \nden ich zwar nicht unterst\u00fctze, aber als M\u00f6glichkeit sehe, \ndamit diese Personen von dieser Abh\u00e4ngigkeit, vom Staat \nWohngeld beziehen zu m\u00fcssen, wegkommen. Sie m\u00fcssen \nin Arbeit kommen, damit sie wieder das Gef\u00fchl haben, \nvon der Gesellschaft wieder aufgenommen worden zu \nsein. Das ist das, was Sie ablehnen. \n\nAuf der anderen Seite, Herr Jurk, ist das, was Frau Orosz \ngerade ausf\u00fchrte, ein Beweis daf\u00fcr, was in Berlin m\u00f6g-\nlich, in Sachsen aber nicht m\u00f6glich ist. B\u00fcrgerarbeit wird \nnicht mit ESF-Mitteln kofinanziert. Als Arbeitsminister \nsind Sie tot gestellt. Ich bleibe bei meiner Behauptung: \nSachsen hat keinen Arbeitsminister mehr. \n\n 7098\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 85. Sitzung 6. Juli 2007 \n\n(Beifall der Abg. Dr. Cornelia Ernst, \nLinksfraktion) \n\nDie Sozialministerin muss diese von Hartz IV Betroffenen \naufnehmen. Sie verteidigt es, dass diese weiterhin von \nAlmosen leben m\u00fcssen. F\u00fcr wen machen Sie das alles, \nFrau Orosz? F\u00fcr die Betroffenen? \u2013 Sie machen es f\u00fcr die \nStaatskasse. \n\nHerr Brangs, ich muss Ihnen ehrlich sagen: Man kann \nzwar in der Regionalagentur oder in der Bundesagentur \nGeld \u00fcbrig haben, aber man hat schlie\u00dflich \u00fcber Herrn \nM\u00fcntefering in den letzten Jahren 3 Milliarden Euro \neingespart. Macht man das f\u00fcr die Wirtschaft, Frau Orosz, \nwenn die Kaufkraft sinkt? \u2013 Macht man es f\u00fcr die Kom-\nmunen, die die gestiegenen Betriebskosten f\u00fcr die Hartz-\nIV-Empf\u00e4nger \u00fcbernehmen m\u00fcssen? \u2013 Ich sage: nein. \nMan betreibt betriebswirtschaftliches Rechnen bei der \nStaatsregierung, beim Bund und in der Kommune und \nmuss am Ende volkswirtschaftlich draufzahlen. Das \nwissen wir alle. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nHerr Jurk! Frau Orosz ist nicht Ihr Partner, das musste ich \nheute feststellen, sondern sie ist Ihr Kontrahent und passt \nauf, dass die Modelle der \u00f6ffentlichen Arbeit in Sachsen \nnicht Fu\u00df fassen. Es ist die Ideologie der CDU, alles zu \nbelassen, wie es ist. Das klagen wir an. Fast alle Feststel-\nlungen in unserem Entschlie\u00dfungsantrag wurden in der \nDiskussion best\u00e4tigt. Deshalb unsere Vorschl\u00e4ge, wobei \nich einen Vorschlag herausgreifen m\u00f6chte. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Kommen Sie bitte \nzum Schluss. \n\nKarl-Friedrich Zais, Linksfraktion: Ich erhalte Briefe \u2013 \nHerr Gerlach ist gerade nicht anwesend \u2013, in denen mir \nbetroffene Hartz-IV-Empf\u00e4nger mitteilen, dass sie umzie-\nhen m\u00fcssen, weil zum Beispiel ihre Wohnfl\u00e4che zwei \nQuadratmeter \u00fcbersteigt oder die Betriebskosten zu hoch \nseien. \n\n(Zuruf der Abg. Christine Clau\u00df, CDU) \n\nEs wird den Hartz-IV-Empf\u00e4ngern angeboten, sie sollen \nsich doch um eine Wohnung mit Ofenheizung k\u00fcmmern. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Herr Zais, kommen \nSie bitte zum Schluss. \n\nKarl-Friedrich Zais, Linksfraktion: Frau Orosz, diese \nSchreiben kommen von den Sozial\u00e4mtern unseres Landes. \nSie sollten sich darum k\u00fcmmern. Es gruselt mich, weil \ndiese Leute f\u00fcr die kommunalen Wohnungsunternehmen \ndas Geld bringen m\u00fcssen, damit der Wohnraum gewinn-\n\nbringend vermietet werden kann. Es macht einfach keinen \nSinn. \n\n \n \n \n \n \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Herr Zais, Sie m\u00fcs-\nsen Ihre Rede bitte beenden. \n\nKarl-Friedrich Zais, Linksfraktion: Deshalb bitte ich \nalle, die eine Ver\u00e4nderung der Hartz-IV-Gesetze in Sach-\nsen wollen, den Feststellungen und Ma\u00dfnahmen an die \nStaatsregierung und somit dem Entschlie\u00dfungsantrag \nzuzustimmen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: W\u00fcnscht jemand aus \nden Fraktionen dazu Stellung zu nehmen? \u2013 Herr Abg. \nKrau\u00df, bitte. \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \ngeehrten Damen und Herren! Wir werden den Antrag \nablehnen, da die Intention des Antrages v\u00f6llig gegens\u00e4tz-\nlich zu den Vorstellungen der Arbeitsmarktpolitik ist, die \nwir haben. \n\n(Caren Lay, Linksfraktion: So ist es! \u2013 \nDr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion: \n\nDarauf sind wir stolz!) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Herr Morlok f\u00fcr die \nFDP-Fraktion, bitte. \n\nSven Morlok, FDP: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und \nHerren! Auch wir werden diesen Antrag ablehnen, wenn \nauch im Einzelfall Punkte enthalten sind, die wir unter-\nst\u00fctzen, wie zum Beispiel die Nichtanrechenbarkeit von \nGeldleistungen. Aber die Grunddiktion dieses Antrages, \ndie einen starken \u00f6ffentlich gef\u00f6rderten Besch\u00e4ftigungs-\nsektor und einen Mindestlohn fordert, ist von uns nicht \nmittragbar. Deshalb werden wir den Antrag insgesamt \nablehnen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Ich kann nun keine \nweiteren Wortmeldungen entdecken, deshalb kommen wir \nzur Abstimmung. Ich rufe den Entschlie\u00dfungsantrag zur \nDrucksache 4/8249 auf. Er tr\u00e4gt die Drucksachennum-\nmer 4/9345, eingebracht von der Fraktion DIE LINKE. \nWer seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um \ndas Handzeichen. \u2013 Danke. Wer stimmt dagegen? \u2013 Wer \nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Einige Stimmenthaltungen und \neine gr\u00f6\u00dfere Anzahl von Stimmen daf\u00fcr; damit ist dieser \nEntschlie\u00dfungsantrag dennoch mehrheitlich nicht best\u00e4-\ntigt worden. \u2013 Damit ist die Behandlung der Gro\u00dfen \nAnfrage beendet. \n\nIch rufe auf \n\n 7099\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 85. Sitzung 6. Juli 2007 \n\n \nTagesordnungspunkt 3 \n\n\u2013 Offensive zur Verpflegungsqualit\u00e4t an Schulen und Kindertagesst\u00e4tten \nDrucksache 4/5261, Antrag der Fraktionen der CDU und der SPD \n\n\u2013 Leitlinien f\u00fcr eine gesunde Ern\u00e4hrung von Kindern und Jugendlichen  \nin Kindertageseinrichtungen und Schulen \n\nDrucksache 4/7757, Antrag der Linksfraktion \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Ich \nerteile den Fraktionen von CDU und SPD als Einreiche-\nrinnen das Wort. Wer tritt an? \u2013 Frau Sch\u00f6ne-Firmenich, \nbitte. \n\nIris Sch\u00f6ne-Firmenich, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \nsehr geehrten Damen und Herren! Von Ludwig Feuerbach \nstammt der Ausspruch, dass der Mensch ist, was er isst. \nDie menschliche Kost sei demnach die Grundlage f\u00fcr \nBildung und Gesittung und er meint damit die Esskultur \nals Teil unserer Alltagskultur. \n\nDie Esskultur der Familie pr\u00e4gt das Essverhalten der \nKinder bereits in fr\u00fchester Kindheit. Schon im Alter von \nzwei bis drei Jahren eignet sich der Mensch seine Ess-\ngewohnheiten an. Was Kinder gern essen, wogegen sie \nAbneigungen empfinden sowie bestimmte Rituale rund \num das Essen verbinden Kinder mit Emotionen, mit \npositiven oder negativen Erinnerungen. Kinder bekom-\nmen bereits in dieser Phase vermittelt, welche Bedeutung \nEssen und Trinken haben. Im Wesentlichen h\u00e4ngt dies \ndavon ab, welche Lebensmittel und Speisen ausgew\u00e4hlt \nwerden, wie viel Zeit f\u00fcr die Zubereitung und den Verzehr \neinger\u00e4umt wird, welche Sinne angeregt werden, ob es \neine bestimmte Tischkultur oder feste Rituale gibt und ob \nes gemeinsame Mahlzeiten im Kreis der Familie gibt, die \nRaum f\u00fcr genussvolles Essen und gemeinsame Gespr\u00e4che \nschaffen. \n\nDoch wie ist es darum bestellt? Gemeinsame Mahlzeiten \nmit der Familie werden immer seltener. Oft findet das \nEssen nebenbei statt, w\u00e4hrend der Fernseher l\u00e4uft oder am \nComputer gespielt wird. Viele Kinder und Jugendliche \ngehen ohne Fr\u00fchst\u00fcck aus dem Haus. Die berufst\u00e4tige \nHausfrau und Mutter muss ein flexibles Zeitmanagement \nbeherrschen, und so landen h\u00e4ufig Fertigprodukte statt \neines frisch zubereiteten Essens auf dem Tisch der Fami-\nlie. Nicht selten wird das Essen auch ganz praktisch beim \nEinkaufen mit erledigt. Dann gibt es Fastfood in allen \nVarianten \u2013 paniert, frittiert oder gratiniert. Kurz: Wir \nhaben uns eine Pipapo-Esskultur zugelegt: Pizza, Pasta, \nPommes. Zu all dem bewegen wir uns viel zu wenig. \n\nWelches sind die Konsequenzen? Mehr als die H\u00e4lfte der \nDeutschen haben ein paar Pfunde zu viel auf den H\u00fcften. \nDie Zahl der \u00fcbergewichtigen Kinder hat sich seit Mitte \nder Achtzigerjahre verdoppelt. Das Risiko, sp\u00e4ter an \nsogenannten Zivilisationskrankheiten wie Diabetes, Herz-\nKreislauf- oder Gelenkerkrankungen zu erkranken, nimmt \nzu. Bereits im Kindesalter sind falsche Ern\u00e4hrung und \n\nmangelnde Esskultur die Ursache f\u00fcr zahlreiche Gesund-\nheitsbeeintr\u00e4chtigungen, die das Befinden, die Lebens-\nqualit\u00e4t und die Leistungsf\u00e4higkeit dauerhaft beeintr\u00e4ch-\ntigen k\u00f6nnen. \n\nWas ist zu tun? Damit unsere Kinder gesund aufwachsen, \nm\u00fcssen wir uns diesem Thema in seiner gesamten Kom-\nplexit\u00e4t mit ganzer Aufmerksamkeit zuwenden. Wir \nm\u00fcssen so fr\u00fch wie m\u00f6glich damit anfangen, da bereits im \nfr\u00fchen Kindesalter der Grundstein f\u00fcr die Gesundheit im \nsp\u00e4teren Leben gelegt wird. Gesunde Ern\u00e4hrung und \nEsskultur beginnen im Kopf. Essen ist Lebensfreude und \nGenuss \u2013 auch gesundes Essen. Lehren wir unsere Kinder, \nsich genussvoll und gesund zu ern\u00e4hren! Der Weg dahin \nbeginnt mit der \u00c4nderung eigener falscher Essgewohnhei-\nten. Er setzt sich fort \u00fcber die Vermittlung von Wissen \nund geht bis zur Formulierung klarer Normen f\u00fcr die \nBeschaffenheit und Qualit\u00e4t der Speisenversorgung in \nKindertagesst\u00e4tten und Schulen. \n\nGefordert sind diejenigen, die Verantwortung tragen. Das \nsind nat\u00fcrlich in erster Linie die Eltern. Das sind die \nErzieherinnen in Kindertageseinrichtungen, die Lehrerin-\nnen in den Schulen. Das sind aber auch die Verantwortli-\nchen bei den Tr\u00e4gern der Kindertagesst\u00e4tten und Schulen, \nalso in den meisten F\u00e4llen die B\u00fcrgermeister und die \nStadt- und Gemeinder\u00e4te. Gefordert sind Cateringfirmen, \ndie Speisen f\u00fcr Kinder zubereiten, die Erzeuger bzw. \nHersteller von Lebensmitteln, der Handel und nicht \nzuletzt die Werbe- und Medienbranche. Sie alle haben auf \nihre Weise Einfluss auf das Essverhalten von Kindern \u2013 \nund damit eben auch Mitverantwortung. Aufkl\u00e4rung und \nErn\u00e4hrungserziehung sind deshalb in Kindertagesst\u00e4tten \nund Schulen sehr wichtige Bildungsaufgaben. \n\nIm S\u00e4chsischen Bildungsplan ist die Vermittlung von \nKenntnissen zur gesunden Ern\u00e4hrung und zur Esskultur \nverbindlicher Bestandteil der fr\u00fchkindlichen Bildung und \nErziehung in Kindertagesst\u00e4tten. Die neue Brosch\u00fcre des \ns\u00e4chsischen Sozialministeriums \u201eGesund aufwachsen\u201c ist \nganz hervorragend gelungen und bietet alles an Informa-\ntionen, was Kinder, Eltern und Erzieher wissen m\u00fcssen. \nDaf\u00fcr w\u00fcrde ich der Staatsministerin Frau Orosz gern \ndanken. Ich denke, sie h\u00f6rt es. Frau Orosz, herzlichen \nDank! \n\n(Beifall bei der CDU und der \nAbg. Dr. Gisela Schwarz, SPD \u2013 \n\nStaatsministerin Helma Orosz  \nunterh\u00e4lt sich mit einer Mitarbeiterin.) \n\n 7100\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 85. Sitzung 6. Juli 2007 \n\n\u2013 Sie ist besch\u00e4ftigt. Schade! \n\nIdeen und Projekte, wie Kindern der Bezug zu Lebensmit-\nteln und deren Wert vermittelt werden kann, gibt es eine \nganze F\u00fclle. Meine vierj\u00e4hrige Tochter zum Beispiel \nbesucht die christliche Kindertagesst\u00e4tte \u201ePusteblume\u201c in \nFrankenberg \u2013 \u00fcbrigens eine der elf s\u00e4chsischen Konsul-\ntations-Kitas. Dort gibt es eine eigene Kinderk\u00fcche. Die \nKinder fr\u00fchst\u00fccken dort gemeinsam am sch\u00f6n gedeckten \nTisch. Um 10:00 Uhr gibt es f\u00fcr alle Kinder ein gemein-\nsames zweites Obstfr\u00fchst\u00fcck und nachmittags eine \nVesper. Das Mittagessen wird in der Regel angeliefert. Oft \nkochen die Kinder auch selbst ihr eigenes Mittagessen. Im \nKindergarten \u2013 das ist wirklich ein Garten im w\u00f6rtlichen \nSinne \u2013 wachsen Kartoffeln, Bohnen und Kr\u00e4uter, die von \nden Kindern selbst gepflegt, sp\u00e4ter dann auch geerntet, \nzubereitet und gegessen werden, zum Beispiel zum \nKartoffelfest, das in jedem Jahr gemeinsam mit den Eltern \ngefeiert wird. \n\nEs ist zu w\u00fcnschen, dass alle Kindertagesst\u00e4tten solche \nM\u00f6glichkeiten erhalten. Aber das kostet Geld, und dies \nbedarf der entsprechenden Priorit\u00e4tensetzung bei den \nVerantwortungstr\u00e4gern, in erster Linie bei den Tr\u00e4gern der \nEinrichtungen. \n\nGleiches trifft auf die Mittagsversorgung der Kindergar-\nten- und Schulkinder zu. Bei der Ausschreibung der \nSpeisenversorgung sind die Qualit\u00e4tsanforderungen f\u00fcr \nein ausgewogenes und kindgerechtes Essen deutlich zu \nformulieren. Die \u201eBremer Checkliste\u201c bietet daf\u00fcr einen \nAnhaltspunkt, ist meiner Meinung nach aber nicht ausrei-\nchend. \n\nF\u00fcr zweite Rettungswege oder Brandschutzt\u00fcren, f\u00fcr \nHygienema\u00dfnahmen oder die Qualifikation des Personals \ngibt es zwingende Vorschriften, nicht aber f\u00fcr das Essen, \ndas die Kinder t\u00e4glich zu sich nehmen. F\u00fcr die Beschaf-\nfenheit und den entsprechenden N\u00e4hrstoffgehalt von \nSpeisen f\u00fcr die Essenversorgung der Kinder sind klare \nQualit\u00e4tskriterien notwendig. Gleiches gilt f\u00fcr Cafeterien \noder Kantinen an Schulen. Unabh\u00e4ngig davon k\u00f6nnen die \nSchulen in Eigeninitiative bereits jetzt eine ganze Reihe \nvon Dingen tun, die der Gesundheit der Kinder zutr\u00e4glich \nsind. Ich denke dabei zum Beispiel an die Chance, die \nGanztagsangebote an Schulen f\u00fcr theoretische und prakti-\nsche Ern\u00e4hrungserziehung bieten. Mit gutem Willen l\u00e4sst \nsich auch in Schulen organisieren, dass Kinder gemein-\nsam mit ihrem Lehrer oder ihrer Lehrerin zu Tisch gehen, \ndass zus\u00e4tzlich zum Mittagessen Obst und reichlich Tee \noder Mineralwasser angeboten werden. Und: Warum \nsollten in Automaten, die in manchen Schulen aufgestellt \nsind, statt S\u00fc\u00dfigkeiten und Cola oder Fanta nicht besser \nObst und Tee oder Mineralwasser angeboten werden? \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nAls Mutter erlebe ich beim Einkaufen oft, wie empf\u00e4ng-\nlich Kinder f\u00fcr Werbung sind. Dabei sind die als beson-\nders gesund angepriesenen Lebensmittel meist nur fettig \nund s\u00fc\u00df. England hat gegen diese irref\u00fchrende Werbung \neine Ampelkennzeichnung auf Lebensmitteln eingef\u00fchrt. \n\nIch halte dies f\u00fcr ein gutes Vorbild in Sachen Verbrau-\ncherschutz. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Die beiden \nvorliegenden Antr\u00e4ge, die zum Teil Berichtsantr\u00e4ge sind, \nzeigen, dass die Wichtigkeit des Themas erkannt ist. Wir \nsind uns klar \u00fcber die Ma\u00dfnahmen, die eingeleitet werden \nm\u00fcssen. Trotzdem ist es Aufgabe nicht der Politik allein, \nsondern unsere Aufgabe ist es, dieses Thema weiter in das \nBewusstsein all derer zu h\u00e4mmern, die daf\u00fcr Mitverant-\nwortung tragen. Die hatte ich vorhin alle schon genannt, \nund ich bitte Sie alle ganz herzlich, dabei mitzuhelfen, \ndass das in die K\u00f6pfe geht und dass wir unseren Kindern \nein gutes Vorbild sind. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der CDU, der Abg. Gitta Sch\u00fc\u00dfler, \nNPD, und der Staatsregierung) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die SPD-Fraktion. \n\nDr. Gisela Schwarz, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine Damen und Herren! Unseren Antrag zur Verpfle-\ngungsqualit\u00e4t haben wir bereits im letzten Jahr gestellt \nund damit ein Thema getroffen, welches in den vergange-\nnen Monaten vielfach aufgegriffen wurde, also ein h\u00f6chst \naktuelles Thema. Meine Kollegin Sch\u00f6ne-Firmenich hat \nuns mit einigen Beispielen und Anregungen gezeigt, dass \nhier Handlungsbedarf besteht. Auch die Linksfraktion ist \nauf das Thema aufgesprungen, sowohl mit einem Gesetz \nals auch mit dem vorliegenden Antrag, und zu beiden, \nliebe Kolleginnen und Kollegen, l\u00e4sst sich sagen \u2013 ich \nhabe das auch im letzten Plenum schon getan \u2013: Gut \ngemeint ist nicht immer gut gemacht, und nicht alles l\u00e4sst \nsich per Gesetz und im Schnellschussverfahren richten. \n\nEin optimales Angebot an gesunder und ausgewogener \nVerpflegung f\u00f6rdert die Leistungsf\u00e4higkeit und die Ent-\nwicklung der Kinder. Darin sind wir uns, denke ich, alle \neinig. Die Einbeziehung in ein tagesstrukturiertes Ange-\nbot als zus\u00e4tzliches Vorbild f\u00fcr eine Esskultur, den Zu-\nsammenhalt und die Selbstst\u00e4ndigkeit, wenn zudem die \nKinder auch kleine Verantwortlichkeiten erhalten, ist, \ndenke ich, ein guter Weg. \n\nUnser Antrag ist Teil von vielf\u00e4ltigen Initiativen im \nBereich der Kindertagesst\u00e4tten. Ausgehend vom Bil-\ndungsplan und dem Gesundheitsziel \u201eGesund aufwachsen \nin Sachsen\u201c hat die Staatsregierung ein umfassendes \nHandbuch f\u00fcr Erzieherinnen und Erzieher vorgelegt, \nwelches einen ausf\u00fchrlichen Informations- und Empfeh-\nlungsteil zum Bereich gesunde Ern\u00e4hrung in Kindertages-\nst\u00e4tten enth\u00e4lt. Eine ausf\u00fchrliche Studie der TU Dresden \n\u00fcber die momentane Situation der Verpflegung in Kitas \nwurde dem zugrunde gelegt. Damit haben wir eine \nGrundlage daf\u00fcr, nun auch in jeder Einrichtung die \nnotwendigen Voraussetzungen f\u00fcr eine Umsetzung zu \nschaffen. \n\nAuf den Pr\u00fcfstand m\u00fcssen Angebote von externen Anbie-\ntern, aber auch die konkreten Essenpl\u00e4ne vor Ort in den \nnoch bestehenden eigenen K\u00fcchen. Diese sind leider nicht \n\n 7101\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 85. Sitzung 6. Juli 2007 \n\nso h\u00e4ufig, wie wir feststellen, auch wenn der Trend zu \nKinderk\u00fcchen bei Investitionen und Neubauten von \nEinrichtungen ansteigend ist; denn es ist wichtig, Kinder \nin die Nahrungsauswahl und die Zubereitung einzubezie-\nhen. Kollegin Sch\u00f6ne-Firmenich hat uns ein gutes Bei-\nspiel daf\u00fcr gebracht. \n\nIm Kindesalter werden Verhaltensmuster, insbesondere \nErn\u00e4hrungsgewohnheiten, gepr\u00e4gt und sind sp\u00e4ter schwer \nwieder zu \u00e4ndern. Das Vorbild der Familie bleibt haften. \nSo sind der Einfluss und die Vorbildwirkung auch in den \nTageseinrichtungen wirklich nicht zu untersch\u00e4tzen. Hier \nkann ansonsten Ungewohntes ausprobiert werden, bei \nanderen beobachtet werden und \u2013 besonders wichtig \u2013 \nhier kann reflektiert und erl\u00e4utert werden, was zu Hause \nin Routine und Gewohnheit oft nicht mehr hinterfragt \nwird. All das nehmen Kinder mit nach Hause, stellen auch \nihren Eltern Fragen und stellen deren Gewohnheiten \ninfrage. Ich denke, das ist auch richtig. \n\nIm Kita-Bereich \u2013 ich habe es ausgef\u00fchrt \u2013 sind wir, \ndenke ich, auf einem guten Weg. F\u00fcr den Schulbereich \nsehe ich noch einigen Handlungsbedarf mehr. Hier gibt es \ndie Rahmenkriterien f\u00fcr die Verpflegungsangebote in \nSchulen des Bundesministeriums f\u00fcr Verbraucherschutz. \nUmsetzung und Angebot liegen allein in der Verantwort-\nlichkeit der Schulen. Die Rahmenkriterien helfen bei der \nEntscheidung \u00fcber das Angebot und der Gestaltung des \nAngebots sowie bei der Auswahl eines Anbieters. Sie \nbeziehen sich auf die Zusammenstellung der Mahlzeiten. \nIch denke, hier sollten die Verantwortlichen, die das \nKonzept schreiben oder es umsetzen, die Ganztagsange-\nbote nutzen, damit diese Verantwortlichkeit auch genutzt \nwird, um Verbesserungen herbeizuf\u00fchren. \n\nZu ber\u00fccksichtigen sind auch alle anderen Aspekte einer \nVorbildwirkung im Sinne der Gesundheitspr\u00e4vention. Aus \nmeiner Sicht ist es unbedingt erforderlich, die Pausenver-\nsorgung und die Mittagsmahlzeiten mit in diese Schul-\nkonzepte aufzunehmen. Da unterscheidet sich meine \nAnsicht auch etwas von der unseres Kultusministers, der \nin seiner Antwort auf den Antrag feststellt, dass es nicht \nzur Aufgabe der Schule geh\u00f6rt, verbindlich f\u00fcr alle \ngemeinsame Mahlzeiten festzulegen. \n\nNun kann man sich trefflich \u00fcber das Wort \u201everbindlich\u201c \nstreiten und nat\u00fcrlich kann kein Kind gezwungen werden, \neine bestimmte Mahlzeit zu sich zu nehmen. Aber warum \nnicht das Vorbild einer gesundheitsbewussten Schule? Vor \nOrt gibt es durchaus Schulen, die sich gemeinsam mit \nSch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern darum bem\u00fchen. Deshalb \nverweise ich nochmals auf Punkt 3 unseres Antrags und \nm\u00f6chte, dass neben den Qualit\u00e4tskriterien auch geeignete \nMa\u00dfnahmen zu deren Einhaltung insbesondere an den \nSchulen \u00fcberlegt werden. \n\nIn diesem Sinne bitte ich um Zustimmung zu unserem \nAntrag. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die Linksfraktion, \nbitte. Herr Abg. Wehner. \n\nHorst Wehner, Linksfraktion: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \nsehr geehrten Damen und Herren! Frau Sch\u00f6ne-\nFirmenich, vielen Dank f\u00fcr den Beitrag. Den kann ich \nunterschreiben. Das war toll. \n\nEs ist richtig, mit der gesunden Ern\u00e4hrung liegt in \nDeutschland einiges im Argen. Ich finde nur, es h\u00e4tte \nnicht erst der Kampagne \u201eFit statt fett\u201c bedurft, um zu \nwissen, dass es in unserem Land eine besorgniserregende \nZunahme von ern\u00e4hrungsbedingten Herz-Kreislauf-\nErkrankungen, Stoffwechselerkrankungen und orthop\u00e4di-\nschen Beschwerden gibt. Die Zahl von Diabetesf\u00e4llen im \nKindesalter steigt. Bereits heute leiden 20 % aller Schul-\nkinder und Jugendlichen an Fettsucht. Dieser Entwick-\nlung gilt es gegenzusteuern und die beiden Antr\u00e4ge zielen \ndarauf ab. \n\nFrau Sch\u00f6ne-Firmenich, Sie haben in Ihrer Rede die \nverantwortlich Beteiligten genannt. Das ist auch wichtig \nund diese gilt es zu erreichen, denn sie alle haben einen \ngro\u00dfen Einfluss auf das Verhalten von Kindern und \nJugendlichen, gerade auch bei der gesunden Ern\u00e4hrung. \nVorbildwirkung spielt hier eine nicht zu untersch\u00e4tzende \nRolle. \n\nBesonders wichtig erscheint es mir, dass neben den \nFamilien gleichfalls in den Kinderg\u00e4rten und in den \nSchulen angesetzt wird. So wichtig und n\u00fctzlich Kam-\npagnen auch sind, meine Damen und Herren, was wir \nbrauchen, sind grundlegende strukturelle und nachhaltige \nL\u00f6sungen. Dabei sehe ich zwei Schwerpunktfragen: \n\nErstens. Welche Rolle spielt gesunde Ern\u00e4hrung als \nBildungsinhalt? \n\nZweitens \u2013 das scheint mir die wichtigere Frage zu sein \u2013: \nWelche Rahmenbedingungen f\u00fcr gesunde Ern\u00e4hrung \nfinden wir beispielsweise an den Schulen vor und welche \nwerden eigentlich gebraucht? \n\nIch beginne mit den Bildungsinhalten. Hier sollte meines \nErachtens gesundes Kochen verbindlicher Bildungsbe-\nstandteil sein. Damit meinen wir nicht nur das Kochen an \nsich. Kochen ist ja heute ein Trend oder Modegesch\u00e4ft im \nFernsehen. Quer durch alle Sender wird von fr\u00fch bis sp\u00e4t \ngekocht und gebacken, m\u00f6glichst fett und s\u00fc\u00df. Nein, \nmeine Damen und Herren, es geht um die Frage: Was ist \ngesunde Ern\u00e4hrung, was bedeutet sie f\u00fcr jeden Einzelnen \nund wie bereite ich gesunde Nahrung vor? \n\nSie von der Koalition werden dem m\u00f6glicherweise \nentgegenhalten: Ern\u00e4hrung ist schon Bestandteil in \nsolchen Unterrichtsf\u00e4chern wie dem Fach Wirtschaft, \nTechnik, Haushalt der Mittelschule oder auch im Fach \nHauswirtschaft der Schulen f\u00fcr Lernf\u00f6rderung. Im Gym-\nnasium ist in einzelnen Bestandteilen des Biologieunter-\nrichts hiervon die Rede. Ich meine aber, das reicht nicht \naus, denn so erh\u00e4lt das Thema Ern\u00e4hrung von vornherein \nein Image im Sinne von Hausfrauenunterricht, was dem \nAnliegen nicht f\u00f6rderlich sein kann. Alle Kinder, ob in \nGrundschule, Mittelschule oder Gymnasium, sollten in \nder Schule das Zubereiten von Mahlzeiten erlernen, dabei \nin allen Klassenstufen dazulernen, und sie sollten die \n\n 7102\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 85. Sitzung 6. Juli 2007 \n\nselbst zubereitete Mahlzeit in der Schule m\u00f6glichst auch \ngemeinsam einnehmen k\u00f6nnen. \n\nM\u00f6glicherweise werden Sie mir entgegenhalten, dass sich \ndas bei der im Freistaat Sachsen bestehenden Schulland-\nschaft nicht machen l\u00e4sst. Das kann ich wohl so best\u00e4ti-\ngen, aber die Verantwortung daf\u00fcr liegt ja bei Ihnen, \nmeine Damen und Herren von der Koalition, und bei dem \nzust\u00e4ndigen Minister. Aber ich finde, das muss nicht so \nbleiben. Eine Alternative \u2013 freundlicherweise hat das \nFrau Dr. Schwarz bereits erw\u00e4hnt \u2013 w\u00e4ren eben die \nGanztagsangebote, die wir ja nicht zuletzt aus wichtigem \nGrunde w\u00fcnschen. \n\nMeine Damen und Herren! Wir wenden uns zugleich \ngegen das traditionelle Rollenklischee f\u00fcr M\u00e4dchen und \nJungen, was nicht hei\u00dft, dass es nicht auch geschlechts-\nspezifische Ans\u00e4tze in der Ern\u00e4hrungserziehung geben \nmuss. Ganz im Gegenteil, diese werden dringend ge-\nbraucht. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nMeine Damen und Herren! Ich m\u00f6chte an dieser Stelle \nkurz auf die Zweite S\u00e4chsische Verzehrstudie eingehen. \nDie Tatsachen, dass der Alkoholkonsum bei s\u00e4chsischen \nM\u00e4nnern um das Vierfache gr\u00f6\u00dfer ist als bei den s\u00e4chsi-\nschen Frauen und dass sich M\u00e4nner fast doppelt so h\u00e4ufig \nvon Fastfood ern\u00e4hren, haben mich schon betroffen und \nnachdenklich gemacht. Nahezu erschreckt es mich aber, \ndass Jungen schon richtige M\u00e4nner sind, zumindest was \nden Fastfoodverbrauch betrifft. \n\nWir m\u00fcssen aber auch andere Essst\u00f6rungen im Blick \nhaben, insbesondere Magersucht und Ess-Brech-Sucht, \ndie h\u00e4ufig das Ergebnis von pathologischen Familien-\nstrukturen und Missbrauchserfahrungen sind. Wie wichtig \ndie famili\u00e4ren Verh\u00e4ltnisse sind, haben Frau Dr. Schwarz \nund Frau Sch\u00f6ne-Firmenich hier bereits ausgef\u00fchrt. Es ist \nauch wichtig, \u00fcber die in den Schulen oftmals vorhande-\nnen Schlankheitsnormen und Sch\u00f6nheitsvorstellungen zu \ndiskutieren. Bildung und Informationen sind dabei wich-\ntig. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nEs ist eine alte Weisheit: Wissen kann man im Unterricht \nvermitteln, auch die eine oder andere Einstellung. Das \ntats\u00e4chliche Verhalten von Kindern und Jugendlichen \nh\u00e4ngt aber eben nicht nur vom Wissen und von der \nEinstellung ab, sondern von den konkreten Bedingungen, \nunter denen man handelt. Dort m\u00fcssen wir ansetzen. \nDamit komme ich zu den Rahmenbedingungen. \n\nEin gro\u00dfes \u00c4rgernis ist, dass sich heute kaum noch ein \nSchultr\u00e4ger eine Schulk\u00fcche leistet, in der das Mittages-\nsen vor Ort zubereitet wird und frisch auf den Tisch \nkommt. Aus reinen Kostengr\u00fcnden wurden die Schulk\u00fc-\nchen vor Jahren geschlossen und das vorhandene Personal \nabgebaut. Heute bedienen sich die Schulen gro\u00dfer Cate-\nringunternehmen, die das Essen \u00fcber l\u00e4ngere Wege zur \nSchule bringen, wobei die Qualit\u00e4t des Essens im Einzel-\nnen h\u00f6chst unterschiedlich ist. \n\nKeineswegs liefern die Caterer per se minderwertiges \nEssen. Allerdings ist die Qualit\u00e4t eines frisch zubereiteten \nEssens objektiv nicht erreichbar. Hier w\u00e4re eine Trend-\nwende w\u00fcnschenswert. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nIch m\u00f6chte noch etwas zum Getr\u00e4nkeangebot in den \nSchulen sagen. \u00c4rzte und Zahn\u00e4rzte beklagen sich immer \nwieder dar\u00fcber, dass Kinder zu viel S\u00fc\u00dfes zu sich neh-\nmen, eben auch zu viele s\u00fc\u00dfe Getr\u00e4nke, die man heute \nfast nur noch unter ihren Markennamen kennt. Zu meiner \nZeit nannte man sie Brause oder Limonade. \n\nIn vielen Schulen werden den Sch\u00fclern zum Teil v\u00f6llig \nalternativlos Limonaden, Obsts\u00e4fte und andere zuckerhal-\ntige Lebensmittel zum Kauf angeboten. Das kann doch \nnicht in Ordnung sein. Dem k\u00f6nnte man m\u00fchelos begeg-\nnen, indem Mineralwasser oder unges\u00fc\u00dfter Tee bereitge-\nstellt werden, und zwar insbesondere an warmen Som-\nmertagen. Wenn das noch kostenlos gesch\u00e4he, w\u00e4re das \nim Sinne der Gesundheitspr\u00e4vention eine vergleichbar \npreiswerte Ma\u00dfnahme, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nWenn es um die gesunde Ern\u00e4hrung geht, sind selbstver-\nst\u00e4ndlich auch entsprechende Angebote im Bereich der \nAus- und Weiterbildung der Lehrerinnen und Lehrer \nnotwendig. Hierzu hat es im vergangenen Jahr eine gro\u00dfe \nTagung gegeben. Es kommt in n\u00e4chster Zeit darauf an, \nregelm\u00e4\u00dfig zu bewerten, wie die Vorhaben, auf die man \nsich da verst\u00e4ndigt hat, in die Praxis umgesetzt werden. \n\nMeine Damen und Herren! Wir brauchen verst\u00e4rkt Bil-\ndungsangebote f\u00fcr Eltern und Familienangeh\u00f6rige, denn \nwir m\u00fcssen sie mit ins Boot holen. \n\nIch finde, dass die beiden Antr\u00e4ge auf diese wichtigen \nAnliegen abzielen. Wir werden diesen zustimmen, und ich \ndenke, dass Sie dies auch tun sollten. \n\nVielleicht erinnert sich der eine oder andere in diesem \nZusammenhang noch an den Spruch: Wer alle Tage \nKuchen isst und Keks und Schokolade, der wei\u00df doch \nnicht, wann Sonntag ist, und das ist wirklich schade. \u2013 \nWir sollten uns mehr gesunde Ern\u00e4hrung g\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die NPD-\nFraktion; bitte, Frau Abg. Sch\u00fc\u00dfler. \n\nGitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen \nund Herren! Gleich vorweg: Wir werden beiden Antr\u00e4gen \nzustimmen. \n\nZu den Qualit\u00e4tskriterien und der entsprechenden Studie \nwurde vorhin schon etwas gesagt. Ich m\u00f6chte mich \ndeshalb und auch aus Zeitgr\u00fcnden auf einige wenige \nAspekte beschr\u00e4nken. \n\nWie Frau Sch\u00f6ne-Firmenich vorhin sagte, sind wir uns \n\u00fcber die Ma\u00dfnahmen einig, die eingeleitet werden m\u00fcs-\nsen. \n\n 7103\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 85. Sitzung 6. Juli 2007 \n\nZweifellos handelt es sich bei dem Thema Ern\u00e4hrung um \nein wichtiges Thema, das wir aber nicht losgel\u00f6st vom \nsozialen Kahlschlag betrachten k\u00f6nnen. In der Stellung-\nnahme vom 8. Juni 2006 setzt die Staatsregierung jedoch \nweiterhin auf die Eigenverantwortung der Schultr\u00e4ger mit \nvoller Kosten\u00fcbernahme durch die Eltern. Seit dieser \nStellungnahme, also innerhalb eines Jahres, stiegen laut \nStatistischem Landesamt Sachsen die Preise im Bereich \nder Nahrungsmittel und alkoholfreien Getr\u00e4nke um \u00fcber \n4 %. Insofern, Herr Dr. Pellmann, h\u00e4tte die Kleine Anfra-\nge vom 25. Mai in der Drucksache 4/8850 sich nicht auf \ndie Kaufkraft beziehen d\u00fcrfen. Hier sind die Hartz-IV-\nEmpf\u00e4nger und Neurentner sowieso schon abgekoppelt. \nF\u00fcr die unter der Armutsgrenze lebenden B\u00fcrger z\u00e4hlen \nnur noch die Lebenshaltungskosten und ihre inflation\u00e4re \nEntwicklung und eben nicht die allgemeine Kaufkraft, die \nsich im Verbraucherpreisindex ausdr\u00fcckt. Der beinhaltet \nn\u00e4mlich auch Dienstleistungen, die sich die abgekoppelte \nGesellschaft, das Prekariat, also die Unterschicht, schon \nl\u00e4ngst nicht mehr leisten kann. \n\nDer Antrag der Linksfraktion enth\u00e4lt einige gute Ans\u00e4tze, \nzum Beispiel das Anliegen einer verbindlichen Integration \ngemeinsamer Mahlzeiten in den Tagesablauf. Das unter-\nst\u00fctzen wir selbstverst\u00e4ndlich. Leider ist es aber so, dass \nsich viele Familien diese vollwertige und vor allem \ngesunde Ern\u00e4hrung nicht mehr leisten k\u00f6nnen. Das Kind \nkann dann an den gemeinsamen Mahlzeiten aus Kosten-\ngr\u00fcnden nicht teilnehmen. \n\nIn dem Zusammenhang m\u00f6chte ich kurz auf unseren \nAntrag in der Drucksache 4/9231 verweisen, der heute \nauch auf der Tagesordnung steht. Ein Punkt dieses Antra-\nges ist die Schaffung gesellschaftlicher Rahmenbedin-\ngungen, die auch und gerade kommunales Engagement \nber\u00fccksichtigen, um allen Kindern eine vollwertige und \ngesunde Ern\u00e4hrung zu erm\u00f6glichen. Aber ich m\u00f6chte der \nDiskussion zu unserem Antrag nicht vorgreifen. \n\nJetzt noch einige Worte zu einem Teilaspekt, den ich im \nAntrag der Linksfraktion gefunden habe. In II Punkt 3, \nden geforderten Leitlinien, wird neben f\u00e4cher\u00fcbergreifen-\nder Ern\u00e4hrungs- und Verbraucherbildung auch ein ver-\nbindlicher Unterricht \u201eGesundes Kochen\u201c gefordert. Die \nStaatsregierung meint zwar in ihrer Stellungnahme, das \nsei nicht angezeigt, da es ja f\u00e4cher- und schulart\u00fcbergrei-\nfende sowie au\u00dferschulische Angebote gibt, aber wir \nschlie\u00dfen uns der Forderung nach diesem Fach ausdr\u00fcck-\nlich an. Wir w\u00fcrden das allerdings noch um den Aspekt \nder Familienbildung erweitern. \n\nIn der Begr\u00fcndung des Antrags der Linksfraktion k\u00f6nnen \nwir Folgendes lesen: \u201eEs ist festzustellen, dass hinsicht-\nlich der Beurteilung von Qualit\u00e4t, Auswahl und Verarbei-\ntung von Lebensmitteln in den Privathaushalten insgesamt \nein deutlicher Kompetenzverlust stattgefunden hat.\u201c Das \nstimmt. Aber nach den Ursachen wird in dem Zusammen-\nhang nicht gefragt. Aus unserer Sicht ist das auch eine \nKonsequenz der ber\u00fchmten Vereinbarkeit von Familie \nund Beruf. In Vollzeit zu arbeiten und anschlie\u00dfend eine \ngesunde Ern\u00e4hrung zuzubereiten, \u00fcberfordert einfach \n\nviele normale Frauen. Es ist doch v\u00f6llig klar, dass Frauen \nund M\u00fctter, die sowieso schon Familie und Beruf verein-\nbaren m\u00fcssen, nicht immer die Zeit und auch die Lust \nhaben, noch abends aufwendige und gesunde Men\u00fcs f\u00fcr \nihre Lieben zu kochen. \n\nDiese Kulturtechniken, wie sie die Linksfraktion richtig \nnennt, werden normalerweise \u2013 und hier stimmen wir \nnicht \u00fcberein \u2013 von den M\u00fcttern auf die T\u00f6chter weiter-\ngegeben. Wo haben Sie beispielsweise gelernt, wie man \ngr\u00fcne Kl\u00f6\u00dfe macht? \n\nBei den sogenannten modernen Lebensmodellen bleiben \ndiese Kulturtechniken auf der Strecke. Umso wichtiger \nw\u00e4re die Einf\u00fchrung eines entsprechenden Unterrichts-\nfachs, das \u2013 wie gesagt \u2013 nicht nur Ern\u00e4hrungs- und \nVerbraucherbildung umfassen sollte, sondern auch Fami-\nlienbildung im besten Sinne des Wortes. \n\nDie NPD wird diese Idee auf jeden Fall weiter verfolgen \nund konkretisieren. Dass wir dabei die Unterst\u00fctzung von \nLinks haben, freut uns nat\u00fcrlich. \n\nDanke f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die FDP-Fraktion; \nHerr Schmalfu\u00df, bitte. \n\nDr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\ndentin! Meine Damen und Herren! \u201eLiebling, wir bringen \ndie Kinder um\u201c, das ist der Titel einer Serie auf RTL 2, in \nder es darum geht, dass dicke Kinder abnehmen sollen. \n\nMan kann von der Art und Weise der Sendung halten, was \nman will, doch das Thema \u201egesunde Ern\u00e4hrung von \nKindern\u201c ist in der Gesellschaft angekommen, ob in \nZeitungen, im Fernsehen oder neuerdings in der Politik. \nEs wird offen \u00fcber dieses Problem gesprochen. Doch, \nmeine sehr geehrten Damen und Herren, wird bereits \ngehandelt? \n\nSchaut man sich die Fakten an, so ist in den vorgenannten \nBereichen, wo staatlicher Einfluss m\u00f6glich ist, bisher \nwenig geschehen. Die Technische Universit\u00e4t Dresden \nstellte inzwischen die durch die Staatsregierung angek\u00fcn-\ndigte Studie zur Ern\u00e4hrungssituation an Kitas vor. Das \nErgebnis ist ern\u00fcchternd. Die Verpflegung in den Kitas, in \nder Regel das Mittagessen, entspricht nur selten den \nEmpfehlungen der Deutschen Gesellschaft f\u00fcr Ern\u00e4hrung. \nZu viel Fleisch, zu wenig Obst und Gem\u00fcse bestimmt die \nSpeisepl\u00e4ne der Kinder. Erstaunlich ist, dass die durch die \nKitas bestimmten Speisepl\u00e4ne schlechter abschneiden als \ndie der Caterer. Wie gesunde Ern\u00e4hrung von Kindern sein \nsollte, wissen die Einrichtungen leider nur selten. Verein-\nbarungen zur Qualit\u00e4tssicherung \u2013 so das Sozialministeri-\num in seiner Stellungnahme \u2013 existieren leider nicht. \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Die Offensive zur \nVerpflegungsqualit\u00e4t an Kitas sieht anders aus. Es ist \neigentlich das Mindeste, was Kinder und Eltern erwarten \nk\u00f6nnen, was im Antrag von CDU und SPD gefordert \nwird. Doch mehr als Aufr\u00fctteln wird auch der Antrag der \n\n 7104\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 85. Sitzung 6. Juli 2007 \n\nKoalition nicht. Es ist zu kurz gegriffen, um Kinder \nwirklich ges\u00fcnder zu machen. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nIn den s\u00e4chsischen Kitas und Schulen wird haupts\u00e4chlich \nnur das Mittagessen durch die Einrichtungen organisiert. \n\u00dcber Fr\u00fchst\u00fcck und Abendbrot bestimmen meist die \nEltern. \n\nDie Studie zeigt bei den Eltern zwar Interesse, doch \ntrotzdem wird von den Eltern am wenigsten auf den Fett- \nund Cholesteringehalt der Speisen geachtet. Hier liegt \neine Menge Arbeit vor uns. Altkluge Hinweise von \nPolitikern helfen an dieser Stelle nicht. \n\nDar\u00fcber hinaus m\u00fcssen wir auch die Kinder selbst mit-\nnehmen. Verordnen bewirkt das Gegenteil. Wenn in der \nKita den Kindern Schokolade verboten wird, aber sie \nnicht f\u00fcr etwas anderes gewonnen werden, wird sich kein \nErfolg einstellen k\u00f6nnen. Kein Erfolg wird sich auch \ndurch den Zwangsunterricht \u201eGesundes Kochen\u201c der \nLinksfraktion einstellen. Statt dort einen Lehrplan abzu-\narbeiten, sollten lieber die M\u00f6glichkeiten des Ganztags-\nf\u00f6rderprogramms ausgesch\u00f6pft werden, um wirklich \ninteressante Angebote zu schaffen. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nDa haben die Sch\u00fcler mehr davon als von Lernstoff, der \nnach der n\u00e4chsten Klassenarbeit wieder vergessen ist. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Einen wichtigen \nAspekt haben beide Antragsteller vergessen. Zur Ern\u00e4h-\nrung geh\u00f6rt unweigerlich auch die Bewegung und mit \ndieser steht es zumindest in den Schulen nicht zum \nBesten. Noch immer f\u00e4llt mehr Sportunterricht aus als im \nDurchschnitt der anderen F\u00e4cher. Jeder f\u00fcnfte Lehrer, der \nSport gibt, hat keine entsprechende Ausbildung. Die Zahl \nder Sportunf\u00e4lle steigt relativ in Bezug auf die Sch\u00fcler-\nzahlen und die Schulen sind oft nicht in der Lage, auch \ndickere Kinder beim Sport zu motivieren. Wir brauchen \ndringend eine Aufwertung des Sportunterrichts. Diese \nAufgabe l\u00e4sst die Staatsregierung seit Jahren brachliegen. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Vor uns liegt ein \ndickes Problem. Die ungesund lebenden Kinder von heute \nsind die chronisch Kranken der Zukunft. Jetzt in die \nPr\u00e4vention zu investieren kommt allemal billiger als in \ndie Nachsorge. Das sollten Sozial- und Kultusministerium \nbedenken. \n\nIch bedanke mich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die Fraktion \nGR\u00dcNE Frau Herrmann, bitte. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe \nKolleginnen und Kollegen! Dass Essen mehr ist als \nNahrungsaufnahme, darauf hat meine Kollegin Sch\u00f6ne-\nFirmenich mit ihrem Referat schon hingewiesen. Wie \nbildhaft sie das geschildert hat, hat mir sehr gut gefallen. \nDieser Kindergarten \u201ePusteblume\u201c ist ein sehr gutes \n\nBeispiel daf\u00fcr, wie gesunde Ern\u00e4hrung erfahren werden \nkann. Nur leider gibt es viel zu wenige davon. \n\nZum Essen geh\u00f6rt riechen, schmecken, sehen, h\u00f6ren, \ntasten. Essen ber\u00fchrt alle Sinne und es findet in einem \nRahmen statt, der mit kulturellen Bed\u00fcrfnissen und \nTraditionen verbunden ist. Neben dem Stillen von Hunger \nist eben auch die N\u00e4he eine wichtige Komponente vom \nEssen. Wir kennen das alle. Wenn man gemeinsam essen \ngeht, dann begibt man sich in Gesellschaft. Wenn wir \nnachher gemeinsam der Einladung des Landtagspr\u00e4siden-\nten folgen, dann spielt nicht nur das Essen eine Rolle, \nsondern auch die Gespr\u00e4che dabei. \n\nSchon mit Beginn des Lebens ist Essen eine lebenswich-\ntige Form der Zuwendung. Nicht nur das Sattwerden, \nsondern vor allem auch die innige Kommunikation, die \nzwischen Mutter und Kind stattfindet, f\u00fchrt zu beidersei-\ntigem Wohlbefinden und zu dem Gef\u00fchl der Geborgenheit \nbei Mutter und Kind. Deshalb ist es auch unzureichend, \nwenn wir das wirklich breite Angebot an Ern\u00e4hrungsbera-\ntung f\u00fcr Eltern und das im Bildungsplan von Kitas und \nSchulen damit verbundene Konzept allein auf der Ebene \nder Vermittlung und der Bildung behandeln. Vielmehr \ngeht es darum, die Bildungsinhalte mit der gemeinsamen \nkulturellen Erfahrung und eben mit Zuwendung zu \nverkn\u00fcpfen. Es geht um eine gesunde Ern\u00e4hrung, um \ngemeinsame Zubereitung von Mahlzeiten, das gemeinsa-\nme Essen in der Kita, in der Schule und nicht nur um das \nReden \u00fcber das, was denn nun gesund w\u00e4re. Das Essen \nmuss gut aussehen. Es muss gut riechen. Es muss gut \nschmecken. Es muss nat\u00fcrlich auch in einer sch\u00f6nen \nAtmosph\u00e4re stattfinden, um ein wirkliches Erlebnis zu \nwerden. \n\n(Beifall des Abg. Michael Weichert, GR\u00dcNE) \n\nWer die kulturellen Bed\u00fcrfnisse der Kinder und Jugendli-\nchen vernachl\u00e4ssigt, der muss sich nicht wundern, wenn \ndie Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler ganz schnell zur n\u00e4chsten \nFrittenbude laufen. So ungef\u00e4hr lautete die Kopfzeile der \nFachtagung \u201eEssen in Schulen\u201c im November 2004 in \nStuttgart. \n\nEine Ern\u00e4hrungswende kann nicht gefordert, sondern sie \nmuss organisiert werden. Das wurde von Barbara \nMethfessel vom Sozial\u00f6kologischen Institut so benannt. \nKitas und Schulen sind f\u00fcr viele Stunden der Lebensort \nvon Kindern und Jugendlichen. Gesundes Essen muss \neine gemeinsame Erfahrung f\u00fcr die Kinder und Jugendli-\nchen sein und in diesen Lebens- und Bildungsraum \nintegriert werden. Das beginnt mit den R\u00e4umen. \n\nIn vielen Schulen ist die Schulspeisung noch immer im \nKeller untergebracht. \n\n(Unruhe bei den Fraktionen) \n\nDas ist auch in der Schule in dem Ort so, aus dem ich \nkomme. \n\n(Glocke der Pr\u00e4sidentin) \n\n 7105\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 85. Sitzung 6. Juli 2007 \n\nIm Keller essen die Kinder und wenn Erwachsene die \nSchule betreten, riechen sie quasi noch das Essen aus \nihrer eigenen Schulzeit. Sie erinnern sich an das laute \nGekreische \u2013 Sie sicherlich auch \u2013, wenn wieder mal \netwas \u00fcber die Tische geflogen ist. Ich denke, da brauchen \nwir dringend eine \u00c4nderung. Viele Eltern w\u00fcrden sich \nsicher auch gern f\u00fcr ihre Kinder einsetzen, dass das Essen \nin einem sch\u00f6nen Rahmen stattfindet und sie w\u00fcrden \nselbst Hand anlegen und sch\u00f6ne R\u00e4ume gestalten. Aber \ndie Praxis zeigt, dass es da verschiedene Schwierigkeiten \ngibt, vom Hausmeister, der keine \u00dcberstunden machen \nwill, \u00fcber den Versicherungsschutz usw. \n\nWenn wir \u00fcber gesundes Essen reden, dann m\u00fcssen wir \nden Kindern die M\u00f6glichkeit geben, diese Erfahrung auch \nin den Schulen zu machen. Dazu wird meine Kollegin \nnoch etwas sagen, was im Rahmen von Ganztagsangebo-\nten m\u00f6glich ist. \n\nDie S\u00e4chsische Staatsregierung antwortet uns hier, dass \nsie sich nicht so richtig in der praktischen Verantwortung \nf\u00fchlt. Sie verweist auf die Freiwilligkeit von Essensange-\nboten, die Verantwortung der Schulen und die kommunale \nVerantwortung. Auf der genannten Fachtagung wurde als \nLeitlinie vereinbart: \u201eWir m\u00fcssen Strukturen entwickeln, \ndie Aufgabenverteilung zwischen Kommunen und L\u00e4n-\ndern organisieren und die Koordinierung von Finanzkon-\nzepten vorantreiben.\u201c Denn bei aller gew\u00fcnschten Auto-\nnomie der Schulen gilt: Wenn die Finanzierung nicht \ngekl\u00e4rt ist, dann k\u00f6nnen wir unser Konzept gar nicht \ndurchsetzen, weil nicht alle Kinder Zugang dazu haben. \nDeshalb geht es darum, in diesem Konzept auch die \nFinanzierung sicherzustellen. \n\n(Unruhe im Saal) \n\nWeil Sie jetzt so munter sind, m\u00f6chte ich Ihnen zum \nSchluss noch als Beispiel erz\u00e4hlen, das ich mit meinen \neigenen Kindern erlebt habe. Im Rahmen eines Projektta-\nges sind wir auf einen Biohof gefahren und die Kinder \nhaben dort, gemeinsam mit uns Eltern, Kartoffeln geern-\ntet. Anschlie\u00dfend sa\u00dfen wir am Feuer, haben gekocht. Das \nwar f\u00fcr die Kinder wirklich ein bleibendes Erlebnis. Sie \nhaben mitbekommen \u2013 \u2013 \n\n(Gel\u00e4chter bei der FDP) \n\n\u2013 Es hat gut geschmeckt. Nicht dass Sie schon wieder \ndenken, es h\u00e4tte nicht geschmeckt. \n\n(Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler, CDU: \nSie sind einiges gew\u00f6hnt!) \n\nSie haben mitbekommen, wo das Essen herkommt und \nwie sch\u00f6n es sein kann, gemeinsam zu essen. Ich denke, \ndiese Erfahrung k\u00f6nnen Kinder auch im Alltag in der \nSchule machen. \n\nSch\u00f6nen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wird weiterhin das \nWort von den Fraktionen gew\u00fcnscht? Ich hatte es so \nverstanden, dass von der Fraktion der GR\u00dcNEN noch \n\nRedebedarf besteht. \u2013 Es m\u00f6chte sich sonst niemand mehr \n\u00e4u\u00dfern, au\u00dfer sicher die Staatsministerin. Bitte, Frau \nG\u00fcnther-Schmidt. \n\nAstrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine Damen und Herren! Ich m\u00f6chte das, was meine \nKollegin Elke Herrmann soeben grunds\u00e4tzlich zum \nThema gesagt hat, noch um einige Aspekte erg\u00e4nzen, die \naus gr\u00fcner Sicht besonderer Betrachtung wert sind. \n\nIn einer der letzten Beratungen haben wir im Rahmen \neiner Aktuellen Debatte um die neue F\u00f6rderrichtlinie f\u00fcr \nGanztagsangebote gerungen. Ich bin der Meinung, dass \ndie zunehmende Etablierung von Ganztagsangeboten \ngleichzeitig eine Herausforderung f\u00fcr die Verpflegung an \nSchulen ist, aber andererseits auch gro\u00dfe Chancen bietet. \nIn der Stellungnahme des Kultusministeriums zum Antrag \nder PDS-Fraktion wird darauf ansatzweise Bezug ge-\nnommen. Ich w\u00fcrde das gern noch etwas vertiefen. \n\nSo hat die Kultusministerkonferenz f\u00fcr Ganztagsschulen \nfestgeschrieben, dass an allen Tagen des Ganztagsschul-\nbetriebes die Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler ein Mittagessen \nerhalten sollen. Richtig! Gilt das aber auch in derselben \nverpflichtenden Weise f\u00fcr Ganztagsangebote, wie wir sie \nhier in Sachsen haben und an denen die Sch\u00fcler ja nicht \neinmal verbindlich teilnehmen werden? \n\nW\u00e4hrend eines langen Schultages m\u00fcssen sich alle Sch\u00fc-\nlerinnen und Sch\u00fcler und alle Lehrerinnen und Lehrer auf \nein leckeres und besonders gesundes Essen freuen k\u00f6n-\nnen, das gemeinsam eingenommen wird. Sie werden mir \nsicher zustimmen: Essen ist nicht nur lebensnotwendige \nKalorienzufuhr, sondern auch ein gesellschaftliches \nEreignis. \n\nDie Wirklichkeit der meisten Kinder und Jugendlichen \nsieht jedoch so aus, dass sie mit einem Pausenbrot mor-\ngens losgeschickt werden, mit einer Bockwurst am \nSchulkiosk im Laufe des Tages abgespeist werden und \nnebenbei noch ein paar Schokoriegel essen. Oder es gibt \nvielleicht ein warmes Mittagessen, das in einer mehr oder \nweniger weit entfernten K\u00fcche morgens gekocht und \ndanach ausgefahren wurde. Alternativ handelt es sich um \nein tiefgefrorenes Men\u00fc, das mittags einfach aufgetaut \nwird. Freude an gesunder Ern\u00e4hrung kann so nicht ge-\nweckt werden. \n\nNun ist es allerdings schwierig, ein gutes Mittagessen an \nSchulen zu gew\u00e4hrleisten, wenn von Woche zu Woche die \nAnzahl der Essenden wechselt. So kann man nicht l\u00e4nger-\nfristig planen und auch kein \u00fcbergreifendes Gesundheits-\nerziehungskonzept zugrunde legen, sondern eigentlich nur \nkurzfristig portionierbare Gerichte anbieten. Deshalb ist \neigentlich nur mit der gebundenen Form der Ganztags-\nschule eine geeignete Voraussetzung gegeben, um auf \ndiesem Gebiet die Ziele zu erreichen, die wir heute mit \nden beiden vorliegenden Antr\u00e4gen beraten. \n\nIch bin mir nicht sicher, ob das gemeinsame Mittagessen \nan Schulen verpflichtend gemacht werden sollte. Wenn \nman diesen Schritt gehen will, m\u00fcssen die Essensteilneh-\nmer auch in die Lage versetzt werden, die Mahlzeiten \n\n 7106\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 85. Sitzung 6. Juli 2007 \n\nselbst zusammenstellen zu k\u00f6nnen. Zu einem t\u00e4glichen \nAngebot geh\u00f6rt mindestens ein vegetarisches Gericht, \neine Salatbar mit t\u00e4glich wechselnden, frischen Salaten \nsowie Nachtisch in Form von Obst und Quarkspeisen. \nAus unserer Sicht sollen dabei regionale und saisonale \nProdukte Vorrang haben. \n\n(Unruhe im Saal) \n\nMan w\u00fcrde sich ja w\u00fcnschen, dass die Bonbont\u00fcte von \nvorhin noch einmal herumgereicht wird; dann sind n\u00e4m-\nlich manche besch\u00e4ftigt und w\u00fcrden nicht so laut reden. \n\n(Frank Kupfer, CDU: Das ist aber nicht gesund!) \n\n\u2013 Danke sch\u00f6n, jetzt ist es wenigstens ruhig. \u2013 Wir finden, \ndass regionale und saisonale Produkte in der Versorgung \nvon Kindern und Jugendlichen in Kitas und Schulen \nVorrang haben sollten. Ich meine, es sollten gerade \nProdukte aus der Region angeboten werden. Allerdings, \nBioessen gibt es leider nur in wenigen Gro\u00dfk\u00fcchen. Die \nNachfrage trifft hier auf ein nur unzureichendes Angebot. \n\nDamit komme ich zu den Chancen. Voraussetzung f\u00fcr die \neben genannten Kriterien sind K\u00fcchen, die auf die Ver-\npflegung von Kindern und Jugendlichen ausgerichtet sind \nund sich idealerweise vor Ort befinden. Gerade die neu \ngestaltete F\u00f6rderrichtlinie f\u00fcr Ganztagsangebote gibt die \nM\u00f6glichkeit, das Thema \u201eGesunde Ern\u00e4hrung\u201c in ent-\nsprechenden Angeboten \u2013 auch mit externen Fachleuten, \nBiolandwirten, Produzenten und H\u00e4ndlern von Biokost \u2013 \numzusetzen und eine Akzeptanz f\u00fcr hochwertige Ern\u00e4h-\nrung zu schaffen. \n\nIch denke, dass es im Rahmen von Ganztagsschulen eine \nganze Reihe von M\u00f6glichkeiten gibt, die Verpflegung von \nSch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern unter den genannten Gesichts-\npunkten zu verbessern. Die Gemeinschaftsverpflegung in \nSchulen, Kinderg\u00e4rten und \u00f6ffentlichen Einrichtungen \nbraucht hochwertige Qualit\u00e4tsstandards und einen kosten-\ng\u00fcnstigen Zugang auch f\u00fcr sozio\u00f6konomisch Benachtei-\nligte. Ein verpflichtendes Angebot, dass die Empfehlun-\ngen f\u00fcr gesunde Schulverpflegung verbindlich einh\u00e4lt, \nsollte bei Ganztagsangeboten zur F\u00f6rderauflage werden. \nDie F\u00f6rderung von Ganztagsschulen muss in Zukunft die \nBereitstellung einer gesunden, kindgerechten und im \nbesten Sinne vollwertigen, warmen Mittagsmahlzeit \nbeinhalten. F\u00f6rdermittel m\u00fcssen auch f\u00fcr die Einrichtung \nund den Betrieb einer K\u00fcche in den Schulen zur Verf\u00fc-\ngung gestellt werden. Wir m\u00f6chten eine verbindliche \nBeratung f\u00fcr die Schulen auf den Weg bringen, die \nUnterst\u00fctzung in Ern\u00e4hrungsfragen und \u00fcberregionale \nAngebote von Biocatering anbieten. \n\nIch denke, wenn man Ganztagsschulen und Ganztagsan-\ngebote konsequent betreiben will, muss man gesunde \nErn\u00e4hrung in den Blick nehmen und \u2013 wie gesagt \u2013 mit \nF\u00f6rderrichtlinien untersetzen. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Staatsminis-\nterin Orosz, bitte. \n\nHelma Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales: Frau \nPr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Damen und Herren \nAbgeordneten! Es sind schon viele wichtige Aspekte zu \ndiesem Themenkomplex ge\u00e4u\u00dfert worden. Ich m\u00f6chte das \nnicht in Gr\u00f6\u00dfenordnungen ausweiten, aber noch einmal \nauf die Stellungnahme der Staatsregierung verweisen und \nzwei bis drei wesentliche Aspekte kurz benennen. \n\nErstens. Nach Artikel 22 unserer Verfassung sind Pflege \nund Erziehung der Kinder das nat\u00fcrliche Recht der Eltern \nund die zuerst ihnen obliegende Pflicht. Das hei\u00dft \u2013 auf \nunser Thema bezogen \u2013, es sind vorrangig die Eltern, die \ndie Ern\u00e4hrung ihrer Kinder nach wie vor verantworten \nund die auch durch ihr Vorbild wirken. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nZweitens. Kinder und Jugendliche verbringen in der Tat in \nKindertageseinrichtungen und Schulen viel Lebenszeit. In \ndieser Zeit brauchen sie idealerweise eine an ihren Be-\nd\u00fcrfnissen und ihren Bedarfen ausgerichtete Verpflegung, \neine Verpflegung, bei der es um Geschmack und Essens-\nvorlieben, aber auch um eine n\u00e4hrstoffreiche und dem \nWachstum entsprechende Ern\u00e4hrung geht. \n\nDrittens. Wir wissen, dass die Ern\u00e4hrungs- und Verpfle-\ngungssituation unserer Kinder weiter verbessert werden \nmuss. Im Vergleich zu anderen Bundesl\u00e4ndern haben wir \nin Sachsen ein fl\u00e4chendeckendes Verpflegungsangebot f\u00fcr \nunsere Kitas und Schulen, sodass wir unseren Handlungs-\nbedarf in der Tat vor allem auf die Qualit\u00e4t des Essens \nkonzentrieren. \n\nEs wird zu Recht auf die besorgniserregende Entwicklung \nbeim \u00dcbergewicht hingewiesen. Die Ursachen daf\u00fcr sind \nvielf\u00e4ltig und vielschichtig. Niemand wird diese Entwick-\nlung von heute auf morgen umkehren. Das enthebt jedoch \nniemanden von der Pflicht zur Mitverantwortung und von \nder Pflicht, die Situation zu verbessern, bis hin zu den \nVertretern der Gemeinde-, Stadt- und Kreisr\u00e4te. Bezogen \nauf die Verpflegungsqualit\u00e4t in Schulen und Kitas bedeu-\ntet das: Jeder Elternrat, jeder F\u00f6rderverein, jede Schul-\nkonferenz, jeder Schul- und Kitatr\u00e4ger und jeder Speisen-\nanbieter besitzt eine Mitverantwortung bei dem, was wir \nf\u00fcr unsere Kinder auf den Tisch stellen. \n\nIch habe eingangs den Begriff \u201eVerantwortung\u201c benutzt. \nDieses Wort enth\u00e4lt den Begriff \u201eAntwort\u201c. Mein Haus \nkann und will Antworten auf die Fragen durch Informati-\non, Aufkl\u00e4rung und Beratung geben. Das setzt jedoch \nwiederum Strukturen voraus, die aufrechterhalten, ver-\nnetzt oder gegebenenfalls neu geschaffen werden m\u00fcssen. \nDeshalb bildet die Verpflegung in Kitas und Schulen \neinen Schwerpunkt der Arbeitsgruppe Ern\u00e4hrung beim \nGesundheitsziel \u201eGesund aufwachsen\u201c. \n\nIch habe auch bereits erw\u00e4hnt, dass die relevanten Ent-\nscheidungstr\u00e4ger in Sachen Schul- und Kita-Verpflegung \nund die Speiseanbieter Anfang Oktober von uns zu einer \nInformationsveranstaltung eingeladen werden. Bei dieser \n\n 7107\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 85. Sitzung 6. Juli 2007 \n\nVeranstaltung wird es vor allem auch um die Qualit\u00e4ts-\nstandards beim Schulessen gehen. \n\nDiese Qualit\u00e4tsstandards werden derzeit durch die Deut-\nsche Gesellschaft f\u00fcr Ern\u00e4hrung in Bonn unter Beteili-\ngung aller L\u00e4nder erarbeitet. Nach Abstimmung mit dem \nKultusministerium werden diese Standards den s\u00e4chsi-\nschen Schulen und allen anderen Beteiligten weiteremp-\nfohlen. \n\nWir sind \u00fcberzeugt, dass uns wissenschaftlich fundierte, \npraktikable und nachpr\u00fcfbare Qualit\u00e4tsstandards f\u00fcr die \nSchulverpflegung bei der Verbesserung des Schulessens \neinen wichtigen Schritt nach vorn bringen werden. Der \ngenannten Auftaktveranstaltung im Oktober werden \nweitere, regionale Veranstaltungen folgen. \n\nF\u00fcr die Kita-Verpflegung werden ebenfalls auf Bundes- \nund L\u00e4nderebene Qualit\u00e4tsstandards diskutiert. Allerdings \nunterscheiden sich Kita- und Schulverpflegung insbeson-\ndere hinsichtlich ihrer organisatorischen Rahmenbedin-\ngungen. Erw\u00e4hnen m\u00f6chte ich an dieser Stelle auch das \nEngagement der Fachfrauen oder Fachm\u00e4nner f\u00fcr Kinder-\nern\u00e4hrung in Sachsen, die t\u00e4glich vor Ort Erziehern, \nEltern und Kindern zeigen, was alles zum gesunden \nEssen, auch zum gesunden Mittagessen, geh\u00f6rt. \n\nAbschlie\u00dfend m\u00f6chte ich noch das Handbuch \u201eGesund \naufwachsen in Sachsen\u201c erw\u00e4hnen, das im Rahmen des \nGesundheitszieles \u201eGesund aufwachsen\u201c entstanden ist. \nMit Unterst\u00fctzung der Krankenkassen konnte es im \nFr\u00fchjahr dieses Jahres allen Kindertageseinrichtungen zur \nVerf\u00fcgung gestellt werden. Das Ern\u00e4hrungskapitel enth\u00e4lt \ndabei umfangreiche und verst\u00e4ndliche Basisinformationen \nzu allen Mahlzeiten, praktische Umsetzungsvorschl\u00e4ge \nf\u00fcr den Kita-Alltag und viele Hinweise auf weiterf\u00fchren-\nde Informationen. \n\nAber, meine sehr geehrten Damen und Herren Abgeord-\nneten, bei allem Engagement vieler Beteiligter, machen \nwir uns nichts vor: Das, was in s\u00e4chsischen Schulen und \nKitas t\u00e4glich auf den Tisch kommt, spiegelt im Grunde \nunsere eigenen Essensgewohnheiten wider: zu viel, zu \nfett, zu s\u00fc\u00df und zu salzig. Mit diesen Schlagworten hat \nauch die Deutsche Gesellschaft f\u00fcr Ern\u00e4hrung bereits vor \nJahren das Essverhalten der Deutschen charakterisiert. \nDeshalb, meine Damen und Herren, sollte es auch weiter-\nhin unser Engagement und Bem\u00fchen sein, jeden Tag zu \nnutzen, um unseren Kindern ein gesundes Ess- und \nTrinkverhalten vorzuleben. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Das Schlusswort \nhat zun\u00e4chst die Koalition und danach die Linksfraktion. \n\nKerstin Nicolaus, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \nverehrten Damen und Herren! \u00dcber alle Fraktionen \nhinweg sind wir uns also einig, dass wir bei der Essens-\nversorgung in den Kindertagesst\u00e4tten und in den Schulen \nzwar ein fl\u00e4chendeckendes Netz besitzen, aber ein Quali-\nt\u00e4tsproblem haben. Dass das Essen in erster Linie schme-\n\ncken muss, ist ganz klar. Aber das allein macht es ja nicht, \nsondern das Essen muss ausgewogen und ern\u00e4hrungswis-\nsenschaftlich sinnvoll sein. \n\nDie Schlagzeilen in den letzten Wochen haben es verdeut-\nlicht: Die Deutschen sind die Dicksten in Europa. Bun-\ndesweit sind 37 Millionen Menschen zu dick, davon \nzwei Millionen Kinder. Das ist aus meiner Sicht nicht \nhinnehmbar. Das liegt auf der einen Seite an der fehlen-\nden k\u00f6rperlichen Bet\u00e4tigung. Diesbez\u00fcglich gebe ich dem \nHerrn von der FDP-Fraktion recht. \u2013 Es w\u00e4re sch\u00f6n, Herr \nHerbst, wenn Sie zuh\u00f6ren w\u00fcrden. \u2013 Wir haben nat\u00fcrlich \nein Problem, was die sportliche Bet\u00e4tigung betrifft. \n\nBei den Kindertagesst\u00e4tten ist es so \u2013 das kann ich an \ndieser Stelle sagen \u2013, dass in den gr\u00f6\u00dferen Kindertages-\nst\u00e4tten in jedem Fall Bewegungsr\u00e4ume angeboten werden. \nDas ist eine Pflichtvoraussetzung und es ist auch Bestand-\nteil der Betreuungs-, Erziehungs- und Bildungsma\u00dfnah-\nmen in den Kindertageseinrichtungen, dass sportliche \nAktivit\u00e4ten angeboten werden. \n\nDas Gleiche gilt f\u00fcr die Schulen. Dass das eine oder \nandere am Sportunterricht zu bem\u00e4ngeln ist, haben wir \nheute schon geh\u00f6rt. Es ist noch einmal anzumahnen, dass \nder Sportunterricht in G\u00e4nze durchgef\u00fchrt werden muss. \n\nAber kommen wir zur\u00fcck zur Ern\u00e4hrung. Was kosten die \nBundesrepublik die Fehlern\u00e4hrung und das \u00dcbergewicht? \nEs sind sage und schreibe 70 Milliarden Euro im Jahr. \nDas ist aus meiner Sicht unannehmbar. \n\nWir sollten die Augen aber auch nicht vor der Tatsache \nverschlie\u00dfen, dass es in Deutschland und im Freistaat \nSachsen nicht nur zu dicke Menschen gibt, sondern auch \n\n(Zuruf von der CDU: Schlanke!) \n\nzu schlanke. Wir haben auch ein Heer von magers\u00fcchti-\ngen Menschen, vor allen Dingen von magers\u00fcchtigen \njungen Frauen. Das ist genauso wie bei den zu dicken \nMenschen auf bestimmte Bestandteile von Sucht zur\u00fcck-\nzuf\u00fchren, der entgegengewirkt werden muss. Auch hier \nbrauchen wir pr\u00e4ventive Ma\u00dfnahmen. \n\nEinen Teil davon betrifft unser Antrag. Wir wollen, was \ndie Kindertagesst\u00e4tten, aber auch die Schulen betrifft, \nQualit\u00e4tskriterien festschreiben. Ich bin der Ministerin \nsehr dankbar f\u00fcr das, was sie ausgef\u00fchrt hat, was inzwi-\nschen in Gang gekommen ist und was man seitens der \nRegierung noch plant. Was die Ganztagsangebote in den \nSchulen betrifft, ist f\u00fcr mich besonders wichtig, dass man \ndort die M\u00f6glichkeit hat, das Essen gemeinsam mit den \nLehrerinnen und den Erzieherinnen, aber auch den Kin-\ndern oder Jugendlichen zuzubereiten. \n\nIch bin aber auch der Meinung, dass wir in speziellen \nUnterrichtsf\u00e4chern noch einmal speziell auf gesunde \nErn\u00e4hrung hinweisen sollten. In diesem Sinne m\u00f6chte ich \nSie daf\u00fcr erw\u00e4rmen, dem Antrag der Koalition zuzustim-\nmen. Wir sind der Meinung, dass er zukunftsorientiert ist \nzum Wohle unserer Menschen. \n\nDanke. \n\n 7108\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 85. Sitzung 6. Juli 2007 \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Wehner, Ihr \nSchlusswort, bitte. \n\nHorst Wehner, Linksfraktion: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \nsehr geehrten Damen und Herren! Ich m\u00f6chte mich \nzun\u00e4chst sehr, sehr herzlich f\u00fcr die sachliche und enga-\ngierte Debatte bedanken. Es geht dabei um das Wohl von \nuns allen und insbesondere um das Wohl der Kinder. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\n\u2013 Vielen Dank. \n\nEs wurde etwas sehr Wichtiges gesagt. Frau Orosz hat es \nangesprochen: Mitverantwortung, Verantwortung zeigen. \nIch finde, das sollten wir auch leben. Das sollten wir auch \nhier im Haus leben. Ich finde es gar nicht gut, dass wir \neinfach auf Mittagspausen verzichten. Auch wir sollten \nhier ein geregeltes Leben haben; das sollten wir vorleben, \nwenn wir Vorbilder sein wollen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion, \nder CDU, der SPD und der FDP) \n\nKeiner soll sagen, wir h\u00e4tten keine Zeit zum Essen. Diese \nZeit muss man sich nehmen. \n\nIch glaube, man muss noch etwas zur Verantwortung \nsagen: Wir reden sehr viel von Bio. Sie wissen sehr wohl, \ndass es dabei auch ein Riesenproblem gibt: Weil man auf \nBio orientiert ist, sucht man nur noch die Dinge, auf \n\ndenen \u201eBio\u201c steht. Dabei vergisst man das Essen oder das \nTrinken, weil man sich nicht sicher ist, ob wirklich die \ngesunde Nahrung drin ist. Wir machen uns manchmal \nrichtig sch\u00f6n fertig. Ein bisschen mehr Normalit\u00e4t w\u00e4re \nganz gut. Das hat Frau Herrmann mit dem Feuer und der \nKartoffelernte sehr gut gesagt. \n\nAnsonsten f\u00e4llt mir noch ein Spruch ein, den Sie auch \nkennen, wenn Sie hier gro\u00df geworden sind: Jedermann an \njedem Ort mehrmals in der Woche Sport! \n\nIn diesem Sinne vielen Dank und stimmen Sie den Antr\u00e4-\ngen zu. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion und der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \nHerren, ich komme jetzt zur Abstimmung. \n\nWir beginnen mit dem Antrag der Fraktionen der CDU \nund der SPD, Drucksache 4/5261. Wer seine Zustimmung \ngibt, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Wer ist dage-\ngen? \u2013 Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 Ich sehe, das war \nEinstimmigkeit. Damit ist diese Drucksache beschlossen. \n\nIch rufe den Antrag der Linksfraktion, Drucksache \n4/7757, auf. Wer gibt seine Zustimmung? \u2013 Wer ist \ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei Stimm-\nenthaltungen und einer ganzen Reihe Stimmen daf\u00fcr ist \nder Antrag mit Mehrheit abgelehnt worden. \n\nMeine Damen und Herren! Ich schlie\u00dfe den Tagesord-\nnungspunkt 3 und rufe auf den \n\nTagesordnungspunkt 4 \n\nVorlage eines tragf\u00e4higen Konzeptes zur Neustrukturierung  \nund -organisation der Bereitschaftspolizei Sachsen \n\nDrucksache 4/9234, Antrag der Linksfraktion \n\nDie Reihenfolge der Stellungnahmen in der ersten Runde \nlautet: Linksfraktion, CDU, SPD, NPD, FDP, GR\u00dcNE \nund die Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. Ich erteile nun \nder Linksfraktion als Einreicherin das Wort. Frau Abg. \nDr. Ernst, bitte. \n\nDr. Cornelia Ernst, Linksfraktion: Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Vorgestern und \ngestern wurde sehr ausf\u00fchrlich \u00fcber Missst\u00e4nde und \nVerfehlungen im SMI gesprochen. Sie sind, das ist meine \nMeinung, die Spitze eines grandiosen Eisberges verfehlter \nPolitik in diesem Ressort. Ihr Umgang, Herr Staatsminis-\nter Buttolo \u2013 das meine ich genauso, wie ich es jetzt sage \n\u2013 mit der Polizei ist mittlerweile grob fahrl\u00e4ssig. \n\n(Beifall der Abg. Andrea Roth, Linksfraktion) \n\nAuf der einen Seite predigen Sie im Chor der Innenminis-\nter mehr Sicherheit, Sicherheit, Sicherheit, und auf der \nanderen Seite destabilisieren Sie, solange Sie im Amt \nsind, die wichtigste S\u00e4ule staatlicher Sicherheitspolitik. \nDas ist nun einmal die Polizei. Ich will dazu Beispiele \nanf\u00fchren. \n\nIch erinnere nur dunkel an den Haushalt, den wir be-\nschlossen haben. Da muss ich gar nicht zur Bereitschafts-\npolizei kommen, sondern nur auf die Landespolizei \nschauen und an die 2 441 Stellen erinnern, die immerhin \nim Stellenplan zur K\u00fcrzung anstehen. Das ist Fakt. Man \nkann zwar sagen, wir schauen 2009 noch einmal kurz \ndrauf, aber das wird uns nicht helfen. Ich frage Sie, auf \ndiesen Punkt zur\u00fcckgreifend, ob Ihnen wirklich bewusst \nist, Herr Buttolo, dass Sie damit ein Konzept kaputt \nmachen, welches einer Ihrer Vorg\u00e4nger, Herr Hardraht, als \nInnenminister zuwege gebracht hatte. Ich meine das \nKonzept, die Polizei nicht nur f\u00fcr Kernaufgaben einzuset-\nzen, sondern auch als ein Faktor der Pr\u00e4vention in der \nGesellschaft zu betrachten. Das ist uns sehr wichtig. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nDas wird leichtsinnig \u00fcber Bord geworfen. Die Pr\u00e4vention \nwird in den Polizeidirektionen abgebaut. \n\nIhr betriebswirtschaftliches Konzept hei\u00dft bei der Polizei \ngenerell, ob Bereitschaftspolizei oder wie im genannten \nFall, Sparen, und Ihr volkswirtschaftliches Ergebnis wird \nVerteuerung sein. \n\n 7109\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 85. Sitzung 6. Juli 2007 \n\nNun zur Bereitschaftspolizei. Was dort geschieht, stellt \ndas bisher Dagewesene in den Schatten. Das muss ich so \nsagen. Lassen Sie mich das an einigen wenigen Beispie-\nlen erl\u00e4utern. \n\nErstens. Bei der Polizeireform der Landespolizei ist eine \nSache wirklich gut gelungen \u2013 das muss ich dem ehema-\nligen Innenminister Rasch deutlich positiv zugute halten  \n\u2013, n\u00e4mlich die Abschaffung der \u00fcberfl\u00fcssigen und b\u00fcro-\nkratischen Pr\u00e4sidien zugunsten einer sinnvollen und \neffizienten Dezentralisierung zu realisieren. Was Sie hier \nmit Ihrem eigenartigen Konzept zur Bereitschaftspolizei \nmachen, ist das ganze Gegenteil. Ich frage mich, welchen \nSinn das haben soll. \n\n(Marko Schiemann, CDU: Quatsch!) \n\nSie plustern, wie wir alle wissen, auch Herr Schiemann \nwei\u00df das, das Bereitschaftspolizeipr\u00e4sidium auf. Es ist \neine enorme Stellenaufstockung in diesem Bereich er-\nfolgt. \n\n(Volker Bandmann, CDU: \nDas ist doch absoluter Bl\u00f6dsinn!) \n\nDas geschah personell und bei Aufgaben, die vor Ort viel \nsinnvoller angesiedelt w\u00e4ren. Sie schaffen in Leipzig ein \nF\u00fcrstentum, wie wir alle wissen. Man muss sich nur die \nMa\u00dfnahmen im Einzelnen ansehen. Dieses F\u00fcrstentum \nkann dem Widerspruch zwischen t\u00e4glichem Verwaltungs-\naufwand und r\u00e4umlicher Trennung nicht gewachsen sein. \nDas geht nicht. Man muss nur einmal auf die Karte sehen, \nwo Leipzig liegt und was das verwaltungsm\u00e4\u00dfig f\u00fcr die \ngesamte Bereitschaftspolizei hei\u00dft. \n\nIhr Motto ist mehr Verwaltung auf Kosten der Polizisten. \nGanz anders w\u00e4re zu entscheiden. Sie kennen unsere \nMeinung, dass das Pr\u00e4sidium abzuschaffen w\u00e4re. Das \nw\u00e4re kl\u00fcger, mutiger und zukunftsweisender gewesen. Sie \nwollen das nicht. Wir glauben, dass das mit einer Koordi-\nnierungsstelle beim SMI gut und gern laufen k\u00f6nnte. \nRegionale Lagen k\u00f6nnen in den drei Polizeidirektionen \nentschieden werden, und die \u00fcberregionalen Lagen \nbrauchen ohnehin Ihren Segen als Staatsminister, wie wir \nalle wissen. Wozu brauchen wir also das Pr\u00e4sidium?  \nSie kennen unsere Meinung. F\u00fchrungsgruppen und \nEinsatzeinheiten sollten den drei Polizeidirektionen \nDresden, Leipzig und Chemnitz angegliedert werden. Ihr \nArgument, dass dadurch drei riesige Polizeidirektionen \nentstehen, sticht eben nicht, weil dies am Ende dem \nPolizisten egal ist. Insofern glaube ich nicht, dass das ein \nwirkliches Argument ist. \n\nZweitens. Sie gaukeln, wenn wir ganz ehrlich sein wollen, \nden B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern vor, mit dieser Struktur \nw\u00fcrden B\u00fcrokratie und Verwaltung abgebaut werden. Ich \nw\u00fcsste nicht, wie das stattfinden sollte. Das klingt zwar \ngut, aber was passiert wirklich? Nat\u00fcrlich entsteht im \nPr\u00e4sidium dieser Servicebereich. Irgendwo muss ja die \nVerwaltung hin. Aufgel\u00f6st wird also nicht die Verwaltung, \nsondern Abteilungsf\u00fchrungen, was im Sinne der Arbeit \nimmer Unsinn ist, da diese dazu da sind, vor Ort Einsatz-\nkr\u00e4fte zu f\u00fchren. Letzteres sollte nun vom Pr\u00e4sidium in \n\nLeipzig gewisserma\u00dfen nebenher geschehen. Die Einspa-\nrung geht also zulasten der Einsatzkr\u00e4fte. Das kann man \nso wollen, aber dann m\u00fcssen Sie die Entscheidung treffen, \nwas Sie mit der Bereitschaftspolizei beabsichtigen. Man \nkann abbauen. Dagegen bin ich noch nicht einmal in allen \nFragen. Warum denn nicht? Aber sagen Sie mir, was Sie \ndamit wollen und wie Sie das mit dem sogenannten  \nBrass 140, Bund-L\u00e4nder-Abkommen, vereinbaren wollen. \nDort finden Sie wieder, wie die Struktur aussehen soll und \nwie sie vom Bund bezahlt wird. Dazu geh\u00f6ren auch \nAbteilungsf\u00fchrungen. \n\nAn dieser Stelle wollte ich Sie etwas ganz Simples fragen: \nWas wird mit der Bundespolizei im Konkreten? Muss \nman nicht mit den Ver\u00e4nderungen, die dort geschehen, \neine Ver\u00e4nderung im Zusammenhang vornehmen? Ich \nstelle noch eine andere Frage: H\u00e4tte es nicht Charme \ngehabt, die Reform der BePo im Kontext mit der Verwal-\ntungsreform durchzuf\u00fchren? Das w\u00e4re doch ein sinnvoller \nZusammenhang gewesen. All das machen Sie nicht. Es \nwird hier etwas gemacht und dort etwas gemacht. Das ist \nin meinen Augen St\u00fcmperei, die nicht sein muss. \n\nDrittens. Unsere grunds\u00e4tzliche Kritik besteht darin, dass \nSie, Herr Staatsminister Buttolo, eine Reform durchf\u00fch-\nren, f\u00fcr die es nicht einmal im Ansatz eine Aufgabenkritik \ngibt. Hier wird einfach losgemacht. Da schreibt Ihr \nBereitschaftspolizeipr\u00e4sident etwas auf, ber\u00e4t es mit ein \npaar Leuten und Ihnen, und dann ist es gut. Sie reformie-\nren an den Leuten vorbei, die in der Praxis stecken. Sie \nmachen es auch an den Leuten vorbei, die nach 1989/90 \ndiesen Laden aufgebaut haben. Fragen Sie die mal, wie \ndie dar\u00fcber denken. Das Normale ist schon, dass Sie mit \ndem Parlament \u201eBlinde Kuh\u201c spielen, denn wir sind aus \nden Entscheidungen herausgelassen worden. Sie sagen, \nSie k\u00f6nnen das trotzdem so machen. Wenn wir Ihnen \nnicht St\u00fcck f\u00fcr St\u00fcck einiges aus der Nase ziehen w\u00fcrden, \nw\u00fcssten wir nichts. Das Konzept haben wir nie auf dem \nTisch gehabt. \n\nViertens. Der allergr\u00f6\u00dfte Unfug, der im Zusammenhang \nmit der neuen BePo-Struktur passiert, ist die Zentralisie-\nrung der technischen Einsatzeinheiten. Sie kennen meine \nMeinung dazu sehr genau, Herr Buttolo. Ich bin in diesem \nKreis auch nicht die Einzige, die so dar\u00fcber denkt: \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\ndass es v\u00f6llig unsinnig ist, wenn Sie diesen haneb\u00fcchenen \nVorschlag vom Bereitschaftspolizeipr\u00e4sidenten aufge-\nnommen haben, alles in Leipzig zu konzentrieren. Schau-\nen Sie sich doch einmal an, was das f\u00fcr Ostsachsen hei\u00dft. \nDas ist nur einmal eine zarte Frage. Oder nehmen Sie den \nBereich S\u00fcdwestsachsen. Fragen Sie einmal die Polizeidi-\nrektionen, wie diese dar\u00fcber denken. Sie werden Ihnen \neine klare Antwort geben. Dennoch wollen Sie allen \nErnstes die Konzentration in Leipzig durchf\u00fchren. Ich \nfrage mich, wozu. Die Wege werden l\u00e4nger, Technik muss \nhin- und hergeschleppt werden. Man kann dazu stehen, \nwie man will, aber wieso soll das kostensparend sein? Das \nverstehe ich nicht. Was ist daran kosten- und personalspa-\nrend? Was ist daran sinnvoll? Wieso kann die Konzentra-\n\n 7110\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 85. Sitzung 6. Juli 2007 \n\ntion der technischen Einsatzeinheiten nicht in Dresden \nund Leipzig bleiben? Das ist mir und anderen nicht \nschl\u00fcssig. \n\nSie k\u00f6nnen zu den Punkten unseres Antrages stehen, wie \nSie wollen. Sie k\u00f6nnen sie unter dem Argument \u2013 das sind \nwir ja schon gew\u00f6hnt \u2013, dass alles schon gekl\u00e4rt und \nunser Antrag Unsinn sei, ablehnen. Das ist immer so. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: Unsachlich!) \n\n\u2013 Unsachlich, Entschuldigung. Mein Kollege Lichdi hat \nes auf den Punkt gebracht. Unsachlich. Das fehlte tats\u00e4ch-\nlich noch. \n\nIch w\u00fcrde Sie bitten, wenigstens diesen einen Punkt \u2013 \ntechnische Einsatzeinheiten \u2013 unter dem Gesichtspunkt, \nwas in diesem Leben vern\u00fcnftig ist, noch einmal in den \nBlick zu nehmen und zu pr\u00fcfen, ob Sie wirklich bei dieser \nfalschen Entscheidung bleiben wollen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der Linksfraktion) \n\nMeine Damen und Herren! Ich will es bei diesen Proble-\nmen belassen, obwohl ich noch mehr zu besprechen h\u00e4tte. \nLassen Sie mich noch eine pers\u00f6nliche Bemerkung \nmachen, Herr Buttolo. Sie haben ungef\u00e4hr seit einem Jahr \nIhre Bediensteten in diesem Bereich im Regen stehen \nlassen. Was wird mit dem Personal? Wie geht es in \nZukunft weiter? Welches Personalkonzept soll wirklich \nkommen? Welche Personalentwicklung soll betrieben \nwerden? All das wird verschleppt, hin- und hergeschoben. \nSie wissen, dass das Unsicherheit erzeugt hat und erzeugt. \n\nSp\u00e4testens hier, an dieser einen einzigen Stelle, h\u00e4tte ich \nmir gern einmal das Engagement der sonst ger\u00e4uschlosen \nSPD-Koalitionsfraktion gew\u00fcnscht, dass sie sich hier, \nwenn es um Personalfragen geht, engagiert. Ja, das \npassiert bei Ihnen nicht. Sie, Herr Brangs, geben Presse-\nerkl\u00e4rungen aus der Ferne ab, worin Sie sich dar\u00fcber \n\u00e4rgern, dass der Innenminister die Sache mit der Bereit-\nschaftspolizei f\u00fcr sich allein regelt. Zu mehr reicht es \nleider nicht. Das \u00e4rgert mich, zumal sich die SPD in ihrem \nWahlkampf immer f\u00fcr Polizei stark gemacht hat \u2013 \n\n(Lachen des Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\nund nun dar\u00fcber lacht, wie wir sehen. Okay. Ihr Schwei-\ngen ist tats\u00e4chlich fatal und hat auch mit Koalition nichts \nzu tun. \n\nMeine Damen und Herren! Neue Strukturen schaffen, \nReformen \u00fcberhaupt sind sicher immer etwas Schwieri-\nges. Jede Reform \u2013 wir sehen das auch bei der Kreisge-\nbietsreform, \u00fcber die man unterschiedlich denken kann \u2013 \nist immer kompliziert, ebenfalls auch f\u00fcr Besch\u00e4ftigte. \nAber das, wor\u00fcber ich rede, ist das Wie, Herr Buttolo, wie \ndie Dinge hier passieren, wie mit den Leuten umgegangen \nwird, wie mit den Gewerkschaften umgegangen wird. \nN\u00e4mlich \u00fcberhaupt nicht. Sie haben das Vertrauen vieler \nPolizisten verloren. So etwas ist selten reparabel. Das \nwissen Sie auch sehr genau. \n\nWir als Linksfraktion haben in vielen Fragen der Polizei \neine v\u00f6llig andere Meinung als die Mehrheit in diesem \n\nHaus. Das wissen Sie. Wir streiten uns mit Ihnen \u00fcber \nPolizeieins\u00e4tze und vieles andere mehr und werden es \nauch weiterhin tun. \n\nWir werden den kritischen Blick nicht sein lassen. Aber \nunsere Vorstellung von einer s\u00e4chsischen Polizei, und \nzwar in allen Bereichen, ist folgende: Sie muss gut \nausgebildet sein, sinnvoll strukturiert und demokratisch \ngesinnt. Das verlangt Arbeit, Investition und vor allem \nauch Klarheit f\u00fcr alle Beteiligten. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die CDU-\nFraktion. Herr Abg. Pietzsch, bitte. \n\nThomas Pietzsch, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Frau Dr. Ernst, ich \nm\u00f6chte nur noch einmal an den Titel des Antrages erin-\nnern: \u201eVorlage eines tragf\u00e4higen Konzeptes zur Neustruk-\nturierung und -organisation der Bereitschaftspolizei \nSachsen\u201c. \n\nWenn ich Ihre Rede Revue passieren lasse, muss ich \nfeststellen, dass ich in Ihrer Rede vielleicht zwei oder drei \nAnsatzpunkte zum Thema gefunden habe. Alles andere \nbezog sich nicht auf das Thema, um das es hier eigentlich \nging. \n\n(Beifall des Abg. Volker Bandmann, CDU \u2013 \nDr. Cornelia Ernst, Linksfraktion: \nWas, so schlecht h\u00f6ren Sie zu?) \n\nSie haben \u00fcber alles M\u00f6gliche geredet, aber nicht \u00fcber \nden konkreten Antrag. Dann k\u00f6nnen Sie auch einen \nsolchen Antrag in Zukunft sein lassen. \n\nWir als CDU-Fraktion sind uns dar\u00fcber im Klaren, dass \ngerade das Thema Bereitschaftspolizei ja nur einen \nBaustein in der Sicherheitsarchitektur des Freistaates \ndarstellt und eine besondere Aufmerksamkeit f\u00fcr die \nNeustrukturierung voraussetzt, die sie auch von uns \nabverlangt. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage? \n\nThomas Pietzsch, CDU: Bitte. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte, Frau  \nDr. Ernst. \n\nDr. Cornelia Ernst, Linksfraktion: In aller Freund-\nschaft: Haben Sie vernommen, dass ich \u00fcber technische \nEinsatzeinheiten gesprochen habe, dass ich \u00fcber die \nStrukturierung der Abteilungsf\u00fchrerschaften und das \nPr\u00e4sidium der Bereitschaftspolizei gesprochen und \nVorschl\u00e4ge unterbreitet habe, wie man das machen kann? \nOder habe ich das nicht getan? Das haben Sie ganz \nbewusst vernommen. Insofern ist Ihnen Sachlichkeit \nangeboten. \n\n 7111\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 85. Sitzung 6. Juli 2007 \n\nThomas Pietzsch, CDU: Sie haben mir nicht zugeh\u00f6rt. \nIch habe gesagt, Sie hatten das zwar an zwei oder drei \nStellen punktuell benannt: technische Einsatzeinheiten \nusw., was Sie gerade aufgez\u00e4hlt haben. Das ist okay. Aber \nin den restlichen zehn oder zw\u00f6lf Minuten war davon \nnicht die Rede. \n\nGrundlage f\u00fcr die Struktur\u00fcberlegungen unter Ber\u00fcck-\nsichtigung der tats\u00e4chlichen Einsatzbelastung der vergan-\ngenen Jahre sind die der Bereitschaftspolizei gesetzlich \nzugewiesenen Aufgaben. Diese sind ihrer Priorit\u00e4t ent-\nsprechend zu wichten. Raum f\u00fcr eine sachbezogene \nAufgabenkritik mit dem Ziel der Aufgabenreduzierung ist \nvor dem Hintergrund der enormen Einsatzbelastung als \nKernaufgabe unserer geschlossenen Aufgaben obsolet. An \ndieser Stelle vergaloppieren Sie sich, meine Damen und \nHerren von der Linksfraktion. Aufgabenkritik klingt eben \ngut. \n\nAusschlie\u00dflich die verbleibende Arbeitszeit au\u00dferhalb der \nmeist am Wochenende bestehenden Spitzenbelastungen \nwird f\u00fcr die restlichen Aufgaben sinnvoll verwendet. \nBelastungsspitzen aufgrund der Vielzahl polizeilicher \nEins\u00e4tze \u00fcber den gesamten Freistaat hinweg f\u00fchren nicht \nselten dazu, dass wir Fremdkr\u00e4fte aus anderen Bundes-\nl\u00e4ndern ben\u00f6tigen, um diese Aufgaben erf\u00fcllen zu k\u00f6n-\nnen. \n\nDie von der Linksfraktion geforderte Organisationsstruk-\ntur in Anlehnung an die Strukturen des polizeilichen \nEinsatzdienstes zeugt lediglich von dem Ihnen eigenen \nDrang zur Gleichmacherei, ohne den Besonderheiten \neiner Verbandspolizei gerecht zu werden. Die Sicht des \nBundes und seine Forderung nach einer organisatorisch \neigenst\u00e4ndigen Bereitschaftspolizei bleiben dabei unbe-\nr\u00fccksichtigt. Die von Ihnen erhobene \u00f6ffentlichkeitswirk-\nsame Forderung nach Abschaffung der F\u00fchrungsdienst-\nstellen mag zwar die W\u00e4hler der Linken ansprechen, aber \nsie wird dem Anspruch einer verantwortungsvollen \nSicherheitspolitik nicht gerecht. \n\n(Beifall des Abg. Volker Bandmann, CDU) \n\nBei Aufforderung zur vorrangigen Anwendung von \nDeeskalationskonzepten scheint der Linksfraktion aller-\ndings entgangen zu sein, dass in Sachsen mittlerweile seit \ngeraumer Zeit der Deeskalation besondere Aufmerksam-\nkeit gewidmet wird. Eines der deutlichsten Beispiele f\u00fcr \ndieses Einsatzkonzept der Polizei ist das Einsatzkonzept \nder Polizeidirektion Leipzig anl\u00e4sslich der Fu\u00dfballwelt-\nmeisterschaft 2006. Sowohl der landesweit st\u00e4ndige \nEinsatz der neuen Lautsprecherkraftwagen, in den Zei-\ntungsartikeln ja immer als Spa\u00dfmobil bezeichnet, als auch \nder Einsatz von besonders geschulten Deeskalationsteams \nzeigt, dass der Deeskalation ein hoher Stellenwert seitens \naller einsatzf\u00fchrenden Dienststellen im Freistaat Sachsen \nzugeordnet wird. \n\nGewaltbereiten kann mit solchen Einsatzkonzepten \njedoch nicht begegnet werden, da sie keinerlei Interesse \nan Kommunikation haben. Beispiele hierf\u00fcr sind die \nGewaltexzesse anl\u00e4sslich des G8-Gipfels in Rostock bzw. \n\nder Neustadt-Chaoten in Dresden. Diesen T\u00e4tern muss \nman mit aller H\u00e4rte entgegentreten. Sie sind mit allen \nMitteln einer konsequenten Strafverfolgung zuzuf\u00fchren. \n\nDem daraus erwachsenden hohen Anspruch an unsere \nPolizei, insbesondere an die Einheiten der Bereitschafts-\npolizei, wird auch die neue Struktur gerecht. Uns war \nwichtig, dass bei der Stationierung der Hundertschaften \ninsbesondere die Einsatzzeiten und Einsatzstunden \nber\u00fccksichtigt werden, so wie es das Konzept des SMI \nvorsieht, damit die Einsatzkr\u00e4fte vor Ort wirken k\u00f6nnen \nund ihren Einsatz nicht auf der Autobahn verbringen. \n\nMit der Abschaffung der Bereitschaftspolizeiabteilungen \ngelingt es uns trotz Personalabbau, die Polizeibeamten im \nEinsatz zu halten und damit die Overhead-Kosten zu \nsenken. Der CDU-Fraktion ist wichtig, dass die Sicher-\nheitsarchitektur Sachsens insgesamt stimmig ist. Dem \nf\u00fchlen wir uns verpflichtet. Wir gehen davon aus, dass \nunserem Koalitionspartner auch daran gelegen ist. \n\nIm \u00dcbrigen ist das vorgelegte Konzept trotz der vorgese-\nhenen notwendigen Stellenfreilenkung dadurch gekenn-\nzeichnet, dass die Anzahl der tats\u00e4chlich zur Verf\u00fcgung \nstehenden Einsatzz\u00fcge unver\u00e4ndert bleibt und die Perso-\nnalausstattung dieser Z\u00fcge zudem so erh\u00f6ht wurde, dass \nsie dem Verwaltungsabkommen mit dem Bund gerecht \nwird. Die Strukturvorhaben in der Bereitschaftspolizei \nsind mit dem Inspekteur der Bereitschaftspolizei der \nL\u00e4nder abgestimmt und werden von diesem als Alternati-\nve zum Modell Nordrhein-Westfalen ausdr\u00fccklich be-\ngr\u00fc\u00dft. \n\nNordrhein-Westfalen r\u00fcckt \u00fcbrigens von seinem bisheri-\ngen Modell dahin gehend ab, dass wieder eine dem \nMinisterium nachgeordnete, neu zu schaffende Beh\u00f6rde \nneben anderen Aufgaben die Koordinierung der Einsatz-\nkr\u00e4fte \u00fcbernimmt. Dieser Dissolutierung der technischen \nEinheit liegt sowohl die \u00dcberlegung hinsichtlich ihrer \nAufgabe als f\u00fchrungsunterst\u00fctzende Organisationseinheit \nder k\u00fcnftigen F\u00fchrungsst\u00e4be als auch der Wegfall ihrer \nAufgaben im funktechnischen Bereich mit der Einf\u00fchrung \ndes BOS-Digitalfunks sowie der Umsetzung des  \nIMK-Beschlusses bez\u00fcglich der bundesweiten Verteilung \nder Wasserwerfer zugrunde. Falsche und mit purer Pole-\nmik vorgetragene Behauptungen, Frau Dr. Ernst, wie Sie \ndas in der \u201eFreien Presse\u201c am 20. Juni 2007 getan haben, \nwonach in Bad D\u00fcben Wasserwerfer vorgehalten wurden, \n\n(Dr. Cornelia Ernst, Linksfraktion: Quatsch!) \n\nk\u00f6nnen f\u00fcr Strukturentscheidungen keine Grundlage \nbilden. \n\nNat\u00fcrlich ist es wichtig, dass man bei allen Umstrukturie-\nrungsma\u00dfnahmen die Menschen mitnimmt \u2013 davon haben \nSie ja gesprochen \u2013, insbesondere die, die von Standort-\nver\u00e4nderung betroffen sind. Da m\u00fcssen aber nicht erst Sie \nkommen, um das der Staatsregierung zu sagen. Es wurden \nund werden nat\u00fcrlich Gespr\u00e4che mit Betroffenen gef\u00fchrt. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage von Frau Dr. Ernst? \n\n 7112\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 85. Sitzung 6. Juli 2007 \n\n(Dr. Cornelia Ernst, Linksfraktion, \nsteht am Mikrofon.) \n\nThomas Pietzsch, CDU: Ich bin sofort am Ende. \n\nUnd es wird nach sozialvertr\u00e4glichen L\u00f6sungen gesucht. \nF\u00fcr uns gibt es auf den Antrag eine klare Aussage: Wir \nbrauchen ihn nicht, da wir davon ausgehen, dass die \nStaatsregierung ein tragf\u00e4higes Konzept zur Neustruktu-\nrierung und Organisation der Bereitschaftspolizei in \nSachsen erarbeitet und vorgelegt hat, das auch in der \nPraxis funktionieren wird. \n\nIn diesem Zusammenhang gleich noch zu dem \u00c4nde-\nrungsantrag der NPD-Fraktion, der dann auch noch mit \neingebracht wird. Die Standortentscheidungen, die getrof-\nfen werden m\u00fcssen, basieren nicht auf einem Strukturaus-\ngleich oder Strukturausgleichsvorstellungen, wie Sie das \nfordern, sondern auf den Einsatzschwerpunkten und \nnat\u00fcrlich den zugrunde liegenden Aspekten, die ich \nangesprochen habe: Einsatzzeiten und Schwerpunkte, die \naufgrund der Eins\u00e4tze gesetzt werden, die es in der \nVergangenheit gegeben hat. Deshalb lehnen wir auch \ndiesen ab. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die SPD-Fraktion, \nHerr Abg. Brangs. \n\nStefan Brangs, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kollegin-\nnen und Kollegen! Kollegin Ernst, ich glaube, das, was \nSie am meisten st\u00f6rt, ist, dass wahrscheinlich niemand \nIhre Pressemitteilung zur Kenntnis nimmt \n\n(Dr. Cornelia Ernst, Linksfraktion: \nDas stimmt nicht!) \n\nund meine Pressemitteilungen dazu beitragen, dass man \nnoch etwas ver\u00e4ndern und mit gestalten kann. Sie w\u00fcrden \nwahrscheinlich gern mitgestalten und k\u00f6nnen nicht \nmitgestalten. \n\n(Zuruf der Abg. Dr. Cornelia Ernst, Linksfraktion) \n\nDas \u00e4rgert Sie wahrscheinlich. \n\nDas, was wir in der Koalition miteinander betreiben, ist \neben, dass wir versuchen, uns in der Sache St\u00fcck f\u00fcr \nSt\u00fcck auf einen gemeinsamen Weg zu begeben und die \nKompromisse, die dabei notwendig sind, auszusprechen \nund auszuhandeln. Nichts anderes war damit beabsichtigt. \nDas ist der eine Teil. \n\nDer zweite Teil. Liebe Kollegin, erkl\u00e4ren Sie mir bitte \neinmal, wie Sie zu der Auffassung kommen, dass in dem \nvorliegenden Konzept, bei dem man vielleicht an der \neinen oder anderen Stelle Kritik \u00fcben kann \u2013 da bin ich \nnoch etwas vorsichtig \u2013, mehr Verwaltung und weniger \nPolizei zum Einsatz kommt? Ist Ihnen irgendwie entgan-\ngen, dass es auch darum geht, eine Zweigliedrigkeit \neinzuf\u00fchren, bei der andere Bundesl\u00e4nder uns bei Weitem \nvoraus sind, die eine Polizeistruktur gew\u00e4hlt haben, bei \n\nder weniger Verwaltung mehr Polizei im Einsatz bedeu-\ntet? \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage? \n\nStefan Brangs, SPD: Es ist mir wirklich, das muss ich \nIhnen sagen, nicht ganz klar, worauf Sie damit hinaus \nwollen. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage von Frau Dr. Ernst? \n\nStefan Brangs, SPD: Aber nat\u00fcrlich. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte. \n\nDr. Cornelia Ernst, Linksfraktion: Vielen Dank. \u2013 Ich \ndenke, Herr Brangs, Sie wissen schon, wie das gemeint \nist, dessen bin ich mir sicher. Ich wollte Sie Folgendes \nfragen: Sie haben in Ihrer Pressemitteilung geschrieben: \nAlleing\u00e4nge des Innenministers werden wir nicht tolerie-\nren. Eine derartige Vorgehensweise k\u00f6nne nicht hinge-\nnommen werden. Das Innenministerium reagiert mit \nUnverst\u00e4ndnis usw. \n\nStehen Sie nach wie vor zu Ihrer Position, die Sie in Ihrer \nPresseerkl\u00e4rung zum Ausdruck gebracht haben, weil Sie \ngerade von Ihrer Koalition in dieser Frage schw\u00e4rmten? \n\nStefan Brangs, SPD: Zun\u00e4chst einmal bin ich zufrieden \nmit der Art und Weise, wie wir in der Koalition miteinan-\nder umgehen. Zweitens hat es eine Reihe von Gespr\u00e4chen \ngegeben. Wir sind im Gespr\u00e4ch und im Austausch auch \nmit dem Innenministerium. Ich bin fest davon \u00fcberzeugt, \ndass wir am Ende einen gemeinsamen Weg gehen werden, \nder von der Koalition mitgetragen wird. \n\n(Beifall der Abg. Margit Weihnert, SPD \u2013  \nZuruf des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\n\u2013 Kollege Lichdi, Mikrofon 2 oder 3. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: Nein!) \n\nAlso noch einmal zum eigentlichen Thema. Es geht doch \nim Kern darum, dass wir uns hier mit dem subjektiven \nEmpfinden der Menschen auseinandersetzen m\u00fcssen. Es \ngeht also auch darum, wie Menschen die Polizei empfin-\nden, wie sie sozusagen die Sicherheitslage in bestimmten \nRegionen einsch\u00e4tzen. Da ist es nat\u00fcrlich richtig, dass es \nauch darum geht, dass wir einen Einsatz so organisieren \nm\u00fcssen, dass er ortsnah und die Polizei schlagkr\u00e4ftig ist, \num die Kriminalit\u00e4t zu bek\u00e4mpfen. \n\nDas gilt nat\u00fcrlich besonders auch f\u00fcr die Bereitschaftspo-\nlizei. Daran gibt es doch gar keinen Zweifel. \n\nEs geht eigentlich nur um die Frage, ob die Polizei m\u00f6g-\nlichst schnell am Einsatzort zu sein hat oder ob m\u00f6glichst \nviel Personal vor Ort vorgehalten werden soll. Zwischen \ndiesen beiden Alternativen gilt es sich zu entscheiden. \nAber es ist doch nicht so, dass die Polizeistruktur aus-\nschlie\u00dflich eine geografische Gr\u00f6\u00dfe ist. Insofern auch \nnoch einmal der Hinweis auf die Fragen von Frau Ernst. \n\n 7113\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 85. Sitzung 6. Juli 2007 \n\nEs ging ja um die Zentralisierung der technischen Einhei-\nten. Ich gehe einmal davon aus, dass Ihnen bekannt ist, \ndass Wasserwerfer nicht st\u00fcndlich in Sachsen abgefordert \nwerden. \n\n(Dr. Cornelia Ernst, Linksfraktion: \nDarum geht es doch gar nicht!) \n\nIhnen m\u00fcsste auch klar sein, dass, wenn man bestimmte \nVeranstaltungen jetzt schon planen kann \u2013 weil man wei\u00df, \nwelche Veranstaltungen wo stattfinden und wo aufgrund \nder Vergangenheit mit Aufkommen zu rechnen ist \u2013, man \ndas nicht per Telefon innerhalb von zehn Minuten macht. \nInsofern ist es doch zumindest eine \u00dcberlegung wert \u2013 \ndas m\u00fcssen Sie doch zugestehen \u2013, ob man nicht be-\nstimmte Bereiche so zentralisiert, dass sie effektiver \narbeiten. Was am Ende herauskommt, werden wir sehen. \nAber diese \u00dcberlegung muss man doch zumindest einmal \nzulassen. Ich denke, das ist unstrittig. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD \u2013 \nDr. Cornelia Ernst, Linksfraktion:  \n\nDas sieht die Polizeidirektion anders!) \n\n\u2013 Es mag ja sein, dass das Polizeidirektionen anders sehen \nund auch betroffene Polizisten. Das wei\u00df ich. Auch die \ntechnischen Einheiten, die davon betroffen sind, sehen \ndas anders und haben ihre Kritik angemeldet. Dies ist \nauch ihr gutes Recht. Das sollen sie auch weiter tun. \nWenn diese Argumente \u00fcberzeugend sind, gehe ich auch \ndavon aus, dass sie in die \u00dcberlegungen der Staatsregie-\nrung einflie\u00dfen werden. So habe ich zumindest bisher ihr \nHandeln kennengelernt. \n\nNat\u00fcrlich geht es in diesem Zusammenhang darum, wie \ndie Belastung der Polizisten und der Polizeibeamtinnen \nund Polizeibeamten in diesem Fall ist, ob es durch die \nm\u00f6gliche Ver\u00e4nderung zu weiteren Belastungen kommt \nund ob man ihnen die Ver\u00e4nderungen, die geplant sind, \nauch wirklich zumuten kann. Das ist doch, denke ich, \nunstrittig. \n\nEs geht aber auch darum, dass wir im Freistaat erkennen \nm\u00fcssen, dass der Polizeiberuf ohnehin schon mit erhebli-\nchen Belastungen verbunden und mit Risiken behaftet ist. \nUnd es geht gleichfalls um die Frage der F\u00fcrsorgepflicht \ndes Freistaates gegen\u00fcber seinen Beamten. Ich denke, er \nwird sich seiner F\u00fcrsorgepflicht nicht entziehen. \n\n(Beifall des Abg. Marko Schiemann, CDU) \n\n\u2013 Vielen Dank, Kollege Schiemann. \n\nIm Kern geht es doch um einen modernen Aufbau der \nPolizei. Es geht darum, wie wir die Ressourcen so ein-\nbringen, dass sie auf der einen Seite flexibel, andererseits \naber auch effektiv sind, dass sie ergebnisorientiert einge-\nsetzt werden k\u00f6nnen. Es geht au\u00dferdem darum, dass man \neine schlankere F\u00fchrung schafft, wirklich eine schlanke \nF\u00fchrung mit kurzen Wegen und mit schnelleren Entschei-\ndungswegen in diesem Zusammenhang. Und es geht \ndarum, dass man gerade den operativen Bereich st\u00e4rken \nsollte. \n\nGenau das ist doch die Aufgabe des Innenministers: in \neinem Konzept Antworten auf diese Fragen zu geben. Ich \ngehe davon aus, dass er diese Antworten auch geben wird; \nwahrscheinlich schon gleich, wenn er hier im Plenum \netwas dazu sagen wird. \n\nEs geht in der Auseinandersetzung darum, die unter-\nschiedlichen Interessenlagen, die es gibt, zu ber\u00fccksich-\ntigen und eine Entscheidung zu treffen, die zu einer \neffektiveren Polizeistruktur in Sachsen f\u00fchrt, die aber \nauch die Bedenken nicht au\u00dfer Acht l\u00e4sst. Ich habe darauf \nhingewiesen. Nat\u00fcrlich muss man die Sorgen der  \nMenschen gerade in den Grenzregionen ernst nehmen. \nMan muss etwas tun, damit dieses subjektive Sicherheits-\nempfinden nicht nachhaltig besch\u00e4digt wird. \n\nIch gehe davon aus, dass wir in der Koalition gemeinsam \ngenau daf\u00fcr einstehen werden, dass die Polizei auch \nweiterhin zukunftsf\u00e4hig arbeiten kann und sich aktuell so \naufstellt, dass sie den Herausforderungen gerecht wird. \nIch habe keine Bange, dass wir in der Koalition daf\u00fcr den \nrichtigen Weg finden werden. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die NPD verzich-\ntet auf die Diskussion. Dann bitte die FDP; Herr Abg. \nMartens. \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\ntin! Meine Damen und Herren! Wir haben schon im \nJanuar dieses Jahres zum Antrag meiner Fraktion, der \nFDP, zur Umstrukturierung der Bereitschaftspolizei hier \nim Plenum diskutiert. \n\nDamals hatte der Innenminister die geplante Reform der \nBereitschaftspolizei in einigen Eckpunkten als Grobpla-\nnung skizziert: die Aufl\u00f6sung der Abteilungsst\u00e4be in \nDresden, Chemnitz und Leipzig; bei der Bereitschaftspo-\nlizei die Reduzierung der Bereitschaftspolizeiz\u00fcge im \nStandort Chemnitz und die Konzentration und Straffung \nder technischen Einsatzeinheiten durch die Verlegung an \neinen einzigen Ort. \n\nDiese Punkte lehnt die FDP-Fraktion aus bereits erl\u00e4uter-\nten Gr\u00fcnden ab. Der Antrag der Linksfraktion verh\u00e4lt sich \nzu diesen Punkten ebenfalls ablehnend. \n\nDie Staatsregierung m\u00f6chte eine schlankere und effizien-\ntere Bereitschaftspolizei erreichen. Allerdings \u2013 soweit \nwir \u00fcberhaupt Kenntnis vom Konzept der Staatsregierung \nals Grobkonzept haben \u2013, bezweifeln wir, dass sich das \ndamit erreichen l\u00e4sst. \n\nDie mit der Abschaffung der Abteilungsst\u00e4be erhofften \nKosteneinsparungen sind aus unserer Sicht fraglich. \nPolizeibeamte werden ja nicht von den Gehaltslisten \ngestrichen, sondern umgesetzt. Die Frage, ob tats\u00e4chlich \nOverhead-Kosten verringert werden k\u00f6nnen, ist auch \nnoch nicht abschlie\u00dfend zu beantworten; denn anstelle der \nAbteilungsf\u00fchrungsst\u00e4be ist f\u00fcr besondere Lagen beim \nPr\u00e4sidium der Bereitschaftspolizei ebenfalls Personal \n\n 7114\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 85. Sitzung 6. Juli 2007 \n\nvorzuhalten und zusammenzuziehen. Die Abschaffung der \nAbteilungsst\u00e4be ist im \u00dcbrigen bisher nur in einem \nanderen Bundesland getestet worden, in Nordrhein-\nWestfalen. Dort wird das Ganze r\u00fcckabgewickelt. \n\n(Staatsminister Dr. Albrecht Buttolo: \nEs ist anders als bei uns!) \n\n\u2013 Es wird in Nordrhein-Westfalen r\u00fcckabgewickelt. \n\nDie Bereitschaftspolizei am Standort Chemnitz, um zu \ndiesem Punkt zu kommen, nimmt vor Ort eine wichtige \nStellung in der Sicherheitsarchitektur im Regierungspr\u00e4-\nsidium Chemnitz f\u00fcr den Bereich Erzgebirge ein. Sie \nleistet aufgrund der N\u00e4he zur Grenze der Tschechischen \nRepublik einen gro\u00dfen Beitrag zur Sicherheit im Freistaat \nSachsen. Es ist klar, dass es dann, wenn sich die Bundes-\npolizei von der Grenze zur\u00fcckzieht, notwendig ist, auch \nim Bereich des Regierungspr\u00e4sidiums Chemnitz eine gut \nausgestattete Bereitschaftspolizei vor Ort zu haben. \n\nSelbst der Innenarbeitskreis der CDU-Fraktion hat sich \nvor Ort f\u00fcr den Erhalt des Standortes Chemnitz und gegen \neine Verringerung der Bereitschaftspolizei stark gemacht. \nIch wei\u00df jetzt aber nicht, inwieweit die CDU heute \nvielleicht in einer zweiten Runde dieses besondere Prob-\nlem anspricht; vielleicht aus Sicht der Kollegen, die aus \ndem Regierungsbezirk Chemnitz kommen. Herr Pietzsch, \nbei Ihnen konnte ich das nicht feststellen. \n\nZur geplanten Konzentration der technischen Einsatzein-\nheiten an einem Standort, n\u00e4mlich in Leipzig: Dazu ist \nanzumerken, dass im Juni der amtierende Staatssekret\u00e4r, \nalso der vormalige Landespolizeipr\u00e4sident, davon sprach, \ndass eine Entscheidung zum Standort \u00fcberhaupt noch \nnicht getroffen sei. Auf die Nachfrage, warum dann in \nLeipzig gebaut werde, antwortete Herr Fleischmann: Die \ngegenw\u00e4rtigen Bauma\u00dfnahmen \u2013 diese lie\u00dfen sich nun \nbeim besten Willen nicht abstreiten \u2013 h\u00e4tten \u00fcberhaupt \nnichts mit der Verlagerung der technischen Einsatzeinhei-\nten zu tun. \n\n(Zuruf des Abg. Karl Nolle, SPD) \n\nHerr Fleischmann hat nun nicht damit gerechnet, dass \nman besser informiert war. Dort soll n\u00e4mlich eine Tau-\ncherdruckkammer errichtet werden. Diese wird nur f\u00fcr \neinen Zweck f\u00fcr die technische Einsatzeinheit gebraucht, \nn\u00e4mlich f\u00fcr die Taucher. Dann hat man gesagt, das stim-\nme auch wieder nicht. Es werde gebaut f\u00fcr die techni-\nschen Einsatzeinheiten, n\u00e4mlich f\u00fcr die Taucher. Auf \nmehrere Nachfragen musste Herr Fleischmann dann \nzugeben, dass es doch zur technischen Einsatzeinheit \ngeh\u00f6rt. Aber Erkl\u00e4rungen, warum daf\u00fcr gebaut werde, \nobwohl es noch gar keine endg\u00fcltige Entscheidung gebe, \nhatte Herr Fleischmann nicht; der Minister hatte sie auch \nnicht. \n\nInzwischen hat der in Aussicht gestellte Landespolizeipr\u00e4-\nsident vor der ersten Bereitschaftspolizeiabteilung in \nDresden verk\u00fcndet, dass die technischen Einsatzeinheiten \nin Leipzig zusammengef\u00fchrt werden und dass das bereits \nbeschlossen sei. Das ist sehr interessant. \n\nIm Innenausschuss hie\u00df es: Ein endg\u00fcltige Entscheidung \nsei noch nicht getroffen. \u2013 Bauma\u00dfnahmen werden \nabgestritten. Erst auf mehrfaches Nachfragen wurde es \ndann einger\u00e4umt. Schlie\u00dflich erf\u00e4hrt man dann, dass in \nden Bereitschaftspolizeiabteilungen in Dresden der \nLandespolizeipr\u00e4sident bereits Beschl\u00fcsse verk\u00fcndet, die \ndem Parlament noch gar nicht bekannt gemacht worden \nsind. \n\nWenn Sie auf diese Art und Weise versuchen, die Konzep-\ntion der Bereitschaftspolizei im Dunkeln abzuwickeln und \nvollendete Tatsachen zu schaffen, werden Sie den Wider-\nstand der Opposition auf sich ziehen. Damit m\u00fcssen Sie \nrechnen. \n\n(Beifall bei der FDP und des \nAbg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nAber Sie sind in letzter Zeit Kummer gew\u00f6hnt, da kommt \nes wahrscheinlich auf diesen auch nicht mehr an. Es ist im \n\u00dcbrigen ein Konzept, das wohl bereits im Septem-\nber 2006 erarbeitet wurde, inzwischen stellengenau in der \nFeinplanung vorliegt und einfach umgesetzt wird. \n\n(Dr. Cornelia Ernst, Linksfraktion: So ist es!) \n\nErst im Herbst soll wahrscheinlich das Parlament damit \nbefasst werden, aber dann sind die Fakten bereits geschaf-\nfen. Das ist, wie ich finde, kein redlicher Umgang mit \ndem Parlament und vor allen Dingen auch nicht mit \ndenjenigen, die von diesen Beschl\u00fcssen betroffen sind, \ndenn in den Bereitschaftspolizeiabteilungen herrscht nach \nwie vor erhebliche Unsicherheit \u00fcber die Planungen, \nwenn sie h\u00f6ren, was bereits festgelegt, aber noch nicht \n\u00f6ffentlich gemacht worden ist. \n\nHerr Minister, ich gehe davon aus, dass Sie meine Kleine \nAnfrage, Drucksache 4/6744, zur technischen Einsatzein-\nheit der ersten BPA in Dresden gelesen haben. Im Ergeb-\nnis dieser Anfrage wird mitgeteilt, dass die Druckkammer, \ndie Taucher und die Taucherbasis seit dem Jahre 2002 \n159-mal im Einsatz waren, davon 101-mal im Bereich \nDresden, 27-mal im Raum Leipzig und 31-mal im Raum \nChemnitz. Wer h\u00e4tte gedacht, dass Taucher m\u00f6glicherwei-\nse eher in der Elbe zum Einsatz kommen als in Zschopau, \nMulde, Fl\u00f6ha und Plei\u00dfe? Die Wasserwerfer waren seit \n2002 132-mal im Einsatz, davon 90-mal im Raum Dres-\nden, 23-mal im Raum Leipzig, 34-mal im Raum Chem-\nnitz und 16-mal bundesweit. \n\nInsgesamt hat die technische Einsatzeinheit von Dresden \naus 1 048 Eins\u00e4tze gefahren, davon 767 Eins\u00e4tze im \nRaum Dresden, das sind 73 %. \n\nEs ist v\u00f6llig schleierhaft, wie bei solchen realen Einsatz-\nziffern eine Verlagerung der technischen Einsatzeinheit an \nden Standort Leipzig begr\u00fcndet werden soll. Die angeb-\nlich erhofften finanziellen Einsparungen werden Sie durch \neine solche Zusammenf\u00fchrung am Standort Leipzig wohl \nkaum erreichen, wenn die Anfahrtskosten von Leipzig \nnach Dresden diese Kosteneinsparungen \u2013 wenn sie \n\u00fcberhaupt zu realisieren sind \u2013 bei Weitem auffressen. \n\n 7115\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 85. Sitzung 6. Juli 2007 \n\nDas gilt auch f\u00fcr zus\u00e4tzliche \u00dcbernachtungskosten f\u00fcr \nden Personaleinsatz und zus\u00e4tzliche Verg\u00fctungen. \n\nDie Landeshauptstadt Dresden wird \u00fcber keine technische \nEinsatzeinheit verf\u00fcgen \u2013 und das, obwohl gerade in \nDresden \u2013 es ist bereits gesagt worden \u2013 mit Veranstal-\ntungen wie \u201eBunte Republik Neustadt\u201c oder sogenannten \nProblemfu\u00dfballspielen durchaus Bedarf f\u00fcr eine solche \nEinsatzeinheit besteht. \n\nEin weiterer Punkt, der anzumahnen ist: Es geht um die \nFrage der Abstimmung bei der Neuaufstellung der Bereit-\nschaftspolizei mit der Bundespolizei. Das betrifft zum \neinen das Materialdepot in Bad D\u00fcben, aber auch die \nPlanungen der Bundespolizei im Hinblick auf die Pr\u00e4senz \nin den grenznahen R\u00e4umen. Auch hierzu haben wir bisher \nkeine Information erhalten, wie die Staatsregierung eine \nsolche Koordinierung vornehmen m\u00f6chte, ob sie das \n\u00fcberhaupt plant und wie sie darauf eingehen m\u00f6chte, was \ndie Bundespolizei vorhat. Wir wissen noch nicht einmal, \nwann, in welchem Umfang und wie die Staatsregierung \ndar\u00fcber unterrichtet wurde, was vonseiten des Bundes in \nder Organisation geplant ist. \n\nSie sehen, es gibt jede Menge Probleme, die noch nicht \ngel\u00f6st sind. Auch die Konzepte, die es dazu geben soll, \nsind bisher nicht offengelegt worden. Deswegen verstehe \nich, dass nach Vorlage eines Konzeptes verlangt wird. \nDiesem Verlangen k\u00f6nnen wir uns nur anschlie\u00dfen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP \u2013 Beifall der  \nAbg. Dr. Cornelia Ernst, Linksfraktion,  \n\nund Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Lichdi, bitte, \nf\u00fcr die Fraktion der GR\u00dcNEN. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\ntin! Meine Damen und Herren! Wie schon in der Januar-\ndebatte kann ich mich auch heute den Kolleginnen und \nKollegen der Oppositionsfraktion, Herrn Dr. Martens und \nFrau Ernst, anschlie\u00dfen. Der Umgang des Innenministers \nmit dem Parlament ist einmal mehr \u2013 wie oft eigentlich \nnoch? \u2013 uns\u00e4glich. Sie verkaufen den Landtag f\u00fcr dumm. \nIhr Alleingang br\u00fcskiert \u2013 das sind Sie schon gew\u00f6hnt \u2013 \nnicht nur die Oppositionsfraktionen, sondern auch \u2013 wie \nfast schon gewohnt \u2013 Ihren Koalitionspartner SPD. \n\nIn der Antwort auf die Kleine Anfrage der Abg. Sch\u00f6ne-\nFirmenich von der CDU, Drucksache 4/8838, schreiben \nSie \u2013 ich zitiere \u2013: \u201eDie Pr\u00e4sidenten der Bereitschaftspoli-\nzeien der L\u00e4nder haben das s\u00e4chsische Konzept zur \nFortschreibung der Organisation der Bereitschaftspolizei \nmit Interesse zur Kenntnis genommen. Der Pr\u00e4sident der \ns\u00e4chsischen Bereitschaftspolizei hatte es anl\u00e4sslich einer \ngemeinsamen Besprechung im September 2006 \u2026 \nvorgestellt. Einige L\u00e4nder baten um Bereitstellung des \nKonzeptes sowie Detailinformationen zu den s\u00e4chsischen \nPlanungen.\u201c \n\nDas ist nat\u00fcrlich super, oder? F\u00fcr das s\u00e4chsische Parla-\nment bleibt dieses gro\u00dfartige, anderen Bundesl\u00e4ndern zur \n\n\u00dcbernahme empfohlene Konzept vollst\u00e4ndig im Dunkeln. \nIn dem schon zitierten Presseartikel in der \u201eFreien Presse\u201c \nvom 20. 06. 07 wird zwar dementiert, dass man im \nInnenministerium bestreite, dass der Landtag gefragt \nwerden und man schon das Verwaltungsorganisationsge-\nsetz \u00e4ndern m\u00fcsse, aber \u2013 Zitat \u2013 \u201eDie Stimmverh\u00e4ltnisse \nim Landtag kennen Sie ja.\u201c So hat sich Herr Hofner der \n\u201eFreien Presse\u201c nach vernehmen lassen. \n\nDer Landtag reduziert zum Abnicken der geheimen \nGedanken des Herrn Buttolo. Nun gut, wir sind es ge-\nw\u00f6hnt. Aber wie lange wollen eigentlich die CDU und die \nSPD dieses dem\u00fctigende Spiel noch durchhalten? Leider \nhaben wir es auch, Frau Sch\u00f6ne-Firmenich, Ihrer Kleinen \nAnfrage zu Eins\u00e4tzen der Bereitschaftspolizei vom \nMai 2007, Drucksache 4/8841, zu verdanken, dass uns die \nStaatsregierung locker-flockig zugesteht, dass aufgaben-\nkritische \u00dcberlegungen von der Staatsregierung nicht \nangestellt werden, weil sie zu aufwendig seien. Ich werde \nnicht m\u00fcde zu betonen \u2013 auch wenn Kollege Pietzsch \nvorhin versucht hat, es ins L\u00e4cherliche zu ziehen \u2013, dass \nAufgabenkritik die essenzielle Voraussetzung f\u00fcr das \nGelingen von Strukturreformen ist. Ich verweise auf die \ngestrige Debatte zur Verwaltungsreform. Sie m\u00fcssen doch \nzumindest die Einsatzkr\u00e4fte und die Reisezeiten analysie-\nren, um \u00fcber Standortfragen entscheiden zu k\u00f6nnen. \nMeine Vorredner haben dazu schon Ausf\u00fchrungen ge-\nmacht. \n\nDie heutige Debatte f\u00fchrt uns wieder einmal vor Augen, \nwie die Staatsregierung in diesem Land gro\u00dfe Strukturre-\nformen angeht: konzeptionslos, ohne vorher Verwal-\ntungsmodernisierungsma\u00dfnahmen zu pr\u00fcfen, ohne die \nEffektivit\u00e4t und die Fachkompetenz vorhandener Struktu-\nren zu bewerten und ohne seri\u00f6se Kalkulation der Ein-\nspareffekte. Ich bin schon sehr gespannt, ob Kollegin \nSch\u00f6ne-Firmenich die Erlaubnis von ihrer Fraktion \nbekommen hat, das Wort zu ergreifen. \n\nEinige Worte zum Antrag selbst. Es geht um die Vorlage \neines Konzeptes zur Neustrukturierung der Bereitschafts-\npolizei bis zum Ende des III. Quartals 2007 auf der \nGrundlage einer sachbezogenen Aufgabenkritik und unter \nBer\u00fccksichtigung tats\u00e4chlicher Einsatzlagen. Das ist \nnat\u00fcrlich richtig und total selbstverst\u00e4ndlich. Diesem \nAnliegen wird meine Fraktion zustimmen, auch wenn sie \nzu einzelnen Punkten der Meinung ist, dass sie schon zu \ndetailliert ausformuliert sind. Aber sei es drum, wir \nwollen gemeinsam den Herrn Minister r\u00fcgen, tadeln und \nvor uns hertreiben. Aber ich bef\u00fcrchte, das wird uns bei \nder ihm eigenen Lethargie nicht gelingen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall der Abg. Astrid G\u00fcnther-Schmidt \nund Michael Weichert, GR\u00dcNE) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wird von den \nFraktionen weiter das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das sieht nicht \nso aus. Nun bitte ich Herrn Staatsminister Buttolo, das \nWort zu nehmen. \n\n 7116\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 85. Sitzung 6. Juli 2007 \n\nDr. Albrecht Buttolo, Staatsminister des Innern: Frau \nPr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und Herren! \nMeine Position zur Fortschreibung der Organisation der \nBereitschaftspolizei habe ich Ihnen in der Tat bereits im \nRahmen der 71. Sitzung am 25. Januar dieses Jahres \nerl\u00e4utert. Die Zielsetzungen, die das mit dem Antrag der \nLinksfraktion geforderte Konzept zum Gegenstand haben \nsoll, wurden bereits im Rahmen der Erstellung meines \nKonzeptes gepr\u00fcft und entsprechend ber\u00fccksichtigt oder, \nwenn es nicht zu ber\u00fccksichtigen war, diesen Richtungen \nnicht gefolgt. \n\nIm Folgenden m\u00f6chte ich auf einige ausgew\u00e4hlte Punkte \ndes Antrages der Linksfraktion eingehen, die noch nicht \nBestandteil meiner Ausf\u00fchrungen vom 25. Januar gewe-\nsen sind. \n\nZum einen die Erf\u00fcllung des Verwaltungsabkommens: \nAufgaben der Bereitschaftspolizei sind im Verwaltungs-\nabkommen \u00fcber die Bereitschaftspolizei zwischen der \nBundesrepublik Deutschland und dem Freistaat geregelt. \nDiese Aufgaben werden auch nach einer erfolgten Neuor-\nganisation der Bereitschaftspolizei wahrgenommen. \u00dcber \neine Aufgabenkritik brauchen wir in diesem Punkt nicht \nzu sprechen. Es ist klar festgelegt, dass die Bereitschafts-\npolizei drei Aufgabenbereiche hat, und diese m\u00fcssen in \nihrer Wertigkeit so erf\u00fcllt werden, wie es das Abkommen \nvorsieht. \n\nFrau Ernst, Sie fordern die Schaffung einer effizienten \nOrganisationsstruktur in Anlehnung an die Strukturen des \npolizeilichen Einzeldienstes. Mit der zum 1. Januar 2005 \nin Kraft getretenen Neuorganisation der s\u00e4chsischen \nPolizei erhielt die bisher dreistufig organisierte Landespo-\nlizei einen zweistufigen Aufbau. \n\nMit dem Wegfall einer Organisationsebene wurde vorder-\ngr\u00fcndig das Ziel verfolgt, die Staats- und Verwaltungst\u00e4-\ntigkeiten zugunsten der operativen Aufgabenwahrneh-\nmung zu straffen sowie Aufgabenkompetenzen und \nVerantwortung konsequent zusammenzuf\u00fchren. Dieses \nZiel wird nunmehr mit dem Wegfall der Organisations-\nebene bei der Bereitschaftspolizei verfolgt. Im Ergebnis \nder Fortschreibung der Organisation der Bereitschaftspo-\nlizei wird die s\u00e4chsische Polizei durchg\u00e4ngig \u00fcber einen \neinheitlichen zweistufigen Aufbau verf\u00fcgen. \n\nIch m\u00f6chte an dieser Stelle ausdr\u00fccklich erw\u00e4hnen, dass \nunser zweistufiger Aufbau keineswegs eine Exotenl\u00f6sung \nin der Bundesrepublik ist. Der Bundesinspekteur hat unser \nKonzept f\u00fcr die Bereitschaftspolizei ausdr\u00fccklich als \nzukunftsf\u00e4higes Konzept bewertet. Die L\u00f6sung, wie sie \nFrau Ernst gern sehen m\u00f6chte und wie sie in Nordrhein-\nWestfalen ist \u2013 dass die Bereitschaftspolizei den einzelnen \nPolizeidirektionen angegliedert ist \u2013, ist die Exotenl\u00f6sung. \nDie Spezialisten in NRW sind dabei, eine andere Form, \neine andere L\u00f6sung zu finden. \n\nNun zu den Ver\u00e4nderungen am Standort Chemnitz zu-\ngunsten des Standortes Leipzig. Wir haben in der Tat die \nEinsatzstunden und Reisezeiten aller drei Standorte \u00fcber \neinen l\u00e4ngeren Zeitraum analysiert. Der Chemnitzer \nStandort hat den h\u00f6chsten Anteil an Reisezeiten, er hat \n\naber auch den h\u00f6chsten Anteil an Unterst\u00fctzungsleistun-\ngen. Die Unterst\u00fctzungsleistungen sind jedoch die dritte \nAufgabens\u00e4ule, die nur dann infrage kommen kann, wenn \ndie ersten zwei S\u00e4ulen, n\u00e4mlich Einsatz bei regionalen \nund \u00fcberregionalen Ereignissen bzw. Fortbildung, ent-\nsprechend bedient sind. \n\nWir haben festgestellt, dass es durchaus Sinn macht, einen \nZug von Chemnitz nach Leipzig zu verlagern, um die \nnotwendige h\u00f6here Pr\u00e4senz in Leipzig zu garantieren. Wir \nhaben diese \u00dcberlegung also nicht \u201eaus dem Blauen \nheraus\u201c getroffen, sondern wir haben Zahlen analysiert \nund anhand dieser Zahlen eine Entscheidung vorbereitet. \nDass Chemnitz keineswegs blo\u00dfgestellt wird und seine \nAufgaben bei der PD vernachl\u00e4ssigt, wird dadurch klar, \ndass wir in Chemnitz einen zus\u00e4tzlichen Einsatzzug, wie \ner urspr\u00fcnglich auch geplant war, aber nie realisiert \nworden ist, bei der PD zulasten der anderen Polizeidirek-\ntionen aufbauen. Damit ist keine Schw\u00e4chung am Chem-\nnitzer Standort eingetreten; vielmehr ist es m\u00f6glich, dass \nman in Chemnitz diese Unterst\u00fctzungsleistung der Bereit-\nschaftspolizei nicht mehr ben\u00f6tigt, da ein entsprechender \nZug bei der PD selbst vorhanden ist. \n\nSie verlangen des Weiteren die Anwendung eines verbind-\nlichen Deeskalationskonzeptes. In Abh\u00e4ngigkeit von der \njeweiligen operativen polizeilichen Lage werden bereits \nerfolgreich Konzepte zum Deeskalieren bei Eins\u00e4tzen der \nBereitschaftspolizei umgesetzt. Ich m\u00f6chte hier nicht \nwieder die Weltmeisterschaft 2006 als Beispiel nennen, \nsondern auf die Veranstaltung am 3. Oktober 2006 hin-\nweisen. Zehn Kommunikationsteams und zwei Lautspre-\ncherfahrzeuge waren im Einsatz. Sie konnten ihre Aufga-\nbe, die Deeskalierung vorzunehmen, erfolgreich erf\u00fcllen. \n\nSie verlangen weiter die Aufl\u00f6sung des Pr\u00e4sidiums der \nBereitschaftspolizei. Dagegen sprechen folgende Aspekte: \nDer Wegfall des Pr\u00e4sidiums der Bereitschaftspolizei h\u00e4tte \ndie unmittelbare Unterstellung der Bereitschaftspolizeiab-\nteilungen unter das Ministerium des Innern zur Folge. \nDies w\u00fcrde dazu f\u00fchren, dass in verst\u00e4rktem Ma\u00dfe \nnichtministerielle Koordinierungsaufgaben im Ministeri-\num landen w\u00fcrden, was tats\u00e4chlich zu einem Mehrbedarf \nan Arbeitskr\u00e4ften im Innenministerium f\u00fchren w\u00fcrde. \n\nBei einer Aufl\u00f6sung des Pr\u00e4sidiums der Bereitschaftspoli-\nzei m\u00fcssten bisher zentral wahrgenommene Staats- und \nVerwaltungsaufgaben dezentralisiert werden. Dies w\u00fcrde \nnochmals zu einem Personalmehrbedarf f\u00fchren. Eine \nAnbindung dieser und weiterer Aufgaben des Pr\u00e4sidiums \nder Bereitschaftspolizei bei einer anderen, bereits beste-\nhenden Landesoberbeh\u00f6rde, wie zum Beispiel der Lan-\ndespolizeidirektion Zentrale Dienste, erscheint fachlich \nnicht zielf\u00fchrend und l\u00e4sst auch kaum Synergien erken-\nnen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nSie verlangen weiterhin eine Konzentration der Aus- und \nFortbildung im Bereich der Bereitschaftspolizei bei einem \neinheitlichen Fortbildungstr\u00e4ger. Innerhalb der Bereit-\nschaftspolizei bildet die Fortbildung der geschlossenen \n\n 7117\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 85. Sitzung 6. Juli 2007 \n\nEinheiten den Schwerpunkt der Fortbildung. Die Durch-\nf\u00fchrung dieser Fortbildung ist nicht an einen einheitlichen \nFortbildungstr\u00e4ger \u00fcbertragbar, bei dem sie innerhalb der \ngeschlossenen Einheiten der Bereitschaftspolizei stattfin-\nden muss. \n\nSie erwarten die Erstellung eines Personalentwicklungs-\nkonzeptes. Die s\u00e4chsische Polizei verf\u00fcgt \u00fcber ein derar-\ntiges Personalentwicklungskonzept. F\u00fcr die im Zusam-\nmenhang mit der Fortschreibung der Organisation der \nBereitschaftspolizei konkret umzusetzenden Personal-\nma\u00dfnahmen wird derzeit ein Konzept erarbeitet. An dieser \nStelle, Frau Ernst, nochmals: Sie agieren in der \u00d6ffent-\nlichkeit immer wieder mit den 2 491 Stellen. Ich m\u00f6chte \nnur an die Haushaltsverhandlungen f\u00fcr die Jahre \n2007/2008 erinnern, bei denen im Innenausschuss dar\u00fcber \ndiskutiert wurde, was tats\u00e4chlich an Personalabbau bis \nzum Jahre 2010 entsteht. Ich bin an dieser Stelle den \nKoalitionsfraktionen ausdr\u00fccklich dankbar, dass sie sich \nso vehement daf\u00fcr eingesetzt haben, dass die Evaluierung \nbereits im Jahr 2009 stattfindet, damit f\u00fcr das Aufstellen \ndes \u00fcbern\u00e4chsten Doppelhaushaltes gesehen werden kann: \nIst es aufgrund der ver\u00e4nderten Situation \u2013 ich darf hierzu \ndie Schengen-Grenze nennen \u2013 so, dass man einen weite-\nren Personalabbau verantworten kann, oder muss eine \nandere Strategie gefahren werden? Das l\u00e4sst sich nach \ndieser Evaluierung eindeutig feststellen. \n\n(Beifall bei der CDU und der \nAbg. Margit Weihnert, SPD) \n\nDes Weiteren erwarten Sie eine Veranlassung eines \neinstweiligen Baustopps. Ein einstweiliger Baustopp h\u00e4tte \nzur Folge, dass Bauma\u00dfnahmen, die bereits vor Beginn \nder konstitutionellen \u00dcberlegungen zur Fortschreibung \nder Organisation der Bereitschaftspolizei geplant wurden, \nzum Stillstand kommen w\u00fcrden. Herr Dr. Martens, Sie \nwissen genau \u2013 Herr Fleischmann hat es auch so erl\u00e4utert \n\u2013, was in Leipzig gebaut wurde und gebaut wird: das \nTaucherbecken. Wir haben auch in Leipzig im Moment \nschon Taucher, die ihren Standort dort haben. F\u00fcr diese \nTaucher wurde die Bauma\u00dfnahme Taucherbecken begon-\nnen. Selbstverst\u00e4ndlich, wenn man in Leipzig konzentrie-\nren will, muss man dort auch weitere Becken f\u00fcr die \nanderen Taucher bauen. \n\nNun zur Zusammenf\u00fchrung der technischen Einsatzein-\nheiten. Hierzu habe ich bereits anl\u00e4sslich meiner Ausf\u00fch-\nrungen im Rahmen der 71. Landtagssitzung klar gesagt, \ndass ich mich f\u00fcr eine Konzentration an einem Standort \nausspreche. In Auswertung des Einsatzgeschehens und \nweiterer zu ber\u00fccksichtigender Aspekte fiel meine pers\u00f6n-\nliche Entscheidung f\u00fcr Leipzig als Standort. \n\nIch m\u00f6chte an dieser Stelle noch einmal ganz klar erw\u00e4h-\nnen, dass es keinen Sinn macht, eine Umstrukturierung \nder Bereitschaftspolizei in den Zusammenhang mit einer \nVerwaltungsreform stellen zu wollen. Diesen Zusammen-\nhang herzustellen bringt nur eines: eine zeitliche Verz\u00f6ge-\nrung. \n\nZu Ihrer Frage nach der Bundespolizei: Ich bin sehr froh \ndar\u00fcber, dass die Inspektionsstandorte in Sachsen, wie sie \ngegenw\u00e4rtig bestehen, erhalten bleiben. Nat\u00fcrlich h\u00e4tte \nich mir gew\u00fcnscht, dass nicht nur das Pr\u00e4sidium f\u00fcr \nSachsen-Anhalt, Th\u00fcringen und Sachsen in Pirna w\u00e4re, \nsondern dass auch Chemnitz etwas bekommen h\u00e4tte. Aber \nes ist eine Entscheidung des Bundes. Der Bund hat sich \naufgrund der Immobiliensituation f\u00fcr Pirna entschieden, \nund ich bin froh dar\u00fcber, dass die Diskussion nicht so \ngef\u00fchrt wird, dass wir gegebenenfalls diesen Standort in \nSachsen g\u00e4nzlich verlieren. Denn es w\u00e4re durchaus auch \ndenkbar, dieses Pr\u00e4sidium in Th\u00fcringen oder Sachsen-\nAnhalt anzusiedeln. \n\nWie soll es weitergehen? \u2013 Ich werde in der Tat eine \nKabinettsbefassung vorbereiten, damit diese Umstruktu-\nrierung, die letztendlich hinsichtlich der Abteilungsst\u00e4be \nauch im Verwaltungsorganisationsgesetz ihren Nieder-\nschlag finden muss, in ein gesetzliches Vorhaben m\u00fcnden \nkann. \n\nIch m\u00f6chte eines nicht vernachl\u00e4ssigen: Ich m\u00f6chte an \ndieser Stelle die M\u00f6glichkeit nutzen, mich bei der Bereit-\nschaftspolizei, aber auch bei der Landespolizei als Gan-\nzem f\u00fcr ihr engagiertes T\u00e4tigsein in den letzten Jahren zu \nbedanken. \n\n(Beifall bei der CDU, der Linksfraktion, \nder SPD, der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nEs ist bedauerlich, dass versucht wird, die Leistungen der \nPolizei dadurch herunterzureden, dass man einen Wider-\nspruch zwischen der Polizei und dem Innenministerium \nkonstruiert. Ich bin mir sehr wohl im Klaren, dass unsere \nPolizei zudem das, was ihr Ministerium in Abstimmung \nmit den Direktionen entscheidet, und unsere Ma\u00dfnahmen \nunterst\u00fctzt. \n\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Das Schlusswort \nhat die Linksfraktion. Bitte, Frau Dr. Ernst. \n\nDr. Cornelia Ernst, Linksfraktion: Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Vier Punkte \nm\u00f6chte ich nennen. \n\nDas Erste ist: Andere Bundesl\u00e4nder lachen \u00fcber uns \u2013 das \nwei\u00df ich definitiv \u2013, sie lachen \u00fcber das, was wir hier \nbetreiben, weil die Sachlage \u2013 \u2013 \n\n(Staatsminister Dr. Albrecht Buttolo: \nNennen Sie es doch mal konkret!) \n\n\u2013 Ja, das betrifft zum Beispiel die technischen Einsatzein-\nheiten. V\u00f6llig klar. \n\n(Staatsminister Dr. Albrecht Buttolo: \nUnd welches Bundesland lacht \u00fcber uns?) \n\n\u2013 Das werde ich Ihnen nicht sagen, \n\n(Staatsminister Dr. Albrecht Buttolo: \nNa also!) \n\n 7118\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 85. Sitzung 6. Juli 2007 \n\nweil Sie es im \u00dcbrigen wissen. Sie wissen es \u00fcber den \nWeg der Innenminister. \n\nDas Zweite ist: Ihr Umgang mit der Bereitschaftspolizei \nist demotivierend und ignorant. \n\n(Volker Bandmann, CDU: Sie behaupten \nhier Dinge wider besseres Wissen!) \n\nDas muss ich einfach so sagen: Es ist demotivierend und \nignorant. Ich will auch sagen, warum. Sie regeln erst alles \nim stillen K\u00e4mmerlein, und danach sagen Sie: \u201eWir \nbringen es in ein Gesetz\u201c und dann ist es f\u00fcr Sie fertig und \nerledigt. Ich will ehrlich sagen: Das ist kein Arbeiten, \nnicht in diesem Parlament und auch nicht im Zusammen-\nhang mit der Polizei. \n\n(Beifall des Abg. Dr. Dietmar Pellmann, \nLinksfraktion \u2013 Zuruf von der CDU: Das Gesetz \n\nwird doch hier beraten, Frau Kollegin!) \n\nIch halte das f\u00fcr demotivierend und ignorant gegen\u00fcber \nden Leuten \u2013 und das \u00fcber viele Monate hinweg. \n\nSie sagen jetzt, wir konstruierten irgendeinen Wider-\nspruch zwischen Ihnen und der Polizei. Dieser Wider-\nspruch ist da. Er ist einfach da und Sie kennen ihn sehr \ngut. Sie kennen ihn namentlich, wenn es darauf ankommt. \nEs ist in den letzten Wochen, denke ich, viel zu viel \ngeschehen, was wir beide gut kennen. \n\nDas Dritte ist: Das Parlament wird wieder einmal als \n\u00fcberfl\u00fcssiges Pillepalle betrachtet. Ich f\u00fchle mich schon \nunangenehm ber\u00fchrt, wenn Sie mir erkl\u00e4ren, dass Sie jetzt \neine Kabinettbefassung aus all dem, was Sie f\u00fcr sich \nbeschlossen haben, machen und wir das dann hier abzu-\nsegnen haben. Ganz ehrlich, dieser Weg ist mir suspekt \nund diese Art, Ihrerseits Politik zu machen, auch. \n\n(Volker Bandmann, CDU:  \nDas k\u00f6nnen wir allerdings verstehen!) \n\nIch will Ihnen zwei Fragen stellen: Warum haben Sie sich \nhier im Parlament nicht ein einziges Mal zu einer Aufga-\nbenkritik durchgerungen? Warum nicht? Dann w\u00fcrden \nwir solche Debatten, wie wir sie jetzt haben, \u00fcberhaupt \nnicht f\u00fchren m\u00fcssen. \n\n(Staatsminister Dr. Albrecht Buttolo:  \nWelche Aufgabenkritik m\u00f6chten Sie  \nbei der Bereitschaftspolizei f\u00fchren?) \n\nDas Letzte ist: Warum haben Sie \u2013 \u2013 \n\n(Staatsminister Dr. Albrecht Buttolo: \nWollen Sie abstreiten, dass die Aufgaben \n\nder Bereitschaftspolizei in einem \nAbkommen zwischen Bund und L\u00e4ndern \u2013 \u2013) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich glaube, ich \nmuss jetzt einmal dazwischengehen, denn solch ein \nPrivatgespr\u00e4ch geht bitte nicht. \n\nDr. Cornelia Ernst, Linksfraktion: Gut. Das k\u00f6nnen wir \njetzt so nicht regeln. Das ist richtig. \n\nIch h\u00e4tte mir einfach gew\u00fcnscht, dass die verschiedenen \nKonzepte, die da sind \u2013 es gibt ja nicht nur ein Konzept \nvom Pr\u00e4sidenten der Bereitschaftspolizei, es gibt andere \nKonzepte \u2013, nebeneinandergelegt worden w\u00e4ren, dass wir \ndar\u00fcber h\u00e4tten diskutieren und dann pr\u00fcfen k\u00f6nnen, was \nwirklich effizient ist. Das ist nie passiert. Das passiert bei \nIhnen nie. \n\n(Staatsminister Stanislaw Tillich: \nDas ist doch nicht Ihre Aufgabe!) \n\n\u2013 Das sagen Sie, dass das nicht meine Aufgabe ist. Wozu \nsitze ich hier in diesem Parlament? Um Ihr Zeug abzuni-\ncken? Oder was haben Sie sich gedacht? \n\n(Beifall bei der Linksfraktion \u2013  \nZuruf des Staatsministers Stanislaw Tillich) \n\nWas haben Sie sich gedacht? Da haben Sie wahrschein-\nlich irgendeine Vorstellung, die in das letzte Jahrhundert \ngeh\u00f6rt, Herr Tillich. Aber offensichtlich habe ich Sie \ndamit wenigstens munter gemacht. Das beruhigt mich \nungeheuer. \u2013 \n\nMeine Zeit ist so gut wie herum. \n\n(Heiterkeit und Beifall bei der CDU) \n\nNein, jetzt bleibe ich nat\u00fcrlich noch die wenigen Sekun-\nden, die ich hier habe, stehen \u2013 extra f\u00fcr Sie von der \nCDU-Fraktion \u2013 und bitte darum, dass wir punktweise \nabstimmen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion ) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \nHerren! Wir k\u00f6nnen damit zur Abstimmung kommen und \nich rufe den \u00c4nderungsantrag der NPD-Fraktion in der \nDrucksache 4/9346 auf. Herr Dr. M\u00fcller, ich bitte um \nEinbringung. \n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \nDamen und Herren! Ein bisschen Lokalpatriotismus sei \nmir an dieser Stelle gestattet, wobei es eigentlich nur auf \nden ersten Blick Lokalpatriotismus ist. \n\nDie Konzeption, die der Innenminister hier verk\u00fcndet hat, \nbezieht sich auf Evaluationen. Das sind immer Dinge, die \nauf den Istzustand gerichtet sind. Also das, was gewesen \nist, wird evaluiert, und daraus werden dann Konzepte \ngemacht. \n\nAber wir werden in den grenznahen Regionen ab \n01.01.2008 eine v\u00f6llig andere Situation haben. Durch den \nBeitritt der Tschechischen Republik und der Republik \nPolen zum Schengener Abkommen \u2013 das ist trotz der \nAnsiedlung des Bundespolizeipr\u00e4sidiums in Pirna so \nsicher wie das Amen in der Kirche \u2013 wird sich die Bun-\ndespolizei aus den grenznahen R\u00e4umen personell zur\u00fcck-\nziehen. Dort wird eine L\u00fccke entstehen. Wir haben auch \njetzt schon ein Sicherheitsproblem. Das wei\u00df Herr \nStaatsminister Buttolo zur Gen\u00fcge. Ich habe ihn auch \nschon mit Anfragen, was den Autoklau in grenznahen \nGebieten betrifft, gen\u00fcgend genervt. \n\n 7119\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 85. Sitzung 6. Juli 2007 \n\nWenn sich die Bundespolizei aus den grenznahen Regio-\nnen zur\u00fcckzieht, muss nicht gleichzeitig noch ein R\u00fcck-\nzug der Landespolizei passieren. Im Moment ist es so, \ndass die Bereitschaftspolizeiz\u00fcge in G\u00f6rlitz und Sebnitz \ndort zumindest auch gewisse hoheitliche Aufgaben im \nRahmen ihrer Ausbildung wahrnehmen. Es werden \nVerkehrskontrollen durchgef\u00fchrt, was sich im grenznahen \nBereich doch ausgesprochen positiv auf die Sicherheitsla-\nge auswirken kann. \n\nIch denke, die Schlie\u00dfung dieser Standorte ist kurzsichtig \nund vor allem im Hinblick auf das Geschehen um den \nSchengener Vertrag auch nicht zu begr\u00fcnden. Deshalb \nbitte ich, unserem \u00c4nderungsantrag zuzustimmen. Ich \ndenke, es w\u00e4re f\u00fcr die Sicherheit gerade im l\u00e4ndlichen \nRaum ein wichtiger Schritt. \n\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wer m\u00f6chte sich \nzu diesem \u00c4nderungsantrag \u00e4u\u00dfern? \u2013 Ich sehe keine \nWortmeldung. Deshalb lasse ich jetzt \u00fcber den \u00c4nde-\nrungsantrag der Fraktion der NPD in der Drucksache \n4/9346 abstimmen. Wer gibt seine Zustimmung? \u2013 Gibt es \nStimmen dagegen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Bei wenigen \nStimmen daf\u00fcr ist der Antrag mit gro\u00dfer Mehrheit abge-\nlehnt worden. \n\nIch rufe den Ursprungsantrag in der Drucksache 4/9234 \nauf. Es ist punktweise Abstimmung gew\u00fcnscht worden. \n\nIch beginne mit dem Punkt 1. Wer gibt seine Zustim-\nmung? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \n\u2013 Bei wenigen Stimmen daf\u00fcr ist der Punkt 1 mit Mehr-\nheit abgelehnt worden. \n\nIch rufe den Punkt 2 auf. Wer gibt seine Zustimmung? \u2013 \nWer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Auch \nhier Stimmen daf\u00fcr, dennoch mit Mehrheit abgelehnt \nworden. \n\nIch rufe den Punkt 3 auf. Wer gibt seine Zustimmung? \u2013 \nWer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 \n\nGleiches Abstimmungsverhalten. Auch Punkt 3 wurde mit \nStimmen daf\u00fcr dennoch abgelehnt. \n\nPunkt 4. Wer m\u00f6chte seine Zustimmung geben? \u2013 Wer ist \ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Hier Stimm-\nenthaltungen und Stimmen daf\u00fcr. Dennoch ist Punkt 4 mit \nMehrheit abgelehnt worden. \n\nPunkt 5. Wer gibt seine Zustimmung? \u2013 Wer ist dagegen? \n\u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer Reihe von \nStimmen daf\u00fcr ist Punkt 5 dennoch mit Mehrheit abge-\nlehnt worden. \n\nPunkt 6. Wer gibt seine Zustimmung? \u2013 Wer ist dagegen? \n\u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei Stimmenthaltungen \nund Stimmen daf\u00fcr ist der Punkt 6 dennoch mit Mehrheit \nabgelehnt worden. \n\nIch rufe auf Punkt 7. Wer gibt die Zustimmung? \u2013 Wer ist \ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei Stimm-\nenthaltungen und Stimmen daf\u00fcr wurde Punkt 7 mit \nMehrheit abgelehnt. \n\nIch rufe auf Punkt 8. Die Zustimmung, bitte! \u2013 Stimmen \ndagegen? \u2013 Stimmenhaltungen? \u2013 Bei einer Reihe von \nStimmen daf\u00fcr wurde Punkt 8 mehrheitlich abgelehnt. \n\nDer Punkt 9. Wer ist daf\u00fcr? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer \nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei Stimmenthaltungen und \neiner Reihe Stimmen daf\u00fcr ist der Punkt 9 dennoch \nmehrheitlich abgelehnt. \n\nPunkt 10. Wer ist f\u00fcr den Punkt 10? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 \nDie Stimmenthaltungen, bitte! \u2013 Bei Stimmenthaltungen \nund Stimmen daf\u00fcr ist Punkt 10 dennoch mit Mehrheit \nabgelehnt. \n\nDamit er\u00fcbrigt sich auch eine Gesamtabstimmung, weil \nalle Punkte abgelehnt worden sind. \n\nMeine Damen und Herren! Damit ist dieser Tagesord-\nnungspunkt erledigt. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 5 \n\nDem sozialen Kahlschlag wehren \u2013 jetzt Ma\u00dfnahmen gegen  \ndie Kinder- und Jugendarmut ergreifen! \n\nDrucksache 4/9231, Antrag der Fraktion der NPD \n\nDie Reihenfolge der Stellungnahmen: NPD, CDU, Links-\nfraktion, SPD, FDP, GR\u00dcNE und die Staatsregierung, \nwenn sie das w\u00fcnscht. \n\nIch erteile der NPD-Fraktion das Wort. Herr Abg. Apfel, \nbitte. \n\nHolger Apfel, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und \nHerren! Die NPD-Fraktion wird nicht m\u00fcde, die geschei-\nterten Arbeitsmarkt- und Sozialreformen namens Hartz IV \naufzugreifen und Ihnen den Spiegel vorzuhalten, wie Sie \ngesellschaftlich abgekoppelt agieren. \n\nIm Gegensatz zur abgehobenen politischen Alltagskultur, \ndie seit 17 Jahren hier in Sachsen auch zusammenfassend \nausgedr\u00fcckt werden kann mit \u201eHeute versprochen, mor-\ngen gebrochen\u201c, stehen wir zu unserem 2004 gegebenen \nWort und machen konkrete Vorschl\u00e4ge, die Radikalit\u00e4t, \nmit der gegen die Menschen vorgegangen wird, zu besei-\ntigen. \n\nMeine Damen und Herren! Nur wenn Sie die Realit\u00e4ten \nund die Stimmen der B\u00fcrger anerkennen und akzeptieren, \nkann von Sachsen ein sozialer Impuls ausgehen. Unser \n\n 7120\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 85. Sitzung 6. Juli 2007 \n\nheutiger Antrag er\u00f6ffnet Ihnen erneut die M\u00f6glichkeit, \nSachsen zumindest in einem Teilbereich attraktiver und \nvor allem sozialer zu gestalten. Die heutige Diskussion \nzur Verpflegungsoffensive hat schlie\u00dflich gezeigt, dass \nSie zumindest verbal diesen Teilaspekt mittragen m\u00fcssten. \n\nAber dabei kann es nat\u00fcrlich nicht bleiben, wenn es um \nunsere Kinder geht. Kindertageseinrichtungen und Schu-\nlen sind Horte der Gemeinschaft, die gesellschaftliche \nFehlentwicklungen in hohem Grade ausdr\u00fccken. \n\nSo ist im Schulgesetz zwar die Lehr- und Lernmittelfrei-\nheit garantiert, Studien haben aber aufgedeckt, dass die \nKosten f\u00fcr Kopien, Arbeitshefte und dergleichen teils \ndeutlich \u00fcber 20 Euro im Monat liegen. Diese Kosten \nm\u00fcssen Ber\u00fccksichtigung finden, beim Einkommen als \nAusgaben zur Erzielung eines zuk\u00fcnftigen Einkommens \nabgezogen bzw. den Hilfsbed\u00fcrftigen erstattet werden. \n\nKommunales Engagement, so zum Beispiel verschiedene \nKosten\u00fcbernahmen f\u00fcr Hilfsbed\u00fcrftige, wird durch die \nAnrechnungspraxis ad absurdum gef\u00fchrt. Da wird von \nmehr Patriotismus gesprochen, der sich schlie\u00dflich auch \nim Lokalpatriotismus ausdr\u00fcckt. Kommunen, die diese \nIdentit\u00e4t durch ein Angebot sozialer Leistungen f\u00f6rdern, \nwerden aber bestraft. Es ist doch absurd, dass zum Bei-\nspiel das Angebot einer kostenfreien Speisung f\u00fcr Kinder \nden Hartz-IV-Empf\u00e4ngern bei Annahme wieder abgezo-\ngen werden, bei sozial abgesicherten Familien aber noch \nnicht einmal als steuerwerter Vorteil angegeben werden \nmuss. \n\nWenn wir schon bei dem f\u00fcr die B\u00fcrger l\u00e4ngst nicht mehr \nzu durchschauenden Recht sind: Wenn die Stromkonzer-\nne, die den deutschen Markt unter sich aufgeteilt haben, \nMilliardengewinne verbuchen, geschieht dies auf dem \nR\u00fccken der Menschen. Besonders hart trifft es dabei \nnat\u00fcrlich wieder jene, die sich entscheiden m\u00fcssen: \nHeizung aufdrehen oder Nahrungsmittel kaufen? W\u00e4h-\nrend Erwachsene damit gegebenenfalls noch umgehen \nk\u00f6nnen, trifft es wieder vor allem die Kinder. Dabei d\u00fcrfte \njedem in diesem Hause das Frankfurter Urteil zur Strom-\nkosten\u00fcbernahme bei Hilfsbed\u00fcrftigen bekannt sein. Es ist \nin unseren Augen ein Skandal, dass zumindest f\u00fcr die \noptierenden Kommunen noch keine Verwaltungsanord-\nnung ausgegeben wurde, die 20,74 Euro \u00fcbersteigenden \nKosten in angemessenem Umfang zu \u00fcbernehmen. \n\nUnisono zeigt die aktuelle Debatte um neu gef\u00f6rderte \nArbeitsmarktmodelle, dass die NPD-Forderung auch hier \ngreift und endlich aufgenommen wurde. \n\nGro\u00dfen Wert legen wir neben einem der Qualifikation \nentsprechenden Einsatz auch auf die Feststellung, dass \ndurch eine volle Steuer- und Sozialpflicht auch entspre-\nchende Anwartschaften, so zum Beispiel bei der Rente, \nerworben werden. Daf\u00fcr muss genauso wie bei einer \nAnpassung der Sozialleistungen endlich der Preisindex \nf\u00fcr Lebenshaltungskosten Ber\u00fccksichtigung finden. \nDiesen Vorteil, meine Damen und Herren der Koalition, \nhaben Sie sich schlie\u00dflich auch zum Beispiel in Ihrem \nGesetzentwurf zum Abgeordnetengesetz genehmigt. \n\nEs geht nicht ums Teilen, meine Damen und Herren. \nGeben Sie endlich den Menschen, was Sie sich selbst \ngenehmigen wollen \u2013 nicht mehr, aber erst recht nicht \nweniger! \n\nAuf weitere Aspekte unserer Initiative wird gleich mein \nKollege Delle im zweiten Redebeitrag meiner Fraktion \neingehen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: F\u00fcr die Koalition \nspricht der Abg. Gerlach. \n\nJohannes Gerlach, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Die NPD bringt uns \nhier einen Antrag mit verschiedenen Themen ein, und \nzwar nach dem Motto \u201eW\u00fcnsch dir was \u2013 Hartz IV muss \nweg!\u201c \n\nSie sind einmal mit \u201eHartz IV muss weg!\u201c angetreten. Es \nhat eine Weile gedauert, bis Sie damit in die Spur ge-\nkommen sind, aber immerhin. \n\nWenn ich Sie richtig verstanden habe, stehen Sie zu Ihrem \nWort \u2013 das haben Sie jedenfalls gesagt \u2013 und h\u00f6ren auf \ndie Stimme des Volkes. Sie haben weggelassen, welches \nVolk Sie gerade meinen, aber lassen wir es mal dahinge-\nstellt sein. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Na, welches? \u2013 Das ist  \neine ziemlich doofe rhetorische Frage! \u2013 \n\nDr. Fritz H\u00e4hle, CDU: Das deutsche Volk!) \n\nSie wollen, dass die Kinder- und Jugendarmut beseitigt \noder jedenfalls deutlich verringert wird. Ich muss Ihnen \nsagen, ich bin mir mit allen anderen Kollegen dieses \nHauses einig, dass wir das alle zutiefst wollen. Wir \nunterscheiden uns oft nur in den Konzepten, wie wir das \nverwirklichen wollen. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: \nZwischen Worten und Taten!) \n\nDazu haben wir die NPD noch nie gebraucht. Zu dem, \nwas Sie hier fordern, brauchen wir Sie wirklich nicht. \n\n(Ren\u00e9 Despang, NPD: Was f\u00fcr eine Polemik!) \n\n\u2013 Das ist keine Polemik. \n\nWas wollen Sie eigentlich? Sie fordern gesunde Ern\u00e4h-\nrung. Sie fordern 200 Euro pro Schuljahr. Sie fordern \nvollwertiges, gesundes, kostenfreies Mittagessen, das der \nFreistaat bezahlen soll. Sie wollen eine Stromkostener-\nstattung. Sie fordern Mindestlohn, sozialen Arbeitsmarkt. \nWir sollen die B\u00fcrgerarbeit beraten und unterst\u00fctzen und \nzw\u00f6lf Monate durchf\u00fchren usw. usf., und am Ende sollen \nwir das Arbeitslosengeld II anpassen. Das steht alles in \nIhrem Antrag. Das wird noch mit einigen Vorstellungen \nuntersetzt, wie Sie sich das so denken. \n\nSie sprechen au\u00dferdem von drastisch gestiegenen Le-\nbenshaltungskosten. Sie haben aber vergessen, den \nMa\u00dfstab hineinzuschreiben. \n\n 7121\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 85. Sitzung 6. Juli 2007 \n\nMan kann das alles so sehen, Sie haben aber bei Ihrem \nAntrag nicht erkannt, dass unter all Ihren Forderungen \nnicht eine einzige ist \u2013 ich habe es mit zwei Kollegen \ndurchgesehen \u2013, die der Landtag nicht in den letzten \nMonaten hier schon mehrfach behandelt hat, \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD:  \nDar\u00fcber wurde aber nur gesprochen!) \n\nin Antr\u00e4gen, die von der Linksfraktion kamen, in Antr\u00e4-\ngen, die wir als Koalition gestellt haben, usw. \n\n(Holger Apfel, NPD: Taten statt Worte!) \n\nEinen Nachwasch brauchen wir hier wirklich nicht, dazu \nist uns die Zeit zu schade. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Wir brauchen endlich \neinmal die Einheit von Wort und Tat!) \n\nSie haben das Recht, jeden Antrag, der hier gekommen \nist, jeden Monat nachzuwaschen. \n\n(Zuruf von der Linksfraktion: Trittbrettfahrer!) \n\nEs wird aber nicht intelligenter und schon gar nicht \ninhaltsreicher. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU \u2013 \nZuruf von der NPD: Taten statt Worte!) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 F\u00fcr \ndie Linksfraktion spricht die Abg. Bonk. \n\nJulia Bonk, Linksfraktion: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! Ma\u00dfnahmen gegen Kinder- und \nJugendarmut sind zweifellos dringend geboten. Gerade \nder am Montag vorgelegte S\u00e4chsische Sozialbericht hat \nuns das noch einmal deutlich vor Augen gef\u00fchrt. Die Lage \nim Land ist wei\u00df Gott ernst. Wer mit offenen Augen \ndurchs Leben geht, hat das zuvor auch schon gewusst. \n\nDie zunehmende Kinderarmut gerade nach Hartz IV \ngeh\u00f6rt zur bitteren Realit\u00e4t im Lande. Nicht zuletzt hatten \nwir vor allem im Sozialausschuss in den letzten Monaten \nmehrfach Gelegenheit, Anh\u00f6rungen zu diesem Problem \ndurchzuf\u00fchren, meist auf Initiative meiner Fraktion. Ich \nerinnere an unsere Gro\u00dfe Anfrage zur Kinderarmut, an \nunsere Gesetzesinitiativen zum kostenlosen Mittagessen \nund zur besonderen F\u00f6rderung armer Kinder in Kitas und \nSchulen sowie unsere Vorschl\u00e4ge zur Grundsicherung von \nKindern. \n\nDer Diskussionsbedarf ist zweifellos riesig. Darum haben \nwir in diesem Hause in den vergangenen Monaten oft \nmiteinander diskutiert. Der Handlungsbedarf ist noch \ngr\u00f6\u00dfer. Allerdings lehnen wir es ab, uns auf der Grundla-\nge des NPD-Sammelsuriumantrages ernsthaft mit der \nProblematik zu besch\u00e4ftigen. \n\nNahezu nichts, was in dem Antrag stichpunktartig anei-\nnandergereiht wurde, ist auf dem Mist der NPD gewach-\nsen. Sie haben alles einfach bei anderen geklaut, das \nmeiste schamlos bei uns oder bei anderen demokratischen \n\nOppositionsfraktionen. Der h\u00e4ssliche braune Vogel will \nsich offensichtlich mit bunten Federn schm\u00fccken. \n\nNun k\u00f6nnte man meinen, wir stimmen zu, wenn doch \nschon einige Forderungen wahllos kopiert werden, aber \naus ganz grunds\u00e4tzlichen Erw\u00e4gungen, die Ihrer Politik \nzugrunde liegen, die immer ihren nationalistischen demo-\nkratiefeindlichen Kern haben, werden wir nat\u00fcrlich nicht \nzustimmen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nEs ist ja nichts Neues, dass die Nazis versuchen, ihr \neigenes miserables Image dadurch zu polieren, dass sie \nbeim politischen Gegner klauen. Fr\u00fcher waren es Lieder, \nSymbole und Feiertage, jetzt sind es parlamentarische \nAntr\u00e4ge. \n\n(Lachen bei der NPD) \n\nWir werden solchen Quatsch auf dem R\u00fccken der von \nArmut betroffenen Kinder nicht mitmachen. Wir werden \nweiterhin fortfahren, unsere ernst gemeinten Initiativen \nzur Bek\u00e4mpfung der Kinderarmut in den Landtag und in \nden Kommunen einzubringen, und k\u00f6nnen alle anderen \ndemokratischen Fraktionen nur auffordern, es uns gleich-\nzutun, denn mehr noch als Diskussionsbedarf gibt es \nHandlungsbedarf. \n\n(Zuruf des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\nWir appellieren an die Staatsregierung und an die Koaliti-\nonsfraktionen, k\u00fcnftig ernsthafter und in der Sache \naufgeschlossener mit den Initiativen aus der demokrati-\nschen Opposition umzugehen, und sei es nur deshalb, um \nder sozialverbr\u00e4mten Nazidemagogie nicht weiter die \nScheunentore zu \u00f6ffnen. Pure Demagogie ist das letztlich, \nwas uns die NPD hier vorlegt; denn Leuten, die gegen die \n\u00c4rmsten der Armen, gegen Fl\u00fcchtlinge und Asylbewerber \nhetzen, denen glaube nicht ein Wort, wenn sie vorgeben, \ndie Armut bek\u00e4mpfen zu wollen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion \u2013 J\u00fcrgen Gansel, \nNPD: Sie sorgen f\u00fcr die ganze Welt!) \n\nMeine Herren von der NPD, ich zitiere aus Ihrem Partei-\nprogramm: \u201eAusl\u00e4nder sind aus dem deutschen Sozialver-\nsicherungswesen auszugliedern. Asylanten d\u00fcrfen keinen \neinklagbaren Anspruch auf deutsche Sozialleistungen \nbesitzen.\u201c Wenn das Ihre Position ist, dann h\u00f6ren Sie doch \nauf, hier \u00fcber Menschenw\u00fcrde zu schwafeln. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nDie von mir zitierten zwei sch\u00e4bigen S\u00e4tze sind schon ein \nF\u00fcnftel dessen, was zur Sozialpolitik \u00fcberhaupt in Ihrem \nProgramm steht. Der Rest ist hohler nationalistischer \nSchwulst. \n\nKeine einzige Analyse der sozialen Situation in diesem \nLande, kein einziger sozialpolitischer Vorschlag. Kinder \nund Jugendliche kommen genauso wenig vor wie Kinder-\narmut. Immerhin schaffen Sie es noch in Ihrem Pro-\ngramm, den Sozialstaat zu denunzieren, auf den Sie sich \njetzt berufen. \n\n 7122\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 85. Sitzung 6. Juli 2007 \n\nIhnen bleibt gar nichts anderes \u00fcbrig, als zu klauen, denn \nein sozialpolitisches Programm der NPD gibt es schlicht \nund einfach nicht. \n\n(Alexander Delle, NPD: Das stimmt nicht!) \n\nNein, eine soziale Partei sind Sie wei\u00df Gott nicht. Aber \nSie sind nicht nur unsozial, Sie sind dar\u00fcber hinaus auch \nnoch die Partei der Bildungsarmut. Laut Ihrem Landes-\nprogramm wollen Sie ausl\u00e4ndische Kinder aus der Grund-\nschule ausschlie\u00dfen und au\u00dferdem den Fremdsprachenun-\nterricht in der Grundschule abschaffen. Wie verlogen ist \nes dann, wenn Sie jetzt hier Unterst\u00fctzung f\u00fcr hilfsbed\u00fcrf-\ntige Kinder vorschlagen?! \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nSie sind als Anwalt der Armen von allen hier im Haus mit \nSicherheit am ungeeignetsten, und auch im braunen \nAnzug bleibt der Wolf ein Wolf, und zwar ein ganz \nbesonders gef\u00e4hrlicher. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Die FDP-Fraktion \nund die GR\u00dcNEN haben keinen Redebeitrag angemeldet. \nDas bleibt dabei. Dann hat die NPD-Fraktion als einrei-\nchende Fraktion noch einen zweiten Redebeitrag ange-\nk\u00fcndigt. Herr Abg. Delle, bitte. \n\nAlexander Delle, NPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Herr Gerlach, nat\u00fcrlich haben \nSie recht: \u00dcber die gesamten Themen, die in unserem \nAntrag aufgef\u00fchrt sind, wurde in den letzten Monaten, ja \nJahren hier im Landtag diskutiert und gesprochen. Aber \ndas ist das Entscheidende: Es wurde nur gesprochen und \nnicht gehandelt. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nWir wollen Ihnen heute mit unserem Antrag die M\u00f6glich-\nkeit geben, nicht nur zu reden und nichts passiert, sondern \nim Rahmen unseres Antrages daf\u00fcr Sorge zu tragen, dass \nendlich auch einmal gehandelt wird und nicht nur gespro-\nchen. \n\nFrau Bonk, Ihre Argumente waren so schwach, dass es \neigentlich gar nicht n\u00f6tig ist, darauf einzugehen. Eines \nm\u00f6chte ich Ihnen aber nur sagen, und das sage ich mit \naller Entschlossenheit: Sie haben es richtig erkannt, uns \ngeht es in allererster Linie um die Interessen des deut-\nschen Volkes. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Delle, gestatten \nSie eine Zwischenfrage? \n\n(Johannes Gerlach, SPD, steht am Mikrofon.) \n\nAlexander Delle, NPD: Nein danke, ich m\u00f6chte jetzt zu \nmeinem eigentlichen Redebeitrag kommen. \n\n(Zuruf von der SPD: Feigling!) \n\nHerr Gerlach, Sie k\u00f6nnen danach noch einmal sprechen. \n\nMeine Damen und Herren! Zwei Pressemitteilungen des \nStatistischen Landesamtes Sachsen vom April dieses \nJahres m\u00f6chte ich voranstellen, zun\u00e4chst die Mitteilung \nvom 26. April zu den drastisch gestiegenen Lebenshal-\ntungskosten im Nahrungsmittelbereich. Das wurde heute \nschon angesprochen. Hiernach stiegen die Preise um \u00fcber \n4 %. Das, meine Damen und Herren, ist jedoch nur die \nhalbe Wahrheit, ist dies doch lediglich eine Durch-\nschnittsangabe. \n\nBei saisonabh\u00e4ngigen Grundnahrungsmitteln, wie frisches \nGem\u00fcse einschlie\u00dflich Kartoffeln, also Grundnahrungs-\nmitteln, ist innerhalb der letzten zw\u00f6lf Monate ein Anstieg \nvon 17,2 % zu verzeichnen, bei Bekleidung und Schuhen \nvon 5,5 %, im Bildungswesen sind es 3,5 %. Diese Liste \ndes t\u00e4glichen Bedarfs lie\u00dfe sich leider beliebig fortsetzen. \n\nDemgegen\u00fcber steht eine Mitteilung des Statistischen \nLandesamtes vom 24. April dieses Jahres, also zwei Tage \nzuvor, dass das verf\u00fcgbare Einkommen weiter abgesun-\nken ist. \n\nIn dieser Situation, meine Damen und Herren, wurde uns \nder Entwurf zum 11. Gesetz zur \u00c4nderung des Abgeord-\nnetengesetzes von CDU und SPD vorgelegt. Der Inhalt \nd\u00fcrfte Ihnen bekannt sein. So schreibt die Koalition, dass \ndie steuerfreie Kostenpauschale f\u00fcr Abgeordnete j\u00e4hrlich \nzum 1. April an die Entwicklung des Preisindexes f\u00fcr die \nLebenshaltungskosten der privaten Haushalte angepasst \nwerden soll. Wohlgemerkt, es geht nicht um die Di\u00e4ten, es \ngeht um die Kostenpauschale. Auf die Entwicklung des \nletzten Jahres bezogen bedeutet dies, dass die Abgeordne-\nten des S\u00e4chsischen Landtags fast 20 Euro mehr in der \nTasche h\u00e4tten. Hartz-IV-Empf\u00e4nger sollen dagegen nun \nab dem 01.07.2007 mit 2 Euro abgespeist werden. Das, \nmeine Damen und Herren, bedeutet wieder einmal: Wer \nviel hat, bekommt noch mehr; wer wenig hat, hat das \nNachsehen. \n\nWenn Frau Staatsministerin Orosz in der Drucksa-\nche 4/8850 antwortet, dass sie eine Ber\u00fccksichtigung zur \nErh\u00f6hung der Regels\u00e4tze f\u00fcr Hartz-IV-Empf\u00e4nger allein \nan der Entwicklung der Lebenshaltungskosten nicht f\u00fcr \nsachgerecht h\u00e4lt, warum, frage ich Sie, soll es dann bei \nder Anpassung f\u00fcr die Abgeordnetenentsch\u00e4digung \npl\u00f6tzlich sachgerecht sein? \n\nMeine Damen und Herren! Neben dem Aspekt, dass \nendlich eine sachgerechte Erh\u00f6hung des ALG II zu \nerfolgen hat, muss es vordergr\u00fcndiges Ziel sein, endlich \nArbeit zu schaffen. Dabei kann das Modell aus  \nBad Schmiedeberg Anregungen bieten, wobei ich auch \nhier feststellen m\u00f6chte, dass es in einem bestimmten \nMa\u00dfe Augenwischerei gibt, dies allein schon aufgrund der \nTatsache, dass trotz Arbeit und damit verbundener h\u00f6herer \nKosten, zum Beispiel f\u00fcr Bekleidung, Arbeitsweg usw., \nsich die Einkommenssituation nicht verbessert, dadurch \nsogar h\u00f6here Kosten bzw. eher Verschlechterungen \nentstehen. \n\n 7123\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 85. Sitzung 6. Juli 2007 \n\nWir hingegen entwickeln in unserem Antrag Vorstellun-\ngen zur Weiterentwicklung der B\u00fcrgerarbeit. Sie enthal-\nten: \n\nerstens \u2013 eine Mindestlaufzeit von zw\u00f6lf Monaten; \n\nzweitens \u2013 den Einsatz unter Ber\u00fccksichtigung der Quali-\nfikation; \n\ndrittens \u2013 die Festschreibung eines Mindestlohnes und \n\nviertens \u2013 die volle Steuer- und Sozialpflicht. \n\nGerade Letzteres ist wichtig, um Rentenanspr\u00fcche zu \nerwerben. \n\nNebenbei sei angemerkt, dass sich dies wiederum mit \ndem Gesetzentwurf der Koalition zur \u00c4nderung des \nAbgeordnetengesetzes deckt. Auch hier wird ja die \nRentenvorsorge in den Mittelpunkt gestellt, sodass eigent-\nlich die Koalition\u00e4re unserem Anliegen zustimmen \nk\u00f6nnten. \n\nGleichfalls in wichtiges, weil dringendes Thema sind die \nNebenkosten der Hilfebed\u00fcrftigen. Was bisher immer \nbehauptet wurde, n\u00e4mlich dass die Stromkosten im  \nHartz-IV-Regelsatz enthalten sind, hat das Sozialgericht \nFrankfurt/Main so pauschal nicht gelten lassen. Gem\u00e4\u00df \ndem jedem Sozialpolitiker bekannten Urteil vom Dezem-\nber 2006 sind lediglich Kosten in H\u00f6he von 20,74 Euro \nenthalten. Der angemessene \u00fcberstehende Betrag ist den \nHilfebed\u00fcrftigen gesondert zu erstatten. \n\nEs reicht jedoch nicht aus, meine Damen und Herren, die \nHilfebed\u00fcrftigen auf den Klageweg zu verweisen. Es \nmuss endlich ein eindeutiges politisches Signal her, aus \ndiesem Grunde zumindest f\u00fcr den Einflussbereich des \nFreistaates Sachsen eine Einflussnahme zu treffen, um \ndieses Recht auch den Hilfebed\u00fcrftigen zukommen zu \nlassen. \n\nMeine Damen und Herren! Wir reichen Ihnen mit dem \nvorliegenden Antrag erneut die Hand, um eine sachge-\nrechte Entscheidung f\u00fcr die B\u00fcrger Sachsens herbeizuf\u00fch-\nren. \n\nEs stehen noch zwei Themen auf der Tagesordnung, bevor \nwir uns in die Sommerpause begeben und eventuell die \nZeit zur Erholung nutzen. Bedenken Sie aber, dass es \nHunderttausende Menschen in Sachsen gibt, die nicht \neinmal vom Urlaub tr\u00e4umen k\u00f6nnen, weil Ihre Politik f\u00fcr \nAlbtr\u00e4ume wegen mangelnder Perspektiven sorgt. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nHierbei kann unser Antrag zumindest f\u00fcr eine gewisse \nEntlastung sorgen. Deshalb bitte ich Sie um Zustimmung. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Meine Damen und \nHerren! Ergibt sich daraufhin noch einmal Aussprachebe-\ndarf bei den Fraktionen? \u2013 Das ist nicht der Fall. Ich frage \ndie Staatsregierung. \u2013 Das ist auch nicht der Fall. Die \nNPD-Fraktion hat das Schlusswort; Herr Abg. Apfel. \n\nHolger Apfel, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \nHerren! Sie haben es wieder einmal geschafft. Sie verhar-\nren in der Geschichte und sind unwillig, auch nur einen \nFinger f\u00fcr die Menschen, f\u00fcr die Deutschen in diesem \nLand, zu kr\u00fcmmen. \n\n(Julia Bonk, Linksfraktion: Das ist nicht wahr!) \n\nSie reiten auf dem Begriff Demokratie herum, die Sie \nschon l\u00e4ngst als solche nicht mehr anerkennen. Sie m\u00fchen \nsich ab, braune Pferdef\u00fc\u00dfe zu konstruieren, nur um den \nMenschen das vorzuenthalten, was Sie sich selbst geneh-\nmigen. \n\nHeute ging es zum Beispiel um eine qualitative Verpfle-\ngungsoffensive an Schulen und Kindertageseinrichtungen. \nDas ist zweifelsohne wichtig, werden doch gerade hier die \nGrundbausteine f\u00fcr das weitere Leben und eine gesunde \nGesellschaft gesetzt. Aber Qualit\u00e4t hat ihren Preis, einen \nPreis, den Menschen ohne Arbeit sowieso nicht mehr \nzahlen k\u00f6nnen. Aber immer mehr Werkt\u00e4tige in unserem \nLand sind bekannterma\u00dfen auf Lohnersatzleistungen \ndurch das Sozialamt angewiesen. \n\nDas, was Sie heute wieder gesagt haben oder nicht gesagt \nhaben, ist schlichtweg Heuchelei und Parteibuchpolitik. \nW\u00e4hrend Sie den B\u00fcrgern Leistungen, die selbstverst\u00e4nd-\nlich sein sollten, vorenthalten, genehmigen Sie sich die \nSonnenseiten auf Kosten der \u00c4rmsten unserer Gesell-\nschaft. W\u00e4hrend Sie Kindern und Jugendlichen eine \nUnterst\u00fctzung zu den Mahlzeiten verwehren, genehmigen \nSie sich dies jeden Tag aufs Neue. 2,67 Euro kostet im \nLandtag ein vollwertiges Mittagessen. Damit lassen Sie \nsich Ihr eigenes Mittagessen massiv st\u00fctzen. \n\nBesonders agieren dabei die Abgeordneten der PDS. \nUnentwegt geben sie sich den Anschein, gegen Hartz IV \nzu sein. Auf der Website ihres Landesverbandes haben sie \ngerade eine entsprechende Meldung. Wie ernst sie sich \nselbst nehmen, k\u00f6nnen sie gleich bei der Abstimmung \ndarlegen. \n\nAber ich werde jetzt auch nicht Rotz und Wasser heulen, \nnur weil Frau Bonk angek\u00fcndigt hat, dass die SED-\nNachfolgepartei unserem Antrag nicht zustimmt. Singen \nSie ruhig weiter Ihr Lied des Ausl\u00e4nderlobbyismus auf \nden R\u00fccken unserer sozial schwachen deutschen  \nLandsleute und verteilen Sie Millionen und bundesweit \nMilliarden an Steuergeldern an Ausl\u00e4nder, die dann den \ndeutschen Landsleuten fehlen! Sie werden die Quittung \ndaf\u00fcr bekommen, wenn Ihre eigenen SED-Seilschaften \nnach und nach wegsterben und die Jugend in zunehmen-\ndem Ma\u00dfe die Partei w\u00e4hlt, die sich konsequent f\u00fcr \ndeutsche Interessen einsetzt. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nMeine Damen und Herren! Unser Antrag umfasst folgen-\nde sechs Themen: Schaffung von Lern- und Lehrmittel-\nfreiheit f\u00fcr Sch\u00fcler, keine Anrechnung von Begr\u00fc\u00dfungs-\ngeld und Geschenken zur Jugendweihe, Konfirmation und \nErstkommunion, die Achtung kommunalen Engagements \ndurch Nichtanrechnung sozialer Leistungen, die Durch-\n\n 7124\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 85. Sitzung 6. Juli 2007 \n\nsetzung bestehenden Rechts f\u00fcr Stromkostenerstattung f\u00fcr \nHartz IV-Empf\u00e4nger, die Achtung der Arbeit und die \nSchaffung sozialer Sicherheit durch Einf\u00fchrung eines \nbranchenunabh\u00e4ngigen Mindestlohnes und die Achtung \nder Menschenw\u00fcrde durch Anpassen des ALG II an die \ndrastisch gestiegenen Lebenshaltungskosten. \n\nDas sind in der Tat Themen, die jede Fraktion in diesem \nHaus mehr oder weniger in den letzten Monaten themati-\nsierte, nur mit den Taten ist es eben gerade bei der Regie-\nrungskoalition nicht weit her. Aus diesem Grund und um \ndeutlich zu machen, wie Sie es mit der Wahrheit und der \nUnabh\u00e4ngigkeit Ihres Abgeordnetenmandates halten, \nbeantrage ich f\u00fcr meine Fraktion namentliche Abstim-\nmung. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Meine Damen und \nHerren! Das dauert einige Sekunden, um die Technik \nvorzubereiten. Bitte gedulden Sie sich. \n\n(Holger Apfel, NPD: Ja, dann wollen  \nwir mal! \u2013 Worauf warten wir?!) \n\nMeine Damen und Herren, wir beginnen. \n\nChristian Piwarz, CDU: Ich beginne mit dem namentli-\nchen Aufruf zur Drucksache 4/9231 bei dem Buchsta-\nben H. \n\n(Namentliche Abstimmung \u2013 \nErgebnis siehe Anlage) \n\nIst jemand im Saal, den ich nicht aufgerufen habe? \u2013 Das \nist nicht der Fall. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Die namentliche \nAbstimmung ist beendet, aber Sie gedulden sich bitte, bis \ndie Ausz\u00e4hlung abgeschlossen ist. Irgendwie ahnen wir ja \ndas Ergebnis. \u2013 \n\nMeine Damen und Herren, das Endergebnis der namentli-\nchen Abstimmung zur Drucksache 4/9231 liegt vor. Mit \nJa haben 10 Abgeordnete gestimmt, mit Nein haben \n92 Abgeordnete gestimmt, und es gab 1 Stimmenthaltung. \n\nDamit ist die Drucksache abgelehnt worden. \n\nEs gibt eine Erkl\u00e4rung zum Abstimmungsverhalten von \nHerrn Dr. Hahn. \n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion: Herr Pr\u00e4sident, ich \nm\u00f6chte f\u00fcr die Linksfraktion unser Abstimmungsverhal-\nten erkl\u00e4ren. \n\nWir haben bei der Abstimmung mit Nein gestimmt, weil \nder Antrag der NPD-Fraktion unter dem Strich in den \nwesentlichen Punkten nichts anderes als ein freches \nPlagiat darstellt. Die allermeisten Punkte sind von den \ndemokratischen Oppositionsfraktionen in den letzten \nJahren bereits in Gesetzentw\u00fcrfen und Antr\u00e4gen hier \neingebracht worden. Wer, wie die NPD, keine Ideen hat, \nsollte es lieber gleich ganz lassen. \n\nNiemand nimmt gerade dieser Fraktion ab, sich hier als \nK\u00e4mpfer gegen Kinder- und Jugendarmut zu gerieren. \n\nEine letzte Bemerkung, die f\u00fcr uns aber sehr wichtig ist: \nDie NPD will das politische und soziale System dieses \nLandes abschaffen. Einer solchen Fraktion werden wir \nkeine Antr\u00e4ge abnehmen. Wir werden auch k\u00fcnftig bei \nAntr\u00e4gen dieser Fraktion mit Nein votieren. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion \u2013 \nUnruhe bei der NPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Das war eine Erkl\u00e4-\nrung zum Abstimmungsverhalten der Fraktion. Dieser \nTagesordnungspunkt ist damit beendet. \n\nMeine Damen und Herren, ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 6 \n\nAnstieg der Rundfunkgeb\u00fchren verhindern \u2013 Strukturreform als \nVoraussetzung f\u00fcr Unterzeichnung des neuen Rundfunkstaatsvertrages \n\nDrucksache 4/9230, Antrag der Fraktion der FDP \n\nDie FDP als einreichende Fraktion beginnt, danach geht \nes in der gewohnten Reihenfolge nach der Gr\u00f6\u00dfe der \nFraktionen weiter. Herr Herbst spricht f\u00fcr die FDP. Bitte \nsch\u00f6n. \n\nTorsten Herbst, FDP: Herr Pr\u00e4sident! Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Wie geht es \nweiter mit dem \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunk in \nDeutschland? Diese Frage m\u00fcssen wir beantworten, denn \nes besteht Handlungsbedarf. Die EU-Kommission hat \nDeutschland aufgetragen, den Programmauftrag des \n\u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunks zu konkretisieren und \nf\u00fcr eine klare Trennung zwischen dem Programm und \n\nkommerziellen Angeboten zu sorgen. Die technologische \nEntwicklung schreitet voran. Audio- und Videobeitr\u00e4ge \nwerden verst\u00e4rkt im Internet angeboten. Dort sto\u00dfen die \ngeb\u00fchrenfinanzierten \u00f6ffentlichen Angebote auf private \nAngebote. \n\nDie Akzeptanz f\u00fcr weitere Geb\u00fchrensteigerungen ist bei \nder Bev\u00f6lkerung verst\u00e4ndlicherweise nicht mehr vorhan-\nden. Dennoch wollen ARD und ZDF nach Medienberich-\nten eine Erh\u00f6hung um 1,44 EUR pro Monat durchsetzen. \nDieser Forderung erteilen wir als FDP-Fraktion eine klare \nAbsage. \n\n 7125\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 85. Sitzung 6. Juli 2007 \n\n(Beifall bei der FDP \u2013 Heiterkeit der  \nAbg. Kerstin Nicolaus, CDU) \n\n\u2013 Frau Nicolaus, ich wei\u00df gar nicht, was an dieser Forde-\nrung nach Geb\u00fchrenerh\u00f6hung so lustig ist. Ich finde das \nnicht so lustig. \n\n(Zuruf von der CDU: \nDas betraf nicht Ihren Beitrag!) \n\nDer \u00f6ffentlich-rechtliche Rundfunk steht am Scheideweg. \nDie Frage ist: Lassen wir weiter eine ungebremste und \nteure Expansion zu, insbesondere im Digitalbereich, oder \nsorgen wir daf\u00fcr, dass sich die Sender auf ihren Grund-\nversorgungsauftrag, auf Information, Bildung, Kultur und \nGesellschaft, konzentrieren? \n\nNach unserer Auffassung ist der Geb\u00fchrenzahler keine \nKuh, die man st\u00e4ndig weiter melken kann, vor allem \nwenn das Geld in Programme flie\u00dft, die f\u00fcr Quote statt \nQualit\u00e4t stehen. Ich m\u00f6chte nur auf ein Beispiel in der \nARD verweisen, n\u00e4mlich die Sendung \u201eSteinzeit \u2013 Das \nExperiment\u201c. Darin zeigen uns Freiwillige verschiedenen \nAlters das Leben in der Jungsteinzeit. Sie wohnen in \nPfahlbauten und wandern auf \u00d6tzis Spuren. Dazu m\u00f6chte \nich \u201eSpiegel Online\u201c zitieren: \u201eW\u00e4hrend sich die Familie \nin feuchten N\u00e4chten wie eine Sippschaft H\u00e4ngebauch-\nschweine w\u00e4rmend aneinanderschmiegt, \n\n(Heiterkeit bei allen Fraktionen \u2013 Zurufe von  \nder CDU und der SPD \u2013 Beifall des Abg. \n\nProf. Dr. Roland W\u00f6ller, CDU) \n\nlenkt sich der Singlemann von seinem einsamen Schicksal \nmit verwegenem Aktionismus ab.\u201c \n\nMit dem Grundversorgungsauftrag des \u00f6ffentlich-\nrechtlichen Rundfunks hat diese billige Big-Brother-\nKopie wahrlich nichts zu tun! \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nDen privaten Sendern wollen und k\u00f6nnen wir nicht \nvorschreiben, was gesendet wird, aber ich glaube, f\u00fcr die \n\u00f6ffentlichen Sender muss ein anderer Anspruch gelten. \nDas sind wir den Geb\u00fchrenzahlern schuldig. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, wer stellt die \nWeichen f\u00fcr die zuk\u00fcnftige Entwicklung des \u00f6ffentlich-\nrechtlichen Rundfunks? Bei den Rundfunkstaatsvertr\u00e4gen \nbesitzen wir als Parlament zwar ein Mitspracherecht, aber \ndas ist mehr oder weniger eine Farce, denn die Entschei-\ndung, vor der wir stehen, hei\u00dft Ja oder Nein. Inhaltlich \nk\u00f6nnen wir nichts mehr \u00e4ndern. Deshalb soll der Landtag \nim Vorfeld seine Forderungen formulieren und dem Chef \nder Staatskanzlei und auch dem Ministerpr\u00e4sidenten einen \nklaren Verhandlungsauftrag geben. \n\nWir wollen einen schlanken und hochwertigen \u00f6ffentlich-\nrechtlichen Rundfunk. Wir brauchen eine solide Grund-\nversorgung statt der 20. Ausgabe einer Telenovela. Wir \nbrauchen Informationen \u00fcber gesellschaftspolitische, \u00fcber \nregionale Ereignisse, aber bestimmt nicht die parallele \n\u00dcbertragung von K\u00f6nigshochzeiten auf ARD und ZDF. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nUns geht es um Qualit\u00e4t vor Quantit\u00e4t und Quote. Ich \nfreue mich, dass die CDU-Fraktion zu dem Thema klare \nWorte gefunden hat. Ich zitiere Roland W\u00f6ller aus einer \nPressemitteilung: \u201eDie \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunk-\nanstalten spielen mit dem Feuer, wenn sie jetzt in einer \nTorschlusspanik ihre digitalen Angebote uferlos auswei-\nten. Das ist nicht nur ein unverantwortlicher Umgang mit \nGeb\u00fchrengeldern, sondern es gef\u00e4hrdet den Bestand der \nRundfunkordnung in Deutschland insgesamt.\u201c Herr \nW\u00f6ller, sie haben recht. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nEinige Verantwortliche bei der ARD wollen mit ihrer \ndigitalen Expansionsstrategie offenbar vollendete Tatsa-\nchen schaffen, die den Geb\u00fchrenzahler sehr teuer zu \nstehen kommen und die wir uns als Medienpolitiker nicht \nl\u00e4nger bieten lassen d\u00fcrfen. 7,3 Milliarden Euro erhielt \nder \u00f6ffentlich-rechtliche Rundfunk 2006 von den Geb\u00fch-\nrenzahlern. Wir haben damit den teuersten \u00f6ffentlich-\nrechtlichen Rundfunk der Welt, doch l\u00e4ngst nicht den \nbesten. Das sollte uns zu denken geben. \n\n(Beifall bei der FDP \u2013  \nDr. Monika Runge, Linksfraktion:  \nAllerdings haben wir den besten!) \n\nGerade jetzt, wo die GEZ durch weniger Ausnahme-\ntatbest\u00e4nde allein im Jahr 163 Millionen Euro mehr \neingenommen hat, darf es kein weiteres Drehen an der \nGeb\u00fchrenschraube geben. Nein, wir m\u00fcssen das Potenzial \nf\u00fcr Einsparungen und Geb\u00fchrensenkungen endlich \npr\u00fcfen. Die Lebenshaltungskosten sind von 1992 bis 2006 \num 27 % gestiegen. Raten Sie mal, wie die Rundfunk-\ngeb\u00fchren gestiegen sind? Es waren 40 %. Wenn das \nSystem des \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunks seine \nAkzeptanz behalten will, darf es nicht weiter als Kartell \nder Geb\u00fchrenabkassierer dastehen. Wir brauchen eine \nStruktur- und Programmreform, weg von einer \u00fcbervollen \nRundumversorgung, hin zu einer qualitativ hochwertigen \nGrundversorgung. Wir brauchen auch eine klare  \nBeschr\u00e4nkung der Online-Angebote. \n\nDie ger\u00e4tebezogene Rundfunkgeb\u00fchr ist l\u00e4ngst \u00fcberholt. \nWer will eigentlich noch kontrollieren, wer auf einem PC, \nauf einem PDA, auf einem Handy Rundfunk empf\u00e4ngt \noder empfangen kann. Selbst wenn wir das Personal der \nGEZ verzehnfachen w\u00fcrden, diese Kontrolle ist nicht \nmehr m\u00f6glich. Immerhin h\u00f6ren wir von CDU-Fraktion \nund GR\u00dcNEN Stimmen f\u00fcr eine Abkehr von der ger\u00e4te-\nbezogenen Geb\u00fchr. Ich glaube, eine Pr\u00fcfung von Alterna-\ntiven ist l\u00e4ngst \u00fcberf\u00e4llig. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nMeine Damen und Herren! Sachsen muss die Verhand-\nlungen zu den n\u00e4chsten Rundfunk\u00e4nderungsstaatsvertr\u00e4-\ngen nutzen, einen weiteren Geb\u00fchrenanstieg zu stoppen \nund den Grundsatz Qualit\u00e4t vor Quote im Rahmen einer \nStruktur- und Programmreform durchzusetzen. Sachsen \nwar bereits einmal Vorreiter beim Umbau des \u00f6ffentlich-\n\n 7126\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 85. Sitzung 6. Juli 2007 \n\nrechtlichen Rundfunks. Sie werden sich erinnern, dass der \nS\u00e4chsische Landtag im Jahr 2000 daf\u00fcr gesorgt hatte, dass \ndem Rundfunk\u00e4nderungsstaatsvertrag eine spezielle \nPr\u00e4ambel vorgeschaltet wurde. Sie enthielt die klare \nForderung, Reformen durchzusetzen. Haben wir den Mut, \nheute wieder ein Zeichen im Interesse der Akzeptanz des \n\u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunks und \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage? \n\nTorsten Herbst, FDP: im Interesse der Geb\u00fchrenzahler \nzu setzen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n\u2013 Herr Jurk, gern gebe ich Ihnen noch die Gelegenheit. \n\nThomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und \nArbeit: Herr Abg. Herbst, ich habe Ihnen interessiert \nzugeh\u00f6rt. Auch ich habe meine Meinung zur Ausgestal-\ntung der Geb\u00fchren. Ich will aber den Blick auf die priva-\nten Anbieter weiten. Ich h\u00e4tte gern gewusst, wie die FDP-\nFraktion zur geb\u00fchrenpflichtigen Grundverschl\u00fcsselung \ndigitaler Programme \u2013 Stichwort ist die Plattform Dolphin \n\u2013 steht. Das hei\u00dft, die Privaten sollen in Zukunft grund-\nverschl\u00fcsselt werden, und daf\u00fcr sollen Geb\u00fchren entrich-\ntet werden. Halten Sie das f\u00fcr gut? \n\nTorsten Herbst, FDP: Es gibt Private, die bereits jetzt \nverschl\u00fcsselte Angebote haben. Ich erinnere an \u201ePremie-\nre\u201c. Ich glaube, die Anzahl der Abonnenten hat eine \ngewisse Gr\u00f6\u00dfenordnung. Bei den Fu\u00dfballsenderechten \nzeigt sich, dass offensichtlich das Premiere-Angebot \nangenommen wurde. Im \u00dcbrigen sollten wir zwei Dinge \nnicht vermischen. Wir reden hier \u00fcber den \u00f6ffentlich-\nrechtlichen Rundfunk, bei dem ich der Meinung bin, dass \nZugangsfreiheit bestehen sollte und keine Verschl\u00fcsse-\nlung. Die Privaten sind ein anderes Thema. Dar\u00fcber \nk\u00f6nnen wir uns gern bei n\u00e4chster Gelegenheit unterhalten. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Die CDU-Fraktion \nerh\u00e4lt das Wort. Herr Prof. W\u00f6ller, bitte. \n\nProf. Dr. Roland W\u00f6ller, CDU: Sehr geehrte Frau \nPr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Die \nFDP-Fraktion begehrt mit ihrem Antrag eine Strukturver-\n\u00e4nderung als Voraussetzung f\u00fcr die Unterzeichnung eines \nneuen Rundfunkstaatsvertrages. Nur der guten Ordnung \nhalber m\u00fcsste es hier hei\u00dfen, eines neuen Rundfunk\u00e4nde-\nrungsstaatsvertrages; denn wir haben bereits einen Rund-\nfunkstaatsvertrag. \n\nMir scheint, dass einige Dinge, trotz aller berechtigten \nPunkte, die Herr Herbst genannt hat, durcheinander-\ngebracht wurden. Ich versuche es etwas zu entzerren. \nGegenstand der Verhandlungen ist der 10. Rundfunk\u00e4nde-\nrungsstaatsvertrag. Das Spannende am 10. Rundfunk-\n\u00e4nderungsstaatsvertrag ist der 11. Rundfunk\u00e4nderungs-\n\nstaatsvertrag. Das hei\u00dft, diese Materie des L\u00e4nder-\ngemeinschaftsrechtes hat es aufgrund der dynamischen \nEntwicklung an sich, dass wir alle Jahre einen Rundfunk-\n\u00e4nderungsstaatsvertrag haben. Dieses Jahr steht besonders \nunter dem Zeichen einer medienpolitisch interessanten \nEntwicklung in Bezug auf die Umsetzung der Ma\u00dfnah-\nmen, die mit der EU-Kommission vereinbart worden sind. \n\nWas ist jetzt Regelungsbestandteil des 10. Rundfunk\u00e4nde-\nrungsstaatsvertrages? Im 10. Rundfunk\u00e4nderungsstaats-\nvertrag soll die Definition der Rundfunkveranstalter \nvorgenommen werden, ebenso wie eine Definition der \nPlattformenbetreiber. Hier kommt das n\u00e4chste Stichwort. \nEs ist eine Strukturver\u00e4nderung bei den Landesmedien-\nanstalten geplant, neben mehreren Kommissionen, die \nbereits bestehen, auch eine Kommission f\u00fcr die bundes-\nweit einheitliche Zuweisung und Kontrolle der Frequen-\nzen. \n\nMeine Damen und Herren, zu den einzelnen Forderungen \nim FDP-Antrag. \n\nErstens, Herr Kollege Herbst, hatten Sie das Einspar-\npotenzial angesprochen. Das Einsparpotenzial \u00fcberpr\u00fcft \nim Rahmen des dreistufigen Verfahrens die KEF. Sie \nberichtet auch dar\u00fcber. Diese Berichte m\u00fcssten Ihnen \nzug\u00e4nglich sein, wenn nicht, gebe ich Ihnen gern einen. \nDie KEF hat beim letzten Bericht richtigerweise darauf \nhingewiesen \u2013 und ich glaube, darauf wollten Sie hinaus  \n\u2013, dass es bei den \u00d6ffentlich-Rechtlichen ein erhebliches \nEinsparpotenzial gibt, und dieses auch beziffert. Das \nProblem war allerdings im Rahmen der Entwicklungs-\ngarantie, dass neue Angebote aufgemacht worden sind, \ndie auch verfassungsrechtlich zugestanden sind. Aber die \nKEF \u00fcberpr\u00fcft nur die Zul\u00e4ssigkeit bzw. die Sparsamkeit \neines solchen Angebotes. \n\nZweitens. Qualit\u00e4t vor der Quote. Ihren Durchh\u00e4nger bei \nden H\u00e4ngebauchschweinen nehme ich zum Anlass, eine \nQualit\u00e4ts- und Quotendiskussion zu f\u00fchren. Sie haben \nv\u00f6llig recht, man muss immer aufpassen, inwieweit Quote \nvor Qualit\u00e4t oder Qualit\u00e4t vor Quote geht, aber die Frage \nist: Was ist Qualit\u00e4t? Qualit\u00e4t ist das, was bleibt. Nur, wer \nentscheidet denn \u00fcber diese Qualit\u00e4t? Zum Ersten nat\u00fcr-\nlich der Rundfunkteilnehmer \u2013 nichts ist effektiver als das \nRegulierungsinstrument Fernbedienung \u2013, und zum \nZweiten ist das Gegenstand der Diskussion in den Rund-\nfunkgremien. Es ist aufgrund der Rundfunkfreiheit keine \nDiskussion, die die Politik zu f\u00fchren hat. Das geht nur \ninsoweit, als Programmleitlinien im Rahmen des Auftra-\nges gegeben werden k\u00f6nnen. \n\nHier bin ich offen, was die Diskussion dar\u00fcber betrifft. \nWir k\u00f6nnen uns auch dar\u00fcber unterhalten, wie wirksam \ndas jetzige System der \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunk-\nkontrolle ist; herzlich gern. Die Diskussion k\u00f6nnen wir im \nAusschuss ausf\u00fchrlich f\u00fchren, und wir haben sie auch \nbereits in Ans\u00e4tzen gef\u00fchrt. \n\nZum dritten Punkt \u2013 Internetangebote. Hierzu muss ich \nIhnen sagen, dass wir kein Problem mit Ihrer Forderung \nhaben \u2013 wir haben sie bereits umgesetzt \u2013,  \nn\u00e4mlich mit dem 7. Rundfunk\u00e4nderungsstaatsvertrag, bei \n\n 7127\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 85. Sitzung 6. Juli 2007 \n\ndem wir gesagt haben, Online-Angebote nur insofern, wie \nsie programmbegleitend und ausschlie\u00dflich programmbe-\nzogen sind. Das Problem scheint mir eher zu sein, da \njedes und alles des menschlichen Lebens Gegenstand des \nProgramms sein kann, dass man nat\u00fcrlich auch in jedem \nFall per Internet dar\u00fcber programmbegleitend noch \nzus\u00e4tzliche Angebote schaffen kann. \n\nZum vierten Punkt \u2013 Redebezogenheit. Darin stimme ich \nIhnen zu. Das jetzige System ist ein System aus einer \nZeit, in der die technische Entwicklung noch nicht so \nfortgeschritten war. Es ist \u00fcberholt. Wir m\u00fcssen daran \narbeiten. Nur m\u00f6chte ich hier auch der guten Ordnung \nhalber anf\u00fchren, dass Kriterien zu erf\u00fcllen sind, denn ein \nneues System muss aufkommensneutral sein, es muss \nEU-konform ausgestaltet sein, und es muss dem Verfas-\nsungsrecht gen\u00fcgen, was es nicht einfacher macht. Aber \nich freue mich auf die Diskussion. Die Rundfunkkommis-\nsion hat ja in Aussicht genommen, uns entsprechende \nModelle vorzuschlagen, die wir dann auch diskutieren \nk\u00f6nnen. \n\nZusammengefasst: Die Strukturreform kann nicht zur \nVoraussetzung f\u00fcr die Zustimmung zu einem neuen \nRundfunk\u00e4nderungsstaatsvertrag gemacht werden, son-\ndern die Strukturreform muss Gegenstand der n\u00e4chsten \nRundfunk\u00e4nderungsstaatsvertr\u00e4ge sein. Hierbei bitte auch \nVorsicht \u2013 deshalb k\u00f6nnen wir dem Antrag leider nicht \nzustimmen \u2013: Sie d\u00fcrfen die Strukturreform nicht zur \nVoraussetzung der Zustimmung f\u00fcr Rundfunkfinanzie-\nrungs- und Rundfunkgeb\u00fchrenstaatsvertr\u00e4ge machen. Das \nist verfassungsrechtlich nicht zul\u00e4ssig. Das Bundesverfas-\nsungsrecht hat klar zum Ausdruck gebracht, dass die \nStruktur\u00e4nderungen nicht zum Hebel f\u00fcr Geb\u00fchrenent-\nscheidungen gemacht werden, was nat\u00fcrlich nicht hei\u00dft, \ndass wir nicht \u00fcber Strukturen diskutieren k\u00f6nnen. Hier \nm\u00fcssen wir vorsichtig sein. Ich glaube auch, dass deswe-\ngen Ihr Antrag nicht konform ist. Dem k\u00f6nnen wir nicht \nzustimmen. \n\nDie CDU-Fraktion in diesem Landtag \u2013 Sie hatten es \ngesagt \u2013 hat bereits Vorreiterfunktion \u00fcbernommen. Wir \nw\u00fcrden uns freuen, Sie k\u00fcnftig an unserer Seite zu haben. \nWir haben es bedauert, dass Sie den letzten Staatsvertr\u00e4-\ngen nicht zugestimmt haben. Wir wollen weiter an dieser \nAufgabe arbeiten. Die Aufgabe hei\u00dft in erster Linie eine \npr\u00e4zise, eine eingrenzende Definition dessen, was \u00f6ffent-\nlich-rechtliche Rundfunkanstalten machen d\u00fcrfen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: F\u00fcr die Linksfraktion \nspricht Herr Hilker. \n\nHeiko Hilker, Linksfraktion: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\ndentin! Meine Damen und Herren! Die FDP-Fraktion will \nverhindern, dass die Rundfunkgeb\u00fchren weiter ansteigen. \nMan denkt sich, man schafft eine Strukturreform und \nw\u00fcrde entsprechende Erh\u00f6hungen verhindern, und man ist \n\nder Meinung, man k\u00f6nnte diese Strukturreform schon mit \ndem n\u00e4chsten Rundfunkstaatsvertrag umsetzen. \n\nWer sich etwas in der Materie auskennt \u2013 Herr  \nSchmalfu\u00df ist ja im entsprechenden Wissenschafts- und \nMedienausschuss \u2013, der wei\u00df, dass der n\u00e4chste Rundfunk-\nstaatsvertrag demn\u00e4chst unterzeichnet wird. So muss ich \nSie doch fragen, Herr Herbst, wie Sie darauf kommen, \ndass man in den n\u00e4chsten Monaten bei der ARD von \nheute auf morgen faktisch eine Strukturreform umsetzen \nk\u00f6nnte, die Sie zudem nicht definieren. Sie sagen nicht, \nwie viele \u00f6ffentlich-rechtliche Anstalten Sie haben wol-\nlen, Sie sagen nicht, welche Programme vielleicht einge-\nspart werden k\u00f6nnen, sondern Sie sagen einfach, die \nStaatsregierung soll einen eigenen Vorschlag machen. Ich \nw\u00e4re Ihnen dankbar gewesen, wenn Sie dort Ihre eigenen \nVorstellungen dargelegt h\u00e4tten, wie man entsprechende \nEinsparungen erzielen kann. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der Linksfraktion) \n\nSie verweisen darauf, dass im letzten Jahr, im Jahr 2006, \ndie Einnahmen durch die Rundfunkgeb\u00fchr um \n163 Millionen Euro gestiegen sind. Ja, da haben Sie recht. \nAber wer sich etwas mit der Geb\u00fchrenerh\u00f6hung und mit \nMedienpolitik besch\u00e4ftigt, der wei\u00df, dass im Jahr 2005 \ndie neue Geb\u00fchr \u2013 eine Steigerung von 88 Cent \u2013 erst ab \ndem 1. April 2005 gegriffen hatte und im Jahr 2006 die \nentsprechend erh\u00f6hte Geb\u00fchr \u00fcber das ganze Jahr zustan-\nde kam. Das hei\u00dft, real haben die Rundfunkanstalten nicht \nmehr Geld in ihrer Tasche gehabt, weil die Geb\u00fchrener-\nh\u00f6hung damals zu sp\u00e4t umgesetzt worden ist. \n\nNat\u00fcrlich k\u00f6nnen Sie darauf verweisen, dass die Lebens-\nhaltungskosten, die Verbraucherpreise von 1992 bis 2006  \num 27 % gestiegen sind und im Medienbereich die \nRundfunkgeb\u00fchren um 40 %. Wollen Sie mir denn ernst-\nhaft sagen, dass Sie Milch, Butter und Brot mit Filmen \nvergleichen k\u00f6nnen? Haben Sie sich einmal die Preise f\u00fcr \nHollywood-Produktionen und anderes angesehen? Wer \nsich etwas in diesem Bereich auskennt, wei\u00df, dass es eine \nmedienspezifische Teuerungsrate gibt, die nicht bei 40 % \nliegt, sondern \u00fcber 100 %, wenn man sich allein die \nRechtekosten ansieht. \n\nDa muss man sich nat\u00fcrlich fragen, ob dann die \u00f6ffent-\nlich-rechtlichen Anstalten noch eine Chance haben in \nZeiten, in denen es immer mehr Kan\u00e4le gibt, also immer \nmehr Leute Programme nachfragen, Filme kaufen wollen, \nFu\u00dfballrechte kaufen wollen, ob da nicht einfach die \nPreise steigen. Das m\u00fcsste zumindest jemand von einer \nMarktwirtschaftspartei wissen, und er kann nicht versu-\nchen, diese einfachen, trivialen Vergleiche zu ziehen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der Linksfraktion) \n\nNat\u00fcrlich h\u00f6rt es sich immer gut an, Qualit\u00e4t vor Quote zu \nfordern. Aber, Herr Herbst, gibt es nicht gute und schlech-\nte Qualit\u00e4t? Welche Qualit\u00e4t meinen Sie denn? Ist nicht \ndie Qualit\u00e4t desjenigen, der meistens in die Semperoper \ngeht, eine andere als desjenigen, der zum Beispiel zu \nRockkonzerten geht? Was haben diejenigen f\u00fcr Vorstel-\nlungen? Ist es nicht die Aufgabe des \u00f6ffentlich-rechtlichen \n\n 7128\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 85. Sitzung 6. Juli 2007 \n\nRundfunks, m\u00f6glichst jedem Geb\u00fchrenzahler etwas zu \nbieten, und zwar m\u00f6glichst vor 22 Uhr, und das nicht nur \neinmal in der Woche? Das ist doch die Frage: dass m\u00f6g-\nlichst viele m\u00f6glichst oft die Angebote des \u00f6ffentlich-\nrechtlichen Rundfunks nutzen k\u00f6nnen, und nicht die \neinfache Frage nach einer Qualit\u00e4t, die sowieso jeder \nanders sieht. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion und des Abg. \nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE) \n\nHerr Herbst, was sind denn programmbegleitende Inter-\nnetangebote? Ist es, wenn das ZDF die Kabarettsendung \n\u201eNeues aus der Anstalt\u201c von einer Dauer von 45 Minuten \njederzeit abrufbar macht, selbst nach einem halben Jahr, \nnach einem Jahr, ein programmbegleitendes Angebot? F\u00fcr \nmich ja. Ich schaffe es nicht, die Sendung life zu sehen. \nManche schaffen es dann auch nicht innerhalb der sieben \nTage, die es das ZDF noch nachtr\u00e4glich ins Netz stellt, \ndas zu sehen. Aber jeder, der sich technisch etwas aus-\nkennt, wei\u00df: Je mehr Leute das Internet nutzen und die \nAngebote abrufen, umso h\u00f6her werden die Kosten. Ein \nBeispiel dazu. Wenn 10 000 Leute das Internetangebot \ndes Mitteldeutschen Rundfunks nur 60 Minuten im Monat \nnutzen, dann schlagen daf\u00fcr Kosten von 1,2 Millio-\nnen Euro zu Buche. Wenn das 100 000 Leute tun, sind das \nschon 12 Millionen Euro; wenn das eine Million Leute \nmachen, sind das 120  Millionen Euro bei den heutigen \nPreisen. \n\nWir haben etwa zehn Millionen Menschen, die im Gebiet \ndes Mitteldeutschen Rundfunks leben. Das hei\u00dft, je mehr \nLeute das Internet zur Grundversorgung und zur Informa-\ntionsbeschaffung nutzen, umso teurer wird es f\u00fcr den \n\u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunk. Nat\u00fcrlich kann man \ndann sagen, dass man in anderen Bereichen sparen muss. \nAber dann sagen Sie doch, in welchen Bereichen das sein \nsoll. Das kann nat\u00fcrlich der Sportbereich sein. Dann wird \nweniger Fu\u00dfball ausgestrahlt. Nat\u00fcrlich k\u00f6nnen wir sagen, \nwir wollen mehr Unterhaltung, mehr Bildung, mehr \nKultur, weil diese billiger sind als die entsprechenden \nSpielfilmprogramme und anderes. Die Rechtekosten sind \nja dort sechsmal so hoch. Aber dann m\u00fcssen Sie das auch \nso sagen. Auch das \u00fcberlassen Sie wiederum der Staatsre-\ngierung. \n\nNat\u00fcrlich kann man sagen, dass man von der ger\u00e4tebezo-\ngenen Rundfunkgeb\u00fchr weg m\u00f6chte. Dies h\u00f6rt sich erst \neinmal gut an. Aber zeigen Sie mir doch einen, der Rund-\nfunk ohne irgendein Ger\u00e4t empfangen kann. Um Rund-\nfunk empfangen zu k\u00f6nnen, brauchen Sie ein Ger\u00e4t, sei es \nein Radio, einen Fernseher herk\u00f6mmlicher Weise, ein \nHandy, einen PC oder etwas anderes. \n\nDie Debatte, die wir f\u00fchren m\u00fcssen, ist doch, warum \nmanche Menschen zwei-, drei- oder viermal bezahlen \nm\u00fcssen. Wieso kann es sein, dass, wenn ich zu Hause ein \nFernsehger\u00e4t habe und im Garten auch, ich zweimal eine \nRundfunkgeb\u00fchr bezahlen muss? Das sind doch Fragen, \ndie wir stellen m\u00fcssen. Ein Mensch kann nicht zur selben \nZeit an zwei Orten sein, er kann aber nat\u00fcrlich f\u00fcnf \nRundfunkempfangsger\u00e4te haben. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nAll dies zeigt, dass Sie ziemlich kurz springen und keine \neigenen Vorschl\u00e4ge haben. Sie springen vor allem am \nn\u00e4chsten 10. Rundfunk\u00e4nderungsstaatsvertrag vorbei. Wir \nhaben eigene Vorschl\u00e4ge vorgelegt. Wir haben dargestellt, \nwas mit dem n\u00e4chsten Rundfunk\u00e4nderungsstaatsvertrag \nver\u00e4ndert werden soll. Von uns liegt dazu ein eigener \nAntrag vor, ein entsprechender \u00c4nderungsantrag. Dazu \nbitte ich um Ihre Zustimmung. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: F\u00fcr die SPD-Fraktion \nspricht Herr Hatzsch. \n\nGunther Hatzsch, SPD: Als Nummer vier in der Redner-\nliste hat man es nicht ganz leicht, noch etwas Neues zu \nsagen. \n\nMeine Damen und Herren! Es ist kein Naturgesetz, dass \nmit dem Einzug der Flachbildschirme in unsere Wohn-\nzimmer auch das Niveau der betreffenden Programme \nautomatisch verflachen muss. Deswegen bin ich durchaus \nder Meinung, ohne dass sich die Politik in die Inhalte \neinzumischen hat, dass sie doch \u2013 auch wir hier \u2013 durch-\naus irgendwann einmal eine Qualit\u00e4tsdebatte \u00fcber Fernse-\nhen f\u00fchren sollte. \n\n(Beifall bei der FDP, den GR\u00dcNEN \nund der Staatsregierung) \n\nAber wir wissen \u2013 das haben wir jetzt geh\u00f6rt \u2013, dass \nQualit\u00e4t auch ihren Preis hat. Das muss vorher klar sein: \nWas ist Qualit\u00e4t heute? Hier bin ich nahe bei Herrn \nHilker. Es muss so sein, dass sich, auch aus sozialpoliti-\nschen und psychologischen Gr\u00fcnden, bildungsferne \nB\u00fcrger \u2013 so nenne ich sie einfach einmal \u2013 durchaus im \nFernsehprogramm wiederfinden k\u00f6nnen, wenn sie den \nFernseher einschalten. \n\nIch bin damit jetzt auch bei den H\u00e4ngebauchschweinen; \nund dann h\u00f6re ich auf. \n\nAn die Kollegen der FDP: Wenn wir die Qualit\u00e4tsdebatte \nf\u00fchren und \u00fcber die H\u00e4ngebauchschweine sprechen, dann \nm\u00fcssen wir zum Beispiel auch dar\u00fcber sprechen, dass \nman sich als Politiker einer deutschen Partei nicht unbe-\ndingt an die Spitze der Bewegung setzen sollte, wenn es \ndarum geht, in den Container von \u201eBig Brother\u201c zu \nkrabbeln, \n\n(Dr. Monika Runge, Linksfraktion: Richtig!) \n\num seine Popularit\u00e4t zu erh\u00f6hen, sondern dann haben wir \neine Verantwortung in der Politik, wirklich \u00fcber Politik \nanders nachzudenken. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der SPD und des Staatsministers \nThomas Jurk \u2013 Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion: \n\nDas war nicht Kollege Herbst!) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: F\u00fcr die NPD-\nFraktion spricht Herr Gansel. \n\n 7129\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 85. Sitzung 6. Juli 2007 \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine Damen und Herren! Ich fasse mich kurz. \u201eAlle \nJahre wieder kommt das Christuskind\u201c, hei\u00dft es in einem \nWeihnachtslied. Und auch alle Jahre wieder kommt die \nDebatte \u00fcber den neuen Rundfunk\u00e4nderungsstaatsvertrag \nund immer neue Geb\u00fchrenerh\u00f6hungen. \n\nGegenw\u00e4rtig verhandeln die 16 Ministerpr\u00e4sidenten \u00fcber \nden 10. Rundfunk\u00e4nderungsstaatsvertrag, und schon \nwieder pochen die \u00f6ffentlich-rechtlichen Anstalten auf \neine Erh\u00f6hung der Rundfunkgeb\u00fchren, was f\u00fcr die NPD \nnicht infrage kommt. \n\nSeit Langem erleben wir eine nachlassende Programm-\nqualit\u00e4t der \u00f6ffentlich-rechtlichen Anstalten bei gleichzei-\ntig steigenden Geb\u00fchren. Es kann doch nicht die medien-\npolitische Quadratur des Kreises sein, die Voraussetzun-\ngen daf\u00fcr zu schaffen, dass die Programmqualit\u00e4t im \nSinne des \u00f6ffentlich-rechtlichen Informations- und Kul-\nturauftrages steigt und gleichzeitig die Geb\u00fchrenbelastung \nsinkt. Geb\u00fchrensteigerungen m\u00fcssen in jedem Fall tabu \nsein, lagen doch die Einnahmen der \u00d6ffentlich-\nRechtlichen im Jahre 2006 bei satten 7,3 Milliarden Euro, \ndie bei richtiger Haushaltspolitik und Priorit\u00e4tensetzung \nsehr wohl eine solide Erf\u00fcllung des Grundversorgungs-\nauftrages m\u00f6glich machen w\u00fcrden. \n\nDie NPD-Fraktion tritt daf\u00fcr ein, Einsparpotenziale bei \nden \u00f6ffentlich-rechtlichen Anstalten zum Zwecke der \nGeb\u00fchrensenkung auszuloten und eine Struktur- und \nProgrammreform auf den Weg zu bringen. Wir treten \ndaf\u00fcr ein, die sogenannte PC-Geb\u00fchr ersatzlos zu strei-\nchen, neue Geb\u00fchrenerm\u00e4\u00dfigungs- und neue Geb\u00fchren-\nfreistellungstatbest\u00e4nde aus sozialen Gr\u00fcnden zu schaffen \nund sicherzustellen, dass der S\u00e4chsische Landtag im \nVerhandlungsverfahren zum neuen Rundfunk\u00e4nderungs-\nstaatsvertrag ordentlich unterrichtet und in die Entschei-\ndungsfindung einbezogen wird. \n\nDie beiden vorliegenden Antr\u00e4ge setzen in dieser Rich-\ntung medienpolitische Duftmarken und finden deswegen \nunsere Zustimmung. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der NPD und des Abg. \nKlaus-J\u00fcrgen Menzel, fraktionslos) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Die Fraktion GR\u00dc-\nNE ist aufgerufen; Herr Dr. Gerstenberg, bitte. \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Sehr geehrte \nFrau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Eine \nDebatte \u00fcber Geb\u00fchrensenkungen zu f\u00fchren macht sich \nnat\u00fcrlich gut so kurz vor dem Sommerloch. Die Erinne-\nrung an den medienpolitisch hei\u00dfen Sommer des vergan-\ngenen Jahres ist noch einigerma\u00dfen frisch. Aber der l\u00e4sst \nsich so nicht wiederholen. \n\nUm es gleich vorwegzunehmen: Nat\u00fcrlich sind auch wir \nGR\u00dcNEN immer daf\u00fcr, Einsparpotenziale beim \u00f6ffent-\nlich-rechtlichen Rundfunk zu erschlie\u00dfen. Ob dazu \nallerdings ein weiterer Bericht beitr\u00e4gt, wie ihn die  \n\nFDP-Kollegen hier sehr unspezifisch fordern, das l\u00e4sst \nsich bezweifeln. \n\n(Beifall der Abg. \nAstrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE) \n\nDenn es gibt bereits die KEF, die unabh\u00e4ngige Kommis-\nsion zur Ermittlung des Finanzbedarfes, welche die \nBedarfsanspr\u00fcche der \u00f6ffentlich-rechtlichen Sender \nregelm\u00e4\u00dfig sehr gr\u00fcndlich und genau pr\u00fcft und auch \nregelm\u00e4\u00dfig nach unten korrigiert. Dar\u00fcber berichtet die \nKEF gewissenhaft immer auf etwa 200 Seiten. Werte \nKollegen aus der FDP-Fraktion, ich empfehle sehr die \nLekt\u00fcre dieses Berichtes. Er liegt in der Gesch\u00e4ftsstelle \ndes Medienausschusses zur Ausleihe aus. \n\nZudem k\u00f6nnen sich die Mitglieder des Landtags ausgie-\nbig in die Lekt\u00fcre zur finanziellen und wirtschaftlichen \nSituation von ARD, ZDF, MDR und Deutschlandradio \nvertiefen. Hinzu kommen die Gesch\u00e4ftsjahresberichte des \nMDR, welche die mehrj\u00e4hrige Finanz- und Entwick-\nlungsplanung beinhalten. Ich kann nicht sehen, wie hier \nein weiterer Bericht wirklich helfen und wer ihn schlie\u00df-\nlich erstellen soll. \n\nDiese Berichte wurden alle vom Medienausschuss zur \nKenntnis genommen. Keiner wurde zur\u00fcckgewiesen. \nDeshalb gehe ich davon aus, dass sich der S\u00e4chsische \nLandtag nach wie vor zu einem starken \u00f6ffentlich-\nrechtlichen Rundfunk und seiner kompetenten Berichter-\nstattung und Unterhaltung bekennt. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage? \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Ja, bitte. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Bitte. \n\nTorsten Herbst, FDP: Herr Kollege Gerstenberg, ich \nwollte Sie einmal fragen, an welchen Stellen in unserem \nAntrag ein weiterer Bericht gefordert wird? Konkret, \nbitte. \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Im Punkt 1. \n\nTorsten Herbst, FDP: Und? \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Im Punkt 1.  \nIch habe jetzt Ihren Antrag nicht zur Hand. Im Punkt 1 \nwird \u2013 \u2013 \n\nTorsten Herbst, FDP: Aber nicht generell? \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Im Punkt 1. Ich \nrede jetzt zum Punkt 1. Alles andere kommt gleich. \n\nTorsten Herbst, FDP: Okay. \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Also, dass sich \nder Landtag weiterhin zum \u00f6ffentlich-rechtlichen  \nRundfunk bekennt, und ein guter \u00f6ffentlich-rechtlicher \n\n 7130\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 85. Sitzung 6. Juli 2007 \n\nRundfunk in einem f\u00f6deralen System ist \u2013 das mag man \nbedauern \u2013 nicht umsonst zu haben. Nur Einheitsfunk, der \nw\u00e4re wirklich billig. \n\nNun zum Punkt 2. Wir freuen uns, dass es der FDP mit \nder Qualit\u00e4t des Rundfunks ernst ist. \u201eQualit\u00e4t vor Quote\u201c \nklingt gut. Noch besser gef\u00e4llt uns aber das Motto \u201eQuote \nmit Qualit\u00e4t\u201c. Daran sind die \u00d6ffentlich-Rechtlichen \nimmer wieder zu erinnern. Wir als GR\u00dcNE k\u00f6nnen da \nleider nur an die Mitglieder des Rundfunkrates appellie-\nren, damit diese auf die Entscheiderinnen und Entscheider \ngerade in unserem Heimatsender MDR einwirken. \n\nDas hei\u00dft aber ausdr\u00fccklich nicht, den definierten Grund-\nversorgungsauftrag enger zu fassen. Jede Zuh\u00f6rerin und \njeder Zuschauer soll sich in den Angeboten der \u00f6ffentlich-\nrechtlichen Programme wiederfinden. ARD und ZDF \nsollen keine schmalen Spartenprogramme f\u00fcr eine Bil-\ndungselite werden, genauso wenig wie sie zu reinen \nUnterhaltungssendern verkommen d\u00fcrfen. Ich glaube \nnach wie vor fest daran, dass qualit\u00e4tsvolle Unterhaltung \nund Information m\u00f6glich sind, auch wenn das bisher nicht \nimmer gelingt. \n\nDamit w\u00e4re ich bei Punkt 3 des Antrages. Der \u00f6ffentlich-\nrechtliche Rundfunk muss sich ewiges Wehklagen anh\u00f6-\nren: Die Programme seien vor allem auf \u00e4ltere Menschen \nausgerichtet, \u00fcberfrachtet mit Volksmusik, g\u00e4nzlich \nangestaubt. Jetzt aber hat sich die ARD bewegt und will \nmit ihrer Digitalisierungsstrategie junge Leute anspre-\nchen. Und wieder passt es nicht. \n\nNat\u00fcrlich d\u00fcrfen die \u00d6ffentlich-Rechtlichen nicht das \nrechte Augenma\u00df verlieren. E-Commerce-Angebote oder \nKooperationen mit Privatunternehmen haben auf den \nOnline-Seiten der \u00d6ffentlich-Rechtlichen nichts zu \nsuchen. Die Digitalisierungsstrategie darf nicht zu einer \nblo\u00dfen Kopie privater Angebote verkommen. Das w\u00fcrde \nkeinen Mehrwert f\u00fcr die Zuschauerinnen und Zuschauer \ndarstellen. \n\nWas aber beispielsweise sinnvoll ist, sind hoch qualitative \nInformationen oder Angebote wie der Tagesschaublog. \nDieser verdeutlicht, wie Sendungen entstehen, wie Redak-\nteure ihre Entscheidungen zu Themen und Bildern treffen \nund auf welche H\u00fcrden sie dabei t\u00e4glich sto\u00dfen. \n\nIch gestehe zu, man kann nicht gerade von einem klug \nbedachten Schritt sprechen, wenn die ARD \u2013 kaum dass \nein Kompromiss mit der EU gefunden ist \u2013 nun sofort mit \nihrer Digitalisierung voranprescht, ohne die Einarbeitung \nin den Rundfunk\u00e4nderungsstaatsvertrag abzuwarten. Klar \nist jedoch auch, dass die Entwicklung auf diesem Gebiet \nunglaublich schnell vorangeht. Wir begr\u00fc\u00dfen es, wenn die \nARD diese Entwicklung nicht verschl\u00e4ft. \n\nIch bitte Sie alle zur Kenntnis zu nehmen, dass die \u00f6ffent-\nlich-rechtlichen Sender auch im Online-Bereich einen \nAuftrag haben. Das Bundesverfassungsgericht hat eine \nEntwicklungsgarantie f\u00fcr den \u00f6ffentlich-rechtlichen \nRundfunk festgestellt. Die Entwicklung und die Zukunft \nder \u00d6ffentlich-Rechtlichen h\u00e4ngen aber auch von einer \nerfolgreichen Digitalisierung ab. Die Menschen nutzen \n\ndie Medien g\u00e4nzlich anders als noch vor einigen Jahren. \nStellen sich die \u00d6ffentlich-Rechtlichen diesen Ver\u00e4nde-\nrungen nicht, dann w\u00fcrden sie vor allem junge Leute nicht \nmehr erreichen. \n\nDie Haltung der FDP-Fraktion gerade in dieser Frage \nkann ich nur vor dem Hintergrund verstehen, dass sie sich \nvorrangig als Vertreterin des Privatrundfunks versteht und \ndessen Marktchancen maximal ausweiten will. \n\nKolleginnen und Kollegen von der FDP-Fraktion, im \nletzten Punkt Ihres Antrages zeigen Sie doch, dass es \nbesser geht. Darin beweisen Sie modernes Verst\u00e4ndnis \nvon Medien und ihrer zukunftsorientierten Nutzung. Seit \nJahren werben wir GR\u00dcNEN f\u00fcr eine haushaltsbezogene \nMediengeb\u00fchr, die nicht jeder neuen technischen Ent-\nwicklung angepasst werden muss. Auch Teile der CDU \nhaben dieses Konzept inzwischen aufgegriffen. Jetzt sage \nich zu Ihnen: Willkommen im Club! \n\nWir GR\u00dcNEN haben unser Modell inzwischen durchge-\nrechnet. Nun folgt am Freitagabend die gute Nachricht: \nWenn diese Mediengeb\u00fchr ehrlich und von allen bezahlt \nwird \u2013 keine Angst, Kollege Hilker, in unserem Modell \nsind nat\u00fcrlich Verg\u00fcnstigungen f\u00fcr Einkommensschwa-\nche, Studenten, auch Abstufungen nach Firmengr\u00f6\u00dfen \nenthalten \u2013, dann f\u00e4llt sie sogar geringer aus als die \nheutige Fernsehgeb\u00fchr. \n\nAn diesem Ziel lassen Sie uns weiter arbeiten und dabei \nnicht nur den Untersuchungen der Staatsregierung ver-\ntrauen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Das war die erste \nRunde der Fraktionen. Ich frage, ob es noch Redebedarf \ngibt. \u2013 Dann frage ich die Staatsregierung. \u2013 Herr Staats-\nminister Buttolo, bitte. \n\nDr. Albrecht Buttolo, Staatsminister des Innern: Frau \nPr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und Herren! \nS\u00e4mtliche im Antrag der FDP aufgef\u00fchrten Punkte sind \nnicht Gegenstand des 10. Rundfunk\u00e4nderungsstaatsver-\ntrages. Insoweit ist ein Zusammenhang zwischen der \nUnterzeichnung des anstehenden Vertrages und den im \nAntrag gestellten Forderungen nicht zu erkennen. Viel-\nmehr betrifft der 10. \u00c4nderungsvertrag die bundesweite \nZuweisung von \u00dcbertragungskapazit\u00e4ten und die Reform \nder Medienaufsicht als Folge der technischen Weiterent-\nwicklung. \n\nIn Bezug auf die Geb\u00fchrenh\u00f6he ist festzustellen, dass es \nzun\u00e4chst einmal Pflicht der Sender selbst ist, ihren Bedarf \nund vorhandene Einsparpotenziale gr\u00fcndlich zu pr\u00fcfen. \nDanach untersucht die KEF die Erforderlichkeit einer \nGeb\u00fchrenerh\u00f6hung. Auf dieser Stufe befinden wir uns \nmomentan. \n\nIch bin der Auffassung, dass die fachliche Pr\u00fcfung unbe-\nlastet von einer politischen Einflussnahme ablaufen sollte. \nErst dann, wenn ein Vorschlag auf dem Tisch liegt, \nwerden und k\u00f6nnen die L\u00e4nder diesen beraten. Hier \nwerden wir auch k\u00fcnftig unserer Verantwortung f\u00fcr den \n\n 7131\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 85. Sitzung 6. Juli 2007 \n\nRundfunk, aber auch f\u00fcr den gesamten \u00f6ffentlichen \nSektor und nicht zuletzt f\u00fcr die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger \ngerecht werden. Alles andere w\u00e4ren Mutma\u00dfungen, denen \nzum jetzigen Zeitpunkt jegliche Grundlage fehlt. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und \nvereinzelt bei der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Gibt es Erwiderungs-\nbedarf darauf? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann bitte das \nSchlusswort, Herr Herbst. \n\nTorsten Herbst, FDP: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nSehr geehrte Damen und Herren! Ich m\u00f6chte mit dem \nMinister anfangen. Das Dilemma, das wir in diesem Haus \nhaben, ist, dass wir das, was behandelt wird, nur am Ende \nals Ergebnis erfahren. Wir haben als Landtag keinerlei \nM\u00f6glichkeit, auf die Inhalte Einfluss zu nehmen. Die \nRegierung verhandelt und wir k\u00f6nnen nur abnicken bzw. \nablehnen. Deshalb haben wir gesagt, wir wollen einen \nrechtzeitigen Verhandlungsauftrag geben. Das ist die \neinzige M\u00f6glichkeit, wie wir als Parlament Einfluss \nnehmen k\u00f6nnen. \n\nZum Thema Qualit\u00e4t und Quote. Es gibt viele gute Ange-\nbote im \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunk und viele Ange-\nbote, die wir bei den Privaten so nicht finden, wenn ich \nzum Beispiel an die Auslandsberichterstattungen, an die \nkulturellen Angebote oder auch an die Regionalberichter-\nstattungen und die Minderheitensendungen denke. Das \nsind einige Punkte, die sich bei einem privaten Sender \nwerbefinanziert nie rechnen w\u00fcrden. Wir haben aber auch \nden anderen Fall, dass wir Schlagerparaden parallel auf \nmehreren Sendern haben und Kultursendungen dagegen \nauf die sp\u00e4ten Abendstunden gegen 23:00 Uhr verlagert \nwerden. Ich glaube, diese Entwicklung kann auch uns in \nder Politik nicht erfreuen. \n\nZum Thema Einsparpotenziale. Wir haben ein Problem \nder Konstruktion. Die hier angesprochene KEF, die \nKommission, die Geb\u00fchrenerh\u00f6hungen pr\u00fcft, kann nur im \nRahmen der vorhandenen Strukturen pr\u00fcfen, sie kann aber \nkeine Strukturver\u00e4nderungen fordern. Deshalb kann sie \nam Ende auch nur das untersuchen, was ihr die Sender \nvorlegen. Gerade im Online-Bereich haben wir flie\u00dfende \nGrenzen zwischen privaten und geb\u00fchrenfinanzierten \nAngeboten. Das k\u00f6nnen wir feststellen, wenn wir uns zum \nBeispiel Spiegel-online oder viele andere Plattformen \nanschauen, die mittlerweile auch crossmedial t\u00e4tig sind. \n\nMeine Damen und Herren, ich denke, wir sind uns einig: \nWenn wir Kosten sparen wollen, ist die Strukturreform \neine zwingende Voraussetzung, weil es nicht geht, dass \nman sagt: Okay, wir schaffen immer mehr Senderangebo-\nte, wir schaffen verschiedene Plattformen und dann soll \ngespart werden. Das funktioniert nicht. Das ist v\u00f6llig klar. \n\nNoch ein Wort zu Herrn Hilker und dem Thema Rechte. \nEin Grund daf\u00fcr, dass wir immer mehr f\u00fcr die Rechte \nbezahlen, liegt auch an der Nachfrage und vielleicht auch \ndaran, dass wir einen Wettbewerb haben, gerade bei den \n\nSportrechten, an dem sich die \u00f6ffentlich-rechtlichen \nSender beim Pokern beteiligen und damit ein St\u00fcck weit \ndie Preise nach oben treiben. Der Geb\u00fchrenzahler zahlt es \ndann. Ich meine, das kann nicht der Weg sein, wie wir \ninsgesamt zu einer Senkung f\u00fcr die Geb\u00fchrenzahler \nkommen. Wir brauchen diese Strukturreform und wir \nbrauchen auch die Debatte um Qualit\u00e4t und wir brauchen \nein klares Signal, dass es mit der Rundfunkgeb\u00fchr nicht \nweiter nach oben geht, sondern dass auch der Verbrau-\ncher, der Fernsehzuschauer und der Radioh\u00f6rer das \nGef\u00fchl hat, dass er f\u00fcr das Geld, was er zahlt, eine gute \nQualit\u00e4t bekommt. \n\nIch bitte um Zustimmung zu unserem Antrag. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Wir kommen zur \nAbstimmung \u00fcber Ihren Antrag. Es liegt ein \u00c4nderungs-\nantrag der Linksfraktion vor. Herr Hilker, m\u00f6chten sie \ndiesen einbringen? \n\n(Heiko Hilker, Linksfraktion: Das ist er schon!) \n\n\u2013 Das ist erledigt. \u2013 Gibt es zum \u00c4nderungsantrag noch \nDiskussionsbedarf? \u2013 Herr Prof. W\u00f6ller, bitte. \n\nProf. Dr. Roland W\u00f6ller, CDU: Ich beschr\u00e4nke mich auf \nzwei Punkte. Erstens. Sie begehren, die Selbstbindungs-\nerkl\u00e4rung aufzuheben. Es handelt sich bei einer Selbst-\nbindungserkl\u00e4rung darum, woran die Anstalten sich selbst \ngebunden haben. Dabei kann die Politik nichts machen.  \n\nZweitens. Sie begehren eine ausf\u00fchrliche Befreiung bzw. \nweitreichende Befreiungstatbest\u00e4nde. Das bedeutet, dass \ndie anderen wesentlich mehr bezahlen m\u00fcssten. Die \nGeb\u00fchr ist kein Umverteilungsinstrument und entspricht \neklatanter Geb\u00fchrengerechtigkeit. Deshalb werden wir \nden Antrag ablehnen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Gibt es weitere \nStandpunkte dazu? \u2013 Das kann ich im Moment nicht \nerkennen. Ich lasse abstimmen \u00fcber den \u00c4nderungsantrag \nder Linksfraktion, Drucksache 4/9354. Dieser \u00c4nde-\nrungsantrag begehrt die Erg\u00e4nzung des urspr\u00fcnglichen \nAntrages, Drucksache 4/9230, um weitere Punkte. Wer \ndiesem \u00c4nderungsantrag seine Zustimmung geben m\u00f6ch-\nte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \n\u2013 Wer enth\u00e4lt sich? \u2013 Bei einigen Stimmenthaltungen und \neiner gr\u00f6\u00dferen Anzahl von Stimmen daf\u00fcr ist dieser \n\u00c4nderungsantrag mehrheitlich abgelehnt worden. \n\nWir kommen zur Abstimmung \u00fcber den Antrag der \nFraktion der FDP, Drucksache 4/9230. Ich bitte bei \nZustimmung um Ihr Handzeichen. Wer ist dagegen? \u2013 \nWer enth\u00e4lt sich? \u2013 Keine Stimmenhaltungen. Bei einer \ngr\u00f6\u00dferen Anzahl von Stimmen daf\u00fcr ist der Antrag den-\nnoch mit gro\u00dfer Mehrheit abgelehnt worden. Der Tages-\nordnungspunkt ist beendet. \n\n(Unruhe im Saal) \n\nD\u00fcrfte ich die hintere Reihe noch um etwas Geduld \nbitten! \n\n 7132\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 85. Sitzung 6. Juli 2007 \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 7 \n\nRauchfreiheit an Schulen ab September 2007 \nDrucksache 4/9233, Antrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Es \nbeginnt die einreichende Fraktion GR\u00dcNE und danach \ndie gewohnte Reihenfolge. Frau G\u00fcnther-Schmidt, bitte. \n\nAstrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Ich kann es Ihnen leider nicht \nersparen, dass wir uns heute noch mit einem Antrag \u00fcber \nSchulpolitik befassen m\u00fcssen. \n\n(Zurufe von der CDU und der NPD) \n\nManche rauchen vielleicht schon vor Wut, aber da m\u00fcssen \nsie jetzt durch. \n\nW\u00e4hrend die meisten Bundesl\u00e4nder in Deutschland \nbereits eine rauchfreie Schule unter Einbeziehung des \ngesamten Schulgel\u00e4ndes gesetzlich geregelt haben, dauert \ndie Diskussion in Sachsen leider immer noch an. Meine \nFraktion hat bereits im Juni des vergangenen Jahres eine \ngesetzliche Regelung beantragt, ein generelles Rauchver-\nbot an s\u00e4chsischen Schulen durchzusetzen. Das Problem \nist also nicht neu und h\u00e4tte schon l\u00e4ngst gel\u00f6st sein \nk\u00f6nnen. Nun ist bereits ein Jahr ins Land gegangen, in \ndem im Grunde genommen nichts passiert ist. \n\n(Staatsminister Steffen Flath: Das stimmt nicht!) \n\n\u2013 Es stimmt sehr wohl, Herr Flath! \u2013 Wir haben keine \nfl\u00e4chendeckenden hundertprozentig rauchfreien Schulen. \nIch wei\u00df sehr wohl von den Versuchen, auf dem Wege der \nFreiwilligkeit hin zu einer rauchfreien Schule zu kommen. \nDie bisherige Praxis in den Schulen, auf Aufkl\u00e4rung und \nfreiwilligen Nikotinverzicht zu setzen, hatte bislang eben \nnicht den gew\u00fcnschten Erfolg. So bekr\u00e4ftigte Staatsminis-\nterin Helma Orosz bereits w\u00e4hrend der 13. S\u00e4chsi-\nschen Gesundheitswoche im Mai 2006, dass ein gesetz-\nlich verankertes Rauchverbot an den Schulen denkbar sei. \n\nNichtsdestotrotz hat die regierungstragende Mehrheit im \nS\u00e4chsischen Landtag unseren Antrag auf eine rauchfreie \nSchule mit dem Hinweis abgelehnt, dass die Gesetzent-\nw\u00fcrfe der Staatsregierung den Nichtraucherschutz an \nSchulen beinhalten; nur, dieser Gesetzentwurf wird leider \nnicht rechtzeitig zum neuen Schuljahr beschlossen und \ndamit kann er auch nicht zum 1. September 2007 wirksam \nwerden. W\u00e4hrenddessen bleiben deutsche Jugendliche \nEuropameister im Rauchen und im vorderen Drittel beim \nAlkoholkonsum. Obwohl \u00fcber das starke Suchtpotenzial \ndes Nikotins und weitere schwere gesundheitliche Risiken \naufgekl\u00e4rt wird, hat in den letzten 15 Jahren der Zigaret-\ntenkonsum von Kindern und Jugendlichen, insbesondere \nbei M\u00e4dchen, bedenklich zugenommen. Insgesamt hat er \nsich mehr als verdoppelt. \n\nWas k\u00f6nnte, was m\u00fcsste die s\u00e4chsische Schule leisten, um \nhierbei Abhilfe zu schaffen? Das S\u00e4chsische Schulgesetz \n\nmit seinem Handkommentar schafft dar\u00fcber Klarheit \u2013 \nich zitiere \u2013: \u201eDer allgemeine p\u00e4dagogische Auftrag ist \nnicht nur auf einzelne F\u00e4cher beschr\u00e4nkt, der Sch\u00fcler soll \ndabei zu der Einstellung hingef\u00fchrt werden, dass er selbst \nf\u00fcr seinen K\u00f6rper und f\u00fcr seine Gesundheit die Verant-\nwortung tr\u00e4gt. Auch die Gefahren von Genussmitteln \nsowie insbesondere von Drogen, Alkohol und Nikotin \nsollen anschaulich gemacht werden. Die Suchtpr\u00e4vention \nist Bestandteil der Gesundheitserziehung, eine p\u00e4dagogi-\nsche Aufgabe der Schule. Sie beschr\u00e4nkt sich also nicht \nauf kurzfristige isolierte Einzelma\u00dfnahmen, sondern muss \nlangfristig erfolgen und \u00fcber die reine Vermittlung von \nSachinformationen hinausgehen.\u201c \n\nEs ist sch\u00f6n, dass wir uns hierin einig sind, aber dieser \nEinigkeit muss auch die Tat folgen, Herr Flath. In \n\u00a7 1 Abs. 4 steht weiter, dass der Lehrer als Erzieher \naufgefordert ist, seine Pers\u00f6nlichkeit als Vorbild und \nPartner des anvertrauten Jugendlichen einzubringen. \nErziehungsziele verwirklichen hei\u00dft nicht, abstrakt \ndiskutieren, sondern ohne Trennung von Lernen und \nErziehen Verhaltensweisen, Haltungen und Einstellungen, \ndie von Grundwerten gepr\u00e4gt sind, selbst vorleben, \nein\u00fcben und verst\u00e4rken. \n\nBei einer entsprechenden Auslegung des Schulgesetzes \nk\u00f6nnten wir uns den vorliegenden Antrag vielleicht \ntats\u00e4chlich sparen. Aber wir wissen mittlerweile, wie ernst \nes der Kultusminister zuweilen mit dem Schulgesetz \nnimmt, wenn ihm nicht eine kritische Opposition hin und \nwieder auf die Finger schaut. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n\u2013 Wenn Johannes Lichdi zustimmt, dann ist es richtig. \u2013 \nIch war k\u00fcrzlich auf einer Veranstaltung, bei der der \nLeiter einer Mittelschule f\u00fcr sich in Anspruch nahm, dass \nseine Einrichtung eine rauchfreie Schule ist. Auf Nachfra-\ngen stellte er allerdings fest, dass er diese Rauchfreiheit \ntats\u00e4chlich nur vom ersten Stundenklingeln an ernst \nnimmt. Wenn die Sch\u00fcler morgens mit dem Bus anreisen, \nwird gern vor der Schult\u00fcr noch einmal geraucht, und \nnachher, wenn sie abreisen, geschieht das Gleiche. Dieser \nSchulleiter sieht das nicht als Problem, weil seine Schule \nja w\u00e4hrend der Schulzeit rauchfrei ist. \n\nDie gesunde Schule ist aber vielmehr eine zentrale Auf-\ngabe aller, die an der Erziehung junger Menschen beteiligt \nsind. Dazu passen eben keine Raucherinseln und keine \nRaucherzimmer. Die Minderheit der Raucher hat sich eine \nNische und einen vermeintlichen Rechtsanspruch inner-\nhalb der Schule selbst gesichert. Sie bagatellisieren damit \ndie Wirkung auf die noch nicht rauchenden Sch\u00fcler und \nverf\u00fchren diese zum Konsum durch ihr \u201eVorbild\u201c, ihre \nscheinbare Coolness und den erzeugten Gruppendruck. \n\n 7133\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 85. Sitzung 6. Juli 2007 \n\nMit Freiwilligkeit und Appellen \u2013 diese Erkenntnis hat \nsich mittlerweile hoffentlich \u00fcberall durchgesetzt \u2013 sind \nviele Schulen \u00fcberfordert. Sie ben\u00f6tigen einen gesetzli-\nchen Schutzraum, und Schulleiter ben\u00f6tigen offensicht-\nlich zum Teil einen klaren gesellschaftlichen R\u00fcckhalt \nsowie eine eindeutige Positionierung des Kultusministeri-\nums, noch besser: des Landtags. Jede Unklarheit behin-\ndert und erm\u00f6glicht Hintert\u00fcren. \n\nEine solche Unklarheit ist nach wie vor gegeben, wenn \nSie sich weiterhin darauf berufen, dass irgendwann im \nLaufe dieses Jahres ein allgemeing\u00fcltiges Nichtraucher-\nschutzgesetz verabschiedet sein wird. Sie werden nachher \nwahrscheinlich Ihre Reden zu Protokoll geben, und darin \nwird geschrieben stehen, dass es nun auch nichts mehr \nausmache, wenn man so lange gewartet hat, ob es noch \ndrei oder sechs Monate dauert, bis in Sachsen endlich die \nrauchfreien Schulen Realit\u00e4t werden. \n\nAber mit solchen Neuerungen f\u00e4ngt man geschickterweise \nzum Beginn eines neuen Schuljahres an. Die neuen \nSch\u00fcler, die an eine Schule kommen, lernen die Regeln \nder Schule vom ersten Schultag an. Wenn Sie irgendwann \n\u2013 vielleicht zum 1. Januar oder sp\u00e4ter \u2013 Rauchfreiheit an \nden Schulen einf\u00fchren, werden Sie hier einen wichtigen \nPunkt verpasst haben und es wird sich weniger leicht \ndurchsetzen lassen. \n\nIm Grunde, denke ich, sind wir uns in der Sache einig. \nAuch Sie wollen rauchfreie Schulen haben, nur wollen \nSie viel zu lange warten. Vielleicht sollten Sie noch \neinmal \u00fcber Ihr Abstimmungsverhalten nachdenken. Wir \nwollen doch alle, dass das Giftgemisch des Tabakrauches \nnicht mehr in Innenr\u00e4umen zu finden ist \u2013 vor allem nicht \nin Bereichen, in denen unsere Kinder erzogen werden und \nin denen sie sich aufhalten m\u00fcssen. \n\nEs ist eine einfache politische Entscheidung. Die Diskus-\nsion, die wir heute erneut gezwungen sind zu f\u00fchren, ist \neigentlich anachronistisch. Au\u00dfer Sachsen haben es nur \nsehr wenige L\u00e4nder nicht geschafft, die rauchfreie Schule \neinzuf\u00fchren: Albanien, Usbekistan, Georgien und Arme-\nnien. \n\n(Heiterkeit bei den GR\u00dcNEN) \n\nDie \u00fcberw\u00e4ltigende Mehrheit der EU-L\u00e4nder ist den \nSchritt zur rauchfreien Schule l\u00e4ngst gegangen. Schule hat \neine pr\u00e4gende Wirkung auf Kinder und Jugendliche und \nmuss eine gesellschaftliche Verantwortung \u00fcbernehmen. \nWir k\u00f6nnen das Suchtverhalten von Jugendlichen nicht \nstaatlich f\u00f6rdern, indem wir zulassen, dass innerhalb des \nSchulbereiches geraucht wird; \u00fcbrigens auch deswegen \nnicht, weil inzwischen mindestens 50 % der Arbeitspl\u00e4tze \nrauchfrei sind. Das hei\u00dft, Sch\u00fcler, die in der Schule das \nRauchen \u201egelernt\u201c haben, kommen irgendwann in die \nAusbildung und werden dort \u201eauf Entzug gesetzt\u201c. \n\nMeine Damen und Herren! Freiwillige L\u00f6sungen haben in \nSachsen vielleicht einen ganz fruchtbaren Boden bereitet, \ndamit uns der \u00dcbergang zur rauchfreien Schule nicht \nmehr schwerfallen soll. Aber wir sollten jetzt keine Zeit \nmehr verschwenden. Es gibt eine breite Unterst\u00fctzung f\u00fcr \n\ndie rauchfreie Schule. 90 % der Menschen in Sachsen \nsprechen sich daf\u00fcr aus. Es gibt keine popul\u00e4rere politi-\nsche Ma\u00dfnahme, als im letzten Tagesordnungspunkt vor \nder parlamentarischen Sommerpause unserem Antrag \nzuzustimmen. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: F\u00fcr die CDU-\nFraktion spricht Herr Abg. Rohwer. \n\nLars Rohwer, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten \nDamen und Herren! Ich m\u00f6chte keine gro\u00dfen Worte \nmachen, drau\u00dfen warten die G\u00e4ste zum Sommerfest des \nLandtagspr\u00e4sidenten. \n\nEines ist klar, Frau G\u00fcnther-Schmidt: Die rauchfreie \nSchule in Sachsen kommt. Aber wir denken, es ist falsch, \njetzt f\u00fcr die Schulen ein Rauchverbot zu beschlie\u00dfen und \nselbst nicht mit gutem Beispiel im Landtag voranzugehen. \nDer Schutz der Nichtraucher kommt in Sachsen im \numfassenden Sinne zum 1. Januar 2008, darauf hat sich \ndie Koalition verst\u00e4ndigt. Die 28 % aller Schulen, die \nnoch nicht rauchfreie Schule sind \u2013 die anderen haben \nsich ja bereits freiwillig dazu entschlossen \u2013, werden \ndamit klarkommen, wenn sie nicht gleich im September \nper Landtagsbeschluss Rauchfreiheit verordnet bekom-\nmen, und bis Anfang des Jahres kann noch \u00dcberzeu-\ngungsarbeit geleistet werden. \n\nInsofern halten wir diesen Antrag f\u00fcr nicht zustimmungs-\nf\u00e4hig. Wir werden einen Nichtraucherschutz im umfas-\nsenden Sinne im September hier im Landtag beschlie\u00dfen, \ndessen bin ich sicher. Dieser wird zum neuen Schuljahr \ngelten. \n\nDen Rest meiner Rede gebe ich zu Protokoll. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und des \nAbg. Enrico Br\u00e4unig, SPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: F\u00fcr die Linksfrakti-\non spricht Frau Bonk; bitte. \n\nJulia Bonk, Linksfraktion: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! Wir f\u00fchren heute keine Debatte zum \nRauchverbot generell, denn die Diskriminierung von \nRaucherinnen und Rauchern im aktuellen gesellschaftli-\nchen Mainstream steht auf einem anderen Blatt. Wir \nsprechen \u00fcber die Rauchfreiheit von Schulen, und \u2013 es \nmag Sie \u00fcberraschen oder nicht \u2013 ich stehe hier, um die \nZustimmung meiner Fraktion zu begr\u00fcnden; denn wir \nstehen f\u00fcr den Jugendschutz \u2013 auch im Umgang mit \nnikotinhaltigen Substanzen. Die meisten Menschen in den \nSchulen sind unter 16, und es ist nicht einzusehen, warum \ndiese Menschen unter 16 vermeintlich cooleren \u00c4lteren \noder Lehrerinnen und Lehrern beim Rauchen zusehen \nsollen. \n\nIch halte im Grundsatz nichts von einer Politik \u00fcber \nVerbote, ich teile auch viele der \u201eGespenster\u201c nicht, die \n\n 7134\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 85. Sitzung 6. Juli 2007 \n\nFrau G\u00fcnther-Schmidt hier aufgezeigt hat, was aus der \nZigarette alles folgt; und wir wollen uns nicht einbilden, \ndass mit der Einf\u00fchrung eines Rauchverbotes die jungen \nMenschen aufh\u00f6ren w\u00fcrden zu rauchen. Das verlagert \nsich dann aus dem Schulhof heraus. Dazu geh\u00f6ren nat\u00fcr-\nlich noch ganz andere Ma\u00dfnahmen der Aufkl\u00e4rung.  \nAber Aufkl\u00e4rung \u00fcber Risiken und die M\u00f6glichkeit der \nHerausbildung einer eigenen Entscheidung zum Beispiel \nim Umgang mit Zigaretten, das muss die Aufgabe der \nSchule sein, und daf\u00fcr kann und soll es f\u00f6rderlich sein, \nwenn die Schule selbst eine rauchfreie Schule ist. Die \nSchule soll ein Raum sein, in dem die Menschen lernen, \nihre eigenen Entscheidungen zu treffen, deshalb soll sie \nauch ein gesch\u00fctzter Raum sein. \n\nAber dazu, meine Damen und Herren, geh\u00f6rt noch mehr. \nDazu geh\u00f6rt zum Beispiel ein Werbeverbot f\u00fcr das Rau-\nchen \u2013 nicht nur, aber auch im Umfeld von Schulen. Ich \nw\u00fcrde mich aber auch generell f\u00fcr ein Werbeverbot f\u00fcr \ndas Rauchen aussprechen. Au\u00dferdem geh\u00f6rt die stringente \nDurchsetzung des Verbotes von Zigarettenautomaten im \nUmfeld von Schulen dazu, was bislang immer noch nicht \nausreichend durchgesetzt worden ist. Nebenbei bemerkt, \nhalte ich zum Beispiel nichts davon, den Jugendschutz an \nZigarettenautomaten mit EC-Karten zu kontrollieren. Das \nist nur ein Schritt zu einer weiteren Sammlung von Daten. \nEigentlich h\u00e4tte man auch so weit gehen k\u00f6nnen, Zigaret-\ntenautomaten generell abzuschaffen, um sozusagen einen \nJugendschutz durchzusetzen. \n\nWie gesagt, eigentlich halte ich nichts von einem Weg \n\u00fcber Verbote; aber genau deshalb ist der Weg, den das \nKultusministerium eingeschlagen hat, kein schlechter, \u2013 \u2013 \n\n(Oh-Rufe von den GR\u00dcNEN) \n\n\u2013 und zwar, indem Sie in der Vergangenheit \u00fcber Zielver-\neinbarungen mit den Schulen gearbeitet und den Diskus-\nsionsprozess in Schulen angeregt haben. Ich war selbst im \nvergangenen Jahr zusammen mit Herrn Rohwer auf einer \nVeranstaltung f\u00fcr rauchfreie Schulen im Kreuzgymnasium \nin Dresden. Dass dort Diskussionen zwischen Sch\u00fclern, \nLehrern und Eltern gef\u00fchrt worden sind, ob man rauch-\nfreie Schule werden will, das ist der richtige Ansatz, um \nsich auch mit dem Rauchen argumentativ und diskursiv \nauseinanderzusetzen. \n\nAlso, diese Zielvereinbarung hat den Stein in die richtige \nRichtung ins Rollen gebracht, und das nun mit einer \nkonsequenten L\u00f6sung abzurunden halten wir f\u00fcr eine \nrichtige Ma\u00dfnahme. Darum stimmen wir dem Antrag zu. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion und den GR\u00dcNEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 Herr \nGerlach, Spezialist f\u00fcr Qualm jeglicher Art, von der SPD-\nFraktion. \n\nJohannes Gerlach, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Auch ich werde es kurz \nmachen. \n\nDie B\u00fcndnisgr\u00fcnen verlangen, etwas auf dem Verord-\nnungswege zu regeln, was sinnvoll ist und was wir auch \nwollen. Aber wir werden \u2013 auch als SPD \u2013 ihren Weg \nnicht mitgehen. Wir haben uns \u2013 das hat mein Fraktions-\nkollege schon gesagt \u2013 als Koalition geeinigt, wie wir \u2013 \u2013 \n\n(Zuruf von den GR\u00dcNEN: Ach so!) \n\n\u2013 Bitte? \n\n(Zuruf von den GR\u00dcNEN: Fraktionskollegen?) \n\n\u2013 Koalitionskollegen! Ich bitte um Entschuldigung. Es \nwar heute etwas anstrengend. Ich bitte, mir das nachzuse-\nhen. \n\nJedenfalls hat mein Kollege von der CDU, um das noch \neinmal ganz klar zu sagen, hier schon angedeutet, dass \nwir uns in einem ganz normalen politischen Prozess auf \nden Text geeinigt haben, den wir Ihnen dann als Koalition \nzur Abstimmung vorlegen wollen, in dem genau das, was \nSie wollen, mit geregelt ist. \n\nNat\u00fcrlich stehe ich dazu, dass jeder Tag, an dem ein \nMensch nicht raucht, ein Gewinn f\u00fcr diesen Menschen ist. \nIn diesem Sinne w\u00e4re es g\u00fcnstiger, wenn das Gesetz \nschon am 01.09. in Kraft treten k\u00f6nnte. Wir halten aber \nden Aufwand, den man dazu betreiben m\u00fcsste, f\u00fcr so \nhoch, dass wir den Weg unseres Gesetzes gehen wollen. \n\nEs besteht eigentlich keine direkte Verbindung, dass ein \nRauchverbot mit dem 01.09. als Stichtag beginnen muss. \nWir halten es, auch wenn es etwas sp\u00e4ter kommt \u2013 Herr \nRohwer hat das Datum genannt \u2013, noch f\u00fcr genauso gut. \nAus diesem Grund werden wir Ihrem Weg nicht folgen. \n\nEin Punkt noch dazu \u2013 ich denke, auch das ist eine wich-\ntige Botschaft, das haben Sie ja auch angemahnt \u2013: \nParlamentarier sollten Vorbild sein, auch f\u00fcr unsere \njungen Leute. \n\n(Beifall des Abg. Thomas Colditz, CDU) \n\nWir haben uns in der SPD \u2013 auch nach einem gewissen \nDiskussionsprozess \u2013 dazu durchgerungen zu sagen: Wir \nwerden in unseren R\u00e4umlichkeiten, auf die die SPD \nZugriff hat, nicht mehr rauchen. \n\n(Beifall des Abg. Thomas Colditz, CDU) \n\nIch gehe davon aus, dass meine Kolleginnen und Kolle-\ngen \u2013 auch die Abgeordneten \u2013, die doch ab und zu zum \nGlimmst\u00e4ngel greifen, das, was die Fraktion beschlossen \nhat, entsprechend akzeptieren werden, sodass wir da ein \nVorbild f\u00fcr junge Leute sein k\u00f6nnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Delle, Sie \nsprechen f\u00fcr die NPD-Fraktion. \n\nAlexander Delle, NPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Auch von meiner Seite relativ \nkurz. \n\n 7135\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 85. Sitzung 6. Juli 2007 \n\nGleich vorweg: Die NPD-Fraktion wird diesem Antrag \nder GR\u00dcNEN zustimmen, weil sich das mit unserem Ziel \ndeckt, den Nichtraucherschutz vom Grundsatz her zu \nforcieren. Allerdings muss ich erw\u00e4hnen, dass die NPD \nvor einiger Zeit schon in diese Richtung parlamentarisch \ninitiativ war, was jedoch von Ihnen allen leider abgelehnt \nwurde. Das hindert uns nat\u00fcrlich nicht daran, es Ihnen \nnicht gleich zu tun, denn im Gegensatz zu Ihnen entschei-\nden wir stets sachorientiert. Bei dem vorliegenden Antrag \n\u201eRauchfreiheit an Schulen ab September 2007\u201c geht es ja \nauch nicht nur um den Gesichtspunkt des Nichtraucher-\nschutzes. Die NPD-Fraktion betrachtet dieses Anliegen \nhier vor allem unter dem Blickwinkel des Jugendschutzes. \n\nMeine Damen und Herren! Wie allgemein bekannt ist, \nsterben in Deutschland jedes Jahr weit \u00fcber \n100 000 Menschen infolge des Nikotinkonsums. Es ist \nleider nicht mehr nur die Altersgruppe der Jugendlichen, \ndie mit dem Rauchen beginnt, es sind zunehmend bereits \nKinder: Das Durchschnittsalter derjenigen, die zu rauchen \nanfangen, liegt in Deutschland inzwischen leider bei unter \n14 Jahren. Gleichzeitig ist Deutschland weltweit das  \nLand mit der gr\u00f6\u00dften Dichte an Zigarettenautomaten. \n600 000 St\u00fcck soll es hiervon geben. \n\nNach \u00dcberzeugung der NPD muss der Schutz der Volks-\ngesundheit aber bei den J\u00fcngsten beginnen und deshalb \nm\u00fcssen die s\u00e4chsischen Schulen zu einer wirklichen \nrauchfreien Zone werden. Je fr\u00fcher ein Rauchverbot an \nunseren Schulen durchgesetzt wird, desto besser. Der \nErziehungsauftrag, den unsere Schulen zu leisten haben, \nmuss in dieser wichtigen Frage der Sicherstellung des \nSchutzes der Jugend vor sch\u00e4dlichen Einwirkungen \nbeschleunigt durchgesetzt werden. Wenn es manche \nEltern leider nicht mehr geregelt bekommen, ihren Nach-\nwuchs nikotinfrei zu erziehen, muss hierbei die Schule \nerst recht beispielgebend sein. Ob wir das auf dem Ver-\nordnungswege, wie hier im Antrag gefordert, oder auf \neine andere Weise durchsetzen wollen, ist letztlich un-\nwichtig. Das Ziel \u00fcberhaupt zu erreichen ist entscheidend. \n\nMeine Damen und Herren! Erziehen kommt von ziehen, \nund das bedeutet naturgem\u00e4\u00df eine Kraftanstrengung. \nDiese Kraftanstrengung zum Wohle unserer Kinder und \nJugendlichen wird sich, so hoffen wir als NPD-Fraktion \nzuversichtlich, in der Zukunft durch weniger Nikotintote \nund sinkende Kosten im Gesundheitssystem, aber vor \nallem durch eine ges\u00fcndere Bev\u00f6lkerung auszahlen. \n\nDie NPD-Fraktion ist der Meinung, dass an s\u00e4chsischen \nSchulen die K\u00f6pfe qualmen sollten und nicht die Glimm-\nst\u00e4ngel. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Herbst, Sie \nbeschlie\u00dfen diese Runde f\u00fcr die FDP-Fraktion. \n\nTorsten Herbst, FDP: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \ngeehrten Damen und Herren! Wir teilen das Ziel einer \nrauchfreien Schule. Auch wir sind der Meinung, dass \n\nSchule in dem Punkt Vorbild sein sollte. Ich m\u00f6chte nur \ndarauf hinweisen, dass wir uns nicht darauf beschr\u00e4nken, \nnur Schulen per Gesetz rauchfrei zu machen. Ich glaube, \nviel wichtiger ist es, dass wir die Sch\u00fcler \u00fcberzeugen, \nweniger zur Zigarette zu greifen. Das sollte man bei allen \ngesetzlichen Ma\u00dfnahmen nie vergessen. \n\nDen Rest meiner Rede gebe ich zu Protokoll. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU,  \nder SPD, den GR\u00dcNEN und der NPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 Gibt \nes Aussprachebedarf im allgemeinen Block? \u2013 Das ist \nnicht der Fall. \n\nHerr Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus,. \n\nSteffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Herr Pr\u00e4si-\ndent! Meine sehr verehrten Damen und Herren Abgeord-\nneten! Ich glaube, es war im letzten Jahr auch so, dass \nSchule den letzten Tagesordnungspunkt vor der Sommer-\npause innehatte. Also jetzt das Finale. \n\nVerehrte Frau G\u00fcnther-Schmidt, im Ziel sind wir uns \ndoch einig. Sie wissen doch auch, dass der Gesetzentwurf \nder Staatsregierung im Gesch\u00e4ftsgang ist, im Landtag ist. \nIch glaube, es gibt auch Einigkeit, dass das Rauchen an \nSchulen ab 1. Januar 2008 gesetzlich verboten sein wird. \nAber nun wollen Sie mich heute vor der Sommerpause \nnoch einmal verf\u00fchren, \n\n(Oh! bei allen Fraktionen) \n\ndas etwa wieder aus dem Gesetzestext herauszunehmen \nund auf dem Verordnungswege zu regeln. \n\nIch will eines noch mal ganz offen ansprechen: Der Weg \u2013 \ndas hat heute sogar Frau Bonk zugegeben \u2013, den Schulen \ndie Rauchfreiheit zun\u00e4chst einmal freiwillig ans Herz zu \nlegen, ist doch durchaus erfolgreich. Nach der letzten \nBerichterstattung per 31.12.2006 waren 72,1 % der \nSchulen rauchfrei, und zwar freiwillig. Das muss man \ndoch anerkennen. Jetzt wollen wir schauen, was die \nn\u00e4chste Berichterstattung bringt. Wir k\u00f6nnten irgendwo \nbei 75 % landen. Die restlichen Schulen m\u00fcssen dann \neben das gesetzliche Verbot umsetzen. \n\nDazu will ich wenigstens zur Ehrenrettung der Schulen \nsagen: Es klingt immer so, als w\u00fcrde in den Schulen in \nSachsen gequalmt, was das Zeug h\u00e4lt. Wissen Sie, ich \nhabe im letzten Jahr so viele Schulen besucht, an nicht \neiner einzigen Schule wurde geraucht. \n\n(Zurufe von den GR\u00dcNEN) \n\nDie zwei Probleme, die bestehen, sind Folgende; das \nmuss man schon mal so sagen: \n\nErstens. Ich habe im Videotext abends mal gelesen: \u201eEs \ndarf an den Schulen weiter gequalmt werden.\u201c \u2013 Das ist \ndoch alles Quatsch. Die Lehrer m\u00fcssen sich daran halten. \nAuch dazu will ich sagen: Es ist nicht wie fr\u00fcher, dass in \nLehrerzimmern geraucht wird. Das ist l\u00e4ngst abgeschafft. \nEs geht darum, dass Lehrer auch auf dem Schulgel\u00e4nde \nnicht rauchen. \n\n 7136\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 85. Sitzung 6. Juli 2007 \n\nEs geht als Zweites um die Raucherecken auf dem Schul-\ngel\u00e4nde. Dort gibt es \u2013 das m\u00fcssen wir ganz offen sagen \u2013 \nein besonderes Problem in den Berufsschulen. Es war \nrichtig, denke ich, diesen Schulen zun\u00e4chst einmal Unter-\nst\u00fctzung zu geben, das freiwillig hinzubekommen. Denn \ndann gibt es am ehesten die Gew\u00e4hr, dass es dauerhaft \nbestehen bleibt. Die anderen m\u00fcssen es dann durchsetzen. \nSie haben es dann aber auch leichter. Insofern warten \nauch die Schulleiter darauf, dass das gesetzliche Verbot \nkommt, weil es dann einfach in der Argumentation \nleichter ist, das auch dort noch durchzusetzen. \n\nIm Ziel sind wir uns einig. Ich will nur sagen: Es ist \nanzuerkennen, was in den Schulen auf diesem Gebiet \ngeleistet wurde. \n\nIch w\u00fcnsche den Schulen wohlverdiente Ferien und \nw\u00fcnsche auch uns hier im Parlament die wohlverdienten \nFerien. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Besteht noch allge-\nmeiner Aussprachebedarf? \u2013 Dann Frau G\u00fcnther-Schmidt \nmit dem Schlusswort. \n\n(Staatsminister Steffen Flath: Nun  \nsagen Sie doch auch noch etwas  \n\nFreundliches, Frau G\u00fcnther-Schmidt!) \n\n\u2013 Sie wollten nicht verf\u00fchrt werden, Herr Minister. \n\nAstrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Es ist nicht unfreundlich, was \nich sage; denn ich m\u00f6chte Ihnen ja nur auf den Pfad der \nTugend helfen. Urspr\u00fcnglich hatten Sie selbst vor, zum \nSchuljahresbeginn die Schulen f\u00fcr rauchfrei zu erkl\u00e4ren, \nHerr Flath. Ich denke, es w\u00e4re einfach sinnvoll gewesen. \nDa Sie dieses Ziel hatten, rauchfreie Schulen zum \n1. September zu begr\u00fcnden, halte ich es jetzt auch f\u00fcr ein \n\nsehr vorgeschobenes Argument zu sagen, es w\u00e4re ein zu \nhoher b\u00fcrokratischer Aufwand, dies umzusetzen. \n\nIch habe aber sehr wohl zur Kenntnis genommen, dass Sie \nSchulen besuchen. Vielleicht machen Sie das mal unan-\ngek\u00fcndigt; denn da erlebt man vielleicht auch spannende-\nre Geschichten. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nDenn es ist wirklich so, in Mittelschulen, um Mittelschu-\nlen herum wird relativ viel geraucht. Manchmal befinden \nsich Grundschulen daneben, und meine Kleine Anfrage \nhat gezeigt, es sind sogar 49 Grundschulen in Sachsen \nnicht rauchfrei. Das ist etwas v\u00f6llig Absurdes. Sie haben \nrecht, es wird nicht nur in Mittelschulen gequalmt, auch \nin Gymnasien und insbesondere in berufsbildenden \nSchulen. Ich denke, wenn Sie jetzt sagen, Sie schaffen es \nnicht vorher, aber ab dem 1. Januar wird die Rauchfreiheit \ndurchgesetzt werden, dann m\u00fcssen wir vielleicht irgend-\nwann noch einmal dar\u00fcber sprechen, wie diese Rauchfrei-\nheit tats\u00e4chlich durchgesetzt wird. Damit werden wir uns \nim n\u00e4chsten Jahr befassen. \n\nUnd im \u00dcbrigen: Es ist jetzt das dritte Mal, dass wir mit \nSchule das Plenarjahr beschlie\u00dfen. \n\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit und bitte um \nZustimmung. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Das war das \nSchlusswort, meine Damen und Herren. Somit stelle ich \ndie Drucksache 4/9233 jetzt zur Abstimmung. Wer zu-\nstimmen m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 \nDanke. Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Bei \nkeinen Enthaltungen und einer gr\u00f6\u00dferen Anzahl von \nJastimmen wurde der Antrag dennoch mit Mehrheit \nabgelehnt. \n\nDieser Tagesordnungspunkt ist beendet. \n\nErkl\u00e4rungen zu Protokoll \n\nLars Rohwer, CDU: Auch wenn ein f\u00fcr die j\u00fcngere \nGeschichte Deutschlands sicherlich nicht ganz unbedeu-\ntendes, bekennendes \u201eRaucher-Ehepaar\u201c gerade Eiserne \nHochzeit feiern konnte (Loki und Helmut Schmidt) \u2013 das \nGesetz zum Nichtraucherschutz wird kommen, in Sachsen \njedenfalls. Der Melancholiker mag einen Abgesang auf \nein St\u00fcck Lebenskultur anstimmen: Das Bild des Rau-\nchens in der Gesellschaft wird sich ver\u00e4ndern. Ich begr\u00fc-\n\u00dfe einen solchen Prozess. \n\nUnd ich begr\u00fc\u00dfe es, dass es in dieser Frage fraktions\u00fcber-\ngreifend grunds\u00e4tzlich \u00dcbereinstimmung gibt. B\u00dcND-\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN und die Koalitionsparteien \u2013 SPD \nund CDU \u2013 m\u00f6chten ein allgemeines Rauchverbot in \n\u00f6ffentlichen Einrichtungen wie Krankenh\u00e4usern und \nBildungseinrichtungen. Mit dem Gesetzentwurf der \nStaatsregierung k\u00f6nnten wir ab 1. Januar 2008 einen \numfassenden Nichtraucherschutz in Sachsen realisieren. \n\nNun beantragen Sie, liebe Abgeordnete der Fraktion \nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, dass an s\u00e4chsischen \nSchulen schon zu Beginn des neuen Schuljahres ein \ngesetzliches Rauchverbot wirksam ist. Ich kann Ihr \nAnliegen gut verstehen, will mich dennoch gegen eine \nvorzeitige Sonderregelung aussprechen. Wir alle wissen, \nes ist so eine Sache mit dem Verbot und dem Recht auf \nFreiheit. Da bedarf es genauester Feinabstimmung, um \nein juristisch astreines Gesetz auf den Weg zu bringen. \nBis zum Inkrafttreten braucht es daher noch Zeit und hier \nsollte man die Schulen nicht ausnehmen. \n\nEs sei mir gestattet anzumerken, dass ich \u00fcber die  \nEntwicklung an den s\u00e4chsischen Schulen sehr froh bin. \nEine intensive Auseinandersetzung von Sch\u00fclern und \nLehrerschaft mit dem Thema und Programme wie  \n\u201eBe smart \u2013 don\u2019t start\u201c haben dazu gef\u00fchrt, dass sich \nschon \u00fcber 72 % aller s\u00e4chsischen Schulen freiwillig in \n\n 7137\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 85. Sitzung 6. Juli 2007 \n\neinem demokratischen Prozess f\u00fcr ein Rauchverbot an \nihrer Schule entschieden haben. Damit wurde das Ziel des \nKultusministeriums, bis zu diesem Sommer 75 % der \ns\u00e4chsischen Schulen rauchfrei zu haben, nur knapp \nverfehlt. Die ber\u00fchmt-ber\u00fcchtigten Raucherinseln auf \ndem Hof gibt es vor allem noch in den Berufsschulen, in \ndenen es offensichtlich schwer war, einen freiwilligen \nVerzicht auf das Rauchen herbeizuf\u00fchren. Man wird die \nverbleibende Minderheit also nun zu ihrem Gl\u00fcck zwin-\ngen m\u00fcssen. Schade, der andere Weg w\u00e4re der bessere \ngewesen! \n\nDas Gesetz zum Nichtraucherschutz in Sachsen wird \nkommen. \u2013 Unsere Fraktion pl\u00e4diert f\u00fcr einen gemein-\nsamen Beginn eines allgemeinen Rauchverbots zum  \n1. Januar 2008. \n\nTorsten Herbst, FDP: Man sagt, die Schule sei ein Ort \ndes Lernens. Doch nicht nur Deutsch und Mathe haben \nviele Sch\u00fcler gelernt, sondern auch das Rauchen ihrer \nersten Zigarette oder ihres ersten Joints. Die Schule war \nund ist noch ein Ort, wo Sch\u00fcler schnell und einfach an \nDrogen kommen und konsumieren. Dies kann nicht in \nunserem Interesse sein. \n\nDoch es gibt gute Nachrichten. Schulh\u00f6fe mit rauchenden \nSch\u00fclern und Lehrern sieht man immer seltener. Projekte \n\nwie \u201eBe smart, don\u2019t start\u201c wirken. Dies haben wir den \nSchulleitern, Lehrern und den Sch\u00fclern vor Ort zu ver-\ndanken. \n\nEs ist erst diese Aufkl\u00e4rungsarbeit, die ein Rauchverbot \nan Schulen erst sinnvoll macht. Die Durchsetzung des \nRauchverbotes an Schulen darf sich nicht nur auf Paragra-\nfen, sondern muss sich auf die Einstellung in den K\u00f6pfen \nst\u00fctzen. \n\nDas gesetzliche Rauchverbot l\u00e4sst unterdessen auf sich \nwarten. Die Staatsregierung schaffte es nicht, den Gesetz-\nentwurf zum Rauchverbot sachlich und fachlich so \nauszuarbeiten, dass er schnell beschlossen werden konnte. \n\nSie wissen, die FDP hatte eine Anh\u00f6rung vor allem wegen \nder Regelungen zum Rauchverbot in Gastst\u00e4tten bean-\ntragt. Diese Anh\u00f6rung hat die CDU-/SPD-Koalition zum \nNachdenken veranlasst. Die Sondersitzung \u00fcber den \nBeschluss des Nichtrauchergesetzes wurde abgesagt. \nOpfer ist leider das Rauchverbot an Schulen. \n\nDamit das Rauchverbot an Schulen trotz der Probleme mit \ndem derzeitigen Gesetzentwurf kommt, werden wir dem \nAntrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN zu-\nstimmen. \n\nWorte des Pr\u00e4sidenten zum Abschluss des Plenarjahres \n\n \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Meine sehr verehr-\nten Damen und Herren Abgeordneten! Verehrte Mitglie-\nder der Staatsregierung! Liebe G\u00e4ste! \n\nEs ist gute Tradition des Landtagspr\u00e4sidenten, den ich \nhier die Ehre habe zu vertreten, anl\u00e4sslich der letzten \nSitzung vor der Sommerpause eine kurze Bilanz \u00fcber die \ngeleistete Arbeit des Landesparlamentes zu ziehen. Diese \nTradition m\u00f6chte ich jetzt fortsetzen. \n\nNach der Sommerpause 2006 begann das parlamentari-\nsche Jahr mit der Einbringung des Doppelhaushalts f\u00fcr \ndie Jahre 2007 und 2008. In den folgenden Wochen \nrangen die Fraktionen um ihre in Zahlen gegossene \nPolitik. Trotz kontroverser Diskussionen bestand Einig-\nkeit, dass der Freistaat Sachsen mit diesem ersten Haus-\nhalt ohne Neuverschuldung auf dem richtigen Weg ist. \n\nDie drei gro\u00dfen Politikbereiche Arbeit, Bildung und \nFamilie sind zugleich auch Anlass f\u00fcr vielf\u00e4ltige Initiati-\nven gewesen. So wurden allein zum Thema Wirtschaft \nund Arbeit 23 parlamentarische Initiativen behandelt. Im \nBereich Bildung und Schule waren es sogar 33. Das \nThema Familie und Soziales war 21-mal Gegenstand der \nBeratungen. R\u00fcckblickend verdeutlichen diese Debatten \ndas Ringen um die besten L\u00f6sungen bei der Vertretung \nder Interessen der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger unseres \nFreistaates. \n\nAber auch der Bereich Umwelt, Energie und Klimawan-\ndel hat uns in diesem Haus besch\u00e4ftigt. Allein  \n\n \n\n15 Initiativen waren Gegenstand ausf\u00fchrlicher Beratun-\ngen. Sie veranschaulichen die Aktualit\u00e4t dieser Themen, \ndie uns in Zukunft noch weit st\u00e4rker herausfordern wer-\nden, als das bisher der Fall gewesen ist. Die globale \nErw\u00e4rmung steht im Zusammenhang mit einer Vielzahl \nvon Ursachen. Diese zu benennen ist nur ein erster \nSchritt. Ziel und Ansporn sollte es sein, unsere nat\u00fcrlichen \nLebensr\u00e4ume zu erhalten, indem wir den Verfassungsauf-\ntrag der Bewahrung der Sch\u00f6pfung ernsthaft verinnerli-\nchen und mit Leben erf\u00fcllen. \n\nWir haben uns auch mit der demografischen Entwicklung \nund den sich daraus ergebenden Schlussfolgerungen f\u00fcr \ndas politische Handeln besch\u00e4ftigt. Auch hier gab und \ngibt es viele politische Initiativen. Ich erinnere nur an das \nThema \u201eGenerations\u00fcbergreifendes Wohnen\u201c und die \ndamit im Zusammenhang stehenden Fragen der Stadtent-\nwicklung und der Entwicklung des l\u00e4ndlichen Raumes. \n\nDie heute zur Verf\u00fcgung stehenden Informationen sind \nenorm und eine gute Basis f\u00fcr eine Analyse, aus der \nSchl\u00fcsse f\u00fcr ein nachhaltiges Handeln auch im Sinne der \nnachfolgenden Generationen gezogen werden k\u00f6nnen. \nDies wird noch einigen Gespr\u00e4chsbedarf erzeugen. \n\nWir haben die Aufgabe, L\u00f6sungen zu finden. Diese \naufzuzeigen und zu diskutieren wird eine weitere Heraus-\nforderung dieses Hohen Hauses sein. \n\nAm 4. September 2006 erinnerte der Landtag an die 175-\nj\u00e4hrige Geschichte Sachsens als Verfassungsstaat. Schon \n\n 7138\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 85. Sitzung 6. Juli 2007 \n\ndie erste Verfassung legte die Gleichheit vor dem Gesetze \nfest, sicherte die Freiheit der Person und des Eigentums \nzu und berechtigte jeden Sachsen, Beruf und Gewerbe \nnach seiner eigenen Neigung zu w\u00e4hlen. Mit der Feier in \nder Dreik\u00f6nigskirche am 24. Mai dieses Jahres anl\u00e4sslich \ndes 15. Jahrestages unserer Verfassung von 1992 w\u00fcrdig-\nten wir diese als moderne und rechtsstaatliche Auspr\u00e4-\ngung dessen, was ein Land innerhalb der Bundesrepublik \nleisten kann und leisten soll. Die in ihr formulierten \nsozialen und \u00f6kologischen Grundziele haben sich auch in \nden Debatten des vergangenen Parlamentsjahres wieder-\ngefunden. \n\nMit dem Blick auf die Verfassung m\u00f6chte ich meine \nR\u00fcckschau auf das Parlamentsjahr 2006/2007 beenden. \nIch k\u00f6nnte die Aufz\u00e4hlung parlamentarischer Initiativen \nfortf\u00fchren, doch ich m\u00f6chte mich \u2013 auch in Anbetracht \nder fortgeschrittenen Zeit und des bevorstehenden Som-\nmerempfangs \u2013 in meinen Ausf\u00fchrungen beschr\u00e4nken. \nWenn ich somit einzelne Gesetzesinitiativen, Aktuelle \nDebatten oder Antr\u00e4ge an dieser Stelle nicht gesondert \nhervorhebe, so m\u00f6gen es mir die Fraktionen nachsehen \nund nicht als Zeichen geringer Wertsch\u00e4tzung der geleis-\nteten parlamentarischen Arbeit deuten. \n\nIch m\u00f6chte die Gelegenheit der letzten Sitzung vor \nEintritt in die Sommerpause aber auch zum Anlass neh-\nmen, mich bei allen zu bedanken, die unsere Arbeit \nbegleitet und unterst\u00fctzt haben. \n\nDa stehen an erster Stelle unsere Familien, unsere Partne-\nrinnen und Partner sowie unsere Kinder. \n\n(Beifall des ganzen Hauses) \n\nSie haben eine nicht unerhebliche Last mitgetragen und \nauf manche Gemeinsamkeit verzichten m\u00fcssen. \n\nDank sagen m\u00f6chte ich auch den Mitgliedern der Staats-\nregierung, den Landtagsreferenten, den Mitarbeitern der \nFraktionen und der Landtagsverwaltung. \n\n(Beifall des ganzen Hauses) \n\nWie in jedem Jahr gilt unser besonderer Dank unseren \nStenografen, \n\n(Beifall des ganzen Hauses) \n\nunseren Schreibkr\u00e4ften und allen am Plenarbetrieb Betei-\nligten, deren Arbeit oftmals noch nicht beendet ist, wenn \ndie Tagesordnung abgearbeitet und die Sitzung des \nLandtages geschlossen ist. \n\n(Beifall des ganzen Hauses) \n\nPers\u00f6nlich bedanken m\u00f6chte ich mich bei denen, die mich \nunmittelbar bei meiner Amtsf\u00fchrung unterst\u00fctzt haben. \nIch danke den Mitgliedern des Pr\u00e4sidiums, meinen beiden \nVertreterinnen und meinem Vertreter f\u00fcr die gute Zusam-\nmenarbeit. \n\n(Heiterkeit und Beifall des ganzen Hauses) \n\n\u2013 Ich hatte im Er\u00f6ffnungssatz gesagt, wen ich die Ehre \nhabe, jetzt zu vertreten. \n\nBedanken m\u00f6chte ich mich ebenfalls bei den Mitgliedern \nder Landespressekonferenz und den Medienvertretern f\u00fcr \nihre kontinuierliche landespolitische Berichterstattung. \n\nMeine Damen und Herren! Ich w\u00fcnsche Ihnen und Ihren \nFamilien nun erholsame Wochen. Ich denke, wir sollten \ndie vor uns liegende Zeit dazu nutzen, ein wenig Ruhe zu \nfinden und uns unseren Familien zu widmen. Ich bin mir \nsicher, dass sie uns das jetzt und in Zukunft danken \nwerden. \n\nSomit erkl\u00e4re ich die 85. Sitzung des 4. S\u00e4chsischen \nLandtages f\u00fcr beendet. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall des ganzen Hauses) \n\n \n (Schluss der Sitzung: 17:49 Uhr) \n\n 7139\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 85. Sitzung 6. Juli 2007 \n\nAnlage \nNamentliche Abstimmung \n\nin der 85. Sitzung am 6. Juli 2006 \n\nGegenstand der Abstimmung: Drucksache 4/9231 \n\nNamensaufruf durch den Abg. Christian Piwarz, CDU, beginnend mit dem Buchstaben H \n \n Ja Nein Stimm- \n\nenth. \nnicht \nteilg. \n\n Ja Nein Stimm- \nenth. \n\nnicht \nteilg. \n\nAltmann, Elke  x   Lichdi, Johannes  x   \nApfel, Holger x    Prof. Dr. Mannsfeld, Karl  x   \nBaier, Klaus    x Dr. Martens, J\u00fcrgen  x   \nBandmann, Volker  x   Mattern, Ingrid    x \nBartl, Klaus  x   Matthes, Gesine  x   \nProf. Bolick, Gunter  x   Menzel, Klaus-J\u00fcrgen x    \nBonk, Julia  x   Dr. Metz, Horst    x \nBrangs, Stefan  x   Prof. Dr. Milbradt, Georg  x   \nBr\u00e4unig, Enrico  x   Morlok, Sven  x   \nClau\u00df, Christine  x   Dr. M\u00fcller, Johannes x    \nClemen, Robert  x   Neubert, Falk    x \nColditz, Thomas  x   Nicolaus, Kerstin  x   \nDr. Deicke, Liane  x   Nolle, Karl  x   \nDelle, Alexander x    Orosz, Helma  x   \nDespang, Ren\u00e9  x    Patt, Peter Wilhelm    x \nDombois, Andrea  x   Pecher, Mario  x   \nDulig, Martin    x Dr. Pellmann, Dietmar  x   \nEggert, Heinz    x Petzold, J\u00fcrgen    x \nDr. Ernst, Cornelia  x   Petzold, Winfried x    \nFalken, Cornelia  x   Pfeifer, Wolfgang  x   \nFlath, Steffen  x   Pfeiffer, Angelika  x   \nDr. Friedrich, Michael    x Pietzsch, Thomas  x   \nFr\u00f6hlich, Ren\u00e9  x   Piwarz, Christian  x   \nGansel, J\u00fcrgen x    Prof. Dr. Porsch, Peter    x \nGebhardt, Rico  x   Dr. Raatz, Simone  x   \nGerlach, Johannes  x   Rasch, Horst  x   \nDr. Gerstenberg, Karl-Heinz  x   Rohwer, Lars  x   \nDr. Gillo, Martin  x   Dr. R\u00f6\u00dfler, Matthias  x   \nGrapatin, Andreas  x   Roth, Andrea  x   \nGregert, Helmut  x   Dr. Runge, Monika  x   \nG\u00fcnther, Tino  x   Scheel, Sebastian  x   \nG\u00fcnther-Schmidt, Astrid  x   Schiemann, Marko    x \nde Haas, Friederike  x   Dr. Schmalfu\u00df, Andreas  x   \nDr. H\u00e4hle, Fritz  x   Schmidt, Jutta    x \nDr. Hahn, Andr\u00e9  x   Schmidt, Mirko x    \nH\u00e4hnel, Andreas  x   Schmidt, Thomas  x   \nHamburger, Georg  x   Prof. Dr. Schneider, G\u00fcnther  x   \nHatzsch, Gunther  x   Sch\u00f6n, J\u00fcrgen   x  \nHeidan, Frank  x   Sch\u00f6ne-Firmenich, Iris  x   \nHeinz, Andreas  x   Schowtka, Peter  x   \nHeitmann, Steffen  x   Schulz, Regina  x   \nHenke, Rita  x   Sch\u00fc\u00dfler, Gitta x    \nHerbst, Torsten  x   Sch\u00fctz, Kristin    x \nHermenau, Antje    x Dr. Schwarz, Gisela  x   \nHermsdorfer, Thomas  x   Seidel, Rolf  x   \nHerrmann, Elke  x   Simon, Bettina  x   \nHilker, Heiko  x   Steinbach, Christian  x   \nIltgen, Erich  x   Strempel, Karin  x   \nDr. J\u00e4hnichen, Rolf    x Teubner, Gottfried  x   \nJurk, Thomas  x   Tillich, Stanislaw  x   \nKagelmann, Kathrin  x   Tischendorf, Klaus  x   \nKienzle, Alfons  x   Weckesser, Ronald  x   \nKlinger, Freya-Maria    x Wehner, Horst  x   \nKlose, Peter x    Weichert, Michael  x   \nK\u00f6ditz, Kerstin    x Weihnert, Margit  x   \nKosel, Heiko  x   Prof. Dr. Weiss, Cornelius  x   \nKrau\u00df, Alexander  x   Werner, Heike    x \nDr. K\u00fclow, Volker  x   Windisch, Uta  x   \nKupfer, Frank  x   Winkler, Hermann    x \nLauterbach, Kerstin  x   Prof. Dr. W\u00f6ller, Roland  x   \nLay, Caren    x Zais, Karl-Friedrich  x   \nLehmann, Heinz    x Zastrow, Holger  x   \n \nErgebnis der Abstimmung: Jastimmen: 10 \n Neinstimmen: 92 \n Stimmenthaltungen: 1 \n Gesamtstimmen: 103 \n \n \n\n 7140\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 85. Sitzung 6. Juli 2007 \n\n 7141\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 85. Sitzung 6. Juli 2007 \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nHERAUSGEBER: \nS\u00e4chsischer Landtag \nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n01067 Dresden \n \nwww.landtag.sachsen.de \n \n\nHERSTELLUNG: \nS\u00e4chsischer Landtag \nParlamentsdruckerei \nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n01067 Dresden \nTel.: 0351-4935269 \nFax: 0351-4935481 \n\nVERTRIEB: \nS\u00e4chsischer Landtag \nInformationsdienst \nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n01067 Dresden \nTel.: 0351-4935341 \nFax: 0351-4935488 \n\n \n\n 7142\n\n\n",
    "status": 200
}