{
    "metadata": {
        "Author": "Install",
        "Company": "slt",
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "2009-05-29T13:36:19Z",
        "Last-Modified": "2009-06-03T12:47:39Z",
        "Last-Save-Date": "2009-06-03T12:47:39Z",
        "SourceModified": "D:20090529133540",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "1226",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "2009-05-29T13:36:19Z",
        "creator": "Install",
        "date": "2009-06-03T12:47:39Z",
        "dc:creator": "Install",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.6",
        "dc:title": "Plenarprotokoll 4/137 15.05.2009",
        "dcterms:created": "2009-05-29T13:36:19Z",
        "dcterms:modified": "2009-06-03T12:47:39Z",
        "meta:author": "Install",
        "meta:creation-date": "2009-05-29T13:36:19Z",
        "meta:save-date": "2009-06-03T12:47:39Z",
        "modified": "2009-06-03T12:47:39Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.6",
        "pdf:charsPerPage": [
            "2089",
            "3361",
            "3314",
            "2242",
            "4713",
            "5650",
            "5771",
            "5584",
            "5250",
            "5309",
            "5604",
            "5617",
            "5431",
            "5774",
            "5536",
            "5614",
            "5644",
            "5762",
            "5243",
            "5494",
            "5598",
            "6024",
            "5366",
            "5653",
            "5167",
            "4878",
            "5660",
            "5661",
            "5440",
            "5409",
            "5719",
            "5386",
            "5235",
            "3727",
            "5829",
            "5636",
            "5764",
            "5485",
            "5500",
            "5351",
            "5472",
            "5268",
            "5198",
            "4659",
            "5560",
            "5639",
            "5682",
            "5445",
            "5682",
            "5320",
            "5888",
            "5653",
            "5716",
            "5471",
            "4800",
            "5102",
            "4948",
            "4543",
            "5563",
            "5269",
            "5023",
            "4885",
            "4305",
            "4957",
            "5497",
            "5741",
            "4432",
            "3803",
            "5825",
            "5637",
            "5867",
            "5756",
            "5692",
            "5648",
            "5415",
            "5716",
            "5649",
            "5344",
            "5244",
            "5382",
            "4324",
            "4122",
            "5667",
            "5833",
            "5864",
            "5680",
            "4899",
            "5945",
            "5198",
            "5583",
            "4994",
            "3995",
            "5659",
            "5910",
            "6259",
            "5479",
            "5772",
            "5677",
            "4820",
            "4678",
            "5632",
            "5515",
            "5828",
            "5630",
            "5872",
            "423",
            "3184",
            "472"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "2009-05-29T13:36:19Z",
        "pdf:docinfo:creator": "Install",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "Acrobat PDFMaker 6.0 f\u00fcr Word",
        "pdf:docinfo:custom:Company": "slt",
        "pdf:docinfo:custom:SourceModified": "D:20090529133540",
        "pdf:docinfo:modified": "2009-06-03T12:47:39Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Acrobat Distiller 6.0 (Windows)",
        "pdf:docinfo:title": "Plenarprotokoll 4/137 15.05.2009",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "true",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "true",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Acrobat Distiller 6.0 (Windows)",
        "resourceName": "b'4_PlPr_137_201_1_1_.pdf'",
        "title": "Plenarprotokoll 4/137 15.05.2009",
        "xmp:CreatorTool": "Acrobat PDFMaker 6.0 f\u00fcr Word",
        "xmpMM:DocumentID": "uuid:489b9927-6754-4ed1-96ca-c475dee8377c",
        "xmpTPg:NPages": "108"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nPlenarprotokoll 4/137 15.05.2009\n\n\n  Plenarprotokoll 4/137\n\n \n\nS\u00e4chsischer Landtag \n\n137. Sitzung  4. Wahlperiode\n\nBeginn: 10:01 Uhr Freitag, 15. Mai 2009, Plenarsaal Schluss: 18:52 Uhr\n\n Inhaltsverzeichnis  \n \n \n\n0 Er\u00f6ffnung 11503 \n\n \u00c4nderung der Tagesordnung 11503 \n\n Heinz Lehmann, CDU 11503 \n\n1 Fachregierungserkl\u00e4rung  \nzum Thema: \u201eDas \u201aLand\u2019  \nhat Zukunft \u2013 ein starker  \nl\u00e4ndlicher Raum f\u00fcr alle Sachsen\u201c 11503 \n\n Frank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr \nUmwelt und Landwirtschaft 11503 \n\n Elke Altmann, Linksfraktion 11507 \n Andreas Heinz, CDU 11510 \n Stefan Brangs, SPD 11512 \n Dr. Johannes M\u00fcller, NPD 11515 \n Tino G\u00fcnther, FDP 11517 \n Michael Weichert, GR\u00dcNE 11519 \n Uta Windisch, CDU 11521 \n Tino G\u00fcnther, FDP 11521 \n Uta Windisch, CDU 11521 \n Alexander Krau\u00df, CDU 11523 \n\n2 Bericht der Staatsregierung zu  \nden Steuersch\u00e4tzungen 2009 11524 \n\n Prof. Dr. Georg Unland, Staatsminister \nder Finanzen 11524 \n\n Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler, CDU 11526 \n Sebastian Scheel, Linksfraktion 11527 \n Mario Pecher, SPD 11528 \n Alexander Delle, NPD 11529 \n Holger Zastrow, FDP 11530 \n Michael Weichert, GR\u00dcNE 11531 \n \n\n3 Aktuelle Stunde 11532 \n\n 1. Aktuellen Debatte  \n Solidarprinzip erhalten \u2013 Alters-\n\narmut in Sachsen verhindern  \n Antrag der Fraktionen der CDU  \n\nund der SPD 11532 \n\n Alexander Krau\u00df, CDU 11532 \n Johannes Gerlach, SPD 11533 \n Dr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion 11534 \n Gitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD 11535 \n Kristin Sch\u00fctz, FDP 11536 \n Michael Weichert, GR\u00dcNE 11536 \n Alexander Krau\u00df, CDU 11537 \n Johannes Gerlach, SPD 11538 \n Dr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion 11538 \n Johannes Gerlach, SPD 11538 \n Horst Wehner, Linksfraktion 11539 \n Kristin Sch\u00fctz, FDP 11540 \n Dr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion 11540 \n Christine Clau\u00df, Staatsministerin  \n\nf\u00fcr Soziales 11541 \n\n 2. Aktuelle Debatte  \n Handeln statt sch\u00f6ner Worte:  \n\nKonsequenzen aus dem Kultur-\nwirtschaftsbericht ziehen  \n\n Antrag der Fraktion  \nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN 11542 \n\n Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE 11542 \n Robert Clemen, CDU 11543 \n Dr. Volker K\u00fclow, Linksfraktion 11544 \n Dr. Simone Raatz, SPD 11545 \n Alexander Delle, NPD 11546 \n Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP 11547 \n Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE 11548 \n Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP 11548 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 137. Sitzung 15. Mai 2009 \n\n Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE 11548 \n Robert Clemen, CDU 11549 \n Julia Bonk, Linksfraktion 11550 \n Thomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft und Arbeit 11551 \n\n4 Fragestunde  \n Drucksache 4/15433 11553 \n\n \u2013 Sichere Arzneimittelversorgung \n(Frage Nr. 1)  \n\n Dr. Rolf J\u00e4hnichen, CDU 11553 \n Christine Clau\u00df, Staatsministerin  \n\nf\u00fcr Soziales 11553 \n Dr. Rolf J\u00e4hnichen, CDU 11553 \n Christine Clau\u00df, Staatsministerin  \n\nf\u00fcr Soziales 11553 \n\n \u2013 Pestalozzi-Mittelschule in L\u00f6bau \n(Frage Nr. 6)  \n\n Bettina Simon, Linksfraktion 11553 \n\n \u2013 Wasserrechtliche Genehmigung \n(Frage Nr. 15)  \n\n Astrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE 11554 \n Frank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft 11554 \n Astrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE 11554 \n Frank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft 11554 \n\n \u2013 Zur Drucksache 4/14773  \n(Verherrlichung der sozialistischen \nHochschulpolitik) (Frage Nr. 2)  \n\n Dr. Rolf J\u00e4hnichen, CDU 11554 \n Dr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin \n\nf\u00fcr Wissenschaft und Kunst 11554 \n Dr. Rolf J\u00e4hnichen, CDU 11555 \n Dr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin \n\nf\u00fcr Wissenschaft und Kunst 11555 \n\n \u2013 Aktueller Stand zum Abkommen  \n\u00fcber die gemeinsame Finanzierung  \nder Stiftung des sorbischen Volkes \n(Frage Nr. 9)  \n\n Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP 11555 \n\n \u2013 Produkte aus der sogenannten  \nBodensanierung (Frage Nr. 16)  \n\n Astrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE 11555 \n Frank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft 11555 \n Astrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE 11555 \n Frank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft 11556 \n\n \u2013 \u00dcbernahme der Reisekosten  \nbei Qualifizierungsma\u00dfnahmen  \n(Frage Nr. 5)  \n\n Heinz Lehmann, CDU 11556 \n\n \u2013 Kulturveranstaltungen im  \nIndustriegel\u00e4nde (Frage Nr. 10)  \n\n Julia Bonk, Linksfraktion 11556 \n Prof. Dr. Georg Unland,  \n\nStaatsminister der Finanzen 11556 \n Julia Bonk, Linksfraktion 11556 \n Prof. Dr. Georg Unland,  \n\nStaatsminister der Finanzen 11556 \n\n \u2013 Theaterfusion in der  \nOberlausitz (Frage Nr. 11)  \n\n Heiko Kosel, Linksfraktion 11556 \n Dr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin \n\nf\u00fcr Wissenschaft und Kunst 11556 \n Heiko Kosel, Linksfraktion 11557 \n Dr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin \n\nf\u00fcr Wissenschaft und Kunst 11557 \n\n \u2013 Notwendige Stra\u00dfenreinigungen \nbedingt durch Schadstoffe aus dem \nProduktionsprozess der S.D.R. Biotec \nVerfahrenstechnik GmbH Pohritzsch \n(Kreis Nordsachsen) (Frage Nr. 18)  \n\n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 11557 \n Frank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft 11558 \n\n \u2013 S\u00e4chsisch-polnische Zusammenarbeit \nim Bildungsbereich (Frage Nr. 12)  \n\n Heiko Kosel, Linksfraktion 11558 \n Prof. Dr. Roland W\u00f6ller,  \n\nStaatsminister f\u00fcr Kultus 11558 \n Heiko Kosel, Linksfraktion 11559 \n Prof. Dr. Roland W\u00f6ller,  \n\nStaatsminister f\u00fcr Kultus 11559 \n\n \u2013 Nicht fach- und umweltgerechte \nM\u00fcllentsorgung von Italienm\u00fcll durch \ndie Wests\u00e4chsische Entsorgungs- und \nVerwertungsgesellschaft (W.E.V.) in \nCr\u00f6bern (Kreis Leipzig) (Frage Nr. 20)  \n\n Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE 11559 \n Frank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft 11559 \n Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE 11559 \n Frank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft 11560 \n\n \u2013 EU-F\u00f6rdermittel f\u00fcr die Schanze  \nin Klingenthal/V. (Frage Nr. 13)  \n\n Andrea Roth, Linksfraktion 11560 \n Prof. Dr. Roland W\u00f6ller,  \n\nStaatsminister f\u00fcr Kultus 11560 \n Andrea Roth, Linksfraktion 11560 \n Prof. Dr. Roland W\u00f6ller,  \n\nStaatsminister f\u00fcr Kultus 11560 \n \n \n \n \n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 137. Sitzung 15. Mai 2009 \n\n \u2013 Umweltbelastung durch Schadstoffe \naus dem Produktionsprozess der S.D.R. \nBiotec Verfahrenstechnik GmbH \nPohritzsch (Kreis Nordsachsen) (Frage \nNr. 19)  \n\n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 11560 \n Frank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft 11560 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 11560 \n Frank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft 11561 \n\n \u2013 Abwicklung des Entsorgungsverban-\ndes Vogtland (EVV) (Frage Nr. 14)  \n\n Andrea Roth, Linksfraktion 11561 \n Dr. Albrecht Buttolo, Staatsminister  \n\ndes Innern 11561 \n Andrea Roth, Linksfraktion 11561 \n Dr. Albrecht Buttolo, Staatsminister des \n\nInnern 11561 \n\n Schriftliche Beantwortung  \nweiterer Fragen 11562 \n\n \u2013 Auftreten von Duftstoffallergien  \nbei Patienten im Freistaat Sachsen \n(Frage Nr. 3)  \n\n Winfried Petzold, NPD 11562 \n Christine Clau\u00df, Staatsministerin  \n\nf\u00fcr Soziales 11562 \n\n \u2013 Produktion von Bioethanol im \nFreistaat Sachsen (Frage Nr. 4)  \n\n Winfried Petzold, NPD 11562 \n Frank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft 11562 \n\n \u2013 \u00dcbernahme der Reisekosten bei \nQualifizierungsma\u00dfnahmen nach  \n\u00a7 7/3 SGB III (Frage Nr. 5)  \n\n Heinz Lehmann, CDU 11562 \n Christine Clau\u00df, Staatsministerin  \n\nf\u00fcr Soziales 11562 \n\n \u2013 Pestalozzi-Mittelschule in  \nL\u00f6bau (Frage Nr. 6)  \n\n Bettina Simon, Linksfraktion 11563 \n Prof. Dr. Roland W\u00f6ller,  \n\nStaatsminister f\u00fcr Kultus 11563 \n\n \u2013 Trinkwasserschutzgebiet  \n(Frage Nr. 7)  \n\n Bettina Simon, Linksfraktion 11563 \n Frank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft 11563 \n\n \u2013 Pr\u00e4qualifikation bei beschr\u00e4nkten \nAusschreibungen und freih\u00e4ndigen \nVergaben f\u00fcr Hochbauma\u00dfnahmen des \nFreistaates Sachsen (Frage Nr. 8)  \n\n Tino G\u00fcnther, FDP 11564 \n Prof. Dr. Georg Unland,  \n\nStaatsminister der Finanzen 11564 \n \n\n \u2013 Aktueller Stand zum Abkommen  \n\u00fcber die gemeinsame Finanzierung  \nder Stiftung des sorbischen Volkes \n(Frage Nr. 9)  \n\n Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP 11565 \n Dr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin \n\nf\u00fcr Wissenschaft und Kunst 11565 \n\n \u2013 Tierversuche an Katzen  \n(Frage Nr. 17)  \n\n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 11565 \n Christine Clau\u00df, Staatsministerin  \n\nf\u00fcr Soziales 11565 \n\n5 3. Lesung des Entwurfs  \nGesetz zur F\u00f6rderung der  \nTeilnahme von Kindern an  \nFr\u00fcherkennungsuntersuchungen  \n\n Drucksache 4/14409, Gesetzentwurf \nder Staatsregierung  \n\n Drucksache 4/15525, Zusammen-\nstellung der in der 2. Lesung  \nangenommenen \u00c4nderungen 11566 \n\n Abstimmung und Annahme  \ndes Gesetzes 11566 \n\n6 \u2013 Aktionsplan \u201eKlima und Energie\u201c  \n Drucksache 4/14655, Antrag  \n\nder Fraktionen der CDU und  \nder SPD, mit Stellungnahme  \nder Staatsregierung  \n\n \u2013 Handwerk und Gewerbe  \nf\u00f6rdern: 100 Prozent Erneuerbare \nEnergien in Sachsen  \n\n Drucksache 4/15425,  \nAntrag der Fraktion  \nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN 11566 \n\n Prof. Dr. Karl Mannsfeld, CDU 11566 \n Johannes Gerlach, SPD 11568 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 11570 \n Dr. Monika Runge, Linksfraktion 11572 \n Prof. Dr. Karl Mannsfeld, CDU 11573 \n Dr. Monika Runge, Linksfraktion 11573 \n Ren\u00e9 Despang, NPD 11574 \n Sven Morlok, FDP 11575 \n Frank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft 11576 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 11577 \n Frank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft 11577 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 11577 \n Frank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft 11577 \n Prof. Dr. Karl Mannsfeld, CDU 11577 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 11578 \n\n Abstimmung und Ablehnung  \nDrucksache 4/15425 11579 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 137. Sitzung 15. Mai 2009 \n\n7 Sofortiges Umsteuern bei der  \nVergabe von Landesmitteln f\u00fcr  \nden Schulhausbau und die Schul-\nhaussanierung an die Schultr\u00e4ger  \n\n Drucksache 4/15069, Antrag  \nder Linksfraktion 11579 \n\n Cornelia Falken, Linksfraktion 11579 \n Thomas Colditz, CDU 11580 \n Torsten Herbst, FDP 11580 \n Astrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE 11580 \n Margit Weihnert, SPD 11580 \n Prof. Dr. Roland W\u00f6ller,  \n\nStaatsminister f\u00fcr Kultus 11580 \n\n Abstimmung und Ablehnung 11580 \n\n Erkl\u00e4rungen zu Protokoll 11580 \n Cornelia Falken, Linksfraktion 11580 \n Thomas Colditz, CDU 11581 \n Torsten Herbst, FDP 11582 \n Astrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE 11583 \n Margit Weihnert, SPD 11584 \n Frank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft 11584 \n\n8 Lehren aus der Finanzmarktkrise \nziehen \u2013 Entscheidung und Haftung \nim Finanzbereich zusammenf\u00fchren  \n\n Drucksache 4/15423, Antrag  \nder Fraktion der NPD 11585 \n\n Alexander Delle, NPD 11585 \n Mario Pecher, SPD 11587 \n Holger Apfel, NPD 11588 \n\n Namentliche Abstimmung \u2013  \nErgebnis siehe Anlage 11589 \n\n Freya-Maria Klinger, Linksfraktion 11589 \n Ablehnung 11589 \n\n9 Gewalt an s\u00e4chsischen  \nSchulen verringern  \n\n Drucksache 4/15428, Antrag  \nder Fraktion der FDP 11590 \n\n Torsten Herbst, FDP 11590 \n Lars Rohwer, CDU 11590 \n Cornelia Falken, Linksfraktion 11590 \n Gitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD 11590 \n Astrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE 11590 \n\n Abstimmung und Ablehnung 11590 \n\n Erkl\u00e4rungen zu Protokoll 11590 \n Torsten Herbst, FDP 11590 \n Lars Rohwer, CDU 11591 \n Cornelia Falken, Linksfraktion 11592 \n Martin Dulig, SPD 11594 \n\n Gitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD 11595 \n Astrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE 11596 \n Prof. Dr. Roland W\u00f6ller,  \n\nStaatsminister f\u00fcr Kultus 11597 \n\n10 Weniger Schusswaffen,  \nmehr Sicherheit!  \n\n Drucksache 4/15424,  \nAntrag der Fraktion  \nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN 11597 \n\n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 11597 \n Volker Bandmann, CDU 11597 \n Ren\u00e9 Fr\u00f6hlich, Linksfraktion 11598 \n Gitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD 11598 \n Dr. Albrecht Buttolo, Staatsminister  \n\ndes Innern 11598 \n\n Abstimmung und Ablehnung 11598 \n\n Erkl\u00e4rungen zu Protokoll 11598 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 11598 \n Volker Bandmann, CDU 11599 \n Enrico Br\u00e4unig, SPD 11600 \n Gitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD 11601 \n Torsten Herbst, FDP 11602 \n Dr. Albrecht Buttolo, Staatsminister  \n\ndes Innern 11602 \n\n   \n\n N\u00e4chste Landtagssitzung 11604 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 137. Sitzung 15. Mai 2009 \n\nEr\u00f6ffnung \n(Beginn der Sitzung: 10:01 Uhr) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Meine sehr verehrten Damen \nund Herren! Ich er\u00f6ffne die 137. Sitzung des 4. S\u00e4chsi-\nschen Landtages. \n\nMeine Damen und Herren! Folgende Abgeordnete haben \nsich f\u00fcr die heutige Sitzung entschuldigt: Herr \nProf. Dr. Milbradt, Herr Sch\u00f6n, Herr Tillich, Frau  \nHermenau, Herr Hilker, Herr Prof. Bolick, Frau Pfeiffer, \nHerr Schimpff, Herr Hamburger, Frau Nicolaus, Herr \nNolle und Herr Dr. Martens. \n\nMeine Damen und Herren! Die Tagesordnung unserer \nheutigen Sitzung liegt Ihnen vor. Folgende Redezeiten hat \ndas Pr\u00e4sidium f\u00fcr die Tagesordnungspunkte 4 bis 25 \nfestgelegt: CDU 85 Minuten, Linksfraktion 65 Minuten, \nSPD 40 Minuten, NPD, FDP und GR\u00dcNE je 30 Minuten, \nfraktionslose MdL je 5 Minuten und die Staatsregierung \n65 Minuten. Die Redezeiten k\u00f6nnen wie immer von den \nFraktionen und der Staatsregierung entsprechend dem \nBedarf auf die einzelnen Tagesordnungspunkte verteilt \nwerden. \n\nMeine Damen und Herren! Ich bitte, folgende \u00c4nderun-\ngen in der Tagesordnung vorzunehmen. Die Tagesord-\n\nnungspunkte 4 bis 14 und 16 bis 20, 3. Lesungen, sind zu \nstreichen, da wir sie bereits vorgestern behandelt haben. \n\nIch frage Sie, ob es weitere Antr\u00e4ge zur Tagesordnung \ngibt. \u2013 Das ist der Fall; Herr Lehmann, bitte. \n\nHeinz Lehmann, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Ich beantrage \nnamens der Koalition die Erweiterung der Tagesordnung \num den Punkt \u201eBericht der Staatsregierung zu den Steuer-\nsch\u00e4tzungen 2009\u201c und bitte um Einordnung als neuen \nTagesordnungspunkt 2. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Danke sch\u00f6n. \u2013 Erhebt sich \ndagegen Widerspruch? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann \nwerden wir das so tun. \n\nMeine Damen und Herren! Gibt es weitere Antr\u00e4ge zur \nTagesordnung? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann gilt die \nvorliegende Tagesordnung mit den Streichungen und mit \nder Aufnahme eines Berichtes zur Steuersch\u00e4tzung 2009 \nals Tagesordnungspunkt 2. \n\nWir kommen damit zur Tagesordnung selbst. Ich rufe auf \nden \n\nTagesordnungspunkt 1 \n\nFachregierungserkl\u00e4rung zum Thema: \u201eDas \u201aLand\u2019 hat Zukunft \u2013  \nein starker l\u00e4ndlicher Raum f\u00fcr alle Sachsen\u201c \n\nIch \u00fcbergebe das Wort an den Staatsminister f\u00fcr Umwelt \nund Landwirtschaft, Herrn Kupfer. \n\nFrank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Land-\nwirtschaft: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! \nNoch eine Fachregierungserkl\u00e4rung und dann noch eine \nzum l\u00e4ndlichen Raum? Ja, genau! Gerade weil wir in \neiner Zeit leben, in der der l\u00e4ndliche Raum und die \nMenschen aus dem l\u00e4ndlichen Raum immer weniger im \nFokus der \u00f6ffentlichen Berichterstattung sind. Ich stelle \nmich gegen diesen Trend, und das ganz bewusst. Ich \nverstehe mich als Anwalt f\u00fcr den l\u00e4ndlichen Raum, als \nAnwalt der Menschen, die in ihrer Heimat verwurzelt sind \nund die Kraft daraus sch\u00f6pfen, die kulturellen Werte und \ndie nat\u00fcrlichen Sch\u00f6nheiten ihrer Heimat zu erhalten. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung) \n\nDie Mehrheit der Menschen lebt nicht in den gro\u00dfen \nSt\u00e4dten, die Mehrheit der Menschen lebt im l\u00e4ndlichen \nRaum. Sie sch\u00e4tzen eine gesunde Umwelt, attraktive \nLandschaften, die sch\u00f6nen D\u00f6rfer, die l\u00e4ndlichen Traditi-\nonen, preisg\u00fcnstige gr\u00f6\u00dfere und individuellere Wohnm\u00f6g-\nlichkeiten. Sie sch\u00e4tzen die d\u00f6rfliche Gemeinschaft, diese \nVertrautheit, die den l\u00e4ndlichen Raum so unverwechselbar \ngegen\u00fcber der Stadt macht. Genau daran kn\u00fcpfe ich an. \n\nDiese Vorteile, diese St\u00e4rken m\u00f6chte ich, m\u00f6chte die \nStaatsregierung erhalten und ausbauen. Aber wenn ich mir \n\nso manche Parteiprogramme anschaue, ist dort der l\u00e4ndli-\nche Raum oft mehr oder weniger ein Anh\u00e4ngsel. Bei uns \nnicht! F\u00fcr die Staatsregierung war die Entwicklung der \nl\u00e4ndlichen Regionen schon immer eine wichtige Aufgabe. \nVielleicht, meine Damen und Herren, k\u00f6nnen Sie sich \nnoch an die Zeit um 1990 erinnern. Gro\u00dfe L\u00f6cher in den \nStra\u00dfen, graue, triste Fassaden, verfallene H\u00f6fe, eben die \nFolgen sozialistischer Gleichmacherei. Fahren Sie jetzt \ndurch die D\u00f6rfer, meine Damen und Herren. Es gibt gute \nOrtsstra\u00dfen, helle, freundliche H\u00e4user mit bunten Vorg\u00e4r-\nten, \u2013 \u2013 \n\n(Dr. Johannes M\u00fcller, NPD: Ohne Menschen!) \n\n\u2013 modernisierte Vereinsh\u00e4user und eine geordnete Was-\nserver- und Abwasserentsorgung. Bei allem Aber, das es \nauch jetzt noch gibt, k\u00f6nnen wir auf das, was getan \nwurde, stolz sein. \n\nZwischen 1991 und 2007 wurden insgesamt 4,5 Milliar-\nden Euro investiert. Unsere F\u00f6rderung war und ist ein \nbedeutsames Konjunkturprogramm f\u00fcr kleine und mittlere \nBetriebe im l\u00e4ndlichen Raum. Rund 2 000 Arbeitspl\u00e4tze \nwurden neu geschaffen. Das ist ungef\u00e4hr viermal so viel, \nwie es derzeit am zweitgr\u00f6\u00dften deutschen Standort des \nFraunhofer-Instituts in Dresden gibt. Nur dass die D\u00f6rfer \nkeine so gro\u00dfen Einrichtungen besitzen. Ihre Arbeitspl\u00e4t-\nze entstehen beim B\u00e4cker, beim Tischler, beim Fuhrunter-\n\n 11503\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 137. Sitzung 15. Mai 2009 \n\nnehmer, alles kleine und mittlere Unternehmen, die sich \noft ohne gro\u00dfe Lobby am Markt behaupten m\u00fcssen und \ndie oft auch nur mithilfe unserer Unterst\u00fctzung auf die \nBeine gekommen sind. Hier bleiben wir weiter am Ball, \ndenn vor allem mit Arbeitspl\u00e4tzen k\u00f6nnen wir Menschen \nzum Bleiben bewegen. \n\nPrivate und Kommunen haben \u00fcber 40 000 ortsbildtypi-\nsche Geb\u00e4ude mit unserer F\u00f6rderung renoviert. Viele leer \nstehende Geb\u00e4ude wurden f\u00fcr wirtschaftliche und private \nZwecke umgenutzt. Damit entfiel in diesem Umfang das \nBauen auf der gr\u00fcnen Wiese. Das, meine Damen und \nHerren, ist mir besonders wichtig. 3,4 Millionen Quad-\nratmeter Bauland wurden so nicht in Anspruch genom-\nmen. Das entspricht der Gr\u00f6\u00dfe von 476 Fu\u00dfballfeldern. \nAuch wenn wir damit den Fl\u00e4chenverbrauch noch nicht \ngestoppt haben, so sind wir doch auf dem richtigen Weg. \n\nHilfreich dabei ist das \u00d6kokonto. Je mehr freiwillige \nMa\u00dfnahmen zur Verf\u00fcgung stehen, desto geringer ist der \nDruck auf die Landwirte, Fl\u00e4chen im Nachhinein f\u00fcr die \nKompensation zur Verf\u00fcgung zu stellen. Die s\u00e4chsische \n\u00d6kofl\u00e4chenagentur vermittelt seit einem Jahr gerade f\u00fcr \n\u00fcberregionale Projekte \u00d6kokonto-Ma\u00dfnahmen an Investo-\nren und baut einen Pool an geeigneten Kompensationsfl\u00e4-\nchen auf. Fl\u00e4cheneigent\u00fcmer oder -nutzer k\u00f6nnen Aus-\ngleichs- und Ersatzma\u00dfnahmen einbuchen. Investoren \nk\u00f6nnen Ausgleichsfl\u00e4chen bei Bedarf abbuchen. Nutznie-\n\u00dfer dieser Kontof\u00fchrung sind Naturschutz und Landnut-\nzer. Weiterhin wurden 1 560 Kilometer kommunale \nStra\u00dfen aus Mitteln der l\u00e4ndlichen Entwicklung saniert. \nDas ist eine Strecke von Dresden nach Bordeaux. \n\nMeine Damen und Herren! Arbeitspl\u00e4tze, sch\u00f6ne H\u00e4user, \nsanierte Stra\u00dfen, weniger versiegelte Fl\u00e4chen \u2013 die Bilanz \nist sowohl in \u00f6konomischer, sozialer als auch \u00f6kologi-\nscher Hinsicht ein Erfolg. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung) \n\nMit den 2,2 Milliarden Euro an eingesetzten F\u00f6rdermit-\nteln wurde mehr als das Doppelte an Investitionen ausge-\nl\u00f6st, sowohl im \u00f6ffentlichen als auch im privaten Bereich. \nWir schreiben diese Erfolgsbilanz auch in den kommen-\nden Jahren und der laufenden F\u00f6rderperiode fort. Bis \nEnde April 2009 konnten dank des gro\u00dfen Engagements \nder regionalen Akteure, insbesondere auch der Landkrei-\nse, 1 468 F\u00f6rderantr\u00e4ge \u00fcber die integrierte l\u00e4ndliche \nEntwicklung bewilligt werden. Dahinter stehen 103 Mil-\nlionen Euro. Meine Damen und Herren, 103 Millio-\nnen Euro, mit denen zum Beispiel aus einer ehemaligen \nBerufsschule in Laubusch Gewerber\u00e4ume entstehen \nk\u00f6nnen und damit 18 Arbeitspl\u00e4tze geschaffen werden. \nHiervon d\u00fcrfte es ruhig noch ein wenig mehr an Ma\u00df-\nnahmen geben. \n\nAttraktiv, besonders f\u00fcr junge Leute, werden die l\u00e4ndli-\nchen Regionen vor allem durch Arbeitspl\u00e4tze. Hier setzt \nauch die Staatsregierung an. Die wichtigsten Arbeitgeber \nin l\u00e4ndlichen Regionen sind kleine und mittlere Betriebe. \nWas Solarworld in Freiberg ist, ist der Treppenbauer in \nNiedercunnersdorf oder der Dachdeckermeister f\u00fcr \n\nRadibor. Sie sind die Leuchtt\u00fcrme f\u00fcr unsere D\u00f6rfer, die \nwir auch k\u00fcnftig brauchen, um mehr Arbeitspl\u00e4tze zu \nschaffen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nF\u00fcr die regionale Wertsch\u00f6pfung im l\u00e4ndlichen Raum \nleisten auch innovative Unternehmen in der Umwelttech-\nnik einen wichtigen Beitrag. Wir unterst\u00fctzen diese \nUnternehmen und schaffen damit Chancen f\u00fcr Handwerk \nund Beratung zur Verbesserung der Energieeffizienz und \nzum Ausbau der Nutzung erneuerbarer Energien. \n\nIn den letzten Jahren gab es im l\u00e4ndlichen Raum fast \nimmer mehr Gewerbeanmeldungen als -abmeldungen. \nKleinere und flexiblere Unternehmen bew\u00e4ltigen einen \nWandel oft besser als gro\u00dfe Unternehmen. Das ist viel-\nleicht gerade jetzt eine Chance f\u00fcr die Unternehmen im \nl\u00e4ndlichen Raum. Auch dazu gibt die Staatsregierung \numfangreiche Unterst\u00fctzungen. So werden beispielsweise \nInvestitionen kleinerer Unternehmen \u00fcber das F\u00f6rderpro-\ngramm \u201eRegionales Wachstum\u201c unterst\u00fctzt. Nach der \nRichtlinie \u201eChancengleichheit\u201c f\u00f6rdert der Freistaat \nExistenzgr\u00fcndungen und Unternehmenssicherungen von \nFrauen im l\u00e4ndlichen Raum. Ebenso unterst\u00fctzend f\u00fcr \nUnternehmen wirkt die l\u00e4ndliche Neuordnung. Sie ist ein \nwirksames Instrument, wenn es darum geht, einen Aus-\ngleich unterschiedlicher Interessen schnell, sachgerecht \nund wirtschaftlich herbeizuf\u00fchren. Wir praktizieren das \nmit gutem Erfolg schon dort, wo etwa f\u00fcr Hochwasser-\nschutz oder den Stra\u00dfenbau landwirtschaftliche Fl\u00e4che \n\u00fcberplant oder in Anspruch genommen wird. \n\nSo konnte zum Beispiel dank der l\u00e4ndlichen Neuordnung \nder M\u00fcglitzdamm bei Lauenstein, Deichbau- und Deich-\nverlegung im Bereich der Mulde bei Zschadra\u00df, Gro\u00dfbo-\nthen und Altleisnig oder der Bau der B 187 L\u00f6bau\u2013Zittau \nviel schneller angegangen werden. Auch das ist Wirt-\nschaftsf\u00f6rderung, meine Damen und Herren! \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nIndirekt hilft auch der Ausbau neuer Stra\u00dfen unserer \nWirtschaft. Gerade in weniger dicht besiedelten l\u00e4ndli-\nchen Regionen sind Stra\u00dfen die Verbindung zu den \nZentren. Sie sind nicht nur Zubringer f\u00fcr die Wirtschaft, \nzu Arbeit, Bildung, Kultur und Versorgung, sondern sie \nsind neben dem \u00d6PNV unverzichtbare Voraussetzung, um \nauf dem Land leben und in der Stadt arbeiten zu k\u00f6nnen. \nEin bedarfsgerechter und der demografischen Entwick-\nlung angepasster Ausbau unserer Stra\u00dfen bleibt auch \nk\u00fcnftig eine wichtige Aufgabe der l\u00e4ndlichen Entwick-\nlung. Wir haben dazu ein Schwarzdeckenprogramm \naufgelegt. Allein im letzten Jahr konnten damit 167 kom-\nmunale Stra\u00dfen saniert werden. 9,5 Millionen Euro haben \nwir daf\u00fcr ausgegeben, Geld, das gut angelegt ist und das \nauch einem anderen wichtigen Wirtschaftsfaktor im \nl\u00e4ndlichen Raum zugute kommt: der Land- und Forstwirt-\nschaft. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n 11504\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 137. Sitzung 15. Mai 2009 \n\nLand- und Forstwirte pflegen unsere Kulturlandschaft und \nbieten trotz augenblicklichen Preisverfalls bei Milch und \nschwieriger Absatzlage beim Holz wichtige Arbeitspl\u00e4tze. \nAllein der Bereich Forst und Holz gibt Lohn und Brot f\u00fcr \nmehr als 33 000 Besch\u00e4ftigte im Freistaat Sachsen. \nWeitere 42 300 Besch\u00e4ftigte arbeiten in der Landwirt-\nschaft und noch einmal 800 in der Fischereiwirtschaft. \nDazu kommen 24 000 Besch\u00e4ftigte in Unternehmen der \nErn\u00e4hrungswirtschaft und den angeschlossenen Verkaufs-\nfilialen. Die umfangreiche Unterst\u00fctzung dieser Branchen \ndurch die Staatsregierung st\u00e4rkt damit auch den l\u00e4ndli-\nchen Raum. \n\nDer Tourismus ist ein Wirtschaftsfaktor im l\u00e4ndlichen \nRaum. Auch ihn wollen wir weiter f\u00f6rdern. Schlie\u00dflich \nsind unsere Kleinst\u00e4dte und D\u00f6rfer in den l\u00e4ndlichen \nRegionen jede Reise wert. Nicht umsonst konnten s\u00e4chsi-\nsche D\u00f6rfer hohe Auszeichnungen bei verschiedenen \nWettbewerben auf nationaler und europ\u00e4ischer Ebene \nerringen, zuletzt der Ort Nebelsch\u00fctz als Preistr\u00e4ger im \neurop\u00e4ischen Dorferneuerungswettbewerb. \n\nUnsere Gemeinden haben ein wertvolles und oft unver-\nf\u00e4lschtes bauliches Kulturerbe, auf das wir stolz sein \nk\u00f6nnen. Hinzu kommen ein reichhaltiges Kulturleben und \nunverwechselbare Br\u00e4uche. Besuchen Sie einmal das \nLandeserntedankfest in diesem Jahr in Bischofswerda! \nErfreuen Sie sich an den kunstvoll geflochtenen Ernte-\nkronen und Kr\u00e4nzen. Die S\u00e4chsische Staatsregierung \nunterst\u00fctzt dieses l\u00e4ndliche Brauchtum schon seit vielen \nJahren. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDie Wort \u201eBr\u00e4uche\u201c und \u201eTraditionen\u201c kommt in j\u00fcngst \nver\u00f6ffentlichten Positionspapieren zum l\u00e4ndlichen Raum \nnicht vor. Ich sehe das nicht als Zeichen der Fortschritt-\nlichkeit, sondern eher als Geringsch\u00e4tzung. \n\nAuch unsere Wettbewerbe zum l\u00e4ndlichen Bauen sowie \ndie neue touristische Initiative \u201eSachsens Erlebnisd\u00f6rfer\u201c \nhelfen den D\u00f6rfern, sich noch besser zu vermarkten und \ndamit mehr Touristen anzuziehen. Um unseren kulturellen \nReichtum in der Stadt und vor allen Dingen auf dem Land \nzu erhalten und weiterzugeben, hat der Landtag in dieser \nLegislaturperiode das Kulturraumgesetz entfristet. Es \nsichert das vielf\u00e4ltige Angebot an Kultur im Freistaat, und \nes ist deutschlandweit einzigartig. Ob Schmalspurbahn-\nmuseum, Kulturfabrik, Musiksommer, Schalmeienkapelle \noder Kl\u00f6ppelschule \u2013 das Gesetz hilft schon seit mehreren \nJahren, unser kulturelles Spektrum besonders im l\u00e4ndli-\nchen Raum zu erhalten. \n\nMeine Damen und Herren! Neben den traditionellen \nWirtschaftsbereichen strebt die Staatsregierung einen \nst\u00e4rkeren Dienstleistungssektor im l\u00e4ndlichen Raum an. \nDazu ist der Zugang zu leistungsf\u00e4higen Kommunikati-\nonsstrukturen wie Breitbandinternet das A und O. Breit-\nbandinternet ist im l\u00e4ndlichen Raum zu einem ebenso \nwichtigen Standortfaktor geworden wie Stra\u00dfen oder \nKinderg\u00e4rten. Die Staatsregierung setzt daher alles daran, \ndie Breitbandkluft zwischen Stadt und Land zu verrin-\n\ngern. Sachsen sch\u00f6pft alle M\u00f6glichkeiten der bundesdeut-\nschen Breitbandstrategie aus. S\u00e4chsische D\u00f6rfer, die sich \num einen schnellen Internetzugang bem\u00fchen, werden \nunterst\u00fctzt. Zus\u00e4tzlich zu den Wirtschaftlichkeitsl\u00fccken \nk\u00f6nnen zuk\u00fcnftig Leerrohrsysteme f\u00fcr Kommunen \ngef\u00f6rdert werden. Sachsen hat hierf\u00fcr die F\u00f6rders\u00e4tze auf \n90 % erh\u00f6ht. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDer Freistaat stellt au\u00dferdem Mittel f\u00fcr eine zentrale \nBeratungsstelle zur Verf\u00fcgung. Ich hoffe, die Gemeinden \nnutzen diese Angebote und werden dabei tatkr\u00e4ftig von \nden Landkreisen unterst\u00fctzt. Letztlich sind sie der Schl\u00fcs-\nsel daf\u00fcr, um ihre D\u00f6rfer \u00fcber Breitband an die Au\u00dfen-\nwelt anzuschlie\u00dfen und damit gerade f\u00fcr junge Familien \nattraktiver zu machen. \n\nMeine Damen und Herren! Andere wichtige Standortfak-\ntoren sind Kindergarten und Schule. Wir haben schon \njetzt ein weitgehend bedarfsgerechtes Angebot an Pl\u00e4tzen \nin Kindertageseinrichtungen und Kindertagespflegestellen \nim l\u00e4ndlichen Raum. In d\u00fcnn besiedelten Regionen \nSachsens kann es notwendig werden, erg\u00e4nzend alternati-\nve Angebote wie Tagespflege, Familienzentren oder \nbetriebsnahe Kindertagesbetreuung zu etablieren. \n\nBei den Schulen haben wir eine schmerzliche, aber \nangesichts der Sch\u00fclerzahlentwicklung notwendige \nAnpassung an das Schulnetz hinter uns. Nun kommt es \ndarauf an, das bestehende Schulnetz auch f\u00fcr die Zukunft \nzu stabilisieren. Das gilt nat\u00fcrlich insbesondere f\u00fcr den \nl\u00e4ndlichen Raum, nicht zuletzt, um die Schulwege in \nertr\u00e4glichen Grenzen zu halten. Hier wird in dem einen \noder anderen Fall mehr Flexibilit\u00e4t gefragt sein. Die \nStaatsregierung wird diese Flexibilit\u00e4t gerade bei der \nkommenden Schuljahresvorbereitung im l\u00e4ndlichen Raum \nnutzen, aber auch einfordern. \n\nMeine Damen und Herren! Neue Wege m\u00fcssen wir auch \nbei der medizinischen Versorgung gehen. Im Sozialminis-\nterium wird hart daran gearbeitet, eine bedarfsgerechte \nambulante und station\u00e4re medizinische Versorgung auch \nin l\u00e4ndlichen und peripheren R\u00e4umen zu gew\u00e4hrleisten. \nDazu werden \u00c4rzte, die sich in unterversorgten oder von \nder Unterversorgung bedrohten Gebieten niederlassen, \nfinanziell unterst\u00fctzt. \n\n\u00dcber die integrierte l\u00e4ndliche Entwicklung k\u00f6nnen auch \nDorfgemeinschaftsh\u00e4user oder andere gemeinschaftliche \nEinrichtungen gef\u00f6rdert werden, die die Kommunen dann \nzu g\u00fcnstigen Konditionen f\u00fcr Arztpraxen bzw. Schwes-\nternstationen und Gesundheitsdienste \u00f6ffnen. \n\nAb diesem Jahr gibt es in unterversorgten Regionen \nmoderne Gemeindeschwestern. Die Schwestern erbringen \nden Arzt entlastende Dienste in den D\u00f6rfern, wobei sie \n\u00fcber Internet mit dem Hausarzt verbunden sind. Hier \nschlie\u00dft sich wieder der Kreis. F\u00fcr diese Internetkommu-\nnikation mit dem Arzt braucht man nat\u00fcrlich auch schnel-\nle Internetverbindungen im l\u00e4ndlichen Raum. \n\nSolche unkonventionellen L\u00f6sungen werden wir ange-\nsichts der demografischen Entwicklung noch mehr ben\u00f6-\n\n 11505\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 137. Sitzung 15. Mai 2009 \n\ntigen. 2020 wird sich die Bev\u00f6lkerungszahl im Freistaat \nSachsen gegen\u00fcber 1990 um ein Viertel verringert haben. \nWir wissen auch, dass der l\u00e4ndliche Raum davon beson-\nders betroffen sein wird. Daher brauchen wir jetzt und \nzuk\u00fcnftig vor allem Pragmatismus und Realismus f\u00fcr \nvern\u00fcnftige L\u00f6sungen. K\u00fcnftige Investitionen in die \nInfrastruktur m\u00fcssen ma\u00dfgeschneidert an die Entwicklung \nder Einwohnerzahlen angepasst werden. \n\nSo hat die Staatsregierung beispielsweise die F\u00f6rderung \nder Abwasserinfrastruktur flexibler gestaltet. Je nach \nEinwohnerzahl k\u00f6nnen zentrale oder dezentrale Anlagen \ngef\u00f6rdert werden. Schlie\u00dflich sollen diese auch noch in \nJahrzehnten f\u00fcr den B\u00fcrger bezahlbar sein. \n\nEine andere vern\u00fcnftige L\u00f6sung, um auf die demografi-\nsche Entwicklung zu reagieren, ist, das ehrenamtliche \nNetz auszubauen. Auch wenn die B\u00fcrger nicht alles \n\u00fcbernehmen k\u00f6nnen und sollen, sind viele Bereiche des \ngesellschaftlichen Lebens schon jetzt ohne ehrenamtliches \nEngagement undenkbar. Ehrenamtlich engagierte B\u00fcrger \npflegen Wiesen, verleihen B\u00fccher in Bibliotheken, unter-\nhalten Heimatstuben, k\u00fcmmern sich zum Beispiel um \nKinder in Sportvereinen oder sch\u00fctzen bei der Freiwilli-\ngen Feuerwehr Menschenleben und materielle Werte. \n\nWarum wollen wir eine solche ehrenamtliche Arbeit und \nsolche ehrenamtliche Aufgaben nicht weiter ausbauen, auf \nandere Bereiche des Lebens ausdehnen und den Men-\nschen in den D\u00f6rfern helfen? \n\nWarum k\u00f6nnen unsere oft noch r\u00fcstigen Rentner nicht \njungen Familien bei der Kinderbetreuung unter die Arme \ngreifen? \n\nWarum kann der bis vor Kurzem noch im Berufsleben \nstehende 65-J\u00e4hrige nicht mehrmals w\u00f6chentlich mit dem \nDorftaxi die Bev\u00f6lkerung in die Stadt fahren? \n\nWarum soll der pensionierte Lehrer nicht noch die eine \noder andere Nachhilfestunde geben? \n\n(Zurufe von der Linksfraktion) \n\nDie Staatsregierung unterst\u00fctzt diejenigen, die sich f\u00fcr \nandere im Ehrenamt einsetzen. So versichert der Freistaat \nehrenamtliches Engagement seit dem 1. Januar 2007 \u00fcber \neine Landessammelversicherung im Bereich Unfall und \nHaftpflicht. Das ist etwas, das den Ehrenamtlichen nicht \nnur n\u00fctzt, sondern auch hilft. \n\n\u00dcber die F\u00f6rderrichtlinie \u201eWir f\u00fcr Sachsen\u201c zahlt die \nStaatsregierung eine Aufwandsentsch\u00e4digung an ehren-\namtlich Engagierte f\u00fcr Projekte, die der Allgemeinheit \nzugute kommen, ehrt sie aber auch durch Auszeichnungen \nwie den Umweltpreis des Staatsministeriums f\u00fcr Umwelt \nund Landwirtschaft sowie die Unterst\u00fctzung f\u00fcr Natur-\nschutzhelfer. Dadurch wird ehrenamtliches Engagement \nfinanziell, aber auch ideell anerkannt. \u00dcber dieses Enga-\ngement verwurzeln die Menschen auch mit ihrem eigenen \nLebensumfeld und bleiben ihren D\u00f6rfern als wichtige \nSt\u00fctze erhalten. \n\nMeine Damen und Herren! Einkaufszentren, Nahverkehr \nsowie ein breites Angebot verschiedenster Bildungsein-\n\nrichtungen sind in der Stadt selbstverst\u00e4ndlich. Wenn man \nes einmal rein wirtschaftlich betrachtet, sind derartige \nEinrichtungen in wirtschaftlich weniger besiedelten \nGebieten oft ein Minusgesch\u00e4ft. Gleichwohl haben aber \nauch die Menschen in den l\u00e4ndlichen Regionen einen \nAnspruch auf gleichwertige Lebensverh\u00e4ltnisse in Stadt \nund Land. Das ist das Ziel der S\u00e4chsischen Staatsregie-\nrung. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nGleichwertig hei\u00dft aber nicht identisch. Schlie\u00dflich haben \nStadt und Land ihre eigenen St\u00e4rken und Vorteile. Aber \ngleichwertig bedeutet, eine soziale und materielle Grund-\nversorgung der l\u00e4ndlichen Gebiete zu erhalten. Dazu \ngeh\u00f6ren f\u00fcr mich Einkaufsm\u00f6glichkeiten. Dazu geh\u00f6rt f\u00fcr \nmich medizinische Betreuung. Dazu geh\u00f6ren f\u00fcr mich \nNahverkehr, aber auch gutes Trinkwasser. Das hei\u00dft f\u00fcr \ndie Staatsregierung: Infrastruktur erhalten und zukunfts-\nf\u00e4hig ausbauen, das hei\u00dft f\u00fcr die Landkreise: Ideen \nkoordinieren, und das hei\u00dft f\u00fcr die Gemeinden: zusam-\nmenarbeiten. \n\nWir brauchen ein Denken \u00fcber das eigene Ortseingangs-\nschild hinaus. Mit gemeinsamen Priorit\u00e4ten lassen sich \ndie St\u00e4rken und Nachteile einzelner D\u00f6rfer besser aus-\ngleichen. Genau diesen Ansatz unterst\u00fctzt der Freistaat \nseit 2007 mit dem Prozess der integrierten l\u00e4ndlichen \nEntwicklung. \n\nWir haben im Freistaat Sachsen 12 LEADER- und 23 \nILE-Gebiete. In diesen Regionen koordinieren und \nentwickeln regionale Akteure genau die Projekte, die ihre \nD\u00f6rfer voranbringen. Genau das ist die St\u00e4rke der \u201eInteg-\nrierten l\u00e4ndlichen Entwicklung\u201c. \n\nDie Projekte werden nicht in Dresden entworfen und \nvorgegeben, sondern vor Ort. Die Akteure, die nahe an \nden Aufgaben sind, entscheiden selbst. Die Erfahrungen \nund der Blick in andere Bundesl\u00e4nder zeigen, dass nur \ndann diese Projekte nachhaltig wirken. \n\nBesonders positiv f\u00fcr Stadt und Land wirkt sich aus, wenn \nbeide zusammen Projekte entwickeln. Beispielsweise \narbeiten das Regionalmanagement der ILE-Region \nS\u00e4chsisches Zweistromland und die St\u00e4dte Oschatz, \nStrehla, M\u00fcgeln und Dahlen sehr intensiv an Aktivit\u00e4ten \nim Bereich des Stadtmarketings. \n\n\u00dcber die \u201eRichtlinie zur F\u00f6rderung der Integrierten \nl\u00e4ndlichen Entwicklung\u201c stehen zwischen 2007 und 2013 \nrund 422 Millionen Euro an EU-Mitteln zur Verf\u00fcgung. \n\nDas m\u00f6chte ich an dieser Stelle auch sagen, weil der \nFinanzminister im n\u00e4chsten Tagesordnungspunkt an der \nReihe ist und uns bestimmt berichten wird, wie es k\u00fcnftig \nmit der finanziellen Ausstattung aussieht: Sie wird nicht \nso rosig sein wie in den letzten Jahren. \n\nIch m\u00f6chte hier noch einmal ausdr\u00fccklich feststellen: Das \nsind Mittel der Europ\u00e4ischen Union. Wir haben in den \nvergangenen Jahren immer versuchet, Mittel, die wir \nwoanders her bekommen \u2013 egal ob vom Bund oder von \nder EU \u2013, kozufinanzieren und damit im Freistaat Sachsen \n\n 11506\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 137. Sitzung 15. Mai 2009 \n\nwirksam zu machen. Das m\u00f6chte ich trotz der schwieri-\ngen Haushaltslage auch in den kommenden Jahren. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nNeben der eigentlichen F\u00f6rderung der ILE- und der \nLEADER-Gebiete genie\u00dfen bereits jetzt Projekte aus \ndiesen Gebieten Vorfahrt in mehr als 15 anderen F\u00f6rder-\nrichtlinien der Staatsregierung. Also nicht nur die ILE-\nF\u00f6rderung selbst, sondern auch andere F\u00f6rderrichtlinien \ngreifen in den ILE- und LEADER-Gebieten. Dadurch \nprofitieren auch die St\u00e4dte und ihre zugeh\u00f6rigen Ortsteile \nma\u00dfgeblich vom ILE-Prozess, selbst wenn sie aufgrund \nihrer Gr\u00f6\u00dfe oder Struktur keine investiven Ma\u00dfnahmen \naus der ILE-Richtlinie erhalten k\u00f6nnen. \n\nSo werden zum Beispiel die Sanierung der Grundschutz \nin Gr\u00f6ditz und der Neubau einer Einfeldsporthalle in \nFrauenstein \u00fcber die F\u00f6rderrichtlinie Schulhausbau bzw. \ndie Richtlinie zur Sportf\u00f6rderung vorrangig bezuschusst. \n\nSchlie\u00dflich ist es f\u00fcr die gesamte Staatsregierung Aufga-\nbe, unseren l\u00e4ndlichen Raum, unsere l\u00e4ndliche Heimat \njetzt und f\u00fcr kommende Generationen attraktiv zu gestal-\nten. Dazu dient auch das Konjunkturpaket. Es greift \nebenso den Kommunen in den l\u00e4ndlichen Regionen unter \ndie Arme. So k\u00f6nnen dort Schulen, Kindertageseinrich-\ntungen, Krankenh\u00e4user, Sportst\u00e4tten, Ma\u00dfnahmen zum \nKlima- und Bodenschutz, aber auch das Feuerwehrwesen \ngef\u00f6rdert werden. \n\nDieses Ziel, meine Damen und Herren, m\u00f6chte ich mit \nTaten untersetzen. Ich habe mich deshalb entschlossen, \ndie l\u00e4ndliche Entwicklung finanziell noch mehr zu st\u00e4r-\nken. Unser Vorschlag wurde dem S\u00e4chsischen Landtag in \ndieser Woche zugeleitet. \n\nSo werden wir erstens die Erweiterung der Gebietskulisse \nzur ILE-Richtlinie von 2 000 auf 5 000 Einwohner bei der \nEurop\u00e4ischen Union beantragen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nFolglich kommen k\u00fcnftig auch gr\u00f6\u00dfere Kommunen in den \nGenuss der investiven F\u00f6rderung. Das betrifft, meine \nDamen und Herren, zus\u00e4tzlich 500 000 Menschen im \nFreistaat Sachsen, 500 000 Einwohner, die die F\u00f6rder-\nm\u00f6glichkeiten der integrierten l\u00e4ndlichen Entwicklung \nvoll und ganz nutzen k\u00f6nnen. \n\nWir werden zweitens die F\u00f6rders\u00e4tze in der ILE-\nRichtlinie erh\u00f6hen. Davon profitieren zum Beispiel kleine \nund kleinste Unternehmen. Sie erhalten f\u00fcr die Umnut-\nzung von Geb\u00e4uden und zur Ausstattung \u00fcber die Richtli-\nnie zur integrierten l\u00e4ndlichen Entwicklung 5 % mehr \nF\u00f6rderung. M\u00f6chte beispielsweise ein Unternehmen \nexpandieren und nutzt daf\u00fcr ein leer stehendes ehemals \nlandwirtschaftlich genutztes Geb\u00e4ude, erh\u00e4lt es jetzt 45 % \nund nach der Neuregelung einen Zuschuss von 50 %. \nDamit h\u00e4lt die Staatsregierung weiter Kurs auf mehr \nArbeitspl\u00e4tze im l\u00e4ndlichen Raum. Ich bitte Sie, meine \nDamen und Herren, daf\u00fcr um Ihre Unterst\u00fctzung. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nDrittens unterst\u00fctzen wir auch die Stra\u00dfeninfrastruktur. In \ndiesem Jahr werden weitere 20 Millionen Euro f\u00fcr das \nSchwarzdeckenprogramm bereitgestellt. Weitere zus\u00e4tzli-\nche Ma\u00dfnahmen der kommunalen Infrastruktur im l\u00e4ndli-\nchen Raum k\u00f6nnen \u00fcber das Konjunkturprogramm \numgesetzt werden. \n\nMeine Damen und Herren, all diese Ma\u00dfnahmen kommen \nden Menschen im l\u00e4ndlichen Raum zugute. All diese \nMa\u00dfnahmen sollen helfen, ihnen in ihrem Zuhause, eine \nPerspektive zu geben. Denn je globaler eine Gesellschaft \nist, desto mehr w\u00e4chst die Sehnsucht nach Geborgenheit, \nnach Heimat. Ein Schweizer Bundespr\u00e4sident hat einmal \ngesagt: \u201eHeimat entsteht nicht durch Abgrenzung, son-\ndern durch Verbundenheit, durch Anteilnahme und durch \nMitwirkung.\u201c \n\n(Beifall des Abg. Heiner Sandig, CDU) \n\nGenauso wollen wir, Staatsregierung und Landtag, den \nl\u00e4ndlichen Raum weiter entwickeln, weiter begleiten, \nverbunden durch unsere Anteilnahme und Aufmerksam-\nkeit, verbunden durch unsere Unterst\u00fctzung und Mitwir-\nkung. \n\nMeine Damen und Herren, herzlichen Dank f\u00fcr Ihre \nbisherige Begleitung. Bleiben Sie dem l\u00e4ndlichen Raum \nweiterhin verbunden! \n\n(Anhaltender Beifall bei der CDU und der SPD \nsowie der Abg. Gitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich danke dem Herrn Staatsmi-\nnister f\u00fcr seine Fachregierungserkl\u00e4rung. Wir kommen \ndamit zur Aussprache. Die Redezeiten f\u00fcr die Fraktionen \nwurden wie folgt festgelegt: CDU 50 Minuten, Linksfrak-\ntion 35 Minuten, SPD 15 Minuten, NPD, FDP, GR\u00dcNE je \n13 Minuten. Die Reihenfolge: Linksfraktion, CDU, SPD, \nNPD, FDP, GR\u00dcNE. Die Staatsregierung hat jederzeit das \nRecht, in die Debatte einzugreifen, wenn gew\u00fcnscht. \n\nIch erteile das Wort der Linksfraktion. Frau Altmann, \nsch\u00f6n, dass Sie wieder da sind. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion und vereinzelt bei \nder CDU sowie des Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\nElke Altmann, Linksfraktion: Sehr geehrter Herr \nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Herr Staatsminister \nKupfer, f\u00fcr mich ist es absolut unverst\u00e4ndlich, dass Sie als \nUmwelt- und Landwirtschaftsminister in einer Fachregie-\nrungserkl\u00e4rung zum l\u00e4ndlichen Raum die Land- und \nForstwirte nur mit wenigen S\u00e4tzen erw\u00e4hnen, indem Sie \ndiese noch dazu in erster Linie als Kulturlandschaftspfle-\nger bezeichnen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nKein Wort dazu, dass die Land-, Forst- und Nahrungsg\u00fc-\nterwirtschaft immer noch zu den Niedriglohnbereichen \ngeh\u00f6rt. Die hier besch\u00e4ftigten etwa 100 000 Menschen \nhaben immer noch ein im Durchschnitt um ein Drittel \ngeringeres Einkommen als die Menschen in anderen \nWirtschaftsbereichen. \n\n 11507\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 137. Sitzung 15. Mai 2009 \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion: H\u00f6rt, h\u00f6rt!) \n\nStatt zum Beispiel auf die dramatische Situation der \ns\u00e4chsischen Milchbauern einzugehen, nur ganze drei \nWorte zum Milchpreisverfall! \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nAuch Umwelt-, Natur- und Klimaschutz konnte ich nicht \nals Schwerpunkte, sondern nur mit wenigen S\u00e4tzen \nbedacht erkennen. Das und auch der Titel der eben geh\u00f6r-\nten Fachregierungserkl\u00e4rung zeigt deutlich, wie unter-\nschiedlich wir die Bedeutung von l\u00e4ndlichen R\u00e4umen und \ndie Bedeutung der hier lebenden und arbeitenden Men-\nschen f\u00fcr die Zukunft einsch\u00e4tzen. DIE LINKE sagt ganz \ndeutlich: Land hat nicht nur Zukunft, Land, l\u00e4ndliche \nR\u00e4ume sind unsere Zukunft. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nSie werden zunehmend wichtiger werden f\u00fcr die Gestal-\ntung eines menschenw\u00fcrdigen Lebens f\u00fcr uns und die \nnachfolgenden Generationen. Hier sorgen Landwirte f\u00fcr \neine existenzielle Lebensgrundlage: die Herstellung von \nNahrungsmitteln. Hier sorgen besonders die Forstleute f\u00fcr \nsaubere Luft zum Atmen \u2013 ein weiteres existenzielles \nGrundbed\u00fcrfnis aller Menschen. L\u00e4ndliche R\u00e4ume sind \ndie gr\u00fcnen Lungen und damit unverzichtbar f\u00fcr die \nst\u00e4dtischen Ballungsgebiete. Die Land- und Forstwirte \nwerden auch in Zukunft zunehmend dazu beitragen, dass \nwir den lebensnotwendigen Umstieg von fossilen auf \nerneuerbare Energietr\u00e4ger schaffen. \n\nEs liegt an uns allen, diese Zukunftspotenziale und \nChancen der l\u00e4ndlichen R\u00e4ume im Einklang mit der Natur \nund nur so auch in Sachsen nachhaltig zu nutzen, denn \u2013 \nich zitiere \u2013 \u201eselbst eine ganze Gesellschaft, eine Nation, \nja alle gleichzeitigen Gesellschaften zusammengenommen \nsind nicht Eigent\u00fcmer der Erde, sie sind nur ihre Nutznie-\n\u00dfer und haben sie den nachfolgenden Generationen \nverbessert zu hinterlassen\u201c. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nEinige von Ihnen werden wissen, dass dieses Zitat aus \neinem der zurzeit meistgelesenen B\u00fccher, dem \u201eKapital\u201c \nvon Karl Marx, stammt. \n\nMeine Damen und Herren, f\u00fcr DIE LINKE ist und bleibt \ndie s\u00e4chsische Land-, Forst- und Nahrungsg\u00fcterwirtschaft \nder entscheidende Faktor im l\u00e4ndlichen Raum. Erste und \nwichtigste Aufgabe der Land- und Nahrungsg\u00fcterwirt-\nschaft bleibt f\u00fcr uns die Bereitstellung umweltvertr\u00e4glich \nhergestellter, gesundheitlich unbedenklicher Nahrungs-\nmittel, die f\u00fcr alle Menschen bezahlbar sind. Dabei setzen \nwir gerade in diesem Bereich konsequent auf regionale \nWirtschaftskreisl\u00e4ufe, auf m\u00f6glichst dezentrale Produkti-\non, Verarbeitung und Vermarktung. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der Linksfraktion) \n\nMit solchen Wertsch\u00f6pfungsketten, bestehend aus Milch-\nerzeugern, Genossenschaftsmolkereien und regionalen \nVermarktungsstrukturen, werden auch die s\u00e4chsischen \nMilchproduktionsbetriebe die Chance erhalten, sich nach \n\nund nach aus der ruin\u00f6sen Abh\u00e4ngigkeit von den gro\u00dfen \nMolkereien sowie den gro\u00dfen Einzelhandelsketten zu \nbefreien. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nNur so, meine Damen und Herren, und nicht mit dem \nFitmachen der s\u00e4chsischen Landwirtschaft f\u00fcr den globa-\nlen Agrarmarkt werden wir langfristig unsere Ern\u00e4hrungs-\nsouver\u00e4nit\u00e4t sichern. \n\n(Beifall der Abg.  \nDr. Monika Runge, Linksfraktion) \n\nGleichzeitig fordern wir von der Bundesregierung eine \nwirksame Entwicklungshilfe im Agrarbereich, um auch \nden \u00e4rmsten L\u00e4ndern der Welt eine souver\u00e4ne Ern\u00e4hrung \nihrer Bev\u00f6lkerung zu erm\u00f6glichen. Auf EU-Ebene m\u00fcs-\nsen s\u00e4mtliche Export- und Transportsubventionen im \nAgrarbereich gestrichen werden. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nEine weitere wichtige Voraussetzung f\u00fcr Ern\u00e4hrungssou-\nver\u00e4nit\u00e4t ist f\u00fcr uns der konsequente Verzicht auf gr\u00fcne \nGentechnik, um nicht weltweit in die Abh\u00e4ngigkeit von \nwenigen Agrochemiekonzernen zu geraten. Gr\u00fcne Gen-\ntechnik bedeutet langfristig auch unweigerlich das Aus f\u00fcr \nden \u00d6ko-Landbau, die umweltvertr\u00e4glichste Art, Land-\nwirtschaft zu betreiben. \n\nDIE LINKE begr\u00fc\u00dft deshalb die j\u00fcngste Entscheidung \ndes Europ\u00e4ischen Gerichtshofes zur gr\u00fcnen Gentechnik \nausdr\u00fccklich. Gleichzeitig freuen wir uns dar\u00fcber, Herr \nKupfer, dass die S\u00e4chsische Staatsregierung endlich \nunserer Forderung nach besserer F\u00f6rderung des \u00d6koland-\nbaus in Sachsen nachgekommen ist und bei der EU die \nh\u00f6chstm\u00f6gliche Umstellungsf\u00f6rderung beantragt hat. Nun \nhoffen wir allerdings, dass umstellungswillige Betriebe \nauch langfristig damit planen k\u00f6nnen, sonst wird Sachsen \nsein Ziel von 10 % \u00d6kolandbau aus dem Landesentwick-\nlungsplan nie erreichen. Wir als Linke halten mittelfristig \nsogar 20 % f\u00fcr m\u00f6glich. \n\nMeine Damen und Herren, Herr Staatsminister Kupfer, \nnat\u00fcrlich ist der l\u00e4ndliche Raum weit mehr und vielf\u00e4lti-\nger als Land-, Forst- und Nahrungsg\u00fcterwirtschaft, doch \nnach Ihrer Vernachl\u00e4ssigung war es mir besonders wich-\ntig, darauf zuerst und besonders einzugehen. \n\nNun zur weiteren Vielfalt und Besonderheit des l\u00e4ndli-\nchen Raumes und zu dem, was Sie dazu gesagt haben. \n\nSehr gewundert haben wir uns \u00fcber Ihr klares Bekenntnis \nzum l\u00e4ndlichen Raum in Sachsen und zu gleichwertigen \nLebensbedingungen zwischen Stadt und Land. In der \nEnquete-Kommission \u201eDemografische Entwicklung\u201c war \nDIE LINKE die Partei, die sich eindeutig zu diesem \nGrundsatz bekannt hat und dem l\u00e4ndlichen Raum deshalb \nein eigenst\u00e4ndiges Arbeitsgebiet widmen wollte. Bei \nletzterer Forderung wurden wir dabei einzig und allein \nvon den GR\u00dcNEN unterst\u00fctzt. \n\n(Zurufe von der Linksfraktion: H\u00f6rt, h\u00f6rt!) \n\n 11508\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 137. Sitzung 15. Mai 2009 \n\nIn unserem Minderheitenvotum zum Kapitel Raument-\nwicklung, Infrastruktur und Verkehr hei\u00dft es dazu unter \nanderem: \u201eDie Sicherung eines Mindestma\u00dfes an \u00f6ffentli-\nchen Leistungen in den Bereichen Gesundheitsversor-\ngung, Bildung, Mobilit\u00e4t und \u00f6ffentliche Sicherheit wurde \nim Bericht nicht infrage gestellt. Wir haben jedoch die \nBef\u00fcrchtung, dass unter dem Druck des demografischen \nWandels und abnehmender finanzieller Leistungsf\u00e4higkeit \nder Kommunen und des Landes eine unvertretbare Ab-\nsenkung von Standards erfolgt, welche trotz individueller \nF\u00f6rderung eine gravierende Verschlechterung der Le-\nbensqualit\u00e4t f\u00fcr Einzelne besonders in den schrumpfenden \nRegionen bedeutet. Deshalb m\u00fcssen aus unserer Sicht alle \nAnstrengungen unternommen werden, um ein hohes \nNiveau an \u00f6ffentlicher Daseinsvorsorge in allen Lan-\ndesteilen zu sichern. Dabei r\u00e4umen wir auch hier der \nDezentralisierung und Vernetzung von Leistungsangebo-\nten den absoluten Vorrang vor dem Abbau von Angeboten \nein.\u201c \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nWenn Sie, Herr Staatsminister Kupfer, sich tats\u00e4chlich als \nAnwalt der Menschen im l\u00e4ndlichen Raum verstehen, \ndann fangen Sie damit an, diese zuallererst in Ihrer \neigenen Partei, der CDU, konsequent zu vertreten. \n\n(Heinz Lehmann, CDU: Das machen wir!) \n\nVor diesem Hintergrund brauchen wir uns nicht zu wun-\ndern, dass zwischen dem, was Sie uns heute erz\u00e4hlt \nhaben, und der Realit\u00e4t oft eine so gro\u00dfe L\u00fccke klafft. \nDazu einige Beispiele: \n\nAuch DIE LINKE ist f\u00fcr die St\u00e4rkung der Wirtschafts-\nkraft besonders von kleinen und mittelst\u00e4ndischen Unter-\nnehmen au\u00dferhalb der Land- und Forstwirtschaft. Auch \nwir begr\u00fc\u00dfen die von Ihnen genannten F\u00f6rderprogramme, \nbesonders das f\u00fcr die Existenzgr\u00fcndung f\u00fcr Frauen. Doch \nall diese Programme k\u00f6nnen nicht dar\u00fcber hinwegt\u00e4u-\nschen, dass ein \u00fcberproportionaler Anteil der Wirtschafts-\nf\u00f6rdermittel nach wie vor in die drei Gro\u00dfst\u00e4dte Dresden, \nLeipzig und Chemnitz flie\u00dft und so die Leuchtturmpolitik \nder Staatsregierung weiter zementiert wird. \n\nZum Tourismus hat gestern eine ausf\u00fchrliche Debatte im \nHohen Haus stattgefunden. Den Ausf\u00fchrungen meines \nKollegen Klaus Tischendorf habe ich nichts hinzuf\u00fcgen. \n\nHerr Kupfer, die Bem\u00fchungen der Staatsregierung in \nSachen Breitbandinternet in allen Ehren, diese haben \njedoch bisher wenig daran ge\u00e4ndert, dass Sachsen eines \nder Bundesl\u00e4nder mit den gr\u00f6\u00dften L\u00fccken in der Bereit-\nstellung dieser leistungsf\u00e4higen Kommunikationsinfra-\nstruktur im l\u00e4ndlichen Raum ist. \n\nWenn Sie, Herr Kupfer, zum Thema Kinder und Bildung, \nzum Bereich Kitas nicht mehr sagen k\u00f6nnen, als dass ein \nbedarfsgerechtes Angebot vorhanden w\u00e4re, ist das ein \nArmutszeugnis. Als ob es die Diskussion \u00fcber die immer \nnoch bestehenden Zugangsbeschr\u00e4nkungen zu Kitas, die \ngerade im Zuge der Kreisgebietsreform noch ausgeweitet \n\nwurden, und die Diskussion \u00fcber den v\u00f6llig unzureichen-\nden Betreuungsschl\u00fcssel in den Kitas nie gegeben h\u00e4tte. \n\nAuch nicht erw\u00e4hnt haben Sie, wie die offenen Strukturen \nder Kinder- und Jugendhilfe in den vergangenen Jahren \nausged\u00fcnnt wurden. Ein Blick in den 3. S\u00e4chsischen \nKinder- und Jugendbericht h\u00e4tte gen\u00fcgt, um der Einsch\u00e4t-\nzung eine realistische Wendung zu geben. Zitat: \u201eF\u00fcr \nabgelegene und d\u00fcnn besiedelte Regionen mit einem seit \nder Vereinigung zus\u00e4tzlich starken Bev\u00f6lkerungsr\u00fcckgang \nsteht kaum zu erwarten, dass dort die wirtschaftliche \nEntwicklung hinreichend attraktive und gen\u00fcgend neue \nArbeitspl\u00e4tze entstehen l\u00e4sst, um alle dort lebenden \njungen Menschen zu halten und ihnen in ihrer Heimat \neine Arbeits- und Lebensperspektive zu bieten.\u201c \n\n(Zuruf von der Linksfraktion: H\u00f6rt, h\u00f6rt!) \n\nDas im l\u00e4ndlichen Raum zweifellos besonders schmerzli-\nche Schlie\u00dfen von Schulen war f\u00fcr DIE LINKE im \ngeschehenen Umfang keinesfalls notwendig. Die Schlie-\n\u00dfung \u2013 jetzt h\u00f6ren Sie genau hin \u2013 von \u00fcber Tausend \nSchulstandorten hat vielmehr dazu gef\u00fchrt, dass im \nl\u00e4ndlichen Raum schon jetzt kein fl\u00e4chendeckendes \nSchulnetz mehr vorhanden ist und die Schulwege zum \nTeil unzumutbar lang sind. Sinnvolle Flexibilit\u00e4t w\u00e4re f\u00fcr \nuns an dieser Stelle gewesen, viel mehr einz\u00fcgige Mittel-\nschulen und zweiz\u00fcgige Gymnasien zu erhalten, so wie es \ndas S\u00e4chsische Schulgesetz ausdr\u00fccklich zul\u00e4sst. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion und den GR\u00dcNEN) \n\nWir sind sehr gespannt, wie flexibel die Staatsregierung in \nVorbereitung auf das neue Schuljahr mit den vielen \nMittelschulen im l\u00e4ndlichen Raum umgehen wird, die \nzurzeit keine Zweiz\u00fcgigkeit erreichen. \n\nMeine Damen und Herren! Grundschulen geh\u00f6ren f\u00fcr uns \nnach wie vor in jedes Dorf, auch wenn dort weniger \nKinder leben, als das Schulgesetz bisher daf\u00fcr vor-\nschreibt. \n\nMeine Damen und Herren! Sch\u00f6n, dass die Staatsregie-\nrung das Modellprojekt \u201eGemeindeschwester AGnES\u201c \ninzwischen akzeptiert und sogar gut findet. Dieses Mo-\ndellprojekt kann allerdings nicht die fehlenden Haus\u00e4rzte \nim l\u00e4ndlichen Raum ersetzen. Das k\u00f6nnen auch nicht die \nKrankenh\u00e4user, die dort mehr und mehr Verantwortung \nf\u00fcr die Menschen \u00fcbernehmen. Solange der Mangel an \nniedergelassenen \u00c4rzten im l\u00e4ndlichen Raum nicht \n\u00fcberwunden ist, fordern wir die Staatsregierung auf, mit \nausreichenden Investitionsmitteln f\u00fcr die Krankenh\u00e4user \nihrer Verantwortung gerecht zu werden. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nNun komme ich zu einem Bereich, der in Ihrer unmittel-\nbaren Verantwortung steht, Herr Staatsminister Kupfer, \nzum Abwasser. Hier reicht es nicht, dass nach jahrelangen \nForderungen von uns endlich auf vern\u00fcnftige dezentrale \nAbwasserbeseitigung eingelenkt wurde. Dieser sinnvolle \nund f\u00fcr die Menschen tats\u00e4chlich bezahlbare Schritt muss \nnun auch vor Ort in den Zweckverb\u00e4nden durch die \n\n 11509\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 137. Sitzung 15. Mai 2009 \n\nAufsichtspflicht der Staatsregierung umgesetzt werden. \nDaran mangelt es nach wie vor. \n\nMeine Damen und Herren! Zum Schluss, jedoch nicht \nzuletzt, m\u00f6chte auch ich den vielen ehrenamtlich t\u00e4tigen \nMenschen im l\u00e4ndlichen Raum f\u00fcr ihr Tun, ihren Einsatz \nf\u00fcr andere Menschen, f\u00fcr die Natur danken. Was Sie, Herr \nKupfer, hier aber alles ganz selbstverst\u00e4ndlich an ehren-\namtlicher T\u00e4tigkeit hinnehmen und zus\u00e4tzlich vorschla-\ngen, ist eine blanke Zumutung, auch f\u00fcr die betroffenen \nMenschen. Solche T\u00e4tigkeiten wie Kinderbetreuung, \nB\u00fccherausleihe in Bibliotheken, Landschaftspflege, be-\ndarfsdeckender \u00f6ffentlicher Personennahverkehr geh\u00f6ren \nf\u00fcr uns ganz klar in regul\u00e4re Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnisse, \nauch wenn sie sich finanziell nicht immer rechnen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nEin alternativer, wirklich sinnvoller und nachhaltiger \nAnreiz f\u00fcr mehr Ehrenamt neben regul\u00e4ren Besch\u00e4fti-\ngungsverh\u00e4ltnissen w\u00e4re f\u00fcr mich ein bedingungsloses \nGrundeinkommen. Ich bin sicher, dass damit noch weit \nmehr Potenziale f\u00fcr sinnvolle und notwendige T\u00e4tigkeiten \nbei den meisten Menschen freigesetzt w\u00fcrden, als Sie, \nHerr Kupfer, sich \u00fcberhaupt vorstellen k\u00f6nnen. \n\nMit diesem in die Zukunft weisenden Vorschlag bedanke \nich mich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Starker Beifall bei der Linksfraktion) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile das Wort der CDU-\nFraktion; Herr Heinz, bitte. \n\nAndreas Heinz, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \nverehrten Damen und Herren! Gestatten Sie mir, dass ich \nzuerst kurz auf meine Vorrednerin eingehe. Wir haben \nbewusst den Themenschwerpunkt Landwirtschaft bei \ndieser Fachregierungserkl\u00e4rung etwas kurz gefasst. Das \nThema ist in den vorausgegangenen Sitzungen bereits \nausgiebig diskutiert worden, besonders mit der Vorstel-\nlung des Hilfspaketes. \n\n(Zuruf der Abg. Caren Lay, Linksfraktion) \n\nHierzu kann ich nur die gr\u00f6\u00dfte s\u00e4chsische berufsst\u00e4ndi-\nsche Vertretung im Bereich der Landwirtschaft zitieren, \nden S\u00e4chsischen Landesbauernverband, der der Staatsre-\ngierung bescheinigt hat, alle Forderungen diesbez\u00fcglich \nerf\u00fcllt zu haben. \n\nOb all dies, was in dem Hilfsprogramm niedergeschrieben \nwurde, ausreicht, wird die Zukunft zeigen. Ich m\u00f6chte \naber von dieser Stelle aus dazu aufrufen, bewusst die \ns\u00e4chsische Landwirtschaft durch den Kauf ihrer Produkte \nzu unterst\u00fctzen. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD,  \nder NPD und der Staatsregierung) \n\nGestatten Sie mir noch einige Worte zu der immer wieder \nge\u00e4u\u00dferten Kritik an der Leuchtturmpolitik. Im Moment \nstellt sich f\u00fcr mich die Frage nicht so, wie Sie versuchen \nes immer wieder darzustellen: dass wir das eine getan und \ndas andere gelassen h\u00e4tten. Wir haben vielmehr beides \n\ngemacht und beides war richtig. Solange \u2013 das geht jetzt \nin Richtung Wirtschaftsministerium \u2013 dort noch F\u00f6rder-\nmittel zur\u00fcckgegeben werden m\u00fcssen \u2013 aus welchen \nGr\u00fcnden auch immer \u2013, kann es am Geld, an der F\u00f6rder-\nm\u00f6glichkeit nicht gelegen haben. \n\n(Elke Altmann, Linksfraktion: Am Benzin!) \n\nZum Thema Abwasser noch eine Bemerkung, dar\u00fcber \nsollten Sie sich in Ihrer Fraktion vielleicht auch noch \netwas abstimmen. Die einen rennen durch die Lande und \nverlangen zentrale Anschl\u00fcsse; Sie sagen, dezentral ist in \nOrdnung. Ansonsten ist nicht die Staatsregierung die \nRechtsaufsicht, sondern die unteren Wasserbeh\u00f6rden, die \nseit Kurzem bei den Landrats\u00e4mtern angesiedelt sind. \n\nMeine Damen, meine Herren, wir stehen, wie wir alle \nwissen, am Ende der 4. Legislaturperiode des S\u00e4chsischen \nLandtages, und es ist guter Brauch, dass ein Fachminister \nnoch einmal eine Regierungserkl\u00e4rung abgibt, um eine \nArt Rechenschaft \u00fcber das, was sich in den vergangenen \nf\u00fcnf Jahren auf seinem Fachgebiet ereignet hat, abzule-\ngen. Das ist gut so, und auch wir haben in diesem Hause \noft und gr\u00fcndlich f\u00fcr das Ziel \u201eGleichwertige Lebensbe-\ndingungen in Stadt und Land\u201c gestritten. Die D\u00f6rfer sind \ndie Basis unseres t\u00e4glichen Lebens. Das Dorf ist Heimat. \nEs vereint Wohn- und Sozialfunktionen. Deshalb ist eine \nganzheitliche Entwicklung notwendig. \n\nDer l\u00e4ndliche Raum bedarf aufgrund seiner Differenziert-\nheit und seiner Bedeutung f\u00fcr die heutige und f\u00fcr k\u00fcnftige \nGenerationen unterschiedlicher Strategien f\u00fcr dessen \nnachhaltigen Fortbestand. Die F\u00f6rderung des l\u00e4ndlichen \nRaumes beschr\u00e4nkt sich daher nicht nur auf die Zu-\nschussgew\u00e4hrung an Privatpersonen oder Kommunen zur \nFinanzierung von einzelnen Investitionsvorhaben, son-\ndern sie ist vielmehr die Summe aller Ma\u00dfnahmen zur \nErhaltung und Verbesserung eines funktionsf\u00e4higen \ndezentralen Siedlungsgef\u00fcges. Das Dorf soll und muss \nauch k\u00fcnftig seinen eigenst\u00e4ndigen Charakter bewahren. \nDorf muss Heimat bleiben, und zwar unabh\u00e4ngig von der \nEntwicklung politischer Gemeindegr\u00f6\u00dfen in der n\u00e4chsten \nZeit. \n\nAn dieser Stelle m\u00f6chte ich einen kleinen Ausblick dahin \ngehend geben, dass wir f\u00fcr die n\u00e4chste Legislatur keine \n\u201evon oben verordnete\u201c Gemeindegebietsreform in unse-\nrem Wahlprogramm stehen haben. Dem l\u00e4ndlichen Raum \ngalt und gilt es besondere Aufmerksamkeit zu widmen, da \nunser Land eine strukturelle, gestalterische und kulturelle \nEntwicklung aufweist, die in Europa ihresgleichen sucht. \nDamit und mit der inneren Verbindung der Bewohner mit \nihren D\u00f6rfern entsteht eine Bindung, die Heimatgef\u00fchl \ndarstellt und die man auch als Seele des Dorfes bezeich-\nnen kann. Dazu geh\u00f6ren sowohl die Menschen als auch \ndie Objekte, die Geb\u00e4ude, die das Bild des Dorfes ausma-\nchen; und das ist es, was unseren Freistaat ausmacht: Das \nDorf ist die Seele unseres Freistaates. \n\nNach diesen etwas nachdenklichen Worten m\u00f6chte ich auf \ndie h\u00e4rteren Fakten zur\u00fcckkommen. Einiges wurde bereits \nvom Staatsminister ausgef\u00fchrt. Wo steht der l\u00e4ndliche \n\n 11510\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 137. Sitzung 15. Mai 2009 \n\nRaum? Wo soll es hingehen? Was haben wir dazu getan? \nWelche Vorstellungen hat unsere Fraktion dazu? Im \nVorfeld m\u00f6chte ich mich daf\u00fcr entschuldigen, dass in der \nmir vorgegebenen Zeit von zehn Minuten nicht alles \nangesprochen werden kann; aber auf alle F\u00e4lle muss \nangesprochen werden, dass l\u00e4ndlicher Raum nat\u00fcrlich \nWirtschaftsstandort ist. \n\nDer bedeutendste Wirtschaftszweig, der dort stattfindet, \nist die Land-, Forst- und Fischereiwirtschaft. Dort werden \nArbeitspl\u00e4tze gesichert und auch die Kulturlandschaft \ngepr\u00e4gt. Viel wichtiger ist aber, dass mit der Arbeit der \nLand-, Forst- und Fischereiwirtschaft die Ern\u00e4hrungssi-\ncherheit in Sachsen gew\u00e4hrleistet wird. So, wie wir uns \nvor 20 Jahren nicht vorstellen konnten, dass es einmal \nkeine Mauer mehr gibt; wie wir uns vor zwei Jahren noch \nnicht vorstellen konnten, dass unser Bankensystem am \nRande des Abgrundes steht, so hoffe und w\u00fcnsche ich, \ndass die Ern\u00e4hrungssicherheit erhalten bleibt. \n\nDie Produkte sind Grundlage f\u00fcr die vielf\u00e4ltige Nah-\nrungsbereitstellung und die gro\u00dfe Auswahl an Nahrungs-\nmitteln, die wir in den Gesch\u00e4ften kaufen k\u00f6nnen. Ange-\nsichts dieser Bedeutung ist uns klar, dass das f\u00fcr unsere \nFraktion einer gro\u00dfen Aufmerksamkeit bedarf, deshalb \nauch zielgerichtete Unterst\u00fctzung f\u00fcr die Land-, Forst- \nund Fischereiwirtschaft. Wir haben bundesweit die besten \nF\u00f6rderprogramme mit den besten F\u00f6rderkonditionen und \nwollen dazu unsere Betriebe weiter ermutigen, wettbe-\nwerbsf\u00e4hig zu bleiben und ressourcenschonende Verfah-\nren anzuwenden. \n\nWeiterhin halte ich es f\u00fcr notwendig, dass die Verede-\nlungswirtschaft in Sachsen weiter gest\u00e4rkt wird. Das \nhei\u00dft, dass das auf den Feldern geerntete Getreide nicht \nzum n\u00e4chsten Hafen kutschiert und woanders veredelt \nwird, sondern dass das Getreide hier in tierische Produkte \nveredelt wird und diese dann weiter veredelt werden \nk\u00f6nnen. \n\nZur integrierten l\u00e4ndlichen Entwicklung geh\u00f6rt f\u00fcr mich \nauch, dass Kommunen nicht nur F\u00f6rdermittel f\u00fcr Wege-\nbau und sonstiges gern in Anspruch nehmen und auf der \nanderen Seite bei Genehmigungsverfahren in Tierhal-\ntungsanlagen \u2013 \u2013 \n\n(Im Saal klingelt ein Handy.) \n\n\u2013 Ich bitte, dass jemand mal mein Handy ausschaltet. \n\n(Heiterkeit und vereinzelt Beifall bei den \nFraktionen \u2013 Volker Bandmann, CDU:  \nKr\u00e4ht der Hahn auf dem Mist, \u00e4ndert  \n\nsich das Wetter oder es bleibt, wie es ist!) \n\n\u2013 Genauso ist es! Ich wollte damit auch meine Verbun-\ndenheit mit dem l\u00e4ndlichen Raum zum Ausdruck bringen. \n\nWo war ich stehen geblieben? Ich wollte damit zum \nAusdruck bringen: Zur integrierten l\u00e4ndlichen Entwick-\nlung geh\u00f6rt auch, dass Kommunen nicht Antr\u00e4ge oder \nGenehmigungen f\u00fcr Tierproduktionsanlagen ablehnen, \nsondern ihren Beitrag dazu leisten, dass, sofern alle \n\nGenehmigungsbedingungen eingehalten werden, diese \nauch stattfinden k\u00f6nnen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nIch m\u00f6chte weiterhin daf\u00fcr werben, dass in kommunalen \nPartnerschaften Nahw\u00e4rmesysteme entstehen. Auch hier \nist noch viel regionales Wertsch\u00f6pfungspotenzial enthal-\nten. Die Diskussion, dass \u2013 ich sage es mal so -, wenn nur \neinmal im Jahr der Heizlaster vorf\u00e4hrt, die Wertsch\u00f6pfung \nwoanders und nicht im l\u00e4ndlichen Raum stattfindet, \nf\u00fchren wir schon lange. Dort haben wir auch beste F\u00f6r-\nderbedingungen, angefangen von Solarkraftanlagen bis \nhin zur F\u00f6rderung von W\u00e4rmeerzeugungsanlagen in \nkommunaler Tr\u00e4gerschaft. Die Verantwortlichen vor Ort \nm\u00fcssen es nur entsprechend umsetzen. \n\nWeiterhin legen wir besonderen Wert darauf, dass auch im \nl\u00e4ndlichen Raum au\u00dferhalb der klassischen T\u00e4tigkeitsbe-\nreiche Arbeitspl\u00e4tze entstehen und erhalten bleiben. Die \nZahl von 72 000 erfolgreichen Unternehmen, die sich im \nl\u00e4ndlichen Raum angesiedelt haben, wurde bereits ge-\nnannt. Dort, wo heute noch regional differenziert Arbeits-\npl\u00e4tze fehlen \u2013 vor allem f\u00fcr qualifizierte Frauen \u2013, \nwerden durch die demografische Entwicklung und die \nTendenzen zur Abwanderung bereits in naher Zukunft zu \neinem Wettbewerb um Nachwuchs und Fachkr\u00e4fte f\u00fchren. \nBeiden Herausforderungen m\u00fcssen wir uns stellen. \n\nDer Erhalt der bestehenden und die Schaffung zus\u00e4tzli-\ncher Arbeitspl\u00e4tze sind die zentralen Herausforderungen \nf\u00fcr eine nachhaltige Entwicklung im l\u00e4ndlichen Raum. \nDas hei\u00dft, dieser Raum darf nicht zum reinen Wohnstand-\nort verkommen, sondern es muss auch ein Angebot an \nArbeitspl\u00e4tzen existieren. \n\n(Beifall bei der CDU und  \ndes Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\nDer l\u00e4ndliche Raum ist Lebensraum f\u00fcr Familien. Gerade \nim Zeitalter der Globalisierung, die Sachsen nicht aus-\nspart, ist es wichtig, dass der l\u00e4ndliche Raum fl\u00e4chende-\nckend an die gro\u00dfen Zentren angebunden bleibt. Das \nbeginnt bei Stra\u00dfen, Ampeln oder Verkehrsanbindungen \nund geht bis hin zur viel diskutierten DSL-Frage, wozu \nmeine Kollegin Windisch sp\u00e4ter noch etwas sagen wird. \n\nDie Attraktivit\u00e4t des l\u00e4ndlichen Raumes h\u00e4ngt wesentlich \ndavon ab, ob neben diesen Vorz\u00fcgen auch die Betreuung \nder Kinder gew\u00e4hrleistet ist. Wir bekennen uns deshalb zu \neinem hohen Versorgungsgrad mit Kindertageseinrichtun-\ngen. \n\n(Beifall der Abg. Dr. Gisela Schwarz, SPD) \n\nTrotz einer insgesamt guten Ausgangslage sind dar\u00fcber \nhinaus flexible Regelungen bei \u00d6ffnungszeiten sowie \nAlternativangebote \u2013 Tagesm\u00fctter k\u00f6nnte ich hier nennen \n\u2013 erforderlich, um die Vereinbarkeit von Familie und \nBeruf besser zu gew\u00e4hrleisten. \n\nTrotz aller Anstrengungen, Arbeitspl\u00e4tze vor Ort zu \nschaffen, ist eine bessere stra\u00dfenm\u00e4\u00dfige Anbindung \nnotwendig. Die von Sachsen angemeldeten Projekte zum \n\n 11511\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 137. Sitzung 15. Mai 2009 \n\nAus- und Neubau von Bundesstra\u00dfen sind unverzichtbar. \nDer Ausbau des Staatsstra\u00dfennetzes ist fortzuf\u00fchren. Dies \ngilt gleicherma\u00dfen f\u00fcr zus\u00e4tzliche Ortsumgehungen, die \ndie Einwohner vom Durchgangsverkehr entlasten und \nihnen eine schnellere Verbindung in die Zentren erm\u00f6gli-\nchen. Ich m\u00f6chte auf die Verbesserung und die Erweite-\nrung der F\u00f6rderkonditionen in den entsprechenden Richt-\nlinien hinweisen, die uns der Staatsminister vorhin kund-\ngetan hat. \n\nUm die Attraktivit\u00e4t des Wohnens im l\u00e4ndlichen Raum \nweiter zu erh\u00f6hen, sind die besonderen Belastungen des \nEigentums im l\u00e4ndlichen Raum zu \u00fcberpr\u00fcfen und m\u00f6g-\nlichst zu mindern. \u00d6ffentliche Abgaben, Standards und \nPflichten d\u00fcrfen nicht dazu f\u00fchren, dass das Leben auf \ndem Land unm\u00f6glich wird. Eigentum stiftet Identit\u00e4t, und \ngerade deshalb wollen wir junge Familien gezielt bei der \nSchaffung von Wohneigentum unterst\u00fctzen. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD  \nund der Staatsregierung) \n\nEin weiteres gro\u00dfes Gesch\u00e4ftsfeld, das den l\u00e4ndlichen \nRaum ausmacht, ist die in Sachsen einzigartige Kultur- \nund Naturlandschaft mit gro\u00dfen Traditionen und einem \nherausragenden Stellenwert f\u00fcr unsere Zukunft. Die \nErhaltung der Lebensr\u00e4ume f\u00fcr die Artenvielfalt von \nFlora und Fauna steht im Mittelpunkt beim Schutz der \nnat\u00fcrlichen Lebensgrundlagen. \n\nUm diese Ziele weiter zu verfolgen bzw. Erreichtes zu \nerhalten, braucht der l\u00e4ndliche Raum keinen gr\u00fcnen \nSpr\u00fccheklopfer, der das letzte Feinstaubpartikel aus der \nSahara noch in Sachsen bek\u00e4mpfen m\u00f6chte. Die Men-\nschen sind sich im l\u00e4ndlichen Raum dessen bewusst und \nwissen, was nachhaltiges Wirtschaften bedeutet \u2013 und das \nnicht erst in Zeiten des Klimawandels. Die Bewahrung \nder Sch\u00f6pfung war und ist unser erkl\u00e4rtes Ziel. Nachhal-\ntig zu wirtschaften ist der Leitsatz unseres Handelns auf \nallen Feldern der Politik. Das Prinzip der Nachhaltigkeit \nist eine s\u00e4chsische Erfindung und wurde bereits im \n18. Jahrhundert ausgehend von der Forstwirtschaft entwi-\nckelt. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nUmweltschutz geht nur mit den B\u00fcrgern. Deshalb setzen \nwir auf Information und Aufkl\u00e4rung und schaffen Anreize \nanstatt zu verordnen. Einer dieser Anreize ist die seit \nwenigen Tagen zu erhaltende Abwrackpr\u00e4mie f\u00fcr Heiz-\nkessel, die nicht mehr dem neuesten technischen Stand \nentsprechen. Unsere Umweltpolitik nimmt die Sorgen der \nB\u00fcrger ernst. Pragmatismus statt Ideologie, Konzentration \nauf Ergebnisse statt Lust am Streit ist unsere Devise. Das \nbest\u00e4tigt das Engagement von mehr als 500 Mitgliedsun-\nternehmen in der Umweltallianz Sachsen, die sich durch \nfreiwillige zus\u00e4tzliche Leistungen auszeichnen und in \nvielen F\u00e4llen im l\u00e4ndlichen Raum angesiedelt sind. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Wie ich bereits \nsagte, reichen zehn Minuten Redezeit bei Weitem nicht \naus, um all das zu beleuchten, was noch gesagt werden \nm\u00fcsste. An dieser Stelle m\u00f6chte ich mich bei all jenen \n\nbedanken, die dazu beigetragen haben, dass unser l\u00e4ndli-\ncher Raum lebenswert bleibt, und dazu aufrufen, kr\u00e4ftig \nmitzuwirken, dass es noch besser und noch sch\u00f6ner wird. \n\nIch danke f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der SPD \ndas Wort; Herr Abg. Brangs, bitte. \n\nStefan Brangs, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen \nund Kollegen! Nach g\u00e4ngiger Definition sind vier F\u00fcnftel \nder Fl\u00e4che des Freistaates sogenannter l\u00e4ndlicher Raum. \nDort leben rund 50 % der Menschen. Deshalb macht es \nSinn, dass man, wenn man sich dem Thema n\u00e4hert, \ndar\u00fcber nachdenkt, welche Politik die richtige f\u00fcr eine \nl\u00e4ndlich gepr\u00e4gte, teilweise strukturschwache Region ist. \nDiesbez\u00fcglich ist es wichtig, dass wir nicht die Kopie \neiner Politik betreiben, die die Ballungszentren in den \nMittelpunkt gestellt hat, sondern es geht darum, dass wir \neine eigenst\u00e4ndige Politik f\u00fcr den l\u00e4ndlichen Raum \nbrauchen. \n\nWarum sage ich das? Wenn man den Bericht der Enquete-\nKommission gelesen hat, stellt man fest, dass seit der \nfriedlichen Revolution 500 000 Menschen \u2013 hierbei \nbesonders junge Menschen \u2013 den l\u00e4ndlichen Raum \nverlassen haben. Es gibt mittlerweile \u2013 manche beklagen \ndas, manche witzeln dar\u00fcber \u2013 in diesen Regionen einen \nM\u00e4nner\u00fcberschuss, denn vor allem gut qualifizierte junge \nFrauen aus dem l\u00e4ndlichen Raum verlassen den Freistaat. \n\nInsofern ist es wichtig, dass wir nicht eine Politik betrei-\nben, die eine lineare K\u00fcrzung der Inhalte der Leistungen, \ndie dort vorgehalten werden, vorsieht. Wir k\u00f6nnen nicht \ndazu \u00fcbergehen, Institutionen im l\u00e4ndlichen Raum ein-\nfach nicht mehr anzusiedeln. Wir k\u00f6nnen nicht dazu \n\u00fcbergehen, Landesdienststellen dort nicht mehr auszuwei-\nsen. Wir k\u00f6nnen auch nicht dazu \u00fcbergehen, nur darauf  \nzu reagieren, sondern wir brauchen eine aktive und \naktivierende Politik f\u00fcr den l\u00e4ndlichen Raum. \n\nDeshalb hat die SPD-Fraktion der \u00d6ffentlichkeit vor gut \nzwei Wochen ein Konzept vorgestellt, aus dem hervor-\ngeht, wie aus unserer Sicht die Antworten f\u00fcr die Zukunft \ndes l\u00e4ndlichen Raumes lauten m\u00fcssen. Ich m\u00f6chte Ihnen \nim Rahmen dieser Debatte unsere Ziele n\u00e4herbringen. \n\nErstens. Wir sind der Auffassung, dass wir bei der Wirt-\nschaftspolitik konsequent auf regionale Kreisl\u00e4ufe Wert \nlegen m\u00fcssen. Wir m\u00fcssen vor allem den Ausbau von \nInformations- und Telekommunikationsdienstleistungen \nf\u00fcr den l\u00e4ndlichen Raum voranbringen. Es geht darum, \ndass wir die vorhandenen wirtschaftlichen Ressourcen im \nl\u00e4ndlichen Raum nutzen, damit neben den Gro\u00dfbetrieben, \ndie in den Ballungszentren angesiedelt worden sind und \n\u00fcber deren Ansiedlung wir uns alle freuen, vor allem \nImpulse im l\u00e4ndlichen Raum stattfinden k\u00f6nnen. \n\nZweitens. Uns ist es wichtig, dass wir die fl\u00e4chendecken-\nde Landwirtschaft in Sachsen f\u00f6rdern. Der Minister hatte \ndazu einiges ausgef\u00fchrt. Ich glaube, dass wir \u00fcber eine \nAusweitung der F\u00f6rderung f\u00fcr erneuerbare Energien im \n\n 11512\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 137. Sitzung 15. Mai 2009 \n\nl\u00e4ndlichen Raum wichtige Wertsch\u00f6pfungen erreichen \nk\u00f6nnen und damit Arbeitspl\u00e4tze schaffen. \n\nDrittens. Wenn wir \u00fcber die Themen Landwirtschaft und \nerneuerbare Energien sprechen und die regionalen Wirt-\nschaftskreisl\u00e4ufe sehen, dann m\u00fcssen wir uns auch \u00fcber \nden Tourismus Gedanken machen. Es ist bereits gesagt \nworden, dass auf diesem Gebiet viel getan worden ist, \naber als jemand, der selbst im l\u00e4ndlichen Raum zu Hause \nist, k\u00f6nnte ich mir an vielen Stellen \u2013 nicht nur, was den \nLausitzer Radweg anbelangt \u2013 vorstellen, dass wir eine \nnoch engere Vernetzung und Verzahnung zwischen den \nKreisen und Gemeinden herstellen, damit wir den beson-\nderen touristischen Wert und diese besondere touristische \nAttraktivit\u00e4t in bestimmten Regionen noch st\u00e4rker in den \nFokus r\u00fccken. Es gibt eine Reihe von guten Projekten. \nDeshalb m\u00fcssen wir die Kultur, die Gesundheit, den \nWellnesstourismus \u2013 als \u00dcberbegriff f\u00fcr sanften Touris-\nmus \u2013 besonders in den l\u00e4ndlichen Regionen in den \nMittelpunkt stellen. Das ist ein Punkt, dem wir uns n\u00e4hern \nm\u00fcssen. \n\nViertens. Wir m\u00fcssen uns aber auch dar\u00fcber verst\u00e4ndigen, \ndass wir alle F\u00f6rderinstrumente in die Hand nehmen, um \njunge Familien im l\u00e4ndlichen Raum nachhaltig zu f\u00f6r-\ndern. Wir d\u00fcrfen den demografischen Faktor, der uns \nsachsenweit Probleme bereitet, aber im l\u00e4ndlichen Raum \nbesonders hart durchschl\u00e4gt, nicht verkennen. Deshalb \nmacht es aus der Sicht der SPD Sinn, dass wir im l\u00e4ndli-\nchen Raum das Angebot f\u00fcr Ganztagsschulen z\u00fcgig \nerweitern. Wir m\u00fcssen uns dar\u00fcber Gedanken machen, \ndass wir ein wohnortnahes Schulangebot brauchen. Dazu \nkann ich mir durchaus vorstellen, dass wir daf\u00fcr Schulen \nan mehreren Standorten nutzen. \n\nIch kann mir vor allem vorstellen, dass wir in Sachsen \nzuk\u00fcnftig Gemeinschaftsschulen als Regelschulen betrei-\nben. Ich will mit einem kleinen Hieb auf die Bef\u00fcrworter \nder \u00c4nderung der Zweiz\u00fcgigkeit bei Mittelschulen Fol-\ngendes sagen: Wir m\u00fcssen zumindest dar\u00fcber nachden-\nken, ob das der richtige Weg ist. Es gibt eine Reihe von \nStandorten im l\u00e4ndlichen Raum, gerade was die Mittel-\nschulen anbelangt, die nicht die Probleme h\u00e4tten, wenn \nwir dort die Zweiz\u00fcgigkeit nicht festgeschrieben h\u00e4tten. \n\nF\u00fcnftens. Wenn wir den l\u00e4ndlichen Raum f\u00f6rdern und \nwollen, dass junge Familien in den l\u00e4ndlichen Raum \nziehen oder dort bleiben, m\u00fcssen wir daf\u00fcr sorgen, dass \ndie Kinder kurze Schulwege haben. Wir brauchen vor \nallen Dingen eine zeitgem\u00e4\u00dfe Betreuung, das hei\u00dft, wir \nbrauchen fl\u00e4chendeckende Kindertagesst\u00e4ttenangebote \nund Betreuungsangebote. Deshalb gilt aus unserer Sicht \nnach wie vor die Maxime unserer Politik: Kostenfreiheit \nvon der Kita bis zur Hochschule. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nWarum sage ich das \u2013 auch mit Blick auf die Bildungspo-\nlitik? \n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Karl Mannsfeld, CDU) \n\n\u2013 Kollege Mannsfeld, die Wahrheit schmerzt manchmal. \n\nWenn man sich mit diesen Fragen auseinandersetzt, wird \nman feststellen, dass die Abiturquote im l\u00e4ndlichen Raum \nwesentlich geringer ist als in den Ballungszentren, im \nst\u00e4dtischen Raum. Nun k\u00f6nnte man sagen, die Kinder \nsind vielleicht d\u00fcmmer \u2013 das ist falsch. Es liegt an der \nStruktur des Bildungswesens, es liegt an der fehlenden \nVernetzung von Bildungssystemen, und es liegt daran, \ndass diese Kinder in bestimmten Bereichen gar nicht die \nChance haben, diesen Weg zu gehen. \n\nWenn wir uns die Zahlen einmal anschauen, dass Jugend-\nliche im l\u00e4ndlichen Raum zu 24 % und im st\u00e4dtischen \nRaum zu 35 % zum Abitur kommen, dann ist das aus der \nSicht der SPD nicht hinnehmbar. Darauf m\u00fcssen wir \nreagieren. \n\n(Beifall bei der SPD und  \nvereinzelt bei der Linksfraktion) \n\nDar\u00fcber hinaus \u2013 das habe ich schon gesagt \u2013 ist es \nwichtig, dass wir uns mit den F\u00f6rdermitteln schwer-\npunktm\u00e4\u00dfig auf den l\u00e4ndlichen Raum konzentrieren, dass \nwir uns auf eine gute Versorgung verst\u00e4ndigen und dass \nwir helfen, Grundangebote dort sicherzustellen, wo es der \nMarkt nicht allein regeln kann. Dabei spreche ich vor \nallem das Thema Einkaufsm\u00f6glichkeiten an. Wir m\u00fcssen \norganisieren, dass aus der Region f\u00fcr die Region produ-\nziert wird und damit regionale Wirtschaftskreisl\u00e4ufe \ngef\u00f6rdert werden. \n\nNach meiner Auffassung kann dabei ein Teilaspekt sein, \ndass wir den Genossenschaftsgedanken wieder st\u00e4rker in \nden Blickpunkt r\u00fccken und uns Gedanken dar\u00fcber ma-\nchen, genossenschaftliche Einheiten st\u00e4rker zu f\u00f6rdern, \ndamit f\u00fcr die Menschen im l\u00e4ndlichen Raum weiterhin \neine Grundversorgung gew\u00e4hrleistet wird. \n\nWenn wir bei der Grundversorgung sind, geht es nat\u00fcrlich \nauch um unser sechstes Ziel, das Thema Gesundheitsvor-\nsorge, das medizinische System, die medizinische Vorsor-\nge. Dabei geht es um ambulante und hauswirtschaftliche \nHilfen. Wir m\u00fcssen das Thema qualifizierte Pflege in den \nBlickpunkt r\u00fccken. Weiterhin geht es um die finanzielle \nAbsicherung, damit die Menschen, die in der Pflege \narbeiten, einen vern\u00fcnftigen Lohn bekommen. \n\nIch selbst habe vor einiger Zeit die Herausforderung \nangenommen und \u00fcber mehrere Tage den Pflegedienst im \nl\u00e4ndlichen Raum begleitet. \n\n(Beifall der Staatsministerin Christine Clau\u00df) \n\nDabei habe ich gesehen, was auf diejenigen zukommt, die \ndort pflegen, mit welchen Belastungen und Bedingungen \nsie teilweise leben m\u00fcssen und welche Arbeitsbedingun-\ngen sie vorfinden. Wir m\u00fcssen dringend etwas daf\u00fcr tun, \ndass der Pflegeberuf eine andere gesellschaftliche Aner-\nkennung erf\u00e4hrt. \n\n(Beifall der Abg. Dr. Gisela Schwarz, SPD) \n\nEs kann nicht sein, dass man der examinierten Kranken-\nschwester auf die Schulter klopft, aber als examinierte \nAltenpflegerin etwas seltsam betrachtet wird. Da kommen \n\n 11513\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 137. Sitzung 15. Mai 2009 \n\neinem Bilder in den Kopf, die ich jetzt nicht weiter \nausf\u00fchren m\u00f6chte. Das ist der falsche Weg. Wir m\u00fcssen \netwas daf\u00fcr tun, dass diese Berufe gesellschaftlich aner-\nkannt werden. \n\n(Beifall bei der SPD, der  \nLinksfraktion und der Staatsregierung) \n\nEs geht auch darum, dass wir neue Wege nutzen m\u00fcssen \u2013 \nStichwort: Telemedizin. Wir m\u00fcssen diese neuen Techni-\nken einsetzen, um die medizinische Versorgung sicherzu-\nstellen. Das Thema Versorgungszentren ist angesprochen \nworden. Dort wird ein wichtiger Beitrag geleistet. Ich \nselbst kenne die \u00dcberlegung vom Krankenhaus in Baut-\nzen/Bischofswerda. Dort gibt es einen Ausbau dieser \nVersorgungszentren an mehreren Standorten. Das ist alles \nrichtig und gut. \n\nEin Punkt gef\u00e4llt mir bei der Betrachtung nicht, wenn ich \nmir unsere Politik in den letzten Jahren anschaue, und \nzwar das Thema Pflegest\u00fctzpunkte. Ich denke, es ist eine \nnicht hinnehmbare Politik, dass Sachsen das einzige Land \nist, das diese Pflegest\u00fctzpunkte nicht umsetzt. Ich wei\u00df, \ndass es Modellversuche gibt, das anders zu regeln. Ich \nw\u00fcrde mir w\u00fcnschen, dass wir die Vorgaben, die dort \ngemacht worden sind und an denen sich alle anderen \nBundesl\u00e4nder beteiligen, auch in Sachsen umsetzen. \n\n(Beifall bei der SPD und der Linksfraktion) \n\nEin weiterer Punkt ist der Erhalt der kulturellen Vielfalt. \nDas hat viel damit zu tun, dass man \u00fcber Kultur die \nLebensqualit\u00e4t verbessern kann und dass Menschen \nst\u00e4rker den Wunsch versp\u00fcren, bestimmte Identit\u00e4ten \naufzunehmen und f\u00fcr sich selbst zu empfinden; denn \nKultur ist eben mehr. Kultur ist auch ein Standortfaktor \nund die Quelle wirtschaftlicher Wertsch\u00f6pfung. Deshalb \ndarf die Teilnahme an Kultur, gerade im l\u00e4ndlichen Raum, \naus der Sicht der SPD keine Frage des Geldbeutels sein. \n\n(Beifall der Abg. Margit Weihnert, SPD) \n\nWir als SPD haben uns immer daf\u00fcr eingesetzt \u2013 und da \nist eine erfolgreiche Politik nachzuweisen \u2013, dass wir eine \nEntfristung des Kulturraumgesetzes wollten, die umge-\nsetzt worden ist. Es sind mehr Mittel in die Kulturr\u00e4ume \ngeflossen. Ich denke, dass das ein richtiges und wichtiges \nSignal war. \n\nWenn wir uns den l\u00e4ndlichen Raum anschauen, m\u00fcssen \nwir uns Gedanken \u00fcber die Sicherheitslage im l\u00e4ndlichen \nRaum machen. Es gibt ein subjektives Sicherheitsempfin-\nden, dass die Menschen der Auffassung sind, dass immer \nweniger Polizei und immer weniger Ansprechpartner f\u00fcr \nsie da sind. Darauf m\u00fcssen wir reagieren. Man muss \ndar\u00fcber nachdenken, ob man den Mut hat, dort antizykli-\nsche Politik zu betreiben. Sparen um jeden Preis ist nicht \nder richtige Weg. Wenn wir schon weniger Polizei haben, \nm\u00fcssen wir zu mehr Technikeinsatz \u00fcbergehen. Wir \nm\u00fcssen auch dar\u00fcber nachdenken, dass die Polizei, wenn \nsie ihre Aufgaben wahrnehmen will, daf\u00fcr ausreichende \nTechnik und M\u00f6glichkeiten zur Verf\u00fcgung gestellt be-\nkommt. Diese Aufgabe haben wir. \n\n(Volker Bandmann, CDU: Kennzeichenleseger\u00e4t!) \n\n\u2013 Kollege Bandmann, ein Kennzeichenleseger\u00e4t im \nl\u00e4ndlichen Raum einzuf\u00fchren f\u00fchrt wahrscheinlich dazu, \ndass wir demn\u00e4chst wissen, wer die Kfz-Haftpflicht \nbezahlt hat und wer nicht. Sie werden doch nicht ernsthaft \nglauben, dass wir dadurch einen einzigen Kriminellen \ndingfest machen, weil er mit seinem privaten Fahrzeug \neinen Bank\u00fcberfall begangen hat. Also, das kann nicht die \nAntwort sein. \n\n(Beifall bei der SPD \u2013 Volker Bandmann, CDU: \nDie Praxis zeigt das aber!) \n\nWir sollten uns \u00fcberlegen, wie wir Technik sinnvoll \neinsetzen, die den Menschen auch das Sicherheitsempfin-\nden gibt, das sie brauchen. \n\nZum Schluss noch ein wichtiger Punkt: die St\u00e4rkung des \nEhrenamtes: Hier haben wir einen besonderen Hand-\nlungsbedarf. Wenn man sich nicht nur das Wahlergebnis \nzur Landtagswahl ansieht, sondern auch die Wahlergeb-\nnisse zu den Kommunalwahlen, gibt es einen Zusammen-\nhang zwischen Wahlergebnissen der Nazis in diesem \nLand und den l\u00e4ndlichen Strukturen. In den l\u00e4ndlichen \nStrukturen gibt es leider Gottes einen h\u00f6heren Anteil von \nW\u00e4hlerstimmen f\u00fcr die Neonazis, die auch hier im Saal \nsitzen. Deshalb ist es sinnvoll, dar\u00fcber nachzudenken, wie \nwir ausreichend Angebote f\u00fcr Jugendarbeit zur Verf\u00fcgung \nstellen, dass wir gerade in kleinen Ortschaften alternative \nAngebote schaffen und die Angebote, die wir im Rahmen \nunseres Programms \u201eWeltoffenes Sachsen\u201c bereitstellen, \naufstocken. Denn wir m\u00fcssen alles daf\u00fcr tun, damit \nToleranz und Demokratie in diesem Land gef\u00f6rdert \nwerden. \n\n(Beifall bei der SPD und der Linksfraktion) \n\nDazu geh\u00f6ren auch \u00dcberlegungen, wie wir im Ehrenamt \nTeile besonders f\u00f6rdern, zum Beispiel im Bereich der \nSportf\u00f6rderung. Wenn wir uns im l\u00e4ndlichen Raum \numsehen, wer dort vor Ort noch ehrenamtlich aktiv \narbeitet \u2013 unser aller Dank gilt nat\u00fcrlich daf\u00fcr, dass sie es \ntun \u2013, dann stellen wir fest, dass das im Wesentlichen der \nSport und die Feuerwehr sind. Deshalb m\u00fcssen wir die \nSportf\u00f6rderung auf eine neue Qualit\u00e4t bringen. \n\nEine neue Qualit\u00e4t ist aus der Sicht der SPD-Landtags-\nfraktion, dass wir uns zuk\u00fcnftig mit dem Thema eines \nSportf\u00f6rdergesetzes auseinandersetzen sollten, in dem die \nfinanzielle und ideelle F\u00f6rderung des Sportes auf eine \nneue Stufe gehoben wird. Wir sind der Auffassung, dass \nden Kommunen ausreichend Geld zur Verf\u00fcgung gestellt \nwerden muss, um Sportf\u00f6rderung durchf\u00fchren zu k\u00f6nnen. \nDaf\u00fcr gibt es den Entwurf eines Sportf\u00f6rdergesetzes der \nSPD. Ich lade gern alle ein, mit uns dar\u00fcber zu diskutie-\nren. \n\nAuch f\u00fcr den Bereich der Feuerwehren k\u00f6nnen wir uns \nvorstellen, neue Wege zu gehen. Es macht Sinn, f\u00fcr \nehrenamtliche Feuerwehrleute Anreize zu schaffen. Eine \nFrage, die wir gemeinsam diskutieren werden \u2013 ich wei\u00df, \ndass wir den Innenminister dabei mit im Boot haben \u2013, \n\n 11514\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 137. Sitzung 15. Mai 2009 \n\nist, ob wir nicht Anreize im Rahmen einer sogenannten \nFeuerwehrrente schaffen k\u00f6nnten. Auch das macht Sinn, \num auf der einen Seite nicht nur das Thema Brandschutz \nzu realisieren, sondern auf der anderen Seite gerade im \nl\u00e4ndlichen Raum, wo die Feuerwehr eine wichtige soziale \nRolle \u00fcbernimmt, ein klares Signal zu setzen. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nAbschlie\u00dfend sei gesagt: Sachsen steht vor schwierigen \nHerausforderungen \u2013 das ist so \u2013, aber nur besondere \npolitische Anstrengungen k\u00f6nnen verhindern, dass der \nl\u00e4ndliche Raum zur Peripherie wird. Wir wollen, dass \nSachsen in seiner Gesamtheit ein starkes Land bleibt und \nnicht, dass der l\u00e4ndliche Raum abgekoppelt wird. Denn \nsonst besteht die Gefahr, dass es zu einer weiteren sozia-\nlen Spaltung kommt zwischen denen, die in den Bal-\nlungszentren angesiedelt sind und dort alle Vorteile nutzen \nk\u00f6nnen, und jenen, die sich im l\u00e4ndlichen Raum abge-\nh\u00e4ngt vorkommen. \n\nWir Sozialdemokraten stehen daf\u00fcr, dass wir verantwor-\ntungsbewusst mit diesen Menschen umgehen und daf\u00fcr \nL\u00f6sungen finden m\u00fcssen. Ich bin mir sicher, dass wir das \nauch zuk\u00fcnftig tun werden. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile das Wort der Fraktion \nder NPD; Herr Dr. M\u00fcller, bitte. \n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! Herr Staatsminister Kupfer sprach \nvorhin mit blumigen Worten in seiner Regierungserkl\u00e4-\nrung von der Zukunft des \u201eLandes\u201c und schwelgte in der \nAuflistung angeblicher Erfolge in der Entwicklung des \nl\u00e4ndlichen Raumes. Doch wenn man sich die Entschei-\ndungen der letzten Jahre und die reale politische Entwick-\nlung ansieht, dann sieht die Zukunft des l\u00e4ndlichen \nRaumes eher d\u00fcster aus. \n\nIch erinnere mich noch gut an die Debatten zur demogra-\nfischen Entwicklung. Dort wurde von den derzeit hier \nherrschenden Parteien hinsichtlich des l\u00e4ndlichen Raumes \nvom notwendigen Entstehen sogenannter Entleerungs-\nr\u00e4ume gesprochen, da das Erhalten der Versorgungsstan-\ndards zu beherrschbaren Kosten bei sinkender Bev\u00f6lke-\nrungszahl nicht mehr beherrschbar sei. \n\nDoch punktgenau, kurz vor den Wahlen, f\u00e4llt der CDU-\ndominierten Staatsregierung pl\u00f6tzlich ein, dass man ja \nauch auf dem Land W\u00e4hlerstimmen holen kann, und sie \nt\u00e4uscht urpl\u00f6tzlich Aktionismus vor. Auch der Koalitions-\npartner SPD kommt ganz pl\u00f6tzlich aus dem politischen \nNirwana hervor und pr\u00e4sentiert ein neues Leuchtturmpro-\ngramm f\u00fcr den l\u00e4ndlichen Raum, um noch ein paar \nW\u00e4hlerstimmen zu erhaschen. Bisher fand SPD im \nl\u00e4ndlichen Raum gar nicht statt. \n\nDie Kernfrage, die sich dabei jeder W\u00e4hler stellen sollte, \nist aber, warum beide Koalitionsfraktionen nicht schon in \nden vergangenen f\u00fcnf Jahren eine entsprechende Politik \n\nverfolgt haben, um den l\u00e4ndlichen Raum zu st\u00e4rken. Mir \nfallen dazu beispielsweise sofort die letzten Haushaltsver-\nhandlungen ein. \n\nDer letzte Doppelhaushalt, der mit der Mehrheit der \nKoalitionsstimmen verabschiedet wurde, hat deutlich \ngezeigt, dass gerade im l\u00e4ndlichen Bereich massiv gek\u00fcrzt \nwurde. Nun pl\u00f6tzlich pr\u00e4sentiert sich die Koalition aber \nals Retter der Landbev\u00f6lkerung. Besonders schlimm ist, \ndass die Mittelk\u00fcrzungen f\u00fcr die kommenden Jahre \ngerade die Bereiche treffen, die f\u00fcr die Zukunft der \nl\u00e4ndlichen Regionen Sachsens und die dort lebenden \nMenschen von existenzieller Bedeutung sind. Zum einen \nbetrifft dies Mittel, die f\u00fcr direkte Investitionen im l\u00e4ndli-\nchen Raum, also in den Kommunen, vorgesehen waren \nund zum anderen die Mittel f\u00fcr die finanzielle F\u00f6rderung \nvon Investitionen, die die Grundlage f\u00fcr Arbeitspl\u00e4tze im \nl\u00e4ndlichen Raum darstellen. Dass gerade diese Mittel den \nK\u00fcrzungen zum Opfer gefallen sind, zeigt deutlich, wie \nwenig sich die Politik von CDU und SPD eigentlich an \nder Zukunft der l\u00e4ndlichen Regionen orientiert und wie \nstark dies noch immer auf die urbanen Leuchtt\u00fcrme \nausgerichtet ist. \n\nIn Bezug auf den l\u00e4ndlichen Raum l\u00e4uft die Koalition mit \nihrer Politik wieder einmal den Ereignissen hinterher. Sie \nhaben sich in der Enquete-Kommission fast ausschlie\u00dflich \ndar\u00fcber Gedanken gemacht, wie man die l\u00e4ndliche Infra-\nstruktur an den Bev\u00f6lkerungsschwund und die Abwande-\nrung der Jugend anpassen k\u00f6nnte, statt die Ursachen \ndieser Misere entschieden zu bek\u00e4mpfen. \n\nAus der Sicht der NPD-Fraktion muss der Hauptschwer-\npunkt des Mitteleinsatzes zuk\u00fcnftig in der Schaffung von \nArbeitspl\u00e4tzen und der Verbesserung der Einkommens-\nm\u00f6glichkeiten im l\u00e4ndlichen Raum liegen, denn nur eine \nsp\u00fcrbare Verbesserung der Einkommenssituation im \nl\u00e4ndlichen Raum ist ein wirksames Mittel gegen die \nAbwanderung der Jugend aus den strukturschwachen \nl\u00e4ndlichen Bereichen in Sachsen. Jugend bedeutet Zu-\nkunft f\u00fcr das Land und seine Regionen. Dies spiegelt der \nim letzten Jahr beschlossene Haushalt aber leider kaum \nwider. \n\nDer l\u00e4ndliche Raum hat mit den h\u00f6chsten Arbeitslosen-\nquoten zu k\u00e4mpfen, und die durchschnittlichen Einkom-\nmen sind nirgendwo niedriger als in l\u00e4ndlichen Gebieten. \nAllgemeine Freizeitbesch\u00e4ftigungsm\u00f6glichkeiten oder gar \nechte kulturelle Einrichtungen sind meist Fehlanzeige. \nLeider ist oft auch schon die einfachste Versorgungsinfra-\nstruktur wie Tante-Emma-L\u00e4den, B\u00e4cker und Fleischer \nentschwunden. \n\nIch m\u00f6chte Ihnen als Beispiel daf\u00fcr eine Tourismusge-\nmeinde am Nationalpark S\u00e4chsische Schweiz, den Ort \nKirnitzschtal mit seinen f\u00fcnf Ortsteilen, einmal im Ver-\ngleich von 1990 zu heute n\u00e4her vorstellen. Altendorf, der \nerste Ortsteil, hatte einen Konsum, jetzt ersatzlos weg, \nMitteldorf als zweiter Ortsteil hatte einen Konsum, \nersatzlos weg, Lichtenhain hatte einen Konsum, ersatzlos \nweg, Ottendorf hatte Konsum und Fleischer, beides \nersatzlos weg, Saupsdorf hatte einen Konsum, ersatzlos \n\n 11515\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 137. Sitzung 15. Mai 2009 \n\nweg. Das ist die Realit\u00e4t im l\u00e4ndlichen Raum, und das in \neinem Tourismusort! Was, bitte, soll junge Leute, die sich \nihre Existenz noch aufbauen m\u00fcssen und die mobil sind, \nnoch im l\u00e4ndlichen Raum halten? Sie f\u00f6rdern und fordern \ndoch stets das Berufsnomadentum. Ich erinnere da nur an \ndie uns\u00e4glichen Worte des Ex-Ministerpr\u00e4sidenten \nMilbradt, der die Jugend aufforderte, sich Arbeit in der \nFerne zu suchen. \n\n(Gitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD: Das ist schon vergessen!) \n\nEine Schwerpunktsetzung, um diesen Missstand zu \nbeheben, ist nicht zu erkennen, stattdessen werden einzel-\nne F\u00f6rderrichtlinien angepasst und ver\u00e4ndert. Die daf\u00fcr \nzur Verf\u00fcgung stehenden Mittel sind aber nach wie vor \nbegrenzt und werden in der derzeitigen Entwicklung eher \nsp\u00e4rlicher flie\u00dfen. \n\nMeine Fraktion begr\u00fc\u00dft zwar einzelne Schritte der Staats-\nregierung wie etwa \u00d6ko-Konto oder die k\u00fcrzlich ver\u00e4n-\nderten F\u00f6rderbedingungen f\u00fcr die Breitbandinternetver-\nsorgung, die es nun auch kleineren Kommunen erm\u00f6gli-\nchen sollen, aufgrund des erheblich geringeren Eigenan-\nteils die Infrastruktur in diesem Bereich auszubauen. \nAllerdings h\u00e4lt sich die Freude dar\u00fcber bei meiner Frakti-\non in Grenzen, wenn man die finanzielle Gesamtsituation \nder Kommunen betrachtet. \n\nDie katastrophale Finanzsituation von Landkreisen, \nSt\u00e4dten und Gemeinden und die vollkommen \u00fcberladene \nVerwaltungsstruktur der meisten Kommunen und beson-\nders der Landkreise haben die Koalitionsfraktionen \nausschlie\u00dflich allein zu verantworten. Sie waren es, die \nmit den sogenannten Verwaltungs- und Kreisgebietsre-\nformen von 1994 und 2008 und bisher einer Gemeindege-\nbietsreform die kommunalen Strukturen, also das R\u00fcck-\ngrat des l\u00e4ndlichen Raumes, massiv geschw\u00e4cht haben. \nNun sollen Leuchtt\u00fcrme dieses R\u00fcckgrat ersetzen. So-\nwohl die Ausd\u00fcnnung der kommunalen Selbstverwal-\ntungsstrukturen mit der erneuten Halbierung der Anzahl \nder Landkreise und kreisfreien St\u00e4dte als auch die Degra-\ndierung der verbliebenen kommunalen Gebietsk\u00f6rper-\nschaften zu Erf\u00fcllungsgehilfen der Staatsverwaltung \nhaben den l\u00e4ndlichen Raum massiv geschw\u00e4cht. \n\nDurch die \u00dcbertragung weisungsgebundener Aufgaben, \ndie mit kommunaler Selbstverwaltung gar nichts zu tun \nhaben, wurden die Kommunen in die Lage gebracht, dass \nsie ihre ureigensten Aufgaben mit regionalem Bezug \nteilweise nur noch unzureichend erf\u00fcllen k\u00f6nnen. Die \ndurch die Landespolitik per Gesetz vorgenommene \nAush\u00f6hlung der kommunalen Selbstverwaltung hat damit \nden Kommunen die F\u00e4higkeit zur Wahrnehmung eigener \nregionaler Entwicklungsinteressen weitgehend entzogen. \nDer immer enger werdende Finanzspielraum tut das \n\u00dcbrige. Letztlich verbirgt sich dahinter nichts anderes als \ndie Sanierung des Landeshaushaltes auf dem R\u00fccken der \nkommunalen Gebietsk\u00f6rperschaften. \n\n\u201eDer Freistaat ist finanziell gut aufgestellt.\u201c \u2013 So t\u00f6nt es \ndann im Wahlkampf immer wieder aus CDU- und SPD-\nKehlen. Betrachtet man aber die Finanzsituation der \n\nKommunen, dann ist h\u00e4ufig der ber\u00fchmte Mann mit dem \nKuckuck nicht weit. Es ist unredlich, wenn die Koaliti-\nonsfraktionen, die diese Handlungs- und Entwicklungsun-\nf\u00e4higkeit der Kommunen erst selbst geschaffen haben, \nsich nun die Rettung des l\u00e4ndlichen Raumes auf die \nFahnen schreiben und sich feiern lassen wollen, wenn \neinige Landesmittel f\u00fcr Investitionen bereitgestellt wer-\nden, die den Kommunen letztlich vorher im Rahmen \nsogenannter Reformen erst entzogen wurden. \n\n(Gitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD: Sehr richtig!) \n\nDas Ziel einer verantwortungsvollen Politik f\u00fcr den \nl\u00e4ndlichen Raum kann es nicht sein, Finanzmittel zuneh-\nmend nur \u00fcber F\u00f6rderinstrumente zuzuweisen. Vielmehr \nsollte endlich daf\u00fcr gesorgt werden, dass in den Kassen \nder Kommunen gen\u00fcgend eigene Mittel zur Entwicklung \nder Infrastruktur und zur Belebung des l\u00e4ndlichen Rau-\nmes bleiben. Auch das ist unter kommunaler Selbstver-\nwaltung bzw. besonders unter kommunaler Selbstverwal-\ntung zu verstehen. \n\nDie derzeitige Leuchtturmf\u00f6rderung und die Finanzzu-\nweisung des Landes nach dem Prinzip der Feuerwehr, \ndort, wo es am meisten brennt, flie\u00dft das Geld vom \nFreistaat, gleicht in gewisser Weise einer bereits bekann-\nten Planwirtschaft und tr\u00e4gt den Eigenheiten und Ent-\nwicklungspotenzialen in den Regionen kaum Rechnung. \nDieser Zustand muss endlich beendet werden. Das bedeu-\ntet, dass wir in Sachsen f\u00fcr den l\u00e4ndlichen Raum keine \nneuen oder ver\u00e4nderten F\u00f6rderinstrumente brauchen, \nsondern endlich Sorge daf\u00fcr tragen m\u00fcssen, dass den \nKommunen auf dem Land genug finanzieller und perso-\nneller Spielraum f\u00fcr eine zukunftsorientierte Entwicklung \nbleibt. \n\n(Beifall der Abg. Gitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD) \n\nHerr Staatsminister Kupfer, ich muss noch zu einigen \nDingen kommen, die Sie angesprochen haben. Gleichwer-\ntige Lebensbedingungen in Stadt und Land \u2013 das ist eine \nVerpflichtung, die uns aus der Verfassung erw\u00e4chst. \nAllerdings wurde in der Enquete-Kommission diese Frage \nanders beantwortet. Gleichwertigkeit w\u00fcrde nach den \nAussagen, die ich dort geh\u00f6rt habe, bedeuten, dass jeder \nMensch gleiche Chancen in dem Land haben soll, notfalls \nauch dadurch, dass er in die urbanen Zentren zieht. Das \nwird in der Form ausgiebig diskutiert. Das ist nicht die \nEntwicklung des l\u00e4ndlichen Raumes. \n\nEin weiteres Problem ist die F\u00f6rderung des Ehrenamtes. \nDas ist sicherlich ausgesprochen richtig und hilfreich. \nAber wenn das nun gerade Dinge sind wie Nachhilfeun-\nterricht, die Sie jetzt bei einer Gesellschaft angesprochen \nhaben, die durch und durch verrechtlicht und durchkom-\nmerzialisiert ist und in der Nachhilfeunterricht von \nverschiedenen Privaten als M\u00f6glichkeit der Einkommens-\nerzielung angesehen wird, wird das dann wohl eher nahe \nder Schwarzarbeit liegen. In der Beziehung ist juristische \nNachhilfe im Kabinett im Moment wahrscheinlich schwer \nm\u00f6glich. Man muss echtes Ehrenamt und Dinge, die in \n\n 11516\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 137. Sitzung 15. Mai 2009 \n\nden Wirtschaftsbereich hineinreichen, schon deutlich \nvoneinander trennen. \n\nSie sprachen LEADER-Gebiete an. Ich beklage die \nDiskontinuit\u00e4t in Sachsen, was die F\u00f6rderung in den \nLEADER-Gebieten betrifft. Gebiete, die urspr\u00fcnglich im \nLEADER-Bereich waren, dann im LEADER plus und \njetzt pl\u00f6tzlich nur noch in der ELER-F\u00f6rderung sind, sind \nausdr\u00fccklich benachteiligt von diesen Dingen, denn in der \nELER-F\u00f6rderung fallen die touristischen Projekte fast \nvollst\u00e4ndig weg. Das kann aus meiner Sicht nicht der \nrichtige Weg sein. \n\nNoch ein ganz wesentliches Problem. Das betrifft die \nFeuerwehren im l\u00e4ndlichen Raum. Wir haben das Prob-\nlem, dass mindestens die Tag-Einsatzbereitschaft der \nFeuerwehren in Ortsteilen nicht mehr gew\u00e4hrleistet ist. \nHerr Finanzminister Unland wird sich perspektivisch eher \ndar\u00fcber Gedanken machen, ob in den Grundzentren \nBerufsfeuerwehren einzuf\u00fchren sind, weil n\u00e4mlich die \nLeute, die dort noch wohnen, zum gr\u00f6\u00dften Teil keine \nArbeit mehr haben und tags\u00fcber eine freiwillige Feuer-\nwehr gar nicht mehr einsatzf\u00e4hig ist. \n\nWas wir brauchen, ist eine R\u00fcckwanderung der aus \nSachsen abgewanderten Leute in die Region, in der sie \neigentlich angestammt sind. Das wollen die meisten auch, \ndoch das k\u00f6nnen Sie nur dadurch erreichen, dass die \nl\u00e4ndlichen Regionen auch wieder lebenswerter sind, als \nSie es in zwanzig Jahren missgl\u00fcckter CDU-Politik \ngeschafft haben. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nEin Wort zur Kollegin Altmann: Das bedingungslose \nGrundeinkommen, das von den Linken hier immer wieder \nangesprochen wird, klingt nat\u00fcrlich toll. Doch wer soll \ndas bezahlen?, frage ich Sie. Alles, was man verteilt, muss \nirgendwo auch erst einmal erwirtschaftet werden. Wenn \nman dann noch Ihre Vorstellung zur Zuwanderungspolitik \nnimmt \u2013 Sie scheinen ja das Ziel zu verfolgen, dass \nDeutschland das bev\u00f6lkerungsreichste Land der Welt \nwerden soll; denn wenn man bedingungslos \u2013 egal, ob \nman jemals irgendetwas erwirtschaftet oder eingezahlt hat \n\u2013 ein Grundeinkommen bekommen soll, dann sind wir \ndoch der Anziehungspunkt Nummer eins. Das kann \nwirklich nicht auf den Schultern unseres Landes, unseres \nFreistaates geschaffen werden. \n\n(Beifall bei der NPD und des  \nAbg. Klaus-J\u00fcrgen Menzel, fraktionslos) \n\nF\u00fcr die Entwicklung des l\u00e4ndlichen Raumes bedarf es \neiner grundlegenden Politik\u00e4nderung, und dazu sehe ich \nweder bei der CDU noch bei der SPD als Koalitionspart-\nner und Anhangsgebilde dieser jetzigen Regierung wirkli-\nche Entwicklungschancen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der NPD und des  \nAbg. Klaus-J\u00fcrgen Menzel, fraktionslos) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der FDP \ndas Wort; Herr G\u00fcnther, bitte. \n\nTino G\u00fcnther, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \ngeehrte Damen und Herren! Lieber Staatsminister Frank \nKupfer! Als Erstes m\u00f6chte ich mit einem Lob beginnen, \nund zwar einem Lob f\u00fcr die kurze Regierungserkl\u00e4rung, \ndie Sie hier gehalten haben. Gegen\u00fcber den 34 Seiten von \nvorgestern von Staatsminister Jurk waren Ihre elf Seiten \nkurz und b\u00fcndig. Vielen Dank daf\u00fcr; das war goldig, Herr \nKupfer. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nZum Zweiten habe ich eine Frage: Warum haben Sie sich \neigentlich die Bilanz des Ministeriums f\u00fcr Umwelt und \nLandwirtschaft verderben lassen? Die Bilanz w\u00e4re gut \ngewesen; aber der Ausflug ins Wirtschafts-, Bildungs- und \nSozialministerium war unn\u00f6tig; das h\u00e4tten Sie nicht n\u00f6tig \ngehabt. \n\nIch will mal ein Bild zeichnen, wie mir das vorgekommen \nist: Sie stehen am Kochtopf und bereiten eine wunderba-\nre, schmackhafte Gulaschsuppe vor. Dann kommen aber \nandere K\u00f6che \u2013 andere Minister \u2013 und verderben den \nGeschmack der Suppe. Sie werfen alte Fische, bittere \nPillen und abgelatschte Schuhe in Ihre wunderbare \nGulaschsuppe. \u2013 Herr Kupfer, das war nicht n\u00f6tig, das \nwar nicht gut. \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Vor 200 Jahren lebten \netwa 3 % der Deutschen in Gro\u00dfst\u00e4dten und der Rest auf \ndem Land. Jetzt ist nur noch knapp die H\u00e4lfte der Sachsen \nin den l\u00e4ndlichen Regionen zu Hause. \n\n(Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler, CDU: \u2026 im Erzgebirge!) \n\nHeute ist der l\u00e4ndliche Raum nicht mehr ausschlie\u00dflich \nf\u00fcr die Nahrungsmittelproduktion zust\u00e4ndig, sondern \nebenso als Energie- und Rohstofflieferant sowie als \nDienstleister f\u00fcr Freizeit, Erholung, Tourismus und \nUrlaub. Hier ergeben sich gerade ganz neue Erwerbsm\u00f6g-\nlichkeiten, die inzwischen auch dazu f\u00fchren, dass die in \nZeiten der Lebensmittel\u00fcberproduktion stillgelegten \nFl\u00e4chen wieder reaktiviert werden. Ob traditionelle \nLandwirtschaft, Bioanbau, Energiepflanzenverarbeitung, \nForst- und Teichwirtschaft oder \u00d6kotourismus \u2013 der \nl\u00e4ndliche Raum hat Potenziale, die in Ballungsr\u00e4umen \nnicht zu finden sind. Diese Chancen gilt es zu nutzen. \n\nSehr geehrte Damen und Herren, die Probleme l\u00e4ndlicher \nR\u00e4ume sind nicht nur in der Vergangenheit vielf\u00e4ltig \ngewesen. Sie bieten gerade heute Anlass, aus fr\u00fcheren \nFehlern zu lernen. Ich hoffe, sehr geehrte Abgeordneten \nder Koalition, Sie sind lernf\u00e4hig, denn die Probleme sind \nhausgemacht. Sie selbst haben den l\u00e4ndlichen Raum \nstrukturell und bildungspolitisch geschw\u00e4cht. \n\n(Beifall bei der FDP und der  \nAbg. Cornelia Falken, Linksfraktion) \n\nWenn Schulen aus Kostengr\u00fcnden schlie\u00dfen m\u00fcssen, \nf\u00fchrt dies h\u00e4ufig dazu, dass Eltern irgendwann in Bal-\nlungsr\u00e4ume ziehen, weil sie nicht wollen, dass ihre Kinder \n\n 11517\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 137. Sitzung 15. Mai 2009 \n\nt\u00e4glich \u00fcber weite Strecken zur n\u00e4chsten offenen Schule \nbef\u00f6rdert werden m\u00fcssen. \n\nHierzu ein paar Zahlen, die die verfehlte Politik belegen: \nSeit 1999 gibt es in Sachsen 556 Schulen weniger. Davon \nsind \u00fcber 50 % Mittelschulschlie\u00dfungen auf dem Land zu \nverzeichnen und doppelt so viele Grundschulschlie\u00dfungen \nwie in den St\u00e4dten sowie \u00fcberproportional hohe Sch\u00fcler-\nbef\u00f6rderungskosten. Schulwegzeiten von mehr als einer \nStunde im l\u00e4ndlichen Raum haben Sie, meine Damen und \nHerren von der Staatsregierung, politisch zu verantwor-\nten. \n\nWas derzeit passiert, ist eine weitere Schulschlie\u00dfungspo-\nlitik durch die Hintert\u00fcr. F\u00f6rdermittel gibt es seit 2008 nur \nnoch f\u00fcr gro\u00dfe Schulen; insbesondere kleine Grundschu-\nlen werden nicht mehr gef\u00f6rdert. Die letzten 14 Ableh-\nnungen erfolgten aufgrund zu geringer Sch\u00fclerzahlen. Mit \ndieser Politik schw\u00e4chen Sie den l\u00e4ndlichen Raum munter \nweiter. \n\n(Beifall bei der FDP und der  \nAbg. Cornelia Falken, Linksfraktion) \n\nWir als Liberale stehen weiterhin zu unserem Slogan von \n2004 \u201eLasst die Schule im Dorf!\u201c. Zur Erinnerung: \nUnsere Fraktion hat sich mehrfach gegen Schulschlie\u00dfun-\ngen ausgesprochen, und wir haben auch die F\u00f6rderung \nkleinerer Schulen sowie die Unterst\u00fctzung der Landkreise \nund die kostenlose Sch\u00fclerbef\u00f6rderung gefordert. \n\nNun noch zu einem weiteren wichtigen Thema verfehlter \nPolitik im l\u00e4ndlichen Raum: der medizinischen Versor-\ngung. Sie haben das Problem lange Zeit kleingeredet und \nwenig getan, dem Trend der medizinischen Unterversor-\ngung zu begegnen. Erst jetzt wachen Sie auf und lassen \nsich f\u00fcr die Gemeindeschwester AGnES feiern. Doch \nderzeit sind \u00fcber 150 Praxen in Sachsen nicht besetzt und \nNachfolger nicht wirklich in Sicht. 31,1 % der Haus\u00e4rzte \nsind 60 Jahre und \u00e4lter. In den kommenden f\u00fcnf Jahren \ngeht fast jeder f\u00fcnfte Kinderarzt in den Ruhestand. Laut \neiner Studie des Bundesgesundheitsministeriums liegt \nSachsen nur auf Platz 14. Der generelle \u00c4rztemangel in \nSachsen schl\u00e4gt sich auch auf die Not\u00e4rzte nieder, die \nstarke Probleme mit der Besetzung der Notarztdienste \nhaben. \n\nWeiter: In einem Ihrer Kernbereiche, der inneren Sicher-\nheit, haben Sie, meine Damen und Herren von der Koali-\ntion, den l\u00e4ndlichen Raum offensichtlich schon l\u00e4ngst \nabgeschrieben. Es fehlen in den Revieren in Sachsen \n1 000 Polizisten wegen Abordnung oder Dienstunf\u00e4hig-\nkeit; allein im Erzgebirge fehlen 150. Das Sicherheitsge-\nf\u00fchl der B\u00fcrger leidet derzeit massiv. F\u00fcr die Polizeiarbeit \nin der Fl\u00e4che m\u00fcssen dringend neue L\u00f6sungen, wie \nbeispielsweise mobile Polizeiposten, geschaffen werden. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nEin \u201eWeiter so!\u201c wird es mit uns Liberalen bei diesen \nProblemen nicht geben. \n\nDazu ein kurzes pers\u00f6nliches Erlebnis, wie es in der \nRealit\u00e4t in Sachsen aussieht. Beim letzten gro\u00dfen Schnee-\n\neinbruch hatte mein Sohn hier in Sachsen einen Verkehrs-\nunfall \u2013 er wurde von der Stra\u00dfe gefegt. Er musste sage \nund schreibe zwei Stunden warten, bis ein Polizeiwagen \nan die Unfallstelle gekommen ist. Es lag zum einen daran, \ndass dort kein Handynetz war, und zum anderen musste \nf\u00fcnfmal angerufen werden, weil in der Chemnitzer Leit-\nstelle die Polizisten die Stra\u00dfe von Olbernhau nach \nSeiffen nicht gefunden hatten. Das ist real gelebte Politik \n\u2013 so kann es hier in Sachsen nicht weitergehen. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nSehr geehrte Damen und Herren, die Wirtschaft im \nl\u00e4ndlichen Raum zu f\u00f6rdern bedeutet auch, mit einer \nfl\u00e4chendeckenden Breitbandf\u00f6rderung f\u00fcr die n\u00f6tige \nInfrastruktur in der Informationsgesellschaft zu sorgen. \nIch bin der festen \u00dcberzeugung, dass durch die Breit-\nbandversorgung bis in den letzten Winkel unseres Landes \nder l\u00e4ndliche Raum eine neue und bisher nicht gekannte \nAttraktivit\u00e4t bekommen wird. \n\nAber wenn \u2013 wie in der Debatte um die UKW-Frequenzen \nangek\u00fcndigt wird \u2013 im l\u00e4ndlichen Raum erst 2015 das \nBreitbandnetz ausgebaut werden kann, weil wir dann die \n\u00fcbrigen UKW-Frequenzen nutzen k\u00f6nnen, dann ist das \nl\u00e4cherlich und Unfug. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nSehr geehrter Herr Kupfer, in Ihrer Rede betonen Sie \nbeispielsweise die Wichtigkeit des Clusters Forst- und \nHolzwirtschaft mit 33 000 Besch\u00e4ftigten im l\u00e4ndlichen \nRaum. \n\n(Staatsminister Frank Kupfer: Richtig!) \n\n\u2013 Richtig! Aber die Koalitionsfraktionen hatten nichts \nBesseres zu tun, als mit einer v\u00f6llig verfehlten Verwal-\ntungs- und Kommunalreform den Sachsenforst halb zu \nzerschlagen und strukturell zu schw\u00e4chen \u2013 nat\u00fcrlich \nzulasten der notwendigen Aufgaben im l\u00e4ndlichen Raum. \nDas passt nicht zusammen! \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion: Was?) \n\nKatastrophal ist auch der Zustand der s\u00e4chsischen Stra-\n\u00dfen. In Sachsen befinden sich 40 % der Bundesstra\u00dfen \nund 60 % der Staatsstra\u00dfen in einem schlechten oder \nsogar sehr schlechten Zustand, besonders im l\u00e4ndlichen \nRaum. Da viele Einwohner zum Arbeiten in die gr\u00f6\u00dferen \nSt\u00e4dte pendeln m\u00fcssen, w\u00e4re gerade hier eine leistungsf\u00e4-\nhige Stra\u00dfen- und Schienenverbindung besonders wichtig. \nSachsen braucht unverz\u00fcglich eine Sanierungsoffensive. \n\nSehr geehrte Damen und Herren, wie Sie wissen, fordere \nich seit Jahren f\u00fcr den vernachl\u00e4ssigten Bereich Erzgebir-\nge eine gute Verbindung, eine Erzgebirgsmagistrale, die \nquer der Grenze entlang die Bundesautobahn A 72 mit der \nA 17 verbindet. Wenn ich zum Beispiel den Landrat des \nErzgebirgskreises in seinem Heimatort Sosa besuchen \nwollte, m\u00fcsste ich \u00fcber Chemnitz, \u00fcber die Autobahn \nfahren, weil eine Querverbindung schlicht unm\u00f6glich ist. \n\nDas sind nur einige Beispiele f\u00fcr eine verfehlte Infrastruk-\nturpolitik hier bei uns in Sachsen. \n\n 11518\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 137. Sitzung 15. Mai 2009 \n\nSehr geehrte Damen und Herren, was das Thema Kon-\njunkturpaket betrifft, w\u00fcrden sich die s\u00e4chsischen Kom-\nmunen und B\u00fcrger im l\u00e4ndlichen Raum sehr freuen, wenn \ndas von Ihnen angek\u00fcndigte Geld endlich vor Ort an-\nkommen w\u00fcrde. Gestern durften wir in der Presse lesen, \ndass von 1 300 Antr\u00e4gen f\u00fcr Mittel aus dem Paket bis \nheute gerade mal 300 abgearbeitet sein sollen. Das Na-\ndel\u00f6hr ist mal wieder die SAB, was uns nicht wirklich \n\u00fcberrascht. \n\nDoch nun zu einigen Beispielen, die ich von B\u00fcrgermeis-\ntern direkt \u00fcbermittelt bekommen habe. Da werden \ndringende Schulsanierungen nicht durchgef\u00fchrt, weil die \nDenkmalsch\u00fctzer nicht mit den St\u00e4dtebauern k\u00f6nnen und \ndie wiederum nicht mit den Schulhausbauern reden. Da \nfallen Gemeinden mit weniger als 3 000 Einwohnern aus \nder ILE-F\u00f6rderung heraus. Ihre Ank\u00fcndigung, sehr \ngeehrter Herr Kupfer, dass Kommunen bis 5 000 Einwoh-\nner ber\u00fccksichtigt werden, ist sch\u00f6n; ich h\u00e4tte aber \nerwartet, dass Sie hier den Vollzug verk\u00fcnden. \n\n(Zuruf des Staatsministers Frank Kupfer) \n\nSehr geehrte Damen und Herren! F\u00fcr die Gemeinden sind \ndie ILE-F\u00f6rderungen ein Riesenaufwand und im Ergebnis \nwerden meist nur Schwarzdeckenprogramme gef\u00f6rdert. \nNeue oder innovative Ideen werden wegen zahlreicher \nBedenken in der Regel abgelehnt. Seit der Verwaltungsre-\nform und dem Wegfall der \u00c4mter f\u00fcr l\u00e4ndliche Entwick-\nlung sind die Regionalmanager nur noch mit den Ab-\nstimmungsprozessen besch\u00e4ftigt. Sie sind zum verl\u00e4nger-\nten Arm der Verwaltung geworden und k\u00f6nnen ihrer \neigentlichen Arbeit nicht mehr nachkommen. Bei grenz-\n\u00fcberschreitenden Projekten mit Tschechien im Rahmen \nder Ziel-3-F\u00f6rderung wurden die Mittel im Begleitaus-\nschuss bereits vor Monaten bewilligt. Auf die Zuwen-\ndungsbescheide der SAB warten die Projektpartner bis \nheute. Es w\u00e4re f\u00fcr alle Beteiligten einfacher gewesen, \nwenn die tschechischen Projektpartner in ihrem Land die \nF\u00f6rderung beantragt h\u00e4tten. Sehr geehrte Damen und \nHerren, das ist peinlich f\u00fcr Sachsen. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nDiese Beispiele stehen keineswegs f\u00fcr eine vorbildliche \nF\u00f6rderpolitik. Diese Politik sorgt f\u00fcr Frust bei den B\u00fcr-\ngermeistern vor Ort und den Bewohnern auf dem Land. \nDiese Politik ist keine Erfolgsgeschichte. Angesichts Ihrer \nRede, Herr Staatsminister, mit so viel rosaroter Prosa f\u00fcr \ndie Probleme im l\u00e4ndlichen Raum bin ich fast sprachlos \ngeworden. Sie sagten in Ihrem Schlusswort: Genauso \nwollen Sie als Staatsminister den l\u00e4ndlichen Raum weiter \nbegleiten. Ich hoffe, das war keine Drohung. \n\nIn diesem Sinne vielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile das Wort der Fraktion \nGR\u00dcNE; Herr Weichert, bitte. \n\nMichael Weichert, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! Ein Rentner sagte k\u00fcrzlich bei einer \n\nVeranstaltung in Nordsachsen zu mir: \u201eDas Schlimmste, \nwas dir passieren kann, ist alt sein, allein sein und auf \ndem Land leben m\u00fcssen.\u201c \n\nOffensichtlich ist es mindestens ebenso belastend, inner-\nhalb der Staatsregierung f\u00fcr den l\u00e4ndlichen Raum verant-\nwortlich zu sein, denn der Posten des Staatsministers f\u00fcr \nUmwelt und Landwirtschaft war in der Vergangenheit \neher ein Durchgangsposten. In keinem anderen Ministeri-\num wechseln die Minister schneller als im SMUL. Die \n\u201eS\u00e4chsische Zeitung\u201c zitierte in ihrer Ausgabe vom \n20.01.2009 s\u00e4chsische Aussteller auf der Gr\u00fcnen Woche. \nEinige von ihnen konnten sich an einen gewissen Herrn \nW\u00f6ller noch erinnern. Wie der Nachfolger hie\u00df, fiel ihnen \njedoch nicht ein. \u201eJedes Jahr ein Neuer\u201c, so die Befragten \nv\u00f6llig resigniert. \n\nDas ist unbegreiflich. Schlie\u00dflich repr\u00e4sentiert das Res-\nsort einen gro\u00dfen Teil Sachsens und seiner Bev\u00f6lkerung. \nHerr Brangs und Herr Kupfer, etwa 48 % aller Sachsen \nleben im l\u00e4ndlichen Raum. \n\n(Stefan Brangs, SPD: Nicht 50? Oh!) \n\nEr umfasst allerdings einen Fl\u00e4chenanteil von circa \n83,5 %. Warum, meine Damen und Herren, wird das Amt \nwie eine hei\u00dfe Kartoffel weitergereicht? Weil es keinen \nSpa\u00df macht, den gegenw\u00e4rtigen Schrumpfungsprozess zu \nmanagen? Weil es unsexy ist, \u00fcber K\u00fche, Milchpreise \noder demografischen Wandel zu reden statt \u00fcber Kultur \noder Hochtechnologien, oder fehlen der Staatsregierung \nschlicht und ergreifend die Ideen, den l\u00e4ndlichen Raum zu \nentwickeln? Was auch immer die Gr\u00fcnde sein m\u00f6gen, \nakzeptabel w\u00e4ren sie alle nicht, denn die Bedeutung der \nl\u00e4ndlichen R\u00e4ume ist gro\u00df. Sie tragen einen gro\u00dfen Teil \nzur gesellschaftlichen Wertsch\u00f6pfung bei und dienen als \nR\u00fcckzugs- und Erholungsort f\u00fcr die Menschen. \n\nMeine Damen und Herren! Meine Vorredner haben es \nbereits mehrfach gesagt: Die Entwicklung des l\u00e4ndlichen \nRaumes stellt uns vor enorme Herausforderungen. Das \nArbeitsplatzangebot nimmt ab oder stagniert auf niedri-\ngem Niveau. Die demografische Entwicklung macht uns \nSorgen und durch die Verschlechterung der Daseinsvor-\nsorge droht ein Verlust an Lebensqualit\u00e4t. Eine Abkopp-\nlung dieser Gebiete in Bezug auf Wohlstand und Wohlbe-\nfinden droht. Die Situation versch\u00e4rft sich durch die \nabsolut unzureichende Finanzausstattung der F\u00f6rderpro-\ngramme f\u00fcr die l\u00e4ndlichen R\u00e4ume, Resultat \u00fcbrigens des \nvon Bundeskanzlerin Merkel verhandelten Kompromisses \nzum EU-Haushalt 2007 bis 2013 und der weiteren Mittel-\nk\u00fcrzungen in den Haushalten von Bund, L\u00e4ndern und \nGemeinden. \n\nMeine Damen und Herren! Der Entwicklung des l\u00e4ndli-\nchen Raumes hilft die Selbstbeweihr\u00e4ucherung der \nStaatsregierung ebenso wenig wie die Schwarzmalerei \neiniger anderer Kollegen. Meine Fraktion begreift den \nStrukturwandel in l\u00e4ndlichen Gebieten nicht als unauf-\nhaltsames Niedergangsszenario, sondern als Herausforde-\nrung, die es zu bew\u00e4ltigen gilt. Dazu brauchen wir aller-\n\n 11519\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 137. Sitzung 15. Mai 2009 \n\ndings einen Wandel in der \u00f6ffentlichen Diskussion. \nL\u00e4ndlichkeit ist mehr als Landwirtschaft. \n\nWir sehen beispielsweise in erneuerbaren Energien und \nnachwachsenden Rohstoffen neue Wertsch\u00f6pfungspoten-\nziale f\u00fcr die l\u00e4ndliche Wirtschaft, insbesondere f\u00fcr kleine \nund mittelst\u00e4ndische Unternehmen und Handwerksbetrie-\nbe. Mit einer nachhaltigen Klima- und Naturschutzpolitik \nsteigert sich die Attraktivit\u00e4t des l\u00e4ndlichen Raumes als \nErholungs- und Lebensraum. Eine Neuausrichtung der \nLandwirtschaft auf gentechnikfreie \u00f6kologische und \nqualitativ hochwertige Produktion verschafft den Land-\nwirten neue Marktanteile, h\u00f6here Wertsch\u00f6pfung, intensi-\nviert die regionalen Kreisl\u00e4ufe und bringt zus\u00e4tzlich \nArbeitspl\u00e4tze in den l\u00e4ndlichen Raum. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nSehr geehrter Herr Staatsminister Kupfer! Sie behaupten, \ndass Sie die Herausforderung des Strukturwandels im \nl\u00e4ndlichen Raum erkannt haben. Doch wie sieht es in \nunseren D\u00f6rfern tats\u00e4chlich aus? Fakt ist, die Staatsregie-\nrung hat in der Vergangenheit mit viel Geld die urbanen \nZentren entwickelt, Strohfeuer auf Leuchtt\u00fcrmen entfacht \nund dem l\u00e4ndlichen Raum Hilfspakete mit Trostpflastern \ngeschickt. Die Verteilung dieser Trostpflaster erfolgte oft \nnach dem Windhundprinzip: Wer zuerst kommt, mahlt \nzuerst. Nachhaltige Investitionen waren sch\u00f6ner Zufall, \naber nicht die Regel. Herr Minister, streuen Sie den \nMenschen auf dem Land nicht l\u00e4nger Sand in die Augen! \nSie loben Ihre Ma\u00dfnahmen zur F\u00f6rderung der Umwelt-\ntechnik und der erneuerbaren Energien. Da muss mir \nirgendetwas entgangen sein. H\u00e4lt die Staatsregierung \nnicht starrk\u00f6pfig an der Braunkohle als Energietr\u00e4ger fest \nund nimmt Umweltzerst\u00f6rung und Umweltverschmutzung \ndamit billigend in Kauf? Diese Kurzsichtigkeit, meine \nDamen und Herren, wird Sachsen k\u00fcnftig Milliarden \nkosten: Folgekosten des Klimawandels und Geld, das zur \nEntwicklung des l\u00e4ndlichen Raumes fehlen wird. Ich \nerinnere an das Elbehochwasser, das uns immerhin \n9 Milliarden Euro gekostet hat. \n\nGleichzeitig vers\u00e4umen Sie, durch ambitionierte Ausbau-\nziele f\u00fcr erneuerbare Energien zuk\u00fcnftige Arbeitspl\u00e4tze \nim l\u00e4ndlichen Raum zu f\u00f6rdern. Bis zum Jahr 2020 sollen \n24 % des Stromverbrauchs aus erneuerbaren Energien \nkommen. In Brandenburg beispielsweise sind es heute \nschon 40 %. Herr Staatsminister, \u00fcber Ihre Worte zu den \nerneuerbaren Energien freuen sich h\u00f6chstens die Betreiber \nvon Windkraftanlagen, denn Sie produzieren viel hei\u00dfe \nLuft. \n\n\u00c4hnlich verh\u00e4lt es sich beim Thema Landwirtschaft. Das \nDeckm\u00e4ntelchen des \u00d6kolandbaus kann die Ideenlosig-\nkeit Ihrer Landwirtschaftspolitik nicht \u00fcberdecken. Nach \ndem Motto \u201eMasse statt Klasse\u201c soll Sachsens Landwirt-\nschaft f\u00fcr den globalen Wettbewerb fit gemacht werden. \nDoch schielen wir nur auf die Konkurrenz von Billig-\nlohnstandorten, bleiben Arbeitspl\u00e4tze, Umwelt und damit \nauch die Menschen in Sachsen auf der Strecke. Statt sich \ngegenseitig auf die Schulter zu klopfen, sollte sich die \nStaatsregierung st\u00e4rker f\u00fcr eine umweltgerechte, \u00f6kologi-\n\nsche und klimaschonende Landwirtschaft einsetzen. \nLippenbekenntnisse reichen da nicht aus. \n\nMeine Damen und Herren! Jetzt wird es etwas kompli-\nziert, weil fachlich. Herr Staatsminister Kupfer redet gern \nund oft davon, dass er konventionelle Landwirte, die auf \n\u00f6kologische Produktion umstellen wollen, unterst\u00fctzt, wo \ner kann. Wo kann er und will er denn \u00fcberhaupt? In der \nPraxis sieht das so aus: Konventionelle Landwirte k\u00f6nnen \nsich f\u00fcr f\u00fcnf Jahre verpflichten, Ma\u00dfnahmen zur extensi-\nven und naturschutzgerechten Gr\u00fcnlandbewirtschaftung \nbzw. zur naturschutzgerechten Ackerbewirtschaftung \ndurchzuf\u00fchren. Daf\u00fcr erhalten sie Geld aus dem Europ\u00e4i-\nschen Landwirtschaftsfonds f\u00fcr die Entwicklung des \nl\u00e4ndlichen Raumes. Wollen sie nun ihre Produktion \numstellen und die \u00d6kolandbauf\u00f6rderung in Anspruch \nnehmen, kommen sie nicht wieder aus diesen Ma\u00dfnahmen \nheraus. \n\nWechseln sie, drohen R\u00fcckzahlungen, die etliche Betriebe \nnat\u00fcrlich abschrecken. Die Folge: Es wird nicht umge-\nstellt. Ich frage mich: Was ist hier los? Die Staatsregie-\nrung kann doch nicht behaupten, sie bietet gute F\u00f6rderung \nan, wenn diese dann im Detail so gestrickt ist, dass etliche \nBetriebe sie nicht nutzen k\u00f6nnen. \n\nAuch die verbesserte F\u00f6rderung ist bisher unter Vorbehalt \nversprochen worden, gezahlt wurde n\u00e4mlich bisher noch \nnichts. Damit schwindet das Vertrauen der Landwirte in \nIhr Ministerium, Herr Staatsminister. Mit Populismus und \nWahlkampfget\u00f6se entwickeln Sie den l\u00e4ndlichen Raum \nsicher nicht. Aber seien Sie unbesorgt, ich werde auch in \nder n\u00e4chsten Legislatur aufpassen, damit Sie Ihrem \nVersprechen Taten folgen lassen. \n\nMeine Damen und Herren! Naturschutz spielt im l\u00e4ndli-\nchen Raum eine besonders wichtige Rolle. Hier existieren \nbesonders viele Gebiete mit einem hohen naturschutz-\nfachlichen Wert. Viele seltene Tier- und Pflanzenarten \nfinden dort ihren Lebensraum. Unsere B\u00fcrger sch\u00e4tzen \ndiesen Reichtum an Flora und Fauna. Sie machen deshalb \nbesonders gern in den naturschutzrelevanten Gebieten \nUrlaub und sie erbringen damit eine hohe Wertsch\u00f6pfung \nf\u00fcr den l\u00e4ndlichen Raum. Das belegen zahlreiche Studien \ndes Bundesamtes f\u00fcr Naturschutz. \n\nDer Freistaat Sachsen sch\u00e4tzt diesen Reichtum an biologi-\nscher Vielfalt und hat im Vergleich mit anderen Bundes-\nl\u00e4ndern zahlreiche F\u00f6rdermittel daf\u00fcr eingestellt. Wie \naber in Sachsen mit diesen zur Verf\u00fcgung stehenden \nMitteln umgegangen wird, das schreit gen Himmel. Der \nheutige Tag, der 15. Mai, ist ein wichtiger Termin. Die \nAntr\u00e4ge auf Biotoppflege m\u00fcssen bei den Au\u00dfenstellen \ndes Landesamtes f\u00fcr Umwelt, Landwirtschaft und Geolo-\ngie sein \u2013 ein guter Zeitpunkt, um einmal zu schauen, wie \nes mit der aktuellen Beantragung der F\u00f6rderung aussieht. \n\nNachdem n\u00e4mlich die F\u00f6rderung \u00fcber die Richtlinie \n\u201eNat\u00fcrliches Erbe 2008\u201c zu gro\u00dfen Teilen ein Ausfall \nwar, bahnt sich auch im Jahr drei einer m\u00f6glichen F\u00f6rde-\nrung ein Desaster an. Viele Natursch\u00fctzer vor Ort wurden \nmit einem unvorstellbaren Netz an B\u00fcrokratie \u00fcberzogen. \nObwohl die B\u00fcrokratie in der Landwirtschaftsf\u00f6rderung \n\n 11520\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 137. Sitzung 15. Mai 2009 \n\nschon immer reichlich kritisiert wird, st\u00fclpten die Minis-\nterialb\u00fcrokraten des SMUL nun gerade diese F\u00f6rderung \nden oft ehrenamtlichen Natursch\u00fctzern \u00fcber. Diese \nwerden in den auf Landwirtschaft geeichten \u00c4mtern nun \neinem Landwirt gleichgesetzt und damit beginnt das \nb\u00fcrokratische Schlamassel. Meine Damen und Herren! \nDie Natursch\u00fctzer ben\u00f6tigen f\u00fcr die F\u00f6rderantr\u00e4ge eine \nBetriebsnummer vom Landesamt und eine andere Be-\ntriebsnummer vom Veterin\u00e4ramt. Dazu kommen notwen-\ndige Schlagdateien. Diese sind oft nicht vorhanden und \nnur mit hohem Aufwand zu erstellen. \n\nUm einen F\u00f6rderantrag stellen zu k\u00f6nnen, muss man sich \ndann einer Software eines geografischen Informations-\nzentrums bedienen und einen modernen Computer haben. \nDamit h\u00e4tte mindestens die H\u00e4lfte unseres Hohen Hauses \n\u2013 ich geh\u00f6re dazu \u2013 ein entscheidendes Problem oder \u2013 \nbesser gesagt \u2013 wir k\u00f6nnten damit gar nicht umgehen. \nAber das mutet man den Natursch\u00fctzern zu. \n\nManche Umweltinitiative bewirtschaftet nur kleine \nFl\u00e4chen, die aber naturschutzfachlich sehr wertvoll sind. \nSie erhalten dann maximal 300 bis 400 Euro F\u00f6rderung \nim Jahr, haben sich aber dieser uns\u00e4glichen Prozedur zu \nstellen. Herr Minister, so f\u00f6rdern Sie also Aktivit\u00e4ten \nderjenigen, mit denen Sie sich gern schm\u00fccken. So kann \ndas nicht weitergehen. Koppeln Sie die Naturschutzf\u00f6rde-\nrung von der Landwirtschaftsf\u00f6rderung ab und schicken \nSie ausreichend Mitarbeiter in die Naturschutzbereiche \ndes Landesamtes! \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der Linksfraktion) \n\nIm Namen der Naturschutz- und Landschaftspflegever-\nb\u00e4nde fordere ich kurze Bearbeitungszeiten und ausrei-\nchend kompetentes Personal in den Bewilligungsbeh\u00f6r-\nden. Am besten, Sie schicken diejenigen, die dieses \nb\u00fcrokratische Meisterwerk verzapft haben, zum Prakti-\nkum in die Naturschutzverb\u00e4nde. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nHerr Staatsminister, Sie sprachen vom Ausbau von Stra-\n\u00dfen, auch von der B 178 L\u00f6bau-Zittau. Warum berichten \nSie nicht \u00fcber die erbitterten Widerst\u00e4nde gerade der \nBetroffenen vor Ort, zum Beispiel der B\u00fcrgerinitiative \nWISA. Ist es nicht so, dass hier eine schnelle Durchfahrt \ngebaut werden soll, die eben nicht der Entwicklung des \nl\u00e4ndlichen Raumes, sondern der Abkopplung dient? \nWarum werden die Sorgen der Anlieger nicht geh\u00f6rt, und \nwarum wird nicht kommuniziert? \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nSie haben am Ende Ihrer Rede einen ehemaligen Schwei-\nzer Bundespr\u00e4sidenten zitiert. Ich finde den Aufruf des \nehemaligen deutschen Bundespr\u00e4sidenten Roman Herzog \nviel passender: \u201eEs geht ein Ruck durch Deutschland.\u201c \nHerr Staatsminister, sorgen Sie daf\u00fcr, dass der Ruck auch \nendlich in der s\u00e4chsischen Staatsb\u00fcrokratie ankommt, \ndamit wir den l\u00e4ndlichen Raum tats\u00e4chlich zukunftsfest \nmachen k\u00f6nnen, sehr gern auch mit uns nat\u00fcrlich. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der Linksfraktion) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile das Wort der Links-\nfraktion. Wird es gew\u00fcnscht? \u2013 Dann die CDU-Fraktion, \nbitte. \n\nUta Windisch, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehr-\nten Damen und Herren! Bevor ich zum eigentlichen \nThema meines Beitrages, n\u00e4mlich der wirtschaftlichen \nEntwicklung im l\u00e4ndlichen Raum, komme, seien mir noch \neinige Bemerkungen zu dem vorher Geh\u00f6rten gestattet. \n\nEs ist von der Opposition kritisiert worden, dass sich der \nStaatsminister zu sehr auf das Ehrenamt im l\u00e4ndlichen \nRaum st\u00fctzt. Dazu Folgendes: Nirgendwo in Sachsen ist \ndie Verbundenheit mit der Heimat und sind die sozialen \nNetzwerke gr\u00f6\u00dfer als im l\u00e4ndlichen Raum. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDiese sozialen Netzwerke sind der Kitt in den Regionen. \nDort wird eine wesentliche Arbeit zur Entwicklung der \nGesellschaft geleistet, die in den Ballungsr\u00e4umen mit sehr \nviel Geld und mit Sozialarbeit geleistet werden muss. Es \nist f\u00fcr viele, die ehrenamtlich t\u00e4tig sind, keine Zumutung, \nsondern ein Bed\u00fcrfnis, sich in Feuerwehren, in Sozial-, \nMusik-, Sport- und Heimatvereinen zu engagieren. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDer l\u00e4ndliche Raum ist auch nicht die sterbende und sich \nentleerende Region, wie sie hier dargestellt worden ist. \nSie ist auch nicht die Idylle von gestern, sondern sie ist \nattraktiver Wirtschaftsraum mit Zukunft. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfra-\nge, Frau Windisch? \n\nUta Windisch, CDU: Bitte, Herr G\u00fcnther. \n\nTino G\u00fcnther, FDP: Sehr geehrte Frau Windisch! Sie \nhaben gerade gesagt, dass Redner aus der Opposition \nerkl\u00e4rt h\u00e4tten, dass sich der Minister auf das Ehrenamt \nbezog. K\u00f6nnen Sie mir sagen, wer das war? Ich habe das \nvon keinem Redner am Pult geh\u00f6rt. \n\nUta Windisch, CDU: Ich glaube, es war Frau Altmann, \ndie sagte, der Staatsminister w\u00fcrde sich in den l\u00e4ndlichen \nRegionen zu sehr auf das Ehrenamt st\u00fctzen. Wir k\u00f6nnen \ndas ja nachher im Protokoll noch einmal nachlesen. \n\n(Elke Altmann, Linksfraktion:  \nIch habe mich davon distanziert!) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Der l\u00e4ndliche \nRaum ist, auch was die Strukturdaten betrifft, nicht \nhomogen, sondern sehr heterogen gepr\u00e4gt, denn es gibt \nauch im l\u00e4ndlichen Raum Regionen, in denen die Wirt-\nschaftsleistung h\u00f6her ist als im Landesdurchschnitt. Ich \nf\u00fchre hier beispielhaft die Muldental-Region, den Alt-\nLandkreis an, der 108 % des Landesdurchschnitts hat. Das \nist ein Indiz daf\u00fcr, dass auch in reizvoller Landschaft \nwirtschaftliche Entwicklung stattfinden kann. \n\nDas Herz der s\u00e4chsischen Wirtschaft sind Mittelstand und \nHandwerk. 351 Firmen der Ern\u00e4hrungswirtschaft, die \n\n 11521\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 137. Sitzung 15. Mai 2009 \n\nmehr als 20 Mitarbeiter haben, und 2 400 Handwerksbe-\ntriebe mit insgesamt 45 000 Arbeitspl\u00e4tzen sichern Ein-\nkommen und Erwerb im l\u00e4ndlichen Raum. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDie CDU-Fraktion hat sich stets f\u00fcr deren Unterst\u00fctzung \nund f\u00fcr die St\u00e4rkung der regionalen Wirtschaftskreisl\u00e4ufe \neingesetzt. Mit der Einf\u00fchrung des F\u00f6rderprogramms \n\u201eRegionales Wachstum\u201c, das die CDU-Fraktion ma\u00dfgeb-\nlich mit initiiert hat, ist in Sachsen ein wirksames und \nbesonders auch f\u00fcr den l\u00e4ndlichen Raum wachstumsf\u00f6r-\nderndes Programm geschaffen worden. \n\nJedoch verfehlt jede einzelbetriebliche F\u00f6rderung dann \nihre Wirkung, wenn nicht auch andere infrastrukturelle \nNachteile des l\u00e4ndlichen Raumes systematisch \u00fcberwun-\nden werden. Zuallererst ist das die noch unzureichende \nVerkehrserschlie\u00dfung der weiter von der Autobahn \nentfernt liegenden R\u00e4ume. \n\nNeben schneller Verbindung zur Autobahn spielt auch der \nZugang zur schnellen Datenautobahn eine existenzielle \nRolle. Ein immer noch zu gro\u00dfer Teil der Unternehmen \nund B\u00fcrger im l\u00e4ndlichen Raum kann sich gegenw\u00e4rtig \nsprichw\u00f6rtlich nur im Schneckentempo in der digitalen \nWelt fortbewegen. Um das abzustellen, sind auch abseits \nder Ballungsr\u00e4ume schnelle Verbindungen unabdingbar. \nSolange die digitale Erschlie\u00dfung l\u00e4ndlicher R\u00e4ume nicht \nvorankommt, wird die Wirtschaft in ihrer Entwicklung \nweiter gehemmt. \n\nMit der \u00c4nderung der s\u00e4chsischen F\u00f6rderrichtlinie ist die \nF\u00f6rderung durch die Anhebung der H\u00f6chsts\u00e4tze von \nbisher 60 % auf 90 % nochmals verbessert und sind die \nZuwendungsempf\u00e4nger um die Landkreise erweitert \nworden \u2013 ein wichtiger Schritt in die richtige Richtung. \n\nEin Schwerpunkt des EU-Landwirtschaftsfonds in der \nneuen F\u00f6rderperiode ist die sogenannte S\u00e4ule 3, die \nF\u00f6rderung der diversifizierten l\u00e4ndlichen Wirtschaft. \nNeue Einkommens- und Erwerbsalternativen neben der \norigin\u00e4ren Landwirtschaft werden entwickelt. Eine \nwichtige S\u00e4ule ist dabei neben neuen Erwerbsfeldern \ndurch erneuerbare Energien und durch die Produktion \nnachwachsender Rohstoffe der Landtourismus in seiner \nVernetzung mit der Ern\u00e4hrungswirtschaft, mit l\u00e4ndlichem \nBrauchtum, traditionellem Handwerk, Schl\u00f6ssern, Burgen \nund anderer Infrastruktur. Aufgrund fehlender Industrie- \nund Gewerbeansiedlung bietet er einen sinnvollen Ansatz \nzur Sicherung von Besch\u00e4ftigung. \n\nDer Landtourismus bietet, insbesondere wenn er den \nEinklang von Natur, Kultur und den in der Region leben-\nden Menschen authentisch abbildet, den industriell \nstrukturschwachen Regionen, aber auch ganz grunds\u00e4tz-\nlich dem l\u00e4ndlichen Raum gro\u00dfe Chancen, die gesamt-\nwirtschaftliche Situation nachhaltig zu verbessern. \n\nDie CDU-Fraktion wird sich auch in Zukunft daf\u00fcr \neinsetzen, dass der Landtourismus aufgrund seines Allein-\nstellungsmerkmals eine eigenst\u00e4ndige und langfristige \nF\u00f6rderung erf\u00e4hrt. \n\nBei der gestrigen Tourismusdebatte hatte ich bereits die \nDWIF-Studie zum Wirtschaftsfaktor Tourismus in Sach-\nsen zitiert. Danach erbringt der Tourismus in  \nSachsen eine Bruttowertsch\u00f6pfung von etwas \u00fcber \n6,8 Milliarden Euro bzw. Einkommens\u00e4quivalente von \n230 000  Menschen. Da sich mehr als die H\u00e4lfte der \nSachsen-Touristen f\u00fcr einen Besuch in l\u00e4ndlichen Ferien-\nregionen entscheidet und dort auch die Aufenthaltsdauer \nl\u00e4nger als in der Stadt ist, finden circa 60 % der touristi-\nschen Wertsch\u00f6pfung im l\u00e4ndlichen Raum statt. \n\nUnternehmen im l\u00e4ndlichen Raum sind somit auch die \nHoteliers, die Gastwirte, die Pensionsbetreiber, die Land-\nwirte, die Ferienwohnungen anbieten, usw. usf. Die Zahl \nder Arbeitspl\u00e4tze im Tourismus ist inzwischen h\u00f6her als \nin der origin\u00e4ren landwirtschaftlichen Produktion und in \nder Ern\u00e4hrungswirtschaft zusammengenommen. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Investitionen in \ndie touristische Infrastruktur sind, um die Attraktivit\u00e4t der \ntouristischen Angebote im l\u00e4ndlichen Raum weiter zu \nerh\u00f6hen, nach wie vor sehr n\u00f6tig. Deshalb ist es auch ein \nWeg in die richtige Richtung, mit der \u00c4nderung der \nF\u00f6rderrichtlinie die kleine touristische Infrastruktur \nk\u00fcnftig mit 75 % statt wie bisher nur mit 65 % zu f\u00f6rdern. \nMit diesem Geld k\u00f6nnen zum Beispiel Lehr- und Erleb-\nnispfade, Besucherinformationen, Lenkungssysteme in \nSchutzgebieten, Park-, Spiel- und Rastpl\u00e4tze im Wald, \nEinrichtungen f\u00fcr Aktivit\u00e4ten der Ferieng\u00e4ste zur Verbes-\nserung des touristischen Angebotes, also f\u00fcr Schlechtwet-\nterangebote usw. usf. gef\u00f6rdert werden. \n\nDiese Investitionen kommen nicht nur den Touristen, \nsondern in erster Linie auch den in der Region lebenden \nMenschen zugute und erh\u00f6hen deren Lebensqualit\u00e4t, \nerzeugen Heimatverbundenheit und Identit\u00e4t. Wo der \nMensch gern lebt, f\u00fchlen sich auch die G\u00e4ste wohl, und \nwo sich ein Gast wohlf\u00fchlt, lassen sich auch gern Investo-\nren nieder. Diese brauchen wir auch weiterhin vor allem \nim l\u00e4ndlichen Raum. \n\nEin Problem des l\u00e4ndlichen Raumes ist nat\u00fcrlich die \nr\u00e4umliche und damit die zeitliche Distanz zu Forschungs-\neinrichtungen und Hochschulen, die sich meist in den \nZentren befinden. Diese verst\u00e4rkt bestehende Abwande-\nrungstendenzen insbesondere bei qualifizierten jungen \nMenschen. Aus diesem Grund ist es ganz besonders \nwichtig, gro\u00dfe Anstrengungen zum Erhalt der wenigen \nEinrichtungen, die im l\u00e4ndlichen Raum sind, zu unter-\nnehmen. \n\nIch denke da zum Beispiel im Erzgebirge an die Berufs-\nakademie in Breitenbrunn, die f\u00fcr diesen Ort von immen-\nser strukturpolitischer Bedeutung ist. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Sachsen ist ein \nindustriell gepr\u00e4gtes Bundesland und eine der dyna-\nmischsten Wirtschaftsregionen Deutschlands. Trotz \nerheblicher Unterschiede in der Wirtschaftskraft sind in \nallen s\u00e4chsischen Regionen wirtschaftliche Potenziale und \n\n 11522\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 137. Sitzung 15. Mai 2009 \n\nauch Entwicklungskerne vorhanden. Diese profitieren von \nder Ausstrahlung der Oberzentren. \n\nWir wollen uns als CDU auch weiterhin daf\u00fcr einsetzen, \ndass der l\u00e4ndliche Raum die eingeschlagene Entwicklung \nvom Hinterland der urbanen Zentren zum eigenst\u00e4ndigen \nWirtschaftsraum fortsetzen kann. Denn eines ist Fakt: \nVoraussetzung f\u00fcr die k\u00fcnftige Attraktivit\u00e4t l\u00e4ndlicher \nRegionen ist die Sicherung und Schaffung von Arbeits-\npl\u00e4tzen mit \u00fcberregional wettbewerbsf\u00e4higen Einkom-\nmenschancen. Lassen Sie uns auch k\u00fcnftig gemeinsam in \ndieser Richtung arbeiten! \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der CDU und  \nder Abg. Margit Weihnert, SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Gibt es weiteren \nAussprachebedarf zur Regierungserkl\u00e4rung? \u2013 Herr \nAbg. Krau\u00df, bitte. \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \ngeehrten Damen und Herren! Ich m\u00f6chte mich ganz \nherzlich bei Herrn Staatsminister Kupfer bedanken, dass \ner nicht nur \u00fcber den allgemeinen Bereich der Landwirt-\nschaft gesprochen hat, sondern \u00fcber den l\u00e4ndlichen Raum \nund auch die Themen Gesundheit, Kita, Schule mit \nangesprochen hat. \n\nDabei m\u00f6chte ich Herrn Kollegen G\u00fcnther widerspre-\nchen, dass das alles Nebens\u00e4chlichkeiten sind. Wenn wir \nuns wieder in Ihr Beispiel begeben, gehen in die K\u00fcche \nund haben dort jemanden, der einen sch\u00f6nen Braten \nzubereitet, dann ist es dennoch wichtig, dass man auch \neinen sauberen Teller bekommt und dass man Besteck hat. \nSonst kann man mit dem Braten nichts anfangen. \n\n(Zuruf des Abg. Tino G\u00fcnther, FDP) \n\nDeswegen ist es richtig, was der Staatsminister gemacht \nhat: dass er \u00fcber Kindertagesst\u00e4tten und Schulen gespro-\nchen hat. Wir haben in den Gemeinden im Regelfall \neigene Kinderg\u00e4rten. Wir haben liebevolle Erzieherinnen, \ndie sich um die Kinder k\u00fcmmern und ihnen die besten \nChancen zum Aufwachsen geben. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion:  \nWarum streiken sie dann?) \n\n\u2013 Die streiken nicht in Sachsen, Herr Kollege Porsch. \n\nIch bin der Ansicht, dass die Lebensqualit\u00e4t von Kindern \nim l\u00e4ndlichen Raum sogar h\u00f6her ist als in der Stadt. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nWir wissen, dass viele Menschen aus der Gro\u00dfstadt genau \ndeswegen aufs Land ziehen. Wenn ich als Kind auf einen \nBaum klettern oder ein Schaf streicheln will, dann wird \nmir das in einer Gro\u00dfstadt wie Dresden nicht gelingen. \nWenn ich aber auf dem Land aufwachse, dann habe ich \ndort die M\u00f6glichkeit, das viel eher zu machen. \n\n(Zuruf des Abg. Tino G\u00fcnther, FDP) \n\nIch kann mich auch besser entfalten. Wir wissen aus den \nVorschuluntersuchungen, dass bei diesen Kindern die \nmotorischen F\u00e4higkeiten besser ausgepr\u00e4gt sind. Sie \nk\u00f6nnen sich besser bewegen, wenn sie auf dem Land \naufwachsen, als in der Stadt. \n\n(Kristin Sch\u00fctz, FDP:  \nDie m\u00fcssen auch weiter laufen!) \n\nDie Lebensqualit\u00e4t ist auf dem Land gr\u00f6\u00dfer als in der \nStadt. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nIch bin Herrn Staatsminister Kupfer aber auch dankbar, \ndass er neben den Kindertageseinrichtungen die Kinderta-\ngespflege mit angesprochen hat. Das ist ein Thema, das \nuns am Herzen liegt, weil es ein sehr flexibles familien-\nnahes Angebot ist, zum Beispiel f\u00fcr eine Verk\u00e4uferin oder \neine B\u00e4uerin, die schwierige Arbeitszeiten hat, vielleicht \num vier oder f\u00fcnf Uhr anf\u00e4ngt, und nicht in der Lage ist, \neinen Kindergarten aufzusuchen, weil der noch geschlos-\nsen ist. \n\nDeswegen ist es in der Tat eine M\u00f6glichkeit, die Kinder-\nbetreuung auf dem Land so zu organisieren. Es ist nat\u00fcr-\nlich auch ein Arbeitsplatz, der damit entsteht, denn die \nKindertagesmutter wird ja dann bezahlt. \n\nMein Wunsch w\u00e4re, dass es noch mehr Gemeinden gebe, \ndie Kindertagespflegestellen in die Bedarfspl\u00e4ne aufneh-\nmen, und dass man die Eltern einfach mal fragt: Was \nwollt ihr f\u00fcr eine Kinderbetreuung haben? Wollt ihr eine \nKrippe haben? Das ist vollkommen in Ordnung. Wollt ihr \neine Kindertagespflegestelle haben? Dar\u00fcber freuen wir \nuns auch. \u2013 Bitte sch\u00f6n, lasst die Eltern entscheiden! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ein zweites \nwichtiges Thema aus dem Sozialbereich wurde angespro-\nchen, das ist die medizinische Versorgung. Nun hat Frau \nAltmann diese nur auf das Krankenhaus beschr\u00e4nkt. Ich \nhalte das f\u00fcr einen Fehler. Wir haben sehr viele \u00c4rzte \u2013 \nHaus\u00e4rzte, niedergelassene \u00c4rzte \u2013, die sich im l\u00e4ndlichen \nRaum engagieren. Wir waren das erste Bundesland, das \nsich mit dem Thema \u00c4rztemangel 2004 besch\u00e4ftigt hat, \ndas erste Bundesland, dass die Initiative aufgegriffen und \ndar\u00fcber gesprochen hat: Wie k\u00f6nnen wir der Unterversor-\ngung im l\u00e4ndlichen Raum begegnen? Wie k\u00f6nnen wir \nunsere Haus\u00e4rzte und niedergelassenen \u00c4rzte, Fach\u00e4rzte, \ndie wir haben, st\u00e4rken? \n\nIch will Ihnen ein paar Elemente vortragen, was bei uns \ndazugeh\u00f6rt. Wie k\u00f6nnen wir die Haus\u00e4rzte und die Fach-\n\u00e4rzte st\u00e4rken? Dort haben sich Frau Staatsministerin \nClau\u00df und auch ihre Vorg\u00e4ngerin sehr stark eingebracht, \nund zwar bei den Stipendien. Denjenigen, die Medizin \nstudieren wollen, haben wir gesagt: Wenn ihr in eine \nunterversorgte Region geht, dann bekommt ihr w\u00e4hrend \ndes Studiums ein Stipendium. \n\nWir haben das Schwester-AGnES-Modell \u2013 das ist schon \nangesprochen worden \u2013, bei dem wir jetzt in die Regelfi-\nnanzierung \u00fcbergehen und wo die Schwestern dem Arzt \nAufgaben abnehmen k\u00f6nnen. \n\n 11523\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 137. Sitzung 15. Mai 2009 \n\nWir haben ein \u00e4hnlich gelagertes Modell, das sogar mehr \nin Anspruch genommen wird. Das sind die sogenannten \nVersorgungsassistenten des Hausarztes. Davon sind in \nSachsen mittlerweile 90 ausgebildet. Sie k\u00f6nnen dem Arzt \nT\u00e4tigkeiten, die dieser sonst \u00fcbernommen h\u00e4tte, abneh-\nmen und den Arzt in seiner Arbeit unterst\u00fctzen. \n\nWir haben ja nicht das Problem, dass wir sagen m\u00fcssen, \ndass die Zahl der \u00c4rzte in letzter Zeit gesunken ist, \nsondern sie ist seit 1990 kontinuierlich gestiegen. Aller-\ndings m\u00fcssen die \u00c4rzte T\u00e4tigkeiten verrichten, die zum \nTeil auch von anderen \u00fcbernommen werden k\u00f6nnten. Die \n\u00c4rzte werden also zum Teil mit B\u00fcrokratie \u00fcberlastet. \n\nLassen Sie mich fortsetzen. Wir haben finanzielle Anreize \nbei der Praxis\u00fcbernahme f\u00fcr diejenigen geschaffen, die \nsich in Bereichen niederlassen, in denen es eine Unterver-\nsorgung gibt. \n\n(Zuruf von der Linksfraktion) \n\n\u2013 Das kommt darauf an. Dazu gibt es verschiedene An-\nnahmen. Aber dieses Modell wird auch angenommen, \nnat\u00fcrlich. Ich denke nur an den Bereich, aus dem der \nMinister kommt. Dort hat man die M\u00f6glichkeit geschaf-\nfen, die Versorgung wieder sicherzustellen. \n\nWir haben die Haus\u00e4rzte am F\u00f6rderprogramm f\u00fcr Investi-\ntionskosten kleiner und mittelst\u00e4ndischer Unternehmen \nbeteiligt. Dort kann ein Arzt bis zu 200 000 Euro Investi-\ntionskosten bekommen. Eine Arztpraxis ist letzten Endes \nauch ein kleines Unternehmen, das Besch\u00e4ftigte vorh\u00e4lt, \nund sollte deshalb auch wie ein Unternehmen behandelt \n\nwerden. Au\u00dferdem gibt es zinsverg\u00fcnstigte Darlehen aus \ndem Programm zur Gr\u00fcndungs- und Wachstumsfinanzie-\nrung. Wenn also eine Niederlassung in einem offenen \nPlanungsgebiet erfolgt, kann man zinsverg\u00fcnstigte Darle-\nhen in Anspruch nehmen. Das ist wichtig, weil die Aus-\nstattung einer Arztpraxis nat\u00fcrlich auch \u201eein bisschen \nGeld\u201c kostet. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, ich konnte Ihnen \nzeigen, dass wir in Sachsen gut aufgestellt sind. Die \nStaatsregierung ist sehr engagiert, wenn es darum geht, \n\u00c4rzte auf das Land zu bringen und dort zu halten. Wir \nwerden die Staatsregierung auf diesem Weg unterst\u00fctzen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Gibt es weiteren \nAussprachebedarf? \u2013 Herr Dr. R\u00f6\u00dfler? \n\n(Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler, CDU: Nein!) \n\nMeine Damen und Herren, dann stelle ich fest, dass die \nAussprache zur Fachregierungserkl\u00e4rung beendet ist. \nDamit schlie\u00dfe ich diesen Tagesordnungspunkt. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, ich schlage \nIhnen vor, dass wir den Tagesordnungspunkt 2, dessen \nAufnahme heute Morgen beschlossen worden ist, jetzt \nanschlie\u00dfen. \n\nIch rufe also auf \n\nTagesordnungspunkt 2 \n\nBericht der Staatsregierung zu den Steuersch\u00e4tzungen 2009 \nZur Vorabinformation: Es wurden folgende Redezeiten \nf\u00fcr die Fraktionen zur Aussprache vereinbart: CDU \n16 Minuten, Linksfraktion 12 Minuten, SPD 7 Minuten, \nNPD 5 Minuten, FDP 5 Minuten, GR\u00dcNE 5 Minuten. \n\nIch \u00fcbergebe nun das Wort an den Staatsminister der \nFinanzen, Herrn Prof. Unland. \n\nProf. Dr. Georg Unland, Staatsminister der Finanzen: \nFrau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Seit gestern \nNachmittag liegen die Ergebnisse der Steuersch\u00e4tzung \nvor, und ich m\u00f6chte Sie \u00fcber die wichtigsten Eckpunkte \ninformieren und auf das hinweisen, was in den n\u00e4chsten \nTagen noch passieren wird. \n\nZun\u00e4chst m\u00f6chte ich die Differenzen zwischen den \nSch\u00e4tzungen, die im letzten Jahr, n\u00e4mlich im Novem-\nber 2008, vorlagen, und den Sch\u00e4tzungen, die gestern \nver\u00f6ffentlicht wurden, aufzeigen. Danach m\u00fcssen wir im \nJahr 2009 insgesamt mit Mindereinnahmen von 45 Mil-\nliarden Euro rechnen. Davon entfallen auf die Bundesl\u00e4n-\nder 16,5 Milliarden Euro und auf die Kommunen \n7,6 Milliarden Euro. \n\nGestatten Sie mir, dass ich eine kurze Analogie treffe: Die \nL\u00e4nder sind mit 16,5 Milliarden Euro dabei. Das ent-\n\nspricht dem s\u00e4chsischen Haushalt. Damit m\u00fcssen s\u00e4mtli-\nche Bundesl\u00e4nder in diesem Jahr fertig werden. \n\nDie Zahlen im n\u00e4chsten Jahr sehen dramatischer aus. Im \nJahr 2010 rechnen wir mit 84,7 Milliarden Euro Minder-\neinnahmen. Davon entfallen auf die L\u00e4nder 33,4 Milliar-\nden Euro \u2013 das ist zweimal der s\u00e4chsische Haushalt \u2013 und \nauf die kommunale Ebene 10,7 Milliarden Euro. \n\nDie Steuermindereinnahmen setzen sich aus zwei gro\u00dfen \nKomponenten zusammen. Da sind zum einen die Steuer-\nrechts\u00e4nderungen \u2013 sie machen etwa ein Drittel der \nGesamtsumme aus \u2013 und zum anderen als gr\u00f6\u00dfter Effekt \ndie Konjunkturabschw\u00fcnge, die wir bundesweit inzwi-\nschen merken. Deshalb m\u00f6chte ich den Konjunkturab-\nschwung n\u00e4her beleuchten. \n\nIm November 2008 sind wir noch davon ausgegangen, \ndass wir ein Wirtschaftswachstum in Deutschland von \n0,2 % haben werden. Im Januar dieses Jahres \u2013 Sie \nerinnern sich \u2013 hat der Bund einen Nachtragshaushalt \nverabschiedet. Dort ging man schon von einem Wirt-\nschaftsabschwung von 2,25 % aus. \n\nDie Lage hat sich seitdem dramatisch ge\u00e4ndert. Der \njetzigen Mai-Sch\u00e4tzung liegt ein Konjunktureinbruch von \n\n 11524\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 137. Sitzung 15. Mai 2009 \n\n6,0 % zugrunde. Damit haben wir seit dem Zweiten \nWeltkrieg den mit Abstand st\u00e4rksten Konjunktureinbruch. \nSie erinnern sich vielleicht an das Jahr 1975, das Jahr der \nersten \u00d6lkrise. Damals hatten wir einen Konjunkturein-\nbruch von \u201enur\u201c \u2013 so muss man inzwischen sagen \u2013 \n0,9 %. Die jetzige Sch\u00e4tzung, vom Mai, geht von 6,0 % \naus. \n\nAuf der anderen Seite \u2013 Sie sehen das an der dynamischen \nEntwicklung der Zahlen \u2013 ist die Situation extrem volatil. \nWenn man sich anschaut, wie sich die verschiedenen \nWirtschaftsforschungsinstitute verhalten, stellt man fest, \ndass selbst das Deutsche Institut f\u00fcr Wirtschaftsforschung \ndazu \u00fcbergegangen ist, keine Konjunkturprognosen f\u00fcr \n2010 mehr abzugeben, obwohl es eigentlich daf\u00fcr bezahlt \nwird. So sieht zurzeit die Situation aus. \n\nIch habe gestern formuliert: Wir m\u00fcssen darauf reagieren, \ndass die Situation mehr als undeutlich ist. Ich habe gesagt, \ndass wir deshalb den Haushalt 2009/2010 auf Sicht fahren \nwerden. Das hei\u00dft, wir m\u00fcssen uns darauf einstellen, \nm\u00f6glichst schnell reagieren zu k\u00f6nnen, wenn sich die \nZahlen eventuell weiter verschlechtern oder auch verbes-\nsern. \n\nWas bedeutet das jetzt f\u00fcr den s\u00e4chsischen Haus-\nhalt 2009/2010? Wir k\u00f6nnen die vorliegenden Zahlen, die \nich eben genannt habe, nicht pauschal auf unseren Haus-\nhalt \u00fcbertragen. Wir m\u00fcssen eine detaillierte Regionalisie-\nrung durchf\u00fchren. Warum das so ist, m\u00f6chte ich kurz \nerl\u00e4utern, und ich werde Ihnen vier Gr\u00fcnde daf\u00fcr nennen. \n\nErstens: Wir haben bei der Aufstellung des Haushalts eine \nandere Basis f\u00fcr die konjunkturelle Entwicklung ange-\nnommen. Sie erinnern sich, dass bei der November-\nSch\u00e4tzung von einem Wirtschaftswachstum von 0,2 % \nausgegangen wurde. Wir haben damals mitten in der \nDiskussion \u00fcber den neuen Doppelhaushalt die Zahl \ndeutlich nach unten revidiert. Als Basis haben wir damals \nminus 0,8 % angenommen. Damals bin ich gescholten \nworden, dass ich so pessimistisch sei. \n\n(Sebastian Scheel, Linksfraktion:  \nAber nicht von uns!) \n\nHeute muss ich eingestehen, dass das immer noch dazu \noptimistisch war. \n\nDas Zweite sind Steuerrechts\u00e4nderungen. Wir haben in \nunserem Doppelhaushalt Steuerrechts\u00e4nderungen ber\u00fcck-\nsichtigt. Wir haben die Pendlerpauschale, die allein hier in \nSachsen aufgrund eines richterlichen Beschlusses in H\u00f6he \nvon \u00fcber 30 Millionen Euro ausgezahlt werden musste, in \nden Doppelhaushalt eingepreist. Wir werden jetzt analy-\nsieren m\u00fcssen, welche Steuerrechts\u00e4nderungen nicht \neingepreist waren und welche ber\u00fccksichtigt sind. All das \nmuss in den kommenden Tagen noch analysiert werden. \n\nDer dritte Grund sind Sonderbelastungen. Auch hier \nhaben wir in unserem Doppelhaushalt die gerade be-\nschlossenen Tariferh\u00f6hungen eingepreist, sodass diese \nneutral bez\u00fcglich der Haushaltsstruktur aufzufassen sind. \n\nDer vierte Grund sind spezielle Einfl\u00fcsse. Hier haben wir \nin Sachsen, im Gegensatz zum Beispiel zu Bayern, \ndemografische Einfl\u00fcsse zu ber\u00fccksichtigen. \n\nWir werden diese vier Bereiche in den n\u00e4chsten Tagen \nanalysieren. Wir werden die Ergebnisse in Bezug auf \nunseren Doppelhaushalt ber\u00fccksichtigen. In etwa zwei \nWochen kann ich Ihnen dann detailliert sagen, welche \nEinfl\u00fcsse auf unseren Doppelhaushalt durchschlagen \nwerden. Aber \u2013 das kann ich jetzt schon sagen \u2013 wir \nwerden erhebliche Einbr\u00fcche sehen. Das betrifft auch \nunseren Doppelhaushalt, so konservativ wir ihn auch \naufgestellt haben. \n\nDas hei\u00dft, wir werden handeln m\u00fcssen. Ich m\u00f6chte drei \nBereiche nennen, die wir anpacken m\u00fcssen. \n\nDas Erste sind Haushaltsr\u00fccklagen. Wir hatten in den \nletzten zwei Jahren eine sehr gute Konjunktur. Wir haben \ndeshalb Haushaltsr\u00fccklagen ansparen k\u00f6nnen. Sie wissen \n\u2013 Sie haben vielleicht den Haushalt noch vor Augen \u2013, wir \nhaben 370 Millionen Euro zur\u00fcckgelegt. \n\nZweitens. Wir hatten im Jahr 2008 zahlreiche Projekte, \ndie wir noch nicht abschlie\u00dfen konnten. Das ist das \nsogenannte \u00dcbertragungsverfahren. Projekte, die im \nletzten Jahr begonnen worden sind, laufen noch in dieses \nJahr hinein und m\u00fcssen bezahlt werden. Dazu haben wir \nGelder aus dem Jahr 2008 in das Jahr 2009 \u00fcbertragen. \nWir werden in sogenannten Resteverfahren diese Gelder \ndann teilweise f\u00fcr Rechnungen ausgeben. Zurzeit verfol-\ngen wir die Entwicklung sehr intensiv. Nach meinem \nGef\u00fchl wird einiges an Geld \u00fcbrig bleiben, das wir im \nJahr 2009 f\u00fcr Projekte aus dem Jahr 2008 nicht ben\u00f6tigen. \nDer Abschluss dieses Resteverfahrens wird in den n\u00e4chs-\nten zwei, drei Wochen erfolgt sein, sodass ich Ihnen dann \nauch genau erkl\u00e4ren kann, wie viele Gelder wir vielleicht \nf\u00fcr die Deckung des jetzigen Haushalts nutzen k\u00f6nnen. \n\nAllerdings sind die Einbr\u00fcche so stark, dass wir \u2013 drittens \n\u2013 Haushaltsbewirtschaftungsma\u00dfnahmen ergreifen m\u00fcs-\nsen. Dabei wird jedes Ressort gefordert sein, allerdings \nunter einer Ma\u00dfgabe, n\u00e4mlich dass wir die Investitionen \nauf hohem Niveau beibehalten m\u00fcssen. Ich glaube, es \nw\u00e4re jetzt das falsche Signal an die s\u00e4chsische Wirtschaft, \nwenn wir die Investitionen absenken w\u00fcrden. Sie wissen, \nwir haben allein im Doppelhaushalt in diesem Jahr \n3,5 Milliarden Euro an Investitionen vorgesehen. Im \nn\u00e4chsten Jahr sind es rund 3,3 Milliarden Euro. Dieses \nNiveau wollen wir beibehalten, um die s\u00e4chsische Wirt-\nschaft zu st\u00fctzen. \n\n(Starker Beifall bei der CDU) \n\nHinzu kommt, dass wir gerade dass Konjunkturpro-\ngramm II unterschrieben haben. Es l\u00e4uft gerade an. Auch \nhier sind Mittel erforderlich, auch hier ist es angebracht, \ndiese Mittel auszureichen, um die s\u00e4chsische Wirtschaft \nzu st\u00fctzen. \n\nUm es kurz zusammenzufassen: Ich werde Ihnen in etwa \nzwei Wochen Zahlen vorlegen k\u00f6nnen, wie es in diesem \nund im n\u00e4chsten Jahr aussehen wird. Die Ma\u00dfnahmen \nwerde ich \u2013 das verstehen Sie \u2013 zun\u00e4chst im Kabinett mit \n\n 11525\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 137. Sitzung 15. Mai 2009 \n\nmeinen Kollegen besprechen und werde Sie dann umge-\nhend informieren. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU sowie der Abg. Martin Dulig, \nSPD, und Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Vielen Dank, Herr \nStaatsminister. \u2013 Ich frage nun die Fraktionen, ob es dazu \nAussprachebedarf gibt. \u2013 Die CDU-Fraktion? \u2013 Herr \nDr. R\u00f6\u00dfler, bitte. \n\nDr. Matthias R\u00f6\u00dfler, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\ntin! Verehrte Kolleginnen und Kollegen! \u201eDie fetten Jahre \nsind vorbei!\u201c, titeln \u00fcberall die Zeitungen und selten sind \ndie Ergebnisse der sogenannten Mai-Steuersch\u00e4tzung mit \nso viel Spannung und so viel Bangen erwartet worden. \nEigentlich h\u00e4lt sich die \u00dcberraschung in Grenzen. Es ist \nganz klar, dass sich die Situation in der Weltwirtschaft in \nden Steuereinnahmen des Exportweltmeisters Deutsch-\nland besonders niederschlagen wird. \n\nDer Herr Staatsminister hat auf das hingewiesen, was die \nversammelten Herren in Bad Kreuznach so gemacht \nhaben. Zuerst haben sie die finanziellen Auswirkungen \nvon 18 Gesetzen \u00fcber viele gute und gut gemeinte Steuer-\nerleichterungen oder Steuergeschenke eingepreist. Es \nwurden Leistungsgesetze, Steuererleichterungen und \nanderes, die unter dem Eindruck des Steuer\u00fcberflusses, \nmeine Damen und Herren, der goldenen Jahre, die wir \nzumindest steuerlich hinter uns haben, entstanden sind, \nanalysiert und eingepreist. \n\nDer Herr Staatsminister hat darauf hingewiesen, dass man \ndann nat\u00fcrlich die Entwicklung des Bruttoinlandproduk-\ntes abbilden muss. Dabei geht es um die ber\u00fchmten 6 % \nR\u00fcckgang. Ich wollte einfach noch einmal die Annahmen \nkommentieren. Wir hoffen ja, dass es vielleicht 2010 nach \ndiesem Abschwung wieder nach oben geht. 1,2 % ist ein \nanspruchsvolles Ziel f\u00fcr 2010. Ab 2011 rechnen die \nversammelten Experten mit einem Wirtschaftswachstum \nvon 3,3 % j\u00e4hrlich. Das ist, glaube ich, eine sehr optimis-\ntische, vielleicht blau\u00e4ugige Annahme. Man kann also \nnicht sagen, dass das, was wir diskutieren, von Pessimis-\nten prognostiziert wird. \n\nDann sind da noch die Steuermindereinnahmen: 45 Mil-\nliarden Euro in diesem Jahr, 84 Milliarden Euro 2009, und \nin den Jahren 2010 bis 2013 jeweils \u00fcber 90 Milliarden \nEuro \u2013 und das sogar bei der Annahme, dass dann das \nBruttosozialprodukt um 3,3 % w\u00e4chst. Ich sage das \neinfach, damit wir ein Gef\u00fchl daf\u00fcr bekommen, warum \nuns bis 2013 am Schluss die 316 Milliarden Euro fehlen \nwerden. Erst 2013, meine Damen und Herren, \u00fcberschrei-\nten wir das Niveau von 2008, an das wir uns so gew\u00f6hnt \nhatten. \n\nDeshalb meine ich, dass es kein Zufall ist, dass man, \nwenn man in der CDU-F\u00fchrung \u2013 unser Ministerpr\u00e4sident \ngeh\u00f6rt dort zu den gro\u00dfen Realisten \u2013 \u00fcber m\u00f6gliche \nSteuererleichterungen diskutiert, dann sagt, dass das \nvielleicht 2012/2013 passieren k\u00f6nnte. Ich vermute, dass \n\ndas deshalb so ist, weil man dann vielleicht steuerlich \nwieder auf dem Niveau w\u00e4re, das wir jetzt haben. \n\nHerr Finanzminister, es bleibt uns gar nichts anderes \n\u00fcbrig, als den Haushalt auf Sicht zu fahren. Sachsen ist da \nimmer noch viel n\u00fcchterner und realistischer als andere \nBundesl\u00e4nder. Es gibt dann immer die Regionalisierung. \nWir begn\u00fcgen uns nicht mit der allgemeinen Regionalisie-\nrung der Steuersch\u00e4tzungen aus Baden-W\u00fcrttemberg. Die \ns\u00e4chsische Regionalisierung ist immer noch viel n\u00fcchter-\nner und bezieht Demografie und anderes ein. Ich kann Sie \nnur best\u00e4rken, an diesem Verfahren festzuhalten. Das ist \nkein Pessimismus. Das ist N\u00fcchternheit und Realismus, \nden wir in Sachsen praktizieren. \n\nJetzt zeigt sich, dass der, der in guten Zeiten vorsorgt, \netwas in der Not hat. Ich bin froh, dass wir diese Haus-\nhaltsr\u00fccklage gebildet haben. Da mussten wir uns auch in \nder Koalition strubbeln. In der Euphorie des Aufschwungs \nwar nicht jeder \u00fcberzeugt, dass die Haushaltsr\u00fccklage \nnotwendig ist. Jetzt sind wir dar\u00fcber froh. \n\nDer Generationenfonds, den wir hier beschlossen haben, \nist \u00fcbrigens keine Haushaltsr\u00fccklage, sondern Vorsorge \nf\u00fcr die Zukunft. \n\nAuch das zweite Instrumentarium, das Sie ansprachen, ist \nbew\u00e4hrt, das Haushaltsresteverfahren. \n\nIch erinnere noch einmal daran, dass wir einen gewaltigen \nKonjunkturmotor in unserem Haushalt haben, 3 200 Mil-\nlionen Euro Investitionen. Dagegen nehmen sich die \nzweimal 300 Millionen Euro aus dem Konjunkturpro-\ngramm II der Bundesregierung, 10 %, eher bescheiden \naus. Wir sind dar\u00fcber trotzdem froh und freuen uns \u00fcber \ndiese Mittel. \n\nBeim Haushaltsresteverfahren \u2013 das wissen alle, die hier \nvorn als Vertreter der Staatsregierung auf diesen B\u00e4nken \nsitzen \u2013 kann allerhand herauskommen, da ist viel Geld \ndrin. Wir schieben \u2013 die Haushalte sind voll \u2013 einen \ngewaltigen Berg an Mitteln, an Haushaltsresten vor uns \nher. Ich bin ganz sicher, dass unser bew\u00e4hrtes Finanzmi-\nnisterium da einige 100 Millionen Euro herausholen kann. \n\nMeine Damen und Herren! Ich spreche hier die Bewirt-\nschaftungsma\u00dfnahmen an, im Volksmund auch kurz \nHaushaltssperren genannt. Es ist einfach so, dass in allen \nBundesl\u00e4ndern \u00fcber Haushaltsbewirtschaftung gespro-\nchen wird, und wer wirklich seri\u00f6se und solide Politik \nmachen will, der kann dieses Instrumentarium gar nicht \nau\u00dfen vor halten; und es ist gut, dass das klipp und klar \nangesprochen wird. \n\n\u00dcbrigens: Manche Fachminister haben ja in den letzten \nTagen Angst vor K\u00fcrzungen bei den Investitionen artiku-\nliert. Wir wollen \u2013 dies hat der Staatsminister der Finan-\nzen gerade ausgedr\u00fcckt \u2013 die Investitionen keinesfalls \nk\u00fcrzen, und, meine Damen und Herren, wir k\u00f6nnen das \nauch gar nicht. Durch das Kriterium der Zus\u00e4tzlichkeit, zu \ndem uns dieses Konjunkturpaket II verpflichtet, m\u00fcssen \nwir uns davor h\u00fcten, in irgendeiner Weise Abstriche an \nden Investitionen zu machen; denn dann m\u00fcssten wir \u2013 \n\n 11526\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 137. Sitzung 15. Mai 2009 \n\nStichwort Zus\u00e4tzlichkeit \u2013 einen Teil der Bundesmittel \naus dem Konjunkturpaket II zur\u00fcckzahlen. \n\nDer Staatsminister sagte es bereits: Wir brauchen 2009 \nkeinen Nachtragshaushalt. Wir haben gerade \u00fcber die \nBewirtschaftungsma\u00dfnahmen gesprochen. Es gibt drei \nInstrumentarien, die man kennt: Nachtragshaushalte in \nDeutschland, da werden auf der Einnahmenseite mehr \nSchulden gemacht. Nun k\u00f6nnte man sich auch Nachtrags-\nhaushalte auf der Ausgabenseite vorstellen. Die gibt es \nschon. Eigentlich sind das die genannten Bewirtschaf-\ntungsma\u00dfnahmen, die man, vorsichtig und an der richti-\ngen Stelle angesetzt, sicher \u2013 ich sage einmal \u2013 zur An-\npassung des Haushaltes nutzen kann. \n\nVerehrte Kolleginnen und Kollegen! Wir werden in \nZukunft, vielleicht 2009, auf Sicht fahren. Wir werden \nsehen, wie es 2010 weitergehen wird. Aber, meine Damen \nund Herren, eines wissen wir: Es sind seit den letzten drei \nJahren schwierigere Zeiten, andere, als wir sie bisher \ngew\u00f6hnt waren. Aber es hat auch vor 2004 Zeiten gege-\nben, in denen wir mit derartigen Steuermindereinnahmen \nkonfrontiert waren. Sachsen hat dort immer vorgesorgt, \nund Sachsen wird auch in Zukunft vorsorgen, und das \nZiel eines ausgeglichenen Haushaltes ohne Schulden \nbleibt auch auf unserem Kompass. \n\nNun wird immer wieder spekuliert, wer vielleicht im \nHerbst mit wem in Sachsen und anderswo Politik machen \nk\u00f6nnte, und, meine Damen und Herren, unser wichtiges \nZiel ist der ausgeglichene Haushalt. Das ist das politische \nMarkenzeichen Sachsens. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nEin ganz entscheidender Pr\u00fcfstein f\u00fcr einen Partner f\u00fcr \ndie s\u00e4chsische Union sein ist, dass derjenige \u2013 wie wir \u2013 \neinen Haushaltsausgleich anstrebt oder \u2013 wie wir \u2013 keine \nSchulden auf Kosten der nachwachsenden Generationen \nmachen will. Der schuldenfreie Haushalt ist ein sehr \nwichtiges Instrument in unserem Wahlprogramm, das wir \nmorgen beschlie\u00dfen werden. \n\n(Lachen der Abg. Dr. Monika Runge, \nLinksfraktion \u2013 Alexander Delle, NPD:  \n\nDas ist ja morgen schon eine L\u00fcge!) \n\nWenn wir auch in schwierigen Zeiten Zukunft gestalten \nwollen, dann m\u00fcssen wir eisern an diesem Ziel festhalten. \nEin nachhaltiger und generationengerechter Haushalt mit \nden entsprechenden Investitionen in Infrastruktur und \nZukunft \u2013 das bleibt unser politisches Ziel, und dem \nwerden wir uns stellen. \n\nVielen Dank, Herr Finanzminister, f\u00fcr die vorgeschlage-\nnen Ma\u00dfnahmen, und vielen Dank vor allem an Sie, \nverehrte Kolleginnen und Kollegen, dass Sie mir zugeh\u00f6rt \nhaben. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Ich hoffe, die Links-\nfraktion sieht es mir nach, dass ich die Reihenfolge \n\nverdreht hatte. \u2013 Herr Scheel, Sie bekommen nun das \nWort. \n\nSebastian Scheel, Linksfraktion: Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Herr \nDr. R\u00f6\u00dfler, ich kann ja verstehen, dass Sie gern an Ihre \neigene Propaganda glauben, aber es f\u00e4llt mir, ehrlich \ngesagt, sogar schwer, das jetzt zu sagen: Wir machen \nkeine Schulden auf Kosten der westdeutschen L\u00e4nder; \ndenn ohne den Solidarpakt w\u00fcrden wir hier n\u00e4mlich \n\u00fcberhaupt nichts auf die Reihe bekommen, weil wir nicht \nselbstst\u00e4ndig leben k\u00f6nnen. Das m\u00fcssen wir leider einfach \nzur Kenntnis nehmen. Wenn Sie hier eine Propaganda \nbetreiben, wir w\u00fcrden keine Schulden auf Kosten der \nzuk\u00fcnftigen Generationen machen, dann ist das zwar \nsch\u00f6n, aber uns fehlt die Wirtschaftskraft, die Steuerkraft, \num auf eigenen Beinen stehen zu k\u00f6nnen, und das ist die \nWahrheit, Herr Dr. R\u00f6\u00dfler. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion \u2013  \nVolker Bandmann, CDU: Und wieso ist das so?) \n\n\u2013 Nein, bitte nicht, Herr Bandmann, bitte nicht heute \nschon wieder! Ich versuche, meine Aufregung heute zu \nHause zu lassen. Insofern bitte ich Sie um Verst\u00e4ndnis, \ndass ich jetzt nicht auf diese Zwischenrufe eingehen \nwerde. \n\nWir haben im M\u00e4rz 2009 vom Finanzminister dankens-\nwerterweise schon einmal eine Stellungnahme bekom-\nmen, diese hat einem schon Angst machen k\u00f6nnen. Darin \nwar davon die Rede, dass im Januar 8,8 % Steuerminder-\neinnahmen zu verzeichnen waren. Wir hatten schon einen \ngewissen Ausblick darauf, was uns wahrscheinlich mit der \nMai-Steuersch\u00e4tzung erreichen w\u00fcrde. Ich w\u00fcrde sagen, \nnach den Rekordjahren schlagen wir hart auf. Wir sind \nwieder in der Realit\u00e4t angekommen, und jetzt hei\u00dft es: \nWie gehen wir mit den Mindereinnahmen, die auf uns \nzukommen, um? \n\nIch h\u00e4tte mich nat\u00fcrlich gefreut, wenn wir heute schon \neinige konkrete Zahlen f\u00fcr Sachsen bekommen h\u00e4tten, \naber ich habe auch Verst\u00e4ndnis daf\u00fcr, dass man jetzt nicht \norakeln, sondern wirklich fundierte Zahlen vorlegen \nm\u00f6chte. Ich will nur festhalten: Das, was an Prognosen im \nNovember 2008 vorgelegen hat, war eine Einmaligkeit. \nEs war in der Geschichte der Bundesrepublik einmalig, \ndass es zwei Prognosen gab: einmal von 0,2 %, an diese \nhat sich die Bundesrepublik gehalten, der Bundeshaushalt \nist so aufgestellt; und einmal von minus 0,8 %. Wir haben \nvorsichtigerweise diese genommen, und das war auch \nrichtig so. Aber es war keineswegs so, dass wir jetzt \nbesonders vorsichtig gesagt h\u00e4tten, wir gehen jetzt mal \nganz besonders weit nach unten, sondern wir haben \neinfach die zweite Prognose der Wirtschaftsinstitute zu \nunserer Grundlage gemacht. Das war in diesem Fall \nrichtig, aber es war, wie gesagt, noch nicht das \u00dcberma\u00df, \ndas hier gern propagiert wird. \n\nWir werden mit einer Situation konfrontiert, dass wir uns \ndar\u00fcber Gedanken machen m\u00fcssen: Was sind in einer \nsolchen Krise, in der wir uns befinden \u2013 das ist kein \n\n 11527\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 137. Sitzung 15. Mai 2009 \n\nKrisenfetischismus; wir m\u00fcssen einfach zur Kenntnis \nnehmen, dass die Wirtschaftsleistung ins Negative geht \u2013, \ndie Priorit\u00e4ten unseres Handelns? Nun kann man dar\u00fcber \ndiskutieren, ob die Frage von Entschuldung, die Frage, \n75 Millionen Euro in die Entschuldung zu stecken, die \nrichtige Priorit\u00e4t ist. Man kann auch dar\u00fcber diskutieren, \nob in dieser Zeit ein Beamtenvorsorgefonds, um einfach \nnur die Beamtenpensionen abzusichern, die in 2035 \nirgendwann einmal f\u00e4llig werden, die richtige Priorit\u00e4t ist. \nDar\u00fcber kann man diskutieren, und dar\u00fcber sollte man \nauch diskutieren und es nicht als ideologische Graben-\nk\u00e4mpfe betrachten. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der Linksfraktion) \n\nWir sollten uns darauf verst\u00e4ndigen, dass wir in einer \nsolchen Krise alles in unserer Macht Stehende tun m\u00fcs-\nsen, um so schnell wie m\u00f6glich solide und hoffentlich mit \nerhobenem Haupt \u2013 und nicht mit abgeschlagenem \u2013 \ndurch diese Krise durchzukommen und so viele Arbeits-\npl\u00e4tze wie m\u00f6glich bei Mittelst\u00e4ndlern und Unternehmen \nin unserem Land zu erhalten und hoffentlich auch unseren \nHaushalt und die sozialen Standards \u2013 dabei kann man \n\u00fcber Ausbau sprechen \u2013 zu erhalten. \n\nInsofern halte ich nicht viel davon, wie sich die FDP hier \neines Populismus auf Kosten der Mitarbeiter des \u00f6ffentli-\nchen Dienstes beflei\u00dfigt und sich \n\n(Zuruf des Abg. Holger Zastrow, FDP) \n\n\u00fcber die Tariferh\u00f6hung f\u00fcr die hart arbeitenden Polizisten \noder sonstigen Beamten \u2013 man kann gern auch \u00fcber eine \nh\u00f6here Dienstebene sprechen \u2013 auf dem R\u00fccken der \nMitarbeiter versucht zu profilieren \u2013 mit einem diffusen \nGef\u00fchl von \u00c4ngsten und vielleicht auch Vorurteilen, die \nin der Bev\u00f6lkerung gegen\u00fcber Beamten vorhanden sind. \nDas ist, ehrlich gesagt, sch\u00e4big von Ihnen, liebe Kollegen \nvon der FDP. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nIch habe auch keinerlei Verst\u00e4ndnis f\u00fcr Ihre Forderung: \nJetzt m\u00fcssten wir einmal \u00fcber Steuererleichterungen \nsprechen. \n\n(Holger Zastrow, FDP: Wann denn, Herr Scheel?) \n\nSie haben gerade festgestellt, dass wir mit Steuereinbr\u00fc-\nchen zu tun haben, die wir noch nie in der Geschichte der \nBundesrepublik erlebt haben, und dann kommen Sie doch \nallen Ernstes daher und sagen, wir m\u00fcssten doch Steuerer-\nleichterungen machen, dann w\u00fcrde es den Menschen so \ngut gehen, dass sie am liebsten noch mehr Steuern zahlen, \nals sie eigentlich m\u00fcssten. Also, wir wissen ja alle, dass, \nwenn ich die Steuern um einen Euro senke, auch etwas \nzur\u00fcckkommt. Aber jeder Finanzwissenschaftler wird \nIhnen sagen, dass das vielleicht die H\u00e4lfte bis maximal \n70 % ist. Da haben Sie immer noch ein Delta, da fehlt \nimmer noch etwas. \n\n(Zuruf des Abg. Holger Zastrow, FDP) \n\nIhre Propaganda ist auch wieder nur ein Wahlkampfver-\nsprechen, das Sie hier abgeben, was Sie gemeinsam mit \n\nder Union dann wahrscheinlich im Bund brechen werden, \nund diesen Wortbruch w\u00fcnsche ich Ihnen auch gern, das \nmuss ich Ihnen sagen. Wer mit solchen Versprechen in die \nDebatte geht, der handelt unredlich, liebe Dame und \nHerren von der FDP. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion und  \ndes Abg. Alexander Delle, NPD) \n\nEines muss klar sein: In dieser Krise muss es uns darum \ngehen, die Investitionen aufrechtzuerhalten \u2013 dahinter \nstehen wir \u2013 und auch das Niveau der Investitionen so \nhoch wie m\u00f6glich zu halten. Es muss uns darum gehen, \ndie Nachfrage im Konsum so hoch wie m\u00f6glich zu halten. \nIch denke, dass die Besoldungserh\u00f6hung ein richtiges \nSignal war, da sie sich auch auf den Konsum in Sachsen \nvoll durchschl\u00e4gt. Das ist meines Erachtens ein positives \nSignal. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion \u2013  \nZuruf des Abg. Holger Zastrow, FDP) \n\nWas uns jetzt in der Diskussion bevorsteht, ist die Frage, \nwie wir mit dem vor uns liegenden Doppelhaushalt, den \nSie alle wollten, umgehen. Ich will es vorwegsagen: Sie \nwerden von mir nicht h\u00f6ren, dass wir einen Nachtrags-\nhaushalt fordern. Aber was im Bund gerade angedacht \nwird \u2013 Steinbr\u00fcck sagte, innerhalb eines Monats werde er \neinen Nachtragshaushalt vorlegen \u2013, sollte zumindest ein \nMa\u00dfstab sein, den wir Sachsen anlegen m\u00fcssen. Es ist \ndar\u00fcber zu diskutieren, erstens, wie wir mit dem Parla-\nment umgehen und was die Einbeziehung der parlamenta-\nrischen Ebene in diese Mindereinnahmen angeht, zwei-\ntens, was die Geschwindigkeit angeht, mit der gehandelt \nwird, und drittens, was die Konkretheit angeht. \n\nIch m\u00f6chte nicht erleben, dass wir am Ende \u00fcber globale \nMinderausgaben sprechen m\u00fcssen. Wir m\u00fcssen eine klare \nDefinition dar\u00fcber haben, wo die Umschichtungen statt-\nfinden werden, weil wir verhindern m\u00fcssen, dass Sozial-\nstandards gekappt werden mit der Begr\u00fcndung: Wir sind \nin der Krise und haben kein Geld mehr! Dabei werden wir \nnicht mitmachen. \n\nAus unserer Sicht ist sicherzustellen, dass die Sozialstan-\ndards in Sachsen erhalten bleiben, dass die Investitionen \naufrechterhalten bleiben und dass wir das Konjunkturpro-\ngramm schnellstens und vollst\u00e4ndig umsetzen. Wir \nwerden nicht zulassen, dass Sie die Flucht in die Som-\nmerpause antreten. \n\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: F\u00fcr die SPD erh\u00e4lt \nder Abg. Pecher das Wort. Bitte sch\u00f6n. \n\nMario Pecher, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen \nund Kollegen! Ich m\u00f6chte daran erinnern, dass wir nicht \neinen Haushalt machen, um dar\u00fcber zu debattieren. Wir \nmachen auch keinen Haushalt, der unbedingt in Null \naufgeht. Wir machen auch keinen Haushalt mit einer \ngro\u00dfen Sparb\u00fcchse, sondern wir machen einen Haushalt \n\n 11528\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 137. Sitzung 15. Mai 2009 \n\nf\u00fcr die Menschen in Sachsen. Unsere Aufgabe ist es, die \nauf uns zukommenden Probleme so zu meistern, dass sie \nf\u00fcr die Menschen in Sachsen nachvollziehbar und trans-\nparent sind und dass sie vor allem keine wesentlichen \nEinschnitte in die Lebensbereiche unseres Landes haben. \n\nInsofern gebe ich meinem Kollegen Scheel durchaus \nrecht, dass wir in vielen Bereichen auf die Solidarit\u00e4t der \nwestdeutschen L\u00e4nder angewiesen sind. Aber genauso \nrichtig und wichtig ist es, dass wir mit unserem Haushalt \nvorsichtig und seri\u00f6s agieren, weil wir es den Geberl\u00e4n-\ndern schuldig sind, dass wir das Geld, das wir einsetzen, \nvern\u00fcnftig einsetzen und vor allen Dingen nicht \u00fcber \nunsere Verh\u00e4ltnisse leben. \n\nEs ist bereits angesprochen worden, dass die Investitionen \naufrechtzuerhalten sind. Diesbez\u00fcglich sind wir uns in \ndiesem Haus sicherlich alle einig, aber ich m\u00f6chte das \nAugenmerk darauf legen \u2013 ich habe das auch so in einer \nPressemitteilung benannt \u2013, dass es wichtig ist, das \nSystem s\u00e4chsischer Haushalt aufrechtzuerhalten. Wir \nk\u00f6nnen nicht mit schnellen Thesen und schnellen Ma\u00df-\nnahmen mit der Amputationsschere in den Organismus \nHaushalt hineingehen und irgendetwas vornehmen, ohne \nzu pr\u00fcfen und abzuw\u00e4gen, welche Auswirkungen das \nletztlich auf den gesamten s\u00e4chsischen Haushalt und \ndamit auf den Vollzug im Land hat. \n\nIch m\u00f6chte auf einen weiteren Punkt aufmerksam ma-\nchen. Die Steuermindereinnahmen sind das eine, was den \ns\u00e4chsischen Staatshaushalt betrifft, doch wir m\u00fcssen \nbeachten, sie werden zu einem Viertel auch auf unsere \nKommunen durchschlagen. Es wird eine Herausforderung \nsein, diese Balance herzustellen, was die Steuerminder-\neinnahmen im Land betrifft und wie sich das im k\u00fcnftigen \nFAG widerspiegelt, das hei\u00dft, dort die entsprechende \nR\u00fccklage zu bilden. \n\nIch m\u00f6chte davor warnen, in Pessimismus zu verfallen. \nWenn man den heutigen \u201ePressespiegel\u201c liest, stellt man \nfest, dass es durchaus positive Signale gibt, was die \nWirtschaft in Sachsen betrifft, ob das BMW in Leipzig, \nSiemens in G\u00f6rlitz oder Coca in Schwarzenberg ist. Es \ngeht darum, liquidit\u00e4tsm\u00e4\u00dfig eine L\u00fccke durchzustehen \nund das System s\u00e4chsischer Haushalt im Gleichgewicht \nzu halten. \n\nIch glaube, dass wir diesbez\u00fcglich gute Voraussetzungen \nhaben. Dieser Haushalt besitzt genug Elastizit\u00e4t und \nR\u00fcckgrat, um das auf uns Zukommende durchzustehen \nund die Wirtschaft in Sachsen so am Laufen zu halten, \ndass wir den Anschluss gewinnen, an den Aufschwung \ndirekt ankn\u00fcpfen und das Land weiterentwickeln k\u00f6nnen. \n\nEs spielt f\u00fcr mich eine untergeordnete Rolle, ob wir jetzt \nSchulden tilgen oder perspektivisch dar\u00fcber nachdenken, \nin dem einen oder anderen Bereich Liquidit\u00e4t anzufassen \n\u2013 also dort, wo wir Geld liegen haben, zum Beispiel \nB\u00fcrgschaftsr\u00fccklage \u2013, um zu \u00fcberbr\u00fccken, oder zu \nsagen: Wir gehen in manchen Bereichen mit den Zuf\u00fch-\nrungen etwas sparsamer um, um in den n\u00e4chsten zwei, \ndrei Jahren entsprechendes Geld zur Verf\u00fcgung zu haben \n\n\u2013 Stichwort Pensionsfonds. Das alles sind Themen, die \nman diskutieren kann, sollte und muss. \n\nIch appelliere an alle Verantwortlichen, sich Gedanken zu \nmachen. Ich reiche dazu ausdr\u00fccklich die Hand. Wir \nsollten uns gemeinsam hinsetzen, um nach L\u00f6sungen zu \nsuchen, wie wir die n\u00e4chsten zwei, drei Jahre diesen \ns\u00e4chsischen Staatshaushalt organisieren k\u00f6nnen. Das wird \nschwerpunktm\u00e4\u00dfig die Arbeit der n\u00e4chsten Regierung \nsein, um an zuk\u00fcnftige Entwicklungen anzukn\u00fcpfen, ohne \nden gesamten Haushalt in Gefahr zu bringen oder mit \nschnellen Ma\u00dfnahmen zu beeinflussen. Wir haben gute \nChancen, das in die Reihe zu bekommen. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der SPD und vereinzelt bei der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Die NPD-Fraktion, \nbitte; Herr Delle. \n\nAlexander Delle, NPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine Damen und Herren! Ich kann mich noch gut \nerinnern, wie ich am 14. November 2008 an der gleichen \nStelle stand und einen Antrag meiner Fraktion einbrachte, \nin dem wir die Staatsregierung aufforderten, den damals \nim Gesch\u00e4ftsgang befindlichen Entwurf des Doppelhaus-\nhalts f\u00fcr die Jahre 2009/2010 auf seine Nachhaltigkeit zu \n\u00fcberpr\u00fcfen und noch w\u00e4hrend der laufenden Haushaltsbe-\nratungen durch nachtr\u00e4gliche \u00c4nderungen und Erg\u00e4nzun-\ngen im Haushalt zu verbessern. \n\nHintergrund der damaligen NPD-Initiative war eine \nPrognose des IWF, mit der vorausgesagt wurde, dass \nerstmals seit dem Zweiten Weltkrieg die Wirtschaftsleis-\ntung in den drei gro\u00dfen Wirtschaftsr\u00e4umen Europa, \nFernost und Nordamerika gleichzeitig schrumpfen werde. \n\nIch machte damals darauf aufmerksam, dass die Eckwerte \nf\u00fcr den Haushaltsentwurf 2009/2010 schon im Febru-\nar 2008 bei einer Kabinettsklausur in Bad D\u00fcben festge-\nlegt wurden, als die EZB noch von einem Wachstum von \n1,8 % im Euroraum ausging, und dass angesichts der zu \nerwartenden dramatischen Steuermindereinnahmen durch \ndie Weltwirtschaftskrise der Haushaltsentwurf der Staats-\nregierung schnell Makulatur sein w\u00fcrde. \n\nDiese damalige Initiative der NPD-Fraktion war f\u00fcr die \nStaatsregierung und die hauptberuflichen Problem-\nverdr\u00e4nger der CDU-Fraktion nur Anlass f\u00fcr ein paar \nschale Witzchen. Kollege Patt entbl\u00f6dete sich beispiels-\nweise nicht zu behaupten, dass der Einbruch der Weltwirt-\nschaftsleistung auf die Pr\u00e4senz der NPD-Fraktion im \nS\u00e4chsischen Landtag zur\u00fcckzuf\u00fchren sei. \n\nSie haben im November 2008 unseren Antrag abgelehnt, \nin dem wir Sie aufforderten, den Haushalt krisenfest zu \nmachen. Fast auf den Tag genau ein halbes Jahr sp\u00e4ter hat \nuns die Wirklichkeit brutal eingeholt. Heute teilt das \nStatistische Bundesamt mit, dass die deutsche Wirtschaft \nzu Jahresbeginn regelrecht abgest\u00fcrzt und das Bruttoin-\nlandsprodukt im I. Quartal 2009 um 3,8 % gegen\u00fcber dem \nVorquartal gesunken sei. Das ist mit Abstand der gr\u00f6\u00dfte \n\n 11529\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 137. Sitzung 15. Mai 2009 \n\nR\u00fcckgang seit der Einf\u00fchrung der Quartalsvergleiche im \nJahr 1970. \n\nHoch dramatisch ist auch die Prognose, die der Bund \nanl\u00e4sslich der aktuellen Steuersch\u00e4tzung der \u00d6ffentlich-\nkeit pr\u00e4sentierte. Durch den heftigen Wirtschaftseinbruch \nmuss die \u00f6ffentliche Hand bis zum Jahr 2013 mit rund \n316 Milliarden Euro weniger auskommen, als in den \nrosigen Zeiten des Pseudoaufschwungs veranschlagt. \nAuch mit Blick auf die Steuersch\u00e4tzung muss festgehalten \nwerden \u2013 die Steuersch\u00e4tzer sind nur der \u00dcberbringer der \nschlechten Nachricht; im Kern basiert sie auf den Vorga-\nben der Bundesregierung \u2013: Bei einem offiziell zu erwar-\ntenden R\u00fcckgang des Bruttoinlandsproduktes von 6 % ist \nein drastisches Minus bei Steueraufkommen program-\nmiert. \n\nVor dem Hintergrund dieser Zahlen ist die Steuersch\u00e4t-\nzung der Staatsregierung f\u00fcr den Freistaat, die jetzt von \nSteuermindereinnahmen von rund einer Milliarde Euro in \nSachsen f\u00fcr das laufende Jahr ausgeht, mit gro\u00dfer Vor-\nsicht zu genie\u00dfen, denn auch diese Zahlen d\u00fcrften sich \nbald als ein viel zu optimistischer Ansatz herausstellen. \n\nWirtschaftsminister Thomas Jurk hat zu Recht gegen\u00fcber \nder \u201eLeipziger Volkszeitung\u201c festgestellt, dass die nun \nzwangsl\u00e4ufig anstehenden Haushaltssperren das kassieren \nwerden, was wir im Konjunkturprogramm II vom Bund \nf\u00fcr unsere Kommunen bekommen werden. Deshalb, \nmeine Damen und Herren, kann ich den Appell heute nur \nwiederholen, der damals bei Ihnen nur auf taube Ohren \ngesto\u00dfen ist. Machen Sie den Haushalt endlich krisenfest! \nDer dramatische Niedergang der globalen Wirtschaft und \ndie nun eingeleiteten ruin\u00f6sen, finanzpolitischen Wahn-\nsinnsaktionen zugunsten der internationalen Hochfinanz \nsind auch f\u00fcr uns in Sachsen zwingende Gr\u00fcnde, eine \nfundamentale Kehrtwende in der regionalen und nationa-\nlen Wirtschafts- und Finanzpolitik einzuleiten. Die Wirt-\nschaft, meine Damen und Herren, hat endlich wieder dem \nMenschen zu dienen und nicht umgekehrt. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Die FDP-Fraktion \nerh\u00e4lt das Wort; Herr Zastrow, bitte. \n\n(Dr. Cornelia Ernst, Linksfraktion:  \nDas wird was Sch\u00f6nes werden!) \n\nHolger Zastrow, FDP: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nSehr geehrte Damen und Herren! Die Steuerausf\u00e4lle sind \nnat\u00fcrlich \u00e4u\u00dferst unangenehm. Darin sind wir uns sicher \neinig. Aber trotzdem m\u00f6chte ich an dieser Stelle darauf \nhinweisen, dass uns keine finanzpolitische Steinzeit droht. \nDenn selbst f\u00fcr das voraussichtlich schlimmste Jahr, das \nJahr 2010, wird prognostiziert, dass bundesweit immer \nnoch 58 Milliarden Euro mehr Steuern eingenommen \nwerden, als es zum Antritt der schwarz-roten Koalition im \nJahr 2005 der Fall gewesen ist. Das hei\u00dft, wir d\u00fcrfen nicht \nvergessen, auf welchem Niveau wir uns im Moment \nbefinden. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nGanz klar ist \u2013 trotzdem stimme ich in die Panikmache, \ndie Sie, Herr Scheel, gepredigt haben, nicht ein \u2013, dass \nuns beispielsweise die eine Milliarde, die in unserem \nLandeshaushalt wegen der Sachsen LB nun mal gebunden \nist, momentan besonders schmerzt, weil wir sie nicht \neinfach so verwenden k\u00f6nnen. Man merkt auch, was man \nh\u00e4tte tun m\u00fcssen: in guten Zeiten f\u00fcr schlechte Zeiten \nentsprechend vorzusorgen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDer Freistaat Sachsen hatte \u2013 Kollege Flath, freuen Sie \nsich nicht zu fr\u00fch \u2013 einiges getan. Das respektieren und \nunterst\u00fctzen wir auch. Der Generationenfonds ist aus \nunserer Sicht der richtige Weg, an dem man ohne Ab\u00e4nde-\nrung festhalten sollte. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nWir finden auch, dass es richtig ist, dass der Freistaat \nSachsen in Sachen Schuldenabbau Wege gegangen ist, die \nvorbildlich f\u00fcr die Bundesrepublik Deutschland sind und \nwovon andere eine Menge lernen k\u00f6nnen. Auch das sollte \nweiter so gemacht werden. \n\nTrotz alledem war die Reformkraft, die man in guten \nZeiten h\u00e4tte hinlegen k\u00f6nnen, aber leider auch in Sachsen \nzu gering. Ich erinnere nur daran, dass wir die gro\u00dfe \nChance hatten, mit einer gut gemachten Verwaltungsre-\nform von den sehr hohen Verwaltungs- und Personalkos-\nten in Sachsen mal richtig herunterzukommen. Man h\u00e4tte \nmit entschiedenen Entb\u00fcrokratisierungsma\u00dfnahmen und \nmit der Bereitschaft zu mehr Aufgabenverzicht \n\n(Mario Pecher, SPD: Personalabbau!) \n\nStrukturen \u00e4ndern m\u00fcssen. Das haben Sie nicht geschafft, \nund das f\u00fchrt eben dazu, dass dieser Staat inzwischen zu \nteuer geworden ist und wir auf allen Ebenen \u00fcber unsere \nVerh\u00e4ltnisse leben, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nDas gilt \u00fcbrigens ganz unabh\u00e4ngig von der jetzigen \nSteuersituation. Das gilt in guten wie in schlechten Zeiten. \nDas wird eine Debatte der Zukunft sein; denn wir m\u00fcssen \ndie Frage beantworten, welche Leistungen unser Staat \n\u00fcberhaupt noch erbringen kann und muss. \n\n(Zuruf von der Linksfraktion) \n\nDazu will ich eines ganz klar sagen: Unser Staat muss \nsich k\u00fcnftig st\u00e4rker m\u00e4\u00dfigen, aber auch die Anspr\u00fcche \nvieler Menschen an den Staat m\u00fcssen sich m\u00e4\u00dfigen. Dazu \nz\u00e4hle ich ausdr\u00fccklich die vielen zu stark f\u00f6rdermittelori-\nentierten Unternehmen mit ihren Anspr\u00fcchen. Auch diese \nm\u00fcssen sich m\u00e4\u00dfigen, wenn wir in Deutschland von der \ngerade wieder von der OECD best\u00e4tigten enormen Steuer- \nund Abgabenlast herunterkommen wollen. \n\nAll das ist die Voraussetzung daf\u00fcr, dass wir in Deutsch-\nland endlich das machen k\u00f6nnen, was aus unserer Sicht so \ndringend notwendig ist, n\u00e4mlich sehr konsequent die \nSteuern zu senken. Steuersenkung ist das entscheidende \n\n 11530\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 137. Sitzung 15. Mai 2009 \n\nInstrument, um beispielsweise die Binnenkonjunktur \nanspringen zu lassen. Es ist das entscheidende Instrument, \num ein Signal an die berufst\u00e4tige Bev\u00f6lkerung unseres \nLandes zu geben und ihr endlich wieder mehr Netto vom \nBrutto zu lassen. Denn eines sollte Konsens auch in \ndiesem Haus sein: Arbeit muss sich in Deutschland \nwieder lohnen. \n\n(Beifall bei der FDP \u2013 J\u00fcrgen Gansel, NPD:  \nDazu muss man erst mal welche haben!) \n\nLieber Kollege Scheel, Sie sagen, dass es keine Spielr\u00e4u-\nme f\u00fcr Steuersenkungen gibt. Das h\u00f6re ich jetzt von allen \nSeiten. Ein paar Wege, wie wir das Ziel der Steuersen-\nkung umsetzen k\u00f6nnen, habe ich Ihnen genannt. Dazu \ngeh\u00f6rt die M\u00e4\u00dfigung, auch die Anspr\u00fcche an den Staat \nbetreffend. Es gibt zwei Seiten der Medaille. Zudem \nerkenne ich, dass es trotz Krisenzeiten den einen oder \nanderen zus\u00e4tzlichen Spielraum gibt. \n\nSie haben vorhin die Besoldungserh\u00f6hung angesprochen. \n142 Millionen Euro gingen trotz dieser Krise. Eine \ndeutschlandweite Abwrackpr\u00e4mie, die uns immerhin \n5 Milliarden Euro kostet, ging genauso. Wenn das geht, \nmeine Damen und Herren, dann kann man, wenn man \nwill, in Deutschland auch Steuern senken. \n\nDas ist das Konzept der FDP. Daf\u00fcr werden wir auch nach \nden Wahlen in Berlin und Dresden weiter k\u00e4mpfen. \nDavon bringen Sie uns nicht ab. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: F\u00fcr die Fraktion der \nGR\u00dcNEN spricht jetzt Herr Weichert; bitte. \n\nMichael Weichert, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \nDamen und Herren! Wir haben gerade erfahren, dass die \n\u00f6ffentlichen Haushalte infolge des konjunkturellen \nEinbruchs bis 2013 316 Milliarden Euro weniger haben \nwerden als im Vergleich zur letzten Steuersch\u00e4tzung. \n\nWir warten nun mit Spannung auf die Zahlen f\u00fcr Sachsen, \nHerr Minister Unland. Im letzten Haushalts- und Finanz-\nausschuss hatten Sie die regionalisierte Steuersch\u00e4tzung \neigentlich f\u00fcr gestern Abend angek\u00fcndigt, nun m\u00fcssen wir \nnoch zwei Wochen warten. Auf jeden Fall ist es gut, dass \nSie sich heute im Parlament dazu Rede und Antwort \nstehen. Wir rechnen nun damit, dass im Haushalts- und \nFinanzausschuss am 28. Mai \u00fcber die s\u00e4chsischen Zahlen \ngesprochen werden kann. \n\nMeine Damen und Herren! Die schlechten Ergebnisse der \nSteuersch\u00e4tzungen waren lange absehbar. Bereits bei der \nHaushaltsberatung f\u00fcr den Doppelhaushalt 2009/2010 war \nklar, dass hohe Ausf\u00e4lle auf uns zukommen. Was aber hat \ndie Staatsregierung gemacht? Sie hat die Ministerien zu \nVergabefestspielen eingeladen \u2013 schlie\u00dflich stand ein \nSuperwahljahr vor der T\u00fcr. \n\nMeine Fraktion hat im September 2008 den Antrag \ngestellt, auf den Doppelhaushalt zu verzichten, weil uns \nklar war, dass die Zahlen sehr schnell Makulatur sein \n\nk\u00f6nnten. Damals bewegten sich die Prognosen f\u00fcr das \n\u201eWirtschaftswachstum\u201c noch bei minus 0,2 %. \n\nFrau Hermenau hatte in ihrem Redebeitrag daf\u00fcr gewor-\nben, einen Jahresetat nur f\u00fcr 2009 zu beschlie\u00dfen. Sie hat \ndie ganze Palette der Folgen der schlechten Wirtschaftsla-\nge f\u00fcr den Landeshaushalt vorgetragen, aber kaum einer \nin diesem Hause ist dieser Argumentation gefolgt. \n\nLediglich ein CDU-Abgeordneter hatte sich zu der lapida-\nren Bemerkung hinrei\u00dfen lassen, dass, wenn es so kom-\nme, wie Frau Hermenau bef\u00fcrchte, der Landtag im n\u00e4chs-\nten Jahr sein Budgetrecht eben noch einmal wahrnehmen \nm\u00fcsse. Nun k\u00f6nnen wir Sie ja fragen, Herr Minister: \nWerden wir in diesem Jahr auch noch einmal von unserem \nBudgetrecht Gebrauch machen? \n\n(Sebastian Scheel, Linksfraktion,  \nsteht am Mikrofon.) \n\n\u2013 Ich komme gleich zu Herrn Scheel. DIE LINKE hatte \ndamals unserem Antrag zugestimmt. Das hei\u00dft, Sie hatten \ndamals die Zeichen der Zeit erkannt, Herr Scheel. \n\n(Sebastian Scheel, Linksfraktion,  \nnimmt wieder Platz.) \n\nUns freut es, wenn Sie sich jetzt darin best\u00e4tigt sehen, \ndass der Doppelhaushalt ein Fehler war. Was uns aller-\ndings nicht freut \u2013 das geh\u00f6rt hier auch zur Ehrlichkeit der \nDebatte \u2013, ist, wenn Sie so tun, als w\u00e4re der Antrag von \nIhnen gekommen. Wir legen schon Wert auf unsere \nUrheberschaft. \n\n(Oh-Rufe von der Linksfraktion \u2013  \nBeifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nWas recht ist, muss auch recht bleiben. \n\n(Sebastian Scheel, Linksfraktion: Formal!) \n\n\u2013 Danke, das kommt zu Protokoll. \n\nDer Staatsregierung war Kontinuit\u00e4t und Planungssicher-\nheit wichtiger als das Budgetrecht des Parlaments. Jetzt \nwird sich zeigen, wie viel von dieser Kontinuit\u00e4t und \nPlanungssicherheit \u00fcbrig bleibt. \n\nMeine Damen und Herren! Guter Rat ist teuer. Wie sollen \nwir mit den Mindereinnahmen umgehen? Bis Mittwoch \nhatte Sachsen noch verschiedene M\u00f6glichkeiten. Bis \nMittwoch hatte Sachsen noch eine Kassenverst\u00e4rkungs- \nund Haushaltsausgleichsr\u00fccklage, die eigentlich f\u00fcr \nNotzeiten wie diese gedacht war. Doch durch den Be-\nschluss der Mehrheitsfraktion, Besoldungs- und Versor-\ngungsbez\u00fcge aller Beamten zu erh\u00f6hen \u2013 auch die der \noberen Einkommensgruppen, inklusive Minister und \nSpitzenbeamte \u2013, ist diese R\u00fccklage gro\u00dfz\u00fcgig ver-\nbraucht. Die M\u00f6glichkeit, darauf zur\u00fcckzugreifen, besteht \nalso nicht mehr. \n\nDer Wirtschaftsminister, Herr Jurk, hat gestern vorge-\nschlagen, die fehlenden Mittel aus dem sogenannten \nGenerationenfonds zu entnehmen. Das sind R\u00fccklagen, \ndie der Freistaat f\u00fcr sp\u00e4tere Pensionszahlungen gebildet \nhat. Diese Idee besticht durch besonders viel Schlitzoh-\n\n 11531\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 137. Sitzung 15. Mai 2009 \n\nrigkeit und bedeutet eigentlich nichts anderes, als dass er \ndie Beamten die aktuelle Erh\u00f6hung der Bez\u00fcge selbst \nbezahlen l\u00e4sst. Was heute aus dem Fonds genommen \nwird, k\u00f6nnen die Beamten sp\u00e4ter nicht mehr bekommen. \nDas kann doch keine L\u00f6sung sein. Der Generationenfonds \ndarf nicht angetastet werden. Nur die Sozialdemokraten, \nf\u00fcr die Zukunftsvorsorge ein Fremdwort ist, k\u00f6nnen auf \nsolch eine Idee kommen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nIch denke, dass zuerst einmal alle Spardosen, Frau \nDr. Runge, im Haushalt gepl\u00fcndert werden sollten. Das \nGeld, das in \u00fcberh\u00f6hten Haushaltsans\u00e4tzen versteckt ist \noder in Haushaltspositionen, die vorsorglich gebildet \nwurden, ist aber nie ausgegeben worden, zum Beispiel die \nVerst\u00e4rkungsmittel, die der Finanzminister jetzt umlenken \nmuss. \n\nMeine Fraktion hatte w\u00e4hrend der Haushaltsaufstellung \nallein rund 350 Millionen Euro gefunden. Vermutlich ist \nda sogar noch mehr drin. Was noch fehlt, muss durch eine \nHaushaltssperre erwirtschaftet werden. Investitionen \nm\u00fcssen weitergehen. Wichtig aber ist, dass die Investitio-\nnen des Freistaates endlich auf ein langfristiges Wachstum \n\nausgerichtet werden sollten, ein Wachstum, das auf \n\u00f6kologischen Innovationen basiert wie zum Beispiel der \nenergetischen Geb\u00e4udesanierung, dem intensiven Ausbau \nder regenerativen Energien, der gro\u00dffl\u00e4chigen Nutzung \nder Kraft-W\u00e4rme-Koppelung in Kleinkraftwerken und \nNahw\u00e4rmenetzen sowie dem Ausbau der \u00f6kologischen \nLandwirtschaft. Nur so werden wir wieder zu mehr \nSteuereinnahmen kommen und zu einem typisch s\u00e4chsi-\nschen soliden Haushalt. Steuersenkung ist in dieser \nSituation auf jeden Fall der falsche Vorschlag, meine \nDamen und Herren. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Gibt es noch weite-\nren Aussprachebedarf? \u2013 Das kann ich nicht erkennen. \nMeine Damen und Herren! Damit ist die Aussprache zur \nErkl\u00e4rung des Staatsministers f\u00fcr Finanzen beendet. \n\nWir beenden den Tagesordnungspunkt 2 und treten in die \nMittagspause ein. Wir setzen unsere Beratung um \n14:00 Uhr fort. \n\n(Unterbrechung von 13:02 bis 14:00 Uhr) \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 3 \n\nAktuelle Stunde \n\n1. Aktuelle Debatte: Solidarprinzip erhalten \u2013  \nAltersarmut in Sachsen verhindern \n\nAntrag der Fraktionen der CDU und der SPD \n\n2. Aktuelle Debatte: Handeln statt sch\u00f6ner Worte:  \nKonsequenzen aus dem Kulturwirtschaftsbericht ziehen \n\nAntrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nDie Verteilung der Gesamtredezeit der Fraktionen hat das \nPr\u00e4sidium wie folgt vorgenommen: CDU 39 Minuten, \nLinksfraktion 26, SPD 14, NPD 12, FDP 12, GR\u00dcNE 17; \ndie Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. \n\nWir kommen zu \n\n \n\n1. Aktuelle Debatte \n\nSolidarprinzip erhalten \u2013 Altersarmut in Sachsen verhindern \nAntrag der Fraktionen der CDU und der SPD \n\nZun\u00e4chst erhalten die einreichenden Fraktionen das Wort. \nEs beginnt Herr Abg. Krau\u00df f\u00fcr die CDU-Fraktion. \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \nverehrten Damen und Herren! Das Thema Altersarmut \nbewegt die Menschen in diesem Land. Wenn ich Briefe \nbekomme oder Gespr\u00e4che f\u00fchre \u2013 und Sie sicherlich in \nIhrem Wahlkreis auch \u2013, wird man h\u00e4ufig auf dieses \nThema angesprochen. Dankenswerterweise hat der \nDeutsche Gewerkschaftsbund eine Informationskampagne \n\ngestartet, in der man sich auch mit diesem Thema Alters-\narmut besch\u00e4ftigt. \n\nWir haben in diesem Jahr eine Steigerung der Rente von \n3,4 % f\u00fcr die Rentner im Osten. Die letzte gro\u00dfe Erh\u00f6-\nhung war vor 15 Jahren, als es mehr als 2 % gab. Der \nHintergrund ist nat\u00fcrlich, dass im vorigen Jahr die kon-\njunkturelle Lage sehr gut war und auch die Geh\u00e4lter der \nArbeitnehmer gestiegen sind, sodass man gesagt hat: \nWenn die Geh\u00e4lter der Arbeitnehmer steigen, sollen auch \ndie Renten steigen. \n\n 11532\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 137. Sitzung 15. Mai 2009 \n\nWas gibt es zum Thema Rente als Hintergrund zu sagen, \nwenn man dar\u00fcber spricht? Wir haben zum Gl\u00fcck eine \nsehr positive Entwicklung, das hei\u00dft, dass die Menschen \nimmer \u00e4lter werden, und sie bekommen immer l\u00e4nger ihre \nRente; 17 Jahre sind es mittlerweile. Das ist der gl\u00fcckli-\nche Umstand. Wir haben auf der anderen Seite einen nicht \nso gl\u00fccklichen Umstand. Das ist, dass wir zu wenig junge \nMenschen haben. Unsere Geburtenrate ist zu niedrig. Wir \nhaben zu wenige junge Leute, die in die Rentenkasse \neinzahlen. Das Rentensystem kann man sich nicht so \nvorstellen, dass derjenige, der arbeitet, Geld auf die Seite \nlegt und ein gro\u00dfer Berg entsteht, und wenn er alt ist, \nnimmt er vom Berg etwas runter. Wir haben eine dynami-\nsche Rente. Das hei\u00dft, dass die jetzige Rentnergeneration \nvon denen finanziert wird, die derzeit arbeiten. Also alles, \nwas in die Rentenkasse eingezahlt wird, ist 14 Tage sp\u00e4ter \nausgezahlt. Der Generationenvertrag muss funktionieren! \n\nDazu kommt, dass die Rente nicht nur von denen finan-\nziert wird, die heute arbeiten, sondern 80 Milliarden Euro \nflie\u00dfen aus dem Bundeshaushalt in die Rentenkasse. Mehr \nals jeder vierte Euro, den wir im Bundeshaushalt ausge-\nben, ist f\u00fcr die Rente bestimmt \u2013 der gr\u00f6\u00dfte Batzen, den \nder Bundeshaushalt aufzuweisen hat. \n\n(Kristin Sch\u00fctz, FDP: Aus  \nSteuergeldern oder Krediten?) \n\n\u2013 Aus Steuergeldern ist das. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Was ist nun mit \ndenjenigen, die ein geringes Einkommen haben? Wenn \nman ein geringes Einkommen hat \u2013 das ist klar \u2013, wird \nman sp\u00e4ter auch eine geringe Rente haben. Jetzt muss \nman aufpassen, dass derjenige, der sein Leben lang \ngearbeitet und vielleicht ein geringes Einkommen hat, am \nLebensende dennoch eine h\u00f6here Rente hat als jemand, \nder \u00fcberhaupt nicht gearbeitet hat. Da ver\u00e4ndert sich jetzt \nnat\u00fcrlich einiges durch die Lage, die ich erl\u00e4utert hatte, \ndass wir immer weniger Geburten haben und damit \nnat\u00fcrlich das Rentenniveau leicht absinkt. \n\nWir m\u00fcssen aufpassen, dass es nicht zu der Ungerechtig-\nkeit kommt, dass diejenigen, die lange Zeit in die Renten-\nkasse eingezahlt haben, dann am Lebensende sagen, dass \nes sich nicht gelohnt hat, weil mit der Grundsicherung am \nMonatsende das Gleiche gezahlt w\u00fcrde. \n\nJetzt gibt es einen Vorschlag von Nordrhein-Westfalen, \nden ich sehr gut finde und f\u00fcr sehr \u00fcberlegenswert halte \nund dem wir uns auch schon bei der Diskussion im \nSozialausschuss angeschlossen haben. Nordrhein-\nWestfalen schl\u00e4gt vor, dass bei demjenigen, der 35 Jahre \ngearbeitet und weniger als 75 % des Durchschnittsein-\nkommens bekommen hat \u2013 also ein Geringverdiener ist \u2013, \neine Aufwertung der Entgeltpunkte stattfindet, sodass er \nbis zu 75 % der Durchschnittsrente bekommt. \n\nWas bedeutet das praktisch, meine sehr verehrten Damen \nund Herren? Nordrhein-Westfalen hat es vorgerechnet: \nEin Arbeiter, der heute 47 Jahre alt ist, noch 20 Jahre zu \narbeiten hat, einen Stundenlohn von 7,50 Euro bekommt \nund dann insgesamt 47 Jahre gearbeitet hat \u2013 also mit \n\neiner Rentenbiografie, die quasi ungebrochen ist \u2013, wird \n2030 nach dem jetzigen System eine Rente von 530 Euro \nbekommen. Damit ist klar: Er hat nicht mehr als jemand, \nder \u00fcberhaupt nicht gearbeitet hat; denn das bekommt er \n\u00fcber die Grundsicherung auf jeden Fall. Er bekommt \nseine Miete und die 351 Euro. \n\nWenn man diesem Vorschlag von Nordrhein-Westfalen \u2013 \nalso dieser Rente nach Mindesteinkommen \u2013 folgt, dann \nh\u00e4tte derjenige, der sein Leben lang gearbeitet hat, zu-\nmindest 770 Euro; er h\u00e4tte also eine Rente \u00fcber der \nGrundsicherung. Das ist ein guter und gerechter Vor-\nschlag, weil nicht derjenige bestraft wird, der arbeitet. \n\nWir stehen insgesamt zu einem solidarischen Rentensys-\ntem. Wir sehen nat\u00fcrlich auch, dass die j\u00fcngere Generati-\non jetzt st\u00e4rker in der Verantwortung ist, private Vorsorge \nzu betreiben. Es gibt eine ganze Reihe von M\u00f6glichkeiten, \ndie die Menschen heute schon nutzen: ein eigenes Haus, \neine Lebensversicherung oder die betriebliche Altersvor-\nsorge, die aus meiner Sicht viel zu wenig genutzt wird: \nIch w\u00fcrde mir w\u00fcnschen, dass es mehr Unternehmen \ngebe, die in eine betriebliche Altersvorsorge investieren, \nsodass eine breitere Streuung stattfindet. \n\nLassen Sie mich zum Schluss noch einen Gedanken \nbringen: 90 % der Alterseinkommen im Osten beziehen \ndie Menschen aus der gesetzlichen Rentenversicherung \u2013 \nim Westen sind es nur 57 %. Man sieht also, dass dort \nandere Faktoren eine wesentlich gr\u00f6\u00dfere Rolle spielen; \nbei uns ist es fast nur die gesetzliche Rentenversicherung. \nDeshalb m\u00fcssen wir sehen, wie wir eine breitere Streuung \nder Alterseinkommen hinbekommen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: F\u00fcr die SPD-Fraktion \nerh\u00e4lt Herr Abg. Gerlach das Wort; bitte. \n\nJohannes Gerlach, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Das Solidarprinzip der \nRentenversicherung \u2013 auch Umlageverfahren genannt \u2013 \nist die Voraussetzung daf\u00fcr, dass m\u00f6glichst wenige \nMenschen in eine Altersarmut abrutschen. Deshalb ist die \nRente f\u00fcr uns heute das Hauptthema, so wie wir es ge-\nw\u00e4hlt haben. \n\nDie Deutschen werden immer \u00e4lter. Dies ist eine gute \nNachricht, denn sie bedeutet zum Beispiel, dass die \nArbeitswelt in den letzten Jahrzehnten immer humaner \ngeworden ist, dass die Umweltbedingungen gravierend \nverbessert wurden und der medizinische Fortschritt \nkontinuierlich gestiegen ist. Das sind alles Leistungen, die \ndie Sozialdemokratie mit vorangetrieben hat und auf die \nwir zu Recht stolz sind. \n\nDas best\u00e4tigte auch der erste S\u00e4chsische Lebenslagenbe-\nricht. Aber er besagt auch: F\u00fcr die Zukunft ist jedoch eine \nTrendwende zu bef\u00fcrchten. Weshalb? Weil wir viele \nArbeitslose und Langzeitarbeitslose sowie viele Men-\nschen haben, die f\u00fcr geringe L\u00f6hne arbeiten \u2013 und das \nauch noch mit unterbrochenen Erwerbsbiografien. All das \n\n 11533\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 137. Sitzung 15. Mai 2009 \n\nsind rentenmindernde Faktoren; Herr Krau\u00df hat es bereits \nangedeutet. \n\nDeshalb sind wir als SPD f\u00fcr die Beibehaltung der Alters-\nangleichung bis 2029 \u2013 dann gehen die heute 47-J\u00e4hrigen \nin Rente \u2013, f\u00fcr die Beibehaltung des Demografiefaktors, \naber auch f\u00fcr die flexiblen \u00dcberg\u00e4nge in den Ruhestand. \nDazu geh\u00f6ren die Fortf\u00fchrung der von der Bundesagentur \nf\u00fcr Arbeit gef\u00f6rderten Altersteilzeit bis etwa 2015 \u2013 so \nstellen wir uns das vor \u2013, die Weiterentwicklung einer \nTeilrente \u2013 ein nicht ganz einfaches Verfahren, wie ich \ngern zugeben will \u2013, den Insolvenzschutz f\u00fcr Arbeitszeit-\nkonten und die Sicherung des Nichtabsenkens der Rente \nund des Beitragssatzes. \n\nWas macht die politische Konkurrenz: Die ehemalige \nPDS vergibt \u201eFreibier f\u00fcr alle\u201c \u2013 ich erinnere an Ihren \nEntschlie\u00dfungsantrag von gestern, in dem Sie die R\u00fcck-\nnahme aller stabilisierenden Ma\u00dfnahmen verlangen. Die \nFDP hat sich insbesondere durch ihre \u201eJuLis\u201c-\nVorsitzenden besonders destruktiv hervorgetan. In deren \nFokus stehen die derzeit noch recht gut ausgestatteten \nRentnerhaushalte des Ostens. \n\nAber die Krise der Finanzwirtschaft ist auch an der FDP \nnicht spurlos vor\u00fcbergegangen: Die Rufe nach kompletter \nKapitaldeckung sind genauso leiser geworden wie die \ndamalige Bierdeckeldiskussion beim Koalitionspartner. \nDie FDP schweigt, aber die unsinnigen Forderungen kann \nman weiterhin auf den offiziellen Seiten herausragender \nFDP-Politiker lesen. \u2013 Ich bin nach dem gestrigen, etwas \nlustigen Auftritt Ihres Vorsitzenden zur Rente gespannt, \nwomit wir heute \u00fcberrascht werden. \n\nIn diesem Sinne soll es mein erster Beitrag gewesen sein. \nIch harre der Diskussion, die wir f\u00fchren werden. \n\n(Beifall der Abg. Dr. Gisela Schwarz, SPD,  \nbei der CDU und der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Die Linksfraktion \nerh\u00e4lt das Wort; Herr Dr. Pellmann, bitte. \n\nDr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion: Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Es ist f\u00fcr mich \ndoch etwas \u00fcberraschend, dass die Koalitionsfraktionen \ndieses Thema auf die Tagesordnung gesetzt haben. Sie \nspringen sozusagen auf den bereits in Gang befindlichen \nZug auf \u2013 man k\u00f6nnte sagen: lieber jetzt als \u00fcberhaupt \nnicht. \n\nAllerdings, verehrte Damen und Herren der Koalition, \ngibt mir das heutige Thema \u2013 auch ankn\u00fcpfend an unsere \ngestrige Debatte \u2013 Gelegenheit, noch einmal im Zusam-\nmenhang auf den Dissens, den wir mit der Staatsregierung \nund damit auch mit der Koalition haben, thesenhaft \neinzugehen. Ich sage allerdings: Nach dem, was Sie \nbisher vorgetragen haben, h\u00e4tten Sie das Thema \u00e4ndern \nund sich auf Rente beziehen m\u00fcssen. F\u00fcr uns ist Alters-\narmut mehr als nur Rentenproblematik. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der Linksfraktion) \n\nErstens. F\u00fcr uns ist Altersarmut \u2013 ich greife eine Debatte \nvon gestern auf \u2013 nicht allein vom Einkommen abh\u00e4ngig. \nAber das Einkommen ist in dieser Gesellschaft das \nEntscheidende; deshalb ist es f\u00fcr uns das ma\u00dfgebliche \nKriterium. \n\nZweitens. Soziale Leistungen in unserer Gesellschaft \u2013 \nauch Altersgrundsicherungen und erg\u00e4nzende Leistungen \n\u2013 verhindern Armut nicht, wie die Staatsregierung be-\nhauptet; sie verschleiern sie nicht einmal. \n\nDrittens. Wenn die Staatsregierung nicht bereit ist, die \ngegenw\u00e4rtig g\u00fcltigen Regels\u00e4tze anzuheben, weil sie \ndiese f\u00fcr ausreichend h\u00e4lt, dann setzen wir dem entgegen, \ndass genau das eine Verfestigung von Altersarmut ist \u2013 ob \nSie wollen oder nicht, es bleibt eine Tatsache. \n\nViertens. Es gebe \u2013 auch dar\u00fcber haben wir gestern \ndiskutiert; in der Zusammenfassung muss ich es aller-\ndings noch einmal deutlich machen \u2013, so wird behauptet, \nkeine wesentlichen Unterschiede mehr zwischen den \nLebensverh\u00e4ltnissen \u00e4lterer Menschen in Ost und West. \nJa, ich f\u00fcge hinzu: Mindestens 20 % der gesamten Alters-\neink\u00fcnfte liegen im Osten unter denen im Westen; wir \nhaben gestern ausf\u00fchrlich dar\u00fcber diskutiert. \n\nF\u00fcnftens. Die Staatsregierung mit ihrer Politik tr\u00e4gt selbst \nmit Verantwortung f\u00fcr Altersarmut und insbesondere f\u00fcr \nden Anstieg von Altersarmut, den wir leider zu erwarten \nhaben. Wenn immer wieder von diesem Pult aus gepriesen \nwird, wir sind das Land \u2013 und das sei ein Vorteil \u2013 der \nMinijobs und des Niedriglohnes und das ein Standortvor-\nteil sei, dann m\u00fcssen wir uns nicht wundern, meine \nDamen und Herren, wenn genau das \u2013 nicht nur jetzt, \nsondern auch sp\u00e4ter, wenn die Menschen im Rentenalter \nund auf Rente angewiesen sind \u2013 regelrecht in die Alters-\narmut hineinf\u00fchrt. Hier tr\u00e4gt diese Staatsregierung eine \nMitverantwortung, ob Sie es wollen oder nicht. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nSechstens. Der Herr Ministerpr\u00e4sident hat erst vor einiger \nZeit im Zusammenhang mit unserer \u2013 und beileibe nicht \nnur unserer \u2013 Forderung nach Angleichung des aktuellen \nRentenwertes-Ost an den aktuellen Rentenwert West dazu \ngemahnt, man m\u00f6ge sich Zeit lassen. Ich frage Sie: Wie \nlange wollen wir uns denn noch Zeit lassen nach \n20 Jahren, um endlich Gerechtigkeit walten zu lassen?! \nDas ist die Frage, die hier steht. Insofern vertritt der \nMinisterpr\u00e4sident mit seiner eher abwartenden, z\u00f6gerli-\nchen Haltung eben nicht die Interessen der \u00e4lteren Men-\nschen im Lande. \n\nSiebentens. Ja, die Staatsregierung meint, sie h\u00e4tte keine \nunmittelbare Verantwortung f\u00fcr das Ansteigen von Alters-\narmut. Wir sind der Auffassung, die Staatsregierung muss \nsich in einem Land, das als Erstes von ansteigender \nAltersarmut in Deutschland betroffen sein wird, an die \nSpitze von Initiativen stellen, um ein Konzept zu entwi-\nckeln und es auch umzusetzen. \n\nUnd, meine sehr verehrten Damen und Herren, ich werde \nim Verlauf der Debatte \u2013 nicht, dass Sie sagen, wir kriti-\nsieren nur die Staatsregierung \u2013 noch einmal unsere \n\n 11534\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 137. Sitzung 15. Mai 2009 \n\nalternativen Positionen darstellen. Herr Gerlach, ich sage \nes jetzt schon: Das sind keine Hirngespinste oder \nWunschtr\u00e4ume. Wenn wir nicht gr\u00fcndlich und endlich im \npolitischen Kurs umsteuern, dann werden wir in Gr\u00f6\u00dfen-\nordnungen in Altersarmut hineinkommen, wie wir uns das \nbislang m\u00f6glicherweise nicht vorstellen konnten. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Kommen Sie bitte \nzum Schluss. \n\nDr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion: Ich sage voraus: \nWenn es keine politische Kurs\u00e4nderung gibt, dann werden \nwir 2020 in Sachsen 30 % der \u00fcber 65-J\u00e4hrigen in Alters-\narmut haben. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: F\u00fcr die NPD-\nFraktion Frau Sch\u00fc\u00dfler, bitte. \n\nGitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen \nund Herren! Das Rentensystem ist sp\u00e4testens mit den \nReformen 2005/2006 aus den Angeln des solidarischen \nPrinzips gehoben worden. Mit Einf\u00fchrung des Nachhal-\ntigkeitsfaktors werden die Renten tats\u00e4chlich mittelfristig \num 14 % gek\u00fcrzt. Damit bleibt selbst einem durchschnitt-\nlichen Beitragszahler mit ungebrochener Erwerbsbiogra-\nfie nur eine Rente am Existenzminimum. Bei einer \nderartigen Umw\u00e4lzung des deutschen Rentensystems \nnoch von einem solidarischen Prinzip zu sprechen, ist \neinfach nur Ignoranz. Was Sie mit dieser Aktuellen \nDebatte veranstalten, ist lediglich Wahlkampfgeschrei. \nAktuell daran ist lediglich, dass Sie, wie 1994 die Kohl-\nRegierung und 2005 das Schr\u00f6der-Imperium, den Men-\nschen Wahlaussagen auftischen, die Sie nie und nimmer \neinhalten k\u00f6nnen. \n\nF\u00fcr die Jahre 2008/2009 wurde der von Ihnen selbst \neingef\u00fchrte demografische Faktor ausgesetzt, um ihn \nanschlie\u00dfend wieder nachzuholen. Nichts anderes stellt \nn\u00e4mlich das vorgebliche Rentensicherungskonzept dar, \ndas tats\u00e4chlich eine Rentenk\u00fcrzung auf Raten ist. Was Sie \njetzt Millionen Rentnern geben, ziehen Sie ihnen im \nAnschluss wieder aus der Tasche, indem Sie Anpassungen \neinfach aussetzen. Das ist nicht solidarisch, sondern \nWillk\u00fcr. Nach einer sogenannten Nullrunde im Jahr 2006 \nfolgte 2007 eine Rentenerh\u00f6hung um 0,54 %. 2008 war \neine Erh\u00f6hung um 1,1 % zu verzeichnen, dies jedoch nur \ndurch die Aussetzung des Nachhaltigkeitsfaktors, denn \ntats\u00e4chlich h\u00e4tte die Anhebung bei 0,46 % gelegen, so \nauch in diesem Jahr. \n\nW\u00e4hrend der Alt-BRD-Rentner im Juli auf 2,41 % Ren-\ntenerh\u00f6hung blicken kann, liegen die mitteldeutschen \nL\u00e4nder sogar bei 3,38 %. Doch auch hier gilt, dass der \nausgesetzte Demografiefaktor sp\u00e4testens 2012/013 nach-\ngeholt wird und somit die K\u00fcrzung der Realnettorente \nlediglich aufgeschoben, aber nicht aufgehoben wird. \nZuvor, n\u00e4mlich 2011, beginnen Sie, sich das diesj\u00e4hrige \nvorgebliche Wahlgeschenk zur\u00fcckzuholen. Dass dies \nnicht die erste Realnettorentenk\u00fcrzung ist, zeigte sich in \nden vergangenen Jahren und verdeutlicht, dass Sie das \n\nsolidarische Rentensystem schon lange an die Wand \ngefahren haben. \n\nTrotz der Rentenerh\u00f6hung von 5,1 % seit 2005, dem \nReferenzjahr des Statistischen Bundesamtes, steht dem \neine Inflationsrate von 6,6 % und damit auch eine Netto-\nrentenk\u00fcrzung von 1,5 % gegen\u00fcber. Aber auch das ist \nnur die halbe Wahrheit, denn die Ausgaben des t\u00e4glichen \nBedarfs \u00fcbersteigen die durchschnittliche Inflationsrate \nbei Weitem. Die Inflationsrate lag im genannten Zeitraum \nim Bereich der Grundnahrungsmittel bei 12,3 % und bei \nMieten bei 8,5 %. Und als ob diese Fakten nicht schon \nschlimm genug w\u00e4ren, zementieren Sie nun die Nettoren-\ntenk\u00fcrzung durch die Hintert\u00fcr gleich f\u00fcr die kommenden \nJahre, es sei denn, Sie greifen jetzt und in den kommen-\nden Wahljahren wieder in das Rentensystem ein, um die \ngr\u00f6\u00dfte W\u00e4hlergruppe, die 20 Millionen Rentner, wieder \nkurzfristig zu bestechen. \n\nAber, meine Damen und Herren, die Rentner schenken \nIhnen zunehmend keinen Glauben mehr. Dazu haben Sie \nes in den vergangenen Jahren etwas zu wild getrieben. \nDas solidarische Prinzip bei der Pflegeversicherung \nwurde im April 2004 von Ihnen abgeschafft, und die \nRentner m\u00fcssen seitdem auch noch f\u00fcr den vormals \nh\u00e4lftigen Betrag der Rentenversicherungstr\u00e4ger selbst \naufkommen. Praktisch f\u00fchrte dies zu einer Minusentwick-\nlung von 0,85 %. Durch die Nullrunde in diesem Jahr war \ndies eine reale Rentenk\u00fcrzung. Wenn SPD-Minister \nOlaf Scholz nun feststellt, dass jetzt das Solidarprinzip \naufrechterhalten bleibe, da durch Verzicht auf eine Ren-\ntenk\u00fcrzung dies durch eine anschlie\u00dfende Halbierung der \nm\u00f6glichen Erh\u00f6hung ausgeglichen werde, dann frage ich \nSie: Wie wollen Sie das vor dem Hintergrund umsetzen, \nda die Jahre 2012/2013 schon f\u00fcr den ausgesetzten Nach-\nhaltigkeitsfaktor genutzt werden? \n\nIch frage Sie aber auch: Wo ist es solidarisch, wenn die \nheutigen Beitragszahler Leistungsk\u00fcrzungen hinnehmen \nm\u00fcssen? Was bitte ist daran solidarisch, wenn sich der \nStaat durch die privaten Rentenversicherer selbst entlas-\ntet? W\u00e4hrenddessen verarmen in Sachsen immer mehr \nMenschen. \n\nUm Altersarmut zu verhindern, bedarf es im gegenw\u00e4rti-\ngen Rentensystem ausreichender Arbeitspl\u00e4tze und Arbeit, \nmeine Damen und Herren, von der man leben kann. Doch \nstattdessen forcieren Sie durch die ungehemmte Globali-\nsierung die Lohnkonkurrenz. Wenn Ministerpr\u00e4sident \nTillich eine sofortige Arbeitnehmerfreiz\u00fcgigkeit f\u00fcr \nOsteurop\u00e4er, besonders f\u00fcr Polen, einfordert, dann stellt \ndies vor dem Hintergrund der immer geringer werdenden \nEinkommen der Sachsen und damit Verlusten bei der \nRentenkasse eine politische, soziale und wirtschaftliche \nIgnoranz dar. Das Statistische Landesamt gibt f\u00fcr Sachsen \nf\u00fcr das Jahr 2007 13 % marginal Besch\u00e4ftigte an. In \nZahlen gesagt sind das \u00fcber eine Viertelmillion Erwerbs-\nt\u00e4tige, die keine oder kaum Beitr\u00e4ge in die Rentenversi-\ncherung einzahlen und selbst keine oder marginale Ren-\ntenanspr\u00fcche erwerben. Somit produzieren Sie heute \ndurch die Hartz-IV-Gesetze und mittels Zerschlagung \n\n 11535\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 137. Sitzung 15. Mai 2009 \n\njeglicher Wirtschaftsbarrieren globalen Konkurrenzdruck \nund damit die Altersarmut von morgen. \n\nAus diesen Gr\u00fcnden ist diese Debatte nur eine Scheinde-\nbatte. \u00c4ndern wird sich damit \u00fcberhaupt nichts. Sozial \ngeht auch im Bereich der Renten nur national. \n\nDanke sehr. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Die FDP-Fraktion \nsetzt die Debatte fort; Frau Sch\u00fctz, bitte. \n\nKristin Sch\u00fctz, FDP: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nSehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! An die Sprecher \nder Koalition gerichtet: Das Thema hat mehr versprochen \nals Sie jetzt in Ihrem ersten Redebeitrag gebracht haben. \nLetzten Endes kommen wir zum Thema Rente. Rente ist \nein Bundesthema, sodass ich mich frage, wo hier der \naktuelle Bezug zu Sachsen ist. H\u00e4tten Sie die Modelle von \nNordrhein-Westfalen oder das Parteiprogramm zum \nProgramm f\u00fcr Sachsen machen wollen, k\u00f6nnten Sie \neinfach einen Antrag stellen und im Ausschuss diskutie-\nren, anstatt hier im Landtag eine Aktuelle Debatte \u00fcber \nalles und nichts zu f\u00fchren. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der FDP) \n\n\u201eDie Renten sind sicher!\u201c Dieser Satz von Norbert Bl\u00fcm \nkommt einem in den Sinn, wenn man derzeit CDU und \nSPD auf Bundesebene zuh\u00f6rt. Damals wie heute ist es nur \nSand in die Augen der umworbenen W\u00e4hlerschaft ge-\nstreut, denn die k\u00fcrzliche Garantie der H\u00f6he der Renten \ndurch die schwarz-rote Bundesregierung und die Ausset-\nzung des Nachhaltigkeitsfaktors ist vor allem eines: ein \nWahlgeschenk auf Kosten der j\u00fcngeren Generation. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der FDP) \n\nEin wichtiger Aspekt ist dabei nicht zu vergessen. Es \nn\u00fctzt gerade nicht den Altersrentnern unterhalb der \nGrundsicherung, denn sie haben \u00fcberhaupt nichts davon, \nund es bedeutet nicht ein St\u00fcckchen Vorw\u00e4rtskommen im \nKampf gegen Altersarmut. Im Gegenteil, es ist und bleibt \neine unzumutbare Belastung k\u00fcnftiger Generationen, die \noffenbar hier bewusst in Kauf genommen wird. Ich sage \nes deutlich f\u00fcr die FDP-Fraktion von dieser Stelle aus: \nSolidarit\u00e4t ja, aber die Politik hat die Aufgabe, das System \nbezahlbar zu machen, und ich sage bewusst bezahlbar zu \nmachen, denn finanzierbar ist es eigentlich schon jetzt \nnicht mehr. \n\nWir vertreten einen pr\u00e4ventiven Ansatz in der Altersvor-\nsorge. Wir wollen Anreize setzen, damit Erwerbst\u00e4tige \nschon in jungen Jahren mit dem Aufbau einer kapitalge-\ndeckten Altersversorgung beginnen k\u00f6nnen \u2013 definitiv \neine kapitalgedeckte, Herr Gerlach. Ich weigere mich, \nsp\u00e4ter selbst aus meinen eigenen Steuergeldern meine \nRente zum Gro\u00dfteil finanzieren zu m\u00fcssen, denn dieses \nSystem, so wie es jetzt aufgebaut ist, wird nicht mehr \nfunktionieren. Sie wissen schon lange, wir sprechen nicht \nmehr von der Alterspyramide, es ist ein Baum, der letzten \nEndes auch nicht mehr diesen festen Stamm hat, \n\n(Widerspruch bei der Linksfraktion und der SPD) \n\nsondern leider diese Einschnitte bei den Geburten, sodass \ndas fast schon wie ein Schaschlikspie\u00df aussieht. \n\nVor allem f\u00fcr Geringverdiener und Solo-Selbstst\u00e4ndige ist \ndas jetzige System ein Weg in die Altersarmut. Wir \nwollen, dass die Vorteile der staatlich gef\u00f6rderten Alters-\nvorsorge allen B\u00fcrgern zugute kommen. Au\u00dferdem soll \ndas Einkommen aus der Altersvorsorge nicht voll auf die \nGrundsicherung im Alter angerechnet werden. Derjenige, \nder f\u00fcr das Alter vorgesorgt hat, muss im Alter besser \ndastehen als derjenige, der keine Vorsorge getroffen hat. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nEs ist nat\u00fcrlich klar, dass die jetzt nach gebrochener \nErwerbsbiografie kommenden B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger \nnur eine geringe Rente zu erwarten haben. Aber die \nderzeitigen Vorschl\u00e4ge, die im Raum stehen, sind wirklich \nkeine Option. Doch f\u00fcr diejenigen muss es eine solidari-\nsche Leistung geben. Das ist uns klar. Alle anderen \nVersprechen, die von Rot-Schwarz gemacht werden, \nk\u00f6nnen nicht gehalten werden und w\u00fcrden, so wie es \naktuell auch schon ist, k\u00fcnftige Generationen nur \u00fcber \nGeb\u00fchr belasten. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Die Fraktion GR\u00dc-\nNE erh\u00e4lt das Wort; Herr Weichert, bitte. \n\nMichael Weichert, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \nDamen und Herren! Am Wochenende wird auch die CDU \nihr Landtagswahlprogramm verabschieden. Suchen Sie \ndort nach Begriffen wie Rente, Alterssicherung, Armut \noder gesetzliche Rentenversicherung, werden Sie nicht \nf\u00fcndig. Das ist schon verwunderlich. Planen Sie nur \nSch\u00f6nwetter-Sozialpolitik oder planen Sie \u00fcberhaupt? \nWas ist mit den Menschen in Sachsen, die aus der Lang-\nzeitarbeitslosigkeit in die Rente gehen? Was ist mit den \nMenschen, die aufgrund zu niedriger L\u00f6hne keine oder \nnur geringe private Vorsorgem\u00f6glichkeit haben? Was ist \nmit den Menschen mit unterbrochenen Erwerbsbiogra-\nfien? Was ist mit der Gruppe der Selbstst\u00e4ndigen, die nur \nungen\u00fcgend abgesichert sind? Ja, das ist heute Realit\u00e4t. \nDiese Menschen haben bzw. werden bedenklich geringe \nAlterseink\u00fcnfte haben. Schon jetzt w\u00e4chst in Sachsen die \nGruppe derjenigen, die Grundsicherung im Alter brau-\nchen, j\u00e4hrlich um etwa 1 000 Menschen an. \n\nDeutschland ist in den letzten 20 Jahren zum gr\u00f6\u00dften \nNiedriglohnland geworden. Mehr als 22 % der Erwerbst\u00e4-\ntigen sind Niedriglohnbesch\u00e4ftigte. Wer schon im Er-\nwerbsleben arm ist, wird es bei der Rente erst recht sein. \nWir brauchen deshalb einen gesetzlichen Mindestlohn. \nDas wird aber nicht reichen, denn erst ab einem Mindest-\nlohn von etwa 8,50 Euro w\u00fcrde ein Besch\u00e4ftigter nach \nVersicherungsjahren eine Rente oberhalb der Grundsiche-\nrung erreichen. Wir m\u00fcssen also auch bei der Rentenver-\nsicherung korrigieren. \n\n 11536\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 137. Sitzung 15. Mai 2009 \n\nF\u00fcr meine Fraktion ist und bleibt die gesetzliche Rente \nmit ihrer Umlagefinanzierung das Kernst\u00fcck der Sicher-\nheit im Alter. Wir setzen auf ein Alterssicherungssystem, \ndas nachhaltig finanziert wird und allen eine eigenst\u00e4ndi-\nge und anst\u00e4ndige Rente gew\u00e4hrt, die wirksam vor Armut \nsch\u00fctzt und nicht zus\u00e4tzliche Grundsicherungsleistungen \nerfordert. \n\nWir wollen aber auch keine Generation einseitig belasten, \nweder die heutigen noch die k\u00fcnftigen Beitragszahler, \nnoch die aktuellen und die k\u00fcnftigen Rentenbezieher. \n\nDie Stabilit\u00e4t der gesetzlichen Rentenversicherung wurde \nauch \u00fcber die Finanzkrise best\u00e4tigt. Das ist gut so. Gerade \nhier bei uns ist die Bev\u00f6lkerung zu 99 % von der Ent-\nwicklung der Rentenversicherung abh\u00e4ngig. \n\nWas wollen wir konkret? Eine solidarisch finanzierte \nGarantierente ab sofort, also auch f\u00fcr die, die schon in \nRente sind. Die Garantierente soll auch die \u00c4lteren vor \nArmut sch\u00fctzen, die keine betriebliche oder private \nVorsorge betreiben konnten. Sie muss demnach steuerfi-\nnanziert sein. \n\nDie Renteneinzahlung f\u00fcr Langzeitarbeitslose muss in \neinem ersten Schritt wieder auf das fr\u00fchere Niveau \nangehoben und in einem n\u00e4chsten Schritt an den Satz der \nALG-I-Bezieher angeglichen werden, damit auch in \ndiesen Zeiten nennenswerte Rentenanspr\u00fcche erworben \nwerden. \n\nLangzeitarbeitslose brauchen auch ein erheblich h\u00f6heres \nSchonverm\u00f6gen f\u00fcr Altersvorsorgeaufwendungen. \n\nFrauen und M\u00e4nner sollen eigene Rentenanspr\u00fcche \naufbauen. Ein Splitting soll schon in der Ehe obligatorisch \nwerden und nicht erst mit dem Renteneintritt. Die An-\nwartschaften sollen monatlich je h\u00e4lftig den Rentenkonten \nzugeschrieben werden. \n\nLetztlich wollen wir langfristig die Rentenversicherung zu \neiner B\u00fcrgerversicherung f\u00fcr alle weiterentwickeln, in die \nalle Erwachsenen unabh\u00e4ngig vom Erwerbsstatus mit \nBeitr\u00e4gen auf alle Einkommen einzahlen. \n\nMeine Damen und Herren! Hatte ich eingangs ein paar \nWorte zur Sch\u00f6nwetter-Sozialpolitik der CDU verloren, \nso m\u00f6chte ich zum Schluss verraten, was das Programm \nder FDP, die ja auch einen Bundesparteitag hat, zum \nThema Altersarmut zu bieten hat: nichts, meine Damen \nund Herren, absolut nichts. Und da nichts und nichts \naddiert immer noch nichts ist, kann ich mir lebhaft vor-\nstellen, wie die Sozialpolitik einer schwarz-gelben Koali-\ntion aussehen w\u00fcrde. Dabei w\u00e4ren beide Parteien gut \nberaten, sich mit dem Thema auseinanderzusetzen, \nschlie\u00dflich sind die Parteimitglieder von CDU und FDP \nreichlich zehn Jahre \u00e4lter als die von B\u00dcNDNIS 90/DIE \nGR\u00dcNEN. Aber auch hier zeigt sich, dass wir einfach ein \nSt\u00fcckchen weiterdenken. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Das war die erste \nRunde der Aussprache. Wer m\u00f6chte noch von der CDU \nsprechen? \u2013 Herr Krau\u00df nimmt noch einmal das Wort. \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \ngeehrten Damen und Herren! Herr Kollege Weichert, ich \nm\u00f6chte kurz darauf eingehen. Wir als CDU haben eine \nklare Positionierung. Sie k\u00f6nnen das nicht wissen, weil \nSie nicht im Sozialausschuss sind. Ansonsten w\u00fcssten Sie, \ndass wir dort einen Antrag verabschiedet haben, in dem \nwir uns mit der Rente besch\u00e4ftigt haben und gerade mit \nden Rentnern, die ein geringes Einkommen haben. Das \nhat uns sehr bewegt. Wir haben auch eine Anh\u00f6rung \ndurchgef\u00fchrt und der Staatsregierung einen Arbeitsauftrag \nerteilt, in welche Richtung wir gern arbeiten wollen. \nWarum sollen wir es noch einmal aufschreiben, wenn wir \nes im Landtag verabschiedet und den Auftrag erteilt \nhaben. Das ist doch der Vorteil, wenn man regiert, dass \nman nicht nur Programme schreibt, sondern es auch \numsetzt. \n\nLassen Sie mich zu den Linken kommen. Herr \nDr. Pellmann hat wieder den alten Hut Angleichung \nRentenwerte Ost und West ausgegraben. \n\n(Zuruf des Abg.  \nDr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion) \n\nRichtig ist, wenn das k\u00e4me, h\u00e4tte die jetzige Rentnergene-\nration mehr Geld. Da stimme ich Ihnen zu. Aber Sie \nm\u00fcssen gleichzeitig auch sagen, wenn das Modell kommt, \ndas Sie favorisieren, hei\u00dft das, dass die jetzigen Arbeit-\nnehmer im Osten sp\u00e4ter eine deutlich niedrigere Rente \nhaben; also die Gelackmeierten sind diejenigen, die \narbeiten. Das ist Ihr Modell. Das m\u00fcssen Sie dann auch so \ndeutlich aussprechen. Wir haben n\u00e4mlich einen Aus-\ngleichsfaktor, der besagt, dass die Renteneinzahlungen, \ndie ein Ost-Arbeitnehmer heute t\u00e4tigt, aufgewertet wer-\nden, weil die L\u00f6hne noch niedriger sind. Das w\u00fcrde \nlogischerweise wegfallen, wenn wir die Rentenwerte Ost \nund West gleichmachen. Insofern, das hat auch die Anh\u00f6-\nrung im Landtag gezeigt, ist dieser Weg irref\u00fchrend. Er \nbringt uns nicht weiter. \n\nWas uns weiterbringt, ist das Stufenmodell der Gewerk-\nschaft ver.di, von dem wir auch geh\u00f6rt haben, und das \nman in Stufen verwirklichen kann. Das ist auch das, was \nder Ministerpr\u00e4sident gemeint hat, dass man das nicht von \nheute auf morgen machen kann. Sonst w\u00e4ren diejenigen \ndie Dummen, die heute arbeiten. Das wollen wir mit \nSicherheit nicht. Die Problemlage ist etwas komplizierter. \nIch habe versucht, das darzustellen. \n\nNat\u00fcrlich haben wir Unterschiede zwischen Ost und West, \naber nicht, wenn wir uns die gesetzliche Rentenversiche-\nrung anschauen. In der Tat ist es so: Was jemand aus der \ngesetzlichen Rentenversicherung bekommt, ist ungef\u00e4hr \ndas Gleiche, egal ob Ost- oder Westrentner, die M\u00e4nner \netwas mehr, die Frauen mehr. Diese Betrachtung n\u00fctzt \naber nichts. Man muss die Gesamtbetrachtung anschauen: \nWie hoch sind die Einkommen im Alter? Die Einkommen \nkommen im Osten zu 90 % und im Westen zu 57 % aus \n\n 11537\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 137. Sitzung 15. Mai 2009 \n\nder gesetzlichen Rentenversicherung. Das hei\u00dft, wenn \nman das unterm Strich zusammenrechnet \u2013 nur diese  \nZahl ist aussagekr\u00e4ftig \u2013, dann hat ein West-Rentner im \nDurchschnitt 1 700 Euro und im Osten hat er 600 Euro \nweniger. Deswegen sagen wir auch, es muss eine Ent-\nwicklung der Angleichung geben, aber das kann nur in \nStufen funktionieren. Auf keinen Fall d\u00fcrfen die jetzigen \nArbeitnehmer benachteiligt werden. \n\nLassen Sie mich, wenn sich Herr Pellmann so als sozialer \nWohlt\u00e4ter aufgef\u00fchrt, doch einmal daran erinnern, wie die \nRente zu DDR-Zeiten war, weil das doch ganz interessant \nist. Dort haben Sie regiert. Es besteht die Frage, wenn Sie \nsich heute als Inkarnation des Sozialen pr\u00e4sentieren, wie \nes denn damals gewesen ist. Wie hoch sind denn die \nRenten gewesen? Die Ostrente betrug durchschnittlich \n312 Ostmark. Ein St\u00fcck Butter kostete 2,40 Mark. Der \nLiter Milch kostete 1,50 Mark. Der Farbfernseher hat \n6 000 Mark gekostet. Man musste also 19mal seine Rente \naufwenden, um sich einen Farbfernseher zu kaufen. Jeder, \nder sich noch ein bisschen erinnern kann, wei\u00df, wie es \nden Rentnern damals ging, und wie es den Rentnern heute \ngeht. \n\nWir wollen, dass dieser Sozialstaat, der funktioniert, \nerhalten bleibt. Wir wollen auch f\u00fcr die kommenden \nGenerationen, dass zuk\u00fcnftig jeder im Alter ein aus-\nk\u00f6mmliches Einkommen hat. \n\nDann will ich noch einmal kurz zur NPD schauen; das \nbetrifft aber auch die Linksfraktion, weil sie die gleiche \nArgumentation hat. Wenn das Alter der Menschen steigt, \nwenn die Menschen immer l\u00e4nger Rente beziehen, wenn \ndas heute 17 Jahre sind und 1960 waren es noch zehn \nJahre, dann wird eben die Rente l\u00e4nger gezahlt. Wenn ich \nimmer weniger Kinder habe und weniger Leute, die in die \nRentenkasse einzahlen, dann habe ich weniger Geld in der \nRentenkasse. Dann muss Ihnen doch aufgehen, dass dann \ndas System nicht mehr funktionieren kann und ich nach-\nsteuern muss. So einfach ist das doch. \n\nDaf\u00fcr haben Sie leider kein Konzept. Da kann man nicht \nsagen, man l\u00e4sst alles beim Alten. Wir k\u00f6nnen auch nicht \nsagen, wir laden alle Lasten den jungen Leuten auf. Das \ngeht auch nicht. Da m\u00fcssen wir schon Gerechtigkeit \nwalten lassen, dass wir der jungen Generation nicht nur \nsagen: Ihr zahlt in die Rentenkasse ein und sorgt selber \nprivat vor, aber am Lebensende erhaltet ihr \u00fcberhaupt \nkeine Rente, maximal aus eurer privaten Vorsorge. \u2013 Das \nist keine Antwort. \n\nDas hei\u00dft, dass die jetzige Rentnergeneration nat\u00fcrlich \nauch ihren Beitrag leisten muss, damit wir ein stabiles \nSystem der Alterssicherung haben. \n\nVielen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Herr Gerlach noch \neinmal f\u00fcr die SPD-Fraktion. \n\nJohannes Gerlach, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Herr Dr. Pellmann, wir \n\nwollen \u2013 um das noch einmal ganz deutlich zu sagen \u2013 \neine sehr viel langsamere Angleichung Ost-West haben \naus genau den Gr\u00fcnden, die mein Kollege jetzt erl\u00e4utert \nhat. Wir haben die H\u00f6herbewertung der Renten im Mo-\nment f\u00fcr die Leute hier im Osten. Wir m\u00f6chten das \nausdr\u00fccklich nicht gef\u00e4hrden. Das noch einmal zur \nKlarstellung. \n\nEine Sache, die Sie gesagt haben, habe ich nicht verstan-\nden. Sie haben, wenn ich es richtig mitbekommen habe, \ngesagt, 20 % der Alterseink\u00fcnfte hier im Osten liegen \nunter dem Durchschnitt. Das hei\u00dft f\u00fcr mich im Umkehr-\nschluss: 80 % sind gleich oder liegen dar\u00fcber. Ich bin mir \nnicht so richtig sicher, was Sie gemeint haben. \n\nUnsere Aussage ist \u2013 dazu stehen wir auch \u2013, dass die \nRentner im Osten derzeit so schlecht nicht gestellt sind. \nAber ich habe ganz klar und mit Betonung das formuliert, \nwas im Lebenslagenbericht steht, n\u00e4mlich dass die Gefahr \nbesteht, dass hier etwas abrutscht. \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion,  \nsteht am Mikrofon.) \n\nSie wollen mir eine Frage stellen? \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Die gestatten Sie? \n\nJohannes Gerlach, SPD: Ja, immer \u2013 oder meistens. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Bitte. \n\nDr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion: Sch\u00f6nen Dank, \nHerr Gerlach. \u2013 Ich k\u00f6nnte zun\u00e4chst mit meiner ersten \nFrage zugleich Erkl\u00e4rungen liefern. Aber ich stelle selbst-\nverst\u00e4ndlich eine Frage. \n\nHerr Gerlach, k\u00f6nnen Sie sich erinnern, dass ich gesagt \nhabe, dass die Alterseink\u00fcnfte im Osten durchschnittlich \nbei 80 % der Alterseink\u00fcnfte im Westen liegen? Das hatte \nich gesagt. K\u00f6nnen Sie sich daran erinnern, dass ich das \ngesagt habe? \n\nDie zweite Sache, die ich fragen wollte: Herr Gerlach, \nw\u00fcrden Sie bitte zur Kenntnis nehmen, was die Position \nzur Angleichung der Rentenwerte betrifft, die Sie hier \ndarstellen, dass Sie dann nicht in \u00dcbereinstimmung sind \nmit den Gewerkschaften und mit allen relevanten Sozial-\nverb\u00e4nden, die n\u00e4mlich eine \u00fcberschaubare Frist f\u00fcr die \nRentenangleichung \u2013 da gibt es auch verschiedene Model-\nle \u2013 wollen? \n\nJohannes Gerlach, SPD: Also zu dem Ersten: Gl\u00fcck-\nwunsch, dass Sie eine Antwort in eine Frage gekleidet \nhaben; das muss man ja auch schaffen. \n\nZu dem Zweiten, was Sie anfragen. Da bin ich mir nicht \nso sicher, Herr Dr. Pellmann, ob das erstens wirklich alle \nGewerkschaften sind, wie Sie sagen \u2013 wenn ich es richtig \nin Erinnerung habe \u2013, und zweitens ist es so: Ich habe die \nAussage gemacht, wir wollen sie langsamer. Sie sprechen \n\u2013 wenn ich das nicht wieder falsch interpretiere \u2013 von \n2010, die FDP spricht auch von 2010 Rentenangleichung. \n\n 11538\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 137. Sitzung 15. Mai 2009 \n\nDann ist die Frage aus unserer Sicht: Ist das zu schnell, \nweil da an einer anderen Stelle etwas wegbricht, was wir \nnicht wegbrechen lassen wollen? Ich bin mir nicht sicher, \nob das richtig ist, was Sie hier unterstellt haben, dass alle \nGewerkschaften und alle wichtigen Sozialverb\u00e4nde \u2013 so \nsinngem\u00e4\u00df haben Sie es gesagt \u2013 das genauso wollen wie \nSie auch. Da habe ich meine Zweifel. Ich denke, dass sie \ndieses andere System auf keinen Fall gef\u00e4hrden wollen. \nDarauf berufe ich mich oder wir uns als SPD bei unserer \nAussage. \n\nEin paar Worte noch zu Frau Sch\u00fctz. Wir sind uns mit \nIhnen, Frau Sch\u00fctz, einig, dass wir die zuk\u00fcnftigen \nGenerationen nicht \u00fcber Geb\u00fchr belasten wollen. Das \nl\u00e4sst sich so leicht dahersagen, weil es im Moment nie-\nmanden so richtig weh tut, weil wir heute leben und nicht \nin zehn Jahren. \n\nIch bin mir auch \u00fcberhaupt nicht sicher, ob diese Progno-\nse, die Dr. Pellmann mit den 30 % Altersarmut abgegeben \nhat, so eintritt. Ich wei\u00df es nicht. \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion:  \nDas liegt an der Politik!) \n\n\u2013 Moment. Ja, Sie wollen die Politik eigentlich so \u00e4ndern, \ndass Sie ein ganzes St\u00fcck zur\u00fcck wollen und ein paar \nwenige Dinge mitnehmen. \n\n(Beifall des Abg. Lars Rohwer, CDU) \n\nHerr Dr. Pellmann, alles das, was Sie in Ihrem Entschlie-\n\u00dfungsantrag an Abschaffungen wollen, w\u00fcrde ein Chaos \nhervorrufen. Das kann ich Ihnen sagen. Dann m\u00fcssten Sie \nsich ein ganz neues System der Bezahlung einfallen \nlassen, wie Sie das machen wollen. Das bekommen Sie \nmit Ihrer Million\u00e4rssteuer nicht hin. Die Million\u00e4re \nwerden sich nicht jedes Jahr abschr\u00f6pfen lassen. Das geht \nauch nicht, denn irgendwann sind dann die Millionen \neinmal alle. Das sage ich Ihnen einmal so. Die Renten \nm\u00fcssen dauerhaft gezahlt werden und nicht als Einmal-\nAbschlagszahlung. \n\nAber noch einmal zur\u00fcck zu Frau Sch\u00fctz. Ihr Schwer-\npunkt \u2013 das habe ich heute hier herausgeh\u00f6rt \u2013 liegt nach \nwie vor auf dem kapitalgedeckten Aufbau einer parallelen \nRente. Interessant ist, dass Ihr gro\u00dfer Chef \u2013 ich habe ihn \nheute nicht reden h\u00f6ren, ich wei\u00df nicht, was er heute auf \ndem FDP-Parteitag gesagt hat, er muss ja wohl seine Rede \ngerade beendet haben \u2013, neuerdings von einem Mehr-\nS\u00e4ulen-Modell spricht. Ich habe Sie aber so verstanden, \ndass die tragende S\u00e4ule Ihres Systems die kapitalgedeckte \nist. Andere, die man sich dazu denken kann \u2013 Ihr JuLis-\nChef spricht dann von sozialen Komponenten, die er nicht \nausf\u00fchrt \u2013, sollen dann noch dabei sein. \n\nWir sind darin anderer Meinung. Wir denken, dass das \nUmlageverfahren die zentrale S\u00e4ule bleiben muss, weil \ndas, was in letzter Zeit mit den Finanzen passiert ist, eine \ngro\u00dfe Gefahr f\u00fcr diejenigen ist, die sich auf irgendwelche \nFonds berufen bzw. auf Fonds verlassen, die sich auf \nirgendwelche kapitalgedeckten Einlagen, die irgendwo in \nder Welt herumschwirren, mit denen irgendwelche Ge-\n\nsch\u00e4fte gemacht werden, verlassen, darauf, dass das \nimmer genau die Prozente an Zinsen abwirft, die dann \nnotwendig sind, um deren kapitalgedeckte Rente auch zu \nsichern. Ob das auf Dauer h\u00e4lt? \n\nDann ist uns ein Umsteuern in dem gegenw\u00e4rtigen Ver-\nfahren, bei dem diejenigen, die heute arbeiten, in einen \nTopf einzahlen und das Geld praktisch gleich wieder \nherausgenommen und den Rentnern gegeben wird, \nnat\u00fcrlich mit einem \u2013 das hat Herr Krau\u00df sehr deutlich \ngesagt \u2013 nicht unerheblichen Beitrag, den der Steuerzahler \ndazuschie\u00dft, lieber. \n\nWir halten dieses System f\u00fcr stabiler als das \u00e4u\u00dferst \nanf\u00e4llige kapitalgedeckte System, das Sie wollen. Wir \nhalten aus diesem Grunde unser System f\u00fcr solidarischer \nals Ihres. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und vereinzelt bei der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Die Linksfraktion \nerh\u00e4lt noch einmal das Wort; Herr Wehner, bitte. \n\nHorst Wehner, Linksfraktion: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\ndentin! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Ein \nspannendes Thema, zugegebenerma\u00dfen, aber ich glaube, \ndass die Aufgabe, so wie sie hier formuliert ist, in sich \nnicht ganz schl\u00fcssig ist. \n\nEs ist einerseits die Rede davon \u201eSolidarprinzip erhalten \u2013 \nAltersarmut in Sachsen verhindern\u201c. Es wurde schon \ndar\u00fcber gesprochen, dass wir es hier mit einem Bundes-\nthema zu tun haben. Wir haben uns im Landtag bereits \ndamit besch\u00e4ftigt, dass Altersarmut eben nicht nur eine \nEinkommensseite hat. \n\nAber zun\u00e4chst einmal will ich mich dennoch darauf \neinlassen, was das Rentensystem betrifft. Sie sagen, \nSolidarprinzip erhalten, also das Prinzip, das wir momen-\ntan hier entwickelt haben. Dieses System, so wie wir es in \nder gesetzlichen Rentenversicherung entwickelt haben \u2013 \ndas wissen Sie auch aus den Berechnungen der Deutschen \nRentenversicherung Bund oder Mitteldeutschland \u2013 mit \ngenau der Rentenformel, die im Augenblick zugrunde \nliegt, ist es eben ein Programm f\u00fcr die Altersarmut. Das \nwollen Sie im Grunde genommen aufrechterhalten. Das \nist f\u00fcr mich einfach nicht nachvollziehbar. Sie haben die \nRentenanpassung aufgek\u00fcndigt. Sie haben die Renten-\nformel mit K\u00fcrzungsfaktoren, die Herr Gerlach als \u201eStabi-\nlisierungsfaktoren\u201c bezeichnet, versehen. Ob Riester-\nFaktor, Nachhaltigkeitsfaktor oder Nachholfaktor \u2013 das \nsind alles Erfindungen von Ihnen, die nach und nach zur \nRentenk\u00fcrzung gef\u00fchrt haben. \n\nSie preisen das neue Projekt aus NRW an und vergessen \ndabei, dass Sie selber dieses System schon einmal abge-\nschafft haben, n\u00e4mlich die Berechnung der Rente nach \nMindesteinkommen f\u00fcr Besch\u00e4ftigungszeiten mit niedri-\ngen L\u00f6hnen. Das hat es schon einmal gegeben, das haben \nSie aber wegrationalisiert. \n\n 11539\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 137. Sitzung 15. Mai 2009 \n\nTrotzdem ist das gut, und es soll auch eine Entwicklungs-\nchance haben. \n\n(Kristin Sch\u00fctz, FDP, tritt ans Mikrofon.) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage, Herr Wehner? \n\nHorst Wehner, Linksfraktion: Nein, wirklich nicht. \n\nZum System der Erwerbsminderungsrenten, meine \nDamen und Herren: Armut \u2013 das haben wir gestern gehabt \n\u2013 macht krank, und zwar schon im Kindesalter. Wenn man \nim Alter krank wird, wird man eben auch arm, weil die \nZuzahlungsleistungen f\u00fcr die Krankenversicherung enorm \ngestiegen sind, sodass man f\u00fcr bestimmte Leistungen \nwirklich seine Ersparnisse aufbrauchen muss und dann \nbettelarm wird. Denken Sie an die F\u00e4lle von Wachkoma, \ndie wir in Dresden und \u00fcberhaupt in Sachsen haben, \nwobei die Leute tats\u00e4chlich arm geworden sind, weil die \nLeistungen nicht finanziert waren. Dort m\u00fcssen Sie \nansetzen. \n\nWir m\u00fcssen also \u00fcber das System insgesamt reden. \nSolidarprinzip ist nicht nur das Solidarprinzip in der \nRentenversicherung, sondern auch in der Krankenversi-\ncherung, in der Pflegeversicherung, in der Arbeitslosen-\nversicherung. Das, was wir brauchen, ist ein Programm, \ndas Besch\u00e4ftigung auch m\u00f6glich macht, und zwar in allen \nBereichen des Erwerbslebens, um die Altersvorsorge \ngesichert zu haben, und zwar mit Einkommen, die die \nExistenz sichern und auch die Beitr\u00e4ge in die Altersvor-\nsorge m\u00f6glich machen. Dar\u00fcber reden Sie \u00fcberhaupt \nnicht. Insofern ist das alles scheinheilig, was Sie hier \nanbieten. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: M\u00f6chte die NPD-\nFraktion noch einmal sprechen? \u2013 Ich frage einfach in die \nRunde. \u2013 Frau Sch\u00fctz noch einmal f\u00fcr die FDP. \n\nKristin Sch\u00fctz, FDP: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nSehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Herr Krau\u00df, wir \nsind zwar im gleichen Jahr geboren, aber wissen Sie, was \nuns beide 20 Jahre nach der friedlichen Revolution \nunterscheidet? Sie schauen immer noch zur\u00fcck, ich \nschaue nach vorn. \n\n(Beifall bei der FDP und des Abg. \nDr. Volker K\u00fclow, Linksfraktion) \n\nWir stehen n\u00e4mlich f\u00fcr ein einheitliches Rentenrecht in \nganz Deutschland, das wir zum 1. Juli 2010 einf\u00fchren \nwollen, mit einem einheitlichen Rentenwert, mit einheitli-\nchen Entgeltpunkten und mit einheitlichen Beitragsbe-\nmessungsgrenzen. Denn die Unterschiede im Lohnniveau, \ndie eigentlich Grundlage der Differenzierung bei der Ost- \nund Westrentenberechnung sind, werden zunehmend \nwillk\u00fcrlich. Sowohl in den neuen als auch in den alten \nBundesl\u00e4ndern gibt es eben Hoch- und Niedriglohngebie-\nte, und damit ist die Differenzierung im Rentenrecht \neinfach nicht mehr nachvollziehbar, und 20 Jahre nach der \n\nEinheit ist es Zeit, auch endlich das Rentenrecht anzuglei-\nchen. \n\nBei der Einf\u00fchrung des einheitlichen Rentenrechts sollen \nalle bisherigen Renten und Rentenanwartschaften in Ost \nund West in ihrem Wert voll erhalten bleiben. Der ausste-\nhende k\u00fcnftige Prozess einer Angleichung des Rentenwer-\ntes Ost an den Rentenwert West wird somit einfach in die \nGegenwart vorgezogen und mit einer Einmalzahlung \nabgefunden. Dabei soll ein Wahlrecht einger\u00e4umt werden, \ndas jeweils bis zum 60. Lebensjahr auszu\u00fcben ist. Das \nWahlrecht stellt sicher, dass Bestandsrentner und Versi-\ncherte mit Entgeltpunkten nicht gegen ihren Willen \nabgefunden werden. \n\nUm es kurz zu machen: Herr Gerlach, Sie sind, glaube \nich, auch erst zufrieden, wenn jeder Arbeitnehmer seinen \nRentner hat, wenn wir hier also im Umlageverfahren eins \nzu eins finanzieren m\u00fcssen. \n\nHerrn Wehner m\u00f6chte ich noch Folgendes sagen: Der \nRiester-Faktor und auch der Nachhaltigkeitsfaktor sind \neinfach das Ergebnis sinkender Geburtenzahlen seit den \n1970er\u2013Jahren. Es muss zur Kenntnis genommen werden, \ndass ein \u201eWeiter so!\u201c nach Adenauers Leitspruch \u201eKinder \nwird es immer geben\u201c einfach nicht mehr aktuell ist. \nDeshalb braucht man diese Faktoren. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP \u2013  \nZuruf der Abg. Caren Lay, Linksfraktion) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Gibt es weiteren \nRedebedarf? \u2013 Von der Linksfraktion noch einmal Herr \nDr. Pellmann, bitte. \n\nDr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion: Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Ich hatte \nangek\u00fcndigt, zu unseren Alternativpositionen noch einmal \nzusammenfassend Stellung zu nehmen. \n\nDas Prinzip \u201eAltersarmut bek\u00e4mpfen\u201c hei\u00dft f\u00fcr die \nLinksfraktion erstens \u2013 auch wenn Ihnen, Herr Gerlach, \ndies nicht gef\u00e4llt \u2013 R\u00fccknahme aller D\u00e4mpfungsfaktoren, \ndie vornehmlich unter der Schr\u00f6der-Regierung seit 2001 \neingef\u00fchrt worden sind und die Rentenformel faktisch \nau\u00dfer Kraft gesetzt haben. Es handelt sich dabei nicht, \nwie Sie sagen, um eine Stabilisierung, sondern es handelt \nsich schlicht und ergreifend um reale Rentenk\u00fcrzungen, \ndie damit bewirkt wurden; denn in den letzten sechs \nJahren ist das reale Rentenniveau in Ostdeutschland um \n10 % gesunken. \n\nUnd noch etwas das will ich Ihnen sagen: Das, was Sie an \nRentensteigerungen ab 1. Juli 2009 beschlossen haben, ist \ngut. Aber wenn Sie auch beschlossen h\u00e4tten, dass das \nGanze nicht wieder durch eine F\u00fclle von Nullrunden, die \nwir k\u00fcnftig zu erwarten haben, aufgefressen wird, w\u00e4re \nich zufrieden, vorher nicht. \n\nZweitens. Wir wollen schrittweise eine Erwerbst\u00e4tigen-\nversicherung einf\u00fchren, in die alle einzahlen, verbunden \u2013 \nauch das sage ich \u2013 mit einer schrittweisen Aufhebung der \n\n 11540\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 137. Sitzung 15. Mai 2009 \n\nBeitragsbemessungsgrenze, aber mit einer Deckelung der \nsp\u00e4teren Rente nach oben hin. \n\nDrittens, R\u00fcckkehr zum Renteneintrittsalter 65. Das ist \neine Mindestforderung. \n\nViertens \u2013 dar\u00fcber haben wir lange diskutiert, Frau Sch\u00fctz \n\u2013 Angleichung des aktuellen Rentenwertes. Wir meinen, \nHerr Gerlach, das ist bis 2012 m\u00f6glich. Dabei sage ich, \nweil das bislang hier keine Rolle gespielt hat: Nat\u00fcrlich \nm\u00fcssen die 5 Milliarden Euro aus Steuermitteln finanziert \nwerden. Wir reden hier an anderer Stelle \u00fcber ganz andere \nSummen, also muss das auch m\u00f6glich sein. \n\nF\u00fcnftens, \u00dcberwindung der Benachteiligung von Frauen. \nAll das haben wir hier gefordert. Ich will Sie nur an den \nSoziallastenausgleich erinnern, den wir f\u00fcr in der DDR \nGeschiedene haben wollen. Sie haben gesagt, das sei \nschlimm. Aber ich erwarte, nachdem Sie unseren Vor-\nschlag abgelehnt haben, von Ihnen einen Vorschlag. Alles \nandere bringt uns nicht weiter. \n\nVon Belang ist auch, dass wir endlich f\u00fcr alle Kinder \nErziehungszeiten von drei Jahren f\u00fcr die sp\u00e4tere Rente \nanrechnen m\u00fcssen, nicht nur f\u00fcr die Kinder, die unter \nBRD-Verh\u00e4ltnissen nach 1992 geboren worden sind. \n\nSechstens, h\u00f6here Einzahlbetr\u00e4ge in die Rentenkasse f\u00fcr \nHartz-IV-Betroffene. Ansonsten hei\u00dft die Formel in \nAbwandlung: Hartz IV ist nicht nur Armut per Gesetz, \nsondern Hartz IV ist auch programmierte Altersarmut per \nGesetz. Das muss sich \u00e4ndern. \n\n(Beifall der Abg. Gitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD) \n\nSiebentens. Ja, wir brauchen eine Mindestsicherung f\u00fcr \nalle Bed\u00fcrftigen. Ich wei\u00df, dass ich mich da von manchen \nanderen Positionen in meiner Partei unterscheide. F\u00fcr \nmich geht es um eine bedarfsorientierte Mindestsiche-\nrung. Diese k\u00f6nnte nach Adam Ries gegenw\u00e4rtig bei etwa \n800 Euro im Monat liegen. \n\nAchtens. Schlie\u00dflich brauchen wir einen fl\u00e4chendecken-\nden Mindestlohn, der armutsfest sein muss. Das ist \n\u00fcbrigens das, Herr Krau\u00df, was die Rentenkassen haupt-\ns\u00e4chlich mit stabilisieren w\u00fcrde. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nIch f\u00fcge hinzu: Dieser Mindestlohn muss bei 10 Euro pro \nStunde in einer 30-Stunden-Woche liegen. Alles andere ist \nnicht armutsfest. \n\nAber wir halten das, was die Gewerkschaften und auch \ndie SPD heute wieder gefordert haben, f\u00fcr einen aller-\nersten richtigen Schritt. Dabei d\u00fcrfen wir jedoch nicht \nstehen bleiben. \n\nIn diesem Sinne, meine Damen und Herren: Wir haben \nnoch sehr viel zu tun, aber es ist nicht hoffnungslos. Wer \nAltersarmut verhindern will, muss einen Politikwechsel \nmit herbeif\u00fchren. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Gibt es von den \nFraktionen noch Redebedarf? \u2013 Wenn das nicht der Fall \nist, dann erteile ich Frau Staatsministerin Clau\u00df das Wort. \n\nChristine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr Soziales: Sehr \ngeehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Damen \nund Herren Abgeordneten! Die Rente ist wieder in den \nSchlagzeilen. Dieses Mal geht es nicht um sicher oder \nnicht sicher, dieses Mal geht es um h\u00f6her oder wenigstens \ngleich. \n\nSie erinnern sich vielleicht an die euphorischen \u00c4u\u00dferun-\ngen vor einigen Wochen. Aufgrund der Lohnentwicklung \n2008 konnte die Bundesregierung zum 01.07.2009 die \nh\u00f6chste Rentensteigerung seit Mitte der Neunzigerjahre \nank\u00fcndigen. Kurze Zeit sp\u00e4ter sagten einige Wirtschafts-\nforschungsinstitute f\u00fcr 2009 einen R\u00fcckgang der L\u00f6hne \nund Geh\u00e4lter voraus. Daraufhin k\u00fcndigten Bundesar-\nbeitsminister und Bundeskanzlerin an, die bestehende \nSchutzklausel erweitern zu lassen. Das Ziel war, Renten-\nk\u00fcrzungen auszuschlie\u00dfen. \n\nDas F\u00fcr und Wider dieser von Bundestag und Bundesrat \nzu beschlie\u00dfenden Gesetzes\u00e4nderung wird gegenw\u00e4rtig \nausgiebig diskutiert. Wir k\u00f6nnen den Fraktionen der CDU \nund der SPD dankbar sein, dass sie mit der heutigen \nDebatte einen Aspekt in den Blick nehmen, der etwas \nunterzugehen droht. Es geht n\u00e4mlich darum, die tragen-\nden Prinzipien unseres Alterssicherungssystems zu \nerhalten. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nUnser Rentensystem basiert auf dem Generationenvertrag. \nDie heutigen Erwerbst\u00e4tigen und ihre Arbeitsgeber \nkommen mit ihren Beitr\u00e4gen f\u00fcr die Altersruhegeh\u00e4lter \nder heutigen Rentner auf. Diese Beitragsfinanzierung \nwird durch einen Bundeszuschuss erg\u00e4nzt, der gegenw\u00e4r-\ntig mehr als ein Viertel aller Rentenausgaben abdeckt. \nUnser Rentensystem basiert aber auch auf Vertrauen, auf \ndem Vertrauen der heutigen Beitragszahler darauf, dass \nsie im Alter auch eine ausk\u00f6mmliche Rente bekommen, \ndie von den nachfolgenden Generationen finanziert wird. \nDieses Vertrauen ist bedroht, weil das System des Genera-\ntionenvertrages Schwachstellen bekommt. \n\nIch darf die Fakten noch einmal kurz zusammenfassen. \n\nErstens. Die durchschnittliche Rentenbezugsdauer hat \nsich in den letzten 40 Jahren von zehn auf 17 Jahre \nerh\u00f6ht. \n\nZweitens. Der Altersaufbau der Bev\u00f6lkerung ver\u00e4ndert \nsich. Einerseits nimmt ein alter Menschheitstraum Gestalt \nan: Wir werden alle \u00e4lter, und das bei guter Gesundheit. \nAber andererseits werden viel zu wenig Kinder geboren. \n\nDrittens. Die Zahl der Menschen im erwerbsf\u00e4higen Alter \nsinkt. \n\nViertens. Auch die Zahl der sozialversicherungspflichti-\ngen Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnisse, die die Grundlage der \nBeitragszahlung bilden, ging jahrelang zur\u00fcck. In den \nletzten Jahren wurde dieser Trend zwar etwas gestoppt, \n\n 11541\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 137. Sitzung 15. Mai 2009 \n\naber wie sich die aktuelle Wirtschaftskrise auswirken \nwird, das wissen wir noch nicht. \n\nDer Gesetzgeber hat auf diese Entwicklungen reagiert, \nindem er ganz bewusst eine Senkung des Rentenniveaus \nvorgesehen hat. Das Nettorentenniveau vor Steuern betrug \n2006 noch 52,5 %, 2030 wird es auf 43 % zur\u00fcckgehen. \nDas ist eine Senkung um 17 %. Die Abschl\u00e4ge bei vorzei-\ntiger Inanspruchnahme der Altersrenten tun ein \u00dcbriges. \n\nAus diesen Fakten n\u00e4hrt sich das Gespenst der drohenden \nAltersarmut. \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion:  \nDas ist kein Gespenst!) \n\n\u2013 Leider ist es nicht nur ein Gespenst, lassen Sie mich nur \nerst einmal ausreden. \n\nEs k\u00f6nnte Realit\u00e4t werden, und zwar f\u00fcr einen wachsen-\nden Personenkreis. Das haben wir gestern schon festge-\nstellt. Allerdings steht die Politik dem nicht machtlos \ngegen\u00fcber. Es werden verschiedene M\u00f6glichkeiten \ndiskutiert. Die wichtigste ist nicht in der Rentengesetzge-\nbung zu finden, sondern in der Wirtschaftspolitik. Sie \nmuss die Rahmenbedingungen setzen, Besch\u00e4ftigung \nsichern und ausweiten. Das ist das A und O einer stabilen \nRentenversicherung. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nAkzente brauchen wir auch in der Bildungspolitik, denn \neine im Februar 2009 vorgelegte Studie des Ifo-Instituts \nprognostiziert, dass von der drohenden Altersarmut \nbesonders gering Qualifizierte bedroht sein k\u00f6nnten. \n\nAuch im Rentensystem selbst gibt es verschiedene Stell-\nschrauben, \u00fcber die diskutiert wird. Ich erinnere an die \nFrage der Einbeziehung der Solo-Selbstst\u00e4ndigen in die \nPflichtversicherung bzw. die Frage, wie die Rentenan-\nspr\u00fcche von Langzeitarbeitslosen oder gering entlohnten \nBesch\u00e4ftigten erh\u00f6ht werden k\u00f6nnten. \n\nDie Staatsregierung ist sich also des Problems bewusst. \n\nIch warne aber davor, in Panik zu verfallen und Gefahren \nan die Wand zu malen, die \u00fcberzogen sind. Horrorzahlen \nin die Welt zu setzen und \u00c4ngste zu sch\u00fcren, die letztlich \nnur das notwendige Vertrauen in das Rentensystem \nuntergraben, das ist kontraproduktiv. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nSehr geehrte Damen und Herren Abgeordneten! Die \nS\u00e4chsische Staatsregierung setzt sich f\u00fcr eine Problemdi-\nagnose ein, die sich an den berechtigten Interessen der \nBetroffenen orientiert und frei von ideologischen Vorga-\nben ist. Auf der Grundlage dieser Problemdiagnose \nm\u00fcssen die Optionen systematisch auf ihre Tauglichkeit \nuntersucht werden. \n\nGenerationendebatten n\u00fctzen uns nichts, sie schaffen nur \nVerwerfungen. Wir brauchen ein Miteinander der Genera-\ntionen, nicht einen angeheizten Generationenkonflikt. Ich \nbitte Sie, uns dahin gehend zu unterst\u00fctzen. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Meine Damen und \nHerren! Damit ist die 1. Aktuelle Debatte abgeschlossen. \nWir kommen nun zu \n\n \n\n2. Aktuelle Debatte \n\nHandeln statt sch\u00f6ner Worte: Konsequenzen aus  \ndem Kulturwirtschaftsbericht ziehen \n\nAntrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nZun\u00e4chst erhalten die Antragsteller das Wort, danach gibt \nes die gewohnte Reihenfolge. Herr Dr. Gerstenberg, bitte. \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Sehr geehrte \nFrau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Da \naus den Koalitionsfraktionen von CDU und SPD immer \nwieder mal die Entt\u00e4uschung ge\u00e4u\u00dfert wird, dass die \nOpposition nicht st\u00e4rker die Arbeit der Staatsregierung \nunterst\u00fctzt, sage ich es heute gleich vorbeugend am \nAnfang: Streng genommen folgen wir mit dieser Aktuel-\nlen Debatte der Aufforderung der Staatsregierung. \n\nSeit M\u00e4rz liegt der erste S\u00e4chsische Kulturwirtschaftsbe-\nricht endlich vor. Der soll nach dem Bekunden der Auf-\ntraggeber SMWA und SMWK dazu beitragen, die Kultur- \nund Kreativwirtschaft st\u00e4rker ins Blickfeld der \u00f6ffentli-\nchen Aufmerksamkeit zu r\u00fccken. Das wollen wir weder \nden sch\u00f6nen Hoffnungen im Vorwort des Berichtes \n\n\u00fcberlassen noch den eher d\u00fcnnen Handlungsempfehlun-\ngen an dessen Ende. Da leisten wir gern unseren eigenen \nBeitrag hier im Parlament. \n\nWenn wir in den vergangenen Monaten und Jahren im \nLandtag \u00fcber Kultur- und Kreativwirtschaft gesprochen \nhaben, dann mussten wir immer wieder feststellen, dass \n\u00d6ffentlichkeitsarbeit auch und gerade in der Politik sehr \nwichtig ist. Zumindest im Wirtschaftsausschuss zeigt eine \nMischung aus Nichtwissen und Ignoranz, wie notwendig \nInformationen zu dieser Branche sind. \n\nUmsatz erzeugen, Arbeitspl\u00e4tze schaffen, das tun eben \nauch Leute, die nicht in ingenieurtechnischen Zusammen-\nh\u00e4ngen arbeiten, die nicht klassischen Handwerksberufen \nnachgehen, die wenig mit den verbreiteten, noch aus dem \nIndustriezeitalter \u00fcberkommenen Vorstellungen von \nWirtschaft zu tun haben. Es ist nicht das Ende von Kunst \nund Kultur, wenn man sachlich und unaufgeregt betrach-\n\n 11542\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 137. Sitzung 15. Mai 2009 \n\ntet, welche wirtschaftlichen Effekte ganz konkret in der \nBranche selbst erzielt werden. \n\nBei aller Kritik, die ich am vorliegenden Bericht habe \u2013 \nsowohl die Ergebnisse, die er liefert, als auch die Akteure \nder Kultur- und Kreativwirtschaft haben es unbedingt \nverdient, dass wir Politikerinnen und Politiker uns genau-\ner und intensiver damit befassen. \n\nSie alle k\u00f6nnen es im Bericht nachlesen: In Sachsen setzt \ndie Kultur- und Kreativwirtschaft 3 Milliarden Euro um. \nIhr werden hohe Wachstumspotenziale bescheinigt. \nKnapp 40 000 Erwerbst\u00e4tige sind in dieser Branche t\u00e4tig. \nDamit platziert sie sich bei der Besch\u00e4ftigtenzahl gleich \nnach dem Maschinenbau und noch vor der mit enormen \nF\u00f6rdermitteln subventionierten Automobilindustrie. \n\nIch bin weit davon entfernt, die Kultur- und Kreativwirt-\nschaft als eine Heilsbringerin zu stilisieren, aber wir \nk\u00f6nnen viel von ihr lernen, k\u00f6nnen von ihr profitieren und \nsollten sie deshalb endlich auch in Sachsen bewusst \nf\u00f6rdern. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der Linksfraktion) \n\nWie zu erwarten, sind Dresden und Leipzig, mit einigem \nAbstand auch Chemnitz, die Zentren. Aber auch in allen \nl\u00e4ndlichen Kulturr\u00e4umen gibt es einen teilweise erstaun-\nlich hohen Anteil der Branche. Wir f\u00fchren hier also keine \nabgehobene Gro\u00dfstadtdiskussion. Es geht um Entwick-\nlungspotenziale des gesamten Landes. \n\nTypisch f\u00fcr die Kultur- und Kreativbranche sind Erwerbs-\nbiografien, die f\u00fcr immer mehr Menschen Realit\u00e4t wer-\nden. Drei Viertel sind Klein- und Kleinstunternehmer. Die \nSelbstst\u00e4ndigenquote ist mit 21 % mehr als doppelt so \nhoch wie in der Gesamtwirtschaft. Damit ist aber noch \nnicht die gesamte Branche erfasst, und damit bin ich bei \neinem Defizit des Berichtes. Indem in die statistische \nErfassung des Berichtes nur Unternehmen mit mindestens \n17 500 Euro Jahresumsatz und sozialversicherungspflich-\ntigen Erwerbst\u00e4tigen aufgenommen wurden, hat man \neinen gro\u00dfen Teil der in der Branche T\u00e4tigen schlichtweg \nausgeblendet. Das mag zwar f\u00fcr die reine Statistik sch\u00f6n \nsein, bildet aber nicht die Realit\u00e4t der sogenannten kreati-\nven Klasse ab. \n\nIch wei\u00df, dass solche Grenzen Vergleiche zu anderen \nKulturwirtschaftsberichten erm\u00f6glichen, aber der s\u00e4chsi-\nsche Bericht ist noch in anderen Bereichen durchaus \nehrgeizig und um ein rundes Bild bem\u00fcht. Er g\u00f6nnt sich \nauch einen Exkurs zur \u00f6ffentlich getragenen und gef\u00f6r-\nderten Kultur im Freistaat, wieso dann nicht auch einen \nAusflug in die prek\u00e4re Arbeits- und Lebensrealit\u00e4t vieler \nKreativer, die sich aus Scheinselbstst\u00e4ndigkeit, gef\u00f6rder-\nter Projektarbeit und Transferzahlungen eine Patchworke-\nxistenz zusammenschneidern m\u00fcssen? Insbesondere, weil \ndieser Bericht von zwei SPD-Ministern verantwortet \nwird, finde ich eine solche Fehlstelle entt\u00e4uschend und \nbesch\u00e4mend. \n\n(Michael Weichert, GR\u00dcNE: Ich auch!) \n\nIch habe in den vergangenen Monaten immer wieder mit \nLeuten aus der Kultur- und Kreativwirtschaft gesprochen, \nauch mit einigen, die f\u00fcr diesen Bericht interviewt wur-\nden. Manche \u00e4u\u00dferten die Hoffnung, dass damit zun\u00e4chst \neinmal eine Sprache gefunden sei, die \u2013 jetzt zitiere ich \u2013 \n\u201edie Menschen in der Verwaltung und in den Ministerien \nbesser verstehen\u201c. Daran kn\u00fcpft sich die gro\u00dfe Hoffnung, \ndass nun demn\u00e4chst das Verweisen auf fehlende Zust\u00e4n-\ndigkeiten, das Hin- und Herschicken zwischen dem Amt \nf\u00fcr Kultur und dem Amt f\u00fcr Wirtschaftsf\u00f6rderung ein \nEnde haben k\u00f6nnte. Andere wiederum waren extrem \nentt\u00e4uscht, eben weil sie sich und ihre Vorstellungen in \ndiesen 120 Seiten einfach nicht wiedergefunden haben. \n\nIch hoffe, Frau Staatsministerin Stange und Herr Staats-\nminister Jurk, Sie sind sich dar\u00fcber im Klaren, dass Sie \nmit der Erstellung dieses Berichtes auch Hoffnungen \ngeweckt haben. Es darf nicht bei einmaligen Kontakten \nund Gespr\u00e4chen bleiben. Eine Aufgabe der Untersuchung \nwar es doch auch, dieser Branche bewusst zu machen, \ndass sie eine Lobby bilden muss, damit sie mit gutem \nRecht Forderungen an die Politik und die Verwaltung \nstellen kann. \n\nZu den Handlungsempfehlungen mehr in meinem zweiten \nDebattenbeitrag. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der  \nAbg. Julia Bonk, Linksfraktion) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die CDU-\nFraktion, bitte; Herr Abg. Clemen. \n\nRobert Clemen, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich bin der \nFraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN dankbar, dass wir \ndie Gelegenheit haben, in diesem Hohen Hause \u00fcber den \nKulturwirtschaftsbericht des Freistaates Sachsen zu \nsprechen und nat\u00fcrlich auch \u2013 das liegt auf der Hand \u2013\nunterschiedliche Positionen dazu auszutauschen. \n\n\u201eAllgemein ist die Kulturwirtschaft geradezu ein vor \nallem auch international beachtetes Markenzeichen des \nFreistaates, das inhaltlich erhalten und k\u00fcnftig unbedingt \nausgebaut werden sollte\u201c \u2013 so Andreas Richter von der \nSLM, SPD-Mitglied. Des Weiteren bemerkt Micha-\nel Berninger: \u201eDie kulturelle Vielfalt bleibt das wichtigste \nPotenzial, und diese Szene braucht Kommunikation und \nInformation, und da haben wir heute schon bessere \nInstrumente als in M\u00fcnchen und in Frankfurt\u201c \u2013 so \nMichael Berninger, Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer der Culturtr\u00e4ger \nGmbH und Mitglied von B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN. \nIch denke, das zeigt doch, dass wir in Sachsen in den \nletzten Jahren schon einiges geschafft haben und uns nicht \nzu verstecken brauchen, denn Michael Berninger sagt \u2013 \nwohlgemerkt \u2013 \u201ebleibt\u201c und nicht \u201ewird\u201c. \n\nDie Anzahl der Erwerbst\u00e4tigen in der Kultur- und Krea-\ntivwirtschaft ist von 2,3 % im Jahr 2000 auf nunmehr \n2,7 % im Jahr 2006 gestiegen. Die Kultur- und Kreativ-\nwirtschaft ist mittlerweile die zweitbesch\u00e4ftigungsinten-\n\n 11543\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 137. Sitzung 15. Mai 2009 \n\nsivste Branche in Sachsen \u2013 Herr Dr. Gerstenberg er-\nw\u00e4hnte es \u2013 nach dem Maschinenbau. \n\nAber, meine Damen und Herren, warum nun haben Herr \nStaatsminister Jurk und Frau Staatsministerin Dr. Stange \ndiese von ihnen kritisierten Punkte herangezogen? Weil es \neine Diskussion des Kulturausschusses des Bundestages \ngemeinsam mit den Kulturausschussvorsitzenden der \nL\u00e4nder zum Thema Kreativ- und Kulturwirtschaft in \nDeutschland gegeben und man sich dort verst\u00e4ndigt hat, \ndass man gemeinsame Kriterien brauche, um eine Ver-\ngleichbarkeit dessen, was in den einzelnen Bundesl\u00e4ndern \nin Deutschland stattfindet, zu haben, aber auch um \u2013 und \nnicht zuletzt \u2013 gemeinsame Handlungsempfehlungen zu \nentwickeln. \n\nIn diesem Zusammenhang wurde Herr Michael Sonder-\nmann, der ja an vielen Kulturwirtschaftsberichten der \njeweiligen L\u00e4nder mitgewirkt hat, auch in Sachsen, in den \nBeirat einbezogen, um genau diese Vergleichbarkeit der \nKriterien, die auch diese 17 500 Euro brutto beinhaltet, \nheranzuziehen. \n\nDie \u2013 zumindest weitestgehend \u2013 genau definierte Ver-\ngleichbarkeit macht es m\u00f6glich, perspektivisch im Kanon \nder L\u00e4nder in Zusammenarbeit mit dem Bund gemeinsa-\nme Handlungsempfehlungen zu entwickeln. \n\nIch will hier ganz dezidiert auch auf die Verdienste von \nKulturstaatsminister Bernd Neumann hinweisen. Ihm ist \nes gelungen, die doch relativ breit auseinanderklaffende \nDiskussionen zu dem Thema \u201eWas ist eigentlich alles \nKreativ- und Kulturwirtschaft, und wohin sollten wir uns \nentwickeln?\u201c zusammenzufassen und damit eine Hand-\nlungsempfehlung \u00fcber den Bund mit den L\u00e4ndern zu \nentwickeln, um gemeinsam in diesem Bereich voranzu-\nkommen, insbesondere auch \u2013 und nicht zuletzt \u2013 im \ndeutschen Film. \n\nWelche Vorteile, meine Damen und Herren, haben sich in \nden letzten Jahren insbesondere in Mitteldeutschland \nergeben, die wir ausbauen sollten? Es sind dies unter \nanderem sehr g\u00fcnstige gro\u00dfe Hallen aus den ehemaligen \nIndustriebetrieben, die f\u00fcr die Kreativwirtschaft zu \ng\u00fcnstigen Konditionen nutzbar sind. Es sind dies generell \ng\u00fcnstige Mieten, hervorragende Kunsthochschulen, \ng\u00fcnstige Wohnungen, relativ niedrige Lebenshaltungskos-\nten, g\u00fcnstige Atelierkosten usw. \n\nEs ist uns \u2013 das sage ich bewusst als Mitglied der CDU-\nFraktion \u2013 gelungen, in den vergangenen Jahren den \nMedienstandort Leipzig hervorragend zu entwickeln. Ein \nBeispiel ist die Media City, in der wir morgen unseren \nLandesparteitag abhalten werden. \n\n(Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: \nEigenwerbung ist immer gut!) \n\nDie DJ-Szene in Dresden hat sich hervorragend entwi-\nckelt. Online- und Internetunternehmen sind insbesondere \n\u2013 Herr Dr. Gerstenberg, Sie hatten es auch schon erw\u00e4hnt \n\u2013 in Dresden, Chemnitz und Leipzig entstanden und \nhaben sich hervorragend entwickelt. Die Werbewirtschaft \nist vorangekommen. Wir haben mittlerweile international \n\nbeachtete Designer in Sachsen. Die Baumwollspinnerei \nist zu einem Zentrum der bildenden Kunst, und zwar nicht \nnur sachsenweit, sondern weltweit geworden, und wir \nbeherbergen in unseren s\u00e4chsischen Landen eine ganze \nReihe von viel beachteten Galerien, Ausstellungen und \neben auch Kreativen. \n\nIch w\u00fcrde noch einige weitere Punkte in meinem zweiten \nRedebeitrag anmerken, aber bedanke mich zun\u00e4chst \neinmal f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die Linksfraktion, \nbitte; Herr Abg. K\u00fclow. \n\nDr. Volker K\u00fclow, Linksfraktion: Sehr geehrte Frau \nPr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Damen und Herren! \nW\u00e4hrend die S\u00e4chsische Staatsregierung den Freistaat \ngern als permanente Nummer eins der neuen Bundesl\u00e4n-\nder pr\u00e4sentiert, sind wir mit Blick auf die Erarbeitung \neines Kulturwirtschaftsberichtes lediglich Vorletzter. Nur \nTh\u00fcringen sah sich bisher nicht in der Lage, ein derartiges \nDokument zu erstellen, und immerhin 18 Jahre sind schon \nins gesamtdeutsche Vaterland gegangen, seit 1991 Nord-\nrhein-Westfalen diesbez\u00fcglich den Startschuss mit dem \nweiland ersten Kulturwirtschaftsbericht gab, dem inzwi-\nschen neun weitere Bundesl\u00e4nder in West und Ost folgten. \nAber wie sagt der Volksmund so sch\u00f6n: \u201eBesser sp\u00e4t als \nnie\u201c und damit zum Text selbst. \n\nDer vorliegende Kulturwirtschaftsbericht wird von uns \nexplizit begr\u00fc\u00dft, wenngleich er an einigen Stellen durch-\naus einen zwiesp\u00e4ltigen Eindruck hinterl\u00e4sst. Das vorge-\nlegte Zahlenmaterial und die einschl\u00e4gigen Statistiken \nsind zweifellos eine solide Grundlage und Statusbeschrei-\nbung \u2013 nicht weniger, aber eben auch nicht mehr. An \nmanchen Stellen h\u00e4tten wir uns eine kritischere Reflexion \nder kulturwirtschaftlichen Realit\u00e4ten im Freistaat ge-\nw\u00fcnscht, darin stimme ich Kollegen Gerstenberg v\u00f6llig \nzu. Im Bericht wird zwar die ungef\u00e4hre Zahl der gering-\nf\u00fcgig Besch\u00e4ftigten und Minijobber in der s\u00e4chsischen \nKultur- und Kreativwirtschaft angegeben; die prek\u00e4re \nsoziale Situation dieser fast 50 000 Menschen \u2013 die \nDunkelziffer d\u00fcrfte sicherlich noch wesentlich h\u00f6her sein \n\u2013 wird aber leider nicht weiter thematisiert. Die Einkom-\nmen der Betroffenen sind besch\u00e4mend niedrig. Oft m\u00fcs-\nsen sie mit gro\u00dfen Schwankungen k\u00e4mpfen, und Patch-\nwork \u2013 auch dieser Begriff fiel schon \u2013 um den Lebensun-\nterhalt zu bestreiten, ist f\u00fcr viele Akteure an der Tages-\nordnung. \n\nUm nicht missverstanden zu werden: DIE LINKE erkennt \ndie Bedeutung der Kulturwirtschaft durchaus an und tr\u00e4gt \nihr unter anderem dadurch Rechnung, dass sie dieses \nThema als einen F\u00f6rderschwerpunkt in ihrem Landtags-\nwahlprogramm ausweist. Wir werden aber zugleich genau \nhinschauen, wie die Kulturwirtschaft die Wirtschafts- und \nFinanzkrise \u00fcbersteht. Die Zahlen des vorliegenden \nBerichtes enden bekanntlich 2006. Wie robust die Kul-\n\n 11544\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 137. Sitzung 15. Mai 2009 \n\nturwirtschaft tats\u00e4chlich ist, wird sich erst noch erweisen \nm\u00fcssen. \n\nSchaut man auf ausgew\u00e4hlte Teilm\u00e4rkte, sind diesbez\u00fcgli-\nche Bef\u00fcrchtungen durchaus angebracht, wie in der \nRundfunkwirtschaft. Ein Parteitag macht noch keinen \nSommer, Herr Clemen. Beispielsweise h\u00e4tte man sich die \nst\u00e4rkere Einbeziehung des MDR in die Analyse ge-\nw\u00fcnscht, da der MDR im vergangenen Jahrzehnt viele \nAufgaben bewusst outgesourct hatte, um die Medienwirt-\nschaft zu st\u00e4rken. Da aber in diesem Bereich eine griffige \nStrategie seitens der Staatsregierung fehlt, die das Wach-\nsen der Medienunternehmen bef\u00f6rdert, steht Leipzig eben \nnicht, wie in den Neunzigerjahren politisch versprochen, \nauf dem Sprung in die 1. Liga der deutschen Medienst\u00e4d-\nte, sondern vor dem Abstieg in die 3. Liga. \n\nAuch auf dem Buchmarkt ist Leipzig inzwischen ein \nmarginaler Standort geworden, nachdem viele Verlage mit \ngro\u00dfem Namen und gro\u00dfer Tradition \u2013 ich nenne nur \nReclam und Brockhaus \u2013 dichtgemacht haben oder \nweggezogen sind. \n\nAuf die Defizite in der Musikwirtschaft wird in einem \nzweiten Beitrag der Linksfraktion Frau Kollegin Bonk \nn\u00e4her eingehen. \n\nDa die Aktuelle Debatte zu Recht Konsequenzen und \naktives Handeln der Politik einfordert, m\u00f6chte ich aus der \nSicht der Linksfraktion einige Anregungen unterbreiten, \nzumal auch wir unter der \u00dcberschrift \u201eSachsens Kultur- \nund Kreativwirtschaft st\u00e4rken\u201c Empfehlungen aus dem \nKulturwirtschaftsbericht 2008 umsetzen und einen ent-\nsprechenden Antrag erarbeitet haben. \n\nUm dem Querschnittscharakter der Kulturwirtschaft \ngerecht zu werden, ist zun\u00e4chst eine intensivere Zusam-\nmenarbeit der beiden betroffenen Ministerien SMWA und \nSMWK unverzichtbar. Zu empfehlen ist dabei, unbedingt \nund zeitnah die von den Gutachtern angeregte Arbeits-\ngruppe \u201eKulturwirtschaft Sachsen\u201c einzurichten, um das \ngewonnene Wissen zu vertiefen und in landespolitische \nHandlungen zu \u00fcberf\u00fchren. Diese Arbeitsgruppe sollte \nnicht nur interministeriell aufgebaut sein, sondern auch \nnichtstaatliche Teilnehmer einschlie\u00dfen. Diese Arbeits-\ngruppe m\u00fcsste die F\u00f6rderinstrumente des Staatsministeri-\nums f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit \u00fcberpr\u00fcfen, inwieweit sie \nf\u00fcr Akteure der Kultur- und der Kreativwirtschaft offen \nsind, und gegebenenfalls spezifische Anpassungen erar-\nbeiten. \n\nSchaut man sich die 13 F\u00f6rderbereiche des s\u00e4chsischen \nF\u00f6rderprofils 2009/2010 genauer an, wird man unter den \ntitelgebenden Stichworten die Begriffe \u201eKultur\u201c und \n\u201eKulturwirtschaft\u201c zun\u00e4chst vergeblich suchen. Erst im \nF\u00f6rderbereich 15 wird man unter dem Oberbegriff \u201eSons-\ntiges\u201c beim Unterf\u00f6rderbereich 15 02 \u2013 Kunst und Kultur \n\u2013 f\u00fcndig. Die besagte Arbeitsgruppe k\u00f6nnte gegebenen-\nfalls schnell eine Art Task Force ins Leben rufen, die in \nengem Kontakt mit Kulturakteuren jedweder Couleur \nnicht nur eine gezielte Untersuchung durchf\u00fchrt und pr\u00fcft, \ninwieweit die Wirtschaftsf\u00f6rderung im Bereich der \nerwerbswirtschaftlich betriebenen Kultur bereits auf deren \n\nBed\u00fcrfnisse zugeschnitten ist, sondern anschlie\u00dfend auch \neine Art Schnittstelle bilden, um diese beiden Bereiche \nbesser als bisher miteinander zu verzahnen. \n\nZu den Themen, die im Kulturwirtschaftsbericht nur \nangerissen sind und daher unbedingt vertieft werden \nm\u00fcssen, z\u00e4hlt zweifellos der Kulturtourismus. Hier gibt es \ndurch die Kontakte zwischen dem Kultursenat und dem \nLandestourismusverband Sachsen e. V. eine erste Koope-\nration, an die angekn\u00fcpft werden kann, indem zum \nBeispiel in Sachsen eine gemeinsame Plattform f\u00fcr \nstrategisches kulturtouristisches Marketing geschaffen \nwird. \n\nAlles in allem wird durch den nunmehr vorgelegten \nKulturwirtschaftsbericht eine Botschaft deutlich: Das \nKulturland Sachsen ist reicher und vielgestaltiger, als wir \nbislang wussten. Dieses starke Zukunftspotenzial k\u00fcnftig \nnoch st\u00e4rker auszubauen sollte f\u00fcr uns alle eine Herzens-\nangelegenheit sein. DIE LINKE wird an dieser Heraus-\nforderung gern mitwirken. \n\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die SPD, bitte, \nFrau Dr. Raatz. \n\nDr. Simone Raatz, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nSehr geehrte Damen und Herren Abgeordneten! P\u00fcnktlich \nzu Beginn des Europ\u00e4ischen Jahres der Kreativit\u00e4t und \nInnovation liegt erstmals in Sachsen ein Kulturwirt-\nschaftsbericht vor. \n\nHerr K\u00fclow, Sie sagten, wir seien die Vorletzten. Ich \nw\u00fcrde es so ausdr\u00fccken: Wir waren nicht die Ersten, und \nwir sind auch nicht die Letzten. Es liegt nun etwas vor. \nDank des SMWA und des SMWK sowie aufgrund der \nguten Zusammenarbeit dieser beiden Ministerien kann \nsich dieser Bericht von der Qualit\u00e4t her sehen lassen. \nSachsen ist eine traditionelle Kulturregion. Somit ist auch \ndie Kultur- und Kreativwirtschaft stark vertreten. Eine \nDatengrundlage, die alle Teilm\u00e4rkte dieses Wirtschaftsbe-\nreichs umfasst, fehlte bislang. Der vorliegende Bericht \nschlie\u00dft diese L\u00fccke, indem er die verf\u00fcgbaren Daten auf \nvergleichbarer Basis zusammenf\u00fchrt. Damit wird die \nKultur- und Kreativit\u00e4tswirtschaft in Sachsen als eigen-\nst\u00e4ndiger Wirtschaftszweig begriffen und gest\u00e4rkt. \n\nDie Zahlen, die der s\u00e4chsische Bericht liefert, sprechen \nf\u00fcr sich. Bezogen auf den Anteil des Umsatzes der Kultur- \nund Kreativwirtschaft an der Gesamtwirtschaft nimmt \nSachsen im L\u00e4ndervergleich im Jahre 2006 immerhin \neinen stolzen vierten Platz ein. Oder anders formuliert: \nZwischen 2000 und 2006 wuchs die Zahl der Unterneh-\nmen in der Kultur- und Kreativwirtschaft um 17 %, und \ndas trotz der Entwicklungen, Herr Dr. K\u00fclow, die Sie \ngerade dargestellt haben. Insbesondere Kleinstunterneh-\nmen dr\u00e4ngen weiter auf den Markt. Die s\u00e4chsische Krea-\ntivbranche ist nicht nur ein gro\u00dfer Wirtschaftsfaktor, \nsondern auch ein sich st\u00e4ndig entwickelnder Markt. \n\n 11545\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 137. Sitzung 15. Mai 2009 \n\nErstmals liegt mit diesem Bericht f\u00fcr Sachsen auch eine \nbelastbare Zahlenkombination vor. \n\nSehr geehrte Damen und Herren! So k\u00f6nnen wir aus dem \nKulturwirtschaftsbericht erfahren, dass der Anteil des \nKunstmarktes an der Kulturwirtschaft 7 % betr\u00e4gt. Wir \nwissen, dass die Bildende Kunst traditionell ihre Wurzeln \nin Dresden hat und sich in Leipzig die Neue Leipziger \nSchule entwickelte, die ma\u00dfgeblich zur internationalen \nBekanntheit Sachsens auf diesem Gebiet beitrug. In \nDresden gibt es die meisten Betriebe der Software- und \nComputerspieleindustrie \u2013 das sagten schon meine Vor-\nredner \u2013, aber auch das Erzgebirge kann man erw\u00e4hnen. \nEs belegt den zweiten Platz im s\u00e4chsischen Pressemarkt \nund weist einen starken zus\u00e4tzlichen Teilmarkt des \nKunsthandwerks auf. \n\nDer Buchmarkt hat seine Tradition in Leipzig, nicht \nzuletzt durch die Leipziger Buchmesse. Hoffen wir, dass \nhier die Entwicklungen wieder in die positive Richtung \ngehen. Demzufolge gibt es auch in Leipzig die meisten \nVerlage. \n\nDer Kulturwirtschaftsbericht gibt ebenfalls einen Einblick \nin die Bedeutung, die die \u00f6ffentliche Kulturf\u00f6rderung f\u00fcr \ndie Entstehung und Entwicklung eines privatwirtschaftli-\nchen Marktes hat. Ein Beispiel daf\u00fcr ist das Kulturraum-\ngesetz. Das Kulturraumgesetz sichert nicht nur Kultur in \nder Fl\u00e4che, sondern schafft gleichzeitig die Voraussetzun-\ngen f\u00fcr die Entwicklung von Akteuren im privatwirt-\nschaftlichen Sektor. \n\nKurzum: Die Wechselwirkungen zwischen dem Raum der \n\u00f6ffentlichen Kulturf\u00f6rderung, der Kreativwirtschaft und \ndem gemeinn\u00fctzigen Kulturbereich sind \u00e4u\u00dferst vielseitig. \nDie Frage ist nun: Was n\u00fctzt ein Kulturwirtschaftsbericht, \nund was folgt daraus? Meine Vorredner haben gesagt, \ndass sie das in einem zweiten Beitrag darstellen wollen, \nich m\u00f6chte das gleich an dieser Stelle tun. \n\nIch denke, es ist ein gro\u00dfes Verdienst des Kulturwirt-\nschaftsberichtes, dass wir uns der Bedeutung der Kultur- \nund Kreativwirtschaft in Sachsen \u00fcberhaupt erst einmal \nbewusst werden. Mir selbst war nicht klar, dass gerade in \ndiesem Bereich sehr viele sozialversicherungspflichtig \nBesch\u00e4ftigte t\u00e4tig sind, dass wir dieses Bewusstsein mit \nquantitativen Zahlen belegen und untersetzen k\u00f6nnen und \ndass wir damit das Thema Kultur- und Kreativwirtschaft \nals einen ernst zu nehmenden Wirtschaftszweig in die \n\u00f6ffentliche Diskussion tragen \u2013 Herr Dr. Gerstenberg hat \ndies auch schon erw\u00e4hnt. Genau das ist der Sinn und \nZweck dieses Berichts, das in die \u00f6ffentliche Wahrneh-\nmung zu transportieren. \n\nDer Kulturwirtschaftsbericht liefert einen ersten quantita-\ntiven Einblick in die Struktur einzelner Branchen, und \ndies muss auch qualitativ fortgeschrieben werden. Die \nHandlungsempfehlungen k\u00f6nnen hierbei nur erste An-\nsatzpunkte bieten. Wenn man sich die Handlungsempfeh-\nlungen ansieht, dann tauchen quer durch alle Teilm\u00e4rkte \ndrei Begriffe auf: Vernetzung, Kooperation und Informa-\ntion. \n\nSo scheint die Kreativwirtschaft, insbesondere wenn es \nsich um Kleinstunternehmen und um Freischaffende \nhandelt, wenig Kenntnis von den weitgef\u00e4cherten F\u00f6r-\nderm\u00f6glichkeiten zu haben. Auf der Seite der F\u00f6rderer \ngibt es h\u00e4ufig eine unzureichende Sensibilit\u00e4t f\u00fcr die \nBesonderheiten der Branche. Genau hier kann der Kul-\nturwirtschaftsbericht einen Beitrag zur Verbesserung des \ngegenseitigen Verst\u00e4ndnisses leisten. \n\nDer Forschungsbericht der Bundesregierung kommt in \nseiner Analyse der Rahmenbedingungen zu dem Ergebnis, \ndass eine st\u00e4rkere Vernetzung notwendig ist. Mit Vernet-\nzung ist hierbei sowohl die informelle Anbindung an die \nVerwaltungen gemeint als auch eine Vernetzung der \nTeilm\u00e4rkte untereinander und mit anderen Teilm\u00e4rkten. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich bitte Sie, zum \nEnde zu kommen. \n\nDr. Simone Raatz, SPD: Ich komme gleich zum Ende. \u2013 \nOb hierf\u00fcr die vom B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN schon \n\u00f6fter geforderte zentrale s\u00e4chsische Anlaufstelle notwen-\ndig ist, m\u00fcssen wir kl\u00e4ren. Wenn ja: Wie sollte diese \naussehen? Wie soll die kommunale Verankerung sinnvoll \ngeschehen? Welche Hemmnisse gibt es, sich an bestimm-\nten F\u00f6rdermittelprogrammen zu beteiligen? \n\nDas alles sind Fragen, deren Beantwortung wir in den \nn\u00e4chsten Monaten vornehmen sollten. Zur Beantwortung \ndieser Fragen bedarf es des Gespr\u00e4chs mit den Akteuren \nder einzelnen Teilbranchen und der Abstimmung zwi-\nschen den Ministerien. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Dr. Raatz, ich \nbitte Sie, zum Ende zu kommen. \n\nDr. Simone Raatz, SPD: Ja, das ist mein letzter Satz. \u2013 \nDieser zweite qualitative Schritt muss sich dem ersten \nSchritt, n\u00e4mlich der quantitativen Analyse, anschlie\u00dfen. \nDarauf sollten wir unsere Kr\u00e4fte konzentrieren. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der SPD und  \ndes Staatsministers Thomas Jurk) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die NPD Herr \nDelle, bitte. \n\nAlexander Delle, NPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine Damen und Herren! Kultur und Wirtschaft schie-\nnen lange Zeit Bereiche zu sein, wie sie kaum gegens\u00e4tz-\nlicher h\u00e4tten sein k\u00f6nnen. Schnittmengen gab es lediglich \ndort, wo Unternehmer in Konkurrenz oder als Erg\u00e4nzung \nzum Staat als M\u00e4zenaten auftraten, Maler, Architekten, \nBildhauer, Musiker und Autoren f\u00f6rderten und diese \nrepr\u00e4sentativen Werke schaffen lie\u00dfen. \n\nDass Kultur, Kreativit\u00e4t und Wirtschaft eng miteinander \nverflochten sein k\u00f6nnen, weist der nun von der Staatsre-\ngierung Mitte M\u00e4rz vorgestellte Erste S\u00e4chsische Kultur-\nwirtschaftsbericht 2008 nach. Neu ist dies allerdings \nnicht, und nicht zu Unrecht wurde darauf hingewiesen, \n\n 11546\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 137. Sitzung 15. Mai 2009 \n\ndass sowohl im Bund als auch in anderen Bundesl\u00e4ndern \nbereits \u00e4hnliche Berichte erschienen waren. \n\nWir haben die mit Stolz vermeldeten Zahlen vernommen, \ndass circa 31 000 sozialversicherungspflichtig Besch\u00e4ftig-\nte in der sogenannten Kreativwirtschaft arbeiten, also \nmehr als in der Bekleidungs- und Chemieindustrie und \nselbst in der Autoindustrie, dass die Ums\u00e4tze seit dem \nJahr 2000 st\u00e4ndig wuchsen und dergleichen Erfolgsmel-\ndungen mehr. \n\nSo sch\u00f6n, wie das ist, meine Damen und Herren, so \nersetzen diese kulturellen und kreativen Arbeitspl\u00e4tze \ndennoch nicht den produzierenden Sektor, zum Beispiel \nden s\u00e4chsischen Maschinenbau oder die hiesige Automo-\nbilindustrie und schon gar nicht die Landwirtschaft. \n\nDennoch lohnt es sich, \u00fcber F\u00f6rderm\u00f6glichkeiten auch in \ndiesem Sektor nachzudenken, zumal das im Kulturwirt-\nschaftsbericht gezeichnete Bild auch Schattenrisse hat, die \nvon der Regierung nicht angesprochen worden sind. So ist \nes eben kein Fortschritt, wenn sich die Zahl der Arbeits-\npl\u00e4tze mit abh\u00e4ngigen Besch\u00e4ftigten zugunsten einer \nwachsenden Zahl sogenannter Selbstst\u00e4ndiger verringert. \nDenn gerade im Berufsfeld der Autoren, Verleger, Maler, \nFilmemacher, Journalisten, Musiker usw. ist dem Bericht \nnicht nur zu entnehmen, dass Unternehmen wie auch \nAngestellte unterdurchschnittlich verdienen, gerade dort \nist Selbstausbeutung durch lange Arbeitszeiten und \nschlechte Bezahlung festzustellen. Das Einzelk\u00e4mpfer-\nschicksal geht f\u00fcr viele sogenannte Freiberufler an die \nGrenze des Existenzminimums. Manchmal bedeutet das \nbeim Wettlauf an die F\u00f6rdert\u00f6pfe von Kommunen, Land \nund anderen Institutionen die Aufgabe des eigenen Pro-\nfils. \n\nDas alles ist nicht neu. Es ist leider seit Jahrhunderten das \nSchicksal von K\u00fcnstlern, dass sie von der Gesellschaft als \nunangepasste Individualisten wahrgenommen werden, \nihre Leistungen oft nicht messbar waren, den Verst\u00e4nd-\nnishorizont der Menschen sprengten und dadurch kaum \nihren Lebensunterhalt bestreiten konnten, auch wenn \nnicht alle das Schicksal eines Johann Sebastian Bach oder \nvan Gogh teilen. \n\nDie Zeit, um \u00fcber eine aktive finanzielle F\u00f6rderung oder \neine Verankerung von Ansprechpartnern in den Beh\u00f6rden \nund damit neue Stellen zu reden, ist nat\u00fcrlich gegenw\u00e4rtig \ndenkbar ung\u00fcnstig. Vielleicht sind daf\u00fcr auch die Interes-\nsen, die Arbeitsbereiche und die Bed\u00fcrfnisse der ver-\nschiedenen Kreativen zu unterschiedlich. \n\nAlle anderen Berufsgruppen \u2013 von Bankern bis zu Auto-\nbauern \u2013 \u00fcberschlagen sich im Ruf nach Staatshilfen. \nDiesen Menschen und Branchen muss nat\u00fcrlich der Staat \nzun\u00e4chst unter die Arme greifen; denn es ist f\u00fcr den \nFreistaat Sachsen unverzichtbar, die verbliebenen Indust-\nriekapazit\u00e4ten und Arbeitspl\u00e4tze zu sichern. \n\nDennoch sollte schon jetzt begonnen werden, den Berei-\nchen Unterst\u00fctzung zu gew\u00e4hren, in denen keine hohen \nKosten entstehen, aber vielleicht doch wichtige Hilfestel-\nlungen gegeben werden k\u00f6nnen, zum Beispiel mit der \n\nBereitstellung von Ausstellungsfl\u00e4chen, bei der Umwand-\nlung von Industriebrachen in unabh\u00e4ngige Ateliers und \nandere Arbeitsorte f\u00fcr K\u00fcnstler, Musiker usw. \n\nVielleicht kann man auch mehr tun im Bereich der Au-\n\u00dfenwerbung der s\u00e4chsischen Hochschulen, denn gerade \ndie s\u00e4chsischen Hochschulen bieten viele verschiedene \nStudieng\u00e4nge im Bereich der Kulturwirtschaft wie kaum \nein anderes Bundesland. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die FDP-\nFraktion spricht Herr Prof. Schmalfu\u00df, bitte. \n\nProf. Dr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP: Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Die Debatte um \ndie Kultur- und Kreativwirtschaft in Deutschland hat \ninzwischen eine hohe \u00f6ffentliche Aufmerksamkeit er-\nreicht. Vor dem Hintergrund der Bedeutung der Kultur f\u00fcr \nunsere Gesellschaft ist das auch mehr als berechtigt. \n\nSowohl das \u00f6ffentliche als auch das private Engagement \nf\u00fcr die s\u00e4chsische Kulturlandschaft tr\u00e4gt zu einer einzig-\nartigen Angebotsvielfalt in unserem Land bei. Schon \nlange ist Kultur nicht nur ein Imagefaktor, sondern kann \nals eigenst\u00e4ndiges Wirtschaftsfeld begriffen werden. Ein \neigenst\u00e4ndiger Kulturwirtschaftsbericht f\u00fcr Sachsen ist \ndaf\u00fcr gerechtfertigt. \n\nDoch wenn es um den ersten s\u00e4chsischen Kulturwirt-\nschaftsbericht geht, trifft es den Titel der heutigen Aktuel-\nlen Debatte recht gut. Wir k\u00f6nnten die Diskussion auch so \neinleiten: Sch\u00f6ne Worte statt klarer Taten. Oder noch \nbesser: Kulturwirtschaftsbericht \u2013 mehr Schein als Sein. \n\n(Beifall des Abg. Sven Morlok, FDP) \n\nDer Bericht ist, kurz gesagt, ein Sammelsurium umfang-\nreicher Zahlen \u00fcber Unternehmen der Kultur- und Krea-\ntivwirtschaft, Zahlen aus statistischen Erhebungen auf \nteurem Papier h\u00fcbsch zusammengestellt. Es ist ein wahres \nTrauerspiel. Ein fast 80 000 Euro teurer Bericht zur \nKultur- und Kreativwirtschaft in Sachsen wurde sowohl \nvom Staatsministerium f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit als auch \nvom Staatsministerium f\u00fcr Wissenschaft und Kunst auf \nden Tisch gelegt. Jetzt wissen die Auftraggeber nichts \ndamit anzufangen. \n\nWie eine Kleine Anfrage, Drucksache 4/15078, Frage 1, \nergeben hat, sollen die rund 40 Handlungsempfehlungen, \ndie der Bericht enth\u00e4lt, zun\u00e4chst einmal sukzessive \nanalysiert und gepr\u00fcft werden. Das ist ein Beleg f\u00fcr die \nkomplette Ahnungslosigkeit und ein Zeugnis daf\u00fcr, dass \nWirtschafts- und Kulturministerium im Dunkeln tappen. \n\nWie lange gedenken Sie zu pr\u00fcfen? Es hat vielmehr den \nAnschein, als ob Sachsen unbedingt mit den anderen \nBundesl\u00e4ndern nachziehen will, die bereits seit L\u00e4ngerem \nKulturwirtschaftsberichte vorlegen. Um den tats\u00e4chlichen \ngesellschaftlichen und wirtschaftlichen Wert der Kultur-\nbranche aufzuzeigen, bedarf es mehr als nur der Aneinan-\nderreihung statistischer Erhebungen. \n\n 11547\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 137. Sitzung 15. Mai 2009 \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, interessant \nw\u00e4ren doch vielmehr Aussagen dar\u00fcber, zu welchen \nwirtschaftlichen Effekten \u00f6ffentliche Kulturausgaben in \nSachsen f\u00fchren bzw. wie hoch die Kulturrendite ist. \n\nAuch die Bedeutung des Kulturtourismus f\u00fcr Sachsen \nwird unserer Meinung nach nur knapp im Exkurs ange-\nschnitten. Zu kurz kommt der Aspekt der Kulturf\u00f6rderung \nals aktive Wirtschaftsf\u00f6rderung. Was Sie mit dem Bericht \nmachen, ist, politisches Interesse vorzugaukeln, genau \nwie bei dem Debakel um die Finanzierung des Zweckver-\nbandes S\u00e4chsischer Industriemuseen. Wirkliche Unter-\nst\u00fctzung bieten Sie nicht an. \n\nDabei gibt es einiges zu tun. Die Unternehmen der Kul-\ntur- und Kreativwirtschaft haben die gleichen Probleme \nwie all die anderen kleinen und mittelst\u00e4ndischen Unter-\nnehmen in Sachsen. Auch sie m\u00fcssen im unternehmeri-\nschen Alltag mit \u00fcberbordender B\u00fcrokratie und st\u00e4ndig \nsteigenden finanziellen Mehrbelastungen k\u00e4mpfen. \nStaatlich vorgeschriebene Auflagen oder aufwendige \nNachweispflichten erschweren die Arbeit und kosten Zeit \n\u2013 Zeit, in der ein K\u00fcnstler nicht kreativ sein kann. Wer die \nKultur- und Kreativwirtschaft unterst\u00fctzen will, der muss \nsich f\u00fcr Entlastungen starkmachen und den B\u00fcrokratieab-\nbau vorantreiben. Daf\u00fcr steht die FDP-Landtagsfraktion. \n\n(Beifall des Abg. Sven Morlok, FDP) \n\nAber es gibt auch Probleme, die die Kulturbranche direkt \nbetreffen. So gibt es ein erhebliches Informationsdefizit \nbei den Kulturschaffenden und Kreativen hinsichtlich \nbereits bestehender F\u00f6rderm\u00f6glichkeiten. Das Einzige, \nwas das Wirtschaftsministerium dazu beizutragen hat, ist \neine Internetseite. Das ist nicht ausreichend. Oder sind Sie \ntats\u00e4chlich der Meinung, dass ein K\u00fcnstler sich bei der \nS\u00e4chsischen Aufbaubank \u00fcber bestehende F\u00f6rderm\u00f6g-\nlichkeiten aufkl\u00e4ren l\u00e4sst? Nein, der typische K\u00fcnstler \noder Kulturschaffende wendet sich an seinen Kulturraum, \ndie Kulturstiftung oder an einen der zahlreichen, enga-\ngierten Vereine bzw. Stiftungen. \n\nMeine Damen und Herren! Die FDP-Fraktion im S\u00e4chsi-\nschen Landtag fordert daher, die bereits bestehenden \nF\u00f6rderinstrumente besser zwischen der Kultur- und \nWirtschaftsf\u00f6rderung abzustimmen. Wer die Kultur- und \nKreativwirtschaft unterst\u00fctzen will, muss auch Taten \nfolgen lassen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wir gehen in die \nzweite Runde. Ich frage die Fraktion GR\u00dcNE. \u2013 Herr \nDr. Gerstenberg, bitte. \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Sehr geehrte \nFrau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ich \nm\u00f6chte zun\u00e4chst dar\u00fcber sprechen, wor\u00fcber ich mich \nge\u00e4rgert habe. \u00c4rgerlich aus meiner Sicht ist, dass die \nHandlungsempfehlungen am Ende dieses Berichtes in den \n\nmeisten F\u00e4llen sehr im Vagen und Unkonkreten bleiben. \nDiesen \u00c4rger scheinen ja mehrere hier im S\u00e4chsischen \nLandtag zu teilen. \n\nNoch schlimmer aber ist, Herr Staatsminister Jurk, nicht \nnur die Antwort auf eine Kleine Anfrage, sondern auch \ndie Stellungnahme zu unserem Antrag \u201eSt\u00e4rkung der \ns\u00e4chsischen Kulturwirtschaft nicht l\u00e4nger hinausz\u00f6gern\u201c, \ndie sich in den Aussch\u00fcssen befindet. Auf unsere Auffor-\nderung darzulegen, welche Schlussfolgerungen die \nStaatsregierung aus dem Kulturwirtschaftsbericht zieht, \nkommentierten Sie wie folgt: \u201eDie betroffenen Staatsmi-\nnisterien werden die einzelnen Handlungsempfehlungen \nsukzessive im laufenden Arbeitsprozess analysieren und \nauf ihre Umsetzbarkeit hin pr\u00fcfen.\u201c \n\nMeine Damen und Herren, das lese ich im Klartext mit \nmeiner politischen Erfahrung als: Tendenziell machen wir \neher nichts. Da m\u00fcssen wir uns wirklich nicht wundern, \nwenn gerade Leute in den kleinen und Kleinstunterneh-\nmen, die oft an der Grenze der Selbstausbeutung oder \ndar\u00fcber hinaus arbeiten, sich weitgehend im Stich gelas-\nsen f\u00fchlen. \n\nEs ist nicht nur dieser Satz. In der gesamten Stellungnah-\nme wimmelt es von z\u00f6gerlichen \u201eweiterf\u00fchrenden \u00dcber-\nlegungen\u201c, \u201emuss zun\u00e4chst gepr\u00fcft werden\u201c, \u201eAbw\u00e4gun-\ngen\u201c und \u201eweiteren Auswertungen\u201c. \n\n(Staatsminister Thomas Jurk: So ist das Gesch\u00e4ft!) \n\n\u2013 So ist das Gesch\u00e4ft, sagen Sie. Aber ich frage mich: Was \nhat denn das federf\u00fchrende Wirtschaftsministerium \ngemacht in all der Zeit, bevor der Bericht, nach unserer \nMeinung nochmals gesch\u00e4rft und gegl\u00e4ttet, endlich \nherauskommen durfte? \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage? \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Bitte, Kollege \nSchmalfu\u00df. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Prof. Schmal-\nfu\u00df, bitte. \n\nProf. Dr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP: Vielen Dank, \nKollege Gerstenberg. \u2013 Ich habe eine Frage an Sie. Ich \nhatte mit meiner Kleinen Anfrage zu Handlungsempfeh-\nlungen und Konsequenzen aus dem ersten Kulturwirt-\nschaftsbericht das Ministerium gefragt, welche Empfeh-\nlungen nun der Kulturwirtschaftsbericht bringt. Sie hatten \neinen Teil der Antwort schon vorgelesen. Ich frage Sie, ob \nSie auch der Ministerin zustimmen, dass der Bericht in \nerster Linie dazu beitragen soll, die \u00f6ffentliche Debatte in \nGang zu bringen, oder h\u00e4tten Sie erwartet, dass die \nkonkreten Handlungsempfehlungen die Staatsregierung \nableitet und konkret festlegt, wann welche Handlungs-\nempfehlungen umgesetzt werden sollen? W\u00e4re das Ziel \nund Zweck eines Kulturwirtschaftsberichtes gewesen? \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Es gibt ja \nseltene F\u00e4lle, da sind wir uns wirklich einmal einig. Ich \n\n 11548\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 137. Sitzung 15. Mai 2009 \n\nstimme dem Ministerium nat\u00fcrlich zu. Was eine \u00f6ffentli-\nche Debatte f\u00fcr diesen Bereich wichtig macht, habe ich in \nmeinem ersten Debattenbeitrag bereits gesagt. Aber es \ndarf nicht bei der Debatte stehen bleiben. Es muss nat\u00fcr-\nlich aufgrund eines solchen Berichtes, aufgrund der \nstatistischen Erhebungen jetzt das Handeln folgen, und \ndazu m\u00f6chte ich noch ein paar Ausf\u00fchrungen machen. \n\nProf. Dr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP: Vielen Dank. \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Herr Staatsmi-\nnister Jurk, es h\u00e4tte ja in dieser Stellungnahme stehen \nk\u00f6nnen: Hier ist Potenzial f\u00fcr sinnvolle Konjunkturma\u00df-\nnahmen. Hier m\u00fcssen wir nicht gleich Millionen bem\u00fc-\nhen, um der Branche bei ihrer Selbstorganisation zu \nhelfen. Hier k\u00f6nnten Mikrokredite hilfreich sein. Hier \nw\u00e4re es ja so etwas von hilfreich, die Verwaltung, speziell \ndie Wirtschaftsf\u00f6rderung, zu schulen wie auch daf\u00fcr zu \nsensibilisieren, dass in den Unternehmen dieser Branche \nin kleineren, in anderen Dimensionen gedacht wird. \n\nEines wurde noch nicht angesprochen. Die Kreativen \nleisten auch in der Verbindung von Kultur mit Stadtent-\nwicklung wichtige Beitr\u00e4ge. Aufgrund der niedrigen \nMieten und der oft reizvollen, h\u00e4ufig auch denkmalge-\nsch\u00fctzten Bausubstanz siedeln sie sich in zun\u00e4chst eher \nbenachteiligten Stadtteilen an. Beispielsweise im Leipzi-\nger Westen haben sie erheblich dazu beigetragen, aus \nPlagwitz wieder einen lebendigen Stadtteil zu machen. \nGenau diese Mischung aus Ateliers und Galerien, Krea-\ntivb\u00fcros und Veranstaltungsorten ist notwendig, um \nStadtteile gerade f\u00fcr junge Leute attraktiv zu machen. Es \nsind nicht nur Staatsbetriebe wie die Semperoper, sondern \nauch der Galerierundgang, die Konzerte an au\u00dfergew\u00f6hn-\nlichen Orten, die eine Stadt interessant und lebendig \nmachen. \n\nVielleicht tr\u00e4gt der Bericht dazu bei, dass die Kenntnisse \n\u00fcber Kultur- und Kreativwirtschaft jetzt gr\u00f6\u00dfer werden. \nMehrmals habe ich schon erw\u00e4hnt, dass ich die Hand-\nlungsempfehlungen eher knapp und entt\u00e4uschend finde. \nAber es gibt ja auch konkretere Empfehlungen, zum \nBeispiel im Abschlussbericht der Enquete-Kommission \n\u201eKultur in Deutschland\u201c oder im Forschungsbericht des \nBundesministeriums f\u00fcr Wirtschaft und Technologie. \nEtliche davon haben wir in dem erw\u00e4hnten Antrag unserer \nFraktion zusammengefasst. In Ihrer Stellungnahme dazu, \nHerr Jurk, zeigen Sie an einigen Stellen, dass Ihnen diese \nAnliegen nicht ganz fremd sind, dass Sie wissen, was in \nanderen Bundesl\u00e4ndern getan wird, um die Branche zu \nst\u00e4rken. \n\nSie d\u00fcrften doch eigentlich keinen Zweifel daran haben. \nZumindest die von allen Seiten und insbesondere aus der \nBranche in Gespr\u00e4chen geforderte Anlauf- und Bera-\ntungsstelle f\u00fcr die Kulturwirtschaft sollte es doch umge-\nhend geben, eine Anlauf- und Beratungsstelle, die \u00fcber \nF\u00f6rderm\u00f6glichkeiten ber\u00e4t, die die Vernetzung der Bran-\nche organisiert und die auch Pr\u00e4sentationen in der \u00d6ffent-\nlichkeit unterst\u00fctzt. Das hei\u00dft aus unserer Sicht, nicht die \nHandlungsempfehlungen \u201esukzessive analysieren und auf \n\nihre Umsetzbarkeit pr\u00fcfen\u201c, sondern Bew\u00e4hrtes \u00fcberneh-\nmen, Neues kreieren und schnell handeln. Die Entwick-\nlung dieser f\u00fcr unser Kulturland Sachsen so wichtigen \nBranche wird es Ihnen danken. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der Linksfraktion) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die CDU-\nFraktion, bitte. Herr Clemen. \n\nRobert Clemen, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine sehr geehrten Damen und Herren! In den vergan-\ngenen 14 Tagen bzw. drei Wochen haben umfangreiche \nDiskussionsrunden zur Kreativwirtschaft in Deutschland \nstattgefunden, die entscheidende Ansatzpunkte insbeson-\ndere in Mitteldeutschland geben sollten, so unter anderem \nbeim Medientreffpunkt Mitteldeutschland, das Forum zur \nKreativwirtschaft und am Dienstag die Deutsche Orches-\nterkonferenz in Erfurt. Beide Podien haben einige ent-\nscheidende Forderungen bzw. einige entscheidende \nHandlungsfelder f\u00fcr unseren Raum, insbesondere f\u00fcr \nMitteldeutschland, benannt. Es ist besonders wichtig, die \nFreir\u00e4ume f\u00fcr die Kreativen zu erhalten und zu st\u00e4rken, \ndie Film- und Medienf\u00f6rderung beizubehalten und diese \nauch auszubauen. Die mitteldeutsche Medienf\u00f6rderung \nhat dabei in den letzten Jahren eine hervorragende Arbeit \ngeleistet. Aber auch die kulturelle Filmf\u00f6rderung, die \ndurch die Initiative der CDU-Fraktion bei der SLM \nangebunden ist, hat sich als gutes Instrument erwiesen \nund sollte gest\u00e4rkt werden. \n\nEine wesentliche Frage ist aber die Kooperation in Mit-\nteldeutschland. Hier gibt es noch eine ganze Reihe von \nHandlungsfeldern, die bebaut werden m\u00fcssen und die sich \ninzwischen zwar als zarte Pfl\u00e4nzchen, aber noch nicht als \nbl\u00fchende B\u00e4ume entwickelt haben. Meine Damen und \nHerren \u2013 das ist wahrscheinlich das Schwierigste \u00fcber-\nhaupt \u2013, wir haben viel zu wenig gro\u00dfe Musikproduzenten \nund Agenturen in den neuen Bundesl\u00e4ndern mit Ausnah-\nme von Berlin. Damit sind wir wenig in der Lage, eigene \nMusikproduktionen, eigene Musikgruppen wirklich \ninternational zu vermarkten und ihnen die internationalen \nM\u00e4rkte zu erschlie\u00dfen. \n\nZu dem Thema Mikrokredite, Herr Dr. Gerstenberg. Frau \nBr\u00fcck von der Wirtschaftsf\u00f6rderung in Leipzig hat mit \ndem Medientreffpunkt Mitteldeutschland vermerkt, dass \ndie Kreativen inzwischen in Fragen der Existenz und \nnicht nur der Unternehmensgr\u00fcndung beraten w\u00fcrden. \nZudem vergebe die SAB Mikrokredite zu g\u00fcnstigen \nKonditionen auch an die Kreativen und an die Kulturwirt-\nschaft. \n\nZu Herrn Dr. K\u00fclow wollte ich nur vermerken, dass ich \nbeim Medientreffpunkt Mitteldeutschland nicht den Ein-\ndruck hatte, dass der Medienstandort Leipzig von einem \nAbstieg in die 3. Liga bedroht ist. Nichtsdestotrotz sollten \nwir alles daf\u00fcr tun, dass wir zumindest im oberen Feld der \n2. Liga verbleiben. Das wird in den n\u00e4chsten Jahren eine \nHerausforderung sein, denn die anderen schlafen nicht, \nund wir sollten an dieser Stelle genau so Gas geben bzw. \ngenau so aktiv weiterarbeiten, wie wir es in den letzten \n\n 11549\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 137. Sitzung 15. Mai 2009 \n\nJahren schon getan haben, uns nicht zur\u00fccklehnen und \nsagen, wir haben schon viel geschafft. Denn es gibt viel \nzu tun, und der Markt dreht sich gerade. Wir sollten daf\u00fcr \nsorgen, dass wir vorne weiter dabei sind. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die Linksfraktion, \nbitte. Frau Abg. Bonk. \n\nJulia Bonk, Linksfraktion: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \nDamen und Herren! In anderen L\u00e4ndern gibt es zum \nBeispiel Ausfallfinanzierungen f\u00fcr das wirtschaftliche \nRisiko von Kulturveranstaltungen \u2013 fehlende Mikrokredi-\nte sind schon angesprochen worden \u2013, um Innovationen \nund das wirtschaftliche Potenzial anzuschieben. In Sach-\nsen Fehlanzeige. Das Ergebnis des Kulturwirtschaftsbe-\nrichtes kann man kurz so zusammenfassen: Potenziale \nwerden in Sachsen bislang alleingelassen und nicht genug \ngef\u00f6rdert. Dies betrifft besonders die Nachwuchsf\u00f6rde-\nrung im Bereich der Musik. Ein entsprechendes F\u00f6rder-\nprogramm \u2013 auch Kulturh\u00e4user konnten davon partizipie-\nren \u2013 wurde von der Landesregierung ohne politische \nBegr\u00fcndung eingestellt. Wir sagen, dass diese Unterst\u00fct-\nzung wieder hergestellt werden muss, damit sich zum \nBeispiel eine Band wie \u201ePolarkreis 18\u201c nicht \u00fcber die \nZeitung einen passenden Proberaum suchen muss, wenn \nsie erst bekannt geworden ist. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nImmer mehr junge Menschen machen mit den gewachse-\nnen technischen M\u00f6glichkeiten selbst Musik und m\u00fcssen \ndarin unterst\u00fctzt werden, wenn Politik junge Menschen in \nihrer Lebenswelt ansprechen will. Es geht aber nicht nur \num die Anerkennung der Leistungen, sondern auch um \ndie Anerkennung der Leistungen einer ganzen Szene: \nKulturh\u00e4user, K\u00fcnstler, Veranstaltungsmacher, Grafiker, \ndie f\u00fcr dieses Umfeld arbeiten, Label- und Radiomacher, \ndie im Moment durch fast alle F\u00f6rderraster fallen. Vernet-\nzung und Qualifizierung k\u00f6nnten in dem Bereich schon \nviel bewirken. Dies hat auch ein k\u00fcrzlich abgehaltener \nFachtag gezeigt. \n\nIn Bayern gibt es das Rock-B\u00fcro S\u00fcd, in Mannheim die \nPop-Akademie und in Stuttgart das Pop-B\u00fcro, in Ham-\nburg und Niedersachsen existieren vergleichbare Modelle. \nNur Sachsen hat zur Vernetzung und Qualifizierung noch \nnichts getan. Darum haben wir ein Pop-Musikb\u00fcro f\u00fcr \nSachsen vorgeschlagen, das an der Schnittstelle zwischen \nKulturzentren, K\u00fcnstlern und Musikwirtschaft arbeitet, \ndas rechtliche Beratung, inhaltliche Qualifizierung, \nHilfestellung f\u00fcr F\u00f6rderm\u00f6glichkeiten usw. f\u00fcr Betreiber \nvon Kulturh\u00e4usern, K\u00fcnstler, Labelmacher und weitere \nanbietet. Hier besteht ein Handlungsbedarf. Das haben bis \nauf einen auch die Sachverst\u00e4ndigen in einer von meiner \nFraktion beantragten Anh\u00f6rung so gesehen. Auch Kollege \nDr. Gerstenberg ist ja schon auf die Notwendigkeit einer \nsolchen Beratungsstelle eingegangen. \n\nDass es keine Verb\u00e4nde, Vertretungsstrukturen usw. gibt, \nliegt auch daran, dass in diesem Bereich nicht gef\u00f6rdert \nwurde. Wenn bei einem alternativen Kulturzentrum zum \nBeispiel wegen fehlender Parkpl\u00e4tze, Bauverordnungen \nusw. der Betrieb eingestellt wird, dann hat das auch mit \nmangelnder Anerkennung der kulturellen Leistungen zu \ntun, die dort erbracht werden. Ich werde in einer M\u00fcndli-\nchen Anfrage im n\u00e4chsten Tagesordnungspunkt N\u00e4heres \n\u00fcber die genauen Hintergr\u00fcnde herausfinden. \n\nSachsen sollte auch die von der bundesweiten Initiative \nMusik in Aussicht gestellten F\u00f6rdergelder zur Unterst\u00fct-\nzung der Popmusik nutzen und nicht verfallen lassen. Die \ngeforderten Eigenanteile sind hier so hoch, dass kaum ein \nTr\u00e4ger und eigentlich auch schwerlich die Kommune \ndiese aufbringen kann. Es ruft nach einem Engagement \nauf Landesebene, nach unserer Sicht unter anderem in \nForm der Einrichtung eines solchen Vernetzungsb\u00fcros f\u00fcr \nSachsen. \n\nMeine Damen und Herren! Ich bin nicht daf\u00fcr, diese \nKultursparten gegeneinander auszuspielen. Aber warum \nwird bei einem Konzert in der Hochkultur ein Ticket mit \nbis zu 90 % subventioniert, w\u00e4hrend derjenige, der ein \nKonzert in der Popkultur besucht und dort ebenfalls \nk\u00fcnstlerische Leistungen erlebt, dieses komplett allein \nbezahlen muss? Die st\u00e4dtische F\u00f6rderung f\u00fcr die H\u00e4user \neinmal ausgenommen, wirkt das auch sozial sondernd und \nden Interessen der anderen B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger \ngegen\u00fcber ungerecht. Wir sagen \u00f6ffentlich, was wichtig \nf\u00fcr alle ist. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nEs geht also nicht nur um Kulturwirtschaft, sondern auch \num die Anerkennung der k\u00fcnstlerischen Leistungen und \nihre entsprechende \u00f6ffentliche Finanzierung. Es geht auch \num Einfl\u00fcsse aus der Subkultur, die einflie\u00dfen sollten, die \naber, wenn sie der Kommerzialisierung anheimfallen, \nimmer einen Teil ihres Inhalts verlieren; und es geht um \nAnspruch und Vielfalt. \n\nIn der Jugend- und Musikkultur braucht es, wenn man \u2013 \nich sage es mit Ihren Worten \u2013 den Standort, die Szene, \ndie kulturelle Bildung f\u00f6rdern will, einen Jugendmusik- \nbzw. einen Radiosender, den man anh\u00f6ren kann und der \ndiese Aufgabe wahrnimmt. Hierzu l\u00e4uft eine Initiative, in \nderen Rahmen dem Hohen Haus noch Vorschl\u00e4ge zur \nRealisierung vorgelegt werden. Auch das geh\u00f6rt zur \nF\u00f6rderung der Musikwirtschaft und der Szene in Sachsen. \nIch w\u00fcnsche der Initiative weiterhin viel Erfolg und f\u00fcge \nhinzu \u2013 auch f\u00fcr die H\u00f6rer an den Empfangsger\u00e4ten \u2013: \nMan kann auf www.biz.fm.de unterschreiben. \n\nEs ist eine Diskussion in Gang gekommen, meine Damen \nund Herren, wie die Veranstaltungen in den letzten Wo-\nchen auch gezeigt haben, und die durch das gestrige \nErscheinen des Kulturwirtschaftsberichtes noch weiter \nvorangetrieben worden ist, mehr Unterst\u00fctzung f\u00fcr \nPopkultur, Kreativwirtschaft und alternative Freir\u00e4ume in \nSachsen einzufordern. Auf diesem Weg kann diese Aktu-\nelle Debatte nur ein Streiflicht sein. \n\n 11550\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 137. Sitzung 15. Mai 2009 \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es weiteren \nRedebedarf vonseiten der Fraktionen? \u2013 Das scheint nicht \nder Fall zu sein. Herr Minister, bitte. \n\nThomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und \nArbeit: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr ver-\nehrten Damen und Herren! Sie haben sicherlich bemerkt, \ndass sowohl Frau Ministerin Stange als auch ich sehr \nintensiv den Ausf\u00fchrungen der Abgeordneten dieses \nHohen Hauses gefolgt sind. Ich bedanke mich ausdr\u00fcck-\nlich f\u00fcr das Lob, das uns f\u00fcr diesen ersten Kulturwirt-\nschaftsbericht entgegengebracht wurde. Allerdings h\u00f6rt \nman nat\u00fcrlich auch kritische Stimmen, und vielleicht gehe \nich in dem, was ich jetzt vortragen werde, schon kurz \ndarauf ein. \n\nIch freue mich insbesondere, dass es \u00fcberhaupt gelungen \nist, hier einen ersten Kulturwirtschaftsbericht vorzustel-\nlen; denn mit dem Kulturwirtschaftsbericht Sachsen 2008 \nliegt wirklich eine fundierte und belastbare Analyse zu \ndem Stand und den Perspektiven der s\u00e4chsischen Kultur- \nund Kreativwirtschaft vor. \n\nSchwerpunkt der Untersuchungen bilden die erwerbswirt-\nschaftlichen, also auf Gewinnerzielung orientierten \nUnternehmen sowie der konkrete Beitrag f\u00fcr die wirt-\nschaftliche Leistungsf\u00e4higkeit, aber auch die Schaffung \nvon Arbeitspl\u00e4tzen bei uns in Sachsen. \n\nDabei ist nicht nur der gegenw\u00e4rtige Stand dargestellt, \nsondern es wird auch ein Ausblick auf die kommenden \nJahre gegeben. Der Bericht zeigt, dass Sachsen bereits \nheute ein bedeutender Standort f\u00fcr die Kultur- und Krea-\ntivwirtschaft ist und zugleich \u00fcber ein beachtliches \nWachstumspotenzial verf\u00fcgt. Sie haben es im Bericht \ngesehen; in Zahlen hei\u00dft das: 2006 erwirtschafteten in der \ns\u00e4chsischen Kultur- und Kreativwirtschaft rund 8 500 Un-\nternehmen mit 31 500 sozialversicherungspflichtig \nBesch\u00e4ftigten einen Umsatz von insgesamt 3 Millio-\nnen Euro. \u2013 Herr Gerstenberg, ich habe Ihnen sehr gr\u00fcnd-\nlich zugeh\u00f6rt. \n\nNat\u00fcrlich will ich darauf verweisen, dass wir auf Seite 13 \nunseres Berichtes eine Ausf\u00fchrung zu denen gemacht \nhaben, die unter der bekannten Grenze hinzugez\u00e4hlt \nwerden m\u00fcssen. Ich will aus dem Bericht zitieren: \u201eDas \nDeutsche Institut f\u00fcr Wirtschaftsforschung sch\u00e4tzt, dass \nauf jeden sozialversicherungspflichtig Besch\u00e4ftigten \nzus\u00e4tzlich 1,5 Arbeitspl\u00e4tze mit geringf\u00fcgigem Umfang \nentstehen.\u201c Dadurch ergebe sich f\u00fcr die Kultur- und \nKreativwirtschaft ein zus\u00e4tzlich gesch\u00e4tztes Potenzial von \nrund 47 200 geringf\u00fcgig T\u00e4tigen und Minijobbern. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, dabei sind es \nnat\u00fcrlich vor allem die kleinen und innovativen Unter-\nnehmen, die f\u00fcr die wirtschaftliche Bedeutung und damit \nf\u00fcr die hohe Dynamik unserer Kultur- und Kreativwirt-\nschaft sorgen. Die im Kulturwirtschaftsbericht von den \nAutoren genannten Empfehlungen zu den einzelnen \n\nTeilm\u00e4rkten bieten kultur- und kreativwirtschaftlichen \nAkteuren auf allen Ebenen sowie der Politik eine F\u00fclle \nvon Ansatzpunkten. \n\nDementsprechend wird mein Haus \u2013 das ist die wichtige \nVoraussetzung \u2013 in Abstimmung mit den anderen betrof-\nfenen Staatsministerien die einzelnen Empfehlungen erst \neinmal genau analysieren und auf ihre Umsetzbarkeit hin \npr\u00fcfen. Das hei\u00dft, wir pr\u00fcfen noch mit dem Zweck, den \nEmpfehlungen nachzukommen und nach M\u00f6glichkeit den \nKulturschaffenden bei uns im Freistaat Sachsen zu helfen. \n\nGern sind wir bereit, den Dialog mit den Akteuren der \nKultur- und Kreativwirtschaft zu f\u00fchren. Es gilt dabei zu \nber\u00fccksichtigen, dass die Debatte nicht nur eine regionale, \nsondern auch eine bundes- und europapolitische Kompo-\nnente hat. Wir m\u00fcssen also auch dort den Bogen gr\u00f6\u00dfer \nund weiter spannen. \n\nK\u00fcnftige Debatten in Sachsen werden im entsprechenden \nKontext gef\u00fchrt werden. Das gilt auch f\u00fcr das For-\nschungsgutachten der Bundesregierung \u2013 das bereits \nerw\u00e4hnt wurde \u2013 zu den Perspektiven der Kultur- und \nKreativwirtschaft in Deutschland, in dem etliche Hand-\nlungsempfehlungen auch in Abstimmung mit den L\u00e4ndern \n\u2013 das will ich noch einmal betonen \u2013 umzusetzen sind. \n\nDie Wirtschaftsministerkonferenz im Juni dieses Jahres \nwird sich unter anderem dem Thema Kultur- und Krea-\ntivwirtschaft zuwenden. Es bleibt allerdings abzuwarten, \ninwieweit im Bericht des Bundeswirtschaftsministeriums \nin der Arbeitsgruppe der Wirtschaftsministerkonferenz \nKulturwirtschaft bereits konkrete Vorschl\u00e4ge unterbreitet \nwerden. \n\nErste Fr\u00fcchte hat der Bericht allerdings in Sachsen schon \ngetragen. So wurde tats\u00e4chlich die \u00f6ffentliche Diskussion \nangeregt und das Bewusstsein gesch\u00e4rft, dass kulturk\u00fcnst-\nlerische T\u00e4tigkeiten auch eine wirtschaftliche Seite haben. \nDabei zeigt der Bericht, dass zwischen der \u00f6ffentlichen \nKulturf\u00f6rderung, die allgemeine Rahmenbedingungen \nschafft, und der Wirtschaftsf\u00f6rderung, die auf die er-\nwerbswirtschaftliche T\u00e4tigkeit der Akteure der Branche \nbezogen ist, zu unterscheiden ist. In beiden Bereichen \u2013 \n\u00f6ffentlich und erwerbswirtschaftlich \u2013 gibt es durchaus \n\u00dcberschneidungen, wobei das eine das andere nicht \nersetzen, sondern sinnvollerweise wohl eher erg\u00e4nzen \nsollte. Die f\u00fcr die jeweiligen Bereiche zust\u00e4ndigen Minis-\nterien werden diese auch k\u00fcnftig bei den Aktivit\u00e4ten und \nMa\u00dfnahmen zu ber\u00fccksichtigen haben. \n\nEs gibt weiterf\u00fchrende \u00dcberlegungen, wie zum Beispiel \nthematische Cluster der Kultur- und Kreativwirtschaft in \nSachsen zu entwickeln. Dazu sind zuvor \u2013 neben der \nAbw\u00e4gung der vorhandenen Ressourcen \u2013 die Erfahrun-\ngen anderer Bundesl\u00e4nder auszuwerten. Dazu stehen wir \ninsbesondere mit dem Bundesland Nordrhein-Westfalen \nin Kontakt. \n\nSowohl die Studie \u201eDienstleistungen in Sachsen \u2013 ein \nWegweiser\u201c als auch dieser Kulturwirtschaftsbericht \nSachsen bescheinigen in den gro\u00dfen St\u00e4dten Sachsens \neine recht breit aufgestellte Kulturwirtschaft. Eine enge \n\n 11551\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 137. Sitzung 15. Mai 2009 \n\nDie Forderung nach einer Anlaufstelle f\u00fcr die s\u00e4chsische \nKultur- und Kreativwirtschaft ist aus der \u00f6ffentlichen \nDiskussion des \u00d6fteren wahrzunehmen. Bew\u00e4hrte Model-\nle dieser Art sind aus Aachen und Bremen bereits bekannt, \naber in erster Linie geht es hier um die Form der Bera-\ntung. Hinsichtlich tats\u00e4chlicher Notwendigkeit, Ausstat-\ntung und Finanzierung einer solchen Anlaufstelle f\u00fcr \nSachsen bedarf es allerdings weitergehender ressort\u00fcber-\ngreifender \u00dcberlegungen unter Einbeziehung der Akteure \nder Branche. An dieser Stelle sei erw\u00e4hnt, dass wir in \nSachsen hervorragende Beratungsprogramme haben, die \nauch von den kleinen und mittelst\u00e4ndischen Unternehmen \nder Kultur- und Kreativwirtschaft genutzt werden k\u00f6nnen. \n\nInteraktion und Kooperation der Kreativen auf lokaler \nEbene kann dabei durchaus daf\u00fcr sprechen, dass sich dort \nCluster entwickeln, die eine besondere Dynamik verspre-\nchen. Allerdings ist derzeit noch unklar, inwieweit ein \ngelenkter Prozess durch eine Clustergesch\u00e4ftsstelle der \nKreativwirtschaft tats\u00e4chlich angemessen w\u00e4re. \n\nDer Erfolg bestehender Netzwerke misst sich unter \nanderem daran, dass die Unternehmen konkrete gemein-\nsame Interessen und Projekte verfolgen und/oder eine \ngemeinsame technologische Basis nutzen. Es ist derzeit \nnicht abzusehen, ob angesichts der vielf\u00e4ltigen Interessen \nein gemeinsamer Nenner innerhalb der Kreativwirtschaft \nausreicht, um diese effektive Vernetzung zu erm\u00f6glichen. \n\nGrunds\u00e4tzlich \u2013 das will ich noch einmal ausdr\u00fccklich \nbetonen \u2013 stehen den einzelnen Teilbranchen der Kultur-\nwirtschaft alle F\u00f6rderinstrumente des Freistaates Sachsen \noffen. Allerdings ist die F\u00f6rderung der Kultur- und Krea-\ntivwirtschaft oftmals eben nicht gesondert ausgewiesen \nund budgetiert, wie zum Beispiel in der nichtinvestiven \nMittelstandsf\u00f6rderung. Die Designf\u00f6rderung bildet hier \nseit Jahren eine Ausnahme. Die einschl\u00e4gigen Technolo-\ngief\u00f6rderprogramme zielen auf die F\u00f6rderung von For-\nschungs- und Entwicklungsprojekten mit innovativem, \ntechnologieorientiertem Inhalt ab, einschlie\u00dflich Techno-\nlogietransfer und Innovationsassistentenf\u00f6rderung. Diese \ndienen der Entwicklung von neuen und neuartigen Pro-\ndukten und Verfahren auf dem Gebiet der Zukunftstech-\nnologien.xxx \n\nGleichwohl ist die F\u00f6rderung auch f\u00fcr Unternehmen \noffen, die gem\u00e4\u00df Definition im S\u00e4chsischen Kulturwirt-\nschaftsbericht der Kultur- und Kreativwirtschaft angeh\u00f6-\nren. Beispiele aus der Praxis belegen das. So wurde \u00fcber \ndie F-und E-Richtlinie das Projekt zur Entwicklung einer \nGeige aus einem neuartigen Kohlefaserstoffverbund \ngef\u00f6rdert. \n\nDie Technologietransferf\u00f6rderung ist gerade f\u00fcr Unter-\nnehmen einschl\u00e4gig, die nicht selbst F und E betreiben. \nBeispielsweise wird der Einkauf von technologischem \nKnow-how unterst\u00fctzt. Einen Branchenausschluss gibt es \ngrunds\u00e4tzlich nicht. \n\nEine \u00c4nderung der Technologief\u00f6rderprogramme ist \ndaher nicht notwendig. Die F\u00f6rderung nicht technologie-\norientierter Innovationen, wie sie in der Empfehlung des \nim Antrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \nzitierten Forschungsberichtes des Bundeswirtschaftsmi-\nnisteriums enthalten ist, ist nicht Gegenstand der Techno-\nlogief\u00f6rderung und daher nicht mit dieser zu vermischen. \nIch verweise hier auf andere Programme. So haben wir \nvor einiger Zeit einen Ideenwettbewerb Kooperation \nzwischen Kultur und Wirtschaft veranstaltet und die \ndaraus entstandenen Projekte \u00fcber den Europ\u00e4ischen \nSozialfonds finanziert. \n\n \n\nIn den Richtlinien des S\u00e4chsischen Staatsministeriums f\u00fcr \nWirtschaft und Arbeit zur Mittelstandsf\u00f6rderung \u201eVerbes-\nserung der unternehmerischen Leistungsf\u00e4higkeit\u201c ist seit \nJanuar 2007 erstmals geregelt, dass jedes s\u00e4chsische \nKMU im Au\u00dfenwirtschaftsbereich F\u00f6rderung beantragen \nkann. Die bis Ende 2006 bestandenen Einschr\u00e4nkungen, \ndass lediglich produzierende Unternehmen als f\u00f6rderf\u00e4hig \ngalten, haben wir aufgehoben. Auch die Einschr\u00e4nkungen \nf\u00fcr die Teilnahme an regionalen Messen gelten nun f\u00fcr \nalle KMU. Als Fazit ist festzustellen, dass viele M\u00f6glich-\nkeiten der Unterst\u00fctzung von Unternehmen der Kultur- \nund Kreativwirtschaft bereits bestehen. Oftmals liegt dem \nscheinbaren Mangel an F\u00f6rderm\u00f6glichkeiten eben nur ein \nInformationsdefizit bei unseren Unternehmen zugrunde \noder eine zu geringe Sensibilit\u00e4t der f\u00f6rdernden Einrich-\ntungen f\u00fcr die doch so wichtigen Belange der Kultur- und \nKreativwirtschaft. \n\nBeides ist auch ohne zentrale Anlaufstelle und Clusterma-\nnagement korrigierbar. Hierf\u00fcr gibt es auch bereits gute \nBeispiele. Die Debatte hat den Bedarf noch einmal \ndeutlich formuliert. So veranstalten die Kulturstiftungen \ndes Freistaates Sachsen und die S\u00e4chsische Aufbaubank \nEnde Mai mit Unternehmen der Kultur- und Kreativwirt-\nschaft einen gemeinsamen Workshop zu den F\u00f6rderm\u00f6g-\nlichkeiten aus dem Europ\u00e4ischen Sozialfonds. Mit dem \nKulturwirtschaftsbericht Sachsen \u2013 das meine ich mit \ngutem Gewissen sagen zu k\u00f6nnen \u2013 haben wir die daf\u00fcr \nverausgabten \u00f6ffentlichen Gelder, jene 80 000 Euro, die \nHerrn Dr. Schmalfu\u00df am Herzen lagen, aus meiner Sicht \nan der richtigen Stelle eingesetzt. \n\nMeine Damen und Herren! Wir sind froh, mit der Be-\ntrachtung der Kultur- und Kreativwirtschaft als eigenst\u00e4n-\ndiges Wirtschaftsfeld bei uns in Sachsen dieses Neuland \nbetreten zu haben, und wir sind sehr zuversichtlich, was \ndie Entwicklung dieser Branche anbelangt. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Damit ist die \nDebatte abgeschlossen und der Tagesordnungspunkt \nbeendet. \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf \n\n 11552\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 137. Sitzung 15. Mai 2009 \n\nTagesordnungspunkt 4 \n\nFragestunde \nDrucksache 4/15433 \n\nIn Anbetracht der fortgeschrittenen Zeit m\u00f6chte ich Sie \ndaran erinnern, dass Sie auch eine schriftliche Antwort \nerhalten k\u00f6nnen, wenn Sie es wollen. \n\nWir beginnen mit der Frage laufende Nr. 1; Herr \nDr. J\u00e4hnichen, bitte. \n\nDr. Rolf J\u00e4hnichen, CDU: Ich habe eine Frage zur \nsicheren Arzneimittelversorgung. \n\nIn der \u201eDeutschen Apotheker Zeitung\u201c Nr. 9 vom \n26.02.2009 hei\u00dft es auf Seite 56: \u201eWenn China morgen \naufh\u00f6rte, pharmazeutische Rohstoffe zu liefern, w\u00fcrde die \npharmazeutische Industrie weltweit zusammenbrechen.\u201c \nUnd weiter: \u201e80 % der in Deutschland konsumierten \nAntibiotika werden in China produziert\u201c: \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Beabsichtigt die Staatsregierung, diese extreme Abh\u00e4n-\ngigkeit auf die Tagesordnung der Gesundheitsminister-\nkonferenz zu bringen? \n\n2. Wird die Staatsregierung eigene, das hei\u00dft s\u00e4chsische \nInitiativen zur Verringerung der Importabh\u00e4ngigkeit von \nArzneimitteln und von F\u00e4lschungen ergreifen? \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die Staatsre-\ngierung antwortet Frau Ministerin Clau\u00df. \n\nChristine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr Soziales: Sehr \ngeehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrter Herr \nDr. J\u00e4hnichen! Zur ersten Frage nehme ich wie folgt \nStellung: Die hohe Abh\u00e4ngigkeit der pharmazeutischen \nIndustrie von der Herstellung entsprechender Rohstoffe in \nAsien, vor allem in China und Indien, ist ein Ph\u00e4nomen, \ndas der Staatsregierung bekannt ist und von ihr sehr genau \nbeobachtet wird. Ob es wirklich zu einem weltweiten \nZusammenbruch der pharmazeutischen Industrie k\u00e4me, \nwenn China nicht mehr liefern w\u00fcrde, mag dahingestellt \nbleiben, aber ma\u00dfgebliche Einschr\u00e4nkungen in der Arz-\nneimittelversorgung und -herstellung w\u00e4ren in diesem \nFall sehr wohl zu bef\u00fcrchten. \n\nDieses Problem hat viele Ursachen und auch Nuancen. Es \nbetrifft nicht nur die deutsche, sondern auch die Arznei-\nmittelindustrie der \u00fcbrigen EU-Staaten, der USA und \nJapans. Diese Importabh\u00e4ngigkeit wurde in den Fachar-\nbeitsgruppen der Gesundheitsministerkonferenz bereits \nthematisiert. Auch die pharmazeutische Industrie ist sich \nnach meinen Informationen der Brisanz dieses Themas \nsehr wohl bewusst. Ein wichtiger Punkt dabei ist nat\u00fcrlich \nder g\u00fcnstige Preis, zu dem die pharmazeutischen Wirk-\nstoffe in China produziert werden. \n\nDurch Vor-Ort-Begehungen deutscher und europ\u00e4ischer \nInspektoren in China ist sichergestellt, dass diese Wirk-\nstoffe sehr wohl die erforderliche Qualit\u00e4t aufweisen. Es \ngibt aber noch keinen sinnvollen und \u00fcbergreifenden \n\nL\u00f6sungsansatz, wie man vor dem Hintergrund eines freien \nHandels diese Preisdifferenz sinnvoll relativieren kann. \nSolange sich dieser \u00fcbergreifende L\u00f6sungsansatz nicht \nabzeichnet, beabsichtigt die Staatsregierung nicht, diese \nFrage auf die Tagesordnung der Gesundheitsministerkon-\nferenz zu bringen. Der Freistaat Sachsen wird sich aber \nunabh\u00e4ngig davon an den schon auf den Weg gebrachten \nDiskussionen zur Probleml\u00f6sung weiterhin engagiert \nbeteiligen. \n\nZur zweiten Frage nehme ich wie folgt Stellung: Die \nStaatsregierung plant gegenw\u00e4rtig keine eigenen Initiati-\nven zur Verringerung der Importabh\u00e4ngigkeit bei pharma-\nzeutischen Wirkstoffen. Eine Initiative zur Zur\u00fcckdr\u00e4n-\ngung illegaler und gef\u00e4lschter Arzneimittel war der im \nZusammenhang mit der 15. Novelle des Arzneimittelge-\nsetzes gemeinsam mit dem Freistaat Bayern eingebrachte \nVorschlag f\u00fcr ein Verbot des Versandhandels von ver-\nschreibungspflichtigen Arzneimitteln. Diese Initiative \nfand zwar im Gesundheitsausschuss des Bundesrates eine \nMehrheit, wurde aber im Plenum des Bundesrates am \n03.04.2009 leider abgelehnt. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es noch \nNachfragen? \n\nDr. Rolf J\u00e4hnichen, CDU: Vielen Dank, Frau Ministerin. \n\u2013 Gibt es im Ministerium eine Stelle, die sich mit der \nProblematik von F\u00e4lschungen besch\u00e4ftigt? Denn ich h\u00f6re, \ndass die gef\u00e4lschten Arzneimittel aus Osteuropa und auch \naus Asien zunehmen. Gibt es jetzt schon eine Stelle, die \nsich damit besch\u00e4ftigt? \n\nChristine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr Soziales: Eine \nStelle gibt es, aber ich w\u00fcrde Ihnen das noch konkret \nnachreichen. \n\nDr. Rolf J\u00e4hnichen, CDU: Vielen Dank. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die Frage laufen-\nde Nr. 6 wird von Frau Simon gestellt. \n\nBettina Simon, Linksfraktion: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\ndentin! Ich w\u00fcrde angesichts der \u00fcbervollen Tagesord-\nnungen der vergangenen Tage gern auf Ihre Anregung \neingehen. W\u00e4re abgesichert, dass mir die Antworten der \nMinisterien schriftlich und sofort zugestellt werden? \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Das w\u00fcrden wir \njetzt somit festlegen. Ich bitte, dass die Antwort an Frau \nSimon schriftlich erfolgt. \n\nBettina Simon, Linksfraktion: Das m\u00f6chte ich f\u00fcr die \nFragen Nr. 6 und Nr. 7 gleichzeitig geltend machen. Ich \nbedanke mich. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\n 11553\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 137. Sitzung 15. Mai 2009 \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die Fragen Nr. 3 \nund Nr. 4 von Herrn Petzold werden auch schriftlich \nbeantwortet. Frau G\u00fcnther-Schmidt, Sie sind die N\u00e4chste \nmit Frage Nr. 15. \n\nAstrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE: Meine Frage betrifft \neine wasserrechtliche Genehmigung. \n\nAm 30.09.2008 teilte Umweltminister Kupfer als Antwort \nauf eine M\u00fcndliche Anfrage mit, dass die Firma ETU \nGmbH Altbernsdorf \u00fcber eine ausreichende wasserrecht-\nliche Genehmigung verf\u00fcge, um den rechtlichen Erfor-\ndernissen aus der BImSch-Genehmigung vom 12.06.2008 \nzu gen\u00fcgen. Eine Kleine Anfrage (Drucksache 4/14426), \nwelche alle Modifizierungen der sogenannten ETU-\nGenehmigung vom 12.06.2008 seit der \u00f6ffentlichen \nAuslegung der Genehmigung auflistet, enth\u00e4lt ebenfalls \nkeine Hinweise auf eine \u00fcberarbeitete wasserrechtliche \nGenehmigung. \n\nDeshalb meine Fragen an die Staatsregierung: \n\n1. Aus welchen Gr\u00fcnden und durch wessen Initiative \nwurde der Firma ETU dennoch im November 2008 eine \nneue wasserrechtliche Genehmigung erteilt? \n\n2. Worin bestehen die Unterschiede zwischen den wasser-\nrechtlichen Genehmigungen von 1994 und 2008? \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wer antwortet f\u00fcr \ndie Staatsregierung? \u2013 Herr Staatsminister Kupfer, bitte. \n\nFrank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Land-\nwirtschaft: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! \nFrau G\u00fcnther-Schmidt, die Fragen 1 und 2 m\u00f6chte ich \nzusammen beantworten. \n\nDie \u00c4nderung der wasserrechtlichen Erlaubnis wurde von \nAmts wegen vorgenommen. Am Standort hatte ein Wech-\nsel des Betreibers stattgefunden. Adressat des Bescheides \nwar nunmehr die Eigensche Trocken- und Umwelttechnik \nGmbH. Weiterhin wurden erforderliche Daten im Zu-\nsammenhang mit dem digitalen Wasserbuch erg\u00e4nzt und \ndie \u00f6rtliche Lage der Gew\u00e4ssernutzung genauer definiert. \nDar\u00fcber hinaus wurden der Parameterumfang, die Probe-\nnahmeverfahren und die Analytik der Abwasseruntersu-\nchung sowie die Eigen\u00fcberwachung der Ablaufwerte den \nderzeitig geltenden wasserrechtlichen Regelungen ange-\npasst. \n\nSchlie\u00dflich wurde diese Befristung des Ausgangsbeschei-\ndes aufgehoben. Alle \u00fcbrigen Bestandteile des Ausgangs-\nbescheides gelten fort. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es noch \nNachfragen? \n\nAstrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE: Ich muss doch noch \nnachfragen. K\u00f6nnen Sie mir sagen, seit wann denn die \nFirma ETU unter der Bezeichnung ETU firmiert? Nach \nmeiner Einsch\u00e4tzung m\u00fcsste die \u00c4nderung der wasser-\nrechtlichen Genehmigung dann ja mindestens zehn Jahre \nvorher erfolgt sein. \n\nBisher haben Sie mir immer mitgeteilt, dass es keine \nwasserrechtliche Genehmigung in \u00fcberarbeiteter Form \ngeben muss, weil technologisch bedingt keine Abw\u00e4sser \nanfallen. Nun haben Sie mir aber auch in einer Kleinen \nAnfrage in Drucksache 4/13872 einen Schriftsatz vom \ndamaligen Staatlichen Umweltfachamt Bautzen vom \n23.05.1997 mitgeteilt: Durch die Annahme gef\u00e4hrlicher \nSchl\u00e4mme ist es notwendig, \u2013 \u2013 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Frau G\u00fcnther-\nSchmidt, bitte nur kurze Nachfragen stellen. Das ist sonst \nnicht annehmbar. \n\nAstrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE: Ich zitiere dann: \n\u201eDie derzeitige Behandlung des m\u00f6glicherweise MKW-\nbelasteten Abwassers mittels Leichtfl\u00fcssigkeitsabscheider \nwird f\u00fcr die k\u00fcnftigen Gegebenheiten nicht ausreichen.\u201c \nDas sind die gef\u00e4hrlichen Schl\u00e4mme. K\u00f6nnen Sie mir \nerkl\u00e4ren, warum darauf nicht reagiert wurde und wie jetzt \ndamit umgegangen wird? \n\nFrank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Land-\nwirtschaft: Frau Abg. G\u00fcnther-Schmidt, ich hoffe, dass \ndas die Stenografen alles mitbekommen haben. Ich werde \ndiese Frage, die Sie jetzt gestellt haben, und den gesamten \nFragenkomplex sehr ernst schriftlich beantworten. \n\nAstrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE: Bitte auch zeitnah! \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die n\u00e4chste \nAnfrage stellt Herr J\u00e4hnichen; Frage Nr. 2. \n\nDr. Rolf J\u00e4hnichen, CDU: Meine Frage bezieht sich auf \ndie Drucksache 4/14773 (Verherrlichung der sozialisti-\nschen Hochschulpolitik). \n\nFrau Staatsministerin Eva-Maria Stange hat mir zu oben \ngenannter Kleinen Anfrage mitgeteilt, dass \u201eVerdr\u00e4ngen, \nVergessen und Verstecken keine angemessenen Wege \n(sind), sich mit der Geschichte zu besch\u00e4ftigen\u201c. \n\nMeine Frage an die Staatsregierung: Wird die Universit\u00e4t \nLeipzig das Bild des bekannten Leipziger Malers Rein-\nhard Minkewitz mit dem Titel \u201eDen Opfern der Karl-\nMarx-Universit\u00e4t\u201c in dem von Frau Staatministerin \nStange genannten Sinne annehmen und in \u00e4hnlicher Weise \nwie das Bild \u201eArbeiterklasse und Intelligenz\u201c behandeln? \nDieses Bild ist von dem bekannten Schriftsteller und \nLeipziger Ehrenb\u00fcrger Erich Loest in Auftrag gegeben \nworden und der Leipziger Universit\u00e4t kostenlos, das hei\u00dft \nals Geschenk, angeboten worden. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Ministerin \nStange, bitte. \n\nDr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin f\u00fcr Wissen-\nschaft und Kunst: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr \ngeehrter Herr J\u00e4hnichen! Nach Auskunft des Rektors der \nUniversit\u00e4t Leipzig wurde der Universit\u00e4t kein Bild des \nMalers Minkewitz kostenlos als Geschenk angeboten. Die \nUniversit\u00e4t m\u00fcsste ein Bild in Auftrag geben, zu dem \nlediglich ein Entwurf gezeigt wurde, der sich offenbar im \n\n 11554\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 137. Sitzung 15. Mai 2009 \n\nBesitz von Erich Loest befindet. Dieser Entwurf fand \nkeine Zustimmung der Kunstkommission der Universit\u00e4t. \nDie Gr\u00fcnde daf\u00fcr sind vom Rektor und vom Kustos der \nUniversit\u00e4t Leipzig ausf\u00fchrlich in einem Leserbrief der \n\u201eLVZ\u201c vom 02.05.2009 wiedergegeben worden. \n\nAusschlaggebend f\u00fcr die Ablehnung der Kunstkommissi-\non war die beabsichtigte gemeinsame Abbildung von \nRepr\u00e4sentanten des studentischen Widerstandes nach dem \nZweiten Weltkrieg mit den 1948 berufenen Professoren \nBloch und Meier. \n\nIm \u00dcbrigen verweise ich auf meine Antwort auf die \nDrucksache 4/1773, in der auf Ausstellungen, Erinne-\nrungsveranstaltungen und auf das ausliegende Ehrenbuch \nverwiesen wurde, mit denen sich die Universit\u00e4t Leipzig \nin geeigneter Weise der Opfer der Diktaturen, insbesonde-\nre auch der Nachkriegszeit, annimmt. \n\nDr. Rolf J\u00e4hnichen, CDU: Frau Ministerin, darf ich eine \nNachfrage stellen? Das hei\u00dft, die Kunstkommission der \nUniversit\u00e4t entscheidet eigenst\u00e4ndig, und zwar, wie Sie es \ngerade betont haben, entsprechend dem Inhalt und nicht \nso, wie Sie mir das damals geschrieben haben. Es geht \nnicht um Verdr\u00e4ngen oder Vergessen, dass das keine Wege \nzur Geschichtsbew\u00e4ltigung sind, sondern die Universit\u00e4t \nentscheidet selbst, was angemessen ist. Ist das so? \n\nDr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin f\u00fcr Wissen-\nschaft und Kunst: Es war und ist so, dass die Kunst-\nkommission der Universit\u00e4t selbst entscheidet, welche \nKunstwerke sie annimmt und gegebenenfalls ankauft. In \ndiesem Fall vielleicht noch einmal zur Wiederholung: Es \ngibt kein Geschenk im Sinne eines Bildes, sondern es gibt \neinen Entwurf, und der befindet sich im Besitz von Erich \nLoest. \n\nDr. Rolf J\u00e4hnichen, CDU: Darf ich eine zweite Nachfra-\nge stellen? \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte noch eine. \n\nDr. Rolf J\u00e4hnichen, CDU: Frau Ministerin! Wir haben \nk\u00fcrzlich der Zeitung entnommen, dass in Chemnitz ein \nWandgem\u00e4lde von dem Maler Zschocke mit dem Titel \n\u201eStadt der Moderne\u201c deshalb beseitigt worden ist, weil \nder K\u00fcnstler angeblich der rechten Szene angeh\u00f6rt. Haben \nSie oder das Ministerium dagegen protestiert oder unter-\nst\u00fctzen Sie das? \n\nDr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin f\u00fcr Wissen-\nschaft und Kunst: Das ist allein eine Angelegenheit der \nStadt, dar\u00fcber zu entscheiden und keine Angelegenheit \ndes Ministeriums. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \nHerren! Die Frage Nr. 7 von Frau Simon wird schriftlich \nbeantwortet. Das gilt auch f\u00fcr die Frage Nr. 4 von Herrn \nPetzold. Jetzt Herr Prof. Schmalfu\u00df; Frage Nr. 9. \n\nProf. Dr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP: Ich bitte darum, \ndass auch die Frage 9 schriftlich beantwortet wird. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Mit der Frage \nNr. 16 bitte Frau G\u00fcnther-Schmidt. \n\nAstrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE: Es geht um Produk-\nte aus der sogenannten Bodensanierung \n\nDie Firma ETU GmbH betreibt an ihrem Standort Alt-\nbernsdorf seit den 1990er-Jahren eine sogenannte Boden-\nsanierungsanlage. Offenbar hat das Unternehmen die \nErgebnisse seiner Behandlungsma\u00dfnahmen an Privatper-\nsonen ebenso wie Unternehmen in der n\u00e4heren Umge-\nbung als \u201eMutterboden\u201c verkauft. \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Welchen Verwendungszwecken werden die Ergebnisse \nder sogenannten Bodensanierung in der Regel zugef\u00fchrt? \n\n2. Welche Mengen \u201eMutterboden\u201c werden im Durch-\nschnitt j\u00e4hrlich in Sachsen durch sogenannte Bodensanie-\nrungsanlagen in Umlauf gebracht und f\u00fcr welche Zwecke \nwerden sie eingesetzt? \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die Staatsre-\ngierung Herr Minister Kupfer. \n\nFrank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Land-\nwirtschaft: Frau Pr\u00e4sidentin! Frau Abg. G\u00fcnther-\nSchmidt! Ihre Frage m\u00f6chte ich wie folgt beantworten: \n\nZu Frage 1: Bodenmaterial, das in einer Anlage behandelt \nwurde, um den Schadstoffgehalt zu verringern, kann, \nsofern bestimmte Schadstoffgrenzen unterschritten \nwerden, zum Beispiel f\u00fcr folgende Zwecke verwendet \nwerden: Konturierung von Gel\u00e4nden im Landschaftsbau, \nVerf\u00fcllung von Abgrabungen und Senken, Bau von \nStra\u00dfend\u00e4mmen, Bau von L\u00e4rmschutzw\u00e4nden, Rekulti-\nvierung von Fl\u00e4chen des Bergbaues und in Industriegebie-\nten sowie Rekultivierung von Deponien. \n\nZu Frage 2: Zu den von Bodensanierungsanlagen in \nSachsen als Mutterboden im Durchschnitt j\u00e4hrlich in \nVerkehr gebrachten Mengen liegen der Staatsregierung \nkeine Angaben vor. \n\nGem\u00e4\u00df Ermittlung des Statistischen Landesamtes betrug \nim Jahr 2006 die von Bodenbehandlungsanlagen in \nSachsen abgegebene Menge behandelter Abf\u00e4lle \n382 996 Tonnen. Davon wurden 322 277 Tonnen zur \nVerwertung an Dritte abgegeben. Der Rest wurde in \nAnlagen beseitigt. \n\nIm Jahr 2007 wurden 402 855 Tonnen abgegeben. Davon \nwurden 338 886 Tonnen verwertet. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es Nachfra-\ngen? \n\nAstrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE: Ja. \u2013 In Ihrer Auf-\nz\u00e4hlung war es nicht enthalten, deshalb frage ich noch \neinmal nach: Ist es rechtlich zul\u00e4ssig, als Mutterboden \ndeklarierte Produkte aus der Bodensanierung f\u00fcr private \nund \u00f6ffentliche Gartenanlagen zu verwenden? \n\n 11555\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 137. Sitzung 15. Mai 2009 \n\nFrank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Land-\nwirtschaft: Ich habe bei der Aufz\u00e4hlung nicht von priva-\nten Gartenanlagen gesprochen. Das kann ich jetzt nicht \nsagen. Ich werde Ihnen das nachreichen. \n\nAstrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE: Hei\u00dfen die Ergeb-\nnisse der Bodensanierung, die dann ver\u00e4u\u00dfert werden, \n\u201eMutterboden\u201c oder haben sie einen anderen Namen? \n\nFrank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Land-\nwirtschaft: Das ist eine gute Frage. \u201eMutterboden\u201c haben \nSie ins Spiel gebracht. Ich werde das pr\u00fcfen und gebe \nIhnen das schriftlich. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die n\u00e4chste Frage \nstellt Herr Lehmann; Frage Nr. 5. \n\nHeinz Lehmann, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Ich habe \nebenfalls gebeten, meine Frage schriftlich beantwortet zu \nbekommen. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Abg. Bonk; \nFrage Nr. 10. \n\nJulia Bonk, Linksfraktion: Mir geht es um Kulturveran-\nstaltungen im Industriegel\u00e4nde. \n\nMeine Frage an die Staatsregierung: Ist es zutreffend, dass \ndie Staatsregierung oder ihr nachgeordnete Einrichtungen \nGrundst\u00fccksank\u00e4ufe im Dresdner Industriegel\u00e4nde \nvornehmen bzw. hat sie oder ihr nachgeordnete Einrich-\ntungen Bau- oder andere Vorhaben in dem Gebiet, und \nwenn ja welche? \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wer antwortet f\u00fcr \ndie Staatsregierung? \u2013 Herr Minister Unland. \n\nProf. Dr. Georg Unland, Staatsminister der Finanzen: \nFrau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Es ist nicht \nzutreffend, dass die Staatsregierung oder ihr nachgeordne-\nte Einrichtungen Grundst\u00fccksank\u00e4ufe im Dresdner \nIndustriegel\u00e4nde vornehmen. \n\nEbenso werden in diesem Gebiet keine Bauma\u00dfnahmen in \nRegie der Staatsregierung durchgef\u00fchrt. Lediglich im \nRahmen der Beh\u00f6rdenunterbringung ist die Staatsregie-\nrung im Industriegel\u00e4nde aktiv. \n\nDazu sind f\u00fcr das Staatsschauspiel Dresden Probeb\u00fchnen \nin der K\u00f6nigsbr\u00fccker Stra\u00dfe 96 angemietet. Diese Anmie-\ntung wurde im Zuge des Intendantenwechsels und in \ndiesem Zusammenhang geplanter Umbauma\u00dfnahmen im \nGro\u00dfen Haus und im Kleinen Haus auf insgesamt drei \nProbeb\u00fchnen erweitert. \n\nDer Mietvertrag hat eine Laufzeit bis zum Jahr 2014. Die \nangemieteten Fl\u00e4chen belaufen sich auf circa 1 400 Quad-\nratmeter. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Haben Sie noch \nNachfragen? \n\nJulia Bonk, Linksfraktion: Ich bedanke mich erst \neinmal. \u2013 Zu den Nachfragen: Ich m\u00f6chte wissen, ob \n\ndar\u00fcber hinaus zurzeit aktuelle Ver\u00e4nderungen beh\u00f6rdli-\ncher Unterbringung stattfinden, zum Beispiel \u00fcber die \nUnterbringung des Staatsschauspiels hinaus, bzw. in \nwelchem Umfang Beh\u00f6rden des Freistaates in dem Gebiet \njetzt schon ans\u00e4ssig sind. \n\nZweitens. In welchem Umfang finden Kooperationen mit \nder Verwaltung und der Stadt Dresden statt? \n\nProf. Dr. Georg Unland, Staatsminister der Finanzen: \nDas muss ich pr\u00fcfen. Ich werde das schriftlich nachrei-\nchen. \n\nJulia Bonk, Linksfraktion: Darf ich fragen, wie lange es \ndauern wird, das zu bekommen? \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Minister. \n\nProf. Dr. Georg Unland, Staatsminister der Finanzen: \nN\u00e4chste Woche. \n\nJulia Bonk, Linksfraktion: Da freue ich mich. \u2013 Danke \nsch\u00f6n. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die Frage Nr. 17 \nvon Frau Hermann kann bitte schriftlich beantwortet \nwerden. \n\nDie Frage Nr. 11 stellt Herr Kosel. \n\nHeiko Kosel, Linksfraktion: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\ntin! Meine Damen und Herren! Diese Frage bezieht sich \nauf die Theaterfusion in der Oberlausitz. \n\nDie Pl\u00e4ne zur Fusion der Theater G\u00f6rlitz, Zittau und \nBautzen sind in der Oberlausitz sehr umstritten. Die \nbeiden Kreistage sollen demn\u00e4chst eine Entscheidung \nherbeif\u00fchren. \n\nIch frage daher die Staatsregierung: \n\n1. Welche Haltung bezieht die Staatsregierung zu den \nFusionspl\u00e4nen, vor allem im Hinblick auf die Erhaltung \nder Theaterlandschaft in Sachsen? \n\n2. Welche Erfahrungen liegen der Staatsregierung sowohl \naus Sachsen als auch aus anderen Bundesl\u00e4ndern \u00fcber \nAuswirkungen von Theaterfusionen vor? \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Ministerin \nDr. Stange, bitte. \n\nDr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin f\u00fcr Wissen-\nschaft und Kunst: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Herr \nKosel, die Staatsregierung hat die bisher aus der Pressebe-\nrichterstattung bekannt gewordenen Fusionspl\u00e4ne der \nTheaterlandschaft in der Oberlausitz zur Kenntnis ge-\nnommen. Zudem wurde ich in einem Gespr\u00e4ch von Herrn \nLandrat Lange in seiner Funktion als Kulturkonventvor-\nsitzender im April dieses Jahres \u00fcber die beabsichtigten \nMa\u00dfnahmen in Kenntnis gesetzt. \n\nBei den anstehenden Strukturentscheidungen handelt es \nsich jedoch um Beschl\u00fcsse, die die Rechtstr\u00e4ger der \nTheatereinrichtungen und deren Gremien im Rahmen \n\n 11556\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 137. Sitzung 15. Mai 2009 \n\nihrer Zust\u00e4ndigkeit als kommunale Selbstverwaltungsk\u00f6r-\nperschaften fassen. Der Freistaat kann entsprechende \nDiskussionen, Beschl\u00fcsse und Entscheidungen \u00fcber \nStrukturver\u00e4nderungen moderieren und begleiten, eine \ninhaltliche Einflussnahme entzieht sich jedoch den M\u00f6g-\nlichkeiten des Landes. Gleichwohl begr\u00fc\u00dft die Staatsre-\ngierung ausdr\u00fccklich die Bem\u00fchungen der kulturpolitisch \nVerantwortlichen vor Ort, durch strukturelle Ma\u00dfnahmen \nein qualitativ gutes und angemessenes Theater- und \nOrchesterangebot langfristig zu sichern. \n\nDas SMWK hat zur Unterst\u00fctzung der anstehenden \nStrukturma\u00dfnahmen wie bereits bei anderen Einrichtun-\ngen in der Vergangenheit auch hier finanzielle Unterst\u00fct-\nzung des Landes aus den Mitteln des Kulturraumgesetzes, \ndie Strukturmittel, in Aussicht gestellt. \n\nDas auf Anregung der Staatsregierung von der Kulturstif-\ntung des Freistaates Sachsen in Auftrag gegebene Gutach-\nten zu den Theatern und Orchestern im Freistaat Sachsen \nhat den notwendigen Handlungsbedarf aufgezeigt. Sofern \nvon den Tr\u00e4gern der kommunalen Theater- und Orches-\nterstruktur keine Ver\u00e4nderungen umgesetzt werden, ist \ndas bisherige Theaterangebot aufgrund der absehbaren \ntariflichen Entwicklung der Personalausgaben und der \npotenziellen Einnahmensituation der \u00f6ffentlichen Haus-\nhalte nach diesem Gutachten langfristig nicht aufrechtzu-\nerhalten. Das Gutachten hat daher konkrete Handlungsop-\ntionen aufgezeigt. Die gilt es von den Tr\u00e4gern vor Ort zu \npr\u00fcfen und umzusetzen. Dabei sind nat\u00fcrlich auch alterna-\ntive L\u00f6sungen abzuw\u00e4gen. \n\nKonkrete Erfahrungen aus eigenen Fusionen liegen der \nStaatsregierung nicht vor. Konkrete Untersuchungen aus \nanderen Bundesl\u00e4ndern sind der Staatsregierung ebenfalls \nnicht bekannt. Erkenntnisse k\u00f6nnen lediglich aus ver-\nschiedenen Gutachten und Berichten gewonnen werden. \nDie Auswirkungen von Fusionen h\u00e4ngen immer und \nzweifelsohne von ihrer konkreten Ausgestaltung ab, \u00fcber \ndie aber allein die Tr\u00e4ger zu entscheiden haben. Fusionen \nk\u00f6nnen inhaltlich in einer gro\u00dfen Bandbreite von ver-\nschiedenen strukturellen \u00c4nderungen und Anpassungen \nangelegt sein. \n\nDie Strukturentscheidungen k\u00f6nnen dabei von einem \ngleichberechtigten Zusammengehen gleicher Standorte in \neiner Gesellschaft \u2013 vergleichbar einer Holding \u2013 an \nbeiden Theaterstandorten gepr\u00e4gt sein. Dazu geh\u00f6rt vor \nallen Dingen auch das Vorhalten von Produktionskapazi-\nt\u00e4ten an beiden Fusionsstandorten. \n\nEin ebenfalls m\u00f6gliches Fusionieren kann darin bestehen, \ndass ein Standort die Aufgabe des anderen Standortes \nweitestgehend mit \u00fcbernimmt und sich die Identit\u00e4tsstif-\ntung der \u00fcbernommenen Einrichtung lediglich auf die \nWeiterf\u00fchrung des Namens beschr\u00e4nkt. Die Produktions-\nkapazit\u00e4ten werden dabei auch an einem Standort zu-\nsammengefasst. Der oder die weiteren Standorte werden \ndann vom Produktionsstandort mit bespielt. Erfahrungen \ndazu liegen jedoch in Sachsen selbst nicht vor. \n\nGegenw\u00e4rtig wird von den Tr\u00e4gern der Gesellschaft in \nden St\u00e4dten Plauen und Zwickau ein Strukturkonzept \n\nerarbeitet \u2013 das ist die einzige Fusionserfahrung, die wir \nhaben \u2013, um das Theater Plauen-Zwickau gGmbH auch in \nZukunft erhalten zu k\u00f6nnen. \n\nDer Erfolg ist weniger im Vergleich des Zustandes vor der \nStrukturver\u00e4nderung mit dem erreichten Zustand nachher \nzu ermitteln, vielmehr muss gefragt werden, wie der \nZustand w\u00e4re, wenn es keine Strukturver\u00e4nderung g\u00e4be. \nEr sollte sich also daran messen, ob es nach der Struktur-\nanpassung ein angemessenes und qualitativ gutes Theater- \nund Orchesterangebot gibt. \n\nNoch einmal: Jeder Kulturraum ist vollst\u00e4ndig frei in der \nEntscheidung zum Umgang mit seinen Kultureinrichtun-\ngen, also auch mit den Theatern und Orchestern. Die \nVerantwortung f\u00fcr ein qualit\u00e4tsvolles Kulturangebot kann \nauf unterschiedliche Weise wahrgenommen werden. \nStrukturelle Ma\u00dfnahmen sind dabei ebenso zu ber\u00fcck-\nsichtigen wie die ausk\u00f6mmliche finanzielle Ausstattung \nzur Sicherung der kulturellen Qualit\u00e4t. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Noch Nachfragen? \n\u2013 Bitte. \n\nHeiko Kosel, Linksfraktion: Frau Staatsministerin, ich \ndanke Ihnen f\u00fcr die Antwort. Ich bin aber doch \u00fcber einen \nPunkt, das kann ich nicht verhehlen, etwas erstaunt, und \nzwar weil Sie wiederholt darauf hingewiesen haben, es \ng\u00e4be keine Erfahrungen mit Theaterfusionen im Freistaat \nund dann nur in einem Satz \u2013 korrekterweise \u2013 auf Plauen \nund Zwickau zur\u00fcckkommen. Plauen und Zwickau \nwurden der \u00d6ffentlichkeit zun\u00e4chst als ein \u2013 fast m\u00f6chte \nman sagen \u2013 musterg\u00fcltiges Projekt verkauft. Jetzt wird es \nintern oder vor Ort fast \u2013 mit Verlaub gesagt \u2013 als Deba-\nkel gehandhabt. K\u00f6nnen Sie vielleicht doch etwas mehr \nzu Ihrem Kenntnisstand mitteilen, was die aktuellen \nErgebnisse der Fusion Plauen\u2013Zwickau betrifft? \n\nDr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin f\u00fcr Wissen-\nschaft und Kunst: Ich kann dazu momentan nicht mehr \nmitteilen. Ich kann Ihnen nur sagen, dass die Probleme, \ndie es im Bereich des Theaters Plauen\u2013Zwickau gibt, \nnicht mit der Fusion zusammenh\u00e4ngen, sondern mit der \nAufstellung der gesamten Gesellschaft und auch der \nnachhaltigen Aufstellung f\u00fcr die n\u00e4chsten Jahre. Insofern \nmuss man noch abwarten, bis der Bericht aus der Gesell-\nschaft vorliegt. \n\nHeiko Kosel, Linksfraktion: Vielen Dank. \n\nDr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin f\u00fcr Wissen-\nschaft und Kunst: Bitte. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Lichdi, bitte \ndie Frage Nr. 18. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! In meiner \nFrage geht es um notwendige Stra\u00dfenreinigungen bedingt \ndurch Schadstoffe aus dem Produktionsprozess der S.D.R. \nBiotec Verfahrenstechnik GmbH Pohritzsch (Kreis \nNordsachsen). \n\n 11557\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 137. Sitzung 15. Mai 2009 \n\nIn der Kleinen Anfrage Drucksache 4/15241 \u201eUmweltbe-\nlastungen durch die Abfallbehandlungsanlage in Poh-\nritzsch V\u201c vom 5. Mai 2009 informierte die Staatsregie-\nrung, dass das Landratsamt Nordsachsen die Gemeinde \nNeukyhna aufgefordert hat, die Stra\u00dfen vom und zum \nGel\u00e4nde der Firma S.D.R. Biotec Verfahrenstechnik \nGmbH mindestens zwei Mal pro Woche zu reinigen. \n\nIch frage die Staatsregierung: \n\n1. Warum wird die Gemeinde Neukyhna und nicht der \nVerursacher der Staubbelastungen, die Firma S.D.R. \nBiotec, zur Stra\u00dfenreinigung verpflichtet? \n\n2. Wer \u00fcbernimmt die Entsorgungskosten des toxischen \nStaubes? Ich bitte um Angabe des Entsorgungsortes. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Minister \nKupfer, bitte. \n\nFrank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Land-\nwirtschaft: Frau Pr\u00e4sidentin! Herr Abg. Lichdi, Ihre \nFrage 1 m\u00f6chte ich wie folgt beantworten. Die in der \nAntwort zur Kleinen Anfrage, Drucksache 4/15241, \ngenannten \u00f6ffentlichen Stra\u00dfen geh\u00f6ren nicht zum Anla-\ngenumfang der Firma S.D.R. Biotec Verfahrenstechnik \nGmbH. Die Unterhaltungslast und damit die Verantwor-\ntung der Stra\u00dfenreinigung liegt hier bei der Gemeinde \nNeukyhna. Unabh\u00e4ngig davon wird gem\u00e4\u00df einer Verein-\nbarung der Gemeinde mit der S.D.R Biotec Verfahrens-\ntechnik GmbH die Reinigung der Stra\u00dfe mit deren fir-\nmeneigenen Reinigungsfahrzeugen durchgef\u00fchrt. \n\nZur Frage 2. Die Entsorgung des Kehrgutes erfolgt in den \nAnlagen der Firma S.D.R. Biotec Verfahrenstechnik \nGmbH auf deren Kosten. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Vielen Dank. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die n\u00e4chste Frage \nvon Herrn Kosel, bitte; Frage Nr. 12. \n\nHeiko Kosel, Linksfraktion: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \nDamen und Herren! Diese Frage bezieht sich auf die \ns\u00e4chsisch-polnische Zusammenarbeit im Bildungsbereich. \n\nPolnischen Kindern ist es noch immer nicht erm\u00f6glicht, \nan Schulen im Freistaat Sachsen zu lernen. Lediglich an \neiner Schule, am Augustum-Annen-Gymnasium in \nG\u00f6rlitz, ist es nach einem Modellprojekt m\u00f6glich. Es fehlt \n\u2013 laut Presseberichten \u2013 eine staatsvertragliche Regelung. \n\nIch frage daher die Staatsregierung: \n\n1. Wann ist mit einem Staatsvertrag, der dieses Problem \nregelt, zu rechnen? \n\n2. Welche Ergebnisse wurden in Verwirklichung des vor \nzehn Jahren geschlossenen Kooperationsvertrages zwi-\nschen Sachsen und der Woiwodschaft Dolny Slask auf \ndiesem Gebiet der Bildung erzielt? \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Prof. W\u00f6ller, \nbitte. \n\nProf. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister f\u00fcr Kultus: \nFrau Pr\u00e4sidentin! Herr Abg. Kosel, ich m\u00f6chte Ihre \nFragen wie folgt beantworten: \n\nZu 1.: Die deutsch-polnischen Grenzregionen n\u00e4hern sich \nimmer weiter an, sowohl kulturell als auch wirtschaftlich. \nDaher ist anzunehmen, dass das Interesse an schulischen \nBildungswegen bzw. Bildungsabschl\u00fcssen, die in beiden \nStaaten ohne Einschr\u00e4nkung anerkannt sind, w\u00e4chst. Eine \nstaatliche Vereinbarung zwischen Polen und Deutschland \nk\u00f6nnte dann die Grundlage f\u00fcr gemeinsame Lehrpl\u00e4ne \nund Unterrichtsmaterialien werden. \n\nDas Thema des grenz\u00fcberschreitenden Schulbesuchs wird \nim Rahmen der binationalen Gespr\u00e4che der s\u00e4chsisch-\nniederschlesischen Arbeitsgruppe Mitte n\u00e4chsten Monats, \nam 9. und 10. Juni 2009, besprochen. Ziel des Gespr\u00e4chs \nist es auch, das diesbez\u00fcgliche Interesse der polnischen \nSeite in Erfahrung zu bringen. Erst nach diesem Gespr\u00e4ch \nwerden weitere Angaben zur k\u00fcnftigen Vorgehensweise \ngemacht werden k\u00f6nnen. \n\nAnders ist die Situation f\u00fcr Sch\u00fcler in der binationa-\nlen/bilingualen Ausbildung am Augustum-Annen-\nGymnasium in G\u00f6rlitz. F\u00fcr sie sind alle Fragen durch eine \ngrenz\u00fcberschreitende Vereinbarung geregelt. Hierzu \nz\u00e4hlen zum Beispiel auch Fragen der Anerkennung der \nAusbildung. F\u00fcr die polnischen Sch\u00fcler dieses Bildungs-\nganges wird das Fach Polnische Sprache zum Beispiel \nnach dem Lehrplan des Ministeriums f\u00fcr Bildung und \nWissenschaft der Republik Polen unterrichtet. \n\nZu 2.: Die Zusammenarbeit mit Niederschlesien ist \nintensiv und ergiebig. Regelm\u00e4\u00dfige Beratungen auch auf \npolitischer Ebene sichern die Basis f\u00fcr gegenseitiges \nVerst\u00e4ndnis und die Einbindung der schulpolitischen \nEntwicklung des Partners. Es sind zahlreiche Ergebnisse \nzu verzeichnen. So w\u00e4chst zum Beispiel die Anzahl der \nSch\u00fcler in Sachsen, die Polnisch lernen, kontinuierlich. Es \nwurde mit Unterst\u00fctzung der niederschlesischen Partner \nim Rahmen von INTERREG ein Konzept entwickelt, das \nauf die Entwicklung wesentlicher Elemente des erfolgrei-\nchen Sprachenlernens gerichtet ist. Auch das Netzwerk \naller an Bildung Interessierten in der Region wurde \nunterst\u00fctzt. Zahlreiche gemeinsame Projekte dienen dem \nsprachlichen und interkulturellen Austausch der L\u00e4nder. \n\nNeue Bereiche der Kooperation sind die berufliche \nBildung und der Sport. Ein weiteres Vorhaben sieht die \nEntwicklung des Lehreraustauschs in den Grenzregionen \nvor. Das Kultusministerium stellt zudem finanzielle Mittel \nf\u00fcr Sch\u00fclerbegegnungen, Schulpartnerschaften und \nProjektarbeit zur Verf\u00fcgung. Des Weiteren erfolgt eine \ngegenseitige Unterst\u00fctzung in der Lehrerfortbildung, \nindem Vertreter des Partnerlandes zu ausgew\u00e4hlten \nFortbildungsveranstaltungen eingeladen werden. \n\nDies gibt die Kooperation zwischen Sachsen und Nieder-\nschlesien nur bruchst\u00fcckhaft wieder, macht aber die gute \nZusammenarbeit deutlich. Weitere Ma\u00dfnahmen sind \ngeplant. \n\n 11558\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 137. Sitzung 15. Mai 2009 \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es Nachfra-\ngen? \n\nHeiko Kosel, Linksfraktion: Vielen Dank, Herr Staats-\nminister. Ich habe eine Nachfrage. \n\nSie haben deutlich gemacht, dass das Ganze vor allen \nDingen auch eine Frage einer staatsvertraglichen Rege-\nlung zwischen der Bundesrepublik Deutschland und der \nRepublik Polen ist. K\u00f6nnen Sie dem Hohen Haus mittei-\nlen, welche Initiativen die Staatsregierung gegen\u00fcber der \nBundesebene unternommen hat, um die Abl\u00e4ufe etwas zu \nbeschleunigen? \n\nProf. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister f\u00fcr Kultus: \nDieses Problem betrifft nicht nur den Freistaat Sachsen, \nder mit der Republik Polen eine gemeinsame Grenze hat, \nsondern auch Brandenburg und Mecklenburg-\nVorpommern. Ich habe als zust\u00e4ndiger Kultusminister in \nAussicht genommen, zun\u00e4chst einmal eine Abstimmung \nmit diesen beiden L\u00e4ndern herbeizuf\u00fchren. Wir wollen \ndann zu dritt auf den Bund zugehen, um diese staatsver-\ntragliche Regelung schnellstm\u00f6glich anzustreben. \n\nHeiko Kosel, Linksfraktion: Vielen Dank. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Dr. Gersten-\nberg, bitte; Frage Nr. 20. \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Es geht um die \nnicht fach- und umweltgerechte M\u00fcllentsorgung von \nItalienm\u00fcll durch die Wests\u00e4chsische Entsorgungs- und \nVerwertungsgesellschaft (W.E.V.) in Cr\u00f6bern (Kreis \nLeipzig) \n\nDas MDR-Nachrichtenmagazin \u201eexakt\u201c berichtete in \nseiner Sendung am 21. April 2009 \u00fcber Chargen von \nItalienm\u00fcll, die in der M\u00fcllbehandlungsanlage Cr\u00f6bern \nlandeten und mit einer Hausm\u00fcllstruktur nichts zu tun \nhatten. Von den Mitarbeitern der Anlage wurde der Teil \ndes M\u00fclls \u201eDas Schwarze\u201c genannt. Dieser Teil des M\u00fclls \nsoll nach Angaben des Nachrichtenmagazins wieder \naufgeladen und \u201eau\u00dfer Haus\u201c entsorgt worden sein. Die \nLandesdirektion Leipzig wurde durch einen ehemaligen \nMitarbeiter der W.E.V. \u00fcber den Sachverhalt informiert. \n\nIch frage deshalb die Staatsregierung: \n\n1. Welche Mengen italienischer Haushaltsabf\u00e4lle verlie-\n\u00dfen aus welchem Grund wann die MBA Cr\u00f6bern? Ich \nbitte um Angabe des Tages, der Menge, der genauen \nBezeichnung und des Zielortes. \n\n2. Wann hat die Landesdirektion Leipzig von diesen \nVorf\u00e4llen erfahren? Ich bitte um Angabe der Aktivit\u00e4ten, \ndie seitdem unternommen wurden. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Minister \nKupfer, bitte. \n\nFrank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Land-\nwirtschaft: Frau Pr\u00e4sidentin! Herr Abg. Gerstenberg, ich \ndarf Ihre Fragen wie folgt beantworten: \n\nZu Frage 1: Unter der Bezeichnung \u201eHaushaltsabf\u00e4lle\u201c \nverlie\u00dfen keine Abf\u00e4lle aus Italien die MBA Cr\u00f6bern. Zur \nEntsorgung anderer Abf\u00e4lle aus Italien durch die W.E.V. \nin Cr\u00f6bern habe ich bereits in der Sondersitzung des \nAusschusses f\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft am \n9. Dezember 2008 und am 5. Januar 2009 berichtet. \n\nZu Frage 2: Mit Schreiben vom 25. Juni 2008 erhielt das \ndamalige Regierungspr\u00e4sidium Leipzig von dem im \nBericht des MDR genannten ehemaligen Mitarbeiter der \nW.E.V. eine Anzeige von Verst\u00f6\u00dfen in der MBA Cr\u00f6bern. \nIn der Anzeige wird unter dem Begriff \u201eEmissionsschutz\u201c \nder Vorwurf erhoben, dass bei Umbauma\u00dfnahmen im \nJuni/Juli 2007 aus der MBA die Abluft direkt in die \nAtmosph\u00e4re abgeleitet wurde. \n\nUnter dem Betreff \u201eAbfallablagerung\u201c wird der Vorwurf \nerhoben, dass nicht ausreichend in der MBA behandelter \nAbfall nicht ordnungsgem\u00e4\u00df auf der Deponie Cr\u00f6bern \nabgelagert wurde. Ein Bezug zu Abf\u00e4llen aus Italien oder \ndazu, dass die W.E.V. Abf\u00e4lle zur Entsorgung an Dritte \nabgegeben h\u00e4tte, ist dem oben genannten Schreiben nicht \nzu entnehmen. \n\nDer Absender wurde vom Regierungspr\u00e4sidium Leipzig \nzu seinen Darstellungen am 14. Juli 2008 angeh\u00f6rt. \nDanach wurden die Angaben des ehemaligen Mitarbeiters \nder W.E.V. mit Betriebsdokumenten der W.E.V., wie zum \nBeispiel Belegungspl\u00e4nen f\u00fcr die Nachwarte, abgeglichen \nund \u00fcberpr\u00fcft. Die W.E.V. wurde dazu angeh\u00f6rt. \n\nIm Ergebnis der Ermittlungen der Landesdirektion Leip-\nzig konnte ein Versto\u00df gegen emissionsschutzrechtliche \nAuflagen festgestellt werden. Mit Bescheid vom \n19. September 2008 erhielt der Leiter Technik/Vorhabens-\nentwicklung der W.E.V. eine Verwarnung nach dem \nOrdnungswidrigkeitengesetz. Weiterhin wurden von der \nLandesdirektion Leipzig organisatorische Ma\u00dfnahmen zur \nk\u00fcnftigen Verhinderung weiterer Verst\u00f6\u00dfe eingeleitet. Die \nEinhaltung wird bei weiteren \u00dcberwachungen kontrol-\nliert. \n\nDer Vorwurf der nicht ordnungsgem\u00e4\u00dfen Ablagerung von \nunzureichend in der MBA behandelten Abf\u00e4llen konnte \ndurch die Ermittlungen der Landesdirektion Leipzig nicht \nbest\u00e4tigt werden. \n\nDas Schreiben des im Bericht des MDR genannten \nehemaligen Mitarbeiters der W.E.V. vom 25. Juni 2008 \nwurde von der Landesdirektion Leipzig am \n30. September 2008 beantwortet. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Haben Sie Nach-\nfragen? \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Ja, eine Nach-\nfrage habe ich. \n\nHerr Minister Kupfer, das genannte MDR-Magazin \nberichtete auch, dass die Kontrollbeh\u00f6rde f\u00fcr Deponien in \nder Landesdirektion Leipzig personell deutlich unterbe-\nsetzt ist. K\u00f6nnen Sie das best\u00e4tigen, und, wenn ja, was \nunternehmen Sie dagegen? \n\n 11559\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 137. Sitzung 15. Mai 2009 \n\nFrank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Land-\nwirtschaft: Ich kann das weder verneinen noch best\u00e4ti-\ngen. Ich kann das aber gern recherchieren. Falls es in \ndiesem Bereich eine Minderbesetzung geben sollte, \nk\u00f6nnen wir dar\u00fcber reden, wie wir da Abhilfe schaffen. \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Gut. \u2013 Ich bitte \nSie darum und danke Ihnen. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Abg. Roth; \nFrage Nr. 13. \n\nAndrea Roth, Linksfraktion: Frau Pr\u00e4sidentin, ist es, \nwenn ich zwecks Zeitersparnis meine Fragen schriftlich \nbeantworten lasse, trotzdem m\u00f6glich, Nachfragen zu \nstellen? \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Das ist nat\u00fcrlich \nschwierig, weil das dann aus dem Zusammenhang geris-\nsen ist. Aber wenn Sie nur eine ganz kurze Frage stellen \nund kurz auf sie geantwortet wird, k\u00f6nnen Sie auch noch \neine kurze Nachfrage stellen. \n\nAndrea Roth, Linksfraktion: Herr Minister, bei der \nNachfrage geht es um die R\u00fcckforderung der EU-\nF\u00f6rdermittel f\u00fcr den Schanzenbau in Klingenthal. Meine \nNachfrage w\u00e4re, in welcher H\u00f6he sich diese R\u00fcckzah-\nlungsforderung f\u00fcr das das Land bemisst? \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Minister \nProf. W\u00f6ller. \n\nProf. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister f\u00fcr Kultus: \nSehr verehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Frau Abgeordnete, es ist \njetzt schwierig, aus dem Zusammenhang gerissen diese \nNachfrage zu beantworten. \n\nGegen\u00fcber dem Vogtlandkreis \u2013 das war ja Ihre Nachfra-\nge \u2013 wurde keine R\u00fcckforderung erhoben. Er hatte also \nauch keine Veranlassung, Widerspruch einzulegen. Die \nentsprechende Finanzkorrektur, auf die Sie abgestellt \nhaben, wurde durch die Bereitstellung der entsprechenden \nLandesmittel geleistet. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ist das ausreichend \noder kommt jetzt die Nachfrage? \n\nAndrea Roth, Linksfraktion: Die Antwort auf die \nbeiden Fragen bekomme ich doch dann? Wahrscheinlich \nist es doch nicht so g\u00fcnstig, die Nachfragen zu stellen, \nohne vorher die Fragen gestellt zu haben. Ich h\u00e4tte noch \neine Nachfrage. \n\nLiegen der Staatsregierung au\u00dfer den von mir genannten \nzwei Gr\u00fcnden, n\u00e4mlich Breitensport und keine Entwick-\nlung eines deutsch-tschechischen Zentrums, noch andere \nKriterien f\u00fcr die R\u00fcckzahlungsforderung vor? \n\nProf. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister f\u00fcr Kultus: \nFrau Abgeordnete, ich w\u00fcrde Ihnen vorschlagen, dass Sie \nIhre Nachfrage noch einmal basierend auf Ihrer Anfrage \nschriftlich stellen, weil ich jetzt nicht den unmittelbaren \nZusammenhang zu Ihrer Kleinen m\u00fcndlichen Anfrage \n\nerkennen kann. Dann bin ich gern bereit, diese Fragen \numf\u00e4nglich schriftlich zu beantworten. \n\nAndrea Roth, Linksfraktion: Danke. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Lichdi, bitte; \nFrage Nr. 19. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: In meiner Frage geht es um \nUmweltbelastungen durch Schadstoffe aus dem Produkti-\nonsprozess der S.D.R. Biotec Verfahrenstechnik GmbH \nPohritzsch (Kreis Nordsachsen). \n\nIn der Kleinen Anfrage in Drucksache 4/15241 \u201eUmwelt-\nbelastungen durch die Abfallbehandlungsanlage in Poh-\nritzsch V\u201c vom 5. Mai 2009 informiert die Staatsregie-\nrung, \u201edass die Immissionswert\u00fcberschreitungen f\u00fcr Blei \nund Cadmium auf den Betrieb der Anlagen der Firma \nS.D.R. Biotec Verfahrenstechnik GmbH zur\u00fcckzuf\u00fchren \nsind\u201c. \n\nIn der Kleinen Anfrage in Drucksache 4/15242 \u201eUmwelt-\nbelastungen durch die Abfallbehandlungsanlage in Poh-\nritzsch VI\u201c wird von der Staatsregierung \u00fcber die Schad-\nstoffe informiert, die j\u00e4hrlich von der Anlage in Poh-\nritzsch verarbeitet werden. Darin sind f\u00fcr das Jahr 2008 \nunter anderem auch \u00fcber 25 000 Tonnen \u201efeste Abf\u00e4lle \naus der Abgasbehandlung\u201c des M\u00fcllheizkraftwerkes in \nMagdeburg aufgef\u00fchrt. Filteraschen aus der M\u00fcllverbren-\nnung enthalten oft hohe Konzentrationen an Dioxinen und \nFuranen. Es ist nicht auszuschlie\u00dfen, dass diese f\u00fcr den \nMenschen hochtoxischen Verbindungen auch in den \nSt\u00e4uben im Betriebsgel\u00e4nde und an Stra\u00dfen von und zum \nBetriebsgel\u00e4nde enthalten sind. \n\nIch frage die Staatsregierung: \n\n1. Warum haben die Staatsregierung und das Landratsamt \nNordsachsen die untersuchten Boden- und Staubproben \nbis heute nicht auf Dioxine und Furane untersuchen \nlassen? \n\n2. Bis zu welchem Termin werden diese Analysen nach-\ngeholt? \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Minister \nKupfer. \n\nFrank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Land-\nwirtschaft: Frau Pr\u00e4sidentin! Herr Abg. Lichdi, ich \nm\u00f6chte Ihre zwei Fragen gemeinsam beantworten. \n\nDie Staatsregierung hat veranlasst, dass im M\u00e4rz 2009 \nBodenproben auf Dioxine und dioxin\u00e4hnliche polychlo-\nrierte Biophenyle (PCB) untersucht werden. Die ermittel-\nten Schadstoffkonzentrationen in der obersten Boden-\nschicht liegen im Bereich der bundesweiten Hintergrund-\nbelastung und geben keine Hinweise auf das Vorliegen \neiner Gefahr. Aufgrund dieser Ergebnisse ergibt sich kein \nweiterer Untersuchungsbedarf im Bezug auf Dioxine und \nFurane. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Herr Staatsminister, habe ich \nSie richtig verstanden, dass die Untersuchungen im M\u00e4rz \n\n 11560\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 137. Sitzung 15. Mai 2009 \n\nZu Ihrer zweiten Frage: Der Inhalt einer zu treffenden \nVereinbarung richtet sich nach dem, was der ehemalige \nAufgabentr\u00e4ger und der jetzige Aufgabentr\u00e4ger f\u00fcr \nerforderlich erachten, um die Rechtsfolgen des \u00dcbergangs \nzu regeln. \n\nergeben haben, dass in den Staubproben keine Dioxine \nund Furane \u00fcber der bundesweiten Hintergrundbelastung \nvorhanden sind? \n\nFrank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Land-\nwirtschaft: Ich habe meine Antwort wohl deutlich formu-\nliert. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Entschuldigen Sie, ich \nwollte nur noch einmal nachfragen. \n\n(Staatsminister Frank Kupfer  \nverl\u00e4sst das Rednerpult.) \n\n\u2013 Das ist unglaublich! \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Roth, bitte; \nFrage Nr. 14. \n\nAndrea Roth, Linksfraktion: Nach meinen jetzt nicht so \nguten Erfahrungen damit, nur Nachfragen zu stellen, \nstelle ich meine Fragen jetzt zur G\u00e4nze. \n\nEs geht um die Abwicklung des Entsorgungsverbandes \nVogtland (EVV). \n\nNach der gesetzlichen Einkreisung der Stadt Plauen in \nden Vogtlandkreis ist ab 01.01.2009 auch die Aufgabe der \nAbfallentsorgung auf den Kreis \u00fcbergegangen. Daraus \nfolgt die Konsequenz, den EVV entweder in einen Eigen-\nbetrieb umzuwandeln oder ihn abzuwickeln. Ohne eine \nvorherige Meinungsbildung des Kreistages favorisiert \nLandrat Dr. Lenk ausschlie\u00dflich die Abwicklung des \nEVV. \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Welche Schritte zur Abwicklung des Zweckverbandes \nm\u00fcssen die Stadt Plauen und der Vogtlandkreis gehen? \n\n2. Welche konkreten Vereinbarungen bez\u00fcglich der \nRechtsfolgen des \u00dcbergangs der Aufgabe der Abfallent-\nsorgung von der Stadt Plauen auf den Vogtlandkreis sind \nin dem gem\u00e4\u00df \u00a7 7 Abs. 1 S\u00e4chsKrGebNG  zu regelnden \n\u00f6ffentlich-rechtlichen Vertrag zwischen der Stadt und dem \nKreis festzulegen, der von der zust\u00e4ndigen Rechtsauf-\nsichtsbeh\u00f6rde zu genehmigen ist? \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Dr. Buttolo, \nbitte. \n\nDr. Albrecht Buttolo, Staatsminister des Innern: Frau \nPr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und Herren! \nDie Abwicklung eines aufgel\u00f6sten Zweckverbandes \nbestimmt sich nach der Ma\u00dfgabe des \u00a7 47 Abs. 2 in \nVerbindung mit \u00a7 29 Abs. 1 S\u00e4chsisches KomZG. Die \nAbwicklung obliegt hierbei dem Verbandsvorsitzenden \ngem\u00e4\u00df \u00a7 29 Abs. 2 KomZG. \n\nDie Aufteilung des Verbandsverm\u00f6gens sollte in erster \nLinie aufgrund eines \u00f6ffentlich-rechtlichen Vertrages \nzwischen den fr\u00fcheren Beteiligten geregelt werden. \n\nDas S\u00e4chsische Kreisgebietsneugliederungsgesetz gibt \nhier keinen Katalog vor, der zwingend in einer Vereinba-\nrung ber\u00fccksichtigt werden muss. Vielmehr ist es Aufgabe \nder Kommunen, im Rahmen ihrer Selbstverwaltung die \nnotwendigen Regelungen zu treffen. Die Ausgestaltung \nder Auseinandersetzung ist damit grunds\u00e4tzlich den \nBeteiligten \u00fcberlassen. \n\nAndrea Roth, Linksfraktion: Danke. \u2013 Gestatten Sie \neine Nachfrage? \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ihre Nachfrage, \nbitte. \n\nAndrea Roth, Linksfraktion: Wie haben der Vogtland-\nkreis und die Stadt zu verfahren, wenn die notwendigen \nAufgaben der Abwicklung in der gesetzlich vorgegebenen \nFrist bis zum 30.06. dieses Jahres nicht erf\u00fcllt werden \nk\u00f6nnen? Das betrifft zum Beispiel den notwendigen \nWertausgleich auf der Basis des EVV-Jahresabschlusses \n2008. \n\nDr. Albrecht Buttolo, Staatsminister des Innern: Frau \nRoth, ich w\u00fcrde Ihnen die Antwort schriftlich nachrei-\nchen. \n\nAndrea Roth, Linksfraktion: Dann w\u00fcrde ich gern \nmeine zweite Nachfrage stellen. Diese werden Sie mir \nbestimmt beantworten k\u00f6nnen. \n\nGeben Sie mir recht, Herr Minister, dass der neue Kreis-\ntag des Vogtlandkreises f\u00fcr die zuk\u00fcnftige Gestaltung der \nAbfallwirtschaft im Kreis schnellstm\u00f6glich ein Konzept \nerarbeiten und beschlie\u00dfen muss? \n\nDr. Albrecht Buttolo, Staatsminister des Innern: Da \ngebe ich Ihnen selbstverst\u00e4ndlich recht. \n\nAndrea Roth, Linksfraktion: Ich ahnte es. \u2013 Danke. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \nHerren! Wir haben alle Fragen abgearbeitet. Das war nur \nm\u00f6glich, weil Sie alle so kooperativ waren. Daf\u00fcr m\u00f6chte \nich mich herzlich bedanken. \n\nIch bitte die Regierungsmitglieder, die schriftlichen \nAntworten auch an den Sitzungsvorstand einzureichen, \ndamit wir das ins Protokoll aufnehmen k\u00f6nnen. Im Falle \nvon Frau Roth bitte ich darum, das dann, wenn die schrift-\nliche Antwort vorliegt und sich die zwei Nachfragen \nergeben, recht unkompliziert zu l\u00f6sen. \n\n \n\n \n\n 11561\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 137. Sitzung 15. Mai 2009 \n\n \n\nSchriftliche Beantwortung weiterer Fragen \n\nWinfried Petzold, NPD: Auftreten von Duftstoffallergien \nbei Patienten im Freistaat Sachsen (Frage Nr. 3) \n\nEtwa eine Million Menschen in der Bundesrepublik \nleiden an einer Duftstoffallergie. Da manche D\u00fcfte \u00fcber \n100 verschiedene Substanzen enthalten, erschwert dies \ndie Diagnose des allergieausl\u00f6senden Stoffes zus\u00e4tzlich. \nDie meisten Substanzen wurden nie getestet. F\u00fcr den \nFachgebietsleiter f\u00fcr Umweltmedizin des Umweltbundes-\namtes ist das \u201e\u00dcberdecken schlechter Ger\u00fcche mit Duft-\nstoffen hygienisch eine Katastrophe\u201c. \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Welche Informationen liegen der Staatsregierung vor \n\u00fcber die H\u00e4ufigkeit des Auftretens von Duftstoffallergien \nbei Patienten im Freistaat Sachsen, und welche Therapien \nzur Behandlung von Duftstoffallergien finden gegenw\u00e4r-\ntig in Sachsen Anwendung? \n\n2. Welche pr\u00e4ventiven Ma\u00dfnahmen erscheinen der Staats-\nregierung angebracht, um betroffene Patienten vor den \ngesundheitlichen Folgen einer allergischen Wirkung von \nDuftstoffen nachhaltig zu sch\u00fctzen? \n\nChristine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr Soziales: Zur \nersten Frage nehme ich wie folgt Stellung: Der Staatsre-\ngierung liegen weder \u00fcber die H\u00e4ufigkeit des Auftretens \nvon Duftstoffallergien bei Patienten im Freistaat Sachsen \nnoch \u00fcber die derzeit angewandten Therapieformen Daten \nvor. \n\nZur zweiten Frage: Rechtliche Vorgaben existieren derzeit \nnur f\u00fcr einen Teil der m\u00f6glichen Einsatzbereiche von \nDuftstoffen, und zwar f\u00fcr die kosmetischen Mittel. \nGem\u00e4\u00df europ\u00e4ischem Kosmetikrecht m\u00fcssen seit 2003 \nDuftstoffe, die allergische Reaktionen hervorrufen k\u00f6n-\nnen, bei kosmetischen Mitteln gekennzeichnet werden. \nDamit werden die Verbraucher in die Lage versetzt, die \nf\u00fcr sie unvertr\u00e4glichen kosmetischen Mittel zu meiden, \nund es erleichtert die Diagnose von Kontaktallergien. \nDiese Regelungen werden in Sachsen von der Landesun-\ntersuchungsanstalt schwerpunktm\u00e4\u00dfig \u00fcberwacht. \n\nWinfried Petzold, NPD: Produktion von Bioethanol im \nFreistaat Sachsen (Frage Nr. 4) \n\nNach Angaben des Bundesverbandes der deutschen \nBioethanolwirtschaft (BDBe) in Berlin ist die Bioethanol-\nerzeugung im Vorjahr 2008 deutlich gewachsen. So \nwurden im Jahr 2008 mit 458 000 Tonnen Bioethanol \nrund ein Drittel mehr produziert als noch 2007. Wichtigs-\nter Rohstoff f\u00fcr Bioethanol ist Getreide. 61 % der Bio-\nethanolerzeugung entfallen auf Weizen und Roggen. \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Wie entwickelten sich im Zeitraum von 2005 bis 2008 \nProduktion, Vertrieb und Absatz von Bioethanol im \nFreistaat Sachsen und inwieweit kommen neben Rohstof-\n\nfen wie Weizen und Roggen auch Zuckerr\u00fcben zum \nEinsatz? \n\n2. Wie beurteilt die Staatsregierung die \u00f6konomischen \nund \u00f6kologischen Zukunftsperspektiven der Produktion \nvon Bioethanol im Freistaat Sachsen, nicht zuletzt vor \ndem Hintergrund weltweit steigender Lebensmittelpreise \nsowie dem Anwachsen der Weltbev\u00f6lkerung? \n\nFrank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Land-\nwirtschaft: Sehr geehrter Herr Abgeordneter, Ihre Fragen \nbeantworte ich wie folgt: \n\nZu Frage 1: In Sachsen sind keine Anlagen, die Bioetha-\nnol aus Getreide oder Zuckerr\u00fcben herstellen, in Betrieb. \nAngaben \u00fcber den Vertrieb und den Absatz von Bioetha-\nnol im Freistaat Sachsen im Zeitraum von 2005 bis 2008 \nliegen der Staatsregierung nicht vor. \n\nDie Sachsenmilch AG in Leppersdorf hat im Jahr 2008 \neine Bioethanolanlage, die Bioethanol aus Molkepermeat \nherstellt, in Betrieb genommen. Ziel ist es, in dieser \nAnlage j\u00e4hrlich zehn Millionen Liter Bioethanol herzu-\nstellen. \n\nZu Frage 2: Die Wettbewerbsf\u00e4higkeit der Bioethanoler-\nzeugung h\u00e4ngt in starkem Ma\u00dfe von der Entwicklung des \n\u00d6l- und Getreidepreises ab. Das in Deutschland erzeugte \nBioethanol unterliegt einem starken Konkurrenzdruck \naufgrund der Bioethanolimporte. Daher werden der \nSchaffung von Herstellungskapazit\u00e4ten in Sachsen dann \nZukunftsperspektiven einger\u00e4umt, wenn \u2013 wie in Lep-\npersdorf \u2013 kosteng\u00fcnstige und den Kriterien der Biokraft-\nstoff-Nachhaltigkeitsverordnung entsprechende Rohstoffe \nzur Verf\u00fcgung stehen. \n\nHeinz Lehmann, CDU: \u00dcbernahme der Reisekosten bei \nQualifizierungsma\u00dfnahmen nach \u00a7 7/3 SGB III (Frage \nNr. 5) \n\nDurch den Fachdienst f\u00fcr Besch\u00e4ftigung werden im \nLandkreis G\u00f6rlitz Qualifizierungsma\u00dfnahmen zum nach-\ntr\u00e4glichen Erwerb des Hauptschulabschlusses nur noch an \nden Standorten G\u00f6rlitz und Bautzen angeboten. Daraus \nergeben sich f\u00fcr ALG-II-Empf\u00e4nger aus den Bereichen \nZittau erhebliche Reiskosten nach G\u00f6rlitz oder nach \nBautzen. Nach der gegenw\u00e4rtigen Rechtslage d\u00fcrfen die \nReisekosten durch den Fachdienst nicht \u00fcbernommen \nwerden. \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Wer ist befugt, dem Fachdienst f\u00fcr Besch\u00e4ftigung die \n\u00dcbernahme der Reisekosten zu genehmigen? \n\n2. Unter welchen Bedingungen ist es m\u00f6glich, dass der \nFreistaat diese Kosten \u00fcbernimmt? \n\nChristine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr Soziales: Sehr \ngeehrter Herr Abg. Lehmann, zur ersten Frage nehme ich \nwie folgt Stellung: Der nachtr\u00e4gliche Erwerb eines \n\n 11562\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 137. Sitzung 15. Mai 2009 \n\nHauptschulabschlusses wird nach dem SGB II in Verbin-\ndung mit dem SGB III nur dann gef\u00f6rdert, wenn er mit \neiner beruflichen Weiterbildungsma\u00dfnahme gekoppelt ist. \nIn diesem Fall werden die anfallenden Fahrtkosten von \ndem zust\u00e4ndigen Grundsicherungstr\u00e4ger \u00fcbernommen. \n\nIn der Vergangenheit haben viele Tr\u00e4ger der Grundsiche-\nrung f\u00fcr Arbeitsuchende den Hauptschulabschluss ein-\nschlie\u00dflich entsprechender Fahrtkosten auf der Basis des \nfr\u00fcheren \u00a7 16 Abs. 2 Satz 1 SGB II als sogenannte \u201eweite-\nre Leistung\u201c gef\u00f6rdert. Diese F\u00f6rderpraxis hat das Bun-\ndesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales als unzul\u00e4ssig \nerachtet. \n\nDem Sozialministerium obliegt zwar die Aufsicht \u00fcber die \nzugelassenen kommunalen Tr\u00e4ger \u2013 wie zum Beispiel \ndem Fachdienst f\u00fcr Besch\u00e4ftigung und Arbeit des Land-\nkreises G\u00f6rlitz \u2013; trotzdem kann das Sozialministerium \nnicht genehmigen, dass Fahrtkosten f\u00fcr Ma\u00dfnahmen \nbewilligt werden, wenn diese nicht die gesetzlichen \nVorgaben erf\u00fcllen. Derzeit sind Bund und L\u00e4nder mitein-\nander im Gespr\u00e4ch, um eine L\u00f6sung f\u00fcr Probleme dieser \nArt zu finden. Bevor jedoch die Bund-L\u00e4nder-\nArbeitsgruppe zu einem Ergebnis gekommen ist, kann das \nSozialministerium nicht agieren. Ansonsten k\u00f6nnten die \nzugelassenen kommunalen Tr\u00e4ger mit R\u00fcckforderungen \nvonseiten des Bundes konfrontiert werden. Das soll \nvermieden werden. \n\nZu Frage 2: Wie bei schulpflichtigen werden auch bei \nschulfremden Pr\u00fcfungsteilnehmern f\u00fcr die Pr\u00fcfungsab-\nnahme derzeit keine Geb\u00fchren erhoben. Im Haushalt des \nFreistaates Sachsen sind keine Mittel f\u00fcr eine \u00dcbernahme \nvon Reisekosten f\u00fcr Ma\u00dfnahmen zum nachtr\u00e4glichen \nErwerb des Hauptschulabschlusses eingestellt. \n\nBettina Simon, Linksfraktion: Pestalozzi-Mittelschule \nin L\u00f6bau (Frage Nr. 6) \n\nMit Schlie\u00dfung der Mittelschule L\u00f6bau-S\u00fcd zum Ende \ndes Schuljahres 2009/2010 sollen nachfolgend alle \nMittelsch\u00fcler der Stadt an der L\u00f6bauer Pestalozzi-\nMittelschule unterrichtet werden. Um dies zu erm\u00f6gli-\nchen, ist es notwendig, rechtzeitig den Ausbau des bereits \nerrichteten Anbaus sowie die Rekonstruktion des bisheri-\ngen Schulgeb\u00e4udes abzuschlie\u00dfen. \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. In welchem Umfang und zu welchen Terminen sind \nbzw. werden die Mittel f\u00fcr den Ausbau des neu errichteten \nSchulanbaus und f\u00fcr die Rekonstruktion des bisherigen \nSchulgeb\u00e4udes bereitgestellt, um die uneingeschr\u00e4nkte \nVerf\u00fcgbarkeit beider Bereiche mit Beginn des Schuljahres \n2010/2011 sicherzustellen? \n\n2. Welche Unterlagen m\u00fcssen durch wen bis wann wo \neingereicht werden und welche Entscheidungen welcher \nInstanzen m\u00fcssen bis zu welchen Terminen getroffen sein, \num die rechtzeitige Zuweisung der ben\u00f6tigten finanziellen \nMittel sicherzustellen? \n\nProf. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Zu \nFrage 1: Das Investitionsvorhaben an der Pestalozzi-\n\nMittelschule in L\u00f6bau konnte im Rahmen der im Jahr \n2009 zur Verf\u00fcgung gestellten Landesmittel keine Be-\nr\u00fccksichtigung finden. Grund hierf\u00fcr ist die Erh\u00f6hung des \nF\u00f6rdersatzes von bisher bis zu 60 % auf einheitlich 80 % \ndurch die Regelungen der VwV KommInfra2009, die auf \neine Forderung der beiden kommunalen Spitzenverb\u00e4nde \nzur\u00fcckgeht. Um eine F\u00f6rderung noch in diesem Jahr zu \nerreichen, soll die Stadt Initiativen ergreifen, diese wegen \nder Bedeutung des Investitionsvorhabens im Einverneh-\nmen mit dem Landkreis G\u00f6rlitz als Tr\u00e4ger der Schulnetz-\nplanung auf die sogenannte Nachr\u00fcckerliste f\u00fcr die zweite \nRunde des Bewilligungsverfahrens nach der VwV Kom-\nmInfra2009 zu nehmen. \n\nZu Frage 2: Die Stadt L\u00f6bau hat den F\u00f6rdermittelantrag \nf\u00fcr die Pestalozzi-Mittelschule mit den nach der F\u00f6rder-\nrichtlinie Schulhausbau erforderlichen Unterlagen am \n26.08.2008 eingereicht. Die Bearbeitung des Antrages \nerfolgt durch die SAB als zust\u00e4ndige Bewilligungsstelle. \nDie Gesamtkosten f\u00fcr das Vorhaben betragen rund \n1,5 Millionen Euro. Die Standortsicherheit des Schul-\nstandortes ist gegeben. Hinsichtlich der Frage nach der \nrechtzeitigen Zuweisung der Finanzmittel verweise ich \nauf die Antwort auf Frage 1. \n\nBettina Simon, Linksfraktion: Trinkwasserschutzgebiet \n(Frage Nr. 7) \n\nAuf Grundlage der nat\u00fcrlichen Bedingungen und des \nBedarfs der im Umkreis wohnenden Bev\u00f6lkerung befand \nsich im Bereich der Gemeinde Ruppersdorf ein Trinkwas-\nserschutzgebiet. Dieses wurde im Zusammenhang mit der \nPlanung des Neubaus der B 178 aufgehoben. \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. In welcher Weise haben sich die nat\u00fcrlichen Bedingun-\ngen und der Bedarf der Bev\u00f6lkerung ver\u00e4ndert, dass die \nAufhebung des Trinkwasserschutzgebietes gerechtfertigt \nist? \n\n2. Welche Alternativen wurden gepr\u00fcft, um das bisherige \nTrinkwasserschutzgebiet zu erhalten, aus welchen Gr\u00fcn-\nden wurden sie verworfen und wie wird abgesichert, dass \nsich aus dem Neubau der B 178 keine Gefahren f\u00fcr das \nTrinkwasser in diesem Gebiet ergeben? \n\nFrank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Land-\nwirtschaft: Sehr geehrte Frau Abgeordnete, Ihre Fragen \nbeantworte ich wie folgt: \n\nZu Frage 1: Die Stilllegung bzw. Aufhebung des Trink-\nwasserschutzgebietes in der Ortslage Ruppersdorf steht \nnicht im Zusammenhang mit dem geplanten Bau der \nB 178n, sondern erfolgte in erster Linie aus wirtschaftli-\nchen Erw\u00e4gungen des Aufgabentr\u00e4gers der \u00f6ffentlichen \nWasserversorgung. \n\nDie nat\u00fcrlichen Bedingungen und der Bedarf der Bev\u00f6l-\nkerung sind im Wesentlichen unver\u00e4ndert. Das f\u00fcr die \nTrinkwassergewinnung in Ruppersdorf gewonnene Roh-\nwasser ist stark eisenhaltig und bedarf einer entsprechen-\nden technischen Aufbereitung, um die Grenzwerte der \nTrinkwasserverordnung einzuhalten. Die Enteisenungsan-\n\n 11563\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 137. Sitzung 15. Mai 2009 \n\nlage war seit l\u00e4ngerer Zeit verschlissen und erneuerungs-\nbed\u00fcrftig. Der Wasserversorger \u201eSOWAG\u201c hat den \nErsatzneubau gegen einen Anschluss an das Fernwasser-\nnetz von Obercunnersdorf abgewogen, mit dem Ergebnis, \ndass die Anschlussleitung den Vorrang erhielt und gebaut \nwurde. \n\nDar\u00fcber hinaus befindet sich die Wasserfassung in der \nOrtslage. Ein zentraler Abwasseranschluss ist hier in \nabsehbarer Zeit nicht vorgesehen, sodass die Schutzf\u00e4hig-\nkeit der Anlage nur bedingt gegeben w\u00e4re. \n\nDie Anlage ist nicht mehr versorgungswirksam, sodass \ndie Rechtsgrundlage f\u00fcr den Erhalt des Wasserschutzge-\nbietes entfallen ist. Das Wasserschutzgebiet einschlie\u00dflich \nder Schutzbestimmungen waren somit aufzuheben. \n\nZu Frage 2: Die Antwort ergibt sich aus meinen Aussagen \nzur Frage 1. \n\nTino G\u00fcnther, FDP: Pr\u00e4qualifikation bei beschr\u00e4nkten \nAusschreibungen und freih\u00e4ndigen Vergaben f\u00fcr Hoch-\nbauma\u00dfnahmen des Freistaates Sachsen (Frage Nr. 8) \n\nDas s\u00e4chsische Ministerium der Finanzen hat mit Erlass \nvom 30.01.2009 veranlasst, dass ab 01.06.2009 Unter-\nnehmen bei beschr\u00e4nkten Ausschreibungen und freih\u00e4n-\ndigen Vergaben bei Hochbauma\u00dfnahmen des Freistaates \nSachsen zur Eignung einen Pr\u00e4qualifikationsnachweis \nvorlegen m\u00fcssen. Eine entsprechende Verwaltungsvor-\nschrift der S\u00e4chsischen Staatskanzlei und aller weiteren \ns\u00e4chsischen Ministerien sieht jedoch die Pr\u00e4qualifikation \nals Kriterium f\u00fcr die Eignung nicht vor. In Sachsen sind \ngerade mal ungef\u00e4hr 100 Unternehmen pr\u00e4qualifiziert, da \ndie Kosten f\u00fcr dieses Verfahren f\u00fcr viele kleine Bau- und \nHandwerksunternehmen zu teuer sind. \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Wie positioniert sich die Staatsregierung zu dem ab \n01.06.2009 f\u00fcr Unternehmen erforderlichen Eignungs-\nnachweis durch Pr\u00e4qualifikation, um an beschr\u00e4nkten \nAusschreibungen und freih\u00e4ndigen Vergaben von Bauleis-\ntungen des Staatsbetriebes S\u00e4chsisches Immobilien- und \nBaumanagement (SIB) teilzunehmen? \n\n2. Wird die Staatsregierung den Erlass des S\u00e4chsischen \nStaatsministeriums der Finanzen (SMF) vom 30.01.2009 \nwieder zur\u00fcckziehen bzw. ist dies bereits geschehen? \n\nProf. Dr. Georg Unland, Staatsminister der Finanzen: \nZu 1: Die Einf\u00fchrung der Regelung zur Pr\u00e4qualifikation \nim SIB steht nicht im Zusammenhang mit dem Konjunk-\nturpaket II oder der VwV Beschleunigung Vergabeverfah-\nren. Die Pr\u00e4qualifikation wurde von den Bauverb\u00e4nden \ngefordert und auch vom Zentralverband des Deutschen \nHandwerks unterst\u00fctzt. Der Bauindustrieverband Sach-\nsen/Sachsen-Anhalt fordert in seinem gerade erschiene-\nnen Schwarzbuch Bauwirtschaft die konsequente Anwen-\ndung des bundesweit anerkannten Systems des PQ-\nVereins. \n\nDie bisherigen Erfahrungen haben gezeigt, dass die \npr\u00e4qualifizierten Unternehmen bessere Chancen auf \n\nAuftr\u00e4ge haben und in vielen Bereichen ausgelastet sind. \nUnter Ber\u00fccksichtigung dieser Tatsache ist auch ein \nBetrag in H\u00f6he von etwa 400 Euro j\u00e4hrlich bzw. etwa \n35 Euro monatlich vertretbar. Jedenfalls kann dies nicht \nernsthaft als Begr\u00fcndung herangef\u00fchrt werden, sich nicht \npr\u00e4qualifizieren zu lassen. Auch die Beibringung der \nerforderlichen Unterlagen d\u00fcrfte kein Problem sein, da \ndiese f\u00fcr ein ordnungsgem\u00e4\u00dfes Vergabeverfahren ohnehin \nerforderlich sind. \n\nIn der Vergangenheit haben die s\u00e4chsischen Bauunter-\nnehmen und Handwerksbetriebe die Pr\u00e4qualifikation trotz \nInformationsveranstaltung nicht zur Kenntnis genommen. \nDurch die Verb\u00e4nde erfolgte ebenfalls keine hinreichende \nUnterst\u00fctzung. Unter diesen Umst\u00e4nden stand zu bef\u00fcrch-\nten, dass die s\u00e4chsischen Unternehmen und Verb\u00e4nde die \ndarin bestehenden Wettbewerbsvorteile \u201everpassen\u201c. Wie \ndie Reaktionen auf den genannten Erlass des SMF zeigen, \nbesteht seither eine rege Diskussion und die Unternehmen \nbefassen sich mit diesem Thema. Nur so k\u00f6nnen sie selbst \neinsch\u00e4tzen, ob sich die Pr\u00e4qualifikation f\u00fcr ihr Unter-\nnehmen rechnet. W\u00fcrde man den Erlass zur\u00fcckziehen, \nw\u00e4re dies das falsche Signal. \n\nIm SIB ist die Pr\u00e4qualifikation bisher wegen der noch \ngeringen Anzahl der f\u00fcr das jeweilige Gewerk in der \nRegion gelisteten Bewerber f\u00fcr die Auftragsvergabe nicht \nentscheidend. Es werden immer auch nicht pr\u00e4qualifizier-\nte Unternehmen aufgefordert, weil es f\u00fcr das Gewerk \nnoch keine pr\u00e4qualifizierten Bewerber gibt oder diese im \nVorfeld mitgeteilt haben, dass sie ausgelastet sind. Nicht \nqualifizierte Bewerber sind insofern nicht benachteiligt. \nDaneben ist der SIB aufgefordert, darauf zu achten, dass \ndas Streuungsgebot eingehalten wird. Allein dadurch wird \nsichergestellt, dass die Auftr\u00e4ge nicht nur an ein pr\u00e4quali-\nfiziertes Unternehmen vergeben werden. \n\nWeiterhin ist zu ber\u00fccksichtigen, dass die vom SIB \nvergebenen Auftr\u00e4ge fast ausschlie\u00dflich ein Volumen \nhaben, welches f\u00fcr sehr kleine Handwerksunternehmen \nohnehin nicht in Betracht kommt. Der Schwellenwert f\u00fcr \nbeschr\u00e4nkte Ausschreibungen geht bis 1 Million Euro. Bis \n100 000 Euro kann freih\u00e4ndig vergeben werden. \n\nSchon f\u00fcr gr\u00f6\u00dfere Handwerksbetriebe mit mehreren \nMitarbeitern k\u00f6nnen die oben genannten Kosten, wie \nbereits erw\u00e4hnt, jedoch keine Begr\u00fcndung daf\u00fcr sein, dass \nman sich die Wettbewerbsvorteile entgehen l\u00e4sst. Dabei \nist noch zu ber\u00fccksichtigen, dass sich die Unternehmen \nbei weiteren Vergabeverfahren Kosten sparen, da sie die \nEignungsnachweise auch bei anderen \u00f6ffentlichen Auf-\ntraggebern nicht mehr erbringen m\u00fcssen. Sie k\u00f6nnen sich \nauf die Pr\u00e4qualifikation berufen, welche von allen \u00f6ffent-\nlichen Auftraggebern anerkannt werden muss. M\u00f6gliche \nGr\u00fcnde f\u00fcr Angebotsausschl\u00fcsse werden damit ebenfalls \nminimiert und die Chance auf den Auftrag steigt damit. \n\nIm Hinblick auf die voraussichtlich Ende des Jahres \neingef\u00fchrte elektronische Vergabe im SIB und in der \nStra\u00dfenbauverwaltung bietet die Pr\u00e4qualifikation weitere \nVorteile, da dann die Unternehmen ihre Angebote schnell, \n\n 11564\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 137. Sitzung 15. Mai 2009 \n\nIch verbinde mit dem vorliegenden Verhandlungsergebnis \ndie Erwartung, dass der Haushaltsausschuss angesichts \nder ergriffenen Ma\u00dfnahmen, insbesondere der Erh\u00f6hung \nder Mittel Brandenburgs und Sachsens um insgesamt \n600 000 Euro, die Bundesmittel entsperrt. \n\nkosteng\u00fcnstig und rechtssicher vollelektronisch abgeben \nk\u00f6nnen. \n\nZu 2: Nein, die Staatsregierung wird den Erlass nicht \nzur\u00fcckziehen. \n\nProf. Dr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP: Aktueller Stand \nzum Abkommen \u00fcber die gemeinsame Finanzierung der \nStiftung des sorbischen Volkes (Frage Nr. 9) \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Inwieweit wird der Entwurf des Gutachtens zur zuk\u00fcnf-\ntigen F\u00f6rderung der sorbischen Kultur vom Institut f\u00fcr \nkulturelle Infrastruktur Sachsen Auswirkungen auf das \nFinanzierungsabkommen und die bevorstehende Entsper-\nrung der Bundesmittel im Haushaltsausschuss des Bundes \nhaben? \n\n2. Wie positioniert sich die Staatsregierung zu dem \nvorliegenden Entwurf des Gutachtens? \n\nDr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin f\u00fcr Wissen-\nschaft und Kunst: Zu Frage 1: Im Mai 2008 wurde das \nInstitut f\u00fcr kulturelle Infrastruktur in G\u00f6rlitz von der \nStiftung f\u00fcr das sorbische Volk beauftragt, ein Gesamt-\nkonzept zur F\u00f6rderung der sorbischen Sprache und Kultur \n\u00fcber die Stiftung f\u00fcr das sorbische Volk zu erarbeiten. \nDen Entwurf eines Zwischenberichts hat der Stiftungsrat \nder Stiftung f\u00fcr das sorbische Volk in seiner Sitzung am \n2. April 2009 zur Kenntnis genommen. Das abschlie\u00dfende \nGutachten mit Handlungsempfehlungen wird im Oktober \n2009 erwartet. \n\nZum Stand der Neuverhandlungen zum Finanzierungsab-\nkommen habe ich dem S\u00e4chsischen Landtag wiederholt \nberichtet, zuletzt im Zusammenhang mit der Vorlage des \nBerichtes zur Lage des sorbischen Volkes (LT-Drs. \n4/14873). Das Finanzierungsabkommen, in dem die \nentsprechenden F\u00f6rderanteile zwischen dem Bund, dem \nLand Brandenburg und dem Freistaat Sachsen vereinbart \nwerden, steht nunmehr nach mehrj\u00e4hrigen Verhandlungen \nkurz vor der Unterzeichung, nach bisheriger Planung im \nkommenden Juli. Das f\u00fcr den Herbst 2009 erwartete \nabschlie\u00dfende Gutachten des Instituts f\u00fcr kulturelle \nInfrastruktur in G\u00f6rlitz soll dazu dienen, den Vollzug des \nFinanzierungsabkommens zu unterst\u00fctzen, die effektivs-\nten Strukturen innerhalb des begrenzten Finanzrahmens \ndes Finanzierungsabkommens zu finden. Es werden \nPriorit\u00e4ten zu setzen und inhaltlich Entscheidungen zu \nf\u00e4llen sein. Insofern hat der oben erw\u00e4hnte Entwurf eines \nZwischenberichtes keine unmittelbaren Auswirkungen auf \nden Abschluss des Finanzierungsabkommens. \n\nZu Frage 2: Der Stiftungsrat der Stiftung f\u00fcr das sorbische \nVolk sieht den Entwurf des Zwischenberichts im Interesse \nder Zukunftsf\u00e4higkeit des kulturellen Lebens des sorbi-\nschen Volkes als eine Grundlage zur Erstellung eines \nkomplexen  Ma\u00dfnahmenpaketes, das in der Folge des \nEndberichts zu einer effizienten Strukturver\u00e4nderung der \nvon der Stiftung f\u00fcr das sorbische Volk gef\u00f6rderten \nEinrichtungen f\u00fchren soll. \n\nDie Staatsregierung teilt die Auffassung des Stiftungsra-\ntes. Im \u00dcbrigen sehen wir mit Spannung der Vorlage und \nDiskussion des abschlie\u00dfenden Gutachtens im Herbst \ndieses Jahres entgegen. Wir hoffen, dass m\u00f6glichst viele \nder dann vorgelegten Anregungen und Ideen in den \nberatenden und entscheidenden Gremien aufgegriffen und \neingehend er\u00f6rtert werden, um schlie\u00dflich in geeigneter \nWeise umgesetzt werden zu k\u00f6nnen. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Tierversuche an Katzen \n(Frage Nr. 17) \n\nIn meiner Kleinen Anfrage Drs 4/15039 zu Tierversuchen \nin Sachsen antwortete die Staatsregierung, dass im Jahr \n2007 an 34 Katzen Tierversuche durchgef\u00fchrt wurden. \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. An wie vielen Katzen wurden in den Jahren 2002 bis \n2006 jeweils Tierversuche durchgef\u00fchrt? \n\n2. Woher erhalten die Einrichtungen, die diese Tierversu-\nche durchf\u00fchren, die Katzen? \n\nChristine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr Soziales: Zur \nersten Frage nehme ich wie folgt Stellung: In Sachsen \nwurde in den Jahren 2002 bis 2006 jeweils folgende \nAnzahl an Tierversuchen an Katzen durchgef\u00fchrt: 2002 \nan drei Katzen, 2003 an 17 Katzen, 2004 an sieben \nKatzen und 2005 an 19 Katzen. 2006 wurden keine \nTierversuche an Katzen durchgef\u00fchrt. \n\nZu Frage 2: Die Einrichtungen, die diese Tierversuche \ndurchf\u00fchren, erhalten die Katzen aus extra darauf spezia-\nlisiert Zucht- und Liefereinrichtungen. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \nHerren! Ich schlie\u00dfe jetzt den Tagesordnungspunkt und \nrufe auf \n\n \n\n \n \n\n \n\n \n\n 11565\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 137. Sitzung 15. Mai 2009 \n\n \n\nTagesordnungspunkt 5 \n\n3. Lesung des Entwurfs  \nGesetz zur F\u00f6rderung der Teilnahme von Kindern  \n\nan Fr\u00fcherkennungsuntersuchungen \nDrucksache 4/14409, Gesetzentwurf der Staatsregierung \n\nDrucksache 4/15525, Zusammenstellung der in der 2. Lesung angenommenen \u00c4nderungen \n\nDie 2. Beratung dieses Gesetzentwurfes fand in der \n135. Sitzung des Landtages am 13. Mai 2009 statt. Es \nwurden gegen\u00fcber der Beschlussempfehlung des feder-\nf\u00fchrenden Ausschusses \u00c4nderungen vorgenommen. Ihnen \nliegt die Zusammenstellung der \u00c4nderungen als Drucksa-\nche 4/15525 vor. Es liegt kein Wunsch nach allgemeiner \nAussprache vor, deshalb kann ich jetzt sofort abstimmen \nlassen. \n\nIch stelle das Gesetz zur F\u00f6rderung der Teilnahme von \nKindern an Fr\u00fcherkennungsuntersuchungen in der in der \n2. Lesung beschlossenen Fassung als Ganzes zur Ab-\n\nstimmung. Wer zustimmen m\u00f6chte, den bitte ich um das \nHandzeichen. \u2013 Die Gegenstimmen, bitte? \u2013 Die Stimm-\nenthaltungen? \u2013 Mit einer Gegenstimme und einer Reihe \nvon Stimmenthaltungen wurde dem Gesetzentwurf \nzugestimmt. \n\nMeine Damen und Herren! Damit ist auch dieser Tages-\nordnungspunkt abgeschlossen. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 6 \n\n\u2013 Aktionsplan \u201eKlima und Energie\u201c \nDrucksache 4/14655, Antrag der Fraktionen der CDU und der SPD,  \n\nmit Stellungnahme der Staatsregierung \n\n\u2013 Handwerk und Gewerbe f\u00f6rdern:  \n100 Prozent Erneuerbare Energien in Sachsen \n\nDrucksache 4/15425, Antrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nDie Fraktionen k\u00f6nnen hierzu Stellung nehmen. Es \nbeginnt die CDU, danach folgen SPD, GR\u00dcNE, Links-\nfraktion, NPD, FDP und die Staatsregierung. Herr \nProf. Mannsfeld, bitte. \n\nProf. Dr. Karl Mannsfeld, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine sehr geehrten Damen und Herren! \u00dcberblickt man \ndie zu Ende gehende Legislaturperiode \u2013 darin stimmen \nSie mit mir wahrscheinlich \u00fcberein \u2013, dann haben wir sehr \nh\u00e4ufig Debatten zum Thema Klima und Energie gef\u00fchrt, \nwas letztlich wohl auch Ausdruck der Bedeutung dieser \nFragen f\u00fcr die gesellschaftliche Entwicklung ist. \n\n(Zuruf des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nHeute liegen dazu nochmals zwei Antr\u00e4ge vor, die sich \ndiesem Problemkreis widmen, die aber zugleich auch die \nsehr unterschiedlichen Positionen zur Umsetzung not-\nwendiger Ma\u00dfnahmen veranschaulichen. Da haben wir \neinerseits den Antrag der Koalition, der von einer ebenso \nkontinuierlichen wie sachgerechten Herangehensweise \nzeugt und in dem \u201eAktionsplan Klima und Energie\u201c der \nRegierung seinen sinnf\u00e4lligen Ausdruck findet. Anderer-\nseits haben wir zum wiederholten Male einen Antrag, der \nmit teilweise unerf\u00fcllbaren Forderungen nicht politikf\u00e4hig \n\nist und zugleich eine Reihe handwerklicher M\u00e4ngel \naufweist, die man eigentlich vom Antragsteller gar nicht \ngewohnt ist. Deshalb soll die Behandlung der Antr\u00e4ge \nauch getrennt erfolgen. \n\nZum Antrag der Koalition. Im Juli 2007, meine Damen \nund Herren, stellte die Koalition einen Antrag unter dem \nTitel \u201eZukunft sichern \u2013 Anpassungsstrategien an den \nKlimawandel in Sachsen jetzt entwickeln!\u201c, der die \nForderung nach einem Ma\u00dfnahmenkatalog zur Klima- \nund Energiepolitik f\u00fcr eine erfolgsbezogene Realisierung \nnotwendiger Ziele des Klimaschutzes enthielt. \n\nNach einer Zwischenantwort im Dezember 2007 wurde \ndieser Katalog im Juni 2008 unter der Bezeichnung \n\u201eAktionsplan Klima und Energie des Freistaates Sachsen\u201c \nvorgelegt. Zu diesem Papier haben wir nun aktuell die \nStaatsregierung ersucht, die bisherigen Umsetzungsergeb-\nnisse darzulegen. Die Antwort darauf erhielten wir An-\nfang April, und sie geht auch substanziell vor allem vom \nKabinettsbeschluss vom 3. M\u00e4rz dieses Jahres zu Klima-\nzielen in Sachsen aus. Dieser Kabinettsbeschluss ist ein \nweiteres Zeugnis daf\u00fcr, dass die Staatsregierung diese \nZukunftsaufgabe ernst nimmt und unter Beachtung aller \nsonstigen Rahmenbedingungen entschlossen ist, erstens, \n\n 11566\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 137. Sitzung 15. Mai 2009 \n\nEmissionsminderungen zu erreichen, zweitens, den Anteil \nerneuerbarer Energien deutlich zu steigern und vor allem, \ndrittens, auch wirksame Einsparungsstrategien, beispiels-\nweise auch an den Geb\u00e4uden in staatlichem Eigentum, zu \nverfolgen. \n\nDie Ziele sind im Einzelnen sowohl im Kabinettsbe-\nschluss als auch teilweise in der Antwort auf die Drucksa-\nche 4/14655 nachlesbar. Lassen Sie mich nur zwei uns \nwesentlich erscheinende Gesichtspunkte herausgreifen: \n\u201eWir erwarten, dass \u00f6ffentliche Geb\u00e4ude eine Vorbildwir-\nkung dabei entfalten, wie lohnend Energieeinsparung bei \nder Geb\u00e4udewirtschaft sein kann. Dar\u00fcber hinaus fordern \nwir das SMUL auf, ernsthaft zu pr\u00fcfen, in welchem \nUmfang zum Beispiel die Dachfl\u00e4chen von Geb\u00e4uden im \nEigentum des Freistaates f\u00fcr B\u00fcrgersolarkraftwerke \nmietfrei zur Verf\u00fcgung gestellt werden k\u00f6nnen.\u201c \n\nDie S\u00e4chsische Staatsregierung hat erg\u00e4nzend dazu und \ninfolge ihrer Zielstellungen am 12. Mai, also noch vor \nwenigen Tagen, die neue F\u00f6rderrichtlinie \u201eEnergie und \nKlimaschutz\u201c beschlossen und bisherige F\u00f6rderkonditio-\nnen deutlich verbessert. So werden im Bereich der erneu-\nerbaren Energien k\u00fcnftig Fotovoltaikanlagen, solarther-\nmische Anlagen zur Warmwasserbereitung und Heizungs-\nunterst\u00fctzung sowie Pelletkessel gef\u00f6rdert. Der Freistaat \nunterst\u00fctzt den Austausch alter, ineffizienter Heizkessel \ngegen effizientere Brennwertkessel und gibt Unterst\u00fct-\nzung f\u00fcr die in Passivhausbauweise anfallenden Mehrkos-\nten sowie f\u00fcr kleine Blockheizkraftwerke bis zu \n100 Kilowatt. \n\nDamit seien hier nur einige Beispiele herausgegriffen. Ich \ndenke, es zeigt sich ganz deutlich, dass es sehr ambitio-\nnierte Ziele sind, die sich die Regierung, unterst\u00fctzt von \nden Koalitionsfraktionen, gestellt hat; und das kommende \nLandesparlament muss dar\u00fcber wachen, dass die einzel-\nnen Vorhaben auch realisiert werden. \n\nNun noch einige Anmerkungen zum parallelen Antrag in \nDrucksache 4/15425, der uns als oberste Botschaft 100 % \nStrom und W\u00e4rme aus regenerativen Energiequellen \nverspricht. Dazu benennt die antragstellende Fraktion drei \nZiele und verschiedene Instrumente zur Umsetzung. \nGestatten Sie mir, anhand weniger Beispiele die Qualit\u00e4t \ndes Antrages als Entscheidungsgrundlage einzusch\u00e4tzen. \n\nErstens. Die gegenw\u00e4rtige Unerf\u00fcllbarkeit einer hundert-\nprozentigen Forderung nach Energieversorgung aus \nregenerativen Quellen ist von diesem Pult mehrfach \ndargestellt und diskutiert worden, auch wenn dieses Mal \ndie Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN nicht \u2013 wie in \nfr\u00fcheren Antr\u00e4gen \u2013 bestimmte Jahreszahlen damit \nverbindet, sondern das unverbindliche \u201ees m\u00f6ge bald \ngeschehen\u201c in den Antrag schreibt. \n\nDagegen ist die Zielstellung der Regierung, den gegen-\nw\u00e4rtig erreichten Wert bei der Bruttostromerzeugung aus \nerneuerbaren Energien von circa 13 % bis 2020 auf \n24,3 % \u2013 mir w\u00e4re lieber, wir w\u00fcrden gleich 25 % sagen \u2013 \nzu steigern, ein sinnvolles und bei allen Anstrengungen \nsicher auch erreichbares Ziel. Es liegt \u00fcbrigens noch mit \n\n2 % \u00fcber der Bundeszielstellung, wenn man das Offshore-\nProgramm herausnimmt und unber\u00fccksichtigt l\u00e4sst. \n\nAu\u00dferdem, meine Damen und Herren, sind 24,3 % ja erst \ndas Ziel; denn wenn ich an das Geothermiepotenzial im \nFreistaat denke, das in der Prognose noch unber\u00fccksich-\ntigt geblieben ist, dann k\u00f6nnen wir 2020 auch 26, 27 oder \n28 % erreichen. Allerdings ist damit das Grundlastprob-\nlem immer noch nicht gel\u00f6st. \n\nIm Punkt 2 wird gefordert, den Strombedarf von 100 % \nzu je 25 % aus f\u00fcnf alternativen Quellen zu decken. Das \nergibt nat\u00fcrlich keinen Sinn, denn 5 mal 25 ergibt 125. \nWas ist also gemeint? Und wer in Sachsen 25 % Energie-\nerzeugung aus Wasserkraft fordert, der kennt die Realit\u00e4t \nin Sachsen nicht, die f\u00fcr den Strom bei 6 % und f\u00fcr die \nGesamtenergie bei 1,4 % liegt. \n\n(Beifall der Abg. Heinz Lehmann,  \nSteffen Flath und Horst Rasch, CDU) \n\nDie Instrumente Landesentwicklung und Regionalpl\u00e4ne \nwerden in ihren Grundlagen f\u00fcr mein Empfinden v\u00f6llig \nfehlinterpretiert. Wissen Sie \u00fcberhaupt, liebe Kolleginnen \nund Kollegen von der GR\u00dcNEN-Fraktion, welcher \nKraftakt notwendig ist, um Regionalpl\u00e4ne in einem circa \nsechs- bis achtj\u00e4hrigen Prozess fortzuschreiben? Da kann \nman nicht einfach mal so l\u00e4ssig sagen, da \u00e4ndern wir mal \ndie Pl\u00e4ne \u2013 die \u00fcbrigens in kommunaler Zust\u00e4ndigkeit \nsind, sodass der Landtag ohnehin nur bedingte Einfluss-\nm\u00f6glichkeiten hat. Selbst wenn wir den Landesentwick-\nlungsplan statt 2013 schon 2011 fortschreiben \u2013 wof\u00fcr ich \npers\u00f6nlich \u00fcbrigens pl\u00e4dieren w\u00fcrde \u2013, ist das kein \nVerordnungsinstrument. Warum fordern Sie zum Beispiel, \nKreise und Gemeinden bei der Entwicklung zu energieau-\ntarken Regionen durch den Freistaat zu unterst\u00fctzen, \nwenn doch im Aktionsplan von 2008 auf Seite 19 genau \ndieses Ziel formuliert und definiert ist? \n\nAu\u00dferdem \u2013 um darauf einzugehen, was Sie da geschrie-\nben haben \u2013 ist jetzt die Ersetzung vieler kleiner Wind-\nenergieanlagen durch h\u00f6here Anlagen in den Eignungsge-\nbieten bei der geltenden Rechtslage m\u00f6glich, und die \nRegionalpl\u00e4ne der neuesten Generation vom August \nvorigen Jahres enthalten Festlegungen zu Eigenschaften \nvon Fl\u00e4chen, die f\u00fcr die Fotovoltaik genutzt oder auch \nvon dieser Nutzung freigehalten werden sollen. Rechtlich \nmuss aber bedacht werden, dass Fotovoltaikanlagen \u2013 \nanders als Windenergieanlagen \u2013 im Au\u00dfenbereich nach \ndem ber\u00fchmten \u00a7 35 Abs. 1 Baugesetzbuch nicht privile-\ngiert sind und auch im Innenbereich errichtet werden \nk\u00f6nnen. \n\nKurzum: In der sehr ausufernden Begr\u00fcndung zu Ihrem \nAntrag \u2013 wenige Einzelfragen, aber viereinhalb Seiten \nBegr\u00fcndung; das ist ein Vortragsmanuskript, meine \nDamen und Herren, aber keine kurze politische Standort-\nbestimmung \u2013 behaupten Sie, die Koalition werde den \nAnforderungen an die Klima- und Energiepolitik nicht \ngerecht. \n\nWas bieten Sie uns als Beleg daf\u00fcr an? Sie benennen eine \nvom DIW 2008 vorgelegte Studie, und abgesehen davon, \n\n 11567\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 137. Sitzung 15. Mai 2009 \n\ndass diese wiederum nur Zahlen von 2006 verwendet, \nzitieren Sie \u2013 ob nun bewusst oder unbewusst \u2013 die \nErgebnisse f\u00fcr Sachsen v\u00f6llig falsch. Nach Ihrem An-\ntragstext liegt Sachsen auf Platz 11. Auf Platz 11 liegt \naber Bremen. In Wirklichkeit liegt Sachsen im Bundes-\nl\u00e4nderranking auf Platz 6, und bei dem Kriterium \u201eAn-\nstrengungen zur Nutzung erneuerbarer Energien\u201c liegt \nSachsen auf Platz 3; ich darf das Diagramm ja nicht \nhochhalten. Warum also reden Sie unser Handeln im Land \nso schlecht? Oder haben Sie nur schlecht recherchiert? \n\nBeides ist aber nicht hinnehmbar, und deshalb fasse ich \nzusammen: Wenn sich zwei politische Kr\u00e4fte zum glei-\nchen Anliegen \u00e4u\u00dfern, ist das noch lange keine Entschei-\ndung zwischen zwei gleich konstruktiven Ans\u00e4tzen. \n\nMit der Drucksache der Koalition tragen wir dem Um-\nstand Rechnung, dass zwar die Gleichrangigkeit von \nEnergiefragen und Klimaver\u00e4nderung zwangsl\u00e4ufig auch \nZielkonflikte einschlie\u00dft, die wir dann aber politisch \ndurch vern\u00fcnftige Kompromisse zwischen Versorgungssi-\ncherheit, Umweltvertr\u00e4glichkeit, Wettbewerbsf\u00e4higkeit \nund Sozialvertr\u00e4glichkeit \u2013 kurz zusammengefasst: durch \nnachhaltige Politik \u2013 l\u00f6sen m\u00fcssen. Die bisherigen und \ndie geplanten Ma\u00dfnahmen der Staatsregierung geben eine \nGew\u00e4hr daf\u00fcr, dass eine erfolgreiche Politik fortgesetzt \nund weitergef\u00fchrt wird, sodass wir um Zustimmung zu \ndiesem Koalitionsantrag bitten. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der CDU und  \ndes Staatsministers Thomas Jurk) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die SPD-Fraktion, \nbitte; Herr Abg. Gerlach. \n\nJohannes Gerlach, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Ich danke meinem \nKollegen, dass er sehr speziell auf diese Dinge eingegan-\ngen ist. Das spart mir eine Menge Zeit, noch einmal auf \nden einen oder anderen Punkt einzugehen. \n\nIm Klimamagazin M\u00e4rz 2009 befindet sich ein ausf\u00fchrli-\ncher Bericht \u00fcber die Carteret-Inseln \u2013 ich hoffe, ich \nspreche den Namen richtig aus, es war ein englischer \nSeeforscher \u2013 vor Papua-Neuguinea. In f\u00fcnf Jahren \nwerden diese Pazifikinseln nicht mehr bewohnbar sein, \nweshalb man jetzt mit der zwangsweisen Umsiedlung der \ncirca 2 200 Bewohner beginnt. \n\nAber, keine Angst, liebe Kolleginnen und Kollegen, die \nInseln liegen mehrere Tausend Kilometer entfernt, und die \nWahrscheinlichkeit, dass diese ersten Klimafl\u00fcchtlinge in \ns\u00e4chsischen Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rden vorsprechen, ist ziemlich \nunwahrscheinlich. \n\n(Ren\u00e9 Despang, NPD: Sehr sch\u00f6n!) \n\nAuch die Gesamtfl\u00e4che von Sachsen liegt so hoch, dass \nschon die gesamte Antarktis abschmelzen m\u00fcsste, um \nSachsen als Atlantikanrainer auszuweisen. \n\nAber ganz so einfach ist es eben nicht, wie ich das etwas \n\u00fcberspitzt formuliert habe. Es ist inzwischen Allgemein-\n\ngut f\u00fcr die Bev\u00f6lkerungsmehrheit geworden, dass wir uns \nauf \u00c4nderungen zubewegen, die wir zwar theoretisch \n\u00fcberblicken, aber noch lange nicht verinnerlicht haben. \nDoch Politik kann nur das Mehrheitsf\u00e4hige leisten und \nnicht das W\u00fcnschbare, das von einer Mehrheit nicht \nmitgetragen wird. Darunter leiden viele Aktivisten, egal in \nwelchem Themenbereich. \n\nDoch das demokratische System, zu dem ich ausdr\u00fccklich \nstehe und das ich nicht eintauschen m\u00f6chte, ist sehr \nlangsam, auch wenn es sich in letzter Zeit bei dem Thema \nKlima erstaunlich beschleunigt hat. Es gibt Gott sei Dank \nauch im politischen Raum Menschen, die weit \u00fcber ihre \nWahlperiode hinaus denken und sich den Zukunftsthemen \nstellen. \n\nUm es vorwegzunehmen: Die Macht des Faktischen wird \nauch das s\u00e4chsische Parlament mit seinen n\u00e4chsten \nRegierungen zu Beschl\u00fcssen zwingen, die sich viele heute \nnoch nicht einmal ansatzweise vorstellen k\u00f6nnen. Das \nmacht es mir leichter, mit Optimismus aus diesem Parla-\nment auszuscheiden. \n\nDie Klimaziele der Staatsregierung vom 03.03.2009 \nliegen uns vor. Im Vorwort zu den Vorschl\u00e4gen der inter-\nministeriellen Arbeitsgruppe Klima und Energie steht \u2013 \nich zitiere \u2013: \u201eDie nachfolgend dargestellten Ziele wurden \nauf der Basis vorliegender Studien und Potenzialabsch\u00e4t-\nzungen entwickelt und beruhen auf belastbaren Progno-\nsen. Es wird davon ausgegangen, dass die Ziele durch die \nUmsetzung der im \u201eAktionsplan Klima und Energie\u201c \nenthaltenen Ma\u00dfnahmen sowie der auf europ\u00e4ischer und \ndeutscher Ebene eingeleiteten Initiativen erreichbar sind.\u201c \n\nDas hei\u00dft, es wird an dieser Stelle eine klare Randbedin-\ngung gestellt. Dann kommt man auch auf diese 24,3 %, \nund \u00fcber diese 0,3 % kann man sich streiten, aber so sind \ndie Randbedingungen nun einmal gegeben. Nur unter \ndiesen Bedingungen ist diese Zahl erkl\u00e4rbar. Die deutsch-\nlandweite Zahl liegt, wenn man die Offshore-Bereiche \nherausnimmt, bei 22 %. Das nur als Vergleich. \n\nKommende Parlamente werden wahrscheinlich andere \nMa\u00dfnahmen beschlie\u00dfen, vielleicht auch deutlich h\u00f6here \nZiele erreichen. Das wissen wir heute noch nicht. Dass es \n\u00fcberhaupt diese Ziele gibt, ist der Zusammensetzung der \nKoalition geschuldet. Dar\u00fcber sind wir nicht so sehr b\u00f6se. \nIch m\u00f6chte zwei Ma\u00dfnahmen kurz erl\u00e4utern, denn \nProf. Mannsfeld ist auf einen Punkt schon eingegangen, \nund das ist die Regionalplanung. \n\nDas SMI als das zust\u00e4ndige Ministerium sollte so schnell \nwie m\u00f6glich die Regionalplanungsstellen offiziell infor-\nmieren, dass die Grundlage f\u00fcr zuk\u00fcnftige Entscheidun-\ngen nicht mehr das alte CDU-Regierungs-Energiepro-\ngramm von 2004 ist, sondern der neue Kabinettsbeschluss \nvom M\u00e4rz 2009 mit seinen bereits genannten quantitati-\nven Vorgaben f\u00fcr die erneuerbaren Energien. \n\nEigentlich m\u00fcsste das eine Selbstverst\u00e4ndlichkeit sein, \naber es gibt Planungskolleginnen und -kollegen, die es \nnoch nicht verinnerlicht haben. Nat\u00fcrlich m\u00fcssen wir die \nVerfahren der Landesplanung und Landesentwicklung \n\n 11568\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 137. Sitzung 15. Mai 2009 \n\neinhalten, aber kein Mensch hindert uns, das schnell zu \ntun, damit sich die Entscheidungsgrundlage vor Ort \nschnell \u00e4ndert. Ich freue mich, dass Prof. Mannsfeld es in \ndieser Weise angedeutet hat. \n\nIch m\u00f6chte etwas zur Windkraft und deren Repowering \nsagen. In einem \u201eSZ\u201c-Artikel Ende April 2009 gegen den \nWindpark der Gemeinde Mold\u00e1va auf dem Osterzge-\nbirgskamm auf tschechischer Seite kommt der Freiberger \nLandrat Volker Uhlig zu Wort, der nach \u201eSZ\u201c-Bericht \u201edie \nGefahr erkannt\u201c habe. Landrat Uhlig sagte w\u00f6rtlich: \u201eDer \ngeplante Windkraftpark stellt eine Gefahr f\u00fcr die touristi-\nsche und wirtschaftliche Entwicklung des Erzgebirges \ndar.\u201c Gro\u00dfz\u00fcgig habe ich als Kreisrat des Erzgebirgskrei-\nses dar\u00fcber hinweggesehen, dass er gleich f\u00fcr das gesam-\nte Erzgebirge gesprochen hat. Aber ich habe ihn \u00f6ffentlich \naufgefordert, mir doch wenigstens zwei konkrete Beispie-\nle zu nennen, bei denen durch Windkraftanlagen eine \nGefahr f\u00fcr die s\u00e4chsische Wirtschaft entstanden sei. Auf \ndiese Antwort warte ich heute noch. \n\nWeshalb erz\u00e4hle ich Ihnen das? Weil bis heute durch \nHalb- oder Unwissen \u2013 manchmal ist es auch \u00dcberheb-\nlichkeit \u2013 ganze Bev\u00f6lkerungsgruppen durcheinanderge-\nbracht werden, wenn dieses Halb- oder Unwissen nur von \nsogenannten ber\u00fchmten Pers\u00f6nlichkeiten stammt. \n\nIch zitiere den ehemaligen Ministerpr\u00e4sidenten Bieden-\nkopf: \u201eIn Wirklichkeit handelt es sich bei den Windr\u00e4dern \num reine Gelddruckmaschinen. Sie sind \u00f6kologisch wie \n\u00f6konomisch sinnlos.\u201c \u2013 Dieses Biedenkopf-Zitat h\u00e4lt sich \nbis heute z\u00e4h \u2013 besonders bei Entscheidern der kommuna-\nlen Ebene \u2013 und stellt Windr\u00e4der ins gesellschaftliche \nAbseits, weil sie zu den \u201eAbzockern\u201c unserer Gesellschaft \ngemacht werden. Geld zu verdienen ist keine Schande, \naber es kommt darauf an, womit und wie man es verdient. \n\nWann werden die Menschen Windanlagen akzeptieren? \nSie werden es dann tun, wenn sie damit in Lohn und Brot \nkommen. Mit demselben Motiv wurden die stinkenden \nFabriken im sch\u00f6nen Erzgebirge, die vielen rauchenden \nSchlote und sp\u00e4ter die Strommasten akzeptiert, denn sie \nbrachten Arbeit und Wohlstand ins Gebirge. \n\nIch wei\u00df, dass dieser Vergleich hinkt, aber die Tatsache, \ndass die Menschen erkennen m\u00fcssen bzw. erkennen \nsollen, dass diese Anlagen f\u00fcr sie auch Wohlstand brin-\ngen, ist mir eine sehr wichtige Botschaft. Man kann sie \nnicht einfach als st\u00f6rende Dinge abtun. \n\nMit zwei Schauerm\u00e4rchen \u00fcber die Windanlagen m\u00f6chte \nich gern noch aufr\u00e4umen: Erstens, mit dem \u201egef\u00fcrchteten\u201c \nSchlagschatten. Hierzu gibt es sehr strenge Bestimmun-\ngen. Niemand braucht in den 8 760 Stunden des Jahres \nmehr als acht Stunden Schlagschatten zu erdulden. Das ist \nweniger als ein Zehntel Prozent der Jahresstunden. L\u00e4nger \nals eine halbe Stunde hintereinander darf das ebenfalls \nnicht zugemutet werden. Die Windanlagen von heute sind \nmit einer Automatik ausgestattet, die bei Sonnenschein \neine automatische Abschaltung der Anlage bewirkt, wenn \nihr Schatten l\u00e4nger als zul\u00e4ssig auf ein bewohntes Geb\u00e4u-\nde f\u00e4llt. Das ist in der Regel nicht bekannt. \n\nZweitens m\u00f6chte ich mit dem M\u00e4rchen von dem \u201euner-\ntr\u00e4glichen\u201c L\u00e4rm aufr\u00e4umen. In 500 Metern Entfernung \nh\u00f6rt man allenfalls ein schwaches Rauschen. Sie sind \nleiser als jede Autobahn oder Landstra\u00dfe. Eines ist auch \nklar: Je gr\u00f6\u00dfer die Anlagen werden, desto langsamer \nlaufen sie und erzeugen damit weniger Rauschen. \n\nErfolgreiche B\u00fcrgermeister \u2013 auch in Sachsen \u2013 haben \nihren B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern Beteiligungen angeboten. \nMir sind von dort keinerlei Beschwerden bekannt. Das \nsollte Schule machen \u2013 nicht das reflexartige Gebell von \nWindkraftgegnern, die sich nur oberfl\u00e4chlich mit den \nsegensreichen \u00f6konomischen Effekten dieser Anlagen \nbesch\u00e4ftigt haben. \n\n(Beifall bei der SPD und der Linksfraktion) \n\nZur\u00fcck zum Kabinettsbeschluss, dem auch unsere beiden \nSPD-Minister zugestimmt haben. Es ist das, was in der \nKoalition derzeit mehrheitsf\u00e4hig ist. \n\nDie SPD allein ist weitergegangen. Wir haben in unser \nEnergieprogramm die Zielstellung aufgenommen, ab dem \nJahre 2060 die komplette Stromversorgung sowie 80 % \nder W\u00e4rmeversorgung Sachsens aus erneuerbaren Ener-\ngien sicherzustellen. Es gibt einige, f\u00fcr die das viel zu \nlasch ist; mindestens genauso viele halten es f\u00fcr utopisch. \nSo entstehen Programme und politische Ziele. Das kann \nman beklagen oder beklatschen, je nachdem, auf welcher \nSeite man steht, aber eines ist wichtig: Bei diesen demo-\nkratischen Prozessen wird diskutiert und nicht mehr vom \nPolitb\u00fcro ohne Gegenmeinung einfach durchgestellt. \n\nDeshalb ist es wichtig und gut, dass es heute den GR\u00dc-\nNEN-Antrag gibt. Er ist ein Gegenst\u00fcck, gelebte Demo-\nkratie, die Gegenmeinung braucht und aush\u00e4lt. Die \nKoalition wird allerdings nicht zustimmen. \n\nNat\u00fcrlich ist er in seiner Begr\u00fcndung \u201enur\u201c die Zusam-\nmenfassung der Gr\u00fcnen Ausbaustudie 2020. Diese Art der \nVer\u00f6ffentlichung ist aus meiner Sicht legitim, mehr aber \nauch nicht. Er ist eine politische Botschaft der Auftragge-\nber f\u00fcr die Machbarkeit des deutlich schnelleren Ausbaus \nder erneuerbaren Energien. \n\nBei aller Klimadetaildiskussion d\u00fcrfen wir eine Betrach-\ntung nicht au\u00dfer Acht lassen: Wir werden nicht umhin \nkommen, unseren Lebensstil als solchen auf den Pr\u00fcf-\nstand zu stellen und dazu eine breite Diskussion zu \nf\u00fchren. Dazu geh\u00f6rt wesentlich die Art unserer Mobilit\u00e4t, \ndie ich aus Zeitgr\u00fcnden heute nicht erw\u00e4hnt habe. \n\nIch wiederhole, weil mir das hierzu gefallen hat, Worte \nder Fraktionschefin der GR\u00dcNEN, Frau Hermenau, die \nsie am Mittwoch zur Wirtschaftsdebatte sagte: \u201eDie \nzehnte Mallorca-Reise macht nicht wirklich noch zufrie-\ndener, noch gl\u00fccklicher, als man sein k\u00f6nnte. Ein gl\u00fcckli-\nches Familienleben, in dem jeder f\u00fcr den anderen Zeit hat, \neine interessante Aufgabe, bei der man aber nicht das \ngro\u00dfe Geld verdienen kann, k\u00f6nnen deutlich mehr Zufrie-\ndenheit und Gl\u00fcck bedeuten.\u201c Dem ist aus klimapoliti-\nscher Sicht wenig hinzuzuf\u00fcgen. \n\nIch danke Ihnen. \n\n 11569\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 137. Sitzung 15. Mai 2009 \n\n(Beifall bei der SPD und der  \nAbg. Regina Schulz, Linksfraktion) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 Von \nder Fraktion der GR\u00dcNEN spricht Herr Kollege Lichdi; \nbitte. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\ndent! Sehr geehrte Damen und Herren! Sehr geehrter Herr \nKollege Gerlach, ich bin ja froh, dass Sie zum Schluss \nnoch einmal die Kurve gekriegt haben; denn sonst h\u00e4tte \nich Ihnen das Zitat meines Parlamentarischen Gesch\u00e4fts-\nf\u00fchrers, Dr. Gerstenberg, entgegengehalten, dass wir uns \ndoch hoffentlich dar\u00fcber einig sind, dass es Aufgabe der \nOpposition ist, die Staatsregierung zu kritisieren, weiter-\ngehende Wege aufzuzeigen und nicht die Politik der \nStaatsregierung zu unterst\u00fctzen und zu st\u00fctzen. \n\nMeine Damen und Herren, das A und O der Energiepolitik \nist der Klimaschutz. Seit Jahren treten wir GR\u00dcNEN in \ndiesem Haus daf\u00fcr ein, die Energiepolitik unter das \nPrimat des Klimaschutzes zu stellen. Dieser Erkenntnis \nhaben sich die Staatsregierung wie auch meine beiden \nVorredner bisher verweigert. \n\nDie Staatsregierung leistet sich immer noch ein Energie-\nprogramm aus dem Jahr 2004 \u2013 man muss daran erinnern \n\u2013, das den Wiedereinstieg in die Atomkraft fordert und die \nAbschaffung des Erneuerbare-Energien-Gesetzes; eines \nGesetzes, das bis heute allein in Sachsen 10 000 Arbeits-\npl\u00e4tze geschaffen hat. Seit Jahren hat die Staatsregierung \nan ihrem sogenannten Klimaschutzprogramm von 2001 \nfestgehalten, einer Farce, die nur dazu diente, Engage-\nment vorzut\u00e4uschen, um den Klimakiller Braunkohle zu \nsch\u00fctzen. \n\nNach Jahren unserer Kritik hat sich die Staatsregierung, \ndie Koalition der Braunkohle, nun endlich bewegt. Dies \nist zu loben, auch wenn die Staatsregierung in ihren \nZielen selbst einer Schnecke noch hinterherhechelt. Nach \nfast zehn Jahren der T\u00e4uschung der \u00d6ffentlichkeit und der \nLeugnung des Problems haben die Minister Kupfer und \nJurk am 3. M\u00e4rz dieses Jahres erstmals \u00fcberhaupt einen \ndiskussionsf\u00e4higen Vorschlag vorgelegt. \n\nDie Staatsregierung nimmt sich nun vor, die CO2-\nEmissionen von 57 Millionen Tonnen, wie es hei\u00dft, bis \nzum Jahr 2020 auf 44 Millionen Tonnen zu senken. Die \nerneuerbaren Energien sollen bis 2020 auf 24 % am \nGesamtstromverbrauch Sachsens gesteigert werden. Das \nklingt gut, das klingt ehrgeizig. Das klingt so, als ob die \nStaatsregierung jetzt endlich die Herausforderungen des \n21. Jahrhunderts annehmen w\u00fcrde. \n\nLeider ist dem nicht so. Vielmehr spielt die Staatsregie-\nrung weiterhin mit gezinkten Karten. \n\nSchauen wir uns die Ziele der Staatsregierung f\u00fcr die \nCO2-Emission einmal n\u00e4her an. Danach betrugen die \nCO2-Emissionen im Jahr 2006 57 Millionen Tonnen. \nBisher gingen wir nach den Antworten der Staatsregie-\nrung von lediglich 53 Millionen Tonnen aus. Zudem \nwissen wir alle, dass dank der F\u00f6rderung des Oligopolis-\n\nten Vattenfall ab 2011 mit der Inbetriebnahme des neuen \nBraunkohlenkraftwerkes in Boxberg die CO2-Emissionen \num weitere 5 Millionen Tonnen im Jahr steigen werden. \nSachsen muss daher bei seinen Reduktionsbem\u00fchungen \nab 2011 von 62 Millionen Tonnen und nicht nur von \n57 Millionen Tonnen ausgehen. Dies verschweigt die \nStaatsregierung ebenso wie meine beiden Vorredner. \n\nDoch schauen wir uns die Zielmarke 44 Millionen Tonnen \ngenauer an. Meine Damen und Herren, ich halte es f\u00fcr \neine ausgemachte Frechheit, wie die Staatsregierung hier \nauf die Vergesslichkeit des Publikums spekuliert. Ein \nBlick ins sogenannte Klimaschutzprogramm 2001, das \njetzt abgel\u00f6st werden soll, lehrt uns, dass die Staatsregie-\nrung im Jahr 2001 die CO2-Emissionen bis 2010 auf \n44 Millionen Tonnen senken wollte. Im Klartext: Die \nStaatsregierung hat ihre Klimaschutzziele grandios \nverfehlt und verschiebt diese nun um weitere zehn Jahre. \nWenn das so weitergeht, dann werden wir nie die n\u00f6tigen \nReduktionsleistungen erbringen. \n\nZur Erinnerung: Wenn wir den Klimabericht des UN-\nUmweltrates ernst nehmen, dann m\u00fcssen wir unsere CO2-\nEmissionen bis zur Jahrhundertmitte, also schon in \n40 Jahren, auf unter 2 Tonnen pro Kopf dr\u00fccken. Derzeit \nstehen wir wegen Boxberg (neu) bald bei 14 Tonnen pro \nKopf. Die Staatsregierung bewegt sich also um Dimensi-\nonen jenseits des Erforderlichen. \n\nWerfen wir nun einen Blick auf die Ma\u00dfnahmen, die die \nStaatsregierung ergreifen m\u00fcsste, um die CO2-Emissionen \nSachsens um 13 Millionen Tonnen zu senken. Zur Erinne-\nrung: Wegen Boxberg neu m\u00fcsste man sie eigentlich um \n18 Millionen senken, um die Zielmarke zu erreichen. Die \nStaatsregierung unterteilt in die Sektoren, die dem euro-\npaweiten Emissionshandel ab 2013 unterliegen, und die \nEmissionen, die dem Emissionshandel nicht unterliegen \u2013 \nsicherlich eine sinnvolle Einteilung. Im Emissionshandel-\nsektor geht die Staatsregierung davon aus, dass bis 2020 \nvon 32 Millionen Tonnen 7 Millionen Tonnen eingespart \nwerden k\u00f6nnen und sollen. \n\nIm Klartext \u2013 jetzt wird es spannend, das hat die Staatsre-\ngierung in ihrer Pressemitteilung sehr gut versteckt \u2013: Die \nStaatsregierung geht nun erstmals davon aus, dass Braun-\nkohlenkraftwerke aufgrund des Emissionshandels abge-\nschaltet werden. Der Braunkohlenausstieg hat bereits \nbegonnen, meine Damen und Herren, und Sie haben es \nder s\u00e4chsischen Bev\u00f6lkerung noch nicht gesagt. \n\nZwar verweist die Staatsregierung auf die Fata Morgana \nCCS, also die Hoffnung, CCS abzuschalten und dauerhaft \nin der Erde einzulagern, doch ist diese Technologie selbst \ngef\u00e4hrlich, steht vor 2020 nicht zur Verf\u00fcgung, senkt den \nWirkungsgrad und ist total unwirtschaftlich. Zudem sind \ndie s\u00e4chsischen Braunkohlenkraftwerke nicht CCS-\nnachr\u00fcstbar. Trotzdem verpulvern CDU und SPD in \nseltener Eintracht im Bund wie im Land Millionen Steu-\nergelder f\u00fcr die Forschung f\u00fcr diese Technologie. Meine \nDamen und Herren, CCS wird die s\u00e4chsische Braunkoh-\nlenindustrie nicht retten. \n\n 11570\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 137. Sitzung 15. Mai 2009 \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der Linksfraktion \u2013 \nZuruf des Abg. Prof. Dr. Karl Mannsfeld, CDU) \n\n\u2013 Herr Kollege Mannsfeld, ich nehme gern Zwischenfra-\ngen von Ihnen entgegen; er mag nicht. \n\nUrsache sind die Beschl\u00fcsse des Europ\u00e4ischen Rates vom \nDezember 2008, der den europaweiten Emissionshandel \nund eine Vollauktionierung der CO2-Verschmutzungs-\nzertifikate ab 2013 beschlossen hat. Daher bekommen \nVattenfall und Mibrag ihre Verschmutzungsrechte jetzt \nnicht mehr wie bisher geschenkt, sondern m\u00fcssen sie am \nMarkt kaufen. Jetzt endlich wirkt das markwirtschaftliche \nInstrument des Emissionshandels. Jetzt endlich k\u00f6nnen \nsich die CO2-armen Technologien durchsetzen, wie es von \nAnfang an geplant war. \n\nDies bedeutet aber, liebe Staatsregierung, dass nicht nur \nKapazit\u00e4ten von 7 Millionen Tonnen vom Netz gehen \nwerden, wie Sie meinen, sondern dass die gesamte s\u00e4chsi-\nsche Braunkohlenindustrie unwirtschaftlich wird. An \ndiese Wahrheit, meine Damen und Herren, m\u00fcssen sich \nCDU und SPD noch heranrobben. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der Linksfraktion) \n\nMeine Damen und Herren! Unter diesen Voraussetzungen \nist der Bau von Boxberg neu eine gigantische Fehlinvesti-\ntion, und die Vertreibung von 1 500 Menschen in der \nLausitz ist \u2013 ich sage es ganz deutlich \u2013 ein Verbrechen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der Linksfraktion) \n\nWir fordern die sofortige Einstellung der Planungen f\u00fcr \ndie Erweiterungen der Tagebaue in der Lausitz! \n\nNun, meine Damen und Herren, ein Lob. Die Ziele im \nNichtemissionssektor der Staatsregierung scheinen mir \ndurchaus ambitioniert und ehrgeizig zu sein. Ich kann nur \nnoch nicht erkennen, wie sie mit den bisherigen Ma\u00df-\nnahmen erreicht werden sollen. Im Verkehrssektor haben \nCDU und SPD gerade erst verhindert, dass die CO2-\nStandards auf europ\u00e4ischer Ebene deutlich abgesenkt \nwerden. Eine Umsteuerung der Auto-orientierten Ver-\nkehrspolitik auf den Sektor des \u00d6PNV kann ich in Sach-\nsen ebenfalls nicht erkennen, eher im Gegenteil. Es war \ndoch auch die Staatsregierung, die sich gegen die Einbe-\nziehung der Bestandsbauten in das Bundesgesetz zur \nF\u00f6rderung erneuerbarer W\u00e4rme im Geb\u00e4udebereich \nstarkgemacht hat. \n\nMeine Damen und Herren! Wie sieht es nun bei den \nerneuerbaren Energien aus? Auch in Sachsen hat sich \ndank des EEG eine Wind- und Solarindustrie entwickelt. \nDas EEG tr\u00e4gt deutschlandweit am meisten zur CO2-\nMinderung bei. Ich muss hier immer wieder erw\u00e4hnen: \nDas EEG wurde gegen den erbitterten Widerstand der \nCDU durchgesetzt, und sie hat bis heute nicht ihren \nFrieden mit dem EEG gemacht, wie die Aktivit\u00e4ten der \ns\u00e4chsischen Braunkohlenlobbyisten Vaatz und L\u00e4mmel \nim Bundestag zeigen. Ich erinnere an die Veranstaltung, \ndie am vergangenen Mittwoch in Dresden stattfinden \nsollte. \n\nDie Staatsregierung will nun 24 % des Stromverbrauchs \naus den erneuerbaren Energien decken. Auch hier speku-\nliert die Staatsregierung auf die Unkenntnis der \u00d6ffent-\nlichkeit, denn 24 % klingen ja sehr viel. Tats\u00e4chlich \nhandelt es sich keinesfalls um ein sehr ehrgeiziges Ziel, \nsondern um ein Abbremsen des gegenw\u00e4rtigen Trends. \nHeute schon decken wir circa 14,3 % aus den erneuerba-\nren Energien. Leider darf ich jetzt die Grafik nicht hoch-\nhalten, weil ich dann einen Ordnungsruf von Herrn \nPr\u00e4sidenten riskieren w\u00fcrde, aber dann w\u00fcrde in der \nGrafik jeder den beabsichtigten Trendabbruch erkennen. \n\nWir haben in unserer Gr\u00fcnen Ausbaustudie 2020 nachge-\nwiesen, dass wir bis dahin das technisch-wirtschaftliche \nPotenzial haben, um 82 % unseres Strombedarfs aus \nerneuerbaren Energien zu decken, und zwar zu je einem \nguten Viertel aus Windkraft, Fotovoltaik und Biomasse. \n\nHerr Kollege Mannsfeld, wenn das Ihre ganzen Argumen-\nte sind, dass Sie hier unseren Punkt 2 zusammenrechnen, \ndann sage ich Ihnen, dass Ihre Argumente nicht ausrei-\nchend sind, um es vorsichtig auszudr\u00fccken. Das zeigt, \ndass Sie noch keinen einzigen Blick hineingeworfen \nhaben. Sie halten an Ihrer Ideologie fest und haben sich \nmit den neuesten Studien in keiner Weise besch\u00e4ftigt. Das \nmuss ich Ihnen einfach einmal so sagen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nWir bekennen uns zu dem Ziel. Auch Sachsen kann sich \nselbst zu 100 % aus erneuerbaren Energien versorgen \u2013 \nein Ziel, Herr Gerlach, das Ihr Koalitionskollege  \nMannsfeld gerade in Abrede gestellt hat. Ich h\u00e4tte mir \nschon gew\u00fcnscht, dass Sie dazu Ihrer \u00dcberzeugung, die \nich ja kenne, Ausdruck verliehen und ganz klar gesagt \nh\u00e4tten, dass dieses Ziel notwendig und erreichbar ist und \nnat\u00fcrlich lange vor 2060, wie Sie es Ihrer SPD abgerun-\ngen haben. \n\nMeine Damen und Herren! Wir m\u00fcssen dieses 100-%-Ziel \nanstreben, um dem Klimawandel zu begegnen. Wir \nwollen das, um mehr Wertsch\u00f6pfung und mehr Arbeits-\npl\u00e4tze in Sachsen zu schaffen. Sehen wir uns die Ziele der \nStaatsregierung einmal genauer an. Der Ertrag der Wind-\nenergie soll nach dem Willen der Staatsregierung von \n1 500 auf 2 500  Gigawattstunden gesteigert werden. Das \nist viel zu wenig. Unsere Gr\u00fcne Ausbaustudie hat nach-\ngewiesen, dass wir bis 2020 ein Potenzial von 5 500 \nGigawattstunden errichten k\u00f6nnen. Dies w\u00e4re m\u00f6glich \nund notwendig, und zwar, ohne dass wir ganz Sachsen mit \nWindkraftanlagen zupflastern m\u00fcssten. Wir k\u00f6nnten mit \n0,5 % der Landesfl\u00e4che auskommen, und zwar einschlie\u00df-\nlich der notwendigen Abstandsfl\u00e4chen. \n\nMeine Damen und Herren! Ich wei\u00df ja, dass hier manche \nim Hause die erforderliche Fachliteratur nur sehr sp\u00e4rlich \nzur Kenntnis nehmen. Aber vielleicht werfen Sie einmal \neinen Blick auf die Homepage der S\u00e4chsischen Energie-\nagentur SAENA, die davon ausgeht, dass wir bis 2020 \n20 % allein aus Windenergie decken k\u00f6nnten. Doch daf\u00fcr \nm\u00fcssen wir uns anstrengen. Wir m\u00fcssen m\u00f6glichst schnell \ndie Voraussetzungen daf\u00fcr schaffen, dass wir mehr soge-\n\n 11571\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 137. Sitzung 15. Mai 2009 \n\nnannte binnenlandoptimierte 2-Megawatt-Windenergie-\nanlagen bauen k\u00f6nnen. Wir m\u00fcssen daf\u00fcr aber auch die \nVoraussetzungen schaffen, und die Verhinderungsplanung \nder Regionalpl\u00e4ne muss aufgebrochen werden. \n\nHerr Kollege Mannsfeld, das kann ich Ihnen auch nicht \nersparen. Offensichtlich fehlt Ihnen da doch etwas die \nDetailkenntnis. Wenn ich mir beispielsweise einmal den \nRegionalplan Erzgebirge ansehe, dann stelle ich fest, dass \ndie jetzt neu verabschiedete Planung vom letzten Jahr die \nVorrang-Eignungsgebiete nur im marginalen Umfang \nver\u00e4ndert hat. Herr Kollege Gerlach hat genau auf den \nPunkt hingewiesen. Das wird begr\u00fcndet \u2013 man h\u00f6re und \nstaune \u2013 mit dem Klimaschutzprogramm 2001 und den \ndortigen Zielen. Das hei\u00dft, dass dieses furchtbare Pro-\ngramm herangezogen wird, um diese Verhinderungspla-\nnung zu begr\u00fcnden. Deswegen ist es von zentraler Bedeu-\ntung, dass die Staatsregierung wenigstens ihre neuen Ziele \nvon 24 % jetzt tats\u00e4chlich auch in den Verwaltungsablauf \neinspeist. \n\nIch begr\u00fc\u00dfe daher die Absicht der Staatsregierung, den \nLandesentwicklungsplan zu \u00fcberarbeiten. Aber wenn ich \nh\u00f6re, dass damit erst zu Ende des Jahres begonnen werden \nsoll und die Regionalpl\u00e4ne erst auf Grundlage des neuen \nLandesentwicklungsplanes geplant werden sollen, dann \nkann es erst in zwei, drei, vier oder f\u00fcnf Jahren richtig \nlosgehen. Dies dauert viel zu lange. Wenn wir tats\u00e4chlich \nviele alte Anlagen durch wenige h\u00f6here ersetzen wollen, \ndann m\u00fcssen wir entschlossen handeln und gedankliche \nBlockaden insbesondere bei der CDU \u00fcberwinden. \n\nBemerkenswert ist bei der Staatsregierung auch das \nbescheidene Ausbauziel bei der Fotovoltaik. Die Staatsre-\ngierung m\u00f6chte nur auf 480 Gigawattstunden ausbauen. \nDas ist ein erb\u00e4rmlich zur\u00fcckhaltendes Ziel. Es sollte \ndoch in unserem Interesse sein, dass der Jobmotor Num-\nmer eins, n\u00e4mlich die Fotovoltaikindustrie, f\u00fcr die wir in \nSachsen alle Wertsch\u00f6pfungsstufen beisammen haben \u2013 \ndas hatte die EESA, die neue Energieagentur, die Herr \nJurk eingerichtet hat, jetzt festgestellt \u2013, besonders schnell \nund stark ausgebaut werden kann. \n\nUnsere Studie geht von einer Untersuchung der zur \nVerf\u00fcgung stehenden Fl\u00e4chen auf D\u00e4chern, Fassaden und \nFreifl\u00e4chen aus, die das Institut f\u00fcr Umwelt und Energetik \nin Leipzig schon 2003 vorgelegt hatte. Wenn wir diese \nFl\u00e4chen konsequent nutzen, k\u00f6nnen wir schon in zehn \nJahren \u00fcber 5 000 Gigawattstunden aus Solarstrom \nerreichen. Ich wei\u00df, dass das ein \u00e4u\u00dferst ambitioniertes \nZiel ist, aber wir m\u00fcssen es uns setzen. Wir brauchen \ndaf\u00fcr entschlossenes Handeln. Unverst\u00e4ndliche Hemm-\nnisse wie etwa die Genehmigungspflicht von Solarstrom-\nanlagen auf und an Geb\u00e4uden m\u00fcssen abgeschafft wer-\nden. Wir brauchen schleunigst ein s\u00e4chsisches W\u00e4rmege-\nsetz f\u00fcr Altbauten. \n\nDie Erneuerbaren schaffen heute schon 10 000 Arbeits-\npl\u00e4tze. In der Wirtschaftskrise sind diese industriellen und \nhandwerklichen Arbeitspl\u00e4tze besonders wertvoll. Ihre \nZahl k\u00f6nnte stark wachsen, wenn die Staatsregierung \nendlich ihre Braunkohlen-Vorrangpolitik beenden w\u00fcrde. \n\nDaf\u00fcr werden wir k\u00e4mpfen, auch in den kommenden \nWahlk\u00e4mpfen. \n\nMeine Damen und Herren! Wir GR\u00dcNE sind die Partei \nder Erneuerbaren. Wir stehen f\u00fcr eine hoch effiziente und \nArbeitspl\u00e4tze schaffende Wirtschaft, die die Natur nicht \nweiter ausbeutet und global gerecht ist. Wir m\u00fcssen in \nSachsen unserer globalen Verantwortung gerecht werden \nund einen Lebensstil entwickeln, der globalisierbar ist. \n\nIch danke Ihnen f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 Frau \nDr. Runge spricht f\u00fcr die Linksfraktion. \n\nDr. Monika Runge, Linksfraktion: Sehr geehrter Herr \nPr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Der \nvon den Regierungskoalitionen eingebrachte Berichtsan-\ntrag rollt den roten Teppich aus, um der Staatsregierung \ndie Gelegenheit zu geben, sich selbst darzustellen und zu \nfeiern. Ob es wirklich etwas in der s\u00e4chsischen Klima- \nund Energiepolitik zu feiern gibt, werden wir sehen. \n\nIm Antrag der Koalitionsfraktionen wird zun\u00e4chst gefragt, \nwas denn die Regierung seit dem vergangenen Jahr, \nnachdem der \u201eAktionsplan Klima und Energie\u201c beschlos-\nsen worden ist, erreicht hat. Die Staatsregierung antwor-\ntet, dass sie von den 294 beschlossenen Ma\u00dfnahmen etwa \nsieben weiche Ma\u00dfnahmen umgesetzt hat, davon die \nErstellung eines Klimaatlas f\u00fcr Sachsen \u2013 ich m\u00f6chte das \nnicht kleinreden \u2013, die Erstellung von Anpassungsstrate-\ngien f\u00fcr die Landwirtschaft, die Aufhebung der kommu-\nnalaufsichtlichen Genehmigungserfordernis zur Einf\u00fch-\nrung des Energieeinsparcontructings, der Energieeffi-\nzienzbericht f\u00fcr staatliche Liegenschaften, die Errichtung \nvon zwei B\u00fcrgersolarkraftwerken usw. und die Einf\u00fch-\nrung und Vermarktung des Gewerbeenergiepasses. Auch \nbeim durchschnittlichen CO2-Aussto\u00df der Dienstwagen-\nflotte gab es eine kleine positive Bewegung. Das ist zu \nbegr\u00fc\u00dfen. \n\nZweitens fragen die Koalitionsfraktionen danach, welche \nEffekte denn bis zum heutigen Zeitpunkt schon feststell-\nbar sind. In der Tat, da muss die Staatsregierung nat\u00fcrlich \npassen, dass bisher keine wirklichen quantitativen Effekte \nvon den Daten her vorliegen, au\u00dfer dass der Heizenergie-\nverbrauch in den staatlichen Liegenschaften zur\u00fcckge-\ngangen ist. Auch das ist zu begr\u00fc\u00dfen. Modifikation am \n\u201eAktionsplan Klima und Energie\u201c sei allerdings nicht \nn\u00f6tig, weil die europ\u00e4ischen und bundespolitischen \nRahmenbedingungen zum Klimaschutz in den Aktions-\nplan bereits eingearbeitet worden sind. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Frau Dr. Runge, \ngestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nDr. Monika Runge, Linksfraktion: Ja, bitte. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Prof. Manns-\nfeld, bitte. \n\n 11572\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 137. Sitzung 15. Mai 2009 \n\nProf. Dr. Karl Mannsfeld, CDU: Frau Dr. Runge, \nw\u00fcrden Sie mir zustimmen, dass die von Ihnen etwas \nkritisch hinterfragte Aufz\u00e4hlung von Aktivit\u00e4ten in der \nAntwort eingeleitet wird mit der im Deutschen allgemein \nverst\u00e4ndlichen Floskel \u201eu. a.\u201c? Das hei\u00dft, die Regierung \nhat eine Auswahl von entsprechenden Aktivit\u00e4ten getrof-\nfen, sodass man aus dieser Aufz\u00e4hlung unter der Ein-\nschr\u00e4nkung \u201eu. a.\u201c nicht schlie\u00dfen kann, dass es nicht \nmehr gibt. W\u00fcrden Sie mir da zustimmen? \n\nDr. Monika Runge, Linksfraktion: Ja, da w\u00fcrde ich \nIhnen zustimmen. Aber die Staatsregierung verweist ja in \nder Antwort selbst darauf, dass sie bisher sieben weiche \nMa\u00dfnahmen umgesetzt hat. Das ist ja auch zu begr\u00fc\u00dfen. \nDas ist nicht nichts. \n\nNun hat die Staatsregierung erst im M\u00e4rz per Kabinetts-\nbeschluss ihre Reduktionsziele f\u00fcr CO2-Emissionen \nvorgelegt und auch die Ziele zur Vergr\u00f6\u00dferung des Anteils \nerneuerbarer Energien am Energieverbrauch bis 2020 \nver\u00f6ffentlicht. \n\nWenn man sich vor Augen h\u00e4lt, dass seit dem ersten \nKlimaschutzbericht und -programm immerhin acht Jahre \nvergangen sind, bis \u00fcberhaupt konkrete quantifizierbare \nZiele festgelegt worden sind, dann stellt sich schon die \nFrage, ob das Schneckentempo, das die Staatsregierung in \nSachen Klimaschutz und Transformation der Energiewirt-\nschaft vorgelegt hat, tats\u00e4chlich der globalen Herausfor-\nderung gerecht wird. Das muss man nat\u00fcrlich eindeutig \nverneinen. \n\nIm \u00dcbrigen hat das nat\u00fcrlich im Kern \u2013 Herr Lichdi hat \nschon dazu gesprochen \u2013 etwas mit dem bisherigen \nLobbyismus der CDU-gef\u00fchrten Regierung f\u00fcr die \nBraunkohlenenergiewirtschaft zu tun. Immerhin hat man \nsich nun auf eine j\u00e4hrliche Reduktion von 6,5 Millio-\nnen Tonnen CO2 geeinigt und darauf, den Anteil erneuer-\nbarer Energien bis 2020 am Bruttostromverbrauch min-\ndestens auf 24 % zu erh\u00f6hen. Das soll unter anderem \ndurch die D\u00e4mmung von Geb\u00e4uden, durch effiziente \nPkw-Motoren, durch eine Abwrackpr\u00e4mie f\u00fcr Heizkessel \noder durch die besondere F\u00f6rderung von Fotovoltaikanla-\ngen erreicht werden. \n\nZweifellos liegt das gr\u00f6\u00dfte Potenzial zur CO2-\nVerringerung im Geb\u00e4udebestand, aber eben auch nicht \nnur, sondern an zweiter Stelle kommt sofort der Verkehrs-\nbereich. Ich habe bereits in der Debatte im vergangenen \nJahr beklagt, dass im \u201eAktionsplan Klima und Energie\u201c \nder Verkehrsbereich \u00fcberhaupt keine Rolle spielt. Das ist \nauch heute mit den konkret vorgestellten Ma\u00dfnahmen \nwieder der Fall \u2013 au\u00dfer dass Hybridbusse f\u00fcr den \u00f6ffentli-\nchen Verkehr gef\u00f6rdert werden sollen. \n\nZu begr\u00fc\u00dfen ist, dass die Staatsregierung zum ersten Mal \nvon einer Reduzierung des Anteils der Braunkohle am \nPrim\u00e4renergieverbrauch bis 2020 von 20 % ausgeht und \ndamit das, was die Linksfraktion seit Jahren fordert \u2013 \nn\u00e4mlich an ein Ausstiegsszenario aus der Braunkohlen-\nenergiewirtschaft zu denken \u2013, nun endlich allm\u00e4hlich \ngeistig verarbeitet. In dieser Hinsicht hat sich die Staats-\n\nregierung tats\u00e4chlich geistig etwas bewegt; das ist nicht \nzu leugnen. \n\nOb allerdings die CO2-Reduktionsziele erreicht werden \nk\u00f6nnen, steht in den Sternen; denn mit der Inbetriebnah-\nme des neuen Kraftwerksblockes in Boxberg \u2013 Herr \nLichdi hat es bereits ausf\u00fchrlich dargestellt \u2013 m\u00fcssten sich \ndie j\u00e4hrlichen Reduktionsziele deutlich um 5 Millio-\nnen Tonnen erh\u00f6hen. Nun r\u00fchmt sich die Staatsregierung \ngar daf\u00fcr, dass ihre beschlossenen Ziele zum Klimaschutz \nweit \u00fcber die bundesdeutschen und europ\u00e4ischen Ziele \nhinausgingen. Das aber ist die Vort\u00e4uschung falscher \nTatsachen. \n\n(Beifall der Abg. Andrea Roth, Linksfraktion,  \nund Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nDenn was Herr Jurk und Herr Kupfer verschweigen, ist \ndie Tatsache, dass Sachsen hinsichtlich des gegenw\u00e4rtigen \nAusgangspunktes beim Anteil erneuerbarer Energien \u2013 ich \nwill mich nicht um Pl\u00e4tze im Ranking der L\u00e4nder streiten \n\u2013 und eben auch hinsichtlich konkreter CO2-Reduk-\ntionsziele durchaus Nachholbedarf hat. \n\nWenn es um die konkrete Ausgestaltung des CO2-\nEmissionshandels in der Europ\u00e4ischen Union geht, sind \nauch vom neuen s\u00e4chsischen Ministerpr\u00e4sidenten Tillich \ndie gleichen Reflexe wie von seinem Vorg\u00e4nger zu ver-\nnehmen: F\u00fcr Sachsen wurden permanent Ausnahmerege-\nlungen eingeklagt und sogar eine Schutzklausel f\u00fcr die \nMibrag erk\u00e4mpft. Aber wenn die kapitalschwachen \nosteurop\u00e4ischen neuen EU-Mitgliedsl\u00e4nder Ausnahmere-\ngelungen bei der EU einfordern, dann schreit Ministerpr\u00e4-\nsident Tillich auf: O weh! Deutschland wird benachteiligt! \n\u2013 Das ist nicht redlich. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nIch werde mich heute nicht in einen \u00dcberbietungswettbe-\nwerb um die ehrgeizigsten Klimaschutzziele mit den \nGR\u00dcNEN einlassen, \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE:  \nDas schaffen Sie auch nicht!) \n\ndenn die Forderung, 100 % des Stromenergiebedarfes bis \n2020 aus erneuerbaren Energien zu decken, ist nicht zu \ntoppen. \n\n(Rolf Seidel, CDU: Doch: 120 %!) \n\nF\u00fcr realistisch halte ich das allerdings auch nicht ganz, \nweil hierf\u00fcr bestimmte Voraussetzungen nicht gegeben \nsind oder gar gestaltet w\u00fcrden. \n\nJetzt m\u00f6chte ich noch einmal auf eine Facette in der \nenergiepolitischen Debatte aufmerksam machen, die \nbisher meiner Ansicht nach in diesem Hohen Hause v\u00f6llig \nuntersch\u00e4tzt wird: Viel entscheidender als der Streit um \nZiele und Potenziale w\u00e4re der Streit um die infrastruktu-\nrellen Voraussetzungen und Energiewirtschaftsstrukturen \nselbst sowie um die politischen Rahmenbedingungen \ndaf\u00fcr, die Transformation der atomar fossilen Energie-\nwirtschaft zur Energiewirtschaft auf Basis erneuerbarer \n\n 11573\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 137. Sitzung 15. Mai 2009 \n\nEnergien zu beschleunigen, denn das uns hierf\u00fcr zur \nVerf\u00fcgung stehende Zeitfenster ist eng. \n\nDas aber blenden sowohl die Staatsregierung als auch die \nGR\u00dcNEN aus. Statt \u00fcber m\u00f6gliche Potenziale zu orakeln, \nsollten wir \u00fcber harte Fakten debattieren, wie die Netzinf-\nrastruktur und die Strukturen des nicht vorhandenen \nEnergiebasismarktes in Deutschland hierf\u00fcr fit gemacht \nwerden k\u00f6nnen. Reformschritte hierzu hat die angebliche \n\u201eKlimakanzlerin\u201c Merkel in Br\u00fcssel erfolgreich verhin-\ndert. \n\nIch erinnere nur daran, dass die EU-Kommission ein \nganzheitliches Energiepaket beschlossen hat. Dazu \ngeh\u00f6ren nicht nur der CO2-Emissionshandel, Klimaschutz \netc., sondern eben auch die Entflechtung von Monopol-\nstrukturen und der Ausbau der Netzinfrastruktur. \n\n(Beifall der Abg. Andrea Roth, Linksfraktion) \n\nDie Auffassung der Linken steht in v\u00f6lliger \u00dcbereinstim-\nmung mit der EU-Kommission und dem EU-Parlament \nund m\u00f6chte die Herausl\u00f6sung der Netzinfrastruktur aus \nden Monopolkonzernen RWE, E.on, ENBW und Vatten-\nfall, eine unabh\u00e4ngige, dem Gemeinwohl verpflichtete \nNetzbetreibergesellschaft, einen diskriminierungsfreien \nZugang zu den Netzen, Investitionen in Stromautobahnen \nvon Nord nach S\u00fcd und von Ost nach West sowie ein auf \nmodernen Kommunikationstechnologien basierendes \nintelligentes Netzmanagement erreichen. Nur dieses \nintelligente Netzmanagement wird die Voraussetzung \ndaf\u00fcr sein, dezentral und instabil erzeugte Energie f\u00fcr \neine stabile Energieversorgung zu managen. Zudem muss \nder Lobbyismus der Energiewirtschaftskonzerne in der \nPolitik beendet werden. Einfacher und billiger ist eine \nlangfristig angelegte Energiewende auch f\u00fcr Sachsen \nnicht zu haben. \n\nHierzu aber sagen weder die Staatsregierung noch die \nGR\u00dcNEN etwas. Wenn die GR\u00dcNEN es ernst damit \nmeinen, so schnell wie m\u00f6glich den Stromverbrauch zu \n100 % aus erneuerbaren Energien zu decken, dann erwar-\nte ich, dass sie endlich auch Vorschl\u00e4ge zur strukturellen \nUmgestaltung der Energiewirtschaft vorlegen. Denn ohne \ndiese strukturelle Umgestaltung wird die Energiewende \nnicht gelingen. Das ist meine feste \u00dcberzeugung. \n\nDen in Teil I und II des Antrages der GR\u00dcNEN von der \nStaatsregierung geforderten Ma\u00dfnahmen zur \u00dcberarbei-\ntung des Landesentwicklungsplanes, zur Anpassung der \nRegionalpl\u00e4ne und der S\u00e4chsischen Bauordnung k\u00f6nnen \nwir zustimmen \u2013 auch weil wir selbst schon in den ver-\nschiedensten Diskussionszusammenh\u00e4ngen \u00e4hnliche \nForderungen an die Staatsregierung aufgemacht haben. \n\nAus diesen Gr\u00fcnden k\u00f6nnen wir \u2013 trotz der Kritik an \ndiesem doch etwas \u00fcberschie\u00dfenden Ziel, 100 % bis 2020 \naus erneuerbaren Energien im Stromverbrauch \u2013 \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: Ja, das muss sein!) \n\ndem Anliegen der GR\u00dcNEN im Antrag zustimmen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion und den GR\u00dcNEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Die NPD-Fraktion \nvertritt Herr Abg. Despang. \n\nRen\u00e9 Despang, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \nHerren! Der vorliegende Antrag zum \u201eAktionsplan Klima \nund Energie\u201c, der der Feder der Koalitionsfraktionen \nentsprungen ist, ist genau wie der Aktionsplan selbst: \nnichts weiter als zeitraubender Murks. Dass sich die \nRegierungsfraktionen bisher nicht auf eine Neufassung \ndes Energieprogramms f\u00fcr Sachsen einigen konnten und \nstattdessen mit einem halbseidenen Aktionsplan aufge-\nwartet haben, ist f\u00fcr sich schon schlimm genug. Dass \ndieser Aktionsplan nun aber nach gerade einmal zwei \nJahren evaluiert werden soll, ist vollkommen \u00fcberfl\u00fcssig. \n\nOhnehin sind wesentliche Teile des Aktionsplanes kei-\nneswegs neu und oft schlicht und ergreifend, klimatisch \ngesehen, eher positive Effekte der allgemeinen Politik, \ndes technologischen Fortschritts oder der Preisentwick-\nlung bei den Energietr\u00e4gern auf dem Weltmarkt als ein \neigentlich selbstst\u00e4ndiger Bestandteil der Landespolitik. \n\nEs erschlie\u00dft sich uns nach wie vor nicht, warum im \nAktionsplan keine Zielvorgaben, wie beispielsweise bei \nder Quote der erneuerbaren Energien, festgeschrieben \nwurden. Im Wesentlichen ist auch kein Zeitrahmen f\u00fcr das \nErreichen der Ziele genannt, und wenn, dann wurden die \nZeitr\u00e4ume viel zu weitl\u00e4ufig gefasst. \n\nWenn man sich den heute vorliegenden Antrag von CDU \nund SPD anschaut, so zeigt sich deutlich, welchen Stel-\nlenwert die Energiepolitik bei den Koalitionsfraktionen \neinnimmt: Es wird viel geredet, und getan wird nichts. \nDie sogenannten erfolgreich umgesetzten Ma\u00dfnahmen \ndes Aktionsplanes sind allesamt bereits fr\u00fcher begonnen \nworden und eigentlich selbstverst\u00e4ndlich. Zudem ist es f\u00fcr \nmeine Fraktion nicht erkennbar, wie Sie beispielsweise \nzwei B\u00fcrgersolarkraftwerke als durchschlagenden Erfolg \neines Aktionsplanes bezeichnen k\u00f6nnen. Wenn wir inzwi-\nschen Hunderte solcher Kraftwerke h\u00e4tten, dann w\u00e4re es \nsicher ein Erfolg, den wir auch anerkennen w\u00fcrden; aber \nzwei solcher Kraftwerke sind f\u00fcr uns nichts weiter als ein \nkleiner Lichtblick in v\u00f6lliger Dunkelheit. \n\nAngesichts solcher Jubelantr\u00e4ge kommen wir zu dem \nSchluss, dass die Politik der Koalition inzwischen in \nweiten Teilen der Informationspolitik der untergegange-\nnen DDR in den letzten Jahren vor dem Zusammenbruch \ngleicht. Dort wurde der Neubau eines Buswarteh\u00e4uschens \njubelnd gefeiert, obwohl an anderer Stelle ganze Stra\u00dfen-\nz\u00fcge in sich zusammenfielen. \n\nZu den einzelnen Ansatzpunkten nur so viel: Punkt 1. Wie \nder Aktionsplan bisher umgesetzt wurde, kann ich Ihnen \nbeantworten: zu langsam. Punkt 2. Welche Effekte schon \nfeststellbar sind, kann ich Ihnen auch beantworten: zu \nwenige. Punkt 3. Welche Modifizierung m\u00f6glicherweise \nan dem Plan zuk\u00fcnftig vorzunehmen ist, auch: eine ganze \nMenge. \n\nBenennen Sie konkrete Ziele und einen festen Zeitraum \nund beginnen Sie zu handeln statt zu reden! Der Antrag \nder GR\u00dcNEN zur Ausgestaltung der zuk\u00fcnftigen Ener-\n\n 11574\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 137. Sitzung 15. Mai 2009 \n\ngiepolitik wird von unserer Fraktion inhaltlich mitgetra-\ngen. Wir sind uns dabei sehr wohl bewusst, dass es sich \num ehrgeizige Ziele handelt. Es ist aber Sinn und Zweck \neiner zukunftsorientierten Politik, hohe Ziele zu formulie-\nren. Dass neben dem Gedanken des Klimaschutzes auch \narbeitsmarktpolitische Ziele im Bereich der erneuerbaren \nEnergien im Vordergrund des Antrages stehen, begr\u00fc\u00dfen \nwir besonders. In Zeiten der Wirtschaftskrise steckt im \nAufbau einer zukunftsorientierten Energiewirtschaft ein \nerhebliches Potenzial. Unser Land kann es sich nicht \nleisten, Jahr f\u00fcr Jahr Milliarden Euro f\u00fcr fossile Energie-\ntr\u00e4ger aus dem Land flie\u00dfen zu lassen oder bei vorhande-\nnen heimischen Energietr\u00e4gern das Geld in die Kassen \nausl\u00e4ndischer Konzerne zu stecken. \n\nDeshalb bedarf es einer schnellen Umstellung auf erneu-\nerbare Energien und einer dezentralen Erzeugungskultur, \nderen Wertsch\u00f6pfung allen zugute kommt. Ein Umsteuern \nin der s\u00e4chsischen Energiepolitik ist l\u00e4ngst \u00fcberf\u00e4llig, um \ndie vorhandenen Ressourcen zu schonen und den Anfor-\nderungen des Klimaschutzes gerecht zu werden, nicht \nzuletzt aber auch, um Arbeitspl\u00e4tze zu schaffen und die \nAbh\u00e4ngigkeit von Energieimporten zu senken. \n\nWir als NPD-Fraktion schlie\u00dfen uns dem Antrag der \nGR\u00dcNEN an, weil er genau in die Kerbe schl\u00e4gt, die wir \nschon vorgeschlagen haben. Wir werden dem vorliegen-\nden Antrag der GR\u00dcNEN zustimmen. Den Antrag der \nKoalitionsfraktionen lehnen wir selbstverst\u00e4ndlich ab. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Die Runde be-\nschlie\u00dft die FDP-Fraktion, vertreten durch Herrn Morlok. \n\n(Lauter Wortwechsel zwischen den Abg. \nMartin Dulig, SPD, und Ren\u00e9 Despang, NPD) \n\nSven Morlok, FDP: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen \nund Kollegen! Sehr verehrte Damen und Herren! Die \nStaatsregierung stellt sich mit dem j\u00fcngsten Kabinettsbe-\nschluss ambitionierte Ziele. Ich denke: Grunds\u00e4tzlich \nbesteht in diesem Haus kein Dissens dar\u00fcber, dass man \nsich auch ehrgeizige Ziele angesichts der Ver\u00e4nderungen \nim Weltklima und angesichts des Ausgehens der fossilen \nEnergietr\u00e4ger stellen muss. \n\nWir begr\u00fc\u00dfen diese ehrgeizige Zielstellung grunds\u00e4tzlich \nauch. Allerdings \u2013 darauf muss ich hinweisen \u2013 haben wir \nheute Morgen \u00fcber die Wirtschaftskrise in diesem Land \nund \u00fcber die entsprechenden Steuerausf\u00e4lle im Rahmen \ndieser Wirtschaftskrise gesprochen. Wir m\u00fcssen sehr wohl \naufpassen, dass wir bei der Klimapolitik eben nicht die \neinheimische Wirtschaft erdrosseln und erw\u00fcrgen, son-\ndern m\u00fcssen der einheimischen Wirtschaft den entspre-\nchenden Spielraum lassen. Wir d\u00fcrfen nicht \u00fcbersehen, \ndass Klimapolitik auch nicht national oder regional \nbetrieben werden kann, sondern eine globale Aufgabe ist. \nUnsere Unternehmen stehen auch mit anderen Unterneh-\nmen au\u00dferhalb Sachsens, Deutschlands und Europas im \nWettbewerb. Wir d\u00fcrfen bei allen Bem\u00fchungen um einen \n\nKlimaschutz diese Wettbewerbsbedingungen nicht ver-\nnachl\u00e4ssigen. \n\nWir als FDP sagen ganz klar: Wir brauchen einen Ener-\ngiemix deutschlandweit, zu dem in Sachsen aus unserer \nSicht, zumindest mittelfristig, selbstverst\u00e4ndlich auch die \nBraunkohle, die Kernenergie und die erneuerbaren Ener-\ngien geh\u00f6ren. \n\nIch habe mir heute Morgen auf der Homepage der Staats-\nregierung des Freistaates Sachsen unter www.energie-\nsachsen.de angeschaut, was auf dieser pr\u00e4sentiert wird. \nDort wird der Entwurf des Energieprogramms dargeboten, \nwohlgemerkt aus dem Jahr 2007. Auf dieser Homepage \nbeklagt Herr Jurk steigende Energiepreise, die den \nVerbraucher belasten. Meine Wahrnehmungen waren im \nletzten halben Jahr ein wenig anders. Hinsichtlich stei-\ngender Energiepreise, Herr Jurk \u2013 er ist heute leider nicht \nmehr im Hause \u2013, sollten Sie einmal veranlassen, dass \ndiese Homepage ge\u00e4ndert wird. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nWeiterhin sucht er \u2013 er ruft die Bev\u00f6lkerung f\u00f6rmlich auf \n\u2013 Ideen und Vorschl\u00e4ge zu diesem Entwurf des Energie-\nprogramms aus dem Jahr 2007. Wir m\u00fcssen also konsta-\ntieren: Der Minister, der f\u00fcr Energie zust\u00e4ndig ist, ist noch \nauf der Suche. Ich f\u00fcrchte, bis zum Ende seiner Amtszeit \nwird er auch nichts finden. \n\nDer Antrag der Koalitionsfraktionen ist von der Staatsre-\ngierung eigentlich beantwortet. Angesichts der Papier-\nmengen, die wir zu unserer Antragsberatung und Vertei-\nlung in diesem Hause verwenden, w\u00e4re es ein zielf\u00fchren-\nder Beitrag zum Klimaschutz, wenn die Koalitionsfrakti-\nonen ihren Antrag in Anbetracht der vorliegenden Ant-\nworten f\u00fcr erledigt erkl\u00e4ren w\u00fcrden. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nZum Antrag der GR\u00dcNEN \u2013 den 100 % \u2013 ist schon \nmehrfach gesprochen worden. Das brauche ich nicht \nweiter zu kommentieren. Es gibt verschiedene Bereiche \nder erneuerbaren Energien, die auch wir im Freistaat \nSachsen durchaus f\u00fcr zukunftsf\u00e4hig erachten: Fotovoltaik, \nBiomasse, Biogas. Das k\u00f6nnen wir alles nachvollziehen. \nHerr Prof. Mannsfeld hat bereits angesprochen, dass es \nandere Dinge gibt, die doch etwas undurchdacht erschei-\nnen, beispielsweise Wasserkraft. Wollen denn die Super-\n\u00d6kos hier im Landtag tats\u00e4chlich die Elbe aufstauen oder \nwie wollen Sie denn die 25 % Wasserkraft im Freistaat \nSachsen gewinnen? Ist das das umweltpolitische Ziel der \nGR\u00dcNEN?  \n\nZum Thema Windenergie: Nat\u00fcrlich ist es so, dass die \nAkzeptanz eines Energietr\u00e4gers in dem Ma\u00dfe steigt \u2013 Sie \nhaben es angesprochen, Herr Gerlach \u2013, in dem man \ndavon lebt. \u2013 Es w\u00e4re sch\u00f6n, wenn Sie auch zuh\u00f6ren \nw\u00fcrden, wenn man \u00fcber Ihre Debattenbeitr\u00e4ge spricht. \u2013 \nAber es geh\u00f6rt eben auch dazu, dass Windenergie mit \nerheblichen Beeintr\u00e4chtigungen verbunden ist. Da kann \nman nicht einfach damit argumentieren, dass ab einem \nbestimmten Bereich um die Windanlagen Schlagschatten \n\n 11575\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 137. Sitzung 15. Mai 2009 \n\nnicht mehr auftritt und dass durch moderne Steuerungs-\ntechniken dieser auf einen zul\u00e4ssigen Wert vermindert \nwerden kann. Windenergieanlagen verschandeln die \nLandschaft. Ich kann nicht verstehen, dass dieselbe Partei, \ndie sich f\u00fcr Landschaftsschutz ausspricht und sagt, sie \nwolle aus Umweltgr\u00fcnden eine Stra\u00dfe nicht, da diese die \nLandschaft verschandeln, jedoch den Menschen von zu \nHause zur Arbeit und zur\u00fcckbringen w\u00fcrde, der Auffas-\nsung ist, dass dort, wo man die Stra\u00dfe nicht hinbauen \nkann, selbstverst\u00e4ndlich jedoch die Landschaft durch \nWindkraftanlagen verschandelt werden kann. Das ist alles \nnicht durchdacht. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nWenn man den Antrag genau durchliest, stellt man fest, \ndass auch eine \u00c4nderung der Bauordnung gewollt ist. Es \ngeht demnach nicht nur um die Windkraftanlagen irgend-\nwo im unbewohnten Bereich, sondern um eine \u00c4nderung \nder Bauordnung, damit Windkraftanlagen auch im bebau-\nten Bereich aufgestellt werden k\u00f6nnen. \n\n(Dr. Monika Runge, Linksfraktion:  \nNur die kleinen!) \n\n\u2013 Ja, kleine. Es ist mir schon klar, dass Sie nicht die \ngro\u00dfen irgendwo in einen Garten stellen wollen. Aber ich \nfinde es wenig attraktiv \u2013 ich denke, die B\u00fcrgerinnen und \nB\u00fcrger im Freistaat ebenso \u2013, dass ihre Nachbarn pl\u00f6tz-\nlich, wenn auch kleine, aber doch Windkraftanlagen im \nGarten aufstellen. Das wollen wir nicht! \n\n(Beifall bei der FDP \u2013  \nLachen des Abg. Torsten Herbst, FDP) \n\nWir von der FDP wollen auch nicht, dass die Landschaft \nim Freistaat Sachsen durch Windkraftanlagen verschan-\ndelt wird. Hier halten wir Wort. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 Das \nwar die erste Runde. Ich frage, ob noch Aussprachebedarf \nseitens der Fraktionen besteht. \u2013 Das kann ich nicht \nerkennen. Somit hat die Staatsregierung, Herr Staatsmi-\nnister Kupfer, das Wort. \n\nFrank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Land-\nwirtschaft: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \ngeehrten Damen und Herren! Unser viel gelobter, viel \nzitierter und teilweise auch etwas kritisierter \u201eAktionsplan \nKlima und Energie\u201c wird bald ein Jahr alt. Was wir in \ndiesem Jahr umgesetzt haben, meine Damen und Herren, \nkann sich durchaus sehen lassen. \n\nDazu geh\u00f6rt der Klimaatlas Sachsen. Er dokumentiert \nerstmals den bereits stattfindenden Klimawandel. Nun \nhaben wir eine wichtige Grundlage f\u00fcr k\u00fcnftige Planun-\ngen und Entscheidungen zur Anpassung an den Klima-\nwandel. Auf seiner Grundlage entstand bereits die Strate-\ngie zur Anpassung der s\u00e4chsischen Landwirtschaft an den \n\nKlimawandel, und damit, meine Damen und Herren, ist \nSachsen bundesweit ein Vorreiter. \n\nMeine Damen und Herren! Wir fordern nicht nur andere \nEntscheidungstr\u00e4ger und Akteure in Wirtschaft und \nGesellschaft auf, sich an der Umsetzung des Aktionspla-\nnes zu beteiligen. Wir gehen selbst mit gutem Beispiel \nvoran, nachzulesen im Energieeffizienzbericht 2008 des \nStaatsbetriebes S\u00e4chsisches Immobilien- und Baumana-\ngement. \n\nW\u00e4rmed\u00e4mmung und effiziente Heizungsanlagen sowie \neine optimierte Geb\u00e4udeleittechnik halfen dem Finanzmi-\nnister, binnen eines Jahres 450 000 Euro einzusparen. \nAu\u00dferdem wurden 965 Tonnen CO2 weniger in die Luft \ngeblasen. Auf den D\u00e4chern der Fakult\u00e4t f\u00fcr Geisteswis-\nsenschaften der Universit\u00e4t Leipzig sowie des Amtsge-\nrichtes Plauen stehen nun B\u00fcrgersolarkraftwerke. Weitere \nsind in Planung. \n\nWir haben uns mit dem Klimaaktionsplan auch entschlos-\nsen, bei staatlichen Bauma\u00dfnahmen einen CO2-Bonus \neinzuf\u00fchren. Damit wird das eingesparte Kohlendioxid in \ndie Wirtschaftlichkeitsberechnung einbezogen. Erneuer-\nbare Energien, energieeffiziente Technologien und ener-\ngiesparende Bauweisen rechnen sich so viel eher als \nvorher. Dieser Bonus ist auch bundesweit einmalig. \n\nMeine Damen und Herren! Die ersten Erfolge zeigen auf \njeden Fall, dass die im Aktionsplan enthaltenen Ma\u00dfnah-\nmen zur F\u00f6rderung, Information und Beratung in der \nPraxis greifen. Sie l\u00f6sen in ganz Sachsen Investitionen \naus, die helfen, das Klima zu sch\u00fctzen. Ausf\u00fchrlich und \nlaufend informiert die Staatsregierung auf der Internetsei-\nte www.klima.sachsen.de zur Umsetzung des Aktionspla-\nnes. \n\nNun noch ein paar Worte zu dem Antrag der Fraktion \nGR\u00dcNE und damit zu den erneuerbaren Energien. \n\nSie kommen, meine Damen und Herren, wie so h\u00e4ufig in \ndiesem Hohen Hause, mit Ihrem Antrag einfach zu sp\u00e4t. \nBereits im M\u00e4rz dieses Jahres hat die Staatsregierung \nambitionierte, aber realisierbare Ziele bis 2020 beschlos-\nsen. Am vergangenen Dienstag haben wir die F\u00f6rderung \nf\u00fcr erneuerbare Energien in unserer Landesrichtlinie \n\u201eEnergie und Klimaschutz\u201c entscheidend verbessert und \nim \u201eAktionsplan Klima und Energie\u201c wurden 2008 \nmehrere Ma\u00dfnahmen zum weiteren Ausbau der erneuer-\nbaren Energien, zum Beispiel die Unterst\u00fctzung von \nB\u00fcrgerkraftwerken auf landeseigenen Liegenschaften, \nverankert. \n\nEnergie ganz aus der Natur zu gewinnen ist faszinierend \nund verlockend. Auch wir folgen diesem Ruf, aber im \nGegensatz zu den GR\u00dcNEN wohl \u00fcberlegt. \n\nSachsen hat 2001 als eines der ersten L\u00e4nder das bereits \nmehrfach zitierte qualifizierte Klimaschutzprogramm mit \nMa\u00dfnahmen aufgestellt, die mittelfristig ein hohes CO2-\nMinderungspotenzial erschlie\u00dfen. 2005 lag der erste \nZwischenbericht vor, bevor wir im letzten Jahr den \n\u201eAktionsplan Klima und Energie\u201c beschlossen haben. Von \nSchnellsch\u00fcssen mit unverbindlichen Ank\u00fcndigungen \n\n 11576\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 137. Sitzung 15. Mai 2009 \n\nhalten wir nichts. Ich halte es auch f\u00fcr wenig zielf\u00fchrend, \ntechnische Potenziale aufzulisten, wie in Ihrer Studie \ngeschehen, und deren Umsetzung innerhalb der n\u00e4chsten \nzehn Jahre quasi von oben zu verordnen. \n\nDas Ziel 100 % erneuerbarer Energien ist keine grandiose \nneue Idee. Entscheidend, meine Damen und Herren, ist \nder Weg dahin. Ihr Weg besteht aus gr\u00fcnen Verhei\u00dfungen \nund Hauruckaktionen. Wir verfolgen unseren Weg mit \nAugenma\u00df und auf der Basis realistischer Annahmen. Die \nStaatsregierung hat daher beschlossen, bis 2020 mindes-\ntens 24 % unseres Stromverbrauchs aus erneuerbaren \nEnergien bereitzustellen. Derzeit liegen wir bei etwa \n13,6 % \u2013 eine gute Leistung, wenn man bedenkt, dass wir \n1990 fast bei null angefangen haben. \n\nDerzeit gibt es bundesweit keinen seri\u00f6sen Energieexper-\nten, der behauptet, dass wir in den n\u00e4chsten 20 Jahren \nunsere gesamte Energieversorgung auf erneuerbare \nEnergien umstellen k\u00f6nnen. Das ist technisch und finan-\nziell einfach nicht machbar. Allein um die von Ihnen bis \n2020 geplanten 5 600 Gigawatt aus Fotovoltaik zu erzeu-\ngen, m\u00fcsste nicht nur die H\u00e4lfte aller in Deutschland \nhergestellten Solarmodule f\u00fcr die n\u00e4chsten zw\u00f6lf Jahre in \nSachsen montiert werden, sondern es bedarf auch interna-\ntionalen Finanzkapitals in H\u00f6he von 13 Milliarden Euro. \nDabei habe ich schon unterstellt, dass sich die heutigen \nPreise in den n\u00e4chsten drei Jahren halbieren. Ganz zu \nschweigen davon, dass die Grundlast bei der Elektroener-\ngieerzeugung zu sichern ist. Deshalb ist es unabdingbar, \nweiterhin an der Braunkohlenverstromung festzuhalten. \nIch geh\u00f6re nicht zu denen, die bew\u00e4hrte Technologien \naufgeben, bevor neue verl\u00e4sslich verf\u00fcgbar sind. \n\nGrundlaststrom wird in Deutschland in Atomkraftwerken \nund Kohlekraftwerken erzeugt. Daran wird sich trotz \nEmissionshandels auch 2013 nichts \u00e4ndern. Der Emissi-\nonshandel wird zu einem Strompreisanstieg durch die \nbeschlossene Minderung der CO2-Emissionen im Emissi-\nonshandelssektor um 21 % bis 2020 f\u00fchren. Bezogen auf \ndas Basisjahr 2005 wird der Druck auf die Anlagenbetrei-\nber, Minderungsma\u00dfnahmen vorzusehen, wachsen. F\u00fcr \ndie Braunkohlenverstromung sind weitere CO2-Minde-\nrungen durch Effizienzsteigerung nur sehr eingeschr\u00e4nkt \nm\u00f6glich. Deshalb setzt Vattenfall auf die CCS-Techno-\nlogie und hat erkl\u00e4rt, s\u00e4mtliche Kraftwerke mit dieser \nTechnik auszur\u00fcsten. Dies gilt auch f\u00fcr den neuen \nBlock R in Boxberg. \n\nNach \u00fcbereinstimmender Auffassung der Experten wird \nsich diese Technologie ab einem Zertifikatpreis von 30 bis \n40 Euro auch wirtschaftlich tragen. Dieser Preis wird sich \nnach \u00dcberwindung der Wirtschaftskrise in dieser Gr\u00f6\u00dfen-\nordnung einstellen. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Minister, \ngestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nFrank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Land-\nwirtschaft: Sofort. \u2013 Es ist also nicht illusorisch, wenn \ndie Staatsregierung im \u201eAktionsplan Klima und Energie\u201c \n\ndarauf setzt, dass Vattenfall die von der EU vorgegebenen \nMinderungen bis 2020 erf\u00fcllen wird. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Lichdi. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Vielen Dank, Herr Staatsmi-\nnister. \u2013 Habe ich Sie gerade richtig verstanden: Haben \nVattenfall und Mibrag zugesichert, dass sie CCS nachr\u00fcs-\nten, oder wird es die Staatsregierung verlangen? \n\nFrank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Land-\nwirtschaft: Ich habe weder das eine noch das andere \ngesagt. Ich habe gesagt: Deshalb setzt Vattenfall auf die \nCCS-Technologie und hat erkl\u00e4rt, s\u00e4mtliche Kraftwerke \nmit dieser Technik auszur\u00fcsten. Das gilt auch f\u00fcr den \nBlock R in Boxberg. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Gestatten Sie eine \nzweite Frage, Herr Staatsminister? \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Gilt das auch f\u00fcr die beste-\nhenden Kraftwerke au\u00dferhalb von Block R? \n\nFrank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Land-\nwirtschaft: Ich k\u00f6nnte nur wiederholen, was ich Ihnen \ngerade gesagt habe. \n\nErst j\u00fcngst hat Bundesumweltminister Gabriel verk\u00fcndet, \ndass Deutschland sein Minderungsziel von 21 % bereits \n2008 erreicht hat \n\n(Unruhe bei den GR\u00dcNEN) \n\nund dass dies ganz wesentlich den emissionspflichtigen \nAnlagen zu verdanken ist. \n\nMit Einf\u00fchrung der CCS-Technologie wird der s\u00e4chsische \nUmweltminister dies auch ab 2020 verk\u00fcnden k\u00f6nnen, \nmeine Damen und Herren. Er wird dann auch verk\u00fcnden \nk\u00f6nnen, dass die erneuerbaren Energien mit \u00fcber einem \nF\u00fcnftel ein fester Bestandteil in unserem Energiemix \ngeworden sind, denn unsere Ziele sind realistisch und \nnachvollziehbar hergeleitet. Daher empfehle ich, dem \nAntrag von CDU und SPD zuzustimmen und den Antrag \nvon B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN abzulehnen. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Erhebt sich Wider-\nspruch, wenn ich die Schlussworte aufrufe? \u2013 Nein, erhebt \nsich nicht. Ich bitte um die Schlussworte. Wir beginnen \nmit der Koalition. Herr Prof. Mannsfeld. \n\nProf. Dr. Karl Mannsfeld, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nsehr verehrten Damen und Herren! Wir haben heute schon \nviele Debatten gef\u00fchrt. Wir haben viele Informationen in \nden Aktuellen Stunden geh\u00f6rt. Ich will versuchen, es kurz \nzu machen, obwohl es sicherlich reizen w\u00fcrde, hier weiter \nzu diskutieren und auf Einzelheiten einzugehen. Nur ganz \nwenige Anmerkungen zu den vorgetragenen Dingen aus \nder Sicht der anderen Fraktionen: \n\n 11577\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 137. Sitzung 15. Mai 2009 \n\nKollege Lichdi, Sie sollten hin und wieder einmal versu-\nchen, Ihren Emotionen nicht immer freien Lauf zu lassen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nOb das EEG gegen den erbitterten Widerstand der CDU \ndurchgesetzt wurde, veranlasst mich doch zu der Frage, \nseit wann die CDU im Bundestag in der Opposition ist \nund keine Mehrheiten hat. Ohne die Stimmen der CDU \nw\u00e4re das Gesetz nicht verabschiedet worden. Das sollte \nman mit in Rechnung stellen. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Zurufe von den GR\u00dcNEN) \n\nWir setzen damit \u2013 stellen Sie doch eine Frage; rufen Sie \nimmer, wenn es Sie betrifft, Herr Lichdi \u2013 nur das um, \nwas schon Klaus T\u00f6pfer Jahre vorher als sinnvolle Strate-\ngie in der Frage Emissionsminderung im Grunde genom-\nmen in die Welt gesetzt hat. Das ist das eine. \n\nWenn Sie die Staatsregierung mit dem Pr\u00e4dikat \u201ees sei \neine Frechheit, auf die Vergesslichkeit der Menschen zu \nspielen\u201c kritisieren, wollte ich nur abrunden, dass diese \netwas drastischen Formulierungen uns auch in einem \nParlament nicht weiterbringen. \n\nBeide Redner, Frau Dr. Runge und Sie, Herr Lichdi, \nhaben die Landesplanung und die Regionalplanung \nangesprochen. Sie haben sie gar zur \u201eVerhinderungspla-\nnung\u201c in einem Attribut stilisiert. \n\nUnabh\u00e4ngig davon, dass es eine kommunale Zust\u00e4ndig-\nkeit ist und Sie deswegen die dort arbeitenden Vertreter in \nden regionalen Planungsverb\u00e4nden so nicht abqualifizie-\nren sollten, kann auch von Ihnen, Frau Dr. Runge, die \nStaatsregierung nicht aufgefordert werden, im Grunde \ngenommen andere Gesetze zu machen. Das Baugesetz-\nbuch machen wir hier nicht, was die Privilegierung f\u00fcr \nWindkraftanlagen und nicht f\u00fcr die Fotovoltaik und \nanderes betrifft. Wenn wir unsere eigenen Gesetze wie das \nLandesplanungsgesetz \u00e4ndern wollen, macht das auch \nnicht die Staatsregierung. Das machen eigentlich wir. Wir \nhaben eine neue Legislatur vor uns. Vielleicht \u00e4ndern wir \nGesetze mit den Erfahrungen, die sich in den letzten \nJahren ergeben haben? \n\nGerade bei der Landesplanung, die einen wichtigen \nStellenwert f\u00fcr viele dieser Dinge besitzt, m\u00f6chte ich \nschon, dass wir sehr differenziert und sachlich angemes-\nsen damit umgehen. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Das Stichwort der \nNetzstrukturen ist etwas, was wir auch in der politischen \nArbeit in der Zukunft, und zwar nicht nur in Deutschland, \nsondern europaweit in den Blick nehmen m\u00fcssen. Das \nwird sicher in der kommenden Zeit st\u00e4rker zu diskutieren \nsein. \n\nAu\u00dferdem m\u00f6chte ich noch auf Folgendes hinweisen: Es \nwurde immer so getan, als ob der Klimabericht von 2001 \nso ungef\u00e4hr die einzige Grundlage f\u00fcr die Er\u00f6rterung sei. \nWir hatten 2005 den Klimaschutzbericht, der bereits die \nUmsetzung des ersten Dokumentes beinhaltete. Wir \nhatten 2007 das Energieprogramm. Wir haben im vergan-\ngenen Jahr alle den ersten Bericht zur Umsetzung erhal-\n\nten. Seit Kurzem liegt zumindest f\u00fcr den Wirtschafts-\nzweig der Landwirtschaft ein Anpassungskatalog von \nMa\u00dfnahmen vor, der mit vielen anderen weiteren Initiati-\nven den hier erweckten Eindruck korrigieren muss, wir \nw\u00fcrden an dieser Stelle \u2013 wie Sie es auch in der Begr\u00fcn-\ndung geschrieben haben, Kollege Lichdi \u2013 nicht den \nAufgaben dieser Herausforderung des Energie- und \nKlimaschutzes entsprechen. \n\nNat\u00fcrlich kann manches noch schneller gehen, kann \nmanches vielleicht auch noch mit mehr Nachdruck erf\u00fcllt \nwerden. Aber das Ende dieser Debatte, die ja sicher f\u00fcr \ndas Hohe Haus auch das Ende dieser Fachdiskussionen \neinschlie\u00dft, hei\u00dft f\u00fcr mich, dass in diesen Dingen in \nSachsen in den letzten f\u00fcnf Jahren verantwortungsbewusst \nHerausforderungen gesucht worden sind, die auch umzu-\nsetzen sind. \n\nIn diesem Sinne, denke ich, hat der Antrag der Koalitions-\nfraktionen auch noch mal deutlich gemacht, wie weit wir \nauf dieser Strecke vorangekommen sind. Nach Meinung \nder Koalitionsfraktionen k\u00f6nnten wir tats\u00e4chlich Herrn \nMorlok den Gefallen tun und diesen Antrag nach \n\u00a7 37 Abs. 3 der Gesch\u00e4ftsordnung f\u00fcr erledigt erkl\u00e4ren, \nweil weitere Aktivit\u00e4ten aus dem Antrag durch eine \nStaatsregierung aus dem Stichwort Diskontinuit\u00e4t ohnehin \nnicht mehr stattfinden k\u00f6nnen. Aber ich wollte zumindest \naus unserer Sicht den Eindruck bekr\u00e4ftigen, dass die Ziele \nbekannt sind und sehr viel getan worden ist, um auf dieser \nStrecke wettbewerbsf\u00e4hig zu bleiben. Das sollten wir im \nweitesten Sinne immer mit ber\u00fccksichtigen. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der SPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 Das \nzweite Schlusswort; Herr Lichdi, bitte. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\ndent! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Ich bin \nimmer wieder fasziniert, in welcher kalmierenden Art und \nWeise Herr Kollege Prof. Mannsfeld hier die Dinge \nzukleistern kann und in seiner sonoren, sch\u00f6n vor sich \nhinpl\u00e4tschernden Stimme alles in Wohlgefallen aufl\u00f6sen \nm\u00f6chte. \n\n(Zuruf der Abg. Rita Henke, CDU) \n\nHerr Prof. Mannsfeld, ich kann mich erinnern, wir haben \ndrau\u00dfen im Lande debattiert. Vor einem Jahr haben Sie \nnoch den Klimawandel geleugnet. \n\n(Widerspruch und Lachen bei der CDU) \n\nIch bin froh, wenn Sie heute der Meinung sind, dass wir \ntats\u00e4chlich etwas tun m\u00fcssen. \n\nIm Jahre 2000 war es der erbitterte Widerstand der Union, \nder gegen uns im Bundestag unter Rot-Gr\u00fcn bez\u00fcglich \ndes EEG vorgebracht wurde. \n\nIm offiziell g\u00fcltigen Programm der Staatsregierung aus \ndem Jahre 2004 steht: \u201eDas nicht marktwirtschaftliche \nInstrument des EEG muss abgeschafft werden.\u201c \u2013 Das ist \n\n 11578\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 137. Sitzung 15. Mai 2009 \n\nimmer noch die offizielle Arbeitsgrundlage dieser Staats-\nregierung. Tun Sie doch nicht so! \n\nAm Mittwoch laden Herr Vaatz und Herr L\u00e4mmel \u2013 ich \nglaube, die haben Sie als CDU Dresden wieder aufgestellt \n\u2013 mit Vattenfall ein, die wieder erkl\u00e4ren werden, warum \nwir an der Braunkohle in den n\u00e4chsten Jahren festhalten \nm\u00fcssen. Streuen Sie uns doch hier nicht Sand in die \nAugen, als ob Sie schon auf dem richtigen Wege w\u00e4ren! \nDas ist doch Quatsch \u2013 Entschuldigung! \n\n(Beifall des Abg.  \nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE) \n\nFrau Dr. Runge, Sie f\u00fchren immer wieder die Netzstruktur \nan. Ja, Sie haben recht. Aber tun Sie doch bitte nicht so, \nals ob wir diesen Themenbereich vernachl\u00e4ssigen w\u00fcrden. \nIch kann Ihnen jetzt ein paar Dinge erz\u00e4hlen. \n\n(Volker Bandmann, CDU: Lieber nicht!) \n\nWarten Sie ab, wir werden noch daran arbeiten. Aber \nh\u00f6ren Sie bitte auf, so zu tun, als ob wir dieses Thema \neinfach nicht wahrnehmen w\u00fcrden. Das \u00e4rgert mich \nallm\u00e4hlich auch ein bisschen. \n\nAuf Herrn Morlok muss ich nicht eingehen. Das war \nwieder die typische FDP-Inkompetenz. \n\nHerr Staatsminister, Sie haben nat\u00fcrlich einige interessan-\nte Ausf\u00fchrungen gemacht. Sie haben auch durchaus \nErfolge in der Arbeit des SMUL vortragen k\u00f6nnen; diese \nm\u00f6chte ich nicht kleinreden. Nur auf die Hauptkritik sind \nSie nicht eingegangen. \n\nErstens. Ihr Ausbauziel f\u00fcr die erneuerbaren Energien \nbedeutet ein Abbremsen des gegenw\u00e4rtigen Trends. Wenn \nwir den Trend nur weiterlaufen lassen, haben wir mehr als \n24 %. \n\n(Zuruf des Staatsministers Frank Kupfer) \n\nDa frage ich Sie: Was wollen Sie? Wollen Sie einen \nAusbau der Erneuerbaren oder wollen Sie sie abbremsen? \n\u2013 Nach Ihrem Ziel wollen Sie sie abbremsen. \n\n(Staatsminister Frank Kupfer: K\u00e4se!) \n\nDie zweite Kritik war: Sie verschieben Ihr Klimaschutz-\nziel um zehn Jahre. 2001 wollten Sie 2010 bereits \n44 Millionen Tonnen haben. Jetzt wollen Sie diese \n44 Millionen 2020 haben. Sie haben zehn Jahre lang \n\nversagt. Also verschieben Sie es einfach auf die n\u00e4chsten \nzehn Jahre. \n\nIch sage Ihnen, wenn Sie angesichts des Zieles, wo wir \nhin m\u00fcssen, n\u00e4mlich unter zwei Tonnen pro Kopf im \nJahre 2050, so weitermachen, wird mir tats\u00e4chlich angst \nund bange. \n\nWenn Sie sagen, trotz des Emissionshandels auf EU-\nEbene werden Vattenfall und Mibrag weiterarbeiten \nk\u00f6nnen, dann irren Sie sich, und zwar schlicht und ergrei-\nfend deswegen, weil die Strompreise aus der Braunkohle \nexorbitant steigen werden. W\u00e4hrend wir die Tendenz \nhaben bei der erneuerbaren Energie, beim Wind und auch \nbei der Fotovoltaik, dass wir jetzt schon beim Wind Grid \nParity, also Netzgleichheit haben, und in der Mitte des \nn\u00e4chsten Jahrzehnts Parity bei der Fotovoltaik haben \nwerden, blenden Sie das aus. \n\n(Zuruf des Abg. Robert Clemen, CDU) \n\nDeswegen, Herr Staatsminister, stelle ich mich \u2013 \u2013 Ach \nMensch, Herr Clemen, wenn Sie eine Zwischenfrage \nstellen wollen, bitte! \n\nDeswegen stelle ich mich jetzt hier hin und sage es auch \ngern f\u00fcrs Protokoll \u2013 es wird ja alles aufgenommen \u2013: Ich \nprophezeie Ihnen, in der Mitte des n\u00e4chsten Jahrzehnts \nwerden die s\u00e4chsischen Braunkohlenkraftwerke aufgrund \nvon Unwirtschaftlichkeit abgeschaltet werden. Sie k\u00f6nnen \nes nachlesen. Wir werden uns im Jahr 2015 dar\u00fcber \nunterhalten, wer recht hatte. \n\nVielen Dank, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall der Abg.  \nAstrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 \nMeine Damen und Herren! Ich habe es so verstanden, \ndass der Antrag der Koalition f\u00fcr erledigt erkl\u00e4rt worden \nist. Demzufolge stimmen wir jetzt nur noch \u00fcber den \nAntrag der Fraktion der GR\u00dcNEN in Drucksa-\nche 4/15425 ab. Wer dem GR\u00dcNEN-Antrag zustimmt, \nden bitte ich jetzt um das Handzeichen. \u2013 Wer stimmt \nnicht zu? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich? \u2013 Bei einer Reihe von \nZustimmungen und keinen Enthaltungen ist der Antrag \nmit gro\u00dfer Mehrheit abgelehnt worden, und dieser Tages-\nordnungspunkt ist abgearbeitet. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 7 \n\nSofortiges Umsteuern bei der Vergabe von Landesmitteln f\u00fcr den \nSchulhausbau und die Schulhaussanierung an die Schultr\u00e4ger \n\nDrucksache 4/15069, Antrag der Linksfraktion \n\nDie Linksfraktion beginnt und danach die gewohnte \nReihenfolge. Frau Falken f\u00fcr die Linksfraktion. \n\nCornelia Falken, Linksfraktion: Sehr geehrter Herr \nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Da ich den Ein-\ndruck habe, dass die Konzentration bei uns Landtagsab-\n\n 11579\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 137. Sitzung 15. Mai 2009 \n\ngeordneten zunehmend problematisch wird, gebe ich \nmeine Rede zu Protokoll. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion, der CDU,  \nder SPD, der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 Nun \nkommt die CDU-Fraktion. \n\nThomas Colditz, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen \nund Herren! Ich schlie\u00dfe mich selbstverst\u00e4ndlich an und \ngebe auch zu Protokoll. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Die NPD-Fraktion \nwollte nicht sprechen. Die FDP? \u2013 Herr Herbst. \n\nHerr Herbst m\u00f6chte zum Parteitag. \n\n(Heiterkeit) \n\nTorsten Herbst, FDP: Sagt hier niemand die Redezeit \nan? Das ist doch unglaublich! \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Sie sind doch noch \ngar nicht richtig eingetroffen. \n\nTorsten Herbst, FDP: Fantastisch, ich habe noch \n23 Minuten. Aber da ich ein netter Mensch bin, gebe ich \ndie Rede auch zu Protokoll. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Und die GR\u00dcNEN. \n\n(Stefan Brangs, SPD: Und was ist mit der SPD?) \n\n\u2013 Da habe ich schon einen Haken dran. \n\n(Heiterkeit) \n\nAstrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Meine Fraktion wird sich \nenthalten, und im \u00dcbrigen gebe ich auch zu Protokoll. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Also, Herr Dulig, \nwas machen wir? \u2013 Frau Weihnert kommt. \n\nMargit Weihnert, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kollegin-\nnen und Kollegen! Der Runde vor mir schlie\u00dfe ich mich \nnat\u00fcrlich an. Ich m\u00f6chte nur sagen, dass wir den Antrag \nablehnen. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Jetzt ist die Staats-\nregierung in Druck. \n\nProf. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister f\u00fcr Kultus: \nHerr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren! \nDie zus\u00e4tzliche Redezeit g\u00e4be mir eigentlich Gelegenheit, \nausf\u00fchrlich auf das Thema einzugehen. \n\n(Zurufe: Nein!) \n\nDeswegen m\u00f6chte ich Sie nur dar\u00fcber informieren, dass \nwir im Schulhausbau 270 Millionen Euro \u00fcber das Kon-\njunkturpaket II ausgeben und \u00fcber 136 Millionen Euro \nLandes- und EFRE-Mittel zur Verf\u00fcgung stellen, also jede \nMenge Geld, das f\u00fcr den Schulhausbau im Jahr 2009 \nverwendet werden kann. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDeswegen gebe ich den Rest meiner Rede zu Protokoll. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Frau Falken, da Sie \nnicht angefangen haben, gibt es auch kein Schlusswort. \n\n(Heiterkeit) \n\nDemzufolge kommen wir zur Abstimmung, wenn sich \nkein Widerspruch erhebt. \n\nWir stimmen \u00fcber die Drucksache 4/15069, Antrag der \nLinksfraktion, ab. Bei Zustimmung bitte ich um Ihr \nHandzeichen. \u2013 Die Gegenstimmen? \u2013 Die Enthaltungen? \n\u2013 Bei wenigen Enthaltungen und einer Reihe von Stim-\nmen daf\u00fcr ist der Antrag abgelehnt und dieser Tagesord-\nnungspunkt beendet. \n\n \n\nErkl\u00e4rungen zu Protokoll \n\nCornelia Falken, Linksfraktion: Der Schulhausbau und \ndie Schulhaussanierung sind keine Investitionen in die \nQualit\u00e4t der Bildung. \n\nEs w\u00e4re notwendig, ein Konjunkturpaket f\u00fcr die Bildung \naufzulegen und mehr Geld und Personal in Lehrernach-\nwuchs zu investieren. Die Sanierung von Schulgeb\u00e4uden \nist jedoch eine Voraussetzung f\u00fcr gute Bildung. Sie \nm\u00fcsste selbstverst\u00e4ndlich sein. Jedoch diese Selbstver-\nst\u00e4ndlichkeit sieht in Sachsen so aus, dass das SMK die \nSanierung von Schulen benutzt, um die Schulschlie\u00dfung \nweiterzuf\u00fchren. Das Verk\u00fcnden von Herrn Flath als \nKultusminister, keine Schulen mehr zu schlie\u00dfen, war ein \nVersprechen ohne Wert und nur eine Sonntagsrede. Denn \nin der Realit\u00e4t setzen Sie, Herr Staatsminister, die Schul-\n\ntr\u00e4ger unter Druck, indem Sie die F\u00f6rdermittel nicht \nausreichen, wenn die Klassenst\u00e4rken bei Grund- und \nMittelschulen 25 Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler, bei Gymna-\nsien 25 bis 26 Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler nicht erreichen. \nDiese Festlegung geht an der Realit\u00e4t vorbei, denn die \nDurchschnittsklassengr\u00f6\u00dfen in Sachsen liegen in allen \nSchularten weit darunter und das geltende Schulgesetz \ngeht davon aus, dass eine Grundschulklasse mit \n15 Sch\u00fclern und an Mittelschulen und Gymnasien eine \nKlasse mit 20 Sch\u00fclern gef\u00fchrt werden kann. \n\nIn den Jahren 2007 und 2008 wurden insgesamt 293 \nSchultr\u00e4gern keine F\u00f6rdermittel gew\u00e4hrt. Dies geht aus \nmeiner Kleinen Anfrage in der Drucksache 4/14799 \nhervor. Im \u00dcbrigen, Herr W\u00f6ller, haben Sie mir am \n\n 11580\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 137. Sitzung 15. Mai 2009 \n\n23. Januar 2009 zu meiner M\u00fcndlichen Anfrage diesbe-\nz\u00fcglich erkl\u00e4rt, dass es keine abgelehnten Antr\u00e4ge von \nSchultr\u00e4gern gibt; dies ist f\u00fcr mich ein gravierender \nWiderspruch. \n\nIn der Kleinen Anfrage von Herrn Herbst in der Drucksa-\nche 4/15081 k\u00f6nnen wir lesen, dass Sie als SMK seit der \nneuen Schulhausbauf\u00f6rderrichtlinie seit Januar 2008 \n14 Antr\u00e4ge f\u00fcr nicht f\u00f6rderf\u00e4hig hielten, weil der Standort \nIhrer Meinung nach nicht sicher ist. \n\nIn Ihrer Presseerkl\u00e4rung vom 12.05.2009, also vom \nDienstag dieser Woche, erkl\u00e4rten Sie, dass auch im \nRahmen des Konjunkturpaktes II 27 Ablehnungen zur \nSchulhaussanierung vorgesehen sind. \n\nEine klare Aussage zum Konjunkturpaket II hat es in \ndiesem Haus, von allen demokratischen Fraktionen \ngegeben, diese klare Ansage hei\u00dft: Eine schnelle und \nunb\u00fcrokratische Umsetzung dieses Verfahrens. \n\nAuch waren wir uns einig, sicher bis auf die Vertreter der \nCDU \u2013 allerdings nur, wenn Sie hier im Plenarsaal sitzen \nund nicht in Ihrem Wahlkreis, dass die Gelder f\u00fcr die \nSanierung der Schulen nicht wieder nach den alten Krite-\nrien vergeben werden, sondern die gew\u00e4hlten Vertreter in \nden Kommunen ihr Entscheidungsrecht wahrnehmen \nd\u00fcrfen. Ich erinnere Sie an die Rede von Frau Weihnert, \nSPD, zum Konjunkturpaket. \n\nAber nein, auch in diesem Fall zwingen Sie die Schultr\u00e4-\nger, erst die Schulen zu schlie\u00dfen, dann gibt es Geld. \n\nBenennen wir doch einige Beispiele. Sie kennen alle das \nSchreiben von der Oberb\u00fcrgermeisterin Frau Ludwig, in \ndem sich die Stadtr\u00e4te einstimmig f\u00fcr die Sanierung von \nGrundschulen ausgesprochen haben. Dies wird offensicht-\nlich durch das SMK nicht gew\u00e4hrt. Erst schlie\u00dfen, dann \ngibt es Geld. Oder der Oberb\u00fcrgermeister aus Leipzig, \nHerr Jung, der keine schnelle und unb\u00fcrokratische Um-\nsetzung sieht, im Gegenteil. \n\nUnd ja nat\u00fcrlich, was ist in der Gemeinde M\u00fclsen pas-\nsiert? Sie werden sich erinnern, wir haben in diesem \nHohen Hause bereits dar\u00fcber gesprochen. Sie haben es \ngeschafft, Herr Staatsminister W\u00f6ller, die Gemeindever-\ntreter davon zu \u00fcberzeugen, sie zu zwingen, einen Schlie-\n\u00dfungsbeschluss f\u00fcr eine sanierte Schule herbeizuf\u00fchren, \nund daf\u00fcr d\u00fcrfen sie mit diesen F\u00f6rdermitteln eine neue \nSchule bauen. Dass Sie damit die Sch\u00fclerzahlen in den \nGrundschulklassen von jetzt 20/21 Sch\u00fclern auf \u00fcber \n25 Sch\u00fcler erh\u00f6hen, nehmen Sie billigend in Kauf. Aber \nwer kann sich in diesen Zeiten schon einen Neubau \nleisten. \n\nJa, ich gehe sogar noch weiter. Denn es gibt auch Schul-\ntr\u00e4ger, die gar keinen Antrag auf Sanierung von Schulen \ngestellt haben, obwohl es bitter n\u00f6tig w\u00e4re. Es gibt Schu-\nlen in Sachsen, die vor 30 Jahren gebaut und an denen \nseitdem gar nichts gemacht wurde, und das liegt im \n\u00dcbrigen nicht an der DDR. Sie haben sicher meinen \nBeitrag in unserer Fraktionszeitung gelesen? \n\nDiese gew\u00e4hlten Vertreter der Kommunen haben Beden-\nken, Antr\u00e4ge zu stellen, die der CDU nicht genehm sind, \nsodass sie dann das Geld aus dem Konjunkturpakte II \nnicht bekommen. \n\nWir fordern Sie auf, Ihre Zusage der schnellen und \nunb\u00fcrokratischen Vergabe von F\u00f6rdermitteln umzusetzen \nund nicht weiter die Vergabe von F\u00f6rdermitteln daf\u00fcr zu \nverwenden, die Schulen im Freistaat Sachsen zu schlie-\n\u00dfen. \n\nDie Kommunen sind in der Lage zu entscheiden, welche \nSchulen sie sanieren wollen und welche nicht. Es geht um \ngute Voraussetzungen f\u00fcr die Qualit\u00e4t der Bildung. \n\nThomas Colditz, CDU: Um die im Rahmen des Haus-\nhaltsvollzuges bzw. des Konjunkturprogramms II zur \nVerf\u00fcgung gestellten Mittel f\u00fcr den Schulhausbau schnell \nund unb\u00fcrokratisch zur Anwendung zu bringen, bedarf es \ndes vorliegenden Antrages nicht. \n\nIm Gegenteil erzeugt er k\u00fcnstlich und vor dem Hinter-\ngrund mangelnder rechtlicher Kenntnisse Widerspr\u00fcche, \ndie es nicht wirklich gibt. Um dies zu untersetzen, will ich \nzun\u00e4chst auf die beiden Rechtsgrundlagen eingehen, die \nvon dem Antrag tangiert werden. Dies sind zum einen das \nSchulgesetz und zum anderen die F\u00f6rderrichtlinie Schul-\nhausbau in der Fassung vom 1. Januar 2008. \n\nIn \u00a7 4a S\u00e4chsisches Schulgesetz ist geregelt, welche \nMindestsch\u00fclerzahlen an allgemeinbildenden Schulen \neinzuhalten sind. Das sind an Grundschulen f\u00fcr die erste \neinzurichtende Klasse je Klassenstufe 15 Sch\u00fcler und f\u00fcr \njede weitere einzurichtende Klasse 14 Sch\u00fcler, an Mittel-\nschulen f\u00fcr die ersten beiden einzurichtenden Klassen je \nKlassenstufe 20 Sch\u00fcler und f\u00fcr jede weitere einzurich-\ntende Klasse 19 Sch\u00fcler und an Gymnasien 20 Sch\u00fcler je \nKlasse. Mittelschulen werden mindestens zweiz\u00fcgig, \nGymnasien mindestens dreiz\u00fcgig gef\u00fchrt. \n\nIm Zusammenhang mit dem zur Diskussion stehenden \nProblem muss allerdings auch der \u00a7 23 Schulgesetz in die \nBetrachtung einbezogen werden. Dort ist im Abs. 2 \ngeregelt, dass der Schultr\u00e4ger f\u00fcr schulische Organisati-\nonsma\u00dfnahmen sowie f\u00fcr die Abdeckung des Sachbedarfs \nder Schule zust\u00e4ndig ist. Zum Sachbedarf z\u00e4hlen insbe-\nsondere die Errichtung und Unterhaltung der Schulgeb\u00e4u-\nde, die Ausstattung der Schulr\u00e4ume sowie die Lehr- und \nLernmittel. In der seit 1. Januar 2008 g\u00fcltigen F\u00f6rder-\nrichtlinie Schulhausbau ist geregelt, dass eine Zuwendung \n\u2013 neben anderen Voraussetzungen \u2013 nur gew\u00e4hrt werden \nkann, wenn an der Schule die in der Anlage zur Schul-\nnetzplanungsverordnung vom 2. Oktober 2001 enthalte-\nnen Richtwerte f\u00fcr die Klassenbildung eingehalten wer-\nden. In begr\u00fcndeten Ausnahmef\u00e4llen kann hiervon abge-\nwichen werden. Bei Schulen im l\u00e4ndlichen Raum nach \nMa\u00dfgabe der Raumkategorien unter Ziffer 2.5 des Lan-\ndesentwicklungsplanes Sachsen kann eine F\u00f6rderung \nerfolgen, wenn die Mindestsch\u00fclerzahlen gem\u00e4\u00df \u00a7 4a \nAbs. 3 Schulgesetz eingehalten werden. Diese Vorausset-\nzung gilt neben der Voraussetzung der langfristigen \nSicherstellung des Bestands des Objektes. \n\n 11581\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 137. Sitzung 15. Mai 2009 \n\nSchon in der Pressemitteilung des SMK vom 9. April \n2008 zur Umsetzung der Schulhausbauf\u00f6rderung wurde \nge\u00e4u\u00dfert, dass f\u00fcr Schulen im l\u00e4ndlichen Raum wie bisher \ndie Mindestsch\u00fclerzahlen und -z\u00fcgigkeiten herangezogen \nwerden, und bei Schulen au\u00dferhalb des l\u00e4ndlichen Rau-\nmes (Ballungszentren) wird auf die Einhaltung der Klas-\nsenrichtwerte (25 Sch\u00fcler) geachtet. \n\nEine Differenzierung der F\u00f6rderkulisse ist auch in ande-\nren F\u00f6rderbereichen durchaus vorhanden und \u00fcblich. Ich \ndenke hier zum Beispiel an die F\u00f6rderung der GA-\nInfrastruktur, bei sich die F\u00f6rderung an regionalen Struk-\nturen orientiert. \n\nWenn man diese geltenden Rahmenvorgaben zugrunde \nlegt, ergeben sich keine Unstimmigkeiten bei der Vergabe \nvon F\u00f6rdermitteln. Denn: Einerseits wirkt der Freistaat \nSachsen nach gesetzlichem Auftrag an \u00f6ffentlichen \nSchulen mit, indem er Lehrerpersonal zur Verf\u00fcgung \nstellt. Daf\u00fcr gibt es konkrete Vorgaben, n\u00e4mlich die \nMindestsch\u00fclerzahlen. Der Freistaat kann sich aus seiner \nAufgabe nur zur\u00fcckziehen, wenn die Mitwirkung an der \nEinrichtung der Schule aufgrund der Nichteinhaltung \ndieser Mindestsch\u00fclerzahlen entzogen werden kann. \n\nVon dieser Ma\u00dfgabe ist die Gew\u00e4hrung der Zuwendung \nf\u00fcr den Schulhausbau aber zu unterscheiden: Entspre-\nchend des S\u00e4chsischen Schulgesetzes sind grunds\u00e4tzlich \nzun\u00e4chst, wie schon angemerkt, die Schultr\u00e4ger und damit \ndie Kommunen daf\u00fcr zust\u00e4ndig, die s\u00e4chlichen Kosten \nder Schule zu tragen. Gem\u00e4\u00df \u00a7 23 Abs. 2 S\u00e4chsisches \nSchulgesetz sind die Schulgeb\u00e4ude und Schulr\u00e4ume zu \nerrichten, mit notwenigen Lehr- und Lernmitteln auszu-\nstatten und in einem ordnungsgem\u00e4\u00dfen Zustand zu \nerhalten. An dieser Aufgabe der Kommunen beteiligt sich \nder Freistaat Sachsen bereits \u00fcber den Finanzausgleich \nentsprechend Artikel 85 und 87 der S\u00e4chsischen Verfas-\nsung des Freistaates Sachsen. \n\nZus\u00e4tzlich beteiligt er sich auch \u00fcber sonstige Zuwendun-\ngen wie diejenigen zur Schaffung und Erhaltung des \nerforderlichen Schulraumes nach den allgemeinen haus-\nhaltsrechtlichen Bestimmungen und den verf\u00fcgbaren \nHaushaltsmitteln (F\u00f6rderrichtlinie Schulhausbau). Hier \nbesteht aber keine automatische Rechtspflicht zur Unter-\nst\u00fctzung. Es handelt sich um eine freiwillige Leistung des \nFreistaates Sachsen an die Schultr\u00e4ger. \n\nHinsichtlich Letzterem \u2013 freiwillige Zuwendungen zur \nErf\u00fcllung einer Aufgabe der Kommunen nach der F\u00f6rder-\nrichtlinie Schulhausbau \u2013 kann der Freistaat auch andere \nund h\u00f6here Ma\u00dfst\u00e4be f\u00fcr die Bewilligung ansetzen als f\u00fcr \ndie Erf\u00fcllung seiner gesetzlichen Aufgabe, das hei\u00dft der \nBereitstellung des Lehrerpersonals. \n\nNeben diesem plausiblen rechtlichen Zusammenhang will \nich die Vorgaben des SMK aber auch gern politisch \ngewichten: Die strengeren Zuwendungsvoraussetzungen \ngelten gerade f\u00fcr Ballungsr\u00e4ume (kreisfreie St\u00e4dte), in \ndenen Schulwege kurz organisiert werden k\u00f6nnen bzw. \ndie Einhaltung des Richtwertes \u2013 im Gegensatz zu Gebie-\nten im l\u00e4ndlichen Raum \u2013 durch die Schultr\u00e4ger ohne \n\nIdentit\u00e4tsverlust und pers\u00f6nliche Nachteile f\u00fcr Sch\u00fcler \nm\u00f6glich ist. \n\nAuch die Behauptung, dass durch die F\u00f6rdermittelverga-\nbepraxis die Schlie\u00dfung weiterer Schulen bef\u00f6rdert wird, \nist. Gerade gr\u00f6\u00dfere, ehemals kreisfreie St\u00e4dte sind beson-\nders einwohnerreich, oft reich an Steueraufkommen und \ndeshalb bei entsprechender Schwerpunktsetzung in der \nLage, ein qualitativ gutes Schulnetz zu erhalten. Voraus-\nsetzung daf\u00fcr ist, dass diese St\u00e4dte die daf\u00fcr notwendigen \nPriorit\u00e4ten in ihren kommunalen Haushalten setzen und \ninsbesondere die Mittel aus dem Finanzausgleich f\u00fcr die \nSanierung von Schulen einsetzen. Das alleinige Warten \nauf F\u00f6rdermittel des Freistaates Sachsen ist aufgrund der \nSchultr\u00e4geraufgabe unangemessen. \n\nF\u00fcr die Schulhausbauf\u00f6rderung stehen f\u00fcr die Neubewil-\nligung von Vorhaben in 2009 circa 136,5 Millionen Euro \n(Landes- und EFRE-Mittel) zur Verf\u00fcgung. Insbesondere \nmit Blick auf das Konjunkturpaket II wurden diese Mittel \nbereits Anfang M\u00e4rz verplant und mit konkreten Vorhaben \nuntersetzt. Die Antragsteller, deren Antr\u00e4ge zur F\u00f6rderung \nvorgesehen sind, sowie die Landkreise wurden \u00fcber die \nzu f\u00f6rdernden Vorhaben \u2013 ebenfalls im M\u00e4rz \u2013 informiert. \n\nMit diesem Verfahren bestand f\u00fcr die Antragsteller der \nAntr\u00e4ge, die zur F\u00f6rderung vorgesehen sind, schon \nfr\u00fchzeitig Gewissheit \u00fcber die zu erwartenden F\u00f6rdermit-\ntel. Sie sehen also, dass schnell, unb\u00fcrokratisch und \nrechtlich sicher gehandelt wird. \n\nTorsten Herbst, FDP: Wer gedacht h\u00e4tte, die Schul-\nschlie\u00dfungspolitik sei zu Ende, der irrt. Die Schulschlie-\n\u00dfungspolitik ist nur leiser geworden und sie kommt jetzt \ndurch die Hintert\u00fcr. \n\nDas zeigt die Antwort des Kultusministeriums auf eine \nKleine Anfrage von mir. Das Ministerium gibt zu, dass im \nRahmen des Schulhausbau-Programms in 14 F\u00e4llen mit \neinem Gesamtvolumen von 4,85 Millionen Euro Schulen \nF\u00f6rdermittel versagt wurden. Der Grund: Die Schulstand-\norte sind nach Auffassung des Kultusministeriums auf-\ngrund der erwarteten Sch\u00fclerzahlen nicht bestandssicher. \nEs geht dabei wohlgemerkt nicht um Mindestsch\u00fclerzah-\nlen, sondern um die dar\u00fcber liegenden Sch\u00fclerrichtwerte \ndes Ministeriums. Der gleiche Verweigerungsgrund trifft \nauf 27 Sanierungsantr\u00e4ge von Schultr\u00e4gern im Rahmen \ndes aktuellen Konjunkturprogramms zu, die abgelehnt \nwurden. \n\nSicher erinnern Sie sich noch: \u00dcber verweigerte F\u00f6rder-\nmittel f\u00fcr kleine Schulen hatten wir im M\u00e4rz-Plenum auf \nAntrag der FDP schon einmal diskutiert. Und unsere \nBef\u00fcrchtungen haben sich seitdem immer mehr best\u00e4tigt. \nDie Staatsregierung schlie\u00dft die Schulen nicht mehr direkt \ndurch Lehrerentzug, sondern schleichend durch verwehrte \nF\u00f6rdermittel. Auch wenn der Kultusminister glaubt, dieser \nWeg sei deutlich eleganter, ist f\u00fcr uns klar: Schulschlie-\n\u00dfung bleibt Schulschlie\u00dfung. Und die lehnt die FDP klar \nab! \n\nDie Staatsregierung zeigt \u00fcberhaupt kein Interesse, \ngef\u00e4hrdete Schulstandorte zu unterst\u00fctzen. Im Gegenteil: \n\n 11582\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 137. Sitzung 15. Mai 2009 \n\nDie CDU/SPD-Koalition tut alles, den betroffenen Schu-\nlen beziehungsweise Schultr\u00e4gern das Leben schwer zu \nmachen. Offenbar scheut sich die CDU/SPD-Koalition im \nWahljahr, offen die Anzahl und die Namen der Schulen zu \nnennen, die nach Meinung der Staatsregierung nicht \nbestandssicher sind. Schlie\u00dflich war es die CDU, die im \nWahljahr 2004 zu Recht f\u00fcr ihre Schulschlie\u00dfungspolitik \nabgestraft wurde. Nun versucht man den Umweg \u00fcber \nF\u00f6rdermittel. \n\nUm glaubw\u00fcrdig zu bleiben, muss endlich die Wahrheit \n\u00fcber das vom Kultusministerium angestrebte Schulnetz \nauf den Tisch gelegt werden. Wenn es sein muss, zwingen \nwir Sie mit parlamentarischen Anfragen dazu. Welche \nBl\u00fcten die von uns bereits Anfragen 2008 abgelehnte neue \nF\u00f6rderrichtlinie zum Schulhausbau treibt, sehen wir in \nM\u00fclsen bei Zwickau. Um eine Schule zu sanieren oder \neinen Ersatzneubau zu errichten, muss eine andere sanier-\nte Schule schlie\u00dfen. Das ist schlichtweg eine Verschwen-\ndung von Steuermitteln. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, mit dem Inkraft-\ntreten der F\u00f6rdermittelrichtlinie war klar, dass sie eher der \nSchlie\u00dfung als der Sanierung von Schulen dient. Diese \nRichtlinie zur F\u00f6rderung von Schulschlie\u00dfungen hat die \nFDP von Anfang an abgelehnt. Alle unsere Bestrebungen \nzur Ver\u00e4nderung der Richtlinie haben hier im Landtag \nleider keine Mehrheit gefunden. Sie k\u00f6nnen sicher sein, \ndass wir auch im Wahlkampf darauf aufmerksam machen \nwerden \u2013 damit endlich eine Partei in die Regierung \nkommt, die weitere Schulschlie\u00dfungen verhindert. \n\nAstrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE: Ich glaube, wir \nm\u00fcssen den vorliegenden Antrag auf zwei verschiedenen \nEbenen diskutieren. Die eine Ebene w\u00e4re die Frage, wie \nes gelingen kann, die vorhandenen Mittel aus dem Kon-\njunkturpaket II im Bereich Bildung schnell und unb\u00fcro-\nkratisch zu den Empf\u00e4ngern zu bringen. Unbestritten ist \noffensichtlich, dass es einen Sanierungsstau bei Schulen \nund Schulturnhallen gibt \u2013 entgegen aller Versuche der \nKoalition, die Situation sch\u00f6nzureden. Es ist gut, dass in \ndiesem Bereich zus\u00e4tzlich 270 Millionen Euro zur Verf\u00fc-\ngung stehen. Ich nehme zur Kenntnis, dass das Kultusmi-\nnisterium zum gegenw\u00e4rtigen Zeitpunkt 96 % der Antr\u00e4ge \npositiv beschieden hat. Ich finde es richtig, dass bei \nInvestitionen bis 100 000 Euro keine Pr\u00fcfung der Stand-\nortsicherheit erfolgen musste. Ich finde es auch konse-\nquent, dass man keine gr\u00f6\u00dferen Mittel in Schulen inves-\ntiert, die man im n\u00e4chsten Jahr schlie\u00dfen will. So weit, so \ngut. \n\nAber damit kommen wir zur zweiten Ebene, die die PDS \nmit diesem Antrag \u00fcber das Vehikel des Konjunkturpake-\ntes II noch einmal quasi durch die Hintert\u00fcr eingef\u00fchrt \nhat. Es geht der Antragstellerin in Wirklichkeit um die \numstrittenen Richtwerte zur Klassenbildung, die von der \nS\u00e4chsischen Staatsregierung \u201ean den Realit\u00e4ten und an \nder geltenden Schulrechtslage vorbei\u201c als Voraussetzung \nf\u00fcr die Gew\u00e4hrung finanzieller Mittel angesehen wird. \nHier bin ich mit der Antragstellerin einig, nur: Genau \ndieses Thema haben wir hier schon einige Male diskutiert, \n\nund ich glaube nicht, dass die Koalition nur im Angesicht \nder Krise und des Geldsegens aus dem Konjunkturpaket \nihren bildungspolitischen Irrweg verl\u00e4sst. Nein, da ist die \nKoalition unbelehrbar, sie wird auch weiter in der Fl\u00e4che \nSchulen schlie\u00dfen bzw. \u00fcber den finanziellen Hebel die \nSchultr\u00e4ger dazu zwingen, die Schulen aufzugeben. \n\nMit der Ablehnung der F\u00f6rdermittel aus dem Konjunktur-\npaket II f\u00fcr 27 Schulstandorte haben Sie, Herr Minister \nW\u00f6ller, faktisch den Mitwirkungsentzug und damit das \nTodesurteil f\u00fcr diese Schulen ausgesprochen! Die Aussa-\ngen Ihres Amtsvorg\u00e4ngers, keine Schule mehr schlie\u00dfen \nzu wollen, ist und war unglaubw\u00fcrdig. Sie lassen die \nSchule eben nicht im Dorf, und mit der Schlie\u00dfung von \nmehr als einem Drittel der Schulen in Sachsen zwischen \n1997 und 2007 ist das Ende der CDU-Schulschlie-\n\u00dfungspolitik offenbar noch nicht erreicht. \n\nDie L\u00f6sung, meine Damen und Herren, kann man aber \nnun nicht \u00fcber das Instrument des Konjunkturpaketes \nsuchen, denn die Ursachen liegen tiefer. Ich f\u00fcrchte \nvielmehr, dass im Rahmen der Umsetzung des Konjunk-\nturpaketes, wo zwar Bildung draufsteht, aber nicht wirk-\nlich Bildung drin ist, auch viel Unsinn passiert. Mit \nfremdem Geld l\u00e4sst es sich gut bauen bzw. lassen sich \nleicht Anschaffungen machen. \n\nDas betrifft \u00fcbrigens auch bereits beschlossene Ma\u00dfnah-\nmen im Investitionsschwerpunkt Bildung des Zukunftsin-\nvestitionsgesetzes, die aus meiner Sicht zwar m\u00f6glicher-\nweise w\u00fcnschenswert sind, aber auf den ersten Blick \neigentlich nichts mit den Vorgaben des Konjunkturpaketes \nzu tun haben. \n\nIch f\u00fcrchte, dass die eine oder andere Ma\u00dfnahme einer \nn\u00e4heren Pr\u00fcfung durch den Rechnungshof im Nachhinein \nnicht standh\u00e4lt. Der k\u00fcnstlich aufgebaute Druck, jetzt \nschnell Geld auszugeben, um die Konjunktur anzukur-\nbeln, st\u00f6\u00dft in der Realit\u00e4t eben oftmals auf Schwierigkei-\nten, geeignete Projekte zu finden, die allen Kriterien \nentsprechen und einen entsprechenden Planungsstand \nhaben. \n\nManchmal kommt es bei der Inanspruchnahme von \nF\u00f6rdermitteln offenbar auch zu kreativen Finanzierungs-\nmodellen, um die erforderlichen Eigenmittel aufzutreiben, \nwie etwa beim MEDIOS-Projekt im S\u00fcdraum von Leip-\nzig. \n\nWarum erw\u00e4hne ich das? Die Linksfraktion fordert in \nihrem Antrag, allen seit dem 1. Januar 2008 gestellten \nAntr\u00e4gen f\u00fcr den Schulhaus- und Schulturnhallenbau \nstattzugeben. Ich verstehe das Anliegen, pl\u00e4diere dennoch \nvor dem Hintergrund der eben genannten Beispiele aus \nanderen Bereichen daf\u00fcr, alle Antr\u00e4ge einer Pr\u00fcfung zu \nunterziehen, ob sie \u00fcberhaupt sinnvoll sind. Das kann und \nmuss selbstverst\u00e4ndlich schnell und unb\u00fcrokratisch \npassieren. \n\nDas eigentliche Anliegen der Antragstellerin, die Vergabe \nvon Schulbauf\u00f6rdermitteln nicht als Instrument f\u00fcr \nweitere Schulschlie\u00dfungen zu verwenden, unterst\u00fctzen \nwir selbstverst\u00e4ndlich. Dazu ben\u00f6tigen wir eine andere \n\n 11583\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 137. Sitzung 15. Mai 2009 \n\nBildungspolitik, damit auch kleine Schulen auf dem Land \nerhalten bleiben. Wir haben im Verlauf dieser Legislatur \ndazu eine Reihe von Vorschl\u00e4gen unterbreitet, die von der \nCDU-gef\u00fchrten Koalition allesamt abgelehnt worden \nsind. \n\nZum vorliegenden Antrag der PDS wird sich meine \nFraktion enthalten. \n\nMargit Weihnert, SPD: Wiederholt haben wir uns in \ndiesem Haus mit den gleichen Problemen befasst, welche \ndie Linksfraktion mit diesem Antrag aufgreift: Schulbau-\nf\u00f6rderung und Klassenrichtwert. Eigentlich w\u00fcrde es \nreichen, auf unsere Redebeitr\u00e4ge zu verweisen, die wir in \nder 103., 107., 126., und 132. Sitzung des Landtages \ngehalten haben. \n\nJa, auch wir sind der Meinung, dass es l\u00e4ngst Zeit ist, die \nKlassenrichtwerte entweder anzupassen oder aber nicht \nmehr als F\u00f6rdergrundlage heranzuziehen. Ja, auch wir \nsind der Meinung, dass der \u00fcber die Schulnetzplanung \nfestgestellte dauerhafte Bestand einer Schule auch unter-\nhalb der Klassenrichtwerte nat\u00fcrlich zur F\u00f6rderf\u00e4higkeit \nder Schule f\u00fchren muss. Ja, wir haben uns daf\u00fcr einge-\nsetzt, dass gerade die Mittel des Konjunkturpaketes nicht \neinfach auf den Klassenrichtwert abstellen. Wir haben \nvom Kultusminister hier auch die Zusage erhalten, es so \nzu machen. \n\nAuch wir wissen nicht, um welche konkreten Schulen es \nsich bei den 4 % der abgelehnten Antr\u00e4ge handelt. Aber \nwir wissen eines: Es sind bei Weitem nicht alle Antr\u00e4ge \nabgelehnt worden, bei denen der Klassenrichtwert nicht \nerreicht wird. Das w\u00e4ren dann deutlich mehr als 4 % \ngeworden. Wir k\u00f6nnen zurzeit nicht einsch\u00e4tzen, um \nwelche konkreten Schulen mit welchen konkreten Prob-\nlemen es sich hierbei handelt. \n\nAber das konnte der Antragsteller auch nicht und es \nscheint uns, dass er von einer sehr viel gr\u00f6\u00dferen Zahl von \nAntr\u00e4gen ausgegangen ist, die negativ beschieden wur-\nden. Wir sehen von daher nicht den dringenden Hand-\nlungsbedarf, der im Antrag unterstellt ist. \n\nEs gibt auch ein anderes Problem, weshalb dem Antrag in \nder vorliegenden Form trotz \u00dcbereinstimmung mit dem \ngrunds\u00e4tzlichen Anliegen nicht zugestimmt werden kann: \nMit der im Freistaat gew\u00e4hlten Vergabepraxis der Kon-\njunkturmittel liegt die Verantwortung f\u00fcr die zweckge-\nrichtete Verwendung der Mittel zum gr\u00f6\u00dferen Teil beim \nFreistaat, gerade hinsichtlich der Standortperspektive. \n\nH\u00e4tten wir die Mittel den Kreisen in Eigenverantwortung \ngegen\u00fcber dem Bund \u00fcbergeben, w\u00e4re dies anders. So \naber gehe ich davon aus, dass es sich bei den 27 Schulen \num solche handelt, deren Perspektive nicht gesichert ist. \nDas hei\u00dft nicht nur, dass diese Schulen nicht den Klassen-\nrichtwert erreichen, sondern dass sie die Mindestsch\u00fcler-\nzahl nicht erreichen. \n\nEs w\u00e4re auch der Fall denkbar, dass es sich um Schulen \neines Schultr\u00e4gers handelt, der in der Summe Schulraum \nf\u00fcr mehr Z\u00fcge nach Klassenrichtwert vorh\u00e4lt, als er \n\nSch\u00fcler hat. F\u00fcr diesen Fall haben wir aber vom Kultus-\nminister die Zusage, nur den Schulraum von einer F\u00f6rde-\nrung auszuschlie\u00dfen, der eben \u00fcber dem liegt, der sich \nnach dem Klassenrichtwert ergibt. \n\nWem das zu schnell geht oder wen das verwirrt: Die \nStadt X hat im Schnitt der n\u00e4chsten Jahre 200  Mittelsch\u00fc-\nler pro Jahrgang. Damit kann sie nach Klassenrichtwert \nacht Z\u00fcge vorhalten. Der Klassenrichtwert ist 25, 200 \ngeteilt durch 25 ergibt eben acht. Aus guten Gr\u00fcnden will \ndie Stadt aber zehn Z\u00fcge vorhalten. F\u00f6rderf\u00e4hig sind nur \nacht; also ist die zweiz\u00fcgige Mittelschule der Stadt nicht \nf\u00f6rderf\u00e4hig. Das k\u00f6nnte eine der abgelehnten Schulen \nsein. \n\nLassen Sie mich zum Schluss aber auch die Sache von \neiner anderen Seite sehen. Wir wissen, dass die regul\u00e4ren \nSchulbaumittel \u00fcberzeichnet sind, umso mehr, als der \nF\u00f6rdersatz von 50 bis 60 % auf 80 % angehoben wurde. \nNun sind auch die Konjunkturmittel praktisch alle ge-\nzeichnet. Das ist eine positive Meldung. \n\nAllerdings gibt es tats\u00e4chlich ein Problem: Die Abwick-\nlung der Konjunkturmittel \u00fcber die F\u00f6rderprogramme und \n\u00fcber die SAB hat einen Nachteil. Die SAB muss notwen-\ndig zu einem Flaschenhals werden, der die Antr\u00e4ge und \nden Fluss der Konjunkturmittel verz\u00f6gert. Der vorgege-\nbene Zeitrahmen war ein sehr anspruchsvolles Ziel. Es \nbleibt zu hoffen, dass die eine Woche Verl\u00e4ngerung \ntats\u00e4chlich ausreicht, um die eingereichten Ma\u00dfnahmen \nund Antr\u00e4ge zu bearbeiten; denn die Schultr\u00e4ger sind in \nvielen F\u00e4llen auf die Schulferien angewiesen, um die \nBauma\u00dfnahmen durchzuf\u00fchren. Nun liegen die Ferien in \ndiesem Jahr sehr fr\u00fch. Jeder, der etwas vom Bau versteht, \nwei\u00df, dass die Zeit schon mehr als knapp ist. \n\nLassen Sie mich zusammenfassen: Abgesehen davon, \ndass es auch f\u00fcr die vorgeschlagene \u00c4nderung schon sehr \nsp\u00e4t ist, scheint sie nach Sachlage nicht n\u00f6tig und h\u00e4tte \ndie Ablehnung der 27 Antr\u00e4ge wohl nicht verhindert. Die \nVer\u00e4nderung der Klassenrichtwerte oder die Abkopplung \nder Schulbauf\u00f6rderung halten wir dennoch f\u00fcr notwendig. \n\nDen Antrag werden wir ablehnen. \n\nFrank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Land-\nwirtschaft: Die Fraktion DIE LINKE fordert etwas, das \nin ihren Kreisen eine gewisse Tradition hat, sich aber als \nHandlungsweise nicht empfiehlt: n\u00e4mlich Geld aus-\nzugeben, das man nicht hat. \n\nJa, mehr noch: das F\u00fcllhorn ohne jede haushalterische \nGrenze auszusch\u00fctten. Das mag popul\u00e4r sein, zeugt aber \nnicht gerade von Respekt gegen\u00fcber dem Hohen Haus, \ndas ja im Dezember einen Haushalt beschlossen hat. \n\nF\u00fcr die Neubewilligung von Vorhaben f\u00fcr die Schulhaus-\nbauf\u00f6rderung stehen in 2009 circa 136,5 Millionen Euro \n(Landes- und EFRE-Mittel) zur Verf\u00fcgung. Insbesondere \num Doppelungen mit dem Konjunkturpaket II zu vermei-\nden, wurden diese Mittel bereits Anfang M\u00e4rz verplant. \nDie Antragsteller, deren Antr\u00e4ge gef\u00f6rdert werden, und \ndie Landkreise wurden entsprechend informiert. Die \n\n 11584\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 137. Sitzung 15. Mai 2009 \n\nAntragsteller wussten also fr\u00fchzeitig, welche F\u00f6rdermittel \nzu erwarten sind. \n\nDie Antragstellerin kritisiert eine Vergabepraxis, die \nweder den Regelungen der F\u00f6rderrichtlinie Schulhausbau, \nnoch dem tats\u00e4chlichen Verfahren entspricht. Die F\u00f6r-\ndermittel werden nicht \u2013 wie behauptet \u2013 ausschlie\u00dflich \nnur dann gew\u00e4hrt, wenn an der Schule die Richtwerte zur \nKlassenbildung eingehalten werden. Deren Einhaltung ist \n(nach Abschnitt IV Nr. 2 Buchstabe a) Satz 1 F\u00f6ri SHB) \nlediglich eine grunds\u00e4tzliche Zuwendungsvoraussetzung, \nvon der in begr\u00fcndeten Ausnahmef\u00e4llen abgewichen \nwerden kann (Abschnitt IV Nr. 2 Buchstabe a) Satz 2 F\u00f6ri \nSHB). \n\nDie Antragstellerin verkennt auch die Tatsache, dass bei \nSchulen im l\u00e4ndlichen Raum (auf der Grundlage des \nAbschnittes IV Nr. 2 Buchstabe a) Satz 3 F\u00f6ri SHB) eine \nF\u00f6rderung bereits dann durchaus erfolgen kann, wenn die \nMindestsch\u00fclerzahlen (gem\u00e4\u00df \u00a7 4a Abs. 1 SchulG) und \ndie Mindestz\u00fcgigkeiten (gem\u00e4\u00df \u00a7 4a Abs. 3 SchulG) \neingehalten werden. Letzteres entspricht im Wesentlichen \neinem Teil der Forderungen im o. g. Antrag. \n\nBei der \u201eVerteilung der F\u00f6rdermittel\u201c wurden insbesonde-\nre Vorhaben ber\u00fccksichtigt, die bereits vor 2008 beantragt \nwurden. Es sei aber darauf hingewiesen, dass die Mittel \nnicht ausreichen, um alle derartigen Antr\u00e4ge zu f\u00f6rdern. \nDerzeit \u00fcbersteigt das beantragte Volumen unsere Bewil-\nligungsm\u00f6glichkeiten noch um circa 250 Millionen Euro. \n\nMeine Damen und Herren, lassen Sie mich die Gelegen-\nheit nutzen, einige wenige S\u00e4tze zum Konjunkturpaket II \nim Bereich Schulhausbau zu sagen: Das Kultusministeri-\num hat in den letzten zwei Wochen 683 Antr\u00e4ge zum \nSchulhausbau auf Standortsicherheit gepr\u00fcft. Ausschlag-\ngebend f\u00fcr die Pr\u00fcfung war die VwV KommInfra: Das \nhei\u00dft, Investitionen sind nur zul\u00e4ssig, wenn eine l\u00e4nger-\nfristige Nutzung unter Ber\u00fccksichtigung der demografi-\nschen Entwicklung gegeben ist. \n\nWir konnten die gro\u00dfe Mehrzahl der eingereichten Antr\u00e4-\nge im Bereich Schulhausbau hinsichtlich der Standortsi-\ncherheit positiv bewerten. Das hei\u00dft: Ein positives Votum \ngab es f\u00fcr 96 % der Antr\u00e4ge. \n\nInsgesamt haben die Kommunen damit die erste H\u00fcrde \nf\u00fcr die Investitionen in H\u00f6he von rund 270 Millio-\nnen Euro im Bereich Schulhausbau genommen. Das \nentspricht einem F\u00f6rdervolumen von circa 216  Millio-\nnen Euro (80 %). \n\nGleichwohl, ich fasse zusammen: Wir geben 270  Millio-\nnen Euro \u00fcber das Konjunkturprogramm II und \n136,5 Millionen Euro EFRE- und Landesmittel aus. \nInsgesamt also \u00fcber 406  Millionen Euro f\u00fcr den Schul-\nhausbau. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 8 \n\nLehren aus der Finanzmarktkrise ziehen \u2013 Entscheidung und  \nHaftung im Finanzbereich zusammenf\u00fchren \nDrucksache 4/15423, Antrag der Fraktion der NPD \n\nDie NPD-Fraktion beginnt und danach kommt die ge-\nwohnte Reihenfolge. Herr Delle, bitte. \n\nAlexander Delle, NPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! \u201eWas wir jetzt erleben, erin-\nnert nicht blo\u00df an die Weltwirtschaftskrise von 1929, es \nist eine zweite Weltwirtschaftskrise. Die Zentralbanken \npumpen Liquidit\u00e4t \u00fcber Liquidit\u00e4t in das Finanzsystem. \nRegierungen b\u00fcrgen f\u00fcr faule Verm\u00f6genswerte und \nnehmen sie auf die eigenen B\u00fccher, sozialisieren also das \nunternehmerische Risiko. Damit haften die B\u00fcrger f\u00fcr die \nVerluste des Bankensystems.\u201c \n\nMit diesen S\u00e4tzen leitet der \u00d6konomieprofessor Joachim \nStarbatty einen Aufsatz \u00fcber das Versagen der \u00d6konomen \nein, der am 6. Mai 2009 in der \u201eFAZ\u201c abgedruckt wurde, \nund lenkt damit den Blick von den Folgen der Finanzkri-\nse, \u00fcber die Tag um Tag in allen Zeitungen und auf allen \nFernsehkan\u00e4len berichtet wird, hin zu ihren Verursachern, \n\u00fcber die leider immer noch viel zu wenig geredet wird. \n\nBei den Diskussionen \u00fcber Rettungspakete, Leitzinssen-\nkungen, Liquidit\u00e4tsspritzen und Bankenstresstests darf der \nBlick f\u00fcr die elementarsten Zusammenh\u00e4nge und Ursa-\n\nchen dieser Krise nicht verloren gehen. Die grundlegende \nUrsache dieser Krise ist der sogenannte Globalisierungs-\nprozess, der dazu gef\u00fchrt hat, dass sich die internationalen \nKapitalkreisl\u00e4ufe vollst\u00e4ndig von der Realwirtschaft \nabgekoppelt haben und die nationalen und regionalen \nWirtschafts-, Geld- und Kapitalkreisl\u00e4ufe v\u00f6llig zerst\u00f6rt \nwurden. \n\nDiese Krise wirft also die Systemfrage auf. Sie macht \naber auch deutlich, dass die internationale Herrschaft der \nManager, die in den Unternehmen und Banken entschei-\nden, f\u00fcr ihre Entscheidungen aber nicht geradestehen \nm\u00fcssen, gescheitert ist. Diese Bank-, Versicherungs- und \nFondsmanager waren es, die riskante Geldanlagen \u2013 auf \ngut Deutsch: Wetten \u2013 entwickelt und andere in sie \nhineingelockt haben. Sie waren es, die langfristige Ver-\npflichtungen mit kurzfristigem Geld finanziert und somit \ngegen die goldene Bankregel versto\u00dfen haben, wie es \nbeispielsweise bei der Sachsen LB Europe in Dublin und \nunter den Augen eines pflichtvergessenen und geradezu \nblinden Verwaltungsrates geschah. \n\n 11585\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 137. Sitzung 15. Mai 2009 \n\nEs waren die Entscheidungstr\u00e4ger der Finanzindustrie, die \nfaule Forderungen in sch\u00f6n klingende Wertpapiere ver-\npackt und so ein globales Finanzmonopoly in Gang \ngesetzt haben, das uns jetzt um die Ohren fliegt. Da \nwurden und werden Ziele von einer 25-%-Eigenkapital-\nrendite auf das eingesetzte Kapital als Regelsatz ausgege-\nben, wie dies der Deutsche-Bank-Chef Ackermann sogar \nheute immer noch tut und damit einen unnat\u00fcrlichen \nWachstumszwang propagiert, der am Ende nur in einer \nSelbstzerst\u00f6rung des Finanzsystems enden kann. \n\nEs waren Bank- und Fondsmanager, die hoch riskante, auf \namerikanischen Schrotthypotheken basierende Wertpapie-\nre aus den Bilanzen entfernt und in eigens daf\u00fcr gegr\u00fcn-\ndete Zweckgesellschaften gesteckt haben. Auch dies \nwurde in geradezu exzessiver Art und Weise von der \nS\u00e4chsischen Landesbank betrieben, die gleich einer \nganzen Reihe von Dubliner Zweckgesellschaften Liquidi-\nt\u00e4tsgarantien vergab, f\u00fcr die nun letztlich nicht der Vor-\nstand oder der Aufsichtsrat, sondern der s\u00e4chsische \nSteuerzahler b\u00fcrgt. \n\nEs waren die Entscheidungstr\u00e4ger in den umgangssprach-\nlich als \u201eHeuschrecken\u201c zu zweifelhaftem Ruhm gelang-\nten Private-Equity-Gesellschaften, die Unternehmens-\n\u00fcbernahmen fast hundertprozentig mit Krediten finanziert \nund damit ein Firmenmonopoly in Gang gesetzt haben, \ndas in der bisherigen Weltwirtschaftsgeschichte ohne \nBeispiel ist. \n\nWeiter waren es die Entscheidungstr\u00e4ger in den Rating-\nagenturen, die nicht imstande waren, die in komplizierten \nFinanzinstrumenten enthaltenen Risiken richtig zu bewer-\nten, um bei Verschlechterungen ihre Ratings entsprechend \nanzupassen. \n\nKurz gesagt, diese Finanzkrise hat einmal mehr auf \ngeradezu dramatische Art und Weise gezeigt, dass die \nEntscheidungstr\u00e4ger im Finanzsektor mit dem Geld ihrer \nKunden oder, sofern es sich um Staatsbanken handelt, mit \ndem Geld der Steuerzahler viel zu leichtfertig umgegan-\ngen sind, so leichtfertig, dass unser Finanzsystem einen \nSchritt vor dem Zusammenbruch steht. Und selbst wenn \ndieser Zusammenbruch mit knapper Not noch einmal \nabgewendet werden kann, haben die Verantwortlichen im \nFinanzsektor jetzt schon unz\u00e4hlige vermeidbare Insolven-\nzen auch in der Realwirtschaft und deren soziale und \nwirtschaftliche Folgen auf dem Gewissen. \n\nDies konnte nur deshalb passieren, weil viele Entschei-\ndungstr\u00e4ger im Finanzsektor und in der Politik ihre \nAufsichts- und Kontrollpflichten nicht ernst genommen \nund sie daher verletzt haben. Nicht nur das Vertrauen in \ndie Kreditwirtschaft, in die Bankenaufsicht und in die \nRatingagenturen wurde nachhaltig und vermutlich auf \nJahrzehnte hinaus ersch\u00fcttert; die B\u00fcrger zweifeln mitt-\nlerweile an so elementaren Grundlagen unserer Gesell-\nschaft wie dem Geld und fl\u00fcchten sich massenhaft in die \nKrisenw\u00e4hrung Gold, weil das Szenario einer drohenden \nHypoinflation keineswegs so unwahrscheinlich ist, wie es \nuns die etablierte Politik glauben machen m\u00f6chte. \n\nImmer mehr B\u00fcrger in unserem Land stellen nun v\u00f6llig zu \nRecht die folgenden Fragen: Durften die Verantwortlichen \nin den Banken \u00fcberhaupt solche Risiken eingehen, und \nwieso haben die Kontrolleure in den Aufsichtsr\u00e4ten und in \nder Bankenaufsicht den Zockereien keinen Einhalt gebo-\nten? War das Handeln all dieser Finanzhaie in den Gro\u00df-\nbanken und Hedgefonds nicht nur nachl\u00e4ssig, sondern \neinfach nur verbrecherisch? Ist es m\u00f6glich, dass hohe \ndreistellige Milliardensummen einfach verzockt werden, \nohne dass sich dabei jemand strafbar gemacht hat? Gibt es \nkeine pers\u00f6nliche Haftung, die die T\u00e4ter dazu zwingt, sich \nnun an der Behebung des von ihnen angerichteten Scha-\ndens zu beteiligen? Werden die T\u00e4ter \u00fcberhaupt jemals \nzur Rechenschaft gezogen und, wenn ja, wann geschieht \ndies endlich? \n\nDie Delikte, die im Zusammenhang mit der Finanzkrise \nzu ahnden w\u00e4ren, hei\u00dfen zum Beispiel Sorgfaltspflicht-\nverletzung, Untreue, Bilanzf\u00e4lschung, Insolvenzver-\nschleppung oder Marktmanipulation. Um in Zukunft \nskrupellose Bankmanager oder unf\u00e4hige oder pflichtver-\ngessene Aufsichtsr\u00e4te aber auch wirklich verurteilen zu \nk\u00f6nnen, m\u00fcssten die entsprechenden Gesetze im Strafge-\nsetzbuch, im Handelsgesetzbuch, im Wertpapierhandels-\ngesetz oder im Gesetz zur Unternehmensintegrit\u00e4t und \nModernisierung des Anfechtungsrechts, dem sogenannten \nUMAG, schleunigst modernisiert werden. \n\nDie Oberstaatsanw\u00e4ltin Vera Junker von der Vereinigung \nBerliner Staatsanw\u00e4lte, die seit nunmehr acht Jahren als \nBankenermittlerin den Berliner Bankenskandal unter-\nsucht, \u00e4u\u00dferte erst neulich im Politmagazin \u201eKontraste\u201c \nam 19. M\u00e4rz 2009 \u2013 ich zitiere \u2013: \u201eUnser Wirtschaftsstraf-\nrecht ist nicht gerecht, weil es die wirtschaftlich M\u00e4chti-\ngen sch\u00fctzt. Weil es so schwerf\u00e4llig und schwer handhab-\nbar ist, ist es faktisch ein Schutz f\u00fcr die Wirtschaftsstraft\u00e4-\nter.\u201c \n\nMeine Damen und Herren, diese Frau wei\u00df, wovon sie \nspricht; denn seit dem Jahr 2001 versucht sie, den f\u00fcr den \nBerliner Bankenskandal Verantwortlichen den Straftatbe-\nstand der Untreue nachzuweisen. Und trotz tonnenweise \nbeschlagnahmter Akten und einer eigens bei der Berliner \nStaatsanwaltschaft eingerichteten Spezialabteilung f\u00e4llt \ndie Bilanz bisher mehr als bescheiden aus. Nach achtj\u00e4h-\nriger Ermittlungsarbeit wurden bisher weder Schadenser-\nsatzforderungen gegen die Ex-Bankmanager durchgesetzt \nnoch Gef\u00e4ngnisstrafen gegen diese ausgesprochen. Von \n148 Ermittlungsverfahren wurden sage und schreibe 118 \nbereits eingestellt. \n\nUnd dies, meine Damen und Herren, liegt vor allem \ndaran, dass der Untreueparagraf, so wie er heute formu-\nliert ist, von der Staatsanwaltschaft eine genaue Beziffe-\nrung des finanziellen Nachteils, der durch wirtschaftskri-\nminelle Aktivit\u00e4ten angerichtet wurde, verlangt. Dies ist \nin den meisten F\u00e4llen einfach nicht m\u00f6glich, da selbst \nnoch bei den zweifelhaftesten Immobilien oder Wertpa-\npieren damit argumentiert werden kann, dass diese in \nZukunft ja wieder einmal an Wert gewinnen k\u00f6nnten. \nDeshalb fordern Staatsanw\u00e4lte wie Vera Junker schon seit \n\n 11586\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 137. Sitzung 15. Mai 2009 \n\nLangem, dass der Untreueparagraf reformiert wird und \nschon der Regelversto\u00df an sich strafbar ist, so wie dies bei \nanderen Straftatbest\u00e4nden, wie etwa beim Diebstahl oder \nder K\u00f6rperverletzung, der Fall ist. \n\nBundesfinanzminister Peer Steinbr\u00fcck sprach erst vor \nKurzem davon, dass der Brand an den Weltfinanzm\u00e4rkten \ngel\u00f6scht werden m\u00fcsste, auch wenn es sich um Brandstif-\ntung handele. So weit, so gut, doch Peer Steinbr\u00fcck soll \ndann aber auch seine Kabinettskollegin Zypries dazu \nauffordern, das Wirtschaftsstrafrecht so zu reformieren, \ndass die Brandstifter auch verurteilt und hinter Gitter \ngebracht werden k\u00f6nnen. \n\nWenn Vorst\u00e4nde, Manager oder Aufsichtsr\u00e4te Verfehlun-\ngen begangen haben, m\u00fcssen sie daf\u00fcr einstehen, m\u00fcssen \nsie sich daf\u00fcr verantworten, daf\u00fcr haften und \u2013 wenn sie \neine Strafvorschrift verletzt haben \u2013 bestraft werden. \n\nEine wichtige Einzelma\u00dfnahme, wie dies bewerkstelligt \nwerden k\u00f6nnte, wird dann mein Kollege Apfel in seinem \nDebattenbeitrag ansprechen. \n\nZuerst einmal herzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Das war die einrei-\nchende Fraktion. Ich frage die CDU-Fraktion. \u2013 Nein. Die \nLinksfraktion? \u2013 Nein. Die SPD? \u2013 Herr Pecher. \n\nMario Pecher, SPD: Meine Damen und Herren! Liebe \nKolleginnen und Kollegen! Es ist richtig, dass der Run \nauf immer h\u00f6here Renditen das globale Finanzsystem \ngeh\u00f6rig ins Wanken gebracht hat. Die NPD nimmt das \nzum Anlass, hier einen simplen Law-and-Order-Antrag zu \nstellen. \n\nRichtig ist, dass diese Krise den Staat fordert. Es ist \nwichtig, dass die Politik handelt, und zwar mit Konjunk-\nturma\u00dfnahmen und einer grundlegenden Neuordnung der \nFinanzm\u00e4rkte. Es gilt, Verwerfungen zu verhindern, \nRisiken kalkulierbar zu halten und f\u00fcr Transparenz \nzwischen den Marktteilnehmern zu sorgen. Es gilt, die \nMenschen zu sch\u00fctzen. Notwendig ist daf\u00fcr der richtige \nInstrumentenbaukasten. \n\nLiest man jedoch den Antrag der NPD-Fraktion, wird man \ndas Gef\u00fchl nicht los, ein Gas-Wasser-Installateur soll zur \nBlinddarmoperation geschickt werden. Aus dem Antrag \nder NPD geht zun\u00e4chst deutlich hervor, dass kein Ver-\nst\u00e4ndnis f\u00fcr die Unterschiede von zivilrechtlichen An-\nspr\u00fcchen und Straftatbest\u00e4nden besteht. Zudem werden in \neinigen Punkten des Antrages die volkswirtschaftlichen \nGrundregeln gr\u00f6blich verletzt. So gibt es beispielsweise \nkeinen sachlichen Grund, Aktienoptionen als Verg\u00fctungs-\nbestandteile zu untersagen, \n\n(Alexander Delle, NPD: Ja, nat\u00fcrlich!) \n\nzumal durch l\u00e4ngere Aus\u00fcbungsfristen wiederum sinnvol-\nle Anreize f\u00fcr ein nachhaltiges Wirtschaften gesetzt \nwerden k\u00f6nnen. \n\nIch m\u00f6chte mir ersparen, im Detail auf die weiteren \nPunkte einzugehen. \n\nWelches Krisenmanagement ist im Moment das richtige? \nDas ist sicher keine leicht zu beantwortende Frage, denn \nes bleiben nicht viele Anl\u00e4ufe, um das Vertrauen in das \nFinanzsystem wiederherzustellen. Jeder Fehlversuch \nw\u00fcrde die Lage erneut versch\u00e4rfen. Es gilt daher, ein \nwirksames und kombiniertes B\u00fcndel an Ma\u00dfnahmen zu \nschn\u00fcren, um die Finanzm\u00e4rkte zu stabilisieren und die \nFolgen f\u00fcr die Realwirtschaft zu minimieren. Die Finanz-\nkrise kann jederzeit wieder aufflackern, dann n\u00e4mlich, \nwenn der Domino-Effekt von der anderen, der realwirt-\nschaftlichen Seite angesto\u00dfen wird und dies die Banken \nerneut in Schwierigkeiten bringt. \n\nDas alles m\u00fcssen die Akteure in Politik und Wirtschaft \nber\u00fccksichtigen, wenn sie eine neue Finanzordnung f\u00fcr \ndie Weltwirtschaft aufstellen wollen. Wir wollen seri\u00f6se, \nnachhaltige Finanzm\u00e4rkte, die wieder ihre ureigenste \nAufgabe erf\u00fcllen, n\u00e4mlich Konsumenten und Wirtschaft \nsolide und transparent mit Finanzierung zu versorgen und \nihnen Anlagem\u00f6glichkeiten zu bieten. Dabei nutzt es \nwenig, jeden Tag eine andere Sau durch das Dorf zu \ntreiben. \n\nF\u00fcr uns ist es eine Frage der Gerechtigkeit, dass auch \ndiejenigen die Lasten der Krise tragen, die ma\u00dfgeblich f\u00fcr \ndie Krise verantwortlich sind. Daher brauchen wir ver-\nn\u00fcnftige Bankmanager, die wie ehrbare Kaufleute f\u00fcr \nVerantwortung und Vertrauen stehen. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Frommer Wunsch!) \n\nSo sollen Manager k\u00fcnftig auch mit dem eigenen Gehalt \nf\u00fcr Fehler im Unternehmen geradestehen. Der bereits im \nBundestag eingebrachte Regierungsentwurf zur Begren-\nzung der Geh\u00e4lter sieht eine angemessene Verg\u00fctung vor, \ndie bei wirtschaftlichen Schwierigkeiten auch gek\u00fcrzt \nwerden kann. Aktienoptionen f\u00fcr Vorst\u00e4nde sollen erst \nnach vier statt nach zwei Jahren eingel\u00f6st werden k\u00f6nnen. \nF\u00fcr zu hohe Verg\u00fctungen haftet k\u00fcnftig der Aufsichtsrat. \nDie betreffenden Regelungen werden noch vor der Som-\nmerpause auf Bundesebene verabschiedet werden. \n\nNoch herrscht Katzenjammer nach den \u00dcbertreibungen \nund dem Platzen der Spekulationsblase vor, doch das \nHohelied der Deregulierung und die verbreitete Diskredi-\ntierung staatlicher Aktivit\u00e4ten sind der Bereitschaft \ngewichen, \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: \u2026 er hat  \ndas Lied am lautesten gesungen!) \n\ndas Verh\u00e4ltnis von Staat bzw. internationalen Institutionen \nund Marktgeschehen neu zu regeln. \n\nDie Ansammlung populistischer Forderungen, wie hier im \nAntrag aufgef\u00fchrt, kann jedenfalls nicht zur Verhinderung \nzuk\u00fcnftiger Finanzkrisen beitragen. Die Menschen wollen \nkeine Krisengewinnler und Angstsch\u00fcrer. Die Menschen \nwollen keine NPD. \n\n 11587\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 137. Sitzung 15. Mai 2009 \n\n(Alexander Delle, NPD: Die wollen Gerechtigkeit! \n\u2013 Zuruf des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\nSie wollen wahrhaftiges und professionelles Handeln zum \nSchutz unserer Menschen, zum Schutz unserer Gesell-\nschaft und zum Schutz unserer Demokratie. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Die FDP-Fraktion \nhat niemanden gemeldet, die GR\u00dcNEN auch nicht. Die \nStaatsregierung? \u2013 Nein. Es wurde angek\u00fcndigt, dass die \nNPD einen zweiten Redebeitrag bringen m\u00f6chte. Herr \nApfel, bitte. \n\nHolger Apfel, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \nHerren! Im letzten Jahrzehnt gab es einen dramatischen \nwirtschaftspolitischen Paradigmenwechsel. Das Leitbild \ndes sogenannten rheinischen Kapitalismus wurde einge-\nmottet. Stattdessen setzte man auf das angels\u00e4chsische \nModell eines finanzmarkt- und schuldengetriebenen \nWirtschaftswachstums. Nicht mehr die Verbesserung des \nProdukts und des Produktionsprozesses steht im Mittel-\npunkt des Wirtschaftsprozesses, nein, die Unternehmen \nund die Unternehmenspolitik werden allein kurzfristigen \nRentabilit\u00e4tsanspr\u00fcchen der Finanzm\u00e4rkte unterworfen. \n\nUnsere Volkswirtschaft wurde so vor allem in den letzten \nzwei Jahrzehnten in ein Spielkasino umgebaut. Umgebaut \nist deshalb treffend, weil es die etablierte Politik war, die \nunser Land durch die Verabschiedung der gesetzlichen \nRahmenbedingungen zum Zocker- und Heuschreckenpa-\nradies werden lie\u00df. So wurden 2003 noch unter der rot-\ngr\u00fcnen Bundesregierung im Rahmen des sogenannten \nInvestmentmodernisierungsgesetzes hochspekulative \nHedgefonds zugelassen, die h\u00e4ufig mit derivativen In-\nstrumenten wie Optionsscheinen oder mit geliehenen \nAktien arbeiten und so das Finanzsystem weiter destabili-\nsieren. \n\nF\u00fcr die sogenannten Asset-Backed-Securities, also jene \nFinanzpakete, in die Kredite zusammengefasst und dann \nweiterverkauft werden und die nicht unerheblich an der \nEntstehung der heutigen Finanzmarktkrise beteiligt \nwaren, haben sich der heutige Bundesfinanzminister \nPeer Steinbr\u00fcck und sein heutiger Staatssekret\u00e4r \nJ\u00f6rg Asmussen, damals Leiter der Abteilung Geld und \nKredit, im Jahr 2006 sogar selbst starkgemacht. In der \n\u201eFrankfurter Allgemeinen Zeitung\u201c vom 28. Februar war \ndazu zu lesen \u2013 ich zitiere \u2013: \u201eDie Koalition\u00e4re wollten \nauch den Verbriefungsmarkt ausbauen, also jenen Bereich \np\u00e4ppeln, in dem Asset-Backed-Securities zum Entstehen \nder Immobilienblase in Amerika beigetragen haben, die \nnun die Bilanzen so vieler Banken in extreme Schieflage \ngebracht haben. Das, was heute so oft mit dem Beiwort \n\u201etoxisch\u201c versehen wird, hat das sozialdemokratisch \ngef\u00fchrte Bundesfinanzministerium aktiv bef\u00f6rdert.\u201c In der \n\u201eZeitschrift f\u00fcr das gesamte Kreditwesen\u201c schrieb Staats-\nsekret\u00e4r Asmussen damals, es m\u00fcsse seitens des Finanz-\nministeriums darauf geachtet werden, dass \u2013 so w\u00f6rtlich \u2013 \n\n\u201eden Instituten keine unn\u00f6tigen Pr\u00fcf- und Dokumentati-\nonspflichten entstehen werden, wenn sie in g\u00e4ngige ABS-\nProdukte mit gutem Rating investieren\u201c. \n\nDies zeigt, meine Damen und Herren, dass Finanzminister \nPeer Steinbr\u00fcck und sein Staatssekret\u00e4r selbst zu den \nBrandstiftern geh\u00f6ren, auf die sie heute gern schimpfen. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nDie Position der NPD ist klar. Wir fordern eine R\u00fccknah-\nme der Vertriebsgenehmigungen f\u00fcr Hedgefonds in \nDeutschland und ein Verbot von exotischen, undurchsich-\ntigen Verbriefungsformen. Der hochspekulative Markt f\u00fcr \nausl\u00e4ndische Ramschhypotheken muss verboten werden. \nEin ebenso gro\u00dfer Regulierungsbedarf besteht bei den \nsogenannten Private-Equity-Gesellschaften, also den \nmittlerweile ins Gerede gekommenen Heuschrecken, bei \ndenen es sich um ausl\u00e4ndische Investoren handelt, die \ngesunde und rentable Betriebe aufkaufen, mit Krediten \nbelasten, in ihre Einzelteile zerschlagen und diese Einzel-\nteile mit einem m\u00f6glichst hohen Gewinn weiterverkaufen. \n\n(Zuruf des Abg. Martin Dulig, SPD) \n\nUnsere Volkswirtschaft muss vor den Aktivit\u00e4ten dieser \ngierigen Insekten k\u00fcnftig besser gesch\u00fctzt werden. Es ist \nnach Auffassung der NPD nicht tragbar, dass diese Fi-\nnanzheuschrecken im Auftrag gro\u00dfer Investmentbanken \nhandeln, von denen sie auch noch das Geld f\u00fcr ihre \nRaubz\u00fcge geliehen bekommen. Deshalb fordert die NPD \nein Verbot \u00fcberm\u00e4\u00dfig schuldenfinanzierter Unterneh-\nmens\u00fcbernahmen. \n\n(Martin Dulig, SPD: Zahlen  \nSie erst mal Ihre Schulden!) \n\nSchlie\u00dflich kann es nicht l\u00e4nger angehen, dass jene \nFinanzhaie aus den F\u00fchrungsetagen der SLB, der HSH \nNordbank oder der HRE, die mit ihren Zockereien Staats- \noder Landeshaushalte aufs Spiel gesetzt haben, auch noch \nvon der von ihnen angerichteten Schweinerei profitieren \nsollen, indem sie \u00fcppige Pensionen kassieren und f\u00fcr die \nvon ihnen verursachten Verluste noch nicht einmal haften \nm\u00fcssen. \n\nDie NPD fordert die Einrichtung einer zentralen Ermitt-\nlungsbeh\u00f6rde zur Aufdeckung der kriminellen Hinter-\ngr\u00fcnde der Finanzmarktkrise beim Generalbundesanwalt; \ndenn der durch die Finanzhaie angerichtete Schaden \n\u00fcbersteigt bei Weitem den Schaden eines jeden Terroran-\nschlages. \n\nMeine Damen und Herren! Die dramatischen realwirt-\nschaftlichen Folgen der Finanzkrise lassen sich f\u00fcrs Erste \nnicht ungeschehen machen, aber nun muss wenigstens \neines geschehen, wenn das Vertrauen in das Gemeinwesen \nwiederhergestellt werden soll: Die Verantwortlichen f\u00fcr \ndie Finanzkrise m\u00fcssen endlich zur Rechenschaft gezogen \nwerden. Sie haben k\u00fcnftig mit ihrem Privatverm\u00f6gen zu \nhaften und geh\u00f6ren vor Gericht gestellt. Damit w\u00fcrde \nendlich einmal ein Signal gesetzt, dass die Finanzkrise \nauch f\u00fcr diejenigen ernsthafte Folgen hat, die sie herauf-\nbeschworen haben. Wer die T\u00e4ter jetzt jedoch ungestraft \n\n 11588\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 137. Sitzung 15. Mai 2009 \n\ndavonkommen l\u00e4sst, sorgt daf\u00fcr, dass auch in Zukunft die \nGewinne privatisiert, die Verluste aber vergesellschaftet \nwerden. \n\nMeine Damen und Herren! Jeder Autofahrer, der die \nGeschwindigkeit \u00fcbertritt oder betrunken f\u00e4hrt, wird mit \nBu\u00dfgeldern oder F\u00fchrerscheinentzug bestraft. Wer eine \nK\u00f6rperverletzung begeht, landet zu Recht vor Gericht. \nUmso mehr m\u00fcssen jedoch nach Auffassung der NPD-\nFraktion jene Verbrechen geahndet werden, mit denen die \nBanken und Unternehmen in die Insolvenz gerissen \nwerden, die Wirtschaft global in die schwerste Depression \nseit 75 Jahren getrieben wurde, die Staaten an den Rand \ndes Staatsbankrotts gebracht und unz\u00e4hlige Arbeitspl\u00e4tze \nvernichtet wurden. \n\n(Lars Rohwer, CDU, meldet  \nsich zu einer Zwischenfrage.) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage? \n\nHolger Apfel, NPD: Nein, bitte nicht! \u2013 Stimmen Sie \ndeshalb, meine Damen und Herren, f\u00fcr den Antrag der \nNPD, damit nicht diejenigen ungeschoren davonkommen, \ndie skrupellos die Existenz vieler unschuldiger Menschen \nruiniert und diese der Armut ausgesetzt haben. \n\nLassen Sie mich zum Abschluss noch kurz auf die aktuel-\nle Diskussion in Berlin um die Managerhaftung eingehen. \nWenn nun dieser Tage die Koalition dort die Einf\u00fchrung \neiner Managerhaftung in H\u00f6he eines Jahresgehaltes \ndiskutiert, so ist hierzu zu sagen, dass das nat\u00fcrlich nur \neinen Tropfen auf den hei\u00dfen Stein bedeuten w\u00fcrde, aber \nzweifellos ein erster Schritt in die richtige Richtung w\u00e4re, \nwenn, ja wenn denn die Koalition vor dem Sturmlauf der \nWirtschaftsverb\u00e4nde, allen voran der BDI, nicht wieder \neinknicken oder Schwarz-Gelb unmittelbar nach der \nBundestagswahl diese Beschl\u00fcsse wieder canceln w\u00fcrde. \n\nLassen Sie mich in diesem Zusammenhang noch einmal \ndie Verantwortung feststellen, wenn sich CDU und SPD \nnun eventueller Ma\u00dfnahmen gegen Misswirtschaften von \nUnternehmern r\u00fchmen oder ausgerechnet Angela Merkel \nund Franz M\u00fcntefering \u00fcber Banker herfallen. Die Ban-\nken, meine Damen und Herren, haben gezockt, aber die \nPolitiker haben es uns eingebrockt. Ganz bewusst haben \ndie Politiker der etablierten Parteien alle staatlichen \nSteuerungs- und Kontrollinstrumente gegen\u00fcber dem \nFinanzkapital abgeschafft und daf\u00fcr gesorgt, dass sich die \nSpekulationsblase der internationalen Finanzhaie \u00fcber-\nhaupt bilden konnte. \n\nBisher haben alle Regierungen die Globalisierung der \nFinanzm\u00e4rkte und ihrer Finanzmarktinstrumente, die uns \nheute um die Ohren fliegen, zielstrebig gef\u00f6rdert. Es ist \nganz offensichtlich, dass die Hauptverantwortlichen f\u00fcr \ndie Fremdbestimmung der Wirtschaft durch die internati-\nonale Finanzmafia in den Reihen der BRD-Politiker zu \nsuchen sind. Sie m\u00fcssen deshalb ebenfalls zur Verantwor-\ntung gezogen werden. \n\nDeshalb, meine Damen und Herren, ist eine grunds\u00e4tzli-\nche Korrektur notwendig. Nachdem die Politik fahrl\u00e4ssig \nauf jede Gestaltungsm\u00f6glichkeit verzichtet hat, muss die \nWirtschaft im Lande wieder nationalisiert werden. Es \nmuss Schluss damit sein, dass das Volk der Wirtschaft \ndient. Das Kapital hat der Wirtschaft und die Wirtschaft \nhat einzig und allein dem Volke zu dienen. Schlie\u00dflich, \nmeine Damen und Herren, ist die Wirtschaft kein Selbst-\nzweck, sondern dienender Teil der Gemeinschaft unseres \nVolkes. Deshalb fordert die NPD eine raumorientierte \nWirtschaftsordnung, die F\u00f6rderung nationaler und regio-\nnaler M\u00e4rkte und die Bereitstellung von Investitions- statt \nSpekulationskapital f\u00fcr kleine und mittlere Unternehmen \nmit einem sozialverpflichteten Unternehmertum. \n\nMeine Damen und Herren! Damit heute auch dokumen-\ntiert ist, wie ernst es den Roten und Schwarzen mit der \nManagerhaftung ist, beantrage ich in diesem Zusammen-\nhang namentliche Abstimmung. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Meine Damen und \nHerren! Ergibt sich daraus noch Aussprachebedarf? \u2013 Das \nkann ich nicht erkennen. Herr M\u00fcller, das Schlusswort? \n\n(Dr. Johannes M\u00fcller, NPD:  \nNein, nur namentliche Abstimmung!) \n\nKein Schlusswort. \u2013 Meine Damen und Herren, damit \nkommen wir zur Abstimmung. Seitens der Fraktion der \nNPD ist namentliche Abstimmung beantragt worden. \nDann m\u00fcssen wir die Technik vorbereiten. \n\n(Holger Apfel, NPD: Aber bitte die T\u00fcr  \nschlie\u00dfen, der Steuerzahler muss sparen!) \n\nMeine Damen und Herren, ich m\u00f6chte Sie ausdr\u00fccklich \nbitten, Ihre Antwort deutlich zu geben, damit wir nicht \njedes Mal nachfragen m\u00fcssen, und Ihre Lautst\u00e4rke etwas \nherunterzufahren, wenn Sie selbst schon dran waren. Wir \nbeginnen. \n\nFreya-Maria Klinger, Linksfraktion: Ich rufe zur \nnamentlichen Abstimmung in der 137. Sitzung am \n15. Mai 2009 \u00fcber die Drucksache 4/15423 auf, begin-\nnend mit dem Buchstaben A. \n\n(Namentliche Abstimmung \u2013  \nErgebnis siehe Anlage) \n\nIst irgendein Abgeordneter nicht aufgerufen worden? \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD:  \nDie Abwesenden bitte melden!) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Das dauert jetzt \neinen Moment. \n\n(Kurze Unterbrechung) \n\nMeine Damen und Herren! Das Ergebnis liegt vor. Es \nwurde namentlich \u00fcber den Antrag der NPD-Fraktion, \n\n 11589\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 137. Sitzung 15. Mai 2009 \n\nDrucksache 4/15423, wie folgt abgestimmt: sechsmal mit \nJa, 64-mal mit Nein, keine Enthaltungen. \n\n(Dr. Johannes M\u00fcller, NPD: Also insgesamt 70!) \n\n\u2013 Ja. \u2013 Damit ist dieser Tagesordnungspunkt abgearbeitet. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 9 \n\nGewalt an s\u00e4chsischen Schulen verringern \nDrucksache 4/15428, Antrag der Fraktion der FDP \n\nAls einreichende Fraktion beginnt die FDP, danach die \ngewohnte Reihenfolge. Herr Herbst, bitte sch\u00f6n. \n\nTorsten Herbst, FDP: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \ngeehrten Damen und Herren! Das Thema h\u00e4tte es ver-\ndient, hier diskutiert zu werden. Da ich aber sehe, dass \nsich die Reihen sehr gelichtet haben und die Konzentrati-\non bei allen ziemlich nachl\u00e4sst, gebe ich die Rede zu \nProtokoll. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 Es \nfolgt die CDU-Fraktion. Herr Rohwer, bitte. \n\nLars Rohwer, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehr-\nten Damen und Herren! Ich w\u00fcrde die Rede in Anbetracht \nder Zeit ebenfalls zu Protokoll geben, damit wir schneller \nnach Hause kommen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke. \u2013 F\u00fcr die \nLinksfraktion Frau Falken, bitte. \n\nCornelia Falken, Linksfraktion: Sehr geehrter Herr \nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Herr Herbst, ich \nfreue mich, dass Sie meine \u00dcberlegungen mit der Kon-\nzentration \u00fcbernommen haben, und schlie\u00dfe mich an. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Die SPD. \u2013 Sie \nmacht das Gleiche. \u2013 Die NPD; Frau Sch\u00fc\u00dfler, bitte. \n\nGitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \nHerren! Wir schlie\u00dfen uns dem Antrag an und meine \nRede gebe ich zu Protokoll. \u2013 Danke. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Die GR\u00dcNEN; Frau \nG\u00fcnther-Schmidt, bitte. \n\nAstrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Meine Fraktion wird dem \nAntrag zustimmen, und die Rede gebe ich, wie die Kolle-\ngen, zu Protokoll. \n\n(Beifall der Abg. Andrea Roth, Linksfraktion) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Was macht nun der \nStaatsminister? \n\n(Staatsminister Prof. Dr. Roland W\u00f6ller  \n\u00fcbergibt seine Rede dem Pr\u00e4sidium.) \n\n\u2013 Er sagt gar kein Wort; danke sch\u00f6n. \n\nAlso kommen wir zur Abstimmung. Wir stimmen ab \u00fcber \ndie Drucksache 4/15428, einen Antrag der Fraktion der \nFDP. Wer seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich \num das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer \nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Keine Enthaltungen. Bei einer \ngr\u00f6\u00dferen Anzahl von Zustimmungen ist der Antrag \ndennoch mit Mehrheit abgelehnt. Damit ist dieser Tages-\nordnungspunkt abgearbeitet. \n\n \n\nErkl\u00e4rungen zu Protokoll \n\nTorsten Herbst, FDP: Gewalt an Schulen \u2013 das ist kein \neinfaches Thema. Die breite \u00d6ffentlichkeit wird darauf oft \nerst durch dramatische Einzelf\u00e4lle aufmerksam. Wir \nhatten erst am Montag eine Messerattacke in einem \nGymnasium in Sankt Augustin bei Bonn und am Don-\nnerstag die Bedrohung eines Sch\u00fclers mit einer Schreck-\nschusspistole in Magdeburg. Diese F\u00e4lle und weitere \nschreckliche Vorkommnisse in den vergangenen Jahren an \ndeutschen Schulen sind nur die Spitze des Eisberges. \n\nDas Kriminologische Forschungsinstitut Niedersachsen \nhat in seiner Studie \u201eJugendliche als Opfer und T\u00e4ter von \nGewalt\u201c auch die Gewalt an Schulen speziell untersucht. \nDemnach wurde jeder f\u00fcnfte Sch\u00fcler bereits mindestens \neinmal getreten oder geschlagen. Jedem siebenten wurde \n\nmindestens einmal pers\u00f6nliches Eigentum besch\u00e4digt \noder zerst\u00f6rt. \n\nGewalt ist dabei nicht auf physische Auseinandersetzun-\ngen beschr\u00e4nkt. Das Nachrichtenmagazin \u201eFocus\u201c hat in \ndieser Woche Mobbing an Schulen als Titelthema. Nach \nMeinung von Experten werden jede Woche 760 000 \ndeutsche Sch\u00fcler Opfer von Mobbing. \n\nDas alles kann uns nicht kalt lassen. Ich sage ganz klar: \nGewalt an Schulen \u2013 egal, in welcher Form \u2013 ist nicht \nakzeptabel. Nat\u00fcrlich kann die Schule nicht der allumfas-\nsende Reparaturbetrieb f\u00fcr falsche Erziehung oder gesell-\nschaftliche Probleme sein. Aber sie ist \u00fcber viele Stunden \nam Tag der Lebensmittelpunkt unserer Kinder und Ju-\ngendlichen. Uns muss daran gelegen sein, alles f\u00fcr die \n\n 11590\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 137. Sitzung 15. Mai 2009 \n\nSicherheit und Geborgenheit der Kinder in unseren \nSchulen zu tun! Es ist untragbar, dass Kinder und Jugend-\nliche Angst vor der Schule haben, weil ihnen k\u00f6rperliche \nGewalt oder Mobbing droht. \n\nWir brauchen daher in Sachsen eine detaillierte und \nehrliche Analyse der Gewaltentwicklung an unseren \nSchulen. Blo\u00dfe Statistiken zu \u00dcbergriffen und Straftatbe-\nst\u00e4nden reichen nicht aus. \n\nWas kann man tun? Zum Beispiel die Gewaltpr\u00e4vention \nst\u00e4rken. Bisher gibt es auch in Sachsen schon gute Ein-\nzelprojekte wie Toleranztage. Projekte, bei denen Sch\u00fcler \nlernen, Konflikte gewaltfrei zu l\u00f6sen. Wir brauchen ein \nKlima an Schulen, das Gewalt klar \u00e4chtet! Es ist erfreu-\nlich, dass nach der Studie von Prof. Pfeifer die Anzeige-\nbereitschaft und die Ablehnung von Gewalt unter Jugend-\nlichen steigt. Doch es ist nur ein kleiner Anfang. \n\nWir sind heute auch mit neuen Formen des Mobbings, \nbeispielsweise \u00fcber das Internet, konfrontiert. Das sind \nkeine Kleinigkeiten; denn Sch\u00fcler k\u00f6nnen dadurch psy-\nchisch extrem schikaniert werden, und nicht selten kommt \nk\u00f6rperliche Gewalt hinzu. \n\nWir wissen, dass Elternabende zum Thema Mobbing und \nGewalt auf reges Interesse sto\u00dfen und es einen gro\u00dfen \nInformationsbedarf gibt. Lehrer, Sch\u00fcler und Eltern \nm\u00fcssen deshalb \u00fcber Gefahren und Abwehrm\u00f6glichkeiten \ninformiert werden. Nur wer Gewalt auch erkennt, wer \nhinschaut, kann sie wirkungsvoll bek\u00e4mpfen. Zu oft \nwerden Opfer allein gelassen und T\u00e4ter nicht zur Verant-\nwortung gezogen. Das k\u00f6nnen und d\u00fcrfen wir uns nicht \nleisten! \n\nWir brauchen professionelle Unterst\u00fctzung im Kampf \ngegen Gewalt an Schulen. Die Staatsregierung muss \nendlich erkennen, dass zu einer guten und modernen \nSchule nicht nur Lehrer, Hausmeister und Sekret\u00e4rin \ngeh\u00f6ren. In ganz Sachsen fehlen Schulsozialarbeiter, und \ndie Anzahl an Schulpsychologen ist katastrophal niedrig. \nIn Sachsen kommt ein Schulpsychologe auf \u00fcber \n12 000 Sch\u00fcler \u2013 damit ist Sachsen im Vergleich der \nOECD-L\u00e4nder Schlusslicht. Der Berufsverband der \nSchulpsychologen fordert ein Betreuer-Sch\u00fcler-Verh\u00e4ltnis \nvon 1 zu 5 000. Davon sind wir in Sachsen meilenweit \nentfernt. Gleiches gilt auch f\u00fcr die Schulsozialarbeit. \n\nIch gebe zu: Es gibt nicht DAS einfache Patentrezepte \ngegen schulische Gewalt. Daf\u00fcr ist das Thema zu kompli-\nziert. Aber das bedeutet im Umkehrschluss nicht, dass \nalles so bleiben kann, wie es ist. Nicht nur die besonders \ntragischen F\u00e4lle mit viel menschlichem Leid machen \ndeutlich: Wir m\u00fcssen Gewaltursachen genau analysieren \nund in allen Erscheinungsformen entschlossen bek\u00e4mp-\nfen! \n\nLars Rohwer, CDU: Das Interesse am Thema \u201eGewalt in \nSchulen\u201c hat \u2013 nicht zuletzt vor dem Hintergrund wieder-\nkehrender Gewaltereignisse wie dem Amoklauf in Win-\nnenden \u2013 neuerlich zugenommen. Angesichts der Me-\ndienpr\u00e4senz entsteht f\u00fcr viele Menschen der Eindruck, die \n\nGewalt an Schulen nehme kontinuierlich zu und geh\u00f6re \ndeshalb zum Alltag an deutschen Schulen. \n\nLeider geh\u00f6rt die Gewalt an Schulen zum Alltag. Sch\u00fcler \nmobben sich untereinander oder werden gegen\u00fcber \nLehrerinnen und Lehrern handgreiflich. Diese Formen der \nGewalt beschw\u00f6ren Sie, meine Dame und meine Herren \nvon der FDP-Fraktion, mit Ihrem Antrag jedoch unn\u00f6tig \nherauf. \n\nNat\u00fcrlich d\u00fcrfen wir sie nicht leugnen, aber mit Ihrem \nAntrag verkennen Sie unter anderem die statistischen \nRealit\u00e4ten. Nur weil die Medien verst\u00e4rkt Interesse an \ndiesem Thema zeigen, hei\u00dft dies nicht, dass die Gewalt an \nSchulen steigt. Genau das ist n\u00e4mlich nicht der Fall. Sie \nist gl\u00fccklicherweise r\u00fcckl\u00e4ufig. Das zeigt auch die von \nIhnen im Antragspapier angef\u00fchrte wissenschaftliche \nStudie. \n\nMeine Dame und meine Herren von der FDP, auch Sie \nsollten sich einmal mehr die Rolle und das Selbstver-\nst\u00e4ndnis der Medien deutlich vor Augen f\u00fchren. Die \nMedien haben n\u00e4mlich nicht nur die Funktion, uns zu \ninformieren; sie sollen gleichsam unterhalten, bilden und \nkultivieren. Und machen wir uns nichts vor: Trag\u00f6dien \nschockieren, provozieren und unterhalten nun mal die \nMenschen \u2013 und das nicht erst seit heute. Diese Trag\u00f6dien \nhaben in den Medien aber einen \u00fcberproportionalen \nAnteil, das m\u00fcsste die FDP doch aus eigener Erfahrung \nganz genau wissen. \n\nDeshalb verkennen und verzerren Medien nicht selten die \nRealit\u00e4t. Davon haben Sie sich wohl einmal mehr blenden \nlassen, verehrte Kollegen der FDP. Die Medien selbst \nk\u00f6nnen durchaus Einfluss auf schulische Gewalt nehmen. \nEin viel wichtigerer Einflussfaktor ist aber das famili\u00e4re \nUmfeld. Hier k\u00f6nnen wir in der Politik durch die Werte-\nvermittlung Einfluss nehmen. \n\nFamilie und Familienbildung, Erziehungspartnerschaften, \nSchule und Eltern sind dabei en konsistentes Gebilde und \nGrundpfeiler der Politik der S\u00e4chsischen Union. Wir \ngestalten die Rahmenbedingungen f\u00fcr das Lernumfeld in \nder Schule, f\u00fcr eine ausgewogene Kommunikation zwi-\nschen Sch\u00fclern, Lehrern und Eltern. \n\nGenau an dieser Stelle greifen altbew\u00e4hrte Methoden, die \nquasi traditionell zum s\u00e4chsischen Schulbetrieb geh\u00f6ren. \nDie generell positive Zusammenarbeit zwischen Eltern \nund Schule, Elternsprechstunden, Sch\u00fclerversammlungen \netc. m\u00f6chte ich hier einmal betonen. \n\nSie alle haben die Aufgabe, Probleme zur Sprache zu \nbringen, gemeinsam nach L\u00f6sungsans\u00e4tzen zu suchen und \ndiese auch gemeinsam umzusetzen. Eine funktionierende \nKommunikation ist deshalb die beste Voraussetzung, um \nProbleme fr\u00fchzeitig einer L\u00f6sung zuzuf\u00fchren und sie erst \ngar nicht ausufern zu lassen. \n\nWir ben\u00f6tigen keine Idealtypen, sondern stetes Arbeiten \nam Sektor/Thema Schule. Schule ist f\u00fcr alle Beteiligten \nkein Selbstl\u00e4ufer, sondern ben\u00f6tigt Arbeit, Vertrauen und \nF\u00fchrung. Eben deshalb trifft der Freistaat auch dahin \ngehend Vorsorge. Die S\u00e4chsische Landeszentrale f\u00fcr \n\n 11591\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 137. Sitzung 15. Mai 2009 \n\npolitische Bildung und das S\u00e4chsische Bildungsinstitut \nbieten zum Beispiel regelm\u00e4\u00dfig Workshops und Seminare \nf\u00fcr Lehrer, Eltern und Sch\u00fcler an, um die Kommunikati-\nonsf\u00e4higkeit zu trainieren und Konfliktl\u00f6sungen zu \nentwickeln. \n\nViele Schulen setzen au\u00dferdem auf den Einsatz von \nVertrauenslehrern oder suchen professionelle Unterst\u00fct-\nzung von Schulpsychologen oder Sozialp\u00e4dagogen. F\u00fcr \neine verst\u00e4rkte Pr\u00e4senz des schulpsychologischen Einsat-\nzes hat der Freistaat ebenfalls die Bedingungen deutlich \nverbessert. In unterschiedlichen Regionen des Freistaates \ngibt es des Weiteren innovative B\u00fchnenprojekte und \nKonzepte der Theaterp\u00e4dagogik. Das Theater Junge \nGeneration in Dresden hat bereits 2004 das St\u00fcck \u201eIch \nknall euch ab\u201c aufgef\u00fchrt, welches sich zum Ziel gemacht \nhat, Sch\u00fcler, Lehrer, Eltern und Protagonisten gleicher-\nma\u00dfen zu sensibilisieren. Auch ein quasi spielerischer \nCharakter kann helfen, Formen der Gewalt in der offenen \nGesellschaft zu erkennen, anzunehmen und in der \u00d6ffent-\nlichkeit zu thematisieren. \u00dcber diese Ma\u00dfnahmen hinaus \nf\u00f6rdert der Freistaat vielf\u00e4ltige Projekte, die sich speziell \nauf das Gewaltverhalten an Schulen konzentrieren. \n\nDrei dieser Ma\u00dfnahmen m\u00f6chte ich kurz herausheben. \nInitiiert von der Polizeidirektion Leipzig und der Stadt \nLeipzig wurde 2005 das vom Freistaat gef\u00f6rderte Projekt \n\u201eGegen Gewalt \u2013 Schule der Toleranz\u201c ins Leben gerufen. \nDieses hat zum Ziel, ein positives, von Gewalt befreites \nLernumfeld zu schaffen. Gleichzeitig wendet es sich \ngegen die Gefahren des Rechtsextremismus und leistet \nsowohl f\u00fcr Sch\u00fcler als auch f\u00fcr Lehrer eine Hilfestellung \nbeim lernenden Umgang mit demokratischen Werten, \nMenschenrechten und Zivilcourage. \n\nEin anderes gewaltpr\u00e4ventives Projekt wurde ebenfalls \n2005 in Leipzig gestartet. In Zusammenarbeit mit der \nUniversit\u00e4t Leipzig hat das Landeskriminalamt Sachsen \ndas Projekt \u201eFaustlos\u201c angeregt, welches sich zur Aufgabe \nmacht, aggressives Verhalten von Kindern zu verhindern. \nErst vor wenigen Wochen hat das S\u00e4chsische Staatsminis-\nterium f\u00fcr Kultus die \u201eTour gegen Gewalt 2009\u201c ange-\nk\u00fcndigt. Dieses Antigewaltprojekt, das f\u00fcr alle Schulfor-\nmen ausgeschrieben ist, wird von der Unfallkasse Sachsen \norganisiert. \n\nDoch anstatt sich diese Vielfalt an Ma\u00dfnahmen ins Be-\nwusstsein zu rufen, polemisieren Sie radikal mit Ihrem \nAntrag, meine Dame und meine Herren von der FDP. Ich \nkann mich wirklich nicht daran erinnern, dass Sie bei den \ndargestellten Vorhaben jemals aktiv gewesen w\u00e4re. Wo \nsind Ihre konstruktiven Vorschl\u00e4ge? Ich kann nur konsta-\ntieren, dass hier wieder einmal mehr Schein als Sein \nvorherrscht. \n\nSie sehen, meine Damen und Herren, allein die hier \ndokumentierten Projektinitiativen zeigen die Bestrebun-\ngen unseres Freistaates, gegen Gewalt an Schulen vorzu-\ngehen, Sch\u00fcler, Eltern und Lehrer nicht mit schulischen \nProblemen allein zu lassen. Dass die Gewalttaten an \nSchulen zur\u00fcckgehen, ist auch ein Erfolg dieser vielf\u00e4lti-\ngen pr\u00e4ventiven Ma\u00dfnahmen. Das best\u00e4tigt der von Ihnen \n\ngenannte Forschungsbericht vom Bundesministerium des \nInnern in Kooperation mit dem Kriminologischen For-\nschungsinstitut Niedersachsen. \n\nSie merken, meine Damen und Herren, der Freistaat \nSachsen ist in vielerlei Hinsicht aktiv, um gegen Gewalt-\ntaten an Schulen vorzugehen. Diese bew\u00e4hrten Projekte \nzeigen deutliche Wirkung, weshalb wir keine Veranlas-\nsung sehen, dem Antrag der FDP zu folgen. Signalisieren \nSie Bereitschaft zur Mitwirkung und verstecken Sie sich \nnicht, werte Kollegen von der FDP. Ich lade Sie zur \nkonstruktiven Zusammenarbeit recht herzlich ein. \n\nBis dahin lehnt die CDU-Fraktion den Antrag der FDP ab. \n\nCornelia Falken, Linksfraktion: Sieht man sich das \nInternetportal \u201eSachsen macht Schule\u201c oder den Bil-\ndungsbericht 2008 an, dann scheint es keine Gewalt an \nSchulen in Sachsen zu geben. Noch nicht einmal als \nProblemstellung scheint diese Thematik dem Kultusmi-\nnisterium wichtig zu sein. Sehen wir uns die Lage an. \n\nNeuestes Zahlenmaterial zur Problematik Jugendgewalt \nbietet die Studie \u201eJugendliche Gewalt in Deutschland als \nOpfer und T\u00e4ter von Gewalt/Erster Forschungsbericht \n2009\u201c. Die Studie ist ein gemeinschaftliches Forschungs-\nprojekt des Bundesministeriums des Innern (BMI) und \ndes Kriminologischen Forschungsinstituts Niedersachsen \n(KFN). Datenbasis ist eine Befragung von 2007 und \n2008. Dabei wurden 44 610 Sch\u00fclerInnen, im Durch-\nschnitt 15 Jahre alt, aus 61 Landkreisen bzw. kreisfreien \nSt\u00e4dten befragt. Ebenso aufschlussreich ist das eBook von \nWolfgang  Melzer und Wilfried Schubart, welches die \nErgebnisse mehrerer vorhergehender Studien zusammen-\nfasst. \n\nGrunds\u00e4tzlich stellt der Forschungsbericht fest, dass f\u00fcr \nmehr als drei Viertel aller Jugendlichen in den zw\u00f6lf \nMonaten vor der Befragung Gewalt nicht zum pers\u00f6nli-\nchen Erfahrungsbereich geh\u00f6rte. \u201eVon den befragten \nSch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern sind 16,8 % im Befragungs-\nzeitraum mindestens einmal Opfer einer Gewalttat  \ngeworden. Bei 3,9 % sind es f\u00fcnf oder mehr derartige \nOpfererfahrungen. Am h\u00e4ufigsten werden einfache \nK\u00f6rperverletzungen berichtet (11,1 %). 4,8 % der Jugend-\nlichen gaben an, mindestens einen Raub oder eine Erpres-\nsung erlebt zu haben, 3,2 % eine schwere K\u00f6rperverlet-\nzung. Im Vergleich dazu fallen die innerfamili\u00e4ren Opfer-\nerfahrungen relativ hoch aus.\u201c \n\nAllgemein ist in den Medien ja in den letzten Jahren \nimmer mal das Schreckgespenst der ausufernden Jugend-\ngewalt an die Wand gemalt worden; aber die vorliegende \nStudie stellt noch einmal fest, dass eine steigende Jugend-\ngewalt nicht nachweisbar ist! Klar und deutlich hei\u00dft es: \n\u201eEin drastischer Anstieg der Jugendgewalt (...) kann nach \nden vorliegenden Befunden insgesamt nicht best\u00e4tigt \nwerden.\u201c \n\nWie vorsichtig man bei der Interpretation von Deliktzah-\nlen sein muss, legt auch das ver\u00e4nderte Anzeigeverhalten \nnahe. Eine als positiv zu bewertende zunehmende Bereit-\nschaft, Anzeige zu erstatten, hei\u00dft gleichzeitig, dass auch \n\n 11592\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 137. Sitzung 15. Mai 2009 \n\nmehr F\u00e4lle in die Polizeistatistiken eingehen. Ich zitiere \nerneut aus dem Forschungsbericht des BMI: \u201eDie zuneh-\nmende Verlagerung der F\u00e4lle vom Dunkelfeld ins polizei-\nstatistisch erfasste Hellfeld spricht daf\u00fcr, dass der seit \n1998 registrierte Anstieg der Jugendgewalt (...) in beacht-\nlichem Ma\u00dfe auf ein ge\u00e4ndertes Anzeigeverhalten der \nOpfer zur\u00fcckzuf\u00fchren ist.\u201c Hingegen ist die registrierte \nZunahme im Bereich K\u00f6rperverletzungsdelikte nicht \nallein mit der erh\u00f6hten Anzeigebereitschaft zu erkl\u00e4ren \u2013 \nwas wiederum daf\u00fcr spricht, dass es zumindest in diesem \nBereich einen realen Anstieg der Jugendgewalt gegeben \nhat. Kein Grund also, sich zur\u00fcckzulehnen. \n\nHinsichtlich schulischer Gewalt zeigen die vorliegenden \nUntersuchungen folgendes Bild: \u201eIn der Sekundarstufe I \nsind etwa 7 bis 10 % der M\u00e4dchen und Jungen Opfer \ngewaltt\u00e4tiger Handlungen. 3 bis 4 % bilden die T\u00e4ter-\ngruppe. Bei bundesweit etwa 5 Millionen Sch\u00fclern sind \n425 000 Opfer und 175 000 T\u00e4ter festzustellen\u201c, wenn \nauch generell die Gewalt an Schulen eher r\u00fcckl\u00e4ufig ist. \n\u201eDie Befunde der Sch\u00fclerbefragung stimmen damit \nweitgehend mit dem \u00fcberein, was sich auf der Basis von \nVersicherungsdaten zur H\u00e4ufigkeit der Gewalt an Schulen \nergibt. Diese sogenannten meldepflichtigen \u201eRaufunf\u00e4l-\nle\u201c, bei denen \u00e4rztliche Hilfe in Anspruch genommen \nwurde, haben zwischen 1997 und 2007 pro 1 000 Sch\u00fcler \num 31,3 % abgenommen.\u201c \n\nNach dem Forschungsbericht von 2009 ereignen sich \nschwere Delikte wie Raub und Erpressung nur selten an \nSchulen (1,6 %). Das hei\u00dft aber nicht, dass wir in Unt\u00e4-\ntigkeit verharren d\u00fcrfen, denn: \u201eDavon, geschlagen oder \ngetreten worden zu sein, berichten dagegen 20,9 % der \nJugendlichen. Zugleich weisen die Ergebnisse darauf hin, \ndass Mobbing an Schulen in seinen unterschiedlichen \nAuspr\u00e4gungen ein ernstzunehmendes Problem darstellt.\u201c \nMelzer und Schubarth f\u00fchren dazu aus: \u201eDie Untersu-\nchungen haben ergeben, dass Beschimpfungen oder \nleichte k\u00f6rperliche Auseinandersetzungen an Schulen \nwesentlich h\u00e4ufiger auftreten als T\u00e4tlichkeiten mit einer \nWaffe. Schulische Gewaltformen treten dabei in einer \nklaren Rangfolge auf. Von verbaler Aggression, Spa\u00df-\nkampf, Aggression gegen Lehrer, Pr\u00fcgelei, Vandalismus \nbis hin zur sexuellen Bel\u00e4stigung, Erpressung und Angriff \nmit einer Waffe. Je h\u00e4rter die Gewaltformen sind, desto \nweniger h\u00e4ufig treten sie auf und umgekehrt.\u201c Weiter \nhei\u00dft es: \u201eHinsichtlich des Ost-West-Vergleiches zeigt \nsich, dass von Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern im Bundesland \nSachsen Gewalt weniger h\u00e4ufig wahrgenommen wird als \nvon Sch\u00fclern in Hessen. Einzige Ausnahme ist die Ag-\ngression gegen\u00fcber Lehrerinnen und Lehrern.\u201c \n\nGenerell bleibt festzustellen, dass es immer noch vorwie-\ngend die au\u00dferschulische Sozialisation ist, die M\u00e4dchen \nund Jungen hinsichtlich ihrer Pers\u00f6nlichkeit und ihrer \nEinstellung zu Gewalt in erster Linie pr\u00e4gt. Au\u00dferschuli-\nsche Bereiche sind nicht nur die Familie, sondern auch \nMedien und Freundeskreise. Sozialstrukturelle Gegeben-\nheiten, wie Schichtzugeh\u00f6rigkeit und die finanzielle \nSituation, haben einen geringeren Einfluss auf das Ge-\nwaltverhalten von M\u00e4dchen und Jungen. Einfluss hat \n\nallerdings das Erziehungsmilieu, was wiederum indirekt \nmit der sozialen Verortung des Elternhauses zu tun hat. \n\nFolgerichtig stellt der Forschungsbericht des BMI fest, \ndass der st\u00e4rkste Einfluss auf Jugendgewalt von der Zahl \nder delinquenten Freunde, mit denen die betroffenen \nJugendlichen in sozialen Netzwerken verbunden sind, \nausgeht. Das wiederum hei\u00dft, da die sozialen Netzwerke \nder Jugendlichen in hohem Ma\u00dfe durch den Schulbesuch \nund die Freizeitaktivit\u00e4ten aufgebaut werden, dass auch \ndas schulische Umfeld eine Rolle spielt. Insbesondere die \nKonzentration sozial benachteiligter Kinder und Jugendli-\ncher an Haupt- und F\u00f6rderschulen bewirkt eine hohe \nDelinquenzbelastung, und damit wirkt der Besuch dieser \nSchultypen \u2013 wie es in der Studie hei\u00dft \u2013 als eigenst\u00e4ndi-\nger Verst\u00e4rkungsfaktor der Jugendgewalt. Hier hat Bil-\ndungs- und Schulpolitik anzusetzen. Neben der Verminde-\nrung sozialer Auslesefaktoren durch den Systemwandel \nhin zu einer Schule f\u00fcr alle und dem Aufbau tats\u00e4chlicher \nGanztagsschulen sollte endlich auch \u00fcber das F\u00f6rder-\nschulproblem nachgedacht werden; denn der Umkehr-\nschluss zur obigen Feststellung liegt auf der Hand: Weni-\nger F\u00f6rdersch\u00fcler hei\u00dft auch weniger Jugendgewalt, und \ndarum wird es auch in Sachsen endlich Zeit f\u00fcr einen \nfl\u00e4chendeckenden integrativen Unterricht, statt wie bisher \nProblemf\u00e4lle in die F\u00f6rderschulen abzuschieben. \n\nEine bessere sozialpsychologische Betreuung und ein \nbesseres Vertrauen in die Schlichtungskompetenz der \nLehrerschaft k\u00f6nnte au\u00dferdem zu einer h\u00f6heren Ein-\ngriffsbereitschaft der Sch\u00fcler selbst f\u00fchren; denn nur eine \nMinderheit der Sch\u00fclerInnen ist bisher bereit, bei gewalt-\nt\u00e4tigen Konfliktsituationen einzuschreiten. \u201eDies sind \netwa 15 bis 20 % der Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler. Weitere \n20 bis 30 % greifen gelegentlich und die Mehrheit gar \nnicht ein.\u201c Diesbez\u00fcglich zeigen sich auch nur geringe \nUnterschiede zwischen Ost und West, des Geschlechts \noder der Schulform. Betrachtet man die Klassenstufe, \nl\u00e4sst sich feststellen, dass M\u00e4dchen und Jungen der \nj\u00fcngeren Jahrgangsstufen weniger die Augen vor Gewalt \nverschlie\u00dfen und h\u00e4ufiger eingreifen als \u00e4ltere Sch\u00fcler. \nDas hei\u00dft, hier geht sogar Schlichtungskompetenz und  \n-bereitschaft im Zuge der Schullaufbahn verloren. \n\nAber es geht auch darum, Gewalt zu verhindern, bevor sie \n\u00fcberhaupt entsteht, und dabei spielt das Schulklima eine \nentscheidende Rolle. Auch das Verhalten der Lehrerinnen \nund Lehrer hat nachweisbare Auswirkungen auf das \nGewaltverhalten von Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern. Ein \ngutes Klassenklima und gegenseitiger Austausch vermin-\ndern Konfliktsituationen bzw. gewaltt\u00e4tige Handlungen \nals Folge von Konflikten. Die Schulkultur in Bezug auf \nden Umgang mit Gewalt beeinflusst vor allem das T\u00e4ter-\nverhalten. Das Risiko, Opfer einer Gewalthandlung zu \nwerden, ist an Schulen mit Gewalt ablehnender Schulkul-\ntur geringer, hei\u00dft es bei Melzer und Schubarth. \n\nGenerell wirkt sich eine Verbesserung der Bildungschan-\ncen pr\u00e4ventiv aus, und hier muss die Politik, die Schulpo-\nlitik ansetzen. Aber auch geschlechterspezifische Beson-\nderheiten sind bei der schulischen Pr\u00e4ventionsarbeit zu \n\n 11593\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 137. Sitzung 15. Mai 2009 \n\nbeachten. Die Ergebnisse der Sch\u00fclerbefragungen zeigen, \ndass sich die Einstellung zur Gewalt unterscheidet. \nM\u00e4dchen betrachten Gewalt weniger als gutes und not-\nwendiges Verhalten. Viele Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler \nsehen andererseits Gewalt als normales Entwicklungsver-\nhalten von Jungen an. M\u00e4dchen hingegen nehmen, unab-\nh\u00e4ngig von der Form der Gewalt, weniger Gewalt an \nSchulen wahr \u2013 eine Konsequenz ihrer geringeren Betei-\nligung und ihrer geringeren Gewaltbereitschaft. M\u00e4dchen \nsind aber keineswegs unbeteiligt, auch wenn die Fallzah-\nlen geringer sind; denn die Sch\u00fclerbefragungen zeigen, \ndass es keine Gewaltform gibt, die nicht auch von M\u00e4d-\nchen begangen wurde. Dennoch muss der geschlechter-\nspezifischen Pr\u00e4ventionsarbeit in den Schulen mehr \nAufmerksamkeit geschenkt werden. \n\nSchauen wir uns den statistischen Steckbrief des \u00fcblichen \nT\u00e4ters schulischer Gewalt an, dann wird dieser Zusam-\nmenhang noch deutlicher \u2013 ich zitiere: \u201eF\u00fcnf Sechstel der \nT\u00e4ter sind m\u00e4nnlich und \u00fcberdurchschnittlich gro\u00df. Sie \nzeichnen sich durch hohe Aggressionsbereitschaft und \npositive Einstellung zur Gewalt aus. Unter ihnen ist \nFremdenfeindlichkeit und Nationalismus am h\u00e4ufigsten \nverbreitet. T\u00e4ter f\u00fchlen sich im Gegensatz zu Opfern nicht \nals Au\u00dfenseiter und haben kein Minderwertigkeitsgef\u00fchl. \nSie zeigen h\u00e4ufig schlechte schulische Leistungen in den \nF\u00e4chern Deutsch, Mathematik und Englisch. Ihr Interesse \nan Schule ist eher gering.\u201c \n\nHier sind wir gleich bei der n\u00e4chsten Problematik, dem \nZusammenhang mit fremdenfeindlichen und nationalisti-\nschen Anschauungen. Zwar ist es auch in Sachsen eine \nMinderheit von jungen Menschen, deren Weltbild von \nFaschismus und Antisemitismus gepr\u00e4gt ist; aber es ist \nun\u00fcbersehbar, dass hier ein Problem besteht, wenn 29,7 % \nder befragten Jugendlichen der Aussage zustimmen, dass \nes in Deutschland zu viele Ausl\u00e4nder gebe. Die Sympa-\nthiewerte f\u00fcr bestimmte Anschauungen sind sogar noch \nerschreckender: \u201ezu viele Ausl\u00e4nder\u201c, 34,8 %, Ausl\u00e4nder-\nfeindlichkeit 26,2 %, Rechtsextremismus 11,5 %, Antise-\nmitismus 8,4 %. \n\nWenn ostdeutsche Sch\u00fclerInnen durch die h\u00f6chste Quote \nbeim Antisemitismus und Rechtsextremismus auff\u00e4llig \nsind, dann m\u00fcssen wir uns schon fragen, ob die vorgebli-\nchen M\u00e4ngel beim Wissen \u00fcber die DDR wirklich unser \nHauptproblem sind, auch wenn hier sicher noch andere \nFaktoren als der Schulunterricht meinungspr\u00e4gend sind. \nDie g\u00e4ngige schulpolitische Praxis des Freistaates, Prob-\nlemf\u00e4lle in den F\u00f6rderschulen zu entsorgen, um damit die \nschulische Leistungsbilanz zu sch\u00f6nen \u2013 ich sprach \nbereits dar\u00fcber \u2013, tut hier ein \u00dcbriges; denn laut Studie \nsind antisemitische und rechtsextreme Anschauungen an \nF\u00f6rder- und Hauptschulen weit h\u00e4ufiger zu finden als an \nanderen Schultypen, wobei auch hier wiederum die \nJungen dominieren. \n\nInteressanterweise \u2013 das ist bei der Pr\u00e4ventionsarbeit zu \nber\u00fccksichtigen \u2013 bildet den extremen Kern bei schuli-\nschen Gewalthandlungen jene Gruppe von T\u00e4tern, die \nselbst auch Opfer von Gewalthandlungen sind oder \n\nwaren. Diese sogenannten T\u00e4ter-Opfer sind zu zwei \nDritteln m\u00e4nnlich. F\u00fcr sie ist Gewalt ein legitimes Mittel \nund eine normale Verhaltensweise. Allerdings weisen sie \nzugleich ein geringes Selbstwertgef\u00fchl auf. \n\nLassen Sie mich kurz zusammenfassen: Gewaltpr\u00e4vention \nan Schulen hei\u00dft nicht nur, f\u00fcr eine Verbesserung der \nsozialpsychologischen und Pausenbetreuung zu sorgen, \nsondern es muss bei den Ursachen angesetzt werden. \nDazu geh\u00f6rt eine generelle Verbesserung der Bildungs-\nchancen und eine Verminderung der sozialen Auslese \ndurch eine \u201eSchule f\u00fcr alle\u201c. Eine wirkliche Ganztags-\nschule und die Integration verhaltensauff\u00e4lliger Sch\u00fcler-\nInnen in den Regelunterricht k\u00f6nnten ebenso einen \nBeitrag leisten, um Schulgewalt wirksam zu bek\u00e4mpfen. \n\nMartin Dulig, SPD: Gewalt ist leider ein Ph\u00e4nomen \nunserer Gesellschaft, welches auch vor den Schulen nicht \nhaltmacht. Wenn Deutschland mittlerweile nach den USA \nauf Platz 2 der schulischen Amokl\u00e4ufe liegt, dann sind wir \nzu Recht alarmiert, auch wenn es Sachsen nicht direkt \nbetrifft. \n\nAndererseits besteht kein Grund, das Thema zu skandali-\nsieren. Der Antrag der FDP erweckt den Eindruck, als \nh\u00e4tten wir es mit einem starken Anwachsen zu tun. Der \nsinkenden Statistik stehe eine hohe Dunkelziffer entge-\ngen. Wenig sp\u00e4ter wird auf empirische Befunde verwie-\nsen, nach denen die Anzeigebereitschaft bei Gewalttaten \ngestiegen sei. Wenn aber mehr Gewalttaten gemeldet \nwerden und die Statistik trotzdem zur\u00fcckgeht, dann \nspricht das nicht f\u00fcr eine Zunahme. So wichtig es ist, auch \nnichtk\u00f6rperliche, also verbale und psychische Gewalt \nanzusprechen und zu bek\u00e4mpfen, so unm\u00f6glich ist es, \ndar\u00fcber eine auch nur einigerma\u00dfen belastbare Statistik \nzu erstellen. \n\nDoch darauf kommt es aus unserer Sicht auch nicht an; \ndenn unabh\u00e4ngig von der Gesamtzahl ist eben jeder \neinzelne Ausbruch von Gewalt einer zu viel. Wir sollten \nuns besser zwei Fragen stellen: \n\nErstens. Woraus resultiert Gewalt, welches sind die \nma\u00dfgeblichen Ursachen? \n\nZweitens. Welche Potenziale hat Schule, um diese Ursa-\nchen nachhaltig auszuschalten? \n\nDie Frage 1 ist alles andere als trivial. Prof. Peter Struck \nvon der Universit\u00e4t Hamburg fasst die vielen Studien \nhinsichtlich aggressionsausl\u00f6sender Faktoren wie folgt in \neiner Rangordnung zusammen: \n\n1. gewaltt\u00e4tige Eltern \n\n2. Alkohol- und Drogenkonsum \n\n3. gewaltbereite, \u201edelinquente\u201c Freunde \n\n4. soziale und schulische Niederlagen \n\n5. das Sich-selbst-nicht-M\u00f6gen \n\n6. \u00fcberm\u00e4\u00dfige Scheu und \n\n7. Spielen von Gewalt \n\n 11594\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 137. Sitzung 15. Mai 2009 \n\nErleichtert wird sich jetzt derjenige zur\u00fccklehnen, der an \nden Schulen nichts ver\u00e4ndern will oder sich als Lehrer \nohnehin immer f\u00fcr alles verantwortlich gemacht f\u00fchlt: \nDie Schule kommt ja hier eher am Rande vor. Weit \ngefehlt, denn die Studien leuchten gewaltbereite Pers\u00f6n-\nlichkeiten aus! \n\nDas eigentlich gar nicht \u00fcberraschende Ergebnis ist, dass \nes sich im Grunde um schwache, sehr schwache Personen \nhandelt, die vor allem in Kombination mit einem hohen \nAnerkennungsbed\u00fcrfnis zu Gewaltt\u00e4tern werden. Aus der \nHirnforschung wissen wir zudem, dass die fr\u00fchzeitige und \nh\u00e4ufige Konfrontation mit Gewalt dazu f\u00fchrt, dass sich \ndie rechte, also emotionale Gehirnh\u00e4lfte schlechter \nentwickelt und kleiner ist als bei normalen Menschen. \nSchlie\u00dflich wissen wir, dass eine dominantere emotionale \nGehirnh\u00e4lfte ein hohes Potenzial an Gewalthemmung \ndarstellt, weshalb es oft M\u00e4nner sind, die gewaltt\u00e4tig \nwerden. \n\nIch will es bei diesen Befunden belassen, denn Sie haben \nnun sicher bemerkt, dass die Schule hier nun doch ganz \ngro\u00df im Rennen ist; denn sie allein hat ein riesiges Poten-\nzial, junge Menschen zu st\u00e4rken \u2013 oder erst schwach zu \nmachen. Sie hat ein riesiges Potenzial, jungen Menschen \nAnerkennung zu geben \u2013 oder zu verweigern. Sie hat ein \nriesiges Potenzial, die emotionale rechte Gehirnh\u00e4lfte zu \nst\u00e4rken \u2013 oder als \u201elinkshirnige Einrichtung\u201c, wie der \nanerkannte Hirnforscher Manfred Spitzer sagt, einseitig \ndie andere H\u00e4lfte zu st\u00e4rken. \n\nWenn wir die Schule als System \u2013 nicht die einzelne \nSchule! \u2013 so betrachten, dann wird klar, dass sich hier \netwas grundlegend, fast schon paradigmatisch \u00e4ndern \nmuss: die Lern- und Schulkultur \u2013 und nicht nur das \nKlima, wie es im Antrag steht. \n\nUnsere Schulen sind nach wie vor fixiert auf die Vermitt-\nlung von Wissen und entsprechendem K\u00f6nnen. Sie \nvernachl\u00e4ssigen die soziale, kommunikative, \u00e4sthetische \nund emotionale Bindung. Selbst in den F\u00e4chern Musik \nund Kunst orientiert sich die Schule an \u201elinkshirnigen\u201c \nInhalten, vermittelt Wissen und will es pr\u00fcfen und bewer-\nten. Vom Unfug der Kopfnoten will ich gar nicht spre-\nchen. \n\nWir brauchen und wollen dagegen eine Schule, die die \nihnen anvertrauten jungen Menschen st\u00e4rkt und st\u00e4rkt und \nst\u00e4rkt \u2013 und damit ein festes und nachhaltiges Fundament \nschafft, auch f\u00fcr Leistung. Das ist eine Schule, die sich \nam Lernfortschritt und der Entwicklung jedes Einzelnen \norientiert und sich um ihn k\u00fcmmert. Das ist eine Schule, \ndie jeden achtet und Anerkennung sichert. Das ist eine \nSchule, deren Lehrplan weitgehend vom Leben der \nLernenden bestimmt wird. Das ist eine Schule, die Raum \nf\u00fcr junge Menschen hat, selbst Verantwortung zu \u00fcber-\nnehmen. Das ist eine Schule, die Strukturen vorh\u00e4lt, mit \ndenen nicht nur das Zusammenleben gesichert wird, \nsondern auch Konflikte gewaltlos ausgetragen werden \nk\u00f6nnen. Das ist eine zutiefst humane, demokratische und \nsoziale Schule. \n\nWenn wir uns ernsthaft mit dem Thema Schule und \nGewalt auseinandersetzen wollen, ist der vorliegende \nAntrag nicht die geeignete Basis. So will ich mit einer \nFrage abschlie\u00dfen, anhand deren Antwort jeder selbst \npr\u00fcfen kann, ob er mich verstanden hat oder nicht: Was \nantwortete ein finnischer Schulleiter auf die Frage, was \ndenn die Schulen tun k\u00f6nnen, um k\u00fcnftig Amokl\u00e4ufe zu \nverh\u00fcten? \u201eWir m\u00fcssen unsere Kinder einfach noch mehr \nlieben.\u201c \n\nGitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD: Die FDP will also die Gewalt an \nSachsens Schulen verringern \u2013 ein populistisches, aber \ntrotzdem lobenswertes Anliegen, das auch unsere Unter-\nst\u00fctzung finden wird. \n\nNach den statistischen Angaben ist die Tendenz insgesamt \nleicht sinkend, was nat\u00fcrlich erfreulich ist, wenn die \nZahlen stimmen. Es fallen aber signifikante Unterschiede \nzwischen den Schulformen auf \u2013 soweit dazu Angaben \nvorliegen. So soll es zum Beispiel im Schul-\njahr 2007/2008 nach Angaben des Kultusministeriums \n46 F\u00e4lle von schwerer und gef\u00e4hrlicher K\u00f6rperverletzung \nan Mittelschulen gegeben haben, dagegen nur f\u00fcnf an \nGymnasien. \u00c4hnlich sieht es bei den vors\u00e4tzlichen leich-\nten K\u00f6rperverletzungen im gleichen Zeitraum aus: \n130 F\u00e4lle an Mittelschulen und nur zw\u00f6lf an Gymnasien. \n\nDiese Zahlen best\u00e4tigen, dass zumindest k\u00f6rperliche \nGewalt vor allem ein Problem an Mittelschulen ist \u2013 was \nwiederum bedeutet, dass man diese Schulform unbedingt \nweiter entwickeln und st\u00e4rken muss, statt \u2013 wie von der \nUnion geplant \u2013 k\u00fcnftig m\u00f6glichst noch viel mehr Sch\u00fcler \nauf die Gymnasien zu schicken. Nein, die Aufmerksam-\nkeit der Schulpolitik muss gerade den Mittelschulen \ngelten. \n\nDie Mittelschule darf nicht zu einer Art gehobener Haupt-\nschule verkommen. Deshalb lehnt die NPD auch die \nschleichende Entwertung des Abiturs ab. Selbstverst\u00e4nd-\nlich sollen Kinder eine gute Bildung bekommen. Aber wir \nwehren uns dagegen, dass Mittelsch\u00fcler tendenziell heute \nschon als Minderbemittelte dargestellt werden, was dazu \nf\u00fchrt, dass viele Eltern ihre Kinder unbedingt auf Gymna-\nsien schicken, wo sie dann hoffnungslos \u00fcberfordert sind \nund andere, also f\u00fcr diese Schulen geeignetere Sch\u00fcler, \nvom Lernen abhalten. Diese Entwicklung f\u00fchrt in der \nEndkonsequenz oftmals zu Frust, und Frust f\u00fchrt zu \nGewalt. Es gilt also die tieferen Ursachen der Gewalt an \nSchulen in den Blick zu nehmen. \n\nWenig wissen wir bisher \u00fcber ein Thema, das Sie jetzt \ngleich wieder zum Aufheulen veranlassen wird. Ich \nspreche von der Gewalt ausl\u00e4ndischer Sch\u00fcler gegen \nDeutsche, wie sie in Berlin und Westdeutschland inzwi-\nschen bittere Alltagsrealit\u00e4t ist. Davon sind wir in Sachsen \n\u2013 von Brennpunkten in Gro\u00dfst\u00e4dten wie Leipzig einmal \nabgesehen \u2013 erfreulicherweise noch verschont. \n\nTrotzdem besteht auch hier Handlungsbedarf, damit \nsolche Zust\u00e4nde wie an westdeutschen oder Berliner \nSchulen gar nicht erst einrei\u00dfen. Der beste Schutz gegen \nGewalt von ausl\u00e4ndischen Sch\u00fclern gegen Deutsche ist \n\n 11595\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 137. Sitzung 15. Mai 2009 \n\neine niedrige Ausl\u00e4nderquote. Daf\u00fcr wird sich die NPD \nweiterhin einsetzen. \n\nEin weiterer wichtiger Aspekt ist die soziale Verelendung \nvon s\u00e4chsischen Familien aufgrund der verfehlten Wirt-\nschaftspolitik der Altparteien. Kinder, die wegen des \ngeringen Einkommens ihrer Eltern und der damit verbun-\ndenen Einschr\u00e4nkungen von ihren Mitsch\u00fclern als \u201eAssis\u201c \nbezeichnet werden, neigen dazu, ihre angestauten Aggres-\nsionen in Form von Gewalt in der Schule auszuleben. \nInsofern helfen uns auch nicht irgendwelche Studien von \nhoch bezahlten p\u00e4dagogischen Experten, Gewaltforschern \nund \u00c4hnlichen, sondern eine gute Sozialpolitik, die die \nKinderarmut in diesem Land endlich effektiv bek\u00e4mpft. \n\nNeben Sch\u00fclern, die sich sozial ausgegrenzt vorkommen, \nkommt noch die Gruppe derjenigen, die durch Desorien-\ntierung in den meist viel zu stark konsumierten Medien \nauf die Bahn der Gewalt ger\u00e4t, sei es nun k\u00f6rperlich durch \nAngriffe gegen Mitsch\u00fcler und Lehrer oder seelisch durch \nmassive St\u00f6rung des Unterrichts und Verhaltensauff\u00e4llig-\nkeiten. \n\nGewalt an Schulen ist ein Dauerthema, das st\u00e4ndig unsere \nAufmerksamkeit verdient. Die Ursachen sind vielf\u00e4ltig, \neine einfache Gesamtaufl\u00f6sung daf\u00fcr kann es nicht geben. \n\nDer FDP-Antrag ist aber ein Schritt in die richtige Rich-\ntung. Deshalb wird ihm die NPD-Fraktion zustimmen. \n\nAstrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE: Es ist richtig, sich \n\u00fcber das Thema \u201eGewalt an Schulen\u201c immer wieder auch \nin diesem Haus zu verst\u00e4ndigen und sich die Frage zu \nstellen, ob die vielf\u00e4ltigen Aktivit\u00e4ten, die es inzwischen \nzweifellos in diesem Bereich im Sinne der Pr\u00e4vention \ngibt, geeignet sind, das Problem in den Griff zu bekom-\nmen. \n\nIch pl\u00e4diere auch daf\u00fcr, diese Diskussion nicht nur dann \nzu f\u00fchren, wenn wieder einmal ein schockierendes Ereig-\nnis \u2013 wie der Amoklauf von Winnenden \u2013 die \u00d6ffentlich-\nkeit ersch\u00fcttert. Ich pers\u00f6nlich halte wenig von dem \nwiederkehrenden politischen Aktionismus, der k\u00fcnftig \nsolche Taten sicher nicht verhindern wird. Mir geht es \njedenfalls darum, m\u00f6gliche St\u00f6rungen und Auff\u00e4lligkeiten \nim Vorfeld zu erkennen und damit Entwicklungsverl\u00e4ufe \nfr\u00fchzeitig beeinflussen zu k\u00f6nnen. \n\nF\u00fcr die Schule ist klar darauf hinzuweisen, dass ein \nverbessertes Schulklima und kleinere Klassen mit positi-\nven Bindungen zwischen Sch\u00fclern und Lehrern einen \nRahmen schaffen, in dem St\u00f6rungen und Probleme \neinzelner Sch\u00fcler besser erkannt und gel\u00f6st werden \nk\u00f6nnen. \u00dcbrigens halte ich es auch in diesem Zusammen-\nhang f\u00fcr wenig zielf\u00fchrend, noch mehr Schulen zu schlie-\n\u00dfen und damit soziale Zusammenh\u00e4nge auf den D\u00f6rfern \naufzul\u00f6sen. \n\nEin wichtiger Forschungsbedarf verbindet sich sowohl \nmit den Ursachen- als auch Pr\u00e4ventionsfragen bei der \nFrage der Beurteilung von Drohungen im schulischen \nBereich. Was ist zu tun, wenn ein Sch\u00fcler w\u00fctend an-\ndroht, er werde morgen den Lehrer erschie\u00dfen? Der \n\npolizeiliche Umgang mit diesen Drohungen erfordert eine \nEinsch\u00e4tzung des Realit\u00e4tsgehalts, um wirkliche Bedro-\nhungen erkennen und ihnen begegnen zu k\u00f6nnen. \n\nDie relevanten Informationen und der Austausch dar\u00fcber \nist jedoch nicht allein Aufgabe der Polizei. Sie muss auch \nvon den Eltern und Schulen selbst geleistet werden. Zu \n\u00fcberlegen ist zudem, wie insbesondere Gleichaltrige, die \nAnk\u00fcndigungen von Taten h\u00e4ufig zuerst erfahren, ermu-\ntigt werden k\u00f6nnen, sich Erwachsenen mitzuteilen. \n\nHierf\u00fcr existieren n\u00fctzliche Empfehlungen zum Vorgehen \nim Verdachtsfall, wie sie zum Beispiel von der amerikani-\nschen \u201eSafe School Initiative\u201c ver\u00f6ffentlicht wurden. In \nHessen gibt es darauf beruhend eine Handreichung \n\u201eHandeln in Krisensituationen\u201c, die Hinweise f\u00fcr die \nAbkl\u00e4rung eines Verdachtsfalles gibt. Auch in Sachsen \nexistiert eine Reihe von Projekten, wie mit Aggressionen \nund Gewalt im Schulalltag umzugehen ist. Sie sind in der \nHandreichung \u201eAggressionen und Gewalt im Schulalltag\u201c \ndes Kultusministeriums beschrieben. \n\nWir m\u00fcssen dar\u00fcber hinaus aber die Aus- und Weiterbil-\ndung der LehrerInnen im Umgang mit Gewalt verbessern, \nund wir ben\u00f6tigen \u00f6rtliche Netzwerke zwischen Kindern, \nJugendlichen, LehrerInnen, Eltern, Sozialarbeitern und \nanderen gesellschaftlichen Kr\u00e4ften, um die Pr\u00e4vention zu \nverbessern. \n\nMir ist wichtig festzustellen, dass ein Aspekt im Umgang \nmit Gewalt der Umgang mit M\u00e4nnlichkeit, mit M\u00e4nnlich-\nkeitsritualen und dem Verh\u00e4ltnis zum eigenen und zum \nanderen Geschlecht ist. In den meisten Schulen ist der \neinzige Mann oft der Hausmeister. Das ist eine ganz \nschwierige Situation f\u00fcr Kinder, f\u00fcr Jungen, aber auch f\u00fcr \nM\u00e4dchen, die keine Orientierung an m\u00e4nnlichen Rollen-\nbildern haben. Die Balance, sich als Junge oder M\u00e4dchen \nzu bestimmen, wird dadurch bedeutend schwieriger. \nDeshalb glaube ich, dass mehr M\u00e4nner in der fr\u00fchen \nBildung auch ein Bestandteil einer erfolgreichen Antipr\u00e4-\nvention waren. Diese Betrachtung habe ich im FDP-\nAntrag vermisst, aber wir haben das ja als GR\u00dcNE auch \nschon erfolgreich beantragt. \n\nDabei ist klar \u2013 deshalb finde ich diesen Punkt in dem \nFDP-Antrag besonders wichtig \u2013, dass wir die Lehrer mit \nder L\u00f6sung der genannten Probleme nicht allein lassen \nd\u00fcrfen. Wir brauchen an jeder Schule, nicht nur an soge-\nnannten Brennpunktschulen, Schulsozialarbeiter, und wir \nbrauchen ein Netz von Schulpsychologen, das es uns \ngestattet, beim Auftreten von Problemen sofort zu inter-\nvenieren und nicht erst ein halbes Jahr Wartezeit in Kauf \nzu nehmen. \n\nMeine Fraktion hat zu diesem Themenkreis in den Haus-\nhaltsverhandlungen immer wieder die entsprechenden \nAntr\u00e4ge gestellt. Der Koalition hat es gefallen, diese \nAntr\u00e4ge immer wieder abzulehnen, und sie hat es auch \nnicht geschafft, das im Schulgesetz verankerte Recht auf \nSchulsozialarbeiter im Berufsvorbereitungsjahr durchzu-\nsetzen. \n\n 11596\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 137. Sitzung 15. Mai 2009 \n\nUmso wichtiger ist es, diesen Antrag zu unterst\u00fctzen, und \ndas werden wir auch tun. \n\nProf. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister f\u00fcr Kultus: \nDer Antrag der FDP-Fraktion, schulische Ma\u00dfnahmen zur \nGewaltpr\u00e4vention zu beschlie\u00dfen, orientiert sich am \nersten Forschungsbericht \u201eJugendliche in Deutschland als \nOpfer und T\u00e4ter von Gewalt\u201c des Bundesministeriums \ndes Innern und des Kriminologischen Institutes Nieder-\nsachsen e. V. (KFN) von 2009. Der Forschungsbericht \nliefert keine sachsenspezifischen Aussagen. Als regionale \nCluster sind Nord-, S\u00fcd-, Ost- und Westdeutschland \nangef\u00fchrt. \n\nEine von der FDP-Fraktion erbetene Darstellung \u00fcber die \nEntwicklung von Gewalt an s\u00e4chsischen Schulen in den \nletzten f\u00fcnf Jahren kann seitens des s\u00e4chsischen Kultus-\nministeriums nicht erbracht werden. Schulische Gewalt ist \nkein separates Erhebungskriterium. Die Statistik des \ns\u00e4chsischen Innenministeriums \u00fcber erfasste Straftaten an \nSchulen bildet den Grad an schulischer Gewalt auch nicht \numfassend ab, da \u201enur\u201c die Gewaltkonflikte erfasst sind, \ndie zur Anzeige gebracht wurden. Laut Forschungsbericht \nsteigt die Bereitschaft der Menschen, Anzeige zu erstat-\nten. Das ist zu begr\u00fc\u00dfen, denn Gewalt ist kein Kavaliers-\ndelikt. \n\nNur m\u00fcssen wir vorsichtig sein mit schnellen Schlussfol-\ngerungen. Die gestiegene Zahl der zur Anzeige gebrach-\nten Vorkommnisse muss nicht zwangsl\u00e4ufig mit einem \nsteigenden Ma\u00df an schulischer Gewalt einhergehen. \nSeitens der Schulleitungen wird keine Zunahme von \nschulischer Gewalt signalisiert, jedoch haben sich die \nErscheinungsformen erweitert, insbesondere durch die \nNutzung neuer Medien. \n\nS\u00e4chsische Schulen nehmen bereits jetzt zahlreiche \nUnterst\u00fctzungsangebote wahr, die in Zusammenarbeit mit \nden Pr\u00e4ventionssachbearbeitern der Polizeireviere, den \nMitarbeitern der \u00f6ffentlichen und freien Jugendhilfe und \nvon freien Tr\u00e4gern genutzt werden k\u00f6nnen. Gewaltpr\u00e4-\nvention ist ein fester Bestandteil der schulischen Erzie-\nhungs- und Bildungsarbeit. Besonders relevant ist der im \n\nRahmen der externen Schulevaluation in Sachsen erfasste \nQualit\u00e4tsbereich \u201eSchulkultur\u201c mit seinen Qualit\u00e4ts-\nmerkmalen \u201eWerte und Normen der Schule\u201c, \u201eSchulkli-\nma\u201c und \u201eindividuelle F\u00f6rderung\u201c. \n\nIn den Regionalstellen der S\u00e4chsischen Bildungsagentur \nbieten Schulen Hilfe bei der Gewaltpr\u00e4vention und  \n-intervention. Dazu z\u00e4hlen Berater f\u00fcr Demokratiep\u00e4da-\ngogik, Berat er f\u00fcr Training es sozialen Lernens/Lebens-\nkompetenzprogramme, P\u00e4dagogische Supervisoren, Pro-\nzessmoderatoren, Regionalbegleiter f\u00fcr Schulmediation \nund Schulpsychologen. \n\nDer Freistaat Sachsen verf\u00fcgt \u00fcber ein fl\u00e4chendeckend \nausgebautes Beratungsnetz. Beratungslehrer sind an ihrer \nSchule die ersten Ansprechpartner zu p\u00e4dagogisch-\npsychologischen Fragen und Themen der Gewalt. Sie \narbeiten eng mit Schulpsychologen zusammen. Auch die \nInteressen von Eltern- und Sch\u00fclervertretungen finden \ndabei Ber\u00fccksichtigung. Eltern- und Sch\u00fclervertretungen \nbringen ihre Beitr\u00e4ge und Sichtweisen zum Thema \nzus\u00e4tzlich im Rahmen der Schulprogrammarbeit ein. Die \nSchulkonferenz, in der sie vertreten sind, fasst hierzu \nentsprechende Beschl\u00fcsse. \n\nIn der AG \u201eSchulische Pr\u00e4vention\u201c des Landespr\u00e4venti-\nonsrates arbeitet das Kultusministerium in Kooperation \nmit dem Landeskriminalamt am Konzept \u201ePr\u00e4vention im \nTeam\u201c. Dieses Konzept systematisiert schulische Pr\u00e4ven-\ntionsthemen, darunter f\u00e4llt auch die schulische Gewalt-\npr\u00e4vention. Bisherige Konzepte, Projekte und Erfahrun-\ngen flie\u00dfen hier mit ein. Wie die Schulen diese Angebote \np\u00e4dagogisch nutzen, steht in deren Eigenverantwortung. \n\nSchule hat einen klaren Auftrag, junge Menschen nach \nfreiheitlich-demokratischen Werten zu verantwortungs-\nvollem Verhalten zu erziehen. Es bedarf also keines \nseparaten Beschlusses durch den S\u00e4chsischen Landtag zur \nGewaltpr\u00e4vention in der Schule. \n\nDaher bitte ich um Ablehnung des Antrages. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Wir kommen zu \n\nTagesordnungspunkt 10 \n\nWeniger Schusswaffen, mehr Sicherheit! \nDrucksache 4/15424, Antrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nHerr Lichdi, Sie haben das Wort; bitte. Danach die ge-\nwohnte Reihenfolge. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\ndent! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Angesichts \ndes \u00fcberbordenden Waffenbesitzes in Sachsen w\u00e4re es \nsinnvoll gewesen, sich \u00fcber dieses Thema hier auszutau-\nschen. Aber da ich denke, dass die Aufmerksamkeit nicht \nso gro\u00df ist, gebe ich meine Rede zu Protokoll und hoffe, \ndass wir an anderer Stelle in geeigneter Weise \u00fcber das \nThema diskutieren k\u00f6nnen. \n\n(Beifall der Abg. Andrea Roth, Linksfraktion) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Es folgt die Fraktion \nder CDU; Herr Bandmann, bitte. \n\nVolker Bandmann, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Wir teilen \ndiese pauschale Meinung der GR\u00dcNEN nicht, geben aber \ndennoch unsere Rede zu Protokoll. Wir werden gegen den \nAntrag stimmen. \n\n 11597\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 137. Sitzung 15. Mai 2009 \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Die Linksfraktion; \nHerr Fr\u00f6hlich, bitte. \u2013 Herr Fr\u00f6hlich hat kein Redemanu-\nskript in der Hand. \n\n(Heiterkeit im Saal) \n\nRen\u00e9 Fr\u00f6hlich, Linksfraktion: Sehr geehrter Herr \nPr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Wenn \nich etwas zu Protokoll geben k\u00f6nnte, w\u00fcrde ich das jetzt \ntun. Da ich aber wei\u00df, dass die Zeit fortgeschritten ist und \nwir uns im Grunde genommen einig sind, erkl\u00e4re ich f\u00fcr \nmeine Fraktion, dass wir uns dem Gesamtanliegen nicht \nverschlie\u00dfen. \n\nZu diesem Antrag werden wir uns der Stimme enthalten. \nWir finden ihn vom Prinzip her gut. Den Rest meiner \nRede gebe ich nicht zu Protokoll. \n\n(Beifall und Heiterkeit bei der  \nLinksfraktion und den GR\u00dcNEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Die SPD? \u2013 Die \nSPD gibt ihre Rede zu Protokoll. \u2013 Die NPD; Frau Sch\u00fc\u00df-\nler, bitte. \n\nGitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \nHerren! Da die Versch\u00e4rfung des Waffengesetzes auf \nBundesebene sowieso beschlossene Sache ist, ist der \nAntrag der GR\u00dcNEN eigentlich \u00fcberfl\u00fcssig. Er ist trotz-\ndem eingebracht worden. Ich h\u00e4tte ihn auch gern bespro-\nchen und ein wenig kritisiert, aber ich gebe meine Rede \nzu Protokoll. \n\n(Holger Apfel, NPD: Mach doch! \u2013 \nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Mach doch, Gitta!) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Herbst spricht \nf\u00fcr die FDP. \u2013 Er gibt ebenfalls zu Protokoll. \u2013 Und die \nStaatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. Sie haben ungef\u00e4hr \nnoch zwei Stunden Redezeit. \n\n(Heiterkeit) \n\nDr. Albrecht Buttolo, Staatsminister des Innern: Herr \nPr\u00e4sident, das w\u00fcrde ausreichen, um die Rede zu halten. \nSie ist recht umfangreich. Ich bitte trotzdem darum, dass \nSie die Rede entgegennehmen. \n\n(Beifall und Heiterkeit bei der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke, Herr \nStaatsminister. \n\nWir stimmen jetzt \u00fcber die Drucksache 4/15424, einen \nAntrag der Fraktion der GR\u00dcNEN, ab. Wer seine Zu-\nstimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzei-\nchen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der \nStimme? \u2013 Bei einer gr\u00f6\u00dferen Anzahl von Enthaltungen \u2013 \nbei den Zustimmungen kann man das nicht so sagen \u2013 ist \nder Antrag mit \u00fcbergro\u00dfer Mehrheit abgelehnt worden \nund der Tagesordnungspunkt ist damit beendet. \n\n \n\nErkl\u00e4rungen zu Protokoll \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Auch wenn wir zu fortge-\nschrittener Zeit nun debattieren, m\u00f6chte ich versuchen, \nmit Ihnen eine sehr ernsthafte Debatte \u00fcber die Gef\u00e4hr-\ndung durch Waffenbesitz in Sachsen zu f\u00fchren. Anlass f\u00fcr \nunseren Antrag sind nat\u00fcrlich die erschreckenden Ereig-\nnisse in Winnenden, und wir k\u00f6nnen von Gl\u00fcck reden, \ndass wir in Sachsen bisher keinen derartigen Fall hatten. \n\nIch meine, dass wir uns ernsthaft damit auseinandersetzen \nm\u00fcssen. Das sind wir den Eltern der Opfer von Winnen-\nden schuldig \u2013 und wir sind es den B\u00fcrgerinnen und \nB\u00fcrgern in Sachsen schuldig, die sich mit den Kindern an \nSchulen sorgen und auch dar\u00fcber sorgen, wie viele \nWaffen in Sachsen vorhanden sind und jederzeit genutzt \nwerden k\u00f6nnen. \n\nWir sollten nicht vergessen, dass Schusswaffen generell \neine hohe Gef\u00e4hrlichkeit innewohnt und dass Schusswaf-\nfen \u2013 das m\u00f6chte ich gleich zu Anfang herausstellen \u2013 \nGegenst\u00e4nde sind, die zum T\u00f6ten von Menschen entwi-\nckelt, produziert und leider auch angewandt werden. \n\nMir ist klar, dass dies bei den s\u00e4chsischen Sch\u00fctzinnen \nund Sch\u00fctzen nicht im Vordergrund steht, aber wir sollten \ndies einfach als Tatsache im Hinterkopf behalten und uns \nimmer wieder in Erinnerung rufen. \n\nKlar ist, dass Waffenbeschr\u00e4nkungen kein Allheilmittel \ngegen Amokl\u00e4ufe sind. Klar ist aber auch, dass eine hohe \nZahl von Toten bei Amokl\u00e4ufen durch Schusswaffen \nentsteht. Die Beschr\u00e4nkung von Waffen stellt daher einen \nBaustein in der Pr\u00e4vention dar, nicht nur in der Pr\u00e4vention \nvon Amokl\u00e4ufen. Sie alle wissen, wie schlimm Raub\u00fcber-\nf\u00e4lle mit Schusswaffen ausgehen k\u00f6nnen. Sie alle wissen \nauch, wie problematisch Diebst\u00e4hle von Waffen sind. \nAuch bei h\u00e4uslicher Gewalt sind teilweise Schusswaffen \nim Spiel. \n\nNach einer Studie des Max-Planck-Instituts Freiburg \nsterben in Deutschland jedes Jahr sch\u00e4tzungsweise etwa \n20 bis 25 Menschen bei einem T\u00f6tungsdelikt innerhalb \nder Familie oder Partnerschaft durch eine Schusswaffe im \nlegalen Besitz des T\u00e4ters. Die Studie zeigt, dass eine \ngro\u00dfe Verbreitung von Schusswaffen in Privathaushalten \ndie Wahrscheinlichkeit von Suiziden und T\u00f6tungsdelikten, \ninsbesondere mit mehreren Opfern, erh\u00f6ht. \n\nUnsere Vorschl\u00e4ge zur Beschr\u00e4nkung des Waffenbesitzes \nsind nicht aus der Luft gegriffen. Das LKA Nordrhein-\nWestfalen hat in einem Forschungs\u00fcberblick zu Amokta-\nten 2007 die Zugangskontrolle zu Waffen als Pr\u00e4venti-\nonsma\u00dfnahme zur Verminderung von Risikofaktoren \ngenannt. Auch die Kriminologin Britta Bannenberg nennt \n\n 11598\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 137. Sitzung 15. Mai 2009 \n\ndie Verf\u00fcgbarkeit von Schusswaffen einen \u201esehr hohen \nRisikofaktor\u201c f\u00fcr Amoktaten. \n\nAuch die Praxis sieht dies \u00e4hnlich: Konrad Freiberg, \nVorsitzender der GdP, erkl\u00e4rt im Interview vor zwei Tagen \n\u2013 also nach Bekanntwerden der Beschl\u00fcsse der Koalition \nauf Bundesebene \u2013, dass er sich w\u00fcnschen w\u00fcrde, \u201edass \nman insgesamt in unserer Gesellschaft eine Diskussion \nf\u00fchrt, wie viele Waffen jemand haben muss\u201c, der Schie\u00df-\nsport aus\u00fcbt. Und auch die Debatte \u00fcber \u201egro\u00dfkalibrige \nWaffen\u201c m\u00fcsse gef\u00fchrt werden. \n\nDer Chef des Bundes Deutscher Kriminalbeamter, Klaus \nJansen, wird noch deutlicher. Er h\u00e4lt die Hauptrisiken \ndurch die Ma\u00dfnahmen, die vom Bundeskabinett beschlos-\nsen wurden, f\u00fcr nicht ausgeschaltet und spricht sich f\u00fcr \nein Verbot gro\u00dfkalibriger Waffen, die getrennte Aufbe-\nwahrung von Waffen und Munition und ein Verbot des \nIPSC-Schie\u00dfens, also des gefechts\u00e4hnlichen Schie\u00dfens, \nbei welchem man schnell in sehr kurzer Zeit sehr treffsi-\ncher sein muss, aus. \n\nEs gibt also aus kriminalpolitischer Sicht keinen Zweifel \ndaran, dass der Besitz von Schusswaffen eingeschr\u00e4nkt \nwerden sollte! \n\nWir haben nach der Antwort der Staatsregierung hier in \nSachsen knapp 130 000 legale Schusswaffen. 33 000 Per-\nsonen sind in Sachsen registriert, die eine waffenrechtli-\nche Erlaubnis innehaben. Wir hatten in den vergangenen \nJahren jedes Jahr 2 000 Verst\u00f6\u00dfe gegen das Waffenrecht. \nJedes Jahr kommen circa 1 700 neue Waffenbesitzkarten \nhinzu und jedes Jahr werden auf bereits bestehende \nWaffenbesitzkarten zwischen 4 000 und 5 000 weitere \nWaffen eingetragen. \n\nDer Waffenbestand w\u00e4chst also j\u00e4hrlich! Sachsen r\u00fcstet \nauf im Privaten. \n\nDie Kreispolizeibeh\u00f6rden haben in Sachsen seit 2003 \ninsgesamt circa 1 000-mal kontrolliert, ob Waffen ord-\nnungsgem\u00e4\u00df aufbewahrt werden. Sie hatten also circa \n166-mal im Jahr begr\u00fcndete Zweifel \u2013 sonst d\u00fcrfen sie \nnicht kontrollieren \u2013, ob Schusswaffen, Munition oder \nverbotene Waffen richtig aufbewahrt wurden. In 5 % der \nF\u00e4lle gab es Bu\u00dfgelder. Das hei\u00dft, nur bei jedem \n200. Waffenbesitzer wird zurzeit j\u00e4hrlich von der Nach-\nschaum\u00f6glichkeit Gebrauch gemacht, ob jemand Waffen \nrichtig aufbewahrt. \n\nDass diese Kontrollen nur ein Tropfen auf den hei\u00dfen \nStein sind, zeigt uns ein Fall aus Dresden, bei dem Waffen \nund Munition nur zuf\u00e4llig anl\u00e4sslich einer Hausdurchsu-\nchung bei dem ehemaligen Sachsen-LB-Manager gefun-\nden wurden. Und dass man dann mal ein Bu\u00dfgeld zahlt \nund damit alles wieder in Ordnung ist, spricht angesichts \nder Gef\u00e4hrlichkeit von Waffen f\u00fcr eine \u00e4u\u00dferst unange-\nmessene Verwaltungspraxis. \n\nWir als Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN sehen \nnicht, dass der Besitz von t\u00f6dlichen Schusswaffen unter \ndie Freiheit des Grundgesetzes geh\u00f6rt. Unsere Vorschl\u00e4ge \ngehen dahin, den Besitz von Schusswaffen generell zu \nbeschr\u00e4nken. Wir GR\u00dcNEN finden nicht, dass Waffen, \n\ndie nicht f\u00fcr olympische Zwecke genutzt werden k\u00f6nnen, \nerlaubt sein sollen. Auch mit diesem Vorschlag befinden \nwir uns ganz bei dem Vorsitzenden der Gewerkschaft der \nPolizei Freiberg. Dieser hat zum Verbot gro\u00dfkalibriger \nWaffen erkl\u00e4rt, dass er nicht sagen kann, welche Sportart \ndamit betrieben werden soll, und wenn es keine Sportart \ngibt, in der diese gebraucht w\u00fcrden, dann sollte man diese \nWaffen auch tats\u00e4chlich unter Verbot stellen. \n\nUnser weiterer \u2013 auch von allen Praktikern \u2013 unterst\u00fctzter \nVorschlag sieht eine getrennte Aufbewahrung von Muni-\ntion und Waffen vor. Wir wollen keine Aufbewahrung \u2013 \nweder von Waffen noch von Munition in Privathaushal-\nten. \n\nZu guter Letzt m\u00f6chte ich Sie dazu auffordern, sich auch \ngegen die Interessen der Waffenlobby \u2013 seien es Sch\u00fct-\nzenvereine, Sportsch\u00fctzen oder gar das Unternehmen aus \nder Waffenproduktion oder dem Vertrieb \u2013 zu stellen. \nPolitik muss unabh\u00e4ngig von sachfremden Interessen \nentscheiden. \n\nAngesichts dessen, dass in Sachsen die Waffenlobby \neinen Mitstreiter auf h\u00f6chster Ebene gefunden hat, wird \nmir pers\u00f6nlich angst und bange. \n\nLaut Angaben der Internetseite des S\u00e4chsischen Sch\u00fct-\nzenbundes haben Sie, Herr Staatsminister Kupfer, bei \neiner Beratung im SMI am 11. Mai gleich zu Anfang \ngesagt, dass keine \u00dcberarbeitung des Waffengesetzes \nnotwendig sei, weil Deutschland bereits eines der sch\u00e4rfs-\nten Waffengesetze der Welt habe. Dass sich ein Staatsmi-\nnister \u2013 selbst wenn er dort in Funktion als h\u00f6chster \nSch\u00fctzenbruder auftaucht \u2013 angesichts der aktuellen \nVorf\u00e4lle dergestalt und nicht gespr\u00e4chsbereit \u00e4u\u00dfert, halte \nich f\u00fcr \u2013 vorsichtig formuliert \u2013 schlichtweg \u00e4u\u00dferst \nunangemessen und nicht mehr vertretbar! \n\nZudem sollten wir uns die Frage stellen, warum Sie, Herr \nDr. Buttolo, angesichts der geplanten Ver\u00e4nderungen auf \nBundesebene die Mitglieder des Pr\u00e4sidiums und des \nAusschusses Waffenrecht des S\u00e4chsischen Sch\u00fctzenbun-\ndes zu einer Beratung ins S\u00e4chsische Staatsministerium \ndes Innern einladen und nicht m\u00f6glicherweise besorgte \nEltern, Lehrerinnen und Lehrer, Verb\u00e4nde gegen h\u00e4usliche \nGewalt, Kriminologen etc. \n\nDass Herr Kupfer nun in der \u201eBild\u201c-Zeitung von heute \nerkl\u00e4rt, wir m\u00fcssten nichts \u00e4ndern, da noch nichts passiert \nsei, spricht B\u00e4nde \u00fcber Ihre Besorgnis um die Sicherheit \nin Sachsen und um den fehlenden n\u00f6tigen Abstand, um \nsich in dieser Thematik \u00f6ffentlich zu \u00e4u\u00dfern. \n\nVolker Bandmann, CDU: Die Sorgen der Menschen sind \nuns bekannt. Jede Waffe, die in falsche H\u00e4nde kommt \noder die jemand gegen andere oder sich selbst richtet, ist \neine Waffe zu viel. \n\nSeit Menschengedenken ist das Leben auch mit Waffen \nbegleitet. Welches Unheil durch Waffen \u00fcber Menschen \ngekommen ist und kommen kann, steht uns allen deutlich \nvor Augen. Heute geht es wieder einmal um Schusswaf-\nfen. Rein rechnerisch kann man durchaus sagen, dass von \n\n 11599\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 137. Sitzung 15. Mai 2009 \n\nweniger Waffen weniger Gefahr ausgeht. Aber wir wissen \nalle, dass dies nur eine Seite der Medaille ist. Die zweite \nund entscheidende Seite der Medaille ist der Faktor \nMensch. \n\nWie viele Tote gibt es pro Tag und Woche auf unseren \nFernsehkan\u00e4len? Wie viele Tote k\u00f6nnen auf Ballaspielen \nf\u00fcr Computer im Handel und im Internet erworben wer-\nden? Das zeigt mir, dass mit diesem Antrag das ge-\nw\u00fcnschte Ziel \u2013 weniger Gesch\u00e4digte und keine Toten \ndurch illegalen Waffengebrauch \u2013 kaum erreicht wird. \n\nIch nehme nur einmal einen Punkt heraus. Keine Unter-\nbringung von Waffen mehr im privaten Haushalt. Das \nBeispiel Schweiz zeigt mir, dass dies dort kaum ein \nProblem ist. Jeder eidgen\u00f6ssische Soldat hat seine Waffe \nzu Hause, um bei einer Mobilmachung sofort ger\u00fcstet zu \nsein. Die Frage, die sich mir also stellt, lautet: Erreichen \nwir mit einer isolierten s\u00e4chsischen oder isolierten deut-\nschen L\u00f6sung einer Beschr\u00e4nkung f\u00fcr offiziell beantragte \nWaffen das notwendige Ziel? \n\nDer wichtigste Punkt ist also, bei uns selbst anzufangen. \nWir brauchen auch in Zukunft Menschen, die verantwort-\nlich an Waffen ausgebildet werden, um damit ihren Beruf \nals Polizist oder als J\u00e4ger verantwortlich auszuf\u00fcllen. \nAuch Sportler sollen dem Antrag nach ihrer Leidenschaft \nweiterhin nachgehen k\u00f6nnen. Wenn ich allein an die \nprachtvolle Ausstellung im Zwinger in Dresden denke, \nsind dort einige Bereiche auch den Waffen der Vergan-\ngenheit gewidmet. \n\nDas, was der Bundestag jetzt auf den Weg gebracht hat, \nzeigt zu den bisherigen Regelungen einen weiteren Weg \nauf. Wir m\u00fcssen daf\u00fcr Sorge tragen, dass weniger Waffen \nin falsche H\u00e4nde kommen und dass junge Menschen \nlangsam und verantwortlich an dieses Thema herange-\nf\u00fchrt werden und dass ihre Reife entsprechend sorgsam \ngepr\u00fcft wird. \n\nWir m\u00fcssen aber vor allem alle daf\u00fcr Sorge tragen, dass \nmehr Konfliktbew\u00e4ltigung einge\u00fcbt wird und der Erhalt \ndes Lebens eine absolute Priorit\u00e4t beh\u00e4lt. Pr\u00e4vention und \nVorsorge sind f\u00fcr mich besonders wichtig. \n\nDass automatisch bei einer abnehmenden Anzahl von \nSchusswaffen die Sicherheit zunimmt, ist nicht belegt. \nDeutlich wird dies leider eindrucksvoll an dem versuchten \nAmoklauf am Montag an einer Schule in Bonn. Das \nM\u00e4dchen hatte keine Schusswaffen, sondern Brandbe-\nschleuniger dabei, welcher \u2013 w\u00e4re er zur Anwendung \ngekommen \u2013 vielleicht nicht nur genauso schlimme, \nsondern noch viel schlimmere Ausma\u00dfe h\u00e4tte erreichen \nk\u00f6nnen. \n\nVon daher ist aus unserer Sicht dieser Antrag abzulehnen, \nweil er das vorgegebene Ziel nicht erreicht. Ich gehe \ndavon aus, dass Staatsminister Dr. Buttolo in seiner Rede \nn\u00e4her darauf eingehen wird. \n\nEnrico Br\u00e4unig, SPD: Der Antrag ist lobenswert. Die \nDiskussion dar\u00fcber, wie wir Gewalttaten unter Verwen-\ndung von Schusswaffen durch gesetzgeberische Aktivit\u00e4-\n\nten und konsequente Anwendung der gesetzlichen Vor-\nschriften so gut es geht verhindern, muss gef\u00fchrt werden. \n\nZum jetzigen Zeitpunkt dieser Debatte muss man zu-\nn\u00e4chst sagen: Die Verhandlungen sind bereits im vollen \nGange und enthalten auch einige Ihrer Forderungen, zum \nBeispiel die Amnestie f\u00fcr unerlaubten Waffenbesitz. \nAndere Forderungen sind sehr schwer umsetzbar und \nwerfen eher mehr Fragen auf, als dass sie verl\u00e4ssliche \nAntworten liefern. \n\nElektronische Schie\u00dfst\u00e4nde. Was stellen Sie sich darunter \nvor? Was passiert mit den vorhandenen Anlagen und \nWaffen? Wie sind die Kosten einzusch\u00e4tzen? \n\nJ\u00e4ger. Was ist das erforderliche Ma\u00df f\u00fcr den Besitz und \nden Gebrauch einer Waffe bei einem J\u00e4ger? \n\nSchulungen. Was stellen Sie sich unter einem ethisch \nvertretbaren, verantwortlichen Umgang mit Schusswaffen \nvor? Ist das nicht Inhalt der bisherigen Fach- und Sach-\nkundeausbildung? \n\nVerdachtsunabh\u00e4ngige Kontrollen. Welche Wirkung kann \ndiese Regelung in der Praxis tats\u00e4chlich im Sinne von \nArtikel 13 Grundgesetz entfalten? \n\nFragen \u00fcber Fragen, die Sie hier nicht beantwortet haben. \n\nDas Verbot der Aufbewahrung von Waffen zu Hause \nsollte aus unserer Sicht in der Tat langfristiges Ziel sein, \naber die Vereine m\u00fcssen sich entsprechend darauf einstel-\nlen k\u00f6nnen. In einem ersten Schritt m\u00fcssten zun\u00e4chst \nmehr Kontrollen stattfinden. Eine sch\u00e4rfere Kontrolle von \nWaffenbesitzern ist eine gute M\u00f6glichkeit, Missbrauch \nund nicht ordnungsgem\u00e4\u00dfer Lagerung von Waffen zu \nbegegnen. Was uns aber dabei klar sein muss: Verfas-\nsungsrechtlich bestandsf\u00e4hige Voraussetzungen hierf\u00fcr zu \nschaffen ist eine Sache. \n\nDie andere, noch wichtigere Aufgabe ist die tats\u00e4chliche \nAnwendung des Rechts. Dazu bedarf es gen\u00fcgend Perso-\nnal in den zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden. Machen wir uns nichts \nvor: Mit ihrer derzeitigen Personalausstattung sind die \nKommunen gar nicht in der Lage, die durchaus w\u00fcn-\nschenswerte sch\u00e4rfere Kontrolle umzusetzen. Wenn \nfolglich auf Bundesebene sch\u00e4rfere Kontrollen beschlos-\nsen werden, muss dem auf Ebene der Kommunen eine \nangemessene Personalaufstockung gegen\u00fcberstehen. \nAnsonsten bekommen wir den bekannten Placebo-Effekt. \nAngesichts der Dynamik der Diskussion habe ich gr\u00f6\u00dfte \nBef\u00fcrchtungen, dass das so wird. \n\nDie SPD-Fraktion unterst\u00fctzt die auf Bundesebene derzeit \ngef\u00fchrten Verhandlungen. Es muss aber auch m\u00f6glich \nsein, von zweifelhaften Vorschl\u00e4gen wieder abzur\u00fccken \nbzw. diese erst einer eingehenden Pr\u00fcfung zu unterziehen, \nbevor man sich f\u00fcr sie entscheidet. Beispielsweise das \ngeplante Paintball-Verbot. Ob das die Sicherheit unserer \nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger entscheidend erh\u00f6hen w\u00fcrde, \nbleibt fraglich. Daher ist es begr\u00fc\u00dfenswert, dass die \nKoalition auf Bundesebene dieses Verbot nochmals \nkritisch hinterfragt. \n\n 11600\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 137. Sitzung 15. Mai 2009 \n\nWie schon gesagt, mit Scheingefechten und Placebo-\nGesetzgebung werden wir die Sicherheit unserer B\u00fcrge-\nrinnen und B\u00fcrger nicht verbessern. \n\nGitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD:  Die Versch\u00e4rfung des Waffenge-\nsetzes auf Bundesebene ist beschlossene Sache \u2013 noch vor \nder Bundestagswahl \u2013, und von daher wirkt dieser Antrag \nder GR\u00dcNEN hier im Landtag eher wie ein gutmenschli-\nches Nachtreten \u2013 ein Nachtreten \u00fcbrigens, das eine v\u00f6llig \nfalsche Zielgruppe trifft. \n\nNach dem Amoklauf von Winnenden, dem 16 zumeist \njunge Menschen zum Opfer fielen, begann nur Minuten \nsp\u00e4ter eine beispiellose Medienhysterie. Amok-Augen-\nzeugen und Amok-Experten bereiteten vor den Kameras \nmit Psychologen und Waffen-Sachverst\u00e4ndigen im flie-\ngenden Wechsel vielfach unausgegorene Ansichten aus. \nDie Geschehnisse wurden dabei \u2013 ohne R\u00fccksicht auf die \nOpfer und ohne \u00fcber m\u00f6gliche Nachahmungst\u00e4ter nach-\nzudenken \u2013 ausgeschlachtet und bis ins kleinste Detail \nausgebreitet. \n\nNachdem aber das mediale Interesse an der Tat und die \nerste Welle der hektischen Kampagne gegen alles, was \nmit Schusswaffen im Zusammenhang zu stehen schien, \nziemlich schnell abgeflaut war, folgte die Stunde der \npolitischen Profilierungssucht. Damit begann die zweite \nWelle einer Hetze gegen jedweden privaten Waffenbesitz \nin Deutschland. \n\nEin Ergebnis dieser Profilierungssucht haben wir hier auf \nder Tagesordnung. Es wird sofort nach einer Versch\u00e4rfung \ndes Waffengesetzes gerufen, der legale Waffenbesitz soll \nPrivaten verboten werden, und eine Reihe von weiteren \nEinschr\u00e4nkungen soll nach dem Willen der Antragsteller \nzuk\u00fcnftig solche Geschehnisse verhindern; wohl wissend, \ndass selbst eine Versch\u00e4rfung des Waffenrechtes eine \nsolche Tat nicht h\u00e4tte verhindern k\u00f6nnen. Dass sich die \nDamen und Herren von den GR\u00dcNEN keine Gedanken \n\u00fcber die praktische Umsetzbarkeit und die tats\u00e4chliche \nWirkung ihrer Forderungen in Bezug auf die Amoktat \ngemacht haben, liegt dabei auf der Hand, denn bereits der \nAnsatz des Antrages ist falsch. Medienwirksam wird der \nWaffenbesitz d\u00e4monisiert und werden alle Waffenbesitzer \npauschal zu Gefahrenquellen f\u00fcr das Leben ihrer Mitb\u00fcr-\nger erkl\u00e4rt. \n\nMit dem Verbot des Tatmittels \u2013 in diesem Fall einer \nSchusswaffe \u2013 soll der n\u00e4chste Amoklauf nach Ansicht \nder gr\u00fcnen Gutmenschen verhindert werden. Bereits in \nder Einleitung der Antragsbegr\u00fcndung wird dem Leser \neine Gefahrensituation suggeriert, die angesichts der \nbestehenden restriktiven Gesetzgebung in dem Ma\u00dfe gar \nnicht existiert. Beim Lesen f\u00e4llt auch sofort auf, dass sich \ndie GR\u00dcNEN nur auf legale Waffen beziehen. \n\nZur Bek\u00e4mpfung illegaler Waffen ist kein Wort zu lesen, \nau\u00dfer, dass diese straffrei abgegeben werden k\u00f6nnen. Zur \nInformation: Es gibt in der BRD nach seri\u00f6sen Sch\u00e4tzun-\ngen weit \u00fcber zwei Millionen illegaler Waffen. Ein \nKrimineller, der sich eine illegale Waffe beschafft, um \n\ndamit wom\u00f6glich eine Straftat zu begehen, wird sie ganz \nsicher nicht abgeben. \n\nSomit richtet sich der Antrag allein gegen den legalen \nWaffenbesitz und verschweigt, dass 98 % aller Straftaten \nmit Waffenzusammenhang in Deutschland auf illegale \nWaffen zur\u00fcckzuf\u00fchren sind. Nur etwa 2 % der Straftaten \nsind dem legalen Waffenbesitz zuzuordnen und von \ndiesen 2 % ist es wiederum nur ein geringer Bruchteil, der \nzu einer tats\u00e4chlichen Gef\u00e4hrdung von Menschen gef\u00fchrt \nhat. Die GR\u00dcNEN sollten ihre Energie lieber in die \nBek\u00e4mpfung der illegalen Waffen und Organisierten \nKriminalit\u00e4t investieren, anstatt wahllos auf gesetzestreue \nWaffenbesitzer einzupr\u00fcgeln. \n\nEin deutscher Waffenbesitzer muss bereits jetzt zwangs-\nl\u00e4ufig ein gesetzestreuer B\u00fcrger sein, denn sonst w\u00fcrde \nihm der Waffenbesitz ohnehin nicht gestattet. Die waffen-\nrechtliche Zuverl\u00e4ssigkeit ist wesentliche Voraussetzung \nf\u00fcr den Waffenbesitz und bereits Bagatelldelikte k\u00f6nnen \nzum Widerruf und der Einziehung der Waffen f\u00fchren. Die \nlegalen Waffenbesitzer in Deutschland achten deshalb \nsehr genau auf die Gesetze und auf ihre Waffen. \n\nDer einzige tragf\u00e4hige Punkt des Antrages liegt in der \nSchaffung eines zentralen Waffenregisters, das es bisher \nin dieser Form nicht gibt. Dieser Forderung k\u00f6nnen wir, \nwie auch die Sportsch\u00fctzen und J\u00e4ger, selbstverst\u00e4ndlich \nfolgen. Der Behauptung, dass angeblich niemand wei\u00df, \nwer \u00fcberhaupt in Deutschland Waffen besitzt, muss aber \nan dieser Stelle bereits jetzt widersprochen werden, denn \nder Waffenbesitz ist im Bundeszentralregister eingetragen \nund damit von den Vollzugsbeh\u00f6rden jederzeit f\u00fcr jede \nPerson abrufbar. Eine Verbesserung bringt dieses Register \nalso nur in Bezug auf die Anzahl der Waffen, die sich im \nBesitz einer Person befinden. Ob diese Person \u00fcberhaupt \neine Waffe hat, ist bereits jetzt bekannt. \n\nDie weiteren Antragspunkte sind im Wesentlichen \u00fcber-\nfl\u00fcssig, weil das Gesetz bereits jetzt Regelungen zur \nsicheren und getrennten Lagerung von Waffen und Muni-\ntion und zur Schulung im Umgang mit Waffen enth\u00e4lt. \n\nDie geforderte Begrenzung auf olympische Disziplinen \nf\u00fcr Sportsch\u00fctzen ist aus unserer Sicht nicht notwendig \nund l\u00f6st auch das Kernproblem nicht. Das Gleiche gilt f\u00fcr \neine Begrenzung der Waffenzahl f\u00fcr J\u00e4ger, die hier \ndiskutiert wird. Die Antragsteller verkennen die Tatsache, \ndass ein J\u00e4ger f\u00fcr die weid- und tierschutzgerechte Aus-\n\u00fcbung der Jagd zwingend mehrere Waffen ben\u00f6tigt. \n\nNat\u00fcrlich kann der Gesetzgeber bei der Waffenzahl eine \nObergrenze einf\u00fchren. Die Zahl der in Deutschland \nvorhandenen Waffen wird sicher geringf\u00fcgig sinken, aber \neinen zuk\u00fcnftigen Amoklauf wird auch dies nicht verhin-\ndern. \n\nSo wie er in Winnenden geschehen ist, ist der Amoklauf \ndie Tat eines Einzelnen, aber kein Fehler in der Gesetzge-\nbung, sondern allenfalls eine \u00dcbertretung des Gesetzes \ndurch die beteiligten Personen \u2013 den T\u00e4ter und den Vater. \nEs ist eine Tatsache, dass keine Versch\u00e4rfung der Gesetze \nvor solchen Gesetzes\u00fcberschreitungen sch\u00fctzen kann. Die \n\n 11601\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 137. Sitzung 15. Mai 2009 \n\nderzeitige Kampagne gegen die legalen Waffenbesitzer in \nDeutschland lehnen wir deshalb ab. \n\nViel wichtiger ist, dass die Ursachen f\u00fcr den Amoklauf \nuntersucht und mit politischen Mitteln bek\u00e4mpft werden. \nMittlerweile ist es eine unausgesprochene Wahrheit, dass \nder Amokt\u00e4ter Tim K. jahrelang von den letztendlichen \nOpfern an seiner Schule systematisch gemobbt wurde. \nDass dieser Umstand die Hauptursache f\u00fcr den Amoklauf \nwar \u2013 und nicht der \u201eleichte\u201c Zugang zum Tatmittel \n\u201eSchusswaffe\u201c \u2013, wirft die Frage auf, was einen Men-\nschen zu einer derart irrationalen Kurzschlusshandlung \nbringt und welche Fehlentwicklungen es zu korrigieren \ngilt. \n\nDa es keinen kausalen Zusammenhang zwischen der Zahl \nvon Schusswaffen in Privathand und der Zahl der Amok-\nl\u00e4ufe in einem Land gibt, ist klar, dass die Ursachen \nvielmehr im politischen Versagen der Systemparteien \nliegen. Die Aufmerksamkeit muss also zuk\u00fcnftig nicht \nmehr auf die Tatwerkzeuge und die Tatumst\u00e4nde gelegt \nwerden, sondern vielmehr m\u00fcssen die Ursachen bek\u00e4mpft \nwerden. Die Ursachen f\u00fcr Amokl\u00e4ufe und Gewalt sind \nvielf\u00e4ltig, liegen aber im Wesentlichen in einer fehlgelei-\nteten Erziehungspolitik, im sozialen Werteverfall und in \neiner systematisch fortschreitenden Zerst\u00f6rung des \nGemeinschaftsdenkens. Wir sollten diese Ursachen \nbek\u00e4mpfen, um Amokl\u00e4ufe und Gewalt zu verhindern. \n\nDen Antrag der GR\u00dcNEN lehnen wir ab. \n\nTorsten Herbst, FDP: Nicht nur aufgrund der fortge-\nschrittenen Zeit, sondern auch aufgrund seines Inhalts \nwerde ich mich bez\u00fcglich des vorliegenden Antrages kurz \nfassen. \n\nJa, man kann und sollte angesichts tragischer F\u00e4lle wie \ndem Amoklauf in Winnenden \u00fcber \u00c4nderungen im \nSchusswaffenrecht nachdenken \u2013 allerdings in Ruhe und \nmit Klugheit, nicht durch Aktionismus und Oberfl\u00e4ch-\nlichkeit. Ich war sehr froh, dass die meisten Parteien nach \ndem Amoklauf in Erfurt dazugelernt haben und nach \nWinnenden nicht gleich wieder in pure Symbolpolitik \nverfallen sind. Beim vorliegenden Antrag der GR\u00dcNEN \npaaren sich leider Symbolpolitik, Oberfl\u00e4chlichkeit und \nAktionismus; genau wie bei dem Vorschlag f\u00fcr ein Verbot \nvon Paintballspielen, das wohl vom Tisch ist. \n\nNichtsdestotrotz gilt es \u00fcber mehr Sicherheit im Schie\u00df-\nsport und im Umgang mit Waffen nachzudenken. Der \nZugang zu Schie\u00df\u00fcbungen sowie die Lagerung von \nWaffen und Munition sind Punkte, die man sich genau \nanschauen muss. Allerdings nicht im Sinne der GR\u00dc-\nNEN; denn sie wollen mit ihrem Antrag jetzt das Schie-\n\u00dfen g\u00e4nzlich verbieten. An Schie\u00dfst\u00e4nden soll nicht mehr \nmit scharfer Munition, sondern nur noch mit elektroni-\nschen Waffen ge\u00fcbt werden. Auch Anscheinswaffen wie \nSpielzeugpistolen sollen verboten werden. Damit schie-\n\u00dfen sie im wahrsten Sinne des Wortes \u00fcber das Ziel \nhinaus. \n\nSie wollen Waffen und Munition au\u00dferhalb von Haushal-\nten lagern. Und wo? Vielleicht in schlecht gesicherten \n\nSch\u00fctzenh\u00e4usern? Mich beschleicht ein mulmiges Gef\u00fchl, \nwenn Hunderte Schusswaffen und Zehntausende Schuss \nMunition in Sch\u00fctzenh\u00e4usern lagern, die das Sicherheits-\nniveau einer Gartenlaube haben. Was ist nach Ansicht der \nGR\u00dcNEN ein \u201eethisch vertretbarer Umgang mit Waffen\u201c? \nWer hat denn dar\u00fcber die Definitionshoheit? \n\nWeiterhin ist ihre Antragsbegr\u00fcndung fragw\u00fcrdig. Ich \nzitiere: \u201e\u2026 So st\u00fcrmte 1999 in Mei\u00dfen ein 15 Jahre alter \nGymnasiast maskiert in ein Klassenzimmer und erstach \nseine Lehrerin.\u201c Einen Absatz sp\u00e4ter hei\u00dft es dann: \u201eEs ist \ndaher erforderlich, den privaten Schusswaffenbesitz \nerheblich einzuschr\u00e4nken \u2026\u201c. Ihr Antrag ist nicht nur \nschlecht durchdacht, sondern auch schlecht gemacht. \n\nWir sollten uns vielmehr mit den wirklichen Ursachen \ndieser Amokl\u00e4ufe auseinandersetzen. Wir wollen ernsthaft \n\u00fcberlegen, welche Schlussfolgerungen hinsichtlich des \nWaffenrechts daraus zu ziehen sind. Auf Bundesebene \nliegt ein Referentenentwurf zur Novellierung des Waffen-\ngesetzes vor. Dieser ist bei allen Streitpunkten bereits \ndeutlich gehaltvoller als Ihr oberfl\u00e4chlicher Antrag hier \nim Landtag. \n\nWir lehnen ihn ab. \n\nDr. Albrecht Buttolo, Staatsminister des Innern: Der \nschreckliche Amoklauf von Winnenden und Wendlingen \nfordert auch aus meiner Sicht Konsequenzen. Das Waf-\nfenrecht und dessen konsequenter Vollzug ist dabei ein \nwesentlicher Baustein. Daher haben unmittelbar nach dem \nAmoklauf die Innenstaatssekret\u00e4re und -r\u00e4te von Bund \nund L\u00e4ndern eine Bund-L\u00e4nder-Arbeitsgruppe \u201eWaffen-\nrecht\u201c eingerichtet, um m\u00f6gliche waffenrechtliche Kon-\nsequenzen zu erarbeiten. Schwerpunkte lagen bei Zugang \nzu Waffen, Aufbewahrung, Kontrolle der Aufbewahrung; \nBed\u00fcrfnispr\u00fcfung. \n\nAufbauend auf diesen \u00dcberlegungen haben sich hierzu \nam 13.05.2009 die Koalitionsfraktionen zu \u00c4nderungen \ndes Waffenrechts verst\u00e4ndigt, die noch vor der Sommer-\npause verabschiedet werden sollen. Entsprechend werden \njetzt z\u00fcgig die parlamentarischen Verfahren auf Bundes-\nebene eingeleitet. \n\nBei allen \u00c4nderungen m\u00fcssen wir beachten, dass eventu-\nelle Versch\u00e4rfungen angemessen und auch wirklich \nsinnvoll sind. Die Masse der privaten Waffenbesitzer \u2013 sei \nes als Sportsch\u00fctze, J\u00e4ger oder auch Sammler \u2013 ist sich \nihrer Verantwortung bewusst. Dies wurde nochmalig bei \nder Beratung deutlich, die ich am 11.05.2009 mit Vertre-\ntern der Sportsch\u00fctzen und des Landesjagdverbandes \ngef\u00fchrt habe. Gleichzeitig habe ich aber auch darauf \nhingewiesen, dass es ein legitimes Interesse an einem \nordnungsgem\u00e4\u00dfen Umgang mit erlaubnispflichtigen \nSchusswaffen und Munition gibt. \n\nZiel jeder \u00c4nderung muss es sein, festgestellte Sicher-\nheitsdefizite zu beseitigen. Diesem Anspruch wird Ihr \nAntrag nicht gerecht. \n\nNicht sinnvoll ist beispielsweise eine Beschr\u00e4nkung des \nSchie\u00dfsports auf die olympischen Disziplinen. Auf \n\n 11602\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 137. Sitzung 15. Mai 2009 \n\nnationalen und internationalen Wettk\u00e4mpfen werden nicht \nnur olympische Disziplinen geschossen; eine solche \nBeschr\u00e4nkung h\u00e4tte den Ausschluss der deutschen Sport-\nsch\u00fctzen von einer Vielzahl internationaler Wettk\u00e4mpfe \nzur Folge. Das \u00dcben mit nichtscharfer Munition an \nelektronischen Schie\u00dfst\u00e4nden ist nicht als Wettkampfvor-\nbereitung geeignet und deshalb abzulehnen. Unabh\u00e4ngig \ndavon ist kein Sicherheitsgewinn mit diesen Beschr\u00e4n-\nkungen erkennbar. \n\nSinnvoller ist es hingegen, verst\u00e4rkt \u00fcber die Bed\u00fcrfnis-\npr\u00fcfung festzustellen, ob Waffen tats\u00e4chlich ben\u00f6tigt \nwerden. Sinnvoller ist ebenfalls eine verst\u00e4rkte Kontrolle \ndes Fortbestehens des Bed\u00fcrfnisses dahingehend, dass die \nWaffenbeh\u00f6rde \u2013 anders als bislang \u2013 auch nach Ablauf \nvon drei Jahren nach Erteilung der Erlaubnis das Fortbe-\nstehen des Bed\u00fcrfnisses pr\u00fcfen kann. Klar ist in jedem \nFall, dass nur dann, wenn auch wirklich ein Bed\u00fcrfnis \nbesteht, privater Waffenbesitz zugelassen werden kann. \n\nDie sichere Aufbewahrung von erlaubnispflichtigen \nSchusswaffen und eine verbesserte Kontrollm\u00f6glichkeit \nz\u00e4hlen zu meinen Hauptanliegen. Zum Schutz der Bev\u00f6l-\nkerung \u2013 in der \u00fcberwiegenden Masse Nichtwaffenbesit-\nzer \u2013 muss eine sichere Aufbewahrung der Waffen und \nder Munition gew\u00e4hrleistet sein. Auch ist eine zentrale \nLagerung der Waffen und/oder Munition abzulehnen. \nHiergegen sprechen eine Vielzahl von Gr\u00fcnden, allen \nvoran das Erfordernis einer Errichtung von zentralen \nDepots, die technisch und personell nur sehr aufwendig \ngesichert werden k\u00f6nnen. \n\nHinzu kommt ein erh\u00f6htes Risiko des Waffenverlusts \nbeim Transport auf den Wegen zwischen Wohnung, Depot \nund Schie\u00dfstand, etwa durch Straftaten oder durch Wege-\nunf\u00e4lle; im Ergebnis ist kein Gewinn an Sicherheit zu \nerwarten. Sinnvoller ist es, \u00fcber eine Sicherung von \nWaffen und/oder Waffenschr\u00e4nken durch biometrische \noder andere Sicherungssysteme nachzudenken. Deshalb \nwollen wir eine \u00c4nderung des Waffengesetzes in diesem \nPunkt, dass der Bund \u00fcber eine Verordnungserm\u00e4chtigung \nmit Zustimmung der L\u00e4nder entsprechende Sicherungs-\nsysteme vorschreiben kann. Voraussetzung muss aber \nsein, dass es diese Systeme auch am Markt gibt und ein \nSicherheitszugewinn zu verzeichnen ist. \n\nWeiter wollen wir anlassunabh\u00e4ngige Zugangskontrollen. \nBislang erlaubt das Waffengesetz nur bei begr\u00fcndeten \nZweifeln an einer sicheren Aufbewahrung den Zutritt zum \nOrt der Aufbewahrung der Waffen, zuk\u00fcnftig soll dies \nauch anlassunabh\u00e4ngig m\u00f6glich sein. \n\nWeiter soll k\u00fcnftig jeder Besitzer erlaubnispflichtiger \nSchusswaffen ohne gesonderte Aufforderung der Beh\u00f6rde \nnachweisen m\u00fcssen, dass er seine Waffen sicher verwahrt. \n\nSchlie\u00dflich sollte ein Straftatbestand f\u00fcr Verst\u00f6\u00dfe gegen \nAufbewahrungsvorschriften eingef\u00fchrt werden, sofern die \nGefahr damit verbunden ist, dass auf die Waffen unbefugt \nzugegriffen werden kann. Verst\u00f6\u00dfe gegen die Aufbewah-\nrungsvorschriften sind keine \u201eKavaliersdelikte\u201c! \n\nDer Antrag zur Amnestie geht ins Leere. Eine Amnestie-\nregelung ist, zumindest zeitlich befristet, bereits von der \nBund-L\u00e4nder-Arbeitsgruppe vorgesehen. Nach den Erfah-\nrungen der letzten Amnestieregelung, aufgrund derer in \nSachsen mehrere Hundert Waffen bzw. gef\u00e4hrliche \nGegenst\u00e4nde abgegeben wurden, unterst\u00fctze ich eine \nerneute Amnestieregelung mit dem Ziel, die illegalen \nWaffen zu reduzieren. \n\nEine Beschr\u00e4nkung von Waffen bei J\u00e4gern ist kein Si-\ncherheitsgewinn. Die Anzahl der Kurzwaffen f\u00fcr J\u00e4ger ist \nim \u00dcbrigen bereits beschr\u00e4nkt; als Konsequenz aus den \nAmokl\u00e4ufen ist es nicht sachgerecht, zudem den Umgang \nvon J\u00e4gern mit Langwaffen einzuschr\u00e4nken. \n\nDer Antrag bez\u00fcglich ethischer Schulungen ist nicht \nweiterf\u00fchrend. Die Masse der privaten Waffenbesitzer ist \nsich der Verantwortung bewusst. Im Waffengesetz gibt es \nausreichende Regelungen. \n\nVoraussetzung f\u00fcr die Erteilung einer waffenrechtlichen \nErlaubnis ist nach bestehender Rechtslage unter anderem, \ndass der Antragsteller die erforderliche Zuverl\u00e4ssigkeit \nund pers\u00f6nliche Eignung besitzt. Weiterhin haben Perso-\nnen unterhalb des 25. Lebensjahres f\u00fcr die erstmalige \nErteilung einer Waffenbesitzkarte ein amts- oder fach\u00e4rzt-\nliches oder fachpsychologisches Zeugnis \u00fcber die geistige \nEignung vorzulegen. Schlie\u00dflich muss der angehende \nWaffenerwerber im Rahmen der Sachkundepr\u00fcfung \nKenntnisse nachweisen, unter welchen Voraussetzungen \ner Schusswaffen anwenden darf; diese Voraussetzungen \nsind ausreichend. Es ist deshalb kein Sicherheitsgewinn \nund \u00fcberfl\u00fcssig. \n\nDer Antrag zur Einf\u00fchrung eines Waffenregisters geht ins \nLeere, denn er ist ohnehin erforderlich. Aufgrund von EU-\nRegelungen ist es geboten, bis Ende 2014 ein Nationales \nWaffenregister einzuf\u00fchren. Details werden in einer \nArbeitsgruppe \u201eNationales Waffenregister\u201c verhandelt. \nDie Bund-L\u00e4nder-Arbeitsgruppe hat Ende April erstmalig \ngetagt. F\u00fcr Ergebnisse ist es bislang noch zu fr\u00fch. Es \nzeichnet sich jedoch bereits ab, dass deutlich vor dem \ngeforderten Stichtag vermutlich ein zentrales computerge-\nst\u00fctztes Waffenregister eingef\u00fchrt werden wird. \n\nSeit der letzten \u00c4nderung des Waffengesetzes im M\u00e4rz \n2008 wurde bereits das F\u00fchren von Anscheinswaffen in \nder \u00d6ffentlichkeit verboten. Erfahrungen sind erst einmal \nabzuwarten. Wir lehnen dies zum jetzigen Zeitpunkt ab. \n\nAus meiner Sicht sind waffenrechtliche Regelungen \nerforderlich, die eng an das konkrete Bed\u00fcrfnis gekn\u00fcpft \nsind, die die sichere Verwahrung von Waffen und Muniti-\non in den Vordergrund stellen, eine umfassende Kontrolle \nund einen effektiven Vollzug des Waffenrechts erm\u00f6gli-\nchen und gleichzeitig keine unzumutbaren Einschr\u00e4nkun-\ngen f\u00fcr Sch\u00fctzen und J\u00e4ger beinhalten. Diesem Anspruch \nwerden die von mir skizzierten Regelungen gerecht. \n\nZuk\u00fcnftig wird es aber auch keine \u201eeinfachen Antworten\u201c \ndarauf geben, wie es zu diesem Amoklauf kam und wie \nk\u00fcnftige Taten verhindert werden k\u00f6nnen. Dies ist nicht \nnur eine Frage des Waffenrechts, sondern unsere gesamte \n\n 11603\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 137. Sitzung 15. Mai 2009 \n\nGesellschaft ist gefordert \u2013 die Schulen, die Familien, die \nMedien und der Jugendschutz. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Meine Damen und \nHerren! Die 137. Sitzung des 4. S\u00e4chsischen Landtages ist \nbeendet. Das Pr\u00e4sidium hat die 138. Sitzung f\u00fcr Mitt-\n\nwoch, den 24. Juni 2009, 10:00 Uhr, einberufen. Bis \ndahin alles Gute! \n\n \n\n(Schluss der Sitzung: 18:52 Uhr) \n\n 11604\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 137. Sitzung 15. Mai 2009 \n\nAnlage \nNamentliche Abstimmung \nin der 137. Sitzung am 15. Mai 2009 \n\nGegenstand der Abstimmung: Drucksache 4/15423 \n\nNamensaufruf durch die Abg. Freya-Maria Klinger, Linksfraktion, beginnend mit dem Buchstaben A \n \n Ja Nein Stimm- \n\nenth. \nnicht \nteilg. \n\n Ja Nein Stimm- \nenth. \n\nnicht \nteilg. \n\nAltmann, Elke  x   Lehmann, Heinz  x   \nApfel, Holger x    Lichdi, Johannes  x   \nBaier, Klaus    x Prof. Dr. Mannsfeld, Karl  x   \nBandmann, Volker  x   Dr. Martens, J\u00fcrgen    x \nBartl, Klaus    x Mattern, Ingrid    x \nProf. Bolick, Gunter    x Matthes, Gesine  x   \nBonk, Julia    x Menzel, Klaus-J\u00fcrgen    x \nBrangs, Stefan  x   Dr. Metz, Horst  x   \nBr\u00e4unig, Enrico  x   Prof. Dr. Milbradt, Georg    x \nClau\u00df, Christine  x   Morlok, Sven  x   \nClemen, Robert  x   Dr. M\u00fcller, Johannes x    \nColditz, Thomas  x   Neubert, Falk  x   \nDr. Deicke, Liane    x Nicolaus, Kerstin    x \nDelle, Alexander x    Nolle, Karl    x \nDespang, Ren\u00e9  x    Patt, Peter Wilhelm  x   \nDombois, Andrea  x   Pecher, Mario  x   \nDulig, Martin  x   Dr. Pellmann, Dietmar    x \nEggert, Heinz    x Petzold, J\u00fcrgen  x   \nDr. Ernst, Cornelia  x   Petzold, Winfried    x \nFalken, Cornelia  x   Pfeifer, Wolfgang    x \nFirmenich, Iris  x   Pfeiffer, Angelika    x \nFlath, Steffen  x   Piwarz, Christian  x   \nDr. Friedrich, Michael    x Prof. Dr. Porsch, Peter    x \nFr\u00f6hlich, Ren\u00e9  x   Dr. Raatz, Simone    x \nGansel, J\u00fcrgen x    Rasch, Horst  x   \nGebhardt, Rico    x Rohwer, Lars  x   \nGerlach, Johannes  x   Dr. R\u00f6\u00dfler, Matthias  x   \nDr. Gerstenberg, Karl-Heinz    x Roth, Andrea  x   \nDr. Gillo, Martin    x Dr. Runge, Monika  x   \nGrapatin, Andreas  x   Sandig, Heiner    x \nGregert, Helmut  x   Scheel, Sebastian    x \nG\u00fcnther, Tino    x Schiemann, Marko  x   \nG\u00fcnther-Schmidt, Astrid  x   Schimpff, Volker    x \nde Haas, Friederike  x   Dr. Schmalfu\u00df, Andreas    x \nDr. H\u00e4hle, Fritz    x Schmidt, Jutta    x \nDr. Hahn, Andr\u00e9  x   Schmidt, Mirko    x \nH\u00e4hnel, Andreas    x Schmidt, Thomas  x   \nHamburger, Georg    x Prof. Dr. Schneider, G\u00fcnther    x \nHatzsch, Gunther  x   Sch\u00f6n, J\u00fcrgen    x \nHeidan, Frank  x   Schowtka, Peter    x \nHeinz, Andreas    x Schulz, Regina  x   \nHeitmann, Steffen    x Sch\u00fc\u00dfler, Gitta x    \nHenke, Rita  x   Sch\u00fctz, Kristin    x \nHerbst, Torsten  x   Dr. Schwarz, Gisela  x   \nHermenau, Antje    x Seidel, Rolf  x   \nHermsdorfer, Thomas    x Simon, Bettina    x \nHerrmann, Elke    x Steinbach, Christian  x   \nHilker, Heiko    x Strempel, Karin    x \nIltgen, Erich    x Teubner, Gottfried  x   \nDr. J\u00e4hnichen, Rolf    x Tillich, Stanislaw  x   \nJurk, Thomas    x Tischendorf, Klaus  x   \nKagelmann, Kathrin  x   Weckesser, Ronald    x \nKienzle, Alfons  x   Wehner, Horst  x   \nKlinger, Freya-Maria  x   Weichert, Michael  x   \nKlose, Peter    x Weihnert, Margit  x   \nK\u00f6ditz, Kerstin    x Prof. Dr. Weiss, Cornelius  x   \nKosel, Heiko  x   Werner, Heike    x \nKrau\u00df, Alexander  x   Windisch, Uta  x   \nDr. K\u00fclow, Volker  x   Winkler, Hermann  x   \nKupfer, Frank  x   Prof. Dr. W\u00f6ller, Roland  x   \nLauterbach, Kerstin    x Zais, Karl-Friedrich  x   \nLay, Caren  x   Zastrow, Holger    x \n \nErgebnis der Abstimmung: Jastimmen: 6 \n Neinstimmen: 65 \n Stimmenthaltungen: 0 \n Gesamtstimmen: 71 \n \n \n\n 11605\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 137. Sitzung 15. Mai 2009 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nHERAUSGEBER: \nS\u00e4chsischer Landtag \nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n01067 Dresden \n \n \nwww.landtag.sachsen.de \n\nHERSTELLUNG: \nS\u00e4chsischer Landtag \nParlamentsdruckerei \nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n01067 Dresden \nTel.: 0351-4935269 \nFax: 0351-4935481 \n\nVERTRIEB: \n\nS\u00e4chsischer Landtag \nInformationsdienst \nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n01067 Dresden \nTel.: 0351-4935341 \nFax: 0351-4935488 \n\n \n\n 11606\n\n\n",
    "status": 200
}