{
    "metadata": {
        "Author": "Install",
        "Company": "slt",
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "2007-02-12T08:59:13Z",
        "Last-Modified": "2007-02-12T09:22:54Z",
        "Last-Save-Date": "2007-02-12T09:22:54Z",
        "SourceModified": "D:20070212085819",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "1527",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "2007-02-12T08:59:13Z",
        "creator": "Install",
        "date": "2007-02-12T09:22:54Z",
        "dc:creator": "Install",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.6",
        "dc:title": "Plenarprotokoll 4/71 25.01.2007",
        "dcterms:created": "2007-02-12T08:59:13Z",
        "dcterms:modified": "2007-02-12T09:22:54Z",
        "meta:author": "Install",
        "meta:creation-date": "2007-02-12T08:59:13Z",
        "meta:save-date": "2007-02-12T09:22:54Z",
        "modified": "2007-02-12T09:22:54Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.6",
        "pdf:charsPerPage": [
            "1778",
            "3128",
            "3000",
            "646",
            "5553",
            "4972",
            "3822",
            "5189",
            "5158",
            "5656",
            "5749",
            "5589",
            "5488",
            "4950",
            "5536",
            "5463",
            "4818",
            "4824",
            "5789",
            "5081",
            "4653",
            "5380",
            "5070",
            "5637",
            "5822",
            "4973",
            "5275",
            "5482",
            "4995",
            "5386",
            "5326",
            "5925",
            "4697",
            "5456",
            "5662",
            "5477",
            "5843",
            "5493",
            "5514",
            "5479",
            "5384",
            "5846",
            "5622",
            "5462",
            "5778",
            "5027",
            "4884",
            "5118",
            "5455",
            "5211",
            "5396",
            "5557",
            "5325",
            "5215",
            "5318",
            "5553",
            "4798",
            "4732",
            "5719",
            "5598",
            "5926",
            "4731",
            "5322",
            "5417",
            "5534",
            "5498",
            "5770",
            "4917",
            "5673",
            "5162",
            "4585",
            "5822",
            "5466",
            "5350",
            "5810",
            "5945",
            "5843",
            "4978",
            "5454",
            "4952",
            "5761",
            "5821",
            "5833",
            "5527",
            "5261",
            "5073",
            "5331",
            "5724",
            "6055",
            "5005",
            "5373",
            "5113",
            "5121",
            "4343",
            "5579",
            "5575",
            "5444",
            "4841",
            "4911",
            "5075",
            "5489",
            "5311",
            "5165",
            "5671",
            "5076",
            "4863",
            "5885",
            "5805",
            "5719",
            "5752",
            "5665",
            "5628",
            "5312",
            "5164",
            "2456",
            "473"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "2007-02-12T08:59:13Z",
        "pdf:docinfo:creator": "Install",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "Acrobat PDFMaker 6.0 f\u00fcr Word",
        "pdf:docinfo:custom:Company": "slt",
        "pdf:docinfo:custom:SourceModified": "D:20070212085819",
        "pdf:docinfo:modified": "2007-02-12T09:22:54Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Acrobat Distiller 6.0 (Windows)",
        "pdf:docinfo:title": "Plenarprotokoll 4/71 25.01.2007",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "true",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "true",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Acrobat Distiller 6.0 (Windows)",
        "resourceName": "b'4_PlPr_71_201_1_1_.pdf'",
        "title": "Plenarprotokoll 4/71 25.01.2007",
        "xmp:CreatorTool": "Acrobat PDFMaker 6.0 f\u00fcr Word",
        "xmpMM:DocumentID": "uuid:fbe88039-8f55-4efa-a8b8-31c37f446ed6",
        "xmpTPg:NPages": "116"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nPlenarprotokoll 4/71 25.01.2007\n\n\n  Plenarprotokoll 4/71\n\n \n\nS\u00e4chsischer Landtag \n\n71. Sitzung  4. Wahlperiode\n\nBeginn: 10:02 Uhr Dresden, 25. Januar 2007, Plenarsaal Schluss: 21:18 Uhr\n\n Inhaltsverzeichnis  \n \n \n\n0 Er\u00f6ffnung 5791 \n\n \u00c4nderung der Tagesordnung 5791 \n\n Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS 5791 \n Heinz Lehmann, CDU 5792 \n Prof. Dr. Peter Porsch, \n\nLinksfraktion.PDS 5792 \n Martin Dulig, SPD 5792 \n Prof. Dr. Peter Porsch, \n\nLinksfraktion.PDS 5793 \n\n1 Aktuelle Stunde 5793 \n\n 1. Aktuelle Debatte  \n Sachsen \u2013 europ\u00e4isch und sicher  \n Antrag der Fraktionen  \n\nder CDU und der SPD 5793 \n\n Marko Schiemann, CDU 5793 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 5794 \n Marko Schiemann, CDU 5794 \n Margit Weihnert, SPD 5795 \n Heiko Kosel, Linksfraktion.PDS 5796 \n Holger Apfel, NPD 5797 \n Dr. J\u00fcrgen Martens, FDP 5798 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 5798 \n Volker Bandmann, CDU 5799 \n Enrico Br\u00e4unig, SPD 5800 \n Dr. Cornelia Ernst, Linksfraktion.PDS 5801 \n Marko Schiemann, CDU 5802 \n Dr. Cornelia Ernst, Linksfraktion.PDS 5803 \n Volker Bandmann, CDU 5803 \n Dr. Albrecht Buttolo, Staatsminister  \n\ndes Innern 5804 \n \n \n\n 2. Aktuelle Debatte  \n Zukunft der Wirtschaftsf\u00f6rderung \n\nund strukturschwacher Regionen  \nin Sachsen  \n\n Antrag der Linksfraktion.PDS 5806 \n\n Ingrid Mattern, Linksfraktion.PDS 5806 \n Peter Schowtka, CDU 5806 \n Ingrid Mattern, Linksfraktion.PDS 5806 \n Prof. Gunter Bolick, CDU 5807 \n Mario Pecher, SPD 5808 \n J\u00fcrgen Gansel, NPD 5809 \n Sven Morlok, FDP 5810 \n Michael Weichert, GR\u00dcNE 5811 \n Caren Lay, Linksfraktion.PDS 5812 \n Prof. Gunter Bolick, CDU 5812 \n Caren Lay, Linksfraktion.PDS 5812 \n Thomas Hermsdorfer, CDU 5813 \n Sven Morlok, FDP 5814 \n Michael Weichert, GR\u00dcNE 5815 \n Dr. Monika Runge, Linksfraktion.PDS 5815 \n Michael Weichert, GR\u00dcNE 5815 \n Heiko Hilker, Linksfraktion.PDS 5816 \n Prof. Gunter Bolick, CDU 5816 \n Thomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft und Arbeit 5817 \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 25. Januar 2007 \n\n2 Stand des Naturschutzes und  \nder Novellierung des Natur-\nschutzgesetzes in Sachsen  \n\n Drucksache 4/6488, Gro\u00dfe Anfrage \nder Fraktion B\u00dcNDNIS 90/ \nDIE GR\u00dcNEN,  \nund die Antwort der Staatsregierung 5819 \n\n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 5819 \n Sven Morlok, FDP 5820 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 5820 \n Prof. Dr. Karl Mannsfeld, CDU 5822 \n Kathrin Kagelmann, \n\nLinksfraktion.PDS 5824 \n Robert Clemen, CDU 5825 \n Kathrin Kagelmann, \n\nLinksfraktion.PDS 5826 \n Dr. Johannes M\u00fcller, NPD 5826 \n Dr. Liane Deicke, SPD 5826 \n Tino G\u00fcnther, FDP 5827 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 5828 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 5829 \n Stanislaw Tillich, Staatsminister f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft 5830 \n\n Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktion \nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN,  \nDrucksache 4/7761 5832 \n\n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 5832 \n Prof. Dr. Karl Mannsfeld, CDU 5833 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 5833 \n Prof. Dr. Karl Mannsfeld, CDU 5833 \n Abstimmung und Ablehnung 5834 \n\n Erkl\u00e4rung zu Protokoll 5834 \n\n Dr. Johannes M\u00fcller, NPD 5834 \n\n3 Digitalfunknetz  \n Drucksache 4/1736, Gro\u00dfe Anfrage \n\nder Fraktion der FDP, und die \nAntwort der Staatsregierung 5836 \n\n Dr. J\u00fcrgen Martens, FDP 5836 \n Thomas Pietzsch, CDU 5837 \n Dr. Cornelia Ernst, Linksfraktion.PDS 5838 \n Enrico Br\u00e4unig, SPD 5840 \n Dr. J\u00fcrgen Martens, FDP 5840 \n Enrico Br\u00e4unig, SPD 5840 \n Winfried Petzold, NPD 5841 \n Michael Weichert, GR\u00dcNE 5842 \n Dr. Albrecht Buttolo, Staatsminister  \n\ndes Innern 5842 \n\n Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktion  \nder FDP, Drucksache 4/7642 5843 \n\n Dr. J\u00fcrgen Martens, FDP 5843 \n Abstimmung und Ablehnung 5843 \n\n4 \u2013 Nichtraucherschutz in Sachsen  \n Drucksache 4/4/7610, Antrag der \n\nFraktionen der CDU und der SPD  \n\n \u2013 Nichtraucherschutz in  \nSachsen gew\u00e4hrleisten  \n\n Drucksache 4/7523, Antrag der \nAbgeordneten  Bettina Simon, \nRegina Schulz, Horst Wehner, Astrid \nG\u00fcnther-Schmidt, Elke Herrmann,  \nDr. Karl-Heinz Gerstenberg u. a. 5844 \n\n Kerstin Nicolaus, CDU 5844 \n Johannes Gerlach, SPD 5846 \n Bettina Simon, Linksfraktion.PDS 5846 \n Martin Dulig, SPD 5848 \n Bettina Simon, Linksfraktion.PDS 5848 \n Prof. Dr. Peter Porsch, \n\nLinksfraktion.PDS 5848 \n Bettina Simon, Linksfraktion.PDS 5848 \n Kerstin Lauterbach, Linksfraktion.PDS 5849 \n Alexander Delle, NPD 5849 \n Kristin Sch\u00fctz, FDP 5850 \n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 5851 \n Horst Wehner, Linksfraktion.PDS 5852 \n Kerstin Nicolaus, CDU 5853 \n Sven Morlok, FDP 5854 \n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 5854 \n Sven Morlok, FDP 5854 \n Helma Orosz, Staatsministerin  \n\nf\u00fcr Soziales 5854 \n Kerstin Nicolaus, CDU 5855 \n Astrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE 5856 \n\n Abstimmung und Zustimmung  \nDrucksache 4/7610 5857 \n\n Abstimmungen und Ablehnungen \nDrucksache 4/7523 5857 \n\n Karl Nolle, SPD 5857 \n\n5 \u00d6ffentlich gef\u00f6rderte Arbeitspl\u00e4tze \nstatt 1-Euro-Jobs  \n\n Drucksache 4/3196, Antrag der \nLinksfraktion.PDS, mit Stellung-\nnahme der Staatsregierung 5857 \n\n Caren Lay, Linksfraktion.PDS 5857 \n Thomas Pietzsch, CDU 5859 \n Stefan Brangs, SPD 5860 \n Dr. Monika Runge, Linksfraktion.PDS 5860 \n Stefan Brangs, SPD 5860 \n Holger Apfel, NPD 5862 \n Sven Morlok, FDP 5863 \n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 5864 \n Sven Morlok, FDP 5864 \n Caren Lay, Linksfraktion.PDS 5864 \n Sven Morlok, FDP 5865 \n Caren Lay, Linksfraktion.PDS 5865 \n Sven Morlok, FDP 5865 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 25. Januar 2007 \n\n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 5865 \n Sven Morlok, FDP 5865 \n Michael Weichert, GR\u00dcNE 5866 \n Caren Lay, Linksfraktion.PDS 5866 \n Michael Weichert, GR\u00dcNE 5867 \n Karl-Friedrich Zais, Linksfraktion.PDS 5867 \n Thomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft und Arbeit 5868 \n Caren Lay, Linksfraktion.PDS 5870 \n Thomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft und Arbeit 5870 \n Caren Lay, Linksfraktion.PDS 5870 \n\n \u00c4nderungsantrag der Links-\nfraktion.PDS, Drucksache 4/7750 5871 \n\n Caren Lay, Linksfraktion.PDS 5871 \n Abstimmung und Ablehnung 5871 \n\n Abstimmung und Ablehnung \nDrucksache 4/3196 5871 \n\n6 \u2013 Deutsch-Tschechischen Zukunfts-\nfonds weiterhin gut ausstatten  \n\n Drucksache 4/7385, Antrag der \nFraktionen der CDU und der SPD  \n\n \u2013 Fortf\u00fchrung des Deutsch-\nTschechischen Zukunftsfonds  \nund seiner Projekte  \n\n Drucksache 4/7188, Antrag der \nLinksfraktion.PDS, mit Stellung-\nnahme der Staatsregierung 5872 \n\n Peter Schowtka, CDU 5872 \n Margit Weihnert, SPD 5873 \n Heiko Kosel, Linksfraktion.PDS 5874 \n Peter Schowtka, CDU 5876 \n Heiko Kosel, Linksfraktion.PDS 5876 \n Tino G\u00fcnther, FDP 5876 \n Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE 5877 \n Dr. Johannes M\u00fcller, NPD 5878 \n Hermann Winkler, Staatsminister und \n\nChef der Staatskanzlei 5878 \n Heiko Kosel, Linksfraktion.PDS 5879 \n Volker Bandmann, CDU 5879 \n\n \u00c4nderungsantrag der Linksfrakti-\non.PDS zu Drucksache 4/7385,  \nDrucksache 4/7744 5879 \n\n Heiko Kosel, Linksfraktion.PDS 5879 \n Peter Schowtka, CDU 5879 \n Abstimmung und Ablehnung 5880 \n\n Abstimmung und Zustimmung  \nDrucksache 4/7385 5880 \n\n Abstimmung und Ablehnung  \nDrucksache 4/7188 5880 \n\n \n\n7 Regelungen zum Schutz der  \ndeutschen Sprache im Zusammen-\nhang mit der Umsetzung der  \nExzellenzvereinbarung von  \nBund und L\u00e4ndern  \n\n Drucksache 4/7145, Antrag  \nder Fraktion der NPD 5880 \n\n J\u00fcrgen Gansel, NPD 5880 \n Steffen Heitmann, CDU 5882 \n Prof. Dr. Peter Porsch, \n\nLinksfraktion.PDS 5883 \n J\u00fcrgen Gansel, NPD 5885 \n\n Abstimmung und Ablehnung 5886 \n\n8 Umstrukturierung der  \nBereitschaftspolizei  \n\n Drucksache 4/7615, Antrag  \nder Fraktion der FDP 5886 \n\n Dr. Albrecht Buttolo, Staatsminister  \ndes Innern 5886 \n\n Dr. J\u00fcrgen Martens, FDP 5887 \n Rolf Seidel, CDU 5888 \n Dr. Cornelia Ernst, Linksfraktion.PDS 5889 \n Dr. Johannes M\u00fcller, NPD 5890 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 5891 \n Dr. J\u00fcrgen Martens, FDP 5891 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion  \nder NPD, Drucksache 4/7763 5891 \n\n Abstimmung und Ablehnung 5891 \n\n Abstimmung und Ablehnung  \nDrucksache 4/7615 5891 \n\n Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS 5892 \n\n9 Wirtschaftliche Folgen des  \nKlimawandels f\u00fcr Sachsen  \n\n Drucksache 4/7129, Antrag  \nder Fraktion B\u00dcNDNIS 90/ \nDIE GR\u00dcNEN 5892 \n\n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 5892 \n Uta Windisch, CDU 5894 \n Dr. Monika Runge, Linksfraktion.PDS 5895 \n Martin Dulig, SPD 5896 \n Ren\u00e9 Despang, NPD 5897 \n Tino G\u00fcnther, FDP 5897 \n Stanislaw Tillich, Staatsminister f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft 5898 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 5898 \n\n Abstimmung und Ablehnung 5899 \n\n Erkl\u00e4rungen zu Protokoll 5899 \n Martin Dulig, SPD 5899 \n Stanislaw Tillich, Staatsminister f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft 5900 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 25. Januar 2007 \n\n10 Nachtr\u00e4gliche Genehmigungen \ngem\u00e4\u00df Artikel 96 Satz 3 der Verfas-\nsung des Freistaates Sachsen zu \n\u00fcber- und au\u00dferplanm\u00e4\u00dfigen  \nAusgaben und Verpflichtungen  \n\n Drucksache 4/7638, Beschluss-\nempfehlung des Haushalts-  \nund Finanzausschusses 5901 \n\n Abstimmung und Zustimmung 5901 \n\n11 Beschlussempfehlungen und  \nBerichte der Aussch\u00fcsse  \n\n \u2013 Sammeldrucksache \u2013  \n Drucksache 4/7639 5901 \n\n Zustimmung 5901 \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n12 Beschlussempfehlungen  \nund Berichte zu Petitionen  \n\n \u2013 Sammeldrucksache \u2013  \n Drucksache 4/7640 5901 \n\n Zustimmung 5901 \n\n   \n\n N\u00e4chste Landtagssitzung 5901 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 25. Januar 2007 \n\nEr\u00f6ffnung \n(Beginn der Sitzung: 10:02 Uhr) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Meine sehr verehrten Damen \nund Herren! Ich er\u00f6ffne die 71. Sitzung des 4. S\u00e4chsi-\nschen Landtags. \n\nFolgende Abgeordnete, von denen Entschuldigungen zu \nunserer heutigen Sitzung vorliegen, sind beurlaubt: Herr \nEggert, Frau Matthes, Frau Hermenau, Herr Heidan, Frau \nSchulz, Herr Hatzsch, Frau K\u00f6ditz und Frau Strempel. \n\nMeine Damen und Herren! Die Tagesordnung unserer \nheutigen Sitzung liegt Ihnen vor. Das Pr\u00e4sidium hat \nfolgende Redezeiten f\u00fcr die Tagesordnungspunkte 2 bis 9 \nfestgelegt: CDU 138  Minuten, Linksfraktion.PDS \n106  Minuten, SPD 66  Minuten, NPD, FDP und GR\u00dcNE \nje 50 Minuten, fraktionslose MdL je 8  Minuten und die \nStaatsregierung 106 Minuten. Die Redezeiten der Frakti-\nonen und der Staatsregierung k\u00f6nnen wie immer auf die \nTagesordnungspunkte entsprechend dem Redebedarf \nverteilt werden. \n\nMeine Damen und Herren! Ich bitte Sie, in der vorliegen-\nden Tagesordnung den Tagesordnungspunkt 13, Kleine \nAnfragen, zu streichen. \n\nMeine Damen und Herren! Mir liegt ein als dringlich \nbezeichneter Antrag der Linksfraktion.PDS in der Druck-\nsache 4/7672, \u201eN\u00e4chste Stufe der Gesundheitsreform \nstoppen\u201c, vor. Der Landtag hat die M\u00f6glichkeit, die \nDringlichkeit festzustellen. Dann muss dieser Antrag noch \nbehandelt werden; Sie wissen das. Voraussetzung f\u00fcr die \nDringlichkeit ist, dass im \u00fcblichen Verfahren eine recht-\nzeitige Entscheidung im Landtag \u00fcber den Antrag nicht \nmehr erreichbar ist. Ich bitte um Einbringung und Be-\ngr\u00fcndung der Dringlichkeit. Herr Dr. Hahn, bitte. \n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS: Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Die von der Bundesregierung \ngeplante Gesundheitsreform ist nicht nur heftig umstrit-\nten, sondern wird nach allen Umfragen von einer deutli-\nchen Mehrheit in der Bev\u00f6lkerung abgelehnt. Die Ange-\nlegenheit ist also politisch unbestritten dringlich. Ich \nm\u00f6chte nun begr\u00fcnden, warum der vorliegende Antrag \nauch nach Gesch\u00e4ftsordnung des Landtags dringlich ist \nund deshalb auf die Tagesordnung der heutigen Plenarsit-\nzung gesetzt werden muss. \n\nDie Absicht, dass es eine weitere Stufe der Gesundheitsre-\nform geben soll, steht im Koalitionsvertrag von CDU und \nSPD auf Bundesebene und ist von daher in der Tat seit \nL\u00e4ngerem bekannt. Aufgrund des heftigen Widerstands \nder Betroffenen und massiver fraktionsinterner Auseinan-\ndersetzungen wurden das f\u00f6rmliche Gesetzgebungsver-\nfahren und der beabsichtigte Termin f\u00fcr das Inkrafttreten \njedoch mehrfach verschoben. Kurz nach Beginn des \nneuen Jahres stellte die CDU/CSU-Fraktion selbst nach \ndem Kabinettsbeschluss vom 10. Januar ihre Zustimmung \nzum vorliegenden Gesetzestext infrage und setzte eine \nVerschiebung der Schlussabstimmung im Bundestag \ndurch. Angesichts dessen war bis vor Kurzem v\u00f6llig \n\noffen, ob und wann Bundestag und Bundesrat \u00fcber das \nReformvorhaben entscheiden. \n\nErst am 15.  bzw. 16. Januar, so die offiziellen Verlautba-\nrungen, wollten CDU/CSU und SPD abschlie\u00dfend \u00fcber \ndie Fortsetzung und den Verlauf des weiteren Gesetzge-\nbungsverfahrens entscheiden. Nach mehreren Krisensit-\nzungen teilte schlie\u00dflich die Bundesgesundheitsministerin \nam 16. Januar in einer Erkl\u00e4rung mit, dass nun keine \nH\u00fcrden mehr f\u00fcr ein Gesetz best\u00fcnden und der endg\u00fcltige \nZeitplan f\u00fcr die Gesetzgebungsschritte feststehe. Die \nAbstimmung im Bundestag sollte am 19. Januar erfolgen, \nder Bundesrat soll am 16. Februar abschlie\u00dfend beraten. \n\nNach der Gesch\u00e4ftsordnung des Landtags lag der Melde-\nschluss f\u00fcr Antr\u00e4ge nach \u00a7 53 am 15. Januar um \n12:00 Uhr. Wie eben ausgef\u00fchrt, stand erst am 16. Januar \ndefinitiv fest, ob, wor\u00fcber und wann der Bundesrat \nkonkret abstimmen wird. Unser Antrag konnte demzufol-\nge nicht bis zur genannten Frist eingereicht werden. Da \nder Bundesrat am 16. Februar entscheidet, ist eine Be-\nhandlung des Antrages in der n\u00e4chsten Plenarsitzung nicht \nmehr m\u00f6glich, da diese erst im M\u00e4rz liegt. Im \u00fcblichen \nVerfahren nach \u00a7 53 \u2013 der Pr\u00e4sident hat darauf hingewie-\nsen \u2013 war und ist eine rechtzeitige Entscheidung \u00fcber \nunseren Antrag nicht erreichbar. Die Drucksache ist \ndemzufolge gem\u00e4\u00df \u00a7 54 der Gesch\u00e4ftsordnung objektiv \ndringlich. \n\nInsofern, Herr Pr\u00e4sident, waren wir sehr erstaunt, dass im \nPr\u00e4sidium die Best\u00e4tigung der Dringlichkeit durch die \nVertreter der Koalition verweigert wurde. Die vorgebrach-\nten Begr\u00fcndungen waren geradezu haneb\u00fcchen. Es w\u00e4re \ndoch angeblich kein Problem gewesen, unseren Antrag \nauf Vorrat, also prophylaktisch einzubringen, da wir doch \nwissen mussten, dass die Entscheidung zur Gesundheits-\nreform irgendwann kommt. F\u00fcr meine Fraktion will ich \ndiese Argumentation entschieden zur\u00fcckweisen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nIch kann mir sehr gut vorstellen, wie wir von der Koaliti-\non gescholten worden w\u00e4ren, wenn wir einen Antrag zur \nAblehnung der Gesundheitsreform eingebracht h\u00e4tten, \nohne den tats\u00e4chlichen Inhalt des Gesetzestextes zu \nkennen. Im \u00dcbrigen w\u00e4re es theoretisch m\u00f6glich gewe-\nsen, dass im Zuge der Beratungen in der Berliner Koaliti-\non derart gravierende Korrekturen am Gesetzestext \nvorgenommen worden w\u00e4ren, sodass auch wir h\u00e4tten \nzustimmen k\u00f6nnen. \n\nEs ist nachgewiesen, dass die Entscheidung \u00fcber das Ob \nund Wie der Reform erst nach dem Meldeschluss f\u00fcr \nregul\u00e4re Antr\u00e4ge gefallen ist. Ein seri\u00f6ser, fachlich be-\ngr\u00fcndeter Antrag konnte demzufolge nur in Form eines \nDringlichen Antrages eingereicht werden, wenn eine \nParlamentsentscheidung noch vor der Bundesratssitzung \nerreicht werden soll. Das Stellen eines Antrags auf Ver-\ndacht verbietet sich bei einer derart komplexen Thematik \n\n 5791\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 25. Januar 2007 \n\ngrunds\u00e4tzlich. Zudem kann unserer Fraktion nicht zuge-\nmutet werden, \u2013 \u2013 \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Bitte zum Schluss kommen. \n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS: Ich komme zum \nSchluss, Herr Pr\u00e4sident. \n\nUnserer Fraktion kann nicht zugemutet werden, f\u00fcr einen \nderartigen Antrag ihr begrenztes Kontingent von drei \nAntr\u00e4gen nach \u00a7 53 GO zu nutzen und dabei Gefahr zu \nlaufen, dass der Antrag im Falle einer Verschiebung des \nGesetzgebungsverfahrens v\u00f6llig ins Leere l\u00e4uft. F\u00fcr \nsolche F\u00e4lle, bei denen ein konkreter Termin, hier eine \nBundesratssitzung, bevorsteht, ist das Instrument der \nDringlichen Antr\u00e4ge in die Gesch\u00e4ftsordnung aufgenom-\nmen worden. \n\nWir beantragen daher, den Antrag f\u00fcr dringlich zu erkl\u00e4-\nren und ihn auf die heutige Tagesordnung zu setzen. Wir \nsind im \u00dcbrigen nicht l\u00e4nger bereit, uns bieten zu lassen, \ndass die Gesch\u00e4ftsordnung durch CDU- und SPD-\nFraktion permanent verbogen wird, wie dies in den letzten \nLandtagssitzungen wiederholt geschehen ist. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird dazu das Wort gew\u00fcnscht? \n\u2013 Herr Lehmann, bitte. \n\nHeinz Lehmann, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \nverehrten Damen und Herren! Und p\u00fcnktlich gr\u00fc\u00dft das \nPDS-Murmeltier. \n\n(Unruhe bei der Linksfraktion.PDS) \n\nAuch in dieser Woche will uns Dr. Hahn einen Antrag im \nLandtag pr\u00e4sentieren, den er f\u00fcr dringlich h\u00e4lt, f\u00fcr den \naber die formalen Voraussetzungen einer Dringlichkeit \nnicht gegeben sind. Das hat im \u00dcbrigen, wie Sie richtig \nbemerkten, auch das Pr\u00e4sidium auf seiner letzten Sitzung \nfestgestellt. Er behauptet, er habe vor dem 15. Januar \nnicht wissen k\u00f6nnen, dass sich der Bundesrat auf seiner \nSitzung am 26.02. abschlie\u00dfend mit dem Wettbewerbs-\nst\u00e4rkungsgesetz befassen will. Ich kann Ihnen mehrere \nZeitungsartikel und \u00f6ffentliche Verlautbarungen der \nBundesregierung nennen, die am Zeitplan des Gesetzge-\nbungsverfahrens keinen Zweifel lassen. \n\n(Widerspruch bei der Linksfraktion.PDS) \n\nSie haben das gewusst und darauf spekuliert, dass sich die \nKoalition in Berlin nicht rechtzeitig wird auf einen Ge-\nsetzentwurf einigen k\u00f6nnen. Sie haben sich verspekuliert. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nSo ein Quatsch!) \n\nSie lehnen die Reform ab, weil Sie alles ablehnen, was \nzur St\u00e4rkung unserer demokratischen Ordnung beitragen \nkann. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU \u2013  \nGel\u00e4chter bei der Linksfraktion.PDS  \n\nund vereinzelt bei der FDP) \n\nDer einzige Inhalt Ihres Antrages ist Ablehnung. Dass Sie \ndas Reformwerk ablehnen, haben Sie bereits vor dem \n15.01. im Hohen Hause lauthals get\u00f6nt. Ich kann in Ihrem \nAntrag keine einzige Passage finden, die nicht bereits vor \nder f\u00f6rmlichen \u00dcberweisung des Gesetzentwurfs an den \nDeutschen Bundestag h\u00e4tte geschrieben werden k\u00f6nnen. \nDer Antrag geht auch in dieser Hinsicht ins Leere. Er ist \nnach \u00a7 54 Gesch\u00e4ftsordnung in Verbindung mit dem \nGutachten, das Sie gut kennen, als konstruiert zu betrach-\nten. Wir werden deshalb die Dringlichkeit ablehnen. \n\nIm \u00dcbrigen, Herr Dr. Hahn, haben wir nichts gegen das \ngemeine Murmeltier, auch wenn es Vorsitzender der \nLinksfraktion.PDS werden m\u00f6chte. \n\n(Gel\u00e4chter bei der FDP) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird weiter das Wort ge-\nw\u00fcnscht? \u2013 Das ist der Fall. Herr Prof. Porsch, bitte. \n\nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: Herr \nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Verehrte Erdm\u00e4nn-\nchen! Wir k\u00f6nnen uns ja weiter in der Zoologie bewegen. \n\n(Heiterkeit bei der Linksfraktion.PDS) \n\nDie gibt\u2019s im Leipziger Zoo, die sind s\u00fc\u00df. \n\nHerr Lehmann, Ihre Argumentation ist so was von hane-\nb\u00fcchen falsch, dass man sich scheut, gegen sie vorzuge-\nhen, weil sie sich von selbst erledigt. Wir haben ernst \ngenommen, was CDU/CSU und ihr Koalitionspartner \nSPD gemacht haben, n\u00e4mlich bis zum Schluss um die \nsogenannte Gesundheitsreform zu ringen, um die L\u00f6sun-\ngen zu ringen und dann endg\u00fcltig einen Text vorzulegen. \n\nDass jetzt vielleicht in unserem Antrag Dinge stehen, die \nman auch schon vorher h\u00e4tte wissen k\u00f6nnen, h\u00e4ngt nun \ndamit zusammen, dass bei allem Ringen trotzdem nichts \nGescheites bei der Gesundheitsreform herausgekommen \nist. Wir waren guter Hoffnung, dass sich daran noch etwas \n\u00e4ndert, und wir haben gewartet, bis der endg\u00fcltige Text \nvorliegt. M\u00f6glicherweise h\u00e4tten wir ihm ja zustimmen \nk\u00f6nnen und die ganze Sache w\u00e4re nicht notwendig gewe-\nsen. \n\nDass Sie schon im Voraus wissen, dass Sie Antr\u00e4ge \nablehnen, die Sie nicht kennen, ist bekannt. Bei uns ist \ndas etwas anders. Wir haben solide gearbeitet, so wie sich \ndas geh\u00f6rt, und genau das wollen Sie jetzt bestrafen, \nindem Sie der Dringlichkeit des Antrages nicht zustim-\nmen. Das ist schon eine wahrlich merkw\u00fcrdige Parla-\nmentskultur. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Herr Dulig, bitte. \n\nMartin Dulig, SPD: Wenn man \u00fcber Parlamentskultur \nspricht, dann sollte man einfach anschauen, wie viele \nDringliche Antr\u00e4ge Sie bringen. Dahinter steckt eine \nTaktik. Deshalb spreche ich Ihnen an dieser Stelle diese \nGesamtargumentation ab. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\n 5792\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 25. Januar 2007 \n\nEs ist eine konstruierte Dringlichkeit. Das ist nicht eine \nFrage der Koalition. Im Pr\u00e4sidium haben auch andere \nFraktionen diesem Begehren nicht stattgegeben. Wir \nhaben auch hier auf der Grundlage des Rechtsgutachtens \nder Landtagsverwaltung entschieden. \n\nIhre Argumentation f\u00fcr die Dringlichkeit war, dass Sie \u2013 \nso haben Sie es auch in Ihrer Begr\u00fcndung beschrieben \u2013 \naufgrund von Zeitungsartikeln herauslesen konnten, dass \nes innerhalb der CDU/CSU durch die CSU Gr\u00fcnde gab, \ndie eventuell darauf schlie\u00dfen lassen k\u00f6nnten, dass der \nTermin verschoben wird. An dem Termin des Bundesrates \nhat sich \u00fcberhaupt nichts ge\u00e4ndert. Der stand fest. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS:  \nDie Tagesordnung aber nicht!) \n\n\u2013 Nat\u00fcrlich stand sie fest! Der Fahrplan der Gesundheits-\nreform stand fest. Wenn Sie hier jetzt eine Argumentation \naufmachen, aufgrund von Zeitungsartikeln k\u00f6nnte sich ein \nfeststehender Zeitplan ver\u00e4ndern, dann ist das mehr als \nd\u00fcnn. Deshalb ist es eine konstruierte Dringlichkeit, die \nabzulehnen ist. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich lasse jetzt noch diese Stel-\nlungnahme zu. Bitte. \n\nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: Nach der \nGesch\u00e4ftsordnung gibt es das Institut des Dringlichen \nAntrages und es ist genau geregelt, wie die Dringlichkeit \nzu begr\u00fcnden ist. Das haben wir gemacht, denn nicht die \nTagesordnung des Bundesrates ist das Entscheidende. Das \nEntscheidende ist: Wann lag die endg\u00fcltige Formulierung \n\ndes Gesetzestextes vor? Das war nach dem regul\u00e4ren \nEinreichungstermin von Antr\u00e4gen. \n\nWenn Sie uns kritisieren, wir h\u00e4tten aufgrund von Zei-\ntungsmeldungen irgendetwas gemacht, und uns zugleich \nauferlegen wollen, dass wir aufgrund von Spekulationen \n\u00fcber einen m\u00f6glichen endg\u00fcltigen Text doch h\u00e4tten schon \neinen Antrag einreichen k\u00f6nnen, dann ist das einfach \nschizophren. Es tut mir leid. \n\nDie Dringlichkeit ergibt sich aus der Tatsache, dass der \nendg\u00fcltige Text des Reformgesetzes erst nach dem Einrei-\nchungstermin vorlag und wir so lange gewartet haben, bis \ndieser Text vorliegt, weil wir solide arbeiten. Das hat mit \nTaktik \u00fcberhaupt nichts zu tun. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Meine sehr verehrten Damen \nund Herren! Ich bringe nun die Dringlichkeit des Antrages \nder Linksfraktion.PDS, Drucksache 4/7672, \u201eN\u00e4chste \nStufe der Gesundheitsreform stoppen\u201c, zur Abstimmung. \nWer der Dringlichkeit des Antrages zustimmen m\u00f6chte, \nden bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist \ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei Stimm-\nenthaltungen und Stimmen daf\u00fcr ist die Dringlichkeit \nmehrheitlich abgelehnt. \n\nMeine Damen und Herren! Ich frage, ob es weitere \nAntr\u00e4ge zur heutigen Tagesordnung gibt. \u2013 Das ist nicht \nder Fall. Dann gilt die vorliegende Tagesordnung f\u00fcr \nunsere heutige Beratung von Ihnen als beschlossen. \n\nIch rufe deshalb auf den \n\nTagesordnungspunkt 1 \n\nAktuelle Stunde \n\n1. Aktuelle Debatte: Sachsen \u2013 europ\u00e4isch und sicher \nAntrag der Fraktionen der CDU und der SPD \n\n2. Aktuelle Debatte: Zukunft der Wirtschaftsf\u00f6rderung  \nund strukturschwacher Regionen in Sachsen \n\nAntrag der Linksfraktion.PDS \n\nDie Verteilung der Gesamtredezeit hat das Pr\u00e4sidium  \nwie folgt vorgenommen: CDU 39 Minuten, Linksfrakti-\non.PDS 31 Minuten, SPD 14 Minuten, NPD, FDP, GR\u00dc-\nNE je 12 Minuten und die Staatsregierung 20 Minuten. \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen damit zu \n\n1. Aktuelle Debatte \n\nSachsen \u2013 europ\u00e4isch und sicher \nAntrag der Fraktionen der CDU und der SPD \n\nAls Antragsteller sprechen zuerst die Fraktionen der CDU \nund der SPD, danach Linksfraktion.PDS, NPD, FDP, \nGR\u00dcNE und die Staatsregierung. \n\nDie Debatte ist er\u00f6ffnet. Ich bitte die Fraktion der CDU, \ndas Wort zu nehmen. Herr Schiemann, bitte. \n\nMarko Schiemann, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \ngeehrten Damen und Herren! Der Freistaat Sachsen hat \n\n 5793\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 25. Januar 2007 \n\nseine Position in der Mitte Europas wiedergefunden. Die \nGeschichte Sachsens war immer eng mit Europa verbun-\nden. Als kleines Land war es immer wichtig, Ideen, \nWissen, Leistungen und kluge Menschen nach Sachsen zu \nholen. Diese europ\u00e4ischen Einfl\u00fcsse haben ihre Spuren in \nKunst, Wissenschaft, Wirtschaft und Gesellschaft hinter-\nlassen und Sachsen nachhaltig gepr\u00e4gt. Wer aus dem \nFenster schaut, wird sich auch an der sch\u00f6nen Architektur, \ndie manch einer aus dem Ausland hier nach Sachsen \ngebracht hat, erfreuen k\u00f6nnen. \n\nDies hat die Europ\u00e4ische Union, meine sehr geehrten \nDamen und Herren, die letzten 16 Jahre in \u00e4hnlicher \nWeise getan. F\u00fcr den Freistaat Sachsen ist diese Unter-\nst\u00fctzung des Wiederaufbaus unseres Landes \u00fcberhaupt \nnicht wegzudenken. Dabei sind die wirtschaftlichen, \nkulturellen und gesellschaftlichen Ver\u00e4nderungen ma\u00df-\ngeblich auch europ\u00e4isch gepr\u00e4gt. Wir haben eine Vielzahl \nvon Arbeitspl\u00e4tzen, die nur durch die Unterst\u00fctzung der \nEurop\u00e4ischen Union und durch die Exportf\u00e4higkeit \nunseres Landes erhalten bleiben und stabilisiert werden. \nWir brauchen auch k\u00fcnftig dieses klare Ja von Europa f\u00fcr \nden weiteren Aufbau in unserem Land. \n\nEuropa hat nicht nur Sonnenseiten, sondern wir m\u00fcssen \nauch Probleme in dieser Europ\u00e4ischen Union l\u00f6sen. F\u00fcr \ndie CDU gibt es einige Schwerpunkte, die ich hier an-\nsprechen m\u00f6chte: \n\nErstens. Allzu gegenw\u00e4rtig sind die Gefahren des interna-\ntionalen Terrorismus. Wenn Europa sich mit einer Stimme \nim Friedensprozess im Nahen Osten Geh\u00f6r verschaffen \nkann, w\u00e4re dies begr\u00fc\u00dfungswert. Im Zusammenhang mit \ndem internationalen Terrorismus muss aber auch eine \nOptimierung der grenz\u00fcberschreitenden Ermittlungen \neinhergehen. Europol, aber auch der Datenaustausch f\u00fcr \ndie polizeiliche Zusammenarbeit m\u00fcssen gest\u00e4rkt und \nausgebaut werden. \n\nZweitens. Auch die gro\u00dfe Abh\u00e4ngigkeit Europas von \nEnergielieferungen aus politisch instabilen bzw. undemo-\nkratischen Staaten ist in der letzten Zeit st\u00e4rker ins Be-\nwusstsein ger\u00fcckt. Wir brauchen deshalb eine gemeinsa-\nme europ\u00e4ische Energiepolitik mit Antworten zu den \nFragen der Importabh\u00e4ngigkeit, der Energieeffizienz \nsowie der F\u00f6rderung erneuerbarer Energien. \n\nDrittens. Europa muss den Ausbau der transeurop\u00e4ischen \nVerkehrsnetze z\u00fcgig vorantreiben. Zur Bew\u00e4ltigung der \nGlobalisierung sind also Verkehrswege unabdingbar, f\u00fcr \nuns existenziell. \n\n(Beifall des Abg. Heinz Lehmann, CDU) \n\nViertens. Das Ziel einer ausgewogenen und nachhaltigen \nEntwicklung muss in einer gemeinsamen Umweltpolitik \nin den 27 Mitgliedsstaaten z\u00fcgig realisiert werden. Der \nweltweit sp\u00fcrbare Klimawandel erfordert eine gemeinsa-\nme Klimastrategie in der EU. \n\nF\u00fcnftens. Wir brauchen eine Entb\u00fcrokratisierung. Der \nRechtsrahmen der EU muss vereinfacht werden. Wir \nm\u00fcssen dabei auch die Grenzregionen st\u00e4rken. \n\nLassen Sie mich auf einen wichtigen Punkt hinweisen: \nBei alledem m\u00fcssen wir die Fragen der hier wohnenden \nB\u00fcrger nat\u00fcrlich ernst nehmen und diese Fragen entspre-\nchend beantworten. In der Lausitz gibt es ein Sprichwort: \nEin guter Nachbar ist mehr wert als ein Batzen Gold. Dies \ntrifft f\u00fcr unsere Nachbarn \u2013 die Republik Polen und die \nTschechische Republik \u2013 zu. Diese gute Partnerschaft \nm\u00fcssen wir weiter ausbauen und fortsetzen. F\u00fcr die EU \ngilt dies f\u00fcr Fragen der Grenzregionen, der wirtschaftli-\nchen und kulturellen Zusammenarbeit ebenso wie f\u00fcr die \nFragen der inneren Sicherheit. Die innere Sicherheit ist \ndabei ein wichtiger Stabilit\u00e4tsfaktor der Europ\u00e4ischen \nUnion. \n\nFragen der Gestaltung und St\u00e4rkung des gemeinsamen \nRaumes der Freiheit, der Sicherheit und des Rechts \nwerden gerade nach dem zu schnellen Erweiterungspro-\nzess besser beantwortet werden m\u00fcssen. Wir d\u00fcrfen das \nVertrauen der B\u00fcrger Europas nicht verspielen. \n\nDas vorige Woche stattgefundene informelle Treffen der \nJustiz- und Innenminister in Dresden war mit der Suche \nnach L\u00f6sungen bei folgenden Themen verbunden: \u00dcber-\nf\u00fchrung des Vertrages von Pr\u00fcm \u00fcber die Vertiefung \u2013 \u2013 \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE, steht am Mikrofon.) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Zu Ende reden, bitte. \n\nMarko Schiemann, CDU: der Zusammenarbeit zur \nBek\u00e4mpfung von Terrorismus, grenz\u00fcberschreitender \nKriminalit\u00e4t und illegaler Migration, die Zukunft der \nZusammenarbeit im Familien- und Erbrecht, die Zukunft \nder Innenpolitik ab dem Jahre 2010, das Thema Gewalt-\nvideos und Gewaltspiele. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfra-\nge? \n\nMarko Schiemann, CDU: Ja, Kollege Lichdi. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Bitte. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Vielen Dank. \n\nMarko Schiemann, CDU: Wenn es nicht zu schwer \nwird. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Meine Fragen sind immer \nsehr leicht zu beantworten. \n\nHabe ich es richtig geh\u00f6rt, dass Sie von einem zu schnel-\nlen Erweiterungsprozess gesprochen haben? Kann ich Sie \ndann so verstehen, dass Sie den Beitritt der mittel- und \nosteurop\u00e4ischen Staaten zum 01.05.2004 als verfr\u00fcht \nbetrachten? \n\nMarko Schiemann, CDU: Da haben Sie anscheinend \nnicht richtig hingeh\u00f6rt. Ich habe von einem zu schnellen \nErweiterungsprozess gesprochen, der nat\u00fcrlich jetzt nicht \ndarin m\u00fcnden darf, dass wir Probleme, die auch in den \nletzten zwei Jahren aufgetreten sind oder die noch nicht \ngel\u00f6st sind, unter den Teppich kehren. Das war das, was \n\n 5794\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 25. Januar 2007 \n\nich gesagt habe; nichts anderes habe ich gesagt. Ich \nglaube, damit habe ich Ihre Frage beantwortet. \n\n(Zuruf des Abg. Karl Nolle, SPD) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Wir haben \ndiesen Erweiterungsprozess gewollt. Wir wollen diese \nEurop\u00e4ische Union mit 27 Mitgliedsstaaten. Aber wir \nk\u00f6nnen nicht verkennen, dass es ungel\u00f6ste Probleme gibt. \nDiese sind zu l\u00f6sen, damit es an dieser Stelle eben nicht \nzu einer Schw\u00e4chung der europ\u00e4ischen Staatengemein-\nschaft kommt. \n\n(Beifall bei der CDU und  \ndes Abg. Enrico Br\u00e4unig, SPD) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Bitte zum Schluss kommen. \n\nMarko Schiemann, CDU: Meine sehr verehrten Damen \nund Herren! Deutschland tr\u00e4gt dabei und gerade in diesem \nJahr eine besondere Verantwortung. Wir bleiben s\u00e4ch-\nsisch, europ\u00e4isch, aber sicher. \n\nVielen herzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der SPD) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der SPD das Wort. \nFrau Weihnert, bitte. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nWo ist denn hier Aktualit\u00e4t? \u2013  \n\nWeitere Zurufe von der Linksfraktion.PDS) \n\nIch darf um Aufmerksamkeit bitten! \n\nMargit Weihnert, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kollegin-\nnen und Kollegen! In den letzten 15 Jahren hat die EU \neine rasante Entwicklung genommen. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nJetzt haben wir die Aktualit\u00e4t!) \n\nSachsen hat durch seine Lage und Geschichte ein beson-\nderes Verh\u00e4ltnis zu seinen \u00f6stlichen Nachbarn. Deshalb ist \nes ganz nat\u00fcrlich, dass Chancen und Risiken des europ\u00e4-\nischen Einigungsprozesses gerade in Sachsen zu sp\u00fcren \nund erlebbar sind. An der Grenze zu Tschechien und \nPolen kommt Sachsen eine wichtige Br\u00fcckenfunktion in \nEuropa zu. \n\nKeine andere s\u00e4chsische Stadt steht dabei so f\u00fcr ein \neurop\u00e4isches Miteinander wie G\u00f6rlitz. In G\u00f6rlitz handelt \nes sich nicht um eine Grenze an sich, sondern dort findet \neine einzigartige Kooperation von B\u00fcrgerinnen und \nB\u00fcrgern \u00fcber Grenzen hinweg statt. Zgorzelec und G\u00f6rlitz \nverk\u00f6rpern eine gro\u00dfe St\u00e4dtepartnerschaft, die gemeinsa-\nme Ideen und Visionen, aber auch konkrete Projekte \ngrenz\u00fcberschreitend entwickelt und realisiert. Das Faszi-\nnierende daran ist, dass in beiden St\u00e4dten die Stadtverwal-\ntung, die Wirtschaft, aber insbesondere auch die Men-\nschen vor Ort diese Partnerschaft leben. \n\nAuch wenn es mit der Bewerbung zur Kulturhauptstadt \nnichts geworden ist, so konnten solche Kooperationen, ein \nsolches Zusammenleben im europ\u00e4ischen Rahmen, nur \n\ndurch Vertrauen und Zutrauen in der gemeinsamen Arbeit \nentstehen. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Mit der Aufnahme der \nRepublik Polen in die EU war jedem klar, dass die  \nAu\u00dfengrenze der EU nicht mehr entlang des Freistaates \nverlaufen wird. Das gilt im \u00dcbrigen auch f\u00fcr die Grenze \nzur Tschechischen Republik. \n\nGebetsm\u00fchlenartige Beschw\u00f6rungen von immensen \nRisiken, wie sie immer wieder von Einzelnen, auch aus \nG\u00f6rlitz, zu h\u00f6ren sind, dienen daher weder der Sache \nnoch entsprechen sie den Tatsachen und den Zahlen der \nKriminalit\u00e4tsstatistik. \n\n(Beifall des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nEs ist daher ein gutes Zeichen, dass das erste Innen- und \nJustizministertreffen unter deutscher Ratspr\u00e4sidentschaft \ngerade in Dresden stattgefunden hat. Die EU-\nInnenminister haben hier in Dresden ein deutliches \nBekenntnis abgegeben, dass es sinnvoller ist, Ressourcen \nzur Sicherung der EU-Au\u00dfengrenzen statt entlang der \nmittlerweile bedeutungslosen Binnengrenzen einzusetzen. \nAllen Unkenrufen zum Trotz hat sich die seinerzeitige \nAussage von Bundesinnenminister Schily, keiner wolle \ndie Grenzen vor Erf\u00fcllung aller Schengen-Kriterien \nvorzeitig \u00f6ffnen, schon mit Blick auf die j\u00fcngsten Aussa-\ngen des Ministerratstreffens bewahrheitet. Die konsequen-\nte Umsetzung von Schengen durch alle Partner zeigt uns, \ndass sich die nationalen Polizeibefugnisse in den Binnen-\ngrenzen neben den Ma\u00dfnahmen an den Au\u00dfengrenzen als \nwirksames Instrument zur Bek\u00e4mpfung grenz\u00fcberschrei-\ntender Kriminalit\u00e4t erweisen. Sie tragen der zunehmend \ninternational verflochtenen Kriminalit\u00e4t und der steigen-\nden Mobilit\u00e4t von Rechtsbrechern umfassend Rechnung. \nMein Kollege Br\u00e4unig wird darauf noch n\u00e4her eingehen. \n\nMeine Fraktion unterst\u00fctzt daher Bundesinnenminister \nDr. Sch\u00e4uble ausdr\u00fccklich in seinem Bem\u00fchen, einen \nschnellen Schengen-Beitritt von Polen und Tschechien zu \nerm\u00f6glichen. Dies entspricht der Verantwortung der \nBundesrepublik f\u00fcr die innere Sicherheit im nationalen \nMa\u00dfstab und in dem Bekenntnis des Grundgesetzes zur \neurop\u00e4ischen Einheit, von der Sachsen nachhaltig profi-\ntiert. \n\nDie europ\u00e4ische Wirtschaft ist heute so eng miteinander \nverflochten, dass es im Interesse unser aller Sicherheit \neines einheitlichen europ\u00e4ischen Rechts- und Sicherheits-\nraumes bedarf. Dieser wird aber durch solche Aussagen \ngef\u00e4hrdet, die bewusst \u00c4ngste sch\u00fcren und eine vertrau-\nensvolle Kooperation mit unseren europ\u00e4ischen Nachbarn \ninfrage stellen. \n\n(Beifall der Abg. Heiko Kosel, Linksfraktion.PDS, \nund Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nHier sind von Sachsen aus ein deutliches Bekenntnis und \naktives Handeln gefordert. Ich hoffe, dass auch wir dazu \nbeitragen, dass wir zu unseren Nachbarn ein entspanntes \nund gutes Verh\u00e4ltnis haben. \n\nRecht vielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n 5795\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 25. Januar 2007 \n\n(Beifall bei der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Linksfrakti-\non.PDS das Wort; Herr Kosel, bitte. \n\nHeiko Kosel, Linksfraktion.PDS: Sehr geehrter Herr \nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Glaubte man das, \nwas uns einige immer wieder glauben machen wollen, \ndann k\u00e4me alles kriminelle \u00dcbel \u00fcber die Grenzen zu uns. \nUnd wie j\u00fcngst in der Oberlausitz geschehen: Bei im \nGrenzgebiet umgehenden Diebesbanden kommen freilich \nzun\u00e4chst unsere polnischen und tschechischen Nachbarn \nin Generalverdacht. Im konkreten Fall war es dann wieder \neinmal ganz anders: Es waren sozusagen einheimische \nDiebe. \n\nMeine Damen und Herren! Hat sich eigentlich schon \neinmal jemand der Verantwortlichen bei unseren Freun-\nden und Partnern in der Region Liberec und in der Woi-\nwodschaft Dolny \u015al\u0105sk in dieser Angelegenheit entschul-\ndigt? \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nMeine Damen und Herren! Die Koalition hat heute eine \nAktuelle Debatte zum Thema \u201eSachsen \u2013 europ\u00e4isch und \nsicher\u201c beantragt. Das ist nicht schlecht, wobei allerdings \nbei einem Blick in Medienverlautbarungen von Vertretern \nder Staatsregierung der Eindruck entsteht, es spuke dort in \neinigen K\u00f6pfen \u201eeurop\u00e4isch oder sicher\u201c umher. \n\nF\u00fcr die Linksfraktion.PDS geht es darum, wie Sachsen \neurop\u00e4isch sicher sein und bleiben kann, indem Sachsen \nmit Sicherheit \u2013 will sagen, mit Gewissheit und Verl\u00e4ss-\nlichkeit \u2013 europ\u00e4ischer wird. \n\nDie erste EU-Fachministertagung unter deutscher Rats-\npr\u00e4sidentschaft, der Rat f\u00fcr Inneres und Justiz in Dresden, \nhat die Schwierigkeit einer europ\u00e4ischen Innenpolitik \naufgezeigt, aber wohl noch deutlicher die Schwierigkeiten \ns\u00e4chsischer Politiker mit einer solchen abgestimmten \neurop\u00e4ischen Innenpolitik. \n\nZu Recht berichten daher die \u201eEU-Nachrichten\u201c \u2013 Zitat \u2013: \n\u201eEin Problem europ\u00e4isch zu l\u00f6sen, bei dem sich noch \nnicht einmal die Innenminister der deutschen Bundesl\u00e4n-\nder einig sind, ist schwierig.\u201c Wie wahr! \n\nZudem sind sich nicht nur die Innen- und Justizminister \nder Bundesl\u00e4nder uneinig, sondern auch zwischen den \nAussagen der beteiligten s\u00e4chsischen Fachminister \nklaffen arge L\u00fccken. W\u00e4hrend Innenpolitiker der CDU, \nassistiert vom Chef der Staatskanzlei, die Gefahren der \nGrenzkriminalit\u00e4t an die Wand malen und sich f\u00fcr den \n\u201eSchutz der B\u00fcrger vor grenz\u00fcberschreitender Kriminali-\nt\u00e4t\u201c medial \u00e4u\u00dfern, meldet der s\u00e4chsische Justizminister, \nsachlich korrekt, \u201edass Sachsen im Zuge der EU-\nErweiterung keine gr\u00f6\u00dfere Zunahme der Kriminalit\u00e4t \nregistriert hat und dass sich hier f\u00fcr 2006 sogar ein \nR\u00fcckgang andeutet\u201c. Man scheint sich in der Staatsregie-\nrung in dieser Sache nicht so recht sicher zu sein, und so \nrichtig europ\u00e4isch geht es dabei wohl auch nicht zu. \n\nMeine Damen und Herren! Ich verkenne dabei nicht, \nzumal in der Grenzregion zu Hause, dass Kriminelle \nflei\u00dfige Grenzg\u00e4nger sind. Kriminalit\u00e4t kennt nun einmal \nweder im Ausma\u00df des Vergehens noch in der  Fl\u00e4che des \nAgierens eine Grenze. Es ist schon richtig, der in Europa \n\u2013 und nicht nur in Osteuropa, wie oft kolportiert wird \u2013 \nbestehenden Kriminalit\u00e4t rechtsstaatliche und moralische \nGrenzen zu setzen. Dazu geh\u00f6rt die grenz\u00fcberschreitende \nVerfolgung von Straft\u00e4tern, was wiederum schwerlich \ngelingen kann, wenn die Verst\u00e4ndigung zwischen denje-\nnigen, die die Verfolgung der Kriminellen durchf\u00fchren, \nnicht recht klappen will. Dabei wird auch die von Bundes-\ninnenminister Sch\u00e4uble gew\u00fcnschte \u00dcberf\u00fchrung des \nVertrages von Pr\u00fcm in den EU-Rechtsrahmen, bei der \nseine Kollegin vom Justizressort Frau Brigitte Zypries \nrechtliche und technische Bedenken hat, das Problem \nnicht vollst\u00e4ndig l\u00f6sen k\u00f6nnen. \n\nIch wiederhole es an dieser Stelle: Wer kooperieren will, \nmuss nicht nur kommunizieren d\u00fcrfen, sondern er muss es \nauch k\u00f6nnen, also die Sprache des Partners, des Nachbarn \nbeherrschen. Das gilt auch f\u00fcr die Dresdner \u00dcbereinkunft \nder Justizminister der EU, die Chancen der grenz\u00fcber-\nschreitenden Unterst\u00fctzung der Justiz durch Informations- \nund Kommunikationstechnologien \u2013 Kurzformel: E-\nJustice \u2013 zu nutzen. Wie jeder im Internet merken kann, \n\u00fcberwinden Informationstechnologien ohne Hindernisse \nGrenzen, aber lesen und verstehen k\u00f6nnen muss man \nschon, was zum Beispiel die tschechischen und die \npolnischen Kollegen von der Staatsanwaltschaft und der \nPolizei schreiben. Mit Englisch allein wird man nicht in \njedem Fall weiterkommen. \n\nVor diesem Hintergrund ist es nicht nachvollziehbar, \nwenn Polizeibedienstete, die aus Sachsen stammen und \nteilweise slawische Sprachen sogar als Muttersprache \nbeherrschen, in Bayern und nicht in Sachsen ihren Dienst \ntun m\u00fcssen. \n\nMeine Damen und Herren! Ein besonderes Problem \nscheint f\u00fcr die S\u00e4chsische Staatsregierung und die sie \ntragende Koalition die Erweiterung der sogenannten \nSchengen-Zone zu sein. Mit H\u00e4nden und F\u00fc\u00dfen wehren \nsich CDU-Landtagsabgeordnete und Staatsminister gegen \nden vertragsgem\u00e4\u00dfen Wegfall der Grenzkontrollen zu \nPolen und Tschechien. Es entsteht der Eindruck: Entwe-\nder soll die Schengen-Debatte zur Absicherung sachfrem-\nder Ziele, zum Beispiel auf dem Gebiet der Arbeitnehmer-\nfreiz\u00fcgigkeit, missbraucht werden \u2013 was wir als Links-\nfraktion klar ablehnen \u2013 oder die Staatsregierung ist \nsowohl vom EU-Beitritt unserer Nachbarn als auch von \nder vertraglichen Regelung zur Schengen-Erweiterung \n\u00fcberrascht worden, was ich wiederum nicht hoffe und \nnicht glaube. Schengen ist doch kein \u00dcberraschungsei, \ndas in das europ\u00e4ische Vertragswerk gelegt worden ist. \n\nIch fordere die Staatsregierung daher erneut auf, sofort \neinen Regierungsplan f\u00fcr die Vorbereitung Sachsens auf \nden Wegfall der unmittelbaren Grenzkontrollen zu Polen \nund Tschechien vorzulegen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\n 5796\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 25. Januar 2007 \n\nHierbei m\u00fcssen auch die Chancen ber\u00fccksichtigt werden, \ndie aus dem faktischen Wegfall der Grenzen erwachsen. \n\nDie Schengen-Erweiterung kommt, und das ist gut so. Die \nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger der Grenzregion, aber auch die \nAngeh\u00f6rigen der Bundespolizei brauchen klare Worte, \nPlanungssicherheit und gegebenenfalls auch Hilfe. Wer \ndie EU als Union freier B\u00fcrger will, wer eine Union von \nunten wachsen lassen will, der kommt nicht umhin, so zu \nverfahren. Dann wird es vielleicht auch etwas mit dem \nvon Staatsminister Winkler in der \u201eLausitzer Rundschau\u201c \nertr\u00e4umten \u201eImagegewinn Sachsens in ganz Europa\u201c. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der NPD \ndas Wort; Herr Apfel, bitte. \n\nHolger Apfel, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \nHerren! Bei den Aktuellen Debatten von CDU und SPD \nhandelt es sich oft um recht plumpe Versuche der Selbst-\nbeweihr\u00e4ucherung der Regierung. Beim heutigen Thema \n\u201eSachsen \u2013 europ\u00e4isch und sicher\u201c ist aber wohl die \nGrenze zur Realsatire \u00fcberschritten, denn diese Aussage \nwird allein durch den Streit zwischen Sachsen und dem \nBund \u00fcber den am 01.01.2008 geplanten Verzicht auf \nGrenzkontrollen zu Polen und Tschechien konterkariert. \n\nSo \u00e4u\u00dferte Herr Bandmann noch zwei Wochen vor der \nInnenministerkonferenz \u2013 ich zitiere: \u201eWer behauptet, die \n\u00d6ffnung sei im Interesse Deutschlands, hat keine Ahnung \nvon der Situation an den Grenzen.\u201c \u2013 Diese Aussage \nzeigt, dass selbst die Regierungsfraktionen nicht an die \nSicherheit des Freistaates Sachsen glauben. Immerhin \nzeigen einige CDU-Politiker damit einen Rest an Reali-\nt\u00e4tswahrnehmung. Leider f\u00fchrt das aber nicht dazu, dass \nerkannte Gefahren wirklich konsequent abgestellt werden. \nStattdessen liefert man sich nur peinliche Schauk\u00e4mpfe \nmit dem eigenen Bundesinnenminister, um die besorgten \nund immer wieder neu betrogenen W\u00e4hlerinnen und \nW\u00e4hler bei der Stange zu halten. \n\nDass diese Handlungsmuster auch heute wieder greifen, \nbeweist die routinierte Abwicklung des Bandmann-\nVorsto\u00dfes durch Herrn Buttolo, der bereits mitteilen lie\u00df, \ndass es im Jahr der deutschen EU-Ratspr\u00e4sidentschaft \nwenig Chancen zur Verl\u00e4ngerung der Kontrollen gebe. \nDabei w\u00e4ren diese Kontrollen absolut notwendig. Wenn \nman sich anschaut, dass man selbst nach einem Bericht \nder \u201eFreien Presse\u201c am 9. Januar  2007 nicht umhin-\nkommt, \u00fcber den Anstieg der Kriminalit\u00e4t in den Grenz-\nregionen auf 15 % zu berichten, dann ist dies das Resultat \nder \u00fcberst\u00fcrzten Erweiterungsrunde im Jahre 2004, aus \nder die Europ\u00e4ische Union nichts gelernt zu haben \nscheint. Damals wurden gleich zehn Staaten aufgenom-\nmen, obwohl an der EU-Reife bei einigen von ihnen \nerhebliche berechtigte Zweifel bestanden. \n\nNun strebt Br\u00fcssel die Ausweitung des Schengener \nAbkommens auf die neuen Mitglieder an, was den Weg-\nfall der Grenzkontrollen zu eben jenen Neumitgliedern \nzur Folge h\u00e4tte. Ob diese zehn Neumitglieder \u00fcberhaupt \n\n\u201eschengenreif\u201c sind, spielt wieder einmal keine Rolle, so \nwie es bei der Erweiterungsrunde im Jahre 2004 schon \negal war, ob sie die Beitrittsbedingungen erf\u00fcllen oder \nnicht. \n\nSchlie\u00dflich m\u00fcsse es das Ziel sein, auf Teufel komm raus \n\u2013 so die finnische Ratspr\u00e4sidentin, ich zitiere \u2013 \u201edie \nKontrollen an den Grenzen zwischen den alten und den \nneuen Mitgliedsstaaten so rasch wie m\u00f6glich abzubauen\u201c. \n\n\u00dcberlegungen, wie in diesem Prozess die Sicherheit der \nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger gew\u00e4hrleistet werden kann, \nfinden dazu bei der abgehobenen EU-Pseudo-Elite offen-\nbar nicht statt. \n\nWie gro\u00df der bestehende Handlungsbedarf ist, best\u00e4tigte \nzum Beispiel das \u00f6sterreichische Verteidigungsministeri-\num. So wurden auf \u00f6sterreichischem Staatsgebiet per \nStichtag 18. September 2006 im Rahmen des Assistenz-\neinsatzes des Bundesheeres an den Grenzen zu Ungarn \nund zur Slowakei 1 640 illegale Grenzg\u00e4nger aufgegriffen \nund weitere 450 Personen an einem illegalen Grenz\u00fcber-\ntritt gehindert. Wie vielen Illegalen die Einreise in den \nSchengener Raum gelungen ist, dar\u00fcber kann nur speku-\nliert werden. W\u00fcrde die Bundeswehr mit einem \u00e4hnlichen \nEinsatz bei der Sicherung der Grenzen des Freistaates \nhelfen, die Zahlen, meine Damen und Herren, w\u00e4ren \nsicherlich erschreckend. \n\nWenn nun, wie die Innenminister schon vor Monaten \nbeschlossen haben, nach einer halbj\u00e4hrigen Probephase \n\u00fcber den endg\u00fcltigen Wegfall der Grenzkontrollen ent-\nschieden werden soll, dann handelt es sich dabei wohl um \nnichts anderes als um eine Beruhigungspille f\u00fcr die zu \nRecht besorgten B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger. Wenn die \nEinhaltung der Schengener Standards nicht gew\u00e4hrleistet \nwird, drohen eine neue Welle an illegalen Zuwanderern \nund ein Kriminalit\u00e4tsimport ungeahnten Ausma\u00dfes. \n\nDa der Freistaat Sachsen das deutsche Bundesland mit \nden l\u00e4ngsten Au\u00dfengrenzen ist und Au\u00dfengrenzen zu zwei \nEU-Mitgliedern aufweist, werden die B\u00fcrgerinnen und \nB\u00fcrger Sachsens am st\u00e4rksten unter der Kriminalit\u00e4tswel-\nle leiden, die durch den EU-Pfusch auf uns zurollt. \n\nSchon heute kann es den in den Grenzregionen lebenden \nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern passieren, dass ihnen ihr Auto \nbuchst\u00e4blich vom eigenen Hof heruntergeklaut wird, \neinige Kilometer weiter nach Polen oder Tschechien \ngebracht wird und dort auf Nimmerwiedersehen ver-\nschwindet. \n\nDie NPD wird es nicht hinnehmen, dass die Sicherheit \nunserer B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger so skrupellos dem \nErweiterungs- und Integrationswahnsinn einiger Br\u00fcsseler \nEU-B\u00fcrokraten und ihrer Handlanger in den EU-\nProtektoraten geopfert wird. Meine Damen und Herren! \nWir werden immer wieder darauf hinweisen, wer die \nVerantwortung daf\u00fcr tr\u00e4gt, dass Sachsen eben alles andere \nals sicher ist. Es wird nur eine Frage der Zeit sein, bis die \nVerantwortlichen f\u00fcr diese schamlose Politik zur Verant-\nwortung gezogen werden. \n\nVielen Dank f\u00fcr diese Aufmerksamkeit. \n\n 5797\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 25. Januar 2007 \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der FDP \ndas Wort; Herr Dr. Martens, bitte. \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! Zum Thema \u201eSachsen \u2013 europ\u00e4isch \nund sicher\u201c lassen Sie mich eines sagen: Sachsen ist \nentgegen dem, was gerade gesagt worden ist, nicht unsi-\ncherer als andere Bundesl\u00e4nder. Sachsen ist in den letzten \nJahren ziemlich sicher geworden. Die Kriminalit\u00e4tsstatis-\ntik, die PKS f\u00fcr 2006, weist gerade in den Grenzregionen \nr\u00fcckl\u00e4ufige Kriminalit\u00e4tszahlen auf. Es ist nicht wahr, \ndass auf Sachsen eine Kriminalit\u00e4tswelle zurolle, wie \nsoeben behauptet worden ist, oder Sachsen ein Kriminali-\nt\u00e4tsimport ungeahnten Ausma\u00dfes bevorst\u00fcnde, wenn \nGrenzkontrollen wegfallen. Das ist falsch, das ist Panik-\nmache und hilft nicht weiter. \n\n(Beifall bei der FDP und der Linksfraktion.PDS) \n\nMeine Damen und Herren! Wir wollen Europa, ein \nEuropa mit m\u00f6glichst wenig Grenzen, wir wollen aber \nzugleich auch ein sicheres Europa. Weniger Sicherheit ist \nmit uns nicht zu machen, wenn wir gleichzeitig mehr \nEuropa wollen. Aber das schlie\u00dft sich nicht gegenseitig \naus. Es ist kein zwingender Zusammenhang, dass Europa \nweniger Sicherheit bedeutet. \n\nVorige Woche wurde in Dresden die \u00dcberf\u00fchrung des \nVertrages von Pr\u00fcm in den EU-Rechtsrahmen beschlos-\nsen. Das hei\u00dft, dass die Mitgliedsstaaten des Abkommens \nauch DNA-Daten und Fingerabdr\u00fccke grenz\u00fcberschrei-\ntend austauschen k\u00f6nnen, und zwar nur mit einem  \nTreffer-/Nichttreffer-Abfragesystem, bei dem \u2013 unter \nWahrung der Datenschutzbelange \u2013 festgestellt wird,  \nob \u00fcberhaupt Erkenntnisse in anderen L\u00e4ndern vorhanden \nsind. Dies halten wir f\u00fcr sinnvoll. \n\nZwischen Deutschland und \u00d6sterreich ist es bereits getan \nworden. So gab es in \u00f6sterreichischen Best\u00e4nden auf \nAnfragen deutscher Beh\u00f6rden 1 500 Treffermeldungen. \nUmgekehrt konnten \u00f6sterreichische Beh\u00f6rden \n1 400 Datens\u00e4tze in Deutschland feststellen, die den \n\u00f6sterreichischen Stellen bei der Aufkl\u00e4rung von Straftaten \ndienlich waren. Solche Zahlen beweisen eindrucksvoll, \nwie wichtig eine grenz\u00fcberschreitende Zusammenarbeit \ngerade bei der inneren Sicherheit ist, meine Damen und \nHerren. Kriminalit\u00e4t macht nicht an Landesgrenzen halt, \nund auch die Grenzen \u2013 selbst mit Kontrollen \u2013 sind \nwenig geeignet, grenz\u00fcberschreitende Kriminalit\u00e4t zu \nverhindern. \n\nGrenzkontrollen sind \u00fcbrigens in vielerlei Hinsicht nicht \nunbedingt die beste L\u00f6sung zur Bek\u00e4mpfung von Krimi-\nnalit\u00e4t. Kontrollen im Hinterland sind da wesentlich \neffektiver; denn auf Grenzkontrollen an einer bekannter-\nma\u00dfen festgelegten Linie kann man sich einstellen, auf \nKontrollen im Hinterland kann man sich nicht einstellen. \nDeshalb ist f\u00fcr uns auch nicht die entscheidende Frage, ob \nGrenzkontrollen wegfallen oder nicht, sondern f\u00fcr uns ist \ndie entscheidende Frage, ob die Kontrolldichte, wie sie \n\nzusammengenommen zwischen Polizeikr\u00e4ften des Bundes \nund des Landes oder auch des Zolls in der Vergangenheit \ninsgesamt in Sachsen vorhanden war, weiterhin aufrecht-\nerhalten bleiben kann. \n\nDies ist die entscheidende Frage, nicht die Frage der \nGrenzkontrollen an sich, sondern die Frage der Kontroll-\ndichte auch im Hinterland. Hier ist das Land in der \nVerantwortung, der Bund ebenfalls; aber das ist die Frage, \ndie das Land mit dem Bund auszuhandeln hat. Es ist \nzun\u00e4chst die Verantwortung des Landes \u2013 dabei bleibe ich \nauch \u2013, die innere Sicherheit zu gew\u00e4hrleisten. Nat\u00fcrlich \nist es hilfreich, wenn auch die Bundespolizei mithilft, die \nKontrolldichte aufrechtzuerhalten. Wir w\u00fcnschen uns, \ndass diese Kontrolldichte, wie sie bisher von der Bundes-\npolizei gew\u00e4hrleistet wurde, auch weiterhin in Sachsen \ngew\u00e4hrleistet wird. \n\nMeine Damen und Herren! Es gibt, wie gesagt, M\u00f6glich-\nkeiten, die im Zust\u00e4ndigkeitsbereich der Staatsregierung \nliegen, und wir begr\u00fc\u00dfen es, wenn sich die Staatsregie-\nrung weiterhin daf\u00fcr einsetzt, diese Sicherheitsdichte \naufrechtzuerhalten. Die blo\u00dfe Forderung nach Grenzkon-\ntrollen ist eine Scheindiskussion, an der wir uns wohl \nnicht beteiligen werden. Wir werden jedoch sehr sorgf\u00e4l-\ntig darauf achten, ob Sachsen tats\u00e4chlich weiterhin diesen \nhohen Sicherheitsstandard, den es schon erreicht hat, auch \nin Zukunft beibehalten kann. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und vereinzelt  \nbei der Linksfraktion.PDS) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der \nGR\u00dcNEN das Wort. Herr Lichdi, bitte. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\ndent! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Ich frage \nmich schon, was diese Debatte heute fr\u00fch soll. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nDarauf gibt es keine Antwort!) \n\nMir ist es vor allem auch aus Ihrem Redebeitrag, \nHerr Schiemann, nicht ganz klar geworden \u2013 sosehr ich es \nbegr\u00fc\u00dfe, dass Sie sich jetzt auch dem Themenbereich des \nKlimawandels zuwenden. Hierbei warten wir aber auf \nTaten, nicht nur auf verbale Bekenntnisse. Ich frage mich \nschon, was das soll. Wenn man in die Presse der letzten \nTage und Wochen schaut, kann man ahnen, worum es \ngeht: Es geht, wie es Herr Kollege Kosel bereits  \nangesprochen hat, darum, dass Innenpolitiker und Minis-\nter der Staatsregierung fortgesetzt \u2013 ich erinnere mich \nnoch, Anfang 2005 hat Herr de Maizi\u00e8re damit angefan-\ngen \u2013 in der \u00d6ffentlichkeit das Bild erwecken, als ob der \nWegfall der Grenzkontrollen und die Einf\u00fchrung des \nSchengen-Systems zur Tschechischen und polnischen \nRepublik eine Sicherheitsgefahr f\u00fcr Sachsen bedeuten \nw\u00fcrde. Deshalb ist es mir wichtig, noch einmal zu sagen: \nWir als b\u00fcndnisgr\u00fcne Fraktion freuen uns dar\u00fcber, dass \nPolen und Tschechien der Europ\u00e4ischen Union beigetre-\nten sind. \n\n 5798\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 25. Januar 2007 \n\n(Vereinzelt Beifall bei den GR\u00dcNEN, der CDU, \nder Linksfraktion.PDS, der SPD und der FDP) \n\nAus dem Beitrag von Herrn Schiemann wurde mir dies \nnicht so ganz deutlich, sage ich Ihnen ganz offen. Nat\u00fcr-\nlich bedeutet dieser Beitritt auch, dass die Grenzkontrol-\nlen in absehbarer Zeit aufgehoben werden. Das steht jetzt \nan und muss vollzogen werden, nat\u00fcrlich nur, wenn die \nBedingungen erf\u00fcllt sind, das ist v\u00f6llig klar und selbstver-\nst\u00e4ndlich. Mir ist aber nicht bekannt, dass es dabei ir-\ngendwelche Probleme g\u00e4be. Jedenfalls habe ich das von \nIhnen, Herr Staatsminister, oder von Ihnen, \nHerr Bandmann, nicht vorgetragen geh\u00f6rt. Daher frage \nich mich: Was soll diese Debatte? \n\n(Marko Schiemann, CDU: Nachlesen!) \n\nOffensichtlich soll diese Debatte innenpolitischen Zwe-\ncken dienen, sie soll n\u00e4mlich Herrn Buttolo als Law-and-\nOrder-Minister weiter profilieren. M\u00f6glicherweise ist dies \nwieder der Versuch einer untauglichen Strategie gegen-\n\u00fcber der NPD, deren Beitrag, den sie hier abgeliefert hat, \nv\u00f6llig indiskutabel ist. \n\nMeine Damen und Herren! Herr Kollege Kosel hat es \nebenfalls bereits angesprochen, dankenswerterweise auch \nFrau Weihnert: Wenn wir uns die Statistiken ansehen, \nstellen wir schlicht und ergreifend fest, dass sich diese \nhochgeredete Bedrohung, die es dort angeblich gibt, nicht \nreal in den s\u00e4chsischen Zahlen wiederfindet. Ich spare mir \njetzt, es im Einzelnen aufzuf\u00fchren; ich denke, jeder \nInnenpolitiker kann es sich leicht zuf\u00fchren. \n\nIch frage mich schon: Welche politische Funktion hat das \nGanze? Wir haben in den letzten Wochen erlebt, dass sich \nHerr Staatsminister Buttolo in Fragen des Bleiberechtes \nsehr, sehr hartleibig ge\u00e4u\u00dfert hat und sich in der gestrigen \nDebatte \u00fcber die Video\u00fcberwachung als neuer Beckstein \nvon Sachsen \u2013 oder ich wei\u00df nicht, wie \u2013 profilieren \nwollte. \n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion.PDS) \n\nOffensichtlich braucht er das aus innenpolitischen Gr\u00fcn-\nden. Ich finde es schon bemerkenswert, Herr Buttolo und \nHerr Bandmann, wie Sie hier derma\u00dfen frei von irgend-\nwelchen sachlichen Anhaltspunkten oder Sachverhalten \nagieren, und ich sage Ihnen: Damit werden Sie der euro-\np\u00e4ischen Verantwortung, die wir in Sachsen haben, nicht \ngerecht. Ich erinnere mich sehr gut \u2013 der Eine oder der \nAndere wird es gelesen haben \u2013, in dieser oder in der \nvorigen Woche stand ein Bericht in der \u201eS\u00e4chsischen \nZeitung\u201c, wie denn so die Beziehungen der einzelnen \ns\u00e4chsischen Parteien zu ihren Partnerparteien in der \nTschechischen Republik seien. Dazu war ein sehr interes-\nsanter Satz zu lesen: dass die ODS und die KDU, die jetzt \nwieder die Regierung bilden \u2013 es sind, glaube ich, die \nPartnerparteien der CDU \u2013, die S\u00e4chsische Union als \nBremse wahrnehmen, insbesondere bez\u00fcglich des Themas \nSchengen sowie des Themas Arbeitnehmerfreiz\u00fcgigkeit. \n\n(Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU: Was? \u2013 Kopfsch\u00fctteln  \ndes Abg. Heinz Lehmann, CDU) \n\nMeine Damen und Herren, ich h\u00e4tte mir gew\u00fcnscht, dass \nSie in der heutigen Debatte vielleicht einmal zur Sach-\nlichkeit zur\u00fcckgekommen w\u00e4ren und sagen, wo Sie denn \neine zus\u00e4tzliche Bedrohungslage sehen und warum Sie \ndavon ausgehen, dass die Tschechische und die polnische \nRepublik angeblich nicht in der Lage seien, das Schen-\ngen-System ordnungsgem\u00e4\u00df umzusetzen. Das w\u00e4re eine \nehrliche Debatte gewesen und vielleicht, Herr Staats-\nminister, haben Sie noch Gelegenheit, etwas mehr  \n\u201eButter bei die Fische\u201c zu geben. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN  \nund der Linksfraktion.PDS) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU \ndas Wort. Herr Bandmann, bitte. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nDie drei B: Beckstein, Bandmann, Buttolo! \u2013 \n\nHeiterkeit bei der Staatsregierung) \n\nVolker Bandmann, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \ngeehrten Kolleginnen und Kollegen! Die bevorstehende \nErweiterung des Schengen-Raumes stellt alle Beteiligten \nvor eine gro\u00dfe Herausforderung. Mit der Aufnahme neuer \nMitgliedsstaaten in die Europ\u00e4ische Union sind wir von \nunserer urspr\u00fcnglichen geografischen Randlage in die \nMitte Europas ger\u00fcckt. Diese Ver\u00e4nderung stellt aber auch \ndie Verantwortung des Staates heraus, die Freiheit und \nSicherheit unserer B\u00fcrger zu gew\u00e4hrleisten. Mit aller \nDeutlichkeit ist daher darauf hinzuweisen, dass nach dem \nSchengener Durchf\u00fchrungs\u00fcbereinkommen die Aufhe-\nbung der Personenkontrollen an den EU-Binnengrenzen \ndurch einen einstimmigen Beschluss des EU-Rates der \nJustiz- und Innenminister erst dann m\u00f6glich sein soll, \nwenn zuvor nach einer Evaluierung durch die bisherigen \nSchengen-Staaten festgestellt wurde, dass alle EU-\nSicherheitsstandards von dem jeweiligen Beitrittsland \nvollst\u00e4ndig \u00fcbernommen wurden, dauerhaft praktisch \nangewendet werden und es zu keinen Sicherheitsnachtei-\nlen im erweiterten Schengen-Gebiet kommt. \n\nUnsere s\u00e4chsischen B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger verlangen \nvom Staat und von der EU Sicherheit. Das vereinte \nEuropa muss den B\u00fcrgern dieses Sicherheitsgef\u00fchl \nvermitteln und diese Sicherheit garantieren. \n\n(Zuruf des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nDie CDU-Fraktion des S\u00e4chsischen Landtages h\u00e4lt daran \nfest, dass allein die Einf\u00fchrung des Informationssystems \nSIS II und die damit verbundene Lesbarkeit biometrischer \nP\u00e4sse wichtigste Voraussetzung f\u00fcr den Wegfall der \nGrenzkontrollen zwischen Deutschland und Polen sowie \nTschechien ist. Die CDU-Fraktion steht auch daf\u00fcr, dass \nZwischenl\u00f6sungen die eingetretenen Ver\u00e4nderungen beim \nWegfall der Ausweis- und Personenkontrollen nicht \ngen\u00fcgend ersetzen. Die Erkenntnisse sind gewachsen. Als \n\n 5799\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 25. Januar 2007 \n\nder zust\u00e4ndige EU-Kommissar Frattini im April 2005 \nverlauten lie\u00df, dass die polizeiliche Kontrolle an der \ndeutsch-polnischen sowie der deutsch-tschechischen \nGrenze Ende 2007 wegf\u00e4llt, sprach sich der damalige \ns\u00e4chsische Innenminister Thomas de Maizi\u00e8re deutlich \ndagegen aus, und, meine Damen und Herren, da Sie \nimmer wieder einmal die Zahlen anzweifeln: Die letzten \nZahlen der PKS, die mir vom LKA f\u00fcr 2005 zug\u00e4nglich \nsind, besagen: \n\nIn den Grenzgebieten zu Polen nahm die Zahl der Strafta-\nten ohne Ber\u00fccksichtigung ausl\u00e4nderrechtlicher Verst\u00f6\u00dfe \nnach der EU-Osterweiterung zu. Grenze zu Polen: \n13,9 %. Das ist die Zahl von 2005. Wenn ich jetzt h\u00f6re, \ndass es f\u00fcr das Jahr 2006 besser aussieht, kann uns das \nfreuen. Aber es ist nicht so, dass die Faktenlage nicht \nvorhanden ist. Herr Staatsminister Dr. Buttolo hat j\u00fcngst \nerneut deutlich gemacht \u2013 und daf\u00fcr bin ich ihm dank-\nbar \u2013, dass im Zusammenhang mit dem Wegfall der \nGrenzkontrollen keine Sicherheitsdefizite tolerierbar sind. \n\n(Beifall des Abg. Marko Schiemann, CDU) \n\nIm Rahmen der ersten deutschen Sicherheitskonferenz \nhob Herr Udo Hansen, der Pr\u00e4sident des Bundespolizei-\npr\u00e4sidiums Ost, unmissverst\u00e4ndlich hervor, dass die \nEinf\u00fchrung des Informationssystems SIS II in der Praxis \nzwingend notwendig sei. Er \u00e4u\u00dferte seine Zweifel hin-\nsichtlich der technischen Umsetzung bei der Erweiterung \ndes bestehenden SIS-Systems. Fazit: Kriminalit\u00e4t macht \nan den Grenzen nicht halt. \n\nIch m\u00f6chte aber an dieser Stelle auch f\u00fcr die CDU-\nFraktion noch einmal sehr deutlich hervorheben: Die \nCDU-Fraktion ist der Auffassung, dass die Binnenkon-\ntrollen auch k\u00fcnftig ihre Bedeutung behalten, auch wenn \ndie EU-Au\u00dfengrenzen weiter nach Osten verlagert wer-\nden. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nWir sind der festen \u00dcberzeugung, dass die Bundespolizei \nauch k\u00fcnftig ein unverzichtbarer Partner f\u00fcr die s\u00e4chsi-\nsche Landespolizei bleiben muss. Daran werden wir den \nBund messen. \n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion.PDS) \n\nUm allen Missverst\u00e4ndnissen von vornherein vorzubeu-\ngen, lassen Sie es mich \u2013 auch, damit es Herr Porsch h\u00f6rt \n\u2013 noch einmal in aller Deutlichkeit sagen: \n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion.PDS) \n\nDie CDU-Fraktion des S\u00e4chsischen Landtages begr\u00fc\u00dft die \nAufnahme der tschechischen und der polnischen Nach-\nbarn in die Europ\u00e4ische Union und hat deren Aufnahme \nimmer unterst\u00fctzt. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDie Entscheidung \u00fcber die Schengen-Erweiterung darf \naber nicht um jeden Preis erfolgen. Die jungen Demokra-\n\ntien beiderseits der Grenze m\u00fcssen der Kriminalit\u00e4t \ngemeinsam und entschieden entgegentreten, damit die \nExtremisten von links und rechts daraus kein Pulver \nmachen k\u00f6nnen. \n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion.PDS) \n\nDoch richten wir den Blick auf das Ende des Jahres 2007. \nEs ist davon auszugehen, dass die deutsche EU-\nRatspr\u00e4sidentschaft den Anschluss der EU-Staaten in \nOsteuropa an das Schengener Informationssystem SIS I, \nwelches auch als SIS I ausgebaut werden soll, bis 2007 \nunterst\u00fctzt. Das hat parallel den Abbau zur Folge. Deswe-\ngen m\u00fcssen endlich Abkommen \u00fcber grenz\u00fcberschreiten-\nde Zusammenarbeit in Rettungsdienst, Brandschutz und \nKatastrophenschutz geschlossen werden. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Bitte zum Schluss kommen! \n\nVolker Bandmann, CDU: Es d\u00fcrfen keinerlei Hindernis-\nse f\u00fcr die Rettung von Menschen vorhanden sein. Es muss \ndas Karlsruher Abkommen abgeschlossen sein und es \nmuss m\u00f6glich sein, endlich Meldedaten \u00fcber die Grenze \nauszutauschen. Ich denke, das sind die Forderungen. Und \ndie Bundespolizei muss in vollem Umfang \u2013 \u2013 \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Bitte zum Schluss kommen! \n\nVolker Bandmann, CDU: \u2013 an der Grenze im Hinterland \nstehen bleiben. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der SPD \ndas Wort. Herr Br\u00e4unig, bitte. \n\nEnrico Br\u00e4unig, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Aufgrund der \nbisherigen Redebeitr\u00e4ge muss ich doch noch einmal auf \neinen Grundaspekt aufmerksam machen, der hier eine \nRolle spielt. Sicherheit im europ\u00e4ischen Ma\u00dfstab, meine \nDamen und Herren, gr\u00fcndet sich in allererster Linie auf \nVertrauen, n\u00e4mlich Vertrauen darin, dass wir den europ\u00e4-\nischen Prozess nur gemeinsam erfolgreich gestalten \nk\u00f6nnen. \n\n(Beifall der Abg. Dr. Gisela Schwarz, SPD, \nund Marko Schiemann, CDU) \n\nEinige Redner haben hier klare Worte gefunden. \n\nIch bin den Innenministern der L\u00e4nder der Europ\u00e4ischen \nUnion dankbar daf\u00fcr, dass sie hier in Dresden auf ihrer \nTagung ein umfassendes Bekenntnis zur konsequenten \nFortf\u00fchrung des Schengener Prozesses abgegeben haben; \ndenn ein H\u00f6chstma\u00df an innerer Sicherheit, meine Damen \nund Herren, ist eine unentbehrliche Grundlage f\u00fcr wirt-\nschaftlichen Wohlstand. Damit liegt es im ureigensten \nInteresse Sachsens, dass der inneren Sicherheit ein beson-\nderes Augenmerk beigemessen wird; denn damit wird \nsichergestellt, dass der Freistaat Sachsen auch k\u00fcnftig im \n\n 5800\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 25. Januar 2007 \n\nWettbewerb von Standorten, Ideen und Akteuren zu den \nGewinnern des europ\u00e4ischen Einigungsprozesses z\u00e4hlen \nwird. \n\nIm Klartext bedeutet das: Ein gemeinsamer Binnenmarkt \nsetzt einen gemeinsamen Rechts- und Sicherheitsraum in \nEuropa voraus. \u2013 Die europ\u00e4ische Antwort auf diese \nHerausforderung hei\u00dft eben Schengen, sukzessiver Abbau \n\u2013 sukzessiv, genau, ein schwieriges Wort \u2013 der Grenzkon-\ntrollen \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nSagen Sie doch \u201efortschreitend\u201c, das ist leichter!) \n\n\u2013 fortschreitender Abbau der Grenzkontrollen; danke \nsch\u00f6n, Herr Prof. Dr. Porsch \u2013, flankiert durch eine Reihe \nvon Ma\u00dfnahmen, die zwei Ziele haben: den besonderen \nSchutz der gemeinsamen Au\u00dfengrenzen und die Vernet-\nzung der Strafverfolgung im Gemeinschaftsgebiet. Genau \nhierf\u00fcr hat die Ministerkonferenz in Dresden in der letzten \nWoche deutliche Impulse gesetzt. \n\nLassen Sie mich noch einmal auf den Entwurf der Euro-\np\u00e4ischen Verfassung zur\u00fcckkommen. Der Entwurf der \nEurop\u00e4ischen Verfassung \u2013 er liegt im Moment leider auf \nEis \u2013 gibt eine ganze Reihe von Rahmenbedingungen vor, \ndie die grenz\u00fcberschreitende Strafverfolgung erleichtern \nsollen, die sie vernetzen sollen, beispielsweise die Ein-\nrichtung einer gemeinsamen europ\u00e4ischen Staatsanwalt-\nschaft. Deshalb halte ich es f\u00fcr umso wichtiger, meine \nDamen und Herren, dass die deutsche Ratspr\u00e4sidentschaft \nwieder Schwung in diesen europ\u00e4ischen Verfassungspro-\nzess bringt, denn nur die geplante Verfassung ist der \nGarant daf\u00fcr, dass wir weiter an diesem Rechts- und \nSicherheitsraum Europa bauen k\u00f6nnen, genauer gesagt, an \neinem Raum der Freiheit, der Sicherheit und des Rechts. \nAuf diesen Ausbau sollten wir uns konzentrieren und \nnicht einseitig auf die Verteufelung von Grenz\u00f6ffnungen. \n\nNat\u00fcrlich hat der Freistaat Sachsen mit seiner 566 Kilo-\nmeter langen Grenze zu Polen und Tschechien eine \nbesondere Ausgangslage im Hinblick auf grenz\u00fcber-\nschreitende Kriminalit\u00e4t. Deshalb ist es auch v\u00f6llig \nlegitim, wenn wir von unseren \u00f6stlichen Nachbarn  \nfordern, sie m\u00f6gen ihre Hausaufgaben machen. Aber wir \nsollten dabei auf keinen Fall vergessen, dass unser  \neigenes Hausaufgabenheft noch ziemlich gut gef\u00fcllt ist, \nmeine Damen und Herren. Die Koalition aus CDU und \nSPD hier in Sachsen wird sich dieser Aufgaben anneh-\nmen. Wir werden den Stellenabbau bei der Landespolizei \nkritisch hinterfragen. Das haben wir im Rahmen der \nHaushaltsberatungen beschlossen. Gleichzeitig wenden \nwir uns entschieden gegen Bestrebungen, die Pr\u00e4senz der \nBundespolizei in Sachsen zur\u00fcckzuf\u00fchren. \n\nNat\u00fcrlich sind offene Grenzen ein N\u00e4hrboden f\u00fcr be-\nstimmte Kriminalit\u00e4tsph\u00e4nomene, und diese Kriminali-\nt\u00e4tsph\u00e4nomene, meine Damen und Herren, lassen sich \nauch nicht einfach so aus der Statistik ablesen. Die grenz-\n\u00fcberschreitende Drogenkriminalit\u00e4t beispielsweise hat seit \ndem Wegfall der station\u00e4ren Zollkontrollen im Jahr 2004 \nzugenommen und der komplette Wegfall der Grenzkon-\n\ntrollen wird die Arbeit der Polizei in diesem Bereich \nsicherlich noch erschweren. Aber solche Deliktsph\u00e4no-\nmene hat es immer gegeben und wird es immer geben, \nmeine Damen und Herren, und es ist Aufgabe der Straf-\nverfolgungsbeh\u00f6rden, sich darauf einzustellen. \n\nWir werden daf\u00fcr sorgen, dass die Strafverfolgungs-\nbeh\u00f6rden die notwendigen Ressourcen zur Verf\u00fcgung \nhaben. Sachsen wird sich den Herausforderungen stellen. \nEin versp\u00e4teter Wegfall der Grenzkontrollen oder eine \nVerl\u00e4ngerung der station\u00e4ren Grenzkontrollen w\u00fcrde dem \neurop\u00e4ischen Prozess, den wir alle gehen wollen,  \nallerdings entgegenstehen. Das w\u00e4re in der Tat kontra-\nproduktiv. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Linksfrakti-\non.PDS das Wort. Frau Dr. Ernst, bitte. \n\nDr. Cornelia Ernst, Linksfraktion.PDS: Herr Pr\u00e4sident! \nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Wie europ\u00e4isch \nist eigentlich Sachsen, wenn von hier aus der Ruf t\u00f6nt, die \nGrenzkontrollen zu Polen und Tschechien sollten nicht \nvorzeitig wegfallen, damit die Sicherheitslage in Europa \nnicht bedroht wird? Das zeugt \u2013 das will ich Ihnen ehrlich \nsagen, Herr Bandmann und Herr Schiemann \u2013 von natio-\nnaler \u00dcberheblichkeit gegen\u00fcber diesen L\u00e4ndern, gegen-\n\u00fcber Polen und Tschechien, und man muss sich einmal in \nderen Lage versetzen und fragen, was das, was wir hier \ndiskutieren, f\u00fcr sie bedeutet. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS \u2013  \nZuruf des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\nMeine Damen und Herren! Wer Europa nur aus der Sicht \ndes Strafrechts betrachtet, der ist in meinen Augen ein \nProvinzler. Das will ich einmal ganz klar sagen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nIch stelle fest: Auf der einen Seite k\u00fcrzen wir die Zahl der \nStellen der Polizei und verunsichern damit die Menschen \nin Sachsen. Auf der anderen Seite beschw\u00f6ren ein und \ndieselben Personen, n\u00e4mlich Sie, Herr Buttolo, und Sie \nals Koalition, die Versch\u00e4rfung s\u00e4mtlicher Sicherheitssys-\nteme \u2013 diese l\u00e4uft momentan in Europa \u2013 und klatschen \ndem Innenminister Beifall, wenn dieser lieber heute als \nmorgen Passagierflugzeuge abschie\u00dfen m\u00f6chte, falls er \ndarin Terroristen vermutet. \n\nSchengen ist l\u00e4ngst \u2013 und das ist unsere Kritik von links \u2013 \nzu einer Chinesischen Mauer des 21. Jahrhunderts gewor-\nden, \n\n(Zuruf: Das ist doch Unfug!) \n\neiner Mauer gegen Fl\u00fcchtlinge und andere Eindringlinge \nin die sch\u00f6ne neue Welt Europa. S\u00e4mtliche Polizeien und \nGeheimdienste werden momentan europ\u00e4isch vernetzt, \nund zwar mit dem Ziel der totalen Abschottung gegen \nEindringlinge. Biometrische Daten, z\u00fcgelloser Daten-\ntransfer sind dabei nur Stichworte. Alle nationalen Si-\n\n 5801\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 25. Januar 2007 \n\ncherheitssysteme der Europ\u00e4ischen Union \u2013 das muss \nman sich vorstellen! \u2013 werden auf ein Zentralsystem \nabgestellt. Das ist technisch eine gro\u00dfe Leistung, die ich \nmit gl\u00e4nzenden Augen betrachte. Aber grundrechtlich ist \nes ein Problem, weil europaweit polizeiliche und geheim-\ndienstliche Daten vermischt werden und diese f\u00fcr Nor-\nmalsterbliche praktisch unkontrollierbar sind. \n\nGegenw\u00e4rtig wird in der EU das gr\u00f6\u00dfte Grenzkontrollsys-\ntem der Welt entwickelt. Mit biometrischen Daten soll der \nsogenannte Asylmissbrauch bek\u00e4mpft werden. Neben der \nAntiterrordatei, mit der Sie ganz locker die Verfassung \nmit F\u00fc\u00dfen treten, wurde f\u00fcr das Gemeinsame Analyse- \nund Strategiezentrum illegale Migration (Gasim) ein \nSystem entwickelt, mit dem die sogenannte illegale \nMigration verfolgt werden soll. Dort werden s\u00e4mtliche \nInformationen \u00fcber diesen Personenkreis gespeichert. \nDazu kommt eine zentrale Datenbank zur gemeinsamen \n\u00dcberwachung der Visapolitik der L\u00e4nder der EU und \nnat\u00fcrlich sollen Video- und Telekommunikations\u00fcberwa-\nchung f\u00fcr Normalb\u00fcrger zur Gewohnheit werden. \n\nDie Folge dieser Ma\u00dfnahmen ist etwas, was wir als \nLinksfraktion.PDS strikt ablehnen, n\u00e4mlich die Verpoli-\nzeilichung der Gesellschaft. Herr Staatsminister Buttolo, \nder Geist Ihres Referentenentwurfes zum Polizeigesetz ist \n\u00e4hnlich. \n\nAlle diese Sicherheitsma\u00dfnahmen zielen auf Abschottung, \nund zwar nicht nur an den Au\u00dfengrenzen der EU, sondern \nauch der Menschen, die darin leben. Das ist verbunden \u2013 \nund das ist meine Hauptkritik \u2013 mit dem Abbau von \nelementaren Grundrechten. \n\nImmer mehr Menschen werden heutzutage beschn\u00fcffelt. \n2006 gab es 45 % mehr Anordnungen zur Telefon\u00fcberwa-\nchung im Vergleich zu 2005. Problematisch ist auch die \nPreisgabe beruflicher Schutzgew\u00e4hrungen, zum Beispiel \ndes Anwaltsgeheimnisses. Der Schutz der informationel-\nlen Selbstbestimmung der B\u00fcrger ist ohnehin ein l\u00e4stiges \nHindernis f\u00fcr diese Sicherheitspolitik geworden. \n\nWir wollen nicht, dass aus der B\u00fcrgergesellschaft eine \nKontrollgesellschaft wird. Wir wollen nicht, dass aus dem \nVerfassungsstaat ein \u00dcberwachungsstaat wird. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Keines dieser \nSysteme bringt mehr pers\u00f6nliche Sicherheit f\u00fcr die \nB\u00fcrger. Was Sie Sicherheit nennen, ist ein Vorwand zum \nweiteren Abbau von B\u00fcrgerrechten und \u2013 nebenbei \nbemerkt \u2013 ein grandioses Gesch\u00e4ft f\u00fcr Gro\u00dffirmen. \n\n(Beifall des Abg. Heiko Kosel, Linksfraktion.PDS) \n\nIhr Europa atmet den Geist einer geschlossenen Gesell-\nschaft. George Orwell l\u00e4sst gr\u00fc\u00dfen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird von der NPD noch das \nWort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann frage ich \ndie FDP. \u2013 GR\u00dcNE? \u2013 Ich frage weiterhin die CDU. \u2013 \nHerr Schiemann, bitte. \n\nMarko Schiemann, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich muss mich \nschon ein wenig dar\u00fcber wundern, dass hier mit so viel \nUnwissenheit agiert wird. Ich glaube, die Koalitionsfrak-\ntionen haben deutlich gemacht, dass die EU f\u00fcr uns der \nwichtigste Garant f\u00fcr unsere Entwicklung ist. Dazu stehen \nwir! \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD  \nund der Staatsregierung) \n\nWir wollen aber auch, dass die Europ\u00e4ische Union ein \nStabilit\u00e4tsfaktor f\u00fcr die Mitgliedsstaaten und f\u00fcr die \nPartner der Europ\u00e4ischen Union bleibt. \n\nIch denke auch, dass es wichtig ist, dass die Grundlagen, \ndie die Europ\u00e4ische Union pr\u00e4gen \u2013 Demokratie, Wirt-\nschaftsentwicklung, Kultur, geografische Grenzen und \nnat\u00fcrlich die innere Sicherheit \u2013, dazugeh\u00f6ren und nicht \nauseinanderdividiert werden k\u00f6nnen. Deshalb hat mein \nKollege Volker Bandmann deutlich auf die Bedenken zum \nWegfall der Grenzkontrollen hingewiesen. \n\nHier wurden teilweise von Unwissenden Fragen gestellt. \nEs geht bei dem Wegfall der Grenzkontrollen nicht \ndarum, dass wir als Sachsen \u00fcberheblich oder arrogant auf \nunsere Nachbarl\u00e4nder zeigen. Das Lagebild der Krimina-\nlit\u00e4t wird sich bei offenen Grenzen diesseits und jenseits \nver\u00e4ndern. K\u00f6nnen Sie das nicht einmal in den Schriften \nder Experten, die warnend schon Jahre darauf hinweisen, \nnachlesen? \n\n(Zuruf der Abg. Dr. Cornelia Ernst, \nLinksfraktion.PDS) \n\nDiese Fachleute \u00e4u\u00dfern sich kritisch zur Erweiterung des \nSchengen-Raumes. Europol macht deutlich, dass es \n\u00fcberhaupt nicht darum geht, einen Schwarzen Peter zu \nsuchen, sondern darum, zu ermitteln, wie die Kriminellen \nin den europ\u00e4ischen L\u00e4ndern agieren. Ich verweise auf \ndas Lagebild zur organisierten Kriminalit\u00e4t, das eine \ndeutliche Sprache spricht. Menschenhandel, illegale \nProstitution, Kinderpornografie und Drogenhandel sind \ndie wichtigsten Themen, die ich ansprechen wollte. \n\n(Dr. Cornelia Ernst, Linksfraktion.PDS:  \nDas k\u00f6nnen Sie damit alles bek\u00e4mpfen?) \n\nDas betrifft Deutsche und Vertreter der ausl\u00e4ndischen \norganisierten Kriminalit\u00e4t. Sie m\u00fcssen doch wissen, dass \nwir \u00fcberhaupt keinen Grund haben, \u00fcberheblich \u00fcber \nunsere Nachbarn herzuziehen. Das w\u00fcrde uns nicht im \nTraum einfallen. Wir m\u00fcssen es gemeinsam mit den \ntschechischen und polnischen Polizisten und Staatsanw\u00e4l-\nten schaffen, diese Kriminalit\u00e4t einzud\u00e4mmen. Darauf \nhinzuweisen kann doch nicht schlecht sein. \n\nIch nenne Ihnen ein Beispiel. Im Lagebericht zur organi-\nsierten Kriminalit\u00e4t wird unter anderem auf Folgendes \nhingewiesen: In Osteuropa, Portugal, Spanien und Nord-\nafrika gibt es die Bereitschaft zum Kauf von gestohlenen \nBaumaschinen. Dabei handelt es sich haupts\u00e4chlich um \nMinibagger, Tiefl\u00f6ffelbagger, Kompressoren, Gabelstap-\nler und Verlader. Diese Gegenst\u00e4nde werden von Baustel-\n\n 5802\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 25. Januar 2007 \n\nlen in der Europ\u00e4ischen Union gestohlen, auf gestohlenen \nPritschenwagen in die Abnehmerl\u00e4nder transportiert und \u2013 \ngewerbsm\u00e4\u00dfig organisiert \u2013 kriminell verkauft. \n\n(Dr. Cornelia Ernst, Linksfraktion.PDS,  \nsteht am Mikrofon.) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfra-\nge? \n\nMarko Schiemann, CDU: Nein, ich gestatte keine \nZwischenfrage. \n\nDas k\u00f6nnen Sie im Lagebericht von Europol zur organi-\nsierten Kriminalit\u00e4t nachlesen. Die Gruppierungen, die \ndie OK in den europ\u00e4ischen L\u00e4ndern beherrschen, kom-\nmen oft nicht aus dem europ\u00e4ischen Raum. Es sind \nrussische OK-Gruppierungen, es sind rum\u00e4nische, bulga-\nrische, ethnisch-albanisch gemischte und chinesische OK-\nGruppierungen. \n\n(Zuruf der Abg. \nDr. Cornelia Ernst, Linksfraktion.PDS) \n\nEs gibt eine enorme Zunahme von chinesischen Gruppie-\nrungen. Das k\u00f6nnen Sie nachlesen. Wir kennen alle die \nGef\u00e4hrlichkeit der OK-Gruppierungen aus dem ehemali-\ngen Jugoslawien, aus dem kurdischen und t\u00fcrkischen \nBereich. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich weise noch \neinmal darauf hin, dass wir uns gemeinsam mit den \nPolizisten und Staatsanw\u00e4lten der Tschechischen Repub-\nlik und der Republik Polen als unseren direkten Nachbarn \ndagegenstellen wollen. Wenn Sie Grenzkontrollen ab-\nschaffen, werden diese Gruppierungen ein leichteres Spiel \nin Polen, aber auch in den anderen L\u00e4ndern der EU haben. \n\nLassen Sie mich abschlie\u00dfend darauf hinweisen, dass wir \nweiterhin die Meinung vertreten, dass die T\u00fcrkei nicht \nbeitrittsf\u00e4hig ist. Die T\u00fcrkei hat noch viele Aufgaben zu \nerf\u00fcllen. Ich fordere deshalb ein besonnenes Vorgehen \nbeim Erweiterungsprozess der EU, damit die B\u00fcrger der \nEU durch ihn nicht ver\u00e4ngstigt werden und Europa nicht \n\u00fcberfordert wird. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Abschlie\u00dfend \nm\u00f6chte ich sagen, dass Europa nur erfolgreich sein kann, \nwenn die B\u00fcrger der europ\u00e4ischen Mitgliedsstaaten hinter \ndem Gedanken der europ\u00e4ischen Integration stehen und \nderen Vorteile erkennen. Deshalb m\u00fcssen diese Vorteile \nim Hinblick auf eine gemeinsame Wirtschafts- und \nSicherheitspolitik in der \u00d6ffentlichkeit erfolgreicher \ndargestellt werden. \n\nHerr Pr\u00e4sident, meine sehr geehrten Damen und Herren! \nWir bleiben s\u00e4chsisch, europ\u00e4isch und weltoffen, aber wir \nwollen auch sicher bleiben! \n\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird von der SPD-Fraktion noch \ndas Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Dann frage ich die Linksfrakti-\non.PDS. \u2013 Frau Dr. Ernst. \n\nDr. Cornelia Ernst, Linksfraktion.PDS: Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Herr Schiemann, glauben Sie \nwirklich ernsthaft, dass die Grenzkontrollen all diese \nDinge, die Sie angemahnt haben, verhindern k\u00f6nnen? \n\nIm \u00dcbrigen, auch unter Deutschen gibt es Leute, die nicht \nganz koscher sind und die auch Verbrechen begehen. Ihre \nDarstellung l\u00e4sst glauben, man k\u00f6nne, indem man die \nGrenzkontrollen erst sp\u00e4ter abschafft, unter den von Ihnen \ndargelegten Voraussetzungen Verbrechen verhindern. Das \nist wirklich eine Fiktion. \n\n(Zuruf des Abg. Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU) \n\nSo wird das nichts, das will ich Ihnen sagen. Man kann \nEuropa nicht halb bekommen; man kann Europa nicht zur \nH\u00e4lfte vereinnahmen und die andere H\u00e4lfte beiseitelegen. \nIch glaube kaum, dass Sie mit Ihrer engherzigen und \nkurzsichtigen Blickrichtung auf Europa und die Grenz-\nkontrollen nur einen einzigen Schritt von dem realisieren \nk\u00f6nnen, was Sie hier dargelegt haben. \u2013 Das, Herr  \nSchiemann, wollte ich Ihnen noch einmal deutlich sagen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird von den anderen Fraktio-\nnen noch das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. Es \nliegt noch eine Wortmeldung von Herrn Bandmann vor. \n\nVolker Bandmann, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Die Ahnungs-\nlosigkeit, die hier zum Teil vorgetragen wird, ist wider \nbesseres Wissen. \n\n(Beifall des Abg. Marko Schiemann, CDU) \n\nFrau Dr. Ernst war bei der Sicherheitskonferenz der CDU \nin Dresden anwesend. Sie ist genau mit diesem Wissen \nkonfrontiert worden. Ich sage noch einmal deutlich f\u00fcr die \nUnion: Ein wesentliches Ziel muss eine gemeinsame \nKriminalit\u00e4tsbek\u00e4mpfung sein. Wir haben doch das \nProblem, dass damit der letzte stehende Filter gezogen \nwird. Die Vorkommnisse, die in Niederschlesien mit \nKunstraub in Kirchen und Schl\u00f6ssern passieren, sind ein \nProblem in Polen. Dies wird von internationalen Banden \norganisiert. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS,  \nsteht am Mikrofon.) \n\nNat\u00fcrlich ist davon auszugehen, dass auch Deutsche dabei \nsind. Deswegen ist die Frage der Zusammenarbeit f\u00fcr uns \nso wichtig und deshalb habe ich das Karlsruher Abkom-\nmen angesprochen. Das Karlsruher Abkommen ist gerade \nf\u00fcr eine Stadt wie G\u00f6rlitz/Zgorzelec von elementarer \nBedeutung, um genau diese Zusammenarbeit, die wir \nbrauchen, weiter voranzutreiben. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischen-\nfrage? \n\n 5803\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 25. Januar 2007 \n\nVolker Bandmann, CDU: Ich gestatte keine Zwischen-\nfrage. \u2013 Klar ist aber auch eines: Die Landespolizei wird \ndie Aufgaben der Bundespolizei im grenznahen Raum \npersonell nicht \u00fcbernehmen k\u00f6nnen. Die Bundespolizei \nmuss daher, auch nach Wegfall der Grenzkontrollen, die \nArbeit der s\u00e4chsischen Polizei unterst\u00fctzen. Gemeinsam \nmit den s\u00e4chsischen Polizisten muss sie an der Grenze zu \nPolen und Tschechien f\u00fcr die Gew\u00e4hrleistung der Sicher-\nheit f\u00fcr die s\u00e4chsische Bev\u00f6lkerung weiter pr\u00e4sent blei-\nben, um insbesondere verdachtsunabh\u00e4ngige Kontrollen \ndurchzuf\u00fchren. \n\nDiese gemeinsame Arbeit wird in der Fachhochschule der \nS\u00e4chsischen Polizei in Rothenburg f\u00fcr den europ\u00e4ischen \nRaum organisiert. Deshalb sprechen wir uns immer \nwieder f\u00fcr dieses Projekt aus \n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion.PDS) \n\nund wissen um die guten Ergebnisse. Es ist doch in der \nVergangenheit nachgewiesen worden, dass italienische \nMafiosi in Ludwigsdorf herausgefiltert worden sind. Es \nist doch nachgewiesen worden, dass steckbrieflich  \ngesuchte Leute, die mit falschen P\u00e4ssen unterwegs waren, \nin Ludwigsdorf aufgegriffen worden sind. Ich denke, wir \nk\u00f6nnen uns doch nicht blind machen und der Bev\u00f6lkerung \nin Sachsen in einer Weise die Taschen f\u00fcllen, wie Sie es \nhier soeben getan haben. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDie Gefahren durch Kriminalit\u00e4t und organisierte Krimi-\nnalit\u00e4t, \n\n(Zuruf der Abg. Dr. Cornelia Ernst, \nLinksfraktion.PDS) \n\ninsbesondere Drogenkriminalit\u00e4t \u2013 Sie sprechen sich ja \nf\u00fcr die Freigabe der Drogen aus \u2013, sind nat\u00fcrlich f\u00fcr Sie \nkein Thema. \n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion.PDS) \n\nDrogenkriminalit\u00e4t und Zigarettenschmuggel sind nach \nwie vor unver\u00e4ndert hoch. Deren Bek\u00e4mpfung muss auch \nZiel des Bundes sein; \n\n(Zuruf der Abg. Dr. Cornelia Ernst, \nLinksfraktion.PDS) \n\ndenn beispielsweise durch den Zigarettenschmuggel \ngehen dem Bund Gelder in Millionenh\u00f6he verloren. Die \nStatistik des Bundes besagt, es wird weniger geraucht. Es \nwird nicht weniger geraucht, sondern es wird mehr illegal \n\u00fcber die Grenze gebracht! \n\n(Zurufe der Abg. Dr. Cornelia Ernst und \nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS) \n\nIm Jahr 2005 \u2013 lassen Sie mich das nur als Beispiel \nanf\u00fchren \u2013 fielen den mobilen Kontrollgruppen der \nHauptzoll\u00e4mter Dresden und Erfurt und dem Zollfahn-\ndungsdienst circa 21 Millionen unversteuerte Zigaretten \n\nin die H\u00e4nde. Damit wurde ein Steuerschaden von \n3,1 Millionen Euro verhindert. \n\nBlicken wir kurz auf die Rauschgiftkriminalit\u00e4t. Im \nJahr 2005 stellten die Beamten mit insgesamt 113 Kilo-\ngramm Drogen \u2013 unter anderem 5,7 Kilogramm Heroin, \n13,4 Kilogramm Kokain, 66 Kilogramm Haschisch, \n8,7  Kilogramm  Marihuana \u2013 doppelt so viel wie im \nJahr  2004 sicher. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nWie viel Schnaps?) \n\nIch denke, diese Beispiele machen deutlich, dass auch \nnach dem Wegfall der Grenzkontrollen die Zusammenar-\nbeit zwischen Zollbeh\u00f6rden, Bundespolizei und Landes-\npolizei notwendig ist, um effektiv und mit Erfolg Krimi-\nnalit\u00e4t dieser Art zu bek\u00e4mpfen. Die Sicherheit f\u00fcr die \nMenschen muss oberste Priorit\u00e4t haben. Dass f\u00fcr Sie das \nalles l\u00e4cherlich ist, wissen wir. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nWir haben nichts gegen Zusammenarbeit!) \n\nDas haben wir 40 Jahre erlebt, als Sie in der Verantwor-\ntung waren. Wir wollen ein freies Europa, aber auch ein \nsicheres Europa! \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion.PDS: Nicht, dass wir  \n\netwas gegen Zusammenarbeit haben!) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird von den Fraktionen noch \ndas Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Herr Porsch, w\u00fcnschen Sie noch \ndas Wort? \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nNein, danke!) \n\nGut. \u2013 Dann Herr Staatsminister Dr. Buttolo, bitte. \n\nDr. Albrecht Buttolo, Staatsminister des Innern: Herr \nPr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren! In \nder Tat, Sachsen ist europ\u00e4isch. Wir sind ein aktiver Teil \nEuropas, aber gleichzeitig eine eigenst\u00e4ndige Region. Ich \nm\u00f6chte nur an unsere Bedeutung innerhalb Europas \nerinnern, wenn ich den Tourismus benenne, die europ\u00e4-\nischen Planungen nenne und dabei beispielsweise auf die \nEuregia in Leipzig, die alle Jahre stattfindet, hinweise. \n\nMeine Damen und Herren! Sachsen ist aber auch sicher. \nEs ist Fakt, dass wir einen deutlichen R\u00fcckgang der \nKriminalit\u00e4t haben. Wir haben h\u00f6here Aufkl\u00e4rungsquoten. \nIm Jahre 2006 haben wir auch an der Grenze eine deutlich \nzur\u00fcckgegangene Kriminalit\u00e4t, mit Ausnahmen in den \nSt\u00e4dten G\u00f6rlitz und Zittau. Das Sicherheitsempfinden \nunserer B\u00fcrger ist hervorragend. Bei einer letzten Umfra-\nge haben 95 % unserer B\u00fcrger ge\u00e4u\u00dfert, dass sie sich in \nihrer Wohnumgebung sicher bzw. sehr sicher f\u00fchlen. \n\nAber Kriminalit\u00e4t macht vor Grenzen nicht halt! Aus \ndiesem Grund haben wir in G\u00f6rlitz und Zittau diese \nerh\u00f6hte Kriminalit\u00e4t. Wenn man dem nachgeht, stellt man \n\n 5804\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 25. Januar 2007 \n\nfest, es handelt sich im Wesentlichen um Kleinkriminali-\nt\u00e4t, Eigentumsdelikte und Ladendiebst\u00e4hle, die die Ziffer \nnach oben bringen. \n\nIch halte den Zeitpunkt der Debatte f\u00fcr sehr gut. Vom \n14. bis 16. Januar tagte der Informelle Rat der Justiz und \ndes Innern hier in Dresden. Herr Schiemann sprach sehr \nausf\u00fchrlich davon. Herr Dr. Martens hat die \u00dcberf\u00fchrung \ndes Pr\u00fcmer Vertrages benannt. Am Rande dieser Konfe-\nrenz hatte ich die M\u00f6glichkeit, mich mit meinem tsche-\nchischen Kollegen zu unterhalten. Darauf werde ich noch \nzur\u00fcckkommen. \n\nDer Rat der EU hat die Bedingungen f\u00fcr den Wegfall der \nSchengen-Grenze am 4. und 5. Dezember 2006 noch \neinmal klar formuliert: die parallele Weiterentwicklung \nvon SIS II und die Entwicklung von \u201eSIS one 4 all\u201c, die \nbei \u00d6ffnung der Grenze in allen neuen Schengenraum-\nStaaten funktionieren sollen. Gleichzeitig hat der Rat das \nErgebnis der Evaluierung in Tschechien und Polen be-\nkannt gegeben und festgestellt, dass zumindest in Polen \nnoch Nachbesserungen vorzunehmen sind. Es wird eine \nNachevaluierung geben. Es wird \u00fcberpr\u00fcft werden, ob \n\u201eSIS one 4 all\u201c tats\u00e4chlich funktioniert. \n\nAus meiner Sicht werden wir zum Jahresende sicher die \nErf\u00fcllung all dieser Bedingungen durch die Staaten Polen \nund Tschechien best\u00e4tigt bekommen. Das bedeutet, die \nEU wird die Schengen-Grenze fallen lassen. Wir m\u00fcssen \nuns dar\u00fcber im Klaren sein, wie es danach weitergeht. \nDazu, Herr Kosel, muss ich sehr deutlich sagen: Ich \nbrauche den Hinweis nicht, dass wir uns gemeinsam ein \nKonzept dar\u00fcber erarbeiten m\u00fcssen, was danach passiert. \nWir sind gegenw\u00e4rtig dabei, ein derartiges Konzept zu \nerarbeiten. Mir liegt sehr wohl daran, das festzustellen. \nNicht, dass ich in einem halben Jahr, wenn ich es vorstel-\nlen sollte, dann gesagt bekomme, Sie h\u00e4tten mich aufge-\nfordert, dieses Konzept zu erarbeiten. \n\nWas werden wir tun? Wir werden f\u00fcr die Sicherheit im \nGrenzbereich nat\u00fcrlich unsere Ma\u00dfnahmen planen. Auf \nder einen Seite m\u00fcssen wir eine weitere Intensivierung \nder grenz\u00fcberschreitenden Zusammenarbeit anstreben. An \ndieser Stelle m\u00f6chte ich erw\u00e4hnen, dass wir im Rahmen \nder Ziel-III-F\u00f6rderung Nachfolgeprojekte f\u00fcr die Interreg-\nIIIa-F\u00f6rderung ben\u00f6tigen. Wir werden im polizeilichen \nBereich nat\u00fcrlich daf\u00fcr Sorge tragen, dass entsprechende \nM\u00f6glichkeiten genutzt werden, um \u00fcber verdachtsunab-\nh\u00e4ngige Kontrollen und mobile Einsatzkommandos im \ngrenznahen Raum zu kontrollieren. Es handelt sich nicht \num eine Passkontrolle, sondern um eine verdachtsunab-\nh\u00e4ngige Kontrolle, die eine \u00dcberpr\u00fcfung der genutzten \nVerkehrsmittel beinhalten wird. Es geht nicht nur um \nPersonen, die zu kontrollieren sind, sondern es geht auch \ndarum, in welchem Zustand sich die Fahrzeuge befinden. \n\nAn dieser Stelle m\u00f6chte ich auf das schon erw\u00e4hnte \nGespr\u00e4ch mit meinem tschechischen Innenministerkolle-\ngen eingehen. Wir sind uns dar\u00fcber einig, dass es beidsei-\ntig der derzeitigen Grenze derartige verdachtsunabh\u00e4ngi-\nge Kontrollen geben muss. Mein Kollege Dr. Langer hat \ngute Voraussetzungen daf\u00fcr, denn er wird die tschechische \n\nGrenzpolizei in die normale Schutzpolizei integrieren, \nsodass auf der tschechischen Seite die gleiche Polizeipr\u00e4-\nsenz wie bisher da ist. Wir sind \u00fcbereingekommen, dass \nwir die verdachtsunabh\u00e4ngigen Kontrollen nach M\u00f6glich-\nkeit auf der deutschen Seite mit tschechischer Beteiligung \nund auf der tschechischen Seite mit deutscher Beteiligung \nvornehmen sollten; \n\n(Beifall bei der CDU) \n\ndenn es darf durch diese Kontrollen nicht der Eindruck \nentstehen, dass Sachsen oder Tschechien in irgendeiner \nAbwehrhaltung zum anderen stehen. Nein, wir haben eine \ngemeinsame Aufgabe zu erf\u00fcllen, n\u00e4mlich die Sicherheit \nf\u00fcr unsere B\u00fcrger zu garantieren. \n\nAn dieser Stelle ist es mir sehr wichtig, darauf hinzuwei-\nsen, dass wir nat\u00fcrlich an den Bund appellieren m\u00fcssen, \ntrotz Umstrukturierung der Bundespolizei daf\u00fcr Sorge zu \ntragen, dass sich die Bundespolizei im Grenzbereich zu \nPolen und Tschechien auch k\u00fcnftig engagiert. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nIch werde hierf\u00fcr Herrn Dr. Sch\u00e4uble beim Wort nehmen. \nEr hat mir am Rande der November-Innenministerkonfe-\nrenz zugesagt, dass er die Polizei aus diesem Bereich \nnicht zur\u00fcckziehen wird. Mir liegt jetzt sehr viel daran, \ndass wir \u00fcber die H\u00f6he der Pr\u00e4senz der Bundespolizei in \ndiesem Bereich sprechen m\u00fcssen. \n\nMeine Damen und Herren! Ich wollte Ihnen an dieser \nStelle eigentlich nur verdeutlichen, dass wir uns systema-\ntisch im Polizeibereich auf den Wegfall der Schengen-\nGrenze vorbereiten, ganz gleich, zu welchem Zeitpunkt \nsie kommt. Wir m\u00fcssen dar\u00fcber hinaus nat\u00fcrlich noch \nandere Bereiche im Blick haben. \n\nEs wurde in der Diskussion schon angesprochen, dass wir \nRegelungen zum Rettungswesen brauchen. Im Moment \nist es so, dass die polnische und die tschechische Grenze \nden Halt f\u00fcr unsere Rettungsmannschaften darstellt, ob es \nnun die Bergrettung ist oder ob es die ganz normalen \nTr\u00e4ger des Rettungswesens sind. Man kommt \u00fcber diese \nGrenze nicht hinweg. Wenn es keine Grenze mehr gibt, ist \nes f\u00fcr den B\u00fcrger erst recht unverst\u00e4ndlich, wenn Tsche-\nchen auf deutscher Seite und Deutsche auf tschechischer \nSeite nicht helfen k\u00f6nnen, nur weil eine vertragliche \nRegelung fehlt. Auch hier bin ich mir mit meinem tsche-\nchischen Innenministerkollegen Dr. Langer einig gewor-\nden, dass es schnellstens zu Regelungen kommen muss, \ndamit im Interesse unserer B\u00fcrger dieser Wegfall der \nGrenze dann auch zu einer Verbesserung im Rettungswe-\nsen f\u00fchrt. \n\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird von den Fraktionen noch \ndas Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. Meine \nDamen und Herren! Damit ist die 1. Aktuelle Debatte, \nbeantragt von den Fraktionen der CDU und der SPD zum \nThema \u201eSachsen \u2013 europ\u00e4isch und sicher\u201c, beendet. \n\n 5805\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 25. Januar 2007 \n\nWir kommen zu \n\n2. Aktuelle Debatte \n\nZukunft der Wirtschaftsf\u00f6rderung und  \nstrukturschwacher Regionen in Sachsen \n\nAntrag der Linksfraktion.PDS \n\nZun\u00e4chst hat, wie immer, die antragstellende Fraktion, die \nLinksfraktion.PDS, das Wort. Die weitere Reihenfolge: \nCDU, SPD, NPD, FDP, GR\u00dcNE und die Staatsregierung, \nwenn gew\u00fcnscht. Die Debatte ist er\u00f6ffnet. Ich bitte die \nLinksfraktion, das Wort zu nehmen. Frau Mattern, bitte. \n\nIngrid Mattern, Linksfraktion.PDS: Sehr geehrter Herr \nPr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Kolleginnen und Kolle-\ngen! Die Koalition hat sich in den letzten Tagen um die \nneue F\u00f6rderrichtlinie f\u00fcr die Gemeinschaftsaufgabe zur \nVerbesserung der regionalen Wirtschaftsstruktur gestrit-\nten. Nun hat sie sich geeinigt. Doch die Unternehmer, \nB\u00fcrgermeister, Landr\u00e4te wie auch die Wirtschaftsf\u00f6rderer \nhaben Sie einigerma\u00dfen verwirrt zur\u00fcckgelassen. \n\nJa, Herr Wirtschaftsminister Jurk, es gibt offenbar kein \nFettn\u00e4pfchen, das Sie auslassen. Fast jede wirtschaftspoli-\ntische Frage wird bei Ihnen zum Problem, ein Missge-\nschick folgt dem anderen. Wieder einmal lie\u00dfen Sie sich \nvon der CDU am Nasenring durch das Kabinett und durch \ndie Koalition f\u00fchren. Wieder einmal \u2013 das muss man \nkonstatieren \u2013 haben Sie sich nicht durchsetzen k\u00f6nnen. \nDoch auch Ihnen, Herr Tillich, und Ihrem Kollegen Flath \nging es nicht darum, die Probleme der strukturschwachen \nRegionen zu l\u00f6sen. Es ging Ihnen nicht um den Mit-\ntelstand. Nein, Sie wollten ein weiteres Mal den SPD-\nWirtschaftsminister dem\u00fctigen, und dies haben Sie ja \nauch geschafft. \n\nAllerdings ging das auf Kosten der strukturschwachen \nRegionen, denn f\u00fcr die gibt es keine reale Verbesserung. \nOder glauben Sie, dass eine um sieben Prozentpunkte \nh\u00f6here F\u00f6rderung ausreicht, ansiedlungswillige Unter-\nnehmen aus Dresden in die Lausitz zu bewegen? Das hat \nbisher schon nicht funktioniert, und es hat nicht funktio-\nniert, weil es Ausnahmetatbest\u00e4nde gab, weil schon heute \nauch in Dresden oder Leipzig eine F\u00f6rderung auf H\u00f6chst-\nniveau m\u00f6glich war. Diese Ausnahmeregelungen sind \nweiterhin m\u00f6glich. Mit diesem Kompromiss, meine \nDamen und Herren, halten Sie die Investoren zum Narren. \nJa, dieser Kompromiss verspottet die strukturschwachen \nRegionen. Eine wirtschaftliche Entwicklung aus eigener \nKraft wird so nicht gef\u00f6rdert. \n\nWie d\u00fcnn das Eis des Kompromisses ist, zeigt Herr \nPecher. Nur einen Tag sp\u00e4ter schiebt der wirtschaftspoliti-\nsche Sprecher der SPD-Fraktion die Schuld f\u00fcr diesen \nKompromiss ausschlie\u00dflich der CDU-Fraktion und den \nCDU-Ministern zu. Herr Pecher, wieso sind Sie eigentlich \nsolch ein schlechter Verlierer und wieso treten Sie nach? \nWeil Sie \u2013 das vermute ich \u2013 wieder einmal nichts ver-\nstanden haben. Denn wie kommen Sie darauf, dass die \nbeiden Gro\u00dfst\u00e4dte Dresden und Leipzig k\u00fcnftig erheblich \n\nschlechter gestellt sein werden? Wie bisher, gibt es auch \nf\u00fcr diese St\u00e4dte Ausnahmeregelungen. \n\nHerr Jurk h\u00e4tte im Prinzip bei seiner Position bleiben \nk\u00f6nnen. Er h\u00e4tte sich lediglich auf den Koalitionsvertrag \nberufen m\u00fcssen, dann w\u00e4re es hier vielleicht gar nicht zu \ndem Problem gekommen; denn Sie, CDU und SPD, \nhaben ja Folgendes vereinbart: \u201eDie wirtschaftliche \nEntwicklung in allen Teilen Sachsens ist im Interesse des \nganzen Landes. Neben der Entwicklung von Wachstums-\nkernen werden auch in den strukturschwachen Regionen \nvorhandene Wirtschafts- und Innovationspotenziale \nerkannt und verst\u00e4rkt.\u201c Mit dieser Zielsetzung h\u00e4tte man \nauch leicht die neuen EU-Anforderungen an die GA \numsetzen k\u00f6nnen. \n\nEs ist richtig, dass es in der s\u00e4chsischen Wirtschaft erheb-\nliche regionale Unterschiede gibt. Darauf muss die Politik \nreagieren. Ja, wir brauchen, so wie Sie es im Koalitions-\nvertrag formuliert haben, sektorale Wachstumspole. Sie \nsind das einzige Mittel, um den strukturschwachen \nRegionen eine Zukunft zu erm\u00f6glichen. Daf\u00fcr brauchen \nwir eine gezielte Regionalpolitik. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nJa, meine Damen und Herren, nicht nur die Linksfrakti-\non.PDS will, dass in den strukturschwachen Regionen \nWachstums- und Innovationspotenziale erkannt und \nbesonders gef\u00f6rdert werden. Sie haben das im Koalitions-\nvertrag eben so festgehalten. Ich fordere Sie auf, Ihren \nWorten endlich Taten folgen zu lassen. Doch stattdessen \nhaben Sie in den letzten Tagen und Wochen vorgef\u00fchrt, \nwie Sie als Koalition eine Spiegelfechterei ohne Beispiel \nvom Zaune brechen. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfra-\nge? \n\nIngrid Mattern, Linksfraktion.PDS: Bitte sehr, \nHerr Schowtka. \n\nPeter Schowtka, CDU: Frau Kollegin Mattern, erinnere \nich mich recht, dass das, was Sie jetzt anfordern, fr\u00fcher \nvon Ihnen als Leuchtturmpolitik gegei\u00dfelt wurde? \n\nIngrid Mattern, Linksfraktion.PDS: Herr Schowtka, \nich kann Ihnen ein Exemplar unseres Alternativen Lan-\ndesentwicklungskonzeptes schenken. Dort werden Sie \nlesen, dass wir sowohl eine Politik, die die Leuchtt\u00fcrme \nweiter st\u00e4rkt, als auch eine besondere Konzentration auf \ndie strukturschwachen Regionen bef\u00fcrworten und bef\u00f6r-\ndern wollen. F\u00fcr uns z\u00e4hlt beides. Bei Ihnen liegt das \nProblem doch auf der Hand: Sie sehen nur noch auf die \n\n 5806\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 25. Januar 2007 \n\nLeuchtt\u00fcrme, und mit Ihrer aktuellen Politik, auch mit \ndieser F\u00f6rderrichtlinie, ziehen Sie sich sukzessive aus den \nstrukturschwachen Regionen zur\u00fcck. Sie haben sie jetzt \nendg\u00fcltig abgeschrieben. Das m\u00fcssen Sie zur Kenntnis \nnehmen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nMeine Damen und Herren! Sie m\u00fcssen sich auch heute \nvon uns fragen lassen, wie Sie das alles entscheidende \nZiel der GA erreichen wollen. Im aktuellen Rahmenplan \nf\u00fcr den Zeitraum 2006 bis 2009 hei\u00dft es: \u201ePrim\u00e4re Ziel-\nsetzung der Regionalpolitik im Rahmen der Gemein-\nschaftspolitik ist es, dass strukturschwache Regionen \ndurch Ausgleich ihrer Standortnachteile Anschluss an die \nallgemeine Wirtschaftsentwicklung halten k\u00f6nnen und \nregionale Entwicklungsunterschiede abgebaut werden.\u201c \nSie glauben doch nicht im Ernst, dass Sie dieses Ziel mit \ndiesem faulen Kompromiss erreichen werden! Denn es \ngeht nicht um die Marginalie einer geringen regionalen \nDifferenzierung innerhalb der F\u00f6rders\u00e4tze um sieben \nProzentpunkte, sondern um die Frage, wie die massiven \nStrukturunterschiede in der wirtschaftlichen Entwicklung \ninnerhalb Sachsens abgebaut werden k\u00f6nnen. Es geht also \num Wirtschaftspolitik, die mit politischen Entscheidungen \ndaf\u00fcr sorgt, dass in allen Regionen die Voraussetzungen \ndaf\u00fcr geschaffen werden, \u2013 \u2013 \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Bitte zum Schluss kommen. \n\nIngrid Mattern, Linksfraktion.PDS: \u2013 dass Arbeitspl\u00e4t-\nze entstehen und die regionale Wirtschaft eine Chance auf \nZukunft bekommt. \n\nDieser Kompromiss, meine Damen und Herren, macht \nnur eines deutlich: Das Kabinett hat den Koalitionsvertrag \ngebrochen; Sie haben ein falsches Signal gesetzt, und \ndieses Zeichen, das Sie hier abgelassen haben, ist zum \nSchaden der s\u00e4chsischen Unternehmer, zum Schaden der \ns\u00e4chsischen Wirtschaft. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der CDU-Fraktion das \nWort; Herr Prof. Bolick, bitte. \n\nProf. Gunter Bolick, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \nverehrten Damen und Herren! Dass sich die Linksfraktion \nmit dieser von ihr beantragten Debatte ernsthaft Gedan-\nken um die Wirtschaftsf\u00f6rderung und die s\u00e4chsischen \nRegionen macht, glaube ich nicht. Bisher war Ihnen jedes \nMittel recht, die Erfolge Sachsens kleinzureden, hinter \njede gro\u00dfe Ansiedlung ein Fragezeichen zu setzen und \nsich als Investorenschreck zu bet\u00e4tigen. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Unmuts\u00e4u\u00dferungen  \nbei der Linksfraktion.PDS) \n\nAber es passt schon, dass wir heute \u00fcber die wirtschaftli-\nche Entwicklung in Sachsen sprechen; denn trotz aller \nUnkenrufe und Quersch\u00fcsse seitens der Linken Liste/PDS \n\n(Lachen bei der Linksfraktion.PDS) \n\nhat sich Sachsen unter F\u00fchrung der CDU in den letzten \n16 Jahren zu einem hervorragenden Wirtschaftsstandort \nentwickelt. \u2013 Ihre Parteinamen \u00e4ndern sich ja so oft; die \nmuss ich mir nicht alle merken. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung \u2013 \nZuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, \n\nLinksfraktion.PDS) \n\nWir sind in allen Bereichen, bei allen Kennzahlen Spitze \nin den neuen Bundesl\u00e4ndern. Unser Wachstum liegt in der \nGr\u00f6\u00dfenordnung der Tigerstaaten. \n\n(Unruhe bei der Linksfraktion.PDS) \n\nDas wurde vorgestern auf dem Neujahrsempfang des \nVerbandes der S\u00e4chsischen Wirtschaft anerkannt. Dieses \nhohe Wachstum haben wir, und dieses Wachstum brau-\nchen wir, um zur einstigen wirtschaftlichen St\u00e4rke Sach-\nsens zur\u00fcckzufinden. \n\nAn dieser Stelle will ich noch einmal deutlich sagen: \nSachsen war in der ersten H\u00e4lfte des letzten Jahrhunderts \neines der wirtschaftsst\u00e4rksten L\u00e4nder in Deutschland, und \nerst die im Ergebnis des Zweiten Weltkrieges unter \nkommunistischem Regime eingef\u00fchrte Planwirtschaft \n\n(Zuruf von der Linksfraktion.PDS: Na, na, na!) \n\nzerst\u00f6rte systematisch die wirtschaftliche Substanz dieses \nLandes, vertrieb den Mittelstand, \n\n(Unruhe bei der Linksfraktion.PDS) \n\nkoppelte die Wirtschaft von den Weltm\u00e4rkten ab und \nvernachl\u00e4ssigte in unvorstellbarer Weise die Infrastruktur. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung) \n\nDeshalb ist es schon ein St\u00fcck aus dem Tollhaus, wenn \ngerade diese Klientel Ratschl\u00e4ge \u00fcber Wirtschaftsf\u00f6rde-\nrung erteilen will. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung) \n\nWenn Sie \u00fcber strukturschwache Gebiete reden wollen, \nm\u00fcssen Sie nach Mecklenburg-Vorpommern gehen \u2013 dort \nhat die jahrelange Regierungsbeteiligung der PDS \n\n(Lachen bei der Linksfraktion.PDS) \n\ndie Strukturschw\u00e4che geradezu gef\u00f6rdert. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfra-\nge? \n\nProf. Gunter Bolick, CDU: Ich m\u00f6chte erst einmal zu \nEnde sprechen. \n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion.PDS) \n\nMan kann den Menschen dort nur gratulieren, dass sie die \nPDS abgew\u00e4hlt haben \n\n 5807\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 25. Januar 2007 \n\n(Zuruf des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE:  \nZur Sache!) \n\nund nun unter einer SPD-/CDU-Koalition Priorit\u00e4ten der \nwirtschaftlichen Entwicklung gesetzt und im neuen \nHaushalt keine neuen Schulden aufgenommen haben, \n\n(Starke Unruhe \u2013 Zurufe  \nvon der Linksfraktion.PDS) \n\nsondern dem Beispiel Sachsens folgen und einen Haushalt \nohne Neuverschuldung beschlossen haben. Das w\u00e4re mit \nIhnen nie m\u00f6glich gewesen. \n\nNeben den vielen effizienten Ma\u00dfnahmen zur Wirt-\nschaftsf\u00f6rderung Sachsens hat die solide s\u00e4chsische \nHaushaltspolitik \u2013 gekennzeichnet durch eine hohe \nInvestitionsquote und niedrige Verschuldung \u2013 einen \nwesentlichen Anteil am wirtschaftlichen Erfolg Sachsens. \nWir sind eben eine gute Adresse im Osten; dies schafft \nVertrauen, und das soll so bleiben. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nUnsere auf Investitionen zielende Haushaltspolitik hat es \nzudem erm\u00f6glicht, oftmals vom Bund angebotene zus\u00e4tz-\nliche Mittel gegenzufinanzieren und dadurch noch mehr \nInvestitionen in unserem Land zu erreichen. Mit den \nMitteln der Gemeinschaftsaufgabe, dem wohl wichtigsten \nF\u00f6rderinstrument, wurde in Sachsen viel erreicht. \n\nDeshalb m\u00f6chte ich an dieser Stelle nochmals allen f\u00fcr \ndiese enorme Solidarleistung der Deutschen danken. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung) \n\nSeit 1991 wurden \u00fcber 8,5 Milliarden Euro an Zuwen-\ndungen allein f\u00fcr einzelbetriebliche Investitionsf\u00f6rderun-\ngen bewilligt und damit in allen Teilen Sachsens, vor \nallem in wichtigen Wachstumsbranchen, eine beachtliche \nUnternehmensdichte mit einer Vielzahl von Arbeitspl\u00e4t-\nzen geschaffen. \n\nIn der vergangenen Woche besuchte unser Arbeitskreis \nWirtschaft die Stadt Bautzen, und es war schon beeindru-\nckend, welche erfolgreiche Entwicklung vom dortigen \nRegionalmanagement f\u00fcr die Oberlausitz aufgezeigt \nwurde, deren Leitspruch \u201eDer eine jammert, wenn er im \nSumpf versinkt \u2013 der andere legt ihn trocken und verkauft \nden Torf\u201c uns gut gefallen hat. Auch die umfangreichen \nInfrastrukturinvestitionen in diesem Raum tragen zur \npositiven Entwicklung nicht unerheblich bei. Der Wirt-\nschaftsverkehr auf dem dortigen Abschnitt der neuen A 4 \nnimmt stetig zu. Ich erinnere mich, dass zu Zeiten Ihrer \nglorreichen DDR auf Seitenstreifen der damals nur \neinspurigen Strecke jahrelang Getreide gelagert wurde, \nweil kaum Verkehr vorhanden war. \n\nAuch und gerade in den sogenannten Gebieten mit beson-\nderem Entwicklungsbedarf hat sich bis auf einige Prob-\nlembereiche sehr viel positiv ver\u00e4ndert, sodass schon \nStimmen laut werden, auf die Bezeichnung GmbE zu \nverzichten, weil sie als Makel und damit nicht unbedingt \nwirtschaftsf\u00f6rdernd empfunden wird. Ge\u00e4nderte Vorgaben \ndes Bundes und diese positive Entwicklung ber\u00fccksichti-\n\ngend, hat die Koalition nach einem Kl\u00e4rungsprozess die \nRichtlinie GA neu gefasst und erwartet davon noch mehr \nDynamik f\u00fcr unsere wirtschaftliche Entwicklung. \n\nBis auf die Gro\u00dfst\u00e4dte Dresden und Leipzig gilt nun im \nganzen Land ein einheitlicher H\u00f6chstf\u00f6rdersatz. Dies \nbedeutet eine erhebliche St\u00e4rkung der l\u00e4ndlichen R\u00e4ume. \nDas Programm regionales Wachstum werden wir zuk\u00fcnf-\ntig noch zielgenauer auf verbliebene Problembereiche \nkonzentrieren und damit zus\u00e4tzliche Entwicklungsm\u00f6g-\nlichkeiten schaffen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der SPD \ndas Wort; Herr Pecher, bitte. \n\nMario Pecher, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \nHerren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Frau Mattern, \nSie erinnern mich an das M\u00e4rchen \u201eDer Fischer und seine \nFrau\u201c: Egal, was der arme Fischer anschleppt \u2013 ihr konnte \nes nie genug sein. Genauso haben Sie sich in Ihrer Argu-\nmentation dargestellt. \n\nLassen Sie mich mit einem kurzen Gleichnis beginnen: \nEin Professor h\u00e4ndigt Unterlagen f\u00fcr das Abschlussexa-\nmen aus und die Studenten sagen, Herr Professor, das sind \nja die gleichen Fragen wie beim letzten Mal. Der gute \nMann sagt: Stimmt, aber die Antworten haben sich \nge\u00e4ndert. Ich denke, wir haben in der Wirtschaftsf\u00f6rde-\nrung und im Ministerium auf diese ge\u00e4nderten Antworten \ngute Instrumente bereitgestellt. Der Instrumentenkasten \nder Wirtschaftsf\u00f6rderung Sachsen ist gut und zweckm\u00e4\u00dfig \ngef\u00fcllt: Technologief\u00f6rderung, Mittelstandsf\u00f6rderung, \nregionales Wachstum, EU-Programm, Netzwerkf\u00f6rderung \nund vieles mehr. \n\nDer Haushalt des Wirtschaftsministeriums ist der gr\u00f6\u00dfte \nEinzelfachhaushalt in diesem Freistaat. Wir kofinanzieren \njeden Euro von Bund und EU, um in Sachsen zu investie-\nren. Jeder vierte Euro floss in Investitionen \u2013 der gr\u00f6\u00dfte \nTeil davon in wirtschaftsnahe Infrastruktur oder in einzel-\nbetriebliche F\u00f6rderung. Die Haushaltsberatung und der \nbeschlossene Doppelhaushalt belegen eindrucksvoll \u2013 im \n\u00dcbrigen auch das Antragsvolumen insbesondere f\u00fcr die \nGA \u2013, dass die Wirtschaftsf\u00f6rderung in Sachsen ausge-\nsprochen gut agiert. \n\nAuch die k\u00fcrzlich beschlossenen \u00fcberplanm\u00e4\u00dfigen \nVerpflichtungserm\u00e4chtigungen im Haushalts- und  \nFinanzausschuss mit 22 Millionen Euro f\u00fcr KMU und  \n50 Millionen Euro f\u00fcr Gro\u00dfansiedlungen zeigen, dass wir \nweiterhin gut ger\u00fcstet sind. \n\nDie Gemeinschaftsaufgabe (GA) ist nun einmal neben \ndem Investitionszulagengesetz das wichtigste Instrument \nder Wirtschaftsf\u00f6rderung in den ostdeutschen L\u00e4ndern. \n\nUm auf oben genanntes Zitat zur\u00fcckzukommen: Aufgrund \nder Anpassung der F\u00f6rders\u00e4tze in der GA waren neue \nAntworten notwendig und das Vorhandene musste auf den \nPr\u00fcfstand. Man kann es am Beispiel der GA-\n\n 5808\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 25. Januar 2007 \n\nF\u00f6rderrichtlinie festmachen: Der Ansatz von Wirt-\nschaftsminister Jurk eines einheitlichen F\u00f6rderansatzes ist \nkompetent, richtig und notwendig. \n\n(Beifall bei der SPD und der FDP) \n\nDieser Ansatz ist wichtig f\u00fcr Sachsen; die Fakten spre-\nchen eine eindeutige Sprache. Die bisherige Abstufung \nder St\u00e4dte Dresden und Leipzig hat nach der Studie des \nInstitutes f\u00fcr Strukturpolitik und Wirtschaftsf\u00f6rderung in \nHalle kaum Einspareffekte bei der einzelbetrieblichen \nInvestitionsf\u00f6rderung gebracht. \n\n(Zuruf des Abg. Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU) \n\nDie Studie kommt ebenfalls zu dem Ergebnis, dass die \nLenkungswirkung der regionalen Abstufung nur sehr \ngering war. Wir machen kein Hehl daraus: Auch im \nHinblick auf die ab 2010 drohende beihilferechtliche \nHerabstufung des Regierungsbezirkes Leipzig ist gerade \neine regionale Abstufung der Stadt Leipzig, aber eben \nauch der Stadt Dresden grunds\u00e4tzlich falsch. Dies st\u00e4rkt \nnicht den l\u00e4ndlichen Raum, sondern es schw\u00e4cht den \nMittelstand in den Ballungszentren. \n\n(Beifall bei der SPD und der FDP) \n\nFrau Mattern, hier kommt das Stichwort Psychologie \ndurchaus zum Tragen. Es ist Fakt, dass ein Unternehmer, \nwenn er von au\u00dfen ins Internet schaut, zun\u00e4chst einmal \ndie niedrigeren Prozents\u00e4tze in den Ballungszentren sieht; \nund es werden Regionen verglichen, wenn eine Ansied-\nlung geplant ist. Es wird also Leipzig nicht mit Bertels-\ndorf bei L\u00f6bau oder mit Zschorlau bei Aue verglichen, \nsondern es wird Leipzig im Kontext mit Jena, Halle usw. \nverglichen. \n\n(Leichter Widerspruch bei der CDU) \n\nDeswegen ist dieser einheitliche F\u00f6rdermittelansatz f\u00fcr \nSachsen richtig und wichtig. \n\n(Beifall der Abg. Sven Morlok, FDP,  \nund Michael Weichert, GR\u00dcNE) \n\nEines m\u00f6chte ich eindeutig sagen: Das Kabinettsverhalten \nder Minister Flath und Tillich hat gezeigt: Es ist eben \nunm\u00f6glich, Staub wegzublasen, ohne dass jemand zu \nhusten anf\u00e4ngt. Man stelle sich vor, zwei Minister der \nSPD h\u00e4tten bei diesem Thema und dem Background in \nder \u00d6ffentlichkeit Sperrfeuer geschossen. \n\n(Widerspruch des Abg. Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU) \n\n\u2013 Herr H\u00e4hle, ich h\u00e4tte den Aufschrei des Entsetzens der \nCDU-Fraktion geh\u00f6rt. Der Ton w\u00e4re unisono gewesen. \n\nNein, ich muss eindeutig sagen, meine Herren Minister,  \nin dieser Sache haben Sie sich verhalten wie zwei pro-\nvinzielle Landpolitiker und nicht so, wie professionelle \nLandesminister es tun sollten. \n\n(Beifall bei der SPD, der  \nLinksfraktion.PDS, der FDP und den  \n\nGR\u00dcNEN \u2013 Widerspruch bei der CDU) \n\n\u2013 Das m\u00fcssen Sie aushalten, Herr H\u00e4hle. \n\nGleichzeitig bin ich auf die Erkl\u00e4rungsversuche gespannt, \ndie man f\u00fcr die kommunal Verantwortlichen in Dresden \nund Leipzig, besonders die mit dem Parteibuch  der CDU, \nbereith\u00e4lt. \n\n(Unruhe bei der CDU und der Linksfraktion.PDS \u2013 \nWiderspruch des Abg. Marko Schiemann, CDU) \n\nDie SPD-Fraktion ist \u2013 \u2013 \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich darf um Ruhe bitten, damit \nder Redner ungehindert sprechen kann. \n\nMario Pecher, SPD: Die SPD-Fraktion ist froh und stolz, \ndass der gr\u00f6\u00dfte Teil des Ansatzes von Staatsminister Jurk \ndurchgesetzt wurde, denn es gibt diesen einheitlichen \nF\u00f6rdersatz letztendlich. Wir haben diese Burg geschliffen. \nDas ist gut und richtig und wird sich f\u00fcr Sachsen positiv \nauswirken. Im Mittelpunkt der Wirtschaftsf\u00f6rderung in \nSachsen steht \u2013 und das muss ich zu Frau Mattern auch \nnoch einmal sagen \u2013 \u2013 \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Bitte zum Schluss kommen. \n\nMario Pecher, SPD: \u2013 nicht Strukturpolitik oder Regio-\nnalpolitik, sondern in erster Linie Politik zur Schaffung \nund Erhaltung von Arbeitspl\u00e4tzen. Das wird mit dieser \nF\u00f6rderrichtlinie geschehen. 20 000 neue Jobs 2006, \nInvestitionsvolumen so hoch wie noch nie, jeder Euro \nkofinanziert, gute Aussichten f\u00fcr 2007 \u2013 da kann man nur \nsagen: Weiter so, Staatsminister Jurk! \n\nDanke f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der SPD \u2013 Heinz Lehmann, CDU:  \nDas waren null Punkte!) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der NPD \ndas Wort. \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Nun hatte es die Europ\u00e4ische \nUnion vor einigen Tagen mit ihren neuen F\u00f6rdervorgaben \ndoch tats\u00e4chlich geschafft, die S\u00e4chsische Union zu \nspalten. Da unterst\u00fctzten CDU-Wirtschaftspolitiker unter \ndem Beifall der Industrie- und Handelskammern das \nVorhaben von SPD-Wirtschaftsminister Jurk, den auf \n30 % abgesenkten F\u00f6rderh\u00f6chstsatz ohne jede regionale \nDifferenzierung zu gew\u00e4hrleisten, und die CDU-Minister \nund -Abgeordneten aus den strukturschwachen Gebieten \nliefen dagegen Sturm. Unterst\u00fctzt wurden sie dabei vom \nLandkreistag als dem Sprachrohr betroffener Landkreise \nund vom Regionalkonvent des Erzgebirges. Kritisiert \nwurde dabei v\u00f6llig zu Recht, dass die noch vor wenigen \nTagen avisierten F\u00f6rdervorgaben ohne jede regionale \nDifferenzierung zum Verlust von Investitionsanreizen im \nausblutenden l\u00e4ndlichen Raum f\u00fchren und Ansiedlungser-\nfolge immer unwahrscheinlicher w\u00fcrden. \n\nNun hat man sich auf das geeinigt, was die CDU-Minister \nTillich und Flath einen \u201etragf\u00e4higen Kompromiss\u201c nen-\nnen. Es bleibt dabei, dass statt bisher 35 nur noch 30 % \ndes Investitionsvolumens der Unternehmen durch die \n\n 5809\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 25. Januar 2007 \n\nGemeinschaftsaufgabe \u201eVerbesserung der regionalen \nWirtschaftsstruktur\u201c gef\u00f6rdert werden. \n\nDas ist die betr\u00fcbliche Faktenlage. Da ist es nur von \ngeradezu kosmetischer Natur, dass eine marginale regio-\nnale Differenzierung nun doch gegeben ist, indem Dres-\nden einen H\u00f6chstf\u00f6rdersatz von 23 und Leipzig von 26 % \nerh\u00e4lt. Warum erhalten die Lausitz und das Erzgebirge als \nsprichw\u00f6rtlich ausblutende Regionen aber nicht F\u00f6rder-\ns\u00e4tze von vielleicht 38 oder 40 % und Leipzig und Dres-\nden als vergleichsweise gut dastehende Wirtschaftsstand-\norte nur 25 %, um in ganz Sachsen eine gesunde sozial-\nr\u00e4umliche Entwicklung zu f\u00f6rdern? An dieser Stelle ist \ntraurigerweise auf die Europ\u00e4ische Union zu verweisen. \n\nIn der heutigen Debatte wird bezeichnenderweise unter-\nschlagen, dass die Neufassung der F\u00f6rderrichtlinie wieder \neinmal nur Vorgaben der Europ\u00e4ischen Union folgt. Dass \ndie massive Br\u00fcsseler Einflussnahme in deutsche und \ns\u00e4chsische F\u00f6rderbelange in diesem Haus nicht kritisiert, \nja nicht einmal offen diskutiert wird, sondern sich das \nPolitikergez\u00e4nk einzig und allein um die Umsetzung des \nBr\u00fcsseler F\u00f6rderdiktats dreht, spricht B\u00e4nde. Br\u00fcssel \nbefiehlt die Herabsetzung bisheriger H\u00f6chstf\u00f6rders\u00e4tze \nvon 35 auf 30 % f\u00fcr Investitionsvorhaben und die S\u00e4chsi-\nsche Staatsregierung spurt. \n\nAuch mit der nun gefundenen Regelung verabschiedet \nsich Wirtschaftsminister Jurk de facto von den struktur-\nschwachen Gebieten, und das, obwohl er selbst aus einer \nstrukturschwachen Region kommt. Dabei wollten Sie, \nHerr Jurk, in strukturell uneinheitlichen Regionen doch \nallen Ernstes vor wenigen Tagen noch einheitliche F\u00f6r-\nders\u00e4tze bei der einzelbetrieblichen Gemeinschaftsaufga-\nbe durchsetzen und betrachten dabei das Land ganz \neindeutig nur aus einer Leuchtturmperspektive. Sie \nwollten die F\u00f6rderpolitik in den Investitionshochburgen \u2013 \nwenn wir sie einmal so nennen wollen \u2013 doch tats\u00e4chlich \nderjenigen in den Strukturw\u00fcsten \u00e4hnelnden Regionen \nangleichen und der F\u00f6rderpolitik somit jegliche sozial-\nr\u00e4umliche Lenkungswirkung nehmen. Dar\u00fcber hinaus \nsind die GA-Zuweisungen des Bundes stetig r\u00fcckl\u00e4ufig, \nsodass ein immer sparsamerer Umgang mit diesen Gel-\ndern geboten ist. Dies erreicht man allerdings kaum durch \ndie fl\u00e4chendeckende Gew\u00e4hrung von H\u00f6chstf\u00f6rders\u00e4tzen. \n\nDie NPD-Fraktion erachtet eine Differenzierung zuguns-\nten strukturschwacher R\u00e4ume in jedem Fall f\u00fcr zwingend \ngeboten. Wenn F\u00f6rders\u00e4tze nun regional doch etwas \ngestaffelt sind, \u00e4ndert das nichts am um 5 % gesunkenen \nF\u00f6rdervolumen f\u00fcr die von Arbeitslosigkeit und Abwan-\nderung besonders betroffenen Gebiete, wie das Erzgebirge \nund die Lausitz.  \n\nEine d\u00fcnne Besiedlung bei gleichzeitiger \u00dcberalterung \nder Bev\u00f6lkerung, eine schlechte Erreichbarkeit der \nZentren, eine schlechte und sich verschlechternde Infra-\nstruktur, die Schlie\u00dfung von Schulen und die geringe \nIndustriedichte haben in nicht wenigen Regionen Sach-\nsens zu einer strukturellen Massenarbeitslosigkeit \nschlimmsten Ausma\u00dfes gef\u00fchrt. L\u00e4ngst finden folgenrei-\nche Abkopplungsprozesse des l\u00e4ndlichen Raumes statt, \n\ndessen Menschen immer weniger soziale Teilhabe- und \nZugangschancen haben. \n\nStatt eine nachhaltige Raum- und Sozialentwicklung zu \nf\u00f6rdern und den Menschen dadurch in ihrer angestamm-\nten Heimat den Zugriff auf die Ressourcen von Bildung \nund Arbeit zu erm\u00f6glichen, treibt die etablierte Politik \ngerade junge Menschen als potenzielle Familiengr\u00fcnder \nregelrecht in die Ferne. Es steht zu vermuten, dass das \ns\u00e4chsische Wirtschaftsministerium mit seiner Leucht-\nturmpolitik und der Konzentration von F\u00f6rdermitteln, \nBildungschancen und Wachstumsbranchen auf einzelne \nregionale Kerne dem Wunschzettel der Globalisierer \nentsprechen will. Vielleicht ist Minister Jurk aber auch \nnur ein Naturfreund, der gerne W\u00f6lfe in freier Wildbahn \nbeobachtet. Diese menschenscheuen Tiere sind n\u00e4mlich in \nden von der Politik abgeschriebenen l\u00e4ndlichen Regionen \nMitteldeutschlands mit einer besonders abnehmenden \nBev\u00f6lkerungsdichte immer h\u00e4ufiger ans\u00e4ssig, und es \nsollen vielleicht sogar auf ministeriellen Wunsch noch \nmehr werden. \n\nIn diesem Zusammenhang sei nur an das von den Block-\nparteien sonst immer so geheiligte Grundgesetz erinnert, \ndas in Artikel 72 ganz klar die \u201eHerstellung gleichartiger \nLebensverh\u00e4ltnisse\u201c in ganz Deutschland verlangt, also \ndie Angleichung der Lebensbedingungen in benachteilig-\nten Regionen an die Lebensbedingungen der bevorzugten \nRegionen. In Sachsen scheint die CDU/SPD-Koalition \naber vielmehr an der \u201eHerstellung ungleichwertiger \nLebensverh\u00e4ltnisse\u201c zu arbeiten. Die NPD-Fraktion h\u00e4lt \ndas f\u00fcr einen Skandal und einen Verrat an den besonders \nunterst\u00fctzungsbed\u00fcrftigen Menschen im l\u00e4ndlichen \nRaum. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der FDP \ndas Wort. Herr Morlok, bitte. \n\nSven Morlok, FDP: Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen \nund Herren! Um es gleich zu Beginn zu sagen: Eine \nspezielle Wirtschaftsf\u00f6rderung in den Regionen ist not-\nwendig. Es kann nicht sein, dass sich die strukturschwa-\nchen Regionen von der allgemeinen Entwicklung abkop-\npeln, und Sachsen besteht nicht nur aus Dresden, Chem-\nnitz und Leipzig. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nHerr Prof. Bolick, ich stimme Ihnen zu, dass wir uns \u00fcber \ndas Thema Wirtschaftsf\u00f6rderung ernsthaft Gedanken \nmachen und dar\u00fcber diskutieren m\u00fcssen. Nur wer sich \nwie Sie als gro\u00dfe Koalitionsfraktion in der Ausschusssit-\nzung zu diesem Thema \u00fcberhaupt nicht zu Wort meldet \u2013\nnicht nur Sie, sondern die komplette CDU-Riege \u2013, der \nzeigt, wie wenig Interesse er an einer ernsthaften Diskus-\nsion dieses Themas hat. \n\n(Beifall bei der FDP \u2013 Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion.PDS: H\u00f6rt, h\u00f6rt!) \n\n 5810\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 25. Januar 2007 \n\nOder, Herr Prof. Bolick, liegt es daran, dass Sie als \nwirtschaftspolitischer Sprecher erkannt haben, wie wenig \nsinnvoll die Differenzierung ist, Sie das aber heute nicht \nsagen d\u00fcrfen, weil der MP Ihnen den Kopf gewaschen \nhat? \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nIch habe den Verzicht auf die Differenzierung auch sehr \nkritisch gesehen und mich entsprechend ge\u00e4u\u00dfert. Nur, \nwenn man sich die Zahlen der Staatsregierung anschaut, \nmuss man sich fragen, ob sich die Differenzierung be-\nw\u00e4hrt hat. In der alten F\u00f6rderperiode wurden nach der \ndritten F\u00f6rderpriorit\u00e4t, also Dresden und Leipzig, insge-\nsamt 534 Entscheidungen getroffen. In 255 F\u00e4llen, also in \n48 % der F\u00e4lle, hat man von der Ausnahmeentscheidung \nGebrauch gemacht. In 48 % der F\u00e4lle! 83 % der Mittel, \ndie nach Dresden und Leipzig geflossen sind, flossen \nnach der Ausnahmeentscheidung, also den h\u00f6heren \nF\u00f6rders\u00e4tzen. Diese Zahlen zeigen ganz klar, dass die \nGro\u00dfen sich durchsetzen, sie erreichen die Ausnahmeent-\nscheidung, und die Kleinen und Mittelst\u00e4ndler bleiben auf \nder Strecke. \n\nDas ist die Botschaft der Vergangenheit. Deswegen \nm\u00fcssen wir uns Gedanken machen, ob es sinnvoll ist, \nwenn wir 3 Milliarden Euro in der F\u00f6rderperiode 2000 bis \n2006 ausreichen und von diesen 3 Milliarden Euro nach \ndritter Priorit\u00e4t gerade einmal 107 Millionen Euro ausge-\nreicht wurden, also 3,4 % der Mittel der letzten F\u00f6rderpe-\nrioden wohl nach den niedrigeren F\u00f6rders\u00e4tzen Dresden \nund Leipzig erhielten. Eine Riesenb\u00fcrokratie f\u00fcr 3,4 % \nder Mittel, das ist doch ein fauler Kompromiss zulasten \nDritter, wenn man jetzt sagt: Dresden minus 7 und Leip-\nzig minus 4. Kollege Pecher hat zu Recht darauf hinge-\nwiesen, in welchem Konkurrenzverh\u00e4ltnis Dresden und \nLeipzig stehen, eben nicht gerade zu den strukturschwa-\nchen Regionen, sondern zu Ballungszentren woanders. \n\nIch glaube auch nicht, dass es in unserem Sinne sein kann, \ndass derjenige, der in Dresden den 7-%-Abschlag nicht \nhaben m\u00f6chte, daf\u00fcr in das strukturschwache Radebeul \ngeht und ihn dort bekommt. Das ist n\u00e4mlich die Konse-\nquenz dieser F\u00f6rderrichtlinie. \n\nDie Ausnahmetatbest\u00e4nde haben sich nicht bew\u00e4hrt. Mit \ndieser GA-Richtlinie ist eine differenzierte Strukturpolitik \nnicht zu betreiben. Allerdings, Herr Jurk, da sind Sie \ngefordert. Sie m\u00fcssen uns Alternativen nennen, wie wir \ndann eine Wirtschaftsf\u00f6rderung in den strukturschwachen \nRegionen betreiben wollen. \n\nSie haben das F\u00f6rderprogramm Regionales Wachstum \naufgelegt und indiziert. Wenn man sich dazu die Zahlen \nanschaut, sind auch im Jahr 2005 von 5 Millionen Euro \ngerade einmal 851 000 Euro abgerufen worden. Im \nJahr 2006 waren es von 15 Millionen Euro gerade einmal \n5,4 Millionen Euro. Das ist kein Erfolgsmodell. Deswe-\ngen m\u00fcssen Sie uns heute die Antwort darauf geben, was \nSie stattdessen betreiben wollen, wenn Sie auf die Diffe-\nrenzierung in der GA-Richtlinie verzichten. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion GR\u00dcNE \ndas Wort. Herr Weichert, bitte. \n\nMichael Weichert, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! Mit seinem Vorhaben, die F\u00f6rders\u00e4t-\nze in Sachsen auf ein Niveau zu bringen, hat uns Herr \nStaatsminister Jurk eine sch\u00f6ne Debatte beschert. Sch\u00f6n \ndeshalb, Herr Staatsminister, weil Sie die g\u00e4ngigen \npolitischen Lager endlich einmal richtig durcheinander-\ngewirbelt haben. Ihre Initiative wird von der Linksfrakti-\non ebenso abgelehnt wie von Ihren Ministerkollegen \nTillich und Flath. Als ob diese neue politische Interessen-\ngemeinschaft von Linksfraktion und Ministern noch nicht \nGrund genug ist, hat sich auch noch mein Leipziger \nKollege, Herr Morlok von der FDP, dazugesellt. \n\nZur angeblichen Wahrung der Interessen des l\u00e4ndlichen \nRaumes hat sich damit eine bunte Schar zusammengefun-\nden und aus dieser bunten Schar heraus wird ziemlich \nscharf geschossen. Da fiel unter anderem der Satz: \u201eUnser \nWirtschaftsminister befindet sich auf einer wirtschaftspo-\nlitischen Geisterfahrt.\u201c Da wurden also ganz dicke Ge-\nsch\u00fctze aufgefahren und am Ende weit vorbeigeschossen, \nund zwar in der Sache und im Ton. \n\nMeine Damen und Herren! Meine Fraktion war und ist \nder Auffassung, dass eine Ausdifferenzierung von regio-\nnalen F\u00f6rders\u00e4tzen nichts bringt. Allenfalls laufen wir mit \nder Spreizung Gefahr, im Wettbewerb mit unseren Nach-\nbarn zu verlieren oder Fehlallokationen zu verursachen. \nInvestitionsentscheidungen h\u00e4ngen n\u00e4mlich von einer \nReihe von Faktoren ab. Die H\u00f6he des F\u00f6rdersatzes ist nur \nein Faktor neben anderen.  \n\nEgal, wie wir die F\u00f6rders\u00e4tze differenzieren, wir werden \nes nicht schaffen, in der Lausitz oder im Erzgebirge eine \n\u00e4hnliche Wirtschaftskraft wie in den Zentren zu initiieren. \nGanz im Gegenteil! Ziel unserer Wirtschaftspolitik muss \nes doch sein, Investoren nach Sachsen zu locken. Ob sie \ndann nach Dresden oder in die Lausitz gehen, das ist doch \nzweitrangig. Im Unterschied dazu ist es aber f\u00fcr mich als \nSachse und als Leipziger schon wichtig, ob ein Unter-\nnehmen nach Halle oder nach Leipzig geht, und da habe \nich ein gro\u00dfes Interesse, dass meine s\u00e4chsische Heimat-\nstadt im Vergleich mit der Konkurrenz nicht schlechter \ndasteht, wenn es um die Bedingungen der Ansiedlung \ngeht. In diesem Sinne bin ich \u00fcber manche Verlautbarung \ndoppelt verwundert. Wirtschaftspolitisch halte ich sie \nnicht f\u00fcr sachgerecht. \n\nIch k\u00f6nnte den Argumenten der Gegner von einheitlichen \nF\u00f6rders\u00e4tzen einiges abgewinnen, wenn die Spreizung das \nalleinige Instrument zur F\u00f6rderung des l\u00e4ndlichen Rau-\nmes w\u00e4re. Aber wir wissen ja alle, dass das nicht der Fall \nist. Gemessen an der Einwohnerzahl sind \u00fcberdurch-\nschnittlich hohe Zusch\u00fcsse f\u00fcr die gesamte Infrastruktur \nin den l\u00e4ndlichen Raum geflossen. Wir haben zum Bei-\nspiel mit dem ELER ein eigenes Programm zur Entwick-\nlung des l\u00e4ndlichen Raumes, und \u00fcber die Investitionszu-\nlage werden weiterhin im l\u00e4ndlichen Raum h\u00f6here F\u00f6r-\n\n 5811\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 25. Januar 2007 \n\nders\u00e4tze f\u00fcr gewerbliche Investitionen als in den Zentren \ngew\u00e4hrt. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN  \nund der Linksfraktion.PDS) \n\nEin zweiter Aspekt, meine Damen und Herren: Viel \nverheerender als einheimische F\u00f6rders\u00e4tze wirkt sich f\u00fcr \nden l\u00e4ndlichen Raum die Schulpolitik unserer Staatsregie-\nrung aus. Welches Unternehmen siedelt sich denn in \neinem Ort an, in dem die Kinder jeden Morgen und jeden \nNachmittag eine Stunde oder mehr im Bus sitzen m\u00fcssen, \num eine weiterf\u00fchrende Schule zu besuchen? Die Er-\nreichbarkeit von Bildungseinrichtungen ist ein weicher, \naber wichtiger Standortfaktor. Mit den Schulschlie\u00dfungen \nhat die Staatsregierung den l\u00e4ndlichen Standorten mehr \ngeschadet als mit der Vereinheitlichung von F\u00f6rders\u00e4tzen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN  \nund der Linksfraktion.PDS) \n\nAn dieser Stelle, Herr Staatsminister Tillich, h\u00e4tte ich mir \nIhre mahnende Stimme zugunsten des l\u00e4ndlichen Raumes \nin Sachsen sehr gew\u00fcnscht. \n\nMeine Damen und Herren! Ich wage die Prognose, dass \nsich an dem Verh\u00e4ltnis der Investitionen zwischen Stadt \nund Land auch nach der Richtlinie nichts \u00e4ndern wird. \nDie Vergangenheit hat doch gezeigt, dass der Anreiz der \nh\u00f6heren F\u00f6rderung die Unterschiede zwischen Stadt und \nLand nicht einebnen konnte. Auch die Effekte von Son-\nderprogrammen \u2013 ich erinnere zum Beispiel an die  \n\u201ePerlenkette an der Nei\u00dfe\u201c \u2013 sind mehr oder weniger \nverpufft. Nicht zuletzt hat die Realit\u00e4t in Sachsen noch nie \nmit der Richtlinie in \u00dcbereinstimmung gestanden. \n\nIch h\u00e4tte gern einmal vom Wirtschaftsminister gewusst, \nwie viele Ausnahmegenehmigungen Sie und Ihre Vorg\u00e4n-\nger erteilt haben. In der Wirklichkeit hat die Spreizung der \nF\u00f6rders\u00e4tze doch nicht zu einer Besserstellung des l\u00e4nd-\nlichen Raumes gef\u00fchrt, sondern nur dazu, dass Gro\u00dfun-\nternehmen, die sich in den St\u00e4dten ansiedeln wollten, \nbessere Bedingungen aushandeln konnten und dass kleine \nund mittlere Unternehmen das eben nicht konnten. Das, \nmeine Damen und Herren, kann doch nicht der Sinn einer \nRichtlinie sein: dass sie die Gro\u00dfunternehmen in die \nSt\u00e4dte lenkt und die kleinen auf das Land. \n\nDie Realit\u00e4t hat die Abstufung der F\u00f6rders\u00e4tze l\u00e4ngst \n\u00fcberholt. Die Differenzierung der F\u00f6rders\u00e4tze unterstellt, \ndass die l\u00e4ndlichen R\u00e4ume mit den Ballungszentren in \nSachsen in einem Wettbewerb stehen. Die Spreizung soll \nder Versuch sein, die Nachteile der l\u00e4ndlichen Regionen \nauszugleichen. Eine solche Betrachtungsweise halte ich \nf\u00fcr wirtschaftspolitischen Unfug. Dresden konkurriert \nnicht mit der Lausitz oder dem Erzgebirge. Dresden \nkonkurriert mit M\u00fcnchen in der Biotechnologie und als \nStandort f\u00fcr die IT-Technologie. Leipzig konkurriert mit \nHalle oder D\u00fcsseldorf. F\u00fcr diese Konkurrenz muss sich \ndas Land r\u00fcsten, nicht f\u00fcr einen Wettbewerb zwischen \nHoyerswerda und der Landeshauptstadt. \u2013 Weitere Aspek-\nte in der zweiten Runde. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die Linksfrakti-\non.PDS. Bitte, Frau Abg. Lay. \n\nCaren Lay, Linksfraktion.PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Verehrter Herr \nKollege Bolick, ich habe auch Verst\u00e4ndnis daf\u00fcr, dass Sie \nals ehemaliger Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer von Unternehmen der \nElektroindustrie der DDR sicherlich Experte in der \nWirtschaftspolitik der DDR sind. Das ist Ihnen unbe-\nnommen. Nichtsdestoweniger erstaunen mich Ihre marki-\ngen Worte, die Sie heute zu diesem Thema gefunden \nhaben, denn schlie\u00dflich haben Sie im Ausschuss zu \ndiesem Thema nicht einmal die Z\u00e4hne auseinanderbe-\nkommen. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nH\u00f6rt, h\u00f6rt!) \n\nUns verwundert schon, dass Sie hier zu solchen H\u00f6hen-\nfl\u00fcgen ansetzen. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage? \n\nCaren Lay, Linksfraktion.PDS: Selbstverst\u00e4ndlich. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Prof. Bolick, \nbitte. \n\nProf. Gunter Bolick, CDU: Frau Lay, Ihnen ist wohl \nnicht bekannt, dass es in der DDR keine Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer \ngab? Damals hie\u00dfen die Leiter von Betrieben Betriebsdi-\nrektoren. \n\nCaren Lay, Linksfraktion.PDS: Ich muss ehrlich \nzugeben, verehrter Herr Kollege Bolick, dass in den \nGer\u00fcchten dieser Begriff verwendet wurde. Ich habe aber \neinfach die Bezeichnung aus dem Interneteintrag des \nVolkshandbuchs zitiert. Da findet sich eben genau die \nBezeichnung \u201eGesch\u00e4ftsf\u00fchrer\u201c, die ich gerade auch hier \nverwendet habe. Vielleicht sollten Sie dort einmal den \nEintrag im Volkshandbuch des S\u00e4chsischen Landtages \n\u00e4ndern lassen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie noch \neine Zwischenfrage? \n\nCaren Lay, Linksfraktion.PDS: Aber selbstverst\u00e4ndlich. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte. \n\nProf. Gunter Bolick, CDU: Dann wissen Sie wohl nicht, \ndass ich erst nach der Wende Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer war? \n\nCaren Lay, Linksfraktion.PDS: Ja, da kann ich einfach \nmeine Empfehlung noch einmal wiederholen: Ich zitierte \naus dem Volkshandbuch. Ich kann aber bei meiner Ein-\nsch\u00e4tzung bleiben, dass Sie sich in der Wirtschaft der \nDDR offensichtlich sehr gut auskennen und vielleicht \n\n 5812\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 25. Januar 2007 \n\nauch mehr Gelegenheit hatten, sie mitzugestalten, als ich \nselbst. \n\n(Lachen der Abg. Ingrid Mattern, \nLinksfraktion.PDS) \n\nMeine Damen und Herren, zur Sache. Auch in der Wirt-\nschaftsf\u00f6rderung gibt es einen entscheidenden Unter-\nschied zwischen Theorie und Praxis. In der Theorie, auf \ndem Papier der GA-Richtlinie, wurden die strukturschwa-\nchen Regionen durch h\u00f6here F\u00f6rderans\u00e4tze bevorteilt. In \nder Praxis schnitten Dresden und Leipzig auch bis jetzt \nbereits deutlich besser ab. Ich nenne Ihnen ein Beispiel. \nIm Jahre 2005 erhielt Dresden 243 Euro pro Person aus \ndem F\u00f6rdertopf. Hoyerswerda bekam demgegen\u00fcber nur \n4 Euro pro Einwohner, das Muldental 23 Euro, NOL \ngerade mal 46 Euro. \n\nAuch die anderen Beispiele meiner Kleinen Anfrage \nbelegen, dass die bisherige F\u00f6rderpraxis gerade nicht zum \nNachteil der Metropolen geworden ist. Im \u00dcbrigen ger\u00e4t \nsie auch nicht zum Nachteil von Gro\u00dfinvestitionen. Denn \nwenn die \u201eS\u00e4chsische Zeitung\u201c mit den dort pr\u00e4sentierten \nZahlen recht hat, dann sind eben rund 80 % der Mittel in \nGro\u00dfinvestitionen geflossen. Wenn dieses andere bunte \nB\u00fcndnis von GR\u00dcNEN, SPD, Teilen der CDU und \nWirtschaftsverb\u00e4nden jetzt aufheult und sagt, dass dieser \nKompromiss Dresden und Leipzig schaden w\u00fcrde, dann \nhalte ich das einfach f\u00fcr Panikmache, dann halte ich es f\u00fcr \nAugenwischerei, und jede empirische Grundlage fehlt. \n\nMeine Damen und Herren! Sie m\u00fcssen sich auch ent-\nscheiden, welches Argument zieht. Entweder gibt es \nF\u00f6rderanreize, dann wollen wir sie f\u00fcr diejenigen, die sie \nauch tats\u00e4chlich n\u00f6tig haben. Oder sie wirken nicht \u2013 was \nSie ja gleichzeitig auch behaupten \u2013, aber dann wird das \nauch in Zukunft wie beim bisherigen Konzept niemanden \ndavon abhalten, in Leipzig zu investieren statt in Halle. \n\nMeine Damen und Herren! Entscheidend ist aber, dass \ndahinter eine Theorie steht, die wir grunds\u00e4tzlich f\u00fcr \nfalsch halten. Ich muss auch ganz ehrlich sagen, dass mir \ndie Apologeten der Leuchtturmtheorie bislang jeden \nBeweis schuldig geblieben sind, warum eigentlich eine \nInvestition in die Zentren quasi automatisch zum Motor \nf\u00fcr die Entwicklung in den strukturschwachen Regionen \nwerden soll. Es wei\u00df doch jeder, der die deindustrialisier-\nten Regionen in Sachsen kennt, ob die Oberlausitz oder \ndas Erzgebirge. dass das nicht automatisch so ist \n\nWer nur die St\u00e4rken st\u00e4rken will, der macht lediglich das, \nwas der Markt ohnehin schon tut, und verabschiedet sich \ndamit vom Primat der Politik. Deswegen bekennt sich die \nLinke ganz klar zu Strukturanreizen f\u00fcr den l\u00e4ndlichen \nRaum. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nRichtig ist, dass die bisherigen Strukturanreize nicht in \nausreichendem Ma\u00dfe funktioniert haben. Das ist an sich \nschon schlimm genug. Aber das jetzt zu verschlimmbes-\nsern, das ist doch der eigentliche politische Skandal. Das \nw\u00e4re so, als wenn man einem chronisch kranken Patienten \n\ndie Medikamente komplett entzieht, weil die bisherigen \nnoch nicht im ausreichenden Ma\u00dfe gewirkt haben. Das ist \ndoch ein Zynismus, den wir den l\u00e4ndlichen Regionen \nnicht im Ernst zumuten k\u00f6nnen. \n\nDeshalb war es im Ansatz auch richtig von Herrn Flath \nund von Herrn Tillich, den Entwurf der F\u00f6rderrichtlinie \nabzulehnen. Darin habe ich Sie ja auch best\u00e4rkt. Immer-\nhin konnten Sie einen Kompromiss erzielen. Ich sage aber \nauch: Es war gut gemeint, nicht mehr und nicht weniger. \nEs ist und bleibt symbolische Politik. \n\nWenn der Ministerpr\u00e4sident recht hat \u2013 auch Sie, \nHerr Pecher \u2013, dass Psychologie in der Wirtschaft ent-\nscheidend ist, dann sage ich: im Zweifel schon. Dann \nm\u00f6chte ich diese Psychologie aber zugunsten der struk-\nturschwachen Regionen einsetzen und nicht dort, wo die \nWirtschaft ohnehin schon boomt. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: 80 %!) \n\nAber die Linke gibt sich mit symbolischer Politik nicht \nzufrieden. Wir wollen andere Medikamente verabreichen. \nDeswegen sagen wir und haben das auch in der Haus-\nhaltsdebatte ganz deutlich gemacht: Wir m\u00f6chten, dass \ndie gesamte F\u00f6rderpolitik auf den Pr\u00fcfstand kommt. \nGenau deswegen haben wir auch Regionalbudgets einge-\nfordert, die einfach einem komplett anderen Prinzip der \nF\u00f6rderung gehorchen. Nach unseren Vorstellungen sollen \ndie Regionen pauschalierte Zuweisungen bekommen, \n\u00fcber deren Einsatz sie baldm\u00f6glichst selbst entscheiden \nk\u00f6nnen. Denn nur so ist sichergestellt, dass das Geld auch \ntats\u00e4chlich in der Region landet. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nMeine Damen und Herren! \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte zum Ende \nkommen. \n\nCaren Lay, Linksfraktion.PDS: Wir d\u00fcrfen uns keinen \nIllusionen hingeben, aber doch wenigstens eine Perspek-\ntive f\u00fcr die l\u00e4ndlichen Regionen entwickeln, die realis-\ntisch ist und die ihnen eine Zukunft er\u00f6ffnet. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Lay, die \nRedezeit ist zu Ende. \n\nCaren Lay, Linksfraktion.PDS: Das ist dringend not-\nwendig. Mit diesem F\u00f6rderkompromiss hat die Staatsre-\ngierung in dieser Aufgabe erneut versagt. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die CDU-\nFraktion, Herr Abg. Hermsdorfer. \n\nThomas Hermsdorfer, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \nDamen und Herren! Im Ergebnis der heutigen Debatte \u2013 \nes geht um die GA-F\u00f6rderung und die Neufestlegung \ndurch die S\u00e4chsische Staatsregierung \u2013 k\u00f6nnen wir \nfesthalten: Es ist viel L\u00e4rm um nichts. \n\n 5813\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 25. Januar 2007 \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nDas ist wahr; es passiert nichts!) \n\nHerr Pecher, die Koalition ist, denke ich, stark genug und \narbeitet so gut, dass sie auch einmal eine Parteitagsrede \nvon Ihnen aush\u00e4lt. Wenn zwei erfahrene und gute Minis-\nter der S\u00e4chsischen Staatsregierung \u2013 gestellt von der \nCDU \u2013 die Verantwortung f\u00fcr das ganze Land im Auge \nhaben, korrigierend in Vorlagen des Wirtschaftsministeri-\nums eingreifen und wir ein Ergebnis bei der GA-\nF\u00f6rderung erzielen, bei dem jetzt eigentlich weder die \nstrukturschwachen Gebiete noch die Oberzentren zu kurz \nkommen, sondern alle gewinnen, dann, denke ich, haben \nwir alle etwas davon, und das ist auch richtig und gut so. \n\n(Beifall des Abg. Thomas Colditz, CDU \u2013  \nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \n\nGut inszeniert!) \n\nWenn Sie heute die Debatte \u00fcber den Ausgleich von \nOberzentren und strukturschwachen Regionen f\u00fchren, \ndann erinnert das in vielen Beitr\u00e4gen, die ich hier geh\u00f6rt \nhabe, die das Haus geh\u00f6rt hat, wohl eher an Kleinstaate-\nrei. Wir als Sachsen sind keine Insel der Gl\u00fcckseligen und \nbefinden uns nicht losgel\u00f6st von allen anderen Standort-\nfragen, die Deutschland und Europa bewegen. \n\nWenn wir Wirtschaftsstrukturpolitik f\u00fcr Sachsen betrach-\nten, dann m\u00fcssen wir wohl, denke ich, die Oberzentren im \nAuge haben. Wir m\u00fcssen die Branchen sattelfest machen. \nWir m\u00fcssen Branchen in Sachsen unterst\u00fctzen, die wett-\nbewerbsf\u00e4hig sind mit Standorten \u2013 darauf haben auch \nKollegen der Opposition hingewiesen \u2013 in Westdeutsch-\nland, in Westeuropa und auch in \u00dcbersee. \n\nIn diesem Sinne bin ich froh \u00fcber die Verteilung und die \ngeringf\u00fcgige Differenzierung zwischen Dresden und \nLeipzig auf der einen und Chemnitz auf der anderen Seite, \ndas mit den l\u00e4ndlichen Gebieten gleichgestellt wurde. \n\nWenn wir \u00fcber die F\u00f6rderperioden der vergangenen Jahre \nund \u00fcber das Ergebnis sprechen, dann k\u00f6nnen wir doch \nwohl feststellen, dass nach 14 Jahren CDU-gef\u00fchrter \nRegierung in Sachsen eine Wirtschaft entstanden ist, die \nkonkurrenzf\u00e4hig ist, die ihresgleichen in Ostdeutschland \nsucht und die auch von westdeutschen Standorten heute \nbereits neidvoll betrachtet wird. \n\n(Beifall des Abg. Prof. Gunter Bolick, CDU) \n\nWir haben Strukturen geschaffen, die \u00fcber die Oberzent-\nren hinausgehen. Ich erinnere in meiner Region an Netz-\nwerke in der Automobilindustrie, an Netzwerke in der \nTextilindustrie und an Netzwerke in der Hightech-\nIndustrie, bei denen auch Ansiedlungen von Dresden eine \nRolle gespielt haben. Davon haben viele kleine und \nmittelst\u00e4ndische Unternehmen in Sachsen und in den \nRegionen profitiert. Sie haben von den Leuchtt\u00fcrmen in \nden Oberzentren profitiert. \n\nWenn von Rednern der Opposition Problemf\u00e4lle ange-\nsprochen wurden, so ist mir bis heute kein Beispiel \nbekannt, dass irgendein Unternehmen, ein Mittelst\u00e4ndler \noder Kleinunternehmer in den Regionen, allein gelassen \n\nworden w\u00e4re. Es wurden immer die Anreize f\u00fcr die \nRegionen in Anspruch genommen, sei es in der Infra-\nstruktur oder in der Wirtschaftsf\u00f6rderung. \n\nIch denke, insgesamt haben wir mit dem GA-Kompromiss \neine gute L\u00f6sung gefunden. Es hat einige Diskussionen in \nder Koalition gegeben. Aber so ist Demokratie, und es ist \ngut so, dass sie so funktioniert. \n\nMit einer guten GA-Regelung f\u00fcr die n\u00e4chsten Jahre \nwerden wir Sachsen weiter aufbauen und damit nach wie \nvor in Ostdeutschland die Nase vorn haben. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und  \ndes Abg. Mario Pecher, SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die NPD-\nFraktion. Wird das Wort noch einmal gew\u00fcnscht? \u2013 Nein. \nDann die FDP-Fraktion. Herr Morlok, bitte. \n\nSven Morlok, FDP: Frau Pr\u00e4sidentin! Lieber Herr \nKollege Flath, loben kann ich Sie erst bei sp\u00e4teren Tages-\nordnungspunkten. Bei dem Thema, das muss ich ganz klar \nsagen, haben Sie und Herr Tillich einfach versagt. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS:  \nMan sollte mit Lob sparsam sein!) \n\n\u2013 Vor allem bei der Regierung, da gebe ich Ihnen recht. \n\nLieber Herr Kollege Weichert, wenn du meiner Rede \nzugeh\u00f6rt h\u00e4ttest, dann m\u00fcsstest du hier nicht hinsichtlich \nder Ausnahmetatbest\u00e4nde, die die Staatsregierung bewil-\nligt hat, nachfragen; denn dar\u00fcber habe ich gerade ge-\nsprochen. Die k\u00f6nnten dir als Mitglied des Ausschusses \nauch bekannt sein, weil sie ja von der Staatsregierung \nbereits am Dienstag dieser Woche herumgeschickt wor-\nden sind. Vielen Dank daf\u00fcr. \n\nWenn du dich f\u00fcr dieses Thema so interessierst, dann \nwundere ich mich, warum du in dieser Ausschusssitzung, \ndie du schon angesprochen hast, ebenfalls nicht das Wort \nergriffen hast. \n\nInteressant und erhellend f\u00fcr uns war die Diskussion \u00fcber \ndie berufliche T\u00e4tigkeit von Herrn Prof. Bolick, hilft sie \nuns doch zu verstehen, warum die Wirtschaftspolitik der \nCDU manchmal mehr an die eines Generaldirektors im \nSozialismus als an die eines Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer in der \nMarktwirtschaft erinnert. Das hilft, vieles zu verstehen. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nZur Richtlinie zur\u00fcck. Der faule Kompromiss, den Sie \ngefunden haben, ist doch letztlich nichts anderes, als dass \nman durch ein Ausweiten der Ausnahmetatbest\u00e4nde \u2013 \nKollege Pecher hat es angesprochen \u2013 das Spektrum so \ngro\u00df gefasst hat, dass man im Prinzip jeden, der nur \nvorsichtig den kleinen Finger hebt und sagt, ich m\u00f6chte \nmehr, auch mehr geben kann. Das ist der faule Kompro-\nmiss der Regierung, der nur B\u00fcrokratie mit sich bringt. \nFerner auch mit den Nachteilen, die schon angesprochen \nworden sind, dass man auf der Internetseite eben nicht die \nhohen, sondern nur die niedrigen F\u00f6rders\u00e4tze findet. Wir \n\n 5814\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 25. Januar 2007 \n\nm\u00fcssen jedes Mal eine Einzelentscheidung \u2013 die Frage ist, \nwer das dann sp\u00e4ter tun soll, denn das Gremium daf\u00fcr \ngibt es noch nicht \u2013 mit viel B\u00fcrokratie f\u00e4llen. \n\nDeshalb ist das von der Koalition keine gute F\u00f6rderricht-\nlinie, wie Sie es, Herr Hermsdorfer, dargestellt haben, \nsondern es ist mehr B\u00fcrokratie in Sachsen. Das ist deshalb \nso, damit ein paar CDU-Provinzpolitiker ihr Gesicht \nwahren konnten. \n\n(Beifall bei der FDP \u2013 Karl Nolle, SPD: So ist es!) \n\nIch kann Ihnen eines sagen, liebe Kolleginnen und Kolle-\ngen der Koalition und liebe Kolleginnen und Kollegen der \nStaatsregierung: Das Beste, was Sie mit dieser Richtlinie \nmachen k\u00f6nnen, ist, sie an den Paragrafenpranger zu \nnageln. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die Fraktion \nder GR\u00dcNEN  Herr Weichert, bitte. \n\nMichael Weichert, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \nDamen und Herren! Ein dritter Aspekt zum Thema \nWirtschaftsf\u00f6rderung und strukturschwache Regionen. \n\nAnfang dieses Jahres hat die S\u00e4chsische Aufbaubank die \nF\u00f6rderung f\u00fcr die Ansiedlung eines kanadischen Herstel-\nlers von Fotovoltaikmodulen in Bischofswerda zugesagt. \nGestern kam die Meldung, dass die Solar-World AG in \nder Bergakademie Freiberg einen Solar-World-\nStiftungsfonds f\u00fcr Forschung und Lehre eingerichtet hat. \nAus verl\u00e4sslichen Quellen ist mir bekannt geworden, dass \ndie Entscheidung zur Ansiedlung des deutschen Biomas-\nsezentrums in Leipzig gef\u00e4llt wurde. Ihnen, Herr Staats-\nminister Tillich, dazu mein ausdr\u00fccklicher Gl\u00fcckwunsch \nund Dank. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nWas sind das f\u00fcr Quellen?) \n\nAus der Windkraftbranche h\u00f6ren wir, dass die Entwick-\nlung zum Repowering der bestehenden Anlagen immer \nmehr in Schwung kommt. \n\nMeine Damen und Herren! Das sind nur einige der guten \nNachrichten aus dem Bereich der erneuerbaren Energien. \nSelbst George Bush hat dazu beigetragen, indem er in \nseiner Rede an die Nation angek\u00fcndigt hat, den Einsatz \nerneuerbarer Energien zu st\u00e4rken. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nUnd Sie glauben ihm das?) \n\nWenn dem so ist, dass diese noch junge, aber schon \nkr\u00e4ftige Branche weiter boomen wird, warum setzen wir \ndann nicht dort einen Schwerpunkt in unserer Wirtschafts-\nf\u00f6rderung? Warum k\u00fcmmern wir uns neben der Solar-\nindustrie nicht verst\u00e4rkt um die Unternehmen aus den \nBereichen Biomasse und Solarthermie. Gerade die  \nBetriebe der Biomassebranche sind f\u00fcr Standorte in \nl\u00e4ndlichen Gebieten sehr wichtig. Diese Unternehmen \nbrauchen viel Platz f\u00fcr Demonstrationskraftwerke, aber \nauch die N\u00e4he zur Landwirtschaft. Ich denke, in dem \n\nProjekt, den Freistaat Sachsen zum Land der erneuerbaren \nEnergien zu machen, ist viel mehr Musik f\u00fcr unsere \nLandkreise als in einer wie auch immer gearteten Gestal-\ntung der F\u00f6rders\u00e4tze. \n\nIm letzten Jahr haben wir hier beantragt, den Aufbau eines \nentsprechenden Clusters zu unterst\u00fctzen. Das hatte die \nKoalition abgelehnt mit dem Hinweis, eine entsprechende \nInitiative sei in Vorbereitung. Ich bin sehr gespannt, wann \nes nun endlich losgeht. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage? \n\nMichael Weichert, GR\u00dcNE: Gern. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Dr. Runge, \nbitte. \n\nDr. Monika Runge, Linksfraktion.PDS: Verehrter Herr \nWeichert! Sie wissen doch sicherlich, dass das neue EEG-\nGesetz, das unter Rot-Gr\u00fcn beschlossen und eingef\u00fchrt \nworden ist, eine weitreichende F\u00f6rderung erneuerbarer \nEnergien und damit auch der Unternehmen in dieser \nBranche erm\u00f6glicht. Wenn Sie zus\u00e4tzlich eine besondere \nF\u00f6rderung aus Steuermitteln fordern, k\u00e4me das praktisch \neiner Doppelf\u00f6rderung gleich. Wie k\u00f6nnen Sie das gegen-\n\u00fcber anderen Branchen rechtfertigen? Ich vermute, es \nw\u00e4re gesetzlich gar nicht zul\u00e4ssig. \n\nMichael Weichert, GR\u00dcNE: Mir geht es nicht um eine \nDoppelf\u00f6rderung, sondern um die Nutzung der Chancen, \ndie uns die erneuerbaren Energien in Sachsen, in einem \nFl\u00e4chenland, bieten. Das ist der Punkt. Es ist keine \nDoppelf\u00f6rderung. Das brauchen sie gar nicht. \n\n(Beifall des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nZum Schluss noch ein vierter Aspekt. Weitaus bedeuten-\nder f\u00fcr die Entwicklung der Landkreise in Sachsen als die \nKabinettsentscheidung in dieser Woche wird sein, wie wir \nin Sachsen auf die demografische Herausforderung \nreagieren. Schaffen wir es, unsere Infrastruktur an die \nver\u00e4nderten Bedingungen anzupassen, oder machen wir \nweiter wie bisher? Die Betriebskosten \u2013 um nur einen \nGrund zu nennen \u2013 f\u00fcr die bestehende Infrastruktur \nwerden pro Kopf der Bev\u00f6lkerung steigen. Das wird die \nUnternehmen in Form von h\u00f6heren Beitr\u00e4gen und Abga-\nben genauso treffen wie die Bev\u00f6lkerung. \n\nWenn wir uns gemeinsam diesen Herausforderungen \nstellen und passende Antworten finden, dann haben wir \nmehr f\u00fcr die wirtschaftliche Entwicklung der Regionen in \nunserem Land getan als mit einer wie auch immer gearte-\nten differenzierten Wirtschaftsf\u00f6rderung. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: M\u00f6chte die Links-\nfraktion.PDS in die dritte Runde gehen? \u2013 Herr Abg. \nHilker, bitte. \n\n 5815\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 25. Januar 2007 \n\nHeiko Hilker, Linksfraktion.PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine Damen und Herren! Herr Bolick, manchmal hilft \nein Blick in die j\u00fcngere Vergangenheit, wie zum Beispiel \nin Ihre Zitate der letzten Wochen. Ich m\u00f6chte Sie an \nFolgendes erinnern: Am 17. Januar sagten Sie: \u201eDie \nregionale Differenzierung hat nicht den erwarteten Effekt \nerzielt.\u201c Einen Tag sp\u00e4ter lie\u00df sich der Ordnungspolitiker \nder CDU, Herr Patt aus Chemnitz, zitieren: \u201eOrdnungspo-\nlitisch halte ich die Vereinheitlichung f\u00fcr die allein richti-\nge Entscheidung.\u201c Sie, Herr Bolick, sagten wiederum \neinen Tag sp\u00e4ter: \u201eEin einheitlicher F\u00f6rdersatz ist sinn-\nvoll, um Sachsens Wirtschaft in Mitteldeutschland erfolg-\nreich f\u00f6rdern zu k\u00f6nnen.\u201c \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nH\u00f6rt, h\u00f6rt!) \n\nAnscheinend haben Sie, Herr Prof. Bolick, innerhalb einer \nWoche Ihre Meinung ge\u00e4ndert. \n\n(Zuruf des Abg. Prof. Gunter Bolick, CDU) \n\nHerr Pecher, bisher war die GA regional differenziert. \nDies hat die s\u00e4chsische CDU vor 15 Jahren in Sachsen so \neingef\u00fchrt. Andere ostdeutsche L\u00e4nder haben dies nicht \ngetan. Wir k\u00f6nnen feststellen, dass es trotz der unter-\nschiedlichen F\u00f6rders\u00e4tze zu starken Ansiedlungen im \nFreistaat Sachsen gekommen ist. Wir k\u00f6nnen feststellen, \ndass die Grenzeffekte nicht so stark waren, wie die \nStaatsregierung immer wieder behauptet, und wir k\u00f6nnen \nferner feststellen, dass eine Vereinheitlichung der F\u00f6rder-\ns\u00e4tze nicht zu Unterschieden im Wettbewerb f\u00fchrt. \n\nWas hat die GA im Freistaat Sachsen in ihrer bisherigen \nAusgestaltung gebracht? Das w\u00e4re doch die Frage, Herr \nProf. Bolick und Herr Pecher, die wir stellen m\u00fcssten. \nWas k\u00f6nnen wir feststellen? In den strukturschwachen \nRegionen ist nicht die Zahl der Arbeitspl\u00e4tze gestiegen, \nsondern die Arbeitslosigkeit ist gestiegen. \n\n(Widerspruch bei der CDU) \n\nAuch die Wertsch\u00f6pfung hat nicht zugenommen. Wie \nsieht der Vergleich zwischen Sachsen und anderen ost-\ndeutschen L\u00e4ndern, die Sie, Herr Lehmann, immer bem\u00fc-\nhen, aus? In Sachsen wurden mit GA-Mitteln wesentlich \nweniger neue Arbeitspl\u00e4tze als in anderen Bundesl\u00e4ndern \ngeschaffen. Das sind die Fakten. Deshalb muss man \ndar\u00fcber diskutieren, wie die GA in Zukunft ausgestaltet \nwerden soll. \n\nNat\u00fcrlich ist es verfehlt, wenn Herr Staatsminister Flath \nund Herr Staatsminister Tillich fordern, dass die bisherige \nPraxis fortgesetzt werden solle. Die Zahlen sind eindeu-\ntig. Die bisherige Praxis hat nicht dazu gef\u00fchrt, dass \nregionale Unterschiede abgebaut worden sind. Die Herren \nStaatsminister Tillich und Flath wollten die bisherige \nPraxis fortf\u00fchren, weil sie anscheinend nicht gelesen \nhaben, dass es in der F\u00f6rderrichtlinie entsprechende \nAusnahmetatbest\u00e4nde gibt und dass Staatsminister Jurk \nvon der SPD letztlich die Politik der CDU-\nStaatsregierung nur in eine neue F\u00f6rderrichtlinie gie\u00dfen \nwollte. Auch er wollte nur das fortsetzen, was \u00fcber Jahre \n\nhinweg nicht zu den Effekten gef\u00fchrt hat, wozu die Mittel \nder GA eigentlich da sind. \n\nF\u00f6rderpolitik ist doch nicht dazu da, dass die Unterneh-\nmen F\u00f6rderh\u00f6chsts\u00e4tze bekommen, sondern die F\u00f6rderpo-\nlitik ist dazu da, im Land zu steuern und Effekte zu \nerzielen. Die behaupteten Effekte sind aber nicht erreicht \nworden. \n\nJa, Herr Weichert, die Politik ist dazu da, Zeichen zu \nsetzen. Diesbez\u00fcglich haben Sie recht. Bei der GA ist es \nein symbolisches Zeichen, dass die Regionen abgeschaltet \nwerden sollen. Wer sich mit der neuen F\u00f6rderrichtlinie bei \nden Technologie-Gr\u00fcnderzentren besch\u00e4ftigt, wei\u00df, dass \nes dort schon real ist. \n\nDiese Staatsregierung will die Regionalunterschiede nicht \nausgleichen. Sie hat daf\u00fcr kein Konzept. Sie will den \nl\u00e4ndlichen Raum abkoppeln. Nat\u00fcrlich kann man sagen, \nHerr Lehmann, dass es eine Entleerung des l\u00e4ndlichen \nRaumes gibt, aber es leben dort immer noch Menschen, \nimmerhin die H\u00e4lfte der Bev\u00f6lkerung Sachsens. Auch in \nzehn oder in 20 Jahren werden dort noch Menschen leben \nund man muss ihnen auch dort eine Perspektive bieten. \n\n(Staatsminister Thomas Jurk: Richtig!) \n\nDeshalb haben wir vonseiten der Linksfraktion.PDS ein \nalternatives F\u00f6rderprofil vorgelegt. Wir wollen die Regio-\nnen st\u00e4rken, wir wollen regionale Budgets und wir wollen \nInvestitionen in Technologie, Bildung und Wissenschaft \u2013 \nauch in den Regionen. Ja, Politik ist dazu da, Zeichen zu \nsetzen. Sie, meine Damen und Herren von den Koalitions-\nfraktionen, setzen weiterhin die falschen Zeichen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die CDU-\nFraktion, Herr Prof. Bolick. \n\nProf. Gunter Bolick, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \nDamen und Herren! Ich hatte recht mit meiner Einsch\u00e4t-\nzung, dass die Linksfraktion.PDS die Debatte nur gew\u00e4hlt \nhat, um in jeder Richtung zu versuchen, Widerspr\u00fcche \nherauszuklingeln, und dass es ihr \u00fcberhaupt nicht darum \ngeht, wie sich die Wirtschaft in Sachsen entwickelt; denn \ndann h\u00e4tten Sie feststellen m\u00fcssen, dass wir Erfolge \nhaben, und das ist die Botschaft: Wir haben nun einen \nvern\u00fcnftigen Kompromiss gefunden, und wir haben als \nSachsen das Geld, um unsere Regionen in der Weise zu \nunterst\u00fctzen, wie sie es n\u00f6tig haben. Das ist die Aussage \ndieser Debatte, und diese m\u00f6chte ich noch einmal verst\u00e4r-\nken. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich frage noch \neinmal bei der Linksfraktion.PDS nach. Gibt es einen \nweiteren Redner oder eine Rednerin? \u2013 CDU? \u2013 Gut, dann \nbitte ich nun die Staatsregierung; Herr Staatsminis-\nter Jurk. \n\n 5816\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 25. Januar 2007 \n\nThomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und \nArbeit: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr ver-\nehrten Damen und Herren Abgeordneten! Die g\u00fcnstige \nwirtschaftliche Situation hat dazu beigetragen, dass wir in \nSachsen noch nie so viele Investitionen gef\u00f6rdert haben \nwie im Jahre 2006. Es ist in der Investitionsf\u00f6rderung das \nbeste Jahr seit Wiederbegr\u00fcndung des Freistaates Sachsen \nim Jahre 1990. \n\n(Beifall des Abg. J\u00fcrgen Petzold, CDU) \n\nDiese g\u00fcnstige Entwicklung kann sich im Jahr 2007 \nfortsetzen. Voraussetzung daf\u00fcr ist, dass die Unternehmen \nschnell Klarheit \u00fcber die F\u00f6rderbedingungen in Sachsen \nhaben. Deshalb hat das Kabinett vorgestern die neue \nRichtlinie f\u00fcr die einzelbetriebliche Investitionsf\u00f6rderung \nbeschlossen. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS:  \nIm zweiten Anlauf!) \n\nDas Kabinett ist im Wesentlichen meinem Vorschlag \ngefolgt. F\u00fcr den allergr\u00f6\u00dften Teil der Investitionsvorha-\nben in Sachsen gelten landesweit einheitliche F\u00f6rders\u00e4tze. \nNur f\u00fcr Neuerrichtungen \u2013 ich betone dies \u2013 gelten in \nDresden und in Leipzig geringere F\u00f6rders\u00e4tze, die aller-\ndings noch h\u00f6her sind als die F\u00f6rders\u00e4tze der vergange-\nnen Jahre. \n\n(Heinz Lehmann, CDU: Eben!) \n\nIch habe dem zugestimmt, da im Ergebnis kein Schaden \nf\u00fcr Investitionen und Arbeitspl\u00e4tze in Sachsen entstehen \nwird. Herr Abg. Morlok spricht von einem faulen Kom-\npromiss. Ich sage Ihnen, Herr Morlok: Ich habe etwas \ngegen faule Kompromisslosigkeit. \n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion.PDS) \n\nIch werde in der F\u00f6rderpraxis daf\u00fcr sorgen \u2013 Herr \nProf. Porsch, das k\u00f6nnen Sie sich ins Stammbuch schrei-\nben lassen \u2013, dass keine Investition, die neue Arbeit f\u00fcr \nSachsen bringt, deshalb verloren geht, weil andere L\u00e4nder \neine h\u00f6here F\u00f6rderung bieten. \n\n(Beifall bei der SPD, der FDP und  \ndes Abg. Michael Weichert, GR\u00dcNE) \n\nRichtlinien und die praktische Anwendung von Richtli-\nnien m\u00fcssen sich an der wirtschaftlichen Wirklichkeit \norientieren. \n\n(Michael Weichert, GR\u00dcNE:  \nWir nehmen Sie beim Wort!) \n\nWir m\u00fcssen Investoren f\u00fcr Sachsen gewinnen, f\u00fcr das \nganze Land, auch f\u00fcr Dresden und Leipzig. \n\n(Beifall bei der SPD, der FDP und  \ndes Abg. Michael Weichert, GR\u00dcNE) \n\nWir d\u00fcrfen Investoren nicht davon abschrecken, in diesen \nSt\u00e4dten zu investieren und neue Arbeitspl\u00e4tze zu schaffen. \nWer vern\u00fcnftige Politik machen will, der muss die Wirk-\nlichkeit zur Kenntnis nehmen und die Dinge beim Namen \n\nnennen. Deshalb wiederhole ich hier, was ich vorgestern \nim Kabinett gesagt habe: Die bisherige regionale Diffe-\nrenzierung der F\u00f6rders\u00e4tze \u2013 35, 28 und 20 % \u2013 stand auf \ndem Papier, sie bestimmte jedoch nicht die Wirklichkeit. \n\n(Zuruf von der Linksfraktion.PDS: So ist es!) \n\nAuf dem Papier galt in den Jahren 2000 bis 2006 in den \nSt\u00e4dten Dresden und Leipzig f\u00fcr kleine und mittlere \nUnternehmen ein F\u00f6rderh\u00f6chstsatz von 35 % und f\u00fcr \nNicht-KMU von 20 %. Die Wirklichkeit sieht anders aus. \nHerr Morlok, hier muss ich Sie korrigieren. Sie sprachen \nvon 83 %, in Wirklichkeit sind es 87 %. 87 % der bewil-\nligten GA-Mittel in den St\u00e4dten Dresden und Leipzig \nbeziehen sich auf Vorhaben, in denen die genannten \nGrenzen durch Ausnahmeregelungen \u00fcberschritten wur-\nden. Alle Gro\u00dfinvestitionen in Dresden und Leipzig sind \nin gleicher H\u00f6he gef\u00f6rdert worden wie Projekte in Gebie-\nten der fr\u00fcheren ersten F\u00f6rderpriorit\u00e4t. Der Grund daf\u00fcr \nwar ganz einfach: Sonst w\u00e4ren diese Investoren in andere \nL\u00e4nder abgewandert und Sachsen w\u00e4ren Tausende von \nArbeitspl\u00e4tzen verloren gegangen. Dies w\u00e4re wirklich \nunverantwortlich gewesen. \n\nAuf meine Initiative hin gibt es seit dem Jahr 2005 ein \nneues F\u00f6rderprogramm Regionales Wachstum, mit dem \nwir kleine und Kleinstunternehmen in den Regionen \njenseits der Zentren unterst\u00fctzen. Mit dem Programm \nRegionales Wachstum k\u00f6nnen Investitionen gef\u00f6rdert \nwerden, die aus Mitteln der Gemeinschaftsaufgabe nicht \nf\u00f6rderf\u00e4hig w\u00e4ren, die aber f\u00fcr die regionale Wirtschafts-\nentwicklung in den strukturschw\u00e4cheren Regionen au\u00dfer-\nordentlich wichtig sind. \n\nWir nutzen f\u00fcr die Investitionsf\u00f6rderung drei unterschied-\nliche Instrumente: Zinszusch\u00fcsse, Kooperationsf\u00f6rderung \nund Investitionszusch\u00fcsse. Im Jahre 2006 sind durch \nZinszusch\u00fcsse Investitionen m\u00f6glich gemacht worden, die \n\u00fcber 1 200 neue Arbeitspl\u00e4tze geschaffen haben und mehr \nals 2 100 Arbeitspl\u00e4tze sichern. Zu Beginn des Jah-\nres 2007 zeichnet sich wieder eine hohe Nachfrage ab. In \ndiesen ersten Tagen liegen schon \u00fcber 60 Antr\u00e4ge vor, die \ngegenw\u00e4rtig gepr\u00fcft und danach bewilligt werden. Diese \nF\u00f6rderm\u00f6glichkeit hat sich in kurzer Zeit zu einem festen \nBestandteil der Finanzierung des Mittelstandes entwickelt \nund unterst\u00fctzt ganz gezielt die l\u00e4ndlichen, struktur-\nschw\u00e4cheren Regionen unseres Landes. Bis zum \n31. Dezember 2006 wurden \u00fcber 2 Millionen Euro bewil-\nligt, um insgesamt 27 regionale Kooperationen zwischen \nUnternehmen zu f\u00f6rdern. Weitere Antr\u00e4ge sind in der \nBearbeitung. \n\nEs liegt in der Natur der Sache, dass bei der Bildung von \nKooperationen in Netzwerken die Unternehmen auch Zeit \nbrauchen, sehr verehrter Herr Morlok, um Antr\u00e4ge zu \nstellen. Ich rechne deshalb damit, dass in diesem Jahr und \nauch im n\u00e4chsten Jahr die veranschlagten Mittel in voller \nH\u00f6he ausgesch\u00f6pft werden. \n\nDas dritte Instrument zur F\u00f6rderung von Investitionen aus \ndem integrierten F\u00f6rderprogramm Regionales Wachstum \nsind Investitionszusch\u00fcsse. Damit werden Investitionen \n\n 5817\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 25. Januar 2007 \n\nvon kleinen und Kleinstunternehmen gef\u00f6rdert, die nur \nregionalen Absatz haben. Wir sprechen damit eine Gruppe \nvon Unternehmen im Handwerk, in der Industrie, bei \nDienstleistungen und im Handel an, f\u00fcr die es bisher \nkeine F\u00f6rderm\u00f6glichkeiten gab. Im Jahr 2006 wurden \ninsgesamt 160 Antr\u00e4ge auf Investitionszusch\u00fcsse bewil-\nligt. Damit wurden 214 sozialversicherungspflichtige \nVollzeitarbeitspl\u00e4tze mit einer Bindungsfrist von f\u00fcnf \nJahren geschaffen und 650 Arbeitspl\u00e4tze gesichert. Der \nmit Abstand gr\u00f6\u00dfte Anteil davon entfiel auf die Hand-\nwerksbetriebe. Dort wurden 192 neue sozialversiche-\nrungspflichtige Vollzeitarbeitspl\u00e4tze geschaffen und \n600 Arbeitspl\u00e4tze gesichert. Pro Antrag wurden durch-\nschnittlich 5,4 Arbeitspl\u00e4tze geschaffen bzw. gesichert. \nDies ergibt einen finanziellen Einsatz von rund \n8 000 Euro zur Schaffung oder Sicherung eines Arbeits-\nplatzes mit einer f\u00fcnfj\u00e4hrigen Bindungsfrist. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Das Programm \nRegionales Wachstum hei\u00dft aber auch Netzwerkf\u00f6rde-\nrung, und gerade Netzwerke wie Technische Textilien und \nBahntechnik setzen auf die Potenziale ballungsfernerer \nR\u00e4ume. Deshalb ist es eine wirksamere Unterst\u00fctzung f\u00fcr \ndie Potenziale, die in der Lausitz oder im Erzgebirge \nschlummern. Ich freue mich sehr dar\u00fcber, dass das neue \nProgramm gut angenommen wird. Dies war auch der \nGrund daf\u00fcr, dass das Programm auch in den Jahren 2007 \nund 2008 fortgesetzt wird, obwohl es zun\u00e4chst auf die \nJahre 2005 und 2006 begrenzt war. \n\nAm Dienstag hat das Kabinett die neuen Mittelstands-\nrichtlinien beschlossen. Wichtige Elemente wie die \nKooperationsf\u00f6rderung und die Messef\u00f6rderung werden \nteilweise regionalisiert. Das hei\u00dft, in besonders struktur-\nschwachen Gebieten kann st\u00e4rker als in anderen Regionen \ndes Landes gef\u00f6rdert werden. Daf\u00fcr werden wir uns \nk\u00fcnftig an der Gebietskulisse f\u00fcr die F\u00f6rderung der \nwirtschaftsnahen Infrastruktur im Rahmen der Gemein-\nschaftsaufgabe \u201eVerbesserung der regionalen Wirtschafts-\nstruktur\u201c orientieren. Mit der Globalisierung der Wirt-\nschaft gibt es einen Trend zu gr\u00f6\u00dferen Unternehmensein-\nheiten. Mit Blick auf die kleinbetriebliche Struktur ost-\ndeutscher Unternehmen bieten Kooperationen gro\u00dfe \nChancen f\u00fcr die Etablierung leistungsf\u00e4higer Unterneh-\nmensnetzwerke in strukturschwachen Gebieten. Die \njeweiligen unternehmerischen Potenziale m\u00fcssen optimal \nf\u00fcr die Praxis genutzt werden, um im internationalen \nWettbewerb bestehen zu k\u00f6nnen. Im Rahmen der nichtin-\nvestiven Mittelstandsrichtlinie setzen wir daher finanziel-\nle Anreize zur Bildung von Netzwerken. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Die Mit-\ntelstandsrichtlinie wird sicherlich in den n\u00e4chsten Tagen \nnoch gr\u00fcndlich diskutiert. Da die Zeit davonl\u00e4uft \u2013 das ist \nam Rednerpult immer ein Problem \u2013, m\u00f6chte ich aber \ngern noch darauf eingehen, was unter anderem \nFrau Mattern gesagt hat. Frau Mattern, seien Sie einmal \nganz ehrlich: Sie haben Ihre pers\u00f6nliche Standortent-\nscheidung doch l\u00e4ngst getroffen. Sie haben jahrelang in \nder Lausitz gewohnt. Nunmehr sind Sie in Dresden \nangekommen. \n\n(Zuruf der Abg. Ingrid Mattern, \nLinksfraktion.PDS) \n\nIch muss Ihnen sagen: Bei dem martialischen Eingangs-\nstatement, das Sie hier gehalten haben, glaube ich wirk-\nlich nicht, dass Sie noch wissen, wovon Sie sprechen, \nwenn Sie \u00fcber strukturschwache R\u00e4ume reden. Wer \nn\u00e4mlich \u00fcber die Wirtschaftsf\u00f6rderung und ihre Umset-\nzung zugunsten strukturschwacher Regionen spricht, \nkommt an der GA Infrastrukturf\u00f6rderung nicht vorbei. Sie \nhat das Ziel, Investitionen der gewerblichen Wirtschaft \nvorzubereiten, zu begleiten und zu unterst\u00fctzen. Dazu \nkonzentriert sie die Mittel in erster Linie auf f\u00fcnf Felder: \nVerkehrsanbindungen/Verkehrsverbindungen f\u00fcr gewerb-\nliche Unternehmen, Fremdenverkehrseinrichtungen, \nErschlie\u00dfung von Gewerbegebieten, Gewerbe- und \nTechnologiezentren, nicht investive Ma\u00dfnahmen wie \nGutachten, Regionalmanagement und Clusterf\u00f6rderung. \nAllein in den drei zur\u00fcckliegenden Jahren sind fast \n280 Vorhaben mit einem Investitionsvolumen von \u00fcber \n218 Millionen Euro im Bereich der wirtschaftsnahen \nGA Infrastruktur gef\u00f6rdert worden. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Auch wenn die \nkommunale Finanzsituation das Antragsverh\u00e4ltnis beein-\nflusst, sind doch die Unterschiede in erster Linie auf den \nregionalen Bedarf zur\u00fcckzuf\u00fchren. So werden neue \nGewerbegebiete nicht auf Vorrat erschlossen, sondern nur \ndann, wenn sich konkrete Ansiedlungen abzeichnen. \nDamit vermeiden wir \u00fcbrigens auch Investitionsruinen. \nDer schon erkennbare Trend, durch Infrastrukturf\u00f6rderung \ndie Wirtschaftsentwicklung im Dienstleistungssektor zu \nf\u00f6rdern, wird sich fortsetzen. Er bietet die Chance, auch in \nRegionen mit geringerer Wirtschaftskraft \u2013 zum Beispiel \ndurch touristische Nutzung \u2013 neue Perspektiven f\u00fcr die \nMenschen zu er\u00f6ffnen. \n\nF\u00fcr eine zielgerichtete und erfolgreiche F\u00f6rderung der \nwirtschaftsnahen Infrastruktur bedarf es einer schl\u00fcssigen \nF\u00f6rderkulisse. Bei der GA Infrastrukturf\u00f6rderung werden \ndaher drei Priorit\u00e4ten mit unterschiedlichen F\u00f6rders\u00e4tzen \ngebildet. Erste Priorit\u00e4t: 75 bis 90 % F\u00f6rdersatz, zweite \nPriorit\u00e4t: 60 bis 75 % F\u00f6rdersatz und in der dritten Priori-\nt\u00e4t bis zu 60 % F\u00f6rdersatz. Die Einstufung der Landkreise \nund der Kommunen in diese Priorit\u00e4ten findet auf der \nGrundlage des vom GA-Planungsausschuss entwickelten \nregionalen Indikatorenmodells statt. Ich werde dem \nKabinett alsbald eine aktualisierte Richtlinie vorlegen. \n\nUm aktuell auf das Thema einzugehen, das auch das \nThema der Debatte ist: Ich habe gerade eine Kleine \nAnfrage der Abg. Roth von der Linksfraktion.PDS beant-\nwortet. \u2013 Ist sie jetzt da? \n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion.PDS) \n\n\u2013 Leider nicht. Sie verfolgt die Debatte leider nicht.  \n\nDa geht es um die Frage: Wie viel Geld werden wir in \nZukunft in die Braunkohlensanierung stecken, das hei\u00dft, \nim Rahmen des Verwaltungsabkommens IV f\u00fcr die Jahre \n2008 bis 2012: Ich kann sagen, dass rund 400 Millio-\n\n 5818\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 25. Januar 2007 \n\nnen Euro in diesen kommenden f\u00fcnf Jahren in das Lausit-\nzer und mitteldeutsche Revier flie\u00dfen werden, um die \nPotenziale gerade auch der Nachfolgenutzung ehemaliger \nBergbaugebiete sicherzustellen. Ich denke, das ist ein \nklares Bekenntnis auch f\u00fcr diese allzu gebeutelten Regio-\nnen, meine sehr verehrten Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nWir nutzen die unterschiedlichen Instrumente der Wirt-\nschaftsf\u00f6rderung in Sachsen daf\u00fcr, dass m\u00f6glichst viele \nneue sozialversicherungspflichtige Arbeitspl\u00e4tze geschaf-\nfen und bestehende Arbeitspl\u00e4tze gesichert werden. Wir \nsetzen die Instrumente so ein, dass Arbeitspl\u00e4tze m\u00f6g-\nlichst dort entstehen, wo sie besonders n\u00f6tig sind. Wir \nwissen aber: \u00dcberall in Sachsen brauchen wir dringend \nzus\u00e4tzliche neue Arbeitspl\u00e4tze. Deshalb d\u00fcrfen wir nicht \neine Region gegen die andere Region unseres Landes \nausspielen, meine sehr verehrten Damen und Herren. \n\nIch bleibe dabei: F\u00fcr einen jungen Menschen aus Mit-\ntelsachsen, aus dem Erzgebirge oder der Lausitz, der hier \neine Kita besucht hat, den wir hier ausgebildet haben, der \nvielleicht hier studiert hat oder eine Ausbildung erfahren \nhat, ist es mir lieber, dass er in unserem Land bleibt und \ndass er, wenn er zum Beispiel in der Lausitz keine Arbeit \nfindet, vielleicht eine Arbeit in Dresden oder Leipzig \nfindet, als dass er uns verl\u00e4sst und wir das, was wir in ihn \ninvestiert haben, nicht zur\u00fcckbekommen k\u00f6nnen, weil er \nsich nach M\u00fcnchen oder Stuttgart bewegt hat \u2013 was sein \ngutes Recht ist. Wir wollen die Zentren in diesem Land \nauch st\u00e4rken, damit sie eine Zukunftsperspektive f\u00fcr die \nJugend in unserem Land darstellen k\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU  \nund der Staatsregierung) \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Im vergange-\nnen Jahr sind in Sachsen zum ersten Mal seit vielen \nJahren wieder in nennenswertem Umfang sozialversiche-\nrungspflichtige Arbeitspl\u00e4tze entstanden. Von September \n2005 bis 2006 waren es \u00fcber 20 000. Endg\u00fcltige Zahlen \nf\u00fcr das gesamte Jahr liegen noch nicht vor. \n\nVieles spricht daf\u00fcr, dass wir auch in diesem Jahr die Zahl \nder Arbeitslosen verringern und die Zahl der Arbeitspl\u00e4tze \ndeutlich steigern k\u00f6nnen. Was wir mit den Mitteln der \nWirtschaftsf\u00f6rderung dazu beitragen k\u00f6nnen, das werden \nwir auch tun, meine sehr verehrten Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU  \nund der Staatsregierung) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Verehrte Abgeord-\nnete! Die Debatte ist beendet und wir treten jetzt in eine \nMittagspause bis 13:35 Uhr ein. \n\n(Unterbrechung von 12:35 bis 13:35 Uhr) \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, lassen Sie uns p\u00fcnktlich \nbeginnen \u2013 als Bonus f\u00fcr all die, die p\u00fcnktlich vom \nMittagessen zur\u00fcckgekommen sind. \n\n(Beifall bei der CDU, der Linksfraktion.PDS,  \nder SPD und der Staatsregierung) \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 2 \n\nStand des Naturschutzes und der Novellierung  \ndes Naturschutzgesetzes in Sachsen \n\nDrucksache 4/6488, Gro\u00dfe Anfrage der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN,  \nund die Antwort der Staatsregierung \n\nZuerst hat die Fraktion der GR\u00dcNEN das Wort. Es folgen \nin der ersten Runde CDU, Linksfraktion.PDS, SPD, NPD, \nFDP und die Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. Herr \nAbg. Lichdi, ich erteile Ihnen jetzt das Wort. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\ntin! Sehr geehrte Damen und Herren! Haben Sie schon \neinmal bei einem Ihrer Spazierg\u00e4nge am nahen Wasser \noder Teich die Kleine Flussmuschel und die Sch\u00f6ne \nErbsenmuschel bestaunt? \n\n(Gottfried Teubner, CDU: Ja!) \n\nKonnten Sie im vergangenen Fr\u00fchjahr \n\n(Zurufe von der CDU) \n\n\u2013 h\u00f6ren Sie weiter zu, Herr Kollege! \u2013 dem Gesang des \nTriel oder dem gro\u00dfen Brachvogel lauschen? Oder war es \nIhnen vielleicht schon einmal verg\u00f6nnt, die majest\u00e4tisch \nanmutende Gro\u00dftrappe beim Balztanz zu beobachten? \n\n(Gottfried Teubner, CDU: Ja! \u2013 Weitere Zurufe) \n\n\u2013 Herr Kollege Teubner, wenn Sie hier zum wiederholten \nMale \u201eJa\u201c in den Raum rufen, dann liegen Sie falsch, \ndenn die Namen der soeben genannten Tierarten kennen \nvielleicht noch einige \u2013 also vielleicht auch Sie, Herr \nKollege Teubner \u2013, doch sie sind in Freiheit in den letzten \n15 Jahren in Sachsen ausgestorben. \n\nDas Artensterben in Sachsen wie die geplante Anpassung \ndes Landesnaturschutzgesetzes an das Bundesrecht haben \nunsere Fraktion veranlasst, eine Gro\u00dfe Anfrage \u201eStand \ndes Naturschutzes und Novellierung des Naturschutzge-\nsetzes in Sachsen\u201c auf die heutige Tagesordnung des \nPlenums setzen zu lassen. Wir haben in der Antwort auf \ndie Gro\u00dfe Anfrage durchaus viele neue Sachverhalte \u00fcber \nden Naturschutz in Sachsen erfahren. Leider erhielten wir \nvon Staatsminister Tillich auf einige Fragen keine oder \nnur \u00e4u\u00dferst unzureichende Antworten und \u00fcber diese \nThemen m\u00f6chte ich heute sprechen. \n\n 5819\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 25. Januar 2007 \n\nDoch gestatten Sie mir zu Anfang einen kleinen histori-\nschen Exkurs zum Thema Naturschutz: \n\nDie Praxis, Natur vor menschlicher Nutzung zu sch\u00fctzen, \nist kein Ph\u00e4nomen moderner Gesellschaften. Das Motiv \ndes Bewahrens hat in sehr vielen Weltbildern und Gesell-\nschaftsordnungen einen selbstverst\u00e4ndlichen Platz einge-\nnommen. Wenn die V\u00f6gel im sp\u00e4ten Mittelalter zum \nBeispiel Schonung erfuhren, dann nicht um ihrer selbst \nwillen, sondern aufgrund ihrer N\u00fctzlichkeit und damit \nauch als Erf\u00fcllungsgehilfen menschlicher Interessen oder \nauch, weil ihre Bejagung nennenswert zur Ern\u00e4hrung \nbeitragen konnte, sie sozusagen eine materielle Ressource \nwaren. \n\n(Sven Morlok, FDP, steht am Mikrofon.) \n\nEs war 1836, als wegen des schwelenden Konfliktes \nzwischen der materiellen Nutzung eines Trachitkegels bei \nK\u00f6nigswinter durch \u00f6rtliche Steinhauer und seiner Be-\nwahrung das erste amtliche Naturschutzgebiet geschaffen \nwurde. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: M\u00f6chten Sie eine \nZwischenfrage zulassen? \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Herr Kollege Morlok ist mir \nbis jetzt als Wirtschaftspolitiker bekannt gewesen. Aber er \nkann sicherlich auch zum Naturschutz Wesentliches \nbeitragen; bitte. \n\nSven Morlok, FDP: Herr Kollege Lichdi, ich wollte Sie \nnur fragen, ob Sie sich erkl\u00e4ren k\u00f6nnen, warum dieses \nThema bei Ihrer Fraktion auf solch geringes Interesse \nst\u00f6\u00dft, dass Sie bis eben allein waren und Herr Gerstenberg \ngerade erst hereingekommen ist. Warum ist das Interesse \nan dieser Debatte bei Ihnen so gering? \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Herr Morlok, ich bitte \ndarum, mir zu gestatten, in meinem Redetext fortzufah-\nren. Wirklich! \n\nDie Gr\u00fcndungsphase des Naturschutzes in Deutschland \nkann an den Beginn des 20. Jahrhunderts gelegt werden. \nInfolge der Hochindustrialisierungssch\u00fcbe seit 1880 kam \nes in Deutschland zur Gr\u00fcndung zahlreicher Organisatio-\nnen, die sich dem Schutz der Natur verschrieben haben. \n\nMeine Damen und Herren! Richtig verstandene Natur-\nschutzpolitik war nie Nischenpolitik, weil es im Kern \nimmer um die Frage ging und geht, ob der die Ressourcen \nder Natur nutzende Mensch Tieren, Pflanzen und Habita-\nten noch Raum f\u00fcr deren \u00dcberleben l\u00e4sst oder ob der \nMensch durch seine Nutzungen Tiere, Pflanzen und \nBiotope vollst\u00e4ndig verdr\u00e4ngt und ausrottet. Jeder Kundi-\nge wei\u00df eigentlich, dass die Verdr\u00e4ngung anderer Lebe-\nwesen immer nur der erste Schritt zum Zusammenbruch \neiner menschlichen Gesellschaft ist. \n\nDer amerikanische Bestseller-Autor Jared Diamond hat in \nseinem Buch \u201eKollaps\u201c die \u00f6kologischen Zusammenbr\u00fc-\nche historischer Gesellschaften eindrucksvoll beschrie-\nben. Besonders beeindruckt hat mich seine Frage: Was hat \n\nsich eigentlich der Mensch auf der nun baumlosen Oster-\ninsel gedacht, als er den letzten Baum f\u00e4llte, um die \nRiesenstatuen aufzurichten, die wir heute so bewundern? \n\nMeine Damen und Herren! Naturschutzpolitik ist heute \nweniger denn je Nischenpolitik, sondern vielmehr \u00dcber-\nlebenspolitik f\u00fcr die Menschheit. Diejenigen, die sich \nkundig machen, wissen, dass der Mensch die Erde ma\u00dflos \n\u00fcbernutzt, also mehr verbraucht, als die Regeneration der \nErde zur Verf\u00fcgung stellt. Der sogenannte \u00f6kologische \nFu\u00dfabdruck liegt nach meinen Kenntnissen ungef\u00e4hr bei \n120 %. Es gibt dort verschiedene Aussagen und Deutun-\ngen. \n\nNaturschutz ist in den Zeiten des Artensterbens und des \nKlimawandels n\u00f6tiger denn je. Die Weltnaturschutzorga-\nnisation IUCN berichtet in Zahlen f\u00fcr 2004, dass 20 bis \n30 % der S\u00e4ugetiere, 12 % der V\u00f6gel und 31 % der \nAmphibien weltweit gef\u00e4hrdet sind. Manche sagen dann: \n\u201eNa ja, es sind immer Tiere und Pflanzen ausgestorben.\u201c \n\u2013 Aber niemals waren es so viele auf einmal. Die derzeiti-\nge Aussterberate \u00fcbertrifft die vermutete nat\u00fcrliche Rate \num das Hundert- bis Tausendfache. Sie ist eindeutig durch \nmenschliches Handeln verursacht. \n\nKommen wir zur\u00fcck nach Sachsen. Auch hier spielt das \nArtensterben eine Rolle. Wie Sie den Antworten des \nUmweltministeriums zu unserer Gro\u00dfen Anfrage entneh-\nmen k\u00f6nnen, sind nachweislich in den letzten 15 Jahren \n14 Molluskenarten, drei Vogelarten und zwei Arten von \nGef\u00e4\u00dfpflanzen ausgestorben. Das Ministerium selbst \nnennt diese Zahlen ausdr\u00fccklich mit dem Vorbehalt \u201eohne \nAnspruch auf Vollst\u00e4ndigkeit\u201c. Um Ihnen die Bedrohung \nder biologischen Vielfalt im Freistaat noch besser zu \nverdeutlichen, lasse ich die Zahlen aus dem Landesent-\nwicklungsplan 2003 sprechen. Etwa 60 % der in Sachsen \nvorkommenden Biotoptypen und 49 % der Farn- und \nBl\u00fctenpflanzen werden als gef\u00e4hrdet eingestuft. \n\nNicht weniger prek\u00e4r ist die Situation unserer einheimi-\nschen Fauna. 21 % des Artenbestandes an Fischen und \nRundm\u00e4ulern gelten im Freistaat als ausgestorben. Bei \nAmphibien und Reptilien geht man davon aus, dass \n11,5 % des Artenbestandes bereits ausgestorben sind. \n61,5 % gelten als gef\u00e4hrdet. Und, meine Damen und \nHerren, die Liste k\u00f6nnte fortgesetzt werden. \n\nAus unserer Sicht ist der Zeitpunkt gekommen, an dem \nwir uns fragen sollten und auch m\u00fcssen: Wie k\u00f6nnen wir \ndas Artensterben aufhalten oder gar stoppen, und das \nnicht nur in fernen L\u00e4ndern, sondern auch bei uns zu \nHause? \n\nAus diesem Grund muss nach Ursachen des Artensterbens \ngesucht und diese \u00f6ffentlich benannt werden. Eine Ant-\nwort gibt das Gutachten des Sachverst\u00e4ndigenrates f\u00fcr \nUmweltfragen aus dem Jahr 2004. Es benennt den Verlust \nvon Lebensr\u00e4umen durch Eutrophierung, Grundwasserab-\nsenkung, Aufforstung und die intensive Landwirtschaft \nals wesentliche Ursachen des Artenr\u00fcckganges bei Tierar-\nten. \n\n 5820\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 25. Januar 2007 \n\nWir m\u00fcssen uns die Frage stellen: Was k\u00f6nnen wir gegen \nden Verlust von Lebensr\u00e4umen in Sachsen tun? \n\nEin geeigneter Ansatz zum Erhalt von Lebensr\u00e4umen ist \ndie Umsetzung von Natura 2000, dem koh\u00e4renten Netz \neurop\u00e4ischer Schutzgebiete. Die Europ\u00e4ische Union will \nmit dem Schutzgebietssystem aus SPA- oder Vogel-\nschutzgebieten und FFH-Gebieten dauerhaft bedrohte \nTiere, Pflanzen und Lebensr\u00e4ume sch\u00fctzen. \n\nWie wird Natura 2000 im Freistaat Sachsen umgesetzt? \nSehr z\u00f6gerlich und erst nach eindringlichen Mahnungen \nund Drohungen der EU, Strukturfondsmittel zur\u00fcckzuhal-\nten, hat der Freistaat Sachsen seine Gebietsmeldungen mit \n270 FFH- und 27 SPA-Gebieten in Br\u00fcssel eingereicht. \n\nDie Umsetzung der europ\u00e4ischen Schutzgebiete in Lan-\ndesrecht sieht zurzeit gar nicht gut aus. Der Freistaat war \nbisher nicht bereit, den SPA- und FFH-Gebieten den \nnotwendigen Schutz im Range eines Naturschutzgebietes \nzukommen zu lassen. Den halten wir aber f\u00fcr unbedingt \nerforderlich. \n\nLeider hat es diese Koalition unter Mithilfe der SPD f\u00fcr \nrichtig gehalten, die Unterschutzstellung von FFH-\nGebieten in der sogenannten Grundschutznovelle vom \nJuli 2005 erst einmal wieder bis 2009 hinauszuschieben. \n\nMeine Damen und Herren! Ich sage das Gleiche wie vor \neinem Jahr: Nach meiner Meinung ist das eindeutig \neuroparechtswidrig! \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nZurzeit laufen die Umweltverb\u00e4nde in Sachsen Sturm \ngegen die Verordnungsentw\u00fcrfe f\u00fcr die Vogelschutzgebie-\nte. Laut \u00a7 22a des S\u00e4chsischen Naturschutzgesetzes sollen \nin deren Verordnungen \u2013 Zitat \u2013 \u201egeeignete Gebote und \nVerbote sowie Pflege- und Entwicklungsma\u00dfnahmen\u201c \nformuliert werden. Diese Festlegungen fehlen in den \nVerordnungen komplett. \n\nHerr Staatsminister Tillich, mit diesem halbherzigen \nHandeln Ihrer Verwaltungsbeh\u00f6rden ist das Artensterben \nnicht aufzuhalten. \n\n(Beifall der Abg. Kathrin Kagelmann, \nLinksfraktion.PDS \u2013 Angelika Pfeiffer, CDU: \n\nNoch schneller, Herr Lichdi!) \n\nIch komme nun zu einer weiteren M\u00f6glichkeit, dem \nArtensterben entgegenzuwirken. Der Aufbau eines funkti-\nonierenden Biotopverbundsystems ist die Grundlage \nstabiler Lebensr\u00e4ume und beugt einer Verinselung von \nPopulationen vor. Entsprechend den Festlegungen in \u00a7 3 \ndes Bundesnaturschutzgesetzes ist eine Regelung zum \nBiotopverbund auch in den Entwurf des neuen S\u00e4chsi-\nschen Naturschutzgesetzes aufgenommen worden. Schul-\ndig bleibt uns die Staatsregierung aber die Auskunft, wie \nund bis wann sie diesen Biotopverbund umsetzen will. \n\nDer Sachverst\u00e4ndigenrat f\u00fcr Umweltfragen weist aus-\ndr\u00fccklich auf das Instrument der Landschaftsplanung bei \nder planungsrechtlichen Verankerung des Biotopverbun-\ndes hin. Doch das geeignete Instrument der Landschafts-\n\nplanung wird im Freistaat unzureichend genutzt. Die \nStaatsregierung benennt uns in der Gro\u00dfen Anfrage \u00fcber \n450 Gemeinden und Ortsteile, in denen kein kommunaler \nLandschaftsplan vorliegt. Auf 35 % des s\u00e4chsischen \nTerritoriums fehlt also diese Planung. Wesentliche Zu-\nw\u00e4chse sind hier in den n\u00e4chsten Jahren auch nicht zu \nerwarten, denn der bisherige Anreiz, n\u00e4mlich die F\u00f6rde-\nrung zur Erstellung kommunaler Landschaftspl\u00e4ne, wurde \neingestellt. \n\nWir halten die Zielsetzung des Freistaates, einen Biotop-\nverbund auf 10 % der Landesfl\u00e4che einzurichten, f\u00fcr nicht \nausreichend und fordern im Einklang mit dem Sachver-\nst\u00e4ndigenrat f\u00fcr Umweltfragen 15 %, und zwar bis 2020. \n\n(Zuruf des Staatsministers Stanislaw Tillich) \n\n\u2013 Sie sind Abgeordneter, Sie k\u00f6nnen gern eine Zwischen-\nfrage stellen, Herr Staatsminister Tillich. \n\nIch m\u00f6chte \u00fcber einen weiteren Schwachpunkt der s\u00e4chsi-\nschen Naturschutzpolitik sprechen: die Umsetzung und \nKontrolle von Ausgleichs- und Ersatzma\u00dfnahmen. \n\nNach Informationen der anerkannten Naturschutzverb\u00e4n-\nde existieren im Freistaat Sachsen extrem niedrige Um-\nsetzungsraten f\u00fcr die Ausgleichs- und Ersatzma\u00dfnahmen. \nIm Klartext hei\u00dft das: Die s\u00e4chsischen Beh\u00f6rden legen im \nlandschaftspflegerischen Begleitplan durchaus bestimmte \nMa\u00dfnahmen fest, um einen Eingriff in Natur und Land-\nschaft auszugleichen, jedoch wird ein Gro\u00dfteil dieser \nFestlegungen in der Praxis einfach ignoriert. Eine effekti-\nve Kontrolle der Umsetzung erfolgt sehr selten. Geltendes \nRecht wird damit st\u00e4ndig gebrochen. Dazu kommt, dass \ndieser Sachverhalt im SMUL seit Jahren bekannt ist. \n\nDas SMUL zeigt sich im Rahmen der Gro\u00dfen Anfrage \naber nicht in der Lage, uns Zahlen zur Umsetzung der \nAusgleichs- und Ersatzma\u00dfnahmen zu benennen. Statt-\ndessen halten Sie, Herr Staatsminister Tillich, an der \nrechtlich abwegigen Auffassung \u2013 und Herr Mackenroth \nkann Ihnen erkl\u00e4ren, was ein Jurist eigentlich meint, wenn \ner \u201eabwegig\u201c sagt \u2013 fest, dass ein Ausgleich zu 50 % \nrechtskonform w\u00e4re. Das haben Sie mir noch einmal \nbest\u00e4tigt. Herr Tillich, das ist einfach nicht hinnehmbar! \n\nWir k\u00f6nnten uns vorstellen, dass nach der Herstellungs-\nphase nach drei Jahren weitere verbindliche Kontrollter-\nmine und -berichte der Naturschutzbeh\u00f6rden festgelegt \nwerden und die Kompensationspflicht des Eingriffsverur-\nsachers als Dauerpflicht st\u00e4rker ausgestaltet wird. \n\nAn dieser Stelle m\u00f6chte ich auch \u00fcber die weiter zuneh-\nmende Fl\u00e4chenversiegelung im Freistaat Sachsen spre-\nchen. Meine Damen und Herren, ich glaube, Sie haben \ngar keine Vorstellung, welchen Fl\u00e4chenhunger unsere \nGesellschaft entwickelt. Im Jahr 2001 wurden in Sachsen \n201 240 Hektar f\u00fcr Verkehrs- und Siedlungsfl\u00e4chen in \nAnspruch genommen. Das sind offizielle Zahlen. Aktuelle \nZahlen zum Fl\u00e4chenverbrauch waren beim SMUL im \nRahmen der Beantwortung der Gro\u00dfen Anfrage nicht zu \nbekommen. Wir haben uns daher beim LfUG und beim \nStatistischen Landesamt bem\u00fcht, neuere Zahlen zu \nerhalten. Diese liegen durchaus vor. Warum nutzte man \n\n 5821\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 25. Januar 2007 \n\nsie nicht f\u00fcr die Antwort auf die Gro\u00dfe Anfrage? Danach \nbetrug im Jahre 2004 der Verbrauch 214 816 Hektar f\u00fcr \nVerkehrs- und Siedlungsfl\u00e4chen. Das sind immer noch \ndrei Fu\u00dfballfelder oder 2,82 Hektar pro Tag, und das trotz \ndes zur\u00fcckgehenden Baubooms und der wirtschaftlichen \nRezession in den letzten Jahren. \n\nMeine Damen und Herren! Wir haben einen Fl\u00e4chenfra\u00df \nentwickelt, der den Menschen, den Tieren und Pflanzen \nihre Lebensr\u00e4ume nimmt. Das ist im Sinne der Bewah-\nrung der Sch\u00f6pfung nicht weiter hinnehmbar. \n\nGestatten Sie mir einen Verweis auf den Hochwasser-\nschutz. Mit diesem Fl\u00e4chenverbrauch sind die n\u00e4chsten \nHochwasser mit gro\u00dfen gesellschaftlichen Sch\u00e4den \nprogrammiert. \n\nMeine Fraktion fordert daher die Staatsregierung auf, \numgehend einen Ma\u00dfnahmenplan zu erarbeiten, wie der \nFl\u00e4chenverbrauch in Sachsen schrittweise reduziert \nwerden kann. Wir fordern, bis 2020 den Nettofl\u00e4chen-\nverbrauch auf null Hektar zur\u00fcckzufahren. Das bedeutet \nzum Beispiel, Neubauten nur noch auf recycelten Fl\u00e4chen \nzuzulassen, und eine konsequente Entsiegelung bei \nNeuversiegelung. Diese Forderung ist aufgrund der \nprognostizierten demografischen Effekte f\u00fcr Sachsen \nmehr als gerechtfertigt. \n\nIch werde im zweiten Teil meiner Rede auf Gro\u00dfschutz-\ngebiete und weitere Fragen eingehen. \n\nVielen Dank bis hierhin. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN  \nund der Linksfraktion.PDS) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die CDU-Fraktion \nbitte; Herr Prof. Dr. Mannsfeld. \n\nProf. Dr. Karl Mannsfeld, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Vor Jahrzehnten \ngab es im Rundfunk \u2013 daran erinnere ich mich \u2013 eine \nSendung unter dem Titel \u201eWer vieles bringt, wird man-\nchem etwas bringen\u201c. An diesen Slogan wurde ich erin-\nnert, als ich mich gr\u00fcndlicher mit der Gro\u00dfen Anfrage \nzum Naturschutz auseinandersetzte. \n\n282 Fragen mit 130 Seiten Antworten sind eher ein \nformaler Fragerekord als ein wirklich weiterhelfender \nBeitrag f\u00fcr den Naturschutz in Sachsen. \n\n(Beifall bei der CDU und  \ndes Abg. Tino G\u00fcnther, FDP) \n\nBesieht man sich den nach meiner Auffassung v\u00f6llig \n\u00fcberzogenen Fragenkatalog n\u00e4her, f\u00e4llt weiterhin auf, \ndass ein gr\u00f6\u00dferer Teil der Fragen gar nicht dem Natur-\nschutz im eigentlichen Sinne, sondern touristischen \nBelangen, baulichen Ma\u00dfnahmen, der Wirtschaftsf\u00f6rde-\nrung und anderen Sekund\u00e4rtatbest\u00e4nden gilt. Kurzum: \nManchmal ist wirklich weniger mehr. \n\nDem SMUL sei f\u00fcr die geduldige Beantwortung zu \ndanken, obwohl h\u00e4ufig gar keine Antwortgrundlage \nexistierte. Das h\u00e4tte man vorher erkennen k\u00f6nnen. Sich \n\ndann hier hinzustellen und zu sagen, das SMUL antwortet \nnicht, halte ich f\u00fcr nicht ganz fair, weil man vorher h\u00e4tte \nwissen m\u00fcssen, dass es Statistiken dieser Art nicht gibt \nund man sie deshalb nicht abfragen kann. \n\nMeine Damen und Herren! Dennoch ist die Thematisie-\nrung des Naturschutzgedankens ein wichtiges fachliches \nwie auch parlamentarisches Anliegen. \n\n(Beifall der Abg. Andrea Roth, Linksfraktion.PDS) \n\nNach zwei \u00e4hnlichen Initiativen, die in der \n2. Legislaturperiode stattgefunden haben, hat es im \nS\u00e4chsischen Landtag jahrelang keine geschlossene Be-\nhandlung des Themas gegeben. Ob allerdings kurz vor der \nVerabschiedung der Naturschutzgesetznovelle die Aus-\nsprache zur Drucksache 4/6488 hilfreich genannt werden \nkann, wage ich zu bezweifeln. Von den teilweise sehr \nzugespitzten Fragen abgesehen, sehe ich in der Ausspra-\nche eine Gelegenheit, eine grunds\u00e4tzliche Stellungnahme \nzum Stand der Naturschutzpolitik in Sachsen zu treffen. \nDem Kollegen der einbringenden Fraktion will ich kei-\nnesfalls absprechen, dass er ausgesprochen und aus-\nschlie\u00dflich \u2013 jedenfalls im bisherigen Redetext \u2013 negative \noder noch nicht vollst\u00e4ndig gel\u00f6ste Thematiken angespro-\nchen hat; aber die Erfolge, die im Lande erzielt worden \nsind, sind ihm offensichtlich keine Erw\u00e4hnung wert. \nDeshalb m\u00fcssen wir das Bild wieder etwas gerader\u00fccken. \n\nBlickt man auf die erreichten Ergebnisse f\u00fcr den Natur-\nschutz auf der Grundlage unserer Gesetzgebung, kann \nman in der Tat eine formale und eine fachlich-moralische \nBilanz ziehen. Wie gesagt, ausgehend von einer soliden \nRechtsbasis aus Landesverfassung und dem immer noch \ng\u00fcltigen Naturschutzgesetz sowie der intensiven parla-\nmentarischen Begleitung kann der zur\u00fcckgelegte Zeit-\nraum vom Herbst 1990 bis heute f\u00fcr den Naturschutz in \nSachsen grunds\u00e4tzlich positiv und damit zufriedenstellend \nbewertet werden. \n\nVergleicht man das Erreichte in Zahlen, also formal, dann \nfindet die getroffene Aussage ihre Best\u00e4tigung. Dazu \neinige Beispiele: Gab es auf dem Gebiet des Freistaates \nSachsen zu Beginn des Jahres 1990 163 Naturschutzge-\nbiete mit circa 12 000 Hektar Fl\u00e4che, so verf\u00fcgen wir \nheute \u00fcber 215 derartige Gebiete mit circa 50 000 Hektar. \nDie Vervierfachung des Fl\u00e4chenumfanges hat auch dazu \ngef\u00fchrt, dass die mit einer Gr\u00f6\u00dfe von durchschnittlich \n72  Hektar  aus DDR-Zeiten \u00fcbernommenen Naturschutz-\ngebiete in den vergangenen 15 Jahren auf 229 Hektar \nangestiegen sind. Damit \u00fcbertreffen wir den Bundes-\ndurchschnitt von 140 Hektar deutlich. \n\n\u00c4hnlich positive Entwicklungen sehen wir an der Zahl der \ninzwischen g\u00fcltigen Fl\u00e4chennaturdenkmale, der v\u00f6llig \nneuen Kategorie der Biotope, die mit immerhin \n59 000 St\u00fcck auf 89 000 Hektar benannt werden k\u00f6nnen, \nunserer Gro\u00dfschutzgebiete und die Unter-Schutz-Stellung \nweiterer Fl\u00e4chen im Zuge der Umsetzung der  \nFFH-Richtlinie und der Vogelschutzgebiete, sodass wir  \n\u2013 vielfach auch im Vergleich zu anderen Bundesl\u00e4ndern \u2013 \ndas entscheidende Kriterium auf etwa 15 % der Landes-\n\n 5822\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 25. Januar 2007 \n\nfl\u00e4che angehoben haben, was dem Naturschutz zugute \nkommt. Dass wir nicht alle diese Fl\u00e4chenkategorien \naddieren k\u00f6nnen, weil mehrere Fl\u00e4chen in gleichen \nSchutzkategorien eingeordnet sind, soll nur am Rande \nerw\u00e4hnt werden. Wollten wir das tun, k\u00e4men wir auf \n31 %. \n\nAuch die Landschaftsschutzgebiete und unsere zwei \nNaturparke muss man in diesem Zusammenhang positiv \nerw\u00e4hnen. Wenn auch dort der strengere Charakter zur \nNaturbewahrung nicht immer besteht, so erf\u00fcllen sie in \nihrer Gro\u00dffl\u00e4chigkeit wichtige Funktionen als Pufferzo-\nnen, als Biotopvernetzungsstruktur oder einfach f\u00fcr \nnutzungsberuhigte Areale, in denen die Lebensbedingun-\ngen zahlreichen Arten Entfaltungs- und Erhaltungsm\u00f6g-\nlichkeiten bieten. So viel dazu. \n\nHingegen h\u00e4lt die Entwicklung des Artenbestandes bei \nTieren und Pflanzen mit den Fortschritten bei Schutzge-\nbieten nicht Schritt, im Gegenteil. Damit sind wir bei der \nfachlich-moralischen Bewertung. Die Situation f\u00fcr den \nGro\u00dfteil der vom Aussterben bedrohten und besonders \ngef\u00e4hrdeten Tier- und Pflanzenarten hat sich trotz Aus-\ndehnung der eingriffsminimierten Gebiete nicht grund-\ns\u00e4tzlich verbessert, sondern partiell durchaus verschlech-\ntert. Die Existenzbedingungen am jeweiligen Standort, \nbesonders im Offenland, werden nach wie vor durch \nNutzungseinfl\u00fcsse weiter zuungunsten ohnehin seltener \nArten beeintr\u00e4chtigt. Trotz neuer Schutzgebiete und des \nEinsatzes erheblicher F\u00f6rdersummen f\u00fcr das Programm \n\u201eUmweltgerechte Landwirtschaft\u201c sowie die speziellen \nNaturschutzf\u00f6rderprogramme wie \u201eNaturschutz und \nErhalt der Kulturlandschaft\u201c hat die Zahl der bedrohten \nPflanzenarten in Sachsen von 1991 bis 2000 um circa 5 % \nzugenommen. Auch hinsichtlich der Wirbeltiere ist die \nTendenz teilweise nicht g\u00fcnstig und f\u00fcr bestimmte Arten \nnachteilig. \n\nDie Dinge, die Sie, Herr Lichdi, abgefragt und beantwor-\ntet bekommen haben, k\u00f6nnen nat\u00fcrlich auch nicht so \ndargestellt werden, als ob damit die Artengarnituren in \nSachsen wirklich zum Aussterben verurteilt w\u00e4ren. Wir \nkennen die Prozentwerte bedrohter und gef\u00e4hrdeter \nBest\u00e4nde. Wenn Sie auf die Gro\u00dftrappe oder \u00c4hnliches \nabheben, dann sage ich Ihnen, sie war bis 1995 \u2013 das ist \nnachgewiesen \u2013 vorhanden. Das Aussterben solcher Arten \nk\u00f6nnen Sie nicht mit der Zeitmarke 1990 versehen. \nArtengarnituren gehen immer nur \u2013 man k\u00f6nnte sagen \u2013 \nschleichend und in einem langfristigen Prozess verloren. \nDann kommt der Punkt, an dem die Art zusammenbricht. \nDas Aussterben ist eine unerfreuliche Erscheinung. Man \nmuss jedoch auch bereit sein zu sagen, was wir auf der \nanderen Seite an Populationszuw\u00e4chsen bei bestimmten \nArten in Sachsen erreicht haben, wie wir mit Arten-\nschutzprogrammen in diesem Lande erfolgreich gewesen \nsind und wie wir Tierarten eine Chance zur Wiederansied-\nlung gegeben haben, zum Beispiel f\u00fcr Luchs, Wolf, \nLachs, W\u00fcrfelnatter, Wanderfalke und andere. \n\nMeine Damen und Herren! Als zielf\u00fchrender Ausweg aus \ndem erkennbaren Widerspruch zwischen der Zunahme \n\ngro\u00dfer Schutzgebiete einerseits und der ung\u00fcnstigeren \nArtenentwicklung andererseits kann doch nur eine ver-\nst\u00e4rkte Kooperation und bessere Koordination zwischen \nNaturschutzzielen und Bewirtschaftungsinteressen be-\nnannt werden. Das dabei zu nutzende Instrument vertrag-\nlicher Vereinbarungen \u2013 Vertragsnaturschutz \u2013 scheint mir \nohne Alternative zu sein. \n\nAbschlie\u00dfend kommen wir nicht an der Feststellung \nvorbei, dass sich die Erhaltung von und das Streben nach \nNaturn\u00e4he, der Arten- und Biotopschutz sowie der gro\u00df-\nfl\u00e4chige Gebietsschutz in der Kulturlandschaft abspielen. \nZugleich ist zu beachten, dass die sch\u00fctzenswerten Objek-\nte gr\u00f6\u00dftenteils selbst nur als Ergebnis der Kulturarbeit des \nMenschen existieren und so zu begreifen sind. St\u00e4ndige \nProzesse des Landschaftswandels pr\u00e4gen daher unsere \nUmwelt und differenzieren damit auch das Naturschutz-\nanliegen, das einerseits im Bewahren nat\u00fcrlicher Vielfalt \nzu sehen ist \u2013 v\u00f6llig unstrittig \u2013 und andererseits Bereiche \numfasst, die wir einer nat\u00fcrlichen Dynamik \u00fcberlassen \nsollten. \n\nDennoch bleibt als wichtigstes Fazit die Feststellung \u2013 ich \nbetone das auf Basis dieser Debatte noch einmal \u2013, dass \ndie Naturschutzziele in die Nutzungsziele von Land-, \nForst- und Fischereiwirtschaft und aller anderen Wirt-\nschaftszweige zu integrieren und mit ihnen zu verzahnen \nsind. \n\nZusammenfassend kann man daher sagen: Die eigentliche \nBotschaft ist die Einsicht, dass moderner Naturschutz \nnicht vom Schutz einzelner Arten ausgeht \u2013 was ihm seine \nKritiker immer wieder vorwerfen \u2013, sondern vom dyna-\nmischen Ansatz des Landschaftshaushaltes und somit vom \nallgegenw\u00e4rtigen Einwirken des Menschen darauf. Ein \nNaturschutz ohne diesen Kulturlandschaftszusammen-\nhang, Naturschutz in dem Sinne auch als kulturelle \nLeistung zu begreifen, kann nur erfolgreich sein, wenn \nwir diese Zusammenh\u00e4nge beachten. \n\nAndere Arten, die ohne unser Zutun und unsere Pflege-\nma\u00dfnahmen gar nicht da w\u00e4ren \u2013 Birkhuhn, Brachbiber, \nSelketalgesellschaften und viele andere \u2013, m\u00fcssen auch \nweiterhin in diesem Prozess unsere Unterst\u00fctzung be-\nkommen. Was offenbleibt, meine Damen und Herren, ist \nder Grundmangel der Naturschutzpolitik, n\u00e4mlich ihr \nungen\u00fcgendes Durchsetzungspotenzial. \n\n(Beifall des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nDieses Defizit ist nicht mit einem fundamentalistischen \nNaturschutzverst\u00e4ndnis auszugleichen; denn alle Erfolge, \ndie diesem gesellschaftlichen Feld entspringen, basieren \nauf den gesetzlichen Rahmenbedingungen, wir haben das \nin n\u00e4chster Zeit auch vor uns. Sie entspringen weiterhin \nder \u00dcberzeugungskraft der Argumente, einer zunehmen-\nden Kenntnisvermittlung auf allen Ebenen unserer Gesell-\nschaft und vor allem den aktiven Beitr\u00e4gen vieler Ehren-\namtlicher, die an dieser Stelle in besonderer Weise her-\nvorgehoben und gew\u00fcrdigt werden sollen. \n\n(Beifall bei der CDU, der Linksfraktion.PDS,  \nden GR\u00dcNEN und der Staatsregierung) \n\n 5823\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 25. Januar 2007 \n\nSo kann das Ergebnis der Gro\u00dfen Anfrage zusammenfas-\nsend nur hei\u00dfen: Der Naturschutz in Sachsen ist auf \ngutem Weg, ist seit 1990 bei uns \u2013 politisch gesehen \u2013 in \nguten H\u00e4nden, ohne zu \u00fcbersehen, dass es noch zahlreiche \nVerbesserungsm\u00f6glichkeiten gibt. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD  \nund der Staatsregierung) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die Linksfrakti-\non.PDS, bitte! \n\nKathrin Kagelmann, Linksfraktion.PDS: Sehr geehrte \nFrau Pr\u00e4sidentin! Werte Damen und Herren Abgeordne-\nten! Kennen Sie eigentlich Ihren pers\u00f6nlichen \u00f6kologi-\nschen Fu\u00dfabdruck? Herr Lichdi kennt ihn garantiert. Der \n\u00f6kologische Fu\u00dfabdruck gibt an, wie gro\u00df Ihr pers\u00f6nli-\ncher Energie- und Ressourcenverbrauch ist. Dieser \nVerbrauch wird in Fl\u00e4che ausgedr\u00fcckt. Wenn alle Men-\nschen auf der Welt so leben w\u00fcrden wie wir, br\u00e4uchten \nwir zwei bis drei Erden, weil der oder die durchschnittli-\nche Deutsche einen Fu\u00dfabdruck von 4,7 Hektar im Jahr \nverbraucht. \n\nMehrere Internetprojekte bieten nun spezielle Rechner an, \ndie anhand pers\u00f6nlicher Angaben zu Verkehr, Wohnen, \nKonsum und Energie einen ganz pers\u00f6nlichen Fu\u00dfab-\ndruck f\u00fcr Sie errechnen. Probieren Sie es einmal aus. Ich \nkann Ihnen aus eigener Erfahrung sagen, dass das mindes-\ntens f\u00fcr Erstaunen sorgt, im g\u00fcnstigsten Fall f\u00fcr Nach-\ndenken, und auch daf\u00fcr werden die Tipps gleich mitgelie-\nfert. \n\nDie vorliegende Gro\u00dfe Anfrage wollte offensichtlich den \n\u00f6kologischen Fu\u00dfabdruck der Staatsregierung berechnen. \nDa d\u00fcrften Sie, liebe Kolleginnen und Kollegen der \nFraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, schon an fehlen-\nden Ausk\u00fcnften gescheitert sein. Aber abgesehen davon, \nscheint mir, w\u00fcrde das Ergebnis ein ern\u00fcchterndes sein. \nAber gehen wir ins Detail. \n\nIm ersten Themenkomplex werden Strategien der Staats-\nregierung auf die Hauptprobleme des Naturschutzes \u2013 \nKlimawandel, Artensterben, Bodenversiegelung und \nLandschaftszerschneidung \u2013 nachgefragt. Die Quintes-\nsenz bereits der ersten Antworten ist niederschmetternd. \nIch zitiere sinngem\u00e4\u00df: \u201eDer Artenr\u00fcckgang wird realisti-\nscherweise nicht vermeidbar sein. Schwerpunkt bei der \nBek\u00e4mpfung des Artenr\u00fcckganges stellen freiwillige \nVereinbarungen dar. Ein Fl\u00e4chensparziel ist unrealistisch \nund entwicklungslimitierend.\u201c Dar\u00fcber hinaus versteckt \nman sich hinter Bund und EU. \n\nIn diesen ersten Antworten offenbart sich f\u00fcr mich ein \nminimalistischer und b\u00fcrokratischer Zugang der Staatsre-\ngierung zum Naturschutz, der der Bedeutung des Themas \nin keiner Weise gerecht werden kann. \n\n(Beifall des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nAber es wird noch sch\u00e4rfer. Mehrfach bekennt die Staats-\nregierung, dass keine Daten existieren. Es wurde noch \n\nkeine Bewertung vorgenommen, keine Bewertung zum \nBeispiel zur Wirkung von Pilotprojekten, zum \u00d6kofl\u00e4-\nchenmanagement im Landkreis Mei\u00dfen oder zum \u00d6ko-\nkonto Taucha, keine Datenlage zur Realisierung von \nAusgleichs- und Ersatzma\u00dfnahmen, zum Entsiegelungser-\nlass von 2000, keine Evaluation. Ja, was ist das denn, \nHerr Staatsminister Tillich? Welchen Sinn machen eigent-\nlich Pilotprojekte, wenn sie nicht bewertet werden? Wie \nwirkungsvoll ist die Festsetzung von Ausgleichs- und \nErsatzma\u00dfnahmen, wenn deren Realisierung nicht akri-\nbisch kontrolliert und, besser noch, sanktioniert wird? \n\n(Beifall des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nDie ungebremste Bodenversiegelung geh\u00f6rt zu den \ngro\u00dfen Umwelts\u00fcnden der Gegenwart. Nachhaltige \nFl\u00e4chennutzung braucht unbedingt eine Erfolgskontrolle \nbzw. eine Beobachtung von Entwicklungstendenzen bei \nder Bodennutzung, um die Wirkung von Raumordnungs- \nund Umweltschutzpolitik \u00fcberhaupt einsch\u00e4tzen zu \nk\u00f6nnen. Zumindest die statistischen Berichte zum Fl\u00e4-\nchenverbrauch liegen ja vor. Jetzt muss damit aber auch \ngearbeitet werden. Das hei\u00dft ganz konkret, dass der \nEntsiegelungserlass von 2000 auf seine Wirkung zu \n\u00fcberpr\u00fcfen ist und dass er dringend einer Fortschreibung \nbedarf mit dem Ziel der starken Reduzierung des Fl\u00e4-\nchenverbrauchs. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS und der FDP) \n\nDas sind ja wohl selbstverst\u00e4ndliche Hausaufgaben der \nStaatsregierung. Dazu geh\u00f6rt nat\u00fcrlich auch, dass die \nStaatsregierung belastbare Informationen sammelt, \nwelche Biotope in den letzten zehn Jahren zerst\u00f6rt, \numgewidmet oder schlicht mangels Pflege verloren \ngegangen sind. Wie will man denn sonst dem eigenen \nNaturschutzgesetz Rechnung tragen? \n\nIn der Gro\u00dfen Anfrage wird man bei der Frage nach dem \nStand der Einrichtung des Biotopverbundes, Seite 69, auf \ndie Zielstellung im Landesentwicklungsplan 2003 verwie-\nsen, wonach die Regionalpl\u00e4ne das \u00f6kologische Verbund-\nsystem zu sichern und zu kennzeichnen haben \u2013 oder \nrichtiger: hatten, denn die Anpassung der Regionalpl\u00e4ne \nsollte bis Jahresende abgeschlossen sein. Nun, da die Frist \nergebnislos verstrichen ist, soll im Gesetz \u00fcber die Pr\u00fc-\nfung der Umweltauswirkungen bestimmter Pl\u00e4ne und \nProgramme g\u00e4nzlich auf einen Termin zur Anpassung \nverzichtet werden. Was zun\u00e4chst wie eine B\u00fcrokratieab-\nbauma\u00dfnahme daherkommt, zeigt bei n\u00e4herer Betrach-\ntung verheerende Wirkung. Wenn n\u00e4mlich Fristen zur \nAnpassung wegfallen, wird gar nicht mehr angepasst, mit \ndem Ergebnis, dass sich wichtige Aufgaben, wie sie sich \neben aus dem Landesentwicklungsplan \u2013 in diesem \nkonkreten Fall zur Sicherung und Kennzeichnung des \nBiotopverbundes \u2013 ergeben haben, in Wohlgefallen \naufl\u00f6sen. \n\nAus diesem Grund wird die Linksfraktion.PDS unbeirrt \nf\u00fcr ihren \u00c4nderungsantrag zum Gesetz zur Einf\u00fchrung \nder Pr\u00fcfung der Umweltauswirkungen bestimmter Pl\u00e4ne \nund Programme werben, der eine Verl\u00e4ngerung der Frist \n\n 5824\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 25. Januar 2007 \n\nzur Anpassung der Regionalpl\u00e4ne um ein Jahr vorschl\u00e4gt, \nauch wenn leider der mitberatende Wirtschaftsausschuss \ndieses Ansinnen bereits abgelehnt hat. \n\nZumindest in der Stra\u00dfenbauverwaltung klappt es an-\nscheinend etwas besser mit der Erfolgskontrolle. Dort \nwerden nach Aussagen der Staatsregierung zumindest \nAusgleichs- und Ersatzma\u00dfnahmen umgesetzt. Aber wie \ndenn, meine Damen und Herren? \u2013 H\u00e4ufig erst Jahre \nsp\u00e4ter und vielfach \u00fcberhaupt nur auf Druck der \u00f6rtlichen \nNaturschutzverb\u00e4nde. Aber es geht um mehr als die \nnachtr\u00e4gliche Dekoration von Stra\u00dfen mit B\u00e4umen und \nStr\u00e4uchern. \n\nMit dem laufenden Doppelhaushalt 2007/2008 wird der \nStra\u00dfenbau in Sachsen in einem unertr\u00e4glichen Ma\u00dfe \nausgeweitet, unertr\u00e4glich, weil eine ganze Reihe von \nVorhaben aus Gr\u00fcnden des rasanten demografischen \nWandels in Sachsen \u00fcberfl\u00fcssig oder \u00fcberdimensioniert \nsein werden, unertr\u00e4glich, weil ein durch nichts zu recht-\nfertigender Verlust an Boden durch die Zerst\u00f6rung von \nFlora und Fauna mit regungsloser Miene hingenommen \nwird. In der Antwort der Staatsregierung lese ich, dass \nbisher in keinem Fall festgestellt wurde, dass ein Vorha-\nben gem\u00e4\u00df \u00a7 22 b Abs. 2 des S\u00e4chsischen Naturschutzge-\nsetzes in FFH-Gebieten und Vogelschutzgebieten wegen \nerheblicher Beeintr\u00e4chtigungen unzul\u00e4ssig gewesen sei. \nIn keinem Falle wurde auch die Zul\u00e4ssigkeit nach Abs. 4 \ndieses Paragrafen festgestellt. \n\nAuch diese Klippe wurde irgendwie umgangen, denn in \ndiesem Falle w\u00e4re eine Stellungnahme der Europ\u00e4ischen \nKommission einzuholen gewesen. Nirgendwo erhebliche \nBeeintr\u00e4chtigungen? Das k\u00f6nnen Sie mir nicht weisma-\nchen, Herr Tillich! Da schaue ich nur ganz kurz in die \nOberlausitz zum Dauerbrenner B 178 neu, die mit der \nletzten Ausweisung von Vogelschutzgebieten auch noch \ndas Schutzgebiet \u201eFeldgebiete der \u00f6stlichen Oberlausitz\u201c \nquert. Auch daf\u00fcr wurde laut Gro\u00dfer Anfrage durch \nSchadensminderungsma\u00dfnahmen nie die Schwelle einer \nerheblichen Beeintr\u00e4chtigung erreicht. Das sehen aller-\ndings nicht nur B\u00fcrgerinitiativen zum Ausbau der Alttras-\nse anders, die seit Jahren f\u00fcr diese weniger naturzerst\u00f6-\nrende Alternativvariante k\u00e4mpfen. \n\nDaf\u00fcr, dass Verst\u00f6\u00dfe gegen die FFH- und Vogelschutz-\nrichtlinie bei der laufenden Stra\u00dfenbauorgie nicht geahn-\ndet werden k\u00f6nnen, hatten ja die Koalitionsfraktionen mit \ndem Gesetz zur \u00c4nderung des Naturschutzgesetzes \ngesorgt, das am 13. Juni 2005 hier behandelt wurde. Der \nJuristische Dienst des Landtages hat in seinem Rechtsgut-\nachten zum damaligen Gesetzentwurf das Ergebnis \ntreffend beschrieben: \u201eF\u00fcr die neu einzuf\u00fchrende Katego-\nrie von Schutzgebietstypen ist landes- und bundesrecht-\nlich kein Rechtsbehelf gegen Befreiungen von Verboten \nund Geboten zum Schutz der Gebiete von gemeinschaftli-\ncher Bedeutung vorgesehen. Der Landesgesetzgeber kann \neinen solchen jedoch unter Beachtung verfassungsrechtli-\ncher Vorgaben statuieren, muss es aber nicht.\u201c Warum die \nMehrheit in diesem Landtag keinen Rechtsbehelf f\u00fcr die \nanerkannten Naturschutzverb\u00e4nde statuieren wollte, sehen \n\nwir an den von mir vorhin aufgef\u00fchrten Antworten der \nStaatsregierung auf die diesbez\u00fcglich gestellten Fragen. \n\nWeiter zum Artenschutz im Teil 2 der Gro\u00dfen Anfrage. \nFunktion\u00e4re der s\u00e4chsischen Anglerverb\u00e4nde klatschen \nverz\u00fcckt Beifall zur neuen Kormoran-Verordnung, die \nvom Kabinett \u2013 \u2013 \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n\u2013 und schon klatschen Sie; sehr sch\u00f6n, ich danke, meine \nHerren. \n\n(Zuruf: Auch Herr Dr. Hahn!) \n\n\u2013 Dr. Hahn kann nicht klatschen, er ist nicht anwesend. \n\nWir kommen zur Kormoran-Verordnung zur\u00fcck, die vom \nKabinett in der vergangenen Woche beschlossen wurde. \nDie freie Jagd auf Kormorane \u2013 das Kesseltreiben gegen \ndiese als gefr\u00e4\u00dfig hingestellten Kreaturen der Sch\u00f6pfung \n\u2013 ist er\u00f6ffnet. Angler und Natursch\u00fctzer liegen sich in den \nHaaren \u2013 eine gern gesehene Konstellation f\u00fcr den staat-\nlich verf\u00fcgten Naturschutz; darauf angelegt, die an und \nf\u00fcr sich geringen Kr\u00e4fte der Natursch\u00fctzer zus\u00e4tzlich zu \nverschlei\u00dfen. \n\nDabei findet sich in der Antwort der Staatsregierung auf \ndie Gro\u00dfe Anfrage der GR\u00dcNEN auf Seite 88 folgende \nvon Vernunft zeugende Einsch\u00e4tzung \u2013 ich zitiere \u2013: \n\u201eSachsen f\u00fchrt seit zehn Jahren ein Kormoran-Monitoring \ndurch und hat durch die Kombination aus Vergr\u00e4mungs-\nm\u00f6glichkeiten, Vergr\u00e4mungsabsch\u00fcssen, der M\u00f6glichkeit \nzur Verhinderung von Neuansiedlungen in Karpfenteich-\nregionen und der M\u00f6glichkeit von H\u00e4rtefallzahlungen ein \nsehr wirksames Kormoran-Management.\u201c \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: H\u00f6rt, h\u00f6rt!) \n\nDa m\u00fcssen Sie, Herr Tillich, sich schon fragen lassen, ob \nSie \u00fcberhaupt noch den \u00dcberblick dar\u00fcber haben, was Sie \ndem Parlament mitteilen und was Sie fast gleichzeitig \ndem Kabinett zur Beschlussfassung vorlegen. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: Offensichtlich nicht!) \n\nIch bin auch nicht bereit, dar\u00fcber zu streiten, ob ein \nKormoran im Schnitt 400 oder 405 Gramm pro Tag frisst, \nob im Herbst 19 000 oder 20 000 Kormorane in Sachsen \nStation machen \u2013 das alles geht an der Sache vorbei. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage? \n\nKathrin Kagelmann, Linksfraktion.PDS: Eine Zwi-\nschenfrage eines Anglers immer. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte. \n\nRobert Clemen, CDU: Ist Ihnen bekannt, Frau Kollegin, \ndass Ihr eigener Parteifreund, der ehemalige Minister \nProf. Methling in Mecklenburg-Vorpommern, ein Kormo-\nran-Monitoring durchgef\u00fchrt hat und dabei festgestellt \nwurde, dass Kormorane tats\u00e4chlich im Durchschnitt am \nTag 450 Gramm Fisch verzehren \u2013 oder ist Ihnen das \nnicht bekannt? Haben Sie diesen Bericht jemals gelesen? \n\n 5825\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 25. Januar 2007 \n\nKathrin Kagelmann, Linksfraktion.PDS: Ich kenne \nmehrere Zahlen, wie viel ein Kormoran am Tag frisst; \ndeshalb \u00e4u\u00dfere ich mich nicht zu Gr\u00f6\u00dfenordnungen. Ich \nwei\u00df aber, dass Herr Methling aufgrund gro\u00dfer Proteste \nvon Umweltsch\u00fctzern die Kormoran-Verordnung zur\u00fcck-\nziehen und vorl\u00e4ufig aussetzen musste. Das ist ein Ergeb-\nnis des z\u00fcgellosen Abschusses, der dort stattgefunden hat. \n\n(Beifall des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nIch fordere Sie an dieser Stelle auf, Herr Tillich, die \nKormoran-Verordnung unverz\u00fcglich zur\u00fcckzuziehen \n\n(Zurufe von der CDU: Wehe! \u2013 Finger weg!) \n\nund das sehr wirksame Kormoran-Management fortzuset-\nzen. Vielleicht sollten Sie sich mal nicht unbedingt vor \nder Lobby \u2013 der Anglerverb\u00e4nde in diesem Fall \u2013 beugen. \n\nDas Einzige, was wir uns dar\u00fcber hinaus nach gr\u00fcndlicher \nPr\u00fcfung vorstellen k\u00f6nnen, ist, eine territorial eng be-\ngrenzte und zeitlich befristete Freigabe des Abschusses \nzuzulassen \u2013 etwa in der Oberlausitzer Heide- und Teich-\nlandschaft \u2013; aber das war ja bereits unter den damaligen \nBedingungen des Kormoran-Monitorings m\u00f6glich. \nBleiben Sie stur, riskieren Sie einen Streit mit der Europ\u00e4-\nischen Kommission; denn die Naturschutzverb\u00e4nde \nwerden sich nat\u00fcrlich beschwerdef\u00fchrend an den EU-\nUmweltkommissar Dimas wenden. Wenn er so mutig \nhandelt wie Frau Wallstr\u00f6m in Sachen FFH-\nGebietsausweisung in Sachsen, k\u00f6nnen Sie bei der Notifi-\nzierung des Entwicklungsprogrammes f\u00fcr den l\u00e4ndlichen \nRaum 2007 bis 2013 richtig \u00c4rger bekommen durch die \nEurop\u00e4ische Kommission. Das sagen einfach die Erfah-\nrungen. \n\n(Zuruf des Abg. Robert Clemen, CDU) \n\nWerte Abgeordnete, was wir dringend brauchen, ist der \nWille zu einer s\u00e4chsischen Offensive im Naturschutz, der \nimpulsgebend f\u00fcr ganz Deutschland wirken soll. Der \nEntschlie\u00dfungsantrag von B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \nk\u00f6nnte einen Einstieg f\u00fcr eine solche Offensive markie-\nren; wir werden ihn ausdr\u00fccklich unterst\u00fctzen. In einem \nsolchen Kontext w\u00e4re das novellierte Naturschutzgesetz \nbereits der zweite wichtige Schritt. Diesen Anspruch \nallerdings verfehlt der Gesetzentwurf in weiten Teilen, \nwie die \u00f6ffentliche Anh\u00f6rung und die umfangreichen \nStellungnahmen anerkannter Naturschutzverb\u00e4nde bewei-\nsen. \n\nBleibt zu hoffen, dass zumindest wichtige Mahnungen \nt\u00e4tiger Natursch\u00fctzer doch noch Eingang in den Entwurf \nfinden. Ich f\u00fcrchte, die \u00c4nderungsantr\u00e4ge der Linksfrak-\ntion werden das nicht. \n\nIn jedem Fall, meine Damen und Herren: Das letzte Wort \nin diesem Sinne hat die Natur, und ich f\u00fcrchte, das wird \nkein Lobgesang werden. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS  \nund den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich w\u00fcrde jetzt \nnoch die NPD-Fraktion aufrufen. \n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \nDamen und Herren! Wir haben in diesem Haus und \nsicherlich auch in den Aussch\u00fcssen noch erheblich mit \ndem Thema Novellierung Naturschutzgesetz zu tun. \nMeine Fraktion hat erheblichen Ver\u00e4nderungsbedarf \ndaran. Wir haben auch schon verschiedene Dinge vorbe-\nreitet. Ich denke, das w\u00e4re dann die sachliche Ebene, auf \nder wir uns auseinandersetzen k\u00f6nnen. \u2013 In Anbetracht \nder noch nicht weit abgearbeiteten Tagesordnung w\u00fcrde \nich meine jetzige Rede zu Protokoll geben. \u2013 Danke. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Jetzt bitte die \nSPD-Fraktion. \n\nDr. Liane Deicke, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine Damen und Herren! Beginnen m\u00f6chte ich meine \nRede mit einem Zitat des Schriftstellers Reimar Gilsen-\nbach aus der Expertenanh\u00f6rung zum Naturschutzgesetz, \nwelches ich noch einmal aufgreifen m\u00f6chte. Es beschreibt \nsehr trefflich, in welchem Spannungsfeld wir uns beim \nNaturschutz befinden. Es lautet: \u201eLassen wir die Natur \nunver\u00e4ndert, k\u00f6nnen wir nicht existieren \u2013 zerst\u00f6ren wir \nsie, gehen wir zugrunde.\u201c Wir m\u00fcssen also den Mittelweg \nfinden zwischen Zerst\u00f6rung und Erhalt, zwischen neuen \nStra\u00dfen und Waldgebieten, zwischen immer mehr Fl\u00e4che \nbeanspruchenden Infrastrukturma\u00dfnahmen und dem \nArtenschutz. \n\nDamit sind wir auch schon beim Naturschutzgesetz; denn \ngenau diese Balance muss dieses Gesetz herstellen. Der \nvorliegende Gesetzentwurf ber\u00fccksichtigt insbesondere \nden Zusammenhang von Landnutzung und Schutzbed\u00fcrf-\nnissen. Das ist aus meiner Sicht durchaus positiv zu \nbewerten \u2013 Herr Mannsfeld ist auch schon auf das Thema \neingegangen \u2013; also Naturschutz durch Naturnutz. Da es \nsich um die Umsetzung von Bundesrecht handelt, sind die \nGestaltungsm\u00f6glichkeiten des Landesgesetzgebers jedoch \nbegrenzt. Aber es gibt aus unserer Sicht trotzdem einige \nwunde Punkte, \u00fcber die wir zun\u00e4chst einmal mit dem \nKoalitionspartner zu reden haben. \n\nAllerdings wollen wir hier nicht \u2013 wie es einige Vorredner \ngetan haben \u2013 der eigentlichen Debatte zum S\u00e4chsischen \nNaturschutzgesetz vorgreifen. Anlass unserer heutigen \nDebatte ist n\u00e4mlich die Gro\u00dfe Anfrage der GR\u00dcNEN zu \ndiesem Thema. Sie ist so umfangreich, dass ich hier nur \nauf einige aus meiner Sicht wichtige Fragestellungen \neingehen kann. Nun stehen ja die GR\u00dcNEN unter dem \nGeneralverdacht, nicht f\u00fcr einen Ausgleich zu k\u00e4mpfen, \nsondern daf\u00fcr, menschliche Eingriffe in die Natur am \nliebsten ganz zu verbieten. Sie handeln in dieser Lesart \nalso nicht nach dem Motto \u201enach uns die Sintflut\u201c, \nsondern eher \u201evor uns der Urwald\u201c. Vor diesem Verdacht \nm\u00f6chte ich die GR\u00dcNEN hier in Schutz nehmen \u2013 jedoch \nnicht, ohne einige kritische Anmerkungen zu machen. \n\nAn dieser Stelle m\u00f6chte ich aus der aktuellen Brosch\u00fcre \nder GR\u00dcNEN zum S\u00e4chsischen Naturschutzgesetz \nzitieren, in der es hei\u00dft: \u201eNach wie vor wird mit den \n\n 5826\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 25. Januar 2007 \n\nbeiden gravierendsten aktuellen Naturschutzproblemen in \nSachsen unzul\u00e4nglich umgegangen: die ungehemmt \nvoranschreitende Vernichtung\u201c \u2013 gemeint ist die Versiege-\nlung \u2013 \u201evon Boden und die ungehemmt voranschreitende \nZersiedelung und \u00f6kologische Zerschneidung der freien \nLandschaft\u201c. Sicher sind wir uns an diesem Punkt einig, \ndass die Versiegelung eines der dr\u00e4ngendsten Umwelt-\nprobleme darstellt und der Bodenverlust gestoppt werden \nmuss. Sachsen bek\u00e4mpft aber bereits erfolgreich den \nFl\u00e4chenfra\u00df, zum Beispiel durch Entsiegelung alter \nIndustrie- und Brachfl\u00e4chen. Seit nunmehr sechs Jahren \nwird in Sachsen bei jedem Eingriff in die Natur und \nLandschaft gepr\u00fcft, ob als Ausgleichsma\u00dfnahme an \nanderer Stelle eine Entsiegelung erfolgen kann. Wenn ja, \nhat die Entsiegelung Vorrang vor anderen Ausgleichs-\nma\u00dfnahmen. Auch die Zahlen sprechen daf\u00fcr, dass wir \nauf einem guten Weg sind. \n\nDer Fl\u00e4chenverbrauch ist in den vergangenen Jahren \ndeutlich zur\u00fcckgegangen. So wurden im Jahr 2001 \n8 Hektar pro Tag durch Bau- und Infrastrukturma\u00dfnah-\nmen beansprucht; im Jahr 2005 waren es nur noch \n2,8 Hektar. Die Zahlen sind die gleichen wie Ihre, Herr \nLichdi \u2013 das haben Sie bemerkt \u2013; aber meine Wertung ist \neine etwas andere. Ich denke, hier muss man anerkennen: \nDer Weg ist das Ziel. \n\nBei dieser Art der Kompensation nimmt Sachsen im \nVergleich zu den anderen Bundesl\u00e4ndern eine Vorreiter-\nrolle ein. Ziel ist es dabei, mehr Boden zu entsiegeln als \nzu versiegeln. Insgesamt brauchen wir mehr Spielraum \nf\u00fcr sinnvolle Kompensationsma\u00dfnahmen. Dies findet im \nvorliegenden Gesetzentwurf durch das \u00d6kokonto, aber \nauch durch das Kompensationsfl\u00e4chenkataster Ber\u00fcck-\nsichtigung. Mit Freude habe ich in diesem Zusammen-\nhang zur Kenntnis genommen, dass die Stadt Taucha, die \nim Landkreis Delitzsch liegt, aus dem ich komme, hier \nbereits vorbildlich arbeitet. \n\nMeine Damen und Herren! \u00dcberall in Sachsen leisten \nEhrenamtliche wichtige Arbeiten. Dies gilt ganz beson-\nders im Bereich Umwelt- und Naturschutz. Diese Aufga-\nben leben vom freiwilligen B\u00fcrgerengagement. Deshalb \nist eine kontinuierliche F\u00f6rderung im Rahmen des ehren-\namtlichen Naturschutzes und auch des Vertragsnatur-\nschutzes unverzichtbar. Das haben wir bereits bei den \nHaushaltsverhandlungen deutlich gemacht. \n\nHerr Lichdi, Sie haben bei der Anh\u00f6rung zum Gesetzent-\nwurf konstatiert, dass es im Kern darum geht, dass wir \nden Herausforderungen, die die Natur an uns stellt, \nzuk\u00fcnftig gewachsen sein werden. Richtig. Deshalb \nm\u00fcssen wir den gesetzlichen Rahmen so gestalten, dass \nuns dies bestm\u00f6glich gelingt. Insbesondere muss Natur-\nschutz auch im Rahmen des Klimaschutzes wichtige \nAkzente setzen. Hier sehe ich die gr\u00f6\u00dfte Herausforderung \nf\u00fcr die Zukunft. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Das Wort erh\u00e4lt \ndie FDP-Fraktion. Herr Abg. G\u00fcnther, bitte. \n\nTino G\u00fcnther, FDP: Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte \nDamen und Herren! Bevor ich auf die Gro\u00dfe Anfrage \ninhaltlich eingehe, gestatten Sie mir ein Zitat zu Beginn. \nHerr Rieder vom BUND Sachsen hat im Hause als Sach-\nverst\u00e4ndiger zur Novelle des Naturschutzgesetzes gespro-\nchen. Er sagte: \u201eWir m\u00fcssen im Naturschutz umdenken. \nAlle Ma\u00dfnahmen im Naturschutz geh\u00f6ren auf den Pr\u00fcf-\nstand, ob sie dem Klimawandel \u00fcberhaupt noch Rechnung \ntragen.\u201c Ich finde es bemerkenswert, dass die GR\u00dcNEN-\nVerb\u00e4nde offensichtlich langsam umdenken und nicht wie \nSie mit der Gro\u00dfen Anfrage und Ihrem Entschlie\u00dfungsan-\ntrag nur alte, starre \u00d6koleitlinien weiterverfolgen. \n\nIn Ihrer Begr\u00fcndung zur Anfrage hei\u00dft es: \u201eDie Staats-\nregierung hat seit April 2005 vers\u00e4umt, das Naturschutz-\ngesetz des Bundes umzusetzen.\u201c Das, meine Damen und \nHerren, kritisieren wir Liberalen auch. Doch nun weiter in \nder Begr\u00fcndung der GR\u00dcNE-Fraktion: \u201eDie Gro\u00dfe \nAnfrage zielt darauf ab, den tats\u00e4chlichen Stand wichtiger \nNaturschutzprobleme in Sachsen sowie die Reaktion der \nStaatsregierung im Rahmen der anstehenden Novelle in \nErfahrung zu bringen.\u201c \n\nLiebe GR\u00dcNE-Fraktion! Wenn es Ihnen wirklich um den \ntats\u00e4chlichen Stand ginge, dann h\u00e4tten Sie Ihre Anfrage \num einige elementare Fragen erweitern m\u00fcssen. \n\n(Widerspruch des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nAufgrund der K\u00fcrze der Redezeit nenne ich nur zwei \nBeispiele. Erstens. Ihre Fragen zu Kormoranen zielen \ndarauf ab, diese V\u00f6gel zu sch\u00fctzen. \n\n(Verwunderung des Abg.  \nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nNeben der Frage nach der Anzahl der Vergr\u00e4mungsab-\nsch\u00fcsse h\u00e4tten Sie sinnvollerweise die Frage stellen \nm\u00fcssen, wie viele gef\u00e4hrdete Fischarten in Sachsen, \nbeispielsweise die \u00c4sche und der Aal, akut durch Kormo-\nranfra\u00df bedroht sind. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nJeder dieser V\u00f6gel ben\u00f6tigt pro Tag ungef\u00e4hr ein halbes \nKilogramm Fisch. Nach Sch\u00e4tzungen der Experten \nvernichten diese V\u00f6gel derzeit 250 Tonnen Fisch im Jahr \nim Freistaat. Diese V\u00f6gel unterscheiden dabei nicht \nzwischen gef\u00e4hrdeten Best\u00e4nden oder Zuchtfischen der \nTeichwirtschaft. Die neue Kormoranverordnung war \ndaher \u00fcberf\u00e4llig. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nDie FDP-Fraktion begr\u00fc\u00dft die Verordnung und unterst\u00fctzt \nden Staatsminister, sie nicht zur\u00fcckzuziehen. Dass Sie, \nHerr Lichdi, diese aus unserer Sicht notwendige Verord-\nnung in der Presse als Kormoranmassaker bezeichnen, \nzeigt einmal mehr, dass Sie es nicht schaffen, von Ihren \nstarren \u00d6koscheuklappen wegzukommen. Auch zeigt es, \ndass Sie nicht wirklich Ahnung von V\u00f6geln haben. \n\n 5827\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 25. Januar 2007 \n\n(Gel\u00e4chter bei der FDP und der CDU) \n\nZweitens. Ihre Fragen zum Thema Hochwasserschutz \nzielen darauf ab, dass es Konfliktpotenzial zwischen \nHochwasserschutz und Naturschutz gibt und der Arten-\nschutz nachrangig behandelt wird. Das ist gut so. Sowohl \ndie europ\u00e4ischen Richtlinien als auch das deutsche Recht \nerkennen an, dass der Hochwasserschutz von hochrangi-\ngem Belang ist, der aus zwingenden Gr\u00fcnden das \u00fcber-\nwiegend \u00f6ffentliche Interesse an Eingriffen in SPA- und \nFFH-Gebiete rechtfertigen kann. Nichts anderes passiert \nim Freistaat. Sie fragen nach der Vernichtung von Lebens-\nr\u00e4umen durch Hochwasserschutzma\u00dfnahmen. Wenn es \nIhnen um den tats\u00e4chlichen Stand gehen w\u00fcrde, h\u00e4tten Sie \nIhren Katalog mindestens um die Frage, wie viele Le-\nbensr\u00e4ume erhalten werden oder wurden, weil man sie \nvor dem n\u00e4chsten Hochwasser sch\u00fctzen wird, erweitern \nm\u00fcssen. Im Zweifelsfall sind wir f\u00fcr den Hochwasser-\nschutz, m\u00fcssen wir in Sachsen sagen. \n\nDer Naturschutz wird in unserer dicht besiedelten Kultur-\nlandschaft nur dann eine Zukunft haben, wenn es gelingt, \nein schl\u00fcssiges Konzept vorzulegen, das \u00d6konomie und \n\u00d6kologie nicht als Gegens\u00e4tze begreift. Die Umsetzung \nim Naturschutz muss zuk\u00fcnftig deutlicher auf Kooperati-\non und Belohnung setzen und nicht auf Bestrafung. Nur \nso erreicht man die Menschen im l\u00e4ndlichen Raum und \nschafft Verst\u00e4ndnis f\u00fcr die Ma\u00dfnahmen, denn hinter jeder \nMa\u00dfnahme steht am Ende mindestens ein Betroffener. \n\nDas land-, forst- und fischereiwirtschaftliche Eigentum \nwird sowieso nicht mehr so sehr wahrgenommen. Das \nBewusstsein, dass die vielf\u00e4ltigen Eingriffe auch immer \nEingriffe in fremdes Eigentum bedeuten, ist meist verlo-\nren gegangen. Die daraus resultierenden Belastungen f\u00fcr \ndie Betroffenen, beispielsweise durch Bewirtschaftungs-\nerschwernisse oder Ertragseinbu\u00dfen, sowie die Auswir-\nkungen f\u00fcr den l\u00e4ndlichen Raum werden nicht immer im \nvollen Umfang erkannt und ber\u00fccksichtigt. Wenn wir es \nschaffen, zuk\u00fcnftig die Natur- und Artenschutzbelange \nvon realit\u00e4tsfremden und gr\u00fcnen Ideologien zu befreien \nund die notwendigen Anpassungen an den schon stattfin-\ndenden Klimawandel durchzuf\u00fchren, sind wir im Natur-\nschutz ein gutes St\u00fcck vorangekommen. \n\nIhr Ma\u00dfnahmenb\u00fcndel aus dem Entschlie\u00dfungsantrag ist \njedenfalls kein Garant f\u00fcr einen besseren Naturschutz. \nGibt es beispielsweise Verschiebungen der Artenareale als \nReaktion auf den Klimawandel, n\u00fctzt Ihnen ein Biotop-\nverbund gar nichts. Wie schon eingangs zitiert: Alle \nMa\u00dfnahmen im Naturschutz geh\u00f6ren auf den Pr\u00fcfstand, \nob sie dem Klimawandel \u00fcberhaupt noch Rechnung \ntragen. Daher lehnen wir Ihren Entschlie\u00dfungsantrag ab. \n\nVielen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der FDP und vereinzelt bei der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wir gehen in die \nzweite Runde. Herr Abg. Lichdi, bitte. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Sehr gehrte Frau Pr\u00e4siden-\ntin! Sehr geehrte Damen und Herren! Ich werde auf meine \n\nVorredner im Schlusswort eingehen und m\u00f6chte jetzt in \nmeinem Redetext fortfahren und zu den Gro\u00dfschutzgebie-\nten kommen. \n\nGro\u00dfschutzgebiete, Nationalparks, Naturparks und Bio-\nsph\u00e4renreservate sind gut geeignet, Naturschutz in der \nFl\u00e4che zu betreiben, bedrohte Tiere, Pflanzen und Lebens-\nr\u00e4ume zu sch\u00fctzen. Ein Aspekt ist mir sehr wichtig. Eine \nintakte biologische Vielfalt ist mittlerweile ein wichtiger \nwirtschaftlicher Standortfaktor. Das belegen die Zahlen \naus unserer Gro\u00dfen Anfrage. Im Nationalpark S\u00e4chsische \nSchweiz erh\u00f6hte sich die Besucherzahl von 2002 bis 2005 \num 35 % auf 113 000, im Biosph\u00e4renreservat Oberlausit-\nzer Teichlandschaft im gleichen Zeitraum um 15 % auf \n62 000 Besucher. Das sind f\u00fcr l\u00e4ndliche R\u00e4ume nicht \nunbedeutende Zuw\u00e4chse, verbunden mit einer wirtschaft-\nlichen Wertsch\u00f6pfung. \n\nDiese Wertsch\u00f6pfung m\u00f6chte ich Ihnen mit aktuellen \nZahlen aus dem Bundesamt f\u00fcr Naturschutz verdeutli-\nchen. Bei einer Emnid-Umfrage gaben 70 % der Bundes-\nb\u00fcrger an, dass sie am liebsten in einheimischen Naturpa-\nradiesen, so die Frage, Urlaub machen wollen. Diese \nNaturparadiese sind in der Bundesrepublik vorrangig die \nGro\u00dfschutzgebiete, und in denen boomt der Tourismus. \nEine BUND-Studie aus dem Jahr 2004 nennt folgende \nZahlen. Rund 290 Millionen Menschen besuchen j\u00e4hrlich \n87 Naturparke, 15 Nationalparke und 14 Biosph\u00e4renre-\nservate in Deutschland. Dort kurbeln sie vor allem das \nGastgewerbe, den Einzelhandel und das Dienstleistungs-\ngewerbe an. Attraktive Gro\u00dfschutzgebiete leisten somit \neinen wichtigen Beitrag f\u00fcr die St\u00e4rkung des Inlandstou-\nrismus. Jedes Prozent ersetzter Auslandsreisen ist nicht \nnur \u00f6kologisch richtig, sondern bringt in der Bundes-\nrepublik 10 000 bis 15 000 neue Arbeitspl\u00e4tze, so eine \nBMU-Studie aus dem Jahr 2005. \n\nEin F + E-Vorhaben des Bundesamtes f\u00fcr Naturschutz \nuntersuchte die wirtschaftlichen Effekte von Gro\u00dfschutz-\ngebieten. Ich m\u00f6chte beispielhaft auf die Ergebnisse \ndieser Untersuchungen f\u00fcr zwei ostdeutsche Schutzgebie-\nte eingehen, n\u00e4mlich f\u00fcr die im M\u00fcritz-Nationalpark und \nim Naturpark Hoher Fl\u00e4ming. Beide liegen in Branden-\nburg. Im M\u00fcritz-Nationalpark brachten 2004 300 000 \nBesucher einen Bruttoumsatz von 13,4 Millionen Euro \nund einen Besch\u00e4ftigungseffekt von 628 Arbeitsplatz-\n\u00e4quivalenten. Im Naturpark Hoher Fl\u00e4ming schufen \n300 000 Besucher eine regionale Wertsch\u00f6pfung von circa \n6 Millionen Euro im Jahr. Der Besch\u00e4ftigungseffekt liegt \nhier bei 200 Arbeitsplatz\u00e4quivalenten. \n\nSchade \u2013 das muss ich hier sagen \u2013, dass f\u00fcr den Freistaat \nSachsen solche Untersuchungen nicht vorliegen. Das \nSMUL konnte auf unsere Gro\u00dfe Anfrage zu den wirt-\nschaftlichen Effekten der s\u00e4chsischen Gro\u00dfschutzgebiete \nkeine Auskunft geben. Herr Minister Tillich, Sie haben \nhier aus unserer Sicht einen erheblichen Nachholbedarf. \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN fordert von der Staatsregie-\nrung, endlich ihre Blockadehaltung zur Unterst\u00fctzung der \nweiteren Ausweisung von Gro\u00dfschutzgebieten auf-\n\n 5828\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 25. Januar 2007 \n\nzugeben. Wir fordern insbesondere dort, wo es die B\u00fcrger \nm\u00f6chten, neue Schutzgebiete auszuweisen. \n\nHerr Tillich, weil Sie jetzt so verwundert schauen, ich \nverweise auf die Initiative zur Ausweisung eines Natur-\nparks Muldenland. Sie wissen, dort gibt es verschiedene \nInitiativen. Sie haben dazu im April 2005 geantwortet, \ndass daf\u00fcr keine Kapazit\u00e4ten in Ihrem Haus vorhanden \nw\u00e4ren und dass Sie dort auch nicht bereit w\u00e4ren, irgend-\neine finanzielle Unterst\u00fctzung vorzunehmen. Ich bin der \nMeinung, Sie lassen damit die Leute mit ihrer lobenswer-\nten Initiative vor Ort allein. Das kritisieren wir. \n\nSo geht unser Appell auch an das Regierungspr\u00e4sidium \nDresden, das Ausweisungsverfahren f\u00fcr den Naturpark \nZittauer Gebirge zu beschleunigen und endlich abzu-\nschlie\u00dfen. \n\nIch m\u00f6chte nun auf das Thema Klimawandel und Arten-\nschutz eingehen. Es wird in Deutschland davon ausge-\ngangen, dass sich infolge anthropogener Klimaver\u00e4nde-\nrungen in den n\u00e4chsten 100 Jahren die Durchschnittstem-\nperatur um bis zu 7 \u00b0C erh\u00f6hen wird, wenn keine wirksa-\nme Klimaschutzpolitik betrieben wird. Da das jetzt in \naller Munde ist, ist einfach festzustellen, dass trotz der \nneuen verbalen Aufgeschlossenheit \u2013 jetzt auch des US-\nPr\u00e4sidenten Bush, was mich ja sehr gewundert hat, \ngestern in seiner Rede, und der CDU, die sich jetzt auch \nmit Herrn von Beust einen Klimaschutzbeauftragten \nleistet \u2013 leider eine ordentliche Klimaschutzpolitik nicht \nzu erwarten ist. Ich sage nur das Stichwort Allokations-\nplan II. \n\nErste Ver\u00e4nderungen in Sachsen sind schon jetzt im \nZugverhalten heimischer V\u00f6gel und in der Ausbreitung \nw\u00e4rmeliebender Arten zu beobachten, insbesondere in den \nLebensr\u00e4umen in Moorfeuchtgebieten. Aber auch unsere \nW\u00e4lder werden vom Klimawandel betroffen sein. Damit \nmuss sich der Artenschutz der Herausforderung stellen, \nneue angemessene Strategien zu entwickeln, die den \nNaturschutz selbst an den Klimawandel anpassen. An den \nSachsenforst geht dabei die eindeutige Botschaft, k\u00fcnftig \nkreativer mit der Konzeptentwicklung und der Suche \nneuer Baumarten umzugehen. Es reicht nicht, wenn die \nnordamerikanische Douglasie und Roteiche in s\u00e4chsische \nW\u00e4lder geholt wird. Das ist in Sachen Artenschutz kont-\nraproduktiv. Die L\u00f6sung sollte vielmehr in Arten trocke-\nner europ\u00e4ischer Gebiete, wie zum Beispiel in pontischen \nArten, liegen. \n\nMeine Damen und Herren! Es wurde hier von einem \nmeiner Vorredner, der sich nicht zu den Kennern des \nNaturschutzes z\u00e4hlen kann, gesagt, dass die Frage des \nBiotopverbundes von nachrangiger Bedeutung sei. Ich \ndenke, Herr Kollege G\u00fcnther, Sie sollten auch einmal die \neinschl\u00e4gigen Ver\u00f6ffentlichungen der Staatsregierung zur \nKenntnis nehmen, denn ich bin mir in diesem Punkt mit \nHerrn Tillich einig. \n\nMeine Damen und Herren! Wir haben die Verpflichtung, \nunseren Kindern und Enkeln eine intakte Natur zu hinter-\nlassen. Noch ist es nicht zu sp\u00e4t, aber wir m\u00fcssen rasch \nhandeln. Was das Entscheidende und das entscheidende \n\nAnliegen dieser Gro\u00dfen Anfrage war: Wir m\u00fcssen aus \ndieser Routine, in der wir uns angew\u00f6hnt haben, dass \nNaturschutzpolitik eine Nischenpolitik f\u00fcr die GR\u00dcNEN \nund ein paar Fachkollegen aus anderen Parteien ist, \nherauskommen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nWir m\u00fcssen tats\u00e4chlich erkennen, dass die Naturschutz-\npolitik eine Frage des \u00dcberlebens und damit \u00dcberlebens-\npolitik ist. Wenn wir dazu mit unserer Gro\u00dfen Anfrage \nbeigetragen haben, dann h\u00e4tte sie ihr Ziel erreicht.  \n\u2013 Weiteres im Schlusswort. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN  \nund der Linksfraktion.PDS) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Mir liegen keine \nRedew\u00fcnsche mehr von den Fraktionen vor. W\u00fcnscht \ndennoch ein Abgeordneter von den Fraktionen noch zu \nsprechen? \u2013 Das sieht nicht so aus. \n\nHerr Lichdi, dann w\u00fcrde ich Sie jetzt einfach noch einmal \nbitten, da es kein Schlusswort gibt, aber einen Entschlie-\n\u00dfungsantrag, im Rahmen Ihrer Redezeit noch zu spre-\nchen. Bei der Gro\u00dfen Anfrage gibt es kein Schlusswort. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Ich entschuldige mich bei \nIhnen. Das war mir unbekannt. Ich gehe aber noch gern \nauf meine Vorredner ein. \n\nHerr Prof. Mannsfeld, ich muss mich schon sehr wundern, \ndass Sie den Zeitpunkt kritisiert haben, zu dem wir die \nGro\u00dfe Anfrage in das Plenum bringen, deswegen wahr-\nscheinlich, weil wir im M\u00e4rz oder im Mai das Natur-\nschutzgesetz hier behandeln. Ich frage Sie ernsthaft: \nWann soll sich denn dieses Haus mit dem Stand des \nNaturschutzes in Sachsen besch\u00e4ftigen, wenn nicht im \nVorfeld einer anstehenden gro\u00dfen Novellierung des \nNaturschutzgesetzes? Diese Intervention kann ich nun \nbeileibe nicht verstehen. \n\nHerr Prof. Mannsfeld, es geht auch nicht darum, die \ndurchaus vorhandenen Erfolge \u2013 h\u00f6ren Sie gut zu, Herr \nH\u00e4hle \u2013, die seit 1990 im Naturschutz erzielt worden sind, \nkleinzureden. Mir geht es nur darum, uns tats\u00e4chlich die \nFrage vorzulegen, ob es denn f\u00fcr die Hauptprobleme des \nNaturschutzes, wie wir mit unseren Gesetzlichkeiten \numgehen, ausreicht. Darum geht es. Es ist das Artenster-\nben, das ungebremst vorw\u00e4rtsgeht. Es ist die Versiege-\nlung, die ungebremst vorw\u00e4rtsgeht. Es ist der Klimawan-\ndel. Das alles sind die zentralen Probleme. Es gibt viel-\nleicht noch ein oder zwei andere. \n\nDie Frage, die wir uns als Politiker stellen m\u00fcssen, ist die: \nIst das Naturschutzgesetz so, wie es jetzt existiert und wie \nes Herr Staatsminister Tillich zur Novellierung vor-\nschl\u00e4gt, geeignet, diese Probleme aufzul\u00f6sen? Genau dazu \nhaben wir nachgefragt, welche Erfahrungen die Staatsre-\ngierung bei den Vorarbeiten gemacht hat. Es kam heraus \u2013 \nFrau Kollegin Kagelmann hat es dankenswerterweise sehr \nausf\u00fchrlich dargestellt \u2013, dass zentrale Vorarbeiten oder \n\n 5829\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 25. Januar 2007 \n\n\u00fcberhaupt Gedankeng\u00e4nge fehlen. Deswegen war es \nwichtig, es an dieser Stelle zu sagen. \n\nFrau Deicke, zur Versiegelung: Sie haben gesagt, das ist \nein wichtiges Problem. Darin sind wir uns ja einig. Aber \nes reicht eben nicht, einen Versiegelungserlass im \nJahr 2000 von Ihrem Vorg\u00e4nger, Herrn Flath, zu machen, \nes einfach so laufen zu lassen, es in den Orbit zu schie-\n\u00dfen, sich nicht darum zu k\u00fcmmern und wenn nachgefragt \nwird, dann nicht Bescheid zu wissen. Das ist eine Art und \nWeise von symbolischer Umweltpolitik, die wir uns bei \neinem solchen Hauptproblem einfach nicht mehr leisten \nk\u00f6nnen. \n\nHerr G\u00fcnther, zum Schluss zu Ihnen, obwohl es eigentlich \nunn\u00f6tig w\u00e4re. Es ist schon sehr bezeichnend, dass Sie sich \nbei dieser wirklich sehr umf\u00e4nglichen Anfrage, die der \nKollege Mannsfeld wegen der Umf\u00e4nglichkeit kritisiert \nhat, ausgerechnet das Problem des Kormorans ausgesucht \nhaben. Wir haben uns dar\u00fcber gestritten. Ich stehe zu \nmeinen Aussagen, die ich dazu gebracht habe. Aber jetzt \ntats\u00e4chlich die Fragen des Naturschutzes auf die Frage \nKormoran-Abschussverordnung zu verengen \u2013 das ist \neine wichtige Frage \u2013 zeigt schlicht und ergreifend, dass \nSie keinesfalls die Diskussionsh\u00f6he, die beim Naturschutz \nerforderlich ist, ann\u00e4hernd erreichen. Na gut, es hat \nkeinen Sinn bei Ihnen, ich wei\u00df. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN  \nund der Linksfraktion.PDS) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Minister \nTillich, bitte. \n\nStanislaw Tillich, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und \nLandwirtschaft: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten \nDamen und Herren Abgeordneten! Ich m\u00f6chte gern den \nBegriff des \u00f6kologischen Fu\u00dfabdruckes der beiden \nOppositionsredner Frau Kagelmann und Herrn Lichdi \naufnehmen und auf die Beschreibung eingehen, die sich \nf\u00fcr mich folgenderma\u00dfen erschlie\u00dft: \n\nSachsen hat seit 1990 Fl\u00fcsse begradigt, 3 000 Wasser-\nkraftanlagen neu errichtet, mehrere Braunkohlentagebaue \nerschlossen, Bergw\u00e4lder gerodet und Bergwiesen umge-\nackert. Die Abwasserbelastung ist erb\u00e4rmlich angestiegen. \nSeit 1990 ist das Baden in der Elbe erstmalig nicht mehr \nm\u00f6glich und Sachsen hat nach 1990 die gro\u00dffl\u00e4chige \nLandwirtschaft wieder eingef\u00fchrt. \n\nWovon, meine Damen und Herren von der Opposition, \nhaben Sie denn gesprochen? Ich habe Herrn Nolle ge-\nfragt. Er ist der Meinung, seine Fu\u00dfabdr\u00fccke hinterl\u00e4sst er \nim politischen Raum und nicht in der Natur. \n\n(Heiterkeit bei allen Fraktionen) \n\nDie Novelle des Naturschutzgesetzes war gerade einmal \nsieben Tage im Landtag, Herr Lichdi, da hatten Sie schon \n\u2013 meine Damen und Herren auch auf der Trib\u00fcne, damit \nwir wissen, wor\u00fcber wir reden \u2013 287 Fragen zum Stand \ndes Naturschutzes und zur Novellierung des Naturschutz-\n\ngesetzes in eine Gro\u00dfe Anfrage gegossen. Ich kann Ihnen \nkein langsames Arbeitstempo vorwerfen, daf\u00fcr aber \u2013 das \nstelle ich hier fest \u2013 mangelndes Interesse an einem kons-\ntruktiven gemeinsamen Vorgehen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nIch kann Ihnen sagen, Herr Lichdi, Naturschutz im Al-\nleingang wird nicht weit kommen. Daran sind Sie ge-\nscheitert und daran werden Sie als GR\u00dcNE immer schei-\ntern. Naturschutz kann sich nicht auf einzelne Wirt-\nschaftsbereiche oder bestimmte Fl\u00e4chenanteile und Arten \nbeschr\u00e4nken. Ich denke, dass wir die Bev\u00f6lkerung und die \nin besonderem Ma\u00dfe von den Naturschutzma\u00dfnahmen \nBetroffenen von Anfang an in einen effektiven Natur- und \nArtenschutz einbeziehen m\u00fcssen. Das haben Sie bislang \nimmer vergessen. \n\nAber um Sie zu tr\u00f6sten. Etwas, Herr Lichdi, haben Sie mit \ndieser Anfrage auf jeden Fall bewegt, und zwar: F\u00fcr das \ngenau 21 Seiten umfassende Papier, auf denen Sie Ihre \n287 Fragen niedergeschrieben haben \u2013 ich will das hier \neinmal deutlich sagen \u2013, haben mehr als 30 Mitarbeiter \nmeines Hauses, anderer Ministerien, nachgeordneter \nBereiche zwischen zwei und 22 Arbeitstagen dazu ver-\nwendet, um die Ausk\u00fcnfte zu geben bzw. die Fragen in \ndem Ma\u00dfe zu beantworten, wie sie dem Hohen Hause \nvorliegen. \u2013 Das sei nur einmal am Rande bemerkt. \n\nDem Naturschutz haben Sie, Herr Lichdi, damit keinen \nweiteren Schritt nach vorn geholfen. Aber vielleicht war \ndas auch Ihre Absicht. Daher ein Tipp von mir: Vielleicht \nsollten Sie, und das gilt jetzt f\u00fcr alle GR\u00dcNEN, mit der \newigen Schwarzmalerei \u2013 oder sollte ich eher Gr\u00fcnmale-\nrei sagen \u2013 aufh\u00f6ren. Auch wenn bei uns sicherlich nicht \nalles gr\u00fcn ist \u2013 zumindest im Landtag wird es auf l\u00e4nger-\nfristige Zeit so bleiben \u2013, haben wir doch in Sachsen \neinen Stand im Natur- und Umweltschutz erreicht, um den \nuns andere L\u00e4nder beneiden. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nEinen Nationalpark, ein Biosph\u00e4renreservat, zwei Natur-\nparke und \u00fcber 200 Naturschutzgebiete sch\u00fctzen unsere \nFlora und Fauna auf besondere Art und Weise. Darunter \nist auch das 7 000 Hektar gro\u00dfe Naturschutzgebiet  \nK\u00f6nigsbr\u00fccker Heide. Mit dem brauchen wir uns wirklich \nim bundesweiten Vergleich nicht zu verstecken. \n\nBundesweit vorbildlich ist auch die grenz\u00fcberschreitende \nZusammenarbeit zwischen unserem Nationalpark und \nunseren tschechischen Nachbarn. Gemeinsam stellen wir \nauf 17 000 Hektar einen einheitlichen Schutzstandard fest. \nDas sind Gr\u00f6\u00dfenordnungen, die es auch im internationa-\nlen Vergleich zu suchen gilt. \n\nEine andere Erfolgsgeschichte ist unser Biosph\u00e4renreser-\nvat. Es wurde im Herbst vergangenen Jahres vom Natio-\nnalkomitee der UNESCO als musterg\u00fcltig im nationalen \nwie im internationalen Ma\u00dfstab eingestuft. Ein Lob, \u00fcber \ndas wir uns sehr gefreut haben, das ich gern auch einmal \nin diesem Rahmen verk\u00fcnde und f\u00fcr das ich mich gleich-\n\n 5830\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 25. Januar 2007 \n\nzeitig bei meinen Mitarbeitern und bei allen ehrenamtli-\nchen Mitarbeitern bedanke. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der SPD) \n\nAuch die Gr\u00f6\u00dfe unserer Naturschutzgebiete ist herausra-\ngend. Darauf ist Karl Mannsfeld eingegangen. Die lang-\nfristige Entwicklung unseres gr\u00f6\u00dften Naturschutzgebietes, \nder K\u00f6nigsbr\u00fccker Heide, sichern wir durch die \u00dcber-\nnahme der betreuenden Mitarbeiter in die eigene staatli-\nche Verwaltung. Auch da, Herr Lichdi, k\u00f6nnen Sie bun-\ndesweit nach einem \u00c4quivalent suchen. \n\nDer n\u00e4chste Punkt greift schon etwas die Debatte am \nFreitag auf. Aber das haben andere Redner vor mir auch \ngetan. Der Freistaat unterst\u00fctzt durch zahlreiche Arten-\nschutzprogramme und Artenhilfsma\u00dfnahmen, zum Bei-\nspiel f\u00fcr den Fischotter, den Wei\u00dfstorch, die Flussperlmu-\nschel, den Wolf und die Wei\u00dftanne, in Sachsen die Stabili-\nt\u00e4t bzw. die Zunahme der Artenvielfalt. Wir k\u00f6nnen da \ndurchaus ansehnliche Erfolge, auch im internationalen \nMa\u00dfstab, vorweisen. \n\nDiese Wiederank\u00f6mmlinge sind Zeugnis g\u00fcnstiger Um-\nweltbedingungen und guter Naturschutzarbeit bei uns im \nFreistaat Sachsen. Au\u00dferdem hat sich eine Reihe von \nPflanzen und Tieren, wie Seeadler, Sumpfsiegwurz, \npr\u00e4chtig erholt und nimmt eben in der Fl\u00e4che auch zu. \n\nDas ist sicherlich sch\u00f6n. Aber auch ich wei\u00df \u2013 das m\u00fcssen \nmir nicht erst die GR\u00dcNEN erz\u00e4hlen \u2013, dass es selbstver-\nst\u00e4ndlich noch einiges zu tun gibt und in dem konkreten \nFalle sogar vieles. Trotzdem sollten wir die Bodenhaftung \nnicht verlieren und stets daran denken, dass die Lebens-\nr\u00e4ume eines Gro\u00dfteils unserer heutigen Arten erst durch \nmenschliche Bewirtschaftung entstanden sind. Da sollten \nSie die Rechnung nicht ohne den Wirt machen. \n\n\u00d6ffentliche, dem Allgemeinwohl dienende Planungen \nbefassen sich fast immer mit dem privaten Eigentum \nanderer. Planung vernetzter Biotopsysteme im Rahmen \nder Landschafts- und Bauleitplanung beziehen sich nur \nrelativ selten auf Fl\u00e4chen, die im Eigentum der \u00f6ffentli-\nchen Hand oder der Naturschutzverb\u00e4nde sind. Unsere \nErfahrungen zeigen, dass sich durch eine fr\u00fchzeitige \nEinbindung der Land- und Forstwirte ein Teil der Proble-\nme schon im Vorfeld l\u00f6sen l\u00e4sst. \n\nHerr Lichdi, ich habe Ihnen erst die Zwischenfrage \ngestellt, ich stelle sie jetzt noch einmal: Warum 15 % \nBiotopverbund? Warum nicht 16  oder 17 %? Die Zahl ist \nfrei gegriffen. Wir werden das tun, was notwendig ist. \n\nNur mit einem Dialog, Herr Lichdi, kann es uns gelingen, \ndas \u00fcber Jahrzehnte gehegte und gepflegte \u201eFeindbild \nNaturschutz\u201c als St\u00f6rer in weiten Kreisen der Eigent\u00fcmer \nund Nutzer durch den \u201eKommunikationspartner Natur-\nschutz\u201c zu ersetzen. Diesen Dialog f\u00fchre ich gern und ich \nlade Sie dazu ein. \n\nDazu ist es aber auch notwendig, dass der Naturschutz die \nberechtigten Interessen der Eigent\u00fcmer und Nutzer zur \nKenntnis nimmt. Naturschutz darf keine Einbahnstra\u00dfe \nsein. Aufgabe der Politik ist und bleibt es, zu moderieren, \n\nabzuw\u00e4gen und den m\u00f6glichen Handlungsrahmen festzu-\nsetzen. Das k\u00f6nnen unter Umst\u00e4nden auch finanzielle \nAnreize sein. \n\nSachsen unterst\u00fctzt bis 2013 Ma\u00dfnahmen, im Rahmen \nfreiwilliger Vereinbarungen mit Landnutzern zu natur-\nschutzgerechten Nutzformen Investitionen zur Sicherung \nund Gestaltung von Biotopen und Lebensr\u00e4umen zu \nf\u00f6rdern. Bei aller notwendigen finanziellen Unterst\u00fctzung \nkann dieser Konsens zwischen Fl\u00e4chennutzern und \nNaturschutz nur im Rahmen des allgemeinen wirtschaftli-\nchen Leistungsverm\u00f6gens des Einzelnen, aber auch der \nGesellschaft erreicht werden. \n\nDer Freistaat Sachsen gab allein zwischen 2000 und 2005 \nfast 131 Millionen Euro f\u00fcr den Naturschutz aus. F\u00fcr die \nn\u00e4chste F\u00f6rderperiode zwischen 2007 und 2013 werden \nwir \u2013 so ist es vorgesehen \u2013 voraussichtlich 216 Millio-\nnen Euro f\u00fcr den Umwelt- und Naturschutz bereitstellen. \nUnsere Leistungsgrenze ist damit aber auch erreicht. \nUnrealistische Vorstellungen, ob seitens der EU oder \nvielleicht auch der GR\u00dcNEN, nach immer mehr Geld und \nweiteren Verpflichtungen lassen, denke ich, unser aller \nBem\u00fchungen scheitern. \n\nFreiwilligkeit und das ehrenamtliche Engagement ist und \nbleibt daher das Zauberwort. Unsere Umweltallianzen \nsind daher ebenso notwendig wie der weitere Abbau \neurop\u00e4ischer und bundesgesetzlicher Vorgaben. Wir haben \ndaher versucht, das S\u00e4chsische Naturschutzrecht nicht \nweiter zu \u00fcberfrachten, sondern lediglich die verfassungs-\nrechtlich gebotene 1:1-Umsetzung des Bundesrechtes \nvorgenommen. \n\nDies konnte nur bedingt gelingen. Das Erbe von Herrn \nTrittin l\u00e4sst immer noch gr\u00fc\u00dfen. Mit Ihrer Gro\u00dfen Anfra-\nge, Herr Lichdi, h\u00e4tten Sie die Chance gehabt, durch \ngezielte Fragen \u00fcberzogenen Regulierungen Ihres ehema-\nligen Bundesumweltministers gegenzusteuern. Diese und \nandere Chancen haben Sie vertan. Aber unsere Legisla-\nturperiode ist ja noch nicht zu Ende. Vielleicht finden Sie \nWege, wie Sie oder wie wir gemeinsam dem Naturschutz \nwirklich helfen k\u00f6nnen. Zumindest die Gro\u00dfe Anfrage der \nGR\u00dcNEN scheint f\u00fcr mich ein untaugliches Instrument \nzu sein. \n\nNun lassen Sie mich noch zu den Fragestellungen kom-\nmen, die hier angesprochen worden sind; nur, damit man \ndas noch einmal richtigstellt. Dass wir uns etwas vorwer-\nfen lassen m\u00fcssen wegen der FFH-Gebiete halte ich \nschlichtweg f\u00fcr ein Ger\u00fccht. Sachsen ist eines von zwei \nBundesl\u00e4ndern gewesen. Ich war 14 Tage im Amt, als wir \nnach Berlin einbestellt worden sind, bzw. ich war schon \nein Jahr im Amt, als wir nach Berlin zum neuen Bundes-\numweltminister Herrn Gabriel einbestellt worden sind. \nBis auf Sachsen und das Saarland hatten alle anderen \nBundesl\u00e4nder ihre Verpflichtungen bei der FFH-\nGebietsausweisung nicht erf\u00fcllt. Bei der Vogelschutzge-\nbietsausweisung geh\u00f6ren wir zu den ersten Bundesl\u00e4n-\ndern, die dieses getan haben. \n\nIch erinnere daran, dass der Bundesrepublik Deutschland \neine Klage wegen der Nichterf\u00fcllung der Umsetzung der \n\n 5831\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 25. Januar 2007 \n\nWasserrahmenrichtlinie droht, die Frau H\u00f6hn zu verant-\nworten hat, ihres Zeichens eine gr\u00fcne Umweltministerin, \nGott sei Dank eine verblichene oder vergangene \n\n(Astrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE:  \nDas ist geschmacklos!) \n\nUmweltministerin in Nordrhein-Westfalen. \n\nWas die Ausgleichsma\u00dfnahmen betrifft, Herr Lichdi, gebe \nich Ihnen recht, wenn Sie fordern, dass das nachpr\u00fcfbar \nsein soll. \n\nFrau Kagelmann, ich stelle Ihnen ganz einfach eine Frage. \nBeide haben davon gesprochen und mehrfach gesagt, dass \nwir hier Pilotprojekte durchf\u00fchren. \n\n(Zuruf des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\n\u2013 Richtig, schauen Sie in Ihre Reden. Ich stelle mir die \nFrage: Warum sollen wir hier teure und langwierige \nStatistiken einf\u00fchren, wenn wir Pilotprojekte durchf\u00fch-\nren? Das erschlie\u00dft sich mir nicht. Das ist f\u00fcr mich nicht \nlogisch. \n\n(Zuruf des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nWenn wir, wie im Naturschutzgesetz vorgesehen, das \n\u00d6kokonto einf\u00fchren, dann werden wir auch darauf achten, \ndass einerseits das \u00d6kokonto \u2013 wie man so sch\u00f6n sagt \u2013 \nnachrechenbar ist, und ich werde darauf Wert legen, dass \nAusgleichsma\u00dfnahmen einer Nachpr\u00fcfbarkeit unterzogen \nwerden. \n\nDann will ich nur noch den Satz von Frau Kagelmann \naufnehmen. Im Gegensatz zu Ihnen kenne ich nahezu \njedes Wort in der Kormoranverordnung. \n\n(Kathrin Kagelmann, Linksfraktion.PDS:  \nDas stimmt nicht!) \n\nIch kann Ihnen nur dazu sagen, Frau Kagelmann: Wahr-\nscheinlich im Unterschied zu Ihnen habe ich mit beiden \nbetroffenen Interessengruppen gesprochen. \n\n(Zuruf der Abg. Kathrin Kagelmann, \nLinksfraktion.PDS) \n\nDas Ergebnis, das wir Ihnen jetzt vorgelegt haben, \u2013 \u2013 \n\n(Dr. Cornelia Ernst, Linksfraktion.PDS: \n\u2026 ist Ihr Job!) \n\n\u2013 Ich wei\u00df, dass das mein Job ist. \n\nAber bei dem, was wir Ihnen vorgelegt haben, werden Sie \nfeststellen, dass sich im Prinzip die Spitzenvertreter \nbeider Verb\u00e4nde in der Bewertung der Kormoranverord-\nnung zur\u00fcckhalten, weil wir das miteinander vereinbart \nhaben. Deswegen ist das, was Sie als \u201eKesseltreiben\u201c \nbezeichnet haben, nicht nur falsch, sondern eine Unter-\nstellung. \n\nIch bedanke mich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Dann schlie\u00dfe ich \ndie Debatte und bitte Herrn Lichdi, den Entschlie\u00dfungsan-\ntrag einzubringen. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\ntin! Sehr geehrte Damen und Herren! Wir haben mit \nunserem Entschlie\u00dfungsantrag versucht, die aus unserer \nSicht vorhandenen und im Redebeitrag des Herrn Staats-\nministers nicht widerlegten Probleme, aber auch die \nNichtbehandlung dieser Probleme aufzuzeigen. Ihr \nRedebeitrag hat wieder einmal gezeigt, dass Sie gar nicht \nwillens sind, die Probleme als solche anzuerkennen. \nAnders kann ich Ihre teilweise ausf\u00e4lligen Bemerkungen \nnicht interpretieren. \n\nWir haben versucht, in Absatz 2 genau das noch einmal zu \nmachen. Herr Staatsminister, wenn Sie sich die M\u00fche \ngemacht und hineingeschaut h\u00e4tten, dann h\u00e4tten Sie \nerkannt, dass wir durchaus konstruktiv mitarbeiten. Wir \nfordern Sie n\u00e4mlich auf, die kommunale Landschaftspla-\nnung sowie die fachlichen Planungen beim Biotopver-\nbund weiter voranzutreiben. Sie konnten bei der Beant-\nwortung der Gro\u00dfen Anfrage nicht sagen, dass diese \nweitergetrieben worden sind. Das Gleiche gilt f\u00fcr die \n\u201eregionale Mindestdichte\u201c nach \u00a7 5 Abs. 3 Bundesnatur-\nschutzgesetz. Im Dezember hatten wir schon einmal \ndavon gesprochen. Auch damals haben Sie nicht zu \nerkennen gegeben, dass es dort weitere Arbeiten gibt. \nDiese sind aber dringend erforderlich, um den Biotopver-\nbund tats\u00e4chlich einzurichten. Das werden selbst Sie wohl \nnicht bestreiten wollen. \n\nIch komme zur Frage des Klimawandels. Ich dachte, dass \ndar\u00fcber in Ihrem Haus Konsens besteht, denn ich musste \nnur die alte Studie vom Februar 2005 erw\u00e4hnen. Dort hat \ndankenswerterweise Ihr Haus bzw. das LfUG umf\u00e4ngli-\nche Untersuchungen gemacht. Sie wissen es doch besser, \nals Sie es hier ausf\u00fchren. Wir fordern Sie nur auf, das zu \nverst\u00e4rken und entsprechend in die Ma\u00dfnahmen einzubin-\nden. Warum so ausf\u00e4llig, Herr Staatsminister? Ich verste-\nhe es wirklich nicht. \n\nSie sprachen zur dauerhaften Umsetzung von Ausgleichs- \nund Ersatzma\u00dfnahmen. Sie werden von mir nie geh\u00f6rt \nhaben, dass ich das, was Sie planen, n\u00e4mlich das Kom-\npensationsfl\u00e4chenkataster bzw. das \u00d6kokonto, f\u00fcr \nschlecht halte. Ich sage es gern noch einmal: Das ist ein \nSchritt in die richtige Richtung. Machen Sie doch hier \nnicht solche Popanze auf. Wir sagen nur, dass es nicht \nreicht. Wir nehmen gern zur Kenntnis, dass Sie verspro-\nchen haben, dass im Rahmen des \u00d6kokontos und des \nKompensationsfl\u00e4chenkatasters daf\u00fcr gesorgt werden \nmuss, dass dort tats\u00e4chlich eine abrechenbare Geschichte \nstattfindet. Das w\u00fcrden wir sehr begr\u00fc\u00dfen und es im \nGesetzgebungsverfahren nachpr\u00fcfen. Dann k\u00f6nnen Sie \nunserem Punkt  3 auch klaglos zustimmen. \n\nNat\u00fcrlich ist es so, dass der Entsiegelungserlass von 2000 \nnichts gebracht hat, Herr Staatsminister. Sie haben dazu \nnichts aussagen k\u00f6nnen. Demzufolge k\u00f6nnen Sie doch \nunserem Punkt 4 zustimmen, da wir uns verbindliche \nZiele setzen. \n\n 5832\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 25. Januar 2007 \n\n(Staatsminister Stanislaw Tillich  \nunterh\u00e4lt sich mit einer Abgeordneten.) \n\n\u2013 Schade, dass er nicht zuh\u00f6rt. \u2013 Die weitere Ausweisung \nvon Naturparks besonders dort \u2013 ich habe es in meiner \nRede begr\u00fcndet \u2013 sehen wir als eine wichtige Chance, \nauch wirtschaftliche Chance f\u00fcr den l\u00e4ndlichen Raum. \nWarum nehmen Sie nicht die Initiativen der Menschen \nvor Ort auf und unterst\u00fctzen das, anstatt hier in unfl\u00e4tiger \nWeise auf mir herumzuhacken. \n\n(Zuruf von der CDU: Wer hackt hier wen?) \n\nSie haben nach den 15 % gefragt. Herr Tillich, wenn Sie \nmeiner Rede gefolgt w\u00e4ren, dann h\u00e4tten Sie es verstan-\nden. Diese 15 % sind nicht auf meinem Mist gewachsen, \nsondern das ist die Aussage des Sachverst\u00e4ndigenrates f\u00fcr \nUmweltfragen aus dem Jahre 2002. Das ist die Randziffer \n696, falls Sie es nachlesen wollen. Ich wei\u00df es zuf\u00e4llig \nsehr genau. \n\nBevor Sie derart auf den politischen Gegner, der aus-\nspricht, was Ihre Vers\u00e4umnisse sind, einhacken, machen \nSie sich vielleicht eher kundig. Ich bin \u00fcberzeugt, falls es \nIhnen nicht gel\u00e4ufig sein sollte, dass Ihr Haus kompetent \ngenug ist und Sie diesbez\u00fcglich beraten k\u00f6nnte. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wer m\u00f6chte  \nsich zum Entschlie\u00dfungsantrag \u00e4u\u00dfern? \u2013 Herr  \nProf.  Mannsfeld,  bitte. \n\nProf. Dr. Karl Mannsfeld, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Diese durchaus \nin ihrer konfliktreichen Form nicht ganz uninteressante \nDebatte f\u00fcr das naturschutzpolitische Feld wird jetzt mit \neinem Entschlie\u00dfungsantrag abgerundet. Ich m\u00f6chte nur \neinen Punkt vorab kl\u00e4ren. \n\nWenn Sie, Herr Lichdi, es als kritisch empfinden, dass ich \nden Zeitpunkt f\u00fcr nicht geeignet gehalten habe, dann \nantworte ich Ihnen darauf: insbesondere deshalb, weil Sie \nuns mit diesem Fragebrei im Grunde genommen keinen \nzielf\u00fchrenden Katalog von Dingen angeboten haben, der \nim Vorfeld der Gesetzesnovelle h\u00e4tte diskutiert werden \nm\u00fcssen. Somit gilt mein altes Motto: Wer vieles bringt, \nwird manchem etwas bringen. \u2013 Damit kommen wir aber \nnicht voran. \n\n(Beifall des Abg. Heinz Lehmann, CDU) \n\nZur\u00fcck zu Ihrem Entschlie\u00dfungsantrag. Ich muss mich \nschon sehr wundern, dass Sie in der Begr\u00fcndung etwas \nformulieren \u2013 bzw. ich h\u00e4tte beinahe ein anderes Verb \ngebraucht \u2013, was einfach nicht stimmt. Es ist entweder ein \nMissverst\u00e4ndnis oder eine absolute Fehlinterpretation. \nHerr Lichdi, die Konvention von 1992 lautet nicht:  \n\u201e\u2026 zur Erhaltung der biologischen Vielfalt\u201c. Es gibt nur \neine Konvention \u201e\u00fcber die biologische Vielfalt\u201c. Deshalb \nist in dieser Konvention auch die Nutzung der Artenviel-\nfalt geregelt. Es ist sogar die Verteilung der Gewinne \n\ngeregelt, die man aus der Nutzung von pflanzlichen und \ntierischen Arten ziehen kann. Es steht aber an keiner \nStelle, dass bis zum Jahre 2010 ein Stopp des Artenster-\nbens gew\u00e4hrleistet sein muss. \n\nDamit ist Ihre Begr\u00fcndung nicht wahr. Es gibt keine \nKonvention zur Erhaltung, sondern nur eine Konvention \n\u201e\u00fcber\u201c. Dass es in diesem Kontext auch Regelungen zur \nErhaltung geben muss, ist unbestritten, aber wir sollten \nsauber in der Zitierweise solcher Dokumente sein. \n\n(Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE,  \nsteht am Mikrofon) \n\nNun zum Entschlie\u00dfungsantrag als solchem. Sie stellen \nerst einmal f\u00fcnf Dinge fest, die nicht unbedingt den \nBackground f\u00fcr einen sinnvollen Entschlie\u00dfungsantrag \ngeben. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage? \n\nProf. Dr. Karl Mannsfeld, CDU: Ja, gern. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte, Herr Lichdi. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Herr Staatsminister, \n\nProf. Dr. Karl Mannsfeld, CDU: Nein, a. D. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Ja, Entschuldigung! Daran \nsehen Sie, wie ich Sie einsch\u00e4tze. \u2013 Sind Sie bereit, zur \nKenntnis zu nehmen, dass mir die inhaltlichen Dinge, die \nSie ausgef\u00fchrt haben, durchaus bekannt sind? Sind Sie \nweiterhin bereit, zur Kenntnis zu nehmen, dass wenigs-\ntens die Zahlen im Entwurf einer nationalen Biodiversi-\nt\u00e4tsstrategie vom September 2005, n\u00e4mlich der Stopp des \nArtensterbens bis 2010, unter Berufung auf die Biodiver-\nsit\u00e4tskonvention vorsehen? \n\nProf. Dr. Karl Mannsfeld, CDU: Das kann man ruhig so \ntun in dieser Konvention \u00fcber biologische Vielfalt, wobei \ndas sprachlogisch falsch ist. Es m\u00fcsste \u201ebiotische\u201c Viel-\nfalt hei\u00dfen, weil es nicht die Vielfalt der Biologie ist. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: Das ist richtig!) \n\nAber wir wollen hier nicht \u00fcber solche Feinheiten disku-\ntieren. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nIn dieser Konvention stehen auch Erhaltungsziele, aber \nnicht in der Weise, dass die gesamte Konvention nur \u00fcber \ndie Erhaltungsmodalit\u00e4ten Auskunft gibt. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Dann bauen Sie doch nicht \nsolch einen Popanz auf. \n\nProf. Dr. Karl Mannsfeld, CDU: Wenn Sie das so in die \nBegr\u00fcndung schreiben, darf ich mir schon erlauben, dort \neinzuhaken. \n\nHerr Lichdi, f\u00fcnf Punkte stellen Sie voran, die den Hin-\ntergrund bilden. Ich muss dazu noch etwas ausf\u00fchren. \n\n 5833\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 25. Januar 2007 \n\nWenn Sie sagen, dass in Sachsen in den letzten Jahren \neinzelne Arten ausgestorben sind, dann m\u00fcssen wir das \nregistrieren. Das ist aber auch ein Anlass, dar\u00fcber nach-\nzudenken, wie diese Prozesse minimiert werden k\u00f6nnen. \nBitte nehmen Sie zur Kenntnis, dass 99 % aller jemals \nexistierenden Arten im Laufe der Erdgeschichte auch \ndurch nat\u00fcrliche Prozesse ausgestorben sind. Wir k\u00f6nnen \nnicht so tun, als ob die Entwicklung der Natur statisch \ngemacht werden kann bei der Dynamik, die in der Natur \nherrscht. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der FDP) \n\nHaben Sie sich \u00fcberlegt, was Sie in Punkt 2 fordern? Der \nKlimawandel mit mehr Extremereignissen wird die Tier- \nund Pflanzenwelt vor Stress und \u00dcberlebensprobleme \nstellen und zu einer Ver\u00e4nderung des Artenspektrums \nf\u00fchren. Aha. Die Grundfrage kommt wieder: Welche \nNatur wollen Sie denn nun wirklich sch\u00fctzen? Die Natur, \ndie jetzt vorhanden ist, die Natur, die sich eventuell \nentwickelt durch nat\u00fcrliche und anthropogen verursachte \nProzesse? Diese Frage hilft uns insofern nicht weiter, als \nwir letztlich hinsichtlich der Intensit\u00e4t von klimatischen \nWandlungen und Ver\u00e4nderungen im Grunde genommen \neinige Szenarien haben, aber diese Modellierungsszena-\nrien noch keine Antwort auf die tats\u00e4chlichen Vorg\u00e4nge \nund Gegebenheiten liefern. So kann man das auch mit den \nanderen Dingen tun. \n\nNat\u00fcrlich sind 2,08 ha pro Tag, wie Sie schreiben, \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: 2,82!) \n\n\u2013 hier steht aber 2,08. Ich habe immer von \u201e3\u201c gewusst, \naber ich habe gedacht, Sie haben bessere Zahlen als ich, \nsodass ich Ihre Zahlen vorgelesen habe. Wissen Sie, dass \ndas ein gro\u00dfer Erfolg ist? Ich denke, Sie m\u00fcssten wissen, \ndass wir in den Neunzigerjahren anhaltend bei 23, 25 \nbzw. 30 Hektar pro Tag gelegen haben. Dann gab es \ndiesen Entsiegelungs- bzw. Versiegelungserlass. Wir sind \nnun bei 3 Hektar. Das muss man doch in diesem Zusam-\nmenhang auch einmal als Erfolg feiern. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Zuruf des  \nAbg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nDass Gro\u00dfschutzgebiete wichtige Wirtschaftsfaktoren \nsind, meine Damen und Herren, muss ich nicht in einem \n\nEntschlie\u00dfungsantrag betonen; das ist, als wenn ich hier \nfestschreiben w\u00fcrde: Morgens geht die Sonne auf und \nabends geht sie unter. \n\n(Heiterkeit und Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nZu den Punkten, die der Landtag ver\u00e4ndern soll, kann ich \nnur sagen: Die Lesungen des Naturschutzgesetzes sind in \nsechs Wochen. Dann werden Sie auch sehen, dass wir als \nFraktion bestimmte Regelungen von Fragen, die wir heute \ndiskutiert haben, gestalten werden \u2013 \u00fcber den entspre-\nchenden Gesetzentwurf, der uns zugeleitet wurde, hinaus. \n\nDa mir bereits die rote Lampe signalisiert wird und ich \nmich zu lange mit den Fragen auseinandergesetzt habe, \nkann ich zum Schluss nur sagen: Eine solche Forderung, \nden Nettofl\u00e4chenverbrauch in Sachsen auf null Hektar pro \nJahr zu bringen \u2013 Herr Kollege Lichdi, es ist genau diese \nfehlende realistische Beurteilung, die gut gemeinten \nAnliegen auch des Natur- und Landschaftsschutzes \nschadet, wenn man solche Forderungen aufmacht. Sie \nsind in unserer Gesellschaft nicht umsetzbar, selbst wenn \nwir viel entsiegeln und sehr vorsichtig mit dem Instru-\nment umgehen. Deshalb kann ich nur sagen: \u2013 \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr \nProf. Mannsfeld, bitte zum Ende kommen! \n\nProf. Dr. Karl Mannsfeld, CDU: Diesem Entschlie-\n\u00dfungsantrag sollten wir nicht zustimmen, da er dem \nAnliegen, das wir vertreten \u2013 eine ausgewogene Natur-\nschutzpolitik im Interesse der Natur und der Nutzung \u2013, \nnicht weiterhilft. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wer m\u00f6chte sich \nnoch zum Entschlie\u00dfungsantrag \u00e4u\u00dfern? \u2013 Ich sehe \nkeinen weiteren Redner. Somit kommen wir nun zur \nAbstimmung \u00fcber den Entschlie\u00dfungsantrag in der \nDrucksache 4/7761. Wer seine Zustimmung geben m\u00f6ch-\nte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer \nstimmt dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei \nkeinen Stimmenthaltungen und einer Reihe von Stimmen \ndaf\u00fcr ist der Antrag dennoch mit Mehrheit abgelehnt \nworden. Ich schlie\u00dfe den Tagesordnungspunkt. \n\n \n\nErkl\u00e4rung zu Protokoll \n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Die Novellierung des \nS\u00e4chsischen Naturschutzgesetzes mit den notwendigen \nAnpassungen an das Bundesnaturschutzgesetz steht nun, \nwenn auch mit fast zwei Jahren Versp\u00e4tung, vor dem \nAbschluss. Der von der Regierung vorgelegte Entwurf \nweist dabei aber aus unserer Sicht eine Reihe erheblicher \nM\u00e4ngel auf, die vor der Verabschiedung noch zu verbes-\nsern sind. \n\nUnabh\u00e4ngig vom Gesetz oder der Gesetzesnovelle beste-\nhen allerdings auch im Naturschutz eine ganze Reihe von \n\npraktischen Defiziten. Ansprechen m\u00f6chte ich dabei die \nOrganisation und die personelle Ausstattung der Verwal-\ntung, aber auch die H\u00f6he und die Verwendung der zur \nVerf\u00fcgung stehenden Haushaltsmittel und die h\u00f6chst \nunterschiedliche Priorit\u00e4tensetzung im Naturschutz, \nworauf ich im Folgenden noch eingehen werde. \n\nWas die Verwaltung betrifft, muss gesagt werden, dass die \nunteren Naturschutzbeh\u00f6rden auf Landkreisebene zum \nGro\u00dfteil personell stark unterbesetzt sind und dass sie es \nkaum schaffen, die in ihrer Zust\u00e4ndigkeit liegenden \n\n 5834\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 25. Januar 2007 \n\nunmittelbaren Pflichtaufgaben in der n\u00f6tigen Tiefe zu \nerf\u00fcllen. F\u00fcr die notwendige Naturschutzarbeit vor Ort \nbleibt den Beh\u00f6rden nahezu kein Raum mehr. \n\nDie Folge ist, dass zwangsl\u00e4ufig oft vom Schreibtisch aus \nbeh\u00f6rdliche Entscheidungen getroffen werden, ohne dass \ngen\u00fcgend Kenntnisse \u00fcber das betreffende Gebiet, seine \nnaturr\u00e4umliche Ausstattung und die darin lebenden Arten \nvorhanden sind. Im Ergebnis werden immer wieder \nFehlentscheidungen zulasten der Natur getroffen. Die \nSchuld ist dabei keinesfalls bei den Mitarbeitern der \nBeh\u00f6rden zu suchen. Es ist vielmehr erforderlich, die \nAufgaben im Gesetz klar zu definieren und dann auch \ngen\u00fcgend Mittel daf\u00fcr bereitzustellen. Der Schutz der \nNatur, unserer Heimat, ist nun einmal nicht zum Nulltarif \nzu haben. \n\nIm Zuge der Verwaltungsreform sollen zus\u00e4tzliche Auf-\ngaben auf die Landkreise zukommen, beispielsweise im \nForstbereich. Die Bef\u00fcrchtung liegt nahe, dass die Natur-\nschutzbeh\u00f6rden noch zus\u00e4tzliche Aufgaben mit ihrem \nPersonal bew\u00e4ltigen m\u00fcssen oder dass noch mehr Perso-\nnal von dort abgezogen wird. \n\nBedanken m\u00f6chte ich mich an dieser Stelle bei den vielen \nehrenamtlichen Naturschutzvereinen, aber auch bei den \nzahlreichen kleineren Vereinen und Gruppen, die sich in \nihrer Freizeit aktiv f\u00fcr den Schutz der Natur einsetzen. Sie \nalle leisten einen wichtigen Beitrag f\u00fcr den Naturschutz \nund nehmen zum Gro\u00dfteil Aufgaben wahr, die eigentlich \nzu den Pflichtaufgaben des Staates geh\u00f6ren. \n\nDie Erfassung und Beobachtung der verschiedenen Arten \neines Gebietes oder das \u00dcberwachen der Einhaltung der \ngesetzlichen Bestimmungen w\u00e4re f\u00fcr die Beh\u00f6rden ohne \ndie Arbeit der vielen ehrenamtlich T\u00e4tigen oft nicht \nm\u00f6glich. Genau in diesem Punkt sehen wir ebenfalls \nHandlungsbedarf. \n\nDie fachliche Kompetenz und die Einsatzbereitschaft der \nNaturschutzvereine m\u00fcssen st\u00e4rker als bisher gef\u00f6rdert \nwerden, und dies muss in der Gesetzesnovelle unbedingt \nseinen Niederschlag finden. Wir fordern zum Beispiel, \ndass naturr\u00e4umlich wertvolle Fl\u00e4chen kostenfrei an \nanerkannte Naturschutzvereine \u00fcbertragen werden k\u00f6n-\nnen, welche diese dann dauerhaft betreuen. Dazu ist es \nnat\u00fcrlich notwendig, die Regelungen zum Vorkaufsrecht \nim Naturschutzgesetz nicht zu streichen, sondern dahin \ngehend zu erweitern. \n\nWeiteren wesentlichen Handlungsbedarf f\u00fcr einen wirk-\nsamen Naturschutz sehen wir bei der Ausgestaltung der \nEingriffs- und Ausgleichsregelungen im Gesetz. Eine \ngro\u00dfe Gefahr birgt beispielsweise das Instrument des \n\u201e\u00d6ko-Kontos\u201c. Der Grundsatz, dass die Vermeidung oder \nMinimierung von Eingriffen Vorrang vor Ausgleich oder \nErsatz haben muss, wird damit aufgeweicht. Genauso \nwird die gebotene r\u00e4umliche und fachliche N\u00e4he von \nEingriff und Kompensationsma\u00dfnahme ausgehebelt. \n\nF\u00fcr die Natur ist es eine Katastrophe, wenn in einem \nGebiet das einzige seltene Orchideenvorkommen bei \neinem Eingriff zerst\u00f6rt wird und der Ausgleich beispiels-\nweise an anderer Stelle durch die Anlage einer Streuobst-\nwiese erfolgt. Die Streuobstwiese ist naturschutzfachlich \nzwar auch wertvoll, die Orchideen sind jedoch endg\u00fcltig \nverloren. \n\nIn der Vergangenheit gab es erhebliche Defizite bei der \nBewertung von Eingriffen. Oft fehlen die notwendigen \nDatengrundlagen f\u00fcr eine objektive Bewertung oder die \nDaten sind unvollst\u00e4ndig oder veraltet. In vielen F\u00e4llen \nsind die ehrenamtlichen Natursch\u00fctzer besser informiert \nals die Beh\u00f6rden. \n\nDas Gleiche gilt f\u00fcr die Erfolgskontrolle bei Kompensati-\nonsma\u00dfnahmen, die vonseiten der Beh\u00f6rden oft nur v\u00f6llig \nunzureichend wahrgenommen werden kann. Die Ursache \nist auch hierf\u00fcr die viel zu d\u00fcnne Personaldecke der \nBeh\u00f6rden. \n\nEin Problem der ganz anderen Art m\u00f6chte ich an dieser \nStelle jedoch auch noch erw\u00e4hnen. Ich sprach zu Beginn \ndie h\u00f6chst unterschiedliche Priorit\u00e4tensetzung im Natur-\nschutz an. Ein gl\u00e4nzendes Beispiel daf\u00fcr ist die S\u00e4chsi-\nsche Schweiz und deren Nationalpark. Den naturschutz-\nfachlichen Defiziten in anderen Bereichen Sachsens steht \nin der S\u00e4chsischen Schweiz das krasse Gegenteil gegen-\n\u00fcber. Mit dem neuen Nationalparkprogramm und dabei \ninsbesondere der geplanten massiven Ausweitung der \nNaturzone A wird der Handlungsspielraum der einheimi-\nschen Bev\u00f6lkerung in einem aus meiner Sicht nicht mehr \nvertretbaren Ma\u00df eingeschr\u00e4nkt. Wirksamer Naturschutz \nl\u00e4sst sich bekanntlich nur durchsetzen, wenn die notwen-\ndigen Ma\u00dfnahmen von der ans\u00e4ssigen Bev\u00f6lkerung \nakzeptiert werden. Im Gebiet des Nationalparks S\u00e4chsi-\nsche Schweiz wendet sich die anf\u00e4ngliche Zustimmung \nzum Nationalparkgedanken durch \u00fcbersteigerte Ma\u00dfnah-\nmen immer weiter hin zu seiner Ablehnung durch die \nBev\u00f6lkerung. \n\nDie verbleibende Wirtschafts- und damit Lebensgrundla-\nge der Leute, also die Erlebbarkeit der Natur durch den \nTourismus, wird in ihrer Entwicklung gehemmt. Arbeits- \nund Einkommensm\u00f6glichkeiten werden nicht gef\u00f6rdert, \nsondern behindert, und die Beschr\u00e4nkungen und Verbote \nstellen die jahrhundertealte Nutzung der Kulturlandschaft \ndurch die einheimische Bev\u00f6lkerung infrage. \n\nDerart massive Eingriffe gehen aus meiner Sicht weit \n\u00fcber die positiven Ziele des Naturschutzes hinaus und \nf\u00fchren langfristig zu einem nicht wieder gutzumachenden \nAkzeptanzverlust bei den Menschen. Anstatt punktuell \neinen Naturschutz der \u201eTotalreservate\u201c durchzuf\u00fchren, \nmuss es langfristig das Ziel sein, einen fl\u00e4chendeckenden \nMindestschutz zu etablieren und das Verst\u00e4ndnis f\u00fcr den \nErhalt der Natur als Teil unserer Heimat dauerhaft in den \nK\u00f6pfen der Menschen zu verankern. \n\n \n\n \n\n 5835\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 25. Januar 2007 \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 3 \n\nDigitalfunknetz \nDrucksache 4/1736, Gro\u00dfe Anfrage der Fraktion der FDP,  \n\nund die Antwort der Staatsregierung \n\nEs beginnt die einreichende Fraktion, die FDP, danach \nfolgen CDU, Linksfraktion.PDS, SPD, NPD, FDP, GR\u00dc-\nNE und die Staatsregierung, wenn sie es w\u00fcnscht. \u2013 Herr \nAbg. Martens, ich erteile Ihnen das Wort. \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\ntin! Meine Damen und Herren! Mit der Debatte zu der \nl\u00e4nger zur\u00fcckliegenden Gro\u00dfen Anfrage zur Einf\u00fchrung \neines Digitalfunknetzes im Beh\u00f6rdenfunk reagieren wir \u2013 \nwie auch mit dem Entschlie\u00dfungsantrag \u2013 auf eine aktu-\nelle Entwicklung im Bereich des Digitalfunks, die alles \nandere als zufriedenstellend ist. \n\nDer BOS-Digitalfunk ist kein abseitiges Expertenthema, \ndas vielleicht einige engagierte Lurchsch\u00fctzer bewegen \nk\u00f6nnte. Nein, Digitalfunk ist etwas Reales, das die B\u00fcrger \nwirklich tagt\u00e4glich ber\u00fchrt und von erheblicher Bedeu-\ntung f\u00fcr sie ist, f\u00fcr Leib und Leben und Hab und Gut. Die \nDaten\u00fcbertragung, der Sprechfunk f\u00fcr Rettungsdienste \nund f\u00fcr die Feuerwehren sind lebensnotwendig. Seit \nJahren wird dar\u00fcber gesprochen, wie wir ein solches \nFunksystem einrichten k\u00f6nnen, das modernen Anforde-\nrungen gen\u00fcgt, das hei\u00dft, das sicher ist, das abh\u00f6rsicher \nist und die Zusammenschaltung verschiedener Dienste \nsowie verschiedene Daten\u00fcbertragungen erm\u00f6glicht. \n\nSolche digitalen Funksysteme \u2013 dies war auch Grundlage \nunserer Gro\u00dfen Anfrage \u2013 sind in Europa Standard \u2013 mit \nAusnahme von Deutschland. In Deutschland gibt es nach \nwie vor den Analogfunk und keinen Digitalfunk, obwohl \nseit \u00fcber zehn Jahren dar\u00fcber diskutiert wird, wie wir \ndiesen Digitalfunk endlich einf\u00fchren. Es m\u00f6gen auch \n13 Jahre sein, vielleicht sogar noch l\u00e4nger, und ich  \nbef\u00fcrchte, wir werden noch etliche Jahre weiter dar\u00fcber \ndiskutieren, ob und wie wir ihn einf\u00fchren. Wahrscheinlich \nwird ihn sogar noch Albanien vor uns haben, dann sind \nwir wirklich die Allerletzten, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der FDP und der Abg. \nDr. Cornelia Ernst, Linksfraktion.PDS,  \n\nund Michael Weichert, GR\u00dcNE) \n\nWie gesagt, es ist l\u00e4ngst geplant worden. Es wird viel \nverhandelt und in vielen Aussch\u00fcssen bewertet, und \nnachdem jahrelang \u00fcberhaupt nichts geschah, hatte der \nBund im Februar 2005 entnervt im Alleingang ein Funk-\nnetz f\u00fcr die Bundesbeh\u00f6rden, insbesondere Zoll, Bundes-\npolizei und andere Nutzer, beschlossen, das auf der \nFunkversorgung der Bahn basieren sollte und den L\u00e4n-\ndern die M\u00f6glichkeit gab, sich anschlie\u00dfend auf dieses \nNetz \u201edraufzusetzen\u201c, um in der Fl\u00e4che landesweit \nDigitalfunk einf\u00fchren zu k\u00f6nnen. \n\nSachsen hat im Haushalt 2005/2006 bereits 140 Millio-\nnen Euro f\u00fcr die Einf\u00fchrung des digitalen Funknetzes \neingeplant, aber bisher nichts bzw. nur einen ganz kleinen \nTeil davon ben\u00f6tigt, und wir wissen nicht, ob es im \nn\u00e4chsten Haushalt \u00fcberhaupt ben\u00f6tigt werden wird oder \nob man es noch einmal in einen Haushalt vortr\u00e4gt. \n\nDeshalb unser Entschlie\u00dfungsantrag, mit dem wir die \nStaatsregierung bitten, den Landtag dar\u00fcber zu unterrich-\nten, wie der Zeitablauf aussieht, und zwar konkret hin-\nsichtlich der Einf\u00fchrung des BOS-Funkes, welche Pla-\nnungen die S\u00e4chsische Staatsregierung hat. Es geht nicht \num die Planungen, die der Lenkungsausschuss als Koor-\ndinierungsgremium zwischen Bund und L\u00e4ndern im \nHinblick auf die Entscheidungen Lastenheft, Vergabeent-\nscheidungen, deren Voraussetzungen oder \u00fcberhaupt die \nFrage einer Vergabeentscheidung zu treffen hat, sondern \nwir wollen weiter gehende Informationen dar\u00fcber haben, \nwie die Situation in Sachsen aussieht, auch hinsichtlich \nder Kosten, die bereits angefallen sind, und der Kosten-\nentwicklung, soweit sie absehbar ist, meine Damen und \nHerren. \n\nIm Oktober 2005 hat das SMI noch gesagt, die Feinpla-\nnung sei im zweiten Halbjahr 2006 abgeschlossen. 2005 \nhat dann die rot-gr\u00fcne Bundesregierung ohne Ausschrei-\nbung den Betrieb des Netzes an die DB Telematik verge-\nben, eine hundertprozentige Bahntochter. Die Begr\u00fcndung \nf\u00fcr diese ausschreibungslose Vergabe war, dass die \nDB Telematik \u00fcber weitreichende Erfahrungen mit der \nPlanung, dem Aufbau und dem Betrieb digitaler Bahn-\nfunknetze verf\u00fcge, die als Hochsicherheitsnetze ausgelegt \nseien. \n\nNun kommt langsam das dicke Ende in Sicht mit dem \nSachstand, auf dem wir uns heute befinden. Im Okto-\nber 2006 hie\u00df es, die Verhandlungen seien wahrscheinlich \nim Dezember 2006 abgeschlossen. Der Grund war der \nUmstand, dass die DB Telematik bis 2015 ein Betreiber-\nangebot von 6 Milliarden Euro vorgelegt hatte, w\u00e4hrend \ndie L\u00e4nder, die zun\u00e4chst 3,5 Milliarden Euro geplant \nhatten, zuletzt 5 Milliarden Euro eingestellt hatten \u2013 \nimmer noch 1 Milliarde Euro mehr, als die L\u00e4nder \u00fcber-\nhaupt in der Lage waren, daf\u00fcr aufzubringen. Dies  \nerweckte den Eindruck, meine Damen und Herren, als ob \nbei der DB Telematik die eine oder andere Milliarde bei \nder Betriebsl\u00f6sung \u00fcberhaupt keine Rolle spiele. Lassen \nSie mich etwas despektierlich anmerken: Das kommt \nwahrscheinlich daher, dass es eine Bahntochter ist. \n\nAber zur\u00fcck zum Problem. Die Verhandlungen sind im \nDezember 2006 endg\u00fcltig geplatzt. Nichts geht mehr. Wir \nhaben keinen Betreiber in Sicht und wir wissen nicht, wie \n\n 5836\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 25. Januar 2007 \n\nwir einen bekommen sollen. Der Lenkungsausschuss hat \nbisher auch noch keine Entscheidung getroffen. Dies soll \nbis M\u00e4rz der Fall sein. Die Einf\u00fchrung des Autobahn-\nMautsystems durch Toll Collect wirkte demgegen\u00fcber als \nMusterbeispiel f\u00fcr die Einf\u00fchrung einer neuen Technik \ndurch die \u00f6ffentliche Hand. \n\n(Beifall und vereinzelt Heiterkeit bei der FDP \u2013 \nBeifall des Abg. Michael Weichert, GR\u00dcNE) \n\nWie gesagt, der jetzige Zustand ist alles andere als befrie-\ndigend, und der Lenkungsausschuss, der bis M\u00e4rz pr\u00fcfen \nsoll, ob \u00fcberhaupt eine Ausschreibung erfolgt oder ob ein \nEigenbetrieb des Bundes den Betrieb \u00fcbernehmen soll, \nf\u00e4hrt meiner Auffassung nach auch wieder in die falsche \nRichtung; denn wie lange w\u00fcrde es dauern, einen solchen \nbundeseigenen Betrieb aufzubauen, der eine Betriebsl\u00f6-\nsung des BOS-Funkes einf\u00fchrt? \n\nNein, wenn wir eine technisch funktionierende L\u00f6sung \nwollen, wenn wir sie wirtschaftlich wollen und in einem \n\u00fcberschaubaren Zeitraum erhalten wollen, so geht dies \nnach Auffassung der FDP ausschlie\u00dflich \u00fcber eine Aus-\nschreibung. Eine solche Ausschreibung bietet am ehesten \ndie Gew\u00e4hr daf\u00fcr, dass man eine technisch hochstehende \nund wirtschaftlich vertretbare L\u00f6sung finden kann, meine \nDamen und Herren. \n\nAuch hier unser Entschlie\u00dfungsantrag: Wir wollen, dass \nsich die S\u00e4chsische Staatsregierung in diesem Sinne im \nLenkungsausschuss und im weiteren Vorgehen einsetzt, \num zu erreichen, dass hierf\u00fcr eine vern\u00fcnftige Ausschrei-\nbung auf einer vern\u00fcnftigen technischen Grundlage \u2013 \nLastenbeschreibung und anderem \u2013 erfolgt. \n\nWie gesagt, wir wollen, dass die Staatsregierung das \nParlament \u00fcber einen Zeitplan und \u00fcber die Kosten \nunterrichtet und dass sie diese Punkte auch in der Zukunft \nber\u00fccksichtigt. \n\nSo viel dazu. Wir bitten deshalb auch gleich um Zustim-\nmung zu unserem Entschlie\u00dfungsantrag. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Der Staatsminister hat um das \nWort gebeten. \n\n(Staatsminister Dr. Albrecht Buttolo: Am Ende!) \n\n\u2013 Nach der ersten Runde. Gut. \u2013 Dann bitte die CDU-\nFraktion. Herr Pietzsch. \n\nThomas Pietzsch, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Herr Dr. Martens, \neingangs vielleicht eine Bemerkung zu dem, was Sie zur \neuropaweiten Situation sagten. \u2013 Es w\u00e4re sch\u00f6n, wenn Sie \nzuh\u00f6ren k\u00f6nnten. Dann k\u00f6nnten Sie auch Ihre Argumente, \ndie Sie vorgetragen haben, ein wenig aktualisieren. \u2013 Ich \nhabe mal recherchiert. Die Situation ist, was Europa \nbetrifft, etwas verworrener, als Sie sie dargestellt haben. \nDas ist nicht mit \u201eerledigt\u201c abzuhaken, sondern alle \nbefinden sich nach wie vor in der Planungsphase oder der \n\nRealisierungsphase. Aber Deutschland w\u00fcrde, wenn man \ndas auf dem Lineal aufzeigen w\u00fcrde, das Schlusslicht in \ndieser gesamten Kette bilden. Da kann ich Ihnen voll-\nkommen zustimmen. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Regelm\u00e4\u00dfig klappen \nbei Gro\u00dfeins\u00e4tzen zwei Dinge nicht: der Funk und die \nVerpflegung. Das sagen meine Kameradinnen und Kame-\nraden bei der Feuerwehr. Bei der Polizei dagegen ist man \nin der Zwischenzeit einhellig der Ansicht, dass die Funk-\nger\u00e4te, da sie \u00e4lter sind als deren Nutzer, allenfalls noch \nals Schlagwaffe zu gebrauchen sind. \n\nEine schier unendliche Geschichte \u2013 die Einf\u00fchrung des \nDigitalfunks in Deutschland \u2013 tritt wieder einmal in eine \nentscheidende Phase. Ich kann also meinem Vorredner, \nDr. Martens von der FDP-Fraktion, was die Bedeutung \nder Einf\u00fchrung des digitalen Sprech- und Datenfunks \nbetrifft, im Gro\u00dfen und Ganzen nur zustimmen. Ich halte \nnach wie vor daran fest: Je fr\u00fcher er kommt, desto besser \nist es f\u00fcr die innere Sicherheit. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nWie technisch anspruchsvoll und finanziell belastend die \nEinf\u00fchrung des Digitalfunks ist, haben wir in den zur\u00fcck-\nliegenden Jahren mehrfach erfahren k\u00f6nnen. Gutachten \n\u00fcber die Machbarkeit und Pilotprojekte f\u00fchrten bekann-\nterma\u00dfen zum Streit der Systeme. Ob Tetra, Tetrapol oder \nGSM \u2013 je l\u00e4nger dar\u00fcber gestritten wird, umso l\u00e4nger \nwird die Angebotspalette der Systeme, und das erschwert \ndie Auswahlentscheidung. \n\nIch komme noch einmal auf eine Ihrer Ausf\u00fchrungen zum \nThema Ausschreibung zur\u00fcck. Eine Ausschreibung erfolgt \n\u2013 Sie sprachen richtig an, was dazu alles notwendig ist, \nLastenheft und alles M\u00f6gliche \u2013 nach einer grunds\u00e4tzli-\nchen Systementscheidung. Die Systementscheidung ist \naber europaweit noch nicht gef\u00e4llt. Es gibt nach wie vor \neinen Kampf der Systeme. Ich habe, um auf dem aktuel-\nlen Stand zu sein, noch einmal kurz im Internet recher-\nchiert. \n\nEs ist nach wie vor so, dass man erheblich damit zu tun \nhat, grenz\u00fcbergreifend die Schnittstellenprobleme zu \ndiskutieren, die eine gro\u00dfe Auswirkung haben, wenn wir \nandere Vorkehrungen, die wir im Bereich der inneren \nSicherheit, Europa betreffend, kl\u00e4ren wollen. Da stellt \nsich nicht nur die Frage, wie wir in Deutschland damit \numgehen, sondern auch die Frage der Auswirkungen, die \ndas auf Europa hat. Ich habe mich \u00fcber \u00d6sterreich infor-\nmiert. Sie haben Digitalfunk nur punktuell in einzelnen \nBereichen und haben das Roll-Out der Einf\u00fchrung des \nNetzes auf die n\u00e4chsten Jahre bis 2010 angelegt. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Der Lenkungsausschuss \ndes Bundes hat in seiner Sitzung am 13.12.2006 festge-\nstellt: \n\nErstens. Das Ziel von Bund und L\u00e4ndern, sp\u00e4testens bis \n2010 bundesweit einheitlich die Funkversorgung BOS auf \ndigitaler Basis einzuf\u00fchren, wird erst einmal best\u00e4tigt. \nDas ist die erste Festlegung. \n\n 5837\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 25. Januar 2007 \n\nZweitens. Der Bewertung des Bundesministeriums des \nInnern, dass das Angebot der Bahn vom 30.11.2006 und \ndas erg\u00e4nzende Angebot vom 12.12.2006, 14 Tage sp\u00e4ter, \naus inhaltlichen Gr\u00fcnden, aber auch unter preislichen und \nKostenaspekten sowie der ver\u00e4nderten Risikoverteilung \nweder tragf\u00e4hig noch verhandlungsf\u00e4hig ist, wird zuge-\nstimmt. \n\nDrittens. Es wird f\u00fcr erforderlich gehalten, das vom BMI \nvorgelegte alternative Konzept umgehend inhaltlich und \nkostenm\u00e4\u00dfig weiterzuentwickeln, damit eine abschlie\u00dfen-\nde Entscheidung von Bund und L\u00e4ndern bis sp\u00e4testens \n31.03.2007 getroffen werden kann. \n\nZieht man das alternative Modell heran, sieht man die \nVoraussetzungen, die in drei Punkten erf\u00fcllt werden \nm\u00fcssen: \n\nGemeinsame und einheitliche Einf\u00fchrung bei Bund und \nL\u00e4ndern. Das sprachen Sie im Zusammenhang der \u00dcber-\nnahme des 50-prozentigen Anteils an. \n\nEinhaltung eines einheitlichen Funkstandards. Das ist eine \nsehr wichtige Voraussetzung. \n\nDer vereinbarte Kostenrahmen nach einer vorgelegten \nKalkulation sollte eingehalten werden, wobei auch da-\nr\u00fcber noch zu diskutieren ist. Sie wissen selbst, was eine \nAusschreibung in einer entsprechenden Form noch \nbeinhaltet. Auch geht es um die Beibehaltung der Auftei-\nlung der Kosten zwischen Bund und L\u00e4ndern. \n\nDer Lenkungsausschuss nimmt zustimmend zur Kenntnis, \ndass umgehend mit dem Aufbau einer Referenzplattform \nbegonnen wird, um die technischen und praktischen \nGrundlagen f\u00fcr die Errichtung des Gesamtnetzes so \nschnell wie m\u00f6glich schaffen zu k\u00f6nnen. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! In seiner Sitzung am \n14.12.2006 hat der Landesbeirat f\u00fcr Brandschutz, Katas-\ntrophenschutz und Rettungsdienst die Informationen und \ndie daraus folgenden Aktivit\u00e4ten des SMI entgegenneh-\nmen k\u00f6nnen, die da w\u00e4ren: \n\nErstens. Noch im Januar erfolgt eine Neuorganisation der \nProjektgruppe Digitalfunk \u2013 und das untersetzt in vier \nTeilgruppen. Zum einen die Gruppe Netzaufbau, Betriebs- \nund Endger\u00e4te, zum Zweiten die Gruppe Aus- und Fort-\nbildung. Das ist ein sehr wichtiger Bestandteil. Der dritte \nTeil ist die Gruppe Taktik und der vierte Teil, der uns in \nder Diskussion vielleicht sp\u00e4ter noch interessieren wird, \nbetrifft die Problematik Leitstellen, F\u00fchrungs- und Lage-\nzentren. Das ist eine wichtige Gruppe. \n\nDiese Pilotgruppe wird die entsprechenden Aspekte \nvortragen und einer L\u00f6sung zuf\u00fchren. Das sogenannte \nRoll-Out des Netzes, das ich schon angesprochen habe, ist \nweiterhin f\u00fcr den Zeitraum von 2007 bis 2010 geplant. \nDaran gibt es keine Abstriche. \n\nIm Hinblick auf die schwierigen Vertragsverhandlungen \nzum Betrieb des Netzes auf Bundesebene werden auch im \nFreistaat Alternativen gesucht, falls das Gesamtprojekt \nscheitert \u2013 eine wichtige Entscheidung, die seitens des \nSMI gef\u00e4llt worden ist. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Mit dem Digitalfunk \nwird dem Anwender ein zeitgem\u00e4\u00dfes Kommunikations-\nmittel an die Hand gegeben. Ich sehe in der Einf\u00fchrung \ndes Digitalfunks einen gro\u00dfen Vorteil. Polizei, Feuerwehr, \nRettungsdienst und Katastrophenschutz k\u00f6nnen somit auf \neiner einheitlichen Basis miteinander kommunizieren. Mit \ndem Beschluss, 32 Millionen Euro f\u00fcr die Einf\u00fchrung des \nBOS-Digitalfunks in den Haushalt 2007/2008 einzustel-\nlen, haben wir die notwendigen Voraussetzungen geschaf-\nfen, dass der eben skizzierte Plan realisiert werden kann. \n\nZu Ihrem Entschlie\u00dfungsantrag nur so viel: Wir lehnen \ndiesen ab, und das m\u00f6chte ich kurz begr\u00fcnden: \n\nDie Staatsregierung bringt sich aktiv in den Prozess ein \nund pr\u00fcft bereits unaufgefordert Alternativplanungen. Die \nCDU-Fraktion geht wie auch die SPD-Fraktion davon \naus, dass das zust\u00e4ndige Innenministerium auf der Bun-\ndesebene aktiv ist und der BRK-Landesbeirat \u00fcber das \nVorhaben weiterhin zeitnah informiert wird. Ich gehe \ndavon aus, dass Staatsminister Buttolo zu gegebener Zeit \nden Innenausschuss \u00fcber den Stand der Alternativplanun-\ngen unterrichten wird, wie er es immer getan hat. \n\nF\u00fcr Sachsen l\u00e4sst sich feststellen, dass der Beginn der \nEinf\u00fchrung des Digitalfunks im zweiten Halbjahr 2007 \nnoch nicht gef\u00e4hrdet ist. Sofern es zu Ver\u00e4nderungen oder \nVerz\u00f6gerungen kommt, wird das Innenministerium dies \nbekannt geben. Ich bin f\u00fcr diese Aussage sehr dankbar, \nweil sie uns zeitnah an diesem Realisierungsprozess \nmitbeteiligt und uns aktuell in Kenntnis setzt. Gegenw\u00e4r-\ntig wird jedenfalls eingesch\u00e4tzt, dass die Entscheidung \n\u201ebis Ende M\u00e4rz\u201c den Start im zweiten Halbjahr 2007 \nnicht beeintr\u00e4chtigt. \n\nWie Sie sehen, wird den Forderungen in Ihrem Antrag \nnach Berichterstattungen und Aktivit\u00e4ten bereits nachge-\nkommen. Damit ist Ihr Antrag f\u00fcr uns hinf\u00e4llig geworden. \nIch habe das noch einmal im Einzelnen nachgeschaut. Es \nist ein Antrag, der unter dem Punkt 1 eine Feststellung \ntrifft. Realistisch haben wir beide jetzt im Gespr\u00e4ch, auch \nhier in dieser Debatte, feststellen k\u00f6nnen \u2013 der Minister \nwird es best\u00e4tigen k\u00f6nnen \u2013, dass das der aktuelle Stand \nist und alles andere Nachfolgehandlungen sind, \u00fcber die \nwir uns vielleicht im Facharbeitskreis \u2013 sprich: im Aus-\nschuss \u2013 noch n\u00e4her unterhalten m\u00fcssten. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Linksfrakti-\non.PDS das Wort. Frau Dr. Ernst, bitte. \n\nDr. Cornelia Ernst, Linksfraktion.PDS: Herr Pr\u00e4sident! \nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Mit dem \nDigitalfunk ist es ungef\u00e4hr so wie mit dem Flugwesen. \nAuf die ber\u00fchmte Frage in dem ber\u00fchmten Buch  \n\u201eDie Kuh im Propeller\u201c, wie es denn um das Flugwesen \nstehe, kam die ber\u00fchmte Antwort: \u201eDas Flugwesen \u2013 es \nentwickelt sich.\u201c \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\n 5838\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 25. Januar 2007 \n\nSo ungef\u00e4hr ist es beim Digitalfunk. Seit 1990 wird \ndar\u00fcber diskutiert. 1994 waren alle der Meinung, dass wir \nihn brauchen. 13 Jahre sp\u00e4ter stellen wir n\u00fcchtern fest: \nDas Flugwesen hat sich leider nicht entwickelt. \n\nMittlerweile hat auch, wie ich j\u00fcngst erfuhr, Albanien, mit \ndem wir technisch in den letzten Jahren konkurrierten, \nden Digitalfunk eingef\u00fchrt. Die Bundesrepublik nimmt \nsich nun mutig das Jahr 2010 vor, aber daran glaubt im \nGrunde der Seele auch keiner so richtig, denn die Ver-\nhandlungen von Bund und L\u00e4ndern mit der DB Telematik \nGmbH \u00fcber den Betrieb des Digitalfunks sind gescheitert \n\u2013 das kann man nicht anders bezeichnen. \n\n\u00c4rgerlicherweise hat sich in den letzten 13 Jahren die \ntechnische Welt revolutioniert. Wir haben UMTS-Handys, \njedes Kind kann sich weltweit in Zehntelsekundenschnel-\nle vernetzen. Aber bei der Polizei, der Feuerwehr und den \nRettungsdiensten ist die Zeit in dieser Frage stehen \ngeblieben. \n\nDas bisherige Analogsystem ist so alt wie mancher \nPolizist, der es bedient. Das sagte schon ein Kollege vor \nmir. Es basiert auf alten Verfahren. Die Mitteilung zwi-\nschen Sender und Empf\u00e4nger wird mit einem Mikro \naufgenommen, in elektrische Wechselspannung umge-\nwandelt und auf einer Nutzfrequenz \u00fcbertragen. Dabei \ngeht, wie wir alle wissen, nat\u00fcrlich \u00dcbertragungsqualit\u00e4t \nverloren. Die Nutzfrequenz kann \u2013 und das ist dank der \nTechnik von heute das Sch\u00f6ne daran \u2013 fr\u00f6hlich von \njedem, der sich einen entsprechenden Scanner kauft, \nabgeh\u00f6rt werden. Der Kauf von Scannern ist nicht anzei-\ngepflichtig. Insofern ist das Abh\u00f6ren des Polizeifunks \neinfach m\u00f6glich. \n\n(Volker Bandmann, CDU:  \nSie haben da ja beste Erfahrungen!) \n\nJeder Verkehrss\u00fcnder kann den Polizeifunk mith\u00f6ren und \nseine Route \u00e4ndern, damit er nicht gefangen wird. Au\u00dfer-\ndem ist es g\u00fcnstig f\u00fcr jeden Gauner, in solchen Gebieten \nUnfrieden zu schaffen, in denen die Polizei zum Beispiel \nim Funkloch ist. Es gab schon eine Reihe von Polizeiakti-\nonen, die wegen eines Funklochs abgebrochen werden \nmussten. \n\nWill ein Polizist den Rettungsdienst oder die Feuerwehr \nbenachrichtigen, muss er sich erst in die entsprechenden \nKan\u00e4le einloggen. Alles geht \u00fcber Leitstellen und Wa-\nchen. Meist haben dann die Polizisten den Kanal voll. \nWas machen sie dann? Sie benutzen ihr eigenes Handy. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nH\u00f6rt, h\u00f6rt!) \n\nDie Vorteile des Digitalfunks liegen auf der Hand: mo-\nderne, schnelle Kommunikation, schnelles Zusammen-\nschalten der Funkkan\u00e4le, kein Hin- und Herschalten \nzwischen den Kan\u00e4len, unkomplizierter Datenaustausch \nzum Beispiel auch von Lageskizzen und Fahndungslisten, \nAbh\u00f6r- und Mehrfunksicherheit. \n\nEinem Insider der Szene, dem es, wie wohl allen hier \nSitzenden, auch zu lange gedauert hat, fiel ein, dass man \ndas Polizeigesetz \u00e4ndern m\u00fcsste. \n\nEr schl\u00e4gt deshalb Folgendes vor: \n\n\u00a7 1. Solange die Polizei analog funkt, ist es allen Verbre-\nchern verboten, digital zu funken. Die Handybenutzung in \nDeutschland wird bis 2010 grunds\u00e4tzlich unter Strafe \ngestellt. \n\n\u00a7 2. Sollte ein Bundesland den Digitalfunk vor 2010 \neinf\u00fchren \u2013 das kann man ja machen \u2013, wird in diesem \nBundesland die Handybenutzung erlaubt. \n\n\u00a7 3. Die Bundesbahn wird f\u00fcr den entgangenen Funknetz-\nauftrag entsch\u00e4digt. Deutsche Polizeibeamte d\u00fcrfen zur \nVerfolgung von Verbrechern nur die Deutsche Bahn \nbenutzen. \n\nBesonders sch\u00f6n fand ich \u00a7 4, der lautet: Im Rahmen \ndieser Ma\u00dfnahmen wird die Bundesrepublik Deutschland \nin Bunte Republik Deutschland umbenannt. Damit w\u00e4re \nich zumindest zufrieden. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Mit Blick auf \ndas Flugwesen l\u00e4sst sich also zusammenfassen: Es w\u00e4re \nbesser, es w\u00fcrde sich entwickeln. Weil partei\u00fcbergreifend \njeder daran Interesse haben d\u00fcrfte, alles zu tun, um die \nVerfolgung von Straft\u00e4tern zu erleichtern und der Ent-\nwicklung der Kriminalit\u00e4t, insbesondere der organisierten \nKriminalit\u00e4t, die technisch bestens ausger\u00fcstet ist, wirk-\nsam entgegenzutreten. \n\nWas sich auf Bundesebene abzeichnet, ist stattdessen \ndilettantisch und peinlich. Man kann eigentlich nur die \nAugen davor verschlie\u00dfen. \n\nW\u00e4hrend die L\u00e4nder, wie zum Beispiel auch wir, in ihren \nHaushalten seit 2005 entsprechende Landesmittel einstel-\nlen, spielt die Bundesregierung Toll Collect II. Das \nAngebot der Bahn wurde abgelehnt, weil es preislich und \nqualitativ zu schlecht war. Die Verhandlungen mit der \nDB Telematik sind definitiv gescheitert. \n\nJetzt sollen durch eine Vereinbarung zwischen Bund und \nL\u00e4ndern 50 % der Fl\u00e4che eines jeden Landes als Rumpf-\nnetz abgedeckt werden. Aber zu keinem Zeitpunkt war \nwirklich klar, was das f\u00fcr die Fl\u00e4chenl\u00e4nder bedeutet. Was \npassiert in den Fl\u00e4chenl\u00e4ndern, wenn vorrangig die \nBallungszentren abgedeckt werden sollen? Offen ist auch \nder Standard. Es gibt zwar, wie immer, wenn man nicht \nweiter wei\u00df, eine tolle Arbeitsgruppe mit dem Titel \n\u201eAnforderungen an das Netz\u201c, die Mindeststandards \nentwickelt hat; aber dennoch ist offen, wie es mit den \nd\u00fcnn besiedelten Regionen weitergehen soll. \n\nInsgesamt ist zu fragen, ob es wirklich klug war, f\u00fcr das \nBetreiben des Digitalfunks keine Ausschreibung vorzu-\nnehmen. Insofern k\u00f6nnen wir die Kritik der FDP durchaus \nnachvollziehen. Wir halten das auch f\u00fcr rechtlich proble-\nmatisch. \n\nEine wirkliche Blackbox sind die Finanzen, die insgesamt \nund l\u00e4nderbezogen daf\u00fcr erforderlich sind. Es gibt tolle \n\n 5839\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 25. Januar 2007 \n\nMeldungen \u00fcber die erforderlichen finanziellen Mittel. \nDie einen sagen, dass es 6,5 Milliarden Euro sein werden, \ndie N\u00e4chsten sprechen von 3,5 oder  4,5 Milliarden Euro. \nHier ist Zahlenlotto angesagt. \n\nEs ist also in vielen Fragen alles offen. \n\nWir wollen erstens, dass z\u00fcgig \u00fcber eine Ausschreibung \noder \u00fcber den Vorschlag, den die GdP gemacht hat, \nentschieden wird. Wir wollen zweitens, dass ein Zeitplan \nerarbeitet wird, und drittens, dass es zu keiner L\u00f6sung im \nBund kommen darf, die bev\u00f6lkerungs\u00e4rmere Regionen \nbenachteiligt. Viertens wollen wir, dass sinnvolle und \nwirtschaftliche \u00dcbergangsregelungen erarbeitet werden. \nF\u00fcnftens m\u00fcssen die notwendigen finanziellen Mittel \noffengelegt werden. Dabei darf sich keine Benachteili-\ngung der Kommunen ergeben. \n\nEs ist alles gesagt. Das Flugwesen m\u00f6ge sich entwickeln! \nWir stimmen dem Entschlie\u00dfungsantrag der FDP zu. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS und der FDP) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der SPD \ndas Wort. Herr Br\u00e4unig, bitte. \n\nEnrico Br\u00e4unig, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Ich m\u00f6chte am \nAnfang eine kleine Richtigstellung machen. Ich wei\u00df, \nHerr Pietzsch, dass Sie Ihre \u00c4u\u00dferung scherzhaft gemeint \nhaben, aber wir haben auch H\u00f6rer an den Radios. Ich \nm\u00f6chte deshalb klarstellen, dass unsere Polizeibeamtin-\nnen und -beamten ihre Funkger\u00e4te nicht dazu einsetzen, \num k\u00f6rperliche Gewalt auszu\u00fcben, \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nZu mehr taugen sie doch nicht!) \n\nsondern lediglich, um zu kommunizieren, falls die Funk-\nger\u00e4te funktionieren. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! In der freien \nWirtschaft w\u00e4re ein Unternehmen, das den Anschluss an \nden technologischen Fortschritt verpasst, relativ schnell \nvom Markt verschwunden. Es sei denn, man ist Monopo-\nlist, dann ist es egal. Insofern ist unsere Polizei auch ein \nMonopolist. \n\nEs geht mir hier nicht darum, das Sicherheitsmonopol des \nStaates infrage zu stellen. Ich m\u00f6chte nur verdeutlichen, \ndass gerade in diesem Bereich der Technologiefortschritt \nstr\u00e4flichst verschlafen wurde und unsere Polizei deshalb \nmit unzureichenden Kommunikationsmitteln arbeiten \nmuss. \n\nDas Thema Digitalfunk ist uralt. Im Prinzip steht seit \nEnde der Achtzigerjahre fest, dass die analoge Kommuni-\nkation bei der Polizei veraltet, \u00fcberfordert und au\u00dferdem \nnicht abh\u00f6rsicher ist. \n\nNun kann man der Politik nicht den Vorwurf machen, sie \nh\u00e4tte sich dem Thema nicht gewidmet. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nDas stimmt!) \n\nEs wurde immer wieder diskutiert. Allerdings ist es \nh\u00f6chst unbefriedigend, wenn wir im Jahr 2007 immer \nnoch keine L\u00f6sung vorliegen haben, weil mit der Einf\u00fch-\nrung des Digitalfunks immer noch nicht begonnen wurde. \nW\u00e4hrend andere europ\u00e4ische L\u00e4nder ihre Sicherheitsbe-\nh\u00f6rden entsprechend ausger\u00fcstet haben, arbeiten deutsche \nStellen immer noch mit Museumstechnik. \n\nDie Gr\u00fcnde daf\u00fcr sind vielf\u00e4ltig. Erst waren sich Bund, \nL\u00e4nder und Kommunen nicht einig, wie die Kostenvertei-\nlung erfolgen sollte. Dann war pl\u00f6tzlich kein Geld mehr \nda. Jetzt ist noch nicht einmal der richtige Anbieter \ngefunden worden. \n\nDer politische Vorwurf \u2013 das geht an die Kollegin und die \nKollegen der FDP \u2013, den Sie hier an die s\u00e4chsische \nLandespolitik auftun, trifft sie nur bedingt. Das muss man \neinfach sagen. Zum einen hat die Koalition \u2013 daran darf \nich erinnern \u2013 mit dem Doppelhaushalt 2007/2008 die \nnotwendigen Finanzmittel bereitgestellt, um den s\u00e4chsi-\nschen Anteil an der Einf\u00fchrung des Digitalfunks zu \nfinanzieren. Zum anderen haben alle Bundesl\u00e4nder \ngemeinsam mit dem Bund wom\u00f6glich auf das falsche \nPferd gesetzt. Da sind alle in der Pflicht. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfra-\nge? \n\nEnrico Br\u00e4unig, SPD: Bitte sch\u00f6n. \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP: Herr Kollege, welchen \nVorwurf entdecken Sie in unserem Entschlie\u00dfungsantrag? \n\nEnrico Br\u00e4unig, SPD: Ich habe Ihren Entschlie\u00dfungsan-\ntrag so verstanden, dass Sie der S\u00e4chsischen Staatsregie-\nrung vorwerfen, sie h\u00e4tte nicht gen\u00fcgend getan, und jetzt \nfordern Sie sie auf, t\u00e4tig zu werden. \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP: Welcher Stelle unseres \nAntrages entnehmen Sie das? \n\nEnrico Br\u00e4unig, SPD: Das habe ich herausgelesen; der \nEindruck ist bei mir entstanden. Wenn mich dieser Ein-\ndruck get\u00e4uscht haben sollte, dann bitte sch\u00f6n. \n\nWom\u00f6glich haben alle Bundesl\u00e4nder und der Bund \ngemeinsam auf das falsche Pferd gesetzt. Dass das Ange-\nbot der DB Telematik in seiner bisherigen Gestalt nicht \nakzeptabel ist, darin, denke ich, sind wir uns alle einig. \nAllerdings m\u00f6chte ich, im Gegensatz zu meinen Vorred-\nnern, die Hoffnung auf eine Einigung mit dem Anbieter \nnoch nicht endg\u00fcltig aufgeben. Schlie\u00dflich haben beide \nSeiten, sowohl Bund und L\u00e4nder als auch die DB Telema-\ntik, hierbei viel zu verlieren. \n\nMan mag dar\u00fcber philosophieren, ob die fr\u00fchzeitige \nKonzentration auf diesen einen Anbieter richtig war. Fakt \nist jedenfalls, dass diese Entscheidung auch Minister der \nFDP \u2013 sei es als Ressortchefs oder Koalitionspartner \u2013 in \nden verschiedenen Bundesl\u00e4ndern mit zu vertreten haben. \nInsoweit halte ich die einseitige und wenig selbstkritische \nR\u00fcckschau Ihres Entschlie\u00dfungsantrages \u2013 ich muss noch \neinmal auf meinen Eindruck zur\u00fcckkommen \u2013 f\u00fcr \u00fcber-\n\n 5840\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 25. Januar 2007 \n\nfl\u00fcssig. Es gibt nicht einen Verantwortlichen, dem man \nquasi den Schwarzen Peter zuschieben kann, sondern \u2013 \nwenn \u00fcberhaupt \u2013 viele. \n\nWas unsere s\u00e4chsische Polizei jetzt erwartet, ist ein klarer \nFahrplan, wann endlich der Digitalfunk auf den Weg \ngebracht wird. Wenn wir noch lange warten, wird die von \nuns jetzt geplante Technik m\u00f6glicherweise wieder veraltet \nsein und wir werden sie g\u00fcnstiger als Second-Hand-Ware \nbei ebay besorgen k\u00f6nnen. F\u00fcr meine Fraktion steht auf \njeden Fall fest, dass alle Beh\u00f6rden und Organisationen \nmit sicherheitsrelevanten Aufgaben \u2013 wie Polizei, Feuer-\nwehr, Rettungsdienste und Technisches Hilfswerk \u2013 von \neiner zukunftstr\u00e4chtigen Technik profitieren m\u00fcssen. \nAlles andere ist ein unvertretbares Sicherheitsrisiko und \nwirkt, wie im Falle der Polizei, demotivierend im Kampf \ngegen das Verbrechen. Verbrecher sind in aller Regel \nimmer hochger\u00fcsteter als die Polizei. \n\nDeswegen h\u00e4lt die Gro\u00dfe Koalition in Berlin am begon-\nnenen Aufbau der Bundesanstalt f\u00fcr Digitalfunk als \nzentrales Bund-L\u00e4nder-Organ f\u00fcr die Einf\u00fchrung des \nDigitalfunks fest. Eine Neuausschreibung des Digital-\nfunks sollte allerdings \u2013 das ist unsere Meinung \u2013 vor \nallem aus Zeitgr\u00fcnden m\u00f6glichst vermieden werden. \n\nAls Alternative kommen m\u00f6glicherweise \u2013 daf\u00fcr haben \nsich schon einige in Stellung gebracht \u2013 EADS, die \nTelekom oder auch Vodafone als Netzbetreiber infrage. \nIch wei\u00df, dass die Innenminister von Bund und L\u00e4ndern \ngerade nach dem Fiasko mit der DB Telematik mit Hoch-\ndruck an der baldigen Einf\u00fchrung des Digitalfunks, \nnotfalls auch mit einem anderen Anbieter, arbeiten. Bis \nzum 31. M\u00e4rz dieses Jahres soll hierzu eine Entscheidung \ngetroffen werden. Dass Eile geboten ist, ist mittlerweile \nso selbstverst\u00e4ndlich, dass es des Entschlie\u00dfungsantrages \nder FDP nicht bedarf. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der NPD \ndas Wort. Herr Petzold, bitte. \n\nWinfried Petzold, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen \nund Herren! Niemand in diesem Haus wird bestreiten \nwollen, dass die Digitaltechnik unseren Alltag revolutio-\nniert \n\n(Martin Dulig, SPD: Wissen Sie, was das ist?) \n\nund mittlerweile Einzug in fast jedes Wohnzimmer \ngehalten hat. Wenn man bedenkt, dass heute schon \nGrundsch\u00fcler modernste Funktelefone wie selbstverst\u00e4nd-\nlich einsetzen, kann man nur dar\u00fcber den Kopf sch\u00fctteln, \ndass zum Beispiel Polizisten, die tagt\u00e4glich ihre Gesund-\nheit und oft ihr Leben im Dienst an der Allgemeinheit \nriskieren, auf v\u00f6llig \u00fcberalterte analoge Funktechnik der \nSiebzigerjahre angewiesen sind. Nicht wenige Beamte, \nderen Funkger\u00e4te \u00e4lter sind als sie selbst, greifen lieber \nschnell zum privaten Funktelefon. \n\nDeutschland ist inzwischen das einzige europ\u00e4ische Land \nohne digitalen Polizeifunk. Alle anderen europ\u00e4ischen \nStaaten haben mittlerweile funktionierende Digitalsyste-\nme. Nach dem endg\u00fcltigen Scheitern der Verhandlungen \nmit der Bahn-Tochter DB Telematik r\u00fccken die Errich-\ntung und der Betrieb des deutschen Digitalfunknetzes \nwieder in weite Ferne. Der Vorsitzende der BRD-\nPolizeigewerkschaft, Wolfgang Speck, erkl\u00e4rt in diesem \nZusammenhang, dass sich die Kolleginnen und Kollegen \nvon der Politik verschaukelt f\u00fchlen. Das schier endlose \nHickhack um den Digitalfunk erinnert auf fatale Weise an \ndas Gerangel zwischen Politik und Wirtschaft bei ver-\ngleichbaren Gro\u00dfprojekten. Als Beispiel nenne ich nur die \nMagnetschwebebahn, die jetzt durch China f\u00e4hrt, und das \nTollhaus Toll Collect. \n\nOb das nun angek\u00fcndigte alternative Konzept zustande \nkommt, damit eine Entscheidung von Bund und L\u00e4ndern \nbis Ende M\u00e4rz getroffen werden kann, bleibt aufgrund der \nK\u00fcrze der zur Verf\u00fcgung stehenden Zeit und der bisher \nschlechten Vorerfahrungen nach Auffassung der NPD-\nFraktion \u00e4u\u00dferst fragw\u00fcrdig. Dass ein Entschlie\u00dfungsan-\ntrag des S\u00e4chsischen Landtags hierbei hilfreich sein kann, \nwage ich zu bezweifeln. \n\nDie FDP fordert in ihrem Entschlie\u00dfungsantrag einen \naktuellen, \u00fcberarbeiteten und realistischen Zeitplan f\u00fcr die \nEinf\u00fchrung des Digitalfunks in Sachsen. Meine Damen \nund Herren von der FDP! Der Freistaat Sachsen macht \ndas doch nicht allein. Bund und L\u00e4nder m\u00fcssen die \nVoraussetzungen f\u00fcr ein fl\u00e4chendeckendes Digitalnetz \ngemeinsam schaffen. \n\nDas Gleiche gilt \u00fcbrigens f\u00fcr Ihre Forderung nach einem \ntransparenten Vergabeverfahren und einer Ausschreibung \nhinsichtlich des Betriebes des Digitalfunksystems. Ange-\nsichts des sensiblen Bereichs, der durch diese Digitalfunk-\ntechnik abgedeckt werden soll, und der erheblichen \nBedenken in Bezug auf Sicherheit und Zuverl\u00e4ssigkeit \ndieses Funknetzes liegt es auf der Hand, dass nicht jedes \nUnternehmen als Betreiber infrage kommen kann. Der \nStaat muss sicherstellen k\u00f6nnen, dass er jederzeit die \nnotwendige Verf\u00fcgungsgewalt \u00fcber das digitale Funknetz \nhat. \n\nDie Bahn-Tochter DB Telematik hatte dazu als staatsna-\nhes Unternehmen die erforderlichen Voraussetzungen. \nAus diesen Gr\u00fcnden pl\u00e4diert die NPD weiterhin f\u00fcr eine \nfreih\u00e4ndige Auftragsvergabe f\u00fcr den Betrieb des Systems. \nEine uneingeschr\u00e4nkte Ausschreibung, wie sie die FDP \nfordert, lehnen wir jedoch ab. Wir werden uns bei der \nAbstimmung \u00fcber den vorliegenden Antrag der Stimme \nenthalten. \n\nIch bedanke mich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion GR\u00dcNE \ndas Wort; Herr Weichert, bitte. \n\n \n\n 5841\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 25. Januar 2007 \n\nMichael Weichert, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! Die Firma Lange & S\u00f6hne in Glas-\nh\u00fctte beweist, dass man nicht unbedingt auf digitale \nTechnik setzen muss, wenn man erfolgreich sein will. \nEinschr\u00e4nkend muss man hinzuf\u00fcgen, dass die Uhrenin-\ndustrie eine Ausnahme in ihrem erfolgreichen Bem\u00fchen \nist, an altbew\u00e4hrter Technik festzuhalten. Was bei den \nUhren funktioniert, mutet im Bereich der elektronischen \nMedien wie eine Posse an. \n\nDas Hickhack um das Digitalfunknetz geht jetzt ins elfte \nJahr und noch immer ist kein Ende abzusehen. Was sich \ndie Bundesrepublik in diesem sicherheitsrelevanten \nBereich erlaubt hat, geht auf keine Kuhhaut. Wenn der \nTelekommunikationsmarkt \u00e4hnlich schnell und innovativ \nw\u00e4re, wie sich der Staat in diesem Fall verhalten hat, \nw\u00fcrden wir wahrscheinlich unsere Botschaften heute noch \nmit Morseapparaten oder Rauchzeichen verschicken. \n\n1996 hat sich die St\u00e4ndige Konferenz der Innenminister \ndarauf verst\u00e4ndigt, ein digitales Funksystem f\u00fcr Beh\u00f6rden \nund Organisationen mit Sicherheitsaufgaben zu entwi-\nckeln und einzuf\u00fchren. Dazu wurde im Jahre 1996 das \nTelekommunikationsgesetz extra ge\u00e4ndert. Sie haben \nrichtig geh\u00f6rt: 1996! Es w\u00e4re zum Lachen, wenn es nicht \nso traurig w\u00e4re. \n\nWenn wir uns einmal die Europakarte im Hinblick auf den \nDigitalfunk anschauen, stellen wir fest, dass es sich beim \nDigitalfunk im Sicherheitsbereich in Europa genauso \nverh\u00e4lt wie bei Asterix und Obelix. Sie kennen sicher das \nTitelbild dieser Geschichte. Alle Polizeien und sicher-\nheitsrelevanten Beh\u00f6rden in Europa benutzen den Digital-\nfunk. Alle? Dann kommt die Lupe \u2013 nur ein kleines Land \nin der Mitte des Kontinents wehrt sich erfolgreich gegen \ndie Einf\u00fchrung dieser modernen Technologie. \n\n(Volker Bandmann, CDU: Die  \nhatten aber einen Zauberstab!) \n\nMeine Damen und Herren! Ich will das Thema nicht \nl\u00e4nger als n\u00f6tig strapazieren. Es ist ohnehin reif f\u00fcrs \nKabarett. Holen wir Polizei, Feuerwehr und Rettungs-\ndienste aus dem Funkloch! Ich danke den Kolleginnen \nund Kollegen der FDP f\u00fcr ihre Initiative und w\u00fcrde mich \nfreuen, wenn es zur Beschleunigung beitragen w\u00fcrde. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der FDP) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird von den Fraktionen noch \ndas Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann Herr \nMinister, bitte. \n\nDr. Albrecht Buttolo, Staatsminister des Innern: Herr \nPr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Das \nProjekt zur Einf\u00fchrung eines bundesweit einheitlichen \nDigitalfunknetzes in Deutschland besch\u00e4ftigt in der Tat \ndie Gem\u00fcter seit mehreren Jahren. Man muss ja bald in \nJahrzehnten rechnen und nicht mehr in Jahren. \n\nDie Bedeutung einer derartigen Kommunikationsstruktur \nwurde uns in Sachsen sp\u00e4testens im Jahr 2002 klar. Wir \n\nhaben die Nachteile erleben m\u00fcssen. Wir wissen, wie \nnotwendig ein Digitalfunk ist. Die jahrelange Verz\u00f6ge-\nrung im Projekt ist nicht von der Hand zu weisen und ist \nin der Tat kein Ruhmesblatt. Herr Dr. Martens, ich spre-\nche im Normalfall auch davon, dass es auf Bundesebene \nwieder ein Maut-II-Projekt werden kann. \n\nIn den zwei vergangenen Jahren wurden jedoch wesentli-\nche Voraussetzungen f\u00fcr den Beginn des Aufbaus im \nJahr  2007 geschaffen. Drei der vier S\u00e4ulen des digitalen \nFunknetzes wurden erarbeitet. \n\n1. Am 28. August 2006 wurde nach einem europaweiten \nVergabeverfahren der Zuschlag f\u00fcr Systemtechnik an die \nFirma EADS vergeben. \n\n2. Das Gesetz zur Errichtung der Bundesanstalt f\u00fcr \nDigitalfunk des BOS wurde in Kraft gesetzt. Aufgabe der \nBundesanstalt ist es, die B\u00fcndelung der Interessen aller \nBOS in Bund und L\u00e4ndern, die zentrale Steuerung und \nKoordinierung zwischen Bund und L\u00e4ndern auf der einen \nSeite und den Auftragnehmern auf der anderen Seite \nwahrzunehmen. \n\n3. Das Verwaltungsabkommen zur Zusammenarbeit von \nBund und L\u00e4ndern bei der Errichtung des Digitalfunks \nwurde im Mai von den Innenstaatssekret\u00e4ren von Bund \nund L\u00e4ndern paraphiert. Es beinhaltet die Regelungen zur \nKostenverteilung zwischen Bund und L\u00e4ndern. Die \nUnterzeichnung ist am Rande der IMK am 31. Mai 2007 \nvorgesehen. \n\n4. Die vierte S\u00e4ule des Projektes \u2013 der Vertrag \u00fcber die \nPlanung, den Aufbau und den Betrieb des Digitalfunknet-\nzes \u2013 ist gegenw\u00e4rtig der diskutierte kritische Punkt. Das \nDB-Telematik-Angebot, das vorgelegt wurde, war aus \nwirtschaftlichen, fachlichen, zeitlichen und rechtlichen \nGr\u00fcnden nicht annehmbar. Die Verhandlungen mit \nDB Telematik werden nach der Lenkungsausschusssit-\nzung der Innenstaatssekret\u00e4re von Bund und L\u00e4ndern vom \n13. Dezember 2006 nicht mehr fortgesetzt. Durch dieses \nverfehlte Vergabeverfahren ist im Freistaat Sachsen nur \neine zeitliche Verz\u00f6gerung eingetreten, ein wirtschaftli-\ncher Schaden noch nicht. Durch Beendigung der Verhand-\nlungen mit der DB Telematik konnte vielmehr Schaden \nvom Freistaat Sachsen abgewendet werden. \n\nDas vom Bund vorgesehene Vertragskonstrukt in Verbin-\ndung mit der Partnerschaft mit der DB Telematik war \nmeines Erachtens nicht geeignet, den Digitalfunk wirt-\nschaftlich sicherzustellen. Die Staatsregierung hat fr\u00fchzei-\ntig alternative Planungen f\u00fcr den Fall des Scheiterns der \nVerhandlung mit der Bahn beim Bund angemahnt. Die \nStaatsregierung dr\u00e4ngt weiterhin den Bund, seiner F\u00fch-\nrungsverantwortung auf diesem Gebiet gerecht zu wer-\nden. \n\nGegenw\u00e4rtig wird, wie Sie wissen, das alternative Betrei-\nbermodell erarbeitet. Die Leistungspakete Planung, \nAufbau und Betrieb sollen aufgeteilt werden. Ich halte es \nauch f\u00fcr vern\u00fcnftig. Die gesamtunternehmerische Ver-\nantwortung eines Betreibers entf\u00e4llt damit. Einzelne \nLeistungen k\u00f6nnen aus bestehenden Vertr\u00e4gen abgerufen \n\n 5842\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 25. Januar 2007 \n\nwerden. Der Betrieb des Digitalfunks kann in aller Sorg-\nfalt neu ausgeschrieben werden. Parallel kann bereits das \nNetz geplant und errichtet werden, damit eine zeitnahe \nVerwendung der bereits bezuschlagten Systemtechnik \nerfolgen kann und eine weitere Verz\u00f6gerung vermieden \nwird. \n\nDie Errichtung des Netzes und die Bindung eines wirt-\nschaftlich zuverl\u00e4ssigen Betreibers bis 2010 sind aus \nmeiner Sicht durchaus noch m\u00f6glich. Dieser Ansatz \nbeinhaltet gegen\u00fcber dem Generalunternehmermodell \nerhebliche Beschleunigungspotenziale, zahlreiche Steue-\nrungsm\u00f6glichkeiten und die Chance, den avisierten \nKostenrahmen f\u00fcr das Gesamtprojekt einzuhalten. Dieser \nneue Weg bedeutet aber auch erh\u00f6hte Verantwortung f\u00fcr \nBund und L\u00e4nder. \n\nDer positive Einfluss auf den Mittelstand ist bei dieser \nL\u00f6sung wahrscheinlicher, da viele Ert\u00fcchtigungsleistun-\ngen nicht mehr zentral durch die Bahn vergeben werden, \nsondern lokal durch die L\u00e4nder, und damit die ans\u00e4ssige \nWirtschaft eine reale Chance hat. \n\nNach wie vor steht der Entschluss fest, den Digitalfunk in \nSachsen so schnell wie m\u00f6glich einzuf\u00fchren und damit \ndie Zusammenarbeit und die Arbeitsbedingungen aller \nBeteiligten zu verbessern. Es wurde ja in den Redebeitr\u00e4-\ngen hinreichend auf die M\u00e4ngel hingewiesen. Es werden \naus meiner Sicht in Sachsen alle m\u00f6glichen Anstrengun-\ngen unternommen, um tats\u00e4chlich das Ziel, 2010 den \nBOS-Funk realisiert zu haben, zu erreichen. Die Projekt-\norganisation mit 17 hauptamtlichen und zehn nebenamtli-\nchen Mitarbeitern ist aufgebaut. Die Projektgruppe \narbeitet intensiv an der Erstellung des alternativen Be-\ntriebskonzeptes auf Bundesebene mit. \n\nIn K\u00fcrze wird dem Landtag die Vorlage zur Unterzeich-\nnung des Verwaltungsabkommens zwischen Bund und \nL\u00e4ndern zugeleitet, damit ich in der Tat die M\u00f6glichkeit \nhabe, am 31. Mai dieses Jahres auf der Innenministerkon-\nferenz diese Vereinbarung zu unterzeichnen. Bis Mitte \ndieses Jahres soll ein erster Einzelabruf und damit der \nBeginn des Netzaufbaus realisiert werden, und zwar \nbeginnen wir im Regierungsbezirk Leipzig, nat\u00fcrlich \nunter der Voraussetzung, dass der Bund seine Hausaufga-\nben macht und tats\u00e4chlich die notwendigen Entscheidun-\ngen trifft. Nach wie vor \u2013 ich m\u00f6chte es noch einmal \nwiederholen, ich hatte es mehrfach in meinem Beitrag \nerw\u00e4hnt \u2013 gilt: Das Jahr 2010 als Ziel f\u00fcr den Aufbau des \nDigitalfunks darf nicht infrage gestellt werden. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Meine Damen und Herren!  \nEs liegt ein Entschlie\u00dfungsantrag vor. Ich frage Herrn \nMartens, ob er schon eingebracht ist oder ob er ihn noch \neinbringen m\u00f6chte. \u2013 Bitte sch\u00f6n. \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP: Herr Pr\u00e4sident! Ich m\u00f6chte \nes kurz machen, nachdem ich vorhin den Antrag bereits \nmit begr\u00fcndet habe, und etwas zu dem sagen, was der \nStaatsminister erw\u00e4hnt hat. Wichtig ist sicher, dass man \nsich bereits fr\u00fchzeitig nach Alternativkonzepten umgese-\nhen hat. Gleichwohl ist der Antrag, anders als es vielleicht \nder Kollege Pietzsch sieht, aus unserer Sicht noch nicht \nerledigt, denn wenn am 31. Mai ein Beschluss auf der \nIMK gefasst werden soll, halte ich es durchaus f\u00fcr sinn-\nvoll, wenn der S\u00e4chsische Landtag im Vorfeld konkret \n\u00fcber die zeitlichen Ablaufplanungen und die Grund\u00fcber-\nlegungen der S\u00e4chsischen Staatsregierung auf diesem \nGebiet unterrichtet wird. \n\nSicherlich ist es erfreulich, wenn man z\u00fcgig mit dem \nNetzaufbau im Regierungsbezirk Leipzig beginnen \nm\u00f6chte. Nur stellen sich dann auch andere Fragen wie: \nWann ist zum Beispiel der Regierungsbezirk Dresden \ndran, in welcher Geschwindigkeit geht das in der Fl\u00e4che? \nIch denke hier an die topografisch schwierige S\u00e4chsische \nSchweiz oder das Erzgebirge, das einen besonderen \nAufwand erfordert, der wiederum abh\u00e4ngig ist von der \nGrundentscheidung der technischen L\u00f6sungen, je nach-\ndem, welche Technik man dort einsetzt. \n\nIch halte diesen Entschlie\u00dfungsantrag nach wie vor f\u00fcr \nsinnvoll. Wir sollten dar\u00fcber unterrichtet werden. Gleich-\nzeitig m\u00f6chte ich noch einmal klarstellen, dass dieser \nAntrag keine Vorw\u00fcrfe gegen die Staatsregierung enth\u00e4lt, \nsondern er soll nur den Landtag, wie ich finde, in diesem \nsehr wichtigen Punkt in die Lage versetzen, hier die \nnotwendigen Informationen zu erhalten. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird zum Entschlie\u00dfungsantrag \nweiterhin das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. \nMeine Damen und Herren! Damit bringe ich den Ent-\nschlie\u00dfungsantrag Drucksache 4/7642 zur Abstimmung. \nWer dem zustimmen m\u00f6chte, den bitte ich um das Hand-\nzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der \nStimme? \u2013 Bei Stimmen daf\u00fcr und Stimmenthaltungen ist \nder Entschlie\u00dfungsantrag mehrheitlich abgelehnt. Die \nGro\u00dfe Anfrage, beantragt von der FDP zum Thema \n\u201eDigitalfunknetz\u201c, ist damit beendet. \n\nIch rufe auf \n\n \n\n \n\n \n\n 5843\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 25. Januar 2007 \n\nTagesordnungspunkt 4 \n\n\u2013 Nichtraucherschutz in Sachsen \nDrucksache 4/4/7610, Antrag der Fraktionen der CDU und der SPD \n\n\u2013 Nichtraucherschutz in Sachsen gew\u00e4hrleisten \nDrucksache 4/7523, Antrag der Abgeordneten Bettina Simon, Regina Schulz, Horst Wehner,  \n\nAstrid G\u00fcnther-Schmidt, Elke Herrmann, Dr. Karl-Heinz Gerstenberg u. a. \n\nDie Fraktionen k\u00f6nnen dazu Stellung nehmen. Die Rei-\nhenfolge in der ersten Runde: CDU, SPD, Gruppe der \nAbgeordneten, Linksfraktion.PDS, NPD, FDP, GR\u00dcNE \nund die Staatsregierung. Die Debatte ist er\u00f6ffnet. Ich bitte \ndie Fraktion der CDU, das Wort zu nehmen. \nFrau Nicolaus, bitte. \n\nKerstin Nicolaus, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \nverehrten Damen und Herren! \n\n(Starke Unruhe) \n\nGestatten Sie mir zu Anfang ein Zitat des \u2013 \u2013 \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Darf ich um Aufmerksamkeit \nbitten! \n\nKerstin Nicolaus, CDU: Das ist vielleicht kein Thema, \ndas die anderen interessiert \u2013 da k\u00f6nnen wir ja gleich \nsagen, wir stimmen dar\u00fcber ab und sagen, Nichtraucher-\nschutz hat den Vorrang, \n\n(Beifall bei der CDU und der Abg.  \nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS,  \n\nund Dr. Johannes M\u00fcller, NPD) \n\nund wir k\u00f6nnen das Rauchen dann \u00fcberall verbieten; so \nganz kurzum, da brauchen wir gar nicht auszuschweifen. \n\n(Zurufe \u2013 Unruhe) \n\nAlso setzen wir noch einmal an; die anderen wollen ja \nnoch das Entsprechende dazu beitragen. \n\nIch m\u00f6chte an Patrick Reynolds ankn\u00fcpfen, den Enkel des \nGr\u00fcnders von Amerikas gr\u00f6\u00dftem Tabakkonzern. Dieser \nhat einmal gesagt \u2013 und das scheint zutreffend zu sein \u2013: \n\u201eDie Zigarette ist das einzige Industrieprodukt, das bei \nbestimmungsm\u00e4\u00dfigem Gebrauch zum Tode f\u00fchrt.\u201c \n\nWir alle erinnern uns an die vor einiger Zeit sehr emotio-\nnal gef\u00fchrte Diskussion \u00fcber die Einf\u00fchrung eines Geset-\nzes zum Schutz von Nichtraucherinnen und -rauchern auf \nder Bundesebene. Schlagzeilen wie \u201eEinknicken vor der \nTabaklobby\u201c oder \u201eGastronomie muss rauchfrei sein\u201c \nmachen deutlich, dass das Thema Nichtraucherschutz in \nunserer Gesellschaft immer mehr an Bedeutung gewinnt. \n\nLeider hat sich die Bundesrepublik Deutschland mit \ndieser Thematik nicht schwer, sondern sehr schwergetan; \ndenn im gesamteurop\u00e4ischen und internationalen Ver-\ngleich belegt Deutschland diesbez\u00fcglich einen der hinte-\nren Pl\u00e4tze. So haben zum Beispiel Irland, Italien, Schwe-\nden, Malta oder Kanada ebenfalls ein Rauchverbot in \nGastst\u00e4tten erlassen und damit sehr gute Erfahrungen \n\ngemacht. Allein in Irland, wo 2004 die rauchfreie Gastro-\nnomie eingef\u00fchrt wurde, zeigte sich, dass das Verbot \nkeinerlei Auswirkungen auf die Ums\u00e4tze in Bars und \nRestaurants hatte und dass die Zustimmung innerhalb der \nBev\u00f6lkerung nach Einf\u00fchrung des Nichtraucherschutzes \nstark zugenommen hat. \n\nIch hoffe, dass das in Deutschland und speziell in Sachsen \nauch so sein wird \u2013 wenn wir uns denn mal dazu durch-\nringen. Dabei sind die Gesundheitsgefahren durch das \nRauchen seit Langem bekannt und durch Untersuchungen \nzweifelsfrei belegt. Tabakrauch enth\u00e4lt einige Tausend \nStoffe, von denen viele bereits f\u00fcr sich genommen krebs-\nerregend sind. So ist das Einatmen von Tabakrauch unter \nanderem ein gesicherter Risikofaktor f\u00fcr verschiedene \nArten von Krebs \u2013 zum Beispiel Lungen-, Magen- oder \nBlasenkrebs \u2013, f\u00fcr Asthma, Schlaganfall oder chronische \nLungenkrankheiten, aber auch f\u00fcr Potenzst\u00f6rungen bis \nhin zur Impotenz. \n\n(Angelika Pfeiffer, CDU: Siehste! \u2013 Prof. Dr. Peter \nPorsch, Linksfraktion.PDS: Oh, oh, oh \u2013 jetzt \n\ngehts los! \u2013 Weitere Zurufe \u2013 Leichte Heiterkeit) \n\n\u2013 Das wollen Sie nicht h\u00f6ren, Herr Prof. Porsch, was?! Ja, \ndas m\u00fcssen Sie auch zur Kenntnis nehmen. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nIch rauche nicht! Ich habe drei Kinder  \nund f\u00fcnf Enkel \u2013 was will ich mehr?!) \n\nTabakraucher gef\u00e4hrden aber nicht nur sich selbst \u2013 auch \nanwesende Nichtraucher, also nicht rauchende Personen, \nk\u00f6nnen schwere gesundheitliche Sch\u00e4den davontragen. So \natmet ein Raucher circa 20 % des Tabakrauchs selbst ein \nund aus; die restlichen 80 % werden in die Umgebung \nabgegeben, welche wiederum durch die anwesenden \nPersonen durch die Atmung aufgenommen werden. \nDieses Passivrauchen zeigt massive, nachhaltige Sch\u00e4den \nf\u00fcr die Gesundheit. Sie stellen ebenfalls ein hohes Krebs-\nrisiko dar. So reizt der Stoff beim Passivrauchen akut die \nAtemwege und kann bis hin zu Asthmaanf\u00e4llen, Kurzat-\nmigkeit und h\u00f6herer Infektanf\u00e4lligkeit f\u00fchren. Kopf-\nschmerzen, Schwindel und all diese Symptome k\u00f6nnen \ndazu f\u00fchren, dass man sich unwohl f\u00fchlt. \n\nVerschiedene Substanzen im Tabakrauch lassen das Blut \nzusammenklumpen oder verstopfen die Herzkranzgef\u00e4\u00dfe \noder die dementsprechenden Hirngef\u00e4\u00dfe. Laut einer \nStudie des Deutschen Krebsforschungszentrums in \nHeidelberg aus dem Jahr 2005 sterben j\u00e4hrlich \n3 300 Nichtraucher an den gesundheitlichen Folgen des \n\n 5844\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 25. Januar 2007 \n\nPassivrauchens. Das \u00fcbertrifft die Summe der Todesf\u00e4lle \ndurch Asbest und illegale Drogen. \n\nHinzu kommen neben den gesundheitlichen Auswirkun-\ngen massive volkswirtschaftliche Sch\u00e4den \u2013 das m\u00fcsste \nauch die Wirtschaft auf die Matte rufen. Durch Ar-\nbeitsausfall oder verlorene Lebenszeit bezifferte Prof. \nAdams in einer Sendung von \u201entv\u201c am 20.11.2006 die \nKosten: auf 13 Milliarden Euro f\u00fcr rauchbedingte Krank-\nheiten und auf 39 Milliarden Euro f\u00fcr verringerte Lebens-\nerwartung. Das m\u00fcsste uns eigentlich aufhorchen lassen. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, diese Schilde-\nrung macht eindrucksvoll deutlich, wie wichtig der Schutz \nvor Gefahren des Rauchens f\u00fcr Nichtraucher, aber auch \nf\u00fcr die Raucher selbst ist. Vor diesem Hintergrund setzen \nwir auf einen umfassenden Nichtraucherschutz im Frei-\nstaat Sachsen und in der Bundesrepublik Deutschland. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nAn dieser Stelle steht dabei die Gew\u00e4hrleistung eines \numfassenden Nichtraucherschutzes in allen \u00f6ffentlichen \nGeb\u00e4uden sowie in den nachgeordneten Einrichtungen der \nBeh\u00f6rden des Freistaates im Vordergrund. Schon in der \nDebatte am 21. Juli des vergangenen Jahres haben wir ein \n\u00f6ffentliches Rauchverbot in allen \u00f6ffentlichen Einrichtun-\ngen gefordert; denn gerade hier zeigt sich, wie ein effekti-\nver Ma\u00dfnahmenschutz durchgef\u00fchrt und plausibel nach-\nvollzogen werden kann. \n\nJeder von uns kennt die Situation, dass man bei Beh\u00f6r-\ndeng\u00e4ngen einige Zeit in den Warter\u00e4umen oder auf den \nFluren verbringen muss. Dies ist meist schon schlimm \ngenug; unangenehm wird es aber dann, wenn sich einer \nder Wartenden durch das Rauchen die Zeit verk\u00fcrzen \nm\u00f6chte. Neben der Belastung, welche durch das Einatmen \ndes Rauches entsteht, werden auch die Kleidung und die \nHaare durch Rauchpartikel beeintr\u00e4chtigt, und Tabakfein-\nstaubpartikel lagern sich in den W\u00e4nden, in den Decken \nund in den B\u00f6den ab und werden von dort wieder in die \nRaumluft abgegeben. \n\nKurz gefasst: Selbst wenn nicht geraucht wird, ist man \nimmer den Schadstoffen und den Auswirkungen des \nRauchens ausgesetzt. Mit der Einf\u00fchrung eines Rauch-\nverbotes an diesen Orten stellen wir uns den eingangs \ngeschilderten Gefahren entgegen und \u00fcbernehmen gleich-\nzeitig eine Vorreiterrolle zum besseren Schutz der Nicht-\nraucher. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, bei diesen \nvorab sehr angeregten Diskussionen ging es immer \nwieder darum, ob die Raucher jetzt in eine Ecke gedr\u00e4ngt \nwerden sollen. Es geht uns in der Koalition heute und hier \ndarum, den Nichtraucherschutz in den Vordergrund zu \nstellen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU, der SPD und  \nganz vereinzelt bei der Linksfraktion.PDS) \n\nEin weiterer Schwerpunkt ist die Ausdehnung des Nicht-\nraucherschutzes auf Schulen, Ausbildungs- und Sportst\u00e4t-\nten sowie alle sonstigen Einrichtungen, welche mit \n\nKindern und Jugendlichen zu tun haben und von diesen \ngenutzt werden. Mit diesem Punkt setzen wir konsequent \nunser Bestreben zum Schutz der Kinder und Jugendlichen \nvor Gefahren des Rauchens fort. Ausgehend von dem, \nwas wir in dem Kindertagesst\u00e4ttengesetz bereits vor zwei \nJahren festgeschrieben haben, wollen wir hier den Faden \nwieder aufnehmen und dies weiter \u00fcbertragen auf die \nh\u00f6heren Altersgruppen in den Schulen, Berufsschulen \noder Sportst\u00e4tten wie Sporthallen, Jugendklubs und \n\u00e4hnliche Einrichtungen; denn gerade Kinder und Jugend-\nliche sind f\u00fcr die Gefahren des Rauchens besonders \nanf\u00e4llig. \n\nWachstumsst\u00f6rungen, eine erh\u00f6hte Anf\u00e4lligkeit gegen\u00fcber \nInfektionskrankheiten und das Risiko eines fr\u00fchen Todes \nim Vergleich zu Nichtrauchern machen die Brisanz und \ndie Wichtigkeit dieser Ma\u00dfnahme deutlich. Ich denke, wir \nsind uns hier im Hohen Hause dar\u00fcber einig, dass im \nBesonderen die Kinder und Jugendlichen unseres Schut-\nzes bed\u00fcrfen. \n\n(Beifall der Abg. Kristin Sch\u00fctz, FDP) \n\nGleiches gilt nat\u00fcrlich auch f\u00fcr Krankenh\u00e4user und die \nanderen Einrichtungen des Gesundheitswesens. Verab-\nschieden wir uns doch einfach vom Bild des Vaters, der \nauf die Geburt seines Kindes wartet und vor dem Krei\u00df-\nsaal mit der Zigarette im Mund hin und her pendelt. Er \nmuss sich fragen lassen, an wen er denkt. Denkt der Vater \nnur an sich selbst oder auch an die Patienten, die er mit \nseinem Rauch bel\u00e4stigt? Die Nervosit\u00e4t wollen wir nicht \nin Abrede stellen, aber es w\u00e4re doch besser, wenn er die \nHand seiner Frau hielte. \n\nDie Gew\u00e4hrleistung des Nichtraucherschutzes wird nur \ndann konsequent verfolgt, wenn wir fr\u00fchzeitig auf die \nGefahren aufmerksam machen und jungen Leuten Pr\u00e4ven-\ntion und Aufkl\u00e4rung angedeihen lassen. Wir d\u00fcrfen dabei \nnicht vergessen, dass die Tabakindustrie hier nicht he-\nrausgenommen werden darf. Gleichzeitig m\u00fcssen wir \nMa\u00dfnahmen gegen die Nikotinabh\u00e4ngigkeit ausbauen und \ndenjenigen, die sich das Rauchen abgew\u00f6hnt haben und \ndieser Sucht nicht mehr fr\u00f6nen, eine M\u00f6glichkeit geben, \nbei dem Entschluss bleiben zu k\u00f6nnen, und nicht weitere \nAnreize schaffen, indem wir das Rauchen in allen \u00f6ffent-\nlichen Einrichtungen weiter zulassen. Das gilt f\u00fcr die \nEinrichtungen des Freistaates, so auch den S\u00e4chsischen \nLandtag. \n\nMeine Damen und Herren! Mit diesem umfangreichen \nMa\u00dfnahmenpaket schaffen wir die Grundlagen f\u00fcr einen \numfassenden Nichtraucherschutz im Freistaat Sachsen. \nDurch die Konzentration auf den \u00f6ffentlichen Bereich \nunterst\u00fctzen wir eine Vorbild- und Vorreiterrolle in \n\u00f6ffentlichen Einrichtungen. Unserer besonderen Verant-\nwortung zum Schutz der Nichtraucher wollen wir mit \ndiesen Initiativen Ausdruck verleihen. In diesem Zusam-\nmenhang begr\u00fc\u00dfen wir auch die Initiative der S\u00e4chsischen \nStaatsregierung und der Ministerpr\u00e4sidentenkonferenz, \nauf bundeseinheitlichen Nichtraucherregelungen zu \nbestehen, besonders in Verkehrseinrichtungen und Gast-\nst\u00e4tten, da es dort Probleme gibt. \n\n 5845\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 25. Januar 2007 \n\nDurch die F\u00f6deralismusreform wird das nicht unbedingt \neinfacher. Das darf hier auch ausgesprochen werden. Wir \nhaben als Freistaat Sachsen zwar Zust\u00e4ndigkeiten, was \nden Gesundheitsschutz und das Konzessionsrecht betrifft, \naber auf dem Gebiet des Arbeitsschutzes ist zum Beispiel \nder Bund zust\u00e4ndig. Hier gibt es Potenziale, die nicht \nmiteinander kompatibel sind, aber es muss M\u00f6glichkeiten \nf\u00fcr ein Zusammenspiel geben. Trotz der unterschiedlichen \nZust\u00e4ndigkeiten brauchen wir, wie vorhin von mir ange-\nsprochen, auch Regelungen f\u00fcr die Gastst\u00e4tten. Das \nThema Nichtraucherschutz ist von hoher emotionaler \nBedeutung. \n\nAllerdings, und das muss an dieser Stelle auch ausgespro-\nchen werden k\u00f6nnen, wollen wir das Rauchen nicht per se \nverbieten. Dieses Recht haben wir auch nicht. Es ist die \nEntscheidung jedes Einzelnen, ob er sich dieser Aufgabe \nstellt oder nicht, aber wir und im Besonderen die Sozial- \nund Gesundheitspolitiker haben im Vordergrund den \nGesundheitsschutz und einen effektiven Schutz der \nNichtraucher zu sehen. Mit diesem Antrag schaffen wir \neine Grundlage, um den Nichtraucherschutz umsetzen zu \nk\u00f6nnen. Ich wei\u00df, dass seitens der Regierung ein Gesetz-\nentwurf in Arbeit ist. Wir unterst\u00fctzen diese Initiative und \nwollen mit unserem Antrag den Grundstock daf\u00fcr schaf-\nfen. Ich bitte Sie um Zustimmung zu dem Antrag der \nKoalition. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der SPD \ndas Wort. Herr Gerlach, bitte. \n\nJohannes Gerlach, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Die Faktenreihe, die \nIhnen meine Kollegin vorgetragen hat, lie\u00dfe sich noch ein \nganzes St\u00fcck erweitern. Das br\u00e4chte aber, wenn wir \nehrlich sind, wenig Erkenntnisgewinn bei dieser Ge-\nschichte, denn die Fakten sind Ihnen allen zum gro\u00dfen \nTeil bekannt. \n\nIch m\u00f6chte Ihnen ein Beispiel von meiner ehemaligen \nArbeitsstelle erz\u00e4hlen. Ich habe zehn Jahre in der Krebs-\nbestrahlung gearbeitet und eine meiner schwierigsten \nErfahrungen ganz am Anfang war, dass von den R\u00f6ntgen-\nassistentinnen, von denen keine \u00e4lter als 30 Jahre war, \nmehr als die H\u00e4lfte geraucht hat, obwohl sie jeden Tag \nnichts anderes als Krebspatienten gesehen haben, von \ndenen etwa 50 % ihren Krebs durch direkte oder indirekte \nEffekte des Rauchens bekamen. Das hei\u00dft, wir haben es \nhier mit einem Ph\u00e4nomen zu tun, bei dem das Wissen \nallein nicht ausreicht. Das Wissen ist oft vorhanden, aber \nes wird gern verdr\u00e4ngt, weil sich die negativen Folgen oft \nverz\u00f6gert einstellen und manche in ihrem gesamten Leben \n\u00fcberhaupt keine negativen Folgen bemerken. So wie jede \nKaffeefirma mit einem 105-J\u00e4hrigen wirbt, der jeden Tag \nzehn Tassen Kaffee getrunken hat usw., macht es die \nTabakindustrie auch. Noch d\u00fcrfen sie das. \n\nF\u00fcr Jugendliche ist das Gruppenverhalten wichtiger als \nErmahnungen von au\u00dfen oder die Aufnahme von irgend-\nwelchem Wissen. Wir Menschen brauchen ein kollektives \nKorrektiv. Das ist nicht nur im Gesundheitswesen so, aber \nhier in besonderer Weise. Kinder und Jugendliche brau-\nchen zus\u00e4tzlich gute Vorbilder und Idole. Wildwestreiter, \ndie nach tollen Bildern und waghalsigen Ritten endlich \ndie Zigarette X anz\u00fcnden, beeinflussen die Menschen im \nKino mehr als alle gut gemeinten Worte. Ein James Bond \nmit oder ohne \u201ecooler\u201c Zigarette im Mund schadet oder \nhilft mehr als hundert Aufkl\u00e4rungsveranstaltungen an \nSchulen. Das Rauchen wurde James Bond in den letzten \nFilmen abgew\u00f6hnt. Ich denke, das war ein guter und \nmutiger Schritt der Filmemacher, und in dieser Richtung \nsollte man weitermachen. \n\nMeine Kollegin hat schon angedeutet, dass die Bundesre-\npublik viel zu lange mit Zigarre rauchenden Kanzlern das \nProblem ausgesessen hat, zuletzt mit dem bereits beim \nEinreichen zum Misserfolg verurteilten Versuch, das EU-\nweite Verbot der Tabakwerbung aufzuhalten. Das ist \nnat\u00fcrlich gescheitert. Das war von vornherein schon klar. \n\nWir m\u00fcssen bei diesem Thema nat\u00fcrlich auch \u00fcber die \nVerlierer sprechen. Das sind zum Beispiel diejenigen, die \nin Dresden Zigaretten herstellen und uns Briefe geschrie-\nben haben mit der Frage, was aus ihren Arbeitspl\u00e4tzen \nwird. An dieser Stelle bin ich gern bereit, mich in beson-\nderer Weise daf\u00fcr einzusetzen, dass diese wegfallenden \nArbeitspl\u00e4tze an anderer Stelle wieder aufgebaut werden, \naber nicht f\u00fcr Zigaretten. Es muss klar sein, dass es an \ndieser Stelle nicht nur Gewinner, sondern \u2013 wie bei allen \nProzessen \u2013 auch Verlierer gibt. \n\nIch bedanke mich daf\u00fcr, dass sich im Hause nach einem \nl\u00e4ngeren Prozess, den wir in den verschiedenen Fraktio-\nnen mit unterschiedlichen Emotionen gef\u00fchrt haben, doch \neine Mehrheit abzeichnet. Ich danke besonders meinen \nrauchenden Kollegen, die das mittragen. \n\nWer sich heute im europ\u00e4ischen Ausland aufh\u00e4lt, erlebt \nviel mehr Nichtraucherbewusstsein als in Deutschland. \nDie Menschen gew\u00f6hnen sich an die ges\u00fcndere Lebens-\nweise, auch wenn das Rauchen zu den ureigenen mensch-\nlichen Riten geh\u00f6rt, die sich wahrscheinlich so schnell \nnicht wegwischen lassen. Wir sollten einfach damit \nbeginnen, und ich halte den heutigen Tag f\u00fcr einen guten, \num damit anzufangen. \n\nIch bedanke mich bei Ihnen. \n\n(Beifall bei der SPD und der  \nStaatsministerin Helma Orosz) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wer m\u00f6chte von der Gruppe der \nAbgeordneten, die den Antrag eingebracht haben, spre-\nchen? \u2013 Bitte, Frau Simon. \n\nBettina Simon, Linksfraktion.PDS: Herr Pr\u00e4sident! \nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Liebe Mitstrei-\nterinnen, liebe Mitstreiter! Der Nichtraucherschutz geh\u00f6rt \nzu den Themen, mit denen sich \u00fcber Jahrzehnte Politik-\nverdrossenheit z\u00fcchten lie\u00df; denn krasser als auf diesem \n\n 5846\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 25. Januar 2007 \n\nGebiet wurde wohl nur selten das Ausgeliefertsein von \nPolitik an die Wirtschaft, in diesem Fall an die Tabakin-\ndustrie, verdeutlicht. Trotz gigantischer Zahlen an Todes-\nopfern und nicht minder gigantischer Gesundheitskosten, \ndie deutlich \u00fcber den Einnahmen aus der Tabaksteuer \nliegen, gab es \u00fcber Jahrzehnte hinweg in Deutschland auf \ndiesem Gebiet keinerlei Bewegung \u2013 im Gegensatz zu \nanderen L\u00e4ndern. \n\nIn den Neunzigerjahren sorgten insbesondere die in den \nUSA durchgef\u00fchrten spektakul\u00e4ren Haftungs- und Scha-\ndenersatzprozesse gegen die Tabakindustrie f\u00fcr sehr viel \nAufsehen. Das waren nicht nur Einzelverfahren, mit \ndenen Betroffene um Schadenersatzanspr\u00fcche k\u00e4mpften, \nsondern auch der Staat ging gegen die Tabakindustrie vor. \nDas war eine neue Qualit\u00e4t. Immerhin musste sich die \nTabakindustrie bereits 1998 gegen\u00fcber 40 US-Bundes-\nstaaten zur Zahlung von 200 Milliarden Dollar Schaden-\nersatz verpflichten. \n\nW\u00e4hrend die deutsche Politik immer sehr gern auf das \nVorbild USA verweist, wenn es um Sozialabbau geht, sah \nsie in dieser konkreten Frage der Gesundheitspolitik \njedoch leider keinerlei nachahmenswerte Vorgabe. Lieber \nlegten sich erst die Kohl- und dann die Schr\u00f6der-\nRegierung mit der EU an, um das geplante Werbeverbot \nf\u00fcr Tabakwaren zu verhindern, selbstverst\u00e4ndlich nur, um \ndie vermeintliche Kompetenz\u00fcberschreitung der EU in \nder Frage der Werbung pr\u00fcfen zu lassen. Als die Richtli-\nnie nach gerichtlichen Misserfolgen f\u00fcr Deutschland im \nJahr 2003 nicht mehr zu verhindern war, setzte die Regie-\nrung des Zigarrenrauchers Schr\u00f6der sie nicht in nationales \nRecht um. Als letztes EU-Land schaffte dies Deutschland \nim Jahr 2006. Kein Wunder, dass die Bundesrepublik auf \ndem Gebiet des Nichtraucherschutzes v\u00f6llig ins europ\u00e4-\nische Hintertreffen geriet. \n\nBesonders beeindruckend sind schon die Beispiele aus \nanderen europ\u00e4ischen L\u00e4ndern, zum Beispiel aus Italien. \nDort wurde schon 1975 das Rauchen an Schulen und \nKrankenh\u00e4usern verboten. 1980 folgte das Rauchverbot in \nEisen- und Stra\u00dfenbahnen, auf Bahnsteigen und an \nHaltestellen. 2003 wurde ein Gesetz zum Schutz der \nBev\u00f6lkerung vor Passivrauchen beschlossen. Der Vollzug \nwar f\u00fcr 2005 geplant und wurde tats\u00e4chlich vollzogen, \nn\u00e4mlich mit Inkrafttreten am 10. Januar. Seitdem sind in \nItalien alle \u00f6ffentlichen Einrichtungen, Privatb\u00fcros, Bars, \nRestaurants und Diskotheken rauchfrei. \n\nUnber\u00fchrt von den damit in reichem Umfang vorliegen-\nden praktischen Erfahrungen, dass der konsequente \nNichtraucherschutz durchsetzbar ist und nicht zum Zu-\nsammenbruch der Gastronomie f\u00fchrt, sondern eher zu \nsteigenden Ums\u00e4tzen und G\u00e4stezahlen und damit zu einer \nwachsenden Zahl an Arbeitspl\u00e4tzen in dieser Branche, \nwird in Deutschland erst einmal weiter verbissen um den \nUnterschied zwischen Restaurant und Kneipe gerungen. \n\nDie im Vorjahr diesbez\u00fcglich zu erlebende Posse von \nbundespolitischer Dimension ergab sich, weil die Arbeits-\ngruppe von Experten aus den Regierungsfraktionen und \nden Bundesministerien kein generelles Rauchverbot in der \n\nGastronomie wollte. So konnte das in der Kompetenz der \nBundesregierung liegende Arbeitsschutzgesetz nicht \nangewendet werden. Aber das Gastst\u00e4ttenrecht stand nicht \nmehr zur Verf\u00fcgung, weil die entsprechenden Kompeten-\nzen im Rahmen der F\u00f6deralismusreform an die L\u00e4nder \ngegangen waren. Der Versuch, die Zust\u00e4ndigkeit der \nBundesebene mit dem vorsorgenden Gesundheitsschutz \nzu begr\u00fcnden, scheiterte an verfassungsrechtlichen \nBedenken. \n\nDamit sind also die L\u00e4nder gefragt, was bedeutet, dass \n\u00fcber den Nichtraucherschutz in Gastst\u00e4tten 16 Landtage \nbeschlie\u00dfen m\u00fcssen und ebenso vor 16 Landesverwal-\ntungsgerichten geklagt werden kann. Was das zu bedeuten \nhat, kann niemand mehr nachvollziehen. Der Kniefall vor \nder Tabakindustrie hat somit nicht nur die jahrelange \nIgnoranz des Nichtraucherschutzes hervorgebracht, \nsondern f\u00fchrte nun auch noch zu einem generellen Anse-\nhensverlust der Politik und der f\u00f6deralen Ordnung unseres \nLandes. \n\nTrotz dieser Folgen von Pleiten, Pech und Pannen k\u00f6nnen \nwir uns von der Bundesebene doch noch ein kleines \nScheibchen abschneiden. Immerhin hat es der Bundestag \nfertiggebracht \u2013 man h\u00f6re und staune \u2013, einen Antrag auf \ndie Beine zu stellen, an dem sich im Interesse der Sache \nfraktions\u00fcbergreifend weit \u00fcber 100 Abgeordnete beteilig-\nten. Das h\u00e4tte auch f\u00fcr unser Hohes Haus Ma\u00dfst\u00e4be \nsetzen k\u00f6nnen, hoffte ich einst. Mit anderen Worten: \nWenn zum Beispiel Wolfgang Thierse oder den Ex-\nBundesministern Schwanitz und Riester das Anliegen \nwichtiger ist als die parteipolitische Abgrenzung, dann \nsollte es doch auch f\u00fcr die SPD-Fraktion kein Problem \ngeben. Gleiches gilt f\u00fcr die CDU. Wenn zum Beispiel Ihr \nMitglied des Bundestages Eberhard Gienger, Vize-\npr\u00e4sident Leistungssport des Deutschen Olympischen \nSportbundes und Mitglied im Pr\u00e4sidialausschuss der \nStiftung Deutsche Sporthilfe, oder die Professorin  \nMonika Gr\u00fctters, fr\u00fchere stellvertretende Fraktionsvorsit-\nzende der CDU im Berliner Abgeordnetenhaus, lieber f\u00fcr \ndie Gesundheitspolitik einen Pflock einschlagen statt \n\u00fcberholten Abgrenzungsritualen zu folgen, dann sollten \nauch Sie, meine sehr geehrten Abgeordneten von der SPD \nund der CDU, sich angesprochen und angespornt f\u00fchlen. \n\nAber die Abgeordneten der s\u00e4chsischen Koalitionsfrakti-\nonen waren leider nicht stark genug, sich eine eigene \nPolitikposse in dieser Frage zu ersparen. Bis auf einen, \ndem mein besonderer Respekt und Dank geb\u00fchrt \u2013 ich \nkann ihn leider namentlich nicht nennen, denn er hatte \ndeswegen wohl sehr viel \u00c4rger in seiner Fraktion \u2013, aber \nes wei\u00df ja sowieso jeder, dass es sich nur um Karl Nolle \nhandeln kann. Alle anderen nichtrauchenden Mitglieder \nvon CDU und SPD lie\u00dfen sich lieber von ihren rauchen-\nden Kolleginnen und Kollegen vor den parteipolitischen \nKarren spannen, als ein ihnen wichtiges Anliegen zum \nWohle Sachsens und seiner B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger \nfraktions\u00fcbergreifend zu kl\u00e4ren. \n\n(Zuruf der Abg. Angelika Pfeiffer, CDU) \n\n 5847\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 25. Januar 2007 \n\n\u2013 Frau Pfeiffer, wenn Sie eine Frage haben, gehen Sie \nbitte ans Mikrofon. \n\nEs ist entt\u00e4uschend und l\u00e4cherlich zugleich, zum einen, \nweil damit zum Schaden des Ansehens der Politik und im \nGegensatz zu \u00fcblichen Erkl\u00e4rungen, dass es stets zuerst \num das Land und dann erst um die Partei geht und dass es \nsowieso weder Koalitions- noch Fraktionszwang g\u00e4be, die \nParteir\u00e4son wieder einmal \u00fcber alles gestellt wurde. \n\nZum anderen, weil der schnell nachgeschobene \nCDU/SPD-Antrag deutlich macht, dass der Wert unseres \nfraktions\u00fcbergreifenden Antrages unbestritten ist. Sonst \nw\u00e4re sein Anliegen ja auch nicht aufgegriffen worden. Es \nzeugt jedenfalls nicht gerade von staatsm\u00e4nnischem, \nsondern eher von provinziellem Format, \u00c4hnliches noch \neinmal im eigenen Namen zu fordern. Wie gesagt, da sind \nIhre Kolleginnen und Kollegen auf Bundesebene schon \nein St\u00fcck weiter. Zum Gl\u00fcck! \n\nNun ja, es geh\u00f6rt zur Tradition unseres Hauses, dass \nAntr\u00e4ge meiner Fraktion abgelehnt und sp\u00e4ter in abge\u00e4n-\nderter Form \u2013 gehen Sie bitte auch ans Mikrofon, Herr \nPecher \u2013 als eigene wieder eingebracht werden. Dieses \nSpielchen erleben wir heute erneut. In diesem konkreten \nFall k\u00f6nnen wir mit Genugtuung \u2013 Frau Weihnert, gehen \nSie doch ans Mikrofon, wenn Sie Fragen haben \u2013 \n\n(Mario Pecher, SPD: Gehen Sie doch vom \nMikrofon, dann kommen wir schneller voran!) \n\n\u2013 Herr Pecher, wir reden noch dar\u00fcber! \n\nfeststellen, dass sich die Fraktionen von CDU und SPD \ndurch unseren Antrag offensichtlich enorm unter Zug-\nzwang gesetzt sahen. \n\nInitiativen zur Verbesserung des Nichtraucherschutzes \nwenigstens in den Ministerien gab es ja von Ministerin \nOrosz schon vor l\u00e4ngerer Zeit. Aber sie konnte sich damit \nleider weder bei ihren rauchenden Kabinettskollegen \ndurchsetzen, noch hielt es ihre offensichtlich von Rau-\nchern dominierte Landtagsfraktion f\u00fcr n\u00f6tig, sie zu \nunterst\u00fctzen. \n\nAls drei Abgeordnete der Linksfraktion.PDS die Initiative \nergriffen, war es pl\u00f6tzlich h\u00f6chste Zeit. Unser vor allem \nmit Kollegen der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \neingebrachter Antrag datiert vom 9. Januar. Die Regie-\nrungsfraktionen lie\u00dfen ihren Antrag sechs Tage sp\u00e4ter, am \n15. Januar 2007, folgen. Das nenne ich nicht nur eine \nprompte Reaktion, das ist auch ein schlagkr\u00e4ftiger Beweis \ndaf\u00fcr, wie wirksam die Opposition in Sachsen ist, denn \nohne unsere Initiative h\u00e4tte es ihren nachgeschobenen \nAntrag gar nicht erst gegeben. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfra-\nge? \n\nBettina Simon, Linksfraktion.PDS: Jawohl, es h\u00e4tte ihn \nohne unsere Initiative nicht gegeben! \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Bitte, Herr Dulig. \n\nMartin Dulig, SPD: Sie haben von Ihrer Rolle als Oppo-\nsition gesprochen. Ich bin immer davon ausgegangen, \ndass es sich um einen Abgeordnetenantrag handelt. Haben \nSie hier jetzt Abgeordnete f\u00fcr einen Oppositionsantrag \nmissbraucht? \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nBettina Simon, Linksfraktion.PDS: Es w\u00e4re zu sch\u00f6n \ngewesen, wenn es ein Abgeordnetenantrag geworden \nw\u00e4re. Das war unser Sinnen und Trachten. Es ist unter \ndem Gesichtspunkt, dass Sie alle miteinander zum Bei-\nspiel aus der CDU und SPD sich nicht angeschlossen \nhaben, eben leider ein Oppositionsantrag geworden. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Frau Simon, ich muss jetzt aber \neinmal Korrektur reden. Der Antrag ist als fraktions\u00fcber-\ngreifender Antrag in den Landtag eingebracht worden. \nDeswegen k\u00f6nnen Sie hier nicht von der Opposition \nreden. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nBettina Simon, Linksfraktion.PDS: Ich stelle fest: \nWenn es Ihnen wichtiger ist, dass wir uns jetzt streiten, ob \nOpposition zu sein die Grundlage f\u00fcr den Nichtraucher-\nschutz ist oder nicht, und es nicht mehr um die Sache \ngeht, dann lasse ich mich gern belehren. \n\n(Unruhe bei den Fraktionen) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfra-\nge? \n\nBettina Simon, Linksfraktion.PDS: Ja. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Bitte. \n\nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: Frau \nKollegin Simon, stimmen Sie mir zu, dass dieser Abge-\nordnetenantrag, den Abgeordnete aus verschiedenen \nFraktionen unterschrieben haben, letztlich aber nur von \nAbgeordneten der Oppositionsfraktionen unterschrieben \nwurde? \n\n(Zurufe von der SPD) \n\nBettina Simon, Linksfraktion.PDS: Herr Professor, \nau\u00dfer bei Karl Nolle ist das zutreffend. Ich danke Ihnen \nf\u00fcr diese Klarstellung; genauso ist es. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: Bis auf \neinen! \u2013 Weitere Zurufe und allgemeine Unruhe) \n\nHerr Pr\u00e4sident, wenn ich vielleicht weiterreden darf? \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich darf einmal sagen: Der \nAntrag ist von vier Abgeordneten anderer Fraktionen mit \nunterschrieben. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nDas wollte ich h\u00f6ren!) \n\nBettina Simon, Linksfraktion.PDS: Das ist richtig. \n\n 5848\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 25. Januar 2007 \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Bitte. \n\nBettina Simon, Linksfraktion.PDS: Meine lieben \nKolleginnen und Kollegen! Damit sich die Aufregung \nvielleicht wieder legt, mache ich Ihnen ein Friedensange-\nbot, was wir Ihnen sowieso machen: Sie k\u00f6nnen ja \nschlie\u00dflich zum Ausdruck bringen, dass Ihnen der Nicht-\nraucherschutz \u00fcber alle Parteir\u00e4son hinweg wichtig ist. \nDenn Sie haben die M\u00f6glichkeit, unserem Teil II des \nAntrags zum Punkt 1, der da lautet, \u201edass die Fraktionen \ndes S\u00e4chsischen Landtages gemeinsam das Ziel verfol-\ngen, eine deutliche Verbesserung des Nichtraucherschut-\nzes in Sachsen gesetzlich zu regeln\u201c, und im Punkt 2, \n\u201edass der S\u00e4chsische Landtag mit gutem Beispiel voran-\ngehend das Rauchverbot in allen Sitzungsr\u00e4umen, gastro-\nnomischen Einrichtungen und Verkehrsfl\u00e4chen bei Ein-\nrichtung von Raucherinseln umgehend umsetzt\u201c, zuzu-\nstimmen. \n\nDamit w\u00e4ren wir alle wieder in einem guten Boot. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS und der  \nAbg. Astrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Linksfrakti-\non.PDS das Wort; Frau Lauterbach, bitte. \n\nKerstin Lauterbach, Linksfraktion.PDS: Sehr geehrter \nHerr Pr\u00e4sident! Werte Damen und Herren Abgeordnete! \nIch habe in meinem Bekanntenkreis einen Fall, der mich \nsehr bewegt. Dem Mann wurde vor einigen Wochen ein \nBein abgenommen. Bei einem Besuch im Krankenhaus \nsagte er mir: Ich bin ein lebendes Beispiel daf\u00fcr, wohin \ndas Rauchen letztendlich f\u00fchren kann. Ganze Schulklas-\nsen k\u00f6nnte man an meinem Bett vorbeif\u00fchren. \n\nIch pers\u00f6nlich bin schon immer eine konsequente Nicht-\nraucherin. Aber dieses pers\u00f6nliche Erlebnis machte mir \nnoch einmal deutlich, wie wichtig es ist, Ma\u00dfnahmen \ngegen das Rauchen und zum Schutz der Nichtraucher im \nFreistaat Sachsen auf den Weg zu bringen. \n\nHeute liegen dem Plenum zwei Antr\u00e4ge zu diesem Thema \nvor, wobei der partei\u00fcbergreifende Antrag der weiter \ngehende ist und mit daf\u00fcr sorgen k\u00f6nnte, dass es nicht nur \nzu einem blo\u00dfen Verbot des Rauchens in \u00f6ffentlichen \nEinrichtungen kommt, sondern flankierend eine ganze \nReihe von Ma\u00dfnahmen fordert, die von der Umsetzung \nder entsprechenden EU-Richtlinie zum Tabakwerbeverbot \nbis zur Harmonisierung der Tabaksteuers\u00e4tze reicht; denn \nein Verbot allein wird das Rauchen nicht wesentlich \neinschr\u00e4nken. Deshalb sollte der Pr\u00e4vention und Aufkl\u00e4-\nrung \u2013 wie im Antrag der Koalition angedeutet und im \npartei\u00fcbergreifenden deutlich formuliert \u2013 viel mehr \nAufmerksamkeit gewidmet werden. \n\nAls besonderen Schwerpunkt sehe ich die Arbeit mit \nKindern und Jugendlichen. Ohne erhobenen Zeigefinger, \naber klar und deutlich sollte man jungen Menschen die \nSch\u00e4dlichkeit des Rauchens vor Augen f\u00fchren, nicht nur \nf\u00fcr den eigenen K\u00f6rper, sondern auch f\u00fcr Freund oder \n\nFreundin, die passiv mitrauchen. Ich denke dabei an \nbereits bestehende Aktionen mit Infomobilen auf Schul-\nh\u00f6fen, an Wettbewerbe um das Pr\u00e4dikat \u201eNikotinfreier \nJugendklub\u201c oder an wirksame Werbespots im Kino \nanstelle von \u201eMarlboro \u2013 der Geschmack von Freiheit und \nAbenteuer\u201c. \n\nNur in der Einheit von wirksamen, kontrollierbaren \nVerboten in \u00f6ffentlichen Einrichtungen und einer offensi-\nven, die K\u00f6pfe erreichenden Aufkl\u00e4rung werden wir den \nNichtraucherschutz im Freistaat erh\u00f6hen; denn der Preis \ndes Rauchens ist m\u00f6glicherweise h\u00f6her als bisher ange-\nnommen, sagt der \u201eSpiegel\u201c. \n\nW\u00fcrden Zigarettenraucher alle Kosten zusammenrechnen, \ndie ihnen durch den Qualm entstehen, m\u00fcssten sie f\u00fcr den \nKauf einer Schachtel Zigaretten rund 34 Euro kalkulieren. \nDies ist das Ergebnis einer wissenschaftlichen Arbeit der \nUni Hamburg, die f\u00fcr Deutschland die Langzeitkosten zu \nerrechnen versucht. Danach summieren sich die Kosten \nf\u00fcr einen heute 24-j\u00e4hrigen Raucher in Deutschland im \nLaufe seines Lebens auf ungef\u00e4hr 144 000 Euro. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: \nRichtig!) \n\nViel mehr als das Geld f\u00fcr Zigaretten schlagen dabei die \nKosten und Einbu\u00dfen durch, die f\u00fcr die Behandlung \ntypischer Raucherkrankheiten und K\u00f6rperbehinderungen \nanfallen. Bezogen auf den derzeitigen Anteil der Raucher \nan der Bev\u00f6lkerung gibt die Untersuchung die Kosten des \nQualmens pro Geburtsjahrgang mit 55 Milliarden Euro \nan. In diese Gesamtrechnung flie\u00dft ein, dass der Staat auf \nder Habenseite Tabaksteuer kassiert und au\u00dferdem pro \nSchachtel 1,11 Euro spart, weil Raucher fr\u00fcher sterben \nund damit nicht so lange Rente beziehen wie Nichtrau-\ncher. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nDen Frieden wollten sie auch  \n mit Rauchen finanzieren!) \n\nDass Mitglieder des Landtages partei\u00fcbergreifend mit \ngutem Beispiel vorangehen, kann ich deshalb nur begr\u00fc-\n\u00dfen. Deshalb bitte ich Sie, diesem partei\u00fcbergreifenden \nAntrag \u201eNichtraucherschutz in Sachsen gew\u00e4hrleisten\u201c \nauch zuzustimmen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der NPD \ndas Wort. Herr Delle, bitte. \n\nAlexander Delle, NPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Es besteht ja kein Zweifel \ndaran, dass sowohl das aktive Rauchen als auch das \nPassivrauchen zu Gesundheitssch\u00e4den f\u00fchrt. Selbst die \nRaucher unter uns wissen das ganz genau. Sie gestehen es \nsich im Normalfall auch ein. Worin liegt also das Prob-\nlem? \n\nDas Problem beginnt dort, wo es an Einsicht und gegen-\nseitiger R\u00fccksichtnahme mangelt. Einsicht und gegensei-\ntige R\u00fccksichtnahme lassen sich nicht per Gesetz oder \n\n 5849\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 25. Januar 2007 \n\nVerordnung einfach herstellen. Sie bestimmen sich \ndanach, unter welchen Bedingungen die Menschen in \neiner Gemeinschaft zusammenleben. In einer Gemein-\nschaft, in der es ein Gef\u00fchl der Zusammengeh\u00f6rigkeit \ngibt, achtet jeder selbst darauf, was er seinen Mitmen-\nschen antut. Die sogenannte moderne Gesellschaft, die \nwir heute in Deutschland haben, ist aber vor allem da-\ndurch gekennzeichnet, dass bei den meisten Menschen \ndas Individualinteresse im Vordergrund steht: Jeder macht \nseins; was die anderen tun, ist egal. \n\nMeine Damen und Herren! In Schulen, Kinderg\u00e4rten und \nanderen Einrichtungen, in denen Kinder und Jugendliche \nverkehren, m\u00fcsste es eigentlich eine Selbstverst\u00e4ndlich-\nkeit sein, entsprechende Ma\u00dfnahmen zu ergreifen. Das \nGleiche gilt f\u00fcr Krankenh\u00e4user und vergleichbare \u00f6ffent-\nliche Geb\u00e4ude. Dazu bedarf es aber nicht unbedingt eines \nneuen Gesetzes. Es muss einfach einmal gehandelt wer-\nden. \n\nSo k\u00f6nnte es schon lange an Schulen ein Rauchverbot \ngeben, h\u00e4tten Sie unserem Antrag, der genau dieses \nforderte, im Mai 2005 zugestimmt. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nEin gesetzliches Rauchverbot in Gastst\u00e4tten oder ver-\ngleichbaren Einrichtungen halten wir aber f\u00fcr falsch. \nViele Gastst\u00e4tten verf\u00fcgen heute schon \u00fcber getrennte \nRaucher- und Nichtraucherbereiche. Der Deutsche Hotel- \nund Gastst\u00e4ttenverband hat zu Recht darauf hingewiesen, \ndass gerade kleinere Restaurants und Kneipen mit Um-\nsatzeinbu\u00dfen zu rechnen haben. Entsprechende Erfahrun-\ngen dazu gibt es beispielsweise in Belgien und anderen \nStaaten. \n\nDie nicht endende Debatte zum Rauchverbot sorgt bei den \nGastwirten f\u00fcr Verunsicherung und demotiviert die Leute \nnoch zus\u00e4tzlich in einer ohnehin wirtschaftlich schwieri-\ngen Lage. F\u00fcr ein Ausflugslokal, in dem das Geld am \nWochenende mit Tagesausfl\u00fcglern verdient wird, wird das \nRauchverbot weit weniger Auswirkungen haben als f\u00fcr \ndie Eckkneipe nebenan. Ein Raucher wird sich tats\u00e4chlich \n\u00fcberlegen, ob er abends f\u00fcr ein Bier Geld ausgeben wird, \nwenn er dann zum Rauchen vor die T\u00fcr gehen muss. \n\nZudem, meine Damen und Herren, ist es \u00e4u\u00dferst fraglich, \nob der Staat wirklich bis in den letzten Winkel der Frei-\nzeitgestaltung mit der Gesetzgebung eingreifen sollte. \nWenn sich ein Staat das Recht herausnimmt, in das \nPrivatleben der Menschen hineinzuregieren, dann grenzt \nes an Heuchelei, wenn er sich in anderen Bereichen v\u00f6llig \nseiner Verantwortung entzieht. \n\nSo d\u00fcrfen in Deutschland Gro\u00dfkonzerne v\u00f6llig horrende \nGewinne auf Kosten der B\u00fcrger erzielen und dabei noch \nSteuern sparen. Kartelle d\u00fcrfen ungestraft die B\u00fcrger \nabzocken und Kapitalgesellschaften d\u00fcrfen ohne Schran-\nken Arbeitspl\u00e4tze vernichten und werden daf\u00fcr noch mit \nF\u00f6rdergeldern belohnt. \n\nMeine Damen und Herren! Zum Schluss sei noch er-\nw\u00e4hnt, dass ich es interessant finde, wer zum Beispiel die \nUnterzeichner des Abgeordnetenantrages sind. So hat es \n\nFrau Bonk bereits auf die Titelseite der Zeitungen ge-\nschafft, indem sie allen Ernstes die Freigabe von Heroin \nund s\u00e4mtlichen anderen Drogen gefordert hatte. Wenn die \nSache nun keinen so ernsten Hintergrund h\u00e4tte, k\u00f6nnte \nman dar\u00fcber eigentlich nur lachen, dass n\u00e4mlich ausge-\nrechnet jene Frau Bonk zu den Unterzeichnern dieses \nAntrages geh\u00f6rt. \n\n(Lachen des Staatsministers Dr. Albrecht Buttolo) \n\nFrau Bonk, was immer Sie auch rauchen m\u00f6gen, ab heute \nbitte nur noch zu Hause oder hier in Ihrem B\u00fcro, aber \ndann bitte die T\u00fcr schlie\u00dfen. \n\nDem Antrag von CDU und SPD werden wir zustimmen, \ndem anderen Antrag nicht, weil uns dieser zu weit geht. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der FDP \ndas Wort. Frau Sch\u00fctz, bitte. \n\nKristin Sch\u00fctz, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \ngeehrte Damen und Herren! Freiheit und Verantwortung \nsind die beiden Seiten ein und derselben Medaille. Meine \neigene Freiheit auch in meinem Verhalten ist mir unend-\nlich wichtig. Ich wei\u00df aber auch, dass ich damit Verant-\nwortung f\u00fcr mich und andere \u00fcbernehme. \u201eDie eigene \nFreiheit endet dort, wo die Freiheit des anderen beginnt\u201c, \nwaren die eindringlichen Worte des Professors f\u00fcr Staats-\nrecht in meinem Studium. Um diese Grenzfindung der \nFreiheit von Rauchern und Nichtrauchern geht es augen-\nblicklich in der mittlerweile gesellschaftlich gef\u00fchrten \nDiskussion. \n\nWenn jedes Jahr \u00fcber 3 000 Menschen an den Folgen des \nPassivrauchens, an der Inanspruchnahme der Freiheit der \nanderen, an dem Verhalten der Mitb\u00fcrger sterben, dann \nkann uns dies nicht egal sein. Wenn man bei Beh\u00f6rden-\ng\u00e4ngen ungewollt Zigarettenrauch inhalieren muss, dann \nkann uns das nicht egal sein. Wenn auf Schulh\u00f6fen \ngeraucht wird, \u00e4ltere Jugendliche und Erwachsene den \nKindern ein vermeintlich schickes Image, was eigentlich \nein schlechtes Beispiel ist, vermitteln, dann kann uns das \neben nicht egal sein. \n\nPolitiker, die in die Entscheidungsfreiheit erwachsener \nMenschen eingreifen und diese erziehen wollen, instru-\nmentalisieren den Schutz f\u00fcr Nichtraucher. Um Menschen \nvom Rauchen abzuhalten, reichen Verbote nicht. \n\nIch m\u00f6chte eines klarstellen: Der Schutz von Nichtrau-\nchern genie\u00dft oberste Priorit\u00e4t. Niemand soll gezwungen \nsein, den Zigarettenrauch anderer einzuatmen. \n\n(Beifall bei der FDP und vereinzelt bei der CDU) \n\nDaher ist es f\u00fcr mich eine Selbstverst\u00e4ndlichkeit, dass in \nBeh\u00f6rden Rauchverbot herrscht. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nIch setze mich ebenso daf\u00fcr ein, dass Kinder rauch- und \nzigarettenfrei aufwachsen. Dort, wo sich Kinder in Schu-\n\n 5850\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 25. Januar 2007 \n\nlen und Kinderg\u00e4rten aufhalten, haben Zigaretten nichts \nverloren. Wer den Nichtraucherschutz ernst nimmt, muss \ndamit leben k\u00f6nnen, dass Menschen als Raucher wider \nbesseres Wissen Dinge tun, die nicht f\u00f6rderlich sind. \nJegliche Ideologie, die Raucher diskriminiert, wird das \nProjekt \u201eNichtraucherschutz\u201c zum Scheitern bringen. \nNichtraucherschutz muss nicht durch Verbote durchge-\nsetzt werden, sondern ich denke, Respekt, Achtung und \ngegenseitige R\u00fccksichtnahme sind dabei die geeigneteren \nVerhaltensweisen. \n\nGastwirten k\u00f6nnte ich die Empfehlung geben, \u201erauchfrei\u201c \nals Qualit\u00e4tsmerkmal in ihrem Angebot als Wettbewerbs-\nfaktor einzusetzen. Ich kann Ihnen als Nachfragerin in \ndem Augenblick versichern: Dieses rauchfreie Angebot \nwerde ich begeistert annehmen. Dort, wo es noch nicht \nangeboten wird, werde ich verst\u00e4rkt nachfragen. \n\nDes Weiteren sollten wir eine Studie nicht ignorieren, \nwelche Rauchverbote im Bereich der Gastst\u00e4tten als \nkontraproduktiv hinsichtlich des Schutzes von Kindern \nansieht. Kein Gesetz kommt an den Bereich heran, in dem \nKinder und Jugendliche besonders stark unter dem Rauch \nleiden: der Privatsph\u00e4re. \n\nDeshalb ist es wichtig, gerade Eltern und werdende Eltern \ndavon zu \u00fcberzeugen, wie sehr sie Kinder durch ihr \nRauchverhalten gef\u00e4hrden. Untersuchungen des Robert-\nKoch-Institutes zeigen \u2013 dieser Ausflug sei mir gestattet  \n\u2013, dass Rauchen stark mit dem sozialen Status assoziiert \nist. Rauchen und auch die Belastung durch Passivrauchen \nist bei niedrigem Einkommen, niedrigem Schulabschluss, \nbei Arbeitslosigkeit und bei Erhalt von Transferleistungen \ndeutlich h\u00f6her. Uns stehen also noch gr\u00f6\u00dfere Aufgaben \nim Nichtraucherschutz bevor. \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Was mir am Herzen \nliegt, ist der Schutz von Kindern und Nichtrauchern. Den \nVersuch der Erziehung erwachsener Menschen durch \nVerbote halte ich dagegen f\u00fcr verfehlt. Wer hier etwas \nerreichen will, muss Anreize f\u00fcr gesundes Verhalten \nsetzen, muss und sollte als Politiker selbst Vorbild sein. \nGesundes Leben ist ein lohnenswertes Ziel, \u00fcbrigens nicht \nnur beim Rauchen, sondern auch bei der Ern\u00e4hrung. Jeder \nRaucher sollte sich vielleicht selbst fragen, warum er zu \nBioprodukten f\u00fcr das Essen greift, um wissentlich die \nSchadstoffaufnahme im Blut zu verringern, beim Rauchen \naber Teer und Nikotinablagerungen in der Lunge billigend \nin Kauf nimmt. \n\nIch wei\u00df, dass es zum Thema Nichtraucherschutz ver-\nschiedene Meinungen \u00fcber die Fraktionen hinweg gibt. \nF\u00fcr meine Fraktion gibt es daher keine Empfehlung zum \nAbstimmungsverhalten. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion GR\u00dcNE \ndas Wort; Frau Herrmann, bitte. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Es \n\nw\u00e4re interessant zu wissen, ob sich die Kolleginnen und \nKollegen Raucher unter uns derweil drau\u00dfen versammeln, \num unseren eindringlichen Worten zu entgehen. \n\nPassivrauch, liebe Kolleginnen und Kollegen, schadet \nallen \u2013 Rauchern und Nichtrauchern. Damit unterscheidet \nsich der Konsum von Tabakprodukten von anderen \nDrogen. Besonders gef\u00e4hrdet sind Kinder, chronisch \nKranke und \u00e4ltere Menschen. Deshalb ist der Gesetzgeber \ngefordert, Regelungen zum Schutz von Nichtraucherinnen \nund Nichtrauchern zu erlassen. \n\nDer umfassende Schutz hat aber zwei Seiten: zum einen \nden Schutz vor dem Passivrauchen und zum anderen die \nPr\u00e4ventionsma\u00dfnahmen, die verhindern, dass vor allem \nKinder und Jugendliche mit dem Rauchen beginnen. Wir \nm\u00fcssen fragen, was Kinder und Jugendliche mit dem \nRauchen verbinden und wie sie zu solchen Vorstellungen \nkommen. Dort m\u00fcssen wir ansetzen. Zur Pr\u00e4vention \ngeh\u00f6ren auch Programme, die Menschen helfen, das \nRauchen aufzugeben. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, es ist l\u00e4ngst \u00fcberf\u00e4llig, \ndass auch wir in Deutschland konsequente Schritte zum \nSchutz der Menschen vor den Gefahren des Tabakrauchs \nunternehmen. Deshalb begr\u00fc\u00dft unsere Fraktion den \nAntrag der Koalition. Offensichtlich bedurfte es aber der \nAnregung durch den Abgeordnetenantrag, um die Koaliti-\non an dieser Stelle in Gang zu setzen. Es w\u00e4re sch\u00f6n \ngewesen \u2013 ich meine, bei diesem Thema w\u00e4re es auch \nm\u00f6glich gewesen \u2013, wenn der Antrag von allen Fraktio-\nnen gemeinsam getragen worden w\u00e4re. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \nder Linksfraktion.PDS und der SPD) \n\nDie vorliegenden Antr\u00e4ge unterscheiden sich in ihrer \nKonsequenz. Der Antrag der Koalition l\u00e4sst einen wesent-\nlichen Streitpunkt, der auch zum Scheitern der Regelun-\ngen auf Bundesebene gef\u00fchrt hat, au\u00dfer Acht: das Rauch-\nverbot in Gastst\u00e4tten. Deshalb k\u00f6nnen wir dem Koaliti-\nonsantrag zwar zustimmen, aber es kann nur ein erster \nSchritt sein. Die weitere Auseinandersetzung mit diesem \nThema darf nicht aus dem Blick geraten. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Meinen Sie bitte nicht, \ndas Ausweisen von Raucher- bzw. Nichtraucherzonen in \nGastst\u00e4tten sei ausreichend. Wenn man das tun w\u00fcrde, \nw\u00e4re es so, als w\u00fcrden Sie Pinkelzonen im Schwimmbe-\ncken ausweisen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nDurch die Luftzirkulation zieht der Rauch auch in die \nNichtraucherzone und die Partikel k\u00f6nnen sich an den \nW\u00e4nden, am Boden und an den Einrichtungsgegenst\u00e4nden \nablagern. Ein Rauchverbot in Arbeitsst\u00e4tten, das keine \nAusnahmen f\u00fcr Gastst\u00e4tten vorsieht, ist auf alle F\u00e4lle die \neffektivste und kosteng\u00fcnstigste Variante. Diese Regelung \nw\u00e4re durchaus auch im Bund zu treffen, wenn man an der \nrichtigen Stelle eingreift, n\u00e4mlich beim Arbeitsschutzge-\nsetz und nicht bei der Arbeitsst\u00e4ttenverordnung. Jetzt sind \nwir als Landesgesetzgeber gefragt. \n\n 5851\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 25. Januar 2007 \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Nun zum eingangs \ngenannten Aspekt, der Pr\u00e4vention als wichtiger Aufgabe \nbeim Nichtraucherschutz. Die Pr\u00e4vention spricht die \nKoalition im letzten Punkt ihres Antrages an. Aber warum \nso vage? An dieser Stelle wird der Abgeordnetenantrag \nwesentlich deutlicher. Wollen wir Pr\u00e4vention, dann \nm\u00fcssen wir die Tabakwerberichtlinie der EU endlich \numsetzen, das hei\u00dft Werbeverbot f\u00fcr Tabakerzeugnisse in \nPresse, Rundfunk und Fernsehen. \n\nAm 12. Dezember 2006 hat der Europ\u00e4ische Gerichtshof \ndie deutsche Klage dazu abgewiesen. Der Bundestag hat \ndie Richtlinie bereits umgesetzt. Es stellt sich folgende \nFrage: Wie wird sich Sachsen dazu im Bundesrat verhal-\nten? Wir geben Jahr f\u00fcr Jahr staatliche Gelder f\u00fcr den \nGesundheitsschutz aus. Folgerichtig muss doch sein, dass \nwir verhindern, dass Kinder und Jugendliche erst zum \nGlimmst\u00e4ngel greifen. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Wer von Ihnen ab und \nzu die Zeit findet, ins Kino zu gehen, dem ist in diesem \nZusammenhang vielleicht aufgefallen, was eine Studie im \nAuftrag des Gesundheitsministeriums deutlich macht. In \n75 % der Filme, die zwischen 1994 und 2004 in deut-\nschen Kinos erstmalig anliefen, rauchen die Darsteller. Ist \ndas k\u00fcnstlerische Freiheit? \n\n(Dr. Martin Gillo, CDU: Ja!) \n\nAuff\u00e4llig ist, dass in deutschen Filmen mehr geraucht \nwird als in ausl\u00e4ndischen Filmen. Damit wird Einfluss \nausge\u00fcbt. Es muss uns doch allen klar sein, welche Bilder \nKinder und Jugendliche dabei im Kopf haben. Der Tabak-\nkonsum ist eben kein wertfreies dramaturgisches Instru-\nment, sondern verleitet Kinder und Jugendliche zur \nNachahmung. Zahlreiche Studien belegen diesen Einfluss \nrauchender Schauspieler auf die Rauchgewohnheiten \njunger Menschen. Das m\u00fcssen wir zur Kenntnis nehmen. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Zur Pr\u00e4vention geh\u00f6rt, \nden Zugang zu Zigaretten zu erschweren. Deutschland ist \ndas Land mit dem europaweit dichtesten Netz an Zigaret-\ntenautomaten. Deshalb ist es ein wichtiger erster Schritt, \ndass seit dem 01.01.2007 Zigaretten nur noch per EC-\nKarte gezogen werden k\u00f6nnen. \n\nDie Automatenaufsteller berichten von einem Umsatz-\nr\u00fcckgang von bis zu 70 % in der ersten Januarwoche, der \nsich nun bei ungef\u00e4hr 40% eingepegelt hat. Das ist doch \nein Hinweis darauf, dass Kinder und Jugendliche bem\u00fcht \nsind, diese H\u00fcrde zu umgehen, und dass sie dabei auch \nsehr kreativ sind. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Wir haben von den \nVorrednern geh\u00f6rt, dass der Blick \u00fcber europ\u00e4ische \nGrenzen zeigt, welche Schritte m\u00f6glich sind und zu \nwelchen Zielen sie f\u00fchren. Ein Rauchverbot wirkt sich \ndirekt auf die Raucherrate aus \u2013 das haben Untersuchun-\ngen in anderen L\u00e4ndern der EU best\u00e4tigt, die bereits ein \nkonsequentes Rauchverbot in \u00f6ffentlichen Geb\u00e4uden \nsowie in Gastst\u00e4tten eingef\u00fchrt haben. Unser Ziel muss \ndoch sein, dass weniger Menschen an den Folgen des \n\nTabakrauches erkranken und sterben \u2013 egal, ob es sich \ndabei um aktive oder passive Raucher handelt. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der Linksfraktion.PDS \nund der Staatsministerin Helma Orosz) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU \ndas Wort. \u2013 Es wird nicht gew\u00fcnscht. Die SPD? \u2013 Die \nGruppe der Abgeordneten? \u2013 Dann die Linksfrakti-\non.PDS; Herr Wehner, bitte. \n\nHorst Wehner, Linksfraktion.PDS: Herr Pr\u00e4sident! \nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Was ich noch zu \nsagen h\u00e4tte ... Frau Nicolaus, bei allem, dass ich es sehr \nbegr\u00fc\u00dfe, dass Ihre Fraktion diesen Antrag heute auf den \nWeg gebracht hat; bei allem, dass ich auch unterschreiben \nkann, was Sie heute hier gesagt haben, lassen Sie mich \ndennoch feststellen, dass ich es einfach unglaublich finde, \ndass Ihre Fraktion, Herr Dr. H\u00e4hle, in der Auseinanderset-\nzung in den Medien dar\u00fcber, dass Karl Nolle den Antrag \nder Abgeordneten mit unterschrieben hat \u2013 was ich gut \nfinde \u2013, den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern weiszumachen \nversucht, dass es keines Antrages der Opposition bedarf, \num sich f\u00fcr den Nichtraucherschutz einzusetzen. \n\n(Zuruf der Abg. Margit Weihnert, SPD) \n\nEinmal abgesehen davon, dass es nicht die Opposition \nwar, behaupte ich, Sie h\u00e4tten Ihren Antrag nicht einge-\nbracht, wenn es nicht den Antrag der Abgeordneten \ngegeben h\u00e4tte, \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS  \nund den GR\u00dcNEN) \n\nund zwar deshalb, weil Sie im Grunde \u00fcberhaupt keine \nRegelungen zum Nichtraucherschutz haben wollten. So \nschreiben Sie in Ihrer Koalitionsvereinbarung lediglich \ndie Verringerung des Tabakkonsums in \u00f6ffentlichen \nEinrichtungen fest. So gab es bei der Vorbesprechung des \nAntrages Vorw\u00fcrfe aus Ihren Reihen, diese Regulie-\nrungswut kenne wohl keine Grenzen mehr; denn jeder \nwisse doch, Rauchen ist gesundheitssch\u00e4digend, kein \nGesetz verm\u00f6ge das Nichtrauchen zu regeln und es m\u00fcsse \nauf die Einsicht der Raucher gebaut werden, auf das \nRauchen zu verzichten. Es n\u00fctze wenig, immer mehr \nGesetze auf den Weg zu bringen, die in der Praxis kaum \nkontrollierbar sind. \n\nIch will aber auch nicht verschweigen, dass es in anderen \nFraktionen Skepsis gibt. Meine Damen und Herren, ich \nkann das nachvollziehen, sind doch unter Ihnen Kollegen, \ndie befangen sind, wie es solche  \u00fcberall in den Fraktio-\nnen gibt, weil es eben auch zahlreiche Argumente f\u00fcr das \nRauchen gibt. \n\nHier einige Beispiele: Raucher sind meist die sympathi-\nscheren und humorvolleren Menschen. Rauchen f\u00f6rdert \ndie Geselligkeit. Mit der Frage \u201eHast du mal Feuer?\u201c \nkommt man bereits ins Gespr\u00e4ch. Raucher haben keine \nLangeweile, man hat immer etwas zu tun, ob beim Auto-\nfahren, beim Fernsehen, beim Auf-den-Bus-Warten usw. \n\n 5852\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 25. Januar 2007 \n\nImmer kann man rauchen, soweit es gerade erlaubt ist. \nDie armen Nichtraucher m\u00fcssen einfach auf den Bus \nwarten und k\u00f6nnen das gar nicht genie\u00dfen \u2013 ein Raucher \nschon, der hofft vielleicht sogar, dass der Bus noch nicht \ngleich kommt. Oder: Rauchen wirkt beruhigend. Wenn \nman zehn Aufgaben vor sich hat, kann man beim Rauchen \nin aller Ruhe Priorit\u00e4ten setzen und dann eins nach dem \nanderen abarbeiten, und schlie\u00dflich: Bei manchem ist die \nZigarette die beste Freundin. Sie ist immer da, Tag und \nNacht, 24 Stunden lang, rund um die Uhr. Sie hilft bei \nallem. Bei Stress verschafft sie Luft. Ist man traurig, sorgt \nsie sogar daf\u00fcr, dass man sich wieder besser f\u00fchlt. Will \nman sich vor etwas dr\u00fccken, ist sie die praktische Ausre-\nde. Ist man w\u00fctend, beruhigt sie und man kann wieder tief \ndurchatmen. Ist etwas peinlich, hilft sie meisterhaft, diese \nSituation zu retten. Hat man Angst, st\u00e4rkt sie. Man kann \nsich immer an ihr festhalten, sie ist einem so vertraut. \n\nDiese beispielhaft beschriebenen guten Gr\u00fcnde zu rau-\nchen sind f\u00fcr viele Menschen ausgesprochen wertvoll, \nund sie m\u00f6chten die Zigarette auf gar keinen Fall missen. \nIch selbst habe die Erfahrung gemacht. Als ich vor vielen \nJahren aufh\u00f6ren wollte, musste ich erkennen, dass es \ndiese positiven Seiten des Rauchens wirklich gibt. Man \nmag dar\u00fcber denken, was man will. F\u00fcr einen aktiven \nRaucher ist dies die subjektive pers\u00f6nliche Wirklichkeit. \nIch meine, f\u00fcr Menschen, die nie geraucht haben, ist das \nNichtrauchen so normal wie zu atmen, nicht zu schreien, \nnicht zu r\u00fclpsen oder \u2013 ich darf das so sagen \u2013 nicht zu \nhinken und stets aufzustehen, wenn es die Etikette erwar-\ntet. Bei der Gesundheit ist es \u00e4hnlich. Ihren Wert erkennt \nman erst, wenn sie bedauerlicherweise fehlt. \n\nDoch leider lassen die meisten Raucher bei abw\u00e4genden \nBetrachtungen zwischen dem Rauchen und dem Nicht-\nrauchen ganz schnell die Rolll\u00e4den herunter. Die Gr\u00fcnde \nsind verschieden. Einige lassen einfach nichts an sich \nheran, das ihnen das geliebte Nikotin vermiesen k\u00f6nnte. \nAndere haben ziemliche Entt\u00e4uschungen mit der Rau-\ncherentw\u00f6hnung hinter sich und m\u00f6chten das nicht noch \neinmal erleben. Das finde ich schon schade. \n\nWir haben heute einiges \u00fcber die Sch\u00e4dlichkeit des \nRauchens geh\u00f6rt und dar\u00fcber, dass auch die Nichtraucher \nerheblichen Gef\u00e4hrdungen ausgesetzt sind. Wenn ich mit \nWilhelm Busch schlie\u00dfe: \u201eSo geht\u2019s mit Tabak und Rum, \nerst bist du froh, dann f\u00e4llst du um\u201c, dann deshalb, weil \nich davon ausgehe, Sie schlie\u00dfen sich unserem Antrag an. \nEs geht nicht darum, die Raucher zu diskriminieren, \nsondern darum, an ihr eigenes Wohl und das der anderen, \ndie sich selten wehren k\u00f6nnen, zu appellieren. \n\nDas war es, was ich Ihnen zu sagen hatte. Vielen Dank, \ndass Sie mir zugeh\u00f6rt haben. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS, der SPD und \nder Abg. Georg Hamburger, CDU, sowie \n\nKristin Sch\u00fctz und Dr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird von den anderen Fraktio-\nnen noch das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Bitte, Frau Nicolaus. \n\nKerstin Nicolaus, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \nverehrten Damen und Herren! Herr Wehner, ich gratuliere \nIhnen zu dem, was Sie gerade vorgetragen haben. Aber \nwenn Sie hier ausgef\u00fchrt haben, dass die Zigarette in \njeder Lebenslage der gute Partner oder die gute Freundin \nist, muss ich sagen, dann tr\u00e4gt dies vielleicht auch zu den \nSch\u00e4den, die ich vorhin vorgetragen habe, bei. Insbeson-\ndere zu dem einen Punkt muss ich sagen: Man ist als \nRaucher eigentlich ein armer Tropf. \n\n(Heiterkeit bei der Linksfraktion.PDS \u2013 Zuruf des \nAbg. Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS) \n\n\u2013 Das w\u00fcrden Sie auch so sagen? Das freut mich. \n\nIch bedaure sehr, dass man seitens der Abgeordneten, die \nden Antrag im Einzelnen eingebracht haben, darauf \nabstellt, dass wir als Koalition erst der Hilfe bzw. eines \nsolchen Ansto\u00dfes bedurft h\u00e4tten, um einen eigenen Antrag \neinzubringen. Ich hatte in meinem Eingangsstatement \nbereits vorgetragen: Am 21. Juli in der gro\u00dfen Sucht-\ndebatte in diesem Hohen Hause hatten wir uns als Koali-\ntion schon daf\u00fcr ausgesprochen, dass ein effektiver \nNichtraucherschutz beschlossen wird und das Rauchen in \nallen \u00f6ffentlichen Einrichtungen verboten werden soll, \nund dies ist, denke ich, weit vor Ihrem Antrag geschehen; \nes war ein halbes Jahr vorher. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nDann h\u00e4tten Sie doch einen Antrag gestellt! \nWarum haben Sie keinen Antrag gestellt?) \n\nIch denke, es geh\u00f6rt auch zur Redlichkeit und man kann \nes hier nicht wegdiskutieren. Nat\u00fcrlich hat die Diskussion \nauf Bundesebene die Abgeordneten, die den Antrag \neingebracht haben, befl\u00fcgelt, das ist ganz klar. Vielleicht \nst\u00fcnden wir heute auch nicht hier, weil sie w\u00fcssten, dieser \neffektive Nichtraucherschutz w\u00fcrde am Ende auch umge-\nsetzt werden. Wir sind sehr froh, dass wir diese Initiative \nauf Bundesebene haben \u2013 von der wir auch befl\u00fcgelt sind \n\u2013, Fragen der Pr\u00e4vention und des effektiven Nichtraucher-\nschutzes in diesem Hohen Hause anzusto\u00dfen und, so \nhoffe ich, dann auch gemeinschaftlich beschlie\u00dfen zu \nk\u00f6nnen. \n\nIch bin der festen \u00dcberzeugung, dass wir hier zu einem \nKonsens kommen und dass Sie sich unserem Antrag \nanschlie\u00dfen, der von Ihnen aus meiner Sicht in einigen \nPunkten, denke ich, nicht mitgetragen werden kann. \n\nDaf\u00fcr bitte ich einfach um Verst\u00e4ndnis. Aber es ist auch \nnicht hilfreich immer zu sagen \u2013 das will ich auch nicht \nweiter versch\u00e4rfen \u2013, wer der echte war. Ich bin \u2013 da bin \nich meinem Kollegen Johannes Gerlach au\u00dferordentlich \ndankbar, dass er es so vorgebracht hat. Auch meinen \nKollegen in der Fraktion, den Rauchern in der Fraktion, \nbin ich sehr dankbar, dass sie letztendlich gesagt haben: \nOkay, wir sehen das ein; \n\n(Heiterkeit) \n\nwir wollen unserem Rauchen weiterhin fr\u00f6nen, aber wir \nwollen auch die Nichtraucher entsprechend wenig be-\n\n 5853\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 25. Januar 2007 \n\nlasten. Es ist nicht selbstverst\u00e4ndlich, dass man sich auf \ndiese Position zur\u00fcckzieht. Also, herzlichen Dank. \n\n(Zuruf der Abg. Angelika Pfeiffer, CDU) \n\nSomit hoffe ich auf Zustimmung. \u2013 Jetzt spricht aber erst \nnoch unsere Ministerin und gibt ihr Pl\u00e4doyer ab und dann \nkommen wir noch zum Schlusswort. \n\nDanke. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird von den Fraktionen noch \ndas Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann, bitte, \nFrau Ministerin. \n\n(Zurufe von der FDP) \n\n\u2013 Das war jetzt knapp, Herr Morlok. Bitte. \n\nSven Morlok, FDP: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen \nund Kollegen! Sehr geehrte Damen und Herren! Ich kann \nbeiden Antr\u00e4gen nicht zustimmen \u2013 und das als Nichtrau-\ncher \u2013, und zwar deswegen, weil ich zwar sehr wohl f\u00fcr \neinen verst\u00e4rkten Schutz der Nichtraucher bin, aber auch \ngegen eine Kriminalisierung der Raucher. Meine Kollegin \nSch\u00fctz hat schon darauf hingewiesen, dass man sorgsam \nabw\u00e4gen muss zwischen den berechtigten Interessen des \nNichtraucherschutzes und den Interessen derjenigen, die \nsich gesundheitssch\u00e4dlich f\u00fcr das Rauchen entschieden \nhaben. Und wenn man sorgsam abw\u00e4gen m\u00f6chte, muss \nman klar und sauber definieren, \u2013 \u2013 \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine Frage, Herr \nMorlok? \n\nSven Morlok, FDP: Kleinen Augenblick, Herr Pr\u00e4sident. \n\n\u2013 weil man nur dann beiden Bev\u00f6lkerungsgruppen ge-\nrecht wird. \u2013 Bitte. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Herr Morlok, k\u00f6nnen Sie mir \nsagen, an welcher Stelle in den beiden Antr\u00e4gen Raucher \nkriminalisiert werden? Vielleicht k\u00f6nnen Sie den Passus \nvorlesen. Mir ist das n\u00e4mlich entgangen. \n\nSven Morlok, FDP: In den beiden Antr\u00e4gen ist nicht die \nRede davon, dass Raucher kriminalisiert werden. \n\n(Zuruf der Abg. Elke Herrmann, GR\u00dcNE) \n\nIch habe auch nicht behauptet, dass das in diesen Antr\u00e4-\ngen so steht. Wenn ich es so gesagt haben sollte, dass Sie \nes so verstanden haben, Frau Kollegin, dann m\u00f6chte ich \nmich daf\u00fcr entschuldigen. Das ist nicht mein Ansinnen. \nAber ich denke, Sie w\u00fcrden mir zugestehen, dass man in \nder \u00f6ffentlichen Debatte \u00fcber das Thema \u201eRauchen oder \nNichtrauchen?\u201c sehr wohl den Eindruck haben kann, dass \nRaucher kriminalisiert werden. Dagegen wehre ich mich. \n\n(Elke Herrmann, GR\u00dcNE: Das ist Ihr Eindruck!) \n\nAusdr\u00fccklich m\u00f6chte ich Ihnen zugestehen: In den beiden \nvorliegenden Antr\u00e4gen wird das nicht getan. \n\nAber diese Antr\u00e4ge sind nicht hinreichend pr\u00e4zise. In dem \nAbgeordnetenantrag wird in dem Punkt, in dem man eine \nVer\u00e4nderung fordert, ganz allgemein von einer \u201edeutli-\nchen Verbesserung des Nichtraucherschutzes\u201c gespro-\nchen. Darunter kann man sich sehr viel, aber auch sehr \nwenig vorstellen. F\u00fcr mich ist das nicht trennungsscharf \ngenug, um dem zustimmen zu k\u00f6nnen. \n\nIn dem Antrag der Koalition ist es noch problematischer. \nHier wird von \u201e\u00f6ffentlichen Geb\u00e4uden\u201c gesprochen, ohne \nzu definieren, welche das sind. Der \u00d6ffentlichkeit zu-\ng\u00e4nglich, im Eigentum der \u00d6ffentlichkeit oder sind es \nBeh\u00f6rden und Einrichtungen? Frau Nicolaus, Sie haben \ngerade dar\u00fcber gesprochen, dass Sie sich f\u00fcr einen Nicht-\nraucherschutz in \u00f6ffentlichen Einrichtungen eingesetzt \nhaben. Daf\u00fcr k\u00f6nnte ich sofort sein, weil das pr\u00e4zise und \nklar ist. Aber in Ihrem Antrag ist es eben nicht pr\u00e4zise und \nklar. Was sind denn \u201esonstige Einrichtungen, die von \nKindern und Jugendlichen genutzt werden\u201c? Das ist doch \n\u00fcberhaupt nicht klar definiert. Ist das ein Kino, wenn die \nJugendlichen dort hingehen? Sind das Schwimmb\u00e4der? Ist \nes ein Badesee, wo auch Kinder und Jugendliche sind? \n\n(Zuruf der Staatsministerin Helma Orosz) \n\nDas ist nicht hinreichend klar. \n\n(Astrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE,  \nsteht am Mikrofon.) \n\nNat\u00fcrlich, Frau Ministerin, ist das Auftrag der Regierung, \naber wenn das Parlament in dieser heiklen Frage der \nRegierung einen Auftrag g\u00e4be, sollte dieser Auftrag \nhinreichend pr\u00e4zise sein. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nWenn wir \u00fcber Nichtrauchen an Ausbildungspl\u00e4tzen \nreden: Okay, das kann man fordern. Aber hei\u00dft das in der \nKonsequenz, dass sich der Unternehmer zwischen Rauch-\nverbot im Unternehmen und Ausbildung oder Rauchen im \nUnternehmen und Ausbildungsverbot entscheiden muss? \nHei\u00dft es das? Wollen wir das? In dem Antrag steht: Wo \nausgebildet wird, wird nicht geraucht. \n\n(Zuruf des Abg. Volker Bandmann, CDU) \n\nWollen wir das wirklich? \u2013 Weil ich mir nicht sicher bin, \nob wir das wirklich wollen, bin ich, obwohl ich f\u00fcr einen \nst\u00e4rkeren Schutz der Nichtraucher bin, gegen beide \nAntr\u00e4ge. \n\n(Beifall bei der FDP \u2013 Astrid G\u00fcnther-Schmidt, \nGR\u00dcNE, geht zum Platz zur\u00fcck.) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird von den Fraktionen noch \ndas Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. \u2013 Dann bitte \nFrau Ministerin Orosz. \n\nHelma Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales: Sehr \ngeehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und \nHerren Abgeordneten! Auch wenn es heute schon vielfach \ngesagt worden ist, m\u00f6chte auch ich es noch einmal deut-\nlich hervorheben: Rauchen gef\u00e4hrdet die Gesundheit, die \neigene und die der anderen. \n\n 5854\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 25. Januar 2007 \n\n(Karl Nolle, SPD: So ist es!) \n\nDas ist in der Tat nicht nur heute, sondern in den letzten \nJahren schon oft gesagt worden, sodass es viele \u2013 viel-\nleicht auch der eine oder andere hier im Raum \u2013 nicht \nmehr h\u00f6ren k\u00f6nnen und wollen. Dennoch wird best\u00e4ndig \nwider besseres Wissen gehandelt. Das ist der Punkt, an \ndem wir ansetzen. Ein kleines Beispiel aktuell am Rande: \nIn der letzten Woche ist zum wiederholten Mal das \nRauchverbot f\u00fcr das Geb\u00e4ude des Deutschen Bundestages \ngescheitert. \n\nMeine Damen und Herren! Die Regierungskoalition in \nSachsen hat das Gesundheitsziel \u201eVerringerung des \nTabakkonsums in allen \u00f6ffentlichen Einrichtungen\u201c \u2013 \nHerr Wehner hat es schon zitiert \u2013 in die Koalitionsver-\neinbarung geschrieben, bewusst und mit Recht. Noch \neinmal zu Ihren Ausf\u00fchrungen, Herr Wehner. Eine Verrin-\ngerung des Tabakkonsums ist auch Ziel des Gesetzent-\nwurfs zum Nichtraucherschutz. Ich verstehe nicht, was \naus Ihrer Sicht daran nicht korrekt sein kann. Ich bin froh \nund hoffnungsvoll, dass wir es ebenso in die Tat umset-\nzen. \n\nIch will aber noch einmal darauf aufmerksam machen, \ndass wir eben nicht erst heute oder aufgrund Ihres Antra-\nges in der S\u00e4chsischen Staatsregierung Aktivit\u00e4ten unter-\nnommen haben, um dieses Ziel zu erreichen. Vielmehr \nhaben wir schon einiges in den letzten Jahren getan. \nLassen Sie mich das noch einmal kurz aufrufen. \n\nZum Ersten. Rauchfreie Landesbeh\u00f6rden. Die Dienstord-\nnung f\u00fcr die Beh\u00f6rden des Freistaates wurde bereits im \nJahr 2005 novelliert. Die Regelungen zum Nichtraucher-\nschutz entsprechen jetzt der Arbeitsst\u00e4ttenverordnung und \njeder Beh\u00f6rdenleitung steht es frei, in der Hausordnung \nweitergehende Regelungen zu treffen. \n\nZweitens. Rauchfreie Kindertagesst\u00e4tten. Meine Damen \nund Herren, Sie erinnern sich: Ebenfalls im Jahr 2005 hat \ndieses Hohe Haus das generelle Rauchverbot in den \nKindertageseinrichtungen im S\u00e4chsischen Kita-Gesetz \nverankert \u2013 soweit mir bekannt ist, nach wie vor als \neinziges Land in Deutschland. \n\nDrittens. Rauchfreie Schulen. Die Schulleiter wurden vom \nKultusministerium beauftragt, auf Rauchfreiheit in ihren \nSchulen hinzuwirken. Wir hatten vereinbart, dass der \nAnteil der rauchfreien Schulen bis zum Sommer dieses \nJahres auf 75 % steigen soll. Erfreulicherweise sind wir \nderzeit bei etwa 72 %, dem Ziel also sehr nahe. Auch das \nGesetz wird dort, denke ich, niemanden mehr in Unruhe \nbringen. \n\nViertens. Rauchfreie Krankenh\u00e4user. Anl\u00e4sslich des \nWeltnichtrauchertages am 31. Mai vorigen Jahres konnte \nich bereits weitere acht s\u00e4chsische Einrichtungen mit dem \nZertifikat \u201eRauchfreies Krankenhaus\u201c auszeichnen. Das \nZertifikat wird vergeben, wenn die Einrichtung den \nKodex des Europ\u00e4ischen Netzwerks Rauchfreies Kran-\nkenhaus erf\u00fcllt. Meine Damen und Herren, ich bin davon \n\u00fcberzeugt, dass es noch mehr Einrichtungen werden, denn \nseit dem vergangenen Jahr unterst\u00fctzt eine Arbeitsgruppe \n\nweitere s\u00e4chsische Krankenh\u00e4user auf ihrem Weg zum \nrauchfreien Krankenhaus. \n\nSie sehen, wir zielen mit unseren Ma\u00dfnahmen auch, aber \nnicht nur auf Verhaltenspr\u00e4vention. Meine Damen und \nHerren, wer Nichtraucherschutz will, kann sich auf Dauer \nnicht nur mit Appellen begn\u00fcgen \u2013 das noch einmal in \nRichtung FDP gesagt \u2013, denn unsere bisherigen Erfahrun-\ngen zeigen sehr deutlich: Wissen und Aufkl\u00e4rung sind \nwichtig. Aber das allein hat nicht zur \u00c4nderung beigetra-\ngen. Wir m\u00fcssen also die Verh\u00e4ltnisse eindeutig gestalten, \nund zwar so, dass gerade unsere J\u00fcngsten nicht mehr \u201ein \nunserem Qualm\u201c leben m\u00fcssen. \n\nSie wissen, dass die Ministerpr\u00e4sidentenkonferenz Ende \nvergangenen Jahres zu diesem Thema eine Bund-L\u00e4nder-\nArbeitsgruppe ins Leben gerufen hat, die Vorschl\u00e4ge f\u00fcr \ngesetzliche und administrative Regelungen zum Nichtrau-\ncherschutz erarbeiten und sich dabei auf eine bundesein-\nheitliche Vorgehensweise einigen soll. Die Federf\u00fchrung \nhat das Land Niedersachsen \u00fcbernommen. Einige Bera-\ntungen haben bereits stattgefunden und die ersten Ergeb-\nnisse werden f\u00fcr Ende Februar erwartet. Sachsen arbeitet \nselbstverst\u00e4ndlich in dieser Arbeitsgruppe mit. \n\nIm Kontext mit dieser Arbeitsgruppe sind wir auch in \nSachsen dabei, weitere gesetzliche und administrative \nRegelungen zu diskutieren und unsere eigenen Erfahrun-\ngen einzubringen. Mein Haus hat \u2013 wie Sie wissen \u2013 vom \nKabinett die Federf\u00fchrung f\u00fcr die Erarbeitung eines \nGesetzentwurfes zum Nichtraucherschutz erhalten. \n\nMeine Damen und Herren! Wir sagen, dass Rauchen die \nGesundheit gef\u00e4hrdet, und hoffen dabei auf die Vernunft \nund die Einsicht der Betroffenen. Gleichzeitig geben wir \nselbst ein schlechtes Vorbild oder zumindest tolerieren \nwir, wenn mal wieder jemand in unserer Umgebung \nunsere oder die Gesundheit unserer Kinder gef\u00e4hrdet. \nGlaubw\u00fcrdig, meine Damen und Herren, sind wir so \nallesamt nicht. Deshalb brauchen wir klare gesetzliche \nVorgaben und auch weiterhin Aufkl\u00e4rungskampagnen. \n\nNichtraucherschutz geht uns alle an und braucht unser \nrauchfreies Vorbild. Ich bin \u00fcberzeugt, rauchfreie \u00f6ffentli-\nche R\u00e4ume schaffen Platz f\u00fcr solche Vorbilder. \n\nHerzlichen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD und vereinzelt \nbei der Linksfraktion.PDS \u2013 Beifall des Abg. \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile jetzt der Koalition das \nSchlusswort. \n\nKerstin Nicolaus, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \nverehrten Damen und Herren! Wir tun uns schwer mit \ndem Nichtraucherschutz. Was andere L\u00e4nder \u2013 von mir \nschon ausgef\u00fchrt \u2013 l\u00e4ngst verabschiedet und umgesetzt \nhaben, ist f\u00fcr uns noch ein Gepl\u00e4nkel, ein Hin und Her \nzwischen Rauchverbot und Nichtraucherschutz. Wer hat \nwelche Pr\u00e4ferenzen? Es bed\u00fcrfte ja nicht dieser Verbote in \n\u00f6ffentlichen oder nachgestellten Einrichtungen, wenn die \n\n 5855\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 25. Januar 2007 \n\nVernunft von Rauchern gegen\u00fcber Nichtrauchern von \nvornherein vorhanden w\u00e4re. \n\nHerr Morlok, wir k\u00f6nnen eben nicht sagen, dass wir den \nErwachsenen keine Rauchverbote oktroyieren wollen, \ndenn gerade die Erwachsenen sind die Vorbilder f\u00fcr \nunsere Kinder. Wie sollen Kinder damit umgehen, wenn \n\u00fcberall geraucht werden kann, darf, ich will nicht sagen: \nsoll? \n\nWir haben eine gro\u00dfe Verantwortung. Dieser Verantwor-\ntung m\u00fcssen wir in dem Hohen Haus gerecht werden. Wir \nsind der Meinung, dass wir mit diesem Antrag der Koali-\ntion der Verantwortung gegen\u00fcber den Nichtrauchern \nentsprechen. Ich bitte Sie deshalb, unserem Antrag zuzu-\nstimmen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU  \nund Beifall bei der SPD) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: F\u00fcr die Gruppe der Abgeordne-\nten spricht Frau G\u00fcnther-Schmidt. \n\nAstrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Die bisherige Debatte hat uns \ngezeigt, dass der wirksame Schutz vor dem Passivrauchen \neine Frage des politischen Willens ist. Ich m\u00f6chte feststel-\nlen, dass eine Einschr\u00e4nkung des freien Rauchens kein \nEingriff in verfassungsm\u00e4\u00dfig garantierte Freiheitsrechte \nist. \n\nAngesichts der Gesundheitsgef\u00e4hrdung durch aktives und \npassives Rauchen muss das Selbstbestimmungsrecht der \nRaucherinnen und Raucher dort seine Grenzen finden, wo \nandere Menschen gef\u00e4hrdet werden. Das Versagen der \nBundesregierung in dieser Frage und das Wirrwarr bei \nden L\u00e4ndern einschlie\u00dflich unseres Freistaates entwickeln \nsich zur Politposse, die Deutschland insgesamt und \nSachsen im Besonderen zum europ\u00e4ischen Schlusslicht \nmacht. \n\nDer Schutz der Gesundheit darf nicht vom Wohnort \nabh\u00e4ngen. Die F\u00f6deralismusreform hat leider das Wirr-\nwarr der Zust\u00e4ndigkeiten noch verst\u00e4rkt. Damit wird es \nnoch schwerer, einheitliche Regelungen zu verabschieden. \nSomit gibt es weniger Verbraucherschutz f\u00fcr die Men-\nschen in Deutschland. \n\nUns geht es bei unserem Antrag vor allen Dingen darum, \ndass diejenigen gesch\u00fctzt werden, die nicht f\u00fcr sich selbst \nsprechen k\u00f6nnen. Da Sie gestern erst in gro\u00dfkoalition\u00e4rer \nEinigkeit die Absenkung des Wahlalters abgelehnt haben, \nhaben wir eine umso gr\u00f6\u00dfere Verantwortung, f\u00fcr die \nInteressen der Heranwachsenden einzutreten. \n\nDeutsche Jugendliche nehmen beim Rauchen in Europa \neinen Spitzenplatz ein. Meine Fraktion, die GR\u00dcNEN, hat \nbereits im vergangenen Sommer einen Antrag zur rauch-\nfreien Schule eingebracht. Dazu wird es Anfang M\u00e4rz \neine \u00f6ffentliche Anh\u00f6rung geben. Das Einstiegsalter, in \ndem Kinder erstmals zur Zigarette greifen, ist auf \n11,6 Jahre gesunken. \n\nMir ist sehr wohl bewusst, dass sich die S\u00e4chsische \nStaatsregierung das Ziel gesetzt hat, bis zum Sommer \n2007 \u2013 wir haben es gerade geh\u00f6rt \u2013 75 % der Schulen in \n\u00f6ffentlicher Tr\u00e4gerschaft auf freiwilliger Basis rauchfrei \nzu machen. Hier wie in anderen Bereichen des \u00f6ffentli-\nchen Lebens zeigt sich die Halbherzigkeit der S\u00e4chsi-\nschen Staatsregierung. Sie stellen sich unambitionierte \nZiele und setzen auf Freiwilligkeit, wo es im Interesse der \nSchw\u00e4cheren Druck geben m\u00fcsste. Erwartungsgem\u00e4\u00df \nsind Sie mit dem Freiwilligkeitsprinzip bislang auch nicht \nzum Ziel gekommen. \n\nWir treten f\u00fcr ein grunds\u00e4tzliches Rauchverbot an Schu-\nlen und allen anderen \u00f6ffentlichen Einrichtungen ein. \n\nIch bin gespannt, ob das angesichts der Verflechtung von \nPolitik und Tabaklobby hier im Haus durchsetzbar sein \nwird. Leider sind immer wieder Politiker bereit, gemein-\nsam mit den Tabakkonzernen einen sogenannten dritten \nWeg zu gehen. \n\n(Karl Nolle, SPD: H\u00f6rt, h\u00f6rt!) \n\nIn einer Werbeanzeige von British-American Tobacco \nhei\u00dft es: \u201eNat\u00fcrlich lebt auch die deutsche Industrie nicht \nin einem Raum frei von Reglementierungen, Anfeindun-\ngen und Androhungen. Aber in z\u00e4her Kleinarbeit hat sie \nein Beziehungsgeflecht zu allen Teilen der Gesellschaft \naufgebaut und das Marktklima hierzulande entspannt.\u201c So \nwird auch die Pall-Mall-Initiative \u201eJob Training\u201c, deren \nStiftungsgeber dieser Tabakkonzern ist, seit 1996 unter \nanderem von dem ehemaligen s\u00e4chsischen Kultusminister \nMatthias R\u00f6\u00dfler \u2013 leider ist er nicht im Raum \u2013 und dem \nWirtschaftsminister a. D. Kajo Schommer als Schirmher-\nren begleitet. \n\n(Karl Nolle, SPD: H\u00f6rt, h\u00f6rt!) \n\nZum Gl\u00fcck ist Herr R\u00f6\u00dfler jetzt nicht mehr Kultusminis-\nter. Aber auf der Homepage des Kultusministeriums \nSachsen-macht-Schule.de ist in der Rubrik \u201eFoto der \nWoche\u201c heute noch ein Foto zu sehen, auf dem Minister \nR\u00f6\u00dfler 2001 unter dem Schriftzug \u201ePall Mall Foundation\u201c \nsitzt. \n\n(Karl Nolle, SPD: Das kann  \ndoch wohl nicht wahr sein!) \n\n\u2013 Doch, das ist wahr! \n\nDa muss man sich nicht wundern \u2013 das formuliere ich \nnoch vorsichtig \u2013, dass der Weg zur Rauchfreiheit in \nSachsen vielleicht gar nicht so engagiert beschritten wird, \nwie es uns eben suggeriert wurde. \n\nMeine Damen und Herren! Passivrauch schadet allen. \nHierdurch unterscheidet sich der Konsum von Tabakpro-\ndukten von allen anderen Genussmitteln. Die sch\u00e4digen-\nden Substanzen, die durch den Konsum von Tabak freige-\nsetzt werden, beeintr\u00e4chtigen nicht nur die Gesundheit der \nKonsumenten, sondern f\u00fchren auch bei Nichtrauchern, die \nsich in R\u00e4umen aufhalten, in denen geraucht wird oder \nwurde, zu Sch\u00e4digungen wie zum Beispiel Schlaganfall \nund Lungenkrebs. \n\n 5856\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 25. Januar 2007 \n\nEs besteht also ein dringender Handlungsbedarf in Rich-\ntung auf einen effizienten Schutz vor dem Passivrauchen \nin Deutschland, und zwar insbesondere f\u00fcr Kinder und \nJugendliche, bei denen die Gefahr gesundheitlicher \nSch\u00e4digungen besonders gro\u00df ist und die darum eines \nbesonderen Schutzes bed\u00fcrfen. \n\nEs geht nicht darum, das Rauchen zu verbieten, sondern \ndarum, Nichtraucherinnen und Nichtraucher vor dem \nzwangsweisen Passivrauchen zu sch\u00fctzen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der Linksfraktion.PDS \nund vereinzelt bei der SPD) \n\nMeine Damen und Herren! Auf Zigarettenschachteln steht \n\u2013 und ich denke, es wird ernst gemeint sein \u2013: \u201eRauchen \nkann t\u00f6dlich sein!\u201c Herr Morlok und die anderen, die \ngegen unseren Antrag argumentieren, w\u00fcrden sicher \nantworten: \u201eAber erst am Ende des Lebens.\u201c \n\nNun zu unserem Antrag. Ich m\u00f6chte darum bitten, dass \n\u00fcber die Punkte 1 und 2 einzeln abgestimmt wird. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der Linksfraktion.PDS \nund vereinzelt bei der SPD) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Meine sehr verehrten Damen \nund Herren! Wir kommen zur Abstimmung. \n\nWir stimmen zuerst ab \u00fcber die Drucksache 4/7610, \nAntrag der Fraktionen der CDU und der SPD. Wer dem \nAntrag die Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um \ndas Handzeichen.  \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich \nder Stimme? \u2013 Bei einer gr\u00f6\u00dferen Anzahl von Stimm-\nenthaltungen und Stimmen dagegen ist dem Antrag \nzugestimmt worden. \n\nWir kommen jetzt zur Drucksache 4/7523, Antrag der \nAbg. Bettina Simon und Folgende. Es ist gebeten worden, \n\ndass \u00fcber die Punkte 1 und 2 unter der \u00dcberschrift \u201eDer \nLandtag stellt fest \u2026\u201c einzeln abgestimmt wird. Das \nwerden wir so tun. Wer dem Punkt 1 des Antrages seine \nZustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Hand-\nzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der \nStimme? \u2013 Bei Stimmenthaltungen und Stimmen daf\u00fcr ist \ndieser Punkt mehrheitlich abgelehnt worden. \n\nIch lasse \u00fcber Punkt 2 des Antrages abstimmen. Wer dem \nseine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das \nHandzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt \nsich der Stimme? \u2013 Bei einer gr\u00f6\u00dferen Anzahl von Stim-\nmen daf\u00fcr ist auch Punkt 2 mehrheitlich abgelehnt wor-\nden. \n\nMeine Damen und Herren! Damit ist der Tagesordnungs-\npunkt 4 beendet. \u2013 Es gibt eine Wortmeldung. Bitte sch\u00f6n, \nHerr Abg. Nolle. \n\nKarl Nolle, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Ich m\u00f6chte mein \nAbstimmungsverhalten erkl\u00e4ren. Ich habe beiden Antr\u00e4-\ngen zugestimmt und habe auch den zweiten Antrag mit \neingebracht. Ich bin gefragt worden, warum ich ihn \neingebracht habe. Darauf habe ich geantwortet: als \nMensch. Ich denke, dass die Einrichtung eines \u00fcberfrakti-\nonellen Antrages im Parlamentarismus ein guter Brauch \nist, sodass wir uns auch als Menschen zu bestimmten \nThemen verabreden und nicht nur in Partei- und Frakti-\nonsschlachtordnungen. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS  \nund den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Meine Damen und Herren! Wir \nkommen zu \n\nTagesordnungspunkt 5 \n\n\u00d6ffentlich gef\u00f6rderte Arbeitspl\u00e4tze statt 1-Euro-Jobs \nDrucksache 4/3196, Antrag der Linksfraktion.PDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung \n\nDie Fraktionen k\u00f6nnen wie immer dazu Stellung nehmen. \nEs beginnt die Einreicherin, die Linksfraktion.PDS. \nDanach folgen CDU, SPD, NPD, FDP, GR\u00dcNE und die \nStaatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. Die Debatte ist er\u00f6ff-\nnet. Ich bitte, dass die Linksfraktion.PDS das Wort \nnimmt. Frau Lay, bitte. \n\nCaren Lay, Linksfraktion.PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! Wie muss ich das verstehen, dass \neinige von Ihnen nach den letzten Worten fluchtartig den \nSaal verlassen? \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: Ich bin da!) \n\nIst es deswegen, weil Sie das Thema Arbeit und Arbeits-\nlosigkeit nicht wirklich f\u00fcr eines der dringendsten Prob-\nleme halten oder weil Sie nach der anstrengenden Debatte \nerst einmal eine vor der T\u00fcr rauchen m\u00fcssen? \n\n(Heiterkeit im Saal) \n\nMeine Damen und Herren! Wir diskutieren heute einen \nAntrag der Linksfraktion. Es ist ein \u00e4lterer Antrag, der zur \nrechten Zeit kommt; denn gerade jetzt, da Modellprojekte \nzu \u00f6ffentlich gef\u00f6rderter Besch\u00e4ftigung in Berlin oder zur \n\u201eB\u00fcrgerarbeit\u201c in Sachsen-Anhalt diskutiert werden, ist es \nh\u00f6chste Zeit, dass wir uns auch in Sachsen mit der Prob-\nlematik befassen. \n\nDass Ein-Euro-Jobs als arbeitsmarktpolitisches Regel-\ninstrument gescheitert sind, daran kann heute wirklich \nniemand mehr zweifeln. Sie sind entw\u00fcrdigend f\u00fcr die \nBesch\u00e4ftigten und ineffektiv, wenn es um die eigentlich \nproklamierte Integration in den ersten Arbeitsmarkt geht; \ndenn nur 3 % der ehemaligen Ein-Euro-Jobber gelingt die \nIntegration in den ersten Arbeitsmarkt. Auch f\u00fcr die \n\n 5857\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 25. Januar 2007 \n\nTr\u00e4ger der Ma\u00dfnahmen sind sie ineffektiv, denn kaum \nsind die sogenannten Ein-Euro-Jobber eingearbeitet, l\u00e4uft \ndie Ma\u00dfnahme wieder aus. \n\nMeine Damen und Herren! Genau deswegen brauchen wir \nandere Instrumente. Ich freue mich sehr, dass wir in dieser \nFrage langsam einen Paradigmenwechsel erleben. Galt \nnoch bei der Einf\u00fchrung der Hartz-Gesetze das Argument, \ndass die Integration in den ersten Arbeitsmarkt das allein \nselig machende Kriterium f\u00fcr arbeitsmarktpolitische \nMa\u00dfnahmen ist, so hat sich diese Perspektive inzwischen \ngewandelt. An der Notwendigkeit eines \u00f6ffentlich finan-\nzierten zweiten Arbeitsmarktes kann niemand mehr \nzweifeln, der der Massenarbeitslosigkeit gerade im Osten \nernsthaft etwas entgegensetzen m\u00f6chte. \n\nMeine Damen und Herren! Es ist eine Lebensl\u00fcge, dass \nwir angesichts von Massenarbeitslosigkeit jedem eine \nIntegration in den ersten Arbeitsmarkt entsprechend \nerm\u00f6glichen k\u00f6nnen. Gerade weil die Wirtschaft nicht \ngen\u00fcgend Arbeitspl\u00e4tze bereitstellt, ist die Politik gefragt, \nLangzeitarbeitslosen einen sinnvollen Arbeitsplatz und \nein existenzsicherndes Einkommen zu beschaffen. Ob es \nein sozialer Arbeitsmarkt ist, wie es der Parteivorstand der \nSPD in seiner Bremer Erkl\u00e4rung k\u00fcrzlich bezeichnet, ob \nes um einen \u201edritten Arbeitsmarkt\u201c geht, von dem Minis-\nter Tiefensee spricht, ob es sich um \u201eB\u00fcrgerarbeit\u201c han-\ndelt, wie sie in Sachsen-Anhalt erprobt wird \u2013 ich freue \nmich, dass sich nun auch Vertreter anderer Parteien f\u00fcr \ndas interessieren, was die PDS seit Jahren unter dem \nEtikett \u201e\u00f6ffentlich gef\u00f6rderte Besch\u00e4ftigung\u201c gefordert \nhat. \n\nInzwischen pl\u00e4dieren auch DGB, Sozialverb\u00e4nde und \neinflussreiche Vertreter der Bundesagentur f\u00fcr Arbeit \ndaf\u00fcr. Sie unterscheiden zwar verschiedene konzeptionel-\nle Vorstellungen, aber es geht immer um den einen \nGrundgedanken: Arbeit statt Arbeitslosigkeit zu finanzie-\nren. In der Tat kommt Arbeitslosigkeit nicht nur den \nBetroffenen, sondern auch der Gesellschaft teuer zu \nstehen. Nimmt man die Regelleistungen, Wohngeld, \nSozialversicherungsbeitr\u00e4ge, Tr\u00e4gerpauschale und den \n\u201eLohn\u201c eines Ein-Euro-Jobbers zusammen, so kommt \nman auf circa 1 350 Euro. F\u00fcr 1 350 Euro, meine Damen \nund Herren, w\u00fcrden viele Sachsen gern arbeiten gehen; \nviele verdienen n\u00e4mlich deutlich weniger! \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nWarum nimmt man nicht diese 1 350 Euro und finanziert \ndavon eine Stelle \u2013 fast auf H\u00f6he eines Mindestlohn-\nniveaus \u2013, anstatt es in unterschiedliche Schubladen zu \nstecken, und bei den Betroffenen kommt am Ende nur \nsehr wenig davon an? \n\nMeine Damen und Herren! Wenn der Bundesgesetzgeber \nmitspielen w\u00fcrde, dann w\u00e4re die Finanzierung dieser \nForm von \u00f6ffentlich finanzierter Arbeit tats\u00e4chlich kos-\ntenneutral, weil das Geld \u2013 volkswirtschaftlich gesehen \u2013 \nohnehin ausgegeben wird. Es m\u00fcsste Voraussetzung sein, \ndass man diese Gelder unter der Bedingung von Hartz IV \nweiter b\u00fcndeln kann. Das ist gegenw\u00e4rtig leider nicht der \n\nFall, weil man die sogenannten aktiven und passiven \nLeistungen nicht b\u00fcndeln kann. Im Bundessozialhilfege-\nsetz, also im Vorl\u00e4ufergesetz, war das noch m\u00f6glich. Wir \nbeantragen das in Punkt I unseres Antrages. \n\nInsofern, Herr Minister Jurk, ist das Argument in der \nAntwort auf unseren Antrag nicht zielf\u00fchrend, dass die \nFinanzierung solch \u00f6ffentlich gef\u00f6rderter Besch\u00e4ftigung \nnicht m\u00f6glich sei. Das Gegenteil ist richtig: Wir geben \njetzt schon unglaublich viel Geld f\u00fcr die Finanzierung von \nArbeitslosigkeit aus. Wir wollen die Rechtsgrundlage \ndaf\u00fcr schaffen, dass wir f\u00fcr das gleiche Geld Arbeitspl\u00e4t-\nze im Non-Profit-Bereich finanzieren k\u00f6nnen. \n\nHerr M\u00fcntefering ziert sich noch. Vielleicht sollten Sie, \nHerr Jurk, Ihren Einfluss auf ihn geltend machen, genau \ndies zu tun und die B\u00fcndelung der Gelder zu erm\u00f6glichen. \nDie Berliner Senatoren meiner Partei, Herr Wolff und \nFrau Knake-Werner, haben dies unter Federf\u00fchrung des \nrot-roten Senates schon getan. \n\nSolange vom Bund weiter blockiert wird, m\u00fcssen wir \nandere Wege in Form von Modellprojekten gehen, wie \nbeispielsweise Berlin. Hier sollen 2 500 Stellen \u00f6ffentlich \nfinanzierter Besch\u00e4ftigung in einem Modellprojekt \nentstehen. Oder wir k\u00f6nnen das Beispiel von Sachsen-\nAnhalt mit der sogenannten B\u00fcrgerarbeit in Bad Schmie-\ndeberg anf\u00fchren. Auch dar\u00fcber wird viel diskutiert. Beide \nModellprojekte werden gegenw\u00e4rtig noch mit ESF-\nGeldern von der Landesebene kofinanziert, weil die \nRechtsgrundlage f\u00fcr die B\u00fcndelung der Gelder eben noch \nnicht da ist. \n\nEs gibt einen ganz entscheidenden Unterschied: In Berlin \nsollen diese Arbeitspl\u00e4tze in H\u00f6he eines Bruttolohnes von \ncirca 1 300 bis 1 400 Euro entstehen, in Sachsen-Anhalt \nverdienen die B\u00fcrgerarbeiter 750 bis 900 Euro. Billigb\u00fcr-\ngerarbeit lehnen wir ab! Das m\u00f6chte ich hier ganz deut-\nlich sagen. \n\nAber es freut mich ausdr\u00fccklich, dass die CDU wenigs-\ntens in Sachsen-Anhalt begriffen hat, dass wir in der \nArbeitsmarktpolitik neue Wege gehen m\u00fcssen. Wir \nwerden im Laufe der Debatte verfolgen k\u00f6nnen, ob das \nauch in Sachsen inzwischen angekommen ist. \n\nMeine Damen und Herren! Wir wollen einen \u00f6ffentlich \ngef\u00f6rderten Besch\u00e4ftigungssektor, der allen Arbeitslosen \nund nicht nur besonderen Problemgruppen zur Verf\u00fcgung \nsteht. Auch das ist ein Streitpunkt in der Debatte. Wir \nwollen diese Arbeit nach M\u00f6glichkeit in existenzsichern-\nder H\u00f6he und mit mehrj\u00e4hriger Laufzeit. \n\nVerb\u00fcndete, meine Damen und Herren, gibt es bei diesem \nVorhaben gen\u00fcgend. Auch die Regionaldirektion Sachsen \nder Bundesagentur f\u00fcr Arbeit \u2013 so entnehmen wir der \nPresse \u2013 steht dem Projekt offen gegen\u00fcber, will sich der \nSache annehmen und Konzepte f\u00fcr Sachsen entwickeln. \nAuch die schwarz-rote Koalition im Bund sucht noch \nnach einem Konzept, um nach eigenen Angaben \n100 000 Langzeitarbeitslose in Arbeit zu bringen. Das ist \nein hochgestecktes Ziel, f\u00fcr das wir ihr konzeptionell \nunter die Arme greifen sollten. \n\n 5858\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 25. Januar 2007 \n\nDeshalb, meine Damen und Herren, stimmen Sie f\u00fcr \nunseren Antrag, wenn Ihnen an der Bek\u00e4mpfung der \nArbeitslosigkeit gelegen ist. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die CDU-\nFraktion; Herr Abg. Pietzsch, bitte. \n\nThomas Pietzsch, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Die gro\u00dfe Koalition \nwill f\u00fcr Arbeitslose mit mehrfachen Vermittlungs-\nhemmnissen sozialversicherungspflichtige Besch\u00e4fti-\ngungsverh\u00e4ltnisse einrichten. Diese Stellen sollen auf \nunbefristete Zeit mit der H\u00e4lfte des tarifvertraglich  \nvereinbarten oder orts\u00fcblichen Lohnes subventioniert \nwerden. Ein entsprechendes Konzept ist Bundesarbeits-\nminister Franz M\u00fcntefering zugeleitet worden. Sie hatten \ndas in Ans\u00e4tzen mit erw\u00e4hnt. \n\nDie Stellen, um die es geht, sollen in Integrationsbetrie-\nben oder im Rahmen gemeinn\u00fctziger B\u00fcrgerarbeit einge-\nrichtet werden. Um Dreht\u00fcreffekte zu vermeiden, sollen \ndie Betroffenen durch die T\u00e4tigkeit auf dem sozialen \nArbeitsmarkt keinen Anspruch auf Arbeitslosengeld \nerhalten. Finanziert werden sollen die Zusch\u00fcsse aus den \nMitteln, die der Bund sonst f\u00fcr die Finanzierung des  \nALG II und die Miet- und Heizkosten der Betroffenen \naufbringen m\u00fcsste. So ist der aktuelle Diskussionsstand in \nBerlin. \n\nIhr Antrag dagegen verf\u00e4lscht das Vorhaben der Berliner \nKoalition und verlangt damit ein weiteres Instrument der \n\u00f6ffentlich gef\u00f6rderten Besch\u00e4ftigung. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS:  \nIhr k\u00f6nnt es wohl besser?) \n\nDas w\u00e4re das 81. nach Aussage der Agentur f\u00fcr Arbeit. \nWollen Sie das wirklich? Oder ist es nicht eher ange-\nbracht, dar\u00fcber nachzudenken, wie effektiv manche \nMa\u00dfnahmen noch sind? Gegen die Initiativen, die dazu \nf\u00fchren, dass ein sozialversicherungspflichtiges, existenz-\nsicherndes Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnis entsteht, hat hier \nniemand etwas. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage? \n\nThomas Pietzsch, CDU: Nein. Ich habe Ihnen zugeh\u00f6rt, \njetzt h\u00f6ren Sie mir einmal im Zusammenhang zu. Daraus \nk\u00f6nnen Sie dann vielleicht auch Ihre Schl\u00fcsse ziehen. \n\nSie machen immer wieder denselben Fehler: Sie spielen \nTransferleistungsempf\u00e4nger gegeneinander aus, indem Sie \nihnen suggerieren, dass noch mehr zu holen ist, ohne sich \ndem Grundsatz \u201eF\u00f6rdern und Fordern\u201c unterwerfen zu \nm\u00fcssen. Es ist ja auch einfach, wenn man nur die eine \nSeite der Medaille betrachtet. Auf der anderen Seite steht \nnun einmal die Wirtschaft mit ihren Leistungstr\u00e4gern, die \ndie von Ihnen angesprochenen Leistungen erwirtschaftet. \n\nIch m\u00f6chte nicht missverstanden werden. Es geht mir \ndarum, allen die M\u00f6glichkeiten der Teilnahme und der \nTeilhabe an der wirtschaftlichen und damit der gesell-\nschaftlichen Entwicklung zu erm\u00f6glichen. Der Staat hat \nkein eigenes Geld, mit dem er dies alles bezahlen kann. Er \nmuss die Wirtschaften, die diese Leistungen erbringen, \nbelasten. \n\nAlle Ausgaben des Staates k\u00f6nnen immer nur aus den \nArbeitsertr\u00e4gen der B\u00fcrger finanziert werden. Dabei gibt \nes gesellschaftlichen Konsens \u00fcber die Verwendung eines \nerheblichen Teiles der erwirtschafteten Mittel f\u00fcr Solidar-\nleistungen, auf die unter anderem die Schwachen unserer \nGesellschaft einen Anspruch haben. Die \u00f6ffentlich gef\u00f6r-\nderte Besch\u00e4ftigung versch\u00e4rft genau jenes Problem, das \nsie eigentlich l\u00f6sen will, so der Direktor des Institutes f\u00fcr \nFinanzwirtschaft der Uni Mainz, Rolf Peffenkoven. Das \nist weder falsch noch richtig, das ist einfach am Leben \nvorbei. Dass es durchaus Sinn macht, in einem gewissen \nRahmen \u00f6ffentliche Besch\u00e4ftigung zu organisieren, habe \nich hier in dem Hohen Hause immer wieder erw\u00e4hnt. \nAber wir l\u00fcgen uns selbst in die Tasche, wenn wir zu der \nAnsicht k\u00e4men, dass wir allen Betroffenen damit einen \nWeg in die Zukunft geebnet haben. Zum anderen scheitert \nalles immer wieder an der Frage, ob dies wirklich im \n\u00f6ffentlichen Interesse ist oder nicht. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Im Antrag der Links-\nfraktion.PDS wird viel von Geld gesprochen, Geld f\u00fcr \nUnterst\u00fctzung \u2013 leider konnte ich nichts lesen \u00fcber Geld \nf\u00fcr Leistung, f\u00fcr Wertsch\u00f6pfung oder f\u00fcr hohe Produktivi-\nt\u00e4t. Das geh\u00f6rt auch dazu. Ihre einfachen Rechenbeispie-\nle, unterlegt mit einer Portion Standesneid, sind sch\u00e4dlich. \nSie wissen genau, dass der Wohlstand eines Landes darauf \nberuht, dass mit Hilfe des technischen Fortschritts neue \nProdukte entwickelt und Arbeitsabl\u00e4ufe optimiert werden, \ndamit neue Arbeitspl\u00e4tze rund um neue Technologien \nentstehen. Die von Ihnen vorgeschlagene Zusammenfas-\nsung von Unterst\u00fctzungsleistungen auf Kosten der Zuver-\ndienstm\u00f6glichkeiten widerspricht dem Grundsatz des \nForderns und F\u00f6rderns. \n\nDie Landesregionalagentur f\u00fcr Arbeit hat mit den ARGEn \ngemeinsam alle M\u00f6glichkeiten, die die F\u00f6rderkulisse \nhergibt, ausgesch\u00f6pft und vielen Tausenden den Weg in \neine sozialversicherungspflichtige T\u00e4tigkeit geebnet. Das \nk\u00f6nnen Sie der Antwort der Staatsregierung entnehmen. \n\nUnser Augenmerk sollte darauf gerichtet sein, die zur \nVerf\u00fcgung stehenden Mittel des Bundes, der EU und des \nLandes effektiver einzusetzen. Unser Appell muss sich \nauch an die Wirtschaft richten. Nutzen Sie alle zur Verf\u00fc-\ngung stehenden F\u00f6rderm\u00f6glichkeiten, die Sie in die Lage \nversetzen, innovativ und zukunftsorientiert mit gut quali-\nfizierten Arbeitnehmern zu arbeiten! Schaffen Sie wett-\nbewerbsf\u00e4hige Arbeitspl\u00e4tze, damit Besch\u00e4ftigung Ihnen \nnicht zur Konkurrenz und den Arbeitnehmern nicht zum \nexistenzsichernden Verh\u00e4ltnis wird. \n\nIch danke Ihnen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n 5859\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 25. Januar 2007 \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die SPD-Fraktion. \nHerr Abg. Brangs, bitte. \n\nStefan Brangs, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kollegin-\nnen und Kollegen! Es gibt ja auch eine Reihe von positi-\nven Zahlen. Bevor wir in diese Debatte einsteigen, w\u00fcrde \nich diese gern noch einmal in Erinnerung rufen. \n\nDas eine ist: Wir haben nat\u00fcrlich neben der Frage der \nArbeitslosigkeit und eben der Frage der durchschnittli-\nchen Arbeitslosigkeit in Sachsen vor allem eine positive \nEntwicklung: dass seit M\u00e4rz 2006 in jedem Monat die \nZahl der sozialversicherungspflichtigen Besch\u00e4ftigungs-\nverh\u00e4ltnisse gewachsen ist. Insofern haben wir damit \n2006 rund 22 000 neue sozialversicherungspflichtige \nArbeitsverh\u00e4ltnisse schaffen k\u00f6nnen. Das ist durchaus \neine positive Nachricht. \n\nDabei \u2013 das muss man der Fairness halber auch sagen \u2013 \nist es unbefriedigend, dass die Zahl der Arbeitslosen trotz \nzahlreicher Reformversuche immer noch nicht in dem \nMa\u00dfe gesunken ist, wie es sich sicher alle hier im Landtag \nw\u00fcnschen w\u00fcrden. Aber wir haben in Sachsen \u2013 nicht \nzuletzt auch durch von unserer Partei gef\u00fchrte Wirt-\nschafts- und Arbeitsministerien \u2013 eine Reihe von guten \nund richtigen Reformen im Einklang mit den Reformen \nvon Rot-Gr\u00fcn auf Bundesebene in Gang gesetzt.  \nWir sollten diese positiven Signale aufgreifen und versu-\nchen, dass wir das positive Wirtschaftswachstum, das \nvorhanden ist, und vor allem die Aufforderung an die \nUnternehmen und die Wirtschaft, was die Frage der \nJugendarbeitslosigkeit und der Langzeitarbeitslosigkeit \nbetrifft, forcieren, damit die Zahl geschm\u00e4lert wird und \nwir geringere Quoten erzielen k\u00f6nnen. \n\nWenn man sich die Arbeitsmarktzahlen vom De-\nzember 2006 ansieht, haben wir in Sachsen leider immer \nnoch rund 127 000 Langzeitarbeitslose. Davon sind \n38 000 arbeitslose Jugendliche unter 25 Jahren. Das kann \nalles nicht befriedigen. Es ist sicher ein schwieriges \nUnterfangen. Ich glaube auch nicht, dass es m\u00f6glich ist, \ndurch eine einzige Ma\u00dfnahme diese Ver\u00e4nderung, die \nUmkehr auf dem Arbeitsmarkt, zu erzielen. Es gibt eine \nReihe neuer Technologien, die ver\u00e4nderte Anforderungen \nan die Mitarbeiterqualifikation stellen. Nat\u00fcrlich ist es \nauch so: Wenn man eine h\u00f6here Arbeitslosigkeit hat, gibt \nes viel straffere Auswahlprozesse, die dazu f\u00fchren, dass es \neine Reihe von Arbeitsuchenden gibt, die im ersten \nArbeitsmarkt kaum noch eine Chance haben. \n\nGerade in diesem Bereich wird es immer wichtiger, dass \nwir uns des Problemfeldes der Langzeitarbeitslosen ohne \nBerufsabschluss annehmen, aber nat\u00fcrlich auch die \n\u00e4lteren Arbeitslosen \u00fcber 55 Jahre nicht aus dem Blick \nverlieren d\u00fcrfen. Es ist nicht so, dass allein sehr gute \nQualifikationen ausreichend sind, um in einen ersten \nArbeitsmarkt zu kommen, sondern es gibt eine Reihe von \nUntersuchungen, die klar belegen, dass selbst mit guten \nund sehr guten Qualifikationen nicht unmittelbar die \nM\u00f6glichkeit verbunden ist, in den ersten Arbeitsmarkt \nintegriert zu werden und dort eine Chance zu bekommen. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage? \n\nStefan Brangs, SPD: Gern. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte, Frau \nDr. Runge. \n\nDr. Monika Runge, Linksfraktion.PDS: Herr Brangs, \nsind Sie nicht auch der Meinung, um wirkungsvolle, \narbeitsmarktpolitische Instrumente auch in Deutschland \neinzuf\u00fchren, einmal \u00fcber den Tellerrand Deutschlands \nhinauszuschauen und die guten Daten, die im internatio-\nnalen Vergleich im OECD-Bericht genannt worden sind, \nin Skandinavien und unter anderem auch in Gro\u00dfbritan-\nnien genauer zu begutachten, wie es diese L\u00e4nder ge-\nschafft haben, eine Arbeitslosenrate von unter 5 % bei \neinem wesentlich h\u00f6heren Anteil \u00f6ffentlicher Besch\u00e4fti-\ngung zu ereichen? \n\nK\u00f6nnten Sie sich vorstellen \u2013 \u2013 \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Das ist schon die \nzweite Frage. \n\nDr. Monika Runge, Linksfraktion.PDS: Ja, das ist die \nzweite Frage. \n\n\u2013, dass in Deutschland vielleicht mehr Kreativit\u00e4t und \nIdeen n\u00f6tig w\u00e4ren, um mit dem gleichen Geld, das wir pro \nKopf ausgeben \u2013 aber vergleichbar mit diesen L\u00e4ndern \nmit viel, viel schlechteren Ergebnissen \u2013, wesentlich \nbessere Ergebnisse zu erzielen? Hier ist Kreativit\u00e4t \ngefragt. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte keine Kom-\nmentare dazu. Ich muss jetzt ein bisschen strenger wer-\nden, sonst wird mir das zu sehr ausgeweitet. \n\nStefan Brangs, SPD: Meine Antwort hei\u00dft: Ja, liebe \nKolleginnen und Kollegen. \n\n(Heiterkeit und Beifall) \n\nUm die beschriebenen individuellen und gesellschaftli-\nchen Folgen, die gravierende Auswirkungen auf die \nAkteure in der Gesellschaft haben, zu verhindern, um ein \nMehr an Chancen zu erm\u00f6glichen oder sich mit dem \nThema auseinanderzusetzen, macht es Sinn, alle Instru-\nmente, die eine aktive Arbeitsmarktpolitik erm\u00f6glichen, \nzu \u00fcberpr\u00fcfen und zu hinterfragen. \n\nIch bin nicht jemand \u2013 vielleicht im Gegensatz zu manch \nanderem hier im Landtag \u2013, der der Auffassung ist, dass \nallein Deregulierung und Flexibilisierung automatisch \nArbeitspl\u00e4tze schafft; sondern ich glaube, dass wir uns als \nStaat nicht aus der Verantwortung stehlen k\u00f6nnen, dass \nwir die Instrumente, die wir anbieten, so einsetzen m\u00fcs-\nsen, dass sie m\u00f6glichst effektiv sind. \n\n(Dr. Monika Runge, Linksfraktion.PDS: Aha!) \n\nInsofern brauchen wir \u2013 liebe Kollegin \u2013 Modelle und \nInstrumente f\u00fcr Jugendliche, wir brauchen sie f\u00fcr Lang-\nzeitarbeitslose, und wir brauchen eine Definition des \n\n 5860\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 25. Januar 2007 \n\nArbeitsmarktes. Wir sprechen \u00fcber den ersten, den zwei-\nten und den dritten Arbeitsmarkt \u2013 manche haben noch \nandere Begriffe daf\u00fcr \u2013, aber wir m\u00fcssen, wenn wir \u00fcber \ndiese Punkte sprechen, auch klar sagen, f\u00fcr welche \nMa\u00dfnahmen welche Instrumente geeignet sind und \nwelche Instrumente f\u00fcr welche Form des Arbeitsmarktes \ngeeignet sind: f\u00fcr den ersten, f\u00fcr einen sogenannten \nzweiten oder eventuell sogar f\u00fcr andere Formen in einem \ndritten, wie auch immer er hei\u00dfen mag. \n\nIch will dazu einige S\u00e4tze aus der Erkl\u00e4rung des SPD-\nParteivorstandes zitieren. Dort hei\u00dft es: \u201eAuch erwerbst\u00e4-\ntige Menschen ohne Chancen auf dem regul\u00e4ren Arbeits-\nmarkt brauchen eine Perspektive. Wir brauchen deshalb \neinen sozialen Arbeitsmarkt. Er soll den ersten Arbeits-\nmarkt erg\u00e4nzen, und er muss f\u00fcr M\u00e4nner und Frauen die \nPerspektive einer Integration in den regul\u00e4ren Arbeits-\nmarkt bieten. Wir m\u00fcssen dauerhafte sinnvolle und \ngesellschaftlich anerkannte Besch\u00e4ftigung mobilisieren, \nund wir brauchen daf\u00fcr mehr Standbeine \u2013 sowohl ar-\nbeitsmarktnahe und auch in arbeitsmarktfernen Berei-\nchen.\u201c Dazu kann ich sagen: Genau das ist der Weg. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS: Wenn Sie  \nes machen wollen, dann machen Sie es doch!) \n\n\u2013 Warten Sie doch mal ab! Sie wollen eine Debatte; die \nfindet doch gerade statt. \n\nGenau diesen Ansatz verfolgen wir auch als  \nSPD-Landtagsfraktion. Wir haben eine weitere gute \nGrundlage, und zwar das Gutachten, das vom SMWA, \nvon Prof.  Bofinger, in Auftrag gegeben worden ist,  \nder wesentliche Punkte benannt hat, wie die Umsetzung \neines solchen Modells funktionieren k\u00f6nnte. Ich bin  \nfroh dar\u00fcber, dass der Bundesarbeitsminister Franz \nM\u00fcntefering dieses Gutachten aufgegriffen hat und dass \nman sich jetzt Gedanken dar\u00fcber macht, wie man damit \nein positives Signal in Richtung Langzeitarbeitslosigkeit \nsenden kann. \n\nF\u00fcr die, die es nicht wissen, ein paar Schlagw\u00f6rter. Es \ngeht in diesem Gutachten darum, dass man Kombilohn in \nVerbindung mit Mindestl\u00f6hnen diskutieren soll, dass man \nsich f\u00fcr T\u00e4tigkeiten im Niedriglohnbereich \u2013 einfache \nT\u00e4tigkeiten und einfachste Dienstleistungen \u2013 \u00fcberlegen \nmuss, ob man dort zu einer Bezahlung kommen kann, die \nmenschenw\u00fcrdig ist und bei der Arbeit nicht zu Armut \nf\u00fchrt. Es geht au\u00dferdem darum, durch Steuergutschriften \neine Art Bonus f\u00fcr Arbeit zu erzielen, um Sozialversiche-\nrungsbeitr\u00e4ge f\u00fcr Geringverdiener erzielen zu k\u00f6nnen, \nund es gibt die M\u00f6glichkeit \u2013 so sagt es Bofinger \u2013, \u00fcber \nnegative Einkommensteuer Bewegung in diesen Bereich \nzu bekommen. \n\nNun k\u00f6nnte man aus Sicht der Linksfraktion sagen \u2013 alles, \nwas ich bisher gesagt habe, geht ja in Richtung ihres \nAntrages; und der Wunsch der Linksfraktion ist gro\u00df \u2013, \ndass wir dem Antrag einfach zustimmen. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS:  \nDas geht doch nicht mit der CDU!) \n\nSie wissen nat\u00fcrlich, dass das nicht nur mit der Koaliti-\nonsdisziplin zu tun hat, sondern es geht auch um inhaltli-\nche Fragen. Ich muss Ihnen ehrlich sagen: Unabh\u00e4ngig \nvon der Frage der Koalition glaube ich, dass Ihr Antrag zu \nkurz greift und sich nur speziell auf einen Bereich bezieht. \nDeshalb sind wir der Auffassung, dass wir uns eher mit \neinem eigenen Konzept, das im Kontext zu den \u00dcberle-\ngungen, die ich Ihnen gerade geschildert habe, steht, \ndiesem Problemfeld n\u00e4hern sollten. \n\nIn diesem Zusammenhang \u2013 wir sprechen von einem \nsozialen Arbeitsmarkt \u2013 sollten wir uns \u00fcber einige Punkte \naustauschen. Nach meiner Auffassung ist es deshalb \ndringend notwendig, dass wir \u00fcber Alternativen zu der \nArbeit im ersten Arbeitsmarkt nachdenken und diese \nschaffen; dass es aber sinnvoll ist, dass diese Alternativen \nzum Erhalt der Erwerbsf\u00e4higkeit und vor allem zu Integ-\nrationsf\u00e4higkeit f\u00fchren und das Selbstbewusstsein der \nBetroffenen st\u00e4rken. Deshalb sollten von diesem Bereich \nentscheidende Impulse ausgehen, damit es zu einer \nBelebung kommt; denn alle erwerbsf\u00e4higen Menschen \nbrauchen eine Perspektive. \n\nDie gesellschaftlichen Folgen, die mit Erwerbslosigkeit \nverbunden sind, sind allen bekannt. Insofern ist die \nGrundidee dieses sozialen Arbeitsmarktes richtig: dass \nman versucht, f\u00fcr die Arbeitslosen, die nicht direkt durch \nden Einsatz arbeitsmarktpolitischer Instrumente im ersten \nArbeitsmarkt integriert werden k\u00f6nnen, zeitnah mit \nbefristeten Vertr\u00e4gen in Non-Profit-Bereichen neue \nPerspektiven zu schaffen. Das bedeutet, um es allen \nKritikern direkt zu sagen: Es geht um zus\u00e4tzliche Angebo-\nte und es geht darum, diese mit den F\u00e4higkeiten und \nKenntnissen der Einzelnen zusammenzubringen. Das \nEntgelt f\u00fcr diese T\u00e4tigkeiten k\u00f6nnte zum Beispiel im \nRahmen einer Pauschale gew\u00e4hrt werden, die \u00fcber dem \ndurchschnittlichen Anspruch des Arbeitslosengeldes II \nliegt. \n\nInsofern w\u00fcrden wir mit dem sozialen Arbeitsmarkt, wenn \nwir bei diesem Begriff bleiben wollen \u2013 oder der B\u00fcrger-\narbeit, wie es manch andere nennen \u2013, flexibel auf die \nderzeit durchaus schwierige Lage auf dem Arbeitsmarkt \nreagieren k\u00f6nnen. Wir k\u00f6nnten mit unkonventionellen \nMitteln Menschen wieder in Lohn und Arbeit bringen, \nund wir k\u00f6nnten vor allem f\u00fcr Aufgaben, die die Kommu-\nnen und die \u00f6ffentliche Hand bisher nicht mehr bewerk-\nstelligen k\u00f6nnen \u2013 gerade im Bereich von sozialen Ein-\nrichtungen, von Vereinen, von Kultureinrichtungen \u2013, \nentsprechende T\u00e4tigkeiten schaffen und h\u00e4tten damit ein \nInteresse der Allgemeinheit befriedigt. \n\nInsofern w\u00e4re es aus unserer Sicht wichtig, zus\u00e4tzliche \nT\u00e4tigkeiten zu schaffen. Aber diese T\u00e4tigkeiten stehen \nnicht in Konkurrenz zum ersten Arbeitsmarkt und d\u00fcrfen \nvor allen Dingen nicht als Verdr\u00e4ngungsangebot gesehen \nwerden; denn das w\u00e4re kontraproduktiv. \n\nWenn man sich hier im Landtag \u00fcber ein solches Konzept \nverst\u00e4ndigen und dar\u00fcber streiten will \u2013 so habe ich Ihren \nAntrag verstanden \u2013, dann w\u00e4re eine M\u00f6glichkeit, dass \nein solcher sozialer Arbeitsmarkt im Non-Profit-Bereich \n\n 5861\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 25. Januar 2007 \n\ngen\u00fcgend Stellen akquiriert, sodass Arbeitslose, die auf \ndem ersten Arbeitsmarkt keine Chance mehr haben, \u00fcber \nFormen von sozialer Arbeit integriert werden k\u00f6nnen und \ndamit f\u00fcr die Allgemeinheit sinnvolle T\u00e4tigkeiten verrich-\nten. \n\nWeiterhin h\u00e4tten wir mit einer solchen \u00dcberlegung die \nChance, konkrete Arbeitsangebote m\u00f6glich zu machen. \nDiese k\u00f6nnten vorab lokal \u2013 abgestimmt auf die jeweilige \nEinheit mit Blick auf die Arbeitslosen, die vor Ort existie-\nren \u2013 geschaffen werden. Das h\u00e4tte automatisch eine \nBereinigung der Erwerbsbest\u00e4nde zur Folge, weil genau \ndieser soziale Arbeitsmarkt zeigt \u2013 auch in Versuchen in \nanderen Bundesl\u00e4ndern \u2013, dass damit der hohe Anteil von \nSchwarzarbeit erheblich eingeschr\u00e4nkt werden kann. \n\nInsofern glaube ich, dass das, was unter dem Begriff des \nsozialen Arbeitsmarktes diskutiert wird und was dort an \n\u00dcberlegungen steht \u2013 oder was andere Bundesl\u00e4nder als \nsoziale B\u00fcrgerarbeit bezeichnen \u2013, ein aktives Mittel ist, \num Menschen wieder im Non-Profit-Bereich mit aktuel-\nlen F\u00f6rdermitteln zu integrieren; dass darin eine Chance \nliegt, sie wieder in soziale Zusammenh\u00e4nge und den \nsozialen Kontext des Arbeitsablaufes zu bringen. \n\nNat\u00fcrlich ist mir klar, liebe Kolleginnen und Kollegen, \ndass es bei all diesen Ideen und Themen so ist, dass die \nVerfechter der reinen Marktwirtschaft sich jetzt fragen, \nwarum der \u00f6ffentliche Besch\u00e4ftigungssektor \u00fcberhaupt \nnoch erforderlich sein soll. Und nat\u00fcrlich ist es so, dass \nviele die Notwendigkeit bezweifeln. Deshalb will ich \nnoch einige Zahlen nennen und Zusammenh\u00e4nge darstel-\nlen. \n\nWir haben in Deutschland die Situation, dass jeder zweite \nArbeitslosengeldbezieher w\u00e4hrend der letzten zwei Jahre \nin keinem sozialversicherungspflichtigen Arbeitsverh\u00e4lt-\nnis gestanden hat und rund ein Drittel der ALG-II-\nEmpf\u00e4nger sogar w\u00e4hrend der letzten sechs Jahre nicht in \neinem sozialversicherungspflichtigen Verh\u00e4ltnis gestan-\nden hat. Das bedeutet, dass wir mehrere hunderttausend \nMenschen haben, die seit Jahren arbeitsmarktfern sind \nund dringend eine Heranf\u00fchrung an den Arbeitsmarkt \nbrauchen. \n\nEs gibt eine Reihe von Instituten, die sich mit diesem \nProblem besch\u00e4ftigen. Eines davon ist das Institut f\u00fcr \nArbeitsmarkt- und Berufsforschung. Das Institut geht \ndavon aus, dass davon rund 400 000 Menschen betroffen \nsind. Hier wird \u00fcberdeutlich, dass wir das Feld der Ar-\nbeitsmarktpolitik mit dem Feld der Sozialpolitik vernet-\nzen m\u00fcssen und dass es nicht nur darum geht, entweder \nArbeitsmarktpolitik oder Sozialpolitik zu betreiben. F\u00fcr \ndie jetzt benannte Gruppe geht es darum, neue Instrumen-\nte im Rahmen der Hartz-IV-Reform zu schaffen. Das ist \nsicher jedem klar. Wir m\u00fcssen alles tun, damit es zu einer \ndauerhaften Integration der Menschen in den Arbeits-\nmarkt kommt. Insofern macht es Sinn, dass jede Form, die \ndazu f\u00fchrt, eine kleine Br\u00fccke in den ersten Arbeitsmarkt \nzu schlagen, genutzt werden muss. \n\nDaf\u00fcr ist es wichtig, dass sich die Bundesregierung in \nihrem Koalitionsvertrag auf Folgendes verst\u00e4ndigt hat: \n\n\u201eIn vielen Regionen ist es unerl\u00e4sslich, gemeinsame \nMa\u00dfnahmen mit den L\u00e4ndern zur F\u00f6rderung gesellschaft-\nlich sinnvoller gemeinn\u00fctziger Arbeiten f\u00fcr arbeitsmarkt-\npolitisch nicht mehr integrierbare Langzeitarbeitslose in \nder letzten Phase ihres Erwerbslebens zu schaffen.\u201c \nGenau in diese Richtung gehen diese \u00dcberlegungen. \nGleiches findet sich im \u00dcbrigen auch in der EU-Leitlinie \nf\u00fcr Besch\u00e4ftigung. Auch der Ombudsrat hat im letzten \nBericht davon gesprochen, dass es durchaus sinnvoll ist, \n\u00fcber die Einf\u00fchrung eines dritten \u00f6ffentlich gef\u00f6rderten \nArbeitsmarktes nachzudenken und dass man dem sehr \naufgeschlossen gegen\u00fcbersteht. \n\nIn Sachsen-Anhalt ist ein erstes Pilotprojekt unter Feder-\nf\u00fchrung des CDU-Wirtschaftsministeriums gestartet \nworden. Ich hoffe, dass dies zumindest den Fachleuten im \nHause bekannt ist. In Bad Schmiedeberg ist der Versuch \ngestartet worden, alle zur Verf\u00fcgung stehenden Mittel \ndaf\u00fcr zu nutzen, Arbeit im Non-Profit-Bereich zu schaf-\nfen, zum Beispiel in Kultureinrichtungen und Sportverei-\nnen, und zwar unter der Ma\u00dfgabe, dass die Leute damit \nein Auskommen haben. Man hat sich dazu durchgerun-\ngen, zwischen 825 und 1 200 Euro, die jetzt schon vor-\nhanden sind, zur Verf\u00fcgung zu stellen, um Menschen mit \nihrer Qualifikation wieder eine Perspektive zu geben. \n\nEs macht sicher Sinn, auch in Sachsen solchen Formen \naufgeschlossen gegen\u00fcberzustehen. Ich gehe davon aus, \ndass der Wirtschaftsminister in seinen Ausf\u00fchrungen das \neine oder andere dazu sagen wird. Insofern werbe ich \ndaf\u00fcr, dass wir uns nicht mit einem Antrag besch\u00e4ftigen, \nder ausschlie\u00dflich einen Teilaspekt des Ganzen beinhaltet, \nsondern dass wir viel st\u00e4rker die Gesamtsituation betrach-\nten, auch die Schwierigkeiten des \u00dcbergangs zwischen \nArbeitsmarktpolitik und Sozialpolitik. Wir haben eine \nMenge Informationen und Diskussionsstoff, um daraus \ndie richtigen Schl\u00fcsse f\u00fcr Sachsen zu ziehen. \u2013 Herzli-\nchen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und des  \nStaatsministers Thomas Jurk) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich rufe die NPD-\nFraktion auf. Herr Abg. Apfel. \n\nHolger Apfel, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und \nHerren! Wir haben schon einmal darauf hingewiesen, dass \ndie Praxis der sogenannten Ein-Euro-Jobs mit den Vor-\nstellungen der NPD nicht vereinbar ist. Wir sehen darin \neine Beschleunigung des Stellenabbaus, eine Beschleuni-\ngung der Lohnspirale nach unten und eine Verdr\u00e4ngung \nqualifiziert Besch\u00e4ftigter. Gesamtgesellschaftlich hinter-\nl\u00e4sst diese Praxis der sozialpolitischen Kapitulation bei \nden Menschen Hoffnungslosigkeit und Angst. \n\nDie NPD-Fraktion sieht in diesen Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4lt-\nnissen aber auch einen arbeitsmarktpolitischen Wider-\nspruch in der Konstruktion des SGB II. Laut Sozialge-\nsetzbuch sollen die Arbeitsgelegenheiten die Anforderung \nerf\u00fcllen, f\u00fcr die Eingliederung in den Arbeitsmarkt \nerforderlich zu sein. Nach \u00a7 16 Abs. 3 SGB II haben sie \nneben dem Bestehen des \u00f6ffentlichen Interesses aber auch \n\n 5862\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 25. Januar 2007 \n\nzus\u00e4tzlich zu sein, allein schon deshalb, um Verdr\u00e4n-\ngungseffekte auszuschlie\u00dfen. Wenn man diese Norm \nzugrunde legt, hei\u00dft es einfach, dass f\u00fcr diese Arbeitsge-\nlegenheiten nichts Vergleichbares auf dem allgemeinen \nArbeitsmarkt vorhanden ist. Damit wiederum ist die \nNachvollziehbarkeit f\u00fcr die Erforderlichkeit dieser Ar-\nbeitsgelegenheiten zur Eingliederung infrage gestellt. Es \nstellt sich nur noch die Frage, weshalb f\u00fcr sinnvolle \nT\u00e4tigkeiten des \u00f6ffentlichen Interesses keine sozialversi-\ncherungspflichtige Besch\u00e4ftigung gew\u00e4hrt werden soll, \nnur weil sie der Markt nicht nachfragt. Dies gilt umso \nmehr, als auf diesem Wege auch gew\u00e4hrleistet w\u00e4re, die \nBesch\u00e4ftigten in ihrer rechtlichen Stellung mit regul\u00e4ren \nArbeitsverh\u00e4ltnissen gleichzustellen. Wie Sie wissen, \nverh\u00e4lt es sich so, dass die Arbeitsverh\u00e4ltnisse mit Mehr-\naufwandsentsch\u00e4digung keine Arbeitsverh\u00e4ltnisse im \nSinne des Arbeitsrechts begr\u00fcnden und nur dazu dienen, \ndiesen Personenkreis aus der Arbeitslosenstatistik heraus-\nzurechnen. \n\nMeine Damen und Herren! Knapp ein Drittel der ALG-II-\nBezieher hat seit Jahren keine sozialversicherungspflich-\ntige Besch\u00e4ftigung. Deshalb ist es jetzt h\u00f6chste Eisen-\nbahn, von der fruchtlosen passiven Besch\u00e4ftigungspolitik \nder Hartz-Gesetze zu einer aktiven Besch\u00e4ftigungspolitik \n\u00fcberzugehen. Die NPD-Fraktion unterst\u00fctzt deshalb das \nAnsinnen, mit der B\u00fcndelung und Umwidmung von \nFinanzmitteln, wie dem Arbeitslosengeld II, Mehrauf-\nwandsentsch\u00e4digungen, KDU- oder unter Umst\u00e4nden \nauch ESF-Mitteln mehr aktive sozialversicherungspflich-\ntige Arbeitsmarktma\u00dfnahmen zu finanzieren. \n\nMeine Damen und Herren! Langzeitarbeitslose, die in der \nfalschen Region, wie zum Beispiel der Lausitz, wohnen, \nbrauchen keine Ein-Euro-Arbeitserprobung, sondern \neinen existenzsichernden Erwerbsarbeitsplatz, auch wenn \ndieser mit \u00f6ffentlichen Mitteln finanziert werden muss. \nDie NPD-Fraktion ist im Bewusstsein ihrer sozialanwalt-\nlichen Funktion bestrebt, zu einer entsprechenden Mehr-\nheitsf\u00e4higkeit beizutragen. Abgesehen davon darf der \npsychologische Aspekt nicht g\u00e4nzlich au\u00dfer Acht gelassen \nwerden. Es ist verst\u00e4ndlich, dass Besch\u00e4ftigte im Mehr-\naufwandsentsch\u00e4digungsverh\u00e4ltnis in ihrem subjektiven \nEmpfinden oftmals den Sinn und den allgemeinen Nutzen \nihrer T\u00e4tigkeit aus den Augen verlieren. Nicht selten \nf\u00fchlen sie sich eher zu Almosenempf\u00e4ngern degradiert, \nobwohl sie keine Verantwortung f\u00fcr die miesen Rahmen-\nbedingungen am Arbeitsmarkt tragen, die ihnen neolibera-\nle Freihandelsextremisten auf dem globalen Parkett \nbereiten. \n\nMeine Damen und Herren! Nicht allein Peter Hartz sollte \nvor Gericht stehen, sondern auch die nach ihm benannten \nArbeitsmarktgesetze und all jene, die an diesen Beschl\u00fcs-\nsen mitgewirkt haben. Die NPD-Fraktion sieht den \nzunehmenden Wegfall sozialversicherungspflichtiger \nBesch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnisse mit gro\u00dfer Sorge und wird \ndem vorliegenden Antrag die Zustimmung erteilen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich rufe die FDP-\nFraktion auf. Herr Abg. Morlok. \n\nSven Morlok, FDP: Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen \nund Kollegen! Sehr geehrte Damen und Herren! Das \nProblem der Langzeitarbeitslosen d\u00fcrfen wir nicht auf die \nleichte Schulter nehmen. Das ist die gesellschaftspoliti-\nsche Aufgabe. Herr Brangs, Sie haben bereits auf die \nZahlen hingewiesen, die uns im Bereich der ALG-I-\nEmpf\u00e4nger, aber insbesondere im Bereich der ALG-II-\nEmpf\u00e4nger gegen\u00fcberstehen. Die FDP-Fraktion hat in der \nVergangenheit bereits Vorschl\u00e4ge zur L\u00f6sung dieser \ngesellschaftspolitischen Frage unterbreitet. Wir haben \nimmer gesagt, dass es ein Nebeneinander von Erwerbs- \nund Transfereinkommen geben muss. Die FDP als Bun-\ndespartei hat das schon vor Jahrzehnten im Rahmen ihres \nB\u00fcrgergeldmodells beschlossen. \n\nWir finden es sehr positiv, dass in dem von Ihnen, Herr \nBrangs, angesprochenen Gutachten von Herrn Bofinger \ndie Punkte unseres B\u00fcrgergeldmodells wieder neu Einzug \nin die politische Diskussion halten, n\u00e4mlich die Frage von \nSteuergutschriften und der negativen Einkommensteuer. \nGenau das hat die FDP seit vielen Jahren zur L\u00f6sung des \nProblems vorgeschlagen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der FDP) \n\nDer entscheidende Punkt ist, dass wir die Trennung \nzwischen den Arbeitsplatzbesitzern und denen, die ar-\nbeitslos sind, aufheben. Arbeiten ist aus unserer Sicht \nmehr als Geld verdienen. Da h\u00e4ngt mehr dran. Der Fehler \nim Antrag der Linksfraktion.PDS besteht darin, dass mit \ndiesem Modell der B\u00fcrgerarbeit das Problem nicht gel\u00f6st \nwird. \n\nIch m\u00f6chte Ihnen ein Beispiel aus Leipzig nennen, wo wir \ndie sogenannten Busbegleiter eingef\u00fchrt haben. Das ist \nauch eine Kombination von verschiedenen F\u00f6rderleistun-\ngen. Wir kombinieren die Leistungen der ARGE, ALG II, \ndie Leistungen der Stadt, KDU und die Leistungen des \nTr\u00e4gers, der Verkehrsbetriebe, die Aufwandsentsch\u00e4di-\ngung. Die Leute bekommen eine Uniform gestellt, eine \nMonatskarte der Verkehrsbetriebe und das verg\u00fcnstigte \nKantinenessen. \n\nWenn Sie jetzt einmal die Leistungen und Verg\u00fcnstigun-\ngen zusammenz\u00e4hlen und mit den Mitarbeitern im Siche-\nrungsgewerbe vergleichen, stellen Sie fest, dass die \nBusbegleiter an Geldwert mehr zur Verf\u00fcgung haben als \neiner, der regul\u00e4r im Sicherungsgewerbe arbeitet. Hier \nhaben wir die klaren Verdr\u00e4ngungseffekte. Diese Ver-\ndr\u00e4ngungseffekte h\u00e4tten wir ganz genau bei dieser B\u00fcr-\ngerarbeit, die Sie uns hier vorschlagen. Das kann nicht \nZiel einer Bek\u00e4mpfung der Langzeitarbeitslosigkeit sein. \n\nDie Modelle, die wir vorgeschlagen haben \u2013 das B\u00fcrger-\ngeld, das auch Bofinger vorschl\u00e4gt \u2013, haben gerade den \nCharme, dass sie einen Anreiz zu Mehrarbeit bieten. Wer \nmehr arbeitet, hat auch mehr netto im Portemonnaie, und \nes ist ein Anreiz zur Aufnahme einer regul\u00e4ren Erwerbst\u00e4-\ntigkeit. Genau das ist Ihr Modell ja nicht. Ihr Modell \nzementiert die soziale Situation derer, die Sie mit B\u00fcrger-\n\n 5863\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 25. Januar 2007 \n\narbeit begl\u00fccken wollen. Es gibt keinerlei Anreize, aus \ndem Umfeld auszubrechen. Sie schaffen hier eine Art \nEdel-ABM, und das hilft nicht weiter. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nIn Ihrem Antrag rechnen Sie die Nettopositionen auf \n831 Euro zusammen. Wenn man die Tr\u00e4gerpauschale \nhinzuz\u00e4hlt, ist man bei 1 081 Euro. Wenn Sie versuchen, \ndas einmal von Netto auf Brutto umzurechnen, dann hei\u00dft \ndas, 830 Euro netto sind 1 150 Euro brutto. 1 081 Euro \nnetto sind 1 650 Euro brutto. 1 650 Euro brutto, das sind \n9,90 Euro pro Stunde. Wollen Sie denn ernsthaft sagen, \ndass wir allen ein \u00c4quivalent von 9,90 Euro brutto zur \nVerf\u00fcgung stellen k\u00f6nnen, quasi in der Addition der \nSozialleistungen? Stellen Sie sich einmal vor, zwei \nPersonen bilden eine Bedarfsgemeinschaft, aber es gelingt \nihnen \u2013 ich kenne diese F\u00e4lle als Beirat der ARGE in \nLeipzig \u2013, den Beh\u00f6rden darzustellen, dass sie das genau \nnicht sind, weil sie in einem Haus nebeneinander zwei \nverschiedene Wohnungen bewohnen. Dann haben diese \nPersonen bei 1 150 Euro auf einen Schlag ein Haushalts-\nbruttoeinkommen von 2 300 Euro. Wenn sie den h\u00f6heren \nSatz nehmen, also plus Tr\u00e4gerpauschale, dann kommen \nsie auf ein Haushaltseinkommen von 3 300 Euro brutto. \nWenn Sie sich noch weiter vorstellen, es gelingt durch \ngeschickte Darstellung, auch noch den vollj\u00e4hrigen Sohn \noder die vollj\u00e4hrige Tochter an der Bedarfsgemeinschaft \nvorbei dem Amt darzustellen, \n\n(Zuruf von der Linksfraktion.PDS: Was soll das?) \n\ndann kommen sie auf ein Haushaltseinkommen von \u00fcber \n4 000 Euro. Bei 4 000 Euro wird es sogar f\u00fcr MdL inte-\nressant, diesem Modell nachzugehen. \n\n(Zuruf von der Linksfraktion.PDS:  \nStellen Sie sich vor, er gewinnt im Lotto!) \n\nIch frage Sie von der Linksfraktion.PDS ganz ernsthaft, \nwer bei diesem Modell \u00fcberhaupt noch arbeiten gehen \nsoll. \n\n(Zuruf von der Linksfraktion.PDS: Die FDP!) \n\nIch habe sehr wohl in der Diskussion vernommen, dass \nman sich in den Kreisen der Koalition ernsthaft mit \ndiesem Problem auseinandersetzt \n\n(Mario Pecher, SPD: Stichwort ernsthaft!) \n\nund ernsthaft bem\u00fcht ist, L\u00f6sungsans\u00e4tze zu finden. Nur, \nmit dem, was Sie uns hier unter B\u00fcrgerarbeit vorschlagen, \nist das Problem nicht zu l\u00f6sen. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage von Frau Herrmann? \n\nSven Morlok, FDP: Gern. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte, Frau  \nHerrmann. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Herr Morlok, k\u00f6nnen Sie mir \nrecht geben, dass Sie mit Ihrer Bitte, die Sie uns hier \ngerade vorgetragen haben, von der Voraussetzung ausge-\nhen bzw. uns suggerieren, dass diese Menschen alle gar \nnicht arbeiten wollen? \n\nSven Morlok, FDP: Das geht nat\u00fcrlich weit in die \nRichtung, dass viele Menschen in diesem Bereich nicht \narbeiten wollen. \n\n(Elke Herrmann, GR\u00dcNE: Viele!) \n\nAber wollen Sie es ihnen ernsthaft verdenken, wenn sie \nsich tats\u00e4chlich durch Nichtstun ein Nettoeinkommen \ngenerieren k\u00f6nnen, das ann\u00e4hernd in einem Bereich liegt, \ndas sie erhalten k\u00f6nnen, wenn sie arbeiten gehen? Ich \nmuss sagen, dann kann ich die individuelle Entscheidung \ndes Einzelnen, sich im Rahmen der staatlichen Gesetze so \nzu verhalten, durchaus nachvollziehen. Ich finde das nicht \ngut, aber ich kann nachvollziehen, dass sich jemand in \neiner pers\u00f6nlichen Lebenssituation genau so entscheidet, \nund es geht eben nicht darum, dass es sich hier um einen \nBetr\u00fcger handelt, denn ein Betr\u00fcger tut etwas Unrechtm\u00e4-\n\u00dfiges. Wenn jemand unsere gesetzlichen Gelegenheiten \nausnutzt, also das in Anspruch nimmt, was ihm zusteht, \nweil er eben die Gesetze sehr genau und pfiffig liest, dann \nkann man das nicht als Betrug bezeichnen, weil er sich \ngenau gesetzeskonform verh\u00e4lt. Er nutzt eben Regelungs-\nl\u00fccken in dem Gesetz aus. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie noch \neine Zwischenfrage? \n\nSven Morlok, FDP: Darf ich erst die erste Frage beant-\nworten, bevor ich die andere Frage gestatte? Wenn ich mit \nder Antwort fertig bin, antworte ich gern. Ich m\u00f6chte aber \nerst zu Ende f\u00fchren. \n\nIch bin Mitglied im Beirat der Arbeitsgemeinschaft in \nLeipzig und wir reden in unseren Sitzungen laufend \u00fcber \ndiese Fragen. Ich muss bereit sein, mich mit der Situation \nvor Ort in den Arbeitsgemeinschaften auseinanderzuset-\nzen. Ich kenne die Situation. Ich wei\u00df genau, was vor Ort \nlos ist. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte, Frau Lay. \n\nCaren Lay, Linksfraktion.PDS: Herr Kollege Morlok, \nSie haben ja ausgef\u00fchrt, dass bei h\u00f6heren Regelleistungen \noder h\u00f6heren Zusch\u00fcssen f\u00fcr Arbeitslose niemand mehr \nMotivation h\u00e4tte, einer Arbeit nachzugehen. Habe ich Sie \nda richtig verstanden? \n\nIch verstehe aber nicht, was das mit unserem Antrag zu \ntun hat. Das m\u00fcssten Sie mir noch einmal erkl\u00e4ren. Habe \nich nicht gesagt, es geht uns darum, Arbeitspl\u00e4tze statt \nArbeitslosigkeit zu finanzieren? Habe ich nicht vorge-\nrechnet, dass es volkswirtschaftlich gesehen etwa auf das \nGleiche herauskommt, wenn man von einem Arbeitsver-\nh\u00e4ltnis von 1 300 bis 1 400 Euro brutto ausgeht? \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\n 5864\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 25. Januar 2007 \n\nSven Morlok, FDP: Frau Lay, Ihre volkswirtschaftliche \nBerechnung hat allerdings ein kleines Problem: dass Sie \nn\u00e4mlich alle Parameter konstant setzen. Sie sagen, Sie \nnehmen eine bestimmte Situation und packen vorhandene \nTransfereinkommen f\u00fcr Leistungen an Langzeitarbeitslo-\nse zusammen. Wenn Sie sagen, okay, Sie packen diese \nzusammen und geben sie den Langzeitarbeitslosen, dann \ngebe ich Ihnen recht in Ihrer Analyse, dass es in der \nBerechnung volkswirtschaftlich neutral ist. Aber die \nFrage ist nat\u00fcrlich: Wie reagiert die Gesellschaft darauf? \nDas setzt ja voraus, dass es keinerlei Verdr\u00e4ngungseffekte \ngibt, das hei\u00dft, dass genau die Menschen, die jetzt quasi \nLangzeitarbeitslose sind, diese Leistungen in Anspruch \nnehmen und genau auch nur diese und keine weiteren, \ndass alles andere konstant bleibt. In diesem sehr einfachen \nwirtschaftlichen Modell mag Ihre Berechnung aufgehen. \nAber ich habe genauer versucht darzustellen, welche \nEffekte eintreten, wenn man hergeht und ein solches \nstaatlich garantiertes Erwerbseinkommen schafft. Es wird \nso sein, dass immer mehr Menschen eben nicht mehr \nbereit sind, einer regul\u00e4ren Erwerbst\u00e4tigkeit nachzugehen. \nDas ist der erste Punkt. Das hei\u00dft, Sie werden weniger \nhaben, die in die Kassen einzahlen, und mehr, die Gelder \naus den Kassen haben wollen. \n\nDer zweite Effekt ist selbstverst\u00e4ndlich: dass Sie einen \nVerdr\u00e4ngungseffekt haben, weil n\u00e4mlich diese Vielzahl \nder neuen Erwerbst\u00e4tigen in Ihrem Modell gewissen \nArbeiten nachgeht, die eben nicht mehr auf dem freien \nMarkt nachgefragt werden. Das hei\u00dft, dort geht Besch\u00e4f-\ntigung verloren. Genau diese volkswirtschaftlichen \nEffekte ber\u00fccksichtigt Ihr Modell nicht. Deswegen muss \nman sehr sorgf\u00e4ltig sein, wenn man mit staatlichen Trans-\nferleistungen bei Langzeitarbeitslosen weiterhelfen \nm\u00f6chte. Wir kennen die Erkenntnisse aus dem Bofinger-\nGutachten. Ich bin auch bereit zu sagen, dass man hieraus \nSchl\u00fcsse ziehen und sich ernsthaft Gedanken machen \nmuss. Aber wenn man es so vereinfacht darstellt wie Sie, \nfunktioniert es einfach nicht. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Es gibt noch zwei \nZwischenfragen. Lassen Sie die noch zu? \n\nSven Morlok, FDP: Gern. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Erst Frau Lay und \ndanach Frau Herrmann. \n\nCaren Lay, Linksfraktion.PDS: Verehrter Kollege \nMorlok, Sie haben ausgef\u00fchrt, dass unser Modell regul\u00e4re \nsozialversicherungspflichtige Arbeitspl\u00e4tze verdr\u00e4ngen \nw\u00fcrde. Haben Sie mir richtig zugeh\u00f6rt, dass wir mit \ndiesem Modell genau regul\u00e4re sozialversicherungspflich-\ntige Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnisse schaffen wollen? \n\nSven Morlok, FDP: Ich habe Ihnen genau zugeh\u00f6rt. Aber \nletztendlich ist es ja so, wenn Sie die neuen sozialversi-\ncherungspflichtigen Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnisse schaffen \nwollen, dass Sie dann diese Leute auch gewisse Arbeitst\u00e4-\n\ntigkeiten vollbringen lassen m\u00fcssen. Das sind Dinge, die \nbisher in der normalen Erwerbsarbeit erbracht worden \nsind. \n\n(Zuruf des Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\nIch habe Ihnen doch am Beispiel der Bahnbegleiter in \nLeipzig dargestellt, welche Effekte eintreten, dass eben \ngenau dieser Verdr\u00e4ngungseffekt dort eintritt. \n\nWenn Sie sich mal die M\u00fche machen, in einer Arbeitsge-\nmeinschaft in einem Beirat zu diskutieren, wenn es darum \ngeht, welche Arten von T\u00e4tigkeit momentan im Bereich \nder Ein-Euro-Jobs gemacht werden k\u00f6nnen, ohne dass \ndiese einen Verdr\u00e4ngungseffekt auf dem regul\u00e4ren  \nArbeitsmarkt haben, dann ist es sehr schwer, dort welche \nzu finden. Es ist in den Gremien nicht so, dass es die b\u00f6se \nFDP ist, die irgendetwas verhindert. Nein, wenn Sie \neinmal in den Beir\u00e4ten und in den Gremien der ARGE \ndiskutieren, dann finden Sie eine seltene Einigkeit zwi-\nschen den Vertretern der Handelskammern und der \nGewerkschaften, weil n\u00e4mlich die Gewerkschaften genau \ndie gleiche Sorge haben, und zwar zu Recht, dass durch \ndiese T\u00e4tigkeiten der Ein-Euro-Jobber regul\u00e4re Arbeits-\nverh\u00e4ltnisse wegfallen werden. \n\nGenau damit entsteht der Dreht\u00fcreffekt. Ich habe sehr \nwohl in den Vorschl\u00e4gen von Kollegen Brangs wahrge-\nnommen, dass man Regelungen ergreifen m\u00f6chte, die \ndiesen Dreht\u00fcreffekt vermeiden. Aber das habe ich im \nvorliegenden Antrag der PDS eben nicht erkannt. \n\n(Stefan Brangs, SPD: Aha!) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Herrmann, \nbitte. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Sie sprachen eben von zwei \nPunkten. Der zweite \u2013 den haben Sie eben erl\u00e4utert \u2013 war \ndie Verdr\u00e4ngung von regul\u00e4ren Arbeitspl\u00e4tzen. Ich m\u00f6ch-\nte zu dem Punkt 1 eine Frage stellen. Sie hatten gesagt, \ndass mit dem vorgeschlagenen Modell immer weniger \nMenschen bereit sein werden, einer regul\u00e4ren T\u00e4tigkeit \nnachzugehen. Was, Ihrer Meinung nach, machen diese \nMenschen, die nicht mehr bereit sind, einer regul\u00e4ren \nT\u00e4tigkeit nachzugehen? Das sind ja in dem Moment keine \nLangzeitarbeitslosen. \u2013 Ich bitte um eine kurze Antwort. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS \u2013  \nLachen des Staatsministers Thomas Jurk) \n\nSven Morlok, FDP: Die Menschen, die nicht bereit sind, \neiner regul\u00e4ren T\u00e4tigkeit nachzugehen, weil sie mit dem \nEinkommen aus dem staatlichen Transfersystem einver-\nstanden sind, genie\u00dfen die vorhandene Freiheit. Sie gehen \ngegebenenfalls einer Schwarzarbeit nach, was ich aber \nniemandem unterstelle. Aber sie richten sich in ihrer \nLebenssituation mit dem staatlichen Transfereinkommen \nein und sind mit ihm offensichtlich in der Lebenssituation \nzufrieden. Sonst w\u00fcrden sie ja bereit sein, eine Arbeit \naufzunehmen. \n\n(Zuruf der Abg. Elke Herrmann, GR\u00dcNE) \n\n 5865\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 25. Januar 2007 \n\nIch kann durchaus nachvollziehen, dass eben Menschen in \neinem bestimmten Bereich genau diese Vorstellungen \nhaben. \n\nDann m\u00f6chte ich gern mal wieder zum Thema, zu mei-\nnem Vortrag zur\u00fcckkommen. Ich wollte noch einmal \ndeutlich machen \u2013 und daf\u00fcr waren die ganzen Zwischen-\nfragen, die ich beantwortet habe, Basis \u2013, dass eben dann \nder Anreiz, regul\u00e4rer Arbeit nachzugehen, abnimmt. \n\nIch hatte die Frage gestellt: Wer will denn dann tats\u00e4ch-\nlich oder wer soll noch arbeiten gehen? \n\n(Stefan Brangs, SPD: Wo sind die Arbeitspl\u00e4tze? \u2013 \nAlexander Delle, NPD: Sie  \n\nsind doch an der Regierung!) \n\n\u2013 Genau, Herr Brangs. Wenn wir hingehen und all dieje-\nnigen \u2013 \u2013 Ich rede jetzt bewusst, Herr Brangs, damit Sie \ndas nicht falsch verstehen, von dem Modell der Links-\nfraktion. \n\n(Stefan Brangs, SPD: Gut!) \n\nDeswegen brauchen Sie sich auch nicht so zu echauffie-\nren. Ich habe leider keine Gelegenheit, mich in meiner \nknappen Redezeit auch noch mit Ihrem Modell aus-\neinanderzusetzen. Ich spreche zu dem Modell der Links-\nfraktion. \n\nWenn wir hingehen und all diejenigen, die jetzt arbeitslos \nsind, besch\u00e4ftigen, formal besch\u00e4ftigen, auch wenn sie \nsinnvoll nichts zu tun haben, dann haben wir sicherlich \neinen Effekt: Die Arbeitslosigkeit f\u00e4llt auf ann\u00e4hernd null. \nDieses Modell haben wir schon einmal in einem Feldver-\nsuch erprobt, und zwar in einem Feldversuch \u00fcber \n40 Jahre mit \u00fcber 18 Millionen Teilnehmern. \n\n(Klaus Tischendorf, Linksfraktion.PDS:  \nNa, na, na!) \n\nDie Besch\u00e4ftigungsgesellschaften hie\u00dfen damals VEB \nund das Modell hie\u00df DDR. Das, meine Damen und \nHerren, ist auf der ganzen Linie gescheitert. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die Fraktion der \nGR\u00dcNEN, Herr Abg. Weichert. \n\nMichael Weichert, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \nDamen und Herren! Die Linksfraktion.PDS hat gestern \nihren Antrag von 2005, glaube ich, aktualisiert. Nach wie \nvor aber zielen Sie auf den \u00f6ffentlichen Besch\u00e4ftigungs-\nsektor. Zielgruppe f\u00fcr \u00f6ffentlich finanzierte Arbeitspl\u00e4tze \nsollen alle Langzeitarbeitslosen einschlie\u00dflich aller in \nEin-Euro-Jobs Besch\u00e4ftigten sein. Diese Verallgemeine-\nrung halten wir in der vorgetragenen Form nicht f\u00fcr \nsinnvoll; \n\n(Beifall der Abg. Dr. Gisela Schwarz, SPD) \n\ndenn die Instrumente des SGB II zielen ja insbesondere \nauch auf junge Menschen mit geringer Qualifikation bzw. \nauf Familien, die als Bedarfsgemeinschaft von ALG II \nleben m\u00fcssen. \n\n(Beifall der Abg. Elke Herrmann, GR\u00dcNE) \n\nDiese jungen Leute brauchen n\u00e4mlich etwas ganz anderes. \nHier geht es immer um die Orientierung auf Integration in \nden Arbeitsmarkt, um Bildung und Kompetenz. Nicht \nwenige dieser jungen Leute haben schon allein deshalb \ngeringere Chancen, weil ihre Eltern nach langer Arbeits-\nlosigkeit von ALG II leben und sie daher Teil einer \nBedarfsgemeinschaft sind. Sie brauchen Berufsberatung \nund -vermittlung \u00fcber die Bundesagentur statt \u00fcber die \nARGE. \n\nMit zeitlich unbefristeter B\u00fcrgerarbeit w\u00e4re ihnen nicht \ngeholfen. Die Gefahr, dass mit einer \u00d6ffnung der B\u00fcrger-\narbeit f\u00fcr alle Arbeitslosen dann doch die regul\u00e4ren \nArbeitspl\u00e4tze in der Finanzierung durch die \u00f6ffentlichen \noder freien Tr\u00e4ger unter Druck geraten, w\u00fcrde ungleich \ngr\u00f6\u00dfer, als sie jetzt ist. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nDie speziellen Probleme und Ressourcen der \u00e4lteren \nArbeitslosen geraten mit dieser Verallgemeinerung aus \ndem Blick, insbesondere aber gehen Probleme und Res-\nsourcen derjenigen unter, die gesundheitliche Schwierig-\nkeiten haben und daher zu wenig belastbar f\u00fcr eine \nregul\u00e4re Besch\u00e4ftigung sind. \n\nDie Forderung eines regul\u00e4ren zweiten Arbeitsmarktes f\u00fcr \nLangzeitarbeitslose in Sachsen ist f\u00fcr uns unverst\u00e4ndlich. \nDer zweite Arbeitsmarkt zeichnet sich doch gerade \ndadurch aus, dass er mit Unterst\u00fctzung in kurzen Inter-\nvallen Sprungbrett zum ersten Arbeitsmarkt sein soll. Was \ndie B\u00fcrgerarbeit nach dem Modell in Sachsen-Anhalt \nauszeichnet, ist gerade die unbefristete gemeinn\u00fctzige \nArbeit. Das w\u00e4re also dann ein dritter Arbeitsmarkt.  \nEbendiese Diskussion wird ja auch bundesweit gef\u00fchrt. \n\nNiemand leugnet die Probleme am Arbeitsmarkt. Nie-\nmand wird in Zweifel ziehen, dass die Ein-Euro-Jobs \nnicht der Weisheit letzter Schluss sind; soweit Konsens. \nAus den vielf\u00e4ltigen Problemen dann aber zu folgern, eine \nZusammenfassung aller Unterst\u00fctzungsma\u00dfnahmen zum \nZwecke von existenzsichernden Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4lt-\nnissen w\u00e4re das Ei des Kolumbus, ist ein klassischer \nFehlschuss. \n\nIch habe den Antragstext mehrfach lesen m\u00fcssen, um zu \nverstehen, was die Linksfraktion will. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage der Abg. Frau Lay? \n\nMichael Weichert, GR\u00dcNE: Ja. \u2013 Ich wollte noch \nanmerken: Ehrlich gesagt, bin ich immer noch nicht \nschlau geworden, aber es wird vermutlich jetzt besser. \nBitte. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Abg. Lay, \nbitte. \n\nCaren Lay, Linksfraktion.PDS: Ja, verehrter Herr \nKollege Weichert, wenn das so absurd ist, was wir vor-\nschlagen, wie erkl\u00e4ren Sie sich dann, dass die Forderung, \n\n 5866\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 25. Januar 2007 \n\nn\u00e4mlich die Kapitalisierung, Zusammenf\u00fchrung der \nverschiedenen T\u00f6pfe bzw. wie man es haushalterisch sagt, \nder Herstellung gegenseitiger Deckungsf\u00e4higkeit, die \ngleiche Forderung ist, wie sie Ihre GR\u00dcNE-\nBundestagsfraktion erst vor wenigen Wochen im Deut-\nschen Bundestag eingebracht hat? \n\nDas provoziert nat\u00fcrlich die zweite Frage: ob Sie unser \nAnsinnen vielleicht besser verstanden h\u00e4tten, wenn Sie \nsich vorher mit der arbeitsmarktpolitischen Diskussion in \nder eigenen Partei noch einmal besch\u00e4ftigt h\u00e4tten? \n\n(Vereinzelt Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nMichael Weichert, GR\u00dcNE: Mir geht es bei dieser \nDiskussion \u2013 und das habe ich, glaube ich, deutlich \ngemacht \u2013 um eine Differenzierung und nicht um eine \nVerallgemeinerung. Genau das ist unser Problem mit \ndiesem Antrag. Genauso ist auch das von der Bundestags-\nfraktion in die Diskussion gebrachte Papier gewesen, das \nsich n\u00e4mlich ganz genau nach den speziellen Gruppen \nrichtet und f\u00fcr jeden ein Angebot macht, das der Gruppe \nentspricht, und keine Verallgemeinerung. Das ist auch \nmeine Kritik an dem Antrag. Das Problem sehe ich \ngenauso wie Sie. Arbeitsverh\u00e4ltnisse entstehen durch \nEinstellungen und durch Arbeitsvertr\u00e4ge. Unterst\u00fct-\nzungsma\u00dfnahmen k\u00f6nnen die Entstehung von Arbeitsver-\nh\u00e4ltnissen beg\u00fcnstigen, aber doch selbst keine geb\u00e4ren. \nDazu bedarf es eines Arbeitgebers. \n\nBei der B\u00fcrgerarbeit steht eine bestimmte Gruppe im \nBlickfeld. Zu der Frage, wer diese Funktion im Sinne der \nLinksfraktion erf\u00fcllen soll, f\u00fchrt der Antrag leider nichts \naus. Ferner ist bekannt, dass wir bei den Beziehern von \nALG II v\u00f6llig verschiedene Gruppen von Menschen in \nBezug auf Bildung und Qualifikation haben bzw. die \nM\u00f6glichkeit, sie in den ersten oder den zweiten Arbeits-\nmarkt zu integrieren. Wir brauchen eine differenzierte \nBetrachtungsweise. Das ist mein Anliegen, Frau Lay. \nAuch daran fehlt es in Ihrem Antrag. Deshalb k\u00f6nnen wir \ndem Antrag nicht zustimmen. Bei dem \u00c4nderungsantrag \nwerden wir uns der Stimme enthalten. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und  \nvereinzelt bei der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die Linksfrak-\ntion.PDS Herr Abg. Zais, bitte. \n\nKarl-Friedrich Zais, Linksfraktion.PDS: Frau Pr\u00e4si-\ndentin! Sehr geehrte Damen und Herren! 50 Milliarden \nUnternehmensinvestitionen wurden seit dem Jahre 1990 \nmit mehr als 8 Milliarden Euro gef\u00f6rdert \u2013 Geld f\u00fcr eine \nhohe Produktivit\u00e4t, Herr Pietzsch. Das Problem ist aber \nnicht, dass die Linksfraktion.PDS mit diesen Investitionen \nnicht einverstanden w\u00e4re, sondern das Problem ist, \ninwiefern wir f\u00fcr die soziale Gleichstellung der Menschen \nin dieser Gesellschaft etwas von der Wirtschaft aus dieser \nProduktivit\u00e4t zur\u00fcckerhalten. Das ist der Fehler der \nVergangenheit und auch von heute. Deshalb haben wir in \nSachsen eine so hohe Arbeitslosigkeit. \n\nIch kann nicht verstehen, dass Sie als Apologet diesen \nUnsinn erkl\u00e4ren, F\u00f6rdern und Fordern w\u00fcrde unseren \nGrunds\u00e4tzen entsprechen. Nennen Sie mir bitte ein \nBeispiel, wie ein Ein-Euro-Jobber in diesem Land gef\u00f6r-\ndert wird. Er ist ausgeschlossen, er muss sich allein \nbewerben, er hat keine Qualifizierung, er hat keine Rech-\nte, in dieser Hinsicht gleichbehandelt auf den Arbeits-\nmarkt zu gehen. Wir haben im Gegenteil seine Chancen, \nwieder in Arbeit zu kommen, verringert. Das hat Herr \nBrangs hier ganz deutlich gesagt. Ich w\u00fcrde es fast mit \nden Worten aus der \u201eFeuerzangenbowle\u201c sagen: \u201eHerr \nPietzsch, setzen, f\u00fcnf!\u201c \u2013 Das geht v\u00f6llig am Leben \nvorbei. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nHerr Morlok, bei Ihnen kam ich auch nicht mit. Eines \nmuss ich Ihnen aber sagen: Ein Stundenlohn von \n9,90 Euro f\u00fcr einen Busbegleiter w\u00e4re der gerechte Lohn \nf\u00fcr diese Arbeit. Darin kommt diese Schande zum Aus-\ndruck: Wir haben moderne Technik. Alle k\u00f6nnen sich ihre \nFahrscheine im Bus kaufen. Weil es aber nicht alle tun \u2013 \ndas hat auch eine Ursache, weil sie n\u00e4mlich wenig Geld \nhaben \u2013 und wir viele Schwarzfahrer neben den Lobbyis-\nten des Schwarzfahrens haben, brauchen wir wieder \nBegleiter, denn die Aggressionen nehmen zu. Wir brau-\nchen also wieder Menschen. Diese Menschen aber mit \nEin-Euro-Jobs und einer Uniform abzuspeisen, ist FDP-\nLogik, der ich genauso wenig folgen kann. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nHerr Wirtschaftsminister, die Linksfraktion.PDS hat nie \ngeleugnet, dass mit diesen Milliarden Wirtschaftszweige \nin Sachsen gewachsen sind, sich Branchen entwickelt \nhaben und heute hohe Wachstumsraten ausweisen. Wir \nhaben aber dennoch keine stabile Unternehmensstruktur \nbzw. Unternehmenslandschaft. Das wissen Sie. Kleine \nUnternehmen, meist ohne F- und E-Personal pr\u00e4gen nach \nwie vor die gewerbliche Industrie des Freistaates. Es \nfehlen Endprodukte. Und zumeist kleine KMUs sind \nZulieferer im Niedriglohnbereich f\u00fcr gro\u00dfe Exportbetrie-\nbe, wie VW, Porsche oder BMW. Aus diesen kleinen \nBetrieben haben viele Besch\u00e4ftigte in den letzten \n15 Jahren unser Land verlassen, weil Niedrigl\u00f6hne ihnen \nkeine Perspektive gegeben haben. Diese Wirtschaftsaus-\nrichtung eines Billiglohnlandes l\u00e4hmt seit Jahren die \nBinnennachfrage in Sachsen, bringt die kleinen KMUs, \ndas Handwerk und den Dienstleistungssektor unter \nsch\u00e4rfsten Kostendruck. Bildung und Wissenschaft sind \naufgrund dieser Politik kaum s\u00e4chsische Merkmale im \nharten Wettbewerb um die Zukunft Sachsens. \n\nSehr geehrte Abgeordnete! Wenn die Leuchtt\u00fcrme wirt-\nschaftlichen Erfolg durch Produktivit\u00e4tsgewinne auswei-\nsen, so wird immer gleich die Frage aufgeworfen, was mit \nden Besch\u00e4ftigten wird, die aufgrund dieser hohen Ar-\nbeitsproduktivit\u00e4t ihren Arbeitsplatz verlieren, weil sie ein \nKostenfaktor sind. Allein in der \u201eFreien Presse\u201c k\u00f6nnen \nSie heute wieder lesen: \u201eVW Sachsen produziert mehr \nAutos \u2013 Zahl der Mitarbeiter um 200 gesunken!\u201c \u2013 Was \nwirtschaftliche Erfolge ausmacht, ist sozial immer nur das \n\n 5867\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 25. Januar 2007 \n\nAus f\u00fcr viele und damit eine Zukunft in der Arbeitslosig-\nkeit. \n\nKnapp 30 % der 500 000 Arbeitsuchenden in Sachsen \nkennen das seit \u00fcber 15 Jahren. Die Hoffnung, Herr \nPietzsch, dass \u00fcber Wachstumsraten, wie Sie es sagen, \nalle in Arbeit kommen, k\u00f6nnen nur \u00f6konomische Laien \noder widersinnige Scharlatane in der Wirtschaft behaup-\nten. Sachsen hat seit \u00fcber 15 Jahren eine gleichbleibend \nhohe Langzeitarbeitslosigkeit besonders bei Jugendlichen \nund bei den \u00fcber F\u00fcnfzigj\u00e4hrigen, die in der Langzeitar-\nbeitslosigkeit stecken bleiben. Ihr Los war nun Hartz IV \nbzw. der Ein-Euro-Job. Die Konjunktur im Jahre 2006 \nbrachte 12 000 neue sozialversicherungspflichtige Ar-\nbeitseinstellungen, jedoch vornehmlich im Dienstleis-\ntungssektor und vornehmlich f\u00fcr einen Hungerlohn von \n600 bis 800 Euro netto. Diese Zahlen bedeuten keine \nWende auf dem Arbeitsmarkt. \n\nHerr Jurk, Sie haben zur Haushaltsdebatte noch mutig \nverk\u00fcndet, dass Sachsen einen Arbeitsminister habe. Ich \nbin ganz anderer Meinung. Bis heute gibt es keine Initia-\ntive, kein Projekt, wie Sachsen der hohen Arbeitslosigkeit \nHerr werden will. \n\nZweitens. Bei der Verteilung der ESF-Mittel und deren \nEinsatz mussten Sie sich ebenso der CDU-Ministerriege \nbeugen. Sie stecken mal wieder in einer politischen  \nFalle. Auf der einen Seite ist die gescheiterte Hartz-IV-\nGesetzgebung \u2013 da stehen Sie noch treu zu Herrn  \nM\u00fcntefering, der uns nun schon seit anderthalb Jahren \neine Arbeitsmarktreform versprochen hat \u2013 und auf der \nanderen Seite sind es die uns\u00e4glichen Kombilohnmodelle \nIhres Ministerpr\u00e4sidenten Herrn Milbradt, dem Sie \n\u00f6ffentlich nat\u00fcrlich keine Absage erteilen k\u00f6nnen. Ergo: \nDer Koalition aus SPD und CDU wird kein Neuanfang \ngelingen und Ihrem Scheitern als angeblicher Arbeitsmi-\nnister werden Sie nicht entkommen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nEs sei denn, ein l\u00e4ngst bewiesenes Modell \u2013 nicht das 81., \nHerr Pietzsch, sondern das erste in der Reihenfolge, auch \nvon der Qualit\u00e4t \u2013, eine \u00f6ffentlich finanzierte Besch\u00e4fti-\ngung w\u00fcrde wie in England, in Irland oder wie jetzt in \n\u00d6sterreich mit der neuen Regierung vielleicht auch \nSachsen erreichen, und das bei einem Mindestlohn, der in \nDeutschland die gleiche Ebene wie in den genannten \nL\u00e4ndern hat, n\u00e4mlich Arbeitspl\u00e4tze f\u00fcr einen ordentlichen \nLohn initiiert. \n\nDiese Forderung der Gewerkschaften, des Diakonischen \nWerks, der Arbeiterwohlfahrt und anderer Institutionen  \nist l\u00e4ngst \u00fcberf\u00e4llig. Selbst in der Bundesanstalt f\u00fcr Arbeit \nwartet man auf ein politisches Zeichen f\u00fcr die praktische \nUmsetzung, weil die Kosten der \u00f6ffentlichen Hand \ninsgesamt nicht h\u00f6her liegen als die Ausgaben f\u00fcr die \nsogenannten Ein-Euro-Jobs. Herr Pietzsch, nehme ich die \n\u00dcbersch\u00fcsse der BA, die in H\u00f6he von 3,2 Milliarden Euro \nim Jahre 2006 zur\u00fcckgegeben worden sind und aus dem \nBeitragsaufkommen stammen und deshalb nur f\u00fcr den \nAbbau der Arbeitslosigkeit eingesetzt werden d\u00fcrfen, \n\ndann er\u00f6ffnet sich eine gute Startfinanzierung. Dazu \nm\u00fcssen L\u00e4nderprogramme, ESF-Mittel und Mittel von \nUnternehmern zus\u00e4tzlich eine dauerhafte L\u00f6sung garan-\ntieren. Das konzeptionelle Herangehen ist in Mecklen-\nburg-Vorpommern erwiesen und \u2013 Sie wissen es aus \neinem Gespr\u00e4ch mit Herrn M\u00fcntefering \u2013 nicht widerlegt \nworden. Projektfinanzierung, die Verbindung mit Regio-\nnalentwicklungen und regionale Budgets, der Aufbau \nregionaler demokratischer Entscheidungsstrukturen und \ndas Controlling sind vorhanden. Alles das liegt vor und ist \npraktisch erfasst. \n\nAuch die Regionalagentur h\u00e4lt einen zweiten Arbeits-\nmarkt f\u00fcr unverzichtbar. Mit dem, was im Jahre 2006 an \nBesch\u00e4ftigung gef\u00f6rdert wurde, sto\u00dfen wir langsam in \nden Grenzbereich vor, so der Chef der Regionaldirektion \nSachsen. 67 700 Sachsen hatten im Jahre 2006 eine \nArbeitsgelegenheit zum Ein-Euro-Job. \u00dcber die Lebenssi-\ntuation derer muss ich engagierten Landtagsabgeordneten \nin diesem Hohen Haus nichts sagen. Leider ist die Akzep-\ntanz f\u00fcr die Situation dieser Menschen gerade bei der \nCDU sehr gering. \n\nHerr Minister, zeigen Sie denjenigen, die in die Armuts-\nfalle der Hartz-IV-Gesetzgebung gekommen sind, dass es \neine Alternative gibt! Von \u00fcberall gibt es Signale f\u00fcr \nModelle, nur Sie verwalten den Stillstand. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wird von den \nFraktionen weiter das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Dies scheint \nnicht der Fall zu sein. Herr Staatsminister Jurk, dann \nhaben Sie nun das Wort. \n\nThomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und \nArbeit: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr ver-\nehrten Damen und Herren! Die Reformen am Arbeits-\nmarkt, besonders die Zusammenlegung von Arbeitslosen-\nhilfe und Sozialhilfe, haben in Deutschland 2005 zun\u00e4chst \ndazu gef\u00fchrt, dass die Arbeitslosigkeit nominal deutlich \ngestiegen ist. Damit wurde die tats\u00e4chliche Situation \noffengelegt, und zeitweise waren mehr als f\u00fcnf Millionen \nMenschen in Deutschland arbeitslos gemeldet. \n\nIm internationalen Vergleich haben wir heute in Deutsch-\nland in Bezug auf das Erwerbspersonenpotenzial eine der \nh\u00f6chsten Aktivierungsquoten der OECD-Staaten. Hierzu-\nlande gelten nach der Statistik der Internationalen Ar-\nbeitsorganisation ILO rund 500 000 Menschen als arbeits-\nlos, die in anderen Staaten nicht in der Arbeitslosenstatis-\ntik auftauchen, sondern dauerhaft krankgeschrieben sind, \nals arbeitsunf\u00e4hig gelten oder statistisch in anderen \nF\u00fcrsorgesystemen erfasst werden. So gelten beispielswei-\nse in dem hier oft zitierten Gro\u00dfbritannien fast 6 % der \nBev\u00f6lkerung im erwerbsf\u00e4higen Alter als Sozialhilfeemp-\nf\u00e4nger, und 6,5 % sind Krankengeldbezieher oder er-\nwerbsunf\u00e4hig. In den Niederlanden beziehen sogar fast \n9 % der Bev\u00f6lkerung im erwerbsf\u00e4higen Alter Kranken-\ngeld und gelten als erwerbsunf\u00e4hig. All diese Menschen \nwerden dort nicht f\u00fcr den Arbeitsmarkt aktiviert. In \nDeutschland sind die Quoten der Sozialhilfebezieher und \n\n 5868\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 25. Januar 2007 \n\nder als erwerbsunf\u00e4hig geltenden Menschen mit jeweils \netwas mehr als 3 % deutlich niedriger. Vergleicht man \nnicht nur die Arbeitslosenquoten, sondern auch Aktivie-\nrungsquoten miteinander, relativieren sich die arbeits-\nmarktpolitischen Erfolge zum Beispiel Gro\u00dfbritanniens \noder der Niederlande oder die vermeintlichen arbeits-\nmarktpolitischen Misserfolge Deutschlands. \n\nUnsere hohe Aktivierungsquote hat nat\u00fcrlich auch R\u00fcck-\nwirkungen auf die Arbeitsmarktpolitik. Wir sind mit den \nArbeitsmarktreformen vor die Aufgabe gestellt, mehr \nMenschen in Arbeit zu vermitteln, und wir haben uns die \nAufgabe gestellt, Menschen in Arbeit zu vermitteln, die \nbisher \u00fcberhaupt nicht im Fokus der aktiven Arbeits-\nmarktpolitik gestanden haben. Gleichzeitig wurde mit den \nArbeitsmarktreformen entschieden, die Arbeitsverwaltung \nkomplett zu reformieren, die finanziellen Mittel f\u00fcr \nArbeitsmarktpolitik zielgerichteter und ergebnisorientier-\nter einzusetzen und alle arbeitsmarktpolitischen Instru-\nmente wissenschaftlich evaluieren zu lassen. \n\nSo weit zu den grunds\u00e4tzlichen Vorbemerkungen zum \nvorliegenden Antrag, die ich f\u00fcr notwendig halte, um auf \neinige Unsch\u00e4rfen hinzuweisen. Der Antrag der Links-\nfraktion erweckt n\u00e4mlich den Eindruck, als handle es sich \nbei den Empf\u00e4ngerInnen von Arbeitslosengeld II um eine \nhomogene Gruppe, f\u00fcr die grunds\u00e4tzlich die falschen \narbeitsmarktpolitischen Instrumente eingesetzt werden. \nNun stammt der Antrag der Linksfraktion bereits vom \n18. Oktober 2005, und insofern ist diese Einsch\u00e4tzung \nvielleicht entschuldbar. Betrachtet man aber die Vermitt-\nlungsergebnisse des Jahres 2006 im Rechtskreis des \nSGB II, so wird deutlich, dass die ARGEn, die Options-\nkommunen und die Arbeitsagenturen durchaus erfolgreich \nLangzeitarbeitslose in Arbeit vermittelt haben. \n\nAuch die wissenschaftliche Begleitforschung zeigt, dass \nviele arbeitsmarktpolitische Instrumente durchaus Ein-\ngliederungserfolge aufweisen. Eine weitere, diesmal \nsprachliche Unsch\u00e4rfe sehe ich in Ihrem Antragstext. Hier \nhei\u00dft es einerseits, dass die geforderten sozialversiche-\nrungspflichtigen, existenzsichernden Besch\u00e4ftigungsver-\nh\u00e4ltnisse ein weiteres Instrument sein sollen, und anderer-\nseits, dass die vorhandenen finanziellen Unterst\u00fctzungs-\nleistungen einschlie\u00dflich Ein-Euro-Jobs zusammengefasst \nwerden sollen. \n\nWenn der Antrag meint, dass wir grunds\u00e4tzlich die ar-\nbeitsmarktpolitischen Instrumente des SGB II auf die \nSchaffung von ABM-\u00e4hnlichen Arbeitspl\u00e4tzen fokussie-\nren sollen, so halte ich ihn f\u00fcr falsch. Wenn der Antrag \nhingegen meint, dass wir f\u00fcr bestimmte Gruppen von \nLangzeitarbeitslosen l\u00e4ngerfristige Perspektiven schaffen \nm\u00fcssen, die deutlich \u00fcber die Ein-Euro-Jobs hinausgehen, \nso halte ich den Antrag f\u00fcr richtig. Aber ich f\u00fcge hinzu: \nAn diesem Thema wird intensiv gearbeitet. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: \nZustimmen kann man ja trotzdem!) \n\nSchon im Koalitionsvertrag des Bundes vom 11. No-\nvember 2005 bekennen sich die Koalitionsfraktionen zu \n\nl\u00e4ngerfristigen Perspektiven f\u00fcr Langzeitarbeitslose mit \nVermittlungshemmnissen. Darin hei\u00dft es \u2013 Zitat \u2013: \u201ePer-\nsonen, deren Erwerbsf\u00e4higkeit eingeschr\u00e4nkt ist und die \nkeine Arbeit auf dem regul\u00e4ren Arbeitsmarkt finden \nk\u00f6nnen, m\u00fcssen eine Perspektive bekommen.\u201c \n\n(Caren Lay, Linksfraktion.PDS:  \nJa, und das Ergebnis?) \n\n\u2013 H\u00f6ren Sie doch bitte zu, Frau Lay, Sie werden dann \nauch vieles dar\u00fcber h\u00f6ren. \n\nAuch der Ombudsrat, der Bundesrechnungshof und das \nInstitut f\u00fcr Arbeitsmarkt- und Berufsforschung haben \ndarauf hingewiesen, dass Ein-Euro-Jobs f\u00fcr bestimmte \nPersonengruppen eben kein geeignetes Instrument darstel-\nlen. Alle drei Organisationen haben die Bundesregierung \nbest\u00e4rkt, f\u00fcr Langzeitarbeitslose mit schweren Vermitt-\nlungshemmnissen sozialversicherungspflichtige Besch\u00e4f-\ntigungsverh\u00e4ltnisse mit l\u00e4ngerfristiger \u00f6ffentlicher F\u00f6rde-\nrung zu schaffen. Drei Missverst\u00e4ndnisse sollten dabei \ntunlichst vermieden werden. \n\nErstens. Die F\u00f6rderung solcher Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnis-\nse muss auf Menschen beschr\u00e4nkt bleiben, die mittelfris-\ntig kaum Chancen haben, in eine regul\u00e4re Besch\u00e4ftigung \nintegriert zu werden. \n\nZweitens. Die F\u00f6rderung ersetzt nicht andere arbeits-\nmarktpolitische Ma\u00dfnahmen, sondern erg\u00e4nzt sie. Ein-\nEuro-Jobs zum Beispiel werden keineswegs abgeschafft, \nsondern weiterhin f\u00fcr solche Personenkreise und solche \narbeitsmarktpolitischen Zwecke eingesetzt, f\u00fcr die sie \nsinnvoll sind. Das sind zum Beispiel der Erhalt oder die \nErprobung der Besch\u00e4ftigungsf\u00e4higkeit. \n\nDas dritte Missverst\u00e4ndnis betrifft die Frage der Ausrich-\ntung arbeitsmarktpolitischer Ma\u00dfnahmen. Der vorliegen-\nde Antrag sagt dazu Folgendes \u2013 ich zitiere wieder \u2013: \n\u201eArbeitsverh\u00e4ltnisse sollen im Regelfall nur noch im \nersten Arbeitsmarkt gef\u00f6rdert werden. Arbeitslosengeld-\nII-Empf\u00e4nger sind in der Praxis hiervon weitgehend \nausgeschlossen.\u201c \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Es stimmt nicht, \ndass ALG-II-Empf\u00e4nger von Ma\u00dfnahmen ausgeschlossen \nwerden, die eine Integration in den ersten Arbeitsmarkt \nzum Ziel haben. Im Vorjahresvergleich von Dezem-\nber 2006 zu Dezember 2005 sind im Rechtskreis des \nSGB II besonders die Ma\u00dfnahmen verst\u00e4rkt worden, die \nvorwiegend eine Integration in den ersten Arbeitsmarkt \nzum Ziel haben, w\u00e4hrend die Zahl der Ein-Euro-Jobs, \nderen Integrationsquote eher niedrig ist, leicht abnahm. \nUm hierf\u00fcr nur zwei Zahlen als Beleg zu nennen: Die \nZahl der Ein-Euro-Jobs sank im Vorjahresvergleich um \n0,8 %, die Zahl der besch\u00e4ftigungsbegleitenden Ma\u00dfnah-\nmen stieg demgegen\u00fcber um 107,5 %. \n\nArbeitsmarktinstrumente, die auf Integration in den ersten \nArbeitsmarkt setzen, sind auch im Rechtskreis des SGB II \nunverzichtbar. Ich bin davon \u00fcberzeugt, dass wir die \nOrientierung auf den ersten Arbeitsmarkt nicht einschr\u00e4n-\nken, sondern noch deutlich verst\u00e4rken m\u00fcssen. Das von \nmir in Auftrag gegebene Gutachten von Bofinger und \n\n 5869\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 25. Januar 2007 \n\nWalwei zeigt, wie mit einer intelligenten Kombination \nvon negativer Einkommensteuer, Einschr\u00e4nkung der \nsteuerlichen und abgabenbezogenen Beg\u00fcnstigung von \nMini- und Midijobs sowie der Einf\u00fchrung eines Mindest-\nlohnes im Bereich niedrig qualifizierter Besch\u00e4ftigungs-\nverh\u00e4ltnisse Hunderttausende zus\u00e4tzlicher existenzsi-\nchernder Arbeitspl\u00e4tze auf dem ersten Arbeitsmarkt \ngeschaffen werden k\u00f6nnen. \n\nRichtig ist aber auch: Es gibt einen Personenkreis, f\u00fcr den \nauch bei weiterer Verbesserung der Situation auf dem \nArbeitsmarkt und trotz aller zur Verf\u00fcgung stehenden \nInstrumente eine Integration in den ersten Arbeitsmarkt \nmittelfristig eher unwahrscheinlich ist. Der Abg.  \nStefan Brangs hat bereits darauf hingewiesen, dass es sich \nnach Sch\u00e4tzungen des Instituts f\u00fcr Arbeitsmarkt- und \nBerufsforschung um rund 400 000 Menschen handelt, von \ndenen viele erst seit den Arbeitsmarktreformen \u00fcberhaupt \nin der Arbeitsmarktstatistik auftauchen. Das sind Men-\nschen, die h\u00e4ufig sehr lange ohne Arbeit sind \u2013 allein \n200 000 Menschen sind l\u00e4nger als f\u00fcnf Jahre ohne Be-\nsch\u00e4ftigung \u2013, die \u00fcber keine oder keine verwertbare \nQualifikation verf\u00fcgen, gesundheitliche Probleme haben \noder \u2013 leider \u2013 \u00fcber 50 Jahre alt sind. \n\nAls Ultima Ratio \u2013 das hei\u00dft, vorausgegangene Integrati-\nonsversuche mit den bestehenden Arbeitsmarktinstrumen-\nten waren nicht erfolgreich oder scheiden nach Einsch\u00e4t-\nzung des Fallmanagers wegen fehlender Erfolgsaussich-\nten aus \u2013 plant die Bundesregierung f\u00fcr diese Menschen \neine spezielle Besch\u00e4ftigungsstrategie. Dazu werden \ndauerhafte Besch\u00e4ftigungsm\u00f6glichkeiten mobilisiert. \nGleichzeitig wird sichergestellt, dass durch die Beachtung \ndes Gebotes der Zusammenarbeit der Beteiligten des \n\u00f6rtlichen Arbeitsmarktes die bestehende Arbeit m\u00f6glichst \nnicht verdr\u00e4ngt wird. Die Pl\u00e4ne sehen eine sozialversiche-\nrungspflichtige Besch\u00e4ftigung, die tariflich oder orts\u00fcb-\nlich entlohnt wird, vor. Als Einsatzfelder bieten sich an: \nUnternehmen des ersten Arbeitsmarktes, die Sozialwirt-\nschaft bzw. soziale Betriebe und Integrationsunterneh-\nmen. \n\nNeben dem Einsatz im gewerblichen Bereich bietet auch \nder soziale Bereich vielf\u00e4ltige Besch\u00e4ftigungsm\u00f6glichkei-\nten. Hier geht es zum Beispiel um Zusatzangebote in der \nAlten- und Jugendarbeit oder um zus\u00e4tzliche soziale \nDienste. Auch die B\u00fcrgerarbeit bietet M\u00f6glichkeiten, \nbeispielsweise die Besch\u00e4ftigung in Sportvereinen oder \nbei zus\u00e4tzlichen kulturellen Angeboten. Dar\u00fcber hinaus \nkann die Besch\u00e4ftigung auch auf dem regul\u00e4ren Arbeits-\nmarkt erfolgen. Aktuell wird diskutiert, etwa \n100 000 solcher Arbeitspl\u00e4tze zu schaffen und die Finan-\nzierung im Sozialgesetzbuch II zu verankern. Die Staats-\nregierung ist mit dem Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und \nSozialordnung und den Arbeitsmarktakteuren im Freistaat \nim Gespr\u00e4ch, um das Programm, sobald es vorliegt, rasch \numzusetzen und gegebenenfalls erg\u00e4nzen zu k\u00f6nnen. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich hoffe, ich \nkonnte deutlich machen, dass wir gerade in der Arbeits-\nmarktpolitik ein sehr differenziertes Vorgehen brauchen. \n\nEs gibt nicht das eine Instrumentarium, das allen Arbeit-\nsuchenden eine rasche Integration in den ersten Arbeits-\nmarkt erm\u00f6glicht. Wie die aktuellen Arbeitsmarktdaten \nbelegen, haben sich die Chancen Langzeitarbeitloser, \neinen neuen Arbeitsplatz zu finden, deutlich verbessert. \n\nDer vorliegende Antrag l\u00e4sst meiner Ansicht nach die \nerforderliche Differenzierung vermissen. Der Antrag war \nzu dem Zeitpunkt, als er geschrieben wurde, im Oktober \n2005 n\u00e4mlich, zumindest auf der H\u00f6he der Diskussion. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage, Herr Minister? \n\nThomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und \nArbeit: Bitte. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte, Frau Lay. \n\nCaren Lay, Linksfraktion.PDS: Verehrter Herr Jurk, wo \nentnehmen Sie denn unserem Antrag, dass wir mit diesem \neinen Instrument, das wir f\u00fcr wichtig halten und das wir \ndeswegen vorschlagen, alle anderen m\u00f6glichen und \ndifferenzierten Instrumente in einem Zug abschaffen \nwollen? \n\nThomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und \nArbeit: Ihr Antrag ist schon sehr einseitig formuliert. Das \nist auch in der Debatte zum Ausdruck gekommen. Sie \nhaben ein St\u00fcck weit versucht, ein Allheilmittel darzustel-\nlen, was dieser Antrag nicht leisten kann. Die Debatte hat \nauch deutlich gemacht, dass Ihnen viele andere Fraktio-\nnen in dieser Auffassung nicht folgen wollen. \n\n(Caren Lay, Linksfraktion.PDS:  \nDas ist leider richtig!) \n\nMeine Damen und Herren! Heute \u2013 das muss ich ehrli-\ncherweise jetzt so sagen, das wissen Sie selbst \u2013 ist Ihr \nAntrag nat\u00fcrlich angestaubt, er ist nicht mehr auf der \nH\u00f6he der Zeit. Wir m\u00fcssen uns nicht mehr im Bundesrat \noder auf \u201eandere geeignete Weise\u201c, wie Sie es formuliert \nhaben, f\u00fcr ein neues Instrument einsetzen, denn an neuen \nund gut geeigneten Instrumenten wird im Freistaat Sach-\nsen gearbeitet. \n\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Das Schlusswort \nhat die Linksfraktion.PDS. Frau Abg. Lay, bitte. \n\nCaren Lay, Linksfraktion.PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Unser Antrag ist \nnicht angestaubt, weil er \u00e4lter ist. Dass dieser Antrag ein \n\u00e4lteres Einreichungsdatum hat, belegt nur, dass die Links-\nfraktion.PDS sehr fr\u00fch erkannt hat, dass wir in den \nBereich \u00f6ffentlich gef\u00f6rderter Besch\u00e4ftigung oder mei-\nnetwegen auch in den Bereich \u201eB\u00fcrgerarbeit\u201c denken \nm\u00fcssen, lange bevor Vertreterinnen und Vertreter anderer \nParteien in dieser Frage aufgewacht sind. \n\n 5870\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 25. Januar 2007 \n\nHerr Jurk, wenn Sie betonen, dass im Koalitionsvertrag \nfestgehalten sei, dass man Langzeitarbeitslosen Perspekti-\nven er\u00f6ffnen m\u00f6chte, dann sage ich: Sch\u00f6n! Aber wo sind \ndie Ergebnisse? Wo ist denn Ihr Engagement, Langzeitar-\nbeitslosen Perspektiven zu er\u00f6ffnen? Vor allen Dingen: \nWo bleibt Ihr Engagement, sich koordinierend beispiels-\nweise mit der Bundesagentur f\u00fcr Arbeit oder mit den \nARGEn und Optionskommunen hinzusetzen und endlich \ndas zu tun, was man von einem Arbeitsminister auch \nerwarten kann: koordinierend Arbeitsmarktpolitik zu \nbetreiben? \n\nSie, Herr Jurk, auch Sie, Herr Weichert von den GR\u00dc-\nNEN, haben in einer Sache recht: Es gibt unterschiedliche \nHartz-IV-Empf\u00e4nger, deswegen brauchen wir auch \nunterschiedliche Instrumente. Genau aus diesem Grund \nhaben wir \u2013 wenn ich Sie daran erinnern darf \u2013 in der \nHaushaltsverhandlung auch gesagt, dass wir zwei wesent-\nliche Schwerpunkte setzen m\u00fcssen. F\u00fcr die unter 25-\nJ\u00e4hrigen wollen wir in Ausbildung, in Berufsorientierung \nund in Berufseinstiegsprogramme investieren. F\u00fcr \u00e4ltere \nLangzeitarbeitslose \u00fcber 25 schlagen wir andere Instru-\nmente vor, von denen das, was heute zur Debatte steht, \nein wesentliches sein soll. \n\nIch bin auch der Ansicht, dass wir im Bereich der Ar-\nbeitsmarktpolitik zu viele Instrumente haben. Aber wer \nhat denn diese Instrumente eingef\u00fchrt, wer hat sie vorge-\nschlagen, die Minijobs, die Personal-Service-Agenturen, \ndie Ich-AGs und die ganzen anderen uneffektiven Ma\u00df-\nnahmen? Und wer hat sich die Ein-Euro-Jobs ausgedacht \nund wer hat sie beschlossen? Das war doch nicht die \nLinksfraktion.PDS, sondern das war die rot-gr\u00fcne Bun-\ndesregierung \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nH\u00f6rt, h\u00f6rt!) \n\nmit Unterst\u00fctzung der CDU und auch der FDP. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nIch finde es \u00fcbrigens sehr bedauerlich, dass die CDU in \narbeitsmarkt- und sozialpolitischen Fragen hier regelm\u00e4-\n\u00dfig so schlecht abschneidet. Ich w\u00fcrde mich an Ihrer \nStelle, Herr H\u00e4hle, schon fragen, ob man es sich wirklich \nlangfristig leisten kann, auf einen Arbeitnehmerfl\u00fcgel in \neiner Volkspartei zu verzichten und hier solch eine offene \nsozialpolitische Flanke zu bieten. \n\nIch freue mich, dass sich die SPD wenigstens die Zeit \ngenommen hat, unseren Antrag sehr ausf\u00fchrlich zu \ndiskutieren. Aber richtig ist: Nicht alles, was auf den \nNiedriglohnbereich zielt, kommt unserem Anliegen \n\u00f6ffentlich gef\u00f6rderter Besch\u00e4ftigung nahe. Herrn  \nBofingers Vorschlag einer negativen Einkommensteuer  \nist in der Tat etwas, was einem v\u00f6llig anderen Konzept \nfolgt. Es ist nahe am Kombilohn, und deswegen sehen wir \nes eben skeptisch. \n\nDas Einzige, was tats\u00e4chlich f\u00fcr uns zur Debatte steht, \nsind die sogenannten Verdr\u00e4ngungseffekte. Das ist der \neinzige Punkt, in dem ich der FDP recht gebe. Aber diese \n\nFrage stellt sich nicht nur bei unserem Vorschlag; sie stellt \nsich bei allen anderen arbeitsmarktpolitischen Instrumen-\nten \u2013 was aber im Umkehrschluss nicht hei\u00dfen kann, dass \nwir komplett auf sie verzichten. Wir haben nach wie vor \nMassenarbeitslosigkeit in Sachsen und wir sind als Politik \nin der Verantwortung, uns auch Ma\u00dfnahmen f\u00fcr die \nIntegration dieser Menschen auszudenken, Ma\u00dfnahmen, \u2013  \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS und des  \nAbg. Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte zum Ende \nkommen! \n\nCaren Lay, Linksfraktion.PDS: \u2013 meine Damen und \nHerren, die keinen Pfennig mehr kosten w\u00fcrden als die \nFinanzierung von Arbeitslosigkeit. \n\nIch bitte Sie um Zustimmung zu unserem Antrag. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wir kommen jetzt \nzur Abstimmung. Ich rufe den \u00c4nderungsantrag der \nLinksfraktion.PDS in der Drucksache 4/7750 zum Antrag \nauf und darf Frau Abg. Lay fragen, ob sie diesen Antrag \ngern noch einbringen m\u00f6chte oder ob das mit ihrer Rede \nschon erledigt war. \n\nCaren Lay, Linksfraktion.PDS: Frau Pr\u00e4sidentin, ich \nm\u00f6chte die Gelegenheit kurz nutzen, den Antrag noch \neinmal einzubringen. \n\nWir haben in dem urspr\u00fcnglichen Antragstext beantragt, \nauf Bundesebene daf\u00fcr zu sorgen, dass die gegenseitige \nDeckungsf\u00e4higkeit hergestellt werden kann, was auf \n\u00a7 16 Abs. 2 Satz 2 SGB II basiert. Das ist die sogenannte \nEntgeltvariante. Wir haben dann in unseren \u00c4nderungsan-\ntrag beantragt, dass Sachsen, auch wenn diese M\u00f6glich-\nkeit auf Bundesebene bislang noch nicht besteht, dennoch \nein eigenes Modellprojekt einf\u00fchrt, wie es Berlin und mit \nAbstrichen Sachsen-Anhalt tun, und dass wir deswegen, \netwa kofinanziert durch ESF-Mittel, in Form von Modell-\nprojekten beginnen, \u00f6ffentlich gef\u00f6rderte Arbeitspl\u00e4tze zu \nschaffen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wer m\u00f6chte sich \nnoch zum Antrag \u00e4u\u00dfern? \u2013 Es m\u00f6chte sich niemand mehr \n\u00e4u\u00dfern. \n\nDann lasse ich jetzt \u00fcber den \u00c4nderungsantrag der Links-\nfraktion.PDS, Drucksache 4/7750, abstimmen. Wer \nm\u00f6chte seine Zustimmung geben? \u2013 Gibt es Gegenstim-\nmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Bei wenigen Stimmenthal-\ntungen und einer Reihe von F\u00fcr-Stimmen ist der Antrag \nmit gro\u00dfer Mehrheit abgelehnt worden. \n\nIch stelle nun die Drucksache 4/3196 zur Abstimmung. \nWer m\u00f6chte seine Zustimmung geben? \u2013 Wer ist  \ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei Stimmen \ndaf\u00fcr ist der Antrag mit gro\u00dfer Mehrheit abgelehnt  \n\n 5871\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 25. Januar 2007 \n\nworden. Meine Damen und Herren, ich schlie\u00dfe den \nTagesordnungspunkt. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 6 \n\n\u2013 Deutsch-Tschechischen Zukunftsfonds weiterhin gut ausstatten \nDrucksache 4/7385, Antrag der Fraktionen der CDU und der SPD \n\n\u2013 Fortf\u00fchrung des Deutsch-Tschechischen Zukunftsfonds und seiner Projekte \nDrucksache 4/7188, Antrag der Linksfraktion.PDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung \n\nDie Reihenfolge in der ersten Runde: CDU, SPD, Links-\nfraktion.PDS, NPD, FDP, GR\u00dcNE und die Staatsregie-\nrung, wenn gew\u00fcnscht. \n\nIch erteile nun der CDU-Fraktion das Wort. Bitte, Herr \nKollege. \n\nPeter Schowtka, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine Damen und Herren! Es war eine Sternstunde in der \nGeschichte unserer beiden Nachbarv\u00f6lker, als Bundes-\nkanzler Helmut Kohl und Ministerpr\u00e4sident V\u00e1clav Klaus \nnach anderthalb Jahren z\u00e4her Verhandlungen am \n21.  Januar 1997 in Prag die sogenannte Deutsch-\nTschechische Erkl\u00e4rung unterzeichneten. Meine Damen \nund Herren, es war ohne Zweifel eine Sternstunde in der \n88 Jahre z\u00e4hlenden Geschichte der Beziehungen zwischen \nDeutschland und der Tschechoslowakei beziehungsweise \nder Tschechischen Republik, die weniger durch  \nGlanzlichter als vielmehr durch schwere Belastungen \ngekennzeichnet war, deren Schatten bis in die Gegenwart \nreichen. \n\nUnter Ziffer 1 dieser Erkl\u00e4rung hei\u00dft es, dass sich beide \nSeiten bewusst sind, dass der gemeinsame Weg in die \nZukunft ein klares Wort zur Vergangenheit erfordert, \nwobei Ursache und Wirkung in der Abfolge der Gescheh-\nnisse nicht verkannt werden d\u00fcrfen. Nach den Worten von \nBundeskanzler Helmut Kohl sollte die Erkl\u00e4rung helfen \u2013 \nich zitiere \u2013, \u201eden Teufelskreis gegenseitiger Aufrechnung \nund Schuldzuweisung zu durchbrechen. Wir d\u00fcrfen nicht \nGefangene der Vergangenheit bleiben, sonst h\u00e4tte die \nVergangenheit letztlich gesiegt.\u201c \u2013 So Kohl w\u00f6rtlich. \n\nNach der Unterzeichnung dieses im biblischen Sinne \nwahrhaft friedenspendenden Dokuments vor zehn Jahren \nhaben rechte und linke Extremisten auf beiden Seiten der \nGrenze nichts unversucht gelassen, um mit ihren Verf\u00e4l-\nschungen der Geschichte den Vers\u00f6hnungsprozess zwi-\nschen Deutschen und Tschechen zu torpedieren. Um \ndiesen Brunnenvergiftern die Argumente zu nehmen, \nerlaube ich mir, die Ziffern 2 und 3 w\u00f6rtlich zu zitieren. \n\nIn Ziffer 2 hei\u00dft es: \u201eDie deutsche Seite bekennt sich zur \nVerantwortung Deutschlands f\u00fcr seine Rolle in einer \nhistorischen Entwicklung, die zum M\u00fcnchner Abkommen \nvon 1938, der Flucht und Vertreibung von Menschen aus \ndem tschechoslowakischen Grenzgebiet sowie zur Zer-\nschlagung und Besetzung der Tschechoslowakischen \nRepublik gef\u00fchrt haben. Sie bedauert das Leid und das \nUnrecht, die dem tschechischen Volk durch die national-\n\nsozialistischen Verbrechen von Deutschen angetan wor-\nden sind. Die deutsche Seite w\u00fcrdigt die Opfer national-\nsozialistischer Gewaltherrschaft und diejenigen, die dieser \nGewaltherrschaft Widerstand geleistet haben. Die deut-\nsche Seite ist sich auch bewusst, dass die nationalsozialis-\ntische Gewaltpolitik gegen\u00fcber dem tschechischen Volk \ndazu beigetragen hat, den Boden f\u00fcr Flucht, Vertreibung \nund zwangsweise Aussiedlung nach Kriegsende zu \nbereiten.\u201c \n\nIn Ziffer 3 hei\u00dft es: \u201eDie tschechische Seite bedauert, dass \ndurch die nach dem Kriegsende erfolgte Vertreibung \nsowie zwangsweise Aussiedlung der Sudetendeutschen \naus der damaligen Tschechoslowakei, die Enteignung und \nAusb\u00fcrgerung unschuldigen Menschen viel Leid und \nUngerechtigkeit zugef\u00fcgt wurde, und dies auch angesichts \ndes kollektiven Charakters der Schuldzuweisung. Sie \nbedauert insbesondere die Exzesse, die im Widerspruch \nzu elementaren humanit\u00e4ren Grunds\u00e4tzen und auch zu \nden damals rechtlichen Normen gestanden haben, und \nbedauert dar\u00fcber hinaus, dass es aufgrund des Gesetzes \nNr. 115 vom 8. Mai 1946 erm\u00f6glicht wurde, diese Exzes-\nse als nicht widerrechtlich anzusehen, und dass infolge-\ndessen diese Taten nicht bestraft wurden.\u201c Gemeint sind \ndamit die sogenannten Bene\u0161-Dekrete. \n\nIn seiner ber\u00fchmten Rede vor dem Deutschen Bundestag \nund Bundesrat am 24. April 1997 w\u00fcrdigte der von den \nKommunisten \u00fcber f\u00fcnf Jahre inhaftierte Staatspr\u00e4sident \nVaclav Havel die Deutsch-Tschechische Erkl\u00e4rung mit \nfolgenden Worten: \u201eNiemand von uns ist nat\u00fcrlich so naiv \nzu glauben, die Erkl\u00e4rung sei ein Zauberstab, der all die \nbitteren Erfahrungen, die im 20. Jahrhundert unser Zu-\nsammenleben beeintr\u00e4chtigten, und all den traditionellen \nund traditionsgem\u00e4\u00df gen\u00e4hrten Irrglauben, der \u00fcber dieses \nZusammenleben und diese Erfahrungen auf beiden Seiten \nbesteht, auf einmal verschwinden lassen wird. Trotzdem \nbin ich der Meinung, dass die Erkl\u00e4rung von gro\u00dfer \nBedeutung ist und vielleicht von gr\u00f6\u00dferer Bedeutung, als \nmanchem von uns bewusst ist. \n\nDiese Erkl\u00e4rung schafft, indem sie uns alle von der Angst \nvor der Wahrheit befreit, sowohl f\u00fcr die Entwicklung \nunseres nachbarlichen Zusammenlebens als auch f\u00fcr \nunsere Zusammenarbeit auf der europ\u00e4ischen B\u00fchne ein \nau\u00dferordentlich g\u00fcnstiges Klima.\u201c \n\nEin wichtiger Beitrag zu dieser Klimaverbesserung, in \nderen Folge die Tschechische Republik Nato-Mitglied \n\n 5872\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 25. Januar 2007 \n\nwurde und der Europ\u00e4ischen Union beitrat, ist der \nDeutsch-Tschechische Zukunftsfonds, der Ende 1997 f\u00fcr \nzehn Jahre gegr\u00fcndet wurde. Deutschland stellte f\u00fcr den \nFonds 70 Millionen Euro zur Verf\u00fcgung \u2013 nat\u00fcrlich waren \ndas damals noch D-Mark \u2013, Tschechien 440 Millionen \nTschechische Kronen. \n\nSatzungsgem\u00e4\u00df wurde die Stiftungsarbeit in zwei Berei-\nche eingeteilt. Der erste umfasste Projekte, die insbeson-\ndere den Opfern nationalsozialistischer Gewalt bzw. der \nEntsch\u00e4digung von Zwangsarbeitern dienen sollten. Der \nzweite Bereich konzentrierte sich auf die F\u00f6rderung von \nProjekten im gemeinsamen Interesse Deutschlands und \nTschechiens. \n\nAngesichts des verheerenden Hochwassers im Au-\ngust 2002 beschloss der Verwaltungsrat des Deutsch-\nTschechischen Zukunftsfonds ein Programm unter dem \nTitel \u201eSolidarit\u00e4t nach der Flut\u201c, das mit einem Gesamtbe-\ntrag von 500 000 Euro und 15 Millionen Tschechischen \nKronen Flutopfern beiderseits der Grenze helfen sollte. \n\nMeine Damen und Herren! Der Deutsch-Tschechische \nZukunftsfonds, der auf der Grundlage der Gemeinsamen \nErkl\u00e4rung entstanden ist, die ich zu Anfang ausf\u00fchrlich \ngew\u00fcrdigt habe, war und ist ein wichtiges Element im \nfortschreitenden Auss\u00f6hnungsprozess unserer beiden \nV\u00f6lker. Die zahllosen Projekte, die mit seiner Hilfe \ngef\u00f6rdert wurden, haben Deutsche und Tschechen einan-\nder n\u00e4hergebracht und versucht, Wunden zu heilen, die \nnationalsozialistische Menschenverachtung und chauvi-\nnistische Racheakte geschlagen haben. \n\nMit unserem Nachbarn im S\u00fcden pflegen wir als Alliierte \nim Nordatlantikpakt und als Partner in der EU aufrichtige \nBeziehungen, die sich von der einstigen erzwungenen \nFreundschaft und Mitgliedschaft im Warschauer Pakt und \nRGW diametral unterscheiden. \n\n85 lebendige Partnerschaften von s\u00e4chsischen und tsche-\nchischen St\u00e4dten und Gemeinden sind ein \u00fcberzeugender \nBeweis daf\u00fcr, wie Menschen von h\u00fcben und dr\u00fcben \ngegenseitige Kontakte suchen und mit Herz und Verstand \nweiterentwickeln. So wie zur entscheidenden Verbesse-\nrung des deutsch-franz\u00f6sischen Verh\u00e4ltnisses, als sp\u00e4terer \nKeimzelle des gemeinsamen Europas, kommunale Part-\nnerschaften den Anfang bildeten, wird es auch an unserer \ns\u00fcdlichen und \u00f6stlichen Grenze weiter vorangehen. Die \nAutobahn nach Prag ist daf\u00fcr ein \u00fcberzeugender materiel-\nler Beweis. \n\nVorbildlich ist auch das Zusammenwirken tschechischer \nund s\u00e4chsischer Polizeikr\u00e4fte bei der Vorbeugung und \nBek\u00e4mpfung der grenz\u00fcberschreitenden Kriminalit\u00e4t, wie \nes Staatsminister Buttolo und der tschechische Innenmi-\nnister Langer vergangene Woche vereinbarten. Der \nMinister sprach heute dar\u00fcber. \n\nIch wiederhole: Die Deutsch-Tschechische Erkl\u00e4rung war \neine Erfolgsgeschichte und der aus ihr vor zehn Jahren \nerwachsene Zukunftsfonds hat trotz aller Anfechtungen \nseine Bew\u00e4hrungsprobe bestanden und sollte weiterge-\nf\u00fchrt werden, denn es gibt noch viel zu tun. Es gibt \n\ndeutliche Hinweise, dass dies auch seitens der Bundesre-\ngierung und der tschechischen Regierung so gesehen \nwird. Deshalb bitte ich um Ihre Zustimmung zum Antrag \nder Koalitionsfraktionen. \n\nIch danke Ihnen herzlich. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die SPD-\nFraktion Frau Abg. Weihnert, bitte. \n\nMargit Weihnert, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolle-\nginnen und Kollegen! Wir haben heute schon einmal \u00fcber \nSachsens Rolle in Europa und die besondere Br\u00fccken-\nfunktion zu Tschechien gesprochen. Insofern schlie\u00dft sich \ndie Debatte zur Fortf\u00fchrung des Deutsch-Tschechischen \nZukunftsfonds nahtlos an dieses Thema an. \n\nMein Kollege Schowtka hat noch einmal deutlich ge-\nmacht, warum so wichtig war, was hier aufgegriffen \nwurde; denn das deutsch-tschechische Verh\u00e4ltnis hat in \nder Geschichte des vorigen Jahrhunderts schwer gelitten. \n\nUnvergessen sind f\u00fcr viele Tschechen die Bilder des \ndeutschen Einmarsches 1938. Die sich anschlie\u00dfenden \nJahre der Besatzung waren mit unbeschreiblichen Gr\u00e4uel-\ntaten verbunden, die historisch einmalig sind. Das Un-\nrecht des Nationalsozialismus als Ausgangspunkt f\u00fcr \nEuropas Martyrium im 20. Jahrhundert zeigt sich auch an \nder Vertreibung der Sudetendeutschen, einem weiteren \nschwierigen Kapitel im deutsch-tschechischen Verh\u00e4ltnis. \n\nAber auch der Einmarsch der NVA im August 1968 trug \nnicht dazu bei, \n\n(Proteste bei der Linksfraktion.PDS) \n\ndas Verh\u00e4ltnis zwischen der deutschen und der tschechi-\nschen Bev\u00f6lkerung zu entsch\u00e4rfen. Umso wichtiger ist es, \ndass mit dem Fall des Eisernen Vorhangs \u2013 und hier wird \nDeutschland Tschechiens ma\u00dfgeblichen Beitrag nie \nvergessen \u2013 ein neues Kapitel f\u00fcr die wechselseitigen \nBeziehungen aufgeschlagen werden konnte. \n\n(Dr. Monika Runge, Linksfraktion.PDS,  \ntritt ans Mikrofon.) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage, Frau Weihnert? \n\nMargit Weihnert, SPD: Nein, jetzt nicht. \n\nSachsen war und ist \u2013 nat\u00fcrlich auch bedingt durch seine \nGrenzlage zu Tschechien \u2013 mehr denn je daran interes-\nsiert, heute eine neue und stabile Partnerschaft mit seinem \nNachbarn aufzubauen. In wirtschaftlicher Hinsicht sind \nSachsen und Tschechien zwar Mitbewerber, aber auch \nPartner auf den zunehmend globalisierten M\u00e4rkten. Ich \nbin optimistisch, dass sich Partnerschaft, Verst\u00e4ndigung \nund der rege Kulturaustausch zwischen Sachsen und \nTschechien auch in Zukunft positiv entwickeln werden \nund jene Gr\u00e4ben und Wunden schlie\u00dfen helfen, die uns \nnoch trennen. \n\n 5873\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 25. Januar 2007 \n\nDer Ende 1997 von der Bundesregierung und der tsche-\nchischen Regierung ins Leben gerufene Deutsch-\nTschechische Zukunftsfonds war und ist ein deutliches \nund ermutigendes Ergebnis und Signal der Deutsch-\nTschechischen Erkl\u00e4rung. Auch das wurde bereits ge-\nnannt. \n\nEs ist aufgrund unser beider komplizierten Geschichte gut \nund wichtig, dass ein Schwerpunkt die F\u00f6rderung von \nPartnerschaftsprojekten und grenz\u00fcberschreitenden \nKonzepten zugunsten von Opfern nationalsozialistischer \nGewalt ist. Gleichzeitig ist der Zukunftsfonds als Partner-\norganisation der Bundesstiftung \u201eErinnerung, Verantwor-\ntung und Zukunft\u201c als Schaltstelle f\u00fcr die Bearbeitung \nvon Antr\u00e4gen und Auszahlung von Leistungen im Zu-\nsammenhang mit der Entsch\u00e4digung von Zwangsarbeit \nund anderen Formen nationalsozialistischen Unrechts \nt\u00e4tig. \n\nSeit seiner Gr\u00fcndung konnten \u00fcber 4 000 Projekte unter-\nst\u00fctzt werden, die auf vielf\u00e4ltige Weise die Verst\u00e4ndigung \nzwischen Deutschen und Tschechen f\u00f6rdern. So werden \nmit dem Fonds auch Projekte in den Bereichen Jugend- \nund Sch\u00fcleraustausch, kulturelle Begegnungen, Minder-\nheitenf\u00f6rderung, St\u00e4dtepartnerschaften sowie Pflege und \nRenovierung von Denkm\u00e4lern gef\u00f6rdert. \n\nZiel der Koalition ist es, den Deutsch-Tschechischen \nZukunftsfonds deutlich ins Bewusstsein der \u00d6ffentlichkeit \nzu r\u00fccken. Gleichzeitig wollen wir aus Sachsen das \nAnsinnen der beiden Au\u00dfenminister unterst\u00fctzen, die den \nFonds \u00fcber das Jahr 2007 fortf\u00fchren m\u00f6chten, denn er \nwar urspr\u00fcnglich auf zehn Jahre befristet. Herr Staats-\nminister Winkler, Sie haben in einer Pressemitteilung \nerkl\u00e4rt, dass auch Sie versucht haben, darauf hinzuwirken, \ndass er verl\u00e4ngert wird. Ich denke, zwei Jahre sind viel-\nleicht etwas kurz; wir sollten deutlich machen, dass wir \nihn noch l\u00e4nger brauchen, um diese beiden L\u00e4nder und \ndiese beiden V\u00f6lker \u2013 Deutsche und Tschechen \u2013 wieder \nn\u00e4herzubringen. \n\nSo sprachen sich Herr Bundesau\u00dfenminister Frank Walter \nSteinmeier und sein tschechischer Amtskollege bereits im \nvergangenen September f\u00fcr eine Fortsetzung aus. Auch \nzur Finanzierung der in Rede stehenden 20 Millio-\nnen Euro gibt es bereits Vorabsprachen; die Mittel schei-\nnen gesichert. \n\nEs ist f\u00fcr uns wichtig, eine breite Palette von Projekten \nzwischen den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern, insbesondere den \nJugendlichen beider L\u00e4nder, zu unterst\u00fctzen, um die \nZusammenarbeit auf der zwischenmenschlichen Ebene \nweiter vertiefen zu k\u00f6nnen. Wir sind der Meinung, dass es \nwichtig ist, aus Sachsen noch einmal ein positives Signal \nzu senden, damit Diskussionen \u00fcber die Vergangenheit \nund die aktuellen Diskussionen in Berlin nicht eine \ngemeinsame Zukunft blockieren. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU,  \nder FDP und den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die Linksfrakti-\non.PDS, bitte. Herr Abg. Kosel. \n\nHeiko Kosel, Linksfraktion.PDS: Sehr geehrte Frau \nPr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Wir als Links-\nfraktion sind froh, dass es durch den von uns eingebrach-\nten Antrag gelungen ist, die Koalitionsfraktionen anzure-\ngen, ihre Aufmerksamkeit dem Deutsch-Tschechischen \nZukunftsfonds zu widmen. \n\nAllerdings wird diese Freude bereits getr\u00fcbt, wenn wir \nuns den konkreten Inhalt des Antrags der Koalitionsfrak-\ntionen n\u00e4her anschauen. Das mit dem Berichtsantrag unter \nPunkt 1 durch die Koalitionsfraktion verfolgte Ziel zu \nerfahren, \u201ewelche Ma\u00dfnahmen in welcher finanziellen \nH\u00f6he mit dem Deutsch-Tschechischen Zukunftsfonds in \nden letzten Jahren durchgef\u00fchrt werden konnten\u201c, ist \nnicht nur \u2013 mit Verlaub \u2013 etwas nachl\u00e4ssig formuliert, \nsondern wirkt vor allem deshalb etwas befremdlich, wenn \nman bedenkt, dass diese Informationen auf der Internet-\nseite des Zukunftsfonds und in dessen Jahresberichten \nleicht zu erlangen sind. Wem dies aus den Reihen der \nKoalitionsfraktionen zu beschwerlich ist, der h\u00e4tte sich \nauch bei den Parteifreunden, die durch das Ausw\u00e4rtige \nAmt mit dem Parteibuch von CDU und SPD in die \nGesch\u00e4ftsf\u00fchrung, den Verwaltungsrat und den Wirt-\nschaftspr\u00fcfungsausschuss des Zukunftsfonds doch recht \nreichlich entsandt wurden, erkundigen k\u00f6nnen. Oder \nsprechen Sie nicht mit Ihren eigenen Leuten? Aber viel-\nleicht kennen Sie sie gar nicht und wissen nicht, wer Sie \ndort vertritt? \n\nWir von der Linksfraktion jedenfalls haben mit allen \nrelevanten Akteuren das Gespr\u00e4ch gesucht, unabh\u00e4ngig \nvon deren Parteizugeh\u00f6rigkeit und im Interesse der \ndeutsch-tschechischen Zusammenarbeit; denn \u2013 um es \ngleich vorweg zu sagen \u2013 das in Artikel 12 der S\u00e4chsi-\nschen Verfassung enthaltene Staatsziel der grenz\u00fcber-\nschreitenden regionalen Zusammenarbeit, die auf den \nAusbau nachbarschaftlicher Beziehungen, auf das  \nZusammenwachsen Europas und auf eine friedliche \nEntwicklung in der Welt gerichtet ist, ist uns von der \nLinksfraktion in besonderer Weise Herzensangelegenheit. \n\nMit dem Ma\u00dfstab von Artikel 12 unserer Verfassung \nbewerten wir auch Punkt 2 des Antrages der Koalitions-\nfraktionen. Zwar schlie\u00dfen auch Sie sich, verehrte Damen \nund Herren von CDU und SPD, unserem Anliegen zur \nweiteren Ausgestaltung des Zukunftsfonds mit den \nerforderlichen Mitteln an, aber w\u00e4hrend wir klar fordern, \ndass der Zukunftsfonds entsprechend der Aussage der \n\u00fcberw\u00e4ltigenden Mehrheit der Fachleute erneut f\u00fcr zehn \nJahre mit den n\u00f6tigen Mitteln auszustatten ist, hei\u00dft es im \nKoalitionsantrag nur: \u201eauch zuk\u00fcnftig\u201c. Haben Sie denn \nauch hier keine Konsultation gesucht? Was bedeutet vor \nallem die Formulierung \u201eauch zuk\u00fcnftig\u201c bei Ihnen? Ein \noder zwei Jahre \u2013 wie eben zu h\u00f6ren war \u2013 oder drei, \nsieben oder vielleicht 15? Das haben Sie in der Debatte \nbisher nicht ausreichend deutlich gemacht. Hier erwarten \nwir von der Linksfraktion eine eindeutige Klarstellung \nvon Ihnen, meine Damen und Herren von der Koalition. \n\n 5874\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 25. Januar 2007 \n\nFinden Sie, meine Damen und Herren von der Koalition, \nes nicht besser, den Deutsch-Tschechischen Zukunfts-\nfonds, angepasst an aktuelle Bedarfe und Projektgruppen, \nf\u00fcr weitere zehn Jahre fortzuf\u00fchren und die zur Finanzie-\nrung k\u00fcnftiger Fondsprojekte erforderlichen Haushalts-\nmittel vonseiten des Bundes zur Verf\u00fcgung zu stellen? \u2013 \nSo jedenfalls will es der Antrag der Linksfraktion. \n\nMeine Damen und Herren! Auch die Staatsregierung \nscheint das Anliegen unseres Antrages dem Grunde nach \nzu teilen. Zumindest interpretieren wir die Stellungnahme \nzu unserem Antrag in diesem Sinne. Auch wir teilen \nwiederum ihre positive Bewertung des Deutsch-\nTschechischen Zukunftsfonds. \n\nErg\u00e4nzend sei hierzu noch Folgendes vorgetragen: Zur \nFinanzierung der Aufgaben erhielt der Zukunftsfonds seit \nseiner Gr\u00fcndung von beiden Regierungen \u2013 der tschechi-\nschen und der deutschen \u2013 insgesamt 84,8 Millio-\nnen Euro. Das eingesetzte Geld hat sich durchaus poli-\ntisch und kulturell amortisiert. Es gibt ein breites Spekt-\nrum an Projekten, auf das hier als Begr\u00fcndung zu verwei-\nsen w\u00e4re. Es gibt zun\u00e4chst das Projekt \u201eDeutsch-\ntschechisches Gespr\u00e4chsforum\u201c, das zum Ziel hat, \u201eneue \nRichtungen in den deutsch-tschechischen Beziehungen \naufzuweisen und den gegenseitigen Dialog anzuregen\u201c. \nDa w\u00e4re auch das Projekt der humanit\u00e4ren Hilfe f\u00fcr die \nOpfer nationalsozialistischer Gewalt. Die Linksfraktion \nwird bei der Diskussion um die Zuweisung der Fondsmit-\ntel ab 2008 \u2013 die zwar politisch zugesagt, aber noch nicht \nhaushaltsrechtlich abgesichert sind \u2013 besonderes Augen-\nmerk darauf richten, dass das Sozialprojekt f\u00fcr NS-Opfer \neben auch ab 2008 fortgef\u00fchrt wird. \n\nAuch die Zusammenarbeit mit der Bundesstiftung \u201eErin-\nnerung, Verantwortung und Zukunft\u201c sollte nach unserer \nAuffassung weitergef\u00fchrt werden, solange daf\u00fcr die \nNotwendigkeit besteht. \n\nMeine Damen und Herren! Weitere gef\u00f6rderte Projekte \ngibt es in den Bereichen Denkmalschutz, Bildung und \nSchule, Jugend, Dialogveranstaltungen, Kultur, \u00d6kologie \nsowie soziale Projekte und Minderheiten. Die Aufz\u00e4hlung \nist nicht abschlie\u00dfend, ergibt aber bereits ein wahrlich \nbreites Angebot. Die Vielzahl der Projekte, die in den \nvergangenen zehn Jahren mit den Zuwendungen des \nZukunftsfonds gef\u00f6rdert wurden, hat erheblich zum \nbesseren gegenseitigen Verst\u00e4ndnis zwischen Deutschen \nund Tschechen beigetragen, wozu \u2013 der Korrektheit \nhalber sei es erw\u00e4hnt \u2013 auch gef\u00f6rderte Projekte zur \nSt\u00e4rkung der grenz\u00fcberschreitenden Br\u00fcckenfunktion der \nSorben mithalfen, den Weg mit zu bereiten. Der so gef\u00f6r-\nderte Gedanke der Zusammenarbeit breitet sich allenthal-\nben weiter aus. \n\nSo vermerkt die am 5. Februar 2007 \u2013 also in zehn Tagen \n\u2013 zur Unterzeichnung anstehende, den Fraktionen dieses \nHohen Hauses leider bisher nicht offiziell zugeleitete \n\u201eGemeinsame Erkl\u00e4rung \u00fcber Zusammenarbeit\u201c zwischen \nunserer Nachbarregion \u00dasti nad Labem auf der einen \nSeite und den Regierungspr\u00e4sidien Chemnitz und Dresden \nsowie dem Freistaat Sachsen auf der anderen Seite: \u201eSie\u201c \n\n\u2013 also die beiden Seiten \u2013 \u201evertreten die Auffassung, dass \ndie grenz\u00fcberschreitende Zusammenarbeit von beidersei-\ntigem Vorteil f\u00fcr die Verst\u00e4ndigung, die wirtschaftliche \nund kulturelle Entwicklung, die innere Sicherheit sowie \nf\u00fcr die Bew\u00e4ltigung \u00f6kologischer Probleme ist.\u201c Weiter \nhei\u00dft es, \u201edass sich beide Seiten um die Durchf\u00fchrung \ngemeinsamer Projekte und Vorhaben in den genannten \nBereichen bem\u00fchen und f\u00fcr gemeinsame Veranstaltungen \nwerben werden\u201c. Also ganz im Sinne des Deutsch-\nTschechischen Zukunftsfonds. \n\nFolglich kann f\u00fcr die T\u00e4tigkeit des Deutsch-\nTschechischen Zukunftsfonds das Fazit gezogen werden: \nEine Verbesserung in den deutsch-tschechischen Bezie-\nhungen ist eingetreten, aber der erreichte Stand ist bei \nWeitem noch nicht zufriedenstellend. Es gibt noch viel zu \ntun, um Vorbehalte auf beiden Seiten der Grenze abzu-\nbauen. Zwar sind die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger der Bun-\ndesrepublik in der Sympathieskala bei unseren tschechi-\nschen Nachbarn in den vergangenen Jahren aufgestiegen, \naber viele tschechische B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger f\u00fcrchten \nsich immer noch vor Deutschland als Staat. Laut neuester \nUmfrage h\u00e4lt die Mehrheit der Bev\u00f6lkerung in Tschechien \ndie Bundesrepublik nach dem Irak, den USA, dem Iran, \nRussland und China f\u00fcr den sechstgef\u00e4hrlichsten Staat in \nder Welt. Das ist wahrlich nicht schmeichelhaft f\u00fcr uns \nund dringend korrekturbed\u00fcrftig. \n\nEines stimmt allerdings: Zur schlechten Meinung breiter \nKreise im Nachbarland \u00fcber Deutschland hat leider auch \ndie offizielle s\u00e4chsische Politik beigetragen. Immer noch \ngilt der anma\u00dfende CDU-Mehrheitsbeschluss des Landta-\nges hinsichtlich der Dekrete des tschechoslowakischen \nPr\u00e4sidenten Bene\u0161. Falls Sie, meine Damen und Herren, \nes verdr\u00e4ngt oder vergessen haben sollten: Es ist die \nDrucksache 3/6471 aus dem Jahre 2002. \n\nIn diesem Beschluss war in erpresserischer Weise unter \nanderem von der Tschechischen Republik als Vorausset-\nzung f\u00fcr ihren EU-Beitritt die Aufhebung der Pr\u00e4siden-\ntendekrete gefordert worden. Dieser Beschluss wider-\nspricht der Deutsch-Tschechischen Erkl\u00e4rung, die die \nv\u00f6lkerrechtliche Grundlage des Deutsch-Tschechischen \nZukunftsfonds ist und die fast auf den Tag genau vor zehn \nJahren, am 21. Januar 1997, unterzeichnet wurde. Dort \nhei\u00dft es unter Ziffer 4 der Erkl\u00e4rung: \u201eBeide Seiten \nstimmen darin \u00fcberein, dass das begangene Unrecht der \nVergangenheit angeh\u00f6rt, und werden daher ihre Bezie-\nhungen auf die Zukunft ausrichten.\u201c Das haben Sie eben \nnicht vorgelesen. Sie sollten sich das genau anh\u00f6ren. Ich \nfahre fort im Zitat: \u201eGerade deshalb, weil sie sich der \ntragischen Kapitel ihrer Geschichte bewusst bleiben, sind \nsie entschlossen, bei der Gestaltung ihrer Beziehungen \nweiterhin dem Verst\u00e4ndnis und dem gegenseitigen Ein-\nvernehmen Vorrang einzur\u00e4umen, wobei jede Seite ihrer \nRechtsordnung verpflichtet bleibt und respektiert, dass die \nandere Seite eine andere Rechtsauffassung hat. Beide \nSeiten erkl\u00e4ren deshalb, dass sie ihre Beziehungen nicht \nmit aus der Vergangenheit herr\u00fchrenden politischen und \nrechtlichen Fragen belasten werden.\u201c \n\n 5875\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 25. Januar 2007 \n\nEine Politik aber, wie sie in dieser Hinsicht die CDU \nbetrieb und mit ihrem Vertriebenenpositionspapier aus \ndem Jahre 2005 gern fortgesetzt h\u00e4tte, ist nicht auf die \nZukunft ausgerichtet. Sie droht auf gef\u00e4hrliche Weise das \nauszuheben, was nicht zuletzt auch mit dem Deutsch-\nTschechischen Zukunftsfonds erreicht wurde. Wenn die \nCDU-Fraktion meint, sich aus der Deutsch-Tschechischen \nErkl\u00e4rung als v\u00f6lkerrechtliche Grundlage des Zukunfts-\nfonds die ihr genehmen Teile wie Rosinen herausl\u00f6sen zu \nk\u00f6nnen, wie zum Beispiel den in Ziffer 7 enthaltenen \nZukunftsfonds, und andere, ihr nicht genehme Bestandtei-\nle wie die eben zitierte Ziffer 4 mit F\u00fc\u00dfen zu treten, so \nstellt dies nicht nur eine nicht hinnehmbare Verfahrens-\nweise dar, sondern droht der CDU-Fraktion jeden An-\nspruch auf Glaubw\u00fcrdigkeit in dieser Sache zu entziehen, \nauch und gerade bez\u00fcglich des vorliegenden Antrages. \n\nMeine Damen und Herren von der CDU! Ich bitte Sie, \nsich das ernsthaft bewusst zu machen. Zur Wahrhaftigkeit \nder Debatte geh\u00f6rt auch, sehr geehrte Kollegin Weihnert \nvon der SPD, dass die NVA bei aller Tragik der Ereignisse \ndes Jahres 1968 nicht die tschechoslowakische Grenze \n\u00fcberschritten hat. \n\n(Peter Schowtka, CDU:  \nDas stimmt doch gar nicht!) \n\nAber, meine Damen und Herren, nichtsdestotrotz: Der \nDeutsch-Tschechische Zukunftsfonds hat Zukunft. Das \nerkl\u00e4ren auch die beiden Au\u00dfenminister auf ihrem Treffen \nin Prag: \u201eAuf beiden Seiten besteht der Wille, dass dieses \nProjekt weiterfinanziert wird.\u201c \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage? \n\nHeiko Kosel, Linksfraktion.PDS: Ja, jederzeit. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Eine sachliche \nRichtigstellung, Herr Schowtka, geht jetzt nicht, erst vor \nder Abstimmung. \n\nPeter Schowtka, CDU: Okay. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte, Herr Kosel, \nmachen Sie weiter. Also doch eine Zwischenfrage? \u2013 \nBitte. \n\nPeter Schowtka, CDU: Herr Kosel, habe ich Sie richtig \nverstanden, dass Sie gesagt haben, die NVA w\u00e4re im \nAugust 1968 nicht in die Tschechoslowakei einmar-\nschiert? \n\n(Dr. Monika Runge, Linksfraktion.PDS: Richtig!) \n\nHeiko Kosel, Linksfraktion.PDS: Die NVA hat sich \ntragischerweise an der logistischen Vorbereitung und \nAbsicherung des Einmarsches beteiligt, hat aber nach \nAussagen der Wissenschaft die Grenze nicht mit \u00fcber-\nschritten. \n\nPeter Schowtka, CDU: Das glaube, wer will. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte, Herr Kosel, \nfahren Sie fort. \n\nHeiko Kosel, Linksfraktion.PDS: Sie gestatten, dass ich \nfortfahre? \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich bitte darum, \nden Redner jetzt ausreden zu lassen. \n\nHeiko Kosel, Linksfraktion.PDS: Meine Damen und \nHerren! Auch Minister Steinmeier hat sich f\u00fcr den \nDeutsch-Tschechischen Zukunftsfonds ausgesprochen. Er \nsagte: \u201eAuch wir Deutschen haben ein Interesse daran, \ndass der Zukunftsfonds fortgef\u00fchrt wird.\u201c \n\nMeine Damen und Herren! Wir haben heute durch unsere \nDebatte und Abstimmung die M\u00f6glichkeit, einen Beitrag \nzur Verwirklichung dieses Interesses zu leisten. Handeln \nSie daher verantwortungsbewusst und stimmen Sie dem \nAntrag der Linksfraktion.PDS zu. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich rufe die FDP-\nFraktion auf. Bitte, Herr G\u00fcnther. \n\nTino G\u00fcnther, FDP: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr \ngeehrte Damen und Herren! Um es vorwegzunehmen: \nWir werden beiden Antr\u00e4gen zustimmen, obwohl ich bei \ndem Antrag der Koalition auch so meine Schwierigkeiten \nhatte, als ich im ersten Teil gelesen habe, was alles finan-\nziert wird. Nun m\u00f6chte ich meinen Kollegen Kosel \nhinweisen auf www.zukunftsfonds.cz. Dort erf\u00e4hrt man \nalles so detailliert, wie es selten bei solchen Projekten ist. \nIch habe nur die Auswertung des Jahres 2005 mitge-\nbracht. Hier sind 88 Seiten detailliert aufgezeichnet. \n\nTrotzdem ist es ein wichtiger Punkt. Der Deutsch-\nTschechische Zukunftsfonds ist f\u00fcr unser Land ein wich-\ntiges Instrumentarium, um in die Zukunft zu blicken. Seit \neinem Jahr sitzen hier auch zwei Sachsen mit im Verwal-\ntungsrat, Herr Kretschmar als Mitglied des Bundestages \nf\u00fcr die CDU und mein Parteifreund und Freund Heinz-\nPeter Haustein, B\u00fcrgermeister in Deutschneudorf und \nauch Mitglied des Deutschen Bundestages. \n\nZur Finanzierung des Zukunftsfonds ist Folgendes zu \nsagen. Sie ist de facto beschlossen. Es gab schon im \nSommer Vorschl\u00e4ge, die 12,5 Millionen Euro f\u00fcr den \nZukunftsfonds bis 2010 festzuschreiben. Am \n11. Dezember teilte G\u00fcnter Klose, Staatsminister f\u00fcr \nEuropa, dem Vorsitzenden des Verwaltungsrates mit, dass \ndie Mittel eingestellt sind. Er teilte auch mit, dass im Jahr \ndurchschnittlich 2,5 Millionen Euro eingestellt sind und \ndass 15 % f\u00fcr die Verwaltungskosten als Projektf\u00f6rder-\nmittel hinzukommen. 15 % Verwaltungskosten \u2013 der \nkleine Hinweis d\u00fcrfte gestattet sein \u2013 w\u00fcrden der SAB \nzum Beispiel bei der Verwaltung des Mikrodarlehenspro-\ngramms gut zu Gesicht stehen, bei dem \u00fcber 60 % Ver-\nwaltungskosten verbraten werden. Hier w\u00e4re ein Lernen \nbeim Deutsch-Tschechischen Zukunftsfonds durchaus \nangebracht. \n\n 5876\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 25. Januar 2007 \n\n(Beifall der Abg. Kathrin Kagelmann  \nund Heiko Kosel, Linksfraktion.PDS) \n\nDarum sollte er weitergef\u00fchrt werden. \n\nDie Geschichte hat gezeigt, dass die b\u00f6hmisch-s\u00e4chsische \nGrenze eine der l\u00e4ngsten friedlichen Grenzen war, die wir \nin Europa hatten. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nEine der \u00e4ltesten!) \n\n\u2013 Eine der \u00e4ltesten Grenzen, das wei\u00df ja ein aus \u00d6ster-\nreich stammender, in \u00d6sterreich geborener Politiker viel \nbesser. \n\nNur das Auftauchen von Nationalisten auf beiden Seiten \nhat eine jahrhundertealte gute Zusammenarbeit, ein \nZusammenleben, ein gemeinsames Leben der V\u00f6lker \nbeendet. Diesen Bruch in der Geschichte zu heilen ist eine \nAufgabe des Zukunftsfonds. Fr\u00fcher war es ganz normal, \ndass es einen Austausch von Wirtschaft und Kultur gab \nund ein friedliches Nebeneinander bestand. Noch heute \ngibt es den Spruch und die Tatsache der b\u00f6hmischen \nZiegel: Es wurden H\u00e4user mit b\u00f6hmischen Ziegeln im \nErzgebirge gebaut. Es war vollkommen normal, dass \ndiese ins Erzgebirge geliefert wurden. Selbst die Figur des \nRaspelbinders ist eine b\u00f6hmische Figur, die jetzt wie ganz \nselbstverst\u00e4ndlich auch von uns Erzgebirgern als R\u00e4u-\nchermann hergestellt wird. \n\nWir sollten die Chancen des friedlichen Europas nutzen, \num diese normalen Zust\u00e4nde beiderseits der Grenze \nwieder zu erreichen. Wir sollten die Chancen auch f\u00fcr \nSachsen nutzen, indem sich zum Beispiel s\u00e4chsische \nBetriebe wieder in Tschechien ansiedeln. Auch das sollte \nder Zukunftsfonds mit organisieren und unterst\u00fctzen. Es \nsollten sich auch noch mehr Sachsen und s\u00e4chsische \nInstitutionen an diesem Zukunftsfonds beteiligen. \n\nDie Linksfraktion.PDS hat in ihren Antrag geschrieben, \ndass nur 6,6 % Sachsen daran beteiligt sind. Wir sollten \n\u00fcber unsere politischen Kan\u00e4le verbreiten, dass es sinn-\nvoll ist, dort mitzumachen. Wir werden beiden Antr\u00e4gen \nzustimmen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP, der Linksfraktion.PDS  \nund den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die Fraktion der \nGR\u00dcNEN, bitte; Herr Dr. Gerstenberg. \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4siden-\ntin! Werte Kolleginnen und Kollegen! Die Gr\u00fcndung des \nDeutsch-Tschechischen Zukunftsfonds war eine der \nwichtigsten konkreten Vereinbarungen, die innerhalb der \nDeutsch-Tschechischen Erkl\u00e4rung vom 21. Januar 1997 \nzwischen der Bundesrepublik Deutschland und der \nTschechischen Republik getroffen wurden. \n\nDamals erkl\u00e4rte sich die deutsche Seite bereit, \n140 Millionen DM f\u00fcr den Fonds zur Verf\u00fcgung zu \nstellen; der tschechische Beitrag belief sich auf \n\n440 Millionen Kronen. Gef\u00f6rdert werden seitdem Projek-\nte gemeinsamen Interesses, wie es in der Gemeinsamen \nErkl\u00e4rung hei\u00dft, und zwar unterschiedlichster Art. \n\nDabei m\u00f6chte ich hervorheben, dass die humanit\u00e4re Hilfe \nf\u00fcr Opfer nationalsozialistischer Gewalt explizit als ein \nZweck des Fonds festgeschrieben wurde. Damit verbun-\nden war das Bekenntnis zur Verantwortung und Verpflich-\ntung Deutschlands gegen\u00fcber den Opfern nationalsozia-\nlistischer Gewalt. \n\nMeine Vorrednerinnen und Vorredner haben uns daran \nerinnert, dass wir vor wenigen Tagen ein wichtiges \nJubil\u00e4um begehen konnten: Zehn Jahre Deutsch-\nTschechische Erkl\u00e4rung. Der Zukunftsfonds ist ein \nBestandteil dieser Erkl\u00e4rung, deren grundlegende Bedeu-\ntung aus Anlass dieses Jubil\u00e4ums noch einmal hervorge-\nhoben werden muss. Sie markiert einen wichtigen Punkt \nund eine neue Qualit\u00e4t in der Entwicklung der deutsch-\ntschechischen Nachbarschaft. Die deutsche Seite bekannte \nsich zu ihrer Verantwortung gegen\u00fcber der Geschichte \u2013 \ninsbesondere gegen\u00fcber der Entwicklung, die zum \nM\u00fcnchner Abkommen von 1938, zu Flucht und Vertrei-\nbung und zur Zerschlagung des tschechoslowakischen \nStaates gef\u00fchrt hatte. \n\nSo, wie sich Deutschland zu seiner Verantwortung gegen-\n\u00fcber den Opfern des Nationalsozialismus bekannt hat, so \nhat die tschechische Seite das Leid und Unrecht bedauert, \ndas nach dem Krieg unschuldigen Menschen durch \nVertreibung, Ausb\u00fcrgerung und Enteignung angetan \nwurde. Gleichfalls wurde das Bedauern der tschechischen \nSeite ge\u00e4u\u00dfert, dass Verbrechen gegen unschuldige \nDeutsche nicht bestraft worden sind. \n\nZu erinnern ist aber auch daran, dass sich die Regierungen \nbeider L\u00e4nder in der Gemeinsamen Erkl\u00e4rung deutlich zu \neiner Perspektive Tschechiens als Mitgliedsland der \nEurop\u00e4ischen Union bekannten. \n\nLiest man diese Erkl\u00e4rung, die die Unterschriften von \nHelmut Kohl und V\u00e1clav Klaus tr\u00e4gt, heute, so kann man \ndie Irritationen zwischen unseren L\u00e4ndern \u2013 gerade wenn \nes um die Bewertung der Geschichte geht \u2013 nur als \nR\u00fcckschritt bedauern. Niemand wird ernsthaft sagen \nk\u00f6nnen, dass die Arbeit des Deutsch-Tschechischen \nZukunftsfonds erledigt ist. Deshalb unterst\u00fctzen wir das \nAnliegen der Verl\u00e4ngerung. Wir unterst\u00fctzen, dass wei-\nterhin Formen der Jugendbegegnung und des Jugendaus-\ntausches stattfinden und kulturelle und k\u00fcnstlerische \nProjekte weitergef\u00fchrt werden. Sie bieten die Perspektive \nf\u00fcr ein k\u00fcnftig gutes nachbarschaftliches Verh\u00e4ltnis \nzwischen unseren L\u00e4ndern. Aber auch die humanit\u00e4re \nVerpflichtung gegen\u00fcber den noch lebenden Opfern \nnationalsozialistischer Gewalt bleibt bestehen. \n\n(Beifall des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE,  \nund bei der Linksfraktion.PDS) \n\nWir Sachsen haben als unmittelbare Nachbarn eine \nbesondere Verantwortung f\u00fcr gute deutsch-tschechische \nBeziehungen; aber wir haben auch ein besonderes Interes-\nse daran. Deshalb sollten sich die Fraktionen dieses \n\n 5877\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 25. Januar 2007 \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich gehe davon \naus, dass sich die Staatsregierung noch \u00e4u\u00dfern m\u00f6chte.  \n\u2013 Bitte, Herr Minister Winkler. \n\nLandtages darin einig sein, dass sich der Freistaat f\u00fcr \ndiesen Zukunftsfonds engagieren muss. Der Antrag der \nKoalition ist also grunds\u00e4tzlich zu unterst\u00fctzen, auch \nwenn er hinsichtlich der zeitlichen und finanziellen \nPerspektiven des Fonds zu unbestimmt ist. Immerhin ist \ndie Fortf\u00fchrung des Fonds grunds\u00e4tzlich bereits beschlos-\nsene Sache zwischen der deutschen und der tschechischen \nSeite; \u00fcber die H\u00f6he der weiteren Finanzierung \u00fcber das \nJahr 2008 hinaus wird noch zu entscheiden sein. \n\nHermann Winkler, Staatsminister und Chef der \nStaatskanzlei: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten \nDamen und Herren! Die gute Nachricht zu Beginn meiner \nRede: Ich freue mich, dass ich noch einmal sagen kann, \ndass die Bundesregierung und die tschechische Regierung \nbeschlossen haben, den Zukunftsfonds seinem Namen \ngerecht werden zu lassen. Der im Januar 1997 auf zehn \nJahre angelegte Fonds wird nun \u00fcber 2007 hinaus fort-\ngef\u00fchrt. Er wird, wie in der Debatte schon deutlich zum \nAusdruck kam, mit weiteren finanziellen Mitteln aus-\ngestattet. \n\nWir begr\u00fc\u00dfen die konkretere Perspektive einer Weiterf\u00fch-\nrung \u00fcber zehn Jahre, wie sie die Linksfraktion vor-\nschl\u00e4gt. Das gilt insbesondere hinsichtlich der humanit\u00e4-\nren Leistungen f\u00fcr die Opfer des Nationalsozialismus, die \nheute noch leben. Eine Frist von zehn Jahren ist aber \nebenso angemessen, um die Kontinuit\u00e4t laufender und die \nAufnahme neuer Projekte zu sichern. Vor Ablauf dieser \nFrist, so meinen wir, wird rechtzeitig zu pr\u00fcfen sein, \ninwiefern neue Modelle der deutsch-tschechischen Zu-\nsammenarbeit k\u00fcnftig an die Stelle des Zukunftsfonds \ntreten k\u00f6nnen. \n\nDurch den Deutschen Bundestag und das Tschechische \nAbgeordnetenhaus wurde im Dezember 2006 die einmali-\nge Mittelaufstockung bewilligt. Es ist so, dass eine erste \nTranche in H\u00f6he von 10 Millionen Euro noch im Jah-\nre 2007 ausgezahlt wird \u2013 der deutsche Anteil betr\u00e4gt \n7,5 Millionen Euro \u2013; im Jahr 2008 wird eine zweite \nTranche in H\u00f6he von insgesamt 7,5 Millionen Euro \nfolgen, wobei der deutsche Anteil dann 5 Millionen Euro \nbetr\u00e4gt. \n\nWir werden beiden Antr\u00e4gen zustimmen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN  \nund der Linksfraktion.PDS) \n\n\u00dcber eine weitere Mittelausstattung f\u00fcr die darauffolgen-\nden Jahre wurde noch nicht entschieden. Ich bin aber \nguter Hoffnung, dass aufgrund der guten Erfahrungen und \naufgrund der Projekte, die all die Jahre zwischen beiden \nL\u00e4ndern gelaufen sind, Chancen bestehen, diesen Fonds \nweiter zukunftsf\u00e4hig zu machen, und dass wir weitere \nMitteluntersetzungen hinbekommen. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wird von den \nFraktionen weiter das Wort gew\u00fcnscht? \n\n(Dr. Johannes M\u00fcller, NPD,  \nmeldet Redebedarf an.) \n\n\u2013 Herr Dr. M\u00fcller, Sie hatten eigentlich vorhin zur\u00fcckge-\nzogen. \n\nWir haben schon geh\u00f6rt: In den letzten zehn Jahren \nwurden Mittel f\u00fcr die verschiedensten Projekte, besonders \nim Bereich Jugend und Bildung, aber auch f\u00fcr die Ent-\nsch\u00e4digung f\u00fcr Opfer des nationalsozialistischen Regimes \nverwendet. Insgesamt gab es mehr als 4 000 deutsch-\ntschechische Projekte, von denen die Mehrzahl aus \nSachsen und Bayern kamen. \n\n(Dr. Johannes M\u00fcller, NPD: Eine kurze  \nErkl\u00e4rung, eine kurze Rede, bitte!) \n\n\u2013 Na dann, bitte. \n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \nDamen und Herren! Die NPD-Fraktion steht sehr wohl \nzur deutsch-tschechischen Zusammenarbeit \u2013 aber zu-\nkunftsorientiert. Wir erkennen auch die Notwendigkeit, \ndass diese Zusammenarbeit finanziell ausgestattet sein \nmuss. Aber der Name Zukunftsfonds vermittelt eigentlich, \ndass es zukunftsorientiert sein soll, und das bekommen \ndie Tschechen im Moment wesentlich besser hin als die \nDamen und Herren in diesem Haus. \n\nDas zeigt, dass es in diesem Bereich einen regen Aus-\ntausch zwischen diesen L\u00e4ndern gibt. Ich m\u00f6chte einige \nBeispiele der letzten Jahre nennen: Jedes Jahr finden in \nDresden und in der Euroregion Elbe-Labe Tschechische \nKulturtage statt. Mit Senioren und Kindern aus tschechi-\nschen und deutschen Heimen wurden Workshops zur \ngenerations\u00fcbergreifenden Umweltbildung im b\u00f6hmi-\nschen und s\u00e4chsischen Grenzgebiet durchgef\u00fchrt, und an \nder Uni in Leipzig fand im Jahr 2005 eine internationale \nStudentenkonferenz mit Teilnehmern aus Leipzig, Prag \nund Breslau zur grenz\u00fcberschreitenden Forschungspraxis \nstatt. \n\nIch erinnere nur an die Ausstellung in der Tschechei \u201eDas \nverschwundene Sudetenland\u201c, die wesentlich objektiver \nist als das, was man hier zu h\u00f6ren bekommt. Insbesondere \nder nicht objektive und historientriefende Beitrag des \nHerrn Schowtka hat uns zu der \u00dcberzeugung gebracht, \ndass wir uns an dieser Abstimmung nicht beteiligen \nk\u00f6nnen. All das war f\u00fcr mich Anlass, im vergangenen Jahr bei \n\nmeinem Besuch in Prag dieses Thema anzusprechen. Ich \nhabe im Gespr\u00e4ch mit dem tschechischen Vizeau\u00dfenmi-\nnister f\u00fcr bilaterale Beziehungen dar\u00fcber gesprochen, \ndass wir uns gemeinsam an die zust\u00e4ndigen Stellen der \njeweiligen L\u00e4nderregierungen wenden, um eine Mit-\ntelaufstockung hinzubekommen. In einem Brief an den \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n 5878\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 25. Januar 2007 \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ja, das ist voll-\nkommen korrekt. Bitte. \n\nBundesfinanzminister habe ich das auch getan \u2013 das \nErgebnis kennen wir. Ich bin optimistisch, dass wir das \nauch in Zukunft bei Fortf\u00fchrung dieser Projekte nutzen \nk\u00f6nnen und dass wir \u00fcber die zweij\u00e4hrige Verl\u00e4ngerung \nhinaus eine Verl\u00e4ngerung versuchen sollten. \n\nVolker Bandmann, CDU: Auch wenn Herr Kosel am \n13. August 1966 geboren ist, einem historischen Datum, \ndas bezeichnend f\u00fcr den Mauerbau ist, so war er doch \n1968 zwei Jahre alt. Die Leute, die diese Zeit miterlebt \nhaben, wussten, dass die Interventionsstreitkr\u00e4fte der \nNVA den wei\u00dfen Streifen auf den Fahrzeugen hatten.  \nEs gibt nachweisbar Berichte derer, die bezeugen k\u00f6nnen, \ndass die NVA einmarschiert ist. Es findet hier eine wis-\nsentliche Geschichtsklitterung durch Herrn Kosel statt. Er \nsollte sich daf\u00fcr entschuldigen. Es sollte mich nicht \nwundern, wenn sich in einigen Jahren die Linksfrakti-\non.PDS hinstellt und behauptet, eine Mauer in Deutsch-\nland h\u00e4tte es nie gegeben. \n\nIch m\u00f6chte noch einmal auf die Internetadresse \nwww.zukunftsfonds.cz eingehen. Dort ist wirklich alles \ngeregelt und man hat viel Einsicht. Es ist auch deshalb f\u00fcr \nmich wichtig, noch einmal darauf aufmerksam zu ma-\nchen, weil es den \u00c4nderungsantrag der Linksfraktion gibt, \ndie m\u00f6chte, dass wir eine Extrabrosch\u00fcre herausgeben \nund mit relativ viel Aufwand \u2013 was ja auch Kosten \nbedeutet \u2013 die Beteiligten informieren. Genau das ist \u00fcber \ndiese Internetseite, die Sie, Herr Kosel, selbst erw\u00e4hnt \nhaben, m\u00f6glich. Es ist auch so, dass es genug Antr\u00e4ge gibt \nund dass alle Bescheid wissen. Insofern er\u00fcbrigt sich \ndiese Zusatzinformation und wir k\u00f6nnen so weiter verfah-\nren wie bisher. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es weitere \nRichtigstellungen? Herzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) Wir kommen jetzt zur Abstimmung, wenn sich niemand \nmehr \u00e4u\u00dfern m\u00f6chte. Ich rufe die Drucksache 4/7385 auf. \nDazu liegt mir ein \u00c4nderungsantrag der Linksfrakti-\non.PDS in der Drucksache 4/7744 vor. Die Einbringung \nwird gew\u00fcnscht. Bitte, Herr Abg. Kosel. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich rufe zum \nSchlusswort auf. \u2013 Die Koalition m\u00f6chte kein Schluss-\nwort halten. Gut, dann die Linksfraktion.PDS; bitte, Herr \nKosel. \n\nHeiko Kosel, Linksfraktion.PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine Damen und Herren! In der gebotenen K\u00fcrze: Mit \nunserem \u00c4nderungsantrag verfolgen wir genau das, was \nin der Debatte von vielen Rednern angemahnt wurde, so \nauch von Kollegin Weihnert von der SPD-Fraktion, die \ngesagt hatte, dass der Zukunftsfonds deutlich in das \nBewusstsein der \u00d6ffentlichkeit zu r\u00fccken ist. Der Vorsit-\nzende der Linksfraktion.PDS hat dies bereits in seiner \nOppositionserkl\u00e4rung am 27. Oktober 1999 gefordert. Ein \nBlick in die Statistik zeigt allerdings, das dies bisher nicht \npassiert ist und damit Potenzial f\u00fcr die s\u00e4chsisch-\ntschechische Zusammenarbeit in str\u00e4flicher Weise ver-\nschenkt wurde. \n\nHeiko Kosel, Linksfraktion.PDS: Sehr geehrte Frau \nPr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Ich glaube mich \nschon jetzt im Interesse der Projekte, die auf gesellschaft-\nlicher, kultureller und politischer Ebene der Verst\u00e4ndi-\ngung zwischen den Nachbarn dies- und jenseits der \nGrenze dienen werden, freuen zu d\u00fcrfen \u2013 wobei die \nDebatte gezeigt hat, dass der grenz\u00fcberschreitenden \nVerst\u00e4ndigung fachlich am solidesten und glaubw\u00fcrdigs-\nten mit der Annahme des Antrages der Linksfraktion.PDS \ngedient ist. Trotz der geschilderten M\u00e4ngel des Koaliti-\nonsantrages werden wir nicht gegen ihn stimmen, sondern \nihn in seiner Tendenz mittragen k\u00f6nnen, da er in die von \nuns angeregte Richtung geht. \n\n(Unruhe im Saal \u2013 Glocke der Pr\u00e4sidentin) \nZur NPD-Fraktion nur so viel: Wer st\u00e4ndig davon \nschwadroniert, dass Deutschland gr\u00f6\u00dfer als die BRD sei \nund wer auf seinen Internetseiten Staatsgrenzen zeigt, die \nauf das M\u00fcnchner Diktat zur\u00fcckgehen, der steht nicht nur \njenseits von Artikel 12 unserer Verfassung; der steht \ngegen Artikel 12 unserer Verfassung. Weiterer Worte zur \nNPD-Fraktion bedarf es hier zun\u00e4chst nicht. \n\nWenn wir seit Gr\u00fcndung des Zukunftsfonds durchschnitt-\nlich nur 6,6 % der gef\u00f6rderten Projekte aus Sachsen \nhaben, dann ist dies f\u00fcr ein unmittelbares Nachbarland zu \nTschechien nicht hinzunehmen und bedarf der Korrektur. \nDem f\u00fchlt sich unser \u00c4nderungsantrag verpflichtet. Ich \nbitte um Zustimmung. \n\nZur Bemerkung des Staatsministers: Die Internetseite hat \ndiese bisher nur 6,6 % auch nicht zu \u00e4ndern vermocht. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS \u2013  \nWiderspruch bei der NPD) \n\n(Beifall des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion.PDS) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \nHerren! Wir kommen jetzt zur Abstimmung. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wer m\u00f6chte sich \nzum \u00c4nderungsantrag \u00e4u\u00dfern? \u2013 Bitte, Herr Abg. \nSchowtka. \n\nPeter Schowtka, CDU: Meine Damen und Herren! Ich \nbitte, gegen diesen Antrag zu stimmen, denn, Herr Kosel, \n\n(Volker Bandmann, CDU, steht am Mikrofon.) \n\nWir sind schon in der Abstimmung. Gibt es noch ein \nProblem? \n\nVolker Bandmann, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin, ich wollte \nnoch eine sachliche Richtigstellung machen. \n\n 5879\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 25. Januar 2007 \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es weitere \nBemerkungen zum Antrag? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann \nlasse ich abstimmen \u00fcber den \u00c4nderungsantrag der \nLinksfraktion.PDS in der Drucksache 4/7477. Wer seine \nZustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Hand-\nzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stim-\nme? \u2013 Bei einer Reihe von Stimmen daf\u00fcr ist der Antrag \nmit gro\u00dfer Mehrheit abgelehnt worden. \n\nin Ihrem \u00c4nderungsantrag ist eine Reihe von Dingen \nenthalten, die nicht richtig sind. Deutschland hat \n16 Bundesl\u00e4nder. Wenn wir den Gesamtbetrag des \nDeutsch-Tschechischen Zukunftsfonds durch 16 teilen, \nergibt das f\u00fcr jedes Land 6,25 %. Wir bekommen aber in \nSachsen 6,6 %. Das sind immerhin 0,35 % mehr. \n\n(Widerspruch des Abg.  \nHeiko Kosel, Linksfraktion.PDS) \n\nIch rufe jetzt die Drucksache 4/7385, Antrag der Fraktio-\nnen von CDU und SPD, auf. Wer m\u00f6chte die Zustimmung \ngeben? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stim-\nme? \u2013 Bis auf Abgeordnete, die nicht von ihrem Stimm-\nrecht Gebrauch gemacht haben, hat es Einstimmigkeit \ngegeben. \n\nDes Weiteren schelten Sie uns einerseits wegen unseres \nBerichtsantrages an die Staatsregierung, mit dem wir um \nInformationen bitten, andererseits weisen Sie auf die \nInternetseite hin. Dann kommen Sie mit Ihrem \u00c4nde-\nrungsantrag und fordern das Gleiche. Das ist sehr wider-\nspr\u00fcchlich. \n\nIch rufe die Drucksache 4/7188, Antrag der Linksfrakti-\non.PDS, auf. Wer m\u00f6chte die Zustimmung geben? \u2013 Wer \nist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei Stim-\nmen daf\u00fcr ist der Antrag dennoch mit Mehrheit abgelehnt \nworden. \n\nVielleicht ist auch noch auf Folgendes hinzuweisen, lieber \nHerr Kosel: Wenn Sie behaupten, dass Deutschland in \nTschechien auf dem sechsten Rang unter den am meisten \naggressiven Staaten der Welt gesehen wird, dann ist das \nsicherlich eine Folge der NVA-Aggression, die Sie erst \ngeleugnet haben. Meine Damen und Herren! Ich schlie\u00dfe jetzt diesen \n\nTagesordnungspunkt. \n(Emp\u00f6rung bei der Linksfraktion.PDS) \n\nWir kommen zum \nIch bitte, diesem Antrag zu widersprechen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nTagesordnungspunkt 7 \n\nRegelungen zum Schutz der deutschen Sprache im Zusammenhang mit der \nUmsetzung der Exzellenzvereinbarung von Bund und L\u00e4ndern \n\nDrucksache 4/7145, Antrag der Fraktion der NPD \n\nNach der \u00dcbertragung der Zust\u00e4ndigkeit auf die gemein-\nsame Wissenschaftskonferenz wird der Freistaat auch in \ndiesem Gremium vertreten sein. \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Die \nReihenfolge lautet: NPD, CDU, Linksfraktion.PDS, SPD, \nFDP, GR\u00dcNE und die Staatsregierung, wenn sie das \nw\u00fcnscht. Ich erteile jetzt dem Abg. Gansel das Wort. K\u00f6nnten Sie bitte \u2013 \u2013 \nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine Damen und Herren! Die Entscheidung der Deut-\nschen Forschungsgemeinschaft und des Wissenschaftsra-\ntes, beim rein innerdeutschen Exzellenzwettbewerb der \ndeutschen Universit\u00e4ten die Abfassung der Antragsskiz-\nzen und der Antr\u00e4ge ausschlie\u00dflich in englischer Sprache \nzu verlangen, ist ein besch\u00e4mender Beweis f\u00fcr den \nkulturellen Ged\u00e4chtnisverlust und den Minderwertigkeits-\nkomplex in dieser Bundesrepublik Deutschland. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Darf ich um Ruhe bitten! \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Die Staatsregierung kann somit \nauf die wissenschaftspolitischen Vorgaben f\u00fcr die Exzel-\nlenzinitiative sehr wohl Einfluss nehmen und sich auch \nnachtr\u00e4glich f\u00fcr \u00c4nderungen und Erg\u00e4nzungen einsetzen. \n\n(Interne Wortwechsel zwischen Abgeordneten der \nSPD und der GR\u00dcNEN) \n\nDie eigentliche Durchf\u00fchrung des Exzellenzwettbewerbs \nliegt in der Hand einer gemeinsamen Kommission der \nDeutschen Forschungsgemeinschaft und des Wissen-\nschaftsrates. Auch hier kann der Freistaat Sachsen Ein-\nfluss aus\u00fcben, denn die L\u00e4nder sind zusammen mit dem \nBund Tr\u00e4ger des Wissenschaftsrates. Ein Vorsto\u00df der \nStaatsregierung gegen den Verfall unserer Sprache, \ninsbesondere als Wissenschaftssprache, w\u00fcrde ihr bun-\ndesweit nicht nur den Beifall von Kultur- und Sprachpfle-\ngern einbringen, \u2013 \u2013 \n\nDie NPD-Fraktion m\u00f6chte diesen besch\u00e4menden Zustand \n\u00fcberwinden und w\u00fcnscht sich hierbei die Mitwirkung des \nFreistaates Sachsen, da er an der 2005 getroffenen Ver-\neinbarung zur F\u00f6rderung der Exzellenz an deutschen \nForschungseinrichtungen beteiligt war und in der entspre-\nchenden Bund-L\u00e4nder-Kommission vertreten ist. \n\n(Interne Wortwechsel zwischen  \nAbgeordneten der SPD) \n\n 5880\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 25. Januar 2007 \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Herr Gansel, darf ich mal ganz \nkurz unterbrechen. \u2013 Ich bitte die Abgeordneten, wenn es \nl\u00e4ngere Gespr\u00e4che zur Kl\u00e4rung irgendwelcher Angele-\ngenheiten gibt, in die Lobby zu gehen. Das st\u00f6rt. \n\nDrittens. Wenn Frage 1 zu bejahen ist, wie bewertet die \nLandesregierung diese Entscheidung, hat sie daran mit-\ngewirkt und welche M\u00f6glichkeiten sieht sie, f\u00fcr die \nZukunft eine \u00c4nderung herbeizuf\u00fchren?\u201c \u2013 So die Kleine \nAnfrage von zwei CDU-Landtagsabgeordneten aus \nTh\u00fcringen. \n\n(Beifall des Abg. Peter Klose, NPD) \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Ich wiederhole den letzten Satz. \u2013 \nWenn Sie nicht zuh\u00f6ren wollen, kann ich Sie noch ein \nbisschen peinigen, da ich noch gen\u00fcgend Redezeit habe. \n\nIn der Antwort der Th\u00fcringer Landesregierung hei\u00dft es \nlapidar: Die Abfassung der Antr\u00e4ge auf Englisch sei \nsinnvoll, weil die zur Begutachtung eingesetzte Kommis-\nsion zur H\u00e4lfte aus Experten bestehe, die \u00fcber langj\u00e4hrige \nAuslandserfahrung verf\u00fcgten, darunter auch Ausl\u00e4nder, \ndie der deutschen Sprache nur bedingt m\u00e4chtig seien. Die \nLandesregierung habe weiter zwar an der Erarbeitung der \nBund-L\u00e4nder-Vereinbarung mitgewirkt. Diese enthalte \njedoch keine Festlegung auf eine bestimmte Sprache, in \nder die Antr\u00e4ge zu formulieren seien. \n\nEin Vorsto\u00df der Staatsregierung gegen den Verfall unserer \nSprache, insbesondere als Wissenschaftssprache, w\u00fcrde \nbundesweit nicht nur den Beifall von Kultur- und Sprach-\npflegern einbringen; auch der fr\u00fchere Ministerpr\u00e4sident \nvon Th\u00fcringen Bernhard Vogel sprach sich unl\u00e4ngst \ngegen den Anglisierungswahn und die Geringsch\u00e4tzung \nder eigenen Muttersprache aus. \n\nDie Frage nach den \u00c4nderungsm\u00f6glichkeiten wurde von \nder Landesregierung erst gar nicht beantwortet. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nDas war in einem anderen Zusammenhang!) \n\nDie NPD-Fraktion h\u00e4lt es f\u00fcr bedenklich, dass die deut-\nsche Sprache in Schl\u00fcsselbereichen wie Wissenschaft und \nForschung, Kultur und Kunst, Wirtschaft und Finanzen \nihre Funktion als Ver\u00f6ffentlichungssprache und zuneh-\nmend auch als t\u00e4gliche Verst\u00e4ndigungssprache verliert. \n\nGegen\u00fcber der f\u00fchrenden hochschul- und wissenschafts-\npolitischen Zeitschrift \u201eForschung und Lehre\u201c erkl\u00e4rte \nVogel sinngem\u00e4\u00df: Nicht englischversessene Jugendliche \nsind es, die die deutsche Sprache zugunsten des Engli-\nschen verdr\u00e4ngen. Es sind Werbefirmen und Chefetagen \nvon gro\u00dfen Unternehmen, die glauben, damit Modernit\u00e4t \nund Internationalit\u00e4t suggerieren zu k\u00f6nnen. Sie sind es \nschlie\u00dflich, die glauben, f\u00fcr die globalisierte Zukunft sei \nunsere Sprache ungeeignet. Vogel h\u00e4tte hinzuf\u00fcgen \nm\u00fcssen, dass auf dem Feld von Wissenschaft, Kultur und \nKunst nicht zuletzt die identit\u00e4tsvergessenen Politiker der \netablierten Parteien den Bedeutungsverlust der deutschen \nSprache f\u00f6rdern, anstatt sich des Schutzes unseres wich-\ntigsten Kulturgutes anzunehmen. \n\nDer baden-w\u00fcrttembergische Ministerpr\u00e4sident G\u00fcnter \nOettinger, CDU, hat indessen klar gemacht, wohin \nsprachpolitisch die Reise gehen soll: \u201eIch glaube\u201c, so \nOettinger, \u201edass jeder, egal, ob er Facharbeiter an der \nWerkmaschine ist, ob er Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer ist, ob er Zahlen \noder Anleitungen lesen muss, dass jeder Englisch verste-\nhen und Englisch sprechen k\u00f6nnen muss. Deutsch bleibt \ndie Sprache der Familie, der Freizeit, die Sprache, in der \nman Privates liest. Aber Englisch wird die Arbeitsspra-\nche.\u201c Aus Th\u00fcringen gibt es wenigstens eine mutige Anfrage \n\nder beiden Landtagsabgeordneten Carius und Krause zu \nder sprachpolitischen Dimension der Exzellenzinitiative. \nIn ihrer Kleinen Anfrage hei\u00dft es: \u201eNach einem Kommen-\ntar in der \u201aFrankfurter Allgemeinen Zeitung\u2019 vom \n23. August 2006 m\u00fcssen im Rahmen der Exzellenzinitia-\ntive an den deutschen Hochschulen Antragsskizzen und \nAntr\u00e4ge in englischer Sprache eingereicht werden. Wir \nk\u00f6nnten die Landesregierung exzellent auch auf Englisch \nfragen, erlauben uns aber in vollem Respekt vor der \nAutonomie der Hochschulen und der Wissenschaft, \nunsere Kleine Anfrage in der Sprache der Th\u00fcringer \nLandesverfassung und des Grundgesetzes der Bundesre-\npublik Deutschland zu stellen. \n\nOettinger ist das wichtigste deutsche Kulturgut, das \nAusdrucksmittel einer Sprachgemeinschaft von ann\u00e4hernd \n100 Millionen Menschen, wozu nat\u00fcrlich auch die \u00d6ster-\nreicher geh\u00f6ren, \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: Die \nverstehen Sie gar nicht bei solchem Bl\u00f6dsinn!) \n\noffensichtlich gleichg\u00fcltig. \n\nDer Zwang zur ausschlie\u00dflichen Verwendung der engli-\nschen Sprache f\u00fcr die Antr\u00e4ge der Exzellenzinitiative \nbedeutet in der Praxis, dass die gesamte Durchf\u00fchrung \ndieser akademischen Elitenf\u00f6rderung englischsprachig ist. \nF\u00fcr Deutsch gibt es dann bei einem Spitzenwettbewerb \nf\u00fcr deutsche Forschungsst\u00e4tten schlicht keinen Platz \nmehr. F\u00fcr uns Nationaldemokraten kommt das einem \nSabotageakt gegen die deutsche Sprache als Wissen-\nschaftssprache gleich, der aber als solcher kein Einzelfall \nist. Ganz im Gegenteil, im gesamten deutschen Wissen-\nschaftsbetrieb befindet sich unsere Sprache auf dem \nungeordneten R\u00fcckzug, wie sich an einer ganzen Reihe \nvon Beispielen belegen l\u00e4sst. \n\nErstens. Ist die Aussage \u00fcber die alleinige Antragssprache \nEnglisch sachlich richtig? \n\nZweitens. Wenn ja, ist der Landesregierung ein englisch-\nsprachiger, italienischer, spanischer oder franz\u00f6sischer \nWissenschaftler oder eine Wissenschaftsorganisation \neines der genannten L\u00e4nder bekannt, der oder die sich \nvorstellen k\u00f6nnte, einen solchen rein nationalen Wettbe-\nwerb in einer anderen als der eigenen Landessprache \ndurchzuf\u00fchren? Auf wissenschaftlichen Kongressen in der Bundesrepub-\n\nlik wird heute praktisch ausschlie\u00dflich Englisch gespro-\n\n 5881\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 25. Januar 2007 \n\nchen, auch wenn \u00fcberwiegend deutsche Teilnehmer \nanwesend sind. Lehrveranstaltungen an Universit\u00e4ten, \nauch Grundvorlesungen, finden zunehmend auf Englisch \nstatt. Deutsche Forscher ver\u00f6ffentlichen \u00fcberwiegend auf \nEnglisch, weil sie sonst bef\u00fcrchten, nicht beachtet zu \nwerden. Deutsche Fachzeitschriften werden eingestellt \nund erscheinen neu unter einem englischen Namen und in \nenglischer Sprache. Es findet eine regelrechte Flucht aus \ndem Deutschen statt. Hierzu ein konkretes Beispiel. \n\nDie Gesellschaft Deutscher Chemiker gab bis 1994 die \nzwei deutschsprachigen Zeitschriften \u201eLiebigs Annalen\u201c \nf\u00fcr organische Chemie und chemische Berichte\u201c f\u00fcr \nanorganische Chemie heraus. Inzwischen hei\u00dfen sie \n\u201eEuropean Journal of Organic Chemistry\u201c und \u201eEuropean \nJournal of Anorganic Chemistry\u201c und werden von der \namerikanischen Verlagsgruppe Wiley & Sons herausge-\ngeben. Seit 1997 werden deutschsprachige Beitr\u00e4ge in \ndiesen Zeitschriften noch nicht einmal mehr angenom-\nmen. Die Zeitschriften sind als deutsche Fachzeitschriften \noder Organe eines deutschen Wissenschaftsbetriebes \nkaum mehr erkennbar. \n\nHeute ver\u00f6ffentlichen \u00fcber 90 % der deutschsprachigen \nChemiker nur noch auf Englisch, und das, obwohl bis \nzum Ende des Zweiten Weltkrieges in der Chemie \nDeutsch die wichtigste Publikationssprache weltweit war. \n\nEin weiteres Beispiel f\u00fcr die Geringsch\u00e4tzung der deut-\nschen Sprache als Wissenschaftssprache bietet die Verhal-\ntensphysiologie, deren weltweites wissenschaftliches \nKraftzentrum bis 1997 das von Erich von Holst und \nKonrad Lorenz aufgebaute Max-Planck-Institut f\u00fcr \nVerhaltensphysiologie in Seewiesen war. 1997 wurde das \nSeewiesener Institut dann geschlossen und an dessen \nStelle das Dresdner Max-Planck-Institut f\u00fcr evolution\u00e4re \nAnthropologie gegr\u00fcndet. Hier findet praktisch die \ngesamte Forschungs- und Lehrt\u00e4tigkeit in englischer \nSprache statt. Die verwendeten Studienunterlagen sind \nenglischsprachig, die wissenschaftlichen Ver\u00f6ffentlichun-\ngen sowieso. Sogar der Internetauftritt ist komplett \nenglischsprachig. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nWas ist Internet?) \n\nEs handelt sich \u00fcberhaupt nicht mehr um ein deutsches \nwissenschaftliches Institut, sondern um eine internationale \nEinrichtung, die sowohl der Form als auch den Inhalten \nund der gesamten Wissenschaftskultur nach amerikani-\nschen Vorbildern folgt. \n\nDies alles zeigt \u00fcberdeutlich, wie der Verlust der eigenen \nSprache mit dem Verlust der eigenen Inhalte, der eigenen \nWissenschaftstradition und schlie\u00dflich mit der Selbstab-\ndankung als Wissenschaftsnation einhergeht. Konrad \nLorenz, Erich von Holst, Karl Frisch und Iren\u00e4us Eibl-\nEibesfeldt und viele andere deutsche Verhaltensphysiolo-\ngen hatten etwas geschafft, was sonst in der deutschen \nNachkriegsgeschichte nirgendwo gelungen war: eine \nf\u00fchrende Stellung des deutschsprachigen Raums in einer \nwissenschaftlichen Disziplin aufzubauen. Seewiesen \n\nwurde regelrecht zum Wallfahrtsort f\u00fcr Verhaltensforscher \naus der ganzen Welt, und die deutschen Verhaltensfor-\nscher ver\u00f6ffentlichten ihre Ergebnisse ganz selbstver-\nst\u00e4ndlich auf Deutsch. \n\nBei der planm\u00e4\u00dfigen Zerschlagung dieses einzigen in der \nNachkriegszeit entstandenen deutschen Wissenschaftsbio-\ntops mit Weltgeltung spielte die Entfremdung von der \ndeutschen Sprache und der deutschen Wissenschaftskultur \neine wesentliche Rolle. Wissenschaftliche Exzellenz und \nLeistungsf\u00e4higkeit eines sogenannten Standortes erreicht \nman dauerhaft nicht durch die Abwicklung der eigenen \nSprache, Tradition und Kultur, sondern nur durch Pflege \nund Erhaltung des Kraftwerkes, das eine lebendige \nSprach- und Kulturgemeinschaft darstellt. Weitere Aus-\nf\u00fchrungen werden folgen. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU \ndas Wort. Herr Heitmann, bitte. \n\n(Karl Nolle, SPD: War die Verbrennung f\u00fcr \ndeutsche B\u00fccher oder f\u00fcr englische B\u00fccher?) \n\nSteffen Heitmann, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen \nund Herren! F\u00fcr den Schutz und die F\u00f6rderung der \ndeutschen Sprache bin ich auch. Zum Beispiel h\u00e4tten wir \ndie deutsche Schriftsprache vor der v\u00f6llig unsinnigen und \n\u00fcberfl\u00fcssigen Rechtschreibreform sch\u00fctzen m\u00fcssen. Das \nhaben wir leider vers\u00e4umt. \n\n(Beifall bei der CDU und der NPD) \n\nDer vorliegende Antrag richtet sich allerdings auf ein \nGebiet, das f\u00fcr einen Vorsto\u00df zum Schutz oder zur F\u00f6rde-\nrung der deutschen Sprache denkbar ungeeignet ist. Sie, \nmeine Damen und Herren ganz rechts au\u00dfen, verkennen \nmit Ihrem Antrag die Art und das Wesen des heutigen \nwissenschaftlichen Diskurses. Sie finden sich offenbar in \nden heutigen Zusammenh\u00e4ngen der Forschung und der \nForschungsf\u00f6rderung nicht zurecht. \n\nWorum geht es? Die Exzellenzinitiative, die Sie \u201erein \ninnerdeutsch\u201c nennen, dient dazu, Hochschulen, die im \nweltweiten Ma\u00dfstab zur Forschungselite z\u00e4hlen, auszu-\nmachen, zu identifizieren und auf diese Hochschulen die \nForschungsf\u00f6rderung des Bundes und der L\u00e4nder zu \nkonzentrieren. Ein solches Vorgehen bedingt in einer \nwissenschaftlich vernetzten Welt eine fachliche Au\u00dfen-\nsicht auf die hiesigen Einrichtungen. Diese wird durch die \nDeutsche Forschungsgemeinschaft und den Wissen-\nschaftsrat organisiert und bewertet. \n\nBei der ersten Ausschreibungsrunde der Exzellenzinitiati-\nve kamen von 172 Gutachtern 144 aus dem Ausland. Von \n26 Mitgliedern der gemeinsamen Kommission von DFG \nund Wissenschaftsrat kamen zw\u00f6lf aus dem Ausland. Die \nDeutsche Forschungsgemeinschaft hat die Antragsteller \nvor diesem Hintergrund gebeten, die Antr\u00e4ge in engli-\nscher Sprache abzufassen. Eine Ausnahme von dieser \nBitte wurde aber ausdr\u00fccklich f\u00fcr die Geisteswissenschaf-\n\n 5882\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 25. Januar 2007 \n\nten formuliert. Hier findet in der Tat die deutsche Sprache \ndie fachspezifisch geb\u00fchrende Ber\u00fccksichtigung. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: \nRichtig!) \n\nDas weitere Verfahren gestaltete sich dann so, dass die \nAntr\u00e4ge von den Gutachtern in Gruppensitzungen er\u00f6rtert \nund bewertet wurden. Die Arbeitssprache dieser Gremien \nist Englisch. Die Ergebnisse werden dann in deutschspra-\nchigen Gutachten zusammengefasst, in Fachkommissio-\nnen bewertet und in der Gesamtkommission er\u00f6rtert. \n\nDie Sprache, in der die weltweit vernetzte Wissenschafts- \nund Forschungselite miteinander kommuniziert und in der \nsie vorrangig publiziert, ist nun einmal, ob einem das \ngef\u00e4llt oder nicht, Englisch. Ausnahmen gibt es, wie \ngesagt, f\u00fcr bestimmte Bereiche der Geisteswissenschaf-\nten. \n\nEs gibt f\u00fcr ein Land, das eine Spitzenstellung in der \nWeiterentwicklung von Wissenschaft und Forschung \nbehaupten will \u2013 und das wollen wir in Deutschland \u2013, \nnur die M\u00f6glichkeit, den Spielregeln und Gepflogenheiten \ndes internationalen wissenschaftlichen Diskurses ange-\npasst zu verfahren. Hierzu geh\u00f6rt nun einmal die Beherr-\nschung und sichere Anwendung der englischen Sprache. \n\nDer Beschluss des vorliegenden Antrages w\u00e4re ein Aus-\ndruck provinzieller Peinlichkeit. Er sollte deshalb abge-\nlehnt werden. \n\n(Beifall bei der CDU, der Linksfraktion.PDS,  \nder SPD, der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Linksfrakti-\non.PDS das Wort; Herr Prof. Porsch. \n\nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: Herr \nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Was soll man mit \neinem Antrag machen, bei dem schon die Voraussetzun-\ngen nicht stimmen und damit auch die Schlussfolgerun-\ngen falsch sind? Man kann ihn nur ablehnen. \n\nSo wenig n\u00e4mlich, wie es die NPD betreibt, beim Volk \nvon seiner inneren Zergliederung absehen zu k\u00f6nnen, so \nwenig kann man das auch bei Sprache. So wie die Sprach-\ntr\u00e4gerinnen und Sprachtr\u00e4ger vielf\u00e4ltig unterschieden sind \nnach Geschlecht, nach regionaler oder sozialer Herkunft, \nnach Alter, nach Beruf, nach aktuellem Gespr\u00e4chsbedarf \nusw., so sehr stellt sich Sprache in ihrer Variabilit\u00e4t darauf \nein. Wir sprechen in nationalen und regionalen Variet\u00e4ten \ndeutsch, in sozialen und dem Geschlecht folgenden. Wir \nbenutzen abh\u00e4ngig von der Kommunikationsaufgabe und \nder jeweiligen Funktion des Gespr\u00e4chs stilistische und \nfunktionale Varianten. \n\nF\u00fcr die vielf\u00e4ltigen Kommunikationsaufgaben vom \nAlltagsgespr\u00e4ch bis hin zur wissenschaftlichen Kommu-\nnikation stellt uns Sprache fein differenzierte M\u00f6glichkei-\nten zur Verf\u00fcgung. Die unterschiedlichen Bed\u00fcrfnisse \nhaben sich ihr Organ geschaffen. \n\nBei der wissenschaftlichen Kommunikation ist die Sache \nnun besonders schwierig. Sie braucht nicht nur \u2013 anders \n\nals die Alltagssprache \u2013 Elemente mit wohl definierten \neineindeutigen Bedeutungen, was besondere Anforderun-\ngen an die Sprache stellt und gerade durch allzu viel \n\u00dcbersetzen gef\u00e4hrdet w\u00e4re. Die Wissenschaftlergemein-\nschaften sind heute \u00fcblicherweise international, sodass \neine Internationalisierung der Wissenschaftskommunika-\ntion auch auf sprachlicher Ebene ein ganz nat\u00fcrlicher und \n\u00fcbrigens seit jeher wirkender Trend ist. \n\nNat\u00fcrlich kann man dem auf verschiedene Art und Weise \nnachkommen. Erf\u00fcllte bis zur Neuzeit die lateinische \nSprache f\u00fcr die Wissenschaften die Aufgabe eines \u00fcber \ndie Muttersprache hinweg g\u00fcltigen Verst\u00e4ndigungs-\ninstrumentes, so entstanden mit dem Eindringen der \nNationalsprachen in die Wissenschaftskommunikation \nneue Versuche der Internationalisierung. Die Empiristen \nwollten sich zum Beispiel aus dem Vergleich der Einzel-\nsprachen eine Einheitssprache erschlie\u00dfen. Die Rationa-\nlisten wollten eine der Logik folgende ideale Sprache \nkonstruieren. \n\nDie terminologischen Kerne der Wissenschaften sind nach \nwie vor in fast allen Sprachen griechischer und lateini-\nscher Herkunft. De facto setzte sich aber in den letzten \nJahrzehnten die englische Sprache als gebr\u00e4uchliche \ninternationale Wissenschaftssprache vor allem f\u00fcr die \ntechnischen und die Naturwissenschaften durch. Das mag \nuns gefallen oder nicht. Es hat nat\u00fcrlich auch mit der \n\u00f6konomischen Kraft der urspr\u00fcnglichen Sprachtr\u00e4ger zu \ntun, folgt aber \u2013 das ins Stammbuch der NPD, sie wissen \nja alles, sie kennen ja alles, was deutsch ist \u2013 auch einer \ngewissen grammatisch-morphologischen Einfachheit der \nenglischen Sprache, von der schon Jacob Grimm, immer-\nhin der Begr\u00fcnder der Germanistik, meinte, dass sie die \nenglische Sprache in besonderem Ma\u00dfe auszeichne und \ndeshalb bef\u00e4hige, eine Weltsprache zu werden. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Ja, die Sprache der  \nKr\u00e4mer und nicht der Dichter und Denker!) \n\n\u2013 Lesen Sie erst einmal Jacob Grimm. Das war ein gro\u00dfer \nDeutscher \u2013 im Gegensatz zu Ihnen, Herr Gansel. \n\nDass die geisteswissenschaftlichen Disziplinen Deutsch \nverwenden, hat \u00fcbrigens auch Grund und Geschichte; was \nman studieren k\u00f6nnte. Aber das alles ignorieren unsere \nwackeren Sprachretter freilich und beweisen wieder \neinmal, dass Halbbildung sehr viel gef\u00e4hrlicher ist als gar \nkeine Bildung. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS, den  \nGR\u00dcNEN und des Abg. Karl Nolle, SPD) \n\nSie verwechseln jedenfalls \u2013 und das hat Ihr Beitrag, \nHerr Gansel, gerade in au\u00dferordentlich deutlichem Ma\u00dfe \ngezeigt \u2013 die sprachliche Vereinheitlichung internationaler \nwissenschaftlicher Kommunikation mit tats\u00e4chlich \nunn\u00fctzem Fremdwortgebrauch, dem allerdings gerade Sie \nnachweislich anh\u00e4ngen. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD:  \nJetzt zitieren Sie was von mir!) \n\n 5883\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 25. Januar 2007 \n\n\u2013 Da kann ich viel zitieren. Sie wissen ganz genau, dass \nich Sie schon sehr oft verunsichert habe, wenn ich Sie \ngefragt habe, ob Sie das nicht auch auf Deutsch sagen \nk\u00f6nnen. Meistens kann man es auf Deutsch sagen. \n\nAber ausgerechnet die deutschen Meister im Sprachver-\nhunzen und im Vergewaltigen der deutschen Sprache \u2013 \ndaf\u00fcr ist jeder Beitrag der NPD in diesem Hohen Hause \nein im wahrsten Sinne des Wortes beredter Beweis \u2013 \nwollen jetzt am ungeeigneten Beispiel \u2013 ich zitiere aus \nIhrem Antrag Nr. 3 \u2013 \u201edie Verwendung der deutschen \nSprache auf hohem Niveau\u201c \u2013 Zitatende \u2013 retten. \n\n(Karl Nolle, SPD: Auf Apfel-Niveau!) \n\nJetzt werden wir einmal zum Beweis kommen, Herr \nGansel. Dass Sie die am wenigsten dazu Berufenen sind, \nmeine Dame und meine Herren von der NPD, zeigt doch \nschon das sprachliche Niveau Ihres Antrages selbst. \n\nMan mag ja von der Rechtschreibreform halten, was man \nwill. Da habe ich auch meine Probleme, Herr Heitmann. \nAber die Sprache in ihrem Wesen hat diese Reform nicht \nber\u00fchrt, wohl ihr Schriftbild und vor allem angenehme \nGewohnheiten, angenehm Angelerntes, das man nun \nver\u00e4ndern muss. Nun ist diese Reform aber einmal voll-\nzogen, zur Norm erhoben und deshalb f\u00fcr \u00f6ffentliche \nKommunikation jedenfalls verbindlich. Was Sie in Ihren \nBriefen schreiben, das ist Ihre Sache. \n\nDass Ewiggestrige sie dennoch verschlafen haben, muss \nnicht verwundern. Stellen Sie jedoch Antr\u00e4ge, meine \nDame und meine Herren von der NPD, in einem deut-\nschen Parlament, dann muss man Sie schon darauf auf-\nmerksam machen, dass es diese Reform gegeben hat. \n\nSie schreiben penetrant in Ihrem Antrag die Konjunktion \ndass mit \u201e\u00df\u201c, auch das Wort Anschluss oder das Wort \naufgefasst. Warum sind Sie eigentlich nicht wirklich \nkonsequent, wenn Sie schon das Gestrige pflegen, und \nsetzen an solchen Stellen wie Ihre geistig-politischen \nVorfahren die Runenzeichen f\u00fcr \u201es\u201c? Es w\u00fcrde Ihre \nErkennbarkeit jedenfalls erh\u00f6hen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS und den \nGR\u00dcNEN \u2013 Zuruf des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\nAber nicht nur mit der Orthografie, sondern auch mit \nGrammatik und gutem Ausdruck stehen Sie auf Kriegs-\nfu\u00df. In Ihrem Punkt 2 steht \u201ein Anschluss an die Einrei-\nchung\u201c und m\u00fcsste doch wohl \u201eim Anschluss\u201c hei\u00dfen. \n\nEin Blick in den Duden \u2013 wissen Sie, was das ist? \u2013, das \nwar auch ein gro\u00dfer Deutscher, der den gemacht hat, \u2013 \u2013 \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Der Konrad!) \n\n\u2013 Sehen Sie, Sie wissen sogar den Vornamen. Das ist die \nHalbbildung. Ich wei\u00df den Nachnamen. \n\n(Heiterkeit und Beifall bei Linksfraktion.PDS  \nund den GR\u00dcNEN) \n\nEin Blick in den Duden h\u00e4tte Sie belehren k\u00f6nnen. \n\nIch lese \u201eweit \u00fcberwiegend\u201c in der Begr\u00fcndung des \nAntrages, in dem gegebenen Zusammenhang wirklich ein \nsehr merkw\u00fcrdiges Deutsch. \n\nDie Verwendung der Pr\u00e4position \u201eseitens\u201c \u2013 vergleichen \nSie in der Begr\u00fcndung, Zitat \u2013 \u201eErmutigung gerade \nseitens der\u201c und dann \u201epolitischen Instanzen\u201c und \u201eEnt-\nscheidungstr\u00e4ger\u201c. \n\n(Gitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD: Wo sind Sie jetzt?) \n\nDiese Pr\u00e4position \u201eseitens\u201c wird im Duden-Universal-\nw\u00f6rterbuch als Papierdeutsch bewertet. Das ist Ihr \nDeutsch. \n\nIch ziehe den Schluss. Es stimmen wohl die Umfrageer-\ngebnisse, die besagen, dass die NPD haupts\u00e4chlich von \nM\u00e4nnern mit geringem Bildungsniveau getragen und \ngew\u00e4hlt wird. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Sie sind  \nwesentlich j\u00fcnger als Ihre W\u00e4hler.) \n\n\u2013 Nun warten Sie nur einmal ab. \n\nIch werde Ihnen jetzt noch Genie zusprechen, weil man \nan einer Stelle in Ihrem Antrag wahrlich Geniales und \netwas von h\u00f6chstem sprachlichem Niveau findet. \n\n(Karl Nolle, SPD: Das kann doch nicht sein!) \n\n\u2013 Warte einmal ab! \n\nSie haben, ich habe es auch l\u00e4ngst vermutet, endlich \nbemerkt, dass f\u00fcr nationale Mannen und Frauen gerade \ndas Wort Nation und alle Ableitungen davon ehrenr\u00fchrig \nsind, handelt es sich doch bei Nation um ein Fremdwort, \ndas \u00fcber das welsche Franz\u00f6sisch aus dem Lateinischen \nauf uns gekommen ist. \n\n(Zuruf des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\nIn Ihrem Antrag findet sich nun endlich eine bedeutungs-\ngleiche Wortgruppe als Ersatz. Sie schreiben \u2013 Zitat: \u201edie \nsoziokulturelle Gemeinschaft \u2013 also die Nation\u201c. \n\nWelch ein Geniestreich! Das ist jetzt das wahre Deutsch \nauf hohem Niveau. Sie werden ja wohl nicht l\u00e4nger \nwarten und Ihren Parteinamen entsprechend \u00e4ndern: \nSoziokulturell Gemeinschaftsdemokratische Partei \nDeutschlands. \n\n(Heiterkeit und Beifall bei der  \nLinksfraktion.PDS und den GR\u00dcNEN) \n\nWie stolz und deutsch das klingt! \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS, der CDU,  \nder SPD, der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nMerken Sie etwas, meine Dame und meine Herren von \nder NPD: \n\nDie Chancen, Ihren Parteinamen ordentlich zu verdeut-\nschen, sind gleich null. Das Fremdwort holt Sie immer \nein. \u201eDemokratisch\u201c und \u201ePartei\u201c sind auch W\u00f6rter \nfremder Herkunft. Die deutsche Sprache, der gro\u00dfe \nSpeicher unseres Kulturwissens, diese Sprache \u2013 nehmen \nSie das bitte zur Kenntnis \u2013 will Sie nicht. Sie will Sie \n\n 5884\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 25. Januar 2007 \n\nEine derartige Abkanzelung des Deutschen h\u00e4tte ich \nIhnen als sehr kulturpolitisch engagiertem Menschen \nnicht zugetraut, aber es zeigt, dass in gro\u00dfen Teilen der \nS\u00e4chsischen Union ein gewisses Bewusstsein abhanden \ngekommen zu sein scheint, wie es zumindest bei den zwei \nzitierten Landtagsabgeordneten aus Th\u00fcringen noch \nvorhanden ist, die n\u00e4mlich in ihrer Kleinen Anfrage \u2013 ich \nwiederhole es \u2013 ganz legitim gefragt haben: \u201eIst der \nLandesregierung ein englischsprachiger, ein italienischer, \nein spanischer oder ein franz\u00f6sischer Wissenschaftler oder \neine Wissenschaftsorganisation eines der genannten \nL\u00e4nder bekannt, der oder die sich vorstellen k\u00f6nnte, einen \nsolchen rein nationalen Wettbewerb in einer anderen als \nder eigenen Landessprache durchzuf\u00fchren?\u201c \n\nnicht gerade wegen Ihrer Nationalt\u00fcmelei. Die Sprache \nzeugt n\u00e4mlich von unserer multikulturell gepr\u00e4gten \nGeschichte und Gegenwart. \n\nWissen Sie was? \u2013 Ziehen Sie die Konsequenzen und \nl\u00f6sen Sie sich auf. Das Volk wird es in all seinen Gliede-\nrungen verschmerzen und die Sprache wird es aushalten. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS,  \nder SPD, der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird von der SPD-Fraktion das \nWort gew\u00fcnscht? \u2013 Nein. Ich frage die FDP-Fraktion, ob \ndas Wort gew\u00fcnscht wird. \u2013 Ebenfalls nicht. Die GR\u00dc-\nNEN? \u2013 Auch nicht. Dann bitte die NPD-Fraktion, Herr \nGansel. \n\nDas war die Frage Ihrer Landtagskollegen aus Th\u00fcringen. \nHerr Heitmann, Sie wollen uns doch bitte nicht ernsthaft \nerz\u00e4hlen, dass in Frankreich eine \u00e4hnliche Anbiederei an \ndas Englische stattfindet wie in dieser Bundesrepublik \nDeutschland. In Frankreich wird das Franz\u00f6sische als \nWissenschaftssprache sehr wohl lebendig gehalten. Das \nist in dieser BRD bezeichnenderweise nicht der Fall. Wir \nhaben gerade an Ihrer Reaktion gemerkt, dass das Bedro-\nhungsbewusstsein f\u00fcr die deutsche Sprache als Kultur-\ngrundlage und auch als Wissenschaftssprache nicht \ngegeben ist. \n\n(Karl Nolle, SPD: Jetzt kommt der Durchbruch!) \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Herr Prof. Porsch, das war \neben ein au\u00dferordentlich missratener Versuch einer \nGermanistik-Vorlesung. \n\n(Lachen bei der Linksfraktion.PDS) \n\nHerr Porsch, eines muss ich Ihnen sagen: Wenn auf \ndiesem Niveau Ihre Germanistik-Vorlesungen stattgefun-\nden haben sollten, dann war es im Interesse der Studen-\nten, dass Sie dem Wissenschaftsbetrieb den R\u00fccken \ngekehrt haben und im BRD-Parlamentarismus angekom-\nmen sind. \n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion.PDS) \n\nIch werde mir die eine oder andere Bemerkung sparen \nund m\u00f6chte Sie nur \u2013 obwohl ich wei\u00df, dass Sie auch das \nnicht nachdenklich machen wird \u2013 daran erinnern, was die \nPlenarversammlung des Philosophischen Fakult\u00e4tentages, \nder im Jahre 2001 in Dresden tagte, in einer Resolution \nbekannt gegeben hat. Wie gesagt, es ist aus dem Jah-\nre 2001 und war bezeichnenderweise in Dresden. Die \nResolution lautete \u2013 ich zitiere: \u201eDer Philosophische \nFakult\u00e4tentag tritt f\u00fcr die aktive Pflege des Deutschen als \nFremdsprache und Muttersprache und f\u00fcr die Erhaltung \ndes Deutschen als Wissenschaftssprache im eigenen Land \nein. \n\n(Lachen bei der Linksfraktion.PDS \u2013  \nZurufe von der SPD) \n\nWenn das Ihr Vortragsniveau ist, dann geh\u00f6ren Sie eher in \nein BRD-Parlament als an das Lehrpult einer Universit\u00e4t. \n\n(Beifall bei der NPD \u2013 Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion.PDS, steht am Mikrofon.) \n\n\u2013 Da ich im Moment keine Lust auf Ihre Kasperiaden \nhabe, d\u00fcrfen Sie wieder Platz nehmen. \u2013 Wie gesagt, es \nwar ein au\u00dferordentlich schlechter Vorlesungsversuch. \n\n(Zuruf des Abg. Karl Nolle, SPD) \n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, \n\nLinksfraktion.PDS) Noch ein Wort zu Herrn Heitmann. Die Benutzung des \nDeutschen als Wissenschaftssprache \u2013 \u2013 \n\nDabei kn\u00fcpft er unter anderem an die \u201aTutzinger Thesen \nzur Sprachpolitik in Europa\u2019 des Deutschen Germanisten-\nverbandes aus dem Jahre 1999 an.\u201c \n\n(Zurufe von der SPD und der CDU) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Darf ich um Ruhe bitten! \n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, \n\nLinksfraktion.PDS) \n\nIch zitiere weiter: \u201eDer Philosophische Fakult\u00e4tentag h\u00e4lt \nes f\u00fcr selbstverst\u00e4ndlich, dass Forschungsantr\u00e4ge gegen-\n\u00fcber Stiftungen, die mit \u00f6ffentlichen Mitteln aus Deutsch-\nland gef\u00f6rdert werden, in deutscher Sprache gestellt und \nin deutscher Sprache begutachtet werden. Eine Bundesre-\ngierung, die sich f\u00fcr den Erhalt des Deutschen als Arbeits-\nsprache in den Gremien der Europ\u00e4ischen Union einsetzt, \nsollte zuallererst f\u00fcr die Erhaltung des Deutschen im \neigenen Land sorgen.\u201c \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Vielleicht sollten einige Kollegen \nvon der SPD erst einmal Atem\u00fcbungen machen, damit sie \netwas ruhiger werden. \n\n(Zuruf des Abg. Karl Nolle, SPD) \n\nEine Bemerkung noch zu Herrn Heitmann. Die Benut-\nzung des Deutschen als Wissenschaftssprache als \u201epeinli-\nche Provinzialit\u00e4t\u201c abzutun, das \u2013 nur das \u2013 ist peinlich. \n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion.PDS) \n\n 5885\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 25. Januar 2007 \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Das war das Schlusswort. Dem haben wir als NPD-Fraktion nichts hinzuzuf\u00fcgen. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nSie schaden dem Anliegen!) \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nDas war das Ende, nicht das Schlusswort!) \n\nWir wissen nat\u00fcrlich um Ihre Ablehnung, aber wir wollten \ndiese Thematik auf jeden Fall einmal angesprochen \nhaben, damit auch Sie wieder einmal die Gelegenheit \nhaben, sprachpolitisch die Hosen herunterzulassen. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Meine Damen und Herren! Ich \nstelle die Drucksache 4/7145 zur Abstimmung. Wer dem \nAntrag in der vorliegenden Drucksache zustimmen \nm\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Wer ist \ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei wenigen \nStimmen daf\u00fcr ist der Antrag mit gro\u00dfer Mehrheit abge-\nlehnt worden. Der Tagesordnung 7 ist beendet. \n\n(Beifall bei der NPD \u2013 Zurufe von der SPD) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich frage die NPD-Fraktion, ob \nsie noch ein Schlusswort halten m\u00f6chte. Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 8 \n\nUmstrukturierung der Bereitschaftspolizei \nDrucksache 4/7615, Antrag der Fraktion der FDP \n\nDie Fraktionen k\u00f6nnen dazu Stellung nehmen. Der \nStaatsminister des Innern hat zuerst um das Wort gebeten. \nDanach sprechen die FDP, die CDU, die Linksfrakti-\non.PDS, die SPD, die NPD und die GR\u00dcNEN. Herr \nMinister, Sie haben das Wort. \n\n(Beifall bei der CDU, der Linksfraktion.PDS,  \nder SPD, der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nWir haben neben dieser Einsatzleistung zu beachten, dass \nwir auch bei der Bereitschaftspolizei eine Ressourcenver-\nknappung haben. Eines m\u00f6chte ich deutlich machen: Die \nRelation Stab und Verwaltung zur eigentlichen Mann-\nschaft ist bei der Bereitschaftspolizei gegenw\u00e4rtig sehr \nung\u00fcnstig. 20,5 % des Arbeitspotenzials arbeiten in den \nSt\u00e4dten bzw. in der Verwaltung. Dieser Prozentsatz liegt \nbei der Landespolizei bei 10,4 %. \n\nDr. Albrecht Buttolo, Staatsminister des Innern: Herr \nPr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren! \nHerrn Dr. Martens wird gleich klar werden, warum ich \ndarum gebeten habe, als Erster zu sprechen. Ich habe am \n22. Januar 2007 den Pr\u00e4sidenten der Polizeidirektionen \nmeine Entscheidung, wie ich die Umstrukturierung der \nBereitschaftspolizei als eine der notwendigen Ma\u00dfnah-\nmen umzusetzen gedenke, dargelegt. Aus diesem Grund \nfinde ich es fair, bevor Sie, Herr Martens, Ihre Rede \nhalten, dass Sie h\u00f6ren, zu welchem Ansatz ich gekommen \nbin. \n\nDie Fortschreibung der Reform der Bereitschaftspolizei \nwar bereits im Zusammenhang mit der Neuorganisation \nder s\u00e4chsischen Polizei bekannt gegeben worden. Welche \nZiele strebe ich an? Zum einen m\u00f6chte ich die Straffung \nder Stabs- und Verwaltungsbereiche anvisieren und zum \nanderen m\u00f6chte ich eine personelle St\u00e4rkung der Einsatz-\nkr\u00e4fte vor Ort realisieren. Bei dem neuen Modell gilt der \nGrundsatz, die Einsatzeinheiten zahlenm\u00e4\u00dfig zu erhalten \nund die Stabs- und Verwaltungsorganisation zu straffen. \nAus diesem Grund ist es logisch, die drei Abteilungsst\u00e4be \nin Dresden, in Chemnitz und in Leipzig aufzul\u00f6sen und \neinige der dort Besch\u00e4ftigten in die F\u00fchrung der Bereit-\nschaftspolizei, ins Pr\u00e4sidium zu \u00fcbernehmen. \n\nIch m\u00f6chte mich an dieser Stelle ausdr\u00fccklich bei den \nInnenpolitikern der CDU und der SPD bedanken, denn \ndas, was ich den Herren Polizeipr\u00e4sidenten vorgetragen \nhabe, wie ich mir die weitere Struktur der Bereitschafts-\npolizei vorstelle, ist nat\u00fcrlich im Zusammenspiel mit den \nInnenpolitikern der Koalition entstanden. \n\nAusgangspunkt f\u00fcr meine \u00dcberlegung war, wie sich die \nEinsatzbelastung der Polizei in den n\u00e4chsten Jahren \ngestaltet. Wir haben Gr\u00fcnde, die ich benennen m\u00f6chte \nund die darauf schlie\u00dfen lassen, dass wir auch in den \nn\u00e4chsten Jahren eine leistungsf\u00e4hige Bereitschaftspolizei \nbrauchen. Wir haben in Sachsen eine vergleichsweise sehr \ngewaltgeneigte Fan-Szene im Fu\u00dfball, wir haben in \nSachsen sehr viele Auseinandersetzungen mit dem Extre-\nmismus weit \u00fcber den Durchschnitt der Bundesrepublik \nhinaus. Ich bin sehr froh, dass der 1. Mai in diesem Jahr \nin Leipzig ohne Herrn Worch stattfinden wird. Es w\u00e4re \nnicht unbedingt das Ziel, dass er die n\u00e4chsten Termine \nnoch wahrnimmt und nach Leipzig kommt. Ich denke, die \nLeipziger, aber auch die Sachsen allgemein k\u00f6nnen auf \nseine Anwesenheit sehr gut verzichten. \n\nEin weiterer Grundsatz war, die Konzentration der Bereit-\nschaftspolizei dort zu verst\u00e4rken, wo sie zur Abdeckung \ndes Kernauftrages erforderlich ist. Der Kernauftrag selbst \nergibt sich aus dem Verwaltungsabkommen mit dem Bund \nund stellt klar, dass damit eine Unterst\u00fctzung der einsatz-\nf\u00fchrenden Dienststellen Sachsens und anderer Bundes-\nl\u00e4nder bei der Bew\u00e4ltigung von besonderen Lagen, wie \nzum Beispiel Gro\u00dfveranstaltungen, zu realisieren ist. In \nder verbleibenden Zeit ist es auch Aufgabe dieses Verwal-\ntungsabkommens, die entsprechenden Trainings zu \nrealisieren. Das, was an Trainings und Kernauftr\u00e4gen \nrealisiert wird, unterliegt der Kontrolle durch den Bund. \n\nIch habe die j\u00e4hrliche Verteilung der Einsatzstunden im \nFreistaat Sachsen vom Januar 2004 bis zum Novem-\nber 2006 analysiert. Bei 2006 habe ich nat\u00fcrlich die \n\n 5886\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 25. Januar 2007 \n\n(Beifall und Heiterkeit bei der CDU und der SPD) Fu\u00dfball-WM herausgerechnet, denn sie h\u00e4tte das Bild \nverf\u00e4lscht. Zur Sicherstellung des Kernauftrages der \nBereitschaftspolizei sind in Dresden und Leipzig zu \nwenige Einsatzkr\u00e4fte stationiert, w\u00e4hrend in Chemnitz ein \n\u00dcberschuss vorhanden ist; denn 47 % der Einsatzstunden \nwerden in Dresden erbracht, 31 % in Leipzig und 21 % in \nChemnitz. Ich habe aus diesem Grund am Standort \nChemnitz die vorgehaltenen Z\u00fcge um einen Zug redu-\nziert. Statt sechs Z\u00fcgen werden in Chemnitz k\u00fcnftig f\u00fcnf \nZ\u00fcge bereitgehalten, w\u00e4hrend in Leipzig ein zus\u00e4tzlicher \nZug \u2013 von f\u00fcnf auf sechs \u2013 eine Verst\u00e4rkung bringt. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der FDP \ndas Wort; Herr Dr. Martens. \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! Herr Staatsminister, das, was Sie hier \ngerade vorgetragen haben, ist \u2013 lassen Sie es mich h\u00f6flich \nformulieren \u2013 ein Zeugnis von extrem schlechtem Um-\ngang mit dem Parlament. \n\n(Beifall bei der FDP und der Linksfraktion.PDS) \n\nBei der Neuverteilung der Bereitschaftspolizeiz\u00fcge war \nauch eine Verk\u00fcrzung der Reisezeiten angestrebt. Gegen-\nw\u00e4rtig haben wir \u00fcberdurchschnittliche Reisezeiten in \nChemnitz, da sehr viele Eins\u00e4tze au\u00dferhalb von Chem-\nnitz, n\u00e4mlich in Dresden und Leipzig, erfolgen. \n94 000 Stunden der Bereitschaftspolizei sind Reisestun-\nden, das hei\u00dft 26,7 % der Zeit, die ansonsten f\u00fcr den \nKernauftrag oder f\u00fcr andere Leistungen zur Verf\u00fcgung \nst\u00fcnden. \n\nUnser Antrag, datiert vom 15.01.2007, ist in den Ge-\nsch\u00e4ftsgang gegeben und ausgeteilt worden. Es war klar, \ndass er in der Woche zwischen dem 23. und dem \n26. Januar im Parlament behandelt wird. Sich unter diesen \nUmst\u00e4nden hierher zu stellen und zu sagen, dass Sie am \n22. eine Entscheidung getroffen und verk\u00fcndet haben, \nkann ich nur als offensichtlichen Affront gegen das \ngesamte Parlament verstehen. \n\n(Beifall bei der FDP, der Linksfraktion.PDS  \nund den GR\u00dcNEN) Vielleicht an dieser Stelle noch einige Worte zu den \n\ntechnischen Einsatzeinheiten. Hierbei sollte man davon \nausgehen, dass der Bund die Ersatzbeschaffung von \ntechnischem Gro\u00dfger\u00e4t finanziert, da er grunds\u00e4tzlich die \ngesamte Ausstattung finanziert. Wir m\u00fcssen aus dieser \nSicht nat\u00fcrlich die Empfehlungen des Bundes ber\u00fccksich-\ntigen. Nach dem IMK-Beschluss vom Dezember 2005 \nerfolgte eine Reduzierung der Wasserwerfer von sechs auf \ndrei. Die Konsequenz ist: Da eine Wasserwerferstaffel \nmindestens drei Wasserwerfer haben muss, muss eine \nKonzentration dieser drei an einem Standort erfolgen. Wie \ndie technischen Einheiten grunds\u00e4tzlich verteilt werden, \nmuss noch entschieden werden. Aber auch hierbei liegt \nmir an einer Konzentration und einer Straffung. Wir \npr\u00fcfen gegenw\u00e4rtig m\u00f6gliche Standorte und werden in \nabsehbarer Zeit die entsprechende Entscheidung treffen. \n\nAber selbstverst\u00e4ndlich! Das ist nicht eilbed\u00fcrftig, das ist \nnicht dringend, sondern es ist einfach nur ungeschickt, \nund das ist freundlich formuliert. \n\n(Beifall bei der FDP, der Linksfraktion.PDS  \nund den GR\u00dcNEN \u2013 Staatsminister \n\nDr. Albrecht Buttolo: Doch, das ist wahr! \u2013  \nZuruf von der SPD: Keine Ahnung,  \n\nund worum geht es jetzt?) \n\nNat\u00fcrlich hat die Staatsregierung ein Recht zu entschei-\nden. Aber es gibt auch ein Mindestma\u00df, zumindest was \ndie H\u00f6flichkeit im Umgang miteinander angeht, die man \nzwischen Staatsregierung und Parlament anwenden \nk\u00f6nnte. \n\n(Beifall bei der FDP und vereinzelt  \nbei der Linksfraktion.PDS) \n\nLassen Sie mich an dieser Stelle etwas zu m\u00f6glichen \n\u00dcberlegungen sagen, das Pr\u00e4sidium der Bereitschaftspoli-\nzei wegfallen zu lassen und an den drei Standorten eine \nEingliederung der Bereitschaftspolizei in die normale \nPolizei vorzunehmen. Meine Damen und Herren, bei \neiner derartigen Ma\u00dfnahme w\u00fcrden wir Polizeidirektio-\nnen erster und zweiter Klasse schaffen; denn wir haben \nsieben Polizeidirektionen und k\u00f6nnten nur drei mit \nBereitschaftspolizei ausstatten. Aus diesem Grund bin ich \ngegen diese Verteilung gewesen, habe meinen Vorschlag \nden Innenpolitikern aus der Koalition vorgetragen und die \nZustimmung zu meiner Ma\u00dfnahme erhalten. \n\nIn der Sache selbst ist festzustellen, dass die Staatsregie-\nrung den Umbau der Bereitschaftspolizei nicht nur plant, \nsondern dass sie bereits mittendrin ist \u2013 anders als die \nvorhergehende Strukturreform \u2013, dies allerdings ohne \nGesetz und auch ohne Parlament. Diese Organisations-\nfortschreibung, wie sie hei\u00dfen soll, fand bisher in bemer-\nkenswerter Unklarheit und Dunkelheit statt. Mit unserem \nAntrag wollten wir erreichen, dass einige Grundz\u00fcge bei \ndieser Reform der Bereitschaftspolizei Beachtung finden. \nDer erste ist die Aussage, dass wir es nicht f\u00fcr vertretbar \nhalten, die Bereitschaftspolizeiz\u00fcge am Standort Chem-\nnitz zu reduzieren, und ich glaube, dass wir uns dabei in \nguter Gesellschaft mit anderen Abgeordneten aus dem \nRegierungsbezirk Chemnitz befinden, die ebenfalls der \nAuffassung sind, dass eine Reduzierung der Bereit-\nschaftspolizeipr\u00e4senz am Standort Chemnitz nicht den \nSicherheitserfordernissen entspricht. \n\nGestatten Sie mir zum Schluss noch ein Wort zum Antrag \nder NPD. Die NPD m\u00f6chte mit ihrem Antrag bewirken, \ndass die Teile der Z\u00fcge in G\u00f6rlitz und Sebnitz verbleiben. \nMeine Damen und Herren, interessant ist die Begr\u00fcndung. \nHier scheint der NPD offensichtlich der tats\u00e4chliche \nGrund f\u00fcr die Stationierung in Sebnitz leider entfallen zu \nsein. Das war auf keinen Fall die Nachbarschaft zur \ntschechischen Grenze. (Beifall bei der FDP) \nHerzlichen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n 5887\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 25. Januar 2007 \n\nSowohl nach der Gr\u00f6\u00dfe des Regierungsbezirkes als auch \nnach der Dichte der Bev\u00f6lkerung sowie nach Einsatzzah-\nlen ist Chemnitz mit seinen bisher sechs Z\u00fcgen durchaus \nad\u00e4quat ausgestattet. Die Bereitschaftspolizei nimmt vor \nOrt eine wichtige Stellung f\u00fcr die Sicherheit im gesamten \nRegierungsbezirk ein, und neben den bekannten Eins\u00e4tzen \nim Zuge von Fu\u00dfballspielen \u2013 VFC Plauen, FSV Zwickau \noder auch Erzgebirge Aue \u2013 ist es die N\u00e4he zur tschechi-\nschen Grenze und die erhebliche L\u00e4nge des Grenzab-\nschnittes, die erheblichen Polizeibedarf, auch von Bereit-\nschaftspolizeikr\u00e4ften, mit sich bringt. \n\nDas andere ist die Frage der technischen Einheiten. Hier \nist das von Ihnen genannte Kriterium der Einsatzstunden \nf\u00fcr die Entscheidung einer Verlagerung oder Konzentrati-\non an einem Standort ungeeignet, sondern es kommt auf \ndie nackten Einsatzzahlen an. Hier w\u00e4re f\u00fcr die Frage der \nKonzentration an einem Standort eine Entscheidung zu \ntreffen. Diese f\u00fcr die technischen Einheiten in Leipzig zu \ntreffen w\u00e4re in keiner Weise gerechtfertigt. Ich verweise \ndazu auf das Ergebnis meiner Kleinen Anfrage zu den \ntechnischen Einsatzeinheiten der Bereitschaftspolizeiab-\nteilung in Dresden, Drucksachennummer 4/6744. \n\nDas Ergebnis ist eindeutig. Die Druckkammer, die Tau-\ncher und die Taucherbasis waren seit 2002 159 Mal im \nEinsatz, davon 101 Eins\u00e4tze im Raum Dresden, 27 im \nRaum Leipzig. Die Wasserwerfer waren seit 2002 \n132 Mal im Einsatz, davon 90 Mal im Raum Dresden. \nBoote waren seit 2002 bei 68 Eins\u00e4tzen gefragt, davon \n54 Mal im Raum Dresden und sechs Mal im Raum \nLeipzig. Lichtmastkraftwagen und Lichtmastanh\u00e4nger: \n124 Eins\u00e4tze, davon 83 im Raum Dresden. Fernmelde-\nkraftwagen: 263 Eins\u00e4tze, davon 223 im Raum Dresden \nund einer im Raum Leipzig. Befehlskraftwagen: Seit 2002 \n100 Eins\u00e4tze, davon 74 im Raum Dresden und vier im \nRaum Leipzig. Abschleppkraftwagen: 62 Eins\u00e4tze, davon \n55 im Raum Dresden und einer im Raum Leipzig. \n\nWir k\u00f6nnten weiter fortfahren; das Ergebnis der Kleinen \nAnfrage ist eindeutig. \n\nDeswegen bin ich auch davon \u00fcberzeugt, dass der Punkt 2 \nunseres Antrages nicht nur berechtigt, sondern offensicht-\nlich eindeutig ist und dass jegliche andere Entscheidung \nsachfremd w\u00e4re. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nSchlie\u00dflich lassen Sie mich noch auf den dritten Punkt, \ndie Beibehaltung der Abteilungsst\u00e4be der Bereitschaftspo-\nlizeiabteilungen, eingehen. Die im Vorfeld bekannt \ngewordene Absicht, die Abteilungsst\u00e4be aufzul\u00f6sen, hat \ninnerhalb der Bereitschaftspolizei zu erheblichem Unmut, \nzu Verunsicherung und Bef\u00fcrchtungen gef\u00fchrt. Diese \nAbteilungsst\u00e4be haben sich in der Praxis bew\u00e4hrt, sie \nhaben genaue Kenntnis von ihren Einheiten, von der \nEinsatztaktik und von der Zusammenarbeit mit anderen \nDienststellen. Die jetzt geplante Struktur w\u00fcrde diese \nEinsatzeignung oder auch die Effizienz dieser Abteilungs-\nst\u00e4be nicht gew\u00e4hrleisten k\u00f6nnen, meine Damen und \n\nHerren. Sie w\u00e4re wohl in praktischer Hinsicht nicht \ngeeignet. \n\nStattdessen \u2013 das w\u00e4re eine andere \u00dcberlegung \u2013 w\u00e4re die \nFrage zu stellen, welche Notwendigkeit besteht, noch ein \nBereitschaftspolizeipr\u00e4sidium zu unterhalten. Das haben \nSie vorhin gesagt. Aber das ist eine politische Entschei-\ndung. Man k\u00f6nnte so etwas auch gestalten, ohne dass es \nverschiedenklassige Polizeidirektionen g\u00e4be. Das lie\u00dfe \nsich machen und es w\u00fcrde die Effizienz der Bereit-\nschaftspolizei sicherlich nicht so beeintr\u00e4chtigen wie die \njetzt vorgesehene Aufl\u00f6sung der Abteilungsst\u00e4be. \n\nMit unserem Antrag wollen wir Klarheit schaffen, Herr \nStaatsminister, wir wollen Vorgaben machen. Das ist das \nRecht des Parlaments und ich halte es durchaus f\u00fcr \nsachgerecht, wenn das Parlament diese Aufgabe wahr-\nnimmt. \n\n(Beifall bei der FDP \u2013 Einzelbeifall  \nbei der Linksfraktion.PDS) \n\nNoch ein Wort zum \u00c4nderungsantrag der NPD zu unse-\nrem Antrag. Diesen Antrag kann ich auch inhaltlich nicht \nunterst\u00fctzen, denn wir verstehen, dass es sachgerecht ist, \ndie Einsatzpolizeihundertschaften und -z\u00fcge dorthin zu \nbringen, wo sie auch gebraucht werden. Deswegen findet \ndie Entscheidung hinsichtlich der Standorte G\u00f6rlitz und \nSebnitz durchaus unsere Zustimmung. Zu den anderen \nhaben wir unsere Position klargemacht und ich w\u00fcrde \nmich freuen, wenn die Staatsregierung wenigstens so \nh\u00f6flich w\u00e4re, unsere Position zur Kenntnis zu nehmen, \nund vielleicht sogar das Parlament dar\u00fcber abstimmen \nlie\u00dfe. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der CDU-Fraktion das \nWort. Herr Seidel. \n\nRolf Seidel, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten \nDamen und Herren! Herr Dr. Martens, es tut mir fast ein \nbisschen leid \u2013 aber nur fast \u2013, dass Ihnen der Innenminis-\nter ein wenig den Wind aus den Segeln genommen hat bei \ndiesem Schaufensterantrag, \n\n(Gel\u00e4chter bei der FDP) \n\nwenn ich es einmal vorsichtig formulieren darf. \n\n(Zuruf des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nWir als Koalitionsfraktionen halten es f\u00fcr vern\u00fcnftig und \nsachgerecht, dass der Innenminister gleich am Anfang \ndieser Debatte seine Vorstellungen zur Zukunft der \nBereitschaftspolizei so eingehend erl\u00e4utert und damit f\u00fcr \nKlarheit gesorgt hat \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS:  \nSie kannten es doch vorher!) \n\n\u2013 nat\u00fcrlich \u2013, denn immerhin ist dieses Thema ein Teil der \nOrganisationshoheit der Staatsregierung. Es ist ihm damit \ngelungen, einerseits Spekulationen zu beenden und zum \n\n 5888\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 25. Januar 2007 \n\nIhnen ist es egal. Sie verk\u00fcnden eine Reform, die Struk-\nturreform der Bereitschaftspolizei \u2013 im \u00dcbrigen haben Sie \nnur die H\u00e4lfte verk\u00fcndet, Sie haben einige Dinge v\u00f6llig \nausgespart \u2013, und wir sind am Punkt, obwohl wir eigent-\nlich erst am Anfang sind. Das finde ich nicht sonderlich \ntoll. \n\nanderen den Vorwurf zu entkr\u00e4ften, im Geheimen und \n\u00fcber den Kopf der betroffenen Regionen hinweg zu \nentscheiden. \n\nUns als Koalition ist nat\u00fcrlich bewusst, dass das Thema \nBereitschaftspolizei nur ein Baustein in der Sicherheitsar-\nchitektur des Freistaates Sachsen ist. Dazu ist es notwen-\ndig, einen offenen Dialog mit den Betroffenen in allen \nRegionen Sachsens zu f\u00fchren und auch die soziale Kom-\nponente bei den einzelnen Betroffenen zu ber\u00fccksichti-\ngen. \n\n(Staatsminister Dr. Albrecht Buttolo: Was  \nhabe ich denn ausgespart, Frau Dr. Ernst?) \n\n\u2013 Darauf komme ich gleich. Genau das sage ich. \u2013 Im \nGegensatz zur Landespolizei wurde die Bereitschaftspoli-\nzei bekanntlich nicht so rigide zum Stellenabbau verdon-\nnert. Dass sie ihre Organisation allerdings ver\u00e4ndern \nmuss, dass sie umstrukturieren muss, ist, denke ich, v\u00f6llig \nokay, ist logisch und das erwartet man auch nach so \nvielen Jahren. \n\n(Beifall der Abg. Heinz Lehmann  \nund Volker Bandmann, CDU) \n\nWir als Koalition werden den Antrag der FDP und den \n\u00c4nderungsantrag der NPD ablehnen, weil f\u00fcr die Statio-\nnierung der Bereitschaftspolizei weit mehr Aspekte \neinzubeziehen sind als die hier genannte Anzahl der \nEinwohner in den Regierungsbezirken, deren fl\u00e4chenm\u00e4-\n\u00dfige Gr\u00f6\u00dfe oder die Gr\u00fcnde des strukturellen Ausgleichs \nf\u00fcr den Kreissitzverlust. \n\nIch will jetzt einiges zu den Dingen sagen, die Sie darge-\nstellt haben, und zu dem, was wir uns im Vorfeld erarbei-\nten konnten. \n\nEs gibt also verschiedene Modelle, die gepr\u00fcft wurden, \nund Sie haben letztlich auf Zentralisation gesetzt. Das ist \netwas, was ich gerade auf diesem Gebiet f\u00fcr v\u00f6llig falsch \nhalte. Zentralisiert werden technische Einsatzeinheiten \u2013 \nm\u00f6glicherweise am Standort Leipzig. Diese Frage ist zum \nBeispiel offen. Die Bereitschaftspolizeihundertschaften \nsollen direkt dem Pr\u00e4sidium unterstellt sein, Stabs- und \nVerwaltungsaufgaben der Bereitschaftspolizei auch beim \nPr\u00e4sidium konzentriert werden. \n\nF\u00fcr uns ist es erstens wichtig, dass bei der Stationierung \nder Hundertschaften, wie vom Innenminister vorgetragen, \ninsbesondere die Einsatzzeiten und die Einsatzorte be-\nr\u00fccksichtigt werden, damit die Polizisten vor Ort ihren \nAuftrag erf\u00fcllen k\u00f6nnen und nicht einen Teil ihrer \nEinsatzzeit auf der Autobahn verbringen. \n\nF\u00fcr uns ist zweitens wichtig, dass das Verh\u00e4ltnis von \n\u201eH\u00e4uptlingen\u201c und \u201eIndianern\u201c verbessert wird, also die \nOverheadkosten insgesamt gesenkt werden. Gut, dass Sie nicht zwei, sondern nur einen der Z\u00fcge vom \n\nStandort Chemnitz abziehen. Ich halte es trotzdem nicht \nf\u00fcr sonderlich gut. Das will ich hinzuf\u00fcgen. Aber es ist \nimmerhin schon ein Kompromiss. \n\nDrittens ist f\u00fcr uns als Koalition wichtig \u2013 das ist der \nwesentlichste Punkt an dieser Stelle \u2013, dass die Sicher-\nheitsarchitektur Sachsens insgesamt stimmig ist. Dem \nf\u00fchlen wir uns als Koalition verpflichtet und diesen \nProzess werden wir auch in Zukunft weiter begleiten. \n\nIm Hinblick auf Sebnitz und G\u00f6rlitz bin ich anderer \nMeinung als Herr Martens. Ich halte das nicht f\u00fcr gerecht-\nfertigt. Ich danke Ihnen, meine Damen und Herren. \nWas bringen nun diese Umstrukturierungsma\u00dfnahmen? \nMan muss sich fragen: Wozu macht man so etwas, wozu \nstrukturiert man um? Einfach, weil 15 oder 16 Jahre \nvergangen sind, oder gibt es noch andere Gr\u00fcnde auf der \nWelt? Entweder man will etwas an Personal einsparen. \nPersonal sparen Sie so gut wie nicht ein. Sie wollen \nKosten einsparen. Die Position \u201eEinsparung\u201c sehe ich bei \nden Kosten auch nicht wachsen. Sie wollen stringentere \nStrukturen, die effizienter sind. Auch das sehe ich nicht. \nAlso frage ich mich, wozu Sie die Umstrukturierung \neigentlich durchf\u00fchren, was Sinn und Zweck der Sache \nist. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Linksfrakti-\non.PDS das Wort. Frau Dr. Ernst. \n\nDr. Cornelia Ernst, Linksfraktion.PDS: Herr Pr\u00e4sident! \nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Manchmal \nkommt man sich hier vor wie im Kino. Man schaut zu, \nauf der ganzen Linie. Man sitzt auf den Zuschauersesseln \nund schaut zu: Aha, der Film ist das heute, hopplahopp. \nIch f\u00fchle mich, ehrlich gesagt, hier auch ein bisschen \u00fcber \nden Tisch gezogen und ich frage mich \u2013 schon \u00f6fter im \n\u00dcbrigen \u2013, was Sie \u00fcberhaupt von der Opposition halten, \nwelchen Sinn und Zweck das haben soll, ob es f\u00fcr Sie \n\u00fcberhaupt einen Sinn hat, uns anzuh\u00f6ren und vielleicht \ndie Diskussion, die auch wir zu diesem Thema gef\u00fchrt \nhaben, zu ber\u00fccksichtigen. \n\nIch will einen Punkt herausgreifen, der schon von \nDr. Martens angef\u00fchrt wurde. Er betrifft die technischen \nEinsatzeinheiten. Da geht es um die Standortfrage. Sie \nhaben diese Angelegenheit im Zusammenhang mit einer \nKleinen Anfrage schon einmal unter die Lupe genommen. \nIch will es Ihnen nur einmal zeigen: \n\n(Die Abgeordnete hebt eine  \n\u00dcbersicht in die H\u00f6he.) \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS:  \nDas werden sie erst merken, wenn sie  \n\nselbst in der Opposition sind!) \n\n 5889\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 25. Januar 2007 \n\nDas sind die Einsatzorte der technischen Einsatzeinheiten. \nDa sehen Sie: Das Markierte ist alles Dresden. \u2013 Ich kann \nmir \u00fcberhaupt nicht vorstellen, dass man da noch eine \nFrage haben kann, ob man die TEE an einem anderen \nStandort konzentrieren sollte. Ich glaube, dass sogar beide \nStandorte daf\u00fcr geeignet w\u00e4ren, wenn man es insgesamt \nbetrachtet. \n\n(Zuruf des Abg. Volker Bandmann, CDU) \n\nDas ist also ein Punkt, den ich zu benennen h\u00e4tte, zu dem \nich, ehrlich gesagt, noch eine genauere Auskunft von \nIhnen erhalten m\u00f6chte, wie Sie das sehen. \n\nW\u00fcrde Leipzig gew\u00e4hlt werden, hie\u00dfe das l\u00e4ngere An-\nfahrtszeiten. Man m\u00fcsste dann durch das ganze Land \nreisen, um zum Beispiel zu einem Einsatzort in Ostsach-\nsen zu kommen. Es w\u00fcrde nat\u00fcrlich auch viel mehr \nKosten bedeuten. Nehmen wir ein simples Beispiel, das \nimmer wieder angef\u00fchrt wurde. Stellen Sie sich vor, \nPersonen sind vermisst, Taucher m\u00fcssen tats\u00e4chlich \nEins\u00e4tze fahren, um vermisste Personen aufzufinden. \nDann kommt die Frage, die auch die Bereitschaftspolizei \nselbst stellt: Wie will man Angeh\u00f6rigen glaubhaft erkl\u00e4-\nren, warum sie viele Stunden l\u00e4nger auf den Einsatz \nwarten m\u00fcssen? Das halte ich f\u00fcr sehr schwierig. Ich h\u00e4tte \nvon Ihnen gern eine Auskunft dazu, wie Sie sich das \nvorstellen. \n\nNoch eine Bemerkung zu dem Pr\u00e4sidium. Ich muss Ihnen \nganz ehrlich sagen, dass ich zu denjenigen geh\u00f6re, die der \nMeinung sind, das Pr\u00e4sidium ist nicht erforderlich, weil es \nsogar bestimmte Dinge erschwert, verb\u00fcrokratisiert. Das \nwird Ihnen sicherlich auch der eine oder andere aus der \nBereitschaftspolizei gesagt haben. Warum sollten nicht \nganz notwendige und zentrale Aufgaben beim Innenmi-\nnisterium angesiedelt sein, warum sollte das nicht dort \npassieren? Das k\u00f6nnte man machen. Man kann sich die \nEbene Pr\u00e4sidium ganz sicher sparen. \n\nKurz und gut, wenn Sie bei der Bereitschaftspolizei \nwirklich sparen wollen, wenn das also m\u00f6glicherweise \nauch ein Moment sein sollte, schlage ich Ihnen etwas \nganz Simples vor, n\u00e4mlich, die Dienstuniform der Bereit-\nschaftspolizei doch einmal dort k\u00e4uflich zu erwerben, wo \nman das beispielsweise bei der Bundeswehr macht, und \nzwar in Zwenkau und nicht anderswo. Damit k\u00f6nnten \nerhebliche Einsparungen zustande kommen und man \nw\u00fcrde etwas Gutes f\u00fcr die s\u00e4chsische Wirtschaft tun. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS und der FDP) \n\nMeine Damen und Herren! Was auch immer Sie sonst \nvorhaben, ich w\u00fcrde Sie bitten, wenn schon nicht uns, \ndann m\u00f6glicherweise die Betroffenen in hinreichender \nWeise einzubeziehen. Und das sind mehr Leute, als Sie \nhier genannt haben. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS und der FDP \u2013 \nVolker Bandmann, CDU: Haben Sie schon  \neinmal etwas von Ausschreibungen geh\u00f6rt,  \n\nFrau Dr. Ernst? \u2013 \n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS: Herr \nBandmann, wir werden Sie mal ausschreiben!) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der SPD \ndas Wort. Wird das gew\u00fcnscht? \u2013 Dann die Fraktion der \nNPD, Herr Dr. M\u00fcller. \n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! Meine Fraktion hat sich bereits in der \nVergangenheit im Zusammenhang mit der sogenannten \nPolizeistrukturreform stets eine klare Position bewahrt. \nDer Tenor unserer Auffassung ist: Einsparung ja, aber \nnicht auf Kosten der Personaldecke der Einsatzkr\u00e4fte, der \nReviere, Posten oder Bereitschaften und auch nicht \nzulasten der Anzahl der Polizeistandorte. \n\nWie schon bei anderen Bereichen von Polizei und Verwal-\ntung, wird von den politisch Verantwortlichen so auff\u00e4llig \nviel von Synergieeffekten und von einer Verschlankung \nder Organisationsstrukturen gesprochen. Diese Art der \nDarstellung ist aber doch auch nichts anderes als eine \nSch\u00f6nf\u00e4rberei der tats\u00e4chlichen Auswirkungen Ihrer \nPolitik. Unter dem Deckmantel einer angeblichen Effi-\nzienzsteigerung verbirgt sich meist nichts anderes als ein \npersoneller und struktureller Kahlschlag. Bei der Polizei \nbedeutet dies unter Umst\u00e4nden eine Gef\u00e4hrdung der \ninneren Sicherheit in Sachsen. Das wird dem Sicherheits-\nbed\u00fcrfnis unserer B\u00fcrger in keiner Weise gerecht. \n\nZwar ist es schlimm, dass die finanziellen Spielr\u00e4ume \nimmer enger werden, wof\u00fcr letztendlich unter anderem \nauch die Staatsregierung die Verantwortung tr\u00e4gt; noch \nschlimmer ist allerdings, dass Sie den demografischen \nNiedergang lediglich mit Anpassungsstrategien begleiten \nwollen. Geradezu katastrophal ist dabei, dass Sie anschei-\nnend unf\u00e4hig sind zu begreifen, dass der Bev\u00f6lkerungs-\nr\u00fcckgang bei gleichbleibender Fl\u00e4che des Freistaates \nvonstatten geht. Ber\u00fccksichtigen Sie bei Ihren Pl\u00e4nen \nendlich, dass Sachsen nicht kleiner wird, meine Damen \nund Herren auf der Regierungsbank. Es ist auch nicht \ndamit zu rechnen, dass die Aufgabenf\u00fclle und die \nEinsatzdichte der Bereitschaftspolizei in Zukunft zur\u00fcck-\ngehen werden. \n\nDie von der Regierung vorgegaukelten Einsparpotenziale \nhaben aus unserer Sicht keine belastbare Grundlage. Die \nvon ihr herbeigerechneten Scheinvorteile einer punktuel-\nlen Konzentration der Einsatzkr\u00e4fte der Bereitschaftspoli-\nzei werden sich sp\u00e4testens nach dem Beitritt der Tsche-\nchei und Polens zum Schengener Abkommen als Makula-\ntur erweisen. Mittelfristig wird an den \u00dcberg\u00e4ngen der \ndann nur noch innereurop\u00e4ischen Binnengrenzen zwi-\nschen Sachsen, B\u00f6hmen und Schlesien die Pr\u00e4senz der \nBundespolizei reduziert werden. Bei der ohnehin schon \nausged\u00fcnnten Landespolizeipr\u00e4senz in den grenznahen \nRevieren und Posten wird sich der Verlust der Bereit-\nschaftspolizeistandorte in Sebnitz und G\u00f6rlitz als glatte \nFehlentscheidung erweisen, ganz davon zu schweigen, \ndass die Einrichtung der Standorte urspr\u00fcnglich als \nstrukturelle Ausgleichsma\u00dfnahme in strukturschw\u00e4cheren, \nvon Ihrer Kreisgebiets- und Verwaltungsreform von 1994 \n\n 5890\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 25. Januar 2007 \n\nheimgesuchten Gebieten erfolgte und Sie somit wieder \neinmal ein Versprechen gegen\u00fcber diesen Regionen des \nFreistaates brechen. \n\nWie wollen Sie eigentlich perspektivisch in diesen Regio-\nnen die \u00f6ffentliche Sicherheit gew\u00e4hrleisten, wenn Ihnen \ndas jetzt schon nicht mehr gelingt? Dazu werde ich Sie, \nHerr Innenminister Buttolo, morgen und sicher noch zu \nweiteren Terminen im Rahmen meines Fragerechts nerven \nm\u00fcssen. Wollen Sie k\u00fcnftig die Kollegen der tschechi-\nschen Polizei f\u00fcr die Sicherheit in Sachsen verantwortlich \nmachen? Immerhin leistet sich die Tschechische Republik \nzumindest derzeit noch an fast jedem Ort eine Polizeista-\ntion. Ist Ihnen das nicht wenigstens peinlich? \n\nDer hier zur Abstimmung stehende FDP-Antrag zur \nUmstrukturierung der Bereitschaftspolizei m\u00f6chte zu-\nn\u00e4chst erst einmal die Beibehaltung des gegenw\u00e4rtigen \nZustandes erreichen und ist deshalb unterst\u00fctzenswert. \n\nMit unserem \u00c4nderungsantrag m\u00f6chten wir die Grenzre-\ngionen zukunftssicher gestalten. \n\n(Margit Weihnert, SPD: Welche Grenzregionen?) \n\nWir bitten deshalb um Zustimmung. \n\nIch danke f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion B\u00dcND-\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN das Wort, Herrn Lichdi. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\ndent! Meine Damen und Herren! Ich mache es kurz. Ich \nm\u00f6chte allerdings dem Kollegen Martens in seinem \nUnmut ausdr\u00fccklich recht geben. Ich halte es auch f\u00fcr ein \nsehr schwieriges Verfahren gegen\u00fcber dem Parlament, \nwenn eine Oppositionsfraktion hier einen Antrag einbringt \nund offensichtlich kurz vorher eine Entscheidung im \nArbeitskreis der CDU getroffen wird. So war es jedenfalls \nin der \u201eFreien Presse\u201c nachzulesen. Wenn das der  \nAbg. Hermsdorfer im Chemnitzer Lokalblatt verk\u00fcndet, \nund dann auch noch falsch, ist das nat\u00fcrlich schon ein \nseltsamer Vorgang. \n\nIch w\u00fcrde mir eigentlich w\u00fcnschen, dass die Staatsregie-\nrung beginnt, bei kritischen Antr\u00e4gen, die die Opposition \nstellt, davon abzusehen, den Versuch zu unternehmen, \nihnen die Spitze abzubrechen, indem sie gleich als Erste \nspricht. \n\nHerr Buttolo, Sie m\u00f6gen den Kopf wiegen, aber ich halte \ndas nicht f\u00fcr richtig. \n\nLeider hat sich durch Ihren Beitrag meine Rede zu dem \nAntrag so gut wie erledigt. \n\n(Volker Bandmann, CDU: Wenigstens etwas!) \n\nWir haben Sie im Innenausschuss befragt. Das, was Sie \ndort vorgetragen haben, n\u00e4mlich, dass Sie pr\u00fcfen und uns \n\u00fcber das Ergebnis der Pr\u00fcfung berichten werden, habe ich \neigentlich f\u00fcr ein ordentliches und richtiges Verfahren \ngehalten. Die Gr\u00fcnde, die Sie jetzt vorgetragen haben, \n\nerscheinen mir eigentlich auch einsichtig. Von daher habe \nich in dieser Sache nichts zu erinnern au\u00dfer dem Fakt, \ndass das gesamte Personalabbaukonzept nat\u00fcrlich nicht \nklar ist. \n\nIch kann zwar nachvollziehen, dass es g\u00fcnstiger ist, \nStabseinheiten einzusparen, um dann tats\u00e4chlich mehr \nBeamtinnen und Beamte in der Fl\u00e4che zur Verf\u00fcgung zu \nhaben; denn das ist die Abw\u00e4gung, die wir eigentlich \nmachen m\u00fcssen. Bei der Abw\u00e4gung, ob wir in Chemnitz \noder bei den Revieren im l\u00e4ndlichen Raum mehr Beamte \nvorhalten, w\u00fcrde ich mich doch f\u00fcr mehr Beamte im \nl\u00e4ndlichen Raum entscheiden. Aber dieses Konzept haben \nwir bis heute auch noch nicht gesehen. \n\nSie machen bei der Bereitschaftspolizei St\u00fcckwerk, ohne \ndem Parlament die gesamten Umst\u00e4nde vorzutragen. \nDeshalb ist der Vorgang von der FDP, denke ich, zu Recht \naufgegriffen und angemahnt worden. In der Sache kann \nich Sie da aber nicht kritisieren. Deswegen werden wir \nden Antrag ablehnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird von den Fraktionen noch \ndas Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann bitte \nich um das Schlusswort. \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! Ich m\u00f6chte es kurz machen. \n\nIn der Diskussion ist klar geworden, dass die Umstruktu-\nrierung der Bereitschaftspolizei erhebliche Fragen auf-\nwirft und es durchaus geboten ist, einige Eckpunkte \nklarzustellen. Wir sind davon \u00fcberzeugt \u2013 und das hat \nauch die Debatte gezeigt \u2013, dass wir da inhaltlich nicht \nfalsch liegen, sondern dass diese Vorgaben dem prakti-\nschen Geschehen am ehesten gerecht werden. Deshalb \nbitte ich noch einmal um Zustimmung zu unserem Antrag. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Meine Damen und Herren! \nBevor wir zur Abstimmung kommen, frage ich, ob der \n\u00c4nderungsantrag noch einmal eingebracht werden soll. \u2013 \nDas ist nicht der Fall. Dann frage ich, ob zu dem \u00c4nde-\nrungsantrag das Wort gew\u00fcnscht wird. \u2013 Hier gibt es \nkeinen Redebedarf. \n\nSomit bringe ich den \u00c4nderungsantrag der NPD-Fraktion, \nDrucksache 4/7763, die einen Punkt 4 anf\u00fcgen m\u00f6chte, \nzur Abstimmung. Wer daf\u00fcr ist, dass dem Antrag noch ein \nPunkt 4 angef\u00fcgt wird, den bitte ich um das Handzeichen. \n\u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stim-\nme? \u2013 Bei Stimmen daf\u00fcr ist das mit gro\u00dfer Mehrheit \nabgelehnt worden. \n\nIch bringe jetzt den Antrag der FDP-Fraktion in der \nDrucksache 4/7615 zur Abstimmung und bitte bei Zu-\nstimmung um Ihr Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dage-\ngen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer Anzahl \n\n 5891\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 25. Januar 2007 \n\n(Dr. Johannes M\u00fcller, NPD: Das steht doch gar \nnicht drin, Kollege Hahn, lesen Sie es ordentlich!) \n\nvon Stimmen daf\u00fcr ist dieser Antrag mit gro\u00dfer Mehrheit \nabgelehnt worden. \n\nHerr Dr. Hahn, bitte. \u2013 f\u00fcr mich eine Beleidigung unserer Nachbarn ist.  \nDeshalb habe ich dem Antrag der NPD nicht zustimmen \nk\u00f6nnen, selbst wenn ich es begr\u00fc\u00dfen w\u00fcrde, wenn Sebnitz \nseine Polizeikr\u00e4fte erhalten k\u00f6nnte. Auf diesen Unter-\nschied wollte ich mit dieser Erkl\u00e4rung noch einmal \naufmerksam machen. \n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS: Herr Pr\u00e4sident! \nIch m\u00f6chte gern eine Erkl\u00e4rung zu meinem Abstim-\nmungsverhalten abgeben, weil mir das wichtig ist. \n\nIch habe dem Antrag der FDP-Fraktion zugestimmt, weil \nich ihn in der Sache f\u00fcr geeignet halte, an der Meinungs-\nbildung im Parlament mitzuwirken, auch wenn anschei-\nnend schon vollendete Tatsachen geschaffen worden sind. \n\n(Zuruf des Abg. Alexander Delle, NPD) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Danke sch\u00f6n. \u2013 Damit ist der \nTagesordnungspunkt beendet. Ich habe zugleich den \u00c4nderungsantrag der NPD-Fraktion \n\nabgelehnt, weil die darin enthaltene Begr\u00fcndung \u2013 n\u00e4m-\nlich, dass Gefahr von Tschechien und Polen drohe und \ndass deshalb der Standort Sebnitz erhalten werden  \nm\u00fcsse \u2013 \n\nMeine Damen und Herren, ich rufe auf den \n\nTagesordnungspunkt 9 \n\nWirtschaftliche Folgen des Klimawandels f\u00fcr Sachsen \nDrucksache 4/7129, Antrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Es \nbeginnt die Fraktion GR\u00dcNE, danach CDU, Linksfrakti-\non.PDS, SPD, NPD, FDP und die Staatsregierung. Die \nDebatte ist er\u00f6ffnet. Ich bitte die Fraktion GR\u00dcNE, das \nWort zu nehmen. Herr Lichdi, bitte. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\ndent! Werte Kolleginnen und Kollegen! Es tut mir leid, \naber ich m\u00f6chte wirklich nicht darauf verzichten, auch \nwenn die Zeit vorger\u00fcckt ist, Sie mit diesem wichtigen \nThema zu behelligen. \n\nWir haben heute die Kosten des Klimawandels auf die \nTagesordnung gesetzt. Ich denke, ich kann es mir eigent-\nlich ersparen, \u00fcber den Klimawandel als solchen zu \nsprechen. \n\n(Zuruf des Abg. Heinz Lehmann, CDU) \n\nDie zentralen Fakten sind gerade in den letzten Wochen \nund Monaten auch Menschen n\u00e4her gebracht worden, \nHerr Lehmann, die dem vorher nicht sehr aufgeschlossen \ngegen\u00fcberstanden. Wir brauchen eine Reduzierung der \nglobalen CO2-Emission um mindestens 80 % bis zum \nJahr 2050, wenn wir verhindern wollen, dass das Klima \nv\u00f6llig aus dem Ruder l\u00e4uft. Als Zwischenschritt schl\u00e4gt \ndie EU-Kommission vor, bis 2020 eine Absenkung um \n30 % zu erreichen. Kyoto war gestern; auch das s\u00e4chsi-\nsche Klimaschutzprogramm aus dem Jahr 2001 hat sich \n\u00fcberlebt. Wir brauchen neue Ziele \u2013 global und hier im \nFreistaat. \u2013 Herr Staatsminister Tillich nickt zu meiner \nAussage; das m\u00f6chte ich betonen, damit es Niederschlag \nim Protokoll findet. \n\nZu den Kosten, die der Klimawandel voraussichtlich \nglobal verursachen wird, gibt es mehrere Studien. Erst in \ndieser Woche hat Vattenfall eine eigene Untersuchung \ndazu vorgelegt. Alle mir bekannten Untersuchungen \n\nstimmen in einer Aussage \u00fcberein, und zwar darin, dass es \n\u00f6konomisch vern\u00fcnftiger ist, jetzt in eine Klimaschutz-\nstrategie zu investieren und zu versuchen, das Zwei-Grad-\nZiel als die beschr\u00e4nkende Erh\u00f6hung der globalen Mittel-\ntemperatur zu erreichen, als nur tatenlos zuzusehen. Die \nHaltung des Abwartens wird uns \u2013 so Nicholas Stern in \nseinem Bericht f\u00fcr die britische Regierung \u2013 eine Wirt-\nschaftskrise im Ausma\u00df derer aus den Zwanzigerjahren \nbescheren. Stern prognostiziert einen R\u00fcckgang des \nSozialprodukts um nicht weniger als 20 %. Nach seinen \nBerechnungen w\u00e4ren wir gut beraten, 1 % des Bruttosozi-\nalprodukts in Klimaschutzma\u00dfnahmen zu investieren. \n\nIch erlaube mir, diese Zahlen auf den Freistaat umzurech-\nnen. Ein R\u00fcckgang des Sozialprodukts um 20 % macht \n19 Milliarden Euro aus. Um die Forderungen von Nicho-\nlas Stern bei den Investitionen zu ber\u00fccksichtigen, m\u00fcss-\nten 900 Millionen Euro j\u00e4hrlich in den Klimaschutz \nflie\u00dfen. Ich spreche bewusst im Konjunktiv, denn die mir \nbekannten Studien untersuchen die wirtschaftlichen \nPh\u00e4nomene aus globaler Sicht. Vielleicht sind die Relati-\nonen im Freistaat Sachsen andere. Wir wissen es nicht, \naber wir brauchen dieses Wissen, denn ohne diese Er-\nkenntnisse k\u00f6nnen wir nicht \u00f6konomisch sachgem\u00e4\u00df \u00fcber \neine Klimaschutzstrategie sprechen. \n\nIm Haushalt des Landes sind in verschiedenen Titeln \nGelder eingestellt, die dem Klimaschutz zugute kommen \nwerden. Erstmalig gibt es eine F\u00f6rderung f\u00fcr Energieeffi-\nzienzma\u00dfnahmen f\u00fcr die Wirtschaft. Die Frage aber, ob \ndiese Anstrengungen ausreichend sind, k\u00f6nnen wir alle \nhier und heute guten Gewissens nicht beantworten. \n\nSie ahnen, dass meine Fraktion sehr stark dazu neigt, \ndiese Frage mit Nein zu beantworten. Aus Sicht der \nUmweltpolitik halten wir den Klimaschutz in der Tat f\u00fcr \nein Stiefkind der Landespolitik und dieser Koalition. \n\n 5892\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 25. Januar 2007 \n\nWelche Anstrengungen sind aus wirtschaftlicher Sicht \nad\u00e4quat? Bei dieser Frage tappen wir doch alle ein wenig \nim Dunkeln. Wir wissen noch nicht einmal, was uns \ndieser Winter an Einnahmenausf\u00e4llen im Erzgebirge \nbeschert hat. \u00dcber die Kosten, die \u201eKyrill\u201c verursacht hat, \ngehen die Sch\u00e4tzungen weit auseinander. \n\nIch m\u00f6chte beispielsweise den Tourismus nennen. Selbst \nwenn wir das Zwei-Grad-Ziel erreichen, wird in Sachsen \nin wenigen Jahrzehnten kaum noch Wintersport m\u00f6glich \nsein. Hierbei wird es Umsatzr\u00fcckg\u00e4nge geben. Es wird in \nAnpassungsstrategien zu investieren sein. Herr Tillich, \nSie wissen, dass gerade dieser Aspekt bei den Annaberger \nKlimatagen schon Gegenstand wissenschaftlicher Unter-\nsuchungen gewesen ist. \n\nWeitgehend unerforscht sind die Kosten, die uns der \nKlimawandel im Gesundheitswesen verursachen wird. Es \nzeichnet sich eine Zunahme von Allergien und der damit \nzusammenh\u00e4ngenden Krankheiten ab. Klimabedingte \nTodesf\u00e4lle nehmen zu. Im Jahrhundertsommer 2003 \nwurden in dieser Rubrik europaweit 58 000 Tote gez\u00e4hlt. \nIch m\u00f6chte Sie auch daran erinnern, dass wir mit einer \nZunahme der sogenannten Tropenn\u00e4chte zu rechnen \nhaben. Das sind N\u00e4chte, in denen die Temperatur nachts \nnicht unter 20 Grad absinken wird, und das hat aufgrund \ndes Stresses, der f\u00fcr den K\u00f6rper besonders von alten \nMenschen und Kindern hervorgerufen wird, fatale Folgen. \nBekannt sind die Folgen im Bereich der Herz-Kreislauf-\nErkrankungen. In diesem Zusammenhang m\u00f6chte ich \ndarauf hinweisen, dass die Anophelesm\u00fccke vom Stamm \nder Anopheles algeriensis klimabedingt mittlerweile in \nNorddeutschland heimisch geworden ist. Wir m\u00fcssen also \ndamit rechnen, dass uns der Klimawandel m\u00f6glicherweise \nein Malariaproblem schaffen wird. \n\nIm Gegensatz zum Bereich Gesundheit sind die Kosten \ndes Klimawandels bei den Sch\u00e4den relativ genau prog-\nnostizierbar. Es ist ganz gleich, ob wir das Jahrhundert-\nhochwasser von 2002 oder den Sturm \u201eKyrill\u201c als Wetter- \noder Klimaereignis bewerten, fest steht: Durch die Er-\nw\u00e4rmung der Erde nehmen Extremwetterereignisse wie \nStarkniederschl\u00e4ge, Orkane und lange Trockenperioden \nzu. Dies alles hat Ihr Amt, Herr Tillich, aufs Sorgf\u00e4ltigste \ndokumentiert. Auch die Versicherungswirtschaft berichtet \nseit Jahren \u00fcber diese Entwicklungen. Hochwasserschutz-\nprogramme \u2013 wir haben es mehrmals angesprochen \u2013 sind \ntats\u00e4chlich Folgekosten, die wir alle zu tragen haben, und \ndas sind Klimafolgekosten. \n\nDiesen Kosten w\u00e4re die Investition gegen\u00fcberzustellen, \ndie wir veranlassen m\u00fcssen, um das Zwei-Grad-Ziel zu \nerreichen. Wie schaffen wir es, uns bei den Emissionen \npro Kopf und Jahr auf zwei Tonnen zu beschr\u00e4nken? \nZurzeit liegen wir in Sachsen bei 14 Tonnen. Das erste \nZiel der EU zu erreichen \u2013 die 30 % bis 2020 \u2013 w\u00fcrde \nEmission pro Kopf und Jahr von 7 Tonnen bedeuten, also \neine Absenkung um die H\u00e4lfte. F\u00fcr uns in Sachsen ist es \nunm\u00f6glich. Es sei denn, dass Vattenfall mit all seinen \nKraftwerken vom Netz ginge. Bei einer Anpassungsstra-\ntegie f\u00fcr den Klimawandel haben wir mit der heimischen \n\nBraunkohle ein Problem. Ich habe das \u00f6fter thematisiert. \nUmso st\u00e4rker sind wir in der Pflicht, uns jetzt mit langem \nAtem auf den Weg zu machen. Unser heutiger Antrag soll \ndaf\u00fcr wichtige Voraussetzungen liefern. \n\nDer Klimawandel verursacht nicht nur Kosten, sondern \nbringt auch \u00f6konomische Prozesse in Gang. In den letzten \nWochen und Monaten haben wir beispielsweise Heiz\u00f6l \nund -gas eingespart. \u00d6konomisch viel interessanter sind \ndie Aspekte der erneuerbaren Energien. Wir haben es hier \nschon oft genug gesagt und ich kann nur feststellen, dass \nmittlerweile alte Gegner des EEG, Herr Lehmann, sich \netwas gem\u00e4\u00dfigt haben und sich allm\u00e4hlich \u2013 vermeine ich \nzu vernehmen \u2013 zu einer leichten Zustimmung \u2013 m\u00f6gli-\ncherweise irgendwann, in naher Zukunft \u2013 durchringen \nk\u00f6nnten, um es vorsichtig auszudr\u00fccken. \n\n(Zuruf des Abg. Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU) \n\nJedenfalls sprechen die Arbeitspl\u00e4tze, die geschaffen \nwerden, und die positiven Nachrichten, die uns zum \nGl\u00fcck mittlerweile fast monatlich erreichen, hier eine \neigene Sprache. \n\n\u00c4hnlich, wie wir bei den erneuerbaren Energien einen \nBoom haben, geht es jetzt darum, dass wir bei den The-\nmen Energieeinsparung, Energieeffizienz und Energie-\ndienstleistungen einen solchen Boom ausl\u00f6sen. Im Be-\nreich der Energieeffizienztechnologien sind heute schon \nWeltmarktvolumina von K 400 Milliarden Euro gegeben. \nDer gr\u00f6\u00dfte Teil davon entf\u00e4llt auf die Sektoren Mess-, \nSteuer- und Regeltechnik, den Bereich der Haushaltsger\u00e4-\nte sowie Geb\u00e4ude-, Heiz- und Klimatechnik. Weltweit \nwird in diesen Bereichen von einem soliden Marktwachs-\ntum von K 5 % ausgegangen. \n\nBis 2030 betr\u00e4gt das unmittelbar der Steigerung der \nEnergieeffizienz zurechenbare zus\u00e4tzliche Marktvolumen \n\u2013 sch\u00f6n, dass Sie eingetroffen sind, Herr Staatsminister \u2013 \nohne den Transportsektor K 1 000 US-Dollar, die etwa zu \neinem knappen Drittel in Nicht-OECD-Staaten und zu \nzwei Dritteln in OECD-Staaten anfallen. Die Industrie \nsteht f\u00fcr gut 40 %, w\u00e4hrend der Geb\u00e4udebereich ein-\nschlie\u00dflich nichtindustrieller elektrischer Technologien \nK 60 % repr\u00e4sentiert. Die Marktpotenziale allein im \nBereich Recycling belaufen sich weltweit auf circa \n55 Milliarden Euro. \n\nDiese Zahlen \u2013 Herr Staatsminister Jurk, deshalb habe ich \nSie gerade erw\u00e4hnt \u2013 entnehme ich einer Ver\u00f6ffentlichung \nIhres Parteifreundes Gabriel, seines Zeichens Bundesum-\nweltminister. Was ich hier f\u00fcr den Bereich Effizienz \nausgef\u00fchrt habe, lie\u00dfe sich auch f\u00fcr die anderen Segmente \ndes Klimaschutzes untersetzen. \n\nSie sehen, meine Damen und Herren, in der Herausforde-\nrung des Klimawandels stecken nicht nur Gefahren. Nein, \nin der Herausforderung liegen auch Chancen. Um diese \nzu nutzen, sollten wir unsere gewohnte Denkweise nicht \nnur in der Umwelt, sondern auch in der Wirtschafts-, \nFinanz- und Wissenschaftspolitik auf den Pr\u00fcfstand \nstellen. Dazu will unser Antrag heute einen ersten Beitrag \n\n 5893\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 25. Januar 2007 \n\nleisten. Lassen Sie uns gemeinsam einen \u00f6konomischen \nund einen monet\u00e4ren Blick auf den Klimawandel werfen. \n\nWie die Staatsregierung einen Parlamentsauftrag ausf\u00fchrt, \nist ihre Sache. Ich denke, unser Antrag w\u00e4re eine gute \nGelegenheit, eine interministerielle Arbeitsgruppe ins \nLeben zu rufen. Bislang ist der Klimawandel das Thema \neiner Handvoll Spezialisten, die im LfUG und der Lan-\ndesanstalt f\u00fcr Landwirtschaft Detailfragen bearbeiten. \nWenn ein Thema, wie in der letzten Woche geschehen, auf \nder ersten Seite der \u201eBild\u201c-Zeitung auftaucht, ist sp\u00e4tes-\ntens der Zeitpunkt gekommen, an dem das Thema die \nNische verlassen hat. Beim Klimawandel ist das l\u00e4ngst \ngeschehen. Er ist die zentrale Herausforderung der \nMenschheit im 21. Jahrhundert, um mit den Worten eines \nCDU-Politikers zu sprechen. Es ist ein Thema, das uns \n\u00fcber lange Jahre nicht mehr loslassen wird. Es ist ein \nThema, bei dem die Bev\u00f6lkerung mit Fug und Recht von \nuns Politikern Antworten erwartet. Deshalb bitte ich Sie \nmit Nachdruck auch zu dieser sp\u00e4ten Stunde um Zustim-\nmung zu unserem Antrag. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die CDU-\nFraktion; Frau Abg. Windisch, bitte. \n\nUta Windisch, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \ngeehrten Damen und Herren! Nichts ist best\u00e4ndiger als \nder Wandel. Das trifft auch auf den Klimawandel zu. Den \ngibt es schon so lange, wie es den Planeten Erde gibt. So \nlange haben Menschen Anpassungsstrategien in Phasen \nder Erw\u00e4rmung und in Phasen der Abk\u00fchlung entwickelt. \nNur das Tempo des Klimawandels ist neu. So rasant wie \nin den letzten 100 Jahren haben wahrscheinlich Klima-\nver\u00e4nderungen nie zuvor stattgefunden. Nat\u00fcrliche Kli-\nmaschwankungen werden von anthropogenen Faktoren \n\u00fcberlagert und zurzeit deutlich verst\u00e4rkt. \n\nDie Folgen sp\u00fcren wir global immer deutlicher in Form \nder Vergr\u00f6\u00dferung des Ozonlochs, des Abschmelzens der \nPolkappen und der Gletscher, aber eben auch lokal hier \nbei uns in Sachsen mit der h\u00f6heren H\u00e4ufigkeit von extre-\nmen Wetterereignissen, mit der Zunahme der Winternie-\nderschl\u00e4ge bei gleichzeitigem R\u00fcckgang im Sommerhalb-\njahr und der Erh\u00f6hung der Jahresdurchschnittstemperatur \nin den letzten 50 Jahren von einem Grad. \n\nDer Klimawandel macht vor Sachsen nicht Halt, und so \nm\u00fcssen wir entschlossen handeln. Alles heute unterlasse-\nne Handeln wird der Menschheit mittel- und langfristig \nsehr teuer zu stehen kommen. So weit k\u00f6nnen wir als \nCDU-Fraktion auch das Grundanliegen des Antrages, die \nwirtschaftlichen Folgen des Klimawandels zu beleuchten, \nnachvollziehen. \n\nNur, betrachten wir des Pudels Kern genau. Was ist die \nIntention des Antrages? Sie wollen wieder einmal eine \nStudie, eine Studie, die die m\u00f6glichen Folgen des Klima-\nwandels beschreibt und quantifiziert. In der Antragsbe-\ngr\u00fcndung wird Bezug genommen auf die viel beachtete \n\nStudie von Sir Nicholas Stern, der auf 600 Seiten Umfang \ndie Folgen des Klimawandels weltweit bewertet hat. \nAllerdings wird von Experten als Schw\u00e4che dieser Studie \ngerade der Teil der Schadensberechnung wegen des \nZugrundelegens extrem pessimistischer Szenarien ausge-\nmacht. M\u00f6gliche Sch\u00e4den seien viel zu hoch und die \nKosten f\u00fcr die Emissionsreduktion viel zu niedrig ange-\nsetzt worden. Die Schlussfolgerungen dieser Studie \nhingen entscheidend von den in den Modellberechnungen \nzugrunde gelegten Diskontierungss\u00e4tzen, mit denen der \nGegenwartswert der k\u00fcnftig zu erwartenden Sch\u00e4den \nberechnet wird, ab. \u2013 So weit zur fachlichen Bewertung \nder Studie. \n\nGenau aus diesem Grunde h\u00e4lt meine Fraktion ein sol-\nches, ein weiteres Gutachten f\u00fcr Sachsen mit den zwangs-\nl\u00e4ufig enthaltenen Unsch\u00e4rfen \u2013 gerade wegen der unkla-\nren Berechnungsgrundlagen \u2013 f\u00fcr entbehrlich. Union und \nStaatsregierung setzen statt auf Studie seit Jahren konse-\nquent auf Handeln, und das in zweierlei Hinsicht: \n\nerstens die Treibhausgasemissionen auf der Basis des \nintegrierten s\u00e4chsischen Klimaschutzkonzeptes, das sich \nnicht \u00fcberlebt hat, Herr Lichdi, sondern st\u00e4ndig fortzu-\nschreiben ist, konsequent zu vermindern und \n\nzweitens auf Anpassungsstrategien zu setzen, um Sch\u00e4den \nvorausschauend zu minimieren. \n\nDie Ver\u00e4nderung des Klimas in den kommenden Jahr-\nzehnten l\u00e4sst sich angesichts der langen Nachwirkungszeit \ndes Treibhausgases nicht aufhalten. In den n\u00e4chsten \n50 Jahren wird der Erw\u00e4rmungsprozess fortsetzen, selbst \nwenn wir heute den Aussto\u00df an Treibhausgasen auf null \nreduzieren. Das m\u00fcsste allen klar sein. Gerade deshalb \nm\u00fcssen wir jetzt vorrangig unsere Gesellschafts- und \nWirtschaftssysteme in gewissem Ma\u00dfe vor den Folgen \nsch\u00fctzen, unter anderem durch bessere Information. Daf\u00fcr \ngibt es im Freistaat bereits eine ausgezeichnete fachliche \nVorarbeit. \n\nInsbesondere durch die Studie \u201eKlimawandel in Sachsen \n\u2013 Sachstand und Ausblick\u201c von 2005 hat der Freistaat \neine fachlich fundierte Grundlage geschaffen, mit deren \nHilfe die Entscheidungstr\u00e4ger und Akteure in den  \nBereichen Land- und Forstwirtschaft, Wasserwirtschaft \nund Talsperrenbewirtschaftung, im Tourismus, in der \nGesundheitsf\u00fcrsorge, im Naturschutz und auch in der \nLandesentwicklung und Stadtplanung eine langfristige \nPlanungsgrundlage haben. Damit k\u00f6nnen die m\u00f6glichen \nAuswirkungen des Klimawandels im jeweiligen Auf-\ngabenbereich prognostiziert und, daraus abgeleitet, \nfr\u00fchzeitig und vorsorgend Anpassungsstrategien geplant \nund umgesetzt werden. Dadurch wird es auch zu Kosten-\nreduzierungen und Kostenbegrenzungen kommen. \n\nMachen wir uns jedoch nichts vor. Auch bei gr\u00f6\u00dfter \nAnstrengung auf diesem Sektor wird aus Sachsen keine \nInsel der Gl\u00fcckseligen im globalen Klimawandel zu \nmachen sein. Dazu zwei Fakten: 85 % aller Treibhausgase \nwerden nach wie vor au\u00dferhalb Europas emittiert. Die \naufstrebenden Volkswirtschaften Chinas, Indiens usw. \nwerden laut der Stern-Studie ihren Energiehunger in den \n\n 5894\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 25. Januar 2007 \n\nn\u00e4chsten 50 Jahren \u00fcberwiegend aus fossilen Energietr\u00e4-\ngern stillen. Der Verlust nat\u00fcrlicher W\u00e4lder auf der Erde \ntr\u00e4gt mehr zur globalen j\u00e4hrlichen Emission bei als der \nVerkehrssektor. Die Industriel\u00e4nder sind gefragt, den \naufstrebenden Volkswirtschaften und Entwicklungsl\u00e4n-\ndern mit Know-how und finanzieller Unterst\u00fctzung in \nihrem eigenen Interesse zu helfen. Ein Euro in den Um-\nweltschutz dieser L\u00e4nder investiert, bringt gegenw\u00e4rtig \nden zehnfachen Nutzen als in Europa. \n\nUnsere Bundeskanzlerin Merkel, die als ehemalige \nBundesumweltministerin 1997 mit am Verhandlungstisch \nvon Kyoto 1 sa\u00df, hat gestern bei der Er\u00f6ffnung des \nWeltwirtschaftsgipfels in Davos vor \u00fcber 2 000 Vertretern \naus Politik und Unternehmen die Vorreiterrolle Europas \nbeim Klimaschutz betont und diese zur globalen \u00dcberle-\nbensfrage erkl\u00e4rt. Sie hat angek\u00fcndigt, dass im Rahmen \nder deutschen EU-Ratspr\u00e4sidentschaft die Fortf\u00fchrung der \ninternationalen Klimaschutzverhandlungen ein Schwer-\npunktthema sein wird. \n\nDoch wieder zur\u00fcck zu Sachsen und zu dem vorliegenden \nAntrag, den man nur im globalen oder zumindest im \neurop\u00e4ischen Gesamtzusammenhang sehen kann. Eine \n\u00f6konomische Gesamtbetrachtung der Kosten des Klima-\nwandels f\u00fcr Sachsen durch die Staatsregierung macht aus \nSicht der CDU-Fraktion keinen Sinn. Die Auswirkungen \nin den vorgenannten verschiedenen Wirtschaftssektoren \nk\u00f6nnen nur von den jeweiligen Akteuren selbst mit einer \ngewissen Bandbreite hinreichend genau und vor allem \nkompetent prognostiziert werden. Daf\u00fcr bietet die LfUG-\nPublikation eine gute Basis. Man muss sie nur lesen, \nauswerten, die richtigen Schl\u00fcsse ziehen und nat\u00fcrlich \nauch \u2013 das sage ich in Richtung des Hauses \u2013 die Studie \nfortschreiben und anpassen. \n\nIch bin mir sicher, dass die Akteure in den unterschiedlich \nbetroffenen Wirtschaftsbereichen hier bereits sehr verant-\nwortlich handeln. Somit ist dieser Antrag f\u00fcr die CDU-\nFraktion entbehrlich. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die Linksfrakti-\non.PDS; Frau Dr. Runge, bitte. \n\nDr. Monika Runge, Linksfraktion.PDS: Frau Pr\u00e4siden-\ntin! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Im Unter-\nschied zu Frau Windisch halte ich das Anliegen, das die \nFraktion von B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN mit ihrem \nAntrag eingebracht hat, n\u00e4mlich eine besondere wissen-\nschaftliche Studie zu den wirtschaftlichen und vor allem \nauch finanziellen Folgen des Klimawandels f\u00fcr Sachsen \nanzufertigen, f\u00fcr unterst\u00fctzenswert. \n\nIm Unterschied zu Frau Windisch bin ich schon der \nMeinung, dass es f\u00fcr die \u00f6ffentliche Hand, wenn Regie-\nrung Politik machen will, sehr wichtig ist, dass man im \nUngef\u00e4hren, im Wahrscheinlichen wei\u00df, was diese Her-\nausforderung in den n\u00e4chsten Jahrzehnten kosten wird. \nDann kann ich eben auch nicht die Auffassung teilen, \n\nwenn an dem Stern-Bericht derartig herumgem\u00e4kelt wird \n\u2013 auch wenn dieses Szenario sehr pessimistisch ausf\u00e4llt. \nPrognosen haben nun einmal den Charakter, dass sie nur \nWahrscheinlichkeiten beschreiben k\u00f6nnen; wir wissen es \nnicht genau. \n\nAber eines ist sicher: Wenn wir heute nicht gen\u00fcgend \ngegen die Klimaerw\u00e4rmung tun, wird es \u00fcbergro\u00dfe \nKosten, finanzielle Belastungen, Wanderungsbewegungen \nund Naturkatastrophen in Gr\u00f6\u00dfenordnungen ausl\u00f6sen, und \nwir werden uns alle wundern, in welchen katastrophalen \nSzenarien wir uns dann tats\u00e4chlich befinden werden. \n\n(Beifall bei der Abg. Johannes Lichdi und \nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE) \n\nIch zitiere nur Tony Blair, denn im Grunde genommen hat \nNicholas Stern diesen Bericht im Auftrag der britischen \nRegierung angefertigt. Tony Blair sagt ganz richtig, dass \nmit diesem Bericht und der Bezifferung von m\u00f6glichen \nfinanziellen Belastungen von 5,5 Billionen Euro eine \nWeltwirtschaftskrise und Rezession \u2013 vergleichbar mit der \nRezession Ende der Zwanzigerjahre \u2013 ausgel\u00f6st werden \nk\u00f6nnte. Tony Blair hat diesen Stern-Bericht ausdr\u00fccklich \ngelobt und gesagt, es sind alle Argumente damit zerst\u00f6rt, \num nichts gegen den Klimawandel zu tun. \n\nEr schl\u00e4gt aber eben auch eine wirtschaftliche Gegenstra-\ntegie vor; und zwar nennt er diese Gegenstrategie den \nEinstieg in eine Niedrigkohlendioxidwirtschaft als ein \ngigantisches Konjunkturprogramm, das bis 2050 am \nWeltmarkt etwa rund 500 Milliarden Dollar generieren \nk\u00f6nnte. Zahlreiche Experten wie die Nobelpreistr\u00e4ger f\u00fcr \n\u00d6konomie Richard Solow, Armatyra Sen und Joseph \nStieglitz lobten die Arbeit von Nicholas Stern. \n\nNat\u00fcrlich kamen auch sofort kritische Anmerkungen und \nProteste gegen diesen Bericht, vor allem aus den \u00d6lf\u00f6r-\nderstaaten und von der OPEC, wie man sich vorstellen \nkann. Australiens Ministerpr\u00e4sident erkl\u00e4rte: Solange sich \ndie gro\u00dfen Klimaverschmutzer wie die USA, China und \nIndien nicht am Kyoto-Protokoll beteiligen, sei der \nweltweite Handel mit Verschmutzungsrechten zum \nScheitern verurteilt. Diese politische Position halte ich f\u00fcr \nv\u00f6llig abwegig. Die Europ\u00e4ische Union und Deutschland \nk\u00f6nnen und wollen eine Vorreiterrolle mit dem Ziel \nspielen, auch die USA, China, Indien und Australien mit \nins Boot zu holen. Denn was zun\u00e4chst kurzfristig in \nBezug auf die Kosten des Klimaschutzes als Wettbe-\nwerbsnachteil wirkt, wird sich langfristig als technologi-\nscher Vorsprung und Standortvorteil erweisen. \n\nIch halte Barrosos euphemistische \u00c4u\u00dferung zur Vision \nf\u00fcr die Europ\u00e4ische Union f\u00fcr richtig, die \u00f6kologische \nModernisierung der Marktwirtschaft als nachindustrielle \nRevolution voranzutreiben. \n\nWie aber kann es gelingen, Sterns Einsichten aus der \ngrauen Theorie in wirtschaftliche und politische Praxis zu \n\u00fcberf\u00fchren? Im wirklichen Leben liefern sich zurzeit die \nBundesregierung mit der EU-Kommission, die Industrie-\nkommissare Verheugen gegen Umweltkommissar Dimas, \nWirtschaftsminister Glos gegen Umweltminister Gabriel \n\n 5895\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 25. Januar 2007 \n\nSchlachten um die CO2-Reduktionsziele. Und die Indus-\ntrieverb\u00e4nde \u2013 protestieren bei der Kanzlerin, bei der  \nEU-Kommission und sprechen Drohungen aus, dass sie \nabwandern werden. \n\nDer Streit um die Reduktionsziele bezieht sich vor allem \nauf die absoluten Mengen der Verschmutzungsrechte, die \ndie Europ\u00e4ische Kommission den einzelnen Mitglieds-\nstaaten zuteilt, vor allem aber auf die CO2-Abgasnorm \nvon Autos. Die \u201eFinancial Times Deutschland\u201c titelte \nk\u00fcrzlich \u201eIndustrie will Klimaschutz verz\u00f6gern\u201c. Zu-\nn\u00e4chst hat Politik auf die Selbstverpflichtung der Autoin-\ndustrie gesetzt. Tats\u00e4chlich wurden die Versprechen vor \nallem der deutschen Autoindustrie nicht eingehalten, \nsodass die EU-Kommission den politischen Schritt \nunternimmt, nunmehr verbindliche einheitliche CO2-\nAbgasnormen f\u00fcr die gesamte Autoflotte vorzuschreiben. \n\nDiesen ordnungspolitischen Schritt unterst\u00fctze ich vehe-\nment. Er orientiert sich an der gesetzlichen Vorgabe von \nAbgasnormen f\u00fcr Autos im sonnigen Kalifornien \u2013 und \ndas hatte dort Erfolg. W\u00e4hrend ich die Einigungschancen \nzwischen der EU-Kommission und der Bundesregierung \nhinsichtlich der Zuteilung bei den absoluten CO2-Mengen \nf\u00fcr m\u00f6glich halte, halte ich die Einigung hinsichtlich der \nCO2-Abgasnorm f\u00fcr Autos f\u00fcr problematisch. Gestern erst \nwar eine Einigung innerhalb der Kommission zwischen \nVerheugen und dem Umweltkommissar gescheitert. Ohne \nZweifel hat die deutsche Autoindustrie ein schwerwie-\ngendes Problem, denn BMW, Audi und Mercedes sind \nf\u00fchrend im Sektor der Premiummarken. Diese aber haben \neinen zum Teil fast dreifach h\u00f6heren CO2-Aussto\u00df als  \ndie von der Kommission vorgesehenen einheitlichen \nAbgasnormen. Die kurzfristigen betriebswirtschaftlichen  \nGewinninteressen und der Standortwettbewerb besonders \nf\u00fcr die Autoindustrie und die Energiewirtschaft stehen \nden langfristigen Interessen zur Reduktion der Klimagase \nentgegen; denn zum Nulltarif ist die Kohlendioxid-\nvermeidung eben nicht zu haben. \n\nWas kurzfristig durch h\u00f6here Kosten im Klimaschutz als \nWettbewerbsnachteil erscheint, erweist sich aber langfris-\ntig als technologischer Wettbewerbsvorteil. Das wird \nbesonders an der deutschen Automobilindustrie deutlich. \nUmweltpolitische Auflagen hatten den deutschen Auto-\nbauern in den vergangenen Jahrzehnten weltweit Wettbe-\nwerbsvorteile verschafft, die in den letzten Jahren zum \nTeil leider verspielt worden sind. Vertrauen auf die \nSelbstverpflichtung der Industrie sind von einer geradezu \nnaiven Vorstellung getragen, w\u00e4hrend klare gesetzliche \nVorgaben und materielle Anreize zum Beispiel \u00fcber die \nBesteuerung des Schadstoffaussto\u00dfes viel wirksamer sind, \num den notwendigen Innovationsdruck auf die Autoin-\ndustrie auszul\u00f6sen. Ich nenne hier nur die Einf\u00fchrung des \nHybridmotors bei Autos, die Japan und andere L\u00e4nder \nbereits auf dem Markt haben, w\u00e4hrend die deutsche \nAutoindustrie bei dieser Innovation nicht mithalten kann. \n\nIch kann alle am Gemeinwohl orientierten verantwor-\ntungsbewussten Politiker \u2013 ob in der Staatsregierung, der \nBundesregierung oder der EU-Kommission \u2013 nur ermun-\n\ntern, nicht den Drohungen und Protesten aus der Industrie \nund auch nicht den Lobbyisten in der Politik nach-\nzugeben, sondern stattdessen klare \u00f6kologische Vorgaben \nzu machen. Dann wird und kann sich die Wirtschaft eben \nauch auf diese Vorgaben einstellen. Aber dieser Hickhack \nin der jetzigen Gro\u00dfen Koalition in Berlin wird zu keinem \nErfolg f\u00fchren. \n\nUnd schon wurde der n\u00e4chste Energiegipfel, der f\u00fcr M\u00e4rz \ngeplant war, auf den Sommer verschoben. So wird und \nkann keine gemeinsame Strategie in der Energie-, Klima- \nund Umweltschutzpolitik in der Europ\u00e4ischen Union \ngelingen \u2013 und das in der Zeit der Ratspr\u00e4sidentschaft \ninnerhalb der Europ\u00e4ischen Union. Ein Gutachten \u00fcber \ndie finanziellen Belastungen und wirtschaftlichen Folgen \ndes Klimawandels f\u00fcr Sachsen ist vor allem f\u00fcr die Politik \nn\u00fctzlich, um rechtzeitig ordnungspolitische Ma\u00dfnahmen, \nentsprechende \u00f6kologische steuerpolitische Ma\u00dfnahmen \nund verbindliche Normen f\u00fcr die Wirtschaft vorzugeben, \num damit den n\u00f6tigen Innovationsdruck und Investitionen \nin die Anpassung an den Klimawandel vornehmen zu \nk\u00f6nnen. \n\nIch erwarte einfach, dass das von Herrn Jurk bereits in die \nanderen Ministerien gegebene \u00fcberarbeitete Energiepro-\ngramm endlich auch den Parlamentariern \u00fcbergeben und \nzur Diskussion gestellt werden kann. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS  \nund den GR\u00dcNEN) \n\nHerr Tillich und Herr Jurk, hier sind noch einige \nHausaufgaben zu machen. Machen Sie auch den anderen \nMinisterien etwas Druck, damit nun endlich das \u00fcberar-\nbeitete Energieprogramm vorliegt. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS  \nund den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich rufe die SPD-\nFraktion auf. Herr Dulig, bitte. \n\nMartin Dulig, SPD: Sehr geehrte Damen und Herren! \nLiebe Frau Pr\u00e4sidentin! 1992 wurde mein Kollege  \nJohannes Gerlach, der damals schon vor den Gefahren des \nKlimawandels warnte, hier im Landtag gefragt, was denn \nSchlimmes daran sei, wenn es zwei oder drei Grad w\u00e4r-\nmer w\u00fcrde. Im Gegenteil, war die Antwort, er brauche \ndann einen Pullover weniger. \n\nDas ist die verst\u00e4ndliche und typische Frage f\u00fcr viele \nMenschen bis heute, die es gewohnt sind, eindimensional \nund unvernetzt zu denken. F\u00fcr die L\u00f6sung unserer t\u00e4gli-\nchen Alltagsprobleme reicht dieses Denken ja auch \nmeistens aus. Deshalb ist auch klar, dass wir bei der \nProblematik, die dem Antrag zugrunde liegt, voll \u00fcber-\neinstimmen, wir uns aber die Frage stellen m\u00fcssen, ob der \nAntrag in die richtige Richtung geht. Was n\u00fctzt uns eine \nStudie? Wollen wir Geld f\u00fcr Studien ausgeben oder \nwollen wir lieber richtige Politik machen, damit es wirk-\nlich einen Klimawandel gibt? \u2013 In diesem Sinne werden \nwir Ihren Antrag ablehnen. Den Rest der Rede gebe ich zu \nProtokoll. \n\n 5896\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 25. Januar 2007 \n\n(Beifall bei allen Fraktionen) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Jetzt folgt die \nNPD-Fraktion. Herr Despang, Sie k\u00f6nnen ruhig  \ndableiben. Es hei\u00dft nicht, dass Sie nicht reden d\u00fcrfen, \nwenn jemand etwas zu Protokoll gibt. \n\nRen\u00e9 Despang, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte \nDamen und Herren! Die Folgen der globalen Erw\u00e4rmung \nsind vielf\u00e4ltig und mittel- oder langfristig gravierend. \nWetterextreme werden h\u00e4ufiger und st\u00e4rker ausfallen. Es \nwird infolgedessen zwangsl\u00e4ufig zu erh\u00f6hten Sch\u00e4den \nkommen. Die H\u00e4ufung von wetterbedingten Natur-\nkatastrophen auf der ganzen Welt wird von vielen  \nWissenschaftlern als Folge der Klimaerw\u00e4rmung gesehen. \nSo weit, so gut. \n\nDie Ursachen der globalen Erw\u00e4rmung und die Alternati-\nven sind hinl\u00e4nglich bekannt. Es ist bekannt, dass fossile \nEnergietr\u00e4ger m\u00f6glichst schnell durch erneuerbare Ener-\ngien ersetzt werden m\u00fcssen. Es ist auch bekannt, dass wir \neine bessere Effizienz bei der Erzeugung der Energie \nerreichen m\u00fcssen. Genauso wichtig ist die Aufgabe der \nPolitik, den Verbrauch von Energie zu senken. \n\nNun stellt sich die Frage, was Sie mit dem vorliegenden \nAntrag eigentlich erreichen wollen. Sie fordern eine \nStudie \u00fcber die wirtschaftlichen Folgen des Klimawandels \nund wollen wissen, welche Kosten dem Freistaat Sachsen \nentstehen, wenn der Kohlendioxidaussto\u00df auf ein im \nWeltma\u00dfstab klimavertr\u00e4gliches Niveau abgesenkt w\u00fcrde. \nMeine Damen und Herren von den GR\u00dcNEN, was soll in \nIhrem Antrag der klimavertr\u00e4gliche Weltma\u00dfstab sein? \nWollen Sie, dass wir uns hinsichtlich des Kohlendioxid-\naussto\u00dfes mit anderen Staaten vergleichen? Wollen Sie, \ndass wir uns mit den USA vergleichen, die nicht einmal \ndas Kyoto-Protokoll zur Verringerung des Kohlendioxid-\naussto\u00dfes unterzeichnet haben? Die USA interessiert es \nnicht, wie viel Energie sie verbrauchen und wie viele \nKlimakiller sie dabei aussto\u00dfen. Das Gleiche gilt f\u00fcr die \naufstrebenden Schwellenl\u00e4nder in Asien, die f\u00fcr ihre \nEntwicklung zuallererst an die Deckung ihres Energiebe-\ndarfs denken. \n\nEs ist absurd, f\u00fcr ein Bundesland wie Sachsen eine \neigenst\u00e4ndige Studie \u00fcber die \u00f6konomischen Folgen des \nKlimawandels zu fordern. Die vorhandenen Studien, wie \nzum Beispiel die des Herrn Stern, sind v\u00f6llig ausreichend, \num die Lage beurteilen zu k\u00f6nnen. Das Geld, das f\u00fcr \ndiese Studie notwendig ist, w\u00e4re besser angelegt, wenn es \ndirekt in den Ausbau der erneuerbaren Energiequellen \nflie\u00dfen w\u00fcrde. Wir alle wissen, dass die Energiepolitik im \nFreistaat eindeutig eine Lobbypolitik zugunsten der \nBraunkohle ist. Eine \u00e4hnliche Lobby bestimmt die Ener-\ngiepolitik im Bund eindeutig zugunsten der gro\u00dfen \nEnergie- und Mineral\u00f6lkonzerne. \n\nSp\u00e4testens seit der \u00d6lkrise vor \u00fcber 30 Jahren wird \ndar\u00fcber debattiert, wie Ressourcen geschont werden \nk\u00f6nnen. Passiert ist seitdem aber nur wenig. Der Energie-\nverbrauch ist stetig weiter angestiegen. Die Konzerne \nkassieren dabei kr\u00e4ftig mit und haben keinerlei Interesse \n\ndaran, dass sich der Energieverbrauch verringert. Die \nm\u00e4chtigen Konzernkartelle haben es durch ihren Einfluss \nauf die herrschende Politik sogar geschafft, noch auf \nKosten der Energieverbraucher am Emissionshandel zu \nverdienen, der eigentlich zu einer Verringerung des \nKohlendioxidaussto\u00dfes beitragen soll. Die gleichen \nKonzerne, die Milliardengewinne aus \u00fcberh\u00f6hten Ener-\ngiepreisen einstreichen, machen dann noch die erneuerba-\nren Energien f\u00fcr den Preisanstieg verantwortlich. Den \nLeuten wird eingeredet, erneuerbare Energien w\u00e4ren zu \nteuer und die Windenergie w\u00fcrde zu instabilen Netzen \nf\u00fchren. Beides ist blanker Unsinn und dient lediglich als \nRechtfertigung f\u00fcr den immensen Preisanstieg. \n\nWas wir brauchen, ist eine grunds\u00e4tzliche Wende in der \nEnergieversorgung. Neben der Verbesserung der Energie-\neffizienz geh\u00f6ren dazu eine Dezentralisierung der Ener-\ngieerzeugung, der Ausbau der Kraft-W\u00e4rme-Kopplung \nund der Einsatz erneuerbarer Energien. Das oberste Gebot \nmuss es deshalb sein, die Macht und den Einfluss der \nEnergiekartelle samt ihrer Lobby zu brechen. Es m\u00fcssen \ndazu entweder klare Gesetze geschaffen und umgesetzt \nwerden, oder der Energiesektor geht in die Hand des \nStaates \u00fcber. F\u00fcr die Energiewende brauchen wir keine \nStudie mit fragw\u00fcrdigem Nutzen, sondern nur politischen \nWillen und R\u00fcckgrat. \n\nDa der vorliegende Antrag v\u00f6llig nutzlos ist, werden wir \nihn ablehnen. \n\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der NPD \u2013  \nKarl Nolle, SPD: Herr Despang, Sie haben  \netwas vergessen: nach Hause zu gehen! \u2013  \nRen\u00e9 Despang, NPD: Selber, Herr Nolle!) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich rufe die FDP-\nFraktion auf. Herr Abg. G\u00fcnther, bitte. \n\nTino G\u00fcnther, FDP: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr \ngeehrte Damen und Herren! Liebe GR\u00dcNE-Fraktion! Ihr \nAnliegen haben wir verstanden und wir begr\u00fc\u00dfen es auch \nsehr. Vor allen Dingen begr\u00fc\u00dfen wir, dass Sie als Fraktion \nauch einmal \u00fcber die Kosten und wirtschaftlichen Folgen \nnachdenken wollen. \n\n(Beifall bei der FDP und des  \nAbg. Dr. Martin Gillo, CDU) \n\nIch habe aber Zweifel, ob die von Ihnen gew\u00fcnschte \nStudie so f\u00fcr unseren Freistaat \u00fcberhaupt leistbar ist. Das \nUmweltbundesamt hat in der von Ihnen zitierten Studie \n\u201eAnpassung an die Klima\u00e4nderung in Deutschland \u2013 \nregionale Szenarien und nationale Aufgaben\u201c gerade f\u00fcr \nOstdeutschland starke Einfl\u00fcsse prognostiziert. Die \nSchadenspotenziale als Folge extremer Wetterereignisse \nwie Hitzewellen, Starkniederschl\u00e4ge und St\u00fcrme sind \ndabei oftmals noch wesentlich gr\u00f6\u00dfer als jene der allm\u00e4h-\nlich stattfindenden Klima\u00e4nderung. Ein imposantes \nBeispiel daf\u00fcr haben wir gerade erlebt. Der Orkan \u201eKy-\nrill\u201c hat vorsichtigen Sch\u00e4tzungen zufolge einen Gesamt-\nschaden von circa 1 Milliarde Euro verursacht. Dabei \n\n 5897\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 25. Januar 2007 \n\nStanislaw Tillich, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und \nLandwirtschaft: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und \nHerren Abgeordneten! Weil der Abend so sch\u00f6n ist, will \nich noch ganz kurz das Wort ergreifen. Ich will das Hohe \nHaus daran erinnern, was die GR\u00dcNEN-Fraktion f\u00fcr \nheute Abend beantragt hat. Sie will, dass die Staatsregie-\nrung aufgefordert wird, eine Studie erstellen zu lassen und \ndem Landtag vorzulegen, die die m\u00f6glichen wirtschaftli-\nchen Folgen und Kosten des Klimawandels f\u00fcr den \nFreistaat Sachsen beschreibt und quantifiziert. Wir reden \nalso heute nicht \u00fcber die Folgen des Klimawandels, \nsondern \u00fcber eine Studie, die \u00fcber die Folgen des Klima-\nwechsels Feststellungen trifft und diese quantifiziert. \nDabei gibt es derzeit eine Menge von circa 100 Studien, \ndie sich noch nicht einmal sicher dar\u00fcber sind, welche \nFolgen der Klimawandel insgesamt \u00fcberhaupt haben \nwird. Deswegen glaube ich, meine Damen und Herren, ist \nder Antrag abzulehnen. \u2013 Ich gebe den Rest meiner Rede \nzu Protokoll. \n\nwurde in Sachsen ungef\u00e4hr eine Million Kubikmeter Holz \nzerst\u00f6rt. Der bilanzierte Schaden ist gro\u00df. Wie gro\u00df w\u00e4ren \nallerdings die Ber\u00e4umungskosten, wenn der Sachsenforst \nals Einheitsforstamt schon zerschlagen w\u00e4re? Jedenfalls \nsind die Kommunen in Zukunft nicht in der Lage, mit \ndieser Situation umzugehen. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nBis zum Abschluss des Forschungsprojektes des Umwelt-\nbundesamtes Ende dieses Jahres arbeiten die Forscher an \nder detaillierten Datenauswertung, um noch genauere \nAussagen zur H\u00e4ufigkeit und St\u00e4rke solcher k\u00fcnftiger \nExtremereignisse treffen zu k\u00f6nnen. F\u00fcr detaillierte \nUntersuchungen der Klimafolgenforschung sind diese \nKlimaszenarien eine unverzichtbare Basis. Ich erwarte \nEnde des Jahres noch einige harte Fakten. \n\nJetzt verraten Sie mir bitte, liebe GR\u00dcNE-Fraktion, \nwarum die Staatsregierung eine neue teure, ins Detail \ngehende Studie erstellen soll, wenn erstens Ende dieses \nJahres die Basisdaten der Untersuchung zur Verf\u00fcgung \ngestellt werden und zweitens die von Ihnen geforderte \nQuantifizierung im Wesentlichen auch schon in der \n200 Seiten umfassenden Studie des Potsdamer Institutes \nf\u00fcr Klimafolgenforschung \u201eKlimawandel in Deutschland\u201c \ndargestellt sind. Da wird beispielsweise ein Stufenkonzept \nzur Anpassung an den Klimawandel vorgestellt, ein \numfangreicher Ma\u00dfnahmenkatalog f\u00fcr zuk\u00fcnftige Aufga-\nben. Hier werden nicht nur die betroffenen Bereiche \ndezidiert genannt: Naturschutz, Biodiversit\u00e4t, Gesundheit, \nTourismus, Land- und Forstwirtschaft, um die f\u00fcr unseren \nFreistaat wichtigen zu nennen. Die Einsch\u00e4tzung der \nForscher, dass die Auswirkungen auf die Bereiche Natur-\nschutz und Artenvielfalt noch nicht abschlie\u00dfend ge-\nsch\u00e4tzt werden k\u00f6nnen, ist dabei elementar. Es wird \nallgemein mit Auswirkungen des Klimawandels gerech-\nnet, zum Beispiel der Artenareale oder Ver\u00e4nderung von \nLebensgemeinschaften, es herrscht aber \u00fcberhaupt noch \nkeine Einigkeit \u00fcber die Bedeutung der Auswirkungen. Es \nist gar nicht wirtschaftlich darstellbar. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Das Schlusswort \nbitte von Ihnen, Herr Lichdi. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\ntin! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Ich h\u00e4tte \nnat\u00fcrlich trotz der vorger\u00fcckten Stunde, Herr Staatsminis-\nter, Ihren dann notwendigerweise etwas gewundenen \ngedanklichen unlogischen Ausf\u00fchrungen gelauscht. \nDeswegen haben Sie es wahrscheinlich vorgezogen, Ihre \nRede zu Protokoll zu geben. Ich werde das Vergn\u00fcgen \nhaben, das in meinem stillen K\u00e4mmerlein nachzulesen. \nDeswegen bleibt mir nur, auf Frau Windisch einzugehen. \nEs lohnt sich in der Tat. \n\nZun\u00e4chst m\u00f6chte ich erst einmal das Positive an den \nAusf\u00fchrungen von Frau Windisch hervorheben. Sie hat \nam Anfang gesagt, das Anliegen, auf den Klimawandel \nad\u00e4quat zu reagieren, teile sie durchaus. Aber leider blieb \nes dann dabei. \n\nDann habe ich einmal mitgeschrieben, was ihre Gegenar-\ngumente waren. Sie hat einmal gesagt: Wieder einmal \neine Studie, und sie hat gesagt, die Stern-Studie sei zu \npessimistisch und die Datengrundlagen stimmten nicht. \nFrau Windisch und liebe CDU-Fraktion, darum geht es \nnicht. Ich habe mich hier nicht hingestellt und gesagt,  \nSir Nicholas Stern hat recht. Ich erinnere daran \u2013 viel-\nleicht wei\u00df das mancher \u2013: Vor ungef\u00e4hr zwei Jahren hat \ndas Deutsche Institut f\u00fcr Wirtschaftsforschung eine \n\u00e4hnliche Studie vorgelegt, die zu anderen Ergebnissen \nkommt, weil sie andere Grundlagen hat. Das Entschei-\ndende ist nicht, ob Stern oder DIW oder Vattenfall oder \nsonst wer recht hat, sondern die Frage ist, dass wir uns \neinmal ernsthaft mit der Frage auseinandersetzen m\u00fcssen, \nwelche wirtschaftlichen Folgen in den einzelnen Berei-\nchen der s\u00e4chsischen Wirtschaft und Gesellschaft  \nanfallen. Darum geht es. Damit, dass Sie die Grundlagen \nangreifen, haben Sie die Notwendigkeit keinesfalls \nwiderlegt. \n\nJetzt noch ein Wort zu den n\u00f6tigen CO2-Senkungen in \ndiesem Land. Sie sind es doch, die die Kohleverstromung \nmit neuen sauberen Kraftwerken allein aus gr\u00fcner Ideolo-\ngie heraus ablehnen. Es ist unabh\u00e4ngig davon, ob mit dem \nNeubau alle wirklichen CO2-Schleudern dann stillgelegt \nwerden k\u00f6nnen. Mit Ihrer Politik behindern Sie den \nFortschritt und \u00fcber wirtschaftliche Folgen f\u00fcr unseren \nFreistaat sollten wir dann reden, wenn wir anhand der \nvorliegenden Daten dar\u00fcber reden k\u00f6nnen. \n\nDie Studie, die Sie jetzt wollen, ist im Moment so nicht \ndarstellbar. Wir lehnen den Antrag ab. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wird von den \nFraktionen weiter das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der \nFall. Dann frage ich die Staatsregierung. \u2013 Herr Minister \nTillich. \n\n 5898\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 25. Januar 2007 \n\nSie haben einen Satz gesagt, Frau Windisch, der mich \nerschreckt hat. Sie haben gesagt, der Klimawandel l\u00e4sst \nsich nicht aufhalten. Dazu sage ich Ihnen, vielleicht hat \nder eine oder andere den Gore-Film gesehen. Al Gore \nsagte einen sehr, sehr wichtigen Satz. Er sagte, die meis-\nten Menschen gehen von der Leugnung des Ph\u00e4nomens \ndes Klimawandels zur unmittelbaren Verzweiflung \u00fcber. \nJa, bis jetzt war das alles Quatsch, war es gr\u00fcne Spinnerei, \nund im n\u00e4chsten Moment wird gesagt: Na ja, wir k\u00f6nnen \ndoch nichts tun. Frau Windisch, Ihre Rede war von dieser \nHaltung gepr\u00e4gt, und die halte ich nicht f\u00fcr verantwort-\nlich. \n\nWorum geht es im Kern? Wir m\u00fcssen hier in Deutschland \nund in der Europ\u00e4ischen Union zeigen, dass wir in der \nLage sind, ein wirtschaftlich erfolgreiches System auf \neiner CO2-freien Basis aufzubauen, und zwar m\u00f6glichst \nschnell, denn nur dann k\u00f6nnen wir zu nachholenden \nL\u00e4ndern wie Indien und China gehen und sagen: Seht her, \nwir haben es geschafft! So geht es. Nebenbei k\u00f6nnen wir \nnoch unsere Technologien verkaufen. Meine Damen und \nHerren, das ist der richtige Weg und auf diesem Weg \nbrauchen wir diese Studie, so wie wir noch viele andere \nMa\u00dfnahmen brauchen werden. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN  \nund der Linksfraktion.PDS) (Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nDann haben Sie gesagt, 85 % der CO2-Emissionen wer-\nden au\u00dferhalb der EU vollf\u00fchrt. Richtig. Genauso ist es, \nich habe nie etwas anderes gesagt. Nur, das ist nicht der \nPunkt. Der Punkt ist der: Wir haben als westliche Indus-\ntriestaaten die Atmosph\u00e4re mit CO2 angef\u00fcllt, wir haben \ndie Sauerei angerichtet. Deswegen stehen wir nach \nunserer Auffassung in der moralischen Verantwortung, \nhier auch im Klimaschutz voranzugehen. So verstehe ich \nim \u00dcbrigen auch Bundeskanzlerin Merkel, wenn sie von \nder Vorreiterrolle spricht. Meines Wissens ist sie noch \nCDU-Vorsitzende. \n\nIch bedaure sehr, dass Sie diesen wirklich offensichtlich \nvern\u00fcnftigen Antrag aus ideologischen Gr\u00fcnden ablehnen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine sehr verehr-\nten Damen und Herren! Ich stelle nun die Drucksa-\nche 4/7129 zur Abstimmung. Wer ihr die Zustimmung \ngeben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Wer \nist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei weni-\ngen Stimmen daf\u00fcr ist der Antrag mehrheitlich abgelehnt. \nDer Tagesordnungspunkt ist beendet. \n\n \n\nErkl\u00e4rungen zu Protokoll \n\nMartin Dulig, SPD: Dieses eindimensionale und unver-\nnetzte Denken reicht schon nicht mehr aus, wenn man \npolitische Entscheidungen treffen will: Ein winziges \nDrehen an einer politischen Stellschraube kann zwar den \nerhofften Effekt bringen, ist aber in der Lage, dann oft \nunerw\u00fcnschte Nebeneffekte zu erzeugen, die die wenigs-\nten erwartet haben. Das ist auch einer der Gr\u00fcnde, wes-\nhalb politische Entscheidungen heute oft so schwer \nerkl\u00e4rbar sind. \n\nGehen wir in den Bereich der \u00d6kologie, wird es noch \nvernetzter. Eines der ersten Beispiele, was man mir \nw\u00e4hrend meines Biologieunterrichts nahebrachte, war das \nvon dem See, dessen Algenbewuchs sich jeden Tag \nverdoppelt. Der See ist riesengro\u00df und die Algenbl\u00fcte \nbeginnt in einer kleinen Bucht: Am ersten Tag ist ein \nQuadratmeter befallen, am zweiten Tag sind es zwei, am \ndritten Tag vier, dann acht usw. Selbst wenn der See erst \nzu einem Viertel mit Algen befallen ist, wird das von \nvielen noch nicht als Bedrohung wahrgenommen, obwohl \nes nur noch zwei Tage dauert, bis er komplett zu ist. Um \nim Bild zu bleiben: Klimam\u00e4\u00dfig befinden wir uns ir-\ngendwo in dieser Bucht und sehen den zunehmenden \nAlgenbewuchs \u2013 der Sturm von letzter Woche im fr\u00fch-\nlingshaften Januar war ja nur eines von vielen Zeichen! \n\nUnd nur wenige haben die gedankliche Kraft, sich vorzu-\nstellen, dass sich in relativ kurzer Zeit unser Wettersystem \nkomplett umstellen kann \u2013 ein System, das sich \u00fcber \nzigtausende Jahre auf die heutigen immer wiederkehren-\n\nden Formen eingepegelt hat und dann auch noch dem viel \nl\u00e4ngeren Rhythmus der Warm- und Eiszeiten unterliegt. \n\nNoch schwieriger wird es, weil zum normalen Wetterge-\nschehen auch Fluktuationen, also nicht genau vorhersag-\nbare Extreme, geh\u00f6ren. Damit tr\u00f6sten sich viele Verant-\nwortliche, die nat\u00fcrlich auch die heutigen Zeichen sehen: \nEs hat schon immer Ausrutscher gegeben und es gab auch \nschon Januare, in denen die Blumen gebl\u00fcht haben. Und \nes gab schon immer mal ganz starke St\u00fcrme mit gro\u00dfen \nSch\u00e4den. Das ist alles richtig. \n\nAber genau hier beginnt die Trennung der Denkarten und \nmit ihr die Art der politischen Reaktion oder Verdr\u00e4n-\ngung: Noch ist es eine Mehrzahl der politisch Verantwort-\nlichen \u2013 auch hier in Sachsen! \u2013, die sich damit tr\u00f6stet, \ndass es Wetterextreme schon immer gegeben hat. Und \nman vertraut oder \u2013 besser \u2013 hofft darauf, dass sich schon \nalles wieder einpegeln werde. \n\nUnd dann gibt es solche wie den ehemaligen US-\namerikanischen Vizepr\u00e4sidenten Al Gore, der statistische \nLangzeitbeobachtungen an sich heranl\u00e4sst und in seine \n\u00dcberlegungen einbezieht. Diese Politiker kommen nat\u00fcr-\nlich zu ganz anderen Ergebnissen. Und diese sind nicht \nendzeitlich ganz schlimm \u2013 das w\u00fcrde im Fatalismus \nenden \u2013, aber sie sind dramatisch und erfordern baldiges \nHandeln. \n\nEiner, der sich \u00f6konomische Gedanken dar\u00fcber gemacht \nhat, ist der ehemalige Weltbank-Chef\u00f6konom Nicholas \nStern. Auf vielen hundert Seiten rechnet er der britischen \n\n 5899\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 25. Januar 2007 \n\nRegierung vor, was es kostet, wenn wir einfach mal nichts \ntun, was wir ja bis auf winzige Ausnahmen heute so \nmachen. Sein wichtigstes Ergebnis (ich wiederhole es): \nDie Kosten und Risiken des Klimawandels, wenn nichts \ndagegen unternommen wird, k\u00e4men in Abh\u00e4ngigkeit von \nden angesetzten Parametern einer Einbu\u00dfe von mindes-\ntens 20 % des globalen Bruttoinlandsprodukts j\u00e4hrlich \ngleich. Dagegen brauchten wir f\u00fcr die Reduzierung der \nschlimmsten Folgen des Klimawandels j\u00e4hrlich \u201enur\u201c \ncirca 1 % des globalen BIP. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen von den GR\u00dcNEN: Was \nhaben wir davon, wenn wir eine Menge Geld daf\u00fcr \nausgeben, um zu wissen, wie viele Milliarden davon auf \nSachsen entfallen w\u00fcrden. Br\u00e4chte uns das einen politi-\nschen Erkenntniszugewinn? Ich sage: nein! Alles, was wir \nheute wissen m\u00fcssen, wissen wir schon, wenn ideologi-\nsche \u00dcberheblichkeit, Ahnungslosigkeit oder Ignoranz \nnicht unsere Augen und Ohren verschlie\u00dfen. Dieses Geld \nwollen wir lieber in gezielte Klimaschutzprogramme \ninvestieren! \n\nDeshalb lehnen wir Ihren Antrag ab. \n\nStanislaw Tillich, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und \nLandwirtschaft: Dem Antrag der GR\u00dcNEN nach zu \nurteilen, gibt es an unseren bisherigen Strategien zum \nKlimaschutz nicht allzu viel auszusetzen. Wie sonst \nsollten wir es interpretieren, dass von gr\u00fcner Seite schon \nStudien zu den wirtschaftlichen Folgen gefordert werden, \nobwohl derzeitige Studien noch nicht einmal sicher sind, \nwelche Folgen der Klimawandel genau hat. \n\nBeispielsweise rechnen wir aufgrund der erheblichen \nNiederschlagsr\u00fcckg\u00e4nge und der leichten B\u00f6den mit \ndeutlichen landwirtschaftlichen Ertragsr\u00fcckg\u00e4ngen in \nNord- und Ostsachsen, k\u00f6nnen aber nicht absch\u00e4tzen, wie \ndiese m\u00f6glicherweise durch Ertragssteigerung im Erzge-\nbirgsvorland kompensiert werden. \u00c4hnliches gilt f\u00fcr die \nForstwirtschaft. Insoweit ist eine wirklich belastbare \nAbsch\u00e4tzung der Gesamtkosten m\u00f6glicher Anpassungs-\nma\u00dfnahmen f\u00fcr Sachsen derzeit nicht m\u00f6glich. Diese \nnoch mit Unsicherheiten behafteten Daten sind keine \nausreichende Grundlage beispielsweise f\u00fcr die Haushalts-\nplanung der kommenden Jahre. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen des gr\u00fcnen Gewissens \u2013 \nohne sichere Ausgangsdaten wird Ihnen kein \u00d6konom \nseri\u00f6se Folgekosten errechnen k\u00f6nnen. Selbst die M\u00fcn-\nchener R\u00fcck, der weltgr\u00f6\u00dfte R\u00fcckversicherer, h\u00e4lt sich \naufgrund der Unsch\u00e4rfe bewusst mit Konkretisierungen \nauf L\u00e4nder-, geschweige denn auf regionaler Ebene \nzur\u00fcck. \n\nEs gibt derzeit hunderte Modelle, die ebenso viele m\u00f6gli-\nche Klimafolgen aufzeigen. Sie haben ja selbst in Ihrem \nAntrag erw\u00e4hnt, dass f\u00fcr Sachsen Regionalisierungsstu-\ndien zum Klimawandel vorliegen. \u00dcbrigens haben wir mit \n\nderartigen Studien schon vor acht Jahren begonnen. \nDamit waren wir bundesweit Vorreiter. Aber auch diese \nStudien weisen beim Anstieg der Jahresmitteltemperatur \nein Spektrum zwischen 2,4 und 3,2 \u00b0C aus. \n\nSeri\u00f6se Politik hei\u00dft f\u00fcr mich, nie den zweiten Schritt vor \nden ersten zu setzen. Wir gehen daher zurzeit \u2013 ausgehend \nvon den Klimaprojektionen \u2013 der Frage nach, welche \nAuswirkungen diese Klimaver\u00e4nderungen auf die ver-\nschiedenen Bereiche menschlichen Wirtschaftens haben \nwerden. Dazu z\u00e4hlen die Land- und Forstwirtschaft, die \nWasserwirtschaft einschlie\u00dflich der Talsperrenbewirt-\nschaftung oder auch unsere \u00d6kosysteme. \n\nDabei wird uns die Bergakademie Freiberg helfen, die \nzurzeit mit den Fachbeh\u00f6rden meines Gesch\u00e4ftsbereiches \nsowie mit polnischen, tschechischen, slowakischen, \nbritischen und \u00f6sterreichischen Partnern ein umfassendes \nForschungsprojekt vorbereitet. Ziel ist es, ein System zu \nentwickeln, das trotz mancher Unsicherheiten der Klima-\nmodelle hilft, auch k\u00fcnftig langfristige Investitionsent-\nscheidungen beispielsweise in der Forstwirtschaft oder in \nder Talsperrenbewirtschaftung begr\u00fcndet treffen zu \nk\u00f6nnen. \n\nErst wenn wir einigerma\u00dfen gesicherte Ausgangsdaten \nvorliegen haben, ist es meines Erachtens sinnvoll, \u00f6ko-\nnomische Folgeabsch\u00e4tzungen vorzunehmen. Im \u00dcbrigen \nlassen sich zumindest n\u00e4herungsweise mit erheblich \ngeringerem Aufwand \u00f6konomische Absch\u00e4tzungen aus \nden bereits vorhandenen Studien ableiten. \n\nParallel zu unseren wissenschaftlichen Untersuchungen \ntreiben wir auch den praktischen Klimaschutz voran. \nDazu ben\u00f6tigen wir keine neue Studie zur CO2-\nMinderung. Wir senken im Rahmen des derzeitig M\u00f6gli-\nchen die Emission von Treibhausgasen mit zahlreichen \nMa\u00dfnahmen zur Erh\u00f6hung der Energieeffizienz. Und wir \nbauen die Nutzung erneuerbarer Energien aus. Damit \nsetzen wir das Signal, langfristig die Energieerzeugung \naus Braunkohle durch erneuerbare Energien abzul\u00f6sen. \n\nSie wissen genauso gut wie ich, meine Damen und Herren \nvon den GR\u00dcNEN, dass das nicht von heute auf morgen \ngeht. Wollten wir den derzeit modernsten Braunkohlen-\nkraftwerkspark in Sachsen abschalten, w\u00fcrden \u00e4ltere und \nineffizientere Kraftwerke an anderen Standorten au\u00dfer-\nhalb Sachsens f\u00fcr sofortigen Ersatz sorgen. \n\nEine solche, sehr begrenzte Sichtweise ist nicht meine \nSache und entspricht auch nicht dem Klimaschutz als \nglobaler Herausforderung. Das haben wir bereits mehr-\nfach in diesem Kreis diskutiert. Daher lehne ich Ihren \nAntrag ab. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich rufe auf \n\n \n\n \n\n 5900\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 25. Januar 2007 \n\nTagesordnungspunkt 10 \n\nNachtr\u00e4gliche Genehmigungen gem\u00e4\u00df Artikel 96 Satz 3  \nder Verfassung des Freistaates Sachsen zu \u00fcber- und  \nau\u00dferplanm\u00e4\u00dfigen Ausgaben und Verpflichtungen \n\nDrucksache 4/7638, Beschlussempfehlung des Haushalts- und Finanzausschusses \n\nEs ist keine Aussprache vorgesehen. W\u00fcnscht trotzdem \nein Abgeordneter, das Wort zu nehmen? \u2013 Alle bleiben \nsitzen. Das ist also nicht der Fall. \n\nWir stimmen nun ab \u00fcber die Beschlussempfehlung des \nHaushalts- und Finanzausschusses in der Drucksa-\nche 4/7638. Wer gibt die Zustimmung? \u2013 Wer ist dage-\ngen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer ganzen \nReihe von Stimmenthaltungen wurde mehrheitlich zuge-\nstimmt. Ich beende den Tagesordnungspunkt. \n\nW\u00fcnscht der Berichterstatter das Wort? \u2013 Das sieht auch \nnicht so aus. \n\nTagesordnungspunkt 11 \n\nBeschlussempfehlungen und Berichte der Aussch\u00fcsse \n\n\u2013 Sammeldrucksache \u2013 \nDrucksache 4/7639 \n\nWird dazu das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Ich sehe, dass das nicht \nder Fall ist. Gem\u00e4\u00df \u00a7 99 Abs. 7 der Gesch\u00e4ftsordnung \nstelle ich hiermit die Zustimmung des Plenums entspre-\nchend dem Abstimmungsverhalten im Ausschuss fest, es \nsei denn, es wird ein anderes Stimmverhalten angek\u00fcn-\n\ndigt. \u2013 Ich sehe, dass das nicht der Fall ist. Damit ist der \nSammeldrucksache im Sinne von \u00a7 99 Abs. 7 Gesch\u00e4fts-\nordnung durch den Landtag zugestimmt. Der Tagesord-\nnungspunkt ist beendet. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 12 \n\nBeschlussempfehlungen und Berichte zu Petitionen \n\n\u2013 Sammeldrucksache \u2013 \nDrucksache 4/7640 \n\nZun\u00e4chst frage ich den Berichterstatter, ob er eine m\u00fcnd-\nliche Erg\u00e4nzung machen will. \u2013 Das ist nicht der Fall. \n\nZu verschiedenen Beschlussempfehlungen haben die \nLinksfraktion.PDS bzw. die Fraktion der NPD ihre \nabweichende Meinung bekundet. Die Zusammenstellung \ndieser Beschlussempfehlungen liegt Ihnen zu Drucksache \n4/7640 vor. Gem\u00e4\u00df \u00a7 99 Abs. 7 der Gesch\u00e4ftsordnung \nstelle ich hiermit zu den Beschlussempfehlungen die \nZustimmung entsprechend dem Abstimmungsverhalten \nim Ausschuss fest, es sei denn, es wird ein anderes \nStimmverhalten angek\u00fcndigt. \u2013 Das ist nicht der Fall. \n\nDamit ist der Sammeldrucksache zugestimmt. Ich schlie-\n\u00dfe diesen Tagesordnungspunkt. \n\nDamit ist die Tagesordnung der 71. Sitzung abgearbeitet. \nDie n\u00e4chste Plenarsitzung ist f\u00fcr morgen, Freitag, den \n26. Januar 2007, 10:00 Uhr, einberufen. Die 71. Sitzung \nist damit geschlossen. Ich w\u00fcnsche einen guten Nachhau-\nseweg. \n\n(Schluss der Sitzung: 21:18 Uhr) \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n 5901\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 71. Sitzung 25. Januar 2007 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nHERAUSGEBER: \nS\u00e4chsischer Landtag \nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n01067 Dresden \n \nwww.landtag.sachsen.de \n \n\nHERSTELLUNG: \nS\u00e4chsischer Landtag \nParlamentsdruckerei \nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n01067 Dresden \nTel.: 0351-4935269 \nFax: 0351-4935481 \n\nVERTRIEB: \n\nS\u00e4chsischer Landtag \nInformationsdienst \nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n01067 Dresden \nTel.: 0351-4935341 \nFax: 0351-4935488 \n\n \n\n 5902\n\n\n",
    "status": 200
}