{
    "metadata": {
        "Author": "Install",
        "Company": "slt",
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "2005-12-21T13:09:20Z",
        "Last-Modified": "2005-12-21T14:03:00Z",
        "Last-Save-Date": "2005-12-21T14:03:00Z",
        "SourceModified": "D:20051221125141",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "1183",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "2005-12-21T13:09:20Z",
        "creator": "Install",
        "date": "2005-12-21T14:03:00Z",
        "dc:creator": "Install",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.5",
        "dc:title": "Plenarprotokoll 4/37 08.12.2005",
        "dcterms:created": "2005-12-21T13:09:20Z",
        "dcterms:modified": "2005-12-21T14:03:00Z",
        "meta:author": "Install",
        "meta:creation-date": "2005-12-21T13:09:20Z",
        "meta:save-date": "2005-12-21T14:03:00Z",
        "modified": "2005-12-21T14:03:00Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.5",
        "pdf:charsPerPage": [
            "2174",
            "3045",
            "3153",
            "1372",
            "4324",
            "5595",
            "5781",
            "5911",
            "5930",
            "5636",
            "5954",
            "5472",
            "5569",
            "5700",
            "5746",
            "5385",
            "5010",
            "5335",
            "4828",
            "5119",
            "5783",
            "5407",
            "5093",
            "5398",
            "5341",
            "5316",
            "6058",
            "5508",
            "5233",
            "5393",
            "5441",
            "5598",
            "5200",
            "4889",
            "5277",
            "4662",
            "5314",
            "5601",
            "5274",
            "4338",
            "4738",
            "5006",
            "5545",
            "5777",
            "5074",
            "5300",
            "5492",
            "5301",
            "4244",
            "5140",
            "5045",
            "5845",
            "5850",
            "5694",
            "5832",
            "5660",
            "5646",
            "5832",
            "5851",
            "4910",
            "4923",
            "5742",
            "5678",
            "5422",
            "5293",
            "5465",
            "5460",
            "5326",
            "4982",
            "5247",
            "4360",
            "5466",
            "5716",
            "5569",
            "5421",
            "5259",
            "5330",
            "5194",
            "4762",
            "5686",
            "5732",
            "4957",
            "5609",
            "5131",
            "5083",
            "5363",
            "5582",
            "4792",
            "5334",
            "5870",
            "5406",
            "5390",
            "4973",
            "5247",
            "5576",
            "5688",
            "5211",
            "5326",
            "5724",
            "5302",
            "4859",
            "4075",
            "3452",
            "3144",
            "76",
            "473"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "2005-12-21T13:09:20Z",
        "pdf:docinfo:creator": "Install",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "Acrobat PDFMaker 6.0 f\u00fcr Word",
        "pdf:docinfo:custom:Company": "slt",
        "pdf:docinfo:custom:SourceModified": "D:20051221125141",
        "pdf:docinfo:modified": "2005-12-21T14:03:00Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Acrobat Distiller 6.0 (Windows)",
        "pdf:docinfo:title": "Plenarprotokoll 4/37 08.12.2005",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "true",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "true",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Acrobat Distiller 6.0 (Windows)",
        "resourceName": "b'4_PlPr_37_201_1_1_.pdf'",
        "title": "Plenarprotokoll 4/37 08.12.2005",
        "xmp:CreatorTool": "Acrobat PDFMaker 6.0 f\u00fcr Word",
        "xmpMM:DocumentID": "uuid:5f258f70-92c6-4a1c-b070-be38cdc6e759",
        "xmpTPg:NPages": "106"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nPlenarprotokoll 4/37 08.12.2005\n\n\n  Plenarprotokoll 4/37\n\n \n\nS\u00e4chsischer Landtag \n\n37. Sitzung  4. Wahlperiode\n\nBeginn: 10:01 Uhr Dresden, 8. Dezember 2005, Plenarsaal Schluss: 20:13 Uhr\n\n Inhaltsverzeichnis  \n \n \n\n0 Er\u00f6ffnung 2789 \n\n Geburtstagsgl\u00fcckw\u00fcnsche f\u00fcr Abg. \nAlexander Krau\u00df, CDU 2789 \n\n \u00c4nderung der Tagesordnung 2789 \n\n Heinz Lehmann, CDU 2789 \n Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS 2789 \n Heinz Lehmann, CDU 2789 \n\n1 2. und 3. Lesung des Entwurfs \nGesetz zur \u00c4nderung des  \nS\u00e4chsischen Hochschulgesetzes  \n\n Drucksache 4/2500, Gesetzentwurf \nder Staatsregierung  \n\n Drucksache 4/3357, Beschluss-\nempfehlung des Ausschusses f\u00fcr \nWissenschaft und Hochschule, \nKultur und Medien 2789 \n\n Dr. Roland W\u00f6ller, CDU 2789 \n Heike Werner, Linksfraktion.PDS 2790 \n Dr. Simone Raatz, SPD 2793 \n J\u00fcrgen Gansel, NPD 2794 \n Dr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP 2796 \n Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE 2796 \n Barbara Ludwig, Staatsministerin f\u00fcr \n\nWissenschaft und Kunst 2798 \n\n Abstimmungen und \u00c4nderungsantr\u00e4ge 2799 \n\n \u00c4nderungsantrag der Linksfrakti-\non.PDS, Drucksache 4/3697 2799 \n\n Heike Werner, Linksfraktion.PDS 2799 \n Dr. Roland W\u00f6ller, CDU 2800 \n Abstimmung und Ablehnung 2800 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion  \nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN,  \nDrucksache 4/3652 2800 \n\n Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE 2800 \n Dr. Roland W\u00f6ller, CDU 2800 \n Abstimmung und Ablehnung 2800 \n\n \u00c4nderungsantrag der Linksfrakti-\non.PDS, Drucksache 4/3696 2800 \n\n Heike Werner, Linksfraktion.PDS 2801 \n Dr. Roland W\u00f6ller, CDU 2801 \n Abstimmung und Ablehnung 2801 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion  \nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN,  \nDrucksache 4/3651 2801 \n\n Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE 2801 \n Dr. Roland W\u00f6ller, CDU 2801 \n Heike Werner, Linksfraktion.PDS 2801 \n Abstimmung und Ablehnung 2802 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion  \nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN,  \nDrucksache 4/3650 2802 \n\n Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE 2802 \n Dr. Roland W\u00f6ller, CDU 2802 \n Abstimmung und Ablehnung 2802 \n\n \u00c4nderungsantrag der Linksfrakti-\non.PDS, Drucksache 4/3695 2803 \n\n Heike Werner, Linksfraktion.PDS 2803 \n Abstimmung und Ablehnung 2803 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion  \nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN,  \nDrucksache 4/3649 2803 \n\n Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE 2803 \n Dr. Roland W\u00f6ller, CDU 2803 \n Abstimmung und Ablehnung 2803 \n\n Abstimmungen und Annahme  \ndes Gesetzes 2803 \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 37. Sitzung 8. Dezember 2005 \n\n \n2 2. und 3. Lesung des Entwurfs \n\nGesetz \u00fcber die \u00d6ffentlichkeit der \nVerwaltung und die Freiheit des \nZugangs zu Informationen sowie zur \nAnpassung datenschutzrechtlicher \nBestimmungen in Sachsen  \n\n Drucksache 4/0466, Gesetzentwurf \nder Linksfraktion.PDS  \n\n Drucksache 4/3473, Beschlussemp-\nfehlung des Verfassungs-, Rechts- \nund  Europaausschusses 2804 \n\n Dr. Michael Friedrich, \nLinksfraktion.PDS 2804 \n\n Marko Schiemann, CDU 2806 \n Enrico Br\u00e4unig, SPD 2809 \n Holger Apfel, NPD 2810 \n Dr. J\u00fcrgen Martens, FDP 2812 \n Dr. Michael Friedrich, \n\nLinksfraktion.PDS 2812 \n Dr. J\u00fcrgen Martens, FDP 2813 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 2813 \n Dr. J\u00fcrgen Martens, FDP 2813 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 2813 \n Klaus Bartl, Linksfraktion.PDS 2815 \n Geert Mackenroth, Staatsminister  \n\nder Justiz 2816 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 2817 \n Geert Mackenroth, Staatsminister  \n\nder Justiz 2817 \n\n Abstimmungen und \u00c4nderungsantr\u00e4ge 2818 \n\n \u00c4nderungsantrag der Linksfrakti-\non.PDS, Drucksache 4/3694 2818 \n\n Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS 2818 \n Enrico Br\u00e4unig, SPD 2818 \n Marko Schiemann, CDU 2818 \n Klaus Bartl, Linksfraktion.PDS 2819 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 2819 \n Abstimmung und Ablehnung 2819 \n\n Abstimmungen und Ablehnungen \nDrucksache 4/0466 2819 \n\n3 2. und 3. Lesung des Entwurfs \nGesetz zur \u00c4nderung der  \nS\u00e4chsischen Bauordnung  \n\n Drucksache 4/2499,  \nGesetzentwurf der Fraktion  \nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN  \n\n Drucksache 4/3540, Beschlussemp-\nfehlung des Innenausschusses 2820 \n\n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 2820 \n Georg Hamburger, CDU 2821 \n Dietmar Jung, Linksfraktion.PDS 2822 \n Margit Weihnert, SPD 2822 \n Mirko Schmidt, NPD 2823 \n\n Dr. J\u00fcrgen Martens, FDP 2823 \n Geert Mackenroth, Staatsminister der \n\nJustiz 2824 \n Abstimmungen und Ablehnungen 2824 \n\n Erkl\u00e4rung zu Protokoll 28245 \n Geert Mackenroth, Staatsminister der \n\nJustiz 2825 \n\n4 2. und 3. Lesung des Entwurfs \nGesetz zur \u00c4nderung des  \nS\u00e4chsischen Schulgesetzes  \n\n Drucksache 4/1242,  \nGesetzentwurf der Fraktion  \nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN  \n\n Drucksache 4/3541, Beschluss-\nempfehlung des Ausschusses  \nf\u00fcr Schule und Sport 2826 \n\n Astrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE 2826 \n Thomas Colditz, CDU 2827 \n Julia Bonk, Linksfraktion.PDS 2828 \n Martin Dulig, SPD 2829 \n Gitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD 2830 \n Torsten Herbst, FDP 2831 \n Steffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus 2832 \n Astrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE 2832 \n Steffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus 2832 \n\n Abstimmungen und Ablehnungen 2833 \n\n   \n5 1. Lesung des Entwurfs Zweites \n\nGesetz zur \u00c4nderung des S\u00e4chsi-\nschen Verfassungsschutzgesetzes \nDrucksache 4/3609, Gesetzentwurf \nder Fraktionen der  \nCDU und der SPD 2834 \n\n Volker Bandmann, CDU 2834 \n Enrico Br\u00e4unig, SPD 2835 \n\n \u00dcberweisung an die Aussch\u00fcsse 2835 \n\n6 Gegenwart und Zukunft der Bio-\ntechnologie im Freistaat Sachsen  \n\n Drucksache 4/3407, Antrag der \nFraktionen der CDU und der SPD 2835 \n\n Thomas Schmidt, CDU 2835 \n Dr. Simone Raatz, SPD 2836 \n Heiko Hilker, Linksfraktion.PDS 2838 \n Matthias Paul, NPD 2839 \n Dr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP 2840 \n Michael Weichert, GR\u00dcNE 2841 \n Horst Rasch, CDU 2841 \n Thomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft und Arbeit 2842 \n \n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 37. Sitzung 8. Dezember 2005 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion  \nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN,  \nDrucksache 4/3664 2844 \n\n Horst Rasch, CDU 2844 \n Abstimmung und Ablehnung 2844 \n\n Abstimmungen und Zustimmungen \nDrucksache 4/3407 2844 \n\n7 \u2013 Unterst\u00fctzung der Wiedereinrich-\ntung der 5. Klasse der Mittelschule \nin Sch\u00f6nfeld und Gew\u00e4hrung  \neiner Bestandsgarantie f\u00fcr  \nderen Fortf\u00fchrung  \n\n Drucksache 4/3474, Antrag  \nder Linksfraktion.PDS  \n\n \u2013 Wohnortnahe Schulen erhalten \u2013 \nRechtssicherheit schaffen  \n\n Drucksache 4/3525, Antrag  \nder Fraktion der FDP 2845 \n\n Caren Lay, Linksfraktion.PDS 2845 \n Torsten Herbst, FDP 2846 \n Andreas Grapatin, CDU 2846 \n Martin Dulig, SPD 2847 \n J\u00fcrgen Sch\u00f6n, NPD 2848 \n Astrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE 2848 \n Cornelia Falken, Linksfraktion.PDS 2849 \n Julia Bonk, Linksfraktion.PDS 2850 \n Steffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus 2851 \n Klaus Bartl, Linksfraktion.PDS 2852 \n Steffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus 2852 \n Caren Lay, Linksfraktion.PDS 2852 \n Steffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus 2853 \n Julia Bonk, Linksfraktion.PDS 2853 \n Steffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus 2853 \n Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS 2853 \n Torsten Herbst, FDP 2854 \n\n Namentliche Abstimmung  \nDrucksache 4/3474 - siehe Anlage 2855 \n\n Michael Weichert, GR\u00dcNE 2855 \n\n Ablehnung 2855 \n\n Abstimmung und Ablehnung  \nDrucksache 4/3525 2855 \n\n8 EU-Chemikalienpolitik (REACH)  \n Drucksache 4/3406, Antrag der \n\nFraktionen der CDU und der SPD 2855 \n\n Andreas Heinz, CDU 2855 \n Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS 2855 \n Dr. Liane Deicke, SPD 2855 \n Karl-Friedrich Zais, Linksfraktion.PDS 2856 \n Matthias Paul, NPD 2857 \n Tino G\u00fcnther, FDP 2858 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 2859 \n Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE 2859 \n\n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 2859 \n Prof. Dr. Peter Porsch, \n\nLinksfraktion.PDS 2859 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 2859 \n J\u00fcrgen Petzold, CDU 2860 \n Prof. Dr. Peter Porsch, \n\nLinksfraktion.PDS 2861 \n J\u00fcrgen Petzold, CDU 2861 \n Stanislaw Tillich, Staatsminister f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft 2862 \n Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE 2862 \n Stanislaw Tillich, Staatsminister f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft 2862 \n Prof. Dr. Peter Porsch, \n\nLinksfraktion.PDS 2862 \n Stanislaw Tillich, Staatsminister f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft 2862 \n Andreas Heinz, CDU 2863 \n\n Abstimmung und Zustimmung 2863 \n\n Erkl\u00e4rungen zu Protokoll 2863 \n Andreas Heinz, CDU 2863 \n Stanislaw Tillich, Staatsminister f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft 2864 \n\n9 Verhinderung einer von der Stadt \nLeipzig angestrebten Bildung eines \n\u00fcberwiegend von Ausl\u00e4ndern  \nbewohnten Ghettos im \u201eBlock 99\u201c  \nim Ostteil der Stadt Leipzig  \n\n Drucksache 4/3533, Antrag  \nder Fraktion der NPD 2866 \n\n Holger Apfel, NPD 2866 \n Margit Weihnert, SPD 2867 \n Michael Weichert, GR\u00dcNE 2869 \n Winfried Petzold, NPD 2870 \n Holger Apfel, NPD 2871 \n\n Abstimmung und Ablehnung 2872 \n\n10 Nationale Biomasseverordnung \nentsch\u00e4rfen  \n\n Drucksache 4/3524, Antrag  \nder Fraktion der FDP 2872 \n\n Tino G\u00fcnther, FDP 2872 \n Andreas Heinz, CDU 2873 \n Elke Altmann, Linksfraktion.PDS 2873 \n Johannes Gerlach, SPD 2875 \n Matthias Paul, NPD 2875 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 2876 \n Stanislaw Tillich, Staatsminister f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft 2877 \n Tino G\u00fcnther, FDP 2877 \n\n Abstimmung und Ablehnung 2877 \n\n \n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 37. Sitzung 8. Dezember 2005 \n\n11 Nettobelastungsermittlungsverord-\nnung f\u00fcr die Kosten der Unterkunft  \n\n Drucksache 4/3072, Antrag der \nFraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE  \nGR\u00dcNEN, mit Stellungnahme  \nder Staatsregierung 2878 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion  \nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN,  \nDrucksache 4/3653 2878 \n\n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 2878 \n Lars Rohwer, CDU 2879 \n Sebastian Scheel, Linksfraktion.PDS 2881 \n Uwe Leichsenring, NPD 2882 \n Kristin Sch\u00fctz, FDP 2882 \n Dr. Horst Metz, Staatsminister der \n\nFinanzen 2883 \n Dr. Cornelia Ernst, Linksfraktion.PDS 2884 \n Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE 2884 \n Dr. Cornelia Ernst, Linksfraktion.PDS 2885 \n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 2885 \n\n Abstimmung und Zustimmung  \nDrucksache 4/3653 2885 \n\n Erkl\u00e4rung zu Protokoll 2886 \n\n Dr. Horst Metz, Staatsminister der \nFinanzen 2886 \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n12 Nachtr\u00e4gliche Genehmigungen \ngem\u00e4\u00df Artikel 96 Satz 3 der  \nVerfassung des Freistaates Sachsen \nzu \u00fcber- und au\u00dferplanm\u00e4\u00dfigen \nAusgaben und Verpflichtungen  \n\n Drucksache 4/3494, Beschlussemp-\nfehlung des Haushalts- und Finanz-\nausschusses 2887 \n\n Abstimmung und Zustimmung 2887 \n\n13 Beschlussempfehlungen und  \nBerichte der Aussch\u00fcsse  \n\n \u2013 Sammeldrucksache \u2013  \n Drucksache 4/3546 2887 \n\n Zustimmung 2887 \n\n14 Beschlussempfehlungen und  \nBerichte zu Petitionen  \n\n \u2013 Sammeldrucksache \u2013  \n Drucksache 4/3547 2887 \n\n Zustimmung 2887 \n\n N\u00e4chste Landtagssitzung 2887 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 37. Sitzung 8. Dezember 2005 \n\nEr\u00f6ffnung \n (Beginn der Sitzung: 10:01 Uhr) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Meine sehr verehrten Damen \nund Herren! Ich er\u00f6ffne die 37. Sitzung des 4. S\u00e4chsi-\nschen Landtages. \n\nIch habe zun\u00e4chst wieder eine angenehme Aufgabe zu \nerf\u00fcllen. Wir haben ein Geburtstagskind unter uns. Herr \nKrau\u00df von der CDU-Fraktion hat heute Geburtstag. \nHerzlichen Gl\u00fcckwunsch, alles Gute und Gottes Segen! \n\n(Beifall) \n\nMeine Damen und Herren! Die Tagesordnung unserer \nheutigen Sitzung liegt Ihnen vor. Das Pr\u00e4sidium hat f\u00fcr \ndie Tagesordnungspunkte 1 bis 10 folgende Redezeiten \nfestgelegt: CDU-Fraktion 165 Minuten, Linksfrakti-\non.PDS 125 Minuten, SPD-Fraktion 75 Minuten, NPD-\nFraktion 75 Minuten, FDP-Fraktion 55 Minuten, desglei-\nchen die GR\u00dcNE-Fraktion, Staatsregierung 125 Minuten. \n\nFolgende Abgeordnete sind von der heutigen Sitzung \nentschuldigt: Frau Nicolaus, Frau Orosz, Herr Kosel und \nFrau Mattern. \n\nMeine Damen und Herren! Gibt es zu der heutigen \nTagesordnung Ihrerseits \u00c4nderungsw\u00fcnsche oder sonstige \nHinweise? \u2013 Das ist der Fall. Bitte, Herr Lehmann. \n\nHeinz Lehmann, CDU: Herr Pr\u00e4sident, ich bitte f\u00fcr die \nKoalitionsfraktionen um Erweiterung der Tagesordnung. \nDer Entwurf \u201eZweites Gesetz zur \u00c4nderung des S\u00e4chsi-\nschen Verfassungsschutzgesetzes\u201c soll heute in 1. Lesung \nbehandelt werden. Ich bitte um entsprechende Einordnung \nin die Tagesordnung. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird zu dem Antrag das Wort \ngew\u00fcnscht? \u2013 Bitte, Herr Dr. Hahn. \n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS: Herr Pr\u00e4sident, \nich w\u00fcrde nur gern wissen, wann der Gesetzentwurf \nverteilt worden ist und warum die 1. Lesung nicht im \n\nPr\u00e4sidium beantragt wurde. In anderen F\u00e4llen ist das den \nOppositionsfraktionen wiederholt abgelehnt worden. Es \nkann nicht sein, dass zweierlei Ma\u00dfst\u00e4be gelten, einer f\u00fcr \ndie Koalition und einer f\u00fcr die Opposition. Ich m\u00f6chte \ngern wissen, wie das Verfahren mit diesem Gesetzentwurf \ngelaufen ist. Ansonsten haben wir nichts gegen eine \n1. Lesung. Das Problem ist nur, dass hier nicht mit zwei-\nerlei Ma\u00df gemessen werden darf. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: M\u00f6chte dazu jemand Stellung \nnehmen? \u2013 Herr Lehmann, bitte. \n\nHeinz Lehmann, CDU: Herr Pr\u00e4sident, wir haben den \nGesetzentwurf fristgem\u00e4\u00df nach Gesch\u00e4ftsordnung einge-\nreicht. Die F\u00fcnf-Tage-Frist wurde eingehalten. Somit \nk\u00f6nnen wir \u00fcber das Gesetz heute in 1. Lesung beraten. \nDas ist in der Pr\u00e4sidiumssitzung deswegen nicht zur \nSprache gekommen, weil die Vorbereitungen noch nicht \nso weit gediehen waren, dass die geplante 1. Lesung dort \nbehandelt werden konnte. Ansonsten sind alle Vorschrif-\nten der Gesch\u00e4ftsordnung sauber beachtet worden. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich kann das best\u00e4tigen. Die \nVerwaltung hat den Gesetzentwurf am 01.12. ausgegeben. \n\nDann lasse ich dar\u00fcber abstimmen. Wer daf\u00fcr ist, dass die \nTagesordnung um den Punkt 1. Lesung erweitert wird, \nden bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 \nWer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer Anzahl von \nStimmenthaltungen ist die Aufnahme in die Tagesordnung \nbeschlossen worden. Wir w\u00fcrden die 1. Lesung nach den \n2. und 3. Lesungen einordnen. \n\nGibt es weitere \u00c4nderungsw\u00fcnsche zur Tagesordnung? \u2013 \nDas ist nicht der Fall. Dann werden wir nach der soeben \nbeschlossenen Tagesordnung f\u00fcr die heutige Sitzung \nverfahren. \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen damit zu \n\nTagesordnungspunkt 1 \n\n2. und 3. Lesung des Entwurfs  \nGesetz zur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Hochschulgesetzes \n\nDrucksache 4/2500, Gesetzentwurf der Staatsregierung \n\nDrucksache 4/3357, Beschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr  \nWissenschaft und Hochschule, Kultur und Medien \n\nDen Fraktionen wird das Wort zu einer allgemeinen \nAussprache erteilt. Die Fraktion der CDU beginnt. Es \nfolgen die Linksfraktion.PDS, die SPD-Fraktion, die \nNPD-Fraktion, die FDP-Fraktion, die GR\u00dcNE-Fraktion \nund die Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. \n\nDie Aussprache ist er\u00f6ffnet. Herr Dr. W\u00f6ller, bitte. \n\nDr. Roland W\u00f6ller, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Studieren in \nBologna, Prag, Heidelberg oder Leipzig ist nicht erst in \ndiesen Tagen m\u00f6glich, sondern eine Errungenschaft des \nMittelalters. Die jungen Menschen heute in Europa haben \nes in vielf\u00e4ltiger Hinsicht leichter, Grenzen zu \u00fcberwin-\nden, andere L\u00e4nder kennen zu lernen und an anderen \nHochschulen zu studieren. Aber eines war im europ\u00e4-\n\n 2789\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 37. Sitzung 8. Dezember 2005 \n\nischen Mittelalter doch anders: das verbindende Band der \ngemeinsamen Wissenschaftssprache Latein. Latein war \ndie Lingua franca nicht nur des europ\u00e4ischen Mittelalters, \nsondern auch der Neuzeit. Latein ist bis in unsere heuti-\ngen Tage unverzichtbar und \u2013 im Gegensatz zu mancher \nAuffassung \u2013 keine tote Sprache, sondern ein lebendiges \nElement unserer europ\u00e4ischen Kultur. \n\n(Beifall bei der CDU und des  \nAbg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! An diese \nTradition haben 1999 29 europ\u00e4ische Kunst- und Wissen-\nschaftsminister in der Bologna-Erkl\u00e4rung, die heute auch \nzur Debatte steht, angekn\u00fcpft und erste Schritte in Rich-\ntung Schaffung eines europ\u00e4ischen Hochschulraumes \nunternommen. In der Bologna-Erkl\u00e4rung geht es um die \nHarmonisierung der Studienabl\u00e4ufe und Studienabschl\u00fcs-\nse, um die Vergleichbarkeit der Abschl\u00fcsse \u2013 dies ist \nnotwendige Voraussetzung f\u00fcr die Mobilit\u00e4t der jungen \nMenschen in Europa \u2013 und nicht zuletzt um die Verbesse-\nrung der Qualit\u00e4t von Forschung und Lehre im entstehen-\nden europ\u00e4ischen Hochschulraum. \n\nMit dem vorliegenden Gesetzentwurf sind die Umsetzung \ndieser Ziele und die Einf\u00fchrung der gestuften Studien-\nstruktur \u2013 Bachelor und Master \u2013 als Regelangebot an den \ns\u00e4chsischen Hochschulen beabsichtigt. Ma\u00dfnahmen zu \nQualit\u00e4tsverbesserung und Internationalisierung der \nStudienangebote werden ebenso getroffen wie die Modu-\nlarisierung von Studienangeboten und, damit einherge-\nhend, die Einf\u00fchrung eines Leistungspunktesystems, um \ndie Vergleichbarkeit zu gew\u00e4hrleisten. \n\nMeine Damen und Herren! Ich beschr\u00e4nke mich auf \neinige wesentliche Punkte in dem vorliegenden Gesetzes-\nvorhaben. Es geht auch um die Abschaffung der Geneh-\nmigungsvorbehalte bei Studien-, Pr\u00fcfungs- und Promoti-\nonsordnungen. Wir wollen \u2013 das ist bereits gestern in der \nAktuellen Debatte zur Hochschulreform deutlich gewor-\nden \u2013 in entscheidendem Ma\u00dfe Autonomie und Verant-\nwortung an die Hochschulen geben. Mit dieser Gesetzes-\nnovelle unternehmen wir einen nachhaltigen Schritt in \ndiese Richtung. Wir wollen, dass die Selbstverantwortung \ngest\u00e4rkt wird. Die Hochschulen selbst sollen flexibler und \nschneller auf Ver\u00e4nderungen reagieren k\u00f6nnen. Also \nsollen sie auch die Studien-, Pr\u00fcfungs- und Promotions-\nordnungen ohne Genehmigung des Wissenschaftsministe-\nriums abschlie\u00dfen k\u00f6nnen. \n\nMeine Damen und Herren! Wir, die Koalitionsfraktionen \nCDU und SPD gemeinsam, haben \u00c4nderungen vorge-\nnommen, die noch weiter in Richtung Autonomie gehen. \nEs geht um die Modulbeschreibungen, die urspr\u00fcnglich \nintegraler Bestandteil der Studienordnung waren. Es \nw\u00fcrde mit erh\u00f6htem b\u00fcrokratischem Aufwand einherge-\nhen, wenn wir die Modulbeschreibungen in die Studien-\nordnung einbeziehen w\u00fcrden. Wir haben das ge\u00e4ndert und \nwollen die Modulbeschreibungen nur noch ver\u00f6ffentli-\nchen. Damit erleichtern wir den Fakult\u00e4ten in entschei-\ndendem Ma\u00dfe die Arbeit. \n\nDes Weiteren wollen wir die positiven Erfahrungen mit \nden Freiversuchen, die es beispielsweise im juristischen \nStudium gibt, auf alle Studieng\u00e4nge ausdehnen. Der \nFreiversuch soll generell bei allen Abschlusspr\u00fcfungen \nm\u00f6glich sein. Es ist den jungen Menschen ferner m\u00f6glich, \nihr Studium schneller abzuschlie\u00dfen, ohne das Risiko \neiner verfehlten Pr\u00fcfung eingehen zu m\u00fcssen. Der Frei-\nversuch wirkt sich nachhaltig positiv auf die Motivation \naus. Uns gelingt es damit auch, die Studienabschl\u00fcsse \nschneller als bisher zu erreichen. \n\nIn den Promotionsvoraussetzungen werden wir Pr\u00e4zisie-\nrungen vornehmen. Promotionen sind m\u00f6glich, wenn man \neinen Abschluss in einem wissenschaftlich ausgerichteten \nKunsthochschulgang bzw. an Universit\u00e4ten hat. Aber \nnicht zuletzt die SPD- und CDU-Fraktion, denen es \nimmer darauf ankam, dass in Kooperation mit den Fach-\nhochschulen auch dort besondere wissenschaftliche \nQualifikationen m\u00f6glich sind, die mit einer Promotion \nabschlie\u00dfen, werden hier in entscheidendem Ma\u00dfe die \nFachhochschulen st\u00e4rken, was jetzt auch noch einmal \ndeutlich genannt wird: dass Promotionen an Fachhoch-\nschulen bei einem Abschluss von Master-Graden m\u00f6glich \nsind. \n\nMeine Damen und Herren! Wir schaffen mit diesem \nGesetz die Voraussetzungen f\u00fcr die s\u00e4chsischen Hoch-\nschulen im Bologna-Prozess. Die leistungsf\u00e4higen und \nerfolgreichen s\u00e4chsischen Hochschulen haben beste \nVoraussetzungen, diesen Prozess erfolgreich bestehen zu \nk\u00f6nnen. Die Qualit\u00e4t in Studium und Ausbildung wird \nverbessert, die Wettbewerbsf\u00e4higkeit unserer Hochschu-\nlen entscheidend gest\u00e4rkt, k\u00fcrzere Studienzeiten, h\u00f6here \nAbschluss- und Erfolgsquoten und eine bessere Vorberei-\ntung auf die Berufst\u00e4tigkeit werden erreicht. Mit diesen \nPunkten sind wir bestens f\u00fcr den Bologna-Prozess ger\u00fcs-\ntet. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nMeine Damen und Herren! Es geht aber nicht nur um die \nVerbesserung der Qualit\u00e4t von Forschung und Lehre, es \ngeht nicht nur um ein hervorragendes Studium, sondern es \ngeht im entscheidenden Schritt auch noch um einen \nweiteren wichtigen Punkt, n\u00e4mlich: Mit der Schaffung \ndieses europ\u00e4ischen Hochschulraumes auch im Freistaat \nSachsen leisten wir einen Beitrag zur europ\u00e4ischen \nEinigung, dieses Europa, das auf geistigen und kulturellen \nFundamenten beruht. Deshalb, denke ich, haben wir einen \nentscheidenden Beitrag geleistet, dass mit Wissenschaft \nimmer Europas Zukunft gemeinsam bedeutet hat, auch \nweiterhin die europ\u00e4ische Einigung kraftvoll auch von \nSachsen aus bestreiten k\u00f6nnen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Linksfrakti-\non.PDS das Wort. \n\nHeike Werner, Linksfraktion.PDS: Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Erwartungsgem\u00e4\u00df hat Herr \n\n 2790\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 37. Sitzung 8. Dezember 2005 \n\nW\u00f6ller schon die Lobrede auf die Novelle und den so \ngenannten Bologna-Prozess gehalten. Also kann ich mich \nin Anbetracht meiner aktuellen Bazillenlage hier etwas \nk\u00fcrzer fassen und vor allem kritischen Themen zuwenden. \nSie werden mir sicher trotzdem vorwerfen, dass ich das \ngemacht habe. Aber es w\u00e4re sehr hilfreich, meine Damen \nund Herren der CDU, wenn Sie nicht immer mit Ihrer \ntiefrosa Brille auf das schauen w\u00fcrden, was die Staatsre-\ngierung Ihnen vorlegt. \n\nHerr Pasternack hat in der Anh\u00f6rung zu diesem Gesetz \nsehr gut beschrieben: Es existieren verschiedene Anforde-\nrungen, die zum Teil zu Zielkonflikten f\u00fchren, und wir \nm\u00fcssen dabei eine Abw\u00e4gung vornehmen. Das erleben \nwir von Ihnen leider sehr selten. \n\nDass es begr\u00fcndete Kritik und \u00c4ngste und unterschiedli-\nche Interessen gibt, werden Sie, wenn Sie sich nur gr\u00fcnd-\nlich und ohne Wahrnehmungsblockaden umschauen, auch \nfinden. Es gab gestern in der Uni Leipzig eine Vollver-\nsammlung. Da tauchten 1 500 Studierende auf. Heute \nfindet in Halle eine Kundgebung statt und es sind eben \nnicht nur die Studiengeb\u00fchren, die den Studierenden \nAngst machen. \n\nIn Sachsen herrscht zurzeit gerade bei den Studierenden \neine gro\u00dfe Verunsicherung, die sehr viel mit der Umset-\nzung des Bologna-Prozesses zu tun hat. Das betrifft zum \neinen die zurzeit im Magister- oder Diplomstudiengang \nbefindlichen Studierenden. Wie wird es mit dem Be-\nstandsschutz? Was wird mit der Gremienarbeit, den \nTeilzeit- und Regelstudienzeiten usw.? Es gibt momentan \nStudieng\u00e4nge, bei denen zum Einschreibungstermin die \nListe schon voll ist und den Bewerbern die Liste f\u00fcr das \nn\u00e4chste Semester vorgelegt wird, damit sie sich daf\u00fcr \neinschreiben k\u00f6nnen. Es ist nicht \u00fcberall so, dass der \nDozent ein zweites Seminar auf seine Privatkosten anbie-\ntet. \n\nNeu Immatrikulierten wird zum Teil nahe gelegt, sich eine \nRechtsschutzversicherung anzulegen, weil man nicht \nwei\u00df, was in vier oder f\u00fcnf Jahren an den Hochschulen \npassieren wird. \n\nEs wird Geld an den Hochschulen zur\u00fcckgelegt, um zum \neinen die neuen Studieng\u00e4nge akkreditieren und zum \nanderen den Personalbedarf w\u00e4hrend der \u00dcbergangsphase \nim Nebeneinander von alten und neuen Studieng\u00e4ngen \nabdecken zu k\u00f6nnen. Ich frage mich, wo das Geld jetzt \nwohl weggenommen wird. \n\nAber es sind auch Studierende und Lehrende, die mit \nSorge auf die zuk\u00fcnftigen Entwicklungen schauen, weil \nsie \u2013 das passt zu unserer Diskussion von gestern \u2013 sehr \nwohl ein gesellschaftliches Interesse haben. Sie bef\u00fcrch-\nten Qualit\u00e4ts- und Studienplatzverluste und die Realit\u00e4t \ngibt ihnen zum Teil Recht. Schon jetzt wird der Abbau \nvon Studienpl\u00e4tzen geplant. Allein in Leipzig geistert \nbeispielsweise die Zahl von 6 000 Studienpl\u00e4tzen herum, \ndie abgebaut werden sollen. Andere Hochschulen werden \nihre Studieng\u00e4nge weiter beschr\u00e4nken, um weniger \nStudierende immatrikulieren zu m\u00fcssen. \n\nEs g\u00e4be noch vieles zu sagen. Ich m\u00f6chte hier nur be-\nstimmte Dinge anrei\u00dfen. Im Zentrum des Bologna-\nProzesses steht die Studienreform. Allein das ist eigent-\nlich schon zu kurz gegriffen, denn wenn man einen \neurop\u00e4ischen Hochschulraum herstellen will, m\u00fcsste man \nnat\u00fcrlich auch auf die Finanzausstattungen, auf Personal-\nausstattungen, auf soziale Begleitung des Studium und auf \nSysteme der Bildungsberechtigung und des Hochschulzu-\ngangs sehen. Das findet nicht statt und auch in dem heute \nzu behandelnden Gesetz geht es vor allem um die Neu-\nstrukturierung der Studieng\u00e4nge, also um Mobilit\u00e4t und \nInternationalisierung. \n\nSo eine Studienreform muss sich nat\u00fcrlich auch qualitativ \nbew\u00e4hren. Wir m\u00fcssen uns also im Klaren sein, welchen \nlangfristigen gesellschaftlichen Qualifikations- und \nWissenschaftsbedarf wir haben. Dieser wird aber zuneh-\nmend interdisziplin\u00e4r und muss probleml\u00f6sungsorientiert \nsein. Er wird vom lebensbegleitenden Lernen bestimmt \nsein. Das hei\u00dft, Studieng\u00e4nge d\u00fcrfen sich eben nicht auf \nein verk\u00fcrztes Erststudium beschr\u00e4nken. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nDas hei\u00dft auch, dass ein Studium mehr Menschen erm\u00f6g-\nlicht werden muss, und das hei\u00dft, dass aufbauende Stu-\ndieng\u00e4nge nat\u00fcrlich gegenseitig inhaltlich durchl\u00e4ssig und \nanschlussf\u00e4hig sein m\u00fcssen. In einer Gesellschaft, die von \nunterbrochenen und wechselnden Berufs- und Lebensbio-\ngrafien gepr\u00e4gt sein wird, m\u00fcssen auch Bildungswege \nindividuell zugeschnitten sein k\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nNun k\u00f6nnen wir uns also die Novelle anschauen, inwie-\nweit sie diesen Anforderungen tats\u00e4chlich gerecht wird. \nDie Linksfraktion sieht hier gro\u00dfen Handlungsbedarf. Die \nHauptkritikpunkte lassen sich bei der Qualit\u00e4tsentwick-\nlung, Mobilit\u00e4t, der Akkreditierung und Modularisierung \nund der akademischen Bildung f\u00fcr alle zusammenfassen. \nZu all diesen Punkten gibt es \u00c4nderungsvorschl\u00e4ge \nsowohl von der Linksfraktion als auch von der GR\u00dcNE-\nFraktion. Sie haben dann immer noch die M\u00f6glichkeit, \nsich hierzu zu beraten und unseren Antr\u00e4gen zuzustim-\nmen. \n\nZum Ersten, der Qualit\u00e4tsentwicklung und -sicherung: \nDas bezieht sich unter anderem auf die neuen Pr\u00fcfungs- \nund Studienordnungen, aus deren Pr\u00fcfung sich die Staats-\nregierung nun vollst\u00e4ndig zur\u00fcckziehen will. Zu diesem \nThema wurden verschiedene Kleine Anfragen gestellt und \nes zeigte sich eine hohe Fehlerquote in den beim Ministe-\nrium eingereichten Ordnungen. Ich nehme an, dass Herr \nGerstenberg darauf noch eingehen wird. Nur so viel: Zum \nTeil werden die Studierenden bewusst ins Chaos ge-\nschickt. Es werden wild Magister- und Diplomstudien-\ng\u00e4nge in Bachelor- und Masterstudieng\u00e4nge hineinge-\nquetscht, ohne diese zu \u00fcberdenken oder gar zu reformie-\nren. In Hochschulleitungen \u2013 die Aussagen gibt es \u2013 ist \nzum Teil klar, dass sich sp\u00e4testens mit der Akkreditierung \nder Studieng\u00e4nge einiges \u00e4ndern muss. Bis dahin schicken \nSie die neu zu immatrikulierenden Studierenden bewusst \n\n 2791\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 37. Sitzung 8. Dezember 2005 \n\nins Chaos. Es gibt da die Aussage, dass Hunderte Studen-\nten vielleicht \u201ePech\u201c gehabt haben. \n\nZum Zweiten, zur Mobilit\u00e4t: Das soll durch \u201eBologna\u201c \nleichter gemacht werden. Allerdings wird dies durch das \nneue Hochschulgesetz f\u00fcr die Studierenden in Sachsen \nkaum leichter. Einer der Sachverst\u00e4ndigen meinte, dass \nder b\u00fcrokratische Aufwand an der Heimathochschule f\u00fcr \nein Auslandssemester mehr Zeit ben\u00f6tigen wird als der \nAufenthalt im Zielland selbst. Nun haben wir doch ein \nLissabonner Abkommen zur Anerkennung von akademi-\nschen Qualifikationen. Warum wird es dann nicht umge-\nsetzt? \u201eBologna\u201c bedeutet doch auch eine gemeinsame \n\u00fcbernationale Qualit\u00e4tssicherung. \u00dcberall existieren \nAkkreditierungsfirmen. Warum dann noch einmal Aner-\nkennung durch die Hochschulen mit dem gerade genann-\nten hohen b\u00fcrokratischen Aufwand? \n\nMeine Fraktion will die Anerkennungspraxis tats\u00e4chlich \nnoch gro\u00dfz\u00fcgiger fassen. Ein Aufenthalt im Ausland unter \nkulturellen und sprachlichen neuen Bedingungen und mit \nanderen Studiensystemen ist doch ein Bildungswert an \nsich. Neue Sprachen, neue Kultur und Kommunikation \u2013 \ndas sind doch die so genannten Schl\u00fcsselkompetenzen, \ndie, denke ich, einen m\u00f6glichen Qualit\u00e4tsunterschied im \nStudium aufwiegen w\u00fcrden. \n\nZum letzten und schwierigsten Punkt, der akademischen \nBildung f\u00fcr alle: Das erste Problem scheint etwas leichter \nzu l\u00f6sen zu sein. Wir fordern, dass alle Studieng\u00e4nge \ntats\u00e4chlich als Teilzeitstudieng\u00e4nge konzipiert werden. \nImmer \u00f6fter werden Menschen w\u00e4hrend des Studiums \narbeiten gehen m\u00fcssen, um sich ihren Lebensunterhalt zu \nverdienen. Andere haben Kinder oder pflegebed\u00fcrftige \nAngeh\u00f6rige. Wieder andere arbeiten und brauchen diese \nZusatzqualifikation. Lebensbedingungen haben sich \nge\u00e4ndert. Dem m\u00fcssen unsere Studieng\u00e4nge Rechnung \ntragen. Sie k\u00f6nnen nicht einfach Ihre alten Erfahrungen \nzugrunde legen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nF\u00fcr das andere Problem muss ich etwas weiter ausholen. \nEine gro\u00dfe Bef\u00fcrchtung bei der Umstellung der Studien-\ng\u00e4nge \u2013 im \u00dcbrigen nicht nur von Studierenden, sondern \nbesonders von Lehrenden \u2013 war der Qualit\u00e4tsverlust \ndurch die Zweistufigkeit. Der Vorteil, dass ein Wechsel \nzwischen Berufst\u00e4tigkeit und Studienphasen m\u00f6glich ist \nbzw. dass verschiedene Bildungsabschnitte neu kombi-\nnierbar sind, also abh\u00e4ngig von der Neigung, den Interes-\nsen und Arbeitsanforderungen, ist nur dann gegeben, \nwenn \u2013 jetzt bitte ich aufzumerken \u2013 zum Bachelor \ntats\u00e4chlich passende Masterstudieng\u00e4nge angeboten \nwerden und wenn diese Bildungsabschnitte tats\u00e4chlich \nauch allgemein zug\u00e4nglich und durchl\u00e4ssig sind. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nDoch leider passiert in Sachsen etwas anderes bzw. l\u00e4sst \ndie Hochschulnovelle Beschr\u00e4nkungen zu. Ein Beispiel: \nAn einer Hochschule wird gerade ein Studiengang neu \ngeplant. In diesem wurden bisher 550 bis 600 Studierende \npro Jahr im ersten Hauptfach immatrikuliert. Die derzeiti-\n\ngen Planungen sehen immer noch 510 Aufnahmen vor, \ndoch diese werden mit 330 auf den Bachelor und 180 auf \nden Master verteilt. Sie h\u00f6ren ganz recht. Mitnichten wird \nes f\u00fcr alle Bachelor-Studierenden einen Masterstudien-\ngang geben. Es wird in besagter Fakult\u00e4t beispielsweise \nein weiterer NC eingef\u00fchrt, n\u00e4mlich der f\u00fcr den Master, \nund hier wird dann nach der Note ausgew\u00e4hlt. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nH\u00f6rt, h\u00f6rt!) \n\nIn Teilen des SMWK scheint es auch so gewollt zu sein \u2013 \nich zitiere aus einem Brief. Den Hochschulen wird n\u00e4m-\nlich ans Herz gelegt, \u201edie \u00dcbergangsquoten durch ent-\nsprechende Zugangsvoraussetzungen zum Masterstudium \nverantwortungsvoll zu steuern\u201c. Es wird auch darauf \nhingewiesen, \u201edass nicht unbedingt an jeder Hochschule \nf\u00fcr jeden vorhandenen Bachelor-Studiengang ein nachge-\nordneter Masterstudiengang angeboten werden soll\u201c. So \nviel aus einem Brief vom September 2005. Das bedeutet \nzum einen eine Abnahme von Studienpl\u00e4tzen. Gestern \nsprachen wir noch davon, dass man mehr junge Menschen \nf\u00fcrs Studium gewinnen muss. Das wirklich Schlimme ist, \ndass nun tats\u00e4chlich eine zus\u00e4tzliche Auslese und hierar-\nchische Bildung umgesetzt wird. Der Master ist nur noch \nf\u00fcr wenige, damit auch beschr\u00e4nkte Qualifikation f\u00fcr \nviele, die so genannte Masse. Das ist gesellschaftlich kurz \ngedacht. \n\nDas Ganze wird eine weitere soziale Auslese nach sich \nziehen, denn klar ist: Je besser meine Lebensbedingungen \nsind, zum Beispiel wenn ich reiche Eltern habe, desto \nmehr Zeit habe ich f\u00fcr das Studium. Das schl\u00e4gt sich oft \nin den Noten nieder. Es ist im \u00dcbrigen auch elternfeind-\nlich. Sie wissen, dass Kinder auch krank werden k\u00f6nnen, \ndass es schwerer ist, sich auf ein Studium zu konzentrie-\nren. Die Elternschaft macht sich nicht unbedingt in \nbesseren Noten bei Pr\u00fcfungen aus, aber in anderen Kom-\npetenzen, die wir doch wirklich n\u00f6tig haben. Hier h\u00e4tten \nSie immer noch die M\u00f6glichkeit, unseren \u00c4nderungsan-\ntr\u00e4gen zuzustimmen. Anderenfalls verst\u00e4rken Sie die von \nmir genannte soziale Auslese und die Hierarchisierung der \nGesellschaft. \n\nIch m\u00f6chte noch einmal betonen, dass ich auch sehr viele \npositive M\u00f6glichkeiten im Bologna-Prozess entdecken \nkann. Lebens- und Bildungsbiografien haben sich ge\u00e4n-\ndert. Menschen gehen vielleicht nach der ersten Phase ins \nAusland, sie probieren sich in verschiedenen Gewerken \naus, um sich sp\u00e4ter dazu einen Master auszusuchen. \nAndere gr\u00fcnden eine Familie, entscheiden sich f\u00fcr Kin-\nder \u2013 Pflege nannte ich vorhin schon \u2013 oder nutzen die \nM\u00f6glichkeit einer Pause. Allen er\u00f6ffnet die Modularisie-\nrung und die Zweistufigkeit die Chance, einen Studien-\ngang zu gestalten, der ihren, aber auch den gesellschaftli-\nchen Interessen entspricht, wenn es denn gut gemacht ist. \nDarauf habe ich immer in Gespr\u00e4chen, Diskussionsrunden \nund Seminaren hingewiesen. Ich habe Studierende und \nLehrende ermuntert, sich in den Prozess der Umgestal-\ntung an den Hochschulen einzubringen. Dort, wo die \nHochschulen aufgeschlossen waren, wo ein kooperatives \n\n 2792\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 37. Sitzung 8. Dezember 2005 \n\nMiteinander gelebt wurde, sind viele neue gute Studien-\ng\u00e4nge entstanden. Dieses universit\u00e4re Klima, das von \nKooperation, kollektivem Miteinander und Identifikation \nmit der Hochschule getragen ist, gilt es \u2013 und da schaue \nich auf unser zuk\u00fcnftiges Hochschulgesetz \u2013 zu bef\u00f6r-\ndern. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS  \nund den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der SPD-Fraktion das \nWort. Frau Dr. Raatz, bitte. \n\nDr. Simone Raatz, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nSehr geehrte Abgeordnete! Meine Vorredner haben schon \ndargelegt, dass es mit dieser kleinen Hochschulnovelle \nhaupts\u00e4chlich um die Umsetzung des Bologna-Prozesses \ngeht. Ziel ist es, eine Qualit\u00e4tssicherung und -steigerung \ndurch die Modularisierung aller Studienangebote und die \nEinf\u00fchrung eines Leistungspunktesystems herbeizuf\u00fch-\nren. Dabei geht es um eine ganz neue Studienstruktur. All \njene, die an Universit\u00e4ten studiert haben, werden es \nvielleicht bedauern, dass es das Diplom kaum noch gibt, \nsondern nur die Abschl\u00fcsse Bachelor und Master. Nicht \njedem ist es gel\u00e4ufig, was sich dahinter verbirgt. \n\nPrinzipiell aber, und ich freue mich, dass Frau Werner das \nhier dargelegt hat, geht es um eine bessere Vergleichbar-\nkeit der Studienleistungen innerhalb der europ\u00e4ischen \nL\u00e4nder. Es geht um einen leichteren europaweiten Stu-\ndienplatzwechsel und um eine leichtere Anerkennung von \nAuslandssemestern und dadurch vielleicht um eine \nVerk\u00fcrzung der Studienzeit. Aber, da gebe ich Frau \nWerner Recht, das Gesetz muss entsprechend gut gemacht \nsein, wenn wir diese Ziele erreichen wollen. Wenn man \nsich in der internationalen Literatur umschaut, stellt man \nfest, dass es bisher nicht in jedem Land gelungen ist, dies \nauch gut zu machen. Man hat zwar als Ziel die Internatio-\nnalisierung, aber \u2013 Frau Werner sprach es kurz an \u2013 \naufgrund der B\u00fcrokratie ist es f\u00fcr manche Studenten nicht \nleichter geworden, ein Auslandssemester an einer anderen \nUniversit\u00e4t durchzuf\u00fchren. Unser Augenmerk muss bei \ndem zu verabschiedenden Gesetz darauf liegen, dass wir \nden Studenten das Auslandssemester erleichtern. Dazu ist \nein intensiver Begleitprozess notwendig. \n\nDie neue Struktur soll dazu beitragen, die internationale \nWettbewerbsf\u00e4higkeit und Attraktivit\u00e4t der s\u00e4chsischen \nHochschulen im europ\u00e4ischen Raum zu st\u00e4rken. Das \nklingt erst einmal gut. Die gestuften Studienangebote \nstellen innerhalb des Bologna-Prozesses einen Formel-\nkompromiss zwischen zwei gegens\u00e4tzlichen Bildungsauf-\nfassungen in Bezug auf Hochschulbildung dar. So wurde \nes auch in der Anh\u00f6rung im Ausschuss dargelegt. Auf der \neinen Seite stehen universale Bildungsziele und auf der \nanderen die direkte N\u00fctzlichkeitsorientierung darauf, was \nman studiert. Daher ist es nicht einfach, kritische Stim-\nmen, die einen R\u00fcckgang des Bildungsniveaus bef\u00fcrch-\nten, zur Seite zu wischen. Ich wiederhole noch einmal, \n\ndass es au\u00dferordentlich wichtig ist, dass auch wir diesen \nUmstellungsprozess intensiv begleiten. \n\nIn der Umstellung auf Bachelor- und Masterabschl\u00fcsse \nliegt unter anderem die Chance f\u00fcr eine inhaltliche Mo-\ndernisierung der Studienangebote. H\u00f6rt man sich etwas \nbei den Studenten um, gerade bei denen, die schon als \n\u201eVersuchsobjekte\u201c verwendet werden und Bachelor- oder \nMastersysteme kennen lernen, kann man feststellen, dass \ngesagt wird, der alte Diplomstudiengang ist nur jahres-\nweise eingeteilt worden, um dadurch Bachelor- und \nMasterabschl\u00fcsse zu gew\u00e4hrleisten. Ich denke, es geht \nnicht darum, die alten Diplomstudieng\u00e4nge mit neuen \nEtiketten zu versehen. Es geht um etwas Neues, vor allem \num eine bessere Betreuung in den wirklich k\u00fcrzeren \nBachelor-Studieng\u00e4ngen und auf jeden Fall um die \nSicherung eines hohen Niveaus bei den Abschl\u00fcssen. Das \nerfordert vergleichbare Standards bei den Bachelor-, \nMaster- und Promotionsabschl\u00fcssen. Dort gibt es noch \nnicht allzu viel Neues. Seit Kurzem liegt eine erste, sehr \nallgemein gehaltene Beschreibung der n\u00f6tigen Anforde-\nrungen bzw. Standards vor und die Akkreditierung der \nStudieng\u00e4nge wird jetzt zunehmend diskutiert und auch \ndurchgef\u00fchrt. Mit den Ergebnissen werden wir uns hier \nnoch besch\u00e4ftigen. \n\nDie Bewertung der Studienabschl\u00fcsse ist im Endeffekt ein \nwichtiges Kriterium f\u00fcr die Auswahl der Studieneinrich-\ntungen durch die Studenten. Wir in Sachsen wollen, dass \nsich viele Studenten f\u00fcr unsere Universit\u00e4ten entscheiden. \nSchon bald soll es eine Positivliste der Akkreditierungs-\nagenturen f\u00fcr solche Studieng\u00e4nge geben. Wir werden \nsehen, wie diese ausgestaltet ist. \n\nEin weiteres Ziel der Bachelor-Master-Umstellung ist es, \ndie Chancen der Absolventen auf dem Arbeitsmarkt zu \nverbessern. Darin liegt die Crux, und es ist eine Frage, die \nwir uns stellen m\u00fcssen. Ein Vergleich mit Gro\u00dfbritannien \nzeigt, dass die Einf\u00fchrung des Bachelor-Abschlusses das \nQualifikationsniveau der Hochschulabsolventen verrin-\ngert. Daraus ergibt sich die Frage, ob der Bachelor wirk-\nlich ein erster berufsqualifizierender Abschluss sein kann. \nDiese Frage wurde auch in der Anh\u00f6rung intensiv disku-\ntiert und von den meisten Lehrbeauftragten, die in der \nAnh\u00f6rung waren, verneint. Zu einem \u00e4hnlichen Ergebnis \nkamen wir auch an den Hochschulen. Das war ganz \ninteressant. Wenn man die geisteswissenschaftlichen, \nnaturwissenschaftlichen oder technischen Professoren \nh\u00f6rt, wurde gesagt: In unserer Richtung, bei den Natur-\nwissenschaftlern und Technikern, braucht man auf jeden \nFall den Master-Abschluss, bei den Geisteswissenschaft-\nlern reicht der Bachelor. Redet man mit den Geisteswis-\nsenschaftlern, sagen die, bei den Ingenieuren reicht der \nBachelor, und bei uns braucht man nat\u00fcrlich den Master. \nEs ist immer eine sehr interessante Diskussion, aus \nwelchem Blickwinkel man das betrachtet. Im Endeffekt \nsind wir im Ausschuss zu der Meinung gelangt, dass der \nMaster-Abschluss der Regelabschluss sein sollte. \n\nEin Blick nach England zeigt, dass die verk\u00fcrzte Bache-\nlor-Ausbildung zu einer Verlagerung der Hochschulaus-\n\n 2793\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 37. Sitzung 8. Dezember 2005 \n\nbildung in die Betriebe gef\u00fchrt hat. Die Absolventen \nsteigen auf niedrigeren Hierarchiestufen und mit niedrige-\nrem Gehalt in die Unternehmen ein. Au\u00dferdem steht das \ndreij\u00e4hrige Bachelor-Studium in direkter Konkurrenz zur \nAusbildung im dualen System und deckt daher nicht den \nQualifikationsbedarf der Wirtschaft, auch wenn die \nWirtschaft so tut und sagt: Da k\u00f6nnen wir die Absolven-\nten vielleicht noch besser nach unserem Bild formen. \u2013 \nAber im Endeffekt ist es so, dass die Studenten, die mit \neinem Bachelor-Abschluss die Universit\u00e4t verlassen, mit \nniedrigeren Geh\u00e4ltern einsteigen m\u00fcssen und bei weitem \nnicht so gut ausgebildet sind wie vergleichbare Studenten \nmit dem Master-Abschluss. \n\nDas britische Hochschulsystem hat darauf reagiert und \nden Master-Abschluss erweitert. Derzeit erreichen dort \nnun etwa genau so viele Studenten einen Master-\nAbschluss wie deutsche Studenten ihr Diplom an Univer-\nsit\u00e4ten und Fachhochschulen zusammen. \n\nDas zeigt, dass wir auch in Sachsen darauf vorbereitet \nsein m\u00fcssen, dass die Mehrheit der Studenten die ersten \nzwei Stufen des Systems, n\u00e4mlich Bachelor und Master, \nkomplett durchlaufen werden. Der Master soll und wird \nnach unserer Meinung wirklich der Regelabschluss sein. \nIm Gesetz ist auch eine Quotierung sinnvollerweise nicht \nvorgesehen, sodass ich denke, dass wir hier einen verant-\nwortungsvollen \u00dcbergang, wie er auch von der Linksfrak-\ntion.PDS eingefordert wurde, haben werden und dass wir \n\u2013 ich habe das Vertrauen in die Hochschulen \u2013 wirklich \neinen ordentlichen \u00dcbergang hinbekommen. \n\n(Beifall des Abg. Dr. Roland W\u00f6ller, CDU) \n\nDer vereinfachte \u00dcbergang der Studenten von den Fach-\nhochschulen an die Universit\u00e4ten ist erst einmal auch ein \npositiver Fakt. Die Fachhochschulen erhalten eine gr\u00f6\u00dfere \nBedeutung. Wie sie damit umgehen oder wie sich das im \nGesamtsystem darstellen wird, das wird die Zeit zeigen. \n\nDer Gesetzentwurf enth\u00e4lt ebenso ein erweitertes Promo-\ntionsrecht. Als ma\u00dfgebliche Ver\u00e4nderung hat der Wissen-\nschaftsausschuss den Zugang zur Promotion einheitlich \ngeregelt. Damit setzen wir die guten Erfahrungen mit dem \nkooperativen Promotionsrecht fort. Statt zwischen den \nHochschulen zu unterscheiden, wird nun bei der Zulas-\nsung eines Bachelors zur Promotion einzig die Eignungs-\nfeststellung herangezogen. Ich denke, es wird noch \netlichen Diskussionsbedarf dar\u00fcber geben, was Inhalt \ndieser Eignungsfeststellung sein soll. \n\nAuch wenn mit der gestern schon diskutierten gro\u00dfen \nHochschulnovelle die Eigenverantwortung der Hochschu-\nlen nachhaltig gest\u00e4rkt wird, haben wir die kleine Novelle \nschon genutzt, um zu deregulieren. So haben wir die \nVerantwortung der Hochschulen f\u00fcr die Studienordnung \ngest\u00e4rkt und B\u00fcrokratie abgebaut. Wir nahmen damit auch \ndie Bef\u00fcrchtungen der Hochschulen auf. \n\nSo sind nach dem heute zur Abstimmung stehenden \nEntwurf die Modulbeschreibungen nicht mehr Teil der \nStudienordnung. Darauf ist mein Kollege Herr Dr. W\u00f6ller \nschon eingegangen. Sie k\u00f6nnen so flexibler aktuellen \n\nBed\u00fcrfnissen angepasst werden. Ich denke, das ist nicht \nnur in der Umstellungsphase auf Bachelor und Master \nsinnvoll, sondern tr\u00e4gt auch der Dynamik in vielen \nFachrichtungen Rechnung. \n\nSehr geehrte Abgeordnete! Sachsen holt nun also mit der \nvorliegenden Novelle seinen R\u00fcckstand in der Umsetzung \ndes Bologna-Prozesses auf. Das ist ein weiterer kleiner \nSchritt zur Verbesserung der Wettbewerbsf\u00e4higkeit \nunserer Hochschulen und ein Schritt, der keine weitere \nVerz\u00f6gerung erlaubt; denn es geht im Bologna-Prozess \nnicht nur um die Umstellung und die Modernisierung, \nsondern um die Harmonisierung des europ\u00e4ischen Hoch-\nschulraumes \u2013 ich hatte es am Anfang gesagt \u2013, und es \ngeht dabei insbesondere um die F\u00f6rderung von Mobilit\u00e4t, \nvon internationaler Wettbewerbsf\u00e4higkeit und von Be-\nsch\u00e4ftigungsf\u00e4higkeit. Dies ist eine vern\u00fcnftige Zielset-\nzung und ich denke, dass wir dem Gesetzentwurf zustim-\nmen k\u00f6nnen. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der SPD und der Abg.  \nDr. Roland W\u00f6ller und Robert Clemen, CDU) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der NPD \ndas Wort. Herr Gansel, bitte. \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Mit der geplanten Hochschul-\nreform besch\u00e4ftigt sich dieses Haus auf Druck der Euro-\nkraten und der Hochschul-Globalisierer nun schon eine \nganze Zeit. Meine Fraktion hat dabei in den zur\u00fccklie-\ngenden Monaten nie einen Hehl daraus gemacht, wo wir \nin dieser Frage stehen und dass wir die geplante Reform \naus grunds\u00e4tzlichen Erw\u00e4gungen heraus ablehnen und f\u00fcr \nnicht zielf\u00fchrend halten. \n\nWir Nationaldemokraten lehnen die Hochschulreform in \nder hier von den anderen Fraktionen vorgegebenen \nRichtung ab, weil wir sie im Grundsatz f\u00fcr verfehlt und in \nkeiner Weise geeignet halten, die Qualit\u00e4t des Hochschul-\nstudiums, die Perspektiven des Bildungsstandortes Sach-\nsen und die Berufsperspektiven der Studierenden zu \nverbessern. \n\nSie alle, meine Damen und Herren, wissen \u2013 oder k\u00f6nnten \nwissen \u2013, dass wir mit dieser Einsch\u00e4tzung nicht allein \ndastehen, sondern dass es eine Menge prominenter Stim-\nmen gibt, die unsere Bedenken gegen den \u201eBologna-\nProzess\u201c teilen und \u00fcber die beabsichtigte Reform alles \nandere als begeistert sind. Diese Kritik wird nicht etwa im \nakademischen Elfenbeinturm ge\u00e4u\u00dfert, sondern zum \nBeispiel in der \u201eFrankfurter Allgemeinen Zeitung\u201c. \n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion.PDS) \n\nSo beklagte die \u201eFAZ\u201c erst vor wenigen Wochen, n\u00e4mlich \nam 23. September, dass durch die geplante Einf\u00fchrung \ndes dreij\u00e4hrigen Bachelor-Studiums massiv die Ausbil-\ndungsqualit\u00e4t leide. F\u00fcr den Bereich der Rechtswissen-\nschaften sehen das zum Beispiel auch der Deutsche \n\n 2794\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 37. Sitzung 8. Dezember 2005 \n\nAnwaltsverein, der Deutsche Juristen-Fakult\u00e4tentag und \nder Deutsche Hochschulverband so. Sie alle vertreten \n\u00fcbereinstimmend die Auffassung, dass der k\u00fcnftige \nBachelor-Studiengang Jura schlicht und ergreifend nicht \nzum Beruf des Richters oder Rechtsanwalts qualifiziert. \n\nDie \u201eFrankfurter Allgemeine\u201c stellte am 23. September \nfest \u2013 ich zitiere \u2013: \u201eDer Bachelor ist nicht in jedem Fall \nberufsqualifizierend, er ist es meistens nicht, schon gar \nnicht in den staatstragenden und besonders verantwortli-\nchen Berufen. Gleichzeitig feiert die Hochschulrektoren-\nkonferenz die Ausbreitung des Bachelor- und Master-\nStudiums, als sei damit ein Fortschritt f\u00fcr die Universit\u00e4-\nten erzielt. Die \u201aBolognisierung\u2019 der Hochschulen f\u00fchrt zu \neiner Fixierung auf Zahlen und Statistiken, w\u00e4hrend die \nQualit\u00e4t nur eine untergeordnete Rolle spielt. Es ist ein \nvordergr\u00fcndiger Wettlauf um internationale Konkurrenz, \ndie zum Selbstzweck wird.\u201c \n\nSo geschrieben in der \u201eFrankfurter Allgemeinen\u201c, der \nman nun wirklich nicht vorwerfen kann, dem Globalisie-\nrungsprozess \u00fcberm\u00e4\u00dfig kritisch gegen\u00fcberzustehen oder \netwa wirtschaftsfeindliche Positionen zu vertreten. Umso \nmehr sollte diese Kritik der \u201eFAZ\u201c zur Nachdenklichkeit \nanregen. \n\nStichwort \u201eBologna-Prozess\u201c. Man spricht hier zu Recht \nvon einer \u201eBolognisierung\u201c der europ\u00e4ischen Hochschul-\nlandschaft, weil auf der Grundlage der Erkl\u00e4rung der \neurop\u00e4ischen Bildungsminister 1999 in Bologna ein \neinheitlicher europ\u00e4ischer \u2013 und das hei\u00dft nichts anderes \nals gleichgeschalteter \u2013 Hochschulraum geschaffen \nwerden soll. Im Zuge dieser Nivellierung sollen dann \nauch die schon erw\u00e4hnten minderqualifizierenden und der \ndeutschen Hochschultradition fremden Bachelor- und \nMasterstudieng\u00e4nge eingef\u00fchrt werden. \n\nDieser ganze Reformzinnober ist von der Sache her \nschlicht \u00fcberfl\u00fcssig, weil die bisherige deutsche Universi-\nt\u00e4tslandschaft auch ohne \u201eBologna-Prozess\u201c qualifiziert \nsein k\u00f6nnte, um im internationalen Vergleich mithalten \nund Jungakademikern hinreichende Zukunftsperspektiven \nbieten zu k\u00f6nnen. Wenn das in der Praxis h\u00e4ufig nicht so \nist und das bundesdeutsche Bildungswesen \u2013 sowohl die \nSchule als auch die Hochschule \u2013 immer mehr Mittelma\u00df \nproduziert, dann hat das andere Ursachen, die in der \netablierten Politik begr\u00fcndet liegen. Aber deswegen muss \nman nicht gleich das bisherige Hochschulwesen zu Tode \nreformieren. \n\nDie angestrebte Reform wird nicht zu den behaupteten \nQualit\u00e4tssteigerungen f\u00fchren, weil dies mit einer europa-\nweiten Vereinheitlichung der Studieng\u00e4nge, die in der \nPraxis vor allem durch eine immer noch nebul\u00f6se \u201eMo-\ndularisierung\u201c der Studienangebote geschehen soll, \nschlicht nicht zu erreichen ist. In der Praxis wird die \nFragmentierung der Studieng\u00e4nge in kleine, leicht verdau-\nliche H\u00e4ppchen \u2013 und auf nichts anderes l\u00e4uft das Sam-\nmeln der so genannten Module hinaus \u2013 zu einem Quali-\nt\u00e4tsverlust f\u00fchren. Die Studierenden werden sich auf eine \nhalb- oder pseudowissenschaftliche \u201eSchnipseljagd\u201c \nbegeben m\u00fcssen, die mit dem klassischen Studium, seinen \n\nRegularien und seinem bew\u00e4hrtem Wissenskanon nichts \nmehr gemein hat. \n\nDie NPD-Fraktion hatte zur Expertenanh\u00f6rung im Wis-\nsenschaftsausschuss, die sich im September mit dem \nGesetzentwurf der Staatsregierung zur \u00c4nderung des \nS\u00e4chsischen Hochschulgesetzes auseinander zu setzen \nhatte, Herrn Prof.  Bernd Rabehl als Sachverst\u00e4ndigen \nbenannt. Ich m\u00f6chte bei dieser Gelegenheit aus dem \nProtokoll Prof. Rabehls \u00c4u\u00dferungen zum eben genannten \nAspekt in Erinnerung rufen. Er sagte: \n\n\u201eDie europ\u00e4ische Universit\u00e4t wird dem b\u00fcrokratischen \nAufwand erliegen, Bausteine von Wissen zu benennen, \nMethoden vorzustellen, um Wissen zu reduzieren bzw. zu \nnivellieren, um einen Grad oder Titel zu geben. Die \nMassenausbildung wird jede Qualit\u00e4t zerst\u00f6ren. Die \nStudenten werden zu Sch\u00fclern gemacht, die einem Pr\u00fc-\nfungspensum folgen m\u00fcssen, und die Dozenten sind mit \nihrem Spezialwissen eher Lehrer und haben mit den \nProfessoren der Universit\u00e4t kaum etwas gemein.\u201c \n\nDiese Entwicklung wird niemand ernsthaft bef\u00f6rdern \nwollen. Die Bef\u00fcrworter der Hochschulreform heben \nst\u00e4ndig den Aspekt der Qualit\u00e4tssteigerung hervor, ob-\nwohl es gen\u00fcgend berechtigte Einw\u00e4nde gegen diese \nk\u00fchne These gibt. Aber faktisch werden Sie mit der hier \nzur Diskussion stehenden Reform gerade das Gegenteil \nerreichen. Sie werden europaweit nach unten nivellierte \nSchmalspur-Studieng\u00e4nge bekommen und Studienabg\u00e4n-\nger, die der gegenw\u00e4rtigen Wirtschaftswelt noch weniger \nals bisher gewachsen sind. \n\nDa es sich aber bei der Hochschulreform f\u00fcr die anderen \nFraktionen um ein ideologisches Gro\u00dfprojekt zur Abwick-\nlung der bisherigen deutschen Universit\u00e4tslandschaft \nhandelt, darf Sachargumenten und kritischen Einw\u00e4nden \naus dieser Perspektive einfach keine Beachtung geschenkt \nwerden. Die Hochschulreform soll \u2013 wie so vieles andere, \nwas aus Br\u00fcssel vorgegeben wird \u2013 durchgepeitscht \nwerden, koste es, was es wolle, ohne R\u00fccksicht auf die \nBetroffenen, ohne R\u00fccksicht auf die Belange des Bil-\ndungsstandortes Sachsen und ohne R\u00fccksicht auf die \nLebens- und Berufsperspektiven der jungen ins Studium \ndr\u00e4ngenden Generation. \n\nIch unterstreiche an dieser Stelle nochmals: F\u00fcr uns als \nNationaldemokraten besteht \u00fcberhaupt keine Notwendig-\nkeit, die deutsche Hochschullandschaft im Zuge des \n\u201eBologna-Prozesses\u201c zu reformieren, auf europ\u00e4ische \nEinheitsstandards zu entwerten, dabei gravierende Einbu-\n\u00dfen an Qualit\u00e4t hinzunehmen und die deutschen Hoch-\nschulen nicht zuletzt auch noch aus ihrer historischen \nTradition herauszurei\u00dfen und zu geschichts- und gesichts-\nlosen No-name-Bildungsfabriken in der \u201eUnsch\u00f6nen \nNeuen Welt\u201c umzumodeln. \n\nIch will noch einmal unseren Sachverst\u00e4ndigen bei der \nExpertenanh\u00f6rung, Prof. Rabehl, zu Wort kommen lassen. \nEr sagte: \u201eDie Unterschiede zwischen den Universit\u00e4ten, \naber vor allem zu den Fachhochschulen oder Fachschulen, \ngehen verloren. Die nationalen und regionalen Differen-\nzen werden ignoriert oder werden \u00fcberspielt. Fehlausbil-\n\n 2795\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 37. Sitzung 8. Dezember 2005 \n\ndungen sind nicht zu vermeiden. Die europ\u00e4ische Univer-\nsit\u00e4t wird die nationalen Sprachen mit den nationalen \nTraditionen zerst\u00f6ren und sich auf Pidgin-Sprachen, \nTechniksymbole, Stichworte einigen und sie wird die \nunteren Glieder von Teilzeitarbeit oder Gelegenheitsarbeit \nbedienen, weil es eine Abstimmung auf diesem Niveau \nmit dem Arbeitsmarkt gar nicht geben kann.\u201c \n\nWeil wir als NPD-Fraktion die aus Br\u00fcssel vorgegebene \nBildungsvereinheitlichung und die damit einhergehenden \nQualit\u00e4tsverluste ablehnen, versagen wir auch der hier zur \nDiskussion stehenden Novelle des S\u00e4chsischen Hoch-\nschulgesetzes die Zustimmung. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der FDP \ndas Wort. Herr Dr. Schmalfu\u00df, bitte. \n\nDr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP: Sehr geehrter Herr \nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Der Bologna-\nProzess wird mit der heutigen Abstimmung des Gesetzes \nzur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Hochschulgesetzes eine \nverbindliche rechtliche Grundlage erhalten. Das vorlie-\ngende Hochschulgesetz ist in seinem Grundgef\u00fcge wei-\nterhin durch zahlreiche b\u00fcrokratische Regelungen und \neine augenscheinliche staatliche Lenkung der Fach- und \nHochschulen ausgelegt. \n\nIn der Aktuellen Debatte vom 7. Dezember 2005 zum \nThema \u201ePosition der Staatsregierung zur Hochschulre-\nform und zur Einf\u00fchrung von Studiengeb\u00fchren\u201c wurde \ndurch die Staatsregierung ausgef\u00fchrt, dass durch die \ngro\u00dfe Novelle des Hochschulgesetzes, die im Fr\u00fch-\njahr  2006 dem S\u00e4chsischen Landtag vorgelegt werden \nwird, der notwendige zukunftssichernde Handlungsrah-\nmen f\u00fcr die Fach- und Hochschulen vorgegeben wird. \n\nVor dem Hintergrund der Ausf\u00fchrungen der Staatsminis-\nterin f\u00fcr Wissenschaft und Kunst in der gestrigen Debatte \nwird die FDP-Fraktion dem vorliegenden Gesetzentwurf \nzustimmen, da eine gesetzliche Regelung dringend \nerforderlich ist, um den Bologna-Prozess an den s\u00e4chsi-\nschen Fach- und Hochschulen erfolgreich zu gestalten. \n\nDie Notwendigkeit des vorliegenden Gesetzentwurfes \nwurde von den Sachverst\u00e4ndigen trotz bestehender \nBedenken in der \u00f6ffentlichen Anh\u00f6rung vom \n29. September 2005 eindeutig hervorgehoben. Die Ziel-\nsetzung im Rahmen der Umsetzung des Bologna-\nProzesses im Freistaat Sachsen ist die Entwicklung einer \nzukunftsf\u00e4higen s\u00e4chsischen Forschungs- und Wissen-\nschaftslandschaft. Internationaler Wettbewerb und die \nnotwendige Vergleichbarkeit von Abschl\u00fcssen m\u00fcssen die \nQualit\u00e4t des Studiums und die Arbeitsmarktchancen der \ns\u00e4chsischen Absolventen verbessern. F\u00fcr eine effiziente \nund erfolgreiche Gestaltung des Bologna-Prozesses sind \nmotivierte Studenten und Lehrkr\u00e4fte an den Fach- und \nHochschulen in Sachsen zwingende Voraussetzung. \n\nSehr geehrte Damen und Herren! An allen s\u00e4chsischen \nBildungseinrichtungen sind enorme Ressourcen in Form \n\nvon Arbeitsleistungen, die mit der Akkreditierung der \nneuen Studieng\u00e4nge verbunden sind, sowie weitere \nfinanzielle Aufwendungen erforderlich, um den Bologna-\nProzess zu bew\u00e4ltigen. Die vorgenannte zus\u00e4tzliche \nRessourceninanspruchnahme neben der obligatorischen \nForschung und Lehre ist es, die den Fach- und Hochschu-\nlen bei unver\u00e4ndertem Budget die Umsetzung des Bolog-\nna-Prozesses erschwert. \n\nWir als FDP-Fraktion haben mit einem Antrag \u2013 verglei-\nche Drucksache 4/0890 \u2013 einen umfassenden Bericht zur \nEinf\u00fchrung der neuen Studieng\u00e4nge eingefordert. Die \nAntworten der Staatsregierung sind aufschlussreich, um \ndie Umsetzung des Bologna-Prozesses aktiv zu begleiten. \nDas zentrale Augenmerk im Zusammenhang mit der \nEinf\u00fchrung der Bachelor- und Masterabschl\u00fcsse ist die \nAkzeptanz der neuen Abschl\u00fcsse in der Wirtschaft. \n\nDie S\u00e4chsische Staatsregierung hat in ihrer Stellungnah-\nme zum Antrag der FDP-Fraktion ausgef\u00fchrt, dass die \nWirtschaft zur\u00fcckhaltend reagiert und eine Verbesserung \nvor allem durch wesentlich k\u00fcrzere Studienzeiten erwartet \nwird. \n\nEin weiterer Aspekt, meine sehr verehrten Damen und \nHerren, ist die langfristige Auswirkung des Bologna-\nProzesses auf die s\u00e4chsische Bildungslandschaft. Durch \ndie Bachelor- und Masterstudieng\u00e4nge an den Fach- und \nHochschulen werden ausschlie\u00dflich die Qualit\u00e4t und der \nInhalt des jeweiligen Studienganges z\u00e4hlen. Der begin-\nnende Wettbewerb zwischen Fachhochschulen, Universi-\nt\u00e4ten und der Berufsakademie Sachsen wird interessante \nErgebnisse mit sich bringen. \n\nEine elementare Voraussetzung ist allerdings, dass alle \nauch die gleichen Startchancen haben und der Ausgang \ndes Wettbewerbs nicht durch eine unterschiedliche Finan-\nzierung durch den Freistaat Sachsen entschieden wird. \n\nDer Bologna-Prozess wird die Hochschullandschaft in \nSachsen grundlegend \u00e4ndern, wissenschaftliche Kr\u00e4fte \nb\u00fcndeln und hoffentlich zu einem Erfolg werden. Der zu \nverabschiedende Gesetzentwurf regelt dabei das notwen-\ndige Verfahren; nicht mehr und nicht weniger. \n\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der FDP und des Abg. \nProf. Dr. G\u00fcnther Schneider, CDU) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion GR\u00dcNE \ndas Wort. Herr Dr. Gerstenberg, bitte. \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Andreas Keller schreibt in \nseiner 2004 erschienenen Studie \u201eAlma mater bolognese\u201c: \n\u201eBologna-Prozess \u2013 Nicht nur viele Studierende, sondern \nauch Hochschullehrerinnen und Hochschullehrer vermu-\nten hinter diesem Begriff nach wie vor ein Gerichtsver-\nfahren infolge eines Anschlags auf den Bahnhof der \ngleichnamigen oberitalienischen Stadt. Oder sie denken \nan die in derselben Stadt entwickelte Hackfleischso\u00dfe.\u201c \n\n 2796\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 37. Sitzung 8. Dezember 2005 \n\nIch bef\u00fcrchte, dass diese Aussage ebenso auf die Politik \nund auf die \u00d6ffentlichkeit zutrifft, und ich hoffe, dass die \nheutige Debatte einen Beitrag zur weiteren Aufkl\u00e4rung \nleisten kann. Meine Vorredner haben ihren Teil dazu \nschon getan. Ich will es auch versuchen. \n\nDer Bologna-Prozess wurde und wird immer noch sehr \nkontrovers diskutiert. Wir GR\u00dcNEN im S\u00e4chsischen \nLandtag begr\u00fc\u00dfen die Verankerung des Prozesses im \nS\u00e4chsischen Hochschulgesetz ausdr\u00fccklich. Damit wird \neine rechtliche Grundlage f\u00fcr das Streben der s\u00e4chsischen \nHochschulen nach gr\u00f6\u00dferer Internationalit\u00e4t und nach \nbesseren Anschlussm\u00f6glichkeiten in die Berufswelt \ngeschaffen. \n\nF\u00fcr unsere Fraktion ist die Umsetzung des Bologna-\nProzesses im Zuge des geeinten Europas und eines \ngemeinsamen europ\u00e4ischen Wissensraumes unabdingbar \nund h\u00f6chst unterst\u00fctzenswert. Zum einen bietet er die \nGrundlage f\u00fcr gr\u00f6\u00dfere Mobilit\u00e4t der Studierenden und \ndamit auch f\u00fcr einen verst\u00e4rkten Wissenstransfer \u00fcber die \nnationalen Wissenschaftsgrenzen hinaus. Zum anderen \nkann die Internationalisierung eines Studiums ein Beitrag \nzum europ\u00e4ischen Zusammenwachsen sein, ja, einen \nBeitrag zur Bildung einer europ\u00e4ischen Identit\u00e4t leisten. \n\nDie Grundz\u00fcge des Bologna-Prozesses sind mehr Offen-\nheit, mehr Flexibilit\u00e4t, mehr Internationalit\u00e4t. Dieser Geist \nvon Bologna findet sich nach unserer Einsch\u00e4tzung im \nGesetzentwurf leider nur unzureichend wieder. \n\nBevor ich zur Kritik komme, m\u00f6chte ich aber Dank \nsagen. Ich danke zum einen den Studierenden und ihren \nVertreterinnen und Vertretern, die seit Jahren die \u00f6ffentli-\nchen Debatten in diesem Bereich bef\u00f6rdert und  ihre Ziele \nund Vorstellungen deutlich gemacht haben, nicht zuletzt \nbei der Arbeit an dieser Gesetzesnovelle. Ich danke \nselbstverst\u00e4ndlich den Lehrenden, nicht nur f\u00fcr ihre \nBeitr\u00e4ge zur Debatte, sondern vor allem auch daf\u00fcr, dass \nsie alle b\u00fcrokratischen H\u00fcrden der Umstellung auf das \nmodularisierte System bew\u00e4ltigt und ganze Berge von \nModulbeschreibungen entwickelt haben. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und vereinzelt  \nbei der CDU und der Linksfraktion.PDS) \n\nWirklich gut sind die Ergebnisse dieses aufw\u00e4ndigen \nUmstellungsprozesses dann, wenn nicht einfach alte \nInhalte in neue Formen gegossen werden. Da kann ich \nKollegin Raatz nur Recht geben: Aufgeteilte Diplomstu-\ndieng\u00e4nge sind der falsche Weg. Es kommt vielmehr \ndarauf an, die Chancen zur Verbesserung der Studienqua-\nlit\u00e4t zu nutzen, die die Bachelor- und Masterstudieng\u00e4nge \nin vielfacher Hinsicht bieten. \n\nLassen Sie mich nur einige davon schlagwortartig nen-\nnen: \n\nDer Prozess zielt von Anfang an auf eine gr\u00f6\u00dfere Vielfalt \nvon Studienbestandteilen. Das hei\u00dft, es soll keine aus-\nschlie\u00dfliche Orientierung auf Lehrveranstaltungen mehr \ngeben, sondern auch Praktika und selbstst\u00e4ndige Studien-\nleistungen sollen einbezogen werden. \n\nDer Prozess l\u00e4sst es zu, verschiedene Disziplinen interdis-\nziplin\u00e4r zu Modulen und neuen Studieng\u00e4ngen zu b\u00fcn-\ndeln. Das hei\u00dft, wir sollten keine ausschlie\u00dfliche Orien-\ntierung der Studieng\u00e4nge an Institutsstrukturen mehr \nhaben. \n\nDer Prozess erlaubt die Vergleichbarkeit von Studienleis-\ntungen auch international durch ein einheitliches Leis-\ntungspunktesystem. \n\nStudienbegleitende Pr\u00fcfungen \u2013 ich glaube, das ist unstrit-\ntig \u2013 sind auch leistungsad\u00e4quater als Abschlusspr\u00fcfun-\ngen. \n\nNicht zuletzt in dieser kurzen Aufz\u00e4hlung: Auch der \nBachelor, der von den Lehrenden wie von der Wirtschaft \nso oft kritisch gesehen wird \u2013 dies wurde hier dargelegt \u2013, \nhat deutliche Vorteile. Er bietet einen k\u00fcrzeren Weg zu \neinem ersten Hochschulabschluss und kann damit auch \neinen Beitrag zur Senkung der Studienabbruchquote \nleisten. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der FDP  \nund vereinzelt bei der CDU) \n\nDie Entflechtung von Bachelor und Master kann durch \neine sinnvolle Praxispause neue Impulse f\u00fcr die pers\u00f6nli-\nche Entwicklung des Einzelnen und f\u00fcr die wissenschaft-\nliche Entwicklung insgesamt bringen. \n\nWenn wir von der Einf\u00fchrung der Bachelor- und Master-\nstruktur sprechen, m\u00fcssen wir aber auch das Bewusstsein \nf\u00fcr den m\u00f6glichen Missbrauch des Prozesses haben. Die \nGefahr einer zu starken \u201eVerschulung\u201c der Studieng\u00e4nge \ngeh\u00f6rt ebenso dazu wie die Gefahr der starken B\u00fcrokrati-\nsierung der aufw\u00e4ndigen Pr\u00fcfungen. Vor allem aber \nm\u00fcssen wir auf die M\u00f6glichkeit der Verwehrung des \nZugangs zum Masterstudium durch Zulassungsbeschr\u00e4n-\nkungen achten. Dadurch w\u00e4re eine Trennung in berufs-\nqualifizierendes Schnellstudium f\u00fcr die breite Masse und \nein darauf aufbauendes wissenschaftliches Studium f\u00fcr \nausgew\u00e4hlte Eliten m\u00f6glich. \n\nDas vorliegende Ergebnis der parlamentarischen Beratung \nsteht jetzt zur Diskussion. Zur Verabschiedung steht ein \nGesetzentwurf an, der den im Jahr  2000 begonnenen \nBologna-Prozess im Landesrecht nachvollzieht \u2013 und dies \nanerkennenswerterweise in Sachsen als einem der ersten \nBundesl\u00e4nder. Zugleich ist es aber ein Gesetzentwurf, der \naus unserer Sicht dem skizzierten Geist von Bologna in \nmindestens f\u00fcnf wichtigen Punkten nicht gerecht wird \nund dadurch Chancen f\u00fcr die Verbesserung der Studien-\nqualit\u00e4t ungenutzt l\u00e4sst. \u2013 Welche Punkte sehen wir? \n\nDas ist \u2013 erstens \u2013 die Neudefinition der Studienleistun-\ngen in Bezug auf Praktika und selbstst\u00e4ndige Studienleis-\ntungen. In den Formulierungen des Gesetzestextes ist dies \nkaum wiederzufinden. Es findet eine Fixierung auf die \nbisherige Lehrveranstaltungspraxis statt. \n\nZweitens ist die ausreichende Flexibilit\u00e4t des Studiums \nnicht gew\u00e4hrleistet. Das Fehlen semester\u00fcbergreifender \nModule und einer Festschreibung des Teilzeitstudiums ist \nzu kritisieren. Meine Kollegin Werner hat dies bereits \n\n 2797\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 37. Sitzung 8. Dezember 2005 \n\nausf\u00fchrlich dargelegt. Auch aus unserer Sicht ist das \nTeilzeitstudium besonders geeignet, um Studienangebote \nan die Lebensrealit\u00e4t und an unterschiedliche Lebenslagen \nanzupassen und dadurch auch Studienabbr\u00fcche zu verhin-\ndern. \n\nDrittens ist der Anspruch im Hinblick auf Internationalit\u00e4t \nnicht ausreichend erf\u00fcllt, und dies gleich in zweifacher \nHinsicht. Die ausbleibende Verpflichtung zum europ\u00e4-\nischen ECTS-Leistungspunktesystem ist ein Punkt. Neben \ndem erprobten und an den europ\u00e4ischen Hochschulen \netablierten ECTS-System bleiben in Sachsen weiterhin \nindividuelle Leistungspunktesysteme m\u00f6glich. Dadurch \nfehlt eine zentrale Voraussetzung f\u00fcr den Anschluss an \nden europ\u00e4ischen Hochschulraum. \n\nAu\u00dferdem ist die b\u00fcrokratische Anerkennungsprozedur \nf\u00fcr im Ausland erbrachte Studienleistungen durch die \nPr\u00fcfungs\u00e4mter zu kritisieren. Damit wird ein unn\u00f6tiger \nHemmschuh f\u00fcr die Internationalit\u00e4t der s\u00e4chsischen \nHochschulen geschaffen. Nicht nur einheimische Studie-\nrende werden zu den h\u00f6chst w\u00fcnschenswerten und wich-\ntigen Auslandsaufenthalten alles andere als ermutigt; auch \ndie Attraktivit\u00e4t der s\u00e4chsischen Hochschulen f\u00fcr ausl\u00e4n-\ndische Studierende sinkt deutlich, wenn die Anerkennung \nihrer bisherigen Studienleistungen infrage steht. \n\nWir werden den Anteil ausl\u00e4ndischer Studierender an \nunseren Hochschulen nicht im notwendigen Ma\u00dfe erh\u00f6-\nhen, wenn im S\u00e4chsischen Hochschulgesetz der europ\u00e4-\nische Hochschulraum auf die Sichtweite einzelner Pr\u00fc-\nfungs\u00e4mter geschrumpft wird. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der  \nAbg. Heike Werner, Linksfraktion.PDS) \n\nViertens. Die Qualit\u00e4t und Rechtssicherheit der Studien- \nund Pr\u00fcfungsordnung ist nicht gesetzlich gesichert. \nDadurch droht in einer entscheidenden Phase der Umset-\nzung des Bologna-Prozesses nicht nur erhebliche Rechts-\nunsicherheit f\u00fcr Studierende und Lehrende, sondern es \nentstehen im Ergebnis auch Risiken f\u00fcr den Wissen-\nschaftsraum Sachsen. \n\nF\u00fcnftens. Es werden Zugangsbeschr\u00e4nkungen zum \nMasterstudium erm\u00f6glicht. Der Bachelor wird in der \nDiskussion ja oft als Drehscheibe bezeichnet, eine Dreh-\nscheibe, auf der Entscheidungen gef\u00e4llt werden, ob der \nWeg direkt in die Praxis oder zu einer weiteren wissen-\nschaftlichen Laufbahn gehen soll. Wenn f\u00fcr das Master-\nstudium Zugangsbeschr\u00e4nkungen erwogen werden, kann \ndiese Drehscheibe zum Schleuderbrett werden, das \nStudierwillige und Studierf\u00e4hige von der Hochschule \nbef\u00f6rdert. \n\nUnsere Fraktion hat im Ausschuss bereits mit \n14 \u00c4nderungsantr\u00e4gen versucht, Verbesserungen zu \nerreichen. Die drei letztgenannten Punkte sind uns zu \nwichtig, als dass wir sie nicht auch hier im Plenum noch \neinmal einbringen und Ihnen die M\u00f6glichkeit zur Zu-\nstimmung geben. Ich werde sie bei der Einbringung \nausf\u00fchrlich begr\u00fcnden. Wir als Fraktion B\u00dcND-\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN werden auch bei der anstehenden \n\ngro\u00dfen Reform des S\u00e4chsischen Hochschulgesetzes \nwieder darauf dringen, dass an diesen Stellen die M\u00e4ngel \nabgestellt werden. Auf diese Weise will unsere Fraktion \ndazu beitragen, die Umsetzung des Bologna-Prozesses zu \nverbessern. Oder, anders gesagt: Wir wollen der Hack-\nfleischso\u00dfe die richtige W\u00fcrze geben. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN  \nund der Linksfraktion.PDS) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Meine Damen und Herren! Wird \nvon den Fraktionen weiter das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Dies ist \nnicht der Fall. Dann bitte ich die Staatsregierung; Frau \nStaatsministerin Ludwig. \n\nBarbara Ludwig, Staatsministerin f\u00fcr Wissenschaft \nund Kunst: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen \nund Herren! Die Mitglieder des Wissenschaftsausschusses \nkonnten sich bei der Anh\u00f6rung zu dieser Gesetzesnovelle \nund zum Stand der Umsetzung des Bologna-Prozesses im \nFreistaat Sachsen einen Eindruck von der Komplexit\u00e4t \ndieser fundamentalen Studienreform und dar\u00fcber, welche \nerheblichen zus\u00e4tzlichen Anforderungen dadurch an \nunsere Hochschulen gestellt werden, verschaffen. \n\nEs wurde bei dieser Anh\u00f6rung aber ebenso deutlich, dass \ndie heute zur Entscheidung stehende Gesetzes\u00e4nderung \ndringend gebraucht wird. Sachsen schafft mit der Annah-\nme dieser Gesetzesnovelle \u2013 und Sie h\u00f6rten es bereits; \nvielen Dank, Herr Dr. Gerstenberg, dass Sie darauf \neingegangen sind \u2013 als eines der ersten Bundesl\u00e4nder die \nrechtlichen Voraussetzungen, die Ziele des Bologna-\nProzesses umzusetzen, dem sich im \u00dcbrigen \n40 europ\u00e4ische L\u00e4nder angeschlossen haben. Frau  \nWerner, wir schaffen genau damit die Rechtssicherheit, \ndie Sie f\u00fcr die Studentinnen und Studenten einfordern. \nNat\u00fcrlich ist uns sehr bewusst, dass es dabei im Moment \nerhebliche Verunsicherungen und Unruhe gibt, und genau \ndeshalb brauchen wir die gesetzliche Verankerung des \nBologna-Prozesses. \n\nHauptziel dieses Gesetzes \u2013 aber eben auch des Bolog-\nna-Prozesses \u2013 ist die Qualit\u00e4tssicherung und die Quali-\nt\u00e4tssteigerung. Dies wird immer wieder beschrieben, muss \naber bei dieser Gelegenheit trotzdem wiederholt werden. \nDiese Qualit\u00e4tssicherung und -steigerung soll durch die \nModularisierung der Studieng\u00e4nge, die Einf\u00fchrung eines \nLeistungspunktesystems, das Diploma-Supplement und \neben auch durch die Einf\u00fchrung des zweistufigen Stu-\ndiensystems geschaffen werden. Im Jahre 2010 werden \nalso Bachelor und Master die h\u00e4ufigsten Abschl\u00fcsse sein, \ndie unsere Studentinnen und Studenten in Sachsen haben \nwerden, und wenn wir das Gesetz annehmen, legen wir \ndaf\u00fcr einen wesentlichen Grundstein. \n\nFrau Werner, dass mit der Einf\u00fchrung dieser zweistufigen \nAbschl\u00fcsse eine soziale Selektion verbunden ist, ist eine \nsehr k\u00fchne und, wie ich meine, auch leichtsinnige Be-\nhauptung. Zum einen wissen Sie ganz genau, dass Sach-\nsen bewusst darauf verzichtet, Quoten einzuf\u00fchren, dass \nwir zum Zweiten sehr bewusst sagen, dass die Hochschu-\nlen verantwortlich damit umgehen, wie sie diese Umstel-\n\n 2798\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 37. Sitzung 8. Dezember 2005 \n\nlung auf das zweistufige System absolvieren werden, und \ndrittens gibt es bisher eine Reihe von Studienabbrechern, \ndie durch die Einf\u00fchrung des Bachelor-Abschlusses die \nChance bekommen, \u00fcberhaupt einen Studienabschluss zu \nerhalten. \n\nWorin Sie alle, die Sie sich im Moment zum Bachelor-\nAbschluss noch mit Sorge \u00e4u\u00dfern, Recht haben: Diese \nSorge teilen wir, da der Bachelor-Abschluss unbedingt \nberufsqualifizierend sein muss, zumindest f\u00fcr den Be-\nrufseinstieg. Auf der anderen Seite brauchen wir zuk\u00fcnf-\ntig die Wirtschaft, aber auch alle anderen \u2013 die Arbeit-\nnehmerinnen und Arbeitnehmer, und dies sind hoffentlich \nviele \u2013, und m\u00fcssen sie immer weiter mit diesem Thema \nbegleiten. Wir m\u00fcssen sie auch daf\u00fcr qualifizieren zu \nverstehen, was diese neuen Studienabschl\u00fcsse bedeuten, \ndamit die Absolventen eine Chance haben, mit einem \nBachelor-Abschluss in den Beruf einsteigen zu k\u00f6nnen. \n\nDaneben wird in Sachsen \u2013 dies ist nicht in jedem Bun-\ndesland selbstverst\u00e4ndlich \u2013 das Diplom als Abschluss \nweiter m\u00f6glich sein. Hier sehen wir nat\u00fcrlich ganz genau-\nso, dass die Voraussetzungen des Bologna-Prozesses \nerf\u00fcllt sein m\u00fcssen, aber die Hochschulen werden selbst \nentscheiden k\u00f6nnen, ob sie weiter den Diplomabschluss \nvergeben wollen. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Mit der Verab-\nschiedung dieser Hochschulgesetznovelle \u00fcbertragen wir \nden Hochschulen in der Tat in einem nicht unbedeutenden \nMa\u00df mehr Verantwortung. Zuk\u00fcnftig wird nicht mehr \nmein Ministerium, sondern das Rektoratskollegium jeder \neinzelnen Hochschule die Studien-, Pr\u00fcfungs- und Promo-\ntionsordnungen genehmigen. Was so einfach klingt, ist \nnat\u00fcrlich nicht so einfach. Es bedarf vorher einer ausrei-\nchenden Pr\u00fcfung und Kontrolle, damit diese Ordnungen \nauch Bestand haben k\u00f6nnen. Im \u00dcbrigen, Herr  \nGerstenberg, der Senat erl\u00e4sst diese Studien- und Pr\u00fc-\nfungsordnungen. Es entsteht also kein rechtsfreier Raum, \nsondern das Rektorat genehmigt am Ende \u2013 nach diesem \nProzess innerhalb der Hochschule \u2013 die Studien-, Pr\u00fc-\nfungs- und Promotionsordnungen. \n\nDas ist ohne Frage ein Vertrauensvorschuss, den der \nGesetzgeber jetzt den Hochschulen entgegenbringt. Das \nMinisterium zieht sich aber keineswegs nach der Verab-\nschiedung dieses Gesetzes am heutigen Tag aus seiner \nVerantwortung zur\u00fcck. Als Erstes haben wir seit vielen \nMonaten Vorsorge getroffen f\u00fcr den hoffentlich heute \neintretenden Fall, dass dieses Gesetz verabschiedet wird, \nindem wir zum Beispiel den kleineren Hochschulen \u2013 vor \nallem den Fachhochschulen \u2013 die M\u00f6glichkeit einger\u00e4umt \nhaben, durch zus\u00e4tzliche Bologna-Beauftragte \u2013 also \nJuristen, die diesen Prozess zeitweise begleiten \u2013 hier \nwirklich eine eigene Rechtssicherheit zu erlangen. Als \nZweites steht mein Haus ohne Frage weiter zur Beratung \nund zur Begleitung f\u00fcr alle Hochschulen zur Verf\u00fcgung, \ndie dies in Anspruch nehmen werden. Wir gehen davon \naus, dass es alle Hochschulen sein werden. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Das Ergebnis \nder Anh\u00f6rung zu diesem Gesetz ist aber auch \u2013 das kann \n\nganz klar festgestellt werden \u2013, dass es das richtige Gesetz \nzur richtigen Zeit ist. Ich danke allen Fraktionen, die sich \nkonstruktiv in dieses Gesetzgebungsverfahren eingebracht \nhaben, es heute auch noch tun werden, auch wenn \u2013 aus \nmeiner Sicht \u2013 die \u00c4nderungsantr\u00e4ge keine Mehrheit \nfinden sollten. Ich m\u00f6chte mich vor allen Dingen auch \ndeshalb bedanken, weil wir uns trotz unterschiedlicher \nVorstellungen im Detail dar\u00fcber einig sind, dass wir im \nBologna-Prozess einen weiteren wichtigen Schritt sehen \nf\u00fcr ein gemeinsames friedliches Europa, ein Europa der \nkulturellen Vielfalt, in dem nat\u00fcrlich eigene Wege des \nBologna-Prozesses Bestandteil dieser eigenen Kultur sein \nwerden. Die Bewertung, die in diesem Haus vorgenom-\nmen worden ist, dass dies unseren Hochschulen und \nunseren jungen Menschen schadet, ist abzulehnen; denn \nganz im Gegenteil: Wir leisten damit einen Beitrag, dass \ndieses Europa ein gemeinsames, ein friedliches Europa \nsein wird. \n\nMein besonderer Dank geht an die Fraktionen der CDU \nund der SPD, die es in pr\u00e4gnanter Weise verstanden \nhaben, die Ergebnisse der Anh\u00f6rung in zielf\u00fchrenden \n\u00c4nderungsantr\u00e4gen auszuwerten. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD \nund der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Meine Damen und Herren! \nDamit ist die Aussprache beendet. Wir kommen jetzt zu \nden Einzelberatungen. Ich frage den Berichterstatter des \nAusschusses, Herrn Herbst, ob er vorher das Wort \nw\u00fcnscht. \u2013 Das ist nicht der Fall. \n\nMeine Damen und Herren! Damit kommen wir zu den \nEinzelberatungen. Es ist aufgerufen das Gesetz zur \n\u00c4nderung des S\u00e4chsischen Hochschulgesetzes, Druck-\nsache 4/2500, Gesetzentwurf der Staatsregierung. Wir \nstimmen ab auf der Grundlage der Beschlussempfehlung \ndes Ausschusses f\u00fcr Wissenschaft und Hochschule, Kultur \nund Medien, Drucksache 4/3357. \n\nZuerst stimmen wir \u00fcber die \u00dcberschrift ab. Wer der \n\u00dcberschrift seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte \nich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Gegenstimmen? \u2013 \nStimmenthaltungen? \u2013 Mit einer gro\u00dfen Mehrheit ist der \n\u00dcberschrift zugestimmt worden. \n\nWir kommen zu Artikel 1 und stimmen ab \u00fcber Nr. 1 in \nder Fassung der Beschlussempfehlung. Wer der Nr. 1 \nzustimmt, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. \nWer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei \nStimmen dagegen und Stimmenenthaltungen ist der Nr. 1 \nmehrheitlich zugestimmt. \n\nWir kommen zu Nr. 2. Hier gibt es einen \u00c4nderungsan-\ntrag der Linksfraktion.PDS, Drucksache 4/3697. Ich bitte \num Einbringung. Frau Werner, bitte. \n\nHeike Werner, Linksfraktion.PDS: Ich habe schon \nausf\u00fchrlich in der Debatte dazu Stellung genommen. Uns \ngeht es darum, tats\u00e4chlich Teilzeitstudieng\u00e4nge f\u00fcr alle \nStudieng\u00e4nge zu erm\u00f6glichen \u2013 deshalb unser \u00c4nde-\nrungsvorschlag. Die GR\u00dcNE-Fraktion hat einen \u00e4hnli-\n\n 2799\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 37. Sitzung 8. Dezember 2005 \n\nchen Vorschlag. Sie hat ihn vorhin ausf\u00fchrlich begr\u00fcndet. \nIch denke, wir m\u00fcssen heute an Lebens- und Berufsbio-\ngrafien von Menschen ankn\u00fcpfen \u2013 deshalb unser Antrag. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird dazu das Wort gew\u00fcnscht? \n\u2013 Herr Dr. W\u00f6ller, bitte. \n\nDr. Roland W\u00f6ller, CDU: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. \u2013 \nWir als Koalitionsfraktion sind auch der Auffassung, dass \nTeilzeitstudieng\u00e4nge eingerichtet werden sollten. Wir sind \nallerdings nicht der Auffassung, dass wir eine Verpflich-\ntung der Hochschulen daraus machen sollten. Die Hoch-\nschulen selbst sollten je nach Schwerpunktsetzung, je \nnach Nachfrage entscheiden, wo sie dies tun werden und \nin welchen Studieng\u00e4ngen Teilzeitform angeboten werden \nk\u00f6nnte. Insofern stimmen wir dem \u00c4nderungsantrag nicht \nzu. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird weiter das Wort ge-\nw\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann bringe ich den \n\u00c4nderungsantrag der Linksfraktion.PDS, Drucksa-\nche 4/3697, zur Abstimmung. Wer dem zustimmt, den \nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \n\u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer ganzen Anzahl \nvon Stimmen daf\u00fcr und Stimmenthaltungen ist der \u00c4nde-\nrungsantrag mehrheitlich abgelehnt. \n\nIch lasse abstimmen \u00fcber Nr. 2 im Artikel 1. Wer der Nr. 2 \nin der Fassung des Ausschusses zustimmen m\u00f6chte, den \nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \n\u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Meine Damen und \nHerren! Damit ist mehrheitlich bei Stimmen dagegen und \nStimmenthaltungen der Nr. 2 zugestimmt worden. \n\nWir kommen zu Nr. 3. Dazu liegen drei \u00c4nderungsantr\u00e4-\nge vor. Ich rufe zuerst den \u00c4nderungsantrag der Fraktion \nGR\u00dcNE, Drucksache 4/3652, auf. Ich bitte um Einbrin-\ngung. Herr Dr. Gerstenberg, bitte. \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Ich danke Ihnen, \nHerr Pr\u00e4sident. Ich danke Ihnen insbesondere auch daf\u00fcr, \ndass Sie mich richtigerweise als \u201eGerstenberg\u201c aufgerufen \nhaben und damit der in der Staatsregierung kursierenden \nNamensverf\u00e4lschung entgegenwirken. \n\n(Beifall und Heiterkeit bei den GR\u00dcNEN,  \nder Linksfraktion.PDS und der SPD) \n\nNun aber zur ernsten Sache. Der Gesetzentwurf sieht im \nMoment vor, dass die Studien- und Pr\u00fcfungsordnungen \u2013 \nes trifft f\u00fcr beide Regelungsbereiche zu \u2013 zuk\u00fcnftig durch \ndie Rektorate zu genehmigen sind. Diese Regelungen des \nGesetzentwurfes sind in ihrer Absicht, zur Autonomie-\nsteigerung der s\u00e4chsischen Hochschulen beizutragen, \nbegr\u00fcndet. Dass das Interventionsrecht des Staatsministe-\nriums vollst\u00e4ndig beseitigt wird, ist allerdings problema-\ntisch. \n\nProblematisch ist es deshalb, weil die bisherigen Bean-\nstandungsquoten von Studien- und Pr\u00fcfungsordnungen \nlaut Aussage des SMWK seit 1999 betr\u00e4chtlich waren. \n20 % der Ordnungen wurden direkt genehmigt, 70 % nur \nmit Auflagen genehmigt, 10 % ganz und gar zur\u00fcckge-\n\nwiesen. Die Problematik versch\u00e4rft sich im Zuge der \nUmstellung im Bologna-Prozess. Die Anzeigepflicht, die \nwir vorschlagen, entspricht der Rechtsaufsichtspflicht des \nLandes, die auch bei den anderen Hochschulgesetzen mit \nAutonomiesteigerung beibehalten wurde. In unserem \n\u00c4nderungsantrag konstatieren wir einen Zielkonflikt \nzwischen dem Ziel der Hochschulautonomie auf der einen \nSeite und dem Ziel der notwendigen Rechtssicherheit auf \nder anderen Seite. \n\nWir bieten Ihnen einen Kompromiss an, dass die Studien- \nund Pr\u00fcfungsordnungen anzeigepflichtig sind. Wenn nicht \ninnerhalb von vier Wochen reagiert wird, gelten sie als \ngenehmigt. Das ist nat\u00fcrlich keine radikale Autonomiel\u00f6-\nsung, aber es ist eine vern\u00fcnftige L\u00f6sung, wie sie jeder \ngute Kompromiss sein sollte. Er bewahrt die Hochschulen \nvor absehbaren Rechtsstreitigkeiten infolge rechtsunsiche-\nrer Studien- und Pr\u00fcfungsordnungen. Ich bitte Sie deshalb \num Zustimmung. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird dazu das Wort gew\u00fcnscht? \n\u2013 Herr Dr. W\u00f6ller, bitte. \n\nDr. Roland W\u00f6ller, CDU: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. \u2013 \nIch hatte eingangs in der Beratung zum Gesetzentwurf \nschon ausgef\u00fchrt, dass wir mit diesem Gesetzentwurf das \nZiel haben, die Hochschulautonomie nachhaltig zu \nst\u00e4rken. Das hei\u00dft auch, dass wir mit der Freiheit, die \nStudienordnungen an den Hochschulen genehmigen zu \nlassen, gleichzeitig ein Ma\u00df an Verantwortung abgeben. \nIch denke, dass wir den Mut aufbringen sollten, Vertrauen \ndarin zu haben, dass die Verantwortung an den Hochschu-\nlen wahrgenommen wird. Ich habe keinen Zweifel, dass \ndies geschieht. \n\nZudem bin ich dankbar, dass die Frau Staatsministerin in \nihrer Rede noch einmal darauf hingewiesen hat, dass ihr \nHaus selbstverst\u00e4ndlich im st\u00e4ndigen Prozess der Beglei-\ntung und Beratung auch hier die Leistung bringen wird. \nIm \u00dcbrigen, Herr Gerstenberg, es ist nicht so, dass es \nRechtsunsicherheit w\u00e4re, sondern die Senate beschlie\u00dfen \nund die Rektorate genehmigen die Studienordnungen. \nInsofern denke ich, dass wir den \u00c4nderungsantrag ableh-\nnen k\u00f6nnen. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird von den Fraktionen weiter \ndas Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann bringe \nich den \u00c4nderungsantrag der Fraktion B\u00dcND-\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, Drucksache 4/3652, eingebracht \nvon Herrn Dr. Gerstenberg, zur Abstimmung. Wer dem \nzustimmen m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 \nWer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei \nStimmenthaltungen und Stimmen daf\u00fcr ist der \u00c4nde-\nrungsantrag mehrheitlich abgelehnt. \n\nIch bitte um Einbringung des \u00c4nderungsantrages der \nLinksfraktion.PDS in der Drucksache 4/3696. Frau \nWerner, bitte. \n\n 2800\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 37. Sitzung 8. Dezember 2005 \n\nHeike Werner, Linksfraktion.PDS: Mit der Einf\u00fchrung \nder neuen Studieng\u00e4nge wird es nat\u00fcrlich schwieriger \nsein, sich ein Studium zusammenzustellen. Es wird sehr \nviele Module und nur sehr kurze Entscheidungszeiten \ngeben. Man muss \u00fcberlegen, wie verschiedene Studien-\ng\u00e4nge zueinander passen. \n\nDa hat es sich sehr gut bew\u00e4hrt, dass an den Hochschulen \nTutorien eingef\u00fchrt werden, dass erfahrene Studierende \nden neuen Studierenden Empfehlungen geben. Wir \nm\u00f6chten gern an diese gute Tradition ankn\u00fcpfen und \nbitten darum, in dem Gesetz einen Punkt aufzunehmen, \ndamit im Zuge der Studienreform vermehrt Tutorien vor \nallem zur Unterst\u00fctzung der Studienanf\u00e4nger angeboten \nwerden. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird dazu das Wort gew\u00fcnscht? \n\u2013 Bitte, Herr Dr. W\u00f6ller. \n\nDr. Roland W\u00f6ller, CDU: Der Antrag der Linksfrakti-\non.PDS operiert mit unbestimmten Rechtsbegriffen. Wir \nwissen nicht, was ein verst\u00e4rktes Angebot bedeuten soll. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: \u2026 in \nder Regel! \u2013 Heike Werner, Linksfraktion.PDS: \n\nMachen Sie einen \u00c4nderungsvorschlag!) \n\nDie Notwendigkeit von Tutorien ist unbestritten. Das ist \neine Lehrveranstaltungsform, aber \u2013 wie Sie wissen, Frau \nWerner \u2013 nicht die alleinige. Es gibt auch Vorlesungen \nund \u00dcbungen. Hier sollten die Hochschulen selbst ent-\nscheiden, inwieweit sie im Hinblick auf die Nachfrage \nTutorien anbieten. \n\nWir lehnen den \u00c4nderungsantrag ab. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird weiter das Wort ge-\nw\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann bringe ich den \n\u00c4nderungsantrag der Linksfraktion.PDS, Drucksa-\nche 4/3696, zur Abstimmung. Wer dem zustimmen will, \nden bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist \ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei Stimmen \ndaf\u00fcr und Stimmenthaltungen wurde der \u00c4nderungsantrag \nmehrheitlich abgelehnt. \n\nIch bitte um Einbringung des \u00c4nderungsantrages  \nder Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, Drucksa-\nche 4/3651. Herr Dr. Gerstenberg, bitte. \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Werte Kollegin-\nnen und Kollegen! Wir kommen jetzt zum Regelbereich \ndes Zugangs zum Masterstudiengang. Der Gesetzentwurf \nbeh\u00e4lt die bisherige Regelung bei. Das ist eine in der \nRegel aufw\u00e4ndige und b\u00fcrokratische Anerkennung durch \ndie Pr\u00fcfungs\u00e4mter. Alle Leute aus der Praxis wissen, dass \ndas auch nicht frei \u2013 \u2013 Entschuldigung, ich war im fal-\nschen \u00c4nderungsantrag. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gilt das jetzt schon als einge-\nbracht, Herr. Dr. Gerstenberg? \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Nein! \n\nWir schlagen vor, dass der Bachelor f\u00fcr den darauf \nfolgenden Masterstudiengang eine ausreichende Qualifi-\nkation darstellt. Wir sehen insbesondere keine Notwen-\ndigkeit, an dieser Stelle zus\u00e4tzliche Zugangsbeschr\u00e4nkun-\ngen zu schaffen, weil diese zu einer Sortierung f\u00fchren \nk\u00f6nnten. \n\nFrau Dr. Raatz hat einen Wunsch geschildert. Ich habe \nmich \u00fcber weite Passagen ihrer Rede gefreut. Nur leider \nhabe ich diese Stellungnahmen, diese Position und vor \nallem dieses Abstimmungsverhalten der Koalition im \nAusschuss vermisst. \n\nWir k\u00f6nnen uns nicht mit W\u00fcnschen vertr\u00f6sten. Die \nRealit\u00e4t sieht etwas anders aus. Die Planungen in den \ns\u00e4chsischen Hochschulen gehen weit auseinander. Von der \nUniversit\u00e4t Leipzig ist zu vernehmen, dass sie nur f\u00fcr \nrund 40 % der Bachelor-Studenten Masterstudieng\u00e4nge \neinplant. Die TU Chemnitz auf der anderen Seite des \nSpektrums steht zur Position der Technischen Hochschu-\nlen in Deutschland und sagt: F\u00fcr uns soll und wird der \nMasterstudiengang der Regelabschluss sein. So ein breites \nSpektrum haben wir. \n\nInsofern ist der S\u00e4chsische Landtag verpflichtet, daf\u00fcr zu \nsorgen, dass beim Zugang zum Masterstudium keine \nVorauswahl erfolgt. Ich habe vorhin gesagt, dass der \nBachelor eine Drehscheibe sein soll. Er darf nicht zum \nSchleuderbrett f\u00fcr diejenigen werden, die studieren \nwollen, studieren k\u00f6nnen, aber aufgrund der Finanznot \nder Universit\u00e4ten und Hochschulen \u2013 dar\u00fcber muss man \nauch einmal sprechen \u2013 ausgesiebt werden. Das m\u00f6chte \nich noch einmal unterstreichen. \n\nIch bitte Sie um Zustimmung zu unserem \u00c4nderungsan-\ntrag. Die nicht konsekutiven Studieng\u00e4nge, bei denen der \nMasterstudiengang von Leuten aus der Praxis besucht \nwerden soll, werden davon nicht ber\u00fchrt. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird zur Stellungnahme das \nWort gew\u00fcnscht? \u2013 Herr Dr. W\u00f6ller, bitte. \n\nDr. Roland W\u00f6ller, CDU: Die Forderung nach Autono-\nmie durchzieht dieses Gesetzesvorhaben. Mit dem \u00c4nde-\nrungsantrag wird wieder eine Durchbrechung dieser \nAutonomie gefordert. Den Hochschulen soll damit das \nRecht genommen werden, selbst \u00fcber m\u00f6gliche Zulas-\nsungsvoraussetzungen zu entscheiden. Das lehnen wir ab \nund weisen es als unzul\u00e4ssigen Eingriff in die Hoheit der \nHochschulen zur\u00fcck. Darum lehnen wir auch diesen \n\u00c4nderungsantrag ab. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nDa gibt es \u00fcberhaupt kein Gesetz mehr.  \n\nSo ein Quatsch!) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird weiter das Wort ge-\nw\u00fcnscht? \u2013 Frau Werner, bitte. \n\nHeike Werner, Linksfraktion.PDS: Das, was Herr \nDr. W\u00f6ller gesagt hat, ist gerade ein Beweis daf\u00fcr, dass \n\n 2801\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 37. Sitzung 8. Dezember 2005 \n\nden Hochschulen die M\u00f6glichkeit gegeben wird, tats\u00e4ch-\nlich \u00dcbergangsquoten festzulegen und eine Einschr\u00e4n-\nkung des Masterstudienganges vorzunehmen. \n\nFrau Ludwig, Sie haben zwar den Wunsch und die Hoff-\nnung ge\u00e4u\u00dfert, dass die Hochschulen damit verantwor-\ntungsvoll umgehen werden und es keine Zulassungsbe-\nschr\u00e4nkungen geben wird, aber \u2013 das hat auch Herr \nDr. Gerstenberg gesagt \u2013 die Zugangsbeschr\u00e4nkungen \nsind jetzt schon festgelegt. Es gibt eben nur eine begrenz-\nte Anzahl von Masterstudieng\u00e4ngen und es wird an \nbestimmten Hochschulen ein NC nach Noten eingef\u00fchrt. \nAu\u00dferdem ist vom Ministerium die Aufforderung an die \nHochschulen gegangen, eine \u00dcbergangsquote durch \nentsprechende Zugangsvoraussetzungen zum Master-\nstudiengang verantwortungsvoll festzulegen. Damit \nwerden die Hochschulen geradezu aufgefordert, \u00dcber-\ngangsquoten festzulegen. \n\nIch bitte Sie, tats\u00e4chlich allen Studierenden die M\u00f6glich-\nkeit zu geben, einen Masterstudiengang zu belegen. \nWeiter bitte ich Sie, dem \u00c4nderungsantrag der Fraktion \nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN und nat\u00fcrlich auch unse-\nrem, der einen \u00e4hnlichen Inhalt hat, zuzustimmen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS  \nund den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird weiter das Wort ge-\nw\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. \n\nMeine Damen und Herren! Damit bringe ich den \u00c4nde-\nrungsantrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, \nDrucksache 4/3651, zur Abstimmung. Wer dem zustimmt, \nden bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist \ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei Stimmen \ndaf\u00fcr und Stimmenthaltungen wurde der \u00c4nderungsantrag \nmehrheitlich abgelehnt. \n\nIch lasse abstimmen \u00fcber Nr. 3 der Beschlussempfehlung. \nWer der Nr. 3 zustimmen m\u00f6chte, den bitte ich um das \nHandzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt \nsich der Stimme? \u2013 Bei Stimmenthaltungen und Stimmen \ndagegen ist der Nr. 3 mehrheitlich zugestimmt worden. \n\nWir kommen zu Nr. 4 der Beschlussempfehlung. Hierzu \nliegen zwei \u00c4nderungsantr\u00e4ge vor. Ich bitte um  \nEinbringung des \u00c4nderungsantrages der Fraktion  \nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, Drucksache 4/3650. Herr \nDr. Gerstenberg, bitte. \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! \nLiebe Kollegen! Jetzt bin ich im richtigen Text. \n\nIn der Drucksache 4/3650 geht es uns mit unserem \u00c4nde-\nrungsantrag darum, die Anerkennung und Feststellung der \nGleichwertigkeit von an ausl\u00e4ndischen Hochschulen \nerbrachten Studienleistungen anders zu regeln, als dies \nzurzeit im Gesetzentwurf vorgesehen ist. Der Gesetzent-\nwurf beh\u00e4lt die bisherige Regelung bei. Das ist ein in der \nRegel aufw\u00e4ndiges und b\u00fcrokratisches Anerkennungsver-\nfahren in den Pr\u00fcfungs\u00e4mtern. Wer die Hochschulpraxis \nkennt, wei\u00df, dass auch Willk\u00fcr dort nicht ausgeschlossen \nwerden kann. \n\nDie Unsicherheit \u00fcber die Anerkennung von Studienleis-\ntungen bleibt f\u00fcr die jungen Leute bestehen, die im \nAusland studieren. Teilweise werden an Hochschulen nur \nStudienleistungen in H\u00f6he eines Drittels der eigentlich \nerbrachten Leistungen anerkannt. Das mindert nat\u00fcrlich \nden Anreiz f\u00fcr die Aufnahme eines Auslandsstudiums \nerheblich. Es mindert zum anderen aber auch den Anreiz \nf\u00fcr ausl\u00e4ndische Studenten, zu uns nach Sachsen an die \nHochschulen zu kommen. Das habe ich bereits vorhin in \nmeiner Rede ausgef\u00fchrt. \n\nDiese Regelung widerspricht auch der Logik des Bolog-\nna-Prozesses. Im Bologna-Prozess wird die Qualit\u00e4t der \nStudieng\u00e4nge \u00fcber ihre Akkreditierung und die Evaluation \ngew\u00e4hrleistet. Das hei\u00dft, dass in der Systematik eines \neinheitlichen europ\u00e4ischen Hochschulraumes jede Stu-\ndienleistung anerkannt werden muss, wenn sie im jeweili-\ngen Studienland des Hochschulraumes als Hochschulleis-\ntung gilt. Profil- und Qualit\u00e4tsunterschiede m\u00fcssen dabei \ntoleriert werden. Das ist aber an deutschen Hochschulen \nnicht anders. \n\nIn unserem \u00c4nderungsantrag schlagen wir Ihnen die \nRegelanerkennung der im europ\u00e4ischen Hochschulraum \nerbrachten Leistungen vor. Auf Antrag sollen auch Leis-\ntungen au\u00dferhalb des europ\u00e4ischen Hochschulraumes \nanerkannt werden. Das Wichtige dabei ist, dass Ableh-\nnungen durch die Pr\u00fcfungs\u00e4mter zu begr\u00fcnden sind. Wir \nf\u00fchren damit eine Beweislastumkehr zugunsten der \nStudierenden ein. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN  \nund der Linksfraktion.PDS) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird weiter das Wort ge-\nw\u00fcnscht? \u2013 Herr Dr. W\u00f6ller, bitte. \n\nDr. Roland W\u00f6ller, CDU: Der Bologna-Prozess ist in \nsich schl\u00fcssig und logisch, denn die Betonung liegt auf \n\u201eProzess\u201c. Die Vergleichbarkeit von Studienabl\u00e4ufen und \nStudienabschl\u00fcssen soll innerhalb des Prozesses, der \nbis 2010 laufen soll, hergestellt werden. \n\nDas hei\u00dft, wir haben jetzt noch eine hohe Unvergleich-\nbarkeit. Die Vergleichbarkeit kann nicht ohne Pr\u00fcfung \nfestgestellt werden. Insofern ist das logisch. \n\nDer zweite Absatz bezieht sich auf die Begr\u00fcndungs-\npflicht. Die Begr\u00fcndungspflicht selbst ist ein Grundsatz \ndes Verwaltungsverfahrensrechts und an sich selbstver-\nst\u00e4ndlich und muss nicht notwendigerweise mit diesem \nGesetz beschlossen werden. \n\nWir lehnen den \u00c4nderungsantrag ab. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird weiter das Wort ge-\nw\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann bringe ich den \n\u00c4nderungsantrag der Fraktion GR\u00dcNE, Drucksa-\nche 4/3650, zur Abstimmung. Wer dem zustimmt, den \nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \n\u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei Stimmen daf\u00fcr und \nStimmenthaltungen ist der \u00c4nderungsantrag mehrheitlich \nabgelehnt. \n\n 2802\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 37. Sitzung 8. Dezember 2005 \n\nIch bitte um Einbringung des \u00c4nderungsantrages der \nLinksfraktion.PDS, Drucksache 4/3695. Frau Werner, \nbitte. \n\nHeike Werner, Linksfraktion.PDS: In diesem Fall kann \nich mich nur den Worten von Herrn Gerstenberg anschlie-\n\u00dfen. Ich habe das vorhin schon einmal dargelegt. Es geht \ndarum, Pr\u00fcfungsleistungen anzuerkennen, auch anzuer-\nkennen, dass der Aufenthalt im Ausland, sich dort mit \neiner anderen Kultur, mit anderen Sprachen, mit anderen \nBedingungen auseinander zu setzen, schon eine Schl\u00fcs-\nselkompetenz an sich ist, die wir hier bei unseren Studie-\nrenden gerne erreichen wollen. Ich bitte, unserem Antrag \nzuzustimmen. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird weiter das Wort ge-\nw\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann bringe ich den \n\u00c4nderungsantrag der Linksfraktion.PDS, Drucksa-\nche 4/3695, zur Abstimmung. Wer dem zustimmt, den \nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \n\u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei Stimmenthaltungen \nund Stimmen daf\u00fcr ist der \u00c4nderungsantrag mehrheitlich \nabgelehnt. \n\nIch lasse abstimmen \u00fcber die Nr. 4 der Beschlussempfeh-\nlung. Wer der Nr. 4 zustimmt, den bitte ich um das Hand-\nzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der \nStimme? \u2013 Bei Stimmenthaltungen und Stimmen dagegen \nist der Nr. 4 mehrheitlich zugestimmt. \n\nWir kommen zu Nr. 5 der Beschlussempfehlung. Hierzu \nliegt ein \u00c4nderungsantrag der Fraktion GR\u00dcNE in der \nDrucksache 4/3649 vor. Ich bitte um Einbringung. Herr \nDr. Gerstenberg, bitte. \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Dieser Antrag \nbezieht sich auf die Pr\u00fcfungsordnung. Das ist der gleiche \nSachverhalt der Anzeigepflicht wie vorhin bei der Stu-\ndienordnung. Ich habe den Antrag also damit schon \neingebracht. \u00c4nderungsantr\u00e4ge haben ja nicht nur das \nZiel, vielleicht Mehrheiten in einem Plenum zu erreichen, \nsondern auch Denkanst\u00f6\u00dfe zu verbreiten. Manchmal \ngehen ja auch Positions\u00e4nderungen sehr schnell. Deswe-\ngen werde ich ihn auch nicht zur\u00fcckziehen, sondern Ihnen \nin der CDU- und der SPD-Fraktion Gelegenheit geben, \nzumindest bei den Pr\u00fcfungsordnungen Rechtssicherheit \nzu schaffen. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird dazu das Wort gew\u00fcnscht? \n\u2013 Herr Dr. W\u00f6ller, bitte. \n\nDr. Roland W\u00f6ller, CDU: Vielen Dank. \u2013 In der gebote-\nnen K\u00fcrze analog der Studienordnung: Wir sind der \nAuffassung, dass die Genehmigung bei den Hochschulen \nverbleiben sollte und ohne Beteiligung des Wissen-\n\nschaftsministeriums herbeigef\u00fchrt werden kann. Es ist im \n\u00dcbrigen \u2013 lassen Sie mich das noch erg\u00e4nzen \u2013 eine Frage \nder Rechtssicherheit der vielen Studierenden an unseren \nHochschulen, die manchmal allzu lange auf der Grundla-\nge einer nicht gesicherten und nicht beschlossenen Stu-\ndien- und Pr\u00fcfungsordnung studieren m\u00fcssen. Insofern \nm\u00f6chten wir dieses Verfahren im Sinne und Interesse der \nStudenten beschleunigen. Deshalb lehnen wir den Antrag \nab. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird weiter das Wort ge-\nw\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann bringe ich den \n\u00c4nderungsantrag der Fraktion GR\u00dcNE, Drucksa-\nche 4/3649, zur Abstimmung. Wer dem zustimmt, den \nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \n\u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei Stimmen daf\u00fcr und \nStimmenthaltungen ist der \u00c4nderungsantrag mehrheitlich \nabgelehnt. \n\nIch lasse abstimmen \u00fcber Nr. 5 der Beschlussempfehlung. \nWer der Nr. 5 zustimmt, den bitte ich um das Handzei-\nchen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der \nStimme? \u2013 Bei Stimmen dagegen und Stimmenthaltungen \nist dem mehrheitlich zugestimmt. \n\nIch lasse abstimmen \u00fcber die Nr. 6, 7a und 8. Wer dem \nzustimmt, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. \nWer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Damit \nist dem mehrheitlich zugestimmt. \n\nIch lasse abstimmen \u00fcber die Nr. 9. Wer der Nr. 9 in der \nFassung der Beschlussempfehlung zustimmt, den bitte ich \num das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer \nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Damit ist dem mehrheitlich \nzugestimmt. \n\nIch lasse abstimmen \u00fcber Artikel 2 der Beschlussempfeh-\nlung. Wer dem Artikel 2 zustimmt, den bitte ich um das \nHandzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt \nsich der Stimme? \u2013 Bei einer Anzahl von Stimmen dage-\ngen ist dem Artikel mehrheitlich zugestimmt. \n\nMeine Damen und Herren! Da in der 2. Beratung keine \n\u00c4nderungen beschlossen worden sind, er\u00f6ffne ich die \n3. Beratung. Es liegt kein Wunsch zu einer allgemeinen \nAussprache vor. Ich stelle deshalb den Entwurf Gesetz zur \n\u00c4nderung des S\u00e4chsischen Hochschulgesetzes in der in \nder 2. Lesung beschlossenen Fassung als Ganzes zur \nAbstimmung. Wer dem Entwurf des Gesetzes zustimmen \nm\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer \nist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer \ngro\u00dfen Anzahl von Stimmen dagegen ist dem Entwurf \nmehrheitlich zugestimmt. Damit ist er als Gesetz be-\nschlossen und der Tagesordnungspunkt abgeschlossen. \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf \n\n \n\n \n\n \n\n 2803\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 37. Sitzung 8. Dezember 2005 \n\nTagesordnungspunkt 2 \n\n2. und 3. Lesung des Entwurfs  \nGesetz \u00fcber die \u00d6ffentlichkeit der Verwaltung und die Freiheit  \n\ndes Zugangs zu Informationen sowie zur Anpassung  \ndatenschutzrechtlicher Bestimmungen in Sachsen \nDrucksache 4/0466, Gesetzentwurf der Linksfraktion.PDS \n\nDrucksache 4/3473, Beschlussempfehlung des Verfassungs-, Rechts- und Europaausschusses \n\nDen Fraktionen wird wie immer zu einer allgemeinen \nAussprache das Wort erteilt. Es beginnt die Linksfrakti-\non.PDS; danach CDU, SPD, NPD, FDP, GR\u00dcNE und die \nStaatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. Die Debatte ist er\u00f6ff-\nnet. Herr Dr. Friedrich, Sie haben das Wort. \n\nDr. Michael Friedrich, Linksfraktion.PDS: Vielen \nDank. \u2013 Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte \nDamen und Herren! Wenn wir heute abschlie\u00dfend \u00fcber \ndiese Gesetzesinitiative der PDS, jetzt Linksfraktion, zum \n\u00d6ffentlichkeitsgesetz oder auch Informationsfreiheitsge-\nsetz beraten, dann ist dies aus sehr grunds\u00e4tzlichen \nstaatstheoretischen, man kann auch sagen: demokratie-\npraktischen Gr\u00fcnden ein aktuelles Thema. Ich komme \ngleich noch darauf zu sprechen. \n\nDar\u00fcber hinaus gibt es aber auch zwei h\u00f6chst aktuelle \nAnl\u00e4sse, \u00fcber die Informationsfreiheit genauer nachzu-\ndenken und dieses Thema ernst zu nehmen: \n\n1. Der Fleischskandal. Niemand wird ernsthaft bestreiten \nwollen, dass das A und O der wirkungsvollen Bek\u00e4mp-\nfung des Handels mit verdorbenen Lebensmitteln voraus-\nschauende, ungehinderte und vor allem ungefilterte \nInformationen der Verbraucher sind. Ein bundesweites \nVerbraucherinformationsgesetz, das genau dies erm\u00f6g-\nlicht h\u00e4tte, ist leider im Jahr 2002 im Bundesrat am \nWiderstand der CDU-gef\u00fchrten Landesregierungen \ngescheitert. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nH\u00f6rt, h\u00f6rt!) \n\nDiese verh\u00e4ngnisvolle Entscheidung muss so schnell wie \nm\u00f6glich korrigiert werden. Dabei haben die L\u00e4nder selbst \ngen\u00fcgend Handlungsspielraum, diese L\u00fccke im Interesse \nder Bev\u00f6lkerung zu schlie\u00dfen. Mit der Annahme unseres \nGesetzes am heutigen Tag k\u00f6nnte dies sofort geschehen. \nFrau Windisch von der CDU und Frau Deicke von der \nSPD \u2013 wenn ich Ihre j\u00fcngsten Presseerkl\u00e4rungen auf-\nmerksam lese, w\u00e4ren ja Ihre Forderungen zu einem \nGro\u00dfteil erf\u00fcllt. \n\n2. Das Umweltinformationsgesetz, gestern vorgelegt von \nder Staatsregierung unter der Drucksache 4/3410. Wenigs-\ntens hier erkennt die Staatsregierung, wenn auch sehr \ndeutlich zu sp\u00e4t, den dringlichen Handlungsbedarf an. \nSchlie\u00dflich ist sie in der Pflicht, die entsprechende Richt-\nlinie des Europ\u00e4ischen Parlamentes vom 28. Januar 2003 \n\u00fcber den ungehinderten Zugang der \u00d6ffentlichkeit zu \nUmweltinformationen, im \u00dcbrigen auch die so genannte \nAarhus-Konvention, umzusetzen. \n\nMit der von uns vorgelegten Gesetzesinitiative w\u00e4re diese \nUmsetzung ohne weiteres bereits heute oder morgen \nm\u00f6glich, da es bei einer entsprechenden Beschlussfassung \nbereits zu Beginn des Jahres 2006 einen voraussetzungs-\nlosen Anspruch f\u00fcr jedermann auf den Zugang zu allen \nInformationen einer informationspflichtigen Stelle, \ndarunter auch der Umweltinformationen, geben w\u00fcrde \u2013 \nsiehe \u00a7 13 unseres Gesetzes. Ein besonderes, \u00fcberfl\u00fcssi-\nges Gesetzgebungsverfahren nur zu Umweltinformationen \nw\u00e4re also entbehrlich. \n\nSehr verehrte Damen und Herren! Gestatten Sie nun doch \nnoch etwas zum ganz Grunds\u00e4tzlichen zu sagen. Da darf \nich mich auf Prof. Dr. Werner Patzelt, den von der CDU \ngeladenen Sachverst\u00e4ndigen, berufen und Ihnen noch \neinmal eine h\u00f6chst interessante Stelle aus dem Anh\u00f6-\nrungsprotokoll Seite 13 zur Kenntnis geben. Prof. Patzelt \nhat dort zwei Pole des Staatsverst\u00e4ndnisses, des Verst\u00e4nd-\nnisses zwischen B\u00fcrgern und Staat, beschrieben und \ndaraus den politischen Sinn oder auch die politische \nAblehnung der Informationsfreiheit abgeleitet. \n\nProf. Patzelt sagte: \u201eZu Pol 1: Hier wird das Leitbild darin \ngesehen, dass der Staat eine Dienstleistungsorganisation \nin einer selbstbewussten B\u00fcrgerschaft ist, eine Dienstleis-\ntungsorganisation, die treuh\u00e4nderisch, subsidi\u00e4r unter \nKontrolle der B\u00fcrgerschaft jene Aufgaben erf\u00fcllt, die die \nB\u00fcrger ohne Regierung und Verwaltung nicht oder nur \nschlecht wahrnehmen k\u00f6nnen. \n\nWenn man diese Vorstellung vom richtigen Verh\u00e4ltnis des \nStaates zu seinen B\u00fcrgern hat, dann muss der B\u00fcrger \u2013 \nund zwar jeder \u2013 als Teilhaber an der \u201aRes publica\u2019, die, \nwie Cicero sagte, die \u201aRes populi\u2019 \u2013 die Sache des ganzen \nVolkes \u2013 ist und nicht nur die der pers\u00f6nlich Betroffenen, \nwissen k\u00f6nnen, was Staat und Verwaltung tun, auf wel-\ncher Informationsgrundlage sie dies tun und wer alles zur \nAusgestaltung dieser Informationsgrundlage beigetragen \nhat, auf welcher das Handeln von Staat und Verwaltung \nberuht. \n\nDie Konsequenz ist dann nat\u00fcrlich, dass ein Informations-\nfreiheitsgesetz der beschriebenen Art h\u00f6chst w\u00fcnschens-\nwert ist. \n\nPol 2 solcher Vorstellungen des richtigen Verh\u00e4ltnisses \nvon B\u00fcrger und Staat ist, dass der Staat eine der B\u00fcrger-\nschaft \u00fcbergeordnete Instanz ist, in der besonders kennt-\nnisreiche, leistungsf\u00e4hige Politiker und Beamte nach \nbestem Wissen und Gewissen sachgerecht, gemeinwohl-\norientiert jene Entscheidungen treffen, zu denen die \nB\u00fcrgerschaft einfach nicht kompetent genug sein kann. \n\n 2804\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 37. Sitzung 8. Dezember 2005 \n\nDer Clou dabei ist, dass die Verwaltung dabei vom unmit-\ntelbar kontrollierenden Zugriff der B\u00fcrgerschaft freige-\nstellt sein muss, weil das verwaltungsinterne Zusatzkosten \nund St\u00f6rungen verursacht \u2013 hier kommt all das, was man \nals \u201aVerwaltungseffektivit\u00e4t\u2019 abhandeln kann, ins Spiel \u2013 \nund weil die Kontrolle seitens gew\u00e4hlter Politiker ohnehin \nausreiche. \n\nDie Konsequenz dieser Sichtweise ist, dass ein Informati-\nonsfreiheitsgesetz der vorgelegten Art im Grunde \u00fcber-\nfl\u00fcssig und im Einzelnen vermutlich sogar st\u00f6rend sei.\u201c \u2013 \nSo weit Prof. Patzelt, der sich in der Anh\u00f6rung aus demo-\nkratietheoretischen Gr\u00fcnden glasklar f\u00fcr ein technisch gut \ngemachtes Informationsfreiheitsgesetz ausgesprochen hat. \n\nDie Linksfraktion, damals noch PDS, hat nun mit ihrem \nGesetz im Grunde genommen nichts anderes gemacht, als \ndas von Prof. Patzelt favorisierte Demokratieverst\u00e4ndnis \u2013 \nkurz: B\u00fcrgerstaat statt Obrigkeitsstaat \u2013 gesetzestechnisch \numzusetzen. \n\nDabei l\u00e4sst sich nun gewiss trefflich dar\u00fcber streiten, ob \ndie Linksfraktion mit dem Bogensch\u00fctzen zu vergleichen \nist, der ganz bewusst etwas oberhalb des Zieles ansetzt, \ndamit die Scheibe \u00fcberhaupt getroffen wird; ob unser \nAnsatz, sich gerade am fortgeschrittenen internationalen \nStandard der Informationsfreiheit mit sparsamen Aus-\nnahmeregelungen bez\u00fcglich des Akteneinsichtsrechts, \nkurzer Bearbeitungsfristen, weitgehenden Verzichts auf \nKostenbarrieren usw. zu orientieren, einen gesetzgeberi-\nschen Maximalismus darstellt oder nicht. \n\nIch antworte darauf: Eigentlich ist die Einr\u00e4umung eines \nInformationszugangsanspruches f\u00fcr jedermann ein sehr, \nsehr alter Hut. Bereits im Jahre 1776 wurde der Zugang \nzu Verwaltungsunterlagen erstmals als ein allgemeines \nB\u00fcrgerrecht rechtlich anerkannt \u2013 allerdings in Schweden. \n1946 stellte die UN-Generalversammlung fest, dass das \nRecht auf Information ein fundamentales Menschenrecht \ndarstellt. Inzwischen verf\u00fcgen 50 Staaten weltweit und \nvier Bundesl\u00e4nder \u00fcber Gesetze, die den Informationszu-\ngang regeln. \n\nMit der Annahme unseres Entwurfes best\u00fcnde heute die \ngro\u00dfe Chance, auch in Sachsen die Teilung unserer \nGesellschaft in eine Zwei-Klassen-Informationsgesell-\nschaft mit der Aufspaltung in jene, die \u00fcber Herrschafts-\nwissen verf\u00fcgen, und jene, die davon zuverl\u00e4ssig ausge-\nschlossen bleiben, zu \u00fcberwinden, denn diese Aufspaltung \nist unter dem Demokratieaspekt h\u00f6chst problematisch. Sie \nwird noch viel problematischer, wenn wir all die klugen \nDinge, die \u00fcber die Wissensgesellschaft des 21. Jahr-\nhunderts gesagt und geschrieben worden sind, ernst \nnehmen. \n\nF\u00fcr die Transparenz und Nachvollziehbarkeit staatlichen \nHandelns \u2013 dazu geh\u00f6rt nat\u00fcrlich das Verwaltungshandeln \nder Kommunen \u2013 hat diese Spaltung verheerende Konse-\nquenzen. Ungez\u00e4hlte Rechtsstreitigkeiten in den Berei-\nchen Wasser, Abwasser, Abfallentsorgung, Schulnetzpla-\nnung, Bauleitplanung, Auftragsvergabe, Windkraftnut-\nzung usw. w\u00e4ren vermeidbar, g\u00e4be es nicht das so genann-\nte Amtsgeheimnis. Ganz abgesehen davon, dass auf dem \n\nBoden dieses Amtsgeheimnisses, das im \u00dcbrigen in \nkeiner Norm der bundesdeutschen Rechtsordnung aus-\ndr\u00fccklich inhaltlich bestimmt und nur im Ansatz legal \ndefiniert ist, nat\u00fcrlich auch sehr viel leichter Korruption \nund Filz wachsen k\u00f6nnen. Insofern stellt eine gesetzlich \nregelte Informationsfreiheit ein \u00fcberaus wirksames \npr\u00e4ventives Instrument dar, um den Boden, auf dem \nKorruption und Vetternwirtschaft gedeihen k\u00f6nnen, \nauszutrocknen und generell staatlichen Missst\u00e4nden \nvorzubeugen. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS: So ist es! \u2013 \nBeifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nAndererseits: Eine gut funktionierende Verwaltung \u2013 eine \nVerwaltung also, die sich durch Kompetenz, Sachorientie-\nrung, B\u00fcrgern\u00e4he und Transparenz auszeichnet \u2013 muss \nmitnichten die Informationsfreiheit f\u00fcrchten. Es wird sich \ndann n\u00e4mlich sehr, sehr schnell herausstellen, dass diese \nFreiheit die Legitimit\u00e4tsgrundlagen der Verwaltung \nverbessert, ja, der Verwaltung die Chance gibt, noch n\u00e4her \nan die B\u00fcrger heranzur\u00fccken, ihr Handeln und ihre \nMotive fr\u00fchzeitig und transparent zu machen und zu \nerkl\u00e4ren, ihre Leistungsf\u00e4higkeit nach au\u00dfen sichtbar zu \nmachen. \n\nGerade in Anbetracht der vor uns stehenden Verwaltungs- \nund Funktionalreform w\u00e4re also die Informationsfreiheit \nein hochgradig w\u00fcnschenswertes Ergebnis. Nicht ohne \nGrund ist daher die Gesetzesbegr\u00fcndung mit dem Ein-\ngangszitat von Viktor Machanow \u00fcberschrieben \u2013 ich \nzitiere: \u201eDer Sonnenschein der informierten Gesellschaft \nkann sowohl den Rost der Korruption als auch den \nSchimmel der Inkompetenz in der T\u00e4tigkeit der Staats-\nmacht und Selbstverwaltung wirkungsvoll bek\u00e4mpfen.\u201c \n\nUnser Gesetz stellt also darauf ab, dass die Verwaltungen \nvon sich aus alle geeigneten Informationen via Internet \nallgemein zug\u00e4nglich machen bzw. dort, wo dies nicht \nm\u00f6glich ist, daf\u00fcr geeignete Register aufbauen. Nat\u00fcrlich \nist das ohne Frage zun\u00e4chst einmal zus\u00e4tzlicher Aufwand, \nder sich aber sehr schnell als lohnend erweisen wird, weil \nsich in der Folge eine Vielzahl von arbeitsintensiven \nEinzelanfragen als \u00fcberfl\u00fcssig erweisen wird. \n\nEs wird nicht so sein, wie die Spitzenverb\u00e4nde bef\u00fcrch-\nten, dass es zu erheblichen Mehrbelastungen kommt; \nwenn doch, so sieht entsprechend unserer Verfassungslage \nunser Gesetz einen kommunalen Mehrbelastungsaus-\ngleich vor \u2013 siehe \u00a7 25. \n\nAuch eine Blockade der Verwaltungen durch massenhafte \nB\u00fcrgeranfragen geh\u00f6rt ins Reich der Legenden. \n\n(Beifall des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE). \n\nDies ist ein regelrechtes Totschlagargument der Gegner \nder Informationsfreiheit, denn die Erfahrung derjenigen \nL\u00e4nder, die \u00fcber entsprechende Gesetze verf\u00fcgen \u2013 wie \ngesagt, es sind neben dem k\u00fcrzlich hinzugesto\u00dfenen Bund \ninsgesamt vier weitere Bundesl\u00e4nder \u2013, sprechen klar \ndagegen. Auch das wurde in der Anh\u00f6rung deutlich. \n\n 2805\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 37. Sitzung 8. Dezember 2005 \n\nAbschlie\u00dfend: Die Linksfraktion will also nichts weniger, \nals den von Prof. Patzelt beschriebenen Paradigmenwech-\nsel im Verh\u00e4ltnis zwischen B\u00fcrger und Staat vorantreiben. \nIch sage es so deutlich: Wir wollen den zivilgesellschaft-\nlich verfassten liberalen B\u00fcrgerstaat, der das Individuum \nernst nimmt, der sich in die Karten schauen l\u00e4sst. Wir \nwollen weg vom angeblich allwissenden und vormund-\nschaftlichen Obrigkeitsstaat. Dazu bekennt sich die \nLinksfraktion ganz eindeutig \u2013 nicht zuletzt aus den \nErfahrungen heraus mit einem gescheiterten Staatsver-\nst\u00e4ndnis, das der DDR zugrunde lag. \n\nHat nun die CDU auf ihren prominenten Sachverst\u00e4ndi-\ngen Prof. Patzelt geh\u00f6rt? Sie hat es nicht getan und sie hat \nallerlei Argumentationswindungen unternommen und \nwird es heute wieder tun \u2013 sehr verehrter Kollege Marko \nSchiemann, ich freue mich schon auf Ihre Rede \u2013, um \nunseren Gesetzentwurf ablehnen zu k\u00f6nnen. Zun\u00e4chst war \nes die angeblich unzureichende Balance zwischen Daten-\nschutz und Informationsfreiheit \u2013 hier haben wir ent-\nscheidend nachgebessert. Das zeigt der Ihnen heute im \nInteresse der Lesbarkeit vorliegende umfangreiche \u00c4nde-\nrungsantrag. Wir h\u00e4tten auch 50 Einzel\u00e4nderungsantr\u00e4ge \nschreiben k\u00f6nnen, aber es ist effektiver, dass wir dem \nPlenum heute einen ersetzenden \u00c4nderungsantrag vorle-\ngen. Diese Bedenken sind schlicht und einfach f\u00fcr erle-\ndigt erkl\u00e4rt worden \u2013 sowohl vom Datenschutzbeauftrag-\nten als auch von der CDU. \n\nFlugs erfand man dann den Scheineinwand, dass wir den \nkommunalen Mehrbelastungsausgleich angeblich nicht \nklar genug beziffert h\u00e4tten. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS:  \nDas steht aber drin!) \n\nWir haben bewusst auf das Nennen einer konkreten \nSumme verzichtet. Wir h\u00e4tten 500 000 Euro oder auch \nzwei Millionen Euro hineinschreiben k\u00f6nnen; die CDU \nh\u00e4tte selbstredend sofort auch diese Summe wieder \ninfrage gestellt. \n\nSieht man sich die Rechtsprechung des Verfassungsge-\nrichtshofes in Leipzig zum Thema Mehrbelastungsaus-\ngleich an, so ist eindeutig festzustellen: Entscheidend ist, \ndass es den Mehrbelastungsausgleich gibt, dass er im \nGesetz verankert, vollst\u00e4ndig und steuerkraftunabh\u00e4ngig \nist \u2013 sowohl eine Ex-ante- als auch eine Ex-post-\nBetrachtung sind zul\u00e4ssig. So ist die Rechtslage, deshalb \nsind diese Argumente tats\u00e4chlich Scheinargumente. \n\nW\u00e4hrend die CDU schlussendlich wenigstens zu erkennen \ngegeben hat, dass sie generell und unter gar keinen \nUmst\u00e4nden ein Informationsfreiheitsgesetz haben will \u2013 \ndas ist wenigstens eine klare Meinung, wenn auch eine \nv\u00f6llig falsche \u2013, so zeichnete sich die Argumentation der \nSPD durch eine wahre Schl\u00e4ngellinie aus. Noch vor \nwenigen Jahren war die SPD n\u00e4mlich der Meinung, ein \nentsprechendes Gesetz m\u00fcsse es unbedingt geben. Ich \nerinnere an die Rede unseres damaligen Landtagskollegen \nPeter Adler am 5. November 2001. Er begr\u00fcndete damals \ndie SPD-Initiative in der Drucksache 3/2394 mit feurigen \n\nWorten. Im Vorblatt dieses SPD-Gesetzentwurfs erf\u00e4hrt \nnun der erstaunte Leser, dass die SPD unter der Rubrik \nKosten \u201eKeine\u201c eingestellt hatte, weil diese erfahrungs-\ngem\u00e4\u00df geringer seien, als im Vorfeld der Verabschiedung \ndieser Gesetze jeweils gemutma\u00dft werde. \u00dcbrigens sucht \nman im SPD-Gesetzentwurf einen kommunalen Mehrbe-\nlastungsausgleich vergeblich; es gibt ihn schlichtweg \nnicht. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS:  \nWir sind ja auch besser!) \n\nDaher ist es schon ein wenig scheinheilig, sehr verehrte \nKollegin Weihnert \u2013 vielleicht h\u00f6ren Sie mich \u2013, sich im \nAusschuss als Gralsh\u00fcterin der kommunalen Interessen \nhinzustellen und den angeblich unvollst\u00e4ndigen Mehrbe-\nlastungsausgleich der Linksfraktion zu kritisieren. Sagen \nSie doch besser gleich die ganze Wahrheit: dass Sie \nn\u00e4mlich unter der CDU-Knute kein Informationsfreiheits-\ngesetz haben wollen d\u00fcrfen, obwohl Sie es wollen k\u00f6nnen \nm\u00f6chten. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS und  \ndes Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nV\u00f6llig unverst\u00e4ndlich ist schlie\u00dflich die Tatsache, dass \nsich bisher weder die Liberalen noch die GR\u00dcNEN \nsubstanziell an der Fachdiskussion beteiligt haben. Nur zu \nsagen, unser Gesetz sei zu weitgehend, ohne auch nur \neinen einzigen \u00c4nderungsantrag vorzulegen, ist schon \netwas d\u00fcnn, zumal insbesondere die Landtagsfraktionen \nder GR\u00dcNEN in Bayern, Bremen, Hessen, Niedersachsen \nund Rheinland-Pfalz da schon einmal wesentlich weiter \nwaren. Schlie\u00dflich ist die Informationsfreiheit doch wohl \nsehr viel eher sowohl ein urliberales als auch ein origin\u00e4r \ngr\u00fcnes Thema, \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: So ist es!) \n\nals dass man eine entsprechende Initiative der Linksfrak-\ntion.PDS vermutet h\u00e4tte. Aber so \u00e4ndern sich die Zeiten! \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nSie, sehr verehrter Kollege Dr. Martens, sehr verehrter \nKollege Lichdi, haben heute die wirklich sch\u00f6ne Chance, \ndiesen Mangel auszugleichen und unsere Initiative mit der \nfreudigen Zustimmung Ihrer Fraktionen zu bedenken. \n\nMeine Damen und Herren! Sorgen Sie also daf\u00fcr, dass \nsich Sachsen nicht einmal mehr zu den Schlusslichtern in \nden B\u00fcrgerrechtsfragen gesellt, die in anderen Bundes-\nl\u00e4ndern l\u00e4ngst zum demokratischen Selbstverst\u00e4ndnis \ngeh\u00f6ren. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU \ndas Wort. Herr Schiemann, bitte. \n\nMarko Schiemann, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Es ist schon \nerstaunlich, dass mein Vorredner gerade \n\n 2806\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 37. Sitzung 8. Dezember 2005 \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS: \u2026 die \nWahrheit gesagt hat!) \n\ndie kriminellen Handlungen in der Wirtschaft, aktuell in \nder Lebensmittelindustrie, die \u00f6ffentlich gemacht worden \nsind, mit dem von seiner Fraktion eingebrachten Gesetz-\nentwurf in Verbindung gebracht hat. Das verwundert mich \nein wenig. Eines will ich f\u00fcr die CDU-Fraktion deutlich \nsagen: Kriminelles Handeln in der Wirtschaft muss auf \ndas Sch\u00e4rfste bek\u00e4mpft werden. Das ist selbstredend. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nKriminelles Handeln in der Lebensmittelwirtschaft muss \nv\u00f6llig unterbunden werden. Es geht um die Gesundheit \nder Menschen, die hier wohnen. Es darf nicht sein, dass \nkriminelle Leute aus der Lebensmittelwirtschaft noch \nnicht einmal \u00f6ffentlich gemacht werden k\u00f6nnen. Ich kann \ndas nicht verstehen. Die m\u00fcssen vom Markt verschwin-\nden! Wer die Menschen betr\u00fcgt, der muss vom Markt \nverschwinden! \n\n(Beifall bei der CDU, der Linksfraktion.PDS \nund des Abg. J\u00fcrgen Sch\u00f6n, NPD \u2013  \n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS, meldet  \nsich zu einer Zwischenfrage.) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfra-\nge? \n\nMarko Schiemann, CDU: Nein, Herr Pr\u00e4sident, ich \ngestatte keine Zwischenfrage. \u2013 Zu meinem Vorredner \nmuss ich sagen: Das hat wenig mit Ihrem Gesetzentwurf \nzu tun. \n\n(Beifall bei der Staatsregierung) \n\nIhr Gesetzentwurf ist nicht aus aktuellen Gr\u00fcnden ent-\nstanden. Herr Dr. Friedrich, Sie haben Kritik an dem \nVerfahren, das Sie angewendet haben, geschickt umgan-\ngen. Am Schluss Ihrer Rede haben Sie zugegeben, dass \nSie einen \u00c4nderungsantrag eingebracht haben. Das ist \nrichtig. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS:  \nWir sind lernf\u00e4hig!) \n\n\u2013 Herr Dr. Hahn, Sie sind Lehrer. Konzentrieren Sie sich \nauf die Schule! \u00dcberlassen Sie es Herrn Dr. Friedrich, \nsich um die Verwaltung zu k\u00fcmmern! \n\nDer \u00c4nderungsantrag ist lesbarer \u2013 da haben Sie Recht \u2013, \nweil dadurch der Gesetzentwurf in G\u00e4nze noch einmal \ndem Hohen Haus vorlegt wird und jeder die Gelegenheit \nhat, sich den Gesetzentwurf heute noch einmal anzu-\nschauen. Dennoch ist es vom Verfahren her nicht ganz so \neinfach gewesen. Im Rechtsausschuss haben wir \u00fcber \neinen sehr umfangreichen \u00c4nderungskatalog diskutiert. \nZur Sitzung haben Sie nochmals einen \u00c4nderungsantrag \neingebracht. Heute bringen Sie in einer sehr umfangrei-\nchen Form, vielleicht auch in Reaktion auf die Sitzung \ndes Rechtsausschusses, einen weiteren \u00c4nderungsantrag \nein. \n\nLassen Sie mich jetzt die Position der CDU-Fraktion \nvertreten. Sie haben darzulegen versucht, wie Sie uns \nbewerten. Sie m\u00fcssen mir aber zugestehen, dass ich die \nPosition der CDU-Fraktion gern selbst vertreten m\u00f6chte. \n\nGestatten Sie mir zun\u00e4chst, den Mitarbeitern in der \nVerwaltung von dieser Stelle aus Danke zu sagen. Die \nMitarbeiter der s\u00e4chsischen Verwaltung haben \u2013 auch \nwenn das f\u00fcr Sie, Herr Lichdi, sehr kompliziert zu sein \nscheint \u2013 entscheidend zur Entwicklung in unserem Land \nbeigetragen. So werden seit 15 Jahren Investitionen in \nSachsen von ihnen entscheidend begleitet. Ein Danke-\nsch\u00f6n geh\u00f6rt auch einmal der s\u00e4chsischen Verwaltung, der \nVerwaltung bei uns zu Hause. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU \u2013 Beifall der Abg. \nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP, und Johannes Lichdi, \nGR\u00dcNE \u2013 Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS:  \n\nEs geht um Informationen!) \n\nEinige schimpfen st\u00e4ndig \u00fcber die Verwaltung. Das haben \nwir auch im Verfahren erlebt. Ich h\u00e4tte mir gew\u00fcnscht, \ndass jemand aus der Wirtschaft geklatscht h\u00e4tte; denn sie \nh\u00e4tte sich im Freistaat Sachsen nicht so entwickeln \nk\u00f6nnen, wenn die Verwaltung nicht schnell und unkom-\npliziert Entscheidungen getroffen h\u00e4tte. Das geh\u00f6rt zur \nWahrheit dazu. Investitionen im wirtschaftlichen Bereich \nsind immer von der Verwaltung begleitet worden. Dieje-\nnigen, die st\u00e4ndig auf die Verwaltung schimpfen, sollten \nsich fragen, ob sie durch die st\u00e4ndig neue \u00dcbertragung \nvon Aufgaben an die Verwaltung diese nicht \u00fcberlasten. \nIch betone das auch im Hinblick auf Verwaltungsverfah-\nrensver\u00e4nderungen oder Reformen, wie immer man es \nnennen mag. \n\nAn diesem Ma\u00dfstab, meine sehr geehrten Damen und \nHerren, muss sich nat\u00fcrlich auch der Gesetzentwurf der \nLinksfraktion.PDS messen lassen. Artikel 1 begehrt die \nVer\u00e4nderung der S\u00e4chsischen Verfassung. Artikel 34 ist in \neinem konsensualen Prozess gemeinsam erarbeitet wor-\nden. Dabei hat sich der Verfassungsgeber auf die Daten \ndes Umweltschutzes konzentriert. Sie wollen mit Ihrem \nGesetzentwurf die Verfassung v\u00f6llig ver\u00e4ndern und damit \ndie Verwaltung sehr stark belasten. Ich frage Sie: Wird der \nGesetzentwurf den Pr\u00fcfma\u00dfst\u00e4ben gerecht? \n\nIch will zun\u00e4chst auf die bereits bestehende Gesetzeslage \nhinweisen. Es wird vergessen, dass wir eine solche im \nFreistaat Sachsen haben. Sie erm\u00f6glicht den Zugang des \ns\u00e4chsischen B\u00fcrgers zu Verwaltungsinformationen. Die \ns\u00e4chsischen B\u00fcrger haben demnach bereits ausreichende \nInformationsanspr\u00fcche. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS:  \nLeider nicht!) \n\nWir brauchen uns nicht immer in irgendeine Ecke dr\u00e4ngen \nzu lassen, so als ob in Sachsen alles vermodert w\u00e4re, nur \nweil das eine Fraktion \u00f6ffentlich behauptet. \n\n(Beifall des Abg.  \nProf. Dr. G\u00fcnther Schneider, CDU) \n\n 2807\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 37. Sitzung 8. Dezember 2005 \n\nDer B\u00fcrger im Freistaat Sachsen hat Informationsm\u00f6g-\nlichkeiten. Ich weise speziell auf die Vorschriften des \nVerwaltungsverfahrensgesetzes des Bundes hin, das laut \n\u00a7 1 des S\u00e4chsischen Verwaltungsverfahrensgesetzes auch \nf\u00fcr die Verwaltungst\u00e4tigkeit der Beh\u00f6rden des Freistaates \nSachsen gilt. Es gilt auch f\u00fcr die s\u00e4chsischen Kommunen. \n\u00a7 29 normiert ein Akteneinsichtsrecht f\u00fcr Beteiligte und \ndamit f\u00fcr alle Personen, die ihre rechtlichen Interessen \ngeltend machen oder verteidigen wollen. Die B\u00fcrger im \nFreistaat Sachsen sind demnach alles andere als rechtlos \ngestellt. Hinzu kommt das Anh\u00f6rungsrecht Beteiligter \nentsprechend \u00a7 28. Die Linksfraktion.PDS dagegen will, \ndass jeder B\u00fcrger grunds\u00e4tzlich, auch wenn er kein \nrechtliches Interesse an dem Fall hat, Zugang zu den \nAkten der Verwaltung erh\u00e4lt. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE, meldet  \nsich zu einer Zwischenfrage.) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfra-\nge? \n\nMarko Schiemann, CDU: Nein, ich gestatte die Zwi-\nschenfrage nicht. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: Vielen Dank!) \n\nDer Gesetzentwurf der Linksfraktion.PDS steht dem Ruf \nnach schlanker Verwaltung und schnellen, unb\u00fcrokrati-\nschen Entscheidungen entgegen. So berichtete in der \n\u00f6ffentlichen Anh\u00f6rung ein Sachverst\u00e4ndiger aus Bran-\ndenburg von einem Verfahren, in dem 20 Aktenordner auf \nAusschlusstatbest\u00e4nde, dass hei\u00dft auf schutzw\u00fcrdige \nBelange, gepr\u00fcft werden mussten. Mehrere Mitarbeiter \nh\u00e4tten daf\u00fcr mehrere Tage gebraucht. Ich habe erhebliche \nZweifel, ob die durch den Pr\u00fcfungsaufwand l\u00e4nger \nwerdenden Entscheidungsprozesse und der entstehende \npersonelle Mehraufwand den s\u00e4chsischen B\u00fcrgern und \nder Gesellschaft etwas bringen w\u00fcrden. \n\nDas Gesetz ist auch hinsichtlich des Schutzes Betroffener \nunzul\u00e4nglich. In der Anh\u00f6rung haben wir erfahren, dass in \nL\u00e4ndern mit derartigen Gesetzen wirtschaftliche Konkur-\nrenten auf der Grundlage eines solchen Gesetzes erlangte \nInformationen nicht selten f\u00fcr ihre eigenen wirtschaftli-\nchen Zwecke nutzen oder missbrauchen. Das Recht auf \nSchutz der Betriebs- und Gesch\u00e4ftsgeheimnisse wird \ngeschw\u00e4cht. Jeder Gesch\u00e4ftsmann m\u00fcsste k\u00fcnftig zur \n\u00dcberzeugung der \u00f6ffentlichen Verwaltung darlegen \nk\u00f6nnen, weshalb gerade seine Daten sch\u00fctzenswert sind \nund nicht an einen Antragsteller offenbart werden d\u00fcrfen. \nDa k\u00f6nnte ich auch von den Wirtschaftspolitikern Beifall \nerwarten, da es f\u00fcr die Wirtschaft nat\u00fcrlich eine zus\u00e4tzli-\nche Belastung darstellt, \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nwenn Gesch\u00e4ftsgeheimnisse \u00fcber diesen Umweg an Dritte \ngelangen. \n\nWichtig ist insbesondere auch, dass bei Vorhaben, die \nbisherigen Regelungen zu erweitern, immer der weit-\nreichende Datenschutz in der S\u00e4chsischen Verfassung \n\nber\u00fccksichtigt werden muss. Die Datenschutzregelungen \nim Freistaat Sachsen sind nat\u00fcrlich sehr weit gef\u00e4chert, \nweil wir uns im Zuge der Fassungsberatung f\u00fcr einen \nDatenschutz bereits in der Verfassung entschieden haben. \nIch glaube, es w\u00e4re falsch zu sagen, dass der Datenschutz \nausufert, aber es w\u00e4re auch falsch zu sagen, dass wir den \nDatenschutz hier im Freistaat Sachsen nicht brauchen. \nWir brauchen ihn und er ist ausreichend zum Schutz der \nBetroffenen geregelt. Der Datenschutz im Freistaat \ngew\u00e4hrleistet die B\u00fcrgerrechte. Hier ist ein angemessener \nAusgleich der Interessen aber dennoch notwendig, den \nwir mit diesem Gesetz nicht erf\u00fcllt sehen. \n\nIn der Ausschussberatung zeigte sich auch, dass der \nEinreicher auf die Fragen, welche Kosten mit dem Ge-\nsetzentwurf verbunden sind und wie diese ausgeglichen \nwerden sollen, keine Antwort hatte. \n\nHerr Dr. Friedrich, jetzt muss ich Ihnen deutlich sagen: \nSie geh\u00f6ren auch zu denjenigen, die bei Gesetzentw\u00fcrfen \nnach den Kosten fragen, was ich als v\u00f6llig legitim ansehe. \nAber Sie m\u00fcssen sich nat\u00fcrlich auch gefallen lassen, dass, \nwenn ein Gesetz von Ihnen eingebracht wird, andere \nMitglieder des Ausschusses die gleiche Frage stellen. Im \n\u00dcbrigen stellen wir die Fragen auch, wenn die Staatsre-\ngierung Gesetzentw\u00fcrfe einbringt und es zu Mehrkosten \nkommt. \n\nIch meine, wenn Mehrkosten durch Gesetze produziert \nwerden, dann ist es unser aller Anliegen, danach zu \nfragen, ob man Mehrkosten vermeiden kann oder ob ein \nGesetz \u00fcberhaupt notwendig ist. Wenn es darum geht, \nMehrkosten an die Kommunen weiterzureichen, dann ist \nes doch auch aufgrund der verfassungsrechtlichen und \nvon uns ja akzeptierten Normen notwendig nachzufragen, \nob es bei den kommunalen Verwaltungen zu Mehrausga-\nben kommen wird. \n\nDas ist eine legitime Frage, die wir leider nicht beantwor-\ntet bekommen haben. Deshalb k\u00f6nnen wir diesen Gesetz-\nentwurf im Interesse der Kommunen, aber auch des \nFreistaates nur ablehnen. Artikel 85 der S\u00e4chsischen \nVerfassung fordert den Finanzausgleich, der den Kommu-\nnen zu zahlen ist, wenn Ausgaben zur Mehrbelastung \nf\u00fchren. Diese entstehen nicht zuletzt, wie auch vom \nS\u00e4chsischen St\u00e4dte- und Gemeindetag vorgetragen wurde, \ndurch Rechtsmittelverfahren. Jedoch konnte die Links-\nfraktion.PDS konkrete Angaben zur H\u00f6he und zur De-\nckung wie auch zur Haushaltswahrheit und zur Haus-\nhaltsklarheit, Herr Kollege Bartl, nicht machen. Haus-\nhaltswahrheit und Haushaltsklarheit geh\u00f6ren \u2013 die Fi-\nnanzpolitiker werden die Frage stellen \u2013 einfach dazu, \nwenn man in einem Gesetzentwurf mehr Ausgaben bringt, \ndass man nat\u00fcrlich auch Deckungsvorschl\u00e4ge macht. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS:  \nIm Haushaltsplan!) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfra-\nge? \n\n 2808\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 37. Sitzung 8. Dezember 2005 \n\nMarko Schiemann, CDU: Ich gestatte keine Zwischen-\nfrage. \n\nDeckung zu diesen zus\u00e4tzlichen Kosten konnte die \nLinksfraktion.PDS nicht machen. Der Verweis auf den \nAusgleich im Rahmen des kommunalen Finanzausglei-\nches im \u00a7 24 \u2013 jetzt im \u00c4nderungsantrag im \u00a7 25 \u2013 des \nGesetzentwurfes bzw. \u00c4nderungsantrages gen\u00fcgt uns als \nCDU-Fraktion nicht, \u00fcberhaupt nicht, weil die verfas-\nsungsrechtlichen Anspr\u00fcche, die auch die kommunale \nSeite stellen kann, damit einfach nicht erf\u00fcllt sind. \n\nUnabh\u00e4ngig davon ist nicht einzusehen, warum f\u00fcr \nAmtshandlungen, die auf der Grundlage des vorgelegten \nGesetzes, insbesondere wenn kein rechtliches Interesse an \nder Information besteht, keine Geb\u00fchren erhoben werden \nk\u00f6nnen, also kein Kostenausgleich letztlich auch f\u00fcr den \nAntragsteller erbracht werden kann. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfra-\nge? \n\nMarko Schiemann, CDU: Nein, ich gestatte keine \nZwischenfrage, Herr Pr\u00e4sident! \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Generell nicht? \n\nMarko Schiemann, CDU: Zusammenfassend denke ich, \ndass der durch den Gesetzentwurf entstehende b\u00fcrokrati-\nsche Aufwand und der Nutzen f\u00fcr den s\u00e4chsischen B\u00fcrger \nin keinem ausgewogenen Verh\u00e4ltnis stehen. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich will noch \neines deutlich machen: Schauen Sie sich doch einmal die \nErgebnisse in den anderen deutschen L\u00e4ndern an, die ein \nsolches Gesetz haben. Sie k\u00f6nnen sich die Erfahrungen in \nNordrhein-Westfalen anschauen. Tun Sie das besonders \nunter den kritischen Aspekten. Ich meine, wenn man \nGesetze einf\u00fchrt, ist es sicherlich so, dass man pr\u00fcfen \nmuss, wie Gesetze wirken. Aus dem Datenschutzbericht \nin Nordrhein-Westfalen gingen auch die kritischen Ans\u00e4t-\nze hervor. Da ist nicht alles so goldig, wie Sie es hier mit \nIhrem Gesetz dem Hohen Haus weismachen wollen, wie \nSie es darstellen. \n\nDie finanzielle Komponente spielt eine Rolle, die Rechts-\nfragen spielen eine Rolle. Sie haben ja auch in Ihrem \n\u00c4nderungsantrag nachgebessert, dass Sie im \u00a7 24 jetzt die \nFragen der Einschr\u00e4nkung von Grundrechten zitieren. Das \nbringt aber keine abschlie\u00dfende Verbesserung f\u00fcr Ihren \nGesetzentwurf. \n\nWir halten den Gesetzentwurf f\u00fcr verfassungspolitisch \nund rechtlich bedenklich und deshalb bitte ich Sie, meine \nsehr geehrten Damen und Herren, diesem Gesetzentwurf \nIhre Zustimmung nicht zu geben. \n\nVielen herzlichen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der SPD \ndas Wort. Herr Br\u00e4unig, bitte. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS: Wir \nschlie\u00dfen uns ohne Wenn und Aber den \nAusf\u00fchrungen der CDU-Fraktion an!) \n\nEnrico Br\u00e4unig, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Ganz so ein-\nfach mache ich es Ihnen nicht, Herr Dr. Hahn. \n\nIn der letzten Legislaturperiode hat die SPD-Fraktion \neinen eigenen Gesetzentwurf f\u00fcr ein Informationsfrei-\nheitsgesetz vorgelegt, weil wir damals der Meinung \nwaren, dass es wichtig ist, einen Paradigmenwechsel in \nder Tradition deutscher Verwaltungen herbeizuf\u00fchren. An \ndieser Sichtweise hat sich bis heute nichts ge\u00e4ndert. \n\n(Beifall bei der SPD und der Linksfraktion.PDS) \n\nWir m\u00f6chten, dass das Handeln der Verwaltung f\u00fcr den \nB\u00fcrger transparenter wird. Mit einem Informationsfrei-\nheitsgesetz ist es f\u00fcr den B\u00fcrger einfacher, an solche \nInformationen zu gelangen, die das \u00f6ffentliche Verwal-\ntungshandeln bestimmen. Informationsfreiheit erm\u00f6glicht \nes den B\u00fcrgern auch, sich st\u00e4rker als bisher in \u00f6ffentliche \nAngelegenheiten einzubringen, und zugleich dient ein \nInformationsfreiheitsgesetz auch der \u00f6ffentlichen Kontrol-\nle bzw. dem Schutz vor Korruption und leistet damit einen \nwichtigen Beitrag zur Kriminalit\u00e4tsbek\u00e4mpfung und \neffektiven Verwaltungskontrolle. \n\nIn einem demokratischen Rechtsstaat ist es geradezu ein \nWesenselement, die Aus\u00fcbung staatlichen Handelns zu \nkontrollieren. Dort, wo parlamentarische Kontrolle \nvielfach nur schwer m\u00f6glich ist, liegt es auf der Hand, den \nSouver\u00e4n, also unsere Bev\u00f6lkerung, in die Lage zu \nversetzen, selbst eine demokratische Kontrolle, quasi in \neigener Sache, auszu\u00fcben. Wir sehen ein Informations-\nfreiheitsgesetz demnach als konsequenten Schritt zur \nF\u00f6rderung der B\u00fcrgergesellschaft und insoweit k\u00f6nnen \nwir jenen Auffassungen nicht zustimmen, die keinen \nBedarf f\u00fcr eine derartige Regelung sehen. \n\nDass Informationsfreiheitsgesetze dem Grunde nach \nsinnvoll sind, haben bereits viele Bundesl\u00e4nder erkannt. \nIch m\u00f6chte hier beispielhaft auf die fr\u00fchere gro\u00dfe Koaliti-\non in Berlin unter Eberhard Diepgen hinweisen, die \ninsoweit eine Vorreiterrolle einnahm. Die Einsicht in die \nNotwendigkeit eines solchen Gesetzes hat im Ergebnis \nauch dazu gef\u00fchrt, dass mit Wirkung vom 1. Januar 2006 \nein Informationsfreiheitsgesetz des Bundes in Kraft treten \nwird, dem der Bundesrat trotz der dort bekannten Mehr-\nheitsverh\u00e4ltnisse zugestimmt hat. Damit kann, von weni-\ngen Tatbest\u00e4nden abgesehen, jedermann zum Schutz \nbestimmter \u00f6ffentlicher oder privater Belange Einsicht in \nVerwaltungsvorg\u00e4nge des Bundes nehmen und erh\u00e4lt \nsomit einen umfassenden Zugang zu amtlichen Informati-\nonen der \u00f6ffentlichen Stellen des Bundes. Wir hoffen, \nauch unseren Koalitionspartner hier in Sachsen von den \nVorz\u00fcgen eines Informationsfreiheitsgesetzes \u00fcberzeugen \nzu k\u00f6nnen. \n\nDem Gesetzentwurf der Linksfraktion k\u00f6nnen wir aller-\ndings in keinem Fall zustimmen. Ich will Ihnen das gern \n\n 2809\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 37. Sitzung 8. Dezember 2005 \n\nbegr\u00fcnden. Herr Schiemann hat einige Kritikpunkte im \nDetail erl\u00e4utert. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS:  \nDie waren ja falsch!) \n\nWir schlie\u00dfen uns diesen Kritikpunkten an. Wie allerdings \nschon in der letzten Legislaturperiode deutlich geworden \nist, bedeutet das Eintreten der SPD-Fraktion f\u00fcr ein \nInformationsfreiheitsgesetz nicht, dass wir eine ein-\nschr\u00e4nkungslose Verwaltungskontrolle durch jedermann \nin allen Bereichen wollen, so wie es in diesem Gesetz-\nentwurf vorgesehen ist. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE, steht am Mikrofon.) \n\nEs ist aus unserer Sicht zwingend, den Anwendungsbe-\nreich eines allgemeinen Informationsanspruches durch \nAusnahmetatbest\u00e4nde und G\u00fcterabw\u00e4gungen so zu \ngestalten, dass schutzw\u00fcrdige Belange des Staates auf der \neinen Seite und berechtigte Anliegen Dritter auf der \nanderen Seite gewahrt bleiben. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage? \n\nEnrico Br\u00e4unig, SPD: Nein, ich gestatte keine Zwi-\nschenfrage. Danke sch\u00f6n. \n\nGenau in diesem Punkt geht Ihr Entwurf deutlich \u00fcber \nunsere Vorstellungen vom gebotenen Anwendungsbereich \neiner solchen Vorschrift hinaus. Ich verweise gern auf \nunseren Gesetzentwurf aus der letzten Legislaturperiode, \nin dem dies eindeutig niedergelegt ist. Aus der Summe der \nin der Anh\u00f6rung vom 6. Juni deutlich gewordenen Schw\u00e4-\nchen des Gesetzentwurfes m\u00f6chte ich besonders \u2013 das ist \nauch schon angesprochen worden \u2013 die Kostenfreiheit des \nInformationsanspruches hervorheben. Nach Ihrem Ge-\nsetzentwurf w\u00e4re den Kommunen von der Verfassung her \nein angemessener Mehrbelastungsausgleich zu gew\u00e4hren. \nDas ist zwingend vorgeschrieben. Wir bestreiten auch \nnicht, Herr Dr. Friedrich, dass dem so ist. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS:  \nAber Herr Schiemann hat es bestritten!) \n\nWir haben eine andere Sichtweise bez\u00fcglich der Kosten. \nWir meinen, dass eine angemessene Beteiligung der \nB\u00fcrger \u00fcber Auslagen und Geb\u00fchren notwendig ist. Das \ndient zum einen zum Ausgleich des entstehenden Verwal-\ntungsaufwandes, zum anderen ist es notwendig, um \nwillk\u00fcrliche und rechtsmissbr\u00e4uchliche Informationsersu-\nchen zu begrenzen. \n\nZusammenfassend m\u00f6chte ich noch einmal deutlich \nmachen, dass wir uns dem Grundanliegen des Gesetzes \nverbunden f\u00fchlen, der hier vorliegenden Fassung aber aus \nbesagten Gr\u00fcnden nicht zustimmen k\u00f6nnen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU  \nund der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Ich erteile der NPD-\nFraktion das Wort. Herr Abg. Apfel. \n\nHolger Apfel, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und \nHerren! Zum vorliegenden Gesetzentwurf der Linksfrak-\ntion.PDS ist zun\u00e4chst festzustellen, dass wir dem Grund-\ngedanken eines freien Zugangs der B\u00fcrger zu den Infor-\nmationen der Beh\u00f6rden \u00fcber weite Strecken positiv \ngegen\u00fcberstehen, wenngleich Herr Schiemann bereits \neine Reihe von Defiziten aufgezeigt hat, unter anderem \ndie Auswirkungen auf die Wahrung von Betriebs- und \nGesch\u00e4ftsgeheimnissen oder den Mehraufwand durch die \nPr\u00fcfung von Informationsbegehren und die damit verbun-\ndenen Kosten des Mehraufwandes. \n\nDass dieser Zugang nicht in jedem Einzelfall gew\u00e4hrt \nwerden kann, ist selbstverst\u00e4ndlich, aber die F\u00e4lle der \nNichtgew\u00e4hrung m\u00fcssen m\u00f6glichst genau umrissen sein, \nund zwar sowohl im Interesse des Informationsbegehren-\nden wie auch der \u00f6ffentlichen Stellen. Daran scheint es \nbeim Gesetzentwurf der Linksfraktion.PDS vor allem zu \nmangeln. \n\nDer Sachverst\u00e4ndige Rolf Breitenbach stellte in der \n\u00f6ffentlichen Anh\u00f6rung als Kuriosit\u00e4t zum Beispiel fest, \ndass nach dem Entwurf theoretisch sogar Einsicht in die \nkommenden Abiturthemen gew\u00e4hrt werden m\u00fcsste, wenn \ndies verlangt w\u00fcrde. Es verwundert daher kaum, dass im \nbrandenburgischen Informationsfreiheitsgesetz, an dem \nHerr Breitenbach ma\u00dfgeblich mitgewirkt hat, gerade der \nSchulbereich von der freien Informationsgew\u00e4hrung \nausdr\u00fccklich ausgeschlossen wurde. Dadurch kann sich in \nBrandenburg die Schule die Formulierung von Gr\u00fcnden \ngegen derartige Informationszugangsbegehren ersparen. \nNat\u00fcrlich ist dies ein extremes Beispiel, aber \u00c4hnliches \ngilt auch in weniger offensichtlichen F\u00e4llen. \n\nSo sind im Entwurf der Linksfraktion.PDS weder die \nKirchen noch die Sparkassen als \u00f6ffentlich-rechtliche \nK\u00f6rperschaften vom Zwang der Informationsgew\u00e4hrung \nausgeschlossen. Ich bezweifle, dass an diese Institutionen \nmit entsprechender Raffinesse nicht auch Informationsbe-\ngehren gerichtet werden k\u00f6nnen, die trotz mangelnder \nBerechtigung und gro\u00dfer sch\u00e4dlicher Wirkung gerichts-\nfest begr\u00fcndet werden k\u00f6nnen. \n\nIm \u00a7 10 des vorgeschlagenen \u00d6ffentlichkeitsgesetzes \nwerden zum Schutz \u00f6ffentlicher Belange und der Rechts-\npflege Ausnahmen vom \u00d6ffentlichkeitsprinzip festgelegt. \nEs hei\u00dft dort sinngem\u00e4\u00df, der Anspruch auf Zugang zu \nInformationen bestehe nicht, wenn ein anh\u00e4ngiges Ge-\nrichtsverfahren beeintr\u00e4chtigt, der Erfolg eines laufenden \nErmittlungsverfahrens oder internationale Beziehungen \ngef\u00e4hrdet werden k\u00f6nnten \u2013 in den beiden erst genannten \nF\u00e4llen freilich unter der einschr\u00e4nkenden Voraussetzung, \ndass die Informationen der \u00f6ffentlichen Stelle aufgrund \ndes betreffenden Verfahrens zugegangen sind. \n\nDie Frage ist nun, wer dar\u00fcber entscheidet, ob die ge-\nnannten Gef\u00e4hrdungstatbest\u00e4nde zutreffen oder nicht. \nM\u00fcsste nicht zumindest geregelt sein, dass eine Stellung-\nnahme des Gerichts oder der Staatsanwaltschaft eingeholt \n\n 2810\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 37. Sitzung 8. Dezember 2005 \n\nwerden muss, bevor eine \u00f6ffentliche Stelle Einsicht in \nverfahrensrelevante Akten gew\u00e4hrt? \n\nEine weitere Frage ist, was es mit der verwandten Formu-\nlierung \u201eder Anspruch auf Zugang zu Informationen \nbesteht nicht, wenn \u2026\u201c auf sich hat. M\u00fcsste es nicht \nvielmehr hei\u00dfen: \u201eDer Zugang zu Informationen darf \nnicht gew\u00e4hrt werden, wenn \u2026\u201c? Sonst bleibt die Gew\u00e4h-\nrung eine reine Ermessensfrage der betreffenden Beh\u00f6rde, \nund zwar in doppelter Hinsicht: erstens im Hinblick auf \ndie Beurteilung der Gef\u00e4hrdung und zweitens, zumindest \ntheoretisch, nach dem Wortlaut des Gesetzes hinsichtlich \nder letztendlichen Entscheidung \u00fcber die Gew\u00e4hrung des \nInformationszugangs, und zwar auch bei nicht vorhande-\nnem Anspruch der Antragsteller. Hier scheint sowohl dem \nbequemen Laissez-faire wie auch der Willk\u00fcr T\u00fcr und Tor \nge\u00f6ffnet zu sein. Prof. Degenhardt formulierte dies in der \nAnh\u00f6rung wie folgt: \u201eBesteht Ermessen oder besteht ein \nAnspruch auf Erteilung der Information, kann lediglich \ndie Erteilung der Information abgelehnt werden oder ist \ndie Erteilung der Information zul\u00e4ssig \u2013 da sich das \nGesetz meist auf die Formulierung beschr\u00e4nkt, dass in \ndiesen F\u00e4llen keine Information verlangt werden kann, \nnicht aber, dass Informationen hier unzul\u00e4ssig sind.\u201c \n\nIn \u00a7 11 wird der Anspruch auf Informationszugang \nverneint, wenn dadurch die beh\u00f6rdliche Entscheidungs-\nfindung vereitelt oder die Funktionsf\u00e4higkeit der Staatsre-\ngierung beeintr\u00e4chtigt werden w\u00fcrde. Auch hier liegt es \noffensichtlich im Ermessen der Beh\u00f6rde, ob die Informa-\ntion erteilt werden soll oder nicht. Dies gilt aber vor allem \nauch in jenen F\u00e4llen, in denen ein Dritter einen Antrag auf \nGew\u00e4hrung eines bestimmten Rechts stellt. Als Beispiel \nsei hier die Anmeldung eines Informationsstandes oder \neiner Versammlung auf einer \u00f6ffentlichen Fl\u00e4che ange-\nf\u00fchrt. Hier besteht der Anspruch des Antragstellers auf \nBearbeitung seines Antrages nach rein rechtlichen Ge-\nsichtspunkten. Ein Informationsinteresse anderer Perso-\nnen oder Gruppierungen besteht nicht, es sei denn, je-\nmand m\u00f6chte auf die Entscheidung der Beh\u00f6rde Einfluss \nnehmen oder im Genehmigungsfall die Durchf\u00fchrung \nvereiteln. \n\nUnserer Partei ist es nicht nur einmal passiert, dass \nGenehmigungsantr\u00e4ge f\u00fcr Informationsst\u00e4nde gezielt an \nmilitante Gruppen weitergegeben wurden. Offenbar soll \nso eine Drohkulisse provoziert werden, die die Handhabe \nzur abschl\u00e4gigen Behandlung des Antrages liefern soll. \nAuch im Zusammenhang mit Versammlungen unter \nfreiem Himmel, die nicht genehmigungs-, sondern nur \nanmeldepflichtig sind, passiert dies immer wieder. Es ist \ndie immer wiederkehrende Leier. Eine Versammlungsan-\nmeldung wird durch Indiskretion militanten Gegnern \nzugespielt. Diese drohen offen mit kriminellen Gegenak-\ntionen, was wiederum den Beh\u00f6rden die Handhabe zum \nVerbot der Versammlung wegen eines vermeintlichen \npolizeilichen Notstandes gibt, wenngleich dies von den \nVerwaltungsgerichten in sch\u00f6ner Regelm\u00e4\u00dfigkeit wieder \nkassiert wird. \n\nNach dem Gesetzentwurf der Linksfraktion.PDS w\u00fcrden \ndiese Praktiken nun sogar als rechtlich geboten erkl\u00e4rt \nwerden. Die Beh\u00f6rde k\u00f6nnte einfach entscheiden, die \nInformation weiterzugeben. Dies w\u00fcrde dem in diesem \nFall falsch verstandenen Grundsatz der Informationsfrei-\nheit entsprechen. \n\n\u00a7 12 befasst sich im \u00dcbrigen mit dem Schutz personenbe-\nzogener Informationen. Auch dieser ist im Gesetzentwurf \nschlecht geregelt. Das f\u00e4ngt schon mit der \u00c4nderung von \nArtikel 34 der S\u00e4chsischen Verfassung an. Die vorge-\nschlagene Fassung lautet: \u201eJede Person hat das Recht auf \nZugang zu den bei den Beh\u00f6rden und Einrichtungen des \nLandes, der Gemeinden und Landkreise vorhandenen \nInformationen, soweit nicht rechtlich gesch\u00fctzte Interes-\nsen Dritter oder \u00fcberwiegende Belange der Allgemeinheit \nentgegenstehen. Das N\u00e4here bestimmt ein Gesetz.\u201c Dies \nsteht unseres Erachtens im Widerspruch zu Artikel 33, in \ndem das Recht auf Datenschutz als Grundsatz festgelegt \nist, von dem nur mit besonderer Begr\u00fcndung abgewichen \nwerden darf. Dieser Artikel zum Schutz der informatio-\nnellen Selbstbestimmung wird rechtssystematisch durch \nden neuen Artikel 34 vollkommen auf den Kopf gestellt, \nund Prof. Degenhardt formulierte es in der Anh\u00f6rung \ntreffend wie folgt: \u201eArtikel 33 der S\u00e4chsischen Verfassung \nenth\u00e4lt die bemerkenswerte Formulierung: \u201aDie Daten \nd\u00fcrfen ohne freiwillige und ausdr\u00fcckliche Zustimmung \u2026 \nnicht erhoben, gespeichert, verwendet oder weitergegeben \nwerden.\u2019 In dieses Recht darf \u2026 aufgrund eines Gesetzes \neingegriffen werden. Wir haben hier den absoluten Vor-\nrang der informationellen Selbstbestimmung. Die recht-\nfertigungsbed\u00fcrftige Ausnahme ist die Weitergabe. Arti-\nkel 34 des Entwurfs der Linksfraktion.PDS dreht das \nGanze um und erkl\u00e4rt die Weitergabe zur Regel und den \nDatenschutz zur rechtfertigungsbed\u00fcrftigen Ausnahme. \nHier besteht in der Tat ein gewisser Normwiderspruch. \nNormen heben sich gegenseitig auf, sodass der Aussage-\ngehalt von Artikel 33 entscheidend abgeschw\u00e4cht wird. Es \nsoll sich eben nicht nur um eine rechtfertigungsbed\u00fcrftige \nAusnahme handeln. Das ist ganz wesentlich.\u201c \n\nWenn man sich nun den vorgeschlagenen \u00a7 12 anschaut, \nder die Einzelheiten des Schutzes von personenbezogenen \nInformationen regeln soll, so ist festzustellen, dass die \nKriterien, unter denen personenbezogene Daten preisge-\ngeben werden d\u00fcrfen, so weit gefasst sind, dass von \neinem Schutz beileibe nicht mehr gesprochen werden \nkann. Schon das erste Kriterium: \u201eDie Offenbarung ist \ndurch Rechtsvorschriften erlaubt\u201c ist nichts anderes als \neine Erm\u00e4chtigungsgrundlage zum Erlass von Rechtsver-\nordnungen der Exekutive, durch welche die Offenbarung \nin bestimmten F\u00e4llen erlaubt wird. Eine Rechtsvorschrift \nmuss aber bekanntlich nicht Gesetz sein, sondern kann \neben auch die Form einer vom Gesetz abgeleiteten \nRechtsverordnung haben. \n\nIn \u00a7 13 ist der Schutz von Betriebs- und Gesch\u00e4ftsge-\nheimnissen geregelt. Hier muss man ber\u00fccksichtigen, dass \nder Gesetzentwurf zum Beispiel auch kommunale Betrie-\nbe als \u00f6ffentliche Stellen klassifiziert, denn in \u00a7 2 Abs. 3 \nhei\u00dft es weiter: \n\n 2811\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 37. Sitzung 8. Dezember 2005 \n\n\u201eAls \u00f6ffentliche Stelle im Sinne dieses Gesetzes gelten \nauch nat\u00fcrliche oder juristische Personen oder sonstige \nVereinigungen des Privatrechts, soweit \u2026 eine oder \nmehrere der in Abs. 2 genannten \u00f6ffentlichen Stellen an \ndieser mit absoluter Mehrheit der Anteile oder absoluter \nMehrheit der Stimmen beteiligt sind.\u201c \n\nObwohl bei kommunalen Betrieben in vielen F\u00e4llen \ndurchaus Informationsinteresse der Allgemeinheit besteht, \nsind die in \u00a7 13 genannten Kriterien zum Schutz von \nGesch\u00e4ftsgeheimnissen aber unzureichend, nicht zuletzt \ndeshalb, weil kommunale Betriebe in unzul\u00e4ssiger Weise \ngegen\u00fcber Privaten benachteiligt werden w\u00fcrden. \n\nZum Abschluss sei mir der Hinweis erlaubt, dass es schon \nbizarr anmutet, dass ausgerechnet jene Partei, die bis vor \n15 Jahren in einmaliger Weise die Informationsfreiheit in \nDeutschland unterdr\u00fcckt hat, sich nun anschickt, ein \u2013 wie \nes in der Anh\u00f6rung hie\u00df \u2013 \u201emaximalistisches Informati-\nonsfreiheitsgesetz\u201c auf den Weg zu bringen. \n\nWie wir in den letzten 14 Monaten immer wieder unter \nBeweis gestellt haben, orientieren wir uns in unserem \nAbstimmungsverhalten stets an der Sache und nicht etwa \nam Antragsteller. Und doch beschleicht einen ein be-\nklemmendes Gef\u00fchl, wenn man immer und wieder erle-\nben muss, wie alte SED-Kader, die in der DDR-Diktatur \ndie Unterdr\u00fcckung der Menschenrechte unterst\u00fctzten, in \ndiesem Hause jede passende und unpassende Gelegenheit \nzu nutzen versuchen, um sich als Musterdemokraten \naufzuspielen. Ausgerechnet Sie, die Sie in vielen F\u00e4llen \ndas kommunistische Terrorregime pers\u00f6nlich und aus \nfreien St\u00fccken aktiv unterst\u00fctzt haben, ma\u00dfen sich mit \neiner geradezu unglaublichen Unverfrorenheit an, uns hier \nim Landtag Freiheit und Demokratie beibringen zu \nwollen, und zwar leider Gottes meistens, ohne dass Ihnen \njemand geb\u00fchrend den Spiegel vorhalten w\u00fcrde. Da \nw\u00fcrde Ihnen, meine Damen und Herren der PDS, ein \nwenig mehr Ehrlichkeit gut zu Gesicht stehen. \n\nMeine Damen und Herren! Zum Abschluss stelle ich \nzusammenfassend fest, dass der Gesetzentwurf zwar \ngrunds\u00e4tzlich ein wichtiges Anliegen verfolgt, die M\u00e4ngel \naber so erheblich sind, dass wir dem vorliegenden Ent-\nwurf nicht zustimmen, sondern diesen ablehnen werden. \n\nIch danke Ihnen f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: F\u00fcr die FDP spricht \nHerr Dr. Martens. \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \nDamen und Herren! Zum Entwurf des Informationsfrei-\nheitsgesetzes lassen Sie mich eines vorwegschicken: \nInformation ist in einer Informationsgesellschaft einer der \nwichtigsten Rohstoffe, die wir haben, und Informationen, \n\u00fcber die die Verwaltung verf\u00fcgt, sollten auch den B\u00fcrgern \nzur Verf\u00fcgung stehen. Es geht hier an und f\u00fcr sich um den \nAbschied vom Amtsgeheimnis des guten alten Obrig-\nkeitsstaates. Der freie Umgang mit Informationen ist \nw\u00fcnschenswert, auch dann, wenn es Informationen sind, \n\n\u00fcber die die Verwaltung verf\u00fcgt. Das dient der Transpa-\nrenz, es dient der B\u00fcrgerbeteiligung und es kann Beitr\u00e4ge \ndazu leisten, Korruption zu vermeiden oder aufzudecken. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS:  \nAlso, bis hierhin war es gut!) \n\nInformationsfreiheitsgesetze sind in anderen L\u00e4ndern \nl\u00e4ngst \u00fcblich, in Skandinavien seit Jahrzehnten. Dort gibt \nes \u00fcbrigens den Begriff des Amtsgeheimnisses, wie wir \nihn haben, bereits anf\u00e4nglich nicht in dieser Auspr\u00e4gung. \nAndere Bundesl\u00e4nder haben seit langem Informations-\nfreiheitsgesetze \u2013 Brandenburg seit 1998, Schleswig-\nHolstein seit dem Jahr 2000, Nordrhein-Westfalen \u2013 und \ndort, Herr Kollege Schiemann, ist die Verwaltung nicht \nunter den zahllosen Auskunftsbegehren der B\u00fcrger zu-\nsammengebrochen. \n\n(Beifall bei der FDP, der Linksfraktion.PDS \n und den GR\u00dcNEN) \n\nWir Liberalen halten auch in Sachsen die Zeit f\u00fcr ge-\nkommen, ein Informationsfreiheitsgesetz auf den Weg zu \nbringen und es zu verabschieden. Allein die Tatsache, \ndass die Linksfraktion.PDS zeitlich fr\u00fcher dabei war, \neinen solchen Gesetzentwurf einzubringen, hat uns davon \nabgehalten, unseren Gesetzentwurf, den wir in Vorberei-\ntung hatten, in den Gesch\u00e4ftsgang einzubringen. \n\n(Beifall des Abg. Klaus Bartl, Linksfraktion.PDS \u2013 \nZuruf des Abg. Heinz Lehmann, CDU) \n\nDas werden wir aber nachholen, denn \u2013 Herr Kollege \nBartl, ich habe es bereits erl\u00e4utert \u2013 diesem Entwurf \nk\u00f6nnen wir in der vorliegenden Fassung nicht zustimmen. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS: Was?) \n\nDie Gr\u00fcnde habe ich schon genannt, ich kann sie hier \nauch gern noch einmal erl\u00e4utern: \n\nSie verfolgen mit dem Informationsfreiheitsgesetz ein \nrichtiges Ziel, aber Sie schie\u00dfen dar\u00fcber hinaus, denn Sie \nf\u00fcgen Regelungen ein, die dann wieder kontraproduktiv \nund dem Anliegen eigentlich nicht dienlich sind. Sie \nhaben in Ihrem \u00c4nderungsantrag einiges nachgebessert. \nIch nenne hier die Grundgesetz-Grundrechtszitierung in \n\u00a7 24 des Entwurfs. Anderes, was wir kritisiert haben und \nweiterhin kritisieren, ist aber nach wie vor enthalten, zum \nBeispiel die Wahl der Auskunftsberechtigung auch zu-\ngunsten uneingeschr\u00e4nkt aller juristischen Personen des \nPrivatrechts, gleichzeitig die Auskunftsverpflichtung, die \nsehr weit gefasst ist und die alle privaten und juristischen \nPersonen, an denen die \u00f6ffentliche Hand beteiligt ist, \nvollumf\u00e4nglich umfasst. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage? \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP: Ja, Herr Kollege Friedrich. \n\nDr. Michael Friedrich, Linksfraktion.PDS: Kollege \nDr. Martens, Sie haben sich eben grunds\u00e4tzlich f\u00fcr ein \nInformationsfreiheitsgesetz ausgesprochen und anderer-\n\n 2812\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 37. Sitzung 8. Dezember 2005 \n\nseits gesagt, dass unseres zu weit geht. Darf ich die \neinfache Frage stellen, warum Sie dann nicht von der \nparlamentarischen M\u00f6glichkeit Gebrauch gemacht haben, \n\u00c4nderungsantr\u00e4ge zu dem vorliegenden Gesetzentwurf zu \nstellen, die m\u00f6glicherweise im Ausschuss zu einem \nKonsens gef\u00fchrt h\u00e4tten? \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP: Dazu ist Folgendes zu sagen, \nHerr Kollege Dr. Friedrich: Der Gesetzentwurf enth\u00e4lt in \nzahlreichen Punkten und auch in einigen Grundkonstruk-\ntionen bereits Punkte, mit denen wir uns nicht einverstan-\nden erkl\u00e4ren k\u00f6nnen und zu denen wir auch sagen m\u00fcs-\nsen, dass sie sich mit einfachen \u00c4nderungsantr\u00e4gen nicht \nreparieren lassen. \u2013 So viel dazu. \n\nIch kann auch die einzelnen Punkte gern noch erl\u00e4utern: \nDie Auskunftsberechtigung, die Auskunftsverpflichtung, \nbeides jeweils beim Betroffenenkreis zu weit gefasst. \n\nWir haben einen nach unserer Auffassung unzureichenden \nSchutz von Betriebsgeheimnissen in \u00a7 13. Dort haben wir \nes dann auch mit unbestimmten Rechtsbegriffen und einer \nPr\u00fcfungsklausel zu tun, wonach Betriebsgeheimnisse nur \ndann nicht offenbart werden d\u00fcrfen, wenn an ihrer Ge-\nheimhaltung ein \u201eberechtigtes wirtschaftliches Interesse\u201c \nbesteht. Hier wird ein unbestimmter Rechtsbegriff einge-\nf\u00fchrt, von dem kein Mensch wei\u00df, wie er von den Aus-\nkunft gebenden Stellen nachher ausgef\u00fcllt wird. Au\u00dfer-\ndem ist es nicht klar, was die Unternehmen darlegen \nm\u00fcssen, um ein berechtigtes wirtschaftliches Interesse an \neiner Auskunftssperre darzutun. Die Ausnahmeregelun-\ngen \u2013 \u2013 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Herr Dr. Martens, es \ngibt noch einen Wunsch zu einer Zwischenfrage. \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP: Ja, Herr Kollege Lichdi, \nbitte. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE:  \nVielen Dank, Herr Kollege) \n\nDiesmal d\u00fcrfen Sie bei mir fragen, bei den anderen nicht. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Sie reizen mich gleich noch \nzu mehr Fragen. \u2013 Sie haben angesprochen, dass der Kreis \nder Auskunftsverpflichteten bei den \u00f6ffentlichen Unter-\nnehmen zu weit gehe. Sind Sie bereit, zur Kenntnis zu \nnehmen, dass der Gesetzentwurf dort ausdr\u00fccklich nur \nUnternehmen einbezieht, in denen die \u00f6ffentliche Hand \ndie Mehrheit aus\u00fcbt? W\u00fcrden Sie mir dann nicht zustim-\nmen, dass das vollkommen richtig ist, oder wollten Sie \nauch bei allen Unternehmen, die beispielsweise Kommu-\nnen betreiben, grunds\u00e4tzlich den Informationsanspruch \nausschlie\u00dfen? \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP: Herr Kollege, dazu zun\u00e4chst: \nDas, was Sie hier zitiert haben, habe ich bereits zur \nKenntnis genommen. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: Sch\u00f6n!) \n\nAber das ist es, was uns zu weit geht. Man k\u00f6nnte hier \ndifferenzieren, beispielsweise zwischen Eigenbetrieben \nund kommunalen Eigenbetrieben. Wieder etwas anderes \nist die Frage der Eigengesellschaften. Aber das wird hier \nnicht angesprochen. Deswegen ist uns das zu weit gehend. \n\nLassen Sie mich fortfahren! Die Ausnahmeregelungen, \nwann etwas offenbart werden soll, was als Betriebsge-\nheimnis anzusehen ist, sind zu weit und zu unklar. \n\nEines muss ich auch sagen: Der Antrag gewinnt nicht \ndadurch an Substanz, dass man ihn auf die Schnelle noch \nmit etwas Gammelfleisch anreichert und dort Teile ein-\nf\u00fcgt, die eigentlich in ein Verbraucherinformationsgesetz \ngeh\u00f6ren, aber nicht in ein Informationsfreiheitsgesetz. \nWenn Sie Beispiele brauchen, wo Sie \u00fcber das Ziel \nhinausgeschossen sind, ist das einer der Punkte, die wir \nhier r\u00fcgen. \n\nMeine Damen und Herren! F\u00fcr uns v\u00f6llig inakzeptabel \nsind die Verpflichtungen zur F\u00fchrung eines Informations-\nregisters, das nicht nur vorhandene Datensammlungen als \nsolche auff\u00fchrt, sondern auch noch, wie im \u00a7 17 Abs. 2, \nein Informationsregister vorsieht, das f\u00fcr jede Informati-\non, die die Verwaltung hat, eine Bezugsnummer aufzuf\u00fch-\nren hat neben dem Aktenzeichen des Vorgangs, Gegen-\nstand Beschreibung des Inhalts der Informationen sowie \ndes Datums des Eingangs und Erstellung der Aufnahme \nder Information in das Register der informationspflichti-\ngen Stelle. Man kann etwas \u00fcberb\u00fcrokratisch abw\u00fcrgen. \nGenau das, bef\u00fcrchten wir, soll hier auf den Weg gebracht \nwerden. \n\nMit einem solchen Register leisten Sie der Informations-\nfreiheit wirklich einen B\u00e4rendienst. Damit schaffen Sie \njenes b\u00fcrokratische Monster, das Kollege Schiemann \u2013 \nwenn auch mit etwas krassen Farben \u2013 hier an die Wand \ngemalt hat. \n\nAbschlie\u00dfend: Wir sind f\u00fcr ein Informationsfreiheitsge-\nsetz. Wir werden auch einen entsprechenden Entwurf \neinbringen. Diesem Entwurf k\u00f6nnen wir so nicht zustim-\nmen, sondern wir werden uns der Stimme enthalten. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Ich erteile der Frakti-\non der GR\u00dcNEN das Wort. Herr Abg. Lichdi. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\ntin! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Die Links-\nfraktion.PDS hat bereits im Januar dieses Jahres diesen \nGesetzentwurf f\u00fcr ein Informationsfreiheitsgesetz vorge-\nlegt. Ich begl\u00fcckw\u00fcnsche Sie herzlich dazu. Sie haben \ndamit nicht nur die Kreativit\u00e4t der FDP-Fraktion abge-\nstoppt, sondern auch unsere. Ich denke, das war sozusa-\ngen Absicht. Es ist guter parlamentarischer Brauch, dass \nSie versuchen, etwas schneller zu sein als die anderen \nOppositionsfraktionen. Deswegen herzlichen Gl\u00fcck-\nwunsch! Das ist Ihnen gelungen. \n\n(Beifall des Abg. \nDr. Michael Friedrich, Linksfraktion.PDS) \n\n 2813\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 37. Sitzung 8. Dezember 2005 \n\n\u2013 Danke, Herr Dr. Friedrich. \n\nNichtsdestotrotz fu\u00dft dieser Gesetzentwurf nat\u00fcrlich auf \nden Vorarbeiten, die in den letzten Jahren ma\u00dfgeblich in \nrot-gr\u00fcnen Landesregierungen geleistet wurden. \n\n(Beifall des Abg. Klaus Bartl, Linksfraktion.PDS) \n\nIch erw\u00e4hne hier Nordrhein-Westfalen oder Schleswig-\nHolstein. Herr Kollege Friedrich, da Sie es jetzt so offen-\nsiv gegen\u00fcber unserer Fraktion angesprochen haben, kann \nich Ihnen den Hinweis nicht ganz ersparen, dass im Lande \nMecklenburg-Vorpommern, in dem Sie meines Wissens \nseit 1998 mitregieren, jetzt erst angek\u00fcndigt ist, ein \nInformationsfreiheitsgesetz noch bis Ende 2006 zu ma-\nchen. Wir sind sehr gespannt, ob sie das hinbekommen. \n\nWir sind in dieser Frage durchaus Leidensgenossen. Wir \nwaren ja auch in der Koalition mit der SPD im Bund. Dort \nist es uns ebenfalls nicht gelungen, das bis zum \n01.01.2006 zu machen. Wenn ich dieses Bundesinforma-\ntionsfreiheitsgesetz lese, dann ist es von \u2013 sage ich mal \u2013 \nsehr gro\u00dfer Z\u00f6gerlichkeit gepr\u00e4gt. Man kann sich da \nsicherlich noch einiges mehr vorstellen. \n\nDa Sie hier die Gammelfleischdebatte \u2013 ich denke, nicht \nganz zu Unrecht \u2013 aufgebracht haben, m\u00f6chte ich auch \ndazu noch kurz Stellung nehmen. Ich empfinde es schon \nals eine au\u00dferordentliche Unversch\u00e4mtheit und Frechheit, \nwie der neue Verbraucherschutzminister, der ja durchaus \nmit guten Vorschusslorbeeren gestartet ist, jetzt versucht, \nseine Z\u00f6gerlichkeit, die Unzul\u00e4nglichkeit seines Handelns \nwirklich durch Tritte gegen Renate K\u00fcnast irgendwie zu \nbem\u00e4nteln. \n\nEs ist tats\u00e4chlich so, dass es nat\u00fcrlich die CDU/CSU-\nFraktion war, die das rot-gr\u00fcne Verbraucherschutzgesetz \nvor drei Jahren im Bundesrat aufgehalten hat. Ich denke, \ndas muss bei dieser Debatte auch gesagt werden. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der Linksfraktion.PDS \nund des Abg. Karl Nolle, SPD) \n\nAuf die Rolle der s\u00e4chsischen SPD ist schon eingegangen \nworden. Ich h\u00e4tte das jetzt vielleicht auch weggelassen, \nHerr Kollege Brangs. Aber nachdem Sie, Herr Br\u00e4unig, \nnicht nur einen Schlingerkurs wie der Kollege Friedrich, \nsondern sogar einen Schl\u00e4ngel- oder Schleuderkurs hier \nhingelegt haben, muss ich doch noch einmal darauf \neingehen. \n\nEinerseits bekennen Sie sich zum Prinzip eines Informati-\nonsfreiheitsgesetzes, andererseits schlie\u00dfen Sie sich \nnahtlos an Herrn Kollegen Schiemann an. Da frage ich \nmich: Wissen Sie, wovon Sie sprechen? Das Prinzip eines \nInformationsfreiheitsgesetzes ist es, dass Auskunft zu \nerteilen ist ohne Darlegung eines berechtigten Interesses \nund ohne dass der Mensch, der B\u00fcrger, im Verwaltungs-\nverfahren, in dem es eben die Rechte, wie Kollege \nSchiemann sagte, nach den \u00a7\u00a7 28, 29 Verfahrensgesetz \ngibt, dieses darzulegen hat. Genau das ist die neue Quali-\nt\u00e4t eines Informationsfreiheitsgesetzes, die wir wollen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nWir als B\u00fcndnisgr\u00fcne begr\u00fc\u00dfen den Grundgedanken, dass \nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger im Grundsatz Einblick in die \nVerwaltungsakten erhalten sollen, und zwar ohne dass sie \nBeteiligte eines Verwaltungsverfahrens sind und ohne ein \nbesonderes Interesse im Allgemeinen \u2013 bei Betriebsge-\nheimnissen ist es etwas anderes \u2013 darzulegen. \n\nIch m\u00f6chte noch etwas Grunds\u00e4tzliches sagen, da das hier \nim Haus so umstritten ist. Die b\u00fcrokratische Form der \nVerwaltung ist historisch im Sp\u00e4tmittelalter und in der \nFr\u00fchneuzeit aus dem Haus und Hof des regierenden \nF\u00fcrsten entstanden. Seit der Erkenntnis, dass nur die \ndurch Wahlen ausge\u00fcbte Souver\u00e4nit\u00e4t des Volkes die \nLegitimationsgrundlage politischer Herrschaft sein kann, \nist eine Abkehr von der obrigkeitlich gepr\u00e4gten Verwal-\ntung \u00fcberf\u00e4llig. Die Verwaltung ist eben nicht mehr das \nprivate Instrument des regierenden Landesf\u00fcrsten, son-\ndern Auftragnehmer des Volkes zur Durchsetzung der \ndurch die Gesetze definierten Allgemeinwohlinteressen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN  \nund der Linksfraktion.PDS) \n\nEs ist ja heute \u00fcblich und geradezu modern geworden, \nvom Dienstleistungscharakter der Verwaltung zu spre-\nchen. Die Konsequenz aber, dass sich der Dienstherr \nB\u00fcrger dann auch \u00fcber die Arbeitsleistung seines Dienst-\npflichtigen informieren darf, wird schon nicht mehr \ngezogen. \n\nIch sage es noch einmal: Das allgemeine Einsichtsrecht \ndes B\u00fcrgers in die Akten der Verwaltung ist ein selbstver-\nst\u00e4ndliches B\u00fcrgerrecht in einer demokratischen Gesell-\nschaft. Wer etwas anderes behauptet, enth\u00e4lt dem B\u00fcrger \nseine Rechte vor und \u2013 ich sage es so hart \u2013 m\u00f6chte ihn in \nvordemokratischer Unm\u00fcndigkeit festhalten. \n\nDiese Zusammenh\u00e4nge verkennt leider auch der S\u00e4chsi-\nsche Landkreistag in fundamentaler Weise. Ich finde es \nschon sehr bedauerlich, wie er sich hierzu ge\u00e4u\u00dfert hat. Er \nschreibt, dass ein Informationsfreiheitsgesetz die Verwal-\ntung \u2013 Zitat \u2013 \u201evon ihren eigentlichen Aufgaben abhalte\u201c \nund \u2013 weiter im Zitat \u2013 \u201eMitarbeiter der Verwaltung der \n\u00d6ffentlichkeit schutzlos ausliefern w\u00fcrde\u201c. \n\n(Lachen des Abg. \nDr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS) \n\nDies ist das traditionelle und vordemokratische obrigkeit-\nliche Verwaltungsverst\u00e4ndnis, das abzulehnen ist. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS: \nUnglaublich!) \n\nEs ist auch die Aufgabe der Kommunalverwaltungen, ihre \nB\u00fcrger nicht nur als Objekte eigener Verwaltungst\u00e4tigkeit \nzu misshandeln, sondern als Subjekte und Akteure wahr-\nzunehmen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN  \nund der Linksfraktion.PDS) \n\nIm \u00dcbrigen empfehle ich dem S\u00e4chsischen Landkreistag \neinen Blick in \u00a7 10 der geltenden Landkreisordnung. Dort \n\n 2814\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 37. Sitzung 8. Dezember 2005 \n\ngibt es wenigstens rudiment\u00e4re Ans\u00e4tze auf Auskunft und \nBeratung der B\u00fcrger. \n\nDer Gedanke der Informationsfreiheit hat im \u00dcbrigen als \nein Erbe der DDR-Umweltbewegung Eingang in Arti-\nkel 34 der S\u00e4chsischen Verfassung gefunden, wenn auch \nin \u00e4u\u00dferst unvollkommener Form. \n\nEs wurde heute schon angesprochen: Die Antikorrupti-\nonsvereinigung Transparency International tritt seit \nLangem f\u00fcr ein Informationsfreiheitsgesetz ein. Das ist \n\u00fcbrigens die Organisation \u2013 f\u00fcr die, die sie noch nicht \nkennen \u2013, die jedes Jahr die Liste der korruptesten L\u00e4nder \ndieser Welt ver\u00f6ffentlicht, auf der Deutschland leider \nimmer einen schlechten Platz belegt. Vielleicht sollten wir \ndas auch einmal zur Kenntnis nehmen. Im Augenblick ist \nes Platz 16. \n\n(Zuruf der Abg. \nDr. Monika Runge, Linksfraktion.PDS) \n\nDer Gesetzentwurf spiegelt einen b\u00fcrgerfreundlichen \nEntwicklungsstand der Informationsfreiheitsgesetze dar \nund ist auch gesetzestechnisch ausgereift. Wir begr\u00fc\u00dfen \ndie klare Regelung des Schutzes der Betriebs- und Ge-\nsch\u00e4ftsgeheimnisse und insbesondere auch die Abw\u00e4-\ngungsklausel mit den Interessen des informationsnachsu-\nchenden B\u00fcrgers, Herr Schurig. Die Stellungnahme des \nDatenschutzbeauftragten erscheint uns in dieser Allge-\nmeinheit nicht stichhaltig. \n\nWir stehen auch hinter der Kostenfreiheit des Auskunfts-\nersuchens. Der Gesetzentwurf stellt den informations-\nhungrigen B\u00fcrger dagegen von der Erstattung der Ausla-\ngen nur bis zu 50 Kopien frei. Dies ist eine ausgewogene \nL\u00f6sung. Wir k\u00f6nnten uns allerdings weitergehend auch \nvorstellen, eine Geb\u00fchr zu erheben, wenn der Informati-\nonsantrag kommerziellen Interessen dient. Die Bedenken \neiner Kosten\u00fcberlastung der Kommunen stellen allerdings \ndas B\u00fcrgerrecht auf Informationsfreiheit nicht in Rech-\nnung, \u00fcbertreiben ma\u00dflos und sind durch die Erfahrungen \nin anderen Bundesl\u00e4ndern in keiner Weise zu begr\u00fcnden. \n\nZu begr\u00fc\u00dfen sind auch die ausdr\u00fccklichen Pflichten zur \nInformationsaufbereitung, zur Ver\u00f6ffentlichung von \nPl\u00e4nen und zum Aufbau eines Informationsregisters. \n\nZum Schluss: Die Dinge, die Kollege Martens eben \nangesprochen hat, sind m\u00f6glicherweise diskussionsw\u00fcr-\ndig; sie sind aber Randerscheinungen. Da in der gesamten \nDebatte offensichtlich geworden ist, dass die Koalition \nweder willens noch in der Lage ist, hier konstruktiv \nmitzuarbeiten, halten wir es jetzt nicht f\u00fcr politisch \nrichtig, an dieser einen Stelle eine Enthaltung oder eine \nNeinstimme festzumachen. Wir werden daher diesem \nGesetzentwurf zustimmen und w\u00fcrden uns nat\u00fcrlich \nfreuen, wenn sich die SPD in der Koalition in diesem \nPunkt vielleicht einmal durchsetzen k\u00f6nnte und wir \nvielleicht gemeinsam ein gutes Informationsfreiheitsge-\nsetz auf den Weg bringen w\u00fcrden. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN  \nund der Linksfraktion.PDS) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Meine Damen und \nHerren! Gibt es weiteren Redebedarf? \u2013 Linksfrakti-\non.PDS. Herr Abg. Bartl. \n\nKlaus Bartl, Linksfraktion.PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Kollege \nSchiemann, ich sage es noch einmal genau so direkt wie \nim Verfassungs-, Rechts- und Europaausschuss. Wir \nk\u00f6nnen gut damit leben \u2013 Sie w\u00fcrden es nicht nachvoll-\nziehen k\u00f6nnen; ich erkl\u00e4re gleich, weshalb \u2013, wenn Sie \nmit Ihrer Fraktion hintreten und sagen: Wir wollen kein \nInformationsfreiheitsgesetz, weil wir generell das Prinzip \nder feudalen Kameralistik beibehalten wollen. Das steckt \ndoch dahinter! \n\nSie kommen mit allen m\u00f6glichen Ausfl\u00fcchten. Worum es \nwirklich geht, ist, dass Sie ablehnen, sich exakt von \ndiesem Prinzip des Amtsgeheimnisses im Grundsatz \nabzuwenden. Das ist das entscheidende Problem. Sie \nbegr\u00fcnden es mit fiskalischen Erw\u00e4gungen. Sie begr\u00fcn-\nden es mit haushaltstechnischen Sachen. Dazu sage ich \ndann noch etwas. Sie begr\u00fcnden es mit Belastungen der \nGemeinden und der Kommunen und \u00c4hnlichem mehr. \n\nSie reden aber v\u00f6llig vorbei an der Tatsache, dass wir \nSachsen in Europa sind. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS \u2013 \nVolker Bandmann, CDU: Daran  \nwird sich auch nichts \u00e4ndern!) \n\nDazu h\u00f6re ich kein Wort von der Regierungskoalition und \ndass das europ\u00e4ische Gemeinschaftsrecht eben den \u2013 ich \nzitiere \u2013 \u201eoffenen und m\u00f6glichst b\u00fcrgernah getroffenen \nEntscheidungen\u201c einen ma\u00dfgeblichen Stellenwert bei-\nmisst. Man muss sich einmal \u00fcberlegen: Die Debatte mit \ndem Ansatz zu f\u00fchren, wie es Kollege Schiemann darge-\nlegt hat, im Ma\u00dfstab dessen, was die EU in ihren Erw\u00e4-\ngungen aus dem Jahr 2001 hineinschreibt und in der \nEurop\u00e4ischen Charta verankert, ist einfach undenkbar. \nDort hei\u00dft es: \u201eTransparenz erm\u00f6glicht eine bessere \nBeteiligung der B\u00fcrger am Entscheidungsprozess und \ngew\u00e4hrleistet eine gr\u00f6\u00dfere Legitimit\u00e4t, Effizienz und \nVerantwortung der Verwaltung gegen\u00fcber dem B\u00fcrger in \neinem demokratischen System. Transparenz tr\u00e4gt zur \nSt\u00e4rkung der Grunds\u00e4tze der Demokratie und der Achtung \nder Grunds\u00e4tze bei, die in Artikel 6 des EU-Vertrages und \nin der Charta der Grundrechte der Europ\u00e4ischen Union \nverankert sind.\u201c \n\n\u2013 Also ein definitiver Bezug auf Grundrechte. Deshalb \nkann ich doch nicht \u00fcber Belastung der Kommunen \nschwafeln, wenn es darum geht, dass wir uns im Ma\u00dfstab \ndes europ\u00e4ischen Rechts \u00fcber die Problematik der Ausle-\ngung der Informationsfreiheit grundrechtsrelevant unter-\nhalten m\u00fcssen. Daher bin ich der FDP sehr dankbar, wenn \nsie, bitte sch\u00f6n, einen n\u00e4chsten Entwurf anbietet, \u00fcber den \nwir weiter diskutieren k\u00f6nnen. Es ist leider eine Unsitte in \ndiesem Haus geworden. Das war tats\u00e4chlich in der \n\n 2815\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 37. Sitzung 8. Dezember 2005 \n\n1. Wahlperiode anders, partiell auch noch in der 2. Dort \nwar es noch \u00fcblich, dass sich die Fraktionen im Hause mit \nGesetzentw\u00fcrfen befasst haben und \u00c4nderungsgesetze in \nden Aussch\u00fcssen eingebracht worden sind, die man \nberaten hat \u2013 mitunter auch \u00fcber Monate \u2013 und bei denen \nman meinethalben nicht unter einen Hut kam. \u2013 Kein \nProblem; aber mehr oder weniger keinen \u00c4nderungsan-\ntrag zum Thema in den Aussch\u00fcssen einzubringen und \ndann zu sagen, man habe das n\u00e4chste Gesetz schon in der \nSchublade, das halte ich nat\u00fcrlich auch nicht f\u00fcr Seriosit\u00e4t \nin h\u00f6chster Form. \n\nKollege Schiemann, wenn Sie weiter behaupten, dass es \nirgendwo in irgendeinem Gesetz eine Regelung gebe, in \nder definitiv gesagt worden ist: Wir bringen jetzt ein \nGesetz zu diesem und jenem Aspekt ein und es gibt \nAuswirkungen auf die Kosten, und diese sollen aus dem \nHaushalt unter diesem oder jenem Titel genommen \nwerden \u2013 ist das in diesem Landtag jemals geschehen? \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS: Nein!) \n\nDas ist die blanke Augenauswischerei. Wir haben exakt \ndie Bestimmung hineingeschrieben, die definitiv regel-\nm\u00e4\u00dfig gew\u00e4hlt wird, wenn man in Reichweite der verfas-\nsungsrechtlichen Bestimmungen auf die Tatsache auf-\nmerksam machen muss, dass es Belastungen gibt und \ndiese entsprechend zum Ausgleich gegen\u00fcber den Kom-\nmunen eingestellt werden m\u00fcssen. Die regelm\u00e4\u00dfigen \nFormulierungen, wie Sie sie immer anwenden, stehen in \ndem Gesetz. Insofern zu sagen, Sie haben einen Grund, \num abzulehnen, weil es keine Haushaltsklarheit bzw. \nHaushaltswahrheit gibt, ist einfach unwahr. \n\nDas Problem der SPD-Fraktion erkenne ich; auch deshalb \nwollte ich gern die Wahrheit haben. Wenn es so w\u00e4re, \ndass unser Ansatz zu weit geht und deshalb f\u00fcr die CDU \nnicht akzeptabel ist, da die CDU ihren Gesetzentwurf im \nVerfassungs- und Rechtsausschuss befeiert hat: Warum \nhat dann die CDU in der letzten Legislatur Ihren Gesetz-\nentwurf mit angenommen? Diese Auseinandersetzung \nmuss doch in der Koalition gef\u00fchrt werden, und wenn in \neiner so entscheidenden Frage des Verh\u00e4ltnisses zwischen \nStaat und B\u00fcrger in der Koalition elementar unterschiedli-\nche Auffassungen bestehen, m\u00f6chte ich in dieser Koaliti-\non keine Politik machen m\u00fcssen, mein lieber Herr Ge-\nsangsverein! \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nDa m\u00fcssen Sie aber jeden Tag sehen, dass Sie Ihr R\u00fcck-\ngrat nicht einb\u00fc\u00dfen! \n\n(Zuruf des Abg. Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU) \n\nDiese Frage ist aus unserer Sicht bei Weitem zu kurz \ngekommen. Kollege Lichdi hat jetzt in einer ganz klaren \nStringenz noch einmal definiert, worum es in dieser \nProblematik des Gesetzentwurfs geht. Insofern sind wir \nder Auffassung: Sie k\u00f6nnen den Gesetzentwurf heute \neinfach wieder wegstimmen; wir bleiben aber nach wie \nvor, Kollege Schiemann \u2013 und nun inzwischen im vierten \nJahr \u2013, schuldig, die europ\u00e4ischen Regelungen in unserem \n\nLandesrecht zu untersetzen. Damit liegen wir hinter den \nL\u00e4ndern der Bundesrepublik Deutschland zur\u00fcck, die dies \ngetan haben. \n\nNun erkl\u00e4ren Sie uns doch nicht, dass wir uns irgendetwas \nan Kaminabenden ausgedacht haben. Was in diesem \nGesetzentwurf steht, greift doch auf, was rot-gr\u00fcne \nRegierungen in anderen L\u00e4ndern als Informationsfrei-\nheitsgesetze eingef\u00fchrt haben. Dies ist doch im Kern das, \nwas wir aufgegriffen und bei dem wir versucht haben, \neinen Modernit\u00e4tsgrad hineinzubringen, der in den ein-\nzelnen L\u00e4ndern unterschiedlich angelegt ist, und dies \naufzunehmen. Es ist doch nichts von uns neu Erfundenes, \nsondern es nimmt exakt das auf, was rot-gr\u00fcne Koalitio-\nnen l\u00e4ngst als Standard anerkannt haben. Insofern sehe \nich es wie Kollege Lichdi. Kollege Br\u00e4unig, wer sich so \nverdrehen muss, \u2026 \u2013 Das hat nichts mehr mit Wenden \noder Wendehals zu tun, sondern das sind schon Spirelli-\nformen. \n\nDeshalb denke ich: Wenn wir mit Ehrlichkeit an solche \nGesetzentw\u00fcrfe herangehen und jemand von vornherein \nsagt, wir wollen dieses Gesetz nicht, dann wissen wir \nzumindest, dass es mit einem anderen Ansatz weiter \nverfolgt werden muss; man sollte sich aber nicht mit \nirgendwelchen Formalit\u00e4ten bzw. nicht akzeptablen \nEinreden aufhalten. Dies war auch ein Wort an Kollegen \nDr. Martens. Er hat \u00fcbersehen, dass wir in den \u00c4nde-\nrungsantrag exakt die Dinge eingebaut haben, die von den \nGutachtern in den entsprechenden Expertenanh\u00f6rungen \nkritisiert worden. Sie sind ja exakt mit dem \u00c4nderungsge-\nsetz korrigiert worden, eingeschlossen die datenschutz-\nrechtlichen Regelungen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Gibt es den Wunsch \nauf Erwiderung aus den Fraktionen? \u2013 Dies kann ich nicht \nerkennen. Dann frage ich die Staatsregierung. \u2013 Herr \nMinister Mackenroth, bitte. \n\nGeert Mackenroth, Staatsminister der Justiz: Frau \nPr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Von \nMontesquieu stammt der Satz: \u201eWenn es nicht notwendig \nist, ein Gesetz zu machen, dann ist es notwendig, kein \nGesetz zu machen.\u201c \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nF\u00fcr den vorliegenden konkreten Gesetzentwurf sehe ich \nkeine Notwendigkeit. Deshalb halte ich es f\u00fcr richtig, von \ndiesem Vorhaben Abstand zu nehmen. Informationsfrei-\nheitsgesetze gibt es derzeit in vier L\u00e4ndern \u2013 Berlin, \nBrandenburg, Nordrhein-Westfalen, Schleswig-Holstein \u2013 \nund inzwischen auch auf Bundesebene. Aber \u2013 so frage \nich \u2013 hat die Ausweitung des Informationszugangs wirk-\nlich eine substanzielle Verbesserung f\u00fcr die Menschen \ngebracht? Dies wird mit guten Argumenten bezweifelt, \nund auch der Gesetzentwurf l\u00e4sst eine entsprechende \nBegr\u00fcndung vermissen. Auch den \u00c4u\u00dferungen der Sach-\nverst\u00e4ndigen im Verfassungs-, Rechts- und Europaaus-\nschuss konnte ich dergleichen Substanzielles nicht ent-\n\n 2816\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 37. Sitzung 8. Dezember 2005 \n\nnehmen. Das pauschale Argument: \u201eDas machen andere \nauch\u201c hat mich noch nie \u00fcberzeugt und \u00fcberzeugt mich \nauch jetzt nicht. \n\nDas verfassungsrechtlich gew\u00e4hrleistete Informations-\nrecht geht im Freistaat Sachsen bereits nach derzeit \ngeltendem Recht durchaus weit, auch das haben uns die \nSachverst\u00e4ndigen erkl\u00e4rt, und niemand stellt dieses Recht \ninfrage. Die durch Artikel 5 Abs. 1 Satz 1 des Grundge-\nsetzes wie auch durch Artikel 20 Abs. 1 Satz 1 der S\u00e4chsi-\nschen Verfassung gew\u00e4hrleistete Informationsfreiheit \numfasst zun\u00e4chst das Recht, sich aus allgemein zug\u00e4ngli-\nchen Quellen zu unterrichten. Hingegen er\u00f6ffnet sie \nkeinen generellen \u00d6ffentlichkeitsanspruch. Der Staat ist \neben keine allgemein zug\u00e4ngliche Informationsquelle. \n\nAus Artikel 34 der S\u00e4chsischen Verfassung folgt zudem \u2013 \nvorbildlich \u2013 der Zugang zu Umweltdaten. Jede Person \nhat danach schon nach geltendem Verfassungsrecht im \nFreistaat Sachsen das Recht auf Auskunft \u00fcber die Daten, \nwelche die nat\u00fcrliche Umwelt in ihrem Lebensraum \nbetreffen, soweit sie durch das Land erhoben oder gespei-\nchert worden sind usw. \n\nArtikel 35 unserer Verfassung normiert nicht nur gegen-\n\u00fcber dem Petitionsausschuss, sondern gegen\u00fcber allen \nzust\u00e4ndigen Stellen einen Anspruch auf begr\u00fcndeten \nBescheid in angemessener Frist. \n\nSo weit zur Verfassungsebene. Auf einfachgesetzlicher \nEbene existiert ebenfalls eine F\u00fclle von Informationszu-\ngangsrechten. Beispielhaft ist bereits das allgemeine \nAkteneinsichtsrecht Verfahrensbeteiligter laut \n\u00a7 29 Verwaltungsverfahrensgesetz erw\u00e4hnt worden. Im \nStrafverfahren gibt es aus guten Gr\u00fcnden das dem Vertei-\ndiger zustehende Akteneinsichtsrecht. Das Aktenein-\nsichtsrecht des Bevollm\u00e4chtigten eines Verletzten ist dort \nebenfalls geregelt. Au\u00dferdem geh\u00f6rt hierher das Recht auf \nEinsicht in \u00f6ffentliche Register. \n\nVon einer Zweiklassen-Informationsgesellschaft kann \nnach meiner festen \u00dcberzeugung auch im Freistaat \nSachsen keine Rede sein. Wir haben eine informierte \nB\u00fcrgergesellschaft \u2013 auch und gerade bei uns. \n\nMeine Damen und Herren! Die im Entwurf vorgeschlage-\nne \u00c4nderung der S\u00e4chsischen Verfassung ist nicht gebo-\nten. Ich halte es aus grunds\u00e4tzlichen Erw\u00e4gungen nicht \nf\u00fcr angebracht, unsere seit nunmehr fast anderthalb \nJahrzehnten bew\u00e4hrte und bisher nicht ge\u00e4nderte Verfas-\nsung ohne Not zu \u00e4ndern. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nEine Notwendigkeit, ein Informationszugangsrecht im \nGrundrechtskatalog der S\u00e4chsischen Verfassung zu \nverankern, sehe ich erst recht nicht. Eine einfachgesetzli-\nche Regelung w\u00e4re auch ohne Verfassungs\u00e4nderung \nm\u00f6glich. \n\nAber auch der Entwurf f\u00fcr ein s\u00e4chsisches \u00d6ffentlich-\nkeitsgesetz unter Artikel 2 \u00fcberzeugt mich nicht. Das \nGesetz ist auch in der Form des \u00c4nderungsantrages mit \nseinen zahlreichen Ausnahmetatbest\u00e4nden und dem \n\nInformationsregister ein b\u00fcrokratisches Monstrum par \nexcellence. Ein Anspruch auf einen allgemeinen Informa-\ntionszugang bewirkt zudem einen immensen Verwal-\ntungsaufwand. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Herr Minister, \ngestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nGeert Mackenroth, Staatsminister der Justiz: Selbst-\nverst\u00e4ndlich, Herr Lichdi. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Herr Staatsminister, ist \nIhnen bekannt, dass im Land Brandenburg auf verfas-\nsungsrechtlicher Ebene ein Informationszugangsrecht \nnormiert ist? W\u00fcrden Sie mir in der Einsch\u00e4tzung zu-\nstimmen \u2013 wie auch vom brandenburgischen Daten-\nschutzbeauftragten im Fr\u00fchjahr dieses Jahres zur Kenntnis \ngegeben worden ist \u2013, dass dadurch die Verwaltung im \nLand Brandenburg keineswegs zum Erliegen gekommen \nist? \n\nGeert Mackenroth, Staatsminister der Justiz: Nach \nmeiner Kenntnis existiert die Verwaltung auch im Land \nBrandenburg weiter. Das bedeutet aber nicht, dass es \nzwingend erforderlich ist, die Verfassung zu \u00e4ndern f\u00fcr \netwas, das man auch einfachgesetzlich machen k\u00f6nnte. \nF\u00fcr eine Verfassungs\u00e4nderung sehe ich keine Notwendig-\nkeit. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Aber dann k\u00f6nnen Sie ein \nGesetz machen. \n\nGeert Mackenroth, Staatsminister der Justiz: Noch \neinmal, bitte. War das eine weitere Frage? \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Es war nur eine Bemerkung. \n\nGeert Mackenroth, Staatsminister der Justiz: Eine \nBemerkung \u2013 wunderbar! \n\nNoch einmal: Ein Anspruch auf allgemeinen Informati-\nonszugang bewirkt einen immensen Verwaltungsaufwand. \nDieser steht \u2013 nach meiner \u00dcberzeugung \u2013 kaum im \nVerh\u00e4ltnis zum behaupteten Nutzen f\u00fcr die B\u00fcrgerinnen \nund B\u00fcrger in Sachsen. Ein solcher Nutzen ist im \u00dcbrigen \n\u2013 daran m\u00f6chte ich noch einmal erinnern \u2013 nicht durch \nFakten belegt. Dieser ungerechtfertigte Verwaltungsauf-\nwand tr\u00e4gt au\u00dferdem dazu bei, die Kosten f\u00fcr die \u00f6ffentli-\nche Hand in die H\u00f6he zu treiben. Darauf haben unsere \nSpitzenverb\u00e4nde deutlich hingewiesen. Lassen Sie mich \ndaran erinnern: Das amerikanische Justizministerium \nbeziffert die durch den Freedom of Information Act der \nUSA entstandenen gesamtwirtschaftlichen Kosten auf \n323 Millionen US-Dollar \u2013 ich wiederhole: 323 Millionen \nUS-Dollar \u2013 pro Jahr. \n\nHerr Dr. Friedrich, ich glaube, der Fleischskandal w\u00e4re \ndurch diesen Gesetzentwurf nicht zu verhindern gewesen, \nobwohl ich es mir gew\u00fcnscht h\u00e4tte. Herr Lichdi, wenn Sie \nvon der Misshandlung des B\u00fcrgers durch die Verwaltung \ngesprochen haben: Ich wei\u00df nicht, ob ich es richtig \n\n 2817\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 37. Sitzung 8. Dezember 2005 \n\nverstanden habe, aber grunds\u00e4tzlich kann man davon im \nFreistaat Sachsen nicht reden. \n\n(Beifall bei der CDU und des  \nAbg. Enrico Br\u00e4unig, SPD) \n\nMeine Damen und Herren! Es gibt wahrlich wichtigere \nDinge, die uns im Freistaat Sachsen am Herzen liegen und \nf\u00fcr die wir die Groschen der Steuerzahler ausgeben \nsollten. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDer zweifelhafte allgemeine Informationsanspruch dient \nim \u00dcbrigen nur den Interessen einzelner Gruppen, aber \nnicht dem Ganzen. \u201eWenn es nicht notwendig ist, ein \nGesetz zu machen, dann ist es notwendig, kein Gesetz zu \nmachen.\u201c Dieses konkrete Gesetz ist f\u00fcr mich nicht \nnotwendig. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Meine Damen und \nHerren! Damit ist zun\u00e4chst die allgemeine Aussprache \nbeendet. Bevor wir in die Einzelabstimmung gehen und \nzur Beschlussfassung kommen, frage ich den Bericht-\nerstatter des Ausschusses, Herrn Br\u00e4unig, ob er noch \neinmal das Wort w\u00fcnscht. \u2013 Nein. \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf das Gesetz \u00fcber \ndie \u00d6ffentlichkeit der Verwaltung und die Freiheit des \nZugangs zu Informationen sowie zur Anpassung daten-\nschutzrechtlicher Bestimmungen in Sachsen, Drucksa-\nche 4/0466, einen Gesetzentwurf der Linksfraktion.PDS. \nDazu gibt es einen \u00c4nderungsantrag in der Drucksa-\nche 4/3694 als Neufassung des Gesetzes. Ich frage die \nFraktion, ob sie eine explizite Einbringung w\u00fcnscht. \u2013 \nHerr Abg. Hahn, bitte. \n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Kollege Bartl \nhat im Prinzip zu dem \u00c4nderungsantrag schon gespro-\nchen. Ich m\u00f6chte nur noch einmal betonen \u2013 das ist mir \nwichtig vor der Abstimmung \u2013, dass in diesen \u00c4nde-\nrungsantrag alle substanziellen Bedenken, die in der \nAnh\u00f6rung und im Ausschuss ge\u00e4u\u00dfert wurden, eingear-\nbeitet worden sind, sodass es jetzt \u00fcberhaupt niemanden \ngeben d\u00fcrfte, der das Gesetz aus rechtlichen Gr\u00fcnden \nablehnt. Wenn man es wie der Minister generell nicht \nwill, muss man es nicht annehmen. Einem Gesetz, das \nman aber eigentlich wollen sollte, kann man zustimmen, \nda die Bedenken, die urspr\u00fcnglich erhoben worden sind, \nausger\u00e4umt wurden. Wir haben uns als lernf\u00e4hig erwiesen \nund nicht auf dem urspr\u00fcnglichen Gesetzentwurf bestan-\nden, Herr Lehmann. Aus dem Grunde sollte das Gesetz \nauch in der ge\u00e4nderten Form \u2013 in Form des \u00c4nderungsan-\ntrages \u2013 die Zustimmung des Plenums finden. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Am Mikrofon 2 sehe \nich Herrn Br\u00e4unig, SPD-Fraktion. \n\nEnrico Br\u00e4unig, SPD: Ich m\u00f6chte noch einmal erkl\u00e4ren, \ndass ich unmissverst\u00e4ndlich dargelegt habe, welche \nPosition meine Fraktion vertritt. Wir wollen Informations-\nfreiheit. Unser Koalitionspartner ist im Moment nicht \ndazu bereit zu verhandeln. \n\n(Uwe Leichsenring, NPD: H\u00f6rt, h\u00f6rt!) \n\nWie ich sagte, schlie\u00dfen wir uns den Erkl\u00e4rungen, die \nHerr Schiemann f\u00fcr die CDU-Fraktion dargelegt hat, an. \nDies betraf Kritikpunkte zu Detailfragen dieses Gesetz-\nentwurfs und nicht das Grundanliegen des Gesetzes. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Am Mikrofon 5 steht \nHerr Schiemann, CDU-Fraktion. \u2013 Er kommt nach vorn. \n\nMarko Schiemann, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich glaube, ich \nhabe unmissverst\u00e4ndlich dargelegt, warum die Koalitions-\nfraktionen dem Gesetzentwurf nicht zustimmen. Kollege \nBr\u00e4unig hat es noch einmal aus seiner Sicht best\u00e4tigt. Wir \nhaben uns auch in der Diskussion im Verfassungs-, \nRechts- und Europaausschuss sehr umfangreich dem \nGesetzentwurf gewidmet, auch Ihrem Anliegen haben wir \nuns gewidmet. Sie haben uns nicht \u00fcberzeugt. Um es klar \nund deutlich zu sagen: Ich habe auch im Verfassungs-, \nRechts- und Europaausschuss f\u00fcr die CDU-Fraktion, \ndamals auch f\u00fcr die Koalitionsfraktion, deutlich gemacht: \nSie haben uns mit Ihrem Gesetzentwurf nicht \u00fcberzeugt. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nLassen Sie mich noch einmal klar sagen: Diese M\u00e4r, die \nhier immer vorgetragen wird, dass die in Skandinavien \ngeltenden Informationsfreiheitsgesetze die Probleme in \ndiesen L\u00e4ndern gel\u00f6st haben, trifft einfach nicht zu. \n\n(Klaus Bartl, Linksfraktion.PDS, und  \nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE, stehen am Mikrofon.) \n\nSie m\u00fcssen sich Folgendes vorstellen: Herr Dr. Martens, \nSie sind ja viel besser in der Lage, Informationen dar\u00fcber \nzu erhalten \u2013 \u2013 \n\n(Unruhe im Saal) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Herr Schiemann, es \ngibt den Wunsch nach Zwischenfragen. Gestatten Sie \nZwischenfragen? \n\nMarko Schiemann, CDU: Nein, keine Zwischenfragen, \nFrau Pr\u00e4sidentin! \u2013 Ich m\u00f6chte noch eines sagen: Die \nskandinavischen L\u00e4nder sind diejenigen Staaten, die vom \nEurop\u00e4ischen Gerichtshof f\u00fcr Menschenrechte in Stra\u00df-\nburg in einer Vielzahl von F\u00e4llen verurteilt werden, weil \ndie Informationsfreiheit in diesen L\u00e4ndern eben doch \nnicht so umfassend gew\u00e4hrt wird. Genau das ist der \nPunkt. \n\n(Zuruf des Abg. Klaus Bartl, Linksfraktion.PDS) \n\n 2818\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 37. Sitzung 8. Dezember 2005 \n\nSie k\u00f6nnen sich doch nicht hier hinstellen und Ihr Gesetz \nanpreisen und damit letztendlich von den tats\u00e4chlichen \nProblemen ablenken. \n\nVielen herzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Herr Abg. Bartl, \nbitte. \n\nKlaus Bartl, Linksfraktion.PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Kollege \nSchiemann, das ist eine ganz einfache Erkl\u00e4rung. Die \nskandinavischen L\u00e4nder respektive deren B\u00fcrger haben \nbegriffen, dass sie wirklich im Verh\u00e4ltnis zum Staat auf \ngleicher Augenh\u00f6he verhandeln k\u00f6nnen. Wenn dann \njemand die Gesetze dort nicht einh\u00e4lt, wendet man sich, \nnachdem man die Instanzen durch hat, ganz automatisch \nan den Europ\u00e4ischen Gerichtshof. Das ist v\u00f6llig okay. Das \nenthalten Sie unseren B\u00fcrgern vor. Sie wissen \u00fcberhaupt \nnicht, dass Sie aus dieser Vormundschaft und Konstellati-\non \u2013 damit meine ich auch unsere eigenen Verfehlungen \nzu DDR-Zeiten \u2013 nach europ\u00e4ischem Standard heraus \nsein sollten und m\u00fcssten. Genau daraus resultiert es. \n\nNoch einmal: Der Antrag ist von meinem Kollegen \neingebracht worden. Kollege Schiemann, ich bitte nur um \neines: Wenn wir einen Gesetzentwurf einbringen, wenn \nder Gesetzentwurf in der Expertenanh\u00f6rung angeh\u00f6rt wird \nund wenn dann die Experten \u2013 daf\u00fcr haben wir sie \u2013 mit \nexternem Sachverstand sagen, das sei bedenklich, das sei \nangreifbar, das sei in der Auslegung ambivalent usw., und \ndanach setzt sich die einbringende Fraktion hin und \u00e4ndert \ndas, was beanstandet wurde, dann kann man sich nicht \nhier hinstellen und eine Rede halten, die sich auf den \nAusgangsgesetzentwurf bezieht und den \u00c4nderungsge-\nsetzentwurf \u00fcberhaupt nicht in Bezug nimmt. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nDas ist derart unlauter! Sie haben eine Rede gehalten, die \nSie h\u00e4tten halten k\u00f6nnen, wenn wir noch denselben \nGesetzentwurf gehabt h\u00e4tten. Wir haben aber alle \u00c4nde-\nrungen, die im Prinzip das aufgreifen mussten, was die \nExperten gesagt haben, eingearbeitet. Da k\u00f6nnen Sie nicht \nsagen, wir h\u00e4tten hier und da noch Verfassungswidrigkeit \ndrin. Entweder haben Sie den \u00c4nderungsantrag nicht \ngelesen oder Sie haben die Materie nicht erfasst und die \nExperten letzten Endes nicht verstanden. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS \u2013  \nMarko Schiemann, CDU: Sie  \n\nhaben nicht zugeh\u00f6rt!) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Herr Lichdi, GR\u00dc-\nNE-Fraktion. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Herr Schiemann, Sie haben \nsoeben gefragt: Was n\u00fctzt es in Skandinavien? Vielleicht \nein Punkt: Ich habe vorhin die Frage von Transparency \nInternational und dem Antikorruptionsregister angespro-\nchen. Meines Wissens befindet sich Finnland nicht nur bei \n\n\u201ePisa\u201c auf Platz 1, sondern auch beim Antikorruptionsre-\ngister sind sie sehr fortschrittlich. Vielleicht hat es etwas \ndamit zu tun. Vielleicht denken Sie einmal dar\u00fcber nach. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN  \nund der Linksfraktion.PDS) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Es geht um die \nDrucksache 4/3694, den \u00c4nderungsantrag der Linksfrak-\ntion.PDS. Ich schlage Ihnen vor, dass wir \u00fcber ihn insge-\nsamt abstimmen. \u2013 Ich sehe, Sie sind damit einverstanden. \nDann bitte ich all diejenigen, die mit dem \u00c4nderungsan-\ntrag konform gehen k\u00f6nnen, um ihr Handzeichen. \u2013 \nDanke sch\u00f6n. Ich frage nach den Gegenstimmen. \u2013 \nDanke. Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 Bei Stimmenhal-\ntungen und einer gr\u00f6\u00dferen Anzahl von Stimmen daf\u00fcr ist \nder \u00c4nderungsantrag mehrheitlich abgelehnt. \n\nDann kommen wir zum eingereichten Gesetzentwurf in \nder Drucksache 4/0466. Wir stimmen \u00fcber die \u00dcberschrift \nab. Wer der \u00dcberschrift zustimmen kann, den bitte ich um \ndas Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Gegenstimmen? \u2013 \nStimmenthaltungen? \u2013 Bei Stimmenthaltungen und \nStimmen daf\u00fcr ist die \u00dcberschrift mehrheitlich abgelehnt \nworden. \n\nIch rufe auf Artikel 1, \u00c4nderung der Verfassung des \nFreistaates Sachsen. Wer dem zustimmen kann, den bitte \nich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Gegenstimmen? \u2013 \nStimmenthaltungen? \u2013 Ohne Stimmenthaltungen und mit \nStimmen daf\u00fcr ist der Artikel 1 mehrheitlich abgelehnt \nworden. \n\nIch rufe auf Artikel 2, Gesetz \u00fcber die \u00d6ffentlichkeit der \nVerwaltung und die Freiheit des Zugangs zu Informatio-\nnen im Freistaat Sachsen (S\u00e4chsisches \u00d6ffentlichkeitsge-\nsetz). Wer dem zustimmen kann, den bitte ich um das \nHandzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Gegenstimmen? \u2013 Stimm-\nenthaltungen? \u2013 Bei Stimmenthaltungen und Stimmen \ndaf\u00fcr ist der Artikel 2 mehrheitlich abgelehnt worden. \n\nIch rufe auf Artikel 3, \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Daten-\nschutzgesetzes. Wer kann dem zustimmen? \u2013 Danke \nsch\u00f6n. Stimmen dagegen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Bei \nStimmenthaltungen und Stimmen daf\u00fcr ist der Artikel 3 \nmehrheitlich abgelehnt worden. \n\nIch rufe auf Artikel 4, \u00c4nderung des Verwaltungskosten-\ngesetzes des Freistaates Sachsen. Wer dem zustimmt, den \nbitte ich, das anzuzeigen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Gegenstimmen? \n\u2013 Danke. Stimmenthaltungen? \u2013 Bei Stimmenthaltungen \nund Stimmen daf\u00fcr ist der Artikel 4 mehrheitlich abge-\nlehnt worden. \n\nIch rufe auf Artikel 5, In-Kraft-Treten, und frage nach den \nZustimmungen. \u2013 Stimmen dagegen? \u2013 Stimmenthaltun-\ngen? \u2013 Bei Stimmenthaltungen und Stimmen daf\u00fcr ist der \nArtikel 5 mehrheitlich abgelehnt worden. \n\nDamit, meine Damen und Herren, sind alle Artikel inklu-\nsive der \u00dcberschrift abgelehnt worden und es er\u00fcbrigt \nsich eine Gesamtabstimmung zu diesem Gesetzentwurf. \n\n 2819\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 37. Sitzung 8. Dezember 2005 \n\nDamit ist dem Gesetzentwurf nicht zugestimmt worden \nund der Tagesordnungspunkt ist beendet. \n\nMeine Damen und Herren! Es ist 12:52 Uhr. Ich schlage \nIhnen vor, dass wir uns f\u00fcr eine Stunde in die Mittagspau-\nse begeben und 13:50 Uhr hier wieder einfinden. \n\n(Unterbrechung von 12:52 Uhr bis 13:56 Uhr) \n\nMeine Damen und Herren! Ich er\u00f6ffne die Sitzung nach \nder Mittagspause wieder. Wir beginnen mit dem \n\nTagesordnungspunkt 3 \n\n2. und 3. Lesung des Entwurfs  \nGesetz zur \u00c4nderung der S\u00e4chsischen Bauordnung \n\nDrucksache 4/2499, Gesetzentwurf der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nDrucksache 4/3540, Beschlussempfehlung des Innenausschusses \n\nDen Fraktionen wird dazu das Wort zur allgemeinen \nAussprache erteilt. Die Reihenfolge in der ersten Runde: \nFraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, CDU, Linksfrak-\ntion.PDS, SPD, NPD, FDP und die Staatsregierung, wenn \ngew\u00fcnscht. Herr Abg. Lichdi, Sie haben das Wort. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\ntin! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Ich ent-\nschuldige mich f\u00fcr meine Versp\u00e4tung. Ich hatte in mei-\nnem Kopf 14:00 Uhr gespeichert. \n\nUnser Gesetzentwurf ist auf einhellige Ablehnung der \nanderen Fraktionen gesto\u00dfen. Kollege Bandmann, der \nauch noch nicht anwesend ist, hat es sich dabei nicht \nnehmen lassen, seinen Vorurteilen gegen\u00fcber den GR\u00dc-\nNEN im Allgemeinen und gegen\u00fcber im Westen gebore-\nnen GR\u00dcNEN im Besonderen freien Lauf zu lassen. \nUnser Gesetzentwurf sei ein b\u00fcrokratisches Monster von \nLeuten aus dem Westen, die nichts vom Lande Sachsen \nverstehen w\u00fcrden. Er \u00fcbersieht dabei, dass \u00e4hnliche \nRegelungen auch in Hessen, im Saarland und in Hamburg \nbestehen. Das sind meines Wissens alles schwarzregierte \nL\u00e4nder. \n\nWas steht in unserem Gesetzentwurf? Die Gemeinden \nsollen das Recht erhalten, durch \u00f6rtliche Bauvorschriften \nRegelungen \u00fcber die Ausrichtung von H\u00e4usern oder die \nNeigung von D\u00e4chern zur geeigneten Anbringung von \nAnlagen zur Erzeugung erneuerbarer Energien zu erlas-\nsen. Dies gilt insbesondere f\u00fcr die Anbringung von \nSolarthermie- und Fotovoltaikanlagen. Es handelt sich \ndabei um die Einr\u00e4umung eines Rechts und nicht um eine \nVerpflichtung der Gemeinden. Ob und in welcher Form \neine Gemeinde dieses Recht aus\u00fcbt, entscheidet ganz \nallein der demokratisch gew\u00e4hlte Gemeinderat. Ich kann \ndarin keinerlei b\u00fcrokratische Monstrosit\u00e4t erkennen, \nsondern lediglich eine Erweiterung der Handlungsm\u00f6g-\nlichkeiten der Gemeinde. \n\nWarum wollen wir das? Eine solche Regelung ist bitter \nnotwendig. Angesichts des beschleunigt fortschreitenden \nKlimawandels m\u00fcssen wir aus dem Zeitalter der fossilen \nEnergieversorgung mit Kohle, \u00d6l und Gas m\u00f6glichst \nschnell in das solare Zeitalter \u00fcbertreten. Nach dem Motto \n\u201eGlobal denken \u2013 lokal handeln\u201c deklinieren wir GR\u00dcNE \n\ndies in allen Politikbereichen durch. Daher halten wir die \nvorgeschlagene Regelung f\u00fcr erforderlich. \n\n(Zuruf des Abg. Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU) \n\n\u2013 Wollen Sie eine Zwischenfrage stellen, Herr H\u00e4hle? \n\n(Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU: Nein danke!  \nDas dauert mir zu lange.) \n\n\u2013 Gut. \n\nWer dies aus politischen Gr\u00fcnden nicht will, fl\u00fcchtet sich \nin formale Bedenken. So ist die Koalition, inspiriert durch \neinen Abteilungsleiter aus dem bayerischen Innenministe-\nrium, der Meinung, die Regelung sei verfassungswidrig, \nweil die L\u00e4nder keine Kompetenz zum Erlass solcher \nVorschriften h\u00e4tten. Die angezogenen Entscheidungen der \nGerichte tragen allerdings diese Einsch\u00e4tzung nicht, wenn \nman sie genauer liest. Ich habe das in den Fachaussch\u00fcs-\nsen im Einzelnen vorgetragen und kann es hier nicht \nwiederholen. \n\nEs wird darauf verwiesen, dass die Materie nach dem \nBaugesetzbuch geregelt werden kann. Absichtlich \u00fcberse-\nhen wird dabei aber, dass dies nicht f\u00fcr die unbeplanten \nInnen- und Au\u00dfenbereiche gilt. Die Baub\u00fcrgermeister von \nDresden und Chemnitz best\u00e4tigten in der Anh\u00f6rung auf \nmeine Frage ausdr\u00fccklich, dass in ihren St\u00e4dten bisher \nsolche Regelungen nach Baugesetzbuch weder erlassen \nnoch beabsichtigt seien. Auf meine Nachfrage meinte \nFrau Wesseler aus Chemnitz, man wolle grunds\u00e4tzlich auf \nRegelungen f\u00fcr Investoren verzichten, um diese nicht zu \nverschrecken; also ein grunds\u00e4tzlicher Verzicht auf den \nAnspruch auf Gestaltung. Ich glaube, dass hier ein grund-\ns\u00e4tzlich falsches Verst\u00e4ndnis der Aufgabe von Politik \nvorliegt. \n\nNeue Belastungen f\u00fcr den bauwilligen B\u00fcrger? Energie-\nsparsame H\u00e4user haben heute schon am Markt einen 5 bis \n10 % h\u00f6heren Wert. Es ist jetzt schon klar, dass energieef-\nfizientes Bauen und Sanieren ein riesiger Zukunftsmarkt \nist. In einem ihrer wenigen lichten Momente hat die neue \ngro\u00dfe Koalition in Berlin daher auch das CO2-\nGeb\u00e4udesanierungsprogramm mit 1,5 Milliarden Euro \nausgestattet. Zu Recht! \n\n 2820\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 37. Sitzung 8. Dezember 2005 \n\nZum 01.01.2006 soll auch der Energiepass eingef\u00fchrt \nwerden, der Auskunft \u00fcber den Energieverbrauch eines \nHauses gibt. In den n\u00e4chsten Jahren werden sich energie-\neffiziente Haustechniken ohnehin durchsetzen. Aber \nSachsen hat dann wieder einmal vers\u00e4umt, sich an die \nSpitze der Bewegung zu setzen und wirtschaftlich davon \nzu profitieren. \n\n\u2013 Herr Schiemann, wollen Sie eine Zwischenfrage stel-\nlen? \n\n(Marko Schiemann, CDU: Nein.) \n\n\u2013 Nein. Okay, schade, aber bezeichnend f\u00fcr die geistige \nBewegungslosigkeit, die Sachsen im Althergebrachten \nverharren l\u00e4sst. \n\nIch danke f\u00fcr Ihre ungeteilte Aufmerksamkeit. Vielen \nDank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: F\u00fcr die Fraktion der \nCDU bitte Herr Hamburger. \n\nGeorg Hamburger, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \nverehrten Damen und Herren! Tagesordnungspunkt ist \neigentlich heute der Gesetzentwurf der GR\u00dcNEN, die \nNovelle zur S\u00e4chsischen Bauordnung. Herr Lichdi, leider \nhabe ich au\u00dfer Ideologie zu dem Sachverhalt von Ihnen \nnichts geh\u00f6rt. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDer Gesetzentwurf hat zum Ziel, den Einsatz erneuerbarer \nEnergien zu erleichtern oder deren Einsatz partiell zu \nerzwingen. Der beabsichtigte Zweck der F\u00f6rderung der \nerneuerbaren Energien ist legitim, und dem soll \u00fcberhaupt \nnicht widersprochen werden. \n\nZur L\u00f6sung dieses Problems schlagen Sie nun vor, techni-\nsche Vorschriften zu Dachkonstruktionen oder zur Dach-\nausrichtung einzubringen und eine Mindestkontingentie-\nrung der alternativen Energieanwendung verbindlich \nvorzuschreiben. Dieser vorgeschlagene Weg \u2013 nur \u00fcber \ndiesen Weg rede ich an dieser Stelle \u2013 ist nicht zielf\u00fch-\nrend. Ich bleibe dabei, auch wenn Sie es vorhin ironisch \nkritisierten, dass dieser Weg in Teilen ungeeignet und \nnicht zul\u00e4ssig ist. Das war auch die zusammengefasste \nMeinung der Sachverst\u00e4ndigen. \n\nZum Einzelnen: \n\n1. Die Gestaltung der baulichen Anlagen wie Dachgr\u00f6\u00dfen, \nDachneigungen, Geschossfl\u00e4chen usw. sind Planungsvor-\ngaben und zwingend im Bauplanungsrecht zu regeln, also \nin der Bauleitplanung. Da verweise ich auf den \u00a7 9 des \nBaugesetzbuches. Das ist die Regelungskompetenz des \nBundes, und das haben die Sachverst\u00e4ndigen auch festge-\nstellt. \n\nFerner ist die beabsichtigte \u00c4nderung ein nicht unerhebli-\ncher Eingriff in das Recht und das Eigentum des Bau-\nherrn. Das bleibt so, auch wenn Ideologie dagegen steht. \nDagegen wird er sich immer dann wehren, wenn er keinen \nVorteil bei sich selber erkennt. Mit Ausnahmeantr\u00e4gen in \n\ngro\u00dfer Zahl m\u00fcsste daher dann gerechnet werden. Schon \nallein solches w\u00fcrde die gemeindliche Bauleitplanung \ndazu veranlassen, sehr behutsam mit einengenden Vor-\nschriften umzugehen. \n\n2. Die Vorschrift eines Deckungsgrades aus erneuerbaren \nEnergien im anzuwendenden Energiemix zur Vermeidung \nder Emission klimasch\u00e4dlicher Treibhausgase, wie es in \nIhrem Gesetz hei\u00dft, ist eine Angelegenheit des Immissi-\nonsschutzrechtes oder des Energiesparrechtes. Auch das \nist Bundesrecht. Auch hier hatten die Sachverst\u00e4ndigen \nfestgestellt, dass die nicht in unserer Kompetenz liegt. Im \n\u00dcbrigen, Kollege Lichdi, dirigistische Vorschriften haben \nnoch nie ein Problem gel\u00f6st, auch nicht in der Energiean-\nwendung, denn dirigistische Vorschriften schalten den \nKopf aus und beanspruchen den Geldbeutel, und das wird \nnicht funktionieren. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der FDP) \n\nDaf\u00fcr haben wir gen\u00fcgend Beispiele in unserer Geschich-\nte. Vielleicht deshalb, Herr Lichdi, sind wir Sachsen an \ndieser Stelle etwas sensibler als Sie, was Dirigismus \nbetrifft. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nNun bem\u00fchen Sie, Herr Lichdi, die Bauordnungen von \nHessen, des Saarlandes und von Hamburg. Die von \nHessen haben Sie in Ihrer Gesetzesbegr\u00fcndung zitiert. Ich \nmuss Ihnen sagen, dass wir da nicht \u00fcber das Gleiche \nreden. Bei der Bauordnung in Hessen ist das nicht der \ngleiche Regelungsgegenstand, sondern ein \u00e4hnlicher. Der \nZweck dieser Regelung in der Bauordnung von Hessen ist \nfundamental ein anderer. Deren Zweck ist die Abwehr \nvon Gefahren f\u00fcr die Umwelt \u2013 und noch einige andere \nPunkte \u2013, aber das ist die zentrale Aussage. Ihr Zweck ist \ndie F\u00f6rderung erneuerbarer Energien. Das ist etwas ganz \nanderes. \n\nDes Weiteren bem\u00fchten Sie im Ausschuss in der letzten \nBehandlung eine Grundsatzentscheidung des Bundesver-\nwaltungsgerichtes von 1997. Dort zitierten Sie: Wenn die \nRegelungen der \u00f6rtlichen Bauvorschriften an die \u00e4u\u00dfere \nGestaltung des Bauk\u00f6rpers ankn\u00fcpften, sei eine landes-\nrechtlich-bauordnungsrechtliche Kompetenzgrundlage \ngegeben. Dagegen ist nichts einzuwenden. Genau das \nrealisiert unsere S\u00e4chsische Bauordnung bereits jetzt im \n\u00a7 89 Abs. 1: \u201eDie Gemeinden k\u00f6nnen durch Satzung \n\u00f6rtliche Bauvorschriften erlassen \u00fcber besondere Anfor-\nderungen an die \u00e4u\u00dfere Gestaltung baulicher Anlagen.\u201c \nDann geht es im Text weiter. Genau diese Grundsatzent-\nscheidung des Verwaltungsgerichtes setzt das um. Die \nKleinigkeit, Herr Lichdi, die Sie hier \u00fcbersehen, gewollt \noder versehentlich, das wei\u00df ich nicht, ist: Es muss an den \nBauk\u00f6rper ankn\u00fcpfen. Sie wollen aber genau den Bau-\nk\u00f6rper ver\u00e4ndern. Das ist eigentlich der Knackpunkt \ndabei. Die Grenzen, an denen Sie am Bauk\u00f6rper etwas \n\u00e4ndern k\u00f6nnen, sind im Grunde die Farbe der Fassade, \ndas Material der Au\u00dfenhaut, Elemente der Baukunst am \nGeb\u00e4ude. Auf diesem Niveau k\u00f6nnen Sie in die Bauleit-\nplanung eingreifen, ansonsten nicht. \n\n 2821\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 37. Sitzung 8. Dezember 2005 \n\nNat\u00fcrlich w\u00e4hlen Gemeinden oft den etwas leichteren \nWeg: Sie versuchen, \u00fcber eine Gestaltungssatzung die \nBauordnung zu umgehen. Die Gerichte sehen an der \nStelle auch sehr genau hin, damit das nicht passiert. Ich \nverweise auf ein Urteil des Bayerischen Verwaltungsge-\nrichtshofes von 2004 gegen die Stadt M\u00fcnchen. Dort \nwurde die \u00f6rtliche Bausatzung genau wegen einer solchen \nAbsicht aufgehoben. \n\nIch glaube, man muss in den Zust\u00e4ndigkeiten f\u00fcr die \nGesetzkompetenz genau unterscheiden zwischen Bauge-\nsetzbuch und Bauordnung. Eine Schnittmenge, die man \nnach Beliebigkeit ausnutzen kann, gibt es meines Erach-\ntens nicht. Fazit des Ganzen: \n\n1. Was der Gesetzentwurf will, darf nur Bundesrecht \nregeln. \n\n2. Dirigismus l\u00f6st kein Problem, auch kein gutes. Er ist \nmit Sicherheit auch nicht nachhaltig. \n\n3. Die Sachverst\u00e4ndigen haben in gro\u00dfer Einm\u00fctigkeit \nden Gesetzentwurf verworfen, beide kommunalen Spit-\nzenverb\u00e4nde ebenso. Wir werden den Gesetzentwurf mit \nder von mir vorgetragenen Begr\u00fcndung ablehnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Ich erteile der Links-\nfraktion.PDS das Wort. Herr Abg. Jung, bitte. \n\nDietmar Jung, Linksfraktion.PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! \nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Der Intention, sich f\u00fcr \nerneuerbare Energien im Bereich des Bauwesens einzu-\nsetzen \u2013 das hat Herr Hamburger am Anfang seiner Rede \nauch gesagt \u2013, stimmen wir zu. Wir sagen aber auch, dass \nwir die Meinungen der kommunalen Spitzenverb\u00e4nde \nimmer mit anh\u00f6ren, wenn es um den Einfluss auf ein \nGesetzgebungsverfahren geht, und zwar bei den Belan-\ngen, die sie unmittelbar betreffen. Gerade die Stellung-\nnahmen der Vertreter der kommunalen Familie in der \nAnh\u00f6rung machten deutlich, dass der vorgesehene Rege-\nlungsbedarf gar nicht besteht. Im Gegenteil. Wir m\u00fcssen \nfesthalten, dass beispielsweise Solaranlagen auf Wohnge-\nb\u00e4uden und nicht nur auf Einfamilienh\u00e4usern auch ohne \neine solche Regelung in der S\u00e4chsischen Bauordnung seit \nJahren bereits realisiert werden. \n\nEin weiteres Ergebnis der Anh\u00f6rung war, dass nach der \nNeufassung des Baugesetzbuches im vergangenen Jahr \ndurchaus die M\u00f6glichkeit solcher Festsetzungen in den \nBebauungspl\u00e4nen besteht. Allerdings sind eben genau \nsolche Bebauungspl\u00e4ne bisher nirgendwo beschlossen \nworden. Auch der von Herrn Hamburger noch einmal \nangesprochene Interessenkonflikt zwischen Bundes- und \nLandesrecht \u2013 hier bezogen auf das Planungsrecht, wel-\nches beim Bund liegt, und das Ordnungsrecht, welches \nLandessache ist \u2013 konnte weder in der Anh\u00f6rung noch in \nden Ausschussberatungen durch die einreichende Fraktion \nentkr\u00e4ftet werden. Ob denn die Frage der Zweckbindung \nder Treibhausgaseinsparung oder eher die Frage der An-\nkn\u00fcpfung an die \u00e4u\u00dferliche Baugestalt entscheidend f\u00fcr \n\ndie Aufl\u00f6sung dieses Konfliktes ist, bleibt leider wieder \nnur den Gerichten \u00fcberlassen, und auf solche Gerichtsent-\nscheidungen haben Sie, Herr Lichdi, sich ja bezogen. \n\nWeiterhin ist eine solche Bauordnungs\u00e4nderung auch von \nder praktischen Umsetzung her recht kritisch zu betrach-\nten. Ich bin selbst Stadtrat in Hoyerswerda und ich w\u00fcsste \nnicht, wie wir mit diesem \u00c4nderungsvorschlag dem \nRisiko, das mit Investitionen f\u00fcr Solaranlagen verbunden \nist, entgegenwirken sollten. Andererseits, denke ich auch, \nist die Vollzugskontrolle gegenw\u00e4rtig auf der kommuna-\nlen Ebene schlicht unm\u00f6glich. \n\nAus unserer Sicht kann auch die vorgeschlagene Geset-\nzes\u00e4nderung Investoren bzw. Eigent\u00fcmer abschrecken. \nDiese m\u00fcssten sich einer m\u00f6glichen Festlegung im \nBebauungsplan, beispielsweise zum Erreichen eines \nbestimmten Deckungsgrades, beugen \u2013 wohl wissend, \ndass bei den gegenw\u00e4rtigen technischen M\u00f6glichkeiten \ngenau das gewollte und per Satzung geforderte Ergebnis \nnicht erreicht werden kann. Ich pers\u00f6nlich w\u00fcrde ein \nsolches Risiko jedenfalls nicht eingehen. \n\nZu der eingangs festgestellten Aussage, dass wir aus \n\u00f6kologischer Sicht das Anliegen nachvollziehen k\u00f6nnen, \nsei abschlie\u00dfend nur hinzugef\u00fcgt, dass aus unserer Sicht \nwirtschaftlicher und vor allem politischer Druck auf die \ngegenw\u00e4rtigen Mechanismen des Energiemarktes eher \nund effektiver zu der mit dieser \u00c4nderung beabsichtigten \nEntwicklung erneuerbarer Energien f\u00fchren w\u00fcrden. \n\nAus den genannten Gr\u00fcnden wird sich meine Fraktion der \nStimme enthalten. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Ich erteile der SPD-\nFraktion das Wort; Frau Abg. Weihnert, bitte. \n\nMargit Weihnert, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolle-\nginnen und Kollegen! Auch wenn das Ziel, weitere \nM\u00f6glichkeiten und Wege zu finden, den Einsatz regenera-\ntiver Energien zu f\u00f6rdern, zu begr\u00fc\u00dfen ist, so ist der Weg \n\u00fcber dieses Gesetz doch einfach falsch. Auch kann ich nur \ndas unterstreichen, was meine beiden Vorredner bereits \ngesagt haben: In der Anh\u00f6rung wurde ganz deutlich, dass \nein Eingriff in die Baufreiheit so, wie Sie es w\u00fcnschen, \neinfach nicht notwendig ist. Es macht keinen Sinn, in \nerheblicher Weise in die Baufreiheit zuk\u00fcnftiger Bauher-\nren einzugreifen. Wer mit offenen Augen durch die \nGemeinden f\u00e4hrt oder l\u00e4uft, sieht, wie der freiwillige \nTrend zu einer energiesparenden Bauweise ungebrochen \nanh\u00e4lt. Sie selbst haben ja bereits gesagt, dass Energie-\nsparh\u00e4user durchaus schon positiv begleitet werden \u2013 \nauch ohne solche restriktiven Vorschriften. Viele Bauher-\nren w\u00e4hlen schon wegen der hohen Kosten der klassi-\nschen Energietr\u00e4ger sehr bewusst zuk\u00fcnftige Energietr\u00e4-\nger aus. \n\nAu\u00dferdem bef\u00fcrchten Experten und Kommunalpolitiker \u2013 \nauch das wurde in der Anh\u00f6rung sehr deutlich \u2013, dass \ngerade gew\u00fcnschte Sanierungen im Bestand unterbleiben, \n\n 2822\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 37. Sitzung 8. Dezember 2005 \n\nwenn weitere Baugenehmigungstatbest\u00e4nde und Investiti-\nonen gefordert werden, die von bestimmten Bauherren, \nvielleicht auch insbesondere von jungen Familien, aus \nfinanziellen Gr\u00fcnden nicht realisiert werden k\u00f6nnen oder \ngar nicht in das ganze Gef\u00fcge hineinpassen. \n\nGleichwohl, wenn wir eine nachhaltige F\u00f6rderung erneu-\nerbarer Energien w\u00fcnschen, dann sollte das nicht auf \ngesetzlichen Zwangsregelungen beruhen, sondern wir \npl\u00e4dieren eher daf\u00fcr, dass entsprechende F\u00f6rderprogram-\nme, wie sie ja auch durch den Bund wieder vorgesehen \nsind, zu nutzen sind \u2013 also Freiwilligkeit statt Zwang. Ich \nglaube, vor Ort zeigt sich deutlich, dass dies bereits mehr \ngeholfen hat. \n\nEin letzter Aspekt, der bereits angesprochen wurde, ist die \nfehlende Gesetzgebungskompetenz des Freistaates \u2013 auch \ndas ist noch einmal zu betonen \u2013, sodass aus unserer Sicht \ndieser Gesetzentwurf nur abzulehnen ist. \n\nIch danke Ihnen. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU \nund der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Die NPD-Fraktion \nerh\u00e4lt das Wort; Herr Abg. Schmidt. \n\nMirko Schmidt, NPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine Damen und Herren! Bei diesem Gesetzentwurf \nmuss festgestellt werden, dass ein eigentlich gutes Anlie-\ngen schlecht angepackt und umgesetzt wird. \n\nDas Anliegen der GR\u00dcNEN als solches ist unterst\u00fctzens-\nwert. Es geht ja darum, durch einen bestimmten Anteil \nnachhaltiger Energieformen beim Heizen die Emission \nklimasch\u00e4dlicher Treibhausgase im Gemeindegebiet zu \nverringern. \n\nDas Hauptmanko des Vorschlages ist, dass er verfassungs-\nrechtlich unzul\u00e4ssig ist. Die Regelung geh\u00f6rt gar nicht in \ndie Bauordnung, weil sie nicht typisch \u00f6rtliche Bauvor-\nschriften, sondern die Luftreinhaltung zum Gegenstand \nhat. Die Regelungskompetenz in diesem Bereich geh\u00f6rt \nlaut Artikel 74 Nr. 24 Grundgesetz zur konkurrierenden \nGesetzgebung und kann nur dann von den L\u00e4ndern \nausge\u00fcbt werden, wenn der Bund seine Gesetzgebungs-\nkompetenz nicht wahrgenommen hat. Das aber hat er, und \nzwar durch das Bundes-Immissionsschutzgesetz und seine \nVerordnungserm\u00e4chtigungen, von denen die Bundesregie-\nrung durch den Erlass von bisher 33 Rechtsverordnungen \nGebrauch gemacht hat. \n\nWenn nun der S\u00e4chsische Landtag durch eine Novellie-\nrung der S\u00e4chsischen Bauordnung die Gemeinden er-\nm\u00e4chtigen w\u00fcrde, zum Zwecke der Luftreinhaltung \nBausatzungen zu erlassen, so verstie\u00dfe er gegen die \ngrundgesetzliche Kompetenzregelung zwischen Bund und \nL\u00e4ndern. Dar\u00fcber hinaus gilt f\u00fcr die gesamte Bauleitpla-\nnung der Grundsatz der Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit. Viele kom-\nmunale Bauvorschriften sind von den Verwaltungsgerich-\nten gekippt worden, weil sie unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig waren, \ndas hei\u00dft, weil der Nutzen in keinem vern\u00fcnftigen Ver-\nh\u00e4ltnis zum Aufwand stand. \n\nNochmals: Die Regelung geh\u00f6rt nicht in die kommunalen \nBausatzungen, sondern in die Regelungskompetenz des \nBundes. \n\nDer von den GR\u00dcNEN gew\u00e4hlte Ansatz gibt mir aber \nAnlass, dar\u00fcber nachzudenken, ob nicht in einem anderen \nKontext, n\u00e4mlich im Bereich der Energieversorgung und \ndes Energiesparens, den Kommunen mehr Kompetenzen \nund mehr Pflichten einger\u00e4umt werden k\u00f6nnen, und dies \nim Gegensatz zu den derzeitigen Privatisierungs- und \nAusverkaufsstrategien. \n\nZum Gesetzentwurf der GR\u00dcNEN kann ich abschlie\u00dfend \nnur sagen: Meine Fraktion wird ihn ablehnen. \n\nDanke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Die FDP-Fraktion \nerh\u00e4lt das Wort; Herr Dr. Martens, bitte. \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \nDamen und Herren! Ich habe gerade noch einmal nachge-\nsehen, wann dieser Gesetzentwurf von B\u00dcND-\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN in den Gesch\u00e4ftsgang gegeben \nworden ist: Es war der 05.07.2005, da gab es Rot-Gr\u00fcn \nnoch, da hatten Sie vielleicht noch Hoffnung, solche \nSachen auf Bundesebene vorantreiben zu k\u00f6nnen. \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: Da hatten Sie auch \nnoch Hoffnung \u2026! \u2013 Leichte Heiterkeit) \n\nAber die Zeit ist dar\u00fcber hinweggegangen und was macht \nder abhanden gekommene Koalitionspartner SPD? Brutal \nund schn\u00f6de streicht er die Eigenheimzulage. Das durfte \nn\u00e4mlich nicht passieren, denn wir fragen uns: Wie sollen \nsich die B\u00fcrger ohne die Eigenheimzulage k\u00fcnftig ihre \nVorstellungen, die Sie uns unterbreiten, dann noch leisten \nk\u00f6nnen? \n\nDie Regelung, die Sie vorschlagen \u2013 die Erm\u00e4chtigungs-\nnorm in der Landesbauordnung \u2013, ist zum einen unzul\u00e4s-\nsig und zum anderen ungeeignet. \n\nMeine Damen und Herren, die Ausrichtung der D\u00e4cher, \ndie Anordnung von Bauk\u00f6rpern \u2013 das ist bereits gesagt \nworden \u2013 stellt origin\u00e4res Bauplanungsrecht dar, und \ndieses ist im Baugesetzbuch geregelt. \n\n\u2013 Herr Kollege Lichdi, ich wei\u00df \u2013 auch wenn Sie sich an \ndie Stirn greifen \u2013, es bleibt so, es ist im Baugesetzbuch \ngeregelt, nicht in der Landesbauordnung. Sie haben ein \nProblem \u2013 kompetenzrechtlich \u2013, dass Sie das in der \nLandesbauordnung \u00fcberhaupt nicht l\u00f6sen k\u00f6nnen. Sie \nm\u00f6chten es gerne, aber Sie k\u00f6nnen es nicht. \n\nDas n\u00e4chste Problem, das die Sache unzul\u00e4ssig macht, ist \ndie Frage der Beschr\u00e4nkung der Eigent\u00fcmer von Eigen-\nheimen in ihren Eigent\u00fcmerbefugnissen durch die haar-\nkleine Regelung von Energiemix und Verh\u00e4ltniszahlen, \ndie nicht notwendig ist. Das ist unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig und \ndamit unzul\u00e4ssig. \n\nEs ist im \u00dcbrigen auch ungeeignet, Herr Kollege Lichdi \u2013 \nungeeignet allein schon im Hinblick auf die damit angeb-\n\n 2823\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 37. Sitzung 8. Dezember 2005 \n\nGeert Mackenroth, Staatsminister der Justiz: Frau \nPr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Die Position der \nStaatsregierung zu dem Gesetzentwurf ist ablehnend. Wir \nhaben durchgreifende Bedenken, sowohl in rechtlicher \nHinsicht \u2013 Stichwort: fehlende Gesetzgebungskompetenz \n\u2013 als auch in tats\u00e4chlicher Hinsicht, Stichwort: Einschr\u00e4n-\nkung der Freiheiten des Bauherrn und Verteuerung des \nBauens. \n\nlich verfolgten Ziele. Klimaschutz wird damit nicht oder \nnur marginal bewirkt. Diese Regelung betrifft n\u00e4mlich nur \nNeubauten \u2013 Altbauten werden davon \u00fcberhaupt nicht \nerfasst \u2013 und bei Neubauten gibt es andere M\u00f6glichkeiten, \nals \u00fcber den Einsatz regenerativer Energien nachzuden-\nken, um Energie zu sparen. Es gibt die M\u00f6glichkeit von \nPassivh\u00e4usern, Niedrigenergieh\u00e4usern und andere Sachen, \ndie m\u00f6glicherweise viel, viel kosteng\u00fcnstiger als die \nlustigen Bauvorschriften sind, die Sie sich da ausdenken \nm\u00f6chten. \n\nSie bef\u00f6rdern damit weder Fantasie und Effizienz noch \nKosteneinsparungen, sondern nur die Regelungswut. Das \nist ein typisches Beispiel daf\u00fcr, wie gr\u00fcne Staatsgl\u00e4ubig-\nkeit dazu f\u00fchrt, dass wieder irgendeine neue, und sei es \nnoch so sinnlose Regelung kreiert wird. Sie handeln nach \ndem Motto: Wir wollen das Gute. Also schreiben wir es in \ndas Gesetzbuch und hoffen, dass es dann funktioniert. \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: Das ist albern!) \n\nEs wird nicht funktionieren. Sie zementieren mit den von \nIhnen gewollten Regelungen unter Umst\u00e4nden technische \nStandards, die in f\u00fcnf oder zehn Jahren l\u00e4ngst \u00fcberholt \nsind, die sich dann aber immer noch als verbindliche \nBauvorschriften in den Satzungen wiederfinden. Damit \nverhindern Sie auf lange Sicht sogar Energieeinsparung \nund weitere Fortschritte auf diesem Gebiet. Ihr Gesetz-\nentwurf ist ein Musterbeispiel f\u00fcr jene Sumpfbl\u00fcten, die \nIhre Regelungsgl\u00e4ubigkeit bisweilen hervorbringt. \n\n(Beifall bei der FDP und des  \nAbg. Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU) \n\nWir brauchen nicht mehr Regelungen, auch nicht \u00f6rtliche \nBauvorschriften. Demn\u00e4chst kommen Sie auf die Idee \nund bringen \u00f6rtliche Vorschriften f\u00fcr das Bauen unter \nbesonderer Ber\u00fccksichtigung von Belangen der Frau als \nsolcher ein. \n\n(Heiterkeit bei der FDP) \n\nWir brauchen nicht mehr Regelungen, sondern weniger \nB\u00fcrokratie, weniger Regelungswut. Damit w\u00fcrde den \nMenschen sicherlich mehr gedient als mit solch einem \nGesetzentwurf. Den lehnen wir ab. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU  \nund vereinzelt bei der NPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Das war die erste \nRunde der Aussprache. Ich frage, ob es aus den Fraktio-\nnen weiteren Redebedarf dazu gibt. \u2013 Das ist offensicht-\nlich nicht der Fall. Ich frage die Staatsregierung. \u2013 Herr \nStaatsminister Mackenroth. \n\nIch will die Worte der Abg. Hamburger und Weihnert \nnicht wiederholen. Auch das, was Herr Dr. Martens gesagt \nhat, finde ich durchweg richtig. Deswegen gebe ich meine \nRede zu Protokoll. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Meine Damen und \nHerren! Wenn es keinen weiteren Aussprachebedarf gibt, \ndann frage ich den Berichterstatter des Ausschusses, \nHerrn Jung, ob er noch einmal das Wort ergreifen m\u00f6chte. \n\u2013 Das ist nicht der Fall. \n\nDann kommen wir zur Abstimmung. Ich schlage gem\u00e4\u00df \nunserer Gesch\u00e4ftsordnung vor, \u00fcber den Gesetzentwurf \nartikelweise zu beraten und abzustimmen. Sind Sie damit \neinverstanden? \u2013 Das ist der Fall. Dann verfahren wir so. \n\nIch rufe auf das Gesetz zur \u00c4nderung der S\u00e4chsischen \nBauordnung, Drucksache 4/2499, Gesetzentwurf der \nFraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN. \n\nWir stimmen zuerst \u00fcber die \u00dcberschrift ab. Wer der \n\u00dcberschrift zustimmt, den bitte ich um das Handzeichen. \n\u2013 Wer ist anderer Meinung? \u2013 Gibt es Stimmenthaltun-\ngen? \u2013 Bei Stimmenthaltungen und Stimmen daf\u00fcr ist die \n\u00dcberschrift mehrheitlich abgelehnt worden. \n\nIch rufe Artikel 1 auf. Wer kann dem zustimmen? \u2013 \nGegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Gleiches \nStimmverhalten wie soeben. Artikel 1 ist mehrheitlich \nabgelehnt. \n\nIch rufe Artikel 2 auf. Wer ist daf\u00fcr? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 \nWer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Gleiches Stimmverhalten. \nDamit ist Artikel 2 mehrheitlich abgelehnt worden. \n\nNachdem somit s\u00e4mtliche Bestimmungen des Gesetzent-\nwurfs abgelehnt worden sind, findet \u00fcber diesen Entwurf \nkeine weitere Beratung und Abstimmung mehr statt. \nDamit ist die 2. Beratung abgeschlossen. Der Tagesord-\nnungspunkt ist beendet. \n\n \n\n \n\n \n\n 2824\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 37. Sitzung 8. Dezember 2005 \n\nErkl\u00e4rung zu Protokoll \n \n\nGeert Mackenroth, Staatsminister der Justiz: Sehr \ngeehrte Damen und Herren, die Zielrichtung des Antrages \nist zwar unterst\u00fctzungsw\u00fcrdig, gleichwohl hat die vorge-\nschlagene \u00c4nderung nicht Bauordnungsrecht, sondern das \nSt\u00e4dtebaurecht zum Gegenstand. Dieses f\u00e4llt in die \nGesetzgebungskompetenz des Bundes. Die S\u00e4chsische \nBauordnung ist daher nicht der richtige Standort zur \nSchaffung derartiger Vorschriften. \n\nSoweit in Artikel 1 Nr. 3 des Entwurf die \u201eAusrichtung \u2026 \nder Geb\u00e4ude\u201c als Regelungsgegenstand \u00f6rtlicher Bauvor-\nschriften genannt wird, fehlt es sogar an einer Kompetenz \ndes Landesgesetzgebers, da der Bund die Stellung der \nbaulichen Anlagen in \u00a7 9 Abs. 1 Nr. 2 des Baugesetzbu-\nches zum Regelungsgegenstand der Bebauungspl\u00e4ne \ngemacht hat. Ebenso geh\u00f6rt die Lage der Geb\u00e4ude im \nunbeplanten Innenbereich zu den Einf\u00fcgungsmerkmalen \ndes \u00a7 34 Abs. 1 BauGB. \n\nDie Ausrichtung der Geb\u00e4ude ist damit Gegenstand des \nBauplanungsrechts, das (immer noch) zur konkurrieren-\nden Gesetzgebung des Bundes geh\u00f6rt (Arti-\nkel 74 Nr. 18 Grundgesetz). Von dieser Kompetenz hat \nder Bund im Baugesetzbuch abschlie\u00dfend im Sinne von \nArtikel 72 Abs. 1 Grundgesetz Gebrauch gemacht. F\u00fcr \neine Regelung der Geb\u00e4udestellung durch die Landesge-\nsetzgebung ist daher kein Raum. \n\nGestaltungsvorstellungen von Gemeinden, die die Belan-\nge des Umweltschutzes ber\u00fccksichtigen, insbesondere die \nVermeidung von Emissionen und die Nutzung erneuerba-\nrer Energien, lassen sich bereits hinreichend nach gelten-\ndem Recht verwirklichen. Die Instrumentarien des gel-\ntenden Bauplanungsrechts reichen aus, um der verst\u00e4rkten \nBedeutung der genannten Belange angemessen Rechnung \ntragen zu k\u00f6nnen. \n\nZu den erneuerbaren Energien hat der Bund im Europa-\nrechtsanpassungsgesetz Bau (EAG Bau) vom 24.06.2004 \n(BGBl. I S. 1359) eine Regelung getroffen, die die Ge-\nmeinden jetzt erm\u00e4chtigt, in Bebauungspl\u00e4nen bestimmte \nbauliche Ma\u00dfnahmen f\u00fcr den Einsatz erneuerbarer Ener-\ngien bei der Errichtung von Geb\u00e4uden vorzuschreiben \n(\u00a7 9 Abs. 1 Nr. 23b BauGB). Gleichzeitig hat der Bund \ndie Nutzung erneuerbarer Energien sowie die sparsame \nund effiziente Nutzung von Energie ausdr\u00fccklich als \n\u00f6ffentliche Belange in \u00a7 1 Abs. 6 Nr. 7f BauGB hervorge-\nhoben. \n\nDamit wird zugleich deutlich: Die Frage, inwieweit der \nEinsatz erneuerbarer Energien bei der Errichtung von \nGeb\u00e4uden zu ber\u00fccksichtigen ist, ist st\u00e4dtebaurechtlicher \n\nNatur. Sie geh\u00f6rt damit ebenfalls nicht zu den Regelungs-\ngegenst\u00e4nden des Bauordnungsrechts. Die Musterbauord-\nnung 2002, die der Freistaat Sachsen mit der S\u00e4chsischen \nBauordnung 2004 weitgehend umgesetzt hat, enth\u00e4lt \ndemgem\u00e4\u00df auch keine Erm\u00e4chtigung, \u00f6rtliche Bauvor-\nschriften \u00fcber den Einsatz erneuerbarer Energien zu \nerlassen. \n\nDie vorgeschlagene Regelung widerspricht weiter der \nFunktion der S\u00e4chsischen Bauordnung (S\u00e4chsBO) als \nGefahrenabwehrrecht. Dieser Funktion dienen zum \nBeispiel gesetzliche Beschaffenheitsanforderungen f\u00fcr \nBaugrundst\u00fccke, Baustoffe und Bauausf\u00fchrung. Soweit \ndie S\u00e4chsBO auch Regelungen zur Baugestaltung enth\u00e4lt, \ngeht es allein um die Verh\u00fctung von Verunstaltungen. \nInsofern dies nicht Gr\u00fcnde der Gefahrenabwehr erfordern, \nist es nicht Aufgabe des Bauordnungsrechts, dem Bau-\nherrn \u00fcber kommunale Satzungen bestimmte Formen der \nEnergienutzung vorzuschreiben oder zu verbieten. Die \nprivate Entscheidung, ob und in welchem Ma\u00dfe der \nindividuelle Strom- und W\u00e4rmebedarf \u00fcber Solaranlagen, \nGeneratoren, das gemeindliche Versorgungsnetz etc. \ngedeckt werden soll, geh\u00f6rt daher nicht in die staatliche \nBau\u00fcberwachung. \n\nIn der Begr\u00fcndung des Gesetzentwurfes wird behauptet, \ndass andere Bundesl\u00e4nder vergleichbare Regelungen in \nihren Bauordnungen getroffen h\u00e4tten. In der Tat hat es \nsolche Bestrebungen vereinzelt und in Ans\u00e4tzen gegeben. \nHier bleibt aber abzuwarten, wie die Rechtsprechung \nsolche Versuche der Kompetenz\u00fcberschreitung durch den \nLandesgesetzgeber wertet. \n\nUnabh\u00e4ngig von den rechtlichen Bedenken widerspricht \nder Gesetzentwurf den mit den letzten Novellierungen \n(1999 und 2004) der S\u00e4chsischen Bauordnung verbunde-\nnen Zielsetzungen. Einerseits schr\u00e4nken sie den Bauherrn \nein, da sie das Bauen verteuern. Andererseits erscheint es \nheutzutage, da man sich allerorten um Deregulierung \nbem\u00fcht, kontraproduktiv, die Regelungsgegenst\u00e4nde der \n\u00f6rtlichen Bauvorschriften ohne sachliche Notwendigkeit \nauszuweiten. Die hohen Energiepreise machen zudem \nebenfalls \u2013 ohne gesetzliche Regelungen \u2013 den Einsatz \nerneuerbarer Energien attraktiv. Die zu dieser Thematik \nerfolgte Expertenanh\u00f6rung im Innenausschuss hat diese \nAuffassung schlie\u00dflich best\u00e4tigt. \n\nZusammenfassend m\u00f6chte ich deshalb die Ablehnung des \nAntrages empfehlen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Ich rufe auf \n\n \n\n \n\n \n\n 2825\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 37. Sitzung 8. Dezember 2005 \n\nTagesordnungspunkt 4 \n\n2. und 3. Lesung des Entwurfs  \nGesetz zur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Schulgesetzes \n\nDrucksache 4/1242, Gesetzentwurf der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nDrucksache 4/3541, Beschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Schule und Sport \n\nDen Fraktionen wird das Wort zur allgemeinen Ausspra-\nche erteilt. Die Reihenfolge in der ersten Runde lautet: \nGR\u00dcNE, CDU, Linksfraktion.PDS, SPD, NPD, FDP und \ndie Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. \n\nIch er\u00f6ffne die Aussprache. Frau G\u00fcnther-Schmidt erh\u00e4lt \nf\u00fcr die Fraktion der GR\u00dcNEN das Wort. \n\nAstrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine Damen und Herren! Unser gr\u00fcner Schulgesetzent-\nwurf steht heute zur 2. Lesung an. Das Hauptanliegen \nunseres Gesetzentwurfs besteht nat\u00fcrlich darin, die \nSchw\u00e4chen des g\u00fcltigen Schulgesetzes auszugleichen. \nDeshalb liegen unsere Schwerpunkte insbesondere auf \nfolgenden Aspekten: Senkung der Mindesteinschulungs- \nund Mindestsch\u00fclerzahlen, Bindung der Lehrerzuweisun-\ngen an eine verbindliche Lehrer-Sch\u00fcler-Relation, Aufhe-\nbung des Hauptschulganges und Einf\u00fchrung von Gemein-\nschaftsschulen. \n\nUnser Gesetzentwurf geht davon aus, dass grunds\u00e4tzlich \nniedrigere Mindesteinschulungs- und Mindestsch\u00fclerzah-\nlen als in der derzeitigen Regelung zum Bestand von \nSchulstandorten beitragen k\u00f6nnen. Kritiker unterstellen \nuns gern, dass wir die demografische Entwicklung und \nden daraus resultierenden Sch\u00fclerr\u00fcckgang ignorieren und \nein \u00fcberdimensioniertes Schulnetz erhalten wollten. Das \nist eindeutig nicht so. \n\nW\u00e4hrend der \u00f6ffentlichen Anh\u00f6rung zu unserem Gesetz-\nentwurf im Ausschuss f\u00fcr Schule und Sport wurde viel-\nmehr die Haltung der Staatsregierung kritisiert, die \nSch\u00fclerzahltiefstst\u00e4nde zum Ma\u00dfstab f\u00fcr die Schulnetz-\nplanung zu erheben. Ich zitiere den Sachverst\u00e4ndigen \nManfred Kuthe: \u201eDabei scheint der Blick auf die schwa-\nchen Jahrgangsbreiten des Sch\u00fclertals fokussiert, ohne die \nwieder st\u00e4rkeren Geburtenraten der folgenden Jahre zu \nber\u00fccksichtigen.\u201c \n\n(Heinz Lehmann, CDU:  \nDie gibt es doch gar nicht!) \n\n\u2013 Doch, die gibt es, Herr Lehmann! \n\nUnser Gesetzentwurf sieht vor, dass tempor\u00e4re Unter-\nschreitungen der Anforderungen an die Mindestsch\u00fcler-\nzahlen nicht automatisch zum Mitwirkungsentzug und \nnicht automatisch zur Schulschlie\u00dfung f\u00fchren m\u00fcssen. \n\nDie Auswirkungen der derzeitigen Regelung sehen wir. \nSeit 1992 wurden ungef\u00e4hr ein Drittel der Grund- und \nMittelschulen und zirka ein F\u00fcnftel der gymnasialen \nStandorte geschlossen. Die Folge ist insbesondere im \nl\u00e4ndlichen Raum eine verheerende Konzentration, die \ndazu f\u00fchrt, dass l\u00e4ngere Schulwege und erh\u00f6hte Sch\u00fcler-\n\nbef\u00f6rderungskosten getragen werden m\u00fcssen. Unser \nGesetzentwurf zeigt den Weg aus der verfehlten Schul-\nnetzpolitik der Staatsregierung. Er garantiert dar\u00fcber \nhinaus eine verbindliche Lehrer-Sch\u00fcler-Relation von \n1 : 14 und sieht ausdr\u00fccklich eine Personalaufstockung \nf\u00fcr besondere p\u00e4dagogische Rahmenbedingungen vor. Ich \nnenne beispielhaft Ganztagsschulen, Gemeinschaftsschu-\nlen und Brennpunktmittelschulen. Diese Verbindlichkeit \nw\u00fcrde anerkennen, dass besondere p\u00e4dagogische Konzep-\nte besondere personalwirtschaftliche Erfordernisse nach \nsich ziehen. Bei Ganztagsschulen und Brennpunktmittel-\nschulen ist dieses Anliegen unter Fachleuten unstrittig. \n\nDie von der CDU/SPD-Landesregierung geplanten \nGemeinschaftsschulen sollen im Modellversuch l\u00e4ngeres \ngemeinsames Lernen erm\u00f6glichen. F\u00fcr uns GR\u00dcNE ist \nl\u00e4ngeres gemeinsames Lernen kein Modellversuch, \nsondern dringende Notwendigkeit, um die Ungerechtig-\nkeiten des mehrgliedrigen Schulsystems zu \u00fcberwinden. \nDeshalb sieht unser Gesetzentwurf hier einen verbindli-\nchen Status vor. Das bedeutet auch, dass Gemeinschafts-\nschulen nat\u00fcrlich mehr Geld f\u00fcr p\u00e4dagogisches Personal \nbereitgestellt bekommen. \n\nEine Randbemerkung: In Schleswig-Holstein regiert \nebenfalls eine Koalition aus CDU und SPD. Dort sind \nGemeinschaftsschulen ebenfalls im Koalitionsvertrag \nniedergelegt. Allerdings hat Schwarz-Rot dort einen \nF\u00f6rderfonds aufgelegt, der die finanziellen F\u00f6rderbedarfe \nf\u00fcr Gemeinschaftsschulen abdecken soll. Warum das in \nSachsen nicht m\u00f6glich sein soll, m\u00fcsste mir bitte erkl\u00e4rt \nwerden. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nDie von uns angestrebte Aufhebung des Hauptschulgan-\nges hat in der \u00f6ffentlichen Anh\u00f6rung f\u00fcr den meisten \nWiderspruch und die heftigste Aufregung gesorgt. Offen-\nbar ist es immer noch g\u00e4ngige Meinung, dass nur ein \ngegliedertes Schulsystem f\u00fcr eine begabungsgerechte \nZuweisung der Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler auf ihre Bil-\ndungskarrieren sorgen k\u00f6nne. \n\n(Beifall des Abg. Thomas Colditz, CDU) \n\nHerr Colditz, wer so etwas denkt, hat noch nichts von \nfr\u00fcher und individueller F\u00f6rderung verstanden. Ich \nverweise gern auf den gestrigen Beitrag des Ministerpr\u00e4-\nsidenten. Ich war verbl\u00fcfft. Er hat genau diesem Anliegen \nden Mund geredet. \n\nIm internationalen Vergleich ist der Hauptschulabschluss \neine zu geringe Qualifikation. Dort werden in der Regel \nAbschl\u00fcsse unterhalb des Realschulabschlusses nicht \nvergeben. Da unser Gesetzentwurf neben den genannten \n\n 2826\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 37. Sitzung 8. Dezember 2005 \n\nformalen Anforderungen und Kriterien auch die Etablie-\nrung einer neuen Schul-, Lern- und Lehrkultur nach sich \nzieht, sind wir sicher, dass weniger Schulversager und \nmehr h\u00f6here Bildungsabschl\u00fcsse erm\u00f6glicht werden, und \ndas, ohne das allgemeine Anforderungsniveau zu senken \u2013 \nganz im Gegenteil. \n\nDa die Staatsregierung dazu neigt, Schulpolitik unter \nfiskalpolitischen Pr\u00e4missen zu betreiben, m\u00f6chte ich zum \nAbschluss aus der Stellungnahme des Haushalts- und \nFinanzausschusses zu unserem Gesetzentwurf zitieren: \n\u201eDabei ist anzuerkennen, dass in Auswertung der Pisa-\nStudien eine zukunftstr\u00e4chtige L\u00f6sung des Problem \ngesucht werden m\u00fcsse, die auch Geld kosten werde.\u201c \n\nMeine Damen und Herren! Sie haben heute mit der \nAnnahme unseres Schulgesetzentwurfs die M\u00f6glichkeit, \ndie schulpolitische Ausrichtung des Freistaates Sachsen \nneu zu bestimmen. Wir k\u00e4men von einer reinen Standort-\nschlie\u00dfungspolitik endlich hin zu einer strukturellen \n\u00c4nderung, weg vom mehrgliedrigen Schulsystem, hin zu \neiner wohnortnahen Unterrichtsversorgung und Chancen-\ngerechtigkeit f\u00fcr alle Kinder unabh\u00e4ngig von der sozio-\n\u00f6konomischen Lage ihrer Herkunftsfamilien. \n\nIch bitte Sie um Zustimmung zu unserem Gesetzentwurf. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Die CDU-Fraktion \nbekommt das Wort. Herr Abg. Colditz. \n\nThomas Colditz, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen \nund Herren! Wenn sich Schule kontinuierlich und erfolg-\nreich entwickeln soll, dann sind dazu sicherlich unter \nanderem auch verl\u00e4ssliche Rahmenbedingungen notwen-\ndig. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nSt\u00e4ndiges Infragestellen solcher Vorgaben hemmt und \nbehindert dagegen diese Entwicklung. \n\nNun ist es sicher in diesem Zusammenhang legitim und \nrichtig, wenn unterschiedliche politische Positionen auch \nin unterschiedlichen schulpolitischen Gesetzesinitiativen \nihren Ausdruck finden. \n\nBekanntlich hat aber auch die CDU-Fraktion vor nicht \nallzu langer Zeit eine entsprechende Gesetzesnovelle \neingebracht und verabschiedet, damit grunds\u00e4tzlichen \nEntwicklungsbedarfen unserer Schulentwicklung entspro-\nchen, sodass wir grunds\u00e4tzlich der Meinung sind, dass \nnicht schon wieder eine neue Gesetzesnovelle ansteht, \nzumal damit allein schon die eben genannte Kontinuit\u00e4t \nvon Schulentwicklung infrage gestellt w\u00fcrde. \n\nIm \u00dcbrigen enthalten die vorgeschlagenen \u00c4nderungen \ndes Gesetzentwurfes auch keine grunds\u00e4tzlichen Neue-\nrungen, sondern greifen anderswo bereits besprochene \nund realisierte Vorgaben auf. Dies gilt insbesondere f\u00fcr \ndie beschriebenen Strukturprogramme des Gesetzent-\nwurfs. Das Bestreben solcher Vorgaben besteht offen-\n\nsichtlich in der Beibehaltung des Status quo, also einer \nBestandssicherung der Schulen und damit verbundener \nBesch\u00e4ftigungsm\u00f6glichkeit f\u00fcr Lehrer. Dass dies, meine \nDamen und Herren, vor dem Hintergrund der Sch\u00fcler-\nzahlentwicklung unrealistisch ist, haben wir mehrfach \u2013 \nwenn auch kontrovers \u2013 diskutiert. \n\nIm vorliegenden Gesetzentwurf vorgegebene Sch\u00fcler- und \nMindestsch\u00fclerzahlen m\u00fcssen sich meines Erachtens auch \ngerade vor dem Hintergrund der demografischen Ent-\nwicklung an der dauerhaften und verl\u00e4sslichen Finanzier-\nbarkeit messen lassen. Zu Recht hat deshalb auch der \nLandkreistag in diesem Zusammenhang auf die absehbar \ndrastisch sinkenden Zuweisungen des Bundes durch die \ndegressive Wirkung des Solidarpaktes II verwiesen. \n\nMeine Damen und Herren! Es hat nichts mit Diktat der \nFinanzpolitik zu tun, auch auf diese Zusammenh\u00e4nge \nhinzuweisen, wenn eine dauerhafte finanzielle Absiche-\nrung schulischer Angebote auch in Zukunft noch realisiert \nwerden soll. \n\nAber auch schulorganisatorisch sto\u00dfen die Vorstellungen \ndes Gesetzentwurfs zu Klassen- und Schulgr\u00f6\u00dfen an \nGrenzen der Rechtfertigung. Absehbar k\u00f6nnen in zu \nkleinen Einheiten weder Differenzierungsangebote noch \nunterrichtserg\u00e4nzende Angebote bedarfsgerecht realisiert \nwerden. Im \u00dcbrigen bewegen wir uns schon jetzt mit \nunseren Schul- und Klassengr\u00f6\u00dfen im deutschlandweiten \nVergleich zum Teil unter dem geltenden Durchschnitt. \n\nEs ist au\u00dferdem nicht nachvollziehbar, warum gerade \ndem jahrgangs\u00fcbergreifenden Unterricht im Gesetzent-\nwurf eine exponierte Stellung einger\u00e4umt wird. Abgese-\nhen davon, dass im geltenden Gesetz diese Unterrichts-\nform an Grundschulen bereits erm\u00f6glicht wird, ist es nicht \nsinnvoll, Formen des Unterrichts per Gesetz zu verord-\nnen. Solche \u00dcberlegungen geh\u00f6ren eher in p\u00e4dagogische \nKonzepte der Schulen vor Ort. Schlie\u00dflich kann man auch \n\u00fcber diesen Weg am ehesten absch\u00e4tzen, ob das dazu \nqualifizierte Personal auch entsprechend vorhanden ist. \nWir lehnen deshalb weitere Regelungen, die \u00fcber das \ngeltende gesetzliche Ma\u00df hinausgehen, ab. Gleiches gilt \nf\u00fcr die beabsichtigte Regelung zu den Gemeinschafts-\nschulen. \n\nDie Organisation von Gemeinschaftsschulen und Gymna-\nsien innerhalb der Klassen 5 bis 8 als Gemeinschaftsschu-\nlen schr\u00e4nkt meines Erachtens sogar die mittlerweile \nver\u00f6ffentlichten Vorstellungen zu den Gemeinschaftsschu-\nlen eher ein. Demgegen\u00fcber hei\u00dft es in der mittlerweile \nver\u00f6ffentlichten Rahmenvorgabe der Koalition zu Ge-\nmeinschaftsschulen: \u201eDas p\u00e4dagogische Konzept muss \ninsbesondere die individuelle F\u00f6rderung der Sch\u00fclerinnen \nund Sch\u00fcler sicherstellen, Wochenstundentafel, Schulord-\nnung und weitere zentrale Vorgaben k\u00f6nnen in diesem \nRahmen auf Antrag modifiziert und durch eigene Rege-\nlungen ersetzt werden. Gemeinschaftsschulen k\u00f6nnen aus \nbeliebigen\u201c \u2013 nicht nur aus zwei \u2013 \u201eSchularten unter \nEinbeziehung von F\u00f6rderschulen, wenn die sonderp\u00e4da-\ngogische F\u00f6rderung gew\u00e4hrleistet ist, gebildet werden.\u201c \n\n 2827\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 37. Sitzung 8. Dezember 2005 \n\nMeine Damen und Herren! Wir wollen derartige p\u00e4dago-\ngische Konzepte aber nicht per Gesetz verordnen, sondern \nes der Initiative vor Ort \u00fcberlassen, entsprechende Vor-\nstellungen zu entwickeln und konzeptionell zu beantra-\ngen. \n\nIn der Expertenanh\u00f6rung wurde unter anderem auch \u2013 Sie \nhaben darauf hingewiesen, Frau G\u00fcnther-Schmidt \u2013 auf \ndie Notwendigkeit von Hauptschulabschl\u00fcssen in unserer \nSchullandschaft eingegangen. Die Abschaffung dieser \nAbschl\u00fcsse h\u00e4tte nicht automatisch das Ansteigen der \nRealschulabschlussquote und damit h\u00f6her qualifizierte \nSchulabg\u00e4nger zur Folge. Das Gegenteil w\u00fcrde meines \nErachtens eintreten: Die Niveauabsenkung des Realschul-\nabschlusses ist zu erwarten und die Anzahl der Sch\u00fcler \nohne Schulabschluss wird pl\u00f6tzlich steigen, vor allem \ndeshalb, weil insbesondere die Gefahr f\u00fcr Hauptsch\u00fcler \ngro\u00df ist, bei einer Gesamtschule neuen Typs Noten im \nunteren Bereich der Skala zu bekommen. L\u00e4nder wie \nBayern dokumentieren deutlich, dass es mit einem guten \nHauptschulabschluss leichter gelingen kann, eine Ausbil-\ndungsstelle zu erhalten, als mit einem schlechten Real-\nschulabschluss. Auch kann man nicht au\u00dfer Acht lassen, \ndass die Gefahr des Entstehens sozialer Brennpunktschu-\nlen in unserem Mittelschulsystem eher gering ist. \n\nMeist werden an s\u00e4chsischen Mittelschulen Hauptschul-\ngruppen statt Hauptschulklassen gebildet. Im Falle der \nBildung von Gruppen erfolgt die Differenzierung in \nKernf\u00e4chern wie Deutsch, Mathematik, Chemie und \nPhysik. In den \u00fcbrigen F\u00e4chern lernen die Kinder gemein-\nsam. Einer so vermuteten sozialen Selektion kann damit \nentgegengewirkt werden und insgesamt k\u00f6nnen wir davon \nausgehen, dass der Hauptschulbildungsgang nicht zur \nDisposition stehen muss. \n\nMeine Damen und Herren! Insgesamt l\u00e4sst sich der \nGesetzentwurf also von Vorstellungen leiten, denen \nentweder durch vorhandene Regelungen bereits entspro-\nchen ist oder die auf Dauer bei aller Priorit\u00e4tensetzung f\u00fcr \ndie Bildungsausgaben so nicht leistbar sind. Deshalb \nlehnen wir den vorgelegten Gesetzentwurf auch ab. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Ich erteile der Links-\nfraktion.PDS das Wort. Frau Abg. Bonk. \n\nJulia Bonk, Linksfraktion.PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine Damen und Herren! Wir diskutieren \u00fcber ein \nGesetz zur Ver\u00e4nderung des Schulgesetzes. Es handelt \nsich dabei um einen Gesetzentwurf aus der Minigesetz-\nwerkstatt von B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN. Es werden \neinzelne Punkte herausgegriffen, die ver\u00e4ndert werden \nsollen. Aber das Plenum wird im Januar die Gelegenheit \nhaben, umfassend \u00fcber die Ver\u00e4nderung des Schulwesens \nzu diskutieren, n\u00e4mlich mit einem Komplettgesetzentwurf \nder Linksfraktion, dem einzigen Komplettgesetzentwurf, \nder von einer Oppositionsfraktion vorliegt. \n\nAber wir diskutieren nat\u00fcrlich gern heute schon \u00fcber die \n\u00c4nderungsvorschl\u00e4ge von B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, \n\nzumal wir ja auch oft einige gemeinsame Ansatzpunkte \ninnerhalb der Opposition haben. \n\nEs ist auch festzustellen, dass in Fragen der Abwehr \nweiterer Verschlechterungen der Verh\u00e4ltnisse an den \nSchulen die demokratischen Oppositionsfraktionen ganz \nklar zusammenstehen und fordern, die Qualit\u00e4t an s\u00e4chsi-\nschen Schulen zu erhalten. Wir stehen gegen Schulschlie-\n\u00dfungen, gegen weiteren Unterrichtsausfall. Denn wir als \nLinksfraktion haben Mindestanforderungen an das s\u00e4chsi-\nsche Schulwesen, damit werden wir Sie auch nicht in \nRuhe lassen. \n\nIn der Auseinandersetzung f\u00fcr l\u00e4ngeres gemeinsames \nLernen haben wir ebenfalls \u00e4hnliche gemeinsame Ansatz-\npunkte. Ich nehme angenehm zur Kenntnis, dass sich die \ngesellschaftliche Debatte weiterentwickelt. Gerade \ndeshalb bin ich auch etwas von diesem Gesetzentwurf \nentt\u00e4uscht, denn gerade vom l\u00e4ngeren gemeinsamen \nLernen findet man darin nichts Weitergehendes. Gut, Sie \nschaffen den Hauptschulgang ab, aber gerade fl\u00e4chende-\nckendes gemeinsames Lernen findet sich weiterhin in \nkeinem Punkt. Zudem erkennen Sie die Einteilung von \nnormalen Schulen und Hochbegabtengymnasien bei-\nspielsweise an, bleiben damit ganz nahe am bestehenden \nSystem kleben und bieten somit keine Alternative zum \nbestehenden Schulwesen. \n\nWir von der Linksfraktion.PDS wollen das integrative \nLernen. Wir wollen eine hohe Qualit\u00e4t an allen s\u00e4chsi-\nschen Schulen, wir wollen die individuelle binnendiffe-\nrenzierte F\u00f6rderung aller s\u00e4chsischen Sch\u00fclerinnen und \nSch\u00fcler, nicht nur an Hochbegabtengymnasien. \n\nZu den Fragen der Mindestsch\u00fclerzahl und dem Erhalt \neines wohnortnahen Schulnetzes sind wir, wie gesagt, auf \neiner Linie. Auch das wird in unserem Gesetzentwurf \naufgegriffen. Ein verst\u00e4rkter Lehrerbedarf f\u00fcr Ganztags- \nund Gemeinschaftsschulen sollte eigentlich selbstver-\nst\u00e4ndlich sein, denn nat\u00fcrlich verlangen h\u00f6here p\u00e4dagogi-\nsche Anspr\u00fcche und verst\u00e4rkte F\u00f6rderung einen h\u00f6heren \nLehrerbedarf. Diesen festzustellen und zuzuweisen ist \nnachvollziehbar und absolut notwendig. \n\nDie Regelungen f\u00fcr Brennpunktschulen, die die GR\u00dc-\nNEN vorschlagen, erscheinen wiederum leicht widersin-\nnig, wenn man es in der Konsequenz bedenkt. Wenn \nSchulen, die Defizite bei den Abschlussquoten aufweisen, \ndurch eine h\u00f6here Lehrerzuweisung diese Defizite verbes-\nsern, darf die h\u00f6here Lehrerzuweisung danach nicht \nwieder weggenommen werden, denn dann ist das, was die \nVer\u00e4nderung gebracht hat, wieder weg und damit der \nlangfristige F\u00f6rderungseffekt f\u00fcr die Schulen nicht einge-\ntreten. Wir wollen an der Stelle einen Entwicklungspro-\nzess an den Schulen, nat\u00fcrlich auch mit verst\u00e4rktem \nPersonal, wenn das im Ergebnis der Evaluation richtig \nerscheint. Aber nur punktuell zuzuweisen scheint nicht \nder richtige Weg zu sein. \n\nSie schreiben im Gesetz Gemeinschaftsschulen fest. Das \nist im Grunde eine Weiterentwicklung zum jetzigen \nGesetz, nach dem Gemeinschaftsschulen im nahezu \nleeren Raum bestehen. Andererseits einmal grunds\u00e4tzlich \n\n 2828\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 37. Sitzung 8. Dezember 2005 \n\nbetrachtet, schreiben Sie damit die Konkurrenz der \nGemeinschaftsschule zum gegliederten Schulwesen per \nGesetz fest, da die Einteilung in die anderen Schulg\u00e4nge \nweiterhin besteht. Wir haben an den alten Bundesl\u00e4ndern \ngesehen, dass es gerade diese Konkurrenz ist, die eben \nnicht zum Gelingen der damaligen Gesamtschule gef\u00fchrt \nhat. F\u00fcr die weiterentwickelte Gemeinschaftsschule \nwollen wir in Sachsen Erfolg haben. Wir wollen das \nfl\u00e4chendeckend erreichen. Wir wollen l\u00e4ngeres gemein-\nsames Lernen f\u00fcr alle Kinder. Darum erscheint mir diese \nRegelung nicht zielf\u00fchrend zu sein. \n\nDer Gesetzentwurf von B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \nbietet keine grundlegende wie notwendige Ver\u00e4nderung \ndes s\u00e4chsischen Schulwesens, die wir wollen. Deswegen \nk\u00f6nnen wir diesem Gesetzentwurf nicht zustimmen. Wir \nwerden aber ein Diskussionsangebot machen und haben \ndas im Ausschuss schon begonnen. Wir werden im Ple-\nnum \u00fcber einen Gesetzentwurf diskutieren, dessen Kern-\npunkte der Erhalt eines wohnortnahen Schulnetzes, ein \nfl\u00e4chendeckendes l\u00e4ngeres gemeinsames Lernen, eine \nDemokratisierung der Schule und die Ver\u00e4nderung der \nLehr- und Lernkultur sind. Das sind die Kerninhalte \nunseres Gesetzentwurfes f\u00fcr eine umfassende Ver\u00e4nde-\nrung des Schulwesens. So Sie sich heute nicht durchrin-\ngen k\u00f6nnen, dem GR\u00dcNEN-Gesetzentwurf zuzustimmen, \nhaben Sie im Januar die Gelegenheit, eine umfassende \nVer\u00e4nderung mit unserem Schulgesetzentwurf durchzu-\nsetzen. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: F\u00fcr die SPD-Fraktion \nspricht Herr Abg. Dulig. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Herr  \nNolle, Ihr Genosse redet!) \n\nMartin Dulig, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe \nKolleginnen und Kollegen! Trotz punktueller Sympathie \nf\u00fcr bestimmte Ans\u00e4tze wird es Sie nicht wundern, dass \nwir Ihren Entwurf ablehnen. \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE:  \nDoch, das wundert uns sehr!) \n\nDer vorliegende Gesetzentwurf ist in seiner Zielstellung \neine einfache Reaktion auf scheinbare Missst\u00e4nde bzw. \nProbleme \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS: \nTats\u00e4chliche!) \n\nan s\u00e4chsischen Schulen, die vor allem durch den Sch\u00fcler-\nr\u00fcckgang hervorgerufen und verst\u00e4rkt werden. Er ver-\nsucht vor allem, durch neue oder ver\u00e4nderte Normative \nSchulschlie\u00dfungen zu vermeiden. \n\nZweifellos bestehen die Probleme und zweifellos ver-\nsch\u00e4rft der Sch\u00fclerr\u00fcckgang dieselben. Nur, ebenso \nzweifellos geht der Gesetzentwurf im Grunde in die \nfalsche Richtung. Er versucht, die Probleme durch ver\u00e4n-\n\nderte Normative f\u00fcr die Klassen- und Gruppenbildung \nund durch Strukturver\u00e4nderung in den Bildungsg\u00e4ngen zu \nl\u00f6sen. Das eine kostet zus\u00e4tzliche Lehrerstellen und das \nZweite riskiert Verluste in der Bildungsqualit\u00e4t. Beides \naus dem gleichen Grund: Der Sch\u00fclerr\u00fcckgang verweist \nuns nicht zuerst auf ein Problem unserer \u00e4u\u00dferen Schul-\nstruktur, sondern vielmehr auf die Defizite unserer Schul- \nund Lernkultur, die sich nat\u00fcrlich eine \u00e4u\u00dfere Struktur \ngegeben hat. \n\nWir reden ja nicht das erste Mal \u00fcber diese Probleme, und \nso will ich mich an dieser Stelle kurz fassen. Kleine \nSchulen sind f\u00fcr unser heutiges Schulsystem deshalb ein \nProblem, weil sie nach den zentralen Organisationsvorga-\nben unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig teuer werden und trotzdem in \nGefahr geraten, in der Qualit\u00e4t nachzulassen. Wir m\u00fcssen \nihnen gerade die Strukturvorgaben erlassen und durch \nZielvorgaben unter normaler personeller Ausstattung \nersetzen. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Wenn wir von erfolg-\nreichen Systemen lernen wollen, wenn wir unsere Prob-\nleme nachhaltig l\u00f6sen wollen, dann m\u00fcssen wir den \nSchulen die volle Verantwortung f\u00fcr die Bildungsprozesse \n\u00fcbertragen und sie so anhalten, eine sch\u00fcler- und ergeb-\nnisorientierte Lern- und Schulkultur zu entwickeln. \n\n(Beifall des Abg. Dr. Martin Gillo, CDU) \n\nStatt weiter am \u00a7 4a des Schulgesetzes herumzudoktern, \ngeh\u00f6rt dieser durch klare Vorgaben f\u00fcr die Zuweisung von \nLehrerstellen in Abh\u00e4ngigkeit von Sch\u00fclerinnen und \nSch\u00fclern, erg\u00e4nzt um Zuweisungen f\u00fcr besondere Bedar-\nfe, ersetzt. \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE, steht am Mikrofon) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage? \n\nMartin Dulig, SPD: Der neue \u00a7 4b, den der Gesetzent-\nwurf vorschl\u00e4gt, ginge also ohne den vorherigen Paragra-\nfen grunds\u00e4tzlich in die richtige Richtung, allerdings aber \nnur grunds\u00e4tzlich, denn das dort praktizierte Prinzip, einer \nschlechten Schule einen Anspruch auf mehr Lehrer zu \ngeben, kann fatale Folgen haben. \n\n(Beifall bei der SPD \u2013 Dr. Andr\u00e9 Hahn, \nLinksfraktion.PDS, steht am Mikrofon.) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Herr Dulig, gestatten \nSie eine Zwischenfrage? \n\nMartin Dulig, SPD: Nein. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Nat\u00fcrlich sind Schulen \nkeine Wirtschaftsunternehmen und befinden sich nicht auf \neinem Markt. Aber genauso wenig, wie man schlechte \nSchulen bestrafen darf, kann man sie einfach belobigen. \nDie L\u00f6sung muss doch in anderen Instrumenten als den \nPersonalzuweisungen liegen. Schlechte Schulen, also \nSchulen mit einem niedrigen Abschlussniveau, brauchen \nzun\u00e4chst Unterst\u00fctzung bei der Analyse ihres Problems. \nNur wenn dieses in Bedingungen liegt, die die Schule \n\n 2829\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 37. Sitzung 8. Dezember 2005 \n\nnicht zu verantworten hat, kann zus\u00e4tzliches Personal \nSinn machen oder notwendig sein. Das ist etwa der Fall in \neinem schwierigen sozialen Umfeld oder bei einem hohen \nMigrantenanteil und \u00c4hnlichem. Schlechte Schulen \nbrauchen also zuallererst Hilfe zur Selbsthilfe. \n\n(Beifall des Abg. Prof. Dr. Cornelius Weiss, SPD) \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Man k\u00f6nnte Abs. 3 des \nneuen \u00a7 4b als Unterst\u00fctzung der von uns gef\u00f6rderten \nGemeinschaftsschulen betrachten. Diese sollen n\u00e4mlich \n10 % mehr Lehrerinnen und Lehrer erhalten als andere \nSchulen. In Wirklichkeit bauen Sie aber nur H\u00fcrden f\u00fcr \nGemeinschaftsschulen auf und verhindern sogar deren \nVerbreitung, weil Sie sie teurer machen. \n\nDer Gesetzentwurf entspricht nicht unseren Erkenntnissen \nund auch nicht den bildungspolitischen Forderungen \nseines Urhebers. \n\n(Astrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE,  \nsteht am Mikrofon) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Herr Dulig, es gibt \nnoch einmal den Wunsch nach einer Zwischenfrage. \n\nMartin Dulig, SPD: Ich bin gleich am Schluss. \n\nGerade was die \u00dcberwindung des Anstaltscharakters \nunserer Schulen betrifft und damit unn\u00f6tiger zentraler \nVorgaben, bleibt der Entwurf hinter den eigenen Anspr\u00fc-\nchen weit zur\u00fcck. So kann man die Regelung zum Gym-\nnasium, mit der Sie teilweise \u00fcberfl\u00fcssige Vorschriften \nder Schulordnung auch noch ins Gesetz \u00fcbernehmen \nwollen, nur mit Kopfsch\u00fctteln zur Kenntnis nehmen. \nAuch die Anh\u00f6rung hat hier massive Einw\u00e4nde ergeben. \nUns bleibt nichts anderes \u00fcbrig, als Ihren Gesetzentwurf \nabzulehnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Ich erteile der NPD-\nFraktion das Wort. Frau Abg. Sch\u00fc\u00dfler. \n\nGitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD: Frau G\u00fcnther-Schmidt hat sich \numgedreht, da kann ich anfangen. \n\nFrau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Damen und Her-\nren! Wir diskutieren seit Jahren, von den verschiedenen \nFraktionen vorgeschlagen, \u00fcber Gemeinschaftsschulen \nund das mehrgliedrige Schulsystem. Immer wieder \nkommen wir auf den Punkt demografische Entwicklung. \nDas Hauptproblem scheint v\u00f6llig aus den Augen geraten \nzu sein: Wie \u00e4ndern wir unsere Gesellschaft so, dass \nKinder wieder ein wichtiger Wert unseres Gemeinwesens \nsind und dass es f\u00fcr Frauen lohnenswert ist, Kinder zu \nbekommen? \n\nMeine Damen und Herren, es ist doch so, dass in unserer \nGesellschaft eine junge Frau um die 30 sehr schnell vor \nder Entscheidung: Mutter oder Karriere? steht. Hier sind \ndoch die eigentlichen Probleme der Diskussion um \nMitwirkungsentz\u00fcge von Schulstrukturen zu suchen. \n\nGesetzentw\u00fcrfe wie der von den GR\u00dcNEN sind Symp-\ntombek\u00e4mpfung und Kosmetik. Wir m\u00fcssen endlich an \ndie Wurzel gehen und die Ursachen bek\u00e4mpfen. \n\nDoch nun zum Gesetzentwurf selbst. Die wesentlichste \n\u00c4nderung im Bereich der Mittelschule ist die Abschaf-\nfung des Hauptschulbildungsgangs. In Sachsen besucht \nfast ein Viertel der Mittelsch\u00fcler in den Klassenstufen 7 \nbis 9 diesen Bildungsgang. Die Diskussion \u00fcber die \nAbschaffung diskriminiert bereits die Hauptsch\u00fcler. Es ist \nvielmehr notwendig, diesen Bildungsgang st\u00e4rker zu \netablieren und Vorurteile abzubauen. \n\nF\u00fcr Jugendliche, deren Begabungen st\u00e4rker im manuellen, \nim handwerklichen Bereich liegen, sollte es m\u00f6glich sein, \neine gute Allgemeinbildung zu erlangen, die unterhalb des \nerforderlichen Wissens zum \u00dcbergang an ein Gymnasium \nliegt. Eine \u00e4u\u00dfere Differenzierung durch andere Lehrpl\u00e4-\nne tr\u00e4gt ebenso zum Erfolg dieser Sch\u00fcler bei wie eine \nspezielle Hauptschulmethodik. Noch wichtiger ist es, dass \nes f\u00fcr diese Jugendlichen einen Schulabschluss gibt, der \nihnen eine Berufsausbildung und damit eine weitere \npers\u00f6nliche Entwicklung erm\u00f6glicht. \n\nIn \u00a7 2 Ihres Gesetzentwurfs wird ausgef\u00fchrt, dass ab \nKlassenstufe 7 eine auf individuelle Leistung bezogene \nDifferenzierung erfolgen soll. Diese Formulierung ist \nunklar, weil das Ziel f\u00fcr alle Sch\u00fcler ein Realschulab-\nschluss mit einheitlicher Pr\u00fcfung sein soll. Meine Damen \nund Herren der Fraktion der GR\u00dcNEN, das ist doch, \nfreundlich formuliert, Mist. Wenn das Niveau eines \nRealschulabschlusses erreicht werden soll, dann ist dies \nf\u00fcr alle Sch\u00fcler verbindlich. Das hei\u00dft, es gibt Bildungs-\nstandards. Warum aber sollen sich Hauptsch\u00fcler mit \nLehrinhalten auseinander setzen, die f\u00fcr ihr weiteres \nLeben nicht von vorrangiger Bedeutung sind? Ist es f\u00fcr \neinen handwerklich begabten Sch\u00fcler unbedingt notwen-\ndig, die Wahrscheinlichkeitsrechnung oder Exponential-\nfunktionen zu beherrschen? \n\n(Abg. Astrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE,  \nsteht am Mikrofon.) \n\n\u2013 Frau G\u00fcnther-Schmidt, ich beantworte Ihre Zwischen-\nfragen nicht. Das sollten Sie eventuell mit der Zeit schon \ngelernt haben. \n\n(Zuruf des Abg. Karl Nolle, SPD) \n\nDiese Stoffkapitel beispielsweise w\u00fcrden Sie n\u00e4mlich \nverbindlich machen. \n\nSchwierig gestaltet sich unter diesen Bedingungen auch \ndie Bewertung von Sch\u00fclerleistungen. Wenn ein gleiches \nMa\u00df f\u00fcr alle gelten soll, werden jetzige Hauptsch\u00fcler nur \nnoch Zensuren im unteren Bereich erhalten, also nur noch \nMisserfolge haben. Das f\u00fchrt nat\u00fcrlich wieder zu Schul-\nverweigerungen und einer hohen Abbruchquote. Au\u00dfer-\ndem steigen die Chancen auf dem Arbeitsmarkt auf \nkeinen Fall mit einem schlechten Abgangszeugnis. \n\nEin guter Hauptsch\u00fcler kann durchaus schneller eine \nLehrstelle finden als ein schlechter Realsch\u00fcler. Im \nUmkehrschluss gilt aber auch: Senkt man das Realschul-\n\n 2830\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 37. Sitzung 8. Dezember 2005 \n\nniveau ab, so wird die Durchl\u00e4ssigkeit zur gymnasialen \nOberstufe gef\u00e4hrdet. \n\nAber auch hinsichtlich Ihrer \u00a7\u00a7 4a und 4b kann man \nwieder nur eine gut gemeinte Initiative feststellen, deren \nAusf\u00fchrung etwas problematisch w\u00e4re: \n\nIn \u00a7 4a m\u00f6chten Sie einz\u00fcgige Mittelschulen erm\u00f6glichen. \nZus\u00e4tzlich sollen Abweichungen von der Mindestsch\u00fcler-\nzahl von 25, das hei\u00dft auch Unterschreitungen, noch \nzugelassen werden. Die Mindestsch\u00fclerzahl soll 150 \nbetragen. Damit w\u00e4re eine \u00e4u\u00dfere Differenzierung in den \nHaupt- und den Realschulbildungsgang nicht mehr \nm\u00f6glich. Ich habe aber eben ausgef\u00fchrt, warum meine \nFraktion an dieser Differenzierung festhalten m\u00f6chte. \n\nAus der Sicht des Personaleinsatzes verringert sich \nebenfalls die Flexibilit\u00e4t des fachgerechten Lehrereinsat-\nzes. Vertretungen im Krankheitsfall gestalten sich schwie-\nrig. Der fachliche Austausch im Kollegium wird einge-\nschr\u00e4nkt und die Anzahl der an mehreren Schulen unter-\nrichtenden Lehrer steigt. Besonders problematisch er-\nscheint uns, dass nach der Ausnahmeklausel Abweichun-\ngen zul\u00e4ssig sind, wenn die Mindestsch\u00fclerzahl der \ngesamten Schule in nicht mehr als vier aufeinander \nfolgenden Schuljahren unterschritten wird. In einem \nsolchen Fall gestaltet sich der Personaleinsatz an diesen \nSchulen besonders kritisch, weil sehr viele Gastlehrer \nzum Einsatz kommen. Erfahrungsgem\u00e4\u00df sinkt auch das \np\u00e4dagogische Engagement st\u00e4rker, wenn der Einsatz von \nLehrern an mehr als zwei Schulen erfolgt. \n\nFolgende Fragen sollen die Situation noch einmal ver-\ndeutlichen: An welcher Schule geht der Lehrer zur \nDienstberatung? Wo h\u00e4lt er seine Elternsprechstunde ab? \nF\u00fcr welche Sch\u00fcler engagiert er sich? Mit welcher Klasse \nf\u00e4hrt er zur Klassenfahrt? Kann er denn \u00fcberhaupt fahren, \nwenn an der anderen Schule Unterricht ausf\u00e4llt? \n\nSolche Regelungen w\u00e4ren eventuell in einer \u00dcbergangs-\nphase zu verkraften. Da Sie aber das Problem der demo-\ngrafischen Entwicklung nicht angehen m\u00f6chten und eine \nvolks- und kinderfeindliche Politik betreiben, zementieren \nSie hier wieder einmal einen nicht hinnehmbaren Dauer-\nzustand. \n\nIn \u00a7 4b m\u00f6chten Sie den Personalschl\u00fcssel verbessern. \nDas wird allerdings keinesfalls erreicht. Der generelle \nPersonalschl\u00fcssel von 14 : 1 bringt sicherlich Vorteile f\u00fcr \ndie Mittelschule, jedoch auch Nachteile f\u00fcr das Gymnasi-\num, da dort gegenw\u00e4rtig eine Sch\u00fcler-Lehrer-Relation \nvon 12,6 : 1 besteht, welche sich in den n\u00e4chsten Jahren \nnoch verbessern k\u00f6nnte. \n\nDie Kopplung des Personalschl\u00fcssels an die Realschulab-\nschlussquote ist problematisch. Mehr Lehrer f\u00fchren nicht \nautomatisch zu einer besseren Abschlussquote. Unklar ist \ndie Formulierung \u201eRealschulabschlussquote\u201c sowieso, \nweil in \u00a7 6 \u00fcberhaupt kein Hauptschulabschluss vorgese-\nhen ist. Das w\u00fcrde aus meiner Sicht bedeuten, dass die \nSch\u00fcler entweder den Realschulabschluss bestehen oder \ndie Schule ohne Schulabschluss verlassen. Das hei\u00dft, die \ngenannte Realschulabschlussquote ist eigentlich die \n\nAbschlussquote der Schulabg\u00e4nger. Das w\u00fcrde zu einem \nAnstieg der Zahl der Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler ohne \nSchulabschluss f\u00fchren. \n\nWie sollen diese Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler dann eine \nLehrstelle finden? Geht man wirklich von einer Kalkula-\ntion von 20 bis 30 % Sch\u00fcler ohne Schulabschluss aus? \nDa der vorliegende Gesetzentwurf keinerlei \u00c4nderungen \nim beruflichen Schulwesen vorsieht, bleibt diese Frage \nleider offen. Das w\u00e4re ein enormer Versto\u00df gegen die \nChancengleichheit der Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler \u2013 und \nnicht nur dagegen. \n\nMeine Damen und Herren, liebe Frau G\u00fcnther-Schmidt! \nWir sind durchaus f\u00fcr Reformen im Bildungssystem. \nAuch eine gr\u00f6\u00dfere Durchl\u00e4ssigkeit w\u00e4re w\u00fcnschenswert. \nBildungsziele und angestrebte Abschl\u00fcsse m\u00fcssen korri-\ngierbar sein. Aber Ihr Gesetzentwurf ist aus Sicht meiner \nFraktion wenig hilfreich. Daher werden wir ihn ablehnen. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Die FDP-Fraktion \nerh\u00e4lt das Wort. Herr Herbst, bitte. \n\nTorsten Herbst, FDP: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \nverehrten Damen und Herren! Der Schulgesetzentwurf \nder Fraktion der GR\u00dcNEN ist sicherlich gut gemeint. Das \nwill ich Ihnen gern zugestehen und die allgemeinen Ziele \nhalten wir auch f\u00fcr richtig. Auch die FDP-Fraktion ist \ndaf\u00fcr, lernschw\u00e4chere Sch\u00fcler besser zu f\u00f6rdern. Wir sind \ndaf\u00fcr, kleine, wohnortnahe Schulen nach M\u00f6glichkeit zu \nerhalten und auch ein l\u00e4ngeres gemeinsames Lernen zu \nerm\u00f6glichen. \n\nDoch \u2013 das haben auch die Vorredner schon erw\u00e4hnt \u2013 \nwenn man sich den Gesetzentwurf etwas n\u00e4her anschaut, \nsieht man, dass gut gemeint und gut gemacht zwei unter-\nschiedliche Dinge sind. Der Gesetzentwurf hat eine Reihe \nschwerwiegender handwerklicher M\u00e4ngel. Das ist in der \nAnh\u00f6rung zutage getreten, das entdeckt man auch, wenn \nman sich die einzelnen Punkte anschaut. \n\nIch m\u00f6chte nur auf vier Punkte eingehen: \n\nZum einen haben Sie in Ihrem Gesetzentwurf beispiels-\nweise F\u00f6rderschulen und Berufsschulen gleich ganz unter \nden Tisch fallen lassen. Dort haben wir, wie Sie wissen, \nauch eine erhebliche Anzahl von Problemen. Die feste \nLehrer-Sch\u00fcler-Relation ist Ihr Ansatz, um am Ende mehr \nLehrer zuzuteilen. Nur, wenn wir in die Praxis schauen \nund ein St\u00fcck weit vielleicht auch in die n\u00e4chsten andert-\nhalb, zwei Jahre, was die Entwicklung angeht, stellen wir \nfest, dass durch Ihre fixe Bindung am Ende die Relation \nung\u00fcnstiger ist, als sie teilweise dann in der Realit\u00e4t \nanzutreffen sein wird. \u2013 Also, das funktioniert schon \neinmal nicht. \n\n(Beifall der Abg. Dr. J\u00fcrgen Martens, FDP,  \nund Thomas Colditz, CDU) \n\n 2831\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 37. Sitzung 8. Dezember 2005 \n\nDass sich fast alle Experten in der Anh\u00f6rung dahin \ngehend ge\u00e4u\u00dfert haben, dass diese Art der fixen Bindung \nnicht funktioniert, sollte auch Ihnen zu denken geben. \n\nInteressant ist auch Ihr Personalanreizsystem \u2013 so will ich \nes mal nennen \u2013, das man an eine Abschlussquote bindet. \nAuch darauf wurde schon eingegangen. Wenn man das \neinmal konsequent zu Ende denkt, bestraft man diejenigen \nSchulen, die sich verbessern, weil man dort wieder Lehrer \nabzieht. Das kann nicht im Sinne des Erfinders sein. Ob \nder entscheidende Index, ob die Stellschraube wirklich die \nAbschlussquote ist, ich glaube, das m\u00fcssten wir alle \nzusammen infrage stellen. \n\nWenn es Probleme an Schulen gibt, muss man doch zuerst \neinmal analysieren, wo die Probleme herr\u00fchren. K\u00f6nnen \nbeispielsweise mehr Lehrer helfen oder ist es eine andere \nSchulorganisation oder brauche ich vielleicht Sozialp\u00e4da-\ngogen anstelle von mehr Lehrern? Das muss doch an \nerster Stelle stehen, bevor man automatisch irgendetwas \nzuweist. \n\nWas den Hauptschulabschluss betrifft: Mit der einfachen \nAbschaffung ist es sicherlich nicht getan. Die FDP ist kein \nFan der Kultusministerkonferenz, aber eines k\u00f6nnte ich \nmir schon vorstellen: Wenn wir das in Sachsen machen, \nwerden wir ein erhebliches Problem mit unseren Ab-\nschl\u00fcssen bekommen \u2013 ob diese dann in der Form noch \nbundesweit anerkannt werden. Da muss man schon einen \nSchritt weiter denken und kann nicht nur so kurz sprin-\ngen. \n\nDer Gesetzentwurf ist insgesamt kein Fortschritt auf dem \nWeg zu einer autonomen Schule, er ist kein Fortschritt auf \ndem Weg zu einer Schule, die eigentlich ein St\u00fcck weit \nmehr in die Freiheit entlassen werden soll. Wir als FDP \nsind f\u00fcr mehr Eigenverantwortung an Schulen. Das \nbetrifft sowohl das Thema Lehrereinstellung und Leh-\nrereinsatz als auch das Thema Finanzen. Wenn wir diese \nRahmenbedingungen verbessern, dann brauchen wir auch \nkeine fixen staatlichen Vorgaben wie eine feste Sch\u00fcler-\nLehrer-Relation. \n\nAuch das l\u00e4ngere gemeinsame Lernen, das wir uns \nzumindest in der Opposition gemeinsam auf die Fahnen \ngeschrieben haben, wird so, wie Sie das in diesem Ge-\nsetzentwurf behandeln, leider nicht funktionieren: Denn \nman muss schon ein St\u00fcck weiter auf die Rahmenbedin-\ngungen schauen. Wie ein innerer Schulbetrieb gestaltet \nwerden kann, das ist eben nicht einfach per Anordnung \nvern\u00fcnftig zu realisieren. \n\nIch kann zusammenfassen: Die Absicht war gut; Sie \nhaben sich bem\u00fcht, leider nicht ganz zu Ende gedacht. \nDie handwerklichen M\u00e4ngel sind leider so gro\u00df, dass wir \nden Gesetzentwurf ablehnen m\u00fcssen. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der FDP \u2013 Zuruf der  \nAbg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Das war die erste \nRunde der Fraktionen. Ich frage, ob es weiteren Ausspra-\n\nchebedarf gibt. \u2013 Das ist im Moment nicht der Fall, dann \ndie Staatsregierung. Herr Staatsminister Flath. \n\nSteffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Frau Pr\u00e4siden-\ntin! Meine sehr verehrten Damen und Herren Abgeordne-\nten! Es wird Sie jetzt nicht \u00fcberraschen, wenn Sie die \nDebatte aufmerksam verfolgt haben, dass die Staatsregie-\nrung die Ablehnung dieses Gesetzentwurfes empfiehlt. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS:  \nMich schon!) \n\n\u2013 Ist Ihnen denn entgangen, dass Ihre Abg. Frau Bonk \nauch die Ablehnung angek\u00fcndigt hat? \n\n(Klaus Tischendorf, Linksfraktion.PDS:  \nDas hat nichts zu sagen! \u2013 Weitere  \nZurufe von der Linksfraktion.PDS) \n\nIch hatte halt auch schon Entzugserscheinungen; wir \nmussten wieder einmal \u00fcber Schule hier im Hohen Haus \ndiskutieren. Das haben wir jetzt getan. Es ist eben ein \ntypisches Oppositionsgesetz oder ein -entwurf, der uns \nvorgeschlagen wird. \n\nSie erkennen ja an, dass es ein Problem mit der Demogra-\nfie in Sachsen gibt, dass die Sch\u00fclerzahlen zur\u00fcckgehen. \nDeshalb haben Sie versucht, die Sch\u00fclerzahlen nat\u00fcrlich \ntiefer anzusetzen als im g\u00fcltigen Schulgesetz. Das h\u00e4tte \nich sicher in der Opposition auch getan. Nur will ich \nIhnen, Frau G\u00fcnther-Schmidt, sagen: Auch mit Ihren \nZahlen w\u00fcrde es Schulschlie\u00dfungen geben. Machen wir \nuns nichts vor! Die Zahlen, die Sie vorschlagen, liegen \nbei den Grundschulen ja gar nicht so viel anders als im \ng\u00fcltigen Schulgesetz. Es w\u00fcrde auch damit Schulschlie-\n\u00dfungen geben; nat\u00fcrlich. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Herr Minister, \ngestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nSteffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Ja, bitte. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Bitte, Frau G\u00fcnther-\nSchmidt. \n\nAstrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE: Herr Flath, haben \nSie zur Kenntnis genommen, dass ich auch gesagt habe, \ndass wir als GR\u00dcNE kein \u00fcberdimensioniertes Schulnetz \ngestalten wollen, dass wir sehr wohl die demografische \nEntwicklung zur Kenntnis nehmen und dass wir nat\u00fcrlich \nkeinen hundertprozentigen Bestandsschutz f\u00fcr alle Schu-\nlen haben wollen? \n\nSteffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Frau Abge-\nordnete, das habe ich ja eben auch anerkannt. Sie haben \u2013 \nund das ist nicht ungew\u00f6hnlich f\u00fcr eine Opposition \u2013 den \nPersonalschl\u00fcssel hier und da etwas verbessern wollen, \num dann der Regierung vorzuwerfen, dass wir zu wenig \nMittel im Bildungshaushalt zu stehen haben. Nun gut, ich \nverweise darauf, wir haben jetzt keine Haushaltsdebatte. \nDie werden wir im n\u00e4chsten Jahr wieder f\u00fchren. Es ist im \nGro\u00dfen und Ganzen keine Kunst, etwas zu erfinden, um \nden Personalbedarf im \u00f6ffentlichen Dienst zu erh\u00f6hen. \n\n 2832\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 37. Sitzung 8. Dezember 2005 \n\nWenn wir daran gemeinsam arbeiten k\u00f6nnten, w\u00fcrde mich \ndas freuen. Aber Ihr Gesetzentwurf w\u00fcrde uns hier nicht \nvoranbringen, eher zur\u00fcckwerfen. \n\nDas ist wahrlich keine Kunst. Umgekehrt ist es eher eine \nKunst, eine gute Qualit\u00e4t mit weniger Personal hinzube-\nkommen. Das wird uns n\u00e4mlich zuk\u00fcnftig als Aufgabe \nbevorstehen; ganz gleich, welche Parteien die Regierung \nstellen. \n\nIch will aber auf einen Punkt n\u00e4her eingehen, n\u00e4mlich \ndarauf, dass Sie vorschlagen, den Hauptschulbildungs-\ngang einfach zu streichen. Ich denke, wir haben ein Ziel, \ndass wir sagen, gemeinsam arbeiten wir daran, dass wir \ndie Sch\u00fcler der Mittelschule zu besseren Abschl\u00fcssen \nf\u00fchren wollen. Wir wollen insbesondere auch die Quote \nder Schulabg\u00e4nger ohne Abschluss verringern. Die ist uns \nzu hoch. Ich denke, in dem Ziel sind wir uns einig. \n\nNur muss man jetzt wirklich einmal \u00fcberlegen. Nat\u00fcrlich \nh\u00e4tten wir, Herr Herbst, ein Problem mit der Kultusminis-\nterkonferenz. Aber lassen wir das ruhig zun\u00e4chst einmal \nbeiseite, sondern diskutieren wir, ob Ihr Vorschlag tat-\ns\u00e4chlich hilft, dem Ziel n\u00e4her zu kommen. \u00dcberlegen Sie \nsich einmal: Was bliebe denen, die jetzt den Hauptschul-\nabschluss machen, \u00fcbrig, wenn Sie den gesamten Ab-\nschluss streichen? \n\nDiese Sch\u00fcler m\u00fcssten zum Realschulabschluss gebracht \nwerden. Dann ist doch wohl zu vermuten, dass sie diesen \nentweder nicht oder nur mit sehr schlechten Noten schaf-\nfen. Was w\u00fcrde dann die Chancen anbetreffen? Wahr-\nscheinlich w\u00fcrden sich die Chancen weiter verringern, \ntats\u00e4chlich auf dem Lehrstellenmarkt Fu\u00df zu fassen. \n\nDeshalb, denke ich, ist es der richtige Weg, dass wir bei \ndem, was im Schulgesetz vorgesehen ist, bleiben. Aber \nwir sollten uns vielleicht eines gemeinsam fragen: ob wir \nnicht dem Hauptschulabschluss zu mehr Ansehen verhel-\nfen sollten. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDas m\u00fcssen wir gemeinsam mit der Wirtschaft beraten. \nEine Streichung l\u00f6st das Problem nicht. Wir m\u00fcssen \neinfach anerkennen, dass es Sch\u00fcler gibt, die au\u00dferordent-\nliche Probleme im theoretischen Bereich haben, daf\u00fcr \naber sehr oft sehr gute handwerkliche F\u00e4higkeiten haben \nk\u00f6nnen. Denen eine Perspektive zu erarbeiten, das ist, \ndenke ich, ein lohnendes Ziel. Wir m\u00fcssen die Sch\u00fcler \nzumindest so weit f\u00fchren, dass sie einen Hauptschulab-\nschluss machen k\u00f6nnen, dass sie die Schule nicht ohne \nAbschluss verlassen und dass sie anschlie\u00dfend auch eine \nChance bekommen. Das scheint mir ein lohnendes Ziel zu \nsein. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der CDU und  \ndes Abg. Martin Dulig, SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Meine Damen und \nHerren! Das war die allgemeine Aussprache. Bevor wir in \ndie Einzelberatung und Abstimmung eintreten, frage ich \nzun\u00e4chst den Berichterstatter des Ausschusses, Herrn \nRohwer, ob er sprechen m\u00f6chte. \u2013 Nein. \n\nDann, meine Damen und Herren, schlage ich Ihnen \nentsprechend \u00a7 44 Abs. 5 Satz 3 der Gesch\u00e4ftsordnung \nvor, \u00fcber den Gesetzentwurf artikelweise zu beraten und \nabzustimmen. \u2013 Ich sehe dagegen keinen Widerspruch. \n\nWir stimmen also ab \u00fcber den Gesetzentwurf der  \nGR\u00dcNE-Fraktion in der Drucksache 4/1242: Gesetz zur \n\u00c4nderung des S\u00e4chsischen Schulgesetzes. Wir stimmen \nzun\u00e4chst ab \u00fcber die \u00dcberschrift. Wer der \u00dcberschrift \nseine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das \nHandzeichen. \u2013 Danke. Ich frage nach den Gegenstim-\nmen. \u2013 Danke. Und Stimmenthaltungen? \u2013 Einige Stimm-\nenthaltungen, einige Stimmen daf\u00fcr; mehrheitlich ist die \n\u00dcberschrift abgelehnt worden. \n\nIch rufe auf den Artikel 1. Wer ihm zustimmen kann, den \nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Gegenstimmen? \n\u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Bei einigen Stimmen daf\u00fcr und \neiner Stimmenthaltung ist der Artikel 1 mit \u00fcbergro\u00dfer \nMehrheit abgelehnt worden. \n\nIch rufe auf Artikel 2, In-Kraft-Treten. Wer dem zustim-\nmen kann, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. \nGegenstimmen? \u2013 Danke. Stimmenthaltungen? \u2013 Gleiches \nStimmverhalten wie soeben. Damit ist Artikel 2 mehrheit-\nlich abgelehnt worden. \n\nNachdem somit s\u00e4mtliche Bestimmungen des Gesetzent-\nwurfes abgelehnt worden sind, findet \u00fcber den Entwurf \ngem\u00e4\u00df \u00a7 44 Abs. 7 der Gesch\u00e4ftsordnung keine weitere \nBeratung oder Abstimmung mehr statt. Damit ist die \n2. Beratung abgeschlossen und der Tagesordnungspunkt \nbeendet. \n\nMeine Damen und Herren, ich rufe auf \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n 2833\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 37. Sitzung 8. Dezember 2005 \n\nTagesordnungspunkt 5 \n\n1. Lesung des Entwurfs  \nZweites Gesetz zur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Verfassungsschutzgesetzes \n\nDrucksache 4/3609, Gesetzentwurf der Fraktionen der CDU und der SPD \n\nEs liegt keine Empfehlung des Pr\u00e4sidiums vor, eine \nallgemeine Aussprache durchzuf\u00fchren. Es sprechen daher \nnur die Einreicherinnen, die CDU-Fraktion und die SPD-\nFraktion. Wer spricht? \u2013 Herr Abg. Bandmann spricht f\u00fcr \ndie CDU-Fraktion. Oder f\u00fcr beide? \n\nVolker Bandmann, CDU: Ich will zuerst Ihren Wach-\nwechsel abwarten. \n\n(Die Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois  \n\u00fcbernimmt die Leitung der Sitzung.) \n\nSehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten \nDamen und Herren! Mit dem vorliegenden Gesetzentwurf \nsetzen wir das Urteil des Verfassungsgerichtshofes f\u00fcr den \nFreistaat Sachsen vom 21. Juli dieses Jahres um. Der \nVerfassungsgerichtshof hatte uns als Gesetzgeber ver-\npflichtet, einige Vorschriften bis sp\u00e4testens 30. Juni 2006 \nanzupassen. \n\nIch stelle fest, dass wir bereits viereinhalb Monate nach \ndem Urteil einen soliden \u2013 ich betone: soliden \u2013 Gesetz-\nentwurf vorlegen k\u00f6nnen. Wir wissen uns dabei als \nKoalitionsfraktionen mit der Staatsregierung einig. \n\nWir Koalitionsfraktionen SPD und CDU haben dies sehr \nbewusst so schnell getan. Dadurch k\u00f6nnen wir diesen \nGesetzentwurf bereits am 12. Januar 2006 gemeinsam mit \nden konkurrierenden Gesetzentw\u00fcrfen der FDP- und der \nGR\u00dcNE-Fraktion einer \u00f6ffentlichen Anh\u00f6rung unterzie-\nhen. \n\nMit dieser schnellen Vorlage schaffen wir auch rasch die \nerforderliche Rechtssicherheit f\u00fcr die Bediensteten und \nMitarbeiter des Verfassungsschutzes sowie f\u00fcr die Betrof-\nfenen. Die Bediensteten und die Mitarbeiter des Lan-\ndesamtes f\u00fcr Verfassungsschutz m\u00fcssen wissen, woran sie \nsind. Wir wollen einen leistungsf\u00e4higen Verfassungs-\nschutz. Der Verfassungsschutz leistet einen unverzichtba-\nren Dienst f\u00fcr die Sicherheit der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger. \nSeinen Bediensteten und Mitarbeitern sei an dieser Stelle \ndaf\u00fcr herzlich gedankt. \n\nDie Beobachtung von Terrorismus und Politkriminalit\u00e4t \ngeh\u00f6ren zwingend zu einem Konzept der wehrhaften \nDemokratie. Die Geschichte der Weimarer Republik lehrt \nuns, dass eine rechtsstaatliche Demokratie \u00fcber Instru-\nmente zum Schutz ihrer Demokratie verf\u00fcgen muss. Ein \nleistungsf\u00e4higer Nachrichtendienst zur Beobachtung der \nFeinde der Demokratie geh\u00f6rt nach unserer \u00dcberzeugung \nzwingend dazu. \n\nIch m\u00f6chte hier in Erinnerung rufen, worum es au\u00dferdem \ngeht. Am 11. September 2001 mussten in New York rund \n4 000 Menschen ihr Leben lassen, weil die Sicherheitsbe-\nh\u00f6rden nicht ausreichend auf einen wahnsinnigen terroris-\ntischen Angriff der Schwerverbrecher um Moham-\n\nmed Atta vorbereitet waren. Atta und seine Gesinnungs-\ngenossen konnten sich jahrelang ungest\u00f6rt in Hamburg \nvorbereiten und wurden dabei auch noch durch den \nSteuerzahler unterst\u00fctzt. Die weiteren Anschl\u00e4ge auf Bali, \nauf Djerba, in Saudi-Arabien, Madrid und anderen Orten \nder Welt zeugen ebenfalls von der neuen Lage, in der wir \nuns weltweit befinden. Auf ebendiese weltweit ver\u00e4nderte \nLage m\u00fcssen wir \u2013 auch durch die Anpassung unserer \nGesetze \u2013 reagieren. \n\nWir m\u00fcssen dabei die besonderen Verfassungsnormen des \nFreistaates Sachsen und ihre Auslegung durch den Verfas-\nsungsgerichtshof ber\u00fccksichtigen. So unterscheidet sich \netwa Artikel 83 Abs. 3 Satz 1 unserer Landesverfassung \ndeutlich von denen anderer Verfassungen deutscher \nL\u00e4nder. Mit dem Gesetzentwurf erg\u00e4nzen wir die Vor-\nschriften \u00fcber die Beobachtung der organisierten Krimi-\nnalit\u00e4t durch einen Bezug auf die herk\u00f6mmlichen Ziele \ndes Verfassungsschutzes. \n\nWir bestimmen die Voraussetzungen und das Verfahren \ndes so genannten gro\u00dfen Lauschangriffs, also der Erhe-\nbung von personenbezogenen Daten in oder aus Wohnun-\ngen zu Zwecken des Verfassungsschutzes, genauer. Wir \nf\u00fcgen Vorschriften \u00fcber die Kennzeichnung der dabei \nerhobenen Daten in das Gesetz ein. Schlie\u00dflich passen wir \ndie Gesetzesnorm, welche die \u00dcbermittlung von Erkennt-\nnissen des Verfassungsschutzes an Polizei und Staatsan-\nwaltschaften zu Zwecken der Strafverfolgung und der \nGefahrenabwehr regelt, an das Urteil an. \n\nWichtig scheint mir noch zu erw\u00e4hnen, dass wir ein \nbesonderes Augenmerk auf die Regelung des gro\u00dfen \nLauschangriffs bei zeugnisverweigerungsberechtigten \nPersonen gelegt haben. Dabei geht es um Geistliche, \n\u00c4rzte, Rechtsanw\u00e4lte und andere zeugnisverweigerungs-\nberechtigte Personen. Die entsprechenden Vorschriften \nhaben wir in strikter Anlehnung an die bundesrechtliche \nStrafprozessordnung gestaltet. Wir erreichen damit ein \nMaximum an rechtsstaatlicher Sicherheit. Wir sind sicher, \ndass wir dieses Maximum an rechtsstaatlicher Sicherheit \nauch bei den \u00fcbrigen Vorschriften des Gesetzentwurfs \nerreichen. \n\nDie vorgesehene Anh\u00f6rung, die \u00f6ffentlich im S\u00e4chsischen \nLandtag am 12. Januar 2006 stattfindet, wird uns hoffent-\nlich weitere Erkenntnisse vermitteln. \n\nIch bitte um \u00dcberweisung dieses Gesetzentwurfs und um \neine z\u00fcgige Beratung. Die \u00dcberweisung soll an den In-\nnenausschuss \u2013 federf\u00fchrend \u2013 und an den Verfassungs-, \nRechts- und Europaausschuss mitberatend erfolgen. \n\nMeine Damen und Herren, ich danke Ihnen f\u00fcr die Auf-\nmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n 2834\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 37. Sitzung 8. Dezember 2005 \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Als weiterer \nEinbringer spricht Herr Br\u00e4unig. \n\nEnrico Br\u00e4unig, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine Damen und Herren! Wie Herr Bandmann bereits \nausf\u00fchrte, hat der S\u00e4chsische Verfassungsgerichtshof mit \nUrteil vom 21. Juni 2005 das jetzige Verfassungsschutz-\ngesetz in Teilen f\u00fcr verfassungswidrig erkl\u00e4rt. \n\nIch m\u00f6chte noch einmal ganz kurz auf die Historie dieses \nGesetzentwurfs, den wir hier einbringen, eingehen. Das \nGericht hat also zum einen ausgef\u00fchrt, dass Arti-\nkel 83 Abs. 3 Satz 1 der S\u00e4chsischen Verfassung gebietet, \neine Bet\u00e4tigung des Verfassungsschutzes zur Bek\u00e4mpfung \norganisierter Kriminalit\u00e4t auf solche Beobachtungen zu \nbeschr\u00e4nken, die zugleich dem Schutz der verfassungs-\nm\u00e4\u00dfigen Ordnung dienen. Es sei nach den historischen \nErfahrungen mit dem Staatssicherheitsdienst der DDR \nerkl\u00e4rter Wille des Verfassungsgebers gewesen, Polizei \nund Geheimdienst so weit wie m\u00f6glich voneinander zu \ntrennen. \n\nZum anderen sah sich der Verfassungsgerichtshof veran-\nlasst, jene Vorschrift, die den so genannten gro\u00dfen \nLauschangriff zur Bek\u00e4mpfung der organisierten Krimi-\nnalit\u00e4t regelt, als Versto\u00df gegen das Grundrecht der \nUnverletzlichkeit der Wohnung in Verbindung mit der \nMenschenw\u00fcrde zu r\u00fcgen, da die Voraussetzungen und \ndie Schranken akustischer und optischer Wohnraum\u00fcber-\nwachung nicht hinreichend bestimmt seien. \n\nSo ist bis jetzt nicht ausdr\u00fccklich gesetzlich geregelt, dass \nein Kernbereich privater Lebensgestaltung unangetastet \nbleiben m\u00fcsse und gegebenenfalls begonnene, die Intim-\nsph\u00e4re beeintr\u00e4chtigende Ma\u00dfnahmen zu beenden und \ninsoweit auch gewonnene Aufzeichnungen zu vernichten \nseien. Der Verfassungsgerichtshof erachtete auch Teile der \n\u00dcbermittlungsvorschriften des Gesetzes, welche die \n\nWeitergabe personenbezogener Daten durch das Lan-\ndesamt f\u00fcr Verfassungsschutz an die Polizei und die \nStrafverfolgungsbeh\u00f6rden betrafen, f\u00fcr verfassungswid-\nrig. \n\nWir haben nunmehr in der \u00dcbergangszeit bis zum \n30. Juni 2006 den Auftrag erhalten, diese verfassungswid-\nrigen Teile zu \u00e4ndern. Mit dem vorliegenden Gesetzent-\nwurf versuchen wir als Koalition, die Vorgaben des \nVerfassungsgerichtshofes eins zu eins umzusetzen und \nhier ein verfassungskonformes Gesetzeswerk vorzulegen. \nEs war uns auch wichtig, dies schnell zu tun \u2013 Herr \nBandmann hat es bereits angesprochen \u2013, sodass unser \nGesetzentwurf in einem gemeinsamen Anh\u00f6rungstermin \nmit den bereits vorliegenden Gesetzentw\u00fcrfen von FDP \nund GR\u00dcNEN am 12. Januar im Innenausschuss beraten \nwerden kann. Die nunmehr anstehende parlamentarische \nArbeit sollte sich auf eine z\u00fcgige Umsetzung des Urteils \nkonzentrieren. Hierzu m\u00f6chte ich ausdr\u00fccklich alle \ndemokratischen Fraktionen des Hauses herzlich einladen \nund bitte um \u00dcberweisung an die zust\u00e4ndigen Aussch\u00fcs-\nse. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \nHerren! Ich schlage Ihnen vor, den Entwurf des soeben \neingebrachten Gesetzes an den Innenausschuss \u2013 feder-\nf\u00fchrend \u2013 und an den Verfassungs-, Rechts- und Europa-\nausschuss zu \u00fcberweisen. Wer dem die Zustimmung \ngeben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 \nDanke. Wer stimmt dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der \nStimme? \u2013 2 Stimmenthaltungen. Damit ist die \u00dcberwei-\nsung beschlossen und ich kann den Tagesordnungspunkt \nbeenden. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 6 \n\nGegenwart und Zukunft der Biotechnologie im Freistaat Sachsen \nDrucksache 4/3407, Antrag der Fraktionen der CDU und der SPD \n\nEs gibt wieder eine erste Runde: CDU, SPD, Linksfrakti-\non.PDS, NPD, FDP, die Fraktion der GR\u00dcNEN und die \nStaatsregierung, wenn sie dies w\u00fcnscht. Ich erteile nun \nder CDU- und der SPD-Fraktion als Einreicherinnen das \nWort. \n\nThomas Schmidt, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \nverehrten Damen und Herren! Die Biotechnologie ist in \nihrer ganzen Breite heute so stark wie nie zuvor. Sie \ngeh\u00f6rt zu den wichtigsten Wachstumsm\u00e4rkten der Zu-\nkunft. Es wird erwartet, dass es in dieser Branche bereits \nim Jahr 2010 weltweit 1,2 Millionen hoch qualifizierte \nArbeitskr\u00e4fte mit einer Wertsch\u00f6pfung von mehr als \n400 Milliarden US-Dollar geben wird. \n\nDeutschland ist jetzt neben den USA der weltweit st\u00e4rkste \nStandort f\u00fcr biotechnische Entwicklung und Produktion. \n\nSachsen geh\u00f6rt in Deutschland zu den Regionen mit den \nh\u00f6chsten Wachstumsraten in dieser Branche. \n\nEs er\u00f6ffnen sich viele bisher nicht f\u00fcr m\u00f6glich gehaltene \nBereiche unserer Wirtschaft. Die Biotechnologie \u2013 die \nNutzung lebender Organismen oder ihrer Zellen als \nBestandteile zur Erzeugung von Produkten und Dienst-\nleistungen \u2013 gibt es im Grunde schon seit Jahrhunderten. \nDie \u00e4lteste Nutzungsform ist die G\u00e4rung, welche sich der \nMensch zur Herstellung von Bier, Wein, Essig, Joghurt \nund K\u00e4se zunutze macht. Mit den heute zur Verf\u00fcgung \nstehenden M\u00f6glichkeiten der Labor- und Computertech-\nnik er\u00f6ffnen sich unersch\u00f6pfliche Anwendungsbereiche. \n\nMan teilt die Biotechnologie inzwischen in ein ganzes \nFarbspektrum von Spezialgebieten ein. So besch\u00e4ftigt \nsich die rote Technologie \u2013 der zurzeit gr\u00f6\u00dfte Bereich \u2013 \n\n 2835\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 37. Sitzung 8. Dezember 2005 \n\nmit Anwendungen in Medizin und Pharmazie, die gr\u00fcne \nmit Anwendungen in der Landwirtschaft, der Nahrungs-\nmittelindustrie und der Tierzucht, die wei\u00dfe Biotechnolo-\ngie mit Anwendungen in industriellen Prozessen und \nUmwelttechnik, die blaue Biotechnologie mit Maritim-\nanwendungen. Es werden weitere Differenzierungen in \ngraue, braune, gelbe Biotechnologie gemacht, woran man \nerkennen kann, dass sich diese Anwendungen immer \nmehr spezialisieren, aber andererseits die Zuordnung \nimmer schwieriger wird. Es gibt zahlreiche Schnittmen-\ngen zwischen den einzelnen Bereichen. \n\nIch glaube, dass gerade in der Vernetzung der sich her-\nausbildenden Spezialgebiete ein Schwerpunkt bzw. eine \nChance f\u00fcr die Weiterentwicklung auch f\u00fcr uns in Sach-\nsen liegt. Die s\u00e4chsische Biotechnologieoffensive Bio \nSaxony soll ein solches interdisziplin\u00e4res Netzwerk \nzwischen Wissenschaft und Wirtschaft darstellen. \n200 Millionen Euro Investitionen seit dem Jahre 2000, \n1 000 Mitarbeiter in den Kernbereichen sowie knapp \n6 000 Mitarbeiter im gesamten Life-Science-Bereich mit \nmehr als 500 Millionen Euro Jahresumsatz zeigen, dass \nder Grundstein f\u00fcr ein neues wichtiges Standbein im \nBereich der Hochtechnologie der s\u00e4chsischen Wirtschaft \ngelegt ist. \n\nMeine Damen und Herren! Wenn gro\u00dfe Teile der Bio-\ntechnologie als Segen dargestellt werden, so wird speziell \ndie gr\u00fcne Biotechnologie \u00fcberzogen und ideologisch \nverbr\u00e4mt zum Fluch erkl\u00e4rt und damit nat\u00fcrlich auch in \nTeilen der Bev\u00f6lkerung so wahrgenommen. Als ein von \nideologischen Scheuklappen freier Mensch \u00e4rgert mich \ndies sehr. Gerade durch die Politik wurden in Deutschland \ndie Chancen der Pflanzenbiotechnologie verkannt und \nzugleich wurde ein Kreuzzug veranstaltet, der nicht \nhilfreich und sogar zum Teil sch\u00e4dlich ist. Die Zerst\u00f6rung \nvon entsprechenden Versuchsfeldern zeigt, dass ein Teil \nder Gegner dieser neuen Technologie vor nichts zur\u00fcck-\nschreckt. So bedienen sich militante Gegner der gr\u00fcnen \nBiotechnologie mit Ex-Bundesministerin K\u00fcnast Argu-\nmenten, um die Gentechnik zu diffamieren. Welch inno-\nvationsfeindliches Signal geht dadurch von Deutschland \naus! \n\nWenn wir auf der anderen Seite versuchen, ausl\u00e4ndische \nInvestoren f\u00fcr uns zu gewinnen, ist das f\u00fcr mich und \nmeine Fraktion v\u00f6llig inakzeptabel, und es kann davon \nausgegangen werden, dass sich dies unter der neuen \nBundesregierung \u00e4ndern wird. Die gr\u00fcne Gentechnik ist \nein wichtiger Bestandteil der Biotechnologie und gerade \nein Beispiel daf\u00fcr, wie die Grenzen zwischen den Spezi-\nalgebieten verschwimmen. So wird es zunehmend Pflan-\nzenschutzmittel und deren Hilfsstoffe geben, die durch \nbiotechnologische Prozesse hergestellt werden. Es wird \nPflanzen geben, die in der Lage sind, N\u00e4hrstoffe besser zu \nnutzen, Krankheiten und Sch\u00e4dlinge besser abzuwehren \nund mit Stressfaktoren wie Trockenheit, N\u00e4sse, Hitze oder \nK\u00e4lte besser zurechtzukommen. Es wird Pflanzen geben, \ndie in der Lage sind, bestimmte Inhaltsstoffe zu produzie-\nren, welche wiederum Ausgangsstoffe f\u00fcr die pharmazeu-\ntische und chemische Industrie, f\u00fcr gesunde Nahrungsmit-\n\ntel, f\u00fcr Biokraftstoffe und Baumaterialien sind. Diese \nEigenschaften sind mit herk\u00f6mmlicher Z\u00fcchtung nicht zu \nerzielen, wenn \u00fcberhaupt, dann erst nach Jahrzehnten. Mit \nBlick auf den fortschreitenden Klimawandel, das Bev\u00f6l-\nkerungswachstum sowie die abnehmenden Ressourcen \nsteht uns diese Zeit jedoch nicht mehr zur Verf\u00fcgung. \n\nDies bedeutet jedoch nicht, genau wie in anderen Berei-\nchen der Biotechnologie, m\u00f6gliche Risiken zu verkennen. \nDeshalb m\u00fcssen wir die Auswirkungen genver\u00e4nderter \nPflanzen auf die Umwelt gr\u00fcndlich untersuchen, bevor \ndiese in den kommerziellen Anbau kommen. Hierzu sieht \nder Gesetzgeber sehr genaue Untersuchungen vor. Diese \nwerden von Bundesbeh\u00f6rden wie dem Robert-Koch-\nInstitut und der Biologischen Bundesanstalt \u00fcberwacht. \nIm Rahmen der Forschung im Bereich der gr\u00fcnen Bio-\ntechnologie unterst\u00fctzt der Freistaat Sachsen viele Projek-\nte. Seit der \u00dcbertragung der administrativen Durchf\u00fch-\nrung von Forschungs- und Entwicklungsvorhaben an das \nLfUG werden im Bereich gr\u00fcne Biotechnologie zirka \n50 Projekte mit einer Gesamtsumme von 6,2 Millionen \nEuro unterst\u00fctzt. Eine Verstetigung ist geplant. \n\nMeine Damen und Herren! Ich wei\u00df, die gr\u00fcne Biotech-\nnologie ist nat\u00fcrlich nur ein Teilbereich eines umfassend \nzu bewertenden Wissenschafts- und Wirtschaftssektors, \nworauf mein Kollege Horst Rasch vertiefend eingehen \nwird. Die ideologiefreie und Hemmnisse abbauende \nHerangehensweise an diese Technologie, ohne Risiken zu \nnegieren, wird die Voraussetzung f\u00fcr die Entwicklung \ndieser Zukunftsbranche sein. Diese Position werden wir \nauch weiterhin vertreten. In diesem Sinne ist unser Antrag \nzu verstehen. \n\nVielen Dank. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die SPD-\nFraktion Frau Dr. Raatz. \n\nDr. Simone Raatz, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nSehr geehrte Damen und Herren Abgeordneten! \u00dcber die \ngr\u00fcne Biotechnologie oder Gentechnik m\u00f6chte ich nicht \nviele Worte verlieren. Sicherlich beinhaltet diese einige \nRisiken, aber die Biotechnologie ist ein sehr weites Feld. \nDarin muss ich meinem Vorredner Herrn Schmidt Recht \ngeben. Dabei macht der Anteil der Gentechnik sehr wenig \naus. Wenn man dar\u00fcber debattieren m\u00f6chte, muss man \nsich daf\u00fcr auch Zeit nehmen; denn das ist ein Gebiet, \nwelches man nicht unkritisch betrachten sollte. Sie haben \nversucht, dies etwas auf die leichte Schulter zu nehmen, \nund gesagt, das sei alles nicht so schlimm. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nWas Gentechnik betrifft: Jeder schluckt Medikamente, die \ngentechnisch hergestellt werden. Dar\u00fcber macht sich \nniemand Gedanken. Auf der anderen Seite sind gentech-\nnisch beeinflusste Lebensmittel zum Teil kritikw\u00fcrdig. Ich \nm\u00f6chte so etwas nicht unbedingt essen. Ich m\u00f6chte die \nWahl haben zwischen diesen und den normalen Lebens-\nmitteln. Wer das andere haben m\u00f6chte, soll es gern zu \n\n 2836\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 37. Sitzung 8. Dezember 2005 \n\nsich nehmen. Ich als Verbraucher m\u00f6chte wissen, was ich \nesse. Das muss ich schon sagen. \n\n(Beifall bei der CDU und den GR\u00dcNEN) \n\nUm das abzuschlie\u00dfen: Gentechnik ist nicht der Schwer-\npunkt meines Beitrages heute, aber bei Gentechnik ist es \nso, dass man das Klonschaf Dolly im Hinterkopf hat. Das \nist ein Thema, das man intensiv diskutieren und in jedem \nFall sehr kritisch betrachten muss. Der Antrag, der uns \nheute im Plenum vorliegt, bezieht sich eigentlich mehr \nauf eine Passage unseres Koalitionsvertrages. Dort hei\u00dft \nes: \u201eDie Koalitionspartner sehen in der St\u00e4rkung der \nInnovationsf\u00e4higkeit der s\u00e4chsischen Wirtschaft einen \nSchl\u00fcssel f\u00fcr die Zukunftsf\u00e4higkeit des Freistaates und \ngleichzeitig ein wichtiges Instrument der Standortpolitik. \nHierzu geh\u00f6rt auch die Biotechnologie.\u201c Weiter hei\u00dft es: \n\u201eSie setzen sich zum Ziel, dass Sachsen besonders in \nbranchen\u00fcbergreifenden Zukunftstechnologien, wie der \nMaterialforschung, der Nanotechnologie, der Biotechno-\nlogie und den erneuerbaren Technologien, weiter national \nund international an Bedeutung als Forschungs- und \nUnternehmensstandort gewinnt.\u201c Das ist der Hintergrund \nunseres Antrages. Es ist ein Berichtsantrag, in dem wir die \nStaatsregierung auffordern, uns den Stand der Dinge \ngenauer darzulegen. \n\nNat\u00fcrlich kann man auch als Abgeordneter oder als \nB\u00fcrger hier in Sachsen einiges erfahren, was in Sachsen \nauf diesem Gebiet gelaufen ist. Wo stehen wir auf dem \nGebiet der Biotechnologie in Sachsen? Das Statistische \nBundesamt stellte unl\u00e4ngst fest, dass die 538 Kern-\nunternehmen der Biotechnologiebranche in Deutschland \ninsgesamt 12 000 Mitarbeiter besch\u00e4ftigen. Das ist eine \nbeachtliche Zahl. Von diesen 12 000 Besch\u00e4ftigten arbei-\nten fast die H\u00e4lfte, n\u00e4mlich 5 400, in Forschung und \nEntwicklung. Bei kleinen und mittleren Unternehmen \narbeiten sogar mehr als 62 % der Besch\u00e4ftigten in der \nForschung. Man sieht, dass das sehr wissensintensive \nArbeitspl\u00e4tze sind und wir gerade in Deutschland mit den \ngut ausgebildeten Fachkr\u00e4ften einen Standortvorteil \nakquirieren k\u00f6nnen. \n\nAuch wenn wir in Sachsen \u2013 ich habe es selbst damals \nkritisch gesehen \u2013 relativ sp\u00e4t auf den Zug Biotechnologie \naufgesprungen sind, k\u00f6nnen wir heute feststellen, dass wir \nden Anschluss nicht verloren haben. Gott sei Dank, denn \nwir haben etliche Gelder dort hineingesteckt. 10 % der \nKernunternehmen in Deutschland \u2013 das sind 54 Betriebe \u2013 \narbeiten mittlerweile in Sachsen. Das ist weit \u00fcber dem \nbundesdeutschen Durchschnitt. \n\nDie s\u00e4chsische Biotechnologieoffensive wurde im \nJahr 2000 mit rund 200 Millionen Euro gestartet und gibt \nseit dieser Zeit dieser Branche, aber auch anderen nach-\ngeordneten Unternehmen starke wirtschaftliche Impulse. \nUnter dem Label \u201eBio Saxony\u201c w\u00e4chst ein international \nbedeutender Biotechcluster heran mit den wissenschaftli-\nchen und \u00f6konomischen Zentren Dresden und Leipzig. \nHier finden wir ultramoderne Arbeitspl\u00e4tze, anerkannte \nForschergruppen und nat\u00fcrlich exzellente Ausbildungs- \n\nund Studierm\u00f6glichkeiten. Da gibt es auch eine zukunfts-\nweisende Infrastruktur. \n\nIn den Orten Dresden und Leipzig finden wir je sechs \nbiotechnologisch orientierte Professuren mit den entspre-\nchenden Arbeitsgruppen. \n\nDer Ausbau der Infrastruktur und die Wissenschafts- und \nProjektf\u00f6rderung schaffen eine aktive Basis f\u00fcr anwen-\ndungsorientierte Forschung und Entwicklung. So ist der \nFreistaat eine der wenigen Biotechregionen in Deutsch-\nland, die seit 2000 kontinuierlich wachsen. Ich denke, das \nkann uns gemeinsam freuen. \n\nDie sechs Pharma- und 54 Biotechnologieunternehmen \nsowie hundert spezialisierte Dienstleister in Sachsen \nbesch\u00e4ftigen mehr als 5 800 Mitarbeiter. Sie setzen \nimmerhin 500 Millionen Euro im Jahr um. Mehr als \n200 wissenschaftliche Arbeitsgruppen forschen in Sach-\nsen an medizinischen Anwendungen der Biotechnologie. \nIch denke, das ist ein Ergebnis, das sich sehen lassen \nkann. Wir werden, hoffe ich, von unserem Minister hierzu \nnoch das eine oder andere genauer erfahren. \n\nDer Freistaat verfolgt auch weiterhin eine offensive \nAnsiedlungspolitik. Ich meine, nach den positiven Ergeb-\nnissen ist das nicht verwunderlich. Nat\u00fcrlich setzen wir \nuns daf\u00fcr ein, dass Forschungseinrichtungen, aber auch \nUnternehmen weiterhin in Sachsen einen attraktiven \nStandort vorfinden. \n\nDer Antrag der Koalition soll die Staatsregierung in ihren \nBem\u00fchungen unterst\u00fctzen, Sachsen als einen Biotechno-\nlogiestandort erfolgreich zu pr\u00e4sentieren. Ich denke, dabei \ngeht es am wenigsten um gr\u00fcne Biotechnologie. Nicht \njeder, der \u00fcber Biotechnologie spricht, wei\u00df, was sich \ndahinter verbirgt. Die einfachste Art der Biotechnologie \nist die Abwasserreinigung. Das kann sich jeder in den \nKl\u00e4ranlagen anschauen. Eine biologische Stufe bedeutet \ndort nichts anderes, als dass dabei ein biotechnisches \nVerfahren eingesetzt wird. Ein weiterer Stichpunkt ist hier \ndie Bodenreinigung. Weitere Beispiele lie\u00dfen sich anf\u00fch-\nren. Man muss also nicht immer auf kritische Gebiete \nverweisen. Ich denke, dass die Gentechnik vielleicht  \n1 bis 2 % oder sogar weniger im Bereich der Biotechno-\nlogie ausmacht. \n\nEs ist gut, heute dar\u00fcber zu diskutieren, wo wir auf \ndiesem Gebiet stehen. Es ist auch ein gutes Zeichen, dass \nDresden im Sommer dieses Jahres bereits zum zweiten \nMal von der European Life Scientist Organisation als \nAustragungsort ihrer Jahrestagung gew\u00e4hlt wurde. Mit \nunserem Congress Centrum hier in Dresden werden wir \nsicher noch attraktiver f\u00fcr solche Tagungen werden. Auch \ndass vor einem Monat die \u201eBio Europa\u201c ebenfalls in \nDresden die Entscheidungstr\u00e4ger aus Biotechnologie, \nPharmaindustrie und Finanzwirtschaft zusammenbrachte, \nzeigt das Renommee, welches Dresden und Sachsen \nmittlerweile auf diesem Gebiet haben. \n\nWir alle m\u00fcssen uns in diesem Zusammenhang darum \nbem\u00fchen, entsprechende F\u00f6rdermittel des Bundes nach \nSachsen zu holen. Wir haben nachgeschaut, wie viele \n\n 2837\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 37. Sitzung 8. Dezember 2005 \n\nF\u00f6rderprogramme es mittlerweile auf Bundesebene gibt: \nEs sind 27 verschiedene F\u00f6rderprogramme. Ich wei\u00df \nnicht, ob das die Bem\u00fchungen vereinfacht. Aber wenn \nman sich auf diesem Gebiet bewegt und in dieser Branche \narbeitet, dann kennt man sich sicher auch in diesen \n27 F\u00f6rderprogrammen aus. Es gibt hier also ein sehr \ngro\u00dfes Spektrum und ein gro\u00dfes Potenzial, das in der \nBiotechnologie steckt. Wir sollten uns zusammen mit den \nForschergruppen darum bem\u00fchen, das eine oder andere an \nfinanziellen Mitteln zu bekommen. \n\nWir k\u00f6nnen auch von anderen lernen, beispielsweise von \nder Bioregion Stern in Baden-W\u00fcrttemberg, die von 2002 \nbis 2007 mit rund 18 Millionen Euro vom BMWF gef\u00f6r-\ndert wurde und wird. \n\nSehr geehrte Abgeordnete! Wir haben gestern in der \nAktuellen Debatte \u00fcber die Zukunft der Hochschulen \ngesprochen. Ich habe wie andere Redner darauf verwie-\nsen, wie gro\u00df die Bedeutung der Hochschulen ist, und in \ndiesem Zusammenhang die Bedeutung der Wissenschaf-\nten f\u00fcr die nachhaltige Entwicklung unseres Landes \nhervorgehoben. Darauf sollten wir unser Augenmerk \nzuk\u00fcnftig noch mehr richten. \n\nEs ist uns in Deutschland nicht damit gedient, dass wir \ninternational anerkannte Spitzenforscher ausbilden, wenn \nwir diese dann ins Ausland verlieren, weil sie hier nicht \ndie entsprechenden Arbeitsbedingungen vorfinden. Aus \ndiesem Grund m\u00fcssen wir nicht nur die Forschung f\u00f6r-\ndern, sondern wir m\u00fcssen uns daf\u00fcr einsetzen, dass die \nUmsetzung der erzielten Forschungsergebnisse, die sich \nja durchaus sehen lassen k\u00f6nnen, auch hier in Sachsen \ngeschieht, damit wir in Sachsen auch etwas davon haben. \nDaf\u00fcr w\u00e4re es in Zukunft wichtig, wenn das Wirtschafts- \nund auch das Wissenschaftsministerium in Sachsen enger \nauf diesem Gebiet zusammenr\u00fccken, damit wir gew\u00e4hr-\nleisten k\u00f6nnen, dass diese Forschungsergebnisse, die wir \nim Endeffekt \u00fcber Steuermittel finanzieren, uns hier \nzugute kommen. \n\nMit dem vorliegenden Antrag greifen wir dieses Thema \nauf; denn die Verantwortung des Landes erstreckt sich \nnicht nur auf die Finanzierung von Hochschulen und \nForschungseinrichtungen, sondern wir haben auch eine \nma\u00dfgebliche Verantwortung bei der strategischen F\u00f6rde-\nrung der Forschung. Das Gie\u00dfkannenprinzip ist auch hier \nseit Langem nicht mehr gefragt. Ich habe am Anfang die \nSchwerpunkte dazu aus unserem Koalitionsvertrag \ngenannt. \n\nUnsere Verantwortung ist gro\u00df, da die rechtzeitige F\u00f6rde-\nrung bestimmter Technologien oder Forschungsgebiete \ndar\u00fcber entscheidet, wie hoch der gesellschaftliche \nNutzen f\u00fcr Sachsen sein wird. Die Unterst\u00fctzung der \nBiotechnologie hat sich dabei als richtige Entscheidung \nherauskristallisiert. Ich denke, dass sich die Staatsregie-\nrung auf diesem Gebiet weiter positionieren wird. \n\nIch bitte daher um Zustimmung zu unserem Antrag. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die Linksfrak-\ntion.PDS spricht Herr Hilker. \n\nHeiko Hilker, Linksfraktion.PDS: Sehr geehrte Frau \nPr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Der Titel des uns \nvorliegenden Antrags lautet \u201eGegenwart und Zukunft der \nBiotechnologie im Freistaat Sachsen\u201c und nicht, Herr \nSchmidt, \u201eWelche Arten von Gen- und Biotechnologie \ngibt es?\u201c. \n\nDie Koalitionsfraktionen fordern mit ihrem hier vorlie-\ngenden Antrag, dass die Staatsregierung aufgefordert \nwird, einen Bericht vorzulegen. Nun gibt es mittlerweile \nauch im Bereich der Biotechnologie Dutzende Berichte, \nzum Beispiel von Boston Consulting und von Ernst & \nYoung. Das Statistische Bundesamt legt Berichte vor. Die \nStaatsregierung selbst hat \u00fcber Jahre hinweg \u00fcber sieben \nGutachten und Studien in Auftrag gegeben. Immerhin \nhaben die 1,3 Millionen Euro gekostet. Das Wirtschafts-\nministerium gibt au\u00dferdem einen j\u00e4hrlichen Wirtschafts-\nbericht heraus. \n\nWenn Sie sich den letzten aktuellen Wirtschaftsbericht aus \ndem Jahr 2004 vornehmen, dann spielt dort die Biotech-\nnologie nur eine Nebenrolle. Sie kommt als eigenst\u00e4ndi-\nges Kapitel nicht vor. \n\nDie Koalition fordert, dass die Ma\u00dfnahmen in diesem \nBereich zu verstetigen sind. Welche Ma\u00dfnahmen zu \nverstetigen sind, h\u00f6rt man von ihrer Seite aus nicht. Es \nwird auf die Erfolge verwiesen. Ministerpr\u00e4sident \nMilbradt hat diese Erfolge Mitte dieses Jahres vorgestellt. \nEs wird gesagt: Die Zahl der Firmen hat sich verdoppelt. \nJa, sie hat sich verdoppelt \u2013 von 27 auf 54. Die Zahl der \nMitarbeiter, so hei\u00dft es, hat sich verdreifacht. Auch dies \nstimmt. Es ist sogar mehr als das Dreifache. Die Zahl der \nMitarbeiter ist von 314 auf 1 000 gestiegen. Man sagt, \nman sei die einzige Biotechnologieregion in Deutschland, \ndie w\u00e4chst. Man sagt aber nichts zu der Ausgangsbasis. \nDer Ministerpr\u00e4sident stellt fest, dass Sachsen im Bereich \nder Biotechnologie als Region von Platz 13 auf Platz 7 \nvorgesto\u00dfen ist. Das Ziel Sachsens ist Platz 3. Das h\u00f6rt \nsich erst einmal gut an. \n\nZu fragen ist aber, meine Damen und Herren: Wie wurde \ndas erreicht? Auch hier wurde eine Zahl genannt. In sechs \nJahren wurden 200 Millionen Euro an F\u00f6rdermitteln \neingesetzt. Das sind im Kernbereich der Unternehmen bei \n1 000 Arbeitspl\u00e4tzen immerhin 330 000 Euro je Arbeits-\nplatz. Wenn man es weiter fasst und sagt, dass auf jeden \ndieser Arbeitspl\u00e4tze sechs weitere kommen, dann sind es \nimmer noch im Schnitt 40 000 Euro je Arbeitsplatz, die \nhier investiert wurden. \n\nManchmal reicht schon ein Blick \u00fcber die Grenze. Wenn \nwir uns den Bericht des Statistischen Bundesamtes vom \nJahr 2004 ansehen \u2013 Frau Raatz, Sie sind darauf einge-\ngangen \u2013 und dort Sachsen mit Sachsen-Anhalt verglei-\nchen, werden wir einiges feststellen. In Sachsen-Anhalt \ngibt es diese Biotechnologieoffensive seit dem Jahr 2002. \nDer offizielle Startschuss war also dort drei Jahre sp\u00e4ter \nals im Freistaat Sachsen. \n\n 2838\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 37. Sitzung 8. Dezember 2005 \n\nWie gro\u00df ist die Zahl der Unternehmen? In Sachsen, so \nstellt das Statistische Bundesamt fest, gibt es 45 Unter-\nnehmen in diesem Bereich, in Sachsen-Anhalt 40. Der \nUmsatz in Sachsen liegt bei 30,3 Millionen Euro, in \nSachsen-Anhalt bei 56,9. Die Ausgaben f\u00fcr Forschung \nund Entwicklung im Bereich der Biotechnologie liegen in \nSachsen bei 26,3 Millionen Euro, in Sachsen-Anhalt bei \n31,0 Millionen Euro. \n\nDie Zahl der Mitarbeiter in den Kernunternehmen liegt \nlaut Bundesamt f\u00fcr Statistik in Sachsen bei 492, in Sach-\nsen-Anhalt bei 543, die Zahl der Mitarbeiter im Bereich \nForschung und Entwicklung in Sachsen-Anhalt bei 322, \nin Sachsen bei 414. Ja, Herr Schmidt, Frau Raatz, diese \nZahlen habe ich bei Ihnen vermisst. Wenn man sagt, man \nhat eine Offensive und will diese fortsetzen, dann ist nicht \nnur \u00fcber Gegenwart und Zukunft zu diskutieren, sondern \nauch \u00fcber die Vergangenheit und den entsprechenden \nProzess, wie die Offensive verlaufen ist. \n\nIch hatte es gesagt, Ministerpr\u00e4sident Milbradt hat sich \nvorgenommen, den 3. Platz in der Bundesrepublik zu \nerreichen. Ich wei\u00df nicht, Herr Jurk, Frau Ludwig, ob Sie \nwissen, was das bedeutet: Der Umsatz der Unternehmen \nm\u00fcsste sich verdreifachen, die Ausgaben f\u00fcr Forschung \nund Entwicklung m\u00fcssten sich vervierfachen, die Zahl der \nUnternehmen m\u00fcsste sich verf\u00fcnffachen, und das von \nheute auf morgen, denn die anderen schlafen ja nicht. \nDort entwickelt sich die entsprechende Branche doch \nauch weiter, es sei denn, es wird vonseiten der Staatsre-\ngierung behauptet, alle anderen L\u00e4nder stagnieren, nur \nSachsen nicht. \n\nDas Bundesamt f\u00fcr Statistik hat in seinem Jahresbericht \nfestgestellt, dass es in der Biotechnologie keinen Einbruch \ngibt, aber auch keinen Durchbruch. \u00dcbrigens hat es das \nauch f\u00fcr Sachsen festgestellt. Es hat weiter festgestellt, \ndass in Deutschland die entsprechenden Produkterfolge \nfehlen, es fehlen das entsprechende Risikokapital sowie \ndie Zahl der Fachkr\u00e4fte \u2013 vor allem in der biotechnologi-\nschen Produktion. Im Bereich der Biotechnologieunter-\nnehmen wird immer mehr gespart. Im letzten Jahr gab es \neinen Einbruch von 20 %. Ja, Herr Schmidt, da relativiert \nsich das, was Sie dargestellt haben, dass Sachsen in \ndiesem Bereich stark wie nie zuvor ist. F\u00fcr Sachsen mag \ndas stimmen, im Vergleich mit anderen Regionen stimmt \ndas so nicht. \n\nSachsen hat weitere Probleme. Sehen wir uns die Zu-\nsammenarbeit mit den Hochschulen an. \u00dcber Jahre \nhinweg wurde an den Hochschulen geklagt, dass es \nK\u00fcrzungen im Bereich der Sachmittel gab, dass entspre-\nchende Investitionen in den universit\u00e4ren Bildungsberei-\nchen nicht vorgenommen werden konnten, weil das Geld \nfehlte. In Sachsen fehlen die Fachkr\u00e4fte. Wo gibt es denn \ndie Ausbildung in dem Bereich, sodass ein Unternehmen \nsich ausgr\u00fcnden kann und die entsprechenden Auszubil-\ndenden, ich sage einmal, die Arbeiter der Biotechnologie, \nhat? Entsprechende F\u00f6rderprogramme im Berufsbil-\ndungsbereich wurden ja gek\u00fcrzt. Viele haben da \u00fcber \n\nSchwierigkeiten geklagt, die entsprechenden F\u00f6rdermittel \nvon der S\u00e4chsischen Aufbaubank zu erhalten. \n\nWelches Problem gibt es noch? Das stellt sowohl die \nStaatsregierung fest, aber auch das Bundesamt f\u00fcr Statis-\ntik: Es ist der Bereich der Vermarktung. Gerade f\u00fcr die \nVermarktung hat sich die Staatsregierung ein eigenes \nInstrument geschaffen: die Koordinierungsstelle f\u00fcr \nBiotechnologie. Was ist dort aber w\u00e4hrend der letzten \nHaushaltsdebatte passiert, meine Damen und Herren von \nder CDU und der SPD? Sehr verehrte Koalition, genau \ndie Mittel f\u00fcr diese Koordinierungsstelle haben Sie \ngek\u00fcrzt, und auf die entsprechende Nachfrage, welche \nLeistungen dort eingestellt werden m\u00fcssten, konnten Sie \nuns keine Auskunft erteilen. Ihnen war es weitestgehend \negal, wie dieses Instrument, das Sie sich selbst geschaffen \nhaben, \u00fcberlebt. \n\nVergleichen wir uns mit anderen Regionen, zum Beispiel \nin Asien oder Amerika, dann werden wir feststellen, dass \ndort nicht j\u00e4hrlich 200 Millionen Euro investiert werden, \nsondern zum Teil eine Milliarde Euro. Dies relativiert das, \nwas die Koalition uns hier als Erfolg pr\u00e4sentieren will. Ja \nsicher, wir k\u00f6nnen einen Bericht fordern. Aber, meine \nDamen und Herren von der Koalition, von uns werden Sie \nkeinen Freibrief dahin gehend bekommen, dass Sie \nMa\u00dfnahmen verstetigen k\u00f6nnen, deren finanziellen \nAuswuchs Sie \u00fcberhaupt nicht bemessen k\u00f6nnen. \n\nSo haben k\u00fcrzlich die Forscher auf einem Kongress in \nDresden festgestellt, dass die Biotechnologieoffensive in \ndiesem Rahmen fortgesetzt werden muss. Sie selbst waren \nes, Herr Staatsminister Jurk, der erkl\u00e4rt hat: \u201eWir haben \njetzt eine ganze Reihe von leistungsf\u00e4higen Unternehmen \nund international anerkannten Forschungseinrichtungen, \ndie durchaus auf eigenen Beinen stehen k\u00f6nnen und die \nauch Magnetwirkung f\u00fcr neue Ansiedlungen haben \nwerden.\u201c Allerdings werde die Biotechnologie k\u00fcnftig \nwie jede andere Forschung und Technologie \u00fcber Projekte \ngef\u00f6rdert. Die Entgegnung eines Zellbiologen daraufhin \nwar: \u201eJetzt m\u00fcsste eigentlich eine Kabinettssitzung zum \nThema Biotechnologie stattfinden. Wir brauchen mehr \nF\u00f6rdermittel.\u201c \n\nDas, meine Damen und Herren, ist die s\u00e4chsische Reali-\nt\u00e4t. Ich will allerdings keinen Freibrief f\u00fcr die F\u00f6rderung \nin diesem Bereich. Wir m\u00fcssen ganz genau nachsehen, \nwelche F\u00f6rderinstrumente jetzt neu angesetzt werden \nm\u00fcssen, damit die Biotechnologie im Freistaat Sachsen \nweiterhin eine Zukunft hat. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die NPD-Frakti-\non, bitte; Herr Abg. Paul. \n\nMatthias Paul, NPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine Damen und Herren! Da in den letzten f\u00fcnf Jahren \nerhebliche Mittel in die Biotechnologie in Sachsen auch \ndurch Sachsen investiert wurden, sind wir gespannt auf \nden geforderten Bericht der Staatsregierung, ob sich diese \nInvestitionen gelohnt haben, welche Forschungsleistun-\n\n 2839\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 37. Sitzung 8. Dezember 2005 \n\ngen bisher erbracht wurden und wie weit die Biotechno-\nlogie in Sachsen auch weiterhin eine Perspektive hat. Wir \nk\u00f6nnen auch gespannt sein, wie die Staatsregierung die \naktuelle Lage beurteilt und welche Erwartungen sie vor \ndem Hintergrund neuer biotechnologischer Entwicklun-\ngen hier in Sachsen hegt. Mich w\u00fcrde allerdings interes-\nsieren, was die unter den Punkten 3 und 4 des Antrages \ngenannten geeigneten Ma\u00dfnahmen beinhalten sollten. \nBetrifft dies Ma\u00dfnahmen der Infrastruktur, forschungsbe-\ngleitende Ma\u00dfnahmen oder handelt es sich abermals um \nhohe finanzielle Zusch\u00fcsse, die Sachsen attraktiv machen \nsollen? \n\nEs spricht ja nichts dagegen, dass Forschungszent-\nren/Forschungsunternehmen entsprechend finanziell \nausgestattet werden. Nur ist auch darauf zu achten, dass \ndadurch wiederum Vorteile f\u00fcr die eigene Volkswirtschaft \nentstehen. Dabei geht es nicht nur um Arbeitspl\u00e4tze, die \nmit der Ansiedlung im Bereich der Forschung in Sachsen \nneu hinzukommen. Viel wichtiger ist es auch, dass aus der \nForschung entstehende Produkte, die auf dem Markt eine \nChance haben, auch in Deutschland hergestellt werden. \nForschung allein bringt unser Land nicht weiter. Es muss \ndabei ganzheitlich gedacht werden. Wir ben\u00f6tigen Pro-\nduktion und Besch\u00e4ftigung. Damit st\u00e4rken wir die deut-\nsche Wirtschaft und haben langfristig sichere Arbeitspl\u00e4t-\nze. Es n\u00fctzt die beste Entdeckung wenig, wenn die Patent-\nrechte an international agierende verflochtene Konzerne \nverkauft werden und diese dann ein in Deutschland \nentwickeltes Produkt im Ausland produzieren. \n\nIn diesem Zusammenhang ist es auch fragw\u00fcrdig, mit \ndeutschen Steuergeldern ausl\u00e4ndische Unternehmen zu \nf\u00f6rdern. Hier sollte zumindest darauf geachtet werden, \ndass die Potenziale und die Wertsch\u00f6pfung ebenfalls \nunserer heimischen Wirtschaft zugute kommen. Schlie\u00df-\nlich gibt die Koalition in der Begr\u00fcndung ihres Antrages \nselber zu, dass unter den Hochtechnologiestaaten ein \nscharfer Wettbewerb l\u00e4uft. Vor diesem Hintergrund sollte \ndie \u00f6ffentliche Hand mehr Sensibilit\u00e4t walten lassen. \n\nDie NPD-Fraktion erachtet es als sinnvoll, dass der \nFreistaat Sachsen im Bereich der Biotechnologie einen \ngewissen Schwerpunkt setzt. Wir m\u00fcssen jedoch darauf \nachten, dass es letztlich auch tats\u00e4chlich nennenswerte \nErgebnisse gibt, und dies im Bereich der Besch\u00e4ftigung \nund der Produktion. Ansonsten w\u00e4ren die enormen \nF\u00f6rderbetr\u00e4ge, die bisher geleistet wurden, und eventuell \nauch die, die noch dazukommen werden, nicht gerechtfer-\ntigt. \n\nWir begr\u00fc\u00dfen den Punkt 5 des Antrages dahin gehend, \ndass eine Auseinandersetzung zwischen der verantwor-\ntungsvollen Nutzung und den m\u00f6glichen Risiken offensiv \ngef\u00fchrt wird, gerade auch im Bereich der vorhin schon \ngenannten gr\u00fcnen Gentechnik. Dabei sind ethische \nGesichtspunkte ebenso notwendig wie zukunftsweisende \nErkenntnisse, die den Menschen letztlich wieder zugute \nkommen sollen. Wir unterst\u00fctzen selbstverst\u00e4ndlich, dass \nin Sachsen auf diesem Sektor weiter geforscht und entwi-\nckelt wird. \n\nUnter der Ma\u00dfgabe des Punktes 3 des Antrages, nach dem \nauch die Produktion am Wirtschaftsstandort Sachsen zum \nZiel erkl\u00e4rt wird, k\u00f6nnen wir diesem Antrag zustimmen. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois:  Die FDP-Frakti-\non, bitte. Herr Dr. Schmalfu\u00df. \n\nDr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\ndentin! Meine Damen und Herren! Die starke wirtschaft-\nliche Basis des Freistaates Sachsen beruht seit Jahrhun-\nderten auf seiner enormen Forschungs- und Innovations-\nkraft, ob an Fach- und Hochschulen, in au\u00dferuniversit\u00e4ren \nForschungseinrichtungen oder in der mittelst\u00e4ndischen \nWirtschaft selbst. In diesem Zusammenhang spielen die \nneuen Hochtechnologien wie die Biotechnologie, Nano-\ntechnologie sowie die Materialforschung eine herausra-\ngende Rolle. \n\nNeben der Nanotechnologie mit den Kompetenzzentren \nf\u00fcr ultrad\u00fcnne funktionale Schichten in Chemnitz und \nDresden hat sich in den letzten Jahren insbesondere die \nBiotechnologiebranche in einem Cluster im Raum Dres-\nden und Leipzig gut entwickelt. \n\nIm Rahmen der Biotechnologieoffensive wurden in den \nzur\u00fcckliegenden f\u00fcnf Jahren F\u00f6rdermittel in H\u00f6he von \n193 Millionen Euro in Unternehmen der Biotechnologie-\nbranche investiert. Die vorgenannte finanzielle Unterst\u00fct-\nzung der \u00f6ffentlichen Hand hat zur Gr\u00fcndung bzw. An-\nsiedlung von 27 Biotechnologieunternehmen im Freistaat \nSachsen gef\u00fchrt. \n\nVor dem Hintergrund der in Zukunft sukzessive abneh-\nmenden F\u00f6rdermittel ist die Aufgabenstellung, die vor-\nhandenen finanziellen Mittel weiterhin auf die vorgenann-\nten Zukunftsbranchen zu konzentrieren. \n\nIn diesem Kontext ist der F\u00f6rderung der Biotechnologie \nim F\u00f6rderkonzept des Freistaates Sachsen weiterhin \nh\u00f6chste Priorit\u00e4t einzur\u00e4umen. Damit die vorhandenen \nF\u00f6rdermittel so zielgerichtet wie m\u00f6glich eingesetzt \nwerden, muss sich die staatliche Unterst\u00fctzung der Bio-\ntechnologie st\u00e4rker als bisher am Vermarktungspotenzial \ndes jeweiligen Forschungsansatzes orientieren. Die \ninterdisziplin\u00e4re Forschung ist zu st\u00e4rken und eine Ver-\nnetzung und Bildung von Forschungsverb\u00fcnden zu \nf\u00f6rdern. \n\nDar\u00fcber hinaus m\u00fcssen Forschungshindernisse, wie \nrestriktive gesetzliche Regelungen im Bereich der Gen-\ntechnik und wachsende B\u00fcrokratie, beseitigt werden. Die \nBio- und Gentechnologie muss in der ganzen Breite ihrer \nAnwendungsm\u00f6glichkeiten als Zukunftstechnologie \nakzeptiert werden. \n\nEin ma\u00dfgeblicher Beitrag zur St\u00e4rkung des deutschen \nBiotechnologiestandortes und damit des Standortes \nSachsen ist die Liberalisierung der embryonalen Stamm-\nzellenforschung. Sehr geehrte Damen und Herren, eine \nNovellierung des Stammzellengesetzes ist erforderlich, \ndamit die Gewinnung, die Einfuhr und die Verwendung \n\n 2840\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 37. Sitzung 8. Dezember 2005 \n\nembryonaler Stammzellen f\u00fcr Forschungszwecke sicher-\ngestellt werden kann. \n\n(Beifall der Abg. Angelika Pfeiffer, CDU) \n\nDie Beteiligung deutscher Forscher an internationalen \nVorhaben im Bereich der embryonalen Stammzellenfor-\nschung muss erleichtert werden und darf nicht l\u00e4nger \neinen Straftatbestand darstellen. \n\nDie Freiheit der Forschung und Wissenschaft insbesonde-\nre in dem f\u00fcr Sachsen so wichtigen Bereich der biomedi-\nzinischen Forschung ist zu st\u00e4rken und die restriktive und \nwissenschaftsfeindliche Forschungspolitik zu beenden. \n\nVor dem Hintergrund der weiteren Unterst\u00fctzung der \nBiotechnologie im Freistaat Sachsen wird die FDP-\nFraktion dem vorliegenden Antrag der Koalition zustim-\nmen. \n\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr \nAbg. Weichert von der Fraktion der GR\u00dcNEN; bitte. \n\nMichael Weichert, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \nDamen und Herren! Zun\u00e4chst einmal ist zu einem Be-\nrichtsantrag nichts zu sagen. Wenn aber dar\u00fcber steht \n\u201eGegenwart und Zukunft der Biotechnologie im Freistaat \nSachsen\u201c, dann geh\u00f6rt hinein, dass man ein paar S\u00e4tze, \nein paar Gedanken dar\u00fcber verliert, wie wir denn zum \nBeispiel mit genver\u00e4nderten Organismen umgehen sollen, \nwie wir die Menschen, die das nicht m\u00f6chten, davor \nsch\u00fctzen, was wir zum Thema embryonale Stammzellen-\nforschung und zu Tierversuchen in diesem Bereich sagen. \nDas habe ich in dem Papier vermisst und ich hoffe, dass \nim Bericht der Staatsregierung einiges dazu gesagt wird. \n\nInsgesamt kann man sagen, dass sich die Biotechnologie \n\u2013 das haben meine Kollegen ja schon unterstrichen \u2013 in \nSachsen recht gut entwickelt, auch dank der Biotechnolo-\ngieoffensive der Staatsregierung. Das BIOZ in Dresden \nund die Bio City in Leipzig haben ein ganz besonderes \nKonzept, das es weltweit so nicht noch einmal gibt, \nn\u00e4mlich dass man die Lehrst\u00fchle, die Universit\u00e4ten und \ndie Firmen unter ein Dach bringt. Das ist ein Erfolgskon-\nzept, das uns anspornen sollte weiterzumachen. \n\nBei der Besch\u00e4ftigung mit den Firmen, die in diesen \nH\u00e4usern sind, f\u00e4llt immer wieder ein Problem auf \u2013 das \nhaben wir in unserem \u00c4nderungsantrag aufzugreifen \nversucht \u2013: dass sich die F\u00f6rderung nur auf die Forschung \nund Entwicklung beschr\u00e4nkt und dass eigentlich in jedem \nneuen kleinen Unternehmen ein Start-up beim Existenz-\ngr\u00fcnder, beim Betriebswirtschaftler fehlt, der aber von der \nF\u00f6rderung nicht finanziert wird. Das ist zwar auf Bundes-\nebene vorgeschrieben, aber vielleicht kann der Freistaat in \ndieser Richtung, wie wir es beantragt haben, t\u00e4tig werden. \n\nWir m\u00f6chten gern punktweise Abstimmung beantragen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wird von den \nFraktionen noch einmal das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Herr \nRasch, CDU-Fraktion; bitte. \n\nHorst Rasch, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehr-\nten Damen und Herren! Ich will den Versuch machen, auf \neinige Beitr\u00e4ge der Vorredner einzugehen. Herr Hilker hat \nuns ja einiges an Zahlen pr\u00e4sentiert \u2013 die Zahlen will ich \nnicht in Zweifel ziehen. \n\nEines ist aber ganz zentral deutlich: Wir sind nicht einer \nder gr\u00f6\u00dften Spieler \u2013 weder von der Gr\u00f6\u00dfe des Landes \nher, noch von der Gr\u00f6\u00dfe des denkbaren Kapitaleinsatzes \nher, noch unter anderen Aspekten. Was wir jedoch haben \n\u2013 und ich freue mich, dass Kollege Weichert das aner-\nkennt \u2013, sind Konzepte, die uns m\u00f6glicherweise trotz des \nUmstandes, dass wir einer der kleineren Mitspieler sind, \nVorteile verschaffen. Es muss darum gehen, diese Vorteile \nm\u00f6glichst optimal auszuspielen. Da bin ich schon dank-\nbar, wenn jetzt aus Richtung B\u00dcND-\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN benannt wird, dass es Themen \ngibt, \u00fcber die man in dem Zusammenhang auch diskutie-\nren muss \u2013 allerdings nicht, wenn man einen Berichtsan-\ntrag ausl\u00f6sen will. \n\nIch muss ganz offen sagen: Auch ich esse nicht gern \nTomaten, die sich drei Monate halten, wenn man sie in \nden K\u00fchlschrank legt. Wir haben die Frage der ethischen \nVerantwortlichkeit \u2013 das sind Themen, die auch wir nicht \nbeiseite schieben wollen \u2013, aber hier geht es erst einmal \nganz zentral darum, wie wir mit den Strukturen in Sach-\nsen, mit der Politik, die diese Strukturen f\u00f6rdert und st\u00fctzt \nund ihnen Richtung gibt, und mit dem, was wir ganz \nkonkret an Mitteln einsetzen, aufgestellt sind. Da halte ich \nes f\u00fcr gut und richtig, wenn wir uns diesem Thema \nkonzentriert zuwenden, n\u00e4mlich in der Weise, dass wir \ndann \u00fcber einen zusammenh\u00e4ngenden ausf\u00fchrlichen \nBericht diskutieren k\u00f6nnen. \n\nEs sind Argumente gekommen wie zum Beispiel: For-\nschungsergebnisse m\u00fcssen uns im Land Sachsen zugute \nkommen. Das ist im Grundsatz richtig. Auch ich bevorzu-\nge es, dass dieser Transfer, der durch die gro\u00dfe N\u00e4he von \nWissenschaft, Wirtschaft und Ausbildung eine gute \nGrundkonstellation hat, nach M\u00f6glichkeit dazu f\u00fchrt, dass \nsich die Forschung an den Hochschulen und au\u00dferuniver-\nsit\u00e4ren Einrichtungen wirtschaftlich bei uns umschl\u00e4gt. \n\nNat\u00fcrlich will ich auch nicht von der Hand weisen, dass \nes hochinteressant sein k\u00f6nnte, wenn man zu ungef\u00f6rder-\nten Forschungsstrukturen kommt, die sozusagen als \nDienstleister das Ergebnis der Forschungen verkaufen. \nWenn wir wirklich gut aufgestellt sind, dann m\u00fcssen wir \nauch diesen Schritt hin zum Wissenschafts-, zum  \nForschungsdienstleister, der marktf\u00e4hige Produkte zu \nverkaufen in der Lage ist, schaffen. Da kann es wirklich \nnicht die Frage sein, ob die Partnerfirma aus Deutschland \noder zum Beispiel aus den USA stammt. Dass eben mit \nMicrotechnology in Leipzig gerade einmal der Nachweis \ngebracht werden kann, dass nicht nur der Weg von \nDeutschland hinaus \u2013 wegen der Konditionen im Lande \u2013 \nnach den USA funktioniert, sondern dass gegebenenfalls \n\n 2841\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 37. Sitzung 8. Dezember 2005 \n\nauch in den USA das Interesse f\u00fcr den Standort Deutsch-\nland zu wecken ist, gerade auch in diesem Technologiebe-\nreich, halte ich f\u00fcr eine \u00e4u\u00dferst interessante Entwicklung. \n\nVielleicht kurz zusammenfassend: Die Mittel und M\u00f6g-\nlichkeiten, die wir einsetzen k\u00f6nnen, sind begrenzt. Es ist \nauch eines deutlich: dass wir in den anderen Technologie-\nbereichen, die schon seit l\u00e4ngerer Zeit laufen \u2013 also \nAutomobilindustrie und insbesondere Mikroelektronik \u2013, \nnat\u00fcrlich in einer Zehnerpotenz-Gr\u00f6\u00dfenordnung h\u00f6her \nspielen. Aber ich bin der Meinung, wenn wir tats\u00e4chlich \ndiese Dynamik beibehalten, die die Entwicklung im \nBereich der Biotechnologie in den letzten f\u00fcnf Jahren \nhatte, n\u00e4mlich vom Startpunkt des staatlichen Programms \nan bis zum heutigen Tag \u2013 und es ist unbestritten, das \nbehauptet nicht nur der Ministerpr\u00e4sident, sondern es wird \ninternational anerkannt, dass wir in dieser Beziehung der \ndynamischste Standort in Deutschland sind \u2013; wenn wir \ndies weiter begleiten und in einer sinnvollen Weise \nzunehmend wirtschaftlich umsetzen k\u00f6nnen, dann sind \nwir auf dem richtigen Weg. \n\nDass man diesbez\u00fcglich einen langen Atem braucht, ist \neindeutig; denn gerade das Feld, das haupts\u00e4chlich bei \nuns in Sachsen vertreten ist \u2013 n\u00e4mlich Life Science \u2013, ist \nein Feld, auf dem wahnsinnig viel in Vorlaufforschung \nund -entwicklung investiert werden muss, bevor man zum \nkonkreten Produkt kommt. Ich bin schon der Meinung, \ndass uns das, was wir bisher an Ans\u00e4tzen auf dieser \nStrecke erkennen k\u00f6nnen, zu diesen marktf\u00e4higen Pro-\ndukten f\u00fchrt, zu Ergebnissen f\u00fchrt, von denen der Stand-\nort Sachsen zunehmend wird profitieren k\u00f6nnen. \n\nInsofern bin ich voller Erwartung gegen\u00fcber dem, was die \nStaatsregierung berichten wird, und bitte um Zustimmung \nzum Antrag. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD  \nund der Staatsregierung) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wird von den \nFraktionen weiter das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Nein. Dann \nHerr Minister, bitte. \n\nThomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und \nArbeit: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr ver-\nehrten Damen und Herren! Die Biotechnologie ist eine \nder Schl\u00fcsseltechnologien der n\u00e4chsten Jahrzehnte. Sie \nhat das Potenzial, zu einer zentralen Innovationsquelle f\u00fcr \ndie Volkswirtschaften dieses Jahrhunderts zu werden, \ndenn sie durchdringt wie kaum eine andere Technologie \nandere Bereiche und tr\u00e4gt wesentlich zur Entwicklung \nneuer Produkte in vielen Bereichen bei. Als Beispiele \nseien die Entwicklung von Computerchips mit Hilfe \nbiologischer Systeme, die Entwicklung und Anwendung \nchemischer Verfahren mit Hilfe von Bakterien und Enzy-\nmen sowie die Produktion von Medikamenten wie Insulin \ngenannt. \n\nEs ist ganz sicher zutreffend, dass die bereits 2000 gestar-\ntete Biotechnologieoffensive erfolgreich war. Sie hat Geld \ngekostet; das sollte nicht bestritten werden. Unter dem \n\nStrich kann aber festgestellt werden, dass Sachsen aus \ndem Stand heraus gute Zuwachsraten verzeichnet. Dieser \nTrend soll sich fortsetzen. Ich will damit auch ausdr\u00fcck-\nlich die Leistung meiner Amtsvorg\u00e4nger w\u00fcrdigen. \n\nBesonderes Augenmerk wird auf eine m\u00f6glichst enge \nVerbindung von universit\u00e4rer und au\u00dferuniversit\u00e4rer \nForschung und Unternehmen der Wirtschaft gelegt, um \ndurch Entwicklung innovativer, marktf\u00e4higer Produkte \nund Verfahren zum Wirtschaftswachstum beizutragen. \nNach einem in Deutschland einmaligen Konzept, Wissen-\nschaft und Wirtschaft r\u00e4umlich zusammenzufassen, \nflossen rund 100 Millionen Euro zur Verbesserung der \nInfrastruktur in die Errichtung der beiden Bioinnovations-\nzentren Leipzig \u2013 die bekannte \u201eBio City\u201c \u2013 und Dresden \n\u2013 BIOZ. \n\nRund 40 Millionen Euro wurden in die Einrichtung von \nzw\u00f6lf neuen Professuren im Bereich Biotechnologie und \nangrenzende Wissenschaftsgebiete investiert. Diese \nbelegen mit ihren Arbeitsgruppen die universit\u00e4ren Teile \nder Bioinnovationszentren. \n\nWeitere rund 60 Millionen Euro wurden bisher f\u00fcr Projek-\nte der angewandten und Grundlagenforschung sowie f\u00fcr \nForschungs- und Entwicklungsprojekte s\u00e4chsischer \nUnternehmen bewilligt. Seit 2001 koordiniert die vom \nWirtschaftsministerium finanzierte s\u00e4chsische Koordinie-\nrungsstelle f\u00fcr Biotechnologie Aktivit\u00e4ten in Sachsen und \nf\u00fchrt sehr erfolgreich internationales Marketing f\u00fcr den \nBiotech-Standort \u201ebio saxony\u201c, verbunden mit intensiver \n\u00d6ffentlichkeitsarbeit, durch. Vertrauen im Management-\nbereich international f\u00fchrender Biotech- und Pharmaun-\nternehmen in Verbindung mit branchen- und naturwissen-\nschaftlichem Know-how des Teams haben zum guten \ninternationalen Standing von \u201eBio Saxony\u201c beigetragen. \n\nDer Schwerpunkt der Aktivit\u00e4ten liegt auf Akquisition \nund Investorenwerbung in enger Kooperation mit der \nWirtschaftsf\u00f6rderung Sachsen und den Regionalnetzwer-\nken BioMeT Dresden und Bio-Net Leipzig sowie der \nUnterst\u00fctzung und Beratung junger Biotechnologieunter-\nnehmen bez\u00fcglich Unternehmensfinanzierung, Koopera-\ntionsvermittlung und anderem. \n\nDie Ergebnisse der Biotechnologieoffensive seit 2000 \nk\u00f6nnen sich also sehen lassen. Die 150 Unternehmen der \nBranche \u2013 dazu z\u00e4hlen auch Zulieferer und spezialisierte \nDienstleister sowie die s\u00e4chsischen Pharmaunternehmen \u2013 \nbesch\u00e4ftigten 2004 \u00fcber 5 800 Mitarbeiter und hatten \nmehr als 500 Millionen Euro Umsatz. Allein die Zahl der \nBiotechnologiekernunternehmen hat sich auf 54 verdop-\npelt, deren Mitarbeiterzahl auf knapp 1 000 verdreifacht. \nWir h\u00f6rten es; man sollte es trotzdem wiederholen. \n\nIn \u00fcber 200 Forschungsgruppen arbeiten derzeit etwa \n1 500 Wissenschaftler an Themen der Biotechnologie und \nangrenzenden Bereichen. Die beiden Bioinnovationszent-\nren in Leipzig und Dresden verzeichnen bereits wenige \nJahre nach ihrer Er\u00f6ffnung eine Auslastung ihrer gewerb-\nlichen Teile von knapp 80 bzw. 70 %. Die universit\u00e4ren \nTeile sind vollst\u00e4ndig belegt. Die Marke \u201ebio saxony\u201c ist \ninternational etabliert. Sachsen wird als dynamischer und \n\n 2842\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 37. Sitzung 8. Dezember 2005 \n\nsolide wachsender Biotechnologiestandort deutlich \nwahrgenommen. Dies belegt auch die zunehmende Zahl \nin Sachsen stattfindender internationaler Konferenzen wie \n\u201eBio Europe\u201c in Dresden und der Weltkongress f\u00fcr \nRegenerative Medizin in Leipzig, um nur einige zu \nnennen. \n\nDer Biotechnologiestandort Sachsen entwickelt sich zu \neinem f\u00fchrenden Zentrum der roten, also der medizini-\nschen Biotechnologie. Die Profile erg\u00e4nzen sich dabei: \nDresden mit der Verkn\u00fcpfung von Biowissenschaften, \nMedizin und Technik sowie Leipzig mit Stammzellfor-\nschung, Tissue-Engineering, Biomedizin und Umweltbio-\ntechnologie. Hinzu kommen Strukturen f\u00fcr die klinische \nForschung und klinische Studien. \n\nBiotechnologie und Pharmazie geh\u00f6ren in Sachsen eng \nzusammen. Im Mittelpunkt stehen medizinische Anwen-\ndungen der Biotechnologie, zu denen vor allem Biophar-\nmazie und neue Therapieans\u00e4tze geh\u00f6ren. Dabei wissen \nwir, dass gerade f\u00fcr bestimmte Felder der roten Gentech-\nnik der Grundsatz gelten muss: Nicht alles, was technisch \nmachbar ist, ist ethisch erw\u00fcnscht und erlaubt. \n\n(Beifall bei der CDU, der Linksfraktion.PDS,  \nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nWer die gro\u00dfen Chancen der Biotechnologie nutzen will \u2013 \nich will das \u2013, muss sich der Diskussion \u00fcber die Risiken \nstellen. Sie liegen bei der roten Gentechnik nicht zuletzt \nin den ethischen Fragen, die damit zusammenh\u00e4ngen, \ndass der Mensch selber zum Gegenstand von Ver\u00e4nderung \nwerden kann. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Die Biotechno-\nlogieoffensive wurde stets als Anschubfinanzierung f\u00fcr \ndie Branche gesehen. Seit dem Jahr 2000 wurden weitere \n400 Millionen Euro von Bund, EU, Kapitalgebern, \nIndustrie und Privatinvestoren f\u00fcr biotechnologische und \npharmazeutische Forschung auch in Unternehmen in und \nf\u00fcr Sachsen eingeworben. Beispielhaft seien Finanzie-\nrungszusagen aus diesem Jahr, die in den n\u00e4chsten Jahren \nauch eingel\u00f6st werden, genannt: neues Fraunhoferinstitut \nf\u00fcr Zelltherapie in Leipzig 35 Millionen Euro, For-\nschungszentrum f\u00fcr regenerative Therapien in Dresden \n60 Millionen Euro, Sonderforschungsbereich Stammzell-\nforschung Dresden 20 Millionen Euro, internationale \nVenture-Capital-Finanzierungsrunde bei der Elbion AG \n35 Millionen Euro \u2013 \u00fcbrigens die gr\u00f6\u00dfte Venture-Capital-\nFinanzierung in Deutschland im Jahre 2005 \u2013, ebenso \neine Venture-Capital-Finanzierung bei IBFB Curacyte \nMerger Leipzig 16 Millionen Euro, Investition von \nGlaxoSmithKline in das S\u00e4chsische Serumwerk Dresden \nrund 100 Millionen Euro, Investition von Schwarz Phar-\nma in Zwickau 30 Millionen Euro. Diese Investitionsvo-\nlumina werden in den n\u00e4chsten Jahren umgesetzt. Das ist \neine erfreuliche Tatsache. \n\nIm Ranking der deutschen Biotechnologieregionen hat \nsich Sachsen \u2013 wir h\u00f6rten es bereits in der Debatte \u2013 vom \n13. auf den siebten Platz vorgearbeitet und zweifellos das \nZiel \u201eSpitzengruppe\u201c im Auge. Die \u201eS\u00fcddeutsche Zei-\n\ntung\u201c z\u00e4hlt Sachsen neben Berlin-Brandenburg, M\u00fcnchen \nund Baden-W\u00fcrttemberg zu den wachstumsst\u00e4rksten \nBioregionen in Deutschland. Und: Sachsen ist seit 2000 \ndie einzige deutsche Bioregion, die ununterbrochen und \nsolide gewachsen ist. \n\nWenn wir nachhaltig zu den Top-3-Regionen in Deutsch-\nland geh\u00f6ren wollen, m\u00fcssen wir uns aber \u00fcber Folgendes \nim Klaren sein: Biotechnologie ben\u00f6tigt Exzellenz, hat \neinen langfristigen und hohen Finanzierungsbedarf und \nerfordert internationale Kooperation. Diese Feststellung \nist mir nach dem, was ich gerade wieder von der NPD \ngeh\u00f6rt habe, sehr wichtig. \n\nKurzum: Wir alle brauchen einen langen Atem. Den \nben\u00f6tigen auch die Akteure aus der Wirtschaft. Um \ninternational mitspielen zu k\u00f6nnen, m\u00fcssen Biotech-\nUnternehmen eine kritische Gr\u00f6\u00dfe erreichen. So hat \nbeispielsweise Gro\u00dfbritannien im Vergleich zu Deutsch-\nland eine deutlich geringere Anzahl an Unternehmen, \ndaf\u00fcr aber erheblich mehr erfolgreiche Produkte der \nBiotechnologie am Markt etabliert. Wir m\u00fcssen also alles \ntun, um unsere Unternehmen in diesem Bereich zu st\u00e4r-\nken, damit sie wachsen k\u00f6nnen. \n\nIn der Biotechnologie arbeiten vor allem h\u00f6chstqualifi-\nzierte, international orientierte und renommierte Wissen-\nschaftler. Arbeitspl\u00e4tze entstehen vor allem entlang der \ngesamten Wertsch\u00f6pfungskette, weniger in den Unter-\nnehmen selbst: von der Forschung in den wissenschaftli-\nchen Institutionen \u00fcber die forschungsintensiven Unter-\nnehmen und, langfristig gesehen, in der Produktion. \n\nBiotech-Unternehmen sind keine \u201eJobmaschinen\u201c wie \netwa Halbleiterhersteller. Hier w\u00fcrden allenfalls einige \nwenige Pharmaunternehmen einem Vergleich standhalten. \nAuch dies werden wir in Zukunft beachten m\u00fcssen, um \ndas Wachstum der Branche ad\u00e4quat messen und bewerten \nzu k\u00f6nnen. Eine komplette Aufrechnung der eingesetzten \nMittel mit den geschaffenen Arbeitspl\u00e4tzen in Biotech-\nUnternehmen, wie von Kollegen Hilker vorgenommen, \ngeht deshalb an der Sache vorbei. \n\nWir haben neben der Finanzierung von Forschungs- und \nEntwicklungsprojekten einen Gro\u00dfteil der Mittel f\u00fcr den \nAuf- und Ausbau einer nachhaltig wirkenden Infrastruktur \neingesetzt \u2013 sowohl f\u00fcr die von jungen Unternehmen \ngenutzten Inkubatoren als Durchlauferhitzer in die Wirt-\nschaft als auch f\u00fcr die Schaffung neuer Forschungsberei-\nche an den beiden Universit\u00e4ten durch Neueinrichtung \nvon Professuren mit deren Arbeitsgruppen. \n\nDiese Investitionen werden langfristig wirken. Das hei\u00dft \naber auch, die S\u00e4chsische Staatsregierung kann nicht und \nbraucht auch nicht noch einmal Geld in dieser Gr\u00f6\u00dfen-\nordnung f\u00fcr die Weiterentwicklung der s\u00e4chsischen \nBiotechnologielandschaft in die Hand zu nehmen. Eine \nFortsetzung des bisherigen Rahmenprogramms nach 2005 \nist deshalb nicht geplant. Allerdings wird eine Fortsetzung \nder Projektf\u00f6rderung im Rahmen laufender F\u00f6rderpro-\ngramme weiterhin erforderlich sein, um einerseits gen\u00fc-\ngend wissenschaftlichen Vorlauf zu schaffen und anderer-\nseits die Entwicklung marktf\u00e4higer Innovationen in den \n\n 2843\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 37. Sitzung 8. Dezember 2005 \n\nIch will nicht ausschlie\u00dfen, dass zum Beispiel, wenn es \num die engere Verkn\u00fcpfung mit ingenieurtechnischen \n\u00dcberlegungen wie Bioreaktoren oder Biosensoren geht, in \ndiesem Bereich f\u00fcr den Start einer Produktion im eigenen \nLand auch dieser Aspekt zum Tragen kommen k\u00f6nnte. \nAllerdings ist f\u00fcr das n\u00e4chste Jahr in den GA-\nGrundprinzipien, die der Bund als Rahmen setzen wird, \nzu erwarten, dass gewisse Spielr\u00e4ume entstehen. Darauf \nhaben wir als Freistaat Sachsen mit hingewirkt. Insofern \nw\u00fcrde es auf dieser Schiene durchaus zu einer befriedi-\ngenden L\u00f6sung kommen k\u00f6nnen, wenn im Einzelfall \ndieser Bedarf besteht. \n\nmeist jungen Biotech-Unternehmen zu unterst\u00fctzen. \nWenn Kollege Hilker uns hier Sachsen-Anhalt als Bei-\nspiel genannt hat, wo offensichtlich die Offensive, die \nzwei Jahre sp\u00e4ter gestartet wurde, erfolgreicher gewesen \nist, so muss ich mir den Hinweis gestatten, dass in Sach-\nsen-Anhalt ausdr\u00fccklich auf die gr\u00fcne Gentechnik hinge-\narbeitet wurde. Da m\u00fcssen Sie sich nat\u00fcrlich fragen, ob \nSie das selbst wollen. \n\nSachsen hat sich f\u00fcr die rote Biotechnologie entschieden \u2013 \nnicht nur wegen der SPD. Derzeit, meine sehr verehrten \nDamen und Herren, erwarte ich einfach in diesem Bereich \nwirklich jene Potenziale, die ich in der gr\u00fcnen Gentechno-\nlogie in der Risikofolgenabsch\u00e4tzung einfach nicht sehen \nkann. Es kommt nun darauf an, dass die s\u00e4chsischen \nBiotech-Unternehmen die zur Verf\u00fcgung stehende Infra-\nstruktur intensiv und nachhaltig nutzen. Nach auslaufen-\nder Finanzierung der Biotechnologieoffensive steht diesen \nUnternehmen und den Arbeitsgruppen an den Universit\u00e4-\nten und anderen Forschungseinrichtungen das gesamte \nInstrumentarium der s\u00e4chsischen F\u00f6rderlandschaft zur \nVerf\u00fcgung; denn, meine sehr verehrten Damen und \nHerren, in diesen unseren s\u00e4chsischen Hightech-\nUnternehmen entstehen so wichtige Arbeitspl\u00e4tze der \nZukunft. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich rufe jetzt das \nSchlusswort f\u00fcr die Koalition auf. \u2013 Es wird darauf \nverzichtet. Dann k\u00f6nnen wir schon zur Abstimmung \nkommen. \n\nBevor ich aber \u00fcber den Antrag abstimmen lassen kann, \nrufe ich den \u00c4nderungsantrag der Fraktion GR\u00dcNE auf. \nEr ist schon eingebracht worden. \n\nEs gibt noch einen Diskussionsbeitrag von Herrn Rasch. \n\nHorst Rasch, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und \nHerren! Ich will kurz erl\u00e4utern, warum wir die Initiative \nder GR\u00dcNEN zu w\u00fcrdigen wissen, aber sie am Ende \ndoch f\u00fcr nicht zielf\u00fchrend halten. Wenn man sie n\u00e4her \nbewertet, sieht man, dass man hier den zentralen Beihilfe-\nrahmen der EU rammt, weil offensichtlich dieses Thema \nsehr in den Bereich der wettbewerblichen T\u00e4tigkeit greift. \nInsofern w\u00fcrde man dort m\u00f6glicherweise eine harte \nKollision haben. \n\nDer andere Sachverhalt ist \u2013 Sie haben es wahrgenommen \n\u2013: Sachsen bevorzugt haupts\u00e4chlich rote Biotechnologie, \nalso die Biotechnologie, f\u00fcr die ein langer wissenschaftli-\ncher Vorlauf Bedingung ist und bei der lange Entwick-\nlungsfristen mit hohen Aufwendungen Gegenstand sind \nund in vielen F\u00e4llen der Industriepartner, der das umsetzt, \nnat\u00fcrlich in diesem Prozess bereits gewonnen wird, in \ndem das Thema Marketing nur quasi en passant relevant \nist. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wer m\u00f6chte sich \nnoch zum \u00c4nderungsantrag \u00e4u\u00dfern? \u2013 Niemand. Dann \nkomme ich jetzt zur Abstimmung. \n\nIch rufe den \u00c4nderungsantrag der Fraktion GR\u00dcNE, \nDrucksache 4/3664, auf. Wer m\u00f6chte die Zustimmung \ngeben? \u2013 Gibt es Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \n\u2013 Bei Stimmenthaltungen und einigen Stimmen daf\u00fcr ist \nder Antrag dennoch mit Mehrheit abgelehnt worden. \n\nIch rufe jetzt den Ursprungsantrag auf, zu dem punktwei-\nse Abstimmung beantragt wurde. \n\nIch lasse jetzt \u00fcber die Drucksache 4/3407, \nPunkt 1, abstimmen. Wer m\u00f6chte die Zustimmung geben? \n\u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei \nPunkt 1 gab es Einstimmigkeit. \n\nIch rufe den Punkt 2 auf. Wer m\u00f6chte die Zustimmung \ngeben? \u2013 Gibt es Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \n\u2013 Auch hier gibt es Einstimmigkeit und der Punkt ist \ndamit beschlossen. \n\nPunkt 3: Wer m\u00f6chte die Zustimmung geben? \u2013 Wer ist \ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer \nReihe von Stimmenthaltungen wurde dem Punkt 3 mehr-\nheitlich zugestimmt. \n\nIch rufe den Punkt 4 auf. Wer gibt die Zustimmung? \u2013 \nGibt es Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Hier \ngibt es wieder gleiches Stimmverhalten. Bei einer Reihe \nvon Stimmenthaltungen wird dem Punkt dennoch mehr-\nheitlich zugestimmt. \n\nPunkt 5: Wer m\u00f6chte die Zustimmung geben? \u2013 Gibt es \nGegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Bei Punkt 5 \nkonnte ich Einstimmigkeit erkennen. \n\nIch lasse jetzt \u00fcber den Antrag im Ganzen abstimmen. Ich \nrufe die Drucksache 4/3407 auf. Wer m\u00f6chte die Zustim-\nmung geben? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der \nStimme? \u2013 Bei 3 Stimmenthaltungen ist dieser Antrag mit \ngro\u00dfer Mehrheit angenommen worden. \n\nMeine Damen und Herren! Damit ist dieser Tagesord-\nnungspunkt beendet. Ich rufe auf \n\n \n\n \n\n 2844\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 37. Sitzung 8. Dezember 2005 \n\nTagesordnungspunkt 7 \n\n\u2013 Unterst\u00fctzung der Wiedereinrichtung der 5. Klasse der Mittelschule in \nSch\u00f6nfeld und Gew\u00e4hrung einer Bestandsgarantie f\u00fcr deren Fortf\u00fchrung \n\nDrucksache 4/3474, Antrag der Linksfraktion.PDS \n\n\u2013 Wohnortnahe Schulen erhalten \u2013 Rechtssicherheit schaffen \nDrucksache 4/3525, Antrag der Fraktion der FDP \n\nAuch hier ist wieder Diskussion vorgesehen. Die erste \nRunde: Linksfraktion.PDS, FDP, CDU, SPD, NPD, \nGR\u00dcNE und die Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. \n\nIch erteile nun der Linksfraktion.PDS das Wort. Frau Abg. \nLay. \n\nCaren Lay, Linksfraktion.PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Der Beschluss \ndes S\u00e4chsischen Oberverwaltungsgerichtes zur Weiterf\u00fch-\nrung der 5. Klasse in der Mittelschule in Sch\u00f6nfeld ist ein \ntolles Signal f\u00fcr die betroffenen Sch\u00fcler und Eltern. Es ist \nzugleich eine Watsche f\u00fcr die s\u00e4chsische Schulschlie-\n\u00dfungspolitik. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nEs ist auch ein tolles Signal f\u00fcr den Landkreis Riesa-\nGro\u00dfenhain, denn die Mittelschule in Sch\u00f6nfeld ist die \neinzige Mittelschule im nord\u00f6stlichen Teil des Landkrei-\nses und hat insofern auch eine wichtige Funktion f\u00fcr die \nRegion. \n\nDieser Beschluss ist ein Hoffnungsschimmer f\u00fcr die \nbetroffenen Sch\u00fcler, Eltern und Lehrer und eine Ermuti-\ngung f\u00fcr die Kl\u00e4ger und die zahlreichen Unterst\u00fctzerinnen \nund Unterst\u00fctzer, die es gegeben hat, die lange f\u00fcr den \nErhalt der Mittelschule in Sch\u00f6nfeld gek\u00e4mpft haben und \nhoffentlich auch zuk\u00fcnftig k\u00e4mpfen werden. \n\nWir erhoffen uns von diesem Beschluss nat\u00fcrlich auch \neine Signalwirkung f\u00fcr weitere Schulen, denn der Be-\nschluss enth\u00e4lt Aussagen \u00fcber die unzumutbaren Schul-\nwege generell. Meine Kollegin Falken wird auf den \nBeschluss noch n\u00e4her eingehen. \n\nMeine Damen und Herren! 88 Minuten Schulweg sind \neinfach zu viel und es ist besch\u00e4mend, dass dies in Sach-\nsen erst von einem Gericht festgestellt werden muss. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nMeine Damen und Herren! Jetzt kommt es darauf an, dass \ndie 5. Klasse in Sch\u00f6nfeld fortbestehen kann. Es w\u00e4re f\u00fcr \nEltern und Sch\u00fcler nicht zumutbar, im n\u00e4chsten Schuljahr \nschon wieder wechseln zu m\u00fcssen. Was die Mittelschule \njetzt braucht, ist eine Garantie f\u00fcr den Fortbestand der \n5. Klasse, die jetzt wieder eingerichtet wurde, und f\u00fcr die \n5. Klassen, die in Zukunft, wie ich hoffe, auch weiter \neingerichtet werden. Dieses Zeichen, meine Damen und \nHerren, sollte heute vom S\u00e4chsischen Landtag ausgehen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS  \nund den GR\u00dcNEN) \n\nDeshalb fordert die Linksfraktion eine verbindliche \nErkl\u00e4rung von der Staatsregierung. Wir fordern die \nR\u00fccknahme des Mitwirkungsentzuges und die Aufgabe \ndes Beobachtungsstatus. Diese Forderung entspricht \nsinngem\u00e4\u00df auch dem, was Herr Kollege Rasch in einem \nOffenen Brief an das Kultusministerium formuliert hat. \nJa, Herr Rasch, Sie haben Recht, diese Auseinanderset-\nzung darf nicht auf dem R\u00fccken von Eltern und Sch\u00fclern \nausgetragen werden. Die 5. Klasse muss weitergef\u00fchrt \nwerden. Ich bin froh, dass bei Ihnen diese Einsicht gereift \nist, denn der Mitwirkungsentzug ist ja schlie\u00dflich das \nErgebnis der CDU-Schulpolitik. Mir war bislang nicht \nbekannt, dass Sie in der Vergangenheit dagegen protestiert \nh\u00e4tten. Ich bin gespannt, was Sie dazu zu sagen haben. \nJedenfalls hoffen wir von Ihrer Seite auf Unterst\u00fctzung \nunseres Anliegens und unseres Antrages. \n\nSelbstverst\u00e4ndlich hat die Sache einen bitteren Beige-\nschmack. Es w\u00e4re besser gewesen, wenn der abenteuerli-\nche Versuch, diese Schule zu schlie\u00dfen, erst gar nicht \nunternommen worden w\u00e4re und nicht zun\u00e4chst ein Ge-\nricht hier h\u00e4tte einschreiten m\u00fcssen. \n\nWenn wir Sie, Herr Rasch, jetzt mit dem Anliegen an \nunserer Seite haben, \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS \u2013  \nLachen des Abg. Horst Rasch, CDU) \n\ndie instinktlose Drohgeb\u00e4rde des Kultusministeriums \nzur\u00fcckzuweisen, umso besser. Ich h\u00f6re doch eher zu-\nstimmendes Lachen. Das Kultusministerium muss seine \nstarrsinnige Haltung aufgeben. Dieser Ansicht sind wir \nsehr wohl. Es ist doch allenthalben von der Flexibilisie-\nrung der Infrastruktur, von B\u00fcrokratieabbau die Rede, \nwenn es um Bev\u00f6lkerungsr\u00fcckgang, wenn es um sich \nentleerende R\u00e4ume geht. Gilt das nur dann, wenn es um \ndie K\u00fcrzungen beim \u00f6ffentlichen Personennahverkehr \ngeht, oder sind Sie bereit anzuerkennen, dass eine gerin-\ngere Bev\u00f6lkerungszahl auch andere Bedingungen f\u00fcr die \nBildung einer 5. Klasse beinhaltet? Hier sind wir selbst-\nverst\u00e4ndlich der Ansicht, dass vom Kriterium der Zwei-\nz\u00fcgigkeit Abstand genommen werden muss. Das ist doch \nkeine Frage. Das ist Flexibilisierung von Infrastruktur, \nwie wir sie verstehen. \n\nAuch von Eigenverantwortung, von kommunaler Selbst-\nverantwortung ist in diesem Hohen Haus oft die Rede. \nAuch da verweist Herr Rasch mit Recht darauf, dass diese \nSchule in der Region gewollt ist. In der Region bekennt \nman sich dazu. Die Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler sind froh, \ndass sie hier wieder in eine 5. Klasse gehen k\u00f6nnen. Auch \n\n 2845\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 37. Sitzung 8. Dezember 2005 \n\nder Kreistag hat sich im Rahmen der Schulnetzplanung \nzur Weiterf\u00fchrung dieser Schule bekannt. Unterst\u00fctzen \nSie also die Menschen mit ihrem Anliegen! \n\nMeine Damen und Herren, ziehen wir die Konsequenzen \naus diesem Beschluss, und zwar die richtigen! Ich kann \nnur hoffen, dass das Kultusministerium jetzt nicht so \nlange an den Fahrzeiten herumzudoktern versucht, bis es \nendlich ein Argument hat, die 5. Klasse nicht fortzuf\u00fch-\nren. Entt\u00e4uschen Sie Eltern, Sch\u00fcler und Lehrer nicht \nnoch einmal. Die einzig logische Konsequenz aus diesem \nBeschluss ist die Weiterf\u00fchrung der 5. Klasse mit einer \nBestandsgarantie, ist ein Fortbestand der Mittelschule in \nSch\u00f6nfeld. \n\nMeine Damen und Herren, ich hoffe auf Zustimmung zu \nunserem Antrag. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich rufe die FDP-\nFraktion auf. Herr Abg. Herbst, bitte. \n\nTorsten Herbst, FDP: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \ngeehrten Damen und Herren! Es wird Sie nicht \u00fcberra-\nschen, dass wir das Gerichtsurteil des Oberverwaltungs-\ngerichtes ausdr\u00fccklich begr\u00fc\u00dfen. Wir hoffen, dass damit \nein Stein ins Rollen gebracht wird. Hier ist zum ersten \nMal eine Handlung erfolgt, indem man die Schulwegl\u00e4n-\nge bei der Beurteilung der Existenz eines Schulstandortes \nber\u00fccksichtigt. Wir werden dem Antrag der Linksfrakti-\non.PDS \u2013 das kann ich vorwegnehmen \u2013 zustimmen, aber \nSch\u00f6nfeld ist kein Einzelfall. Deshalb brauchen wir eine \ngenerelle Regelung, um nicht immer warten zu m\u00fcssen, \nbis ein Gericht in Extremf\u00e4llen entscheidet. \n\nWir haben im Parlament \u2013 Herr H\u00e4hle wei\u00df das \u2013 schon \nmehrfach Initiativen eingebracht: einmal mit einem \nGesetzentwurf und auch mit diesem Antrag. Wir wollten \nklare, nachvollziehbare Kriterien schaffen, bis zu wel-\nchem Punkt eine Schulwegl\u00e4nge zumutbar ist. In der \nKoalitionsvereinbarung haben SPD- und CDU-Fraktion \nschlie\u00dflich auch gesagt, dass sie die Ausnahmetatbest\u00e4nde \nnach \u00a7 4a des Schulgesetzes konkretisieren wollen. Was \nist bis heute passiert? Nichts. Sie haben nichts getan. Wir \nhatten nach einem Jahr Koalition Bilanz gezogen und \nfestgestellt, dass Politik im Schneckentempo gemacht \nwird. Das best\u00e4tigt sich auch hier. Diese Politik findet auf \ndem R\u00fccken von Sch\u00fclern, Eltern, Lehrern und kommu-\nnalen Schultr\u00e4gern statt. \n\nWir haben diesen unseren Antrag eingebracht, weil wir in \nder Zukunft mehr Rechtssicherheit f\u00fcr alle Beteiligten \nschaffen wollen. Eine Verwaltungsvorschrift ist notwen-\ndig, weil sie klar festlegt, was ein zumutbarer Schulweg \nist. Der Landesentwicklungsplan macht Vorgaben, aber \nsie werden in der Praxis nicht eingehalten. Das wissen wir \nalle. Die Koalition hat angesprochen, dass man dar\u00fcber \nnachdenkt, Ausnahmeregelungen f\u00fcr den d\u00fcnn besiedelten \nRaum zu schaffen. Wir alle sind uns einig, dass es in \nSachsen Unterschiede zwischen einer Stadt wie Dresden, \n\neiner Stadt wie Leipzig oder einer Region wie Torgau-\nOschatz bzw. Riesa-Gro\u00dfenhain gibt. Auf diese Unter-\nschiede gehen Sie nicht ein. Sie ignorieren diese Unter-\nschiede. Deshalb gibt es ziemliche Zumutungen f\u00fcr \nSch\u00fcler, die darunter leiden m\u00fcssen. \n\nDes Weiteren m\u00fcssen wir uns beim Thema Schulstandorte \ndar\u00fcber Gedanken machen, was passiert, wenn man eine \nSchule schlie\u00dft. Es gibt zahlreiche Beispiele, dass Kapazi-\nt\u00e4ten an anderen Schulen erweitert werden m\u00fcssen. Man \nmuss den Gesamtzusammenhang sehen, dass man nicht \nnur die Schule zumacht, sondern dass sich daraus Konse-\nquenzen ergeben. Wir brauchen zudem \u2013 das zeigen die \nDiskussion und die Gerichtsprozesse \u2013 eine klare Rege-\nlung dazu, wenn eine Mindestsch\u00fclerzahl erst nach dem \nStichtag erreicht wird, weil sich durch Erkenntnisse \u00fcber \nAnmeldezahlen ein anderer Sachverhalt ergeben hat. \nAuch das ist bisher nicht klar geregelt. \n\nEin weiteres Beispiel ist das Gerichtsurteil f\u00fcr Dresden. \nWas ist mit Schulen mit besonderem p\u00e4dagogischem \nProfil, die eigentlich eine besondere Regelung verdienen? \nAuch das ist nicht geregelt. Man l\u00e4sst die Schultr\u00e4ger die \nSache erst einmal allein ausdiskutieren und hofft darauf, \ndass es nicht allzu viel Widerstand geben wird. Die \nVerwaltungsvorschrift, meine Damen und Herren, ist \ndringend notwendig, denn die Diskussion, die wir im \nvergangenen Schuljahr erlebt haben, war nicht die letzte \num Schulstandorte. Wir werden \u00e4hnliche Diskussionen \nwieder haben, denn es ging um Mitwirkungsentz\u00fcge, die \nwir im n\u00e4chsten Schuljahr entscheiden m\u00fcssen. Es geht \nauch wieder darum, welche Schulstandorte Bestand haben \nund welche nicht. Deshalb ist es n\u00f6tig, das jetzt zu defi-\nnieren und eine Verwaltungsvorschrift zu verabschieden. \n\nIch kann ank\u00fcndigen, dass sich die FDP-Fraktion weiter-\nhin daf\u00fcr einsetzen wird, dass wir nur zumutbare Schul-\nwege und wohnortnahe Schulen haben. F\u00fcr uns hat das \nzum einen mit Bildungsqualit\u00e4t zu tun, zum anderen aber \nauch mit Lebensqualit\u00e4t, denn wir wollen in ganz Sachsen \ngleiche Chancen f\u00fcr die Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler. Des-\nhalb bitte ich um Zustimmung zu unserem Antrag. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich bitte die CDU-\nFraktion. Herr Grapatin, bitte. \n\nAndreas Grapatin, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \ngeehrten Damen und Herren! Da wir heute \u00fcber das sehr \nwichtige Thema Schulnetzplanung sprechen, lassen Sie \nmich einige grunds\u00e4tzliche Dinge vorausschicken. Unsere \nSchullandschaft hat ein wesentliches Problem zu l\u00f6sen. \nSeit Jahren haben wir mit den Realit\u00e4ten eines Sch\u00fcler-\nr\u00fcckgangs in Sachsen zu arbeiten. Wir haben nicht nur \neinen leichten R\u00fcckgang, sondern eine Halbierung der \nSch\u00fclerzahlen erfahren, die uns auch in den n\u00e4chsten \nJahren bei unseren Planungen begleiten wird. Dem \nm\u00fcssen sich nat\u00fcrlich staatliche Institutionen und Res-\nsourcen anpassen, und dies nicht nur unter finanziellem \nAspekt, sondern auch aus Qualit\u00e4tsgr\u00fcnden. \n\n 2846\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 37. Sitzung 8. Dezember 2005 \n\nIch m\u00f6chte darauf hinweisen, dass sich Sachsen die beste \nSch\u00fcler-Lehrer-Relation im Bundesgebiet leistet. Dies \nzeigte j\u00fcngst die Statistik des Instituts der deutschen \nWirtschaft in K\u00f6ln aus den Quellen der KMK. Die durch-\nschnittliche Sch\u00fcler-Lehrer-Relation im Bundesgebiet \nliegt bei 16 Sch\u00fclern je Lehrer, in Sachsen bei 12,3 und \nselbst in Mecklenburg-Vorpommern noch bei 15,4. Es \nsind Klassen mit angemessener Gr\u00f6\u00dfe zu bilden, auf die \nLehrer verantwortungsvoll verteilt werden k\u00f6nnen. W\u00e4re \ndies nicht der Fall und h\u00e4tten wir eine unm\u00e4\u00dfige Zahl von \nKleinstklassen, w\u00fcrden die Lehrer trotz bester Sch\u00fcler-\nLehrer-Relation nicht ausreichen und es k\u00e4me zu weite-\nrem Unterrichtsausfall. \n\nNun zu den Antr\u00e4gen: Die FDP-Fraktion beantragt, \nRechtssicherheit zu schaffen und Dinge in eine Verwal-\ntungsvorschrift hineinzuschreiben, die l\u00e4ngst klar geregelt \nsind, und zwar durch das Schulgesetz, den Landesent-\nwicklungsplan und letztlich durch die Rechtsprechung. \nIch m\u00f6chte darauf hinweisen, dass es einen Landtagsbe-\nschluss vom Juni dieses Jahres gibt, der Pr\u00e4zisierungen \nf\u00fcr die Schulnetzplanung vorsieht und unter anderem auf \nden Landesentwicklungsplan verweist. Das ist in der \nDrucksache 4/2390 nachzulesen. Dort wird bereits darauf \nverwiesen, dass es Ausnahmen gibt, um solch lange \nSchulwege zu vermeiden. \n\nInsoweit hat auch das Urteil, welches diesen Aspekt des \nLandesentwicklungsplanes aufgreift, bereits in gen\u00fcgen-\ndem Ma\u00dfe Rechtssicherheit geschaffen. Eine Verwal-\ntungsvorschrift k\u00f6nnte nicht mehr tun. Der Koalitionsver-\ntrag ist nat\u00fcrlich vor der Urteilsverk\u00fcndung unterschrie-\nben worden. In diesem Zusammenhang will ich darauf \nhinweisen, dass das Urteil nicht sagt, dass es absolute \nObergrenzen f\u00fcr Fahrzeiten gibt, sondern das Oberver-\nwaltungsgericht hat festgestellt, dass auf die Umst\u00e4nde \ndes Einzelfalls abzustellen ist. \n\nEs hat auch auf den Landesentwicklungsplan verwiesen. \nEine absolute Obergrenze der Fahrzeiten wird nicht \ngenannt, stattdessen auf Ausnahmen verwiesen. Dies \nhaben wir auch als CDU-Fraktion oft genug betont: \nbeispielsweise dass 5. Klassen gebildet werden, wenn der \nSchultr\u00e4ger in der Anh\u00f6rung nachweisen konnte, dass die \nMindestsch\u00fclerzahlen erf\u00fcllt sind oder dass Ausnahmen \nzugelassen werden, wenn die Kapazit\u00e4ten benachbarter \nSchulen nicht ausreichen. Gesetze regeln nie jeden Ein-\nzelfall, um solche atypischen F\u00e4lle und Probleme l\u00f6sen zu \nk\u00f6nnen. Denn bereits mit der Verdr\u00e4ngung des allgemei-\nnen Preu\u00dfischen Landrechts durch das BGB sind Einzel-\nfallgesetze grunds\u00e4tzlich abgeschafft worden, und das ist \n\u00fcber hundert Jahre her. \n\nNun zum Antrag der Linksfraktion.PDS: \n\nSie fordern unter R\u00fccknahme des Mitwirkungsentzuges \ndie Einf\u00fchrung der 5. Klasse und eine Bestandsgarantie. \nHierzu gibt es inzwischen eine aktuelle Rechtsprechung. \nSelbstverst\u00e4ndlich wird das Urteil von uns beachtet. Die \nKlasse ist eingerichtet und das SMK hat sich logischer-\nweise an das Urteil gehalten. F\u00fcr eine Wiedereinrichtung \n\nder 5. Klasse brauchen wir deshalb keinen Landtagsbe-\nschluss. Den Antrag k\u00f6nnen wir also ablehnen. \n\nIch m\u00f6chte noch darauf hinweisen, dass wir als CDU-\nFraktion sehr gut mit dem Urteil leben k\u00f6nnen. Wir finden \ngut, dass festgestellt wurde, dass die Zumutbarkeit des \nSchulweges und damit zusammenh\u00e4ngende Fahrzeiten im \nEinzelfall zu pr\u00fcfen sind. Das Gericht hat auch gesagt, \ndass es Aufgabe der Rechtsaufsicht und damit des Frei-\nstaates ist, die Landkreise und Kreisfreien St\u00e4dte anzuhal-\nten, ihre Verpflichtungen, n\u00e4mlich zumutbare Schulweg-\nbedingungen zu schaffen, zu erf\u00fcllen. Das hei\u00dft eben \nauch, dass Landkreise und Kreisfreie St\u00e4dte nicht aus der \nVerantwortung herausgenommen sind. \n\nOffensichtlich ist die Schaffung eines zumutbaren Schul-\nwegs im Fall der Mittelschule Sch\u00f6nfeld auch m\u00f6glich. \nImmerhin ist festgestellt worden: Der Hinweg ist zumut-\nbar. Und das ist durch ein Gericht entschieden bzw. \nfestgestellt worden. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: Man \nmuss ja nicht jeden Tag nach Hause gehen, nicht?) \n\nDeshalb m\u00fcsste eigentlich auch ein R\u00fcckweg zumutbar \norganisierbar sein. \n\nMit einer Bestandsgarantie f\u00fcr die 5. Klasse fordert die \nLinksfraktion.PDS einen Gesetzesversto\u00df. Genauso wie \nbei Schulnetzpl\u00e4nen ist fortlaufend auch bei einzelnen \nKlassenstufen eine ge\u00e4nderte Sachlage zu \u00fcberpr\u00fcfen. \nJedes Jahr ist zu pr\u00fcfen, ob Schulwege unzumutbar sind \noder nicht. Das wird eben auch davon abh\u00e4ngen, ob \nSch\u00fcler aus dem speziellen Gebiet des Landkreises zur \nSchule bef\u00f6rdert werden m\u00fcssen oder nicht oder ob in \nzuk\u00fcnftigen Jahren eine andere Organisation des Sch\u00fcler-\nverkehrs erm\u00f6glicht wird. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: SPD-Fraktion; \nHerr Dulig, bitte. \n\nMartin Dulig, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe \nKolleginnen und Kollegen! Wir haben hier zwei Antr\u00e4ge \nvorliegen. In dem einen wird \u00fcberfl\u00fcssigerweise die \nUmsetzung eines nicht anfechtbaren Gerichtsurteils \ngefordert, in dem zweiten wird ein weiteres Mal versucht, \nSchulschlie\u00dfungen \u00fcber eine Ausgestaltung des \u00a7 4a \nSchulgesetz zu vermeiden. \n\nDas Problem liegt im Detail und betrifft den Kern der \nRegelungen, n\u00e4mlich die Vorgabe der Schulwegzeiten. \n\nEs erwies sich f\u00fcr das Kultusministerium als schwer \nmachbar, eine rechtssichere Vorschrift zu erstellen. Das \nhat seinen Grund in den unterschiedlich beteiligten \nTr\u00e4gern: Da ist das Land, welches das Personal stellt und \ndas \u00f6ffentliche Bed\u00fcrfnis f\u00fcr eine Schule feststellt, da ist \nder Schultr\u00e4ger, der seine Schule auch unterhalb der \nNormative erhalten sehen will, und da ist der Schulbef\u00f6r-\nderungstr\u00e4ger, der durch den Sch\u00fclerr\u00fcckgang und nicht \ngebildete Klassen vor ernste Probleme gestellt wird. \n\n 2847\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 37. Sitzung 8. Dezember 2005 \n\nJetzt kommen beide Antr\u00e4ge wieder zusammen, und zwar \ndurch das Urteil des OVG zum \u00f6ffentlichen Bed\u00fcrfnis \neiner 5. Klasse in Sch\u00f6nfeld. Mit diesem Urteil wurde das \nProblem einer Kl\u00e4rung zugef\u00fchrt, die weder den Freistaat \nnoch den Tr\u00e4ger der Sch\u00fclerbef\u00f6rderung \u00fcberfordert oder \naus der Verantwortung nimmt und die die Sch\u00fcler in ihrer \nBetroffenheit ins Zentrum der Regelung stellt. Die Philo-\nsophie des Urteils ist gut nachvollziehbar: \n\nErstens. Solange der reale einfache Schulweg von T\u00fcr zu \nT\u00fcr die durch den Landesentwicklungsplan gesetzten \nZeiten nicht nur in einigen ung\u00fcnstigen Ausnahmen \n\u00fcberschreitet, besteht ein \u00f6ffentliches Bed\u00fcrfnis f\u00fcr eine \nKlasse oder Schule. \n\nZweitens. Der Freistaat hat im Rahmen seiner Rechtsauf-\nsicht \u00fcber die Sch\u00fclerbef\u00f6rderungstr\u00e4ger die M\u00f6glichkeit \nzu sichern, dass diese Tr\u00e4ger ihrer Verantwortung nach-\nkommen. \n\nSo wird gesichert, dass sich kein Beteiligter auf Kosten \ndes anderen seiner Verantwortung entzieht. So wird \ngesichert, dass bestehende Differenzen nicht auf dem \nR\u00fccken der jungen Menschen ausgetragen werden. Damit \nist aber auch klar, dass es keiner Verwaltungsvorschrift \nzur Regelung dieses Sachverhalts bedarf. Sowohl die \nSchulwege sind durch das Gericht als gesetzt akzeptiert \nals auch das Verfahren im Konfliktfall. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Der Landtag hat mit \ndem Beschluss zur Drucksache 4/2390 \u2013 Kollege Grapa-\ntin wies darauf hin \u2013 der Staatsregierung und dem Kul-\ntusminister klare Vorgaben f\u00fcr den k\u00fcnftigen Umgang mit \ndem Sch\u00fclerr\u00fcckgang auf den Weg gegeben. Das OVG in \nBautzen hat mit seinem Urteil zu Sch\u00f6nfeld das schwie-\nrigste Problem der Umsetzung des \u00a7 4a in klarer Zuwei-\nsung der Verantwortung einer praktikablen und sch\u00fcler-\norientierten L\u00f6sung zugef\u00fchrt. Aus unserer Sicht besteht \nkein weiterer verwaltungstechnischer Handlungsbedarf. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU  \nund der Staatsregierung) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die NPD-Fraktion \nbitte, Herr Sch\u00f6n. \n\nJ\u00fcrgen Sch\u00f6n, NPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine Damen und Herren! Wenn das Oberverwaltungsge-\nricht die Wiedereinrichtung der 5. Klasse der Mittelschule \nSch\u00f6nfeld wegen sonst unzumutbarer Schulwege be-\nschlossen hat, erwartet man, dass das Kultusministerium \nunverz\u00fcglich den Mitwirkungsentzug aufhebt und alle \nanderen Ma\u00dfnahmen ergreift, die erforderlich sind, damit \ndie Klasse tats\u00e4chlich wieder eingerichtet werden kann. \n\nDie von der Linksfraktion.PDS geforderte f\u00f6rmliche \nFeststellung und Bestandsgarantie f\u00fcr die betroffene \n5. Klasse sind auf jeden Fall dann gerechtfertigt, wenn \ndas Kultusministerium bisher durch Missachtung des \nGerichtsbeschlusses und durch entsprechende \u00c4u\u00dferun-\ngen in der \u00d6ffentlichkeit Zweifel an der vorbehaltlosen \n\nBereitschaft der Staatsregierung geweckt hat, dem Be-\nschluss nachzukommen. \n\n(Martin Dulig, SPD: Was Sie alles wissen!) \n\nAngesichts der seit dem Gerichtsbeschluss verstrichenen \nZeit \u2013 \u00fcber ein Monat \u2013 scheint dies auf jeden Fall dann \nTatsache zu sein, wenn die betreffende Klasse noch nicht \neingerichtet ist und seitens des Kultusministeriums die \nAngelegenheit auf dem R\u00fccken der Kinder und ihrer \nEltern noch unn\u00f6tig problematisiert wird. \n\nIn diesem Fall ist es nach Auffassung meiner Fraktion \nselbstverst\u00e4ndlich, dass das Landesparlament im Rahmen \nseiner Kontrollfunktion die Regierung zur R\u00e4son rufen \nmuss. Wenn die vollziehende Gewalt sich weigert, der \naufgrund von Recht und Gesetz erfolgten Rechtsprechung \nder Gerichte zu folgen, muss der Gesetzgeber eben die \nRegierung anmahnen. \n\nIn diesem Licht gesehen haben wir es hier nicht \u201enur\u201c mit \ndem Schicksal der betroffenen Schulklasse in Sch\u00f6nfeld, \nsondern viel mehr mit der Frage einer funktionierenden \nGewaltenteilung zu tun. Um dies zu kl\u00e4ren, ist jetzt vor \nallem Herr Minister Flath gefordert. Er muss hier im \nPlenum gegebenenfalls erkl\u00e4ren, warum die Mittelschul-\nklasse noch nicht wieder eingerichtet ist und ob und \nwarum vom Ministerium quergeschossen wird. Das ist \ndas Mindeste, was wir als Abgeordnete vom Minister \nerwarten k\u00f6nnen. \n\nIch m\u00f6chte meine kurze Stellungnahme zu diesem Thema \nnicht beenden, ohne die Forderung meiner Fraktion nach \neiner familien- und bev\u00f6lkerungspolitischen Offensive in \nSachsen zu wiederholen. Wenn wir damit heute beginnen, \nmeine Damen und Herren, m\u00fcssen wir alle Schulen \nerhalten, weil wir sie vielleicht in etwa sieben bis zehn \nJahren dringend ben\u00f6tigen werden. \n\nIch bedanke mich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die Fraktion der \nGR\u00dcNEN, bitte. Frau G\u00fcnther-Schmidt. \n\nAstrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine Damen und Herren! F\u00fcr meine Fraktion sind die \nbeiden Gerichtsurteile ein Signal weit \u00fcber den Einzelfall \nhinaus. Seitdem wir uns hier im Parlament an der Schul-\nstrukturdebatte beteiligen, weisen wir immer wieder \ndarauf hin, dass das Schulnetz, wie es die Staatsregierung \ndurch ihre Ma\u00dfgaben vorgibt, nicht ad\u00e4quat ist. Wir sehen \neine wohnortnahe Beschulung im l\u00e4ndlichen Raum \ndeutlich gef\u00e4hrdet und das Urteil zu den Schulwegen von \nHaust\u00fcr zu Haust\u00fcr gibt hier einen deutlichen Hinweis. \n\nDie Frage nach den p\u00e4dagogischen Konzepten ist letztlich \nauch die Frage nach der Qualit\u00e4t und dem Wettbewerb. \nDas hei\u00dft, die Staatsregierung ist unserer Einsch\u00e4tzung \nnach aufgefordert, in ihre Schulpolitik dringend auch \nqualitative Aspekte einzubeziehen. Schulwege und p\u00e4da-\ngogische Konzepte geh\u00f6ren, wie gesagt, dazu. \n\n 2848\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 37. Sitzung 8. Dezember 2005 \n\nAusnahmegenehmigungen, wie sie das Schulgesetz \nbereits jetzt vorsieht, m\u00fcssen nach unserer Einsch\u00e4tzung \nnach diesem Urteil deutlich gro\u00dfz\u00fcgiger erteilt werden. \n\nMeine Fraktion wertet die genannten Gerichtsurteile als \ndeutliche Absage an die derzeitige Schulstandortpolitik \nder Staatsregierung. Es ist im wahrsten Sinne des Wortes \nnach neuen Wegen zu suchen, und zwar rasch. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und vereinzelt bei  \nder Linksfraktion.PDS \u2013 Volker Bandmann, CDU: \n\nEr hei\u00dft Horst Rasch; so viel Zeit muss sein!) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die Linksfrakti-\non.PDS. Frau Falken, bitte. \n\nCornelia Falken, Linksfraktion.PDS: Sehr geehrte Frau \nPr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Sehr geehrter \nHerr Staatsminister! Ich h\u00e4tte mir gew\u00fcnscht \u2013 ich wei\u00df, \nw\u00fcnschen bringt in diesem Haus meistens nichts, aber \ntrotzdem \u2013, die Mittelschule Sch\u00f6nfeld, die betroffenen \nSch\u00fcler und Eltern h\u00e4tten, auch ohne unseren Antrag und \nohne die heutige Debatte f\u00fchren zu m\u00fcssen, alle Unter-\nst\u00fctzung vonseiten des Kultusministeriums erhalten. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS,  \ndes Abg. Torsten Herbst, FDP, und der  \n\n Abg. Astrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE) \n\nEine solche Unterst\u00fctzung h\u00e4tte man zumindest aufgrund \ndes eigenen Versagens des Kultusministeriums \u2013 denn es \nwar ein rechtswidriger Mitwirkungsentzug, durch das \nGericht entschieden \u2013 und des einen Rechtsstaat ausma-\nchenden Respekts der Exekutive gegen\u00fcber notwendigen \nKorrekturen durch die Rechtsprechung in Sachsen erwar-\nten d\u00fcrfen. Das ist \u00fcbrigens etwas, was ich \u00fcberhaupt \nnicht nachvollziehen kann: wieso das Kultusministerium \nhier nicht entsprechend reagiert hat. \n\nDoch die eindeutige Kampfansage und Drohgeb\u00e4rde aus \ndem Kultusministerium und durch den Staatsminister \nHerrn Flath an die Mittelschule Sch\u00f6nfeld, den Schultr\u00e4-\nger, den Landkreis sowie an die betroffenen Kinder und \nEltern sprechen eine andere Sprache und gebieten hier \nund heute ein entschiedenes Einschreiten des Landtages. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nEs gibt im Kultusministerium offenkundig nur ein man-\ngelhaft verinnerlichtes Rechtsstaatsverst\u00e4ndnis. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der Linksfraktion.PDS \u2013 \nZuruf des Abg. Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU) \n\nDie \u00f6rtliche Presse bringt dies mit der Einsch\u00e4tzung \u201eals \nschlechter Verlierer entpuppte sich gestern das Kultusmi-\nnisterium\u201c \u2013 \u201eSZ\u201c vom 10.11.2005 \u2013 auf den Punkt. \n\nDer Beschluss des Oberverwaltungsgerichtes vom \n3. November 2005 l\u00e4sst an der Deutlichkeit der Entschei-\ndung keinen Zweifel. Nach der im Verfahren des einst-\nweiligen Rechtsschutzes allein m\u00f6glichen Pr\u00fcfung stellt \nsich der angefochtene Bescheid als rechtswidrig dar. An \n\nder Einrichtung der Klasse 5 an der Mittelschule der \nAntragstellerin besteht gem\u00e4\u00df \u00a7 24 Abs. 3 Satz 2 Schulge-\nsetz ein \u00f6ffentliches Bed\u00fcrfnis. Es liegt aber auch der \nAusnahmetatbestand der zumutbaren Schulwegbedingun-\ngen und Schulwegentfernungen gem\u00e4\u00df \u00a7 4a Abs. 4 Satz 2 \nNr. 6 Schulgesetz vor. So nachzulesen auf den Seiten des \nOVG-Beschlusses. \n\nNach unserer Auffassung ist das nicht anzuzweifeln und \nauch nicht auslegbar. Der Respekt vor einer solchen \ngerichtlichen Entscheidung h\u00e4tte im Minimum geboten, \ndie als rechtswidrig festgestellten Bescheide unverz\u00fcglich \naufzuheben und das Bestehen eines \u00f6ffentlichen Bed\u00fcrf-\nnisses f\u00fcr die Klasse 5 festzustellen \u2013 was bis heute nicht \nwirklich passiert ist. \n\nDie Einzelfallentscheidung zur Klasse 5 in der Mittel-\nschule Sch\u00f6nfeld ist aber kein Einzelfall \u2013 mein Kollege \nHerbst hatte es schon benannt \u2013, aber einzigartig. Einzig-\nartig wegen des Obsiegens der Gemeinde im Klagever-\nfahren gegen den Mitwirkungsentzug, einzigartig auch \ndeshalb, weil sich ein Schultr\u00e4ger gewagt hat, \u00fcberhaupt \ngegen einen Mitwirkungsentzug zu klagen und so weit zu \ngehen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nDie eigentlichen Ursachen liegen aber tiefer und sind von \nder seinerzeit allein regierenden Mehrheit dieses Hohen \nHauses selbst gemacht. Unzumutbare Schulwege sind das \nunmittelbare Resultat eines von eben dieser CDU-\nMehrheit verfolgten und durch nichts belegbaren starren \nFesthaltens an einem l\u00e4ngst \u00fcberholten Modell einer \nzweiz\u00fcgigen Mittelschule mit mindestens 40 Sch\u00fclern \neines Jahrganges. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nLieber werden Sch\u00fcler Tag f\u00fcr Tag der Sch\u00fclerbef\u00f6rde-\nrung \u00fcberantwortet, als dass sich die neuen Regierungs-\nmehrheiten von der CDU und der SPD auch nur ansatz-\nweise von der heiligen Kuh mehrz\u00fcgiger weiterf\u00fchrender \nSchulen verabschieden w\u00fcrden. Jetzt m\u00fcssen Sie es \nendlich einmal an dieser Schule tun. \n\nDie einzig Leidtragenden eines solchen Strukturfeti-\nschismus sind die Sch\u00fcler, deren Bildungsm\u00f6glichkeiten \nund Bildungschancen, deren Gesundheit und deren \nFreizeit im wahrsten Sinne des Wortes auf der Strecke des \nWeges bleiben. \n\n(Zuruf des Abg. Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU) \n\nEs ist nicht Ihr Schulsystem, in dem Sie nach Gutsher-\nrenmanier schalten und walten, wie Sie wollen. Es geht \neben nicht um das unbeirrte Festhalten an einem nur am \ngr\u00fcnen Tisch und auf dem Papier rechnerisch funktionie-\nrenden Schulsystem \u2013 daf\u00fcr gibt es \u00fcbrigens mehr Bei-\nspiele \u2013, sondern darum, in der Realit\u00e4t f\u00fcr unsere Sch\u00fcler \nbeste Bildungsbedingungen und -m\u00f6glichkeiten vorzuhal-\nten. \n\nDie derzeit realen Schulwegbedingungen und Schulweg-\nzeiten sind in allen Landkreisen des Freistaates daher \n\n 2849\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 37. Sitzung 8. Dezember 2005 \n\nzutiefst sch\u00e4dlich. Meine Kollegin Julia Bonk wird \nnachher einige Beispiele benennen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nDas sollte dieses Hohe Haus endlich zur Kenntnis neh-\nmen. Es ist bedauerlich, dass dazu erst ein Gerichtsurteil \nnotwendig ist. \n\nBezogen auf die Sch\u00fcler in Sch\u00f6nfeld bedeutet das, alles, \naber auch wirklich alles daf\u00fcr zu tun, dass der Fortbestand \nder wieder eingerichteten 5. Klasse gesichert wird, damit \neben nicht, wie von Herrn Rasch in seinem Offenen Brief \n\u2013 wenngleich, Herr Rasch, viel zu sp\u00e4t; die 27 Sch\u00fcler \nh\u00e4tten schon zu Beginn des Schuljahres in die Schule \ngehen k\u00f6nnen \u2013 v\u00f6llig zu Recht gefordert wird, die \nAuseinandersetzung um die Einrichtung einer 5. Klasse \nan der Mittelschule Sch\u00f6nfeld auf dem R\u00fccken der \nSch\u00fcler und Eltern ausgetragen wird. \n\nHierbei haben weder das Kultusministerium \u2013 mit Aus-\nnahme seines Gesichts \u2013 noch die Mittelschule oder der \nSchultr\u00e4ger etwas zu verlieren. Zu den alleinigen Verlie-\nrern der fortgesetzten Auseinandersetzung k\u00f6nnen die in \ndie Schule zur\u00fcckgekehrten Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler der \n5. Klasse werden. \n\nDass das nicht zutrifft, liegt in der Verantwortung dieses \nLandtages als Hauptverursacher der nunmehr eingetrete-\nnen Situation. Die Mittelschule Sch\u00f6nfeld ist mit der \n5. Klasse wie jede andere Schule und Klasse in Sachsen \nzu behandeln. Dazu geh\u00f6rt auch, nicht zuzulassen, dass \ndie Aktivit\u00e4ten der Schule durch die Verweigerung zus\u00e4tz-\nlichen Lehrerpersonals oder durch Einschr\u00e4nkungen des \nUnterrichts \u2013 das sage ich einmal mit Fragezeichen \u2013 und \ndes Erg\u00e4nzungsbereiches trocken gelegt werden. \n\nIch gehe davon aus, dass der Minister uns nachher in \nseiner Rede darstellt, wie viele Stunden dieser Schule \nnach dem Aufmachen der 5. Klasse zus\u00e4tzlich zugewiesen \nworden sind. \n\nDer Weg f\u00fcr notwendige Investitionen \u2013 jetzt komme ich \nauf einen ganz wesentlichen Punkt \u2013 in den Mittelschul-\nstandort Sch\u00f6nfeld bzw. die diesbez\u00fcgliche F\u00f6rderung \neines aus Landesmitteln durch Aufhebung des derzeitigen \nBeobachtungsstandes \n\n(Rita Henke, CDU: Status!) \n\n\u2013 Beobachtungsstatus, Entschuldigung! \u2013 muss endlich \nfreigemacht werden. Denn solange dieser Beobachtungs-\nstatus gegeben ist, gibt es auch keine F\u00f6rdermittel f\u00fcr \ndiese Schule und demzufolge einen schwierigen Stand in \nder Kommune vor Ort. \n\nDaher kann der Landtag vollkommen zu Recht erwarten, \ndass das Kultusministerium die ihm mit der Oberverwal-\ntungsgerichtsentscheidung ins Stammbuch geschriebenen \nHausaufgaben zur Absicherung des Fortbestandes der \n5. Klasse rechtzeitig und so erledigt, dass diese Erledi-\ngung im Interesse der betroffenen Sch\u00fcler und des Erhalts \ndes Schulstandortes mit hoffentlich \u201esehr gut\u201c bewertet \nwerden kann. Welche Aufgaben das konkret sind, k\u00f6nnen \nSie in den Punkten 1 bis 5 unseres Antrags detailliert \n\nnachlesen. Diesen kostenlosen Nachhilfeunterricht ertei-\nlen wir \u2013 und speziell ich \u2013 Ihnen sehr gern. \n\n(Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU: Den brauchen wir nicht! \u2013 \nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \n\nGehen Sie mal lieber hin!) \n\nAn die Adresse des Kollegen Rasch: Ihr publikumswirk-\nsamer Offener Brief an Ihren Fraktionskollegen und \nStaatsminister Herrn Flath, in dem Sie fordern \u2013 ich \nzitiere \u2013: \u201eAber nun erwarte ich, dass Herr Flath daf\u00fcr \nSorge tr\u00e4gt, dass eine nachtr\u00e4glich gebildete 5. Klasse \nihren schulischen Weg an der Mittelschule Sch\u00f6nfeld \nauch im n\u00e4chsten Jahr fortf\u00fchren kann\u201c, ist aller Ehren \nund unterst\u00fctzenswert. Bleibt zu hoffen, dass sich die \nDamen und Herren der Koalition diese frommen Worte zu \nEigen machen und bei der Abstimmung \u00fcber unseren \nAntrag zustimmen. Den betroffenen Sch\u00fclern, deren \nEltern, der Mittelschule und der Gemeinde Sch\u00f6nfeld \nsteht ein Wiedergutmachungsanspruch zu, den die Mit-\nglieder des Landtags mit der Beschlussfassung \u00fcber den \nAntrag komplikationslos und rechtzeitig erf\u00fcllen k\u00f6nnten. \n\n(Volker Bandmann, CDU: Das  \nist diese Leseschw\u00e4che!) \n\nNoch ein Wort zu Herrn Grapatin: Ihren Ausf\u00fchrungen \nentnehme ich, dass aus Ihrer Sicht der Standort f\u00fcr die \n5. Klasse in Sch\u00f6nfeld noch lange nicht gesichert ist. \nWenn dies so sein sollte, empfehle ich Ihnen sehr, unse-\nrem Antrag zuzustimmen, damit dies wirklich gesichert \nist. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wird von den \nanderen Fraktionen noch einmal dazu das Wort ge-\nw\u00fcnscht? \u2013 Wenn das nicht der Fall ist, dann Frau Abg. \nBonk. \n\nJulia Bonk, Linksfraktion.PDS: Vielen Dank, Frau \nPr\u00e4sidentin! Verehrte Kolleginnen und Kollegen! Die \nKoalition und die Staatsregierung haben es nicht fertig \ngebracht, den zumutbaren Schulweg nach \u00a7 4a zu definie-\nren. Das Oberverwaltungsgericht hat jetzt festgelegt, \nwelche Schulwege nicht zumutbar sind; und das ist gut so. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nDenn dies zeigt, mit welcher blinden Verantwortungslo-\nsigkeit hier bislang rigorose Schulschlie\u00dfungspolitik \ngemacht worden ist, und die Linie wurde auf Landesebe-\nne vorgegeben \u2013 genau mit diesem \u00a7 4a. Das \u2013 dies muss \nich einmal sagen, wenn wir \u00fcber Schulwege und Schul-\nschlie\u00dfungen diskutieren \u2013 ist auch das Unlautere daran: \ndass Sie im \u00a7 4a ganz klare Vorgaben machen, die Kreise \nzwingen, aber die Verantwortung f\u00fcr die Schulschlie\u00dfun-\ngen und die Schulnetzplanung auf Kreisebene weiterge-\nben, wo es \u00fcberhaupt keine Gestaltungsm\u00f6glichkeiten \ngibt und Mitwirkungsentz\u00fcge \u2013 auch gegen den Willen \nder Kreise \u2013 rigoros durchgesetzt worden sind. Dies \nhalten wir f\u00fcr keine verantwortungsbewusste und an den \nBed\u00fcrfnissen vor Ort orientierte Schulpolitik. \n\n 2850\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 37. Sitzung 8. Dezember 2005 \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nMal als Anregung: Selbstverst\u00e4ndlich sind die regionalen \nBesonderheiten, wie lang zum Beispiel Schulwege sein \nwerden, vor Ort besser bekannt; und wenn man dort \ntats\u00e4chliche Gestaltungsm\u00f6glichkeiten hingeben w\u00fcrde, \nw\u00e4re es auch m\u00f6glich, regional zu reagieren und solche \nEngp\u00e4sse, wie sie in Sch\u00f6nfeld bekannt geworden sind, zu \nvermeiden. \n\nDas OVG Bautzen hat zu Sch\u00f6nfeld geurteilt. Die dort \ngenannten Schulwege sind jedoch keine Einzelf\u00e4lle. Dies \nhat leider auch unser Schulwegewettbewerb wieder \nbewiesen und, wie bereits angek\u00fcndigt, m\u00f6chte ich kurz \nauf einiges aus den 300 Einsendungen eingehen. Sch\u00fcle-\nrinnen aus dem Regierungspr\u00e4sidium Dresden sind \nzwischen 1:15 Stunden morgens und 1:40 Stunden nach-\nmittags unterwegs bei einem Beginn des Schulweges um \n06:10 Uhr, denn um diese Zeit f\u00e4hrt der Bus ab. Jetzt \nk\u00f6nnen Sie sich einmal vorstellen, wann die jungen \nMenschen aus dem Haus gehen m\u00fcssen, was dies f\u00fcr ihre \nLebensrhythmen bedeutet und wie sehr diese Politik in \ndas Leben, in die Identifikation und in Konsequenz in die \nSchulqualit\u00e4t eingreift. Dies halten wir nicht f\u00fcr verant-\nwortungsbewusst! \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nEine andere Sch\u00fclerin aus dem Regierungspr\u00e4sidium \nDresden ist 1:20 Stunden vormittags und 2:20 Stunden \nnachmittags mit einem ebenfalls zu fr\u00fchen \u201eReisebeginn\u201c \nunterwegs. Ich m\u00f6chte darauf verweisen, dass wir hier \nkeineswegs nur \u00fcber Bautzen sprechen, sondern dass es \ndurch die Schulschlie\u00dfungspolitik im ganzen Land zu \nsolchen Situationen gekommen ist. Deshalb bedeutet das \nOberverwaltungsgerichtsurteil f\u00fcr uns nicht nur, dass die \n5. Klasse in Sch\u00f6nfeld eingerichtet werden muss \u2013 was \nselbstverst\u00e4ndlich ist und innerhalb unseres Antrages liegt \n\u2013, sondern nat\u00fcrlich bedeutet dies auch, dass die anderen \nMitwirkungsentz\u00fcge \u00fcberpr\u00fcft werden m\u00fcssen. \n\nDamit komme ich zum FDP-Antrag, zu dem ich genauer \nStellung nehmen m\u00f6chte. Sie wollen daf\u00fcr eine Rechts-\nverordnung und setzen bestimmte Kriterien an: keinen \nabschlie\u00dfenden Katalog f\u00fcr ein besonderes p\u00e4dagogisches \nProfil; die Dauer der Schulwege orientiert am Landesent-\nwicklungsplan. Das ist ein Weg, den man \u00fcber eine solche \nRechtsverordnung gehen kann. Es w\u00e4re immerhin eine \nRegelung, die Sicherheit schafft und endlich eine aktive \nBestimmung des zumutbaren Schulweges im Interesse \nvon Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern. Deshalb werden wir \nIhrem Antrag zustimmen. \n\nWir haben einen eigenen Antrag auf den Weg gebracht. \nSie werden sicher gleich alle dar\u00fcber abstimmen, insofern \nm\u00f6chte ich noch einmal auf die gemeinsame Willensbil-\ndung verweisen. Wir haben dazu einen eigenen Antrag auf \nden Weg gebracht, der fordert, dass alle Mitwirkungsent-\nz\u00fcge nach den Ma\u00dfgaben, die das Oberverwaltungsge-\nricht angesetzt hat, \u00fcberpr\u00fcft werden. Dabei wird sich \nzeigen, dass Schulschlie\u00dfungspolitik in Sachsen verfehlt \n\ngewesen und an den Bed\u00fcrfnissen der Sch\u00fclerinnen und \nSch\u00fcler sowie an den Anforderungen vorbeigegangen ist. \n\nIch frage ganz konkret: Dort kann doch nicht einfach \nnichts passieren?! Dieses Gerichtsurteil zeigt, dass es \nMissst\u00e4nde gibt und keine stichhaltige Politik gemacht \nworden ist. Darauf muss das Kultusministerium jetzt \nreagieren \u2013 nicht nur bezogen auf Sch\u00f6nfeld, sondern Sie \nm\u00fcssen dahin gehend Ihre gesamte Politik, die Sie in \ndiesem Bereich gemacht haben, \u00fcberpr\u00fcfen und zu Ver\u00e4n-\nderungen kommen. \n\nWir schlagen Ihnen f\u00fcr Sch\u00f6nfeld zun\u00e4chst einen Antrag \nvor. Dem Antrag der FDP-Fraktion wird meine Fraktion \nzustimmen. Wir werden Ihnen die Gelegenheit geben, in \neinem Antrag die R\u00fccknahme aller durch das Oberverwal-\ntungsgericht benannten Kriterien f\u00fcr betroffene Schul-\nschlie\u00dfungen zu erm\u00f6glichen. Dazu m\u00f6chte ich gern \nsehen, wie sich das Kultusministerium, die Staatsregie-\nrung und die Koalition nach dieser gerichtlichen \u201eAus-\nzeichnung\u201c der verfehlten Schulpolitik verhalten. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wird weiter von \nden Fraktionen das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der \nFall. Herr Staatsminister Flath, bitte. \n\nSteffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Frau Pr\u00e4siden-\ntin! Meine sehr verehrten Damen und Herren Abgeordne-\nten! Wir haben wieder einmal \u00fcber alles gesprochen. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nDas ist unsere Pflicht!) \n\n\u2013 Es ist schon sehr merkw\u00fcrdig, Herr Prof. Porsch, wof\u00fcr \nin Sachsen ein Minister kritisiert wird. Es gibt ein g\u00fcltiges \nSchulgesetz \u2013 das mag Ihnen nun gefallen oder nicht \u2013, \ndas mit Mehrheit in diesem Hohen Hause beschlossen \nworden ist. Im \u00dcbrigen ist es noch gar nicht so lange her, \ndass das Schulgesetz den Gegebenheiten angepasst \nwurde, auch was die Sch\u00fclerzahlen betrifft. \n\nIch w\u00fcrde jetzt einmal der Fraktion der GR\u00dcNEN Konse-\nquenz zugestehen; denn sie hat versucht, das Schulgesetz \nbzw. die Zahlen, die darin stehen, zu \u00e4ndern. Dies hat \nkeine Mehrheit gefunden, also gilt weiterhin das Schulge-\nsetz. Ich wei\u00df \u00fcberhaupt nicht, warum Sie mich ununter-\nbrochen kritisieren. Es ist doch wohl eine Selbstverst\u00e4nd-\nlichkeit, dass ein Minister schlie\u00dflich auch einen Eid \ngeleistet hat, die g\u00fcltigen Gesetze einzuhalten. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nIch will im \u00dcbrigen sagen: Das Schulgesetz gilt auch f\u00fcr \ndie Opposition. Es gilt f\u00fcr jeden B\u00fcrgermeister, f\u00fcr jeden \nLandrat in diesem Lande, und nur als allerletztes Mittel, \nwenn das Schulgesetz nicht eingehalten wurde, hat der \nMinister die Pflicht einzugreifen. \n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion.PDS) \n\n 2851\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 37. Sitzung 8. Dezember 2005 \n\nIch habe das in diesem Jahr getan. Es hat nicht nur Spa\u00df \ngemacht. Es geht f\u00fcr einen Minister nicht darum, Aufga-\nben danach zu unterteilen, ob sie Spa\u00df machen oder nicht, \nsondern Gesetze sind einzuhalten. Wir leben in einem \nRechtsstaat, in dem Gerichte das Handeln von Verwaltun-\ngen \u00fcberpr\u00fcfen. In sehr wenigen F\u00e4llen haben Gerichte \nBeschwerden \u2013 in dem speziellen Fall das Oberverwal-\ntungsgericht am 3. November einer Beschwerde der \nGemeinde Sch\u00f6nfeld \u2013 stattgegeben. Da braucht die \nStaatsregierung nicht die Ermahnung der PDS oder gar \nder NPD, um sich an solche Urteile zu halten. \n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion.PDS) \n\nAm 3. November hat das Oberverwaltungsgericht der \nBeschwerde stattgegeben. Am 17. November haben wir \ndie 5. Klasse mit 16 Sch\u00fclern in Sch\u00f6nfeld eingerichtet. \nIn der Mittelschule Sch\u00f6nfeld lernen 16 Sch\u00fcler. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage, Herr Minister? \n\nSteffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Einen kleinen \nAugenblick, ich m\u00f6chte den Gedanken zu Ende f\u00fchren. \nDer Antrag der PDS wurde am 18. November gestellt. \nDas hei\u00dft, einen Tag, nachdem wir die Klasse eingerichtet \nhaben, fordern Sie uns auf, die Klasse einzuf\u00fchren. Die \nNPD-Fraktion hat es anscheinend bis heute nicht mitbe-\nkommen, dass diese Klasse l\u00e4ngst eingerichtet ist. Ich \nwei\u00df nicht, was das alles soll! \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Bartl, Links-\nfraktion.PDS. \n\nKlaus Bartl, Linksfraktion.PDS: Herr Minister, geben \nSie mir darin Recht, dass in der Entscheidung, die unter \nVorsitz des Pr\u00e4sidenten des Oberverwaltungsgerichtes \nund des Vizepr\u00e4sidenten des Verfassungsgerichtshofes des \nFreistaates Sachsen getroffen worden ist, eben nicht nur \nGrunds\u00e4tze formuliert sind, die sich mit der Beschwerde \nzu Sch\u00f6nfeld befassen, sondern die sehr wohl pr\u00e4gend \nsein m\u00fcssen f\u00fcr die Bewertung eines zumutbaren Schul-\nweges unter dem Aspekt \u2013 ich m\u00f6chte nur einen Satz \nvorhalten \u2013, dass als Grundsatz gelten muss, zur Siche-\nrung und Entwicklung gleichwertiger Lebensbedingungen \nder Menschen in allen Landesteilen vielf\u00e4ltige, hochwer-\ntige Bildungseinrichtungen in zumutbaren Entfernungen \nzug\u00e4ngig zu machen? W\u00fcrden Sie mir darin Recht geben, \ndass es eigentlich eine Aufgabenstellung an eine wohlge-\nsinnte und wohlhandelnde Exekutive ist zu pr\u00fcfen, ob es \ndiese Gleichwertigkeit der Lebensverh\u00e4ltnisse woanders \nvielleicht auch nicht gibt? \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nSteffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Herr Abg. \nBartl, Recht gebe ich Ihnen nat\u00fcrlich nicht. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDas hatten Sie sicher auch nicht erwartet, als Sie die \nFrage gestellt haben. Nat\u00fcrlich habe ich mir die Begr\u00fcn-\ndung angeschaut. Ich m\u00f6chte zun\u00e4chst festhalten: Den \nganzen \u00c4rger, den wir haben, haben wir deshalb, weil wir \nmit dem Schulgesetz gleichwertige Bildungschancen in \nSachsen sichern wollen \u2013 ganz gleich, ob in der Stadt oder \nauf dem Land. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDas hat genau damit etwas zu tun. Ich will auch Ihnen, \nHerr Herbst, etwas sagen: Im Schlusssatz Ihres Antrages \u2013 \nden unterstreiche ich \u2013 geht es um gleichwertige Bil-\ndungschancen in Sachsen, die der Staat sicherzustellen \nhat. Das Oberverwaltungsgericht hat nicht beanstandet, \ndass das zust\u00e4ndige Ministerium, vertreten durch den \nMinister, gehandelt hat. In keiner Weise. Das Oberverwal-\ntungsgericht hat nur festgestellt, dass an drei Tagen in der \nWoche der R\u00fcckweg f\u00fcr die Sch\u00fcler von der Zeit her \u2013 \nnicht von der Schulwegentfernung \u2013 nicht zumutbar \nerscheint. Das hat das Gericht beanstandet. Es ist wohl \nauch bekannt, wer den Sch\u00fclerverkehr zu organisieren \nhat. Das sind die Landkreise. Somit wird auch festgestellt, \ndass das zust\u00e4ndige Ministerium die Landkreise anzuhal-\nten und zu beaufsichtigen hat, den Sch\u00fclertransport so zu \norganisieren, dass die Fahrzeiten nicht unzumutbar sind. \nMan muss zun\u00e4chst sagen, dass dies ein wenig paradox \nist. Wenn die Hinfahrt zumutbar ist und die R\u00fcckfahrt \nnicht, w\u00fcrde das in der Konsequenz bedeuten, man \nm\u00fcsste die Sch\u00fcler in der Schule behalten. Dann w\u00e4re es \nwieder korrekt gewesen. \n\nEs ist, wie es ist. Wir haben die Klasse eingerichtet. Mir \nf\u00e4llt nicht schwer festzustellen: Die Unruhe f\u00fcr Eltern und \nSch\u00fcler, die damit verbunden ist, tut mir Leid. Jetzt ist \nalles zu unternehmen, um f\u00fcr die Sch\u00fcler in der Schule \ndas Lernen ordentlich zu organisieren. Das tun wir, das \nstellen wir sicher. Ich m\u00f6chte noch eines sagen: Dieses \nEingreifen ist damit in keiner Weise infrage gestellt. So \nviel zum Schulgesetz. \n\nFrau Abg. Lay, warum Sie es als starrhalsig oder wie auch \nimmer bezeichnen, wenn ein Minister ein Gesetz einh\u00e4lt, \nist mir unverst\u00e4ndlich. Dies ist eine Selbstverst\u00e4ndlichkeit \nund das ist meine Amtsauffassung. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Frau Lay scheint \nnoch eine Zwischenfrage zu haben. Gestatten Sie diese? \n\nSteffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Ja, bitte. \n\nCaren Lay, Linksfraktion.PDS: Man kann Gesetze \nnat\u00fcrlich auch \u00e4ndern, aber das ist nicht Gegenstand \nmeiner Frage. Ich m\u00f6chte Sie fragen: Sie haben zu Recht \ndarauf hingewiesen, dass die 5. Klasse in der Mittelschule \nSch\u00f6nfeld wieder eingerichtet wurde. K\u00f6nnen Sie garan-\ntieren, dass diejenigen Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler, die jetzt \ndie 5. Klasse besuchen, auch die 6. und die weiteren \nKlassen in Sch\u00f6nfeld absolvieren k\u00f6nnen? \n\n 2852\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 37. Sitzung 8. Dezember 2005 \n\nSteffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Frau Abge-\nordnete, da bin ich vorsichtig. Als Minister kann ich \n\u00fcberhaupt nichts garantieren. \n\n(Zurufe der Abg. Caren Lay und  \nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS) \n\nEs ist ein hohes Gut in Sachsen: Wir haben freie Schul-\nwahl. Wei\u00df ich, was alles im n\u00e4chsten oder \u00fcbern\u00e4chsten \nJahr passiert? Ich kann lediglich dem Hohen Haus versi-\nchern, dass es nicht Ziel des Ministeriums ist, wie Sie uns \njetzt unterstellen, dass wir uns jetzt nur aus lauter \u00c4rger, \nweil wir vor Gericht verloren haben, an den Sch\u00fclern und \nEltern r\u00e4chen wollen. Das ist nicht das Ziel des Verwal-\ntungshandelns, sondern wir wollen, dass auch an dieser \nSchule gute Bedingungen geschaffen werden. Daran \nwerden wir uns halten. Ich hege keinerlei Rachegedanken. \nIch denke, Sie kommen damit zurecht, wie ich es erkl\u00e4rt \nhabe. Wie wir im n\u00e4chsten Jahr die Schuljahresvorberei-\ntung gestalten \u2013 \u2013 \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Minister, es \nbildet sich eine mittlere Schlange. \n\nSteffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Ich gestatte \nFrau Bonk die Frage. \n\nJulia Bonk, Linksfraktion.PDS: Vielen Dank. Ich bin \nauch offensichtlich am Ende. \n\n(Heiterkeit im Saal) \n\nSteffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Das macht mir \nHoffnung. \n\n(Erneute Heiterkeit im Saal) \n\nJulia Bonk, Linksfraktion.PDS: Ich habe eine Nachfra-\nge. Immerhin \u2013 wenn Sie Hoffnungen haben, k\u00f6nnen Sie \nvielleicht auch Verantwortung f\u00fcr Garantien \u00fcbernehmen. \nDas w\u00e4re nicht schlecht. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nIch habe eine Nachfrage zu Ihren im Ansatz interessanten \nAusf\u00fchrungen zu der Organisation des Sch\u00fclerverkehrs, \nund zwar zur Aufsicht des Kultusministeriums und zur \nAnweisung der Landkreise. Stimmen Sie mir zu, dass mit \nden Schulschlie\u00dfungen, die im letzten Jahr stattgefunden \nhaben, erh\u00f6hter Bef\u00f6rderungsbedarf f\u00fcr die Landkreise \nentstanden ist? Wird das Kultusministerium ideell Ma\u00df-\nnahmen zur Unterst\u00fctzung der Landkreise erh\u00f6hen? Wird \nes m\u00f6glicherweise eine erh\u00f6hte Mittelzuweisung geben? \nAuf welche Art und Weise werden Sie die Landkreise in \nder neu entstandenen Situation unterst\u00fctzen? \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Frau Bonk, das war \nsehr geschickt, denn es waren drei Fragen. Eine Frage! \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS:  \nDas steht nirgendwo!) \n\n\u2013 Fragestunde ist morgen, Herr Hahn! \n\nSteffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Machen wir \nweiter. \u2013 Das waren Dinge, die nicht direkt mit dem Urteil \nund mit der Schule in Sch\u00f6nfeld zu tun haben, die auch \nnicht davon ableitbar sind. Dass es nicht falsch haften \nbleibt: Das Gericht hat festgestellt, dass das Kultusminis-\nterium die Aufsicht dar\u00fcber f\u00fchrt, dass die Landkreise den \nSch\u00fclerverkehr so organisieren, dass er zumutbar f\u00fcr die \nSch\u00fcler ist. Da wir in diesem Fall den Landkreis nicht \nermahnt haben, durften wir daf\u00fcr auch nicht die Mitwir-\nkung entziehen. So hat es das Gericht begr\u00fcndet. Das \nm\u00f6chte ich noch einmal richtig stellen. Wir haben uns \ndaran gehalten. So viel zum PDS-Antrag. Ich habe gesagt, \nwir brauchen diese Ermahnung nicht, wir haben es l\u00e4ngst \ngetan. \n\nAn die FDP: Sie haben mich heute einigerma\u00dfen \u00fcber-\nrascht. Man m\u00fcsste daraus ableiten, dass die s\u00e4chsische \nFDP eine regelrechte Regelungswut hat. Ich habe es \nimmer so gesehen, dass das Schulwesen eher an einer \nB\u00fcrokratisierung leidet. Ich sehe meine Pflicht und \nmeinen Auftrag darin, St\u00fcck f\u00fcr St\u00fcck zu versuchen, dies \nzu entwirren und die Regelungspflichten herabzusetzen. \nSie wollen mich verf\u00fchren, \n\n(Beifall bei der CDU) \n\neine weitere Verwaltungsvorschrift einzuf\u00fchren. Herr \nHerbst, schon im Gesetz sind die Ausnahmen im Prinzip \nsehr weitl\u00e4ufig definiert. In der Koalition haben wir uns \ndar\u00fcber verst\u00e4ndigt, wo Ausnahmen gemacht werden. Es \nsind viele Ausnahmen im Land gemacht worden. Auch \ndarauf will ich noch einmal verweisen. Es ist keineswegs \nso, dass wir \u00fcberall mit dem eisernen Besen durchgegan-\ngen sind. Aber ich kann einfach nicht erkennen, dass wir \nnoch eine Verwaltungsvorschrift brauchen. Deshalb bitte \nich darum, dass Ihr Antrag abgelehnt wird. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Meine Damen und \nHerren! Wir kommen zu den Schlussworten. Ich rufe \nzuerst die Linksfraktion.PDS auf. Herr Abg. Dr. Hahn. \n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS: Herr Pr\u00e4sident! \nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Herr Staatsmi-\nnister, es w\u00e4re vielleicht angemessen gewesen, wenn Sie \nhier nicht mit dem Finger auf andere gezeigt, sondern \neinfach einger\u00e4umt h\u00e4tten, dass Sie vor Gericht eine \nNiederlage erlitten haben und dass damit auch Ihre \nverfehlte Schulschlie\u00dfungspolitik verurteilt worden ist. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nDas ist einfach die Wahrheit. \n\nHerr Minister, Sie haben sich hier hingestellt und gesagt, \ndass wir wieder einmal \u00fcber alles geredet h\u00e4tten. Wir \nhaben nicht \u00fcber alles geredet. \n\n(Zuruf des Staatsministers Steffen Flath) \n\nWir haben \u00fcber einen ganz konkreten Vorgang und \u00fcber \nein ganz konkretes Urteil gesprochen. Ich habe festge-\n\n 2853\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 37. Sitzung 8. Dezember 2005 \n\nstellt, dass die Koalitionsfraktionen keine Argumente \nhatten, die sich wirklich mit den Problemen der Sch\u00fcle-\nrinnen und Sch\u00fcler in Sachsen auseinander gesetzt h\u00e4tten. \n\n(Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU: Sie h\u00f6ren nicht zu!) \n\nIch will eines noch einmal betonen, Herr H\u00e4hle, Sie sehen \ndas vielleicht anders, aber mir ist es wichtig: Es ist ein \nArmutszeugnis auch f\u00fcr diesen Landtag insgesamt, dass \nes wieder einmal eines Gerichtsurteils bedurfte, ehe die \nStaatsregierung eine falsche politische Entscheidung \nkorrigiert. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS und der FDP) \n\nDie Politik, Parlament wie Regierung, sollte doch eigent-\nlich die Kraft aufbringen, den notwendigen Rahmen zu \nsetzen, und zwar klar und eindeutig. Das gilt auch f\u00fcr die \nmaximal zumutbaren Zeiten f\u00fcr die Sch\u00fclerbef\u00f6rderung. \nDie Konsequenz aus dem Urteil kann doch nur sein, dass \ns\u00e4mtliche bislang ausgesprochenen Mitwirkungsentz\u00fcge \nauf den Pr\u00fcfstand kommen und gegebenenfalls bei weite-\nren Schulen Korrekturen vorgenommen werden. \n\nHerr Minister, Sie haben immer so getan, als sei es eine \nEinzelfallentscheidung, die dort in Bautzen getroffen \nworden ist. Ich habe das Urteil hier. In dem Urteil wurde \nausdr\u00fccklich auf den Landesentwicklungsplan von 2003 \nverwiesen. In diesem Beschluss steht, dass in allen \nLandesteilen zumutbare Schulwege existieren m\u00fcssen und \ndies nat\u00fcrlich auf der Basis des Urteils des Gerichtes zu \npr\u00fcfen ist, und zwar nicht nur in Sachen Sch\u00f6nfeld, \nsondern bei allen Schulen in Sachsen, bei denen Sie \nMitwirkungsentz\u00fcge ausgesprochen haben. \n\nIn der Endkonsequenz \u2013 Frau Bonk hat darauf hingewie-\nsen \u2013 sollten die unklaren Bestimmungen im S\u00e4chsischen \nSchulgesetz entsprechend ge\u00e4ndert werden. \n\nHerr Minister, es ist nat\u00fcrlich v\u00f6llig unfair \u2013 und ich f\u00fcge \nhinzu auch unanst\u00e4ndig \u2013, \n\n(Zurufe von der CDU: Oh!) \n\ndie Verantwortung f\u00fcr die Schulwege jetzt auf die Land-\nkreise abzuschieben. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS  \nund der FDP \u2013 Zuruf von der CDU:  \nDas hat er doch gar nicht gemacht!) \n\nSie haben auf die Landkreise verwiesen, die die Sch\u00fcler-\nbef\u00f6rderung zu organisieren haben. Aber Sie haben vorher \ndas Chaos organisiert, das die Landkreise jetzt bew\u00e4ltigen \nm\u00fcssen. \n\nUnser Antrag, Herr Minister, geht deutlich \u00fcber die \nWiedereinrichtung der 5. Klasse in Sch\u00f6nfeld hinaus. Sie \nhaben uns vorgeworfen, dass wir den Antrag nur gestellt \nh\u00e4tten, um diese eine 5. Klasse wieder einzurichten. Aber \nunser Antrag enth\u00e4lt f\u00fcnf Punkte und geht deutlich \u00fcber \nSch\u00f6nfeld hinaus. \n\nDass die Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler, die jetzt die 5. Klasse \nin Sch\u00f6nfeld besuchen \u2013 das war die Frage, die Frau Lay \neben gestellt hat \u2013, dies auch in den kommenden Jahren \n\ntun k\u00f6nnen, steht f\u00fcr uns au\u00dfer Zweifel. Damit das heute \nauch von diesem Landtag klar ausgedr\u00fcckt wird und ein \nklares Signal an Sie, Herr Minister, ausgeht, damit Sie \nnicht auf die Idee kommen, der 6. Klasse in Sch\u00f6nfeld im \nkommenden Schuljahr die Mitwirkung zu entziehen, \nbeantragen wir zum Antrag der Linksfraktion.PDS na-\nmentliche Abstimmung. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Wir kommen zum \nSchlusswort der FDP-Fraktion. Herr Kollege Herbst, \nbitte. \n\nTorsten Herbst, FDP: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \ngeehrten Damen und Herren! Die Haltung der Koalition \nzeugt wieder einmal von Ignoranz. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nEs ist eine verpasste Chance, ein Gerichtsurteil zu nutzen, \num Politik zu machen und nicht alle Entscheidungen auf \ns\u00e4chsischen Gerichtsb\u00e4nken auszutragen. \n\n(Beifall bei der FDP und der Linksfraktion.PDS) \n\nWenn ich das Argument h\u00f6re, dass alles im Landesent-\nwicklungsplan geregelt sei, dann sollte man sich doch \nfragen, was hier falsch ist. Entweder funktioniert die \nRealit\u00e4t nicht so wie der Landesentwicklungsplan, oder \nder Landesentwicklungsplan funktioniert nicht. Auf alle \nF\u00e4lle kann man nicht sagen, dass das, was darin steht, in \nder Praxis stattfindet und die Schulwegl\u00e4ngen eingehalten \nwerden. \n\nEs ist mitnichten so, dass wir mit unserem Vorschlag neue \nB\u00fcrokratie schaffen wollen. Wenn dem so w\u00e4re, dann \nw\u00fcrde ich mich fragen, warum dieselbe Forderung in \nIhrem Koalitionsvertrag steht. Wollen Sie mit Ihrem \nKoalitionsvertrag neue B\u00fcrokratie schaffen? \u2013 Gro\u00dfes \nFragezeichen! Dar\u00fcber k\u00f6nnen Sie einmal nachdenken. \n\nIch halte es f\u00fcr ein ziemliches Armutszeugnis, wenn hier \nvon der Koalition und insbesondere von der CDU darauf \nverwiesen wird, dass man darauf warten k\u00f6nne, was die \nGerichte entscheiden. Es ist ein Armutszeugnis f\u00fcr die \nPolitik, wenn wir nicht handeln, sondern alles nur auf die \nGerichte abw\u00e4lzen. Dann muss man sich nicht wundern, \nwenn die Politik in der \u00d6ffentlichkeit oft mies dargestellt \nwird. \n\n(Beifall bei der FDP und der Linksfraktion.PDS) \n\nIch kann vielleicht auch einige Kollegen korrigieren. Wir \nfordern niemanden zum Gesetzesbruch auf. Das stimmt \nschlichtweg nicht. Eine Verwaltungsvorschrift ist kein \nGesetz. Sie soll Verwaltungshandeln pr\u00e4zisieren. Das ist \nn\u00f6tig, wenn das Verwaltungshandeln zum Beispiel dazu \nf\u00fchrt, dass die Schulwegvorgaben nicht eingehalten \nwerden. Das stellen wir in der Praxis fest, und zwar nicht \nnur bei diesem einen Beispiel in Sch\u00f6nfeld. \n\nIch kann nur an Sie appellieren: Stehen Sie zu Ihrer \nVerantwortung, sorgen Sie daf\u00fcr, dass in der Politik die \n\n 2854\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 37. Sitzung 8. Dezember 2005 \n\nrichtigen Entscheidungen fallen, und verlassen Sie sich \nnicht allein auf die Gerichte! \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der FDP und der Linksfraktion.PDS) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Das war das zweite \nSchlusswort. \n\nMeine Damen und Herren! Wir n\u00e4hern uns der Abstim-\nmung. Sie ist in folgender Reihenfolge vorgesehen: Wir \nbeginnen mit dem Antrag der Linksfraktion.PDS in der \nDrucksache 4/3474. Es ist um namentliche Abstimmung \ngebeten worden. Ich \u00fcbergebe das Wort an Herrn  \nWeichert. \n\nMichael Weichert, GR\u00dcNE: Namentliche Abstimmung \n\u00fcber die Drucksache 4/3474, beginnend mit dem Buch-\nstaben A. \n\n(Namentliche Abstimmung \u2013  \nErgebnis siehe Anlage) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Meine Damen und \nHerren! Ich bitte Sie um etwas Geduld f\u00fcr die Ausz\u00e4h-\n\nlung. Wir wollen das Ganze nicht durcheinander bringen. \nZun\u00e4chst diese Abstimmung. \n\n(Kurze Unterbrechung) \n\nMeine Damen und Herren! Das \u201eamtliche Endergebnis\u201c \nliegt vor. Wir hatten keine Enthaltungen. Zur Erinnerung: \nWir hatten abgestimmt \u00fcber die Drucksache 4/3474, \nAntrag der Linksfraktion.PDS. Es gab 49 Jastimmen und \n57 Neinstimmen. Somit ist der Antrag abgelehnt. \n\nMeine Damen und Herren! Wir hatten eben noch einen \nzweiten Antrag behandelt. Es kommt zur \u00fcblichen Ab-\nstimmung per Handzeichen. Wir stimmen ab \u00fcber den \nAntrag der Fraktion der FDP in der Drucksache 4/3525. \nWer diesem Antrag zustimmen m\u00f6chte, den bitte ich um \ndas Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Gegenprobe! \u2013 Danke \nsch\u00f6n. Enthaltungen? \u2013 Keine. Bei keinen Enthaltungen \netwa das gleiche Stimmergebnis wie eben. Der Antrag der \nFraktion der FDP ist somit abgelehnt. \n\nDamit, meine Damen und Herren, haben wir den Tages-\nordnungspunkt 7 abgearbeitet. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 8 \n\nEU-Chemikalienpolitik (REACH) \nDrucksache 4/3406, Antrag der Fraktionen der CDU und der SPD \n\nDie Fraktionen k\u00f6nnen wie gewohnt Stellung nehmen. \nWir beginnen mit der CDU-Fraktion. Ich bitte den \nAbg. Heinz. \n\nAndreas Heinz, CDU: Meine sehr verehrten Damen und \nHerren! Ich freue mich \u00fcber das ungebrochene Interesse \nan der jetzt zur Behandlung anstehenden Chemikalien-\nrichtlinie. Das ist ein sehr komplexes Thema. Die mir \nvorgegebene Redezeit reicht leider nicht aus, um das in all \nseinen Facetten zu beleuchten. Um die Ausf\u00fchrungen zum \nThema trotzdem der Nachwelt zu erhalten, werde ich \nmeine Rede zu Protokoll geben. Sie m\u00fcssten sich die \nM\u00fche machen, im Protokoll nachzulesen. \n\nIch m\u00f6chte noch zwei Kerngedanken zum Ausdruck \nbringen. Der erste Entwurf wurde durch die entsprechen-\nden Gremien der EU leicht verbessert. Es ist aber noch \nnicht alles so, wie wir es uns f\u00fcr unsere Wirtschaft und \nunsere Betriebe w\u00fcnschen k\u00f6nnen, w\u00e4hrend der \nGrundsatzgedanke, das Chemikalienrecht \u00fcbersichtlicher \nund einfacher zu gestalten und zusammenzufassen, \ndurchaus unseren Intentionen entspricht. \n\nIch darf mich bedanken und gebe meinen Redebeitrag zu \nProtokoll. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 Das \nging schnell. \u2013 Es gibt noch einen Gesch\u00e4ftsordnungsan-\ntrag. Herr Dr. Hahn. \n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS: Ja, Herr Pr\u00e4si-\ndent. \n\nIch bitte Sie zu pr\u00fcfen, wie auf sinnvolle Art und Weise \neine Debatte zu einem Antrag der Koalition stattfinden \nsoll, wenn der Einbringer des Antrages seine inhaltliche \nRede zu Protokoll gibt, und wie die nachfolgenden \nFraktionen auf diesen Redebeitrag in der Debatte einge-\nhen sollen. Das ist ein Verfahren, Herr Pr\u00e4sident, das es \nhier noch nie gegeben hat. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS,  \nder FDP und den GR\u00dcNEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Ich kann eine ganze \nMenge Sinnhaftigkeit in Ihrem Antrag erkennen. Aber \njetzt kommt Frau Dr. Deicke von einer der beiden antrag-\nstellenden Fraktionen und wird uns das Ganze erl\u00e4utern. \n\nDr. Liane Deicke, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Die Europ\u00e4ische Kommission \nhat im Jahr 2003 einen Entwurf zur Chemikalienverord-\nnung unter der Bezeichnung REACH vorgelegt. G\u00fcnter \nVerheugen, Industriekommissar der Europ\u00e4ischen Kom-\nmission, spricht in diesem Zusammenhang vom weitrei-\nchendsten, schwierigsten und umstrittensten Vorschlag, \nden die Kommission je gemacht hat. \n\nBetroffen sind insgesamt 30 000 Altstoffe, die vor 1981 \nauf den Markt kamen. Diese Stoffe werden zum Teil seit \nJahrzehnten verwendet, ohne dass sie jemals untersucht \nworden w\u00e4ren. Die chemische Industrie soll daher zu-\n\n 2855\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 37. Sitzung 8. Dezember 2005 \n\nk\u00fcnftig die Unbedenklichkeit ihrer Stoffe nachweisen, \nbevor sie diese weiter vermarkten darf. Dies ist der \nGrundgedanke von REACH. REACH hat das Ziel, \neinerseits sowohl die B\u00fcrger als auch die Umwelt besser \nvor Chemikalien, die die Gesundheit gef\u00e4hrden k\u00f6nnen, \nzu sch\u00fctzen. Das ist richtig und notwendig, denn es gibt \neine zunehmende Tendenz zu Allergien und chronischen \nKrankheiten. \n\nAndererseits soll die Innovations- und Wettbewerbsf\u00e4hig-\nkeit der europ\u00e4ischen Wirtschaft gesichert werden. Der \nSchutz von Mensch und Umwelt hat inzwischen im \nallgemeinen Bewusstsein zu Recht einen sehr hohen \nStellenwert. Die Verbraucher sind kritischer geworden \nund verlangen umfangreiche Produktinformationen. Dies \ndarf aber nicht in ein Testen um des Testens willen ausar-\nten. Vielmehr muss zwischen den Interessen der Wirt-\nschaft und dem Restrisiko f\u00fcr Mensch und Umwelt \nabgewogen und so ein vern\u00fcnftiger Mittelweg gefunden \nwerden. Dieser muss neben den Belangen des Gesund-\nheits- und Verbraucherschutzes den Tierschutz angemes-\nsen ber\u00fccksichtigen. \n\nDie Industrie soll letztendlich auch davon profitieren, zum \nBeispiel durch die Substitution von gef\u00e4hrlichen Chemi-\nkalien. Das kann f\u00fcr Unternehmen eine Innovation von \nhohem Exportwert bedeuten. \n\nAus dem urspr\u00fcnglichen b\u00fcrokratischen Entwurfsmonster \nist mittlerweile ein Kompromisspapier geworden, das \nnach Einsch\u00e4tzung von Verheugen einen \u201esehr guten \nAusgleich zwischen den notwendigen Fortschritten im \nUmwelt- und Gesundheitsschutz einerseits und der \nSt\u00e4rkung der Wettbewerbsf\u00e4higkeit der betroffenen \nUnternehmen andererseits darstellt\u201c. Der Entwurf im \nUmfang von rund 1 200 Seiten, an dem neun Aussch\u00fcsse \nim Europ\u00e4ischen Parlament beteiligt waren, wurde Mitte \nNovember im EU-Parlament angenommen. Es gab \ninsgesamt 1 038 \u00c4nderungsantr\u00e4ge. Erfreulicherweise \nwurden einige der in unserem Antrag genannten Punkte \nbereits aufgegriffen. \n\nAllerdings sind sowohl Chemiekonzerne als auch Um-\nweltverb\u00e4nde \u00fcber den erzielten Kompromiss entt\u00e4uscht. \nBezweifelt wird insbesondere eine nennenswerte Ent-\nspannung f\u00fcr den Mittelstand. So wird eingesch\u00e4tzt, dass \ntrotz entsch\u00e4rfter Vorschriften kleine und mittlere Unter-\nnehmen bis zu 30 % ihres Umsatzes f\u00fcr Registrierungs-\nkosten ausgeben m\u00fcssten, wenn der jetzige EU-\nParlamentsbeschluss Realit\u00e4t w\u00fcrde. \n\nPositiv hervorheben m\u00f6chte ich in diesem Zusammen-\nhang, dass kleine und mittlere Unternehmen bei der \nUmsetzung der Verordnung von den Mitgliedsstaaten mit \nspeziellen Hilfsma\u00dfnahmen unterst\u00fctzt werden sollen. \n\nInnovationshemmnisse sieht die Industrie insbesondere \ndurch die Begrenzung der Zulassung f\u00fcr hoch gef\u00e4hrliche \nund Krebs erregende Stoffe auf f\u00fcnf Jahre, was zirka 5 % \naller Substanzen betrifft. Urspr\u00fcnglich sollten es zehn \nJahre sein. Die Umweltsch\u00fctzer hingegen beschweren \nsich \u00fcber die ihrer Meinung nach zu starke Verw\u00e4sserung \ndes urspr\u00fcnglichen Konzeptes, \n\n(Beifall des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nweil dadurch erschreckend wenige Chemikalien auf ihre \nWirkung untersucht werden m\u00fcssten. \n\nNun stellte schon Sir Winston Churchill fest, dass sich ein \nguter Kompromiss dadurch auszeichnet, dass alle Seiten \nunzufrieden sind. Insofern k\u00f6nnte man schlussfolgern, \ndass es sich bei diesem Verordnungsentwurf um einen \nguten Kompromiss handelt. \n\nDa der ver\u00e4nderte Verordnungsentwurf noch den Bundes-\nrat durchlaufen muss, ergibt sich f\u00fcr die S\u00e4chsische \nStaatsregierung die M\u00f6glichkeit einer Einflussnahme im \nSinne unseres Antrages. \n\nDeshalb bitte ich um Zustimmung zu unserem Antrag. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: F\u00fcr die Linksfrakti-\non.PDS ist der Kollege Zais angemeldet; bitte. \n\nKarl-Friedrich Zais, Linksfraktion.PDS: \u2013 Herr H\u00e4hle, \nwenn Sie sagen, unser Landtag sollte die Themen viel \nstrenger, k\u00fcrzer und vielleicht auch straffer fassen \u2013 es \ngeht erst einmal darum, dass man \u00fcberhaupt mitspricht. \nDas ist jetzt schon ein erschreckendes Niveau bei der \nCDU, das muss ich als Redner hier einmal bemerken. \n\nDie Koalition bringt einen Antrag ein \u2013 eigentlich ist er \nauch schon erledigt; vielleicht haben Sie es selbst ge-\nmerkt, er ist ja ein Jahr alt \u2013, und trotzdem, meine Damen \nund Herren, will ich doch noch etwas dazu sagen. \u2013 \nDanke an Frau Dr. Deicke, dass sie ihn wenigstens noch \neingebracht hat. \n\n(Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU: Na eben!) \n\nDie geplante Neuorganisation der europ\u00e4ischen Chemika-\nlienpolitik \u2013 Stichwort REACH \u2013 ist dringend notwendig \nund seit Langem \u00fcberf\u00e4llig. Ein wesentlicher Grund f\u00fcr \ndiese Neuordnung ist die bisherige, aus der Sicht des \nUmwelt-, Verbraucher- und Arbeitsschutzes v\u00f6llig unzu-\nreichende Praxis \u2013 auch Rechtslage \u2013, die dazu gef\u00fchrt \nhat, dass jahrzehntelang viele tausend Chemikalien \u2013 \ndarunter viele mit hohem Gef\u00e4hrdungspotenzial \u2013 unge-\npr\u00fcft und damit ungewollt an Menschen ausprobiert \nwurden und noch werden. Als Stichworte seien hier nur \nangef\u00fchrt Phtalate oder PCB als Weichmacher in Kunst-\nstoffgegenst\u00e4nden oder die so genannte Maurerkr\u00e4tze, die \ndurch wasserl\u00f6sliche Chrom-6-Verbindungen im Zement \nausgel\u00f6st wird. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS:  \nVor allem in Gr\u00fcna!) \n\nZwischen den ersten gesicherten Verdachtsmomenten bei \ngef\u00e4hrlichen Stoffen und gesetzlichen Stoffverboten bzw. \neiner eingeschr\u00e4nkten Nutzungserlaubnis lagen bisher \nZeitr\u00e4ume von 20 Jahren und mehr. Rechtliche Grundlage \ndieser ungewollten Menschenversuche ist das geltende \neurop\u00e4ische Chemikalienrecht, das erst f\u00fcr Stoffe, die \nnach dem September 1981 auf den Markt gebracht wur-\n\n 2856\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 37. Sitzung 8. Dezember 2005 \n\nden, umfangreiche Vorpr\u00fcfungen und ein Anmeldeverfah-\nren verlangt. \n\n(Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU: Au\u00dfer in der DDR!) \n\n\u2013 Und da, Herr H\u00e4hle, ist der Vorschlag im Punkt 8 des \nAntrages der Koalitionsfraktionen schon sehr makaber, \nsich f\u00fcr klare Regelungen zur Vermeidung von Tierversu-\nchen einzusetzen, aber gleichzeitig mit anderen Punkten \neine Aufweichung von REACH zu verlangen. \u00dcberhaupt \nbringt der Antrag nicht den aktuellen Stand des Bera-\ntungsverfahrens zum Ausdruck. Dem Grunde nach wie-\nderholt er den Schnee von gestern. Der Kommissionsent-\nwurf stammt vom 29. Oktober 2003. Dazu gibt es einen \nVorschlag der britischen Ratspr\u00e4sidentschaft vom \n4. September 2005. Vor kurzem, am 17. November dieses \nJahres, behandelte das Europ\u00e4ische Parlament die Richtli-\nnie und befand \u00fcber insgesamt rund 1 200 Antr\u00e4ge zur \nRichtlinie. Voraussichtlich wird am 22./23. Dezember \neine politische Einigung im EU-Ministerrat erreicht. \n\nIch sage Ihnen, meine Damen und Herren der Koalitions-\nfraktionen: Grunds\u00e4tzlich liegen der Beschluss des EU-\nParlaments zur Richtlinie und zum Vorschlag der briti-\nschen Ratspr\u00e4sidentschaft inhaltlich dicht beieinander, \nsodass sich eine z\u00fcgige REACH-Behandlung auf EU-\nEbene andeutet. Beide Vorschl\u00e4ge machen REACH \ndeutlich praktikabler \u2013 das ist ja eine Ihrer Kritiken an \ndieser REACH-Verordnung. Dazu geh\u00f6rt eine eindeutige \nAbgrenzung zu anderen Rechtsgebieten, die Vermeidung \nvon Doppelregelungen, die Einf\u00fchrung des Prinzips: eine \nSubstanz, eine Registrierung. Was Sie von der Staatsre-\ngierung verlangen, steht also schon zum Teil in den \nDokumenten; das Ganze ist im Prinzip schon durch. \n\n(Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU: Wie sch\u00f6n!) \n\nSo w\u00e4re es besser gewesen, Herr H\u00e4hle, die Staatsregie-\nrung zur Stellungnahme aufzufordern und auf der Basis \nvon Antrag und Stellungnahme eine gemeinsame \u00f6ffentli-\nche Anh\u00f6rung von Wirtschaftsausschuss, Umweltaus-\nschuss und Sozialausschuss durchzuf\u00fchren, der auch f\u00fcr \ndie Fragen der Gesundheit zust\u00e4ndig ist. Wie soll hier im \nPlenum sachlich debattiert werden? Wie sollen wir hier \n\u00fcber die Datenanforderung im kleinvolumigen Bereich \u2013 \nalso f\u00fcr die Stoffe, die im Umfang zwischen einer und \nzehn Tonnen pro Jahr produziert werden \u2013 diskutieren, \ngeschweige denn abw\u00e4gen? Davon h\u00e4ngt aber gerade ab, \nob mittelst\u00e4ndische Unternehmen \u00fcberm\u00e4\u00dfig oder unn\u00f6tig \nbelastet werden. \n\nLassen Sie mich deshalb konkret einige Ausf\u00fchrungen \nmachen. Zum Bereich der Stoffe, die in Mengen von einer \nbis zehn Tonnen pro Jahr produziert werden, geh\u00f6ren \netwa 22 000 der 30 000 unter REACH fallenden Stoffe. \nWenn \u2013 wie von der britischen Ratspr\u00e4sidentschaft und \nvom EU-Parlament gleicherma\u00dfen vorgeschlagen \u2013 \ngenerell nur Artikel 9 zu Grunddaten und zum Anhang der \nRichtlinien bei Verdacht greifen sollen, werden hier im \nersten Anlauf nur f\u00fcr etwa ein Drittel dieser 22 000 Stoffe \n\u00fcberhaupt Daten gem\u00e4\u00df Erweiterung Anhang 5 f\u00fcr die \nGef\u00e4hrdungsabsch\u00e4tzung abgefragt werden. \n\nIch h\u00f6re auf, weil ich merke \u2013 Sie beweisen es mir durch \nIhr Echo \u2013, dass der Antrag in diesem Plenum eigentlich \nnichts zu suchen hat. Das Verst\u00e4ndnis, ihm zu folgen, ist \neinfach nicht da. \n\nMeine Damen und Herren! Sie werden bemerken, dass Ihr \nAntrag zu kurz greift und nach zwei Jahren intensiver \nDebatte zu REACH viel zu allgemein gehalten ist. Alle \nKarten liegen auf dem Tisch. Die Betroffenen wie wir \nwissen dar\u00fcber nur wenig. \n\nIch habe deshalb den Mitgliedern meiner Fraktion vorge-\nschlagen, sich bei der Abstimmung \u00fcber den Antrag zu \nenthalten. Der Grund: Wir haben ein grunds\u00e4tzliches \nVotum abgegeben; wir sind eindeutig daf\u00fcr. Die REACH-\nVerordnung, auch wenn sie noch nicht alle Anforderungen \ndes Umwelt- und Gesundheitsschutzes erf\u00fcllt, ist f\u00fcr die \nBesch\u00e4ftigten wie f\u00fcr die Verbraucherinnen und Verbrau-\ncher besser als der gegenw\u00e4rtige Zustand. \n\nAls Letztes an Ihre Adresse: Auch die Wirtschaft ist dieser \nMeinung, weil auch sie den h\u00f6chstm\u00f6glichen Arbeits- und \nVerbraucherschutz gew\u00e4hrleisten will. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS und  \ndes Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 F\u00fcr \ndie NPD-Fraktion Herr Abg. Paul, bitte. \n\nMatthias Paul, NPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Als ich erfahren habe, dass \nheute dieser Antrag behandelt werden soll, habe ich mich \n\u2013 erstens \u2013 gefragt, was er im Plenum des S\u00e4chsischen \nLandtages zu suchen hat. Ich bin ebenfalls der Meinung, \ndass sich Fachleute damit besch\u00e4ftigen sollten, auch, wie \nsoeben vorgeschlagen, in Form einer Anh\u00f6rung. Die \nPolitiker besitzen \u00fcber den Inhalt der 1 200 Seiten umfas-\nsenden REACH-Verordnung kaum das n\u00f6tige Fachwis-\nsen. \n\nZum Zweiten stellt sich mir die Frage, was die Fraktionen \nvon CDU und SPD mit diesem Antrag bezwecken. Zuerst \nwird eine Rede zu Protokoll gegeben. Ein paar Punkte, \ndie im Antrag stehen, haben sich schon erledigt. Das \nerschlie\u00dft sich mir einfach nicht. Bei genauem Lesen des \nAntrages gewinnt man den Eindruck, dass jeder Versuch \nunternommen wird, den jetzigen Entwurf der REACH-\nVerordnung minimal aufzuweichen. \n\nFakt ist, dass es sich die chemische Industrie mit den \nBedenken von Verbrauchersch\u00fctzern, \u00c4rzten und Han-\ndelsvertretern immer sehr leicht gemacht hat. Es ist doch \nein sehr wichtiges Anliegen, dass endlich die Firmen \nmehr Informationen \u00fcber ihre Stoffe beschaffen und dies \noffen legen m\u00fcssen. Die Lobbyisten der Chemieindustrie \nversuchen schon seit l\u00e4ngerer Zeit, die Verordnung \naufzuweichen, indem Ausnahmen geschaffen werden und \ndie Verantwortung von der Industrie abgew\u00e4lzt wird. \n\nDas offizielle Hauptargument der Vertreter der Chemieun-\nternehmen sind die Kosten, welche durch REACH verur-\nsacht w\u00fcrden. Nach Sch\u00e4tzungen der EU-Kommission \nwerden sich die Kosten f\u00fcr Registrierungen und Tests auf \n\n 2857\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 37. Sitzung 8. Dezember 2005 \n\nzirka 2,3 Milliarden Euro in elf Jahren belaufen. Das \nentspricht weniger als 0,05 % des Gesamtumsatzes der \nchemischen Industrie innerhalb der EU. Das Kostenargu-\nment ist also nicht haltbar. \n\nDie REACH-Verordnung verweist die Industrie vielmehr \nin ihre Schranken. Nun stehen endlich Vorsorge, Transpa-\nrenz und die F\u00f6rderung von Alternativen zu den bedenkli-\nchen Stoffen auf der Tagesordnung. Man sollte doch \nvoraussetzen, dass mit der in Rede stehenden REACH-\nVerordnung ein ausgewogenes Verh\u00e4ltnis zwischen den \nZielen, einerseits einen hohen Sicherheitsstandard f\u00fcr \nUmwelt und Gesundheit zu erreichen und andererseits die \nWettbewerbs- und Innovationsf\u00e4higkeit der Wirtschaft zu \nerhalten bzw. zu st\u00e4rken, angestrebt wird. Die Frage nach \nder Rentabilit\u00e4t der Stoffproduktion muss hier meiner \nMeinung nach nachrangig betrachtet werden. Im Vorder-\ngrund stehen die Interessen der Verbraucher, der Men-\nschen und der Umwelt. \n\nAus der Geschichte der Technik gibt es gen\u00fcgend Bei-\nspiele, dass entsprechender politischer Druck stimulieren-\nde Wirkungen auf den Erfindungsreichtum der Forscher \naus\u00fcbte und alsbald hervorragende, weniger giftige \nEinsatzstoffe Eingang in die Technik fanden. Ich erinnere \nan das bleihaltige Benzin und FCKW als Treibmittel. \n\nAm bisherigen Entwurf sollte nicht weiter herumgebastelt \nwerden. Auch wenn wir durchaus einzelne Punkte des \nAntrages, zum Beispiel Punkt 9, begr\u00fc\u00dfen, k\u00f6nnen wir \nihm in seiner Gesamtheit nicht zustimmen. Wir werden \nuns bei der Abstimmung \u00fcber den Antrag enthalten. \n\nIch danke Ihnen. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: F\u00fcr die FDP-\nFraktion der Gro\u00dfmeister aller Schwibb\u00f6gen, Herr G\u00fcn-\nther. \n\n(Heiterkeit \u2013 Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS: \nDas steht ihm nicht zu!) \n\nTino G\u00fcnther, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident, vielen \nDank! Sehr geehrte Damen und Herren! Vorgeschlagen \nwurde die EU-Verordnung zur Registrierung, Evaluierung \nund Autorisierung von Chemikalien im Oktober 2003. \nGenauso viel Aufwand und B\u00fcrokratie wird diese Verord-\nnung f\u00fcr die s\u00e4chsische Wirtschaft bedeuten wie ihr \nparlamentarischer Gang. Nach mehr als 24 Monaten \nDiskussion hat das Europ\u00e4ische Parlament am \n17. November dieses Jahres die Verordnung in 1. Lesung \nbehandelt. Josep Borell, Pr\u00e4sident des Europ\u00e4ischen \nParlaments, erkl\u00e4rte nach der Entscheidung am \n17. November: \u201eDas gr\u00f6\u00dfere Europ\u00e4ische Parlament hat \ngezeigt, dass es seiner Verantwortung gerecht wird und \nals Gesetzgeber eine Antwort auf die \u00c4ngste der Europ\u00e4er \ngefunden hat, indem es die Wettbewerbsf\u00e4higkeit der \neurop\u00e4ischen Industrie und gleichzeitig ein hohes Niveau \nan Umwelt- und Gesundheitsschutz sichert.\u201c \n\nHalb wahr, halb gelogen. Mit REACH wird der Umwelt- \nund Gesundheitsschutz vielleicht st\u00e4rker kontrolliert, aber \nbeim besten Willen nicht gesichert. Das Gleiche trifft auf \ndie Wettbewerbsf\u00e4higkeit der europ\u00e4ischen Industrie zu. \nMit REACH und dem ganzen Registrierungsaufwand \nwerden europ\u00e4ische Produkte lediglich teurer und damit \nalles andere als wettbewerbsf\u00e4higer. Das chinesische  \nT-Shirt ist dann im Vergleich zum europ\u00e4ischen T-Shirt \nn\u00e4mlich noch preiswerter und wahrscheinlich mit genau \nden Chemikalien belastet, die wir in unseren Produkten \nnicht wollen. Ein hohes Niveau an Umwelt- und Gesund-\nheitsschutz und die bestm\u00f6gliche Aufkl\u00e4rung der Verbrau-\ncher k\u00f6nnen gern politische Ziele sein, nichts dagegen. \nAber wer das eine will, muss das andere m\u00f6gen. Dann \nm\u00fcssen wir so ehrlich sein und unseren Unternehmern \nsagen, dass sie die Wettbewerbsf\u00e4higkeit aufgrund eines \nkomplexen EU-Regulierungsverfahrens einb\u00fc\u00dfen werden. \n\nWas bedeutet das REACH-Verfahren in der Praxis? Wenn \nman als Unternehmer betroffen ist, sollte man zun\u00e4chst \neinmal sowieso den Verordnungsentwurf einsehen; man \nmuss aber nicht komplett die 1 200 Seiten lesen. In einem \nzweiten Schritt sollten die betriebsinternen Stofffl\u00fcsse \ngrob und unb\u00fcrokratisch abgesch\u00e4tzt werden. Chemika-\nlien werden n\u00e4mlich durch die Registrierungskosten \nteurer. Es besteht sogar die Gefahr, dass bestimmte Stoffe, \ninsbesondere Spezialit\u00e4ten, in der EU nicht mehr wirt-\nschaftlich zu produzieren sein werden. Eine Befragung \nder IHK hat ergeben, dass sowohl Hersteller als auch \nH\u00e4ndler mehrheitlich mit sinkenden Ums\u00e4tzen durch die \ngeplante Verordnung rechnen. \n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion.PDS) \n\n\u2013 Ja, Herr Porsch, auch die Schwibb\u00f6gen. \n\nSie erwarten zudem eine starke Produktionsverlagerung in \ndas nichteurop\u00e4ische Ausland. Der Standortnachteil f\u00fcr \nFirmen innerhalb der EU gegen\u00fcber Produzenten aus \nNichtmitgliedsstaaten liegt auf der Hand. \n\nMachen wir das an einem Beispiel fest, damit es f\u00fcr uns \nnicht ganz so abstrakt ist wie die Verordnung selbst. \nNehmen wir ein Beispiel aus Sachsen und verdeutlichen \nuns die Zahlen f\u00fcr die Dresdner Lackfabrik FEIDAL. \nFEIDAL hat 95 Produkte im Sortiment, die alle einzeln \n\u201egereacht\u201c bzw. registriert werden m\u00fcssen. Je Produkt \nentstehen durch REACH zus\u00e4tzliche Kosten in H\u00f6he von \n15 000 Euro, f\u00fcr 95 Produkte also 1,425 Millionen Euro. \nDas sind zus\u00e4tzliche Kosten, die es an anderer Stelle \neinzusparen gilt. Das bedeutet auch Einsparungen im \nPersonalbereich. \n\nF\u00fcr die gesamte Chemiebranche hat der VCI eine Mehr-\nbelastung von insgesamt 3,3 Milliarden Euro f\u00fcr die EU \nerrechnet. Dieser Betrag f\u00e4llt alle f\u00fcnf Jahre an! \n\nDie Verordnung beinhaltet EU-weit einheitliche Regeln \nzur Zulassung von chemischen Substanzen, deren Risiko-\npotenziale f\u00fcr Umwelt und Gesundheit analysiert werden \nm\u00fcssen. Betroffen sind, wie schon oft gesagt, rund \n30 000 Stoffe, die in einer zentralen Datei registriert \n\n 2858\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 37. Sitzung 8. Dezember 2005 \n\nwerden sollen. Daf\u00fcr wird eine europ\u00e4ische Agentur mit \nSitz in Helsinki zust\u00e4ndig sein \u2013 eine Agentur, die eigens \ndaf\u00fcr gegr\u00fcndet worden ist und nun, in Zeiten, in denen \nB\u00fcrokratie eigentlich abgebaut werden soll, einen neuen \nVerwaltungsapparat darstellt. \n\nNachdem ich nun meinen Standpunkt zu REACH allge-\nmein dargelegt habe, abschlie\u00dfend ein paar Worte zum \nvorliegenden Antrag der Fraktionen von CDU und SPD. \n\nDer Antrag ist zu begr\u00fc\u00dfen, und das nicht nur wegen der \nThematik, sondern auch deshalb, weil es sich hier einmal \nnicht nur um einen Berichtsantrag handelt, sondern es ein \nmit Inhalt versehener Antrag ist. Hier kann sich die \nStaatsregierung einmal ein Beispiel an ihren Landtags-\nfraktionen nehmen. \n\nDer vorliegende Antrag weist auf jeden Fall mehr \nSachstandskenntnisse auf als die Antwort der Staatsregie-\nrung auf unsere Gro\u00dfe Anfrage im September. Teilweise \nhat die Staatsregierung da Fragen gar nicht oder nur in \nTeilen beantwortet und damit eindeutig ein Signal gesetzt, \ndass der Staatsregierung das Thema anscheinend wirklich \nnicht so richtig wichtig ist. \n\nDabei handelt es sich um ein Thema, das Umweltschutz \nund Wirtschaft miteinander verbindet, ein Thema, das der \nStaatsregierung doch eigentlich so wichtig ist. \n\nAuch habe ich mich gewundert, dass die Einsch\u00e4tzung der \nStaatsregierung, obwohl sie eigentlich eine enge Zusam-\nmenarbeit mit den IHKs gern darstellt, so gar nicht zu den \nErgebnissen deren Studien passt. In der IHK-Umfrage \n\u201eAuswirkungen der EU-Chemikalienpolitik auf deutsche \nUnternehmen\u201c haben sich 1 811 Unternehmen aller \nGr\u00f6\u00dfenordnungen ge\u00e4u\u00dfert. Sie haben ganz konkret \ngeantwortet. Rund 200 s\u00e4chsische Firmen haben an dieser \nStudie mitgearbeitet. Schade, dass bei der Beantwortung \nunserer Gro\u00dfen Anfrage die Staatsregierung davon keine \nAhnung hatte. Nichtsdestoweniger scheint das Thema \naber nun doch bei CDU und SPD Geh\u00f6r gefunden zu \nhaben. Da wir auch Ihnen, sehr geehrte Damen und \nHerren der schwarz-roten Regierung, Lernf\u00e4higkeit \nzutrauen, m\u00f6chten wir Ihnen gern die Zusammenarbeit \nanbieten. Wir stimmen dem Antrag zu. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Die Runde der \nFraktionen wird durch die Fraktion GR\u00dcNE beendet. \nHerr Abg. Lichdi, bitte. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\ndent! Die Qualit\u00e4t des Antrages wurde schon von ver-\nschiedenen Vorrednern angesprochen. Ich m\u00f6chte jetzt f\u00fcr \nunsere Zuh\u00f6rer daheim an den Radioger\u00e4ten kurz zitieren, \ndamit sie sich einen Eindruck davon verschaffen k\u00f6nnen: \n\u201eDer Landtag m\u00f6ge beschlie\u00dfen, die Staatsregierung zu \nersuchen\u201c \u2013 Punkt 7 \u2013, \u201edass gepr\u00fcft wird, ob diese \nrisikobasierende Priorisierung auf Grundlage eines \nGrunddatensatzes, der unter anderem auch Angaben zur \n\nakuten Toxizit\u00e4t und zur biologischen Abbaubarkeit \nenth\u00e4lt, zielf\u00fchrend ist.\u201c \n\nEs sind insgesamt elf Punkte. Man kann sich schon zu \nRecht die Frage stellen, was das denn eigentlich alles soll. \n\n(Zuruf von der CDU: Einfach lesen!) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage Ihres Kollegen? \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Sehr gern, Herr Kollege \nDr. Gerstenberg. \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Lieber Herr \nKollege Lichdi! Sind Sie nicht auch der Meinung, dass \nwir der Koalition empfehlen sollten, an dieser Stelle zu \n\u00e4ndern? Nach meinem sprachlichen Verst\u00e4ndnis muss es \n\u201erisikobasierte Priorisierung\u201c hei\u00dfen. Die Priorisierung \nberuht ja auf dem Risiko, das diese Stoffe haben, und ist \nnicht die Grundlage f\u00fcr das Risiko. Das ist offensichtlich \nein Schreibfehler. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Herr Kollege Gerstenberg, \nich gestehe, dass ich dort Probleme habe. Ich m\u00f6chte \nnicht in eine germanistische Exegese eintreten. Dazu sehe \nich mich leider augenblicklich nicht in der Lage. Das tut \nmir Leid. Deshalb stimme ich Ihnen vorsichtshalber zu. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Prof. Porsch \nmeldet sich. M\u00f6chten Sie noch eine Frage beantworten? \n\nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: Vielleicht \nkann ich der Staatsregierung etwas helfen. Sie haben mit \ndem Zitat darauf hingewiesen, dass hier sehr viel Unver-\nst\u00e4ndliches enthalten ist. Das erschwert die Abstimmung. \nStimmen Sie mir zu, dass im Punkt 5 die Verst\u00e4ndlichkeit \nin hohem Grade gesichert ist, weil die deutsche Formulie-\nrung mit einer englischen \u00dcbersetzung erg\u00e4nzt ist? \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Sp\u00e4testens im Englischen \nkann ich das nicht nachvollziehen. Ich wei\u00df nicht, ob ich \ndas f\u00fcr Sie noch einmal zitieren soll: one substance \u2013 one \nregistration. Zu Deutsch: ein Stoff, eine Registrierung. \nHabe ich das richtig ausgesprochen? \u2013 Okay. Jetzt zur \nSache: \n\nWorum geht es bei dieser REACH-Geschichte? Es geht \nschlicht und ergreifend darum, dass Altstoffe in der \nchemischen Industrie, die bisher ohne Pr\u00fcfung in den \nVerkehr gebracht worden sind, jetzt endlich einmal einer \nPr\u00fcfung unterzogen werden sollen. Ich glaube, bei dieser \nganzen Verwirrung, die die Koalition mit diesem Antrag \nangesprochen oder angerichtet hat, kommt es darauf an, \nsich auf die grunds\u00e4tzlichen Verh\u00e4ltnisse zu besinnen. \n\nDie chemische Industrie hat seit Jahr und Tag Stoffe in \nden Handel und in den Verkehr gebracht, von denen \nunklar war, welche gesundheitssch\u00e4digende Wirkung sie \nhaben. Es gibt einen alten Grundsatz, das ist das Verursa-\ncherprinzip. Es hei\u00dft auch, wer einen Verkehr er\u00f6ffnet, \nder muss f\u00fcr die Gefahren, die er dadurch ausl\u00f6st, einste-\nhen. Das hei\u00dft, was hier passiert, ist im Grunde nur eine \n\n 2859\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 37. Sitzung 8. Dezember 2005 \n\nWiederherstellung von Verh\u00e4ltnissen im Rechtsverkehr, \ndie sonst \u00fcberall bestehen, wenn ich an den Stra\u00dfenver-\nkehr denke, wenn ich selbst daran denke, dass Hauseigen-\nt\u00fcmer den Weg vor ihrer Haust\u00fcr kehren m\u00fcssen. Nichts \nanderes m\u00f6chte REACH. \n\nDa die Sache hier schon ein bisschen ins L\u00e4cherliche \ngezogen wurde, m\u00f6chte ich Ihnen sagen, worum es \neigentlich geht. Es geht hier um synthetische Chemika-\nlien, die in unserem t\u00e4glichen Leben allt\u00e4glich sind. Wir \nfinden sie in der Kleidung, in M\u00f6beln, Teppichen, Reini-\ngungsmitteln, aber auch in kosmetischen Produkten und \nin Lebensmittelverpackungen \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nUnd in Schwibb\u00f6gen!) \n\n\u2013 und auch in Schwibb\u00f6gen. Das ist richtig, Herr Prof. \nPorsch. Der Mensch nimmt diese Stoffe, die in der Um-\nwelt sind, \u00fcber seine Nahrung, \u00fcber die Atemluft und \u00fcber \nseine Hautsubstanzen auf. \n\nEs stellt sich die Frage: Wie stark hat der europ\u00e4ische \nMensch diese synthetischen Substanzen bisher aufge-\nnommen? Eine Antwort darauf gibt eine Studie des WWF \ninternational aus dem Jahr 2003. 14 Umwelt- und Ge-\nsundheitsminister aus 13 europ\u00e4ischen L\u00e4ndern gaben f\u00fcr \ndiese Untersuchung freiwillig eine Blutprobe ab. Ich wei\u00df \nnicht, ob Sie dabei waren, Herr Tillich. Diese Proben \nwurden in einem zertifizierten wissenschaftlichen Labor \nEnglands auf 103 verschiedene Chemikalien verschieden-\nartiger Stoffe analysiert. Die Ergebnisse sind erschre-\nckend. 100 % der Minister hatten PCB, organo-chlorierte \nPestizide, bromierte Flammschutzmittel und perfluorierte \nVerbindungen im K\u00f6rper. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS:  \nDas verstehe ich nicht!) \n\n75 % der Politiker waren mit Phtalaten belastet \u2013 Ihr \nKollege Zais hat das Wort Phtalat auch schon verwen- \ndet \u2013, also Weichmacher. Herr Kollege Hahn hatte gerade \ngesagt, er hat es nicht verstanden. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nEr hat die Politik nicht verstanden!) \n\n21 % waren mit synthetischen Moschusverbindungen \nkontaminiert. Nun mag ja mancher sagen, dass das bei \nPolitikern vielleicht nicht so schlimm ist. \n\n(Lachen bei der Linksfraktion.PDS) \n\nAber auch sonst ist in der Bev\u00f6lkerung die Belastung sehr \nhoch. \n\n\u00c4hnliche Ergebnisse ergab eine Untersuchung zur Kon-\ntaminierung mit Umweltchemikalien des WWF aus \ndiesem Jahr, in der \u201eFrankfurter Rundschau\u201c vom Okto-\nber dieses Jahres nachzulesen. 13  Familien aus \nzw\u00f6lf europ\u00e4ischen L\u00e4ndern wurden f\u00fcr eine Blutprobe \nausgew\u00e4hlt. Die Untersuchung erfolgte auf die gleichen \nVerbindungen und Stoffgruppen. Alarmierend auch hier \ndas Ergebnis: Das Blut aller untersuchten europ\u00e4ischen \nFamilien in drei Generationen vom Kind bis zur Gro\u00df-\n\nmutter war mit 18 verschiedenen synthetischen Chemika-\nlien belastet. Besonders erschreckend: Die meisten \nVerbindungen wurden im Blut von Kindern aufgefunden. \n\nMeine Damen und Herren! Aufgrund dieser Datenlage ist \nes kein Wunder, dass die Praxen der Umweltmediziner \nmit Patienten \u00fcberf\u00fcllt sind und die Zahl der Allergiker in \nden neuen Bundesl\u00e4ndern seit 1990 enorm angestiegen \nist. Die Mediziner stehen immer wieder fassungslos vor \nneuen Krebskranken. \n\nSelbst die Fruchtbarkeit des Menschen wird durch den \nChemikaliencocktail unserer Umwelt in Mitleidenschaft \ngezogen. Der BUND berichtet, dass 15 % der europ\u00e4-\nischen Paare mit Unfruchtbarkeit zu k\u00e4mpfen haben. \nNach Sch\u00e4tzungen des BUND und des Bundesverbandes \nder Umweltmediziner sind zurzeit zwischen 30 000 und \n70 000 Chemikalien auf dem Markt. Viele Experten \nsprechen davon, dass bis zu 70 % dieser Stoffe und \nVerbindungen gef\u00e4hrliche Eigenschaften haben. Dazu \nkommt, dass f\u00fcr 86 % der in gro\u00dfen Mengen verarbeiteten \nChemikalien keine \u00f6ffentlich zug\u00e4nglichen Informationen \n\u00fcber ihre Auswirkungen auf die menschliche Gesundheit \nvorliegen. \n\nDeswegen begr\u00fc\u00dfen wir im Grundsatz den urspr\u00fcnglichen \nAnsatz der EU-Kommission, mit REACH hier endlich \nAbhilfe zu schaffen und gleichzeitig auch wirklich zu \nderegulieren und zu entb\u00fcrokratisieren. Dadurch sollen 40 \nbisher bestehende Richtlinien abgeschafft und ein neues, \nlogisches und effizientes System zusammengef\u00fcgt und \nvereinheitlicht werden. \n\nWir als GR\u00dcNE setzen uns daf\u00fcr ein, dass REACH ein \nstarkes Gesetz wird. Wir m\u00f6chten, dass gef\u00e4hrliche \nSubstanzen endlich identifiziert und aus dem Weg ge-\nr\u00e4umt werden k\u00f6nnen. Nur die strengsten Ma\u00dfst\u00e4be sind \ngut genug f\u00fcr REACH! \n\nDie Beschlusspunkte Ihres Antrages atmen aber nicht \ndiesen Geist. Es geht Ihnen offensichtlich darum, die \nchemische Industrie auf Kosten der Gesundheit wirksam \nvor dem REACH-Gesetz zu sch\u00fctzen. Es klingt in Ihrem \nAntrag wieder einmal alles sch\u00f6n ausgewogen. Auch \nUmwelt und Gesundheit werden erw\u00e4hnt, sogar der \nTierschutz kommt vor. Aber ich sage Ihnen, das ist im \nSinne eine reine Symbolrhetorik, hinter der sich nur \nAufweichung und Abschw\u00e4chung verbirgt. Wir werden \ndiesen Antrag selbstverst\u00e4ndlich und aus voller \u00dcberzeu-\ngung ablehnen. \n\nIch danke Ihnen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN  \nund der Linksfraktion.PDS) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Das war die erste \nRunde der Fraktionen. Gibt es aus den Fraktionen weite-\nren Redebedarf? \u2013 Bitte sch\u00f6n, Herr Abg. Petzold, CDU-\nFraktion. \n\nJ\u00fcrgen Petzold, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Zum Ersten: \nDieses Thema ist von h\u00f6chster Aktualit\u00e4t, kein Schnee \n\n 2860\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 37. Sitzung 8. Dezember 2005 \n\nvon gestern und kein aufgew\u00e4rmter Antrag. Er ist deswe-\ngen so aktuell, weil er in der 1. Lesung des Europ\u00e4ischen \nParlaments f\u00fcr uns keine befriedigende L\u00f6sung hatte. \n\nZum Zweiten: Bei allem Verst\u00e4ndnis f\u00fcr eine vorweih-\nnachtliche Stimmung sollten wir das Thema nicht ins \nL\u00e4cherliche ziehen. Im Sinne des ausgewogenen Verh\u00e4lt-\nnisses von Gesundheits- und Arbeitsschutz und der \nberechtigten Interessen unserer Unternehmen sind solche \nEinlassungen fehl am Platze. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Kern von \nREACH ist die Verbesserung der Information \u00fcber ge-\nf\u00e4hrliche Eigenschaften von Chemikalien. L\u00fcckenlose \nDaten k\u00f6nnen in der Tat zu einer wesentlichen Verbesse-\nrung des Umwelt-, Verbraucher- und Arbeitsschutzes \nbeitragen. Sie k\u00f6nnen gleichzeitig der Wirtschaft durch \nverbesserte Produktentwicklungsbedingungen und opti-\nmierte Produktionsprozesse zugute kommen.  \n\nDie zentrale Frage ist gleichzeitig, welche Auswirkungen \ndie neue Chemikalienpolitik auf die Wettbewerbsf\u00e4higkeit \nder Unternehmen insgesamt hat. Nun muss man wissen, \ndass die geplante Chemikalienpolitik nicht nur Ausstrah-\nlung auf die chemische Industrie hat \u2013 Chemikalien bilden \ndie Existenzgrundlage gro\u00dfer Teile des gesamten produ-\nzierenden Gewerbes. Betroffen sind beispielsweise 62 % \nder Unternehmen des Textil- und Bekleidungsgewerbes \nund fast 40 % des Fahrzeugbaus, also auch viele s\u00e4chsi-\nsche Betriebe. Deswegen sollten wir uns darum k\u00fcmmern. \n\nEine repr\u00e4sentative Umfrage des DIHT zur Chemikalien-\npolitik ergab ein Besorgnis erregendes Bild. Die geplante \nStoffpolitik w\u00fcrde das gesamte produzierende Gewerbe \nmassiv belasten. Der Abg. G\u00fcnther hat es schon genannt. \nIch m\u00f6chte das mit ein paar Zahlen unterlegen. 43 % der \nUnternehmen rechnen mit sinkenden Ums\u00e4tzen, 37 % mit \nnegativen Auswirkungen auf die Mitarbeiterzahlen. F\u00fcr \n31 % der Unternehmen wird eine weitere Verlagerung von \nProduktionsteilen ins Nicht-EU-Ausland wahrscheinli-\ncher. Insbesondere unsere kleinen und mittelst\u00e4ndischen \nUnternehmen w\u00e4ren die gro\u00dfen Verlierer, da sie die \nb\u00fcrokratischen und komplexen Registrierungsprozesse \nfinanziell und personell nicht bew\u00e4ltigen k\u00f6nnten. Allein \ndie Kosten f\u00fcr die Informationsbeschaffung f\u00fcr einen \nStoff l\u00e4gen zwischen 20 000 und 500 000 Euro. Meine \nsehr geehrten Damen und Herren, deswegen macht es \nkeinen Sinn, wenn wir bei einem ausgewogenen Verh\u00e4lt-\nnis zwischen Gesundheitsschutz und Wettbewerbsf\u00e4hig-\nkeit Horrorszenarien an die Wand malen. \n\nNun stellt sich die Frage: Wird mit der Entschlie\u00dfung zum \nOrdnungsvorschlag der Kommission des Europ\u00e4ischen \nParlaments vom 12. November die Wettbewerbsf\u00e4higkeit \nder europ\u00e4ischen und damit der s\u00e4chsischen Industrie \ngesichert? Antwort: nur teilweise. Notwendige \u00c4nderun-\ngen sind zum Teil eingearbeitet. Aber mit einer Reihe von \nVersch\u00e4rfungen, insbesondere zum Zulassungsverfahren \nund zum Know-how-Schutz, wird der Verordnungsent-\nwurf nach unserer Meinung \u201everschlimmbessert\u201c. Gerade \n\nder b\u00fcrokratische Aufwand ist nach wie vor verh\u00e4ltnis-\nm\u00e4\u00dfig hoch. Beispiele wurden von Frau Abg. Deicke und \nHerrn Abg. G\u00fcnther genannt. Darauf brauche ich nicht \nn\u00e4her einzugehen. Die W\u00fcrfel fallen demn\u00e4chst endg\u00fcltig \nim Ministerrat. \n\nVor diesem Hintergrund fordern wir die Staatsregierung \nauf, sich im weiteren Gesetzgebungsverfahren f\u00fcr deutli-\nche Verbesserungen einzusetzen. Sie sind in unserem \nAntrag formuliert. Ich m\u00f6chte noch einmal einige Punkte \nzusammenfassen. Es geht erstens um ein ausgewogenes \nVerh\u00e4ltnis zwischen Gesundheits- und Umweltschutz und \nden Erhalt der Innovations- und Wettbewerbsf\u00e4higkeit \nunserer Unternehmen. Zweitens d\u00fcrfen die hohen Sicher-\nheitsstandards f\u00fcr chemische Grundstoffe nicht zulasten \nder Wettbewerbsf\u00e4higkeit der Unternehmen gehen. \nInsbesondere m\u00fcssen Nachteile gegen\u00fcber Wettbewerbern \nau\u00dferhalb der EU vermieden werden. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU  \nund Beifall bei der FDP) \n\nDrittens ist Sachsens Wirtschaft von kleinen und mittel-\nst\u00e4ndischen Unternehmen gepr\u00e4gt. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Petzold, \ngestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nJ\u00fcrgen Petzold, CDU: Ja, gerne. \n\nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: Danke. \u2013 \nIch habe ein Problem: Wie definieren Sie die Ausgewo-\ngenheit zwischen Gesundheitsschutz und wirtschaftlichen \nInteressen? Muss ich das so verstehen, dass beim Ge-\nsundheitsschutz Abstriche gemacht werden, wenn wirt-\nschaftliche Interessen tangiert sind? \n\nJ\u00fcrgen Petzold, CDU: Herr Porsch, es geht um ein \nausgewogenes Verh\u00e4ltnis. Ausgewogen hei\u00dft, dass hohe \nSicherheitsstandards mit einem vereinfachten Verfahren \nformuliert werden. Es geht um ein Optimum. Die Sicher-\nheitsstandards d\u00fcrfen nicht zulasten der Wettbewerbsf\u00e4-\nhigkeit der Industrie gehen. Das ist mit diesem Verord-\nnungsentwurf leider der Fall. \n\n(Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE,  \nsteht am Mikrofon.) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Gestatten Sie eine \nweitere Zwischenfrage? \n\nJ\u00fcrgen Petzold, CDU: Nein. \n\nViertens ist hierf\u00fcr ein praktikables Management-System \nf\u00fcr Chemikalien einzurichten. Dieses Management-\nSystem fasst alle Punkte zusammen, die vorhin teilweise \nangesprochen wurden. Wir brauchen weiter klare Signale \nin Richtung Berlin und Br\u00fcssel im Interesse des Verbrau-\ncherschutzes, aber bitte gleichfalls f\u00fcr die St\u00e4rkung \nunserer Wirtschaft. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n 2861\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 37. Sitzung 8. Dezember 2005 \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Gibt es weiteren \nAussprachebedarf seitens der Fraktionen? \u2013 Ich stelle das \nnicht fest. Herr Staatsminister Tillich, Sie haben das Wort. \n\nStanislaw Tillich, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und \nLandwirtschaft: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. Meine \nDamen und Herren! Herr Lichdi, es ist sp\u00e4t am Abend \u2013 \ner ist gar nicht da \u2013, Herr Gerstenberg, und es kann \ndurchaus sein, dass die GR\u00dcNE-Fraktion nicht mehr so \nlesefreudig und lesef\u00e4hig ist. Wenn Sie die Ziffer 7 und \ndie Kommas richtig lesen, dann werden Sie feststellen, \ndass das ein normales und durchaus g\u00e4ngiges Deutsch ist. \n\u201eGepr\u00fcft wird, ob diese risikobasierende Priorisierung \nzielf\u00fchrend ist.\u201c Der Zwischenhalbsatz ist nat\u00fcrlich auch \ndrin. \n\nUnd, Herr Porsch, als Sie Herrn Petzold gerade gefragt \nhaben, w\u00e4re es besser gewesen, Sie h\u00e4tten den Antrag der \nKoalitionsfraktionen \u2013 \u2013 \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Porsch steht \nschon wieder am Mikrofon. \n\nStanislaw Tillich, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und \nLandwirtschaft: Ja, ich werde meine Ausf\u00fchrungen erst \neinmal zu Ende f\u00fchren. Dann kann Herr Porsch die Frage \nstellen. \n\nAlso, Herr Porsch, Sie h\u00e4tten sich die Frage an Herrn \nJ\u00fcrgen Petzold ersparen k\u00f6nnen, indem Sie erst einmal \nden Antrag gelesen h\u00e4tten. Sie h\u00e4tten in Ziffer 5 festge-\nstellt, dass die Vermeidung von Kosten, Verwaltungsauf-\nwand und Tierversuchen in der Verordnung durch das \nPrinzip \u201eein Stoff \u2013 eine Registrierung\u201c verankert sein \nsollte. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Dr. Gersten-\nberg m\u00f6chte auch eine Zwischenfrage stellen. \n\nStanislaw Tillich, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und \nLandwirtschaft: Gern. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Los gehts. \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Herr Staatsmi-\nnister, auch wenn ich den Antrag gleich ablehnen werde, \nbin ich doch an einer sinnvollen Beschlussfassung inte-\nressiert. W\u00fcrden Sie mir zustimmen, dass es besser \ngewesen w\u00e4re, ein solches hochkomplexes Thema im \nUmweltausschuss und im Wirtschaftsausschuss zu behan-\ndeln, statt es jetzt als Schnellschuss im Plenum zu pr\u00e4sen-\ntieren? Und w\u00fcrden Sie mir bitte erkl\u00e4ren, was eine \nrisikobasierende Priorisierung \u2013 in Punkt 7 nachzulesen \u2013 \nist? \n\nStanislaw Tillich, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und \nLandwirtschaft: Also, Herr Gerstenberg, zum Ersten \nm\u00f6chte ich Ihnen sagen, dass Herr G\u00fcnther richtigerweise \ndarauf hingewiesen hat, dass es eine Gro\u00dfe Anfrage der \nFDP-Fraktion gegeben hat, die Ihnen allen schon vor \nWochen zugegangen ist und mit der die M\u00f6glichkeit \nbestand, sich mit diesem Thema auseinander zu setzen. \n\nHerr Petzold hat darauf hingewiesen, dass es aufgrund der \nAktualit\u00e4t infolge eines Antrages der Koalitionsfraktionen \nSinn macht, dieses Thema noch einmal zu debattieren. So \nviel als Antwort darauf. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Porsch steht \nimmer noch ganz brav da. \n\nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: Sie haben \ndie Frage von Herrn Gerstenberg nicht beantwortet, drum \nstelle ich Sie Ihnen noch einmal. Das Wort Priorisierung \nist von der Konstruktion her eine explizite Ableitung. \nK\u00f6nnen Sie mir sagen, von welchem deutschen Wort oder \nvon welchem verst\u00e4ndlichen Fremdwort es abgeleitet ist? \n\nStanislaw Tillich, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und \nLandwirtschaft: Wir reden heute \u00fcber die Chemikalien-\nrichtlinie REACH und halten keine Vorlesung \u00fcber \nDeutsch. Das war Ihre Zust\u00e4ndigkeit in der Vergangen-\nheit. Lesen Sie sich die Texte durch, und Sie werden sie \nerl\u00e4utert finden, wenn Sie sich mit der Verordnung befasst \nhaben. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nIch will nur verstehen, was Sie mir sagen!) \n\nDas war alles zu Herrn Lichdi und zu den Fragen von \nHerrn Porsch. Ansonsten m\u00f6chte ich Ihnen, Herr G\u00fcnther, \nnoch den Hinweis geben, dass die Verordnung in der Tat \naus 160 Seiten Rechtstext und 1 000 Seiten Annexen \nbesteht. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: \nAnh\u00e4ngen!) \n\nSie besteht also nicht aus 1 200 Seiten Rechtstext allein. \n\nFrau Deicke, die Staatsregierung wurde schon in der \nVergangenheit und wird aktiv und ihren Anforderungen \nauch gerecht. Ich habe zuletzt w\u00e4hrend meines Besuches \nvor zwei Wochen in Br\u00fcssel mit Umweltkommissar \nDimas und dem Kabinettschef von Kommissar Verheugen \ngesprochen und besonders auf die Betroffenheit unserer \nChipindustrie hingewiesen. Der Ministerpr\u00e4sident hat sich \ngleichzeitig mit einem Schreiben an Kommissar Dimas \nund an Kommissar Verheugen gewandt, Sie m\u00f6gen die \nbesondere Problematik der s\u00e4chsischen Chipindustrie mit \nins Auge fassen. Wir werden selbstverst\u00e4ndlich im Bun-\ndesrat von unserer Stellungnahme Gebrauch machen, wie \nes uns das Verfahren vorgibt. Wir haben uns in der Ver-\ngangenheit \u2013 das kann man auch den Antworten zur \nGro\u00dfen Anfrage entnehmen \u2013 darum bem\u00fcht, unseren \nEinfluss geltend zu machen. \n\nDa die linken und rechten Oppositionsfraktionen entwe-\nder nicht bereit oder \u2013 Herr Porsch, Sie haben mehrfach \nbetont \u2013 nicht in der Lage sind, heute in der Sache zu \ndebattieren \u2013 Herr Gerstenberg hat auch gerade darauf \nhingewiesen; ich m\u00f6chte zwischendurch nur bemerken, \ndass in anderen Bundesl\u00e4ndern sehr wohl eine Debatte zur \nREACH-Verordnung stattfand \u2013, will ich Sie mit meinem \nBeitrag nicht \u00fcberfordern und gebe meine Rede zu Proto-\nkoll. \n\n 2862\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 37. Sitzung 8. Dezember 2005 \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD \u2013 Heiterkeit  \nbei der Linksfraktion.PDS \u2013  \n\nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nSie haben sie doch schon gehalten!) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 Wir \nkommen zum Schlusswort. Wer spricht f\u00fcr die Koalition? \n\u2013 Herr Abg. Heinz, CDU, f\u00fcr die Koalition. \n\n(Zuruf von der Linksfraktion.PDS:  \nHerr Heinz, geben Sie Ihre Rede zu Protokoll!) \n\nAndreas Heinz, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \nverehrten Damen und Herren! Ich denke, es war richtig, \ndass wir das Augenmerk des Hohen Hauses noch einmal \nauf diese Richtlinie gelegt haben. Wir sind damit auf \neinem guten Weg. Aber es gibt durchaus noch ein paar \nDinge, welche weiter im Sinne unserer Unternehmen \ngeregelt werden k\u00f6nnten. Ich denke dabei an vereinfachte \nDokumentationsverfahren f\u00fcr Chemikalien, welche nur \nim Bereich von einer bis zehn Tonnen pro Jahr auf den \nMarkt kommen. Auch in Bezug auf den Tierschutz muss \nversucht werden, diese Dinge mit weniger Tierversuchen \nzu regeln. \n\nDes Weiteren haben wir nach wie vor den Widerspruch \nzwischen Stoffen, welche zwar in der EU zertifiziert \nwerden m\u00fcssen, w\u00e4hrend diese Auflagen, wenn die Stoffe \nvon au\u00dferhalb des EU-Gebiets importiert werden, nicht \ngelten. Auch hier sind sinnvolle Regelungen noch anzu-\nmahnen. \n\nZu dem Streit um das \u201ehohe Deutsch\u201c: Hier muss in der \nTat zugestanden werden, dass ein redaktioneller Fehler \nvorliegt. Es m\u00fcsste also hei\u00dfen: \u201erisikobasierte\u201c. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nDas kann passieren!) \n\nEs ist nach der Diskussion untergegangen, das umzufor-\nmulieren. Es ist in der Tat so, dass das mal passieren \nkann. \n\nAnsonsten, Herr Lichdi, keine Symbolrhetorik, sondern \nernsthafte Befassung, und das ist der Sache allemal \ndienlicher als die Katastrophenrhetorik, die Sie hier \nveranstalten. \n\nIn diesem Sinne bitte ich um Zustimmung zu unserem \nAntrag. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der SPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 Wir \nkommen zur Abstimmung. Meine sehr verehrten Damen \nund Herren, ich lasse jetzt \u00fcber den Antrag der Fraktionen \nder CDU und der SPD mit der Drucksachennum-\nmer 4/3406 abstimmen. Wer dem zustimmt, den bitte ich \njetzt um das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Die Gegen-\nstimmen! \u2013 Die Stimmenthaltungen! \u2013 Bei einer Reihe \nvon Stimmenthaltungen und einer gr\u00f6\u00dferen Anzahl von \nGegenstimmen ist dieser Antrag angenommen worden \nund dieser Tagesordnungspunkt beendet. \n\n \n\nErkl\u00e4rungen zu Protokoll \n\nAndreas Heinz, CDU: Beim Studium des Langenscheidt \nfindet man unter \u201ereach\u201c ein Verb mit vielen Bedeutun-\ngen, was jedoch nicht Thematik des heutigen Tages ist. \nREACH steht f\u00fcr Registration, Evaluation und Authorisa-\ntion of Chemicals und betrifft zirka 30 000 Stoffe, die in \nMengen gr\u00f6\u00dfer eine Tonne pro Jahr in der EU auf den \nMarkt gebracht werden. \n\nMit der REACH-Verordnung sollen vor allem mehr als 40 \nbestehende Richtlinien und Verordnungen ersetzt und \nzusammengefasst sowie die Verantwortung f\u00fcr Tests und \nRisikoabsch\u00e4tzung bei Stoffen von den Beh\u00f6rden auf die \nUnternehmen verlagert werden. Die REACH-Verordnung \nbetrifft nicht nur Hersteller von Stoffen und Zubereitun-\ngen, sondern auch die Importeure in die EU sowie alle \nnachgeschalteten Anwender. \n\nAls positiv ist zu registrieren: 30 000 der derzeit in der \nEU vermarkteten Stoffe mit einem Herstellungsvolumen \nvon gr\u00f6\u00dfer eine Tonne pro Jahr werden einer Risikoanaly-\nse unterzogen. So ist ein verbessertes Risikomanagement \nm\u00f6glich und damit die Verbesserung des Umwelt- und \nVerbraucherschutzes. \n\nZiel der Verordnung ist auch, das Chemikalienrecht damit \n\u00fcbersichtlicher zu gestalten. \n\nVerbesserungsf\u00e4hig ist die \u00fcberm\u00e4\u00dfige Belastung insbe-\nsondere von KMU durch die im Rahmen der Registrier-\npflicht zu erhebenden Stoffdaten mit hohem finanziellem \nund personellem Aufwand sowie Regelungen zu Chemi-\nkalien in Produkten, die in die EU importiert werden, was \nzu Wettbewerbsnachteilen f\u00fcr die europ\u00e4ische Wirtschaft \nf\u00fchren k\u00f6nnte. \n\nGrunds\u00e4tzlich sind eine derartige B\u00fcndelung des EU-\nRechts und die damit einhergehende Festschreibung von \nUmwelt-, Gesundheits- und Verbraucherschutzinteressen \nsehr zu begr\u00fc\u00dfen. Insbesondere ist REACH als ein integ-\nrierter Ansatz f\u00fcr die Kontrolle \u00fcber Produktion, Import \nund Anwendung von Chemikalien in Europa gedacht. \nDabei ist ein System geplant, welches Chemikalieninfor-\nmationen beinhaltet und eine komplexe Informationswei-\ntergabe an alle Chemikalienanwender bis hin zum \nVerbraucher sicherstellt. \n\nREACH kann als die Umsetzung zweier zentraler Ele-\nmente angesehen werden: \n\n1. Es stellt den Regulierungsmechanismus dar, der zum \nTragen kommt, wenn REACH vollst\u00e4ndig umgesetzt ist. \nBedingung daf\u00fcr ist, dass alle Chemikalien, die in Men-\ngen von \u00fcber einer Tonne pro Jahr produziert oder impor-\n\n 2863\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 37. Sitzung 8. Dezember 2005 \n\ntiert werden (gerechnet pro Anmelder), mit Sicherheitsda-\nten registriert werden. Dann wird es keine Schlupfl\u00f6cher \nf\u00fcr Chemikalien mehr geben, f\u00fcr die keine ausreichenden \nDaten vorliegen. \n\n2. Es beschreibt den abgestuften Prozess, nach dem der \nInformationsmangel \u00fcber Chemikalien beseitigt wird \u2013 \neinschlie\u00dflich einer elfj\u00e4hrigen Frist, innerhalb derer die \nSicherheitsdaten der Chemikalien registriert sein m\u00fcssen. \n\nSchlie\u00dflich soll dazu eine neue Chemikalien-Agentur \ngegr\u00fcndet werden, die f\u00fcr den Vollzug des gesamten \nSystems verantwortlich ist. Diese Agentur wird zudem \nverschiedene Komitees f\u00fcr die Vertreter der Mitglieds-\nstaaten beherbergen, die den Entscheidungsprozess, zum \nBeispiel in der Frage der Zulassung, vorantreiben sollen. \nDie Entscheidungen werden jedoch durch die Kommissi-\non erlassen, da nur sie die gesetzgeberische Kompetenz \nhat. Und die konkrete Umsetzung von REACH f\u00e4llt in die \nVerantwortung der Mitgliedsstaaten. \n\nZu den Aufgaben der Agentur werden der Aufbau und die \nPflege einer Datenbank geh\u00f6ren, in der die Daten zu allen \nregistrierten Chemikalien zu finden sind. Alle nichtver-\ntraulichen Informationen, wie zum Beispiel ein Kurzprofil \n\u00fcber m\u00f6gliche gef\u00e4hrliche Eigenschaften, die Kennzeich-\nnungsverpflichtungen und jede Zulassung oder Beschr\u00e4n-\nkung, geh\u00f6ren dazu und werden von dieser Datenbank aus \njedermann zug\u00e4nglich sein. \n\nSo weit, so gut. Leider ist es bei der Europ\u00e4ischen Union \noftmals so, dass \u201egut gemeint\u201c nicht immer gleichbedeu-\ntend mit \u201egut gemacht\u201c ist. Allein der Umfang des Ver-\nordnungsentwurfes zeigt, dass hier eine Entwicklung \nstattfindet, die erneut ein Mehr an B\u00fcrokratie statt ein \nMehr an Schutz bedeutet. Nicht zuletzt wurden im Rah-\nmen der Anh\u00f6rung im EU-Parlament zahlreiche Hinweise \nzur \u00c4nderung des Entwurfs gemacht und am Ende in der \n1. Lesung im EU-Parlament \u00fcber 1 000 \u00c4nderungsantr\u00e4ge \nbeschlossen. \n\nNunmehr liegt die ge\u00e4nderte Fassung der REACH-\nVerordnung im Ministerrat. Wie sich Inhalte und Werde-\ngang weiter entwickeln, ist noch ungewiss. Deshalb sieht \ndie CDU-Fraktion des S\u00e4chsischen Landtages die in \nihrem Antrag genannten \u00c4nderungen weiterhin als hoch \naktuell an. \n\nDie meisten unserer Vorschl\u00e4ge wurden in der 1. Lesung \ndes EU-Parlaments aufgenommen. Andere, die wir als \nzwingende Voraussetzung daf\u00fcr ansehen, dass REACH \ntats\u00e4chlich auch so funktioniert, wie es urspr\u00fcnglich \neinmal gedacht war, m\u00fcssen weiter diskutiert werden. \n\nWichtigstes Anliegen ist die Verhinderung von Wettbe-\nwerbsnachteilen, die Unternehmen in der EU durch diese \nVerordnung gegen\u00fcber ihren Konkurrenten im EU-\nAusland haben.  \n\nZum Beispiel ist in REACH nicht geregelt, wie mit \nStoffen umzugehen ist, die innerhalb der EU registrie-\nrungspflichtig w\u00e4ren, aber in Importprodukten enthalten \nsind, welche aus dem au\u00dfereurop\u00e4ischen Raum stammen. \n\nWeiterhin besch\u00e4ftigt sich unser Antrag mit den Konse-\nquenzen f\u00fcr KMU, die durch REACH enormen finanziel-\nlen Aufwendungen ausgesetzt werden. Gerade bei Stoff-\nmengen zwischen einer und zehn Tonnen pro Jahr ist die \nRegistrierung kaum mit der Rendite aufzurechnen. \n\nAuch die Befristung der Registrierung bzw. Zulassung \nbesonders gef\u00e4hrlicher Stoffe auf f\u00fcnf Jahre \u2013 danach \nm\u00fcsste jeweils ein neues, teures Registrierungsverfahren \neingeleitet werden \u2013 ist unserer Meinung nach zu pau-\nschal. Dieser absoluten Pauschalisierung sollten Einzel-\nfallentscheidungen vorgezogen werden. \n\nUnd schlie\u00dflich \u2013 der nach unserer Auffassung wichtigste \nPunkt \u2013 m\u00fcssen die vorgesehenen Regelungen die b\u00fcro-\nkratische Belastung auf einem vertretbaren Niveau halten. \n\nAbschlie\u00dfend lassen Sie mich bitte noch auf einen spe-\nziellen Punkt in unserem Antrag eingehen. Wir fordern in \nPunkt 9 die Aufnahme klarer Regelungen zur Vermeidung \nvon Tierversuchen. Es sollte in diesem Zusammenhang \nauch dar\u00fcber nachgedacht werden, ob eine verst\u00e4rkte \nF\u00f6rderung von tierversuchsfreien Testverfahren im \nRahmen der EU-Chemikalienpolitik m\u00f6glich ist. Der \nEinsatz und die Weiterentwicklung von Alternativmetho-\nden muss nach unserer Auffassung in der neuen Chemika-\nlienpolitik konkret festgeschrieben werden. \n\nDie Einf\u00fchrung des REACH-Systems in der vorgelegten \nFassung w\u00fcrde zu einer starken Zunahme von gesetzlich \nvorgeschriebenen Tierversuchen f\u00fchren. Eine 2001 vom \nbritischen Ministerium f\u00fcr Umwelt und Verkehr ver\u00f6f-\nfentlichte Studie der Universit\u00e4t Leicester geht von \u00fcber \nzw\u00f6lf Millionen ben\u00f6tigten Tieren aus. Auch aufgrund \ndieser Ergebnisse der Studie wurde in den urspr\u00fcnglichen \nKommissionsvorschlag eine Reihe von Verbesserungen \nf\u00fcr den Tierschutz eingearbeitet. Doch die Bandbreite der \nzur Verf\u00fcgung stehenden und anerkannten Ersatz- und \nErg\u00e4nzungsmethoden wird von dem Kommissionsentwurf \nnach wie vor nicht vollst\u00e4ndig ausgenutzt.  \n\nIch glaube, dass wir alle in diesem Hause uns daf\u00fcr \neinsetzen sollten, dass hier tats\u00e4chlich etwas f\u00fcr den \nverfassungsrechtlich verankerten Tierschutz getan wird. \nREACH k\u00f6nnte somit einen Paradigmenwechsel im \nBereich der Verwendung von Alternativmethoden zum \nTierversuch einleiten. Tierversuche w\u00e4ren dann nicht wie \nbislang automatisch der letzte Ausschlag f\u00fcr die Risiko-\nbewertung eines Stoffes. Stattdessen w\u00e4re die Bewertung \nvon Gefahrenpotenzialen aufgrund tierversuchsfreier \nMethoden prinzipiell m\u00f6glich. \n\nIch bitte um Ihre Zustimmung zu unserem Antrag. \n\nStanislaw Tillich, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und \nLandwirtschaft: Das K\u00fcrzel REACH erregt seit nunmehr \nfast f\u00fcnf Jahren die Gem\u00fcter. F\u00fcr die einen ist REACH, \ndie neue Chemikalienverordnung, zu lax; f\u00fcr die anderen \nist sie ein b\u00fcrokratisches Monstrum. Insofern bin ich den \nregierungstragenden Fraktionen dankbar, dass sie dieses \nThema aufgreifen und damit zu dessen Versachlichung \nbeitragen. \n\n 2864\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 37. Sitzung 8. Dezember 2005 \n\nFakt ist, dass REACH einer der gr\u00f6\u00dften umweltpoliti-\nschen Gesetzgebungsakte ist, den die EU je in Angriff \ngenommen hat. Rund 30 000 Stoffe, die sich seit Jahr-\nzehnten auf dem Markt befinden, sollen damit erstmals \nauf das Gefahrenpotenzial f\u00fcr Mensch und Umwelt \ndurchforstet werden. Betroffen von der Chemikalienver-\nordnung sind neben der chemischen Industrie auch alle \nnachgeschalteten Anwender, so zum Beispiel die Auto-\nmobilindustrie, und die Mikroelektronik \u2013 f\u00fcr Sachsen, \nwie Sie wissen, sehr bedeutende Branchen. \n\nDie S\u00e4chsische Staatsregierung ist sich daher ihrer beson-\nderen Verantwortung sowohl f\u00fcr die Wirtschaft als auch \nf\u00fcr die Verbraucher bewusst. \n\nWohl kaum einer wird an der Notwendigkeit der Neuord-\nnung der Chemikalienpolitik zweifeln. Das bisherige \nChemikalienrecht ist auf zirka 40 Einzelvorschriften \nverteilt, zu kompliziert  und zu b\u00fcrokratisch. Das derzeiti-\nge System zur Aufarbeitung der Altstoffe ist unzurei-\nchend. \u00dcber 100 000 Chemikalien haben nie ein Zulas-\nsungsverfahren durchlaufen. \u00dcber die meisten dieser \nStoffe liegen nur wenige oder gar keine Daten vor. \n\nUnser Wissen \u00fcber die Eigenschaften vieler Stoffe, \u00fcber \nihre Wirkung auf die menschliche Gesundheit und die \nUmwelt ist oft unzureichend. Oftmals erkennt man erst \nnach Jahren ihre sch\u00e4dliche Wirkung. Ich denke dabei \nzum Beispiel an die gesundheitssch\u00e4digenden Folgen von \nPCP in Holzschutzmitteln, die Krebs erzeugenden \nWeichmacher in Kinderspielzeug und den Ozonabbau \ndurch FCKW. \n\nEinmal in die Umwelt und \u00fcber die Nahrungskette in den \ntierischen und menschlichen K\u00f6rper gelangt, dauert es oft \nJahre oder Jahrzehnte, Folgesch\u00e4den zu beseitigen. Die \nKosten f\u00fcr nachsorgende Ma\u00dfnahmen im Gesundheits- \nund Umweltschutz gehen j\u00e4hrlich in die Milliarden. \n\nWir brauchen daher eine neue Stoffpolitik mit Regelun-\ngen, die einen wirksamen Schutz f\u00fcr Gesundheit und \nUmwelt bei Aufrechterhaltung der Innovations- und \nWettbewerbsf\u00e4higkeit der europ\u00e4ischen Industrie gew\u00e4hr-\nleisten. \n\nDabei ist es unverzichtbar, dass die Industrie mehr Ver-\nantwortung als bisher f\u00fcr ihre Produkte \u00fcbernimmt \u2013 was \nin anderen Bereichen \u00fcbrigens l\u00e4ngst eine Selbstverst\u00e4nd-\nlichkeit ist. Ich begr\u00fc\u00dfe es au\u00dferordentlich, dass die \nIndustrie hierzu bereit ist. \n\nIch m\u00f6chte in diesem Zusammenhang nicht unerw\u00e4hnt \nlassen, dass die deutsche chemische Industrie im Rahmen \nder Initiative \u201eResponsible Care\u201c in den letzten Jahren \nbereits umfassende Daten erhoben hat und damit ihrer \nEigenverantwortung zum Teil schon nachgekommen ist. \n\nDass REACH die Unternehmen etwas kosten wird, ist \nunstrittig \u2013 eine h\u00f6here Sicherheit ist nicht zum Nulltarif \nzu bekommen. Klar ist aber auch, dass REACH nicht zu \nsolch hohen Kosten f\u00fchren darf, dass die Wettbewerbsf\u00e4-\nhigkeit und die Innovationskraft der Wirtschaft beein-\ntr\u00e4chtigt werden. Die chemische Industrie, ihre Zulieferer \nund Weiterverarbeiter bilden einen wichtigen Wirtschafts-\n\nfaktor in Deutschland, aber auch f\u00fcr Sachsen. Allein der \nUmsatz der s\u00e4chsischen Chemie-Branche lag im \nJahr 2004 bei zirka zwei Milliarden Euro. Das entspricht \neinem Anteil von fast 5 % am Umsatz des verarbeitenden \nGewerbes im Freistaat Sachsen. \n\nBei den Diskussionen um REACH sollte aber auch \nbedacht werden, dass Produkte mit hohen \u00f6kologischen \nStandards zur St\u00e4rke der Marke \u201eMade in Europe\u201c beitra-\ngen. Die Auffassung, dass hohe Umweltnormen stets die \nMarktchancen verschlechtern, ist \u00fcberholt. \n\nKaum ein Thema war bisher von so gegens\u00e4tzlichen \nStandpunkten und sich widersprechenden Fakten gekenn-\nzeichnet wie REACH. Richtig ist jedenfalls, dass das \nRegelwerk insgesamt noch zu kompliziert und zu b\u00fcro-\nkratisch aufgebaut ist. Es kann insbesondere f\u00fcr kleine \nund mittelst\u00e4ndische Unternehmen zu erheblichen perso-\nnellen und finanziellen Belastungen und damit zu  \nWettbewerbsnachteilen f\u00fchren. Mehr als 50 Folgeab-\nsch\u00e4tzungs- und Praktikabilit\u00e4tsstudien belegen dies. \nNach den Studien sind aber auch Aussagen, wie REACH \nsei \u201eein Schuss vor den Bug der europ\u00e4ischen Industrie\u201c \nund setzte allein in Deutschland Millionen von Arbeits-\npl\u00e4tzen aufs Spiel, als \u00fcberzogen anzusehen. \n\nDennoch: REACH muss einfacher und praxistauglicher \nwerden, ohne dabei Abstriche am Gesundheits- und \nUmweltschutz vorzunehmen. Die Wettbewerbsf\u00e4higkeit \nder Wirtschaft muss weiter verbessert, die KMU m\u00fcssen \nweiter entlastet werden. \n\nIch halte daher folgende \u00c4nderungen am Kommissions-\nentwurf f\u00fcr dringend erforderlich: \n\n\u2013 Das Registrierverfahren muss erheblich vereinfacht und \nkosteng\u00fcnstiger gestaltet werden. Um dies zu erreichen, \nsollte unter anderem das Prinzip \u201eEin Stoff \u2013 eine Regis-\ntrierung\u201c in die Verordnung aufgenommen werden. \nHierdurch werden Wirtschaft und Beh\u00f6rden erheblich \nentlastet und unn\u00f6tige Tierversuche vermieden. \n\nDie Reihenfolge der Registrierung der 30 000 in einer \nMenge von \u00fcber einer Tonne pro Jahr vermarkteten Stoffe \ndarf sich nicht allein am Herstellungsvolumen orientieren. \nEs sollten vor allem die inh\u00e4renten Stoffeigenschaften, \nder Verwendungszweck und der damit verbundene Ge-\nf\u00e4hrdungsgrad st\u00e4rker ber\u00fccksichtigt werden. Vorausset-\nzung hierf\u00fcr ist allerdings ein Grunddatensatz mit den \nwichtigsten Stoffeigenschaften, wie der akuten Toxizit\u00e4t \noder der Bioabbaubarkeit. \n\n\u2013 Bei der Vielzahl der Stoffe, der noch zahlreicheren \nVerwendungs- und Einsatzm\u00f6glichkeiten in Tausenden \nvon Produkten ist eine Einzelfallbewertung in der Praxis \nnicht m\u00f6glich. Daher bef\u00fcrworte ich die Einf\u00fchrung von \nExpositions- und Verwendungskategorien. \n\n\u2013 Die Vermeidung von Tierversuchen \u2013 insbesondere mit \nWirbeltieren \u2013 muss verpflichtend vorgeschrieben wer-\nden. Im deutschen Chemikalienrecht ist dies \u00fcbrigens seit \nLangem der Fall. Die Entwicklung und der Einsatz von \nAlternativverfahren m\u00fcssen vorangetrieben werden. \n\n 2865\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 37. Sitzung 8. Dezember 2005 \n\n\u2013 Der Anwendungsbereich und die Ausnahmeregelungen \nder Verordnung sind unbedingt zu pr\u00e4zisieren. Dabei \nsollte zudem gepr\u00fcft werden, ob erwiesenerma\u00dfen unbe-\ndenkliche Stoffgruppen, zum Beispiel bestimmte Natur-\nstoffe, ganz aus dem Anwendungsbereich entlassen \nwerden k\u00f6nnen. \n\n\u2013 Um eine st\u00e4rkere Harmonisierung der Dossier- und \nStoffbewertung zu erreichen, sollte die in Helsinki einzu-\nrichtende Chemikalienagentur die Koordinierung dieser \nAufgaben \u00fcbernehmen. Wettbewerbsverzerrungen zwi-\nschen den Mitgliedsstaaten k\u00f6nnten dadurch weitgehend \nvermieden werden. Die Agentur sollte jedoch nicht zu \neiner Mammutbeh\u00f6rde aufgebl\u00e4ht werden. Sie k\u00f6nnte \nsich auf ein Netzwerk bereits bestehender nationaler \nInstitutionen st\u00fctzen. \n\nDie Staatsregierung hat sich im bisherigen Gesetzge-\nbungsverfahren f\u00fcr diese Ziele eingesetzt und wird dies \nauch im weiteren Verfahren mit Nachdruck tun. \n\nDas EU-Parlament hat am 17. November seine erste \nLesung zu REACH abgeschlossen. Auf Ratsebene soll am \n13. Dezember eine politische Einigung herbeigef\u00fchrt \nwerden. Die derzeitige Ratspr\u00e4sidentschaft Gro\u00dfbritan-\nnien hat auf der Basis zweij\u00e4hriger Beratungen einer \neigens daf\u00fcr eingerichteten Arbeitsgruppe am \n4. November ein Kompromisspapier zu REACH vorge-\nlegt. \n\nErfreulicherweise haben das EU-Parlament und der Rat in \nvielen Punkten \u00dcbereinstimmung erzielt. Auch die Kom-\nmission zeigt sich kompromissbereit und wird voraus-\nsichtlich Anfang kommenden Jahres auf Basis der Be-\nschl\u00fcsse des Rates und des Parlaments einen \u00fcberarbeite-\nten Verordnungsentwurf vorlegen. \n\nDie Vorstellungen der Staatsregierung sind sowohl im \nParlamentsbeschluss als auch im Kompromisstext der \n\nPr\u00e4sidentschaft weitgehend ber\u00fccksichtigt. Vor allem das \nRegistrierverfahren f\u00fcr Stoffe zwischen einer und zehn \nTonnen j\u00e4hrlicher Vermarktungsmenge wurde abgespeckt. \nDies ist im Hinblick auf die Entlastung von KMU beson-\nders zu begr\u00fc\u00dfen. \n\nF\u00fcr problematisch halte ich jedoch den Beschluss des \nParlaments, die Zulassung von besonders Besorgnis \nerregenden Stoffen grunds\u00e4tzlich auf maximal f\u00fcnf Jahre \nzu begrenzen. Hier w\u00e4re nach meiner \u00dcberzeugung \nanstatt starrer Fristen ein flexibleres, dem jeweiligen \nEinzelfall angepasstes Vorgehen vorzuziehen. \n\nNachbesserungen sind meines Erachtens auch beim \nDatenschutz erforderlich. Es muss sichergestellt werden, \ndass auch weiterhin ein ausreichender Know-how-Schutz \ngew\u00e4hrleistet ist. \n\nIndustriekommissar G\u00fcnter Verheugen hat REACH zu \neinem Pr\u00fcfstein f\u00fcr die Lissabon-Strategie erkl\u00e4rt. Darin \nist das Ziel verankert, die EU mittelfristig zum dyna-\nmischsten und wettbewerbsf\u00e4higsten Wirtschaftsraum der \nWelt auszubauen. \n\nIch denke, REACH ist noch viel mehr: Es ist vor allem \nauch ein Pr\u00fcfstein daf\u00fcr, ob \u00d6kologie und \u00d6konomie in \ndiesem Bereich vereinbar sind. \n\nKlar ist, dass Kompromisse notwendig sind, um ein \nausgewogenes Verh\u00e4ltnis zwischen den Zielen \u2013 einerseits \nden Verbraucher- und Umweltschutz zu verbessern, \nandererseits die Wettbewerbsf\u00e4higkeit der Wirtschaft zu \nerh\u00f6hen \u2013 erreichen zu k\u00f6nnen. Ich bin aber zuversicht-\nlich, dass auf der Grundlage der vorliegenden Vorschl\u00e4ge \nein f\u00fcr alle Seiten akzeptables Ergebnis noch im kom-\nmenden Jahr erreichbar ist. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Meine sehr verehr-\nten Damen und Herren! Wir kommen zum \n\nTagesordnungspunkt 9 \n\nVerhinderung einer von der Stadt Leipzig angestrebten  \nBildung eines \u00fcberwiegend von Ausl\u00e4ndern bewohnten  \n\nGhettos im \u201eBlock 99\u201c im Ostteil der Stadt Leipzig \nDrucksache 4/3533, Antrag der Fraktion der NPD \n\nDie NPD als Einreicherin hat das Wort. Herr Abg. Apfel. \n\nHolger Apfel, NPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! Wer sich mit den nach Stadtvierteln \ngeordneten Teilpl\u00e4nen der Leipziger Stadterneuerung \nbefasst und hier den so genannten Stadtteilpass f\u00fcr das \nGebiet Zentrum/Ost zur Hand nimmt, der hat es mit \neinem der interessantesten, aber auch schwierigsten \nst\u00e4dtischen Areale im Freistaat zu tun. \n\nDer Stadtteil ist gekennzeichnet durch seine heterogene \nst\u00e4dtebauliche Struktur, bestehend aus aus Kriegssch\u00e4den \nresultierenden Freifl\u00e4chen und Brachen, gemischten \nBereichen, hochwertigen Wohnbereichen und mit extrem \nunterschiedlichen Nutzungsdichten. Die Lagequalit\u00e4ten \n\nder Bebauung wechseln auf engem Raum. Problemsitua-\ntionen konzentrieren sich vor allem im Grafischen Viertel, \nwo sich Leerstandsprobleme, Erneuerungsbedarf und \nhohe Bebauungsdichten im Wohnungs- und Gewerbebe-\nstand h\u00e4ufen. Gleichzeitig entstehen gegenseitige St\u00f6rein-\nfl\u00fcsse von Brachfl\u00e4chen und ruin\u00f6sen Best\u00e4nden. \n\nBei Betrachtung des vom Amt f\u00fcr Wohnungsbau und \nStadterneuerung erstellten Zielplanes f\u00fcr das Viertel \nZentrum/Ost f\u00e4llt auf, dass die Fl\u00e4chen am Rande der \nEisenbahnstra\u00dfe rot markiert und damit als H\u00e4userzeile \nmit Erhaltungspriorit\u00e4t ausgewiesen sind. Ausgerechnet in \neinem an die Eisenbahnstra\u00dfe angrenzenden Areal, das \ndurch sanierungsbed\u00fcrftige, im Grunde aber attraktive \nGr\u00fcnderzeitbauten gepr\u00e4gt ist, soll nun das  so genannte \n\n 2866\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 37. Sitzung 8. Dezember 2005 \n\nChinatown entstehen \u2013 ein Projekt, das zum Teil mit \nF\u00f6rdermitteln der Europ\u00e4ischen Union entwickelt werden \nsoll. \n\nMan kann sich schon jetzt lebhaft ausmalen, welchen \nFortgang dieses Projekt nehmen wird, denn das Gebiet \nd\u00fcrfte nach seiner Ausrufung als Chinatown weniger \ndurch Ostasiaten als vielmehr durch Orientalen gepr\u00e4gt \nsein. Schlie\u00dflich haben diese schon heute ihren Leipziger \nSiedlungsschwerpunkt in den betreffenden Stadtvierteln \nund kaufen in gro\u00dfem Stil Immobilien im Leipziger Osten \nauf. \n\nDiese Entwicklung d\u00fcrfte durch das \u201eProjekt 99\u201c des \nLeipziger Amtes f\u00fcr Stadterneuerung und Wohnungsbau-\nf\u00f6rderung nicht gesteuert, sondern \u2013 einfach nur gegen \nalle Interessen der heimischen Bev\u00f6lkerung \u2013 gar forciert \nwerden. Folglich wird die von der Beh\u00f6rde angestrebte \nr\u00e4umliche Konzentration von Ausl\u00e4ndern im Klartext \nnichts anderes bedeuten als die Schaffung eines ordin\u00e4ren \nGhettos. Auch die weiteren Schritte sind schon jetzt \nvorauszusehen: \n\nDas Viertel wird nach und nach von Ausl\u00e4ndern majori-\nsiert. Nach einiger Zeit wird es erste Berichte \u00fcber \nSchutzgelderpressungen und Auseinandersetzungen \nzwischen den Bewohnern geben. Am Ende wird sich die \nPolizei nicht mehr in das Gebiet trauen und die Multikul-\nti-Fanatiker werden das Scheitern ihres Projekts wieder \neinmal wort- und tr\u00e4nenreich bejammern. \n\nDieses Szenario mag f\u00fcr Sie heute noch in weiter Ferne \nliegen und wie es sich f\u00fcr Multikulti-Fantasten geh\u00f6rt, \nverdr\u00e4ngen Sie nat\u00fcrlich die Folgen Ihres Handelns, \nbesser gesagt in diesem Falle Ihres Nichthandelns. Dabei \nreicht ein Blick nach Frankreich und nach Gro\u00dfbritannien \naus, um festzustellen, wie realit\u00e4tsnah die von mir skiz-\nzierte Entwicklung leider ist. \n\nErst vor einem Monat flimmerten \u00fcber die Fernsehbild-\nschirme Bilder, die man in Mitteleuropa seit Jahrzehnten \nnicht mehr gesehen hatte: Tausende verbrannter Autos; \nBr\u00e4nde in Schulen, Sporthallen, in L\u00e4den, Kraftstoffde-\npots, Busbahnh\u00f6fen; Feuergefechte mit Polizisten und \nFeuerwehr; Ordnungskr\u00e4fte, die mit Steinen, H\u00e4mmern \nund Schwefels\u00e4ureflaschen beworfen werden; vom Dach \ngesto\u00dfene Einkaufswagen; k\u00f6rperliche Angriffe auf \nJournalisten; Verw\u00fcstung von Schulen, Kinderg\u00e4rten, \nPolizeiwachen, Sozialeinrichtungen und Post\u00e4mtern; \nPl\u00fcnderungen von Banken und Lagerhallen. Zum ersten \nMal seit dem Algerienkrieg war unser westlicher Nachbar \nwieder gezwungen, den Ausnahmezustand auszurufen. \n\nSicherlich w\u00e4re es falsch und ungerecht, die Jugend der \nfranz\u00f6sischen Vorst\u00e4dte zum alleinigen S\u00fcndenbock f\u00fcr \ndie Ausschreitungen zu erkl\u00e4ren, auch wenn klar ist, dass \nsich kein Staat der Welt offenen Stra\u00dfenterror wird leisten \nk\u00f6nnen. Aber es war die franz\u00f6sische politische Klasse, \ndie in den letzten Jahrzehnten eine brutale Verst\u00e4dterung \nbetrieben und zugelassen hat, dass in den letzten  \n20 Jahren in Frankreich \u00fcber 600 rechtlose Zonen entste-\nhen konnten, Ghetto-Viertel, in denen fast nur Einwande-\nrer wohnen, wo keine Post mehr ausgeliefert wird, \u00c4rzte \n\nund Feuerwehr sich nicht hinwagen und die Polizei nur \nschwer bewaffnet erscheint. \n\nDiese Gegengesellschaften kennen nur das Recht des \nSt\u00e4rkeren, die Schwarzwirtschaft und allen m\u00f6glichen \nillegalen Handel. In diesen Bezirken hat sich ein gl\u00fchen-\nder Hass auf die Gesellschaft und ihre Vertreter gebildet \nund der geringste Funke reichte aus, um dieser Tage das \nPulverfass zum Explodieren zu bringen. \n\nDie Verantwortung hierf\u00fcr tragen nicht die Zuwanderer in \ndas westeurop\u00e4ische Sozialnetz, sondern tr\u00e4gt einzig und \nallein die herrschende politische Klasse, die in ihrem \nmultikulturellen Gr\u00f6\u00dfenwahn die Lunte f\u00fcr einen multi-\nkriminellen Rassenkrieg gelegt hat. \n\nMeine Damen und Herren! Besonders erschreckend ist \ndabei die Entwicklung der Schnelligkeit, mit der sich der \nProzess der Ghettobildung in Frankreich vollzogen hat. \nFrankreich hatte seine gro\u00dfe Zuwanderungswelle \u00e4hnlich \nwie Deutschland in den sechziger Jahren des vergangenen \nJahrhunderts. Schon 1981 wurde Frankreich dann von den \nersten gro\u00dfen Krawallen in den Vorst\u00e4dten von Paris und \nLyon getroffen. \n\nDies zeigt, mit welcher Geschwindigkeit sich Spannungen \nzwischen Zuwanderern und Eingesessenen entwickeln \nk\u00f6nnen. In Paris und Lyon waren zu Beginn der sechziger \nJahre die Ausl\u00e4nderquoten sicher auch noch nicht h\u00f6her \nals jene in Leipzig und Dresden. Aber es hat nicht einmal \nein halbes Jahrhundert gebraucht, dass sich eine Lage \nentwickelte, die vor einem Monat zu den Rassenunruhen \nungeahnten Ausma\u00dfes f\u00fchrte. \n\nMeine Damen und Herren! Eine derartige Entwicklung \nwollen wir der Stadt Leipzig ersparen. Frankreich badet \nheute jene Fehler aus, die seine Politiker, seine Stadtpla-\nner und seine Verwaltungschefs in der Zuwanderungspoli-\ntik und in der Stadtentwicklung vor 40 oder 50 Jahren \nbegonnen haben. Bewahren wir aus dieser Erkenntnis \nheraus kommende Generationen in Sachsen vor der \nHypothek einer multikulturellen, einer multikriminellen \nGesellschaft und bewahren wir sie vor Ausl\u00e4nderghettos \nin s\u00e4chsischen Gro\u00dfst\u00e4dten! \n\nIch bitte Sie deshalb herzlich: Stimmen Sie mit uns f\u00fcr \nden Antrag der NPD-Fraktion. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: F\u00fcr die Koalitions-\nfraktionen spricht Frau Abg. Weihnert. \n\nMargit Weihnert, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kollegin-\nnen und Kollegen der demokratischen Fraktionen! Einige \nVorbemerkungen: Demografische Ver\u00e4nderungen in der \nBev\u00f6lkerungsstruktur \n\n(Uwe Leichsenring, NPD:  \nDemokratische gibt es auch!) \n\nund nicht weniger auch die Ver\u00e4nderungen durch den \nWegzug aus den neuen Bundesl\u00e4ndern stellen die neuen \nBundesl\u00e4nder und somit auch uns Sachsen vor gro\u00dfe \nAufgaben. Diese Wegz\u00fcge, diese demografischen Ver\u00e4n-\n\n 2867\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 37. Sitzung 8. Dezember 2005 \n\nderungen finden nat\u00fcrlich auch in der Wohnungswirt-\nschaft ihren Niederschlag. \n\nVor Kurzem erst gab es eine Studie der Staatsregierung \ngemeinsam mit der Uni Freiberg, die besagt, dass \n250 000 Wohnungseinheiten in Sachsen leer stehen. Das \nstellt nicht nur Probleme \n\n(Holger Apfel, NPD: M\u00fcssen  \nSie noch mehr Ausl\u00e4nder holen!) \n\nf\u00fcr die Wohnungseigent\u00fcmer, die Kommunen, die Woh-\nnungsgenossenschaften und die Privaten dar; das bringt \nauch Probleme und hat Konsequenzen f\u00fcr Stadtbilder und \nbez\u00fcglich stadtplanerischer Gesichtspunkte. \n\nPlaner in den Kommunen \u2013 sei es in Hoyerswerda, in \nChemnitz, in Bautzen oder auch in Leipzig \u2013 ringen um \nneue Gesichter und um die Erhaltung von Gesichtern in \nstadtplanerischem Sinne. Gerade als Leipzigerin sind mir \ndiese Punkte sehr wichtig, weil die Stadt Leipzig ver-\nschiedene Facetten hat. \n\nWer sich erinnert: Connewitz, wie neu und anders das \njetzt entsteht, der Stadtkern, wie neu und anders er jetzt \nentsteht, und was wir in Plagwitz geschaffen haben! \n\nDer Leipziger Osten ist gepr\u00e4gt von einer Vielzahl von \nGr\u00fcnderzeith\u00e4usern und von gro\u00dfen Gegens\u00e4tzen. Nicht \nminder vielf\u00e4ltig sind die Eigentumsverh\u00e4ltnisse in \ndiesem Stadtteil. \n\nMeine Damen und Herren, leider ist es vers\u00e4umt worden, \ndass dieser Stadtteil in den letzten Jahren nachhaltig \nentwickelt wurde, wenn schon nicht in der DDR-Zeit. \n\n(Zuruf von der NPD: Wer regierte denn da?) \n\nIm Gegenteil! Statt dort die H\u00e4user zu erhalten und \ngrundhaft zu erneuern, wurde unter anderem auch in \nGr\u00fcnau gebaut und wurden neue Wohnungen angeboten. \nDurch diese schwierige Ausgangslage sehen sich heute \nStadtplaner und Kommunen vor die Tatsache gestellt, \ndass man ein besonderes, ein anderes Konzept f\u00fcr unter-\nschiedliche Quartiere entwickeln muss. \n\nIch m\u00f6chte allen Beteiligten ausdr\u00fccklich danken, die sich \nhingestellt und hingesetzt haben, um f\u00fcr diesen Stadtteil \nein besonderes Konzept zu entwickeln. \n\nVielleicht ein paar Hinweise. Es waren die IHK, die \nHandwerkskammer, Leipzig-Tourist-Service, ASW, der \nB\u00fcrgerverein Neust\u00e4dter Markt, die Eigent\u00fcmer, das \nForum Leipziger Osten und das Stadtgeschichtliche \nMuseum und andere unter der Moderation der Stadt \nLeipzig. \n\nMeine Damen und Herren! Der NPD geht es nicht darum, \nein bisher in Gro\u00dfteilen leer stehendes Wohnquartier \nwieder zu beleben. Ihr geht es auch nicht darum, eine \ninnerst\u00e4dtische Gesch\u00e4ftswelt neu zu beleben. Auch \nscheint ihr der Erhalt der f\u00fcr Leipzig so typischen Gr\u00fcn-\nderzeitdenkmale v\u00f6llig egal. Dringend ben\u00f6tigte Investo-\nren sollen auch nicht gewonnen werden. Ihnen geht es \nausschlie\u00dflich um eine ausl\u00e4nderfeindliche Stimmungs-\nmache. \n\n(Beifall bei der SPD, der Linksfraktion.PDS  \nund den GR\u00dcNEN) \n\nDie Entstehung des vorliegenden Antrages \u2013 Entschuldi-\ngung! \u2013 l\u00e4sst sich f\u00fcr normal denkende Menschen nicht \nnachvollziehen. \n\n(Zuruf von der NPD: Sie  \ngeh\u00f6ren wohl nicht dazu?) \n\nDie Stadt Leipzig plant gemeinsam mit Partnern \u2013 und ich \nnannte sie bereits \u2013 ein Projekt Internationales Quartier. \nWas hat das mit Frankreich und randalierenden Jugendli-\nchen zu tun? \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: Im \nGegenteil! Das bewahrt uns vor den Fehlern!) \n\nIn Ihrem Antrag vermitteln Sie nicht nur einen v\u00f6llig \nfalschen Eindruck, meine Dame und meine Herren von \nder NPD-Fraktion, sondern Sie missachten auch die \nverfassungsrechtlich gesch\u00fctzte kommunale Selbstver-\nwaltung der Stadt Leipzig und Sie verachten unsere \nDemokratie. Das ist eindeutig aus diesem Antrag heraus-\nzulesen. \n\n(Beifall bei der SPD, der Linksfraktion.PDS  \nund den GR\u00dcNEN \u2013 Zuruf von der NPD) \n\nWenn man wie ich als Leipzigerin die tats\u00e4chlichen \nFakten kennt \u2013 und um diese haben Sie sich ja \u00fcberhaupt \nnicht bem\u00fcht \u2013, bleibt einem eigentlich bei so viel Unsinn \ndie Spucke weg. Sie behaupten, die Stadt Leipzig wolle \nein \u00fcberwiegend von Ausl\u00e4ndern bewohntes \u201eGhetto\u201c \nschaffen. Diese Behauptung ist schlichtweg falsch. \n\nIn Wahrheit hat die Stadt Leipzig in Zusammenarbeit mit \nden bereits genannten Partnern innovative Projektideen \nf\u00fcr den Leipziger Osten vorgelegt. Eine solche Idee ist, \ndass im so genannten \u201eBlock 99\u201c \u2013 das war ein Arbeitsti-\ntel, der schon l\u00e4ngst veraltet ist; wenn Sie sich damit \nbesch\u00e4ftigt h\u00e4tten, w\u00fcssten Sie es \u2013 ein \u201eInternationales \nQuartier\u201c, das ist der Name f\u00fcr dieses Projekt, entsteht. \nZiel ist es, unter Beteiligung aller Eigent\u00fcmer und An-\nwohner, Deutscher wie Ausl\u00e4nder, erfolgreich ein Stadt-\nquartier zu entwickeln. \n\nDabei sind es gerade die ausl\u00e4ndischen Gewerbetreiben-\nden, die dieses Gebiet momentan am Leben erhalten. Von \n176 Gesch\u00e4ften auf der Eisenbahnstra\u00dfe werden allein 44 \nvon Ausl\u00e4ndern betrieben, \n\n(Zuruf von der NPD: Schlimm genug!) \n\ndie nicht nur Arbeitspl\u00e4tze schaffen. Sie leisten auch \neinen nicht unerheblichen Beitrag in unsere Kassen. \n\n(Beifall bei der SPD, der Linksfraktion.PDS  \nund den GR\u00dcNEN) \n\nAnders gesagt: Meine Damen und Herren, w\u00e4ren diese \nGesch\u00e4fte mit einem Schlag verschwunden, w\u00e4ren dieses \nQuartier als Gewebestandort und damit auch diese Stra\u00dfe \ntot. Der Leerstand w\u00fcrde ann\u00e4hernd 60 % betragen. Sie \nwissen genau, wenn dies in einem bestimmten Bereich \neintritt, ist das unwiederbringbar, ist das nicht wieder \n\n 2868\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 37. Sitzung 8. Dezember 2005 \n\naufholbar und ist keine Substanz zu erhalten. Wir ben\u00f6ti-\ngen und wollen an diesem Standort in- und ausl\u00e4ndische \nmittelst\u00e4ndische Unternehmen. \n\nDabei m\u00f6chte ich klarstellen, dass es nicht um eine \n\u201ebillige\u201c D\u00f6nerbude geht, sondern wir wollen gehobene \nmittelst\u00e4ndische internationale Angebote und Investoren. \nWir wollen an diesem Standort Vielfalt als Chance nutzen. \nDiese Vielfalt reicht von den Angeboten der Gewerbetrei-\nbenden bis zu den Schulen. Sprachenvielfalt ist eine \nBereicherung, insbesondere f\u00fcr einen weltoffenen Messe-\nstandort wie Leipzig. Schulangebote in Sprachenvielfalt \nsind ein Gewinn f\u00fcr Menschen, die dort wohnen und dies \nnutzen wollen. Vielleicht sollten Sie sich auch das einmal \n\u00fcberlegen. \n\nIch glaube, es gibt verschiedene Facetten, die man an-\nsprechen k\u00f6nnte und die bei diesem Projekt wichtig sind. \nKeinesfalls geht es um ein \u201eGhetto\u201c. Wir wollen unter \nEinbeziehung der dort bereits lebenden und arbeitenden \nIn- und Ausl\u00e4nder diesem Leipziger Stadtteil eine neue \nwirtschaftliche Perspektive und nat\u00fcrlich ein lebenswertes \nUmfeld geben. \n\nMeine Damen und Herren! Wir sind uns gemeinsam \neinig: Nur so kann Integration funktionieren. Dies soll \nauch in diesem Stadtteil so aufgebaut werden. \n\n(Beifall bei der SPD, der Linksfraktion.PDS  \nund den GR\u00dcNEN) \n\nDieser Antrag muss einfach, weil er inhaltlich und sach-\nlich falsch ist, abgelehnt werden. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU, der \nLinksfraktion.PDS, der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 Die \nLinksfraktion.PDS hat keinen Redner gemeldet. Dem ist \nso? \u2013 Gut. Von der FDP Herr Martens? \u2013 Nein. Dann Herr \nWeichert von der GR\u00dcNE-Fraktion f\u00fcr die Opposition. \n\nMichael Weichert, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! Ich danke Kollegin Weihnert aus-\ndr\u00fccklich f\u00fcr ihre sachlichen Ausf\u00fchrungen. Denn es f\u00e4llt \nschon schwer, sachlich zu bleiben, wenn die NPD hier \nden Versuch unternimmt, auf Kosten des Ansehens der \nStadt Leipzig ihr politisches Gifts\u00fcppchen zu kochen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der Linksfraktion.PDS, \nder SPD und der FDP) \n\nIch kann mir schon vorstellen, wie Sie sich \u00fcber die \nUnruhen in Frankreich gefreut und gleich \u00fcberlegt haben, \nwie Sie diese Vorf\u00e4lle f\u00fcr Ihre Zwecke nutzen k\u00f6nnen. \nDieses Kalk\u00fcl wird nicht aufgehen, meine Damen und \nHerren! \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der Linksfraktion.PDS \nund der FDP \u2013 Holger Apfel, NPD: Das  \n\nist das Ergebnis Ihrer Politik!) \n\nDaran werden auch die 50 000 Flugbl\u00e4tter nichts \u00e4ndern, \ndie Sie \u00fcber Leipzig aussch\u00fctten wollen. \n\nMeine Damen und Herren! Wer einmal die st\u00e4dtebauliche \nSituation im Leipziger Osten mit der in den franz\u00f6sischen \nVororten vergleicht, wird feststellen, wie v\u00f6llig absurd \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS: \nRichtig!) \n\ndieser Antrag und die ihn begleitende Meinungsmache der \nNPD ist. Sie vergleichen Gr\u00fcnderzeith\u00e4user mit Massen-\nquartieren der sechziger und siebziger Jahre. Die st\u00e4dte-\nbauliche Idee, die Sie hier verunglimpfen, ist die Aufwer-\ntung eines Leipziger Viertels; Frau Weihnert hat dies sehr \ngut ausgef\u00fchrt. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der CDU, der \nLinksfraktion.PDS, der SPD und der FDP) \n\nDie Idee eines \u201eInternationalen Quartiers Ost\u201c geht auf \neine Initiative alteingesessener H\u00e4ndler zur\u00fcck und fand \nim Oktober auf dem 16. Forum \u201eLeipziger Osten\u201c eine \nbreite Zustimmung bei Anwohnern, bei Gewerbetreiben-\nden und Vertretern von Vereinen und Initiativen. \n\nIn diesem Flugblatt der NPD hei\u00dft es: \u201eGanz gezielt \nsollen Krisenherde geschaffen werden, um im Sinne der \nGlobalisten V\u00f6lker aufeinander zu hetzen.\u201c Wer hier \nhetzt, meine Damen und Herren, ist doch offensichtlich: \nDas sind Sie, die NPD! \n\n(Zuruf von der SPD: Jawohl! \u2013 Beifall bei  \nden GR\u00dcNEN, der Linksfraktion.PDS,  \n\nder SPD und der FDP) \n\nIhnen sind doch die Interessen der Anwohner des Leipzi-\nger Ostens v\u00f6llig egal! \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE:  \nVor allem Herrn Apfel!) \n\nSie wollen Stimmung machen, und kein Niveau ist Ihnen \ntief genug, als dass Sie es nicht noch unterbieten k\u00f6nnten. \n\nMeine Damen und Herren! Die Umsetzung der Idee, ein \nViertel von internationalem Flair zu schaffen, folgt dem \nGrundsatz der Integration. Bewohner und Gesch\u00e4ftsleute \ndes Viertels \u2013 gleich, welcher Nationalit\u00e4t \u2013 beraten in \nLeipzig gemeinsam, wie man mehr Attraktivit\u00e4t ins \nQuartier bekommt. Ich verstehe, dass dies der NPD ein \nDorn im Auge ist; denn \u00fcberall, wo Ausl\u00e4nder und Deut-\nsche gemeinsam etwas entwickeln und Integration gelebt \nwird, kann der Hass, den die NPD s\u00e4t, nicht mehr auf \nfruchtbaren Boden fallen. Sie brauchen jedoch diesen \nHass auf die anderen. Hass und Furcht \u2013 das ist Ihr \nLebenselixier. Wo kein Hass und keine Furcht sind, kann \ndiese Partei nicht gedeihen. \n\nEs gibt keinen Menschen hier im Hause, der die Probleme \nbei der Integration ausl\u00e4ndischer Mitb\u00fcrgerinnen und \nMitb\u00fcrger negieren wollte. Die Anst\u00e4ndigen unter uns \nversuchen daran mitzuwirken, diese Probleme zu l\u00f6sen. \nDer Leipziger Osten ist daf\u00fcr ein gutes Beispiel. Dann \ngibt es Leute hier in diesem Hause, die Probleme sch\u00fcren \nwollen. Die franz\u00f6sischen Unruhen beweisen nicht das \nScheitern von Integrationsbem\u00fchungen. \n\n 2869\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 37. Sitzung 8. Dezember 2005 \n\n(Gel\u00e4chter bei der NPD) \n\nSie zeigen vielmehr, was passiert, wenn diese Bem\u00fchun-\ngen gar nicht erst unternommen werden, meine Damen \nund Herren. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der Linksfraktion.PDS, \nder SPD und der FDP) \n\nDer Antrag der NPD hat \u00fcberhaupt keinen landes-\npolitischen Bezug und ich habe mich nat\u00fcrlich gefragt, \nwarum wir uns hier damit befassen m\u00fcssen. Aufschluss \nerh\u00e4lt man durch die Presseerkl\u00e4rung der NPD. \n50 000 Flugbl\u00e4tter werden gedruckt und aus den Mitteln \nder Fraktion bezahlt. \n\nMeine Damen und Herren! Dieser Antrag der NPD ist \nnichts weiter als ein Vehikel, um die Finanzierung dieses \nPropagandamaterials durchzuf\u00fchren. Insofern ist dieser \nAntrag nicht nur inhaltlich, sondern auch formal einfach \nsch\u00e4big. Ich bitte schon jetzt, dieses Vorgehen sehr \naufmerksam zu pr\u00fcfen; denn hier werden Landtagsmittel \nverausgabt, um in Leipzig Stimmung zu machen. Der \nS\u00e4chsische Landtag ist jedenfalls nicht der Ort, um die \nst\u00e4dtebauliche Entwicklung von Leipziger Quartieren zu \ndiskutieren. Wir in Leipzig haben das bis jetzt selbst ganz \ngut hinbekommen, und es gelingt uns immer dann sehr \ngut, wenn die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger dar\u00fcber mitberaten \nund mitentscheiden, wie es in ihrem Viertel weitergeht. \nDazu brauchen wir auch keine Belehrungen aus Hildes-\nheim. Das Gedankengut der NPD hat in Leipzig keine \nChance. Das soll und, meine Damen und Herren, das wird \nso bleiben. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der CDU, der \nLinksfraktion.PDS, der SPD und der FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Meine Damen und \nHerren, gibt es weiteren Aussprachebedarf seitens der \nFraktionen? \u2013 Bitte. \n\nWinfried Petzold, NPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Meine Heimatstadt Leipzig \nhat gerade in ihrem Ostteil eine Vielzahl an Entwick-\nlungsm\u00f6glichkeiten, die durch die Schaffung eines Aus-\nl\u00e4nderghettos gef\u00e4hrdet w\u00e4ren. Einen besonderen Lage-\nvorteil des Gebietes um die Eisenbahnstra\u00dfe und die \nHermann-Liebmann-Stra\u00dfe bietet die N\u00e4he zur Innen-\nstadt, verbunden mit einer Nutzungsmischung von Woh-\nnen und Arbeiten. \n\nIm gesamten Gebiet stellt die Vielzahl von Brachfl\u00e4chen \njeder Gr\u00f6\u00dfe und Struktur f\u00fcr eine weitere bauliche Ent-\nwicklung, f\u00fcr eine gezielte Gr\u00fcnfl\u00e4chenentwicklung oder \nauch f\u00fcr die Zwischennutzung als Gr\u00fcnbereiche ein \nwichtiges Potenzial mit Vernetzungsm\u00f6glichkeiten dar. \n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion.PDS) \n\nEine erzwungene Multikulturalisierung des Leipziger \nOstens w\u00fcrde potenzielle Mieter und Wohnungsk\u00e4ufer \ndort mit Sicherheit abschrecken. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nAber nur welche von der NPD!) \n\nIn Berlin flieht beispielsweise jeder, der es sich leisten \nkann, aus Kreuzberg oder Neuk\u00f6lln, und auch im Falle \nder geplanten Chinatown setzen die Propagandisten eines \nmultikulturellen Leipzig offensichtlich wieder einmal auf \ndie altbekannte Salami-Strategie, durch einen schleichen-\nden Prozess Fakten zu schaffen, die irgendwann das \nPr\u00e4dikat \u201eirreversibel\u201c angeheftet bekommen. \n\nSo konnte der erstaunte Leser der \u201eMorgenpost\u201c am \nSonntag, dem 09.10.2005, folgenden Satz entnehmen: \n\u201eWenn es nach den Leipziger Stadtv\u00e4tern geht, gelangt \nman demn\u00e4chst von Klein-Shanghai \u00fcber Klein-Moskau \nund Neu-Arabien zum V\u00f6lkerschlachtdenkmal. Die EU \nsoll f\u00fcr Leipzigs Chinatown F\u00f6rdermittel locker machen.\u201c \n\nMan kann der \u201eMorgenpost\u201c dankbar sein, dass sie die \nKatze aus dem Sack gelassen hat. Ausgerechnet der sozial \nschwache Leipziger Osten soll also eine multikulturelle \nZukunft vor sich haben. Nach der Integrationsf\u00e4higkeit \nund der Integrationsbereitschaft der heute dort lebenden \nsehr einkommensschwachen Unter- und Mittelschichten \nwird gar nicht erst gefragt. Gerade die heute dort lebenden \nMenschen, denen sich sowohl die Leipziger Stadtv\u00e4ter als \nauch die Landespolitik eigentlich verpflichtet f\u00fchlen \nm\u00fcssten, werden von der Situation \u00fcberfordert und dann \nvon der Politik allein gelassen. \n\nIn der vom Bundesverband Deutscher Wohnungsunter-\nnehmen in Auftrag gegebenen Studie \u201e\u00dcberforderte \nNachbarschaften, soziale und \u00f6konomische Erosion\u201c wird \nbeschrieben, wie sich das von der Politik grenzenlos \nidealisierte multikulturelle Zusammenleben dann konkret \ngestaltet. Ich zitiere: \u201eStatt einer multikulturellen Gesell-\nschaft erlebt man ein ethnisch segmentiertes, distanziertes \nund auch feindliches Nebeneinander. Man erlebt ein Sich-\nBelauern und eine Mentalit\u00e4t des Anschw\u00e4rzens. Nach-\nsicht und Toleranz, erst recht Hilfsbereitschaft, werden zu \nLuxusg\u00fctern. Armut und Arbeitslosigkeit, \u00fcbergro\u00dfe \nVielfalt und harter Konkurrenzkampf lassen nicht viel \nRaum f\u00fcr einen kulturellen Austausch.\u201c \n\nMeine Damen und Herren! Vor genau diesen Verh\u00e4ltnis-\nsen, die in den westeurop\u00e4ischen Gro\u00dfst\u00e4dten l\u00e4ngst zur \nunertr\u00e4glichen Realit\u00e4t geworden sind, wollen wir die \nmitteldeutschen Gro\u00dfst\u00e4dte bewahren. Den Standortvor-\nteil der verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig hohen sozialen Stabilit\u00e4t unserer \nSt\u00e4dte und Gemeinden wollen wir auch kommenden \nGenerationen erhalten, um sie nicht mit dem M\u00fchlstein \neiner von sozialer Desorganisation gepr\u00e4gten multikultu-\nrellen Gesellschaft zu belasten. \n\nVor diesem Hintergrund bitte ich Sie ebenfalls um Zu-\nstimmung zum Antrag der NPD-Fraktion. \n\nIch bedanke mich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Das war f\u00fcr die \nNPD-Fraktion der Abg. Petzold. \u2013 Wird weiterhin von \nden Fraktionen das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Herr Abg. Apfel, \nNPD-Fraktion. \n\n 2870\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 37. Sitzung 8. Dezember 2005 \n\nHolger Apfel, NPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! Sehr geehrte Frau Weihnert, es tut \nmir Leid, wenn Sie den Wohnungsnotstand bei mehreren \nhunderttausend Wohnungen offensichtlich nicht anders zu \nbek\u00e4mpfen wissen, als der vielfachen Zuwanderung von \nAusl\u00e4ndern und damit raum- und kulturfremder V\u00f6lker \ndas Wort zu reden. \n\n(Emp\u00f6rung bei der SPD und  \nder Linksfraktion.PDS) \n\nDass verantwortungslose Politiker in den Kommunen dies \nunterst\u00fctzen, zeigt das induzierte Irresein dieser Berliner \nEndzeitrepublik. Es sollte allen zu denken geben, dass, \nwie Sie erw\u00e4hnt haben, ein Viertel der Gesch\u00e4fte inzwi-\nschen ausl\u00e4ndischer Herkunft ist, Frau Weihnert. Dem \nsollte man allerdings die Frage gegen\u00fcberstellen, wie \nviele mittelst\u00e4ndische Gesch\u00e4fte in Leipzig und anderswo \nwohl schon in Konkurs gegangen sind aufgrund des \nBilligpreisdumpings durch ausl\u00e4ndische Gesch\u00e4fte, die \nnicht selten oftmals nichts anderes darstellen als reine \nGeldwaschanlagen. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: Bl\u00f6dsinn!) \n\nHerr Weichert, Sie k\u00f6nnen es drehen und wenden, wie Sie \nwollen, wenn Sie in Abrede stellen wollen, dass die \nIntegration der in Deutschland und Westeuropa lebenden \nAusl\u00e4nder gescheitert ist. Frankreich beweist das Gegen-\nteil in aller Deutlichkeit. Ein Blick in die westdeutschen \nBallungszentren, nach K\u00f6ln, nach Hamburg, Berlin, \nM\u00fcnchen, Stuttgart und anderswohin, beweist, dass dort \ninzwischen Parallelgesellschaften mit 30 % und noch \nmehr Ausl\u00e4nderanteil existieren. \n\n(Zuruf des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nDie dort lebenden Ausl\u00e4nder sind jedoch nicht gewillt, \nsich zu integrieren \u2013 der vermeintlichen Integrationsideo-\nlogie Folge zu leisten; sie wollen ihre eigene Identit\u00e4t \nwahren, sie wollen ihre eigenen Kulturen ausleben. Da \nhelfen auch keine Umschulungen, da helfen keine \nDeutschkurse, da helfen auch keine f\u00fcr sie bem\u00fchten \nAusbildungs- und Arbeitsplatzangebote. Trotz alledem \nentstehen immer mehr Parallelgesellschaften in West-\ndeutschland. Das ist die traurige Realit\u00e4t, meine Damen \nund Herren, und es zeigt eben, dass die Integration der in \nDeutschland lebenden Ausl\u00e4nder gescheitert ist. \n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion.PDS) \n\nZum Abschluss m\u00f6chte ich noch einmal einem Missver-\nst\u00e4ndnis entgegentreten. Herr Weichert, Sie k\u00f6nnen mir \nglauben, dass ich der Letzte w\u00e4re, der sich \u00fcber die \nEntwicklung in Frankreich freuen w\u00fcrde. Es zeigt sich \ndort aber auf dramatische Weise, welche Folgen die \nIntegrationsversuche der herrschenden politischen Klasse \nin Deutschland und Westeuropa haben k\u00f6nnen. Es zeigt, \nwie notwendig nationaler Widerstand nicht nur in \nDeutschland, sondern in ganz Europa gegen den multikul-\nturellen Gr\u00f6\u00dfenwahn ist. \n\nIch habe vorhin darauf hingewiesen, dass die Verantwor-\ntung f\u00fcr die Politik nicht etwa die Einwanderer tragen. \nMan kann es ihnen nicht einmal verdenken, dass sie das \nsoziale Netz und die Bereitwilligkeit der westeurop\u00e4-\nischen Politiker nutzen, alle Heerscharen L\u00e4nder in unsere \nHeimat aufzunehmen. Nein \u2013 die Verantwortung tragen \nPolitiker, die sich weigern, den durch die kapitalistischen \nProduktionsverh\u00e4ltnisse provozierten Wanderungsbewe-\ngungen wirkungsvoll Grenzen aufzuzeigen! \n\nAnzumerken bleibt im Fall des Leipziger Chinatown, dass \ndies selbst unter rein \u00f6konomischen Gesichtspunkten eine \nausgemachte Narretei darstellt. Denn es ist wohl kaum \nanzunehmen, Frau Weihnert, dass ausgerechnet im sozial \ngebeutelten Osten der mitteldeutschen Hartz-IV-\nHauptstadt Leipzig das scheinbar anspruchsvolle Ent-\nwicklungskonzept des Leipziger Amtes f\u00fcr Stadtentwick-\nlung umgesetzt werden kann. Die von Karsten Gerkens \nvom Amt f\u00fcr Stadtentwicklung und Wohnungsbauf\u00f6rde-\nrung herbeifantasierten China-Enten-L\u00e4den, Gesch\u00e4fte \nmit exotischen Reissorten oder traditionellen Produkten \naus Asien werden sich in der Realit\u00e4t schnell als einige \nlieblos zusammengew\u00fcrfelte D\u00f6ner-Buden und Gark\u00fc-\nchen herausstellen; denn f\u00fcr kulinarische Angebote, Frau \nWeihnert, fehlt im Leipziger Osten mit einer mittleren \nSozialhilfedichte von 55  Sozialhilfeempf\u00e4ngern pro \n1 000 Einwohnern schlicht und ergreifend die Kaufkraft \nund die Nachfragebasis. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nFahren Sie doch mal hin!) \n\nUnabh\u00e4ngig von solchen speziell auf das Projekt  \n\u201eBlock 99\u201c bezogenen Fragen sollten wir alle endlich zur \nKenntnis nehmen, dass die Gewalt in Gro\u00dfbritannien und \nFrankreich eine Zeitenwende markiert. Binnen weniger \nTage wurde den Europ\u00e4ern das Scheitern vermeintlicher \nIntegrationsmodelle vorgef\u00fchrt, die auch den Deutschen \nabwechselnd als Vorbild vorgehalten werden. \n\n(Zuruf der Abg. Dr. Cornelia Ernst, \nLinksfraktion.PDS) \n\nDer angels\u00e4chsische Multikulturalismus, der auf verbind-\nliche Wertvorgaben verzichtet, konnte den Krieg zwi-\nschen asiatischen und karibischen Zuwanderern nicht \nverhindern. Die franz\u00f6sische Illusion, es gen\u00fcge, jedem \neinen Pass und Staatsb\u00fcrgerschaftsrechte zu geben, dann \nw\u00fcrden die republikanischen Werke schon das ihrige tun, \num die Neub\u00fcrger zu integrieren, wurde von den  \nghettoisierten Schwarzafrikanern und Maghrebinern \nschlichtweg einge\u00e4schert. \n\nWenn wir in Deutschland so weitermachen wie bisher, \ndann ist die Frage, ob die Gewalt auch in Deutschland \nausbrechen kann, nicht eine Frage des Ob, sondern nur \nnoch eine Frage des Zeitpunktes. Der Cocktail, der leider \nin vielen St\u00e4dten in Westdeutschland und auch in der \nBundeshauptstadt Berlin schon l\u00e4ngst angerichtet ist, \nenth\u00e4lt dieselben Zutaten wie der unheilvolle franz\u00f6sische \nCocktail. Nachwachsende Generationen junger Einwan-\nderer ohne berufliche Perspektive, die die zunehmenden \n\n 2871\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 37. Sitzung 8. Dezember 2005 \n\nParallelgesellschaften abschotten, die die westliche \nLebensart oftmals nicht zu Unrecht aus ihrer Sichtweise \nheraus verachten und in radikal-islamischen Heilslehren \ndie Kompensation f\u00fcr ihre trostlose soziale Lage suchen \u2013 \ndas ist der Cocktail, den Sie und Ihresgleichen gemixt \nhaben. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nSagen Sie mal Cocktail auf Deutsch!) \n\nIch appelliere an Sie alle, auch wenn ich wenig Hoffnung \nhege, da Sie alle Ihren Verstand an der Landtagsgarderobe \nabgegeben haben, \n\n(Gel\u00e4chter bei der CDU, der Linksfraktion.PDS, \nder SPD, der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nich appelliere an Sie, wenigstens etwas f\u00fcr die nachwach-\nsende Generation zu tun, die ohnehin schwer genug mit \neinem erdr\u00fcckenden Schuldenberg und dem j\u00e4hrlich \nfortschreitenden Sozialabbau belastet wird. Ersparen Sie \nbitte den Sachsen um alles in der Welt die multikriminel-\nlen Zust\u00e4nde der westeurop\u00e4ischen Gro\u00dfst\u00e4dte. \n\nEs war ausgerechnet der GR\u00dcNE Daniel Cohn-Bendit, \nder in einem Gespr\u00e4ch mit der Wochenzeitung \u201eDie Zeit\u201c \nbereits am 22. November 1991 die wohl bislang beste \nDefinition der multikulturellen Gesellschaft vorgenom-\nmen hat. Ich zitiere: \u201eDie multikulturelle Gesellschaft ist \nhart, schnell, grausam und wenig solidarisch. Sie ist von \nbetr\u00e4chtlichen sozialen Ungleichgewichten gepr\u00e4gt und \nkennt Modernisierungsgewinner ebenso wie Modernisie-\nrungsverlierer. Sie hat die Tendenz, in eine Vielzahl von \nGruppen und Gemeinschaften auseinander zu streben \n\nsowie die Verbindlichkeit ihrer Werte einzub\u00fc\u00dfen.\u201c So \nweit Daniel Cohn-Bendit. \n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion.PDS) \n\nMeine Damen und Herren, ich bitte Sie alle herzlich, \nlassen Sie uns allen Keimzellen einer Ghettobildung in \nLeipzig rechtzeitig entgegentreten. Bitte stimmen Sie f\u00fcr \nden Antrag der NPD-Fraktion. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Meine Damen und \nHerren, besteht weiterer Aussprachebedarf seitens der \nFraktionen? \u2013 Das stelle ich nicht fest. Die Staatsregie-\nrung? \u2013 Verneint. Das Schlusswort hat die NPD-Fraktion. \n\u2013 Das war es. Es war nicht als solches angek\u00fcndigt, denn \ndann h\u00e4tten Sie nicht so viel Redezeit bekommen. \n\nMeine Damen und Herren, wir kommen zur Abstimmung. \nIch stelle die Drucksache 4/3533 zur Abstimmung. Wer \ndem Antrag zustimmt, den bitte ich um das Handzeichen. \n\u2013 Danke sch\u00f6n. Die Gegenprobe. \u2013 Die Stimmenthaltun-\ngen. \u2013 Bei keinen Enthaltungen und einer kleineren \nAnzahl von Pro-Stimmen ist dieser Antrag mit gro\u00dfer \nMehrheit abgelehnt worden und dieser Tagesordnungs-\npunkt ist beendet. \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf den \n\nTagesordnungspunkt 10 \n\nNationale Biomasseverordnung entsch\u00e4rfen \nDrucksache 4/3524, Antrag der Fraktion der FDP \n\nDie FDP beginnt mit Herrn G\u00fcnther. \n\nTino G\u00fcnther, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \ngeehrte Damen und Herren! Der Ihnen vorliegende \nAntrag beinhaltet die Aufforderung zur \u00dcberarbeitung der \ndeutschen Biomasseverordnung, ein Anliegen, das sicher \nauf Bundesebene in Angriff genommen werden muss, \naber hier vor Ort in Sachsen auch von Relevanz ist. Der \nAntrag ist sogar in zweierlei Hinsicht relevant: einmal f\u00fcr \ns\u00e4chsische Unternehmensansiedlungen, wie zum Beispiel \nCHOREN Industries im s\u00e4chsischen Freiberg, und zum \nZweiten f\u00fcr unsere s\u00e4chsischen Land- und Forstwirte, f\u00fcr \ndie gerade im Bereich der Biomasse eine neue Perspekti-\nve und ein hohes Potenzial zu finden ist. \n\nBereits im September-Plenum haben wir uns in diesem \nHohen Hause \u00fcber biogene Kraftstoffe verst\u00e4ndigt und \nmehrheitlich dazu bekannt, dass wir den Einsatz dieser \numweltfreundlichen Kraftstoffe f\u00f6rdern m\u00f6chten. In \ndiesem Zusammenhang haben wir uns daf\u00fcr ausgespro-\nchen, diese von der Mineral\u00f6lsteuer bis 2009 zu befreien. \nUmso unverst\u00e4ndlicher erscheint es mir heute, nach den \n\nzahlreichen Pressemeldungen der vergangenen Tage, dass \ngerade ein roter Finanzminister diese F\u00f6rderung vorzeitig \nstreichen m\u00f6chte. \n\nMit dem geplanten Wegfall der Mineral\u00f6lsteuerbefreiung \nf\u00fcr automative Kraftstoffe im Juli 2006 ist eine totale \nUmkehr von der bisherigen F\u00f6rderpolitik mit den nach-\nwachsenden Rohstoffen eingeleitet worden. Diese Aktion \nauf Bundesebene entwertet Investitionen in Millionenh\u00f6-\nhe, die in Anlagen zur Herstellung von Biodiesel gesteckt \nwurden, und verspielt weiteres Vertrauen in die Verl\u00e4ss-\nlichkeit politischer Entscheidungen. \n\nMir ist vollkommen bewusst, dass eine Steuerbefreiung \nf\u00fcr die Biokraftbranche nicht von Dauer sein kann. Aber \nwenn wir ernsthaft diese Branche f\u00f6rdern wollen, m\u00fcssen \nwir auch verbindliche Zusagen f\u00fcr einen gewissen festen \nPlanungszeitraum abgeben und einhalten. \n\nWir wollen uns durch die \u00c4u\u00dferungen aus Berlin nicht \nvon dem vorliegenden Antrag abbringen lassen. Wir \nhoffen aber inst\u00e4ndig, dass dies nur eine fixe Idee von \nHerrn Steinbr\u00fcck bleibt. \n\n 2872\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 37. Sitzung 8. Dezember 2005 \n\nWir gehen von der Planungssicherheit f\u00fcr die Biokraft-\nstoffindustrie bis 2009 aus. \n\nUnser Antrag geht aber weiter. Mit unserem Antrag \nfordern wir die maximale Aussch\u00f6pfung der Potenziale \nauf EU-Ebene in diesem Bereich. Wir wollen, dass \nzuk\u00fcnftig \u2013 wie auf EU-Ebene beschlossen \u2013 alle die dort \nerw\u00e4hnten Stoffe auch bei uns in Deutschland als Bio-\nmasse gelten. Bei der nationalen Biomasseverordnung hat \nn\u00e4mlich dank Trittin wieder einmal eine \u00dcberregulierung \ndes geltenden EU-Rechts stattgefunden. Daher fordern \nwir eine 1:1-Umsetzung der EU-Vorschriften. \n\nNach derzeitigen Regelungen ist das Spektrum des \nEinsatzes f\u00fcr die Biokraftstoffproduktion wie zum Bei-\nspiel beim Freiberger SunDiesel, durch die deutsche \nBiomasseverordnung eingeschr\u00e4nkt. Dies hat wiederum \neine Einschr\u00e4nkung der Inanspruchnahme der Steuerbe-\nfreiungen f\u00fcr Biokraftstoffe zur Folge. Denn nicht alle \nStoffe, die laut EU-Richtlinie 2003/30 vom 8. Mai 2003 \nals Biomasse anerkannt sind, fallen unter die deutsche \nVerordnung. Muss eine \u00dcberregulierung durch \u00fcberh\u00f6hte \nFeststellungen an dieser Stelle wirklich sein? \n\nIn der SunDiesel-Probeanlage in Freiberg mit einem \nBedarf von zirka 65 000 Tonnen pro Jahr wird als Roh-\nstoff ein Mix aus verschiedenen Holzarten eingesetzt. \nNeben S\u00e4gewerksreststoffen und unbelastetem Recyc-\nlingholz wird auch Waldholz als Einsatzstoff verwendet. \nAuch schnell wachsende Baumarten wie Weiden und \nPappeln sollen in den kommenden Jahren in diesen \nKatalog aufgenommen werden und zum Einsatz kommen. \n\n(Zuruf des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\n\u2013 Ja, Herr Lichdi. \n\nGenau hier offenbaren sich die neuen Perspektiven f\u00fcr \nunsere Landwirte: Der s\u00e4chsische Landwirt wird als \nEnergiepflanzenanbauer in Zukunft seine Existenz sichern \nk\u00f6nnen. Bedarf und Nachfrage sind auf jeden Fall mehr \nals ausreichend vorhanden. \n\nNicht nur f\u00fcr die Landwirte bietet die Biomassenutzung \neine Zukunftsperspektive. Auch f\u00fcr die klimaschonende \nEnergieerzeugung hat sie ein erhebliches Potenzial. Das \nhaben auch die Fraktionen der CDU und der SPD des \nS\u00e4chsischen Landtages bereits gemerkt und sich in ihrem \nKoalitionsvertrag dazu bekannt, alle wirtschaftlichen \nPotenziale der rationellen Energieerzeugung und \u2013ver-\nwendung auszusch\u00f6pfen. Jetzt ist die Zeit gekommen. \n\nEine M\u00f6glichkeit, all diese Potenziale auszusch\u00f6pfen, \nstellt der Ihnen vorliegende Antrag mit der geforderten \nDeregulierung der \u00dcberregulierung dar. \n\nIch bitte Sie, liebe Kollegen, besonders im Sinne des \ns\u00e4chsischen Koalitionsvertrages der Biomasse als regene-\nrativem Energietr\u00e4ger nicht die Zukunftschancen zu \nverbauen, sondern die entsprechenden Rahmenbedingun-\ngen f\u00fcr die maximale Nutzung von Biomasse zu schaffen. \nIch bitte deshalb die, die noch da sind: Stimmen Sie f\u00fcr \nunseren Antrag. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: F\u00fcr die CDU-\nFraktion Herr Kollege Heinz. \n\nAndreas Heinz, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \nverehrten Damen und Herren! Liebe Kollegin und Kolle-\ngen von der FDP-Fraktion, ganz so freundlich, wie Sie \nuns beim vorigen Antrag behandelt haben, kann ich Sie \ndiesmal leider nicht behandeln. \n\n(Beifall des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nIch muss Ihnen bescheinigen, dass Sie zwei Dinge ver-\nmengen, die man nicht vermengen sollte. Die Biomasse-\nrichtlinie der EU definiert in der Tat, was als Biomasse, \nals Ausgangsstoff zur Produktion von Treibstoffen dienen \nsoll. Dass das zu f\u00f6rdern ist, wurde anerkannt. Sie ver-\nmengen das ein wenig mit dem deutschen Energieeinspei-\nsegesetz, in dem die deutsche Politik festgelegt hat, \nwelche Stoffe bevorzugt f\u00fcr die Produktion von Energie \nzum Einsatz kommen sollen. \n\nWir wollen \u2013 und das ist der Hauptgrund unserer Ableh-\nnung \u2013, dass der Landwirt zum Energiewirt und nicht zum \nAbfallentsorger wird, wie es der Fall sein w\u00fcrde, wenn \nman die Biomasseverordnung voll ausreizte. Sie wollen \ngestatten, andienungspflichtige Abf\u00e4lle aus dem Tierver-\nwertungsbereich \u00fcber landwirtschaftliche Biogasanlagen \nzu verg\u00e4ren. Das w\u00fcrde vollkommen neue Kontrollme-\nchanismen nach sich ziehen, was wir unseren Landwirten \nersparen m\u00f6chten, zumal dann die ganze R\u00fcckstandsprob-\nlematik v\u00f6llig neu bewertet werden m\u00fcsste. Insofern \nsollten Sie es uns nachsehen, dass wir Ihren Antrag \nablehnen. \n\nUnabh\u00e4ngig davon teilen wir das Ziel, dass der Landwirt \nmehr zum Energiewirt wird, aber eben nicht zum Abfall-\nentsorger. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der CDU und der Linksfraktion.PDS) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Die Linksfrakti-\non.PDS schickt Frau Altmann ins Rennen. \n\nElke Altmann, Linksfraktion.PDS: Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Am Anfang m\u00f6chte ich \nfeststellen, dass es bei diesem Antrag eine sehr unge-\nw\u00f6hnliche und fast einmalige \u00dcbereinstimmung mit dem \nKollegen Heinz gibt. Das ist etwas ganz Seltenes hier im \nHaus. Aber wenn es so ist, dann muss das auch einmal \nerw\u00e4hnt werden. \n\nMeine liebe Kollegin und lieben Kollegen von der FDP-\nFraktion, Ihr Antrag \u201eNationale Biomasseverordnung \nentsch\u00e4rfen\u201c ist einfach die falsche Debatte zu einem sehr \nrichtigen und wichtigen Thema. Das hat uns Herr G\u00fcnther \ngerade exemplarisch vorgef\u00fchrt, indem er hier wirklich \nalles in einen Topf wirft, die Biomasseverordnung in \nZusammenhang bringt mit dem drohenden Wegfall der \nSteuerbefreiung f\u00fcr Biokraftstoffe, im gleichen Atemzug \nvon CHOREN Industries in Freiberg spricht und uns dann \n\n 2873\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 37. Sitzung 8. Dezember 2005 \n\nauch noch erz\u00e4hlt, welche Rohstoffe sie bisher in ihrer \nAnlage verarbeiten und dass dort in keiner Weise solche \nRohstoffe vorgekommen sind oder auch nur in deren \nN\u00e4he ger\u00fcckt werden k\u00f6nnen, die Sie jetzt gern zulassen \nw\u00fcrden. \n\nMeine Damen und Herren! Es kann doch nicht Sinn und \nZweck der Biomasseverordnung sein zu unterst\u00fctzen, \ndass um jeden Preis und mit jedem m\u00f6glichen technischen \nAufwand aus jeglicher Art von organischen Substanzen \nStrom hergestellt werden kann. \n\nDie Linksfraktion.PDS unterst\u00fctzt nachdr\u00fccklich das \nAnliegen der aktuellen Biomasseverordnung, mit der in \n\u00dcbereinstimmung mit dem Erneuerbare-Energien-Gesetz \ndurch eine nachhaltige Energieversorgung ein Beitrag \nzum Klima- und Umweltschutz geleistet werden soll. Die \nBetonung liegt hier eindeutig auf dem Wort nachhaltig. \nNachhaltigkeit bedeutet f\u00fcr uns, dass bei der Stromerzeu-\ngung aus Biomasse auch immer beachtet wird, wie hoch \nder technologische Aufwand bei dieser Stromerzeugung \nist. Je h\u00f6her der technologische Aufwand ist, desto h\u00f6her \nwird in der Regel auch der damit verbundene Prim\u00e4rener-\ngieaufwand sein. Der wird dann nebenbei bemerkt oft aus \nfossilen Energietr\u00e4gern abgedeckt. Es ist wohl eine \nunbestrittene Tatsache, dass bei stark schadstoffbelasteter \nBiomasse dieser Prim\u00e4renergieaufwand durch die an-\nspruchsvollere Technologie, die dort nun einmal notwen-\ndig ist, um keine Umweltbelastungen hervorzurufen, \nnat\u00fcrlich immer h\u00f6her sein wird als bei m\u00f6glichst natur-\nbelassenen Rohstoffen. \n\nDas wollte ich als Einf\u00fchrung sagen, um einmal darzu-\nstellen, wie wir als Linksfraktion.PDS an dieses Thema \nherangehen. \n\nNun komme ich konkret zum Antrag und zur aktuellen \nBiomasseverordnung. \n\nEs ist keinesfalls so, wie Sie uns in Ihrem Antrag glauben \nmachen wollen. Wenn man sich die Verordnung anschaut, \ndann sieht man, dass schadstoffbelastetes Altholz keines-\nfalls grunds\u00e4tzlich bei der Definition von Biomasse \nausgeschlossen ist. Das betrifft nicht einmal \u2013 und das \nhalte ich f\u00fcr bedenklich \u2013 Bahnschwellen, Spanplatten \nund \u00c4hnliches. Bei ihrer Verwertung gelten nat\u00fcrlich auch \nf\u00fcr die Energieerzeugung die sehr strengen Regelungen \nder 17. Bundes-Immissionsschutzverordnung. Das halte \nich f\u00fcr richtig. Nur Anlagen, die bis drei Jahre nach In-\nKraft-Treten dieser Verordnung immissionsschutzrecht-\nlich genehmigt worden sind, d\u00fcrfen betrieben werden. Ich \nwei\u00df nicht, was man dagegen haben kann. \n\n\u00c4hnliches, wenn auch auf einer etwas anderen Ebene, gilt \nf\u00fcr die in Ihrem Antrag angesprochenen m\u00f6glichen \nBiomassen wie Textilien, Karton und Papier. Dort liegt \nder Schwerpunkt ganz eindeutig auf der stofflichen \nWiederverwertung, also der Kreislaufwirtschaft. Das halte \nich auch f\u00fcr sehr vern\u00fcnftig. \n\nAuch bei dem angesprochenen Kl\u00e4rschlamm \u2013 man muss \nsich die Verordnung einfach einmal richtig ansehen \u2013 wird \ndeutlich, dass es bei der Verbrennung von Kl\u00e4rschlamm \n\nkeinen wesentlichen Energiegewinn gibt. Also k\u00f6nnen wir \ndas lassen. Bei der Gewinnung von Kl\u00e4rgas aus Kl\u00e4r-\nschlamm ist es geregelt. Zum Beispiel k\u00f6nnen bis zu zehn \nGewichtsprozente andere Biomassen dort beigemischt \nwerden. Dann kann auch Kl\u00e4rschlamm in dieser Art und \nWeise mit verwertet werden. \n\nDa ist die Frage zu stellen, in welcher Art und Weise die \naktuelle Biomasseverordnung eine \u00fcbertrieben strenge \nVorschrift ist. Die n\u00e4chste Frage stellt sich mir dabei, in \nwelcher Weise durch diese Verordnung tats\u00e4chlich, wenn \ndie Verordnung in Ihrem Sinne versch\u00e4rft werden sollte, \nwesentliches Potenzial erschlossen werden k\u00f6nnte. \n\nWir als Linksfraktion sind der Meinung, dass wir uns \nlieber damit besch\u00e4ftigen sollten, die vorhandenen Poten-\nziale hier in Sachsen, die tats\u00e4chlich ungenutzten Potenzi-\nale zu nutzen, die uns jetzt schon nach geltendem Recht \nzur Verf\u00fcgung stehen. Da haben wir noch genug zu tun. \nEs ist noch reichlich Potenzial vorhanden. Zum Beispiel \ngibt es schon seit 1996 eine Konzeption zur F\u00f6rderung, \nzum Anbau und zur Verwertung von nachwachsenden \nRohstoffen im Freistaat Sachsen. Aus dem gleichen Jahr \nstammt ein Beschluss des S\u00e4chsischen Landtages, sich \nj\u00e4hrlich \u00fcber die Umsetzung dieser Konzeption berichten \nzu lassen. Bis 1999 ist es meines Wissens auch gesche-\nhen. Seitdem ist in der Beziehung Ruhe. Wenn ich mich \nirren sollte, Herr Minister Tillich, dann k\u00f6nnen Sie mich \nja korrigieren. Aber ich habe seitdem nicht mehr viel \ngeh\u00f6rt. Es gibt seit 2003 auch hier in Sachsen ein speziel-\nles Konzept zum Ausbau der energetischen Nutzung von \nBiomasse. Beide Konzeptionen kommen zu dem gleichen \nFazit. \n\nIm Vergleich zu anderen erneuerbaren Energietr\u00e4gern, wie \nzum Beispiel Wind, Wasserkraft, Solarthermie und \nFotovoltaik, gibt es gerade bei der Biomasse den gr\u00f6\u00dften \nNachholbedarf in Bezug auf die prognostizierten Potenzi-\nale. Ich unterstelle hier einmal, dass die in beiden Kon-\nzeptionen prognostizierten Potenziale sich genau auf jetzt \ngeltenden Rechtsgrundlagen bewegen und dass dort keine \nPotenziale eingeschlossen sind, die die FDP-Fraktion mit \nihrem Antrag noch mobilisieren will. \n\nIch denke, auf die Erschlie\u00dfung ebendieser Potenziale \nsollten wir uns konzentrieren. Sie liegen nicht zuletzt \nauch im s\u00e4chsischen Wald. Wir haben es vor ein bis \neineinhalb Wochen, als uns hier vom S\u00e4chsischen Wald-\nbesitzerverband der sch\u00f6ne Weihnachtsbaum \u00fcbergeben \nwurde, von den s\u00e4chsischen Waldbesitzern geh\u00f6rt, wel-\nches Potenzial gerade in diesem Bereich, der immerhin \n50 % der s\u00e4chsischen Waldfl\u00e4chen ausmacht, noch \nschlummert. Das sollte Aufgabe sein. Ich hoffe sehr, dass \nder neue Staatsbetrieb Sachsenforst dieses Potenzial \nerschlie\u00dft. Auch die Waldbesitzer haben ganz gro\u00dfe \nBedenken, dass das nicht passieren k\u00f6nnte. Wir brauchen \ndort nicht auf noch mehr schadstoffbelastete Biomasse \nzur\u00fcckzugreifen. \n\nZum Schluss m\u00f6chte ich sagen, dass ich guter Hoffnung \nbin, dass sich in Sachsen in Sachen Konzeptfortschrei-\nbung zur F\u00f6rderung des Anbaus und der Verwertung \n\n 2874\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 37. Sitzung 8. Dezember 2005 \n\nnachwachsender Rohstoffe und auch in Bezug auf bessere \nAusnutzung der vorhandenen Potenziale Biomasse etwas \ntut. In Sachen Konzeption, Anbau und Verwertung nach-\nwachsender Rohstoffe haben wir davon schon geh\u00f6rt. Wir \nfreuen uns sehr, an der Fortschreibung dieser Konzeption \nkonstruktiv mitarbeiten zu k\u00f6nnen. \n\nIch bedanke mich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Bitte, Herr Gerlach. \n\nJohannes Gerlach, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Ich will auch nicht aus \ndem brasilianischen Urwald reden, Herr Lehmann, son-\ndern ich habe vorsichtshalber noch einmal den Antrag von \nHerrn G\u00fcnther mitgebracht. \n\nLieber Herr Kollege G\u00fcnther! Wenn wir wirklich Ihren \nAntrag annehmen w\u00fcrden \u2013 Konjunktiv! \u2013, dann k\u00f6nnten \nwir heute auch mit der gleichen Berechtigung einen \nAntrag annehmen, dass ab sofort alle Baupl\u00e4ne f\u00fcr \nSchwibb\u00f6gen \u2013 um einmal ein Thema zu nennen, das Sie \nkennen \u2013 sofort auch f\u00fcr R\u00e4ucherm\u00e4nner angewandt \nwerden m\u00fcssen. Ich wei\u00df nicht, ob Sie dem zustimmen \nw\u00fcrden. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nDas machen Sie in etwa mit dem, was Sie uns hier vorle-\ngen. Mein Kollege Heinz hat ja schon genannt, worum es \neigentlich bei den verschiedenen Verordnungen geht. Das \neine ist eine Richtlinie, das andere eine Verordnung, Sie \nwissen das. Ich kann mir nicht vorstellen, dass Sie das \neinfach nur falsch gelesen haben. Was k\u00f6nnte dann Ihre \nZielrichtung sein? \n\nIch lese Ihnen einfach einmal zur Erinnerung wenige \nS\u00e4tze aus der Begr\u00fcndung des EEG vor, des Gesetzes, \nwomit wir in Deutschland wirklich, zum Beispiel jetzt vor \nKurzem, vom Energiekommissar gelobt wurden. Darin \nsteht: \u201eDas Gesetz h\u00e4lt an dem aus dem Stromeinspei-\nsungsgesetz bekannten Ausschlie\u00dflichkeitsprinzip fest, \nwonach nur diejenige Form der Stromerzeugung privile-\ngiert wird, die vollst\u00e4ndig auf dem Einsatz der genannten \nEnergietr\u00e4ger beruht.\u201c Weiter unten steht: \u201eDem Aus-\nschlie\u00dflichkeitsprinzip wird in aller Regel nicht Gen\u00fcge \ngetan, wenn etwa Hafenschlick,\u201c \u2013 das wollen Sie ja \nnicht, davon haben wir auch nicht allzu viel hier in \nSachsen \u2013 \u201ebehandelte Bahnschwellen, Spanplatten mit \nsynthetischen Bestandteilen oder andere schadstoffhaltige \nAlth\u00f6lzer eingesetzt werden.\u201c \n\nNun m\u00f6chten Sie gerne Biomasse, so genannte belastete \nBiomasse, zum Beispiel Altholz mit Quecksilbergehalt \nvon mehr als einem Zehntausendstel Gewichtsprozent, \nPapier, Pappe, Karton oder Kl\u00e4rschl\u00e4mme, irgendwo mit \nverbrennen, um Anlagen auszulasten. So schreiben Sie in \nIhrer Begr\u00fcndung. Das ist nicht der Antragstext, sondern \nes ist der Begr\u00fcndungstext. Dann meine Frage: Wohin \nwollen Sie eigentlich damit? Da fahre ich einmal fort in \nder Begr\u00fcndung zum EEG: \u201eEs kommt dem Gesetzgeber \n\nim Ergebnis darauf an, dass mit dem jeweiligen Verfahren \ndie in der Biomasse enthaltenen Schadstoffe\u201c \u2013 jetzt wird \nes wichtig \u2013 \u201esoweit wie m\u00f6glich in den Reststoffen \nkonzentriert und nicht \u00fcber den Luft- oder Wasserpfad \nweiter verbreitet werden.\u201c Das ist ein ganz wichtiger \nPunkt, den die Gesetzesv\u00e4ter und -m\u00fctter da geschaffen \nhaben. \n\nIm \u00a7 3 der Biomasseverordnung werden ja nicht nur die in \nIhrer Antragsbegr\u00fcndung genannten so genannten belaste-\nten Stoffe ausgeschlossen, sondern zum Beispiel auch \nPapier, Pappe, Karton, gemischte Siedlungsabf\u00e4lle usw., \nweil die Biomasseverordnung eindeutig auf den m\u00f6gli-\nchen Konflikt mit dem Kreislaufwirtschafts- und Abfall-\nrecht hinweist, das zu seiner Pr\u00e4misse neben dem Ver-\nmeidungsverbot das Verwertungsgebot hat. Das ist es, \nworauf Sie hinauswollen. Und da ich nicht davon ausge-\nhen kann, dass Sie das einfach nur falsch gelesen haben, \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: Doch!) \n\nversuche ich mir einmal vorzustellen, ob es der Einstieg \nsein k\u00f6nnte, dass Sie mit diesem Antrag, den Sie hier \nstellen, zum Beispiel das Verwertungsgebot, das wir im \nAbfallrecht haben, aushebeln wollen. Das w\u00e4re der \nEinstieg in eine Geschichte, in die wir nicht mitgehen \nwollen und k\u00f6nnen. Das k\u00f6nnen Sie mit uns nicht ma-\nchen. \n\nDa Sie gesagt haben, dass Sie m\u00f6glicherweise auch noch \nirgendwelche schwierigen Bedenken haben, was in Berlin \npassieren k\u00f6nnte, so sage ich Ihnen, was mir bisher \nbekannt ist. \n\nIch gehe davon aus, dass die Beimischungsquote etwa ab \n2007 kommt. Ich kann mir nicht vorstellen, dass das \nschneller umgesetzt werden kann. \n\nIm Moment denkt man \u00fcber eine Bagatellbesteuerung \nnach. Dar\u00fcber streiten sich aber noch die Fachleute. Diese \nSache ist nicht irgendwo im Finanzministerium entstan-\nden, sondern die Koalition hat dies im Koalitionsvertrag, \nich glaube im Punkt 5.3 in I., ziemlich genau festgelegt, \nwie und was sie machen will \u2013 nicht im Detail; das wird \njetzt ausgestritten. Die Koalition hat sich, soweit mir \nbekannt ist, auch darauf verst\u00e4ndigt, dass die reine Form \nvon Biokraftstoffen weiterhin unterst\u00fctzt werden soll, und \nzwar steuerlich. Ich gehe davon aus, dass es weiterhin so \nbleiben wird wie bisher. \n\nVon daher sind Ihre Bedenken, die Sie nebenbei ge\u00e4u\u00dfert \nhaben, und die Zielrichtung Ihres Antrages \u2013 siehe \nSchwibbogen und R\u00e4uchermann; Sie wissen, was ich \nmeine \u2013 aus meiner Sicht falsch. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: F\u00fcr die NPD-\nFraktion spricht Herr Abg.  Paul. \n\nMatthias Paul, NPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Es ist schon eine ganze Menge \nzum Thema gesagt worden. Ich m\u00f6chte in dem Zusam-\n\n 2875\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 37. Sitzung 8. Dezember 2005 \n\nmenhang aber auf ein anderes Problem eingehen, das so \nnoch nicht ber\u00fccksichtigt wurde. \n\nDas Erneuerbare-Energien-Gesetz leistet aus unserer \nSicht einen wesentlichen Beitrag dazu, die Ziele von \nUmwelt- und Klimaschutz nachhaltig und langfristig \numzusetzen. Die im vorliegenden FDP-Antrag aufgestell-\nten Forderungen gehen jedoch eindeutig an dieser Ziel-\nstellung vorbei. Mit der Aufnahme der im Antrag ange-\nsprochenen Stoffe in die nationale Biomasseverordnung \nw\u00fcrde man eindeutig falsche umweltpolitische Signale \nsetzen. \n\nGrunds\u00e4tzlich muss das oberste Gebot darin liegen, \nAbf\u00e4lle \u2013 insbesondere schadstoffhaltige \u2013 m\u00f6glichst zu \nvermeiden. Dies kann nur erreicht werden, wenn der \nVerursacher f\u00fcr schadstoffhaltige Abf\u00e4lle bei der Entsor-\ngung angemessen zur Kasse gebeten wird. Wenn man die \nEntsorgung schadstoffhaltiger H\u00f6lzer noch mit Steuermit-\nteln \u00fcber das EEG finanziell beg\u00fcnstigt, w\u00e4re zudem der \nAnreiz deutlich geringer, bereits im Vorfeld auf Schad-\nstoffe zu verzichten. \n\nAus Sicht unserer Fraktion hat sich die bisherige Praxis \nbew\u00e4hrt, nach der schadstoffhaltiges Altholz in Sonder-\nm\u00fcllverbrennungsanlagen verbrannt wird. Eine Deponie-\nrung dieser H\u00f6lzer findet seit In-Kraft-Treten der Abfall-\nablagerungsverordnung ohnehin nahezu nicht mehr statt. \nBei der Verbrennung in diesen Sonderm\u00fcllanlagen wird \ngenauso Energie erzeugt und damit Kohle oder Erd\u00f6l \neingespart. Nur wird dies weder \u00fcber das EEG noch \nzus\u00e4tzlich zu den hohen Entsorgerkosten subventioniert. \nDie Kosten f\u00fcr die umweltgerechte Verbrennung des \nschadstoffhaltigen Holzes, die \u00fcber den Erl\u00f6sen aus der \nerzeugten Energie liegen, hat der Verursacher zu tragen. \n\nAuch Papier, Pappe, Kartonagen sowie Textilien und \n\u00c4hnliches wurden bei der Verabschiedung der nationalen \nBiomasseverordnung bewusst ausgeklammert, da bei \ndiesen Materialien vorrangig eine stoffliche Verwertung \nzu Sekund\u00e4rrohstoffen vorgesehen ist. \n\nAuch Kl\u00e4rschlamm wurde verst\u00e4ndlicherweise nicht \naufgenommen, da hier ebenfalls das Verursacherprinzip \ngilt. \n\nMit den Einspeiseverg\u00fctungen aus dem EEG soll der \nEinsatz nachwachsender Rohstoffe im Bereich der Bio-\nenergie vorangetrieben werden und nicht der Einsatz von \nbelasteten Materialien. Das urspr\u00fcngliche Ziel des Geset-\nzes lag also darin, die h\u00f6heren Kosten f\u00fcr speziell f\u00fcr \nEnergieerzeugung angebaute nachwachsende Rohstoffe \nauszugleichen und diese Technologien auch durch diese \nF\u00f6rderung attraktiv zu machen und voranzutreiben. \n\nDie Verwertung von Abf\u00e4llen als Brennstoff ist, wenn es \nkeine bessere Alternative gibt, zweifellos richtig. Sie ist \nohnehin mittlerweile g\u00e4ngige Praxis geworden. Dabei \nbedarf es jedoch aufgrund der geringeren Preise keiner \nfinanziellen Unterst\u00fctzung. \n\nDie Biomasseverordnung ist in ihrer derzeitigen Form am \nehesten zielf\u00fchrend und bedarf aus den genannten Gr\u00fcn-\nden keiner \u00c4nderung. Wichtig ist, dass das Grundaugen-\n\nmerk vorrangig auf der Vermeidung von Abf\u00e4llen und der \nEinsparung von Ressourcen liegt. Erst in zweiter Linie \nkann man \u00fcber die wirtschaftlich und \u00f6kologisch g\u00fcns-\ntigste Art der Verwertung nachdenken. \n\nWir werden den Antrag der FDP-Fraktion ebenfalls \nablehnen, da durch diesen Antrag grunds\u00e4tzliche Ziele der \nUmweltpolitik infrage gestellt werden. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Die Fraktion der \nGR\u00dcNEN; Herr Lichdi, bitte. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\ndent! Sehr geehrte Damen und Herren! Die FDP macht ja \nmittlerweile sozusagen eine interne Rangliste bei sich auf: \nWas ist der am schlechtesten begr\u00fcndete und langweiligs-\nte Antrag? Ich glaube, der vorliegende ist geeignet, dort \nwirklich die Spitze zu \u00fcbernehmen. Frau Kollegin  \nAltmann, Herr Kollege Heinz, jetzt passiert dieser unge-\nw\u00f6hnliche Fakt: Ich stimme Ihnen vollkommen zu, Herr \nKollege Heinz: Dieser Antrag ist wirklich vollkommen \nabsurd. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der  \nAbg. Elke Altmann, Linksfraktion.PDS) \n\nAls Herr G\u00fcnther zu sprechen begann, habe ich gedacht: \nBin ich jetzt im falschen Film? Da war von einer Mine-\nral\u00f6lsteuerbefreiung und von CHOREN die Rede. Ich \nwei\u00df nicht, wir haben ja alle schon einmal CHOREN \nbesichtigt und uns das vorstellen lassen, aber die stecken \netwas anderes rein. \n\n(Heiterkeit) \n\nDas ist v\u00f6llig abstrus. Sie packen Biomasse und alles, was \nda sozusagen im Raume schwirrt, in einen Topf, Deckel \ndrauf, umr\u00fchren und uns hier dann vor die F\u00fc\u00dfe kippen. \nAlso das ist keine Art, die parlamentarischen Geflogen-\nheiten entspricht. \n\nNun zur Begr\u00fcndung. Erstens: Die von Ihnen verlangte \n\u00dcberarbeitung der \u00a7\u00a7 1 und 2 der Biomasseverordnung \nw\u00fcrde \u00fcberhaupt nichts bringen, da die von Ihnen ange-\ngriffene Quecksilberregelung im \u00a7 3 Nr. 4b steht \u2013 viel-\nleicht sollten Sie einmal das Gesetz ordentlich lesen. \n\n(Leichte Heiterkeit) \n\nZweitens: Was Sie hier konkret vorschlagen, sind eine \nSubvention der M\u00fcllverbrennung und eine Aufweichung \nvon Gesundheitsstandards. Meine Vorredner haben es \nausgef\u00fchrt: Altholz, Pappe, Papier und Kartons sind \nAbfallstoffe und erzielen daher sogar Erl\u00f6se bei der \nVerwertung. Es ist nicht erstrebenswert, diesen Abfallstof-\nfen biogenen Ursprungs zus\u00e4tzliche h\u00f6here Verg\u00fctungs-\ns\u00e4tze \u00fcber das EEG zu gew\u00e4hren. Dieser Antrag der FDP \nw\u00fcrde Mitnahmeeffekte beim EEG bef\u00f6rdern, er w\u00fcrde \ndie Gewinne der Abfallentsorger erh\u00f6hen, aber nichts f\u00fcr \ndie Biomasseanwendung bringen. Hier ist tats\u00e4chlich zu \nfragen, warum ausgerechnet die FDP, die immer gegen \n\n 2876\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 37. Sitzung 8. Dezember 2005 \n\ndie H\u00f6he der Mehrkosten des EEG wettert, die Gewinne \nder Entsorger zulasten der Stromkunden erh\u00f6hen will. \n\n(Heiterkeit und Beifall bei  \nden GR\u00dcNEN und der SPD) \n\nNoch sch\u00f6ner wird es bei den Kl\u00e4rschl\u00e4mmen. Auch die \nsollen nach dem Wunsch der FDP zu Biomasse umdefi-\nniert werden. Dann m\u00fcsste, ginge es nach den W\u00fcnschen \nder FDP, Strom aus der Kl\u00e4rschlammverbrennung mit den \nVerg\u00fctungen des EEG bezahlt werden. Liebe FDP-\nFraktion, diese Vorschl\u00e4ge sind absolut abstrus. Sie \nsollten zur Kenntnis nehmen, dass Kl\u00e4rschlamm energe-\ntisch nicht zu verwerten ist, denn Kl\u00e4rschlamm selbst \nbrennt nicht, da muss Brennstoff zugef\u00fchrt werden. \n\n(Leichte Heiterkeit) \n\nBei Altholz war es n\u00f6tig, eine Trennung zwischen h\u00f6chst \nund hoch belasteten H\u00f6lzern einzuf\u00fchren. Wir als GR\u00dc-\nNE stehen dazu, dass die energetische Nutzung von mit \nQuecksilber hoch belasteten H\u00f6lzern nicht \u00fcber das EEG \nsubventioniert werden sollte. Quecksilber ist ein hoch \ngiftiges Schwermetall. Selbst bei einer Verbrennung unter \nEinhaltung der Grenzwerte werden Giftstoffe frei. \u00dcbri-\ngens ist diese Verbrennung, wenn ich es recht wei\u00df, erst \nbei \u00fcber 1 400 \u00b0C zul\u00e4ssig; da k\u00f6nnen Sie sich vorstellen, \nwas man alles hineinfeuern muss. \n\nIch werde Ihren Antrag gerne der BI gegen die Altholz-\nverbrennungsanlage in Dresden, Bosewitzer Stra\u00dfe, \nzuleiten. Die werden sich freuen, wenn in ihrem Wohnge-\nbiet jetzt noch belastetere H\u00f6lzer verbrannt werden sollen. \n\nZu guter Letzt zu der Richtlinie, die Sie in Ihrer Begr\u00fcn-\ndung angef\u00fchrt haben. Sie waren noch nicht einmal in der \nLage, die \u00dcberschrift ordentlich zu lesen. Dann h\u00e4tten Sie \nn\u00e4mlich bemerkt, dass es eine Richtlinie 2003/30 der EU \ngibt, in der es um die F\u00f6rderung der Biomasse, der \nBiokraftstoffe und anderer erneuerbarer Kraftstoffe im \nVerkehr geht. Das ist eine v\u00f6llig andere Baustelle. Im \naufgef\u00fchrten Absatz, den Sie in der Begr\u00fcndung heran-\nziehen, wird die Biomasse nur als solche definiert, aber \nmitnichten werden \u2013 wie Sie es suggerieren \u2013 Standards \ngesetzt, die unter- oder \u00fcberschritten werden k\u00f6nnten. \n\nZusammenfassend kann man sagen: In Ihrem Antrag \nstimmt \u00fcberhaupt nichts, nicht einmal die Begr\u00fcndung, \nund ich bin gespannt, ob Sie es innerhalb dieser Legisla-\nturperiode noch einmal schaffen werden, einen sinnlose-\nren Antrag zu stellen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der  \nLinksfraktion.PDS und der SPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Gibt es weiteren \nallgemeinen Aussprachebedarf der Fraktionen? \u2013 Erst \neinmal nicht. Dann Herr Staatsminister Tillich, bitte. \n\nStanislaw Tillich, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und \nLandwirtschaft: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \nHerren! Der 11.11. ist ja vorbei und von daher befinden \n\nwir uns in der Karnevalsaison. Anders kann ich zumindest \nden von Ihnen, Herr Zastrow, unterschriebenen Antrag \nnicht verstehen. So wenig wie Schnaps mit Bioethanol zu \ntun hat, so wenig hat vielleicht auch die s\u00e4chsische FDP \nmit der Bundes-FDP zu tun; denn gerade Ihre Partei hat \nsich im Bundestagswahlkampf vehement gegen das EEG \nausgesprochen \u2013 damals Opposition und heute Oppositi-\non. Deswegen ist mir der Sinneswandel in diesem Antrag \nabsolut nicht erschlie\u00dfbar. \n\nAnsonsten ist es mir fast schon etwas peinlich, den \nanderen Vorrednern \u2013 au\u00dfer Herrn G\u00fcnther \u2013 Recht geben \nzu m\u00fcssen. \n\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD, den  \nGR\u00dcNEN und der Staatsregierung) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr G\u00fcnther, ich \nnehme an, Sie halten das Schlusswort? \u2013 Dann aber los, \n3 Minuten! \n\n(Heiterkeit) \n\nTino G\u00fcnther, FDP: Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen \nund Herren! Meine Vorredner sprachen von Verg\u00e4rung, \nVerstromung, Verbrennung von Biomasse. Frau Altmann \nsprach dasselbe Thema an, herk\u00f6mmliche Biomasse in \nBiodiesel zu verarbeiten und dass mehr Energie eingesetzt \nwird, als hinten rauskommt. \n\n(Heiterkeit) \n\nDas mag alles richtig sein, aber das ist nicht Inhalt und \nProblemstellung unseres Antrages. Ich sprach von neuen \nTechniken, von neuer Industrie und von synthetischer \nHerstellung von chemischen Rohstoffen \u2013 weder von \nVerstromung noch von Verbrennung jeglicher Art. \n\nHerr Gerlach, Ihnen kann ich zu bedenken geben: Im \nseltensten Fall gibt es Baupl\u00e4ne f\u00fcr Schwibb\u00f6gen, die \nman dann f\u00fcr R\u00e4ucherm\u00e4nner nehmen k\u00f6nnte. Das ist \nabstrus, was Sie hier darzustellen versucht haben; das \nfunktioniert gar nicht. \n\n(Heiterkeit) \n\nIn der neuen Technologie, von der wir hier sprechen, geht \nes darum, dass Kl\u00e4rschlamm von der neuen Technologie \naufgekauft wird. Viele in der CDU und SPD werden sich \nwundern, was auf Bundesebene demn\u00e4chst umgesetzt \nwird. \n\nIch bitte trotzdem um Zustimmung und bedanke mich f\u00fcr \ndie Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der FDP \u2013 Heiterkeit) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Meine Damen und \nHerren! Das war das Schlusswort. \n\nWir kommen zur Abstimmung \u00fcber den Antrag der FDP-\nFraktion in der Drucksache 4/3524. Wer dem zustimmt, \nden bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Die Gegenprobe. \u2013 \nDie Stimmenthaltungen. \u2013 Bei einer kleineren Anzahl von \n\n 2877\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 37. Sitzung 8. Dezember 2005 \n\nPro-Stimmen und keinen Stimmenthaltungen ist die \nMehrheit des Hauses dagegen. \n\nDamit ist dieser Tagesordnungspunkt beendet. \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 11 \n\nNettobelastungsermittlungsverordnung f\u00fcr die Kosten der Unterkunft \nDrucksache 4/3072, Antrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN,  \n\nmit Stellungnahme der Staatsregierung \n\nIch m\u00f6chte Sie darauf aufmerksam machen, dass die \nFraktion der GR\u00dcNEN einen \u00c4nderungsantrag einge-\nbracht hat, der nach meiner Auffassung eine Ersetzung \ndarstellt. Die Rednerin der GR\u00dcNEN, die beginnt, sagt \nbitte, an welcher Drucksache wir uns zu orientieren \nhaben. Danke. \n\nDamit beginnen wir die Debatte. Frau Herrmann, bitte. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Sehr verehrte \nDamen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Es \ngeht jetzt um die Drucksache 4/3653. Dass wir uns zu so \nsp\u00e4ter Stunde noch mit einem so komplizierten Thema \nwie den Kosten der Unterkunft besch\u00e4ftigen m\u00fcssen, kann \nich nicht \u00e4ndern. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Mit der Zusammenle-\ngung von Sozialhilfe und Arbeitslosenhilfe sollten zwei \nZiele erreicht werden. Die Empf\u00e4nger und Empf\u00e4ngerin-\nnen des Arbeitslosengeldes II sollten ihre Leistungen aus \neiner Hand erhalten und Zugang zu Arbeitsf\u00f6rderung \nbekommen. Den Kommunen wurde gesetzlich zugesi-\nchert, in der Gesamtbewertung von Entlastungen und \nneuen Belastungen bundesweit um 2,5 Milliarden Euro \nentlastet zu werden. \n\nDamit diese Entlastung auch bei den Kommunen im \nOsten Deutschlands ankommt, bekommen sie neben dem \nBundesanteil an den kommunalen Kosten der Unterkunft \nund dem eingesparten Wohngeld des Landes auch Son-\nderbedarfsbundeserg\u00e4nzungszuweisungen \u2013 SoBEZs. Bei \nden letzten beiden Posten handelt es sich um insgesamt \n318 Millionen Euro. Das Ziel dieser SoBEZs ist es, einen \nAusgleich zu schaffen zwischen den Kommunen, die \ninfolge der Reform besonders starke Entlastungen erwar-\nten konnten, und solchen, die mit gr\u00f6\u00dferen Belastungen \nrechnen mussten. \n\nEntlastet wurden, wie Ihnen bekannt ist, Kommunen mit \neiner gro\u00dfen Zahl von Sozialhilfeempf\u00e4ngern. Diese \nKommunen sind zum gro\u00dfen Teil in den Altbundesl\u00e4n-\ndern anzutreffen. Sie wurden deshalb entlastet, weil sie \nihre Transferleistungen an den Bund abgeben konnten. \nBelastet dagegen wurden alle Kommunen durch die \n\u00dcbernahme der Kosten f\u00fcr Unterkunft und Heizung f\u00fcr \nden gesamten Empf\u00e4ngerkreis von ALG II. In Hamburg \nzum Beispiel waren 50 %  des entsprechenden Personen-\nkreises Sozialhilfeempf\u00e4nger, w\u00e4hrend in Sachsen die \nKommunen und Landkreise nur ungef\u00e4hr 20 bis 30 % \u2013 \nim gesamten Land; das ist ein Durchschnittswert \u2013 Sozi-\nalhilfeempf\u00e4nger hatten. Daf\u00fcr hatten sie einen umso \ngr\u00f6\u00dferen Anteil an Arbeitslosenhilfeempf\u00e4ngern. In \n\nSachsen ist keine gro\u00dfe Asymmetrie zwischen Kommu-\nnen \u2013 Kreisfreien St\u00e4dten und Landkreisen \u2013 hinsichtlich \nder Zahlen zu finden. Ich nenne Ihnen einige Zahlen zu \nden Sozialhilfeempf\u00e4ngern: Chemnitz 22,8 %, Zwickauer \nLand 18,3 %, Annaberg 19,9 %, S\u00e4chsische Schweiz \n21,7 %. Diese Zahlen liegen, wie Sie merken, nicht allzu \nweit auseinander. \n\nMit der bisherigen Nettobelastungsermittlungsverordnung \n\u2013 um diese geht es heute \u2013 werden aber die gro\u00dfen St\u00e4dte \ndeutlich benachteiligt. Basis der Berechnungen der \nNettobelastung sollen s\u00e4chsische Durchschnittswerte der \nKosten der Unterkunft sein. Was hei\u00dft das? In den gro\u00dfen \nSt\u00e4dten sind die Mieten aus vielen Gr\u00fcnden \u2013 einer ist der \nSanierungsgrad \u2013 h\u00f6her als in l\u00e4ndlichen Kommunen oder \nkleineren St\u00e4dten. Die \u00f6rtlichen Gegebenheiten sind \nverschieden und wurden bisher auch bei der \u00dcbernahme \nder Kosten der Unterkunft f\u00fcr Sozialhilfeempf\u00e4nger und \nbeim Wohngeld stets in Rechnung gestellt. Das wird \ndurch die Nettobelastungsermittlungsverordnung nun \nausgehebelt, ohne dass die Kommunen darauf Einfluss \nnehmen k\u00f6nnen. Die Kreisfreien St\u00e4dte werden das \nberechnete Durchschnittsniveau der KdU sowohl bei der \nGrundmiete als auch bei den Betriebskosten deutlich \n\u00fcberschreiten. Die gro\u00dfen Kommunen geraten dadurch in \neine unhaltbare Situation hinsichtlich ihrer Haushalte, die \nbetroffenen ALG-II-Empf\u00e4nger ebenso. \n\nEs ist aus unserer Sicht plausibler, den \u00f6rtlichen Miet-\nspiegel oder die Sozialhilferichtlinien als Grundlage f\u00fcr \ndie Berechnung der KdU heranzuziehen. Dabei geht es \nuns mit unserem Antrag nicht um die vollst\u00e4ndige \u00dcber-\nnahme der Kosten der Unterkunft, sondern um die Be-\nrechnungsgrundlage der Nettobelastungen. \n\nWas bleibt jetzt ein St\u00fcck weit unverst\u00e4ndlich? Die H\u00f6he \nder Kosten pro Bedarfsgemeinschaft. Hier haben wir \nKl\u00e4rungsbedarf. Bisher ging es um die kommunalen \nKosten der Unterkunft. Jetzt tauchen auf einmal die \nKosten der Unterkunft pro Bedarfsgemeinschaft auf. Die \nVorstellung lautet: Die Kosten in Sachsen insgesamt \nwerden durch die Zahl der Bedarfsgemeinschaften geteilt, \nund man erh\u00e4lt einen Durchschnittswert pro Bedarfsge-\nmeinschaft, an dem aber nicht mehr deutlich wird, dass \ndie Mieten in den gro\u00dfen St\u00e4dten und in den Landkreisen \nunterschiedlich hoch sind. \n\nBegr\u00fcndet wird dieses Vorgehen \u2013 erstens \u2013 damit, dass \nein Unterschied bei den Sozialhilfeempf\u00e4ngern \u2013 die \nZahlen habe ich Ihnen vorhin vorgelesen \u2013 ausgeglichen \nwerden solle, weil St\u00e4dte mehr Sozialhilfeempf\u00e4nger und \ndamit eine gr\u00f6\u00dfere Belastung h\u00e4tten als l\u00e4ndliche Kom-\n\n 2878\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 37. Sitzung 8. Dezember 2005 \n\nmunen. Das ist nicht der Fall; ich habe es gerade vorge-\ntragen. Die zweite Argumentation geht dahin, dass in den \ngro\u00dfen St\u00e4dten die Bedarfsgemeinschaften kleiner seien, \nalso weniger Personen zu einer Bedarfsgemeinschaft \ngeh\u00f6rten als in Landkreisen. Wenn drei Personen in drei \nWohnungen leben, ist das teurer, als wenn drei Personen \nin einer Wohnung leben und damit auch nur eine Bedarfs-\ngemeinschaft bilden. Das dient als Begr\u00fcndung daf\u00fcr, \ndass man mit einem Durchschnittswert der Kosten der \nUnterkunft hantiert. \n\nUnklar ist allerdings, wohin diese Argumentation f\u00fchren \nsoll. Geht es darum, darauf hinzuwirken, dass die gro\u00dfen \nSt\u00e4dte ebenfalls weniger Bedarfsgemeinschaften zulas-\nsen? Damit k\u00f6nnten die Kosten ausschlaggebend gesenkt \nwerden; denn die massive Zunahme der Zahl der Bedarfs-\ngemeinschaften ist anerkannterma\u00dfen ein Kostentreiber. \nDaf\u00fcr haben sie aber rechtlich keine Handhabe. Aus-\neinanderziehen ist kein Leistungsmissbrauch, sondern ein \nGebrauch des rechtlichen Spielraums, der durch die \nHartz-Gesetze er\u00f6ffnet wird. \n\nWir haben schon in der letzten Debatte \u00fcber den Bundes-\nanteil an den Kosten der Unterkunft darauf hingewiesen, \ndass der Versuch, die Familien in die finanzielle Verant-\nwortung zu nehmen, bei den Kosten der Unterkunft zu \nerheblichen Mehrkosten f\u00fchrt. Ein Teil der Ausz\u00fcge von \nerwachsenen Kindern oder von Lebenspartnern \u2013 dies \nwird immer als Begr\u00fcndung angef\u00fchrt \u2013 und die damit \neinhergehende Erh\u00f6hung der Zahl der Bedarfsgemein-\nschaften k\u00f6nnte verhindert werden, wenn Anspr\u00fcche aus \ndem ALG II individualisiert w\u00fcrden. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN sowie \nder  Abg. Dr. Cornelia Ernst und  \n\nElke Altmann, Linksfraktion.PDS) \n\nDazu hat der Katholische Deutsche Frauenbund festge-\nstellt: \u201eZum Wohle der Familien ist eine Individualisie-\nrung der Anspr\u00fcche auf ALG II durchzusetzen.\u201c \n\nInsgesamt meine ich, dass mit diesen Durchschnittskosten \nzu viel in einen Topf geworfen wird. Wir sehen noch \nKl\u00e4rungsbedarf. Da noch nicht alle Zahlen der Kommu-\nnen auf dem Tisch liegen und die Berechnungen von Land \nund Bund auf Sch\u00e4tzungen beruhen, haben wir einen \n\u00c4nderungsantrag gestellt und unseren Antrag dahin \ngehend neu gefasst, dass diese Datenlage zun\u00e4chst gekl\u00e4rt \nwird. Auf der Basis objektivierbarer Erkenntnisse \u00fcber die \nAuswirkungen dieser komplexen Sozialreform sollen \nKonsequenzen gezogen werden, die die versprochenen \nEntlastungen auch den besonders betroffenen Kreisfreien \nSt\u00e4dten zuteil werden lassen. \n\nIch bitte Sie um Zustimmung zu diesem Antrag. \n\nIch m\u00f6chte noch darauf hinweisen, dass Ralf Leimk\u00fchler \nvom S\u00e4chsischen St\u00e4dte- und Gemeindetag in der Anh\u00f6-\nrung des Sozialausschusses genau dieselbe Ansicht \nge\u00e4u\u00dfert hat. Sp\u00e4ter gab es ja einen Kompromiss. Trotz-\ndem sind die gro\u00dfen St\u00e4dte mit der Nettobelastungser-\nmittlungsverordnung sehr unzufrieden und sie w\u00fcrden auf \n\nihren Kosten sitzen bleiben, wenn wir dort nichts \u00e4ndern \nw\u00fcrden. \n\nSch\u00f6nen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Ich erteile der CDU-\nFraktion das Wort. Herr Rohwer. \n\nLars Rohwer, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen, \nmeine Herren! Mit der Einf\u00fchrung der so genannten Harz-\nIV-Gesetze hatte sich die rot-gr\u00fcne Bundesregierung unter \nanderem das Ziel gesetzt, die Kommunen durch eine \nUmschichtung von Verantwortung um 2,5 Milliarden \nEuro zu entlasten. Das sollte f\u00fcr das laufende Jahr durch \neine Beteiligung des Bundes an den kommunalen Kosten \nder Unterkunft in H\u00f6he von 29,1 % sichergestellt werden. \n34 % w\u00e4ren aus heutiger Sicht der Situation wohl eher \nangemessen gewesen. \n\nLeider beruhte der Prozentsatz f\u00fcr 2005 aus Mangel an \nbelastbaren Zahlen auf einer Simulation, die mit zahlrei-\nchen Annahmen versuchte, Aussagen \u00fcber die Entwick-\nlung der Anzahl der Bedarfsgemeinschaften zu treffen. \n\nWie wir alle wissen, haben diverse L\u00fccken im Gesetzes-\nwerk dazu gef\u00fchrt, dass diese Sch\u00e4tzungen von der \nRealit\u00e4t l\u00e4ngst \u00fcberholt wurden. So \u00fcberstieg die Anzahl \nder Bedarfsgemeinschaften allein in Sachsen im Septem-\nber mit 305 000 die Planung des Bundes um mehr als \n50 000. Auch Dresden hat mit 32 000 Bedarfsgemein-\nschaften 7 000 mehr als urspr\u00fcnglich geplant. Wie viele \ndavon ihre Leistungen zu Unrecht bekommen, ist noch \nnicht absehbar. Wie heute in der Zeitung zu lesen war, \nbesch\u00e4ftigt die Arbeitsgemeinschaft \u201eHartz IV\u201d in Dres-\nden gerade mal vier Angestellte, die die Hinweise des \nLeistungsmissbrauchs \u00fcberpr\u00fcfen. Ab dem n\u00e4chsten Jahr \nwird hier massiv Personal aufgestockt, um jeden zehnten \nAntragsteller unter die Lupe nehmen zu k\u00f6nnen. \n\nDie andere Ursache f\u00fcr den Kostenanstieg liegt in der \ns\u00e4chsischen Nettobelastungsermittlungsverordnung \u2013 was \nf\u00fcr ein Wortunget\u00fcm! Diese sollte f\u00fcr einen Ausgleich \nunterschiedlicher Nettobelastungen in Landkreisen und \nKreisfreien St\u00e4dten sorgen. Dazu wird die finanzielle \nBelastung der Kommunen, die durch die Kosten der \nUnterkunft entstehen, recht einfach ermittelt: Man multi-\npliziert die Anzahl der Bedarfsgemeinschaften mit dem \nLandesdurchschnitt der Kosten f\u00fcr Unterkunft. Erkl\u00e4rtes \nZiel der Nettobelastungsermittlungsverordnung ist es, \neine anreizkompatible Ermittlung der finanziellen Lasten \nzu gew\u00e4hrleisten. Die Argumentation hat durchaus ihren \nReiz, w\u00fcrde man die tats\u00e4chlich entstehenden Kosten der \nUnterkunft als Messzahl f\u00fcr die Belastung der Kommu-\nnen heranziehen. So h\u00e4tten die Gebietsk\u00f6rperschaften \nkein Interesse, die Mieten niedrig zu halten. \n\nIn der Verordnung wird weiterhin davon ausgegangen, \ndass die kommunale Durchschnittsmiete f\u00fcr Hartz-IV-\nEmpf\u00e4nger keine exogen vorgegebene Gr\u00f6\u00dfe ist,  \nsondern tats\u00e4chlich von den \u00f6rtlichen Beh\u00f6rden in Form \n\n 2879\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 37. Sitzung 8. Dezember 2005 \n\nvon festzulegenden Angemessenheitsgrenzen beeinflusst \nwerden kann. \n\nF\u00fcr Dresden, das ich jetzt repr\u00e4sentativ f\u00fcr Kreisfreie \nSt\u00e4dte nenne, bedeutet dies, dass jede Bedarfsgemein-\nschaft den Verwaltungshaushalt der Stadt Dresden mit \netwa 60 Euro netto belastet. Das liegt daran, dass die \nlandesweite Durchschnittsmiete pro Quadratmeter bei \n3,50 Euro liegt, die eigenen Mietkosten jedoch bei \n4,35 Euro. \n\nDie Differenz von 85 Cent l\u00e4sst sich in zwei Schritten \nerkl\u00e4ren. Um 25 Cent \u00fcbersteigt der Quadratmeterpreis, \nder in Dresden durch Stadtratsbeschluss als angemessen \ngilt, die Durchschnittsmiete in der Landeshauptstadt. Hier \nmuss sich der Stadtrat an die eigene Nase fassen und \nbesser noch einmal \u00fcber niedrigere Angemessenheits-\ngrenzen diskutieren und sie eventuell neu festlegen. Die \nrestlichen 50 Cent sind aber objektiv messbare h\u00f6here \nMieten, die hier am Markt \u00fcblich sind und die die Stadt \nnicht beeinflussen kann, eben jene exogen vorgegebenen \nTatsachen, von denen in der Nettobelastungsermittlungs-\nverordnung die Rede ist. \n\nIch vertrete die Auffassung, dass sich eine Berechnung \nder entstandenen Belastungen durch die Kosten der \nUnterkunft auch an dem markt\u00fcblichen Mietniveau \norientieren sollte. Welche Ma\u00dfzahl hier zu Rate gezogen \nwird, wird sicherlich noch Gegenstand der Verhandlungen \nin der n\u00e4chsten Woche sein. Ich habe die Hoffnung, dass \nes bald zu einer \u00dcbereinkunft zur Datenlage zwischen \ndem Freistaat Sachsen und den s\u00e4chsischen Kommunen \nkommt. Wir haben ein Datenproblem, da die Software der \nN\u00fcrnberger Agentur f\u00fcr Arbeit gro\u00dfe Schwierigkeiten im \nUmgang mit ihr bringt. \n\nLassen Sie mich noch etwas zu den bundespolitischen \nRahmenbedingungen sagen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Herr Rohwer, gestat-\nten Sie eine Zwischenfrage? \n\nLars Rohwer, CDU: Nein, ich denke, es ist sp\u00e4t am \nAbend und wir wollen auch fertig werden. \n\nDie den Kommunen versprochenen 2,5 Milliarden Euro \nEntlastung sind definitiv nicht eingetreten. Das sieht der \nBund naturgem\u00e4\u00df etwas anders. Aber das haneb\u00fcchene \nErgebnis der Bundesrevision vom 01.10.2005, die Kom-\nmunen w\u00e4ren anstatt der berechneten 6,2 Milliarden Euro \nnunmehr um 9,1 Milliarden Euro entlastet, entbehrt jeder \nGrundlage. \n\nWenn der ehemalige Wirtschafts- und Arbeitsminister \nWolfgang Clement behauptet, die zus\u00e4tzlichen Arbeitslo-\nsengeld-II-Empf\u00e4nger, die den Bund nun belasten, seien \nden Kommunen als Entlastung anzurechnen, da die \nKommunen wiederum nach altem Gesetz f\u00fcr sie zust\u00e4n-\ndig waren, rechnet er die St\u00e4dte und Gemeinden fiktiv \nreich. Dieses Kartenhaus f\u00e4llt mit dem ersten Blick in \njedem beliebigen kommunalen Haushalt in sich zusam-\nmen. Den Vorschlag, der aus dieser Bundesrevision \n\nhervorgeht, die Bundeszusch\u00fcsse r\u00fcckwirkend auf null zu \nsenken, kann man daher nur als realit\u00e4tsfremd abtun. \n\nDer neue Arbeitsminister M\u00fcntefering hat mit den kom-\nmunalen Spitzenverb\u00e4nden letzten Donnerstag \u00fcber das \nungekl\u00e4rte Problem der Bundeszusch\u00fcsse beraten. Die \nKommunen rechnen vor, dass sie eine Erh\u00f6hung der \nBeihilfen auf 34,4 % f\u00fcr notwendig halten, um das Entlas-\ntungsziel zu erreichen. Die Regierung ist mit einem \nKompromissangebot von 19 % f\u00fcr 2006 ins Rennen \ngegangen. Leider konnte keine Einigung erzielt werden, \nsodass die Zeichen bis heute \u2013 bis heute! \u2013 auf einen \nKonflikt deuteten. Herr M\u00fcntefering hat gedroht, die \nSubventionen f\u00fcr 2006 auf 15 % zu begrenzen und den \nBundesanteil f\u00fcr 2005 von einem unabh\u00e4ngigen Institut \npr\u00fcfen zu lassen, wenn es bis Jahresende zu keiner L\u00f6-\nsung kommt. \n\nDie Kommunen ihrerseits hatten die L\u00e4nderfinanzminister \nauf ihrer Seite. Diese wiederum hatten gedroht, ein noch \nzu beschlie\u00dfendes Gesetz \u00fcber die H\u00f6he der Beteiligung \nim Bundesrat scheitern zu lassen. Diese Drohungen sind \nnun erst einmal vom Tisch. Nach einem Koalitionsbe-\nschluss der gro\u00dfen Koalition vom heutigen Tage erhalten \ndie St\u00e4dte und Gemeinden auch 2006 einen Zuschuss des \nBundes von 29,1 % wie bisher und d\u00fcrfen diese auch \nbehalten. Dies wurde heute vom Deutschen St\u00e4dtetag und \nden Landesregierungen \u00fcbereinstimmend in den Medien \nbegr\u00fc\u00dft. Ich denke, auch der S\u00e4chsische Landtag kann \nsich \u00fcber diese Entscheidung der gro\u00dfen Koalition er-\nleichtert zeigen. Warum, will ich noch einmal am Beispiel \nder Stadt Dresden festhalten. Die Stadt Dresden gibt \n95 Millionen Euro f\u00fcr die Kosten der Unterbringung aus. \nWenn 29,1 % fehlen w\u00fcrden, w\u00e4ren dies in der Stadt \nDresden drei Staatsoperetten oder die halbe Kita-\nVersorgung. \n\nNun aber zum urspr\u00fcnglichen Antrag der Fraktion GR\u00dc-\nNE: Der Grundtenor darin ist, die kommunalen Mittel im \nAusgleichstopf nach den tats\u00e4chlich entstandenen Kosten \nder Unterkunft zu verteilen. Als Beispiele wurden unter \nanderem die westlichen Bundesl\u00e4nder Hessen und Nie-\ndersachsen genannt, wo diese Vergabepraxis angewandt \nwird. Wie vorhin bereits erw\u00e4hnt, h\u00e4tten bei voller Kos-\ntenerstattung die Kommunen keinerlei Anreiz f\u00fcr die \nEinhaltung der Angemessenheitsgrenzen. Schlie\u00dflich \nw\u00fcrde ja dann fremdes Geld f\u00fcr eigene Zwecke ausgege-\nben, und dies ist bekanntlich die angenehmste Art, Geld \nauszugeben. So wird j\u00fcngst in einer internen Untersu-\nchung der Arbeitsgemeinschaft \u201eHartz IV\u201c in Dresden \nfestgestellt, dass ungef\u00e4hr 30 % der Bedarfsgemeinschaf-\nten nicht angemessen wohnen. Wir sprechen hier immer-\nhin von einer Anzahl von 4 900 Bedarfsgemeinschaften. \n\nEs ist also nicht von der Hand zu weisen, dass sich bei \nden betroffenen Kommunen durchaus noch Einsparpoten-\nzial bei der Belastung durch die Kosten der Unterkunft \naufzeigt. Auf der anderen Seite haben sich bei der Gestal-\ntung Land und Kommunen bei der Nettobelastungsermitt-\nlungsverordnung darauf geeinigt, dass bei objektiv be-\ngr\u00fcndbaren Unterschieden im Mietniveau diese h\u00f6heren \n\n 2880\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 37. Sitzung 8. Dezember 2005 \n\nKosten Einfluss auf die Berechnung der Bewertung \nnehmen sollen. \n\nDie hierf\u00fcr erforderlichen Daten sollten urspr\u00fcnglich \nschon im Sommer zur Verf\u00fcgung stehen, konnten jedoch \nnach etlichen Verz\u00f6gerungen erst Ende November bereit-\ngestellt werden. Welche Erkenntnisse dabei gewonnen \nwerden, soll nun von der Staatsregierung berichtet wer-\nden. \n\nInsofern trifft der mittlerweile vorliegende \u00c4nderungsan-\ntrag der GR\u00dcNEN den Kern der Problematik und findet \ndeshalb auch die Unterst\u00fctzung meiner Fraktion. Wir \nwerden diesem zustimmen. \n\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD  \nund der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: F\u00fcr die Linksfrakti-\non.PDS spricht Herr Scheel. \n\nSebastian Scheel, Linksfraktion.PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine Damen und Herren! Herr Rohwer, Sie d\u00fcrfen nach \nIhrem Ausflug in die Banklehre auch mal wieder in die \nFinanzwelt zur\u00fcckkehren. Herzlich willkommen! \n\nIch habe mich ein wenig gewundert und deswegen fand \nich es auch richtig, Frau Herrmann, was Sie gesagt haben. \nIch habe mich nur gewundert, warum der Antrag so \nverweichlicht wird. Nach den letzten Ausf\u00fchrungen von \nHerrn Rohwer wird es mir klar. Sie haben wohl einen \nDeal mit der CDU- und vielleicht auch mit der SPD-\nFraktion gemacht, damit Sie endlich wieder einmal einen \nAntrag durchbekommen. \n\n(Mario Pecher, SPD: Neider!) \n\nInsofern haben Sie das, was eigentlich richtig ist, \u2013 \u2013 \n\n\u2013 Das ist kein Neid, sondern eine Tatsachenfeststellung, \nHerr Pecher. \n\n\u2013 einfach mal aufgegeben, n\u00e4mlich Kommunen die \nBelastungen nicht zur zus\u00e4tzlichen Last werden zu lassen. \nDas finde ich wirklich sehr schade. Wir haben im Juli \ndieses Jahres erst \u00fcber die Umsetzung des Gesetzes zur \nEinordnung des Sozialhilfegesetzes in das Sozialgesetz-\nbuch gesprochen. In diesem Gesetz wurde festgehalten, \ndass das Sozialministerium wie auch das Finanzministeri-\num im Einvernehmen eine Rechtsverordnung erlassen, in \nder die in Rede stehende Nettobelastungsermittlungsver-\nordnung geregelt werden soll. \n\nWenn ich mir anh\u00f6re, dass Sie, Herr Rohwer, davon \nsprechen, dass dort Einsparpotenziale schlummern w\u00fcr-\nden, dann ist das ein sehr trauriges Verst\u00e4ndnis davon, \nwas kommunale Mandatstr\u00e4ger in Verantwortung f\u00fcr ihre \nKommunen durchzusetzen versuchen; denn sie werden \neinen Teufel tun und \u00fcberh\u00f6hte Mieten ansetzen, weil sie \ngenau wissen, was das f\u00fcr sie hei\u00dft: Auch ihre Haushalte \nw\u00fcrden explodieren. \n\nIch versuche das, was schon angesprochen wurde, noch \neinmal zu sagen, denn es soll ja haften bleiben. Die \n\n29,1 % Bundesanteil f\u00fcr 2005, die hoffentlich auch f\u00fcr \n2006 gew\u00e4hrleistet bleiben, sind schon angesprochen \nworden. Ich will zu Frau Herrmann nur noch eine kleine \nBerichtigung machen. Die Hartz-IV-Sonderbedarfs-\nbundeserg\u00e4nzungszuweisungen belaufen sich auf \n268 Millionen Euro und nicht, wie Sie es gesagt haben, \nauf 318 Millionen Euro, denn die restlichen 50 Millionen \nsind die Wohngeldentlastung des Freistaates, die Sie \neinfach mit hineingerechnet haben. \n\n(Staatsminister Dr. Horst Metz: Die  \nwerden an die Kommunen weitergegeben!) \n\nIch freue mich sehr, dass das Staatsministerium der \nFinanzen endlich eingesehen hat, dass 50 Millionen Euro \nf\u00fcr 2005 doch zu wenig waren. Mit gro\u00dfem Vergn\u00fcgen \nhabe ich gesehen, dass Sie auf der morgigen Finanzsit-\nzung vorhaben, weitere 47 Millionen Euro einzustellen. \nIch verweise gern darauf, dass die PDS-Fraktion im \ndamaligen Gesetzentwurf 100 Millionen Euro einstellen \nwollte. Sie wollten damals nichts davon wissen. Jetzt \nkann ich mich hinstellen und sagen, wir haben es schon \nimmer gewusst. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nDas werde ich nat\u00fcrlich nicht machen. Bei \n97 Millionen Euro sind wir zumindest nahe dran. Ich habe \ndas Dokument relativ gut studiert. Aber das nur ganz \nnebenbei. \n\nWie gesagt, wir haben diesen Antrag sehr wohlwollend \nzur Kenntnis genommen. Wir fanden ihn auch richtig, \ndenn er hat genau das Anliegen, welches wir damals \nschon formuliert haben, aufgegriffen. Als es um den \nGesetzentwurf ging, haben wir gesagt, diese Verordnung \nmuss so gestrickt werden, dass eine realistische Zahl \nherauskommt. Es geht nicht um einen Durchschnitt, \nsondern darum, was an wirklichen Be- und Entlastungen \nf\u00fcr die Kommunen dasteht. Das war Ihr eigentlicher \nAntrag, und ich bedaure, dass Sie diesen Antrag verw\u00e4s-\nsert haben. \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: Das stimmt nicht!) \n\n\u2013 Das stimmt sehr wohl, Frau Hermenau! \n\nDie tats\u00e4chliche Be- und Entlastung, die in unserem \nAntrag Drucksache 4/2353 zu lesen war, ist der eigentlich \nrichtige Ansatz. Welche Probleme haben wir? Einige sind \nschon angesprochen worden. Manchmal vermisse ich die \nDiskussion dar\u00fcber, dass die Landkreise eine ganz andere \nEigentumsstruktur haben. Dort geht es nicht um eine \nWohngeldfinanzierung, wie sie bei Mietwohnungen \nstattfindet. Deswegen sind, wie Sie in der Stellungnahme \nrichtig geschrieben haben, die Bedarfsgemeinschaften in \nden Landkreisen gr\u00f6\u00dfer. Es sind mehr Leute, die in einer \nWohnung oder einem Haus wohnen. Das f\u00fchrt zu Entlas-\ntungen in den Landkreisen oder zu Belastungen f\u00fcr die \nKreisfreien St\u00e4dte. Dass in den Kreisfreien St\u00e4dten eine \nBedarfsgemeinschaftsexplosion stattgefunden hat, ist an \nniemandem vorbeigegangen. Dass darauf reagiert werden \n\n 2881\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 37. Sitzung 8. Dezember 2005 \n\nsollte, kann ich nur noch appellativ mit in den Raum \nstellen. \n\nIch m\u00f6chte noch auf Ihren \u00c4nderungsantrag, den Sie uns \ngn\u00e4digerweise zur Verf\u00fcgung gestellt haben, eingehen. Zu \nPunkt 1. Herr Lichdi hat vorhin von Symbolpolitik \ngesprochen, und das ist auch wieder so ein Beispiel f\u00fcr \nSymbolpolitik. Diesen Punkt 1 hatten wir schon beim \nGesetzentwurf mit beantragt. Wir wollten zum \n31. Oktober eine Information. Die Staatsregierung sollte \nzu den tats\u00e4chlichen Ausgaben von Be- und Entlastungen \nberichten. Das hat nicht stattgefunden. Wir haben das sehr \nbedauert. Jetzt kommen wir wieder einmal zu dem Punkt, \ndass wir sagen k\u00f6nnen, es macht vielleicht Sinn, dass der \nLandtag in diese Prozesse einbezogen wird und nicht \nimmer die Landkreise und die Staatsregierung im dunklen \nK\u00e4mmerlein etwas ausdealen. Ich begr\u00fc\u00dfe, dass wir jetzt \neinen solchen Bericht bekommen sollen. Wenn ich die \nZustimmung von Herrn Rohwer richtig deute, wird es \nvielleicht auch dazu kommen. \n\nZu Punkt 2. Ich finde es schade, dass Sie hinter den \neigentlichen Antrag zur\u00fcckgegangen sind und sagen: \u201e\u2026 \nwenn es denn m\u00f6glich w\u00e4re. Man sollte einmal sagen, \nwelche M\u00f6glichkeiten es gibt.\u201c Es ist schade, dass Ihnen \ndie Kreativit\u00e4t fehlt, gleich einen konkreten Vorschlag zu \nmachen. Ich k\u00f6nnte sagen, machen wir einen Pauschbe-\ntrag und dann eine Spitzabrechnung, und dann sollte das \nseinen Gang gehen. Das ist eigentlich eine relativ einfa-\nche Sache. Warum sich die Staatsregierung so weigert, \nkann ich mir nur damit erkl\u00e4ren, dass von 22 Landkreisen \nmindestens 21 von Landr\u00e4ten mit CDU-Parteibuch \ngef\u00fchrt werden. Dagegen stehen sieben Kreisfreie St\u00e4dte, \nin denen, glaube ich, ein CDU-Parteibuch dabei ist. Dann \nist die Entscheidung relativ klar, auf welche Seite man \nsich schl\u00e4gt und wo die Mehrheiten liegen. \n\n(Volker Bandmann, CDU: Es gibt mehr  \nCDU-gef\u00fchrte Kreisfreie St\u00e4dte.) \n\n\u2013 Herr Bandmann, mehr als sieben Kreisfreie St\u00e4dte \nhaben wir nicht. Na gut, G\u00f6rlitz hat jetzt gerade abgege-\nben. \n\n(Widerspruch des Abg. Volker Bandmann, CDU) \n\n\u2013 Die Landkreise und die Kreisfreien St\u00e4dte sind zust\u00e4n-\ndig, Herr Bandmann. Es sind 29, die sich insgesamt damit \nbesch\u00e4ftigen. Einfach mal lesen, dann w\u00fcrden Sie es auch \nmitbekommen. \n\nIch habe mein Bedauern schon zum Ausdruck gebracht. \nWir werden trotzdem dem Punkt 1 Ihres \u00c4nderungsantra-\nges, der wahrscheinlich zur Abstimmung kommen wird, \nzustimmen. Da Punkt 2 schadlos ist, ist der Antrag insge-\nsamt schadlos. Insofern werden wir ihm zustimmen. \n\nIch will Ihnen nur noch drei Dinge mit auf den Weg \ngeben. Der Standpunkt der Linksfraktion.PDS wird ganz \nklar bleiben, dass wir darauf beharren, dass die \n2,5 Milliarden Euro Nettoentlastung, die f\u00fcr die Kommu-\nnen versprochen waren, auch wirklich eintreten. Unsere \nBundestagsfraktion hat auch einen Antrag mit ins Verfah-\n\nren gebracht, dass die 34,4 %, die vom Deutschen Land-\nkreistag gefordert wurden, auch eintreten. Die 29,1 % \nsind eindeutig zu wenig. Wir werden weiterhin dazu \nstehen, dass die tats\u00e4chlichen Be- und Entlastungen zur \nGrundlage f\u00fcr die finanziellen Zuweisungen an die \nKommunen genommen werden. \n\nVielen Dank. Bis dahin. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Die SPD-Fraktion ist \nan der Reihe. \u2013 Sie hat keinen Redebedarf. Ich erteile der \nNPD-Fraktion das Wort. Herr Abg. Leichsenring. \n\nUwe Leichsenring, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \nverehrten Damen und Herren! Ich werde einen anderen \nWeg gehen als der Abg. Scheel, der alles noch einmal \nwiederholt hat, was schon gesagt wurde. \n\n(Widerspruch des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion.PDS) \n\n\u2013 Das werde ich auch so beibehalten, Herr Prof. Porsch, \nnat\u00fcrlich nur mit Ihrer Genehmigung. \n\nDer Antrag ist schon einmal im Dresdner Stadtrat beraten \nworden, wie wir heute herausgefunden haben. Wir haben \nalso alle Argumente daf\u00fcr und dagegen geh\u00f6rt: die Sache \nmit den unterschiedlichen Durchschnittsmieten, mit der \nasymmetrischen Hartz-IV-Empf\u00e4ngerstruktur und auch \nmit den unterschiedlichen Anteilen, was die Sozialhilfe-\nempf\u00e4nger, die Arbeitslosenhilfeempf\u00e4nger und die Gr\u00f6\u00dfe \nder Bedarfsgemeinschaften betrifft. Ich denke, die Argu-\nmente sind ausgetauscht und man braucht nicht lange \u00fcber \ndieses Thema zu debattieren. \n\nGrunds\u00e4tzlich gilt f\u00fcr meine Fraktion allerdings, dass die \nHartz-Gesetze an sich nicht durch das Drehen an diversen \nkleinen Minischr\u00e4ubchen verbessert werden k\u00f6nnen. Sie \nsind trotz aller marginalen \u00c4nderungen nach wie vor der \ngr\u00f6\u00dfte sozialreformerische Flop in der Geschichte der \nBundesrepublik. Wir sind damit derselben Meinung wie \nThomas Straubhaar, der Pr\u00e4sident des Hamburger Welt-\nwirtschaftsarchivs, der unl\u00e4ngst in den \u201eL\u00fcbecker Nach-\nrichten\u201c \u00e4u\u00dferte, dass sich Hartz IV als falscher und \nbeinahe schon zynischer Weg erwiesen habe, da damit \nArbeitslosigkeit bestraft, aber keine neuen Stellen ge-\nschaffen w\u00fcrden. Deshalb, meine Damen und Herren \u2013 \nwir haben es oft genug gesagt und gefordert \u2013, muss \nHartz  IV als solches weg. \n\nDem Antrag k\u00f6nnen wir zustimmen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der NPD \u2013 Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion.PDS: Da schau her!) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Die FDP-Fraktion ist \nan der Reihe. Frau Sch\u00fctz, bitte. \n\nKristin Sch\u00fctz, FDP: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nSehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Der Antrag der \nFraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, ersetzt durch \n\n 2882\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 37. Sitzung 8. Dezember 2005 \n\neinen von ihr selbst gestellten \u00c4nderungsantrag, sieht \nneben der Berichtsgabe zu unterschiedlichen Mietniveaus \nim Freistaat Sachsen unter Punkt 2 vor, dass bei der \nWeitergabe der Wohngeldeinsparungen des Landes und \nder Weiterleitung der Hartz-IV-SoBEZs an die s\u00e4chsi-\nschen Kommunen deren tats\u00e4chlich gezahlten Unter-\nkunftskosten ber\u00fccksichtigt werden sollen. \n\nDie Rechtsverordnung sieht, wie gesagt, bisher nur die \ndurchschnittlichen Unterkunftskosten vor. Zu diesem \nThema sind die Zahlen mittlerweile insoweit bekannt, die \ndurchschnittlichen Ausgaben f\u00fcr die Kosten der Unter-\nkunft im Freistaat rund 240 Euro pro Monat betragen. In \nden gr\u00f6\u00dferen St\u00e4dten unseres Freistaates sind sie jedoch \nwesentlich h\u00f6her, zum Beispiel in Dresden mit rund \n300 Euro, in G\u00f6rlitz mit zirka 260 bis 270 Euro. \n\nDer bestehende Auszahlungsmechanismus des Finanzmi-\nnisteriums benachteiligt somit die gro\u00dfen St\u00e4dte im \nLande. Hier wird sozusagen \u00fcber die Hintert\u00fcr politisch \nlieb Kind mit dem l\u00e4ndlichen Raum gemacht. Aus wel-\nchem Grund auch immer. Dies passiert, wie Sie wissen, \nnicht zum ersten Mal. Im Rahmen der Diskussion zum \nFinanzausgleichsgesetz 2005/2006 hatten wir im Fr\u00fchjahr \nbereits eine \u00e4hnliche Diskussion. Da gab es ein wissen-\nschaftliches Gutachten, das eindeutige Aussagen zum \nAnpassungsbedarf des Hauptansatzes der sieben Kreis-\nfreien St\u00e4dte machte. W\u00e4hrend das Gutachten insgesamt \numgesetzt wurde, sollte es jedoch in dem einen Punkt \npl\u00f6tzlich nicht mehr gelten. \n\nZur Begr\u00fcndung hie\u00df es damals, die Zahlen seien noch \nnicht belastbar. Die schwache Datenbasis ist aktuell aber \neben auch das Hauptproblem bei Hartz IV. Insofern ist es \nschon sehr verwunderlich, dass erneut Pfl\u00f6cke zulasten \nder gro\u00dfen St\u00e4dte eingeschlagen werden. Wie beim \nFinanzausgleichsgesetz ist auch die Begr\u00fcndung der \nStaatsregierung zur Nettobelastungsermittlungsverord-\nnung sehr d\u00fcnn. Da hei\u00dft es in der schriftlichen Stellung-\nnahme zum Antrag der GR\u00dcNEN, dass \u2013 ich zitiere \u2013 \u201ein \nden Ballungsr\u00e4umen in der Regel auch st\u00e4rkere Entlas-\ntungswirkungen durch die Hartz-IV-Reform eintreten, da \nhier mehr Sozialhilfeempf\u00e4nger leben als im l\u00e4ndlichen \nRaum\u201c. \n\nDiese Aussage d\u00fcrfte wohl kaum mit den Oberb\u00fcrger-\nmeistern der gro\u00dfen St\u00e4dte in unserem Freistaat abge-\nstimmt sein. Sie widerspricht auch der Beantwortung der \nKleinen Anfrage des Kollegen Dr. Friedrich. Frau Staats-\nministerin Orosz nennt darin hochgerechnet f\u00fcr das \ngesamte Jahr 2005 vorl\u00e4ufige Zahlen einer Sondererhe-\nbung des S\u00e4chsischen Landkreistages und des S\u00e4chsi-\nschen St\u00e4dte- und Gemeindetages zu den finanziellen \nAuswirkungen von Hartz IV. Danach stehen vor Sonder-\nentlastungen, \u00fcber deren Verteilung wir heute hier spre-\nchen, die gro\u00dfen Verlierer auf kommunaler Seite schon \nheute fest. \n\nDie Zahlen, die vielleicht interessant sind: F\u00fcr Dresden \nergibt sich damit ein Minusbetrag von 25,8 Millionen \nEuro, Chemnitz steht mit 22,7 Millionen Euro zur Debat-\nte, Leipzig immer noch mit 22,2 Millionen Euro und auch \n\nG\u00f6rlitz \u2013 das sei an dieser Stelle gesagt \u2013 mit \n9,1 Millionen Euro. \n\nEs sind also doch die Ballungsr\u00e4ume, die die Verlierer \nvon Hartz IV sind. Diese Unwucht d\u00fcrfte mit der beste-\nhenden Verordnung der Staatsregierung noch versch\u00e4rft \nwerden. In der Stellungnahme der Staatsregierung hei\u00dft es \nweiter \u2013 ich zitiere \u2013, dass \u201edas Ministerium der Finanzen \nund das Sozialministerium pr\u00fcfen, ob sich im weiteren \nVerlauf vertiefte Erkenntnisse ergeben, inwieweit die \nH\u00f6he der Kosten der Unterkunft je Bedarfsgemeinschaft \nselbst steuerbar ist\u201c. \n\nDie Steuerungsfunktion ist in der Tat der entscheidende \nPunkt der Verordnung. Wenn man, wie die Antragsteller, \ndie tats\u00e4chlichen Unterkunftskosten ansetzen w\u00fcrde, \nbest\u00fcnde zun\u00e4chst keine Anreizwirkung, die Ausgaben \nder Kosten der Unterkunft tats\u00e4chlich zu senken. Anderer-\nseits geht auch die Verordnung der Staatsregierung etwas \nblau\u00e4ugig an die Sache heran. Wenn, wie zum Beispiel in \nDresden \u2013 Herr Rohwer hat das Beispiel genannt \u2013, die \nUnterkunftskosten 300 Euro pro Monat und Bedarfsge-\nmeinschaft betragen, das Land jedoch, wie gesagt, nur \n240 Euro ersetzt, k\u00f6nnte man zum Beispiel in Dresden \nnach der Denkweise der Staatsregierung theoretisch die \nAngemessenheitsgrenze von derzeit 4,35 Euro je Quad-\nratmeter senken. Das w\u00e4ren, nach dem einfachen Dreisatz \ngerechnet, rund 3,50 Euro je Quadratmeter. \n\nWo dieser Wohnraum f\u00fcr 3,50 Euro in Dresden allerdings \nzu finden sein soll, bleibt dabei schleierhaft. Es passt \nzudem auch nicht in die F\u00f6rderkulisse des Freistaates, die \nim Rahmen des Stadtumbaus Ost Bundes- und Landes-\nmittel zur Verf\u00fcgung stellt, um gerade in den gro\u00dfen \nSt\u00e4dten billigen Plattenwohnraum, vorrangig in den \nRandlagen, abzurei\u00dfen. \n\nDas sind die Probleme dabei. Der Sonderlastenausgleich \nist eben nur ein Baustein des gesamten Hartz-IV-\nKomplexes. Zu diesem Komplex gibt es aber immer noch \nkeine statistisch abgesicherten Daten. Diese sollten, \nbereits unterteilt nach den einzelnen Kommunen, von der \nStaatsregierung aufgrund eines Antrages unserer Fraktion, \ndem das letzte Plenum auch zugestimmt hat, geliefert \nwerden. Der Berichtsantrag der Fraktion B\u00dcND-\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN wird diese Datenbasis jetzt offen-\nsichtlich noch erg\u00e4nzen. Wir werden also dem Schnell-\nschuss der Staatsregierung mit einer fundierten Datener-\nhebung eine weitere Diskussionsgrundlage geben. \n\nAufgrund des ersetzenden \u00c4nderungsantrages stimmen \nwir dem Antrag daher zu. \n\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Ich frage, ob von der \nStaatsregierung jemand sprechen m\u00f6chte. \u2013 Herr Staats-\nminister Dr. Metz, bitte. \n\nDr. Horst Metz, Staatsminister der Finanzen: Frau \nPr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Damen und Herren! \nDrei Punkte m\u00f6chte ich anmerken. \n\n 2883\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 37. Sitzung 8. Dezember 2005 \n\nAls Erstes zu Herrn Scheel: Herr Scheel, Sie haben \nrichtigerweise die Ausf\u00fchrungen der Fraktion B\u00dcND-\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN korrigiert. Aber ich muss leider \nfeststellen: Ich muss auch Sie korrigieren. \u2013 Sie hatten die \nWohngeldentlastung des Landes angesprochen. Wir haben \n50 Millionen Euro in diesem Jahr an die Kommunen \ngegeben. Wie Sie wissen, sind wir durch Bundesrecht \ngesetzlich verpflichtet, bis zum 31.12.2007 diese Wohn-\ngeldentlastung weiterzugeben. Dazu fassen wir allerdings \nmorgen einen Beschluss. Man muss ja nicht alles auf \neinmal tun, man kann es auch portionsweise tun. Das will \nich zu Ihren Ausf\u00fchrungen anmerken. Insofern geht den \nKommunen kein Geld verloren, sondern die Kommunen \nbekommen selbstverst\u00e4ndlich das Geld, um das der \nFreistaat entlastet worden ist. \n\nDas Zweite, was ich sagen m\u00f6chte: Herr Rohwer hat hier \nAusf\u00fchrungen gemacht, dass heute der Koalitionsaus-\nschuss der CDU/CSU-Fraktion und der SPD-Fraktion den \nBeschluss gefasst hat, dass die Beteiligung des Bundes an \nden Kosten der Unterkunft mit dem f\u00fcr 2005 geltenden \nProzentsatz von 29,1 % \u2013 das hinterfragten Sie auch \netwas, Herr Scheel \u2013 f\u00fcr 2006 verl\u00e4ngert wird. Sie stellten \ndas noch etwas infrage, ich will das ganz klar sagen. \n\nDer dritte Punkt, den ich anmerken m\u00f6chte: Ich gebe \nmeine Rede zu Protokoll. \u2013 Danke sehr. \n\n(Beifall bei der CDU und den Abg.  \nMartin Dulig, SPD, und Torsten Herbst, FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Es gab noch Redebe-\ndarf bei der Linksfraktion.PDS. Frau Abg. Dr. Ernst. \n\nDr. Cornelia Ernst, Linksfraktion.PDS: Frau Pr\u00e4siden-\ntin! Meine Damen und Herren! Das war nat\u00fcrlich keine \nAntwort, was wir vom Finanzminister erhalten haben. \nAber es scheint ihn auch nicht sonderlich zu interessieren. \n\n(Staatsminister Dr. Horst Metz: Doch!) \n\nIch spreche als Stadtr\u00e4tin von Dresden und will Ihnen \neinmal sagen, was mich hier nervt. Zum einen: Dass die \nFraktion der GR\u00dcNEN tats\u00e4chlich einen so wichtigen \nAntrag zur\u00fcckgenommen hat, \n\n(Zuruf der Abg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE) \n\nist wirklich sehr schlimm \u2013 was Sie im Stadtrat nicht \ngemacht haben. \n\nDas Zweite, was ich Ihnen sagen wollte: Wir haben im \nStadtrat einstimmig einen Antrag beschlossen. \n\n(Zuruf der Abg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE) \n\nDas war ja unser Antrag im Stadtrat. \n\n(Zuruf der Abg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE) \n\n\u2013 Ja, nat\u00fcrlich. Frau Hermenau, Sie haben ein Problem. \nOkay. \u2013 Wir haben im Stadtrat einen einstimmigen Be-\nschluss gefasst \u2013 h\u00f6ren Sie doch erst mal zu! \u2013 mit der \nCDU und mit der FDP, \n\n(Unruhe \u2013 Glocke der Pr\u00e4sidentin) \n\nmit B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN und den anderen Frak-\ntionen auch. Dieser einstimmige Beschluss beinhaltet eine \nForderung: dass die Landeshauptstadt aufgefordert ist, \nsich an die Staatsregierung zu wenden, was sie auch tut, \ndass sie diese Nettobelastungsermittlungsverordnung so, \nwie sie ist, zur\u00fccknimmt und eine \u00fcberarbeitete Fassung \nauf den Tisch kommt. Ich denke, das ist auch wirklich \nwichtig. Es gibt in Dresden f\u00fcr 3,50 Euro pro Quadratme-\nter Durchschnittsmiete keine Wohnung. Man soll mir eine \nsolche zeigen. Man muss nur einmal in den Mietspiegel \nschauen. Die findet man nicht. \n\nWir haben eine Minusbelastung in Dresden von \n20 Millionen aufgrund der fehlenden Finanzierung aus \ndem Land \u2013 20 Millionen, die wir jetzt als Dresdner aus \nder Gewerbesteuererh\u00f6hung und aus dem Sozialamt \nheraus t\u00e4tigen. Das sind Mittel, die wir zus\u00e4tzlich einstel-\nlen m\u00fcssen, nur weil das Land nicht entsprechend zahlt. \n\nIch will Ihnen sagen, was wir noch beschlossen haben; \nvielleicht interessiert Sie das. Wir haben in Dresden zwei \nM\u00f6glichkeiten: Entweder senken wir die Kosten der \nUnterkunft \u2013 das kann man machen, nat\u00fcrlich zulasten der \nBetroffenen \u2013 oder wir verschulden uns weiter bzw. \nk\u00fcrzen in Bereichen, die uns ganz wichtig sind, und das \nsind sehr viele. Alle Kommunen, denke ich, sind schon \nanderweitig in einer schwierigen Situation. \n\nWir wollen beides nicht. Deshalb hat der Stadtrat auch \nbeschlossen \u2013 das will ich zumindest hier anf\u00fcgen \u2013, mit \nden Stimmen der B\u00fcndnisgr\u00fcnen und der CDU, gegen \nden Freistaat Klage zu erheben, wenn er bei der Nettobe-\nlastungsermittlungsverordnung in dieser Fassung bleibt. \nIch denke, Sie sollten auch wissen, dass Ihre Kolleginnen \nund Kollegen in den Kommunen es ein St\u00fcck weit anders \nsehen, als Sie es hier zelebrieren. Deshalb bin ich noch \neinmal ans Rednerpult gegangen. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Ich frage, ob es aus \nden Fraktionen noch weiteren Redebedarf gibt. \u2013 Herr \nAbg. Dr. Gerstenberg von den GR\u00dcNEN. \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Gerstenberg \nreicht. \u2013 Werte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und \nKollegen! Ich habe die Ausf\u00fchrungen der Redner aus der \nLinksfraktion.PDS mit Kopfsch\u00fctteln verfolgt. Wir hatten \nim Dresdner Stadtrat wirklich \u00fcber alle Fraktionen eine \neinheitliche Position. Die haben Sie richtig beschrieben. \nAber der Dresdner Stadtrat hat wie der Leipziger Stadtrat \nund der Chemnitzer Stadtrat eine Position der gro\u00dfen \nSt\u00e4dte hier in Sachsen. Dass es andere Positionen gibt, \nm\u00fcssen wir zur Kenntnis nehmen. Die sind auch hier im \nLandtag vertreten. \n\nIch sage, es kommt darauf an, f\u00fcr die gro\u00dfen St\u00e4dte eine \n\u00dcberpr\u00fcfung und Verbesserung der Nettobelastungser-\nmittlungsverordnung zu erreichen. Es kommt nicht darauf \nan, ganz tapfer ein F\u00e4hnchen hochzuhalten, \n\n 2884\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 37. Sitzung 8. Dezember 2005 \n\n(Zuruf der Abg. \nDr. Cornelia Ernst, Linksfraktion.PDS) \n\nwie in unserem urspr\u00fcnglichen Antrag, und damit unter-\nzugehen. \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: Genau!) \n\nWir haben hier eine Berichterstattung \u00fcber objektive \nUnterschiede angefordert. Wir werden das nach allen \nRedebeitr\u00e4gen sicherlich gleich erreichen. Wir haben \nerreicht, dass diese Verordnung im Hinblick auf eine \nVerbesserung, die sich zugunsten der gro\u00dfen St\u00e4dte \nauswirken wird, \u00fcberpr\u00fcft wird. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und  \ndes Abg. Martin Dulig, SPD) \n\nDas ist ein deutlicher Fortschritt. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage? \n\n(Dr. Cornelia Ernst, Linksfraktion.PDS,  \nsteht am Mikrofon.) \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Ich sage Ihnen: \nWas ich in Ihren Redebeitr\u00e4gen heute erlebt habe, ist das, \nwas ich einmal als eine verbissene Lust der Linksfrakti-\non.PDS am Untergang beschrieben habe. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der CDU und des Abg. \nMartin Dulig, SPD \u2013 Ho, ho, ho bei der CDU \u2013 \n\nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion.PDS:  \nNicht so aufgeregt! \u2013 Dr. Cornelia Ernst,  \n\nLinksfraktion.PDS, steht wieder am Mikrofon. \u2013 \nVolker Bandmann, CDU: Nun  \nkeine Zwischenfrage mehr! \u2013  \n\nHolger Apfel, NPD: Sie kann einen  \nRedebeitrag halten! \u2013 Allgemeine Unruhe) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Ich wollte Sie fragen: \nLegen wir noch eine Pause ein oder f\u00fchren wir das zu \nEnde? \u2013 Zur Diskussion steht nach wie vor dieser Antrag \nder GR\u00dcNE-Fraktion. Frau Abg. Ernst, Linksfrakti-\non.PDS, hat sich noch einmal zu Wort gemeldet. Bitte. \n\nDr. Cornelia Ernst, Linksfraktion.PDS: Frau Pr\u00e4siden-\ntin! Meine Damen und Herren! Herr Gerstenberg, Herr \nDr. Gerstenberg, ich bin nat\u00fcrlich ein bisschen entt\u00e4uscht \nvon Ihnen und entsetzt, wie Sie sich hier auff\u00fchren, wie \nSie bestimmte Beschl\u00fcsse, die Sie ja auch als Stadtrats-\nmitglied gefasst haben, tats\u00e4chlich behandeln. Es ist f\u00fcr \nmich schon sehr schwierig. \n\nIch will Sie fragen: Was spricht denn dagegen, den As-\npekt, den wir im Stadtrat beschlossen haben, hier auch \nvorzutragen, n\u00e4mlich nach den tats\u00e4chlichen Kosten zu \nbezahlen? Dazu brauche ich keine Datenerhebung, son-\ndern nur die Erhebung der tats\u00e4chlichen Kosten. \n\n(Zuruf der Abg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE) \n\nDas zur\u00fcckzunehmen, um einfach nur von der CDU und \nder SPD hier Ihren Antrag best\u00e4tigt zu erhalten, ist wirk-\n\nlich billig. Das spricht aber vermutlich f\u00fcr Ihre Art, \nPolitik zu machen. Wie gesagt, ich kann Sie nur bedauern. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Gibt es weiteren \nBedarf, sich dazu auszutauschen? \u2013 Das kann ich im \nMoment nicht sehen. Dann w\u00fcrde ich der GR\u00dcNE-\nFraktion das Wort f\u00fcr das Schlusswort erteilen. Frau Abg. \nHerrmann. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe \nKolleginnen und Kollegen! Ich kann diesen Widerspruch, \nder jetzt hier aufgemacht wird, nicht sehen. \n\nWir wollen mit dieser \u00c4nderung erreichen, dass die \nderzeitige Regelung \u00fcberpr\u00fcft und nach einer \u00dcberpr\u00fc-\nfung neu entschieden wird, wie die Kosten f\u00fcr die Kom-\nmunen erstattet werden. Nat\u00fcrlich kann das hei\u00dfen \u2013 und \ndas w\u00fcnschen wir uns auch \u2013, dass die tats\u00e4chlichen \nKosten der Kommune erstattet werden. So wie wir es \nsehen, wird die \u00dcberpr\u00fcfung in dieser Hinsicht so ausse-\nhen, dass sich die Unterschiede, die ich vorhin beschrie-\nben habe, dort auch widerspiegeln. \n\nIch m\u00f6chte noch eine Anmerkung machen. Es wurde \ninnerhalb der Hartz-IV-Gesetze vom Bund absichtlich \nkeine Regelung hinsichtlich Angemessenheit der Unter-\nkunftskosten getroffen, um n\u00e4mlich ganz genau den \n\u00f6rtlich unterschiedlichen Gegebenheiten Rechnung zu \ntragen. Dieses Rechnung-Tragen zeigt sich eben auch \ndarin, dass die Kommunen Gestaltungsspielr\u00e4ume haben \nund nicht einzelne Wohngebiete bevorzugt von ALG-II-\nEmpf\u00e4ngern bezogen werden m\u00fcssen, sondern dass die \nKommunen innerhalb ihrer kommunalen Landschaft ein \ndifferenziertes Wohnumfeld f\u00fcr die Betroffenen gestalten \nk\u00f6nnen. \n\nDas wollte ich hier noch einmal sagen. Ich bitte Sie, \nunserem Antrag zuzustimmen. Wie gesagt, den gro\u00dfen \nWiderspruch, den die Linksfraktion.PDS sieht, kann ich \nnicht erkennen. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und  \ndes Abg. Martin Dulig, SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Meine sehr verehrten \nDamen und Herren! Wir kommen nun zur Abstimmung. \nIch mache Sie noch einmal darauf aufmerksam, dass wir \njetzt \u00fcber die Drucksache 4/3653 abstimmen. Das ist die \nNeufassung des urspr\u00fcnglich eingereichten Antrages. Wer \ndieser Drucksache mit dem Thema \u201eNettobelastungser-\nmittlungsverordnung f\u00fcr die Kosten der Unterkunft\u201c \nzustimmen kann, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 \nDanke sch\u00f6n. Gibt es Gegenstimmen? \u2013 Die kann ich \nnicht erkennen. Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 Bei \nStimmenthaltungen ist dieser Antrag mehrheitlich be-\nschlossen worden. Damit entf\u00e4llt die Abstimmung \u00fcber \nden Ursprungsantrag. Die genannte Drucksache ist \nbeschlossen und der Tagesordnungspunkt beendet. \n\n 2885\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 37. Sitzung 8. Dezember 2005 \n\n \n\nErkl\u00e4rung zu Protokoll \n\nDr. Horst Metz, Staatsminister der Finanzen: Sehr \ngeehrte Frau Pr\u00e4sidentin, meine sehr geehrten Damen und \nHerren! Die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN bittet \ndie Staatsregierung zu untersuchen, welche Ursachen es \ngeben mag, dass sich die Kosten der Unterkunft in den \neinzelnen Kreisen und Kreisfreien St\u00e4dten unterschiedlich \nentwickeln. \n\nIm Ergebnis soll \u00fcberpr\u00fcft werden, ob die so genannte \nNettobelastungsermittlungsverordnung zum Sonderlas-\ntenausgleich Hartz IV angepasst werden muss, und zwar \ndahin gehend, dass anstelle von durchschnittlichen Unter-\nkunftskosten pro Bedarfsgemeinschaft die tats\u00e4chlich vor \nOrt verausgabten Mittel ber\u00fccksichtigt werden. \n\nZun\u00e4chst einmal sind normierte bzw. Durchschnittsgr\u00f6\u00dfen \nin Finanzausgleichssystemen durchaus \u00fcblich. Auch der \nBund bedient sich in seiner Revisionsberechnung dieses \nInstruments. Die kommunalen Landesverb\u00e4nde haben \nnicht zuletzt deshalb dem jetzigen Ausgleichsverfahren \nzugestimmt. \n\nIn diesem Zusammenhang betone ich, dass unser Vertei-\nlungssystem Ergebnis schwieriger Gespr\u00e4che mit den \nkommunalen Landesverb\u00e4nden ist. Davon k\u00f6nnen wir \nalso nicht leichtfertig abr\u00fccken. \n\nIn diesen Gespr\u00e4chen haben wir auch vereinbart, den \nVollzug des Sonderlastenausgleichs eng und zusammen \nmit unseren kommunalen Partnern zu begleiten. Schlie\u00df-\nlich betreten wir mit der Reform \u201eHartz IV\u201c Neuland und \nm\u00fcssen erst noch Erfahrungen sammeln. Vor diesem \nHintergrund hat mein Haus sowohl im Juli als auch im \nSeptember dieses Jahres ausf\u00fchrliche Besprechungen mit \nden kommunalen Landesverb\u00e4nden sowie Vertretern aller \nKreise und Kreisfreien St\u00e4dte durchgef\u00fchrt. \n\nDas nahezu einhellige Votum war, das System der vorl\u00e4u-\nfigen Abschlagszahlungen im Sonderlastenausgleich \nzun\u00e4chst fortzuf\u00fchren und sich um eine Verdichtung der \nstatistischen Daten zu bem\u00fchen. \n\nDiskutiert wurde in diesem Zusammenhang auch die \nThese, dass die Mietkosten in den St\u00e4dten h\u00f6her seien und \nsich hieraus zwangsl\u00e4ufig h\u00f6here Kosten der Unter-\nkunftskosten pro Bedarfsgemeinschaft erg\u00e4ben. Diese \n\nm\u00fcssten im Sonderlastenausgleich verg\u00fctet werden, so die \nBef\u00fcrworter dieser These. \n\nIch teile diese These nicht. Zum einen ber\u00fccksichtigt sie \nnicht, dass Ballungsr\u00e4ume durch die Reform in der Regel \nst\u00e4rker entlastet werden, da hier mehr Sozialhilfeempf\u00e4n-\nger leben als im l\u00e4ndlichen Raum. \n\nZum anderen unterstellt die These, dass die Unterkunfts-\nkosten je Bedarfsgemeinschaft der alleinige Faktor f\u00fcr die \nH\u00f6he der Unterkunftskosten seien. Das wurde durch das \nFinanzministerium anhand von Statistiken \u00fcberpr\u00fcft. Im \nErgebnis konnte das SMF keinen eindeutigen Zusammen-\nhang zwischen der Mieth\u00f6he und den von den Kommunen \nausgezahlten Kosten der Unterkunft feststellen. \n\nDas hei\u00dft, die Unterkunftskosten je Bedarfsgemeinschaft \nkorrelieren nicht zwangsl\u00e4ufig mit dem Mietniveau. Auch \nandere Faktoren, wie zum Beispiel die Gr\u00f6\u00dfe der Be-\ndarfsgemeinschaften, spielen eine Rolle. Nach den Daten \nder Bundesagentur f\u00fcr Arbeit sind beispielsweise die \nBedarfsgemeinschaften in den Landkreisen im Durch-\nschnitt gr\u00f6\u00dfer als in den Kreisfreien St\u00e4dten. \n\nDennoch will ich mich gerne einer weiteren \u00dcberpr\u00fcfung \nder Ursachen f\u00fcr unterschiedlich hohe Unterkunftskosten \npro Bedarfsgemeinschaft stellen. Dies wird auf Basis der \nIst-Zahlen von 2005 geschehen. Ich bin selbst neugierig, \nob sich hier objektive Gr\u00fcnde finden lassen, die f\u00fcr die \nStreuung der Unterkunftskosten ma\u00dfgeblich sind. \n\nUnabh\u00e4ngig vom Berichtsantrag der Fraktion der GR\u00dc-\nNEN pr\u00fcfen daher Sozialministerium und Finanzministe-\nrium, ob sich Erkenntnisse ergeben, inwieweit die H\u00f6he \nder Unterkunftskosten je Bedarfsgemeinschaft selbst \nsteuerbar ist. \n\nWenn wir objektive Unterschiede im Mietniveau oder bei \nder Gr\u00f6\u00dfe der Bedarfsgemeinschaften und daraus resultie-\nrende Auswirkungen auf die Kosten der Unterkunft \ngesichert nachweisen, werden wir gemeinsam mit den \nkommunalen Landesverb\u00e4nden nach m\u00f6glicher Abhilfe \nsuchen. In jedem Fall beobachten wir den Vollzug sehr \ngenau. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Meine Damen und \nHerren! Ich rufe auf \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n\n 2886\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 37. Sitzung 8. Dezember 2005 \n\nTagesordnungspunkt 12 \n\nNachtr\u00e4gliche Genehmigungen gem\u00e4\u00df Artikel 96 Satz 3 der Verfassung des \nFreistaates Sachsen zu \u00fcber- und au\u00dferplanm\u00e4\u00dfigen Ausgaben und \n\nVerpflichtungen \nDrucksache 4/3494, Beschlussempfehlung des Haushalts- und Finanzausschusses \n\nEs ist keine Aussprache vorgesehen. W\u00fcnscht dennoch \nein Abgeordneter dazu das Wort? \u2013 Das ist nicht der Fall. \nIch frage den Berichterstatter des Ausschusses, Herrn \nLeichsenring, ob er dazu sprechen m\u00f6chte. \u2013 \n\n(Uwe Leichsenring, NPD: Nein, m\u00f6chte ich nicht!) \n\nNein. \u2013 Meine Damen und Herren! Dann stimmen wir \nnun \u00fcber die Beschlussempfehlung des Haushalts- und \nFinanzausschusses in der Drucksache 4/3494 ab. Ich bitte \n\nbei Zustimmung um Ihr Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. \nGibt es Gegenstimmen? \u2013 Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 \nDamit ist der Beschlussempfehlung des Haushalts- und \nFinanzausschusses, Drucksache 4/3494, zugestimmt und \nder Tagesordnungspunkt beendet. \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 13 \n\nBeschlussempfehlungen und Berichte der Aussch\u00fcsse \n\n\u2013 Sammeldrucksache \u2013 \nDrucksache 4/3546 \n\nWird dazu das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das kann ich nicht \nerkennen. Gem\u00e4\u00df \u00a7 99 Abs. 7 der Gesch\u00e4ftsordnung stelle \nich hiermit die Zustimmung des Plenums entsprechend \ndem Abstimmungsverhalten im Ausschuss fest, es sei \ndenn, es wird ein anderes Abstimmungsverhalten ange-\nk\u00fcndigt. Gibt es so etwas? \u2013 Das ist nicht der Fall. Damit \n\nist der Sammeldrucksache insoweit im Sinne von \n\u00a7 99 Abs. 7 der Gesch\u00e4ftsordnung durch den Landtag \nzugestimmt und wir k\u00f6nnen den Tagesordnungspunkt 13 \nbeenden. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 14 \n\nBeschlussempfehlungen und Berichte zu Petitionen \n\n\u2013 Sammeldrucksache \u2013 \nDrucksache 4/3547 \n\nZun\u00e4chst frage ich, ob eine der BerichterstatterInnen zur \nm\u00fcndlichen Erg\u00e4nzung der Berichte das Wort w\u00fcnscht. \u2013 \nDies kann ich nicht sehen. Da kein Verlangen nach Aus-\nsprache vorliegt, kommen wir zur Abstimmung. Meine \nDamen und Herren, nehmen Sie bitte die Berichtigung zu \nBeschlussempfehlungen zur Kenntnis. Diese ist in die \nIhnen vorliegende Zusammenstellung zu Drucksa-\nche 4/3547 aufgenommen worden. \n\nZu verschiedenen Beschlussempfehlungen haben die \nLinksfraktion.PDS, die Fraktion der NPD und die Frakti-\non der FDP ihre abweichende Meinung bekundet. Die \nZusammenstellung dieser Beschlussempfehlungen liegt \nIhnen ebenfalls zu Drucksache 4/3547 vor. \n\nGem\u00e4\u00df \u00a7 97 Abs. 7 der Gesch\u00e4ftsordnung stelle ich \nhiermit zu den noch zur Abstimmung ausstehenden \nBeschlussempfehlungen die Zustimmung des Plenums \nentsprechend dem Abstimmungsverhalten im Ausschuss \nfest; es sei denn, es wird ein anderes Stimmverhalten \nangek\u00fcndigt. \u2013 Das ist nicht der Fall. Damit ist der Sam-\n\nmeldrucksache insoweit im Sinne von \u00a7 99 Abs. 7 der \nGesch\u00e4ftsordnung durch den Landtag zugestimmt. Der \nTagesordnungspunkt ist beendet. \n\nMeine Damen und Herren! Auf der Tagesordnung befand \nsich noch der Punkt Kleine Anfragen. Dieser Punkt \nentf\u00e4llt, da es zum heutigen Tag keine Kleinen Anfragen \nzu stellen gibt. \n\nDamit ist, meine sehr verehrten Damen und Herren, die \nTagesordnung der 37. Sitzung des 4. S\u00e4chsischen Landta-\nges abgearbeitet. Das Pr\u00e4sidium hat den Termin f\u00fcr die \n38. Sitzung, wie bekannt, auf morgen, Freitag, den \n9. Dezember, 10:00 Uhr, festgelegt. Die Einladung und \ndie Tagesordnung dazu liegen Ihnen vor. Ich schlie\u00dfe \ndamit die 37. Sitzung des 4. S\u00e4chsischen Landtages und \nw\u00fcnsche Ihnen einen angenehmen Nachhauseweg. \n\n \n\n \n\n(Schluss der Sitzung: 20:13 Uhr) \n\n 2887\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 37. Sitzung 8. Dezember 2005 \n\nAnlage \nNamentliche Abstimmung \n\nin der 37. Sitzung am 8. Dezember 2005 \n\nGegenstand der Abstimmung: Drucksache 4/3474 \n\nNamensaufruf durch den Abg. Michael Weichert, GR\u00dcNE, beginnend mit dem Buchstaben A \n \n Ja Nein Stimm- \n\nenth. \nnicht \nteilg. \n\n Ja Nein Stimm- \nenth. \n\nnicht \nteilg. \n\nAlbrecht, Uwe    x Lichdi, Johannes x    \nAltmann, Elke x    Prof. Dr. Mannsfeld, Karl  x   \nApfel, Holger x    Dr. Martens, J\u00fcrgen x    \nBaier, Klaus x    Mattern, Ingrid    x \nBandmann, Volker  x   Matthes, Gesine  x   \nBartl, Klaus x    Menzel, Klaus-J\u00fcrgen x    \nProf. Bolick, Gunter  x   Dr. Metz, Horst  x   \nBonk, Julia x    Prof. Dr. Milbradt, Georg  x   \nBrangs, Stefan  x   Morlok, Sven    x \nBr\u00e4unig, Enrico  x   Dr. M\u00fcller, Johannes x    \nClau\u00df, Christine    x Neubert, Falk x    \nClemen, Robert  x   Nicolaus, Kerstin    x \nColditz, Thomas  x   Nolle, Karl    x \nDr. Deicke, Liane  x   Orosz, Helma    x \nDelle, Alexander x    Patt, Peter Wilhelm  x   \nDombois, Andrea  x   Paul, Matthias x    \nDulig, Martin  x   Pecher, Mario  x   \nEggert, Heinz    x Dr. Pellmann, Dietmar x    \nDr. Ernst, Cornelia x    Petzold, J\u00fcrgen  x   \nFalken, Cornelia x    Petzold, Winfried x    \nFlath, Steffen  x   Pfeifer, Wolfgang  x   \nDr. Friedrich, Michael x    Pfeiffer, Angelika    x \nGansel, J\u00fcrgen x    Pietzsch, Thomas  x   \nGebhardt, Rico x    Prof. Dr. Porsch, Peter x    \nGerlach, Johannes  x   Dr. Raatz, Simone  x   \nDr. Gerstenberg, Karl-Heinz x    Rasch, Horst  x   \nDr. Gillo, Martin  x   Rohwer, Lars  x   \nGrapatin, Andreas  x   Dr. R\u00f6\u00dfler, Matthias  x   \nGregert, Helmut  x   Roth, Andrea x    \nG\u00fcnther, Tino x    Dr. Runge, Monika x    \nG\u00fcnther-Schmidt, Astrid x    Scheel, Sebastian x    \nde Haas, Friederike    x Schiemann, Marko  x   \nDr. H\u00e4hle, Fritz  x   Dr. Schmalfu\u00df, Andreas x    \nDr. Hahn, Andr\u00e9 x    Schmidt, Jutta  x   \nH\u00e4hnel, Andreas  x   Schmidt, Mirko x    \nHamburger, Georg  x   Schmidt, Thomas  x   \nHatzsch, Gunther  x   Prof. Dr. Schneider, G\u00fcnther    x \nHeidan, Frank  x   Sch\u00f6n, J\u00fcrgen x    \nHeinz, Andreas  x   Sch\u00f6ne-Firmenich, Iris  x   \nHeitmann, Steffen  x   Schowtka, Peter  x   \nHenke, Rita  x   Schulz, Regina x    \nHerbst, Torsten x    Sch\u00fc\u00dfler, Gitta x    \nHermenau, Antje x    Sch\u00fctz, Kristin x    \nHermsdorfer, Thomas  x   Dr. Schwarz, Gisela  x   \nHerrmann, Elke x    Simon, Bettina x    \nHilker, Heiko x    Steinbach, Christian    x \nIltgen, Erich  x   Strempel, Karin  x   \nDr. J\u00e4hnichen, Rolf  x   Teubner, Gottfried  x   \nJung, Dietmar x    Tillich, Stanislaw  x   \nJurk, Thomas  x   Tischendorf, Klaus x    \nKagelmann, Kathrin x    Weckesser, Ronald    x \nKienzle, Alfons  x   Wehner, Horst x    \nKlinger, Freya-Maria x    Weichert, Michael x    \nK\u00f6ditz, Kerstin x    Weihnert, Margit  x   \nKosel, Heiko    x Prof. Dr. Weiss, Cornelius  x   \nKrau\u00df, Alexander  x   Werner, Heike x    \nDr. K\u00fclow, Volker    x Windisch, Uta  x   \nKupfer, Frank  x   Winkler, Hermann  x   \nLay, Caren x    Dr. W\u00f6ller, Roland  x   \nLehmann, Heinz  x   Zais, Karl-Friedrich x    \nLeichsenring, Uwe x    Zastrow, Holger    x \n          \n \nErgebnis der Abstimmung: Jastimmen: 49 \n Neinstimmen: 57 \n Stimmenthaltungen: 0 \n Gesamtstimmen: 106 \n \n \n\n 2888\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 37. Sitzung 8. Dezember 2005 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n 2889\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 37. Sitzung 8. Dezember 2005 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nHERAUSGEBER: \nS\u00e4chsischer Landtag \nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n01067 Dresden \n \nwww.landtag-sachsen.de \n \n\nHERSTELLUNG: \nS\u00e4chsischer Landtag \nParlamentsdruckerei \nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n01067 Dresden \nTel.: 0351-4935269 \nFax: 0351-4935481 \n\nVERTRIEB: \n\nS\u00e4chsischer Landtag \n\nInformationsdienst \nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n01067 Dresden \nTel.: 0351-4935341 \nFax: 0351-4935488 \n\n \n\n 2890\n\n\n",
    "status": 200
}