{
    "metadata": {
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "2005-02-09T09:17:13Z",
        "Last-Modified": "2005-02-16T10:36:55Z",
        "Last-Save-Date": "2005-02-16T10:36:55Z",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "253",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "2005-02-09T09:17:13Z",
        "date": "2005-02-16T10:36:55Z",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.4",
        "dc:title": "Plenarprotokoll 4/8 21.01.2005",
        "dcterms:created": "2005-02-09T09:17:13Z",
        "dcterms:modified": "2005-02-16T10:36:55Z",
        "meta:creation-date": "2005-02-09T09:17:13Z",
        "meta:save-date": "2005-02-16T10:36:55Z",
        "modified": "2005-02-16T10:36:55Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.4",
        "pdf:charsPerPage": [
            "1913",
            "2832",
            "1765",
            "54",
            "3124",
            "4706",
            "5284",
            "4365",
            "4368",
            "4748",
            "5056",
            "4619",
            "4567",
            "4489",
            "4146",
            "4564",
            "5110",
            "3784",
            "4472",
            "4949",
            "4790",
            "3928",
            "5252",
            "4661",
            "4845",
            "4943",
            "4642",
            "5179",
            "4679",
            "4427",
            "4993",
            "5016",
            "3922",
            "5100",
            "5097",
            "5061",
            "5079",
            "4330",
            "4674",
            "4786",
            "4483",
            "5289",
            "5212",
            "4402",
            "4690",
            "4216",
            "4486",
            "4281",
            "4877",
            "4758",
            "4910",
            "5010",
            "4159",
            "4362",
            "5370",
            "5046",
            "5227",
            "4123",
            "4795",
            "4618",
            "4317",
            "4745",
            "4864",
            "3817"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "2005-02-09T09:17:13Z",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "3B2 6.03e/W",
        "pdf:docinfo:modified": "2005-02-16T10:36:55Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Acrobat Distiller 4.0 for Windows",
        "pdf:docinfo:title": "Plenarprotokoll 4/8 21.01.2005",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "false",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "true",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Acrobat Distiller 4.0 for Windows",
        "resourceName": "b'4_PlPr_8_201_1_1_.pdf'",
        "title": "Plenarprotokoll 4/8 21.01.2005",
        "xmp:CreatorTool": "3B2 6.03e/W",
        "xmpTPg:NPages": "64"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nPlenarprotokoll 4/8 21.01.2005\n\n\nInhaltsverzeichnis\n0 Er\u00f6ffnung 447\n\nGeburtstagsgl\u00fcckw\u00fcnsche f\u00fcr Staatsminister\nDr. Thomas de Maizi\u00e8re 447\n\n\u00c4nderung der Tagesordnung 447\nUwe Leichsenring, NPD 447\n\n1 Aktuelle Stunde\n1. Aktuelle Debatte: Probleme bei der\nPlanung und Durchf\u00fchrung von Eins\u00e4tzen\ndes Spezialeinsatzkommandos der\ns\u00e4chsischen Polizei (SEK)\nAntrag der Fraktion der FDP 447\n\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP 448\nVolker Bandmann, CDU 448\nKlaus Bartl, PDS 449\nEnrico Br\u00e4unig, SPD 450\nUwe Leichsenring, NPD 451\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE 451\nDr. Thomas de Maizi\u00e8re, Staatsminister\ndes Innern 453\nHolger Zastrow, FDP 455\nVolker Bandmann, CDU 456\nKlaus Bartl, PDS 457\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE 458\nDr. Fritz H\u00e4hle, CDU 460\n\n2. Aktuelle Debatte: Verhalten der\nS\u00e4chsischen Staatsregierung und des\nLandtages zu Erinnerungs- und Gedenk-\nveranstaltungen zum 60. Jahrestag der\nangloamerikanischen Terrorangriffe auf\ndie s\u00e4chsische Landeshauptstadt Dresden\nAntrag der Fraktion der NPD 460\n\nHolger Apfel, NPD 460\nProf. Dr. Cornelius Weiss, SPD 461\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD 462\n\nHolger Apfel, NPD 463\nJohannes Gerlach, SPD 464\n\n2 Fragestunde\nDrucksache 4/0510 464\n\n\u2013 Korruptionsbek\u00e4mpfung in Sachsen\n(Frage Nr. 1)\nMirko Schmidt, NPD 464\nGeert Mackenroth, Staatsminister der Justiz 464\n\n\u2013 Ber\u00fccksichtigung von Kleing\u00e4rten und\nKleingartenlauben nach den Bundesklein-\ngartengesetz bei der Berechnung von\nLeistungen nach dem SGB III (Arbeitslosen-\ngeld II) (Frage Nr. 14) 465\nKlaus Bartl, PDS 465\nHelma Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales 465\nKlaus Bartl, PDS 466\nHelma Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales 466\n\n\u2013 Zus\u00e4tzliche Lehrstellen (Frage Nr. 21)\nTorsten Herbst, FDP 466\nSteffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus 466\n\n\u2013 Projekt Jobbalance (Frage Nr. 25)\nMichael Weichert, GR\u00dcNE 467\nThomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 467\n\n\u2013 Behindertenfahrdienst (Frage Nr. 15) 467\nHorst Wehner, PDS 467\nHelma Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales 467\n\n\u2013 Genossenschaftsmodelle im Bereich\nalternativer und autarkieorientierter\nEnergiegewinnungsprojekte (Frage Nr. 2)\nGitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD 468\nStanislaw Tillich, Staatsminister f\u00fcr Umwelt\nund Landwirtschaft 468\n\nPlenarprotokoll 4/8\n\nS\u00e4chsischer Landtag\n8. Sitzung 4. Wahlperiode\n\nBeginn: 10:02 Uhr Dresden, 21. Januar 2005, Plenarsaal Schluss: 16:41 Uhr\n\n\n\n\u2013 Mehrkosten durch den 3. Vizepr\u00e4sidenten\ndes S\u00e4chsischen Landtages (Frage Nr. 22)\nTino G\u00fcnther, FDP 469\nDr. Horst Metz, Staatsminister der Finanzen 469\n\n\u2013 Drohende Schlie\u00dfung der Mittelschule\nHarthau/Chemnitz (Frage Nr. 26)\nAstrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE 469\nSteffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus 469\nAstrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE 470\nSteffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus 470\n\n\u2013 Switch-Klauseln im FAG (Frage Nr. 3)\nUwe Leichsenring, NPD 470\nDr. Horst Metz, Staatsminister der Finanzen 470\nUwe Leichsenring, NPD 471\nDr. Horst Metz, Staatsminister der Finanzen 471\n\n\u2013 Spezialeinsatzkommando der s\u00e4chsischen\nPolizei (Frage Nr. 23)\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP 471\nDr. Thomas de Maizi\u00e8re, Staatsminister\ndes Innern 471\n\n\u2013 Kita-Pauschale (Frage Nr. 27)\nElke Herrmann, GR\u00dcNE 471\nHelma Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales 471\n\n\u2013 Ansiedlungsbeauftragter des Freistaates\nSachsen (Frage Nr. 24)\nDr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP 472\nThomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 472\n\n\u2013 Auslegen von Schriftmaterial linksextre-\nmistischer Organisationen und Vereine\n(Frage Nr. 6)\nKlaus Baier, NPD 472\nDr. Thomas de Maizi\u00e8re, Staatsminister\ndes Innern 473\n\n\u2013 Gesundheitsmodernisierungsgesetz\n(Frage Nr. 20)\nHorst Wehner, PDS 473\nHelma Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales 473\n\n\u2013 Korruption und Korruptionsbek\u00e4mpfung\nin Sachsen (Frage Nr. 7)\nHolger Apfel, NPD 473\nGeert Mackenroth, Staatsminister der Justiz 474\n\n\u2013 Energieautarkie-Projekte im Freistaat\nSachsen (Frage Nr. 8)\nWinfried Petzold, NPD 474\nStanislaw Tillich, Staatsminister f\u00fcr Umwelt\nund Landwirtschaft 474\n\nSchriftliche Beantwortung weiterer Fragen 475\n\n\u2013 Abwanderung aus dem Freistaat Sachsen\n(Frage Nr. 5)\nKlaus-J\u00fcrgen Menzel, NPD 475\n\nDr. Thomas de Maizi\u00e8re, Staatsminister\ndes Innern 475\n\n\u2013 Personalabbaukonzept der Landes-\nverwaltung (Frage Nr. 9) 475\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD 475\nDr. Horst Metz, Staatsminister der Finanzen 475\n\n\u2013 Umsetzung der s\u00e4chsischen Polizeireform\n(Frage Nr. 10) 476\nJ\u00fcrgen Sch\u00f6n, NPD 476\nDr. Thomas de Maizi\u00e8re, Staatsminister\ndes Innern 476\n\n\u2013 Armutsrisiko f\u00fcr Kinder (Frage Nr. 11) 476\nMatthias Paul, NPD 476\nHelma Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales 476\n\n\u2013 Familien- und Bev\u00f6lkerungspolitik\n(Frage Nr. 12) 477\nAlexander Delle, NPD 477\nDr. Thomas de Maizi\u00e8re, Staatsminister\ndes Innern 477\n\n\u2013 Abbau von 5 200 Kilometern Bahnnetz\ndurch die Deutsche Bahn AG (Frage Nr. 13) 477\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD 477\nThomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 477\n\n\u2013 Kreistagsbeschluss zu Gymnasien des\nLandkreises L\u00f6bau-Zittau (Frage Nr. 16) 478\nBettina Simon, PDS 478\nSteffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus 478\n\n\u2013 Gro\u00dfprojekt Lausitzer Teichlandschaft\n(Frage Nr. 17) 478\nHeiko Kosel, PDS 478\nStanislaw Tillich, Staatsminister f\u00fcr Umwelt\nund Landwirtschaft 478\n\n\u2013 Fl\u00e4chenerwerb f\u00fcr die B 178 (Frage Nr. 18) 479\nBettina Simon, PDS 479\nDr. Horst Metz, Staatsminister der Finanzen 479\n\n\u2013 Tschechische und polnische Sprache\n(Frage Nr. 19) 479\nHeiko Kosel, PDS 479\nHermann Winkler, Staatsminister und\nChef der Staatskanzlei 479\n\nIn Erg\u00e4nzung zu Tagesordnungspunkt 1 480\n\nDr. Fritz H\u00e4hle, CDU 480\n\n3 Sachsen \u2013 die Zukunftsregion in Europa\nDrucksache 4/0358, Antrag der Fraktionen\nder CDU und der SPD 481\n\nHorst Rasch, CDU 481\nKarl Nolle, SPD 482\nThomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 483\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 8. Sitzung 21. Januar 2005\n\n\n\nRonald Weckesser, PDS 484\nUwe Leichsenring, NPD 486\nSven Morlok, FDP 486\nMichael Weichert, GR\u00dcNE 487\nThomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 487\nHorst Rasch, CDU 487\nDr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP 488\nHorst Rasch, CDU 488\nProf. Dr. Peter Porsch, PDS 488\nDr. Fritz H\u00e4hle, CDU 488\nProf. Dr. Peter Porsch, PDS 489\n\nAbstimmung und Zustimmung 489\n\n4 Beteiligung Sachsens am Girl's Day \u2013\nM\u00e4dchenzukunftstag 2005\nDrucksache 4/0442, Antrag der Fraktion\nder PDS 489\n\nCaren Lay, PDS 489\nDr. Gisela Schwarz, SPD 490\nTorsten Herbst, FDP 490\nUwe Leichsenring, NPD 491\nKristin Sch\u00fctz, FDP 491\nElke Herrmann, GR\u00dcNE 492\nDr. Barbara H\u00f6ll, PDS 492\nHelma Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales 493\nDr. Barbara H\u00f6ll, PDS 493\nHelma Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales 494\nCaren Lay, PDS 494\n\n\u00c4nderungsantrag der Fraktionen der CDU\nund der SPD, Drucksache 4/0605 495\nDr. Gisela Schwarz, SPD 495\n\n\u00c4nderungsantrag der Fraktion der FDP,\nDrucksache 4/0607 495\nKristin Sch\u00fctz, FDP 495\nProf. Dr. Peter Porsch, PDS 495\nDr. Gisela Schwarz, SPD 495\n\nKristin Sch\u00fctz, FDP 496\nAbstimmung und Ablehnung 496\n\nAbstimmungen und Zustimmungen\nzu Drucksache 4/0605 496\nCaren Lay, PDS 496\n\n5 Lebensqualit\u00e4t verbessern \u2013 Reduzierung\nder Luftschadstoffe im Freistaat Sachsen\nDrucksache 4/0470, Antrag der Fraktionen\nder CDU und der SPD 496\n\nUta Windisch, CDU 496\nDr. Liane Deicke, SPD 497\nKatja Kipping, PDS 498\nMatthias Paul, NPD 499\nTino G\u00fcnther, FDP 500\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE 500\nKatja Kipping, PDS 500\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE 501\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP 501\nSven Morlok, FDP 502\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE 502\nStanislaw Tillich, Staatsminister f\u00fcr Umwelt\nund Landwirtschaft 502\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE 503\nStanislaw Tillich, Staatsminister f\u00fcr Umwelt\nund Landwirtschaft 503\nKatja Kipping, PDS 503\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE 504\nStanislaw Tillich, Staatsminister f\u00fcr Umwelt\nund Landwirtschaft 504\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE 505\nStanislaw Tillich, Staatsminister f\u00fcr Umwelt\nund Landwirtschaft 505\nUta Windisch, CDU 506\n\nAbstimmung und Zustimung 506\n\nN\u00e4chste Landtagssitzung 506\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 8. Sitzung 21. Januar 2005\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 8. Sitzung 21. Januar 2005\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 8. Sitzung 21. Januar 2005\n\n447\n\nEr\u00f6ffnung\n\n(Beginn der Sitzung: 10:02 Uhr)\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Meine sehr verehrten Damen\nund Herren! Ich er\u00f6ffne die 8. Sitzung des 4. S\u00e4chsischen\nLandtages.\nIch habe zuerst eine sehr angenehme Aufgabe \u2013 ich\nhoffe, dass die anderen auch angenehm werden, aber die\nist besonders angenehm \u2013, ich darf n\u00e4mlich einem Ge-\nburtstagskind heute ganz herzlich gratulieren. Es hat\nheute Geburtstag Herr Minister Thomas de Maizi\u00e8re.\nIhnen herzlichen Gl\u00fcckwunsch zum Geburtstag und Got-\ntes Segen.\n\n(Beifall bei allen Fraktionen)\n\nMeine Damen und Herren! Folgende Abgeordnete, von\ndenen Entschuldigungen zu unserer heutigen Sitzung\nvorliegen, sind beurlaubt: Frau Kagelmann, Herr Hilker,\nFrau Mattern, Frau Simon, Frau Hermenau und Herr\nProf. Dr. Schneider.\nMeine Damen und Herren, bevor wir zur Feststellung\nder Tagesordnung kommen, m\u00f6chte ich Sie um Ihre Auf-\nmerksamkeit bitten. Vor uns stehen in den n\u00e4chsten Wo-\nchen wesentliche historische Daten, deren 60. Wieder-\nkehr wir gedenken: am 27. Januar der Befreiung des\nKonzentrationslagers Auschwitz wie zuvor und danach\nder anderen Konzentrationslager, am 13. Februar der\nBombardierung Dresdens wie schon anderer s\u00e4chsischer\nSt\u00e4dte. Da dies heute unsere letzte Plenarsitzung vor die-\nsen beiden Tagen ist, m\u00f6chte ich Sie alle auffordern und\nbitten, mit mir in w\u00fcrdiger Weise der Opfer der natio-\nnalsozialistischen Gewaltherrschaft zu gedenken, gleich-\nviel durch welche Willk\u00fcr und Gewaltma\u00dfnahmen sie\nzu Schaden gekommen sind. Bitte nehmen Sie an den\n\nentsprechenden Gedenkveranstaltungen zahlreich teil\nund erweisen Sie den Opfern die Ehre, indem Sie sich\nmit mir zu einer Schweigeminute erheben.\n\n(Die Abgeordneten der NPD verlassen den Saal \u2013\nalle anderen Anwesenden erheben sich\n\nvon den Pl\u00e4tzen.)\n\nIch danke Ihnen.\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Die Tagesord-\nnung zu unserer heutigen Sitzung liegt Ihnen vor. Das\nPr\u00e4sidium hat folgende Redezeiten festgelegt: f\u00fcr die\nTagesordnungspunkte 3 bis 5 CDU 48 Minuten, PDS\n36 Minuten, SPD 21 Minuten, NPD 21 Minuten, FDP\n15 Minuten, GR\u00dcNE 15 Minuten und die Staatsregierung\n36 Minuten. Meine Damen und Herren, die Fraktionen\nk\u00f6nnen die Redezeiten entsprechend den Tagesord-\nnungspunkten je nach Bedarf verteilen.\n\nMeine Damen und Herren, ich frage Sie, ob es weitere An-\ntr\u00e4ge zur Tagesordnung gibt. \u2013 Bitte, Herr Leichsenring.\n\nUwe Leichsenring, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr\nverehrten Damen und Herren! Wir hatten gestern noch\neinen Antrag auf Erweiterung der Tagesordnung einge-\nreicht. Den haben Sie jetzt sehr geschickt umgangen. Das\ngebe ich zu. In dem Fall w\u00e4re er dann hinf\u00e4llig. Ich finde\naber die Vermischung trotzdem unpassend.\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Meine Damen und Herren, gibt\nes weitere Antr\u00e4ge zur Tagesordnung? \u2013 Wenn das nicht\nder Fall ist, dann gilt die Ihnen vorliegende Tagesord-\nnung f\u00fcr unsere heutige Beratung als verbindlich.\n\nMeine Damen und Herren, ich rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 1\n\nAktuelle Stunde\n\n1. Aktuelle Debatte: Probleme bei der Planung und Durchf\u00fchrung\nvon Eins\u00e4tzen des Spezialeinsatzkommandos der s\u00e4chsischen Polizei (SEK)\n\nAntrag der Fraktion der FDP\n\n2. Aktuelle Debatte: Verhalten der S\u00e4chsischen Staatsregierung und\ndes Landtages zu Erinnerungs- und Gedenkveranstaltungen\nzum 60. Jahrestag der angloamerikanischen Terrorangriffe\n\nauf die s\u00e4chsische Landeshauptstadt Dresden\n\nAntrag der Fraktion der NPD\n\nDie Verteilung der Gesamtredezeit der Fraktionen hat\ndas Pr\u00e4sidium wie folgt vorgenommen: CDU 36 Minu-\nten, PDS 26 Minuten, SPD 12 Minuten, NPD 17 Minuten,\n\nFDP 17 Minuten, GR\u00dcNE 12 Minuten und die Staats-\nregierung, wenn gew\u00fcnscht, 20 Minuten. Wir kommen\nnun zu\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 8. Sitzung 21. Januar 2005\n\n448\n\n1. Aktuelle Debatte\n\nProbleme bei der Planung und Durchf\u00fchrung von Eins\u00e4tzen\ndes Spezialeinsatzkommandos der s\u00e4chsischen Polizei (SEK)\n\nAntrag der Fraktion der FDP\n\nAls Antragstellerin hat zun\u00e4chst die FDP-Fraktion das\nWort, danach CDU, PDS, SPD, NPD, die GR\u00dcNEN und\ndie Staatsregierung. Die Debatte ist er\u00f6ffnet. Bitte, Herr\nDr. Martens.\n\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr\ngeehrten Damen und Herren! Gegenstand der von uns\nbereits im Dezember beantragten Aktuellen Stunde heute\nsind die Planung und Durchf\u00fchrung von Eins\u00e4tzen der\nSpezialeinsatzkommandos der Polizei im Freistaat Sach-\nsen, und dieser Gegenstand, um es noch einmal zu ver-\ndeutlichen, ist ein anderer als der Gegenstand, mit dem\nsich das Haus bereits vorgestern auf Antrag der Koali-\ntionsfraktionen im Rahmen des Berichtsantrages hinsicht-\nlich des Einzeleinsatzes in Dresden-Loschwitz vom 17.12.\nbesch\u00e4ftigt hat.\nDieser Einsatz in Loschwitz war zwar der Anlass f\u00fcr\ndiese beantragte Aktuelle Stunde, aber ersch\u00f6pft nicht\ndessen Gegenstand. Die heute zu f\u00fchrende Debatte be-\ntrifft in allgemeiner politischer Hinsicht die Fragen nach\ndem Umgang mit diesem Einsatz, anderen Eins\u00e4tzen,\naber zus\u00e4tzlich auch weitere neue Fragen im Hinblick\ndarauf, wie Eins\u00e4tze allgemein vorbereitet, geplant und\ndurchgef\u00fchrt werden. Das betrifft insbesondere auch die\nFrage danach, wie bei der Vorbereitung und Durchf\u00fch-\nrung solcher Eins\u00e4tze insbesondere mit den Rechten un-\nbeteiligter Dritter umgegangen wird, das hei\u00dft, welche\nMa\u00dfnahmen ergriffen werden, um Unbeteiligte vor un-\ngerechtfertigten, unn\u00f6tigen und wahrscheinlich bisweilen\nauch unzul\u00e4ssigen Eingriffen zu sch\u00fctzen.\n\nDies betrifft nicht nur einen Einsatz. Bei uns haben sich\nverschiedene B\u00fcrger gemeldet, die von anderen Eins\u00e4t-\nzen berichtet haben, bei denen ebenfalls Unbeteiligte im\nRahmen von Zugriffsma\u00dfnahmen der SEKs erheblichen\nRechtsbeeintr\u00e4chtigungen unterworfen wurden. Das be-\ntrifft einen weiteren Einsatz zum Beispiel in Dresden, bei\ndem eine Wohnung am 1.1.2004 gest\u00fcrmt wurde oder\neine andere Wohnung in Dresden vor l\u00e4ngerer Zeit, bei\nder eine unbeteiligte \u00e4ltere Dame \u2013 so jedenfalls unsere\nbisherige Kenntnis \u2013 ebenfalls vom Spezialeinsatzkom-\nmando in ihrer Wohnung \u00fcberw\u00e4ltigt und festgehalten\nwurde, obwohl sie, wie sich eigentlich h\u00e4tte unschwer\nfeststellen lassen k\u00f6nnen, nicht Beteiligte war.\n\nDas hei\u00dft, zur Planung der Eins\u00e4tze stellen sich Fragen:\nWie sorgf\u00e4ltig wird hier geplant, wie sorgf\u00e4ltig wird im\nVorfeld ermittelt, welche Gefahrenlage tats\u00e4chlich zu er-\nwarten steht? Aus unserer Sicht stellt sich die besonders\nbedeutsame Frage: Welche m\u00f6glichen Unbeteiligten sind\nhier zu erwarten bzw. zu sch\u00fctzen oder welche besonde-\nren Gefahrenlagen bestehen im Hinblick auf Dritte, die\nnicht unmittelbar Gegenstand des Zugriffs der SEKs\nsind.\n\nDiese Frage betrifft auch die Durchf\u00fchrung der Eins\u00e4tze.\nBei der Durchf\u00fchrung von Eins\u00e4tzen ist aus unserer\nSicht ebenfalls bisher zu wenig der Frage Rechnung ge-\n\ntragen worden, wie Rechte von Unbeteiligten zu sch\u00fct-\nzen sind; Unbeteiligte, die es \u2013 so jedenfalls lassen es\n\u00c4u\u00dferungen vonseiten der Polizei annehmen \u2013 in der\nEinsatzphilosophie der SEK gar nicht zu geben scheint.\n\nMeine Damen und Herren! Wenn in der konkreten De-\nbatte gefragt wird: \u201eWie wollen Sie eigentlich die Rechte\nUnbeteiligter sch\u00fctzen und von der Polizeif\u00fchrung wird\nangegeben, dort, wo das SEK zum Einsatz kommt, sei\nauch das Verbrechen und Unbeteiligte g\u00e4be es gar nicht\u201c\n\u2013 das war eben ein Zitat \u2013, dann findet das unseren\nWiderspruch. Es gibt sehr wohl Unbeteiligte. Die Be-\nhauptung, dort, wo das SEK zum Einsatz komme, gebe\nes keine Unbeteiligten, verdr\u00e4ngt einfach bestimmte\nSachverhalte und eine solche Wahrnehmungsst\u00f6rung\nkann in der Tat zur massiven Grundrechtsbeeintr\u00e4chti-\ngung bei Unbeteiligten f\u00fchren.\n\n(Beifall bei der FDP und den GR\u00dcNEN)\n\nWir wehren uns dagegen, dass solche Probleme einfach\nausgeblendet werden. Unbeteiligte sind weder Gegen-\nstand strafprozessualer Ma\u00dfnahmen und sie k\u00f6nnen\nauch unter Gefahrenabwehrgesichtspunkten \u2013 Thema 1,\nSelbstschutz \u2013 nicht so behandelt werden, wie das hier\nbisweilen der Fall gewesen ist.\n\nWir werden jetzt in der Debatte sicherlich noch einiges\nh\u00f6ren, aber uns interessiert diese Frage vor allem im\nHinblick auf zuk\u00fcnftige Eins\u00e4tze. Die Frage stellt sich:\nWelche Ma\u00dfnahmen sollen getroffen werden oder sind\nnotwendig, damit in Zukunft besser als anscheinend bis-\nher die Rechtsposition unbeteiligter Dritter bei Eins\u00e4tzen\nhinreichend gewahrt werden?\n\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der FDP und den GR\u00dcNEN)\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU\ndas Wort. Herr Bandmann, bitte.\n\nVolker Bandmann, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr ge-\nehrten Damen und Herren! Herr Dr. Martens, Sie sind\nmit Ihren bisherigen Ausf\u00fchrungen weitestgehend im\nBereich der Fragen geblieben. Sie haben genannt, dass\nB\u00fcrger zu Ihnen gekommen sind und das Gespr\u00e4ch mit\nIhnen gesucht haben. Sie sind uns aber bisher schuldig\ngeblieben, wo denn der materielle Gehalt dessen ist, was\nSie beschwert.\n\nIch kann nur aus der Erfahrung von fast 15 Jahren Frei-\nstaat Sachsen sagen, dass Spezialeinsatzkommandos dort\nzum Einsatz kommen, wo in der Tat Unbeteiligte nicht\nselten von Verbrechen betroffen sind und Unbeteiligte in\nder Situation sind, dass sie um Gesundheit und Leben\nf\u00fcrchten m\u00fcssen, dort, wo organisierte Kriminalit\u00e4t\nscheinbar Gewalt \u00fcber Menschen hat, wo Rauschgifthan-\ndel, wo Kinderprostitution und wo Mord und Totschlag\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 8. Sitzung 21. Januar 2005\n\n449\n\nist, dies nach richterlicher Anordnung notwendig er-\nscheinen lassen.\nDas, was uns in dem vorgestrigen Fall ja auch in der\nAusschusssitzung besch\u00e4ftigt hat, war die Tatsache, dass\nes nicht im Ermessen des SEK selber war zu beurteilen,\nob dieser Einsatz notwendig ist, sondern er wurde durch\nGericht angeordnet. Uns geht es darum, dass wir nat\u00fcr-\nlich daf\u00fcr Sorge tragen m\u00fcssen, dass wir der Polizei a)\ndie rechtlichen Mittel in die Hand geben, b) aber nat\u00fcr-\nlich auch die Mittel, die die Qualifikation des Personals,\nalso der s\u00e4chsischen Polizei, so garantiert, dass sie men-\ntal und k\u00f6rperlich, aber auch mit entsprechenden pr\u00e4-\nventiven Ans\u00e4tzen in der Lage ist, die Eins\u00e4tze durchzu-\nf\u00fchren, aber auch Sorge zu haben, dass die Polizisten,\nunsere Mitb\u00fcrger, die f\u00fcr uns an vorderster Front ihr\nLeben bei diesen Eins\u00e4tzen selbst in Gefahr bringen,\nauch das Leben von Unbeteiligten sch\u00fctzen, aber vor\nallem auch selbst aus diesen Eins\u00e4tzen lebend wieder\nherauskommen.\nNach allem, was mir bisher bekannt ist, kann ich an die-\nser Stelle den F\u00fchrungen der s\u00e4chsischen Polizei nur\nDank sagen. Wir haben eine Vielzahl von spektakul\u00e4ren\nF\u00e4llen in Sachsen gehabt. Ich erinnere nur an den Fall\nSchm\u00f6kel, wo ein Sexualverbrecher in einem anderen\nBundesland entwichen war und durch gute Arbeit der\ns\u00e4chsischen Polizei letztlich gestellt werden konnte. Ich\nerinnere auch an die Polizeiarbeit, die zwar keinen SEK-\nEinsatz erforderlich machte, im Zusammenhang mit dem\nBombenleger auf dem Hauptbahnhof in Dresden.\nDeswegen ist es f\u00fcr mich wichtig, dann in der Tat auch\ndie Stellungnahme der Staatsregierung zu h\u00f6ren. Sie sind\nim Moment mit Ihren Fragen ja weitestgehend im Nebel\ngeblieben. Jetzt m\u00fcssen wir sehen, wie die Debatte wei-\ntergeht, um darauf sachgerecht zu reagieren. Ich gehe\ndavon aus, dass sich die s\u00e4chsische Polizei f\u00fcr die Men-\nschen in Sachsen eingesetzt hat und wir keinen Grund\nhaben, an dieser Einsatzwilligkeit und an der Einsatz-\nqualit\u00e4t zu zweifeln.\nHerzlichen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der PDS\ndas Wort, Herrn Bartl.\n\nKlaus Bartl, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Herr Dr. Martens, ich gebe zun\u00e4chst\nzu, dass wir voller Respekt in Erwartung der Debatte\nwegen des Themas waren, also \u201eProbleme bei der Pla-\nnung und Durchf\u00fchrung von Eins\u00e4tzen des Spezialein-\nsatzkommandos der s\u00e4chsischen Polizei\u201c. Die erste Not,\ndie wir im Prinzip haben, ist: Wo ist denn \u00fcberhaupt f\u00fcr\nden normalen Abgeordneten, geschweige denn den B\u00fcr-\nger, den Adressaten, den Betroffenen oder den omin\u00f6sen\neventuellen Beteiligten nachzulesen: Ad 1: Was ist Auf-\ngabe? Ad 2: Was ist Kompetenz? Ad 3: Wie ist die Struk-\ntur? Ad 4: Wie sind die Befehlsstr\u00e4nge etc. pp., im\nGrundsatz und nicht im Detail beschrieben? Welche\nKompetenzen und Rechte hat das SEK? Da geht das\nProblem doch schon los.\nIch habe einen Riesenrespekt vor dem, was die Soko Rex\nmacht. Ich habe einen Riesenrespekt vor dem, was die\nMEK macht. Es gibt n\u00e4mlich nicht, wie Sie gesagt haben,\n\nHerr Staatsminister des Innern, mehrere SEKs \u2013 das sol-\nlen Sie im Innenausschuss gesagt haben \u2013 in Sachsen, es\ngibt nur eines. Es gibt aber noch das MEK, das Mobile\nEinsatzkommando, das wiederum anders strukturiert ist.\n\nWas aber mein Problem ist: Keines dieser Sondereinsatz-\nkommandos, gleich mit welchem Gegenstand, steht au-\n\u00dferhalb der Strafprozessordnung oder au\u00dferhalb des\nKompendiums des Polizeigesetzes. Exakt da gibt es \u00fcber-\nhaupt keine Ausnahmebefugnisse im Rechtsstaat. Da\nbeginnt das Problem: Wieso kann ich als Beteiligter, als\nBetroffener, als B\u00fcrger nirgendwo nachlesen, was die\nRechtsgrundlagen f\u00fcr die Eins\u00e4tze des SEK sind?\n\nEs gibt eine Verwaltungsvorschrift, bezeichnet als \u201eVer-\nwaltungsvorschrift des S\u00e4chsischen Staatsministeriums\ndes Innern \u00fcber das Spezialeinsatzkommando der Polizei\ndes Freistaates Sachsen\u201c vom 15.12.1992, zuletzt verl\u00e4n-\ngert durch die Verwaltungsvorschrift vom 15.12.2002.\n\nIch bin seit 14 Jahren im Landtag, ich bin Mitglied im\nVerfassungs- und Rechtsausschuss, bin der Obmann mei-\nner Fraktion und Stellvertreter im Innenausschuss. Es ist\nmir nicht gelungen \u2013 auch in den letzten Tagen nicht \u2013,\nan diese Verwaltungsvorschrift heranzukommen. Mit der\nMa\u00dfgabe VVD, geheim, VVS \u2013 ich wei\u00df es nicht; nicht\neinmal die Geheimhaltungsstufe wurde offenbart.\n\nWas ist denn das f\u00fcr eine Rechtslage? Wie soll denn der\nVerteidiger \u2013 meinetwegen im Fall Loschwitzer Stra\u00dfe \u2013\nexakt an der Norm pr\u00fcfen, ob korrekt gehandelt worden\nist?\n\nDeshalb meine Frage: Wie wollen wir einsch\u00e4tzen, ob\nkorrekt geplant wird, wenn wir \u00fcberhaupt nicht wissen,\nwas der Ma\u00dfstab f\u00fcr die korrekte Planung ist?\n\nIch bleibe dabei: Mein Thema bei der Einsatzproblematik\nin der Loschwitzer Stra\u00dfe sind nicht die handelnden\nSEK-Beamten, nicht die \u2013 ich sage es einmal so hemds-\n\u00e4rmlig \u2013, die den Hintern hinhalten. Mein Problem ist:\nMit welcher Konsequenz wird von denjenigen, die die\npolitische Verantwortung in diesem Fall haben, daf\u00fcr ge-\nsorgt \u2013 das beginnt beim Staatsminister, geht \u00fcber das\nLKA und geht meinetwegen auch \u00fcber den den Einsatz\nanfordernden Leiter der Kriminalpolizeiinspektion Dres-\nden \u2013, dass bei jedem dieser Eins\u00e4tze im Grundsatz nach\nRecht und Gesetz verfahren wird? Darin eingeschlossen\ndie entsprechenden Bestimmungen zur Durchsuchung\nzur Nachtzeit, zur Beiziehung unbeteiligter Zeugen, zur\nProblematik der Sicherung der entsprechenden Beweise\netc. pp.\n\nDa gibt es zun\u00e4chst einmal nirgendwo eine Abweichung\nvon dem, was Standard ist. Herr Bandmann, das Prob-\nlem ist nicht, dass wir in der Regel beim SEK damit\nrechnen k\u00f6nnen, dass ein ermittlungsrichterlicher Durch-\nsuchungsbeschluss vorliegt. In vielen Handlungen wird\ndas SEK der Natur der Sache nach wirklich wegen Ge-\nfahr im Verzug zum Einsatz kommen. Wo es denn allein\ndarauf ankommt, dass der Leiter des Ermittlungsverfah-\nrens, wenn es den g\u00e4be, der Staatsanwalt oder meinet-\nwegen der kommandierende Polizeieinsatzf\u00fchrer exakt\ndaf\u00fcr sorgt, dass sich nach Recht und Gesetz bewegt\nwird; dort liegt letzten Endes \u2013 auf den Punkt gebracht \u2013\nunser Problem.\n\nDie Geheimhaltungstuerei ist ja keinesfalls f\u00fcr alle L\u00e4n-\nder der Bundesrepublik Deutschland in gleicher Weise\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 8. Sitzung 21. Januar 2005\n\n450\n\nso. Ich konnte leider nicht an der entsprechenden Anh\u00f6-\nrung im Innenausschuss teilnehmen. Sie h\u00e4tte mich sehr\ninteressiert. Dort soll der Herr Staatsminister gesagt\nhaben, dass es ein Abkommen oder eine Absprache zwi-\nschen den Innenministern gebe, dass man \u00fcber die Prob-\nlematik von Strukturen bzw. Einzelheiten das SEK be-\ntreffend Stillschweigen bewahrt und demzufolge auch\nden Abgeordneten nichts sagt. Abgesehen davon, dass\ndas an allen Verfassungsgerichtsrechtsprechungen vor-\nbeigeht, m\u00fcsste man wenigstens in geschlossener Sitzung\nund der entsprechenden Geheimhaltungsstufe die Abge-\nordneten informieren.\n\nWenn wir so weit sind, dass nicht einmal die Abgeord-\nneten Auskunft dar\u00fcber bekommen \u2013 du lieber Himmel!\nAber das sei einmal dahingestellt. In Baden-W\u00fcrttemberg\nkann es jeder in einem gewisserma\u00dfen j\u00e4hrlich darge-\nstellten Modell nachlesen. Das ist f\u00fcr jeden ohne weiteres\naus dem Internet herunterzuladen. Das ist die vertikale\nund horizontale Bewertung der Unterlagen der Polizei\nin Baden-W\u00fcrttemberg, Stand M\u00e4rz 2003. Dort wird\nen d\u00e9tail geschildert, was der B\u00fcrger zum Spezialeinsatz-\nkommando Baden-W\u00fcrttemberg wissen will und wissen\ndarf.\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Bitte zum Schluss kommen.\n\nKlaus Bartl, PDS: Ich komme zum Schluss, ich trage\ndann noch einmal vor.\nNoch einmal auf den Punkt gebracht: Bevor ich mit\nSachkunde \u00fcber Pannen und Nebenwirkungen etc. pp.\ndebattieren kann \u2013 insofern geht es eben nicht nur um\ndas konkrete materielle Beispiel, von dem Sie sprechen,\nHerr Bandmann \u2013, gilt es vor dem Landtag offen zu\nlegen: Was ist denn eigentlich das SEK? Wozu wird es\neingesetzt? Und wer kontrolliert es?\n\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der PDS, der FDP und\nder Abg. Elke Herrmann, GR\u00dcNE)\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der SPD-Fraktion das\nWort. Herr Br\u00e4unig.\n\nEnrico Br\u00e4unig, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Lie-\nbe Kolleginnen und Kollegen! Ich werde das Gef\u00fchl\nnicht los, dass wir heute in dieser Debatte nichts anderes\ntun, als die Debatte von vorgestern fortzusetzen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIch sehe hier keine neue Sachlage.\n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, PDS: Aber wir!)\n\nDas ist sicherlich auch im Sinne der Antragsteller. Man\nwill das Thema breittreten, soweit es nur irgend geht.\n\nWir haben im Laufe dieser Debatte \u2013 und ich springe\neinmal zu vorgestern zur\u00fcck \u2013 eine Reihe von teilweise\nsehr ausf\u00fchrlichen rechtlichen W\u00fcrdigungen vernehmen\nk\u00f6nnen, gespickt mit allerlei juristischen Spitzfindig-\nkeiten.\n\n(Zuruf des Abg. Klaus Bartl, PDS)\n\nMeine Herren Rechtsanw\u00e4lte,\n\n(Beifall des Abg. Klaus Bartl, PDS)\n\nf\u00fcr Nichtjuristen und f\u00fcr Personen, die vom Strafverfah-\nrensrecht an und f\u00fcr sich keine n\u00e4here Kenntnis haben \u2013\nich nehme mich da einmal aus \u2013, war das schon hart an\nder Schmerzgrenze. Ich f\u00fcr meinen Teil fand die Ausf\u00fch-\nrungen sehr interessant, zumal die Herren in ihrer recht-\nlichen W\u00fcrdigung der Ereignisse von Loschwitz durch-\naus zu h\u00f6chst unterschiedlichen Ergebnissen gekommen\nsind.\n\nIch will das nicht weiter thematisieren. Ich m\u00f6chte ein\nThema ansprechen und in der K\u00fcrze der Zeit ein paar\nWorte dar\u00fcber sagen: Was ist denn das Spezialeinsatz-\nkommando? Was macht das Spezialeinsatzkommando?\nDas kam hier in der Diskussion ein bisschen zu kurz.\n\nIch w\u00fcrde die \u00c4lteren unter Ihnen einmal bitten, sich\nrund 32 Jahre zur\u00fcck zu erinnern. Wir schreiben den\n5. September 1972. In M\u00fcnchen finden gerade die Olym-\npischen Sommerspiele statt. An diesem Tag \u00fcberfallen\nTerroristen das Olympische Dorf, t\u00f6ten zwei Mitglieder\nder israelischen Olympiamannschaft und nehmen neun\nweitere als Geiseln.\n\n(Zuruf des Abg. Heinz Eggert, CDU)\n\nDas ist dieser Punkt.\n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, PDS:\nSie missbrauchen diese Trag\u00f6die!)\n\n\u2013 Nein, nein, ich komme noch darauf.\n\nWeiter zur Geschichte des SEK. Beim Versuch, die Gei-\nseln zu befreien, kommen diese ums Leben, weil einer\nder T\u00e4ter es geschafft hatte, vor dem Zugriff der Polizei\neine Handgranate zu z\u00fcnden. Die Polizei war mit dieser\nEinsatzsituation damals eindeutig \u00fcberfordert, weil man\nbis dato auf solche Einsatzlagen \u00fcberhaupt nicht vor-\nbereitet war.\n\nDas ist anerkannterma\u00dfen eines der entscheidenden\nEreignisse gewesen, die dazu gef\u00fchrt haben, dass 1974\ndie Innenministerkonferenz einen Beschluss f\u00fcr die Auf-\nstellung von Spezialeinheiten der L\u00e4nder und des Bun-\ndes zur Bek\u00e4mpfung von Terrorismus gefasst hat. Das\nwar die Geburtsstunde der Spezialeinsatzkommandos,\nmeine Damen und Herren.\n\n(Heinz Eggert, CDU: Bis zum\nfinalen Rettungsschuss!)\n\nMittlerweile \u2013 30 Jahre sp\u00e4ter \u2013 hat jede Polizei in\nDeutschland ein Spezialeinsatzkommando. Bei der Bun-\ndespolizei, wo ich herkomme, sind das meine Kollegen\nvon der Grenzschutzgruppe 9 \u2013 GSG 9 \u2013; d\u00fcrfte auch\nbekannt sein.\n\nDie Kriminalit\u00e4t hat sich nat\u00fcrlich in den letzten 30 Jah-\nren gewandelt, weiterentwickelt, und im Gegenzug\nhaben sich auch die Spezialeinsatzkommandos diesem\nTrend angepasst. Im heutigen polizeilichen Tagesge-\nsch\u00e4ft, meine Damen und Herren, unterst\u00fctzt das\nSpezialeinsatzkommando den polizeilichen Einzeldienst\nin besonderen Einsatzlagen. Festnahmen, Durchsuchun-\ngen \u2013 Herr Bandmann hat es angesprochen \u2013 im Bereich\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 8. Sitzung 21. Januar 2005\n\n451\n\nder organisierten Kriminalit\u00e4t seien hier beispielhaft auf-\ngef\u00fchrt. Die Bandbreite geht aber weiter: Personenschutz,\nObjektsicherung, Observation geh\u00f6ren auch zum Auf-\ngabenspektrum. Das SEK moderner Pr\u00e4gung ist eine\nvielseitig verwendbare Serviceeinheit f\u00fcr den polizei-\nlichen Alltag. So kann man das eigentlich zusammen-\nfassen.\n\nAufgrund der Bandbreite und der Vielseitigkeit der Auf-\ngaben wird auch deutlich, dass das Bild, das gro\u00dfe Teile\nder Presse, aber auch einige Landtagsabgeordnete ver-\nbreiten \u2013 Herr Bartl, auch wenn Sie heute ausgef\u00fchrt\nhaben, Sie machen dem SEK keinen Vorwurf, sagen Sie\nim gleichen Atemzug aber: Das ist eine Horde von mar-\ntialischen Rambos, die nichts anderes beherrschen als\nReinhauen, Umhauen und dann wieder Abhauen \u2013, v\u00f6l-\nliger Bl\u00f6dsinn ist.\n\n(Beifall bei der SPD, der CDU\nund der Staatsregierung)\n\nWenn Sie es dennoch nicht glauben, dann empfehle ich\nIhnen, einfach einmal ein Eignungsauswahlverfahren\nbeim SEK mitzumachen oder \u2013 vielleicht besser \u2013 sich\ndar\u00fcber zu informieren, weil das m\u00f6glicherweise ges\u00fcn-\nder ist. Denn ohne \u00fcberdurchschnittliche Fitness, k\u00f6rper-\nliche Fitness, physische und psychische Belastbarkeit,\nStressresistenz, hohe soziale Kompetenz, uneinge-\nschr\u00e4nkte Teamf\u00e4higkeit, ohne diese Eigenschaften hat\nman dort keine Chance, angenommen zu werden, ge-\nschweige denn, die Spezialausbildung zu \u00fcberstehen, die\nsich anschlie\u00dft, falls man die umfangreichen Einstel-\nlungstests bestanden hat.\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Bitte zum Schluss kommen.\n\nEnrico Br\u00e4unig, SPD: Ich komme zum Schluss. \u2013 Ich\nwollte eigentlich nur noch einmal klarstellen, dass das\nschiefe Bild, das die mediale \u00d6ffentlichkeit im Moment\nvon den Spezialeinsatzkommandos vermittelt, einfach\nnicht der Realit\u00e4t entspricht.\n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, PDS: Habe ich\nein schiefes Bild von der Welt?)\n\nIch habe hier noch eine Zahl auf meinem Zettel stehen:\n140. Das will ich noch loswerden. 140 Eins\u00e4tze ist so der\nDurchschnitt, den das Spezialeinsatzkommando im Jahr\ndurchf\u00fchrt. Die meisten dieser Eins\u00e4tze gehen unspekta-\nkul\u00e4r zu Ende.\n\nZum Vergleich: Wir bringen es in f\u00fcnf Jahren wahr-\nscheinlich auf 110 Landtagssitzungen und wir schaffen\nes, bei jeder einzelnen Sitzung den einen oder anderen\nSkandal zu produzieren.\n\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der SPD, der CDU\nund der Staatsregierung)\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der NPD\ndas Wort. Herr Leichsenring, bitte.\n\nUwe Leichsenring, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr\nverehrten Damen und Herren! Wir hatten uns bereits bei\n\nder Drucksache 4/0405 ausf\u00fchrlich zum Thema \u201eSEK\u201c\nge\u00e4u\u00dfert, deshalb m\u00f6chte ich mich hier kurz fassen. Ich\ngebe zu, dass ich keinen allumfassenden \u00dcberblick \u00fcber\nalle Eins\u00e4tze habe und auch nicht haben kann, das ist\nganz normal. Wenn hier die F\u00e4lle \u201eSchm\u00f6kel\u201c oder \u201eKof-\nferbomber\u201c erw\u00e4hnt werden, dann ist der Einsatz sicher\ngerechtfertigt, das ist keine Frage. Wir m\u00f6chten uns aber\nnoch einmal eindeutig gegen den Missbrauch des SEK\naussprechen, der sich wie ein roter Faden durch die\nGeschichte zieht.\nWer gestern \u201eKontraste\u201c gesehen hat, wird nach dem\nBeitrag \u00fcber Dresden auch den Beitrag \u00fcber Branden-\nburg gesehen haben, \u2013 \u2013\n\n(Zurufe von der PDS: Der war gut!)\n\n\u2013 Ja, der war gut; das gef\u00e4llt Ihnen. \u2013 Keine Party ohne\nSEK \u2013 wenn das der Rechtsstaat sein soll, ohne dass vor-\nher eine Straftat stattgefunden hat, dann gute Nacht,\nRechtsstaat! Wenn also schon politische Missliebigkeit\nf\u00fcr einen SEK-Einsatz ausreicht, dann sind wir weit\ngekommen.\n\nIch habe schon zahlreiche Polizeieins\u00e4tze erlebt. Einmal\ndurfte ich auch das SEK live bewundern. Wenn man\ndann sieht, wie auf Schwangere eingeschlagen wird, wie\nKinder niedergetreten werden und die Bemerkung ge-\nmacht wird: \u201eDann gibt es einen weniger von euch!\u201c,\ndann h\u00f6rt der Spa\u00df auf. Wenn dann noch soziale Kom-\npetenz erw\u00e4hnt wird, tut es mir Leid. Die zwei geschei-\nterten \u2013 und der vielleicht bald strauchelnde \u2013 Innen-\nminister k\u00f6nnen das vielleicht best\u00e4tigen. Auf alle F\u00e4lle:\nSehen Sie nach, was das SEK bereits politisch angerichtet\nhat. Ich glaube, Sie waren damals verantwortlich, Herr\nEggert.\n\n(Heinz Eggert, CDU: Wo sind denn\nKinder niedergetreten worden?)\n\n\u2013 Ja, in Schildau. Das wissen Sie nicht mehr!\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich bitte Sie, ans Mikrofon zu\nkommen, wenn Sie eine Frage stellen wollen.\n\nUwe Leichsenring, NPD: Ich fordere Sie auf, den politi-\nschen Missbrauch des SEK zu beenden.\n\n(Beifall bei der NPD \u2013\nKarl Nolle, SPD: Das ist eine blanke L\u00fcge!)\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion B\u00dcND-\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN das Wort.\n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident!\nSehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Herr Leichsen-\nring, was Sie gerade in Ihrem Beitrag \u00fcber \u201eKontraste\u201c\nnicht erw\u00e4hnt haben, ist nat\u00fcrlich wieder symptomatisch\nf\u00fcr Ihre Geisteshaltung: dass Ihre Gesinnungsgenossen,\ndie HammerSkins in Berlin, den dort zum Gl\u00fcck t\u00e4tigen\nPolizeidirektor Knape in seinem pers\u00f6nlichen Wohn-\numfeld bedrohen. Also stellen Sie sich nicht hier hin und\ngerieren sich als unschuldiges Lamm. Das ist unertr\u00e4g-\nlich!\n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der CDU,\nder PDS, der SPD und der FDP)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 8. Sitzung 21. Januar 2005\n\n452\n\nNun zur Sache. Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr ge-\nehrte Damen und Herren! Die Aktuelle Debatte soll sich\nnach dem Willen der FDP grunds\u00e4tzlich mit der Planung\nund Durchf\u00fchrung von SEK-Eins\u00e4tzen besch\u00e4ftigen. Wir\nbegr\u00fc\u00dfen es ausdr\u00fccklich, wenn sich der S\u00e4chsische\nLandtag mit der Kontrolle der Institution besch\u00e4ftigt, die\ndas staatliche Gewaltmonopol aus\u00fcbt und deshalb\nzwangsl\u00e4ufig tief in die Grundrechte der B\u00fcrgerinnen\nund B\u00fcrger eingreift. Wir sollten diese Aufgabe als Par-\nlament gemeinsam sehr ernst nehmen.\n\nDie Fragen, die Kollege Dr. Martens nach der Sorgfalt\nder Vorermittlungen gestellt hat, teilen wir und halten\nsie f\u00fcr berechtigt. Allerdings frage ich mich schon, ob\ndie Voraussetzungen f\u00fcr die inhaltliche Debatte \u00fcber-\nhaupt gegeben sind. Der Innenminister \u2013 Herr Kollege\nBartl hat darauf hingewiesen \u2013 hat dem Innenausschuss\njede Auskunft \u00fcber Einsatzmethoden der SEKs unter\nHinweis auf eine angeblich notwendige Geheimhaltung\nverweigert. Wir kritisieren das und weisen ausdr\u00fccklich\ndarauf hin, dass der Innenausschuss eben nicht \u00f6ffentlich\ntagt und \u00f6ffentliche Mitteilungen nur \u00fcber das Bera-\ntungsergebnis zul\u00e4ssig sind.\n\nIch habe im Verlauf der Debatten heute und vor zwei\nTagen gelernt, dass dies offensichtlich im Parlament\nnicht so eng gesehen wird, weil sowohl Sie, Herr Innen-\nminister, als auch Herr Bandmann und andere Kollegen\nlustig aus diesen Beratungen zitieren.\n\nDer Innenminister stellt hier offensichtlich taktische Ge-\nheimschutzinteressen \u00fcber das Kontrollrecht des Parla-\nmentes. Wenn die Aktuelle Debatte aber dazu dienen\nsoll, auf diesen Umstand hinzuweisen \u2013 nun gut. Ob wir\ndadurch mehr in der Sache erfahren, wage ich durchaus\nzu bezweifeln. Wenn die FDP jedoch darauf abzielt, aus\ndem SEK-Einsatz in Dresden-Loschwitz am 17. Dezem-\nber 2004 politisches Kapital zu schlagen, dann soll sie\ndiesen Einsatz auch zu diesem Thema machen. Dar\u00fcber\nhat der Landtag jedoch bereits am Mittwoch debattiert.\nDas war nat\u00fcrlich eine geschickte Abwehrreaktion der\nKoalition. So ist das nun einmal.\n\nIch m\u00f6chte dennoch unsere Position zum SEK-Einsatz in\nDresden nochmals zusammenfassen.\n\nErstens. Wir k\u00f6nnen als Parlamentarier die Rechtm\u00e4\u00dfig-\nkeit oder Rechtswidrigkeit des Einsatzes nicht beurteilen,\nda wir die Akten nicht kennen. Dies ist im \u00dcbrigen auch\ndie Aufgabe der Gerichte und nicht unsere.\n\nZweitens. Nach den vorliegenden Presseberichten und\nden Berichten des Innenministers erscheint es nicht aus-\ngeschlossen, dass der Durchsuchungsbeschluss des\nAmtsgerichts Dresden, die Anordnung des SEK-Einsat-\nzes und sogar dessen Durchf\u00fchrung rechtm\u00e4\u00dfig waren.\n\nDrittens. Ob es einen Polizeiskandal gibt, ist ungewiss.\nDass es einen Ministerskandal gibt, Herr Dr. de Maizi\u00e8re,\nist dagegen sicher! Den Skandal hat der neue Innenmi-\nnister de Maizi\u00e8re durch seine \u00c4u\u00dferungen in der Presse\nverursacht, in denen er Unschuldige absichtlich in ein\nkriminelles Licht ger\u00fcckt hat.\n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN \u2013\nZuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, PDS)\n\nDer Minister hat den Eindruck erweckt, dass allein das\nWohnen unter einem Dach mit einem \u201eRotlichtk\u00f6nig\u201c,\nwie die Presse sagt, den Einsatz eines SEK rechtfertige.\n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, PDS: Richtig!)\n\nDies ist offensichtlich falsch \u2013 rechtlich falsch und poli-\ntisch falsch. Es muss immer wieder darauf hingewiesen\nwerden: Gegen die Mitarbeiterin und den Polizeibeamten\nl\u00e4uft bis heute kein staatsanwaltschaftliches Ermittlungs-\nverfahren wegen der Delikte, die das Amtsgericht Dres-\nden zur Rechtfertigung des Durchsuchungsbefehls heran-\ngezogen hat.\n\nHerr Minister, ich wiederhole, was ich am Mittwoch ge-\nsagt habe: Diese Aussage grenzt an \u00fcble Nachrede und\nverletzt Ihre dienstrechtliche F\u00fcrsorgepflicht gegen\u00fcber\nIhrer Mitarbeiterin und dem Polizeibeamten. Ich erwarte\nimmer noch von Ihnen eine \u00f6ffentliche Richtigstellung\ndieser \u00c4u\u00dferungen.\n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der PDS,\nder SPD und der FDP)\n\nNun zum SEK: Herr Kollege Br\u00e4unig hat viel dazu ge-\nsagt. Um was f\u00fcr eine Truppe handelt es sich dabei? Die\nBeamten werden eingesetzt, wenn es aufgrund der ver-\nmuteten Gef\u00e4hrlichkeit des T\u00e4ters gef\u00e4hrlich erscheint,\n\u201enormale\u201c Polizeibeamte einzusetzen. Entsprechend sind\naber auch die Einsatzkonzepte. Es geht darum, sofort\nund ohne jedes weitere Risiko \u2013 Herr Br\u00e4unig hat auf\nM\u00fcnchen hingewiesen \u2013 jeden m\u00f6glichen Widerstand zu\nbrechen. Das hat gerade auch der Einsatz in Dresden ge-\nzeigt. Nat\u00fcrlich handelt es sich dabei aus rechtsstaat-\nlicher Sicht, Herr Br\u00e4unig, nicht um juristische Spitzfin-\ndigkeiten, sondern es handelt sich um die Wahrung der\nGrundrechte, und das sollte in erster Linie unsere Ange-\nlegenheit als Parlamentarier sein. Dies ist nat\u00fcrlich aus\nrechtsstaatlicher Sicht eine h\u00f6chst unbefriedigende Situa-\ntion, da eine Feinsteuerung der konkreten Einsatzmittel\nw\u00e4hrend des Einsatzes kaum mehr m\u00f6glich ist, wenn\ndie Entscheidung zum Einsatz des SEK erst einmal ge-\nfallen ist.\n\nGenau deshalb muss die Vorermittlung \u2013 Kollege\nDr. Martens hat darauf hingewiesen \u2013 umso sorgf\u00e4ltiger\nausfallen. Ob dies in Loschwitz der Fall war, daran be-\nstehen auch aus unserer Sicht durchaus Zweifel. Aber\nich wiederhole: Wir k\u00f6nnen dies ohne Aktenkenntnis\nnicht nachvollziehen.\n\nHerr Pr\u00e4sident, ich sehe, dass meine Zeit abgelaufen ist,\nund w\u00fcrde nachher noch einmal dazu sprechen.\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ihre Redezeit ist abgelaufen.\n\n(Heinz Lehmann, CDU: In der Tat!)\n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Danke.\n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der PDS,\nder SPD und der FDP)\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Herr Minister, Sie haben das\nWort.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 8. Sitzung 21. Januar 2005\n\n453\n\nDr. Thomas de Maizi\u00e8re, Staatsminister des Innern:\nHerr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Her-\nren! Das von der FDP beantragte Thema der Aktuellen\nStunde gibt mir die Gelegenheit, die Arbeit von Men-\nschen in den Mittelpunkt zu stellen, die unter Einsatz\nihres Lebens dazu beitragen, die Sicherheit in unserem\nLand zu gew\u00e4hrleisten. In den meisten F\u00e4llen geschieht\ndies, ohne dass die \u00d6ffentlichkeit davon Notiz nimmt.\nIch will drei j\u00fcngere Beispiele benennen, an die Sie sich\nvielleicht erinnern.\nEine Schlagzeile im Juni 2004: \u201eLeipziger Drogenbande\nverhaftet \u2013 310 Kilo Hasch im Wert von einer Million\nEuro sichergestellt\u201c. Hier hat das SEK Sachsen in Zusam-\nmenarbeit mit der Polizei anderer Bundesl\u00e4nder \u00fcber\nmehrere Tage hinweg einen Reisebus observiert, mit\ndem internationale Drogenkuriere Rauschgift transpor-\ntierten. Anschlie\u00dfend griffen die Beamten in Nordrhein-\nWestfalen zu und nahmen drei Straft\u00e4ter fest.\n\nOder die Schlagzeile vom September 2003: \u201eStreit ums\nKind \u2013 da st\u00fcrmte das SEK\u201c. Ein 36-j\u00e4hriger Familien-\nvater randalierte im Haus, griff Polizeibeamte an, ver-\nschanzte sich mit einer Propangasflasche und Feuerzeu-\ngen auf dem Dachboden und drohte, das ganze Haus\nund sich selbst in die Luft zu sprengen. Das SEK griff\nbei g\u00fcnstiger Gelegenheit zu und \u00fcberw\u00e4ltigte den\nMann.\n\nNicht zuletzt wurde das SEK Sachsen im Rahmen der\nHochwasserkatastrophe 2002 zur Rettung und Bergung\nvon Menschen aus Notsituationen eingesetzt. Ein beson-\nders gef\u00e4hrlicher Einsatz d\u00fcrfte allen Sachsen besonders\nin Erinnerung geblieben sein: Eine f\u00fchrerlose und\nman\u00f6vrierunf\u00e4hige F\u00e4hre drohte auf der Elbe die ohne-\nhin schon stark belasteten Br\u00fccken zu besch\u00e4digen und\nstellte eine erhebliche Gefahr dar. SEK-Beamte wurden\nunter Lebensgefahr \u2013 ich sage dies bewusst im Hinblick\ndarauf, was am Montag passiert ist \u2013 von einem Polizei-\nhubschrauber auf die frei treibende F\u00e4hre abgeseilt. Sie\nversuchten zuerst, die Maschine zu starten. Als dies\nnicht gelang, brachten sie einen Sprengsatz an, lie\u00dfen\nsich wieder durch den Polizeihubschrauber von der\nF\u00e4hre holen, sprengten ein Loch in die Bordwand und\nversenkten so die F\u00e4hre.\n\nWir haben das alles im Fernsehen gesehen. Das waren\nnur drei Beispiele, in denen mit Selbstverst\u00e4ndlichkeit\ndas Handeln eines Spezialeinsatzkommandos registriert\nworden ist. Die Wenigsten wissen nat\u00fcrlich N\u00e4heres\n\u00fcber die Grundlagen der Arbeit des SEK. Das, Herr\nBartl, geh\u00f6rt zum Gesch\u00e4ft.\n\nIch nehme heute gern die Gelegenheit wahr, einiges \u00fcber\ndie konkrete Arbeit des SEK zu berichten, ohne ihre Ar-\nbeit zu gef\u00e4hrden, bevor ich noch einiges zur politischen\nDimension, zu den Diskussionen der letzten Wochen\nund zum Argumentationsstrang des Abg. Lichdi sage.\n\nErstens. In welchen F\u00e4llen wird das SEK eingesetzt? Das\nSEK wird grunds\u00e4tzlich in F\u00e4llen besonderer Gewalt-\nkriminalit\u00e4t eingesetzt. Hierzu geh\u00f6ren insbesondere Ein-\ns\u00e4tze gegen Bewaffnete und m\u00f6glicherweise bewaffnete\nT\u00e4ter, Zugriffsma\u00dfnahmen bei Festnahmen von gef\u00e4hr-\nlichen Personen, Fahndung nach Personen und Durch-\nsuchungsma\u00dfnahmen, bei denen ein hoher Gef\u00e4hrdungs-\ngrad auch bei den eingesetzten Polizeibeamten besteht.\nDie Rechtsgrundlage daf\u00fcr, Herr Abg. Bartl, sind selbst-\n\nverst\u00e4ndlich das Polizeigesetz und die Strafprozessord-\nnung. Die Verwaltungsvorschrift ist eine interne Dienst-\nanweisung und kann nie eine eigenst\u00e4ndige Rechts-\ngrundlage bedeuten, Herr Rechtsanwalt.\n\n(Zuruf des Abg. Klaus Bartl, PDS)\n\nDiese Verwaltungsvorschriften werden in keinem deut-\nschen Bundesland ver\u00f6ffentlicht. Was das Land Baden-\nW\u00fcrttemberg ver\u00f6ffentlicht hat, schaue ich mir anschlie-\n\u00dfend an. Jeder Einsatz der Polizei in Sachsen und in\nDeutschland kann von jedem zust\u00e4ndigen Gericht kon-\ntrolliert werden. Dort ist die Kontrolle und dort ist sie\nauch gut aufgehoben.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU \u2013\nZuruf des Abg. Klaus Bartl, PDS)\n\nZweitens. Nach welchen Grunds\u00e4tzen kommt das SEK\nzum Einsatz? Der Polizeieinsatz wird, sofern es sich\nnicht um einen Vorfall handelt, der ein sofortiges Han-\ndeln erforderlich macht, wie zum Beispiel die Geisel-\nnahme in der JVA Dresden am vergangenen Freitag, im\nPrinzip zun\u00e4chst von der einsatzf\u00fchrenden Polizeidienst-\nstelle vorbereitet. Dazu werden Informationen erhoben\nund bewertet sowie die Gefahrenlage beurteilt. Auf die-\nser Basis wird eine Lagebeurteilung auch f\u00fcr vermeint-\nlich harmlose Situationen vorgenommen, insbesondere\nwerden Gefahren und Risiken eingesch\u00e4tzt.\n\nIn diesem Zusammenhang ist mit dieser Sicherung von\nPersonen und Sachwerten auch die Eigensicherung der\nPolizisten zu ber\u00fccksichtigen. Die Vernachl\u00e4ssigung von\nEigensicherungsregeln w\u00e4re ein einsatztaktischer Fehler\nund k\u00f6nnte f\u00fcr die Polizeibeamten t\u00f6dlich sein.\n\nDrittens. Wie l\u00e4uft ein Einsatz des SEK in der Regel ab?\nSEK-Einheiten werden f\u00fcr die Dauer des jeweiligen Ein-\nsatzes dem Polizeif\u00fchrer des Einsatzes unterstellt. Der\nPolizeif\u00fchrer weist das SEK in die Lage ein und erteilt\nden Auftrag. F\u00fcr die Vorbereitung der konkreten Ein-\nsatzma\u00dfnahmen ist das SEK auf die Informationen der\neinsatzf\u00fchrenden Dienststelle angewiesen. Insofern, Herr\nAbg. Martens, betraf auch der Einsatz vor einem Jahr\nzwar die falsche Wohnung, aber er war deshalb in der\nfalschen Wohnung, weil die ballistische Berechnung\nfalsch war. Das SEK ist sozusagen in die ihr genannte\nund insofern f\u00fcr sie richtige Wohnung gegangen. Es war\nnur die falsch berechnete Wohnung.\n\n(Dr. J\u00fcrgen Martens, FDP: Das macht\ndoch keinen Unterschied! \u2013\n\nZurufe von der PDS)\n\n\u2013 Herr Abg. Martens, das ist f\u00fcr die Betroffenen kein\nUnterschied, das ist wohl wahr.\n\n(Dr. J\u00fcrgen Martens, FDP: Eben!)\n\nIn diesem Fall hat es auch eine Entschuldigung der Poli-\nzei gegeben. Aber das war kein Problem des SEK-Ein-\nsatzkommandos, sondern der Einsatzvorbereitung der\nPolizei. Ich will gar nicht sagen, dass das ein glanzvoller\nEinsatz war, aber es war ein Fehler in der Einsatzvorbe-\nreitung.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 8. Sitzung 21. Januar 2005\n\n454\n\nGrunds\u00e4tzliches Ziel des SEK-Einsatzes bei einer Gefah-\nrenlage ist es, durch geeignete Ma\u00dfnahmen eine Lage zu\nkl\u00e4ren, zu stabilisieren bzw. sie zu beenden, Menschen-\nleben zu sch\u00fctzen, T\u00e4ter festzunehmen und Beweise zu\nsichern. Unmittelbar nach Herstellung der Sicherheit\nwerden der Einsatzort und die eventuell festgenomme-\nnen Personen an die einsatzf\u00fchrende Dienststelle \u00fcber-\ngeben. Der SEK-Einsatz ist dann beendet.\n\nViertens. Wann kommt es zum Schusswaffengebrauch?\nDas ist eine sehr wichtige Frage. Der Abg. Br\u00e4unig ist\ndarauf schon mittelbar eingegangen.\n\nOberste Maxime ist es, auf den Einsatz der Schusswaffe\nm\u00f6glichst zu verzichten und sie nur dann als Ultima\nRatio anzuwenden, wenn mildere Mittel nicht Erfolg ver-\nsprechend sind bzw. nicht zum Erfolg gef\u00fchrt haben.\nDies verdeutlichen die Zahlen der vergangenen f\u00fcnf\nJahre, Herr Abg. Bartl. In den Jahren von 2000 bis 2004\nf\u00fchrte das SEK Sachsen 592 Eins\u00e4tze durch. Dabei wur-\nden 643 Personen festgenommen. Bei diesen Eins\u00e4tzen\nkam es insgesamt dreimal zu einem Schusswaffenge-\nbrauch, also dreimal von 592 Eins\u00e4tzen, aber nicht ein\neinziges Mal zum Schusswaffengebrauch gegen Men-\nschen, auch nicht gegen Straft\u00e4ter. Es wurden dort weder\nein Tatverd\u00e4chtiger noch andere Personen oder Beamte\ndes SEK selbst verletzt. In allen drei F\u00e4llen des Schuss-\nwaffengebrauchs wurden die Schusswaffen gegen Hunde\neingesetzt, die Polizeibeamte angegriffen hatten. Ich\nfinde, das ist ein Zeichen f\u00fcr einen verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigen\nund professionellen Einsatz des SEK.\n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung)\n\nWas die SEK-Beamten bei einem Einsatz durchleben,\nmeine Damen und Herren, in welcher Anspannung sie\nsich befinden, welche Verantwortung sie tragen, kann\nman in Worten allerdings nur schwer vermitteln. Ein\nDank an diese Truppe durch die Staatsregierung und\nnach meiner Auffassung auch durch den S\u00e4chsischen\nLandtag ist mehr als \u00fcberf\u00e4llig.\n\n(Beifall bei der CDU und Staatsregierung)\n\nLassen Sie mich noch eine Frage stellen, die mich beson-\nders besch\u00e4ftigt hat. Was waren die Ursachen f\u00fcr die\nstarke Beachtung des Geschehens am 17. Dezember 2004\nund die zahlreichen Briefe und Leserzuschriften nach\ndem Polizeieinsatz und vor allem nach meiner Presse-\nkonferenz?\n\nZun\u00e4chst gab es eine Berichterstattung in den Medien,\ndie in Einzelheiten ungenau war. Ich formuliere das be-\nwusst sehr vorsichtig, weil es zu wenig Informationen\nvon der Polizeif\u00fchrung gab. Wir haben das alles vorges-\ntern diskutiert. Ich habe nach diesem Einsatz mit vielen\nLeuten gesprochen. Viele haben, nachdem sie die Fakten\nerfahren haben, ihre Einsch\u00e4tzung korrigiert. Neben der\nFrage, ob es nicht auch andere M\u00f6glichkeiten im Um-\ngang mit den Hunden gegeben h\u00e4tte, wurde aber vor\nallem ein Satz aufgegriffen, den ich spontan ge\u00e4u\u00dfert\nhatte. Ich hatte mit Bezug auf die Wohnungssituation in\n\ndiesem Einfamilienhaus gesagt: \u201eSage mir, mit wem du\nwohnst, und ich sage dir, wer du bist.\u201c\n\n(Dr. Cornelia Ernst, PDS: Das ist das Hauptproblem! \u2013\nProf. Dr. Peter Porsch, PDS: Das war sehr sensibel! \u2013\n\nZuruf von der CDU: Mit Recht!)\n\nDie Reaktionen darauf waren sehr heftig. Einige haben\ndiesen Satz \u00fcberhaupt abgelehnt, andere haben ihn mit\nAnwendung auf diesen Fall abgelehnt. Das hei\u00dft, ich\nhabe hier \u2013 im \u00dcbrigen ganz unbeabsichtigt \u2013 einen\nNerv getroffen, der weit \u00fcber den Einzelfall hinaus mit-\nten in das Selbstverst\u00e4ndnis und auf Wertefragen unse-\nres Zusammenlebens zielt.\n\n(Zuruf des Abg. Dr. Andr\u00e9 Hahn, PDS)\n\nManche, die sich ge\u00e4u\u00dfert haben, bringen ihre Sorge\nzum Ausdruck, dass unbescholtene B\u00fcrger pl\u00f6tzlich in\neinen Polizeieinsatz geraten und dass sie nicht einmal\ndie Gelegenheit bekommen k\u00f6nnten, etwas klarzustellen.\nSie haben die Sorge, dass sie in die N\u00e4he einer Tat ge-\nr\u00fcckt werden, mit der sie nichts zu tun haben.\n\n(Dr. Cornelia Ernst, PDS: Richtig! \u2013\nZuruf von der FDP: Genau darum geht es!)\n\nIn einem Teil der Zuschriften wird aber auch zum Aus-\ndruck gebracht, dass man es ablehnt, \u00fcberhaupt f\u00fcr das\nTun, zum Beispiel von Nachbarn, in Verantwortung\ngenommen zu werden. Das ist ganz offensichtlich ein\nZeichen der starken Individualisierung in unserer Zeit\nund der Anspr\u00fcche, die sich daraus entwickelt haben:\nWas geht mich schon mein Nachbar an?\n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, PDS: Ja,\nwir stehen im Wettbewerb!)\n\nProblematisch wird Individualismus immer dann, wenn\ner mit einer Ablehnung von Verantwortung \u00fcber den\nWirkungskreis der eigenen Person hinaus verbunden ist.\n\nNoch einmal von einer anderen Warte aus betrachtet:\nDie Menschen reagieren besonders dann, wenn sie sich\npers\u00f6nlich angesprochen f\u00fchlen. Also haben sich viele\nvon der Aussage getroffen gef\u00fchlt, dass sie auch pers\u00f6n-\nlich in die Pflicht genommen werden k\u00f6nnten, wenn es\num das Verhalten von Menschen geht, mit denen sie eng\nzusammenleben.\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage,\nHerr Minister.\n\nDr. Thomas de Maizi\u00e8re, Staatsminister des Innern: Im\nMoment nicht. \u2013 Damit befinden wir uns in einem sehr\nsensiblen Bereich. Ich darf daran erinnern, dass die Bun-\ndesjustizministerin vor einiger Zeit einen Gesetzentwurf\nvorgelegt hat, in dem es um Folgendes ging: Wenn es in\nder Nachbarschaft einen Vorwurf des sexuellen Miss-\nbrauchs gibt, dann sei der Nachbar verpflichtet, Strafan-\nzeige zu stellen. T\u00e4te er dies nicht, solle er sich strafbar\nmachen.\nSie erinnern sich, dass dieser Gesetzentwurf nach Protes-\nten zur\u00fcckgezogen worden ist. Das war das gleiche\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 8. Sitzung 21. Januar 2005\n\n455\n\nKernproblem, um das es hierbei geht. Wir befinden uns\nin einem sehr sensiblen Bereich.\n\nInwieweit ist innerhalb einer Familie das Tun und Las-\nsen einzelner Familienmitglieder Gegenstand der Fami-\nliengespr\u00e4che? Gibt es gemeinsame Werte, an die sich\nalle halten und die das grundlegende Selbstverst\u00e4ndnis\ndes Zusammenlebens in der Familie, in der Wohnge-\nmeinschaft und auch in der Gesellschaft ausmachen?\nGibt es \u00fcberhaupt eine Solidarit\u00e4t mit den Nachbarn\nohne ein St\u00fcck Mitverantwortung f\u00fcr den Nachbarn,\noder entfernen wir uns immer mehr von solchen Werten\ndes Zusammenlebens?\n\nHier geht es allerdings noch um etwas Besonderes: Hier\ngeht es um einen Polizisten. Ich wiederhole hier aus-\ndr\u00fccklich: Ich finde es jedenfalls bedenklich, wenn ein\nPolizist mit einer Person in einer Art Wohngemeinschaft\nlebt, die zumindest in zwielichtige Gesch\u00e4fte des Rot-\nlichtmilieus verwickelt ist, und der Polizist in dem Re-\nvier Dienst tut, in dem sich diese bordell\u00e4hnliche Anlage\nbefindet.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nHerr Abg. Lichdi, ich rede hier nicht \u00fcber Kriminalisie-\nrung, ich mache damit nicht Opfer zu T\u00e4tern, ich rede\naber \u00fcber die Sauberkeit der Verwaltung einschlie\u00dflich\nder Polizei und \u00fcber den Eindruck, der durch eine sol-\nche Art des Zusammenwohnens bereits entstanden war.\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, PDS)\n\nIch rede \u00fcber die Vorbildrolle der Beamten und der\n\u00f6ffentlich Bediensteten, ob Sie es wollen oder nicht. Das\ngilt f\u00fcr den Innenminister, das gilt f\u00fcr den Landespoli-\nzeipr\u00e4sidenten, das gilt f\u00fcr eine Mitarbeiterin im Innen-\nministerium, insbesondere wenn sie in der Poststelle\nsitzt, und das gilt f\u00fcr jeden einzelnen Polizisten. Man\nmuss kein Heiliger sein, aber es gibt eine Vorbildrolle\ndes \u00f6ffentlichen Dienstes und \u00fcbrigens auch der Politik.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nZuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, PDS)\n\nUnd ich rede \u00fcber das, was man ganz altmodisch \u201eKin-\nderstube\u201c nennt. Das ist keine rechtliche Kategorie, das\nwei\u00df ich wohl, aber es geh\u00f6rt zum Kitt, der eine Gesell-\nschaft zusammenh\u00e4lt oder aber sie aush\u00f6hlt und br\u00fcchig\nmacht.\n\nIch denke, die durch den SEK-Einsatz von mir gar nicht\nabsichtlich entfachte Diskussion l\u00e4sst tiefer blicken, als\nbei oberfl\u00e4chlicher Betrachtung angenommen worden ist.\nDass aber so viel dar\u00fcber diskutiert worden ist, halte ich\nf\u00fcr ein positives Zeichen; denn es bedeutet, dass die\nMenschen mehr \u00fcber die Probleme des Zusammenlebens\naller nachdenken, als wir das gemeinhin glauben. Nur,\neines sollten wir nicht tun: schnell einen S\u00fcndenbock\nsuchen und diesem die Schuld zuschieben, damit wir\nuns selbst nicht fragen m\u00fcssen, wo unser aller Verant-\nwortung liegt.\n\n(Beifall des Abg. Gunther Hatzsch, SPD)\n\nWenn dann als S\u00fcndenbock die Polizei herhalten muss,\nalso Menschen, die tagt\u00e4glich mit ihrem Dienst daf\u00fcr\n\nsorgen, dass wir in Sicherheit zusammenleben k\u00f6nnen,\ndann will ich mit deutlichen Worten gegenhalten. Das\nhabe ich getan und werde es auch in Zukunft tun, indem\nich mich vor die Beamten des SEK und der s\u00e4chsischen\nPolizei stelle.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nAuch wenn es gelungene und weniger gelungene Ein-\ns\u00e4tze gibt \u2013 das ist wahr \u2013, auch wenn wir jeden Tag\naufs Neue in Gefahrensituationen geraten k\u00f6nnen, auch\nwenn wir durch die Auswertung der Eins\u00e4tze und den\nkritischen Umgang mit unseren Fehlern immer noch da-\nzulernen m\u00fcssen, k\u00f6nnen und werden \u2013 jeder einzelne\nEinsatz des SEK, wie immer er auch \u00f6ffentlich bewertet\nwird, wird anschlie\u00dfend intern ausgewertet. Die Polizei\njedenfalls versieht ungeachtet dessen mit hohem Einsatz\nihren t\u00e4glichen Dienst. Wir, das hei\u00dft jeder Einzelne von\nuns, k\u00f6nnen nicht auf der einen Seite verlangen, dass die\nPolizei konsequent gegen Straftaten vorgeht und f\u00fcr\nSicherheit sorgt, und uns auf der anderen Seite aus jeder\nArt von Betroffenheit und Verantwortung heraushalten.\nDas geht nicht.\n\nSo war auch der provozierende Satz von mir gemeint\nund wenn er provoziert hat, dann ist es mir recht, denn\ner hat offenbar den Ansto\u00df zu einer Debatte gegeben,\ndie \u00fcber den konkreten Fall hinaus sehr wichtig ist.\n\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU und\nteilweise bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der FDP\ndas Wort. Herr Zastrow, bitte.\n\nHolger Zastrow, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident!\nMeine Damen und Herren! Sie werden es kaum glauben,\naber SEK-Eins\u00e4tze, wie der in Loschwitz oder auch der\nam Wilden Mann, haben nicht nur eine juristische Kom-\nponente, sondern auch eine menschliche. Ich bitte Sie,\nsich nur einmal vorzustellen, wie das ist, wenn Sie als\nunbescholtener B\u00fcrger nachts im Bett liegen und auf ein-\nmal kracht es und das Sondereinsatzkommando steht\nvor der T\u00fcr.\n\n(Kerstin K\u00f6ditz, PDS: In der T\u00fcr!)\n\nIch m\u00f6chte Sie bitten, dar\u00fcber nachzudenken, wie das\nist, wenn Sie \u2013 wie es der Tochter der Familie am Wil-\nden Mann ergangen ist \u2013 nachts von lautem L\u00e4rm mun-\nter werden, das Treppenhaus hinuntergehen und eine\nViertelstunde mit erhobenen H\u00e4nden in die M\u00fcndung\neines Maschinengewehrs sehen m\u00fcssen \u2013 ein junges\nM\u00e4dchen im Morgenmantel, das ganz gewiss und offen-\nsichtlich nie und nimmer etwas mit einer Straftat zu tun\nhaben kann.\n\n(Beifall bei der FDP, der PDS und\nder Abg. Karl Nolle, SPD,\n\nund Elke Herrmann, GR\u00dcNE)\n\nIch m\u00f6chte mir auch pers\u00f6nlich nicht vorstellen, Herr\nde Maizi\u00e8re, wie es ist, wenn irgendjemand in meine\nWohnung eindringt und \u2013 Sie werden es wissen, ich\nhabe auch zwei Hunde \u2013 mir meine Hunde einfach so\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 8. Sitzung 21. Januar 2005\n\n456\n\nerschie\u00dft. Man mag es sich kaum vorstellen, aber auch\nHunde k\u00f6nnen zur Familie geh\u00f6ren, auch dieser Verlust\nkann schmerzen. Aus meiner Sicht muss man also auch\nsehr sorgf\u00e4ltig damit umgehen, was man am Ende mit\nden Hunden macht. Ich m\u00f6chte mich \u00fcberhaupt nicht an\nden Gedanken gew\u00f6hnen, mich unter Umst\u00e4nden auf\n\u00e4hnliche Erlebnisse, wie sie der Familie am Wilden\nMann oder der Familie in Loschwitz passiert sind, ein-\nstellen zu m\u00fcssen.\nIch will Ihnen sagen, ich wohne in einem Haus, in dem\nder Name Zastrow mehrfach am Klingelbrett steht, und\nzwar deshalb, weil meine Schwester auch in diesem\nHaus wohnt. Ich k\u00f6nnte mir vorstellen, dass das zu Ver-\nwirrung f\u00fchrt, wenn man nicht richtig observiert, wenn\nman nicht richtig aufkl\u00e4rt. Was soll ich denken, wenn\nich damit rechnen muss, dass zum Beispiel die Polizei,\ndie bei mir ins Haus st\u00fcrmt, weil ich irgendetwas auf\ndem Kerbholz habe, dummerweise bei meiner Schwester\nunten landet? Sie hat ein kleines Kind, sie hat auch einen\nHund. Ich wage mir kaum vorzustellen, was das f\u00fcr ein\ndramatisches Erlebnis sein kann, wenn der Einsatz ge-\nnauso schief geht, wie der in Loschwitz schief gegangen\nist. Daran mag ich nicht denken, meine Damen und\nHerren.\n\n(Beifall bei der FDP, der PDS\nund der Abg. Elke Herrmann, GR\u00dcNE)\n\nIch habe als unbescholtener B\u00fcrger dieses Landes das\nRecht, nachts ruhig und sicher in meiner Wohnung zu\nsein, und ich habe das Recht, darauf vertrauen zu k\u00f6n-\nnen, dass die Polizei mich sch\u00fctzt und dass sie nicht, in\nwelchem Fall auch immer, f\u00fcr mich zur Bedrohung\nwird.\nWenn wir, wie es in Loschwitz war, in der Schrank-\nwand, im Sessel und in allen m\u00f6glichen M\u00f6belst\u00fccken\n17 Projektile finden, w\u00fcrde ich \u2013 das muss ich ehrlich\nsagen \u2013 nicht mehr von einem professionellen Einsatz\nsprechen, sondern ich w\u00fcrde sagen: Gott sei Dank haben\ndie richtiges Gl\u00fcck gehabt, dass in diesem Sessel keiner\ngesessen hat, der vielleicht vor dem Fernseher einge-\nschlafen ist. Ich muss Ihnen ehrlich sagen, wir haben\nwahnsinniges Gl\u00fcck gehabt, dass dort nicht noch Men-\nschen zu Schaden gekommen sind. Ich w\u00fcrde also an\ndieser Stelle nicht von einem professionellen Einsatz\nsprechen, meine Damen und Herren.\n\n(Beifall bei der FDP, der PDS und der NPD)\n\nDieser Einsatz war falsch, er war schlecht vorbereitet\nund die Mittel, die verwendet worden sind, waren offen-\nsichtlich v\u00f6llig unangemessen.\nIch gestehe der Polizei \u00fcbrigens zu, dass sie Fehler\nmacht. Jeder macht Fehler. Auch der Polizei kann das\npassieren. Das Entscheidende ist, wie ich im Nachhinein\nmit offensichtlich gemachten Fehlern umgehe.\n\n(Beifall bei der FDP und der PDS)\n\nStehe ich zu diesen Fehlern? Wie verhalte ich mich den\nOpfern gegen\u00fcber?\nIch sage Ihnen ganz pers\u00f6nlich, Herr de Maizi\u00e8re, es hat\nmich sehr bewegt, wie Sie in den letzten Tagen sofort\nund unverz\u00fcglich zum Ort dieses schrecklichen Ab-\n\nsturzes des Polizeihubschraubers gegangen sind. Ich\nfand das sehr bewegend. Daf\u00fcr geb\u00fchrt Ihnen mein Res-\npekt. Auch dass Sie gestern noch einmal die Kollegen\nder Hubschrauberstaffel besucht haben, n\u00f6tigt mir allen\nRespekt ab. Warum, Herr de Maizi\u00e8re, tun Sie sich ei-\ngentlich so schwer damit, einige Worte des Bedauerns,\neinige Worte des Mitgef\u00fchls, vielleicht auch der Ent-\nschuldigung den offensichtlich unschuldigen Opfern, ob\nin Loschwitz oder in der Wilder-Mann-Stra\u00dfe, gegen\u00fcber\nzum Ausdruck zu bringen? Was hindert Sie, diesen Men-\nschen gegen\u00fcber ein bisschen Herz zu zeigen und ihnen\nBeistand zu leisten?\n\n(Beifall bei der FDP, der PDS, den GR\u00dcNEN\nund der Abg. Karl Nolle, SPD,\nund Uwe Leichsenring, NPD)\n\nSie haben vorhin gesagt, Sie w\u00fcrden sich immer vor das\nSEK und vor Ihre Beamten stellen. Richtig!\n\n(Staatsminister Dr. Thomas de Maizi\u00e8re:\nIm Zweifel \u2013 nicht immer!)\n\n\u2013 Ich h\u00e4tte Zweifel, denn die beiden, die in Loschwitz\nunschuldig zu Opfern geworden sind, sind auch Ihre\nAngestellten. Sie sind deren pers\u00f6nlicher Dienstherr. Der\neine ist ein Polizist, der im vergangenen Jahr f\u00fcr 25 Jahre\ngute Dienste ausgezeichnet worden ist, und die andere\nist eine unbescholtene Mitarbeiterin des Innenministe-\nriums. Auch f\u00fcr sie haben Sie eine F\u00fcrsorgepflicht. Auch\ndaran m\u00f6chte ich Sie erinnern.\n\nIch erwarte von einem Menschen mit Gr\u00f6\u00dfe, dass er\nauch Gr\u00f6\u00dfe zeigt, wenn er einen Fehler gemacht hat. Ich\nglaube \u2013 und das sage ich Ihnen nicht deshalb, weil Sie\nheute Geburtstag haben, sondern generell \u2013, dass Sie zu\nden Menschen in diesem Land geh\u00f6ren, die dieses Land\nf\u00fchren und die diese Gr\u00f6\u00dfe besitzen. Deswegen w\u00fcnsche\nich mir von Ihnen und ich fordere Sie dazu auf, doch zu\nden Familien zu gehen, sich bei diesen Familien viel-\nleicht mit einem Blumenstrau\u00df oder wie auch immer zu\nentschuldigen, den Fall zu bedauern und den Betroffe-\nnen alle n\u00f6tige Hilfe zuteil werden zu lassen.\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Bitte zum Schluss kommen!\n\nHolger Zastrow, FDP: Ich erinnere nur an die Tochter\nder Familie aus der Wilder-Mann-Stra\u00dfe, die immer\nnoch in psychologischer Behandlung ist. Geben Sie sich\neinen Ruck, gehen Sie dorthin und helfen Sie den Betrof-\nfenen! Zeigen Sie in diesem Fall Gr\u00f6\u00dfe!\n\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der FDP, der PDS,\nder NPD, den GR\u00dcNEN \u2013\n\nund des Abg. Karl Nolle, SPD)\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU\ndas Wort, Herrn Bandmann.\n\nVolker Bandmann, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr\ngeehrten Damen und Herren! Der Antrag f\u00fcr diese Ak-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 8. Sitzung 21. Januar 2005\n\n457\n\ntuelle Debatte hat sich auch mir nach den zweiten Aus-\nf\u00fchrungen der FDP noch nicht richtig erschlossen.\n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, PDS:\nDas muss ja nicht an der FDP liegen!)\n\nMeine Damen und Herren! Wir leben in keiner sicheren\nWelt. Nach wie vor ist der Bundesinnenminister der\nMeinung, dass auch in Deutschland eine sehr hohe\nabstrakte Gef\u00e4hrdungslage in Bezug auf internationalen\nTourismus \u2013\n\n(Heiterkeit)\n\n\u2013 Terrorismus gegeben ist. Dass wir in Sachsen sicher\nleben, haben wir ma\u00dfgeblich den M\u00e4nnern und Frauen\ndes Spezialeinsatzkommandos mit zu verdanken.\n\n(Beifall des Abg. Marko Schiemann, CDU)\n\nDas ist keine Selbstverst\u00e4ndlichkeit, sondern diese M\u00e4n-\nner und Frauen tragen eben t\u00e4glich ihre Haut zu Markte.\n\nHerr Zastrow, bei Ihren Ausf\u00fchrungen sind mir die Bil-\nder von Beslan vor Augen gekommen, wo eine Schule\nvon Terroristen in Beschlag genommen wurde und un-\nschuldige Kinder ums Leben gekommen sind. Was wol-\nlen Sie denn mit dieser Debatte erreichen, Herr Lichdi?\nIch habe geh\u00f6rt, dass es offensichtlich v\u00f6llig legitim ist,\ndass ein Bordellbesitzer, der als Zielperson bereits mehr-\nfach mit der Polizei in Konflikt gekommen ist, einen\nSprengstoffanschlag, also einen Anschlag mit der Hand-\ngranate, angestiftet hat und dass das die Tochter m\u00f6g-\nlicherweise \u00fcberhaupt nicht zur Kenntnis genommen\nhat.\n\n(Zuruf des Abg. Klaus Bartl, PDS)\n\n\u00dcber welche Leute reden wir denn hier? Ist das die Nor-\nmalit\u00e4t in unserem Lande, dass ein Bordellbesitzer mit\neinem Polizisten unter einem Dach wohnt, faktisch in\nder gleichen Wohnung,\n\n(Zuruf von der FDP)\n\nund die Schwester im Innenministerium arbeitet? Ich\nsage: Da stinkt etwas, und zwar stinkt es absolut.\n\n(Zuruf des Abg. Sebastian Scheel, PDS)\n\nAber es geht Ihnen gar nicht um diese Frage; es geht\nIhnen darum, aus dieser Debatte politisches Kapital zu\nziehen.\n\n(Unruhe)\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich bitte um Ruhe!\n\nVolker Bandmann, CDU: Es geht Ihnen darum, politisch\nKapital daraus zu ziehen!\nMein Kollege von der SPD hat die Sondereins\u00e4tze be-\nnannt. Wie sind denn die Spezialeinsatzkommandos ent-\nstanden? Die GSG 9 wurde genannt. Wann ist denn die\nGSG 9 in der \u00d6ffentlichkeit neben den Eins\u00e4tzen in M\u00fcn-\nchen das erste Mal richtig bekannt geworden? Das war\nder Einsatz bei der Geiselbefreiung in Mogadischu, das\nwaren Flugzeugentf\u00fchrungen.\n\nGenau auf solche Einsatzlagen m\u00fcssen diese Leute men-\ntal vorbereitet werden und es m\u00fcssen auch die F\u00fch-\nrungskr\u00e4fte mental vorbereitet werden, n\u00e4mlich zum\neinen den Einsatz durchzuf\u00fchren und zum anderen in\njedem Fall m\u00f6glicherweise hinterher politisch an den\nPranger gestellt zu werden, weil eventuell einiges nicht\ngut gelaufen ist.\nHerr Leichsenring, wenn Sie hier solche Behauptungen\nin die Welt setzen, dann haben Sie die M\u00f6glichkeit, da-\nmit vor Gericht zu gehen und Anzeige zu erstatten.\n\n(Uwe Leichsenring, NPD: Ist geschehen!)\n\nWenn Sie das nicht machen oder m\u00f6glicherweise vor\nGericht nicht Recht bekommen haben, dann sollten Sie\ndiese Verd\u00e4chtigungen und Behauptungen unterlassen.\nDas ist die Position, die die CDU dazu vertritt.\nIch denke, wir haben \u00fcberhaupt keinen Grund, an den\nbisherigen Einsatzkonzepten zu zweifeln. Gerade Herr\nSpang als Inspekteur der Polizei ist ein sehr erfahrener\nMann, der F\u00fchrungsqualit\u00e4t besitzt und der diesen Frei-\nstaat und diese Polizei von Anfang an mit aufgebaut hat.\nIch empfinde es als eine Zumutung, in welcher Weise\nhier von einigen Fraktionen eine Debatte losgetreten\nworden ist,\n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, PDS: Da haben Sie Recht,\nHerr Bandmann, Sie sind eine Zumutung!)\n\nbei der man den Eindruck hatte, dass man pro domo\nspricht.\nHerr Lichdi, ich habe noch gut den Antrag Ihrer Kolle-\ngin Matzke aus der 1. Legislaturperiode im Hohen\nHause vor Augen, als es darum ging, Prostituierte zu\nLandesbediensteten zu machen, weil man damit mehr\nPr\u00e4vention erzeugen w\u00fcrde. Genau in diese Richtung\nging offensichtlich Ihre Debatte.\nHerzlichen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird von der PDS-Fraktion das\nWort gew\u00fcnscht? \u2013 Herr Bartl, bitte.\n\nKlaus Bartl, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Kollege Br\u00e4unig aus Klingenthal, als\nOberwiesenthaler sage ich Ihnen: Das Leben in den Ber-\ngen ist hart. Das bestreite ich \u00fcberhaupt nicht.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013 Heiterkeit)\n\nIch gehe gern mit Ihnen mit, dass die Mitglieder des\nSEK keine Chorknaben sind. Sie sind weder der Pozna-\nner Kinderchor noch der Kreuzchor oder welcher Chor\nauch immer. Es ist aber auch nicht lauter, das SEK mit\n\u201eServiceeinheit\u201c zu beschreiben. Sonst kommt noch je-\nmand auf die Idee, sie demn\u00e4chst zur Ausgestaltung\neiner Hochzeit oder dergleichen mehr einzuladen.\n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, PDS: Zur Hochzeit\ngeh\u00f6rt eine Schl\u00e4gerei, da kommt das SEK!)\n\nZweitens, Herr Br\u00e4unig: Ich verbitte mir mit allem Nach-\ndruck Unterstellungen und \u00fcble Nachrede. Ich habe zu\nkeinem Zeitpunkt gesagt \u2013 weder am Mittwoch noch\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 8. Sitzung 21. Januar 2005\n\n458\n\nheute \u2013, dass das SEK eine Horde martialischer Rambos\nsei.\n\n(Staatsminister Dr. Thomas de Maizi\u00e9re:\n\u201eRambo\u201c haben Sie gesagt! \u2013\n\nZuruf von der PDS: \u201eIn Rambomanier\u201c!)\n\n\u2013 \u201eIn Rambomanier\u201c habe ich gesagt. Ich verbitte mir\nsolche Tatsachenbehauptungen, das sage ich Ihnen.\nHerr Bandmann, wenn ich der Rechtsanwalt-K\u00f6nig w\u00e4re,\nw\u00e4ren Sie aber, nachdem Sie heute gesagt haben, dass\nder Meister angeblich einen \u00dcberfall mit Sprengstoff\ndurchgef\u00fchrt habe \u2013 da war noch vor zwei Tagen die\nRede davon, dass er 1993 zu einem Sprengstoffanschlag\nangestiftet haben soll \u2013, ganz dick in der Verleumdung\ndrin. Da sch\u00fctzt die Indemnit\u00e4t nicht, da haben Sie ein\nrichtiges Problem. So wie Sie, Herr Staatsminister, in\neinem Fort vergessen, dass unabh\u00e4ngig von dem, was\nSie f\u00fcr Kinderstube halten \u2013 ob mit preu\u00dfischem Ansatz\noder hugenottischem, das sei nun egal \u2013,\n\n(Gunter Bolick, CDU: Mehr preu\u00dfisch!)\n\n\u2013 mehr preu\u00dfisch, richtig \u2013, dass daneben auch noch ein\nGrundrecht auf informationelle Selbstbestimmung be-\nsteht. Sie haben die Daten der Menschen zu sch\u00fctzen,\ndie Unbeteiligte waren, auch wenn sie im Staatsministe-\nrium des Innern arbeiten oder Polizist sind. Sie haben\nnicht zu offenbaren, wo sie arbeiten, in der Poststelle\noder nicht. W\u00e4re ich dort, w\u00fcrde ich Sie anfassen, aber\nsehr heftig. Wo sind wir denn, wo leben dir denn?\n\n(Ja, ja! bei der CDU und der FDP)\n\n\u2013 Ja, ja. \u2013 Herr Leichsenring, Sie wissen offenkundig\nnicht, wor\u00fcber Sie reden. Ich bin schon daf\u00fcr, dass man\ndort, wo etwas falsch gelaufen ist, die Betreffenden be-\nnennt. Aber das SEK hatte mit Schildau nichts zu tun. In\nSchildau war im Jahr 1997 vom 23. zum 24.8. bei dieser\n\u201eGeburtstagsfeier\u201c, wie Sie sagten, eine Woche nach dem\nHess-Todestag mit 150 Teilnehmern, die normale Bepo\nim Einsatz, die Leipziger Bepo und nicht das SEK. So\nein Unfug! Nebenbei bemerkt waren unter Ihren Ge-\nburtstagsg\u00e4sten in zweistelliger Zahl Personen, die nach\n\u00a7 86a vorbestraft waren. Mit wem gehen Sie denn um,\num mit den Worten des Herrn Staatsministers zu reden?\nZum Herrn Staatsminister selbst: Ich kann nichts daf\u00fcr,\ndass Sie heute Geburtstag haben. Daf\u00fcr alles Gute.\n\n(Heiterkeit)\n\nHerr Staatsminister, Sie sind ein PR-Mann. Sie sind\nwenigstens seit 1990 \u2013 und den gr\u00f6\u00dften Teil Ihres Lebens\nvorher \u2013 in der Politik. Das merkt man auch. Sie wissen,\nwie es geht. Sie fangen hier an, uns \u2013 \u00e4hnlich wie\nBandmann von der anderen Seite \u2013 zun\u00e4chst einmal, wie\nBandmann \u00fcber Schm\u00f6kel kommt etc. pp. und dabei\nTouristen und Terroristen verwechselt,\n\n(Heiterkeit)\n\ndie Sache mit der Elbf\u00e4hre vorzutragen und mit dem\nHubschrauber und mit dem und dem, etwa mit dem\nTrend: Wie d\u00fcrft ihr denn, wie k\u00f6nnt ihr denn im Land-\ntag dar\u00fcber \u00fcberhaupt noch reden? Oder wie Herr\nBandmann sagt: Wenn Herr Spang da ist, um Himmels\n\nwillen, was bekommt er oder die Polizei f\u00fcr ein Bild\n\u00fcber den Landtag, dass dort etwas Abf\u00e4lliges zur Polizei\ngesagt wird? Da sage ich wieder: Wo leben wir denn?!\n\nHerr Staatsminister, wenn Sie sagen, es sei doch nur auf\nHunde geschossen worden, Folgendes: Als Sie im Jahr\n1990 in die Pr\u00e4ambel geschrieben haben wollten, dass es\num die Bewahrung der Sch\u00f6pfung geht und dass dieses\nLand Achtung haben m\u00f6ge vor der Sch\u00f6pfung, habe ich\nals Atheist \u2013 das gebe ich zu \u2013 mich gefragt, was im Ein-\nzelnen gemeint ist. Vielleicht sollten Sie mal nachlesen,\nwas Sch\u00f6pfung ist, oder in die Bibelstunde gehen, wie\nimmer Sie wollen.\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, PDS)\n\nIch halte es f\u00fcr ausgesprochen respektlos. Bis heute steht\nin der Zeitung, von dem Polizeiobermeister ausgesagt \u2013\nbis heute! \u2013, dass er den Beamten gesagt habe, beide\nHunde, der alte Sch\u00e4ferhund wie der Labrador, seien\nausgesprochen friedlich, man m\u00fcsse ihnen nichts tun,\nund zwar nachdem er bereits zu Boden gebracht war.\nDennoch ist geschossen worden, 17 Sch\u00fcsse \u2013 ich sage es\nnoch einmal \u2013, zw\u00f6lf aus der langen Waffe und f\u00fcnf aus\nder Pistole. Da sage ich schon, dass das auch unter dem\nAspekt \u201eBewahrung der Sch\u00f6pfung\u201c nicht koscher ist,\nauch wenn es \u201enur\u201c Hunde waren.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nSie sagen weiter, Sie h\u00e4tten den Satz \u201eSage mir, mit wem\ndu wohnst, und ich sage dir, wer du bist.\u201c spontan ge-\n\u00e4u\u00dfert. Nach allem, was ich kenne, haben Sie ihn am\n21.12.2004 ge\u00e4u\u00dfert.\n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: Richtig!)\n\nDas war vier Tage nach dem Ereignis. Da hatten Sie ge-\nn\u00fcgend Abstand und ausreichend Zeit zu \u00fcberlegen,\nwas Sie sagen.\n\nDas ist doch das Dilemma dieser Politik: Warum geht es\neinfach nicht mehr, dass Politiker, vor allem in Amtsh\u00f6-\nhen, schlicht und ergreifend sagen k\u00f6nnen: \u201eDa habe ich\netwas falsch gemacht\u201c, um dann geordnet zur\u00fcckzuru-\ndern? Warum muss man den verzweifelten Versuch un-\nternehmen, etwas zu verteidigen, was wirklich falsch\nund unanst\u00e4ndig war?\n\n(Beifall bei der PDS, der FDP und\nder Abg. Astrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE)\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird von der SPD-Fraktion noch\ndas Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Von der NPD-Fraktion? \u2013\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN? \u2013 Herr Lichdi, bitte.\n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident!\nSehr geehrte Damen und Herren! Herr Staatsminister\nde Maizi\u00e8re, Sie sind nach meiner festen \u00dcberzeugung\ndurch Ihren Redebeitrag Ihrer Vorbildrolle, die Sie f\u00fcr\nsich reklamiert haben, in keiner Weise gerecht geworden.\n\n(Zuruf des Abg. Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU)\n\nDas m\u00f6chte ich hier ausdr\u00fccklich feststellen. Sie haben\nwiederum \u2013 obwohl ich am Mittwoch versucht hatte,\nIhnen meine Sicht der Dinge nahe zu bringen \u2013 Fragen\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 8. Sitzung 21. Januar 2005\n\n459\n\nder Sauberkeit der Verwaltung vermischt mit Fragen der\nRechtm\u00e4\u00dfigkeit, der Rechtswidrigkeit, der Geeignetheit,\nder politischen Richtigkeit, der nachtr\u00e4glichen Bewertung\ndes SEK-Einsatzes in Loschwitz. Das sind schlicht und\nergreifend verschiedene Paar Stiefel. Ich bin schon ent-\nsetzt, dass Sie auch heute, nach wiederholter Diskussion,\noffensichtlich nicht in der Lage sind, diese Unterschei-\ndung zu treffen.\n\nIch sage Ihnen eindeutig, was ich am Mittwoch nicht so\nklar sagen wollte: Wenn Sie als Dienstherr zu der Auf-\nfassung kommen, dass es f\u00fcr das Ansehen der Verwal-\ntung und f\u00fcr das Ansehen und die Sauberkeit der Poli-\nzei notwendig erscheint, Versetzungen vorzunehmen,\ndann w\u00fcrde ich dem pers\u00f6nlich hohes Verst\u00e4ndnis ent-\ngegenbringen. Das ist aber ein v\u00f6llig anderer Sachverhalt\nals die Frage der Betroffenheit durch den strafprozessua-\nlen Eingriff in Loschwitz.\n\nHerr Minister, ich diskutiere mit Ihnen auch gern \u00fcber\nKinderstuben und \u00fcber die allgemeine Individualisie-\nrung der Gesellschaft und dar\u00fcber, dass doch, wie alle\nKonservativen meinen, die Werte immer mehr verfallen\nund dass das schrecklich f\u00fcr unsere Gesellschaft sei.\n\n(Zuruf des Abg. Heinz Eggert, CDU)\n\nIch diskutiere auch gern mit Ihnen \u00fcber den Kitt der Ge-\nsellschaft. Genau das ist aber aus meiner Sicht Ihr Prob-\nlem. Sie sind offensichtlich gedanklich nicht in der Lage\nzu unterscheiden zwischen den ethischen Fragen, die\nsicher stehen und \u00fcber die wir gern in einem anderen\nRahmen diskutieren k\u00f6nnen, und der Verfasstheit unse-\nrer Gesellschaft, die durch das Grundgesetz und die\nS\u00e4chsische Verfassung gepr\u00e4gt ist. Genau das kann aber\nnur unser Ma\u00dfstab in dieser Angelegenheit sein.\n\nDeswegen habe ich Sie noch einmal aufzufordern, Ihre\n\u00c4u\u00dferungen richtig zu stellen. Aus meiner Sicht haben\nSie diese leider best\u00e4tigt.\n\nHerr Staatsminister, ich gebe Ihnen gern bei dem Recht,\nwas Sie \u00fcber das SEK gesagt haben. Wenn es tats\u00e4chlich\nin den letzten f\u00fcnf Jahren nur zu drei Schusswaffen-\neins\u00e4tzen gekommen ist, spricht das aus meiner Sicht\ndurchaus f\u00fcr einen sehr \u00fcberlegten und sorgf\u00e4ltigen Ein-\nsatz des SEK. Von au\u00dfen kann man das nicht kritisieren.\nDas gestehe ich Ihnen gern zu.\n\nWarum hat der SEK-Einsatz in Dresden-Loschwitz so\nhohe Wellen geschlagen?\n\n(Zuruf des Abg. Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU)\n\nSie haben es angesprochen. In der \u00d6ffentlichkeit ist\ngerade auch aufgrund Ihrer \u00c4u\u00dferungen der Eindruck\nentstanden, dass jede B\u00fcrgerin und jeder B\u00fcrger willk\u00fcr-\nlich von massiven Polizeieingriffen betroffen werden\nkann, auch wenn nichts gegen ihn vorliegt. Was die\nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger in diesem Fall besonders er-\nschreckt hat, ist doch die Angst, selbst Opfer eines n\u00e4cht-\nlichen \u00dcberfalls des SEK zu werden.\n\nSie werden sagen, dass ich, wenn der Einsatz rechtm\u00e4\u00dfig\nwar, nicht von einem \u00dcberfall des SEK sprechen darf\nund dass das keine angemessene Sprache sei. Herr\nKollege Zastrow hat es angesprochen, dass das f\u00fcr den,\nden es betrifft, irrelevant ist. Dem B\u00fcrger, der betroffen\nist, n\u00fctzt es in seiner subjektiven Wahrnehmung nichts,\n\nwenn ihm ein Gericht sp\u00e4ter bescheinigt, dass der Ein-\nsatz rechtm\u00e4\u00dfig war. Hier scheint mir das eigentliche\nund viel tiefer greifende Problem dieses Falls zu liegen.\nDar\u00fcber wollte die FDP eigentlich diskutieren.\nAus unserer Sicht sind in den letzten Jahren die strafpro-\nzessualen und polizeilichen Eingriffsmittel derart ausge-\ndehnt worden, dass der B\u00fcrger tats\u00e4chlich von unz\u00e4h-\nligen Eingriffen betroffen wird, ohne dass er die Chance\nhat, sich effektiv dagegen zu wehren.\n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, PDS: Das ging auch\nvon der Bundesregierung aus.\n\nDas haben Sie mit beschlossen!)\n\n\u2013 Herr Dr. Hahn, ich gebe Ihnen ausdr\u00fccklich Recht, ich\nhabe viele Probleme mit der rot-gr\u00fcnen Innenpolitik in\nBerlin. Das gestehe ich Ihnen ausdr\u00fccklich zu.\nIch erinnere an den Gro\u00dfen Lauschangriff, die Telefon-\nund Video\u00fcberwachung oder die Schleierfahndung in\nSachsen, die Sie vor einigen Jahren mit dem Argument\neingef\u00fchrt haben, dass die so genannte grenz\u00fcberschrei-\ntende Kriminalit\u00e4t bek\u00e4mpft werden muss.\n\n(Volker Bandmann, CDU: Das ist\nh\u00f6chstrichterlich best\u00e4tigt worden!)\n\nMittlerweile \u2013 das wei\u00df leider auch keiner \u2013 werden die\nmeisten Eingriffe der Schleierfahndung innerhalb Sach-\nsens und nicht in der 30-km-Zone ausge\u00fcbt.\nIm Polizeirecht \u2013 Sie wissen das, Herr Staatsminister \u2013\nist die Ankn\u00fcpfung eines Polizeieinsatzes an eine akute\nGefahr f\u00fcr die \u00f6ffentliche Sicherheit dem Grunde nach\naufgel\u00f6st worden. Damit fehlt systematisch jeder Ansatz-\npunkt f\u00fcr eine Pr\u00fcfung der Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit. Genau\ndarum geht es. Herausgekommen ist ein polizeiliches Er-\nmittlungs- und Gefahrenabwehrrecht, das zunehmend\nallein an polizeilichen Effektivit\u00e4tsvorstellungen orien-\ntiert ist.\nIch habe tats\u00e4chlich den Eindruck, dass Ihnen das Span-\nnungsverh\u00e4ltnis zwischen polizeilichen Effektivit\u00e4tsvor-\nstellungen und dem Bewusstsein, Herr Spang, dass es\nsich, wie etwa beim SEK-Einsatz, um massive Grund-\nrechtseingriffe handelt, systematisch abhanden gekom-\nmen ist.\nWir k\u00f6nnen das auch mit einem aktuellen Anlass\nverkn\u00fcpfen, und zwar mit dem Fall Moshammer und\ndem genetischen Fingerabdruck. Herr Staatsminister\nMackenroth, Sie haben sich daf\u00fcr ausgesprochen, dass\ndas ein Standardmittel der Polizei wird.\nEs ist schlicht und ergreifend ein weiterer Dammbruch,\nwenn wir die so genannten nicht codierenden Teile jetzt\nals polizeiliche Standardmittel verwenden wollen. Es\ngeht dabei \u2013 was viele nicht wissen \u2013 eben nicht mehr\nwie beim Fingerabdruck um die einfache Identifizierung.\nDenn auch die so genannten nicht codierenden Teile der\nDNA geben Auskunft \u00fcber Geschlecht, Herkunft und an-\nderes, was wichtig ist.\nIch sage Ihnen, Herr Mackenroth und Herr de Maizi\u00e8re:\nWas mir wirklich Sorge macht, ist nicht so sehr der SEK-\nEinsatz \u2013 der ist aufzubereiten, auch wenn Ihre \u00c4u\u00dfe-\nrungen eine andere Geschichte sind \u2013, sondern die ufer-\nlose Ausweitung der polizeilichen Eingriffsmittel und\ndie Art und Weise, wie dar\u00fcber in der \u00d6ffentlichkeit ge-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 8. Sitzung 21. Januar 2005\n\n460\n\nsprochen wird. Daf\u00fcr tragen Sie, auch mit Ihren \u00c4u\u00dfe-\nrungen, Verantwortung. Das bedaure ich sehr.\nIch fordere Sie auf, auf einen rechtsstaatlichen Weg zu-\nr\u00fcckzukehren!\nVielen Dank, meine Damen und Herren.\n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der PDS,\nder SPD und der FDP)\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird von den Fraktionen noch\ndas Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Herr Dr. H\u00e4hle, bitte.\n\nDr. Fritz H\u00e4hle, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehr-\nten Damen und Herren! Ich habe mir die ganze Zeit\n\u00fcberlegt: Welchen Eindruck werden denn die B\u00fcrgerin-\nnen und B\u00fcrger auf der Besuchertrib\u00fcne von dieser\nDebatte gewinnen? Welchen Eindruck haben diejenigen,\ndie unsere Landtagssitzung von au\u00dfen verfolgen?\nEs wird hier von einigen Fraktionen der Eindruck ver-\nmittelt, als m\u00fcsse sich unser Volk insbesondere vor dem\nSEK in Acht nehmen.\n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der SPD \u2013\nZuruf von der PDS: Unsinn!)\n\nIn Wirklichkeit besteht doch bei den Leuten Angst vor\nVerbrechern. Es wird immer wieder gefragt: Macht ihr\ngenug, um dem um sich greifenden Unwesen von Ban-\nden- und Rauschgiftkriminalit\u00e4t etwas entgegenzuset-\nzen?\nDas ist eine Abw\u00e4gungsfrage. Nat\u00fcrlich ist es auch\nunsere Aufgabe, \u00fcber den Schutz der Freiheitsrechte zu\ndiskutieren.\n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: Nicht nur auch,\nsondern vorrangig!)\n\nWenn es gang und g\u00e4be w\u00e4re, wenn jeden Tag ein Poli-\nzeieinsatz in diesem Lande drohte, bei dem unschuldige\nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger betroffen w\u00e4ren, dann w\u00e4ren\nwir weit in Richtung Diktatur und Polizeistaat vorge-\ndrungen. Das ist wohl wahr. Aber ich glaube, unserem\ndemokratischen Staat kann man doch wohl am wenigs-\nten vorwerfen, dass er zu locker und nachl\u00e4ssig agiert\nund zu rigoros gegen Unschuldige vorgeht. Die Meinung\nder Bev\u00f6lkerung ist immer noch die, dass zu wenig\ngetan wird und die Polizei nicht schlagkr\u00e4ftig genug ist.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIch will das gar nicht verniedlichen. Es ist einmal etwas\nschief gegangen. Es war nicht so optimal. Das hat der\nInnenminister mehrfach zugegeben.\n\nAber wir wollen auch an die vielen zielf\u00fchrenden Ein-\ns\u00e4tze denken und wollen dankbar sein, dass sich der de-\nmokratische Rechtsstaat bei Wahrung unserer Freiheits-\nrechte trotz allem als wehrhaft erweist.\n\nVielen Dank.\n\n(Starker Beifall bei der CDU \u2013\nZuruf des Abg. Prof. Peter Porsch, PDS)\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird von den Fraktionen noch\ndas Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Die Staatsregierung? \u2013 Meine\nDamen und Herren! Damit ist die 1. Aktuelle Debatte,\nbeantragt von der Fraktion der FDP, \u201eProbleme bei der\nPlanung und Durchf\u00fchrung von Eins\u00e4tzen des Spezial-\neinsatzkommandos der s\u00e4chsischen Polizei\u201c, beendet.\n\nWir kommen zu\n\n2. Aktuelle Debatte\n\nVerhalten der S\u00e4chsischen Staatsregierung und des Landtages\nzu Erinnerungs- und Gedenkveranstaltungen zum 60. Jahrestag\n\nder angloamerikanischen Terrorangriffe auf die\ns\u00e4chsische Landeshauptstadt Dresden\n\nAntrag der Fraktion der NPD\n\nZuerst hat ein Vertreter der NPD-Fraktion das Wort. Da-\nnach CDU, PDS, SPD, FDP, GR\u00dcNE; Staatsregierung,\nwenn gew\u00fcnscht. Die Debatte ist er\u00f6ffnet. Die Fraktion\nder NPD hat das Wort. Herr Abg. Apfel, bitte.\n\nHolger Apfel, NPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! Was sich die Blockparteien in den\nletzten Jahren anl\u00e4sslich des 13. Februar geleistet haben,\nin diesem Jahr insbesondere, kann man nur noch als\nbesch\u00e4mend bezeichnen. Da wird pedantisch dar\u00fcber\ngewacht, dass der Landtag hier in Sachsen zur gedenk-\nfreien Zone ernannt wird, und gleichzeitig darf ein briti-\nscher Historiker im Stadthaus von Dresden auftreten, die\nOpfer des angloamerikanischen Bombenterrors zu ver-\nh\u00f6hnen und zu behaupten, dass die Luftangriffe auf\nDresden legitim und rechtens gewesen seien. Da werden\n\nperverse, Opfer verh\u00f6hnende Aktionen linksradikaler\nChaoten aus dem Umfeld der PDS geduldet, verharmlost\noder gar gutgehei\u00dfen, wie sie allj\u00e4hrlich zum 13. Februar\npraktiziert werden. Die CDU verschwendet nicht einmal\nden geringsten Gedanken daran, eventuell eine eigene\nGedenkveranstaltung zum 13. Februar durchzuf\u00fchren.\nNein, sie plant stattdessen lieber Feierlichkeiten zum Jah-\nrestag der Befreiung von Auschwitz oder zum 8. Mai,\nder vermeintlichen Befreiung Deutschlands.\n\n(Protest bei der PDS)\n\nDoch f\u00fcr die Opfer des alliierten Bombenterrors bleibt\noffensichtlich im dicht gef\u00fcllten Terminkalender der\nS\u00fchnekultur in Deutschland kein Platz mehr \u00fcbrig. Das\nalles, meine Damen und Herren, ist j\u00e4mmerlich, ist\nw\u00fcrdelos bis zum Erbrechen.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 8. Sitzung 21. Januar 2005\n\n461\n\nMeine Damen und Herren! Tun Sie eigentlich nur so,\noder sind Sie tats\u00e4chlich so blind gegen\u00fcber der Trag\u00f6-\ndie, die dem deutschen Volke zu Leide getragen wurde?\nWissen Sie wirklich nicht oder wollen Sie nicht wissen,\ndass in Dresden ein kaltbl\u00fctig geplanter industrieller\nMassenmord an der Zivilbev\u00f6lkerung stattgefunden hat?\n\n(Heftiger Protest bei der PDS)\n\nWissen Sie wirklich nicht, dass der britische Premier-\nminister Churchill bereits eine Woche vor der Vernich-\ntung Dresdens auf der Konferenz von Jalta sich daf\u00fcr\nger\u00fchmt hat, dass bereits sechs bis sieben Millionen\nDeutsche ums Leben gekommen sind?\n\nUns wird oft vorgeworfen, wir w\u00fcrden Zahlenklauberei\nbetreiben. Aber glauben Sie mir, um Zahlen geht es uns\ngar nicht. Dazu gibt es viel zu viele offenkundige Aus-\nsagen, beispielsweise vom sowjetischen Au\u00dfenminister\nMolotow, der seinerzeit von 250 000 Toten sprach. Dann\nh\u00f6ren wir st\u00e4ndig die Propagandazahlen von 25 000 oder\n35 000 Opfern. Dieses Marginalisieren ist ein Schlag in\ndas Gesicht aller toten M\u00e4nner und Frauen, aller Kinder\nund Greise von Dresden.\n\n(Beifall bei der NPD)\n\nNur bei anderen Opfergruppen sind Sie nicht so pinge-\nlig, wenn einmal eine Null fehlt. Sind Ihnen deutsche\nOpfer weniger wert als andere? Gibt es f\u00fcr Sie Opfer ers-\nter Klasse, die man betrauern darf, und Opfer zweiter\nKlasse, die man verh\u00f6hnen darf? Ist es nicht absurd,\ndass ausgerechnet jene an Zahlen herummanipulieren,\ndie sonst bei jeder Gelegenheit Menschen vor Strafge-\nrichte des BRD-Gesinnungsstaates zerren, weil sie j\u00fcdi-\nsche Opferzahlen infrage stellen?\n\n(Heftige Proteste bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Herr Apfel, ich bitte Sie, sich in-\nhaltlich zu m\u00e4\u00dfigen.\n\nHolger Apfel, NPD: Meine sehr geehrten Damen und\nHerren! Es ist nicht so, dass wir das Gedenken an den\n13. Februar f\u00fcr uns pachten wollen.\n\n(Heftige Proteste bei der PDS)\n\n\u2013 Ja, Wahrheiten wollen Sie nicht h\u00f6ren, das ist klar, von\nder PDS. \u2013 Ganz im Gegenteil. Uns ist an einem w\u00fcrdi-\ngen, ehrlichen Gedenken zum 13. Februar gelegen. Ge-\nrade weil dem so ist, hat die Junge Landsmannschaft\nOstpreu\u00dfen der CDU in Person von Herrn Dr. H\u00e4hle\nund von Herrn Milbradt die Schirmherrschaft f\u00fcr den\nTrauermarsch zum 13. Februar angetragen, jene Junge\nLandsmannschaft Ostpreu\u00dfen, die Gott sei Dank noch in\ndieser individualisierten Spa\u00dfgesellschaft heute deutlich\nmacht, dass es junge Menschen gibt, die der nationalen\nSelbstvergessenheit trotzen und die f\u00fcr ein wirklichkeits-\ngerechtes Geschichtsbild eintreten. Daf\u00fcr ein herzliches\nDankesch\u00f6n an die Junge Landsmannschaft Ostpreu\u00dfen.\n\n(Beifall bei der NPD)\n\nUnsere Fraktion hat bereits angek\u00fcndigt, dass wir auf\nder n\u00e4chsten Sitzung den Antrag stellen werden, dass\n\nendlich eine Staatsstiftung als zentrale Gedenkst\u00e4tte f\u00fcr\ndie zivilen Opfer des Bombardements als Dokumenta-\ntionsarchiv eingerichtet wird. In diesem Zusammenhang\nsei der ehemalige Direktor des Holocaust-Museums in\nWashington, Michael Berenbaum, mit seiner so genann-\nten Shoah-Stiftung zitiert: \u201eWir geben den Opfern ihre\nNamen, ihre Identit\u00e4t und ihre Geschichte zur\u00fcck.\u201c Sie\nwerden nachvollziehen, meine Damen und Herren, dass\nauch wir dies m\u00f6chten, n\u00e4mlich den Toten ihre Identit\u00e4t\nund Geschichte zur\u00fcckzugeben.\n\nDas Gedenken an Dresden war noch nie so aktuell wie\nheute. Die Gleichen, die damals keine Skrupel hatten,\nAbertausende Zivilisten kaltbl\u00fctig umzubringen, kennen\nauch heute keine Skrupel. Von Dresden \u00fcber Korea, Viet-\nnam und Bagdad zieht sich eine Spur durch das 20. Jahr-\nhundert, die Sie auch mit noch so viel Niedertracht nicht\nden Deutschen in die Schuhe schieben k\u00f6nnen. Die glei-\nchen Massenm\u00f6rder, die am 13. Februar Dresden ausge-\nl\u00f6scht haben, sind heute drauf und dran, neue Kriege\nvom Felde zu ziehen.\n\n(Heftige Proteste bei der PDS und der SPD)\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Herr Apfel, ich bitte Sie, sich in\nIhrer Ausdrucksweise zu m\u00e4\u00dfigen!\n\nHolger Apfel, NPD: Sie k\u00f6nnen das gerne weiter hin-\nnehmen. Unsere Fraktion jedoch wird es nicht hinneh-\nmen, dass wir uns auch in der Zukunft nicht zu Kompli-\nzen angloamerikanischer Gangsterpolitik machen lassen,\nmeine sehr verehrten Damen und Herren.\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Herr Apfel, Ihre Redezeit ist um.\n\nHolger Apfel, NPD: Da k\u00f6nnen Sie schreien, so viel Sie\nwollen, meine sehr verehrten Damen und Herren. Offen-\nsichtlich sind auch wir die Einzigen, die heute noch ge-\ngen Kriegstreiber \u2013 \u2013\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Herr Apfel, die Redezeit ist um!\n\n(Der Pr\u00e4sident beendet die Redezeit,\nindem er das Mikrofon abschaltet. \u2013\n\nHeftige Proteste bei der CDU, der PDS, der SPD,\nder FDP und den GR\u00dcNEN \u2013\n\nBeifall bei der NPD)\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird von der CDU-Fraktion\ndas Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Die SPD-Fraktion? \u2013 Herr\nProf. Weiss, bitte.\n\nProf. Dr. Cornelius Weiss, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren Abgeordneten! Es f\u00e4llt mir\nschwer, nach diesen mit Schaum vor dem Munde in\nGoebbels'scher Manier vorgetragenen Hasstiraden zu\nsprechen. Aber ich werde und ich muss es tun.\nIn jedem Jahr gedenken die Dresdner in der Nacht vom\n13. zum 14. Februar der Zerst\u00f6rung ihrer Stadt. Tausende\nunschuldige Menschen \u2013 Frauen, M\u00e4nner, Kinder \u2013, da-\nrunter unz\u00e4hlige Fl\u00fcchtlinge, auch verwundete Soldaten,\nkamen im schnell entstehenden Feuersturm auf gr\u00e4ss-\nliche Weise ums Leben.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 8. Sitzung 21. Januar 2005\n\n462\n\nIn dieser Stunde spreche ich als Alterspr\u00e4sident im Na-\nmen aller demokratischen Fraktionen dieses Hohen Hau-\nses. Ja, wir gedenken, wir trauern und viele von uns\nbeten zu Gott, dass sich Derartiges niemals wiederholen\nm\u00f6ge, in keinem Teil unserer einen Welt. Wir d\u00fcrfen das\nDresdner Inferno niemals vergessen, niemals. Aber wir\nd\u00fcrfen auch niemals vergessen, wie es dazu kam.\n\nZuerst brannten B\u00fccher. Im Fr\u00fchjahr 1933 schon loderten\n\u00fcberall in Deutschland die Scheiterhaufen der Nazis, auf\ndenen sie bedeutende Werke der Weltliteratur verbrann-\nten. \u201eEntartete Kunst\u201c, sagte die Intoleranz.\n\nNach den B\u00fcchern brannte Guernica. Am 26. April 1937\nwaren nach dreist\u00fcndiger Bombardierung durch die so\ngenannte Legion Kondor drei Viertel der baskischen\nKleinstadt zerst\u00f6rt und etwa 1 700 Menschen, fast ein\nZehntel der Bev\u00f6lkerung, fast ausschlie\u00dflich Zivilisten,\nums Leben gekommen.\n\nDann brannten die Synagogen in der Reichspogromnacht\nvom 9. zum 10. November 1938, auch das von Gottfried\nSemper gebaute Gotteshaus in Dresden.\n\nIn der Nacht vom 14. zum 15. November 1940 fand das\nweltweit erste Fl\u00e4chenbombardement auf eine Innenstadt\nals Teil der deutschen strategischen Luftkriegsf\u00fchrung\nstatt. Die Angreifer waren 440 Maschinen der Luftwaffe\nHermann G\u00f6rings. Das Opfer war die Stadt Coventry.\nPropagandaminister Goebbels bereicherte die deutsche\nSprache um das Wort \u201ecoventrieren\u201c \u2013 eine Pr\u00e4zisierung\ndes bereits zynischen hitlerischen \u201eAusradierens\u201c. Aber\ndies alles war erst der Anfang.\n\nDas Grauen steigerte sich nachfolgend zur Apokalypse.\nIn den Krematorien der Vernichtungslager des NS-Regi-\nmes verbrannten Millionen Juden, Sinti und Roma, und\nein Weltbrand fand statt.\n\nAm Ende, meine Damen und Herren, kehrte das Feuer\nin das Land der Brandstifter zur\u00fcck, so wie es Heinrich\nHeine in hellseherischer Voraussicht einmal gesagt hatte:\n\u201eDort, wo man B\u00fccher verbrennt, verbrennt man am\nEnde auch Menschen.\u201c\n\nEine deutsche Stadt nach der anderen fiel den alliierten\nBombenangriffen zum Opfer, und keine drei Monate vor\nKriegsende traf dieses Schicksal auf besonders furchtbare\nWeise die Kunst- und Kulturstadt Dresden.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! So wichtig es ist, diese\nschrecklichen Ereignisse unserer gemeinsamen Ge-\nschichte in der Erinnerung zu bewahren, so sinnlos, ja,\ngef\u00e4hrlich ist es, sie gegeneinander aufzurechnen.\n\n\u201eBr\u00fccken bauen, Vers\u00f6hnung leben\u201c \u2013 das stand un-\nl\u00e4ngst in gro\u00dfen Lettern an der damals noch einger\u00fcste-\nten Frauenkirche, und das ist der gute Geist, der fortan\nin uns leben muss.\n\nDeshalb, liebe Demokratinnen und Demokraten, gilt es,\nmit aller Entschiedenheit jenen in den Arm zu fallen, die\nschon wieder nach der Brandfackel greifen \u2013 ausgerech-\nnet hier in Dresden! Dazu geh\u00f6ren auch Ihre Hass-\ntiraden, Herr Apfel!\n\nIn Punkt 10 des Programms der NPD, der die bezeich-\nnende \u00dcberschrift \u201eDeutschland in seinen geschichtlich\ngewachsenen Grenzen\u201c tr\u00e4gt, steht geschrieben:\n\u201eDeutschland ist gr\u00f6\u00dfer als die Bundesrepublik\u201c und\nweiter: \u201eWir fordern die Revision der nach dem Krieg\nabgeschlossenen Grenzanerkennungsvertr\u00e4ge.\u201c\n\nMeine Damen und Herren! So fing es schon einmal an!\nErst wollte der gr\u00f6\u00dfte F\u00fchrer aller Zeiten \u00d6sterreich,\ndann das Sudetenland, dann Resttschechien, dann den\nKorridor, dann ganz Polen und schlie\u00dflich die ganze\nWelt. \u2013 Ein Verf\u00fchrer, ein verf\u00fchrtes Volk, das am Ende\nzur Rechenschaft gezogen wurde.\n\nMeine Damen und Herren! \u201eDas gro\u00dfe Karthago f\u00fchrte\ndrei Kriege: Nach dem ersten war es noch m\u00e4chtig, nach\ndem zweiten war es noch bewohnbar, nach dem dritten\nwar es nicht mehr zu finden.\u201c\n\nSorgen wir Demokraten gemeinsam daf\u00fcr, dass dieses\nBrecht-Wort nicht zur Realit\u00e4t wird! Sorgen wir gemein-\nsam daf\u00fcr, dass sich Geschichte nicht wiederholt!\n\nDas, und nichts anderes, ist das Verm\u00e4chtnis von Dres-\nden \u2013 die Lehre aus jener furchtbaren Nacht vor 60 Jah-\nren!\n\n(Alle Anwesenden \u2013 au\u00dfer den\nAbgeordneten der NPD \u2013 erheben sich\nvon den Pl\u00e4tzen und spenden starken,\n\nlanganhaltenden Beifall.)\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird von den Fraktionen noch\ndas Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Bitte, Herr Gansel.\n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren der s\u00e4chsischen Blockparteien! Ich sch\u00e4me mich\nzwar etwas daf\u00fcr, dass ich die eben aufbrausende Ap-\nplausseligkeit st\u00f6ren muss, aber ich m\u00f6chte noch einmal\neinige historische Sachen anbringen, denn moralische Be-\ntroffenheit ersetzt keine historischen Fakten.\n\n(Alle Abgeordneten der PDS und der GR\u00dcNEN\nsowie einige Abgeordnete der SPD\n\nund der CDU verlassen den Plenarsaal.)\n\nNiemand ist ver\u00e4chtlicher \u2013 \u2013 Ja, hier k\u00f6nnen die Medien\nund hier kann jeder Zuschauer auf der Trib\u00fcne sehen,\nwie die etablierten Parteien mit historischen Fakten um-\ngehen, die ihnen nicht ins Konzept passen. Fl\u00fcchten Sie\nvor der Wirklichkeit, fl\u00fcchten Sie vor der historischen\nRealit\u00e4t \u2013 die Menschen in diesem Land werden das zur\nKenntnis nehmen! Ich werde mich davon aber nicht be-\nirren lassen.\n\nNiemand ist ver\u00e4chtlicher als solche deutschen Politiker,\ndie das Geschichtsbild der Siegerm\u00e4chte auf moralische\nKosten ihres eigenen Volkes unkritisch \u00fcbernehmen und\nihre eigenen Schuldneurosen auf dem R\u00fccken ihrer\nLandsleute kultivieren. Dazu geh\u00f6rt auch die absto\u00dfende\nKleinrechnerei der Opferzahlen von Dresden. Im Falle\neiner auserw\u00e4hlten Opfergruppe k\u00f6nnen Ihnen, Herr\nWeiss, die Totenzahlen gar nicht hoch genug sein. Auf\ndeutscher Seite sind die Opferzahlen hingegen eine zu\nvernachl\u00e4ssigende Gr\u00f6\u00dfe. Und au\u00dferdem \u2013 so scheint\ndie Logik zu sein \u2013 hatte es ja sowieso nur das T\u00e4tervolk\ngetroffen, ein T\u00e4tervolk, das es verdient hatte, durch her-\nbeigebombte Feuersbr\u00fcnste \u201egebraten\u201c zu werden \u2013 wie\nes der britische Premier Winston Churchill seiner Royal\nAir Force befohlen hatte.\n\nWo nimmt das s\u00e4chsische Blockparteienkartell, das es\nauch geschichtspolitisch gibt, \u2013 \u2013\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 8. Sitzung 21. Januar 2005\n\n463\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Herr Gansel, ich bitte Sie wirk-\nlich, sich in Ihrer Wortwahl etwas zur\u00fcckzuhalten!\n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Gut, dann ersetze ich \u201eBlockpartei-\nenkartell\u201c \u2013 \u2013\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Nein, ich meine das \u201eKartell\u201c.\n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Gut, dann lasse ich mich auf die-\nsen Sprachvorschlag ein.\nWo nehmen die s\u00e4chsischen Altparteien, die es auch ge-\nschichtspolitisch zu einer bemerkenswerten Einheit ge-\nbracht haben, eigentlich die moralische Arroganz her,\nTote in gute und b\u00f6se Opfer zu scheiden? Die b\u00f6sen Op-\nfer sind nat\u00fcrlich die Deutschen. Die guten Opfer sind\nalle anderen. Die Behauptung, ein allein durch Deutsch-\nland verschuldeter Krieg sei in Form des alliierten Bom-\nbenterrors auf das Land der T\u00e4ter zur\u00fcckgefallen \u2013 wie\nwir es von Herrn Prof. Weiss geh\u00f6rt haben \u2013, ist infam,\nweil unwahr.\n\n(Gottfried Teubner, CDU: Das war die Wahrheit!)\n\nDer Bomben-Holocaust von Dresden steht urs\u00e4chlich we-\nder im Zusammenhang mit dem 1. September 1939 noch\nmit dem 30. Januar 1933. Die Pl\u00e4ne zur Vernichtung des\nDeutschen Reiches existierten n\u00e4mlich schon lange, bevor\nin Versailles der erste Nationalsozialist geboren wurde.\nIn diesem Hause wird es au\u00dferhalb meiner Fraktion nie-\nmandem bekannt sein, dass bereits am 1. Februar 1896\nin der englischen Wochenzeitschrift \u201eThe Saturday Re-\nview\u201c die Parole zu lesen war: \u201eGermania est delenda\u201c.\nF\u00fcr die Nichtlateiner: \u201eDeutschland ist zu zerst\u00f6ren\u201c,\nhie\u00df es 1896 in dieser eben zitierten britischen Wochen-\nzeitung. Und genau in dieser Tradition eines eliminatori-\nschen Antigermanismus stand der britische Premier\nWinston Churchill, dessen Bomberverb\u00e4nde zusammen\nmit ihren amerikanischen Verb\u00fcndeten Anfang Februar\n1945 Elbflorenz in eine Flammenh\u00f6lle verwandelt haben.\nIch m\u00f6chte meine Aussagen mit einigen historischen\nZitaten untermauern \u2013 wie gesagt: geschichtliche Fakten\nstatt Moralhuberei. Bereits 1937 erkl\u00e4rte Churchill:\n\u201eWenn Deutschland zu stark wird, wird es wieder wie\n1914 zerschlagen werden.\u201c 1939 erkl\u00e4rte er: \u201eDieser\nKrieg ist ein englischer Krieg, und sein Ziel ist die Ver-\nnichtung Deutschlands.\u201c 1940 sagte der britische Pre-\nmier: \u201eWir werden Deutschland zu einer W\u00fcste machen,\nja, zu einer W\u00fcste.\u201c 1941 \u00e4u\u00dferte er: \u201eEs gibt knapp\n70 Millionen b\u00f6sartige Hunnen \u2013 die einen sind heilbar\nund die anderen zum Schlachten.\u201c 1942 betonte er: \u201eEs\ndarf keine Anstrengung gescheut werden, die Bev\u00f6lke-\nrung\u201c \u2013 gemeint ist die deutsche \u2013 \u201ezu terrorisieren und\nzu paralysieren.\u201c \u2013 So viel zur Schuldfrage.\nEs ist in diesem Zusammenhang noch daran zu erinnern,\ndass eben dieser mehrfach zitierte Winston Churchill f\u00fcr\nseine h\u00f6chst fragw\u00fcrdigen Verdienste den Karlspreis der\nStadt Aachen erhielt \u2013 einer Stadt, die tausend Jahre lang\nkriegerisch nicht zerst\u00f6rt worden ist, bevor eben dieser\nKriegsverbrecher Churchill sie durch mehrere Bomber-\nangriffe in Schutt und Asche legen lie\u00df. Solche histori-\nschen Geschmacklosigkeiten sind nur in der BRD mit\nihrer selektiven Erinnerungskultur und ihrer abgefeimten\nPreisverleihungspraxis m\u00f6glich.\n\nSie, Herr Prof. Weiss \u2013 das m\u00f6chte ich hier feststellen \u2013,\nsind wahrlich ein w\u00fcrdiger Vertreter dieser Umerzie-\nhungs- und Canossa-Republik.\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Es ist unversch\u00e4mt, Herr Gansel,\nwas Sie jetzt gesagt haben! Ich erteile Ihnen einen Ord-\nnungsruf!\n\n(Beifall bei der CDU, der SPD und der FDP)\n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Ich w\u00e4re sowieso am Ende meiner\nRede gewesen und m\u00f6chte an dieser Stelle nur mitteilen,\ndass unsere Fraktion die n\u00e4chsten Jahre nutzen wird, um\nauch hier im S\u00e4chsischen Landtag m\u00e4chtige Schneisen in\ndas Dickicht antideutscher Geschichtsl\u00fcgen zu schlagen.\nMit dem heutigen Tag haben wir auch in diesem Parla-\nment den politischen Kampf gegen die Schuldknecht-\nschaft des deutschen Volkes und f\u00fcr die historische\nWahrhaftigkeit aufgenommen.\n\n(Beifall bei der NPD \u2013 Bravo! von der NPD)\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Es ist unglaublich!\n\nWird weiter das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Herr Apfel.\n\nHolger Apfel, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehr-\nten Damen und Herren! Das Theater, das hier heute ver-\nanstaltet wurde, spricht f\u00fcr sich, und eigentlich w\u00fcrde\nsich jedes weitere Wort er\u00fcbrigen, denn die B\u00fcrger Dres-\ndens und anderer s\u00e4chsischer St\u00e4dte, die bombardiert\nwurden, d\u00fcrften heute gemerkt haben, was sich hier an-\nl\u00e4sslich des 60. Jahrestages einmal mehr abgespielt hat.\nEs ist bemerkenswert \u2013 und ich finde es eigentlich ange-\nnehm \u2013, dass der prozentuale Anteil aller anst\u00e4ndigen\nDeutschen, die auch noch Deutsche sein wollen, heute\nhier im Landtag in dieser Stunde doch erheblich ge-\nstiegen ist.\n\n(Zuruf von der CDU: Das verbitte ich mir!)\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Herr Apfel, jetzt muss ich Sie\neinmal unterbrechen. Diese Unterstellung ist ungeheuer-\nlich!\n\n(Beifall bei der CDU und der FPD)\n\nHolger Apfel, NPD: Die Ereignisse von Dresden, meine\nDamen und Herren, bleiben unges\u00fchnt und unvergessen.\nDie Erinnerung an diese beispiellose Trag\u00f6die hat sich\nzutiefst eingegraben in die kollektive Identit\u00e4t unseres\nVolkes. Wir wollen, dass damit w\u00fcrdig umgegangen\nwird, nicht mehr oder weniger. Ich wei\u00df, dass in\nDeutschland Nationalmasochismus gro\u00df geschrieben\nwird. Eines, meine Damen und Herren, darf ich Ihnen\njedoch versprechen: dass wir Nationaldemokraten nicht\neher ruhen werden, bis bei uns in Deutschland keine\nneuen Gedenkst\u00e4tten zur Anklage gegen das deutsche\nVolk gebaut werden, sondern endlich in Deutschland\nGedenkst\u00e4tten gebaut werden f\u00fcr die in Dresden, Ham-\nburg, Berlin und anderswo ums Leben gekommenen\nMenschen. Wir werden nicht eher ruhen, bis der 13. Feb-\nruar in Deutschland endlich zum offiziellen Feiertag,\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 8. Sitzung 21. Januar 2005\n\n464\n\nzum offiziellen Gedenktag f\u00fcr die Opfer von Krieg und\nVertreibung ernannt wurde.\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, einer der Ers-\nten, der schon vor Jahrzehnten auf die Dimension des\nVerbrechens aufmerksam machte, war der weltweit\nrenommierte Historiker David Irving. In seinem weltweit\nwegweisenden Buch unterstrich er das Singul\u00e4re des\nAngriffs vom 13. Februar 1945 schon im Jahr 1963. David\nIrving wurde damals f\u00fcr seine wissenschaftliche Leis-\ntung mit der Dresdner Ehrenb\u00fcrgerw\u00fcrde ausgezeichnet.\nDas war allerdings in einer Zeit, in der man alliierte Ver-\nbrecher auch noch Verbrecher nennen durfte und in der\nzum Beispiel der Volkskammerpr\u00e4sident der DDR, Herr\nDieckmann, v\u00f6llig zu Recht von \u201eamerikanischen Luft-\ngangstern\u201c sprach.\nWarum, meine Damen und Herren, winden Sie sich\nheute so, all die Dinge beim Namen zu nennen, die v\u00f6l-\nlig unstrittig sind? Warum diese paranoiden Versuche,\nden Bomben-Holocaust herunterzurechnen? Warum\ndieser erb\u00e4rmliche Nationalmasochismus? Bei keinem\nnormalen Volk der Welt g\u00e4be es ein solches Verhalten,\nwie Sie es hier an den Tag legen. David Irving hat heute\nEinreiseverbot in Deutschland.\n\n(Dr. Volker K\u00fclow, PDS: Unertr\u00e4glich!\nH\u00f6ren Sie endlich auf!)\n\nWie weit auf den Hund gekommen muss ein politisches\nSystem sein, das mit derartigen Ma\u00dfnahmen meint in\ndie Meinungsfreiheit in Deutschland eingreifen zu wol-\nlen? Sie sprechen, meine Damen und Herren, immer von\nDemokratie. Sie und Ihre Freunde der vermeintlich b\u00fcr-\ngerlich-demokratischen Parteien sind es doch immer, die\ndie demokratischen Grunds\u00e4tze, wie Rechtsstaatlichkeit\nund Menschenw\u00fcrde, tagt\u00e4glich mit F\u00fc\u00dfen treten. Meine\nDamen und Herren, ich kann es nur immer wieder\n\nsagen: Allein die NPD ist heute das Sprachrohr all jener,\ndie wollen, dass in Deutschland wieder Demokratie herr-\nschen wird, Demokratie im Sinne von wirklicher, wahrer\nVolksherrschaft.\n\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der NPD)\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird weiter das Wort ge-\nw\u00fcnscht? \u2013 Bitte, Herr Gerlach.\n\nJohannes Gerlach, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Ich m\u00f6chte hier\nlediglich im Namen der vielen Freunde, die ich in Israel\nund auf der ganzen Welt habe, eine Richtigstellung\nmachen.\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ja.\n\nJohannes Gerlach, SPD: Nur das: Das Wort Holocaust\nist ein f\u00fcr allemal f\u00fcr diesen einmaligen und mit nichts\nvergleichbaren barbarischen Akt der Vernichtung von\nMenschen durch die Nazis belegt. Ich verwahre mich als\nMitglied dieses Landtages davor, dass dieses Wort \u2013 von\nwem auch immer \u2013 mit irgendwelchen anderen Begriffen\nvermischt oder verwoben wird.\n\n(Beifall bei der SPD, der CDU, der PDS,\nder FDP, den GR\u00dcNEN\nund der Staatsregierung)\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Meine Damen und Herren! Da-\nmit ist die 2. Aktuelle Debatte, beantragt von der NPD-\nFraktion, beendet und somit auch der Tagesordnungs-\npunkt 1.\n\nIch rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 2\n\nFragestunde\n\nDrucksache 4/0510\n\nIhnen liegen die eingereichten Fragen der Mitglieder des\nLandtages vor. Diese Fragen wurden auch der Staats-\nregierung \u00fcbermittelt. Gleichzeitig ist Ihnen die Reihen-\nfolge der Behandlung der eingereichten Fragen bekannt\ngemacht worden. Ich bitte jetzt, dass die Mitglieder des\nLandtages ihre Fragen an die Staatsregierung stellen. Zu-\nerst Herr Mirko Schmidt von der NPD-Fraktion; die\nFrage Nr. 1.\n\nMirko Schmidt, NPD: Ich habe zwei Fragen an die\nStaatsregierung:\n\n1. Welche Erkl\u00e4rung hat die Staatsregierung f\u00fcr die Tat-\nsache, dass die vor Jahresfrist ins Leben gerufene Kor-\nruptionsbek\u00e4mpfungseinheit \u201eINES\u201c zwar seit Gr\u00fcndung\n180 Ermittlungsverfahren gef\u00fchrt, bisher aber \u2013 laut\nPresseberichten \u2013 nur zehn bis 15 F\u00e4lle vor Gericht ge-\nbracht und nur in einem einzigen Fall Anklage erhoben\nhat?\n\n2. Welche Ma\u00dfnahmen beabsichtigt die Staatsregierung\nzu treffen, um \u201eINES\u201c k\u00fcnftig zu einem wirksamen Ins-\ntrument der Korruptionsbek\u00e4mpfung zu machen?\nDanke.\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Es antwortet der Staatsminister\nder Justiz.\n\nGeert Mackenroth, Staatsminister der Justiz: Herr Pr\u00e4si-\ndent! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Von den\nseit 1. M\u00e4rz 2004 der Integrierten Ermittlungseinheit\nSachsen \u201eINES\u201c \u00fcbertragenen 184 Ermittlungsverfahren\nwurde in einem Fall gegen mehrere Beschuldigte An-\nklage vor einer Wirtschaftsstrafkammer eines Landge-\nrichts und in zwei F\u00e4llen gegen jeweils einen Beschuldig-\nten Anklage vor einem Amtsgericht erhoben. Au\u00dferdem\nwurden sieben Strafbefehlsantr\u00e4ge beantragt. Ferner wur-\nden Verfahren gegen 62 Beschuldigte mangels hinrei-\nchenden Tatverdachts oder nach Opportunit\u00e4tsvorschrif-\nten eingestellt. Auch diese Einstellungen sind ein gro\u00dfer\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 8. Sitzung 21. Januar 2005\n\n465\n\nErfolg und es geht nicht an, \u201eINES\u201c nur an der Zahl der\nAnklagen zu messen.\n\nDie Einrichtung von \u201eINES\u201c dient auch dem Zweck, Ein-\nstellungen m\u00f6glichst z\u00fcgig zu erreichen. Auch sie schaf-\nfen Klarheit und Rechtssicherheit und vermindern die\nBelastungen eines Ermittlungsverfahrens, die besonders\ndann au\u00dferordentlich hoch sind, wenn parallel zu ihnen\neine \u00f6ffentliche Vorverurteilung stattfindet. Die genann-\nten Zahlen zeigen, dass \u201eINES\u201c im Zeitraum von knapp\nelf Monaten bereits eine erhebliche Anzahl von Vorw\u00fcr-\nfen kl\u00e4ren und \u00fcber sie abschlie\u00dfend entscheiden konnte.\nAus den Zahlen l\u00e4sst sich tendenziell entnehmen, dass\ndurch \u201eINES\u201c auch der f\u00fcr Opfer und Beschuldigte\nwichtige Zeitfaktor, das hei\u00dft die Dauer zwischen der\nBegr\u00fcndung eines Anfangstatverdachts und der abschlie-\n\u00dfenden staatsanwaltschaftlichen Kl\u00e4rung, positiv beein-\nflusst werden wird, wenn auch selbstredend in der\nK\u00fcrze der Zeit noch kein aussagekr\u00e4ftiger Vergleich\nm\u00f6glich ist und das Ziel \u2013 schnelle und richtige Ent-\nscheidung \u2013 eine Daueraufgabe bleibt.\n\nDie Erkl\u00e4rung daf\u00fcr, warum von \u201eINES\u201c nicht noch\nmehr Verfahren abgeschlossen respektive vor Gericht ge-\nbracht werden konnten, ist einfach und ergibt sich\nzwangsl\u00e4ufig bereits aus ihrem Aufgabengebiet. \u201eINES\u201c\nist zust\u00e4ndig f\u00fcr die Verfolgung struktureller Korruption\nund schwerer F\u00e4lle situativer Korruption. Verfahren die-\nser Art bed\u00fcrfen nicht nur einer besonderen Ermittlungs-\nstrategie \u2013 Stichwort Holkriminalit\u00e4t \u2013, sondern sind\n\u00fcberwiegend \u00e4u\u00dferst komplex und aufw\u00e4ndig. Es liegt\nauf der Hand, dass solche Taten nicht allein durch poli-\nzeiliche Vernehmungen von Zeugen und Beschuldigten\nnachzuweisen sind. In vielen F\u00e4llen m\u00fcssen verdeckte\nMa\u00dfnahmen im Sinne der Strafprozessordnung ange-\nwandt, Durchsuchungen und Beschlagnahmen durchge-\nf\u00fchrt werden. Das in Beschlag genommene, oft umfang-\nreiche Material muss gesichtet und technisch aufw\u00e4ndig\nausgewertet werden. Die Bewertung erfordert umfang-\nreiches Spezialwissen. Weil die Ermittlungsverfahren oft\nmehrere Beschuldigte treffen, d\u00fcrfen auch die Anh\u00f6-\nrungsrechte, die Rechtsbehelfs- und Rechtsmittelm\u00f6glich-\nkeiten der Beschuldigten, die das Verfahren verz\u00f6gern\nk\u00f6nnten, nicht au\u00dfer Betracht bleiben.\n\nIns Ged\u00e4chtnis zu rufen ist auch, dass \u201eINES\u201c nicht so-\nfort mit seiner Errichtung den Vollbetrieb aufnehmen\nkonnte. Der Personalaufbau, der zwischenzeitlich abge-\nschlossen ist, und die sonstige Organisation mussten\nvielmehr Schritt f\u00fcr Schritt erfolgen. Ber\u00fccksichtigt man\nall dies, dann ist keine Polemik angebracht, sondern ein\nLob f\u00fcr das schon Geleistete. Das zunehmende Erfah-\nrungswissen und die Routine werden zu weiterer Effi-\nzienzsteigerung und einer w\u00fcnschenswerten weiteren\nVerk\u00fcrzung des bereits angesprochenen Zeitfaktors f\u00fch-\nren. \u201eINES\u201c ist aber bereits jetzt ein wirksames, schlag-\nkr\u00e4ftiges Instrument der Korruptionsbek\u00e4mpfung, das im\n\u00dcbrigen auch von anderen Landesjustizverwaltungen\nmit Interesse beobachtet wird.\n\nDamit habe ich auch die Frage 2 beantwortet. Die Staats-\nregierung plant derzeit keine weiteren Ma\u00dfnahmen.\n\nMirko Schmidt, NPD: Danke.\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich bitte jetzt, dass der Abg. Bartl\nvon der PDS-Fraktion seine Frage an die Staatsregierung\nstellt; Frage Nr. 14.\n\nKlaus Bartl, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Ich bedanke mich.\nBei der Berechnung des Arbeitslosengeldes II sind nach\n\u00a7 12 Abs. 1 SGB II grunds\u00e4tzlich alle verwertbaren Ver-\nm\u00f6gensgegenst\u00e4nde zu ber\u00fccksichtigen. Gleichwohl bei-\nspielsweise selbst genutzte Hausgrundst\u00fccke in \u00a7 12\nAbs. 3 Nr. 4 SGB II ausdr\u00fccklich als nicht zu ber\u00fccksich-\ntigendes Verm\u00f6gen von der Verm\u00f6gensanrechnung aus-\ngenommen werden, findet sich keine gleichlautende Be-\nstimmung f\u00fcr Kleing\u00e4rten und Lauben im Sinne des\nBundeskleingartengesetzes.\n\nIch frage die Staatsregierung:\n\n1. Inwieweit sind Kleing\u00e4rten und Kleingartenlauben im\nSinne des Bundeskleingartengesetzes in rechtlich durch-\nsetzbarer Art und Weise f\u00f6rmlich von der Anrechnung\nals Verm\u00f6gen bei der Berechnung des Arbeitslosengel-\ndes II ausgenommen?\n\n2. Inwieweit erachtet die Staatsregierung die Festlegung\nin \u201eRz. 12.7 der Hinweise zu \u00a7 12 SGB II\u201c, wonach\nKleing\u00e4rten nach dem Bundeskleingartengesetz ein-\nschlie\u00dflich der Lauben gem\u00e4\u00df \u00a7 3 Abs. 2 Bundeskleingar-\ntengesetz lediglich \u201ein der Regel\u201c nicht als Verm\u00f6gen zu\nverwerten sind, angesichts der Tatsache, dass etwa ein\nF\u00fcnftel der mehr als 220 000 Kleing\u00e4rtnerinnen und\nKleing\u00e4rtner in Sachsen von Arbeitslosigkeit betroffen\nsind, als ausreichend, um eine Verm\u00f6gensanrechnung\nder Kleing\u00e4rten/-lauben im Einzelfall auszuschlie\u00dfen?\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich bitte die Staatsregierung;\nFrau Ministerin Orosz.\n\nHelma Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales: Sehr geehr-\nter Herr Pr\u00e4sident! Herr Bartl, zun\u00e4chst zu Ihrer ersten\nFrage eine Antwort: Kleing\u00e4rten und Kleingartenlauben\nsind nach \u00a7 12 SGB II und der Verordnung \u00a7 13 SGB II,\nwie Sie schon richtig vermuten, nicht explizit von der\nAnrechnung als Verm\u00f6gen ausgenommen. Ob sie als\nVerm\u00f6gen tats\u00e4chlich ber\u00fccksichtigt werden, entscheidet\nder zust\u00e4ndige Leistungstr\u00e4ger nach Abw\u00e4gung aller\nUmst\u00e4nde. Das hei\u00dft, zust\u00e4ndiger Leistungstr\u00e4ger ist der\nvor Ort Verantwortliche. Ich darf in diesem Zusammen-\nhang auch noch einmal erw\u00e4hnen, dass wir die Fest-\nlegung der Bundesregierung, die Entscheidung im\nRahmen der Ermessensm\u00f6glichkeiten an die \u00f6rtliche Zu-\nst\u00e4ndigkeit zu geben, f\u00fcr richtig halten, um wirklich\ndezidiert die Lage vor Ort auch einsch\u00e4tzen zu k\u00f6nnen.\nEs gibt dar\u00fcber hinaus nat\u00fcrlich auch die M\u00f6glichkeit,\ndie Entscheidung mittels Rechtsbehelf anzufechten.\n\nIn Ihrer zweiten Frage sprechen Sie die Empfehlung der\nBundesagentur f\u00fcr Arbeit an, nach der Kleing\u00e4rten nach\ndem Bundeskleingartengesetz einschlie\u00dflich der Lauben\nin der Regel nicht als Verm\u00f6gen zu verwerten sind.\nDiese Empfehlung halten wir f\u00fcr ausreichend, und zwar\naus folgenden Gr\u00fcnden:\n\nBei Kleing\u00e4rten und Kleingartenlauben wird die Ber\u00fcck-\nsichtigung als Verm\u00f6gen nur in Einzelf\u00e4llen \u00fcberhaupt\nin Betracht gezogen. Wenn Kleing\u00e4rten und Kleingarten-\nlauben in Anlagen als Verm\u00f6gen ber\u00fccksichtigt werden,\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 8. Sitzung 21. Januar 2005\n\n466\n\ndann wird der realistisch zu erwartende Erl\u00f6s aus einer\nVerwertung des Gartens oder der Laube zum sonstigen\nVerm\u00f6gen addiert. Erst wenn das Gesamtverm\u00f6gen der\nFreibetr\u00e4ge des SGB II \u00fcberschritten wird, wird der\nHilfesuchende auf die Verwertung seines Verm\u00f6gens\nverwiesen. Au\u00dferdem entscheidet auch der Betroffene in\ndiesem Fall selbst, welche Verm\u00f6gensteile er einer Ver-\nwertung zuf\u00fchren will, das hei\u00dft, auf den vorliegenden\nFall Ihrer Frage bezogen, ob er beispielsweise auch sei-\nnen Kleingarten als Verm\u00f6gen ver\u00e4u\u00dfert.\nDer Staatsregierung sind in dieser Fragestellung bisher\nkeine markanten problematischen Einzelf\u00e4lle bekannt, in\ndenen Kleing\u00e4rten am Ende tats\u00e4chlich als Verm\u00f6gen\nber\u00fccksichtigt worden w\u00e4ren und eine Verwertung, bei-\nspielsweise durch Verkauf, auch in Betracht gezogen\nwurde. Wir haben diesbez\u00fcglich noch einmal recher-\nchiert. Auch aus diesen Gr\u00fcnden erachten wir die Forde-\nrung nach einem ausnahmslosen Verwertungsausschluss\nvon Kleing\u00e4rten und Kleingartenlauben f\u00fcr nicht erfor-\nderlich.\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine Nachfrage?\n\nKlaus Bartl, PDS: Danke, Frau Staatsministerin. \u2013 Ich\nwill nachfragen: Gibt es f\u00fcr die Fallbewertungen, die bei\nden Leistungstr\u00e4gern entschieden werden, irgendwelche\nAnhalte, was denn au\u00dferhalb der Regel sein k\u00f6nnte?\nWas ist f\u00fcr die Ermessensaus\u00fcbung in etwa Regelfallbei-\nspiel?\n\nHelma Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales: Es geht da\nnat\u00fcrlich nicht nur um den Sachverhalt Kleingartenan-\nlage, sondern man muss die Gesamtsituation des Be-\ntroffenen im Gesamtkontext betrachten. Im Rahmen die-\nser Konnexit\u00e4t hat der Fallmanager vor Ort einen\nentsprechenden Ermessensspielraum als M\u00f6glichkeit.\nDas war ja auch der Grund daf\u00fcr, dass die Bundesregie-\nrung bei den F\u00e4llen Kleingarten, Wohnraum und an-\ngemessenes Fahrzeug die Delegation in die lokale Ver-\nantwortung gegeben hat, ganz einfach um den\nGesamtkontext, die individuelle Situation des Betroffe-\nnen, ins Blickfeld zu r\u00fccken.\nEs gibt zusammengefasst \u2013 noch einmal auf Ihre Frage\nzur\u00fcckkommend \u2013 aus unserer Sicht und Kenntnis\nheraus keine Situation, die hier gravierend neue Betrach-\ntungsweisen nach sich ziehen w\u00fcrde. Deswegen sind wir\nder Meinung, wie bereits ausgef\u00fchrt, dass die Ver-\nfahrensweise so bleiben kann, wie sie ist.\n\nKlaus Bartl, PDS: Letzte Nachfrage: Frau Staatsministe-\nrin, Sie hatten, wenn ich Sie richtig verstanden habe \u2013\nich kann es ja noch einmal nachlesen \u2013, sinngem\u00e4\u00df ge-\nsagt: Wenn man im Einzelfall der Auffassung ist, muss\nes als Verm\u00f6gen angerechnet werden, aber es wird von\nden realistischen Verwertungsm\u00f6glichkeiten ausgegan-\ngen.\n\nHelma Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales: \u2026 des Be-\ntroffenen.\n\nKlaus Bartl, PDS: Darf ich das so verstehen, dass nicht\nschlechthin der Verkehrswert gesch\u00e4tzt wird, sondern\neben auch die tats\u00e4chlichen M\u00f6glichkeiten zur Ver\u00e4u\u00dfe-\n\nrung, weil ja bekannt ist \u2013 um die Frage zu verstehen \u2013,\ndass es sehr, sehr schwer ist, Kleing\u00e4rten \u201eloszubekom-\nmen\u201c?\n\nHelma Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales: Korrekt!\n\nKlaus Bartl, PDS: Das darf ich also unter \u201erealistisch\u201c\nverstehen, dass das die tats\u00e4chlichen Realisierungsm\u00f6g-\nlichkeiten sind.\n\nHelma Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales: Genau!\n\nKlaus Bartl, PDS: Ich danke Ihnen.\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich bitte jetzt, dass der Abg.\nHerbst, FDP-Fraktion, seine Frage an die Staatsregierung\nstellt; Frage Nr. 21.\n\nTorsten Herbst, FDP: Meine Frage an die Staatsregie-\nrung:\n1. Wie wird die im Koalitionsvertrag festgelegte Schaf-\nfung von 800 zus\u00e4tzlichen Lehrerstellen an s\u00e4chsischen\nGrundschulen konkret umgesetzt \u2013 durch wie viele Neu-\neinstellungen und Aufstockungen von Stunden bisheri-\nger Grundschullehrer mit Teilzeitvertr\u00e4gen?\n\n2. Bis zu welchem konkreten Zeitpunkt werden die Stel-\nlen geschaffen sein?\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Es antwortet f\u00fcr die Staatsregie-\nrung Herr Staatsminister Flath.\n\nSteffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Herr Pr\u00e4sident!\nVerehrter Herr Abgeordneter! Nach Koalitionsvertrag\nwerden die 800 zus\u00e4tzlichen Stellen im Grundschul-\nbereich besonders f\u00fcr die qualitative Ausgestaltung der\noptimierten Schuleingangsphase und die Zusammen-\narbeit mit der Kindertagesst\u00e4tte genutzt. So ist es auch\nim Haushaltsentwurf der Staatsregierung vorgesehen.\nEtwa ein Drittel der Stellen wurden bereits zum laufen-\nden Schuljahr bereitgestellt.\nIm Zuge der weiteren Planung und Vorbereitung des\nSchuljahres 2005/2006 muss nunmehr z\u00fcgig \u00fcber die\nverbleibenden zwei Drittel entschieden werden. Dazu\nsind gegenw\u00e4rtig noch keine abschlie\u00dfenden Aussagen\nm\u00f6glich.\n\nDie S\u00e4chsische Staatsregierung wird sich wie in den ver-\ngangenen Jahren auch mit Nachdruck daf\u00fcr einsetzen,\neinen Einstellungskorridor f\u00fcr junge, neu ausgebildete\nLehrerinnen und Lehrer, insbesondere f\u00fcr die Absolven-\ntinnen und Absolventen der staatlichen Seminare des\nFreistaates, zu schaffen, um diesen damit eine berufliche\nPerspektive im Freistaat zu er\u00f6ffnen. Ohne Zweifel wer-\nden diese nach neuesten wissenschaftlichen Erkenntnis-\nsen ausgebildeten jungen Lehrkr\u00e4fte der Qualit\u00e4tsent-\nwicklung an unseren Grundschulen neue Impulse\nverleihen.\n\nDaneben werden die zus\u00e4tzlichen Stellen sicherlich zur\nAufstockung des bisherigen Besch\u00e4ftigungsumfangs der\nLehrerinnen und Lehrer an den Grundschulen genutzt.\nDie diesbez\u00fcglichen Einzelheiten werden im Rahmen der\nVorbereitung des Schuljahres 2005/2006 gekl\u00e4rt. \u2013 So\nweit zur Antwort.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 8. Sitzung 21. Januar 2005\n\n467\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Danke sch\u00f6n. \u2013 Ich bitte jetzt\nHerrn Abg. Weichert, B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN,\nseine Frage an die Staatsregierung zu stellen; Frage\nNr. 25.\n\nMichael Weichert, GR\u00dcNE: Meine Fragen zum Thema\n\u201eJobbalance\u201c.\nDas Projekt \u201eJobbalance\u201c war aus haushaltstechnischen\nGr\u00fcnden f\u00fcr ein Jahr, n\u00e4mlich bis Ende 2004, durch das\nSMWA bewilligt. Wegen seines Erfolges wurde den\nNutzern, industriellen Investoren in Sachsen, eine Wei-\nterf\u00fchrung bis 2007 in Aussicht gestellt.\n\nFragen an die Staatsregierung:\n\n1. Welchen Bearbeitungsstand hat die beabsichtigte Wei-\nterf\u00fchrung des Projektes \u201eJobbalance\u201c?\n\n2. Wann kann mit einer verbindlichen Zusage und Be-\nwilligung der F\u00f6rdermittel gerechnet werden?\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: F\u00fcr die Staatsregierung antwortet\nder Wirtschaftsminister, Herr Jurk.\n\nThomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nSehr geehrter Herr Abg. Weichert! Die Unterst\u00fctzung\nvon Ansiedlern und ans\u00e4ssigen kleinen und mittelst\u00e4ndi-\nschen Unternehmen beim Fachkr\u00e4fteaufbau und der\nFachkr\u00e4ftesicherung ist uns sehr wichtig. Im Rahmen der\nProjekte \u201eJobbalance automotive\u201c und \u201eJobbalance sil-\ntronic\u201c sollten wirksame Strukturen zur Unterst\u00fctzung\nvon Ansiedlern beim Fachkr\u00e4fteaufbau entwickelt und\netabliert werden. Die Projekte trugen Modellcharakter\nund waren auf Nachhaltigkeit angelegt. K\u00fcnftig soll es\n\u00e4hnliche Angebote in ganz Sachsen geben.\nWir f\u00f6rdern eine ganze Anzahl von Fachkr\u00e4fteprojekten.\nIm letzten Jahr hat das S\u00e4chsische Staatsministerium f\u00fcr\nWirtschaft und Arbeit zum Beispiel den Ideenwettbe-\nwerb \u201eFachkr\u00e4ftenetzwerke f\u00fcr die s\u00e4chsische Wirt-\nschaft\u201c initiiert. Dreizehn Projektideen wurden im Rah-\nmen des Wettbewerbes pr\u00e4miiert. Die Mehrzahl der\nProjekte hat zu Beginn des Jahres die Arbeit aufgenom-\nmen.\n\nDar\u00fcber hinaus sehen wir den gro\u00dfen Bedarf bei den\nUnternehmen nach regionalen Koordinatoren, \u00e4hnlich\nwie wir es bei \u201eJobbalance\u201c geleistet haben. Hier arbeiten\nwir gemeinsam mit Einrichtungen, die Unternehmen bei\nAnsiedlung begleiten, zum Beispiel der S\u00e4chsischen Auf-\nbaubank, der Wirtschaftsf\u00f6rderung Sachsen und der Ar-\nbeitsverwaltung, an einer Strategie, um sich ansiedelnde\nbzw. erweiternde Unternehmen k\u00fcnftig wirksamer beim\nFachkr\u00e4fteaufbau zu unterst\u00fctzen. Dazu k\u00f6nnen wir auf\nden Erfahrungen und Ergebnissen der bisherigen Fach-\nkr\u00e4fteprojekte aufbauen. Dies sind unter anderem die\nFachkr\u00e4fteprojekte \u201eS\u00fcdwestsachsen\u201c des Bildungsinsti-\ntuts Pscherer, Jobbalance-Projekte der Stiftung Innovation\nund Arbeit, Projekt \u201ePUUR Erzgebirge\u201c, der T\u00dcF-Akade-\nmie und der PUUL GmbH in Leipzig. Hier sind wir mit-\nten in der Arbeit und planen die Einrichtung von ansied-\nlungsunterst\u00fctzenden Strukturen im Fachkr\u00e4ftebereich\nnoch in diesem Jahr.\n\nNun zu Ihrer zweiten Frage: Wie geht es weiter mit der\n\u201eJobbalance\u201c?\n\nDie F\u00f6rderung der beiden Projekte \u201eJobbalance automo-\ntive\u201c und \u201eJobbalance siltronic\u201c war von Anfang an bis\nzum 31.12.2004 bewilligt. Es sind uns Tatsachen bekannt\ngeworden, dass die Ma\u00dfnahme in Teilen nicht so voll-\nzogen wurde, wie in den Zuwendungsbescheiden vor-\ngesehen, und damit ist die Vereinbarkeit mit EU-Recht\ngrunds\u00e4tzlich infrage gestellt.\n\nIch bitte deshalb um Verst\u00e4ndnis, dass wir den Vorgaben\naus Br\u00fcssel folgen m\u00fcssen, um den Freistaat vor R\u00fcck-\nforderungen und Anlastungen zu sch\u00fctzen. Den beteilig-\nten Unternehmen \u2013 und dies ist, glaube ich, sehr wichtig\n\u2013 stehen selbstverst\u00e4ndlich weiterhin die Mittel des Euro-\np\u00e4ischen Sozialfonds f\u00fcr Qualifizierungsma\u00dfnahmen zur\nVerf\u00fcgung.\n\nMichael Weichert, GR\u00dcNE: Vielen Dank.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Herr Wehner, PDS-\nFraktion, bekommt jetzt die Gelegenheit zu seiner Frage;\nFrage Nr. 15.\n\nHorst Wehner, PDS: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin, ich\nbitte, meine Frage vom Platz aus stellen zu d\u00fcrfen.\nNach den bis zum 31.12.2004 geltenden Regelungen\n(BSHG) war es f\u00fcr Anspruchsberechtigte m\u00f6glich, unab-\nh\u00e4ngig davon, ob sie in h\u00e4uslicher Umgebung oder in\nHeimen lebten, Behindertenfahrdienste als Eingliede-\nrungshilfe nach \u00a7 40 BSHG \u00fcber die \u00f6rtlichen Sozialhilfe-\ntr\u00e4ger in Anspruch zu nehmen. Seit dem 1.1.2005 wird\ndiese Praxis mit dem Hinweis auf das nunmehr geltende\nSGB XII insofern nicht mehr ausge\u00fcbt, als Heimbewoh-\nnern diese Leistung verwehrt wird.\n\nIch frage die Staatsregierung:\n\nIst es rechtlich zul\u00e4ssig, dass Heimbewohnern die In-\nanspruchnahme von Fahrdiensten f\u00fcr behinderte Men-\nschen, wenn es um Leistungen zur Teilhabe am gesell-\nschaftlichen Leben geht, von den \u00f6rtlichen Sozialhilfetr\u00e4-\ngern mit dem Hinweis auf die Zust\u00e4ndigkeit des\n\u00fcber\u00f6rtlichen Sozialhilfetr\u00e4gers verwehrt wird?\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Es antwortet Frau\nStaatsministerin Orosz.\n\nHelma Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales: Sehr ge-\nehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Sehr\ngeehrter Herr Wehner, noch einmal kurz zur derzeitigen\nGesetzeslage. Der Fahrdienst f\u00fcr behinderte Menschen\nist eine Leistung zur Teilhabe am Leben in der Gemein-\nschaft. Diese Teilhabe am Leben in der Gemeinschaft\nwird im \u00a7 55 SGB IX geregelt. F\u00fcr die Gew\u00e4hrung dieser\nLeistung sind in der Regel die jeweils zust\u00e4ndigen Tr\u00e4-\nger der Sozialhilfe verantwortlich.\nDabei bestand bereits nach dem alten BSHG \u2013 Bundes-\nsozialhilfegesetz \u2013 folgende Zuordnung: F\u00fcr behinderte\nMenschen, die zu Hause wohnen, war der \u00f6rtliche Tr\u00e4-\nger der Sozialhilfe zust\u00e4ndig, f\u00fcr Bewohner von Heimen\nder \u00fcber\u00f6rtliche. An dieser Zuordnung hat sich aktuell\nauch mit dem zum Jahreswechsel in Kraft getretenen\nSGB XII nichts ge\u00e4ndert. Der Verweis auf das SGB XII\nist insofern zwar richtig, aber das ist nicht die Ursache\nder Problematik, die Sie in Ihrer Frage ansprechen, son-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 8. Sitzung 21. Januar 2005\n\n468\n\ndern die aktuelle, teilweise ge\u00e4nderte Praxis der Kom-\nmunen.\n\nIm erw\u00e4hnten \u00a7 55 SGB IX ist n\u00e4mlich nicht eindeutig\ngeregelt, ob und in welchem Umfang der Fahrdienst zur\nLeistung unter dem Motto \u201eTeilhabe am Leben in der\nGemeinschaft\u201c dazugeh\u00f6rt. Es liegt aufgrund dessen im\nErmessen der Kommunen und der Landkreise, wie sie\nmit der Gew\u00e4hrung umgehen. Wir wissen, dass dieses\nErmessen halt sehr unterschiedlich ausge\u00fcbt wird.\n\nW\u00e4hrend manche Kommunen gar keine Fahrdienstleis-\ntungen anbieten, machen das andere sehr umfangreich,\nunabh\u00e4ngig vom Wohnort, also zu Hause oder im Heim,\nauch unabh\u00e4ngig von der vorhandenen Bed\u00fcrftigkeit der\nMenschen mit Behinderung. Diese Leistungen waren\nund sind \u2013 wie gesagt \u2013 freiwillig und gehen klar \u00fcber\ndas hinaus, wozu die Kommunen eigentlich im Rahmen\nihrer Zust\u00e4ndigkeit als \u00f6rtliche Sozialhilfetr\u00e4ger ver-\npflichtet sind, und das in zweierlei Hinsicht: Zum einen\nwird der Fahrdienst allen Menschen mit Behinderungen\ngew\u00e4hrt, also auch solchen, die nicht eigentlich bed\u00fcrftig\nwaren oder sind. Zum anderen konnten auch Menschen\nmit Behinderungen, die in Heimen leben, diesen An-\nspruch auf Fahrdienst erheben.\n\nDie Praxis hat sich insofern in Einzelf\u00e4llen ge\u00e4ndert, als\nein anderes Verfahren gew\u00e4hlt wurde, um den Men-\nschen mit Behinderungen diese Leistungen zukommen\nzu lassen.\n\nFr\u00fcher, wie Sie wissen, gab es Marken. Heute agiert man\nim Rahmen der Bar\u00fcberweisung. Dabei musste die ge-\nsetzlich verankerte Zust\u00e4ndigkeit ber\u00fccksichtigt werden.\nMenschen in Heimen konnte das Geld nicht \u00fcberwiesen\nwerden, weil es ansonsten auf ihr Verm\u00f6gen angerechnet\nworden w\u00e4re. Das ist der Grund, warum in diesen Ein-\nzelf\u00e4llen Menschen mit Behinderungen, die in Heimen\nleben, nicht mehr in den Genuss der freiwilligen kom-\nmunalen Fahrdienste kommen.\n\nDiese Praxis\u00e4nderung hat f\u00fcr Menschen mit Behinderun-\ngen, die in Heimen leben und bed\u00fcrftig sind, besondere\nAuswirkungen. Das muss ich hier best\u00e4tigen. Aber nach\ngeltender Rechtslage sind die entstehenden Kosten im\nRahmen der Eingliederungshilfe, also des SGB XII, vom\nzust\u00e4ndigen Sozialhilfetr\u00e4ger zu \u00fcbernehmen. Das ist bei\nMenschen mit Behinderungen, die im Heim leben, nicht\nder \u00f6rtliche \u2013 also die Kommune \u2013, sondern der \u00fcber\u00f6rt-\nliche Tr\u00e4ger. Insofern ist der Verweis auf die Zust\u00e4ndig-\nkeit des \u00fcber\u00f6rtlichen Sozialhilfetr\u00e4gers, den Sie in Ihrer\nFragestellung auch noch einmal gebracht haben, rechtlich\nzul\u00e4ssig.\n\nDer \u00fcber\u00f6rtliche Sozialhilfetr\u00e4ger, also der Landeswohl-\nfahrtsverband in Sachsen, ist verpflichtet, f\u00fcr die im\nHeim lebenden Menschen mit Behinderungen die Kosten\nf\u00fcr Leistungen zur Teilhabe am Leben in der Gemein-\nschaft zu \u00fcbernehmen.\n\nEs ist g\u00e4ngige Art und Weise, dass es zwischen dem\nLandeswohlfahrtsverband und den Heimen die entspre-\nchenden vereinbarten Entgelte f\u00fcr die Bewohner gibt.\nDort ist der Anteil f\u00fcr solche Leistungen und damit auch\nf\u00fcr den Fahrdienst enthalten.\n\nJetzt das eigentlich Neue, was ich Ihnen als Botschaft\nund Antwort auf Ihre Frage r\u00fcberbringen m\u00f6chte: Wenn\ndieser Anteil nicht ausreichend ist \u2013 was, denke ich,\n\nauch der Hintergrund Ihrer Frage ist \u2013, besteht die M\u00f6g-\nlichkeit, beim Landeswohlfahrtsverband \u00fcber diese Ent-\ngeltl\u00f6sung hinaus, die ich gerade kurz angerissen habe,\neinen Antrag auf zus\u00e4tzliche Beihilfe zu stellen. Eine ent-\nsprechende Regelung finden wir im SGB XII im Abs. 2\ndes \u00a7 54.\n\nZusammengefasst: Wenn der Landkreis oder die Kom-\nmune die in doppelter Hinsicht freiwillige Leistung des\nFahrdienstes nicht mehr oder nicht in dem erforderlichen\nMa\u00dfe erbringt, ist zu konstatieren, dass das sehr bedau-\nerlich ist. Aber rechtlich ist es grunds\u00e4tzlich richtig und\nder \u00fcber\u00f6rtliche Sozialhilfetr\u00e4ger, hier der Landeswohl-\nfahrtsverband, w\u00e4re f\u00fcr die Heimbewohner dann der zu-\nst\u00e4ndige Ansprechpartner.\n\nHorst Wehner, PDS: Ich danke Ihnen f\u00fcr die Antwort.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Frau Sch\u00fc\u00dfler, NPD-\nFraktion, bekommt Gelegenheit, jetzt ihre Frage zu stel-\nlen; Frage Nr. 2.\n\nGitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Ich habe folgen-\nde Frage an die Staatsregierung:\n\nH\u00e4lt die Staatsregierung alternative Methoden der Ener-\ngiegewinnung \u2013 auch solche, die nach gegenw\u00e4rtigem\nEntwicklungsstand noch nicht marktreif sind \u2013 f\u00fcr f\u00f6rde-\nrungsw\u00fcrdig, insbesondere auch unter dem Aspekt von\nStandortvorteilen f\u00fcr den Industrie- und Innovations-\nstandort Sachsen?\n\nStanislaw Tillich, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Land-\nwirtschaft: Sehr geehrte Frau Abgeordnete, die Bundes-\nregierung f\u00f6rdert die Einf\u00fchrung erneuerbarer Energien\nmit dem Erneuerbare-Energien-Gesetz und dem Markt-\nanreizprogramm erneuerbare Energien. Der Freistaat\nSachsen hat dem EEG im Bundesrat zugestimmt. Da-\nr\u00fcber hinaus f\u00f6rdert der Freistaat Sachsen im Rahmen\ndes F\u00f6rderprogramms Immissions- und Klimaschutz ein-\nschlie\u00dflich der Nutzung erneuerbarer Energien F\u00f6rderge-\ngenst\u00e4nde, die nicht durch die Ma\u00dfnahmen des Bundes\nerfasst werden. Die F\u00f6rderung dient in erster Linie dazu,\nTechnologien zur Marktreife zu f\u00fchren sowie am Markt\nzu etablieren und somit den s\u00e4chsischen Mittelstand und\ndie s\u00e4chsische Industrie zu unterst\u00fctzen.\n\nUnd Ihre zweite Frage?\n\nGitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD: Die muss ich erst noch stellen:\n\nInwieweit h\u00e4lt die Staatsregierung insbesondere das Ge-\nnossenschaftsmodell f\u00fcr f\u00f6rderungsw\u00fcrdig?\n\nStanislaw Tillich, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Land-\nwirtschaft: Zu Ihrer zweiten Frage: Im F\u00f6rderprogramm\nImmissions- und Klimaschutz einschlie\u00dflich der Nutzung\nerneuerbarer Energien sind entsprechend der Festlegung\nzu den einzelnen F\u00f6rdergegenst\u00e4nden nat\u00fcrliche und\njuristische Personen des \u00f6ffentlichen und privaten Rechts\nantragsberechtigt. Das Genossenschaftsmodell ist demzu-\nfolge gleichberechtigt zu den anderen Rechtsformen.\n\nGitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD: Ich bedanke mich.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 8. Sitzung 21. Januar 2005\n\n469\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Ich rufe Herrn\nG\u00fcnther, FDP-Fraktion auf; Frage Nr. 22.\n\nTino G\u00fcnther, FDP: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Frage an\ndie Staatsregierung:\nWie hoch sind die j\u00e4hrlichen Gesamtkosten f\u00fcr den\nSach- und Personalaufwand einschlie\u00dflich Di\u00e4tenzu-\nschlag, die durch die zu Beginn der Legislaturperiode\ngeschaffene Stelle des 3. Vizepr\u00e4sidenten im S\u00e4chsischen\nLandtag entstehen?\n\nDr. Horst Metz, Staatsminister der Finanzen: Herr\nG\u00fcnther, gern beantworte ich Ihre Anfrage.\nDer zus\u00e4tzliche Sachaufwand f\u00fcr die Stelle des 3. Vize-\npr\u00e4sidenten wird im Doppelhaushalt 2005/2006 nicht\nexplizit, also nicht gesondert ausgewiesen. In dem daf\u00fcr\nzust\u00e4ndigen Kapitel 01 01 \u2013 das ist die Verwaltung im\nRahmen des Landtages \u2013 sind f\u00fcr die Haushaltsjahre\n2005/2006 f\u00fcr die Hauptgruppe 5, das ist der Sachauf-\nwand, und f\u00fcr die Hauptgruppe 8, das sind die Inves-\ntitionen, insgesamt folgende Ans\u00e4tze: Entsprechend der\nAnmeldung der Landtagsverwaltung \u2013 darauf weise ich\nhin \u2013 sind ausgebracht in der Hauptgruppe 5, also Sach-\naufwand, 3 141 500 Euro und im Jahre 2006 sind es\n3 135 700 Euro. In der Hauptgruppe 8, das sind die In-\nvestitionen \u00fcber 5 000 Euro, die dort zusammengefasst\nwerden, sind es 583 700 im Jahre 2005 und 300 000 Euro\nim Jahre 2006.\n\nInwiefern hiervon Ans\u00e4tze auf den 3. Vizepr\u00e4sidenten\nentfallen, kann ich nicht beurteilen. \u00dcber die entspre-\nchenden Angaben verf\u00fcgt lediglich die Landtagsver-\nwaltung in eigener Zust\u00e4ndigkeit. Darauf m\u00f6chte ich Sie\nhinweisen.\n\nNach Pr\u00e4sidiumsbeschluss des S\u00e4chsischen Landtages\nvom 4. November 2004 wurde in den Haushaltsplanent-\nwurf 2005/2006 \u2013 der \u00fcbrigens mit dem heutigen Tage\nallen Abgeordneten im S\u00e4chsischen Landtag komplett\n\u00fcbergeben wurde; jeder hat das gro\u00dfe B\u00fcndel, bl\u00e4ttern\nSie darin, Sie werden verschiedene interessante Dinge\nfeststellen \u2013 eine zus\u00e4tzliche Stelle mit der Wertigkeit V\nBAT Ost und eine zus\u00e4tzliche Stelle f\u00fcr einen pers\u00f6n-\nlichen Fahrer mit der Wertigkeit Pauschallohn PKP auf-\ngenommen. Genaue Aussagen zum konkreten Lohn bzw.\nGehalt k\u00f6nnen auch nicht gemacht werden, da dies von\nden Lebensumst\u00e4nden des jeweiligen Besch\u00e4ftigten ab-\nh\u00e4ngt \u2013 darauf weise ich hin \u2013, beispielsweise Alter, Fa-\nmilienstand und Anzahl der Kinder; das ist Ihnen klar.\n\nWir haben nat\u00fcrlich Pauschalans\u00e4tze einbezogen. Basie-\nrend auf den Pauschalans\u00e4tzen zur Personalkostenveran-\nschlagung 2005 und 2006 haben wir f\u00fcr diese beiden\nStellen f\u00fcr 2005 86 700 Euro und f\u00fcr das Haushaltsjahr\n2006 rund 90 000 Euro in den Entwurf des Doppelhaus-\nhalts eingestellt. Das ist aufgrund der Zuarbeit, der An-\nforderung der Landtagsverwaltung geschehen.\n\nIch will allerdings noch auf Folgendes hinweisen: Inwie-\nweit diese Stellen in den endg\u00fcltigen Haushalt so \u00fcber-\nf\u00fchrt werden wie jetzt veranschlagt, bleibt Ihnen, den\nParlamentariern, dem Landtagsabstimmungsverfahren\nsozusagen, vorbehalten.\n\nAuf ein Weiteres will ich hinweisen: Der 3. Vizepr\u00e4si-\ndent erh\u00e4lt nat\u00fcrlich gem\u00e4\u00df \u00a7 5 Abs. 2 Abgeordnetenge-\nsetz das Anderthalbfache der Grundentsch\u00e4digung, und\n\nim \u00dcbrigen ergeben sich weitere Anspr\u00fcche ganz normal\naus dem Abgeordnetengesetz, worauf ich Sie hinweisen\nm\u00f6chte.\n\nDas ist das, was ich im Moment dazu sagen kann. Sie\nk\u00f6nnen auch diese Dinge noch einmal im vorliegenden\nHaushalt nachlesen. Alles andere werden wir in den\nHaushaltsverfahren hier gemeinsam diskutieren.\n\nTino G\u00fcnther, FDP: Eine Nachfrage habe ich noch.\n\nDr. Horst Metz, Staatsminister der Finanzen: Ja, bitte.\n\nTino G\u00fcnther, FDP: Findet die Staatsregierung die Er-\nh\u00f6hung der Kosten, wie hoch sie auch immer sein\nm\u00f6gen, gut?\n\nDr. Horst Metz, Staatsminister der Finanzen: Als Fi-\nnanzminister habe ich dazu eine klare Auffassung, und\nich werde mich bem\u00fchen, genau das zu tun, was wir\nuns in der Koalition vorgenommen haben: die Personal-\nkosten f\u00fcr die gesamte Staatsverwaltung zu reduzieren.\n\nTino G\u00fcnther, FDP: Danke sch\u00f6n.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Ich erteile Frau\nG\u00fcnther-Schmidt die M\u00f6glichkeit, ihre Frage zu stellen;\nFrage Nr. 26.\n\nAstrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE: Drohende Schlie\u00dfung\nder Mittelschule Harthau/Chemnitz\nDie Mittelschule Harthau, St\u00f6cklstra\u00dfe 4, 09125 Chem-\nnitz, darf nach zweij\u00e4hriger Arbeit den Titel \u201eSchule\nohne Rassismus \u2013 Schule mit Courage\u201c tragen; sie ist\ndamit die zweite Chemnitzer Mittelschule, die diesen\nTitel erworben hat und in die Aktion \u201eChemnitz ohne\nRassismus\u201c involviert ist.\n\nFragen an die Staatsregierung:\n\n1. Soll in unserer politisch brisanten Zeit eine Schule ge-\nschlossen werden, die sich anerkannt und erfolgreich ge-\ngen rassistische Tendenzen in Schule und Gesellschaft\nengagiert?\n\n2. Soll eine Schule geschlossen werden, die in ihrer Bil-\ndungs- und Erziehungsarbeit Wert auf die so genannten\nweichen Faktoren legt (\u201eFP\u201c vom 2.12.2004: \u201eKultusmini-\nster baut Bildungsagentur auf\u201c), indem sie sich zum Bei-\nspiel wie folgt an Projekten beteiligt:\n\n\u2013 seit 1996: Teilnahme an der Chemnitzer Schultheater-\nwoche;\n\n\u2013 Teilnahme von zwei Sch\u00fclern der MS an der Auff\u00fch-\nrung des Musicals \u201eWundersame Weihnachtszeit;\n\n\u2013 rege AG-T\u00e4tigkeit;\n\n\u2013 Betrieb eines Schulclubs in Tr\u00e4gerschaft der evange-\nlischen Kirchgemeinde?\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Es antwortet Herr\nStaatsminister Flath.\n\nSteffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Frau Pr\u00e4siden-\ntin! Sehr geehrte Frau Abgeordnete! Ich m\u00f6chte die\nbeiden Einzelfragen im Zusammenhang beantworten.\nGrunds\u00e4tzlich muss seitens des S\u00e4chsischen Staatsminis-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 8. Sitzung 21. Januar 2005\n\n470\n\nteriums f\u00fcr Kultus nach \u00a7 24 Abs. 3 Satz 2 des Schulge-\nsetzes f\u00fcr den Freistaat Sachsen f\u00fcr jede Schule in Vorbe-\nreitung eines Schuljahres gepr\u00fcft werden, ob ein \u00f6ffent-\nliches Bed\u00fcrfnis f\u00fcr die Fortf\u00fchrung der Schule oder\neines Teils derselben besteht. Wird festgestellt, dass kein\n\u00f6ffentliches Bed\u00fcrfnis besteht, kann das S\u00e4chsische\nStaatsministerium f\u00fcr Kultus die Mitwirkung des Frei-\nstaates an der Unterhaltung der Schule widerrufen. Da-\nbei handelt es sich nach h\u00f6chstrichterlicher Rechtspre-\nchung trotz des Wortlautes \u201ekann\u201c nicht um eine\nErmessensentscheidung, sondern um eine gebundene\nEntscheidung der obersten Schulaufsichtsbeh\u00f6rde. Das\nbedeutet: Wird das fehlende \u00f6ffentliche Bed\u00fcrfnis f\u00fcr die\nFortf\u00fchrung der Schulen oder eines Teils derselben fest-\ngestellt, ist ein Mitwirkungswiderruf auszusprechen.\nF\u00fcr die Klassenstufe 5 der Mittelschule Harthau im\nSchuljahr 2004/2005 meldeten sich lediglich zehn Sch\u00fcler\nan. Nach Pr\u00fcfung der Sachlage wurde f\u00fcr diese Klassen-\nstufe an der Mittelschule Harthau die Mitwirkung des\nFreistaates an der Unterhaltung widerrufen. Die Stadt\nChemnitz erhob dagegen keine Einwendungen. Nach der\nSch\u00fclerprognose, die auf der Grundlage des Anmelde-\nverfahrens f\u00fcr die Klassenstufe 5 im Schuljahr 2004/2005\nerstellt wurde, werden f\u00fcr die Mittelschule Harthau \u2013\nwohlgemerkt, es handelt sich hierbei um eine Mittel-\nschule \u2013 j\u00e4hrlich weniger als 14 Sch\u00fcler in den n\u00e4chsten\nSchuljahren erwartet. F\u00fcr das kommende Schuljahr wer-\nden f\u00fcr die Klassenstufe 5 nur acht Sch\u00fcler prognosti-\nziert. Das hei\u00dft, es wird noch nicht einmal die Mindest-\nsch\u00fclerzahl zur Bildung von nur einer Klasse erreicht.\nWie Sie wissen, muss eine Mittelschule mindestens zwei-\nz\u00fcgig \u2013 unter Beachtung der Mindestsch\u00fclerzahl von\n20 Sch\u00fclern f\u00fcr die beiden ersten einzurichtenden Klas-\nsen je Klassenstufe \u2013 gef\u00fchrt werden. Zwar sind auch\nAusnahmen nach \u00a7 4a Abs. 4 des Schulgesetzes m\u00f6glich,\njedoch greift in diesem Fall kein Ausnahmetatbestand.\nDie an der Schule entwickelten Projekte sind \u00fcberaus\nengagiert und erhaltenswert. Sie sind aber nicht an ein\nbestimmtes Schulgeb\u00e4ude gebunden, sondern k\u00f6nnen\nauch an anderen Schulen fortgef\u00fchrt und so vielleicht\nnoch wirksamer werden. Die Stadt Chemnitz arbeitet\ngegenw\u00e4rtig an der Fortschreibung ihres Schulnetzes im\nMittelschulbereich. Nach Vorliegen der Anmeldezahlen\nf\u00fcr die Klassenstufe 5 im Schuljahr 2005/2006 wird \u00fcber\ndie Einrichtung von Klassenstufen bzw. den Bestand der\nMittelschule Harthau entschieden.\nSo weit zur Antwort.\n\nAstrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE: Ich habe eine Nach-\nfrage: Begr\u00fc\u00dft die Staatsregierung grunds\u00e4tzlich das\nEngagement von Schulen in Projekten wie \u201eSchule ohne\nRassismus \u2013 Schule mit Courage\u201c?\n\nSteffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Da gibt es\nkeine Frage: Nat\u00fcrlich unterst\u00fctzen und achten wir die-\nses Engagement.\n\nAstrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE: Danke sch\u00f6n.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Da Frau Simon heute\nentschuldigt ist, bitte ich die Staatsregierung, die Ant-\nworten auf die Fragen 16 und 18 schriftlich zur Ver-\nf\u00fcgung zu stellen. \u2013 Jetzt bekommt Herr Leichsenring,\n\nNPD-Fraktion, die Gelegenheit, seine Frage zu stellen;\nFrage Nr. 3.\n\nUwe Leichsenring, NPD: Switch-Klauseln im FAG\n1. Wie soll nach Ansicht des SMF aufgrund der vom\nFinanzministerium vorgesehenen Einf\u00fchrung so genann-\nter Switch-Klauseln im FAG eine finanzielle Planungs-\nsicherheit f\u00fcr die Kommunen gew\u00e4hrleistet werden?\n2. Welche Gr\u00f6\u00dfenordnung der Abweichungsbandbreiten\nh\u00e4lt das SMF im Hinblick auf die kommunale Budgetpla-\nnung f\u00fcr zumutbar?\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Es antwortet Herr\nStaatsminister Dr. Metz.\n\nDr. Horst Metz, Staatsminister der Finanzen: Das will\nich gern beantworten. Im \u00dcbrigen weise ich, bevor ich\nmit der offiziellen Antwort beginne, darauf hin, dass\ndiese Switch-Klauseln sowohl der H\u00f6he als auch dem In-\nhalt nach im Konsens mit den Spitzenverb\u00e4nden abge-\nstimmt sind. Unter diesen so genannten Switch-Klauseln\nwerden die Regelungen in \u00a7 4 FAG und \u00a7 31 FAG ver-\nstanden. F\u00fcr den Fall, dass sich die kommunalen Steuer-\neinnahmen \u2013 dies ist 2004 durchaus passiert \u2013 g\u00fcnstiger\nentwickeln, als derzeit auf der Basis der November-Steu-\nersch\u00e4tzungen f\u00fcr 2005/2006 prognostiziert, wird das\nStaatsministerium der Finanzen durch \u00a7 4 \u2013 auf Seite 3\nim FAG nachzulesen; es liegt Ihnen vor \u2013 nach Anh\u00f6-\nrung des FAG-Beirates durch Rechtsverordnung die An-\nteile der investiven Schl\u00fcsselzuweisungen an der Ge-\nsamtschl\u00fcsselmasse w\u00e4hrend des Ausgleichsjahres bei\nden kreisangeh\u00f6rigen Gemeinden um bis zu 45 Millionen\nEuro und bei den Kreisfreien St\u00e4dten um bis zu 55 Mil-\nlionen Euro anheben.\nNoch einmal: Das Finanzministerium wird erm\u00e4chtigt,\nwenn die Kommunen Mehreinnahmen aus Steuern erhal-\nten, diese Mehreinnahmen nach Anh\u00f6rung des FAG-Bei-\nrates \u2013 darin sind die Kommunen vertreten \u2013 an die Ge-\nsamtschl\u00fcsselmasse f\u00fcr die Kreisangeh\u00f6rigen um bis zu\n45 Millionen Euro und bei den kreisfreien St\u00e4dten um\nbis zu 55 Millionen Euro anzuheben.\nWas m\u00f6chten der Freistaat und die kommunale Familie\ngemeinsam damit erreichen? Wir wollen mehr Mittel f\u00fcr\nInvestitionen bereitstellen. Das war unser gemeinsames\nZiel. Die finanzielle Planungssicherheit, Herr Leichsen-\nring, der Kommunen wird hierdurch \u00fcberhaupt nicht be-\neintr\u00e4chtigt, da sich diese Regelung ausdr\u00fccklich nur auf\nSteuermehreinnahmen \u00fcber den geplanten Plafond hi-\nnaus bezieht.\nDie H\u00f6he der f\u00fcr die Verwaltungshaushalte wichtigen\nallgemeinen Deckungsmittel wird damit f\u00fcr die Gesamt-\nheit der Kommunen auch dann nicht ver\u00e4ndert, wenn\ndas Staatsministerium von dieser Erm\u00e4chtigung \u2013 f\u00fcr\nden Fall, dass wir im kommunalen Bereich wirklich\nmehr Steuereinnahmen bekommen \u2013 Gebrauch macht.\nDie investive Bindung dieser m\u00f6glichen Steuermehrein-\nnahmen ist aus meiner Sicht \u00f6konomisch sinnvoll und\nnotwendig, denn die Kommunen brauchen investive\nSchl\u00fcsselzuweisungen, um damit das Eigenkapital aufzu-\nbringen und um F\u00f6rdermittel abgreifen zu k\u00f6nnen. Wir\nbrauchen auch mehr Investitionen in die kommunale\nBasisinfrastruktur.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 8. Sitzung 21. Januar 2005\n\n471\n\nEs gibt eine Regelung in \u00a7 31 Abs. 9 FAG. Dort gibt es\nm\u00f6gliche Reaktionsm\u00f6glichkeiten auf wesentliche \u00c4nde-\nrungen der von au\u00dfen vorgegebenen Rahmenbedingun-\ngen, also nicht durch mehr Steuereinnahmen, was positiv\nw\u00e4re, sondern durch die \u00c4nderung von Bundesrecht. Es\nk\u00f6nnten also wesentliche Ver\u00e4nderungen gegen\u00fcber den\nBerechnungsgrundlagen oder Annahmen im FAG er-\nfolgen. Dann k\u00f6nnen wir per Gesetz \u2013 wiederum nach\nAnh\u00f6rung des FAG-Beirates \u2013 die Finanzausgleichs-\nmassen auch w\u00e4hrend des Ausgleichsjahres \u2013 eventuell\n2005 oder 2006, wenn sich durch Bundesrecht etwas\n\u00e4ndert \u2013 ver\u00e4ndern.\nWas ist eine wesentliche Ver\u00e4nderung? Darauf haben\nwir uns mit den Kommunen verst\u00e4ndigt. Wesentlich ist\neine \u00c4nderung, wenn sie den Betrag von 100 Millionen\nEuro \u00fcbersteigt. Diese Regelung ist notwendig. Als wir\ndas FAG gemacht haben, wurde noch \u00fcber die bundes-\nstaatliche Ordnung, die F\u00f6deralismuskommission disku-\ntiert. Sie wissen, dass es Ans\u00e4tze gibt, dass auch auf\ndiesem Gebiet wieder neue Diskussionen beginnen, des-\nwegen haben wir diese Switch-Klausel aufgenommen.\nWir wollen finanzielle Verwerfungen, die sich durch die\n\u00c4nderungen im Bundesrecht im Vorfeld der Debatte zur\nF\u00f6deralismuskommission angedeutet haben, die gegebe-\nnenfalls auch fortgesetzt wird, nicht aufnehmen, sondern\nwir wollen versuchen, den Kommunen mit dem FAG\nSicherheit zu geben.\nWir werden die finanzielle Planungssicherheit der Kom-\nmunen nicht beeintr\u00e4chtigen, sondern das Wollen der\nkommunalen Spitzenverb\u00e4nde war, die finanzielle Pla-\nnungssicherheit sollte erh\u00f6ht werden. Mit diesen beiden\nSwitch-Klauseln haben wir das erreicht.\n\nUwe Leichsenring, NPD: Darf ich eine Nachfrage stel-\nlen?\n\nDr. Horst Metz, Staatsminister der Finanzen: Gern.\n\nUwe Leichsenring, NPD: Herr Minister, habe ich Sie\nrichtig verstanden, dass das Steueraufkommen h\u00f6her\nsein soll und diese zus\u00e4tzlichen investiven Mittel dann\ndurch die Kommunen ohne Kofinanzierung abgerufen\nwerden k\u00f6nnen? Das sind sozusagen Zusch\u00fcsse von\n100 %. Kann man das so sagen?\n\nDr. Horst Metz, Staatsminister der Finanzen: Sollten die\nKommunen \u00fcber ein bestimmtes Ma\u00df hinaus mehr\nSteuereinnahmen bekommen, dann haben wir uns darauf\ngeeinigt, dass sie diese investiv zu verwenden haben.\n\nUwe Leichsenring, NPD: Ohne Eigenmittel? Ohne Kom-\nplement\u00e4rfinanzierung?\n\nDr. Horst Metz, Staatsminister der Finanzen: Das sind\nja die Eigenmittel, die die Kommunen haben. Diese Mit-\ntel haben sie durch eigene Steuermehreinnahmen in der\nkommunalen Familie.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Herr Dr. Martens\nkann seine Frage stellen, bitte; Frage Nr. 23.\n\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP: Ich m\u00f6chte folgende Frage\nzum Spezialeinsatzkommando der s\u00e4chsischen Polizei,\n\ndas heute bereits angesprochen worden ist, an die Staats-\nregierung stellen:\nIn den Medien wurde dar\u00fcber berichtet, dass neue Mit-\nglieder im Spezialeinsatzkommando der s\u00e4chsischen\nPolizei (SEK) durch ein spezielles Aufnahmeritual aufge-\nnommen werden. Wie sieht dieses Ritual konkret aus?\n\nDr. Thomas de Maizi\u00e8re, Staatsminister des Innern:\nFrau Pr\u00e4sidentin! Herr Abg. Martens, beim SEK Sachsen\nwerden nur Polizeibeamte verwendet, die sich f\u00fcr den\nDienst freiwillig zur Verf\u00fcgung stellen. Voraussetzung\nf\u00fcr die Verwendung im SEK Sachsen sind die Feststel-\nlung der pers\u00f6nlichen Eignung und Zuverl\u00e4ssigkeit, eine\nmedizinische Eignungsuntersuchung und der erfolgrei-\nche Abschluss einer Basisfortbildung. Nach Abschluss\nder Basisfortbildung wird bei Aufnahme des Beamten in\ndas SEK im Kreise aller neu aufgenommenen das\nschwarze Barett, das zur Schutzkleidung geh\u00f6rt, \u00fcberge-\nben. Diese \u00dcbergabe dient der symbolischen Aufnahme\nin das Spezialeinsatzkommando.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Von der Fraktion\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN kann Frau Herrmann ihre\nFrage stellen; Frage Nr. 27.\n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Ich habe folgende Frage an\ndie Staatsregierung: Werden die im Koalitionsvertrag\nvereinbarten Mittel zur Erh\u00f6hung der Kita-Pauschale\nvon 1 664 Euro auf 1 800 Euro pro Jahr und Kind zweck-\ngebunden an die Kommunen vergeben? Diese Erh\u00f6hung\nfindet sich inzwischen auch im Haushalt wieder.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Es antwortet Frau\nStaatsministerin Orosz.\n\nHelma Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales: Sehr ge-\nehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Frau Abg. Herrmann,\nes ist korrekt. Aus dem Haushaltsbegleitgesetz 2005\nhaben Sie ersehen, dass wir bereits in 2005 die Koali-\ntionsvereinbarung umsetzen und die Erh\u00f6hung der Kita-\nPauschale realisiert haben. Die Zweckbestimmung, nach\nder Sie fragen, bleibt die gleiche wie bisher. Die Ge-\nmeinden erhalten diese Mittel zur F\u00f6rderung der Auf-\ngaben nach diesem Gesetz, sprich nach der Formulie-\nrung, die sich im S\u00e4KitaG wiederfindet. Die Kita-\nPauschale ist f\u00fcr alle Aufgaben zu verwenden, die die\nGemeinden im Rahmen dieses Gesetzes wahrnehmen,\naber nur ausschlie\u00dflich f\u00fcr diese.\nVielleicht noch zur Erl\u00e4uterung, Sie k\u00f6nnen das auch im\nGesetz nachlesen: \u201e\u2026 Neben Sach- und Personalkosten\nbeinhaltet die Kita-Pauschale Fortbildung, Qualit\u00e4tssiche-\nrung und Entwicklung sowie Investition \u2026\u201c\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Da Herr Kosel im\nMoment nicht anwesend sein kann, bitte ich, seine Frage\nschriftlich zu beantworten. Es bekommt Herr Leichsen-\nring die Gelegenheit, seine Frage zu stellen.\n\nUwe Leichsenring, NPD: Ich ziehe die Frage zur\u00fcck.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Sie ziehen die Frage\nzur\u00fcck, in Ordnung. \u2013 Herr Dr. Schmalfu\u00df von der FDP-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 8. Sitzung 21. Januar 2005\n\n472\n\nFraktion hat nun die M\u00f6glichkeit, seine Frage zu stellen;\nFrage Nr. 24.\n\nDr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP: Meine Frage an die\nStaatsregierung lautet wie folgt:\n1. Bei wie vielen Ansiedlungsprojekten im Jahr 2004 hat\ndie T\u00e4tigkeit von Prinz Alexander von Sachsen als An-\nsiedlungsbeauftragter des Freistaates Sachsen zu kon-\nkreten Ansiedlungserfolgen gef\u00fchrt bzw. wesentlich\ndazu beigetragen?\n\n2. Plant die Staatsregierung eine Verl\u00e4ngerung des Ver-\ntrages mit dem Ansiedlungsbeauftragten \u00fcber den Januar\n2005 hinaus?\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Es antwortet Herr\nStaatsminister Jurk.\n\nThomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nSehr geehrter Herr Abg. Dr. Schmalfu\u00df! Wer das Ge-\nsch\u00e4ft von Ansiedlungen und Standortmarketing kennt,\nwei\u00df um die Komplexit\u00e4t und Langfristigkeit der Projek-\nte. Im Vordergrund stehen dabei die Herstellung von\nKontakten und die Standortwerbung. Diese T\u00e4tigkeit ist\nabgestimmt und eingebunden in ein Team von Ver-\ntretern aus dem Staatsministerium f\u00fcr Wirtschaft und\nArbeit und der Wirtschaftsf\u00f6rderung Sachsen GmbH.\nUnternehmen treten in verschiedenen Phasen des An-\nsiedlungsprozesses an den Freistaat heran. Das reicht\nvon einfachen Interessenbekundungen bis hin zu detail-\nlierten Anforderungen des Investors. Dabei ist Alexander\nvon Sachsen als Ansiedlungsbeauftragter \u2013 eingebunden\nin ein Team von Vertretern aus dem Wirtschaftsministe-\nrium und der Wirtschaftsf\u00f6rderung Sachsen \u2013 bei der\nHerstellung von Kontakten und bei der Anbahnung von\nProjekten erfolgreich aktiv gewesen.\n\nEs hat sich gezeigt, dass neben der Schaffung von insti-\ntutionellen Ansprechpartnern, wie dem IIC und der WfS,\nauch die Wahrnehmung derartiger Aufgaben durch eine\nbestimmte Person sinnvoll ist. Bei einer Reihe von lau-\nfenden Ansiedlungsprojekten ist Alexander von Sachsen\nwesentlich an der Anbahnung beteiligt, andere wurden\nabschlie\u00dfend begleitet.\n\nZu Ihrer zweiten Frage. Die Staatsregierung beabsichtigt,\ndie Zusammenarbeit mit Alexander von Sachsen in\ndiesem Jahr fortzusetzen. \u00dcber die Konditionen und\nModalit\u00e4ten ist das Staatsministerium f\u00fcr Wirtschaft und\nArbeit mit Herrn Alexander von Sachsen im Gespr\u00e4ch.\n\nDr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP: Herr Staatsminister, ge-\nstatten Sie zwei Nachfragen?\n\nThomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nJa, bitte.\n\nDr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP: Zum ersten Fragenkom-\nplex: Bei wie vielen Ansiedlungsprojekten im Jahre 2004\nhat die T\u00e4tigkeit von Prinz Alexander von Sachsen kon-\nkret zum Ansiedlungserfolg gef\u00fchrt? K\u00f6nnen Sie eine\nZahl nennen?\n\nThomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nHerr Abgeordneter, das ist, wie Sie vielleicht wissen \u2013\n\nich habe versucht es darzustellen \u2013, schwer messbar. Die\nFrage ist, wie viele Kontakte zu wie vielen konkreten\nAnbahnungen gef\u00fchrt haben. Es ist sicherlich so, dass es\nsehr konkrete Anbahnungen gab. Andere Kontakte\nhaben dazu gef\u00fchrt, dass Investoren Gespr\u00e4che mit uns\naufgenommen haben. Von daher kann ich Ihnen keine\nkonkrete oder aktuelle Zahl nennen.\n\nDr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP: K\u00f6nnten Sie die Zahlen\nrecherchieren lassen und schriftlich nachreichen?\n\nThomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nIch weise darauf hin, dass mir dies nicht m\u00f6glich ist. Ich\nmuss noch einmal darauf hinweisen, dass ich, als ich\nden Ansiedlungsbeauftragten in meinem Haus gespro-\nchen habe, genau diese Fragen gestellt habe. Er hat mir\ndann mitgeteilt, dass exakt dies nicht messbar ist.\n\nDr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP: Danke. \u2013 Meine zweite\nNachfrage zu dem gleichen Fragekomplex: Wie lange\nsoll der Vertrag laufen?\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Herr Dr. Schmalfu\u00df,\nSie hatten zwei Nachfragen. Damit ist Ihr Fragerecht f\u00fcr\nheute ersch\u00f6pft. Vielleicht finden Sie eine andere M\u00f6g-\nlichkeit.\n\nThomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nFrau Pr\u00e4sidentin, ich habe in meiner Antwort gesagt,\ndass der Vertrag f\u00fcr dieses Jahr verl\u00e4ngert wird. So ist\nes im Moment vorgesehen.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Als N\u00e4chste w\u00e4re\nwieder Frau Simon an der Reihe. Da sie f\u00fcr heute ent-\nschuldigt ist, bitte ich, die Frage schriftlich zu beantwor-\nten.\n\nHerr Menzel, der mit Frage Nr. 5 nachr\u00fccken w\u00fcrde, ist\nim Moment bei einer Besuchergruppe. Ich bitte, auch\ndiese Frage schriftlich zu beantworten. \u00c4hnliches trifft\nf\u00fcr Herrn Kosel und Frage Nr. 17 zu.\n\n(Uwe Leichsenring, NPD: Herr Menzel ist hier!)\n\nJetzt ist Herr Menzel da. Aber wir beantworten diese\nFrage schriftlich.\n\nJetzt kommt Herr Baier, NPD-Fraktion, mit Frage Nr. 6\nan die Reihe.\n\nKlaus Baier, NPD: Meine Frage betrifft das \u00f6ffentliche\nAuslegen von Schriftmaterial linksextremistischer Orga-\nnisationen und Vereine.\nDie erste Frage: Nach welchen Gesichtspunkten sollten\nentsprechend der Gemeindeordnung in den Kommunen\nund Landkreisen Materialien \u2013 zum Beispiel Info-Bro-\nsch\u00fcren \u2013 \u00f6ffentlich f\u00fcr den B\u00fcrger ausgelegt oder zur\nVerf\u00fcgung gestellt werden?\n\nDie zweite Frage: Wie verhalten sich die Rechtsaufsichts-\nbeh\u00f6rden, wenn kommunale Verantwortungstr\u00e4ger in\nkommunalen Einrichtungen Materialien von linksextre-\nmistischen Personen, Organisationen bzw. Vereinen \u00f6f-\nfentlich auslegen und damit dem B\u00fcrger anbieten?\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 8. Sitzung 21. Januar 2005\n\n473\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Es antwortet Herr\nStaatsminister Dr. de Maizi\u00e8re.\n\nDr. Thomas de Maizi\u00e8re, Staatsminister des Innern:\nFrau Pr\u00e4sidentin! Herr Abgeordneter, die Gemeinden\nund Landkreise haben ihre Einwohner \u00fcber die bedeut-\nsamen Angelegenheiten ihres eigenen Wirkungskreises\nzu informieren. Das ergibt sich aus der Gemeindeord-\nnung und der Landkreisordnung. Daneben haben die\nGemeinden gem\u00e4\u00df \u00a7 13 der S\u00e4chsischen Gemeindeord-\nnung Hilfe in Verwaltungsverfahren zu leisten und k\u00f6n-\nnen gegebenenfalls insoweit auch Informationen verbrei-\nten. Schlie\u00dflich \u2013 und darauf zielt wohl Ihre Frage \u2013\nsteht es den Gemeinden und Landkreisen im Rahmen\nihres Selbstverwaltungsrechts unter Beachtung ihrer\nkommunalen Aufgaben, des Gleichheitsgrundsatzes und\nm\u00f6glicher gesetzlicher Verbote frei, privaten Dritten das\nRecht einzur\u00e4umen, ihre Informationsmaterialien in\n\u00f6ffentlichen Einrichtungen auszulegen oder in \u00e4hnlicher\nWeise zur Verf\u00fcgung zu stellen. Hier entscheidet der\nB\u00fcrgermeister bzw. der Landrat im Rahmen seines\nHausrechts \u00fcber die n\u00e4heren Einzelheiten.\nZur zweiten Frage: Dass Materialien von linksextremisti-\nschen Personen, Organisationen bzw. Vereinen in kom-\nmunalen Einrichtungen \u00f6ffentlich ausliegen, ist bisher\nnicht festgestellt bzw. bekannt geworden. Erhielte das\nLandesamt f\u00fcr Verfassungsschutz Sachsen von einem\nsolchen Vorgang Kenntnis, w\u00fcrde es das S\u00e4chsische\nStaatsministerium des Innern davon unterrichten und\nmit der betroffenen Kommune Kontakt aufnehmen, um\ndiese \u00fcber den extremistischen Hintergrund der einschl\u00e4-\ngigen Publikation und/oder des Verfassers/Herausge-\nbers, soweit es dem Verfassungsschutz bekannt ist, zu\ninformieren. Die Kommune h\u00e4tte dann die Publikation\nzu entfernen. Ein T\u00e4tigwerden der Rechtsaufsichtsbeh\u00f6r-\nden w\u00e4re nicht erforderlich. Welche Ver\u00f6ffentlichungen\nvom Verfassungsschutz als extremistisch eingestuft wer-\nden, kann aus den entsprechenden Publikationen des\nVerfassungsschutzes, die auf dessen Internetseite ver-\n\u00f6ffentlicht und damit jedermann zug\u00e4nglich sind, ent-\nnommen werden. Dort finden sich entsprechende\nInformationen zum Beispiel im S\u00e4chsischen Verfassungs-\nschutzbericht und unter der Rubrik \u201eExtremistische\nPublikationen\u201c.\n\nDanke sch\u00f6n.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Ich bitte Herrn\nWehner, PDS-Fraktion, die Frage Nr. 20 zu stellen.\n\nHorst Wehner, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Ich habe eine An-\nfrage zum Gesundheitsmodernisierungsgesetz.\nVor In-Kraft-Treten des Gesundheitsmodernisierungsge-\nsetzes (GMG) wurden f\u00fcr chronisch Kranke und behin-\nderte Menschen bei entsprechender medizinischer Indi-\nkation in bestimmten F\u00e4llen Leistungen auf den Gebieten\nder Physiotherapie, des Reha-Sportes sowie der Sprach-\nund Heilerziehung als Dauerleistungen erbracht.\n\nIch bitte die Staatsregierung um Beantwortung folgender\nFragen:\n\n1. Wodurch ist es gerechtfertigt, dass mit dem In-Kraft-\nTreten des GMG in der gesetzlichen Krankenversiche-\nrung selbst bei chronisch Kranken und behinderten Men-\n\nschen, f\u00fcr die ein langfristiges Behandlungsprogramm\nfestgelegt worden war und die auf dieses angewiesen\nsind, die Leistungen nach zw\u00f6lf Wochen abgebrochen\nbzw. unterbrochen werden?\n\n2. Widerspricht eine solche Praxis nicht langj\u00e4hrigen\nmedizinischen Erkenntnissen der Rehabilitation?\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Frau Ministerin, ich\nbitte um Ihre Antwort.\n\nHelma Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales: Verehrte\nFrau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrter Herr Wehner, die von\nIhnen angesprochenen Ver\u00e4nderungen sind nicht auf das\nIn-Kraft-Treten des Gesundheitsmodernisierungsgesetzes\nzur\u00fcckzuf\u00fchren. Die Versicherten der gesetzlichen Kran-\nkenversicherung haben nach wie vor Anspruch auf Leis-\ntungen der Rehabilitation sowie auf die medizinisch\nnotwenige Versorgung mit Heilmitteln. Zu diesen Heil-\nmitteln geh\u00f6ren Physiotherapie, Sprachtherapie und Er-\ngotherapie.\nDie von Ihnen genannten Beispiele stehen in unmittel-\nbarem Zusammenhang mit der \u00c4nderung der Heilmittel-\nrichtlinie. In dieser Richtlinie wird die Verordnung von\nHeilmitteln im Rahmen der vertrags\u00e4rztlichen Versor-\ngung geregelt. Eine \u00c4nderung der Heilmittelrichtlinie\nwurde notwendig, weil es Probleme in der praktischen\nAnwendung der Richtlinie gab und weil es zu einem\n\u00fcberproportionalen Anstieg der Kosten bei der Heilmit-\ntelversorgung gekommen war.\n\nDie Heilmittelrichtlinie wird, wie Sie sicherlich auch wis-\nsen, vom gemeinsamen Bundesausschuss beschlossen\nund ist in ihrer ge\u00e4nderten Fassung am 1. Juli 2004 in\nKraft getreten. Der neue Heilmittelkatalog gibt Verord-\nnungsmengen vor, die nach Diagnosen differenziert sind.\nBei schweren Erkrankungen, die eine l\u00e4ngerfristige Be-\nhandlung erfordern, legt die Heilmittelverordnung gr\u00f6-\n\u00dfere Verordnungsmengen f\u00fcr einzelne Diagnosegruppen\nfest. Damit hat der Arzt in medizinisch begr\u00fcndeten\nF\u00e4llen die M\u00f6glichkeit, l\u00e4ngerfristige Verordnungen aus-\nzustellen.\n\nEs ist korrekt, dass die Heilmittelrichtlinie im Regelfall\neine Therapiepause nach zw\u00f6lf Wochen vorsieht. Aller-\ndings sind weitere und insbesondere l\u00e4ngerfristige Ver-\nordnungen au\u00dferhalb des Regelfalles nach wie vor m\u00f6g-\nlich. Diese Verordnungen m\u00fcssen aber besonders\nbegr\u00fcndet und der Krankenkasse zur Genehmigung vor-\ngelegt werden. Die Therapie kann in diesen besonderen\nF\u00e4llen ohne Pause fortgef\u00fchrt werden, auch wenn der\nGenehmigungsbescheid der Krankenkasse noch nicht\nvorliegt. Die Krankenkassen \u00fcbernehmen die Kosten f\u00fcr\ndiese Behandlung bis zum Bescheid, auch wenn der An-\ntrag sp\u00e4ter abgelehnt wird.\n\nSo viel dazu.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Herr Apfel bekommt\nGelegenheit, die Frage Nr. 7 zu stellen.\n\nHolger Apfel, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Ich habe zwei\nFragen zu Korruption und Korruptionsbek\u00e4mpfung in\nSachsen.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 8. Sitzung 21. Januar 2005\n\n474\n\n1. Welche Initiativen beabsichtigt die Staatsregierung auf\ngesetzgeberischem und juristischem Gebiet zu starten \u2013\netwa in Gestalt eines Antikorruptionsgesetzes \u2013, um Kor-\nruption und illegale Vorteilsnahme k\u00fcnftig mit juris-\ntischen Mitteln wirkungsvoller bek\u00e4mpfen zu k\u00f6nnen?\n\n2. Welche Erkenntnisse liegen der Staatsregierung \u00fcber\nden Rang Sachsens innerhalb der bundesdeutschen Kor-\nruptionsskala vor?\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Herr Staatsminister,\nbitte.\n\nGeert Mackenroth, Staatsminister der Justiz: Frau Pr\u00e4-\nsidentin! Herr Abgeordneter, die Staatsregierung f\u00fchrt\nihren Kampf gegen Korruption nicht allein auf dem Feld\nder Strafverfolgung. \u00dcber \u201eINES\u201c haben wir heute schon\ngesprochen. Im Koalitionsvertrag ist unter anderem ver-\neinbart: \u201eKorruption wird in Sachsen entschlossen be-\nk\u00e4mpft. Die Staatsregierung wird f\u00fcr ein bundesweites\nKorruptionsregister und eine Kronzeugenregelung initia-\ntiv.\u201c\nDie Staatsregierung tritt demzufolge entschlossen f\u00fcr\neine Verbesserung der Korruptionsbek\u00e4mpfung ein. Ich\nwill zwei mir wichtige Punkte nennen.\n\nDas eine ist, wie gesagt, die Schaffung eines bundes-\nweiten Antikorruptionsregisters. Die Einrichtung eines\nsolchen zentralen Registers \u00fcber unzuverl\u00e4ssige Unter-\nnehmen ist in dem Entwurf eines Gesetzes zur Neurege-\nlung des Vergaberechtes des Bundesministeriums f\u00fcr\nWirtschaft und Arbeit vom 8. Oktober 2004 vorgesehen.\nDieser Entwurf wird derzeit innerhalb der Bundesminis-\nterien und mit den L\u00e4ndern abgestimmt. Im Freistaat\nSachsen wird dieses Gesetzgebungsverfahren federf\u00fch-\nrend begleitet vom Staatsministerium f\u00fcr Wirtschaft und\nArbeit unter fachlicher Beteiligung der Staatsministerien\ndes Innern und der Justiz. Einer eigenst\u00e4ndigen s\u00e4ch-\nsischen Bundesratsinitiative zur Errichtung eines bundes-\nweiten Korruptionsregisters bedarf es danach derzeit\nnicht.\n\nDie Aktivit\u00e4ten der Staatsregierung gehen weiter. Sie\nunterst\u00fctzt \u2013 wie schon in der Vergangenheit vergleich-\nbare Initiativen \u2013 grunds\u00e4tzlich auch einen am 24. M\u00e4rz\n2004 vom Bundesrat in den Bundestag eingebrachten\nEntwurf eines Gesetzes zur Erg\u00e4nzung der Kronzeugen-\nregelung im Strafrecht und zur Wiedereinf\u00fchrung einer\nKronzeugenregelung bei terroristischen Straftaten. Davon\nw\u00e4ren n\u00e4mlich auch Korruptionsdelikte des Strafgesetz-\nbuches umfasst.\n\nZu Ihrer zweiten Frage betreffend den Rang Sachsens bei\nKorruptionsermittlungsverfahren und Korruptionsstraf-\ntaten im L\u00e4nderranking: Ich zitiere Zahlen aus dem vom\nBKA seit 1994 erstellten Lagebild Korruption in der Bun-\ndesrepublik Deutschland, das aktuell f\u00fcr das Jahr 2003\nvorliegt, mit Stand 4. August 2004. Danach wurden im\nJahr 2003 bundesweit 1 100 Korruptionsermittlungsver-\nfahren mit insgesamt 7 232 Korruptionsstraftaten regis-\ntriert. 87,7 % der Korruptionsstraftaten fielen auf die so\ngenannten alten Bundesl\u00e4nder; in den neuen Bundesl\u00e4n-\ndern wurden insgesamt 892 Korruptionsstraftaten festge-\nstellt. Auf Sachsen entfielen dabei 67 Korruptionsverfah-\nren und -straftaten bei etwa 4,3 Millionen Einwohnern.\nSachsen steht damit erfreulich gut da. Nur drei Bundes-\n\nl\u00e4nder wiesen bei den Korruptionsstraftaten geringere\nFallzahlen aus.\n\nDie Aussagekraft statistischer Daten ist begrenzt. Auf-\ngrund der deliktspezifischen Besonderheiten der Korrup-\ntionskriminalit\u00e4t \u2013 Stichwort \u201eHolkriminalit\u00e4t\u201c, es gibt\nkeine Opfer, es gibt nur \u201eGewinner\u201c \u2013 ist davon auszu-\ngehen, dass die vom BKA dokumentierten F\u00e4lle nur\neinen Teil des tats\u00e4chlichen Kriminalit\u00e4tsaufkommens\nausmachen und dass das Dunkelfeld betr\u00e4chtlich ist. Die\nweitere Entwicklung \u2013 auch der Statistik \u2013 werden wir\nsorgf\u00e4ltig beobachten.\n\nDie \u2013 wenn auch moderate \u2013 Zunahme der festgestellten\nKorruptionsstraftaten in Sachsen im Jahresvergleich 2002\nzu 2003 von 60 auf 67 k\u00f6nnte darauf hindeuten, dass es\nrichtig war, mit der Integrierten Ermittlungseinheit Sach-\nsen ein wirksames und schlagkr\u00e4ftiges Instrument der\nKorruptionsbek\u00e4mpfung zu schaffen.\n\nHolger Apfel, NPD: Danke sch\u00f6n.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Herr Petzold kann\nseine Frage zu Energieautarkie-Projekten im Freistaat\nSachsen jetzt stellen; Frage Nr. 8.\n\nWinfried Petzold, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin, ich m\u00f6chte\nzwei Fragen an die Staatsregierung richten:\n1. Welche Informationen liegen der Staatsregierung da-\nr\u00fcber vor, ob auch im Freistaat Sachsen Energieautarkie-\nProjekte betrieben werden wie beispielsweise in Hessen,\nwo \u2013 Presseberichten zufolge \u2013 eine Gemeinde im Kreis\nG\u00f6ttingen seit kurzem ihre Energieversorgung komplett\ndurch Aufbereitung von Biomasse bestreitet?\n\n2. Welche Untersuchungen hat die Staatsregierung zu\nder Frage angestellt oder in Auftrag gegeben, in wel-\nchem Ma\u00dfe Energieautarkie-Projekte den s\u00e4chsischen\nEnergiemarkt entlasten und zu sinkenden Energiepreisen\nf\u00fcr den Endverbraucher f\u00fchren k\u00f6nnten?\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Es antwortet Herr\nStaatsminister Tillich.\n\nStanislaw Tillich, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Land-\nwirtschaft: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren!\nHerr Abg. Petzold! Zur Frage 1: Der S\u00e4chsischen Staats-\nregierung sind keine Energieautarkie-Projekte im Frei-\nstaat Sachsen bekannt.\nZur Frage 2: Die energiepolitischen Ziele der Staatsregie-\nrung lauten im Ersten: Gew\u00e4hrleistung einer langfristig\nsicheren und umweltvertr\u00e4glichen Bereitstellung von\nEnergie f\u00fcr alle Verbraucher und zum Zweiten: Festi-\ngung und Ausbau der Energiewirtschaft als leistungs-\nstarkes Element der s\u00e4chsischen Wirtschaftsstruktur \u2013\nauch nachzulesen im Energieprogramm des Freistaates\nSachsen aus dem Jahr 2004.\n\nEnergieautarkie-Projekte erf\u00fcllen unserer Meinung nach\ndiese Ziele regelm\u00e4\u00dfig nicht. Entsprechend hat die\nStaatsregierung keine Untersuchungen zu solchen Ener-\ngieprojekten in Auftrag gegeben.\n\nWinfried Petzold, NPD: Ich bedanke mich.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 8. Sitzung 21. Januar 2005\n\n475\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Meine Damen und\nHerren, der Zeitrahmen f\u00fcr die Fragestunde ist abgelau-\nfen. Ich bitte die Regierungsmitglieder, die Antworten\nauf alle Fragen, die aus Zeitmangel oder wegen entschul-\ndigter Abwesenheit des Fragestellers nicht beantwortet\nwurden, zur Aufnahme in das Plenarprotokoll dem Sit-\nzungsvorstand zu \u00fcbergeben. Wir bitten den Stenografi-\n\nschen Dienst, diese dann in das Plenarprotokoll aufzu-\nnehmen.\n\nMeine Damen und Herren, es ist 12:45 Uhr. Wir treten\njetzt in die Mittagspause ein und treffen uns p\u00fcnktlich\num 13:45 Uhr hier im Saal wieder. Guten Appetit!\n\n(Unterbrechung von 12:44 Uhr bis 13:48 Uhr)\n\nSchriftliche Beantwortung weiterer Fragen\n\nKlaus-J\u00fcrgen Menzel, NPD: Frage Nr. 5\nAbwanderung aus dem Freistaat Sachsen\n\nEine Studie der Fachhochschule Magdeburg-Stendal im\nAuftrag der Landesregierung Sachsen-Anhalt belegt,\ndass die Abwanderung junger Menschen aus den neuen\nBundesl\u00e4ndern seit 1998 wieder angestiegen ist. Als\nHauptmotive f\u00fcr diese Entwicklung wurden geringe\nQualifikationsangebote und die Arbeitsplatzunsicherheit\ngenannt.\n\nIch frage die Staatsregierung:\n\n1. Inwieweit ist ein vergleichbarer Anstieg der Abwande-\nrung auch in Sachsen zu beobachten?\n\n2. Welche Ma\u00dfnahmen plant die Staatsregierung, um\nden von den betroffenen Menschen angegebenen Beweg-\ngr\u00fcnden f\u00fcr die Abwanderung aus dem Freistaat aktiv\nentgegenzuwirken?\n\nDr. Thomas de Maizi\u00e8re, Staatsminister des Innern: Zu\n1.: Seit 1998 ist auch f\u00fcr Sachsen ein Anstieg der Fortz\u00fc-\nge festzustellen. Dieser Anstieg erreichte 2002 einen H\u00f6-\nhepunkt, verringerte sich jedoch bis 2003. So betrug 2003\nder \u00dcberschuss der Fortz\u00fcge gegen\u00fcber den Zuz\u00fcgen\nnach Sachsen lediglich zirka 9 000 Personen, in Sachsen-\nAnhalt zirka 13 000 Personen. Der \u00dcberschuss der Fort-\nz\u00fcge je 1 000 Einwohner ist seit 1998 in Sachsen betr\u00e4cht-\nlich geringer als der \u00dcberschuss der Fortz\u00fcge je 1 000\nEinwohner in Sachsen-Anhalt. Hauptmotiv f\u00fcr die Fort-\nz\u00fcge aus Sachsen war die Arbeitst\u00e4tigkeit au\u00dferhalb\nSachsens.\nZu 2.: Im Mittelpunkt der Anstrengungen der Staats-\nregierung steht eine aktive und erfolgreiche Wirtschafts-\npolitik, die unter anderem dazu beitr\u00e4gt, das Arbeits-\nplatzangebot in Sachsen (einschlie\u00dflich der Ausbildungs-\npl\u00e4tze) zu stabilisieren. Der R\u00fcckgang der Fortz\u00fcge 2003\ngegen\u00fcber 2002 um zirka 14 000 Personen aus Sachsen\nkann deshalb auch als ein Indiz daf\u00fcr gewertet werden,\ndass sich die Arbeits- und Lebensbedingungen in Sach-\nsen verbessert haben.\n\nWanderungsbewegungen innerhalb Deutschlands sind\ndar\u00fcber hinaus von weiteren Einflussfaktoren abh\u00e4ngig,\nwie zum Beispiel von:\n\n\u2013 einer aktiven Hochschul- und Bildungspolitik,\n\n\u2013 einer weltoffenen, toleranten und gut gebildeten Be-\nv\u00f6lkerung,\n\n\u2013 von den weichen Standortfaktoren (Kulturangebote\netc.),\n\n\u2013 von den Lebenshaltungskosten und nicht zuletzt\n\n\u2013 vom politischen Klima.\n\nZur Information:\n\nVergleich der Wanderungssalden Sachsen und Sachsen-\nAnhalt\n\nJahr Sachsen Sachsen-Anhalt\ninsgesamt je 1 000 EW insgesamt je 1 000 EW\n\n1990 \u2013 117 565 \u2013 24,5 k. A. k. A.\n1991 \u2013 51 019 \u2013 10,8 \u2013 31 889 \u2013 11,3\n\n. . . . .\n\n. . . . .\n\n. . . . .\n1995 + 15 468 3,4 \u2013 1 334 \u2013 0,5\n\n. . . . .\n\n. . . . .\n\n. . . . .\n1997 + 1 097 0,2 \u2013 8 232 \u2013 3,0\n1998 \u2013 11 246 \u2013 2,5 \u2013 13 702 \u2013 5,1\n1999 \u2013 10 662 \u2013 2,4 \u2013 13 870 \u2013 5,2\n2000 \u2013 16 893 \u2013 3,8 \u2013 21 910 \u2013 8,4\n2001 \u2013 23 764 \u2013 5,4 \u2013 23 201 \u2013 9,0\n2002 \u2013 16 505 \u2013 3,8 \u2013 19 173 \u2013 7,5\n2003 \u2013 8 998 \u2013 2,1 \u2013 13 227 \u2013 5,2\n\nQuelle: Statistische Landes\u00e4mter von Sachsen und Sach-\nsen-Anhalt, eigene Berechnungen\n\nAnmerkung: Der Wanderungssaldo 2003 von \u2013 8 998 Per-\nsonen lag unter dem Wanderungssaldo Sachsens (nach-\ntr\u00e4glich errechnet) von 1985 (\u201313 892 Personen).\n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Frage Nr. 9\nPersonalabbaukonzept der Landesverwaltung\n\nLaut DNN vom 8.1.2005 gedenkt der \u201eFreistaat eine Ex-\npertenkommission mit der Entwicklung eines langfris-\ntigen Personalabbaukonzeptes zu betrauen\u201c. In dem ge-\nnannten Zeitungsbeitrag wird einger\u00e4umt, dass es zu\neinem \u201edrastischeren Stellenabbau als bisher bekannt\u201c\nkommen k\u00f6nnte.\n\n1. Zielen die Vorstellungen der Staatsregierung zum Per-\nsonalabbau im Freistaat noch auf die in der Koalitions-\nvereinbarung (Personalabbau auf 80 000 Stellen bis 2010)\ngenannte Gr\u00f6\u00dfenordnung ab, oder ist man inzwischen\nentschlossen, ein dar\u00fcber hinausgehendes Personalab-\nbaukonzept durchzusetzen?\n\n2. In welchen Teilen der Landesverwaltung wird mit\ndem gr\u00f6\u00dften Personalabbau zu rechnen sein?\n\nDr. Horst Metz, Staatsminister der Finanzen: Sehr\ngeehrter Herr Pr\u00e4sident, namens und im Auftrag der\nS\u00e4chsischen Staatsregierung beantworte ich die oben\ngenannte m\u00fcndliche Anfrage des Abg. Gansel wie folgt:\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 8. Sitzung 21. Januar 2005\n\n476\n\nZu 1.: Die Vorstellungen der Staatsregierung zum Perso-\nnalabbau im Freistaat Sachsen zielen weiter auf die in\nder Koalitionsvereinbarung genannte Gr\u00f6\u00dfenordnung ab\n(Personalabbau in Soll A auf 80 000 Stellen bis 2010).\n\nZu 2.: Das seitens der Staatsregierung bereits beschlos-\nsene Stellenabbaukonzept findet sich durch die Ausbrin-\ngung von kw-Vermerken im vom Kabinett mit Datum\nvom 11.1.2005 beschlossenen Entwurf des Doppelhaus-\nhaltes 2005/2006 wieder, welcher am 20.1.2005 dem\nLandtag zugeleitet wurde. Dort kann man die Belastung\neinzelner Verwaltungsbereiche ablesen.\n\nUm das im Rahmen der Koalitionsvereinbarung festge-\nlegte Ziel des Stellenabbaus auf 80 000 (Soll A) bis 2010\nerreichen zu k\u00f6nnen, bedarf es \u00fcber den im Haushalts-\nentwurf eingearbeiteten Stellenabbau hinaus einer weite-\nren Reduzierung von Planstellen/Stellen.\n\nF\u00fcr den Bereich der angestellten Lehrkr\u00e4fte an Mittel-\nschulen und Gymnasien wird ein Bezirkstarifvertrag zur\nRegelung einer besonderen regelm\u00e4\u00dfigen Arbeitszeit an-\ngestrebt.\n\nF\u00fcr den Bereich der Hochschulen gilt der Hochschul-\nkonsens.\n\nF\u00fcr die \u00fcbrigen Bereiche wird die Staatsregierung im\nLaufe dieses Jahres Konzepte erarbeiten. Bevor diese vor-\nliegen, k\u00f6nnen keine Aussagen zur konkreten Betroffen-\nheit einzelner Teilbereiche der Landesverwaltung \u2013 \u00fcber\ndie bereits im Haushaltsentwurf 2005/2006 eingebrach-\nten kw-Vermerke hinaus \u2013 getroffen werden.\n\nJ\u00fcrgen Sch\u00f6n, NPD: Frage Nr. 10\nUmsetzung der s\u00e4chsischen Polizeireform\n\n1. Wie erkl\u00e4rt sich die Staatsregierung die Widerspr\u00fcche\nin der \u00f6ffentlichen Darstellung der Umsetzung der s\u00e4ch-\nsischen Polizeireform, die zwischen den Aussagen von\nInnenminister de Maizi\u00e8re (\u201ekostenneutral\u201c) und der\nPolizeigewerkschaft aufgetreten sind, wonach bei der\nUmsetzung der Reform mit Mehrkosten in H\u00f6he von bis\nzu 150 Millionen Euro zu rechnen sei?\n\n2. Auf der Grundlage welcher Untersuchungen oder\nEvaluationen gelangt die Staatsregierung zu ihrer Auffas-\nsung, trotz der Einsparung mehrerer hundert Stellen bei\nder s\u00e4chsischen Polizei werde die Sicherheit der s\u00e4ch-\nsischen B\u00fcrger und B\u00fcrgerinnen auch nach der Umset-\nzung der s\u00e4chsischen Polizeireform keine Einbu\u00dfen erlei-\nden?\n\nDr. Thomas de Maizi\u00e8re, Staatsminister des Innern: Zu\n1.: Die im Sommer 2004 durch einzelne Gewerkschafts-\nvertreter \u00fcber die Medien ge\u00e4u\u00dferte Vermutung, die\nPolizeireform werde bis zu 150 Millionen Euro Mehrkos-\nten verursachen, entbehrt jeder Grundlage und wurde zu\nkeinem Zeitpunkt mit Fakten unterlegt.\nTatsache ist, dass die Polizeireform haushaltsneutral, das\nhei\u00dft im Rahmen der im jeweiligen Haushalt der Polizei\nzur Verf\u00fcgung stehenden Mittel, umgesetzt wird. Dabei\nentstehen selbstverst\u00e4ndlich, insbesondere in der An-\nfangsphase, Kosten. So waren zum Beispiel die F\u00fch-\nrungs- und Lagezentren an den Standorten der neuen\nPolizeidirektionen zum Teil baulich zu erweitern und\ntechnisch den neuen Gegebenheiten anzupassen.\n\nGleichwohl wird die Polizeireform langfristig zu Kosten-\nersparnissen f\u00fchren. Deutlich wird dies wiederum am\nBeispiel der F\u00fchrungs- und Lagezentren. Durch die mit\nder Neuorganisation verbundene Reduzierung der An-\nzahl der F\u00fchrungs- und Lagezentren der ehemaligen\nPolizeipr\u00e4sidien und -direktionen von 16 auf sieben fal-\nlen k\u00fcnftig die Kosten f\u00fcr notwendige Anpassungen\naufgrund des technischen Fortschritts geringer aus.\n\nGegenw\u00e4rtig nimmt der Staatsbetrieb S\u00e4chsisches Immo-\nbilien- und Baumanagement eine erste grobe Kosten-\nsch\u00e4tzung der im Zusammenhang mit den liegenschaft-\nlichen Anpassungen anfallenden Kosten und Einspar-\npotenziale vor. Da der liegenschaftliche Bereich neben\nden technischen Anpassungen der weitaus kostentr\u00e4ch-\ntigste ist, lassen sich momentan noch keine abschlie\u00dfen-\nden Aussagen zu Kostenfragen treffen.\n\nZu 2.: Der Stellenabbau im Polizeibereich sowie die Neu-\norganisation haben inhaltlich nichts miteinander zu tun.\nDer Stellenabbau w\u00e4re auch dann zu erbringen, wenn\ndie alte Organisation aufrechterhalten worden w\u00e4re.\n\nMit der Umsetzung der Polizeireform wird die polizei-\nliche Basis um zirka 400 Stellen gest\u00e4rkt. Diese St\u00e4rkung\nwird im Wesentlichen durch Freilenkungen aus der\nZusammenlegung bzw. Aufl\u00f6sung von St\u00e4ben der ehe-\nmaligen Polizeipr\u00e4sidien und -direktionen sowie aus der\nStraffung der Aufbauorganisation erbracht.\n\nIm \u00dcbrigen ist nicht allein die Zahl der Stellen ma\u00dfgeb-\nlich f\u00fcr das Sicherheitsniveau. Dieses wird vor allem\ndurch die Qualit\u00e4t unserer Polizeibediensteten und deren\nbelastungsorientierten Einsatz gew\u00e4hrleistet. Das bedeu-\ntet, so wenig wie m\u00f6glich Personal in den St\u00e4ben und so\nviel wie m\u00f6glich an der polizeilichen Basis einzusetzen.\nDies wurde durch die Neuorganisation erreicht.\n\nMatthias Paul, NPD: Frage Nr. 11\nArmutsrisiko f\u00fcr Kinder\n\nLaut dem Armuts- und Reichtumsbericht der Bundes-\nregierung hat sich das Armutsrisiko gerade f\u00fcr Kinder\nund Jugendliche in den letzten Jahren erheblich erh\u00f6ht.\n\n1. Welche Informationen liegen der Staatsregierung be-\nz\u00fcglich der Entwicklung des Armutsrisikos von Kinder-\nfamilien in Sachsen vor?\n\n2. Welchen Handlungsbedarf sieht die Staatsregierung in\ndiesem Zusammenhang?\n\nHelma Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales: Aus dem\nArmuts- und Reichtumsbericht der Bundesregierung\nk\u00f6nnen keine spezifischen Daten f\u00fcr das Armutsrisiko\nvon Kindern und Jugendlichen in Sachsen abgeleitet\nwerden. Die Staatsregierung hat die Berichte des Statisti-\nschen Landesamtes Sachsen entsprechend ausgewertet.\nDie Auswertung best\u00e4tigt auch f\u00fcr Sachsen die genann-\nten Tendenzen aus dem Bundesbericht.\nDie Zahl der Sozialhilfeempf\u00e4nger ist in Sachsen von\n1998 bis 2003 um 37 % gestiegen. 1998 bezogen 23 je\n1 000 Einwohner laufende Hilfe zum Lebensunterhalt.\n2003 waren es bereits 31 je 1 000 Einwohner.\n\nDer Anteil von Kindern bzw. Jugendlichen liegt dabei\nseit Jahren sowohl im Osten als auch im Westen erheb-\nlich \u00fcber dem Bev\u00f6lkerungsdurchschnitt und dieser\nAnteil ist steigend.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 8. Sitzung 21. Januar 2005\n\n477\n\nIn Sachsen betrug dieser Anteil im Jahre 2003 bei den\nunter Dreij\u00e4hrigen 17,4 %. Bei den Drei- bis Siebenj\u00e4hri-\ngen waren es 10 %. Mit steigendem Alter sinkt dieser\nAnteil; so erhielten 2003 6,2 % der Sieben- bis 15-J\u00e4hri-\ngen Hilfe zum Lebensunterhalt und 3,9 % der 15- bis 18-\nJ\u00e4hrigen.\n\nDas Armutsrisiko f\u00fcr Kinder muss im Kontext der Fami-\nlien gesehen werden. Hauptursache ist dabei Arbeits-\nlosigkeit der Eltern, die vor allem Frauen und M\u00fctter\n\u00fcberdurchschnittlich betrifft.\n\nDie S\u00e4chsische Staatsregierung setzt sich seit Jahren f\u00fcr\neine bessere Vereinbarkeit von Familie und Beruf ein.\nDas Betreuungsangebot in Sachsen ist im Bundesver-\ngleich erstklassig und verringert die Vereinbarkeits-\nprobleme ganz erheblich.\n\nDiese Betreuungssituation wird sich auch weiter verbes-\nsern, daf\u00fcr sprechen die Erh\u00f6hung der pauschalen Lan-\ndesmittel an die Kommunen f\u00fcr jedes betreute Kind und\ndie Landesinvestitionsmittel f\u00fcr Kindertagesst\u00e4tten von\n15 Millionen Euro f\u00fcr 2005 und 2006.\n\nDas gute Betreuungsangebot in Sachsen wird durch das\nBestreben begleitet, den Kindern auch Bildungschancen\nzu er\u00f6ffnen. Auch darauf verweist der erw\u00e4hnte Armuts-\nund Reichtumsbericht.\n\nDie Vermittlung von Bildungschancen ist ein Weg, auf\ndem nachhaltig etwas gegen das Armutsrisiko der k\u00fcnf-\ntigen Erwachsenen getan werden kann.\n\nEin positiver Ansatzpunkt ist hier das in Sachsen ge-\nw\u00e4hrte Landeserziehungsgeld. Dieses wird bekanntlich\nnicht auf die Sozialhilfe angerechnet und ist damit eine\nzus\u00e4tzliche Unterst\u00fctzung, mit der das Armutsrisiko bei\nKindern gesenkt werden kann.\n\nAlexander Delle, NPD: Frage Nr. 12\nFamilien- und Bev\u00f6lkerungspolitik\n\n1. Welche M\u00f6glichkeiten sieht die Staatsregierung, durch\npersonalpolitische Ma\u00dfnahmen in der Landesverwaltung\nund im Bereich des Unterrichtswesens die Erwerbssitua-\ntion von Eltern positiv zu beeinflussen und damit der\nnegativen Bev\u00f6lkerungsentwicklung in Sachsen entge-\ngenzuwirken?\n\n2. Welche M\u00f6glichkeiten sieht die Staatsregierung, im\nZusammenhang mit Ausschreibungen von \u00f6ffentlichen\nAuftr\u00e4gen durch soziale Auflagen an die Auftragnehmer\ndie Erwerbssituation von Eltern positiv zu beeinflussen\nund damit der negativen Bev\u00f6lkerungsentwicklung in\nSachsen entgegenzuwirken?\n\nDr. Thomas de Maizi\u00e8re, Staatsminister des Innern: Zu\n1.: Personalpolitische Ma\u00dfnahmen zur Verbesserung der\nErwerbssituation von Eltern sind vor allem Angebote f\u00fcr\nfamilienfreundliche Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnisse. Diese\nwerden unter anderem im Frauenf\u00f6rderplan gem\u00e4\u00df\nS\u00e4chsischem Frauenf\u00f6rderungsgesetz in jeder Dienststelle\nerarbeitet. Speziell zu nennen w\u00e4ren Arbeitszeit- und Ar-\nbeitsortflexibilisierung (das hei\u00dft verschiedene Varianten\nf\u00fcr Teilzeit, Telearbeit, Teleheimarbeit), vielf\u00e4ltige Ange-\nbote f\u00fcr einen Wiedereinstieg in den Beruf nach einer\nFamilienphase sowie die Betreuung durch die Dienststel-\nlen w\u00e4hrend einer Beurlaubung (zum Beispiel bei Eltern-\n\nzeit). Spezielle Angebote f\u00fcr Fortbildung sind ebenso zu\nnennen.\nEntsprechend dem Koalitionsvertrag will die S\u00e4chsische\nStaatsregierung den R\u00fcckgang der Sch\u00fclerzahlen f\u00fcr eine\ndeutlich verbesserte Personalausstattung nutzen. Dabei\nist neben den zus\u00e4tzlich vorgesehenen 100 Lehrerstellen\ninsbesondere auf den so genannten 70-%-Kompromiss an\nden Mittelschulen und Gymnasien zu verweisen. Die\nnotwendige Absenkung der Lehrerstellen erfolgt nicht\nlinear zu den Sch\u00fclerzahlen. Durch diese Besch\u00e4ftigungs-\npolitik wird die Erwerbssituation der Lehrkr\u00e4fte nicht\nunma\u00dfgeblich beeinflusst. Ein unmittelbarer Einfluss auf\ndie Erwerbssituation von Eltern ist dem SMK nicht ge-\ngeben.\n\nZu 2.: Im Rahmen \u00f6ffentlicher Ausschreibungen d\u00fcrfen\ngem\u00e4\u00df \u00a7 98 Abs. 4 des Gesetzes gegen Wettbewerbsbe-\nschr\u00e4nkungen Auftr\u00e4ge nur an fachkundige, leistungs-\nf\u00e4hige und zuverl\u00e4ssige Unternehmer vergeben werden;\nandere Anforderungen d\u00fcrfen nur gestellt werden, wenn\ndies durch Bundes- oder Landesgesetz vorgesehen ist.\nDerartige andere Anforderungen, also auch die Anforde-\nrung von \u201esozialen Auflagen\u201c, sind derzeit weder durch\nBundes- noch durch Landesgesetz vorgesehen. Damit\nhandelt es sich um einen so genannten vergabefremden\nAspekt. Der Freistaat Sachsen hat bisher die Einf\u00fchrung\nvergabefremder Aspekte strikt abgelehnt, weil ansonsten\ndas Vergabeverfahren tendenziell intransparent und wei-\nter b\u00fcrokratisiert w\u00fcrde.\n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Frage Nr. 13\nAbbau von 5 200 Kilometern Bahnnetz durch die Deut-\nsche Bahn AG\n\nDer \u201eS\u00e4chsischen Zeitung\u201c vom 10.1.2005 war zu entneh-\nmen, dass die Deutsche Bahn bis zum Ende dieses Jahr-\nzehnts den Abbau von 5 200 Kilometern Schienen plant.\n\n1. Welche Informationen liegen der Staatsregierung da-\nr\u00fcber vor, inwieweit bei diesem Abbau auch Strecken im\nFreistaat Sachsen betroffen sind?\n\n2. Kann die Staatsregierung schon absch\u00e4tzen, inwieweit\nG\u00fcter-, Regionalz\u00fcge und S-Bahnen der Firmen und Ver-\nkehrsverb\u00fcnde im Freistaat Sachsen durch entstehende\nEngp\u00e4sse im Schienennetz betroffen sind?\n\nThomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nZu 1.: Die Deutsche Bahn AG als Eisenbahn des Bundes\nwird nach der Bahnreform von 1994 als Wirtschaftsun-\nternehmen in privatrechtlicher Form gef\u00fchrt. Die DB\nNetz AG als Teil der Holding Deutsche Bahn AG han-\ndelt in ihrem Gesch\u00e4ftsbereich wie ein normales Wirt-\nschaftsunternehmen. Daran \u00e4ndert auch die Tatsache\nnichts, dass die DB AG derzeit noch vollst\u00e4ndig im\nEigentum einer \u00f6ffentlichen Gebietsk\u00f6rperschaft, n\u00e4mlich\ndes Bundes, ist.\nAls Wirtschaftsunternehmen ist die DB Netz AG gehal-\nten, ihren Produktionsprozess hinsichtlich der wirtschaft-\nlichen Ergebnisse zu verbessern. Diesen Prozess betreibt\ndie DB AG vor allem auch vor dem Hintergrund eines\nbeabsichtigten B\u00f6rsengangs.\n\nDas aus der Historie des Eisenbahnwesens in Deutsch-\nland von der DB AG \u00fcbernommene Eisenbahnnetz ent-\nspricht heute nicht mehr in seiner Gesamtheit den An-\nforderungen eines auf die Zukunft ausgerichteten\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 8. Sitzung 21. Januar 2005\n\n478\n\nBahnverkehrs. So ist zum Beispiel der Einzelwagenver-\nkehr mit vielen Rangierfahrten in den kleinen Bahnh\u00f6fen\nfast nicht mehr gegenw\u00e4rtig. Die Weichen werden k\u00fcnf-\ntig f\u00fcr derartige Rangierfahrten nicht mehr ben\u00f6tigt.\nAuch perspektivisch wird diese Art des Eisenbahntrans-\nports keine Renaissance erleben.\n\nIm l\u00e4ndlichen Raum haben in vielen Relationen umwelt-\nfreundliche und wesentlich kosteng\u00fcnstigere Busse die\nNahverkehrsbedienung \u00fcbernommen.\n\nUm auf die konkrete Frage einzugehen, ist zu sagen,\ndass die DB Netz AG auch in Sachsen derartige Unter-\nsuchungen zur Optimierung ihres Netzes anstellt. Erste\nVorstellungen hat die DB Netz AG bereits dem SMWA\nund auch den Zweckverb\u00e4nden dargelegt. Entscheidun-\ngen zur Verlagerung von Eisenbahnleistungen von un-\nwirtschaftlichen Strecken auf solche, die eine zukunfts-\ntr\u00e4chtige Nachfrage aufweisen, sind noch nicht gefallen.\nInfolge des Verkehrstr\u00e4gerwandels sind in Sachsen seit\n1996 514 Kilometer Strecken der DB Netz AG stillgelegt\nworden.\n\nZu 2.: Das SMWA kann zurzeit keine Aussagen treffen,\nwelche Regionalstrecken \u2013 und nur um solche geht es \u2013\nvon der Streckenoptimierung betroffen sein werden. Na-\nt\u00fcrlich bleibt der S-Bahnverkehr zum Beispiel davon un-\nber\u00fchrt. Die DB AG wird ihre Abstimmungen hierzu\nweiterhin fortsetzen. Dabei ist besonders darauf zu ach-\nten, dass kein Unternehmen unzumutbare Belastungen\nbei der G\u00fcterverkehrsbedienung erfahren wird. Die Rea-\nlisierung des \u00f6ffentlichen Personennahverkehrs wird mit\nden zust\u00e4ndigen Zweckverb\u00e4nden als \u00d6PNV-Aufgaben-\ntr\u00e4gern abgestimmt.\n\nIm Einzelfall ist auch denkbar, dass ein anderes Eisen-\nbahninfrastrukturunternehmen eine Strecke von der DB\nNetz AG \u00fcbernimmt oder zumindest pachtet und den\nStrecken- bzw. Bahnbetrieb \u00fcbernimmt. Beispiele in\nSachsen sind die Strecken Chemnitz\u2013Stollberg, Nieder-\nwiesa\u2013Hainichen oder Freiberg\u2013Holzhau. Es kann durch-\naus sein, dass die Eisenbahnlandschaft in Sachsen noch\nvielf\u00e4ltiger wird, als sie es heute bereits ist.\n\nBettina Simon, PDS: Frage Nr. 16\nKreistagsbeschluss zu Gymnasien des Landkreises\nL\u00f6bau-Zittau\n\nIm Ergebnis langj\u00e4hriger Diskussionen und des bemer-\nkenswerten Engagements von Sch\u00fclern, Eltern, Lehrern,\nKommunalpolitikern, Vereinen und Vertretern des Kul-\ntur- und Geisteslebens sowie der Wirtschaft hatte der\nKreistag des Landkreises L\u00f6bau-Zittau am 8.12.2004 eine\nGymnasiumsstruktur mit vier Standorten beschlossen.\n\nFragen an die Staatsregierung:\n\n1. Wie ist der aktuelle Stand der Bearbeitung dieses\nKreistagsbeschlusses bzw. wann ist mit einer Entschei-\ndung seitens des Oberschulamtes und des Kultusministe-\nriums zu rechnen?\n\n2. Welche Gesichtspunkte sprechen seitens der genann-\nten Beh\u00f6rden f\u00fcr bzw. gegen die Best\u00e4tigung des Kreis-\ntagsbeschlusses?\n\nSteffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Zu 1.: Der ge-\nnannte Kreistagsbeschluss vom 8.12.2004 wurde mit\nSchreiben des Landrates des Landkreises L\u00f6bau-Zittau\n\nvom 15.12.2004 dem Regionalschulamt Bautzen \u00fcberge-\nben. Eine erste Stellungnahme des Regionalschulamtes\nBautzen zu diesem Beschluss ging am 12.1.2005 im S\u00e4ch-\nsischen Staatsministerium f\u00fcr Kultus ein.\nDas Staatsministerium f\u00fcr Kultus wird den Beschluss\ndes Landkreises L\u00f6bau-Zittau unter Einbeziehung aller\nzu Beteiligenden im Rahmen der Schulnetzplanung be-\nr\u00fccksichtigen. Sollten keine unerwarteten Schwierigkei-\nten auftreten, ist im M\u00e4rz mit einer Entscheidung des\nStaatsministeriums f\u00fcr Kultus zu rechnen.\n\nZu 2.: Eine Bewertung der einzelnen Gesichtspunkte\nkann zum gegenw\u00e4rtigen Zeitpunkt nicht erfolgen.\n\nEin Erhalt des vierten Standortes ist auch im Kreistags-\nbeschluss an bestimmte Rahmenbedingungen gekn\u00fcpft.\nWidersprochen werden muss Ihrer Interpretation des\nKreistagsbeschlusses, dass dieser die Grundlage f\u00fcr eine\nStruktur mit vier Gymnasien im Landkreis beinhalte.\n\nGegenw\u00e4rtig kann nicht erkannt werden, dass eine \u00c4n-\nderung der bisherigen Auffassung angezeigt ist, das\nhei\u00dft, dass zum jetzigen Zeitpunkt nur f\u00fcr drei Gymna-\nsien ein l\u00e4ngerfristiger Bedarf nachgewiesen werden\nkann.\n\nHeiko Kosel, PDS: Frage Nr. 17\nGro\u00dfprojekt Lausitzer Teichlandschaft\n\nDas Gro\u00dfprojekt des Naturschutzes Lausitzer Teichland-\nschaft an den Grenzen zwischen Sachsen und Branden-\nburg werde ungeachtet des angek\u00fcndigten Austritts des\nProjekttr\u00e4gers Deutsche Umwelthilfe (DUH) verwirklicht,\nerkl\u00e4rte der s\u00e4chsische Umweltminister Stanislaw Tillich\nvor Wochen den Medien. Damit w\u00fcrde ein f\u00fcr die Lau-\nsitz wichtiges Vorhaben weitergef\u00fchrt.\n\nIch frage die Staatsregierung:\n\n1. Welchen Stand hat die Suche nach Alternativen zur\nFortsetzung des Projektes seitens der S\u00e4chsischen Staats-\nregierung erreicht?\n\n2. Was bewog aus Sicht der Staatsregierung \u00fcberhaupt\ndie DUH, aus dem f\u00fcr die Region bedeutungsvollen Pro-\njekt aussteigen zu wollen?\n\nStanislaw Tillich, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Land-\nwirtschaft: Zu 1.: Bislang hat sich die bisherige Projekt-\ntr\u00e4gerin \u2013 die Lausitzer Seenland gGmbH \u2013 zu ihrem\nFortbestehen oder zur Aufrechterhaltung ihres Projektan-\ntrages auch auf Nachfrage noch nicht verbindlich erkl\u00e4rt.\nErst wenn dies geschehen ist, k\u00f6nnen Alternativen mit\nden Beteiligten konkret verhandelt werden.\nDerzeit finden aber Sondierungsgespr\u00e4che auf verschie-\ndenen Ebenen statt, um bei einem etwaigen Ausstieg der\nDeutschen Umwelthilfe eine z\u00fcgige Fortf\u00fchrung des Pro-\njektes zu gew\u00e4hrleisten. Mehrere Bewerber haben zwi-\nschenzeitlich ihr Interesse bekundet, bei der Projekttr\u00e4ge-\nrin Lausitzer Seenland gGmbH anstelle der Deutschen\nUmwelthilfe einzusteigen.\n\nWeiterhin werden wir kommenden Dienstag, den\n25.1.2005, mit Vertretern des Bundesumweltministeriums\nund des Bundesamtes f\u00fcr Naturschutz er\u00f6rtern, wie das\nNaturschutzprojekt ohne gro\u00dfe Verz\u00f6gerung fortgesetzt\nwerden kann.\n\nZu 2.: Meinem Haus liegt weder eine f\u00f6rmliche K\u00fcndi-\ngung noch eine schriftliche Begr\u00fcndung daf\u00fcr vor. Sie\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 8. Sitzung 21. Januar 2005\n\n479\n\nwerden mir nachsehen, dass ich mich nicht an Interpre-\ntationen oder Spekulationen \u00fcber die Presseverlautbarun-\ngen der DUH beteilige, zumal es diesen an Sachlichkeit\nfehlte.\n\nBettina Simon, PDS: Frage Nr. 18\nFl\u00e4chenerwerb f\u00fcr die B 178\nDem \u201eOberlausitzer Kurier\u201c vom 8.1.2005 war zu ent-\nnehmen, dass die S\u00e4chsische Landsiedlung GmbH (SLS),\neine gemeinn\u00fctzige Gesellschaft des Freistaates, im Zu-\nsammenhang mit der Insolvenz eines Agrarbetriebes von\nder Bodenverwertungs- und -verwaltungs GmbH\n(BVVG) Fl\u00e4chen erwarb, die im Bereich der geplanten\nTrasse der B 178 liegen. Der direkte Kauf durch den\nFreistaat sei nicht m\u00f6glich gewesen, weil f\u00fcr den betref-\nfenden Abschnitt noch keine rechtskr\u00e4ftige Planfeststel-\nlung vorliege. Durch den Verkauf an die SLS habe eine\neuropaweite Ausschreibung und ein meistbietender Ver-\nkauf verhindert werden k\u00f6nnen, wodurch der Preis nied-\nriger gehalten werden konnte. Der Weiterverkauf an den\nFreistaat sei bereits fest vereinbart, die Fl\u00e4chen w\u00fcrden\nso lange bei der SLS \u201egeparkt\u201c. (Anlage)\nFragen an die Staatsregierung:\n1. Auf welcher gesetzlichen Grundlage war es m\u00f6glich,\ndie europaweite Ausschreibung der Fl\u00e4chen zu umge-\nhen, diese auf \u201eVorrat\u201c zu erwerben sowie einen maxi-\nmalen Verkaufserl\u00f6s im Interesse der BVVG zu vermei-\nden?\n2. In welchem Umfang wurden Fl\u00e4chen erworben und\ndamit Mittel aufgewendet f\u00fcr eine Investition, f\u00fcr die\nnoch keine rechtskr\u00e4ftige Planfeststellung vorliegt?\n\nDr. Horst Metz, Staatsminister der Finanzen: Sehr ge-\nehrter Herr Pr\u00e4sident, namens und im Auftrag der S\u00e4ch-\nsischen Staatsregierung beantworte ich die oben ge-\nnannte m\u00fcndliche Anfrage der Abg. Bettina Simon wie\nfolgt:\nZu 1.: Gem\u00e4\u00df Auskunft der SLS war der Agrarbetrieb,\nder die entsprechenden Fl\u00e4chen bewirtschaftet hatte, ab\n2003 nicht mehr in der Lage, die Pacht an die BVVG zu\nzahlen, so dass die BVVG den Pachtvertrag k\u00fcndigte\nund die Fl\u00e4chen zum 30.9.2004 pachtfrei wurden.\nMit Schreiben vom 14.8.2003 fragte das Staatliche Amt\nf\u00fcr L\u00e4ndliche Neuordnung Kamenz bei der BVVG \u2013 Nie-\nderlassung Sachsen \u2013 an, ob sie Fl\u00e4chen in den Gemar-\nkungen Niederstrahwalde und Oberstrahwalde f\u00fcr den\ngeplanten Neubau der B 178 ver\u00e4u\u00dfern k\u00f6nne. Von der\nBVVG wurde mit Schreiben vom 8.9.2003 die grunds\u00e4tz-\nliche Verkaufsbereitschaft mitgeteilt.\nF\u00fcr den Bauabschnitt 3 der B 178 ist das Planfeststel-\nlungsverfahren noch nicht abgeschlossen. Die Vorpla-\nnung wurde durch das Stra\u00dfenbauamt Bautzen, das in\nderartigen F\u00e4llen im Auftrag des Bundes handelt, durch-\ngef\u00fchrt, abgeschlossen und dem Bundesministerium f\u00fcr\nVerkehr, Bau- und Wohnungswesen zur Genehmigung\nvorgelegt. Die Genehmigung erfolgte im August 2004.\nWegen des nicht abgeschlossenen Planfeststellungsver-\nfahrens standen dem Stra\u00dfenbauamt Bautzen aufgrund\ndes \u00a7 63 Abs. 1 der S\u00e4chsischen Haushaltsordnung\n(S\u00e4HO) die f\u00fcr den Grunderwerb erforderlichen Haus-\nhaltsmittel noch nicht zur Verf\u00fcgung. Es wurde daher in\nAbstimmung mit dem Amt f\u00fcr L\u00e4ndliche Neuordnung\n\nKamenz in einer gemeinsamen Besprechung zwischen\nBVVG, Stra\u00dfenbauamt Bautzen und SLS vereinbart, dass\ndie SLS die Fl\u00e4chen von der BVVG erwirbt und sie da-\nmit f\u00fcr das \u00f6ffentliche Vorhaben sichert. Der Kaufvertrag\nwurde am 14.9.2004 notariell beurkundet. Seit dem\n1.10.2004 ist die SLS Eigent\u00fcmerin der betreffenden Fl\u00e4-\nchen, die per Pacht von einem Agrarbetrieb der Region\nbewirtschaftet werden.\nDie SLS nahm bei diesem Kaufvertrag ihren satzungsm\u00e4-\n\u00dfigen Auftrag wahr, wie er in \u00a7 2 Ziffer 4 Buchstabe c\ndes Gesellschaftsvertrages festgelegt ist: \u201eLandkauf und\nVerwertung f\u00fcr agrarstrukturelle und \u00f6ffentliche Zwecke\neinschlie\u00dflich damit zusammenh\u00e4ngender Bodenbevor-\nratung\u201c.\nWie die Bundesgesellschaft BVVG den Verkaufspreis\nermittelt und festgelegt hat, ist nicht bekannt.\nDie BVVG handelt nach eigener Darstellung auf ihrer\nInternetseite auf der Grundlage des Treuhandgesetzes\nvom 17. Juni 1990, des Entsch\u00e4digungs- und Ausgleich-\nleistungsgesetzes und der Fl\u00e4chenerwerbsverordnung.\nZu 2.: Nach Mitteilung der SLS hat diese bisher f\u00fcr das\nVorhaben B 178 (n) in Abstimmung mit dem Stra\u00dfenbau-\namt Bautzen 112,3724 Hektar f\u00fcr 482 971 Euro erworben.\nF\u00fcr das Vorhaben ist das Linienbestimmungsverfahren\nabgeschlossen und die Vorplanung vom Bundesverkehrs-\nministerium genehmigt. An der Realisierung besteht\nnach Angabe der SLS daher kein Zweifel.\n\nHeiko Kosel, PDS: Frage Nr. 19\nTschechische und polnische Sprache\nNach Informationen aus Prag habe nach dem Beitritt\nTschechiens zur EU in Deutschland das Interesse an der\ntschechischen Sprache zugenommen. \u00c4hnliches ist aus\nPolen zur polnischen Sprache zu vernehmen.\nIch frage die Staatsregierung:\n1. Wie bewertet die Staatsregierung die Entwicklung in\nSachsen beim Erwerb von Kenntnissen der tschechischen\nund polnischen Sprache?\n2. Was wird getan, um die Sprachkompetenz in Tsche-\nchisch und Polnisch bei s\u00e4chsischen Beh\u00f6rden, die mit\npolnischen Partnern zusammenarbeiten, zu erh\u00f6hen?\n\nHermann Winkler, Staatsminister und Chef der Staats-\nkanzlei: Sehr geehrter Herr Landtagspr\u00e4sident, namens\nund im Auftrag der Staatsregierung beantworte ich die\noben genannte m\u00fcndliche Anfrage wie folgt:\nZu 1.: Laut Amtlicher Schulstatistik des Statistischen\nLandesamtes Sachsen lernen im Schuljahr 2004/05\n1 588 Sch\u00fcler Tschechisch und 710 Sch\u00fcler Polnisch. Im\nVergleich zu den Vorjahren ist eine leichte Steigerung\nfeststellbar; vor allem in den Grenzregionen werden die\nAnstrengungen, die Sprache des Nachbarn zu erlernen,\nweiterhin erh\u00f6ht.\nGrundlage bildet das Sprachkonzept, das Sch\u00fclern aller\nSchularten seit dem Schuljahr 2004/05 neben dem Erler-\nnen der englischen Sprache das Erlernen von mindestens\neiner weiteren Fremdsprache erm\u00f6glicht.\nGenerell ist davon auszugehen, dass \u00fcberall dort, wo\nvielf\u00e4ltige und enge Kontakte zu polnischen bzw. tsche-\nchischen Partnerschulen bestehen, auch das Interesse am\nErlernen der Partnersprache w\u00e4chst. Daher initiierte\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 8. Sitzung 21. Januar 2005\n\n480\n\nbzw. unterst\u00fctzt das SMK die Entwicklung von insge-\nsamt f\u00fcnf Projekten, f\u00fcr die im Jahr 2005 zirka\n340 000 Euro veranschlagt sind; 94 000 Euro davon sind\ns\u00e4chsische Landesmittel.\n\nFlankiert werden diese Ma\u00dfnahmen durch den Einsatz\nvon polnischen und tschechischen Fremdsprachenassis-\ntenten an s\u00e4chsischen Schulen. Das SMK stellt Mittel f\u00fcr\nderen Einsatz bereit (703 Euro pro Monat und Person).\nIn diesem Schuljahr sind vier Assistenten aus Tschechien\nund vier aus Polen t\u00e4tig. Kontaktseminare bzw. themati-\nsche Fortbildungsveranstaltungen sollen die Motivation,\nweitere Partnerschaften aufzubauen, unterst\u00fctzen.\n\nEine wesentliche Voraussetzung, die Sprache des Nach-\nbarn zu erlernen, ist die Anzahl der zur Verf\u00fcgung ste-\nhenden Lehrer. Die Anzahl s\u00e4chsischer Lehrer mit einer\nentsprechenden Lehrbef\u00e4higung soll deshalb erh\u00f6ht wer-\nden. Mit Beginn des Wintersemesters 2003/04 wurde ein\nberufsbegleitender Studiengang an der Universit\u00e4t Leip-\nzig (Dauer sechs Semester) eingerichtet. Das Ziel besteht\nim Erwerb einer Unterrichtsgenehmigung in Polnisch\nbzw. Tschechisch. 14 (Polnisch) bzw. 28 (Tschechisch)\nLehrkr\u00e4fte nutzen diese Chance. Es kann davon ausge-\ngangen werden, dass ein Gro\u00dfteil der Schulen, die einem\nLehrer den berufsbegleitenden Erwerb einer Unterrichts-\ngenehmigung f\u00fcr die Nachbarsprache erm\u00f6glichen, beab-\nsichtigt, nach Absolvierung dieser Weiterbildung Unter-\nricht in der jeweiligen Sprache anzubieten. Das SMK\nplant, zum Wintersemester 2006/07 eine Neuauflage die-\nser Weiterbildung anzubieten.\n\nDar\u00fcber hinaus ist an der Universit\u00e4t Leipzig bis 2010\nvorgesehen, am Institut f\u00fcr Slawistik der Philologischen\nFakult\u00e4t Lehramtsstudieng\u00e4nge Polnisch und Tsche-\nchisch einzurichten. Die konkreten Ressourcenplanungen\nsind derzeit im Gange.\nZu 2.: Die Akademie f\u00fcr \u00f6ffentliche Verwaltung des Frei-\nstaates Sachsen bietet Bediensteten des Freistaat Sachsen,\ndie dienstliche Kontakte zu tschechischen bzw. polni-\nschen Verwaltungen unterhalten, Sprachkurse an. Die\nNachfrage nach diesen Kursen ist in den vergangenen\nJahren kontinuierlich gestiegen, so dass im Jahr 2004 be-\nreits sieben Tschechisch-Kurse mit 74 Teilnehmern und\nvier Polnisch-Kurse mit 45 Teilnehmern stattfanden.\nAn der Fachoberschule f\u00fcr Polizei Sachsen in Rothen-\nburg wird sowohl Polnisch als auch Tschechisch gelehrt.\nDie Fachoberschule der S\u00e4chsischen Verwaltung, die\nHochschule in Zittau-G\u00f6rlitz sowie das Lower Selesian\nCollege Of Public Services in Breslau (Wroclaw) und das\nKollegium Karkonoskie in Hirschberg (Jelenia G\u00f3ra) ver-\nanstalten bereits die dritte gemeinsame Weiterbildung\nf\u00fcr die Bediensteten der Landes- und Kommunalverwal-\ntungen im Freistaat Sachsen und der Woiwodschaft\nNiederschlesien sowie f\u00fcr die Mitarbeiter der sozialen\nDienste in diesen Regionen. Diese deutsch-polnische\nWeiterbildung ist auf ein Jahr angelegt und beinhaltet\ninsgesamt 200 Lehrveranstaltungen sowie Sprachkurse,\ndie den deutschen und polnischen Teilnehmern zum Er-\nwerb von Grundkenntnissen der jeweils anderen Sprache\ndienen.\n\nIn Erg\u00e4nzung zu Tagesordnungspunkt 1\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Meine Damen und\nHerren, ich sehe eine Wortmeldung; Herr Dr. H\u00e4hle,\nbitte.\n\nDr. Fritz H\u00e4hle, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin, ich m\u00f6chte\nnamens der Koalitionsfraktionen SPD und CDU die Bitte\naussprechen, dass Sie alsbald das Pr\u00e4sidium des S\u00e4ch-\nsischen Landtages zu einer Sondersitzung einladen, da-\nmit wir uns mit den Ungeheuerlichkeiten, die wir uns\nheute w\u00e4hrend der 2. Aktuellen Debatte anh\u00f6ren muss-\nten, noch einmal befassen k\u00f6nnen.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Herr Dr. H\u00e4hle, kann\nich das so verstehen, dass wir das jetzt tun?\n\nDr. Fritz H\u00e4hle, CDU: Das w\u00e4re das Allerbeste.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Gut. Dieser Bitte gebe\nich statt.\n\n(Beifall bei der CDU, der PDS, der SPD,\nder FDP und den GR\u00dcNEN)\n\nWir berufen demzufolge das Pr\u00e4sidium zur Beratung in\nden Saal 2 ein und werden dann rechtzeitig \u00fcber Gong-\nton zur Fortsetzung der Tagesordnung rufen.\n\n(Unterbrechung von 13:50 Uhr bis 14.03 Uhr)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Meine Damen und\nHerren! Ich berufe die Sitzung wieder ein und bitte Sie\nPlatz zu nehmen.\n\nSehr verehrte Damen und Herren! Ich m\u00f6chte Sie da-\nr\u00fcber informieren, was in der soeben stattgefundenen\nau\u00dferordentlichen Pr\u00e4sidiumssitzung beraten und be-\nschlossen wurde.\n\nWir haben uns mit den Vorkommnissen zu heute Mor-\ngen im Tagesordnungspunkt 1, 2. Aktuelle Debatte, hier\nin diesem Saal besch\u00e4ftigt. Das Pr\u00e4sidium hat beschlos-\nsen, dass die Reden, die heute Vormittag zu diesem\nThema gehalten wurden, analysiert werden, dass sie un-\ntersucht werden nach ordnungsrelevanten Inhalten ent-\nsprechend unserer Gesch\u00e4ftsordnung. Wir werden in\neiner n\u00e4chsten Pr\u00e4sidiumssitzung dar\u00fcber entscheiden,\nob es weitere Ordnungsma\u00dfnahmen zu den heute Vor-\nmittag ausgesprochenen schon gibt, wie Ordnungsrufe\nund dergleichen. \u2013 Das ist der Beschluss des Pr\u00e4sidiums.\n\nMeine Damen und Herren! Wir fahren jetzt in der Tages-\nordnung des heutigen Tages fort.\n\nDazu rufe ich auf\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 8. Sitzung 21. Januar 2005\n\n481\n\nTagesordnungspunkt 3\n\nSachsen \u2013 die Zukunftsregion in Europa\n\nDrucksache 4/0358, Antrag der Fraktionen der CDU und der SPD\n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Die Rei-\nhenfolge in der ersten Runde: CDU, SPD, PDS, NPD,\nFDP, GR\u00dcNE; der Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Ar-\nbeit, wenn gew\u00fcnscht. Er hat signalisiert, dass er es an\ndritter Stelle tun m\u00f6chte. Ich gebe den einreichenden\nFraktionen das Wort. Herr Abg. Rasch, bitte.\n\nHorst Rasch, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehr-\nten Damen und Herren! Flexible Arbeitsstrukturen, hoch\nqualifizierte Mitarbeiter, g\u00fcnstige Standortangebote, erst-\nklassige Anbindung an Autobahn, Flugh\u00e4fen, Schiene,\nNetzwerke der Zusammenarbeit, Forschungs- und Bil-\ndungseinrichtungen, Schnelligkeit und Kompetenz der\nBeh\u00f6rden \u2013 das sind einige der Stichworte, die man sich\nnicht nur w\u00fcnschen kann, sondern die man in praxi von\nbefragten Investoren in Sachsen auch zu h\u00f6ren bekommt,\ndass sie genau dies best\u00e4tigen. Klar ist, dass diese Aus-\nsage, schon allein, wenn es um die Verkehrsanbindungen\ngeht, nicht f\u00fcr jeden Ort in Sachsen in gleicher Weise\ngilt. Es mag auch sein, dass manch einer andere Erfah-\nrungen macht. Das ist ja die politische Aufgabe: daf\u00fcr zu\nsorgen, dass diese wesentlichen pr\u00e4genden Erfahrungen\ndie \u00fcberwiegenden sind.\n\nNun ist im August vorigen Jahres unser Ministerpr\u00e4si-\ndent als Pr\u00e4sident des Jahres gek\u00fcrt worden. Das ist eine\nEhrung, die wahrlich nicht ihm als Person gilt, sondern\nsie gilt einem Wirtschaftsgef\u00fcge, einem Staatswesen, sie\ngilt den Menschen eines Landes, wie sie in ihrer Weise\ndas Wirtschaftsleben gepr\u00e4gt haben, und zwar kurzfristig\ngepr\u00e4gt haben in den zur\u00fcckliegenden Jahren 2001 bis\n2003. Die h\u00f6chste Dynamik der deutschen Bundesl\u00e4nder\nhatte die wirtschaftliche Entwicklung in Sachsen.\n\nNun im November noch einmal die Best\u00e4tigung sozu-\nsagen durch das \u201eForeign Direct Investment Magazine\u201c,\nin dem wir zur \u201eRegion of the Future\u201c, also Region der\nZukunft f\u00fcr Europa, aber nur auf dem 2. Platz, erkl\u00e4rt\nwurden. Platz 1 hat in dem Fall Schottland errungen, der\nSpitzenreiter von Nordeuropa. Platz 2 haben wir als der\nSpitzenreiter von Westeuropa errungen. Nun sage ich,\nmeine Damen und Herren, einmal ganz einfach: Daf\u00fcr\nsollten wir uns feiern!\n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, PDS: Jawohl,\nund f\u00fcrs Wahlergebnis! \u2013\nAllgemeine Heiterkeit \u2013\n\nBeifall bei den GR\u00dcNEN)\n\n\u2013 Herr Porsch, da ich nat\u00fcrlich Ihre mehr oder weniger\nsachlichen Einw\u00fcrfe auch mit einkalkuliert habe, werde\nich ein paar erkl\u00e4rende Worte dazu sagen, warum ich\nmeine, wir sollten uns daf\u00fcr feiern.\n\nIch denke, vor allem die Medien sollten dar\u00fcber berich-\nten. Nun ist eines klar: Im August haben sich die Me-\ndien zur\u00fcckgehalten, weil sie genau das, was wir ja\neigentlich verdient h\u00e4tten, eine Wahlkampfunterst\u00fctzung\nmit Sachargumenten, uns nicht zuteil werden lassen\n\nwollten. Sie wollten sich nicht zum Instrument des Wahl-\nkampfes machen lassen.\n\nMeine Damen und Herren! Ich frage mich schon, wenn\neine vergleichbare Meldung im November aktuell ist,\nwarum an dieser Stelle der Bl\u00e4tterwald und die Fern-\nsehnachrichten, wenn ich es recht verfolgt habe, doch\neinigerma\u00dfen still geblieben sind. Ich m\u00f6chte an eines er-\ninnern: Auch die Medienwelt, meine Damen und Herren,\nlebt davon, dass sich die Wirtschaft im Lande dreht.\nNicht nur wir als Politiker haben Interesse daran. Die\nMenschen im Lande haben ein hervorragendes Interesse\ndaran, dass wir wirtschaftlich vorankommen, weil es\nletztendlich um Arbeitspl\u00e4tze geht. Aber ich denke, auch\ndie Medien sollten ein Interesse daran haben, dass wir\nals Land vorankommen.\n\nDa sind wir wieder beieinander, Herr Porsch. Auch Sie\nin der Opposition sollten ein Interesse daran haben, dass\ndas Land vorankommt.\n\nDazu geh\u00f6rt auch das St\u00fcck Psychologie. Es ist ja nun\nein alter Hut, dass Wirtschaft zum wesentlichen Teil\nauch Psychologie ist.\n\nLassen Sie es mich so deutlich sagen: Da will ich schon\neinerseits etwas tun f\u00fcr die Psyche der Entscheidungstr\u00e4-\nger, die ihrerseits zu entscheiden haben, wo sie expan-\ndieren, wo sie sich ansiedeln, und da braucht es auch\netwas f\u00fcr die Psyche der Menschen im Lande. Denn was\nhilft es, wenn sie zwar Tag f\u00fcr Tag Leistung erbringen \u2013\nsogar Spitzenleistung \u2013, aber ihnen keiner sagt, dass es\nSpitzenleistung ist. Denn es ist auch so, dass es vor\nallem hoch motivierte Leute sind, die ein Wirtschafts-\ngef\u00fcge in Bewegung bringen, in Bewegung halten und\nm\u00f6glichst ordentlich voranbringen.\n\nF\u00fcr mich kommt hinzu, dass ich beobachtet habe, dass\nbis Ende der neunziger Jahre auch gerade die Sachsen\nein durchaus optimistisches Volk waren. Dann kam die\nproblematische Entwicklung der wirtschaftlichen Rah-\nmenbedingungen \u2013 vor allen Dingen durch die Bun-\ndesebene gepr\u00e4gt \u2013 und eine Stimmung, die sich wie\nMehltau \u00fcber das Land legte. In der Praxis aber haben\nwir den Nachweis erbracht, dass wir gegen den Trend\nvon ganz Deutschland doch immer ein St\u00fcck besser\nwaren als die anderen und uns gegen diese Grund-\ngestimmtheit mit Erfolg gestemmt haben. Auf diese\nWeise haben wir es geschafft, unter den dynamischsten\nWirtschaftsregionen eben ganz vorn zu rangieren \u2013 nicht\nnur in Deutschland, sondern auch in Europa.\n\nIch denke, wir haben allen Grund, dieses positive Er-\ngebnis hervorzuheben.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nZuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, PDS)\n\nIch kann, meine Damen und Herren, die Debatte, die\nwir vor der Mittagspause hatten, noch nicht ganz bei-\nseite legen; denn dies ist die andere Seite der Psycho-\nlogie unseres Wirtschaftslebens.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 8. Sitzung 21. Januar 2005\n\n482\n\nWir haben ja den 13. Februar 2005 noch vor uns und ich\nm\u00f6chte deutlich machen: Die Dresdner hatten \u00fcber all\ndie Jahrzehnte eine Erinnerungskultur, die sich sehen\nlassen konnte \u2013 und sie werden sie sicher auch in diesem\nJahr haben. Wir haben vorhin eine Debatte erlebt, die ein\nSt\u00fcck Vorgeschmack auf das ist, was hier m\u00f6glicher-\nweise inszeniert werden soll, und ich bef\u00fcrchte, meine\nDamen und Herren, es wird wieder so sein, wie es un-\nausweichlich bei solchen Gelegenheiten ist: Rechtsextrem\nwird marschieren, Linksextrem wird den Versuch ma-\nchen dreinzuschlagen, und die Polizei wird alle M\u00fche\nhaben, das Ganze so zu begleiten, dass nicht stattfindet,\nwas das Ziel der Inszenierung ist.\n\nIch f\u00fcrchte aber auch, meine Damen und Herren, dass es\nnicht zuletzt aufgrund solcher Debatten, wie sie heute\nhier stattgefunden haben, eine Vorgespanntheit der\nMedien gibt, die dazu neigen werden \u2013 insbesondere die\nFernsehstationen, auch gerade die von weither \u2013, den\nKonflikt zu suchen und die Bilder zu suchen, die wahr-\nlich f\u00fcr uns kein gutes Bild abgeben. Ich habe die Be-\nf\u00fcrchtung, dass manches, was wir in diesen Wochen hier\nerleben und was wir wahrscheinlich noch \u00fcber geraume\nZeit in vergleichbarer Weise vor uns haben, genau das\nGegenteil von dem ist, was wir in Sachen Psychologie\nf\u00fcr die Wirtschaft brauchen.\n\nDeshalb, meine Damen und Herren, meine ich, ist es\nh\u00f6chst wichtig, dass wir das \u00f6ffentlich machen, was\ndieses Land ausmacht, was die Menschen dieses Landes\nausmacht und was die wirtschaftliche Entwicklung\ndieses Landes ausmacht. Ich sage noch einmal, warum:\nNat\u00fcrlich ist wirtschaftliche Entwicklung auch gut als\nEntwicklung f\u00fcr die Unternehmen, als M\u00f6glichkeit, Ge-\nwinne zu erwirtschaften, und nicht zuletzt deshalb ein\nSt\u00fcck stabiler dazustehen.\n\nZentral f\u00fcr mich ist vor allem ein Sachverhalt: Es muss\ndabei bleiben, dass wir uns der problematischen Ent-\nwicklung am Arbeitsmarkt entgegenstemmen, dass wir\ndaf\u00fcr sorgen, dass zukunftsf\u00e4hige Arbeitspl\u00e4tze in Sach-\nsen heute und morgen und in aller Zeit eine Chance\nhaben, dass wir letzten Endes schrittweise dahin kom-\nmen, den Menschen in dem Ma\u00dfe Arbeitsm\u00f6glichkeiten\nzu bieten, wie sie sie w\u00fcnschen.\n\nDazu geh\u00f6rt die einfache Botschaft: Es lohnt hier zu\nleben, es lohnt hier zu arbeiten, und es lohnt hier in\nSachsen zu investieren.\n\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nProf. Dr. Peter Porsch, PDS: Es sei denn,\n\nman hat keine \u00fcbertriebene Erwerbsneigung!)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Ich erteile Herrn\nNolle f\u00fcr die SPD-Fraktion das Wort.\n\nKarl Nolle, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren Abgeordneten der demokratischen Parteien! Mag\nSachsen vielleicht nicht die Zukunftsregion in Europa\nsein \u2013 eine Region mit Zukunft in Europa ist es allemal.\nDer wichtigste Grund daf\u00fcr, dass Sachsen dabei mitten-\ndrin ist, sind unsere gro\u00dfen Traditionen, an die wir an-\nkn\u00fcpfen k\u00f6nnen, und es sind vor allen Dingen unsere\nMenschen.\n\nNach Faschismus, Krieg, Neuanfang und Massenflucht,\nbis zum Mauerbau \u2013 dem Scheitern des real existieren-\nden Sozialismus stalinistischer Tradition \u2013, dann der\nfriedlichen Revolution, deren Kopf und Herz in Sachsen\nlag, haben unsere Menschen \u2013 unterst\u00fctzt von der Soli-\ndarit\u00e4t aller Deutschen \u2013 dieses Land in historisch kurzer\nZeit wieder auf Vordermann gebracht.\n\n(Beifall bei der SPD und\nvereinzelt bei der CDU)\n\nMit der Liebe zu unserem Land halte ich es allerdings so\nwie unser Ex-Bundespr\u00e4sident Heinemann, der sagte:\n\u201eIch liebe meine Frau, aber nicht mein Land.\u201c\nWenn es schon nicht Liebe ist, aber stolz k\u00f6nnen wir alle\nauf die Entwicklung Sachsens sein. Gl\u00fcck im Wettbe-\nwerb der Regionen haben wir mit unserer geografischen\nLage \u2013 heute eine Br\u00fcckenfunktion zwischen Ost und\nWest \u2013, Gl\u00fcck auch mit unserer gro\u00dfen industriellen\nTradition.\nAls ich im M\u00e4rz 1991 das Druckhaus Dresden \u00fcbernahm,\nfand ich einen schrottreifen Betrieb in einer v\u00f6llig maro-\nden Geb\u00e4udeh\u00fclle vor. Der Betrieb war praktisch kon-\nkurs; man kann sagen, \u201ekonkurser\u201c ging es eigentlich\nnicht. Mein erster Monat damals, meine Damen und\nHerren: 25 000 Mark Umsatz und 75 000 Mark L\u00f6hne.\nAber ich stie\u00df gleichzeitig auf eine Belegschaft, die nach\nVer\u00e4nderung hungerte, die ihr Fach verstand und die\ndann selbst unter widrigsten Umst\u00e4nden Gro\u00dfartiges\ngeleistet hat.\n\u00dcbrigens halte ich das Ma\u00df an Ver\u00e4nderungen, die wir\nin diesen Jahren hier im Osten umgesetzt haben, f\u00fcr\nkaum durchsetzbar in einem saturierten Westbetrieb.\n\n(Beifall bei der SPD und der CDU)\n\nOhne diese tatkr\u00e4ftigen und hoffnungsvollen M\u00e4nner\nund Frauen w\u00e4re dieser zweite Aufbau unseres Landes \u2013\nnach Nazidiktatur und Stalinismus \u2013 unm\u00f6glich gewe-\nsen. Diesen Menschen \u2013 und nicht uns in billiger Selbst-\ngef\u00e4lligkeit \u2013 sind wir zum Dank verpflichtet; das sollten\nwir nie vergessen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD,\nder CDU und der Staatsregierung)\n\nSachsen ist ein wundersch\u00f6nes Land mit einer gro\u00dfen\nGeschichte. Sachsen hat flei\u00dfige, intelligente und \u2013 wie\nman hierzulande immer sagt \u2013 vigilante Einwohner.\nAber, meine Damen und Herren der demokratischen\nFraktionen: \u00dcber diesem Sachsen, das sicher noch besser\naussehen w\u00fcrde, wenn unsere politischen Eliten selbst-\nkritischer, mutiger und konsequenter mit eigenem\nMachtmissbrauch, mit Korruption und Vetternwirtschaft\numgehen k\u00f6nnten, liegt heute ein dunkler Schatten \u2013 die-\nser Schatten, der von den V\u00f6lkern der Welt mit Abscheu\nund mit Entsetzen registriert wird: Es geht um den\nwiderw\u00e4rtigen Aufstieg der braunen Brut in diesem\nLand.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD,\nder CDU und der PDS)\n\nEs geht um die Wiederbelebung des Nationalsozialismus\nunter dem Schutz und mit den Privilegien des Parteien-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 8. Sitzung 21. Januar 2005\n\n483\n\ngesetzes. Die von der NPD vertretene Weltanschauung\nund Propaganda ist \u2013 davon bekamen wir schon einige\nabsto\u00dfende Kostproben \u2013 rassistisch und antisemitisch,\nnationalistisch und undemokratisch; sie vertreten den\nVolksgemeinschaftsgedanken, sie sind unzweifelhaft\nwesensverwandt mit dem Nationalsozialismus.\n\n(Beifall bei der SPD und vereinzelt\nbei den GR\u00dcNEN)\n\nNationalsozialismus aber ist eine menschenverachtende\nVernichtungsideologie, ein Verbrechen \u2013 keine nur\nfalsche Meinung. Sie stellt kein schutzw\u00fcrdiges Gedan-\nkengut in einer demokratischen Gesellschaft dar. Aber\nVorsicht! Die Wurzeln der extremen Rechten liegen nicht\nam Rande, sondern mitten in der Gesellschaft, wie man\naus der Geschichte der Nazidiktatur und den Verbrechen\ndes Nationalsozialismus analysieren kann.\n\n(Uwe Leichsenring, NPD: Zum Thema!)\n\nDie getarnte Fortsetzung dieses verbrecherischen Natio-\nnalsozialismus durch die NPD muss mit allen verfas-\nsungsrechtlichen Mitteln unterbunden werden. Ihr Ver-\ngiftungswerk muss gestoppt werden.\n\n(Beifall bei der SPD, der CDU, der PDS,\nder FDP und den GR\u00dcNEN \u2013\n\nUwe Leichsenring, NPD: Zum Thema!)\n\nZitat Apfel gef\u00e4llig? \u201eWir, der nationale Widerstand,\nsind die einzige Weltanschauungsbewegung in der bun-\ndesrepublikanischen Parteienlandschaft mit der NPD als\ndie organisierte Partei, die das politische System in der\nBRD, auch die Wurzeln bek\u00e4mpft, auch die Wurzeln ab-\nlehnt. Ja, liebe Freunde, wir, die NPD, sind stolz darauf,\ndass wir allj\u00e4hrlich in den bundesdeutschen Verfassungs-\nschutzberichten stehen und als vermeintlich verfassungs-\nfeindlich stehen. Jawohl, wir sind verfassungsfeindlich.\u201c\n\n(Beifall bei der SPD, der CDU, der PDS,\nder FDP und den GR\u00dcNEN \u2013\n\nZuruf von der PDS: Pfui!)\n\nUnd noch etwas zum Brechreiz. O-Ton JN-Bundesvorsit-\nzender Rossm\u00fcller, meine Damen und Herren, der 1998\ndie Todesstrafe f\u00fcr Politiker forderte, die das Volk ver-\nraten haben: \u201eKeiner von diesen wird uns entkommen,\ndaf\u00fcr werden wir schon sorgen. Alle Flugh\u00e4fen und\nWege, die aus dem Land f\u00fchren, werden dicht gemacht.\nAnschlie\u00dfend wartet der Strang.\u201c\n\nMeine Damen und Herren! \u00dcber die Vernichtung von\nMenschen kann ebenso wenig \u00f6ffentlich diskutiert wer-\nden wie \u00fcber das Lebensrecht Behinderter, anderer Ras-\nsen und Religionen. Die erfolgreiche Verteidigung der\nDemokratie gegen ihre Feinde, die erfolgreiche Isolierung\ndieser Verbrecher gegen die Menschlichkeit \u2013\n\n(Uwe Leichsenring, NPD, steht am Mikrofon.)\n\ndas sind die Signale aus Sachsen, auf die die Welt war-\ntet, nicht auf Bilder von braunen Nazi-Horden, gef\u00fchrt\n\nvom Demagogen Apfel und seinen j\u00e4mmerlichen Potenz-\nfantasien.\n\n(Beifall bei der SPD, der PDS\nund den GR\u00dcNEN)\n\nDas, meine Damen und Herren, hat sehr viel zu tun mit\nSachsens Zukunft.\n\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei der SPD, der CDU, der PDS,\nder FDP, den GR\u00dcNEN und der Staatsregierung)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Herr Leichsenring,\nich habe Ihren Gesch\u00e4ftsordnungsantrag gesehen, aber\nich denke, das Thema hat sich jetzt erledigt, denn ich\nkann den Redner aufgrund eines Gesch\u00e4ftsordnungsan-\ntrages nicht unterbrechen.\n\n(Uwe Leichsenring, NPD:\nGestern ging es auch!)\n\nNein, aber nicht aufgrund eines Gesch\u00e4ftsordnungsan-\ntrages.\n\n(Widerspruch des Abg. Uwe Leichsenring, NPD)\n\nMeine Damen und Herren, es haben CDU- und SPD-\nFraktion als Einreicher gesprochen. Der Staatsminister\nbat um das Wort, um an dieser Stelle seine Ausf\u00fchrun-\ngen machen zu k\u00f6nnen. Bitte, Herr Jurk.\n\nThomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nFrau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und\nHerren! Ich will es so halten wie gestern. Der Antrag ist\neingebracht und er erbittet einen Bericht der S\u00e4chsischen\nStaatsregierung. Diesen will ich jetzt abliefern. Ich will\ngern feststellen, dass der Kollege Nolle sehr wohl zum\nThema gesprochen hat: Zukunft Sachsens.\nDer Freistaat Sachsen stellt sich gern dem internationalen\nWettbewerb und wird seit einigen Jahren auch von\nvielen Wirtschaftsforschungsinstituten in internationale\nBewertungen einbezogen. Wir sind froh dar\u00fcber, denn\nwir wollen in Sachsen keine Nabelschau betreiben. Wir\nwollen vielmehr wissen, wo wir wirklich stehen und wie\nuns unabh\u00e4ngige Dritte beurteilen. Dies hat Sachsen\ndazu bewogen, sich an dem dreistufigen Wettbewerb\ndes in London erscheinenden Wirtschaftsmagazins \u201efDi\nForeign Direct Investment\u201c der Financial-Times-Gruppe\nzu beteiligen und sich um den Titel \u201eEuropean Region\nof the Future 2004/2005\u201c, also \u201eEurop\u00e4ische Zukunfts-\nregion 2004/2005\u201c, zu bewerben.\n\nIch darf Ihnen die Voraussetzungen erl\u00e4utern, die f\u00fcr\ndiese Auszeichnung ausschlaggebend waren. Der Frage-\nbogen enthielt 33 Kriterien in acht Kategorien. Die acht\nKategorien m\u00f6chte ich kurz nennen: Wirtschaftspoten-\nzial, Kosteneffizienz, Arbeitskr\u00e4fte, Telekommunikations-\nund IT-Infrastruktur, Lebensqualit\u00e4t f\u00fcr Ausl\u00e4nder,\nTransport, Sicherheit, beste Strategie zur Akquise von\nausl\u00e4ndischen Direktinvestitionen. Den acht Kategorien\nwurden entsprechende Kriterien, wie zum Beispiel\nWachstum des Bruttoinlandsprodukts, H\u00f6he der B\u00fcro-\nmieten, Telefonanschl\u00fcsse pro 1 000 Einwohner, F\u00f6rder-\nprogramme f\u00fcr Investoren oder der Anteil der Bev\u00f6lke-\nrung mit Hochschulabschluss, zugeordnet.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 8. Sitzung 21. Januar 2005\n\n484\n\nAll dies hat die landeseigene Wirtschaftsf\u00f6rderungsge-\nsellschaft WFS mit Akribie zusammengestellt. In der\nersten Stufe, also dem innerdeutschen Wettbewerb, ge-\nwann Sachsen den Titel \u201eGerman Region of the Future\n2004/2005\u201c. In der zweiten Wettbewerbsstufe gewann\nSachsen den Wettbewerb in Westeuropa und errang\ndamit den Titel \u201eWestern European Region of the Future\n2004/2005\u201c. Im gesamteurop\u00e4ischen Ma\u00dfstab, also der\ndritten und letzten Stufe, belegte Sachsen den 2. Platz \u2013\nworauf Herr Rasch bereits hingewiesen hat \u2013 nach\nSchottland und vor Ungarn. Zus\u00e4tzlich wurden europa-\nweit Preise in den genannten acht Kategorien vergeben.\nDabei erreichte unser Land zwei zweite Pl\u00e4tze in den\nKategorien \u201eBeste Arbeitskr\u00e4fte\u201c und \u201eBeste Telekommu-\nnikations- und IT-Infrastruktur\u201c. Ein Sonderpreis wurde\nschlie\u00dflich noch f\u00fcr die ausl\u00e4ndischen Direktinvestitio-\nnen vergeben. Sachsen erhielt dieses Pr\u00e4dikat f\u00fcr West-\neuropa. Grund daf\u00fcr war die erneute AMD-Investition\nam Standort Dresden.\n\nDie vorgelegten Ergebnisse sind sehr positiv und spre-\nchen f\u00fcr den Standort Sachsen. Ich darf einmal zitieren,\nwie die Jury bereits bei der ersten Stufe ihrer Bewertung\nbegr\u00fcndete: \u201eSachsens Kostenvorteile brachten das Land\nnach oben. Die Juroren waren aber auch beeindruckt von\nseinen \u00f6konomischen Potenzialen, seiner Infrastruktur\nund den Investitionen. Das Land registrierte im Jahr\n2003 77 Ansiedlungen von deutschen und ausl\u00e4ndischen\nFirmen, die mehr als 3 800 Arbeitspl\u00e4tze geschaffen\nhaben. Herausragende Investitionen stammen von Hita-\nchi aus Japan, Linama aus Kanada und Magnetto aus\nItalien.\u201c Dass es sich hierbei nicht um Zufallsergebnisse\nhandelt, zeigen weitere gute Nachrichten der vergange-\nnen Wochen. Ich erinnere nur daran, dass unter den\n100 gr\u00f6\u00dften Unternehmen der neuen L\u00e4nder jedes dritte\nseinen Sitz in Sachsen hat, oder an die \u201eWirtschafts-\nwoche\u201c, die Sachsen im L\u00e4nder-Ranking den ersten Platz\nzusprach.\n\nDie Ergebnisse zeigen deutlich, meine sehr verehrten\nDamen und Herren: Sachsen ist ein Standort, mit dem\nman international rechnen muss.\n\nEs ist in Mode gekommen, die Probleme der Wirtschaft\nin Deutschland, gerade im internationalen Vergleich, her-\nvorzuheben und Fehlentwicklungen anzuprangern. Da\nist es umso erfreulicher, wenn wir ehrlicherweise sagen\nk\u00f6nnen: Wir k\u00f6nnen stolz sein auf das bisher Erreichte.\n\nNat\u00fcrlich versperren uns Erfolge nicht den Blick auf die\nschwierige Arbeitsmarktsituation bei uns im Land. Jeder\nArbeitslose ist ein Arbeitsloser zu viel. Dennoch, wir\nsollten diese Auszeichnungen zum einen als Ansporn\nund zum anderen als Verpflichtung nehmen, uns nicht\nauf dem bisher Erreichten auszuruhen. Denn es hat sich\nals richtig erwiesen, Schwerpunkte zu setzen und s\u00e4ch-\nsische St\u00e4rken, wie wirtschaftliche Dynamik und Innova-\ntionskraft, hoch qualifizierte Fachkr\u00e4fte, eine leistungs-\nf\u00e4hige Verkehrs- und Forschungsinfrastruktur, nachhaltig\nauszubauen. Wir brauchen die Wirtschaftsdynamik der\nIndustrie, damit wir unser ehrgeiziges Ziel erreichen, bis\nzum Jahr 2020 eine selbsttragende Wirtschaft in Sachsen\nzu haben, so wie es im Koalitionsvertrag vereinbart\nwurde. Ich will dazu meinen Teil beitragen.\n\nAber genauso wichtig, meine Damen und Herren, sind\ndie Menschen bei uns im Land, die sich hinter dieser\n\npositiven Entwicklung verbergen. Ihre Leistungen, ihr\nFlei\u00df, ihre Erfindungsgabe und Flexibilit\u00e4t haben diese\nDynamik in Gang gesetzt. Sie sind es vor allem, die auf\ndiese Auszeichnungen stolz sein k\u00f6nnen.\n\n(Beifall bei der SPD und der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Als N\u00e4chstes spricht\nein Vertreter der PDS-Fraktion. Herr Weckesser, bitte.\n\nRonald Weckesser, PDS: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin!\nMeine Damen und Herren! Kennen Sie den? Kennedy\nund Chruschtschow liefen um die Wette. Tags darauf\nwar in der \u201ePrawda\u201c zu lesen: \u201eW\u00e4hrend Kennedy nur\nVorletzter wurde, belegte der Genosse Nikita Sergeje-\nwitsch einen hervorragenden 2. Platz.\u201c\n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, PDS: Bravo!)\n\nMeine Damen und Herren! Ihr Antrag, die Staatsregie-\nrung m\u00f6ge \u00fcber die Ergebnisse eines Wettbewerbs eines\nin London erscheinenden Wirtschaftsmagazins berichten,\nendet mit der Zeile, Sie k\u00f6nnen nachlesen: \u201ebei dem\nSachsen einen hervorragenden 2. Platz belegt hat.\u201c Mer-\nken Sie was?\nAllerdings, es gibt drei Unterschiede. Im fiktiven Wett-\nlauf in den Sechzigern ging es um die F\u00fchrung in der\nWelt. Der Wettbewerb, von dem wir heute reden, drehte\nsich um die Europameisterschaft der Regionen \u2013 und\ndas Wichtigste \u2013: Der erstgenannte Wettbewerb ist vor-\nerst definitiv entschieden, wenn auch anders, als es den\ndamaligen \u201ePrawda\u201c-Korrespondenten lieb gewesen sein\nmag.\nMeine Damen und Herren, bitte sehen Sie mir die\nDrastik meines Vergleichs nach, aber diese unfreiwillige\nSituationskomik dr\u00e4ngt sich regelrecht auf, bedenkt man\ndie Begleitumst\u00e4nde.\nBei der Preis\u00fcbergabe einer \u00e4hnlich gewichtigen Tro-\nph\u00e4e, Herr Rasch hat davon bereits gesprochen, berich-\nten undementiert unsere heutigen \u201ePrawda\u201c-Korrespon-\ndenten: \u201eVielleicht gibt es doch einen Zusammenhang\nzwischen wissenschaftlichen Ergebnissen und Wahl-\nergebnissen.\u201c Auch das ist mittlerweile entschieden und\nwiederum anders, als es ihm, dem damals Geehrten,\nund den meisten Korrespondenten lieb gewesen ist. Die\nzitierte Aussage des damaligen und heutigen Minister-\npr\u00e4sidenten datiert auf den 9. September 2004. Zehn\nTage sp\u00e4ter war die Wahl, mit deren tats\u00e4chlichen Er-\ngebnissen wir uns nun in der Praxis herum\u00e4rgern.\nMeine Damen und Herren! Damit habe ich schon fast\nden Bogen geschlagen zum Ernst der Sache, doch nur\nfast, weil ich mir drei weitere spitze Bemerkungen ein-\nfach nicht verkneifen kann.\nErstens: F\u00fcr alle in der russischen Sprache weniger Be-\nwanderten: \u201ePrawda\u201c hei\u00dft Wahrheit.\nZweitens. Die Einzigen, die in dem Wettbewerb, der\nVorwand der unserer heutigen Selbstlobdebatte ist, im-\nmer noch vor uns liegen, wie bereits erw\u00e4hnt, sind die\nSchotten. Wenn das nicht Symbolkraft hat.\nLetztens: Man kann ja \u00fcber Prof. Milbradt denken, wie\nman will, aber wenn ich jemandem Stolz auf das wesent-\nlich von ihm Gepr\u00e4gte zubillige, dann ihm. Oder? Doch\nder heutige Antrag tr\u00e4gt zwei Unterschriften. Da bin ich\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 8. Sitzung 21. Januar 2005\n\n485\n\ndann schon leicht irritiert, erinnere ich mich doch noch\nlebhaft einer vor wenigen Monaten hier in diesem Raum\ndurchgef\u00fchrten heftigen Debatte unter der markigen\n\u00dcberschrift: \u201eDie s\u00e4chsischen Kommunen im W\u00fcrgegriff\nder Staatsregierung\u201c. Herr Jurk, Sie riefen mir damals\nwutentbrannt zu: \u201eDann gehen Sie doch gleich in die Re-\ngierung!\u201c \u2013 Auch hier hat das Leben anders entschieden.\n\nMeine Damen und Herren! Nun endg\u00fcltig zum wahren\nLeben: Was ist ein solcher bestellter Wettbewerb, neu-\ndeutsch: Performance-Ranking, wirklich wert? Worin\nliegen seine spezifischen Eigenschaften?\n\nEinmal ganz abgesehen von diesem uns\u00e4glichen Trieb,\n\u00fcberhaupt permanent alle m\u00f6glichen und unm\u00f6glichen\nDinge vergleichen zu wollen, \u00fcberall Wettrennen zu ver-\nanstalten: Standortwettbewerb, Konkurrenzf\u00f6deralismus,\nWer wird Million\u00e4r?, Wer ist der beste Deutsche-Cas-\ntingshows ohne Ende, ohne jemals zu fragen, welche Ne-\nbenwirkungen damit ausgel\u00f6st werden, denn dieses\nPrinzip produziert zwangsl\u00e4ufig neben den Gewinnern\nauch unz\u00e4hlige Verlierer mit allen b\u00f6sen mentalen\nFolgen.\n\nDoch zur\u00fcck zum heutigen Thema. Verglichen werden\nbei einem solchen Wettbewerb, den sich so nur neolibe-\nrale Ideologen ausget\u00fcftelt haben k\u00f6nnen, nicht funda-\nmentale Daten der klassischen \u00d6konomie, wie Brutto-\ninlandsprodukt, Arbeitsproduktivit\u00e4t, Wohlstand oder so\netwas, sondern die Ver\u00e4nderung selbst gew\u00e4hlter Gr\u00f6-\n\u00dfen, f\u00fcr die es keine vorgegebenen Kriterien gibt in\neinem ebenfalls selbst definierten Zeitraum.\n\nNun will ich keinesfalls diese Methode pauschal in Miss-\nkredit bringen. Sie hat auch ihre Vorteile. Das wei\u00df ich.\nSie kann ziemlich sensibel zeigen, ob eine bestimmte ein-\ngeleitete und beabsichtigte wirtschaftliche und politische\nMa\u00dfnahme in die gew\u00fcnschte Richtung wirkt oder nicht\nund in welchem Ma\u00dfe sie das tut. Aber sie erweckt\ngleichzeitig in der \u00d6ffentlichkeit immer den Anschein,\nman k\u00f6nne \u00e4u\u00dferst komplexe Sachverhalte unmittelbar\nvergleichen. Darin sehe ich ihre Gefahr.\n\n(Karl Nolle, SPD: Sehr richtig!)\n\nSchon Journalisten, die dar\u00fcber schreiben, verstehen in\nder Mehrzahl nicht, was da passiert, das breite Publikum\nschon gar nicht. \u00dcbrig bleiben zu guter Letzt \u2013 darauf\nl\u00e4uft es immer wieder hinaus \u2013 ganz ordin\u00e4re Ziffern:\nPlatz 1, Platz 2 und Platz 3. Wenn diese Werte dann\nauch noch absichtsvoll in der politischen Auseinander-\nsetzung eingesetzt werden \u2013 so wie heute \u2013, kann man\nnur noch von bewusster Manipulation sprechen.\n\n\u00dcbrigens geschieht dies auch ohne R\u00fccksicht auf sich\neben aus dieser Methodik ergebende Absurdit\u00e4ten, die\nden sonstig ge\u00e4u\u00dferten Ansichten geradezu kontr\u00e4r ent-\ngegenstehen k\u00f6nnen. So rutschte das so lang gescholtene\nSachsen-Anhalt nunmehr auf Platz 4 hoch, obwohl die\nabsolute Verschuldung und Neuverschuldung mittler-\nweile astronomische H\u00f6hen erreicht haben und auch die\n\u2013 nicht mehr ganz so neue \u2013 CDU-gef\u00fchrte Regierung\nbisher keinen Ausweg aus diesem strategischen Dilemma\ngefunden hat, ganz im Gegenteil.\n\nAuch CDU-Kollege Althaus aus Th\u00fcringen konnte sich\nnur mit Hilfe feinsinniger Rechentricks bei der Neuver-\nschuldung knapp unter der Milliardengrenze halten, und\n\ndas wohlgemerkt bei einer Zinslast von ebenfalls einer\nMilliarde Euro und einem Haushaltsvolumen von etwa\n10 Milliarden Euro. Das hei\u00dft, die Relationen sind v\u00f6llig\nanders als in Sachsen.\n\nKurz zu den bereits hier angedeuteten Ungereimtheiten\nbeim zeitlichen Bezug: Da wird einmal die Spanne von\n1991 bis 2003 zugrunde gelegt, bei einem anderen Krite-\nrium die von 2001 bis 2003, und zwar ohne jede Erkl\u00e4-\nrung, warum das so ist. Aber nat\u00fcrlich bestimme ich mit\nder Festlegung des Zeitintervalls einen hohen oder einen\ngeringeren Wert oder gar einen r\u00fcckl\u00e4ufigen. Es kommt\nimmer darauf an, was ich beabsichtige.\n\nDamit mir nicht unterstellt werden kann, ich wolle alles\nnur schlechtreden: Ja auch ich werte die Entwicklung in\nwichtigen Bereichen als au\u00dferordentlich positiv, zum Bei-\nspiel dass die origin\u00e4re Steuerkraft gegen den Trend um\n134 Euro je Einwohner in Sachsen gewachsen ist, w\u00e4h-\nrend sie im Vergleichszeitraum im Schnitt der Bundes-\nl\u00e4nder um zehn Euro gesunken ist. Ja, das ist hervorra-\ngend. Aber es geh\u00f6rt auch zur ganzen Prawda bzw.\nWahrheit \u2013 um es deutsch zu sagen \u2013: Wir sind weiter-\nhin ein zu rund 50 % fremdfinanziertes Unternehmen.\n\nWie w\u00fcrden wir ohne L\u00e4nderfinanzausgleich und Soli-\ndarpakt im gleichen Wettbewerb dastehen?, frage ich.\nDie Auswirkungen dieser solidarischen Ausgleichsme-\nchanismen, die ich richtig gut finde \u2013 darum geht es\n\u00fcberhaupt nicht \u2013, bewirken, dass uns genau dieser\nstolze vermeintliche \u00dcberschuss bei diesen Ausgleichs-\nzahlungen gegengerechnet wird. Es ist bekannt, aber sa-\ngen muss man es. Ich beklage das nicht, aber man muss\nes wissen und sagen. Dann kann man sich auch zur Be-\nwertung dieser Zahlen, die diesem Ranking zugrunde\nliegen, eine vern\u00fcnftige Meinung bilden. Es geht uns nur\ngut, wenn es dem gesamten Land gut geht. Uns in Sach-\nsen n\u00fctzt es nicht wirklich, wenn es allen nicht gut geht,\nuns dabei relativ am besten.\n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, PDS: Sehr richtig!)\n\nAber noch einmal zugegebenerma\u00dfen ein abstruser Ver-\ngleich im Kontext der Debatte von heute fr\u00fch: Wenn\nirgendjemand einmal auf die Idee k\u00e4me, den Zuwachs\nbei der Zahl der NPD-W\u00e4hler in vergleichbarer Weise\nauszuwerten, w\u00e4ren wir dann Weltmeister durch die\ns\u00e4chsischen Nazis? Nein, alle diese Rechnereien haben\neinen innerwissenschaftlichen Wert und k\u00f6nnen helfen,\nHandlungsstrategien zu optimieren; zu einem \u00f6ffentlich\nausgetragenen Wettrennen taugen sie nicht. F\u00fcr mich\nw\u00e4re ein wirkliches Kriterium f\u00fcr unseren Erfolg, wenn\nwir Probleme h\u00e4tten, die ins Land dr\u00e4ngenden jungen\nMenschen samt ihren Familien mit Wohnraum zu ver-\nsorgen. Darum geht es, Herr Rasch.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nBleiben wir also auf dem Teppich! So viel Scharlatanerie,\nwie Sie mit diesem Antrag vorgetragen haben, bin ich\neigentlich nicht gewohnt, und ich bitte Sie: Lassen Sie\nuns endlich zu seri\u00f6ser Arbeit zur\u00fcckkehren!\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nGr\u00fcnden wir meinethalben zu solchen methodischen\nFragen, die wirklich wichtig sind, eine weitere Enquete-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 8. Sitzung 21. Januar 2005\n\n486\n\nKommission. Dann k\u00f6nnen wir uns ausgiebig und\ngr\u00fcndlich mit solchen Dingen besch\u00e4ftigen.\n\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Von der NPD-Frak-\ntion ist mir kein Redner gemeldet. \u2013 Herr Leichsenring.\n\nUwe Leichsenring, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr\nverehrten Damen und Herren! Den vorliegenden Antrag\nhalten wir f\u00fcr sehr wichtig, vielleicht ist er der wich-\ntigste, den wir bisher geh\u00f6rt haben. Deswegen m\u00f6chte\nich auch den anwesenden G\u00e4sten noch einmal den Titel\nverlesen: \u201eDer Landtag m\u00f6ge beschlie\u00dfen, die Staats-\nregierung zu ersuchen, \u00fcber den Wettbewerb \u201aRegion the\nFuture 2004/2005\u2018 des in London erscheinenden \u201aForeign\nDirect Investment Magazine\u2018 (fDi) zu berichten, bei dem\nSachsen einen hervorragenden 2. Platz in ganz Europa\nbelegt hat.\u201c Wir alle kennen dieses Magazin, wir alle\nsch\u00e4tzen und lieben es seit Jahren.\n\n(Lachen bei der CDU)\n\n\u2013 Etwa nicht?\n\nMeine Damen und Herren! Es gibt Millionen Magazine\nauf dieser Welt und noch mehr Millionen Wettbewerbe.\nDeshalb gestatten Sie mir, in aller Bescheidenheit zu\nsagen, dass ich diesen Antrag f\u00fcr sehr banal halte. Viel-\nleicht h\u00e4tten Sie konsequent sein k\u00f6nnen und h\u00e4tten\ngleich noch einen zweiten Punkt angef\u00fcgt. Wir h\u00e4tten\ngleich noch die Aufl\u00f6sung des Kreuzwortr\u00e4tsels in der\n\u201eSZ\u201c bekannt geben k\u00f6nnen. Dann w\u00e4re das auch gut\ngewesen.\n\nNein, Sie brauchen so einen Wettbewerb, um von\n400 000 Arbeitslosen und noch viel mehr Hartz-IV-Emp-\nf\u00e4ngern im Land abzulenken. Das ist der ganze Grund,\nwarum Sie heute diesen Antrag auf die Tagesordnung\ngehoben haben. Das ist, denke ich, schon bezeichnend.\n\nEs steht mir als Abgeordneten nicht an, die Pr\u00e4sidentin\nzu kritisieren. Das wei\u00df ich. Deswegen m\u00f6chte ich es in\neine Bitte fassen. F\u00fcr gewisse Fraktionen werden Sonder-\npr\u00e4sidien eingerichtet. Wenn ein anderer Abgeordneter\nverbal entgleist mit \u201ebrauner Brut\u201c und anderen Dingen,\ndann halten Sie es nicht f\u00fcr n\u00f6tig einzuschreiten. Ich\nbitte Sie, in Zukunft auch darauf zu achten, was die ver-\nmeintlich demokratischen Fraktionen so von sich geben.\n\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der NPD \u2013\nZuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: F\u00fcr die Fraktion der\nFDP hat sich Herr Morlok gemeldet. Bitte sch\u00f6n.\n\nSven Morlok, FDP: Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Da-\nmen und Herren! Man kann sich wirklich fragen, was\ndieser Antrag eigentlich soll.\nHerr Weckesser hat auf den Zusammenhang zwischen\nder Nominierung als \u201eMinisterpr\u00e4sident des Jahres\u201c und\ndem Wahlergebnis der letzten Landtagswahl hingewie-\nsen. Ich wollte da noch einmal ein bisschen was erl\u00e4u-\ntern.\n\nIch glaube, das Wahlergebnis ist begr\u00fcndet, weil die\nW\u00e4hlerinnen und W\u00e4hler in Sachsen n\u00e4mlich intelligen-\nter sind, als es die CDU und offensichtlich inzwischen\nauch die SPD denken. Die W\u00e4hler haben wohl gemerkt,\ndass dieses Ranking nur zustande gekommen ist, weil\nSachsen von den Fluthilfegeldern profitiert und eine er-\nhebliche Abwanderung an Arbeitskr\u00e4ften hat. Daher\nkam das Ergebnis zustande.\n\nDie W\u00e4hlerinnen und W\u00e4hler haben auch realisiert,\nwann wir denn einen neuen Ministerpr\u00e4sidenten gew\u00e4hlt\nhaben, n\u00e4mlich am 18.4.2002. Das Ranking ging um den\nZeitraum 2001 bis 2003. Sie wissen alle hier in diesem\nHause, wie lange das Umsetzen von politischen Ent-\nscheidungen dauert. Die W\u00e4hlerinnen und W\u00e4hler haben\nsehr wohl kapiert, dass es nicht Herr Milbradt war, der\ndieses verdient hat. Deshalb wurde er auch abgestraft,\nbeinahe abgew\u00e4hlt.\n\nSie haben das nicht kapiert. Gestern sprach Frau\nNicolaus davon, dass es uns wirtschaftlich gut geht.\nHeute spricht Herr Rasch davon, dass es einen Grund\nzum Feiern gibt. Sie haben die Zeichen der Zeit nicht er-\nkannt. Sie haben das Wahlergebnis vom letzten Jahr\nauch nicht verstanden.\n\n(Beifall bei der FDP, vereinzelt bei der NPD\nund des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, PDS)\n\nEs ist nicht die Zeit zum Feiern, es ist die Zeit zum\n\u00c4rmel hochkrempeln!\n\n(Beifall bei der FDP)\n\nWenn Sie das nicht zur Kenntnis nehmen und daraus\nkeine Konsequenzen ziehen, werden Sie bei der n\u00e4chsten\nLandtagswahl in vier Jahren noch einmal abgestraft.\n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, PDS: Ist das schlimm?)\n\nIch kann schon verstehen, dass man Herrn Jurk gern ein-\nmal die Gelegenheit geben wollte, Ergebnisse zu pr\u00e4sen-\ntieren, f\u00fcr die er noch viel, viel weniger kann. Ich will\nnicht von vornherein sagen, dass Herr Jurk eine\nschlechte Politik machen wird. Wir kennen sie noch\nnicht. Aber so zu tun, als ob das auch ein Erfolg der\nStaatsregierung w\u00e4re, die hier momentan auf den Regie-\nrungssesseln sitzt, das ist doch ein bisschen weit herge-\nholt.\n\n(Beifall bei der FDP \u2013\nZuruf des Staatsministers Thomas Jurk)\n\nIhr Problem ist doch, dass Sie aktuell keine Erfolge vor-\nweisen k\u00f6nnen und deswegen m\u00fchsam nach Erfolgen in\nder Vergangenheit suchen.\n\nEs waren die Investitionen, die Sachsen in dem Ranking\nnach vorn gebracht haben. Und auch diese Investitions-\nentscheidungen wurden getroffen, lange bevor Herr\nMilbradt zum Ministerpr\u00e4sidenten gew\u00e4hlt wurde.\n\n(Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU:\nDa war er Finanzminister!)\n\nWo stehen wir denn eigentlich? Ich habe mir einmal\neinen Ausdruck vom Bruttoinlandsprodukt ausgew\u00e4hlter\nRegionen besorgt. Da hat zum Beispiel Chemnitz 2001\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 8. Sitzung 21. Januar 2005\n\n487\n\nals Kreisfreie Stadt ein Bruttoinlandsprodukt von 5 Mil-\nliarden Euro gehabt. Das ist genauso viel wie zum Bei-\nspiel Martinique. Das ist wirklich keine wirtschaftliche\nGro\u00dfmacht. Da stehen wir und Sie klopfen sich st\u00e4ndig\nauf die Schultern und wollen feiern. Das ist nicht ange-\nbracht. Die W\u00e4hlerin und der W\u00e4hler haben das kapiert.\n\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der FDP \u2013\nZurufe von der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Ich rufe die Fraktion\nder GR\u00dcNEN auf. Herr Abg. Weichert.\n\nMichael Weichert, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine\nDamen und Herren! Nat\u00fcrlich herzlichen Gl\u00fcckwunsch\nf\u00fcr diesen hervorragenden zweiten Platz gleich hinter\nSchottland.\nFrage: Welche praktische wirtschafts- und sozialpoliti-\nsche Relevanz kann man denn daraus ableiten?\n\n(Ronald Weckesser, PDS: Gar keine!)\n\nAntwort: Keine. Die Fragen bleiben, beispielsweise die\nnach der hohen Arbeitslosigkeit, insbesondere der\nFrauen- und Jugendarbeitslosigkeit, auch unter demogra-\nfischem Aspekt, oder die zum Thema Abwanderung.\n\nOder die Frage: Wie entwickeln wir die strukturschwa-\nchen Regionen und die grenznahen Gebiete?\n\nOder: Was ist mit den grenz\u00fcberschreitenden Themen?\nWo bleiben Vorschl\u00e4ge zur Anpassung des Verkehrskon-\nzepts? Wie halten wir es mit der F\u00f6rderung regenerativer\nEnergien? Was tun wir auf dem Sektor der politischen\nBildung, damit wir einen solchen Vormittag wie heute\nnicht noch einmal aushalten m\u00fcssen?\n\nDas sind die Themen, denen sich die Staatsregierung\nstellen muss. Meine Damen und Herren, wir brauchen in\nZukunft nicht nur Leuchtturmpolitik, sondern auch\nKirchturmpolitik.\n\nSicher kann man nach 100 Tagen Regieren noch keine\nmessbaren Erfolge erwarten. Wir w\u00fcnschen aber, dass\nwir hier in absehbarer Zeit \u00fcber Erfolge reden k\u00f6nnen,\ndie in Sachsen die wirtschaftliche und soziale Situation\nund die angesprochenen Probleme verbessert haben.\nGleichwohl ist dieser Preis anerkennenswert. Ob der\nLandtag allerdings die richtige B\u00fchne dazu ist, \u00fcberlasse\nich den Protokollgeschichtsschreibern.\n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und\nvereinzelt bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Gibt es weiteren\nRedebedarf? \u2013 Herr Staatsminister Jurk, bitte.\n\nThomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nSehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Mir ist von einem Abgeordneten,\nder noch nicht sehr lange in unserem Land lebt und\nnoch viel weniger lange in diesem Landtag sitzt, unter-\nstellt worden, dieser Antrag h\u00e4tte dazu dienen sollen,\nmir quasi ein Geschenk zu machen: Ich kann mich mit\nden Federn der Vergangenheit schm\u00fccken.\nDem ist mitnichten so. Ich bin aufgefordert worden, \u00fcber\nein sehr erfolgreiches Abschneiden bei einem internatio-\n\nnalen Wettbewerb zu berichten, einem Wettbewerb, der\ndeutlich macht, welche Potenziale in diesem Land ste-\ncken.\n\n(Beifall bei der CDU und\nvereinzelt bei der SPD)\n\nIch habe bei keinem der Redner aus der Regierungskoali-\ntion vernommen, dass wir damit zufrieden sind, dass\nwir hier so viele Arbeitslose haben. Wir wissen aber\nauch, wie wichtig die psychologische Komponente ist.\nDa kann man durchaus stolz auf das sein, was in der\nVergangenheit in diesem Land erreicht wurde.\n\n(Beifall bei der SPD und der CDU)\n\nGleichwohl m\u00fcssen wir uns nat\u00fcrlich den Zukunftsauf-\ngaben stellen. Deshalb ist es wichtig, ob das nun DHL\nist, ob das BMW ist, dass wir Gespr\u00e4che mit weiteren\nInvestoren haben, die in unser Land kommen wollen\nund f\u00fcr die nat\u00fcrlich das erfolgreiche Abschneiden des\nFreistaates Sachsen bei einem Magazin mit einer der\nwesentlichen Gr\u00fcnde f\u00fcr eine Standortentscheidung ist,\nweil man wei\u00df, international kann sich Sachsen sehen\nund messen lassen.\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Ich habe nicht\numsonst gesagt, ich will mich als Wirtschaftsminister\nnat\u00fcrlich auch an dem messen lassen, was in Zukunft\ngeleistet und geschafft wird. Dabei ist die Aufgabe nicht\nleicht, weil wir wissen, wir haben einen internationalen\nStandortwettbewerb. Aber es ist eben genauso unzutref-\nfend, nur zu behaupten, es w\u00fcrden einige neoliberale\nStichworte oder Indikatoren abgefragt.\n\nGanz im Gegenteil. Wer sich wirklich mit den 33 Kom-\nponenten, mit den 33 Einzelfragestellungen besch\u00e4ftigt\nhat, der wird feststellen, dass es eine Reihe von anderen\nDingen au\u00dfer dem BIP \u2013 zum Beispiel die Wohnraum-\npreise und die B\u00fcromieten \u2013 gegeben hat. Das waren\nauch wichtige Sachen, die dazu gef\u00fchrt haben, dass der\nFreistaat Sachsen erfolgreich gewesen ist.\n\nIch habe nicht umsonst gesagt: Wir wollen uns darauf\nnicht ausruhen. Wir wollen nach vorn schauen. Aber wir\nsollten uns \u00fcber das, was geschafft wurde, auch einmal\nfreuen d\u00fcrfen.\n\n(Beifall bei der SPD und der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Gibt es aus den Rei-\nhen der Fraktionen den Wunsch, darauf zu erwidern? \u2013\nDas ist nicht der Fall. Dann k\u00f6nnen die Einreicher das\nSchlusswort halten. Herr Rasch, bitte.\n\nHorst Rasch, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehr-\nten Damen und Herren! Ich will zumindest auf einige\nder von den oppositionellen Fraktionen gemachten An-\nmerkungen noch einmal zur\u00fcckkommen.\nHerr Weckesser, Sie haben das sehr vom Haushaltspoliti-\nschen her betrachtet. Gut, das ist die Dom\u00e4ne, die Ihnen\nam n\u00e4chsten liegt. Insofern sei es Ihnen auch zugestan-\nden. Aber selbst aus dieser Richtung k\u00f6nnen Sie an sich\nnur positive Beitr\u00e4ge zu dem, was unsere Standortbedin-\ngungen hier in Sachsen betrifft, liefern. Sie haben auch\nRecht. Wir sind ein weitgehend fremdfinanziertes Unter-\nnehmen. Das geht \u2013 leider Gottes \u2013 unseren Unterneh-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 8. Sitzung 21. Januar 2005\n\n488\n\nmen im Lande auch so. Aber selbst dort ist es in diesem\nBetrachtungszeitraum ganz gegen den Trend in Deutsch-\nland gelungen, zum Beispiel 1,6 % in der Eigenkapital-\nquote zuzulegen.\n\nDas sind alles Sachverhalte, die deutlich machen, dass\nim Grundsatz die Richtung stimmt. Es scheint mir das\nEntscheidende zu sein, dass wir uns einfach dar\u00fcber klar\nsind, dass wir in der richtigen Richtung arbeiten.\n\nLieber Herr Morlok, da ist es nun das Allereinfachste\nvon der Welt, sich \u00fcber den Unterschied von Absolut-\nzahlen und von Ver\u00e4nderungen, die Trends anzeigen,\nklar zu werden. Es ist uns allen klar, wenn wir Absolut-\nzahlen heranziehen, dass wir noch wahnsinnige Wege\nvor uns haben, ehe wir zum Beispiel den Stand der\nwestlichen Bundesl\u00e4nder erreicht haben.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Herr Rasch, gestatten\nSie eine Zwischenfrage?\n\nHorst Rasch, CDU: Bitte.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Bitte sch\u00f6n.\n\nDr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP: Herr Rasch, k\u00f6nnen Sie\nbitte die Quelle benennen, woraus Sie schlie\u00dfen, dass die\nEigenkapitalquote s\u00e4chsischer Unternehmen um 1,6 %\ngestiegen ist?\n\nHorst Rasch, CDU: Das ist eines der Teilergebnisse im\nersten Teil des Rankings zwischen den deutschen Bun-\ndesl\u00e4ndern in der zugrunde liegenden Frist 2001 bis\n2003.\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, PDS)\n\nEs geht darum klarzulegen, dass die Richtung stimmt,\nund, Herr Morlok, damit Sie die Chance bekommen,\nauch wirklich echte Alternativvorschl\u00e4ge f\u00fcr die s\u00e4ch-\nsische Wirtschaftspolitik zu machen, beschlie\u00dfen wir\nheute diesen Antrag. Danach bekommen Sie das gesamte\nPaket an Informationen in die Hand und dann beschrei-\nben Sie uns einmal, welche die besseren und g\u00fcnstigerer-\nweise heranzuziehenden Parameter seien. Ich denke,\ndass das, was dort Gegenstand ist, relativ solide be-\nschreibt, was Standorte unterscheidet, und deshalb ist es\nf\u00fcr uns ein wesentlicher Sachverhalt, uns dort positiv\nabzuheben.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Herr Rasch, gestatten\nSie noch eine Zwischenfrage?\n\nHorst Rasch, CDU: Bitte.\n\nProf. Dr. Peter Porsch, PDS: Herr Rasch, es ist doch so,\ndass der Durchschnittswert, den man errechnet, erst\ndann die wirkliche Situation veranschaulicht, wenn man\ndie Streuung dazu kennt. K\u00f6nnen Sie bei diesen 1,6 %\nsagen, welche Betriebe \u2013 insbesondere von ihrer Gr\u00f6\u00dfe\nher \u2013 wesentlich daran beteiligt sind, dass man diese\nerreicht hat, und welche Betriebe m\u00f6glicherweise von\nihrer Gr\u00f6\u00dfe her von diesem 1,6-%-Durchschnitt gar\n\nnichts haben, sondern wie die Kuh ersoffen sind im\nTeich, der im Durchschnitt einen Meter tief war?\n\nHorst Rasch, CDU: Dar\u00fcber lohnt es sich auch zu ver-\nst\u00e4ndigen, das ist wichtig.\n\n(Heiterkeit bei der FDP)\n\nWissen Sie, Sie bieten mir regelrecht den Einstieg in eine\nkurze Bemerkung zum Thema \u201eKapitalisierung\u201c, zum\n\u201eHumankapital\u201c, das gestern zum Unwort des Jahres er-\nkl\u00e4rt worden ist. Wir sind hier in Sachsen in der Situa-\ntion \u2013 nicht zuletzt aufgrund dessen, was Sie in Ihrer\nZwischenfrage beschrieben haben: eben die Schwierigkeit\nder Kapitalausstattung unserer Unternehmen \u2013,\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, PDS)\n\ndass wir andererseits das Silber des Erzgebirges l\u00e4ngst\nverkauft haben, dass das Erd\u00f6l, zwar im Osten Deutsch-\nlands, aber dummerweise in Mecklenburg gef\u00f6rdert\nwird. Auch angesichts vieler anderer Sachverhalte, die\ndeutlich machen, dass auch an dieser Front nichts zu\nholen ist, sind wir darauf angewiesen, genau das hoch-\nzuhalten, was wir haben: unser Humankapital \u2013 das,\nwas in den K\u00f6pfen ist, was die Leute an Erfahrungen\nhaben und was in geschickten H\u00e4nden steckt, und die\nTatsache, \u2013\n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, PDS:\nDas hat Herr Weckesser gesagt!)\n\n\u2013 dass wir mit unseren Hochschulen und au\u00dferuniver-\nsit\u00e4ren Forschungseinrichtungen \u2013 \u00fcber 50 St\u00fcck sind es\nim Lande \u2013, mit dem, was wir an vern\u00fcnftiger Kultus-\npolitik schrittweise auspr\u00e4gen, optimale Voraussetzun-\ngen haben.\n\nDass dieses Humankapital in diesem Vergleich schwer\nzu Buche schl\u00e4gt, ist eines der Ergebnisse dessen, was\nSie \u2013 so die Staatsregierung unseren Antrag beantwortet\n\u2013 konkret nachlesen k\u00f6nnen, und ich denke, Sie werden\ndabei kl\u00fcger werden. M\u00f6glicherweise ist es dann so\nweit, dass auch Sie feststellen: Es w\u00e4re ganz gut, wenn\nwir uns als Freistaat im Interesse unserer Gesellschaft als\nein guter Investitionsstandort darstellen und den Men-\nschen im Lande immer wieder Mut machen und ihr\nSelbstbewusstsein st\u00e4rken; denn nur selbstbewusste\nLeute k\u00f6nnen die Leistungen bringen, die wir brauchen.\n\nIch bedanke mich.\n\n(Beifall bei der CDU und\ndes Abg. Martin Dulig, SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Meine Damen und\nHerren! Wir k\u00f6nnen zur Abstimmung kommen. Ich stelle\ndie Drucksache \u2013 \u2013\n\n(Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU, steht am Mikrofon.)\n\nEntschuldigung, Herr Dr. H\u00e4hle.\n\nDr. Fritz H\u00e4hle, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin, wenn Sie gestat-\nten, w\u00fcrde ich gern diesen Dialog zwischen Herrn\nAbg. Rasch und Herrn Prof. Dr. Porsch mit einem Kalen-\nderspruch w\u00fcrzen, der mir in die H\u00e4nde gefallen ist. Da\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 8. Sitzung 21. Januar 2005\n\n489\n\nsteht: \u201eDie Deutschen wollen die Welt verbessern, die\n\u00d6sterreicher begn\u00fcgen sich damit, sie mies zu finden.\u201c\n\n(Beifall und Heiterkeit bei der CDU\nund der Staatsregierung)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Herr Dr. H\u00e4hle, ent-\nsprechend der Gesch\u00e4ftsordnung definiere ich dies jetzt\neinmal als eine sachliche Richtigstellung.\n\n(Beifall und Heiterkeit bei der CDU)\n\nDann \u00fcberlasse ich zur zweiten sachlichen Richtigstel-\nlung das Mikrofon 1 Herrn Prof. Porsch.\n\nProf. Dr. Peter Porsch, PDS: Ich wollte das nur erg\u00e4n-\nzen, damit es eine ganze sachliche Richtigstellung wird.\n\nHerr H\u00e4hle, es k\u00f6nnte ja ein Grund daf\u00fcr sein, dass ich\nhier bin; aber dann machen Sie es mir nicht so schwer,\nhier zu bleiben.\n\n(Allgemeine Heiterkeit)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Meine Damen und Her-\nren! Es geht um die Abstimmung zur Drucksache 4/0358.\nIch bitte bei Zustimmung um Ihr Handzeichen. \u2013 Danke\nsch\u00f6n. Gibt es Gegenstimmen? \u2013 Einige. Gibt es Stimm-\nenthaltungen? \u2013 Danke. Bei einigen Gegenstimmen und\nStimmenthaltungen ist diese Drucksache mehrheitlich be-\nschlossen.\n\nDamit k\u00f6nnen wir den Tagesordnungspunkt beenden.\n\nIch rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 4\n\nBeteiligung Sachsens am Girl's Day \u2013 M\u00e4dchenzukunftstag 2005\n\nDrucksache 4/0442, Antrag der Fraktion der PDS\n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen in fol-\ngender Reihenfolge in der ersten Runde: PDS, CDU,\nSPD, NPD, FDP, GR\u00dcNE und die Staatsregierung, wenn\ngew\u00fcnscht. Frau Lay \u00fcbernimmt das Wort f\u00fcr die PDS.\n\nCaren Lay, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Es ist in der Tat das dritte Mal, dass die PDS-\nFraktion diesen Antrag in der einen oder anderen Weise\nstellt. Wir tun es trotzdem noch einmal; denn schlie\u00dflich\ngeht es um die Zukunft Sachsens. Es geht um die Zu-\nkunft junger Frauen, konkret um das Berufswahlverhal-\nten junger Frauen in Sachsen. Deshalb fordern wir als\nPDS-Fraktion die offizielle Beteiligung Sachsens am Girl's\nDay 2005. Denn wir haben in Deutschland eine absurde\nSituation: Frauen bzw. M\u00e4dchen haben inzwischen zwar\ndie besseren Schulabschl\u00fcsse, aber leider setzt sich dieser\nVorsprung im weiteren Lebenslauf nicht fort. Sie ver-\ndienen h\u00e4ufig deutlich weniger als M\u00e4nner und kommen\nvor allen Dingen in den F\u00fchrungsetagen nicht an.\nDaf\u00fcr gibt es zahlreiche Ursachen. Eine zentrale Ursache\nist, dass sich junge Frauen f\u00fcr eine geschlechtstypische\nBerufwahl entscheiden. Spitzenreiter bei den Ausbil-\ndungsberufen f\u00fcr Frauen, f\u00fcr die sich M\u00e4dchen entschei-\nden, sind: B\u00fcrokauffrau, Arzthelferin, Verk\u00e4uferin, Zahn-\narzthelferin und Fris\u00f6rin \u2013 in dieser Reihenfolge. In\ntechnischen und techniknahen Berufen sind Frauen\nkomplett unterrepr\u00e4sentiert. Kfz-Mechanikerin werden\nnur 2 % der Frauen. Oder nehmen wir die zukunftsf\u00e4hi-\ngen IT-Berufe: Hier finden sich nur 12 % weibliche\nAzubis.\n\nEin \u00e4hnliches Bild ergibt sich bei der Studienwahl. Infor-\nmatik: nur 10 % Studentinnen, und in der Elektrotechnik\nm\u00fcssen Sie Studentinnen mit der Lupe suchen. Worin\nliegt das Problem, meine Damen und Herren? Ich habe\ngestern in der Debatte um Hartz IV f\u00fcr eine freie Berufs-\nwahl pl\u00e4diert. Genau aus diesem Grund lehnen wir auch\ndie Ein-Euro-Pflichtarbeit ab \u2013 ganz richtig. Arzthelferin-\nnen, Fris\u00f6rinnen und all die anderen genannten Berufe\nsind respektable Berufe \u2013 sehr richtig. Nur leider wird in\n\ndiesen Berufen sehr h\u00e4ufig mehr ausgebildet, als nachher\neingestellt wird. Au\u00dferdem sind die Verdienste h\u00e4ufig so\nschlecht, dass eine eigenst\u00e4ndige Existenzsicherung da-\nr\u00fcber nur sehr schwer m\u00f6glich ist.\n\nDiese geschlechtsspezifische Berufswahl f\u00fchrt im Ergeb-\nnis zur Benachteiligung von Frauen, und es ist die Auf-\ngabe des Staates, auf die Beseitigung von Diskriminie-\nrung bzw. auf Gleichberechtigung hinzuwirken.\n\nUnser Verst\u00e4ndnis von Geschlechtergerechtigkeit negiert\nnicht die Einzigartigkeit von Personen oder individueller\nEntscheidungen, nur: Wir glauben nicht, dass diese Ent-\nscheidungen nat\u00fcrlich oder selbstverst\u00e4ndlich sind. Der\nbeste Beweis daf\u00fcr ist, dass Frauen in der DDR sehr viel\nh\u00e4ufiger in technischen Berufen zu finden waren. Das\nhei\u00dft, dass das Berufswahlverhalten auch Ausdruck des\njeweiligen gesellschaftlichen Frauenbildes ist.\n\nDas wird die Herren von der CDU-Fraktion m\u00f6glicher-\nweise nicht \u00fcberzeugen. Aber es \u00fcberzeugt Sie vielleicht,\ndass wir ein Problem damit haben, dass Frauen sehr viel\nh\u00e4ufiger aus Sachsen abwandern. Zum Teil wandern sie\nab, um dann in Bayern zum Beispiel Arzthelferin zu\nwerden, das ist richtig. Aber dann ermutigen wir sie\ndoch, in Sachsen zu bleiben und hier vielleicht Mechatro-\nnikerin zu werden oder einen der modernen IT-Berufe\nanzustreben!\n\nWir k\u00f6nnen auch dem Fachkr\u00e4ftemangel nur begegnen,\nwenn wir jungen Frauen in diesen zukunftstr\u00e4chtigen\nBerufen eine Chance geben.\n\nWir k\u00f6nnen es uns nicht leisten, die Potenziale junger\nFrauen zu verschleudern.\n\nUm dieses Berufswahlverhalten beeinflussen zu k\u00f6nnen,\nbedarf es wesentlich mehr als des Girl's Days. Das wis-\nsen wir auch. Wir brauchen ein Mentoring in der Wis-\nsenschaft. Wir brauchen die Koordinierung der Aktivit\u00e4-\nten der zivilgesellschaftlichen Akteure. Wir brauchen\neine bessere Berufsvorbereitung in der Schule. Auch\n\u00fcber die Wiedereinf\u00fchrung des polytechnischen Unter-\nrichts k\u00f6nnen wir gern debattieren.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 8. Sitzung 21. Januar 2005\n\n490\n\nIm Girl's Day steckt eine Menge Symbolik. Es geht da-\nrum, ein Zeichen zu setzen. Ja, wir wollen mehr Frauen\nin naturwissenschaftlichen und technischen Berufen. Es\ngeht genau um dieses Zeichen. Das ist nicht zu unter-\nsch\u00e4tzen. Schauen Sie in den Koalitionsvertrag, er ist\nvoller Symbolik. Ich denke, das w\u00e4re auch an dieser\nStelle angebracht.\n\nUnd das Beste ist, meine Damen und Herren, dass der\nGirl's Day nichts kostet. Alles, was wir hier vorschlagen,\nwie eine allgemeine Schulbefreiung, eine \u00d6ffentlichkeits-\nkampagne, die Sicherstellung der Teilnahme der lan-\ndeseigenen Beh\u00f6rden, kann man im Grunde genommen\naus der Portokasse bezahlen. Es geht im Wesentlichen\num die Demonstration Ihres guten Willens. Ja, wir wol-\nlen mehr Frauen in naturwissenschaftlichen und techni-\nschen Berufen haben. Genau um diese Symbolik geht es.\nEs ist an der Zeit, dass sich auch der Landtag daf\u00fcr\nausspricht.\n\nIch sehe keinen Grund, warum Sie unserem Antrag nicht\nzustimmen sollten. Ich bitte Sie um Zustimmung zu\nunserem Antrag.\n\nHerzlichen Dank.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die SPD-Frak-\ntion spricht Frau Dr. Schwarz.\n\nDr. Gisela Schwarz, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine\nDamen und Herren! Ich spreche f\u00fcr beide Koalitionsfrak-\ntionen und m\u00f6chte mit einer Begebenheit beginnen, die\nich vor gar nicht allzu langer Zeit erlebt habe. Ich war\nzu Gast in einem Kindergarten. Dort wurde ein Lied ge-\nsungen, das mich ein wenig verwunderte. Einige von\nIhnen werden sich erinnern, dass dieses Lied auch schon\nin DDR-Kinderg\u00e4rten gesungen wurde.\n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, PDS: Was?)\n\nKeine Angst, ich singe Ihnen das Lied jetzt nicht vor.\n\n(Zurufe von der SPD und der CDU: Schade! \u2013\nProf. Dr. Peter Porsch, PDS: Sandmann,\n\nlieber Sandmann! \u2013\nUwe Leichsenring, NPD: Schade! )\n\nDie wesentlichen Inhalte dieses Liedes m\u00f6chte ich Ihnen\njedoch her\u00fcberbringen. Das Lied beginnt etwa so: Was\ndie kleinen Opas tun und was die kleinen Omas tun: Die\nkleinen Opas, die rauchen Pfeife, und die kleinen Omas,\ndie stricken. Dann gibt es eine zweite Strophe, was die\nkleinen Vatis tun: Die kleinen Vatis, die lesen Zeitung,\nund die kleinen Muttis, die kochen.\n\n(Zuruf von der CDU: Sehr gut!)\n\nWas die kleinen Jungen tun: Die kleinen Jungen fahren\nRoller. Was die kleinen M\u00e4dchen tun: Sie wiegen das\nP\u00fcppchen.\n\n(Zuruf von der CDU: Das ist sch\u00f6n!)\n\nGerade deswegen war ich etwas entsetzt, dass dieses\nLied heute noch in s\u00e4chsischen Kinderg\u00e4rten gesungen\nwird.\n\n(Uwe Leichsenring, NPD:\nHimmel und Herrgott!)\n\nDeswegen ist es so wichtig, dass wir heute das Thema\ndes Girl's Days und des Berufswahlverhaltens von M\u00e4d-\nchen, aber auch von Jungen miteinander besprechen.\nAlle Jahre wieder kommt dieser Antrag. Im Koalitions-\nvertrag sind Ma\u00dfnahmen zur Berufsorientierung durch-\naus vorgesehen. Wir werden dazu einiges auf den Weg\nbringen.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Dr. Schwarz,\ngestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nDr. Gisela Schwarz, SPD: Aber ja, Herr Herbst.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte, Herr Herbst.\n\nTorsten Herbst, FDP: Frau Pr\u00e4sidentin! Frau\nDr. Schwarz, Ihrer Argumentation entnehme ich, dass\nSie bereits kritisieren, dass im Kindergarten der Grund-\nstein f\u00fcr die geschlechtsspezifischen Probleme bei der\nBerufswahl gelegt wird. Wenn dem so ist, m\u00fcssten wir\netwas dagegen tun. Sind Sie der Meinung, dass derartige\nKinderlieder verboten werden sollten?\n\n(Allgemeine Heiterkeit)\n\nDr. Gisela Schwarz, SPD: Ich denke, man sollte nur im\n\u00e4u\u00dfersten Notfall zu Verboten greifen. Ich glaube, dass\ndas anschlie\u00dfend mit den Kinderg\u00e4rtnerinnen gef\u00fchrte\nGespr\u00e4ch dazu beigetragen hat, dass dieses Lied in die-\nsem Kindergarten nicht mehr gesungen wird.\nDer Girl's Day ist ein solcher Berufsorientierungstag, den\nwir alle unterst\u00fctzen sollten. Meine Damen und Herren,\nauch die Ministerien werden das tun. Ich wei\u00df es aus\ndem Ministerium f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit, ich wei\u00df es\naus dem Ministerium f\u00fcr Soziales und auch aus dem\nMinisterium f\u00fcr Kultus. Wenn in diesem Zusammenhang\nvon einer allgemeinen Schulbefreiung gesprochen wird,\nso denke ich, dass die Zusage, auf die Schulen im Frei-\nstaat Sachsen einzuwirken, ganz wichtig ist und die Ent-\nscheidungen vor Ort fallen. Wir alle wollen, dass die\nEigenverantwortung der Schulen gest\u00e4rkt wird. Es ist\nwichtig, dass die Direktorinnen und Direktoren diesen\nTag zu einem Projekttag machen oder Schulbefreiungen\nerteilen k\u00f6nnen, wenn sich M\u00e4dchen an solchen Projek-\nten beteiligen. Wir erwarten von den Ministerien, dass\nsie dieses Projekt unterst\u00fctzen.\nEntstanden ist dieser Girl's Day \u2013 das wissen viele \u2013 in\nden USA, weil die V\u00e4ter ihre T\u00f6chter mit in das Unter-\nnehmen genommen haben, um ihnen zu zeigen, wie ihr\nArbeitsfeld aussieht, und eine Sensibilit\u00e4t f\u00fcr die Arbeit\nder V\u00e4ter zu entwickeln. Damit sollte die Motivation ge-\nst\u00e4rkt werden, den M\u00e4dchen solche Berufe zu erm\u00f6g-\nlichen.\nDaraus entstanden ist nun ein Aktionstag, der frauen-\nspezifischem Berufswahlverhalten vorbeugen soll. Wir\nentwickeln das weiter, indem auch Jungen f\u00fcr Berufe in-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 8. Sitzung 21. Januar 2005\n\n491\n\nteressiert werden sollen, die allgemein als frauentypisch\ngelten. Wir wissen, wie wichtig das vor dem Hinter-\ngrund der Anerkennung von Berufen ist, die man als\nfrauentypisch bezeichnet. Je mehr M\u00e4nner in diese Be-\nrufe dr\u00e4ngen, desto mehr Anerkennung und Bezahlung\nerhalten diese Berufe. Das ist eigentlich traurig.\n\nWir haben zu dem Antrag der PDS-Fraktion einen \u00c4nde-\nrungsantrag gestellt. Wir wollen der Staatsregierung\neinen klaren Auftrag erteilen. Wir wollen, dass Entschei-\ndungen nicht nur von oben gef\u00e4llt werden, sondern dass\ndas, was in den letzten Jahren in Sachsen von unten\ngewachsen ist, vor Ort unterst\u00fctzt wird. Ich kenne sehr\nviele positive Beispiele in Leipzig, in Chemnitz, in Zwi-\nckau und auch in anderen Orten.\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, PDS)\n\nWenn wir jungenspezifische Projekte mit auf den Weg\nbringen wollen, brauchen wir mehr Zeit, um das ordent-\nlich vorzubereiten, damit es auch angenommen wird.\nWas n\u00fctzen uns Projekte, die wir theoretisch erarbeiten,\nwenn sie nicht angenommen werden.\n\nGanz wichtig ist, dass wir in diese Debatte auch die\nUnternehmen und die Unternehmerverb\u00e4nde einbezie-\nhen, dass sie sich beteiligen und ihre Unternehmen f\u00fcr\ndie M\u00e4dchen \u00f6ffnen. Es ist aber auch wichtig, dass sie\nim sozialen Bereich Projekte f\u00fcr Jungen auf den Weg\nbringen. Beide Seiten, auch die Unternehmen, werden\nviel davon profitieren, wenn ein solcher Projekttag statt-\nfindet. Es ist wichtig, dass die M\u00e4dchen und jungen\nFrauen, die die Unternehmen f\u00fcr ihre Personalentwick-\nlung dringend brauchen, wissen, worum es in diesen\nUnternehmen geht. Das Gleiche trifft f\u00fcr die Jungen in\nden sozialen Bereichen zu.\n\nIch w\u00fcnsche mir, dass wir in diesem Jahr mit dem Girl's\nDay ein St\u00fcck vorankommen und dass wir die Initiati-\nven vor Ort unterst\u00fctzen. Ich w\u00fcrde mir w\u00fcnschen, dass\nwir viele daf\u00fcr gewinnen, dass dieser Tag ein guter, ein\nwichtiger Tag wird. Vielleicht k\u00f6nnen wir als Parlament\noder auch die Fraktionen uns beteiligen und Projekte f\u00fcr\nden Girl's Day anbieten. Ich denke, M\u00e4dchen und junge\nFrauen f\u00fcr die Politik zu gewinnen geh\u00f6rt auch dazu.\n\n(Beifall bei der SPD und der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die NPD-Frak-\ntion Herr Abg. Leichsenring, bitte.\n\nUwe Leichsenring, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr\nverehrten Damen und Herren! Ich weiche von der ange-\nk\u00fcndigten Rednerreihenfolge, die wir angegeben haben,\nab, denn mich hat es nicht auf dem Sitz gehalten.\nFrau Dr. Schwarz hat dankenswerterweise im Kindergar-\nten heldenmutig gegen das Kinderlied gek\u00e4mpft. In An-\nbetracht von \u201eChristopher Street Day\u201c und \u201eGay Day\u201c\nsollten wir vielleicht gleich noch das Spiel \u201eVater, Mut-\nter, Kind\u201c verbieten. Das w\u00e4re dann ein Aufwasch.\nNein, meine Damen und Herren, die Frauen sind heut-\nzutage selbstbewusst genug. Wir brauchen aus meiner\nSicht weder eine Gleichstellungsbeauftragte noch eine\nFrauenbeauftragte. Die Frauen k\u00f6nnen heutzutage sehr\ngut selbst ihre Rechte durchsetzen. Das finde ich gut so.\n\nDiesen amerikanischen Unsinn mit dem Girl's Day soll-\nten wir uns in Sachsen sparen.\n\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der NPD \u2013 Zurufe von der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die FDP-Frak-\ntion spricht die Abg. Frau Sch\u00fctz; bitte.\n\nKristin Sch\u00fctz, FDP: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr\ngeehrte Kolleginnen und Kollegen! Ich begr\u00fc\u00dfe die Auf-\nforderung zu einer \u00d6ffentlichkeitskampagne und der\naktiven Teilnahme von Beh\u00f6rden und nachgeordneten\nEinrichtungen an diesem Girl's Day. Der Girl's Day \u2013\nM\u00e4dchenzukunftstag soll zur Berufswahl in geschlechts-\nuntypischen Berufen anregen. Was wir heute erleben,\ndass sich M\u00e4dchen und junge Frauen in traditionelle\nRollen fl\u00fcchten, ist nicht nur ein Ausdruck der proble-\nmatischen Arbeitsmarktsituation, sondern auch fehlender\nVerbindungen zwischen Wirtschaft, Industrie, Handel,\nDienstleistungen und Schule.\n\nSie fl\u00fcchten deshalb, weil fehlende Ausbildungs- und Be-\nrufsperspektiven objektiv, aber eben auch subjektiv von\nden jungen Frauen oder von den Jugendlichen allgemein\nin Bezug auf ihren Wunschberuf empfunden werden.\nDies f\u00fchrt allerdings bei M\u00e4dchen und jungen Frauen\nzur Zunahme der Zahl der Schwangerschaften bei unter\n18-J\u00e4hrigen ohne Berufsausbildung bzw. ohne Berufs-\nerfahrung.\n\nDeshalb halte ich jede Form des Aufzeigens von Pers-\npektiven und Alternativen bei der Berufswahl sowie\nAufkl\u00e4rung bei der eigenen beruflichen Entwicklung f\u00fcr\nunterst\u00fctzenswert. Schade, dass die Schulbefreiung als\nNummer 1 in den Vordergrund ger\u00fcckt wurde statt der\nAufforderung, dass sich Unternehmen aus Handel,\nIndustrie und Dienstleistungen aktiv beteiligen und die\nberufliche Integration wieder erlebbar machen.\n\nImmer mehr Jugendliche sind nicht ausbildungsf\u00e4hig,\nauch in den von ihnen gew\u00e4hlten Traumberufen. Jeder\nVierte bricht seine Lehre vorzeitig ab, weil er eine kom-\nplett falsche Vorstellung von dem von ihm gew\u00e4hlten\nBeruf hatte. Deshalb unterst\u00fctze ich jede Form, die wie-\nder an die Berufs- und Lebenspraxis heranf\u00fchrt.\n\nInwieweit Jungen und junge M\u00e4nner anzuregen sind, ge-\nschlechtsuntypische Berufe zu w\u00e4hlen, bleibt offen. Ich\ndenke, ob Jungen oder junge M\u00e4nner, ob M\u00e4dchen oder\njunge Frauen, alle jungen Menschen sind in ihrer Berufs-\nwahl zu unterst\u00fctzen, egal ob sie geschlechtstypisch oder\n-untypisch ist. Daher sind Eltern, Lehrer, Berufsberater,\nBegleiter junger Menschen allgemein aufgefordert, auch\nPerspektiven des eigenen Berufswunsches der jungen\nMenschen aufzuzeigen. Daher unterst\u00fctze ich den An-\ntrag. Allerdings will ich punktweise Abstimmung bean-\ntragen.\n\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der FDP und des\nAbg. Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die Fraktion der\nGR\u00dcNEN, bitte. Frau Abg. Herrmann.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 8. Sitzung 21. Januar 2005\n\n492\n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Da-\nmen und Herren! Genaue und zeitnahe Informationen\n\u00fcber Qualifikationen und Berufe, die mittelfristig am Ar-\nbeitsmarkt besonders nachgefragt werden, sind bisher in\nDeutschland nicht oder nur punktuell erh\u00e4ltlich. Die\nBundesagentur f\u00fcr Arbeit hat gerade erst am Anfang\ndieses Jahres begonnen, die in der Bund-L\u00e4nder-Kom-\nmission f\u00fcr Bildungsplanung und Forschungsf\u00f6rderung\ngeleisteten Vorarbeiten zum so genannten Arbeitsmarkt-\nradar umzusetzen. Damit soll dann eine breite Informa-\ntionsbasis f\u00fcr Berufswahlentscheidungen gegeben sein.\nWas aber heute mancher noch nicht wahrhaben will, ist,\ndass Deutschland auf einen eklatanten Fach- und F\u00fch-\nrungskr\u00e4ftemangel zusteuert. Auf mittlere Sicht werden\nqualifizierte Kr\u00e4fte fehlen, und das nicht nur aufgrund\ndes demografischen Wandels, sondern auch wegen der\nQualifizierungstrends in der Gesellschaft. W\u00e4hrend die\nNachfrage nach wenig qualifizierten Arbeiten zur\u00fcck-\ngeht, werden in Zukunft anspruchsvolle T\u00e4tigkeiten im-\nmer mehr gefragt sein. Ohne st\u00e4rkere Einbindung der\nFrauen in den Arbeitsmarkt ist da ein Mangel vorpro-\ngrammiert.\n\nWie wir alle wissen, entscheiden sich junge M\u00e4dchen\nund Frauen nach wie vor eher f\u00fcr geschlechtstypische\nBerufe als f\u00fcr Berufe, die bisher als typische M\u00e4nner-\nberufe galten. Weil wir das wissen, halten wir einen Pro-\njekttag in Form des Girls' Days durchaus f\u00fcr w\u00fcnschens-\nwert. Wir werden dem Antrag deshalb zustimmen.\n\nIch m\u00f6chte Sie aber darauf hinweisen, dass es auch eine\nDatenbank gibt, die Sch\u00fclerinnen, Lehrer und Eltern\n\u00fcber f\u00fcr M\u00e4dchen konzipierte Berufs- und Studienorien-\ntierungstage informiert, und zwar in den Bereichen In-\nformationstechnologien, Naturwissenschaften und Tech-\nnik. Einrichtungen und Unternehmen aus Industrie und\nHandel, die solche Orientierungstage anbieten, k\u00f6nnen\nin dieser Datenbank auf diese Orientierungstage hinwei-\nsen.\n\n(Ein Geldst\u00fcck rollt in Richtung Rednerpult.)\n\n\u2013 Womit soll ich bestochen werden?\n\nZum Schluss m\u00f6chte ich noch ein Beispiel aus der\nSchweiz anbieten, von dem ich meine, dass es \u00fcber-\nlegenswert w\u00e4re. Die Schulen sollten dar\u00fcber nachden-\nken, ob sie sich so etwas vorstellen k\u00f6nnen. In der\nSchweiz gehen berufst\u00e4tige Frauen aus verschiedenen\ntechnischen Fachbereichen in Schulklassen und informie-\nren dort \u00fcber ihren eigenen technischen Beruf. Das soll\nvor allem M\u00e4dchen motivieren. Die berufst\u00e4tigen Frauen\ngehen in Klassen vom 4. Schuljahr an. Die Kinder lernen\nalso Frauen kennen, die selbst in technischen Berufen\nt\u00e4tig sind. Das soll dazu f\u00fchren, dass M\u00e4dchen, die an\nNaturwissenschaften interessiert sind, sich angespornt\nf\u00fchlen und weiterhin Interesse f\u00fcr diese Richtung zei-\ngen.\n\nWie ich schon sagte, werden wir dem Antrag zustim-\nmen.\n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und\nvereinzelt bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wird von den\nFraktionen weiterhin das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Bitte sehr.\n\nDr. Barbara H\u00f6ll, PDS: Frau Dr. Schwarz, ich kenne ein\nanderes Lied: \u201eWenn Mutti fr\u00fch zur Arbeit geht, dann\nbleibe ich zu Haus, ich binde meine Sch\u00fcrze um und\nkehr die Stube aus.\u201c\n\n(Beifall des Abg. Tino G\u00fcnther, FDP)\n\nAber welches Frauenbild da bedient wird \u2013 und wenn\nSie klatschen, nun, ich wei\u00df nicht \u2013, ist v\u00f6llig klar. Das\nProblem ist sicherlich, dass Mutti heute oft gar nicht\nmehr zur Arbeit geht, weil sie keine Arbeit hat. Wenn\nsie Arbeit hat, ist es auch in Sachsen so, dass die Frauen-\nberufe prinzipiell niedriger bezahlt werden als die typi-\nschen M\u00e4nnerberufe. Selbst Frauen, die in typischen\nM\u00e4nnerberufen t\u00e4tig sind, erhalten prozentual weniger\nLohn. Das ist seit Anfang der neunziger Jahre statistisch\nnachweisbar. Es gibt eine Entwicklung, bei der die\nSchere immer weiter auseinander geht.\n\nTrotzdem ist es wichtig und richtig, dass mit dem Girl's\nDay daf\u00fcr geworben wird, dass M\u00e4dchen und junge\nFrauen in die so genannten M\u00e4nnerdom\u00e4nen einbrechen.\nWir wissen, dass das nur ein symbolischer Akt ist, aber\nwir meinen, dass sich \u00fcber die Symbolik hinaus doch\nschon einiges entwickelt hat.\n\nDer Girl's Day wird in diesem Jahr als M\u00e4dchenzu-\nkunftstag f\u00fcnf Jahre alt. Gestern fand in Leipzig dazu\neine Konferenz statt, bei der es um den Austausch von\ndabei gemachten Erfahrungen ging. Ich glaube, es ist\nnicht unwichtig, dass inzwischen auch viel Begleitmate-\nrial existiert, dass das also nicht mehr im leeren Raum\nschwebt. Es gibt zum Beispiel Informationen f\u00fcr Sch\u00fcler,\nPraxistipps f\u00fcr Lehrerinnen und Lehrer, die sonst oft\n\u00fcberfordert sind. Es gibt Werbung f\u00fcr Unternehmen und\nOrganisationen. Es gibt Flugbl\u00e4tter aus Mecklenburg-\nVorpommern, wenn ich die einmal zeigen darf.\n\n(Die Rednerin h\u00e4lt Informationsmaterial\nin die H\u00f6he. \u2013 Zurufe der\n\nAbg. Dr. Fritz H\u00e4hle und Rita Henke, CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich muss Sie\ndarauf aufmerksam machen, dass Sie keine Dokumente\nzeigen d\u00fcrfen.\n\nDr. Barbara H\u00f6ll, PDS: Oh, Entschuldigung, das wusste\nich nicht!\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich weise Sie nur\ndarauf hin.\n\nDr. Barbara H\u00f6ll, PDS: Ich werde das nat\u00fcrlich beach-\nten.\nDas sind Materialien, die auf alle F\u00e4lle dar\u00fcber hinaus\nwirken, weil sie dazu zwingen, sich mit dem Problem\nauseinander zu setzen. Wir halten es f\u00fcr ganz wichtig,\ndass mit dem Girl's Day weiter T\u00fcren ge\u00f6ffnet werden,\nweil wir leider seit Mitte der neunziger Jahre auch Pro-\nzesse verfolgen m\u00fcssen, die uns, glaube ich, nicht opti-\nmistisch stimmen k\u00f6nnen. Die sozialen Schranken neh-\nmen wieder zu. Mit den unsichtbaren Mauern, die\nexistieren, nimmt auch die weitere Ausgrenzung von\nM\u00e4dchen und jungen Frauen aus bestimmten Berufen\nzu.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 8. Sitzung 21. Januar 2005\n\n493\n\nIch mache Ihnen das einmal deutlich: Wir wissen ja,\ndass die Anzahl der Studierenden, die wirklich aus\nArbeiterhaushalten kommen, massiv zur\u00fcckgegangen ist.\nDas trifft im Wesentlichen noch st\u00e4rker auf junge Frauen\nzu. Es ist inzwischen so, dass bei M\u00e4dchen und jungen\nFrauen die Vorstellung gar nicht mehr da ist, dass man\nbestimmte Berufe ergreifen kann. W\u00e4hrend es noch vor\n20 Jahren relativ \u00fcblich war, dass sich zum Beispiel Arzt\nund Arzthelferin oder Rechtsanwalt und Rechtsanwalts-\ngehilfin heirateten und damit zumindest irgendwo ein\nZugang bestand, sind heute die Mauern zwischen den\nverschiedenen Qualifikationen soziologisch nachweisbar.\nEs sind ganz feste Mauern, die aufgebrochen werden\nm\u00fcssen. Es muss also auch f\u00fcr ein junges M\u00e4dchen vor-\nstellbar sein, dass sie Elektrikerin werden kann, dass sie\nRechtsanw\u00e4ltin werden kann. Es m\u00fcssen Identifikationen\nvorhanden sein, mit denen sie sich auseinander setzen\nkann, so dass sie so einen gewissen Zugang findet.\n\nAus diesem Grunde \u2013 so meinen wir \u2013 ist der Girl's Day\nzwar Symbolik, geht aber \u00fcber diese Symbolik hinaus, so\ndass man daran etwas festmachen kann. Im Wesent-\nlichen haben Sie in Ihrem Antrag dem auch zugestimmt.\nDie Frage der Versicherung ist ein besonderes Problem.\nDar\u00fcber kann man sich verst\u00e4ndigen.\n\nIch m\u00f6chte aber noch einen Aspekt erw\u00e4hnen, n\u00e4mlich\ndie Frage: Was macht man an diesem Tag eigentlich mit\nden Jungen in den Schulen, wenn die M\u00e4dchen den\nGirl's Day nutzen und drau\u00dfen schauen, wie es in der\nPraxis ist und welche M\u00f6glichkeiten es f\u00fcr eine Berufs-\nwahl gibt? Ich halte es nicht f\u00fcr gut, wenn man sagt,\ndass Jungen an diesem Tag explizit in Kindertagesst\u00e4tten\ngehen m\u00fcssten, um sich dort vielleicht als Erzieher zu\nerproben. Nein, lassen Sie doch die Jungen in der Schule\nund f\u00fchren Sie an diesem Tag mit ihnen Projekte durch,\nin denen auch f\u00fcr Jungen thematisiert wird, dass es eine\nGeschlechterungerechtigkeit gibt, damit auch Jungen ein-\nmal bewusst wird, was es hei\u00dft, sich als M\u00e4dchen zu-\nrechtfinden zu m\u00fcssen.\n\nLassen Sie uns dann weiter \u00fcberlegen, wie man einen\nspeziellen Tag mit Angeboten f\u00fcr Jungen installieren\nkann, die dann sehr wohl Erfahrungen in sozialen Beru-\nfen sammeln k\u00f6nnten, die ihnen oftmals nicht so nahe\nsind, wobei man auch dort, denke ich, einfach realistisch\nsein muss. Wenn Erzieherinnen, Grundschullehrerinnen\nund \u00e4hnliche Berufe gesellschaftlich nicht anerkannt\nsind, sondern im Gegenteil oftmals behandelt werden,\nals ob das so etwas nebenbei ist, wenn die L\u00f6hne in die-\nsen Bereichen nicht sehr hoch sind, wenn man Grund-\nschullehrerinnen ganz locker zumutet, in Teilzeit zu\narbeiten und wenn das auch so weitergeht, oftmals mit\nL\u00f6hnen, die nicht unbedingt mehr existenzsichernd sind,\nliegt, glaube ich, auf der Hand, dass dann die Bereit-\nschaft von Jungen, sich dahin gehend zu orientieren,\nsehr gering ist.\n\nWir m\u00fcssen also mit dem Girl's Day eine Orientierung\ngeben, aber auf alle F\u00e4lle dar\u00fcber hinaus weiter diskutie-\nren.\n\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013\nDie Abg. Dr. Barbara H\u00f6ll, PDS,\n\nnimmt das Wasserglas mit an ihren Platz.)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wird weiter von\nden Fraktionen das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der\nFall. \u2013 Ich bitte, ein neues Wasserglas zu bringen, das\nalte ist abhanden gekommen.\n\n(Heiterkeit)\n\nFrau Staatsministerin Orosz, bitte.\n\nHelma Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales: Sehr ge-\nehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Mein Damen und Herren! Wir\nhaben in der Debatte gerade festgestellt, dass es Einigkeit\ndar\u00fcber gibt, dass der Girl's Day eine bundesweit inzwi-\nschen erfolgreiche Initiative f\u00fcr Sch\u00fclerinnen der 5. bis\n10. Klasse darstellt. Am Girl's Day in diesem Jahr, am\n28. April, \u00f6ffnen wiederum technische Unternehmen ihre\nT\u00fcren, um den Sch\u00fclerinnen Einblicke in technische und\nnaturwissenschaftliche Berufsfelder zu erm\u00f6glichen;\ndenn wie wir wissen, spielen noch immer Berufsfelder\ngerade im technischen Bereich vor allem bei den M\u00e4d-\nchen im Prozess der Berufsorientierung eine untergeord-\nnete Rolle und werden, warum auch immer, nur selten\nin Betracht gezogen.\nWir sind uns auch einig in der Feststellung, dass sich\ndas \u00e4ndern muss. Zum einen sind M\u00e4dchen auf diesem\nGebiet nicht weniger begabt als Jungen und zum ande-\nren fehlt uns gerade in technischen und techniknahen\nBereichen dringend der qualifizierte Nachwuchs. Des-\nhalb begr\u00fc\u00dft die Staatsregierung diese Initiative au\u00dfer-\nordentlich, die, wie gesagt, nun schon einige Jahre er-\nfolgreich l\u00e4uft. Wir werden nat\u00fcrlich dazu beitragen,\ndass es gelingt, dass M\u00e4dchen und junge Frauen sich\nnicht automatisch nur f\u00fcr frauentypische Berufe entschei-\nden, sondern dass sie die vielf\u00e4ltigen M\u00f6glichkeiten, die\nsich ihnen bieten, auch aussch\u00f6pfen k\u00f6nnen.\n\nDie Resonanz des bisherigen M\u00e4dchenzukunftstages\nzeigt \u2013 das sei an dieser Stelle noch einmal erw\u00e4hnt \u2013,\ndass der Bedarf f\u00fcr dieses Berufsorientierungsprojekt\nvorhanden ist. Gab es im Jahr 2001 bundesweit 39 Ver-\nanstaltungen, so waren es im vergangenen Jahr bereits\n5 303. Ich glaube, meine sehr geehrten Damen und Her-\nren, diese Zahlen sprechen f\u00fcr sich.\n\nMit dem Antrag der PDS-Fraktion wird gew\u00fcnscht, dass\ndie Staatsregierung eine Reihe von Ma\u00dfnahmen ergreift,\ndie aus ihrer Sicht notwendig sind, um das Gelingen des\nGirl's Days zu sichern.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine\nZwischenfrage, Frau Ministerin?\n\nHelma Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales: Bitte sch\u00f6n.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Dr. H\u00f6ll,\nbitte.\n\nDr. Barbara H\u00f6ll, PDS: Frau Ministerin, kann ich nach\ndiesen wohlwollenden Worten davon ausgehen, dass die\nLAG, die in Sachsen den Zuschlag bekommen hat, die\nKoordinierung zum Girl's Day zu \u00fcbernehmen, dann\nauch Mittel von der Staatsregierung bekommt, damit sie\ndiese Arbeit sachgerecht ausf\u00fchren kann?\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 8. Sitzung 21. Januar 2005\n\n494\n\nHelma Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales: Ich habe\nnoch nicht zugesagt, dass es Mittel geben wird. Aber wir\nhaben gesagt, dass wir diese Initiative unterst\u00fctzen. F\u00fcr\ndieses Jahr sind keine Mittel diesbez\u00fcglich im Haushalt\nvorgesehen, aber ich werde noch darauf zur\u00fcckkommen,\ndass es auch andere M\u00f6glichkeiten gibt, diese Initiative\nzu unterst\u00fctzen.\nIn dem Antrag wird von der Erteilung einer allgemeinen\nSchulbefreiung gesprochen. Es ist von der Vorrednerin,\nFrau Dr. Schwarz, schon deutlich gesagt worden, dass es\ndazu keine Veranlassung gibt; denn das wird vor Ort\nbereits gew\u00e4hrleistet.\n\nDer Versicherungsschutz ist hinterfragt worden. Auch\ndazu lassen Sie mich noch einige Ausf\u00fchrungen machen.\nDie Gew\u00e4hrleistung des Versicherungsschutzes ist nat\u00fcr-\nlich abh\u00e4ngig davon, welches Verfahren man vor Ort\nw\u00e4hlt. Sind es zum Beispiel schulische Veranstaltungen,\ndann ist selbstverst\u00e4ndlich ein Versicherungsschutz \u00fcber\ndie Schule gew\u00e4hrleistet. Handelt es sich aber um keine\nschulischen Veranstaltungen, an denen die Sch\u00fclerinnen\nteilnehmen, dann kann man, wie auch schon ange-\nsprochen, die Koordinierungsstelle \u00fcber das Internet\nempfehlen. Diese Koordinierungsstelle hat f\u00fcr die Teil-\nnehmerinnen eine Unfall- und Haftpflichtversicherung\nabgeschlossen. Also auch dort ist man abgesichert. Des-\nhalb ist auch f\u00fcr alle \u00fcber die Internetseite angemeldeten\nSch\u00fclerinnen, die eine dort eingetragene Veranstaltung\nbesuchen, gew\u00e4hrleistet, dass ein Versicherungsschutz\nbesteht.\n\nDar\u00fcber hinaus gibt es auch M\u00f6glichkeiten, dass interes-\nsierte Sch\u00fclerinnen bzw. deren Eltern \u00fcber die Teil-\nnahme am Girl's Day entscheiden und damit bei der\nSchulleitung eine Beurlaubung vom Unterricht beantra-\ngen. Auch diese wird gew\u00e4hrleistet, wenn es keine wich-\ntigen schulischen Hinderungsgr\u00fcnde gibt.\n\nSelbstverst\u00e4ndlich wird die Staatsregierung, wie gesagt,\ndiese Initiative Girl's Day unterst\u00fctzen. Wir werden be-\ngleitend zu der Informationskampagne auch entspre-\nchende Informationen publizieren und zu einer breiten\nBeteiligung auffordern. Die berufliche Orientierung ist\naber \u2013 das m\u00f6chte ich an dieser Stelle noch einmal be-\nmerken \u2013 nicht in erster Linie Aufgabe der Staatsregie-\nrung. Hier sind vielmehr eine Menge Einrichtungen und\nPersonen gefragt, beispielgebend die Eltern und die\nSch\u00fcler selbst. Die Schulen zum Beispiel sind schon an-\ngesprochen worden. Die Bundesagentur f\u00fcr Arbeit und\nauch die Berufsberatungsstellen sind hier in der Pflicht,\naber \u2013 auch das ist heute schon mehrfach angeklungen \u2013\nvor allen Dingen die Wirtschaftsunternehmen, die auch\nim Eigeninteresse ihres Unternehmens f\u00fcr Nachwuchs\nsorgen m\u00fcssen.\n\nMit dem Antrag wird des Weiteren gefordert, dass die\nStaatsregierung nachgeordnete Beh\u00f6rden und \u00f6ffentliche\nEinrichtungen unmittelbar und aktiv am Girl's Day teil-\nnehmen l\u00e4sst. Die genannten Einrichtungen sollen nach\nunserer Auffassung \u2013 zumindest habe ich das so verstan-\nden \u2013 \u00fcber die Veranstaltungen informieren sowie in-\nformiert werden und ihrerseits in geeigneter Weise teil-\nhaben. Eine aktive Teilnahme, zum Beispiel in Form\neiner \u00d6ffnung der Beh\u00f6rde f\u00fcr interessierte Sch\u00fclerinnen,\nerachte ich nur f\u00fcr einige wenige Einrichtungen f\u00fcr sinn-\nvoll; denn den Sch\u00fclerinnen sollen vor allem technisch-\n\nnaturwissenschaftliche Berufe nahe gebracht werden. Ich\nglaube, es ist deswegen nicht zielf\u00fchrend, die nachge-\nordneten Einrichtungen und Beh\u00f6rden generell zur Teil-\nnahme und damit zur \u00d6ffnung anzuhalten. Denn, wie\nwir alle wissen, werden die typischen Verwaltungsaufga-\nben oft bereits von Frauen erbracht. Es sollte daher im\neigenen Ermessen der Beh\u00f6rden liegen, sich an diesem\nAktionstag zu beteiligen.\n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Die Staatsregie-\nrung ist sehr daran interessiert, M\u00e4dchen f\u00fcr frauenun-\ntypische Berufe zu gewinnen; denn gerade in diesem\nBereich gibt es, wie wir alle wissen, eklatanten Nachhol-\nbedarf. So wurden zum Beispiel im Ausbildungsjahr\n2002/2003, um einige Zahlen zu nennen, nur 1,8 % der\nneuen Ausbildungsvertr\u00e4ge f\u00fcr den Beruf des Kraftfahr-\nzeugmechanikers bzw. der -mechanikerin mit M\u00e4dchen\nabgeschlossen.\n\nEbenso besteht aber auch die Motivation, Jungen an Be-\nrufe heranzuf\u00fchren \u2013 auch das ist schon angeklungen \u2013,\ndie bislang als geschlechtsuntypisch gelten. Eine strikte\nTrennung zwischen den Geschlechtern werden wir uns \u2013\nder \u00dcberzeugung bin ich \u2013 in Zukunft nicht mehr leisten\nk\u00f6nnen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nAls Beispiel will ich hier nur die Pflegeberufe anf\u00fchren,\nbei denen der Bedarf wegen der demografischen Ent-\nwicklung noch steigen wird. Oder nehmen Sie den Be-\nreich der Kinderbetreuung! Auch hier sind die Zahlen\nganz interessant: In Sachsen stehen zirka 20 Kinderg\u00e4rt-\nner einer Schar von ungef\u00e4hr 17 000 Kinderg\u00e4rtnerinnen\ngegen\u00fcber.\n\nEs existieren bereits regionale \u00dcberlegungen, auch f\u00fcr\nJungen ad\u00e4quate Angebote zu schaffen.\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Die Staats-\nregierung begr\u00fc\u00dft diese Initiative ausdr\u00fccklich und wird\nsie weiter begleiten sowie gegebenenfalls weitere Ma\u00df-\nnahmen unterst\u00fctzen.\n\nZusammengefasst ist festzustellen, dass der Girl's Day\neine Chance bietet, festgefahrene Berufsvorstellungen\naufzuweichen, neue Erfahrungen zu machen, Interessen\nzu wecken und vor allen Dingen Vorurteile zu beseiti-\ngen.\n\nHerzlichen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU, der SPD\nund den GR\u00dcNEN)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Das Schlusswort\nhat die PDS-Fraktion. Frau Abg. Lay, bitte.\n\nCaren Lay, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Ich frage mich, ob die NPD unserem Antrag zu-\ngestimmt h\u00e4tte, wenn der Titel des Antrages \u201eM\u00e4dchen-\nzukunftstag\u201c und nicht \u201eGirl's Day\u201c gewesen w\u00e4re.\n\n(Uwe Leichsenring, NPD:\nBrauchen wir nicht!)\n\nVielleicht ist aber die Einf\u00fchrung des Mutterkreuzes\neher das, was die NPD als frauenpolitisches Leitbild vor-\ngeben w\u00fcrde.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 8. Sitzung 21. Januar 2005\n\n495\n\nWissen Sie eigentlich, dass auch der Muttertag aus den\nUSA stammt, aber von den Nazis \u00fcbernommen wurde?\nEr wurde deshalb von den Nazis \u00fcbernommen, weil\nderen Leitbild die Soldatenmutter war.\n\nVor diesem Hintergrund finde ich Ihren Redebeitrag\nsehr bemerkenswert.\n\nMeine Damen und Herren! Auf die \u00c4nderungsantr\u00e4ge\nder Koalitionsfraktionen und der FDP-Fraktion m\u00f6chte\nich nicht n\u00e4her eingehen. Ich finde sie, offen gestanden,\netwas kleinlich. Wir erleben es zum dritten Mal, wie Sie\nsich winden. Sie sind doch nur neidisch, dass wir als\nPDS-Fraktion diese Idee in den S\u00e4chsischen Landtag ein-\ngebracht haben, dass wir es sind, die regelm\u00e4\u00dfig auf das\nBerufswahlverhalten junger Frauen eingehen,\n\n(Zuruf des Abg. Mario Pecher, SPD)\n\nund dass wir es sind, die viele junge Frauen in der eige-\nnen Fraktion haben.\n\nSelbstverst\u00e4ndlich w\u00e4re es das Effektivste, wenn eine all-\ngemeine Schulbefreiung festgelegt w\u00fcrde. Es ist keinem\nMenschen zu erkl\u00e4ren, warum sich 15 andere Bundesl\u00e4n-\nder offiziell am Girl's Day beteiligen \u2013 sehr h\u00e4ufig mit\nder Form der allgemeinen Schulbefreiung \u2013, aber Sach-\nsen nicht, weil dort die Idee von der PDS formuliert\nwurde. Das ist einfach peinlich, deswegen werde ich auf\ndie Kleinigkeiten nicht eingehen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und\nHerren! Wir kommen jetzt zur Abstimmung. Mir liegt\nzum Antrag ein \u00c4nderungsantrag der CDU und der\nSPD in der Drucksache 4/0605 vor, der bei Annahme\nden Ursprungsantrag ersetzen w\u00fcrde. Ich bitte jetzt um\nEinbringung. Frau Dr. Schwarz, bitte.\n\nDr. Gisela Schwarz, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Da-\nmen und Herren! Liebe Kollegin Lay, wir sind weder\nkleinlich, noch ist es peinlich, sondern wir erreichen\nheute etwas, was wir in den vergangenen Jahren nicht\nerreichen konnten: \u2013\n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, PDS: Vers\u00f6hnlich!)\n\n\u2013 eine Mehrheit, die sich dazu bekennt, dass dieser M\u00e4d-\nchenzukunftstag in Sachsen mit der Unterst\u00fctzung der\nStaatsregierung stattfindet, dass es eine \u00d6ffentlichkeits-\nkampagne gibt\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nund dass die Staatsregierung unterst\u00fctzt, dass sich die\nBeh\u00f6rden und \u00f6ffentlichen Einrichtungen, wozu auch die\nSchulen geh\u00f6ren, verst\u00e4rkt am Girl's Day beteiligen.\n\n(Caren Lay, PDS, tritt ans Mikrofon.)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine\nZwischenfrage?\n\nDr. Gisela Schwarz, SPD: Ich denke, das ist eine gute\nSache. Ich bitte Sie, unserem \u00c4nderungsantrag zuzustim-\nmen.\n\n(Beifall bei der SPD und der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Es tut mir Leid,\nich kann keine Zwischenfrage mehr zulassen.\n\nWir kommen jetzt zum \u00c4nderungsantrag der FDP zum\nKoalitions\u00e4nderungsantrag. Ich bitte um Einbringung.\nFrau Abg. Sch\u00fctz, bitte.\n\nKristin Sch\u00fctz, FDP: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr\ngeehrte Damen und Herren! Wir bringen einen \u00c4nde-\nrungsantrag zu Punkt 4 des \u00c4nderungsantrages der\nKoalitionsfraktionen ein. Wir halten es f\u00fcr notwendig,\ndass es zu einer unb\u00fcrokratischen Schulbefreiung\nkommt. Wir beantragen also den Halbsatz \u201eunter Auf-\nrechterhaltung des Versicherungsschutzes\u201c zu streichen.\nDie \u201eallgemeine Schulbefreiung\u201c ist durch \u201eindividuelle\nSchulbefreiung\u201c zu ersetzen.\nUns reicht es nicht, wenn die Frau Staatsministerin sagt,\ndass dies allgemein gew\u00e4hrleistet wird. Wir halten\ndiesen Punkt 4 f\u00fcr eine direkte Aufforderung an die\nSchulleiterinnen und Schulleiter, Lehrerinnen und Leh-\nrer, den teilnehmenden Sch\u00fclerinnen diese individuelle\nSchulbefreiung zu erm\u00f6glichen.\n\nDanke.\n\n(Beifall bei der FDP)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wer m\u00f6chte zum\n\u00c4nderungsantrag der FDP sprechen? \u2013 Zuerst Herr\nAbg. Porsch, dann Frau Dr. Schwarz.\n\nProf. Dr. Peter Porsch, PDS: Ich spreche gleich zu bei-\nden \u00c4nderungsantr\u00e4gen, sie geh\u00f6ren ja zusammen.\nIch w\u00e4re fast geneigt zu sagen, man sollte den \u00c4nde-\nrungsantr\u00e4gen zustimmen, weil sie in der Gesamtheit\neinen gewissen sportlichen Wert haben. Man kann Bil-\nlard einfach spielen, indem man mit der Spielkugel\ngleich die n\u00e4chste trifft. Aber es gibt auch das Drei-Ban-\nden-Spiel. Bei dem ersten macht man leichter einen\nPunkt und es ist f\u00fcr den Zuschauer \u00fcberschaubar. Das\nZweite ist ein bisschen komplizierter. Aber wenn Sie es\nkomplizierter haben wollen, dann m\u00fcssen Sie es tun.\n\nFrau Schwarz, Sie sind nicht kleinlich, aber Sie sind\nwenig \u2013 und viele Wenig ergeben ein Viel. Wenn Sie es\n\u00fcber das Drei-Banden-Spiel machen m\u00fcssen, dann\nmachen Sie es eben.\n\nWir werden den \u00c4nderungsantr\u00e4gen nicht zustimmen,\ndenn in der Summe steht nichts anderes darin als in un-\nserem Antrag. Wir w\u00fcrden gern normales Billard spie-\nlen. Spielen Sie Ihr Drei-Banden-Spiel, aber spielen Sie es\nallein!\n\n(Karl Nolle, SPD: Mach dir nichts draus!)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Dr. Schwarz,\nbitte.\n\nDr. Gisela Schwarz, SPD: Ich m\u00f6chte zum \u00c4nderungs-\nantrag der FDP-Fraktion sprechen. Ich habe bereits in\nmeinem Redebeitrag gesagt, dass wir mehr Eigenverant-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 8. Sitzung 21. Januar 2005\n\n496\n\nwortung der Schulen haben wollen. Deswegen wird das\nSchulministerium dar\u00fcber informieren, dass es die M\u00f6g-\nlichkeiten gibt, das vor Ort zu entscheiden. Die Frage\ndes Versicherungsschutzes hat die Frau Staatsministerin\nbereits angesprochen.\nIch m\u00f6chte darauf hinweisen, dass in unserem \u00c4nde-\nrungsantrag auch Informationen zum Versicherungs-\nschutz weitergegeben werden. Es ist wirklich so, dass\nder Versicherungsschutz gegeben ist, wenn sich die Pro-\njekte an die bundesweite Koordinierungsstelle wenden\nund dann auf der Landkarte ausgewiesen werden, die\ndie Projekte des Girls\u0301Days aufzeigt. Wir brauchen das\ndeshalb nicht extra zu beschlie\u00dfen.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nCaren Lay, PDS: M\u00e4chtig umst\u00e4ndlich!)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wer m\u00f6chte noch\nzum Antrag sprechen? \u2013 Bitte sehr.\n\nKristin Sch\u00fctz, FDP: Frau Pr\u00e4sidentin! Im \u00c4nderungs-\nantrag der Fraktionen der CDU und der SPD hei\u00dft es\nunter Punkt 3, dass auch Jungen zu einem zukunfts-\norientierten Berufswahlverhalten angeregt werden sollen.\nIn der Begr\u00fcndung hei\u00dft es, dass sich auch Jungen f\u00fcr\nso genannte frauentypische Berufe entscheiden sollen.\nIch denke, inwieweit das zukunftsorientiert ist, bleibt\noffen. Deshalb bestehen wir auf unserem Antrag.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es weiteren\nRedebedarf zu den \u00c4nderungsantr\u00e4gen? \u2013 Wenn das\nnicht der Fall ist, komme ich jetzt zur Abstimmung.\nIch rufe auf den \u00c4nderungsantrag der FDP in der\nDrucksache 4/0607 und bitte bei Zustimmung um Ihr\nHandzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Bei Stimmenthaltungen und Stimmen daf\u00fcr\nist der Antrag dennoch mehrheitlich abgelehnt worden.\nIch rufe auf den \u00c4nderungsantrag der Fraktionen der\nCDU und der SPD in der Drucksache 4/0605. Hier ist\ndurch die FDP-Fraktion punktweise Abstimmung be-\nantragt worden.\nIch rufe Punkt 1 auf. Wer m\u00f6chte die Zustimmung\ngeben? \u2013 Gibt es Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen?\n\u2013 Bei einer Reihe von Stimmenthaltungen und keinen\nGegenstimmen wurde dem Punkt 1 mehrheitlich zuge-\nstimmt.\n\nIch rufe Punkt 2 auf. Wer m\u00f6chte die Zustimmung ge-\nben? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme?\n\u2013 Auch hier gibt es ein gleiches Stimmverhalten. Dem\nPunkt 2 wurde mehrheitlich zugestimmt.\n\nIch rufe Punkt 3 auf. Wer m\u00f6chte die Zustimmung\ngeben? \u2013 Gibt es Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen?\n\u2013 Bei Stimmenthaltungen und einigen Gegenstimmen\nwurde dem Punkt 3 ebenfalls mehrheitlich zugestimmt.\n\nJetzt rufe ich den \u00c4nderungsantrag der Fraktionen der\nCDU und der SPD in der Drucksache 4/0605 in G\u00e4nze\nauf. Wer m\u00f6chte diesem Antrag die Zustimmung geben?\n\u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei\neinigen Stimmenthaltungen wurde dem Antrag mehr-\nheitlich zugestimmt. Damit er\u00fcbrigt sich die Abstim-\nmung \u00fcber den PDS-Antrag.\n\nSie wollen eine Erkl\u00e4rung zum Abstimmungsverhalten\nabgeben? \u2013 Bitte sch\u00f6n.\n\nCaren Lay, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Ich m\u00f6chte mein Abstimmungsverhalten erkl\u00e4-\nren. Ich habe mich bei der Abstimmung der \u00c4nderungs-\nantr\u00e4ge aus den von Prof. Peter Porsch bereits genannten\nGr\u00fcnden des \u00dcber-Bande-Spielens enthalten. In der Tat\nrichtete sich diese Kritik auch gar nicht an Sie, Frau\nDr. Schwarz. Sie wissen, dass wir in der Vergangenheit\nhier gemeinsam f\u00fcr diese Sache gestritten haben.\n\nIch freue mich, dass wir uns jetzt in Sachsen tats\u00e4chlich\nam Girl's Day beteiligen. Deswegen habe ich auch bei\nder Schlussabstimmung f\u00fcr den \u00c4nderungsantrag ge-\nstimmt. Ich freue mich, dass die Idee, die die PDS for-\nmuliert hat, tats\u00e4chlich umgesetzt wird. Wir werden uns\nals PDS-Fraktion wie auch in den vergangenen drei Jah-\nren selbstverst\u00e4ndlich auch am Girl's Day beteiligen. Ich\nm\u00f6chte die anderen Fraktionen ermutigen, dies auch\nselbst zu tun.\n\nIch danke Ihnen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es weiteren\nErkl\u00e4rungsbedarf zum Abstimmungsverhalten? \u2013 Wenn\ndas nicht der Fall ist, schlie\u00dfe ich jetzt diesen Tagesord-\nnungspunkt und rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 5\n\nLebensqualit\u00e4t verbessern \u2013 Reduzierung der Luftschadstoffe im Freistaat Sachsen\n\nDrucksache 4/0470, Antrag der Fraktionen der CDU und der SPD\n\nAuch hier k\u00f6nnen die Fraktionen wieder Stellung neh-\nmen. Die Reihenfolge in der ersten Runde: CDU, SPD,\nPDS, NDP, FDP, GR\u00dcNE und die Staatsregierung, wenn\ngew\u00fcnscht. Ich erteile nun Frau Abg. Windisch das\nWort.\n\nUta Windisch, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr ver-\nehrten Kolleginnen und Kollegen! Lebensqualit\u00e4t verbes-\nsern, Reduzierung der Luftschadstoffe im Freistaat Sach-\nsen \u2013 der Titel des Antrages der Koalition ist gleichzeitig\n\nProgramm, Programm daf\u00fcr, die anspruchsvolle Dauer-\naufgabe der st\u00e4ndigen Verbesserung der Luftqualit\u00e4t in\nund \u00fcber Sachsen umzusetzen, und das Schritt f\u00fcr\nSchritt mit geeigneten Mitteln, nicht mit Aktionismus,\nnicht mit Verboten oder Restriktionen.\nWir m\u00fcssen uns vor Augen halten, was die Ausgangs-\nbasis war, denn nur, wer die Vergangenheit kennt, wird\nauch die Zukunft gestalten k\u00f6nnen. Die Entwicklung der\nletzten 15 Jahre in diesem Bereich verdeutlicht, dass sich\nein vorher nicht vorstellbarer Wandel vollzogen hat, auf\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 8. Sitzung 21. Januar 2005\n\n497\n\nden wir hier in diesem Hause zu Recht stolz sein k\u00f6n-\nnen. Den lassen wir uns auch nicht kleinreden; denn es\nwar wirklich nicht selbstverst\u00e4ndlich, dass in Sachsen\nseit 1990 bis heute die Emission von Schwefeldioxid um\n98 % und der Staubniederschlag um 95 % zur\u00fcckgegan-\ngen sind. Dies hat erheblich zur substanziellen Emis-\nsionsminderung nicht nur in Sachsen, sondern in ganz\nDeutschland und der Europ\u00e4ischen Union beigetragen\nund ist eine riesige finanzielle und technische Leistung\ngewesen, die hier bei uns in Sachsen vollbracht wurde.\nDarauf k\u00f6nnen wir zu Recht stolz sein.\n\nIm M\u00e4rz 1990 ver\u00f6ffentlichte das Institut f\u00fcr Umwelt-\nschutz erstmals den Umweltbericht der DDR. Im Vor-\nwort dieses Berichtes stellte der damalige neue DDR-Mi-\nnister f\u00fcr Naturschutz, Umwelt und Wasserwirtschaft,\nPeter Dieterich, fest: \u201eDiese Information stellt den An-\nfang des Offenlegens von Umweltdaten f\u00fcr das Terri-\ntorium der DDR dar.\u201c Aus dieser und aus anderen Ver-\n\u00f6ffentlichungen, aber auch aus den SED-Akten ergeben\nsich schockierende Tatsachen \u00fcber die bis dahin vorhan-\ndenen Umweltbelastungen. Ich nenne nur ein einziges\nBeispiel.\n\nDie Schwefeldioxidkonzentration im Berliner Stadtzen-\ntrum war durchschnittlich neun Mal so hoch wie die in\nTokio. Auf jeden Einwohner entfielen von oben \u2013 im\nwahrsten Sinne des Wortes \u2013 rechnerisch im Jahr 1989\n313 Kilo Schwefeldioxid, 132 Kilo Staub und in den acht-\nziger Jahren als Weltspitzenwert j\u00e4hrlich zwischen 18\nund 21 Tonnen Kohlendioxid. Zu den Luftbelastungen\nkamen weitere schwerwiegende Umweltbelastungen, die\ngleichfalls verheerende Auswirkungen auf die Luft-,\nBoden- und Wasserqualit\u00e4t hatten.\n\nDieser kurze historische Abriss enth\u00e4lt in der Tat scho-\nckierende Zahlen, die aber den Ausgangspunkt unserer\nUmweltschutz- und Luftreinhaltepolitik darstellen. Es ist\nimmer wieder erschreckend, wenn man das h\u00f6rt, aber\nwider das Vergessen auch dringend notwendig, auf\ndiese Fakten von Zeit zu Zeit hinzuweisen.\n\nGleichwohl haben wir es heute mit neuen Herausforde-\nrungen zu tun, auch wenn wir die genannten Minderun-\ngen bereits erzielt haben. Der leichte Wiederanstieg der\nFeinstaubemissionen in den letzten zwei Jahren l\u00e4sst uns\nnicht ausruhen. Mit der fortschreitenden Technik geht\ngleichzeitig eine feinere Analyse und Auswertung unse-\nrer Luftzusammensetzung einher. Jedoch ergibt diese\nMessung der Luftwerte an den Messpunkten zwar Aus-\nkunft \u00fcber die Zusammensetzung der Schadstoffe an\nden jeweiligen Orten, aber die Identifikation und die\nquantitative Zuordnung zu den einzelnen Verursachern\nist \u00e4u\u00dferst schwierig. Nur diese Zuordnung und nur\ndiese Identifikation ist die tats\u00e4chliche Voraussetzung f\u00fcr\nein gezieltes Handeln und ein gezieltes Abstellen der\nUrsachen. Luftschadstoffe machen bekannterma\u00dfen\nwegen der erheblichen meteorologischen Einfl\u00fcsse kei-\nnen Halt vor Verwaltungsgrenzen. Deshalb ist ein Allein-\ngang Sachsens wenig hilfreich und nur ein gesamteuro-\np\u00e4isch koordiniertes Handeln erzielt auch langfristig\nErfolge.\n\nEs ist ja wohl den Wenigsten bewusst, dass der so\ngenannte Ferneintrag von Staubpartikeln erheblich zur\nLuftbelastung beitr\u00e4gt. Dieser betr\u00e4gt zum Beispiel an\nden Brennpunkten hoch belasteter Luft in unseren Gro\u00df-\n\nst\u00e4dten immerhin ein Drittel bis zur H\u00e4lfte. So sind bei\nentsprechender Wetterlage im Leipziger Zentrum St\u00e4ube\nzu finden, die aus der Sahara stammen. Ich denke, es ist\neine Illusion zu meinen, dass man dies abstellen kann.\nDie Sahara wird nicht sandfrei werden.\n\nDies zeigt, dass allein ortsgebundene Ma\u00dfnahmen wie\nFahrverbote nicht ausreichend sein k\u00f6nnen. Insoweit ist\ndie Bundesregierung gefragt, zusammen mit unseren\neurop\u00e4ischen Nachbarn Minderungspl\u00e4ne auszuarbeiten.\nDas ist eine klassische Aufgabe, die nur auf europ\u00e4ischer\nEbene und dar\u00fcber hinaus gel\u00f6st werden kann.\n\nWelche Ma\u00dfnahmen jeweils zur Minderung der Schad-\nstoffpotenziale mit \u00f6rtlich begrenzter Wirkung ergriffen\nwerden m\u00fcssen, kann im Detail von Ort zu Ort sehr un-\nterschiedlich sein. Auch bei der konkreten Erarbeitung\ndes Luftreinhalteplanes f\u00fcr die Stadt Leipzig zeigt sich,\ndass ein solcher Ma\u00dfnahmenplan keine allgemein g\u00fclti-\ngen Patentrezepte enthalten kann. Nur ein B\u00fcndel von\nMa\u00dfnahmen wird langfristig erfolgreich sein. In jedem\nFall tragen selbstredend die allgemeinen Klimaschutz-\nma\u00dfnahmen erheblich zur Schadstoffminderung bei.\n\nKonkrete Minderungspotenziale bestehen weiter durch\ngezielte F\u00f6rderung verbesserter Dieselru\u00dffiltertechnik.\nNachdem in der vergangenen Woche EU-Industriekom-\nmissar G\u00fcnter Verheugen den f\u00fcr die Europ\u00e4ische Union\nk\u00fcnftig geltenden F\u00f6rdergrenzwert von f\u00fcnf Milligramm\nDieselru\u00df pro gefahrenen Kilometer bekannt gegeben\nhat, ist nun der Weg f\u00fcr eine entsprechende Regelung in\nDeutschland frei. Aber das darf nicht bei der Ausr\u00fcstung\nvon Neufahrzeugen enden, sondern es muss auch bei\nder Nachr\u00fcstung dieselgetriebener Altfahrzeuge, insbe-\nsondere der Lkws, fortgesetzt werden. Nur durch die\nkonsequente Absenkung des Ru\u00dfpartikelaussto\u00dfes aller\nDieselmotoren kann der seit Anfang des Jahres EU-weit\ng\u00fcltige Feinstaubgrenzwert von 40 Milligramm Staub\npro Kubikmeter Luft im Jahresdurchschnitt eingehalten\nwerden.\n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Wir haben in\nSachsen in puncto Luftreinhaltung in den vergangenen\nJahren tats\u00e4chlich viel erreicht. Das kann uns aber nicht\ndazu verleiten, dass wir uns auf dem Erreichten aus-\nruhen. Ein konsequenter Einsatz f\u00fcr saubere Luft wird\nDaueraufgabe sein. Insbesondere in den Gro\u00dfst\u00e4dten, die\ndurch den Verkehr stark belastet sind, m\u00fcssen die er-\narbeiteten Ma\u00dfnahmenpakete rasch umgesetzt werden.\nDiesem Ziel und einer zielgerichteten Vorsorge durch\nsorgf\u00e4ltige Quellenanalyse tr\u00e4gt unser Antrag Rechnung.\nDeshalb bitte ich Sie alle um Zustimmung.\n\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die SPD-Fraktion,\nbitte.\n\nDr. Liane Deicke, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin!\nSehr geehrte Damen und Herren! Trotz der beeindru-\nckenden Erfolge der letzten Jahre \u2013 wie sie Frau\nWindisch gerade geschildert hat \u2013 d\u00fcrfen wir bei der\nLuftreinhaltung nicht nachlassen, denn Luftschadstoffe\nmachen krank.\nWissenschaftler sind \u00fcberzeugt, dass es eine untere,\nharmlose Konzentration der Schadstoffe nicht gibt. Un-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 8. Sitzung 21. Januar 2005\n\n498\n\ntersuchungen der Weltgesundheitsorganisation belegen,\ndass Feinstaub ein hohes Risiko f\u00fcr Gesundheit, Lebens-\nqualit\u00e4t und Lebenserwartung darstellt.\n\nBei der Luftreinhaltung stehen wir durch die gesetz-\nlichen Vorgaben vor neuen Herausforderungen. So sind\nab 1.1.2005 f\u00fcr Feinstaub als Tagesh\u00f6chstwert nicht mehr\n150 Mikrogramm pro Kubikmeter, sondern nur noch\n50 Mikrogramm zugelassen.\n\nDar\u00fcber hinaus ist zu erwarten, dass mittelfristig Ziel-\nwerte \u2013 keine Grenzwerte \u2013 f\u00fcr Feinstaub der Gr\u00f6\u00dfe\nPM 2,5 festgelegt werden, und auch f\u00fcr Stickstoffdioxide\nist eine \u00e4hnlich drastische Versch\u00e4rfung der Grenzwerte\nin Vorbereitung.\n\nDer im Antrag erw\u00e4hnte CAFE-Prozess hat ausnahms-\nweise mal nichts mit dem Getr\u00e4nk der Sachsen zu tun,\nsondern es ist die Abk\u00fcrzung f\u00fcr Clean air for europe \u2013\nalso saubere Luft f\u00fcr Europa. Dahinter steckt die \u00dcber-\npr\u00fcfung der existierenden Gesetzgebung sowie deren\nAuswirkungen auf die Luftqualit\u00e4t. Ziel ist unter ande-\nrem die Novellierung der Luftqualit\u00e4tsstandards bzw.\ndas Festlegen von Standards f\u00fcr neue Schadstoffe.\n\nDie momentane Entwicklung der Schadstoffmesswerte\nl\u00e4sst bef\u00fcrchten, dass die ab 2010 geltenden Grenzwerte\nweder f\u00fcr Feinstaub noch f\u00fcr Stickstoffdioxid eingehal-\nten werden k\u00f6nnen. Obwohl in den vergangenen Jahren\ndie Partikelmasse erheblich verringert werden konnte,\nstieg jedoch gleichzeitig die Zahl der besonders gef\u00e4hr-\nlichen ultrafeinen Teilchen an. Die meisten Messstationen\nerfassen bei PM-10-Feinstaubmessungen allerdings nur\npauschal die Gesamtmasse. Um zielgerichtet agieren zu\nk\u00f6nnen, ist es wichtig, durch Untersuchungen die Zu-\nsammensetzung der Korngr\u00f6\u00dfenverteilung und Herkunft\nder Staubbelastung der Luft in Sachsen zu erheben.\n\nDeshalb sollten zun\u00e4chst detaillierte Daten ermittelt\nwerden, um darauf aufbauend direkte und gezielte Ma\u00df-\nnahmen verursachergerecht einleiten zu k\u00f6nnen.\n\nIm Zusammenhang mit der Aufstellung des Luftreinhal-\nteplanes liegen in Leipzig bereits entsprechende Daten\nvor. Als sicher gilt: Je kleiner die Teilchen, desto gr\u00f6\u00dfer\nder Anteil, der dem Stra\u00dfenverkehr zugeordnet werden\nkann. Besonders wichtig ist daher die weitere Verringe-\nrung der Ru\u00dfemissionen aus Dieselmotoren. Dieselru\u00df\nist heute der problematischste innerst\u00e4dtische Luftschad-\nstoff. Technische Minderungsma\u00dfnahmen f\u00fcr ein fort-\nschrittliches Emissionsniveau stehen schon jetzt zur Ver-\nf\u00fcgung. Die Partikelfiltertechnik ist sowohl f\u00fcr Pkws als\nauch f\u00fcr Nutzfahrzeuge verf\u00fcgbar und nachweislich sehr\neffektiv. Laut Angaben des Umweltbundesamtes liegen\ndie nachgewiesenen Minderungsraten bez\u00fcglich der Par-\ntikelmasse bei weit \u00fcber 90 % und bez\u00fcglich der Par-\ntikelzahl sogar bei weit \u00fcber 99 %.\n\nMit Abstand den gr\u00f6\u00dften Teil der verkehrsbedingten\nEmissionen macht der Lkw-Verkehr aus. Schwerpunkt-\nm\u00e4\u00dfig ist das Augenmerk daher auf saubere Nutzfahr-\nzeuge zu richten, zumal Sachsen als Transitland vom\nNutzfahrzeugverkehr besonders betroffen ist.\n\nUm die Fahrzeugflotten so schnell wie m\u00f6glich mit Ru\u00df-\nfiltern auszustatten, m\u00fcssen entsprechende Anreize ge-\nschaffen werden. Deshalb fordern wir die Staatsregie-\nrung auf, die Umsetzung des Zieles \u201esauberes Diesel-\n\nfahrzeug\u201c als \u00fcberregional wirkende Ma\u00dfnahme zu\nforcieren.\n\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD und der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die PDS-Fraktion,\nbitte; Frau Abg. Kipping.\n\nKatja Kipping, PDS: Sehr verehrte Frau Pr\u00e4sidentin!\nMeine Damen und Herren! Frau Windisch, wenn Sie\nsich so mit der tats\u00e4chlich erfolgten Reduzierung der\nSchwefeldioxidemission und des Staubniederschlages\nschm\u00fccken, so, finde ich, schm\u00fccken Sie sich ein wenig\nmit fremden Federn. Denn dass es angesichts der nach\nder Wende stattgefundenen Deindustrialisierung Ost-\ndeutschlands zu einem solchen R\u00fcckgang der Emissio-\nnen kommt, das ist eine ganz nat\u00fcrliche Sache, die erst\neinmal relativ wenig mit dem Wirken der Staats-\nregierung oder der CDU zu tun hat.\nDamit m\u00f6chte ich nun nicht in Abrede stellen, dass es\nnat\u00fcrlich im Ministerium Leute gibt, die sich sehr enga-\ngiert daf\u00fcr einsetzen, aber man sollte doch die Ursachen\nhier nicht vertauschen.\n\nFrau Windisch, Ihr Verweis auf die Sahara ist doch mal\nwieder ein Versuch, uns Sand in die Augen zu streuen.\nWenn es Ihnen tats\u00e4chlich darum ginge, deutlicher zu\nunterscheiden zwischen Feinstaubemissionen, die anthro-\npogen verursacht sind, und Fremdeintragung, dann\nmuss ich mich schon sehr deutlich fragen, warum Sie\nsich, als wir uns hier vor einem Monat \u00fcber den Antrag\nder GR\u00dcNEN unterhalten haben, in dem die GR\u00dcNEN\ngefordert haben, dass man die Messung zur PM-2,5-\nEmission, die n\u00e4mlich vor allen Dingen anthropogen ver-\nursacht ist, gesondert erhebt, so vehement dagegen aus-\ngesprochen haben. Wenn es Ihnen darum gegangen\nw\u00e4re, sich verst\u00e4rkt um anthropogen verursachte Fein-\nstaubemissionen zu k\u00fcmmern, dann h\u00e4tte man an dieser\nStelle deutlich f\u00fcr den GR\u00dcNEN-Antrag stimmen\nm\u00fcssen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS\nund den GR\u00dcNEN)\n\nIch finde, Ihr Verweis auf die Sahara ist auch wieder nur\nein Trick, um den Kopf in den Sand stecken zu k\u00f6nnen\nund davon abzulenken, dass die Hauptursache f\u00fcr die\nFeinstaubemission im Stra\u00dfenverkehr liegt.\n\n(Unruhe)\n\nWenn Sie das abstreiten, dann bezeichnen Sie den Deut-\nschen St\u00e4dtetag und seine 17-seitige Orientierungshilfe\nf\u00fcr die Kommunen als L\u00fcgner, denn es ist der Deutsche\nSt\u00e4dtetag, der ebenfalls noch einmal deutlich unterstri-\nchen hat: Hauptverursacher f\u00fcr die Feinstaubemission ist\nder Stra\u00dfenverkehr.\n\nAls wir vor reichlich einem Monat in diesem Landtag\nschon einmal \u00fcber Emissionen gesprochen haben, kriti-\nsierten Sie, Frau Deicke von der SPD, am GR\u00dcNEN-An-\ntrag, dass man sich vor allem auf den Verkehr konzen-\ntriere, und Sie sagten, Feinstaub sei nicht nur ein\nVerkehrsproblem. Sie k\u00fcndigten in dem darauf folgen-\nden Antrag an, diesen Kritikpunkt zu verbessern. Nun\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 8. Sitzung 21. Januar 2005\n\n499\n\nhabe ich Ihren Antrag mehrmals gelesen und hatte, ehr-\nlich gesagt, gehofft, Sie nennen jetzt noch andere Hand-\nlungsfelder, wie man Staubemissionen au\u00dferhalb des\nVerkehrsbereiches reduzieren kann. Ich muss sagen, ich\nhabe an konkreten Handlungsfeldern jenseits des Ver-\nkehrs, den Sie benennen, nichts finden k\u00f6nnen, und\nselbst im Verkehrsbereich reduzieren Sie sich auf eine\neinzige Forderung, n\u00e4mlich auf die Nachr\u00fcstung von\nPartikelfiltern. Das ist zwar eine l\u00f6bliche Sache und es\nist richtig und sch\u00f6n, dass Sie das fordern, aber ange-\nsichts der Brisanz der Lage ist es verdammt wenig, zu-\nmal wir schon vor f\u00fcnf Wochen die Chance hatten, \u00fcber\neinen Antrag, der wesentlich weitergeht, abzustimmen\nund ihm zuzustimmen.\n\nBei diesem Antrag habe ich wieder ein bisschen das Ge-\nf\u00fchl, Sie wollen nur den Eindruck erwecken, dem Land\nseien in dieser Frage, wenn es um konkrete Ma\u00dfnahmen\ngeht, die H\u00e4nde gebunden; das Einzige, was man\nmachen k\u00f6nne, sei, in Richtung Bund zu blicken und\ndort noch einmal die Nachr\u00fcstung der Partikelfilter ein-\nzufordern. Ich finde, das ist Augenwischerei. Das Land\nhat sehr wohl Instrumente, auch die verkehrsverursach-\nten Emissionen zu reduzieren. Wir haben vor f\u00fcnf\nWochen schon sehr ausf\u00fchrlich dar\u00fcber gesprochen; des-\nwegen nenne ich hier nur noch einige Stichworte.\n\nWir k\u00f6nnen sehr wohl als Land entscheiden, wie viel\nProzent der Gemeindeverkehrsfinanzierungsgelder wir\nin den \u00f6ffentlichen Personennahverkehr stecken und wie\nviel wir in den Stra\u00dfenbau stecken.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS\nund den GR\u00dcNEN)\n\nWir k\u00f6nnen sehr wohl entscheiden, wie stark wir Bus\nund Bahn f\u00f6rdern.\n\nFrau Windisch, Sie setzen immer nur auf das Wunder-\nmittel Autobahnbau. Dass das in manchen F\u00e4llen nicht\nnur wirkungslos, sondern auch kontraproduktiv ist, wird\nuns leider immer wieder vor Augen gef\u00fchrt, aber Sie\nsind da trunken von dem Irrglauben, man k\u00f6nne mit\nmehr Stra\u00dfenbau das Problem l\u00f6sen.\n\nUm es auf den Punkt zu bringen: All das, was heute in\ndem Antrag der Koalition steht, h\u00e4tten wir bereits vor\nf\u00fcnf Wochen beschlie\u00dfen k\u00f6nnen, und zwar eher,\nwesentlich konkreter, wesentlich verbindlicher und vor\nallen Dingen wesentlich konsequenter. Aber immerhin,\ndieser Antrag ist ein Schritt, wenn auch ein winzig klei-\nner Schritt in die richtige Richtung. Die PDS-Fraktion\nwill sich sozusagen dem Erkenntniszugewinn seitens der\nKoalition nicht in den Weg stellen. Auch wenn er reich-\nlich sp\u00e4t, reichlich halbherzig kommt und wenn er der\nNachhilfe durch den kleinen Koalitionspartner zu ver-\ndanken ist, werden wir diesem Antrag trotzdem zustim-\nmen, wohl wissend, dass man deutlich weitergehen\nmuss, als die Koalition bereit ist.\n\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der PDS, den GR\u00dcNEN\nund vereinzelt bei der SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Das Wort hat die\nNPD-Fraktion. Herr Abg. Paul, bitte.\n\nMatthias Paul, NPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr\ngeehrte Damen und Herren! Die Dringlichkeit der Redu-\nzierung der Luftschadstoffe im Freistaat Sachsen war be-\nreits auf der Plenarsitzung vom 10. Dezember im Bereich\nder Reduzierung von Feinstaub auf der Tagesordnung,\ndamals mit einem Antrag der GR\u00dcNEN, der eben ange-\nf\u00fchrt wurde. Wir hatten den damaligen Antrag aufgrund\nseines Inhalts und aufgrund seiner Ausrichtung abge-\nlehnt; denn was wir in unserem Land ben\u00f6tigen, ist un-\nserer Auffassung nach eine Verkehrspolitik, die einerseits\numweltfreundlich ist \u2013 das ist unbestritten \u2013, die sich an-\ndererseits jedoch nicht wirtschaftshemmend auswirkt.\nDaf\u00fcr m\u00fcssen klare und zukunftsweisende Konzepte er-\narbeitet werden, was nicht durch einen \u00fcbersteigerten\nund blinden Aktionismus zu l\u00f6sen ist.\n\nDarum gilt es, wie im Antrag gefordert, die Werte, die\nZusammensetzung und die Herkunft der Schadstoffe in\nder Luft zu untersuchen, bevor man reagieren kann. Wie\nim Einzelnen die daraus resultierenden Ma\u00dfnahmen zur\nReduzierung bzw. zur Einhaltung der Grenzwerte umge-\nsetzt werden sollen, stellt meiner Meinung nach eine\nsehr hohe Herausforderung f\u00fcr die Staatsregierung dar.\nWir sind gespannt, welche Ma\u00dfnahmen da eingeleitet\nwerden sollen.\n\nIn Bezug auf die EU-Luftreinhalterichtlinie und aus Ver-\nantwortung f\u00fcr die Gesundheit unserer Landsleute ist\nderen Umsetzung ohnehin notwendig. Darum wird die\nNPD-Fraktion dem vorliegenden Antrag von CDU- und\nSPD-Fraktion zustimmen. Unserer Auffassung nach ist\ndiese EU-Richtlinie ausnahmsweise begr\u00fc\u00dfenswert. Es\nmuss ohnehin reagiert werden, da einzelne B\u00fcrger die\nEinhaltung der Grenzwerte einklagen k\u00f6nnen. Der\nBUND und die Deutsche Umwelthilfe haben bereits Ent-\nsprechendes angek\u00fcndigt und hier muss gehandelt wer-\nden, bevor die Kommunen dadurch Nachteile erleiden.\n\nIn Sachsen haben wir eine relativ hohe Belastung durch\nFeinstaub in den Ballungsgebieten von Dresden, Chem-\nnitz und Leipzig sowie nach einer Studie aus dem Jahr\n2002 auch in G\u00f6rlitz, meist hervorgerufen durch den\ndichten Verkehr einer wachsenden Zahl von Kraftfahr-\nzeugen und vor allem durch die Masse von Lastwagen.\nHier k\u00f6nnte eine Pr\u00fcfung der Verkehrsplanung der be-\ntreffenden St\u00e4dte Abhilfe schaffen. Ein weiterer Ansatz-\npunkt w\u00e4re, die Verlagerung von Transporten auf die\nSchiene f\u00fcr die Unternehmen lukrativer zu gestalten.\n\nEin Meilenstein w\u00e4re die heute schon angesprochene\nund vom Bundeskanzler f\u00fcr 2005 versprochene F\u00f6rde-\nrung von Ru\u00dffiltern f\u00fcr Dieselfahrzeuge, doch dies\nscheint aufgrund der aktuellen Entwicklung leider noch\nin weiter Ferne zu liegen. Die Forderung, dass die Bun-\ndesregierung im Hinblick auf die Probleme durch Fer-\nneintrag von Feinstaub aktiv wird, ist \u00e4u\u00dferst be-\ngr\u00fc\u00dfenswert. Es ist mittlerweile allerdings kein\nGeheimnis mehr, dass zum Beispiel der VW-Konzern,\nwelcher allein einen 40-k\u00f6pfigen Bereich f\u00fcr Regierungs-\nbeziehungen unterh\u00e4lt und von dem nun auch bekannt\nwurde, dass hochrangige Politiker der SPD auf der Ge-\nhaltsliste des Konzerns stehen, erreicht hat, eine par-\nlamentarische Entscheidung zur F\u00f6rderung des Partikel-\nfilters um Monate zu verz\u00f6gern, bis dies seitens der EU\nangemahnt wurde. Dies macht einmal mehr deutlich,\nwelchem Einfluss durch Lobbyisten die derzeitige Bun-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 8. Sitzung 21. Januar 2005\n\n500\n\ndesregierung in ihrer Entscheidungsfindung unterliegt.\nHier besteht nach Ansicht unserer Fraktion dringender\nHandlungsbedarf, was durch die heutige Entscheidung\n\u00fcber den Bundesrat transportiert werden k\u00f6nnte.\n\nWir w\u00fcnschen uns bzw. rufen dazu auf, sich nachhaltig\ndaf\u00fcr einzusetzen, dass erstens die Richtlinie eingehalten\nwird, aber auch zweitens, dass die Politik in diesem Be-\nreich frei von Einfl\u00fcssen durch Lobbyisten entscheiden\nund handeln kann.\n\nDanke.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der NPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Das Wort hat die\nFDP-Fraktion. Herr G\u00fcnther, bitte.\n\nTino G\u00fcnther, FDP: Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte\nDamen und Herren! Auch die FDP-Fraktion stimmt f\u00fcr\nden Antrag der Koalition\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nund fordert die Staatsregierung auf, diesen Antrag mit\naller Gr\u00fcndlichkeit und ohne Hektik umzusetzen, gehen\ndoch die Ans\u00e4tze in die richtige Richtung. Wir brauchen\nin Sachsen eine Sonderwirtschaftsregion, auch und insbe-\nsondere im Umweltschutzbereich. Die Wichtigkeit, auch\nin diesem Bereich eine Sonderwirtschaftsregion in Sach-\nsen zu haben, hat unser Ministerpr\u00e4sident am 11.11. zur\nDHL-Debatte hier ausgef\u00fchrt. Ich m\u00f6chte nur einmal\nkurz zitieren: \u201eWir m\u00fcssen uns in Sachsen die Frage stel-\nlen, was im Augenblick mehr bedroht ist, ob unser\nHauptproblem die Schaffung von Arbeitspl\u00e4tzen ist oder\nob es darum geht, auch hier in Sachsen Standards durch-\nzusetzen, die nirgendwo au\u00dferhalb Deutschlands akzep-\ntiert werden.\u201c\n\nGenauso sehe ich den Antrag der Koalition, insbesondere\nwenn man bedenkt, dass es zum Feinstaub einen Be-\nschluss des Bundesrates vom 11. Juni 2004 gibt. Dabei\ngeht es um die Nichteinhaltbarkeitsgrenze dieser EU-\nRichtlinie: \u201eDer Bundesrat bittet dar\u00fcber hinaus die\nBundesregierung, sich angesichts der Schwierigkeiten bei\nder fristgem\u00e4\u00dfen Einhaltung der Grenzwerte f\u00fcr eine\nVerl\u00e4ngerung der Einhaltungsfristen bei der Europ\u00e4i-\nschen Kommission einzusetzen.\u201c Das ist praxisnah der\nBeschluss des Bundesrates.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie zwei\nZwischenfragen?\n\nTino G\u00fcnther, FDP: Frau Pr\u00e4sidentin, wenn der Herr\nLichdi erkl\u00e4ren m\u00f6chte, warum er den Umweltausschuss\ngeschw\u00e4nzt hat, ja.\n\n(Vereinzelt Heiterkeit bei der FDP)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die Frage k\u00f6nnen\nSie ihm sicherlich nicht vorgeben, aber gestatten Sie ihm\neine Zwischenfrage?\n\nTino G\u00fcnther, FDP: Gern.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte, Herr Abg.\nLichdi.\n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Herr G\u00fcnther, ist Ihnen be-\nkannt, dass die Fragen, die wir jetzt bez\u00fcglich Feinstaub\nund Reinhaltung der Luft diskutieren, auf einer EU-\nRichtlinie basieren? Stimmen Sie mir zu, dass die\nBundesrepublik Deutschland Teil der EU ist?\n\nTino G\u00fcnther, FDP: Sie haben durchaus Recht. Eben\ndeswegen bittet der Bundesrat die Bundesregierung, bei\nder EU f\u00fcr eine Verl\u00e4ngerung der Fristen einzutreten.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie noch\ndie zweite Zwischenfrage?\n\nTino G\u00fcnther, FDP: Aber gern.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Abg. Kipping,\nbitte.\n\nKatja Kipping, PDS: Ich m\u00f6chte nachfragen, ob Sie tat-\ns\u00e4chlich meinen, dass es angesichts der Tatsache, dass\nzum Beispiel pro Jahr 14 000 Menschen an durch Fein-\nstaub verursachten Krankheiten sterben, angemessen ist,\nan dieser Stelle Arbeitspl\u00e4tze und die Gesundheit und\ndas Leben von Menschen gegeneinander auszuspielen.\n\nTino G\u00fcnther, FDP: Ich bin nicht bereit, das gegeneinan-\nder ausspielen zu lassen, aber ich habe eine gro\u00dfe Sorge.\nArbeitspl\u00e4tze bedeuten f\u00fcr viele Menschen, besonders\njunge Menschen in Sachsen, eine starke Zukunft. Alles,\nwas wir tun, sollten wir daran ausrichten, dass diese jun-\ngen Menschen in Sachsen eine Zukunft haben. Wenn sie\neinen Arbeitsplatz haben \u2013 das hat die letzte Wahl ge-\nzeigt \u2013, w\u00e4hlen sie eben nicht so was, sondern w\u00e4hlen\nim demokratischen Spektrum. Deshalb finde ich dieses\nAusspielen, was Sie mir versuchen in den Mund zu le-\ngen, nicht richtig.\n\n(Beifall bei der FDP und der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie noch\neine Zwischenfrage?\n\nTino G\u00fcnther, FDP: Ja.\n\nKatja Kipping, PDS: Vielen Dank f\u00fcr die Richtigstel-\nlung, dass Sie das nicht gegeneinander ausspielen, aber\nw\u00fcrden Sie mir Recht geben, dass zur Zukunft von Men-\nschen aller Generationen in diesem Land auch das Recht\nauf k\u00f6rperliche Unversehrtheit und auf Gesundheits-\nschutz geh\u00f6rt?\n\nTino G\u00fcnther, FDP: Ja, darum stimmen wir diesem An-\ntrag ja auch zu.\nIch m\u00f6chte noch einmal auf die Nichteinhaltbarkeit die-\nser Richtlinie in der Praxis zur\u00fcckkommen. Wenn ich\nmir vorstelle, dass die Wirtschaft und die Industrie noch\nnicht so weit sind, dass wir in jedes Dieselauto und\njeden Diesel-Lkw, der jetzt f\u00e4hrt, Ru\u00dfpartikelfilter ein-\nbauen k\u00f6nnen, und wir jetzt schon alles konsequent\nmessen und umsetzen wollen, dann kann es zum Bei-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 8. Sitzung 21. Januar 2005\n\n501\n\nspiel sein \u2013 nehmen wir einmal das Beispiel Dresden \u2013,\ndass 35 Mal im Jahr dieser H\u00f6chstgrenzwert \u00fcberschrit-\nten wird. Das wird im Fr\u00fchjahr so sein, wie die Praxis\nbeweist. Im Sommer wird die \u00dcberschreitung nicht allzu\ngro\u00df sein. Die \u00dcberschreitung kommt dann erst im Win-\nter und wir stellen fest, dass im November die 35-Mal-\nH\u00f6chstgrenze \u00fcberschritten worden ist. Dann wird Dres-\nden gesperrt, und das zum Striezelmarkt \u2013 na, danke\nsch\u00f6n! Also m\u00fcssen wir in der Praxis daf\u00fcr sorgen, die\nWirtschaft aufzufordern, dass Diesel-Lkws diese Filter\nhaben.\n\nHerr Tillich, f\u00fcr eine praxisnahe Umsetzung aller EU-\nRichtlinien im Sinne von Arbeitspl\u00e4tzen in Sachsen wer-\nden Sie in der FDP immer einen Partner haben.\n\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der FDP)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die GR\u00dcNEN,\nbitte, Herr Abg. Lichdi.\n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\ntin! Sehr geehrte Damen und Herren! Liebe Koalition\u00e4re!\nWir freuen uns aufrichtig dar\u00fcber, dass Sie heute diesen\nAntrag eingebracht haben, zeigt dies doch, dass unsere\nparlamentarische Initiative vom Dezember erfolgreich\nwar, Herr Dulig. Wir haben Sie veranlasst zu handeln.\n\nAllerdings, liebe Frau Windisch, befinden Sie sich immer\nnoch nicht auf der H\u00f6he des Problems. Die CDU-Frak-\ntion hat Anfang der Woche eine Pressemitteilung ver-\n\u00f6ffentlicht, in der Sie die Erfolge der s\u00e4chsischen Luft-\nreinhaltepolitik feiern. Sie haben das heute wieder\nausf\u00fchrlich getan.\n\nEs ist richtig, seit 1990 sind die Emissionen an SO2 und\nvon Gesamtstaub, Frau Windisch, um 95 % zur\u00fcckgegan-\ngen. Sie werden sich erinnern, dass ich dies in meiner\nRede im Dezember ausdr\u00fccklich anerkannt habe. Aber\nhier geht es um ein anderes Problem: Hier geht es um\nFeinstaub und NOx.\n\nZu Punkt 1 Ihres Antrages: Sie fordern die Untersuchung\n\u00fcber die Zusammensetzung und die Herkunft des\nFeinstaubes. Frau Windisch, es gibt bereits Untersuchun-\ngen zur Zusammensetzung, Korngr\u00f6\u00dfenverteilung und\nHerkunft. Da finden sich detaillierte Aussagen im neuen\nBericht des Amtes f\u00fcr Umwelt und Geologie auf Seite\n80. Dort finden wir zum Beispiel genaue Ausf\u00fchrungen,\nwelche Schadstoffe im Einzelnen im Feinstaub nach der-\nzeitigem Kenntnisstand enthalten sind. Ich darf es zitie-\nren. Es handelt sich um Blei, Kadmium, um Arsen, um\nChrom und Nickel, alles Schwermetalle, die meisten im\nVerdacht, Krebs erregend zu sein \u2013 Frau Kollegin Deicke\nhat es ausgef\u00fchrt: ohne eine Untergrenze, die unbedenk-\nlich ist. Wir wissen jetzt schon sicher, dass an Verkehrs-\nachsen Ru\u00df, polyaromatische Kohlenwasserstoffe, so ge-\nnannte PAKse und Krebs erregendes Benzo(a)pyren im\nFeinstaub enthalten sind. Da brauchen wir jetzt nicht auf\nirgendwelchen Saharastaub abstellen, der dann \u00fcber die\nAlpen und \u00fcber das Mittelmeer zu uns hergeweht\nkommt und uns Probleme vom S\u00fcden ins Land sp\u00fclt.\nDamit versuchen Sie nur, von den hausgemachten Prob-\n\nlemen, die wir hier haben, abzulenken. Ich finde das\nnicht richtig.\n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN)\n\nWeiterhin ist sicher \u2013 das k\u00f6nnen Sie alle nachlesen im\nLfUg-Bericht \u2013, dass an den Verkehrsachsen, vor allem\nan den innerst\u00e4dtischen Verkehrsachsen, im Feinstaub\nerh\u00f6hte Antimon-, Chrom- und Kupferbelastungen fest-\ngestellt werden, die alle giftig sind.\n\nIch frage mich weiterhin, was Sie eigentlich in Ihrem\nPunkt 2 mit den \u201edirekten und gezielten Ma\u00dfnahmen\nzur Feinstaubminimierung\u201c meinen. Frau Kipping hat es\nzu Recht angesprochen, unser Antrag im Dezember war\nda wesentlich konkreter. Wir haben gefordert, dass die\nStaatsregierung durch Verwaltungsvorschrift die Regie-\nrungspr\u00e4sidien anweist, die Frage der Luftreinhaltung\nbei Planfeststellungsverfahren f\u00fcr Stra\u00dfen zu einer Ge-\nnehmigungsbedingung auszugestalten. Aber das wollen\nSie gerade nicht, denn dann w\u00fcrde ja zutage treten, dass\ninnerst\u00e4dtisch ohne massive Luftreinhaltema\u00dfnahmen\nkeine Stra\u00dfe mehr gebaut werden darf. Ja genau, Herr\nG\u00fcnther, darum geht es! Hier ernten wir die Vers\u00e4um-\nnisse der letzten Jahre. Sie k\u00f6nnen doch nicht einfach so\ntun, als h\u00e4tten wir jetzt ein Problem und tun so, als ob\nes nicht existiert, nur weil wir in Dresden Striezelmarkt\nhaben. Das ist nicht das Niveau, auf dem wir Umwelt-\npolitik betreiben k\u00f6nnen.\n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN)\n\nWir wissen es doch ganz genau \u2013 ich habe es letztes Mal\nschon angesprochen \u2013 im Fall der Bergstra\u00dfe in Dresden.\nEs gibt kaum eine weitere Stra\u00dfe in Sachsen, die der-\nma\u00dfen genau untersucht worden ist. Es werden auch im\nAugenblick Messungen durchgef\u00fchrt. Dort gibt es eine\nStudie, die eindeutig besagt: Wir k\u00f6nnen die Probleme\nauf der Bergstra\u00dfe mit Feinstaub und NOx nur dann\nl\u00f6sen, wenn wir den Schwerverkehr von dieser Berg-\nstra\u00dfe herunternehmen. Genau das ist die Konsequenz,\ndie Sie durch Ihre fatale Politik, dass Sie einen Auto-\nbahnzubringer durch den TU-Campus gelegt haben, ver-\nursacht haben. Jetzt m\u00fcssen Sie auch bereit sein, zu den\nKonsequenzen zu stehen.\n\nEs ist einfach darauf hinzuweisen: Wir bekommen die\nLuftschadstoffbelastung mit dem Pkw-Verkehr nur dann\nin den Griff, wenn wir den Fu\u00df- und Radverkehr, Busse\nund Bahnen nicht wie bisher in diesem Freistaat benach-\nteiligen, sondern wirklich anfangen, einmal zu f\u00f6rdern.\n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Sie gestatten eine\nZwischenfrage? \u2013 Das ist mir Recht, bitte sehr.\n\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP: Herr Kollege Lichdi, eine\nFrage: Halten Sie es in diesem Zusammenhang f\u00fcr sinn-\nvoll, wenn in Gro\u00dfst\u00e4dten zur Vermeidung von Spitzen-\nbelastungen bei Feinst\u00e4uben bisher verkehrsberuhigte\nWohnstra\u00dfen f\u00fcr den allgemeinen Durchgangsverkehr\ner\u00f6ffnet werden, um so insgesamt die Staubemission auf\nmehr Fl\u00e4chen zu verteilen?\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 8. Sitzung 21. Januar 2005\n\n502\n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Herr Dr. Martens, die Falle\nist aber sehr leicht zu erkennen. Nat\u00fcrlich bef\u00fcrworten\nwir das nicht, weil wir auch nicht wollen, dass dann bis-\nher unbelastete Bereiche belastet werden. Die Konse-\nquenz ist aber eine andere. Sie wissen es vielleicht \u2013 ich\nhabe es das letzte Mal zitiert \u2013: In Brixen, Meran, in Rom\nund in \u00f6sterreichischen St\u00e4dten gibt es schlicht und er-\ngreifend Einfahrverbote in St\u00e4dte. Genau das stelle ich\nmir vor.\nIch habe gerade das Beispiel vom Schwerverkehr ge-\nbracht. Ich sehe es wirklich nicht ein, da haben wir\nwahrscheinlich eine unterschiedliche Meinung, warum\nder internationale Schwerverkehr zwischen dem Pirnai-\nschen Platz, der L\u00f6fflerstra\u00dfe und der Bergstra\u00dfe durch\nDresden donnern muss. Das sehe ich wirklich nicht ein.\n\n(Zurufe von der CDU)\n\nIch habe der Pressemitteilung der CDU zus\u00e4tzlich mit\ngro\u00dfem Interesse entnommen, dass jetzt auch f\u00fcr Dres-\nden und Chemnitz Luftreinhaltepl\u00e4ne erarbeitet werden\nsollen. Ich hatte dieses Thema im Dezember auch ange-\nsprochen. Dort haben Sie sich geradezu gebr\u00fcstet, dass\nwir gerade in Leipzig einen Luftreinhalteplan erarbeiten.\nAber in Dresden und Chemnitz sei das nicht notwendig.\nDort m\u00fcssten erst Messungen abgewartet werden.\n\nIch bin sehr froh und werde Sie beim Wort nehmen,\nwenn f\u00fcr Dresden und Chemnitz tats\u00e4chlich Luftreinhal-\ntepl\u00e4ne erarbeitet werden sollten. Wir freuen uns, dass\nSie sich hier eines Besseren haben belehren lassen. Ich\nverspreche Ihnen, dass wir Sie hierin beim Wort nehmen\nund auch genau kontrollieren werden.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie noch\neine Zwischenfrage?\n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Ja, bitte. Aber das geht nicht\nauf meine Redezeit?\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Nein, die Uhr\nwird angehalten.\n\nSven Morlok, FDP: Herr Lichdi, stimmen Sie mir zu,\ndass der Bau der stadtnahen Variante der Autobahn\nnach Prag \u2013 die von den GR\u00dcNEN abgelehnt und von\nder FDP bef\u00fcrwortet wurde \u2013 ein wichtiger Beitrag ist,\ndie Feinstaubbelastung durch Lkws in Dresden zu ver-\nringern?\n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Nein, da stimme ich Ihnen\nnicht zu.\nZu Punkt 3: Ich freue mich, dass Sie in Ihrem Punkt 3\nden CAFE-Prozess ansprechen. Dann sollten Sie aber\nauch mitteilen \u2013 Frau Kollegin Deicke hat das getan \u2013,\ndass dort verst\u00e4rkt die Frage der Belastungen durch und\ndie Messungen von PM 2,5 und PM 0,1, also von Ultra-\nfeinstaub, diskutiert wird. Ich bin allerdings gespannt,\nHerr Tillich, ob Sie jetzt das gesamte Messnetz auf\nPM 2,5 und PM 0,1 umstellen wollen. Wir wissen ja, es\ngibt bisher nur vier Stationen, an denen PM 2,5 gemes-\nsen wird.\n\nZu Punkt 4, zum Bundesrat: Zun\u00e4chst interessiert mich\nwirklich brennend, ob denn die neue Staatsregierung\njetzt ihre Unterschrift unter die Initiative zur Aufwei-\nchung der Grenzwerte der ersten Tochter-Richtlinie zu-\nr\u00fcckzieht. Das haben wir im Dezember auch gefordert.\nSie sprechen hier den Bundesrat an. Herr Minister, ich\nerwarte hier Ihre Aussage.\n\nZu Recht setzten Sie sich f\u00fcr die Nachr\u00fcstung von Parti-\nkelfiltern in Dieselfahrzeugen ein. Das ist dringend. Ich\nbedaure ausdr\u00fccklich, dass es aufgrund des Druckes der\ndeutschen Autoindustrie auf den \u201eAutokanzler\u201c so lange\ngedauert hat, bis das endlich umgesetzt werden kann.\n\nFazit: Der gute Wille ist anzuerkennen. Sie tun aber so,\nals ob Sie durch fehlende Informationen am Handeln ge-\nhindert w\u00e4ren und im \u00dcbrigen die anderen schuld sind,\njedenfalls keine s\u00e4chsische Verkehrspolitik: Stichwort\nFerntransport.\n\nVer\u00e4ndern Sie Ihre Verkehrspolitik! Stellen Sie die Ge-\nsundheit der Menschen vor ein \u00fcberholtes Entwicklungs-\nmodell, das glaubt, der Autoverkehr bringe Wohlstand,\nFortschritt und Arbeitspl\u00e4tze!\n\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und\nvereinzelt bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wird von den\nFraktionen noch einmal das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Dann\nfrage ich die Staatsregierung. \u2013 Herr Staatsminister Til-\nlich, bitte.\n\nStanislaw Tillich, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Land-\nwirtschaft: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen\nund Herren! Frau Windisch hat Recht: In Sachsen k\u00f6n-\nnen wir seit Jahren tats\u00e4chlich auf eine erfolgreiche Luft-\nreinhaltepolitik verweisen. Das habe ich im Dezember\ngetan und das unterstreiche ich heute ausdr\u00fccklich noch\neinmal.\nRichtig ist aber auch, dass wir heute im Immissions-\nschutz vor neuen Herausforderungen stehen einerseits\ndadurch, dass neue Umweltbelastungen entstanden sind,\naber auch dadurch, dass sich bestehende Belastungen\naufgrund von heutigen wissenschaftlichen Erkenntnissen\nals gesundheitsgef\u00e4hrdend erwiesen haben. So verlangt\nsicherlich heute Feinstaub die gleiche Aufmerksamkeit\nvon uns, wie wir sie in der Vergangenheit der gesamten\nStaubbelastung oder den klassischen Luftschadstoffen ge-\nwidmet haben.\n\nFrau Kipping, Frau Windisch oder die Staatsregierung\nhaben sich nicht mit fremden Federn geschm\u00fcckt.\nSchwarze Pumpe gab es vor 1989, Boxberg gab es vor\n1989, eine Hausbrandfeuerung gab es vor 1989. Aber ich\nwei\u00df nicht, wie alt Sie damals waren. Vielleicht k\u00f6nnen\nSie sich daran nicht erinnern oder haben das gar nicht so\nwahrgenommen. Diese Werke und diese Feuerungsanla-\ngen jetzt \u2013 bei Ihnen zu Hause hoffentlich wie bei uns \u2013\ngeh\u00f6ren zu den modernsten, die es zurzeit auf dem\nMarkt gibt. Wir sind stolz darauf, dass wir das erreicht\nhaben und dort die Schadstoffbelastung reduzieren\nkonnten.\n\n(Beifall des Abg. Gunther Hatzsch, SPD)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 8. Sitzung 21. Januar 2005\n\n503\n\nFeinstaubpartikel mit einer Korngr\u00f6\u00dfe von bis zu 10 Mik-\nrogramm k\u00f6nnen tief in die menschlichen Atemwege\neindringen und damit die Gesundheit beeintr\u00e4chtigen.\nDas ist richtig. Wir werden da, wo erforderlich, Ma\u00dfnah-\nmen ergreifen und Gef\u00e4hrdungen f\u00fcr die B\u00fcrgerinnen\nund B\u00fcrger minimieren.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine\nZwischenfrage, Herr Minister?\n\nStanislaw Tillich, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Land-\nwirtschaft: Bitte sch\u00f6n, Herr Lichdi.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Lichdi, bitte.\n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Herr Tillich, halten Sie es als\nUmweltminister nicht f\u00fcr schlichtweg umweltunvertr\u00e4g-\nlich, dass die s\u00e4chsischen Braunkohlenkraftwerke mit\n\u00fcber 60 % des gesamten s\u00e4chsischen CO2-Aussto\u00dfes\nwesentlich f\u00fcr die Beschleunigung des Klimawandels\nund der Klimakatastrophe verantwortlich sind?\n\n(Widerspruch bei der CDU)\n\nStanislaw Tillich, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Land-\nwirtschaft: Herr Lichdi, ich halte es f\u00fcr bedenklicher,\ndass wir Spitzentechnologien in diesem Braunkohlen-\nkraftwerken mit einem hohen Wirkungsgrad entwickelt\nhaben, die aufgrund dessen, dass sie eine Grundlastabsi-\ncherung f\u00fcr Windkraftr\u00e4der bringen m\u00fcssen, in ihrem\nWirkungsgrad quasi schlechter gestellt werden und da-\nmit letztendlich der Schadstoffaussto\u00df zunimmt. Das ist\ndie richtige Wahrheit.\n\n(Beifall bei der CDU und der FDP)\n\nErkundigen Sie sich bitte. Reden Sie mit den Leuten von\nder VEAG oder von Vattenfall, Herr Lichdi. Dann wer-\nden Sie dies zumindest von den Fachleuten best\u00e4tigt be-\nkommen.\n\nIch begr\u00fc\u00dfe ausdr\u00fccklich, meine Damen und Herren,\nliebe Kollegen, den Antrag der beiden regierungstragen-\nden Fraktionen. In diesem wird die Problematik Fein-\nstaubbelastung in einer Art und Weise in die \u00d6ffentlich-\nkeit gebracht, die im Dezemberplenum die von mir\neingeforderte Sachlichkeit vermissen lie\u00df. Lassen Sie\nmich bitte einmal an einem Beispiel verdeutlichen, wo-\nr\u00fcber wir heute sprechen.\n\nIn einem Versuch hat die Umweltbetriebsgesellschaft\neine typische s\u00e4chsische Adventssituation nachgestellt. In\neinem Raum von rund 20 Quadratmetern Gr\u00f6\u00dfe wurden\nvier Pyramidenkerzen und zus\u00e4tzlich w\u00e4hrend der\nBrenndauer der Kerzen eine R\u00e4ucherkerze abgebrannt.\nVor dem Versuch betrug die Belastung der Raumluft\n25 Mikrogramm Feinstaub je Kubikmeter. Nach der Ad-\nventssituation waren es viermal mehr, n\u00e4mlich 100 Mik-\nrogramm pro Kubikmeter. Nach einer Stunde war der\nAusgangswert von 25 Mikrogramm je Kubikmeter wie-\nder erreicht.\n\nJetzt k\u00f6nnen Sie die Grenzwerte, welche die 22. BImSch-\nVerordnung vorschreibt, vielleicht besser einordnen. Da-\nnach darf der Tagesmittelwert von 50 Mikrogramm je\n\nKubikmeter nicht an mehr als 35 Tagen im Jahr an den\njeweiligen Stellen \u00fcberschritten werden.\nIch will mit diesem Beispiel nicht die Bedeutung, die wir\nder Feinstaubbelastung beimessen, herabsetzen. Unsere\numfangreichen Ma\u00dfnahmen, die wir schon eingeleitet\nhaben, st\u00fcnden dazu auch im Widerspruch. Aber wir\nsollten uns auch vor \u00dcberinterpretationen und Aktionis-\nmus h\u00fcten. Deshalb stehen in Sachsen vor dem Erlass\nvon Verboten und Ma\u00dfnahmen sorgf\u00e4ltige Analysen der\ntats\u00e4chlichen Situation.\nSo wird auch im Hinblick auf die Feinstaubbelastung an\n22 Messstationen in Sachsen kontinuierlich Feinstaub der\nKorngr\u00f6\u00dfe PM 10 gemessen. Die Standorte sind gleich-\nm\u00e4\u00dfig \u00fcber das Land verteilt. Sie befinden sich entspre-\nchend den EU-Anforderungen in Ballungsr\u00e4umen, an\nstark genutzten Verkehrswegen und in l\u00e4ndlichen Regio-\nnen.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie noch\neine Zwischenfrage, Herr Minister?\n\nStanislaw Tillich, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Land-\nwirtschaft: Frau Kipping, bitte sch\u00f6n.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Abg. Kipping.\n\nKatja Kipping, PDS: Ich habe eine Nachfrage zu Ihrem\nVerst\u00e4ndnis von Aktionismus. Betrachten Sie etwa die\n17-seitige Orientierungshilfe, die der Deutsche St\u00e4dtetag\nzur Umsetzung der Feinstaubrichtlinie herausgegeben\nhat, in der er auch sehr weitgehende Ma\u00dfnahmen zur\nVerkehrseinschr\u00e4nkung benannt hat, als Aktionismus?\n\n(Heinz Lehmann, CDU: Nein!)\n\nStanislaw Tillich, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Land-\nwirtschaft: Ich habe die Mitteilung des St\u00e4dte- und Ge-\nmeindetages nicht als Aktionismus bezeichnet, sondern\nich habe bei dem, was seinerzeit von Ihnen, aber auch\nvon Herrn Lichdi angesprochen worden ist, zumindest\ndarauf hingewiesen, dass es erst einmal darauf an-\nkommt, ordentliche Analysen zu erstellen. Ich komme in\nmeinem weiteren Vortrag noch darauf zu sprechen.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine\nNachfrage?\n\nStanislaw Tillich, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Land-\nwirtschaft: Bitte sch\u00f6n.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte, Frau Kipping.\n\nKatja Kipping, PDS: Sind Sie bereit zur Kenntnis zu\nnehmen,\n\n(Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU: Ja!)\n\ndass sich die von mir benannten Vorschl\u00e4ge allein auf\ndiese Orientierungshilfe bezogen haben?\n\nStanislaw Tillich, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Land-\nwirtschaft: Ich komme noch dazu, Ihnen darauf zu ant-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 8. Sitzung 21. Januar 2005\n\n504\n\nworten. Ich will aber erst einmal in meinem Vortrag fort-\nfahren.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Minister, ich\nmuss Sie trotzdem noch einmal fragen: Es w\u00fcnscht noch\nein Abgeordneter eine Nachfrage.\n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE, steht am Mikrofon.)\n\nStanislaw Tillich, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Land-\nwirtschaft: Jetzt erst einmal nicht. Dann zum Ende,\nwenn Herr Lichdi noch Fragen hat, werde ich sie gern\nbeantworten.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Das geht dann\nnicht mehr, weil es Zwischenfragen sind.\n\nStanislaw Tillich, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Land-\nwirtschaft: Frau Pr\u00e4sidentin, ich werde Herrn Lichdi die\nDenkpause einr\u00e4umen, in der er dann die Frage stellen\nkann.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gut.\n\nStanislaw Tillich, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Land-\nwirtschaft: Also, vom Fraunhofer-Institut werden Her-\nkunft und Zusammensetzung der Partikel in Ballungs-\nr\u00e4umen bestimmt. F\u00fcr fl\u00e4chenhafte Aussagen zur\nEmissionsbelastung werden ausgehend von den punk-\ntuellen Messungen im Luftmessnetz Modellrechnungen\ndurchgef\u00fchrt. Erste regionale Ergebnisse liegen f\u00fcr Leip-\nzig bereits vor. Sie sind Bestandteil des Luftreinhaltepla-\nnes Leipzig, der derzeit erarbeitet und bis Oktober dieses\nJahres vorliegen wird. Die h\u00f6chste Belastung durch\nFeinstaub weist das Luftmessnetz in Sachsen f\u00fcr die\nStadt Leipzig aus.\nDort wurde 2003 an der Messstation L\u00fctzener Stra\u00dfe die\nzul\u00e4ssige Zahl der Grenzwert\u00fcberschreitungen tats\u00e4ch-\nlich \u00fcbertroffen. Nach bisherigen Erkenntnissen wurden\ndie Werte auch im Jahr 2004 \u00fcberschritten. Deshalb wird\nf\u00fcr die Stadt Leipzig gegenw\u00e4rtig vom LfUG gemeinsam\nmit der Stadtverwaltung Leipzig ein Luftreinhalteplan\nerarbeitet. Das haben wir gestern Abend im Beitrag des\nMDR durch den dortigen B\u00fcrgermeister vernehmen k\u00f6n-\nnen. Neben der Analyse der Situation wird der Luftrein-\nhalteplan konkrete Ma\u00dfnahmen zur Verringerung der\nFeinstaubemissionen enthalten.\n\nDa sich das Ma\u00dfnahmenpaket in der Abstimmung be-\nfindet, kann ich heute allerdings noch nicht \u00fcber Einzel-\nheiten berichten.\n\nFrau Deicke hat die Bem\u00fchungen der Europ\u00e4ischen\nKommission im so genannten CAFE-Prozess erw\u00e4hnt.\nDie Kommission wird demn\u00e4chst die entsprechende EU-\nRichtlinie \u00fcberarbeiten mit dem Ziel, diese dem aktuel-\nlen Kenntnisstand und den bisherigen Erfahrungen in\nder Umsetzung der g\u00fcltigen Rechtslage anzupassen. Es\nist zu erwarten, dass mittelfristig Zielwerte f\u00fcr Feinstaub\nder Gr\u00f6\u00dfe PM 2,5 festgelegt werden. Aber darauf sind\nwir in Sachsen vorbereitet. Bereits heute haben wir in\nSachsen vier Messstationen, die Partikelfraktionen PM 2,5\nmessen. Herr Lichdi, da gehen wir \u00fcber das hinaus, was\n\ndie Richtlinie fordert. Ich hatte im Dezember gesagt: Das\nist genau das, was vorbeugend von uns getan wird. Wir\nhalten uns aber trotzdem daran, dass wir an den Mess-\nstellen PM 10 messen, wo eben akuter Handlungsbedarf\nbesteht.\n\nDas Landesamt f\u00fcr Umwelt und Geologie hat weiterhin\nin einem Forschungsobjekt die Feinstaubbelastung in Bal-\nlungsr\u00e4umen nach der Korngr\u00f6\u00dfenverteilung ermittelt.\nWir haben auf die Internetpr\u00e4sentation in diesem Zu-\nsammenhang hingewiesen.\n\nDer Anteil des Ferntransportes an der Luftbelastung be-\ntr\u00e4gt in Sachsen an den unterschiedlichen Messstationen\nzirka 33 bis 50 %. Ferntransport ist keine Kleinigkeit,\nsondern ist relevant. Deshalb sind auch f\u00fcr Sachsen\n\u00fcberregional wirkende Reduktionsma\u00dfnahmen von er-\nheblicher Bedeutung. Deshalb haben wir mit den ande-\nren Bundesl\u00e4ndern im Bundesrat am 11. Juli 2004 gefor-\ndert, dass dar\u00fcber noch einmal neu nachgedacht werden\nmuss, weil nat\u00fcrlich eine Einflussnahme seitens des je-\nweiligen Bundeslandes nur eingeschr\u00e4nkt m\u00f6glich ist.\n\nEbenso haben wir festgestellt, dass eine zeitnahe Ausstat-\ntung aller Dieselfahrzeuge mit Ru\u00dfpartikelfiltern notwen-\ndig ist. Ich will noch einmal darauf hinweisen, besonders\nan Frau Kipping gerichtet: Wir sprechen bei der Ver-\nkehrsbelastung mit Feinstaub nicht von Pkws, sondern\nwir sprechen haupts\u00e4chlich von Lastkraftwagen ohne\nRu\u00dfpartikelfilter und nicht von benzinbetriebenen Pkws.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Minister,\nHerr Lichdi bittet noch einmal um Geh\u00f6r.\n\nStanislaw Tillich, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Land-\nwirtschaft: Bitte.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte sehr.\n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Herr Staatsminister, welche\nweiteren Ma\u00dfnahmen au\u00dfer diesen Ru\u00dfpartikelfiltern er-\nw\u00e4gen Sie oder halten Sie f\u00fcr sinnvoll, um die Belastung\naus Ferntransporten zu reduzieren?\n\nStanislaw Tillich, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Land-\nwirtschaft: Wir m\u00fcssen uns \u00fcberhaupt in der Bundes-\nrepublik Deutschland und in der Europ\u00e4ischen Union\ninsgesamt Gedanken machen, ob es richtig ist, dass zum\nBeispiel die Bundesrepublik in bestimmten Bereichen\nvorbildlichen Umweltschutz betreibt, w\u00e4hrend in ande-\nren Mitgliedsstaaten darauf eben weniger R\u00fccksicht ge-\nnommen oder zumindest die \u00dcberschreitung von Mess-\nwerten einfach hingenommen wird. Das ist der eine\nPunkt.\nDer zweite Punkt ist: Es ist richtig, dass wir bei der Ge-\nstaltung zum Beispiel von paneurop\u00e4ischen Korridoren\ndarauf R\u00fccksicht nehmen m\u00fcssen, wie weit sie Ballungs-\nr\u00e4ume tangieren oder wie weit sie Ballungsr\u00e4ume, wo\ngr\u00f6\u00dfere Menschenansiedlungen sind, eben nicht tangie-\nren. Zu diesen Verh\u00e4ltnissen kommt dann noch hinzu,\ninwieweit zum Beispiel bei der Genehmigung von \u2013 Sie\nsprachen sie erst an \u2013 Braunkohlenkraftwerken die\nWindrichtung dazu f\u00fchrt, dass die Feinstaubbelastung\ndurch diese Anlagen letztendlich Ballungsr\u00e4ume oder\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 8. Sitzung 21. Januar 2005\n\n505\n\ngr\u00f6\u00dfere Ansiedlungen von Menschen mit belasten oder\nnicht belasten kann.\n\nDies alles sind Ma\u00dfnahmen, die wir mit unseren Nach-\nbarn besprechen k\u00f6nnen und bei denen wir letztlich\nglauben, als S\u00e4chsische Staatsregierung etwas dazu bei-\ntragen zu k\u00f6nnen.\n\nLassen Sie mich noch einmal zum Pkw bzw. zum diesel-\nbetriebenen Fahrzeug zur\u00fcckkommen. Ich m\u00f6chte eines\nrichtig stellen, denn in letzter Zeit wurde ein gewisses\nZerrbild der deutschen Automobilindustrie in der\n\u00d6ffentlichkeit verbreitet, das so nicht stehen bleiben\nkann. Es ist zwar richtig, dass der Verkehr ma\u00dfgeblich\nzur Staubbelastung PM 10 beitr\u00e4gt. Der Verkehrsanteil\nan der Messstelle L\u00fctzener Stra\u00dfe in Leipzig betr\u00e4gt im-\nmerhin 34 %. Aber davon sind 30 % durch Lkw-Verkehr\nund nur 4 %, Frau Kipping, durch Pkw-Verkehr be-\nstimmt. Die Aufteilung zwischen Motoremission \u2013 Herr\nLichdi, wir haben uns dar\u00fcber im Dezember bereits aus-\ngetauscht \u2013 auf der einen und Aufwirbelung und Abrieb\n\u2013 von daher kommen Ihre Werte, zum Beispiel bei\nQuecksilber oder bei Arsen \u2013, auf der anderen Seite be-\ntr\u00e4gt 50 : 50. Das hei\u00dft, der Anteil des Abriebs der Brem-\nsen ist genauso hoch wie zum Beispiel die Belastung\ndurch Ru\u00dfpartikel.\n\nLassen Sie mich an alle anderen Kolleginnen und Kolle-\ngen noch einmal die Ermahnung verlautbaren: Wenn be-\nhauptet wird, dass man mit der Ausr\u00fcstung der Pkws\nmit Partikelfiltern das Problem l\u00f6sen k\u00f6nne, so trifft das\nmit Sicherheit f\u00fcr Leipzig nicht zu. Zur Reduzierung der\nFeinstaubbelastung sind eben nicht einzelne Ma\u00dfnahmen\nausreichend, sondern es ist ein Ma\u00dfnahmenb\u00fcndel erfor-\nderlich.\n\n(Vereinzelt Beifall bei den GR\u00dcNEN \u2013\nZuruf der Abg. Katja Kipping, PDS)\n\nLassen Sie mich zum gestern im MDR verbreiteten Bei-\nspiel noch einmal etwas sagen. Gestern war die Rede da-\nvon, dass es in Leipzig Anfang dieses Jahres zu mehre-\nren \u00dcberschreitungen der vorl\u00e4ufigen Werte gekommen\nsei. Sie wissen, dass die Online-Werte vorl\u00e4ufige Werte\nsind und erst nach einer gravimetrischen Ermittlung der\nMesswerte tats\u00e4chlich belastbare Messdaten feststehen.\nIn Leipzig hat das LfUG den Auftrag von uns bekom-\nmen, die Zunahme der \u00dcberschreitungen aufgrund der\nKornzusammensetzung zu pr\u00fcfen, vor allem, inwieweit\nes zur \u00dcberschreitung dieser Messwerte durch die Bau-\narbeiten am Citytunnel kommt. Ich will damit nur sagen,\ndass es auch andere Quellen gibt, die letztlich zur Fein-\nstaubbelastung innerhalb des Stadtgebietes f\u00fchren k\u00f6n-\nnen.\n\nDas hei\u00dft, Luftreinhaltepolitik, meine Damen und Her-\nren, ist ein zu komplexes Problem und zu wichtig, als\ndass wir uns hier einfach nur in Aktionismus und Popu-\nlismus bet\u00e4tigen k\u00f6nnten. Sie k\u00f6nnen sich darauf ver-\nlassen, liebe Kolleginnen und Kollegen, auch von der\nOpposition, dass die Staatsregierung auch im Hinblick\nauf die Feinstaubproblematik die erfolgreiche Luftrein-\nhaltepolitik der vergangenen 14 Jahre fortsetzen wird.\nIch kann auch den Kollegen der FDP, Herr G\u00fcnther, ver-\nsichern, dass wir all das tun werden, was uns die Euro-\np\u00e4ische Union in ihren Richtlinien vorschreibt. Wir\nhaben uns im Koalitionsvertrag darauf verst\u00e4ndigt, ge-\n\nnau das zu tun \u2013 aber auch nicht mehr \u2013, damit die wirt-\nschaftlichen Interessen und der Wiederaufbau im Frei-\nstaat Sachsen dadurch nicht behindert werden.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie noch\neine Zwischenfrage, Herr Minister?\n\nStanislaw Tillich, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Land-\nwirtschaft: Ja, bitte.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Abg. Lichdi.\n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Herr Staatsminister Tillich,\nda ich merke, dass Sie zum Ende kommen, m\u00f6chte ich\nnicht vers\u00e4umen, Sie noch einmal ganz konkret an meine\nFragen zu erinnern.\n\nErste Frage: Werden jetzt Luftreinhaltepl\u00e4ne f\u00fcr Chem-\nnitz und Dresden erarbeitet? Wann ist der Beginn und\nwann ist mit dem Ende zu rechnen?\n\nZweite Frage, die ich gleich anschlie\u00dfen darf: Werden\nSie im Bundesrat Ihre Zustimmung, die Zustimmung\nSachsens, zur Aufweichung der Grenzwerte der 1. Toch-\nter-Richtlinie zur\u00fcckziehen oder nicht?\n\nStanislaw Tillich, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Land-\nwirtschaft: Herr Lichdi, wenn Sie meinen Ausf\u00fchrungen\nim Dezember und heute gefolgt sind, werden Sie feststel-\nlen, dass ich gesagt habe: Wir werden die Ma\u00dfnahmen,\ndie uns die Europ\u00e4ische Richtlinie vorschreibt, umsetzen.\nIch habe Ihnen im Dezember auch erkl\u00e4rt, dass wir in\nLeipzig an 35 Tagen die zul\u00e4ssigen Grenzwerte \u00fcber-\nschritten haben und deswegen in Leipzig ein Luftreinhal-\nteplan erarbeitet wird. In den St\u00e4dten Chemnitz und\nDresden ist es nicht zu einer \u00dcberschreitung der Maxi-\nmalwerte an 35 Tagen gekommen. Deshalb sind die\nKommunen mit unseren Beh\u00f6rden dabei, solche Ma\u00df-\nnahmen vorzubereiten. Es gibt jedoch keine konkrete\nNotwendigkeit, diese Luftreinhaltepl\u00e4ne jetzt schon zu\nerarbeiten, sondern lediglich die Vorbereitungen daf\u00fcr\nzu treffen.\n\nIn einem Punkt, Herr Lichdi, m\u00f6chte ich Sie auch korri-\ngieren, da Sie immer das Beispiel Italien bringen und\nvon absoluten Fahrverboten sprechen. Sie m\u00f6chten ja\nauch gern, dass die Bergstra\u00dfe wom\u00f6glich f\u00fcr den Ver-\nkehr gesperrt wird. Wissen Sie, was in Mailand und\nComo, in Rom oder Florenz, in Brixen, Bozen, Meran\nund Brunneck passiert? Ich kann es Ihnen gern sagen: In\nFlorenz wird der Kfz-Verkehr f\u00fcr Fahrzeuge, die vor\n1997 zugelassen worden sind, untersagt. In Bozen,\nMeran, Brixen und Brunneck wird der Verkehr f\u00fcr Ben-\nzin- und Dieselfahrzeuge mit 3,5 Tonnen und Erstzulas-\nsung vor dem 31.12.1994 und f\u00fcr Mopeds und Mofas\nmit Zweitaktmotor vor 1999 untersagt.\n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: Das habe ich\nbeim letzten Mal zitiert!)\n\n\u2013 Ja, Herr Lichdi, deswegen ist nat\u00fcrlich Ihre Forderung\nnach einem totalen Fahrverbot \u2013 zumindest am Beispiel\nvon Italien \u2013 aus meiner Sicht unangemessen.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 8. Sitzung 21. Januar 2005\n\n506\n\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU und der SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Vielleicht darf ich\ndie Abgeordneten noch einmal freundlichst darauf hin-\nweisen, dass sie, wenn sie eine Zwischenfrage stellen,\nbei deren Beantwortung am Mikrofon stehen bleiben. \u2013\nJetzt geht es um das Schlusswort. Wird das Schlusswort\ngew\u00fcnscht? \u2013 Frau Abg. Windisch.\n\nUta Windisch, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kollegin-\nnen und Kollegen! Nur noch einige wenige Worte zum\nSchluss.\nZun\u00e4chst eine Bemerkung zu Ihnen, Herr G\u00fcnther:\nSelbstverst\u00e4ndlich halten wir in Sachsen Standards, die\nvorgegeben sind, ein. Wir weigern uns nur, dar\u00fcber hi-\nnausgehende Dinge zu tun, die den Standort Sachsen\nsch\u00e4digen k\u00f6nnen. Ich m\u00f6chte das nochmals klarstellen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nSaubere Luft in Sachsen ist ein wichtiger Standortfaktor,\ndeshalb setzen wir uns engagiert daf\u00fcr ein. Wenn wir\nschon Beispiele aus anderen L\u00e4ndern anf\u00fchren \u2013 Herr\nLichdi, ich wusste, dass Sie wieder mit Fahrverboten in\nItalien kommen \u2013, dann recherchieren Sie bitte genauer.\nHerr Staatsminister Tillich sagte bereits, f\u00fcr welche Fahr-\nzeuge das Fahrverbot gilt.\nJetzt nenne ich Ihnen noch einige in Bozen gemessene\nWerte, da mich das wirklich interessiert hat. 13.1.2005 \u2013\nalso ganz aktuell \u2013: 73 Mikrogramm pro Kubikmeter;\nzum Vergleich in Leipzig, L\u00fctzener Stra\u00dfe \u2013 der Mess-\nstelle mit den h\u00f6chsten Werten in Sachsen \u2013: 22 Mikro-\ngramm pro Kubikmeter; 14.1.2005: Bozen: 68 Mikro-\ngramm pro Kubikmeter; Leipzig: 25 Mikrogramm pro\nKubikmeter; 18.1.2005: Bozen: 68 Mikrogramm pro\nKubikmeter; Leipzig 23 Mikrogramm pro Kubikmeter.\nIch glaube, diese Werte verdeutlichen, warum in Bozen\nso gehandelt worden ist. Ich denke, jeder, der einmal in\nS\u00fcdeuropa unterwegs war, sieht an der Zusammen-\nsetzung des dort auf den Stra\u00dfen befindlichen Fahrzeug-\nparks, dass wesentlich mehr sehr, sehr alte Autos fahren,\nals hier jemals durch den T\u00dcV kommen w\u00fcrden. \u2013 Dies\nerst einmal zu den Fakten.\nNoch etwas ist mir aufgefallen: Herr Lichdi, ich habe\nmir einmal Ihr Geburtsdatum angeschaut. Sie kommen,\nwie ich vermute, aus dem kuscheligen L\u00e4ndle. Sie sind\nalso in einer Zeit gro\u00df geworden, als die Kinder hier in\nSachsen fast im Mief erstickt sind. Frau Kipping kann\nsich, Gott sei Dank, vielleicht nicht mehr an diese Zeiten\n\nerinnern. Wenn Sie beide also \u00fcber diese Problematik\nsprechen, dann spreche ich Ihnen einfach ab, dass Sie\ndas Erreichte sachlich werten k\u00f6nnen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nEines m\u00f6chte ich noch erw\u00e4hnen: Die Genfer Luftrein-\nhaltekonvention ist 25 Jahre alt. Sie ist seit 1979 in Kraft.\nDie ehemalige DDR h\u00e4tte sich daran halten m\u00fcssen. Sie\nhat aber Erhebungen \u00fcber Umweltdaten verboten. Ich\nzitiere einmal einen Satz aus einem Beschluss des Minis-\nterrates der DDR vom 16. November 1982: \u201eZum Schutz\nvon Informationen \u00fcber den Zustand der nat\u00fcrlichen\nUmwelt der DDR werden die bis dahin schon bestehen-\nden Geheimhaltungsvorschriften bez\u00fcglich der Umwelt-\ndaten noch versch\u00e4rft.\u201c\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Abgeordnete,\ndie Redezeit ist abgelaufen.\n\nUta Windisch, CDU: \u2013 Okay, wenn die M\u00f6glichkeit jetzt\nnicht besteht, dies noch weiter auszuf\u00fchren, kann ich\nnur die Bitte aussprechen, Sachlichkeit und Sachverstand\nin der Debatte walten zu lassen. Sachlichkeit und Sach-\nverstand gehen vor juristischen Spitzfindigkeiten und\nvor Ideologie. In diesem Sinne bitte ich im Interesse\neiner sauberen Luft \u00fcber Sachsen, unserem Antrag zuzu-\nstimmen.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine sehr ver-\nehrten Damen und Herren! Ich stelle nun die Druck-\nsache 4/0470 zur Abstimmung und bitte bei Zustim-\nmung um Ihr Handzeichen. \u2013 Gibt es Gegenstimmen? \u2013\nStimmenthaltungen? \u2013 Bei wenigen Stimmenthaltungen\nist diesem Antrag mit gro\u00dfer Mehrheit zugestimmt wor-\nden.\n\nMeine Damen und Herren! Ich schlie\u00dfe diesen Tagesord-\nnungspunkt.\n\nDie Tagesordnung der 8. Sitzung ist abgearbeitet. Das\nPr\u00e4sidium hat den Termin f\u00fcr die 9. Sitzung auf Don-\nnerstag, den 24. Februar 2005, 10:00 Uhr, festgelegt. Die\nEinladung und die Tagesordnung gehen Ihnen zu.\n\nIch w\u00fcnsche Ihnen ein angenehmes Wochenende. Die\nSitzung ist geschlossen.\n\n(Schluss der Sitzung: 16:41 Uhr)\n\nHERAUSGEBER\nS\u00e4chsischer Landtag, Bernhard-von-Lindenau-Platz 1,\n01067 Dresden\n\nHERSTELLUNG\nS\u00e4chsisches Druck- und Verlagshaus AG\n\u2013 SDV \u2013 Tharandter Stra\u00dfe 23\u201327, 01159 Dresden,\nTel. (03 51) 4 20 30 \u00b7 Fax 4 20 32 60\nBankverbindung: Postbank Leipzig\nKto.-Nr.: 0156 600 907 BLZ: 860 100 90\n\n\n\tInhaltsverzeichnis (1)\n\tInhaltsverzeichnis (2)\n\tInhaltsverzeichnis (3)\n\tEr\u00f6ffnung\n\tTagesordnungspunkt 1 Aktuelle Stunde\n\t1. Aktuelle Debatte: Probleme bei der Planung und Durchf\u00fchrung von Eins\u00e4tzen des Spezialeinsatzkommandos der s\u00e4chsischen Polizei (SEK)\n\t2. Aktuelle Debatte Verhalten der S\u00e4chsischen Staatsregierung und des Landtages zu Erinnerungs- und Gedenkveranstaltungen zum 60. Jahrestag der angloamerikanischen Terrorangriffe auf die s\u00e4chsische Landeshauptstadt Dresden\n\n\tTagesordnungspunkt 2 Fragestunde\n\tIn Erg\u00e4nzung zu Tagesordnungspunkt 1\n\tTagesordnungspunkt 3 Sachsen \u2013 die Zukunftsregion in Europa\n\tTagesordnungspunkt 4 Beteiligung Sachsens am Girl's Day \u2013 M\u00e4dchenzukunftstag 2005\n\tTagesordnungspunkt 5 Lebensqualit\u00e4t verbessern \u2013 Reduzierung der Luftschadstoffe im Freistaat Sachsen\n\n",
    "status": 200
}