{
    "metadata": {
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "2005-07-18T17:04:40Z",
        "Last-Modified": "2005-07-22T10:31:12Z",
        "Last-Save-Date": "2005-07-22T10:31:12Z",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "481",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "2005-07-18T17:04:40Z",
        "date": "2005-07-22T10:31:12Z",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.5",
        "dc:title": "Plenarprotokoll 4/20 22.06.2005",
        "dcterms:created": "2005-07-18T17:04:40Z",
        "dcterms:modified": "2005-07-22T10:31:12Z",
        "meta:creation-date": "2005-07-18T17:04:40Z",
        "meta:save-date": "2005-07-22T10:31:12Z",
        "modified": "2005-07-22T10:31:12Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.5",
        "pdf:charsPerPage": [
            "1911",
            "2691",
            "2693",
            "1595",
            "3479",
            "5014",
            "4413",
            "4626",
            "4965",
            "4300",
            "4567",
            "5043",
            "5534",
            "4085",
            "4542",
            "4616",
            "4919",
            "5284",
            "5100",
            "3920",
            "5001",
            "4237",
            "5282",
            "4671",
            "4972",
            "5003",
            "5280",
            "5210",
            "4834",
            "5040",
            "4877",
            "4829",
            "5031",
            "4658",
            "4814",
            "5324",
            "5143",
            "4832",
            "3214",
            "3577",
            "5307",
            "5468",
            "5174",
            "5375",
            "5158",
            "5259",
            "5384",
            "5044",
            "5276",
            "4805",
            "4976",
            "4276",
            "5095",
            "5107",
            "5085",
            "4779",
            "3582",
            "4858",
            "4635",
            "4683",
            "5532",
            "5073",
            "5129",
            "5379",
            "5379",
            "5348",
            "5274",
            "4816",
            "5159",
            "4833",
            "4578",
            "5218",
            "4735",
            "5113",
            "4790",
            "4853",
            "4623",
            "4848",
            "5049",
            "4379",
            "4971",
            "5369",
            "5079",
            "5111",
            "5276",
            "5440",
            "4560",
            "5315",
            "5395",
            "5317",
            "4682",
            "4984",
            "4931",
            "5572",
            "4900",
            "4848",
            "4951",
            "5128",
            "5415",
            "5551",
            "5293",
            "5186",
            "5203",
            "4616",
            "1028",
            "299"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "2005-07-18T17:04:40Z",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "3B2 6.03e/W",
        "pdf:docinfo:modified": "2005-07-22T10:31:12Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Acrobat Distiller 4.0 for Windows",
        "pdf:docinfo:title": "Plenarprotokoll 4/20 22.06.2005",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "false",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "true",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Acrobat Distiller 4.0 for Windows",
        "resourceName": "b'4_PlPr_20_201_1_1_.pdf'",
        "title": "Plenarprotokoll 4/20 22.06.2005",
        "xmp:CreatorTool": "3B2 6.03e/W",
        "xmpMM:DocumentID": "uuid:911c6a62-95ed-47a2-ace9-35ce470121e4",
        "xmpTPg:NPages": "106"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nPlenarprotokoll 4/20 22.06.2005\n\n\nInhaltsverzeichnis\n0 Er\u00f6ffnung 1531\n\nBest\u00e4tigung der Tagesordnung 1531\n\n1 Aktuelle Stunde\n1. Aktuelle Debatte:\nVerschleuderung von Steuergeldern im\nBereich des S\u00e4chsischen Staatsministeriums\nf\u00fcr Wirtschaft und Arbeit\nAntrag der Fraktion der PDS 1531\n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, PDS 1531\nJ\u00fcrgen Petzold, CDU 1532\nMario Pecher, SPD 1533\nSven Morlok, FDP 1534\nMichael Weichert, GR\u00dcNE 1534\nDr. Andr\u00e9 Hahn, PDS 1535\nProf. Gunter Bolick, CDU 1536\nKarl-Friedrich Zais, PDS 1537\nThomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 1537\nDr. Andr\u00e9 Hahn, PDS 1540\n\n2. Aktuelle Debatte:\nLos von Br\u00fcssel \u2013 Nein zu dieser EU\nAntrag der Fraktion der NPD 1541\n\nHolger Apfel, NPD 1541\nPeter Schowtka, CDU 1542\nProf. Dr. Peter Porsch, PDS 1543\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE 1544\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD 1545\nProf. Dr. Cornelius Weiss, SPD 1545\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD 1546\nUwe Leichsenring, NPD 1546\nProf. Dr. Peter Porsch, PDS 1546\nUwe Leichsenring, NPD 1546\nHermann Winkler, Staatsminister und\nChef der Staatskanzlei 1547\n\n2 2. und 3. Lesung des Entwurfs Gesetz zur\nUmsetzung des Gesetzes zur Einordnung\ndes Sozialhilferechts in das Sozialgesetz-\nbuch\nDrucksache 4/0800, Gesetzentwurf der\nStaatsregierung\nDrucksache 4/1919, Beschlussempfehlung\ndes Ausschusses f\u00fcr Soziales,\nGesundheit, Familie, Frauen und Jugend 1548\n\nJohannes Gerlach, SPD 1548\nProf. Dr. G\u00fcnther Schneider, CDU 1548\nDr. Dietmar Pellmann, PDS 1550\nJohannes Gerlach, SPD 1551\nDr. Dietmar Pellmann, PDS 1551\nJohannes Gerlach, SPD 1552\nDr. Dietmar Pellmann, PDS 1552\nJohannes Gerlach, SPD 1552\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD 1552\nKristin Sch\u00fctz, FDP 1553\nElke Herrmann, GR\u00dcNE 1554\nMargit Weihnert, SPD 1555\nDr. Dietmar Pellmann, PDS 1555\nMargit Weihnert, SPD 1555\nHelma Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales 1556\nJohannes Gerlach, SPD 1557\n\nAbstimmungen und \u00c4nderungsantr\u00e4ge 1558\n\n\u00c4nderungsantrag der Fraktion der FDP,\nDrucksache 4/2350 1558\nKristin Sch\u00fctz, FDP 1558\nProf. Dr. G\u00fcnther Schneider, CDU 1558\nDr. Andr\u00e9 Hahn, PDS 1558\nAbstimmung und Ablehnung 1558\n\n\u00c4nderungsantrag der Fraktion der PDS,\nDrucksache 4/2352 1558\nSebastian Scheel, PDS 1558\nProf. Dr. G\u00fcnther Schneider, CDU 1559\n\nPlenarprotokoll 4/20\n\nS\u00e4chsischer Landtag\n20. Sitzung 4. Wahlperiode\n\nBeginn: 10:01 Uhr Dresden, 22. Juni 2005, Plenarsaal Schluss: 21:44 Uhr\n\n\n\nSebastian Scheel, PDS 1560\nAlexander Krau\u00df, CDU 1560\nProf. Dr. Peter Porsch, PDS 1560\nAbstimmung und Ablehnung 1560\n\n\u00c4nderungsantrag der Fraktion der PDS,\nDrucksache 4/2353 1560\nAbstimmung und Ablehnung 1560\n\n\u00c4nderungsantrag der Fraktion der PDS,\nDrucksache 4/2354 1560\nAbstimmung und Ablehnung 1560\n\n\u00c4nderungsantrag der Fraktionen der PDS\nund B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN,\nDrucksache 4/2351 1560\nElke Herrmann, GR\u00dcNE 1560\nAlexander Krau\u00df, CDU 1560\nAbstimmung und Ablehnung 1560\n\n\u00c4nderungsantrag der Fraktion der FDP,\nDrucksache 4/2336 1561\nKristin Sch\u00fctz, FDP 1561\n\n\u00c4nderungsantrag der Fraktion der PDS,\nDrucksache 4/2355 1561\nSebastian Scheel, PDS 1561\nAlexander Krau\u00df, CDU 1561\nAbstimmung und Ablehnung 1564\n\nAbstimmungen und Annahme des Gesetzes 1561\n\nEntschlie\u00dfungsantrag der Fraktion der PDS,\nDrucksache 4/2362 1564\nDr. Michael Friedrich, PDS 1564\nProf. Dr. G\u00fcnther Schneider, CDU 1565\nAbstimmung und Ablehnung 1565\n\n3 2. und 3. Lesung des Entwurfs Gesetz zum\nZweiten Staatsvertrag zur \u00c4nderung des\nStaatsvertrages \u00fcber den Ostdeutschen\nSparkassen- und Giroverband\nDrucksache 4/1593, Gesetzentwurf der\nStaatsregierung\nDrucksache 4/2016, Beschlussempfehlung\ndes Haushalts- und Finanzausschusses 1565\n\nAbstimmungen und Annahme des Gesetzes 1565\n\n4 2. und 3. Lesung des Entwurfs Gesetz zum\nStaatsvertrag \u00fcber die Bildung eines Ge-\nmeinsamen Pr\u00fcfungsamtes zur Abnahme\nder Eignungspr\u00fcfung f\u00fcr die Zulassung\nzur Rechtsanwaltschaft\nDrucksache 4/1082, Gesetzentwurf der\nStaatsregierung\nDrucksache 4/2018, Beschlussempfehlung\ndes Verfassungs-, Rechts- und Europa-\nausschusses 1566\n\nAbstimmungen und Annahme des Gesetzes 1566\n\n5 2. und 3. Lesung der Entw\u00fcrfe\n\u2013 Viertes Gesetz zur \u00c4nderung des\nS\u00e4chsischen Besoldungsgesetzes\nDrucksache 4/0864, Gesetzentwurf der\nStaatsregierung\nDrucksache 4/2078, Beschlussempfehlung\ndes Haushalts- und Finanzausschusses\n\u2013 Gesetz zur Regelung der besoldungs-\nrechtlichen Voraussetzungen f\u00fcr die\nAnwendung des Professorenbesoldungs-\nreformgesetzes im Freistaat Sachsen\nDrucksache 4/0606, Gesetzentwurf der\nFraktion der PDS\nDrucksache 4/2104, Beschlussempfehlung\ndes Ausschusses f\u00fcr Wissenschaft und\nHochschule, Kultur und Medien 1566\n\nDr. Roland W\u00f6ller, CDU 1566\nHeike Werner, PDS 1567\nDr. Simone Raatz, SPD 1569\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD 1570\nDr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP 1571\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE 1571\nHeike Werner, PDS 1573\nDr. Horst Metz, Staatsminister der Finanzen 1574\n\nAbstimmungen zu Drucksache 4/2104 1575\n\n\u00c4nderungsantrag der Fraktion der PDS,\nDrucksache 4/2360 1575\nHeike Werner, PDS 1575\nDr. Roland W\u00f6ller, CDU 1576\nAbstimmung und Ablehnung 1576\n\nAbstimmungen und Ablehnungen\nDrucksache 4/2104 1576\n\nAbstimmungen zu Drucksache 4/2078 1576\n\n\u00c4nderungsantrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/\nDIE GR\u00dcNEN, Drucksache 4/2359 1576\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE 1576\nDr. Roland W\u00f6ller, CDU 1577\nAbstimmung und Ablehnung 1577\n\n\u00c4nderungsantrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/\nDIE GR\u00dcNEN, Drucksache 4/2358 1577\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE 1577\nDr. Roland W\u00f6ller, CDU 1577\nAbstimmung und Ablehnung 1577\n\nAbstimmung und Annahme des Gesetzes 1577\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 20. Sitzung 22. Juni 2005\n\n\n\n6 2. und 3. Lesung der Entw\u00fcrfe\n\u2013 Gesetz zur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen\nKommunalwahlgesetzes\nDrucksache 4/1508, Gesetzentwurf der\nFraktion der NPD\nDrucksache 4/2163, Beschlussempfehlung\ndes Innenausschusses\n\u2013 Gesetz zur \u00c4nderung des Kommunal-\nwahlgesetzes\nDrucksache 4/1565, Gesetzentwurf der\nFraktion der FDP\nDrucksache 4/2164, Beschlussempfehlung\ndes Innenausschusses 1578\n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD 1578\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP 1579\nVolker Bandmann, CDU 1579\nDr. Michael Friedrich, PDS 1580\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE 1581\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD 1581\nHolger Zastrow, FDP 1582\nDr. Michael Friedrich, PDS 1582\n\nAbstimmungen und Ablehnungen\nDrucksache 4/1508 1583\nAbstimmungen und Ablehnungen\nDrucksache 4/1565 1583\n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, PDS 1583\n\n7 1. Lesung des Entwurfs Gesetz zur\n\u00c4nderung des Gesetzes \u00fcber Kinder-\ntageseinrichtungen\nDrucksache 4/2232, Gesetzentwurf der\nFraktionen der CDU und der SPD 1583\n\nAlexander Krau\u00df, CDU 1583\nDr. Gisela Schwarz, SPD 1584\n\n\u00dcberweisung an die Aussch\u00fcsse 1585\n\n8 1. Lesung des Entwurfs Gesetz zu dem\nStaatsvertrag \u00fcber die gemeinsame Berufs-\nvertretung der Psychologischen Psychothera-\npeuten und der Kinder- und Jugendlichen-\npsychotherapeuten sowie zur \u00c4nderung\ndes S\u00e4chsischen Heilberufekammergesetzes\nund anderer Gesetze\nDrucksache 4/2233, Gesetzentwurf der\nStaatsregierung 1585\n\nHelma Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales 1585\n\n\u00dcberweisung an die Aussch\u00fcsse 1586\n\n9 \u2013 Konsequenzen aus der Konferenz der\nElb-Minister in Dresden am 3. M\u00e4rz 2005\nDrucksache 4/1426, Antrag der Fraktionen\nder CDU und der SPD, mit Stellungnahme\nder Staatsregierung\n\u2013 Nat\u00fcrlichkeit der Elbe erhalten \u2013\nKein Bau von Staustufen\nDrucksache 4/2218, Antrag der Fraktion\nder FDP 1586\n\nUta Windisch, CDU 1586\nDr. Liane Deicke, SPD 1588\nHolger Zastrow, FDP 1589\nSebastian Scheel, PDS 1590\nMatthias Paul, NPD 1591\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE 1592\nStanislaw Tillich, Staatsminister f\u00fcr\nUmwelt und Landwirtschaft 1593\nSebastian Scheel, PDS 1594\nStanislaw Tillich, Staatsminister f\u00fcr\nUmwelt und Landwirtschaft 1594\nUta Windisch, CDU 1595\n\n\u00c4nderungsantrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/\nDIE GR\u00dcNEN, Drucksache 4/2351 1595\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE 1595\nUta Windisch, CDU 1596\nSebastian Scheel, PDS 1596\nAbstimmung und Ablehnung 1596\n\n\u00c4nderungsantrag der Fraktion der PDS,\nDrucksache 4/2375 1596\nUta Windisch, CDU 1596\nAbstimmung und Ablehnung 1597\n\nAbstimmung und Zustimmung\nDrucksache 4/1426 1597\nAbstimmung und Zustimmung\nDrucksache 4/2218 1597\n\n10 Ma\u00dfnahmenpaket der Staatsregierung zur\nVerhinderung von Zwangsumz\u00fcgen beim\nVollzug des Sozialgesetzbuches II (Hartz IV)\nin Sachsen\nDrucksache 4/1841, Antrag der Fraktion\nder PDS 1597\n\nDr. Dietmar Pellmann, PDS 1597\nProf. Dr. G\u00fcnther Schneider, CDU 1598\nHolger Apfel, NPD 1599\nHolger Zastrow, FDP 1600\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE 1600\nHolger Zastrow, FDP 1601\nElke Herrmann, GR\u00dcNE 1602\nDr. Dietmar Pellmann, PDS 1603\nHelma Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales 1604\nDr. Dietmar Pellmann, PDS 1605\n\n\u00c4nderungsantrag der Fraktion der FDP,\nDrucksache 4/2361 1605\nHolger Zastrow, FDP 1606\nAbstimmung und Ablehnung 1606\nDr. Dietmar Pellmann, PDS 1606\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 20. Sitzung 22. Juni 2005\n\n\n\n11 Gesundheitsziele im Freistaat Sachsen\nDrucksache 4/1166, Antrag der Fraktionen\nder CDU und der SPD, mit Stellungnahme\nder Staatsregierung 1606\n\nKarin Strempel, CDU 1606\nJohannes Gerlach, SPD 1607\nHorst Wehner, PDS 1609\nKristin Sch\u00fctz, FDP 1609\nElke Herrmann, GR\u00dcNE 1610\nHelma Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales 1611\nJohannes Gerlach, SPD 1612\n\nAbstimmung und Zustimmung 1613\n\n12 \u2013 Bodenpolitik von BVVG und Staats-\nregierung\nDrucksache 4/1855, Antrag der Fraktion\nder NPD\n\u2013 Sicherung von Arbeitspl\u00e4tzen in der\nostdeutschen Landwirtschaft \u2013 Bodenmarkt \u2013\nund agrarstrukturvertr\u00e4gliche Privatisierung\nder landwirtschaftlichen Fl\u00e4chen des\nBundes in Ostdeutschland\nDrucksache 4/2192, Antrag der\nFraktionen der CDU und der SPD 1613\n\nMatthias Paul, NPD 1613\nAndreas Heinz, CDU 1614\nElke Altmann, PDS 1615\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP 1617\nElke Altmann, PDS 1617\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP 1617\nMichael Weichert, GR\u00dcNE 1618\nMatthias Paul, NPD 1619\nElke Altmann, PDS 1619\n\nStanislaw Tillich, Staatsminister f\u00fcr Umwelt\nund Landwirtschaft 1619\nAndreas Heinz, CDU 1621\n\nAbstimmung und Ablehnung\nDrucksache 4/1855 1621\n\n\u00c4nderungsantrag der Fraktion der NPD,\nDrucksache 4/2372 1621\nMatthias Paul, NPD 1621\nAndreas Heinz, CDU 1622\nAbstimmung und Ablehnung 1622\n\nAbstimmung und Zustimmung\nDrucksache 4/2192 1622\n\n13 Folter eind\u00e4mmen \u2013 national und inter-\nnational: Ratifizierung und Umsetzung des\nZusatzprotokolls zur UN-Anti-Folter-\nKonvention\nDrucksache 4/2191, Antrag der Fraktion\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN 1623\n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE 1623\nMarko Schiemann, CDU 1624\nKlaus Bartl, PDS 1625\nEnrico Br\u00e4unig, SPD 1627\nJ\u00fcrgen Sch\u00f6n, NPD 1627\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP 1628\nGeert Mackenroth, Staatsminister der Justiz 1629\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE 1630\n\nAbstimmungen und Zustimmungen zu den\nPunkten 1 und 5 1631\n\nN\u00e4chste Landtagssitzung 1631\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 20. Sitzung 22. Juni 2005\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 20. Sitzung 22. Juni 2005\n\n1531\n\nEr\u00f6ffnung\n\n(Beginn der Sitzung: 10:01 Uhr)\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Meine sehr verehrten Damen\nund Herren! Ich er\u00f6ffne die 20. Sitzung des 4. S\u00e4ch-\nsischen Landtages.\nFolgende Abgeordnete, von denen Entschuldigungen zu\nunserer heutigen Sitzung vorliegen, sind beurlaubt: Frau\nNicolaus, Frau Roth, Frau Kagelmann, Frau Mattern,\nHerr Kosel, Herr Schmidt und Herr Baier.\nMeine Damen und Herren! Die Tagesordnung liegt\nIhnen vor. Das Pr\u00e4sidium hat f\u00fcr die Tagesordnungs-\npunkte 2 bis 6 sowie 9 bis 13 folgende Redezeiten festge-\nlegt: CDU-Fraktion 148 Minuten, PDS-Fraktion 116 Minu-\n\nten, SPD-Fraktion 76 Minuten, desgleichen NPD-\nFraktion, FDP-Fraktion 60 Minuten, GR\u00dcNE-Fraktion\n60 Minuten, Staatsregierung 116 Minuten. Die Fraktionen\nund die Staatsregierung k\u00f6nnen die Redezeiten je nach\nBedarf auf die Tagesordnungspunkte aufteilen.\n\nMeine Damen und Herren! \u00c4nderungs- oder Erg\u00e4n-\nzungsantr\u00e4ge zur Tagesordnung liegen mir nicht vor. Er-\nheben sich gegen die Ihnen vorliegende Tagesordnung\nirgendwelche Einw\u00e4nde? \u2013 Wenn das nicht der Fall ist,\ndann gilt die vorliegende Tagesordnung f\u00fcr unsere heu-\ntige Beratung als beschlossen.\n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen damit zur\nTagesordnung selbst. Ich rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 1\n\nAktuelle Stunde\n\n1. Aktuelle Debatte: Verschleuderung von Steuergeldern im Bereich\ndes S\u00e4chsischen Staatsministeriums f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit\n\nAntrag der Fraktion der PDS\n\n2. Aktuelle Debatte: Los von Br\u00fcssel \u2013 Nein zu dieser EU\n\nAntrag der Fraktion der NPD\n\nMeine Damen und Herren! Das Pr\u00e4sidium hat die Ver-\nteilung der Gesamtredezeit wie folgt vorgenommen:\nCDU-Fraktion 36 Minuten, PDS-Fraktion 31 Minuten,\nSPD-Fraktion 17 Minuten, NPD-Fraktion 17 Minuten,\n\nFDP-Fraktion 12 Minuten, GR\u00dcNE-Fraktion 12 Minuten,\nStaatsregierung 20 Minuten.\n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen zu\n\n1. Aktuelle Debatte\n\nVerschleuderung von Steuergeldern im Bereich\ndes S\u00e4chsischen Staatsministeriums f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit\n\nAntrag der Fraktion der PDS\n\nAls Antragstellerin hat zun\u00e4chst die Fraktion der PDS\ndas Wort. Die weitere Reihenfolge in der ersten Runde\nlautet: CDU-Fraktion, SPD-Fraktion, NPD-Fraktion, FDP-\nFraktion, GR\u00dcNE-Fraktion, Staatsregierung.\n\nDie Debatte ist er\u00f6ffnet. Ich bitte, dass die Fraktion der\nPDS das Wort nimmt. Herr Dr. Hahn, bitte.\n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr\nverehrten Damen und Herren! Fast parallel zu unserer\nheutigen Landtagssitzung findet gut hundert Kilometer\nentfernt, vor der Wirtschaftsstrafkammer am Landgericht\nin Leipzig, eine andere, nicht minder wichtige Sitzung\nstatt. Ich spreche vom inzwischen 16. Verhandlungstag\nim Prozess wegen angeblichen Subventionsbetrugs im\nZusammenhang mit der Insolvenz der Werkstoffunion\nLippendorf. Die juristische Aufarbeitung des Lippendorf-\nSkandals soll und muss den Justizbeh\u00f6rden vorbehalten\nbleiben; die Frage nach politischer Mitverantwortung\nund politischer Schuld geh\u00f6rt jedoch ohne Zweifel hier-\nher, in das Parlament.\n\nDabei geht es mir nicht darum, den gesamten Vorgang\num die im M\u00e4rz 1996 in Konkurs gegangene Werkstoff-\nunion, bei der einmal 180 Menschen besch\u00e4ftigt waren,\nhier noch einmal in allen Einzelheiten aufzurollen; dies\nist im Rahmen einer Aktuellen Debatte auch gar nicht\nmachbar. Allerdings gab es durch die j\u00fcngsten Ver\u00f6ffent-\nlichungen der \u201eS\u00e4chsischen Zeitung\u201c neue und h\u00f6chst\nbrisante Informationen, nach denen der Freistaat Sachsen\nnicht nur ein ger\u00fcttelt Ma\u00df an Mitverantwortung an der\nFirmenpleite hatte, sondern zudem ohne Not, ohne\nrechtliche Grundlage und ohne vorherige Zustimmung\ndes Parlaments noch im Jahre 1998 einen umstrittenen\nVergleich mit den fr\u00fcheren Hausbanken der Werkstoff-\nunion einging, der den Steuerzahler mehr als 40 Mil-\nlionen DM oder 21,1 Millionen Euro kostete, und dies,\nobwohl eine f\u00f6rmliche B\u00fcrgschaftsurkunde des Landes\n\u00fcberhaupt nicht existierte. Dar\u00fcber hinaus hatten Land\nund Bund das nach wenigen Monaten gescheiterte Vor-\nzeigeprojekt schon in der Bauphase mit fast 30 Millio-\nnen Euro an F\u00f6rdermitteln bezuschusst.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 20. Sitzung 22. Juni 2005\n\n1532\n\nDoch statt dem Unternehmen zu helfen, vers\u00e4umte es\nder Freistaat Sachsen, rechtzeitig die erforderlichen EU-\nGenehmigungen f\u00fcr die vor\u00fcbergehend notwendige\nMehrproduktion an Stahl zu beantragen, was die EU-\nKommission auf den Plan rief. Aus Prestigegr\u00fcnden\nwurden geltende und auch bekannte Regularien bez\u00fcg-\nlich der Stahlquoten verletzt und der Betrieb ins Verder-\nben gest\u00fcrzt.\n\nHinzu kamen bez\u00fcglich des vermeintlichen Eigenkapitals\nmillionenschwere Luftbuchungen mit angeblich werthal-\ntigen Patenten, wie wir sie auch aus der Sachsenring-\nAff\u00e4re \u2013 Stichwort \u201eMobile Emissionsschutzmessanlage\n(MEM)\u201c \u2013 kennen.\n\nNahezu alle s\u00e4chsischen Politgr\u00f6\u00dfen der CDU waren in\ndie Vorg\u00e4nge um Lippendorf involviert, angefangen\nbeim damaligen Ministerpr\u00e4sidenten Biedenkopf \u00fcber\nden fr\u00fcheren Wirtschaftsminister Kajo Schommer bis hin\nzum Ex-Finanzminister und jetzigen Regierungschef\nGeorg Milbradt.\n\nDie neuen Erkenntnisse werfen zahlreiche Fragen auf,\ndie sicherlich noch an anderer Stelle ausf\u00fchrlich zu kl\u00e4-\nren sind. Ich will deshalb heute nur einen einzigen\nAspekt ansprechen. Ich frage mich: Warum ging Sachsen\nohne Not einen Vergleich in zweistelliger Millionenh\u00f6he\nein, obwohl die Hintergr\u00fcnde der Insolvenz noch gar\nnicht gekl\u00e4rt waren und das Strafverfahren wegen ver-\nmeintlichen Subventionsbetrugs noch lief? Warum wurde\ngerade mit jenen Banken ein Vergleich geschlossen, ohne\nderen Zutun oder zumindest Wissen der behauptete\nSubventionsbetrug gar nicht stattgefunden haben kann?\nDarauf erwartet nicht nur die PDS-Fraktion, sondern\nsicherlich auch die \u00d6ffentlichkeit eine Antwort.\n\nIn meinem zweiten Redebeitrag werde ich weitere kon-\nkrete F\u00e4lle ansprechen, bei denen f\u00fcr den Freistaat Sach-\nsen ein Schaden in dreistelliger Millionenh\u00f6he entstan-\nden ist. Es geht um die Sachsenring-Spendenaff\u00e4re. Es\ngeht um die bewusst an der EU-Kommission vorbei er-\nfolgte Bezuschussung des Dresdner Zentrums f\u00fcr Mikro-\nelektronik. Der 2. Untersuchungsausschuss der vergange-\nnen Wahlperiode hat zutage gef\u00f6rdert, dass mindestens\n350 Millionen DM F\u00f6rdergelder in Br\u00fcssel nicht ord-\nnungsgem\u00e4\u00df deklariert worden sind. Weitere Beihilfen\nf\u00fcr Forschung und Entwicklung in zweistelliger Millio-\nnenh\u00f6he wurden nachweisbar zweckentfremdet. Und\ndann gab es noch den so genannten QMF-Skandal, bei\ndem mit Wissen und Duldung des Wirtschaftsministeri-\nums Gelder aus dem Europ\u00e4ischen Sozialfonds de facto\nveruntreut worden sind. Hier laufen inzwischen zahlrei-\nche staatsanwaltliche Ermittlungsverfahren.\n\nF\u00fcr all diese Vorg\u00e4nge \u2013 darauf lege ich gro\u00dfen Wert \u2013\ntr\u00e4gt der jetzige Wirtschaftsminister pers\u00f6nlich keinerlei\nVerantwortung. Im Gegenteil, er hat als Vorsitzender der\nSPD-Fraktion in der Opposition all diese Punkte gemein-\nsam mit uns zu Recht angeprangert. Nun aber ist\nThomas Jurk selbst Wirtschaftsminister, und nicht nur\nwir von der PDS, sondern auch die B\u00fcrgerinnen und\nB\u00fcrger in Sachsen erwarten, dass er die zur\u00fcckliegenden\nVorg\u00e4nge r\u00fcckhaltlos aufkl\u00e4rt und die f\u00fcr die offenkun-\ndigen Verfehlungen unmittelbar Zust\u00e4ndigen zur Verant-\nwortung zieht.\n\nWir erwarten von Ihnen, Herr Minister, in der heutigen\nDebatte detaillierte Auskunft dar\u00fcber, welche Ergebnisse\n\ndie Innenrevision zur ESF-F\u00f6rderung im SMWA erbracht\nhat. Wir erwarten Auskunft dar\u00fcber, welche konkreten\nsachlichen und personellen Konsequenzen in Ihrem Mi-\nnisterium gezogen wurden und wie sich der Sachstand\nder juristischen Aufarbeitung darstellt. Wir wollen wis-\nsen, welche Ma\u00dfnahmen der Minister angeordnet hat,\ndamit sich das, was in Lippendorf, bei Sachsenring, bei\nZMD, bei QMF und anderswo geschehen ist, m\u00f6glichst\nnie mehr wiederholen kann. Darauf erwarten wir von\nIhnen heute eine klare Antwort. Das ist der Sinn unserer\nAktuellen Debatte.\n\nHerzlichen Dank.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU\ndas Wort. Herr Abg. Petzold, bitte.\n\nJ\u00fcrgen Petzold, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident!\nWerte Damen und Herren! Es ist das gute Recht der\nOpposition, die Staatsregierung zu kritisieren und auf\ntats\u00e4chliche oder vermeintliche Fehler hinzuweisen.\n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, PDS:\nEs gibt gen\u00fcgend Gr\u00fcnde!)\n\nDass sich viele der Vorw\u00fcrfe nach genauem Hinsehen in\neinem anderen Licht darstellen, ist eine alte Erfahrung.\nIch denke, sie wird sich auch heute einstellen, wenn\nStaatsminister Thomas Jurk Gelegenheit hatte, zu Ihren\nBehauptungen zur Werkstoffunion und den anderen\nVorg\u00e4ngen im Einzelnen Stellung zu nehmen. Der alte\njuristische Grundsatz der Sachverhaltsaufkl\u00e4rung audia-\ntur et altera pars \u2013 zu Deutsch: man sollte auch die\nandere Seite anh\u00f6ren \u2013 hat nirgendwo gr\u00f6\u00dfere Berech-\ntigung als bei der jetzigen Debatte.\n\nDie heutige Debatte wird von Ihnen ja offensichtlich\nnicht gef\u00fchrt, um legitime parlamentarische Kontroll-\nrechte auszu\u00fcben, nein, sie soll den Eindruck erwecken,\ndas SMWA w\u00fcrde \u00f6ffentliche Mittel fl\u00e4chendeckend so\neinmal eben ausgeben, ohne Sorgfalt, nach Gutd\u00fcnken,\nzumindest fahrl\u00e4ssig. Wildwest in Oberbayern \u2013 dieses\nStimmungsbild wollen Sie in der \u00d6ffentlichkeit vermit-\nteln. Dieser Stimmungsmache werden wir entschieden\nentgegentreten.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nSachsen ist auch wirtschaftspolitisch auf einem guten\nKurs und Spitze in den neuen Bundesl\u00e4ndern. Wir haben\nzweistellige Zuwachsraten in der Industrie. Forschung,\nTechnologie und Innovation haben im Freistaat Vorfahrt.\nWenn die gesamtgesellschaftlichen Rahmenbedingungen\nendlich stimmen, werden wir auch den selbsttragenden\nWirtschaftsaufschwung schaffen.\n\nAuch wenn Sie, Kolleginnen und Kollegen von der PDS,\ndas nicht wahrhaben wollen, daran haben die engagier-\nten Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter im SMWA ein\nger\u00fcttelt Ma\u00df Anteil.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDas ist nicht nur unsere Sicht, sondern das Ergebnis vie-\nler Studien. \u201eDie positive Entwicklung des Freistaates\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 20. Sitzung 22. Juni 2005\n\n1533\n\nSachsen ist mit den historischen Gegebenheiten auch auf\ndie konsequente angebotsorientierte Wirtschaftspolitik\nder Landesregierung zur\u00fcckzuf\u00fchren. Sie hat die wesent-\nlichen Probleme erkannt und versucht, durch solide Poli-\ntik das Land zu langfristigem Wohlstand zu f\u00fchren. Vor\nallem die starke Vernetzung von Wissenschaft und\nIndustrie sowie die Kooperation einzelner Unternehmen\nund Branchen sind sehr viel versprechende Wege des\nFreistaates.\u201c Das ist das Zitat der sicherlich unverd\u00e4ch-\ntigen Bertelsmann-Stiftung in ihrem aktuellen L\u00e4nder-\nranking. Nach wie vor nehmen wir Platz 11 bei den\nFl\u00e4chenl\u00e4ndern ein und haben in bestimmten Kennzif-\nfern Fl\u00e4chenl\u00e4nder aus den alten Bundesl\u00e4ndern \u00fcber-\nholt. Darauf sind wir mit Recht auch stolz.\n\nDie Vorstandsvorsitzende der Weidmanngruppe, Frau\nTschudy, hat k\u00fcrzlich bei der Er\u00f6ffnung ihres Automo-\nbilzulieferwerkes in Treuen erkl\u00e4rt: \u201eNeben aktuellen\nund attraktiven F\u00f6rderkonditionen und den nahen M\u00e4rk-\nten waren die Aufgeschlossenheit und Flexibilit\u00e4t der\nLeute im SMWA und in der Region ausschlaggebend f\u00fcr\nunser Engagement in der Region und unsere Ansied-\nlung.\u201c\n\nMeine Damen und Herren! Diese Aussage \u2013 das ist kein\nEinzelfall \u2013 spricht sicher f\u00fcr sich. Ich bin mir sicher,\nh\u00e4tten wir auf die Ratschl\u00e4ge der PDS geh\u00f6rt,\n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, PDS: Dann w\u00e4ren\nwir schon weiter!)\n\ndie Sie uns in den letzten 16 Jahren hier und an anderer\nStelle mit auf den Weg gaben, die Wirklichkeit h\u00e4tte\nsicher anders und schlechter ausgesehen.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nProf. Dr. Peter Porsch, PDS: Anders schon,\n\nschlechter nicht!)\n\nHerr Kollege Hahn, damit wir uns nicht falsch verstehen:\nMit Steuermitteln ist sorgsam umzugehen. Fehler und\nFehlentwicklungen m\u00fcssen diskutiert und abgestellt wer-\nden, aber bitte dort, wo sie hingeh\u00f6ren, n\u00e4mlich in den\nAusschuss, und mit dem notwendigen Augenma\u00df. Ihr\nVersuch, den Standort Sachsen an einer ma\u00dfgeblichen\nStelle kaputt zu reden, ist zum Scheitern verurteilt.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIch lade Sie deshalb ein, dem Aufruf der \u201eFAZ\u201c vom\nMontag dieser Woche zu folgen: Helfen Sie mit, dass\nSachsen seine Erfolge deutschlandweit und international\nbesser vermitteln kann.\n\nDanke.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der SPD\ndas Wort. Herr Abg. Pecher.\n\nMario Pecher, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr\ngeehrte Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und\nKollegen! Ich frage mich allen Ernstes, was an dieser\nDebatte aktuell ist. Ich habe mir die 96-er Debatte ange-\n\nschaut. Worum es hier 2005 geht, ist die gerichtliche\nAufarbeitung, die l\u00e4uft.\n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, PDS: Die l\u00e4uft immer noch!)\n\nWas wird uns hier also aufgetischt? Ein abgestandener\nEintopf aus einer Aneinanderreihung von unterschied-\nlichen miesen Zutaten, garniert mit altem Brot, als\naktuelles Tagesgericht, dazu noch schlecht serviert.\n\nSicher ist der Vorwurf der Steuermittelverschwendung\nerst einmal Achtung heischend. Gehen wir aber mit die-\nsem Begriff auch immer angemessen um?\n\nRichtig ist, die Verwendung von Steuermitteln liegt ganz\nbesonders im Brennpunkt der \u00f6ffentlichen Aufmerksam-\nkeit. Jedes System der \u00f6ffentlichen staatlichen Steuerung\nund besonders eben von Finanzen ist f\u00fcr Missbrauch an-\nf\u00e4llig, Missbrauch aufseiten der Bezieher als kriminelle\nEnergie oder einfach auch nur durch Fahrl\u00e4ssigkeiten\noder Zweckentfremdung aufseiten der Ausreicher durch\nTr\u00e4gheit, Gleichg\u00fcltigkeit, Unwissenheit und vielleicht\nauch Korruption. Deshalb gibt es besonders in diesem\nBereich vielf\u00e4ltige Instrumentarien der Kontrolle und\n\u00dcberpr\u00fcfung. In Sachsen ist das neben den ministeriellen\nKontrollrichtlinien die parlamentarische Kontrolle und\nhier insbesondere der Rechnungshof.\n\nDer Rechnungshof hat zwei Dinge ganz klar herausge-\nstellt:\n\nErstens. Wir reden hier im SMWA \u00fcber Altf\u00e4lle, und\n\nZweitens: Das jetzige, neu gef\u00fchrte SMWA setzt alles\nkonsequent daran, diese F\u00e4lle verantwortungsbewusst \u2013\nso sie denn zutreffen \u2013 aufzuarbeiten.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nDr. Andr\u00e9 Hahn, PDS: Das kann er uns ja sagen!)\n\nWas passiert hier also? Es wird mit schmutzigen Lappen\ngeworfen in der Hoffnung, dass am Revers etwas h\u00e4n-\ngen bleibt. Vorwahlkampf? Wahlkampf? Haben Sie ein-\nfach keine anderen aktuellen Themen, die es wert w\u00e4ren,\nhier in diesem Haus an dieser Stelle debattiert zu wer-\nden?\n\n(Beifall bei der SPD und der CDU)\n\nHaben Sie da nichts anderes? Die hier angeh\u00e4uften Vor-\nw\u00fcrfe, ohne sie im Einzelnen bewerten zu wollen, betref-\nfen eine mit absoluter Mehrheit gef\u00fchrte Staatsregierung.\nEs bedarf nun einmal seiner Zeit, um zu heilen \u2013 wenn\nauch nicht alles zu heilen ist \u2013, was vor dieser Koalition\ngelaufen ist. Aber diese Koalition ist die Gew\u00e4hr daf\u00fcr,\ndass endlich mehr Parteientransparenz in die Exekutive\neingezogen ist.\n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, PDS: Da sind wir gespannt!)\n\nDiese Koalition hat in den Beamtenstuben f\u00fcr mehr\nDurchzug gesorgt, als es die Opposition in den vergan-\ngenen Jahren je vermocht hat. Es ist daher unseri\u00f6s, im\nZuge einer solchen Debatte den Anschein erwecken zu\nwollen, im SMWA w\u00fcrden Steuermittel verschwendet,\ndenn so sieht ja erst einmal die \u00dcberschrift aus. Dem\ntreten wir entschieden entgegen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 20. Sitzung 22. Juni 2005\n\n1534\n\nIm \u00dcbrigen sollte auch der Umgang mit parlamentari-\nschen Ressourcen sparsam und verantwortungsvoll erfol-\ngen. Wenn wir schon \u00fcber Steuermittelverschwendung\nreden, meine Herren von der PDS, dann durch Sie heute\nhier mit dieser Debatte.\n\n(Beifall bei der SPD und der CDU)\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der FDP\ndas Wort. Herr Abg. Morlok, bitte.\n\nSven Morlok, FDP: Herr Pr\u00e4sident! Sehr verehrte Da-\nmen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Mich\nhat es gewundert, warum wir dieses Thema jetzt zu die-\nser Stunde auf der Tagesordnung haben, zumindest mit\ndiesem Inhalt, den Sie hier vorgetragen haben, Herr Kol-\nlege Hahn, weil es tats\u00e4chlich alte H\u00fcte sind, aber Dinge,\ndie Gegenstand von rechtlichen Auseinandersetzungen\nund Gerichtsverfahren sind, deren Ergebnis wir abzu-\nwarten haben. Ich kann mir sogar vorstellen, dass wir\nnach dem Abschluss der Verfahren in diesem Hause er-\nneut dar\u00fcber diskutieren und erneut fragen m\u00fcssen, ob\nunter Umst\u00e4nden im Bereich der Staatsregierung von\nvereinzelten Personen Verantwortlichkeiten festgemacht\noder auch Konsequenzen gezogen werden m\u00fcssen. Aber\nunter dem Stichwort \u201eAktuelle Debatte\u201c sollten wir uns\nauch mit aktuellen Vorg\u00e4ngen in dem Staatsministerium\nbesch\u00e4ftigen.\n\nEs ist eben nicht so, dass es sich dort nur um alte H\u00fcte\ndreht, sondern man muss eigentlich sagen, man hat aus\nden Fehlern der Vergangenheit nichts gelernt. Das Prob-\nlem ist, dass man nicht die Konsequenzen gezogen hat.\n\nWenn wir uns hier einmal das Thema \u201eTransparenz\u201c an-\nschauen, muss man feststellen, dass wir am Freitag in\ndiesem Haus \u00fcber einen Vergabebericht befinden sollen,\neinen rechtswidrigen Vergabebericht, der vom Minister\nvorgelegt wurde, den die Koalition mit ihrer Mehrheit in\ndiesem Hause durchpeitschen m\u00f6chte. Das ist f\u00fcr mich\neben der Grund zu sagen: Auch die neue Staatsregierung\nhat aus den Fehlern der alten Staatsregierung nichts\ngelernt.\n\nWenn wir uns den Rechnungshofbericht zum Jahr 2004\nanschauen und nur den Bereich Gutachten betrachten\nund sehen, wie die Staatsregierung hier Auftr\u00e4ge f\u00fcr\nGutachten mit einer Steigerung innerhalb eines Jahres\nvon 1,2 Millionen auf \u00fcber 5,0 Millionen Euro ohne Aus-\nschreibung erteilt, obwohl sie ausschreibungspflichtig ge-\nwesen w\u00e4ren, dann muss man sagen, die Staatsregierung\nhat nichts gelernt. Es geht eben nicht um Transparenz.\nEs geht eben auch nicht um Vergabe, wie wir das immer\nwieder in Form von Lippenbekenntnissen h\u00f6ren. Nein,\nes geht eben darum, dass man im alten Trott weiter-\nmacht.\n\nWenn man versucht \u2013 das wurde auch schon angespro-\nchen, Herr Petzold \u2013, im Ausschuss zu L\u00f6sungen zu\nkommen, wird man einfach abgeblockt. Das war auch\nmein Anliegen in der letzten Ausschusssitzung. Die\nKoalitionsmehrheit stimmt einfach rechtswidrige Dinge\ndurch. Ich finde es nicht in Ordnung, wenn Sie appellie-\nren, in Aussch\u00fcssen Sacharbeit zu leisten, w\u00e4hrend Sie\n\nmit Ihrer Mehrheit in Aussch\u00fcssen diese Sacharbeit blo-\nckieren.\n\n(Beifall bei der FDP, der PDS, den GR\u00dcNEN\nund vereinzelt bei der NPD)\n\nWir sollten uns in diesem Hause gemeinsam dar\u00fcber\nGedanken machen, wie wir mit Fehlentwicklungen im\nBereich der Staatsregierung umgehen. Wenn offensicht-\nliche Fehler vorliegen, die von den Regierungsfraktionen\nauch eingestanden werden, dann sollten wir als Par-\nlamentarier den Mut haben, diese Dinge zu benennen.\n\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der FDP)\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile das Wort der Fraktion\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN. Herr Weichert, bitte.\n\nMichael Weichert, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr\nverehrten Damen und Herren! Bei der Aktuellen Debatte\nzum Thema \u201eVerschleuderung von Steuergeldern im Be-\nreich des Wirtschaftsministeriums\u201c stellt sich f\u00fcr mich\nals Erstes die Frage, ob es hier vorrangig um historische\nMaterie geht, die wir besser den Geschichtsschreibern\n\u00fcberlassen, oder aber ob es sich um einen Gegenstand\nvon echter Aktualit\u00e4t handelt, auch insofern, als hier\npolitische Schlussfolgerungen gezogen werden m\u00fcssen.\nZum Thema Gutachtenvergabe durch das SMWA haben\nwir am Freitag ausf\u00fchrlich Zeit zum Gedankenaustausch,\nweshalb ich dieses Thema heute ausklammern m\u00f6chte.\nDie Angelegenheit Werkstoffunion Lippendorf GmbH\nbrennt mir nicht so sehr unter den N\u00e4geln, sie ist ja\nnoch gerichtsanh\u00e4ngig. Die Millionen sind perdu, und\nden R\u00fccktritt von Herrn Schommer zu fordern bringt\nauch keine Punkte mehr.\n\n(Lachen der Abg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE)\n\nAber, Herr Staatsminister Jurk, Sie haben mit der \u00dcber-\nnahme des Ressorts Wirtschaft und Arbeit eine gro\u00dfe\nVerantwortung \u00fcbernommen, und das nicht nur in Be-\nzug auf die F\u00f6rderung der s\u00e4chsischen Wirtschaft. Die\nJahresberichte des S\u00e4chsischen Rechnungshofes offen-\nbaren, dass Sie in Ihrem Haus noch vor schweren Auf-\ngaben stehen. Nehmen wir einmal das Beispiel der F\u00f6r-\nderung der Rennstrecke am Sachsenring. Meine Damen\nund Herren, mir ist sehr wohl bewusst, dass dieser Tra-\nditionskurs eine hohe Bedeutung f\u00fcr das Marketing des\nFreistaates hat,\n\n(Beifall bei der FDP und der CDU)\n\ndenn die Veranstaltungen finden zum Teil weltweite Be-\nachtung. Nicht bewusst war mir, wie unprofessionell\nhier bei Planung und Steuerung des Projektes vorgegan-\ngen wurde und wie viele Steuermillionen in den Sand\ngesetzt wurden.\n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN \u2013\nDr. Fritz H\u00e4hle, CDU: Dort gibt es keinen Sand,\n\ndas ist alles Lehm!)\n\nLassen wir den Rechnungshof mit seinem Jahresbericht\nzu Wort kommen: \u201eBauma\u00dfnahmen wurden zum Teil\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 20. Sitzung 22. Juni 2005\n\n1535\n\nwieder r\u00fcckg\u00e4ngig gemacht, Fehlinvestitionen von\n3,7 Millionen Euro waren die Folge. Mit dem zweck-\nwidrigen Einsatz von Stra\u00dfenbaumitteln wurde gegen\nBundesrecht versto\u00dfen und \u00fcber Haushaltsmittel des\nFreistaates ohne Genehmigung verf\u00fcgt.\u201c Auch im Fall\nSachsenring kommt der Rechnungshof anschlie\u00dfend zu\nder Feststellung: \u201eDie Rechtsaufsichtsbeh\u00f6rde hat zu\npr\u00fcfen, ob ggf. strafrechtlich relevante Sachverhalte vor-\nliegen k\u00f6nnten.\u201c\n\nMeine Damen und Herren, sehr geehrter Herr Staats-\nminister, wir k\u00f6nnen das jetzt fortsetzen: ob beim Bau\nvon Spa\u00dfb\u00e4dern, bei einzelbetrieblicher F\u00f6rderung, wo\nden gef\u00f6rderten Unternehmen \u00fcber die Jahre hinweg\n33,23 Millionen Euro rechtswidrig vorenthalten wurden,\noder am Freitag zum Thema Gutachtenvergabe. Der\nVorwurf der PDS-Fraktion, dass im SMWA Steuergelder\nverschleudert wurden, findet in den Berichten des Rech-\nnungshofes leider h\u00e4ufig Nahrung.\n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der FDP\nund vereinzelt bei der PDS)\n\nIch darf daher zu meiner Ausgangsfrage zur\u00fcckkommen:\nSind politische Schlussfolgerungen zu ziehen? Ja, meine\nDamen und Herren, dem zust\u00e4ndigen Minister obliegt es\nzun\u00e4chst, daf\u00fcr Sorge zu tragen, dass die Fehler der Ver-\ngangenheit vermieden werden, Recht und Gesetz beach-\ntet und sorgsam mit Steuermitteln umgegangen wird.\nBei den vielen Milliarden, die in der Vergangenheit in\nder Obhut des SMWA verausgabt wurden, sei es in\nEigeninvestitionen oder in F\u00f6rderung Dritter, k\u00f6nnen\nnat\u00fcrlich auch Fehler auftreten. Schaut man aber auf die\nVergangenheit, kann man sich des Eindrucks nicht er-\nwehren, dass in diesem Ministerium h\u00e4ufig nach Guts-\nherrenart verfahren wurde. Verj\u00e4hrungsfristen, R\u00fcckzah-\nlungsanspr\u00fcche, strafrechtliche Relevanz \u2013 sehr geehrter\nHerr Minister, tragen Sie Sorge daf\u00fcr, dass im Rahmen\nder Haushaltsbewirtschaftung in Ihrem Hause diese Be-\ngriffe bei der Pr\u00fcfung des Rechnungshofes k\u00fcnftig keine\nVerwendung mehr finden.\n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und\nvereinzelt bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird von der Fraktion der PDS\ndas Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Herr Dr. Hahn, bitte.\n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Herr Kollege Pecher, Sie haben gefragt, was\nan der Debatte aktuell ist. Ich nehme an, Sie haben auch\ndie Ver\u00f6ffentlichungen gelesen. Neu ist zum Beispiel der\nmillionenschwere Vergleich, der bisher geheim gehalten\nworden war. Kollege Weichert, es geht nat\u00fcrlich nicht\num Geschichtsschreibung, sondern um das Ziehen von\nKonsequenzen, und der Minister soll die M\u00f6glichkeit\nhaben, hier zu sagen, welche Konsequenzen er bisher ge-\nzogen hat. Wenn ich mir insbesondere die Rede von der\nCDU-Fraktion anh\u00f6re, kann ich mich des Eindrucks nicht\nerwehren, dass es einigen nicht um Aufkl\u00e4rung geht. Sie\nwollen gar nicht wissen, was gewesen ist. Sie wollen\nm\u00f6glichst den Mantel des Schweigens dar\u00fcber decken.\nGenau da werden wir nicht mitmachen!\n\n(Widerspruch des Abg. Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU)\n\nWir m\u00f6chten, dass aufgekl\u00e4rt wird, Herr Kollege H\u00e4hle.\n\nLassen Sie mich, wie vorhin angek\u00fcndigt, noch einmal\nauf den Sachsenring-Untersuchungsausschuss und den\nZMD-Deal zur\u00fcckkommen, den wir im Jahr 2004 nicht\nvollst\u00e4ndig aufkl\u00e4ren und beenden konnten. Der Unter-\nsuchungsausschuss konnte diese Arbeit aus zwei Gr\u00fcn-\nden nicht abschlie\u00dfen. Zum einen verfiel der Einset-\nzungsbeschluss mit dem Ablauf der Legislaturperiode in\ndie Diskontinuit\u00e4t. Dies war auch ein Grund daf\u00fcr, wes-\nhalb wichtige Zeugen nicht mehr befragt werden konn-\nten. Zum anderen waren durch die Arbeit des Unter-\nsuchungsausschusses und \u2013 das f\u00fcge ich hinzu \u2013 durch\ndie lobenswerte T\u00e4tigkeit der Antikorruptionseinheit\nINES inzwischen mehr als ein Dutzend Ermittlungsver-\nfahren eingeleitet worden, die das Ziel verfolgten, die\nVerantwortlichen auch juristisch zur Rechenschaft zu\nziehen. Diese 2004 eingeleiteten Ermittlungsverfahren\nhatten jedoch auch einen Nachteil f\u00fcr die parlamentari-\nsche Opposition: Sie erm\u00f6glichten es n\u00e4mlich s\u00e4mtlichen\nMitarbeitern des Wirtschaftsministeriums und auch des\nFinanzministeriums, von ihrem Zeugnisverweigerungs-\nrecht gem\u00e4\u00df Strafprozessordnung Gebrauch zu machen.\nDies war der Grund daf\u00fcr \u2013 weil diese Ermittlungsver-\nfahren immer noch laufen \u2013, dass wir in der neuen\nWahlperiode den Untersuchungsausschuss nicht wieder\neingesetzt haben.\n\nAll dies \u00e4ndert aber nichts daran, dass die Vorg\u00e4nge auf-\ngekl\u00e4rt werden m\u00fcssen. F\u00fcr uns \u2013 das f\u00fcge ich hinzu \u2013\nbesteht kein Zweifel daran, dass im Fall Sachsenring\nSteuergelder f\u00fcr Wahlkampfzwecke der CDU miss-\nbraucht worden sind. Auch die Vorw\u00fcrfe im Zusammen-\nhang mit der so genannten Besch\u00e4ftigungs- und Quali-\nfizierungsgesellschaft QMF sind und bleiben ungeheuer-\nlich. Die Gesellschaft war eine Tarnorganisation zur\nUmverteilung von ESF-Mitteln in zweistelliger Millionen-\nh\u00f6he.\n\n(Widerspruch des Abg. Heinz Eggert, CDU)\n\nBesch\u00e4ftigte, die gar nicht qualifiziert wurden, arbeiteten\nan ihren fr\u00fcheren Arbeitspl\u00e4tzen weiter, wurden aller-\ndings nun aus F\u00f6rdergeldern bezahlt. Das ist ein klassi-\nscher F\u00f6rdermittelbetrug und auch eine Wettbewerbsver-\nzerrung. Dozenten erhielten geradezu abenteuerliche\nHonorare und bei Qualifizierungsma\u00dfnahmen wurden\nf\u00fcr Mitarbeiter im Einzelfall pro Tag 26 Unterrichtsstun-\nden abgerechnet, ohne dass jemand im Wirtschaftsminis-\nterium stutzig geworden w\u00e4re.\n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, PDS:\nDas waren die Leistungstr\u00e4ger!)\n\nNiemandem ist aufgefallen, dass ein Tag nur 24 Stunden\nhat. All dies haben die so tollen Mitarbeiter im Wirt-\nschaftsministerium, Herr Petzold, durchgehen lassen.\nHier steht die Frage nach Verantwortlichkeiten.\n\n(Staatsminister Thomas Jurk: Sie kennen\ndie Mitarbeiter nicht und sollten sich das sparen!)\n\n\u2013 Ja, Herr Jurk, es ist gut, wenn Sie sich vor Ihre Leute\nstellen. Jetzt sollten Sie erst einmal aufkl\u00e4ren und dem\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 20. Sitzung 22. Juni 2005\n\n1536\n\nLandtag sagen, was Sie getan haben, um die Missst\u00e4nde\nabzustellen.\n\n(Staatsminister Thomas Jurk:\nEs gibt keine Pauschalverurteilung.\n\nDas verbitte ich mir!)\n\n\u2013 Die Mitarbeiter sind namentlich bekannt und die Er-\nmittlungsverfahren laufen. Das hat die Staatsanwaltschaft\nangestrengt und nicht die Opposition im Landtag. Die\nStaatsanwaltschaft hat gute Gr\u00fcnde daf\u00fcr.\n\nHerr Kollege Jurk, Ihr Vorvorg\u00e4nger hat seine Sch\u00e4fchen\ninzwischen ins Trockene gebracht und, wie durch Me-\ndienberichte bekannt wurde, f\u00fcr dubiose Beratungsleis-\ntungen mehr als 600 000 Euro kassiert. Das ist moralisch\nverwerflich; juristisch wird es auch \u00fcberpr\u00fcft. Aber eins\nist klar: Auch wenn Herr Schommer nicht mehr da ist,\ndie Mitarbeiter k\u00f6nnen und d\u00fcrfen nicht so weiter-\nmachen, wie dies in den letzten Jahren geschehen ist.\nDeshalb frage ich noch einmal, Herr Kollege Jurk, welche\nkonkreten Ma\u00dfnahmen Sie im Ergebnis der Innenrevi-\nsion ergriffen haben, damit diese Missst\u00e4nde abgestellt\nwerden und dass die Zweckentfremdung von Steuer-\ngeldern tats\u00e4chlich begrenzt werden kann.\n\nHerr Gillo war m\u00f6glicherweise zu kurz im Amt. Er hat\nsich bem\u00fcht, aber au\u00dfer Personalrotation ist bei den Ver-\n\u00e4nderungen nicht viel herausgekommen. Jetzt haben Sie,\nder Sie fr\u00fcher diese Dinge angesprochen haben, die\nChance, f\u00fcr Aufkl\u00e4rung zu sorgen.\n\nIch w\u00fcrde zum Beispiel auch gern von Ihnen wissen,\nwas Sie als Wirtschaftsminister in den Gremien der S\u00e4ch-\nsischen Landesbank getan haben, um sicherzustellen,\ndass die fr\u00fcheren, offenbar nicht l\u00e4nger tragbaren Vor-\nst\u00e4nde nicht nur beurlaubt, sondern auch entlassen wer-\nden, damit nicht noch weitere Millionenbez\u00fcge und\nDienstwagenprivilegien aufrechterhalten werden. Auch\nda haben Sie, Herr Minister, eine Verantwortung.\n\nIch denke, es besteht gen\u00fcgend Anlass, all diese Punkte\nin einer Aktuellen Stunde anzusprechen. Sie haben jetzt\nGelegenheit, dazu Stellung zu nehmen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU\ndas Wort. Herr Prof. Bolick, bitte.\n\nProf. Gunter Bolick, CDU: Herr Pr\u00e4sident, Meine sehr\nverehrten Damen und Herren! Die PDS versucht wie im-\nmer, unsere grundsolide s\u00e4chsische Haushalts- und Wirt-\nschaftspolitik schlechtzureden.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nLachen bei der PDS)\n\nAber das wird nicht gelingen. Dass unsere s\u00e4chsische\nHaushalts- und Wirtschaftspolitik solide ist, wissen alle.\nDas wissen die Menschen, die nach Sachsen einreisen,\ndas wissen unsere Sachsen selbst nat\u00fcrlich auch.\n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, PDS: 6 % minus!)\n\nDas wissen viele Gutachter. Das dr\u00fcckt sich aus in fast\nallen Ratings, die \u00fcber die neuen Bundesl\u00e4nder gemacht\nwerden.\n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, PDS: Fast allen!)\n\n\u2013 In fast allen, m\u00f6glicherweise auch in allen; ich habe sie\nnicht alle gelesen.\n\n(Zuruf des Abg. Heinz Lehmann, CDU)\n\nDas wird uns auch vom S\u00e4chsischen Rechnungshof\nimmer wieder best\u00e4tigt.\n\nWenn Sie von der PDS in der Lage w\u00e4ren, den Rech-\nnungshofbericht einmal umfassend zu beurteilen \u2013 ent-\nweder Sie k\u00f6nnen das nicht oder Sie wollen es nicht \u2013,\ndann w\u00fcrden Sie das herauslesen. Sie picken sich immer\nwieder bestimmte Dinge heraus und versuchen solche\nDinge, die schon ein Jahrzehnt alt sind \u2013 das wurde\nschon gesagt \u2013, hier breitzutreten und den Leuten weis-\nzumachen, wie schlecht die ganze Staatsregierung und\ninsbesondere die CDU seien.\n\nAber damit k\u00f6nnen Sie nicht landen. Sie selbst haben\nbisher an keiner einzigen Stelle ein vern\u00fcnftiges Konzept\naufgestellt. Das Einzige, was Sie bringen, ist, Dinge mies\nzu machen, Dinge kaputtzureden. Sie k\u00f6nnen den Leuten\nkeine Vision vermitteln und Sie k\u00f6nnen nat\u00fcrlich auch\nkein Land regieren. Dort, wo die PDS mit in der Ver-\nantwortung sitzt, passieren auch ganz gravierende Feh-\nler.\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, PDS)\n\nIn der Verwaltung wird nat\u00fcrlich auch einmal eine\nSache nicht richtig geregelt.\n\n(Zuruf des Abg. Karl-Friedrich Zais, PDS)\n\nAber wenn man nicht mehr viel Geld hat \u2013 das ist dort\nder Fall \u2013, wenn man blo\u00df noch Geh\u00e4lter bezahlen und\nvielleicht Bleistifte kaufen kann, kann man nat\u00fcrlich\nauch nicht so viel falsch machen.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Zurufe von der PDS)\n\nEs ist nat\u00fcrlich die Aufgabe der Opposition, M\u00e4ngel auf-\nzuzeigen und anzumerken, aber vor allen Dingen ist es\nauch Aufgabe der Opposition, Alternativen aufzuzeigen.\nDiesbez\u00fcglich kommt \u00fcberhaupt nichts. Die PDS hat nur\nvor, unserem Land zu schaden.\n\n(Widerspruch bei der PDS)\n\nVon unserem Haushalt mit 16 Milliarden Euro in diesem\nJahr bekommt unser Wirtschaftsministerium mit reichlich\nzwei Milliarden Euro einen erheblichen Anteil. Damit\nwerden ordentliche F\u00f6rderprogramme finanziert und da\npassiert nat\u00fcrlich auch irgendwo einmal ein Fehler oder\neine Sache wird hinterher anders eingesch\u00e4tzt, als sich\ndas zu dem Zeitpunkt, zu dem entschieden wurde, dar-\nstellte. Aber das ist noch lange kein Grund, sich hinzu-\nstellen und so zu tun, als ob bei uns nichts liefe.\n\nDass im Nachgang manche Dinge korrigiert werden,\nerleben wir. Wir haben den Rechnungshofbericht des\nJahres 2004 in der letzten Sitzung des Haushalts- und\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 20. Sitzung 22. Juni 2005\n\n1537\n\nFinanzausschusses durchgesprochen. Dabei waren nur\nzwei Punkte, die das SMWA betroffen haben. Die Mehr-\nheit der Abgeordneten hat diese Punkte nicht mit \u201eBei-\ntritt\u201c, sondern mit \u201eKenntnisnahme\u201c bewertet. Das hei\u00dft\nalso, wir haben keine gravierenden Verst\u00f6\u00dfe gegen das\ns\u00e4chsische Haushaltsrecht gefunden.\n\nZu Herrn Weichert und zum Sachsenring: Das Leben\nsieht eben manchmal anders aus, als es im Rechnungs-\nhofbericht steht. Ich kenne mich bei Sachsenring gut aus.\nDas ist nicht direkt mein Wahlkreis, aber ich bin zusam-\nmen mit Fritz H\u00e4hle ziemlich oft dort. Wenn eben die\nDORNA und der ADAC fordern, dass die Rennstrecke\nverlegt wird, stehen m\u00f6glicherweise Tunnel, die erst vor\nwenigen Jahren gebaut worden sind, herum. Das ist lei-\nder so. Wir haben nur die Alternative zu entscheiden, ob\nwir dort weiter machen oder ob wir nicht umbauen, was\nbedeuten w\u00fcrde, dass dieses Event f\u00fcr Sachsen \u00fcber-\nhaupt nicht mehr zu betreiben w\u00e4re.\n\nAlso, ich glaube, der Rechnungshof hat das richtiger-\nweise erst einmal angemerkt, aber wir hatten den Rech-\nnungshof auch vor Ort und er hat die Dinge dann mei-\nnes Erachtens auch konkret anders sehen k\u00f6nnen.\n\nWie heuchlerisch die PDS hier vorgeht, haben wir im Mai-\nPlenum erlebt. Seinerzeit gab es die Drucksache 4/1675. Es\nging um die Stasi- und Politb\u00fcrorenten. Ich habe mir\nheute fr\u00fch die Zahlen kommen lassen, um zu wissen,\n\u00fcber welche Betr\u00e4ge wir gesprochen haben. Das w\u00e4ren\nf\u00fcr das Jahr 2005 530 Millionen Euro und f\u00fcr das\nJahr 2006 550 Millionen Euro gewesen. Zusammenge-\nrechnet f\u00fcr unseren Doppelhaushalt, den wir vor kurzem\nbeschlossen haben, w\u00e4ren das mehr als eine Milliarde\nEuro. Das w\u00e4re Steuerverschwendung in Gr\u00f6\u00dfenordnun-\ngen!\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nZuruf des Abg. Dr. Dietmar Pellmann, PDS)\n\nDiese Debatte zeigt doch, dass der PDS nichts anderes\nmehr einf\u00e4llt, als mit Themen zu kommen, die zehn\nJahre alt sind. Ich kann nur sagen: Thema verfehlt!\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird von der SPD noch das\nWort gew\u00fcnscht? \u2013 Dann frage ich die Fraktion der FDP.\n\u2013 Das Wort wird nicht gew\u00fcnscht. Die GR\u00dcNEN? \u2013\nDann erneut die Fraktion der PDS. Herr Zais.\n\nKarl-Friedrich Zais, PDS: Herr Pr\u00e4sident, meine Damen\nund Herren! Herr Prof. Bolick, das war ziemlicher Mief.\nHerr Petzold und Sie haben auf die von meinem Kolle-\ngen Andr\u00e9 Hahn ganz klar benannten Fakten keine Ant-\nwort gegeben. Polemik, politisch-ideologische und eben-\nfalls mehr als 15 Jahre zur\u00fcckliegende Stasi-Debatten\nwaren Ihre Antwort, ohne auch nur ein einziges Wort\n\u00fcber die Fakten zu verlieren, zu denen wir von Ihnen\nAufkl\u00e4rung verlangt haben.\nIch kann nur sagen, Herr Minister Jurk, Sie haben es\nsehr, sehr schwer, Wahrheit in die Vergangenheit zu\nbringen, dem Landtag gegen\u00fcber alles ehrlich aufzu-\ndecken, weil die gro\u00dfe CDU-Koalition heute gezeigt hat,\ndass sie daran kein Interesse hat. Sie wird auch weiter-\nhin in ihrem Machtdenken bleiben, wie: \u201eDas lasst bitte\nunsere Sache sein; dieses Parlament hat nach wie vor\n\neine CDU-Mehrheit!\u201c \u2013 In diesem Sinne, Herr Minister,\nhoffe ich, dass Sie Aufkl\u00e4rung geben k\u00f6nnen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird von den Fraktionen noch\ndas Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann bitte\nHerr Minister Jurk.\n\nThomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nSehr geehrter Herr Pr\u00e4sident, meine sehr verehrten\nDamen und Herren!\n\n(Unruhe)\n\nHerr Pr\u00e4sident, vielleicht w\u00fcnschen die Abgeordneten\nnoch einen gesonderten Disput, aber ich wollte jetzt gern\nreden.\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, Steuergelder\nzu verschwenden oder gar zu veruntreuen ist ein Kardi-\nnalfehler. Das Geld des Staates ist das Geld der B\u00fcrger.\nDeswegen liegt in der Demokratie das Haushaltsrecht\nbeim Parlament. Deswegen ist die Art und Weise, wie\ndie Exekutive mit \u00f6ffentlichen Geldern umgeht, wie\nkaum ein anderer Bereich durch Richtlinien und Verord-\nnungen geregelt. Deswegen gibt es nach unserer Verfas-\nsung Kontrollinstanzen wie den Rechnungshof, der zu\nRecht bei den B\u00fcrgern ein hohes Ansehen genie\u00dft. Des-\nwegen wird man die von der PDS erhobenen Vorw\u00fcrfe\nan den strengen Kriterien zu messen haben, die f\u00fcr alle\ngelten \u2013 nicht weniger, aber auch nicht mehr.\n\nDas, was Sie heute an ganz unterschiedlich gelagerten\nF\u00e4llen zusammengemixt haben, ist schlicht und einfach\nunseri\u00f6s. Ihre Behauptungen sind in der Sache zu kl\u00e4ren.\nDas gilt auch f\u00fcr Altf\u00e4lle, die Sie noch einmal aufkochen\nm\u00f6chten. Dabei finde ich es unappetitlich, dass Sie hier\neine Debatte f\u00fchren, die Ihr Abg. Klaus Bartl losgetreten\nhat, obwohl er in einem der F\u00e4lle einen Mandanten ver-\ntritt.\n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, PDS:\nEr ist doch gar nicht da! \u2013\n\nWeitere Zurufe von der PDS)\n\nHier von Interessenkollision zu sprechen w\u00e4re eine ziem-\nliche Untertreibung. Hier kocht ein Abgeordneter sein\nganz privates S\u00fcppchen und mit diesem S\u00fcppchen ver-\nmengt er auch noch ein dickes pers\u00f6nliches Ziel.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nProf. Dr. Peter Porsch, PDS: Das ist\n\neine Unversch\u00e4mtheit!)\n\nHerr Bartl wei\u00df das und deswegen redet er heute auch\nnicht.\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, PDS)\n\nEs f\u00e4llt schon auf, Kollege Porsch, dass erst nachdem\nHerr Bolick die Wirtschaftspolitiker der PDS herausge-\nfordert hat, ein Wirtschaftspolitiker in die Debatte ein-\ngreift; denn bislang hat uns nur der Bildungspolitiker\nAndr\u00e9 Hahn aufgetischt. Aber auch er kann dar\u00fcber\nnicht hinwegt\u00e4uschen: Die PDS tritt mit der Attit\u00fcde des\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 20. Sitzung 22. Juni 2005\n\n1538\n\nGemeinwohls auf und vertritt die privaten Interessen\neinzelner Unternehmer.\n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, PDS: Das haben Sie doch getan!)\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, im Zusam-\nmenhang mit der Insolvenz der Werkstoffunion Lippen-\ndorf im Jahre 1996 gibt es eine Menge von richtigen und\nfalschen Behauptungen.\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, PDS)\n\n\u2013 Herr Porsch, wenn Sie st\u00e4ndig dazwischenrufen, k\u00f6n-\nnen Sie nicht verstehen, was ich ihnen gerade darlegen\nwill. Das zeigt auch, dass Sie \u00fcberhaupt kein Interesse\ndaran haben. Sie wollen die heutige Debatte nur f\u00fcr sich\npolitisch instrumentalisieren.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nEs wird sehr deutlich, was Sie wirklich wollen.\n\nZur Klarstellung: Richtig ist, der Hauptgesellschafter der\nWerkstoffunion Lippendorf, Herr Fischer, wurde von\neinem Schweizer Gericht zu einer Haftstrafe von zehn\nJahren wegen gewerbsm\u00e4\u00dfigen Betruges, mehrfacher\nUrkundenf\u00e4lschung, Anstiftung zur Urkundenf\u00e4lschung\nund des Versuchs dazu sowie wegen gewerbsm\u00e4\u00dfiger\nGeldw\u00e4scherei verurteilt. Die Feststellungen des Gerichts\nsind massiv und recht eindeutig. Sie best\u00e4tigen die da-\nmaligen Vermutungen der S\u00e4chsischen Staatsregierung.\nHerr Fischer \u2013 da habe ich gerade zugeh\u00f6rt, Herr Nolle\n\u2013 hat gegen das Urteil inzwischen Berufung eingelegt.\nDieses Verfahren bleibt abzuwarten. Herr Nolle, ich\nwerde Sie nat\u00fcrlich umfassend informieren.\n\nIn einem weiteren Strafverfahren in Leipzig gegen den\nehemaligen Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer der Werkstoffunion Lippen-\ndorf geht es darum, inwieweit dieser Beihilfe zu den\nStraftaten von Herrn Fischer geleistet hat. Dieses Verfah-\nren dauert noch an. Ich werde mich deshalb hier und\nheute nicht zu dem Sachverhalt in der Vergangenheit bis\nzur Insolvenz der Werkstoffunion Lippendorf \u00e4u\u00dfern.\nDas gebietet der Respekt vor dem Gericht.\n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, PDS: Aber zum Vergleich!)\n\n\u2013 Dazu werde ich auch etwas sagen, Herr Hahn. Seien\nSie doch nicht so aufgeregt, h\u00f6ren Sie in Ruhe zu! Sie be-\nkommen alles, was Sie w\u00fcnschen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDar\u00fcber hinaus gibt es Behauptungen \u00fcber Zahlungen\nbzw. unterlassene R\u00fcckforderungen gegen die Werkstoff-\nunion Lippendorf. Aus Mitteln der \u201eGemeinschaftsauf-\ngabe Verbesserung der regionalen Wirtschaftsstruktur\u201c\nwurden an die Werkstoffunion Lippendorf insgesamt\n30 Millionen DM \u2013 von zugesagten 42 Millionen DM \u2013\nausgezahlt. Diese Zuschussmittel wurden sowohl von\nder Werkstoffunion Lippendorf, der Intercept AG, die\nGesellschafter der Werkstoffunion Lippendorf war, als\nauch vom Hauptgesellschafter, Herrn Fischer, zur\u00fcckge-\nfordert. Die R\u00fcckforderungen gegen die Werkstoffunion\nLippendorf erfolgten \u00fcber die Bayerische Landesbank,\ndie im Rahmen des Hausbankverfahrens dazu berufen\nwar. Sie hat das mit Schreiben vom 22. April 1996 und\n\nvom 21. August 1996 auch beim Verwalter schriftlich ge-\ntan.\n\nDa die Erl\u00f6se aus der Masseverwertung schon nicht aus-\nreichten, um die bevorrechtigten Forderungen zu bedie-\nnen, gingen die R\u00fcckforderungen des Freistaates Sachsen\ninsoweit ins Leere. Die Beitreibungsbem\u00fchungen der\nSAB gegen\u00fcber der Intercept AG blieben ebenfalls erfolg-\nlos. So hat Herr Fischer im Dezember 1998 die von der\nSAB geltend gemachten Anspr\u00fcche vollumf\u00e4nglich zu-\nr\u00fcckgewiesen und auf die laufenden Ermittlungen ver-\nwiesen. Im \u00dcbrigen k\u00f6nne man ja versuchen, die For-\nderung einzuklagen.\n\nDaraufhin hat die SAB im M\u00e4rz 1999 eine Auskunft der\nKreditreform zur Intercept AG eingeholt. Nach dieser\nAuskunft war die Intercept AG lediglich mit einem\nAktienkapital von 60 000 sfr eingetragen und verf\u00fcgte\n\u00fcber kein eigenes Grundeigentum. Die Finanzlage wurde\nals \u201eschwer kontrollierbar\u201c eingesch\u00e4tzt. Vor diesem\nHintergrund hielt die damalige Staatsregierung eine\nKlage gegen die Intercept AG unter Ber\u00fccksichtung der\nForderungsh\u00f6he und der damit verbundenen Kosten bei\nNichtleistungsf\u00e4higkeit des Schuldners f\u00fcr nicht gerecht-\nfertigt sowie f\u00fcr nicht wirtschaftlich und sparsam im\nSinne der S\u00e4chsischen Haushaltsordnung. Von einer\nKlage wurde deshalb abgesehen.\n\nGegen den Gesellschafter Fischer hat der Freistaat Sach-\nsen im Rahmen des Strafverfahrens gegen\u00fcber dem\nUntersuchungsrichteramt im Kanton Schaffhausen im\nSeptember 2001 zivilrechtliche Anspr\u00fcche auf Schaden-\nersatz geltend gemacht. Das Kantonsgericht Schaffhausen\nhat die Forderung des Freistaates Sachsen nicht ber\u00fcck-\nsichtigt.\n\nDas Konkursamt Frauenfeld im Kanton Thurgau hat\naber am 17. M\u00e4rz 2005 einen so genannten Verlustschein\ninfolge Konkurses in H\u00f6he von 23,25 Millionen sfr\nausgestellt. Das entspricht umgerechnet den 30 Millio-\nnen DM gezahlten GA-Mitteln. Dieser Verlustschein be-\ndeutet, dass der Gl\u00e4ubiger \u2013 hier der Freistaat Sachsen \u2013\nseine Forderung, die im Konkursverfahren nicht befrie-\ndigt worden ist, nach Abschluss des Verfahrens beitrei-\nben kann, wenn der Schuldner zu neuem Verm\u00f6gen\ngekommen ist. Das SMWA hat den Verlustschein unver-\nz\u00fcglich dem Landesamt f\u00fcr Finanzen \u00fcbergeben, das f\u00fcr\ndie Forderungen der \u00f6ffentlichen Hand zust\u00e4ndig ist.\nDas Landesamt wird die Weiterverfolgung der Forderun-\ngen des Freistaates Sachsen betreiben.\n\nDes Weiteren geistert die Behauptung durch die Welt,\ndas SMWA habe leichtfertig aus der Wirtschaft Zahlun-\ngen an die Banken geleistet. In diesem Zusammenhang\nhatte Frau Abg. Simon bereits zwei Kleine Anfragen ge-\nstellt. Die Antworten liegen dem Landtag seit Anfang\nJuni vor. Lassen Sie mich aber, da das Thema angespro-\nchen wurde, noch ein paar S\u00e4tze zur Klarstellung der\nProblematik Vergleichsvereinbarung anf\u00fcgen:\n\nAm 10. Mai 1996 nahm das Bankenkonsortium unter\nF\u00fchrung der Bayerischen Landesbank den Freistaat Sach-\nsen und die Bundesrepublik Deutschland als B\u00fcrgen f\u00fcr\nden Ausfall der Forderungen gegen die Werkstoffunion\nLippendorf in Anspruch. Zwischen dem Bankenkonsor-\ntium und den B\u00fcrgen war streitig, ob s\u00e4mtliche Voraus-\nsetzungen f\u00fcr die Inanspruchnahme der B\u00fcrgen aus der\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 20. Sitzung 22. Juni 2005\n\n1539\n\nB\u00fcrgschaft vorliegen und in welcher H\u00f6he die Inan-\nspruchnahme erfolgen kann.\n\nZur au\u00dfergerichtlichen Beilegung der Streitigkeit wurde\nam 26. Juni 1998 folgender Vergleich geschlossen: Die\nB\u00fcrgen zahlen zur Abgeltung der Forderungen des Ban-\nkenkonsortiums einen Betrag von 103 137 856,44 DM \u2013\nAnteil des Freistaates dabei 40 %, der des Bundes 60 %.\n\nDer zwischen dem Bankenkonsortium und den B\u00fcrgen\ngeschlossene Vergleich war f\u00fcr den Freistaat zweck-\nm\u00e4\u00dfig und wirtschaftlich. Das Gesamtrisiko des Frei-\nstaates lag zu diesem Zeitpunkt bei einer m\u00f6glichen voll-\nst\u00e4ndigen Inanspruchnahme in H\u00f6he von 50 718 400 DM\nzuz\u00fcglich Zinsen. Der Vergleich hat dem Freistaat inso-\nweit einen finanziellen Vorteil von \u00fcber zehn Millio-\nnen DM gebracht. Aus diesem Grund sind die am Ver-\nfahren beteiligten Beh\u00f6rden \u2013 Bundesfinanzministerium,\nBundeswirtschaftsministerium, Staatsministerium der\nFinanzen und Staatsministerium f\u00fcr Wirtschaft und\nArbeit \u2013 sowie die PWC als B\u00fcrgschaftsmandatar nach\numfassender rechtlicher Pr\u00fcfung zu dem einstimmigen\nVotum gelangt, den Vergleich zu empfehlen.\n\nVor dem Abschluss des Vergleichs haben sich Vertreter\ndes SMF und der PWC bei der Staatsanwaltschaft Leip-\nzig \u00fcber den Stand des Ermittlungsverfahrens informiert.\nHinweise auf strafrechtlich relevantes Verhalten oder\nsonstige Pflichtverst\u00f6\u00dfe von Bankmitarbeitern lagen der\nStaatsanwaltschaft bis dahin nicht vor. Gleichwohl haben\nsich die B\u00fcrgen in der Vergleichsvereinbarung ein R\u00fcck-\nforderungsrecht vorbehalten, soweit sich im Strafver-\nfahren Erkenntnisse ergeben, dass Bankmitarbeiter an\nBetrugsstraftaten mitgewirkt haben. Das Verfahren ge-\ngen den einzigen Mitarbeiter der Bayerischen Landes-\nbank, gegen den namentlich ermittelt wurde, ist am\n26. M\u00e4rz 2001 von der Staatsanwaltschaft eingestellt wor-\nden.\n\nAngesprochen wurde auch die Frage von Steuergeldver-\nschwendung im Bereich des SMWA im Zusammenhang\nmit QMF. Dazu m\u00f6chte ich Ihnen Folgendes sagen:\n\nDie Unregelm\u00e4\u00dfigkeiten im Zusammenhang mit der F\u00f6r-\nderung der Besch\u00e4ftigungsf\u00f6rderungsgesellschaft QMF\nsind der \u201eIntegrierten Ermittlungseinheit Sachsen\u201c \u2013\nINES \u2013 mitgeteilt worden. Dieser obliegt die Entschei-\ndung, strafrechtsrelevante Sachverhalte zu verfolgen. Ich\nbin sicher, dass die n\u00f6tigen Schritte eingeleitet werden,\nsobald die Untersuchungen abgeschlossen sind.\n\nKollege Weichert von der Fraktion der GR\u00dcNEN hat\nden Anlass genutzt, kritische Anmerkungen zu der Gut-\nachtenvergabe zu machen. Mein sehr verehrten Damen\nund Herren, ich will eines deutlich klarstellen: Vorw\u00fcrfe\ndes Rechnungshofes sind immer besonders ernst zu neh-\nmen. Deshalb findet in den F\u00e4llen, in denen dieser eine\nbestimmte Praxis r\u00fcgt, ein umfangreicher Austausch mit\ndem Rechnungshof statt, um Verbesserungen gegen\u00fcber\ndem bisherigen Zustand zu erreichen.\n\nDer Rechnungshof pr\u00fcft und kritisiert nicht nur, er\nmacht auch Vorschl\u00e4ge und ber\u00e4t Regierung und Parla-\nment. Wir alle im Landtag haben das schon als sehr\nwohltuend empfunden. Sowohl bei seinen Kritikpunkten\nals auch bei seinen Ratschl\u00e4gen gibt es gelegentlich auch\nunterschiedliche Auffassungen, die offen und in gegen-\nseitigem Respekt gekl\u00e4rt werden.\n\nSo lautet etwa ein Vorwurf des S\u00e4chsischen Rechnungs-\nhofes, dass Gutachtenauftr\u00e4ge nicht im Wettbewerb ver-\ngeben worden seien. Der S\u00e4chsische Rechnungshof be-\nr\u00fccksichtigte bei dieser Kritik nicht, dass die Gutachten\nteilweise nicht den Bestimmungen der VOL unterlagen,\nzum Beispiel dann, wenn die Leistung nicht eindeutig\nund ersch\u00f6pfbar beschreibbar war oder Leistungen im\nRahmen einer freiberuflichen T\u00e4tigkeit erbracht wurden\nund daher ohne VOL-Ausschreibung vergeben werden\nkonnten. Die VOF findet erst Anwendung auf Vergaben\noberhalb des Schwellenwertes von 200 000 Euro.\n\nDennoch wird im Ergebnis des Berichtes im Wirtschafts-\nministerium unter anderem in der bereits erw\u00e4hnten\nHaushaltsordnung st\u00e4rker darauf hingewirkt, dass im\nPr\u00fcfvermerk klar und umfassend begr\u00fcndet und doku-\nmentiert wird, weshalb welche Vergabeart gew\u00e4hlt\nwurde und wie die Vergabe durchgef\u00fchrt wird. Es wird\nbereits in Anlehnung an die Empfehlungen des S\u00e4ch-\nsischen Rechnungshofes in der Pr\u00fcfungsmitteilung eine\nerweiterte Checkliste zur Pr\u00fcfung der Vergaben und der\nVertragsabwicklung im SMWA angewendet. Diese\nCheckliste wird zurzeit, um die ersten Erfahrungen er-\ng\u00e4nzt, nochmals \u00fcberarbeitet.\n\nAu\u00dferdem moniert der S\u00e4chsische Rechnungshof, dass\ndas Wirtschaftsministerium in einem Fall ein Honorar\nvon 1,9 Millionen Euro akzeptiert habe, was einem Ta-\ngessatz von 3 472 Euro pro Mitarbeiter und Tag entspre-\nche. Dem Freistaat Sachsen sei dadurch ein erheblicher\nSchaden zugef\u00fcgt worden. Schadenersatzanspr\u00fcche seien\nzu pr\u00fcfen.\n\nEine hausinterne Stellungnahme zur Pr\u00fcfung m\u00f6glicher\nSchadenersatzanspr\u00fcche kommt zu dem Ergebnis, dass\nSchadenersatzanspr\u00fcche des Freistaates Sachsen gegen\nf\u00fcr diese Auftragsvergabe Verantwortliche nicht be-\nstehen. Die Staatsanwaltschaft Dresden hat aufgrund der\nPr\u00fcfungsergebnisse des S\u00e4chsischen Rechnungshofes zur\nGutachtenvergabe des SMWA im November letzten Jah-\nres um \u00dcbersendung s\u00e4mtlicher Unterlagen zu den vom\nS\u00e4chsischen Rechnungshof gepr\u00fcften Vorg\u00e4ngen gebeten.\nAuf Nachfrage im M\u00e4rz 2005 teilte die Staatsanwaltschaft\nDresden fernm\u00fcndlich mit, dass der Vorgang abgeschlos-\nsen sei. Eine schriftliche \u00c4u\u00dferung der Staatsanwalt-\nschaft hierzu steht noch aus. Im Ergebnis dieser Pr\u00fcfung\nwurde in die Checkliste die ausdr\u00fcckliche Frage nach\nder Angemessenheit der Verg\u00fctung f\u00fcr die zu erbrin-\ngende Leistung aufgenommen. Danach ist bereits vor der\nVergabe zu begr\u00fcnden und zu dokumentieren, welche\nVerg\u00fctung \u201eangemessen\u201c w\u00e4re.\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Die Details\nmeiner Ausf\u00fchrungen machen deutlich, dass die Materie,\ngerade weil es die vielen Vorschriften bei der Verwen-\ndung von \u00f6ffentlichen Mitteln gibt, von komplexer\nRechtsnatur ist. Sie machen aber auch deutlich, dass der\nVorwurf, Fehlentwicklungen w\u00fcrden einfach mitge-\nschleppt und Kritik w\u00fcrde nicht aufgegriffen, falsch ist.\n\nWas ich Ihnen aber wirklich \u00fcbel nehme, das ist diese\nbillige Polemik, dass ich in der Regierung Sachen decke,\ndie ich in der Opposition kritisiert habe. Jeder kann sich\ndarauf verlassen: Ich werde mich bei der Vergabe von\nGutachten streng an Recht und Gesetz halten. Ich bin\nnicht bereit, horrende Tagess\u00e4tze zu zahlen, auch dann\nnicht, wenn daran rechtlich nichts zu beanstanden ist.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 20. Sitzung 22. Juni 2005\n\n1540\n\nIch h\u00e4tte einen Vertrag mit einem Tageshonorar von\n\u00fcber 3 000 Euro nicht unterschrieben.\nDass ich mir w\u00fcnschen w\u00fcrde, mehr Zeit zu haben, um\nmich mit Zukunftskonzepten f\u00fcr Sachsen zu besch\u00e4ftigen\nund weniger mit Vergangenheitsbew\u00e4ltigung, ist ein\noffenes Geheimnis. Als Wirtschaftsminister gilt aber auch\nf\u00fcr mich der Grundsatz der Wirtschaftlichkeit. Ich\nm\u00f6chte meine Zeit wirtschaftlich nutzen und nicht in\nSachen stecken bleiben, die vergangen sind. Bei allem\nRespekt vor der Opposition: Es muss auch regiert wer-\nden!\nAber ich wei\u00df auch, der gesamte Bereich der Wirt-\nschaftsf\u00f6rderung wird in den kommenden Jahren noch\nst\u00e4rker auf dem Pr\u00fcfstand stehen, meine sehr verehrten\nDamen und Herren. Bei immer weniger Mitteln werden\ndie Verteilungsk\u00e4mpfe zunehmen. Zu Recht werden wir\nnoch genauer hinschauen m\u00fcssen, dass mit dem Geld\ndes Steuerzahlers sorgsam und sparsam umgegangen\nwird.\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, ich werde\nRechtsbruch selbstverst\u00e4ndlich nicht dulden. Daf\u00fcr gibt\nes aber auch Instanzen und Institutionen, die mir zur\nSeite stehen, die ich im \u00dcbrigen nicht beeinflussen werde\nund auch nicht kann und nicht will. Ich denke da an die\nInnenrevision in meinem Haus oder auch an Aufgaben-\nstellungen, die heute von mir hier abgefordert wurden,\ndie einfach Angelegenheit der Justiz sind, meine sehr\nverehrten Damen und Herren.\nIch will eins ganz pers\u00f6nlich anf\u00fcgen: Als ich als neuer\nWirtschaftsminister nach einer sehr anst\u00e4ndigen \u00dcber-\ngabe durch meinen Vorg\u00e4nger, Herrn Staatsminister\nGillo, ins Amt gekommen bin, habe ich sehr motivierte\nMitarbeiterinnen und Mitarbeiter vorgefunden. Sicher-\nlich, der eine oder andere war nicht begeistert, dass jetzt\nder Sozialdemokrat Jurk an die Spitze des Hauses\nkommt. Aber was ich empfunden habe, war auch ein\noffener Geist im Haus und das Bem\u00fchen, dass wir ge-\nmeinsam in den Bereichen Wirtschaft, Arbeit und Ver-\nkehr etwas f\u00fcr den Freistaat Sachsen erreichen. Ich bin\ndeshalb den Mitarbeitern in meinem Hause dankbar,\nauch f\u00fcr das Entgegenkommen ihrerseits und ihre Offen-\nheit. Ich bedanke mich bei denen, die aus Baden-W\u00fcrt-\ntemberg, aus Niedersachsen oder Nordrhein-Westfalen\nund nat\u00fcrlich auch aus Sachsen engagiert in diesem\nHause arbeiten.\nMeine Damen und Herren, ich werde nicht wegschauen,\nwenn es Verhalten gibt, das zu kritisieren ist, und wenn\nes Verhalten gibt, das m\u00f6glicherweise auch strafrechtlich\nrelevant wird. Aber eines, meine sehr verehrten Damen\nund Herren, werde ich auch tun: Jawohl, ich stelle mich\nvor die Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter meines Hauses,\nweil ich glaube, eine pauschale Verunglimpfung schadet\n\nnicht nur ihnen, sie schadet auch dem Freistaat Sachsen.\n\n(Beifall bei der SPD und der CDU)\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird von den Fraktionen noch\ndas Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Herr Dr. Hahn, bitte.\n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr ver-\nehrten Damen und Herren! Was den Sachgehalt Ihrer In-\nformationen angeht, Herr Staatsminister, bedanke ich\nmich daf\u00fcr. Ich stelle allerdings auch fest, dass ich aus-\ndr\u00fccklich gefragt habe, welche personellen und sach-\nlichen Konsequenzen in Ihrem Haus aus dem Fall QMF\ngezogen worden sind.\n\n(Zuruf von der CDU)\n\nInsofern ist der Verweis allein auf INES f\u00fcr mich nicht\nausreichend. Es geht nicht nur um strafrechtliche Be-\nlange. Es geht auch darum, dass man Vorsorge trifft,\ndass sich derartige Dinge nicht wiederholen.\nIn diesem Zusammenhang m\u00f6chte ich auch noch einmal\nbetonen, Kollege Jurk: Niemand hat Ihnen unterstellt,\ndass Sie etwas decken, was Sie fr\u00fcher als Oppositions-\npolitiker hier kritisiert haben. Ich habe nur von Ihnen,\nwir haben nur von Ihnen verlangt, dass Sie Konsequen-\nzen ziehen und diese auch dem Landtag mitteilen.\nLetzte Bemerkung, die ich machen m\u00f6chte, Kollege Jurk:\nDas, was Sie heute ausgef\u00fchrt haben, war ausf\u00fchrlich,\nwenngleich aus unserer Sicht m\u00f6glicherweise nicht in\nallen Punkten vollst\u00e4ndig. Sie haben aber genau das ge-\nmacht, was wir in unserer Aktuellen Debatte gefordert\nhaben, n\u00e4mlich das Parlament \u00f6ffentlich zu informieren,\nwie der Sachstand ist. Das ist in Ordnung. Aber ich f\u00fcge\nhinzu, dann h\u00e4tten Sie sich auch die Beschimpfungen\nder PDS am Anfang Ihrer Rede sparen und Ihren Beitrag\ngleich in der Sachlichkeit halten k\u00f6nnen. Das w\u00e4re die\nbessere Diskussionskultur gewesen.\nHerzlichen Dank.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013\nZuruf des Abg. Stefan Brangs, SPD)\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird weiter noch das Wort ge-\nw\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall.\n\n(Weitere Zurufe von der SPD)\n\nDarf ich jetzt einmal um Ruhe und Geh\u00f6r bitten?! \u2013 Da-\nmit ist die 1. Aktuelle Debatte, beantragt von der Frak-\ntion der PDS zum Thema \u201eVerschleuderung von Steuer-\ngeldern im Bereich des S\u00e4chsischen Staatsministeriums\nf\u00fcr Wirtschaft und Arbeit\u201c, abgeschlossen.\nMeine Damen und Herren! Wir kommen nun zu\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 20. Sitzung 22. Juni 2005\n\n1541\n\n2. Aktuelle Debatte\n\nLos von Br\u00fcssel \u2013 Nein zu dieser EU\n\nAntrag der Fraktion der NPD\n\nAls Antragstellerin hat wie immer zun\u00e4chst die beantra-\ngende Fraktion, in dem Fall die Fraktion der NPD, das\nWort. Danach CDU, PDS, SPD, FDP, GR\u00dcNE, Staats-\nregierung. Die Debatte ist er\u00f6ffnet. Die Fraktion der\nNPD hat das Wort. Herr Apfel, bitte.\n\nHolger Apfel, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Ich wende mich heute vor allem an jene in die-\nsem Haus, die nicht m\u00fcde werden, unsere Fraktion zu\nbeschimpfen, weil wir uns in unseren Antr\u00e4gen und An-\nfragen gegen die Br\u00fcsseler B\u00fcrokratie wenden.\nIn unserer EU-Kritik haben wir vor allem auf vier\nwesentliche Punkte abgehoben. Erstens auf die fatalen\nAuswirkungen auf die Wirtschafts- und Sozialsysteme\nder betroffenen Nationen durch den Verlust der wirt-\nschaftlichen Selbstbestimmung.\n\nZweitens auf die Aush\u00f6hlung der Demokratie durch die\nEntmachtung der nationalen Parlamente, der nationalen\nRegierungen durch die \u00dcbertragung der Gesetzgebungs-\nkompetenz auf den EU-Ministerrat und das EU-Parla-\nment.\n\nDrittens auf die Verfassungswidrigkeit dieses Prozesses\nund viertens auf die betr\u00fcgerische Art und Weise, wie\ndie herrschende Klasse all dies \u00fcber die K\u00f6pfe der B\u00fcr-\nger hinweg eingef\u00e4delt hat.\n\nAngesichts der neuesten Entwicklungen in Europa\nm\u00f6chte ich zun\u00e4chst auf die tats\u00e4chliche Stimmungslage\nim Volke eingehen. Denn inzwischen d\u00fcrfte es auch\nIhnen, meine Damen und Herren, aufgefallen sein, dass\ndie von uns vorgetragenen und von Ihnen immer wieder\nmit pathologischer Wut abgelehnten Einw\u00e4nde von\neinem gro\u00dfen Teil der B\u00fcrger geteilt werden.\n\nGerade weil man die Deutschen f\u00fcr dumm verkauft und\nihnen bisher eine Volksabstimmung verweigert, kann\nman den brodelnden Volkszorn gegen das EU-Europa\nder Technokraten ebenso deutlich sp\u00fcren wie in Frank-\nreich und in den Niederlanden, wo die B\u00fcrger den Glo-\nbalisierungsfanatikern mit ihrem eindrucksvollen Nein\nzur EU-Verfassung eine schallende Ohrfeige verpasst\nhaben.\n\n(Beifall bei der NPD)\n\nDas Machwerk, meine Damen und Herren, das man\nschamlos als Verfassung bezeichnet, ist nichts anderes\nals die Zusammenfassung aller bisher undemokratisch\neingef\u00e4delten Vereinbarungen: von Maastricht bis Nizza\nund Lissabon einschlie\u00dflich der allt\u00e4glichen Salami-\nRechtsetzung durch die EU-Kommission und den Euro-\np\u00e4ischen Gerichtshof. Jetzt wurde dieses Machwerk von\n55 % der franz\u00f6sischen und 63 % der niederl\u00e4ndischen\nW\u00e4hler abgelehnt.\n\nEntscheidend ist die Tatsache, dass die B\u00fcrger von zwei\nEU-Kernl\u00e4ndern nicht nur die EU-Verfassung abgelehnt\nund \u00fcber deren Inhalt abgestimmt haben, sondern zu-\ndem gegen die Entm\u00fcndigung der L\u00e4nder, gegen die\n\npolitische Kastration ihrer Nationen und gegen den\nDemokratieabbau in ihren Gesellschaften.\n\nDas Nein der Franzosen und der Holl\u00e4nder ist das\nErgebnis einer volksfremden Politik von Technokraten,\neine schallende Ohrfeige f\u00fcr eine hemmungslos expan-\ndierende, aus allen N\u00e4hten platzende neoliberale Euro-\np\u00e4ische Union, die einzig und allein dem internationalen\nGro\u00dfkapital dient. Die Abstimmung \u00fcber die EU-Verfas-\nsung ist gleichzeitig die Quittung f\u00fcr den Euro, f\u00fcr die\nEU-Osterweiterung, f\u00fcr den drohenden Beitritt der T\u00fcr-\nkei zur Europ\u00e4ischen Union und f\u00fcr uns\u00e4gliche Richt-\nlinien der EU, die zur Vernichtung von einheimischen\nArbeitspl\u00e4tzen f\u00fchren.\n\nDie Menschen, meine Damen und Herren, in Frankreich\nund in den Niederlanden stimmten gegen den Willen\nder etablierten Kr\u00e4fte in ihren L\u00e4ndern, das hei\u00dft: gegen\ndie etablierten Parteien, gegen die geballte Medienmacht,\ngegen die auf Globalisierung ausgerichteten Wirtschafts-\nverb\u00e4nde, gegen das Kapital.\n\nIn Deutschland, so ist leider die Realit\u00e4t, wehren sich die\netablierten Parteien mit H\u00e4nden und F\u00fc\u00dfen gegen eine\nVolksabstimmung, bei der auch die Deutschen endlich\neinmal Gelegenheit erhalten w\u00fcrden, Stellung zu der seit\nJahren in Deutschland mit Verfassungsbr\u00fcchen und T\u00e4u-\nschung der \u00d6ffentlichkeit betriebenen Demontage unse-\nrer demokratischen Rechte und unserer staatlichen Unab-\nh\u00e4ngigkeit zu nehmen.\n\nDie politische Klasse in Deutschland glaubt scheinbar\nauch nach den Paukenschl\u00e4gen in unseren Nachbarl\u00e4n-\ndern Frankreich und Niederlande und nach dem Auf-\nlodern der lange schwelenden Finanzkrise der Euro-\np\u00e4ischen Union das deutsche Volk in der gewohnten\nWeise an der Nase herumf\u00fchren zu k\u00f6nnen.\n\nDas kann nur gelingen, meine Damen und Herren, wenn\nnicht endlich jemand den Mut findet, das auszusprechen,\nwas ein gro\u00dfer Teil des deutschen Volkes l\u00e4ngst empfin-\ndet, sich aber noch nicht auszusprechen getraut: Los von\nBr\u00fcssel!\n\nWir Nationaldemokraten machen uns f\u00fcr einen Austritt\nDeutschlands aus der Europ\u00e4ischen Union stark, damit\n15 Jahre nach der Wiedervereinigung des deutschen Vol-\nkes endlich deutsche Parlamente und deutsche Regierun-\ngen ihre Souver\u00e4nit\u00e4tsrechte und ihre nationalen Kompe-\ntenzen zur\u00fcckerlangen.\n\nDiese Rechte und diese Kompetenzen brauchen wir, da-\nmit die Vereinigung unseres Landes sozial, wirtschaftlich\nund kulturell vollendet werden kann. Wir brauchen sie,\ndamit der Substanzverlust an Bev\u00f6lkerung, an Kultur\nund Solidargemeinschaft endlich gestoppt wird, unter\ndem das deutsche Land seit Jahrzehnten leidet.\n\nMeine Damen und Herren, ich bedanke mich f\u00fcr Ihre\nAufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der NPD)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 20. Sitzung 22. Juni 2005\n\n1542\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile nun der Fraktion der\nCDU das Wort. Herr Schowtka, bitte.\n\nPeter Schowtka, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident!\nMeine Damen und Herren! In h\u00e4mischer Schadenfreude\nvereint, glaubt die Internationale der Gegner des euro-\np\u00e4ischen Einigungsprozesses den Untergang der EU ein-\nl\u00e4uten zu k\u00f6nnen. Und die NPD, deren Einzug in den\nS\u00e4chsischen Landtag unser Ansehen europaweit gesch\u00e4-\ndigt hat, erdreistet sich sogar zur Forderung: \u201eLos von\nBr\u00fcssel \u2013 Nein zu dieser EU!\u201c\nZu welcher EU w\u00fcrden Sie denn Ja sagen?\n\n(Dr. Johannes M\u00fcller, NPD: Zu einem\nEuropa der Vaterl\u00e4nder! \u2013\n\nZuruf des Prof. Dr. Peter Porsch, PDS \u2013\nH\u00f6hnisches Lachen des Abg. Holger Apfel, NPD)\n\nZugegeben: Es sind schwarze Tage f\u00fcr Europa \u2013 zuerst\ndas Scheitern der Volksabstimmung zum Verfassungs-\nvertrag in Frankreich und den Niederlanden und danach\nder ruhmlose Ausgang der Gipfelkonferenz zum EU-\nHaushalt.\n\nAber wer hat denn geglaubt, dass der Weg zum Verein-\nten Europa ein \u201eSch\u00f6nwettersegeln\u201c sein wird? \u2013 Der\nverstorbene belgische Ministerpr\u00e4sident Paul-Henri\nSpaak, einer der Gr\u00fcndungsv\u00e4ter der heutigen Euro-\np\u00e4ischen Union, hat es fr\u00fchzeitig auf den Punkt ge-\nbracht, als er erkl\u00e4rte: \u201eNur diejenigen k\u00f6nnen entmutigt\nwerden, die sich einbilden, dass Europa durch ein\n\u201aSesam \u00f6ffne dich!\u2018 oder durch eine riesige Welle des\nEnthusiasmus geschaffen werden k\u00f6nnte. Nichts derglei-\nchen wird geschehen. Ein organisiertes und vereintes\nEuropa wird das Ereignis langer und m\u00fchevoller An-\nstrengungen sein.\u201c \u2013 Wie Recht er hatte!\n\nRufen wir uns noch einmal in Erinnerung, warum diese\nEU hier entstanden ist und welches ihre Wurzeln sind.\n\nMeine Damen und Herren, nach dem die Geschichte\nEuropas \u00fcber zwei Jahrtausende als eine Kette von gr\u00f6-\n\u00dferen und kleineren Kriegen abgelaufen war, die von\nmehr oder minder kurzen Friedensperioden unterbro-\nchen wurde, stellte der von Deutschland ausgegangene\nZweite Weltkrieg mit millionenfachem Leid und Elend\nden infernalischen H\u00f6hepunkt des Grauens dar.\n\nSollte es keinen Ausweg aus diesem Teufelskreis geben?\nIm Angesicht der Wunden und Tr\u00fcmmer des schlimm-\nsten V\u00f6lkermordens aller Zeiten bem\u00fchten sich verant-\nwortungsvolle Politiker wie Konrad Adenauer, Robert\nSchuman und Alcide de Gaspari darum, die einstigen\nKriegsgegner in einer dem Frieden verpflichteten Schick-\nsalsgemeinschaft zu vereinigen. Welches Leid, meine Da-\nmen und Herren, w\u00e4re Europa erspart geblieben, wenn\ngleichartige Einigungsbem\u00fchungen nach dem Ersten\nWeltkrieg erfolgreich gewesen w\u00e4ren!\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWaren es zuerst nur sechs, so sind es heute 25 freie\neurop\u00e4ische Nationen mit fast einer Milliarde Menschen\ndie sich zu einer Gemeinschaft des Friedens, der Freiheit\nund Demokratie zusammengeschlossen haben. In einer\nsolchen Vielfalt gibt es nat\u00fcrlich auch unterschiedliche\n\nAnsichten und Standpunkte, besonders, wenn es um\nGeld geht.\n\nMeine Damen und Herren! Wenn die EU als Antwort\nauf den Zweiten Weltkrieg mit ihrer Gr\u00fcndung einen\nSchlussstrich unter die Konfliktl\u00f6sung mit Waffengewalt\ngezogen hat, der uns 60 Jahre Frieden in Europa beschert\nhat, so ist diese EU eine Antwort auf die Globalisierung,\nderen Probleme in ihrer Gr\u00f6\u00dfenordnung die einzelnen\nL\u00e4nder \u00fcberfordern. Diese ihrer Natur nach grenz\u00fcber-\nschreitenden Probleme, bei denen einerseits der Verzicht\nauf Teile nationaler Souver\u00e4nit\u00e4t und andererseits Solida-\nrit\u00e4t eingefordert werden, sind in einem vielstimmigen\nChor freier V\u00f6lker auf demokratische Weise abzustim-\nmen. Wer das als Feilschen oder Poker bezeichnet, hat\nnichts von Demokratie verstanden \u2013 oder will es nicht\nverstehen.\n\nDen V\u00f6lkern Europas ist jedoch besser gedient, wenn sie\nihre unterschiedlichen Interessen im demokratischen\nDiskurs und nicht mit Waffengewalt austragen.\n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt\nbei der PDS und der Staatsregierung)\n\nMeine Damen und Herren! Die V\u00f6lker Europas wollen\nfrei \u00fcber ihr Schicksal entscheiden und sich nicht mehr\nvon selbst ernannten F\u00fchrern oder stalinistischen Partei-\nsekret\u00e4ren regieren lassen. Das haben sie lange genug\nerlitten.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nInsofern gibt es keine Alternative zu dieser EU. Selbst-\nverst\u00e4ndlich kann es nach dem Scheitern der Verfas-\nsungsreferenden und des EU-Gipfels in Europa nicht so\nweitergehen. Der Erweiterung muss jetzt erst einmal eine\nVertiefung folgen. Deshalb ist auch die Entscheidung zu\nbedauern, dass ausgerechnet am 3. Oktober 2005 die Ver-\nhandlungen \u00fcber den Beitritt der T\u00fcrkei aufgenommen\nwerden sollen.\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, PDS)\n\nWichtig ist jetzt vielmehr, den Menschen in den Mit-\ngliedsl\u00e4ndern zu verdeutlichen, welchen Vorteil jeder\nEinzelne vom vereinten Europa hat. Das sind zum\nBeispiel f\u00fcr den Nettozahler Deutschland infolge seines\nExport\u00fcberschusses im EU-Raum immerhin zirka zwei\nMillionen Arbeitspl\u00e4tze.\n\nBei dieser notwendigen Aufkl\u00e4rung sind ideelle und\nmaterielle Vorteile in der richtigen Gr\u00f6\u00dfenordnung in\ndie Wertung einzubeziehen.\n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD, meldet sich\nzu einer Zwischenfrage.)\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischen-\nfrage?\n\nPeter Schowtka, CDU: Nein. \u2013 Die Verwaltung in Br\u00fcs-\nsel muss sich \u2013 wie jede andere Verwaltung \u2013 um mehr\nAkzeptanz und Transparenz bem\u00fchen; denn sie ist Die-\nner und nicht Herr der EU-Mitgliedsstaaten.\nEuropa wird insgesamt nicht als Festung bestehen k\u00f6n-\nnen, hinter deren Subventionsmauern sich ganze Wirt-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 20. Sitzung 22. Juni 2005\n\n1543\n\nschaftszweige vor dem rauen Wind des weltweiten\nWarenaustauschs verstecken k\u00f6nnen. Wie jedes andere\nGemeinwesen braucht Europa mehr Solidarit\u00e4t anstelle\nnationaler Egoismen.\n\nAusgerechnet die zehn neuen, \u00e4rmeren EU-Mitglieder\nhaben es den satten, alten Mitgliedsstaaten vorgemacht,\nindem sie angesichts der schwierigen Haushaltsberatun-\ngen freiwillig Verzicht auf Beihilfen aus Br\u00fcssel leisteten\n\u2013 immerhin pro Jahr 1,5 Milliarden Euro. Insofern, meine\nDamen und Herren, sollten wir in der gegenw\u00e4rtigen\nKrise der EU die Chance sehen, sich \u2013 wie nach einem\nFamilienkrach \u2013 wieder auf das Gemeinsame zu be-\nsinnen; denn bisher ist die EU noch aus jeder ihrer Kri-\nsen gest\u00e4rkt hervorgegangen.\n\nDanke.\n\n(Beifall bei der CDU und der SPD)\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der PDS\ndas Wort. Herr Prof. Dr. Peter Porsch, bitte.\n\nProf. Dr. Peter Porsch, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Da-\nmen und Herren! D\u00fcmmer geht's nimmer, \u201esch\u00f6nerer\u201c\nauch nicht!, m\u00f6chte man zu dieser Aktuellen Debatte\nsagen. \u2013 Warum \u201esch\u00f6nerer\u201c? \u2013 Nun, Georg Ritter von\nSch\u00f6nerer war im \u00d6sterreich-Ungarn des ausgehenden\n19. Jahrhunderts der Initiator einer deutschv\u00f6lkischen\nBewegung, die sich unter der Losung \u201eLos von Juda, los\nvon Rom!\u201c f\u00fcr eine Vereinigung der deutschsprachigen\n\u00d6sterreicher mit dem Deutschen Reich im Sinne einer\ndeutschen Wiedergeburt einsetzte; denn, so meinten die\n\u201eLos-von-Rom-Bewegten\u201c, die Deutschen in der Monar-\nchie w\u00fcrden durch fremdv\u00f6lkische M\u00e4chte zur\u00fcckgesetzt\noder gar zersetzt. Schuld daran sei der an Rom ausge-\nrichtete jud\u00e4o-christliche Katholizismus.\nUnsere wackeren Neonationalisten und W\u00e4chter \u00fcber die\ndeutsche Volkssubstanz hier im Landtag entbl\u00f6den sich\nnun tats\u00e4chlich nicht, in Anspielung auf diese Losung\ndie Parole \u201eLos von Br\u00fcssel \u2013 Nein zu dieser EU!\u201c aus-\nzugeben. Wes Geistes Kind sie sind, haben sie allerdings\n\u2013 dankenswerterweise \u2013 wieder einmal kundgetan, und\nin welchem Jahrhundert sie geistig beheimatet sind,\ngleich noch dazu.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013\nZuruf des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD)\n\nMan k\u00f6nnte die Antragsteller der L\u00e4cherlichkeit preis-\ngeben. Die Sache ist jedoch brandgef\u00e4hrlich. Angesichts\nder offenkundigen Ablehnung des Entwurfs einer Euro-\np\u00e4ischen Verfassung durch eine gro\u00dfe Mehrheit der\nEurop\u00e4erinnen und Europ\u00e4er suchen einige der damit\nabgehalfterten Politiker panikartig ihr Heil in der Flucht\nin eine Renationalisierung innerhalb der Gemeinschaft.\nDies ist ein Spiel mit dem Feuer und bef\u00f6rdert eine An-\nn\u00e4herung an Brandstifter, wie uns genau diese Aktuelle\nDebatte lehrt.\n\n(Zuruf des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD)\n\nDer Unmut, der sich bei der Verfassungsdebatte so wir-\nkungsvoll und jetzt auch nachhaltig Luft machte, ist\ndoch kein Unmut \u00fcber das Projekt Europ\u00e4ische Union;\nes ist ein Unmut \u00fcber seine aktuelle Gestaltung durch\n\nneoliberale und noch dazu halsstarrige und den Men-\nschen gegen\u00fcber arrogante Politiker.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nWer die Union einzig unter dem Aspekt eines freien ge-\nmeinsamen Marktes betrachtet und dies auch noch in\ndie Verfassung aufgenommen wissen will, wer nicht zu-\nletzt deshalb die Abschottung und sogar die Militarisie-\nrung nach au\u00dfen in den Verfassungsrang erheben will,\nwer eine solche Entwicklung m\u00f6glichst dadurch st\u00f6rfrei\nzu halten versucht, indem er dem Europ\u00e4ischen Parla-\nment nach wie vor wesentliche Rechte eines Parlaments\nper Verfassung vorzuenthalten gedenkt, der darf sich\n\u00fcber die Ablehnung nicht wundern.\n\nDie Menschen in Europa wollen nicht zur\u00fcck in das\nEuropa der Nationalstaaten, das unter dem Machtdiktat\nder Gro\u00dfen den Gedanken der nationalen Befreiung\nohnehin ad absurdum f\u00fchrte und deshalb ein Europa\nder Kriege und Gr\u00e4uel, ein Europa der V\u00f6lkerfeindschaf-\nten war. Die V\u00f6lker wollen vielmehr soziale Errungen-\nschaften, die nationalstaatlich bereits durchgesetzt wur-\nden, auf die europ\u00e4ische Ebene \u00fcbertragen wissen und\nsie nicht durch diese gef\u00e4hrden lassen.\n\nWir m\u00fcssen alle miteinander unwiderruflich zur Kennt-\nnis nehmen, dass die entscheidenden Probleme der Men-\nschen, die in diesem europ\u00e4ischen Raum wohnen, nicht\nmehr unterhalb der Schwelle der Union, nicht mehr im\nnationalstaatlichen oder regionalen Rahmen und am\nwenigsten im Gegeneinander der Mitglieder zu definie-\nren und zu l\u00f6sen sind und dass deshalb Entwicklung\nnur in zumindest europ\u00e4ischen Dimensionen m\u00f6glich\nist.\n\nDazu brauchen wir ein Europa, das sich der Renaissance\nund der Aufkl\u00e4rung verpflichtet f\u00fchlt und nicht den\ndumpfen, in einer Verf\u00e4lschung der Romantik begr\u00fcnde-\nten nationalstaatlichen Egoismen der zweiten H\u00e4lfte des\n19. und der ersten H\u00e4lfte des 20. Jahrhunderts. Diese un-\nselige Tradition nationalistischen Kr\u00e4mertums hat uns\neinen europ\u00e4ischen Verfassungsentwurf beschert, der\nletztlich ein Sammelsurium von Einzelvertr\u00e4gen darstellt,\ndie einem alles und nichts geben, weil sie sich wider-\nsprechen, aufheben, gegenseitig missverst\u00e4ndlich machen\nund einzig das Feilschen bef\u00f6rdern. Solches kann man\nnur ablehnen.\n\nDie Aufkl\u00e4rung sprach vom Gesellschaftsvertrag, und\neinen solchen braucht Europa \u2013 einen Gesellschaftsver-\ntrag, der Freiheit, Gleichheit und Br\u00fcderlichkeit der\nFranz\u00f6sischen Revolution f\u00fcr alle in Europa in ihrem Zu-\nsammenhang zu realisieren gestattet. Die gro\u00dfe Chance\nwurde verpasst. Die Kr\u00e4mer und jetzt auch die Krieger\nder Nationen sehen erneut ihre Stunden gekommen. Das\ndarf nicht sein. Deshalb sage ich mit meiner Fraktion Ja\nzu einer in ziviler Konfliktl\u00f6sung und sozialer Gerechtig-\nkeit begr\u00fcndeten Europ\u00e4ischen Union und fordere von\nden Politikern in den Hauptst\u00e4dten und in Br\u00fcssel, end-\nlich eine entsprechende Politik f\u00fcr die Menschen in\nEuropa zu machen. Gegen sie wird nichts gehen \u2013 das\nhaben sie eindrucksvoll bewiesen.\n\n(Beifall bei der PDS und der CDU)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 20. Sitzung 22. Juni 2005\n\n1544\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird von der SPD-Fraktion das\nWort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann bitte ich\njetzt, dass die Fraktion der FDP das Wort nimmt. \u2013 Das\nist auch nicht der Fall. W\u00fcnscht die Fraktion der Gr\u00fcnen\ndas Wort? \u2013 Frau Hermenau, bitte.\n\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Meine Da-\nmen und Herren Kollegen! Nachdem von Herrn Porsch\ndie Parole \u201eLos von Europa\u201c als \u201eLos von Rom\u201c enttarnt\nworden ist \u2013 sch\u00f6nen Dank \u2013, kann ich mich auf ein\npaar andere Sachen konzentrieren, die in dieser Debatte\ndringend erw\u00e4hnt werden m\u00fcssen. Das Erste ist: Wir\nleben in einem Europa, das es seit 60 Jahren schafft,\nseine Wirtschaftskrisen nicht mehr durch Kriege zu\nl\u00f6sen. Das wird inzwischen ein bisschen gering geachtet\n\u2013 so, als ob es nichts wert w\u00e4re. Das liegt nur daran,\ndass der letzte Krieg eben 60 Jahre zur\u00fcckliegt.\n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der CDU,\nder PDS, der SPD und der FDP)\n\nDie Kriege des letzten Jahrhunderts waren die Versuche,\nWirtschaftskrisen zu l\u00f6sen. Es gab vorher zum Beispiel\ngro\u00dfe Arbeitslosigkeit. Wir sind heute weiter. Ich denke,\ndass man diese historische Dimension nicht gen\u00fcgend\nw\u00fcrdigen kann und nicht au\u00dfer Acht lassen sollte. Wir\nm\u00fcssen aber, wenn wir inzwischen \u2013 wie ich finde \u2013 v\u00f6l-\nlig zu Recht darauf verzichten, einen Krieg als L\u00f6sung\neines Wirtschaftsproblems zu betrachten, die eigene Kraft\nfinden und mobilisieren, trotzdem unsere wirtschaft-\nlichen Probleme zu l\u00f6sen, die oft zu sozialen werden,\nwenn man die wirtschaftlichen nicht anpackt.\n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der CDU,\nder PDS, der SPD und der FDP)\n\nEuropa hat zwei Aufgaben: zum einen die Schaffung\neiner Friedens- und Sozialordnung, eingebettet in ein\nrechtsstaatliches Prinzip, das jedem europ\u00e4ischen B\u00fcrger\neinen verl\u00e4sslichen Lebensrahmen bietet \u2013 nach innen\neine Aufgabe. Nach au\u00dfen: Armut und Klimawandel\nweltweit als eine Aufgabe der Europ\u00e4ischen Union zu\nbegreifen, wenn man ihr einen Status als Global player\nzubilligen will \u2013 und die Gr\u00fcnen wollen das.\nWenn man darauf achtet: Kann die Europ\u00e4ische Union\nund k\u00f6nnen die Institutionen zum Beispiel die Probleme\nim Bereich Arbeitsmarkt europaweit l\u00f6sen? Das ist ein\nIrrtum. Das geht nicht. Dies m\u00fcssen die Nationalstaaten\nmit ihren nationalen Politiken l\u00f6sen. Es gibt deshalb in\nEuropa L\u00e4nder mit unterschiedlichem Stand. Manche\nhaben Arbeitsmarkt- und Sozialreformen, aber auch\nWirtschaftsreformen durchgef\u00fchrt und stehen inzwi-\nschen sehr gut da \u2013 \u00fcbrigens auch skandinavische L\u00e4n-\nder und nicht nur die verd\u00e4chtigen Briten. Andere L\u00e4n-\nder haben dies aus den unterschiedlichsten Gr\u00fcnden\nnicht bew\u00e4ltigt. Deshalb gibt es ein Europa der zwei Ge-\nschwindigkeiten, das so nie beschrieben worden ist, das\naber eine Rolle spielt.\n\nJean Claude Juncker, ein Europa-Politiker von h\u00f6chstem\nMa\u00dfe, den ich pers\u00f6nlich sehr sch\u00e4tze und von dem ich\nglaube, dass er sich unglaublich f\u00fcr die Europ\u00e4ische\nUnion verdient gemacht hat, hat in seinem Vorschlag\neinen Fehler gemacht. Der gibt Tony Blair Recht. Dieser\nFehler besteht darin, dass er die Zementierung einer\n\ninzwischen als Fehlentscheidung entpuppten Finanzie-\nrung der Agrarsubventionen auf europ\u00e4ischer Ebene\nwieder durchsetzen wollte. Das ist falsch. Es kann nicht\nsein, dass im Vorschlag von Jean Claude Junker steht,\ndass er zirka 40 % k\u00fcrzen will bei Wachstum, Forschung,\nBildung und Technologie und nur 6 % bei Agrarsubven-\ntionen. Das ist nicht die Zukunft. Ich glaube, dass man\ndiesen Punkt ernst nehmen wird, und die Europ\u00e4er wer-\nden sich hier neu verst\u00e4ndigen m\u00fcssen.\n\nWie ist der Handlungshintergrund, um \u00fcber die Zukunft\nder Europ\u00e4ischen Union zu sprechen? Ich denke, keiner\nwill wirklich ernsthaft die Europ\u00e4ische Union verlassen.\nDas ist eine furchtbare Hinterzimmerdebatte. Der Hand-\nlungshintergrund, den wir haben, ist, dass inzwischen\n19 von 25 EU-Regierungen konservativ regiert werden.\nDer Handlungshintergrund ist, dass der britische Steuer-\nzahler dreimal so viel in den europ\u00e4ischen Haushalt ein-\nzahlt wie der franz\u00f6sische, ohne Britenrabatt sogar zw\u00f6lf\nMal so viel. Davon bekommen die Briten keinen Cent\nf\u00fcr Agrarsubventionen. Das sollte einem zu denken\ngeben. Wenn wir wollen, dass die Briten mehr in die\nEurop\u00e4ische Union einzahlen, m\u00fcssen wir ihnen zuge-\nstehen, dass sie sich mehr in der Europ\u00e4ischen Union\nwiederfinden wollen. Das geh\u00f6rt dazu.\n\nDas ist im Prinzip die Beschreibung der beiden Verhand-\nlungspositionen. Es h\u00e4tte einen gewissen Charme, wenn\nes gel\u00e4nge, in den n\u00e4chsten Monaten die Briten und\nauch Tony Blair pers\u00f6nlich als Kronzeugen zu gewinnen\nund st\u00e4rker in die Europ\u00e4ische Union einzubinden, in-\ndem wir etwas entgegenzusetzen und etwas anderes zu\nentwickeln haben als das inzwischen weltweit oft atta-\nckierte Modell angels\u00e4chsischer Wirtschafts- und Finanz-\npolitik.\n\nIch glaube, das ist eine andere M\u00f6glichkeit die Dinge an-\nzupacken, als es die Amerikaner tun. Die Briten k\u00f6nnten\nuns helfen, die Debatte bei uns so zu f\u00fchren, dass es ge-\nlingt, eine ausgewogene Wirtschafts- und Sozialpolitik in\nEuropa zu haben. Wir m\u00fcssten uns auf diese Debatte\neinlassen. Ich halte es wirklich f\u00fcr wichtig, sich vor\nAugen zu f\u00fchren, dass es nicht sein kann, dass ein\nHaushalt der Europ\u00e4ischen Union siebenmal so viel aus-\ngibt f\u00fcr Agrar wie f\u00fcr Forschung, Bildung, Wissenschaft\nund Technologie. Das ist ein Strickfehler, er muss korri-\ngiert werden.\n\nZur Frage, ob es f\u00fcr die Deutschen besser w\u00e4re, wenn\nsie nicht in der EU w\u00e4ren \u2013 dies wird immer am Geld\nfestgemacht. Die durchschnittliche Inflationsrate des\nEuro ist geringer, als es das Mittel der D-Mark gewesen\nist. Wir haben in Deutschland eine niedrigere Inflations-\nrate durch den Euro. Die Realzinsen sind auf einem his-\ntorischen Tiefpunkt. Der eigene Zinsvorteil der D-Mark\nist vielleicht eingeb\u00fc\u00dft. Wir bekommen sehr viel zur\u00fcck,\ndenn die niedrigen Zinsen Europaweit kurbeln in ande-\nren L\u00e4ndern das Wachstum an. Das f\u00fchrt dazu, dass wir\neine viel h\u00f6here Nachfrage nach deutschen Produkten\nhaben. Davon leben wir zum gro\u00dfen Teil. Deutschland\nist Exportweltmeister. F\u00fcr uns ist die Europ\u00e4ische Union\neine ganz wichtige wirtschaftliche Frage.\n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der PDS)\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich bitte die Fraktion der NPD,\ndas Wort zu nehmen. Herr Dr. M\u00fcller, bitte.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 20. Sitzung 22. Juni 2005\n\n1545\n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Da-\nmen und Herren! Die vorgetragenen Einw\u00e4nde allein\nschon gegen eine kritische Diskussion \u00fcber Sinn und\nUnsinn der derzeitigen EU-Politik und einer weiteren\nEU-Mitgliedschaft k\u00f6nnen mich nicht \u00fcberzeugen. Aller-\ndings \u00fcberraschen sie mich auch nicht.\n\nIch m\u00f6chte Sie um eines bitten: Auch wenn Sie nicht\nunsere Einsch\u00e4tzung von Risiken und Chancen teilen,\nm\u00fcssen Sie doch nachvollziehen k\u00f6nnen, dass man ein\nverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig stabiles Gemeinwesen, wie es in\nDeutschland trotz jahrzehntelanger Teilung noch ist,\nseine gewachsene Solidar- und Leistungsgemeinschaft\nund seine verfassungsm\u00e4\u00dfigen Grundlagen nicht in \u00e4hn-\nlich beil\u00e4ufiger Weise etwas v\u00f6llig Ungewissem preis-\ngeben darf, wie man etwa eine alte Verwaltungsordnung\ngegen eine neue eintauschen w\u00fcrde.\n\nIch habe das Gef\u00fchl, dass die gewaltigen Umw\u00e4lzungen,\ndie unser Staat, unsere Wirtschaft und unsere Gesell-\nschaft durch die galoppierende EU-Integration erfahren,\nweniger \u00f6ffentliche Diskussionen in Deutschland ausge-\nl\u00f6st hat als so manche Gebietsreform. Ohne damit die\nBedeutung von Gebietsreformen verneinen zu wollen,\nmuss ich feststellen, dass ich dies absurd finde. Bei der\nEU-Integration handelt es sich um einen Prozess gewal-\ntiger, von uns nicht steuerbarer Eigendynamik, der\nunsere Gesellschaft in seinen Grundfesten ver\u00e4ndert. Die\nzunehmende Unf\u00e4higkeit, grundlegende gesellschaftliche\nStrukturen und Lebensbedingungen im eigenen Land zu\ngestalten, ist nichts anderes als Ausdruck f\u00fcr einen dra-\nmatischen Demokratieverlust, der mit diesem Prozess\neinhergeht.\n\nIch verweise in diesem Zusammenhang auf ein beson-\nders krasses Beispiel, n\u00e4mlich auf die geplante Auf-\nnahme der T\u00fcrkei in die EU. Dass dies angesichts der\nexplosionsartigen Bev\u00f6lkerungsentwicklung in der T\u00fcr-\nkei und der bei voller Freiz\u00fcgigkeit mit ziemlicher Si-\ncherheit zu erwartender Einwanderungsf\u00e4lle in Deutsch-\nland, gelinde gesagt, problematisch w\u00e4re, liegt auf der\nHand und k\u00f6nnte wohl nur von Traumt\u00e4nzern und poli-\ntischen Hochstaplern geleugnet werden. Nun ist para-\ndoxerweise f\u00fcr die Entscheidung in dieser wichtigen\nFrage nicht in erster Linie ein etwaiger Wunsch der\nEurop\u00e4er, die T\u00fcrkei aufzunehmen, entscheidend, ge-\nschweige denn ein Wunsch der Deutschen, sondern viel-\nmehr das Interesse der USA, den als strategisch erachte-\nten B\u00fcndnispartner T\u00fcrkei mit der ebenfalls aus Nato-\nStaaten bestehenden EU zu verbinden. Deutschland ist\nim Verbund der EU in einen weltpolitischen Prozess ein-\ngebunden, der nicht unsere Beziehungen zu anderen\nStaaten bestimmt, sondern unsere innergesellschaftlichen\nsubstanziellen Grundlagen in einer Art und Weise \u00e4n-\ndert, auf die wir als deutsche W\u00e4hler kaum mehr einen\nEinfluss nehmen k\u00f6nnen. Das steht im absoluten Wider-\nspruch zur grundlegenden Voraussetzung f\u00fcr eine De-\nmokratie, n\u00e4mlich zum Recht eines Gemeinwesens und\neiner Solidargemeinschaft auf Gestaltung der eigenen\nLebensgrundlagen.\n\nDie Anh\u00e4nger der EU und jeder Form von erzwungener\nGlobalisierung behaupten, Deutschland mit seinen 80 Mil-\nlionen Einwohnern w\u00e4re als Wirtschaftseinheit zu klein\nund m\u00fcsste zwecks Konkurrenzf\u00e4higkeit mit den USA\nund China seine bisherige Einheit aufgeben und in\n\neinem Vielv\u00f6lkerkonglomerat aufgehen, bei dem die ein-\nzigen verbleibenden intakten soziokulturellen Strukturen\ndie gro\u00dfen Konzerne sind, w\u00e4hrend alle ethnischen, kul-\nturellen Strukturen gleichgeschaltet oder durch Parallel-\ngesellschaften ersetzt werden.\n\nMeine Damen und Herren! Diese politische Gigantoma-\nnie hat \u00fcberhaupt nichts mit den \u00f6konomischen und so-\nzialen Realit\u00e4ten und tats\u00e4chlichen Notwendigkeiten zu\ntun, sondern ist nur eine Folge des westlichen monetari-\nstischen Kapitalismus und des von ihm geschaffenen\nZwangs zur hemmungslosen, nie endenden Expansion.\n\nF\u00fcr uns steht aber die entscheidende Frage: Wollen wir\nmit diesem, \u00fcber alle stabilit\u00e4tserhaltenden Grundlagen\nhinaus expandierenden System untergehen? Wollen wir\nunter bewusstem Verzicht auf die demokratische Gestal-\ntungshoheit im eigenen Land die gesellschaftlichen Ver-\nh\u00e4ltnisse und die Zukunft unseres Landes und unserer\nKinder in einen Prozess unterordnen, auf den die deut-\nsche Gesellschaft praktisch keinen Einfluss mehr hat?\nOder wollen wir f\u00fcr die vielen Millionen Menschen in\ndiesem Land auf der Grundlage eines wirtschaftlich,\nsozial und kulturell einigerma\u00dfen konsistenten, ausge-\nglichenen Gemeinwesens politische Selbstbestimmung\naus\u00fcben und uns gemeinsam bem\u00fchen, die f\u00fcr eine\nfunktionierende und menschenw\u00fcrdige Gesellschaft ent-\nscheidenden soziokulturellen Grundlagen zu erhalten,\nstatt sie achtlos preiszugeben?\n\nAllein, um dem einen oder anderen Mitl\u00e4ufer im Main-\nstreaming Mut zu machen, aus dem Zug der Lemminge\nauszuscheren, bedarf es uns Nationaldemokraten. Wir\nwerden daf\u00fcr sorgen, dass Deutschland wieder \u00fcber\nseine eigenen Lebensgrundlagen sozial, kulturell, v\u00f6l-\nkisch und biologisch \u00fcberhaupt nachdenkt und disku-\ntiert.\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Herr Dr. M\u00fcller, gestatten Sie\neine Zwischenfrage?\n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Einen kleinen Moment, Herr\nProf. Weiss.\n\nDas ist der erste unverzichtbare Schritt zur Bew\u00e4ltigung\nder gegenw\u00e4rtigen Existenzkrise unseres Landes. Dazu,\nmeine Damen und Herren, brauchen wir einen Denk-\nansatz, der bisher undenkbar erschien, weil er von der\npolitischen Klasse tabuisiert war, n\u00e4mlich \u201eLos von\nBr\u00fcssel\u201c.\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Eigentlich ist die Redezeit um,\naber ich denke, dass Sie die Frage noch gestatten. Ja?\n\nProf. Dr. Cornelius Weiss, SPD: Herr Abgeordneter, Ihr\nFraktionskollege J\u00fcrgen Menzel hat nach Zeitungsberich-\nten in den neunziger Jahren rund 16 000 Euro Still-\nlegungspr\u00e4mie aus Br\u00fcssel abgefasst, obwohl auf der\nFl\u00e4che angebaut wurde. Meine Frage an Sie: Ist das\npatriotischer t\u00e4tiger Widerstand gegen Br\u00fcssel,\n\n(Gel\u00e4chter und Beifall bei der CDU, der PDS,\nder SPD, der FDP und den GR\u00dcNEN)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 20. Sitzung 22. Juni 2005\n\n1546\n\nalso ist das Patriotismus oder ist das einfach Ausdruck\nkleinkrimineller Energie?\n\n(Beifall bei der CDU, der PDS, der SPD,\nder FDP und den GR\u00dcNEN \u2013\n\nHolger Apfel, NPD: Wie viele Kriminelle\nsind in der SPD?)\n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Lieber Kollege Prof. Weiss!\nIch hatte eigentlich von Ihnen erwartet, dass eine sach-\nliche, sinnvolle Frage kommt.\n\n(Uwe Leichsenring, NPD: Ich nicht,\ndas w\u00e4re was Neues!)\n\nWas die Dinge des Abg. Menzel betrifft, denke ich, so\nk\u00f6nnen Sie ihn auch selbst fragen. Ich denke, das Niveau\nsollten wir irgendwann einmal verlassen.\n\nDanke.\n\n(Beifall bei der NPD)\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird von der CDU das Wort\ngew\u00fcnscht? \u2013 PDS? \u2013 SPD? \u2013 FDP? \u2013 GR\u00dcNE? \u2013 Nicht\nmehr. Dann bitte noch einmal die Fraktion der NPD.\nOder wird von der Staatsregierung das Wort ge-\nw\u00fcnscht? \u2013\n\n(Zwei Abgeordnete der NPD-Fraktion\nhalten den Abg. Klaus-J\u00fcrgen Menzel, NPD,\n\ndavon ab, zu dem Vorwurf\ndes Abg. Prof. Dr. Cornelius Weiss, SPD,\n\nStellung zu nehmen. \u2013\nProtest bei den Fraktionen \u2013\n\nUwe Leichsenring, NPD: Das geht\ndoch euch nichts an, k\u00fcmmert euch\n\num euren eigenen Dreck!)\n\nJetzt habe ich das Wort der Staatsregierung erteilt. Wol-\nlen Sie von der NPD jetzt reden? \u2013 Dann bitte, Herr\nLeichsenring.\n\nUwe Leichsenring, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr\nverehrten Damen und Herren! Das Thema der Aktuellen\nDebatte lautet ja nicht \u201eNein zu jeglicher EU\u201c, Herr\nProf. Porsch, sondern \u201eNein zu dieser EU\u201c. Das haben\nSie ja auch mit Ihrem Beitrag unterst\u00fctzt. Sie haben ja\nauch einiges aufgez\u00e4hlt, was da schief l\u00e4uft. Also sind\nSie mit dieser EU auch nicht einverstanden. Ich denke,\nwir sind uns da einig, Herr Prof. Porsch.\n\n(Protest bei der PDS)\n\nSie k\u00f6nnen ja speckern wie Sie wollen, wir erlauben uns\nimmer noch den Luxus einer eigenen Meinung, und die\nhaben wir mit unserer Aktuellen Debatte heute auch hier\nkundtun wollen.\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischen-\nfrage?\n\nUwe Leichsenring, NPD: Ich gestatte sie nicht nur, ich\nfreue mich direkt drauf.\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Bitte, Herr Prof. Porsch.\n\nProf. Dr. Peter Porsch, PDS: Herr Leichsenring, wissen\nSie zuf\u00e4llig, wie viele Menschen dazumal der Bewegung\n\u201eLos von Rom\u201c folgten und die katholische Kirche ver-\nlassen haben?\n\nUwe Leichsenring, NPD: Nein, das ist mir zahlenm\u00e4\u00dfig\nnicht bekannt, Sie werden mich sicherlich aufkl\u00e4ren.\n\nProf. Dr. Peter Porsch, PDS: Ich kann es Ihnen sagen: Es\nsind 14 000 gewesen, und viel mehr Leute werden Sie\nhier auch nicht aktivieren mit Ihrem \u201eLos von Br\u00fcssel\u201c.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nUwe Leichsenring, NPD: Herr Prof. Porsch, das werden\nwir doch einmal der Geschichte \u00fcberlassen, wohin die\nEntwicklung geht. Wir bieten hier einige Ans\u00e4tze an; ob\ndie Menschen dann folgen, werden diese schon selbst\nentscheiden k\u00f6nnen. Ich denke, so einfach, wie Sie es\nsich machen, hier wie die toten Fische im Strom mitzu-\nschwimmen, das werden Sie von uns nicht erleben, denn\nSie merken manchmal gar nicht, wenn Sie mit Ihrem\nEU-Strom mitschwimmen, wie tot Sie eigentlich schon\nsind.\n\n(Protest bei der PDS)\n\nIch habe heute fr\u00fch etwas getan, was ich sonst nie tue:\nIch habe mir eine \u201eBild\u201c-Zeitung gekauft.\n\n(Prof. Peter Porsch, PDS: Sakrament! \u2013\nDer Redner h\u00e4lt die Zeitung hoch.)\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Das ist nicht gestattet!\n\nUwe Leichsenring, NPD: Das ist nicht gestattet, schade,\naber Sie k\u00f6nnen sie ja heute selbst noch erwerben: \u201eSo\nverschleudert die EU unser Geld!\u201c Das ist zum Beispiel\nein Punkt, der von den Menschen so nicht mitgetragen\nwird, diese sinnlose Geldverschwendung, Steuermittel-\nverschwendung in der EU. Wenn man der \u201eBild\u201c-Zei-\ntung auch nur zu 10 % glauben darf, aber selbst wenn\ndie 10 % stimmen, w\u00e4re das schon schlimm genug.\nSo wie Sie Europa verstehen, n\u00e4mlich die Abtretung\ns\u00e4mtlicher Kompetenzen nach Br\u00fcssel, das ist das, was\nwir kritisieren. Machen Sie sich doch einmal die M\u00fche,\nsehen Sie sich doch einmal s\u00e4mtliche Antr\u00e4ge an, die in\ndieser Legislatur hier gestellt wurden, von allen Parteien\nzusammengenommen. Wie oft finden Sie die Formulie-\nrung: Der Staatsminister wird aufgefordert, sich in Br\u00fcs-\nsel daf\u00fcr und daf\u00fcr zu verwenden, er m\u00f6ge sich doch\nbitte daf\u00fcr einsetzen, dass \u2026 \u00dcber 80 % unserer Politik\nwerden nicht mehr hier gemacht. Das gef\u00e4llt Ihnen, Sie\nwollen noch mehr Kompetenzen nach Br\u00fcssel entsorgen,\num sich aus der Verantwortung zu stehlen. Das ist es\nn\u00e4mlich!\n\nDie EU wird bei Beibehaltung der derzeitigen Entwick-\nlung in naher Zukunft nicht europ\u00e4isch im bisherigen\nSinne sein, denn wir wissen ja, dass Sie mehr oder weni-\nger offen zugeben, den EU-Beitritt der T\u00fcrkei zu wollen\n\u2013 manche mehr, manche weniger. Da wird erst einmal\nrechts geblinkt und dann doch links \u00fcberholt. Nicht\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 20. Sitzung 22. Juni 2005\n\n1547\n\nwahr, meine Damen und Herren von der CDU? Die EU\nhat das erkl\u00e4rte Ziel, die Dienstleistungsm\u00e4rkte in\nDeutschland wie in anderen Nationalstaaten auch zu\neinem Tummelplatz von ausl\u00e4ndischen Billigarbeitern\neinerseits und internationalen Konzernen andererseits zu\nmachen. Auch das wird unserer Meinung nach dazu\nf\u00fchren, dass die wenigsten Deutschen ihre Dienstleistung\naufgrund des Lohnniveaus anbieten k\u00f6nnen. Es werden\nsehr viele arbeitslos werden, gerade bei uns in Sachsen.\nGerade als jemand, der aus dem Grenzgebiet zur Tsche-\nchei kommt, sage ich, dass uns das noch ganz schwer\nauf die F\u00fc\u00dfe fallen wird. Das mag in Hessen vielleicht\nanders sein, im Binnenland. Im Grenzland wird das\nnoch viel mehr auf die F\u00fc\u00dfe schlagen.\n\nAufgrund der Heterogenit\u00e4t der Volkswirtschaften und\nder \u00dcbermacht des Kapitals wird dies zwar nach langer\nZeit zu einem ausgeglichenen Zustand f\u00fchren, aber dann\nwird es die Gesellschaft, wie wir sie hier kennen, nicht\nmehr geben. Dann wird Hartz V, Hartz VI, Hartz VII\nkommen. Das wollen wir nicht, deswegen dieses \u201eLos\nvon Br\u00fcssel\u201c!\n\nDie EU-Integration bedeutet, dass praktisch alle wirklich\nwichtigen Entscheidungen in unserem Land au\u00dfer Lan-\ndes verlegt werden. F\u00fchrende Politiker gehen davon aus,\ndass zum Beispiel die Verantwortung des Bundes f\u00fcr die\nHerstellung und Bewahrung gleichwertiger Lebensver-\nh\u00e4ltnisse in Deutschland in K\u00fcrze g\u00e4nzlich nach Br\u00fcssel\nabwandern wird. Das ist auch ein Grund, warum wir\nsagen \u201eLos von Br\u00fcssel \u2013 Nein zu dieser EU\u201c. Wir sind\nja da nicht alleine, wenn wir einmal ins Internet sehen\nund in der Presse nachschauen. Auch zum Beispiel der\nVerfassungsrechtler Karl-Albert Schachtschneider, der\nHerrn Gauweiler vertritt, sagt: \u201eDie derzeitige Praxis\nzerst\u00f6rt die Grundlagen unseres Staates gleichsam\ndurch einen Staatsstreich von oben.\u201c Das hat nun\nkein NPD-Abgeordneter gesagt, sondern immerhin\nProf. Schachtschneider.\n\nNoch einmal etwas zum Geld, weil Sie das immer au\u00dfen\nvor lassen wollen:\n\nWie der Wirtschaftswissenschaftler Prof. Dr. Franz Ulrich\nWilleke 2003 in einer Studie f\u00fcr die Universit\u00e4t Heidel-\nberg nachgewiesen hat, hat die BRD in den Jahren 1958\nbis 2002 nach Einrechnung aller volkswirtschaftlichen\nFaktoren Nettozahlungen von \u00fcber einer halben Billion \u2013\nalso 500 Milliarden \u2013 D-Mark an die EU geleistet. Das\nsind die Leute nicht l\u00e4nger bereit hinzunehmen. Das ist\nein Fass ohne Boden und Sie werden sich noch wundern,\ndass es nicht nur 14 000 sein werden, die unserer Forde-\nrung zustimmen.\n\nIn diesem Sinne danke ich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der NPD)\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird von den Fraktionen noch\ndas Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann,\nbitte, Herr Staatsminister Winkler.\n\nHermann Winkler, Staatsminister und Chef der Staats-\nkanzlei: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehr-\nten Damen und Herren! Ich denke, wir haben eben alle\nein Lehrst\u00fcck gelebter Demokratie der NPD-Fraktion ge-\nsehen: Der eigene Mann wird fast mit Muskelkraft am\n\nReden gehindert, um sich hier zu verteidigen; ich glaube,\ndas bedarf keiner weiteren Kommentierung.\n\n(Heiterkeit und Beifall bei der CDU\nund den GR\u00dcNEN)\n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, ich gebe zu,\ndie Europ\u00e4ische Union hat zweifelsohne schon ruhigere\nZeiten erlebt als in diesen Tagen. Es ist aber gerade jetzt\nnotwendig zu verdeutlichen, welche Vorteile die Union\nuns allen bietet; diese sind allerdings mittlerweile so\nselbstverst\u00e4ndlich, dass wir sie kaum mehr wahrnehmen.\nGleichwohl steuert die EU nach den gescheiterten Refe-\nrenden in Frankreich und in den Niederlanden schwieri-\ngen Zeiten entgegen.\n\nAllerdings sage ich auch \u2013 und das haben wir auch ge-\nsp\u00fcrt: F\u00fcr Extremisten ist dies nat\u00fcrlich eine willkom-\nmene Gelegenheit, auf die EU einzupr\u00fcgeln. Sinnvolle\nVorschl\u00e4ge gibt es dabei nicht \u2013 die haben wir auch\nheute nicht geh\u00f6rt \u2013, allenfalls Phrasen waren wieder\ndeutlich zu h\u00f6ren.\n\n(Zuruf des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD)\n\nIch sage ganz deutlich: Die Staatsregierung wird sich\ndem nicht anschlie\u00dfen. F\u00fcr billigen Populismus sind wir\nnicht zu haben. Eine unserer Positionen war zum Bei-\nspiel: Der Verfassungsvertrag ist besser als der Vertrag\nvon Nizza, er ist ein annehmbarer Kompromiss, auch\nwenn wir nicht mit allem einverstanden sind, was hier\nausgehandelt wurde, und auch wenn einige Regelungen\nnicht unseren Interessen entsprechen. Aber das ist eben\nso bei einem Kompromiss, an dem viele beteiligt sind,\nund deshalb hat Sachsen im Bundesrat zugestimmt. Vor\nallem, weil der Vertrag zu mehr Transparenz und Demo-\nkratie in der EU beitragen w\u00fcrde, ist er wichtig. Ich\nnenne als Beispiele, dass die Ratssitzungen in Zukunft\n\u00f6ffentlich sind, dass die doppelte Mehrheit Deutschland\nmehr Stimmengewicht im Rat verschafft und damit auch\nunsere Situation verbessern w\u00fcrde, und Europa bek\u00e4me\nmit einem Langzeitpr\u00e4sidenten des Europ\u00e4ischen Rates\nwesentlich mehr Kontinuit\u00e4t. Der Bundesrat k\u00f6nnte je-\nden Gesetzentwurf der EU, und zwar unter Beteiligung\nder Landtage, also auch unseres Hauses, monieren,\nwenn er der Meinung ist, die Sache kann in Berlin oder\nin Dresden besser erledigt werden.\n\nUnabh\u00e4ngig von den Einzelheiten des EU-Verfassungs-\nvertrages braucht die Europ\u00e4ische Union aber eine Denk-\npause. Das Ziel Europa braucht jetzt keinen R\u00fcckw\u00e4rts-\ngang, aber wir m\u00fcssen schon die Abstimmungen in\nFrankreich und in den Niederlanden ernst nehmen und\nd\u00fcrfen nicht einfach so mit Vollgas weiterfahren, denn\ndann geschieht Folgendes: dass wir eben mit Vollgas an\nden Menschen vorbeifahren. Wir m\u00fcssen jedoch im\nSchritttempo fahren und die Menschen dabei mitneh-\nmen, denn die Sorgen und N\u00f6te sind uns wichtig und\ndie gibt es auch gerade in Sachsen; in unseren Grenzre-\ngionen sind sie t\u00e4glich zu sp\u00fcren.\n\nNach turbulenten Jahren seit dem Vertrag von Maas-\ntricht brauchen wir jetzt eine Atempause. Die EU muss\nsich nach der Erweiterungsrunde 2004 erst konsolidieren.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 20. Sitzung 22. Juni 2005\n\n1548\n\nWir k\u00f6nnen bei der Erweiterung nicht im gleichen\nTempo weitermachen wie bisher.\n\n(Einzelbeifall bei der CDU)\n\nProblem ist: Europa mangelt es an Akzeptanz bei den\nB\u00fcrgern, und dem abzuhelfen ist auch unsere Aufgabe.\nTrotz bestimmter Fehlentwicklungen ist dies eine Aus-\nsage, die nicht immer G\u00fcltigkeit hat, aber wir m\u00fcssen\nmehr zur Information und zur Motivation f\u00fcr dieses Pro-\njekt beitragen. Beispielsweise h\u00e4tten wir die Ansiedlung\ngro\u00dfer Unternehmen in Sachsen wie BMW und AMD\nohne die Hilfe aus Br\u00fcssel nicht optimal leisten k\u00f6nnen.\nDie EU hat diese Werke mitfinanziert und so wurden\nhier in Sachsen neue Arbeitspl\u00e4tze geschaffen. Daf\u00fcr\nsetzt sich die Staatsregierung ein: f\u00fcr Arbeit und gegen\nplumpe Parolen. Wir sind jetzt europ\u00e4ischer Halbleiter-\nstandort; wer hier nicht investiert, ist selbst schuld, sagt\ndie Presse. Und ich f\u00fcge hinzu: Das ist auch dank der\nEU geschehen. Wir m\u00fcssen dennoch dazu beitragen,\nEuropa besser zu vermitteln; das ist auch mir pers\u00f6nlich\nein Anliegen. Wir diskutieren das derzeit in Sachsen in\nden beiden Grenzlandkonferenzen.\nWir Europ\u00e4er m\u00fcssen uns zudem \u00fcber unsere Ziele,\naber auch \u00fcber unsere Grenzen klar werden; das hei\u00dft\n\u00fcber die Zust\u00e4ndigkeiten der europ\u00e4ischen Institutionen:\nWas muss zwingend zentral in Br\u00fcssel geregelt werden,\nwas ist allein Aufgabe der Mitgliedsstaaten? Beantwortet\nwerden muss auch die Frage nach den geografischen\n\nGrenzen Europas und seiner kulturellen Identit\u00e4t: Wie\ngro\u00df soll Europa sein? Nur wenn wir diese entscheiden-\nden Fragen beantworten, werden die B\u00fcrger wieder\nmehr Vertrauen in das Europ\u00e4ische Projekt entwickeln.\nDabei gilt f\u00fcr mich: Europas Grenzen liegen in Europa\nund nicht in Kurdistan, und deshalb muss vor allem die\nbisherige T\u00fcrkei-Politik \u00fcberdacht werden.\n\nAuch muss die Einhaltung des Subsidiarit\u00e4tsprinzips\nnoch st\u00e4rker durchgesetzt werden. Europa braucht sich\nnicht um alles zu k\u00fcmmern. Es muss sich vor allem da-\nrum k\u00fcmmern, dass wir gegen\u00fcber den USA und auch\ngegen\u00fcber China und Indien nicht den Anschluss verlie-\nren. Alles, was die Wettbewerbsf\u00e4higkeit des Standortes\nEuropa behindert, muss auf den Pr\u00fcfstand. Die Neuaus-\nrichtung der Lissabon-Strategie ist der richtige Weg hin\nzu mehr Wachstum und zu mehr Arbeitspl\u00e4tzen.\nDeutschland muss wieder auf die Beine kommen \u2013 in\nEuropa und mit Europa.\n\nHerzlichen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU und des\nAbg. Gunther Hatzsch, SPD)\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Meine Damen und Herren! Die\n2. Aktuelle Debatte, beantragt von der Fraktion der NPD\nzum Thema \u201eLos von Br\u00fcssel \u2013 Nein zu dieser EU\u201c, ist\nbeendet und damit der Tagesordnungspunkt 1.\n\nIch rufe auf den\n\nTagesordnungspunkt 2\n\n2. und 3. Lesung des Entwurfs Gesetz zur Umsetzung des Gesetzes\nzur Einordnung des Sozialhilferechts in das Sozialgesetzbuch\n\nDrucksache 4/0800, Gesetzentwurf der Staatsregierung\n\nDrucksache 4/1919, Beschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Soziales,\nGesundheit, Familie, Frauen und Jugend\n\nWie immer k\u00f6nnen die Fraktionen in der allgemeinen\nAussprache das Wort ergreifen. Es beginnt die Fraktion\nder CDU, danach PDS, SPD, NPD, FDP, GR\u00dcNE und\ndie Staatsregierung.\n\nBevor ich dem ersten Redner das Wort erteile, hat sich\nHerr Gerlach zu Wort gemeldet.\n\nJohannes Gerlach, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Ich w\u00fcrde gern\nals Berichterstatter vorher noch etwas dazu sagen.\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Der Berichterstatter ist eigentlich\nnach der Aussprache vorgesehen.\n\nJohannes Gerlach, SPD: Dann bitte ich um Entschuldi-\ngung; dann kommt das sp\u00e4ter.\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ja, sobald die Aussprache be-\nendet wird, werde ich dem Berichterstatter des Aus-\nschusses, Herrn Gerlach, das Wort erteilen.\n\nDie Debatte ist er\u00f6ffnet. Ich erteile der Fraktion der CDU\ndas Wort; Herr Prof. Schneider, bitte.\n\nProf. Dr. G\u00fcnther Schneider, CDU: Herr Pr\u00e4sident!\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Mit dem Ge-\nsetz zur Umsetzung des Gesetzes zur Einordnung des\nSozialhilferechts in das Sozialgesetzbuch wird das Lan-\ndesrecht des Freistaates an die neuen bundesgesetzlichen\nRegelungen angepasst. Neben redaktionellen \u00c4nderun-\ngen legt das Gesetz im Kern eine Aufgaben\u00fcbertragung\nvom \u00fcber\u00f6rtlichen auf die \u00f6rtlichen Tr\u00e4ger fest. Dar\u00fcber\nhinaus f\u00fchrt \u2013 darauf kommt es mir heute besonders an\n\u2013 die Zusammenlegung von Arbeitslosen- und Sozialhilfe\nim Rahmen des SGB II zu umfangreichen finanziellen\nund organisatorischen Neuregelungen. Auch wird mit\ndem Gesetz der \u00fcber\u00f6rtliche Tr\u00e4ger der Sozialhilfe in\n\u201eKommunaler Sozialverband Sachsen\u201c umbenannt.\nSchlie\u00dflich geht es um eine Vielzahl von Regelungen, die\nder Umsetzung von Bundes- in Landesrecht dienen.\n\nMeine Damen und Herren, der Gesetzentwurf hat sich\nim Ausschussverfahren, dem eine Sachverst\u00e4ndigenanh\u00f6-\nrung zugrunde gelegen hat, als tragf\u00e4hig und insgesamt\nkonsistent erwiesen; wir werden ihm zustimmen.\n\nLassen Sie mich auf drei Schwerpunkte eingehen. Ein\nganz wesentlicher Punkt des Einordnungsgesetzes ist die\ndort angelegte finanzielle Entlastung der kommunalen\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 20. Sitzung 22. Juni 2005\n\n1549\n\nTr\u00e4ger der Grundsicherung. Die Hartz-IV-Neuregelung\nbeg\u00fcnstigt bekanntlich diejenigen L\u00e4nder und deren\nKommunen, die in der Vergangenheit \u00fcberaus hohe\nSozialhilfekosten trugen. Diejenigen L\u00e4nder \u2013 dazu z\u00e4h-\nlen auch wir \u2013, bei denen die Arbeitslosenhilfezahlen\nh\u00f6her lagen, waren dagegen benachteiligt. Die ostdeut-\nschen L\u00e4nder werden, meine Damen und Herren \u2013 und\ndies wird mit unserem Gesetz f\u00fcr den Freistaat Sachsen\numgesetzt \u2013, in den Jahren 2005 bis 2009 so genannte\nSonderbedarfsbundeserg\u00e4nzungszuweisungen, also Son-\nderzahlungen seitens des Bundes, erhalten. Diese Son-\nderzahlungen dienen dem Ausgleich von Sonderlasten\ndurch die strukturelle Arbeitslosigkeit und der daraus\nentstehenden \u00fcberproportionalen Belastungen im Zusam-\nmenhang mit Hartz IV. Sie werden aus dem Umsatz-\nsteueraufkommen seitens des Bundes finanziert. Auf den\nFreistaat Sachsen entf\u00e4llt davon ein Nettobetrag von\n268 Millionen Euro j\u00e4hrlich.\n\nMeine Damen und Herren! Wichtig ist, in diesem\nZusammenhang auf Folgendes hinzuweisen: Dieser von\n2005 bis 2009 Jahr f\u00fcr Jahr gezahlte Betrag wird den\ns\u00e4chsischen Kommunen als Kompensation f\u00fcr vor\u00fcber-\ngehende finanzielle Mehrbelastungen in voller H\u00f6he zur\nVerf\u00fcgung gestellt. Hinzugef\u00fcgt sei, dass unser Minister-\npr\u00e4sident Georg Milbradt als Vertreter des Freistaates\nSachsen, aber auch der anderen ostdeutschen Bundes-\nl\u00e4nder gerade hier mit dem Bund au\u00dferordentlich erfolg-\nreich verhandelt hat. Die Sonderbedarfserg\u00e4nzungs-\nzuweisungen machen in Sachsen \u2013 ich wiederhole es \u2013\n268 Millionen Euro aus. Dies ist das Ergebnis einer kla-\nren und erfolgreichen Politik.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIn der Sachverst\u00e4ndigenanh\u00f6rung ist darauf hingewiesen\nworden, dass ohne diese Sondererg\u00e4nzungszuweisungen\npraktisch alle s\u00e4chsischen Kommunen heute im Minus\nst\u00fcnden. Die kommunalen Sachverst\u00e4ndigen haben in\nder Anh\u00f6rung die von der Staatsregierung erzielte Son-\nderzuweisung \u00fcbereinstimmend als sehr gute Sache be-\nzeichnet, ohne die den Kommunen erhebliche Defizite\nentstanden w\u00e4ren.\n\nWas w\u00e4re mit der Opposition gelaufen? Insbesondere Sie\nvon der PDS haben sich gegen die abschlie\u00dfende Be-\nhandlung des Gesetzentwurfs ausgesprochen. Ihnen ist\noffensichtlich nicht aufgefallen, dass Ihre politische Ab-\nsicht \u2013 Verz\u00f6gerung \u2013 zu einer klaren Benachteiligung\nder s\u00e4chsischen Kommunen gef\u00fchrt h\u00e4tte. Genau hier\nzeigen sich die signifikanten Unterschiede zu den von\nder Staatsregierung erzielten Ergebnissen, die das Pro-\ndukt einer \u2013 ich wiederhole es \u2013 kompetenten Politik\nsind.\n\nMeine Damen und Herren! \u00c4hnliches gilt f\u00fcr die zweite\nwesentliche zum Sonderlastenausgleich angelegte Rege-\nlung im Ersten Teil, und zwar \u00a7 18 Abs. 2. Dort ist die\nWeitergabe der im Landeshaushalt anfallenden Wohn-\ngeldentlastung an die kommunalen Tr\u00e4ger festgeschrie-\nben. Diese Regelung f\u00fchrt zur vollst\u00e4ndigen Weitergabe\n\u2013 ich wiederhole es noch einmal: zur vollst\u00e4ndigen Wei-\ntergabe \u2013 der im Landeshaushalt anfallenden Wohngeld-\nentlastung an die kommunalen Tr\u00e4ger. Diese Feststellung\ngilt auch unter dem Eindruck der gegenw\u00e4rtigen Neu-\nverhandlungen der L\u00e4nder mit dem Bund, der einge-\n\nr\u00e4umt hat, dass die tats\u00e4chlichen Einsparungen des Lan-\ndes derzeit nicht sicher abzubilden seien.\n\nUnser Gesetzentwurf sieht dazu vor, dass die kommuna-\nlen Tr\u00e4ger in den Jahren 2005 und 2006 einen Betrag in\nH\u00f6he von jeweils 50 Millionen Euro erhalten. Soweit die-\nser Betrag wegen der noch ausstehenden Neuregelung\ndes Berechnungsverfahrens anzupassen ist, weise ich\nhier ausdr\u00fccklich auf die im Ausschussverfahren beige-\nf\u00fcgte Protokollerkl\u00e4rung hin. Ich stelle ebenfalls klar,\ndass damit eine \u2013 ich sage es zum dritten Mal \u2013 vollst\u00e4n-\ndige Weitergabe der im Haushalt des Landes anfallenden\nWohngeldentlastung gew\u00e4hrleistet ist.\n\nMeine Damen und Herren von der PDS, Sie haben im\nAusschussverfahren eine Verdoppelung der f\u00fcr 2005 und\n2006 festgelegten Zahlbetr\u00e4ge auf 100 Millionen Euro er-\nreichen wollen. Sie haben dazu ausgef\u00fchrt, dies \u2013 Zitat \u2013\n\u201eerh\u00f6he\u201c f\u00fcr die kommunalen Tr\u00e4ger die M\u00f6glichkeit\neiner aktiven Arbeitsmarktpolitik.\n\nMeine Damen und Herren! Deutlicher als mit diesem\nSatz konnte die PDS ihre kommunal-fiskalische Inkom-\npetenz nicht machen. Die Verwirklichung Ihrer Absicht\nh\u00e4tte vor allen Dingen zu einer ungebremsten und ord-\nnungspolitisch bedenklichen Mehrbelastung auf kommu-\nnaler Ebene gef\u00fchrt, ohne dass den Kommunen ein\nfinanzieller Ausgleich entstanden w\u00e4re.\n\n(Beifall bei der CDU und der\nAbg. Margit Weihnert, SPD)\n\nSie \u00fcberblicken nicht, dass der Zweck des Sonderlasten-\nausgleichs allein in der Weitergabe einer Wohngeldentla-\nstung, nicht aber in aktiver Arbeitsmarktpolitik liegt. Die\n100 Millionen Euro, die Sie festschreiben wollten, sind\nnicht nur eine v\u00f6llig aus dem Blauen gegriffene Summe,\nsondern zudem mit dem von Ihnen einger\u00e4umten Fehl-\nverst\u00e4ndnis systemwidrig und f\u00fcr die Kommunen mit\nder von der PDS beabsichtigten Zweckrichtung \u00fcberaus\nsch\u00e4dlich.\n\nRichtig ist, dass die H\u00f6he der eingetretenen Wohngeld-\nentlastung derzeit nur aufgrund einer Sch\u00e4tzung bezif-\nfert werden kann; im Ausschussverfahren ist die Summe\nvon 46 Millionen Euro genannt worden. Daher ist die im\nGesetz angelegte Gr\u00f6\u00dfenordnung von 50 Millionen Euro\nsachgerecht.\n\nMeine Damen und Herren! Ich will \u2013 drittens \u2013 kurz auf\ndie im Gesetzentwurf angelegte Namensgebung des\n\u00fcber\u00f6rtlichen Tr\u00e4gers eingehen. Wir halten die k\u00fcnftige\nBezeichnung \u201eKommunaler Sozialverband Sachsen\u201c f\u00fcr\nsachgerecht. Die Namensgebung macht deutlich, dass\nder \u00fcber\u00f6rtliche Tr\u00e4ger weder ein Verband der freien\nWohlfahrtspflege ist noch zur unmittelbaren Landesver-\nwaltung des Freistaates geh\u00f6rt. Die Sachverst\u00e4ndigen\nhaben insoweit keine grunds\u00e4tzlichen Bedenken ange-\nmeldet. Der neue Name stellt klar, dass es um einen Ver-\nband der Landkreise und Kreisfreien St\u00e4dte geht.\n\nDie Oppositionsfraktionen haben diese Umbenennung\ndurchg\u00e4ngig beanstandet. Die PDS hat gemutma\u00dft, der\nFreistaat wolle sich mit der Namens\u00e4nderung aus seiner\nfiskalischen Verantwortung begeben. Offensichtlich ist\ndies im PDS-mitregierten Mecklenburg-Vorpommern der\nFall. Dort hat der \u00fcber\u00f6rtliche Tr\u00e4ger tats\u00e4chlich einen\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 20. Sitzung 22. Juni 2005\n\n1550\n\nkommunalen Namensbezug, wie wir es auch hier be-\nabsichtigen.\n\nIch m\u00f6chte schlie\u00dflich auf den Entschlie\u00dfungsantrag\neingehen, den Sie heute einbringen wollen. Ich bezeichne\ndiesen Antrag als reinste politische Hetze und Demago-\ngie. Sie ber\u00fccksichtigen nicht und wollen nicht erkennen,\ndass die Wohngeldentlastung im vollen Umfang weiter-\ngegeben wird. Im \u00dcbrigen r\u00e4umen Sie, meine Damen\nund Herren, mit diesem Entschlie\u00dfungsantrag ein, dass\nSie im Ausschussverfahren tats\u00e4chlich eine blo\u00dfe Ver-\nz\u00f6gerung erreichen wollten. Die Kommunen scheinen\nIhnen nicht besonders am Herzen zu liegen.\n\nMeine Damen und Herren! Das Gesetz findet in der im\nAusschussverfahren ge\u00e4nderten Fassung unsere volle\nZustimmung. Wir leisten damit einen wichtigen und un-\nverzichtbaren Beitrag zur Anpassung des s\u00e4chsischen\nLandesrechts. Vor allen Dingen erhalten die betroffenen\nkommunalen Tr\u00e4ger fiskalische Sicherheit. Darauf\nkommt es an.\n\n(Dr. Michael Friedrich, PDS, meldet sich\nzu einer Zwischenfrage.)\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischen-\nfrage?\n\nProf. Dr. G\u00fcnther Schneider, CDU: Vielen Dank, Herr\nPr\u00e4sident.\n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der PDS\ndas Wort.\n\nDr. Dietmar Pellmann, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr\nverehrten Damen und Herren! Herr Prof. Schneider, ich\nwerde \u2013 im Unterschied zu Ihnen \u2013 versuchen, sachlich\nzu argumentieren und ohne Unterstellungen an Ihre\nFraktion auszukommen.\nDas Gesetz, das wir heute zu beraten und zu verabschie-\nden haben, ist in gro\u00dfen Teilen in der Tat notwendig,\nweil wir Hartz IV haben, selbst wenn die PDS-Fraktion \u2013\ndas unterstreiche ich mit allem Nachdruck \u2013 prinzipiell\ngegen Hartz IV ist. Aber wir haben, solange Hartz IV\nexistiert, leider keine andere Chance, als heute die ent-\nsprechenden Landesausf\u00fchrungsbestimmungen zu be-\nraten.\n\nHerr Prof. Schneider, ich weise allerdings Ihre Unterstel-\nlung zur\u00fcck, wir h\u00e4tten alles darauf angelegt, die Verab-\nschiedung des Gesetzes zu verz\u00f6gern. Ich will Ihnen\ndazu Folgendes sagen: Sie haben heute mehrfach auf die\nExpertenanh\u00f6rung verwiesen. Wenn wir sie nicht bean-\ntragt h\u00e4tten, dann h\u00e4tten Sie nicht einmal darauf verwei-\nsen k\u00f6nnen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nIch sage Ihnen ein Weiteres dazu: Wenn wir die An-\nh\u00f6rung nicht beantragt h\u00e4tten, h\u00e4tten die Vertreter der\nkommunalen Spitzenverb\u00e4nde keine Chance gehabt, ihre\nkritischen Anmerkungen in der \u00d6ffentlichkeit zu ma-\nchen. So viel zu Ihrer Unterstellung, wie wir angeblich\nmit den Kommunen umgehen. Ich gebe diese Unterstel-\nlung an Sie zur\u00fcck; sie trifft dort eher zu.\n\nUnsere Kritik am Gesetz \u2013 wir werden es, da haben Sie\nrichtig vermutet, selbstverst\u00e4ndlich ablehnen \u2013 m\u00f6chte\nich in einigen Punkten zusammenfassen.\n\nZum Ersten. Sie wie auch das Finanzministerium haben\nversucht, uns weiszumachen, der Freistaat w\u00fcrde seine\nvollen Einsparungen beim Wohngeld weiterreichen. Nun\nkann man dar\u00fcber trefflich streiten.\n\nHier steht zumindest Behauptung gegen Behauptung,\ndenn die Bundesregierung kommt eben zu ganz anderen\nZahlen der Einsparung. Im \u00dcbrigen haben auch die Ver-\ntreter der Spitzenverb\u00e4nde dies bei der Anh\u00f6rung deut-\nlich gemacht. Sie gehen eben von 170 Millionen Euro\naus. Da sind die 100 Millionen Euro, die wir fordern, ja\nbei weitem noch nicht das, was man eigentlich fordern\nk\u00f6nnte.\n\nDas Zweite: Wir kritisieren seit vielen Jahren, dass sich\nder Freistaat nicht mehr an den steigenden Kosten des\nLandeswohlfahrtsverbandes beteiligt. Das soll mit diesem\nGesetz endg\u00fcltig zementiert werden. Das, meinen wir,\nist nicht sachgerecht.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nDabei verweise ich noch einmal auf eine von uns immer\nwieder vertretene stichhaltige These. Ja, wir sind f\u00fcr den\nGleichheitsgrundsatz im FAG. Aber das muss bitte sch\u00f6n\neben nicht nur f\u00fcr die Einnahmen, sondern auch f\u00fcr die\nAusgaben gelten.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nBei den Ausgaben hat es in den letzten Jahren eine\nerhebliche Verschiebung zuungunsten der Kommunen\ngegeben.\n\nDas Dritte: Ja, wir meinen, zwar ist ein Ausf\u00fchrungs-\ngesetz zu Hartz IV einfach sachlich geboten, aber dass\nsie sozusagen eine lange Baustelle, n\u00e4mlich Landeswohl-\nfahrtsverband, hier gleich noch mit anh\u00e4ngen, das ent-\nt\u00e4uscht uns. Wir h\u00e4tten uns gew\u00fcnscht \u2013 das hat nichts\nmit Verz\u00f6gerung zu tun \u2013, dass es ein eigenes \u00fcberarbei-\ntetes Gesetz zum \u00fcber\u00f6rtlichen Sozialhilfetr\u00e4ger gegeben\nh\u00e4tte. Das erfolgt nicht. Nebenbei erledigen Sie die Bau-\nstelle Landeswohlfahrtsverband noch mit.\n\nDas Vierte: Das hat etwas mit dem vorherigen Punkt zu\ntun. Ja, Herr Prof. Schneider, auch Sie haben heute kein\neinziges stichhaltiges Argument gebracht, weshalb der\nLandeswohlfahrtsverband umbenannt werden sollte.\nHier vermute ich eben, dass Sie ihn nur deshalb umbe-\nnennen wollen, um damit symbolisch auszudr\u00fccken,\ndass sich der Freistaat immer mehr aus der \u00f6ffentlichen\nsozialen Daseinsvorsorge finanziell zur\u00fcckziehen will.\nDas ist der ganze Grund; denn Ihr Hilfsargument, das\nSie gebracht haben, dass das lediglich dann die Unter-\nschiede zu den Wohlfahrtsverb\u00e4nden deutlicher machen\nw\u00fcrde, trifft zumindest insoweit nicht zu, weil sie eine\nneue Verwechselungsbarriere aufbauen, denn wir wissen\nja, es gibt auch in Sachsen einen Sozialverband. Damit\nist die Verwechselung weiterhin gegeben. Das will ich\ndeutlich machen.\n\nWir werden selbstverst\u00e4ndlich uns auch weiterhin in der\nheutigen Debatte gegen eine Umbenennung wehren. Sie\nhaben auch Unrecht, denn in der Anh\u00f6rung wurde das\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 20. Sitzung 22. Juni 2005\n\n1551\n\nkritisiert und von den Vertretern keine Notwendigkeit\nder Umbenennung gesehen.\n\nDas F\u00fcnfte: Wir m\u00f6chten im gewissen Sinne noch auf\nein Defizit aufmerksam machen. Es wird damit unsere\nForderung, die wir immer wieder erhoben haben, sozu-\nsagen beerdigt, n\u00e4mlich ein Nachfolgegesetz zum Lan-\ndeswohlfahrtspflegegesetz zu verabschieden. Sie wollen\ndas Problem hier mit l\u00f6sen. Aber es geht beim wachsen-\nden Pflegebedarf nicht an, dass sich der Freistaat aus\neiner Pflegebedarfsplanung zur\u00fcckzieht. Das kann man\nnicht allein den Kommunen \u00fcberlassen. Sie sind damit\nauch \u00fcberfordert.\n\nSchlie\u00dflich m\u00f6chte ich deutlich machen, dass ich diesem\nGesetz keine lange Lebensdauer voraussage. Wir werden\nin absehbarer Zeit erneut zu diesen Dingen zu beraten\nhaben, weil sich das Gesetz einfach nicht bew\u00e4hrt.\n\nIch habe \u2013 das hat mit dem Land nicht so sehr viel zu\ntun \u2013 immer noch die Hoffnung, dass Hartz IV wieder\nzur\u00fcckgenommen werden wird, denn Hartz IV hat\nwesentlich zum Scheitern und zum Bankrott der gegen-\nw\u00e4rtig amtierenden Bundesregierung beigetragen. Auch\ndie nachfolgende \u2013 ganz gleich, wie sie aussehen wird \u2013\nwird damit wenig gl\u00fccklich werden.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der SPD\ndas Wort. Herr Gerlach, bitte.\n\nJohannes Gerlach, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident!\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Eigentlich besteht die-\nses heute zu behandelnde Gesetz aus zwei gro\u00dfen Teilen\nund kleineren Anpassungsanh\u00e4ngen, einmal, wie schon\nbemerkt, die Umsetzung und Ausgestaltung der so ge-\nnannten Hartz-Gesetze \u2013 also SGB II, Grundsicherung\nf\u00fcr die Arbeitssuchenden \u2013 besser bekannt als Arbeits-\nlosengeld II \u2013 und SGB XII, Sozialhilfe auf Landesebene,\nund zweitens eines Landeswohlfahrtsgesetzes, das jetzt\nGesetz \u00fcber den kommunalen Sozialverband Sachsen\nhei\u00dft.\nHerr Dr. Pellmann hat ja fast mit dem Namen geschlos-\nsen. Man h\u00e4tte beide Verfahren nat\u00fcrlich voneinander\ntrennen k\u00f6nnen, zumal sie gesetzestechnisch auch nicht\nvollkommen getrennt wurden. Dem l\u00e4sst sich aber entge-\ngenhalten, dass der Umsetzung der beiden neuen Sozial-\ngesetzb\u00fccher auf Landesebene auch wichtige Anpassun-\ngen f\u00fcr den LWV folgen mussten. So sind wir als\nKoalition dem von der Staatsregierung vorgegebenen\nWeg gefolgt.\n\nZum Lastenausgleich, speziell zur Wohngeldproblematik,\nhat mein Kollege Schneider ausreichend berichtet. W\u00e4h-\nrend bei der Umsetzung und Ausgestaltung viele for-\nmale Dinge angepasst werden m\u00fcssen, geht es beim\nLWV \u2013 noch hei\u00dft er ja so \u2013 um grundlegende Weichen-\nstellungen. Ausgangspunkt waren in den letzten Jahren\numfangreiche Diskussionen, die wir auch hier im Land-\ntag ausgestritten haben.\n\nNachdem die finanziellen Engp\u00e4sse des Landeswohl-\nfahrtsverbandes kaum noch in den Griff zu bekommen\nwaren, wurde 2003 ein Gutachten in Auftrag gegeben,\ndessen wesentliches Ergebnis eine dreistufige Kommuna-\nlisierung des LWV vorsah. Wir waren da von Anfang an\n\nsehr skeptisch und sehen auch heute noch Risiken. Recht\nschnell \u00e4u\u00dferte sich die damalige Regierung, dass sie\nden beiden ersten Stufen aufgeschlossen gegen\u00fcberstehe,\ndie Gesamtkommunalisierung auch der 18- bis 65-J\u00e4hri-\ngen allerdings nicht wolle. Die Gutachter erhoffen sich\nvon der Verlagerung der Aufgaben des \u00fcber\u00f6rtlichen\nTr\u00e4gers der Sozialhilfe auf \u00f6rtliche Tr\u00e4ger bez\u00fcglich\neinmal der Verantwortung und Fallsteuerung f\u00fcr die bis\n18-J\u00e4hrigen und die Verantwortung f\u00fcr die \u00fcber 65-J\u00e4hri-\ngen positive Effekte sowohl bei den Finanzen als auch\nbei den Leistungen. Das gro\u00dfe Ziel lautet: Zusammen-\nf\u00fchrung von Aufgaben- und Finanzverantwortung.\n\nWeshalb stimmen wir diesem Gesetz zu? Das Gesetz\nr\u00e4umt im \u00a7 13 des ersten Artikels ausdr\u00fccklich die M\u00f6g-\nlichkeit ein, dass auf Antrag auch der \u00f6rtliche Tr\u00e4ger\nVerhandlungspartner f\u00fcr die Leistungsh\u00f6hen f\u00fcr die un-\nter 18- und \u00fcber 65-J\u00e4hrigen wird. Das muss nicht auto-\nmatisch negativ sein, so wie es hier dargestellt wurde,\ndenn die Landkreise und Kreisfreien St\u00e4dte werden sich\nder Verantwortung ihrer behinderten Mitb\u00fcrger gegen-\n\u00fcber nicht einfach entledigen. Ich kann mir das nicht\nvorstellen. Es gibt nat\u00fcrlich erste Signale, denen zufolge\nsich Landkreise pl\u00f6tzlich nicht mehr erinnern wollen,\ndass sie noch vor kurzem Sozialprojekte planten. Viel-\nleicht haben sie Angst davor, dass sie auf m\u00f6glichen\nKosten sitzen bleiben w\u00fcrden.\n\nEines ist klar: Sozialpolitik nach Kassenlage, wie wir es\nim Jugendbereich und in anderen Bereichen der Freiwil-\nligkeit bereits manchmal vorfinden, darf es nicht geben.\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischen-\nfrage?\n\nJohannes Gerlach, SPD: Noch einen Satz, dann k\u00f6nnen\nSie fragen.\nWir als Koalitionspartner werden ein waches Auge auf\ndie Entwicklung in den n\u00e4chsten Jahren werfen.\n\nHerr Dr. Pellmann, bitte sch\u00f6n.\n\nDr. Dietmar Pellmann, PDS: Herr Gerlach, sch\u00f6nen\nDank. \u2013 Sie haben gerade \u00fcber die Auswirkungen auf\ndie kommunale Seite gesprochen. Halten Sie es aus heu-\ntiger Sicht f\u00fcr gut und richtig, dass durch einen Ge-\nsch\u00e4ftsordnungstrick, der von der Koalition ausging,\ndem Innenausschuss die Beratung des Gesetzes verwei-\ngert oder verwehrt wurde?\nJohannes Gerlach, SPD: Ich halte das nicht f\u00fcr einen Ge-\nsch\u00e4ftsordnungstrick, sondern es ist hier ganz legal nach\nGesch\u00e4ftsordnung vorgegangen worden.\n\n(Beifall bei der SPD und der CDU)\n\nDer Sozialausschuss war f\u00fcr dieses Gesetz verantwort-\nlich. Der Innenausschuss hatte zum damaligen Zeit-\npunkt, also Donnerstag vor zwei Wochen, als wir getagt\nhaben, noch keine Stellungnahme abgegeben. Wir haben\ndar\u00fcber diskutiert \u2013 Sie haben auch mit dabei gegessen \u2013\nund haben nach Abw\u00e4gung des Pro und Kontra ent-\nschieden, uns daf\u00fcr auszusprechen, dass wir heute schon\ndieses Gesetz behandeln k\u00f6nnen, das hei\u00dft abschlie\u00dfende\nBehandlung im Sozialausschuss. Wenn wir es anders\ngemacht h\u00e4tten, w\u00e4re das Gesetz erst einen Monat sp\u00e4-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 20. Sitzung 22. Juni 2005\n\n1552\n\nter, also fr\u00fchestens im Juli, gekommen. Aus meiner Sicht\nwar das kein Gesch\u00e4ftsordnungstrick. Das weise ich zu-\nr\u00fcck.\n\n(Beifall bei der SPD, der CDU und\nder Staatsministerin Helma Orosz)\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine weitere Frage?\n\nJohannes Gerlach, SPD: Ja, nat\u00fcrlich.\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Herr Pellmann, bitte.\n\nDr. Dietmar Pellmann, PDS: Herr Gerlach, h\u00e4tten wir\ndas Problem nicht durch eine von den Koalitionsfraktio-\nnen beantragte kurzfristig anberaumte Sondersitzung\nl\u00f6sen k\u00f6nnen, so dass wir heute auch zur Behandlung\ndes Gesetzes gekommen w\u00e4ren?\n\nJohannes Gerlach, SPD: Nat\u00fcrlich h\u00e4tten wir rein formal\nbeschlie\u00dfen k\u00f6nnen \u2013 und da ziehen Sie sich wieder auf\ndas Formale zur\u00fcck \u2013, dass wir zwei Tage nach dem In-\nnenausschuss eine Sondersitzung des Sozialausschusses\nbeantragen wollen und h\u00e4tten all das bearbeiten k\u00f6nnen,\nwas der Innenausschuss beschlossen h\u00e4tte. Wir haben\nauch diese M\u00f6glichkeit in Erw\u00e4gung gezogen, aber dann\nf\u00fcr uns entschieden, dass es besser ist, in den Bahnen zu\nbleiben, die die Gesch\u00e4ftsordnung vorsieht, und keine\nAusnahmeregelungen zu machen. Wir h\u00e4tten eine Rie-\nsendiskussion gehabt. Denken Sie daran, wie lange die\nDiskussion um eine Anh\u00f6rung zum Kindertagesst\u00e4tten-\ngesetz gedauert hat. Viele Leute sagen: An dem Tag\nkann ich nicht, an dem Tag kann ich nicht, aber ich\nm\u00f6chte unbedingt dabei sein. Wir w\u00e4ren also in Schwie-\nrigkeiten gekommen. Wir waren der Meinung, wenn wir\nes in der regul\u00e4ren Ausschusssitzung behandeln, wo alle\nfristgem\u00e4\u00df eingeladen sind, w\u00e4re es besser. So haben wir\nuns entschieden und das auch mit Mehrheit beschlossen.\nIch komme nun zu den M\u00f6glichkeiten f\u00fcr die \u00f6rtlichen\nTr\u00e4ger, die ich vor der Zwischenfrage angesprochen\nhatte. Wir sehen Chancen einer Verbesserung durch\nmehr B\u00fcrgern\u00e4he und verbesserte Vernetzungsm\u00f6glich-\nkeiten. Die Meinungen bei den Verb\u00e4nden halten sich\ndie Waage. Es gibt Verb\u00e4nde, die sehen das eher negativ,\nmanche eher positiv. Auf unsere Befragung hin fielen\ndie Antworten je zur H\u00e4lfte aus. Als Gesetzgeber m\u00fcssen\nwir darauf achten, dass wir bei m\u00f6glichen Konflikten\nnoch einmal einschreiten m\u00fcssten. Davon gehe ich im\nMoment nicht aus. Wir wollen das jetzt so durchsetzen\nund nach bestem Wissen und Gewissen tun.\n\nWir denken, dass man vor Ort sicher individuell zuge-\nschnittene Angebote besser verhandeln kann. M\u00f6glich-\nkeiten w\u00e4ren integrierte Ma\u00dfnahmen, bessere Verzah-\nnung von Kindergarten und Schule, eine ganz normale\nEingliederung von Kindern mit Behinderung in ihr so-\nziales Umfeld, was ja heute nicht mehr die Geschwister\nsind, sondern die Kinder im Kindergarten usw. Ich weise\nauch noch einmal darauf hin, dass speziell Menschen\nmit Behinderung oft ganz besondere Begabungen haben,\ndie man vor Ort in besonderer Weise f\u00f6rdern kann. Ich\nhatte letzte Woche die M\u00f6glichkeit, eine Ausstellung in\nOelsnitz mit zu er\u00f6ffnen, wo Behinderte aus Werkst\u00e4tten\nf\u00fcr geistig behinderte Menschen Aquarelle gemalt hatten.\n\nEs war beeindruckend, wozu sie f\u00e4hig sind und was\nman mit vor Ort gestrickten L\u00f6sungen m\u00f6glicherweise\nbesser machen kann, als das jetzt noch der Fall ist.\n\nEin Ausblick: Nat\u00fcrlich ist mit diesem Gesetz das Prob-\nlem der steigenden Fallzahlen nicht gel\u00f6st, insbesondere\ndas Problem der alten behinderten Menschen, die pflege-\nbed\u00fcrftig werden. Das ist ein ganz neues Problem. Die\nStaatsregierung und wir gehen davon aus, dass etwa bis\n2012 noch ein Anstieg erfolgt. Das ist auch ein Problem,\nwas uns erhalten bleibt.\n\nDie Kreativit\u00e4t der Kommunen und der Wohlfahrtsver-\nb\u00e4nde bei der Umsetzung des Prinzips \u201eambulant vor\nstation\u00e4r\u201c, dass wir auch im Koalitionsvertrag haben, ist\nschwierig f\u00fcr diejenigen, die in den letzten 15 Jahren\ngut funktionierende station\u00e4re Einrichtungen aufgebaut\nhaben. Das wissen wir, aber wir wissen auch, dass wir\ndiesen Weg gehen m\u00fcssen, und streben die Zuhilfe-\nnahme des Wissens der \u00f6rtlichen Tr\u00e4ger an.\n\nDie Finanzierung wird weiterhin ein Thema f\u00fcr das\nLand bleiben, auch wenn der Name ge\u00e4ndert wurde. Ich\ngebe gern zu, dass mir die Zustimmung dazu nicht\nbesonders leicht gefallen ist. Weiterhin m\u00fcssen wir bei\nder Neufestsetzung der Verantwortung landesweit ver-\ngleichbare Leistungen und Bedingungen f\u00fcr behinderte\nKinder und ihre Familien sicherstellen, damit es im Land\nkeine gro\u00dfen Gewinner und Verlierer gibt. Wir haben in\nSachsen traditionelle \u201eBallungszentren\u201c der Behinderten-\nbetreuung, speziell in Ostsachsen, und es ist unsere Auf-\ngabe, ausgleichend zu wirken.\n\n(Beifall des Abg. Heinz Lehmann, CDU)\n\nAbschlie\u00dfend m\u00f6chte ich sagen, dass es f\u00fcr die L\u00f6sung\nder vor uns stehenden Aufgaben kein Vorbild gibt. Mir\nist jedenfalls keins bekannt. Hier sind Kreativit\u00e4t und\nVerantwortung gefragt, denn die Aufgabe ist enorm.\nEine Verschiebung um noch eine Woche oder einen\nMonat bringt \u00fcberhaupt nichts. Wir m\u00fcssen es jetzt an-\npacken und nach bestem Gewissen und Fachwissen tun.\n\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der SPD und der Staatsregierung)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Ich rufe die NPD auf.\nHerr Dr. M\u00fcller, bitte.\n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine\nDamen und Herren! Mein Vorredner Kollege Gerlach hat\nes angesprochen: Es geht bei diesem Gesetzentwurf\nim Wesentlichen um zwei Dinge, zum einen um die\nKommunalisierung des Landeswohlfahrtsverbandes ein-\nschlie\u00dflich seiner Binnenstruktur und zum anderen um\ndie Umsetzung der so genannten Hartz-IV-Gesetze in ein\nAusf\u00fchrungsgesetz auf Landesebene.\nWie auch bereits berichtet wurde, haben Staatsregierung\nund kommunale Spitzenverb\u00e4nde im Vorfeld heftig ge-\nrungen, denn es geht um erhebliche Geldsummen. Es ist\nzum Kompromiss gekommen, der uns jetzt als Gesetz-\nentwurf vorliegt.\n\nNun zur Stellungnahme meiner Fraktion zu den zwei an-\ngesprochenen Punkten, zun\u00e4chst zur Kommunalisierung\ndes Landeswohlfahrtsverbandes. Es handelt sich in vie-\nlen Punkten um die \u00dcbertragung von Aufgaben der\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 20. Sitzung 22. Juni 2005\n\n1553\n\n\u00fcber\u00f6rtlichen Tr\u00e4ger auf \u00f6rtliche Tr\u00e4ger. Das ist auch\nnichts Neues, nur dass weitere Aufgaben auf die kom-\nmunalen Tr\u00e4ger \u00fcbertragen werden sollen. Was wir\nheute schon erleben k\u00f6nnen, sind immense Finanzie-\nrungsprobleme auf der kommunalen Ebene, insbeson-\ndere auf der Landkreisebene. Es wird zwar immer\nwieder beteuert, dass die Gelder von Landes- und Bun-\ndesebene weitergereicht w\u00fcrden und es nicht zu Finan-\nzierungsproblemen kommen werde. Ich kann als Kreisrat\nsagen, dass der Landkreis unter dieser Landeswohl-\nfahrtsumlage finanziell erheblich zu leiden hat. Bei der\nzunehmenden Verschuldung der Landkreise sehen wir\nfatale Konsequenzen bei der Betreuung der Menschen\nmit Behinderung und der Existenz der Einrichtungs-\ntr\u00e4ger.\n\nDiese Tendenzen, die wir hier erkennen, f\u00fchren dazu,\ndass wir diesen Gesetzentwurf als Fraktion nicht mittra-\ngen k\u00f6nnen. Wir denken, es ist eine Landesaufgabe, dass\nes landesweit vergleichbare Bedingungen und Ma\u00dfst\u00e4be\nsowohl f\u00fcr die F\u00f6rderung behinderter Kinder und Ju-\ngendlicher wie auch f\u00fcr Menschen \u00fcber 65 Jahre gibt.\nWir sehen das erheblich gef\u00e4hrdet, wenn man das auf\ndie kommunale Ebene herunterbricht. Inwieweit diese\nvorgesehene Namens\u00e4nderung von Landeswohlfahrts-\nverband hin zu kommunalem Sozialverband nicht nur\nsprachlich-psychologisch das Land aus der Verantwor-\ntung nimmt, sondern sukzessive dazu f\u00fchrt, dass das\nLand in der finanziellen Schiene aus der Verantwortung\nherauskommt, wird sich zeigen. Ich m\u00f6chte aber den\nPunkt Namens\u00e4nderung nicht allzu hoch ansetzen.\n\nZu dem zweiten Punkt, zur Umsetzung der Hartz-IV-Ge-\nsetze: Grunds\u00e4tzlich muss ich sagen, dass wir als Frak-\ntion und als Partei weiterhin die Hartz-IV-Gesetze als\nunsozial und ungerecht ablehnen. Man muss nat\u00fcrlich\ndazu sagen, dass wir nicht umhinkommen, diese Gesetze\nin Landesrecht umzusetzen. Diese Gesetze sind vom\nBund beschlossen und damit auch f\u00fcr das Land Sachsen\ng\u00fcltig.\n\nAuch hier wurde, weil es um erhebliche Geldbetr\u00e4ge\ngeht, dieser Kompromiss mit den kommunalen Spitzen-\nverb\u00e4nden ausgehandelt, insbesondere was das Aus-\ngleichs- und Zuschlagssystem betrifft. Als problematisch\nbetrachten wir gegenw\u00e4rtig die Beteiligung des Bundes\nan den Unterkunftskosten. Dort wurde verlautbart, dass\nsich der Bund etwas zur\u00fcckziehen m\u00f6chte. Wir sehen in\ndiesem Punkt nur zwei M\u00f6glichkeiten, wie der Freistaat\ndarauf reagieren kann. Die eine M\u00f6glichkeit w\u00e4ren\nNachverhandlungen mit dem Bund, was ich als relativ\nschwierig ansehe, da die Bundesseite diesbez\u00fcglich si-\ncherlich nicht sehr flexibel ist. Die andere M\u00f6glichkeit\nist, dass das Land selbst die Landesmittel erh\u00f6ht, wobei\nauch hier angesichts der Haushaltslage nicht viel zu er-\nwarten ist.\n\nWir denken, als Kompromissl\u00f6sung ist das Ganze gut\ngemeint und die kommunalen Spitzenverb\u00e4nde tragen es\nauch mit. Wir als Fraktion m\u00f6chten andere Schwer-\npunkte setzen und tragen diesen Gesetzentwurf nicht\nmit. Wir werden uns artikelweise entscheiden, den Ent-\nwurf insgesamt aber ablehnen.\n\nDanke.\n\n(Beifall bei der NPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: F\u00fcr die FDP-Fraktion\nspricht Frau Abg. Sch\u00fctz.\n\nKristin Sch\u00fctz, FDP: Verehrte Frau Pr\u00e4sidentin, sehr\ngeehrte Kolleginnen und Kollegen! Die FDP-Fraktion be-\ngr\u00fc\u00dft die relativ zeitnahe landesrechtliche Umsetzung\ndes Gesetzes zur Einordnung des Sozialhilferechts in das\nSozialgesetzbuch gerade auch im Hinblick auf die lange\ngef\u00fchrte Diskussion mit dem S\u00e4chsischen Landkreistag\nund dem S\u00e4chsischen St\u00e4dte- und Gemeindetag.\n\nDie notwendigen Regelungen der Zust\u00e4ndigkeiten von\nkommunalen und Landesbeh\u00f6rden erfolgen auf der\nGrundlage der Hartz-IV-Regelungen von der Bundes-\nebene her. Gleiches gilt f\u00fcr den Umgang mit den SoBEZs\nund f\u00fcr die Weitergabe des Bundesanteils der Unter-\nhaltskosten an die kommunalen Tr\u00e4ger der Grundsiche-\nrung f\u00fcr Arbeitssuchende. Die angestrebte Optimierung\nder bestehenden Zust\u00e4ndigkeitsregelungen der Sozial-\nhilfe muss sich aber erst noch bew\u00e4hren, ebenso wie die\nStraffung der Rechtsaufsicht \u00fcber den \u00fcber\u00f6rtlichen Tr\u00e4-\nger der Sozialhilfe.\n\nIm Punkt des Sonderlastenausgleichs ist es der CDU/\nSPD-Koalition nach heftiger Diskussion auch bei uns im\nSozialausschuss doch notwendig erschienen, die Erkl\u00e4-\nrung, die vorhin schon einmal angesprochen wurde, als\nAnlage 2 der Beschlussempfehlung beizuf\u00fcgen. In dieser\nErkl\u00e4rung wird noch einmal ausdr\u00fccklich versichert,\ndass es das Ziel der gesetzlichen Bestimmung ist, die\nWeiterleitung der eintretenden Wohngeldentlastung an\ndie Kommunen sicherzustellen, und dass es sich bei \u00a7 18\num einen dynamischen Gesetzesverweis handelt.\n\nNun zu Artikel 2 des Gesetzentwurfs, zur Umbenennung\ndes Landeswohlfahrtsverbandes: Die Koalition ist nicht\nin der Lage, diese Namens\u00e4nderung zu begr\u00fcnden. Es\nwird von h\u00e4ufigen Missverst\u00e4ndnissen im Zusammen-\nhang mit dem Namen gesprochen. Allerdings konnte nir-\ngendwo gesagt werden, wo es diese gab, geschweige\ndenn in welcher Anzahl sie eventuell aufgetreten sind.\nVon keinem Sachverst\u00e4ndigen, weder von der Gesch\u00e4fts-\nf\u00fchrung des Landeswohlfahrtsverbandes noch von dem\nInteressenvertreter der Mitglieder des Landeswohlfahrts-\nverbandes, also des S\u00e4chsischen Landkreistages und des\nS\u00e4chsischen St\u00e4dte- und Gemeindetages, wurde diese\nVerwechselungsgefahr benannt.\n\nSie, Herr Prof. Dr. Schneider, haben gesagt, die Sachver-\nst\u00e4ndigen h\u00e4tten nichts einzuwenden gehabt. In diesem\nZusammenhang empfehle ich Ihnen, nochmals das Pro-\ntokoll der Anh\u00f6rung zu lesen. Der Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer des\nS\u00e4chsischen Landkreistages, Herr Jacob, sagte dazu ganz\ndeutlich, dass er diese Umbenennung ablehne. Er warnte\nuns auch davor, die Umbenennung vorzunehmen, und\nverwies dabei auf die Gefahr, \u00e4hnlich wie im Falle des\nArbeitsamtslogos durch die \u201eBild\u201c-Zeitung gezerrt zu\nwerden wegen einer Namens\u00e4nderung, die an dieser\nStelle nicht notwendig ist.\n\nWir halten, wie gesagt, eine Verwechslungsgefahr f\u00fcr\nnicht gegeben. Die veranschlagten Kosten wurden uns in\neiner Gr\u00f6\u00dfenordnung benannt, die uns als zu niedrig er-\nscheint, aber trotzdem immer noch als zu hoch f\u00fcr eine\nnicht notwendige und begr\u00fcndbare Namens\u00e4nderung.\nDie Bezeichnung \u201eLWV\u201c hat sich eingeb\u00fcrgert.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 20. Sitzung 22. Juni 2005\n\n1554\n\nDie Tatsache, dass die Beteiligung sozial erfahrener Drit-\nter im Widerspruchsverfahren jetzt ausgesetzt oder als\nnicht mehr notwendig empfunden wird, halten wir auch\nf\u00fcr eine gewisse Ignoranz dessen, was an Wissen im\nLande vorhanden ist.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Gestatten Sie eine\nZwischenfrage?\n\nKristin Sch\u00fctz, FDP: Daher werden wir uns der Stimme\nenthalten. \u2013 Danke sch\u00f6n.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Als n\u00e4chste Rednerin\nspricht f\u00fcr die Fraktion der GR\u00dcNEN Frau Herrmann.\n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin, liebe Kolle-\nginnen und Kollegen! Der vorliegende Gesetzentwurf,\nder die Einordnung des Sozialhilferechts in das Sozialge-\nsetzbuch zum Ziel hat, setzt Bundesrecht in Landesrecht\num. Es ist schon gesagt worden, dass er zwei gro\u00dfe\nBereiche umfasst: auf der einen Seite das Sozialgesetz-\nbuch II mit der Grundsicherung f\u00fcr Arbeitssuchende\nund auf der anderen Seite das Sozialgesetzbuch XII und\ndamit die Neuordnung des LWV. Ich werde in meinem\nBeitrag lediglich auf den zweiten Bereich eingehen.\nDer im Gesetzentwurf vorgeschlagenen teilweisen De-\nzentralisierung der Zust\u00e4ndigkeiten im Bereich der So-\nzialhilfe stehen wir positiv gegen\u00fcber. Das ist ein weite-\nrer konsequenter Schritt, denn in seiner bisherigen Form\nwar und ist der Landeswohlfahrtsverband bereits ein\nh\u00f6herer Kommunalverband, der von den Landkreisen\nund Kreisfreien St\u00e4dten getragen wird. Unsere Kritik\nm\u00f6chte ich in einigen Punkten zusammenfassen.\n\nDer erste Kritikpunkt betrifft ebenfalls die Namens\u00e4nde-\nrung. In diesem Punkt sind wir uns mit der FDP und\nder PDS einig und werden auch die \u00c4nderungsantr\u00e4ge\nder FDP, die heute vorliegen, unterst\u00fctzen. Wir sind uns\ndar\u00fcber einig, dass die Umbenennung des Landeswohl-\nfahrtsverbandes in Kommunaler Sozialverband nicht er-\nfolgen sollte. Auch nach der neuen Gesetzeslage bleibt\nder Landeswohlfahrtsverband ein \u00fcber\u00f6rtlicher Tr\u00e4ger\nder Sozialhilfe, und damit k\u00f6nnen die mit einer Namens-\n\u00e4nderung verbundenen Kosten eingespart werden. Die\nCDU hat uns im Sozialausschuss die Auskunft gegeben,\ndass die Umbenennung des LWV intern 11 000 Euro kos-\nten w\u00fcrde. Ich frage Sie: Ist das ein zu vernachl\u00e4ssigen-\nder Betrag?\n\nDer zweite Kritikpunkt betrifft die Informationspflicht\nder \u00f6rtlichen Tr\u00e4ger gegen\u00fcber dem \u00fcber\u00f6rtlichen Tr\u00e4-\nger. Wir wollen trotz Dezentralisierung ein landesweites\nVergleichssystem aufrechterhalten. Dabei ist wesentlich,\ndass sich diese Informationspflicht nicht nur auf die Ver-\ng\u00fctungsgr\u00f6\u00dfen, sondern auch auf die entsprechenden\nLeistungsvereinbarungen erstreckt, denn nur dann sind\nVerg\u00fctungen und Leistungen vergleichbar und nur dann\nist eine \u00f6rtliche Ausdifferenzierung steuerbar.\n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und des\nAbg. Dr. Dietmar Pellmann, PDS)\n\nDies ist auch eine Empfehlung in der von der Staats-\nregierung in Auftrag gegebenen Con-Sens-Studie zum\n\nLandeswohlfahrtsverband aus dem Jahre 2004. Dort\nsteht: \u201eUnabh\u00e4ngig von der Finanzierung wird auch\nk\u00fcnftig eine Steuerung auf Landesebene erforderlich\nsein, denn nur so lassen sich landeseinheitliche Stan-\ndards und eine Gleichm\u00e4\u00dfigkeit in der Versorgung der\nHilfen und in den besonderen Lebenslagen sicherstel-\nlen.\u201c\n\nEin wichtiges Mittel, um diese ziel- und ergebnisorien-\ntierte Steuerung zu erreichen und zu unterst\u00fctzen, ist die\nso genannte AKV-Regel, die das Ziel hat, Aufgabe, Kom-\npetenz und Verantwortung durch eine Stelle durchf\u00fch-\nren zu lassen. Diese grunds\u00e4tzliche Regel ist auf viele\nBereiche anzuwenden. Trennt man zum Beispiel Aufgabe\nund Kompetenz von Verantwortung, ergibt sich das\nProblem, dass Informationsl\u00fccken auftreten, wenn keine\noder nur ungen\u00fcgende Berichtswege vorhanden sind.\nAn diesem Punkt setzt unsere Kritik an. Nat\u00fcrlich ist f\u00fcr\neine strategische Steuerung eine solide Datenbasis\nwesentlich.\n\nDer dritte Kritikpunkt ist die Be- und Entlastung f\u00fcr den\n\u00f6rtlichen Tr\u00e4ger der Sozialhilfe, die auf diese Zust\u00e4ndig-\nkeits\u00e4nderung zur\u00fcckzuf\u00fchren sind. Laut Gesetzentwurf\nwerden die entsprechenden Belastungen \u00fcber einen Zeit-\nraum von vier Jahren abgepuffert. Die Frage, die sich\nstellt und die ich auch in der Anh\u00f6rung gestellt habe,\nist, ob die Landkreise ihre Aufgaben nicht nur nach Kas-\nsenlage erf\u00fcllen. Genau hier wird die so genannte AKV-\nRegel durchbrochen, meinen wir. Am Beispiel der Kita\nkann das bedeuten, dass es in der Kita unterschiedliche\nAngebote f\u00fcr Kinder mit Behinderung oder f\u00fcr von Be-\nhinderung bedrohte Kinder gibt.\n\nWir haben integrierte Kindertagesst\u00e4tten und Kinder-\ntagesst\u00e4tten mit sonderp\u00e4dagogischer Ausrichtung. Die\nEntgeltvereinbarungen werden auch in Zukunft vom\nLandeswohlfahrtsverband verantwortet, der Amtsarzt\nwird aber entscheiden, in welche Kindertagesst\u00e4tte das\nKind geht. Die Frage ist, ob die Kommunen in solch\neinem Fall aufgrund ihrer Finanzlage dann unbedingt\nzum Wohl des Kindes entscheiden. Aufgabenkompetenz\nund Verantwortung liegen hier nicht in einer Hand. Dies\nmuss man jedenfalls beobachten und gegebenenfalls\nevaluieren.\n\nDer letzte Kritikpunkt: In dem Gesetzentwurf ist eine Be-\nteiligung der so genannten Sozial erfahrenen Dritten\nnicht mehr vorgesehen. Das sind Vertreterinnen und\nVertreter von Vereinigungen, die Bed\u00fcrftige oder Sozial-\nleistungsempf\u00e4nger betreuen. Sie sollen nicht mehr ge-\nh\u00f6rt oder beratend beteiligt werden, und zwar sowohl\nbeim Erlass von Verwaltungsvorschriften als auch bei\nWiderspruchsverfahren. Deren Beteiligung schafft und\ngew\u00e4hrleistet aber gerade Transparenz im Bewilligungs-\nund Widerspruchsverfahren.\n\nIn der Anh\u00f6rung im Sozialausschuss hat Frau Mannel\nvom Parit\u00e4tischen Wohlfahrtsverband diesen Punkt eben-\nfalls kritisch bewertet. Zwar ist es zutreffend, dass die\nBeteiligung \u201eSozial erfahrener Dritter\u201c das Verwaltungs-\nverfahren verz\u00f6gern kann, aber als eine \u00fcberfl\u00fcssige\n\u201eF\u00f6rmelei\u201c, wie es in der Begr\u00fcndung f\u00fcr deren Nichtbe-\nteiligung hei\u00dft, ist sie nicht anzusehen. Beteiligt man\n\u201eSozial erfahrene Dritte\u201c, gibt man der Verwaltung die\nM\u00f6glichkeit, von ihr beabsichtigte Entscheidungen im\nHinblick auf die Betroffenen noch einmal zu \u00fcberpr\u00fcfen\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 20. Sitzung 22. Juni 2005\n\n1555\n\nund so die Erfahrung und das praktische Wissen um die\nLebenslagen der Adressaten zu nutzen.\n\nDie Beteiligung \u201eSozial erfahrener Dritter\u201c f\u00fchrt also zu\neiner verbesserten Qualit\u00e4t von Verwaltungsentscheidun-\ngen und kann gleichzeitig die Gerichte entlasten, die zur\n\u00dcberpr\u00fcfung dieser Entscheidungen angerufen werden.\nDiese Beteiligung schafft Transparenz und gerade diese\nwerden wir in Anbetracht der Regelungen und ver\u00e4nder-\nten Zust\u00e4ndigkeiten, die das neue Gesetz mit sich bringt,\nim Sinne der Betroffenen unbedingt brauchen.\n\nMeine Damen und Herren! Wir machen unsere Entschei-\ndung von der Zustimmung zu den \u00c4nderungsantr\u00e4gen\nabh\u00e4ngig.\n\nDanke\n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Gibt es aus den Frak-\ntionen im Rahmen der allgemeinen Aussprache noch\nDiskussionsbedarf? \u2013 Die SPD-Fraktion. Frau Weihnert.\n\nMargit Weihnert, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Da-\nmen und Herren! Ich m\u00f6chte den \u00c4u\u00dferungen von\nDr. Pellmann entgegentreten, dass nur rein zuf\u00e4llig, weil\ndie PDS-Fraktion eine Anh\u00f6rung anberaumt habe, die\nkommunalen Spitzenverb\u00e4nde die Gelegenheit gehabt\nh\u00e4tten, zu diesem f\u00fcr sie immens wichtigen Gesetzent-\nwurf Stellung zu nehmen. Dem ist nicht so. Herr\nDr. Pellmann, vielleicht wurden Sie von den Innenpoliti-\nkern in Ihrer Fraktion nicht informiert. Grunds\u00e4tzlich\nwerden alle Gesetze mit kommunalpolitischem Belang\nden kommunalen Spitzenverb\u00e4nden zur schriftlichen\noder auch m\u00fcndlichen Anh\u00f6rung gegeben. Mir ist es\nganz besonders wichtig, dass das hier klargestellt wird,\ndenn gerade \u2013 das hatten Sie in Ihrer weiteren Diskus-\nsion auch gesagt \u2013 dieses Gesetz hat immense Auswir-\nkungen auf die kommunale Ebene. Da ist es besonders\nwichtig gewesen, die Spitzenverb\u00e4nde einzubeziehen.\nIch danke auch Prof. Schneider, der deutlich herausge-\nstellt hat, dass gerade bei diesem Gesetz ein Fairplay\nnotwendig ist: auf der einen Seite, dass gemeinsam in\nden Stellungnahmen gegen\u00fcber dem Bund klar und\ndeutlich gesagt wird, dass es keine Absenkung geben\ndarf, was die dringenden Entlastungen vor Ort angeht,\nund dass dort auch die Verhandlungen weitergef\u00fchrt\nwerden, unterst\u00fctzt von den Zahlen und den Materialen\nder kommunalen Spitzenverb\u00e4nde. Auf der anderen\nSeite \u2013 \u2013\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Frau Weihnert, ge-\nstatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nMargit Weihnert, SPD: Ich w\u00fcrde gern zuerst meinen\nGedanken zu Ende bringen. \u2013 Auf der anderen Seite\nmuss Fairplay hei\u00dfen, dass wir vonseiten des Landes\ndie Gelder, die zur Verf\u00fcgung gestellt werden, an\ndie kommunalen Ebenen weiterleiten. Dazu geh\u00f6rt\nselbstverst\u00e4ndlich die Evaluierung zum Doppelhaus-\nhalt 2007/2008. Dazu geh\u00f6rt diese Protokollnotiz und ich\nwei\u00df, dass mein Kollege Gerlach als Berichterstatter uns\nallen diese Protokollnotiz noch einmal vor Augen halten\nwird; denn sie ist wichtig f\u00fcr die Spitzenverb\u00e4nde und\nsie ist auch mit diesen abgestimmt.\n\nWir haben, auch im Sinne dessen, \u2013\n\n(Dr. Dietmar Pellmann, PDS, steht am Mikrofon.)\n\n\u2013 sofort, Herr Dr. Pellmann \u2013, dass dieses Gesetz sofort\numgesetzt werden kann und die Kommunen es dringend\nben\u00f6tigen,\n\n(Einzelbeifall bei der CDU)\n\neinen Tag vor der Sozialausschusssitzung noch einmal\nmit den kommunalen Spitzenverb\u00e4nden und mit unseren\nKollegen aus dem Sozialausschuss gesprochen und fest-\ngestellt: Jetzt ist die Zustimmung vorhanden. Wir sind\nuns einig, die Protokollnotiz ist notwendig. Deshalb k\u00f6n-\nnen wir dem Verfahren, wie es gelaufen ist, auch zustim-\nmen.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Herr Dr. Pellmann,\nIhre Zwischenfrage, bitte.\n\nDr. Dietmar Pellmann, PDS: Der Grund meiner Frage\nliegt zeitlich schon ein bisschen zur\u00fcck. Trotzdem eine\nganz kurze Frage, verehrte Frau Weihnert: Stimmen Sie\nmir zu \u2013 weil Sie das etwas anders dargestellt zu haben\nscheinen \u2013, dass die in Rede stehende \u00f6ffentliche An-\nh\u00f6rung von der PDS-Fraktion beantragt worden ist?\n\nMargit Weihnert, SPD: Nat\u00fcrlich haben Sie die An-\nh\u00f6rung beantragt. Sie haben aber im gleichen Zusam-\nmenhang gesagt, nur weil Sie sie beantragt h\u00e4tten, h\u00e4tten\ndie kommunalen Spitzenverb\u00e4nde t\u00e4tig werden k\u00f6nnen.\nDas, habe ich gesagt, ist nicht der Fall.\n\n(Beifall bei der SPD und der CDU)\n\nH\u00e4tten Sie es nicht getan, h\u00e4tten selbstverst\u00e4ndlich an-\ndere Fraktionen, zumindest aber der Innenausschuss,\ndiese Anh\u00f6rung eingefordert. Nur in diesem Zusammen-\nhang habe ich das gesagt, weil es wichtig ist klarzustel-\nlen, dass es f\u00fcr uns keine Frage ist, sicherlich auch keine\nFrage f\u00fcr die Abgeordneten in diesem Hohen Haus, dass\ndie kommunalen Spitzenverb\u00e4nde bei einer solch wichti-\ngen Frage angeh\u00f6rt werden. Sie sind nicht nur angeh\u00f6rt\nworden, sondern sie wurden bis zum Abend vorher in\ndie Verhandlungen einbezogen und \u2013 ich wei\u00df es defini-\ntiv \u2013 sie waren auch in der Anh\u00f6rung und beim Bespre-\nchen dieser Protokollnotiz dabei, die selbstverst\u00e4ndlich\nf\u00fcr unsere Kommunen vor Ort sehr wichtig ist.\n\nLassen Sie mich auf einen Eckpunkt noch kurz eingehen,\nweil es auch f\u00fcr die kommunale Seite sehr wichtig ist.\nDie Evaluierung und die weitere Fortschreibung des Ge-\nsetzes f\u00fcr den Doppelhaushalt 2007/2008 sind erforder-\nlich, damit die Gelder zielgenau dort ankommen, wo die\nEntlastungen notwendig sind. Wenn wir fair sind, dann\nwissen wir, dass insbesondere die St\u00e4dte Dresden und\nLeipzig momentan die Entlastungen nicht in der Gesamt-\nheit bekommen, wie das in der Breite der Fall ist.\n\nDeshalb finde ich es nur fair, dass die Spitzenverb\u00e4nde\neinschlie\u00dflich der Staatsregierung im Benehmen mit dem\nParlament und unter dessen Einbeziehung eine Spitzab-\nrechnung durchf\u00fchren werden, damit die Entlastungen\nauch dort hinkommen, wo sie notwendig sind, und\ndamit der dann in unserem Freistaat m\u00f6gliche Effekt\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 20. Sitzung 22. Juni 2005\n\n1556\n\naufgrund der Umsetzung von Hartz IV an die Kommu-\nnen weitergegeben wird.\n\nIch glaube, aufgrund dieses guten Zusammenwirkens\nzwischen Freistaat und Kommunen \u2013 wie es bisher auch\nwar \u2013 k\u00f6nnen sich unsere kommunalen Spitzenverb\u00e4nde\nauch f\u00fcr die Zukunft darauf verlassen.\n\nWir werden gemeinsam sehr genau darauf achten, dass\ndie Staatsregierung dann entsprechende gesetzliche Re-\ngelungen vorlegt, damit das, was heute in der Protokoll-\nnotiz betont wird, umgesetzt wird.\n\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei der SPD, der CDU und\nder Staatsregierung)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: M\u00f6chte die Staats-\nregierung das Wort ergreifen? \u2013 Frau Staatsministerin\nOrosz.\n\nHelma Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales: Sehr ge-\nehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Damen und\nHerren Abgeordneten! Ich bin froh und dankbar, dass\nwir heute die M\u00f6glichkeit haben, den Ihnen vorliegen-\nden Gesetzentwurf zu beschlie\u00dfen, denn \u2013 es ist von\nmeiner Vorrednerin schon angesprochen worden \u2013 die\n\u00f6rtlichen Tr\u00e4ger warten dringend darauf. Mit diesen ge-\nsetzlichen Regelungen zur Verteilung der Hartz IV-Son-\nderbedarfsbundeserg\u00e4nzungszuweisungen, kurz SoBEZs\ngenannt, und der Wohngeldeinsparung des Freistaates\nerhalten die Kommunen endlich die notwendige finan-\nzielle Sicherheit.\nMehrfach, meine Damen und Herren, wurden die an die\nKommunen weiterzuleitende Einsparungen des Freistaa-\ntes beim Wohngeld in der heutigen Debatte thematisiert.\nEin paar Klarstellungen dazu:\n\nDer Gesetzentwurf sieht f\u00fcr die Jahre 2005 und 2006 Ab-\nschlagszahlungen von jeweils 50 Millionen Euro vor.\nDieser Betrag resultiert aus den nach bestem Wissen auf-\ngestellten Wohngeldans\u00e4tzen im Haushaltsplan. Er kann\nnach der Feststellung der tats\u00e4chlichen Wohngeldentlas-\ntung angepasst werden. Es ist heute schon formuliert\nworden, dass eine Spitzabrechnung vorgesehen ist.\n\nVerschiedentlich wurde eine Erh\u00f6hung dieses Betrages\nunter Verweis auf die bekannten Berechnungen des Bun-\ndes diskutiert. Diese Berechnungen haben f\u00fcr 2005 von\netwa 170 Millionen Euro an Einsparungen gesprochen.\nF\u00fcr Sie nur zum Vergleich, wie sicher oder wie unsicher\ndiese Zahlen sind: Diese Summe \u00fcbersteigt n\u00e4mlich die\ngesamten Wohngeldausgaben des Vorjahres, und das,\nobwohl nur ein Teil der bisherigen Wohlgeldempf\u00e4nger\nin den Hartz IV-Leistungsbezug gewechselt ist.\n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, ich glaube,\nallein an dem Beispiel wird deutlich, wie unsicher im\nMoment mit diesen Zahlen agiert wird und dass ein kla-\nres, realistisches Bild der Einsparungen wirklich noch\nnicht wiederzugeben ist.\n\nAuch wenn im Moment noch jede Festlegung mit Un-\nsicherheiten verbunden ist, l\u00e4sst sich damit aus Sicht der\nStaatsregierung nicht einfach eine freih\u00e4ndige Erh\u00f6hung\nins Blaue hinein als Einsparung f\u00fcr einen weiterzuleiten-\nden Betrag rechtfertigen.\n\nMeine Damen und Herren! Die Situation gerade in dieser\nFinanzierungskonstellation ist fast von allen Rednern\nheute hier angesprochen worden. Ich kann das auch tei-\nlen, aber ich m\u00f6chte darauf verweisen, dass der Freistaat\nan dieser Stelle seine Verpflichtungen zu 100 % umge-\nsetzt hat. Wir haben mehrfach darauf hingewiesen, dass\nwir im Moment das einzige Land sind, das sowohl die\nSoBEZs als auch die Einsparungen beim Freistaat eins zu\neins an die Kommunen weiterleitet. Ich glaube, die\nZustimmung der Spitzenverb\u00e4nde zeigt,\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU und\nBeifall der Abg. Margit Weihnert, SPD)\n\ndass hier ein Einvernehmen in der Verfahrensweise her-\ngestellt worden ist.\n\nIn diesem Zusammenhang gebe ich Ihnen Recht, dass\neine gewisse Unsicherheit in diese Debatte aktuell da-\ndurch entstanden ist, dass die Bundesregierung im Ge-\ngensatz zu ihren Zusagen angek\u00fcndigt hat, sich wegen\nnicht nachweisbarer Zahlen von der Finanzierungsbeteili-\ngung 29,1 % zur\u00fcckzuziehen. Es war vor wenigen Wo-\nchen und Monaten noch die Summe von 4,1 % in Rede.\nJetzt hat man sich schon wieder bis auf 7,9 % hochgear-\nbeitet. Wir hoffen, dass die angegebene Terminierung f\u00fcr\ndie n\u00e4chsten Gespr\u00e4che im Rahmen des Revisionsverfah-\nrens, die eigentlich f\u00fcr den Juni angek\u00fcndigt worden\nsind, nachdem im M\u00e4rz die Gespr\u00e4che gescheitert waren,\nauch wirklich mit dem Wissen der derzeitigen Problem-\nlage im Rahmen der Regierungsverantwortung realisiert\nwird.\n\nMeine Damen und Herren! Es wurde unter anderem\nauch gefordert, in Artikel 1 des Gesetzentwurfes festzu-\nschreiben, dass die Nettobelastung der Kommunen auf\nBasis der tats\u00e4chlichen Be- und Entlastungen ermittelt\nwerden soll. Die tats\u00e4chlichen Entlastungen sind aber\nder Statistik nicht zu entnehmen und k\u00f6nnen nur mit\neinem geeigneten Verfahren abgesch\u00e4tzt werden. Dieses\nVerfahren wiederum soll in der schon heute genannten\nRechtsverordnung nach der Best\u00e4tigung dieses Gesetzes\nfixiert werden. Auch damit haben wir ein weiteres\nInstrument, realistisch die Finanzierung mit den Spitzen-\nverb\u00e4nden abzustimmen.\n\nZu den Belastungen hat sich der Staatsminister der\nFinanzen mit den beiden kommunalen Spitzenverb\u00e4nden\nim harten Ringen, aber einem fairen Miteinander darauf\nverst\u00e4ndigt, den Betrag als Belastung zugrunde zu legen,\nder sich aus der Multiplikation der jeweiligen Zahl der\nBedarfsgemeinschaften mit den im Landesdurchschnitt\nentstehenden Ausgaben pro Bedarfsgemeinschaft ergibt.\nAuch hier gibt es noch eine Abstimmung f\u00fcr die so\ngenannte H\u00e4rtefallklausel oder den H\u00e4rtefallfonds. Auch\ndieser wird in einer Verwaltungsvorschrift regeln, dass\n\u00fcberproportional belastete Kommunen \u2013 es sind heute\nNamen wie Dresden und Leipzig gefallen \u2013 nach einem\nentsprechenden Nachweis ihres Problems einen An-\nspruch haben, weiter entlastet zu werden.\n\nIch glaube, damit wird deutlich, dass die von der PDS\nund anderen heute hier ge\u00e4u\u00dferten Diskussionsbeitr\u00e4ge,\ndass dieses Gesetz oder der Gesetzentwurf nicht trag-\nf\u00e4hig sei und nicht die Interessen der Kommunen ver-\ntrete, ad absurdum gef\u00fchrt wird.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 20. Sitzung 22. Juni 2005\n\n1557\n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, noch einige\nAusf\u00fchrungen zum zweiten Teil dieses Gesetzes, der\nsich mit dem Landeswohlfahrtsverband befasst. Herr\nDr. Pellmann, ich m\u00f6chte an der Stelle die von Ihnen\ngemachte Aussage oder Unterstellung, dass sich die\nRegierung aus der Verantwortung f\u00fcr den Landeswohl-\nfahrtsverband bzw. deren Gesch\u00e4fte zur\u00fcckzieht, zur\u00fcck-\nweisen. Ich m\u00f6chte darauf hinweisen, dass im Zuge der\nFAG-Gespr\u00e4che vereinbart wurde, dass die Landkreise\nund Kreisfreien St\u00e4dte eine weitere Aufstockung der\nallgemeinen Schl\u00fcsselzuweisungen in H\u00f6he von jeweils\n55 Millionen Euro zur Absicherung der Aufgabenerf\u00fcl-\nlung erhalten. In der Summe beteiligt sich der Freistaat\ndar\u00fcber hinaus mittelbar bereits zu \u00fcber 60 % am unge-\ndeckten Finanzbedarf des Verbandes.\n\nV\u00f6llig unabh\u00e4ngig davon werden nat\u00fcrlich auch die\nkommunalen Ausgaben bei der \u00dcberpr\u00fcfung der Finanz-\nmassenverteilung zwischen Land und Kommunen be-\nr\u00fccksichtigt.\n\nNoch eine kurze Anmerkung zu den Ausf\u00fchrungen von\nKollegin Herrmann. Frau Herrmann, die Formulierung,\ndie Sie gegen\u00fcber dem Gesetzgeber in Ihren Ausf\u00fchrun-\ngen etwas kritisch gebracht haben, n\u00e4mlich die \u201e\u00fcber-\nfl\u00fcssige F\u00f6rmelei\u201c die Beteiligung sozial erfahrener\nB\u00fcrger im Rahmen ihrer Arbeit betreffend, m\u00f6chte ich\nan der Stelle zur\u00fcckweisen. Das ist keine Bewertung des\nMinisteriums f\u00fcr die Arbeit der Betroffenen, sondern das\nist eine Formulierung aus einem Standardkommentar\ndes BSHG.\n\nZum anderen Ihre Kritik, auch die m\u00f6chte ich noch ein-\nmal aufgreifen, betreffend die Informationspflicht nach\nArtikel 1 des Gesetzentwurfes. Lassen Sie uns hier noch\neinmal einen Blick in das Sozialgesetzbuch werfen. Im\nGesetzentwurf ist von Vereinbarungen nach dem 10. Ka-\npitel des SGB XII die Rede. Dieses Kapitel beginnt mit\n\u00a7 75 Die Einrichtungen und Dienste. Im dritten Absatz\ndieses Paragrafen sind die abzuschlie\u00dfenden Vereinba-\nrungen genannt. Ich zitiere: \u201eEine Vereinbarung \u00fcber\nInhalt, Umfang und Qualit\u00e4t der Leistung, eine Vereinba-\nrung \u00fcber die Verg\u00fctung, die sich aus den pauschalen\nBetr\u00e4gen f\u00fcr die einzelnen Leistungsbereiche zusammen-\nsetzt und eine Vereinbarung \u00fcber die Pr\u00fcfung der Wirt-\nschaftlichkeit und Qualit\u00e4t der Leistungen\u201c, also die so\ngenannte Pr\u00fcfungsvereinbarung.\n\nDie im Gesetz statuierte Informationspflicht bezieht sich\nauf alle diese Vereinbarungen. Ich gehe davon aus, dass\nsich das diesbez\u00fcgliche Anliegen von Ihnen damit er-\nledigt hat.\n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, ich bitte des-\nhalb um Zustimmung zu diesem Gesetz.\n\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der CDU und der SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Damit, meine Damen\nund Herren, ist die allgemeine Aussprache beendet. Be-\nvor wir in die Einzelabstimmung gehen, hatte Herr\nGerlach als Berichterstatter um das Wort gebeten. Sie be-\nkommen das nat\u00fcrlich zugestanden. Bitte, Herr Gerlach.\n\nJohannes Gerlach, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin!\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Keine Angst, ich will\n\ndas nicht ausweiten. Die wichtigen Diskussionspunkte\nim Ausschuss \u2013 Zeitpunkt der Behandlung, Namens\u00e4n-\nderung, Beteiligung des Freistaates an Kostensteigerun-\ngen und die Weitergabe der eingesparten Wohngeldan-\nteile \u2013 sind ja schon reichlich hier besprochen worden.\nAber da nicht alle, die hier im Raum \u2013 und da hebe ich\nden Blick einmal etwas an \u2013 sitzen, auch \u00fcber die um-\nfangreichen Ausschussunterlagen verf\u00fcgen, die alle Ab-\ngeordneten haben, m\u00f6chte ich, weil ich es f\u00fcr wichtig\nhalte, weil das ein zentraler Punkt der ganzen Verhand-\nlungen ist, gern noch einmal die Protokollerkl\u00e4rung ver-\nlesen, die als Anlage 2 der Beschlussempfehlung beiliegt:\n\u201eProtokollerkl\u00e4rung zu \u00a7 18 Abs. 2 Satz 4 des Gesetzes\nzur Umsetzung des Gesetzes zur Einordnung des Sozial-\nhilferechts in das Sozialgesetzbuch.\u201c\n\nMit Blick auf die aktuellen bundespolitischen Entwick-\nlungen wird f\u00fcr die CDU-/SPD-Koalition folgende Erkl\u00e4-\nrung zu \u00a7 18 Abs. 2 gegeben:\n\n\u2013 Ziel der gesetzlichen Bestimmung ist es, die Weiter-\ngabe der eintretenden Wohngeldentlastungen an die\nKommunen sicherzustellen.\n\n\u2013 Der Bund hat das Revisionsverfahren zu Hartz IV ein-\ngeleitet. Der Bund hat in einer Besprechung am\n28.04.2005 ausdr\u00fccklich einger\u00e4umt, dass die nach der\nAnlage zu \u00a7 46 Abs. 9 SGB II ermittelten Einsparungen\nnicht die tats\u00e4chlichen Wohngeldentlastungen der L\u00e4n-\nder abbilden. Vor diesem Hintergrund verhandeln der-\nzeit alle Bundesl\u00e4nder mit dem Bund \u00fcber eine Neurege-\nlung des Berechnungsverfahrens. Es ist nicht absehbar,\nob ein anderes Berechnungsverfahren erreicht werden\nkann, das die tats\u00e4chlichen Einsparungen des Landes\nsachgerecht darstellt.\n\n\u2013 Es ist zwischen allen Beteiligten unstrittig, dass es sich\nbei der Kann-Bestimmung des \u00a7 18 Abs. 2 Satz 4 des\nGesetzentwurfs mit Ihrem Verweis auf Gro\u00dfbuchstaben C\nNr. 1 der Anlage zu \u00a7 46 Abs. 9 SGB II um einen dyna-\nmischen Gesetzesverweis handelt und die sich daraus\nergebenden Berechnungsmethoden das Ob der Anwen-\ndung der Kann-Bestimmung regeln.\n\n\u2013 Die H\u00f6he der Betr\u00e4ge f\u00fcr die Weitergabe der mit den\nkommunalen Landesverb\u00e4nden auszuhandelnden Wohn-\ngeldentlastungen an die Kommunen ab dem Jahr 2007\nbleibt letztlich dem Gesetzgeber auch im Interesse der\nkommunalen Ebene mit einer gesetzlichen Regelung vor-\nbehalten.\n\nIch hoffe, dass ich mit dem Verlesen dieses Protokolls\nnoch etwas zur Klarheit beigetragen habe, da dies von\nvielen angesprochen und nur teilweise zitiert wurde und\ndamit auch die hier Zuh\u00f6renden einmal den kompletten\nInhalt geh\u00f6rt haben.\n\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Herr Gerlach, \u00fcber\ndiese Protokollerkl\u00e4rung ist aber im Ausschuss nicht\nabgestimmt worden.\n\nJohannes Gerlach, SPD: Nein, sie ist zu Protokoll ge-\ngeben worden.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 20. Sitzung 22. Juni 2005\n\n1558\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Meine Damen und\nHerren! Entsprechend \u00a7 44 Abs. 5 Satz 3 der Gesch\u00e4fts-\nordnung schlage ich Ihnen vor, \u00fcber den Gesetzentwurf\nartikelweise in der Fassung, wie Sie durch den Aus-\nschuss vorgeschlagen wurde, zu beraten und abzustim-\nmen. Wenn es dagegen keinen Widerspruch gibt, verfah-\nren wir so.\n\nAufgerufen ist das Gesetz zur Umsetzung des Gesetzes\nzur Einordnung des Sozialhilferechts in das Sozialgesetz-\nbuch, das ist die Drucksache 4/0800, Gesetzentwurf der\nStaatsregierung. Wir stimmen ab auf der Grundlage der\nBeschlussempfehlung und des Berichts des Ausschusses\nf\u00fcr Soziales, Gesundheit, Familie, Frauen und Jugend in\nder Drucksache 4/1919.\n\nWir stimmen zun\u00e4chst \u00fcber die \u00dcberschrift ab. Wer der\n\u00dcberschrift zustimmen kann, den bitte ich um das Hand-\nzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt\nsich der Stimme? \u2013 Bei Stimmenthaltungen und Gegen-\nstimmen ist der \u00dcberschrift mehrheitlich zugestimmt\nworden.\n\nIch rufe auf Artikel 1, \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Geset-\nzes zur Ausf\u00fchrung des Sozialgesetzbuches. Hier k\u00f6nnen\nwir \u00fcber die Ziffern 1 bis 7 im Block abstimmen. Wer\ndem seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um\ndas Handzeichen. \u2013 Danke. Wer stimmt dagegen? \u2013\nDanke. Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer gr\u00f6\u00dfe-\nren Anzahl von Gegenstimmen ist dem Artikel 1 unter\nden Nummern 1 bis 7 mehrheitlich zugestimmt worden.\n\nIch rufe auf die Nr. 8. Dazu gibt es eine Reihe von \u00c4n-\nderungsantr\u00e4gen. Zun\u00e4chst zur Drucksache 4/2350, \u00c4n-\nderungsantrag der FDP-Fraktion. Wer m\u00f6chte ihn ein-\nbringen? \u2013 Frau Abg. Sch\u00fctz, bitte.\n\nKristin Sch\u00fctz, FDP: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr\ngeehrte Kolleginnen und Kollegen! Ich hatte es vorhin\nbereits in meinen Ausf\u00fchrungen gesagt: Die FDP lehnt\ndie Umbenennung des Landeswohlfahrtsverbandes in\nKommunalen Sozialverband ab. Wir beziehen uns dabei\nebenso auf die \u00c4u\u00dferungen des S\u00e4chsischen St\u00e4dte- und\nGemeindetages bzw. des S\u00e4chsischen Landkreistages, die\ndies mittragen.\nBegr\u00fcnden wollen wir es tats\u00e4chlich so, dass es in die-\nsem Sinne keine Begr\u00fcndung f\u00fcr diese Umbenennung\ngibt. Es wurde nirgendwo etwas Stichhaltiges gesagt.\nAuch in der heutigen Diskussion konnte nirgendwo dar-\ngestellt werden, warum der Landeswohlfahrtsverband\neiner Umbenennung bedarf. Ich denke, die Klarheit hat\nsich in den letzten zw\u00f6lf Jahren seines Bestehens bereits\nherausgebildet, was der Landeswohlfahrtsverband in\nSachsen bedeutet.\n\nWir haben uns ebenso dar\u00fcber abgestimmt, dass wir\ndiese Notwendigkeit insgesamt nicht sehen. Wir sind\nnoch einmal auf die Kostenfrage eingegangen, und wenn\nwir sehen, wie viele Gesetze allein schon wegen dieser\nUmbenennung ge\u00e4ndert werden m\u00fcssen, dann ist der\nAufwand hier sehr deutlich zu sehen und mit den Zah-\nlenangaben, die vom Ministerium genannt wurden, nicht\nin \u00dcbereinstimmung zu bringen.\n\nWir lehnen daher diese Umbenennung ab.\n\n(Beifall bei der FDP, der PDS und den GR\u00dcNEN)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Gibt es dazu Wort-\nmeldungen? \u2013 Herr Prof. Schneider.\n\nProf. Dr. G\u00fcnther Schneider, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin!\nWir werden diesen \u00c4nderungsantrag wie alle weiteren\n\u00c4nderungsantr\u00e4ge, die auf Ablehnung der Namens\u00e4nde-\nrung abzielen, ablehnen.\nFrau Sch\u00fctz hat den Sachverst\u00e4ndigen Jacob vom Land-\nkreistag zitiert. Richtig ist, dass Herr Jacob ge\u00e4u\u00dfert hat,\nder Name sei keine Erfindung des S\u00e4chsischen Land-\nkreistages. Derselbe Sachverst\u00e4ndige hat allerdings in\nder \u00f6ffentlichen Anh\u00f6rung auch ausgef\u00fchrt: \u201eDie Grund-\nkonzeption eines kommunalen, \u00fcber\u00f6rtlichen Tr\u00e4gers hat\nsich bew\u00e4hrt. Die Qualit\u00e4t der Versorgung ist im bun-\ndesdeutschen Ma\u00dfstab sehr gut.\u201c Er hat auch von einer\nfairen Partnerschaft \u2013 wie im \u00dcbrigen auch alle anderen\nSachverst\u00e4ndigen \u2013 gesprochen.\n\nWenn er selbst schon vom kommunalen und \u00fcber\u00f6rt-\nlichen Tr\u00e4ger redet, dann ist nat\u00fcrlich die Namens\u00e4nde-\nrung, wie im Gesetz angelegt, folgerichtig und die Bei-\nbehaltung des Namens \u201eLandeswohlfahrtsverband\u201c w\u00e4re\nnichts anderes als ein Missverst\u00e4ndnis. Soweit es um\nZahlen geht, die vom Ministerium in aller Deutlichkeit\ngenannt worden sind, hat Frau Sch\u00fctz auch keine signifi-\nkant anderen Daten genannt, das muss man auch sagen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Es gibt weitere Wort-\nmeldungen dazu. Herr Abg. Hahn.\n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Wenn ich noch\nZweifel gehabt h\u00e4tte, ob der FDP-Antrag richtig ist, dann\nbin ich nun nach den Ausf\u00fchrungen des Kollegen\nSchneider \u00fcberzeugt, dass es notwendig ist, den Namen\nbeizubehalten. Deshalb wird die PDS-Fraktion zustim-\nmen.\n\n(Zurufe der Abg. Rita Henke, CDU,\nund Volker Bandmann, CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Ich kann keine weite-\nren Wortmeldungen erkennen, meine Damen und Her-\nren. Dann rufe ich zur Abstimmung den \u00c4nderungsan-\ntrag der FDP-Fraktion in der Drucksache 4/2350 auf.\nWer diesem Antrag seine Zustimmung geben m\u00f6chte,\nden bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer stimmt\ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer gro-\n\u00dfen Anzahl F\u00fcr-Stimmen ist dieser \u00c4nderungsantrag\ndennoch mehrheitlich abgelehnt worden.\n\nEs gibt einen weiteren \u00c4nderungsantrag in der Druck-\nsache 4/2352. Es ist ein Antrag der PDS-Fraktion. Ich\nbitte um Einbringung. Herr Abg. Scheel, bitte.\n\nSebastian Scheel, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen\nund Herren! Sie erlauben mir, dass ich von vorn spreche.\nIch w\u00fcrde auch gleich alle vier \u00c4nderungsantr\u00e4ge der\nPDS-Fraktion einbringen bzw. zumindest die drei \u00c4nde-\nrungsantr\u00e4ge zum Artikel 1 \u2013 nur, damit uns nicht wie-\nder vorgeworfen wird, wir w\u00fcrden Verz\u00f6gerungstaktik\nbetreiben.\nMeine Damen und Herren! Die PDS-Fraktion hat in\ndiesem Antrag vorgeschlagen, den in Rede stehenden\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 20. Sitzung 22. Juni 2005\n\n1559\n\nBetrag in H\u00f6he von 50 Millionen Euro f\u00fcr die Kommu-\nnen als Ausgleich f\u00fcr die Wohngeldzahlungen auf\n100 Millionen Euro aufzustocken.\n\nIn mehreren Redebeitr\u00e4gen ist bereits zum Ausdruck\ngebracht worden, dass die Sachlage, auf der dies alles\nberuht, relativ undurchsichtig ist. Ich m\u00f6chte Sie noch\neinmal darauf hinweisen, doch bitte zur Kenntnis zu\nnehmen, dass auch in der Anh\u00f6rung mehrfach ge\u00e4u\u00dfert\nwurde, dass die Berechnungsmethode des Bundes \u2013 auf\ndie 170 Millionen Euro wurde bereits eingegangen \u2013 viel-\nleicht fragw\u00fcrdig ist \u2013 das haben wir auch im Finanzaus-\nschuss so besprochen \u2013, aber dass die in Rede stehenden\n50 Millionen Euro, die die Koalitionsregierung hier vor-\nschl\u00e4gt, auch nicht der Stein der Weisen sein k\u00f6nnen.\n\nInsofern bitten wir Sie, den Sophismus zu lassen und\nwirklich dar\u00fcber nachzudenken, wie wir es schaffen, den\nKommunen die n\u00f6tigen Mittel zu geben, um ein mieses\nGesetz, das von Bundesebene gekommen ist, nicht zum\ngl\u00fcckseligmachenden Gesetz werden zu lassen, aber\ndoch zumindest eine sachdienliche Umsetzung zu ge-\nw\u00e4hrleisten.\n\nHerr Schneider, wenn Sie hier kommen und uns vorwer-\nfen, wir w\u00fcrden unzul\u00e4ssige Dinge miteinander verqui-\ncken \u2013 aktive Arbeitsmarktpolitik war Ihr Stichwort \u2013,\nsage ich nur: Wenn die Kommunen kein Geld haben,\naktive Arbeitsmarktpolitik zu finanzieren, weil sie mit\nder Vorfinanzierung von Wohngeldleistungen besch\u00e4ftigt\nsind, dann brauchen Sie sich nicht zu wundern, wenn\nam Ende nichts, null Komma nichts dabei herauskommt.\n\nIch m\u00f6chte es noch einmal sagen \u2013 Herr Jacob hatte dies\nin der Anh\u00f6rung auch schon zum Ausdruck gebracht \u2013:\nDie Sch\u00e4tzgr\u00f6\u00dfen benachteiligen die Kommunen. Das\nwissen auch Sie. Ich m\u00f6chte Sie darauf hinweisen, dass\nwir mit Datum vom 20.06. ein Beratungs- und Informa-\ntionsmaterial von der Staatsregierung f\u00fcr den Haushalts-\nund Finanzausschuss bekommen haben. Vielleicht\nschauen Sie da auch noch einmal hinein, denn die\n460 Millionen Euro, die Sie nennen, stimmen schon nicht\nmehr. Es sind jetzt 552 Millionen Euro. Vielleicht k\u00f6nnen\nSie dies von Ihrem Staatsminister noch einmal abfordern.\nInsofern bitte ich Sie, diesem \u00c4nderungsantrag zuzu-\nstimmen; denn entscheidend ist nicht, was hinten\nherauskommt, sondern entscheidend ist hier, was unten\nankommt.\n\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nGanz kurz etwas zu den Punkten 2 und 3 des \u00c4nde-\nrungsantrages zur Basis der Nettobelastungen: Es geht\nuns darum, f\u00fcr die kommunale Ebene eine wirklich\nkommunenkonkrete Untersetzung der in Rede stehenden\nZahlungen zu gew\u00e4hrleisten. Es ist hier wichtig, dass\nnicht Kommunen mit einer h\u00f6heren Belastung aus den\nHarz-IV-Gesetzen allein stehen bleiben und nur eine\nPauschalierung gemacht wird. Es geht so nicht weiter,\ndass bei starken Ausf\u00e4llen, die vielleicht passieren w\u00fcr-\nden, im Nachhinein gehandelt wird, sondern wir m\u00fcssen\ndarauf dr\u00e4ngen, dass wirklich kommunenkonkret auf die\nganz konkrete Situation abgestellt wird. Ich kann verste-\nhen, Frau Orosz, dass es schwierig ist, die Personalent-\nlastung bei den Kommunen irgendwie zu beziffern. Das\nist mir bewusst. Was die Ausgabenseite angeht, brau-\n\nchen Sie nur den K\u00e4mmerer zu fragen. Er kann die Sta-\ntistiken vorlegen, die besagen, was er ausgegeben hat.\nInsofern w\u00e4re ich sehr daran interessiert, eine solche\nkommunalkonkrete Untersetzung vorzunehmen.\n\nZum dritten Antrag, Artikel 1: Wir halten es f\u00fcr sehr\nwichtig, dass eine Evaluierung der Umsetzung nicht am\nLandtag vorbeigehen darf. Deshalb fordern wir im An-\ntrag, eine Berichtspflicht, die zum 31. Oktober eines je-\nden Jahres stattfinden soll, im Gesetz zu verankern, um\nm\u00f6glichen Fehlsteuerungen zeitnah entgegenzuwirken.\n\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Gibt es zu diesen \u00c4n-\nderungsantr\u00e4gen weitere W\u00fcnsche zur Aussprache? \u2013\nHerr Prof. Schneider, bitte.\n\nProf. Dr. G\u00fcnther Schneider, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin!\nLassen Sie mich zu Herrn Kollegen Scheel eines sagen:\nSie haben v\u00f6llig Recht. Entscheidend ist, was unten an-\nkommt. Entscheidend ist aber auch, dass unten alles an-\nkommt. Auf der Grundlage unseres Gesetzes wird genau\ndas erfolgen. Wir geben komplett alles weiter. Sie haben\nim Gesetzgebungsverfahren vom Haushaltstrick des Frei-\nstaates gesprochen. Nichts von alledem ist wahr, sondern\ndie Sonderbedarfserg\u00e4nzungszuweisungen sind eine Tat\nder Staatsregierung und unseres Ministerpr\u00e4sidenten.\nOhne diese Verhandlungen w\u00e4re eine Sonderbedarfs-\nerg\u00e4nzungszuweisung nicht gekommen. Sie h\u00e4tten gar\nnicht gewusst, dass es diese M\u00f6glichkeit gibt.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU und\nder Staatsregierung)\n\nWenn Sie sagen, dies sei relativ undurchsichtig: Sie\nsetzen sich nach wie vor nicht damit auseinander \u2013 wie\ndas Ministerium im Ausschuss ganz eindeutig festge-\nstellt hat \u2013, dass durch den Vergleich der Zahlen der\nJahre 2004 und 2005 die Wohngeldentlastung auf die Be-\nmessungsgr\u00f6\u00dfe von 46 Millionen Euro zu beziffern sei.\nDies ist die einzig seri\u00f6se Sch\u00e4tzungsgrundlage. Wenn\ndann im Gesetz die Summe von 50 Millionen Euro steht,\nkann ich nur sagen, ist dies seri\u00f6s.\n\nIm \u00dcbrigen muss man auch sehen, dass der Bund in sei-\nner Besprechung mit den L\u00e4ndern vom 28. April 2005\ndeutlich gemacht hat, dass das Berechnungsverfahren ge-\n\u00e4ndert werden wird. Werden sich dann in irgendeiner\nWeise Divergenzen ergeben, wird es auf der Grundlage\neines dem FAG-Verfahren gleichkommenden Nachbe-\nrechnungsverfahrens entsprechende Ausgleiche f\u00fcr die\nKommunen geben.\n\nBei allen Weltuntergangsszenarien, Herr Scheel, die Sie\nhier aufgezeichnet haben, m\u00f6chte ich Folgendes sagen:\nDie Sachverst\u00e4ndigen haben ausgef\u00fchrt: Damit wird die\nweitere gedeihliche Zusammenarbeit zum Wohle aller\nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger ganz sicher gew\u00e4hrleistet \u2013 eine\nVorbildwirkung f\u00fcr andere Bundesl\u00e4nder. H\u00e4tten Sie\nIhre Hausaufgaben gemacht, h\u00e4tten wir Ihre \u00c4nderungs-\nantr\u00e4ge \u00fcberhaupt nicht zu debattieren brauchen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 20. Sitzung 22. Juni 2005\n\n1560\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Darauf m\u00f6chte Herr\nAbg. Scheel erwidern, oder?\n\nSebastian Scheel, PDS: Zumindest d\u00fcrften Sie zur\nKenntnis genommen haben, dass die \u00c4nderungen im\nFAG vorsehen, dass eine Abrechnung im \u00fcbern\u00e4chsten\nHaushaltsjahr stattfindet. Soweit dies ein Doppelhaushalt\nist, wird es im Jahr darauf passieren. Wir k\u00f6nnen 2008\noder 2009 damit rechnen, dass eventuelle Fehlkalkulatio-\nnen in der Landesebene zulasten der Kommunen an die\nkommunale Ebene weitergereicht werden. Bis dahin blei-\nben sie auf ihren Kosten sitzen. Das halte ich f\u00fcr eine\nsehr verfehlte Politik.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Herr Abg. Krau\u00df,\nbitte.\n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Ich m\u00f6chte zu diesem Antrag\n\u201eBasis f\u00fcr die Ermittlung der Nettobelastung\u201c sprechen.\nDiesen \u00c4nderungsantrag lehnen wir ab. Wir hatten den\nVorschlag der Finanzierung gemacht, den ich hier nicht\nn\u00e4her erl\u00e4utern muss.\nZu dem Antrag auf Bericht: Wir glauben, dass man nicht\nnoch mehr B\u00fcrokratie, Berichte und gesetzliche Regelun-\ngen braucht. Deshalb lehnen wir auch diesen Antrag ab.\nNachfragen sind m\u00f6glich. Die Staatsregierung berichtet\nsowieso zu diesem Thema.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Herr Prof. Porsch\nvon der PDS-Fraktion, bitte.\n\nProf. Dr. Peter Porsch, PDS: Ich muss dies jetzt unbe-\ndingt sagen, Herr Abgeordneter. Berichte der Staatsregie-\nrung an den Landtag haben nichts mit B\u00fcrokratie zu\ntun. Sie haben etwas mit der Landesverfassung zu tun.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Ich kann jetzt keinen\nDiskussionsbedarf mehr erkennen. Wir kommen zur Ab-\nstimmung. Ich rufe auf die Drucksache 4/2352, \u00c4nde-\nrungsantrag der PDS-Fraktion. Wer dieser Drucksache\nseine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich, dies jetzt\nzu zeigen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Ich frage nach den Gegenstim-\nmen. \u2013 Danke. Stimmenthaltungen? \u2013 Bei Stimmenthal-\ntungen und einer gr\u00f6\u00dferen Anzahl F\u00fcr-Stimmen ist die-\nser \u00c4nderungsantrag mehrheitlich abgelehnt worden.\n\nIch rufe auf den \u00c4nderungsantrag mit der Drucksachen-\nnummer 4/2353, Antrag der PDS-Fraktion. Wer diesem\nAntrag zustimmen m\u00f6chte, den bitte ich, dies zu signali-\nsieren. \u2013 Danke. Gegenstimmen? \u2013 Danke sch\u00f6n. Stimm-\nenthaltungen? \u2013 Bei einigen Stimmenthaltungen und\neiner gr\u00f6\u00dferen Anzahl Stimmen daf\u00fcr ist dieser \u00c4nde-\nrungsantrag mehrheitlich abgelehnt worden.\n\nIch rufe auf den \u00c4nderungsantrag in der Druck-\nsache 4/2354. Wer diesem \u00c4nderungsantrag der PDS-\nFraktion zustimmen m\u00f6chte, den bitte ich um das Hand-\nzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Gegenstimmen? \u2013 Danke.\nStimmenthaltungen? \u2013 Bei einigen Stimmenthaltungen\n\nund Stimmen daf\u00fcr ist dieser \u00c4nderungsantrag abge-\nlehnt worden.\nEs gibt noch einen \u00c4nderungsantrag der PDS-Fraktion\nund der Fraktion der GR\u00dcNEN in der Drucksache 4/2351.\nDieser \u00c4nderungsantrag ist noch nicht eingebracht wor-\nden. Frau Abg. Herrmann, bitte.\n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolle-\nginnen und Kollegen! Die Umstellung des bisherigen\nSystems der Sozialhilfe, verbunden mit neuen Zust\u00e4ndig-\nkeiten, wird naturgem\u00e4\u00df Unsicherheit bei den Betroffe-\nnen erzeugen. Wenn man dies ernst nimmt und wenn\nman Wert darauf legt, die Sicht der Betroffenen einzube-\nziehen, ist es sinnvoll, die \u201eSozial erfahrenen Dritten\u201c\nweiterhin zu beteiligen. Deshalb wollen wir von der\nOption des \u00a7 116 Sozialgesetzbuch XII nicht Gebrauch\nmachen. Wir wollen, dass die Beteiligung dieser \u201eSozial\nerfahrenen Dritten\u201c als Regelfall weiter bestehen bleibt.\nDas bedeutet f\u00fcr uns: Wir nehmen die Betroffenen ernst.\nWir wollen an dieser Stelle ihre Eigenverantwortung\nst\u00e4rken und die M\u00f6glichkeiten zur Mitsprache offen hal-\nten. Ich bitte Sie um Zustimmung.\n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Es gibt dazu Aus-\nsprachebedarf. Herr Abg. Krau\u00df, bitte.\n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr\ngeehrten Damen und Herren! Frau Herrmann hatte in\nihrer Rede das Gegenargument gebracht, wieso wir da-\ngegen sind. Sie sagte, dass das Verfahren durch diese\nRegelung verz\u00f6gert werden w\u00fcrde, dass damit keine\nRechtssicherheit eintritt. Dies sehen wir genauso. Das ist\nder Grund, weshalb wir auch sagen: Wir lehnen es im\nInteresse der Betroffenen ab. Als Argument gilt ebenso:\nWir brauchen nicht mehr B\u00fcrokratie, sondern weniger\nB\u00fcrokratie.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Gibt es weitere Wort-\nmeldungen? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann k\u00f6nnen wir\nzur Abstimmung kommen. Wir stimmen ab \u00fcber den\n\u00c4nderungsantrag in der Drucksache 4/2351, Fraktionen\nder PDS und B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN. Wer diesem\n\u00c4nderungsantrag zustimmen m\u00f6chte, den bitte ich um\ndas Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Gibt es Gegenstim-\nmen? \u2013 Danke. Stimmenthaltungen? \u2013 Danke sch\u00f6n. Bei\nStimmenthaltungen und einer gr\u00f6\u00dferen Anzahl Stimmen\ndaf\u00fcr ist dieser \u00c4nderungsantrag mehrheitlich abgelehnt\nworden.\nMeine Damen und Herren! Damit ist in der Nr. 8 des\nArtikels 1 kein \u00c4nderungsantrag angenommen worden.\nWir k\u00f6nnen \u00fcber die Nr. 8 in der urspr\u00fcnglichen Fas-\nsung Beschlussvorschlag des Ausschusses abstimmen.\nWer diesem Vorschlag des Ausschusses zustimmen\nm\u00f6chte, den bitte ich um sein Handzeichen. \u2013 Danke\nsch\u00f6n. Gibt es Gegenstimmen? \u2013 Danke. Stimmenthaltun-\ngen? \u2013 Bei einigen Stimmenthaltungen und einer gr\u00f6\u00dfe-\nren Anzahl Stimmen dagegen ist diese Nr. 8 mehrheit-\nlich beschlossen.\nWir kommen zum Artikel 2, Gesetz \u00fcber den kommuna-\nlen Sozialverband Sachsen. Zur \u00dcberschrift gibt es in der\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 20. Sitzung 22. Juni 2005\n\n1561\n\nDrucksache 4/2336 einen \u00c4nderungsantrag der Fraktion\nder FDP. Frau Abg. Sch\u00fctz, bitte.\n\nKristin Sch\u00fctz, FDP: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr\ngeehrte Kolleginnen und Kollegen! Nach der Diskussion,\ndie bereits bei dem ersten \u00c4nderungsantrag hier gef\u00fchrt\nwurde, sehen wir die M\u00f6glichkeiten, was die Namens-\n\u00e4nderung dieser nachfolgenden \u00c4nderungsantr\u00e4ge be-\ntrifft, als nicht durchsetzbar an und ziehen von daher\nzur\u00fcck. \u2013 Danke.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Meine Damen und\nHerren! Wir stimmen ab \u00fcber die \u00dcberschrift in Artikel 2.\nWer dem seine Zustimmung geben kann, den bitte ich\num das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Gegenstimmen? \u2013\nDanke. Stimmenthaltungen? \u2013 Bei 2 Stimmenthaltungen\nund einer Reihe von Gegenstimmen ist der \u00dcberschrift\nmehrheitlich zugestimmt worden.\n\nIch rufe die Inhalts\u00fcbersicht zur Abstimmung auf. Wer\nder Inhalts\u00fcberschrift in der Fassung des Ausschusses\nzustimmen kann, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013\nDanke sch\u00f6n. Gegenstimmen? \u2013 Danke. Stimmenthaltun-\ngen? \u2013 Bei mehreren Stimmenthaltungen und Stimmen\ndagegen ist der Inhalts\u00fcbersicht mehrheitlich zugestimmt\nworden.\n\nIch rufe auf Teil 1 und 2 in der Fassung des Ausschus-\nses. Wer gibt dem seine Zustimmung? \u2013 Danke. Gegen-\nstimmen? \u2013 Danke. Stimmenthaltungen? \u2013 Bei einigen\nStimmenthaltungen und Stimmen dagegen ist den\nTeilen 1 und 2 mehrheitlich zugestimmt worden.\n\nIch rufe auf Teil 3. Dazu gibt es einen \u00c4nderungsantrag\nder PDS-Fraktion in der Drucksache 4/2355. Herr Abg.\nScheel, bitte.\n\nSebastian Scheel, PDS: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin! \u2013\nMeine Damen und Herren! Wie schon gesagt, w\u00fcrde ich\ndiesen Antrag getrennt von den anderen dreien einbrin-\ngen, da die sachlichen Zusammenh\u00e4nge nicht wirklich\nda sind, was wir auch im Ausschuss schon bem\u00e4ngelt\nhaben. Die ganzen Lippenbekenntnisse, die heute ge-\nkommen sind, haben wir wohlwollend zur Kenntnis\ngenommen. Aber wir wollen gerne auch eine Festschrei-\nbung dieser Verantwortung, die das Land f\u00fcr die \u00fcber-\n\u00f6rtlichen Sozialtr\u00e4gern hat. Insofern w\u00fcrden wir es sehr\nbegr\u00fc\u00dfen, wenn dieser Landtag festschreiben w\u00fcrde,\ndass eine Sockelbetragsfinanzierung des nunmehr kom-\nmunalen Sozialverbandes in H\u00f6he von 20 % in das Ge-\nsetz aufgenommen wird und insofern eine klare Posi-\ntionierung des Landes zur Mitfinanzierung dieser\nwichtigen Aufgabe von hier ausgeht. Es ist n\u00e4mlich nicht\nhinnehmbar, dass sich das Land mittel- oder langfristig\naus dieser Aufgabe verabschieden m\u00f6chte. Um solchen\nUnterstellungen, wie Sie es vielleicht nennen w\u00fcrden,\naber vielleicht auch begr\u00fcndeten Zweifeln entgegenzu-\ntreten, w\u00fcrde ich doch um Annahme dieses Antrages\nbitten.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Herr Abg. Krau\u00df,\nbitte, als Erwiderung.\n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Wir sind f\u00fcr die Finanzierung,\nwie sie in dem Gesetzentwurf vorkommt. Deswegen\nlehnen wir diesen \u00c4nderungsantrag der PDS ab.\n\n(Sebastian Scheel, PDS: Das ist aber\nkein Argument!)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Gibt es weitere\nStandpunkte dazu? \u2013 Das ist nicht der Fall.\n\nWir kommen zur Abstimmung dieses \u00c4nderungsantra-\nges in der Drucksache 4/2355. Wer diesem \u00c4nderungs-\nantrag zustimmen kann, den bitte ich um das Hand-\nzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Gegenstimmen? \u2013 Danke.\nStimmenthaltungen? \u2013 Bei einigen Stimmenthaltungen\nund Stimmen daf\u00fcr ist dieser \u00c4nderungsantrag mehr-\nheitlich abgelehnt worden.\n\nDamit kommen wir zur Abstimmung \u00fcber den Teil 3 in\nder Fassung des Ausschusses. Wer diesem zustimmen\nkann, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Ge-\ngenstimmen? \u2013 Danke. Stimmenthaltungen? \u2013 Bei einer\nReihe von Stimmenthaltungen und einer gr\u00f6\u00dferen An-\nzahl Stimmen dagegen ist diesem Teil 3 in der Fassung\ndes Ausschusses zugestimmt worden.\n\nIch rufe auf Teil 4. Der \u00c4nderungsantrag der FDP-Frak-\ntion war zur\u00fcckgezogen worden. Deshalb k\u00f6nnen wir\nzur Abstimmung in der Fassung des Ausschusses kom-\nmen. Ich frage nach den Daf\u00fcr-Stimmen. \u2013 Danke. Ge-\ngenstimmen? \u2013 Danke. Stimmenthaltungen? \u2013 Bei einigen\nStimmenthaltungen und Stimmen dagegen ist dem Teil 4\nin der Fassung des Ausschusses zugestimmt worden.\n\nIch rufe auf Artikel 3, \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Aus-\nf\u00fchrungsgesetzes zu \u00a7 305 Insolvenzordnung. Dazu lie-\ngen uns keine \u00c4nderungsantr\u00e4ge vor. Wir k\u00f6nnen \u00fcber\nArtikel 3 in der Fassung des Ausschusses insgesamt ab-\nstimmen. Wer stimmt dem zu? \u2013 Danke. Gegenstimmen?\n\u2013 Danke. Stimmenthaltungen? \u2013 Bei einigen Stimmenthal-\ntungen und Gegenstimmen ist dem Artikel 3 mehrheit-\nlich zugestimmt worden.\n\nIch rufe auf Artikel 4, \u00c4nderung des Landesblindengeld-\ngesetzes. Zur Nr. 1 gibt es einen \u00c4nderungsantrag der\nFDP-Fraktion mit der Drucksache 4 /2337. Frau\nAbg. Sch\u00fctz? \u2013 Sie ziehen ihn auch zur\u00fcck? \u2013 Gut. Dann\nk\u00f6nnen wir \u00fcber die Nr. 1 und die Nr. 2, also insgesamt\nArtikel 4, abstimmen. Wer stimmt zu? \u2013 Danke. Gegen-\nstimmen? \u2013 Danke. Stimmenthaltungen? \u2013 Danke sch\u00f6n.\nBei einigen Stimmenthaltungen und Stimmen dagegen\nist dem Artikel 4 mehrheitlich zugestimmt worden.\n\nIch rufe auf Artikel 5, \u00c4nderung des Gesetzes \u00fcber\nKindertageseinrichtungen. Hierzu liegen keine \u00c4nde-\nrungsantr\u00e4ge vor, so dass wir zur Abstimmung kommen\nk\u00f6nnen. Ich frage nach den Stimmen daf\u00fcr. \u2013 Danke. Ge-\ngenstimmen? \u2013 Danke. Stimmenthaltungen? \u2013 Bei einigen\nStimmenthaltungen und Stimmen dagegen ist dem Arti-\nkel 5 mehrheitlich zugestimmt worden.\n\nWir kommen zu Artikel 6, \u00c4nderung des Landesjugend-\nhilfegesetzes. Wer dem Artikel 6 in der Fassung des\nAusschusses zustimmen m\u00f6chte, den bitte ich um das\nHandzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Gegenstimmen? \u2013 Danke.\nStimmenthaltungen? \u2013 Bei Stimmenthaltungen und Stim-\nmen dagegen ist der Artikel 6 mehrheitlich beschlossen\nworden.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 20. Sitzung 22. Juni 2005\n\n1562\n\nIch rufe auf Artikel 7, \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Ge-\nsetzes \u00fcber die Hilfen und die Unterbringung bei psychi-\nschen Krankheiten. Bevor ich jetzt in die Einzelab-\nstimmung gehe, Frau Sch\u00fctz: Wird die FDP-Fraktion\nihren Antrag zur\u00fcckziehen? \u2013 Gut. Also ist die Druck-\nsache 4/2338, \u00c4nderungsantrag der FDP-Fraktion, zu-\nr\u00fcckgezogen, so dass wir \u00fcber den Artikel 7 insgesamt\nabstimmen k\u00f6nnen. Wer dem Artikel 7 in der Fassung\ndes Ausschusses zustimmen kann, den bitte ich um sein\nHandzeichen. \u2013 Danke. Gegenstimmen? \u2013 Danke. Stimm-\nenthaltungen? \u2013 Bei einigen Stimmenthaltungen und\nStimmen dagegen ist Artikel 7 in der Fassung des Aus-\nschusses mehrheitlich beschlossen worden.\n\nIch rufe auf den Artikel 8, \u00c4nderung des Schulgesetzes\nf\u00fcr den Freistaat Sachsen. Wer dem Artikel 8 zustimmen\nkann, den bitte ich das jetzt anzuzeigen. \u2013 Danke sch\u00f6n.\nGegenstimmen? \u2013 Danke sch\u00f6n. Und Stimmenthaltun-\ngen? \u2013 Bei einigen Stimmenthaltungen und Stimmen da-\ngegen ist der Artikel 8 mehrheitlich beschlossen worden.\n\nIch rufe auf den Artikel 9, \u00c4nderung des S\u00e4chsischen\nKommunalabgabengesetzes. Ich frage die FDP-Fraktion:\nGilt das Gleiche f\u00fcr diesen \u00c4nderungsantrag? \u2013 Sie zie-\nhen den \u00c4nderungsantrag in der Drucksache 4/2339 zu-\nr\u00fcck. Wir k\u00f6nnen also \u00fcber den Artikel 9 in der Fassung\ndes Ausschusses abstimmen. Wer kann dem zustimmen?\n\u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Danke. Ich frage\nnach Stimmenthaltungen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Bei einigen\nStimmenthaltungen und einer gr\u00f6\u00dferen Anzahl von\nStimmen dagegen ist der Artikel 9 in der Fassung des\nAusschusses mehrheitlich beschlossen worden.\n\nIch rufe auf den Artikel 10, \u00c4nderung des S\u00e4chsischen\nBesoldungsgesetzes. Ich frage die FDP-Fraktion: Gilt hier\ndas Gleiche? \u2013 Sie ziehen Ihren Antrag in der Druck-\nsache 4/2340 zur\u00fcck und wir k\u00f6nnen \u00fcber den Artikel\n10 in der Fassung des Ausschusses beschlie\u00dfen. Wer\ndem zustimmen kann, den bitte ich um das Handzei-\nchen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Danke sch\u00f6n.\nGibt es Stimmenthaltungen? \u2013 Bei einigen Stimmenthal-\ntungen und Stimmen dagegen ist der Artikel 10 mehr-\nheitlich beschlossen worden.\n\nWir kommen zu Artikel 11, \u00c4nderung des Ausf\u00fchrungs-\ngesetzes zum Berufsvorm\u00fcnderverg\u00fctungsgesetz. Hierzu\ngibt es wieder einen \u00c4nderungsantrag der FDP-Fraktion\nin der Drucksache 4/2341. \u2013 Die FDP-Fraktion zieht zu-\nr\u00fcck. Demzufolge k\u00f6nnen wir \u00fcber Artikel 11 in Gesamt-\nheit abstimmen. Ich frage nach den F\u00fcr-Stimmen. \u2013\nDanke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Danke. Gibt es Stimm-\nenthaltungen? \u2013 Bei einigen Stimmenthaltungen und\nStimmen dagegen ist der Artikel 11 mehrheitlich be-\nschlossen worden.\n\nIch rufe auf Artikel 12, \u00c4nderung des Gesetzes zur\nAusf\u00fchrung des Betreuungsgesetzes. Auch hierzu gibt es\neinen \u00c4nderungsantrag der FDP-Fraktion in der Druck-\nsache 4/2342. \u2013 Die FDP-Fraktion zieht diesen \u00c4nde-\nrungsantrag zur\u00fcck und wir k\u00f6nnen \u00fcber den Artikel 12\nin der Fassung des Ausschusses beschlie\u00dfen. Wer dem\nzustimmen kann, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013\nDanke sch\u00f6n. Gibt es Stimmen dagegen? \u2013 Danke.\nStimmenthaltungen? \u2013 Bei einigen Stimmenthaltungen\nund Stimmen dagegen ist der Artikel 12 mehrheitlich\nbeschlossen worden.\n\nIch rufe auf den Artikel 13, \u00c4nderung des Gesetzes \u00fcber\nden kommunalen Versorgungsverband Sachsen. Hierzu\ngab es wieder einen \u00c4nderungsantrag der FDP-Fraktion\nin der Drucksache 4/2343. \u2013 Die FDP-Fraktion zieht\nzur\u00fcck und wir stimmen ab \u00fcber den Artikel 13 in der\nFassung des Ausschusses. Wer dem zustimmen kann,\nden bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer\nist dagegen? \u2013 Danke. Stimmenthaltungen? \u2013 Bei einigen\nStimmenthaltungen und Stimmen dagegen ist dem Arti-\nkel 13 in der Fassung des Ausschusses mehrheitlich\nzugestimmt worden.\n\nWir kommen zu Artikel 14, \u00c4nderung des S\u00e4chsischen\nIntegrationsgesetzes. Auch hier liegt ein \u00c4nderungsan-\ntrag der FDP-Fraktion in der Drucksache 4/1344 vor. \u2013\nDie FDP-Fraktion signalisiert: zur\u00fcckziehen. Deshalb\nkommen wir zur Abstimmung \u00fcber den Artikel 14 in\nder Fassung des Ausschusses. Wer diesem zustimmen\nkann, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n.\nGibt es Gegenstimmen? \u2013 Danke. Stimmenthaltungen? \u2013\nBei einigen Stimmenthaltungen und einer gr\u00f6\u00dferen An-\nzahl von Gegenstimmen ist Artikel 14 in der Fassung\ndes Ausschusses mehrheitlich beschlossen worden.\n\nArtikel 15, \u00c4nderung des Finanzausgleichsgesetzes. Hier\ngibt es zu den Nummern 1 und 2 \u00c4nderungsantr\u00e4ge der\nFDP-Fraktion. Ich frage die FDP-Fraktion. \u2013 Sie ziehen\nzur\u00fcck, also k\u00f6nnen wir den Artikel 15 in der Fassung\ndes Ausschusses sofort beschlie\u00dfen. Wer dem zustimmen\nkann, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n.\nIch frage nach den Gegenstimmen? \u2013 Danke. Und\nStimmenthaltungen? \u2013 Bei einigen Stimmenthaltungen\nund Stimmen dagegen ist dem Artikel 15 in der Fassung\ndes Ausschusses zugestimmt worden.\n\nIch rufe auf Artikel 16, \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Ge-\nsetzes zur Ausf\u00fchrung des Sozialgesetzbuches. Hierzu\nliegen keine \u00c4nderungsantr\u00e4ge vor. Ich frage, wer Arti-\nkel 16 in der Fassung des Ausschusses zustimmen kann.\n\u2013 Danke sch\u00f6n. Ich frage nach den Gegenstimmen? \u2013\nDanke. Und Stimmenthaltungen? \u2013 Bei einigen Stimm-\nenthaltungen und Stimmen dagegen ist dem Artikel 16\nmehrheitlich zugestimmt worden.\n\nIch rufe auf Artikel 17, \u00c4nderung der S\u00e4chsischen Inte-\ngrationsverordnung. Hierzu liegen keine \u00c4nderungsan-\ntr\u00e4ge vor; wir k\u00f6nnen sofort zur Abstimmung kommen.\nWer dem Artikel 17 in der Fassung des Ausschusses\nzustimmen kann, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013\nDanke sch\u00f6n. Ich frage nach den Gegenstimmen? \u2013\nDanke sch\u00f6n. Und Stimmenthaltungen? \u2013 Bei einigen\nGegenstimmen ist dem Artikel 17 dennoch mehrheitlich\nzugestimmt worden.\n\nWir kommen zu Artikel 18, \u00c4nderung der Verordnung\nder S\u00e4chsischen Staatsregierung \u00fcber die Schiedsstelle\ngem\u00e4\u00df \u00a7 94 Abs. 4 Bundessozialhilfegesetz. Hierzu gibt\nes wiederum einen \u00c4nderungsantrag der FDP-Fraktion\nin der Drucksache 4/2346. \u2013 Sie ziehen diesen ebenfalls\nzur\u00fcck. Somit k\u00f6nnen wir \u00fcber den Artikel 18 insgesamt\nabstimmen. Wer dem Artikel 18 in der Fassung des Aus-\nschusses zustimmen kann, den bitte ich um das Hand-\nzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Danke. Wer\nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer gr\u00f6\u00dferen Anzahl\nvon Stimmenthaltungen und Stimmen dagegen ist dem\nArtikel 18 mehrheitlich zugestimmt worden.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 20. Sitzung 22. Juni 2005\n\n1563\n\nWir kommen zur Abstimmung \u00fcber den Artikel 19, \u00c4n-\nderung der S\u00e4chsischen Hebammenhilfegeb\u00fchrenverord-\nnung. Es gibt keine \u00c4nderungsantr\u00e4ge. Wir k\u00f6nnen zur\nAbstimmung \u00fcber den Artikel 19 in der Fassung des\nAusschusses kommen. Wer dem zustimmen kann, den\nbitte ich um sein Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist\ndagegen? \u2013 Danke sch\u00f6n. Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013\nBei einigen Stimmenthaltungen und Stimmen dagegen\nist dem Artikel 19 mehrheitlich zugestimmt worden.\n\nIch rufe auf Artikel 20, \u00c4nderung der Verordnung der\nS\u00e4chsischen Staatsregierung \u00fcber die Gew\u00e4hrung von\nZusch\u00fcssen f\u00fcr Schulen in freier Tr\u00e4gerschaft. Es gibt\nkeine \u00c4nderungsantr\u00e4ge. Wer diesem Artikel 20 in der\nFassung des Ausschusses zustimmen kann, den bitte ich\num sein Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Gibt es Gegen-\nstimmen? \u2013 Danke. Und Stimmenthaltungen? \u2013 Bei eini-\ngen Gegenstimmen ist dem Artikel 20 mehrheitlich zu-\ngestimmt worden.\n\nIch rufe auf Artikel 21, \u00c4nderung der Verordnung des\nS\u00e4chsischen Staatsministeriums f\u00fcr Soziales, Gesundheit\nund Familie zur Festlegung von Einzugsgebieten f\u00fcr die\npsychiatrische Krankenhausversorgung. Es gibt keine\n\u00c4nderungsantr\u00e4ge. Wer dem Artikel 21 in der Fassung\ndes Ausschusses zustimmen kann, den bitte ich um sein\nHandzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Gibt es Gegenstimmen? \u2013\nDanke. Stimmenthaltungen? \u2013 Bei einigen Stimmenthal-\ntungen und Stimmen dagegen ist dem Artikel 21 mehr-\nheitlich zugestimmt worden.\n\nIch rufe auf Artikel 22, \u00c4nderung der Pflegeheimverord-\nnung. Es gibt keine \u00c4nderungsantr\u00e4ge. Wir k\u00f6nnen ab-\nstimmen \u00fcber Artikel 22 in der Fassung des Ausschus-\nses. Wer dem zustimmen kann, den bitte ich um das\nHandzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Ich frage nach den Gegen-\nstimmen. \u2013 Danke. Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 Bei\neinigen Stimmenthaltungen und Stimmen dagegen ist\ndem Artikel 22 mehrheitlich zugestimmt worden.\n\nIch rufe auf Artikel 23, \u00c4nderung der Verordnung des\nS\u00e4chsischen Staatsministeriums f\u00fcr Soziales, Gesundheit\nund Familie gem\u00e4\u00df \u00a7 13 Abs. 4 Schulgesetz f\u00fcr den Frei-\nstaat Sachsen. Es liegen keine \u00c4nderungsantr\u00e4ge vor und\nwir k\u00f6nnen \u00fcber den Artikel 23 abstimmen. Wer dem\nzustimmen kann, den bitte ich um sein Handzeichen. \u2013\nDanke sch\u00f6n. Ich frage nach den Gegenstimmen. \u2013\nDanke. Und Stimmenthaltungen? \u2013 Bei einigen Stimm-\nenthaltungen und Gegenstimmen ist dem Artikel 23\nmehrheitlich zugestimmt worden.\n\nWir kommen zu Artikel 24, \u00c4nderung der Verordnung\nder S\u00e4chsischen Staatsregierung \u00fcber die Schiedsstelle\ngem\u00e4\u00df \u00a7 76 Abs. 5 SGB XI. Es gibt einen \u00c4nderungsan-\ntrag der FDP-Fraktion in der Drucksache 4/2347. \u2013 Die\nFDP-Fraktion zieht zur\u00fcck. Demzufolge k\u00f6nnen wir \u00fcber\nArtikel 24 in der Fassung des Ausschusses beschlie\u00dfen.\nWer dem zustimmen kann, den bitte ich um sein Hand-\nzeichen. \u2013 Ich frage nach Gegenstimmen. \u2013 Stimmenthal-\ntungen? \u2013 Bei Stimmenthaltungen und Gegenstimmen ist\nArtikel 23 mehrheitlich zugestimmt worden.\n\nWir kommen zur Abstimmung \u00fcber Artikel 24, \u00c4nde-\nrung der Verordnung der S\u00e4chsischen Staatsregierung\n\u00fcber die Schiedsstelle gem\u00e4\u00df \u00a7 76 Abs. 5 SGB XI. Es gibt\neinen \u00c4nderungsantrag der FDP-Fraktion in der Druck-\nsache 4/2347. \u2013 Die FDP-Fraktion zieht zur\u00fcck. Demzu-\nfolge k\u00f6nnen wir \u00fcber Artikel 24 in der Fassung des\n\nAusschusses beschlie\u00dfen. Wer dem zustimmen kann,\nden bitte ich um sein Handzeichen. \u2013 Ich frage nach Ge-\ngenstimmen. \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Bei einer gr\u00f6\u00dferen\nAnzahl von Stimmenthaltungen und Gegenstimmen ist\nArtikel 24 in der Fassung des Ausschusses zugestimmt\nworden.\n\nArtikel 25, \u00c4nderung der Pflegeausschussverordnung.\nDazu gibt es einen \u00c4nderungsantrag der FDP-Fraktion\nin der Drucksache 4/2348. \u2013 Er wird zur\u00fcckgezogen.\nDemzufolge k\u00f6nnen wir \u00fcber Artikel 25 in der Fassung\ndes Ausschusses beschlie\u00dfen. Ich frage nach den Daf\u00fcr-\nStimmen. \u2013 Ich frage nach den Gegenstimmen. \u2013 Ich\nfrage nach Stimmenthaltungen. \u2013 Bei einer gr\u00f6\u00dferen An-\nzahl von Stimmenthaltungen und Gegenstimmen ist\nArtikel 25 mehrheitlich beschlossen worden.\n\nWir kommen zur Abstimmung \u00fcber Artikel 26, \u00c4nde-\nrung der Verordnung des S\u00e4chsischen Staatsministeriums\ndes Innern \u00fcber Dienstaufwandsentsch\u00e4digungen f\u00fcr\nkommunale Wahlbeamte. Hierzu gibt es einen \u00c4nde-\nrungsantrag der FDP-Fraktion in der Drucksache 4/2349.\n\u2013 Die FDP-Fraktion zieht zur\u00fcck. Wir k\u00f6nnen Artikel 26\nin der Fassung des Ausschusses zur Abstimmung brin-\ngen. Wer stimmt dem zu? \u2013 Wer stimmt dagegen? \u2013 Wer\nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei Stimmen dagegen und\nStimmenthaltungen ist Artikel 26 mehrheitlich zuge-\nstimmt worden.\n\nIch rufe auf Artikel 27, R\u00fcckkehr zum einheitlichen Ver-\nordnungsrang. Es liegen keine \u00c4nderungsantr\u00e4ge vor.\nWir k\u00f6nnen zur Abstimmung \u00fcber Artikel 27 in der Fas-\nsung des Ausschusses kommen. Wer Artikel 27 zustim-\nmen kann, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Wer\nstimmt dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei\neiner Stimmenthaltung und einer gr\u00f6\u00dferen Anzahl von\nStimmen dagegen ist Artikel 27 mehrheitlich zugestimmt\nworden.\n\nArtikel 28, Aufhebung bisherigen Rechts. Es liegen keine\n\u00c4nderungsantr\u00e4ge vor. Wir k\u00f6nnen zur Abstimmung\n\u00fcber Artikel 28 kommen. Wer dem zustimmen kann,\nden bitte ich um sein Handzeichen. \u2013 Gibt es Gegenstim-\nmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Bei einigen Stimmenthal-\ntungen und Stimmen dagegen ist Artikel 28 mehrheitlich\nbeschlossen worden.\n\nIch rufe Artikel 29 \u2013 Neufassung des S\u00e4chsischen Ge-\nsetzes zur Ausf\u00fchrung des Sozialgesetzbuches \u2013 auf. Da\nes keine \u00c4nderungsantr\u00e4ge gibt, k\u00f6nnen wir sofort zur\nAbstimmung kommen. Wer Artikel 29 bef\u00fcrwortet, den\nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Gibt es Gegenstimmen?\n\u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Bei einigen Stimmenthaltungen\nund Stimmen dagegen ist Artikel 29 mehrheitlich be-\nschlossen worden.\n\nIch rufe Artikel 30 \u2013 In-Kraft-Treten \u2013 auf. Wer Artikel\n30 zustimmen kann, den bitte ich um das Handzeichen.\n\u2013 Gibt es Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Bei\nStimmenthaltungen und Gegenstimmen ist Artikel 30\nmehrheitlich zugestimmt worden.\n\nMeine Damen und Herren! Da in der 2. Beratung keine\n\u00c4nderungen beschlossen worden sind,\n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, PDS: Das ist ja\netwas ganz Neues!)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 20. Sitzung 22. Juni 2005\n\n1564\n\ner\u00f6ffne ich gem\u00e4\u00df \u00a7 46 Abs. 1 der Gesch\u00e4ftsordnung die\n3. Beratung. Es liegt mir kein Wunsch nach einer allge-\nmeinen Aussprache vor. Demzufolge kann ich den Ent-\nwurf \u201eGesetz zur Umsetzung des Gesetzes zur Einord-\nnung des Sozialhilferechts in das Sozialgesetzbuch\u201c,\nDrucksache 4/0800, Gesetzentwurf der Staatsregierung,\nin der in der 2. Lesung beschlossenen Fassung als Gan-\nzes zur Abstimmung stellen. Wer dem Entwurf des\nGesetzes zustimmen m\u00f6chte, den bitte ich um das Hand-\nzeichen. \u2013 Ich mache die Gegenprobe. \u2013 Gibt es Stimm-\nenthaltungen? \u2013 Bei 2 Stimmenthaltungen und einer gr\u00f6-\n\u00dferen Anzahl von Stimmen dagegen ist dem Entwurf\ndes Gesetzes zugestimmt worden. Damit ist es beschlos-\nsen.\n\nMeine Damen und Herren! Es gibt zu diesem Gesetzent-\nwurf noch einen Entschlie\u00dfungsantrag der PDS-Fraktion\nin der Drucksache 4/2362. Herr Abg. Dr. Friedrich\nm\u00f6chte den Entschlie\u00dfungsantrag einbringen. Bitte\nsch\u00f6n.\n\nDr. Michael Friedrich, PDS: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4si-\ndentin! Mich trifft das Los, als letzter Redner vor der\nMittagspause zu sprechen. Aber keine Angst; ich werde\ndie Dinge auf den Punkt bringen.\n\nWenn etwas die Notwendigkeit unseres Entschlie\u00dfungs-\nantrags gezeigt hat, dann die soeben zu Ende gegangene\nzweieinhalbst\u00fcndige Debatte. Sie hat gezeigt, dass die\nProbleme mitnichten gel\u00f6st sind, auch wenn alle \u00c4nde-\nrungsantr\u00e4ge samt und sonders abgeb\u00fcgelt worden sind.\n\nZun\u00e4chst einmal zu Ihnen, Frau Staatsministerin Orosz!\nSie haben zumindest Problembewusstsein gezeigt. Re-\nspekt! Sie haben deutlich gesagt \u2013 ich verk\u00fcrze es \u2013:\nNichts Genaues wei\u00df man nicht. Nat\u00fcrlich gibt es erheb-\nliche Unsicherheitsfaktoren auf der kommunalen Ebene.\nDas haben Sie klar anerkannt.\n\nUmso entt\u00e4uschter bin ich von Ihnen, Herr Prof. Schnei-\nder. Sie haben uns \u201epolitische Hetze und Demagogie\u201c\nvorgeworfen. Das waren Ihre Worte. Ich denke, das ist\nunter Ihrem Niveau, zumal als Vorsitzender des Verfas-\nsungsausschusses.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nVielleicht haben Sie die Veranstaltung verwechselt. Sie\nk\u00f6nnen in den n\u00e4chsten 88 Tagen sicherlich noch genug\nWahlkampf machen.\n\nDer \u201eSpiegel\u201c ist ganz bestimmt kein PDS-nahes Organ.\nIn der vorletzten Ausgabe ist festgestellt worden \u2013 das\nist empirisch in den Kommunen nachzuempfinden \u2013,\ndass Hartz IV f\u00fcnf Dinge versprochen hat; ich wende\nmich speziell an Herrn Prof. Schneider, aber auch an\nHerrn Gerlach.\n\nDas erste Versprechen lautete: individuelle Betreuung\nder Betroffenen. Die tollen Betreuungsschl\u00fcssel aber\nstehen nur auf dem Papier. Das wei\u00df jeder, der im Beirat\neiner ARGE sitzt oder in einer optierenden Kommune\nmitarbeitet. Die Mitarbeiter in den ARGEn und den\noptierenden Kommunen ersticken in Papier und sind\nvon diesen Schl\u00fcsseln meilenweit entfernt.\n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, PDS: H\u00f6rt, h\u00f6rt!)\n\nZweitens wurde versprochen, das Zusammenlegen von\nehemals zwei Systemen zu einem werde zu weniger\nB\u00fcrokratie f\u00fchren. Herausgekommen ist das ganze Ge-\ngenteil: unz\u00e4hlige Sonderaufgaben, Abstimmungsbedarfe,\nWasserk\u00f6pfe in den ARGEn, aber auch in den optieren-\nden Kommunen.\n\nVersprochen wurde eine schnellere Vermittlung. Puste-\nkuchen! Stattdessen kommen fast t\u00e4glich neue Anwei-\nsungen aus der zentralistisch gef\u00fchrten BA in N\u00fcrnberg,\ndie unten, in den Kommunen exekutiert werden m\u00fcssen.\nDie Mitarbeiter gehen von Weiterbildung zu Weiterbil-\ndung. Die EDV passt nicht zusammen. Kompetenzgeran-\ngel allerorten und Frust allenthalben!\n\nVersprochen wurde \u201eF\u00f6rdern und Fordern\u201c. Das klingt\nganz toll, geht aber straff an der Wirklichkeit vorbei. Im\nOsten kommen auf eine freie Stelle am ersten Arbeits-\nmarkt im Durchschnitt 30 Arbeitssuchende. Selbst wenn\nrein theoretisch jeder zweite Arbeitssuchende nicht arbei-\nten wollte und daher nicht wirklich suchen w\u00fcrde, was\nnat\u00fcrlich so nicht zutrifft, blieben immer noch 14 \u00fcbrig,\ndie zwar massiv gefordert, aber auch mit noch so viel\nDruck nicht gef\u00f6rdert w\u00fcrden, es sei denn, sie lie\u00dfen\nsich mit Ein-Euro-Jobs abwimmeln.\n\nAll das stellte der \u201eSpiegel\u201c fest, Herr Prof. Schneider.\nDas ist mitnichten Demagogie oder politische Hetze.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nSchlie\u00dflich wurde eine finanzielle Entlastung der Kom-\nmunen in H\u00f6he von bundesweit 2,5 Milliarden Euro ver-\nsprochen. Laut \u201eSpiegel\u201c aber ist mit Mehrbelastungen\nin H\u00f6he von mindestens 10 Milliarden Euro zu rechnen.\nKaum ein K\u00e4mmerer in Sachsen traut noch der Orientie-\nrung der Staatsregierung \u00fcber den Weg, die ganze Sache\nwerde mit Hartz IV am Ende haushaltsneutral f\u00fcr die\nKommunen ablaufen.\n\nSo viel zum Thema \u201ePolitische Versprechen und Wahr-\nheit und Klarheit\u201c.\n\nWir haben in unserem Entschlie\u00dfungsantrag noch einmal\ndie wesentlichen Punkte \u2013 unsere \u00c4nderungsantr\u00e4ge\nwurden leider abgelehnt \u2013 als Arbeitsauftr\u00e4ge sowohl f\u00fcr\ndie Staatsregierung als auch f\u00fcr den Landtag aufge-\nschrieben. Ich erspare mir, dies alles zu wiederholen; es\nkann nachgelesen werden.\n\nIch m\u00f6chte aber zum Schluss auf eines hinweisen: Herr\nProf. Schneider, aber auch Herr Johannes Gerlach, aus je-\ndem Ihrer Knopfl\u00f6cher guckt buchst\u00e4blich das schlechte\nGewissen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nSie haben sich bem\u00fc\u00dfigt gef\u00fchlt, die abstruse Protokoll-\nerkl\u00e4rung noch einmal zu verlesen. Sie ist nirgendwo Be-\nschlusslage und wird, wenn es hart auf hart kommt, den\nKommunen auch nicht einen Cent geben. Die Protokoll-\nerkl\u00e4rung zeigt, dass es massive Probleme gibt. Diese\nh\u00e4tten Sie mit der Annahme unserer \u00c4nderungsantr\u00e4ge\nzumindest abmildern k\u00f6nnen. Aber wenn es ernst wird,\nwird damit auf der kommunalen Ebene nichts erreicht.\n\nIch darf Sie abschlie\u00dfend bitten, damit Sie beruhigt zum\nMittagessen gehen k\u00f6nnen und sich das verdienen, unse-\nrem Entschlie\u00dfungsantrag zuzustimmen und damit das\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 20. Sitzung 22. Juni 2005\n\n1565\n\nDefizit wieder gutzumachen, das Sie durch die Ableh-\nnung unserer \u00c4nderungsantr\u00e4ge geschaffen haben.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Gibt es dazu Aus-\nsprachebedarf? \u2013 Herr Prof. Schneider.\n\nProf. Dr. G\u00fcnther Schneider, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin!\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich m\u00f6chte\nhier vom Saalmikrofon aus kurz antworten.\nHerr Dr. Friedrich, viel an Erkl\u00e4rung zur Begr\u00fcndung\nIhres Entschlie\u00dfungsantrages haben wir nicht geh\u00f6rt.\n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, PDS:\nDa haben Sie nicht zugeh\u00f6rt!)\n\nZum Zweiten: Wenn Sie sich einmal die verschiedenen\nPunkte durchsehen, so k\u00f6nnen Sie feststellen, die meis-\nten stehen im Gesetz. Alle anderen Punkte waren im\nGrunde Gegenstand der eben hier gehaltenen Debatte.\nSie sind nach wie vor offensichtlich nicht f\u00e4hig, zur\nKenntnis zu nehmen, was die Sachverst\u00e4ndigen zu unse-\nrem Gesetz gesagt haben: Vorbildfunktion f\u00fcr andere\nBundesl\u00e4nder. Der Sachverst\u00e4ndige Dr. Hartmann hat\nausgef\u00fchrt: Sie befinden sich auf dem absolut richtigen\nWeg.\nSchlie\u00dflich hat Frau Mannel ausgef\u00fchrt: Damit wird die\nweitere gedeihliche Zusammenarbeit zum Wohle aller\nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger ganz sicher gew\u00e4hrleistet.\n\nAlso das, was Sie hier machen, ist nichts anderes als\npopulistische Schaumschl\u00e4gerei.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nZuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Gibt es weiteren Re-\ndebedarf? \u2013 Das kann ich nicht erkennen.\n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen zur Abstim-\nmung \u00fcber den Entschlie\u00dfungsantrag der PDS-Fraktion\nin der Drucksache 4/2362. Wer diesem Entschlie\u00dfungs-\nantrag zustimmen m\u00f6chte, den bitte ich um das Hand-\nzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Gibt es Gegenstimmen? \u2013 Gibt\nes Stimmenthaltungen? \u2013 Bei Stimmenthaltungen und\neiner gr\u00f6\u00dferen Anzahl von Stimmen daf\u00fcr ist dieser Ent-\nschlie\u00dfungsantrag mehrheitlich abgelehnt worden.\n\nMeine Damen und Herren! Ich bitte Sie, auf meine\nn\u00e4chsten S\u00e4tze noch zu achten. Ich schlie\u00dfe diesen\nTagesordnungspunkt ab. Ich bitte Sie, noch drei Minuten\nGeduld zu haben.\n\nDie n\u00e4chsten beiden Tagesordnungspunkte werden ohne\nAussprache erfolgen. Das hei\u00dft, wir brauchen nur noch\ndar\u00fcber abzustimmen. Ich bitte Sie, das noch vor der\nPause zu tun.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIch rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 3\n\n2. und 3. Lesung des Entwurfs Gesetz zum Zweiten Staatsvertrag\nzur \u00c4nderung des Staatsvertrages \u00fcber den Ostdeutschen Sparkassen-\n\nund Giroverband\n\nDrucksache 4/1593, Gesetzentwurf der Staatsregierung\n\nDrucksache 4/2016, Beschlussempfehlung des Haushalts- und Finanzausschusses\n\nIch rufe die \u00dcberschrift auf. Wer der \u00dcberschrift zustim-\nmen kann, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke\nsch\u00f6n. Wer kann dem nicht zustimmen? \u2013 Wer enth\u00e4lt\nsich der Stimme? \u2013 Der \u00dcberschrift ist einstimmig zuge-\nstimmt worden.\nIch rufe Artikel 1 auf. Wer kann dem Artikel 1 seine Zu-\nstimmung geben? \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013\nWer enth\u00e4lt sich? \u2013 Bei Stimmenthaltungen ist dem Arti-\nkel 1 mehrheitlich zugestimmt worden.\nIch rufe Artikel 2 auf. Wer kann ihm zustimmen? \u2013\nDanke sch\u00f6n. Gibt es Gegenstimmen? \u2013 Das ist nicht der\nFall. Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 Das kann ich nicht\nerkennen. Damit ist der Artikel 2 beschlossen.\n\nWir k\u00f6nnen damit die 2. Lesung abschlie\u00dfen und die\n3. Lesung aufrufen, da es keine \u00c4nderungsantr\u00e4ge gege-\nben hat.\nIch rufe das Gesetz zum Zweiten Staatsvertrag zur\n\u00c4nderung des Staatsvertrages \u00fcber den Ostdeutschen\nSparkassen- und Giroverband in der Drucksache 4/1593\nin der in der 2. Lesung beschlossenen Fassung als Gan-\nzes auf. Ich frage, wer dem Entwurf des Gesetzes zu-\nstimmen kann. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Wer\nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Damit ist der Entwurf als Ge-\nsetz beschlossen. Damit ist der Tagesordnungspunkt 3\nbeendet.\nJetzt kommen wir zum\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 20. Sitzung 22. Juni 2005\n\n1566\n\nTagesordnungspunkt 4\n\n2. und 3. Lesung des Entwurfs Gesetz zum Staatsvertrag\n\u00fcber die Bildung eines Gemeinsamen Pr\u00fcfungsamtes zur Abnahme\n\nder Eignungspr\u00fcfung f\u00fcr die Zulassung zur Rechtsanwaltschaft\n\nDrucksache 4/1082, Gesetzentwurf der Staatsregierung\n\nDrucksache 4/2018, Beschlussempfehlung des Verfassungs-, Rechts- und Europaausschusses\n\nEs ist keine Aussprache vorgesehen. W\u00fcnscht dennoch\nein Abgeordneter das Wort? \u2013 Das kann ich nicht erken-\nnen. Demzufolge schlage ich Ihnen vor, entsprechend\n\u00a7 44 Abs. 5 Satz 3 der Gesch\u00e4ftsordnung den Gesetzent-\nwurf artikelweise in der Fassung, wie sie durch den\nAusschuss vorgeschlagen wurde, zu beraten und \u00fcber\nihn abzustimmen, wenn es dagegen keinen Widerspruch\ngibt. \u2013 Das kann ich nicht erkennen.\nMeine Damen und Herren! Aufgerufen ist das Gesetz\nzum Staatsvertrag \u00fcber die Bildung eines Gemein-\nsamen Pr\u00fcfungsamtes zur Abnahme der Eignungspr\u00fc-\nfung f\u00fcr die Zulassung zur Rechtsanwaltschaft, Druck-\nsache 4/1082 und Austauschbl\u00e4tter, Gesetzentwurf der\nStaatsregierung. Wir stimmen ab auf der Grundlage der\nBeschlussempfehlung des Verfassungs-, Rechts- und\nEuropaausschusses in der Drucksache 4/2018.\nWir stimmen \u00fcber die \u00dcberschrift ab. Wer der \u00dcber-\nschrift zustimmen kann, den bitte ich um das Handzei-\nchen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Gibt es Gegenstimmen? \u2013 Das ist\nnicht der Fall. Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 Das ist\nauch nicht der Fall. Damit ist der \u00dcberschrift einstimmig\nzugestimmt worden.\nIch rufe Artikel 1 auf. Wer dem zustimmen kann, den\nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Gibt es\nGegenstimmen? \u2013 Keine Gegenstimme. Gibt es Stimm-\nenthaltungen? \u2013 Eine Stimmenthaltung. Damit ist der Ar-\ntikel 1 mehrheitlich beschlossen worden.\nIch rufe Artikel 2 auf. Wer dem Artikel 2 zustimmt, den\nbitte ich, das anzuzeigen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Gibt es Gegen-\n\nstimmen? \u2013 Das ist nicht der Fall. Gibt es Stimment-\nhaltungen? \u2013 Eine Stimmenthaltung. Damit ist auch der\nArtikel 2 mehrheitlich beschlossen worden.\n\nMeine Damen und Herren! Da in der 2. Beratung keine\n\u00c4nderungen beschlossen wurden, er\u00f6ffne ich die 3. Bera-\ntung. Es liegt mir kein Wunsch zu einer allgemeinen\nAussprache vor. Ich stelle also den Entwurf Gesetz zum\nStaatsvertrag \u00fcber die Bildung eines Gemeinsamen\nPr\u00fcfungsamtes zur Abnahme der Eignungspr\u00fcfung f\u00fcr\ndie Zulassung zur Rechtsanwaltschaft in der Druck-\nsache 4/1082, Gesetzentwurf der Staatsregierung, in\nder in der 2. Lesung beschlossenen Fassung als Ganzes\nzur Abstimmung. Wer dem Entwurf des Gesetzes\nzustimmen m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013\nDanke sch\u00f6n. Die Gegenprobe! \u2013 Es gibt keine Gegen-\nstimmen. Stimmenthaltungen? \u2013 Damit ist der Entwurf\nals Gesetz beschlossen. Der Tagesordnungspunkt ist\nabgeschlossen.\n\nMeine Damen und Herren! Wir gehen jetzt in die\nMittagspause. Wir treffen uns 14:40 Uhr zur Beratung\nwieder hier im Saal.\n\n(Unterbrechung von 13:39 Uhr bis 14:42 Uhr)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Verehrte Abgeord-\nnete! Wir sollten p\u00fcnktlich fortfahren. Ich rufe deshalb\njetzt auf den\n\nTagesordnungspunkt 5\n\n2. und 3. Lesung der Entw\u00fcrfe\n\u2013 Viertes Gesetz zur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Besoldungsgesetzes\n\nDrucksache 4/0864, Gesetzentwurf der Staatsregierung\n\nDrucksache 4/2078, Beschlussempfehlung des Haushalts- und Finanzausschusses\n\n\u2013 Gesetz zur Regelung der besoldungsrechtlichen Voraussetzungen f\u00fcr die\nAnwendung des Professorenbesoldungsreformgesetzes im Freistaat Sachsen\n\nDrucksache 4/0606, Gesetzentwurf der Fraktion der PDS\n\nDrucksache 4/2104, Beschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Wissenschaft und Hochschule,\nKultur und Medien\n\nDen Fraktionen wird das Wort zur allgemeinen Ausspra-\nche erteilt. Die Reihenfolge in der ersten Runde lautet:\nCDU, PDS, SPD, NPD, FDP, GR\u00dcNE und die Staats-\nregierung, wenn gew\u00fcnscht.\n\nIch erteile nun der CDU-Fraktion das Wort. Herr\nDr. W\u00f6ller, bitte.\n\nDr. Roland W\u00f6ller, CDU: Verehrte Frau Pr\u00e4sidentin!\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Mit dem Vier-\nten Gesetz zur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Besoldungsge-\nsetzes wird das Professorenbesoldungsreformgesetz des\nBundes umgesetzt. Grundlage hierf\u00fcr ist ein neues, st\u00e4r-\nker leistungsorientiertes Besoldungsrecht f\u00fcr Hochschul-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 20. Sitzung 22. Juni 2005\n\n1567\n\nlehrer. Es erfolgt die Umstellung der C-Besoldung auf\ndie W-Besoldung. Dar\u00fcber hinaus wird die M\u00f6glichkeit\nder Vergabe variabler Leistungsbez\u00fcge einger\u00e4umt. Das\nGesetz ist durch einen vorgegebenen Vergaberahmen\ninsgesamt kostenneutral umzusetzen.\n\nWas ist Ziel des Gesetzes? Ziel ist die Erh\u00f6hung der\nEffektivit\u00e4t und der Qualit\u00e4t in Lehre und Forschung.\nDie Hochschulen sollen im Wettbewerb gest\u00e4rkt werden,\nunter anderem durch die M\u00f6glichkeit, international aner-\nkannte Spitzenwissenschaftler zu gewinnen. Es stehen\nMittel zur Profilbildung zur Verf\u00fcgung. Das entspricht\ndem, was wir im Rahmen der Hochschulentwicklung\nschon immer wollten, Eckprofessuren auszubringen bzw.\nleistungstragende Bereiche entsprechend zu ber\u00fccksich-\ntigen. \u00dcber diese Profile entscheiden die Hochschulen\nselbst. Nun haben sie mit dem vorliegenden Gesetzent-\nwurf die Instrumente in der Hand, dies umzusetzen.\n\nWie k\u00f6nnen die Ziele erreicht werden? Mit einer leis-\ntungsorientierten und flexiblen Besoldungsstruktur, mit\neinem festen Grundgehalt und variablen Leistungsbe-\nz\u00fcgen. Die individuellen Leistungen in Forschung und\nLehre, in Kunst, Weiterbildung und Nachwuchsf\u00f6rde-\nrung k\u00f6nnen so honoriert werden. Hochschulen haben\nk\u00fcnftig bessere M\u00f6glichkeiten bei Berufungs- und Bleibe-\nverhandlungen. Hervorzuheben ist die besondere For-\nschungs- und Lehrzulage. Sie bietet einen Anreiz f\u00fcr\nzus\u00e4tzliche Forschungs- und Lehrt\u00e4tigkeit. Aus einge-\nworbenen Drittmitteln k\u00f6nnen so Hochschullehrer hono-\nriert werden. Dies bedeutet einen Anreiz, verst\u00e4rkt Dritt-\nmittel f\u00fcr die Hochschulen einzuwerben. Weiterhin kann\neine direktere Honorierung desjenigen erfolgen, der\ndiese Mittel eingeworben hat.\n\nWir werden in Zukunft eine verst\u00e4rkte Aus\u00fcbung von\nForschung und Lehre im Hauptamt und weniger im\nNebenamt haben. Das haben wir uns immer schon ge-\nw\u00fcnscht. Die Systematik dieser Besoldungsstruktur ist\nklar. Sie besteht aus einem Grundgehalt und variablen\nLeistungszulagen. Die kostenneutrale Umsetzung erfolgt\ninnerhalb eines festgelegten Vergaberahmens. Dies ist\nder Hintergrund, um sich mit der Forderung auseinan-\nder zu setzen, dass die Grundgehaltsstufe W 3 an Fach-\nhochschulen auf 15 % begrenzt ist. Dies ist klar. Wenn\nman ein h\u00f6heres Grundgehalt ausbringt, w\u00fcrde das Vo-\nlumen f\u00fcr die Leistungszulagen schrumpfen und die\nZielrichtung dieses Gesetzes, n\u00e4mlich die Verbesserung\nder Qualit\u00e4t von Forschung und Lehre, ins Leere laufen.\n\nMeine Damen und Herren, im Gegenteil, die Fachhoch-\nschulen sind nicht benachteiligt. Erstmals kann die\nh\u00f6chste erreichbare Besoldungsstufe W 3, ehemals C 4,\nalso das Spitzenamt, nicht nur an Universit\u00e4ten, sondern\nauch an Fachhochschulen ausgebracht werden. Dies\nst\u00e4rkt die Fachhochschulen und ist damit eine Grundlage\nf\u00fcr den fairen Wettbewerb. Meine Damen und Herren,\ndies ist auch die Zielrichtung der Koalitionsfraktionen\ninsgesamt, die Fachhochschulen im Rahmen der Hoch-\nschullandschaft zu st\u00e4rken.\n\nNun zum PDS-Gesetzentwurf, der ebenfalls vorliegt.\nMeine Damen und Herren von der PDS-Fraktion, das ist\nkein Gesetzentwurf, sondern ein Tarifvertrag. Anliegen\nist nicht die \u00c4nderung der Besoldungsstruktur mit dem\nZiel der Verbesserung von Forschung und Lehre, son-\n\ndern Sie wollen sich k\u00fcnftig einen kr\u00e4ftigen Schluck aus\nder Pulle genehmigen.\n\nWas sind die Folgen? Es entstehen Mehrkosten in H\u00f6he\nvon 10,3 Millionen Euro j\u00e4hrlich. Wenn man Ihre im\nPlenum nochmals vorgelegten \u00c4nderungsantr\u00e4ge mit be-\nr\u00fccksichtigt, belaufen sich die Mehrkosten auf 17,3 Mil-\nlionen Euro. Die Antwort auf die Frage, woher das Geld\nstammen soll, sind Sie bis heute schuldig geblieben.\nMehr noch, Sie wollen damit eine besoldungsrechtliche\nUngleichbehandlung in Bezug auf andere Bedienstete\ndes \u00f6ffentlichen Dienstes. Wir k\u00f6nnen nicht einsehen,\nwarum Professoren deutlich besser gestellt werden sollen\nals Krankenschwestern, Polizisten und Lehrer.\n\n(Widerspruch bei der PDS)\n\nHierf\u00fcr gibt es keinen Grund und daher werden wir\nIhren Gesetzentwurf ablehnen.\n\nIch fasse meine Ausf\u00fchrungen zum vorliegenden Gesetz-\nentwurf der Staatsregierung zusammen. Dieser steht un-\nter der \u00dcberschrift \u201eLeistung muss sich lohnen\u201c und\nschafft ein leistungsorientiertes, modernes Besoldungs-\nrecht mit dem Ziel der Verbesserung der Qualit\u00e4t von\nForschung und Lehre, st\u00e4rkt die Wettbewerbsf\u00e4higkeit\nder s\u00e4chsischen Hochschulen bei h\u00f6chstm\u00f6glicher Eigen-\nst\u00e4ndigkeit. Daher werden die Koalitionsfraktionen die-\nsem Gesetzentwurf zustimmen.\n\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU und des\nStaatsministers Dr. Horst Metz)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich rufe die PDS-\nFraktion auf. Frau Abg. Werner, bitte.\n\nHeike Werner, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen\nund Herren! Herr W\u00f6ller, Ihre Sch\u00f6nrednerei auf das\nGesetz der CDU-Staatsregierung hinterl\u00e4sst ein bisschen\nFassungslosigkeit bei mir. Sie sind gar kein bisschen\ndarauf eingegangen, in welcher Situation sich die s\u00e4ch-\nsischen Hochschulen derzeit befinden. Sachsen ist durch\ndie Schuld der alten CDU-Landesregierung und in der\nPerson von Herrn Metz Schlusslicht in der Professoren-\nbesoldung. Wir sind Schlusslicht, weil wir ein halbes\nJahr in Verzug sind und heute ein Gesetz beschlie\u00dfen,\ndas schon am 1. Januar h\u00e4tte in Kraft treten m\u00fcssen. Wir\nsind Schlusslicht, denn Sachsen ist das letzte Land, das\nsich dieses leistet. Damit wurden die Hochschulen in\narge Bedr\u00e4ngnis gebracht. Wir bleiben Schlusslicht, wenn\ndas Gesetz der Staatsregierung beschlossen werden w\u00fcr-\nde, denn ohne Not stellen Sie Sachsen an die letzte Stelle\nbei der Festlegung des Besoldungsdurchschnitts und\nnehmen damit den Hochschulen jegliche Handlungs-\nf\u00e4higkeit und damit die M\u00f6glichkeit, im Werben um\nhoch qualifizierte Wissenschaftler und Wissenschaftlerin-\nnen mit anderen Bundesl\u00e4ndern mithalten zu k\u00f6nnen.\nGestatten Sie mir einen kurzen R\u00fcckblick. Im Februar\n2002 wurde das Professorenbesoldungsgesetz von Bun-\ndestag und Bundesrat beschlossen. Februar 2002! Seit\ndrei Jahren ist also klar, dass das Gesetz bis zum 1. Ja-\nnuar 2005 umzusetzen ist. In einer Anh\u00f6rung des Wis-\nsenschaftsausschusses im Januar 2004 wurde noch ein-\nmal auf diese dringende Umsetzung hingewiesen. Im\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 20. Sitzung 22. Juni 2005\n\n1568\n\nJahre 2007 soll die Evaluierung dieses Gesetzes erfolgen.\nWir m\u00fcssen aber froh sein, wenn wir das Gesetz im\nJahre 2005 auf Hochschulebene einigerma\u00dfen umgesetzt\nhaben. Wie gesagt, Sachsen ist das einzige Land, in dem\ndas noch nicht passiert ist.\nDie Gr\u00fcnde daf\u00fcr sind klar. Es gab damals einen Ent-\nwurf des SMWK, noch von Herrn R\u00f6\u00dfler. Dieser Ent-\nwurf wurde aber nie eingereicht, weil sich der alte Wis-\nsenschaftsminister dem Finanzminister unterordnete. Die\nHochschulen m\u00fcssen das heute ausbaden. Wir haben es\nin der Anh\u00f6rung geh\u00f6rt. Die Hochschulen haben gesagt,\ndass Sie momentan kaum handlungsf\u00e4hig seien. Daf\u00fcr\ngibt es zahlreiche Beispiele.\nDie vorl\u00e4ufige Verwaltungsvorschrift ist nicht ausrei-\nchend. Einer der Vorg\u00e4nge liegt seit einem Vierteljahr im\nFinanzministerium, weil dieses zustimmungspflichtig ist.\nEine andere Hochschule berichtete von Berufungsver-\nhandlungen im November. Bis heute ist nicht klar, ob\nder Kandidat eine Berufungszulage erh\u00e4lt oder nicht.\nDer Zustand ist also katastrophal und die Hochschulen\nin Sachsen kommen aufgrund der Vers\u00e4umnisse der\nStaatsregierung in einen Wettbewerbsnachteil gegen\u00fcber\nden anderen Bundesl\u00e4ndern.\nUnser Gesetzentwurf soll auf diese leidige Praxis der\nStaatsregierung aufmerksam machen, aber er soll auch\nAnregung und Angebot an die Fraktionen sein, \u00fcber\neinen eigenen Entwurf des Parlaments abzustimmen, der\nden Vorstellungen der Hochschulen tats\u00e4chlich ent-\nspricht und nicht von den Auseinandersetzungen ge-\npr\u00e4gt ist.\nDie Anh\u00f6rung hat der PDS-Fraktion mehr als Recht\ngegeben. Es gab zum einen sehr deutliche Kritik am Ge-\nsetzentwurf der Staatsregierung. Das benenne ich sp\u00e4ter.\nAber der Gesetzentwurf der PDS-Fraktion entsprach\neben im Wesentlichen den Forderungen der Sachverst\u00e4n-\ndigen. Es gab auch noch Anregungen, die wir in \u00c4nde-\nrungsantr\u00e4ge aufgenommen haben. Dazu aber sp\u00e4ter.\nIn der Anh\u00f6rung wurde auch unsere Kritik am Gesetz\nder Bundesregierung best\u00e4tigt. Dieses Bundesbesol-\ndungsgesetz ist eben nicht konsequent. Es gibt kein inte-\ngriertes Konzept zu Reformen der gesamten Personal-\nstruktur. Es gibt immer noch ein v\u00f6llig \u00fcberholtes\nNebeneinander von Beamten- und Angestelltenverh\u00e4lt-\nnissen. Zum anderen leidet das Gesetz unter der Kosten-\nneutralit\u00e4t. Damit wird ein Effekt der Umverteilung von\nunten nach oben erzielt. Es zieht eine Benachteiligung\nder Fachhochschulen, eine Benachteiligung der finanz-\nschwachen L\u00e4nder gegen\u00fcber den finanzstarken L\u00e4ndern\nnach sich usw.\nIn der Anh\u00f6rung wurde auch schon gesagt, dass es in\nder Bundesrektorenkonferenz erste Berichte von Hoch-\nschulen gibt, die aufgrund der mangelnden Zulassungs-\nm\u00f6glichkeiten Berufungen nicht mehr realisieren k\u00f6nnen,\nweil sei keine Kollegen finden, die sich um solche Stellen\nbewerben und sich auf sie verpflichten lassen. Diese\nKritik am Bundesbesoldungsgesetz kann aber eben nur\ndurch die Ausgestaltung in Landesrecht offensichtlich\nwerden. Dem wird der Gesetzentwurf der PDS-Fraktion\ngerecht.\nNoch einige wenige Bemerkungen zu unserem Gesetz:\nEs wurde schon angesprochen, dass die Spielr\u00e4ume, die\ndas Bundesbesoldungsgesetz l\u00e4sst, nat\u00fcrlich gering sind.\n\nAber wir wollen diese Spielr\u00e4ume aufgreifen und vor\nallem Verfahren etablieren, die Transparenz und Rechts-\nf\u00f6rmlichkeit sichern.\n\nZum Zweiten ist unser Gesetzentwurf von der Gleich-\nstellung der Hochschularten gekennzeichnet. Wir hatten\nurspr\u00fcnglich den Anteil der \u00c4mter der Besoldungs-\ngruppe B f\u00fcr die Fachhochschule auf 25 % angehoben.\nMit unserem \u00c4nderungsantrag wird diese Deckelung\nvollst\u00e4ndig aufgel\u00f6st. Wir denken, dass nur so den Fach-\nhochschulen tats\u00e4chlich Spielr\u00e4ume f\u00fcr Strukturbildung\nbleiben. Man muss es noch einmal sagen, weil immer\nwieder der Finanzrahmen angesprochen wird: In diesem\nFalle ist es nat\u00fcrlich so, dass es keinen unmittelbaren\nAnspruch auf diese Professuren gibt und dass dieses Ge-\nsetz immer der haushaltsrechtlichen Ausf\u00fcllung bedarf.\nWenn wir aber tats\u00e4chlich die Gleichstellung der Hoch-\nschularten wollen, m\u00fcssen wir zun\u00e4chst die Rahmenbe-\ndingungen daf\u00fcr schaffen.\n\nEin Unterschied zum Gesetzentwurf der Staatsregierung\nist auch, dass wir die Zuordnung der \u00c4mter nicht auch\nauf die Prorektoren, sondern nur auf die Rektoren er-\nm\u00f6glichen. Wir glauben, dass auf die Zuordnung der\n\u00c4mter der Prorektoren f\u00fcr die Hochschulen verzichtet\nwerden muss. Ich werde darauf sp\u00e4ter noch einmal ein-\ngehen.\n\nEin weiterer Problempunkt sind die besonderen Leis-\ntungsbez\u00fcge. Was besondere Leistungen sind, ist in der\nPraxis umstritten. Es ist also ein unbestimmter Rechtsbe-\ngriff. In Ankn\u00fcpfung an andere Erfahrungen wurde hier\nauf \u00fcberdurchschnittliche Leistungen abgestellt. Diese\nRegelung ist im Wissenschaftsbereich aber problematisch\nund im Interesse einer Chancengleichheit sowie der\nRechtsf\u00f6rmlichkeit m\u00fcssen Kriterien gefunden werden,\ndie einer nachtr\u00e4glichen \u00dcberpr\u00fcfung standhalten. Wir\nmeinen, diese Kriterien m\u00fcssen von den Hochschulen in\neiner Satzung festgelegt werden.\n\nIch m\u00f6chte kurz aus den Anh\u00f6rungsprotokollen zitieren.\nIn der Anh\u00f6rung wurde auf die DDR Bezug genommen.\nDamals gab es auch Leistungsverg\u00fctungen, bei denen es\nsich aber zum Teil nur um f\u00fcnf Mark handelte. Trotz-\ndem h\u00e4ngt daran nat\u00fcrlich immer eine Art von Ehre.\nDeshalb wurde dort unter anderem erw\u00e4hnt, dass an\ndieser Stelle bei der Erstellung der Rechtsverordnung\nund der sich an den Hochschulen anschlie\u00dfenden Sat-\nzung sehr gewissenhaft gearbeitet werden muss, damit\ndas einigerma\u00dfen justiziabel bleibt und eine Vielzahl von\nProzessen und Verwaltungsrechtsstreitigkeiten vermie-\nden werden kann.\n\nZu den Funktionsleistungsbez\u00fcgen: Wir wollen, dass\nneben den hauptberuflichen Leitern bzw. den stellvertre-\ntenden Leitern von Leitungsgremien auch die Dekane als\nEmpf\u00e4nger der Funktionsleistungsbez\u00fcge zwingend vor-\ngesehen werden. Aus der Entstehungsgeschichte ist nicht\nersichtlich, weshalb den Leitern der Fakult\u00e4ten entspre-\nchende Bez\u00fcge verwehrt werden sollten. Wir denken,\ndass mit der von uns vorgeschlagenen Regelung die Be-\ndeutung der Fakult\u00e4ten unterstrichen werden kann.\n\nJetzt vielleicht zum wichtigsten Punkt dieses Besoldungs-\ngesetzes. Im Unterschied zum Referentenentwurf der\nStaatsregierung wird der Besoldungsdurchschnitt f\u00fcr den\nFreistaat Sachsen angehoben. Wird dieser n\u00e4mlich zu ge-\nring angesetzt, verbleiben faktisch in den kommenden\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 20. Sitzung 22. Juni 2005\n\n1569\n\nJahren keine Spielr\u00e4ume f\u00fcr eine leistungsbezogene Ver-\ng\u00fctung und es kommt damit real zu einer Absenkung\nder Besoldung f\u00fcr neu eingestellte Professorinnen und\nProfessoren.\n\nZu den Verfahrensvorschriften: Abweichend vom Ge-\nsetzentwurf der Staatsregierung wird hier eine Zust\u00e4n-\ndigkeit festgelegt. Es wird vorgesehen, dass die Entschei-\ndungen grunds\u00e4tzlich auf die Rektoren \u00fcbertragen\nwerden k\u00f6nnen. Es ist ferner vorgesehen, dass die Ge-\nw\u00e4hrung der Leistungsbez\u00fcge j\u00e4hrlich hochschul\u00f6ffent-\nlich bekannt gemacht werden muss. Diese Ausgestaltung\nder Einzelheiten muss durch eine Verordnung erfolgen.\n\nAbweichend vom Gesetzentwurf der Staatsregierung\nwollen wir auch die Ebenen der Hochschulen st\u00e4rken.\nDeshalb ist bei uns vorgesehen, dass im Bereich der\nbesonderen Leistungsbez\u00fcge Satzungen auf Hochschul-\nebene erlassen werden. Damit ist es m\u00f6glich, dass die\nBewertung auf die Hochschulebene verlagert wird. Da-\nmit haben Hochschulen die M\u00f6glichkeit, steuernd und\nrechtsf\u00f6rmlich einzugreifen, und wir sichern dar\u00fcber\nhinaus, dass die zentralen Gruppen einbezogen werden,\nalso der Akademische Senat unter anderem auch mit der\nGruppe der Studierenden.\n\nWeiterhin finden Sie bei uns die Verpflichtung zur Ver-\n\u00f6ffentlichung. Damit wird auch eine Transparenz auf der\ngesamten Hochschulebene hergestellt.\n\nIn Anbetracht der Probleme allein bei der Einf\u00fchrung\nder Besoldungsordnung denken wir, dass eine Evaluie-\nrung auch auf Landesebene zwingend vorgesehen wer-\nden muss. Diese sollte in den n\u00e4chsten zweieinhalb Jah-\nren erfolgen, damit auch eine Korrektur des Systems\nm\u00f6glich ist.\n\nSo weit, meine Damen und Herren, zum Entwurf der\nPDS-Fraktion. Sie sehen, dass unser Gesetzentwurf tat-\ns\u00e4chlich eine Verbesserung von Lehre und Forschung\nerm\u00f6glicht. Wir k\u00f6nnen mit diesem Gesetzentwurf tat-\ns\u00e4chlich Fachhochschulen und Universit\u00e4ten gleich-\nstellen. Es werden M\u00f6glichkeiten f\u00fcr junge Nachwuchs-\nwissenschaftlerinnen und Nachwuchswissenschaftler\ner\u00f6ffnet, und wir er\u00f6ffnen mit unserem Entwurf auch\nEntwicklungspotenziale f\u00fcr s\u00e4chsische Hochschulen. Un-\nser Anliegen ist au\u00dferdem, dass die am meisten von\nLehre betroffenen, die Studierenden, in die Leistungsbe-\nsoldung der Professoren einbezogen werden. Und unser\nGesetzentwurf erm\u00f6glicht tats\u00e4chlich Transparenz und\nRechtsf\u00f6rmlichkeit.\n\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die SPD-Fraktion,\nbitte. Frau Dr. Raatz.\n\nDr. Simone Raatz, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin!\nSehr geehrte Abgeordnete! Frau Werner sagte es gerade:\nEs wird Zeit, dass wir dieses Gesetz, \u00fcber das wir heute\nberaten, endlich beschlie\u00dfen, denn das Professorenbesol-\ndungsreformgesetz ist seit 2002 g\u00fcltig. Es muss also in\ndie L\u00e4nderkompetenz \u00fcbertragen werden. Das sollte\neigentlich bis zum 1. Januar 2005 geschehen sein. Nun\nist es endlich so weit.\nDieses Professorenbesoldungsreformgesetz \u2013 ein recht\nlanger Name! \u2013 ist eines der Projekte des Programms der\n\nBundesregierung \u201eModerner Staat \u2013 moderne Verwal-\ntung\u201c. Es handelt sich um eine Reform des Dienstrechts.\nMeine Vorredner sagten es schon.\n\nDie Bundesregierung hat sich zum Ziel gesetzt, das\nDienstrecht f\u00fcr das Hochschulpersonal umfassend zu\nmodernisieren. Dar\u00fcber hinaus sollen die Anstellungs-\nund Verg\u00fctungsbedingungen im gesamten Wissen-\nschafts- und Forschungsbereich optimiert werden. So\nweit, so gut. Angestrebt werden flexible Rahmenbedin-\ngungen, damit Hochschulen und Forschungseinrichtun-\ngen ihre Aufgaben in Wissenschaft und Forschung im\nweltweiten Wettbewerb besser erf\u00fcllen k\u00f6nnen. Das\nhei\u00dft, die Professorenbesoldung soll st\u00e4rker leistungs-\norientiert sein und von der Kopplung an das Dienstalter\nbefreit werden. Ich denke, dies w\u00fcnschten wir uns auch\nzum Teil bei der BAT-Finanzierung anderer Berufsgrup-\npen.\n\nSo existieren neben einem feststehenden Grundgehalt\nnun leistungsabh\u00e4ngige Besoldungsbestandteile. Vor die-\nsem Hintergrund ist die vorliegende \u00c4nderung des\nS\u00e4chsischen Besoldungsgesetzes zu sehen.\n\nDie Handlungsspielr\u00e4ume der Landesgesetzgebung sind\nallerdings nicht besonders gro\u00df. Sie bestehen insbeson-\ndere in der Regelung des Vergabeverfahrens, in der Zu-\nst\u00e4ndigkeit f\u00fcr die Vergabe von Leistungsbez\u00fcgen und\nvor allen Dingen \u2013 das wurde schon von Frau Werner\nerw\u00e4hnt \u2013 in der Festlegung von Kriterien f\u00fcr die Ver-\ngabe dieser Leistungsbez\u00fcge. Ich denke, das wird ein\nKnackpunkt sein, der in Sachsen \u00fcber eine Verordnung\ngeregelt werden wird. Au\u00dferdem geht es um die Ausge-\nstaltung der Leistungsbez\u00fcge, zum Beispiel Befristung\noder Dynamisierung, und es geht unter anderem auch\num zus\u00e4tzliche Honorierung von Professoren, die beson-\nders gut Drittmittel einwerben.\n\nDie wesentlichen Ziele des Gesetzes sind: Anreize f\u00fcr\nLeistungssteigerung und Leistungswettbewerb unter\nHochschulen und Professoren zu etablieren und damit\ndas System der altersbedingten Gehaltszuw\u00e4chse aufzu-\nbrechen, die St\u00e4rkung von Handlungsf\u00e4higkeit und\nAutonomie der Hochschulen anzustreben und insbeson-\ndere zu einer nachhaltigen differenzierenden Entwick-\nlung der Hochschulen beizutragen.\n\nPrinzipiell geht es darum \u2013 Herr Dr. W\u00f6ller sagte es\nschon \u2013, die Wettbewerbsf\u00e4higkeit der s\u00e4chsischen Hoch-\nschulen zu garantieren. Wir m\u00fcssen attraktiv sein \u2013 so-\nwohl f\u00fcr Studenten als auch f\u00fcr das entsprechende Lehr-\npersonal. Um dieses zu gewinnen, muss neben den\nStandortfaktoren auch das Gehalt stimmen \u2013 so ist es\nnun einmal \u2013, und es sollte dann auch leistungsbezogen\nsein.\n\nIch bin mir nicht sicher, ob wir mit dem im Gesetzent-\nwurf vorgesehenen Grundgehalt eine Bewerbungsflut\nvon Professoren in Sachsen erreichen werden. Immerhin\nhaben wir es bei Professorinnen und Professoren mit\nSpitzenwissenschaftlern, also einer Elite nicht nur un-\nseres Landes, sondern weltweit zu tun. Entsprechend\nmuss die Bezahlung sein und entsprechend muss die\nVerantwortung auch bei den Hochschulen liegen, die\nLeistungsbez\u00fcge relativ frei vergeben zu k\u00f6nnen, zum\nBeispiel anl\u00e4sslich von Berufungs- und Bleibeverhand-\nlungen.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 20. Sitzung 22. Juni 2005\n\n1570\n\nDa auf Bundesebene die bisherige Besoldungsobergrenze\nersatzlos gestrichen wurde, verbessern sich damit erheb-\nlich die M\u00f6glichkeiten, Spitzenwissenschaftler aus dem\nAusland, aus der Wirtschaft oder aus au\u00dferuniversit\u00e4ren\nForschungseinrichtungen zu berufen. Allerdings gibt der\nFinanzrahmen jeder einzelnen Hochschule klare Grenzen\nvor \u2013 noch dazu, da der Wert des Besoldungsdurch-\nschnitts in Sachsen am Ende der Bundesl\u00e4nder eingeord-\nnet ist. Wer sich den Gesetzentwurf angeschaut hat,\nwei\u00df in etwa, wo die Geh\u00e4lter liegen. In dieser Situation\nwird es f\u00fcr die Hochschulen nicht ganz einfach sein, mit\ndiesem Finanzrahmen ordentlich zu agieren.\nEbenfalls schwierig wird es f\u00fcr die Hochschulen, \u00fcber\ndie Leistungsanreize die Qualit\u00e4t der Forschung und\nLehre zu erh\u00f6hen und \u2013 wir sagten es schon \u2013 geeignete\nKriterien zu finden, die \u00fcberpr\u00fcfbar und vor allem auch\nin den Hochschulen akzeptiert sind. So gibt es \u00dcber-\nlegungen \u00fcber befristete Zulagen und Zielvereinbarun-\ngen f\u00fcr zwei bis drei Jahre. Diese m\u00fcssen in regelm\u00e4\u00dfi-\ngen Abst\u00e4nden wieder auf den Pr\u00fcfstand und die\nLehrleistung muss gegen die Forschungsleistung abge-\nwogen werden. Das ist ein recht aufw\u00e4ndiger Prozess.\nIch denke, nicht jeder wird in der Lage sein, dies zu be-\nurteilen.\nMan muss auf jeden Fall innerhalb der Hochschulen Me-\nchanismen f\u00fcr die Evaluierung schaffen, die anerkannt\nund durchschaubar sind, damit sie auch die Akzeptanz\naller Professorinnen und Professoren haben.\nPrinzipiell er\u00f6ffnet die Reform der Professorenbesoldung\nden Hochschulen neue Perspektiven. Diese Reform ist\nein erster Schritt hin zur gro\u00dfen s\u00e4chsischen Hochschul-\nnovelle, kann diese aber nicht ersetzen, und ich denke,\ndass wir bis dahin auch noch einiges tun m\u00fcssen.\nDanke.\n\n(Beifall bei der SPD und vereinzelt bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich erteile nun der\nNPD-Fraktion das Wort. Herr Abg. Gansel.\n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin!\nMeine Damen und Herren! Die hier in Rede stehenden\nGesetzesvorhaben besch\u00e4ftigen den Landtag bzw. seinen\nentsprechenden Fachausschuss schon seit einigen Mona-\nten. Alles Wesentliche dazu ist noch einmal in der\n\u00f6ffentlichen Anh\u00f6rung im Ausschuss f\u00fcr Wissenschaft\nund Hochschule, Kultur und Medien am 11. Mai gesagt\nworden, weshalb meine Fraktion die heutige Entschei-\ndung zum Professorenbesoldungsgesetz auch f\u00fcr hoch\nan der Zeit h\u00e4lt. Dies umso mehr, als die Staatsregierung\nunerkl\u00e4rlicherweise drei Jahre Zeit brauchte, um einen\nVorschlag zur Umsetzung des Professorenbesoldungs-\nreformgesetzes vom 16. Februar 2002 in Landesrecht vor-\nzulegen. Dessen zentraler Inhalt ist die Festschreibung\nvon Grundgeh\u00e4ltern, deren Erg\u00e4nzung durch leistungs-\nbezogene Bezahlungselemente einer landesrechtlichen\nUmsetzung bedarf.\nMehrere Fragen stehen immer noch weitgehend unbeant-\nwortet im Raum: Sind die Vergabe- bzw. Leistungskrite-\nrien f\u00fcr die neuen Besoldungselemente richtig und be-\nstandsf\u00e4hig definiert? Liegt eine Verordnung f\u00fcr das\nkonkrete Vergabeverfahren vor? Wenn nicht, wie soll die\nKostenneutralit\u00e4t gew\u00e4hrleistet werden?\n\nNoch einige Bemerkungen zur Idee einer leistungsge-\nrechten Professorenbesoldung als solcher: Selbstverst\u00e4nd-\nlich sollte Besoldung leistungsgerecht sein. Wer tritt\nschon f\u00fcr eine leistungsungerechte Besoldung ein \u2013\nau\u00dfer den davon unmittelbar Profitierenden? Wirtschaft\nl\u00e4sst sich ohne leistungsgerechte Entlohnung nicht orga-\nnisieren, was f\u00fcr die Arbeitnehmer- wie die Arbeitgeber-\nseite gleicherma\u00dfen gilt. Aber wir reden heute \u00fcber die\nHochschulen, die nach wie vor keine Sparte der Privat-\nwirtschaft sind und auch nicht werden d\u00fcrfen.\nZumindest diejenigen unter Ihnen, meinen Damen und\nHerren, die bei der erw\u00e4hnten Expertenanh\u00f6rung zu-\ngegen waren, d\u00fcrften sich noch daran erinnern, was\nHerr Dr. Gutjahr-L\u00f6ser, der fr\u00fchere Kanzler der Univer-\nsit\u00e4t Leipzig, dort zur Professorenbesoldung gesagt hat.\nEr hat in sehr richtiger Weise den Zusammenhang\nzwischen der Professorenbesoldung und einem grund-\ns\u00e4tzlichen Anspruch der Humboldtschen Universit\u00e4t\nangesprochen.\nDer Hochschullehrer solle sich \u2013 so Herr Gutjahr-L\u00f6ser \u2013\n\u201eohne materielle Sorgen seinen Aufgaben in Forschung\nund Lehre widmen \u2026, so dass er also nicht danach\nschielen soll, wie er ein h\u00f6heres Gehalt bekommt \u2026 Das\nwar die Idee, die hinter dem Ganzen steckte.\u201c\nSo der ehemalige Kanzler der Universit\u00e4t Leipzig.\nDiese Idee ist heute noch genauso aktuell wie zu Hum-\nboldts Zeiten. Doch anders als im 19. Jahrhundert und\nauch anders als in j\u00fcngster Vergangenheit m\u00fcssen sich\nHochschullehrer heute in der \u00c4ra einer entfesselten Pri-\nvatisierung in allen Bereichen der Gesellschaft sehr wohl\nSorgen um ihr Auskommen machen \u2013 dann jedenfalls,\nwenn die diversen Reformpl\u00e4ne, die im \u00f6ffentlichen\nRaum herumschwirren, auch im Bereich der Universi-\nt\u00e4ten in die Realit\u00e4t umgesetzt werden sollten. Das l\u00e4uft\nn\u00e4mlich unter dem Vorwand, die Universit\u00e4ten autono-\nmer und effizienter zu gestalten, darauf hinaus, dass\nk\u00fcnftig auch Professoren in Deutschland ungef\u00e4hr so\nwie Autoverk\u00e4ufer oder Waschmittelverk\u00e4ufer nach einer\nnicht n\u00e4her definierten Leistung besoldet werden sollen.\nAber das darf so nicht sein.\nIch m\u00f6chte hier noch ein letztes Mal Herrn Gutjahr-L\u00f6ser\nzitieren. Er sagte: \u201eWenn man an die gro\u00dfen Namen in\nder deutschen Wissenschaft denkt, dann wird das Ganze\ngleich absurd. Denken Sie an Otto Hahn oder Lise\nMeitner oder Herrn Einstein. Wenn man ihnen gesagt\nh\u00e4tte, sie bek\u00e4men 500 Euro mehr, und aufgefordert\nh\u00e4tte, etwas mehr zu leisten, so w\u00e4re dies einfach nicht\nsinnvoll gewesen.\u201c\nDie NPD-Fraktion kann sich dieser Aussage nur an-\nschlie\u00dfen, denn im Bereich von Forschung und Lehre\ndarf es schlicht und ergreifend nicht um das Erwirtschaf-\nten von Gewinnen gehen. Genauso wie wir die Einf\u00fch-\nrung von Studiengeb\u00fchren an den Universit\u00e4ten ableh-\nnen, genauso sprechen wir uns gegen eine so genannte,\naber nicht n\u00e4her definierte leistungsorientierte Bezahlung\ndes Hochschulpersonals aus.\nKurzum: Beide Gesetzesvorhaben \u2013 sowohl das der PDS\nals auch das der CDU/SPD \u2013 weisen ihre jeweils eigenen\nM\u00e4ngel auf. Deshalb werden wir wie im Fachausschuss\nbeiden Gesetzesantr\u00e4gen die Zustimmung verweigern\nund uns enthalten und so auch bei den jeweiligen Ein-\nzelabstimmungen verfahren.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 20. Sitzung 22. Juni 2005\n\n1571\n\nDanke.\n(Beifall bei der NPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich rufe jetzt die\nFDP-Fraktion auf. Herr Dr. Schmalfu\u00df, bitte.\n\nDr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\ndentin! Meine Damen und Herren! Vor dem Hintergrund\nder auf Bundesebene beschlossenen Einf\u00fchrung der\nW-Besoldung f\u00fcr eine mehr an Leistung orientierte Ver-\ng\u00fctung des wissenschaftlichen Personals an Fach- und\nHochschulen bedeutet der vorliegende Gesetzentwurf\ndie entsprechende landesspezifische Umsetzung durch\ndie Staatsregierung.\nDie FDP-Fraktion begr\u00fc\u00dft grunds\u00e4tzlich die Einf\u00fchrung\neiner leistungsbezogenen Bezahlung im \u00f6ffentlichen\nDienst. Sehr geehrte Damen und Herren, Anspruch und\nWirklichkeit eines modernen Besoldungsgesetzes klaffen\nhier weit auseinander. Die fixierten Vorgaben des Bun-\ndesgesetzes sind so eng, dass eine wesentliche Verbesse-\nrung f\u00fcr eine leistungsbezogene Verg\u00fctung und die er-\nhoffte Effizienzsteigerung von Forschung und Lehre\nsowie die gr\u00f6\u00dfere Attraktivit\u00e4t f\u00fcr Spitzenkr\u00e4fte auch\nmit einem noch so ausformulierten Landesgesetz nicht\nverwirklicht werden k\u00f6nnen.\nDie zur Entscheidung vorliegende Umsetzung, wie sie\njetzt vonseiten der Staatsregierung angestrebt wird, setzt\nau\u00dferdem noch unn\u00f6tige finanzielle Schranken. Der Be-\nsoldungsschnitt, der angesetzt wird, befindet sich am un-\nteren Ende der bundesdeutschen Skala. Dieser Sachver-\nhalt zeigt deutlich, wie viel die Hochschulausbildung der\nStaatsregierung wert ist.\nDie \u00f6ffentliche Anh\u00f6rung am 11. Mai 2005 hat gezeigt,\ndass das Dienstrecht an sich auch rechtliche Grenzen f\u00fcr\neine rechtssichere Bezahlung nach Leistung setzt. Zahl-\nreiche Rechtsstreite sind dadurch zum heutigen Zeit-\npunkt vorprogrammiert.\nDie FDP-Fraktion h\u00e4lt das Dienstrecht als solches in\nG\u00e4nze f\u00fcr ein Auslaufmodell an unseren universit\u00e4ren\nEinrichtungen. Es geh\u00f6rt abgeschafft. Fach- und Hoch-\nschulen sollen selbst bestimmen, wer zu welchen Kondi-\ntionen eingestellt wird. Die dazu erforderlichen finanziel-\nlen Mittel m\u00fcssen aus einem selbstverwalteten Budget\nstammen. Leider k\u00f6nnen beide Forderungen aufgrund\nder bundesgesetzlichen Vorgaben im Freistaat Sachsen\nnicht umgesetzt werden.\nDie Umsetzung des Gesetzes in Landesrecht, die hier de-\nbattiert wird, nutzt jedoch den vorhandenen Spielraum\ninnerhalb der unzureichenden Vorgabe des Bundes nicht\naus.\nWie bereits von mir angesprochen, ist der angesetzte Be-\nsoldungsdurchschnitt beim Regierungsentwurf in H\u00f6he\nvon 64 575 Euro bei Universit\u00e4ten der niedrigste Wert\nund bei Fachhochschulen mit 53 980 Euro der zweit-\nschlechteste Wert im bundesdeutschen Vergleich.\nDiese Tatsachen, meine Damen und Herren, zementieren\nvielleicht f\u00fcr die n\u00e4chsten Jahre, dass wir in Sachsen nur\nwenige wissenschaftliche Spitzenkr\u00e4fte anwerben k\u00f6n-\nnen, da wir materiell das Wenigste zu bieten haben.\nEin weiterer Schwachpunkt des Regierungsentwurfs ist\ndie Quotierung der W-3-Stellen an Fachhochschulen in\nBezug zu den Stellen an Universit\u00e4ten. Das ist eine un-\n\nn\u00f6tige Einschr\u00e4nkung der zumindest laut Hochschulge-\nsetz gleichgestellten Fachhochschulen. Die Anh\u00f6rung im\nMai dieses Jahres hat ergeben, dass der Haushalt der\nFachhochschulen den Anteil an W-3-Stellen entsprechend\nniedrig halten wird. Auch weitere Passagen des Regie-\nrungsentwurfs lassen erkennen, dass die Staatsregierung\nden Fach- und Hochschulen nicht wirklich Autonomie\ngew\u00e4hren will.\n\nNach dem Willen der Staatsregierung soll das konkrete\nVerfahren die Kriterien zur Vergabe von Leistungsbe-\nz\u00fcgen in einer noch unbekannten Rechtsverordnung der\nStaatsregierung kl\u00e4ren. Diese so genannte Verordnungs-\nerm\u00e4chtigung im \u00a7 16 des vorliegenden Gesetzentwurfes\nist ein enormer Einschnitt in die geplante Selbstverwal-\ntung der Fach- und Hochschulen. Die geplante Novellie-\nrung des S\u00e4chsischen Hochschulgesetzes steht damit in\nBezug auf mehr Autonomie f\u00fcr Hochschulen unter einer\nschlechten Voraussetzung. Eine Satzungs\u00e4nderung bzw.\neine Satzungserm\u00e4chtigung f\u00fcr die einzelnen Bildungs-\neinrichtungen w\u00e4re in diesem Zusammenhang eine ziel-\nf\u00fchrende L\u00f6sung gewesen.\n\nInsgesamt, meine Damen und Herren, ist die Vorlage\nder Staatsregierung die mangelhafte Umsetzung einer\nebenso unbefriedigenden bundesrechtlichen Vorgabe.\nWir werden als FDP-Fraktion deshalb den Regierungs-\nentwurf ablehnen.\n\nIch bedanke mich f\u00fcr die Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der FDP)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Es spricht jetzt die\nGR\u00dcNEN-Fraktion. Herr Gerstenberg, bitte.\n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Sehr geehrte\nFrau Pr\u00e4sidentin! Werte Kolleginnen und Kollegen! Ich\nm\u00f6chte mit einem Dank an alle meine Vorrednerinnen\nund Vorredner beginnen. Sie haben die Systematik und\ndie Sachverh\u00e4ltnisse dieses Gesetzentwurfes schon darge-\nlegt. Die Frage des \u00dcbergangs von der C- zur W-Besol-\ndung d\u00fcrfte erl\u00e4utert sein. Die Zeit kann ich mir sparen,\nich will das nicht wiederholen.\nAber ich will versuchen, es an wichtigen Stellen zu ver-\ntiefen und einige Hintergr\u00fcnde darzustellen. Machen wir\nuns in dieser Debatte \u00fcberhaupt erst einmal bewusst,\nwelchen Rahmen wir zum Handeln haben. Das Professo-\nrenbesoldungsreformgesetz des Bundes hat Bundesrecht\ngeschaffen, das f\u00fcr die Umsetzung in Landesrecht nur\neinen schmalen Korridor offen gelassen hat. Es ist jetzt\nunsere Aufgabe, diesen schmalen Korridor zur Gestal-\ntung zu nutzen und nicht weiter zu verengen. Wenn wir\ndas wirklich tun wollen, dann m\u00fcssen wir auch wahr-\nnehmen, dass es bei diesem Gesetzentwurf viel weniger\num Beamtenrecht, sondern viel mehr um Hochschulpoli-\ntik geht.\n\nDie Frage der Reform der Professorenbesoldung, so ziel-\ngruppengerecht sie zu sein scheint, ist seit Jahren ein\nkleines, aber wichtiges Element in der Modernisierung\nund Internationalisierung der deutschen Hochschulen.\nDie Debatte l\u00e4uft seit vielen Jahren und hat die hoch-\nschulpolitischen Diskussionen stark beeinflusst.\n\nBereits 1998 gab es die Empfehlung der Hochschulrekto-\nrenkonferenz f\u00fcr st\u00e4rkere leistungsbezogene Besoldung.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 20. Sitzung 22. Juni 2005\n\n1572\n\nDas Centrum f\u00fcr Hochschulentwicklung hat intensiv an\ndiesen Fragen gearbeitet und viel ver\u00f6ffentlicht. 1999 hat\ndas Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung dann\neine Expertenkommission eingesetzt. Die Meinung der\nKultusministerkonferenz ist in diese Arbeit eingeflossen.\nAls Synthese lag im Ergebnis ein Vorschlag zur leis-\ntungsorientierten Besoldung vor.\n\nDieser Vorschlag der Expertengruppe war die Grundlage\nf\u00fcr das Bundesgesetz, das im Fr\u00fchjahr 2002 verabschie-\ndet wurde. Auch f\u00fcr die Umsetzung in Landesrecht gibt\nes Richtlinien, Hinweise, Gel\u00e4nder, an denen wir uns\nfesthalten und langhangeln k\u00f6nnen. Das Wichtigste ist\naus unserer Sicht das 10-Punkte-Programm der Hoch-\nschulrektorenkonferenz und des Centrums f\u00fcr Hoch-\nschulentwicklung.\n\nWenn wir diese langj\u00e4hrige hochschulpolitische Arbeit in\nBetracht ziehen und uns das Ergebnis dieses Gesetzent-\nwurfes, der uns zur Beratung vorgelegen hat, anschauen,\ndann m\u00fcssen wir feststellen, dass die Beratung im S\u00e4ch-\nsischen Landtag in den falschen H\u00e4nden lag. Den Haus-\nhalts- und Finanzausschuss in einer Frage federf\u00fchrend\nzu machen, die eine eminent hochschulpolitische Frage\nist, ist eine Fehlentscheidung. Bei aller Wertsch\u00e4tzung,\nschon aufgrund meiner eigenen Biografie, f\u00fcr die Kolle-\nginnen und Kollegen im Haushalts- und Finanzaus-\nschuss \u2013 daf\u00fcr waren Sie das falsche Gremium.\n\nWer das nicht glaubt, dem empfehle ich einmal einen\nBlick in die Beschlussempfehlung, die alle erhalten\nhaben. Schauen Sie einmal in die Protokolle. Dann k\u00f6n-\nnen Sie sehen, wo die Debatte zu diesem Gesetzentwurf,\nzu diesen Gesetzentw\u00fcrfen stattgefunden hat.\n\nDas Ergebnis ist nat\u00fcrlich auch dieser Weichenstellung\ngeschuldet. Unter ma\u00dfgeblichem Einfluss des Finanz-\nministeriums haben wir hier einen Gesetzentwurf, der\nwichtige Gestaltungs- und Modernisierungschancen, die\ndas Bundesrecht noch gelassen hat, vergeben hat. Die\nUrsache ist offensichtlich ein sehr schlecht gel\u00f6ster Ziel-\nkonflikt zwischen dem eng gesetzten Finanzrahmen und\ndem Reformbedarf an den s\u00e4chsischen Hochschulen.\n\nWenn wir dar\u00fcber diskutieren, was sich an diesem Ge-\nsetzentwurf besser machen l\u00e4sst, dann sollten wir uns\nzuerst verst\u00e4ndigen, wo wir denn die Ziele sehen. Was\nsind die Ziele, die wir anstreben und f\u00fcr deren Erreichen\nwir den gegebenen schmalen Korridor maximal ausnut-\nzen m\u00fcssten?\n\nIch sehe zwei Hauptziele. Das erste ist selbstverst\u00e4ndlich\ndie Abwendung von altersabh\u00e4ngigen Gehaltssteigerun-\ngen hin zu einer leistungsbezogenen Besoldung von Pro-\nfessoren. Dadurch werden Anreize f\u00fcr Leistungssteige-\nrungen geschaffen, obwohl man gerade im Bereich der\nProfessoren die Frage der monet\u00e4ren Anreize nicht \u00fcber-\nsch\u00e4tzen sollte. Es wird ein Wettbewerb angereizt einer-\nseits zwischen den Professoren, aber auch zwischen den\nHochschulen.\n\nDer zweite Punkt, der aus unserer Sicht mit diesem Pro-\nfessorenbesoldungsreformgesetz erledigt werden muss,\nist eine St\u00e4rkung der Autonomie der Hochschulen. Wir\nwollen ihre Handlungsf\u00e4higkeit und Steuerf\u00e4higkeit aus-\nbauen. Auf diese Weise muss es gelingen, die s\u00e4chsische\nHochschullandschaft durch differenzierte eigenst\u00e4ndige\nEntwicklungen der Universit\u00e4ten, Hochschulen und\n\nFachhochschulen zu bereichern und vielf\u00e4ltiger zu ma-\nchen.\n\nWenn wir diese Ziele anerkennen und vor ihrem Hinter-\ngrund die Besoldungsreform diskutieren, dann gibt es\nf\u00fcr unsere Fraktion drei wesentliche Punkte, die beson-\nders problematisch sind und die meine Vorrednerinnen\nund Vorredner zum Teil auch schon betont haben.\n\nDer erste Punkt sind die Kriterien und Verfahren f\u00fcr die\nVergabe leistungsbezogener Zuschl\u00e4ge. Wir sind uns\nwahrscheinlich alle einig: Es ist richtig und wichtig, leis-\ntungsgerecht zu entlohnen. Manche fassen das gelegent-\nlich in den Slogan \u201eLeistung soll sich lohnen\u201c oder muss\nsich lohnen. Aber ich frage Sie: Was ist denn das? Was\nist denn Leistung? Wie ist denn Leistung im wissen-\nschaftlichen Bereich definiert? Nach welchen Kriterien\nwird denn entschieden, welcher Professor mehr leistet\nals ein anderer? Und schlie\u00dflich: Wer entscheidet denn\ndar\u00fcber?\n\nDas sind eigentlich die Kernfragen der Diskussion. Das\nist auch der Kern der praktischen Auseinandersetzung.\nIch muss kein Prophet sein, um zu sagen: Das wird auch\nin Zukunft bei der Anwendung dieser Reform das zen-\ntrale Problem in den Hochschulen sein.\n\nGenau diese zentrale und auch im gesetzestechnischen\nSinne wichtige Frage wird pauschal in eine Rechtsver-\nordnung delegiert, schlimmer, diese Verordnung lag\nnicht einmal im Entwurf vor. Das hei\u00dft, weder die Ex-\nperten zur Anh\u00f6rung noch die bearbeitenden Aus-\nsch\u00fcsse waren in der Lage, den Entwurf dieser Rechts-\nverordnung in ihre Beratungen des Gesetzestextes\neinzubeziehen. Ich sehe darin mit meiner Fraktion eine\nklare Missachtung des parlamentarischen Prozesses und\neinen Verlust an Transparenz im Gesetzgebungsverfah-\nren.\n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und\nder Abg. Heike Werner, PDS)\n\nDiese nicht vorliegende Verordnung bringt eine zweite\nGefahr mit sich, n\u00e4mlich die Gefahr der G\u00e4ngelung von\nHochschulen. Hier droht der Verlust der notwendigen\nEinflussnahme der Hochschulen auf ihre ureigensten An-\ngelegenheiten, die k\u00fcnftig \u2013 in einer Reform gest\u00e4rkt \u2013\nauch auf den Bereich Personalangelegenheiten ausge-\ndehnt werden m\u00fcssen.\n\nDer Vorschlag, den wir sp\u00e4ter noch in einem \u00c4nde-\nrungsantrag vorstellen, stellt eine Alternative dar. Wir\nregeln die notwendigen wichtigsten Rahmenbedingun-\ngen im Gesetz und legen die sonstige Detailregelung in\ndie H\u00e4nde der Hochschulen und ihrer Satzungen.\n\nEin zweiter Punkt, der im vorliegenden Gesetzentwurf\nbesonders problematisch ist, ist die fehlende Gleichstel-\nlung von Hochschulen und Fachschulen. Auch das\nhaben die Vorredner von PDS und FDP bereits angespro-\nchen. Ich sage Ihnen: Die Quotierung der W-3-Stellen an\nFachhochschulen auf 15 % der ausgebrachten Planstellen\nist einfach willk\u00fcrlich. Die Gleichwertigkeit zwischen\nFachhochschulen und Hochschulen wurde bereits 1985\nim Hochschulrahmengesetz beschrieben. Auch das S\u00e4ch-\nsische Hochschulgesetz enth\u00e4lt zu diesem Punkt in den\nFormulierungen Vorbildliches.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 20. Sitzung 22. Juni 2005\n\n1573\n\nDie Unterschiede, die zwischen diesen Hochschularten\nbestehen, sind Fragen der Andersartigkeit. Daraus macht\njedoch dieser Gesetzentwurf eine Frage der Minderwer-\ntigkeit. Die Andersartigkeit besteht darin, dass gemein-\nsam eine wissenschaftliche Qualifikation von Hochschul-\nlehrern verlangt wird, jedoch an Universit\u00e4ten und\nanderen Hochschulen zus\u00e4tzliche wissenschaftliche Qua-\nlifikationen als Zusatzqualifikationen pr\u00e4gend sind und\nim Gegensatz dazu Fachhochschulen eine besondere qua-\nlifizierte Berufserfahrung f\u00fcr ihre Lehrkr\u00e4fte verlangen.\nDas hei\u00dft f\u00fcr uns: Diese niedrige Bewertung von Berufs-\nerfahrungen, von besonderer Qualifikation der Fachhoch-\nschulen ist nicht zu rechtfertigen und nicht zu vertreten.\n\nEin dritter Punkt, den ich noch kurz streifen m\u00f6chte, ist\ndie Festlegung des Besoldungsdurchschnitts und damit\ndes Vergaberahmens. Meine Fraktion und ich sehen es\nals besonders traurig an, dass Sachsen nicht nur mit wei-\ntem Abstand das letzte Bundesland ist, das die l\u00e4ngst\nnotwendige Neuregelung der Professorenbesoldung jetzt\nendlich \u00fcber die B\u00fchne bringt. Es ist noch trauriger, dass\nwir uns mit der Festlegung des Besoldungsdurchschnitts\nans untere Ende der Rangliste der Bundesl\u00e4nder ein-\nreihen. Das ist sicher ein sehr sparsames Prinzip, aber es\nwird der Wettbewerbssituation auf diesem Gebiet \u00fcber-\nhaupt nicht gerecht.\n\nIch habe Vertrauen in die Leistungskraft und auch in die\nAnziehungskraft der s\u00e4chsischen Hochschulen. Aber das,\nwas hier mit der Festlegung eines Besoldungsdurch-\nschnittes am unteren Ende getan wird, ist vergleichs-\nweise so, als wenn man einen potenten L\u00e4ufer erst am\nStartblock festh\u00e4lt und dann mit Bleigewichten ins Ren-\nnen schickt. Nebenbei gesagt zu dieser Frage: Sachsen\nstellt sich mit den Vergabem\u00f6glichkeiten f\u00fcr leistungs-\nbezogene Bestandteile, das hei\u00dft mit aktuellen Anreizen,\nan das Ende der Rangliste. Aber bei der Ruhegehalts-\nf\u00e4higkeit gehen wir \u00fcber die 40-%-Vorgabe des Bundes\nhinaus. Dies sehe ich als eine falsche Gewichtung von\naktuellen Anreizen und Ruhegehaltsfragen an.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, ich stelle Ihnen sp\u00e4ter\nnoch zwei \u00c4nderungsantr\u00e4ge vor, die Alternativen zu\nwesentlichen Kritikpunkten aufzeigen. Ich glaube, der\nderzeitige Gesetzentwurf sch\u00f6pft die Gestaltungsm\u00f6g-\nlichkeiten nicht im Interesse der s\u00e4chsischen Hochschu-\nlen aus. Wir werden ihn deshalb ablehnen, was den Re-\ngierungsentwurf betrifft.\n\nGestatten Sie mir zum Schluss noch einen kurzen Aus-\nblick. Ich m\u00f6chte an die Worte ankn\u00fcpfen, die mein\nVorredner gesagt hat. Die \u00c4nderungen f\u00fcr die Professo-\nrenbesoldung, die hier geschaffen wurden, sind \u00c4nde-\nrungen, die im Rahmen des Beamtenrechts vor sich ge-\ngangen sind. Das war sicher auch ein sehr pragmatischer\nAnsatz, da nur die Beamtenbesoldung den direkten\nstaatlichen und parlamentarischen Eingriffen zug\u00e4nglich\nist. Es steht f\u00fcr uns allerdings au\u00dfer Frage, dass dieser\npragmatische Ansatz nicht der letzte Schritt auf diesem\nWeg sein kann. Wir sind \u00fcberzeugt, dass Artikel 5 Abs. 3\ndes Grundgesetzes keinesfalls dazu zwingt, f\u00fcr Professo-\nren Beamtenstellen vorzusehen. Wir sind in Hoffnung \u2013\nund ich denke, in guter Hoffnung \u2013, dass wir mit gro\u00dfen\nTeilen dieses Parlaments in den n\u00e4chsten Jahren im\nBund und in Sachsen auch weitere wichtige Schritte in\nder Abschaffung dieses Punktes des Dienstrechts und in\n\nder Frage einer durchgreifenden Hochschulmodernisie-\nrung gehen k\u00f6nnen.\n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wird von den\nFraktionen noch einmal das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Frau\nWerner, m\u00f6chten Sie noch einmal im Rahmen der Dis-\nkussion sprechen? \u2013 Bitte.\n\nHeike Werner, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Ich wollte gern\nnoch etwas zum Gesetzentwurf der CDU und zu unserer\nAnh\u00f6rung sagen.\n\n(Dr. Roland W\u00f6ller, CDU: Zum Gesetzentwurf\nder Staatsregierung!)\n\n\u2013 Der Staatsregierung, gut. \u2013 Ich habe die Erinnerung,\ndass in der Anh\u00f6rung sechs Sachverst\u00e4ndige waren. Es\ngab zehn Punkte, die wesentlich kritisiert wurden. Was\nich aber erfahre bzw. hier erlebe, ist, dass null Bewegung\nvonstatten geht. Die Kritik am Entwurf der Staatsregie-\nrung war umfassend und ich frage mich echt, wo diese\nKritiken von der Staatsregierung aufgenommen wurden.\nIch bin sehr froh, dass Frau Raatz heute eine sehr diffe-\nrenzierte Darstellung dieses Gesetzentwurfes gegeben\nhat. Trotz alledem ist erst einmal nichts passiert.\n\nIch kann nur vermuten, dass dieses Stillhalten vielleicht\neine Voraussetzung f\u00fcr eine andere, positive Entwick-\nlung an einer anderen Stelle ist, aber ich muss sagen,\ndass ein solches Verhalten sehr intransparent und nicht\nglaubw\u00fcrdig ist.\n\nIch m\u00f6chte die Kritiken trotzdem noch einmal zusam-\nmenfassen. Zum einen wurde festgestellt, dass der Ent-\nwurf der Staatsregierung bei diesem festgelegten Besol-\ndungsdurchschnitt den Hochschulen keinerlei Spiel-\nr\u00e4ume erm\u00f6glicht; und wenn der Vergaberahmen nicht\nerh\u00f6ht wird, gibt es keine M\u00f6glichkeit, tats\u00e4chlich mit\nZulagen einzugreifen. Es wurde schon gesagt: Sachsen\nist mit diesem Besoldungsdurchschnitt das Schlusslicht\nin der Bundesrepublik. Wir haben heute die Chance \u2013\nund es ist eine einmalige Chance \u2013, hier einen h\u00f6heren\nVergaberahmen festzulegen. Man muss es noch einmal\nbetonen: Sp\u00e4tere Erh\u00f6hungen sind nur begrenzt m\u00f6glich,\nErh\u00f6hungen sind also gedeckelt.\n\nZur Kostenneutralit\u00e4t. Es wurde gesagt, die Kostenneu-\ntralit\u00e4t wird vom Bund vorgegeben. Trotzdem haben die\nL\u00e4nder nat\u00fcrlich M\u00f6glichkeiten, hier Spielr\u00e4ume zu er-\n\u00f6ffnen \u2013 zum einen \u00fcber den Vergaberahmen, zum ande-\nren aber auch \u00fcber \u00dcbergangsfinanzierungen, wie es bei-\nspielsweise andere L\u00e4nder getan haben.\n\nEin dritter Kritikpunkt bezieht sich auf die Bekanntma-\nchung des Vergaberahmens. Im Gesetz der Staatsregie-\nrung ist es nur eine Kann-Bestimmung. Hierzu haben\ndie Hochschulen ganz deutlich gesagt: So gibt es keine\nTransparenz, wir brauchen Planungssicherheit f\u00fcr die\nBerufungs- und die Bleibeverhandlungen. Dies ist nur\nein kleiner Schritt. Warum sich hier nichts getan hat, ver-\nstehe ich \u00fcberhaupt nicht. Der Besoldungsdurchschnitt\nmuss zwingend regelm\u00e4\u00dfig bekannt gegeben werden.\n\nVorhin wurde die Schlechterstellung der Fachhochschu-\nlen gegen\u00fcber den Universit\u00e4ten angesprochen. Es gibt\nkeine sachgerechte Begr\u00fcndung, warum W-1- bis W-3-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 20. Sitzung 22. Juni 2005\n\n1574\n\nStellen an den Fachhochschulen gedeckelt werden m\u00fcs-\nsen. Ich muss zugeben, wir hatten in unserem Gesetzent-\nwurf zumindest 25 % angedacht, werden dies jedoch im\n\u00c4nderungsantrag zur\u00fccknehmen.\n\nEin weiterer Kritikpunkt war \u2013 auch dies wurde bereits\nangesprochen \u2013, dass die Kriterien f\u00fcr das Vergabever-\nfahren fehlen. Hierzu wurde immer gesagt, man k\u00f6nne\nbeides nicht zusammen abstimmen. Trotzdem haben es\nandere L\u00e4nder geschafft, diese Dinge zumindest im Pa-\nket zu diskutieren, also diese Verordnung wenigstens\nschon vorzustellen, damit die Hochschulen eine Ahnung\nhaben, worauf sie sich einlassen. Dies ist jedoch nicht\npassiert. Wir denken, dass eine Verordnung nur auf der\nEbene des SMWK bzw. des Finanzministeriums Prob-\nleme verursacht und die Rechtssicherheit nicht abdecken\nkann; deswegen unsere Forderung, hier eine Satzung auf\nHochschulebene zu erm\u00f6glichen.\n\n(Heinz Eggert, CDU: Mal was Neues!)\n\nWeiterhin fehlt im Gesetzentwurf der Staatsregierung \u2013\nich z\u00e4hle es einmal auf: Es fehlt die Juniorprofessur. Es\nmuss auch ihnen zuk\u00fcnftig m\u00f6glich sein, Lehr- und For-\nschungszulagen auf die Geh\u00e4lter anrechnen zu k\u00f6nnen.\nDazu findet sich nichts im Gesetzentwurf der Staats-\nregierung.\n\nWeiterhin fehlt die Erm\u00e4chtigungsgrundlage f\u00fcr Leis-\ntungserhebungen, um personenbezogene Daten zu ver-\nwenden. Dies kann Probleme mit dem Datenschutz\ngeben. Auch das fehlt hier. Es fehlt die hochschul\u00f6ffent-\nliche Beitragspflicht, es fehlt die Evaluierung, und es\nexistiert ein weiteres Problem \u2013 ich hatte es vorhin be-\nreits angesprochen \u2013, dass auch die Prorektoren eine Be-\nwertung nach W 3 bekommen. Man muss jedoch dazu\nsagen, dass Prorektoren derzeit in Sachsen ehrenamtlich\narbeiten. Es sind keine \u00c4mter auf Zeit. Mit diesem Pas-\nsus w\u00e4re dies ein Vorgriff auf eine Strukturentscheidung\nf\u00fcr das S\u00e4chsische Hochschulgesetz. Das hie\u00dfe ja, dass\nwir wollen, dass an jeder Hochschule der Prorektor im\nHauptamt arbeitet. Vielleicht ist das so gewollt, aber\ndann muss es auch gesagt werden.\n\nMeine Damen und Herren! All diese Kritikpunkte, die\nich hier angesprochen habe, sind im Gesetzentwurf der\nPDS-Fraktion und mit den \u00c4nderungsantr\u00e4gen einge-\nbracht und aufgegriffen bzw. gel\u00f6st. Ich bitte Sie sehr:\nLassen Sie hier Vernunft walten und stimmen Sie dem\nGesetzentwurf der PDS zu.\n\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es aus den\nFraktionen weiteren Redebedarf? \u2013 Das ist nicht der Fall.\nIch bitte die Staatsregierung das Wort zu nehmen. Herr\nDr. Metz, bitte.\n\nDr. Horst Metz, Staatsminister der Finanzen: Sehr ge-\nehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Damen und\nHerren Abgeordneten! Frau Werner, ich beginne einmal\nbei Ihnen. Sie haben reichlich f\u00fcr Ihren Gesetzentwurf\ngeworben. Ich sage ganz klar und deutlich: Ihr Gesetz-\nentwurf ist nicht der, den ich m\u00f6chte. Deshalb werde ich\nhier den Entwurf der Staatsregierung vorstellen. Herr\n\nGerstenberg, wir haben klare Verantwortlichkeiten. Sie\nsprachen davon, dass das Finanzministerium nicht mit\nder Verantwortlichkeit zu tun hat, sondern Sie w\u00fcnschen\nsich andere Zust\u00e4ndigkeiten. Ich kann Sie durchaus ver-\nstehen. Ich kann das auch nachvollziehen. Nur \u2013 wir\nsind hier nicht in der Sendung \u201eW\u00fcnsch dir was\u201c, son-\ndern wir sind im S\u00e4chsischen Landtag. Das m\u00f6chte ich\ndazu bemerken.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nEs gibt klare Zust\u00e4ndigkeiten, \u00fcbrigens auch geordnet in\nden Ressorts: Welches Ressort, welches Ministerium ist\nwof\u00fcr zust\u00e4ndig? Deshalb stehe ich heute hier und nicht\ndie Wissenschaftsministerin.\n\n(Heinz Eggert, CDU: Wo ist sie?)\n\nIch freue mich, meine Damen und Herren, dieses Gesetz\nnun zur Beschlussfassung vorlegen zu k\u00f6nnen. Wir ma-\nchen damit die Besoldung der Professoren flexibler, leis-\ntungsorientierter, wettbewerbsf\u00e4higer auch im internatio-\nnalen Vergleich. Herr Dr. Schmalfu\u00df, ich freue mich,\ndass Sie auf dem Gebiet so weit gehen und die Beamten-\nbesoldung abschaffen wollten. Ich k\u00f6nnte mir dies als\ntypische FDP-Komponente vorstellen. Seien Sie sicher:\nWir haben das M\u00f6gliche getan, was uns im Rahmen die-\nses Gesetzes des Bundes m\u00f6glich war. Herr Gerstenberg,\nda h\u00e4tte ich mir allerdings mehr Engagement in Berlin\nvon Ihrer Fraktion gew\u00fcnscht, die ja regierungstragend\nist. B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN sind ja in Koalition mit\nder SPD. Da h\u00e4tte ich mir durchaus mehr Engagement\nIhrerseits gew\u00fcnscht. Sich hier hinzustellen und viele\ngrunds\u00e4tzliche Kritikpunkte anzubringen, finde ich zwar\ngut. Aber bitte bringen Sie diese dort an, wo das grund-\ns\u00e4tzliche Gesetz gemacht wird. Es wird in Berlin ge-\nmacht. Wir vollziehen es nur, wir haben nicht die Kom-\npetenz auf allen Gebieten.\n\n(Zuruf des Abg. Heinz Eggert, CDU)\n\nMeine Damen und Herren, Kernpunkt ist die Schaffung\nder landesbesoldungsrechtlichen Voraussetzungen und\nGrundlagen f\u00fcr die Gew\u00e4hrung variabler Leistungsbe-\nz\u00fcge. Meine Vorredner haben dazu ausreichend gespro-\nchen. Das hei\u00dft, es k\u00f6nnen jetzt zus\u00e4tzlich zum Grund-\ngehalt variable Leistungsbez\u00fcge gezahlt werden. Ich\nw\u00fcrde mir dies auf vielen Gebieten des \u00f6ffentlichen\nDienstes w\u00fcnschen, nicht nur hier bei den Professoren,\nbeispielsweise f\u00fcr besondere Leistungen in Forschung,\nLehre, Kunst, Weiterbildung und in der Nachwuchs-\nf\u00f6rderung, aber auch bei Berufungs- und Bleibeverhand-\nlungen sowie f\u00fcr die Wahrnehmung in Funktionen im\nLeitungsbereich der Hochschulen. Die detaillierte Ausge-\nstaltung nimmt aus Gr\u00fcnden der Flexibilit\u00e4t das f\u00fcr die\njeweilige Hochschule zust\u00e4ndige Staatsministerium im\nEinvernehmen mit dem Finanzministerium durch Rechts-\nverordnung vor. Darauf m\u00f6chte ich hinweisen.\n\nDie beteiligten Ressorts arbeiten derzeit intensiv an die-\nser Rechtsverordnung, damit sie bald in Kraft treten\nkann. Vor allem den s\u00e4chsischen Fachhochschulen bringt\ndie Reform, dieses Gesetz eine wesentliche Neuerung.\nIch m\u00f6chte auf den Unterschied kurz eingehen: W\u00e4hrend\nbislang das f\u00fcr die Professoren vorgesehene Spitzenamt\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 20. Sitzung 22. Juni 2005\n\n1575\n\nder Besoldungsgruppe C 4 \u00fcberhaupt nicht zur Ver-\nf\u00fcgung stand, k\u00f6nnen jetzt immerhin 15 % der f\u00fcr die\nProfessoren ausgebrachten Planstellen in der vergleichba-\nren neuen Besoldungsgruppe W 3 in Anspruch genom-\nmen werden.\n\nEin Novum ist die beabsichtigte Einf\u00fchrung der so ge-\nnannten Forschungs- und Lehrzulage. F\u00fcr Juniorprofes-\nsoren w\u00fcrde nichts getan, sagte Frau Werner \u2013 ich weise\ndies ausdr\u00fccklich zur\u00fcck! K\u00fcnftig sollen Professoren ein-\nschlie\u00dflich Juniorprofessoren, die Mittel privater Dritter\nf\u00fcr Forschungs- und Lehrvorhaben einwerben, aus die-\nsen Mitteln auch eine Zulage erhalten k\u00f6nnen. Voraus-\nsetzung ist, dass der Drittmittelgeber dies ausdr\u00fccklich\nso vorsieht und dass neben den Kosten dieses Vorhabens\ndie Kosten dieser Zulage abgedeckt sind.\n\nMeine Damen und Herren, eine Belastung des s\u00e4ch-\nsischen Haushaltes ist damit, wie \u00fcberhaupt durch das\nganze Gesetz, nicht verbunden. Wir gestalten diese\nDinge haushaltsneutral. Vielmehr k\u00f6nnen teilweise un-\n\u00fcbersichtliche Eink\u00fcnfte von Professoren aus Nebent\u00e4tig-\nkeiten einged\u00e4mmt werden. Die Reform der Professoren-\nbesoldung betrifft in erster Linie die neu zu berufenden\nHochschullehrer, wie jeder wei\u00df. Alle bis Ende 2004 an\nunseren Universit\u00e4ten und Fachhochschulen t\u00e4tigen Pro-\nfessoren haben die M\u00f6glichkeit, selber zu entscheiden,\nbleiben sie in der C-Besoldung wie bisher oder wechseln\nsie freiwillig in das neue System der W-Besoldung.\n\nMeine Damen und Herren, aus diesen auch von meinen\nVorrednern genannten Gr\u00fcnden und aus denen, die ich\nnoch einmal nachvollzogen habe, m\u00f6chte ich noch auf\neines hinweisen. Was mir bei dieser Debatte gut gefallen\nhat, sind klare und konstruktive Herangehensweisen,\nwie sie Frau Dr. Raatz und Herr Dr. W\u00f6ller hier darge-\nlegt haben. Was ich nicht verstehe ist: Warum redet die\nOpposition unser Hochschulsystem schlecht?\n\nIch m\u00f6chte auf Folgendes hinweisen: An den s\u00e4chsischen\nHochschulen und Universit\u00e4ten studieren zurzeit zirka\n100 000 Studenten. Das ist eine grobgesch\u00e4tzte Zahl. Da-\nvon kommen mehr als 40 000 aus L\u00e4ndern, die nicht\nFreistaat Sachsen hei\u00dfen, aus anderen deutschen Bundes-\nl\u00e4ndern und aus anderen L\u00e4ndern der Welt. Das ist eine\nhohe Quote. Mehr als 40 % der Studenten, die bei uns\nim Freistaat Sachsen studieren, kommen aus anderen\nL\u00e4ndern. Ich glaube, dies spricht f\u00fcr die Qualit\u00e4t der\ns\u00e4chsischen Lehre und Forschung. Wir sollten stolz da-\nrauf sein, dass wir eine so hohe Qualit\u00e4t haben, die eine\nso gro\u00dfe Resonanz sowohl in anderen deutschen Bundes-\nl\u00e4ndern als auch dar\u00fcber hinaus weltweit findet. Ich\ndenke, dieses Wort haben die Professoren verdient. Da-\nf\u00fcr danke ich von dieser Stelle ausdr\u00fccklich.\n\nIhnen allen danke ich f\u00fcr die Aufmerksamkeit. Herz-\nlichen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen\nund Herren! Wir behandeln jetzt als Erstes die Druck-\nsache 4/0606, den Gesetzentwurf der PDS-Fraktion\n\u201eGesetz zur Regelung der besoldungsrechtlichen Voraus-\nsetzungen f\u00fcr die Anwendung des Professorenbesol-\ndungsreformgesetzes im Freistaat Sachsen\u201c. Gibt es da-\ngegen Widerspruch? \u2013 Ich sehe, das ist nicht der Fall. Ich\n\nfrage, bevor wir in die Einzelberatung gehen, noch ein-\nmal den Berichterstatter, ob er das Wort w\u00fcnscht. \u2013 Das\nist nicht der Fall.\nDann schlage ich Ihnen vor, dass wir nach der Ge-\nsch\u00e4ftsordnung artikelweise beraten und abstimmen.\nAuch hier gibt es keinen Widerspruch. Aufgerufen ist\ndas Gesetz zur Regelung der besoldungsrechtlichen Vo-\nraussetzungen f\u00fcr die Anwendung des Professorenbesol-\ndungsreformgesetzes im Freistaat Sachsen. Wir stimmen\nab \u00fcber den Gesetzentwurf der PDS-Fraktion. Ich lasse\njetzt \u00fcber die \u00dcberschrift abstimmen. Wer m\u00f6chte die\nZustimmung geben? \u2013 Gibt es Gegenstimmen?\n\n(Zuruf des Abg. Dr. Andr\u00e9 Hahn, PDS)\n\n\u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Bei Stimmenthaltungen und\neiner Reihe von Stimmen daf\u00fcr ist die \u00dcberschrift mehr-\nheitlich abgelehnt.\nIch rufe auf Artikel 1, \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Besol-\ndungsgesetzes. Hier liegt mir in der Nr. 3 in der Druck-\nsache 4/2360 ein \u00c4nderungsantrag der PDS-Fraktion vor.\nWird noch Einbringung gew\u00fcnscht? \u2013 Frau Werner,\nbitte.\n\nHeike Werner, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Ich m\u00f6chte die\nGelegenheit nutzen, alle \u00c4nderungsantr\u00e4ge gleichzeitig\neinzubringen. Wir haben die Anregungen aus der An-\nh\u00f6rung aufgegriffen, zum einen die Abschaffung der\nDeckelung f\u00fcr W-Professoren in Fachhochschulen, zum\nZweiten die Anhebung des Vergaberahmens, also eine\nh\u00f6here Festlegung des Besoldungsdurchschnittes. Ich\nm\u00f6chte nochmals darauf eingehen.\nDas Staatsministerium der Finanzen hat uns eine Auf-\nstellung vorgelegt, nach der unsere Anhebung des Besol-\ndungsdurchschnittes Mehrausgaben in H\u00f6he von zehn\nbis 17 Millionen Euro erfordern w\u00fcrde. In Absprache\nmit einigen Rektoren und Kanzlern kann ich Ihnen zum\neinen sagen, dass diese Zahlen sachlich nicht richtig\nsind. Sie m\u00f6gen auf Ihren Schreibtischen rein virtuell\nstimmen, doch Sie setzen einen Besoldungsdurchschnitt\nan, der heute bereits um 6 % h\u00f6her ist. Dies geht voll an\nder Situation der Hochschulen vorbei.\nZum zweiten sind die Hochschulen durch den jetzigen\nDurchschnitt \u00fcber Geb\u00fchr in ihren Spielr\u00e4umen einge-\nengt. Die einzige wirkliche Stellgr\u00f6\u00dfe, die dieses Gesetz\nerm\u00f6glicht und die f\u00fcr die Entwicklungsm\u00f6glichkeiten\nder Hochschulen von Bedeutung ist, liegt in der Fest-\nlegung des Besoldungsdurchschnittes. Ich f\u00fchre ein Zitat\naus der Anh\u00f6rung an, damit Sie bildlich wissen, worum\nes geht. Ein Rektor berichtet: \u201eAn meiner eigenen Hoch-\nschule werden die ersten C-3-Professuren in sieben Jah-\nren und die letzten in 23 Jahren frei. Wenn der Vergabe-\nrahmen nicht h\u00f6her ist, habe ich keine M\u00f6glichkeit, mit\nZulagen tats\u00e4chlich einzugreifen.\u201c \u2013 Das ist die eine\nFrage, die aufgeworfen wurde.\nDie andere Frage von Seiten der Hochschulen lautete,\nwie viel Bildung, wie viel Hochschule, Wissenschaft und\nForschung Ihnen wirklich wert ist. Ich muss sagen, das\nUnverst\u00e4ndnis war nicht nur bei Herrn Colditz und\nauch bei den Hochschulen so gro\u00df. Es werden Fakult\u00e4ten\ngeschlossen, es werden Stellen gek\u00fcrzt, es gibt eine\nHaushaltssperre aktuell \u2013 und pl\u00f6tzlich sind 300 Millio-\nnen Euro f\u00fcr die Landesbank da.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 20. Sitzung 22. Juni 2005\n\n1576\n\nMeine Damen und Herren der Koalition! Ich kann Sie\nnur bitten, feilschen Sie hier nicht mit uns um virtuelle\nzehn oder 17 Millionen Euro. Wenn wir unsere Hoch-\nschulen in den Wettbewerb um die besten Wissenschaft-\nlerinnen und Wissenschaftler guten Gewissens schicken\nwollen, k\u00f6nnen wir sie nicht mit dem bundesweit nied-\nrigsten Besoldungsdurchschnitt anr\u00fccken lassen. Sie\nhaben heute die einmalige Gelegenheit, Sachsen den Ma-\nkel des Schlusslichtes zu nehmen, indem Sie unserem\n\u00c4nderungsantrag und dem Gesetz der PDS-Fraktion zu-\nstimmen.\n\nDanke.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wer m\u00f6chte zum\nAntrag sprechen? \u2013 Herr Dr. W\u00f6ller, bitte.\n\nDr. Roland W\u00f6ller, CDU: Zu den beiden Punkten. Zum\n\u00a7 12 Abs. 3, Streichung: Das w\u00fcrde eine unverh\u00e4ltnis-\nm\u00e4\u00dfige Verschiebung des Grundgehaltes zu den variier-\nten Leistungsbez\u00fcgen beinhalten. Zu Punkt 2: Es werden\nMehrkosten in Millionenh\u00f6he f\u00e4llig, deren Deckungs-\nvorschl\u00e4ge bisher die PDS schuldig geblieben ist und es\nbedeutet eine besoldungsrechtliche Ungleichbehandlung.\nDeswegen lehnen wir beide ab. \u2013 Danke.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es weiteren\nRedebedarf zum \u00c4nderungsantrag der PDS? \u2013 Ich sehe,\ndass das nicht der Fall ist. Dann kommen wir jetzt zur\nAbstimmung.\n\nIch rufe auf den \u00c4nderungsantrag der PDS-Fraktion,\nDrucksache 4/2360. Wer m\u00f6chte die Zustimmung geben?\n\u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei\neinigen Stimmenthaltungen und einer Reihe von Stim-\nmen daf\u00fcr ist der \u00c4nderungsantrag dennoch mehrheit-\nlich abgelehnt worden.\n\nIch rufe auf Artikel 1, \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Besol-\ndungsgesetzes Nr. 1 und 2, die Nr. 3 und die Nr. 4 bis 8.\nWer m\u00f6chte die Zustimmung geben? \u2013 Gibt es Gegen-\nstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Bei einer Reihe von\nStimmenthaltungen und einer Reihe von Stimmen daf\u00fcr\nist der Artikel 1 dennoch mehrheitlich abgelehnt wor-\nden.\n\nIch rufe auf Artikel 2, \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Hoch-\nschulgesetzes. Wer m\u00f6chte die Zustimmung geben? \u2013\nWer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Auch\nhier ist bei wenigen Stimmenthaltungen und einer Reihe\nvon Stimmen daf\u00fcr dennoch Artikel 2 mehrheitlich abge-\nlehnt worden.\n\nIch rufe auf Artikel 3, Neufassung des S\u00e4chsischen Besol-\ndungsgesetzes. Wer m\u00f6chte die Zustimmung geben? \u2013\nWer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei\nStimmenthaltungen und Stimmen daf\u00fcr wurde Artikel 3\ndennoch mehrheitlich abgelehnt.\n\nDer Ordnung halber Artikel 4, In-Kraft-Treten. Wer\nm\u00f6chte die Zustimmung geben? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013\nWer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Auch hier wieder glei-\nches Stimmverhalten. Auch Artikel 4 wurde mehrheitlich\nabgelehnt.\n\nNachdem somit s\u00e4mtliche Bestimmungen des Gesetzent-\nwurfes abgelehnt wurden, findet \u00fcber diesen Entwurf\nkeine weitere Beratung und Abstimmung mehr statt.\n\nMeine Damen und Herren! Wir behandeln als Zweites\ndie Drucksache 4/0864 Gesetzentwurf der Staatsregie-\nrung Viertes Gesetz zur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Be-\nsoldungsgesetzes. Ich frage den Berichterstatter, ob er\nsich noch \u00e4u\u00dfern m\u00f6chte. Herr Scheel? \u2013 Ich denke, das\nist nicht der Fall. Auch hier schlage ich Ihnen vor, arti-\nkelweise abzustimmen. Gibt es dagegen Widerspruch? \u2013\nDas ist nicht der Fall.\n\nAufgerufen ist: Viertes Gesetz zur \u00c4nderung des S\u00e4ch-\nsischen Besoldungsgesetzes in der Drucksache 4/0864,\nGesetzentwurf der Staatsregierung. Wir stimmen ab auf\nder Grundlage der Beschlussempfehlung des Haushalts-\nund Finanzausschusses in der Drucksache 4/2078. Ich\nlasse jetzt \u00fcber die \u00dcberschrift abstimmen. Wer die Zu-\nstimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Hand-\nzeichen. \u2013 Gibt es Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen?\n\u2013 Bei Stimmenthaltungen und Gegenstimmen ist den-\nnoch der \u00dcberschrift mehrheitlich zugestimmt.\n\nIch rufe auf Artikel 1. Dort liegt mir bei der Nr. 3 in der\nDrucksache 4/2359 ein \u00c4nderungsantrag der Fraktion\nder GR\u00dcNEN vor. Ich bitte jetzt Herrn Gerstenberg um\nEinbringung.\n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Liebe Kolleginnen\nund Kollegen! Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Unser \u00c4n-\nderungsantrag spricht die Frage der W-3-Quote an Fach-\nhochschulen an, die in der Debatte eine gro\u00dfe Rolle\ngespielt hat. Wir wollen erreichen, dass sich die Gleich-\nwertigkeit der Fachhochschulen auch in diesem Gesetz\nausdr\u00fcckt. Ich sage einmal ganz nebenbei, die Bachelor-\nund Mastereinf\u00fchrung wird ohnehin noch zu einer Auf-\nwertung der Fachhochschulen f\u00fchren. Das ist ein zus\u00e4tz-\nliches Argument.\nDas Bundesgesetz hat eine systematische Gleichstellung\nvon Universit\u00e4ten und Fachhochschulen vorgesehen. Das\nist auch die Empfehlung der Hochschulrektorenkonfe-\nrenz. Ich empfehle Ihnen, das auch in Landesrecht um-\nzusetzen.\n\nWenn jetzt W-3-Professuren an Fachhochschulen durch\ndie bundesgesetzlichen Regelungen m\u00f6glich werden, ist\ndas ja erfreulich. Aber ich frage Sie, wieso gehen wir\ndann so halbherzig vor und setzen gleichzeitig f\u00fcr diese\nW-3-Professuren wiederum eine Quote von 15 %?\n\nHerr Staatsminister Metz, Ihre Ausf\u00fchrungen haben mir\nkein Argument gegeben, weshalb diese 15 % gesetzt wer-\nden, kein einziges Argument, denn ich habe es in dieser\nDebatte f\u00fcr bezeichnend empfunden, dass der Finanz-\nminister zu diesem Gesetz spricht und die Wissen-\nschaftsministerin nicht anwesend ist.\n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN)\n\nDie Bedenken finanzieller Art sind v\u00f6llig unbegr\u00fcndet.\nDas wissen auch alle und das wei\u00df auch der Herr Staats-\nminister der Finanzen sehr genau. Es gibt einen Vergabe-\nrahmen und es gibt einen Haushalt. Dort sind die finan-\nziellen Grenzen gesetzt. Mit dem Streichen der\nwillk\u00fcrlich gesetzten Quote wollen wir mehr Flexibilit\u00e4t\nf\u00fcr die Fachhochschulen und auch mehr Anerkennung.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 20. Sitzung 22. Juni 2005\n\n1577\n\nWir wollen keine Quotenbenachteiligung f\u00fcr Hochschu-\nlen, die besonders praxis- und anwendungsnah arbeiten.\n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und\nvereinzelt bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wer m\u00f6chte sich\nzu diesem Antrag \u00e4u\u00dfern? \u2013 Herr Dr. W\u00f6ller, bitte.\n\nDr. Roland W\u00f6ller, CDU: Dieser vorliegende \u00c4nde-\nrungsantrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/GR\u00dcNE ist\ninhaltsgleich mit dem der PDS. Ich hatte dazu Ausf\u00fch-\nrungen gemacht. Wir lehnen ihn deshalb ab. \u2013 Danke.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es weiteren\nRedebedarf zu diesem \u00c4nderungsantrag? \u2013 Wenn das\nnicht der Fall ist, lasse ich jetzt abstimmen \u00fcber die\nDrucksache 4/2359, \u00c4nderungsantrag der Fraktion der\nGR\u00dcNEN. Wer die Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte\nich um das Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer ent-\nh\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei Stimmenthaltungen und\neiner Reihe von Stimmen daf\u00fcr ist dieser Antrag den-\nnoch mehrheitlich abgelehnt.\nIch rufe nun nochmals unter Nr. 3 in der Druck-\nsache 4/2358 den Zweiten \u00c4nderungsantrag der Fraktion\nder GR\u00dcNEN auf. Ich bitte um Einbringung. Herr\nGerstenberg, bitte.\n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin!\nVerehrte Kolleginnen und Kollegen! Unser Zweiter \u00c4n-\nderungsantrag besch\u00e4ftigt sich mit dem zweiten Haupt-\nkritikpunkt unserer Fraktion und auch der anderen\nOppositionsfraktionen. Das ist die Frage der Regelung\nder Vergabekriterien und des Vergabeverfahrens in einer\nVerordnung. Diese Verordnungserm\u00e4chtigung im \u00a7 16\nverweist alle konkreten Fragen zum Verfahren, zu den\nKriterien, zur Vergabe von Leistungsbez\u00fcgen sowie von\nForschungs- und Lehrzulagen an die Ministerien. Das\nhei\u00dft, wichtige Regelungen \u2013 ich denke, vielleicht die\nwichtigsten Regelungen, wie ich vorhin versucht habe in\nmeinem Redebeitrag zu begr\u00fcnden \u2013 sind damit voll-\nkommen im Unklaren und werden einer Rechtsverord-\nnung \u00fcberlassen. Wir sehen darin einen Eingriff in die\nSelbstbestimmung der Hochschulen und eine falsche\nWeichenstellung.\nIch habe vorhin davor gewarnt, dass mit diesen Profes-\nsorenbesoldungsregelungen keine Weichen gestellt wer-\nden, die wirkliche Reformen im Rahmen des S\u00e4chsischen\nHochschulgesetzes, dessen Novellierung ja bevorsteht,\nverbauen. Wir gehen davon aus, dass mit der Novellie-\nrung des S\u00e4chsischen Hochschulgesetzes den Hochschu-\nlen mehr Eigenverantwortung und mehr Steuerungs-\nm\u00f6glichkeiten f\u00fcr ihre ureigensten Angelegenheiten\n\u00fcbergeben werden und nicht weniger. Deshalb geht\ndiese Entscheidung, in Form einer Rechtsverordnung\nwichtige Fragen zu regeln, in die falsche Richtung.\n\nWir machen Ihnen deshalb einen alternativen Vorschlag.\nWir wollen nur Rahmenregelungen im Gesetz treffen,\nund alle anderen Detailregelungen verweisen wir in die\nVerantwortung der Hochschulen selbst. Sie haben diese\nim Rahmen ihrer Satzung zu kl\u00e4ren. Die Fachbereiche\nsind in die Erarbeitung einzubeziehen und das Ganze\nwird in die H\u00e4nde der Hochschulleitung gelegt. Hoch-\n\nschul\u00f6ffentlich ist regelm\u00e4\u00dfig dar\u00fcber zu berichten, wie\nsich diese Regelungen bew\u00e4hren. Wir haben mit diesem\n\u00c4nderungsantrag jetzt die Chance einer Alternativab-\nstimmung: Entscheiden Sie sich f\u00fcr die Verordnungser-\nm\u00e4chtigung, f\u00fcr die Katze im Sack, oder entscheiden Sie\nsich f\u00fcr eine klare Regelung, die die Autonomie der\ns\u00e4chsischen Hochschulen st\u00e4rkt?\n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und\nvereinzelt bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es Redebe-\ndarf? \u2013 Herr Dr. W\u00f6ller, bitte.\n\nDr. Roland W\u00f6ller, CDU: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin!\nIch muss zugeben, dass der \u00c4nderungsantrag der Frak-\ntion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN Charme hat, weil er\nvorgibt, die Autonomie an Hochschulen zu st\u00e4rken.\nWenn man sich aber n\u00e4her mit der Materie befasst, so ist\nes schon erforderlich, dass wir mit dem \u00a7 16 der Verord-\nnungserm\u00e4chtigung f\u00fcr das Verfahren, die Zust\u00e4ndigkei-\nten und vor allem auch die Kriterien, was die Vergabe\nder Leistungsbez\u00fcge betrifft, eine gewisse Einheitlichkeit\ngew\u00e4hrleisten m\u00fcssen. Ich denke, das ist gew\u00e4hrleistet.\nIm \u00dcbrigen ist es so, dass die Hochschulen ja selber im\nRahmen der Aufstellung dieser Verordnungen daran be-\nteiligt werden m\u00fcssen. Ihre Beteiligung ist ausdr\u00fccklich\nerw\u00fcnscht. Insofern ist auch dem Autonomiestreben der\nHochschulen Rechnung getragen und wir werden den\nAntrag daher im Landtag ablehnen.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es weiteren\nRedebedarf zum Antrag? \u2013 Ich sehe, das ist nicht der\nFall. Damit kommen wir jetzt zur Abstimmung \u00fcber die\nDrucksache 4/2358, \u00c4nderungsantrag der Fraktion der\nGR\u00dcNEN. Wer m\u00f6chte die Zustimmung geben? \u2013 Wer\nist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei\nStimmenthaltungen und Stimmen daf\u00fcr ist der \u00c4nde-\nrungsantrag dennoch mehrheitlich abgelehnt worden.\n\nIch rufe Artikel 1 auf, die Nummern 1 bis 6 in der Be-\nschlussempfehlung des Haushalts- und Finanzausschus-\nses, und bitte bei Zustimmung um Ihr Handzeichen. \u2013\nWer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei\nStimmenthaltungen und Stimmen dagegen wurde dem\nArtikel 1 mehrheitlich zugestimmt.\n\nIch rufe Artikel 2 auf und gleichzeitig Artikel 3, In-Kraft-\nTreten. Wer gibt die Zustimmung? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013\nWer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Gleiches Abstimmungs-\nverhalten: Bei Stimmen dagegen und Stimmenthaltungen\nist den Artikeln 2 und 3 mehrheitlich zugestimmt wor-\nden.\n\nMeine Damen und Herren, da in der 2. Beratung keine\n\u00c4nderungen beschlossen wurden, er\u00f6ffne ich die 3. Bera-\ntung. Es liegt kein Wunsch nach einer allgemeinen Aus-\nsprache vor. Ich stelle den Entwurf Viertes Gesetz zur\n\u00c4nderung des S\u00e4chsischen Besoldungsgesetzes in der in\nder 2. Lesung beschlossenen Fassung als Ganzes zur Ab-\nstimmung. Wer die Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte\nich um das Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer ent-\nh\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei Stimmenthaltungen und\nStimmen dagegen ist das Gesetz dennoch mit Mehrheit\nbeschlossen worden.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 20. Sitzung 22. Juni 2005\n\n1578\n\nMeine Damen und Herren! Damit ist dieser Tagesord-\nnungspunkt beendet. Ich rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 6\n\n2. und 3. Lesung der Entw\u00fcrfe\n\n\u2013 Gesetz zur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Kommunalwahlgesetzes\n\nDrucksache 4/1508, Gesetzentwurf der Fraktion der NPD\n\nDrucksache 4/2163, Beschlussempfehlung des Innenausschusses\n\n\u2013 Gesetz zur \u00c4nderung des Kommunalwahlgesetzes\n\nDrucksache 4/1565, Gesetzentwurf der Fraktion der FDP\n\nDrucksache 4/2164, Beschlussempfehlung des Innenausschusses\n\nDie Fraktionen haben wieder das Recht zur allgemeinen\nAussprache, und zwar in folgender Reihenfolge: NPD,\nFDP, CDU, PDS, SPD, die GR\u00dcNEN und die Staatsregie-\nrung, wenn gew\u00fcnscht.\n\nIch erteile nun Herrn Dr. M\u00fcller von der NPD-Fraktion\ndas Wort.\n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine\nDamen und Herren! Bei dem von der NPD-Fraktion vor-\ngelegten Entwurf zur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Kom-\nmunalwahlgesetzes geht es darum, dass die Unterschrif-\nten, die im Moment auf dem Amt zu leisten sind, auf\neinem Zettel geleistet werden k\u00f6nnen, wie es bei Land-\ntags- oder Bundestagswahlen \u00fcblich ist, auf dem erst im\nNachhinein das Wahlrecht vom Amt best\u00e4tigt werden\nmuss.\n\nEs wurde in den Aussch\u00fcssen angebracht, dass das Er-\nscheinen der Unterschriftsleistenden auf dem Amt dazu\ndient, Missbrauch vorzubeugen, weil auf dem Amt eine\nst\u00e4rkere Identit\u00e4tskontrolle m\u00f6glich w\u00e4re. F\u00fcr mich stellt\nsich die Frage: Wieso muss diese sch\u00e4rfere Identit\u00e4tskon-\ntrolle im Vergleich zur Bundestags- oder Landtagswahl\ngerade bei einer Kommunalwahl sein? Bei den Kommu-\nnalwahlen ist ja gerade die pers\u00f6nliche Bekanntheit vor\nOrt gegeben und diese pers\u00f6nliche Bekanntheit kann un-\nter Umst\u00e4nden sogar ein Grund sein, warum dieser oder\njener, der auf dem Unterschriftszettel unterschreiben\nw\u00fcrde, sich gerade nicht aufs Amt bewegt, um dort\nnicht in irgendwelche Diskussionen gef\u00fchrt zu werden.\nAus diesem Grunde w\u00e4re es schon sinnvoll, dieses Recht\nbei den Kommunalwahlen dem Recht bei Landtags- oder\nBundestagswahlen gleichzustellen.\n\nEs ist bisher so, dass sich bei einer Kreistagswahl der\nm\u00f6gliche Unterst\u00fctzer sowohl sein Wahlrecht auf dem\nAmt best\u00e4tigen lassen muss als auch danach mit diesem\nZettel auf das Landratsamt muss, was f\u00fcr manche mit\nHin- und R\u00fcckfahrt einen Weg von 80 bis 100 Kilome-\ntern bedeutet \u2013 was ich f\u00fcr unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig halte und\nwas f\u00fcr viele vielleicht wirklich dazu f\u00fchrt, weil man\nbeispielsweise Arbeitszeit investieren und sich freistellen\nlassen m\u00fcsste, so dass dies eben durch die Betroffenen\nnicht wahrgenommen wird, obwohl sie sonst bereit w\u00e4-\nren, f\u00fcr eine W\u00e4hlergruppe oder eine kleine Partei die\nUnterschrift zu leisten.\n\nIm Moment ist es so, dass durch die geltende Regelung\ndie Parteien, die im Landtag sitzen, bevorteilt werden.\nDiese Regelung hat sich schon daraus ergeben, dass zum\nBeispiel 1990, als die ersten freien Wahlen in der DDR\nstattgefunden haben, keine Unterst\u00fctzungsunterschriften\nzu leisten waren und die Parteien antreten konnten \u2013 bis\nauf die, die zum damaligen Zeitpunkt verboten waren,\nwie zum Beispiel auch meine Partei oder DVU und Re-\npublikaner \u2013, aber die anderen konnten zumindest zu\nden ersten freien Wahlen ohne Unterst\u00fctzungsunter-\nschriften antreten. Auch das ist eine Sache, die den Sta-\ntus quo nicht gerade demokratisch legitimiert.\n\nUnter der W\u00fcrdigung der gro\u00dfen Bedeutung allgemei-\nner, freier Wahlen w\u00e4re es wichtig, die H\u00fcrden zur Teil-\nnahme nur so hoch zu setzen wie unbedingt n\u00f6tig. Un-\nbedingt n\u00f6tig hei\u00dft, man braucht halt Unterst\u00fctzer, aber\ndiese d\u00fcrfen nicht durch lange Fahrten und durch Zei-\nten, die dann meinethalben bei der Arbeit fehlen, daran\ngehindert werden, zu unterschreiben und somit ihr\nRecht auf Unterschriftsleistung beschnitten zu sehen.\n\nBei dem Antrag, den die FDP eingebracht hat, der im\nPrinzip fast gleich ist mit unserem Antrag \u2013 mit einer\nAusnahme, n\u00e4mlich dass die Anzahl der Unterst\u00fctzungs-\nunterschriften herabgesetzt worden ist \u2013, sehen wir\ngerade in diesem Punkt einen Mangel. Es ist so, dass\nauf der Ebene der Kommunen bei Gemeinden bis\n2 000 Einwohner 20 Unterst\u00fctzungsunterschriften einge-\nbracht werden m\u00fcssten, w\u00e4hrend beispielsweise bei\neiner Stadt wie Dresden, wenn man sie in 14 Wahlkreise\neinteilt, bei Aufrundung gerade noch acht Unterst\u00fct-\nzungsunterschriften f\u00fcr einen Wahlkreis mit vielleicht\n30 000 Einwohnern n\u00f6tig sind. Es ist nicht verh\u00e4ltnis-\nm\u00e4\u00dfig, dass in einer kleinen Ortschaft ein wesentlich\nh\u00f6herer Anteil an Unterst\u00fctzungsunterschriften beizu-\nbringen ist als in einem Wahlkreis einer Gro\u00dfstadt, in\nder ohnehin alles viel anonymer geschieht.\n\nIch denke, mit dem vorliegenden Gesetzentwurf, den die\nNPD-Fraktion eingebracht hat, kann man die Wahlen de-\nmokratischer gestalten. Man kann kleinen Parteien und\nW\u00e4hlergruppierungen die M\u00f6glichkeit geben, schneller\nim kommunalen politischen Geschehen mitzumischen,\nihre Meinung einzubringen, und Meinungsvielfalt ist auf\nkommunaler Ebene ganz besonders wichtig.\n\nDeshalb bitte ich um Zustimmung zu diesem Antrag.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 20. Sitzung 22. Juni 2005\n\n1579\n\nDanke.\n\n(Beifall bei der NPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die FDP-Fraktion;\nHerr Dr. Martens, bitte.\n\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Da-\nmen und Herren! Wir haben diesen \u00c4nderungsantrag\nzum Kommunalwahlgesetz eingebracht, weil gerade\nauch wir im Vorfeld der letzten Kommunalwahl wieder\neinmal erfahren mussten, wie schwer es ist, wenn man\nH\u00fcrden gesetzt bekommt, die der Sache nach eigentlich\nungerechtfertigt sind.\nDie Kommune \u2013 nach der Verfassung Kern, Keimzelle\ndes Staatsaufbaus \u2013 lebt von der B\u00fcrgerbeteiligung. Sie\nlebt davon, dass sich B\u00fcrger bereit finden, ehrenamtlich\nin Gemeindevertretungen, in Stadtparlamenten zu arbei-\nten, und gerade dort gibt es viele kommunale B\u00fcndnisse,\nWahllisten, unabh\u00e4ngige W\u00e4hlergemeinschaften, die, wie\nwir finden, durchaus einen Beitrag zur demokratischen\nAusgestaltung unseres Gemeinwesens leisten.\n\nWir haben die \u00c4nderung des Kommunalwahlgesetzes\nbeantragt, weil wir im Vorfeld der letzten Kommunal-\nwahl gesehen haben, dass hier unn\u00f6tig hohe H\u00fcrden\naufgebaut worden sind, und zwar zum einen hinsichtlich\nder Formalien f\u00fcr die Unterst\u00fctzungsunterschriften von\nWahlvorschl\u00e4gen, zum anderen aber auch hinsichtlich\nder notwendigen Anzahl, die f\u00fcr solche Unterst\u00fctzungs-\nunterschriften erforderlich ist. Zum einen wurde dies be-\ngr\u00fcndet mit der Pr\u00fcfung der Ernsthaftigkeit von Wahl-\nvorschl\u00e4gen. Meine Damen und Herren, das ist auch mit\nweniger Unterschriften, als es jetzt im Gesetz vorgesehen\nist, m\u00f6glich zu leisten.\n\nIm \u00dcbrigen sei angemerkt: Auch die pauschale Privile-\ngierung der im Landtag vertretenen Parteien macht das\nGanze nicht sinnvoller; denn wie Sie wissen, hat es bei\nder letzten Kommunalwahl die FDP in vielen ihrer Un-\ntergliederungen betroffen. Wenn gesagt wird, es m\u00fcsse\nanhand von Unterst\u00fctzungsunterschriften erst einmal ge-\npr\u00fcft werden, ob es die FDP mit Wahlvorschl\u00e4gen \u00fcber-\nhaupt ernst meine, dann ist das schlicht und ergreifend\neine Frechheit. Die FDP ist seit 1949 in s\u00e4mtlichen Legis-\nlaturen im Deutschen Bundestag vertreten. Sie hat an\ns\u00e4mtlichen Landtagswahlen in allen L\u00e4ndern, an s\u00e4mt-\nlichen Kommunalwahlen und Europawahlen teilgenom-\nmen. Wenn dann gefordert wird, in einer Gemeinde mit\nzum Beispiel 11 000 Einwohnern 100 Unterschriften bei-\nzubringen, ist das schon eine Zumutung, meine Damen\nund Herren. Die letzte \u00c4nderung von \u00a7 6b des Kommu-\nnalwahlgesetzes war wahrscheinlich nur deshalb so ge-\nr\u00e4uschlos m\u00f6glich, weil die FDP und die GR\u00dcNEN\ndamals nicht im Landtag vertreten waren.\n\nMeine Damen und Herren! Die Formalien, die im Zu-\nsammenhang mit der Unterschriftleistung eingefordert\nwerden, halten wir f\u00fcr unn\u00f6tig; denn die Identit\u00e4t der\nUnterzeichner l\u00e4sst sich auch ohne pers\u00f6nliche Unter-\nschriftsleistung feststellen. Das kann man an anderen\nWahlordnungen sehen. Es ist kein Problem, sich in Zwei-\nfelsf\u00e4llen oder in den F\u00e4llen, in denen die Anzahl der\nerbrachten Unterschriften gerade einmal so ausreicht,\ndurch Nachfragen seitens der Kommunalverwaltung\nGewissheit zu verschaffen, ob die Unterschriftsleistung\n\ntats\u00e4chlich, pers\u00f6nlich und vor allen Dingen in ernsthaf-\nter Absicht, geleistet worden ist.\n\nWas die Anzahl angeht, habe ich soeben schon gesagt,\ndass unn\u00f6tig hohe H\u00fcrden aufgebaut werden. Die jetzige\nGesetzesfassung sieht vor, dass in Gemeinden mit mehr\nals 10 000, aber unter 50 000 Einwohnern 100 Unterst\u00fct-\nzungsunterschriften beigebracht werden m\u00fcssen. Das ist\nzu viel; denn es ist f\u00fcr die Parteien sehr anstrengend, be-\nreits ab 10 001 Einwohnern 100 Unterschriften beibringen\nzu m\u00fcssen. F\u00fcr die B\u00fcrger ist die Unterschriftsleistung\nmit Zeitaufwand verbunden. F\u00fcr W\u00e4hlerlisten oder nicht\nim Landtag vertretene Parteien bedeutet das eine unn\u00f6-\ntige Erschwerung der Teilnahme an Kommunalwahlen.\n\nDeswegen wollen wir die Senkung der Zahl der erfor-\nderlichen Unterst\u00fctzungsunterschriften im Gesetz veran-\nkert wissen. Insofern ist dieser Antrag ein anderer als\nder, den die NPD vorgelegt hat. Wir haben in den Aus-\nsch\u00fcssen bereits dargelegt, warum wir das gemacht\nhaben. Wir halten nichts davon, daran festzuhalten, dass\ndie im Landtag vertretenen Parteien schon regeln wer-\nden, wie die kommunale politische Landschaft aussieht.\nNein, wir setzen auf mehr B\u00fcrgerbeteiligung. Dem wol-\nlen wir nicht unn\u00f6tig gro\u00dfe Erschwernisse in den Weg\nlegen.\n\nVielen Dank!\n\n(Beifall bei der FDP und vereinzelt\nbei den GR\u00dcNEN)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die Koalition\nspricht Herr Abg. Bandmann.\n\nVolker Bandmann, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr\ngeehrten Damen und Herren! Wir halten den Gesetzent-\nwurf der FDP-Fraktion f\u00fcr wenig geeignet, aber auch\nnicht f\u00fcr verfassungswidrig. Die FDP m\u00f6chte, wie Herr\nDr. Martens soeben ausgef\u00fchrt hat, die Anzahl der Un-\nterst\u00fctzungsunterschriften verringern und k\u00fcnftig davon\nabsehen, dass sie bei der Gemeindeverwaltung geleistet\nwerden k\u00f6nnen.\nDa die FDP das Verfahren schon jetzt, im Vorhinein, er-\nleichtern m\u00f6chte, kann man auf die Vermutung kom-\nmen, die FDP gehe davon aus, dass sie wieder aus dem\nLandtag ausscheidet. Sei es, wie es sei! Die NPD fordert\nlediglich die Streichung der Vorschrift, nach der die Un-\nterst\u00fctzungsunterschriften bei der Gemeindeverwaltung\nzu leisten sind.\n\nIch sage es gleich vorab: Beides findet nicht unsere Zu-\nstimmung. Die Zahl der laut \u00a7 6b des Kommunalwahl-\ngesetzes zu erbringenden Unterst\u00fctzungsunterschriften\nstimmt nunmehr mit der bislang f\u00fcr die B\u00fcrgermeister-\nwahl vorgesehenen Anzahl \u00fcberein. Die neue Staffelung,\ndie der S\u00e4chsische Landtag 2003 beschlossen hat, bewirkt\neine Steigerung der Unterschriftenanzahl in gr\u00f6\u00dferen\nkreisangeh\u00f6rigen Gemeinden, dagegen eine Senkung in\nKreisfreien St\u00e4dten und Landkreisen. Die bisherigen Vor-\nschriften sind harmonisiert und einander angepasst wor-\nden. Vor diesem Hintergrund macht es keinen Sinn, das\n2003 harmonisierte Gesetz jetzt nach Gutd\u00fcnken wieder\nzu \u00e4ndern.\n\n(Dr. J\u00fcrgen Martens, FDP,\nmeldet sich zu einer Zwischenfrage.)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 20. Sitzung 22. Juni 2005\n\n1580\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine\nZwischenfrage?\n\nVolker Bandmann, CDU: Nein, danke. Sie haben dann\ndie M\u00f6glichkeit, in Ihren Ausf\u00fchrungen ausreichend auf\nmeinen Wortbeitrag einzugehen.\nVon der Leistung von Unterst\u00fctzungsunterschriften f\u00fcr\ndie Gemeindewahl ist befreit: der Wahlvorschlag einer\nPartei, die im S\u00e4chsischen Landtag vertreten ist; der\nWahlvorschlag einer Partei, die seit der letzten regelm\u00e4-\n\u00dfigen Wahl im Gemeinderat vertreten war; der Wahlvor-\nschlag einer W\u00e4hlervereinigung, wenn er von der Mehr-\nheit der f\u00fcr die W\u00e4hlervereinigung Gew\u00e4hlten, die dem\nGemeinderat zum Zeitpunkt der Anrechnung angeh\u00f6r-\nten, unterschrieben ist. Wir wissen, dass W\u00e4hlervereini-\ngungen sehr inhomogen sind. Von daher ist dieses Ver-\nfahren durchaus gerechtfertigt.\n\nF\u00fcr die Wahlvorschl\u00e4ge der Kreiswahlen gelten diese Be-\nfreiungen entsprechend.\n\nDie gegenw\u00e4rtige Rechtslage sichert die Stabilit\u00e4t des\nWahlrechts im Freistaat Sachsen. Wir sehen keine durch-\nschlagenden Gr\u00fcnde, dieses Recht nach nur zwei Jahren\nzu \u00e4ndern. Dabei spielt auch der Grundsatz des Vertrau-\nensschutzes, den der Gesetzgeber gegen\u00fcber der Bev\u00f6l-\nkerung zu beachten hat, eine Rolle. Erst sollten die Aus-\nwirkungen, die sich mittel- und langfristig auf die\nkommunalen B\u00fcrgervertretungen ergeben, abgewartet\nwerden.\n\nHerr Dr. Martens, Sie haben im Ausschuss beispielhaft\nvon einem Fall gesprochen, in dem nach dem Ziehen\neiner Nummer zweieinhalb Stunden gewartet werden\nmusste, bis die Unterschrift geleistet werden konnte. Sie\nwollten mir mitteilen, wo genau sich das zugetragen hat,\ndamit dieser Missstand abgestellt werden kann. Den Be-\nweis sind Sie bis auf den heutigen Tag schuldig ge-\nblieben.\n\nWir unterscheiden uns auch noch in einer anderen\nWahrnehmung. Sie haben ausgef\u00fchrt, die Kommunen\nseien die Keimzelle des Staatsaufbaus. Wir sind der\nMeinung: Die Keimzelle eines jeden Gemeinwesens ist\ndie Familie.\n\nHerzlichen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU und\nder Abg. Margit Weihnert, SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die PDS-Frak-\ntion Herr Dr. Friedrich, bitte.\n\nDr. Michael Friedrich, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr ge-\nehrte Damen und Herren! Uns liegen zwei Gesetzent-\nw\u00fcrfe vor, die rechtzeitig vor den n\u00e4chsten Kommunal-\nwahlen eingegangen sind.\nZun\u00e4chst zu Ihnen, Kollege Bandmann! So richtig schei-\nnen Sie sich in Vorbereitung Ihrer Rede nicht sachkundig\ngemacht zu haben. Sie sprachen von Vertrauensschutz,\nweil gerade \u201eeben\u201c, n\u00e4mlich im Jahre 2003, das Kommu-\nnalwahlgesetz ge\u00e4ndert worden sei. Das ist korrekt.\nIhnen m\u00fcsste allerdings aufgefallen sein, dass der S\u00e4ch-\nsische St\u00e4dte- und Gemeindetag vor wenigen Tagen, am\n10. Juni, in einer Pressemitteilung dar\u00fcber informiert hat,\ndass er ein komplexes \u00c4nderungspaket zum Kommunal-\n\nwahlrecht an die Staatsregierung \u2013 sicherlich auch an die\nFraktionen \u2013 \u00fcberweisen wird. Der SSG hat insgesamt\n24 Vorschl\u00e4ge zur \u00c4nderung des Kommunalwahlgeset-\nzes unterbreitet.\n\nSie haben nicht 24 Vorschl\u00e4ge unterbreitet, sondern\nschlagen nur eine begrenzte Zahl von \u00c4nderungen vor.\nIch bitte meine Fraktion, das Vorhaben der FDP, die\nb\u00fcrokratischen H\u00fcrden f\u00fcr die Unterschriftensammlung\nzu senken und die Anzahl der zu erbringenden Unter-\nschriften \u2013 hier erfolgt eine Staffelung nach Gemeinde-\ngr\u00f6\u00dfen \u2013 zu verringern, wohlwollend zu behandeln. Wir\nhalten das f\u00fcr vern\u00fcnftig, weil wir ebenso wie die FDP\nglauben, dass es keinen Grund gibt, bei Kommunalwah-\nlen andere Ma\u00dfst\u00e4be anzulegen als bei Bundestags- oder\nLandtagswahlen. Auch hinsichtlich der Best\u00e4tigung der\nUnterschriften sind keine anderen Ma\u00dfst\u00e4be anzulegen\nals im Volksgesetzgebungsverfahren, in dessen Rahmen\ndie Unterst\u00fctzerinnen und Unterst\u00fctzer Unterschriften\nbekanntlich auch durch eine Stra\u00dfensammlung beibrin-\ngen k\u00f6nnen und mitnichten auf ein Amt gehen m\u00fcssen.\n\nDas Vorhaben ist also zu unterst\u00fctzen. Gleichwohl h\u00e4t-\nten wir es als sinnvoll angesehen, wenn sich die FDP-\nFraktion die M\u00fche gemacht h\u00e4tte, ihren Gesetzentwurf\nmit der Meinung des S\u00e4chsischen St\u00e4dte- und Gemeinde-\ntages, der bekanntlich \u00fcber 500 Kommunen vertritt, ab-\nzugleichen.\n\nEs gibt dort sehr viele weitere Probleme. Zum Beispiel\nm\u00fcsste man \u00fcber die Einteilung der kreisangeh\u00f6rigen\nGemeinden in Wahlkreise sprechen. Sind die gegenw\u00e4r-\ntigen Regelungen tats\u00e4chlich sinnvoll, dass in den Kreis-\nfreien St\u00e4dten bis zu 100 000 Einwohner \u2013 G\u00f6rlitz,\nHoyerswerda, Zwickau und Plauen \u2013 mindestens sechs\nund h\u00f6chstens zw\u00f6lf und in den Kreisfreien St\u00e4dten, die\ndar\u00fcber liegen, also Chemnitz, Dresden und Leipzig,\nmindestens acht und h\u00f6chstens 20 Wahlkreise zu bilden\nsind? Wir glauben als PDS-Fraktion, dass das viel zu\nkompliziert und auch ein schwieriges Organisationspro-\nblem ist. Hier sollte \u00fcber eine ma\u00dfvolle Absenkung\nnachgedacht werden.\n\nEs gibt letztlich \u2013 da erinnere ich an die vergangene\nWahlperiode \u2013 den PDS-Vorschlag, das aktive Wahlalter\nauf 16 Jahre herabzusetzen, wie das in einigen Bundes-\nl\u00e4ndern bereits geschehen ist. Auch in Niedersachsen, in\nBrandenburg und in Berlin wird es jetzt diskutiert. Wir\nmeinen, gerade in den Kommunen sollte den jungen\nMenschen ab 16 dieses Wahlrecht gestattet werden. Na-\nt\u00fcrlich muss man dazu auch die Gemeindeordnung\nnovellieren und auch m\u00f6glicherweise eine \u00c4nderung in\nder s\u00e4chsischen Landesverfassung vornehmen, um diese\nAbsenkung des Wahlalters zu erreichen.\n\nAls Letztes gestatten Sie mir die Bemerkung, dass es\nnat\u00fcrlich nach wie vor das ungel\u00f6ste Problem der ab-\nsoluten rechtlichen Gleichstellung der EU-Ausl\u00e4nder be-\nz\u00fcglich aktivem und passivem Wahlrecht bei Kommu-\nnalwahlen gibt. Wir hatten in der 3. Wahlperiode schon\nsehr lange und sehr hei\u00dfe Diskussionen \u00fcber dieses\nProblem. Ich wundere mich ehrlich gesagt, dass die SPD\ndieses schwebende Problem nicht in den Koalitionsver-\ntrag aufgenommen hat.\n\nKurz und gut, die PDS-Fraktion wird zu gegebener Zeit,\ndas hei\u00dft sicherlich in der Mitte der Wahlperiode, alle\ndiese sinnvollen Vorschl\u00e4ge zusammenfassen und ein\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 20. Sitzung 22. Juni 2005\n\n1581\n\neigenes Gesetzgebungspaket zum Kommunalwahlrecht\nunterbreiten. Ich m\u00f6chte meiner Fraktion empfehlen, zu-\nmindest die Vorschl\u00e4ge der FDP-Fraktion wohlwollend\nzu behandeln.\nVielen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der PDS und der FDP)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich rufe die Frak-\ntion der GR\u00dcNEN auf, Herr Abg. Lichdi, bitte.\n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\ntin! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Der Gesetz-\nentwurf der FDP m\u00f6chte die Anzahl der erforderlichen\nUnterschriften f\u00fcr einen Wahlantritt einer Partei bei\nKommunalwahlen, die nicht im S\u00e4chsischen Landtag\nvertreten ist, herabsetzen. Die GR\u00dcNEN-Fraktion unter-\nst\u00fctzt dieses Anliegen. Zwar mag es im Grundsatz ver-\ntretbar sein, den Wahlantritt an eine gewisse nachgewie-\nsene Unterst\u00fctzung der Bev\u00f6lkerung zu binden, doch\nsteht dem das demokratische Grundrecht der W\u00e4hlerin-\nnen und W\u00e4hler gegen\u00fcber, Parteien und W\u00e4hlervereini-\ngungen \u00fcberhaupt w\u00e4hlen zu k\u00f6nnen.\nZudem gibt es die Parteigr\u00fcndungsfreiheit nach Arti-\nkel 21 Grundgesetz. Die erste Aufgabe und das Ziel\ndieser Parteien ist aber, \u00fcber den Wahlantritt in den\nKommunalvertretungen und Parlamenten gew\u00e4hlt zu\nwerden, um dort die politischen Ziele umzusetzen, die\nZustimmung in der Bev\u00f6lkerung gefunden haben. Daher\nist im System der repr\u00e4sentativen Demokratie jede Ein-\nschr\u00e4nkung des Wahlrechtes der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcr-\nger und jede Einschr\u00e4nkung des Wahlantrittes von Par-\nteien und W\u00e4hlervereinigungen eine Einschr\u00e4nkung des\ndemokratischen Wahlrechts selbst. Jede Einschr\u00e4nkung\nder Wahlrechte ist damit eine Besch\u00e4digung der demo-\nkratischen Legitimation der jeweils getroffenen politi-\nschen Entscheidung. Einschr\u00e4nkungen sind daher \u00e4u-\n\u00dferst restriktiv zu handhaben und nur durch\nunabweisbare Gr\u00fcnde zu rechtfertigen, wenn \u00fcberhaupt.\nVerwaltungspraktische Erw\u00e4gungen der Wahlabwick-\nlung oder der Kostenersparnis k\u00f6nnen in nur sehr gerin-\ngem Ma\u00dfe eine Einschr\u00e4nkung dieser demokratischen\nWahlrechte rechtfertigen.\nIm \u00dcbrigen ist auch schon die bisherige Regelung durch-\naus ungereimt. Die bisherige Regelung erfordert etwa,\ndass in einem Landkreis mit sieben Wahlkreisen in je-\ndem der sieben Wahlkreise der gleiche Anteil an Unter-\nschriften zu leisten ist. Es n\u00fctzt n\u00e4mlich nichts, wenn\nschon in einem der sieben Wahlkreise alle f\u00fcr den ge-\nsamten Landkreis nachzuweisenden Stimmen vorgelegt\nwerden k\u00f6nnen. Ein Wahlantritt ist trotzdem nicht\nm\u00f6glich.\nHerr Bandmann, weil Sie davon gesprochen haben, wir\nsollten erst einmal die Auswirkungen testen: Genau das\nwar der Fall von B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN im Land-\nkreis Stollberg. Dort hatten unsere Freundinnen und\nFreunde alle Unterschriften zusammengebracht, konnten\naber trotzdem nur in einem Wahlkreis und nicht im ge-\nsamten Landkreis Stollberg antreten. Das f\u00fchrt aber auch\netwa dazu \u2013 Herr Martens hat zu Recht darauf hingewie-\nsen \u2013, dass etwa eine B\u00fcrgerinitiative, die in einem\nWahlkreis starke Unterst\u00fctzung hat, dennoch im gesam-\nten Landkreis nicht antreten darf. Lokal starke Gruppen\n\nwerden so im Interesse etablierter Parteien administrativ\nausgebremst. Dies kann nicht im Sinne einer lebendigen\nDemokratie sein.\n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN)\n\nCDU, PDS, Herr Dr. Friedrich, und SPD haben erst im\nJahr 2003 einvernehmlich die erforderliche Anzahl der\nUnterschriften hochgesetzt. Ich sage Ihnen ganz klar: Ich\nwerde den Verdacht nicht los, dass dies durchaus ge-\nschah, um im Landtag damals nicht vertretenen Parteien\nzu schaden.\n\nDie Fraktion der GR\u00dcNEN unterst\u00fctzt auch den zweiten\nTeil des Gesetzentwurfs der FDP. Bisher ist es so, dass\ndie Unterschriften in der Gemeindeverwaltung oder im\nLandratsamt w\u00e4hrend der B\u00fcrostunden zu leisten sind.\nDies ist eine weitere H\u00fcrde zur Wahrnehmung des\nRechts auf Wahlantritt, denn den Unterst\u00fctzern wird zu-\ngemutet, w\u00e4hrend der regelm\u00e4\u00dfigen Arbeitszeit zu kom-\nmen. Schlie\u00dflich m\u00fcssen sie angesichts der Gr\u00f6\u00dfe der\nLandkreise auch lange Fahrten auf sich nehmen. Dies\nalles wirkt abschreckend und zementiert die bestehende\nParteienlandschaft. Daher unterst\u00fctzen wir den Vor-\nschlag des Gesetzentwurfs, die Unterschriftenleistung\nauch am Stand auf der Stra\u00dfe und an der Haust\u00fcr zu\nleisten. Die Erfahrungen in anderen Bundesl\u00e4ndern zei-\ngen durchaus, dass dadurch die Verwaltung nicht zu-\nsammenbricht. Wir werden daher dem Gesetzentwurf\nder FDP zustimmen.\n\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der FDP)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: M\u00f6chte die NPD-\nFraktion noch einmal sprechen? \u2013 Bitte, Herr Dr. M\u00fcller.\n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Da-\nmen und Herren! Viele Argumente sind jetzt ausge-\ntauscht. Man sollte \u00fcber den Gesetzentwurf der FDP-\nFraktion zuerst abstimmen, da er der Entwurf ist, der\nweitergehende \u00c4nderungen anstrebt. Wenn dieser dann\nabgelehnt werden sollte, k\u00f6nnte man sich zumindest\ndoch f\u00fcr die kleine Ver\u00e4nderung, die wir fordern, ent-\nscheiden.\nMeine Fraktion wird dem Entwurf der FDP auch zustim-\nmen, obwohl wir der Meinung sind, dass da Ungereimt-\nheiten mit diesen Unterst\u00fctzungsunterschriften bestehen,\neben aus dem Grund, weil in einer Ortschaft oder in\neiner kleinen Gemeinde eine wesentlich h\u00f6here H\u00fcrde\nbesteht als in einer Gro\u00dfstadt mit Wahlkreisen. Aber wir\nwollen eine Vereinfachung des Zugangs zu den Kommu-\nnalwahlen und werden uns dem nicht verschlie\u00dfen.\n\nDie Frage an die CDU-Fraktion: Herr Kollege Bandmann,\nwie w\u00e4re es denn, wenn man das Ganze andersherum\nbetrachtet? Die H\u00fcrden sollten dann doch bitte f\u00fcr alle\ngleich sein. Wir k\u00f6nnten nat\u00fcrlich auch damit leben,\ndass auch die im Landtag vertretenen Parteien Unterst\u00fct-\nzungsunterschriften beibringen m\u00fcssten. Auch das w\u00e4re\neine Frage, die die Glaubw\u00fcrdigkeit eines lokalen Wahl-\nvorschlages best\u00e4tigen w\u00fcrde. Wenn ich beispielsweise\nzur Fraktion des Prof. Weiss schaue, dann w\u00fcrde ich\nbehaupten, dort d\u00fcrfte es der SPD in Sachsen relativ\nschwer fallen, fl\u00e4chendeckende Unterst\u00fctzungsunter-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 20. Sitzung 22. Juni 2005\n\n1582\n\nschriften beizubringen, was im Moment durch die Privi-\nlegierung der im Landtag vertretenen Parteien nicht ins\nGewicht f\u00e4llt. Da sehe ich Ungerechtigkeiten. Diese Un-\ngerechtigkeiten wollten wir mit dem von uns eingebrach-\nten Gesetzentwurf etwas entsch\u00e4rfen, wenn wir diese\nschon nicht ganz beseitigen k\u00f6nnen. Ich m\u00f6chte noch-\nmals an die Zustimmung appellieren.\n\nDanke.\n\n(Beifall bei der NPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die FDP-Fraktion.\nHerr Zastrow, bitte.\n\nHolger Zastrow, FDP: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin!\nSehr geehrte Damen und Herren! Herr Bandmann, es\ngeht gar nicht so sehr um die FDP, wir sitzen jetzt im\nLandtag und ich denke, dass wir eine Zeit lang hier blei-\nben werden. Wir haben das letzte Mal bewiesen, als wir\nnoch nicht im Landtag gesessen haben, dass wir ganz\nordentliche Kommunalwahlergebnisse erzielen k\u00f6nnen.\nSie wissen vielleicht \u2013 ich habe das schon einmal ge-\nsagt \u2013, es gibt immerhin 588 liberale kommunale Man-\ndatstr\u00e4ger und 33 B\u00fcrgermeister und ein paar Oberb\u00fcr-\ngermeister mehr als Sie.\nIch will den Vorschlag nicht unterst\u00fctzen, aber die Idee\nist vielleicht nicht schlecht, wenn man n\u00e4mlich Unter-\nschriften sammeln muss, schwei\u00dft das zusammen. Man\nbekommt eine richtig starke Mannschaft, die Landtags-\nwahlen auch positiv gestalten kann.\n\nEine Sache sei mir aber gestattet, Herr Bandmann. F\u00fcr\nmich hat Ihre Argumentation doch eine ganze Menge so\neiner bisschen geringen Wertsch\u00e4tzung f\u00fcr die vielen un-\nabh\u00e4ngigen Freien, die hier in Sachsen einen wichtigen\nBeitrag, vor allem vor Ort in den Kommunen, leisten\nund Politik machen. Vielleicht wissen Sie das nicht, aber\nes gibt in Sachsen immerhin 960 W\u00e4hlervereinigungen,\ndie immerhin zwei Landr\u00e4te, 105 B\u00fcrgermeister, 3 055 Ge-\nmeinder\u00e4te und 160 Kreisr\u00e4te stellen.\n\nDa werde ich neidisch. Das sage ich so, denn wir haben\ndeutlich weniger Sitze. Ich m\u00f6chte behaupten, dass die\nmeisten Parteien, die im Landtag vertreten sind, auch\nnicht auf so viele kommunale und wichtige Mandatstr\u00e4-\nger in diesem Land kommen. Wenn Sie wirklich wollen,\ndass wir in unserem Land mehr b\u00fcrgerschaftliches En-\ngagement haben, wenn Sie wollen, dass m\u00f6glichst viele\nLeute vor Ort f\u00fcr ihre Gemeinde, f\u00fcr ihre Stadt ehren-\namtlich eine Aufgabe \u00fcbernehmen, dann m\u00fcssen Sie\nunserem Gesetzentwurf zustimmen.\n\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der FDP)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Mir liegen keine\nweiteren Wortmeldungen vor. \u2013 Herr Dr. Friedrich, bitte.\n\nDr. Michael Friedrich, PDS: Das geht ganz schnell. Kol-\nlege Lichdi, Sie waren damals nicht im Landtag. Ich\nm\u00f6chte nur in aller Deutlichkeit klarstellen, dass die\nPDS-Fraktion mitnichten die Anhebung der Unterst\u00fct-\nzungsunterschriften getragen hat, wie Sie m\u00f6glicherweise\nirrt\u00fcmlich unterstellt haben. Im Gegenteil \u2013 das k\u00f6nnen\nSie gern in den entsprechenden Landtagsprotokollen\n\nnachlesen \u2013 haben wir im Jahr 2003 ausdr\u00fccklich gegen\ndie Novelle der kommunalwahlrechtlichen Vorschriften\ngestimmt. Wir haben im Jahr 2001 mit einem eigenen\nGesetzentwurf \u2013 \u201eGesetzentwurf zur St\u00e4rkung der kom-\nmunalen Selbstverwaltung\u201c \u2013 selbst Vorschl\u00e4ge gemacht,\nwie ein solcher besserer Minderheitenschutz gew\u00e4hrleis-\ntet werden kann. Man muss ganz klar sagen, dass ins-\nbesondere die freien W\u00e4hlervereinigungen, weniger die\netablierten Parteien, von dieser Regelung profitieren. Das\nwollte ich noch einmal ganz deutlich, auch im Interesse\nder Sachlichkeit, richtig stellen.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der PDS und der FDP)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich schaue noch\neinmal in die Runde. Gibt es noch weiteren Redebedarf\nvon den Fraktionen? \u2013 Wenn das nicht der Fall ist, frage\nich die Staatsregierung. \u2013 Es gibt keinen Redebedarf\nmehr.\n\nMeine Damen und Herren, wir kommen zur Abstim-\nmung. Es steht noch der Antrag der NPD-Fraktion, zu-\nerst \u00fcber den FDP-Gesetzentwurf abzustimmen. Da wir\nim Pr\u00e4sidium eine andere Entscheidung getroffen haben,\nmuss ich das Parlament dazu fragen. Wer m\u00f6chte dem\nAntrag der NPD-Fraktion seine Zustimmung geben? \u2013\nWer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Ich\nw\u00fcrde sagen, es war eine Mehrheit dagegen. Deshalb\nverfahren wir jetzt so, wie das Pr\u00e4sidium es festgelegt\nhat.\n\nWir behandeln als Erstes die Drucksache 4/1508, Gesetz-\nentwurf der NPD-Fraktion, Gesetz zur \u00c4nderung des\nS\u00e4chsischen Kommunalwahlgesetzes. Ich schlage Ihnen\nvor, auch hier wieder artikelweise abzustimmen. Bevor\nwir zur Abstimmung kommen, frage ich den Bericht-\nerstatter, Herrn Schowtka, ob er noch einmal das Wort\nw\u00fcnscht. \u2013 Das sieht nicht so aus.\n\nAufgerufen ist das Gesetz zur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen\nKommunalwahlgesetzes in der Drucksache 4/1508, Ge-\nsetzentwurf der NPD-Fraktion. Kann ich die Artikel zu-\nsammenfassen oder m\u00f6chten Sie, dass ich jeden einzeln\naufrufe?\n\n(Uwe Leichsenring, NPD: Nein!)\n\n\u2013 Einzeln? \u2013 Gut. Dann rufe ich die \u00dcberschrift auf. Wer\nder \u00dcberschrift seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den\nbitte ich um sein Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013\nWer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei wenigen Stimmen\ndaf\u00fcr ist der \u00dcberschrift nicht zugestimmt worden.\n\nIch rufe Artikel 1, \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Kommu-\nnalwahlgesetzes, auf. Wer m\u00f6chte Artikel 1 seine Zu-\nstimmung geben? \u2013 \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt\nsich der Stimme? \u2013 Auch hier gleiches Abstimmungsver-\nhalten, Artikel 1 wurde nicht zugestimmt.\n\nIch rufe Artikel 2, In-Kraft-Treten, auf. Wer m\u00f6chte Arti-\nkel 2 seine Zustimmung geben? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013\nWer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Auch Artikel 2 wurde\nnicht zugestimmt. Damit er\u00fcbrigt sich die Gesamtabstim-\nmung.\n\nIch rufe nun das Gesetz zur \u00c4nderung des Kommunal-\nwahlgesetzes in der Drucksache 4/1565, Gesetzentwurf\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 20. Sitzung 22. Juni 2005\n\n1583\n\nder FDP-Fraktion, auf. Kann ich gleich zusammenfas-\nsen? \u2013\n\n(Zustimmung des Abg. Holger Zastrow, FDP)\n\n\u2013 Es wird genickt. Es gibt Widerspruch von den Juristen.\nSie werden es wissen. Deswegen rufe ich jetzt einzeln\nauf. Wer der \u00dcberschrift seine Zustimmung geben\nm\u00f6chte, den bitte ich um sein Handzeichen. \u2013 Wer ist\ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer\nReihe von Stimmen daf\u00fcr ist die \u00dcberschrift mehrheitlich\nabgelehnt worden.\nIch rufe Artikel 1 auf. Wer dem Artikel 1 seine Zustim-\nmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um sein Handzeichen.\n\u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013\nAuch hier wieder gleiches Abstimmungsverhalten. Bei\neiner Reihe von Stimmen daf\u00fcr ist Artikel 1 mehrheitlich\nabgelehnt worden.\nIch rufe Artikel 2 auf. Wer gibt die Zustimmung? \u2013 Gibt\nes Gegenstimmen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013\nAuch hier wieder gleiches Abstimmungsverhalten. Auch\nArtikel 2 wurde mehrheitlich nicht zugestimmt.\n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, PDS, steht im Mikrofon.)\n\nDeswegen er\u00fcbrigt sich jetzt die Gesamtabstimmung.\nHerr Dr. Hahn, Sie sind sofort dran. \u2013 Herr Dr. Hahn,\nbitte.\n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, PDS: Ich wollte um Ausz\u00e4hlung der\nStimmen bitten. F\u00fcr mich war das Stimmergebnis nicht\neindeutig und ich bitte die Pr\u00e4sidentin, auszuz\u00e4hlen.\n\n(Beifall bei der PDS, der FDP und der NPD \u2013\nRita Henke, CDU: Wir haben schon abgestimmt!\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Das hei\u00dft also,\ndass wir jetzt noch einmal \u00fcber das gesamte Gesetz ab-\nstimmen m\u00fcssen.\n\n(Unruhe im Saal)\n\nIch habe mich jetzt mit meinen Schriftf\u00fchrern beraten.\nF\u00fcr uns drei war das Abstimmungsverhalten eindeutig.\nIch denke, dass sich das damit er\u00fcbrigt.\nHerr Dr. Hahn, bitte.\n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin, abgesehen da-\nvon, dass laufend noch weitere Abgeordnete hier rein-\n\nkommen, was das Ergebnis wieder verf\u00e4lscht, habe ich\neine Ausz\u00e4hlung beantragt, und dann hat die Aus-\nz\u00e4hlung stattzufinden.\n\n(Rita Henke, CDU: Nein, das ist beendet!\nAbgeschlossen!)\n\n\u2013 Die Ausz\u00e4hlung dieser Abstimmung, selbstverst\u00e4nd-\nlich, Frau Henke.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wir werden das\njetzt entsprechend der Gesch\u00e4ftsordnung kl\u00e4ren. Wenn\nes Ihr Recht ist, werden wir die Ausz\u00e4hlung auch durch-\nf\u00fchren. \u2013 Herr Dr. Hahn, ich darf noch einmal auf den\n\u00a7 103 Abs. 2, Abstimmungsergebnis, hinweisen. Diesen\nAbs. 2 w\u00fcrde ich Ihnen gern noch einmal verlesen: \u201eIst\nder Sitzungsvorstand \u00fcber das Ergebnis der Abstim-\nmung nicht einig, wird die Abstimmung wiederholt.\u201c\nDeshalb habe ich meine beiden Schriftf\u00fchrer befragt.\n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, PDS: Da ist kein\nOppositionspolitiker dabei! \u2013\n\nHeiterkeit bei der PDS und der FDP)\n\nEs ist in der Gesch\u00e4ftsordnung so geregelt. Dann m\u00fcssen\nwir in Zukunft eine Regelung finden, dass die Zusam-\nmensetzung unterschiedlich erfolgt. Ich bitte das jetzt\neinfach so zu respektieren.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nDr. Andr\u00e9 Hahn, PDS, und Dr. J\u00fcrgen Martens, FDP,\n\nbegeben sich zur 2. Vizepr\u00e4sidentin.)\n\n\u2013 Tut mir Leid. Ich habe das jetzt so festgelegt und ich\nbleibe auch dabei.\n\nMeine Damen und Herren! Damit beende ich den Tages-\nordnungspunkt.\n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, PDS: Hier ist kein\nOppositionspolitiker dabei!\n\nDas hat es hier noch nie gegeben!)\n\nEs hat bisher so eine Situation noch nicht gegeben. Ich\nhabe jetzt ganz klar nach der Gesch\u00e4ftsordnung gehan-\ndelt, habe mich abgestimmt. Sollten Sie in Widerspruch\ngehen, m\u00fcssen Sie das bitte sp\u00e4ter machen.\n\nIch rufe auf den\n\nTagesordnungspunkt 7\n\n1. Lesung des Entwurfs Gesetz zur \u00c4nderung des Gesetzes\n\u00fcber Kindertageseinrichtungen\n\nDrucksache 4/2232, Gesetzentwurf der Fraktionen der CDU und der SPD\n\nEs liegt keine Empfehlung des Pr\u00e4sidiums vor, eine all-\ngemeine Aussprache durchzuf\u00fchren. Es sprechen daher\nnur die Einreicher, CDU- und SPD-Fraktion. Herr Abg.\nKrau\u00df, bitte.\n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin, meine\nsehr geehrten Damen und Herren! Wir sind froh, dass\n\nwir heute unseren Entwurf eines Gesetzes zur \u00c4nde-\nrung des S\u00e4chsischen Kindertagesst\u00e4ttengesetzes in den\nLandtag einbringen k\u00f6nnen. Wir wollen das Kinder-\ntagesst\u00e4ttengesetz ein ganzes St\u00fcck weiterentwickeln. Ich\nbin daf\u00fcr dankbar, dass es uns gelungen ist, diesen\nEntwurf zu pr\u00e4sentieren. Danken m\u00f6chte ich den Kol-\nleginnen und Kollegen aus den Koalitionsfraktionen,\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 20. Sitzung 22. Juni 2005\n\n1584\n\ndie daran mitgearbeitet haben, insbesondere Kerstin\nNicolaus.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nAuf zwei Punkte m\u00f6chte ich eingehen, erstens auf die\ngestiegene Bedeutung der Bildung und zweitens auf die\nSt\u00e4rkung der Tagespflege. Frau Dr. Schwarz wird dann\nnoch auf andere wichtige Punkte eingehen, zum Beispiel\nauf den B\u00fcrokratieabbau.\n\nErstens zur gestiegenen Bedeutung der Bildung: Gute\nBetreuung, Erziehung und Bildung zahlen sich aus. Das\nneue Kindertagesst\u00e4ttengesetz widmet der Bildung eine\nbesondere Bedeutung. Um die Bildung st\u00e4rker zu veran-\nkern, haben wir den Bildungsplan und das Schulvorbe-\nreitungsjahr in das Gesetz aufgenommen. Wir haben\nauch f\u00fcr das Schulvorbereitungsjahr viel Geld in die\nHand genommen. In diesem und im n\u00e4chsten Jahr sind\ndas zusammen elf Millionen Euro. Mit diesem Geld\nfinanzieren wir drei Stunden pro Woche, in denen sich\njede Kindergartengruppe auf die Schule vorbereiten\nkann. Zus\u00e4tzlich bezahlt der Freistaat noch Grundschul-\nlehrer, die in die Kinderg\u00e4rten gehen.\n\nEs gibt hier einen lauten Hintergrundpegel. Vielleicht\nkann man den ein bisschen einschr\u00e4nken. Es w\u00e4re nett,\nwenn es etwas ruhiger zugehen und Herr Hahn nicht so\nkr\u00e4hen w\u00fcrde.\n\n(Heiterkeit und vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nAu\u00dferdem wollen wir in diesem Gesetz einen gr\u00f6\u00dferen\nWert auf die Weiterbildung und die Fachberatung legen.\nMit der fr\u00fchkindlichen Bildung wollen wir den \u00dcber-\ngang der Kinder in die Schule erleichtern. Wir wollen\nLust auf Schule machen. Kindern wird ja h\u00e4ufig eingere-\ndet, wenn sie in die Schule k\u00e4men, beginne der Ernst\ndes Lebens. Man macht ihnen quasi Angst damit. Schon\nJohann Amos Comenius hat das kritisiert und geschrie-\nben: \u201eViel n\u00e4rrischer machen [das Kind] diejenigen [El-\ntern], welche zuerst aus den Schulmeistern Schreckbilder\nund aus der Schule eine Marterstube machen, dann aber\ndie Kinder hinschicken.\u201c\n\nDie Botschaft muss also auch schon im Kindergarten\nklar sein: Lernen macht Freude!\n\n(Beifall der Abg. Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU,\nund Christine Clau\u00df, CDU)\n\nDamit es keine Missverst\u00e4ndnisse gibt: Wir wollen aus\nden Kinderg\u00e4rten keine Schulen machen und wir wollen\naus Kinderg\u00e4rtnerinnen keine Lehrer machen. Aber die\nKinder sollen ihrem Alter entsprechend gef\u00f6rdert wer-\nden. Dabei steht das spielerische Lernen im Mittelpunkt.\nDas Lernen geschieht in der fr\u00fchen Kindheit weithin un-\nbewusst, quasi nebenbei.\n\nZu dem zweiten Punkt, der St\u00e4rkung der Tagespflege:\nDie Kindertagespflege ist eine Alternative zur Krippe,\nbei gleich guter Qualit\u00e4t. Das Deutsche Jugendinstitut\nhat Ende der siebziger Jahre ein Modellprojekt zur Kin-\ndertagespflege begleitet und kam zu dem Ergebnis, Ta-\ngespflege sei \u201ein ihrer Erziehungsleistung f\u00fcr S\u00e4uglinge\nund Kleinkinder der Erziehung durch die eigene Mutter\ngleichwertig\u201c.\n\nVorteile der Tagespflege liegen unserer Meinung darin,\ndass besonders gut auf die Elternw\u00fcnsche eingegangen\nwird, dass es flexible Betreuungszeiten gibt, dass also\ndie Vereinbarkeit von Beruf und Familie besonders gut\nauf die Reihe gebracht wird. Hinzu kommt, dass die\nTagespflege in einer famili\u00e4ren Atmosph\u00e4re stattfindet,\ndass sie also die familien\u00e4hnlichste Form der Kinderbe-\ntreuung ist. Weiterhin ist sie \u2013 und das ist f\u00fcr die Kom-\nmunen wichtig \u2013 eine schnelle und flexible M\u00f6glichkeit,\nauf Bedarfe zu reagieren.\n\nDie Nachfrage in Sachsen zeigt es: Die Kindertagespflege\ngewinnt an Bedeutung, und deswegen wollen wir sie\nauch aufwerten. Zum Beispiel wollen wir es erleichtern,\ndass die Kindertagespflege in kindgerechten R\u00e4umlich-\nkeiten stattfindet. Wir wollen, dass sie nicht nur in den\nR\u00e4umen der Pflegemutter oder in den R\u00e4umen der El-\ntern m\u00f6glich ist, sondern auch in anderen kindgerechten\nR\u00e4umlichkeiten, wenn es eine Zustimmung der Ge-\nmeinde und des \u00f6rtlichen Tr\u00e4gers der \u00f6ffentlichen Ju-\ngendhilfe gibt.\n\nWir erwarten aber gleichzeitig, dass die Kindertages-\npflege mehr Wert auf Bildung und Erziehung legt, und\nwir m\u00f6chten an die Kindertagespflege die gleichen Qua-\nlit\u00e4tsanspr\u00fcche stellen wie an Kinderg\u00e4rten und Kinder-\nkrippen.\n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, SPD und CDU\nbringen diesen Entwurf ein. Wir freuen uns auf die Dis-\nkussion mit Ihnen. Wir freuen uns auf die Diskussion\nmit den Verb\u00e4nden, mit Erzieherinnen, Tagesm\u00fcttern\nund Eltern, und wir freuen uns auf das neue Kinder-\ntagesst\u00e4ttengesetz.\n\n(Beifall bei der CDU und der SPD)\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Kollegin Schwarz,\nSPD-Fraktion, als Einreicherin, bitte.\n\nDr. Gisela Schwarz, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Der Koalitionsvertrag macht die Novellie-\nrung des S\u00e4chsischen Kindertagesst\u00e4ttengesetzes notwen-\ndig. Entsprechende finanzielle Mittel zur Umsetzung des\nGesetzes sind ja bereits in den Haushalt eingestellt. Die\nSPD-Fraktion hat dabei auf die Untersetzung des Bil-\ndungsaspektes und die Verbesserung der Qualit\u00e4t gro-\n\u00dfen Wert gelegt. Hierbei waren sich die Fachpolitikerin-\nnen und Fachpolitiker einschlie\u00dflich der zust\u00e4ndigen\nMinisterien einig. Mein Kollege Krau\u00df hat zu diesen\nPunkten schon gesprochen.\nAn der Erarbeitung des Kita-Gesetzes war auch die Kol-\nlegin Nicolaus ma\u00dfgeblich beteiligt. Ich m\u00f6chte ihr von\nhier aus herzliche Genesungsw\u00fcnsche \u00fcbermitteln.\n\n(Beifall bei der SPD, der CDU und der PDS)\n\nIch denke, auch die Opposition wird erkennen, dass wir\nuns mit diesem Gesetz bundesweit sehen lassen k\u00f6nnen.\nViele sprechen von Familienpolitik. Ich denke, wir setzen\ndie entsprechenden Rahmenbedingungen. Das Land und\ndie Kommunen geben viel Geld aus, um die Vereinbar-\nkeit von Beruf und Familie zu gew\u00e4hrleisten und den\nKindern auch durch die entsprechenden Bildungsange-\nbote Chancengleichheit und einen guten Start ins Leben\nzu erm\u00f6glichen.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 20. Sitzung 22. Juni 2005\n\n1585\n\nUnstrittig ist dies sicher im Kindergartenbereich, aber es\ngilt auch f\u00fcr Krippe und Hort. Deswegen ist es so wich-\ntig, dass wir als Gesetzgeber in \u00a7 3 Abs. 2 noch einmal\nbetonen, dass diese Bildungsangebote allen Kindern zur\nVerf\u00fcgung stehen m\u00fcssen. Die Angebote des Kinder-\ntagesst\u00e4ttengesetzes sollen also auch f\u00fcr die Kindertages-\npflege und somit allen Kindern unabh\u00e4ngig von ihrem\nsozialen Umfeld gleicherma\u00dfen zug\u00e4nglich sein. Dies ist\nauch ein Appell an die Kommunen, die Angebote wirk-\nlich bedarfsgerecht auszubauen. Immerhin zahlt das\nLand rund 50 Millionen Euro mehr an Landeszuschuss.\nEin Rechtsanspruch von null bis zehn Jahren war schon\nin den Koalitionsvereinbarungen nicht durchsetzbar \u2013\nich sage das ganz offen \u2013 und findet sich deswegen auch\nnicht in diesem Gesetzentwurf. W\u00e4hrend in Brandenburg\nder Rechtsanspruch schon mit dem vollendeten zweiten\nLebensjahr einsetzt, gilt in allen anderen Bundesl\u00e4ndern\nwie bei uns der Rechtsanspruch erst ab dem vollendeten\ndritten Lebensjahr.\nNoch besser kann man die Entwicklung verdeutlichen,\nwenn man sich den Versorgungsgrad bei den unter Drei-\nj\u00e4hrigen in Deutschland anschaut: Baden-W\u00fcrttemberg\nund Bayern zwischen 2 und 4 %, Mecklenburg-Vorpom-\nmern 34,5 %, Sachsen 38,5 %, Brandenburg, Berlin und\nSachsen-Anhalt etwa 40 %.\nBei der Diskussion zu den Angeboten f\u00fcr die unter Drei-\nj\u00e4hrigen wird aus meiner Sicht ein wirklich positiver An-\nsatz zur Qualit\u00e4tsentwicklung immer au\u00dfer Acht gelas-\nsen. Das wollen wir mit diesem Gesetzentwurf vorrangig\n\u00e4ndern.\nZum Bildungsplan, den wir nun f\u00fcr verbindlich erkl\u00e4ren,\nwerden wir morgen noch diskutieren. Bereits im jetzt\ngeltenden Gesetz sind Ma\u00dfnahmen zur Gesundheitsvor-\nsorge und Gesundheitspflege enthalten. Uns scheint es\nnunmehr angemessen, ein generelles Rauchverbot in\nKindertageseinrichtungen und Tagespflegestellen durch-\nzusetzen. Dies kann auch f\u00fcr andere Einrichtungen ein\nZeichen sein, wobei es nicht nur um Gesundheitsvor-\nsorge, sondern auch um die Vorbildwirkung geht.\nNeben einigen Klarstellungen zum Beispiel hinsichtlich\nder Zahlung des Landeszuschusses bei Inanspruchnahme\ndes Wunsch- und Wahlrechtes wurden auch einige Ver-\n\u00e4nderungen zur Verwaltungsvereinfachung vorgenom-\n\nmen. Es wird jetzt keine Richtlinie mehr geben, sondern\nEmpfehlungen. Die neuesten Empfehlungen liegen uns\nseit dem 2. Juni 2005 vor. Ich will kurz aus diesen Emp-\nfehlungen zitieren. Dort hei\u00dft es unter anderem: Die\nTemperatur der Aufenthaltsr\u00e4ume und der R\u00e4ume, die\nkreativ, handwerklich bzw. therapeutisch genutzt wer-\nden, soll 20 \u00b0C nicht unterschreiten und in Sanit\u00e4rr\u00e4u-\nmen mehr als 20 \u00b0C betragen. Die Freispielfl\u00e4che soll\n\u00fcber einen widerstandsf\u00e4higen Spielrasen sowie \u00fcber\neine Festfl\u00e4che verf\u00fcgen und den Erfordernissen der\nKinder entsprechend ausgestattet sein. Sandspielpl\u00e4tze\nsollen auf Freispielfl\u00e4chen so angeordnet sein, dass eine\nBesonnung m\u00f6glich ist. Au\u00dferdem soll eine ausreichende\nBeschattung von Teilen der Freifl\u00e4che gew\u00e4hrleistet sein.\n\nIch denke, das k\u00f6nnen wir den Verantwortlichen vor Ort\n\u00fcberlassen. Dies ist kein Standardabbau.\n\nW\u00e4hrend der Erarbeitung des Gesetzentwurfs haben wir\nPartner, die ma\u00dfgeblich an der Umsetzung des Gesetzes\nbeteiligt sein werden, konsultiert. Wir werden in einer\n\u00f6ffentlichen Anh\u00f6rung weiteren Sachverstand einholen\nund dann die Debatte in den Aussch\u00fcssen, insbesondere\nim federf\u00fchrenden Ausschuss f\u00fcr Soziales, Gesundheit,\nFamilie, Frauen und Jugend, f\u00fchren, und ich bitte um\ndie \u00dcberweisung.\n\n(Beifall bei der SPD, der CDU\nund der Staatsregierung)\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013\nNachdem nun beide Koalition\u00e4re gesprochen haben,\nschlage ich Ihnen vor, den Entwurf Gesetz zur \u00c4nderung\ndes Gesetzes \u00fcber Kindertageseinrichtungen an den Aus-\nschuss f\u00fcr Soziales, Gesundheit, Familie, Frauen und Ju-\ngend \u2013 federf\u00fchrend \u2013, den Ausschuss f\u00fcr Schule und\nSport, den Innenausschuss, den Haushalts- und Finanz-\nausschuss sowie an den Verfassungs-, Rechts- und Euro-\npaausschuss zu \u00fcberweisen. Wer diesen Vorschl\u00e4gen\nfolgt, den bitte ich jetzt um das Handzeichen. \u2013 Danke\nsch\u00f6n. Die Gegenprobe! \u2013 Keine Gegenstimme. Enthal-\ntungen? \u2013 Keine. Einstimmig so \u00fcberwiesen. Damit ist\ndieser Tagesordnungspunkt beendet.\n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen zum\n\nTagesordnungspunkt 8\n\n1. Lesung des Entwurfs Gesetz zu dem Staatsvertrag \u00fcber die\ngemeinsame Berufsvertretung der Psychologischen Psychotherapeuten\n\nund der Kinder- und Jugendlichenpsychotherapeuten sowie zur \u00c4nderung\ndes S\u00e4chsischen Heilberufekammergesetzes und anderer Gesetze\n\nDrucksache 4/2233, Gesetzentwurf der Staatsregierung\n\nEs liegt keine Empfehlung zu einer allgemeinen Aus-\nsprache vor. Es spricht die Einreicherin zehn Minuten\noder weniger. Frau Staatsministerin Orosz, bitte.\n\nHelma Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales: Sehr geehr-\nter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und\nHerren Abgeordneten! Die Staatsregierung bringt den\nvorliegenden Gesetzentwurf ein, um den Weg f\u00fcr eine\n\ngemeinsame Kammer der Psychotherapeuten aus den\nneuen L\u00e4ndern zu ebnen.\n\nMit dem Staatsvertrag \u00fcber die gemeinsame Berufsver-\ntretung der Psychologischen Psychotherapeuten und der\nKinder- und Jugendlichenpsychotherapeuten haben die\nStaatsregierungen der beteiligten L\u00e4nder die Vorausset-\nzungen f\u00fcr die Gr\u00fcndung der gemeinsamen Psychothe-\nrapeutenkammer geschaffen. Urspr\u00fcnglich wollten nur\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 20. Sitzung 22. Juni 2005\n\n1586\n\ndie Psychotherapeuten aus Th\u00fcringen, Sachsen und\nSachsen-Anhalt eine gemeinsame Berufsvertretung gr\u00fcn-\nden. Im April 2003 haben sich die Psychotherapeuten\naus Brandenburg und Mecklenburg-Vorpommern dan-\nkenswerterweise dieser Zusammenarbeit angeschlossen.\n\nMit dem Staatsvertrag wurde eine berufsst\u00e4ndische\nSelbstverwaltung geschaffen, wie sie schon bei den ande-\nren akademischen Heilberufen, den \u00c4rzten, Zahn\u00e4rzten,\nTier\u00e4rzten und Apothekern besteht. Damit, meine sehr\ngeehrten Damen und Herren, gehen wir einen weiteren\nSchritt zur Gleichstellung der Psychotherapeuten mit den\nanderen akademischen Heilberufen. Die Gr\u00fcndung einer\nsolchen l\u00e4nder\u00fcbergreifenden Kammer ist einmalig in\nDeutschland. Sie tr\u00e4gt den Namen \u201eOstdeutsche Psycho-\ntherapeutenkammer\u201c.\n\nHauptaufgabe der neuen Kammer wird die Fort- und\nWeiterbildung ihrer Mitglieder sowie die Festlegung und\n\u00dcberwachung der Berufspflichten sein. Die Kammer\nwird etwa 2 000 Mitglieder haben. Immerhin ein Drittel\nder Mitglieder, n\u00e4mlich 720, kommt aus Sachsen. Auch\naus diesem Grund ist es erfreulich, dass es der S\u00e4ch-\nsischen Staatsregierung gelungen ist, den Sitz der Kam-\nmer nach Sachsen, und zwar nach Leipzig, zu holen.\n\nDer Staatsvertrag selbst konzentriert sich nur auf wenige\nRegelungen, wie die Sitzverteilung in der Kammerver-\nsammlung und im Vorstand. Dar\u00fcber hinaus wird auf\ndas S\u00e4chsische Heilberufekammergesetz verwiesen, das\nim Rahmen dieses Ratifizierungsgesetzes angepasst\nwerden muss. Hierbei beschr\u00e4nkt sich die notwendige\nNovellierung des Heilberufekammergesetzes auf die\nAufnahme der beiden neuen Heilberufe Psychologische\n\nPsychotherapeuten und Kinder- und Jugendlichenpsy-\nchotherapeuten.\nIn Vorbereitung der Gr\u00fcndung der Ostdeutschen Psy-\nchotherapeutenkammer ist die Bildung eines Errich-\ntungsausschusses vorgesehen. Dieser Ausschuss wird bis\nzur konstituierenden Sitzung der Kammerversammlung\ndie Aufgaben der Kammerorgane wahrnehmen.\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Mit dieser ge-\nmeinsamen Kammer wird nicht nur die Stimme der ost-\ndeutschen Psychotherapeuten auf Bundesebene gest\u00e4rkt.\nNein, es werden erhebliche Kosten gegen\u00fcber Einzel-\ngr\u00fcndungen in den beteiligten L\u00e4ndern eingespart. Da-\nr\u00fcber hinaus ist diese Kammergr\u00fcndung Vorbild f\u00fcr\neine weitere erfolgreiche und st\u00e4rkere l\u00e4nder\u00fcbergrei-\nfende Zusammenarbeit.\nIch bitte Sie, den Gesetzentwurf an die Aussch\u00fcsse zu\nverweisen und z\u00fcgig zu beraten.\nHerzlichen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der SPD)\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n, Frau\nStaatsministerin. \u2013 Das Pr\u00e4sidium empfiehlt, diesen Ge-\nsetzentwurf an den Ausschuss f\u00fcr Soziales, Gesundheit,\nFamilie, Frauen und Jugend \u2013 federf\u00fchrend \u2013, an den\nVerfassungs-, Rechts- und Europaausschuss und an den\nHaushalts- und Finanzausschuss zu \u00fcberweisen. Wer\ndiesen Vorschl\u00e4gen folgt, den bitte ich um das Hand-\nzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Die Gegenstimmen! \u2013 Keine.\nEnthaltungen? \u2013 Keine. Damit einstimmig \u00fcberwiesen\nund dieser Tagesordnungspunkt ist abgearbeitet.\nMeine Damen und Herren, wir kommen zum\n\nTagesordnungspunkt 9\n\n\u2013 Konsequenzen aus der Konferenz der Elb-Minister in Dresden am 3. M\u00e4rz 2005\n\nDrucksache 4/1426, Antrag der Fraktionen der CDU und der SPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\n\u2013 Nat\u00fcrlichkeit der Elbe erhalten \u2013 Kein Bau von Staustufen\n\nDrucksache 4/2218, Antrag der Fraktion der FDP\n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen, und\nzwar in folgender Reihenfolge: In der ersten Runde\nCDU, SPD, FDP, PDS, NPD, GR\u00dcNE und die Staats-\nregierung, wenn gew\u00fcnscht. \u2013 Ich bitte die Sprecherin\nder CDU-Fraktion. Frau Windisch, bitte.\n\nUta Windisch, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehr-\nten Damen und Herren! Erinnern Sie sich noch daran?\nFast auf den Tag genau \u2013 morgen wird es ein Jahr \u2013 hat\nder S\u00e4chsische Landtag die Novelle zum S\u00e4chsischen\nWassergesetz beschlossen. Kernteil dieser Novelle war\nneben dem Hochwasserschutz die Umsetzung der Fest-\nlegungen der Europ\u00e4ischen Wasserrahmenrichtlinie. Ins-\nbesondere im Teil II des novellierten Wassergesetzes\nsind in den \u00a7\u00a7 5 bis 7 Ma\u00dfnahmen zur Umsetzung der\nWasserrahmenrichtlinie der EU festgelegt worden.\nDadurch wird erstmals ein ganzheitlicher Ansatz zum\nSchutz der Gew\u00e4sser verfolgt. Das geschieht durch eine\nflussgebietsbezogene Bewirtschaftung des Einzugsgebie-\ntes von der Quelle bis zur M\u00fcndung inklusive aller Zu-\n\nfl\u00fcsse. Beim Einzugsgebiet der Elbe handelt es sich im-\nmerhin um eine Fl\u00e4che von 150 000 km2. Das entspricht\nder Fl\u00e4che Griechenlands. Durch entsprechende Ma\u00dfnah-\nmen sollen der Gew\u00e4sserzustand und die Gew\u00e4sserg\u00fcte\nverbessert werden. Hierzu werden national und interna-\ntional koordinierte Bewirtschaftungspl\u00e4ne und Ma\u00dfnah-\nmenprogramme erarbeitet.\nAm 3. M\u00e4rz 2005 haben anl\u00e4sslich der Elb-Ministerkonfe-\nrenz in Dresden die Fachminister der beteiligten Staaten,\nder Tschechischen Republik, der Republik Polen, der Re-\npublik \u00d6sterreich, und der deutschen Bundesl\u00e4nder im\nEinzugsgebiet einen umfassenden Bericht \u00fcber den Zu-\nstand der Elbe an die Europ\u00e4ische Kommission gegeben\nund die weitere Zusammenarbeit zur Erreichung des\nZiels der Wasserrahmenrichtlinie vereinbart.\nDie Wasserqualit\u00e4t der Elbe \u2013 vor 1990 neben der Saale\nder schmutzigste Fluss Europas \u2013 und aller s\u00e4chsischen\nFl\u00fcsse hat sich seit Anfang der neunziger Jahre deutlich\nverbessert. Fast drei Viertel der 15 000 Flusskilometer\nsind zwischenzeitlich nur noch sehr gering bis m\u00e4\u00dfig\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 20. Sitzung 22. Juni 2005\n\n1587\n\nbelastet. Lediglich 2,5 % der Gew\u00e4sser gelten als stark\nbis \u00fcberm\u00e4\u00dfig verschmutzt, also als \u00f6kologisch sehr\nbedenklich. Anfang der neunziger Jahre waren noch fast\n40 % aller Gew\u00e4sser in Sachsen quasi \u00f6kologisch tot. Mit\nder Wiedergenesung der Fl\u00fcsse ging eine deutliche Zu-\nnahme der Artenvielfalt einher, was die verbesserte Was-\nserg\u00fcte eindrucksvoll widerspiegelt.\n\nEs sei noch einmal daran erinnert, dass zum Zeitpunkt\nder Wiedervereinigung nur jede f\u00fcnfte Gemeinde an\neine Kl\u00e4ranlage und nur 76 % der B\u00fcrger \u00fcberhaupt an\neine Kanalisation angeschlossen waren. Die vorhandenen\nKl\u00e4ranlagen, darunter nur zirka die H\u00e4lfte mit biologi-\nscher Reinigungsstufe, erf\u00fcllten in der Regel nicht die\nMindestanforderungen. Die seit 1990 erreichte stetige\nVerbesserung der Beschaffenheit der s\u00e4chsischen Gew\u00e4s-\nser beruht ma\u00dfgeblich auf dem kontinuierlichen Ausbau\nder Abwasserbeseitigung, insbesondere auf dem Ausbau\nder \u00f6ffentlichen Abwasserbehandlungsanlagen.\n\nDie damaligen Beschaffenheitsverh\u00e4ltnisse der Elbe wa-\nren gepr\u00e4gt durch Einleitungen weitgehend unbehandel-\nter Abw\u00e4sser aus Kommunen und insbesondere aus den\nIndustriezweigen Zellstoff und Papier, Chemie und Phar-\nmazeutik sowie Metallverarbeitung. Der Elbe sind da-\nmals tonnenweise biochemisch schwer abbaubare organi-\nsche Verbindungen, Chlororganika und Schwermetalle in\ntoxischen Gr\u00f6\u00dfenordnungen zugef\u00fchrt worden. Konzen-\ntrierte Tierhaltung sowie Stoffeintr\u00e4ge \u00fcber diffuse Quel-\nlen von \u00fcberm\u00e4\u00dfig ged\u00fcngten landwirtschaftlichen Fl\u00e4-\nchen haben damals die N\u00e4hrstoffbelastung entscheidend\nerh\u00f6ht. Durch verantwortungsvollen Umgang der s\u00e4ch-\nsischen Landwirte mit D\u00fcnge- und Pflanzenschutzmit-\nteln sind die landwirtschaftlichen Stickstoff\u00fcbersch\u00fcsse\nim Vergleich zu den Jahren vor 1990 erheblich gesunken.\nJetzt liegt Sachsen sogar mit beachtlichen 20 % unter den\ndeutschen Durchschnittswerten.\n\nBei der Nitratbelastung landwirtschaftlich genutzter\nB\u00f6den sind bereits in den fr\u00fchen neunziger Jahren er-\nhebliche Reduzierungen erfolgt. Dies hat unmittelbar\npositive Auswirkungen auf den Nitratgehalt des Trink-\nwasserpotenzials unserer s\u00e4chsischen Talsperren. Auch\nwenn die Nitratbelastung bei den s\u00e4chsischen Trinkwas-\nsertalsperren heute nicht mehr das Problem darstellt, ist\nes uns dennoch wichtig, mit unserem Antrag auf die\nDaueraufgabe der Senkung der Nitrateintr\u00e4ge hinzu-\nweisen.\n\nGemeinsam mit den Landwirten \u2013 und nicht mit der\nKeule gegen die Landwirtschaft \u2013 soll darauf hingewirkt\nwerden, durch gezielte Beratungen und geeignete fl\u00e4-\nchenbezogene Ma\u00dfnahmen die Nitrateintr\u00e4ge in die\nFlie\u00dfgew\u00e4sser weiter zu reduzieren. Die Umweltallian-\nzen mit der Landwirtschaft sind ein solches Mittel, im\nRahmen der Selbstverpflichtung gute Ergebnisse f\u00fcr un-\nsere Umwelt zu erreichen.\n\nDie Ursachen f\u00fcr die Verbesserungen der Gew\u00e4sserg\u00fcte\nlagen anfangs im Wegfall entscheidender industrieller\nSchmutzfrachteinleiter, wie zum Beispiel den Zellstoff-\nwerken Pirna und Coswig und dem Kunstseidenwerk in\nPirna, aber insbesondere im Neubau und der Sanierung\nkommunaler Kl\u00e4ranlagen, zum Beispiel in Mei\u00dfen und\nDresden, jedoch auch sehr umfangreich in der Tschechi-\nschen Republik.\n\n\u00c4u\u00dferes Zeichen f\u00fcr die verbesserte Wasserqualit\u00e4t ist\ndie wachsende Artenvielfalt. Mit der seit Oktober 1998\nzu beobachtenden Lachsr\u00fcckkehr durch den ab\nApril 1995 erfolgten Brutbesatz in den Elbenebenfl\u00fcssen\nKirnitzsch, Lachsbach, Polenz, Sebnitz kommen im s\u00e4ch-\nsischen Abschnitt der Elbe insgesamt 48 Fischarten vor.\nIm Beobachtungszeitraum von 1991 bis 1993 waren es\nnur 32 Arten. Die verbesserte Gew\u00e4sserg\u00fcte dr\u00fcckt sich\nunter anderem auch in einer deutlich erh\u00f6hten Vielfalt\nanderer Artengruppen aus. Erinnert sei an dieser Stelle\nan die erfolgreiche Freisetzung der W\u00fcrfelnatter in der\nElbe bei Mei\u00dfen im Jahre 1999.\n\nWie die regelm\u00e4\u00dfigen Untersuchungen entlang der Elbe\nzeigen, ist die chemisch-physikalische Beschaffenheit des\nStromes jedoch noch weiter verbesserungsbed\u00fcrftig. Zu\nhoch sind im Grenzprofil Schmilka-Hrensko nach wie\nvor die Gehalte der N\u00e4hrstoffe Stickstoff und Phosphor\nsowie die Schadstoffbelastung der von der Elbe mitge-\nf\u00fchrten Schwebstoffe, zum Beispiel der Schwermetalle\noder spezieller chlororganischer Verbindungen.\n\nBei der L\u00f6sung dieser grenz\u00fcberschreitenden Aufgaben\nkommt der internationalen Zusammenarbeit eine wich-\ntige und stetig wachsende Rolle zu. Dabei ist die Euro-\np\u00e4ische Wasserrahmenrichtlinie von ganz besonderer Be-\ndeutung. Durch die Wasserrahmenrichtlinie sind die\nMitgliedsstaaten verpflichtet, bis zum Jahre 2015 grund-\ns\u00e4tzlich einen guten Zustand aller Gew\u00e4sser, der Fl\u00fcsse,\nder Seen, der K\u00fcstengew\u00e4sser und des Grundwassers in\nder Europ\u00e4ischen Gemeinschaft herbeizuf\u00fchren. Dieser\nneue Gew\u00e4sserschutz orientiert sich an den nat\u00fcrlichen\nGegebenheiten der Bewirtschaftung der Gew\u00e4sser in\nFlusseinzugsgebieten unabh\u00e4ngig von L\u00e4ndergrenzen\nund unabh\u00e4ngig von administrativen Grenzen.\n\nBereits am 8. Oktober 1990 wurde in Magdeburg die\nVereinbarung \u00fcber die Internationale Kommission zum\nSchutz der Elbe, IKSE genannt, unterzeichnet. Vertrags-\nparteien sind die Bundesrepublik Deutschland, die\nTschechische Republik und die Europ\u00e4ische Union. Als\nHauptziele wurden unter anderem festgeschrieben, die\nBelastung der Nordsee aus dem Elbeeinzugsgebiet nach-\nhaltig zu verringern und ein m\u00f6glichst naturnahes \u00d6ko-\nsystem mit einer gesunden Artenvielfalt zu erreichen.\n\nZum Punkt 3 unseres Antrages sei noch gesagt: Der\nGrundgedanke einer integralen Betrachtung von Fluss-\neinzugsgebieten als Basis f\u00fcr den Gew\u00e4sserschutz und\ndie nachhaltige Nutzung der Wasserressourcen vertr\u00e4gt\nsich nicht mit dem Gedanken an die Errichtung von\nStaustufen in der Elbe.\n\nDies hat meine Fraktion, seit wir im Landtag zu diesem\nThema debattieren, stets vertreten. Hierzu gab es im\nGrundsatz auch in den vergangenen Legislaturperioden\nkeinen Dissens mit den im Landtag vertretenen anderen\nFraktionen. Dass der Antrag der Koalitionsfraktionen\ndiesen Punkt, einen weiteren Ausbau der Elbe und die\nErrichtung von Staustufen abzulehnen, explizit noch ein-\nmal ausdr\u00fccklich aufnimmt, soll die Wichtigkeit des An-\nliegens f\u00fcr uns auch in dieser Wahlperiode erneut deut-\nlich unterstreichen.\n\nIm Landesentwicklungsplan und im Fachlichen Entwick-\nlungsplan Verkehr sind die entsprechenden Aussagen\ngegen den Bau von Staustufen f\u00fcr die n\u00e4chsten Jahre\nverankert.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 20. Sitzung 22. Juni 2005\n\n1588\n\nDer Antrag der FDP-Fraktion nimmt den Punkt 3 des\nKoalitionsantrages im Grundsatz auf. Ich gehe aber da-\nvon aus, dass Sie uns in der Aussage auch zustimmen,\ndass der Transport von Masseng\u00fctern auf Wasserstra\u00dfen\neine durchaus \u00f6kologische Alternative zur Stra\u00dfe und\nzur Schiene ist. Deshalb sollte nicht unter das bisher be-\nstehende Ausbauniveau einer Fahrrinnentiefe von\n1,60 Meter an durchschnittlich 345 Tagen im Jahr zur\u00fcck-\ngegangen und notwendige Erhaltungsma\u00dfnahmen unter\nBeachtung der \u00f6kologischen und wasserwirtschaftlichen\nFunktionen sollten durchgef\u00fchrt werden.\n\nIm Sinne des Punktes 2 des FDP-Antrages hat sich die\nStaatsregierung stets gegen\u00fcber Tschechien ge\u00e4u\u00dfert. Im\ngrenz\u00fcberschreitenden UVP-Verfahren zum tschechi-\nschen Vorsto\u00df, zwei Stauanlagen im Abschnitt Strekov\nzu errichten, hatte sich der Freistaat bereits ablehnend\npositioniert. Zu einem Ausbau ist es dann auch nicht ge-\nkommen. Sollten weitere Vorst\u00f6\u00dfe erfolgen, ist der Frei-\nstaat ebenfalls zu beteiligen, aus Sicht des Landtages\nund aus Sicht der Koalitionsfraktionen nat\u00fcrlich mit glei-\ncher Zielrichtung.\n\nDer Punkt 3 des FDP-Antrages wird bereits in der IKSE\numgesetzt und findet sich vom Inhalt her in der Umset-\nzung der Wasserrahmenrichtlinie wieder. Das ist bereits\nein flie\u00dfender Prozess \u00fcber Jahre hinweg und wird es\nauch noch Jahre bleiben.\n\nWir werden, auch wenn diese drei Punkte keinen neuen\nSachverhalt darstellen, dem FDP-Antrag zustimmen k\u00f6n-\nnen. Ebenso werbe ich im Namen der Koalitionsfraktio-\nnen bei den anderen Fraktionen um Zustimmung zum\nAntrag der Koalition.\n\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei der CDU und\ndes Abg. Holger Zastrow, FDP)\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 F\u00fcr\ndie SPD-Fraktion spricht Frau Dr. Deicke.\n\nDr. Liane Deicke, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident!\nMeine Damen und Herren! Die Elbe ist ein leidgepr\u00fcfter\nFluss. In der Vergangenheit wurden Abw\u00e4sser von\nIndustrie und Haushalten zumeist v\u00f6llig ungekl\u00e4rt ein-\ngeleitet.\nBesonders nach dem Zweiten Weltkrieg verkam die Elbe\nin einem bis dahin nicht gekannten Ausma\u00df zu einer\nchemischen Kloake, verschuldet sowohl von deutscher\nals auch von tschechischer Seite. Die Elbe war bis zur\nWende praktisch biologisch tot. Auch Interventionen\ndurch und Verhandlungen mit der Bundesrepublik\nDeutschland brachten nur marginale Entlastungen.\n\nNach der Wiedervereinigung besserte sich die Gew\u00e4sser-\ng\u00fcte schrittweise. Das war in erster Linie dem Zusam-\nmenbruch der Industrie, insbesondere der chemischen\nBetriebe, geschuldet. Es wurden aber auch gezielt An-\nstrengungen unternommen, um den Zustand weiter zu\nverbessern.\n\nTrotzdem reichen die bisherigen Bem\u00fchungen nicht aus,\num bis 2015 einen guten Zustand zu erreichen, der als\nZiel in der EU-Wasserrahmenrichtlinie vorgegeben wird.\nDeshalb haben sich die zust\u00e4ndigen Minister der vier\nElb-Anrainerstaaten verst\u00e4ndigt, den Gew\u00e4sserschutz\n\ngrenz\u00fcberschreitend nach einheitlichen Ma\u00dfst\u00e4ben vo-\nranzubringen.\n\nDiesem Anliegen tr\u00e4gt Punkt 1 unseres Antrages Rech-\nnung. Die Elb-Ministerkonferenz hat in ihrer Bestands-\naufnahme festgestellt, dass vor allem N\u00e4hrstoffeintr\u00e4ge\nvon landwirtschaftlichen Fl\u00e4chen nach wie vor die Was-\nserqualit\u00e4t verschlechtern.\n\nDeshalb fordern wir im Punkt 2 unseres Antrages, dass\ngemeinsam mit den Landwirten ein Konzept zur Minde-\nrung von Nitrateintr\u00e4gen zu erarbeiten ist.\n\nMeine Damen und Herren! Wasser kennt keine Grenzen.\nDas gilt auch f\u00fcr solche Fl\u00fcsse wie die Elbe. Die Elbe ist\naber nicht nur ein grenz\u00fcberschreitender Fluss. Nach\ndem Zweiten Weltkrieg wurden Teile der Elbe bis 1990\nsogar selbst zur Grenze. Der Fluss teilte Ost und West.\nGerade diesem sonst so schmerzlichen Umstand ist es zu\nverdanken, dass die Elbe nicht weitr\u00e4umig ausgebaut\nwurde. Dadurch wurden die gr\u00f6\u00dften noch zusammen-\nh\u00e4ngenden Auenw\u00e4lder in Europa und in weiten Teilen\nnaturnahe einzigartige Landschaften bis heute erhalten.\n\nAuch aus der Verantwortung f\u00fcr diese Kulturlandschaft\nheraus lehnen die Koalitionsfraktionen den Ausbau der\nElbe ab. Dies ist bereits im Koalitionsvertrag festgeschrie-\nben und entspricht Punkt 3 unseres Antrages. Das gilt\nnat\u00fcrlich auch im Hinblick auf die geplanten Staustufen\nin Tschechien. Staustufen sind sowohl aus \u00f6kologischen\nals auch aus Hochwasserschutzgr\u00fcnden heute nicht\nmehr vertretbar. Jeder Ausbauschritt versch\u00e4rft auch das\nHochwasserrisiko. Die Fehler, die an Rhein und Donau\ngemacht wurden, d\u00fcrfen sich an der Elbe nicht wieder-\nholen.\n\nAuch aus wirtschaftlicher Sicht ist der Bau von Stau-\nstufen unsinnig. Eine Studie des Umweltbundesamtes\nvom M\u00e4rz 2005 belegt, dass die Elbe im Vergleich zu\nanderen europ\u00e4ischen Wasserstra\u00dfen keine nennenswerte\nBedeutung f\u00fcr den G\u00fcterverkehr hat. Der derzeit auf der\nElbe transportierte Anteil macht gerade einmal 1 % des\ngesamten G\u00fcterverkehrs von Tschechien und Sachsen\naus.\n\nBei prognostizierten Kosten f\u00fcr die tschechische Stau-\nstufe von umgerechnet rund 100 Millionen Euro w\u00e4re\ndie Staustufe auch unwirtschaftlich, das hei\u00dft eine klare\nFehlinvestition, zumal man nicht davon ausgehen kann,\ndass sich danach der G\u00fcterverkehr in nennenswertem\nMa\u00dfe auf die Elbe verlagern wird. Auch der Tourismus\nals ein bedeutender Wirtschaftszweig in Sachsen w\u00fcrde\nunter einem derartigen Eingriff leiden; denn gerade in\ndem in weiten Teilen frei flie\u00dfenden Charakter der Elbe\nbesteht deren Einzigartigkeit.\n\nAlles in allem wollen wir hier noch einmal unsere Posi-\ntion bekr\u00e4ftigen und sagen deutlich Nein zum Ausbau\nder Elbe. Deshalb werden wir auch dem FDP-Antrag\nzustimmen. Auch der Antrag der GR\u00dcNEN verfolgt das-\nselbe Ziel. Es freut uns, dass es hierzu einen solch brei-\nten Konsens gibt. Wenn auch Sie \u2013 damit meine ich die\nGR\u00dcNEN \u2013 Nein sagen zum Elbeausbau, brauchen wir\nkeine \u201eWas w\u00e4re, wenn \u2026?\u201c-Debatte und halten es f\u00fcr\nnicht erforderlich, die Staatsregierung aufzufordern,\nDinge zu tun, die bereits selbstverst\u00e4ndliches Verwal-\ntungshandeln sind.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 20. Sitzung 22. Juni 2005\n\n1589\n\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der SPD, der CDU und den GR\u00dcNEN)\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 F\u00fcr\ndie FDP-Fraktion spricht der Fraktionsvorsitzende, Herr\nZastrow.\n\nHolger Zastrow, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr\ngeehrte Damen und Herren! Als jemand, der das Privileg\nhat, hier in Dresden direkt an der Elbe zu wohnen und\nzu arbeiten, habe ich mir in den letzten Jahren schon oft\nGedanken gemacht, was eigentlich gewesen w\u00e4re, wenn\ndie Elbe genauso ausgebaut worden w\u00e4re, wie das viele\nFl\u00fcsse in Westdeutschland in den letzten Jahrzehnten er-\nfahren haben. Sie k\u00f6nnen mir glauben, besonders habe\nich mir diese Frage w\u00e4hrend der Hochwasserkatastrophe\nvor knapp drei Jahren gestellt, als das Wasser dicht bei\nmir entlang kam und ich gesehen habe, wie die Nat\u00fcr-\nlichkeit der Elbe, die Nat\u00fcrlichkeit des Flusslaufes eine\nviel, viel schlimmere Katastrophe als die, die wir in\nDresden erlebt haben, verhindert hat.\nWer noch die Situation w\u00e4hrend des Hochwassers in\nDresden kennt, wei\u00df, dass die meisten Sch\u00e4den eben\nnicht durch die Elbe angerichtet wurden, sondern durch\ndie Zufl\u00fcsse, zum Beispiel die Wei\u00dferitz, die den Zwin-\nger \u00fcberflutet hat. Es waren genau die Fl\u00fcsse, bei denen\nMenschenhand sehr stark gewaltet und man Flussbegra-\ndigungen vorgenommen hat.\n\n(Volker Bandmann, CDU: Auch den Landtag!)\n\n\u2013 V\u00f6llig richtig. Das war sehr bedauerlich, Herr\nBandmann, da haben Sie Recht. \u2013 In Dresden ist es dort,\nwo man sich an die Natur angepasst und eben nicht in\nehemaligen Flussbetten gebaut hat, zu einer immer noch\nrelativ verkraftbaren Hochwasserkatastrophe gekommen.\n\nIch muss Ihnen ehrlich sagen, dass ich als Anwohner der\nElbe sehr gl\u00fccklich dar\u00fcber bin, dass in den letzten Jahr-\nzehnten die Nat\u00fcrlichkeit des Flusslaufes erhalten geblie-\nben ist, so dass wir in den letzten 15 Jahren die Chance\nhatten, die Elbe zu einem wieder funktionierenden \u00f6ko-\nlogischen System umzubauen. Wer einmal zur\u00fcckdenkt,\nwie das vor 15 Jahren, zu Wendezeiten, gewesen ist, und\nnoch diesen sch\u00e4umenden, stinkenden Fluss vor Augen\nhat, der muss sehen, dass in den letzten Jahren viel Ver-\nn\u00fcnftiges geschehen ist. Jetzt schwimmen wieder Lachse\nin der Elbe. Wir leisten uns in Dresden bereits eine Dis-\nkussion dar\u00fcber, ob man nicht ein Elbeschwimmbad mit-\nten im Fluss errichten kann. Es gibt gro\u00dfe Diskussionen\nzum Beispiel um die Errichtung von Grillpl\u00e4tzen auf den\nElbwiesen. Wer dies noch aus DDR-Zeiten kennt \u2013 da-\nmals ist man doch eher z\u00f6gerlich zu den Elbwiesen\ngegangen, denn tief Luft holen wollte an diesem Fluss\neigentlich keiner \u2013, wird mir zustimmen: Daran sieht\nman einmal, was in den letzten 15 Jahren getan wurde.\nIch m\u00f6chte auch als jemand, der noch nicht allzu lange\nim Parlament ist, ganz klar sagen: Mein Respekt geb\u00fchrt\nder Staatsregierung; mein Respekt geb\u00fchrt auch den\nNaturschutzverb\u00e4nden und den vielen ehrenamtlichen\nNatursch\u00fctzern, die in den letzten 15 Jahren \u2013 gerade\nwas die Elbe betrifft \u2013 viele richtige Dinge getan haben.\n\n(Beifall bei der FDP und der CDU)\n\nAllerdings muss ich auch ehrlich sagen, dass ich vor\netwa zwei Wochen ziemlich erschrocken bin, als ich wie-\nder \u00fcber die alte Diskussion um Staustufen in der Zei-\ntung gelesen habe und erfahren musste, dass in Nord-\nb\u00f6hmen der Bau einer Staustufe in der Elbe geplant ist.\nDie Pl\u00e4ne in Tschechien sind eben nicht nur die Pl\u00e4ne\neines Nachbarn; sondern alles, was dort am Lauf der\nElbe getan wird, jede Ma\u00dfnahme, die dort ergriffen\nwird, hat nat\u00fcrlich sehr viele Auswirkungen darauf, was\nwir hier in Sachsen machen. Wir k\u00f6nnen uns um ein\nfunktionierendes \u00d6kosystem, um eine gut ausgebaute\nElbe und einen nat\u00fcrlichen Flussverlauf bem\u00fchen \u2013\nwenn in Tschechien nicht eine \u00e4hnliche Politik gemacht\nwird, wird es f\u00fcr uns verlorene Liebesm\u00fch sein.\n\nDeshalb \u2013 das muss ich ganz klar sagen \u2013 war ich sehr\nfroh, als Herr Tillich dazu in den Medien eine sehr klare\nPosition bezogen und f\u00fcr die Staatsregierung erkl\u00e4rt hat,\ndass man gegen den Bau von Staustufen sei. Ich hoffe\nnur, Herr Tillich, dass dies nicht nur Ihre Position und\ndie Position der Umweltfachleute ist, sondern wirklich\ndie Position der gesamten Staatsregierung; denn ich sehe\ndarin einen gewissen Interessenkonflikt, den ich Sie bitte\nvielleicht heute noch aufzukl\u00e4ren.\n\nWenn man sich erinnert: Wer war eigentlich Motor f\u00fcr\nden Bau von Staustufen bzw. wer m\u00f6chte dies? \u2013 Es\nsind vor allem die Hafenbetreiber. Das sind die beiden\nH\u00e4fen in Dec\u030cin und in Lovosic\u030ce, die sich beide, damit\nsie den Warenumschlag erh\u00f6hen k\u00f6nnen, um besser vom\nso genannten transeurop\u00e4ischen Verkehrskorridor Nr. 4\n\u2013 so hei\u00dft es genau \u2013 profitieren zu k\u00f6nnen, den Bau\neiner Staustufe w\u00fcnschen.\n\nSeit Oktober 2002 sind diese H\u00e4fen zu 100 % Tochter-\nunternehmen der S\u00e4chsischen Binnenh\u00e4fen Oberelbe\nGmbH, und diese wiederum ist eine 100-prozentige\nTochter des Freistaates Sachsen. Darin sehe ich einen In-\nteressenkonflikt; denn wenn die Hafenbetreiber f\u00fcr einen\nBau von Staustufen sind und die Staatsregierung nicht,\ndann muss ich ganz ehrlich sagen: Wie passt das zu der\nFirmenpolitik? Wie passt das am Ende auch zur Beteili-\ngung Sachsens an den tschechischen H\u00e4fen? Ich w\u00e4re\nsehr froh, Herr Minister, wenn Sie dazu eine entspre-\nchende Aussage treffen k\u00f6nnten.\n\nDie Menschen an der Elbe haben \u2013 bis auf die \u00fcber-\nschaubare DDR-Zeit \u2013 immer in Harmonie mit dem\nFluss gelebt. Wir haben es in Sachsen geschafft, trotzdem\ndie Nat\u00fcrlichkeit eines Flusses zu erhalten, der zu Ost-\nZeiten verdreckt wurde, und wir haben es jetzt sogar ge-\nschafft, dass diese einzigartige Elblandschaft \u2013 vor allem\nhier im Bereich Dresden \u2013 zum Unesco-Weltkulturerbe\nerkl\u00e4rt worden ist.\n\nIch lade Sie ein, alles daf\u00fcr zu tun, die Nat\u00fcrlichkeit un-\nserer Elbe zu sichern. Wir als FDP freuen uns \u00fcber die\neben signalisierte Zustimmung der CDU. Auch wir wer-\nden dem CDU-Antrag zustimmen, genauso wie den bei-\nden \u00c4nderungsantr\u00e4gen, die von der PDS und den GR\u00dc-\nNEN vorliegen. Beide halten wir f\u00fcr sinnvoll.\n\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der FDP)\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 F\u00fcr\ndie PDS-Fraktion ist Herr Scheel angek\u00fcndigt.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 20. Sitzung 22. Juni 2005\n\n1590\n\nSebastian Scheel, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Das Thema Elbe-Staustufen stand in den\nletzten Jahren so oft wie kaum ein anderes Thema auf\nder Tagesordnung des S\u00e4chsischen Landtages. So konn-\nten meine Vorredner von der CDU, der SPD und der\nFDP auch nur das wiederholen, was \u2013 lax ausgedr\u00fcckt \u2013\nbereits Beschlusslage ist.\nEinigkeit herrschte unter den im 3. S\u00e4chsischen Landtag\nvertretenen Fraktionen, dass die Nutzung der Elbe als\ntransnationale Wasserstra\u00dfe im bisherigen Rahmen ohne\nden Bau von Staustufen im Freistaat Sachsen zu gew\u00e4hr-\nleisten ist. Nichts anderes besagt Ziel 10.17 des Landes-\nentwicklungsplanes Sachsen 2003. Seit In-Kraft-Treten\nder Verordnung der S\u00e4chsischen Staatsregierung \u00fcber\nden Landesentwicklungsplan Sachsen am 1. Januar 2004\nergaben sich keine Anhaltspunkte daf\u00fcr, von diesem Ziel\nder Landesentwicklung abzur\u00fccken. Demzufolge besteht\nf\u00fcr uns als PDS-Fraktion nicht der geringste Anlass, wie\nvon den Koalitionsfraktionen und der FDP begehrt, da-\nr\u00fcber nochmals zu beschlie\u00dfen.\n\nNat\u00fcrlich wissen wir den Mut der Sachsen-FDP, sich\ngegen einen Elbeausbau auszusprechen, zu w\u00fcrdigen.\nSie schwimmen hier wieder einmal gegen den Strom ih-\nrer eigenen Partei, sind doch die Landesverb\u00e4nde der\nFDP in Sachsen-Anhalt und in Hamburg da ganz ande-\nrer Meinung. Herr Zastrow und Fraktion, herzlich will-\nkommen in der Gemeinschaft der Bewahrer und F\u00f6rde-\nrer eines naturbelassenen Elbestromes!\n\n(Beifall bei der PDS und den GR\u00dcNEN)\n\nMeine Damen und Herren, die heutige Debatte k\u00f6nnte\ndennoch interessant werden, und zwar in zweierlei Hin-\nsicht. Zum einen, wenn Sie, Herr Staatsminister Tillich,\nheute nicht schon wieder gegen das von Bundespr\u00e4si-\ndent K\u00f6hler verk\u00fcndete Bundesgesetz \u201eVerbesserung des\nvorbeugenden Hochwasserschutzes\u201c vom 3. Mai dieses\nJahres wettern, sondern wenn Sie uns heute definitiv\nsagen, wann der Landtag mit dem Gesetzentwurf \u00fcber\ndie nach dem Hochwasserschutzgesetz des Bundes in\nden Landesgesetzen noch zu treffenden Regelungen\nrechnen kann. Ich denke da an die Regelung f\u00fcr den\nUmgang mit wassergef\u00e4hrdenden Stoffen einschlie\u00dflich\nder hochwassersicheren Errichtung neuer und Nachr\u00fcs-\ntung vorhandener \u00d6lheizungsanlagen, soweit sie zur\nSchadensvermeidung in \u00dcberschwemmungsgebieten er-\nforderlich sind. Wir d\u00fcrfen gespannt sein.\n\nDamit sind wir beim Thema Internationale Elbe-Minister-\nkonferenz, auf der Kollege Tillich auch den rot-roten\nSenat in Mecklenburg-Vorpommern vertreten durfte. In-\nsofern sind wir voller Vertrauen, zumindest voller Hoff-\nnung, dass er dieses Vertrauen nicht entt\u00e4uscht hat.\n\nDie am 3. M\u00e4rz in Dresden stattgefundene internationale\nElbe-Ministerkonferenz ist also das Thema. In der Konfe-\nrenz ging es doch um nicht weniger und nicht mehr als\num die Frage, wie das zentrale Ziel der EU-Wasserrah-\nmenrichtlinie, bis zum Jahr 2015 einen umfassenden\nSchutz f\u00fcr das Schutzgut Wasser, also auch im gesamten\nEinzugsbereich des Elbestromes, zu gew\u00e4hrleisten, er-\nreicht werden kann. Da fragen wir uns schon, was der\ntotal verkorkste Antrag der Koalitionsfraktionen mit die-\nsem wichtigen Anliegen zu tun hat. Wie hei\u00dft es doch\nim Antrag: Die Staatsregierung wird ersucht, sich daf\u00fcr\n\neinzusetzen, dass \u2013 ich zitiere \u2013 \u201egemeinsam mit den\nelbeanliegenden Landwirten ein Konzept zur weiteren\nVerminderung von Nitrateintr\u00e4gen aus landwirtschaftlich\ngenutzten Fl\u00e4chen erarbeitet wird\u201c. Wieso nur mit den\nelbeanliegenden Landwirten? Als ob diese Landwirte die\nNitratbelastung der Elbe allein zu verantworten h\u00e4tten!\n\n(Zuruf von der FDP: Die vom Rhein\nsind es nicht!)\n\nMeine Damen und Herren der Koalition, so kann man\nnicht an die Auswertung der Ergebnisse dieser wichtigen\nKonferenz gehen. Das, was da geschrieben steht, ist aus\ndem Zusammenhang gerissen und sachlich mehr als\nfragw\u00fcrdig. Dass Sie die elbeanliegenden Landwirte\nzum Buhmann machen wollen, ist einfach sch\u00e4big.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nEin derartiger Antrag geh\u00f6rt in den Rei\u00dfwolf. Meine\nHerren Fraktionsvorsitzenden Dr. H\u00e4hle und Prof. Weiss\n\u2013 er ist leider nicht mehr da \u2013, ich m\u00f6chte Sie fragen:\nTeilen Ihre Fraktionen \u00fcberhaupt die Ministererkl\u00e4rung\nanl\u00e4sslich der Internationalen Elbe-Ministerkonferenz am\n3. M\u00e4rz 2005? Teilen Sie die gemeinsamen Schlussfolge-\nrungen, zu denen die Ministerkonferenz gelangt ist?\nLaut Begr\u00fcndung zum Antrag k\u00f6nnte der Eindruck ent-\nstehen, nicht aber nach dem Antragstext.\n\nZum Verst\u00e4ndnis meiner Kritik zitiere ich eine der\nSchlussfolgerungen, zu der die Elbe-Ministerkonferenz\nkommt: \u201eDie Ergebnisse der Bestandsaufnahme in der\ninternationalen Flussgebietseinheit Elbe zeigen, dass sich\ndie Gew\u00e4sserg\u00fcte der Oberfl\u00e4chengew\u00e4sser im Elbeein-\nzugsgebiet in den vergangenen 15 Jahren verbessert hat.\nGleichwohl sind weitere Anstrengungen erforderlich, um\nverbliebene Belastungen zu reduzieren. Schwerpunkte\nsind dabei einige aus punktuellen und diffusen Belastun-\ngen stammende gef\u00e4hrliche Stoffe sowie N\u00e4hrstoffein-\ntr\u00e4ge aus Landwirtschaft und kommunalen Quellen.\nDiese Eingriffe sollen minimiert, die entsprechenden Ge-\nw\u00e4sser in einen guten \u00f6kologischen Zustand gebracht,\nunbelastete Gebiete, insbesondere die Flussauen und an-\ndere Naturr\u00e4ume, m\u00f6glichst erhalten werden.\u201c\n\nZwischen den von der Koalition und ihrem Antrag be-\ngehrten und den zehn Schlussfolgerungen der Elbe-Mi-\nnisterkonferenz liegen Welten. Ihre Betrachtungsweise\nwiderspricht den Erfordernissen in der internationalen\nFlussgebietseinheit Elbe, wie es im Fachdeutsch hei\u00dft.\nSie vereinbart sich nicht mit den Anforderungen der\nEurop\u00e4ischen Wasserrahmenrichtlinie, die bekanntlich\neins zu eins in das s\u00e4chsische Wasserrecht eingegangen\nsind. Wir von der PDS-Fraktion h\u00e4tten uns gew\u00fcnscht,\ndass die Staatsregierung den S\u00e4chsischen Landtag in\nForm einer Unterrichtung unaufgefordert \u00fcber die Ergeb-\nnisse der Internationalen Elbe-Ministerkonferenz in Dres-\nden offiziell informiert. Das ist die Sache wert. Dazu,\nHerr Staatsminister Tillich, ist es auch heute nicht zu\nsp\u00e4t.\n\nAbschlie\u00dfend muss ich auf eine f\u00fcr uns so nicht hin-\nnehmbare Darstellung der FDP-Fraktion eingehen. Sie,\nHerr Zastrow, verlangen in Ihrem Antrag von der Staats-\nregierung, sich bei der tschechischen Regierung daf\u00fcr\neinzusetzen, auf den Bau von Staustufen in der Elbe zu\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 20. Sitzung 22. Juni 2005\n\n1591\n\nverzichten. Dass die Staatsregierung in den letzten Jah-\nren versucht hat, auf die Wirkungen der urspr\u00fcnglich\nzwei geplanten Staustufen in der Elbe hinzuweisen,\nd\u00fcrfte Ihnen bekannt sein. Dazu liegt auch ein Gutachten\nvor. Wir erkennen an, dass die Staatsregierung das\nrespektvoll und gest\u00fctzt auf fundierte Sachgutachten ge-\ntan hat. Sie aber, meine Dame und meine Herren von\nder FDP, \u00fcberzeichnen in der Antragsbegr\u00fcndung die\nm\u00f6glichen Belastungen der Elbe durch die Errichtung\neiner neuen Staustufe total.\n\nIch zitiere: \u201eDie Wasserqualit\u00e4t w\u00fcrde sich erheblich ver-\nschlechtern, der Grundwasserspiegel w\u00fcrde negativ be-\neinflusst. Alle mit Stauma\u00dfnahmen verbundenen Vor-\ng\u00e4nge haben zum Teil t\u00f6dliche Auswirkungen auf die\nFischfauna. Auch k\u00f6nnten beim Bau der Staustufen und\nvor allem beim j\u00e4hrlichen Aussp\u00fclen des Stauraumes\nkonzentriert gro\u00dfe Mengen giftiger Ablagerungen, die\naus b\u00f6hmischen Chemie- und Radiumwerken stammen,\nvom Flussbett freigesetzt und nach Sachsen gesp\u00fclt wer-\nden und Pflanzen wie Tiere im weiteren Flusslauf stark\nsch\u00e4digen.\u201c\n\nMit derart hysterischen Unterstellungen ist niemandem\ngedient. Sie belasten die Beziehungen zu Tschechien. Das\nk\u00f6nnen wir Ihnen nicht einfach durchgehen lassen. Der\nS\u00e4chsische Landtag sollte dies auch nicht tun. Meine\nDame und meine Herren von der FDP-Fraktion, tun Sie\nwenigstens jetzt das einzig Richtige: Ziehen Sie diesen\nAntrag zur\u00fcck.\n\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Ich rufe die NPD-\nFraktion auf. Herr Paul, bitte.\n\nMatthias Paul, NPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident!\nMeine Damen und Herren! Die Elbe stellt als ein weitge-\nhend unver\u00e4nderter Strom in seiner Gesamtheit ein sehr\nwertvolles \u00d6kosystem in Mitteleuropa dar, das einen ho-\nhen Stellenwert bei der Schaffung eines funktionierenden\n\u00f6kologischen Verbundsystems einnimmt. Die Elbe stellt\ngleichzeitig einen bedeutenden Verkehrsweg dar, der bei\neiner vern\u00fcnftigen Nutzung durchaus zur wirksamen\nEntlastung des G\u00fcterverkehrs auf den Stra\u00dfen, zumin-\ndest teilweise, beitr\u00e4gt. Unsere Fraktion schlie\u00dft sich der\nAuffassung an, dass mit dem seit langem diskutierten\nBau von Staustufen in B\u00f6hmen ein sehr tiefer Eingriff in\ndas gesamte \u00d6kosystem mit weitreichenden Folgen zu\nerwarten ist. Aus unserer Sicht stehen die Vorteile aus\nder Verbesserung der Schiffbarkeit der Elbe mittels Stau-\nstufen in keinem Verh\u00e4ltnis zu den zahlreichen negati-\nven Auswirkungen auf den Naturhaushalt.\nDie zu erwartenden erheblichen Auswirkungen auf die\nAuenw\u00e4lder des Elbtales in ihrer Funktion als Lebens-\nraum und vor allem als nat\u00fcrlicher Hochwasserreten-\ntionsraum lassen klar erkennen, dass diese Eingriffe mit\ndem Verlust von Arten und einer nicht unerheblich\nh\u00f6heren Hochwassergefahr einhergehen. Nicht nur in\nDeutschland, sondern in s\u00e4mtlichen Staaten werden er-\nhebliche Mittel f\u00fcr den Natur- und Hochwasserschutz\nausgegeben. Aus diesem Grunde ist die Wirtschaftlich-\nkeit der geplanten Staustufen anzuzweifeln, da die ent-\nstehenden Vorteile durch verst\u00e4rkte Hochwassersch\u00e4den\n\nund den Verlust an Biodiversit\u00e4t komplett infrage ge-\nstellt werden.\n\nWir schlie\u00dfen uns dem Anliegen der FDP, st\u00e4rker auf\ndie tschechische Regierung gegen den Bau von Staustu-\nfen hinzuwirken, an. In diesem Zusammenhang fordern\nwir die Staatsregierung auf, in Zusammenarbeit mit der\nBundesregierung weiter Druck auf die Europ\u00e4ische\nUnion auszu\u00fcben, um eine F\u00f6rdermittelvergabe f\u00fcr den\nBau von Staustufen in der Elbe zu verhindern.\n\nUm eine vern\u00fcnftige und umweltgerechte Nutzung der\nElbe als Wasserstra\u00dfe zu gew\u00e4hrleisten und die Binnen-\nschifffahrt als \u00f6kologisch und \u00f6konomisch sinnvolles\nTransportmittel zu erhalten, sollte verst\u00e4rkt nach M\u00f6g-\nlichkeiten der besseren Nutzbarkeit der Elbe in den der-\nzeit gegebenen Verh\u00e4ltnissen gesucht werden. Es ist\nschon angesprochen worden, dass Sachsen an den H\u00e4fen\nbeteiligt ist. An dieser Stelle m\u00f6chten wir die Staatsregie-\nrung bitten, \u00fcber die Forschungsergebnisse und die Ein-\nsatzm\u00f6glichkeiten von flachgehenden Schubverb\u00e4nden\nmit Schaufelantrieb als Alternative zu den herk\u00f6mmli-\nchen Schubverb\u00e4nden auf der Elbe nachzudenken. Diese\nSchubverb\u00e4nde sollen sich durch h\u00f6here Effizienz und\ngeringeren Tiefgang auszeichnen. Aus unserer Sicht\nk\u00f6nnte diese Technologie hilfreich sein, um die wirt-\nschaftliche Nutzung der Elbe und die Belange des Natur-\nschutzes in Einklang zu bringen.\n\nUnsere Fraktion bef\u00fcrwortet die grenz\u00fcbergreifende\nZusammenarbeit aller Staaten im Einzugsgebiet bei der\nVerbesserung des Gew\u00e4sserzustandes der Elbe. Die frist-\ngerechte Umsetzung der Qualit\u00e4tskriterien der Wasser-\nrahmenrichtlinie kann bei einem grenz\u00fcberschreitenden\nGew\u00e4sser wie der Elbe nur durch gemeinsame, unterei-\nnander abgestimmte Ma\u00dfnahmen und nicht durch\nAlleing\u00e4nge in dem Fall erreicht werden. Wir schlie\u00dfen\nuns auch an dieser Stelle der Forderung nach einem ge-\nmeinsamen \u00f6kologisch orientierten Flusskonzept beider\nStaaten an.\n\nBez\u00fcglich der Forderung der Koalition nach einem Kon-\nzept zur weiteren Verringerung der Nitrateintr\u00e4ge von\nLandwirtschaftsfl\u00e4chen in die Elbe m\u00f6chten wir die\nStaatsregierung bitten, das Parlament in geeigneter Form\n\u00fcber die Herkunft der Nitratfracht in der Elbe und ihren\nNebenfl\u00fcssen, die derzeitige Tendenz der Belastung und\neine Analyse des Handlungsbedarfs zu unterrichten.\n\nIn diesem Zusammenhang gestatte ich mir den Hinweis\nauf den Tagesordnungspunkt zur F\u00f6rderung des \u00f6kolo-\ngischen Landbaus am Freitag. Der \u00f6kologische Landbau\nerscheint uns als geeignetes Mittel zur Verringerung der\nNitratauswaschungen auf Landwirtschaftsfl\u00e4chen in Elb-\nn\u00e4he oder den Zufl\u00fcssen und sollte auch aus diesem\nGrunde weiter gef\u00f6rdert werden. Es ist nicht immer not-\nwendig, mit personellem und finanziellem Aufwand f\u00fcr\njedes Problem Konzepte zu erarbeiten, wenn die ent-\nsprechenden L\u00f6sungsm\u00f6glichkeiten schon existieren. Es\nist auch sinnvoller, Gespr\u00e4che mit den Landwirten und\nVerb\u00e4nden zu f\u00fchren, anstatt mit Gesetzen und \u00fcber-\nzogenen Kontrollen den Berufsstand praktisch zu verun-\nglimpfen.\n\nDa die vorliegenden Antr\u00e4ge von Koalition und FDP\nbeide zum Erhalt und zur weiteren Verbesserung des\n\u00d6kosystems der Elbe beitragen, werden wir beiden An-\ntr\u00e4gen unsere Zustimmung geben. Das Gleiche gilt f\u00fcr\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 20. Sitzung 22. Juni 2005\n\n1592\n\ndie Antr\u00e4ge der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN\nund der PDS-Fraktion. Wir werden also allen vorliegen-\nden Antr\u00e4gen und \u00c4nderungsantr\u00e4gen unsere Zustim-\nmung geben.\n\nDanke.\n\n(Beifall bei der NPD)\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 F\u00fcr\ndie Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN Herr Lichdi,\nbitte.\n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident!\nSehr geehrte Damen und Herren! Der Antrag der Koali-\ntion ist in seinem Punkt 1 ein typischer Regierungsjubel-\nantrag. Nun ist es Ihr gutes Recht, auf Erfolge hinzuwei-\nsen; und tats\u00e4chlich hat sich die Gew\u00e4sserg\u00fcte der Elbe\nseit der Wende massiv verbessert. Wir freuen uns mit\nIhnen dar\u00fcber. Ihren Antrag kann man nicht ablehnen,\nwir stimmen ihm zu.\nWenn man aber Ihren Jubel \u00fcber die Verbesserung der\nGew\u00e4sserg\u00fcte und das Ziel einer Verminderung der Ni-\ntrateintr\u00e4ge in Punkt 2 liest, dann soll der Leser offenbar\nden Eindruck gewinnen, dass wir schon viel erreicht\nhaben; und das Restproblem Nitrat erledigen wir dem-\nn\u00e4chst, ansonsten gibt es aber keine weiteren Probleme.\nDem ist nat\u00fcrlich nicht so.\n\nGenauso wie es die Pflicht der Koalitionsfraktionen ist,\ndie Regierung zu bejubeln, ist es unsere Pflicht als Oppo-\nsition, auf M\u00e4ngel, Vers\u00e4umnisse und weitere Aufgaben\nhinzuweisen. \u00dcber diese M\u00e4ngel wissen wir durchaus\nBescheid. Sachsen hat im November 2004 den Landesbe-\nricht \u00fcber die Umsetzung der Wasserrahmenrichtlinie\nvorgelegt. Auf Grundlage einer Bestandsaufnahme wird\ndort beurteilt, ob die \u00f6kologischen Ziele der Wasserrah-\nmenrichtlinie erreicht werden k\u00f6nnen, wo diese Ziel-\nerreichung unklar oder sogar unwahrscheinlich ist.\n\nDie Zielerreichung wird dann als unwahrscheinlich beur-\nteilt, wenn zu erwarten ist, dass die Umweltziele nach\nArtikel 4 der Wasserrahmenrichtlinie nicht erreicht wer-\nden, ohne dass spezielle Bewirtschaftungs- und Sanie-\nrungsma\u00dfnahmen bis 2015 ergriffen werden. Das Ergeb-\nnis ist nicht zufrieden stellend. Im Ergebnis wird die\nErreichung des Zieles eines guten \u00f6kologischen Zustan-\ndes an mehr als 55 % der Elbestrecke oder \u00fcber 988 km\nhinweg als unwahrscheinlich eingesch\u00e4tzt. Dies bedeutet,\ndass die Elbe trotz Verbesserung der Gew\u00e4sserg\u00fcte von\neinem guten \u00f6kologischen Zustand noch weit entfernt\nist.\n\nDer Bericht weist aus, dass es an der s\u00e4chsischen Elbe\n350 Querbauwerke gibt. Nun muss man dazu wissen,\ndass als Querbauwerk schon ein Bauwerk gilt, das eine\nAbsturzh\u00f6he von 30 cm und mehr hat. Das ist durchaus\nwenig. Aber auch diese Querbauwerke haben eine ab-\nflussregulierende Bedeutung und greifen damit in die\n\u00f6kologische Qualit\u00e4t der Elbe ein. Der Bericht sch\u00e4tzt da-\nher ein, dass die Beeintr\u00e4chtigung der Gew\u00e4sserstruktur\nbesonders durch die Nichtpassierbarkeit von Querbau-\nwerken verursacht wird. Daher ist das Durchg\u00e4ngigkeits-\nprogramm ein richtiger Ansatz. Ich hoffe, Herr Staats-\nminister Tillich, dass Sie hierauf noch eingehen werden.\n\nDie schlechte \u00f6kologische Qualit\u00e4t wird zudem durch\n\u00dcberschreitungen von Umweltqualit\u00e4tsnormen, so der\n\nBericht, bei den Schadstoffen Schwermetalle, hier Arsen,\nCadmium und Zink, bei den PAK \u2013 ausgesprochen:\nPolyzyklische Aromatische Kohlenwasserstoffe \u2013 oder bei\nPCB \u2013 Polychlorierte Biphenyle \u2013 verursacht. Es ist rich-\ntig, bei PCB und bei den PAK spielen tats\u00e4chlich Ein-\ntr\u00e4ge aus Tschechien eine gro\u00dfe Rolle. Wir erwarten,\ngehen aber auch davon aus, dass in Zukunft eine Redu-\nzierung des Eintrages im Rahmen der Elbe-Minis-\nterkonferenz und der Internationalen Elbekommission,\nan der Tschechien teilnimmt, stattfinden wird. Auch\nschon in diesem Hinblick kann ich mich den Ausf\u00fchrun-\ngen von Kollegen Scheel \u00fcber die Begr\u00fcndung im FDP-\nAntrag durchaus anschlie\u00dfen. Ich glaube, es ist richtig,\nunsere tschechischen Freunde darauf hinzuweisen, aber\ndabei vielleicht die Tonlage etwas zu bewahren.\n\nZum Punkt 2, Nitrateintrag. Im s\u00e4chsischen Landesbe-\nricht zur Wasserrahmenrichtlinie ist nachzulesen, dass\ndie Elbe j\u00e4hrlich die gewaltige Fracht von 46 Tonnen Ni-\ntrat aufweist. Die Koalition m\u00f6chte zur Reduzierung ein\nKonzept zur weiteren Verminderung von Nitrateintr\u00e4gen\naus der Landwirtschaft mit den elbeanliegenden Land-\nwirten \u2013 es sind noch mehr \u2013 erarbeiten. Wir begr\u00fc\u00dfen\ndiese Absicht, fragen uns aber dann wirklich, wie das\naussehen soll. Hier w\u00fcrden wir uns konkrete Vorschl\u00e4ge\nw\u00fcnschen. Frau Windisch, ich habe genau zugeh\u00f6rt, Sie\nhaben von geeigneten fl\u00e4chenbezogenen Ma\u00dfnahmen\ngesprochen, haben auf die Umweltallianz hingewiesen.\nEtwas genauer, glaube ich, brauchen wir es an dieser\nStelle schon. Im \u00dcbrigen haben Sie nat\u00fcrlich auf den Be-\nreich des Stra\u00dfenverkehrs, der weiterhin ein wesentlicher\nEmittent ist, gar nicht hingewiesen.\n\nNun zur Frage der Staustufen. Wir begr\u00fc\u00dfen, dass die\nStaatsregierung im Landesentwicklungsplan die Ableh-\nnung von Staustufen in Sachsen planerisch festgeschrie-\nben hat. Auch die Stellungnahme der Staatsregierung\nzum Koalitionsantrag und die \u00f6ffentlichen \u00c4u\u00dferungen\nvon Ihnen, Herr Staatsminister, sind eindeutig. Wir be-\ndanken uns daf\u00fcr ausdr\u00fccklich. Doch das ist nur die\nhalbe Wahrheit. W\u00e4hrend sich der Umweltminister in\nder \u00d6ffentlichkeit medienwirksam f\u00fcr die Elbe einsetzt,\ninvestiert der Wirtschaftsminister in H\u00e4fen in Sachsen\nund Tschechien. Es wurde hier schon angesprochen.\n\n(Zuruf des Staatsministers Stanislaw Tillich)\n\n\u2013 Ja, so ist es. Sie brauchen nicht zu lachen. Ich komme\nnoch dazu, warum der Wirtschaftsminister verantwort-\nlich ist. Der Finanzminister war auch dabei, Sie haben\nRecht.\n\nKonkret geht es um die S\u00e4chsische Binnenh\u00e4fen Oberelbe\nGmbH. Diese Firma betreibt unter anderem die H\u00e4fen in\nDresden, Riesa und Torgau. Die S\u00e4chsische Binnenh\u00e4fen\nGmbH ist im 100-prozentigen Besitz des Freistaates. Das\nk\u00f6nnen Sie etwa im Beteiligungsbericht 2003 des Wirt-\nschaftsministeriums Seite 131 ff. im Einzelnen nachlesen.\nMitglied des Aufsichtsrates sind Dr. B\u00f6hme-Korn, mir\nbekannt als CDU-Stadtrat in Dresden, und Dr. Rohde\nvom Wirtschaftsministerium sowie Herr Reidner vom\nFinanzministerium. Auch in den lokalen Beir\u00e4ten f\u00fcr die\nH\u00e4fen Dresden, Riesa und Torgau ist das Wirtschaftsmi-\nnisterium vertreten. Der Freistaat \u00fcbt also die vollkom-\nmene gesellschaftsrechtliche Kontrolle aus. Diese Staats-\nfirma hat im Oktober 2002 \u00fcber die tschechische Tochter\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 20. Sitzung 22. Juni 2005\n\n1593\n\ndie H\u00e4fen Dec\u030cin und Lovosic\u030ce gekauft. Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer\ndieser Firma ist Herr Jir\u030ci Aster. Herr Aster, quasi ein\nmittelbarer Angestellter des Freistaates, fordert \u00f6ffentlich\nnicht nur den Ausbau der Elbe mit Staustufen in Tsche-\nchien, sondern auch in Sachsen, in Deutschland. Herr\nAster kann dort mit der jedem Unternehmen zugeschrie-\nbenen Kompetenz auftreten, unter anderem bei einer\nTagung einer verkehrswissenschaftlichen Gesellschaft,\ndie Ende Juni in Magdeburg stattfindet und bei der er\nals Referent eingeladen ist. Ich bin gespannt, was er da\nzum Besten geben wird.\n\nEs gibt im \u00dcbrigen auch einen Verein zur F\u00f6rderung des\nElbstromgebietes, der in einer Dec\u030ciner Erkl\u00e4rung den\n\u201eanforderungsgerechten Ausbau\u201c, so w\u00f6rtlich, von\nTschechien bis Hamburg fordert. Leider gibt die Home-\npage dieses Vereins keine Unterst\u00fctzer preis, und auf\nmeine Mail von vor zwei Tagen hat dieser Verein bis\nheute nicht geantwortet, wer dort unterschrieben hat.\nMich w\u00fcrde schon sehr interessieren, ob die s\u00e4chsischen\nBinnenh\u00e4fen und die tschechische Firma dort als Unter-\nst\u00fctzer wiederzufinden sind.\n\nIch frage Sie wirklich, ob Sie es f\u00fcr eine glaubw\u00fcrdige\nPolitik halten, mit s\u00e4chsischen Steuermitteln den Ausbau\nder Elbe in Tschechien und Sachsen zu fordern, zugleich\naber den Ausbau \u00f6ffentlich abzulehnen. Ich glaube, das\nist keinesfalls so. Ich fordere Sie daher auf: Nehmen Sie\nIhren gesellschaftsrechtlichen Einfluss in der S\u00e4chsischen\nBinnenh\u00e4fen GmbH wahr, um dort eine \u00c4nderung der\nGesch\u00e4ftspolitik der Firmen einzuleiten, oder h\u00f6ren Sie\nauf, Herr Tillich, sich als Retter der Elbe aufzuspielen!\n\nUnd, Herr Jurk, ich richte die Erwartungen auch an Sie,\nauf eine Ver\u00e4nderung der Gesch\u00e4ftspolitik hinzuwirken.\n\nZu guter Letzt noch wenige Worte zum Antrag der FDP.\nHerr Zastrow hat es ja selber eingef\u00fchrt \u2013 vielen Dank! \u2013;\ndie FDP macht also Politik nach Zeitungslage, schl\u00e4gt\ndie Zeitung auf, schnell wird ein Antrag hingeschrieben.\nEs ist ja alles wunderbar, nur, die ganzen Antr\u00e4ge, die\nSie hier stellen \u2013 haben wir schon von mehreren Rednern\ngeh\u00f6rt \u2013, sind ja schon l\u00e4ngst erf\u00fcllt, und der Punkt 3 \u2013\nes m\u00f6ge darauf hingewirkt werden, ein \u00f6kologisch orien-\ntiertes Flusskonzept zu erarbeiten; entschuldigen Sie,\nHerr Zastrow \u2013, ist genau Gegenstand der Wasserrah-\nmenrichtlinie, seit 2000 EU-Recht, in Sachsen umgesetzt,\ndurch den Landesbericht des Umweltministeriums vom\nNovember 2004 untersetzt, also, da kommen Sie wirklich\netwas zu sp\u00e4t.\n\nIch will meiner Fraktion deswegen empfehlen, Ihrem\nAntrag nicht zuzustimmen, sondern sich bei Ihrem An-\ntrag zu enthalten. Dem Koalitionsantrag werden wir\ntrotzdem zustimmen.\n\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN)\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 Das\nwar die erste Runde der Fraktionen. Gibt es seitens der\nFraktionen weiteren Redebedarf? \u2013 Dies scheint nicht der\nFall zu sein. Welcher der drei angesprochenen Minister\nm\u00f6chte denn nun sprechen? \u2013 Herr Staatsminister Tillich,\nbitte sch\u00f6n.\n\nStanislaw Tillich, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Land-\nwirtschaft: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren Abgeordneten! Die Staatsregierung hat sich\nin der Vergangenheit schon mehrfach klar und deutlich\npositioniert, und ich m\u00f6chte das heute auch von dieser\nStelle aus nochmals tun: Wir wollen das nat\u00fcrliche Fluss-\nbett der Elbe erhalten und auf den weiteren Ausbau der\nElbe auch zuk\u00fcnftig verzichten.\n\n(Beifall bei der CDU, der SPD, den GR\u00dcNEN\nund ganz vereinzelt bei der PDS)\n\nDieses Ziel ist letztendlich nicht nur Bestandteil des\nLandesentwicklungsplanes, des Fachlichen Entwicklungs-\nplanes Verkehr, sondern auch unserer gemeinsam ge-\nschlossenen Koalitionsvereinbarung in der neuen Staats-\nregierung. Der Freistaat Sachsen und die S\u00e4chsische\nStaatsregierung vertreten diese Politik sowohl gegen\u00fcber\nden anderen Elbanliegerl\u00e4ndern als auch gegen\u00fcber der\nTschechischen Republik. Wir haben im Rahmen der Be-\nteiligung bei einem Verfahren zur Pr\u00fcfung der Umwelt-\nvertr\u00e4glichkeit der Tschechischen Republik im Jahre 2001\nunsere Bedenken hinsichtlich m\u00f6glicher Auswirkungen\neines Staustufenbaus auf s\u00e4chsisches Territorium vorge-\ntragen. Diese Haltung wurde bei zahlreichen Zusammen-\nk\u00fcnften auf verschiedenen Ebenen durch verschiedene\nRegierungsvertreter des Freistaates Sachsen immer wie-\nder vertreten.\n\nWir sind im \u00dcbrigen der tschechischen Seite dankbar,\ndass sie uns in der Vergangenheit wie auch gegenw\u00e4rtig\nan allen \u00dcberlegungen beteiligt. Ich will es an dieser\nStelle ausdr\u00fccklich tun, damit kein falscher Eindruck aus\ndieser Debatte bei der Tschechischen Republik entsteht:\nIch bin der tschechischen Seite f\u00fcr die gute und verl\u00e4ss-\nliche partnerschaftliche Zusammenarbeit in der Vergan-\ngenheit dankbar, und ich will hier meine Hoffnung zum\nAusdruck bringen, dass sie dies auch zuk\u00fcnftig fort-\nsetzen wird. Sicherlich ist diese gute Zusammenarbeit\nmedial gelegentlich nicht so wiedergegeben worden, wie\nsie stattgefunden hat bzw. stattfindet.\n\nF\u00fcr das s\u00e4chsische Gebiet gibt es klare und eindeutige\nAnalysen der zust\u00e4ndigen Bundesbeh\u00f6rden: Staustufen\nauf der Elbe sind aus verkehrswirtschaftlicher Sicht nicht\nnotwendig. Aus der Sicht des Umweltschutzes w\u00fcrden\nsie einen sehr gro\u00dfen Eingriff in die Flusslandschaft dar-\nstellen.\n\nNotwendig ist aus unserer Sicht nur eine Instandhaltung\nund Instandsetzung der Wasserstra\u00dfe Elbe. Damit k\u00f6n-\nnen wir die \u00f6konomischen und \u00f6kologischen Vorteile\ndes Verkehrstr\u00e4gers Binnenschifffahrt nutzen. S\u00e4mtliche\nMa\u00dfnahmen zur Erhaltung der Schifffahrtsbedingungen\nauf der Elbe werden unter Beachtung der \u00f6kologischen\nund wasserwirtschaftlichen Funktionen durchgef\u00fchrt.\nSachsen ist bestrebt, den grenz\u00fcberschreitenden Gew\u00e4s-\nserschutz der Elbe voranzubringen. Der Freistaat arbeitet\ndaher aktiv im Rahmen der Internationalen Kommission\nzum Schutz der Elbe mit; dabei setzt sich Sachsen beson-\nders f\u00fcr die Erarbeitung eines \u00f6kologisch orientierten\nFlusskonzeptes ein.\n\nAm 3. M\u00e4rz 2005 waren wir sehr gern Gastgeber der\n3. Internationalen Elbe-Ministerkonferenz. Die Umwelt-\nminister der Bundesrepublik Deutschland, der Tschechi-\nschen Republik, Polens und \u00d6sterreichs gaben die ge-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 20. Sitzung 22. Juni 2005\n\n1594\n\nmeinsam erarbeitete Ist-Zustandsanalyse gem\u00e4\u00df EU-Was-\nserrahmenrichtlinie f\u00fcr die Flussgebietseinheit Elbe zur\nVersendung an die Europ\u00e4ische Kommission frei. Sie\nverst\u00e4ndigten sich dar\u00fcber hinaus unter anderem auf die\nAufstellung eines gemeinsamen Bewirtschaftungsplanes\nbis 2009. \u2013 Herr Lichdi, das ist auch die Antwort auf\nIhre Frage, wenn Sie Frau Windisch gefragt haben, was\nwir zur Senkung des Nitratgehaltes bzw. der Nitratein-\ntr\u00e4ge in die Elbe tun: Wir werden diesen gemeinsamen\nBewirtschaftungsplan aufstellen und nat\u00fcrlich wird auch\nin diesem Bewirtschaftungsplan das Nitrat und der\nNitrateintrag seinen Niederschlag finden.\n\nDie Umweltminister konnten feststellen, dass die Elbe,\ndie bis 1990 um den traurigen Titel \u201eSchmutzigster Fluss\nMittel- und Osteuropas\u201c konkurrierte, eine grundlegende\nVerbesserung der Gew\u00e4sserg\u00fcte zeigt. In ihrem s\u00e4ch-\nsischen Abschnitt wird die Elbe sogar erstmalig durchge-\nhend in die G\u00fcteklasse II eingestuft und damit, glaube\nich, f\u00fcr vergleichbare Fl\u00fcsse dieser Ordnung und dieser\nwasserwirtschaftlichen Nutzung in die beste G\u00fcteklasse,\ndie erreichbar ist \u2013 G\u00fcteklasse I sind im Prinzip naturbe-\nlassene Fl\u00fcsse und Gebirge.\n\nGleichwohl sind weitere Anstrengungen notwendig, um\ndie verbliebenen Belastungen weiter zu senken. Dazu\nz\u00e4hlt auch die Reduzierung der N\u00e4hrstoffeintr\u00e4ge aus\nder Landwirtschaft. Bei den Nitrateintr\u00e4gen konnten er-\nhebliche Fortschritte verzeichnet werden. So sind die\nlandwirtschaftlichen Stickstoff\u00fcbersch\u00fcsse gegen\u00fcber den\nachtziger Jahren erheblich gesunken und liegen in Sach-\nsen um rund 20 % unter dem Mittel f\u00fcr Deutschland.\nDie Nitratbelastung landwirtschaftlich genutzter B\u00f6den\nzum Ende der Vegetationszeit, also Indikator f\u00fcr Stick-\nstoffauswaschungen w\u00e4hrend der winterlichen Sickerpe-\nriode, liegt seit 1992 im Mittel um ein Drittel unter dem\nNiveau der Vorjahre. Mit einer gezielten Beratung zur\nfreiwilligen Vereinbarung \u2013 das ist der Hinweis auf die\nUmweltallianz \u2013 sowie einer gezielten F\u00f6rderung wird\neine weitere Verminderung der Nitratbelastung ange-\nstrebt.\n\nMeine Damen und Herren! Das Thema Elbestaustufen ist\nsehr komplex. Bei der Diskussion sollte jedem bewusst\nsein, dass es sich hier um ein Projekt in der Tschechi-\nschen Republik handelt, deren nationale Souver\u00e4nit\u00e4t es\nauch f\u00fcr uns im Freistaat Sachsen zu achten gilt. Ich ver-\nsichere Ihnen aber, dass ich mich \u2013 genauso wie mein\nVorg\u00e4nger, Kollege Flath \u2013 weiter konsequent f\u00fcr die\nWahrung s\u00e4chsischer Interessen einsetzen werde und\ndazu mit der Tschechischen Republik in Kontakt bin.\n\nJetzt zu den Fragen, die mir gestellt wurden. Herr\nZastrow, Eigent\u00fcmer der H\u00e4fen ist richtigerweise eine\nhundertprozentige Tochter als Anteilseignerin des Frei-\nstaates Sachsen. Kabinettsbeschl\u00fcsse im Freistaat Sachsen\nwerden von allen Teilen der Staatsregierung gemeinsam\nbeschlossen und mitgetragen. Davon gehe ich aus, dass\nsich die Anteilseigner, die ja nicht Bauherr der Staustu-\nfen sind, ihrerseits an die Kabinettsbeschl\u00fcsse a) halten\nund b) nat\u00fcrlich, wenn sie dazu gefragt werden, in der\nForm \u00e4u\u00dfern.\n\nHerr Scheel, dass Mecklenburg-Vorpommern durch mich\nmit vertreten worden ist, ist schlicht und einfach der Tat-\nsache geschuldet, dass scheinbar den Mecklenburg-Vor-\n\npommern mittlerweile schon das Geld fehlt, um nach\nDresden zu reisen, also blieb mir nichts anderes \u00fcbrig.\n\n(Leichte Heiterkeit bei der CDU und der NPD)\n\nWas die NPD anbetrifft bzw. die Frage Wasserrahmen-\nrichtlinie, die von Herrn Lichdi angesprochen worden\nist, \u2013 \u2013\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Minister, ge-\nstatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nStanislaw Tillich, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Land-\nwirtschaft: Jetzt nicht, ich spreche gerade mit Herrn\nLichdi.\n\n(Leichte Heiterkeit)\n\nZur Wasserrahmenrichtlinie: Sie haben zwar deutlich da-\nrauf hingewiesen, dass unser Bericht ausweist, dass wir\ndie Ziele nicht erreicht haben. Das ist richtig, dazu haben\nwir den Bericht ja auch erstellt, so wie wir daf\u00fcr auch\nverantwortlich sind. Gleichzeitig hei\u00dft das aber nicht,\ndass wir schlecht sind, denn wenn Sie es richtig gelesen\nhaben und vor allen Dingen den Quervergleich mit an-\nderen Elbe-Anrainer-L\u00e4ndern gelesen haben, dann stehen\nwir nicht schlechter da, sondern wir stehen sogar leicht\nbesser da \u2013 zugegebenerma\u00dfen noch nicht gut genug.\nUnd dass wir keine Querbauwerke in Sachsen haben \u2013\nvon den 300, von denen Sie gesprochen haben \u2013, ist auch\neine Tatsache. Das hei\u00dft also, wir haben aufgrund einer\ngewissen Historie und historischer Beschl\u00fcsse der klugen\nStadtv\u00e4ter von Dresden und letztendlich aller Elbe-An-\nrainer im Freistaat Sachsen keine Querbauwerke auf dem\nGebiet des Freistaates Sachsen. Deswegen, glaube ich,\nsind wir an dieser Stelle tats\u00e4chlich vorbildlich.\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Staatsminister,\nm\u00f6chten Sie noch die Anfrage des Abg. Scheel beantwor-\nten?\n\nStanislaw Tillich, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Land-\nwirtschaft: Ja, jetzt soll Herr Scheel das Wort bekommen,\nbevor ich meinen Abschlusssatz sage.\n\nSebastian Scheel, PDS: Vielen Dank, Herr Tillich. \u2013\nK\u00f6nnen Sie mir denn sagen, wie viele Minister der Elbe-\nanrainenden L\u00e4nder anwesend waren?\n\nStanislaw Tillich, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Land-\nwirtschaft: Sie haben mich ja auf Mecklenburg-Vorpom-\nmern ganz besonders angesprochen; deswegen habe ich\nIhnen die Antwort dazu gegeben. Anwesend waren\nmeines Wissens Sachsen-Anhalt, Sachsen, und das war\nes auch schon.\n\n(Zuruf des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE)\n\nSebastian Scheel, PDS: Danke.\n\nStanislaw Tillich, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Land-\nwirtschaft: Aber Sie haben mich ja auf die besondere\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 20. Sitzung 22. Juni 2005\n\n1595\n\nVertretung der rot-roten Regierung hingewiesen; ich\nwollte Ihnen nur sagen, warum ich sie vertreten musste.\nJetzt zu Staustufen und Elbeh\u00e4fen bzw. Elbeh\u00e4fen in der\nTschechischen Republik nur ein Hinweis, meine Damen\nund Herren: Nicht die Elbeh\u00e4fen werden dar\u00fcber ent-\nscheiden, ob die Elbe-Staustufen gebaut werden \u2013 sie\nwerden sie nicht finanzieren \u2013, sondern diese Entschei-\ndung hat die Tschechische Republik zu treffen und ich\ngehe nach wie vor davon aus, wie ich es ausdr\u00fccklich\nbetont habe, dass wir genauso wie in der Vergangenheit\nauch zuk\u00fcnftig an der UVP-Planung von der Tschechi-\nschen Republik formal beteiligt werden, und wir werden\nunsere Beteiligung letztendlich auch geltend machen.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung)\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 Gibt\nes daraufhin seitens der Fraktionen nochmals einen er-\nweiterten Aussprachebedarf? \u2013 Das ist nicht der Fall.\nDann kommen wir zum Schlusswort. Es haben das\nSchlusswort die Fraktionen der CDU und der SPD zu-\nsammen 5 Minuten und die FDP danach ebenfalls 5 Mi-\nnuten. Frau Windisch, Sie sind mir angek\u00fcndigt worden;\nbitte sch\u00f6n.\n\nUta Windisch, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehr-\nten Damen und Herren! Ein Flusssystem wie das der\nElbe ist eine hoch komplexe Einheit. Nutzungskonflikte\nsind dabei nicht ausgeschlossen. Die wirtschaftliche Nut-\nzung der Wasserstra\u00dfe Elbe weckt aus der Sicht der\nHafen- und Schifffahrtswirtschaft nat\u00fcrlich Begehrlich-\nkeiten nach einem m\u00f6glichst ganzj\u00e4hrig berechenbaren\nund kalkulierbaren Wasserstand.\nHerr Staatsminister Tillich hat in seinem Redebeitrag\nnoch einmal deutlich gemacht, wie die Beziehung zwi-\nschen Staatsregierung und Hafengesellschaft ist. Deshalb\nist es unredlich, der Staatsregierung Falschspiel vorzu-\nwerfen.\nDie \u00c4u\u00dferung von tschechischer Seite ist m\u00f6glicherweise\nunter dem Aspekt der Wirtschaftlichkeit zu verstehen;\ndenn die Fahrrinnentiefe von 1,60 Meter auf s\u00e4chsischer\nSeite weckt nat\u00fcrlich auch in Tschechien, wo flussauf-\nw\u00e4rts ab Hr\u030censk\u00f3 nur noch 1,40 Meter gegeben sind, Be-\ngehrlichkeiten auf eine technische Erh\u00f6hung des Wasser-\nstandes. Entsprechende \u00c4u\u00dferungen kann man den\ndortigen Gesellschaften nun einmal nicht verbieten. Am\nEnde entscheiden aber andere.\nDie geplanten Staustufen sind im \u00dcbrigen keine neuzeit-\nliche Erfindung. Elbe und Moldau bestehen auf tschechi-\nscher Seite aus einer ganzen Kaskade von Stauanlagen,\nohne die derzeit die Schiffbarkeit des Flusses an \u00fcber\n300 Tagen im Jahr undenkbar w\u00e4re. Es handelt sich hier-\nbei auch um nationales Gewohnheitsrecht, das wir von\ns\u00e4chsischer Seite aus nicht au\u00dfer Kraft setzen k\u00f6nnen.\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Neben dem Er-\nreichten hinsichtlich der Verbesserung der Gew\u00e4sserg\u00fcte,\nalso der Senkung der Schadstofffracht, steht die Verbes-\nserung der \u00d6kologie und der Gew\u00e4sserstruktur ganz\noben auf der Agenda. Die Reduzierung der Querbau-\nwerke, vor allem der Wehre in den Zufl\u00fcssen, ist bereits\nangesprochen worden. Dies ist im Interesse der Durch-\ng\u00e4ngigkeit der Flie\u00dfgew\u00e4sser fortzusetzen. Nur so k\u00f6n-\n\nnen die Flussfische in ihre Laichgebiete gelangen, haben\nAmphibien und andere in den Uferzonen lebende Tiere\nartgerechte Lebensr\u00e4ume.\n\nDie nat\u00fcrlichen Uferzonen erh\u00f6hen den Hochwasser-\nschutz, der die dritte wichtige S\u00e4ule der Flussgebietsbe-\nwirtschaftung darstellt. Hochwasserschutz und R\u00fcckhal-\ntung, Ma\u00dfnahmen zur mechanischen und biologischen\nVorreinigung der in die Flie\u00dfgew\u00e4sser eingeleiteten Ab-\nw\u00e4sser, die Reduzierung der Schadstoffeintr\u00e4ge von\nlandwirtschaftlich genutzten Fl\u00e4chen sowie die Renatu-\nrierung der Gew\u00e4sserrandzonen dort, wo es auch im In-\nteresse der Gesellschaft liegt \u2013 all das ist Inhalt eines\nMa\u00dfnahmenb\u00fcndels zum Schutz des \u00d6kosystems der\nElbeeinzugsgebiete, dem sich der Freistaat Sachsen ver-\npflichtet hat und das wir als s\u00e4chsisches Parlament im\nInteresse k\u00fcnftiger Generationen aktiv unterst\u00fctzen soll-\nten.\n\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der SPD)\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Das war das Schluss-\nwort seitens der Koalition. Wird von der FDP-Fraktion\ndas Schlusswort gew\u00fcnscht? \u2013 Sie verzichtet. Danke\nsch\u00f6n.\n\nMeine Damen und Herren, wir n\u00e4hern uns den Abstim-\nmungen. Wir haben \u00fcber zwei Drucksachen zu beraten.\nAls Erstes rufe ich die Drucksache 4/1426, Antrag der\nFraktionen der CDU und der SPD, auf. Dazu liegen zwei\n\u00c4nderungsantr\u00e4ge vor.\n\nDer erste \u00c4nderungsantrag wird von der Fraktion der\nGR\u00dcNEN eingebracht. Herr Lichdi, bitte.\n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident!\nSehr geehrte Damen und Herren! Wir wollen mit unse-\nren \u00c4nderungsantr\u00e4gen den Koalitionsantrag erg\u00e4nzen.\nZu Punkt 4 habe ich vorhin gesprochen; es geht um die\nBeteiligung Sachsens an den entsprechenden Firmen.\nHerr Staatsminister Tillich, Ihre \u00c4u\u00dferung, dass Tsche-\nchien \u00fcber den Bau entscheidet, ist richtig. Dennoch\nbleibt aus unserer Sicht die Frage zu beantworten, ob es\nsein kann, dass politische Lobbyarbeit f\u00fcr die Staustufen\nmit Geldern s\u00e4chsischer Steuerzahler finanziert wird,\nwenn sich die S\u00e4chsische Staatsregierung zugleich dage-\ngen wendet, m\u00f6glicherweise auch noch in einem grenz-\n\u00fcberschreitenden Verfahren. Ich erhoffe mir insoweit\neine Klarstellung. Herr Staatsminister Jurk hat jetzt leider\ndie R\u00e4umlichkeiten verlassen.\nZu den Punkten 5 und 6. Wie haben sich die Wasser-\nst\u00e4nde entwickelt? Wir wissen aus Sachsen-Anhalt, dass\nsich in den neunziger Jahren die Zahl der Tage, an de-\nnen die Elbe nicht schiffbar war, dramatisch und dauer-\nhaft erh\u00f6ht hat. Wir w\u00fcrden gern wissen, wie sich die\nentsprechende Entwicklung in Sachsen darstellt. In der\nAbschichtung siebziger Jahre, achtziger Jahre, neunziger\nJahre und Jahre ab 2000 k\u00f6nnen wir einen klaren Trend\nerkennen, der unserer Auffassung nach offensichtlich\ndurch den Klimawandel verursacht ist. Wenn Sie mir\nnicht glauben wollen, rate ich Ihnen \u2013 ich habe es schon\n\u00f6fters gesagt \u2013, in die Studie des Landesamtes f\u00fcr Um-\nwelt und Geologie vom Februar zu schauen; dort ist es\nnachzulesen.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 20. Sitzung 22. Juni 2005\n\n1596\n\nFrau Windisch und der Herr Staatsminister haben ge-\nsagt, dass wir an 345 Tagen im Jahr eine Fahrrinne von\n1,60 Meter haben. Das ist heute noch so. Ob das aber in\nzehn oder zwanzig Jahren noch der Fall sein wird, steht\naus unserer Sicht in Frage. Dann ist der Bau von Staustu-\nfen noch illusorischer und noch wahnwitziger als ohne-\nhin. Wir w\u00fcnschen uns, dass das in der \u00d6ffentlichkeit\nentsprechend dargestellt und aufgearbeitet wird.\n\nZu Punkt 7 unseres \u00c4nderungsantrages. Wir erkennen\nan, dass sich die Staatsregierung in das tschechische Ver-\nwaltungsverfahren eingebracht hat. Von daher verstehen\nwir nicht, warum Sie dem nicht zustimmen k\u00f6nnen. Das\nw\u00e4re eine Klarstellung, dass Sie sich tats\u00e4chlich dort be-\nteiligen.\n\nUnter Punkt 9 fordern wir die Beteiligung des Umwelt-\nausschusses. Wenn wir uns hier alle einig sind, verstehe\nich nicht, warum die Staatsregierung ihre Stellungnahme\nnicht auch dem Umweltausschuss vorlegen kann, bevor\nsie den tschechischen Beh\u00f6rden im Rahmen eines Pla-\nnungsverfahrens zugeleitet wird.\n\nSumma summarum: Wir stellen oft konfrontative An-\ntr\u00e4ge, Herr Tillich. Aber das ist beileibe keiner. Eigentlich\nsollten Sie dem zustimmen k\u00f6nnen.\n\nVielen Dank!\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013\nM\u00f6chten die Fraktionen dazu Stellung nehmen? \u2013 Frau\nWindisch, bitte.\n\nUta Windisch, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehr-\nten Damen und Herren! Was w\u00fcrde sich \u00e4ndern, wenn\nwir dem Antrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dc-\nNEN zustimmen w\u00fcrden? An der Tatsachenlage faktisch\nnichts! Es ist m\u00fc\u00dfig zu spekulieren, was w\u00e4re, wenn.\nWir sind gegen die Errichtung von Staustufen. Deshalb\nm\u00fcssen wir keine Studien oder sonstigen Untersuchun-\ngen zu der Frage in Auftrag geben, was nach der Errich-\ntung von Staustufen passieren w\u00fcrde. Also haben sich\ndiese Punkte in Ihrem \u00c4nderungsantrag erledigt.\nZu den Punkten 8 und 9 Ihres \u00c4nderungsantrages. Es\nbleibt festzuhalten, dass es keine Veranlassung gibt, die\nStaatsregierung per Beschluss des Landtags zum pflicht-\ngem\u00e4\u00dfen Handeln aufzufordern. Es sei noch einmal\ngrunds\u00e4tzlich festgehalten, dass es sich bei der Abgabe\nvon Stellungnahmen im Rahmen einer grenz\u00fcberschrei-\ntenden UVP um Verwaltungshandeln handelt.\n\nDes Weiteren sei darauf verwiesen, dass es nicht, wie in\nder Begr\u00fcndung zu Punkt 8 des Antrags vermerkt ist,\nerst einer Erkl\u00e4rung Sachsens gegen\u00fcber Tschechien be-\ndarf, im UVP-Verfahren \u00fcberhaupt beteiligt werden zu\nwollen. Tschechien hat bereits 2000, als die anderen bei-\nden Staustufen in Rede standen, das hei\u00dft zu einem Zeit-\npunkt, als Tschechien noch nicht Mitglied der EU war,\ndie s\u00e4chsische Stellungnahme zum geplanten Ausbau\ndieser Staustufen eingeholt und wohl auch ber\u00fccksich-\ntigt; denn es ist nicht zur Realisierung dieses Projektes\ngekommen. Wir gehen davon aus, dass sich Tschechien\njetzt \u2013 als Mitglied der EU \u2013 an die entsprechenden EU-\nRichtlinien h\u00e4lt.\n\nNoch eine Bemerkung zur Ehrlichkeit hinsichtlich der\nZielerreichung: Jawohl, es ist so, dass in einigen Ab-\n\nschnitten \u2013 das sind die Elb-Abschnitte, die wir hier vor\nunserer T\u00fcr haben \u2013 die Zielerreichung unwahrscheinlich\nist. Oder wollen wir die Br\u00fchlschen Terrassen renaturie-\nren? Oder wollen wir die Wasserfront von Schloss Pill-\nnitz wieder naturnah gestalten? Die Elbe ist nicht nur\nNatur-, sondern auch Kulturlandschaft, von Menschen-\nhand geschaffen. In einer Kulturlandschaft wird es im-\nmer Bereiche geben, in denen das gesellschaftliche Inte-\nresse an der Bewahrung des Geschaffenen h\u00f6her wiegen\nwird als die Ziele der Renaturierung.\n\nIn diesem Sinne k\u00f6nnen wir dem Landtag nur empfeh-\nlen, diesen Antrag abzulehnen.\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 Gibt\nes weitere Meinungen zu diesem \u00c4nderungsantrag? \u2013\nHerr Kollege Scheel, bitte.\n\nSebastian Scheel, PDS: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident!\nWir sind durchaus bereit, mit Punkt 4 des Antrags der\nFraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN mitzugehen.\nZu Punkt 5 w\u00fcrde ich Ihnen empfehlen, noch einmal im\nInternet zu recherchieren; dort ist das nachlesbar. Das\nsoll f\u00fcr uns kein Grund sein, den Punkt vollkommen ab-\nzulehnen.\n\nZu Punkt 6 w\u00fcrde ich Ihnen empfehlen, Ihren Bundes-\numweltminister zu fragen. Da es sich um eine Bundes-\nwasserstra\u00dfe handelt, ist er dazu wahrscheinlich aussa-\ngef\u00e4higer.\n\nBei Punkt 7 gibt es ein Gutachten. Es hat ein Planfeststel-\nlungsverfahren gegeben. Da k\u00f6nnten wir einmal einen\nbilateralen Austausch machen.\n\nPunkt 8 ist auf jeden Fall per Gesetz geregelt. Das bedarf\nnicht noch einer Extraregelung hier im Landtag, sondern\ndas muss eigentlich passieren.\n\nTrotz allem werden wir Ihren Antrag nicht ablehnen. Ist\ndas nicht nett?\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n, Herr\nKollege Scheel. \u2013 Das war kein konkreter Antrags-\nwunsch. Damit kommen wir zur Abstimmung \u00fcber den\n\u00c4nderungsantrag der Fraktion der GR\u00dcNEN in der\nDrucksache 4/2371. Wer diesem \u00c4nderungsantrag zu-\nstimmen m\u00f6chte, den bitte ich jetzt um das Handzei-\nchen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Die Gegenprobe! \u2013 Danke sch\u00f6n.\nDie Stimmenthaltungen! \u2013 Bei einer gr\u00f6\u00dferen Anzahl von\nPro-Stimmen und Stimmenthaltungen ist dieser \u00c4nde-\nrungsantrag mehrheitlich abgelehnt worden.\n\nWir haben zum gleichen Grundantrag einen Erweite-\nrungsantrag seitens der PDS-Fraktion in der Druck-\nsache 4/2375. Wird er noch einmal eingebracht, Herr\nScheel? \u2013 Das ist nicht der Fall. M\u00f6chte jemand aus dem\nParlament zu diesem \u00c4nderungsantrag Stellung neh-\nmen? \u2013 Frau Windisch noch einmal, bitte.\n\nUta Windisch, CDU: Wir empfehlen, den Antrag abzu-\nlehnen. Bereits seit 03.03.2005 steht unter www.bmu.de\ndie Ministererkl\u00e4rung der Elb-Ministerkonferenz und die\nBestandsaufnahme zu Gew\u00e4sserg\u00fcte und Gew\u00e4sserstruk-\ntur.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 20. Sitzung 22. Juni 2005\n\n1597\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 Herr\nScheel noch einmal? \u2013 Nein. Damit k\u00f6nnen wir diesen\n\u00c4nderungsantrag der PDS-Fraktion in der Druck-\nsache 4/2375 zur Abstimmung bringen. Wer dem zu-\nstimmt, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke\nsch\u00f6n. Wer ist dagegen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Bei kei-\nner Stimmenthaltung und einer reichlichen Anzahl Pro-\nStimmen ist dieser Antrag mit gro\u00dfer Mehrheit abge-\nlehnt.\n\nWir kommen somit zum Originalantrag, dem Antrag der\nFraktionen CDU und SPD, Drucksache 4/1426. Wer dem\nzustimmt, den bitte ich jetzt um das Handzeichen. \u2013 Die\nGegenstimmen! \u2013 Die Stimmenthaltungen! \u2013 Bei wenigen\n\nGegenstimmen und 2 Stimmenthaltungen hat das Haus\ndem Antrag mit gro\u00dfer Mehrheit zugestimmt.\nMeine Damen und Herren! Wir haben zwei Antr\u00e4ge. Ich\nrufe jetzt den Antrag in der Drucksache 4/2218, Antrag\nder FDP, auf. Die Diskussion war abgeschlossen. Wer\ndiesem Antrag zustimmen m\u00f6chte, den bitte ich um das\nHandzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Die Gegenprobe! \u2013 Danke\nsch\u00f6n. Die Stimmenthaltungen! \u2013 Danke sch\u00f6n. Bei einer\ngr\u00f6\u00dferen Anzahl von Gegenstimmen und einer geringe-\nren Anzahl von Stimmenthaltungen ist diesem Antrag\nmehrheitlich zugestimmt worden. Der Tagesordnungs-\npunkt 9 ist demzufolge beendet.\nIch rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 10\n\nMa\u00dfnahmenpaket der Staatsregierung zur Verhinderung von Zwangsumz\u00fcgen\nbeim Vollzug des Sozialgesetzbuches II (Hartz IV) in Sachsen\n\nDrucksache 4/1841, Antrag der Fraktion der PDS\n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Die Rei-\nhenfolge: PDS, CDU, SPD, NPD, FDP, GR\u00dcNE und die\nStaatsregierung, wenn gew\u00fcnscht.\n\nIch bitte die PDS-Fraktion, das Wort zu nehmen. Bitte\nsch\u00f6n, Herr Dr. Pellmann.\n\nDr. Dietmar Pellmann, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr\nverehrten Damen und Herren! Wir haben es in der Tat\nbei dem im Antrag angesprochenen Thema mit einer\nwichtigen Problematik zu tun, die viele Menschen im\nFreistaat Sachsen unmittelbar betrifft. Wir konnten des-\nhalb auch nicht auf eine schriftliche Stellungnahme der\nStaatsregierung warten \u2013 auf die ich mich demzufolge\ndann auch nicht beziehen kann \u2013, sondern aus unserer\nSicht ist die Angelegenheit in der Tat dringlich; denn\nseit Wochen erhalten Tausende von Beziehern von Ar-\nbeitslosengeld II in ihrem Bescheid einen Zusatz, in dem\nsie nicht etwa, wie vielleicht verk\u00fcrzt behauptet werden\nk\u00f6nnte, zu Umz\u00fcgen gen\u00f6tigt oder aufgefordert werden,\nnein, die Amtssprache ist hier etwas vorsichtiger, son-\ndern betont lediglich, dass die Betroffenen ihre Miete\nmindern m\u00f6chten. Dann gibt es daf\u00fcr noch Vorschl\u00e4ge.\nMan solle also m\u00f6glicherweise mit dem Vermieter ver-\nhandeln oder solle einen Untermieter mit hineinnehmen\noder, oder, oder.\n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, PDS: Die geh\u00f6ren\ndann zur Bedarfsgemeinschaft!)\n\nDas hei\u00dft im Klartext, dass damit die Ank\u00fcndigung\nergeht, dass in einigen St\u00e4dten und Kreisen bereits ab\n1. Juli, in anderen etwas sp\u00e4ter, die ARGE oder die ent-\nsprechenden \u00c4mter in den optierenden Kreisen nicht\nmehr die vollen Kosten f\u00fcr Unterkunft und Heizung\n\u00fcbernehmen.\n\nIn Sachsen haben wir bis heute \u2013 vielleicht kann Frau\nMinisterin uns dann etwas weiterhelfen \u2013 keine genauen\nAngaben dar\u00fcber, wie viele es denn betrifft, die eine\nsolche Ank\u00fcndigung erhalten haben. Unsere vorsichtigen\nErfahrungen, die uns aus Kreisen erreichen, zeigen, es\ngibt Kreise \u2013 das ist beileibe nicht der Durchschnitt, da-\n\nmit wir uns nicht falsch verstehen \u2013, in denen es bis zu\n20 % der Empf\u00e4nger von Arbeitslosengeld II betreffen\nk\u00f6nnte. Dass das, meine sehr verehrten Damen und Her-\nren, nat\u00fcrlich die Betroffenen in hohem Ma\u00dfe verun-\nsichert und auch m\u00f6glicherweise zu gro\u00dfer Sorge treibt,\nl\u00e4sst sich sicher verstehen.\n\nEs ist auch eines deutlich geworden: Vor Jahresfrist hat-\nten wir noch Gro\u00dfanzeigen \u2013 sie waren meist in gelbem\nTon gehalten, ich wei\u00df nicht warum \u2013 von der Bundes-\nregierung, in denen offensichtlich auch gegen unsere\nBef\u00fcrchtungen, die wir \u00f6ffentlich ge\u00e4u\u00dfert haben, den\nBetroffenen mitgeteilt wurde, es m\u00fcsse niemand durch\nHartz IV umziehen. Solche Anzeigen sind nat\u00fcrlich\ninzwischen verschwunden, mehr noch \u2013 ich hatte das\nheute Vormittag schon gesagt \u2013: Die Bundesregierung ist\nan Hartz IV gescheitert und sie muss jetzt sozusagen\ndem Land eine Situation auferlegen, aus der man ent-\nnehmen kann, sie ist eigentlich nicht mehr handlungs-\nf\u00e4hig.\n\nDeshalb kommt den L\u00e4ndern in dieser Krisensituation\neine h\u00f6here Verantwortung zu, zumal sich auch der Frei-\nstaat Sachsen diese Verantwortung durch seine Zustim-\nmung zu Hartz IV redlich verdient hat. Deswegen sollten\nwir gemeinsam \u2013 das betone ich hier ausdr\u00fccklich und\nsage dann noch im weiteren Verlauf der Debatte, wie ich\nmir das vorstelle \u2013 deutlich machen: Wie k\u00f6nnen wir\ndiesen betroffenen Menschen helfen, damit wir sie aus\nder Sorge entlassen, dass sie ihre Wohnung verlassen\nm\u00fcssen?\n\nZum Ersten: Wir beantragen die Einberufung des zust\u00e4n-\ndigen Landesbeirates, damit dieser Empfehlungen aus-\narbeiten und vorlegen kann, selbstverst\u00e4ndlich auf der\nBasis von weiter zusammenzutragenden Daten, wie das\nProblem zu l\u00f6sen sein k\u00f6nnte.\n\nWir meinen \u2013 auch in Ansehung des heute verabschiede-\nten Gesetzes \u2013, die Kommunen brauchen mehr Mittel,\num der drohenden Gefahr von Umz\u00fcgen begegnen zu\nk\u00f6nnen. Ich sage Ihnen: W\u00e4hrend bis heute zum Teil be-\nhauptet wird, dass Kommunen ja nicht schlechter gestellt\nseien als vorher, rechnet meine Heimatstadt Leipzig \u2013\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 20. Sitzung 22. Juni 2005\n\n1598\n\ndas ist eine offizielle Rechnung \u2013 mit 16 Millionen Euro\nVerlust, die in diesem Jahr auflaufen werden. Ich pers\u00f6n-\nlich halte diese Zahl f\u00fcr zu gering bemessen.\n\nSelbst die Landeshauptstadt Dresden, der es ja bekann-\nterma\u00dfen aufgrund vieler Zusammenh\u00e4nge recht gut\ngeht, meint, dass sie mindestens zehn Millionen Euro f\u00fcr\ndie Kosten von Unterkunft und Heizung in diesem Jahr\nmehr brauchen w\u00fcrde, als man durch die Weiterleitung\nder entsprechenden Mittel erh\u00e4lt.\n\nDeswegen regen wir an, dass es zumindest bis zum\nEnde dieses Jahres eine Art Moratorium geben m\u00f6ge,\ndas besagt, dass niemand in dieser Zeit umziehen soll.\nWir h\u00e4tten damit Zeit gewonnen, das Gesetz so zu no-\nvellieren, dass wir den Betroffenen wirklich Hilfestellung\ngeben k\u00f6nnen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nEin Riesenproblem \u2013 ich habe das an dieser Stelle schon\nmehrfach angesprochen \u2013 sind die Selbstnutzer ihres\nWohneigentums. Das ist einer der schlimmsten hand-\nwerklichen Fehler dieses Gesetzes. Wir haben die Situa-\ntion, dass es ein Gesetz f\u00fcr Mieter ist und die Eigen-\nheimbesitzer nicht ausreichend ber\u00fccksichtigt werden. So\nfrage ich: Wie sollen die Hausbesitzer beispielsweise\nMa\u00dfnahmen der Werterhaltung finanzieren? In den bis-\nherigen Bescheiden ist kein Euro f\u00fcr diese Dinge vorge-\nsehen. Gesetzeskommentare, die uns vorliegen, machen\ndeutlich, dass mindestens 50 Euro pro Monat daf\u00fcr in\nAnwendung kommen m\u00fcssten. Deswegen habe ich das\nMoratorium angesprochen. Wir fordern die Staatsregie-\nrung auf, eine Gesetzesnovellierung vorzunehmen.\n\nAls Letztes m\u00f6chte ich deutlich machen, damit keine fal-\nschen Eindr\u00fccke entstehen, dass es wohl niemanden in\ndiesem Hause gibt, weder auf der Bank der Staatsregie-\nrung noch im Saal, der sich diese Zwangsumz\u00fcge w\u00fcn-\nschen w\u00fcrde. Wir wollen sie verhindern. Ich sage das\nganz ausdr\u00fccklich. Deswegen betone ich in Anlehnung\nan bestimmte Zeitungsmeldungen: Wir verbreiten keine\nHorrorszenarien, sondern wir richten unsere Forderun-\ngen an der Realit\u00e4t aus, die wir t\u00e4glich erfahren, wenn\nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger bei uns Rat suchen. Deswegen\nbrauchen wir eine Einzelfallpr\u00fcfung, die die Staatsregie-\nrung, denke ich, zusagen kann, in jedem Fall. Es kann\nnicht sein, dass vorschnell Menschen aus ihren Wohnun-\ngen ausziehen m\u00fcssen, obwohl man das verhindern\nk\u00f6nnte.\n\nIch werde im Laufe der Debatte noch etwas dazu sagen,\nwie wir mit dem \u00c4nderungsantrag der FDP-Fraktion, f\u00fcr\nden ich mich an der Stelle schon herzlich bedanken\nm\u00f6chte, umgehen k\u00f6nnten.\n\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Prof. Schneider\nspricht f\u00fcr die Koalition.\n\nProf. Dr. G\u00fcnther Schneider, CDU: Herr Pr\u00e4sident!\nMeine Damen und Herren! Die PDS-Fraktion will mit\nihrem Antrag ein T\u00e4tigwerden der Staatsregierung dahin\ngehend erreichen, dass massenhafte Zwangsumz\u00fcge in\nSachsen als Folge der Hartz-IV-Gesetzgebung nicht erfol-\n\ngen werden. Eines vorab, und da stimme ich Ihnen, Herr\nDr. Pellmann, diesmal zu: Weder die CDU-Fraktion noch\ndie Koalition wollen etwas anderes. Niemandem kann\ndaran gelegen sein, dass es zu massenhaften Zwangsum-\nz\u00fcgen kommen wird. An dieser Zielsetzung halten die\nCDU-Fraktion und die Koalition fest. Anders als der\nPDS-Fraktion geht es uns aber darum, gerade bei der\nBew\u00e4ltigung der Zusammenlegung von Sozial- und Ar-\nbeitslosenhilfe zu einem einheitlichen Leistungssystem\nPolitik sachgerecht und mit Verantwortung zu machen.\nDas ist der Unterschied zu der Panikmache, die in Ihrem\nAntrag, aber auch in dem \u00c4nderungsantrag, auf den ich\nebenfalls kurz eingehen will, zum Ausdruck kommt.\n\nZu den im Antrag behaupteten \u201ezwangsweisen Woh-\nnungswechseln in Tausenden von Einzelf\u00e4llen\u201c wird es\nnicht kommen, und zwar aus mehreren Gr\u00fcnden.\n\nErstens. Ganz unabh\u00e4ngig davon, dass Betroffene einen\nHinweis darauf erhalten haben \u2013 und nur darum geht\nes \u2013, dass ihre Aufwendungen f\u00fcr Unterkunft unange-\nmessen hoch seien, kann daraus f\u00fcr sich genommen\n\u00fcberhaupt nicht der Schluss auf die Notwendigkeit eines\nUmzugs gezogen werden, weder rechtlich noch, wie von\nIhnen behauptet, faktisch.\n\nZweitens. Entscheidungen \u00fcber Hartz-IV-Angelegenhei-\nten ersch\u00f6pfen sich nicht im Vorhandensein von abstrak-\nten, generellen Regelungen. Vielmehr ist jede Entschei-\ndung eine Einzelfallentscheidung. Sie, Herr Pellmann,\nhaben eben darauf hingewiesen. Die Landesregierung ist\nder falsche Adressat. Jede Entscheidung ist eine vor Ort\ngetroffene Einzelfallentscheidung. Gerade hier wird un-\nser Ansatz deutlich. Sie d\u00fcrfen davon ausgehen, dass\njeder Einzelfall einer sorgf\u00e4ltigen Pr\u00fcfung vor Ort unter-\nzogen wird.\n\nSie d\u00fcrfen davon ausgehen, dass Einzelf\u00e4lle auf der\nGrundlage von vor Ort getroffenen Regelungen wesent-\nlich besser zu beurteilen sind als von einer zentral ge-\nsteuerten Stelle. Ich sage Ihnen, die CDU-Fraktion und\ndie Koalition haben Vertrauen in das Verwaltungshan-\ndeln unserer kommunalen Stellen. Wir haben Vertrauen\nin das rechtsaufsichtliche Handeln unserer Staatsregie-\nrung. Deshalb ist es folgerichtig, dass wir die Antr\u00e4ge\nablehnen werden, soweit sie sich auf staatliche Steuerung\nin solchen Angelegenheiten beziehen, die von den \u00f6rt-\nlichen Tr\u00e4gern in eigener Verantwortung tats\u00e4chlich\n\u00fcbernommen werden k\u00f6nnen. Dazu geh\u00f6rt insbesondere\ndie Wohnungsf\u00fcrsorge. Sie muss daher auf dieser Ebene\nwahrgenommen werden, nicht aber von staatlichen Stel-\nlen oder Institutionen. Einzelfallgerechtigkeit l\u00e4sst sich\ntats\u00e4chlich nur vor Ort f\u00fcr die Menschen regeln.\n\nDrittens. Beide Antr\u00e4ge betreffen im \u00dcbrigen seit gerau-\nmer Zeit in diesem Hause behandelte Fragestellungen, so\netwa in den Punkten I.3 oder I.4 des FDP-Antrages, Herr\nZastrow. Dazu stehen entweder Antworten der Staats-\nregierung aus oder solche Antworten liegen bereits vor.\nDiese Antr\u00e4ge machen keinen Sinn. Mit Aktionismus ist\nniemandem geholfen. Ich nenne als Beispiel die Druck-\nsache 4/1791, die Herr Kollege Gerlach von der SPD-\nFraktion eingebracht hat. Dort geht es um eine Anfrage,\nwie viele Umz\u00fcge in Sachsen davon betroffen sind. Die\nAntwort wird wohl demn\u00e4chst kommen. Ich nenne drei\nweitere Drucksachennummern zu Unterkunftskosten.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 20. Sitzung 22. Juni 2005\n\n1599\n\nHier liegen doch Antworten vor! Haben Sie die nicht zur\nKenntnis genommen?\n\nViertens zur finanziellen Seite Ihres Antrages. Der Frei-\nstaat reicht die Wohngeldentlastung in vollem Umfang\nan die kommunalen Tr\u00e4ger weiter. Dazu nehme ich auf\ndie heutige Debatte zu Tagesordnungspunkt 2 Bezug.\nWir haben deutlich gemacht, dass die finanzielle Entlas-\ntung vom Freistaat auf die kommunalen Tr\u00e4ger vollst\u00e4n-\ndig weitergereicht wird. Ich weise dar\u00fcber hinaus noch\neinmal auf die Sonderbedarfserg\u00e4nzungszuweisungen\nhin, die ebenfalls zu einer ad\u00e4quaten, vollst\u00e4ndigen\nEntlastung der Kommunen in diesem Zusammenhang\nf\u00fchren.\n\nF\u00fcnftens. Soweit Sie zu Eigenheimbesitzern Stellung neh-\nmen, will ich nur eines fragen: Ist Ihnen bekannt, dass es\nbei Eigenheimbesitzern beispielsweise zu einer teilweisen\noder gr\u00f6\u00dferen \u00dcbernahme von Zinsen kommen kann?\nWenn Sie in Ihrer Rede ausgef\u00fchrt haben, dass die Be-\nscheide diesbez\u00fcglich nichts vorsehen, kann ich nur\nsagen: Wenn es so w\u00e4re, wie Sie behaupten, m\u00fcssten\nsolche Bescheide rechtswidrig sein, soweit es um Eigen-\nheimbesitzer geht.\n\n(Dr. Dietmar Pellmann, PDS: Eben!)\n\nDann m\u00fcssen Sie sich, Herr Pellmann, sagen lassen: Das\nkann nicht die Staatsregierung regeln, sondern das ist\neine Frage, die sich in einem rechtlichen Pr\u00fcfungsver-\nfahren regeln l\u00e4sst.\n\nMeine Damen und Herren, sowohl der Antrag der PDS-\nFraktion als auch beide \u00c4nderungsantr\u00e4ge malen in\nWahrheit Schreckensszenarien an die Wand, nicht mehr\nund nicht weniger. Ich will nicht abstreiten, dass die\nBetroffenen in Einzelf\u00e4llen vor m\u00f6glicherweise schwieri-\ngen Fragestellungen stehen, soweit es um Aufwendun-\ngen f\u00fcr Wohnraum geht, aber zu den von Ihnen behaup-\nteten massenhaften Umz\u00fcgen kommt es nicht. Weder im\nLandtagswahlkampf 2004 ist es dazu gekommen, noch\nkommt es in Zukunft dazu.\n\nIm \u00dcbrigen fehlen Ihnen, Herr Pellmann, zu solchen Be-\nhauptungen, wie sie in dem von Ihnen gestellten Antrag\nenthalten sind, jegliche Daten. Solche Daten existieren\nnicht. Daher er\u00fcbrigen sich auch diesbez\u00fcglich gestellte\nAntr\u00e4ge.\n\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU und des\nAbg. Martin Dulig, SPD)\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 Ich\nrufe die NPD-Fraktion. Herr Apfel, bitte.\n\nHolger Apfel, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Sie haben der Tagesordnung sicherlich entnom-\nmen, dass meine Fraktion f\u00fcr diese Plenarwoche eben-\nfalls einen Antrag zum Thema der mit Hartz IV verbun-\ndenen Zwangsumz\u00fcge gestellt hat. Wir h\u00e4tten diesen\nAntrag, der zudem eher eingereicht worden ist, der Ein-\nfachheit halber gern mit dem heute zur Debatte stehen-\nden PDS-Antrag zusammengezogen. Das wiederum\nwollte die PDS aus ihrer bekannten, vermeintlich anti-\nfaschistischen Abgrenzungsdoktrin heraus nicht. So m\u00fcs-\nsen wir eben zweimal dar\u00fcber diskutieren.\n\nDa wir morgen alles, was wir zur Sache zu sagen haben,\nbei der Einbringung unseres eigenen Antrages sagen\nwerden, will ich die Zeit nutzen, um einige Worte zum\nAntifaschismus der PDS zu sagen, dessen Kennzeichen\nseine v\u00f6llige Unglaubw\u00fcrdigkeit ist.\n\nDa stellt sich in Chemnitz Oskar Lafontaine, der neue\nSpitzengenosse der PDS, hin und redet exakt so, wie\nauch ein NPD-Redner zu diesem Thema gesprochen\nh\u00e4tte \u2013 vielleicht mit der Ausnahme, dass Lafontaine den\nNS-Ausdruck \u201eFremdarbeiter\u201c gebraucht hat, w\u00e4hrend\nwir Nationaldemokraten immer neutraler von \u201eBillig-\nlohnarbeitern\u201c geredet haben. Herr Pellmann, wir haben\nnichts dagegen, wenn Sie oder Ihre Genossen uns kopie-\nren, auch wenn es beim n\u00e4chsten Mal nicht so plump\nsein muss.\n\n(Dr. Dietmar Pellmann, PDS: Was hat das\nmit dem Thema zu tun?)\n\nWir haben auch schon beim Thema Landesbank gesagt,\ndass nicht \u00fcberall \u201eNPD\u201c draufstehen muss, wo NPD\ndrin ist, und es ist sch\u00f6n, wenn Politiker wie Lafontaine\nThemen aufgreifen, die in dieser Gesellschaft der selbst-\nernannten Gutmenschen verp\u00f6nt sind. Dies tr\u00e4gt zur\nEnttabuisierung von Themenkomplexen bei, \u00fcber die wir\nheute in der Tat sprechen m\u00fcssen.\n\n(Zurufe von der PDS: Thema!)\n\n\u2013 Ich erinnere Sie das n\u00e4chste Mal daran, zum Thema zu\nsprechen, wenn Sie wieder einmal meinen, Ihre anti-\nfaschistische Keule gegen die NPD schlagen zu m\u00fcssen,\nwenn es nicht zur Sache passt.\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Aber, Herr Apfel,\njetzt kommen Sie bitte zur Debatten\u00fcberschrift!\n\nHolger Apfel, NPD: Seien Sie sicher: Rechts blinken und\nlinks abbiegen, das nimmt Ihnen kein W\u00e4hler ab, son-\ndern das f\u00fchrt zur Verunsicherung jener, die bisher tag-\nt\u00e4glich mit multikulturalistischen Phrasen aus Ihrem\nMund gef\u00fcttert wurden. Ihre Rechnung wird nicht auf-\ngehen. Zum Wahltag werden Sie uns wie im letzten Jahr\ndie Arbeit erleichtern. Am Ende entscheidet sich der\nW\u00e4hler lieber f\u00fcr das Original als f\u00fcr eine billige Kopie!\n\n(Unruhe bei der PDS)\n\nIm Zusammenhang mit dem vorliegenden Antrag kann\nich Ihnen nur empfehlen, aufzuh\u00f6ren mit Ihrem faulen,\nvermeintlich antifaschistischen Abgrenzungszauber, den\nSie mit dem Antragssplitting zu den Zwangsumz\u00fcgen\nhier vorexerzieren wollen. Das glaubt Ihnen n\u00e4mlich\nl\u00e4ngst kein Mensch mehr.\n\nAuch Ihre Haltung zu den Hartz-IV-Reformen selbst ist\nunglaubw\u00fcrdig. Man muss es den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcr-\ngern in Deutschland immer und immer wieder in Erin-\nnerung rufen, weil es Ihre ganze heuchlerische Verlogen-\nheit vor Augen f\u00fchrt. Die beiden rot-rot regierten L\u00e4nder\nBerlin und Mecklenburg-Vorpommern haben sich im\nBundesrat feige der Stimme enthalten, als dort die so\ngenannten Hartz-IV-Reformen zur Abstimmung standen!\nImmer und immer wieder muss deutlich vor Augen\ngef\u00fchrt werden, dass am Ende wieder einmal selbst in\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 20. Sitzung 22. Juni 2005\n\n1600\n\neinem so zentralen Thema wie den Hartz-IV-Reformen\nIhre P\u00f6stchengeilheit, Ihre Bereitschaft, den Koalitions-\nfrieden um jeden Preis zu erhalten, \u00fcber Ihr soziales\nGewissen gesiegt hat! Schon das nimmt Ihnen, meine\nDamen und Herren von der PDS, jedes moralische Recht,\nsich nun \u00fcber die Folgen von Hartz IV zu beklagen.\n\nVollends aufgesetzt wirkt Ihre Kritik an den Zwangsum-\nz\u00fcgen dann aber dadurch, dass diese nirgendwo so gna-\ndenlos exekutiert werden wie im rot-rot regierten Berlin.\n\n(Dr. Dietmar Pellmann, PDS: Quatsch!)\n\nNach der j\u00fcngsten Studie des Berliner Stadtforschungs-\ninstituts Topos \u00fcber Sozialstruktur und Lebensverh\u00e4lt-\nnisse der Hartz-IV-Empf\u00e4nger in Kreuzberg zahlt zirka\nein Drittel der Kreuzberger Hartz-IV-Haushalte Mieten,\ndie \u00fcber den vom rot-roten Senat festgelegten H\u00f6chst-\ngrenzen f\u00fcr angemessenen Wohnraum liegen. Auf Berlin\nhochgerechnet, w\u00fcrde dies 50 000 bis 70 000 Haushalte\nbetreffen. Dass so viele Hartz-IV-Haushalte in nicht an-\ngemessenen Wohnungen leben, verwundert umso mehr,\nals laut besagter Studie die Betroffenen in Wohnungen\nleben, die in puncto Gr\u00f6\u00dfe und Ausstattung deutlich\nunter dem Gebietsdurchschnitt liegen.\n\nWenn man Derartiges liest, meine Damen und Herren,\nfragt man sich unwillk\u00fcrlich, was f\u00fcr gnadenlose Krite-\nrien f\u00fcr die Angemessenheit ausgerechnet ein rot-roter\nSenat anlegt, so dass gerade Berlin und nicht etwa ein\nschwarz regiertes Bundesland zum Schwerpunkt der\nZwangsumzugsregelung werden kann.\n\nIch kann Ihnen daher, werte Genossen der PDS, auch\nnur den Rat geben, bevor Sie hier vollmundige Forde-\nrungen an die Staatsregierung richten und sich als das\nsoziale Gewissen aufspielen: Kehren Sie erst einmal vor\nder eigenen T\u00fcr, denn da liegt nun wahrlich gen\u00fcgend\nDreck herum!\n\n(Beifall bei der NPD)\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: F\u00fcr die FDP-Fraktion\nHerr Zastrow, bitte.\n\nHolger Zastrow, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Ver-\nehrte Damen und Herren! Ich glaube, ich habe es an die-\nser Stelle schon einige Male gesagt: Hartz IV mag ja das\nrichtige Konzept f\u00fcr westdeutsche Regionen mit 4 oder\n5 % Arbeitslosigkeit sein, also f\u00fcr Regionen, in denen es\nwirklich eher ein Arbeitsvermittlungsproblem denn ein\nJobangebotsproblem gibt. F\u00fcr den Osten und f\u00fcr Gegen-\nden mit 15, 20 oder 25 % Arbeitslosigkeit ist es mit Si-\ncherheit das falsche Konzept; denn es bestraft Menschen,\nohne ihnen Alternativen zu bieten, und es manifestiert\ndie Ausweglosigkeit f\u00fcr viele Menschen, ohne ihnen\nChancen f\u00fcr eine sp\u00fcrbare Verbesserung zu er\u00f6ffnen.\nIch frage Sie: Welchen Vorwurf kann die Politik, k\u00f6nnen\nwir Menschen machen, die seit 15 Jahren mit hohem per-\ns\u00f6nlichem Einsatz eine Weiterbildungsma\u00dfnahme nach\nder anderen besucht haben, die seit 15 Jahren Hunderte\nvon erfolglosen Bewerbungen geschrieben haben? Wel-\nchen Vorwurf k\u00f6nnen wir all denen machen, die trotz\nihrer Bereitschaft zum Verzicht auf sehr klassische Ar-\nbeitnehmerrechte in Firmen t\u00e4tig waren, die am Ende\nPleite gegangen sind, die es nicht geschafft haben oder\n\ndie abgewickelt worden sind? Welches Recht zur Bestra-\nfung hat die Politik gegen\u00fcber Menschen, die sich be-\nm\u00fcht haben, die immer wieder neu angefangen haben?\nSie wissen selbst, wie viele unserer Mitb\u00fcrgerinnen und\nMitb\u00fcrger neue Jobs \u00fcbernommen und in den letzten\nJahren nicht nur einen, sondern zwei oder drei neue\nBerufe erlernt haben, es aber trotzdem beruflich nicht ge-\nschafft haben und eindeutig zu den Verlierern des Trans-\nformationsprozesses seit 1990 geh\u00f6ren.\n\nViele Menschen hatten 1990 gro\u00dfe Hoffnungen. Auch die\nPolitik hat, wenn ich mich recht erinnere, diesen Men-\nschen gro\u00dfe Hoffnungen gemacht. Wir als Politiker\nkonnten viele Hoffnungen, die diese Menschen hatten,\nvor allem au\u00dferhalb der wenigen Ballungszentren, die\nwir in Sachsen haben, nicht erf\u00fcllen. Die Politik hat kein\nRecht, diesen Menschen Vorw\u00fcrfe zu machen. Wer das\nmacht, kann nicht nur fordern, er muss auch f\u00f6rdern.\nHartz IV tut genau das nicht.\n\nWir haben jetzt Hartz IV und m\u00fcssen damit umgehen.\nDie m\u00f6glichen Zwangsumz\u00fcge \u2013 Dr. Pellmann hat es\nangesprochen \u2013 sind nur ein weiteres Beispiel f\u00fcr die\nvielen handwerklichen Fehler, die dieses angebliche Re-\nformpaket \u2013 diesen Begriff m\u00f6chte ich am liebsten gar\nnicht mehr in den Mund nehmen \u2013 hat. Statt ein sozial\ngerechteres System zu haben, sind die Menschen jetzt\nverunsichert und haben eine Menge Zukunfts\u00e4ngste. Sie\nhaben \u00c4ngste vor dem, was kommt, auch wenn sie\nwahrscheinlich \u2013 bei den allermeisten wird es Gott sei\nDank so sein \u2013 von Zwangsumz\u00fcgen nie pers\u00f6nlich be-\ntroffen sein werden.\n\nWenn jemand seit vielen Jahren \u2013 deshalb kann ich die\n\u00c4ngste sehr gut verstehen \u2013, oftmals schon seit DDR-Zei-\nten, in einer recht bescheidenen Mietwohnung \u2013 das sind\ndoch meistens die Arbeitslosen \u2013 oder gar in einem Alt-\nbau sitzt und vielleicht noch zu DDR-Zeiten mit viel per-\ns\u00f6nlichem Engagement und auch Geld dazu beigetragen\nhat, dass dieser Altbau nicht abgerissen worden ist, son-\ndern dass er erhalten werden konnte und vielleicht nach\nder Wende irgendwann von neuen Eigent\u00fcmern saniert\nworden ist, muss ich ganz ehrlich sagen, dass ich wei\u00df,\nwas allein die Vorstellung eines eventuellen Umzuges\nf\u00fcr den Betreffenden bedeutet. Das bedeutet einfach Ver-\nlust der Heimat, das bedeutet Verlust der Identit\u00e4t, und\ndazu muss ich Ihnen sagen: Angst \u2013 und sehr viele Men-\nschen in Sachsen haben Angst \u2013 ist ein ganz, ganz\nschlechter Motivator, um aus dem Teufelskreis der Ar-\nbeitslosigkeit herauszukommen.\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Zastrow, gestat-\nten Sie eine Zwischenfrage?\n\nHolger Zastrow, FDP: Ja, gern.\n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Kollege Zastrow,\nich frage Sie: Wie stehen Ihre Worte, die sehr mitf\u00fchlend\nklangen, in \u00dcbereinstimmung mit der Haltung Ihrer\nFraktion im Dresdner Stadtrat, wo Ihr Vertreter in der\nentscheidenden Sitzung, als es um die Kosten der Unter-\nkunft ging, eine Erh\u00f6hung gegen\u00fcber der Vorlage der\nVerwaltung abgelehnt hat, eine Erh\u00f6hung, die Umz\u00fcge\nvermeiden sollte, wobei er diese Ablehnung noch mit\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 20. Sitzung 22. Juni 2005\n\n1601\n\nden Worten \u201eAlles rausgeschmissenes Geld!\u201c kommen-\ntiert hat?\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nUwe Leichsenring, NPD: H\u00f6rt, h\u00f6rt!)\n\nHolger Zastrow, FDP: Herr Gerstenberg, in der Stadt-\nratssitzung war ich wahrscheinlich selbst nicht an-\nwesend. Ich kann mir nicht \u2013 \u2013\n\n(Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE:\nDas war Herr M\u00fccke!)\n\nHerr M\u00fccke, hast du das gesagt?\n\n(Zuruf: Nein!)\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Bitte keinen Disput\n\u00fcber die R\u00e4nge! Herr M\u00fccke, bitte.\n\nHolger Zastrow, FDP: Hat er jetzt das Wort?\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Nein, das geht nicht.\n\nHolger Zastrow, FDP: Also, ich kann dazu leider\nnichts sagen. Ich kann es mir nicht vorstellen, Herr\nGerstenberg. Das muss ich dazu sagen. Sie wissen, dass\nwir als FDP in Sachsen eine etwas andere Position zu\ndiesem Thema einnehmen als viele unserer Landesver-\nb\u00e4nde in einer anderen Ecke in diesem Land.\n\n(Zuruf des Abg. Alexander Krau\u00df, CDU)\n\n\u2013 Kann ich erst einmal weitermachen? \u2013 Gut.\n\nLiebe Kollegen von der PDS, Herr Dr. Pellmann, ich will\nIhnen Ihre gute Absicht \u00fcberhaupt nicht absprechen. Ich\nglaube, dass Sie sich ernsthaft Sorgen um die Schicksale\nder Menschen machen. Wir haben eine ganze Menge\ndavon in den Zeitungen gesehen, wobei sicherlich viel\nHysterie dabei ist, wobei viele Dinge, denke ich, \u00fcber-\nspitzt dargestellt worden sind. Ich glaube aber auch:\nWenn Sie, ohne diese Zahlen \u00fcberhaupt zu kennen,\ndavon sprechen, dass Tausende von Zwangsumz\u00fcgen\nbetroffen sein werden, dann leisten Sie zu der Angst\nund zu der Verunsicherung, die die Menschen in diesem\nLand haben, auch einen Beitrag. Ohne dass wir auch nur\nansatzweise wissen, wie viele Menschen am Ende tat-\ns\u00e4chlich dieses Schicksal erleiden k\u00f6nnten, d\u00fcrfen Sie\ndiese Panikmache nicht betreiben.\n\nWir als FDP haben beispielsweise gestern Abend noch\neinmal bei den Verantwortlichen der Stadt Dresden an-\ngerufen. Die Stadt Dresden, die als gro\u00dfe Stadt voraus-\nsichtlich eine ganze Menge Betroffener haben wird, ist\nzurzeit nicht bereit, auch nur eine Sch\u00e4tzung abzugeben,\nwie viele tats\u00e4chlich Betroffene es dort geben wird.\n\n(Alexander Krau\u00df, CDU: Hat wohl\nHerr M\u00fccke angerufen?)\n\nDie Einzelfallpr\u00fcfungen sind in der Stadt Dresden \u2013 wie\nin einer ganzen Menge anderer Kommunen \u2013 \u00fcberhaupt\nnoch nicht erfolgt, so dass kein verl\u00e4ssliches Zahlenmate-\nrial vorliegt. Wir kennen also nicht einmal die Zahlen\nf\u00fcr die Stadt, in der fast jeder zehnte Sachse lebt, und\n\nwir kennen die Zahlen aus den meisten anderen Kom-\nmunen in Sachsen auch nicht. Auf dieser Grundlage,\nsehr geehrte Kollegen von der PDS, kann man zum heu-\ntigen Zeitpunkt keine seri\u00f6sen Entscheidungen treffen.\n\nIch m\u00f6chte Ihnen sagen, was wir aus Sicht unseres Parla-\nmentes tun sollten: Wir sollten erstens den Kommunen\nvor Ort die Chance geben, alle M\u00f6glichkeiten zur Umge-\nhung der Zwangsumz\u00fcge zu pr\u00fcfen und entsprechende\nMa\u00dfnahmen zu ergreifen. Denn solange die Kommunen\ndie Einzelfallpr\u00fcfung nicht abgeschlossen haben, so\nlange gibt es noch eine realistische Chance, dass die\nallermeisten dieser Zwangsumz\u00fcge \u2013 wie Sie es gesagt\nhaben und wie Sie es selber wollen \u2013 durch die vor Ort\nbestehenden Toleranzregelungen umgangen werden k\u00f6n-\nnen. Diese sind von Kommune zu Kommune jeweils ein\nwenig unterschiedlich, zum Beispiel was die Wohn-\nfl\u00e4chen betrifft, auch was Untervermietungsm\u00f6glichkei-\nten betrifft. Allein durch das Gegenrechnen der zu er-\nwartenden Umzugskosten wird sich einiges l\u00f6sen lassen.\n\nZum Zweiten sollten wir auch einmal schauen \u2013 ich\nempfehle allen, den Mut dazu zu haben \u2013, wie sich solch\nein Wohnungsmarkt entwickelt. Versuchen Sie beispiels-\nweise einmal, in Dresden zurzeit eine Ein- oder eine\nZweiraumwohnung zu suchen und anzumieten. Dann\nwerden Sie merken, dass das sehr kompliziert ist. So ein-\nfach geht das nicht mehr. Denn erstens haben sich viele\nMenschen aufgrund der Arbeitslosigkeit und der sozia-\nlen Not, die nicht pl\u00f6tzlich durch Hartz IV kommt, son-\ndern die schon sehr lange existiert, bereits in den letzten\nJahren kleinere Wohnungen gesucht. Sie haben also Vor-\nsorge betrieben. Zum anderen ist jetzt durch die Andro-\nhung und die Umsetzung von Hartz IV ein richtiger Run\n\u2013 es ist ein richtiger Boom \u2013 auf den Markt von kleinen\nWohnungen passiert. Das f\u00fchrt dazu, dass in diesem Be-\nreich \u2013 das trifft selbst kommunale Wohnungsgesell-\nschaften; wer sich ein bisschen mit Immobilien auskennt,\nwird mir Recht geben \u2013 inzwischen Preissteigerungen zu\nverzeichnen sind, bei denen ich am Ende sehr gern se-\nhen m\u00f6chte, ob sich f\u00fcr den einen oder anderen, der aus\neiner gr\u00f6\u00dferen Wohnung in eine kleinere Wohnung um-\nziehen soll, der Umzug \u00fcberhaupt noch lohnt.\n\nEs ist sehr wichtig, die Einzelfallpr\u00fcfungen abzuwarten.\nGlauben Sie mir eines: In einer Stadt wie Dresden, in der\nes ungef\u00e4hr 35 000 leer stehende Wohnungen gibt \u2013 in\nLeipzig sind es mit Sicherheit nicht weniger \u2013,\n\n(Zuruf des Abg. Dr. Dietmar Pellmann, PDS)\n\nw\u00e4re jeder Vermieter ein sehr schlechter Kaufmann,\nwenn er am Ende wegen zehn oder 50 Euro auf einen\nlangj\u00e4hrigen Mieter verzichtet und ihn ziehen l\u00e4sst. Ich\nglaube, dass auch dort der Markt einiges regeln wird. Es\nwird nur sehr wenige Vermieter in Sachsen geben, die\nbereit sind, f\u00fcr einen kurzfristigen Vorteil ein hohes und\nlanges Leerstandsrisiko einzugehen.\n\nLiebe Kollegen von der PDS, ich empfehle Ihnen, unse-\nrem \u00c4nderungsantrag zuzustimmen. Denn bei aller be-\nrechtigten Sorge glaube ich, dass wir in diesem Parla-\nment erst eine Entscheidung \u00fcber eventuelle\nMa\u00dfnahmen treffen k\u00f6nnen, wenn wir z\u00fcgig \u2013 es ist\nganz klar, wir d\u00fcrfen das nicht auf die lange Bank schie-\nben \u2013 vern\u00fcnftiges Zahlenmaterial vorliegen haben und\nuns ein richtiges Bild \u00fcber die Situation in Sachsen\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 20. Sitzung 22. Juni 2005\n\n1602\n\nmachen k\u00f6nnen, keines, das wir \u00fcber irgendwelche Zei-\ntungen vermittelt bekommen, sondern eines, das tats\u00e4ch-\nlich und seri\u00f6s erhoben wird.\n\nDeswegen bitte ich Sie, unserem \u00c4nderungsantrag zuzu-\nstimmen.\n\nDanke.\n\n(Beifall bei der FDP und des\nAbg. Dr. Dietmar Pellmann, PDS)\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: F\u00fcr die Fraktion\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN Frau Herrmann, bitte.\n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolle-\nginnen und Kollegen! Nachdem wir jetzt von Herrn\nZastrow so viel \u00fcber Angst und Betroffenheit geh\u00f6rt\nhaben, will ich versuchen, uns aus dem depressiven\nLoch wieder herauszuholen.\n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der SPD\nund der Staatsregierung)\n\nDie PDS fordert in ihrem Antrag eine ganze Reihe von\nMa\u00dfnahmen, die geeignet sein sollen, Leistungsempf\u00e4n-\nger von Arbeitslosengeld II vor Zwangsumz\u00fcgen zu be-\nwahren. Dabei scheint sie von gro\u00dfer Eile gepeinigt, weil\nzum 1. Juli erste Folgen der Regelungen zu den Kosten\nder Unterkunft eintreten. Der Landesbeirat f\u00fcr die Um-\nsetzung des Sozialgesetzbuches II soll quasi als Feuer-\nwehr Sofortma\u00dfnahmen veranlassen, die die Wunden\nder Betroffenen wie der Kommunen heilen sollen.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Dieser Antrag ist ver-\nst\u00e4ndlich in seiner Sorge um die Betroffenen, aber er\ngeht an der Situation und am Ansatz des Gesetzes vor-\nbei.\n\nIn \u00a7 22 SGB II wurde geregelt, dass die Kosten der Un-\nterkunft und Heizung in tats\u00e4chlicher H\u00f6he \u00fcbernom-\nmen werden, sofern sie angemessen sind.\n\nDas hei\u00dft erstens: Die Angemessenheit richtet sich nach\nden \u00f6rtlichen Verh\u00e4ltnissen am Wohnort, nach der Art\ndes Bedarfs sowie nach der pers\u00f6nlichen Situation.\n\nZweitens regelt das Gesetz nicht, was passiert, wenn die\nH\u00f6he der Kosten \u00fcberschritten wird. Es wird gerade\nnicht davon ausgegangen, dass in diesem Fall zwangs-\nweise ein Umzug stattfinden muss.\n\nZur pers\u00f6nlichen Situation der Betroffenen: Wir sehen\nden \u00c4nderungsbedarf bei der Partneranrechnung und\nden Bedarfsgemeinschaften. Die Bedarfsgemeinschaften\nsollten dazu f\u00fchren, dass die Familienmitglieder mehr\nVerantwortung f\u00fcreinander \u00fcbernehmen und dadurch\nden Staat finanziell entlasten.\n\nDie Erfahrung zeigt nun, dass diese Sicht auf Familie\nund Partnerschaft an der Lebenswirklichkeit vorbeigeht.\nBei Schwierigkeiten in der Partnerschaft sind die Men-\nschen jetzt eher bereit, in getrennte Wohnungen zu zie-\nhen. Die Regelungen f\u00f6rdern insofern nicht gerade die\nMotivation, sich den Problemen zu stellen und langfris-\ntig stabile Partnerschaften zu entwickeln. Im Zweifelsfall\nziehen die Paare auseinander, sparen sich den Blick auf\ndas gemeinsame Bett und gewinnen dabei mehr finan-\nziellen Spielraum. Damit erm\u00f6glichen sie sich andere\nErlebnisse \u2013 gemeinsam oder getrennt \u2013, f\u00fcr die sie Geld\nbrauchen. Einsparm\u00f6glichkeiten f\u00fcr die Kommunen er-\n\ngeben sich, wenn \u00fcberhaupt, nur kurzfristig und unter\nMissachtung von Kosten, die an anderer Stelle entstehen.\nJetzt weiter zur Angemessenheit: Was unter Angemes-\nsenheit zu verstehen ist, regeln die Kommunen in eige-\nner Verantwortung. Die meisten Kommunen in Sachsen\nhaben einen l\u00e4ngeren Prozess der fachlichen und sozial-\npolitischen Debatte \u2013 auch mit der ARGE \u2013 hinter sich.\nEs ist daher gar nicht m\u00f6glich, zum gegenw\u00e4rtigen Zeit-\npunkt Bilanz \u00fcber Umz\u00fcge in diesem Zusammenhang in\nSachsen zu ziehen.\nDie Stadt Chemnitz hat versucht, sich einen \u00dcberblick zu\nverschaffen, und hat in einer der drei Leistungsstellen\nder ARGE Leistungsakten manuell ausgewertet. Ergeb-\nnis: 3 % dieser Unterlagen enthielten Bescheide mit nur\nbefristeter Anerkennung der Unterkunftskosten.\nAber nach unserer Kenntnis hat es in Sachsen bisher\nnoch gar keine Umzugswelle gegeben. Die Stadt Leipzig\nhatte als eine der ersten St\u00e4dte in Sachsen eine Verwal-\ntungsrichtlinie f\u00fcr die Kosten der Unterkunft. Dort sind\nkeine Zwangsumz\u00fcge notwendig gewesen und sind\nauch jetzt nicht absehbar. Was allerdings bemerkt wurde,\nsind einige Panikumz\u00fcge.\n\nIn Chemnitz wurde eine Richtlinie in Kraft gesetzt, die\ndezidiert Umz\u00fcge vermeiden soll. Seit M\u00e4rz gibt es aber\nin Chemnitz keine expliziten Umzugsaufforderungen\nmehr.\nIn Dresden wurde lange \u00fcber eine H\u00e4rtefallregelung zur\nVermeidung von Umz\u00fcgen diskutiert und dann gemein-\nsam von PDS und CDU im Sozialausschuss abgelehnt.\nSo musste auch in Dresden die Verwaltung ohne demo-\nkratische Mitbestimmung handeln. Auch hier sollen Um-\nz\u00fcge vermieden werden. Offenbar will die PDS durch\neine Strategie der Totalverweigerung ihr Thema nicht\nverlieren,\n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der CDU\nund der SPD)\n\nselbst um den Preis, dass sie ihr Wahlmotto \u201eWir stehen\neuch bei!\u201c lieber der Verwaltung \u00fcberl\u00e4sst.\nEs ist noch gar nicht evaluierbar, welche Folgen konkret\nund in welchem Ausma\u00df eintreffen werden. Es gibt sehr\nvielf\u00e4ltige und teilweise durchaus gegenl\u00e4ufige Bewe-\ngungen. So stellen Vermieter im Landkreis Chemnitzer\nLand unter anderem Umz\u00fcge von Arbeitslosengeld-II-\nEmpf\u00e4ngern nicht in kleinere, sondern in ger\u00e4umigere\nWohnungen entlang der m\u00f6glichen Mietobergrenzen\nfest.\nWeitere Umz\u00fcge ergeben sich \u2013 wie schon gesagt \u2013 in\nLebenspartnerschaften, in denen das Ausziehen eines\nPartners in eine zweite Wohnung als M\u00f6glichkeit prak-\ntiziert wird.\nErst ab diesem Sommer, wenn die sechsmonatige \u00dcber-\ngangszeit f\u00fcr Wohnungen, die nicht den Richtlinien von\nHartz IV entsprechen, abgelaufen ist, zeigt sich ein ein-\ndeutigeres Bild.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, in vielen Kommunen\nsind sowohl die Belange der Betroffenen in die Fragen\nzur Gestaltung der Richtlinie eingeflossen als auch politi-\nsche \u00dcberlegungen, die dar\u00fcber hinausgehen. Wollen\nwir zum Beispiel als Kommune massenhafte Umz\u00fcge\nund eine weitere Entmischung mit allen Folgeproble-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 20. Sitzung 22. Juni 2005\n\n1603\n\nmen? Was passiert mit dem Mietspiegel, wenn wir in\nder Richtlinie zu hohe Werte f\u00fcr Mieten angeben? Und\nwas hei\u00dft das f\u00fcr die Regelung von Einzelf\u00e4llen?\n\nKurz, auch st\u00e4dteplanerische, wohnungswirtschaftliche\nund andere Erw\u00e4gungen wurden bedacht. Wie notwen-\ndig diese \u00dcberlegungen waren, zeigt sich in Stollberg.\nF\u00fcr mehr als jede zehnte der \u00fcber 4 500 Bedarfsgemein-\nschaften im Landkreis stimmt der Satz, dass die Fest-\nlegung angemessener Kosten der Unterkunft zu sozialen\nH\u00e4rten bis hin zum Umzug f\u00fchren kann.\n\nDie PDS allerdings z\u00e4umt das Pferd von hinten oder\nsollte man in dem Fall besser sagen von oben auf, auch\nwenn das Bild dann nicht mehr stimmt. Sie traut den Be-\ntroffenen nichts zu. Man kann dar\u00fcber streiten, ob die\nH\u00f6he der \u00dcbernahme der Kosten der Unterkunft immer\nklug und sozial gerecht entschieden wurde. Aber nie-\nmand, dessen Miete nicht in voller H\u00f6he \u00fcbernommen\nwird, muss allein deshalb zwangsl\u00e4ufig umziehen, wie\ndas bisher beim Anspruch auf Sozialhilfe der Fall war.\nDas ist wichtig. Es ist nicht staatlich reguliert worden:\nDeine Wohnung darf nicht gr\u00f6\u00dfer sein als \u2026 \u2013 Aber\nwenn die Kosten zu hoch liegen, dann bist du verant-\nwortlich, wie du damit umgehst. Du kannst umziehen,\ndu kannst deine Kosten optimieren, du kannst an ande-\nrer Stelle nach Einsparpotenzial suchen.\n\nDie neue Regelung der Zuverdienstm\u00f6glichkeit bietet\njetzt auch endlich einen Anreiz, selbst aktiv zu werden.\n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der SPD)\n\nDass dazu Unterst\u00fctzung notwendig ist, dessen sind wir\nuns bewusst. Unabh\u00e4ngige Beratungsstellen w\u00e4ren m\u00f6g-\nlicherweise sinnvoll, sofern Kommunen bzw. die ARGE\nnicht aus Eigeninitiative t\u00e4tig werden.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Hartz IV ist als ein\naktivierendes Gesetz gedacht,\n\n(Lachen des Abg. Klaus Tischendorf, PDS)\n\nsowohl an die Betroffenen gerichtet als auch an die Kom-\nmunen. Ich habe Ihnen dargestellt, wie einige Kommu-\nnen mit dieser Herausforderung umgehen. Selbst wieder\nein St\u00fcck Leben in die eigene Entscheidungsverantwor-\ntung zu \u00fcbernehmen ist Sinn von Hartz IV. Wir k\u00f6nnen\nuns vorstellen, den Landesbeirat Sachsen f\u00fcr die Um-\nsetzung des Sozialgesetzbuches II in den Sozialausschuss\neinzuladen, um \u00fcber seine Erfahrungen im Zusammen-\nhang mit der Umsetzung von Hartz IV und damit ver-\nbundenen Zwangsumz\u00fcgen zu berichten.\n\nWir werden zum jetzigen Zeitpunkt jedenfalls den An-\ntr\u00e4gen von PDS und FDP nicht zustimmen.\n\nSch\u00f6nen Dank.\n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der SPD)\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Das war die erste\nRunde der Abgeordneten. Es besteht die M\u00f6glichkeit zu\nweiteren Reden. \u2013 Herr Dr. Pellmann, PDS-Fraktion.\n\nDr. Dietmar Pellmann, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr\nverehrten Damen und Herren! Ich habe dann zwar noch\nein Schlusswort, aber da reicht die Zeit nicht, um auf ei-\n\nniges einzugehen. Deshalb muss ich mich jetzt noch ein-\nmal zu Wort melden.\nHerr Prof. Schneider, Sie waren ja heute Nachmittag\nschon zahmer als heute fr\u00fch. Es w\u00e4re auch Ihnen wirk-\nlich einmal ans Herz zu legen, mit der Wahl Ihrer Worte\netwas kulturvoller umzugehen.\n\n(Zuruf des Abg. Rolf Seidel, CDU)\n\n\u2013 Dass Sie das sagen, ist ja klar. Das hat dann auch wie-\nder etwas mit Kultur zu tun.\n\nIch habe versucht, sachlich die Dinge darzustellen; von\nPanikmache war keine Rede in meinen Ausf\u00fchrungen.\nDann benutzen Sie doch nicht solche Worte, die die\nDinge eh nur verh\u00e4rten.\n\nFrau Herrmann, ehrlich gesagt, ich habe von Ihnen\nschon sozialere Beitr\u00e4ge geh\u00f6rt.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nDas muss ich wirklich sagen. Es w\u00e4re vielleicht ganz\nhilfreich, wenn Sie sich einmal vier Wochen Zeit n\u00e4h-\nmen, in Ihr B\u00fcro beg\u00e4ben, dies ordentlich ank\u00fcndigten,\nund dann den Menschen, die betroffen sind, zur Bera-\ntung zur Verf\u00fcgung st\u00fcnden. Dann w\u00fcrden Sie vielleicht\nSchicksale erkennen und auch erfahren, dass es nicht\nwenige Menschen gibt, die sich aus ihrem Antrieb, wie\nSie ihn schildern, einfach nicht helfen k\u00f6nnen. Denen\nmuss geholfen werden.\n\n(Beifall bei der PDS und des\nAbg. Holger Zastrow, FDP)\n\nHier wurde mehrfach vom Vertrauen in die Kommunen\ngesprochen. Nat\u00fcrlich geh\u00f6rt das zum Anspruch auf\nkommunale Selbstverwaltung. Aber zwei Dinge m\u00f6chte\nich dann schon gern geregelt haben.\n\nErstens m\u00f6chten die Kommunen dann auch schon aus-\nreichenden finanziellen Spielraum haben, den viele\ndurch Hartz IV nicht haben. Das sollten wir nicht ganz\nvergessen.\n\nDas Zweite hat auch etwas damit zu tun. Ich habe gro\u00dfe\nAchtung, das habe ich hier nicht zum ersten Mal gesagt,\nvor den Menschen, die sich in den ARGEn bzw. auch in\nden optierenden Kreisen redliche M\u00fche geben. Aber\nschauen Sie sich doch einmal in der Leipziger Georg-\nSchumann-Stra\u00dfe die Schlangen an oder in Bautzen oder\nin anderen St\u00e4dten. Sie sind einfach aufgrund der perso-\nnellen Knappheit in den Institutionen \u00fcberfordert. Das\nist doch das Problem! Da kann ich zehnmal mit dem Fin-\nger auf die Kommunen zeigen. Selbst wenn sie es woll-\nten, k\u00f6nnten sie nicht so reagieren, wie sie m\u00f6glicher-\nweise gern m\u00f6chten.\n\nFrau Herrmann, ich wei\u00df nicht, welche Beziehung Sie zu\nLeipzig haben. Aber eines will ich Ihnen schon einmal\nsagen. Leipzig hat 4 000 Ank\u00fcndigungen, dass man die\nMiete mindern m\u00f6ge, versandt. Ich denke, Frau Orosz\nkann uns dann vielleicht auch mitteilen, wie viele solcher\nAnk\u00fcndigungen sachsenweit versandt worden sind.\nDiese Zahl haben wir. Es gibt nat\u00fcrlich vorsichtige Sch\u00e4t-\nzungen, auch in meiner Stadt.\n\nNat\u00fcrlich werden das nicht 4 000 sein. Das sage ich\nIhnen ebenfalls. Ich sage Ihnen auch, warum: weil ich\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 20. Sitzung 22. Juni 2005\n\n1604\n\nmit zu denen im Stadtrat und auf andere Weise geh\u00f6ren\nwerde, die die Einzelfallpr\u00fcfung einfordern, und im Un-\nterschied zu diesem Haus hier kann ich in meinem\nStadtrat in Leipzig wenigstens noch etwas durchsetzen\nund auch das.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nWas Dresden betrifft, verehrter Kollege Zastrow \u2013 \u2013\n\n(Andreas L\u00e4mmel, CDU: Genosse Zastrow!)\n\n\u2013 Ach, wissen Sie, das Wort \u201eGenosse\u201c muss man sich\nerst verdienen. Davon haben Sie keine Ahnung.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013\nLachen des Abg. Alexander Delle, NPD)\n\nHerr Zastrow, lassen wir uns nicht durch die Zwischen-\nrufe von da dr\u00fcben st\u00f6ren, wenn wir hier im Disput\nsind.\n\nIch will Ihnen Folgendes sagen: Die PDS in Dresden und\nin Leipzig und in Sachsen \u00fcberhaupt hat zu manchen\nDingen unterschiedliche Meinungen. Das gebe ich gern\nzu. Was mit mir in Leipzig als PDS-Vertreter nicht zu\nmachen w\u00e4re, das w\u00e4re die Privatisierung des st\u00e4dti-\nschen Wohnungsunternehmens. Das sage ich deutlich.\nDa unterscheide ich mich auch von einigen \u2013 um das\nWort noch einmal zu gebrauchen \u2013 Genossinnen und Ge-\nnossen meiner Partei in Dresden.\n\nEin Wort noch zur rechten Seite dieses Hauses. Ich wei\u00df\nja, dass es wenig Sinn macht. Ich habe zum wiederholten\nMale versucht, den Herrschaften zu erkl\u00e4ren: Wenn in\neiner Landesregierung die Meinungen \u00fcber ein Gesetz,\ndas im Bundesrat zu verabschieden ist, unterschiedlich\nsind \u2013 und das ist in den beiden Landesregierungen der\nFall gewesen \u2013, dann enth\u00e4lt sich die Koalitionsregierung\nim Bundesrat. Das ist \u00fcberall so.\n\nAber das hei\u00dft trotzdem, dass auch in Berlin und in\nMecklenburg vom Grundsatz selbstverst\u00e4ndlich die PDS\ngegen Hartz IV ist und auch bleiben wird. Im \u00dcbrigen,\neines will ich Ihnen noch sagen: Es waren schon Ver-\ntreter in meinem B\u00fcro \u2013 und das waren leider nicht we-\nnige \u2013, die gesagt haben: Wir haben die NPD gew\u00e4hlt,\naber wir sind jetzt von Hartz IV betroffen. Beraten Sie\nuns trotzdem? Darauf habe ich gesagt: \u201eIhr findet die\nNPD wohl gar nicht, wenn es um soziale Probleme vor\nOrt geht? Selbstverst\u00e4ndlich berate ich jeden, der meine\nHilfe haben m\u00f6chte. Aber beim n\u00e4chsten Mal w\u00e4hlt ihr\ndie nicht wieder; denn wenn es ernst wird, dann steht\nihr im Regen!\u201c\n\n(Beifall bei der PDS \u2013\nHolger Apfel, NPD: Da ist der Wunsch Vater\n\ndes Gedankens! \u2013 Weitere Zurufe von der NPD)\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Besteht, meine Da-\nmen und Herren, weiterer Aussprachebedarf in dieser\nRunde? \u2013 Das ist offensichtlich nicht der Fall. Die Staats-\nregierung; Frau Staatsministerin Orosz, bitte.\n\nHelma Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales: Sehr geehr-\nter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und\nHerren Abgeordneten! Mit dem vorliegenden Antrag er-\n\nsucht die PDS-Fraktion die Staatsregierung um verschie-\ndene Initiativen und Aktionen, die im Wesentlichen ein\nZiel verfolgen: die Vermeidung von Massenumz\u00fcgen\naufgrund von Hartz IV.\nIn dieser Zielsetzung gibt es \u2013 meine Damen und Her-\nren, ich denke, dar\u00fcber sind wir uns einig \u2013 zwischen\nder Antragstellerin und der Staatsregierung keinen Dis-\nsens. Auch die Staatsregierung hat ein elementares Inte-\nresse daran, dass es nach dem 30. Juni 2005 nicht zu den\nvon Ihnen skizzierten Umz\u00fcgen von tausenden hilfe-\nbed\u00fcrftigen Familien kommt. Aus heutiger Sicht gehen\nwir davon aus, dass es dazu auch nicht kommen wird.\n\nEs ist richtig: Bis zu 20 % der Leistungsempf\u00e4nger \u2013 und\ndas war Ihre Frage, Herr Dr. Pellmann \u2013 haben am Jah-\nresbeginn einen standardisierten Hinweis erhalten, dass\nihre Aufwendungen f\u00fcr die Unterkunft den angemesse-\nnen Umfang \u00fcbersteigen. Das l\u00e4sst jedoch nicht automa-\ntisch einen R\u00fcckschluss auf die tats\u00e4chliche Zahl der\nUmz\u00fcge zu.\n\nUm eine weitere Frage von Ihnen zu beantworten: In\nVorbereitung der heute schon genannten Beantwortung\nder Kleinen Anfrage von Herrn Abg. Gerlach sind erste\nZuarbeiten der Kommunen bei uns eingegangen, die wir\nderzeit zusammentragen; ich denke, in den n\u00e4chsten\nTagen geht Ihnen die entsprechende Antwort zu. Bisher\nkann ich diese so zusammenfassen: \u00dcberwiegend teilen\ndie Kommunen mit \u2013 und darin gebe ich Frau Herrmann\nRecht \u2013, dass sie im Moment nicht in der Lage sind, jed-\nwede Zahl zu \u00e4u\u00dfern und eher davon ausgehen, dass es\nkaum eine solche Gr\u00f6\u00dfenordnung geben wird, \u00fcber die\nSie hier spekulieren.\n\n(Zuruf des Abg. Horst Wehner, PDS)\n\nIch m\u00f6chte noch einmal begr\u00fcnden, warum es so sein\nwird. Es bemisst sich n\u00e4mlich nicht allein nach den\nRichtlinien der Landkreise und Kreisfreien St\u00e4dte, ob die\nAufwendungen tats\u00e4chlich den angemessenen Umfang\n\u00fcbersteigen. Es bedarf dar\u00fcber hinaus jeweils einer Ver-\nwaltungsentscheidung, die die Besonderheiten des Ein-\nzelfalles, die Person, die Art des Bedarfs und die \u00f6rt-\nlichen Verh\u00e4ltnisse ber\u00fccksichtigt. Nach meinem\nWissensstand sind sich die Kommunen mehrheitlich\nihrer gro\u00dfen Verantwortung daf\u00fcr sehr bewusst. Einige\nKommunen haben ihre Anforderungen an die Angemes-\nsenheit bereits seit Jahresbeginn gesenkt. Sie haben Richt-\nlinien ge\u00e4ndert und sie haben ihre Mitarbeitenden dazu\nerm\u00e4chtigt, von den vorgesehenen H\u00f6chstgrenzen ge-\ngebenenfalls abzuweichen.\n\nDamit wird, glaube ich, deutlich, dass es absolut richtig\nwar, die Verantwortung f\u00fcr die Wohnungsf\u00fcrsorge dort\nanzusiedeln, wo die notwendigen Kenntnisse \u00fcber den\n\u00f6rtlichen Wohnungsmarkt vorhanden sind. Das Bundes-\nministerium f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit hat aus gutem\nGrund keinen Gebrauch von seiner Verordnungserm\u00e4ch-\ntigung gemacht; denn die Angemessenheit einer Woh-\nnung zum Beispiel in G\u00f6rlitz ist anders zu beurteilen als\nin D\u00f6beln oder Leipzig \u2013 aufgrund des allen bekannten\nunterschiedlichen Wohnungsangebotes.\n\nDem Hinweis darauf bzw. der Bitte, dass der Landesbei-\nrat hier mit konkreten Handlungsempfehlungen beauf-\ntragt werden soll, kann ich so nicht zustimmen; denn\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 20. Sitzung 22. Juni 2005\n\n1605\n\ndas Gesetz hat dazu keine Regelungsm\u00f6glichkeiten vor-\ngesehen.\n\n(Zuruf des Abg. Dr. Dietmar Pellmann, PDS)\n\nDie Staatsregierung bekennt sich jedoch ausdr\u00fccklich \u2013\nund dies m\u00f6chte ich hier noch einmal deutlich betonen \u2013\nzu ihrer Verantwortung als Rechtsaufsicht. Sie verfolgt\ndie Entwicklung sehr genau und wird bei Erfordernis\ndaf\u00fcr Sorge tragen, dass die kommunalen Tr\u00e4ger den\nRahmen von Gesetz und Rechtsprechung nicht verlassen,\nund Sie wissen auch, dass ich st\u00e4ndig unterwegs bin \u2013\nsowohl in den ARGEn als auch in den Kommunen \u2013,\nund dort werden derartige Dinge gemeinsam bespro-\nchen.\n\nDeshalb hat mein Haus bereits im September 2004 in\neinem Rundschreiben an die verantwortlichen Institutio-\nnen umfangreiche Hinweise zu den Leistungen, zu Un-\nterkunft und Heizung gegeben. In einem Fall, das sei an\ndieser Stelle bemerkt, haben wir bereits konkrete rechts-\naufsichtliche Schritte gegen die Verfahrensweise in einem\nLandkreis eingeleitet.\n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Die Staatsregie-\nrung ist sich ihrer Verantwortung gegen\u00fcber den B\u00fcrge-\nrinnen und B\u00fcrgern in Sachsen bewusst. Der Freistaat\nhat bisher, um noch einmal auf die Finanzlage zur\u00fcckzu-\nkommen, wie in der heutigen Debatte bereits erw\u00e4hnt,\nimmerhin als einziges Bundesland nicht nur die so ge-\nnannten SoBEZs, sondern auch die gesamten Einsparun-\ngen beim Wohngeld an die Kommunen weitergereicht\nund sie damit mit entsprechenden Spielr\u00e4umen, Herr\nDr. Pellmann, ausgestattet.\n\nDurch die Einrichtung eines H\u00e4rtefallfonds soll au\u00dfer-\ndem gew\u00e4hrleistet werden, dass keine Kommune in\nSachsen durch Hartz IV im Saldo finanziell \u00fcberstrapa-\nziert wird. Ich darf Sie an Tagesordnungspunkt 2 unserer\nheutigen Sitzung erinnern. Aus unserer Sicht m\u00fcsste sich\ndamit eigentlich das Ersuchen in Nr. 2 Ihres Antrages er-\nledigt haben.\n\nMeine Damen und Herren Abgeordneten von der PDS!\nDas gezeichnete Schreckensszenario von Massenzwangs-\numz\u00fcgen wird so nicht eintreten.\n\n(Beifall bei der CDU und der\nAbg. Heike Werner, PDS)\n\nNicht verhindern lassen werden sich dagegen \u2013 und das\nmuss an dieser Stelle auch ehrlich gesagt werden \u2013 Ein-\nzelf\u00e4lle, in denen tats\u00e4chlich nur ein Wechsel der Woh-\nnung die Aufwendungen auf den angemessenen Umfang\nreduzieren kann. Aber, wie heute bereits angesprochen,\nvor dieser Notwendigkeit stehen t\u00e4glich viele Menschen,\nzum Beispiel wenn sie wegen gesunkener Eink\u00fcnfte oder\neiner Ver\u00e4nderung in der Familienstruktur kleinere und\npreiswertere Wohnungen suchen m\u00fcssen. Einen mit\nSteuermitteln finanzierten generellen Bestandsschutz f\u00fcr\nLangzeitarbeitslose kann es, glaube ich, deshalb aus Ge-\nrechtigkeitsgr\u00fcnden auch nicht geben.\n\nIm Punkt 4 ihres Antrages fordert die PDS eine Einfluss-\nnahme auf die S\u00e4chsische Aufbaubank. Gestatten Sie mir\ndazu noch ein paar kurze Anmerkungen. Es liegt aus-\nschlie\u00dflich in der Kompetenz und der Verantwortung\ndes Vorstandes der S\u00e4chsischen Aufbaubank, ob und\n\ninwieweit man zahlungsunf\u00e4higen Empf\u00e4ngern von Ar-\nbeitslosengeld II oder Sozialhilfe entgegenkommt.\n\nDie Staatsregierung hat keine M\u00f6glichkeit, auf Kreditent-\nscheidungen oder konkrete gesch\u00e4ftspolitische Entschei-\ndungen des Vorstands einer Bank einzuwirken. Die von\nIhnen geforderte Streckung von Tilgungszeitr\u00e4umen und\ndie Stundung von Tilgungsraten f\u00fcr Baukredite sind\njedoch bank\u00fcbliche Ma\u00dfnahmen, wenn Kreditnehmer \u2013\naus welchen Gr\u00fcnden auch immer \u2013 ihren Zahlungsver-\npflichtungen nicht mehr nachkommen k\u00f6nnen.\n\nTrotzdem werden auch hier Einzelf\u00e4lle bei Zwangsver-\nsteigerungen nicht auszuschlie\u00dfen sein, wenn zum Bei-\nspiel die Kapitalzinsr\u00fcckst\u00e4nde zu gro\u00df sind und daher\nkeine Aussicht auf eine Sanierung mehr besteht. Aber in\ndiesem Zusammenhang m\u00f6chte ich noch einmal darauf\nhinweisen: Einen konkreten Nachbesserungsbedarf sehe\nauch ich in dieser Frage \u2013 allerdings bei der Bemessung\nder Unterkunftsleistung f\u00fcr Eigenheimbesitzer. Diesen\nwerden in der bisherigen Praxis lediglich die Nebenkos-\nten und \u2013 im Fall der Kreditbelastung \u2013 die Zinsen bis\nzu einer bestimmten H\u00f6he erstattet. Die Ausgaben f\u00fcr\ndie Instandsetzung und Instandhaltung bleiben in der\nRegel jedoch unber\u00fccksichtigt.\n\nDamit werden Eigenheimbesitzer gegen\u00fcber Mietern im\nMoment schlechter gestellt, bei denen die Instandhal-\ntungsaufwendungen bereits in der Miete ber\u00fccksichtigt\nsind. Eine diesbez\u00fcgliche Bundesratsinitiative haben wir\nbereits vorbereitet.\n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU, der PDS und\ndes Staatsministers Dr. Horst Metz)\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013\nMeine Damen und Herren! Wir kommen zum Schluss-\nwort. Herr Dr. Pellmann, bitte.\n\nDr. Dietmar Pellmann, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! Frau Staatsministerin! Zwei kurze\nBemerkungen: Ich kann in der Tat auch keine Zahl nen-\nnen, wie viele davon betroffen sein werden. Uns ging es\nund geht es mit diesem Antrag darum \u2013 und da stim-\nmen wir wieder \u00fcberein \u2013, Zwangsumz\u00fcge zu verhin-\ndern. Das ist das Problem. Ich kann keine Zahl nennen.\nIch hatte vorhin gesagt, dass ich mich auch an meiner\nHauptwirkungsst\u00e4tte, in Leipzig, daf\u00fcr einsetzen werde,\ndass es dazu nicht kommt. Da gibt es M\u00f6glichkeiten.\nDennoch ist es v\u00f6llig klar \u2013 da komme ich auf eine\nzweite Bemerkung \u2013, dass die Staatsregierung nicht\ndirekt in Bankgesch\u00e4fte eingreifen kann. Ansonsten w\u00fcr-\nden Sie unter Umst\u00e4nden einen neuen Untersuchungs-\nausschuss riskieren. Das verstehe ich doch.\nAber es ist ein Unterschied, ob ich direkt einwirke oder\nob ich von hier aus an die S\u00e4chsische Aufbaubank appel-\nliere, m\u00f6glichst so zu verfahren, dass vornehmlich jene,\ndie Baukredite abzahlen m\u00fcssen, in irgendeiner Weise\nvor der Zwangsversteigerung bewahrt werden. Das ist\ndas Problem. Insofern haben wir in dem Antrag nicht ge-\nsagt, wie sie sich vielleicht von jemandem unter Druck\nsetzen lassen.\n\nZum Umgang mit dem Antrag selbst: Herr Zastrow, ich\nhatte es schon angek\u00fcndigt. Ich wei\u00df nicht, ob dies in\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 20. Sitzung 22. Juni 2005\n\n1606\n\ndem Haus neu ist, was ich jetzt sage \u2013 rein von der Ge-\nsch\u00e4ftsordnung her: Wir werden uns Ihren \u00c4nderungs-\nantrag zu Eigen machen. Das hei\u00dft, wir brauchen nur\n\u00fcber unseren Antrag in der Fassung, wie Sie das vor-\nschlagen, heute abzustimmen. Uns liegt allemal daran,\ndass m\u00f6glichst viele im Haus den Dingen zustimmen.\nDies ist uns wesentlich wichtiger, als auf jedem Komma\nund jedem Punkt aus Parteir\u00e4son zu beharren.\nDanke.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 Da-\nmit kommen wir zum \u00c4nderungsantrag der FDP-Frak-\ntion, vorliegend in der Drucksache 4/2361. Herr\nZastrow, Sie m\u00f6chten noch einmal etwas dazu sagen.\nBitte sch\u00f6n.\n\nHolger Zastrow, FDP: Wir sind mit dem Verfahren\nnat\u00fcrlich einverstanden und schlagen vor, es so zu\nmachen und dem Antrag zuzustimmen.\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Bitte sch\u00f6n. \u2013 Gibt es\nzu diesem \u00c4nderungsantrag der FDP-Fraktion seitens\nder anderen Fraktionen weiteren Redebedarf? \u2013 Dies ist\nnicht der Fall.\nWir kommen zur Abstimmung. Ich rufe den \u00c4nderungs-\nantrag der FDP, Drucksache 4/2361, auf. Wer dem zu-\nstimmen m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013\nDanke sch\u00f6n. \u2013 Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013\nBei keinen Enthaltungen und einer gr\u00f6\u00dferen Anzahl Pro-\n\nStimmen ist dieser \u00c4nderungsantrag, der mit dem Be-\ngehren der PDS-Fraktion und der Einwilligung der FDP-\nFraktion zum Grundantrag erkl\u00e4rt wurde, abgelehnt\nworden.\nJetzt steht die Frage an den Einreicher der PDS-Fraktion:\nIch habe Sie so verstanden, dass Sie auf Ihren eigenen\nAntrag verzichtet haben zugunsten des FDP-Antrages.\nHerr Dr. Pellmann, berichtigen Sie mich bitte.\n\nDr. Dietmar Pellmann, PDS: Sie k\u00f6nnen dies protokolla-\nrisch als sachliche Bemerkung betrachten. Ich hatte ge-\nsagt: Wir sind der Einreicher des Grundantrages. In\ndieser Eigenschaft machen wir uns die Fassung, wie sie\ndie FDP vorschl\u00e4gt, zu Eigen als Einreicher des An-\ntrages.\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Ich glaube, dass ich\nso verfahren habe. Wir haben \u00fcber den FDP-Antrag ab-\ngestimmt, er ist mit Mehrheit des Hauses abgelehnt wor-\nden. Demzufolge interpretiere ich dies so, dass Ihr\nAntrag jetzt nicht mehr existent ist.\n\n(Unruhe im Saal)\n\nMeine Damen und Herren, wir k\u00f6nnen uns im n\u00e4chsten\nPr\u00e4sidium dar\u00fcber unterhalten. Das ist ein relatives No-\nvum. Der Antrag ist mit Mehrheit des Hauses abgelehnt\nworden. Der Kollege Zastrow von der FDP-Fraktion sieht\nes ebenso. Demzufolge ist dieser Tagesordnungspunkt\nbeendet. Ich bedanke mich.\nIch rufe auf den\n\nTagesordnungspunkt 11\n\nGesundheitsziele im Freistaat Sachsen\n\nDrucksache 4/1166, Antrag der Fraktionen der CDU und der SPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Fraktionen k\u00f6nnen in der Reihenfolge CDU, SPD,\nPDS, NPD, FDP, B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN und die\nStaatsregierung sprechen. F\u00fcr die CDU-Fraktion Frau\nStrempel, bitte.\n\nKarin Strempel, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr ge-\nehrten Damen und Herren! Gesundheit ist ein Wunsch\naller Menschen. Um diesen Wunsch nicht als Luftschloss\nzu belassen, bedarf es der Mitwirkung und der Bereit-\nschaft jedes einzelnen B\u00fcrgers, der Gemeinschaft der\nVerantwortlichen, Organisationen, Vereine, Verb\u00e4nde,\nBerufsgruppen wie \u00c4rzte, Apotheker, Physiotherapeuten,\nKrankenkassen \u2013 ob gesetzlich oder privat, aber auch\nEinrichtungen wie Schulen, Kindereinrichtungen, der Ge-\nsetzgeber, Verwaltungen vor Ort, auf allen Ebenen. Was\nunter Gesundheit zu verstehen ist, wurde durch die\nWeltgesundheitsorganisation definiert und ist uns als\nLand als Handreichung vorgegeben worden. Ein Ziel,\ndas ein sehr hohes Ziel ist. Ich denke, im Mittun kann\nman vieles erreichen.\nWarum wurde dieser Antrag zu diesem Zeitpunkt ge-\nstellt? Im Freistaat Sachsen gibt es eine gro\u00dfe Anzahl\nvon Ma\u00dfnahmen zur Gesundheitsf\u00f6rderung. Verschie-\ndenartige Aktionen bieten ein breites Spektrum dessen,\nwas der Gesundheit unserer B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger\n\ndient. Einzelne Beispiele werde ich sp\u00e4ter noch benen-\nnen. Zweck unseres Antrages ist es, den Rahmen, der all\ndiese einzelnen Aktionen umschlie\u00dft, also die strategi-\nschen Ausrichtungen zu benennen. Dem dient die expli-\nzite Definition der Gesundheitsziele im Freistaat Sachsen.\nWenn die strategische Ausrichtung, die Leitlinien klar\nund deutlich vorgegeben und bekannt sind, werden sich\ndie Ma\u00dfnahmentr\u00e4ger und Akteure mit hoher Wahr-\nscheinlichkeit st\u00e4rker koordinieren und vor allen Dingen\nst\u00e4rker bereit erkl\u00e4ren, daf\u00fcr Programme zu erarbeiten.\nEs wurde von mir bereits erw\u00e4hnt: Es funktioniert.\n\nWir haben eine gro\u00dfe Anzahl von Gesundheitsf\u00f6rde-\nrungsma\u00dfnahmen im Freistaat Sachsen. Diese Ma\u00dfnah-\nmen sind bereits Umsetzungen der genannten Gesund-\nheitsziele, wie sie in der Antwort durch das\nSozialministerium zu lesen sind. Sie seien noch einmal\ngenannt: Kampf dem Krebs \u2013 besonders Brustkrebs \u2013,\nein Pr\u00e4ventionsprogramm gegen Diabetes mellitus, die\nSenkung des Tabakkonsums. Hier w\u00fcrde ich auf jeden\nFall erweitern: Bitte nicht nur im \u00f6ffentlichen Bereich \u2013\nmeine private Meinung; da diskutiere ich auch gern\ndaf\u00fcr. Ich denke, das ist wichtig. Weiterhin z\u00e4hlt dazu\ndie Fokussierung auf sozial Benachteiligte. Es sind nur\nBeispiele.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 20. Sitzung 22. Juni 2005\n\n1607\n\nIm Haushalt 2005/2006 sind wieder Mittel bereitgestellt.\nIn den letzten Jahren sind unwahrscheinlich viele Mittel\ngeflossen, die es erm\u00f6glicht haben, ein sehr breites Netz\nvon Partnern aufzubauen, die der Gesundheitsf\u00f6rderung\nund -pr\u00e4vention zuarbeiten und gemeinsam mit dem\nFreistaat die Gesundheitsziele umsetzen wollen.\n\nIch m\u00f6chte einige Beispiele benennen, auch wenn es ein\nJahresendbericht sein soll, an den wir hier appellieren.\nIch erlaube mir, ein wenig in meiner Funktion als Pr\u00e4si-\ndentin der S\u00e4chsischen Landesvereinigung der Gesund-\nheitsf\u00f6rderung zu sprechen.\n\nSie erinnern sich vielleicht \u2013 am 20. Mai dieses Jahres\nnannte ich unter anderem, dass in diesem Jahr wieder\nGesundheitswochen stattgefunden haben. Sie waren sehr\nerfolgreich. Vielleicht kann die Beteiligung auch noch ein\nwenig besser werden. Im Jahre 2004 standen diese unter\ndem Motto \u201eGesundheitsf\u00f6rderung in der Familie\u201c. Weil\nsie so erfolgreich waren und das Thema so wichtig ist,\nwurde 2005 das Thema \u201eGesundheit von Kindern in\nprek\u00e4ren Lebensverh\u00e4ltnissen\u201c gew\u00e4hlt. Die beteiligten\nPartner setzten sich zusammen aus Krankenkassen, Ver-\neinen, Bildungstr\u00e4gern, \u00c4rzten, Apotheken, Reha-Einrich-\ntungen, Schulen, Kindereinrichtungen und vielen ande-\nren.\n\nEs wurden Themen angenommen, sehr gut angenom-\nmen, die wirklich zur Umsetzung von Gesundheitszielen\ndienen, Themen wie:\n\n\u201eLass dich impfen!\u201c,\n\n\u201eGut essen, gut abnehmen!\u201c,\n\n\u201eKommunikation in Familie, Gewalt in Familie!\u201c,\n\n\u201eUmgang mit Essst\u00f6rungen in der Familie!\u201c,\n\n\u201eFamiliensportfest \u2013 aktiv und gesund!\u201c.\n\nAuch kann jeder Teilnehmer seinen Blutdruck messen\nlassen, Cholesterin- und Blutzuckermessung vornehmen\nlassen, er kann aber auch seine R\u00fccken- und Bauchmus-\nkulatur \u00fcberpr\u00fcfen lassen und vielleicht auch sehen, wie\nweit er Stressbelastung aussetzbar ist oder nicht.\n\nEin weiteres unwahrscheinlich gutes Beispiel ist die\nMesse \u201eaktiv vital 2005\u201c in Dresden gewesen. Die Messe\nhat sich zum Ziel gesetzt, umfassend zu Fragen der k\u00f6r-\nperlichen, geistig-seelischen und vor allem auch sozialen\nGesundheit zu informieren und auch zu einer gesund-\nheitsbewussten Lebensweise zu motivieren, denn viele\nunserer so genannten Zivilisationskrankheiten h\u00e4ngen\nvon unserem Lebensstil ab.\n\nBesonders im Mittelpunkt der F\u00fcrsorge des Staates steht\ndas gesunde Aufwachsen unserer Kinder. Der richtige\nUmgang mit Stress, die richtige Ern\u00e4hrung und ausrei-\nchende Bewegung sind wichtige Faktoren.\n\nEine weitere sehr gute Aktion war das Symposium \u201eRau-\nchen in Sachsen, Nichtrauchen in Sachsen\u201c. Es sprach\nvor allem Zielgruppen der \u00dcbungsleiter, \u00c4rzte, Sozial-\narbeiter, Psychologen, Lehrer und andere Entscheidungs-\ntr\u00e4ger an. Dabei ging es vor allem um die Bestands-\naufnahme der Pr\u00e4valenz des Rauchens in Sachsen. Die\nBedeutung des Ausma\u00dfes des Rauchens in verschiede-\nnen s\u00e4chsischen Populationen wie Schwangeren, Fitness-\nsportlern, aber auch Sch\u00fclern wurde dargestellt. Ziel war\nes, Ans\u00e4tze der Therapie und Pr\u00e4vention des Rauchens\nzu bilden.\n\nEine wesentliche Aktion, die international gestartet\nwurde und die eine Riesen-Resonanz erfahren hat, ist\ndie \u201eBe smart, don't start!\u201c, die Aktion gegen Rauchen in\nden Schulen. Der Erfolg, dass sich immer mehr Sch\u00fcler\ndaran beteiligen, weil ja auch gewisse Zielpr\u00e4mien win-\nken \u2013 machen wir uns nichts vor \u2013, ist zu verzeichnen.\nAber letztendlich bleibt immer etwas h\u00e4ngen, auch bei\nden jungen Menschen und gerade bei den jungen Men-\nschen.\n\nWir haben Programme wie \u201eSchule braucht Eltern\u201c,\n\u201eNetzwerk gesundheitsf\u00f6rdernde Schulen\u201c, \u201eNetzwerk\ngesundheitsf\u00f6rdernde Kindereinrichtungen\u201c, die dazu\ndienen, die gemeinsame Verantwortung der Einrichtun-\ngen und der Eltern und der in den Einrichtungen befind-\nlichen Sch\u00fcler und Kinder f\u00fcr eine Gesundheitsf\u00f6rde-\nrung zu entwickeln.\n\nLassen Sie mich zuletzt etwas erw\u00e4hnen, was vielleicht\nvielen nicht bekannt ist. Die Lehrpl\u00e4ne in Sachsen wur-\nden ver\u00e4ndert. Besonders in der Klassenstufe 7 in Biolo-\ngie gibt es jetzt vielf\u00e4ltige M\u00f6glichkeiten der Gesund-\nheitsf\u00f6rderung im Unterricht. Die Gesunderhaltung von\nSkelett und Muskulatur, Herz und Kreislauf und der\nHaut werden im Wahlpflichtfachbereich festgeschrieben.\nDer Lehrplan gibt unter anderem Impulse:\n\n\u2013 zur Vermeidung von Suchtmitteln (Suchtmittel sind\nAlkohol, Nikotin und andere Drogen)\n\n\u2013 zur Vermeidung von Infektionskrankheiten,\n\n\u2013 zur Bedeutung des Impfkalenders,\n\n\u2013 zur Einsch\u00e4tzung der eigenen Lebensweise,\n\n\u2013 zur Frage der K\u00f6rperhaltung,\n\n\u2013 zur Frage des \u00dcbergewichtes oder auch zu so genann-\nten Sch\u00f6nheitsidealen.\n\nZiel soll es sein, dass Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler ihren\nTagesablauf durchdacht gestalten und sich mit ihrem\ngest\u00e4rkten Selbstbewusstsein und einem besseren Selbst-\nwertgef\u00fchl einer gesunden Lebensweise st\u00e4rker n\u00e4hern.\n\nSehr geehrte Abgeordnete! Meine Ausf\u00fchrungen zur\nErreichung der Gesundheitsziele in Sachsen lie\u00dfen sich\nfortsetzen. Fakt ist aber, ohne die Bereitschaft eines jeden\nl\u00e4sst sich nichts, oder aber nur schwer umsetzen. Der\nFreistaat hat die Ziele genannt und nur die Gemeinschaft\nkann daran arbeiten.\n\nDieser Antrag, der hier gestellt wurde, dient dazu, ein-\nmal ausf\u00fchrlich den Freistaat berichten zu lassen, wie er\ndie genannten Ziele am Ende des Jahres umgesetzt sieht\nund ob die M\u00f6glichkeit besteht, auch weitere Ziele an-\nzugehen. Die Weltgesundheitsorganisation hat uns viele\nZiele aufgegeben, aber die Umsetzung kann immer nur\nvor Ort gemacht werden.\n\nIch danke Ihnen f\u00fcr die Aufmerksamkeit und bitte um\nZustimmung f\u00fcr diesen Antrag.\n\n(Beifall bei der CDU, der PDS und der SPD)\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der SPD\ndas Wort. Herr Gerlach, bitte.\n\nJohannes Gerlach, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident!\nWerte Kolleginnen und Kollegen! Gesundheitsziele \u2013 das\nist schon genannt worden \u2013 ist das Thema. Ich will mir\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 20. Sitzung 22. Juni 2005\n\n1608\n\ndie nochmalige Definition ersparen. Was sind bisher\nbundesweit formulierte Gesundheitsziele:\n\u2013 Tabakkonsum reduzieren,\n\u2013 gesund aufwachsen: Ern\u00e4hrung, Bewegung, Stressbe-\n\nw\u00e4ltigung,\n\u2013 gesundheitliche Kompetenz erh\u00f6hen: Patientensouver\u00e4-\n\nnit\u00e4t st\u00e4rken,\n\u2013 Diabetes,\n\u2013 Brustkrebs,\n\u2013 Depressionen,\n\u2013 chronischer R\u00fcckenschmerz,\n\u2013 Herzinfarkt.\n1979 verabschiedete die WHO ihr erstes weltweites Ziel-\nprogramm \u201eHealth For All\u201c mit 38 Gesundheitszielen\nf\u00fcr eine bessere Gesundheit, eine gesundheitlich f\u00f6rder-\nliche Lebensweise, eine gesunde Umwelt und eine be-\ndarfsgerechte Versorgung. Diese 38 Ziele wurden 1991\n\u00fcberarbeitet und 1998 als \u201eHealth 21\u201c, ein neues Zielpro-\ngramm f\u00fcr das 21. Jahrhundert, verabschiedet. Von der\nWHO stammt auch die ganzheitliche Gesundheitsdefini-\ntion, nach der Gesundheit \u201eder Zustand vollst\u00e4ndigen\nk\u00f6rperlichen, geistigen und sozialen Wohlbefindens und\nnicht nur das Freisein von Krankheit und Gebrechen\u201c\nist. Der utopisch hohe Gehalt dieses Gesundheitsbegriffes\nhat aber auch zu Problemen speziell in unserer Gesell-\nschaft gef\u00fchrt, auf die ich sp\u00e4ter noch eingehen m\u00f6chte.\nNordrhein-Westfalen war mit \u201ezehn vorrangigen Ge-\nsundheitszielen f\u00fcr NRW bis zum Jahr 2005\u201c Vorreiter in\nDeutschland, was die Gesundheitsziele betrifft. Andere\nBundesl\u00e4nder folgten bzw. sind wie Sachsen dabei, re-\ngionale Gesundheitsziele zu erarbeiten. Der Durchbruch\nkam mit der Gesundheitsministerkonferenz 1999 in Trier.\nSeit 1997 befasst sich ein Ausschuss der GVG \u2013 das ist\ndie Gesellschaft f\u00fcr Versicherungswissenschaft und Ge-\nstaltung e.V.; er hei\u00dft: \u201eMedizinische Orientierung im\nGesundheitswesen\u201c \u2013 mit Gesundheitszielen. In diesem\nAusschuss arbeiten Vertreter von Krankenversicherun-\ngen, Leistungserbringern und Ministerien sowie weitere\nsozialpolitische Akteure zusammen.\nAufbauend darauf wurde in Kooperation mit dem Bun-\ndesministerium f\u00fcr Gesundheit und soziale Sicherung\nein eigenes Forum \u201eGesundheitsziele Deutschland\u201c ge-\ngr\u00fcndet, das nat\u00fcrlich auch ein Internetportal hat. Die\nersten f\u00fcnf Themen wurden der Bundesministerin 2003\n\u00fcbergeben.\nDie Vorteile solcher Ziele sind offensichtlich: Feststellung\ngemeinsamer Werte und Priorit\u00e4ten, Teilnahme und\nSelbstverpflichtung, aber auch Selbstbeschr\u00e4nkung der\nBeteiligten \u2013 ich lege darauf gro\u00dfen Wert \u2013, Transparenz\nvon Strukturen und Verfahren zur Zielerreichung, ziel-\norientierte Verbesserung bestehender Strukturen durch\ngemeinsames zielorientiertes Handeln und ein an umfas-\nsenden Konzepten orientiertes Handeln.\nGesundheitsziele f\u00fcr Sachsen zu entwickeln ist jedoch\nweit mehr, als die bereits deutschlandweit erarbeiteten\nGesundheitsziele abzuschreiben und hier f\u00fcr verbindlich\nzu erkl\u00e4ren. Es gilt, sie an unsere Besonderheiten anzu-\npassen. Ich erinnere stellvertretend an die Hinterlassen-\nschaften der Wismut und an die besonderen Radon-\nProbleme im Erzgebirge. Au\u00dferdem m\u00fcssen wir der Ver-\nsuchung widerstehen, nur dort Gesundheitsziele zu defi-\n\nnieren, wo wir Kosteneinsparungen erhoffen. Aus meiner\nSicht sollte zum Beispiel den gesundheitlichen Auswir-\nkungen von Alkoholkonsum genauso Beachtung ge-\nschenkt werden wie dem Tabakkonsum, auch wenn der\nAlkohol eine feste kulturelle Tradition bei uns hat. Sie\nwerden einwenden, dass Alkohol nicht sofort s\u00fcchtig\nmacht, und da sind wir schon mitten in der Diskussion,\nwenn wir sie f\u00fchren wollten. Wir k\u00f6nnen das heute im\nPlenum nicht vertiefen. Diese Diskussion ist aber wich-\ntig.\n\nGenauso wichtig ist die Diskussion dar\u00fcber, was wir\nden Menschen mit unserer Gesundheitsdefinition anbie-\nten, versprechen oder gar verhei\u00dfen. Deshalb \u2013 jetzt darf\nich noch einmal in besonderer Weise Ihre Aufmerksam-\nkeit erbitten \u2013 ist aus meiner Sicht ein kleiner Ausflug in\ndie Sozialethik notwendig. Ich bitte Sie, mir in diese Ge-\ndankenwelt zu folgen, weil sie f\u00fcr unser Politikverst\u00e4nd-\nnis, f\u00fcr die Richtung, in die wir uns bewegen m\u00fcssen,\nentscheidend ist. Ich nehme mir eine Anleihe bei den\nTheologieprofessoren K\u00fcrtner und Eibach und dem Kul-\nturkritiker Ivan Illich. Gesundheit hatte schon immer\neinen religi\u00f6sen Bezug, der sich kulturell ganz unter-\nschiedlich ausgepr\u00e4gt hat \u2013 besonders im Verh\u00e4ltnis\nKrankheit und Gesundheit als vermeintliche Gegens\u00e4tze.\nIch nenne als Beispiel den Ausschluss der Leprakranken\naus der Gesellschaft, weil sie, wie man damals sagte,\nunrein und damit eine Gef\u00e4hrdung seien.\n\nDer Fortschrittsoptimismus von heute, der die WHO-De-\nfinition einseitig auslegt, unterstellt, dass Heil und Hei-\nlung s\u00e4uberlich voneinander zu trennen seien. Medizin\nsei f\u00fcr Gesundheit und Heilung und die Theologie f\u00fcr\ndas Heil und die Erl\u00f6sung zust\u00e4ndig. Genau dieser Fort-\nschrittsoptimismus vermittelt damit noch eine ganz an-\ndere Gefahr: Er unterstellt, dass den Menschen ein\nZustand v\u00f6lliger Vollkommenheit verg\u00f6nnt w\u00e4re, wenn,\nja wenn nur das Gesundheitswesen richtig und f\u00fcr alle\nfunktioniere.\n\nIllich formuliert das so, ich zitiere: \u201eDie moderne kosmo-\npolitische Zivilisation ist auf das Ziel hin geplant und\norganisiert, den Schmerz zu beseitigen, die Krankheit\nauszutilgen und den Tod zu bek\u00e4mpfen. Das sind neue\nZiele und Ziele, die nie zuvor Leitlinien sozialen Lebens\nwaren.\u201c Damit \u2013 und das ist wichtig \u2013 wird jede Be-\neintr\u00e4chtigung dieses laut WHO-Definition vollst\u00e4ndigen\nk\u00f6rperlichen, geistigen und sozialen Wohlbefindens als\nVerhinderung des Gl\u00fccks, Einschr\u00e4nkung sinnhaften\nLebens und somit ausschlie\u00dflich negativ gesehen. So\nwird zu einer Anspruchshaltung verleitet, derzufolge\nGesundheit in einem umfassenden Sinne nicht etwa eine\nGnade oder Gl\u00fcck, sondern ein Recht sei.\n\nNach K\u00fcrtner steht dem eine christlich gepr\u00e4gte Sicht\nvon Gesundheit gegen\u00fcber, wonach diese nicht einfach\ngleichbedeutend mit einem Zustand unbeeintr\u00e4chtigten\nWohlbefindens ist; Gesundheit meint vielmehr die\nF\u00e4higkeit zum Leben, welche die F\u00e4higkeit zum Leiden\neinschlie\u00dft. \u201eGesundheit ist dann nicht mehr die Abwe-\nsenheit von St\u00f6rungen biologischer, psychischer und so-\nzialer Art, sondern die F\u00e4higkeit und Kraft der Person,\nsolche St\u00f6rungen anzugehen, abzuwehren oder mit ihnen\nso zu leben, dass der Mensch dadurch nicht daran ge-\nhindert wird, Sinn im Leben zu erfahren und sein\nMenschsein zu verwirklichen.\u201c \u2013 So Eibach.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 20. Sitzung 22. Juni 2005\n\n1609\n\nIn Gespr\u00e4chen mit Haus\u00e4rzten wird immer wieder deut-\nlich, dass sich diese einem Erwartungsdruck ausgesetzt\nsehen, weil es in Deutschland eigentlich f\u00fcr alles eine\nMedizin gibt: sowohl gegen Schlaflosigkeit als auch ge-\ngen Schl\u00e4frigkeit, gegen Aufgeregtheit als auch gegen\nTr\u00e4gheit usw. usf. Wir haben inzwischen f\u00fcr alles eine\nPille. Die Bereitschaft, auch nur die kleinsten Belastun-\ngen auszuhalten, hat in unserer modernen Gesellschaft\nrapide abgenommen.\n\nMit der zuletzt genannten Gesundheitsdefinition n\u00e4hmen\nwir alle Menschen, mit und ohne Behinderungen, in un-\nsere Gesundheitsbetrachtungen mit hinein und unter-\nl\u00e4gen nicht mehr der Versuchung, den Menschen etwas\nzu versprechen, was nicht zu halten ist, n\u00e4mlich ein Le-\nben ohne Schmerzen, Leiden und Einschr\u00e4nkungen.\n\nIch kann nicht erwarten, dass sich hier alle im Hause\ndiese Gesundheitsdefinition zu Eigen machen, aber zu\ndenken sollte sie uns schon geben. Mir geht es auch\nnicht darum, mit diesem \u201eHintert\u00fcrchen\u201c einen billigen\nVorwand zu liefern, bei der Entwicklung von Gesund-\nheitszielen eine Billigvariante zu finden, in der einfach\ngelitten werden muss. Nein, im Gegenteil: Hier \u2013 und\ndas geh\u00f6rt auch zu den Gesundheitszielen \u2013 ist eine\nWertediskussion und Wahrhaftigkeit gefordert, die den\nMenschen ein Optimum an Gesundheit, aber nicht die\nGrenzen- oder gar Verantwortungslosigkeit gegen sich\nselbst verspricht. Solche Heilsprediger haben wir schon\ngenug in unserem Land.\n\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU, der SPD und\nder Abg. Elke Herrmann, GR\u00dcNE)\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der PDS\ndas Wort; Herr Wehner, bitte.\n\nHorst Wehner, PDS: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident!\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Frau Strempel\nund Herr Gerlach, ich denke, es geht hier gar nicht da-\nrum, Ihnen zu widersprechen. Die Ma\u00dfnahmen, die im\nFreistaat Sachsen auf gesundheitspolitischem Gebiet an-\ngeboten werden, sind in der Tat sehr beachtlich.\n\n(Beifall der Abg. Alexander Krau\u00df und\nRolf Seidel, CDU)\n\nNur, wir reden ja hier \u00fcber die Definition von Gesund-\nheitszielen, und da muss ich Ihnen sagen: Als ich diesen\nAntrag in Ihrer Drucksache 4/1166 vor zirka zwei Mona-\nten in den H\u00e4nden hielt, habe ich mich gefragt, was das\nsoll. Sie definieren nicht die Gesundheitsziele selbst \u2013\ndiese soll die Staatsregierung vorstellen \u2013; in der Begr\u00fcn-\ndung stellen Sie auf die Reform der sozialen Sicherungs-\nsysteme, auf die finanzielle Sicherung und auf die Eigen-\nverantwortung bei der Gestaltung einer gesunden\nLebensweise ab \u2013 im Grunde immer wieder dasselbe\nLied, das die CDU schon seit Jahren gesungen hat.\n\nMeine Damen und Herren von der CDU- und der SPD-\nFraktion: Im Koalitionsvertrag waren Sie hier weiter. Die-\nsen Mangel versuchte die Staatsregierung nun mit ihrer\nStellungnahme auszugleichen \u2013 immerhin. Ich konsta-\ntiere: Die CDU-Fraktion ist nun auch bereit, endlich auf\ngesundheitspolitischem Gebiet nach Gesundheitszielen\n\nzu arbeiten. Eine solche Forderung stellte die PDS-Frak-\ntion schon seit mehreren Jahren. Die PDS reflektierte\nhierbei auf zahlreiche Zielprogramme, wie sie vorhin\nauch schon erw\u00e4hnt worden sind und die im Zeitraum\nder letzten 20 Jahre im In- und Ausland mit der Absicht\nentwickelt wurden, neben der Diskussion um \u00f6konomi-\nsche Notwendigkeiten deutlich die Gesundheit der Be-\nv\u00f6lkerung in den Vordergrund der Gesundheitspolitik\nzu stellen.\n\nHerr Gerlach, Sie werden sich bestimmt bestens daran\nerinnern, denn Sie waren oftmals auch der Partner der\nPDS-Fraktion. Gesundheitsziele sind ein wichtiges Instru-\nment; sie sind im engeren Sinne auf die Verbesserung\nder Gesundheit gerichtet und im Weiteren auf die Quali-\nt\u00e4tssicherung im Gesundheitswesen, also auf die Verbes-\nserung von Strukturen, die den Gesundheitszustand oder\ndie Krankenversorgung beeinflussen. Hierzu hat Frau\nStrempel Beispiele unterbreitet.\n\nIn den Grundrichtungen \u2013 also bessere Gesundheit, ge-\nsundheitlich f\u00f6rderliche Lebensweise, eine gesunde Um-\nwelt, eine bedarfsgerechte Versorgung und darauf bezo-\ngene Entwicklungsstrategien \u2013 unterbreitet nun die\nStaatsregierung Vorschl\u00e4ge f\u00fcr Gesundheitsziele. Wir er-\nfahren im Wesentlichen nichts Neues \u2013 sie sind aus den\nBundesprogrammen bekannt \u2013, und Herr Gerlach, Sie\nsprechen da einen ganz wichtigen Punkt an: Wir brau-\nchen hier das s\u00e4chsische Gepr\u00e4ge. Da ist Ihr Einfluss bis-\nher noch nicht ausreichend gewesen.\n\nMeine Damen und Herren, ich m\u00f6chte aber im Weiteren\ngar keine Wertung weiter abgeben; wichtig ist: Der Frei-\nstaat Sachsen beginnt nach Gesundheitszielen zu arbeiten\n\u2013 der Antrag ist also ein erster Schritt in die richtige\nRichtung. Ich m\u00f6chte jedoch anregen \u2013 Frau Strempel,\nbei allen guten Ans\u00e4tzen \u2013, sozial benachteiligte Gruppen\nst\u00e4rker als bisher in die gesundheitswissenschaftlichen\nForschungen einzubeziehen und insoweit spezifische\nGesundheitsziele abzuleiten, denn Erkrankungen wie\nDepressionen, psychosomatisch bedingte Herz- oder\nMagen-Darm-Erkrankungen, Kopfschmerzen und Wir-\nbels\u00e4ulensyndrome resultieren oftmals aus der unver-\nschuldet erlebten Arbeitslosigkeit. Die pl\u00f6tzlich einge-\ntretene Perspektivlosigkeit macht krank. \u00dcber den\nZusammenhang der wirtschaftlichen und sozialen Ver-\nh\u00e4ltnisse und die Gesundheit der Einzelnen wird in Zu-\nkunft noch zu diskutieren sein.\n\nMeine Damen und Herren, Gesundheit ist gewiss nicht\nalles, aber ohne Gesundheit ist alles nichts. Insoweit\nwird die Fraktion der PDS dem hier in Rede stehenden\nAntrag \u2013 auch wenn er d\u00fcrftig erscheint \u2013 zustimmen.\nDie Fraktion der PDS wird ihrem Grundsatz treu blei-\nben, sich bei der weiteren Gestaltung der Gesundheits-\npolitik w\u00fcrdig einzubringen. Ich w\u00fcnsche uns allen dazu\nbeste Gesundheit.\n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der FDP\ndas Wort. Frau Sch\u00fctz, bitte.\n\nKristin Sch\u00fctz, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr\ngeehrte Damen und Herren! Bestm\u00f6gliche Gesundheit\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 20. Sitzung 22. Juni 2005\n\n1610\n\nder Bev\u00f6lkerung ist das Anliegen jeglicher Gesundheits-\npolitik. Die Vereinbarung von Gesundheitszielen ist ein\nInstrument, um dieses Anliegen greifbar zu machen und\ngemeinsam mit allen Beteiligten schrittweise zu errei-\nchen.\nDie gemeinsame Initiative zur Entwicklung von Gesund-\nheitszielen ist Ausdruck eines Arbeitsb\u00fcndnisses aller\nBeteiligten. In Deutschland hat sich vor allem Nord-\nrhein-Westfalen mit dem Projekt \u201eZehn vorrangige\nGesundheitsziele f\u00fcr Nordrhein-Westfalen bis zum Jahr\n2005\u201c neben Niedersachsen in einem Netzwerk der\nWHO \u201eRegionen f\u00fcr Gesundheit\u201c und am Programm\n\u201eGesundheit f\u00fcr alle\u201c beteiligt.\n\nIch frage die Staatsregierung, inwieweit die in der ersten\nBeantwortung des Antrags genannten Ziele \u2013 \u201eF\u00fcr die\nStaatsregierung stehen in n\u00e4chster Zeit folgende Gesund-\nheitsziele im Vordergrund \u2026\u201c \u2013 mit den Akteuren im\nGesundheitswesen abgestimmt sind. Die Nummerierung\nder dort genannten Gesundheitsziele sehen wir \u2013 sicher-\nlich richtig \u2013 als Aufz\u00e4hlung, nicht als Rangfolge der\nGesundheitsziele in Sachsen.\n\nDabei fehlt aber unserer Meinung nach ein weiteres\nwichtiges und unbedingt aufzunehmendes Ziel: die Be-\nk\u00e4mpfung des \u00c4rztemangels im Freistaat, um die Ge-\nsundheitsversorgung zu gew\u00e4hrleisten und die Multipli-\nkatorfunktion im pr\u00e4ventiven Bereich sicherstellen zu\nk\u00f6nnen.\n\nIn weiteren Zielen sollten die gesunde Ern\u00e4hrung in Kin-\ndertageseinrichtungen und Schulen, die St\u00e4rkung des\nSportunterrichts und des Sports im Freizeitbereich Ju-\ngendlicher verankert werden.\n\nIm \u00dcbrigen sei noch einmal darauf verwiesen, dass auf\nkommunaler und auf Landkreisebene K\u00fcrzungen im\npr\u00e4ventiven Bereich, vor allem im Freizeitbereich, vorge-\nnommen wurden. Auf Landesebene sind die Streichun-\ngen im Bereich der Pr\u00e4vention nur mit M\u00fche und nur\nzum Teil zur\u00fcckgenommen worden.\n\nDie FDP-Fraktion unterst\u00fctzt den Antrag und erwartet\ndie Unterrichtung zur Konkretisierung der einzelnen, in\nder ersten Beantwortung bereits genannten Vorhaben.\n\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der FDP und des\nAbg. Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU)\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion GR\u00dcNE\ndas Wort. Frau Herrmann, bitte.\n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolle-\nginnen und Kollegen! Eigentlich wollte ich Sie einladen,\ndie Seite www.gesundheitsziele.de zu besuchen; aber das\nhat Herr Gerlach schon getan. Deshalb verzichte ich an\ndieser Stelle darauf und werde zu einem anderen Punkt,\nden ich Ihnen zu so sp\u00e4ter Stunde eigentlich nicht mehr\nzumuten wollte, ausf\u00fchrlicher Stellung nehmen.\nDen Antrag der Koalitionsfraktionen zu den Gesund-\nheitszielen begr\u00fc\u00dfen wir. Nach unserem Verst\u00e4ndnis\nallerdings erg\u00e4nzen nicht die Gesundheitsziele be-\nstehende Instrumente der Gesundheitspolitik, wie die\nStaatsregierung in ihrer Stellungnahme schreibt, sondern\ndie Instrumente der Gesundheitspolitik sollten eingesetzt\nwerden, um diese Ziele zu erreichen. Nichtsdestotrotz ist\n\njetzt in Sachsen ein Anfang gemacht worden. Das ist er-\nfreulich.\n\nDie f\u00fcnf in der Stellungnahme der Staatsregierung gelis-\nteten Gesundheitsziele finden sich auf der genannten\nInternetseite. Obendrein sind dort Ziele hinsichtlich der\nBek\u00e4mpfung von Herzinfarkt, Depressionen und chroni-\nschen R\u00fcckenschmerzen zu finden. Das k\u00f6nnen auch wir\nuns f\u00fcr die Zukunft noch vornehmen.\n\nZutreffend hei\u00dft es in der Stellungnahme der Staatsregie-\nrung, dass Gesundheitsziele \u201enicht als einmalige und\nendg\u00fcltige Festlegungen zu verstehen [sind], sondern als\nBestandteile von Prozessen, die regelm\u00e4\u00dfig evaluiert und\nangepasst werden m\u00fcssen\u201c. Darauf k\u00f6nnen wir gespannt\nsein.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Die Medizin der Ge-\ngenwart verf\u00fcgt \u00fcber ein neues Paradigma. Das Auf-\ntreten von Krankheiten wird nicht mehr nur sch\u00e4digen-\nden Einfl\u00fcssen von au\u00dfen \u2013 wie Viren, Bakterien und\nUmweltgiften \u2013 und von innen \u2013 Stress, traumatische Er-\neignisse \u2013 zugeschrieben; vielmehr interessiert heute neu\ndie Frage, warum beispielsweise bei einer Grippeepide-\nmie nur 10 bis 15 % der nichtgeimpften Bev\u00f6lkerung er-\nkranken. Man erhofft sich von diesem Ansatz neue Er-\nkenntnisse und davon wiederum nicht nur \u00f6konomische\nVorteile, sondern auch Einsichten in die Bedingungen\nf\u00fcr Lebensfreude, Zuversicht und Hoffnung, gerade auch\nin schwierigen Zeiten.\n\nIch m\u00f6chte Ihnen kurz das von Aron Antonovsky ent-\nwickelte Konzept der Salutogenese vorstellen. Salutoge-\nnese \u2013 Entstehung von Gesundheit \u2013 ist offenbar eng mit\nGesundheitsf\u00f6rderung verkn\u00fcpft. Im Kern dieses Kon-\nzeptes steht f\u00fcr Aron Antonovsky das so genannte Koh\u00e4-\nrenzgef\u00fchl. Darunter versteht er das Empfinden des Zu-\nsammenhangs mit der Welt. Drei Punkte sind in diesem\nZusammenhang wichtig:\n\nVerstehbarkeit, das hei\u00dft, Lebensereignisse und die\neigene Biografie sind sinnvoll geordnet und nachvoll-\nziehbar.\n\nHandhabbarkeit, das hei\u00dft, das Leben und seine Erfor-\ndernisse werden als bew\u00e4ltigbar erlebt.\n\nBedeutsamkeit betrifft die Motivation einer Person und\ndr\u00fcckt aus, dass das eigene Leben als wertvoll und sinn-\nvoll empfunden und bewertet wird.\n\nDie Frage der Gesundheitsf\u00f6rderung steht also in einem\nviel gr\u00f6\u00dferen Zusammenhang: im Zusammenhang mit\nlebenslangem Lernen, mit Bildung, mit der sozialen Her-\nkunft, mit Partnerschaft. Ich k\u00f6nnte noch viel mehr auf-\nz\u00e4hlen. Wir sollten uns diesen Zusammenhang ab und\nzu vor Augen f\u00fchren.\n\nGrunds\u00e4tzlich ist ein Paradigmenwechsel im Gesund-\nheitswesen erforderlich, und zwar hin zu Pr\u00e4vention\nund zur Gesundheitsf\u00f6rderung als priorit\u00e4rer Aufgabe.\nVorbeugen ist besser als Heilen. In einer besseren Pr\u00e4-\nvention liegen die gr\u00f6\u00dften Wirtschaftlichkeitsreserven in-\nnerhalb unseres Gesundheitswesens.\n\nAn dieser Stelle m\u00f6chte ich noch einmal auf die Bedeu-\ntung des Pr\u00e4ventionsgesetzes hinweisen. Das Gesetz \u2013 es\nliegt im Vermittlungsausschuss \u2013 ist eben nicht nur und\nnicht einmal vorrangig ein Finanzierungsgesetz. Seine\nbesondere Bedeutung besteht darin, dass es der Pr\u00e4ven-\ntion einen festen Platz in unserem Gesundheitssystem\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 20. Sitzung 22. Juni 2005\n\n1611\n\nverschafft. Besonders wichtig daf\u00fcr ist die vorgesehene\nGr\u00fcndung einer Stiftung. Pr\u00e4vention und Gesundheits-\nf\u00f6rderung erhalten damit ein Zentrum, von dem aus ihre\nkonzeptionelle und qualitative Weiterentwicklung erfol-\ngen kann und die verschiedenen Akteure vernetzt wer-\nden.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! In anderen Bundesl\u00e4n-\ndern werden Gesundheitsziele bereits konkreter benannt.\nTeilweise werden prozentuale Zielvorgaben gemacht,\nzum Beispiel den Anteil \u00fcbergewichtiger Kinder um\nsoundsoviele Prozentpunkte zu verringern. Die allgemei-\nnen Formulierungen in der Stellungnahme der Staats-\nregierung zeigen, dass wir auch hier erst am Anfang\nstehen.\n\nDamit m\u00f6chte ich allerdings nicht behaupten, dass es\nnicht entsprechende Ma\u00dfnahmen und Programme in\nSachsen gibt. Sie sind allerdings bisher noch nicht in\neinen \u00fcbergeordneten Zusammenhang gestellt worden.\n\nIch m\u00f6chte noch einige Gesundheitsziele aufgreifen.\nZum Thema \u201eBrustkrebs\u201c lautet das Ziel: Einf\u00fchrung\neines fl\u00e4chendeckenden Mammografiescreenings.\n\nWie oft ist Mammografie sinnvoll? Ab welchem Alter?\nBis zu welchem Alter? In welchen Abst\u00e4nden? Oder ist\nMammografie \u00fcberhaupt sinnvoll? Welche Frau hat nicht\nschon \u00fcber diese Fragen nachgedacht!\n\nDie Antworten sind eben nicht einfach; denn darum ist\nschon vor Jahrzehnten ein oft emotional gef\u00fchrter Wis-\nsenschaftsstreit entbrannt, dem man nur mit konsequen-\nter weiterer Forschung und der Auswertung aller vor-\nhandenen wissenschaftlichen Daten entgegentreten kann.\nInternationale Fachgesellschaften geben unterschiedliche\nEmpfehlungen. Das Mammografiescreening ist eine Rei-\nhenuntersuchung f\u00fcr Frauen ohne Krankheitssymptome.\nEs soll ab 2006 in Deutschland alle zwei Jahre f\u00fcr Frauen\nim Alter von 50 bis 69 Jahren angeboten werden. Daf\u00fcr\ngibt es europ\u00e4ische Leitlinien, die so genannten Euref-\nZertifizierungen, die der Qualit\u00e4tssicherung dienen.\n\nSie sehen: Dieses s\u00e4chsische Gesundheitsziel steht in\neinem gr\u00f6\u00dferen, bereits festgelegten Kontext. Aber noch\neinmal: Neben der Qualit\u00e4t, die ein Mammografiescree-\nning nach europ\u00e4ischen Leitlinien bietet, bleibt immer\nnoch der Fakt, dass jede Frau f\u00fcr sich die individuelle\nEntscheidung trifft, ob sie \u00fcberhaupt zum Screening\ngeht. Die Einf\u00fchrung des Mammografiescreenings in\nSachsen sollte deshalb von einer Diskussion flankiert\nsein, die die Frauen bef\u00e4higt, diese Entscheidung eigen-\nverantwortlich zu treffen.\n\nIch habe schon von den Zusammenh\u00e4ngen gesprochen,\nin denen Gesundheitsziele stehen. Ein weiterer Zusam-\nmenhang ist der von sozialer Ungleichheit und Gesund-\nheitszustand. Ein deutliches Ergebnis ist, dass Personen\nmit niedrigem sozio\u00f6konomischem Status meist eine be-\nsonders hohe Mortalit\u00e4t und Morbidit\u00e4t aufweisen. Man\nk\u00f6nnte das auch viel plakativer ausdr\u00fccken: Armut\nmacht krank. Hier sehen wir Handlungsbedarf und auch\neine Priorit\u00e4t innerhalb der gelisteten Ziele.\n\nDamit bin ich bei meinem letzten Punkt, der St\u00e4rkung\nder Gesundheitsberichterstattung zur Qualit\u00e4tssicherung\nals Rahmenziel. Herr Dr. Pellmann hat im M\u00e4rz dieses\nJahres eine Kleine Anfrage zum Stand der kommunalen\nGesundheitsberichterstattung in Sachsen gestellt. Hier ist\n\nnoch Handlungsbedarf, da sich die Berichte im Hinblick\nauf Regelm\u00e4\u00dfigkeit, Schwerpunktsetzung, Differenzie-\nrungsgrad und Datenqualit\u00e4t unterscheiden. Uns ist\nwichtig, dass k\u00fcnftig in diesem Zusammenhang fl\u00e4chen-\ndeckend auch Faktoren wie soziale Lage und soziale Be-\nnachteiligung erhoben werden.\n\nIm Koalitionsvertrag, liebe Kolleginnen und Kollegen\nvon CDU und SPD, wurde vereinbart, dass der Bericht\nzur sozialen Lage im Freistaat Sachsen zu einem umfas-\nsenden Lebenslagebericht erweitert wird. F\u00fcr den\n7. Juli 2005 sind die Mitglieder des Sozialausschusses\ndazu zu einem Fachgespr\u00e4ch in das Sozialministerium\neingeladen worden. Wir sind gespannt. Aus unserer\nSicht k\u00f6nnte dies ein Ankn\u00fcpfungspunkt sein, Gesund-\nheits- und Sozialdaten zu verbinden. Durch eine Verbin-\ndung dieser Daten ist es m\u00f6glich, sozialr\u00e4umliche bzw.\nstadtteilbezogene Auswertungen vorzunehmen und\nStadtteile oder Sozialr\u00e4ume mit besonderem Handlungs-\nbedarf zu identifizieren. Das ist die Grundlage, fundierte\nZiele zu formulieren und angemessen politisch zu han-\ndeln.\n\nHerzlichen Dank.\n\n(Beifall bei der FDP)\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird von den Fraktionen noch\ndas Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. Frau\nStaatsministerin Orosz, bitte.\n\nHelma Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales: Sehr geehr-\nter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und\nHerren Abgeordneten! Hypokrates hat einmal gesagt:\n\u201eWenn wir jedem Individuum das richtige Ma\u00df an Nah-\nrung und Bewegung zukommen lassen k\u00f6nnten, h\u00e4tten\nwir bereits den sichersten Weg zur Gesundheit gefun-\nden.\u201c Ganz so einfach ist es nicht. Ich gehe davon aus,\ndass die Meisten von Ihnen diesem Ausspruch sicher zu-\nstimmen. Aber leider ist es heute viel schwieriger, dieses\nso genannte richtige Ma\u00df zu finden, und leider stehen\nwir heute vor ganz anderen Problemen als die Zeitgenos-\nsen von Hypokrates.\nMeine Damen und Herren! Es ist uns, glaube ich, inzwi-\nschen allen klar, dass gerade in dem Bereich der Ge-\nsundheit, der gesunden Lebensweise und der Pr\u00e4vention\ndringend umgedacht werden muss. Unser Gesundheits-\nsystem darf nicht mehr vorrangig nur Krankheit behan-\ndeln. Es muss pr\u00e4ventiv Gesundheit f\u00f6rdern. Das bringt\neinen klaren Gewinn.\n\n(Einzelbeifall bei den GR\u00dcNEN)\n\n\u2013 Das war ein Gesundheitsbewusster! \u2013 Es ist ein klarer\nGewinn f\u00fcr jeden Einzelnen. Es st\u00e4rkt die Eigenverant-\nwortung und entlastet die Gemeinschaft und die Kassen.\n\nDiese gesundheitspolitische Aufgabenstellung haben wir\numfangreich durch die s\u00e4chsischen Gesundheitsziele, die\nheute schon mehrfach genannt worden sind, untersetzt.\nDie Umsetzung dieser Gesundheitsziele, Herr Wehner,\nsteht erst am Anfang. Insofern m\u00f6chte ich ein bisschen\nIhre ge\u00e4u\u00dferte kritische Erwartungshaltung d\u00e4mpfen,\ndenn ich glaube, Sie geben mir Recht, dass sich nat\u00fcrlich\ndie erfolgreiche Umsetzung von Gesundheitszielen nicht\nin einem Zeitraum von einem halben oder einem Jahr als\nrealistisch zeigt, sondern dass hier mit der Mitwirkung\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 20. Sitzung 22. Juni 2005\n\n1612\n\naller sicherlich mehrere Jahre vergehen werden und wir\nerst am Anfang stehen.\nDiese Ziele befinden sich in \u00dcbereinkunft dar\u00fcber, in\nwelchem Bereich gesundheitsf\u00f6rderndes und pr\u00e4ventives\nHandeln besonders notwendig und effektiv ist. Frau Kol-\nlegin Sch\u00fctz, es geht also nicht um eine Reihung und\neine Priorit\u00e4tensetzung, aber um Schwerpunkte.\nIch darf noch einmal darauf hinweisen, dass sich Ihre\nBitte, auch den Bereich von Bewegung, Sport und Stress\nzu ber\u00fccksichtigen, im Punkt 4, glaube ich, ganz klar\nwiderspiegelt. Ihre Anmerkung, auch den \u00c4rztemangel\nin den Reigen der Gesundheitsziele aufzunehmen,\nglaube ich, hat sich er\u00fcbrigt. Er geh\u00f6rt nicht direkt in\ndiesen Bereich hinein, denn er wird ja schon seit langem\ndurch die Staatsregierung \u2013 fast \u00fcber zwei Jahre \u2013 paral-\nlel in einem sehr umfangreichen und auch schon in die-\nsem Hohen Haus bekannt gegebenen Ma\u00dfnahmenkatalog\nbegleitet. Wir versuchen dort auch, die prognostizierte\nEntwicklung mit Problemen zu minimieren.\nDas Ziel \u201eGesundes Aufwachsen unserer Kinder\u201c, um es\neinmal an einem Beispiel festzumachen, wird beispiels-\nweise durch Teilziele wie Ern\u00e4hrung, Bewegung, Impfen,\nZahngesundheit, Pr\u00e4vention, aber auch pl\u00f6tzlicher S\u00e4ug-\nlingstod konkretisiert. Bei diesen Teilzielen sind wir\nnat\u00fcrlich in der Umsetzung unterschiedlich weit fort-\ngeschritten. Beim Impfen und bei der Zahngesundheit\nhaben wir bereits gemeinsam mit dem Gesundheitsdienst\ngute Erfolge erreicht. Auch beim Kampf gegen den\npl\u00f6tzlichen S\u00e4uglingstod haben wir durch umfangreiche\nMa\u00dfnahmen und eine gro\u00df angelegte und \u00fcber Jahre for-\ncierte Informationskampagne bereits nachweislich gute\nErfolge erzielt. Wie Sie wissen, hat Sachsen die niedrigste\nRate beim pl\u00f6tzlichen S\u00e4uglingstod in ganz Deutschland.\nWichtig f\u00fcr uns ist, bei der Umsetzung der genannten\nZiele eine gro\u00dfe Akzeptanz in der Bev\u00f6lkerung zu errei-\nchen und nat\u00fcrlich auch das Verst\u00e4ndnis aller B\u00fcrgerin-\nnen und B\u00fcrger, bei der Umsetzung dieser Ziele mitzu-\nwirken; ich bin mir sicher, Ihnen allen ist klar, dass es\nnicht sein kann, hier mit diktatorischen Anweisungen zu\narbeiten, sondern das Verst\u00e4ndnis eines jeden Einzelnen\nmuss Voraussetzung f\u00fcr eine erfolgreiche Umsetzung\nsein.\nDeswegen ist es sinnvoll, dass diese genannten Ma\u00dfnah-\nmen in den Lebenswelten der Zielgruppen ansetzen wer-\nden, um sie auch dort abzuholen. So ist es zum Beispiel\nbei einem hohen Versorgungsgrad mit Kita-Pl\u00e4tzen in\nSachsen sinnvoll, die Thematik \u201egesunde Ern\u00e4hrung und\nBewegung\u201c systematisch auch in den Kindertagesst\u00e4tten\nzu verankern und mit Hilfe von Erzieherinnen und\nEltern und des \u00f6ffentlichen Gesundheitsdienstes die Ak-\nzeptanz f\u00fcr neue Lebensgewohnheiten zu wichten.\nAuch eine aussagekr\u00e4ftige Gesundheitsberichterstattung,\nmeine Damen und Herren, ist zur Definition der Aus-\ngangslage ebenso wichtig, wie es fundierte wissenschaft-\nliche Analysen zur Wirksamkeit von gesundheitsf\u00f6rdern-\nden Ma\u00dfnahmen sind.\nPr\u00e4vention \u2013 ich hatte es schon erw\u00e4hnt \u2013 steht nat\u00fcrlich\nbei unseren Gesundheitszielen fast \u00fcberall im Vorder-\ngrund. Vor diesem Hintergrund \u2013 das sei mir an dieser\nStelle noch einmal erlaubt hinzuzuf\u00fcgen \u2013 bedaure ich\nes sehr, dass das Pr\u00e4ventionsgesetz Ende Mai den Bun-\ndesrat nicht passiert hat. Es wurde ohne s\u00e4chsische Betei-\n\nligung in den Vermittlungsausschuss verwiesen. Mit die-\nsem Gesetz h\u00e4tten sich sicher einige Steine auf dem Weg\nzu den genannten Zielen leichter aus dem Weg r\u00e4umen\nlassen.\nMeine Damen und Herren! Die Umsetzung der genann-\nten Gesundheitsziele wird nur gelingen, wenn wir auch\nalle \u00fcber den Tellerrand hinausschauen. Pr\u00e4vention und\nGesundheitsf\u00f6rderung betreffen nicht nur den Gesund-\nheitsbereich an sich, sondern die gesamte Gesellschaft.\nDieses Umdenken als Mentalit\u00e4tswechsel ist ein lang-\nfristiger Prozess, f\u00fcr den ich Sie, meine Damen und Her-\nren, auch gern um Ihre Unterst\u00fctzung bitten m\u00f6chte.\nHerzlichen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU und der SPD)\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wir kommen jetzt zum Schluss-\nwort. F\u00fcr die Koalition Herr Gerlach, bitte.\n\nJohannes Gerlach, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident!\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Keine Angst, ich mache\nes nicht lange. Wir haben mit diesem Antrag in Sachsen\neinen Prozess begonnen, der in einzelnen Bereichen na-\nt\u00fcrlich schon in verschiedenen Etappen begonnen hatte,\naber nicht als Gesundheitsziele und nicht als konzertierte\nAktion in Sachsen gelaufen ist.\nIn diesem Sinne haben wir damit begonnen. Das war die\nKritik von Herrn Wehner. Sie haben sich sogar versteift\nzu sagen, wir seien hinter dem Koalitionsvertrag zur\u00fcck-\ngeblieben. Man muss ja mit irgendetwas einmal anfan-\ngen, wenn man ein Ergebnis haben will. Ich denke, dass\ndie Problematik Gesundheitsziele zu umfangreich ist\nund man fairerweise in einem ersten Abschnitt nicht viel\nmehr erwarten sollte, als dass ein Prozess begonnen\nwurde, der in Deutschland in anderen Bundesl\u00e4ndern\nvielleicht schon ein St\u00fcck weiter ist, was ja durchaus so\nwar.\nSie haben einen Satz gesagt, Herr Wehner, den w\u00fcrde\nmein Vater, der auch im Rollstuhl sitzt, so nicht unter-\nschreiben: Gesundheit ist nicht alles, aber ohne Gesund-\nheit ist alles nichts. Die Frage ist, was ich in dem Fall\nunter Gesundheit verstehe. Ich hatte in meinem Redebei-\ntrag versucht, in einer vielleicht zu anspruchsvollen\nForm ein St\u00fcck weit anzudeuten, dass wir uns, wenn\nwir \u00fcber Gesundheitsziele reden, dar\u00fcber klar werden\nm\u00fcssen, was wir unter Gesundheit verstehen. Im Regel-\nfall nehmen wir die WHO-Definition und sagen, das ist\nma\u00dfgebend, und die Leute haben sich das gut \u00fcberlegt\nund zugestimmt. Aber ich habe versucht darauf hinzu-\nweisen, dass auch diese Definition Dinge enth\u00e4lt, die zu-\nmindest fehlinterpretiert werden k\u00f6nnen. Darauf lege ich\nbei der Definition der Gesundheitsziele Wert, damit wir\nwissen, wohin wir laufen.\nIch erinnere daran, was Frau Herrmann gesagt hat: Das\neigene Leben als sinn- und wertvoll zu empfinden ent-\nspricht in etwa dem, wo es hingehen sollte, wenn wir\nGesundheitsziele definieren und umsetzen. Wir sind hier\nin einem Spagat zwischen Selbstbestimmung und der\nSolidarit\u00e4tsinanspruchnahme. In einer Demokratie ist es\nuns nur argumentativ m\u00f6glich, Leute darauf hinzudr\u00e4n-\ngen, dass sie gesundheitsbewusster leben, dass sie das\neine oder andere tun und das eine oder andere lassen.\nWir k\u00f6nnen nicht im Sinne einer Doktrin sagen: Wenn\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 20. Sitzung 22. Juni 2005\n\n1613\n\nihr das und das nicht macht, dann habt ihr das Recht\nverloren, an unserem solidarischen Gesundheitssystem\nteilzuhaben. In diesem Spagat m\u00fcssen wir uns nach vorn\nbewegen. Die Koalition hat sich das zum Ziel gesetzt,\nund ich denke, das war heute eine gute Auftaktveran-\nstaltung.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der SPD und der CDU)\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Meine Damen und Herren! Ich\nstelle nun die Drucksache 4/1166 zur Abstimmung. Wer\ndieser Drucksache zustimmen m\u00f6chte, den bitte ich um\ndas Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer ent-\nh\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Damit ist diese Drucksache bei\n2 Stimmenthaltungen mehrheitlich beschlossen und der\nTagesordnungspunkt 11 beendet.\n\nMeine Damen und Herren, wir kommen nun zum\n\nTagesordnungspunkt 12\n\n\u2013 Bodenpolitik von BVVG und Staatsregierung\n\nDrucksache 4/1855, Antrag der Fraktion der NPD\n\n\u2013 Sicherung von Arbeitspl\u00e4tzen in der ostdeutschen Landwirtschaft\n\u2013 Bodenmarkt \u2013 und agrarstrukturvertr\u00e4gliche Privatisierung\n\nder landwirtschaftlichen Fl\u00e4chen des Bundes in Ostdeutschland\n\nDrucksache 4/2192, Antrag der Fraktionen der CDU und der SPD\n\nDie Fraktionen k\u00f6nnen dazu Stellung nehmen. Die Rei-\nhenfolge lautet: NPD, CDU, SPD, PDS, FDP, GR\u00dcNE\nund die Staatsregierung. Herr Paul, bitte.\n\nMatthias Paul, NPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident!\nMeine Damen und Herren! Mit der politischen Wende\nim Jahr 1990 ging das so genannte Volkseigentum der\nehemaligen DDR in das Staatseigentum der BRD \u00fcber.\nBetriebe wurden damals zu symbolischen Kaufpreisen\nan westdeutsche Investoren verh\u00f6kert oder gleich platt\ngemacht. Wesentlich vern\u00fcnftiger wurde mit den land-\nwirtschaftlichen Nutzfl\u00e4chen der ehemaligen LPGs um-\ngegangen. Endlich hatten die Bauern nach Jahrzehnten\nder kommunistischen Diktatur und der damit einherge-\nhenden Zwangskollektivierung die M\u00f6glichkeit, Fl\u00e4chen\nmit langfristigen Pachtvertr\u00e4gen zu nutzen und somit\nleistungs- und wettbewerbsf\u00e4hige Betriebe aufzubauen.\nDie bisherige Praxis der langfristigen Verpachtung gab\nden Landwirten eine sehr hohe Planungssicherheit bei\nder T\u00e4tigung von Investitionen und der notwendigen\nAnschaffung von Betriebsmitteln, welche auf die jewei-\nlige Betriebsfl\u00e4che und die dadurch zu erwartenden Er-\ntr\u00e4ge ausgelegt waren. Diese Praxis wird nun durch die\nvon Bund und L\u00e4ndern 2004 verabschiedete Regelung\nabgel\u00f6st, indem die betreffenden Fl\u00e4chen nach Ablauf\nder Pachtvertr\u00e4ge vorrangig zu verkaufen sind. Dadurch\nergeben sich eine Reihe von Problemen und Fragen, wel-\nche wir durch unseren Antrag beantwortet haben m\u00f6ch-\nten, damit der Landtag die M\u00f6glichkeit hat, entspre-\nchend der Lage zu reagieren, und damit sich die\nStaatsregierung beim Bund f\u00fcr eine Neuregelung stark\nmachen kann.\n\nWir stehen vor dem Problem, dass zahlreiche Betriebe\nmomentan nicht in der Lage sind, die von ihnen bisher\nals Pachtland bewirtschafteten Fl\u00e4chen aus eigener Kraft\nk\u00e4uflich zu erwerben. Aufgrund der fortschreitenden\nLiberalisierung und Globalisierung auf dem Agrarsektor\nhaben die einheimischen Landwirte mit immer niedrige-\nren Erzeugerpreisen zu k\u00e4mpfen. Ich erinnere hier nur\nan die Billigmilchdiskussion in den letzten Wochen oder\nan die bevorstehende Reform der Zuckermarktordnung,\n\nwo weitere Preiseinbu\u00dfen bevorstehen, obwohl gerade\ndie Preise f\u00fcr Zuckerr\u00fcben in den letzten Jahren weitge-\nhend konstant blieben. Auf der anderen Seite m\u00fcssen\ndie Landwirte immer h\u00f6here Betriebskosten aufbringen,\nzuletzt durch die Einschnitte bei der Agrardieselsubven-\ntion.\n\nBetrachtet man die Entwicklung der Liquidit\u00e4t der Un-\nternehmen in den letzten Jahren, so ist eindeutig erkenn-\nbar, dass der durchschnittliche Landwirtschaftsbetrieb\nnicht in der Lage ist, entsprechende Investitionen im\nLanderwerb zu t\u00e4tigen. Es bleibt demnach f\u00fcr viele nur\nnoch die M\u00f6glichkeit der Aufnahme weiterer Verbind-\nlichkeiten, was bei vielen Betrieben von vornherein\nauszuschlie\u00dfen ist, wobei man sich hier auch die Frage\nstellen sollte, inwiefern die Banken aufgrund der wirt-\nschaftlichen Gesamtsituation einzelner Betriebe und der\nallgemeinen Marktlage dazu \u00fcberhaupt noch bereit sind.\n\nDer Antrag von CDU- und SPD-Fraktion geht leider v\u00f6l-\nlig an der realen Lage der Landwirte vorbei, da mit kei-\nner Silbe eine weitere langfristige Verl\u00e4ngerung der be-\nstehenden Pachtvertr\u00e4ge erw\u00e4hnt wird. Fakt ist, dass\nschon jetzt ein Gro\u00dfteil der Unternehmen h\u00f6here Kapi-\ntaldienste zu leisten hat, als dies langfristig \u00fcberhaupt\ntragbar ist. F\u00fcr die Mehrzahl der Betriebe ist die Liquidi-\nt\u00e4t nur noch unter Verzicht auf Ersatzinvestitionen und\nKonsumeinschr\u00e4nkungen aufrechtzuerhalten. Im Zuge\nder Anpassungszw\u00e4nge an die Agrarreform w\u00e4ren f\u00fcr\nviele Betriebe weitere Investitionen n\u00f6tig, um die Unter-\nnehmensstrukturen an die neuen Markt- bzw. Absatz-\ngegebenheiten anpassen zu k\u00f6nnen. Die Forderung der\nKoalition nach Rentenzahlungsm\u00f6glichkeiten l\u00f6st das\nProblem nur bei einem Teil der Unternehmen, da viele\nUnternehmen in der momentanen Situation lediglich\ndazu in der Lage sind, den vergleichsweise niedrigen\nPachtzins aufzubringen. Einige Unternehmen sind leider\nbereits dabei im Verzug und Fl\u00e4chen werden vorzeitig\ngek\u00fcndigt.\n\nDurch die Vermarktungspraxis der BVVG werden viele\nBetriebe gezwungen, betriebswirtschaftlich sch\u00e4dliche In-\nvestitionen zu t\u00e4tigen. Das hei\u00dft, die Unternehmen gehen\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 20. Sitzung 22. Juni 2005\n\n1614\n\nweitere Verbindlichkeiten ein, um Land kaufen zu k\u00f6n-\nnen, werden dadurch immer instabiler und die Gefahr\nder Zahlungsunf\u00e4higkeit steigt. Ein gro\u00dfer Teil der Be-\ntriebe wird mit dem Ablauf von Pachtvertr\u00e4gen mit der\nBVVG bei der derzeitigen Privatisierungspraxis vor eine\nWahl zwischen Pest und Cholera gestellt. Drohender\nFl\u00e4chenverlust auf der einen Seite und hohe Zins- und\nTilgungslasten auf der anderen Seite f\u00fchren letztendlich\nzur weiteren Schw\u00e4chung s\u00e4chsischer Agrarbetriebe und\ndamit langfristig zum Arbeitsplatzabbau im l\u00e4ndlichen\nRaum. Die vielf\u00e4ltige Struktur der Landwirtschaftsbe-\ntriebe ist die Voraussetzung f\u00fcr eine stabile Unterneh-\nmenslandschaft und die nachhaltige Sicherung der Be-\nsch\u00e4ftigung in der Agrarwirtschaft.\n\nDie Aufgabe von Bund und L\u00e4ndern sollte es eigentlich\nsein, die vielf\u00e4ltige Struktur der Agrarbetriebe zu erhal-\nten, was letztlich bedeutet, dass die derzeitige Bodenpoli-\ntik v\u00f6llig neu \u00fcberdacht werden muss, um gr\u00f6\u00dfere Sch\u00e4-\nden von der Landwirtschaft in den neuen L\u00e4ndern\nabzuwenden. Aufgrund des Antrages der Koalition und\nder aktuellen politischen Entwicklung wird die NPD-\nFraktion noch im Verlauf der heutigen Debatte einen \u00c4n-\nderungsantrag einbringen, in dem wir dem Landtag Vor-\nschl\u00e4ge f\u00fcr eine vern\u00fcnftige Regelung in der Bodenpoli-\ntik unterbreiten werden.\n\n(Beifall bei der NPD)\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU\ndas Wort. Herr Heinz, bitte.\n\nAndreas Heinz, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr ver-\nehrten Damen und Herren! Auf der heutigen Tagesord-\nnung stehen die Ihnen vorliegenden beiden Antr\u00e4ge zur\nBodenpolitik. Die Notwendigkeit, heute \u00fcber diese Prob-\nlematik zu sprechen, ergibt sich aus einer Epoche, die\nbereits mehr als 70 Jahre zur\u00fcckliegt. Auch damals liefen\nDemagogen mit solchen klassischen Parolen wie der,\n\u201eLebensraum im Osten\u201c zu erobern, durch die Lande\nund verfolgten eine uns\u00e4gliche Blut- und Bodenideolo-\ngie. Diese Ausw\u00fcchse gipfelten im Zweiten Weltkrieg,\ndessen Ergebnisse uns allen hinl\u00e4nglich bekannt sind.\n\nDas, meine Damen und Herren, ist mit ein Grund, wa-\nrum wir heute die Bodenpolitik auf der Tagesordnung\nhaben, weil neu geschaffene Existenzen bedroht sein\nk\u00f6nnten, Arbeitspl\u00e4tze in der Landwirtschaft und im\nl\u00e4ndlichen Raum verloren gehen k\u00f6nnten. M\u00f6gen alle\ndemokratischen Kr\u00e4fte dazu beitragen, dass Demagogen\nnie wieder in Deutschland Fu\u00df fassen!\n\n(Beifall bei der CDU und der SPD sowie\ndes Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE)\n\nDer Boden ist das Hauptproduktionsmittel der landwirt-\nschaftlichen Unternehmen und deshalb von h\u00f6chster Be-\ndeutung. Er ist nicht vermehrbar, auf der anderen Seite\nist durch eine gute Bewirtschaftung seine Fruchtbarkeit\nsogar noch steigerbar. Daraus resultiert eine gesonderte\nBehandlung des Bodens bei der Aufstellung der Bilanzen\nder landwirtschaftlichen Unternehmen. Das hei\u00dft, der\nBoden darf nicht wie andere bewegliche und unbeweg-\nliche Wirtschaftsg\u00fcter abgeschrieben werden.\n\nIch m\u00f6chte an dieser Stelle nicht bewerten, wie der Staat\nin den Besitz des zu verteilenden Bodens gekommen ist\nund ob man bei den Verteilungskriterien das eine oder\nandere h\u00e4tte anders machen sollen. Ich beginne bewusst\nbei den Anf\u00e4ngen im Jahre 1990, als der Staat pl\u00f6tzlich\nf\u00fcr fast 2,4 Millionen Hektar Acker- und Gr\u00fcnland und\nzirka zwei Millionen Hektar Wald die Bewirtschaftung\nzu sichern und die Privatisierung zu organisieren hatte.\n\nDie BVVG nahm im Sommer 1992 ihre Gesch\u00e4ftst\u00e4tigkeit\nauf. In der ersten Phase wurden die Fl\u00e4chen in der Regel\nkurzfristig, das hei\u00dft f\u00fcr zwei bis drei Jahre, an die sei-\nnerzeitigen Bewirtschafter verpachtet. Nach Auslaufen\ndieser vorgeschalteten kurzfristigen Pachtvertragsphase\nwurden die Fl\u00e4chen l\u00e4ngerfristig verpachtet. In dieser\nzweiten Phase war es vonseiten des Freistaates erstmals\nm\u00f6glich, bei Verpachtungsentscheidungen der BVVG\ndurch die Einrichtung von Landpachtaussch\u00fcssen bei\nden Landwirtschafts\u00e4mtern gezielt Einfluss zu nehmen.\nZiel war dabei, insbesondere fl\u00e4chenarme Tierproduk-\ntionsbetriebe und Existenzgr\u00fcnder mit Fl\u00e4chen auszustat-\nten. Dort, wo entsprechende Bewerber und Konzepte\nvorlagen, wurde dieses Ziel auch erreicht und manche\nlandwirtschaftliche Existenz erm\u00f6glicht bzw. gefestigt.\n\nIm Rahmen dieser zweiten Verpachtungswelle kam es in\nSachsen zu umfangreichen Fl\u00e4chenumverteilungen an\nden oben genannten Personenkreis. Zwischenzeitlich\nmusste aber aufgrund der Rechtsprechung des Europ\u00e4i-\nschen Gerichtshofes die Vergabepraxis mehrfach ge\u00e4n-\ndert werden. So m\u00fcssen neuerdings europaweite Aus-\nschreibungen eingef\u00fchrt werden und es gibt keine\nBevorzugung ortsans\u00e4ssiger Landwirte mehr. Damit ist\nes auch kaum noch m\u00f6glich, auf Landesebene Einfluss\nauf die Verpachtungsentscheidungen der BVVG zu neh-\nmen. S\u00e4chsische Landwirte m\u00fcssen sich nun europawei-\nter Konkurrenz bei der Kaufbewerbung stellen.\n\nVersch\u00e4rft durch die notorische Finanzknappheit des\nBundes, musste die BVVG zunehmend gewinnbringend\narbeiten, ohne R\u00fccksicht auf regionale Befindlichkeiten\nzu nehmen, so dass bei anstehenden Ver\u00e4u\u00dferungen\nmehr auf den gebotenen Kaufpreis als auf agrarpolitische\nZiele geachtet wird.\n\nIn Sachsen wurde mit bisher zirka 36 000 Hektar unge-\nf\u00e4hr ein Drittel der zu privatisierenden Fl\u00e4che verkauft.\nDer Rest von zirka 67 000 Hektar Acker- und Gr\u00fcnland\nist verpachtet, davon \u00fcber 50 % langfristig bis zu 18 Jah-\nren. Insgesamt wurden im Jahre 2003 in Sachsen zirka\n50 % der Landesfl\u00e4che landwirtschaftlich genutzt. Das\nsind zirka 910 000 Hektar. Nach Angaben der BVVG lau-\nfen in den Jahren 2005 bis 2008 jeweils Pachtvertr\u00e4ge im\nUmfang von 5 bis 10 % der Pachtfl\u00e4chen aus. Diese\nsollen nach dem Prinzip \u201eVerkauf hat Vorrang\u201c auf den\nBodenmarkt kommen.\n\nWir m\u00fcssen nun daf\u00fcr sorgen, dass unsere Landwirte\nim europaweiten Ausschreibungswettbewerb bestehen\nk\u00f6nnen. Sie haben es doppelt schwer: Zum einen m\u00fcssen\nnoch Kredite von Neuinvestitionen nach der Betriebs-\ngr\u00fcndung bedient werden, zum anderen ist die wirt-\nschaftliche Lage aufgrund der rot-gr\u00fcnen Politik in der\nLandwirtschaft \u00e4u\u00dferst angespannt. Es werden kaum Ge-\nwinne erzielt.\n\nBesonders beim Bodenkauf ist aber, wie eingangs er-\nw\u00e4hnt, zu beachten, dass der Boden nicht abgeschrieben\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 20. Sitzung 22. Juni 2005\n\n1615\n\nwerden darf. Deshalb gehen die Aufwendungen f\u00fcr Bo-\ndenk\u00e4ufe nicht als Kosten in die Bilanz ein, sondern\nm\u00fcssen aus dem Gewinn nach Steuern get\u00e4tigt werden.\nStreng betriebswirtschaftlich betrachtet, macht Bodenkauf\nf\u00fcr Landwirtschaftsbetriebe keinen Sinn, denn der Kauf\nentzieht deutlich mehr Liquidit\u00e4t als die j\u00e4hrliche Pacht-\nzahlung bei langfristigen Pachtvertr\u00e4gen. Allerdings ist\ndas Handeln von Verp\u00e4chtern auch nur schwer kalku-\nlierbar, so dass die Gefahr von Fl\u00e4chenabg\u00e4ngen infolge\nnicht verl\u00e4ngerter Pachtvertr\u00e4ge st\u00e4ndig gegeben ist.\nDeshalb ist es aus der Sicht der l\u00e4ngerfristigen Betriebs-\nentwicklungen durchaus sinnvoll, Boden zu kaufen. Da\nsich dies viele Betriebe im Moment nicht leisten k\u00f6nnen,\nsind die Betriebe dringend darauf angewiesen, \u00fcber den\nbisher genutzten Boden weiter verf\u00fcgen zu k\u00f6nnen.\n\nEinen Wettbewerbsnachteil haben viele Betriebe gegen-\n\u00fcber anderen Landwirtschaftsbetrieben, die Grund und\nBoden f\u00fcr Infrastrukturma\u00dfnahmen verkaufen m\u00fcssen.\n\u00a7 6b des Einkommensteuergesetzes gestattet es, Einnah-\nmen aus Bodenverk\u00e4ufen steuerfrei innerhalb von vier\nJahren in den Bodenmarkt zu investieren. Ein Beispiel:\nWer im Umland von M\u00fcnchen oder Frankfurt einen\nHektar f\u00fcr 30 000 Euro verkaufen muss, weil dort der\nFlughafen erweitert wird, kann bei einem durchschnitt-\nlichen Bodenpreis von 4 500 Euro in Sachsen schon zirka\nsieben Hektar kaufen und spart dabei noch die entspre-\nchenden Steuern. Da k\u00f6nnen unsere Landwirte bei den\nentsprechenden Ausschreibungsverfahren nicht mithal-\nten.\n\nUm diesen Nachteil zu beheben, bietet sich an, die Rein-\nvestitionsm\u00f6glichkeit in einen territorialen Zusammen-\nhang zum Bodenverkauf zu stellen, was aber im Bundes-\nrecht geregelt werden m\u00fcsste. Wir setzen uns mit\nunserem Antrag daf\u00fcr ein, dass die BVVG bei der Ver-\n\u00e4u\u00dferung solcher Fl\u00e4chen, deren langfristige Pachtver-\ntr\u00e4ge in den n\u00e4chsten zehn Jahren auslaufen, die bishe-\nrigen Nutzer der Fl\u00e4chen ber\u00fccksichtigt. Auch sollten\nfl\u00e4chenarme viehstarke und arbeitsintensive Betriebe eine\nfaire Chance beim Landerwerb bekommen.\n\nDie Privatisierung des Bodens durch die BVVG muss ge-\nzielter gesteuert werden, damit die Fl\u00e4chen von einhei-\nmischen Landwirten bewirtschaftet und gekauft werden\nk\u00f6nnen. Durch die Wahl entsprechend kleiner Los-\ngr\u00f6\u00dfen, durch beschr\u00e4nkte Ausschreibungen und durch\ndie Beachtung der Situation des Betriebes, der die Fl\u00e4-\nchen m\u00f6glicherweise verlieren k\u00f6nnte, kann man diesem\nZiel n\u00e4her kommen.\n\nDem Antrag der NPD-Fraktion stimmt meine Fraktion so\nnicht zu, sondern sie bittet um Zustimmung zum Antrag\nder Koalition.\n\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der CDU und der SPD)\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der PDS\ndas Wort. Frau Altmann, bitte.\n\nElke Altmann, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Bei der vorliegenden Problematik hat die PDS-\nFraktion in einem wesentlichen Aspekt, und zwar dazu,\nob s\u00e4mtliche zurzeit noch im Eigentum des Bundes be-\nfindlichen landwirtschaftlichen Fl\u00e4chen ganz privatisiert\n\nwerden sollten, eine grunds\u00e4tzlich andere Auffassung,\nals sie im CDU/SPD-Antrag zum Ausdruck kommt. F\u00fcr\nuns geh\u00f6rt der Boden zu den kollektiven G\u00fctern der\nMenschheit. Er ist als Naturressource zusammen mit der\nmenschlichen Arbeit eine der wesentlichen Quellen des\ngesellschaftlichen Reichtums, die insbesondere in der\nLand- und Forstwirtschaft erschlossen werden.\nIn Deutschland werden etwa 17 Millionen Hektar Fl\u00e4che\nlandwirtschaftlich genutzt. Sie stellen einen Wert von\nmehr als 150 000 Milliarden Euro dar. Wir gehen davon\naus, dass unabh\u00e4ngig vom jeweiligen Eigentum die ge-\nsellschaftlichen Interessen an der Reproduktion des\nBodens und seiner Nutzung Vorrang gegen\u00fcber Einzel-\ninteressen haben und zwischen beiden eine m\u00f6glichst\nbreite \u00dcbereinstimmung erzielt werden sollte.\n\nGemeinn\u00fctzigkeit und Sozialpflichtigkeit des Eigentums\nsind im Grundgesetz verankert. Damit diese beiden Prin-\nzipien bez\u00fcglich des Bodeneigentums verwirklicht wer-\nden k\u00f6nnen und die landwirtschaftlichen Betriebe die\nnotwendige Sicherheit hinsichtlich der langfristigen Nut-\nzung des Bodens erhalten, ist die PDS f\u00fcr die Beibehal-\ntung und die nachhaltige Entwicklung des \u00f6ffentlich-\nrechtlichen Bodeneigentums. Die Privatisierung des ge-\nsamten Bodens, der sich zurzeit noch im Eigentum des\nBundes befindet, halten wir in diesem Sinne f\u00fcr kontra-\nproduktiv.\n\nAus dieser grunds\u00e4tzlichen Einstellung ergibt sich dann\nauch unsere Meinung zur gegenw\u00e4rtigen und k\u00fcnftigen\nRechtslage sowie zur Praxis bei der Verwertung ehema-\nliger volkseigener landwirtschaftlicher Fl\u00e4chen in Ost-\ndeutschland durch die BVVG.\n\nWie wir schon geh\u00f6rt haben, wird in der Zeit von 2010\nbis 2012 ein gro\u00dfer Teil der bestehenden langfristigen\nPachtvertr\u00e4ge der Agrarbetriebe mit der BVVG auslau-\nfen. Das Bundesfinanzministerium hat sich grunds\u00e4tzlich\ngegen eine nochmalige langfristige Verpachtung land-\nwirtschaftlich genutzter Fl\u00e4chen ausgesprochen. Aller-\ndings wurde vom Bund eine Analyse dazu erstellt, wel-\nche Auswirkungen das auf die Betriebe in den neuen\nBundesl\u00e4ndern h\u00e4tte. Nach Zusammenstellung der Daten\ndurch das Bundeslandwirtschaftsministerium sollen bis\nEnde 2005 Vorschl\u00e4ge zur weiteren Verwertungspraxis\nder BVVG erarbeitet werden.\n\nObwohl das letzte Wort zu weiteren langfristigen Pacht-\nvertr\u00e4gen offensichtlich noch nicht gesprochen ist, gehen\nCDU und SPD schon jetzt davon aus, dass in Zukunft\nnur noch Verkauf infrage kommen k\u00f6nnte. Entsprechend\nersuchen sie die Staatsregierung mit ihrem Antrag auch\nlediglich, sich daf\u00fcr einzusetzen, dass die bef\u00fcrchteten\nnegativen Folgen f\u00fcr s\u00e4chsische Landwirtschaftsbetriebe,\nf\u00fcr Arbeitspl\u00e4tze und Wertsch\u00f6pfung im l\u00e4ndlichen\nRaum m\u00f6glichst gering gehalten werden.\n\nDas geht der PDS-Fraktion nicht weit genug. Wir erwar-\nten von der Staatsregierung, dass sie sich in den schon\nlaufenden Gespr\u00e4chen zwischen den neuen Bundesl\u00e4n-\ndern und Bundesfinanzminister Eichel f\u00fcr deutlich mehr\neinsetzt. Aus unserer Sicht m\u00fcssen auch k\u00fcnftig langfris-\ntige Pachtvertr\u00e4ge oder muss alternativ eine Verpachtung\nnach den Grunds\u00e4tzen des Erbbaurechts m\u00f6glich sein.\n\nHerr Kollege Heinz, ich habe sogar noch einen Vor-\nschlag, wie das Land k\u00fcnftig mehr Einfluss darauf ge-\nwinnen k\u00f6nnte, was mit diesen zurzeit noch \u00f6ffentlichen\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 20. Sitzung 22. Juni 2005\n\n1616\n\nFl\u00e4chen passieren soll. Wir empfehlen n\u00e4mlich der\nStaatsregierung, sich nach dem Vorbild des Landes\nMecklenburg-Vorpommern beim Bund daf\u00fcr einzuset-\nzen, dass diese Fl\u00e4chen in die Hoheit des Landes \u00fcberge-\nhen. Dann k\u00f6nnen wir hier in Sachsen viel mehr \u2013 ich\ndenke, \u00fcberhaupt erst einmal \u2013 Einfluss auf das nehmen,\nwas wir f\u00fcr unsere Landwirtschaftsbetriebe f\u00fcr richtig\nhalten.\n\nIch denke, dass solche Bem\u00fchungen der Staatsregierung\nsehr notwendig sind, denn f\u00fcr einige besonders betrof-\nfene Betriebe sind flexible Verl\u00e4ngerungen der Pachtver-\ntr\u00e4ge unbedingt erforderlich, nicht zuletzt wegen der\nvorhandenen Belastungen aus der Verm\u00f6gensauseinan-\ndersetzung und der Abl\u00f6seregelung der Altschulden. Ein\nzus\u00e4tzlicher, durch Gesetz erzwungener Fl\u00e4chenankauf\nw\u00fcrde weiteres Kapital der Betriebe binden, das im\nlaufenden landwirtschaftlichen Reproduktionsprozess\ndringend ben\u00f6tigt wird und dort auch viel effektiver ein-\ngesetzt werden k\u00f6nnte.\n\nSo weit unsere grunds\u00e4tzliche Auffassung zur weiteren\nPrivatisierung von landwirtschaftlichen Fl\u00e4chen des Bun-\ndes.\n\nNun aber zur\u00fcck nach Sachsen, zur\u00fcck zum Koalitions-\nantrag und zur\u00fcck zu der Frage, welche Dimensionen,\nwelche Ausma\u00dfe das alles in Sachsen \u00fcberhaupt hat:\n\nSchon wenn ich die \u00dcberschrift Ihres Antrages lese,\nmeine lieben Kolleginnen und Kollegen von der CDU\nund der SPD \u2013 sie lautet unter anderem \u201eSicherung von\nArbeitspl\u00e4tzen in der ostdeutschen Landwirtschaft\u201c \u2013,\nhabe ich den dringenden Verdacht, dass dieser Antrag\nurspr\u00fcnglich von Dr. Jahr, Mitglied des Bundestages,\naus Sachsen stammend \u2013 viele von uns kennen ihn noch\nsehr gut \u2013, urspr\u00fcnglich f\u00fcr den Bundestag geschrieben\nworden ist und Sie von der CDU-Fraktion es noch nicht\neinmal f\u00fcr n\u00f6tig hielten, das Wort \u201eOstdeutschland\u201c ge-\ngen \u201eSachsen\u201c auszutauschen. Also sprechen wir hier\n\u00fcber Dinge und Dimensionen, von denen Sachsen am\nallerwenigsten in Ostdeutschland betroffen ist. Ich kann\nnur sagen: zum Gl\u00fcck f\u00fcr Sachsen! Wir reden demzu-\nfolge \u00fcber die K\u00f6pfe der anderen \u2013 viel st\u00e4rker betroffe-\nnen \u2013 ostdeutschen L\u00e4nder hinweg.\n\nDas Verm\u00f6gen der BVVG umfasste 2003 insgesamt rund\n780 000 ha landwirtschaftliche Fl\u00e4che. Zwei Drittel dieser\nFl\u00e4che entfallen allein auf die Bundesl\u00e4nder Brandenburg\nund Mecklenburg-Vorpommern. In Sachsen verpachtete\ndie BVVG Ende 2003 73 000 ha landwirtschaftliche Fl\u00e4-\nche. Das ist in etwa die Fl\u00e4che, die mittelfristig maximal\nzur Privatisierung ansteht. Das sind gerade einmal 8 %\nder in Sachsen im Jahr 2003 insgesamt bewirtschafteten\nlandwirtschaftlichen Fl\u00e4che. \u2013 So viel also zu den Dimen-\nsionen hier in Sachsen und zu der Gefahr f\u00fcr Arbeits-\npl\u00e4tze in der Landwirtschaft.\n\nWenn es Ihnen, meine Damen und Herren von CDU\nund SPD, wirklich um Arbeitspl\u00e4tze in der Landwirt-\nschaft geht, dann m\u00f6chte ich Sie auf eine v\u00f6llig andere\nGefahr \u2013 auch im Zusammenhang mit Boden \u2013 aufmerk-\nsam machen, an die Sie vielleicht noch gar nicht gedacht\nhaben: Die Gefahr liegt unserer Meinung nach vielmehr\nin der spezifischen Verp\u00e4chterstruktur in Sachsen im\nWechselspiel mit der uns\u00e4glichen Arbeitsmarkt- und So-\nzialpolitik der rot-gr\u00fcnen Bundesregierung. Sie werden\ngleich h\u00f6ren, wie das zusammenpassen kann.\n\nIm Unterschied zu den alten Bundesl\u00e4ndern ist in Sach-\nsen \u2013 wie in Ostdeutschland \u00fcberhaupt \u2013 fast der ge-\nsamte landwirtschaftlich genutzte Boden Pachtland. In\nSachsen sind das rund 85 %. Das resultiert im Wesent-\nlichen daraus, dass die LPG-Mitglieder auch schon zu\nDDR-Zeiten Privateigent\u00fcmer ihres in die LPG einge-\nbrachten Bodens blieben, ihn gemeinschaftlich bewirt-\nschafteten und nach 1990 an Agrargenossenschaften und\nandere Gemeinschaftsunternehmen verpachteten.\n\nDas Verh\u00e4ltnis des Anteils der Pachtfl\u00e4che von Privat-\neigent\u00fcmern an Boden zu dem der BVVG betr\u00e4gt in\nSachsen 90 : 10. Nur 10 % des Pachtlandes in Sachsen\nwerden von der BVVG verpachtet. Den \u00fcberwiegenden\nTeil der Pachtfl\u00e4chen der Agrargenossenschaften und\nder anderen Gemeinschaftsunternehmen haben diese Un-\nternehmen also von ihren eigenen Mitgliedern oder von\nanderen privaten Personen gepachtet. Manche Genossen-\nschaften haben Hunderte \u2013 also eine die eigene Mitglie-\nderzahl um ein Vielfaches \u00fcberschreitende Zahl \u2013 solcher\nPachtvertr\u00e4ge.\n\nIm Interesse der Sicherung stabiler langfristiger Pachtver-\nh\u00e4ltnisse wurde in der Vergangenheit auf die so ge-\nnannte P\u00e4chterpflege gro\u00dfen Wert gelegt \u2013 und das auch\nmit Erfolg. Doch dann kam Hartz IV und verlangte von\nden ALG-II-Empf\u00e4ngern, ihr Verm\u00f6gen an Grund und\nBoden, das an Agrargenossenschaften und andere Land-\nwirtschaftsbetriebe verpachtet ist, umgehend zu ver-\n\u00e4u\u00dfern. Ansonsten droht K\u00fcrzung der Leistungen.\n\nUm welche Dimensionen es sich dabei handelt, kann\nwohl in diesem Haus heute niemand wirklich einsch\u00e4t-\nzen. Dass hier aber ein erhebliches Problem in der Land-\nwirtschaft entstehen kann, werden auch Sie, meine Da-\nmen und Herren der anderen Fraktionen, wohl kaum\nbestreiten, und es d\u00fcrfte auch Ihnen bewusst sein.\n\nNoch auf ein anderes Problem, das auch eine Gefahr f\u00fcr\nArbeitspl\u00e4tze in der Landwirtschaft darstellt, m\u00f6chte ich\naufmerksam machen. Der Kollege Heinz hat es schon\nganz kurz angeschnitten, aber unter einem etwas ande-\nren Gesichtspunkt.\n\nEs gehen in jedem Jahr erhebliche landwirtschaftlich ge-\nnutzte Fl\u00e4chen einfach in eine andere Nutzung \u00fcber, die\nso genannten Umwidmungen. Allein in den f\u00fcnf Jahren\nvon 1999 bis 2004 verringerte sich die landwirtschaftlich\ngenutzte Fl\u00e4che in Sachsen um rund 10 000 ha. Die Ursa-\nchen daf\u00fcr sind im Umweltbericht 2002 des SMUL sehr\nanschaulich beschrieben. Dieser Entzug landwirtschaft-\nlicher Fl\u00e4che zu Siedlungszwecken und ganz \u00fcberwie-\ngend auch f\u00fcr Verkehrsanlagen ist f\u00fcr immer und ewig\nunwiederbringlich, denn Entsiegelung findet so gut wie\nnicht statt. Auch dies wirkt meiner und unserer Meinung\nnach erheblich in Richtung Gef\u00e4hrdung von Arbeitspl\u00e4t-\nzen in der s\u00e4chsischen Landwirtschaft.\n\nDort frage ich mich doch: Was unternimmt die Staats-\nregierung dagegen? \u2013 Meiner Meinung nach nicht sehr\nviel, so gut wie nichts.\n\n(Staatsminister Stanislaw Tillich: Na, na, na!)\n\n\u2013 Herr Tillich, Sie k\u00f6nnen mich nachher in Ihrem Beitrag\nnoch eines Besseren belehren. Bis jetzt habe ich davon\nnoch nicht allzu viel gemerkt.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 20. Sitzung 22. Juni 2005\n\n1617\n\nGanz kurz noch ein Wort zum Berichtsantrag der NPD-\nFraktion. Es ist, wie gesagt, ein reiner Berichtsantrag.\nWenn Sie damit eine Debatte hier im Landtag ansto\u00dfen\nwollen, dann frage ich mich, warum Sie noch nicht ein-\nmal eine Stellungnahme von der Staatsregierung verlangt\nhaben. Da Sie das nicht getan haben, ist Ihr Anliegen f\u00fcr\nmich wenig ehrlich, eher populistisch, und schon des-\nhalb k\u00f6nnen wir diesem Antrag nicht zustimmen.\n\nBeim CDU-Antrag werden wir uns der Stimme enthal-\nten. Er ist nicht sch\u00e4dlich, geht aber wirklich nicht weit\ngenug.\n\nIch bedanke mich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Ich schaue in die\nRichtung der FDP-Fraktion. \u2013 Herr Dr. Martens, bitte.\n\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine\nDamen und Herren! Zun\u00e4chst zu dem Thema der Be-\nsch\u00e4ftigung mit der Bodenpolitik der BVVG. Dazu muss\nich vorab eines sagen: Frau Kollegin Altmann, was da\nf\u00fcr die PDS vorgebracht worden ist, geht, wie ich fand,\nin weiten Strecken eigentlich an dem Thema vorbei. Es\ngeht nicht um die Frage der vergesellschafteten Bewirt-\nschaftung von Landwirtschaftsfl\u00e4chen, die der privaten\nAusbeutung von Boden \u00fcberlegen sein soll oder \u00c4hnli-\nches, sondern wir haben es mit der Frage zu tun, wie\ndie in Bundeseigentum stehende BVVG Einfluss auf die\nLandwirtschaftspolitik in Sachsen, auf die Landwirt-\nschaft, auf die tats\u00e4chliche Situation vor Ort nimmt und\nwelche M\u00f6glichkeiten es gibt, Bodenerwerb zu erm\u00f6gli-\nchen und die Bewirtschaftung durch s\u00e4chsische Betriebe\nzu sichern.\nVorweg noch zum Antrag der NPD, einem reinen\nBerichtsantrag. Dazu ist zu sagen: Die meisten Antwor-\nten h\u00e4tten Sie auch woanders bekommen k\u00f6nnen, die\nhat die Bundesregierung n\u00e4mlich bereits auf eine Gro\u00dfe\nAnfrage der FDP-Fraktion in der Bundestagsdruck-\nsache 15/4384 ge\u00e4u\u00dfert. Dort finden Sie jede Menge der\nFragen, die Sie hier beantwortet wissen wollen, bereits\nbeantwortet. So einfach ginge es, wenn man Sachpolitik\nmachen m\u00f6chte.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Gestatten Sie eine\nZwischenfrage, Herr Martens?\n\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP: Frau Kollegin.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Bitte.\n\nElke Altmann, PDS: Meine Frage lautet ganz einfach:\nHerr Kollege, ist Ihnen eventuell einfach entgangen, dass\nwir als PDS-Fraktion einen anderen Schwerpunkt setzen?\nWir sind nicht der Meinung, dass vergesellschaftete oder\nGemeinschaftsbetriebe besser wirtschaften. Uns geht es\neinfach darum, dass wir nicht der Meinung sind, dass\nBoden grunds\u00e4tzlich in Privathand sein muss.\n\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP: Genau das ist es, Frau Kolle-\ngin.\n\nElke Altmann, PDS: Unser Schwerpunkt ist einfach an-\nders. Darum geht es in diesem Antrag schon.\n\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP: Richtig! Das ist ein Schwer-\npunkt, der in diese Zeit nicht mehr passt.\n\n(Beifall bei der FDP und vereinzelt bei der CDU)\n\nDas ist eine \u00dcberlegung, die die Zeit l\u00e4ngst in den M\u00fcll-\neimer bef\u00f6rdert hat. Denn zu behaupten, dass gemein-\nschaftliche Bewirtschaftung im gesellschaftlichen Inte-\nresse viel besser sei als die private Bewirtschaftung von\nB\u00f6den, ist eine sch\u00f6ne M\u00e4r, die aber wahrscheinlich mit\nder DDR auch untergegangen ist. Aber gut.\n\n(Beifall bei der FDP und vereinzelt bei der CDU)\n\nMeine Damen und Herren! In Sachsen ist in der Tat die\nStrukturierung der Landwirtschaft auf Pachtfl\u00e4chen an-\ngewiesen. Es ist gesagt worden, 85 % der Fl\u00e4chen sind\ngepachtet. Wenn wir uns die Pachtpolitik der BVVG an-\nschauen, muss man sagen, dann passt sie auch in das\nMarktgef\u00fcge, was wir bisher gefunden haben. 108 Euro\nDurchschnittspacht pro Hektar auf dem allgemeinen\nMarkt, w\u00e4hrend 110 Euro von der BVVG verlangt wur-\nden. Das war f\u00fcr viele Betriebe leistbar, wenn auch nur\nunter erheblichen Schwierigkeiten f\u00fcr die Liquidit\u00e4t.\n\nMeine Damen und Herren! Das Problem, das jetzt ent-\nsteht, ist ein Wechsel in der Ver\u00e4u\u00dferungspolitik der\nBVVG \u2013 durch die Bundesregierung veranlasst \u2013, dass\nman sagt: Wir wollen nicht mehr langfristige Pachtver-\ntr\u00e4ge abschlie\u00dfen, sondern setzen auf die Ver\u00e4u\u00dferung\nvon B\u00f6den, und das zum H\u00f6chstpreis.\n\nDas sind die Probleme, die da entstehen. Es geht nicht\num die Frage der Bewirtschaftungsform, sondern um die\nFrage: In welchem Umfang, in welchem Ausma\u00df ver-\n\u00e4u\u00dfert die BVVG B\u00f6den? Wie wird es m\u00f6glich, dass die\nUnternehmen trotzdem noch die M\u00f6glichkeit haben,\nzum einen zu bewirtschaften und zum anderen nach\nM\u00f6glichkeit zu erwerben? Da sind die Einflussm\u00f6glich-\nkeiten der Landespolitik allerdings sehr gering, meine\nDamen und Herren.\n\nDie wirtschaftliche Lage, ich habe es gesagt, ist das\neigentliche Problem. Es geht auch nicht um die Steue-\nrung des Fl\u00e4chenerwerbs, wie es Kollege Heinz ausge-\nf\u00fchrt hat. Denn diese Steuerung der Verkaufspolitik der\nBVVG \u00e4ndert an der tats\u00e4chlichen wirtschaftlichen Lage\nder Unternehmen nichts. Sie k\u00f6nnen es sich auch bei\neinem gesteuerten Markt in der Regel eben nicht leisten,\nbei ihrer Liquidit\u00e4tslage Boden zu erwerben. Wobei man\nsagen muss: Die juristischen Personen, die in der Land-\nwirtschaft unterwegs sind, haben eine wesentlich bessere\nLiquidit\u00e4t als Einzelunternehmen oder Personengesell-\nschaften. Auch das muss einmal gesagt werden.\n\nNein, das Problem ist zum einen der Wechsel in der\nPolitik der Bundesregierung. Dabei ist es auch unklar,\nwohin der Zug geht. Zum einen haben wir die Ansage,\nes soll jetzt nach M\u00f6glichkeit nach H\u00f6chstpreis viel ver-\n\u00e4u\u00dfert werden. Gleichzeitig hei\u00dft es dann, es gebe jetzt\nein Moratorium zum Verkauf. Die Landwirtschaft wei\u00df\nnicht mehr, woran sie eigentlich ist.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 20. Sitzung 22. Juni 2005\n\n1618\n\nDann hei\u00dft es aus der Bundesregierung weiter: Das Mo-\nratorium zum Verkauf gilt nicht f\u00fcr die EALG-Verk\u00e4ufe.\nAber auch da wei\u00df man nicht, wie lange das h\u00e4lt.\nMeine Damen und Herren! Es ist zum einen die v\u00f6llig\nunklare Politik der BVVG und der Bundesregierung, die\nhier den Landwirten eine langfristige Planung erschwert,\nund es ist zum anderen die Weigerung der BVVG, sich\nbisher klar dazu zu bekennen, auch langfristige Pacht-\nvertr\u00e4ge weiterhin abzuschlie\u00dfen, was in Sachsen die\nLandwirtschaft vor Probleme stellt.\nAuf ein Problem m\u00f6chte ich noch hinweisen, dem aus\nunserer Sicht in diesem Zusammenhang auch Augen-\nmerk geschenkt werden sollte: Das ist die Frage der\n\u00dcbertragbarkeit von Pr\u00e4mienrechten im Rahmen der ge-\nmeinsamen Agrarpolitik, die an und f\u00fcr sich an Betriebe\ngebunden sind und nicht an die Fl\u00e4che selber. Die\nBVVG scheint das bisweilen etwas anders zu sehen. Hier\nsollte man auch noch einmal klarstellen, dass es bei die-\nsen Pr\u00e4mienrechten um die bewirtschafteten Betriebe\ngeht und dass diese Klarstellung vor allem auch in der\nGeltungsdauer der Kombiregelung, dieser \u00dcbergangs-\nregelung, notwendig ist.\nDem Berichtsantrag der Koalition stimmen wir gleich-\nwohl aber zu.\nDanke.\n\n(Beifall bei der FDP und vereinzelt bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Die GR\u00dcNE-Fraktion\nist an der Reihe. Herr Weichert, bitte.\n\nMichael Weichert, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine\nDamen und Herren! Mein Beitrag besch\u00e4ftigt sich mit\ndem Antrag der Koalition, der wieder einmal einer ist,\nder unter der mathematischen Formel \u201ekleinster gemein-\nsamer Nenner\u201c an den Start geht.\nDas Begehren, das Sie an die Bundesebene herantragen,\nscheint mir in weiten Teilen bereits erf\u00fcllt. Denn es ist\nein B\u00fcrgschaftsmodell zwischen dem Bundesfinanzminis-\nterium, den Verb\u00e4nden und den Banken fest verabredet;\nein B\u00fcrgschaftsmodell, das genau den im Antrag be-\nnannten Betrieben einen beschleunigten Kauf von Fl\u00e4-\nchen nach dem Entsch\u00e4digungs- und Ausgleichsleis-\ntungsgesetz, auch EALG genannt, erm\u00f6glichen soll.\nInsoweit ist der Punkt 1 schon in Arbeit.\nIm Kern geht es darum, dass die Bodenverwertungs-\nund -verwaltungsgesellschaft, die BVVG, Bankenkredite\nder Erwerber f\u00fcr ihren Fl\u00e4chenverkauf verb\u00fcrgt. Der\nVerkauf von BVVG-Fl\u00e4chen an die P\u00e4chter scheiterte bis-\nher vor allem an der zu z\u00f6gerlichen Haltung der Banken.\nDank der zurzeit niedrigen Zinsen ist dieses Modell\ng\u00fcnstiger, als weitere Pachtverh\u00e4ltnisse einzugehen.\nSelbstverst\u00e4ndlich k\u00f6nnen die Erwerber auch den Kredit\nin Raten refinanzieren, womit Punkt 2 des Antrages erle-\ndigt sein d\u00fcrfte.\nSie sehen, die Bundesebene hat gewisserma\u00dfen in vo-\nrauseilendem Gehorsam schon einiges getan, um den\nIntentionen Ihres Antrages nachzukommen.\n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN)\n\nAber, meine Damen und Herren, wir befinden uns auch\nim Jahr 15 nach der Wiedervereinigung. Da ist es wirk-\n\nlich langsam an der Zeit, \u00fcber die Sonderregelung auf\ndem ostdeutschen Bodenmarkt nachzudenken. Schon\nheute arbeiten die landwirtschaftlichen Unternehmen in\nSachsen und anderen ostdeutschen L\u00e4ndern im Durch-\nschnitt erfolgreicher als im Westen. Mit der begonnenen\nPraxis, frei werdende Pachtfl\u00e4chen nur noch gegen\nH\u00f6chstgebot zu verkaufen, wird dem jetzt teilweise\nRechnung getragen. Damit sehen wir Punkt 3 Ihres An-\ntrages in der Bearbeitung.\n\nMeine Damen und Herren! Probleme habe ich mit einer\nBegrifflichkeit in Ihrem Antrag. Da lese ich dreimal das\nWort \u201eagrarstrukturpolitisch\u201c. Gibt es denn einen agrar-\nstrukturpolitischen Landesentwicklungsplan? Sind die\nagrarstrukturpolitischen Ziele der Landesregierung ir-\ngendwo fixiert? Kann man das nachlesen?\n\nIch bef\u00fcrchte, dahinter verbirgt sich eine Agrarpolitik,\nbei der die Gr\u00f6\u00dfe der Betriebe gemessen in Hektar das\nzentrale Kriterium ist. Wenn dem so w\u00e4re, meine Damen\nund Herren, dann h\u00e4tten wir an der DDR-Landwirt-\nschaftspolitik nicht viel zu \u00e4ndern brauchen. An Gr\u00f6\u00dfe\nhat es jedenfalls den Betrieben nicht gefehlt. Im Gegen-\nteil. Hin und wieder leiden wir ja heute noch an den da-\nmaligen Verh\u00e4ltnissen.\n\nWer heute eine b\u00e4uerliche Existenz gr\u00fcnden oder eine\nbestehende erweitern will \u2013 damit kommen wir zu einem\nProblem \u2013, hat kaum eine Chance, neue Fl\u00e4chen hinzu-\nzupachten oder zu erwerben. Ein wenig mehr Bewegung\nauf dem Markt landwirtschaftlicher Fl\u00e4chen t\u00e4te Sachsen\nsehr gut; so viel noch einmal bezogen auf Ihren Punkt 3.\n\nMeine Damen und Herren! Gro\u00dfe Betriebe, gro\u00dfe Fl\u00e4-\nchen, gro\u00dfe Produktionsmengen \u2013 diese Philosophie ist\nTeil des Zerw\u00fcrfnisses \u00fcber den europ\u00e4ischen Agrar-\nmarkt. Das ist auch ein Teil des Problems, das die EU\nmit der Welthandelsorganisation, der WTO, hat. Gro\u00dfe\nMengen \u2013 gro\u00dfe Folgekosten, und gro\u00dfe Mengen, das\nhei\u00dft auch gro\u00dfe \u00dcbersch\u00fcsse. Diese sind verantwortlich\nf\u00fcr den Verfall der Preise auf dem Weltmarkt und die\nZerst\u00f6rung regionaler M\u00e4rkte. Kosteng\u00fcnstige Produk-\ntion ist eben nicht alles. Viel wichtiger ist die Qualit\u00e4t.\nF\u00fcr meine Fraktion, B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, ist im\nMoment nicht die Hektarfl\u00e4che das Alleinseligmachende\nin der Agrarstruktur, sondern uns geht es um marktrele-\nvante Produkte, um gesunde Lebensmittel, den l\u00e4nd-\nlichen Arbeitsmarkt und die Zukunft einer auch b\u00e4uer-\nlich gepr\u00e4gten Landwirtschaft.\n\nZahlreiche Betriebe in Sachsen, die wahrscheinlich Ihren\nagrarstrukturpolitischen Zielen nicht entsprechen, haben\nin den letzten Jahren bewiesen, dass man auch auf einer\nFl\u00e4che unter 100 Hektar einen b\u00e4uerlichen Familienbe-\ntrieb erfolgreich f\u00fchren kann. Eine vern\u00fcnftige Fl\u00e4chen-\npolitik muss es erm\u00f6glichen, dass solche Betriebe Nach-\nahmer finden.\n\nMeine Damen und Herren! Ihr Antrag h\u00e4tte etwas mehr\nFleisch, also Inhalt, verdient und eine Aussage, wie sich\ndie Landwirtschaft in Sachsen entwickeln soll. Der trotz-\ndem richtige Schritt in die richtige Richtung wird von\nuns mit Zustimmung belohnt.\n\n(Beifall bei der GR\u00dcNEN)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 20. Sitzung 22. Juni 2005\n\n1619\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Gibt es aus den Frak-\ntionen noch Redebedarf vor der Staatsregierung? \u2013 Herr\nPaul? \u2013 Gut. Herr Paul, NPD-Fraktion.\n\nMatthias Paul, NPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin!\nMeine Damen und Herren Abgeordneten! Ich m\u00f6chte\neigentlich nur kurz auf einige Anmerkungen meiner Vor-\nredner zum Thema der beiden Antr\u00e4ge eingehen.\nZun\u00e4chst zu Herrn Heinz von der CDU-Fraktion. Ich\nhabe noch einmal unseren Antrag \u201eBodenpolitik von\nBVVG und Staatsregierung\u201c sehr genau durchgelesen\nund versucht, irgendeinen Zusammenhang mit dem\nDritten Reich, irgendwelchen Dogmen usw. herzustellen,\nund konnte bisher noch nichts finden. Wenn Sie mir\neinen Tipp geben, wo ich hier irgendwo noch ein kleines\nHakenkreuz finden kann, dann sagen Sie das. Es ist mir\nsehr suspekt, wie man so etwas in einen solchen Antrag\nhineininterpretieren kann, aber daf\u00fcr ist ja die CDU-\nFraktion bekannt. Auch andere Fraktionen sind daf\u00fcr\nbekannt; denn es ist schon mehrmals vorgekommen,\ndass man versucht hat, zu vern\u00fcnftigen, sachdienlichen\nThemen, die wir hier anbringen, eine Begr\u00fcndung zu fin-\nden, wie man diese ablehnen kann, indem man einfach\nirgendein wildes Konstrukt zum Dritten Reich oder sonst\nirgendetwas herstellt. Man braucht da schon wirklich\nsehr viel Fantasie.\n\n(Lars Rohwer, CDU: Das ist gut so! \u2013\nUwe Leichsenring, NPD: Die Hinterb\u00e4nkler! \u2013\n\nZuruf des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE)\n\n\u2013 Getroffene Hunde bellen! \u2013\n\nEine n\u00e4chste Sache, die ich ansprechen m\u00f6chte \u2013 Herr\nHeinz hat es vorhin erw\u00e4hnt \u2013, ist das Einkommen-\nsteuergesetz, \u00a7 6b. Wenn das hier bem\u00e4ngelt wird, kann\nman bei Bundestag und Bundesrat dahin gehend eine\nGesetzes\u00e4nderung erwirken. Es w\u00e4re interessant, wie\nsich die CDU dazu verh\u00e4lt. Auf der einen Seite wirft\nman \u00c4u\u00dferungen in den Raum, auf der anderen Seite\npassiert dann nichts.\n\nDie PDS-Fraktion hat eigentlich in den meisten Punkten\nunserem \u00c4nderungsantrag, den ich sp\u00e4ter noch einbrin-\ngen werde, zugestimmt und unseren Berichtsantrag als\nblanken Populismus bezeichnet. Ich habe vorhin in mei-\nner Einf\u00fchrungsrede zu unserem Berichtsantrag gesagt,\ndass wir wollen, dass der Landtag von der Staatsregie-\nrung einen Bericht zur Lage in Sachsen erh\u00e4lt, damit er\ndann die M\u00f6glichkeit hat, entsprechend auf die Staats-\nregierung einzuwirken und zu reagieren, damit sich die\nStaatsregierung gegen\u00fcber dem Bund f\u00fcr gewisse Ma\u00df-\nnahmen und Notwendigkeiten stark macht.\n\nHerr Dr. Martens von der FDP ist auf die Gro\u00dfe Anfrage\nder FDP-Fraktion im Bundestag eingegangen. Es sind\nalso explizit Dinge angesprochen worden, die auch wir\nmit unserem Berichtsantrag eingebracht haben \u2013 jedoch\nnicht alle. Es sind auch spezifische s\u00e4chsische Dinge an-\ngesprochen worden. Von daher ist es nicht verfehlt, dass\nwir sie hier im S\u00e4chsischen Landtag thematisieren wol-\nlen.\n\nSo viel dazu. Ich werde sp\u00e4ter noch unseren \u00c4nderungs-\nantrag zum Antrag der Koalition einbringen, bei dem Sie\n\u2013 auch die PDS \u2013 die M\u00f6glichkeit haben, daf\u00fcr zu stim-\n\nmen, da dies ja eigentlich der Intention entspricht, wie es\ndie PDS will.\n\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei der NPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Gibt es aus den Frak-\ntionen weiteren Redebedarf? \u2013 Frau Altmann, PDS-Frak-\ntion.\n\nElke Altmann, PDS: Ich habe das dringende Bed\u00fcrfnis,\nzu Herrn Dr. Martens von der FDP noch etwas zu sagen.\nUm es noch einmal richtig klarzustellen: Ich habe vorhin\nin meinem Redebeitrag in keiner Weise f\u00fcr staatliche Be-\ntriebe, f\u00fcr die Neuauflage von volkseigenen G\u00fctern pl\u00e4-\ndiert. Ich bin aber, ganz im Gegensatz dazu, ein leiden-\nschaftlicher Verfechter von Genossenschaften und ich\ndenke schon, dass Sie auch wissen, dass Genossenschaf-\nten eindeutig private Betriebe sind und dies eine Form\nist, privat zu wirtschaften. Was ich lediglich versucht\nhabe darzustellen, ist, dass wir als PDS es trotz genos-\nsenschaftlicher Bewirtschaftung nicht f\u00fcr zwingend not-\nwendig halten, dass diese Betriebe nur mit eigenem\nBoden wirtschaften, dass ein gewisser Pool an \u00f6ffentlich-\nrechtlichem Boden \u2013 gerade, weil der Boden sozusagen\nein ganz besonderes Produktionsmittel ist, dem auch\nHerr Heinz zugestimmt hat; dem schon besondere Ver-\ng\u00fcnstigungen zuteil werden sollten \u2013 noch vorhanden\nsein sollte. Nur das wollte ich damit sagen.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Herr Staatsminister\nTillich hat schon zweimal Anlauf genommen. Herr\nTillich, Sie d\u00fcrfen jetzt sprechen.\n\nStanislaw Tillich, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Land-\nwirtschaft: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin! Es war span-\nnend, was Frau Altmann hier geboten hat, aber dazu\nkomme ich sp\u00e4ter noch einmal.\nDie S\u00e4chsische Staatsregierung hat in den zur\u00fcckliegen-\nden Jahren auf Antrag der unterschiedlichsten Fraktio-\nnen mehrmals und sehr ausf\u00fchrlich \u00fcber die Privati-\nsierung der landwirtschaftlichen Fl\u00e4chen aus dem\nehemaligen Volkseigentum der DDR und zur Bodenpoli-\ntik der BVVG Stellung genommen und berichtet. Inso-\nfern verwundert mich das Ansinnen der meisten Frage-\nstellungen im Antrag der NPD-Fraktion, speziell zu den\nelementaren Zust\u00e4ndigkeiten und Verantwortlichkeiten\nbei der Umsetzung des Entsch\u00e4digungs- und Ausgleichs-\nleistungsgesetzes, des EALG.\n\nIch bitte darum, dass die Antragsteller in den vorhan-\ndenen Drucksachen noch einmal nachlesen, dann finden\nsie darin einen Teil der Antworten auf die Fragen, die\nsie selbst gestellt haben.\n\nEine Basis f\u00fcr eine intensive Diskussion im Sinne des\nvorgetragenen Landtagsantrages der NPD zu Grunds\u00e4t-\nzen der zuk\u00fcnftigen Landwirtschafts- und Bodenpolitik\nerscheint mir aus dem Antrag selbst nicht gegeben. Un-\ngeachtet dessen will ich zu Ihrer Aufkl\u00e4rung zumindest\nnoch einmal einige grunds\u00e4tzliche Pr\u00e4missen unserer\nHandlung darstellen.\n\nF\u00fcr die Privatisierung nach dem Entsch\u00e4digungs- und\nAusgleichsleistungsgesetz und der hierzu erlassenden\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 20. Sitzung 22. Juni 2005\n\n1620\n\nFl\u00e4chenerwerbsverordnung ist ausschlie\u00dflich der Bund\nzust\u00e4ndig. Verantwortlich f\u00fcr die Umsetzung ist das\nBMF, welches die Privatisierung heute \u00fcber die Treu-\nhandschaft der BVVG regelt. Sachsen ist, wie es Herr\nKollege Heinz dargestellt hat, Mitwirkender. Insofern\ner\u00fcbrigen sich auch Grundsatzdiskussionen zu diesen\nBelangen. Unsere Mitwirkung erstreckt sich vor allem\nauf die Abgabe von Stellungnahmen zu BVVG-Verk\u00e4u-\nfen aus agrarstruktureller Sicht. Weiterhin ist bei juris-\ntischen Personen als LPG-Nachfolgern die Ordnungs-\nm\u00e4\u00dfigkeit der Verm\u00f6gensauseinandersetzung nach dem\nLandwirtschaftsanpassungsgesetz im Gesch\u00e4ftsbereich\ndes SMUL zu pr\u00fcfen. Dar\u00fcber hinaus wird \u2013 wie bei\nallen Fl\u00e4chenverk\u00e4ufen ab 0,5 Hektar \u2013 das erforderliche\nGenehmigungsverfahren nach dem Grundst\u00fccksver-\nkehrsgesetz durchgef\u00fchrt.\n\nWas den Informationsbedarf der NPD-Fraktion zum\naktuellen Sachstand der gegenw\u00e4rtigen BVVG-Bodenpri-\nvatisierung in Sachsen betrifft, komme ich der geforder-\nten Auskunftspflicht gern nach. In Sachsen wird eine\nFl\u00e4che von \u2013 zumindest nach unserer Statistik \u2013 exakt\n907 900 Hektar landwirtschaftlich genutzt. Dem stehen\nnach Angaben der BVVG noch etwa 67 000 Hektar ver-\npachtete landwirtschaftliche Fl\u00e4che gegen\u00fcber. Dies ent-\nspricht einem Anteil von rund 7,5 %. Davon sind, meine\nDamen und Herren, \u00fcber 51 000 Hektar bis zu 18 Jahre\nlangfristig, bis zu 15 000 Hektar bis zu zw\u00f6lf Jahre lang-\nfristig und weniger als 1 000 Hektar kurzfristig verpach-\ntet. Insgesamt sind die jetzt anstehenden Fl\u00e4chen der\nBVVG zu 80 % in Pachtvertr\u00e4gen verankert, die bis \u00fcber\ndas Jahr 2010 hinausgehen.\n\nBei den frei werdenden Fl\u00e4chen ist also mit einer poten-\nziellen Gr\u00f6\u00dfenordnung von 2 000 bis 3 000 Hektar pro\nJahr bei uns in Sachsen zu rechnen. Insofern ist in Sach-\nsen zurzeit zumindest von keinem relativ gro\u00dfen Druck\nauf den Bodenmarkt auszugehen. Mit einer \u00fcberdurch-\nschnittlichen 18-j\u00e4hrigen Verpachtungsrate, das hei\u00dft, mit\nlanger Pachtsicherheit, k\u00f6nnen die P\u00e4chter in aller Regel\nihre Pachtfl\u00e4chen Zug um Zug und dann auch vollst\u00e4n-\ndig erwerben.\n\nDie wenigen frei werdenden Fl\u00e4chen werden vom Markt,\ndas hei\u00dft fast vollst\u00e4ndig von den bisherigen P\u00e4chtern\nbzw. von denjenigen, die zus\u00e4tzliche Fl\u00e4chen pachten\nwollen, gut angenommen. Die einzige Frage, der wir uns\nin diesem Politikfeld und in der heutigen Debatte aus\nmeiner Sicht ernsthaft widmen sollen, sind die laut ge-\nwordenen \u00dcberlegungen zum erh\u00f6hten Verkaufsdruck\nder gesamten BVVG-Fl\u00e4chen an die L\u00e4nder, um die\nFinanzierungsprobleme der Bundesregierung, Herr\nWeichert, wom\u00f6glich l\u00f6sen zu helfen.\n\nDie Auffassung der Staatsregierung deckt sich mit der\nIntention des Antrages der Koalition. Unsere Politik war\nund ist es, Chancengleichheit aller Unternehmensformen\nund die Interessen unserer Agrarunternehmen zu si-\nchern. Transparenz in den Verfahren stand und steht da-\nbei stets im Vordergrund. Bei eventuellen Neuausrich-\ntungen der BVVG-Bodenpolitik werden wir uns f\u00fcr ein\nvern\u00fcnftiges Nebeneinander von Weiterverpachtung und\nVerkauf einsetzen. Wir werden daf\u00fcr Sorge tragen, dass\ndie langfristige Verpachtung als eine wichtige mittelfris-\ntige Handlungsalternative bestehen bleibt. Die Stabilit\u00e4t\nder Betriebsentwicklung darf durch den Druck zum\n\nbeg\u00fcnstigten Erwerb von BVVG-Fl\u00e4chen nicht infrage\ngestellt werden. Wir sind uns mit der BVVG schon im\nheutigen Verfahren dar\u00fcber einig, dass bei der Neuver-\ngabe von Pachtvertr\u00e4gen die Unternehmen mit arbeits-\nund wertsch\u00f6pfungsorientierten Betriebsausrichtungen,\ninsbesondere der Tierhaltung, bevorzugt werden sollen.\n\nDies geschieht, meine Damen und Herren, durch einen\nVerkauf in Losgr\u00f6\u00dfen, die einerseits das Recht ber\u00fcck-\nsichtigen, andererseits eine europaweite Ausschreibung\nnicht notwendig bzw. oftmals \u00fcberfl\u00fcssig machen und\ndie die Einkommenssituation unserer Betriebe ber\u00fcck-\nsichtigen. Bei der zuk\u00fcnftigen Ausschreibung von\nBVVG-Fl\u00e4chen zum H\u00f6chstgebot sind neben agrarstruk-\nturellen Aspekten die Belange der regionalen Wertsch\u00f6p-\nfung sowie die Wirkung auf den Arbeitsmarkt stark zu\nber\u00fccksichtigen.\n\nZu den \u00c4u\u00dferungen der Abg. Frau Altmann: Ich glaube,\nSie haben Ihrer Fraktionsf\u00fchrung heute einen B\u00e4ren-\ndienst erwiesen. Sie haben soeben von \u00f6ffentlich-recht-\nlichem Boden gesprochen. Das hei\u00dft, Sie haben sich als\nPDS, als Nachfolgepartei der SED, geistig wie program-\nmatisch nicht vom Volkseigentum verabschiedet. Das ist\nheute deutlich geworden.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nFrau Altmann, Sie sollten au\u00dferhalb des Landtages bes-\nser Ihr Geld als Hellseherin verdienen; denn was Sie hier\nzum Ursprung der Idee des Antrages gesagt haben, erin-\nnert an Hellseherf\u00e4higkeit. Da ist es eine bessere Alterna-\ntive, sich \u00fcber Einkommensarten oder Einkommensfor-\nmen Gedanken zu machen. Anders deute ich Ihre\nInterpretation der Urheberschaft des Antrages nicht.\n\nLassen Sie mich noch eines sagen: Ich wei\u00df nicht, wer es\nwar, wer mir die Frage gestellt hat. Ich empfehle die\nLekt\u00fcre des S\u00e4chsischen Naturschutzgesetzes, wenn es\num Fl\u00e4chenversiegelung geht. Dann werden Sie feststel-\nlen, dass das, was Sie in der Landtagsbehandlung haben,\nsich genau damit besch\u00e4ftigt: n\u00e4mlich mit der Zust\u00e4ndig-\nkeit. Ich sage jetzt einmal: Wir wollen Umwidmungen\nnicht mehr auf kommunaler Ebene festgeschrieben wis-\nsen, sondern wir nutzen unsere gesetzgeberischen Spiel-\nr\u00e4ume aus und heben dies auf die Ebene der regionalen\nPlanungsverb\u00e4nde, verbessern damit die Sinnhaftigkeit\nsolcher Umwidmungsma\u00dfnahmen, indem die m\u00f6gliche\nFl\u00e4chenausdehnung wesentlich gr\u00f6\u00dfer ist als die derjeni-\ngen, die an diesem Spiel mit teilnehmen.\n\nHerr Martens, eine Richtigstellung zu Ihrer \u00c4u\u00dferung,\ndie Sie gemacht haben: Die EALG-Fl\u00e4chen bleiben. Das\nhei\u00dft, die BVVG verl\u00e4ngert sie sogar. Herr Martens, in\ndem verg\u00fcnstigten Verkaufspreis haben Sie sich damit\ngeirrt. Herr Weichert, Sie haben hellseherische F\u00e4hig-\nkeiten entwickelt. Wahrscheinlich haben Sie die \u201eAgrar-\nEurope\u201c gelesen und versucht, daraus zu zitieren \u2013 aber\nnicht an allen Stellen richtig. Es ist ja ganz interessant,\ndass sich in dem zust\u00e4ndigen Ministerium zwei Staats-\nsekret\u00e4re gegenl\u00e4ufig \u00e4u\u00dfern. Einerseits will der gr\u00fcne\nStaatssekret\u00e4r genau das nicht, was Sie hier vorgetragen\nhaben, also die angeblich vereinbarte und von allen\nschon gut gehei\u00dfene L\u00f6sung der B\u00fcrgschaft. Wenn Sie\nn\u00e4mlich Herrn Berninger richtig interpretieren, ist er,\nwie er es gesagt hat, dagegen. Umgekehrt ist Herr Staats-\nsekret\u00e4r Thalheim daf\u00fcr. Zumindest k\u00f6nnen Sie uns hier\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 20. Sitzung 22. Juni 2005\n\n1621\n\nnicht Vortr\u00e4ge halten, dass wir der Sache hinterherlau-\nfen. Ich glaube, au\u00dfer dass man wei\u00df, dass man etwas\nwill, wei\u00df man nicht richtig, was man will. Dar\u00fcber ist\nman sich nicht einig \u2013 aber das ist typisch, wie in der\nBundespolitik insgesamt. In diesem Bundesministerium\nsucht man zumindest immer noch nach dem Weg f\u00fcr\neine vern\u00fcnftige Agrarpolitik.\n\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU und des\nStaatsministers Geert Mackenroth)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Meine Damen und\nHerren, damit ist die Aussprache zu diesen beiden\nDrucksachen beendet. Es steht noch das Schlusswort aus.\nDas haben die Fraktionen der NPD, der CDU und der\nSPD. Die NPD beginnt. \u2013 Dieses Schlusswort ist nicht ge-\nw\u00fcnscht. F\u00fcr die Koalition Herr Heinz, CDU.\n\nAndreas Heinz, CDU: Meine sehr geehrten Damen und\nHerren! Frau Pr\u00e4sidentin! Zuerst zum Einwurf des NPD-\nVertreters. Man wird im Protokoll nachlesen k\u00f6nnen,\ndass ich bei der Benennung der Ursachen f\u00fcr den heuti-\ngen Tagesordnungspunkt nicht einmal die Buchstaben-\nkombination NPD verwendet habe.\n\n(Zuruf von der NPD)\n\nWenn Sie sich dennoch angesprochen f\u00fchlen, kann ich\nnur ein Sprichwort aus dem Tierreich, etwas umgewan-\ndelt, sagen: Getroffene Leute machen sich durch laute\n\u00c4u\u00dferungen bemerkbar.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nZu den Ausf\u00fchrungen von der PDS: Ihre grunds\u00e4tzliche\nHaltung zu dem gesellschaftlichen Eigentum m\u00f6chte ich\nnicht weiter kommentieren. Wir alle haben damit wenig\ngute Erfahrungen gesammelt und wollen uns weitere\nschlechte Erfahrungen damit ersparen.\n\nVielleicht noch ein, zwei Richtigstellungen zu den Ver\u00e4u-\n\u00dferungen nach Hartz IV: So wie die Mehrzahl der Pacht-\nvertr\u00e4ge abgefasst ist, gibt es kaum Sonderk\u00fcndigungs-\nregelungen f\u00fcr den Verkaufsfall. Das hei\u00dft, der\nPachtvertrag ist im Verkaufsfall nicht k\u00fcndbar, weil der\nneue Erwerber in den Pachtvertrag einsteigen muss.\nKauf bricht nicht Miete. Demzufolge k\u00f6nnte er nur er-\nheblich unter Wert verkauft werden, so dass die entspre-\nchenden Agenturen den Eigent\u00fcmer nicht zum Verkauf\nzwingen k\u00f6nnen, wenn ihm eine wirtschaftliche Verwer-\ntung seines Eigentums nicht zumutbar ist.\n\nZwei Worte zur Agrarstruktur, weil Sie, Herr Weichert,\nauf diese gro\u00dfen Strukturen abgehoben haben. Zu den\nZeiten, als unsere Landpachtaussch\u00fcsse noch Einfluss\nbei der Vergabe hatten, war es unser Bem\u00fchen, vieh-\nstarke, arbeitsintensive Betriebe zu unterst\u00fctzen und die-\nsen Betrieben bei der Fl\u00e4chenausstattung zu helfen, weil\nauf dem normalen Pachtmarkt wenig Fl\u00e4chen zur Ver-\nf\u00fcgung standen und sie sich erst sp\u00e4t \u00fcberlegt hatten,\neine eigene Existenz aufzubauen. Diese Umverteilungen\ngingen in der Regel zulasten der gro\u00dfen Betriebe. In den\nAmtsbereichen haben wir juristische Personen, die zwar\nin der ersten Runde einen gewissen Vorteil hatten bei\nder Verpachtung, weil sie diese Fl\u00e4chen nahtlos aus\n\nDDR-Zeiten \u00fcbernommen hatten. Diese haben sie unter\ngro\u00dfen Schmerzen mehr oder weniger abgeben m\u00fcssen.\nDas verstehen wir unter den Bedingungen der Agrar-\nstrukturen.\n\nMeine Damen und Herren von der FDP, nat\u00fcrlich ist\nuns die wirtschaftliche Lage bekannt und wir alle hoffen\nauf eine \u201eBauernbefreiung\u201c. Zurzeit ist der 18.09.2005 im\nGespr\u00e4ch.\n\nIn diesem Sinne danke ich Ihnen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Meine Damen und\nHerren, wir kommen nun zur Abstimmung. Zuerst stim-\nmen wir \u00fcber die Drucksache 4/1855, Antrag der Frak-\ntion der NPD, ab. Ich frage nach Ihrer Zustimmung. \u2013\nDanke. Gibt es Gegenstimmen? \u2013 Danke. Stimmenthal-\ntungen? \u2013 Bei Stimmen daf\u00fcr und einigen Stimmenthal-\ntungen ist dieser Antrag mehrheitlich abgelehnt worden.\n\nWir kommen zur Drucksache 4/2192, Antrag der Frak-\ntionen der CDU und der SPD. Hierzu gibt es einen \u00c4n-\nderungsantrag der Fraktion der NPD. Herr Paul wird\nihn einbringen.\n\nMatthias Paul, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen\nund Herren! Wenn man den Titel des Antrages von\nCDU und SPD liest, \u201eSicherung von Arbeitspl\u00e4tzen in\nder ostdeutschen Landwirtschaft\u201c, gewinnt man auf den\nersten Blick den Eindruck, dass die Union tats\u00e4chlich,\nwie jetzt bereits angek\u00fcndigt, im Falle eines vorgezoge-\nnen Bundestagswahlkampfes versucht, mehr f\u00fcr die\nLandwirte zu tun. Beim genauen Hinsehen entpuppt\nsich der Antrag jedoch in der Gesamtproblematik als\nnicht weiterf\u00fchrend, da nach wie vor an der vorrangigen\nPrivatisierung der Fl\u00e4chen festgehalten werden soll, un-\ngeachtet aller finanziellen Schwierigkeiten der Betroffe-\nnen. Uns als NPD-Fraktion wirft man Populismus vor \u2013\ndas hat man heute schon wieder in Bezug auf unseren\nBerichtsantrag gemacht, weil dieser Berichtsantrag wohl\npopulistischen Inhalt hat \u2013, aber das, was hier seitens\nder Union gemacht wird, ist meiner Meinung nach\nplumper Populismus.\nAufgrund der allgemeinen angespannten Lage auf dem\nBodenmarkt in der derzeitigen Entwicklung der Gespr\u00e4-\nche des Bundes mit den Landgesellschaften der neuen\nL\u00e4nder zur \u00dcbernahme der landwirtschaftlichen BVVG-\nFl\u00e4chen sieht sich unsere Fraktion veranlasst, heute einen\n\u00c4nderungsantrag einzubringen.\n\nDas Bundesfinanzministerium ist nun bereit, die noch im\nEigentum der BVVG befindlichen, ehemals volkseigenen\nFl\u00e4chen an die Landgesellschaften der L\u00e4nder zu ver-\nkaufen. Aus dieser Tatsache ergibt sich eine einmalige\nChance f\u00fcr die L\u00e4nder, einen Handlungsspielraum bei\nder Fl\u00e4chenverwertung zu gewinnen und selbst im Inte-\nresse seiner Landwirte \u00fcber die Praxis der Bodenprivati-\nsierung entscheiden zu k\u00f6nnen.\n\nEs erscheint uns an dieser Stelle notwendig, dass die\nStaatsregierung aufgefordert wird, diese Chance im Inte-\nresse der von auslaufenden Pachtvertr\u00e4gen betroffenen\nLandwirte in Sachsen wahrzunehmen. Klar ist, dass der\nBund durch den Verkauf der Landwirtschaftsfl\u00e4chen\nmomentan versucht und weiter versuchen wird, die so\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 20. Sitzung 22. Juni 2005\n\n1622\n\ngenannte schnelle Mark oder, wie es jetzt hei\u00dft, den\nschnellen Euro zu machen. Es spiegelt sich deutlich in\nden Aussagen wider, dass es keine langfristigen Pacht-\nvertragsverl\u00e4ngerungen mehr geben wird. Stattdessen\nsollen die Fl\u00e4chen vorrangig privatisiert werden, um\ndem Bund Einnahmen zu verschaffen.\nDieser Entwicklung k\u00f6nnte mit einem Kauf der Fl\u00e4chen\nvom Bund durch das Land entgegengewirkt werden.\nDas Argument, es sei keine weitere Belastung des Lan-\ndeshaushalts m\u00f6glich, braucht an dieser Stelle gar nicht\nerst vorgebracht zu werden angesichts der Tatsache,\ndass die s\u00e4chsische Regierung keine Probleme damit hat,\n300 Millionen Euro aus dem Grundstock des Landes-\nhaushaltes zu nehmen, um die Kapitalerh\u00f6hung bei der\nSachsen LB zu finanzieren. So wird es auch hier kein\nProblem darstellen, die n\u00f6tigen B\u00fcrgschaften f\u00fcr den\nFl\u00e4chenerwerb vom Bund aufzubringen.\nIm Falle des Scheiterns der Verhandlungen fordern wir\ndie Staatsregierung daher auf, sich f\u00fcr eine nochmalige\nlangfristige Verl\u00e4ngerung der bestehenden Pachtvertr\u00e4ge\neinzusetzen. Ich glaube, ich muss an dieser Stelle die\nNotwendigkeit dieser Forderung nicht noch einmal un-\nterstreichen, da der derzeitig bestehende Preiskampf und\ndie aktuelle Entwicklung der Wettbewerbslage der Land-\nwirte eine klare Sprache sprechen.\nIch m\u00f6chte Sie daher auffordern, Ihrer Verantwortung\ngegen\u00fcber den s\u00e4chsischen Bauern gerecht zu werden,\nund Sie bitten, unserem \u00c4nderungsantrag Ihre Zustim-\nmung zu geben, damit von Sachsen aus ein deutliches\nSignal auch an die restlichen neuen Bundesl\u00e4nder, die\nst\u00e4rker betroffen sind als Sachsen, zu senden.\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei der NPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Gibt es zu diesem\n\u00c4nderungsantrag Redebedarf? \u2013 Herr Heinz, bitte.\n\nAndreas Heinz, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen\nund Herren! Gestatten Sie mir noch einige Bemerkungen\nzum \u00c4nderungsantrag. Ich kann nur sagen: Vorsicht an\nder Bahnsteigkante! Das klingt sehr verlockend, dieses\nAngebot vom Bund, der aus seiner Not heraus versucht,\nHaushaltsl\u00f6cher abzudecken. Gegen eine \u00dcbernahme\nspricht, dass zweimal \u00dcbernahmekosten anfallen, n\u00e4m-\nlich Notar, Grunderwerbssteuern usw. Die Frage, ob eine\nKaufnotifizierung bei der EU noch nachtr\u00e4glich zu pr\u00fc-\nfen w\u00e4re, ist auch noch nicht abschlie\u00dfend beantwortet.\nHauptgrund, diese Sache mit Vorsicht zu betrachten, ist,\ndass das Land Risiken \u00fcbernehmen m\u00fcsste, die der\nBund im Moment tr\u00e4gt. Das hei\u00dft, eine \u00dcbernahme\ndurch das Land kommt f\u00fcr mich nur deutlich unter dem\njetzigen Verkehrswert infrage, und zwar einfach deshalb,\num dann aus einem m\u00f6glichen h\u00f6heren Erl\u00f6s die Risiken\nabdecken zu k\u00f6nnen.\nWenn denn \u00fcberhaupt eine \u00dcbernahme infrage kommen\nsollte, m\u00f6chten wir nicht jetzt schon die Staatsregierung\nbei den Verhandlungen durch einen Landtagsbeschluss\nbinden \u2013 so nach dem Motto: Ihr m\u00fcsst ja kaufen, weil\nes der Landtag beschlossen hat! Da hat man keinerlei\nSpielraum mehr bei Preisverhandlungen.\n\nPunkt 2. Es ist jetzt noch nicht n\u00f6tig, sich darauf fest-\nzulegen, wie ein m\u00f6glicher Kauf zu finanzieren oder ab-\nzusichern ist. Vielleicht fallen uns da auch noch ganz an-\ndere M\u00f6glichkeiten ein, als sie hier im Antrag aufgef\u00fchrt\nsind. Ich denke zum Beispiel an den Grundstock, der\nsich ja in zunehmendem Ma\u00dfe ja weiterer Beliebtheit er-\nfreuen wird.\n\nPunkt 3. Es ist ebenfalls nicht n\u00f6tig, sich jetzt schon zu\nbinden.\n\nPunkt 4 in Ihrem Antrag ist schlicht und ergreifend sach-\nlich falsch. Es gab dazu keine Abstimmung mit den\nL\u00e4ndern. Es gab im Dezember 2003 eine Information\nvon der BVVG an die L\u00e4nder, dass r\u00fcckwirkend ab\nM\u00e4rz 2003 keine Pachtvertragsverl\u00e4ngerungen mehr statt-\nfinden sollen. Dies wurde im Prinzip durch die L\u00e4nder\nmit dem R\u00fcckwirkungsverbot abgelehnt. Wir hatten\ndann zur Kenntnis zu nehmen, dass ab Januar 2004\ndie Verl\u00e4ngerung ausgesetzt wurde. Die Antr\u00e4ge, die\nzwischenzeitlich noch eingegangen sind, wurden verl\u00e4n-\ngert.\n\nPunkt 5 ist selbstverst\u00e4ndlich. Das wurde bisher auch\nschon so gehandhabt. Bei Pachtvertr\u00e4gen, die verl\u00e4ngert\nwurden, wurde auch der EALG-Anspruch mit verl\u00e4n-\ngert, so dass hier kein Handlungsbedarf besteht.\n\nPunkt 6 widerspricht sich in sich. Auf der einen Seite\nlegt der Staat einen Preis fest, auf der anderen Seite wird\ngefordert: Staat, f\u00f6rdere den Verkauf! Das kann so nicht\nsein. Im \u00dcbrigen sind die EALG-Fl\u00e4chen bereits verbil-\nligt, durch Br\u00fcssel notifiziert. Ich glaube nicht, dass eine\nweitere Subventionierung dazu m\u00f6glich ist.\n\nPunkt 7. Ich kann mir nicht vorstellen, dass bei der der-\nzeitigen Finanzlage des Bundes m\u00f6gliche Privatisierungs-\nerl\u00f6se ausgerechnet der ostdeutschen Landwirtschaft\nzugute kommen sollen.\n\nAus diesem Grunde bitte ich um Ablehnung dieses \u00c4n-\nderungsantrages.\n\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Gibt es weiteren\nRedebedarf dazu? \u2013 Das ist nicht der Fall. Meine Damen\nund Herren! Dann kommen wir zur Abstimmung \u00fcber\ndiesen Antrag in der Drucksache 4/2372, der ja die\nDrucksache 4/2192 ersetzen soll. Deshalb m\u00fcssen wir\n\u00fcber diesen zuerst abstimmen.\n\nWer diesem Antrag zustimmt, den bitte ich um sein\nHandzeichen. \u2013 Danke. Gegenstimmen? \u2013 Danke. Stimm-\nenthaltungen? \u2013 Bei einigen Stimmenthaltungen und\neinigen Stimmen daf\u00fcr ist dieser \u00c4nderungsantrag mehr-\nheitlich abgelehnt. Das bedeutet, dass wir zur\u00fcck zum\nAntrag mit der Drucksache 4/2192 kommen, dem An-\ntrag der Fraktionen CDU und SPD. Ich bitte Sie bei\nZustimmung um Ihr Handzeichen. \u2013 Danke. Gegen-\nstimmen? \u2013 Keine. Stimmenthaltungen? \u2013 Bei einer\ngr\u00f6\u00dferen Anzahl von Stimmenthaltungen ist die Druck-\nsache 4/2192 mehrheitlich beschlossen worden.\n\nDieser Tagesordnungspunkt ist damit beendet.\n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 20. Sitzung 22. Juni 2005\n\n1623\n\nTagesordnungspunkt 13\n\nFolter eind\u00e4mmen \u2013 national und international: Ratifizierung und\nUmsetzung des Zusatzprotokolls zur UN-Anti-Folter-Konvention\n\nDrucksache 4/2191, Antrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN\n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Die Rei-\nhenfolge in der ersten Runde: GR\u00dcNE, CDU, PDS, SPD,\nNPD, FDP und die Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht.\nIch erteile der Fraktion der GR\u00dcNEN das Wort. Frau\nAbg. Herrmann, bitte.\n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolle-\nginnen und Kollegen! Mit dem vorliegenden Antrag\nm\u00f6chte die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN Steine\nauf dem Weg zur Umsetzung eines international bedeut-\nsamen Abkommens wegr\u00e4umen. Dies ist \u2013 erstens \u2013\nn\u00f6tig, weil Sachsen den nationalen Umsetzungsprozess\nund somit auch das weltweite In-Kraft-Treten hinaus-\nz\u00f6gert.\nDies ist zweitens wichtig, weil unser Rechtsstaat im welt-\nweiten Vergleich, aber auch im historischen R\u00fcckblick so\netwas wie eine Insel der Zivilit\u00e4t ist. Diese Vorbildwir-\nkung wird durch den im Zusatzprotokoll vorgesehenen\nPr\u00e4ventionsmechanismus best\u00e4rkt.\n\nDrittens. All dies ist zudem brisant, weil das grundge-\nsetzlich verankerte Folterverbot, weil elementare Men-\nschenrechte auch hierzulande infrage gestellt werden.\n\nAn dem am 18.12.2002 durch die UN-Generalversamm-\nlung verabschiedeten Zusatzprotokoll zum \u00dcbereinkom-\nmen gegen Folter und andere grausame, unmenschliche\noder erniedrigende Behandlung oder Strafe aus 1984 hat\ndie Bundesrepublik Deutschland intensiv mitgearbeitet.\nBislang hat sie es allerdings noch nicht gezeichnet, da\ndurch das vorgesehene nationale Kontrollgremium die\nZust\u00e4ndigkeit der L\u00e4nder ber\u00fchrt wird. Das Zusatzpro-\ntokoll tritt erst dann in Kraft, wenn es von 20 Staaten\nratifiziert wurde. Bisher ist es von 33 Staaten unterzeich-\nnet und von sechs Staaten ratifiziert. Sachsen ist eines\nvon drei Bundesl\u00e4ndern, die Schuld an der Verz\u00f6gerung\nder Zeichnung und Ratifizierung in Deutschland tragen.\n\nUnser Antrag lehnt sich an einen Antrag der Fraktionen\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN und SPD im Deutschen\nBundestag mit der Drucksachennummer 15/4396 vom\n01.12.2004 und an einen Antrag der Fraktion B\u00dcND-\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN im Nieders\u00e4chsischen Landtag\nvon Ende November letzten Jahres an.\n\nDas Bundesjustizministerium hat einen Vorschlag er-\narbeitet, wie sich dieser Pr\u00e4ventionsmechanismus, der in\ndem Zusatzprotokoll enthalten ist, gestalten und in die\ndeutsche Verwaltungsstruktur einf\u00fcgen k\u00f6nnte. Die Um-\nsetzung k\u00f6nnte jedoch noch durch eine ungen\u00fcgende\nAusstattung gef\u00e4hrdet werden. Wir setzen uns daher f\u00fcr\neine personell und finanziell gute Ausstattung ein und\ndr\u00e4ngen darauf, dass das Inspektionsgremium umfas-\nsende Kompetenzen erh\u00e4lt.\n\nDer 26. Juni \u2013 der n\u00e4chste Sonntag also \u2013, liebe Kollegin-\nnen und Kollegen, ist der Internationale Tag zur Unter-\nst\u00fctzung von Folteropfern. Mit diesem Aktionstag ver-\nbinden die Vereinten Nationen als Organisator die\nHoffnung, dass eines Tages die Folter aus der Welt ver-\n\nschwunden sein m\u00f6ge. Die Umsetzung dieser Vision be-\ndarf besonderer politischer Anstrengungen, weil die\nstaatliche Willk\u00fcrgewalt eher die Regel als die Aus-\nnahme ist.\n\nDer aktuelle Bericht von Amnesty International spricht\nvon 102 Staaten, in denen Menschen von Sicherheitskr\u00e4f-\nten misshandelt werden. Ein Blick in die Geschichte\nzeigt, dass Folter kein Relikt der kirchlichen Inquisition\nist. Die Anwendung reicht von der Antike \u00fcber das Mit-\ntelalter bis hinein ins 19. Jahrhundert, als die Folter kurz-\nzeitig abgeschafft wurde, um in den Weltkriegen des\n20. Jahrhunderts in den Folterkellern der Diktaturen, den\nLagern des Totalitarismus und leider auch durch Rechts-\nstaaten wie die Vereinigten Staaten erneut zur Anwen-\ndung zu kommen.\n\nWovon aber sprechen wir, wenn wir \u00fcber Folter disku-\ntieren? F\u00fcr einen 39-j\u00e4hrigen Iraker waren die Tage nach\nseiner Festnahme im August 2003 in Bagdad eine einzige\nQual. US-Soldaten zwangen ihn, vor einer Wand zu ste-\nhen, mit einer Kapuze \u00fcber dem Kopf und Plastikfesseln\num die H\u00e4nde. Durch grelles Licht und verzerrte Musik\nwurde er am Schlafen gehindert. Als man ihm nach sie-\nben Tagen erlaubte, sich zu setzen, waren seine Knie\nblutig und seine Beine dick wie Fu\u00dfb\u00e4lle.\n\nEs gibt, liebe Kolleginnen und Kollegen, historisch und\npolitisch sehr unterschiedliche Legitimationen und Ziel-\nrichtungen von Folter. Die Bandbreite reicht von der Er-\nzwingung von Schuldeingest\u00e4ndnissen und von Aussa-\ngen \u00fcber die gewaltsame Meinungs\u00e4nderung etwa durch\ndie Inquisition bis hin zur qualvollen Zerst\u00f6rung\nmenschlichen Lebens. Unabh\u00e4ngig von diesen Rechtferti-\ngungen ist Folter aber immer ein massiver Angriff auf\ndas menschliche Leben und die menschliche W\u00fcrde. Das\nOpfer ist seinem Gegen\u00fcber total ausgeliefert. Mit Hilfe\nangeblich harmloser Techniken der Schmerzzuf\u00fcgung,\naber auch mit grausamen Techniken der Todeshinausz\u00f6-\ngerung wird der menschliche K\u00f6rper gegen den Gefolter-\nten selbst instrumentalisiert. Der Schmerz soll unertr\u00e4g-\nlich sein, soll gef\u00fcgig machen, soll den Willen brechen.\nJeder Punkt des K\u00f6rpers wird zum Angriffspunkt f\u00fcr\nQu\u00e4lereien, denen er hilflos ausgeliefert ist.\n\n(Rolf Seidel, CDU: Wir auch! \u2013\nZuruf von der PDS: Was soll denn das jetzt?!)\n\nMenschen haben die widerw\u00e4rtigsten Foltertechniken er-\nfunden, die man eigentlich in diesem Zusammenhang\nnicht verschweigen darf. Ich hatte urspr\u00fcnglich vor,\nIhnen einige dieser Techniken vor Augen zu f\u00fchren,\naber es widerstrebt mir, Sie auch nur bildhaft zu zwin-\ngen, sich das vorzustellen; deshalb verzichte ich darauf.\nDurch diese widerw\u00e4rtigen Techniken wird das Folter-\nopfer zum blo\u00dfen Arbeitsobjekt f\u00fcr die Handwerker des\nSchmerzes. In seiner Angst, in seinen Schreien, im Bet-\nteln um Gnade wird es v\u00f6llig seiner menschlichen\nW\u00fcrde beraubt.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 20. Sitzung 22. Juni 2005\n\n1624\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, das pr\u00e4ventive Be-\nsuchssystem des Zusatzprotokolls ist ein wichtiger Be-\nstandteil der Eind\u00e4mmung dieser Willk\u00fcrgewalt, weil\ndie Proteste gegen Folter f\u00fcr die Opfer eben immer zu\nsp\u00e4t kommen. Das ist die internationale Herausforde-\nrung, vor der wir stehen, und damit komme ich zur\ninnenpolitischen. Bisher gilt nach dem V\u00f6lkerrecht, nach\ndem deutschen Grundgesetz und der Strafprozessord-\nnung: Folter ist absolut verboten, unter allen Umst\u00e4nden\nund zu allen (Notstands)-zeiten, denn Folter verletzt die\nMenschenw\u00fcrde; sie zielt darauf ab, den Willen eines\nMenschen zu brechen, das Individuum zum rechtlosen\nObjekt zu degradieren.\n\nNun erheben sich Stimmen in Rechtsstaaten einschlie\u00df-\nlich Deutschland, die das absolute Folterverbot aushe-\nbeln wollen und die Unantastbarkeit der Menschen-\nw\u00fcrde gleich mit. In bestimmten Ausnahmesituationen\nsollen Ma\u00dfnahmen zur Aussageerzwingung m\u00f6glich\nsein. Dabei ist, liebe Kolleginnen und Kollegen, Folter\nein ausgesprochen unzuverl\u00e4ssiges Mittel zur Ermittlung\nvon Fakten. In den meisten F\u00e4llen wird sie dazu f\u00fchren,\ndass man eine Aussage erh\u00e4lt, jedoch ist diese mit recht\nhoher Wahrscheinlichkeit falsch, weil der Gefolterte die\nWahrheit zum Beispiel gar nicht kennt oder weil er aus\nAngst die eventuell falschen Annahmen der Ermittler be-\nst\u00e4tigt.\n\nDar\u00fcber hinaus ist Folter in jedem Fall grausam. Bef\u00fcr-\nworter begrenzter Folter wollten meist Methoden ange-\nwendet sehen, die keine bleibenden k\u00f6rperlichen Sch\u00e4-\nden verursachen. Schwere und dauerhafte psychische\nFolgen treten jedoch bei nahezu jedem Folteropfer auf,\nund zwar bei jeder Foltermethode. Nicht zuletzt diese\nschweren Folgen sind es, die dazu gef\u00fchrt haben, dass\nFolter durch internationales Recht grunds\u00e4tzlich verboten\nist. Wer diese Grundlage unseres Rechtsstaates in Zwei-\nfel zieht, stellt damit unsere gesamte Verfassung infrage\nund untergr\u00e4bt das Fundament der universellen Men-\nschenrechte.\n\nTrotzdem wird in der wissenschaftlichen Diskussion\nauch in Deutschland das Folterverbot in letzter Zeit in-\nfrage gestellt. In einem Kommentar zum Artikel 1 des\nGrundgesetzes relativiert etwa der Verfassungsrechtler\nMatthias Herdegen die Unantastbarkeit der W\u00fcrde des\nMenschen in dem Sinne, dass \u2013 Zitat \u2013 \u201edie Androhung\nk\u00f6rperlichen \u00dcbels \u2026 eben nicht den W\u00fcrdeanspruch\nverletzt\u201c. Diese Forderung ist in letzter Zeit auch in\nSachsen aufgegriffen worden \u2013 wohl mit dem Ziel, im\nS\u00e4chsischen Polizeigesetz die gewaltsame Erzwingung\nvon Aussagen zu verankern. Offensichtlich ist diese For-\nderung ohne gro\u00dfe Resonanz geblieben; ich hoffe, es\nbleibt so.\n\nInnerhalb dieser Diskussion regt sich mittlerweile aller-\ndings auch namhafter Widerstand gegen diese vielf\u00e4lti-\ngen Attacken auf das Folterverbot des Grundgesetzes. In\neinem eindrucksvollen Aufruf, den neben vielen namhaf-\nten Juristen die beiden ehemaligen Pr\u00e4sidenten des\nBundesverfassungsgerichtes Ernst Bender und Roman\nHerzog unterschrieben haben, hei\u00dft es: \u201eWir bekennen\nuns zum absoluten Folterverbot als Ausdruck der Garan-\ntie der Unantastbarkeit der menschlichen W\u00fcrde. Wir\nwerden alles in unseren Kr\u00e4ften Stehende unternehmen,\n\num die Wirksamkeit dieses absoluten Verbotes zu wah-\nren und zu festigen.\u201c\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Der S\u00e4chsische Landtag\nkann sich heute diesem Bekenntnis anschlie\u00dfen und mit\ndem Zusatzprotokoll zur UN-Anti-Folter-Konvention ein\nelementares Menschenrecht festigen.\n\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der PDS, der SPD\nund ganz vereinzelt bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die CDU-Fraktion,\nbitte; Herr Abg. Schiemann.\n\nMarko Schiemann, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin!\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Zu meiner\nVorrednerin kann ich sagen: Vieles, was sie zur Folter\ngesagt hat, kann ich unterstreichen. Nur eines sehe ich\nnicht: dass es so viele Steine in Sachsen gibt, die jetzt ge-\nrade die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN hier weg-\nr\u00e4umen soll. Ich glaube, so viele Steine gibt es nicht, und\ndas Thema Folter ist bisher f\u00fcr den Freistaat Sachsen\nnicht unbedingt das aktuelle Thema.\n\n(Ganz vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! In Artikel 5\nder Allgemeinen Erkl\u00e4rung der Menschenrechte vom\n10.12.1948 hei\u00dft es: \u201eNiemand darf Folter oder grausa-\nmer, unmenschlicher oder erniedrigender Behandlung\noder Strafe unterworfen werden.\u201c\n\nZeitgleich wurde das Grundgesetz f\u00fcr die Bundesrepub-\nlik Deutschland erarbeitet.\n\nBeides geschah nach den bitteren Erlebnissen mit dem\nNationalsozialismus, einer Epoche des Krieges, des viel-\nfachen V\u00f6lkermordes und der Menschenverachtung.\n\nFolter \u2013 das m\u00f6chte ich f\u00fcr meine Fraktion deutlich her-\nvorheben \u2013 war das Markenzeichen und die Methode\ndieses menschenverachtenden Regimes. Folter hatte ein\nZuhause im Nationalsozialismus. Folter hat Menschen\ngequ\u00e4lt, Menschenleben vernichtet und Menschen ge-\nbrochen. Deshalb geht aus dem Grundgesetz ein klares\nVerbot der Folter hervor. Das ist eine der Lehren, die die\nFrauen und M\u00e4nner nach dem Krieg bei der Erarbeitung\ndes Grundgesetzes gezogen haben.\n\nAuch bei der Erarbeitung der S\u00e4chsischen Verfassung\nhaben uns ehemalige H\u00e4ftlinge \u00fcber ihre in Gef\u00e4ngnissen\nnach 1945 durchlebte Zeit und ihre Erlebnisse mit Folter\nberichtet. Auch das ist Mahnung an uns, alles daf\u00fcr zu\ntun, dass es in den deutschen L\u00e4ndern, in Europa insge-\nsamt, aber auch in dem Gebiet, das von meiner Vorred-\nnerin angesprochen worden ist, nie wieder Folter gibt.\n\nAuch aus weiteren Erfahrungen der Geschichte ergibt\nsich die klare Position der s\u00e4chsischen CDU: Wir lehnen\njegliche Formen der Folter klar und eindeutig ab. Folter\nmuss weiter ge\u00e4chtet werden. Sie bleibt auch heute noch\nmenschenverachtend.\n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich komme\nnochmals zu den Steinen, auf die ich zu Beginn meiner\nRede Bezug genommen habe. Ich glaube nicht, dass der\nFreistaat Sachsen Steine aufgeschichtet hat, damit dieses\nProtokoll nicht auf den Weg gebracht wird. Inhalt des\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 20. Sitzung 22. Juni 2005\n\n1625\n\nZusatzprotokolls ist die Verbesserung des Schutzes vor\nFolter durch einen pr\u00e4ventiven Ansatz.\n\nIch frage aber auch uns, ob die Zeit zwischen 1948, als\ndie Allgemeine Erkl\u00e4rung der Menschenrechte verab-\nschiedet wurde, und heute, 2005, die Menschen gelehrt\nhat, auf Folter zu verzichten. Man muss sich die Frage\nstellen, ob das Folterverbot in Erkl\u00e4rungen steht oder ob\ndas t\u00e4gliche Leben die Menschen nicht belehrt hat. Ich\nhabe die Frage im Zusammenhang mit der Schilderung\nvon Erlebnissen im Nationalsozialismus, aber auch in\nder Zeit danach angesprochen.\n\nMeine Vorrednerin hat auf die rechtlichen Grundlagen\nhingewiesen, die es auch in den deutschen L\u00e4ndern gibt.\nIch verweise auch auf die S\u00e4chsische Verfassung. Es ist\nwichtig, dass Geist und Buchstaben auch in der Realit\u00e4t\nihr Zuhause finden. Das Dazutun, das Engagement der\nMenschen, die sich im Tagesgesch\u00e4ft klar und deutlich\ngegen Folter einsetzen \u2013 sei es bei uns, sei es in den vie-\nlen L\u00e4ndern, in denen Folter noch zu Hause ist \u2013, geh\u00f6rt\neinfach dazu.\n\nSachsen sperrt sich nicht gegen die Ratifizierung des\nUN-Zusatzprotokolls als solches. Wir sind gegen Folter\njeglicher Art. Deshalb werden wir dem ersten und dem\nf\u00fcnften Anstrich dieses Antrags zustimmen. Gleichzeitig\nwarne ich vor der Annahme, mit Hilfe von Arbeits- und\nPr\u00fcfgruppen k\u00f6nne ein zus\u00e4tzliches Instrument geschaf-\nfen werden, um die Folter so abzuschaffen, wie Sie als\nmeine Vorrednerin das angesprochen haben.\n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich gehe davon\naus, dass wir nicht dem Antrag in G\u00e4nze, sondern nur\ndem ersten und dem f\u00fcnften Spiegelstrich zustimmen\nwerden. Ich bitte Sie alle darum, sich auch im t\u00e4glichen\nLeben daf\u00fcr einzusetzen, dass die junge Generation das\nim Nationalsozialismus und im Kommunismus Erlebte,\nauch die Folter, nie wieder erleben muss. Jeder sollte\nsich tagt\u00e4glich in seinem Umfeld gegen Folter einsetzen.\n\nVielen herzlichen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU, der SPD und den GR\u00dcNEN)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die PDS-Fraktion,\nbitte. Herr Abg. Bartl.\n\nKlaus Bartl, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehr-\nten Damen und Herren! Der Fraktion der B\u00fcndnisgr\u00fcnen\nist zu danken, dass sie mit diesem Antrag erneut eine\nThematik aufgreift, die auch unsere Fraktion in den letz-\nten Jahren der 3. Wahlperiode regelm\u00e4\u00dfig, allerdings\nkonstant erfolglos, im 3. S\u00e4chsischen Landtag zur Spra-\nche brachte. Die offenkundig z\u00f6gerliche und zwiesp\u00e4ltige\nHaltung der Bundesregierung, noch mehr aber die der\nRegierung des Freistaates Sachsen und einiger weiterer\nL\u00e4nderregierungen zu der Frage der Ratifizierung des\nZusatzprotokolls der Anti-Folter-Konvention der Verein-\nten Nationen spielte dabei eine Rolle.\nFrau Kollegin Herrmann hat in ihrem einleitenden Rede-\nbeitrag zur Begr\u00fcndung des Antrags schon Wesentliches\nzu Historie und Chronologie des Zusatzprotokolls ge-\nsagt. Das Zusatzprotokoll zum UN-\u00dcbereinkommen\ngegen Folter und andere grausame, unmenschliche oder\nerniedrigende Formen von Behandlung vom 10. Dezem-\nber 1984 ist vor nunmehr sage und schreibe zweieinhalb\n\nJahren, n\u00e4mlich am 8. November 2002, von der General-\nversammlung der Vereinten Nationen in New York an-\ngenommen worden.\n\nDie Bundesrepublik Deutschland hat sich aktiv \u2013 das\nmuss man hervorheben \u2013 an der Ausarbeitung dieses\nZusatzprotokolls beteiligt und in allen ihren Erkl\u00e4rungen\nhiernach dessen Ziele uneingeschr\u00e4nkt begr\u00fc\u00dft.\n\nWie schon von Frau Kollegin Herrmann gesagt, haben\nbislang 33 Staaten dieses Protokoll unterzeichnet; drei\nhaben es ratifiziert. Aber erst, wenn 20 Staaten die Ratifi-\nzierung vollzogen haben, tritt es in Kraft. Die Bundes-\nrepublik Deutschland hat bis zum heutigen Tag weder\nunterzeichnet und erst recht nicht ratifiziert.\n\nFragt man nach, wie sich diese offenkundige Wider-\nspr\u00fcchlichkeit zwischen politischen Proklamationen und\npraktischem Handeln erkl\u00e4rt, st\u00f6\u00dft man durchaus auch\nin dieser Materie auf eine gewisse Kontinuit\u00e4t. Die Bun-\ndesrepublik Deutschland, in deren Grundgesetz es von\nArtikeln mit Grundrechten, die der Anwendung von Fol-\nter, in welchen Zusammenh\u00e4ngen auch immer, entgegen-\nstehen, nur so wimmelt \u2013 in der Antragsbegr\u00fcndung\nvon B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN wird das pr\u00e4gnant\ndargestellt \u2013, hat sich in den achtziger Jahren als allge-\nmein skeptisch bewertet zur Anti-Folter-Konvention der\nUN wie auch zur Europ\u00e4ischen Anti-Folter-Konvention\nverhalten und erst im Jahre 2001 der Staaten- und Indivi-\ndualbeschwerde nach der UN-Anti-Folter-Konvention\nunterworfen. Mit eben jener Tatsache, dass sich die\nBundesregierung dann auf universeller Ebene f\u00fcr das\nUN-Zusatzprotokoll eingesetzt hat, schien endg\u00fcltig ein\nZeitalter der besseren Besinnung der verantwortlichen\ndeutschen Politik auf den auch bis zur letzten Konse-\nquenz, zum Beispiel im Prozess der Strafverfolgung, zu\ngew\u00e4hrleistenden Schutz der Unantastbarkeit der\nmenschlichen W\u00fcrde und des Grundrechts auf Leben\nund k\u00f6rperliche Unversehrtheit erreicht.\n\nDiese Annahme erweist sich aber als trauriger Irrtum.\nDie Bundesrepublik Deutschland hat bis heute dieses\nZusatzprotokoll nicht unterzeichnet, auch nicht in Anse-\nhung des Prozesses, der im Februar dieses Jahres vor\ndem Landgericht in Frankfurt/Main stattgefunden hat,\nder ja verdeutlicht hat, dass auf nationaler Ebene \u2013 un-\nterschwellig oder wie auch immer man es bezeichnen\nwill \u2013 eine Debatte \u00fcber die Legitimit\u00e4t von Folter in\nAusnahmesituationen gef\u00fchrt wird. Umso mehr ist es\ngeboten, dass sich der Freistaat Sachsen, speziell das\ns\u00e4chsische Parlament, zu dieser Problematik erkl\u00e4rt.\n\nSelbiges Zusatzprotokoll zur UN-Anti-Folter-Konvention\nhat, wenn man es auf einen Nenner bringen will, zum\nGegenstand, dass es \u00fcber die Bestimmungen in den bis-\nherigen internationalen und regionalen Menschenrechts-\nkonventionen hinaus, die neben dem Verbot der Folter\nauch Instrumente zur nachtr\u00e4glichen Pr\u00fcfung von Folter-\nvorw\u00fcrfen, die von Einzelpersonen oder Staaten erhoben\nwerden, vorsehen, auch einen pr\u00e4ventiven Mechanismus\nzur Vorbeugung gegen jedwede Erscheinungen der Ge-\nfahr von Folter einf\u00fchren will. Dies vor allem durch die\nInstallation nationaler Pr\u00e4ventionsmechanismen, f\u00fcr de-\nren Ausgestaltung das Protokoll den Staaten durchaus\nweiten Spielraum l\u00e4sst.\n\nJe nach den nationalen Rahmenbedingungen und Rah-\nmenordnungen und unter R\u00fccksichtnahme auf die Struk-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 20. Sitzung 22. Juni 2005\n\n1626\n\nturen der Vertragsstaaten, also f\u00f6derale Strukturen wie\nder Bundesrepublik Deutschland, l\u00e4sst das Protokoll den\nVertragsstaaten offen, ob sie zentrale Pr\u00e4ventionseinrich-\ntungen gegen Folter, also auf der Bundesebene, oder in\nden L\u00e4ndern schaffen wollen oder die nationalen Pr\u00e4-\nventionsmechanismen nach thematischen oder regionalen\nGesichtspunkten bestimmt werden usw. Entscheidend\nist, dass die entsprechenden Kontrollinstitutionen gegen\nFolter funktional unabh\u00e4ngig sein m\u00fcssen. Ziel ist es,\ndass diese Institutionen personell mit der notwendigen\nSachkunde und strukturell unbeeinflusst von staatlichen\nStellen arbeiten k\u00f6nnen.\n\nHerr Kollege Schiemann, wenn Sie schon vorhaben, dem\nersten und letzten Spiegelstrich zuzustimmen, das hei\u00dft\ndem Antrag, die Staatsregierung zu ersuchen, aktiv auf\nein z\u00fcgiges Einvernehmen zwischen Bundesregierung\nund den Bundesl\u00e4ndern mit dem Ziel der schnellen Un-\nterzeichnung und Ratifizierung des Zusatzprotokolls hin-\nzuarbeiten und \u2013 letzter Anstrich \u2013 die betroffenen s\u00e4ch-\nsischen Institutionen \u00fcber Inhalt, Sinn und Zweck des\nZusatzprotokolls aufzukl\u00e4ren, hei\u00dft es im Umkehr-\nschluss, dass Sie zum Beispiel dem vorletzten Spiegel-\nstrich, der lautet, Nichtregierungsorganisationen, Berufs-\nverb\u00e4nde, Anstaltsbeir\u00e4te und Patientenvertreter\neinzubeziehen, nicht zustimmen.\n\nDas Zusatzprotokoll aber will eben ganz bewusst \u2013 das\nist letztlich eine der tragenden Vorstellungen des Proto-\nkolls und der tragenden Aufgaben \u2013, dass in diesen Kon-\ntrollmechanismen Personen mitarbeiten, die letztlich von\nder Sachkunde her in der Lage sind, die pr\u00e4ventiven\nKontrollen gegen Folter oder gegen gewisserma\u00dfen Risi-\nken von Folter anzuwenden. Das ist mit dem Spiegel-\nstrich auch gemeint.\n\nEbenso orientiert der dritte Spiegelstrich darauf, dass\nnationale Kontrollgremien angemessen ausgestattet sind,\num \u00fcberhaupt erst eine wirkungsvolle Pr\u00e4vention zu\nerm\u00f6glichen. Das sagt auch das Zusatzprotokoll, dass\nn\u00e4mlich die betreffenden Unterzeichnerstaaten verpflich-\ntet sind, diesen Kontrollinstitutionen auch die entspre-\nchende sachliche, sachgerechte Ausstattung zu gew\u00e4hr-\nleisten.\n\nWenn Sie diesem Spiegelstrich nicht zustimmen, stim-\nmen Sie letztlich in ma\u00dfgeblichen Bestandteilen diesem\nZusatzprotokoll nicht zu. Das ist doch die Frage, die\nletztlich aufgeworfen ist. Was die Fraktion der GR\u00dcNEN\nmit dem Antrag macht, ist mehr oder weniger die Her-\nvorhebung der Kernpunkte des Zusatzprotokolls, und\ndeshalb ist eigentlich nur die Einheit der Punkte das\ndefinitive Ja zur eigentlichen Zustimmung zum Zusatz-\nprotokoll. Ansonsten bleiben nur wieder offene R\u00e4ume\nund Fragen, weshalb es diese Halbherzigkeit gibt.\n\nUnter diesem Aspekt sind wir der Auffassung, dass es\neigentlich nach allem, auch was Herr Schiemann gesagt\nhat, keine Gr\u00fcnde gibt, gegen diese Gesamtkonstellation\ndes Zusatzprotokolls zu stimmen. Es gibt doch nur drei\nKernfragen, die gewisserma\u00dfen das Protokoll im Weite-\nren f\u00fcr diesen Mechanismus der Pr\u00e4vention vorsieht:\nzum Ersten das Recht, Besuche in relevanten Einrichtun-\ngen durchzuf\u00fchren, zum Zweiten das Recht, Empfehlun-\ngen an die zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden abzugeben, und zum\nDritten das Recht, Politikberatung hinsichtlich der legis-\nlativen Grundlagen erteilen zu d\u00fcrfen. Das ist das, was\n\ndie Kontrollmechanismen und Kontrollgremien auf Bun-\ndes- und Landesebene haben sollen. Entsprechend die-\nsem Mandat m\u00fcssen den Institutionen eben durch Ge-\nsetz oder durch gesetzliche Grundlage Kompetenzen\neinger\u00e4umt werden und vor allem auch der Zugang zu\nEinrichtungen und der Schutz von Kommunikationen\nvon Einzelpersonen und Institutionen, auch vor allem\npraktisch Nichtregierungsorganisationen. Das liegt hier\nauf der Hand. Und das Protokoll verpflichtet die staat-\nlichen Einrichtungen zum Dialog mit diesen Kontrollein-\nrichtungen.\n\nWir wollen das noch einmal verdeutlichen. Es sind in\ndiesem Zusatzprotokoll auch Zielbereiche genannt, f\u00fcr\ndie wir allein als Landesgesetzgeber die Zust\u00e4ndigkeit\nhaben. Zielbereiche dieser Kontrolleinrichtungen sind\npsychiatrische Einrichtungen, selbstverst\u00e4ndlich die Jus-\ntizvollzugsanstalten, in denen Straf- oder Untersuchungs-\nhaft vollzogen wird, aber auch Pflege- und Altenheime,\nEinrichtungen zur geschlossenen Unterbringung von\nKindern und Jugendlichen sowie Gewahrsamseinrichtun-\ngen der L\u00e4nder und der Bundespolizei sowie spezielle\nGewahrsamseinrichtungen im Zusammenhang mit Zu-\nr\u00fcckschiebungen und Abschiebungen, also Abschiebe-\nhaft.\n\nDie Bundesregierung hat stets bekundet, dass sie dieses\nZusatzprotokoll respektieren, auch demzufolge unter-\nzeichnen und letztlich auch ratifizieren will, dass das an\nder Haltung einer Reihe von Bundesl\u00e4ndern scheitert,\ndie nicht zustimmen. Dazu geh\u00f6rt eben bislang nach wie\nvor Sachsen. Vielleicht kann das mit dem heutigen Tag \u2013\njedenfalls ist das Aufgabenstellung an die Staatsregie-\nrung \u2013 anders werden. Es gibt hier noch gewisse Beden-\nken. Wir werden es abzuwarten haben.\n\n2003 hat der damalige Justizminister de Maizi\u00e8re auf\neine entsprechende Anfrage meiner Kollegin Dr. Ernst \u2013\n22.8.2003, Drucksache 3/8393 \u2013 in der Stellungnahme der\nStaatsregierung erkl\u00e4rt: \u201eIn \u00dcbereinstimmung mit der\nMehrzahl der Bundesl\u00e4nder wurden Bedenken gegen\neine Zeichnung und Ratifizierung des Protokolls ge-\n\u00e4u\u00dfert.\u201c\n\nAuf die weitere Frage: Wie begr\u00fcndet die Staatsregie-\nrung ihre Stellungnahme, antwortete Staatsminister\nde Maizi\u00e8re: \u201eAuf nationaler Ebene ist f\u00fcr die Schaffung\nneuer unabh\u00e4ngiger und die Umgestaltung bestehender\nKontrollgremien kein Bed\u00fcrfnis ersichtlich.\u201c Das war\n2003 die Politik der Staatsregierung. Weiter: \u201eDie erfor-\nderliche Dichte und Effizienz von Kontrollen zur Unter-\nbindung grausamer, unmenschlicher und erniedrigender\nBehandlung ist in relevanten Teilgebieten bereits gew\u00e4hr-\nleistet (Besuche nach dem S\u00e4chsischen PsychKG, Anti-\nfolterausschuss des Europarates, Petitionsausschuss des\nLandtages, Beir\u00e4te f\u00fcr Justizvollzugsanstalten, Dienstauf-\nsicht durch Landesverwaltung sowie allgemeines Dienst-\nrecht).\u201c\n\nDas ist aber v\u00f6llig daneben. Nehmen Sie es mir einfach\nnicht \u00fcbel, wenn ich hier Zweifel anmelden darf, dass\nder Petitionsausschuss unseres Hohen Hauses, sosehr ich\nihn sch\u00e4tze, den Kontrollmechanismus irgendwo ge-\nw\u00e4hrleisten kann gegen die Gefahr von Folter oder \u00fcber-\nhaupt nur die Debatte \u00fcber die Zul\u00e4ssigkeit von Folter.\nDas ist \u00fcberhaupt nicht seine M\u00f6glichkeit.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 20. Sitzung 22. Juni 2005\n\n1627\n\nAnstaltsbeir\u00e4te sind \u2013 ich bin seit 15 Jahren Mitglied von\nAnstaltsbeir\u00e4ten \u2013 \u00fcberhaupt nicht in der Lage, von ihrer\nZusammensetzung her gesehen, von ihrem Instrumen-\ntarium, von ihren M\u00f6glichkeiten her, Foltergebaren im\nVollzug, geschweige denn in Abschiebehaft etc. in ir-\ngendeiner Form vorzubeugen, es zu analysieren oder\nirgendwelche \u00e4hnlichen Dinge. Das ist \u00fcberhaupt nicht\nihre Kompetenz. Das geht \u00fcber viele andere Fragen wei-\nter, wie Einrichtungen, in denen Jugendliche mit entspre-\nchenden Zwangsmitteln untergebracht sind, und \u00c4hn-\nliches mehr.\n\nDas ist ja letztlich die Frage, ob wir uns darum dr\u00fccken\n\u2013 im Zusammenhang mit dem Frankfurter Fall, dem da-\nmaligen Polizeivizepr\u00e4sidenten, ist die Debatte auf natio-\nnaler Ebene gef\u00fchrt worden \u2013, ob und dass in Ausnah-\nmesituationen Folter m\u00f6glich sein kann. Die Debatte ist\ngef\u00fchrt worden. Ich glaube, dass wir mit der Entschei-\ndung \u00fcber den Antrag der Fraktion der GR\u00dcNEN letzt-\nlich auch in der \u00d6ffentlichkeit erkl\u00e4ren und bekunden,\nob wir uns irgendwo ein Hintert\u00fcrchen offen lassen wol-\nlen oder ob dieses Parlament davon ausgeht, dass \u2013\nnicht, weil das auf Guantanamo akut ist, sondern auch\nin unserem Land \u2013 diese Frage definitiv und einmal\nauch mit dem entsprechenden Instrumentarium erf\u00fcllt\nsein soll, nicht weil Deutschland daf\u00fcr Verantwortung\nhat, sondern weil Deutschland damit auch ein Beispiel\nf\u00fcr andere L\u00e4nder gibt.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die SPD-Fraktion.\nHerr Br\u00e4unig, bitte.\n\nEnrico Br\u00e4unig, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr verehrte\nKolleginnen und Kollegen! Meine Vorredner haben,\nglaube ich, in ausf\u00fchrlicher Form zu den Hintergr\u00fcnden\nund Regelungen des Zusatzprotokolls zur Anti-Folter-\nKonvention und dem damit verbundenen Zeichnungs-\nund Ratifizierungsprozess Stellung genommen, so dass\nich es mir und Ihnen erspare, jetzt weitere grunds\u00e4tz-\nliche Ausf\u00fchrungen dazu zu machen.\nWas ich Ihnen nicht ersparen werde, ist, die Position der\nSPD-Fraktion zu diesem Antrag zu erl\u00e4utern. Der Schutz\nvor Folter als elementares Recht und das Folterverbot\ngelten absolut. Da gibt es auch bei uns keinen Wider-\nspruch. Gerade weil Sie, Frau Herrmann, und Sie, Herr\nBartl, Tendenzen angesprochen hatten, n\u00e4mlich die Dis-\nkussion, die es in diesem Land gegeben hat, dieses aus-\nzuh\u00f6hlen, will ich vielleicht auf das Urteil des Landge-\nrichts Frankfurt am Main im Falle Daschner hinweisen.\n\nDas Landgericht Frankfurt am Main hat ein unmissver-\nst\u00e4ndliches Urteil gef\u00e4llt. Das Urteil enth\u00e4lt eine klare\nAbsage an Folter. Zugleich hat das Gericht Augenmerk\nbei der Strafzumessung gegen\u00fcber den Polizeibeamten\nbewiesen, die dort an der Vernehmung beteiligt waren,\neben gerade wegen der furchtbaren Konfliktsituation, in\nder sich die Ermittlungsbeamten befunden haben. Wie\ngesagt, eine klare Absage an Folter. Dieses Urteil ver-\ndient aus meiner Sicht gro\u00dfen Respekt.\n\nZur\u00fcck zum Antrag: Selbstverst\u00e4ndlich sind wir bereit,\ndiesem Antrag zuzustimmen, soweit er eine z\u00fcgige\nZeichnung und Ratifizierung des Zusatzprotokolls ein-\nfordert, so wie Sie es auch im ersten Anstrich Ihres An-\n\ntrages formuliert haben. Wir erkennen auch eine gewisse\nVorbildfunktion an, die Deutschland international zu er-\nf\u00fcllen hat. Schon deshalb sollten wir uns nicht allzu\nlange Zeit lassen mit der Ratifizierung.\n\nAber es gibt auch Kritikpunkte. Zur Vorbereitung der\nRatifizierung bedarf es ganz klar einer umfassenden und\nkonkreten Abstimmung zwischen Bund und L\u00e4ndern,\nweil sich die meisten Einrichtungen in L\u00e4nderkompetenz\nbefinden. Dieser Abstimmungsprozess ist unausweich-\nlich; Stichwort Lindauer Abkommen. Dass dieser Ab-\nstimmungsprozess noch nicht abgeschlossen ist, hat\nnichts damit zu tun, dass der Freistaat Sachsen oder an-\ndere Bundesl\u00e4nder die Ratifizierung hinausz\u00f6gern wol-\nlen, sondern schlichtweg deshalb, weil noch Fragen offen\nsind. Die Staatsregierung befindet sich, soweit es mir be-\nkannt ist, diesbez\u00fcglich immer noch in Verhandlungen\nmit dem Bundesministerium der Justiz. Deshalb er-\nschlie\u00dft es sich uns auch nicht, warum es unbedingt\neiner Initiative des S\u00e4chsischen Landtages bedarf, um die\nRatifizierung dieses Zusatzprotokolls voranzubringen.\nGenauso wenig ist es aus unserer Sicht notwendig, unn\u00f6-\ntige zus\u00e4tzliche b\u00fcrokratische Strukturen zu schaffen,\nwenn in verschiedenen Bereichen, wie zum Beispiel im\nStrafvollzug oder in psychiatrischen Einrichtungen, be-\nreits Strukturen vorhanden sind, die gegebenenfalls \u2013\ndas gebe ich gern zu \u2013 noch den Erfordernissen des Zu-\nsatzprotokolls angepasst werden m\u00fcssen.\n\nTrotz dieser Kritik unterst\u00fctzen wir grunds\u00e4tzlich das\nAnliegen, auf eine schnelle Zeichnung und Ratifizierung\nhinzuarbeiten. Wir wollen dieses Signal auch senden.\nWie bereits dargelegt, sind die Abstimmungen zwischen\nBund und L\u00e4ndern relativ weit fortgeschritten und ich\nbin zuversichtlich, dass das bald beendet sein wird. Wir\nwerden also dem ersten Anstrich Ihres Antrages zustim-\nmen. Wir werden auch dem letzten Anstrich zustimmen,\nweil Aufkl\u00e4rung \u00fcber die Inhalte und Ziele des Zusatz-\nprotokolls nat\u00fcrlich notwendig ist. Die restlichen Punkte\nhalten wir f\u00fcr entbehrlich und treten dem Ansinnen der\nCDU-Fraktion bei. Zugleich beantragen wir punktweise\nAbstimmung.\n\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der SPD und des\nStaatsministers Geert Mackenroth)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich rufe die NPD-\nFraktion.\n\nJ\u00fcrgen Sch\u00f6n, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen\nund Herren! Wenn die \u00d6ffentlichkeit heute den Begriff\nFolter h\u00f6rt, denkt sie zumeist an das Mittelalter, an auto-\nrit\u00e4re Systeme oder exotische L\u00e4nder. Doch gibt es auch\nStaaten, die sich als demokratisch und rechtsstaatlich be-\nzeichnen und trotzdem das Mittel der Folter anwenden.\nGefoltert wird, um die Wahrheit zu unterdr\u00fccken oder\num sie zu erfahren. Gefoltert wird zur Abschreckung\noder zur Vergeltung.\nDie UN-Anti-Folter-Konvention bezeichnet als Folter jede\nvors\u00e4tzliche Handlung, bei der die Tr\u00e4ger staatlicher Ge-\nwalt einer Person starke k\u00f6rperliche oder geistig-seeli-\nsche Schmerzen oder Leiden zuf\u00fcgen oder androhen, um\neine Aussage zu erpressen, um einzusch\u00fcchtern oder um\nzu bestrafen. Mein algerischer Schwager Salah Youyou,\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 20. Sitzung 22. Juni 2005\n\n1628\n\nzeitweise Minister f\u00fcr Post- und Fernmeldewesen in\nAlgerien, k\u00e4mpfte w\u00e4hrend des algerischen Befreiungs-\nkrieges, der von 1954 bis 1962 stattfand, als Komman-\ndeur einer Einheit der Nationalen Befreiungsfront FNL.\n\nAufgrund seiner Abkommandierung zum Studium in\ndie DDR wurde sein damals 16-j\u00e4hriger Bruder in Algier\nverhaftet und von franz\u00f6sischen Geheimdienstleuten ge-\nfoltert. An den Folgen dieser Marter leidet er noch heute.\nMein Schwippschwager Matschid hat mir erz\u00e4hlt, was\nman so mit ihm gemacht hat. Es begann also damit, dass\nman ihm Telefonb\u00fccher auf den Kopf schlug. Danach\nmusste er sich nackt ausziehen und wurde mit feuchten\nHandt\u00fcchern geschlagen. Beide Folterarten hinterlassen\nkeine \u00e4u\u00dferlichen Spuren. Dann stie\u00df man ihm einen\nFlaschenhals in den After und er musste sich auf die Fla-\nsche setzen. Danach wurde er gefesselt, die Haare wur-\nden ihm geschoren und tropfenweise lief ihm Wasser\nauf den Kopf, was zum Wahnsinn f\u00fchren kann. Das\nEnde waren Elektroschocks. Das alles dauerte vier Mo-\nnate. Er war unrechtm\u00e4\u00dfig inhaftiert worden. Nach vier\nMonaten haben sie ihn wieder entlassen, ohne dass ein\nUrteil oder \u00c4hnliches gesprochen wurde.\n\nIch denke, dass nicht viele von Ihnen einen famili\u00e4ren\nBezug zu einem von der Folter unmittelbar Betroffenen\nhaben. Herr Schiemann hat die Folterungen \u2013 \u2013\n\n(Karl Nolle, SPD: Ich habe einen\nvon Nazis gefolterten Onkel!)\n\n\u2013 Das glaube ich Ihnen, w\u00fcrde ich nie bestreiten. Mir ist\nbekannt, dass im Dritten Reich Sozialdemokraten gefol-\ntert wurden. Auch Herr Schiemann hat an die Folterun-\ngen in der Zeit des Hitlerismus erinnert. Da muss ich\nauch an die Leiden der von Amerikanern nach dem\nKrieg misshandelten deutschen Soldaten erinnern. Wer\nwei\u00df von den Foltermethoden amerikanischer F\u00fchrungs-\noffiziere, mit denen jede Art von Gest\u00e4ndnis aus deut-\nschen Gefangenen herausgepresst wurde? Wer wei\u00df\nschon von den Qualen deutscher Gefangener, zum Bei-\nspiel auf den Rheinwiesen bei Bad Kreuznach?\n\nIch will in diesem Zusammenhang auch an das Schicksal\ndes bedeutenden Lyrikers der englischsprachigen Mo-\nderne, des Amerikaners Ezra Pound, erinnern, der seit\n1924 in Italien lebte und der nach dem Einmarsch ameri-\nkanischer Truppen 1945 in Italien durch diese einige Zeit\nin Pisa in einem Affenk\u00e4fig psychisch terrorisiert und\ndanach jahrelang in einer Irrenanstalt festgehalten\nwurde.\n\nErst die Geschehnisse auf Guantanamo, wo afghanische\nund andere islamische Gefangene in orangeroten Klei-\ndungsst\u00fccken, an allen Gliedma\u00dfen gefesselt, mit S\u00e4cken\n\u00fcber den K\u00f6pfen kniend, gefangen gehalten werden,\nhaben der Welt\u00f6ffentlichkeit das Gesicht einer anderen\nUSA vor Augen gef\u00fchrt. In dem wegen Verletzung der\nGenfer Konvention national heftig kritisierten H\u00e4ftlings-\nlager auf Kuba werden Gefangene der USA bis heute in\nK\u00e4figen eingesperrt und zum Beispiel durch erzwunge-\nnen Schlafentzug gefoltert. Im Zusammenhang mit dem\ndritten Golfkrieg folterten US-amerikanische Soldaten\nzeitweise mit Erlaubnis des US-Verteidigungsministers\nRumsfeld zwischen dem 2. Dezember 2002 und dem\n16. April 2003 irakische Kriegsgefangene, Al-Qaida-Mit-\nglieder und Taliban-K\u00e4mpfer. Rumsfeld hatte 14 Verh\u00f6r-\n\nmethoden genehmigt, wie so genannte leichte k\u00f6rper-\nliche Misshandlungen, die nicht zu Verletzungen f\u00fchren.\n\nIch nannte schon die Folterung mit Telefonb\u00fcchern und\nnassen Handt\u00fcchern, die keine Verletzung am K\u00f6rper\nhinterlassen. Das Verharren von Gefangenen in schmerz-\nhaften Positionen, bis zu zwanzigst\u00fcndige Verh\u00f6re, Isola-\ntion von Gefangenen bis zu 30 Tagen, Dunkelhaft und\nstundenlanges Stehen, Bedrohung von Gefangenen mit\nHunden, erniedrigende Befragungen nackter H\u00e4ftlinge\nund weitere Ungeheuerlichkeiten werden f\u00fcr alle Zeit\nuntrennbar mit dem Abu-Ghraib-Gef\u00e4ngnis im Irak ver-\nbunden bleiben. Zu erw\u00e4hnen ist auch die Tatsache, dass\ndie USA Gefangene in Drittstaaten verfrachten und dort\nfoltern lassen. Die so genannte Offshore-Folter ist f\u00fcr die\nUS-Beh\u00f6rden wichtig, da Foltern durch die US-Verfas-\nsung auf US-Territorium verboten ist.\n\nAuch wurde der deutsche Staatsb\u00fcrger Al-Massari von\nCIA-Agenten an der mazedonischen Grenze festgenom-\nmen und nach Afghanistan ausgeflogen, wo er wochen-\nlang gefoltert und verh\u00f6rt wurde. Erst als die US-Agen-\nten sicher waren, dass sie den falschen folterten, flogen\nsie Al-Massari zur\u00fcck nach Europa.\n\nDass sich die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN mit\ndiesem Antrag zur Ratifizierung und Umsetzung des Zu-\nsatzprotokolls zur UN-Anti-Folter-Konvention f\u00fcr die\nEind\u00e4mmung der Folter einsetzt, ist grunds\u00e4tzlich gut.\nDie s\u00e4chsische NPD-Fraktion begr\u00fc\u00dft deshalb diese Ini-\ntiative. Sie befinden sich damit \u00fcbrigens in den Fu\u00dfspu-\nren des Staates Preu\u00dfen und seines K\u00f6nigs Friedrich\ndem Gro\u00dfen. Preu\u00dfen schaffte bereits im 18. Jahrhundert\nals erster Staat Europas die Folter ab. Eine weitere Form\nzu Beginn des 19. Jahrhunderts war die Abschaffung der\nPr\u00fcgelstrafe, w\u00e4hrend die k\u00f6niglich-englische Marine die\nPr\u00fcgelstrafe noch bis zum Beginn des Ersten Weltkrieges\nbeibehielt.\n\nWir werden diesem Antrag zustimmen. \u2013 Vielen Dank.\n\n(Beifall bei der NPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich rufe die FDP-\nFraktion. Herr Dr. Martens, bitte.\n\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Da-\nmen und Herren! Zun\u00e4chst eines vorweg: Dieser Antrag\nwird von uns ausdr\u00fccklich begr\u00fc\u00dft und unterst\u00fctzt. Er\nist ein liberales Anliegen. Er ist von uns.\n\n(Vereinzelt Gel\u00e4chter bei der NPD)\n\nIch habe mich schon gewundert, warum Frau Kollegin\nHerrmann vorgeschickt wird, um den Antrag unter dem\nSignum B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN zu begr\u00fcnden. Ich\nglaube, man hat gedacht, wenn M\u00e4dels schwindeln, f\u00e4llt\nes nicht ganz so auf. Der Antrag stammt nicht aus der\nBundestags-Drucksache 15/4396 von SPD und B\u00dcND-\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, er stammt auch nicht aus dem\nNieders\u00e4chsischen Landtag, es ist w\u00f6rtlich abgeschrieben\ndie Bundestags-Drucksache 15/3507, Entschlie\u00dfungsantrag\nder Abgeordneten Sabine Leutheusser-Schnarrenberger,\nMarkus L\u00f6ning, Dirk Niebel, G\u00fcnther Nolting, Hermann\nOtto Solms, Dr. Stadtler, Dr. Wolfgang Gerhardt und\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 20. Sitzung 22. Juni 2005\n\n1629\n\nFraktion der FDP. Es w\u00e4re nett gewesen, wenn Sie das\nso offen gesagt h\u00e4tten.\n\n(Beifall bei der FDP)\n\nMeine Damen und Herren, der Antrag ist \u2013 er ist von\nuns! \u2013 zweifelsfrei berechtigt. Es ist schon viel zum\nThema Folter und zum Thema UN-Zusatzprotokoll ge-\nsagt worden. Es ist notwendig, dass es ratifiziert wird.\nEs ist notwendig, dass es schnell ratifiziert wird. Es ist\nauch notwendig, dass es in Deutschland ratifiziert wird;\ndenn hier wird eine neue Sto\u00dfrichtung eingef\u00fchrt im\nSchutz f\u00fcr die Menschenrechte, gerade auch im Schutz\nnicht nur von Gefangenen, sondern auch von Leuten, die\nin anderen Einrichtungen sind, seien es Gef\u00e4ngnisse, Ab-\nschiebezentren, psychiatrische Anstalten, Alten- oder\nPflegeheime oder geschlossene Heime f\u00fcr Kinder und\nJugendliche, die durch die nationalen Pr\u00e4ventionsr\u00e4te be-\nsucht werden sollen, um dort im Vorfeld bereits aktiv zu\nwerden, damit es eben nicht zu solch schweren Men-\nschenrechtsverletzungen kommt, wie Folter sie darstellt.\n\nDass dieses Thema auch ein aktuelles Thema der deut-\nschen Innenpolitik ist, ist vorhin schon gesagt worden.\nWir sollten nicht so tun, als k\u00f6nnte sich bei uns nicht\ndoch einmal jemand vorstellen, vielleicht anderen Men-\nschen Leid anzutun, um irgendetwas zu erfahren, ir-\ngendetwas von ihnen zu h\u00f6ren. Nein, der Antrag ist not-\nwendig, auch die Ratifizierung ist notwendig.\n\nIch muss noch eines zu diesem Antrag sagen: Man sollte\nihm insgesamt zustimmen. Es kommt nicht nur darauf\nan, wie der Kollege Schiemann zu Recht sagt, dass das\nZusatzprotokoll so schnell wie m\u00f6glich ratifiziert wird,\nsondern wir m\u00fcssen dann auch unserer Verpflichtung\ngerecht werden und das umsetzen. Ein Handeln nach\ndem Motto \u201eWir ratifizieren nur, aber praktizieren nicht\nbei uns\u201c ist meiner Ansicht nach zu kurz gegriffen. Des-\nwegen bitte ich noch einmal eindringlich darum, dem\ngesamten Antrag zuzustimmen.\n\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der FDP und\nvereinzelt bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wird von den\nFraktionen noch einmal das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist\nnicht der Fall. Dann bitte ich jetzt Herrn Minister\nMackenroth.\n\nGeert Mackenroth, Staatsminister der Justiz: Frau Pr\u00e4si-\ndentin! Meine Damen und Herren! Aktiv gegen Folter\nund menschenunw\u00fcrdige Behandlung einzutreten ist ein\nehrenwertes und notwendiges Anliegen, das die Staats-\nregierung \u2013 Herr Abg. Schiemann hat auf diese Selbst-\nverst\u00e4ndlichkeit hingewiesen \u2013 uneingeschr\u00e4nkt unter-\nst\u00fctzt.\nIn Deutschland ist die Anwendung von Folter zwar\ndurch das Grundgesetz und das Strafgesetzbuch ohne\nEinschr\u00e4nkung verboten, in anderen Staaten der Welt ist\ndie Situation ungleich ernster. Das Zusatzprotokoll aus\ndem Jahre 2002 zum UN-\u00dcbereinkommen aus dem\nJahre 1984 gegen Folter und andere grausame Handlun-\ngen reagiert auf diese in zahlreichen Menschenrechts-\nberichten zum Ausdruck kommende Situation, indem es\n\nvor allem regelm\u00e4\u00dfige Besuche in all den Einrichtungen\nvorschreibt, in denen Menschen gegen ihren Willen in\nGewahrsam gehalten werden. Dieses Zusatzabkommen\nist wichtig und richtig.\n\nDem Antrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN\nist daher darin beizupflichten, dass dieses Abkommen\ndurch die Bundesrepublik Deutschland alsbald ratifiziert\nwerden sollte. Gleichwohl geht der Antrag nach meiner\nAuffassung an der Sache vorbei. Die derzeitige Diskus-\nsion zwischen Bund und L\u00e4ndern dreht sich n\u00e4mlich\nnicht um die Frage, ob das Abkommen \u00fcberhaupt rati-\nfiziert werden soll. Die Notwendigkeit einer solchen\nRatifikation wird von niemandem und schon gar nicht\nvon Sachsen in irgendeiner Weise infrage gestellt. Es\ngeht allein um die Frage, wie umgesetzt wird, ob nach\nder Ratifikation durch den Bund zulasten der L\u00e4nder\neine kostentr\u00e4chtige und neue \u2013 das ist der entschei-\ndende Punkt, Herr Bartl \u2013 Besuchsb\u00fcrokratie geschaffen\nwird oder ob die in den L\u00e4ndern bereits bestehenden\nStrukturen genutzt werden, um das Zusatzprotokoll in\nDeutschland umzusetzen.\n\nNach dem Protokoll selbst ist beides m\u00f6glich. Artikel 3\nverpflichtet die Signatarstaaten lediglich, ein oder meh-\nrere Gremien mit den notwendigen pr\u00e4ventiven Besu-\nchen zu betrauen. In Sachsen wie auch in den anderen\nL\u00e4ndern gibt es bereits heute verschiedene Gremien, die\ndiese Aufgaben wahrnehmen k\u00f6nnten. Herr Bartl, Sie\nhaben sie beispielhaft genannt: Besuchskommissionen\nnach dem PsychKG, die Beir\u00e4te der Justizvollzugsanstal-\nten oder etwa auch den Petitionsausschuss des Land-\ntages. Herr Br\u00e4unig hat zu Recht darauf hingewiesen,\ndass das jetzt nicht geht, aber dass eine Anpassung\njedenfalls vom Grundsatz her denkbar ist. Die zahlrei-\nchen gerichtlichen Kontrollm\u00f6glichkeiten sind noch nicht\neinmal ber\u00fccksichtigt.\n\nEine solche l\u00e4nderspezifische L\u00f6sung erscheint der Bun-\ndesregierung aber wohl zu einfach. Sie hat n\u00e4mlich eine\nandere Regelung vorgeschlagen. Diese sieht zun\u00e4chst\neine f\u00fcr Bund und L\u00e4nder getrennte L\u00f6sung vor. F\u00fcr\nden Bereich der L\u00e4nder soll eine L\u00e4nderkommission neu\ngegr\u00fcndet werden, die mit einem zun\u00e4chst mit zehn\nLeuten auszustattenden Kommissionssekretariat instal-\nliert werden soll. Zus\u00e4tzlich wird eine Anzahl von Ex-\nperten t\u00e4tig, die alle L\u00e4nder bereisen und die Einrich-\ntungen besichtigen. Dies wird neben einer regen\nReiset\u00e4tigkeit der Experten im gesamten Bundesgebiet zu\numfangreichen Abstimmungsprozessen zwischen den\nL\u00e4ndern f\u00fchren, wenn etwa ein Experte ab- oder neube-\nrufen werden soll. Zudem setzt eine solche L\u00f6sung den\nAbschluss eines Staatsvertrages oder einer Verwaltungs-\nvereinbarung voraus. Die Kosten hierf\u00fcr, auch wenn sie\nbei dieser Sache nicht entscheidend sind, sollen nach\nAuffassung des Bundes allein die L\u00e4nder tragen.\n\nNahezu alle Landesregierungen haben hiergegen im Vor-\nfeld protestiert, ohne dass der Bund ein Einsehen gehabt\nh\u00e4tte. Das war der Sachstand zum Zeitpunkt der von\nIhnen, Herr Bartl, zitierten Antwort auf die Kleine An-\nfrage aus dem Jahre 2003.\n\nNachdem der Bund eine personelle Verkleinerung des\nSekretariats in Aussicht gestellt hatte, haben einige L\u00e4n-\nder ihre Bedenken zur\u00fcckgestellt. Dies \u00e4ndert jedoch\nnichts daran, dass diese neue L\u00e4nderkommission teuer,\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 20. Sitzung 22. Juni 2005\n\n1630\n\nb\u00fcrokratisch und als solche \u00fcberfl\u00fcssig ist. Auch wenn\nsie im Verlauf der Verhandlungen noch weiter mehrfach\nabgespeckt wurde, d\u00fcrfte sie kaum in der Lage sein, f\u00fcr\ns\u00e4mtliche L\u00e4nder die Besuchsverfahren effektiv zu orga-\nnisieren.\n\nWieder einmal missachtet zudem der Bund die im\nGrundgesetz garantierte Verwaltungshoheit der L\u00e4nder.\nWieso soll nicht jedes Land f\u00fcr seinen Bereich festlegen\nk\u00f6nnen, wie der Besuchsmechanismus nach dem Zusatz-\nprotokoll auszugestalten ist? Nicht zuletzt werden durch\ndiese allein auf die Exekutive zugeschnittene L\u00f6sung die\nLandtage bei der Umsetzung des Protokolls umgangen.\n\nDie Umsetzungsproblematik ist derzeit zwischen dem\nBund und den L\u00e4ndern noch nicht abschlie\u00dfend gekl\u00e4rt.\nMit Schreiben vom 4. Mai 2005 habe ich mich zusammen\nmit meinen Kollegen aus Niedersachsen und Sachsen-\nAnhalt an die Bundesjustizministerin gewandt, unsere\nPosition erl\u00e4utert und konkrete Vorschl\u00e4ge gemacht.\nEine Antwort darauf steht bisher aus. Wir sind also mit\nder Bundesregierung im Gespr\u00e4ch, um das im Antrag\ngenannte z\u00fcgige Einvernehmen herzustellen. Ich sehe\neigentlich nicht so richtig ein, warum wir dieses Ge-\nspr\u00e4ch abbrechen sollen.\n\nMeiner Auffassung nach sollte der Bund seine Haltung\nnoch einmal \u00fcberdenken. Wir stehen dabei im \u00dcbrigen\n\u00fcberhaupt nicht unter Zeitdruck, weil die Frage der Um-\nsetzung der L\u00e4nderbesuchskommission mit der Ratifi-\nkation des Protokolls nichts zu tun hat. Nichts hindert\ndie Bundesregierung \u2013 Herr Bartl hat auch darauf hinge-\nwiesen \u2013, zu zeichnen und das erforderliche Ratifika-\ntionsgesetz alsbald in den Bundestag einzubringen.\n\nDer Freistaat Sachsen wird \u2013 ich wiederhole es \u2013, jeden-\nfalls soweit es die Staatsregierung angeht, einem solchen\nRatifikationsgesetz im Bundesrat zustimmen. Einer Auf-\nforderung hierzu durch den vorliegenden Antrag bedarf\nes nicht. Einem Umsetzungsmechanismus, der unserem\nBestreben nach B\u00fcrokratieabbau derart diametral entge-\ngenl\u00e4uft, k\u00f6nnen wir indes nicht zustimmen. Selbstver-\nst\u00e4ndlich \u2013 f\u00fcnfter Spiegelstrich \u2013 wird die Staatsregie-\nrung \u00fcber das Zusatzprotokoll und seine Umsetzung in\nSachsen zu gegebener Zeit umfassend informieren.\n\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU, der SPD und\nder Abg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich rufe noch das\nSchlusswort auf. Herr Lichdi f\u00fcr die Fraktion der\nGR\u00dcNEN.\n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\ntin, sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Herr Sch\u00f6n\nvon der NPD, ich m\u00f6chte Ihnen zugute halten, dass Sie\nvielleicht pers\u00f6nlich ehrlich betroffen sind und Ihre Zu-\nstimmung auch ehrlichen Herzens geben wollen. Aber\nich bin da sehr misstrauisch und ich glaube, ich bin\ndabei nicht der Einzige in diesem Hause. Ich sage Ihnen\nganz klar \u2013 ich habe es schon \u00f6fter gesagt, sage es aber\nnoch einmal \u2013: Solange sich Ihre Partei und Fraktion\n\nnicht \u00f6ffentlich und glaubw\u00fcrdig von den Verbrechen\ndes Naziregimes distanzieren,\n\n(Uwe Leichsenring, NPD: Das steht\ndoch nicht im Antrag!)\n\nso lange kann ich Ihr Verhalten hier nur als Vehikel\nIhres bekannten Antiamerikanismus verstehen.\n\nIch sage das betont ganz ruhig, denn ich hatte vorhin so-\ngar den Eindruck, dass Sie wirklich betroffen sind und\ndass Sie hier wirklich im Sinne der Sache handeln wol-\nlen. Aber ich sage Ihnen: Sie sind damit mit Ihrer Politik,\nmit der Tradition, in die Sie sich stellen \u2013 \u2013\n\nHerr Apfel grinst. Grinsen Sie ruhig weiter.\n\n(Holger Apfel, NPD: Wann distanzieren Sie sich\ndenn von antifaschistischen Kaffeefahrten?)\n\nGrinsen Sie weiter. Ich merke, ich hatte Recht mit meiner\nVermutung. Es geht Ihnen nicht darum.\n\n(Holger Apfel, NPD: Distanzieren Sie sich\ndoch erst mal von linker Gewalt!\n\nAber da marschieren Sie ja lieber vornweg!)\n\nDas Folterverbot ist ins Gerede gekommen. Der Fall\nDaschner hat gezeigt, dass viele Menschen Folter unter\nUmst\u00e4nden gar nicht so schlecht finden, und sie er-\nscheint doch vermeintlich so vern\u00fcnftig. Soll es etwa\nnicht gerechtfertigt sein, einem Kindesentf\u00fchrer Schmer-\nzen zuzuf\u00fcgen, um das Leben eines Kindes zu retten?\n\nIn der Geschichte haben sich immer schon vermeintlich\ngute Gr\u00fcnde finden lassen und die Juristen waren schon\nimmer eilfertig dabei, im Dienste der Herrschenden\nRechtfertigungsgr\u00fcnde f\u00fcr Folter zu finden.\n\nDoch wenn der Staat beginnt, ein bisschen Folter zuzu-\nlassen, dann landen wir bald in Guantanamo und Abu\nGhraib. Es gibt wohl kaum einen Vorgang der letzten\nJahre, der die USA auf Jahre hinaus derart in Verruf ge-\nbracht h\u00e4tte. Die W\u00fcrde des Menschen ist unantastbar\nund kann nicht einer Abw\u00e4gung unterworfen werden.\n\nSehr geehrte Kolleginnen und Kollegen, lassen Sie uns\nbitte ein klares Signal gegen die Folter senden! Ich bitte\nSie herzlich um Ihre ungeteilte Zustimmung.\n\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der PDS\nund der SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und\nHerren! Wir k\u00f6nnen jetzt zur Abstimmung kommen. Es\nist beantragt worden, \u00fcber die Spiegelstriche einzeln ab-\nzustimmen.\n\nIch rufe jetzt die Drucksache 4/2191, den Spiegelstrich 1,\nauf. Wer die Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich\num das Handzeichen. \u2013 Gibt es Gegenstimmen? \u2013\nStimmenthaltungen? \u2013 Ich sehe, das ist Einstimmigkeit.\nDamit ist dem Spiegelstrich 1 zugestimmt worden.\n\nIch rufe den Punkt 2 auf. Wer m\u00f6chte die Zustimmung\ngeben? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Bei einer Reihe von Stimmen daf\u00fcr ist der\nzweite Spiegelstrich mehrheitlich abgelehnt worden.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 20. Sitzung 22. Juni 2005\n\n1631\n\nIch rufe den Punkt 3 auf. Wer m\u00f6chte die Zustimmung\ngeben? \u2013 Wer ist f\u00fcr Ablehnung? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Gleiches Stimmverhalten wie zu Punkt 2: Bei\neinigen Stimmen daf\u00fcr ist der Punkt 3 mehrheitlich ab-\ngelehnt worden.\nIch rufe den Punkt 4 auf. Wer m\u00f6chte die Zustimmung\ngeben? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Auch der Punkt 4 wurde bei einigen Stimmen\ndaf\u00fcr mehrheitlich abgelehnt.\nIch rufe den Punkt 5 auf. Wer gibt die Zustimmung? \u2013\nWer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Ich\nsehe bei dem Punkt 5 Einstimmigkeit.\nNun lasse ich noch einmal \u00fcber die Drucksache 4/2191,\ndie Punkte 1 und 5, abstimmen. Wer gibt die Zustim-\n\nmung? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich? \u2013 Das ist\nEinstimmigkeit f\u00fcr diese beiden Punkte im Antrag.\n\nMeine Damen und Herren! Damit ist dieser Tagesord-\nnungspunkt beendet und auch die Tagesordnung der\n20. Sitzung ist abgearbeitet.\n\nDas Pr\u00e4sidium hat den Termin f\u00fcr die 21. Sitzung auf\nmorgen, Donnerstag, den 23. Juni, 10:00 Uhr, festgelegt.\nDie Einladung und die Tagesordnung liegen Ihnen vor.\n\nIch beende damit die Sitzung und w\u00fcnsche Ihnen noch\neinen angenehmen Abend.\n\n(Schluss der Sitzung: 21:44 Uhr)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 20. Sitzung 22. Juni 2005\n\n1632\n\nHERAUSGEBER\nS\u00e4chsischer Landtag, Bernhard-von-Lindenau-Platz 1,\n01067 Dresden\n\nHERSTELLUNG\nS\u00e4chsisches Druck- und Verlagshaus AG\n\u2013 SDV \u2013 Tharandter Stra\u00dfe 23\u201327, 01159 Dresden,\nTel. (03 51) 4 20 30 \u00b7 Fax 4 20 32 60\nBankverbindung: Postbank Leipzig\nKto.-Nr.: 0156 600 907 BLZ: 860 100 90\n\n\n\tInhaltsverzeichnis (1)\n\tInhaltsverzeichnis (2)\n\tInhaltsverzeichnis (3)\n\tInhaltsverzeichnis (4)\n\tEr\u00f6ffnung\n\tTagesordnungspunkt 1 Aktuelle Stunde\n\t1. Aktuelle Debatte Verschleuderung von Steuergeldern im Bereich des S\u00e4chsischen Staatsministeriums f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit\n\tLos von Br\u00fcssel \u2013 Nein zu dieser EU\n\n\tTagesordnungspunkt 2 2. und 3. Lesung des Entwurfs Gesetz zur Umsetzung des Gesetzes zur Einordnung des Sozialhilferechts in das Sozialgesetzbuch\n\tTagesordnungspunkt 3 2. und 3. Lesung des Entwurfs Gesetz zum Zweiten Staatsvertrag zur \u00c4nderung des Staatsvertrages \u00fcber den Ostdeutschen Sparkassenund Giroverband\n\tTagesordnungspunkt 4 2. und 3. Lesung des Entwurfs Gesetz zum Staatsvertrag \u00fcber die Bildung eines Gemeinsamen Pr\u00fcfungsamtes zur Abnahme der Eignungspr\u00fcfung f\u00fcr die Zulassung zur Rechtsanwaltschaft\n\tTagesordnungspunkt 5 2. und 3. Lesung der Entw\u00fcrfe \u2013 Viertes Gesetz zur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Besoldungsgesetzes\n\tTagesordnungspunkt 6 2. und 3. Lesung der Entw\u00fcrfe \u2013 Gesetz zur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Kommunalwahlgesetzes\n\tTagesordnungspunkt 7 1. Lesung des Entwurfs Gesetz zur \u00c4nderung des Gesetzes \u00fcber Kindertageseinrichtungen\n\tTagesordnungspunkt 8 1. Lesung des Entwurfs Gesetz zu dem Staatsvertrag \u00fcber die gemeinsame Berufsvertretung der Psychologischen Psychotherapeuten und der Kinder- und Jugendlichenpsychotherapeuten sowie zur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Heilberufekammergese\n\tTagesordnungspunkt 9 \u2013 Konsequenzen aus der Konferenz der Elb-Minister in Dresden am 3. M\u00e4rz 2005\n\tTagesordnungspunkt 10 Ma\u00dfnahmenpaket der Staatsregierung zur Verhinderung von Zwangsumz\u00fcgen beim Vollzug des Sozialgesetzbuches II (Hartz IV) in Sachsen\n\tTagesordnungspunkt 11 Gesundheitsziele im Freistaat Sachsen\n\tTagesordnungspunkt 12 \u2013 Bodenpolitik von BVVG und Staatsregierung\n\tTagesordnungspunkt 13 Folter eind\u00e4mmen \u2013 national und international: Ratifizierung und Umsetzung des Zusatzprotokolls zur UN-Anti-Folter-Konvention\n\n\n",
    "status": 200
}