{
    "metadata": {
        "Author": "Install",
        "Company": "slt",
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "2005-10-25T11:41:06Z",
        "Last-Modified": "2005-10-25T12:32:55Z",
        "Last-Save-Date": "2005-10-25T12:32:55Z",
        "SourceModified": "D:20051025114027",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "649",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "2005-10-25T11:41:06Z",
        "creator": "Install",
        "date": "2005-10-25T12:32:55Z",
        "dc:creator": "Install",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.5",
        "dc:title": "Plenarprotokoll 4/32 07.10.2005",
        "dcterms:created": "2005-10-25T11:41:06Z",
        "dcterms:modified": "2005-10-25T12:32:55Z",
        "meta:author": "Install",
        "meta:creation-date": "2005-10-25T11:41:06Z",
        "meta:save-date": "2005-10-25T12:32:55Z",
        "modified": "2005-10-25T12:32:55Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.5",
        "pdf:charsPerPage": [
            "1986",
            "3098",
            "869",
            "4517",
            "4352",
            "5162",
            "5576",
            "5539",
            "5679",
            "5550",
            "5542",
            "5793",
            "5633",
            "5428",
            "4997",
            "5706",
            "5286",
            "4767",
            "5981",
            "5613",
            "5808",
            "5363",
            "5750",
            "5182",
            "5784",
            "5785",
            "5524",
            "4941",
            "5369",
            "5179",
            "5167",
            "5413",
            "5339",
            "4930",
            "5504",
            "5919",
            "5702",
            "5962",
            "4895",
            "5396",
            "5215",
            "5576",
            "5065",
            "5050",
            "4786",
            "5419",
            "5694",
            "4689",
            "5573",
            "5515",
            "4638",
            "5315",
            "5697",
            "5634",
            "5303",
            "5468",
            "5461",
            "5753",
            "5291",
            "1647",
            "448"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "2005-10-25T11:41:06Z",
        "pdf:docinfo:creator": "Install",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "Acrobat PDFMaker 6.0 f\u00fcr Word",
        "pdf:docinfo:custom:Company": "slt",
        "pdf:docinfo:custom:SourceModified": "D:20051025114027",
        "pdf:docinfo:modified": "2005-10-25T12:32:55Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Acrobat Distiller 6.0 (Windows)",
        "pdf:docinfo:title": "Plenarprotokoll 4/32 07.10.2005",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "true",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "true",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Acrobat Distiller 6.0 (Windows)",
        "resourceName": "b'4_PlPr_32_201_1_1_.pdf'",
        "title": "Plenarprotokoll 4/32 07.10.2005",
        "xmp:CreatorTool": "Acrobat PDFMaker 6.0 f\u00fcr Word",
        "xmpMM:DocumentID": "uuid:d178b766-1171-42e9-b4a3-7a41a2d9a683",
        "xmpTPg:NPages": "61"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nPlenarprotokoll 4/32 07.10.2005\n\n\n  Plenarprotokoll 4/32\n\n \n\nS\u00e4chsischer Landtag \n\n32. Sitzung  4. Wahlperiode\n\nBeginn: 10:00 Uhr Dresden, 7. Oktober 2005, Plenarsaal Schluss: 16:15 Uhr\n\n Inhaltsverzeichnis  \n \n \n\n0 Er\u00f6ffnung 2425 \n\n Geburtstagsgl\u00fcckw\u00fcnsche f\u00fcr den Abg. \nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE 2425 \n\n \u00c4nderung der Tagesordnung 2425 \n\n Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS 2425 \n Heinz Lehmann, CDU 2425 \n Uwe Leichsenring, NPD 2426 \n Dr. Dietmar Pellmann, \n\nLinksfraktion.PDS 2426 \n\n Abstimmung und Ablehnung  \nDrucksache 4/3078 2426 \n\n1 Fortf\u00fchrung der gewerblichen \nInvestitionszulage  \n\n Drucksache 4/2417, Antrag der \nFraktionen der CDU und der SPD, \nmit Stellungnahme der  \nStaatsregierung 2427 \n\n J\u00fcrgen Petzold, CDU 2427 \n Karl Nolle, SPD 2428 \n Ronald Weckesser, Linksfraktion.PDS 2429 \n Alexander Delle, NPD 2430 \n Sven Morlok, FDP 2431 \n Antje Hermenau, GR\u00dcNE 2432 \n Dr. Horst Metz, Staatsminister der \n\nFinanzen 2433 \n J\u00fcrgen Petzold, CDU 2434 \n\n \u00c4nderungsantrag der Faktion der FDP, \nDrucksache 4/3073 2435 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion der \nNPD, Drucksache 4/3080 2435 \n\n \n \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion  \nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN,  \nDrucksache 4/3082 2435 \n\n Sven Morlok, FDP 2435 \n Alexander Delle, NPD 2435 \n Antje Hermenau, GR\u00dcNE 2435 \n\n Abstimmung und Ablehnung  \nDrucksache 4/3080 2436 \n\n Abstimmung und Ablehnung  \nDrucksache 4/3073 2436 \n\n Abstimmung und Ablehnung  \nDrucksache 4/3082 2436 \n\n Abstimmung und Zustimmung  \nDrucksache 4/2417 2436 \n\n Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS 2436 \n Uwe Leichsenring, NPD 2436 \n\n2 Hartz IV und Jugendliche bis zur \nVollendung des 25. Lebensjahres  \n\n Drucksache 4/1131, Antrag der \nLinksfraktion.PDS, mit Stellung-\nnahme der Staatsregierung 2436 \n\n Caren Lay, Linksfraktion.PDS 2436 \n Alexander Krau\u00df, CDU 2437 \n J\u00fcrgen Gansel, NPD 2438 \n Alexander Krau\u00df, CDU 2438 \n Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS 2439 \n Alexander Krau\u00df, CDU 2439 \n Dr. Simone Raatz, SPD 2439 \n Caren Lay, Linksfraktion.PDS 2439 \n Dr. Simone Raatz, SPD 2439 \n Holger Apfel, NPD 2441 \n Sven Morlok, FDP 2443 \n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 2443 \n Freya-Maria Klinger, \n\nLinksfraktion.PDS 2445 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 7. Oktober 2005 \n\n Helma Orosz, Staatsministerin f\u00fcr \nSoziales 2446 \n\n Caren Lay, Linksfraktion.PDS 2448 \n\n Abstimmung und Ablehnung 2449 \n\n3 Fragestunde  \n Drucksache 4/2970 2449 \n\n \u2013 Angemessenheit der Kosten der \nUnterkunft nach SGB II (Frage Nr. 1)  \n\n Bettina Simon, Linksfraktion.PDS 2449 \n Helma Orosz, Staatsministerin f\u00fcr \n\nSoziales 2449 \n Bettina Simon, Linksfraktion.PDS 2450 \n Helma Orosz, Staatsministerin f\u00fcr \n\nSoziales 2450 \n\n \u2013 Sicherungsverwahrung nach \n\u00a7 66 StGB im Freistaat Sachsen  \n(Frage Nr. 5)  \n\n Winfried Petzold, NPD 2450 \n Geert Mackenroth, Staatsminister der \n\nJustiz 2450 \n\n \u2013 Aufhebung der Altersgrenze f\u00fcr \nOrtsvorsteher (Frage Nr. 4)  \n\n Dr. J\u00fcrgen Martens, FDP 2451 \n Dr. Thomas de Maizi\u00e8re,  \n\nStaatsminister des Innern 2451 \n Dr. J\u00fcrgen Martens, FDP 2451 \n Dr. Thomas de Maizi\u00e8re,  \n\nStaatsminister des Innern 2451 \n\n \u2013 Nationale Strategie zur biologischen \nVielfalt (Frage Nr. 7)  \n\n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 2451 \n Stanislaw Tillich, Staatsminister f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft 2451 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 2452 \n Stanislaw Tillich, Staatsminister f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft 2452 \n\n \u2013 Schultr\u00e4gerwechsel (Frage Nr. 2)  \n Bettina Simon, Linksfraktion.PDS 2452 \n Steffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus 2452 \n Bettina Simon, Linksfraktion.PDS 2453 \n Steffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus 2453 \n\n \u2013 B\u00fcroleerstand im Freistaat Sachsen \n(Frage Nr. 6)  \n\n Winfried Petzold, NPD 2453 \n Dr. Thomas de Maizi\u00e8re,  \n\nStaatsminister des Innern 2453 \n\n \u2013 B 173, Ortsumgehung Kesselsdorf, \n3. Bauabschnitt (Frage Nr. 3)  \n\n Ingrid Mattern, Linksfraktion.PDS 2454 \n Thomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft und Arbeit 2454 \n \n\n \u2013 Kita-Zusch\u00fcsse (Frage Nr. 8) 2454 \n Dr. Johannes M\u00fcller, NPD 2454 \n Helma Orosz, Staatsministerin  \n\nf\u00fcr Soziales 2455 \n Dr. Johannes M\u00fcller, NPD 2455 \n Helma Orosz, Staatsministerin  \n\nf\u00fcr Soziales 2455 \n\n4 Luftverkehrskonzept f\u00fcr Mittel-\ndeutschland  \n\n Drucksache 4/2916, Antrag der \nFraktionen der CDU und der SPD 2455 \n\n Prof. Gunter Bolick, CDU 2455 \n Dr. Simone Raatz, SPD 2456 \n Katja Kipping, Linksfraktion.PDS 2458 \n Dr. Johannes M\u00fcller, NPD 2460 \n Dr. J\u00fcrgen Martens, FDP 2460 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 2461 \n Thomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft und Arbeit 2463 \n Katja Kipping, Linksfraktion.PDS 2464 \n Thomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft und Arbeit 2464 \n Prof. Gunter Bolick, CDU 2464 \n Katja Kipping, Linksfraktion.PDS 2464 \n Prof. Gunter Bolick, CDU 2465 \n Katja Kipping, Linksfraktion.PDS 2465 \n Karl Nolle, SPD 2465 \n Prof. Gunter Bolick, CDU 2465 \n Dr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP 2465 \n Prof. Gunter Bolick, CDU 2465 \n\n Abstimmung und Zustimmung 2466 \n\n5 Anpassung von Quoren f\u00fcr  \nVolksgesetzgebung an die  \ndemografische Entwicklung  \n\n Drucksache 4/2939, Antrag der \nFraktion der FDP 2466 \n\n Dr. J\u00fcrgen Martens, FDP 2466 \n Marko Schiemann, CDU 2466 \n Klaus Bartl, Linksfraktion.PDS 2468 \n Enrico Br\u00e4unig, SPD 2469 \n Sven Morlok, FDP 2469 \n Enrico Br\u00e4unig, SPD 2469 \n Dr. Johannes M\u00fcller, NPD 2470 \n Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE 2470 \n Marko Schiemann, CDU 2471 \n Geert Mackenroth, Staatsminister  \n\nder Justiz 2471 \n Dr. J\u00fcrgen Martens, FDP 2472 \n\n Abstimmung und Ablehnung 2472 \n\n \n \n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 7. Oktober 2005 \n\n6 B\u00fcrgersolarkraftwerke auf den \nImmobilien des Freistaates  \n\n Drucksache 4/2954, Antrag der \nFraktion B\u00dcND-\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN 2473 \n\n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 2473 \n Peter Wilhelm Patt, CDU 2474 \n Kathrin Kagelmann, \n\nLinksfraktion.PDS 2475 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 2476 \n Kathrin Kagelmann, \n\nLinksfraktion.PDS 2476 \n Johannes Gerlach, SPD 2477 \n Matthias Paul, NPD 2477 \n Tino G\u00fcnther, FDP 2478 \n Dr. Horst Metz, Staatsminister  \n\nder Finanzen 2478 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 2479 \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n \u00c4nderungsantrag der Fraktionen der \n\nCDU und der SPD, Drucksache 4/3070 2480 \n Johannes Gerlach, SPD 2480 \n Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS 2480 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 2480 \n Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS 2481 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 2481 \n Abstimmung und Zustimmung 2481 \n\n N\u00e4chste Landtagssitzung 2481 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 7. Oktober 2005 \n\nEr\u00f6ffnung \n \n\n (Beginn der Sitzung: 10:00 Uhr) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Meine sehr verehrten Damen \nund Herren! Ich gestatte mir heute auch ohne Schriftf\u00fch-\nrer zu beginnen. \n\n(Heiterkeit) \n\nOffensichtlich haben die Herrschaften gro\u00dfe Schwierig-\nkeiten p\u00fcnktlich zu sein \u2013 wie viele andere auch in dieser \nRunde. \n\nMeine Damen und Herren! Ich er\u00f6ffne die 32. Sitzung des \n4. S\u00e4chsischen Landtages. \n\nZun\u00e4chst darf ich einem Geburtstagskind ganz herzlich \ngratulieren. Herr Dr. Gerstenberg, Sie haben heute  \nGeburtstag. Herzlichen Gl\u00fcckwunsch, alles Gute und was \nSie sich sonst w\u00fcnschen! Auf eine weiterhin gute  \nZusammenarbeit! \n\n(Beifall) \n\nMeine Damen und Herren! Folgende Abgeordnete, von \ndenen Entschuldigungen zu unserer heutigen Sitzung \nvorliegen, sind beurlaubt \u2013 \u2013 \n\n(Unruhe) \n\n\u2013 Ich darf um Disziplin bitten; ich habe gerade versucht \nzu er\u00f6ffnen. Der heutige Beginn ist kein Aush\u00e4ngeschild \nf\u00fcr unser Parlament. Gestatten Sie mir diese Kritik nach \n15 Jahren. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der NPD) \n\nFolgende Abgeordnete, von denen Entschuldigungen  \nzu unserer heutigen Sitzung vorliegen, sind beurlaubt:  \nFrau Nicolaus, Herr Hilker, Herr Dr. J\u00e4hnichen,  \nHerr Sch\u00f6n, Frau Strempel, Herr Prof. Dr. Porsch, \nHerr Prof. Dr. Weiss. \n\nMeine Damen und Herren, die Tagesordnung liegt Ihnen \nvor. Das Pr\u00e4sidium hat f\u00fcr die Tagesordnungspunkte 1  \nbis 3 sowie 5 bis 7 folgende Redezeiten festgelegt: CDU-\nFraktion 80 Minuten, Linksfraktion.PDS 60 Minuten, \nSPD-Fraktion 35 Minuten, NPD-Fraktion 35 Minuten, \nFDP-Fraktion 25 Minuten, GR\u00dcNE-Fraktion 25 Minuten, \nStaatsregierung 60 Minuten. Die Redezeiten der Fraktio-\nnen und der Staatsregierung k\u00f6nnen wie \u00fcblich entspre-\nchend dem jeweiligen Bedarf auf die Tagesordnungspunk-\nte gesplittet werden. \n\nMeine Damen und Herren! Ich bitte, aus der Ihnen vorlie-\ngenden Tagesordnung den Punkt 1, 3. Lesung, zu strei-\nchen. \n\nAu\u00dferdem liegt mir der als dringlich bezeichnete Antrag \nder Linksfraktion.PDS, Beibehaltung der Beteiligung des \nBundes an den Kosten der Kommunen f\u00fcr Unterkunft und \nHeizung von Arbeitslosengeld-II-Empf\u00e4ngern, in der \nDrucksache 4/3079 vor. Der Antrag ist am \n6. Oktober 2005 eingereicht worden. Um von der gem\u00e4\u00df \n\n\u00a7 54 Abs. 3 Satz 1 der GO vorgegebenen Einreichungs-\nfrist von drei Arbeitstagen vor der Plenarsitzung abzuwei-\nchen, beantragt die Linksfraktion.PDS mit der Drucksa-\nche 4/3078 gem\u00e4\u00df \u00a7 111 der Gesch\u00e4ftsordnung eine \nFristverk\u00fcrzung f\u00fcr den Dringlichen Antrag der Links-\nfraktion.PDS. \n\nIch bitte um Begr\u00fcndung dieser Drucksache. Herr \nDr. Hahn, bitte. \n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS: Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Die Begr\u00fcndung des Antrags \nauf Fristverk\u00fcrzung ist aus unserer Sicht v\u00f6llig klar \ndadurch gegeben, dass das Bundeskabinett erst am \n5. Oktober, also vorgestern, den entsprechenden Be-\nschluss gefasst hat. Von daher war es nicht m\u00f6glich, drei \nTage vor Beginn der heutigen Plenarsitzung den entspre-\nchenden Dringlichen Antrag einzureichen. \n\nAus unserer Sicht ist der Antrag auch dadurch dringlich, \ndass am 14. Oktober der Bundesrat tagt und diese Frage \ndort thematisiert werden muss. Die Dringlichkeit  der \nAngelegenheit ist auch dadurch erkennbar, dass am \ngestrigen Tage sowohl Herr Kollege Bandmann von der \nCDU-Fraktion als auch Frau Kollegin Weihnert von der \nSPD-Fraktion dringenden, unverz\u00fcglichen Handlungsbe-\ndarf erkannt und gefordert haben, die Entscheidung sofort \nr\u00fcckg\u00e4ngig zu machen. \n\nDemzufolge ist f\u00fcr uns v\u00f6llig klar, dass CDU und SPD \ndie Dringlichkeit genauso sehen wie wir. Wir haben nur \nfr\u00fcher einen entsprechenden Antrag gestellt. Das ist aber \nnicht unser Problem, sondern das der Koalition. Aber da \nalle Fraktionen offenbar meinen, dass den Kommunen \nhier erhebliche Gefahr droht, sehen wir die Notwendig-\nkeit, den Antrag noch auf die heutige Tagesordnung zu \nsetzen. \n\nWir bitten daher darum, dass der Antrag auf Fristverk\u00fcr-\nzung best\u00e4tigt wird und dar\u00fcber hinaus nat\u00fcrlich der \nDringliche Antrag auf die Tagesordnung der heutigen \nSitzung gelangt. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Danke sch\u00f6n. \n\nWird dazu das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Herr Lehmann, bitte. \n\nHeinz Lehmann, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \nverehrten Damen und Herren! Nach dem geltenden \nSGB II beteiligt sich der Bund zu 29,1 % an den Kosten \nf\u00fcr Heizung und Wohnung. Will die Bundesregierung \ndavon abweichen, muss sie ein \u00c4nderungsgesetz zum \nSGB II einbringen. Ein solches liegt, trotz aller Beteue-\nrungen von Herrn Kollegen Hahn, bisher nicht vor. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS:  \nIm Kabinett beschlossen!) \n\n 2425\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 7. Oktober 2005 \n\nAuf der Tagesordnung des Bundesrates steht vielmehr die \nAngleichung der Bez\u00fcge von Arbeitslosengeld II in Ost \nund West. \n\nDie Bundesregierung k\u00f6nnte diesen Gesetzentwurf \nfr\u00fchestens am 14. Oktober in den Bundesrat einbringen. \nDaran k\u00f6nnen wir sie, gleich was wir heute tun, nicht \nhindern. Wird der Gesetzentwurf nach der 1. Lesung im \nBundesrat in die Aussch\u00fcsse \u00fcberwiesen, sind die L\u00e4nder-\nregierungen und damit wir automatisch beteiligt; denn es \nwird dort mindestens zwei Durchg\u00e4nge geben. \n\nFindet der Antrag auf \u00dcberweisung in die Aussch\u00fcsse im \nBundesrat keine Mehrheit, ist das Thema f\u00fcr die aktuelle \nBundesregierung ohnehin erledigt. F\u00fcr die betroffenen \nLandkreise und Kreisfreien St\u00e4dte bliebe bis auf weiteres \nalles beim Alten. \n\nIn keinem Fall ist der Antrag, insbesondere der Teil unter \nAnstrich 1, so dringend, dass wir \u00a7 111 \u2013 Abweichung \nvon der Gesch\u00e4ftsordnung des S\u00e4chsischen Landtages \u2013 \nanwenden m\u00fcssten. \n\nIm \u00dcbrigen hat die Koalition \u2013 wir sind immer auf Draht \n\u2013 einen normalen Antrag in den Gesch\u00e4ftsgang einge-\nbracht, \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS:  \nMir kommen die Tr\u00e4nen!) \n\nder sich mit dem gleichen Thema befasst und den wir \ngetrost auf unserer n\u00e4chsten Plenarsitzung im November \nbehandeln k\u00f6nnen. Ich pl\u00e4diere also f\u00fcr die Ablehnung \nder Dringlichkeit. \u00a7 111 der Gesch\u00e4ftsordnung sollte nicht \nangewendet werden. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird weiter das Wort ge-\nw\u00fcnscht? \u2013 Herr Leichsenring, bitte. \n\nUwe Leichsenring, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen \nund Herren! Meine Fraktion h\u00e4lt nicht nur den Antrag f\u00fcr \ndringlich, sondern auch die Lage f\u00fcr sehr brisant. Wir \nstimmen der Anwendung von \u00a7 111 zu. Da unser Glaube, \ndass die Koalition dem zustimmen wird, nicht sehr stark \nausgepr\u00e4gt ist, haben wir gleichwohl gestern \u2013 noch vor \nder Linksfraktion.PDS \u2013 einen normalen Antrag zu \ndemselben Thema in den Gesch\u00e4ftsgang eingebracht. Wir \nstimmen aber jetzt erst einmal der Dringlichkeit zu. \n\nVielen Dank. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird weiter das Wort ge-\nw\u00fcnscht? \u2013 Herr Dr. Pellmann, bitte. \n\nDr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion.PDS: Herr \nPr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren! \nVerehrter Herr Lehmann, die Dringlichkeit und die von \nuns beantragte Fristverk\u00fcrzung ergeben sich auch daraus, \n\ndass unser Vertrauen in die amtierende Bundesregierung \nnicht so toll ausgepr\u00e4gt ist, wie es bei Ihnen m\u00f6glicher-\nweise der Fall sein k\u00f6nnte. \n\n(Lachen bei der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nDiese Entscheidung der Bundesregierung, von der wir am \n5. Oktober h\u00f6ren und lesen mussten, bedeutet Folgendes: \nEs ist nicht gesichert, dass die noch ausstehenden \n800 Millionen Euro in diesem Jahr von der Bundesregie-\nrung gezahlt werden. Das w\u00fcrde die Kommunen in \nerhebliche finanzielle N\u00f6te st\u00fcrzen. \n\nDar\u00fcber hinaus will ich Ihnen Folgendes sagen: Bleiben \nSie bitte bei dem, was Sie selbst in diesem Hause gesetz-\nlich beschlossen haben! \n\n(Unruhe bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Herr Dr. Pellmann, darf ich Sie \nunterbrechen: Es geht jetzt nicht um eine inhaltliche \nDebatte, sondern um die Begr\u00fcndung des Antrags, eine \nAusnahme von der Gesch\u00e4ftsordnung zuzulassen. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nDr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion.PDS: Genau, \nHerr Pr\u00e4sident! Darum geht es auch in meinem zweiten \nPunkt, den ich nennen will. Wenn wir heute nicht \u00fcber die \nDinge reden, st\u00fcrzen Sie die Kommunen in eine kompli-\nzierte Situation. Auf der einen Seite fordern Sie, dass \nnoch in diesem Jahr die kommunalen Haushalte beschlos-\nsen werden; auf der anderen Seite haben die Kommunen \naufgrund der entstandenen Situation \u00fcberhaupt keine \nDatenbasis, auf der sie einen Haushalt beschlie\u00dfen und \nsich damit gesetzlich verhalten k\u00f6nnten. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Meine Damen und Herren! Gibt \nes weitere Wortmeldungen dazu? \u2013 Das ist nicht der Fall. \nDann bringe ich die Drucksache 4/3078, also die Fristver-\nk\u00fcrzung gem\u00e4\u00df \u00a7 111 der Gesch\u00e4ftsordnung, zur Abstim-\nmung. Wer der Drucksache zustimmt, den bitte ich um \ndas Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich \nder Stimme? \u2013 Bei einer gro\u00dfen Anzahl von Stimmen \ndaf\u00fcr ist die Drucksache mehrheitlich abgelehnt worden. \nDamit er\u00fcbrigt sich eine Abstimmung \u00fcber die Dringlich-\nkeit. \n\nGibt es weitere Antr\u00e4ge zur Tagesordnung? \u2013 Das ist nicht \nder Fall. \n\nMeine Damen und Herren! Dann kommen wir zur Tages-\nordnung selbst. Ich rufe auf \n\n \n \n \n \n\n 2426\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 7. Oktober 2005 \n\n \nTagesordnungspunkt 1 \n\nFortf\u00fchrung der gewerblichen Investitionszulage \nDrucksache 4/2417, Antrag der Fraktionen der CDU und der SPD,  \n\nmit Stellungnahme der Staatsregierung \n\nDie Fraktionen k\u00f6nnen dazu Stellung nehmen. Es beginnt \ndie Fraktion der CDU. Es folgen SPD, Linksfrakti-\non.PDS, NPD, FDP, die GR\u00dcNEN und die Staatsregie-\nrung. \n\nDie Debatte ist er\u00f6ffnet. Ich bitte die Fraktion der CDU, \ndas Wort zu nehmen. Herr Petzold, bitte. \n\nJ\u00fcrgen Petzold, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Was passiert mit \nder Investitionszulage, wenn nichts geschieht? Das ist die \ndr\u00e4ngende Frage, die weit wichtiger ist als alle Spekulati-\nonen \u00fcber Abschmelzen, Auslaufen, Umsteuern und \nsonstige Dinge im n\u00e4chsten Jahrzehnt. Die Antwort ist \nausnahmsweise klar und einfach: Nichts passiert. Dann \nf\u00e4llt eine der beiden Haupts\u00e4ulen der Wirtschaftsf\u00f6rde-\nrung zum 31.12.2006 ersatzlos weg. Was dies f\u00fcr die \nInvestitionsneigung unserer Unternehmen bedeutet, ist \nleicht auszumalen. Ich erinnere an die vielf\u00e4ltigen Diskus-\nsionen, die wir in den letzten Monaten zum Thema GA-\nF\u00f6rderung und Umgang mit dem Antragsberg in diesem \nHause hatten. \n\nWenn Sie bedenken, dass die GA-F\u00f6rderung auf die \ngewerbliche Investitionszulage angerechnet wird, dann \nwird klar, dass die Antr\u00e4ge auf GA-F\u00f6rderung ohne \nInvestitionszulage drastisch zunehmen w\u00fcrden. Dass dies \nmit den zur\u00fcckgehenden Mittelans\u00e4tzen kollidiert, kann \nsich jeder ausrechnen. \n\nMeine Damen und Herren! Die gesetzlich fixierte und \ndamit verl\u00e4ssliche Investitionszulage ist f\u00fcr unsere Unter-\nnehmen ein berechenbares Standbein zur Finanzierung \nweiterer Investitionen und damit zur Sicherung und \nSchaffung von Arbeitspl\u00e4tzen auf dem ersten Arbeits-\nmarkt. Dass sie sich bew\u00e4hrt hat, belegen insbesondere \ndie Ansiedlungserfolge in Sachsen und die positive \nEntwicklung bestehender Unternehmen. Deswegen \nk\u00e4mpfen wir f\u00fcr den Fortbestand. \n\nDass wir in Sachsen mit unseren F\u00f6rderinstrumenten auf \ndem richtigen Weg sind, beweist das neue L\u00e4nderranking, \nin dem der Freistaat in der Dynamik der Wirtschaftsent-\nwicklung wieder einmal den ersten Platz belegt. \n\nDie Investitionszulage bietet gerade f\u00fcr unsere kleinen \nund mittelst\u00e4ndischen Unternehmen nicht zu untersch\u00e4t-\nzende Vorteile. Sie haben im Gegensatz zur GA-\nF\u00f6rderung auf der Grundlage des Investitionszulagenge-\nsetzes Rechtsverbindlichkeit und Rechtssicherheit, bedeu-\ntet: Planungssicherheit. Hinzu kommt, dass die F\u00f6rder- \nund Abrechnungsmodalit\u00e4ten relativ einfach zu h\u00e4ndeln \nsind. \n\nIm Juli 2001 wurde mit gro\u00dfer Mehrheit im Bundestag \nder Solidarpakt II verabschiedet. Bestandteil des so \n\ngenannten Korbes II ist neben \u00fcberproportionalen Zuwei-\nsungen an GA und Finanzhilfen, den EFRE-Mitteln, eben \nauch der Bundesanteil an der Investitionszulage. Diesen \nfordern wir mit unserem Antrag ein, wohl wissend, dass \nwir uns damit nicht unbedingt in anderen Bundesl\u00e4ndern \nbeliebt machen. Aber es muss weiter der Grundsatz \ngelten: Pacta sunt servanda. Wir begr\u00fc\u00dfen es deshalb, \ndass sich die Finanzminister der neuen L\u00e4nder verst\u00e4ndigt \nhaben, eine entsprechende Bundesratsinitiative auf den \nWeg zu bringen, und wollen ihnen mit unserem Antrag \nden R\u00fccken st\u00e4rken. Dies gelingt umso besser, je einm\u00fc-\ntiger dieses Hohe Haus unserem Antrag folgt. \n\nWir als CDU-Fraktion bekennen uns konsequent zum \nGrundsatz: \u201eVorfahrt f\u00fcr Arbeit\u201c. Deswegen k\u00e4mpfen wir \neindringlich f\u00fcr den Erhalt des daf\u00fcr nach unserer Mei-\nnung wichtigsten Instruments. Ich erinnere an unseren \nEinsatz zur Fortf\u00fchrung der Gemeinschaftsaufgabe \n\u201eF\u00f6rderung der regionalen Wirtschaftsstruktur auf hohem \nNiveau\u201c, aber auch an den Kraftakt des Umschichtungs-\nantrages bei EU-Strukturmitteln. \n\nIch bin mir sicher, dass auch die Diskussion \u00fcber die \nAusgestaltung der k\u00fcnftigen EU-F\u00f6rderung dieses Thema \nin den Mittelpunkt r\u00fccken wird. Unsere neuen EU-Partner \nsind \u00fcber Nacht zu H\u00f6chstf\u00f6rdergebieten der EU gewor-\nden. Umso wichtiger ist es, bei uns den durchaus erfolg-\nreichen wirtschaftlichen Aufbau fortzuf\u00fchren. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDer k\u00fcrzlich verabschiedete Fortschrittsbericht \u201eAufbau \nOst des Freistaates Sachsen\u201c f\u00fcr das Jahr 2004 stellt \ndeswegen zu Recht fest: \u201eEs liegt im gesamtdeutschen \nInteresse, dass der in den neuen L\u00e4ndern erkennbare \npositive Aufbauprozess nicht abrupt unterbrochen wird. \nEine erweiterungsbedingte Reduzierung der Struktur-\nfondsmittel w\u00fcrde zwangsl\u00e4ufig den Aufholprozess \nempfindlich st\u00f6ren. Die Bundesregierung bleibt aufgefor-\ndert, sich mit Nachdruck f\u00fcr eine ausreichende Finanzaus-\nstattung der neuen L\u00e4nder in der neuen F\u00f6rderperiode \n2007 bis 2013 einzusetzen oder zumindest eine vergleich-\nbare Ausstattung anderweitig sicherzustellen, um den \nostdeutschen L\u00e4ndern die Chance zu erhalten, sich im \nWettbewerb mit den neuen Mitgliedsl\u00e4ndern der Europ\u00e4i-\nschen Union erfolgreich positionieren zu k\u00f6nnen.\u201c \n\nEbenso wird die Bundesregierung aufgefordert, sich den \nBem\u00fchungen der neuen L\u00e4nder um eine erneute Verl\u00e4nge-\nrung der Investitionszulage \u00fcber das Jahr 2006 hinaus \nanzuschlie\u00dfen und aktiv daf\u00fcr einzutreten. \n\nSollten diese Schritte nicht von Erfolg gekr\u00f6nt sein, muss \ndie Bundesregierung zur Erf\u00fcllung ihrer Zusagen der \n\n 2427\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 7. Oktober 2005 \n\nvollst\u00e4ndigen Erf\u00fcllung des Korbes II kompensatorische \nMa\u00dfnahmen ergreifen. \n\nAls Fazit f\u00fchrt der Fortschrittsbericht zu Recht aus: \u201eDie \nBundesregierung wird zum wiederholten Male aufgefor-\ndert, einen konkreten Vorschlag zur Umsetzung des \nKorbes II des Solidarpaktes II\u201c, was bisher nicht passiert \nist, \u201eund zur Ausgestaltung der j\u00e4hrlichen Beitr\u00e4ge \u00fcber \ndie Laufzeit des Solidarpaktes bis 2019 vorzulegen. Eine \neinseitige ex-post-Berechnung des Korbes II vonseiten \nder Bundesregierung ist hierbei f\u00fcr den Freistaat Sachsen \nnicht annehmbar.\u201c \n\nMeine Damen und Herren! Dieser Forderung, die im \n\u00dcbrigen auch l\u00e4ngst mit einem Plenarbeschluss dieses \nHauses untermauert wurde, habe ich nichts hinzuzuf\u00fcgen. \nStimmen Sie deshalb bitte unserem Antrag zu! \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der SPD \ndas Wort. Herr Nolle, bitte. \n\nKarl Nolle, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten \nDamen und Herren der demokratischen Fraktionen! Um \ndie Zahl der Arbeitslosen in Sachsen auf das durchschnitt-\nliche Westniveau zu senken, muss sich die Zahl der \nErwerbst\u00e4tigen in Ostdeutschland dramatisch erh\u00f6hen. \nWollten wir den Mangel an Besch\u00e4ftigung und die hohe \nArbeitslosigkeit durch Ansiedlung von Unternehmen \nnachhaltig l\u00f6sen, dann brauchten wir allein in Sachsen \nnoch zirka 100 BMW-Ansiedlungen. Dass dies bei allen \nnotwendigen Anstrengungen eine unrealistische Erwar-\ntung ist, dar\u00fcber sollten wir uns eigentlich au\u00dferhalb der \nM\u00e4rchenstunden in Wahlkampfzeiten einig sein. \n\nJa, wir freuen uns \u00fcber jeden neuen Investor einer Gro\u00df-\nansiedlung, den unser sozialdemokratischer Wirtschafts-\nminister Thomas Jurk von den Standortvorteilen Sachsens \n\u00fcberzeugen kann. Wenn es dann ein Gro\u00dfinvestor ist wie \nPorsche, der nicht als Erstes die Hand aufh\u00e4lt, umso \nbesser. \n\nNein, wir haben keine Illusionen. Die Masse der notwen-\ndigen Arbeits- und nicht zu vergessenden Ausbildungs-\npl\u00e4tze kann k\u00fcnftig weiter nur im Mittelstand entstehen. \nDies ist der eigentliche Wirtschaftsmotor und hier m\u00fcssen \nunsere wirtschaftspolitischen Anstrengungen immer \nwieder ansetzen. Daf\u00fcr brauchen wir auch die Fortf\u00fch-\nrung der Investitionszulage. Hier sind eben nicht nur \nF\u00f6rderung von Wachstum, sondern immer mehr auch \nKonsolidierungsanstrengungen und Konsolidierungshil-\nfen f\u00fcr die im harten Wettbewerb stehenden Mittelst\u00e4ndler \nnotwendig, besonders deshalb, weil die Arbeitsplatzeffek-\nte, meine Damen und Herren, bei F\u00f6rderung mittelst\u00e4ndi-\nscher Unternehmen um ein Vielfaches, n\u00e4mlich um den \nFaktor f\u00fcnf bis zehn, gr\u00f6\u00dfer sind als bei den geh\u00e4tschelten \nGro\u00dfunternehmen. \n\nMittelstand, das war vor f\u00fcnf Jahren in Sachsen wie eine \nMonstranz, die die Politik vor sich her trug. Real spielte \ndamals der Mittelstand eine weniger wichtige Rolle f\u00fcr \n\ndie s\u00e4chsischen Wirtschaftspolitiker. Wir Sozialdemokra-\nten waren damals die Ersten, die unter meiner Federf\u00fch-\nrung eine umfassende Analyse und programmatische \nThesen zu einer s\u00e4chsischen Mittelstandsinitiative vorge-\nlegt haben. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nDamals h\u00e4tten wir noch Geld f\u00fcr mittelst\u00e4ndische Wirt-\nschaftsf\u00f6rderung gehabt, das uns leider heute f\u00fcr die \nnachhaltige F\u00f6rderung des Mittelstandes immer mehr \nfehlt. \n\nMeine Damen und Herren! Hier in Sachsen hat die \nber\u00fchmte Pferde\u00e4pfeltheorie lange Zeit fr\u00f6hliche Urst\u00e4nd \ngefeiert und sie feiert sie in manchen K\u00f6pfen immer noch. \nDiese Theorie hat sich nicht nur hartn\u00e4ckig in der Wirt-\nschaftspolitik gehalten, sondern hat inzwischen auch \nbegonnen, sowohl die Grunds\u00e4tze christlicher Soziallehre \nwie Werte des sozialdemokratischen Sozialstaates als \nmodernes Gesellschaftsmodell zu ersetzen. \n\nDiese Theorie ist verbl\u00fcffend einfach. Sie geht davon aus, \ndass man die gro\u00dfen Pferde nur ordentlich f\u00fcttern und \nf\u00fcrsorglich pflegen muss, dann produzieren diese solche \nwundersch\u00f6nen Pferde\u00e4pfel, dass davon die vielen klei-\nnen Spatzen ohne Not satt werden k\u00f6nnen. Das ist unge-\nf\u00e4hr so wie die Theorie von der Senkung des Spitzensteu-\nersatzes, die angeblich mehr Steuereinnahmen, mehr \nWachstum und Besch\u00e4ftigung verspricht. Sie sehen, \nmeine Damen und Herren, es sind immer die einfachen \nIdeen, die sich politisch durchsetzen und manchmal sogar \nvon Professoren aus Heidelberg aufgegriffen werden. \n\nMeine Damen und Herren, wir reden hier \u00fcber Geld und \nWirtschaftsf\u00f6rderung. Da sollten wir uns auch mit einem \noffensichtlich immer weiter wachsenden, Geld fressenden \nMoloch befassen, n\u00e4mlich dem gr\u00f6\u00dften Feind des Mit-\ntelstandes, der B\u00fcrokratie. Ein Beispiel w\u00fcrde ich Ihnen \ngern in Erg\u00e4nzung zu dem bringen, was mein Kollege \nPetzold vorhin gesagt hat. \n\nDa m\u00f6chte ein mittelst\u00e4ndisches Unternehmen eine neue \nLager- und Produktionshalle bauen. Abgesehen davon, \ndass die Damen beim Bauamt den Unternehmer tats\u00e4ch-\nlich fragen, warum er eigentlich eine neue Lagerhalle \nbrauche, wo sich doch heute das Lager moderner Unter-\nnehmen auf den fahrenden Lkws bef\u00e4nde, erkl\u00e4ren die \nDamen vom Bauamt, und das unter vielen Zeugen, das \nmit der Grenzbebauung, der der Nachbar zugestimmt hat, \nw\u00fcrde nicht genehmigt, da auf dessen Grundst\u00fcck Pkw-\nGaragen zirka 50 Zentimeter von der Grenze entfernt \ngebaut waren. W\u00e4re der Abstand nur 30 Zentimeter, sei \neine Baugenehmigung kein Problem. Der Unternehmer \nlie\u00df sich aber nicht ins Bockshorn jagen, einigte sich mit \ndem Nachbarn und kaufte ihm einen Grundst\u00fccksstreifen \nvon 36 Zentimetern Breite und 46 Metern L\u00e4nge ab, lie\u00df \nes notariell besiegeln und innerhalb von drei Wochen als \nVormerkung ins Grundbuch eintragen. Damit waren die \nGaragen nur noch 14 Zentimeter von der neuen Grund-\nst\u00fccksgrenze entfernt. \n\n 2428\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 7. Oktober 2005 \n\nAbgesehen davon, meine Damen und Herren, dass nun \nnach der Eintragung im Grundbuch auf einmal selbst die \nVormerkung nicht ausreichen sollte, teilte die Dame des \nBauamtes einige Wochen sp\u00e4ter dem erstaunten Unter-\nnehmer mit, sein Bauantrag w\u00e4re ohne Einschr\u00e4nkung \nnun doch genehmigt und der Kauf des Grundst\u00fccksstrei-\nfens w\u00e4re unn\u00f6tig gewesen, wof\u00fcr sie sich ganz sehr \nentschuldigen m\u00f6chte, aber sie h\u00e4tte wohl eine falsche \nBaurechtsauskunft gegeben, was ihr sehr Leid t\u00e4te. Der \nUnternehmer rief flugs seinen Nachbarn und den Notar an \nund machte den Grundst\u00fcckskauf wieder r\u00fcckg\u00e4ngig, was \nErhebliches kostete, aber weniger, als es so zu lassen, wie \nes war, immerhin einige tausend Euro. \n\nResultat: Geld und einige Wochen Zeit f\u00fcr ein Unterneh-\nmen, das sich erweitern wollte, waren verloren. Ich finde, \ndas ist ein sch\u00f6nes B\u00fcrokratiebeispiel f\u00fcr Wirtschaftsf\u00f6r-\nderung in der Stadt Dresden, von der Martin Gillo einmal \nsagte: Wir von AMD haben keinen Tag auf irgendeine \nGenehmigung gewartet. \n\nMeine Damen und Herren, ein Grundst\u00fcck von \n36 Zentimetern Breite und 46 Metern L\u00e4nge sinnloser-\nweise gekauft zu haben, weil sich eine Bauamtsdame \ngeirrt hat, das werde ich wohl nie vergessen! Diese \nUrkunde rahme ich mir ein, der Unternehmer bin n\u00e4mlich \nich. \n\n(Vereinzelt Heiterkeit bei der CDU  \nund den GR\u00dcNEN) \n\nMeine Damen und Herren, nun zur\u00fcck zur Investitionszu-\nlage. Das Hauptziel unserer s\u00e4chsischen Mittelstandspoli-\ntik muss die Verbesserung der Wirtschaftskraft, der \nEigenkapitalsituation und damit die Verbesserung der \nFinanzausstattung der Unternehmen sein. Dies wird noch \nweit mehr als 20 Jahre notwendig sein. Deshalb ist die \nInvestitionszulage gerade f\u00fcr den Mittelstand eines der \nwichtigsten F\u00f6rderinstrumente gewesen und wird es auch \nf\u00fcr die Zukunft bleiben. \n\n(Beifall des Abg. Heinz Lehmann, CDU) \n\nUm dieses Instrument f\u00fcr die Zukunft weiter auf hohem \nNiveau zu erhalten, hat die Koalition diesen Antrag \nformuliert. Umso mehr haben mich aber, und ich bin mir \nsicher, auch einige CDU-Abgeordnete der Koalitionsfrak-\ntion, die seltsamen Vorschl\u00e4ge von Ministerpr\u00e4sident \nAlthaus aus Th\u00fcringen ge\u00e4rgert, die Investitionszulage \nnach 2011 abzuschaffen. Leider hat sich dieser Forderung \nim Wahlkampf auch unser Landesvater Georg Milbradt \nangeschlossen und sich damit in offenen Gegensatz zum \nKoalitionsbeschluss von CDU- und SPD-Landtags-\nfraktion gesetzt. \n\nNun ist Gott sei Dank der Wahlkampf vorbei, in dem, wie \nman sieht, selbst routinierte Politiker an offensichtlicher \npolitischer Inkontinenz leiden und offensichtlich nicht das \nWasser halten k\u00f6nnen. Das befremdliche Verhalten unter \nAdrenalinschock war peinlicherweise sogar bis in Elefan-\ntenrunden hinein deutlich sichtbar. \n\nNun ist die Wahl vorbei und wir wollen gemeinsam f\u00fcr \ndie weitere wirtschaftliche Entwicklung des Freistaates \nk\u00e4mpfen. Wir wollen die unbedingte Fortsetzung der \nInvestitionszulage und werden dieses bew\u00e4hrte Instru-\nment nicht zur Disposition stellen, unter keinen Bedin-\ngungen, ohne ein neues, vielleicht noch effektiveres \nInstrument im Geigenkasten zu haben. Dies ist aber \nzurzeit nicht in Sicht. \n\nIch danke Ihnen, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der SPD und vereinzelt  \nbei der Linksfraktion.PDS) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Linksfrakti-\non.PDS das Wort. Herr Weckesser, bitte. \n\nRonald Weckesser, Linksfraktion.PDS: Sehr geehrter \nHerr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Liebe Kolle-\nginnen und Kollegen von der Koalition! Kann man aus \ndem bekannten Bebelspruch \u201eWenn dich deine Feinde \nloben, hast du etwas falsch gemacht\u201c g\u00fcltige Schl\u00fcsse \noder Umkehrschl\u00fcsse ziehen? Etwa so: Wer dich lobt, \nkann folglich nur dein Feind sein. Oder: Wenn dich der \nFeind nicht lobt, bist du dann auf dem richtigen Weg? Vor \nallem aber ist zu fragen: Wer ist denn nun der Feind? \n\nSie sehen schon, das Leben kann richtig knifflig sein. Was \nich Ihnen auch rate und anempfehle \u2013 ich wei\u00df nicht, wie \nSie es auffassen. Kaum macht sich unsereiner mal Ge-\ndanken aus methodischer Sicht, womit ein feindlicher \nHeerf\u00fchrer seinen so sicher geglaubten Sieg in letzter \nSekunde doch noch in den Sand gesetzt haben k\u00f6nnte, \nwerden alle misstrauisch. Der Feind wittert eine Falle und \ndie eigene Fankurve Verrat. Sei\u2019s drum! Sie h\u00f6ren nicht \nauf mich und das hat schon seine demokratische Richtig-\nkeit, da k\u00f6nnte ja schlie\u00dflich jeder kommen. Sie haben \nsich eine Mehrheit zusammengebastelt und das als W\u00e4h-\nlerauftrag uminterpretiert, so wie es jetzt auch in Berlin \npassiert. \n\nMeine Damen und Herren, ich habe mich im Januar mit \nIhrer Aufforderung an die Staatsregierung zum Selbstlob \nunter der \u00dcberschrift \u201eSachsen \u2013 die Zukunftsregion in \nEuropa\u201c auseinander gesetzt. Ich habe Sie im M\u00e4rz \nanl\u00e4sslich Ihres Sinnlos-Antrages \u201eVertrauen erhalten, \nAufbau Ost sichern, Verl\u00e4sslichkeit beim Solidarpakt \nschaffen\u201c gefragt \u2013 Sie haben wie heute die Staatsregie-\nrung ersucht, sich gegen\u00fcber Bundestag, Bundesrat und \nBundesregierung f\u00fcr Ihr Anliegen einzusetzen \u2013, ob Sie \ndas wirklich ernst meinten, obwohl weder die West-MPs \naller Parteien noch Frau Merkel von der CDU, ja, nicht \neinmal Herr Stolpe, der noch zust\u00e4ndige Aufbau-Ost-\nMinister von der SPD, sich bis dato f\u00fcr diese Idee erw\u00e4r-\nmen konnten. Heute nun der erneute Versuch auf dem \ngleichen untauglichen Weg. \n\nMachen wir denn nur noch symbolische Politik, in der es \nnicht darauf ankommt, die Realit\u00e4t zu ver\u00e4ndern, sondern \nden Eindruck zu erwecken, das zu tun, sozusagen energi-\nsches Handeln zu simulieren? Meine Damen und Herren, \ndie derzeitigen \u00c4u\u00dferungen der Herren Althaus und \n\n 2429\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 7. Oktober 2005 \n\nStolpe scheinen mir schon jetzt nicht sehr n\u00fctzlich f\u00fcr \nunser Anliegen. Ich bin neugierig, inwieweit die W\u00fcnsche \nunserer Dresdner kleinen schwarz-roten Notgemeinschaft \nkongruent sein werden mit den Vorstellungen ihres gro\u00dfen \nBerliner Ebenbildes. \n\nZurzeit k\u00f6nnen wir eine au\u00dferordentlich hohe Dynamik \npolitischer Prozesse beobachten: vom demoskopischen \nAbsturz der SPD \u00fcber eine ergaunerte Neuwahl, das \nvorerst mehr fiktive Auftauchen einer bundespolitisch \nwirkenden linken Alternative mit Gysi und Lafontaine, \ndem erschreckten Franz M\u00fcntefering mit seinem dramati-\nschen Schwenk zu radikalen linkssozialistischen Losun-\ngen, etwa beim Bild der b\u00f6sen Heuschrecken, die unser \nsch\u00f6nes Land kahl fressen, bei dem selbst mir das Blut in \nden Adern stockte, schlie\u00dflich \u00fcber das Stolpern von Frau \nMerkel \u00fcber ihre Geheimwaffe Paul Kirchhof bis hin zum \nendlichen, ersch\u00f6pften politischen Patt der beiden ge-\nsundgeschrumpften gro\u00dfen Volksparteien, die trotzdem \nunverdrossen Selbstbewusstsein simulieren. Man kann \ndas jeden Tag im Fernsehen beobachten. \n\nIch komme zum Punkt. Ich bin jedenfalls richtig gespannt \n\u2013 und jetzt wird es ernst \u2013, ob die von Ihnen und uns \nerw\u00fcnschte Fortsetzung der Investitionszulage \u00fcber 2006 \nhinaus tats\u00e4chlich im Berliner Koalitionsvertrag auftau-\nchen wird. Das erst ist das Ma\u00df der Dinge! Ich bef\u00fcrchte \naber eher, dass es nicht drinstehen wird, aber das ist mein \npers\u00f6nlicher Tipp. Zumindest habe ich sie im Wahlpro-\ngramm der CDU vergeblich gesucht. Meine Damen und \nHerren, ohne jede H\u00e4me: Nach der erw\u00e4hnten Debatte \nvom M\u00e4rz wurde Ihr Antrag hier mit gro\u00dfer Mehrheit \nbeschlossen; es ist dennoch nichts herausgekommen. \nKlar, wir hatten eine rot-gr\u00fcne Bundestagsmehrheit, aber \nebenso beteiligt war auch eine schwarz-gelbe Mehrheit im \nBundesrat. Und nun? Wir von der Linken k\u00f6nnen gar \nnicht anders, als Ihnen zuzustimmen. Wir teilen Ihre \nAnsicht. Aber Sie haben auch schon ohne uns eine Mehr-\nheit, da kommt es auf unsere Zustimmung eigentlich gar \nnicht an. \n\nMachen Sie von den neuen Mehrheiten Gebrauch! Eine \nAusrede haben Sie jedenfalls ab sofort nicht mehr. Die \nSPD kann nicht mehr den Bundesrat zum schwarz-gelben \nPeter erkl\u00e4ren, die CDU nicht mehr die Bundesregierung \nzum rot-gr\u00fcnen. Wir haben tats\u00e4chlich wieder klare \nVerh\u00e4ltnisse. \n\nDennoch hat der heutige Vorgang auch den Hauch eines \npolitischen Quantensprungs. Ich gestatte mir, die Antwort \nder Staatsregierung zu erw\u00e4hnen. Sie schreibt in sch\u00f6nster \nSelbstverst\u00e4ndlichkeit, dass auf Initiative von Staatsminis-\nter Dr. Metz einstimmig eine gemeinsame Arbeitsgruppe \nder Ost-Finanzminister gebildet wurde, in der Sachsen \u2013 \nund jetzt wird es f\u00fcr mich spannend \u2013 gemeinsam mit \nMecklenburg-Vorpommern die Federf\u00fchrung bei der \nErarbeitung des entsprechenden Gesetzentwurfs innehat. \nDas w\u00e4re wohl vor kurzem noch unvorstellbar gewesen. \nIch erinnere mich gut an \u00c4u\u00dferungen, die wiederholt in \ndiesem Hause fielen, wonach es nur dort aufw\u00e4rts geht, \n\nwo die CDU regiert, wogegen Rot-Rot an der Macht der \nblanke Horror sein sollte. \n\nZur\u00fcck zu Ihrem Antrag! Wir agieren nicht im luftleeren \nRaum, sondern in einem konkreten Kontext. Erw\u00e4hnt \nwurde schon der Fortschrittsbericht \u201eAufbau Ost\u201c. Ich \nm\u00f6chte die Debatte um die Fehlverwendung der Solidar-\npaktmittel in den meisten ostdeutschen L\u00e4ndern erw\u00e4h-\nnen, ich m\u00f6chte an die Koch/Steinbr\u00fcck-Liste f\u00fcr Subven-\ntionsabbau erinnern. Ist nicht \u201eInvestitionszulage\u201c nur \neine elegantere Umschreibung von Subventionen? Die \nAntwort der Staatsregierung auf die Kleine Anfrage des \nKollegen Nolle hat er eben selber zitiert. Aber danach \ngeh\u00f6rt auch Br\u00fcssel zum Kreis derjenigen, die in dieser \nAngelegenheit mitreden. \n\nDie Haltung des Ministerpr\u00e4sidenten \u2013 Herr Nolle inter-\npretiert: im Wahlkampf \u2013 zum Vorschlag des Herrn \nAlthaus ist erw\u00e4hnt worden. Aber auch Sachsenmetall \nschl\u00e4gt prophylaktisch schon immer eine eigene Auslauf-\nkurve vor, die sich allerdings bis zum Jahr 2013 erstre-\ncken soll. \n\nMeine Damen und Herren! Der heutige Antrag jedenfalls \nwird kaum ernsthaft Bewegung in die Angelegenheit \nbringen, doch Schaden kann er auch nicht anrichten. Am \nWiderstand der 54 Bundestagsabgeordneten der Links-\nfraktion sollte Ihr Anliegen jedenfalls ebenso wenig \nscheitern wie an unserem hier im S\u00e4chsischen Landtag. \nWir werden zustimmen. \n\nZum Abschluss noch einen gut gemeinten Vorschlag an \nden Kollegen L\u00e4mmel. \u2013 Ist er hier? Es ist eigentlich sein \nThema. \u2013 Nehmen Sie doch den Antrag einfach mit nach \nBerlin und viel Gl\u00fcck auf den Weg! Doch am besten w\u00e4re \nes, der Ministerpr\u00e4sident w\u00fcrde uns in ein paar Wochen in \neiner Regierungserkl\u00e4rung berichten, dass es ihm gelun-\ngen ist, diese Forderung im Berliner Koalitionsvertrag \nunterzubringen. Das w\u00e4re dann wirklich Bewegung. \n\nDanke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der NPD \ndas Wort. Herr Delle, bitte. \n\nAlexander Delle, NPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Im vorliegenden Antrag \nfordern die Koalitionsfraktionen CDU und SPD die \nStaatsregierung auf, sich f\u00fcr die Fortf\u00fchrung der Investiti-\nonspauschale stark zu machen. Das verwundert mich doch \netwas. Nicht der Umstand, dass sich die beiden Fraktio-\nnen daf\u00fcr aussprechen, sondern vielmehr, dass genau die \nParteien, welche die Regierung bilden, selbige zu etwas \nauffordern, das diese ohnehin in ihrem Koalitionsvertrag \nvereinbaren. Siehe Seite 13 des Koalitionsvertrages, vierte \nZeile von unten. \n\nIch kann jetzt leider nicht beurteilen, ob das eine Frage \ndes Kurzzeitged\u00e4chtnisses oder eine Frage des gegenseiti-\ngen Misstrauens ist. Aber ein Ausdruck besonderer \nEffektivit\u00e4t des hiesigen Parlamentarismus ist es bestimmt \nnicht. \n\n 2430\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 7. Oktober 2005 \n\n(Stefan Brangs, SPD: Aber es ist ein Unterschied \nzwischen Landtag und Regierung!) \n\nAber vielleicht \u2013 und wahrscheinlich \u2013 ist es nur schlicht \ndem Populismus geschuldet. \n\n(Zuruf des Abg. Karl Nolle, SPD) \n\nDie NPD-Fraktion nimmt es nichtsdestotrotz zum Anlass, \neinen \u00c4nderungsantrag zu stellen, den wir anderenfalls als \ngew\u00f6hnlichen Antrag eingebracht h\u00e4tten. Sollte in diesem \nHaus erneut ein undemokratisches Brett vor dem Kopf zur \nAblehnung des NPD-\u00c4nderungsantrages nur um der \nAblehnung willen f\u00fchren, werden wir, demokratisch \nbeispielgebend, den L\u00f6sungen des FDP-\n\u00c4nderungsantrages zustimmen, und wenn dieser abge-\nlehnt werden sollte, auch dem Ursprungsantrag. \n\nMeine Damen und Herren! Die NPD-Fraktion sieht in der \ngewerblichen Investitionszulage, auch wenn diese in der \nVergangenheit unbestritten Investitionen und Arbeitspl\u00e4t-\nze geschaffen hat, nur eine suboptimale L\u00f6sung, Sachsens \nWirtschaft zu f\u00f6rdern, und dies ist angesichts der Span-\nnungen zwischen den Geber- und Empf\u00e4ngerl\u00e4ndern zu \noptimieren, da ansonsten der Solidarpakt Gefahr l\u00e4uft, \nentsolidarisierend zu wirken. \n\nNicht nur die NPD-Fraktion, auch die Wirtschaftsweisen, \nder Gespr\u00e4chskreis Ost um Dohnanyi und das IWH \nbem\u00e4ngeln den Mitnahmeeffekt aufgrund des Rechtsan-\nspruchs, der mit der Investitionszulage verbunden ist. Die \nvorherrschende Systematik f\u00fchrt zu einer Fl\u00e4chenf\u00f6rde-\nrung nach dem Gie\u00dfkannenprinzip, die auch leichter zu \nFehlinvestitionen f\u00fchrt, als es eine zielorientierte F\u00f6rde-\nrung auf der Grundlage von Einzelpr\u00fcfungen tun w\u00fcrde. \nDiese M\u00f6glichkeit w\u00fcrde sich er\u00f6ffnen, wenn man, wie \ndie NPD-Fraktion in ihrem Antrag fordert, anstelle der \nInvestitionszulage einen dementsprechend h\u00f6heren Anteil \nan GA-Mitteln zur einzelbetrieblichen F\u00f6rderung zur \nVerf\u00fcgung h\u00e4tte. \n\nVon daher fordern wir, die Investitionszulage schrittweise \nabzubauen und \u00fcber die GA zu ersetzen. Die Fortf\u00fchrung \nder Investitionszulage \u00fcber einen Jahreszeitraum ist \nlediglich der Planungssicherheit der Wirtschaft geschul-\ndet, damit diese die M\u00f6glichkeit hat, sich um- bzw. neu \neinzustellen. \n\nIm Gegensatz zur Investitionszulage sehen wir durch die \nNeujustierung des Solidarpaktes II eindeutig bessere \nVoraussetzungen gegeben, F\u00f6rdergelder regional schwer-\npunktm\u00e4\u00dfig und branchenspezifisch differenziert einzu-\nsetzen. \u00dcber die konkrete Ausgestaltung lie\u00dfe sich dann \nin dieser Runde hier auch trefflich streiten, da der Hand-\nlungsspielraum der Politik dadurch erweitert w\u00e4re. \n\nZudem hat ein Solidarpakt nach Ansicht der NPD wenig \nmit bundesweiter Solidarit\u00e4t zu tun, wenn allein die \nfinanziell st\u00e4rkeren neuen Bundesl\u00e4nder in der Lage sind, \nnotwendige Gelder abzurufen, und diejenigen, welche sie \nnoch dringender ben\u00f6tigten, dazu nicht in der Lage sind, \nweil sie die Kofinanzierung nicht leisten k\u00f6nnen. Daher \nsollte selbstverst\u00e4ndlich mit der \u00dcberf\u00fchrung der Mittel \n\naus der Investitionszulage in die GA auch der Kofinanzie-\nrungsmodus zugunsten der L\u00e4nder ver\u00e4ndert werden. \n\nMeine Damen und Herren! Die NPD-Fraktion ist auch der \nMeinung, die Wirtschaftsf\u00f6rderung dadurch zu erleich-\ntern, dass man im Zuge einer Neujustierung des Solidar-\npaktes II die Verwendungsbreite der Korb-I-Mittel ver-\ngr\u00f6\u00dfert. Hier ist jedoch \u2013 und das m\u00f6chte ich besonders \nbetonen \u2013 ausdr\u00fccklich nicht der Zweck der Schuldentil-\ngung gemeint. Wir halten es auch f\u00fcr \u00fcberlegenswert, die \nM\u00f6glichkeit zu er\u00f6ffnen, mit den Mitteln aus dem Korb I \nProjekte aus dem Bereich des Korbs II kofinanzieren zu \nk\u00f6nnen. \n\nIm Gro\u00dfen und Ganzen \u2013 das sei hier gesagt \u2013 geht es uns \num mehr Konzentration und weniger Gie\u00dfkanne in der \nWirtschaftsf\u00f6rderung und vor allem auch um mehr Effi-\nzienz in der Wirtschaftsf\u00f6rderung. Sollten Sie hier, wie \ngesagt, Ihrer Generalablehnung von NPD-\u00dcberlegungen \ntreu sein, dann werden wir uns nat\u00fcrlich nicht f\u00fcr die \nalternativlose Streichung der Investitionszulage ausspre-\nchen und wir w\u00fcrden trotz einer besseren Alternative in \nForm unseres Antrages dennoch dem FDP-, auch dem \nGR\u00dcNEN- und notfalls auch dem CDU-/SPD-Antrag \nzustimmen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der FDP \ndas Wort. Herr Morlok, bitte. \n\nSven Morlok, FDP: Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen \nund Herren! Wenn man sich dem Thema Investitionszula-\nge n\u00fcchtern und sachlich n\u00e4hert, wird man konstatieren \nm\u00fcssen, dass es irgendwann zu einem Auslaufen dieser \nInvestitionszulage kommen wird. Dem haben auch \nStellungnahmen von Wirtschaftsverb\u00e4nden bereits Rech-\nnung getragen. Herr Weckesser hat das bereits angespro-\nchen. Sachsenmetall geht zum Beispiel davon aus, richtet \nsich auch darauf ein. \n\nIch denke, wenn wir hier \u00fcber die Fortf\u00fchrung der Investi-\ntionszulage \u00fcber das Jahr 2006 hinaus diskutieren und \nauch beschlie\u00dfen, dann m\u00fcssen wir uns insgesamt dar\u00fcber \nim Klaren sein, dass die F\u00f6rderpolitik in diesen Bereichen \nnicht ewig sein kann. Weil dem so ist, m\u00fcssen wir uns \nrechtzeitig darauf einstellen, unsere F\u00f6rderinstrumente in \nSachsen den Gegebenheiten, den knapperen Mitteln \nanzupassen. \n\nDeswegen unterst\u00fctzen wir den Antrag der Koalitions-\nfraktionen, haben aber selber einen \u00c4nderungsantrag \neingereicht, um fr\u00fchzeitig diese \u00dcberlegungen zu bef\u00f6r-\ndern, n\u00e4mlich dar\u00fcber nachzudenken, wie die Investiti-\nonsf\u00f6rderung angesichts knapperer Kassen, angesichts \nsinkender Betr\u00e4ge in den n\u00e4chsten zehn Jahren neu zu \ngestalten ist, um auf diese Ver\u00e4nderungen vorbereitet zu \nsein. \n\nDie Investitionszulage als solche hat ihre Berechtigung, \nweil sie sich als Instrumentarium von anderen Dingen \nunterscheidet. Sie schafft einen Rechtsanspruch. Im \n\n 2431\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 7. Oktober 2005 \n\nGegensatz zu den F\u00f6rderinstrumenten im Rahmen der \nGemeinschaftsaufgabe kann sich der Unternehmer, wenn \ner eine bestimmte Investition plant, darauf verlassen, dass \ner diese Gelder auch bekommt, zwar im Nachhinein, was \nals Nachteil angesehen wird, aber er kann sich darauf \nverlassen. Diese Rechtssicherheit ist ein ganz wichtiger \nPunkt bei der Investitionsentscheidung, weil man sich \neben sicher sein kann, dass die entsprechenden Gelder \nauch kommen. \n\nDeswegen werden wir auch den Antrag der GR\u00dcNEN \nablehnen, \n\n(Zuruf der Abg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE) \n\nweil durch die Einzelfallpr\u00fcfung genau diese Rechtssi-\ncherheit aufgehoben wird. \n\n(Zuruf der Abg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE) \n\nWir erkennen sehr wohl an, dass wir uns in der Investiti-\nonsf\u00f6rderung st\u00e4rker konzentrieren m\u00fcssen \u2013 das haben \nwir in unserem Antrag ausdr\u00fccklich so dargestellt \u2013, \nn\u00e4mlich auf wachsende Unternehmen. Wir brauchen auch \neine sektorale Konzentrierung in der Investitionsf\u00f6rde-\nrung. Aber wir m\u00fcssen \u00fcberlegen, welche Instrumente \nwozu gedacht sind. Die Investitionszulage hat gerade, wie \nich schon sagte, ihre Berechtigung aufgrund der Rechtssi-\ncherheit und deswegen soll sie in dieser Form auch \u00fcber \ndas Jahr 2006 hinaus erhalten werden. Wir brauchen sie \nmomentan noch in Sachsen. Wir haben des \u00d6fteren schon \nin diesem Haus dar\u00fcber diskutiert, dass eine besondere \nSchw\u00e4che der s\u00e4chsischen Unternehmen die geringe \nKapitalkraft ist, die geringen M\u00f6glichkeiten, aus sich \nheraus zu wachsen, weil eben kein Eigenkapital wie in \nvielen mittleren Unternehmen in den Altbundesl\u00e4ndern \nangesammelt werden konnte. Deswegen ben\u00f6tigen wir \ndiese Investitionszulage auch noch f\u00fcr einen bestimmten \nZeitraum. \n\nAber \u2013 und da kann ich den Ministerpr\u00e4sidenten teilweise \nverstehen \u2013 wenn man in Verhandlungen eintritt mit \nanderen Bundesl\u00e4ndern, zum Beispiel aus den Altbundes-\nl\u00e4ndern, und sagt, wir wollen etwas f\u00fcr immer haben, \ndann ist es nat\u00fcrlich schwierig, das durchzusetzen. Man \nmuss auch bereit sein, in solchen Verhandlungen auf die \nSituation einzugehen und L\u00f6sungskorridore darzustellen. \nVon daher denke ich, wir tun gut daran \u2013 auch wenn wir \nhier sagen, wir m\u00fcssen die Investitionszulage \u00fcber 2006 \nhinaus fortf\u00fchren \u2013, wenn wir uns darauf einstellen, dass \nes sie nicht ewig geben wird. \n\nAllerdings muss ich mich wie andere Kollegen hier im \nHause auch schon wundern, warum gerade die Koalitions-\nfraktionen diesen Antrag eingebracht haben und die \nStaatsregierung auffordern, da die Staatsregierung \u2013 so \nhabe ich sie vernommen \u2013 in dieser Sache eh schon t\u00e4tig \nwar. Es sollten ja gerade die Koalitionsfraktionen, die \netwas n\u00e4her an der Regierung dran sind als die Oppositi-\non, gemerkt haben, dass das der Fall ist. \n\nSch\u00f6n w\u00e4re es, wenn sich die Kolleginnen und Kollegen \naus den Koalitionsfraktionen, von denen sicherlich die \n\neine oder der andere Delegierte auf Bundesparteitagen \nihrer jeweiligen Partei sind, auf den Bundesparteitagen \nder Parteien, die wir ja sicherlich im Herbst erleben \nwerden, wenn es darum geht, den Koalitionsvertrag \u2013 \nwenn er zustande kommen sollte \u2013 zwischen SPD und \nCDU/CSU zu verabschieden, daf\u00fcr einsetzen, dass die \nInvestitionszulage fortgef\u00fchrt wird. Ich appelliere einfach \nan die Abgeordneten hier im Hause, sofern sie Delegierte \nsind: Stimmen Sie einem Koalitionsvertrag auf dem \nBundesparteitag Ihrer Partei nicht zu, wenn die Investiti-\nonsf\u00f6rderung nicht \u00fcber das Jahr 2006 hinaus fortgesetzt \nwird! \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion GR\u00dcNE \ndas Wort. Frau Hermenau, bitte. \n\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren Kollegen! So, wie Kollege Morlok \ngerade deutlich gemacht hat, dass er dem Antrag von \nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN nicht zustimmen kann, \nk\u00f6nnen wir dem Antrag der FDP nicht zustimmen. Sie \nwerden auch genau wissen, warum, n\u00e4mlich wegen der \nArgumentation, die ich gleich noch einmal aufgreifen \nwerde: Ist es m\u00f6glich, dass man mehr Vertrauen in das \nInstrument Investitionszulage schafft, oder ist das nicht \nm\u00f6glich? Wir stehen n\u00e4mlich vor sehr harten Verhandlun-\ngen. Darauf komme ich gleich zu sprechen. Aus der Sicht \nder ostdeutschen L\u00e4nder rechnet sich die Investitionszula-\nge besser als jedes andere F\u00f6rderinstrument. Das ist gar \nkeine Frage. \n\n(Zuruf von der FDP: Richtig!) \n\nIch habe mir einmal die Zahlen f\u00fcr 2003 angesehen. Sie \nsind ja sehr erhellend. Sachsen hat f\u00fcr \u00fcber \n584 Millionen Euro Investitionszulageantr\u00e4ge genehmigt. \nAus der Einkommen- und der K\u00f6rperschaftsteuer wird \ndas Geld dann genommen. Das hei\u00dft, das, was Sachsen an \nEinkommen- und K\u00f6rperschaftsteuer erh\u00e4lt, wird ge-\nnommen, um die Antr\u00e4ge auf Investitionszulage von \ns\u00e4chsischen Unternehmern zu bezahlen. \n\nDas hat nat\u00fcrlich Konsequenzen f\u00fcr die angemeldete \nGesamtsumme des Freistaates Sachsen beim L\u00e4nderfi-\nnanzausgleich. Das hei\u00dft, westdeutsche \u2013 manchmal \nvielleicht auch ostdeutsche, aber das ist eher unwahr-\nscheinlich \u2013 L\u00e4nder bezahlen indirekt \u00fcber den L\u00e4nderfi-\nnanzausgleich das Geld, das wir in Sachsen \u00fcber die \nAntr\u00e4ge ausreichen. Spannend ist dann die um den kom-\nmunalen Steuerverbund noch einmal abgezogene klare \nRechnung. Dabei kommt n\u00e4mlich heraus, dass der Frei-\nstaat Sachsen von diesen 584 Millionen Euro im Prinzip \nnur 38,5 Millionen selbst bezahlt hat. Der Rest ist \u00fcber \nden L\u00e4nderfinanzausgleich querfinanziert worden. \n\nDass das nat\u00fcrlich auch andere ausrechnen k\u00f6nnen, zum \nBeispiel in Bayern oder in Baden-W\u00fcrttemberg oder in \nHessen, brauchen wir uns alle hier nicht lange zu erz\u00e4h-\nlen. Das ist klar. Das hei\u00dft, die Verhandlungsposition auf \n\n 2432\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 7. Oktober 2005 \n\nder Bundesebene ist nicht leicht. Man soll sich keine \nVorstellungen machen, dass das ein Spaziergang w\u00e4re. \n\nNun gibt es diese interministerielle Arbeitsgruppe. Ich \nbegr\u00fc\u00dfe das Vorgehen. Ich finde es richtig, sich abzu-\nstimmen. Deswegen bezweckt unser \u00c4nderungsantrag, \nsich die Frage zu stellen, wie man es schafft, dass west-\ndeutsche Politiker bei der Gestaltung eines Bundesgeset-\nzes zur Investitionszulage gen\u00fcgend Vertrauen darin \nhaben, dass eine sachgerechte Verwendung stattfindet. Da \nwird es nicht allein reichen, darauf zu verweisen, dass der \nFreistaat Sachsen nur bei ungef\u00e4hr 5 % der Verwendung \nder Strukturmittel nicht sauber gearbeitet hat. Das wird \nnicht gen\u00fcgen. Denn wir gehen ja als f\u00fcnf neue L\u00e4nder in \ndiese Diskussion hinein und haben Berlin noch im \nSchlepptau. Wer die Lage in Berlin kennt, der wei\u00df \nBescheid. \n\nDas hei\u00dft f\u00fcr uns: Wie kann man diese Verhandlungssi-\ntuation optimieren? So, bitte sch\u00f6n, ist auch unser Antrag \nzu verstehen. Wir wollen, dass es m\u00f6glich ist zu pr\u00fcfen, \nob wir nicht einen Teil der Instrumente, die in der GA \nschon angewendet werden, nutzen, um zu kontrollieren \noder besser zu \u00fcberpr\u00fcfen, dass das Geld auch wirklich \nsachgerecht ausgegeben wird und die Mitnahmeeffekte \neben nicht exorbitant ansteigen. Wir versuchen das mit \nhineinzubekommen. \n\nDa muss man auch nicht den Ausweg suchen, wie es \nHerr Althaus getan hat, gleich alles in die GA umzu-\nschichten. Das h\u00e4tte vielleicht gewisse Vorteile, aber auch \nNachteile. Die GA f\u00f6rdert zum Beispiel auch den Touris-\nmus. Was soll das Geld da? Ich finde, die Investitionszu-\nlage sollte sehr streng zum Beispiel auf das verarbeitende \nGewerbe konzentriert bleiben. Man muss trotzdem die \nInvestitionszulage als Instrument sicherer machen, damit \nes in der Diskussion nicht verloren geht. Das geht nur, \nindem man mehr Vertrauen schafft. Das hat damit zu tun, \ndass die Kontrollen und die Einzelfallpr\u00fcfungen in dem \nBereich besser werden als bisher. \n\nIch rede nicht, sagen wir mal, von randst\u00e4ndigen Mitnah-\nmeeffekten bei den Ausr\u00fcstungsinvestitionen, die sich \n\u00f6konomisch lohnen; so oder so, sondern ich rede davon, \ndass sich viele auch angeregt f\u00fchlen, eine Ausr\u00fcstungsin-\nvestition vorzunehmen, weil sie diese hervorragende \nQuerfinanzierung Investitionszulage haben, obwohl sie \nsich betriebswirtschaftlich nicht rechnet. Das Ministerium \nwird ja auch gro\u00dfz\u00fcgig sein und sagen: Na klar, wir haben \ndieses tolle Instrument. Das kostet, wie gesagt, in Sachsen \nnur 6,6 %, wenn man es \u00fcber den L\u00e4nderfinanzausgleich \nausrechnet. Dann k\u00f6nnen wir es auch jedem geben, der \neinen Antrag stellt. \n\nNat\u00fcrlich gibt es auch keine L\u00e4nderquote. Bei der GA gibt \nes eine L\u00e4nderquote. Da ist es so: Wenn Sie die ersch\u00f6pft \nhaben, m\u00fcssen Sie schauen, ob Sie andere GA-Anteile, \nzum Beispiel aus Sachsen-Anhalt, \u201eaufkaufen\u201c k\u00f6nnen. \nAber im Prinzip ist das auf die L\u00e4nder aufgeteilt. Bei der \nInvestitionszulage kommt es darauf an, wie die Antr\u00e4ge \nabgearbeitet werden. Sie haben freie Hand. Das ist im \nPrinzip wirklich ein wunderbares Instrument. \n\nIch glaube nicht, dass aufgrund der harten Situation der \nanderen L\u00e4nder, der Finanzsituation der anderen Bundes-\nl\u00e4nder, diese uns das auf Dauer durchgehen lassen. \nDar\u00fcber brauchen wir uns nicht lange zu unterhalten. \n\nWas bedeutet das f\u00fcr die Verhandlungen in Berlin? Das \nbedeutet, sich in der interministeriellen Arbeitsgruppe \nabzustimmen. So lautet unser \u00c4nderungsvorschlag, und \nwenn Sie dem zustimmen, dann unterst\u00fctzen wir Sie \ndabei, das Instrument der I-Zulage in diesem Sinne \ndurchzuverhandeln, das Instrument der I-Zulage zu \nverbessern, indem man auf Einzelfallkontrolle pr\u00fcft und \nnicht mehr einfach so pauschal alles herausgibt und damit \nden Vorwurf der Mitnahmeeffekte in keiner Weise ent-\nkr\u00e4ften kann. Das hei\u00dft, die eigene Verhandlungsposition \ndeutlich zu verbessern. \n\nEs liegt doch auch mir als s\u00e4chsischer B\u00fcrgerin am \nHerzen, dass die Regierung des Freistaates mit einer \nsauberen, vern\u00fcnftigen und bitte auch erfolgreichen \nVerhandlungsposition hineingeht. Ich habe keine Lust zu \nh\u00f6ren, dass sich dann nur zwei Pers\u00f6nlichkeiten \u2013 zum \nBeispiel der Herr Milbradt und der Herr Althaus \u2013 gegen-\nseitig erz\u00e4hlen, dass sie in der Frage kl\u00fcger sind, sondern \nmir kommt es darauf an, dass wir zu einer vern\u00fcnftigen \nRegelung gelangen, die wir auch alle weiter nutzen \nk\u00f6nnen. \n\nEs ist im Schwange. Es ist nicht heute zu l\u00f6sen. Das \nwissen Sie. Sie versuchen im Prinzip, die Verhandlungs-\nposition in Berlin zu verbessern. Die EU ist gerade dabei, \ndas europ\u00e4ische Beihilferecht zu ver\u00e4ndern. Wir werden \nsehen, was dabei noch alles herauskommt. Vielleicht hat \ndas auch Konsequenzen auf die Investitionszulage. \n\nIm Prinzip werden wir dieses Thema in B\u00e4lde wieder hier \nverhandeln. Das ist auch richtig so. Wir sollten diese \ninterministerielle Arbeitsgruppe inhaltlich begleiten. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird von den Fraktionen noch \ndas Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Wenn das nicht der Fall ist, Herr \nMinister Dr. Metz, bitte. \n\nDr. Horst Metz, Staatsminister der Finanzen: Sehr \ngeehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und \nHerren! Werte Frau Hermenau, wie schwierig sich die \nVerhandlungen gestalten k\u00f6nnen, das erahne ich nicht nur, \ndas wei\u00df ich schon, \n\n(Lachen der Abg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE) \n\nweil ich ja auch die Verhandlungen zur Verl\u00e4ngerung der \nInvestitionszulage von 2004 auf 2006 gef\u00fchrt habe. Schon \ndiese Verl\u00e4ngerung zu bekommen war \u00e4u\u00dferst schwierig. \nWir mussten uns nat\u00fcrlich auch mit den Einschr\u00e4nkungen \nzufrieden geben, die nach 2004 gegen\u00fcber der Investiti-\nonszulage bis 2004 eingetreten sind. \n\nAber zum Thema. Die Staatsregierung setzt sich auf \nvielf\u00e4ltige Weise daf\u00fcr ein, neue Investoren zu gewinnen \nund die Erweiterung hiesiger Betriebe nach Kr\u00e4ften zu \nunterst\u00fctzen. Hierbei war und ist, meine Damen und \n\n 2433\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 7. Oktober 2005 \n\nHerren, die steuerliche F\u00f6rderung nach dem Investitions-\nzulagengesetz f\u00fcr uns alle ein ganz wichtiger Baustein. \n\nIch halte die Investitionszulage neben den Zusch\u00fcssen aus \nder Gemeinschaftsaufgabe Regionale Wirtschaftsstruktur \nf\u00fcr das wichtigste Instrument zur F\u00f6rderung der gewerbli-\nchen Investitionst\u00e4tigkeit hier in Ostdeutschland. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nMeine Damen und Herren, sie erlaubt es, Betriebe des \nverarbeitenden Gewerbes und der produktionsnahen \nDienstleistungen zu f\u00f6rdern, wenn sie Erst- und Erweite-\nrungsinvestitionen in den ostdeutschen L\u00e4ndern vorneh-\nmen. Damit erhalten diese Betriebe eine ganz wichtige \nAnschubfinanzierung zur Schaffung, Sicherung und \nnat\u00fcrlich auch zur Erhaltung von Arbeitspl\u00e4tzen. Zugleich \ntragen diese Betriebe zu einer modernen Industrieland-\nschaft in den ostdeutschen L\u00e4ndern bei. So viel vorab. \n\nDas derzeitige Investitionszulagengesetz gilt, wie Sie alle \nwissen, f\u00fcr die Jahre 2005 und 2006. Die Bundesregie-\nrung hatte bei den Verhandlungen um eine Verl\u00e4ngerung \nder Investitionszulage \u2013 wohl auch mit Blick auf die \nBeihilferegelung der EU \u2013 damals nur einen Zeitraum von \nzwei Jahren vorgesehen. Sie wissen ja, dass 2006 die \nF\u00f6rderperiode der EU ausl\u00e4uft. Umso wichtiger ist es f\u00fcr \npotenzielle Investoren, insbesondere bei gr\u00f6\u00dferen Vorha-\nben einen verl\u00e4sslichen Rahmen hinsichtlich der k\u00fcnfti-\ngen F\u00f6rderm\u00f6glichkeiten durch die Investitionszulage zu \nschaffen. Es ist deshalb richtig und wichtig, meine Damen \nund Herren, jetzt die Weichen f\u00fcr die F\u00f6rderpolitik in der \nzweiten H\u00e4lfte dieses Jahrzehnts zu stellen. In diesem \nSinne unterst\u00fctze ich den Antrag auf eine Anschlussrege-\nlung zum Investitionszulagengesetz 2005/2006 ausdr\u00fcck-\nlich. \n\nAuf meine Initiative hin haben die Finanzminister der \nostdeutschen L\u00e4nder Anfang Juni 2005 \u00fcbereinstimmend \ndie Fortf\u00fchrung der Investitionszulage \u00fcber das Jahr 2006 \nhinaus gefordert und auf Fachebene eine Arbeitsgruppe \nzur Vorbereitung eines Gesetzentwurfs eingesetzt. \n\nAm Ende soll ein Gesetzentwurf stehen, der vor allem \nvon den ostdeutschen L\u00e4ndern getragen und als Bundes-\nratsinitiative in das Gesetzgebungsverfahren eingebracht \nwird. Wie dieser Gesetzentwurf \u2013 Frau Hermenau, Sie \nmachen ja schon gewisse Einschr\u00e4nkungen und wollen \nbereits den Rahmen vorgeben \u2013 aussehen wird, obliegt \nnat\u00fcrlich den Verhandlungen und der Bereitschaft auch \nder anderen deutschen Bundesl\u00e4nder, mitzugehen. Darauf \nhabe ich bereits hingewiesen. \n\nWie der Gesetzentwurf und wie vor allem das Gesetz \nletztendlich aussehen wird, ist jetzt aus meiner Sicht im \nDetail nicht absehbar. Dies wie auch der Geltungszeit-\nraum wird vor allem Gegenstand der zu f\u00fchrenden Ver-\nhandlungen mit den anderen \u2013 insbesondere den west-\ndeutschen \u2013 L\u00e4ndern, der Bundesregierung und nat\u00fcrlich \nauch der EU-Kommission sein. \n\nIch weise in diesem Zusammenhang darauf hin, dass die \nInvestitionszulage in dem Umfang, wie der Bund die \nFinanzierungslasten tr\u00e4gt, ein wesentlicher Bestandteil \n\ndes Solidarpakts II und dort des so genannten Korbs II ist. \nInsofern werden wir unsere Anspr\u00fcche an den Bund \nanmelden und die Einhaltung des Solidarpakts fordern. \n\nAber auch insbesondere die westdeutschen L\u00e4nder sind \n\u00fcber die Verrechnung der Investitionszulage mit der \nEinkommen- und K\u00f6rperschaftsteuer und dem L\u00e4nderfi-\nnanzausgleich mit einem sehr hohen Anteil \u2013 Frau Her-\nmenau, Sie haben es dargelegt \u2013 finanziell an den Lasten \nder Investitionszulage beteiligt. \n\nSchon bei der Anschlussregelung f\u00fcr die Jahre 2005 \nund 2006 waren deutliche Widerst\u00e4nde bei den alten \nBundesl\u00e4ndern zu \u00fcberwinden. Diese d\u00fcrften inzwischen \nnicht geringer geworden sein. Uns erwarten also harte \nVerhandlungen. \n\nEine erhebliche H\u00fcrde ist jedoch mit der EU-Kommission \nnoch zu nehmen. Die Investitionszulage unterliegt als \nstaatliche Beihilfe f\u00fcr Unternehmen nat\u00fcrlich der Beihil-\nfekontrolle durch die EU-Kommission. Diese muss sie \ngenehmigen, anderenfalls darf sie nicht an die Betriebe \nausgezahlt werden. Deshalb liegt es in unser aller Interes-\nse, mit der EU-Kommission, der Bundesregierung und \nden anderen L\u00e4ndern zu einer einvernehmlichen L\u00f6sung \nzu kommen. \n\nMeine Damen und Herren! Die Investitionszulage hat sich \ninzwischen zu einer zielgerichteten Investitionsf\u00f6rderung \ngemausert. Mit der \u201eGie\u00dfkannenf\u00f6rderung\u201c, die die \nInvestitionszulage Anfang der neunziger Jahre einmal \nwar, ist sie heute nicht mehr zu vergleichen. Von den \ngef\u00f6rderten Branchen haben wir uns auf das verarbeitende \nGewerbe und die produktionsnahen Dienstleistungen \nkonzentriert. Unser Augenmerk gilt dabei insbesondere \nden kleinen und mittelst\u00e4ndischen Unternehmen. Reine \nErsatzinvestitionen wurden, wie Sie wissen, aus dem \nF\u00f6rderkatalog gestrichen. Damit hat sich nat\u00fcrlich auch \ndas F\u00f6rdervolumen verringert. Das, was uns an F\u00f6rdervo-\nlumen verblieben ist, wollen wir erhalten. \n\n(Beifall des Abg. Heinz Lehmann, CDU) \n\nWir brauchen diese F\u00f6rderung, die Fortsetzung des \nAufbaus Ost. Wir brauchen sie, um den Menschen in den \nostdeutschen L\u00e4ndern, auch hier im Freistaat Sachsen, \neine Perspektive zu geben. \n\nHaben Sie herzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD  \nund der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird von den Fraktionen noch \ndas Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann bitte \nich nun das Schlusswort zu halten. Die CDU-Fraktion; \nHerr Petzold, bitte. \n\nJ\u00fcrgen Petzold, CDU: Meine sehr geehrten Damen und \nHerren! Wir haben zwei Zonen der Wirtschaftsf\u00f6rderung: \ndie GA und die Investitionszulage. Wir haben hierbei eine \nklare Beschlusslage und der Staatsregierung mit einem \nBeschluss im April R\u00fcckenwind zur GA-F\u00f6rderung \ngegeben, und wir tun es heute \u2013 hoffentlich \u2013 mit dem \n\n 2434\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 7. Oktober 2005 \n\nBeschluss zur Fortf\u00fchrung der Investitionszulage; denn \nwir wollen, dass Dinge, die im Solidarpakt II verankert \nsind, entsprechend eingefordert werden. Diesem zweiten \nStandbein wollen wir mit unserem heutigen Beschluss-\nvorschlag Nachdruck verleihen. Gerade weil die Verhand-\nlungen schwierig sein werden \u2013 das hat die heutige \nDiskussion gezeigt \u2013, wollen wir mit diesem Beschluss \nbekr\u00e4ftigen \u2013 auch in der Au\u00dfenwirkung \u2013, dass die \nStaatsregierung hierin entsprechend vom Parlament \nunterst\u00fctzt wird. \u2013 Meine sehr geehrten Damen und \nHerren, stimmen Sie deshalb bitte unserem Antrag zu. \n\nIch darf noch kurz auf die \u00c4nderungsantr\u00e4ge eingehen, \ndie wir alle drei ablehnen werden. Zum FDP-Antrag ist \nFolgendes zu sagen: Beim ersten Punkt ist es so, dass wir \nbereits einen Beschluss zum Investitionszuschuss gefasst \nhaben, ein weitergehender Beschluss ist nicht notwendig. \n\nZum zweiten Punkt: Nat\u00fcrlich m\u00fcssen Verhandlungen \n\u00fcber die Zielsicherheit der Investitionszulage gef\u00fchrt \nwerden; dies kam heute ebenfalls in der Diskussion zum \nAusdruck. Die konkreten Ergebnisse sind jedoch noch \noffen. Hierbei braucht die Staatsregierung eine \u201eelasti-\nsche\u201c Verhandlungsf\u00fchrung. Insofern ist es selbstver-\nst\u00e4ndlich, dass Richtlinien und Formulare angepasst \nwerden. Damit w\u00e4re auch dieser zweite Punkt hinf\u00e4llig. \n\nDen dritten Punkt, Herr Morlok, eine alleinige Fokussie-\nrung auf die F\u00f6rderung von wachsenden Unternehmen, \nhaben wir bereits in der Strukturfondsdebatte bestritten; \ndenn es kann nicht der alleinige Ma\u00dfstab und nicht allein \nauf Wachstum ausgerichtet sein: Was sind wachsende \nUnternehmen? Weitere Ma\u00dfst\u00e4be sind beispielsweise \nauch eine weitere Modernisierung des Sachanlageverm\u00f6-\ngens usw. \n\nZum GR\u00dcNEN-Antrag: Es ist so, dass wir hierbei der \nStaatsregierung nicht die Art und Weise dieser schwieri-\ngen Verhandlungsf\u00fchrung vorschreiben, also keine Detail-\nfragen herausgreifen sollten, wohl wissend, Frau  \nHermenau, dass dies sicher Verhandlungsgegenstand sein \nkann. Aber wir wollen durchaus auch, dass es hier eine \n\u201eelastische\u201c Verhandlungsf\u00fchrung gibt. \n\nZum Antrag der NPD: \u2013 \u2013 \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Herr Petzold, darf ich kurz \nunterbrechen? Die Antr\u00e4ge sind noch nicht eingebracht \nworden. Von der Systematik her m\u00fcssen sie erst einmal \neingebracht werden, damit wir dar\u00fcber diskutieren k\u00f6n-\nnen. Aber wenn Sie zu Ende sprechen wollen: Bitte! \n\nJ\u00fcrgen Petzold, CDU: \u2013 Ja, aber die anderen Abgeordne-\nten haben ja \u00fcber ihre Antr\u00e4ge auch gesprochen und ich \nhabe mir erlaubt, es gleich zusammenzufassen. Das werde \nich beim n\u00e4chsten Mal ber\u00fccksichtigen. \n\nDer Antrag der NPD ist in G\u00e4nze unausgegoren; es gibt \ndaf\u00fcr keine prinzipiellen Gr\u00fcnde. Es gibt eine ganze \nReihe von Gegengr\u00fcnden, die ich hier nicht im Einzelnen \nauff\u00fchren m\u00f6chte. Insofern werden wir ihn ablehnen. \n\n(Zuruf des Abg. Uwe Leichsenring, NPD) \n\nKonkrete Punkte herausgegriffen: Die Investitionszulage \nist im Korb II definiert. Auf der einen Seite schreiben Sie: \n\u201e... L\u00e4ndern Zugriff zu F\u00f6rdermitteln erleichtern\u201c; im \nAntrag schreiben Sie: \u201eSenkung der L\u00e4nderanteile\u201c. \u2013 \nDaher, um nur zwei Punkte herauszugreifen, werden wir \ndiesen Antrag ablehnen. \n\nIch danke f\u00fcr Ihr Verst\u00e4ndnis und bitte um Zustimmung \nzu unserem Antrag. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD  \nund der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Meine Damen und Herren! Es \nliegen drei \u00c4nderungsantr\u00e4ge vor, einmal von der Frakti-\non der FDP, es handelt sich um die Drucksache 4/3073; \nau\u00dferdem von der NPD, Drucksache 4/3080, und von der \nFraktion der GR\u00dcNEN, Drucksache 4/3082. Ich bitte die \nFDP-Fraktion um Einbringung. Herr Morlok, bitte. \n\nSven Morlok, FDP: Herr Pr\u00e4sident! Ich hatte bereits in \nmeinen Ausf\u00fchrungen auf den Antrag hingewiesen. Wir \nsind der Auffassung, dass man sich Gedanken hinsichtlich \nknapper F\u00f6rdermittel machen muss, die F\u00f6rderinstrumen-\nte etwas zu straffen und neu zu ordnen. Es geht nicht nur \num Formulare, sondern es geht auch um eine Straffung \nund Vereinheitlichung der F\u00f6rderinstrumente. Darauf \nmuss man sich langfristig vorbereiten. Deshalb bitten wir \nunserem \u00c4nderungsantrag zuzustimmen. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Vom formalen Ablauf her muss \nder Antrag trotzdem noch einmal eingebracht werden, da \ndie anderen Fraktionen die M\u00f6glichkeit erhalten m\u00fcssen, \nauf den \u00c4nderungsantrag entsprechend zu reagieren. \n\nDeshalb frage ich jetzt: Wird das Wort zum FDP-\n\u00c4nderungsantrag gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. \nDann bitte ich, dass der Antrag der NPD-Fraktion einge-\nbracht wird. Hier wird eine Neufassung der Drucksache \ngew\u00fcnscht. Herr Delle, bitte. \n\nAlexander Delle, NPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Ich habe den Antrag in meiner \nRede schon eingebracht. \u2013  Danke sch\u00f6n. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird zu dem \u00c4nderungsantrag \ndas Wort gew\u00fcnscht? Das ist nicht der Fall. Dann bitte ich \ndie Fraktion GR\u00dcNE, noch einmal offiziell den \u00c4nde-\nrungsantrag einzubringen. \n\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: Ich wiederhole es gern noch \neinmal: Es geht eigentlich darum, dass wir aus den \nErfahrungen mit der GA lernen und vielleicht keine im \nDetail identische Art der Einzelteilpr\u00fcfung f\u00fcr die Investi-\ntionszulage \u00fcbernehmen. Wir m\u00fcssen aber genau \u00fcberle-\ngen, dass wir ein Instrumentarium finden, das behilflich \nist, die Ausr\u00fcstungsinvestitionen, die get\u00e4tigt werden \u2013 \nobwohl eine Firma vielleicht nur eine Lebenszeit von ein \nbis drei Jahren hat und diese Investitionen deswegen \n\u00f6konomisch sinnlos sind \u2013, aus dem Antragsverfahren \nauszumustern. \n\n 2435\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 7. Oktober 2005 \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird dazu das Wort gew\u00fcnscht? \n\u2013 Das ist nicht der Fall. \n\nMeine Damen und Herren! Dann bringe ich zuerst den \nAntrag der NPD-Fraktion, Drucksache 4/3080, zur Ab-\nstimmung, weil es der weitestgehende ist. Es ist eine \nNeufassung beantragt. Wer dem Antrag zustimmen \nm\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Wer ist \ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei Stimmen \ndaf\u00fcr ist der \u00c4nderungsantrag mehrheitlich abgelehnt. \n\nIch lasse jetzt \u00fcber den Antrag der Fraktion der FDP, \nDrucksache 4/3073, abstimmen. Wer dem zustimmt, den \nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \n\u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei Stimmen daf\u00fcr und \nStimmenthaltungen ist der \u00c4nderungsantrag mehrheitlich \nabgelehnt. \n\nIch lasse schlie\u00dflich \u00fcber den Antrag der Fraktion  \nGR\u00dcNE, Drucksache 4/3082, abstimmen. Wer dem \nzustimmt, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. \nWer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei \neiner gr\u00f6\u00dferen Anzahl von Stimmen daf\u00fcr ist der Antrag \nmehrheitlich abgelehnt. \n\nMeine Damen und Herren! Ich lasse jetzt \u00fcber den Antrag \nder Koalition, Drucksache 4/2417, abstimmen. Wer dem \nzustimmt, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. \nWer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei \nwenigen Stimmenthaltungen ist dem Antrag mehrheitlich \nzugestimmt. Damit ist die Drucksache beschlossen und \nder Tagesordnungspunkt 1 beendet. \u2013 Herr Dr. Hahn bitte. \n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS: Herr Pr\u00e4sident! \nIch m\u00f6chte noch eine sachliche Richtigstellung vorneh-\nmen, weil ein Vorwurf hier nicht falsch im Raum stehen \nbleiben darf. Das ist wichtig f\u00fcr das Plenum, weil dies \nhier \u00f6ffentlich erhoben worden ist. Die NPD-Fraktion hat \nvorhin behauptet, dass sie ihren Antrag vor dem Dringli-\nchen Antrag der Linksfraktion zum Arbeitslosengeld II \nund den Zusch\u00fcssen an die Kommunen eingebracht hat. \nDies ist hier erkl\u00e4rt worden. Ich habe hier beide Drucksa-\nchen. Die Drucksache der Linksfraktion.PDS tr\u00e4gt die \nNr. 3079, die Drucksache der NPD die Nr. 3081. Damit ist \nklar, dass unser Antrag fr\u00fcher eingereicht worden ist und \ndie Behauptung von Herrn Leichsenring falsch war. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Dann bitte noch einmal eine \nGegendarstellung. \n\nUwe Leichsenring, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen \nund Herren! Es ist sicherlich m\u00fc\u00dfig, dar\u00fcber zu streiten. \nIch kann Herrn Dr. Hahn anbieten, dass wir zusammen zu \nPD 2 gehen und fragen, wer zuerst eingereicht hat. Wahr \nist, dass nat\u00fcrlich der Dringliche Antrag die niedrigere \nDrucksachennummer erhalten hat, aber wir haben eher \neingereicht. Da k\u00f6nnen wir zu Frau Karge gehen und \nfragen. Sie wird es best\u00e4tigen. \n\n(Beifall bei der NPD \u2013 Unruhe im Saal) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Meine Damen und Herren! Ich \nbitte um Aufmerksamkeit. \u2013 Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 2 \n\nHartz IV und Jugendliche bis zur Vollendung des 25. Lebensjahres \nDrucksache 4/1131, Antrag der Linksfraktion.PDS,  \n\nmit Stellungnahme der Staatsregierung \n\nDie Fraktionen k\u00f6nnen wie immer dazu Stellung nehmen. \nEs beginnt die Linksfraktion.PDS, danach CDU, SPD, \nNPD, FDP, GR\u00dcNE und die Staatsregierung. Die Debatte \nist er\u00f6ffnet. Ich bitte jetzt, das Wort zu nehmen. Bitte \nsch\u00f6n, Frau Lay. \n\nCaren Lay, Linksfraktion.PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! Das Thema Hartz IV debattieren wir \nheute sicherlich nicht zum ersten Mal, aber es ist in den \nletzten Wochen erstaunlich viel passiert. Anfangs galt \nHartz IV ja als so eine Art \u201eheilige Kuh\u201c, als das zentrale \nReformprojekt, als das vermeintliche Jobwunder, dessen \nErfolg permanent beschworen wurde, auch wenn er sich \nbis heute nicht einstellen m\u00f6chte. Im Wahlkampf dann \n\u00fcbernahmen SPD und GR\u00dcNE mindestens einige der \n\u00c4nderungsvorschl\u00e4ge, die wir hier gemacht und die sie \nselbst zuvor im Landtag abgelehnt haben. Ob das nun mit \ndem Wahlkampf zu tun hat oder ob es eben bei einigen \netwas l\u00e4nger dauert, bis der Groschen f\u00e4llt, sei dahinge-\nstellt. Hauptsache, die Dinge entwickeln sich in die \nrichtige Richtung. \n\nEinigkeit zeichnet sich auch ab bei der uns\u00e4glichen Frage \nder R\u00fcckforderungen der Kommunen, was die Kosten der \nUnterkunft anbelangt. Ich m\u00f6chte einfach an dieser Stelle \nnoch einmal sagen, dass ich es vor diesem Hintergrund \n\u00e4u\u00dferst schade finde, dass Sie unserem Dringlichen \nAntrag nicht zustimmen konnten. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nIch musste in der Zeitung lesen \u2013 Journalisten schreiben \nes inzwischen schon in die Zeitung \u2013, dass es langweilig \nsei im Landtag. Schauen Sie sich die Pressereihen an, da \nist seit Tagen g\u00e4hnende Leere. Da muss ich sagen, es w\u00e4re \ndoch sch\u00f6n gewesen, wenn Sie einmal \u00fcber Ihren Schat-\nten gesprungen w\u00e4ren und der Dringlichkeit unseres \nAntrages zugestimmt h\u00e4tten, auch wenn er von der \nLinksfraktion.PDS stammt. Dann w\u00e4re ja wenigstens \nwieder etwas mehr Leben in die Bude gekommen. Dar-\n\u00fcber h\u00e4tten sich nicht nur die Journalisten gefreut, son-\ndern auch die Leute; weil sie festgestellt h\u00e4tten, dass man \nselbst im Landtag schnell und flexibel handeln kann. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\n 2436\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 7. Oktober 2005 \n\nKommen wir zu unserem Antrag. Was wurde verspro-\nchen? Ich zitiere hier aus einer Brosch\u00fcre des BMWA \nzum Thema Hartz IV \u2013 sie tr\u00e4gt im \u00dcbrigen den Titel \n\u201eMenschen in Arbeit bringen\u201c: \u201eJunge Menschen profitie-\nren ganz besonders von der gezielten Unterst\u00fctzung \nHilfebed\u00fcrftiger.\u201c \u2013 Gemeint ist Hartz IV, wer es nicht \nglauben mag. \u2013 \u201eBeantragende unter 25 sind umgehend in \neinen Ausbildungsplatz, ein Praktikum oder einen Zusatz-\njob mit Qualifizierung zu vermitteln. Das ist nicht nur ein \nVersprechen, sondern eine Pflichtaufgabe. So erhalten \nrund 500 000 Jugendliche eine berufliche Perspektive.\u201c \n\nSo weit die Theorie, meine Damen und Herren. Jetzt \nkommt die Praxis, denn die aktuellen Arbeitsmarktzahlen \nsind alarmierend. Nehmen wir zum Beispiel Chemnitz. \nDort war die Jugendarbeitslosigkeit noch nie so hoch wie \nim September 2005 \u2013 innerhalb eines Jahres eine Steige-\nrung um 63 %, sachsenweit eine Steigerung der Jugend-\narbeitslosigkeit um 14 %, bei den unter 25-J\u00e4hrigen gar \num 35 %. Dies kann nicht allein ein statistischer Effekt \nsein. \n\nWer die angeblichen Verbesserungen durch Hartz IV f\u00fcr \nJugendliche zum Pr\u00fcfstand dieses Gesetzes macht, der \nmuss jetzt auch bereit sein, sich genau an diesen Zahlen \nmessen zu lassen. Wer dann immer noch nicht zugeben \nkann, dass Hartz IV ein Flop ist, dem kann ich auch nicht \nmehr helfen. Man muss f\u00fcr Sie hoffen, dass die Jugendli-\nchen den Rechtsanspruch auf eine Vermittlung nicht \neinl\u00f6sen, schon gar nicht alle 55 000 Jugendlichen in \nSachsen auf einmal; denn sonst bekommen wir hier ein \ngro\u00dfes Problem. \n\nDie Jugendarbeitslosigkeit, meine Damen und Herren, ist \neines der dringlichsten Probleme. Um dies zu beheben, ist \neine Reihe von Ma\u00dfnahmen notwendig. Wir schlagen in \nunserem Antrag einige Ma\u00dfnahmen vor, die wir f\u00fcr \nmehrheitsf\u00e4hig halten. Denn: Es sollte selbstverst\u00e4ndlich \nsein, dass Ausbildung Vorrang vor einem Praktikum oder \neinem Ein-Euro-Job hat. Nur \u2013 so steht es eben nicht im \nGesetz. Dort sollte es aber genauso deutlich fixiert sein. \nDa kommt doch niemand darum herum, zumal das Spar-\nprinzip n\u00e4mlich im Gesetz verankert ist. Dies verf\u00fchrt \ngeradezu dazu, dass Jugendliche in die uns\u00e4glichen \nEin-Euro-Jobs vermittelt werden, statt sie nachrangig zu \nanderen Ma\u00dfnahmen zu behandeln. Sonst geht der Schuss \nnach hinten los. \n\nEin niedrig qualifizierter Ein-Euro-Job bringt p\u00e4dago-\ngisch gar nichts, erst recht nicht, wenn er ohne Qualifizie-\nrungsma\u00dfnahmen durchgef\u00fchrt wird. Daf\u00fcr bereinigt er \ndie Statistik und \u2013 was noch schlimmer ist \u2013 er \u00fcbt Zwang \naus. Denn wer nicht pariert, muss mit Leistungsk\u00fcrzungen \nbis zu 30 % rechnen. In Sachsen ist dies schon bei \n250 Jugendlichen der Fall. Dabei haben noch nicht alle \nLandkreise gemeldet. Sie sagen: sehr richtig! nach dem \nMotto: Wer nicht arbeitet, der soll auch nicht essen! \nDieses autorit\u00e4re Element bei Hartz IV, Herr Lehmann, \nhaben wir als Linksfraktion.PDS schon immer kritisiert. \nDabei bleiben wir auch. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nEs kann doch nicht sein, dass Jugendliche, deren Familien \nvon Hartz IV betroffen sind, wieder weggeschickt wer-\nden, wenn sie bei der Agentur eine Berufsberatung w\u00fcn-\nschen. Die einen Jugendlichen bekommen eine qualifi-\nzierte Beratung bei der Agentur, die anderen werden zum \nAmt der Optionskommune geschickt, deren Mitarbeiter \nf\u00fcr die Berufsberatung \u00fcberhaupt nicht ausgebildet sind. \nEs kann doch nicht angehen, dass es Jugendliche erster \nund zweiter Klasse gibt. Diese Stigmatisierung von sozial \nschwachen Jugendlichen muss endlich ein Ende haben. \nDas ist eine Forderung, zu der sich selbst die Bundesagen-\ntur f\u00fcr Arbeit hinrei\u00dfen lie\u00df. Es bestand hier ganz einfach \neine Regelungsl\u00fccke, die im Interesse der jungen Leute \ndringend geschlossen werden muss. Auch der Bundesrat \nhat hier schon entsprechende Nachbesserungen gefordert. \nDas ist der Diskontinuit\u00e4t anheim gefallen und muss so \nschnell wie m\u00f6glich eingef\u00fchrt werden. \n\nDie Staatsregierung teilt die Kritik an diesem Missstand, \nsodass uns ihre Zustimmung hier sicher sein d\u00fcrfte. \n\nDrittens geht es um die Frage der Ferienjobs. Wir haben \nhier im Hohen Haus schon einmal auf der Grundlage \neines Antrages der FDP-Fraktion dar\u00fcber debattiert. \nUnser Antrag ist etwas \u00e4lter, aber wir behandeln ihn erst \njetzt. Wir haben damals einstimmig beschlossen, dass die \nAnrechung der Eink\u00fcnfte f\u00fcr Ferienjobs auf das Einkom-\nmen einer Bedarfsgemeinschaft nicht hinnehmbar ist. Es \nist erstens demotivierend f\u00fcr die jungen Leute und zwei-\ntens auch eine Wiederbelebung der Sippenhaft. \n\nMeine Damen und Herren! Wir m\u00fcssen eigentlich nicht \nviele Worte dar\u00fcber verlieren. Ich lese aber mit Irritation \nin der Stellungnahme der Staatsregierung zu unserem \nAntrag \u2013 Herr Jurk hat das damals unterschrieben \u2013, diese \nRegelung sei sachgerecht. Insofern bin ich gespannt, was \nuns Herr Jurk oder Frau Orosz heute zu diesem Thema zu \nsagen haben. \n\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der CDU-Fraktion das \nWort. Herr Krau\u00df, bitte. \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \ngeehrten Damen und Herren! 55 000 Jugendliche sind in \nSachsen arbeitslos. Diese hohe Zahl von jungen Leuten \nohne Jobs ist f\u00fcr uns als CDU-Fraktion eine gro\u00dfe  \nHerausforderung, wenngleich wir wissen, dass die Politik \nallein dieses Problem nicht bew\u00e4ltigen kann. \n\nBei aller berechtigten Kritik an den Arbeitsmarktrefor-\nmen, die Sachsen auch im Bundesrat deutlich gemacht \nhat, hat Hartz IV f\u00fcr junge Menschen Verbesserungen \ngebracht. So sind junge Leute unter 25 Jahren unverz\u00fcg-\nlich in Arbeit, Ausbildung oder eine Arbeitsgelegenheit zu \nvermitteln. Frau Lay hat auf diesen Rechtsanspruch \nhingewiesen. \n\n(Alexander Delle, NPD, lacht.) \n\n 2437\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 7. Oktober 2005 \n\nDer Betreuungsschl\u00fcssel hat sich verbessert. Ein Berater \nhat 75 Jugendliche zu betreuen. Dieser Betreuungsschl\u00fcs-\nsel wird weitestgehend erreicht. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: Was?) \n\n\u2013 Das sagt auch die Arbeitsgemeinschaft f\u00fcr Jugendhilfe. \nDas ist nicht nur meine Meinung. \n\nDamit ist eine individuellere Betreuung und Begleitung \nm\u00f6glich, und zwar besser als bei \u00e4lteren Arbeitslosen. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfra-\nge, Herr Krau\u00df? \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Herr Gansel. \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Herr Krau\u00df, ich m\u00f6chte Sie \nfragen, ob Ihnen aktuelle Zeitungsberichte bekannt sind, \ndenen zufolge insbesondere durch Hartz IV in Mittel-\ndeutschland mittlerweile jeder vierte Jugendliche in \nArmut lebt. Weiter m\u00f6chte ich Sie fragen, welche politi-\nschen R\u00fcckschl\u00fcsse die CDU daraus zum Thema Jugend-\narbeitslosigkeit und Jugendverarmung in Sachsen zieht. \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Ich bin gerade dabei, Ihre \nzweite Frage zu beantworten. Ich bin erst am Anfang \nmeiner Rede. Wenn Sie sich ein bisschen gedulden und \nzuh\u00f6ren, werden Sie erfahren, welche R\u00fcckschl\u00fcsse wir \ndaraus ziehen wollen. Die erste Frage hatte ich in meinem \nersten Satz beantwortet. \n\nMit Arbeitslosen ist eine Eingliederungsvereinbarung \nabzuschlie\u00dfen. Auch das steht im SGB II. Wir begr\u00fc\u00dfen \ndas, weil damit passgenau auf die F\u00e4higkeiten und Fertig-\nkeiten, aber auch den individuellen Hilfebedarf der \nJugendlichen eingegangen wird. Wenn die ARGEs erst \nmit 62 % der Jugendlichen eine Eingliederungsvereinba-\nrung abgeschlossen haben, dann scheint mir diese Quote \nzu gering zu sein. Hier gibt es noch Handlungsbedarf. \n\nKlar ist, wer einen Ausbildungsplatz hat, der hat wesent-\nlich bessere Chancen, einen Arbeitsplatz zu erhalten. Es \nist wie beim Impfen. Eine Ausbildung vermindert deutlich \ndas Risiko, arbeitslos zu werden. Eine Zahl mag das \nverdeutlichen. Mehr als die H\u00e4lfte der Menschen im \nOsten, die keinen Berufsabschluss haben, sind arbeitslos. \nBei Facharbeitern und Akademikern ist diese Quote weit \ngeringer. Ich halte es deshalb f\u00fcr fatal, wenn gesagt wird, \ndass es keinen Sinn h\u00e4tte, sich in der Schule anzustrengen \nund eine Ausbildung zu machen, weil man danach ohne-\nhin arbeitslos w\u00e4re. Diese Einstellung ist grundfalsch. \nWer solchen Pessimismus verbreitet, der vers\u00fcndigt sich \nan der jungen Generation. \n\n(Beifall bei der CDU und den GR\u00dcNEN) \n\nEin guter Schulabschluss und eine ordentliche Ausbildung \nsind das beste R\u00fcstzeug f\u00fcr das k\u00fcnftige Leben. \n\n(Heinz Lehmann, CDU: Sehr richtig!) \n\nDie beste Ausbildung ist eine duale Ausbildung. Sie hat \nsich bew\u00e4hrt. Die duale Ausbildung erleichtert den Ein-\nstieg in den ersten Arbeitsmarkt. In L\u00e4ndern, in denen es \n\nkeine duale Ausbildung gibt, ist die Jugendarbeitslosigkeit \nweit h\u00f6her. Ich denke da an Frankreich, Italien, Griechen-\nland oder Spanien. \n\nUmso trauriger ist es, dass die duale Ausbildung in \nDeutschland derzeit eine Schw\u00e4chephase durchlebt. \nWaren vor zehn Jahren noch 70 % der Ausbildungspl\u00e4tze \nim dualen System, so sind es gegenw\u00e4rtig nur noch 40 %. \n\nGerade im Bereich des Handwerks gehen Ausbildungs-\npl\u00e4tze verloren. Diese Entwicklung ist beunruhigend. \n\n(Beifall des Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\nWenn junge Menschen ihre Ausbildung abgeschlossen \nhaben, dann ist es dennoch nicht leicht, auf dem Arbeits-\nmarkt Fu\u00df zu fassen. \n\n(Interne Wortwechsel zwischen  \nAbgeordneten der FDP und Stefan Brangs, SPD \u2013 \n\nHeiterkeit bei der FDP) \n\n\u2013 Herr Kollege Brangs hat einen Beitrag geleistet, den ich \njetzt nicht verstanden habe. \n\nIch sage es noch einmal, damit es verst\u00e4ndlich wird: \nWenn junge Menschen die Ausbildung abgeschlossen \nhaben, ist es dennoch nicht leicht, auf dem Arbeitsmarkt \nFu\u00df zu fassen, insbesondere wenn sie eine \u00fcberbetriebli-\nche Ausbildung hatten. F\u00fcr sie ist es schwer in die Fes-\ntung der Arbeitsmarktbesitzer vorzusto\u00dfen. Wer einmal in \ndieser Festung ist, hat es in der Regel geschafft. Wer \ndrau\u00dfen ist, hat Pech gehabt. Deswegen sind gerade junge \nMenschen die Leidtragenden von starren K\u00fcndigungsre-\ngelungen, die leider das Gegenteil von dem bewirken, \nwozu sie einst geschaffen wurden, n\u00e4mlich den Menschen \nzu dienen. \n\nIn der Bundesrepublik wurden Jahr f\u00fcr Jahr die Mauern \nh\u00f6her gebaut, damit die Arbeitnehmer besser gesch\u00fctzt \nwerden. Man hat aber vergessen, dass au\u00dferhalb der \nFestung Menschen sind \u2013 Arbeitslose, Jugendliche \u2013, \ndenen es umso schwerer f\u00e4llt, die Festungsmauern zu \n\u00fcberwinden, je h\u00f6her diese Mauern sind. So verhindern \ngut gemeinte Regelungen Besch\u00e4ftigung. Deswegen muss \ndie Mauer der Festung Arbeitsmarkt um ein paar Reihen \nabgetragen werden, damit junge Leute es leichter haben, \neinen Job zu bekommen. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der FDP \u2013 \nBeifall des Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Wie Kollege \nMorlok gestern bereits gesagt hat, sollten die Betriebe an \nmorgen denken und Ausbildungspl\u00e4tze anbieten. Die \nmeisten Unternehmen tun das auch. Aber manchen fehlt \nleider diese Weitsicht. \n\nDer Pr\u00e4sident des Bundesinstitutes f\u00fcr Berufsbildung \nsagte k\u00fcrzlich in einem Interview ganz richtig: \u201eNach \n2007 werden die Unternehmen den Jugendlichen den \nroten Teppich ausrollen, weil ihnen wegen des Geburten-\nr\u00fcckgangs Fachkr\u00e4fte fehlen.\u201c \n\nFreya-Maria Klinger hatte gestern bereits auf die Studie \nder Universit\u00e4t Jena hingewiesen, wonach ab 2010 in der \n\n 2438\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 7. Oktober 2005 \n\nRegion Chemnitz-Zwickau 10 000 Fachkr\u00e4fte im verar-\nbeitenden Gewerbe fehlen werden. Kluge Unternehmen \nbauen deswegen vor und bilden aus. Ich kann deshalb nur \nan jeden Unternehmer appellieren: Bilden Sie aus! Das \nsollten Unternehmer nicht aus Gro\u00dfherzigkeit tun, son-\ndern aus wohlverstandenem Eigeninteresse. \n\n(Beifall der Abg. Regina Schulz, \nLinksfraktion.PDS) \n\nSo wie der B\u00e4cker seine Br\u00f6tchen nicht aus Mitleid \nverkauft, sondern \u2013 ganz legitim \u2013 um Geld zu verdienen, \nso soll der Unternehmer nicht aus Mitleid junge Leute \nausbilden, sondern weil sein Unternehmen sonst keine \nZukunft hat. \n\n(Beifall des Abg. Stefan Brangs, SPD \u2013 Beifall  \nbei der CDU \u2013 Stefan Brangs, SPD:  \n\nJetzt habt ihr aufgepasst!) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Uns geht es \ndarum, dass junge Menschen Ausbildung und Arbeit \nhaben. \n\nIch habe das Gef\u00fchl, es h\u00f6ren zu wenige zu, wenn immer \nnur Herr Brangs Applaus spendet. Aber er versteht meine \nArgumente, das freut mich. \n\n(Stefan Brangs, SPD: Sehr gut erkannt! \u2013  \nUwe Leichsenring, NPD: Das ist schlecht!) \n\nUns geht es darum, dass junge Menschen Ausbildung  \nund Arbeit haben. Dann werden sie auch keine  \nHartz-IV-Empf\u00e4nger. Diesen Perspektivwechsel w\u00fcrde \nich mir auch bei der PDS w\u00fcnschen. Es kann doch nicht \nin erster Linie darum gehen, dass sich der Landtag mit der \nFrage besch\u00e4ftigt, wie Jugendliche mit Hartz IV leben, \nwie sie also au\u00dferhalb der Festung Arbeitsmarkt zurecht-\nkommen. Es muss uns in erster Linie darum gehen, dass \nJugendliche Ausbildung und Arbeit haben und gar nicht \nerst zu Hartz-IV-Empf\u00e4ngern werden. \n\n(Beifall bei der CDU, der Linksfraktion.PDS  \nund vereinzelt bei der SPD) \n\nLiebe Genossen von der Linksfraktion! Sie haben das \nThema von der falschen Seite aufgezogen. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfra-\nge, Herr Krau\u00df? \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Ja. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Bitte, Herr Dr. Hahn. \n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS: Herr Kollege \nKrau\u00df, in der Forderung, die Sie eben aufgestellt haben, \nsind wir uns sicher alle einig. Aber ich m\u00f6chte Sie fragen, \nob es nicht so ist, dass, wenn es Hartz-IV-Empf\u00e4nger gibt \nund darunter junge Leute sind, dann das Parlament die \nPflicht hat \u2013 und zwar auch die Opposition \u2013, sich der \nkonkreten Probleme dieser Menschen anzunehmen und \ndaf\u00fcr Sorge zu tragen, dass die gr\u00f6\u00dften Schwierigkeiten \naus dem Weg geschafft werden. Gibt es solche Schwie-\nrigkeiten oder gibt es sie nicht? \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Es ist legitim, dass sich der \nLandtag mit der Frage besch\u00e4ftigt, wie die Hartz IV-\nEmpf\u00e4nger leben und wie dieses Niveau verbessert \nwerden kann. Aber ich w\u00fcrde mir w\u00fcnschen, dass Sie sich \nmit der gleichen Anstrengung und vielleicht ein bisschen \nmehr mit der Frage besch\u00e4ftigen: Wie bekommen wir \ndiese Leute aus Hartz IV heraus, sodass sie in Ausbildung \nund Arbeit kommen? Da h\u00f6re ich von der PDS relativ \nwenig. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nDeswegen und weil der Antrag aus unserer Sicht auch \neinige handwerkliche Fehler hat, werden wir ihn ableh-\nnen. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der SPD) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der SPD \ndas Wort. Frau Dr. Raatz, bitte. \n\nDr. Simone Raatz, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Zun\u00e4chst habe \nich mit Genugtuung wahrgenommen, dass die Linksfrak-\ntion.PDS den Wahlkampf erst einmal beendet hat; denn \nich kann mich erinnern, dass der einzige Slogan in ihrem \nWahlkampf \u201eHartz IV muss weg!\u201c war. Jetzt ist es so, \ndass sich die Linksfraktion.PDS mit diesem Thema \nintensiv befasst und in dem Antrag, der uns hier vorliegt, \nVorschl\u00e4ge unterbreitet, wie man aus Hartz IV ihrer \nMeinung nach das eine oder andere eventuell noch besser \nmachen kann. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfra-\nge? \n\nDr. Simone Raatz, SPD: Ja. \n\nCaren Lay, Linksfraktion.PDS: Sehr geehrte Frau \nKollegin! K\u00f6nnen Sie sich daran erinnern, dass die \nLinksfraktion.PDS im S\u00e4chsischen Landtag sehr wohl \nbeantragt hat, dass Initiativen ergriffen werden, dass \nHartz IV wegkommt, dass aber alle anderen diesen Antrag \nabgelehnt haben und es seitdem in der Tat keine andere \nFraktion in diesem Hohen Hause gibt, die sich mit so viel \nSorgfalt und so viel Engagement einer Nachbesserung \nvon Hartz IV widmet, selbstverst\u00e4ndlich, um im Interesse \nder Betroffenen die schlimmsten Auswirkungen zu \nverhindern? \n\n(Vereinzelt Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nDr. Simone Raatz, SPD: Ich kann hier meine Wahrneh-\nmung wiedergeben, die folgenderma\u00dfen ist: Sie ist genau-\nso, wie Sie es eben gesagt haben: dass nat\u00fcrlich Hartz IV \nvon Anfang an f\u00fcr Sie ein totgeborenes Kind war, Sie \nHartz IV nie akzeptiert haben und jetzt im S\u00e4chsischen \nLandtag \u2013 es mag sein, dass Sie da vielleicht eine andere \n\n 2439\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 7. Oktober 2005 \n\nPosition einnehmen als Ihre Bundespartei \u2013 versuchen, \ndoch an Hartz IV das eine oder andere zu korrigieren. \n\nAber unabh\u00e4ngig von diesen parteipolitischen Betrach-\ntungsweisen macht doch die Debatte heute deutlich \u2013 ich \ndenke, dass alle Fraktionen sich darin einig sind, wir \nhaben es auch gestern in der Debatte zur Berufsorientie-\nrung geh\u00f6rt \u2013, dass die Bek\u00e4mpfung der Jugendarbeitslo-\nsigkeit oberstes Ziel ist und wir, die Koalition, dieses Ziel \nmit allen uns zur Verf\u00fcgung stehenden Mitteln nat\u00fcrlich \nunterst\u00fctzen und begleiten werden. \n\nDas hat nichts damit zu tun, dass wir die Augen vor der \nRealit\u00e4t verschlie\u00dfen. Mein Kollege Herr Krau\u00df hat dazu \nauch schon einiges dargelegt. Ich denke, wer Zeitung oder \nauch Berichte liest, wei\u00df, dass die Arbeitslosigkeit junger \nMenschen im Alter von 15 bis 24 Jahren in vielen L\u00e4n-\ndern Europas bedenkliche Ausma\u00dfe angenommen hat. \nMan kann noch lange nicht davon sprechen, dass wir der \nL\u00f6sung des Problems so richtig auf der Spur sind. \n\nSo lag die Arbeitslosenquote Jugendlicher in Deutschland \n2004 bei 11,7 %, im EU-Durchschnitt waren es 15,6 %. \nDas ist schon eine dramatische Zahl. Hervorzuheben ist \u2013 \nauch das haben wir gestern geh\u00f6rt \u2013, dass es besonders \nJugendlichen mit einem geringen oder gar keinem Schul-\nabschluss besonders schwer f\u00e4llt, einen Ausbildungsplatz \nzu finden. Das best\u00e4tigt sich auch in Sachsen. \n\nSo gab es im August 2005 in Sachsen insgesamt \n55 000 Arbeitslose unter 25 Jahren und davon \u00fcber 46 % \nim Anwendungsbereich des SGB II. Da zeigt sich das \neigentliche Problem, denn gerade von diesen 46 % oder \n25 600 arbeitslosen Jugendlichen im Anwendungsbereich \ndes SGB II hatten nur 15 % keinen Abschluss und 76 % \nverf\u00fcgten \u00fcber einen Hauptschulabschluss bzw. die \nMittlere Reife. Nur etwa 1 150 Personen besa\u00dfen eine \nFachhochschul- oder Hochschulreife, und 11 000 von \ndiesen Jugendlichen waren ganz ohne Ausbildung. \n\nBedenklich ist au\u00dferdem, wenn man in die Statistik \nschaut, dass 13 000 der 25 600 Jugendlichen bereits \u00fcber \nein halbes Jahr arbeitslos sind. Hier muss man dringend \netwas tun. \n\nAuch in der Vergangenheit haben wir uns diesem Problem \nintensiv zugewendet. Wenn wir uns den vorliegenden \nAntrag der Linksfraktion.PDS anschauen, ist es meiner \nMeinung nach nicht die L\u00f6sung, die hier vorgeschlagen \nwird. Zum Beispiel m\u00f6chte die Linksfraktion.PDS das \nGesetz Hartz IV an Stellen modifizieren, die geregelt \nsind. So fordert die Linksfraktion.PDS, dass die Aufnah-\nme einer Ausbildung generell einer Arbeitsgelegenheit \nvorzuziehen ist. Nachher werde ich noch einmal etwas zu \ndem Wort \u201egenerell\u201c sagen; mein Kollege ging bereits \ndarauf ein. Der \u00a7 3 des SGB II regelt das schon. Damit ist, \nso denke ich, zum Beispiel dieser erste Anstrich des \nPunktes 2 des Antrages schon hinf\u00e4llig. Aber unabh\u00e4ngig \ndavon muss die zentrale Strategie im Kampf gegen die \nArbeitslosigkeit in einer verbesserten Schulbildung \nliegen, die die Ausbildungsf\u00e4higkeit der Schulabg\u00e4nger \ngew\u00e4hrleistet. \n\nSchaut man sich eine repr\u00e4sentative Umfrage der Ber-\ntelsmann-Stiftung an, so zeigt sich, dass Ausbildung und \nBerufsentscheidung ein wichtiges Thema bei den 14- bis \n20-J\u00e4hrigen sind. Das streiten wir manchmal ab, aber es \nist so. Dabei sind 37 % der Jugendlichen nicht sicher, \neinen Ausbildungsplatz zu bekommen, der ihren Vorstel-\nlungen entspricht, 45 % zweifeln daran, dass sie nach der \nAusbildung einen Arbeitsplatz finden werden. \n\nDie Arbeitsplatzunsicherheit ist also unter den Jugendli-\nchen gr\u00f6\u00dfer als die in Bezug auf die Ausbildungsplatzsi-\ntuation. Was die Ursache f\u00fcr diese Einsch\u00e4tzung betrifft, \nso sind 81 % der Jugendlichen der Ansicht, dass es nicht \ngen\u00fcgend Arbeitspl\u00e4tze gibt, nur 9 % sehen in den eige-\nnen ungen\u00fcgenden schulischen Leistungen den Grund, \nberuflich das gew\u00fcnschte Ziel vielleicht nicht zu errei-\nchen. \n\nGenau darin liegt nach meiner Meinung eine Fehlein-\nsch\u00e4tzung, denn Unternehmen und Statistiken berichten \nanderes. So verf\u00fcgen unvermittelte Bewerber h\u00e4ufig \u00fcber \nproblematische Schulabschl\u00fcsse und genau das muss man \nden jungen Leuten deutlicher machen als bisher. Gleich-\nzeitig gilt auch, dass die berufliche Ausbildung nicht auf \nDauer Defizite bei den Qualifikationen und der Kompe-\ntenz ausgleichen kann, die bereits in fr\u00fcherer Zeit, zum \nBeispiel in der Schulzeit, entstanden sind. Ich denke, dazu \nhaben wir hier schon einiges gesagt. Wir sind in Sachsen \nauf einem vern\u00fcnftigen Weg. \n\nWir m\u00fcssen uns au\u00dferdem vor Augen halten, dass \nschlechte Bewerber die Ausbildungsbereitschaft der \nBetriebe enorm mindern. Bereits heute haben 50 % der \nerfolglosen Bewerber Notendurchschnitte in den Hauptf\u00e4-\nchern von Vier und schlechter. Das ist eine dramatische \nSituation. \n\nViele Arbeitspl\u00e4tze konnten 2004 nicht besetzt werden \u2013 \nes ist von etwa 2 000 die Rede \u2013, da es an ausbildungsf\u00e4-\nhigen Bewerbern fehlte. Auf der anderen Seite haben wir \nviele Jugendliche, die eine Arbeit suchen und nicht \ngenommen werden. Wir k\u00f6nnen heute sagen, dass Bewer-\nber mit guten schulischen Leistungen in Sachsen auf \njeden Fall eine M\u00f6glichkeit haben, einen Wunschausbil-\ndungsplatz zu erhalten. Aber wir sind uns darin einig, dass \njunge Menschen, auch wenn sie eine nicht so gute Schul-\nausbildung haben, trotzdem eine Chance brauchen, um \nerfolgreich in das Berufsleben zu starten. \n\nBundes- und auch Staatsregierung besch\u00e4ftigen sich seit \nlanger Zeit mit Fragen der Jugendarbeitslosigkeit. Ich \nm\u00f6chte an dieser Stelle an die Ausbildungsplatzoffensive \nder Bundesregierung erinnern. Dadurch sind immerhin im \nvergangenen Jahr 200 000 zus\u00e4tzliche Ausbildungspl\u00e4tze \nin Deutschland geschaffen worden. Im Februar dieses \nJahres bildete das SMWA gemeinsam mit dem SMS einen \nLandesbeirat zur Umsetzung von Hartz IV in Sachsen. \nDer Beirat ist sich darin einig, dass es f\u00fcr jeden jungen \nMenschen in Sachsen nach dem Schulabschluss oder nach \ndem Ausscheiden aus einer Ausbildung eine Chance zur \nIntegration in den ersten Arbeitsmarkt geben muss. Erst \nwenn alle M\u00f6glichkeiten der integrativen Arbeitsmarktpo-\n\n 2440\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 7. Oktober 2005 \n\nlitik im Einzelfall ausgesch\u00f6pft worden sind, sollte jedem \nJugendlichen und jungen Erwachsenen bis 25 Jahre eine \nArbeitsgelegenheit vermittelt werden. Zum Teil mag das \neine Notl\u00f6sung sein, auf der anderen Seite \u2013 mein Kollege \nHerr Krau\u00df hat das schon gesagt \u2013 ist es nat\u00fcrlich auch \neine Chance f\u00fcr die jungen Leute zu zeigen, was in ihnen \nsteckt. \n\nDazu ein Beispiel aus dem Landkreis Freiberg. Eine \nBesch\u00e4ftigungsgesellschaft in Freiberg besch\u00e4ftigt derzeit \n94 Jugendliche unter 25 Jahren, das sind 11,5 % der \nGesamtbesch\u00e4ftigten. Dieses Verh\u00e4ltnis zeigt erst einmal, \ndass im Landkreis Freiberg die Priorit\u00e4t Ausbildung und \nArbeitsplatz vor Besch\u00e4ftigung praktiziert wird. Wenn \naber schon Ausbildungspl\u00e4tze und Arbeitspl\u00e4tze nicht in \nausreichender Form zur Verf\u00fcgung stehen, ist es immer \ng\u00fcnstiger, eine gemeinn\u00fctzige Besch\u00e4ftigung zu gew\u00e4hren \noder auch zu verlangen. Das entwickelt bei den jungen \nLeuten Verantwortungsbewusstsein und Integration in \ngemeinschaftliche Prozesse, die es ihnen sp\u00e4ter erm\u00f6gli-\nchen und erleichtern, eine berufliche T\u00e4tigkeit zu erhal-\nten. \n\nDarum, denke ich, sind \u2013 darauf bin ich vorhin schon \neingegangen \u2013 der erste Anstrich unter Punkt 2 und das \nWort \u201egenerell\u201c hier realit\u00e4tsfern. \n\nWie schon gesagt wurde: Man kann nicht nur den Staat \nimmer zur L\u00f6sung von Problemen auffordern, gerade im \nBereich der Jugendarbeitslosigkeit und -ausbildung. Hier \ntragen auch die Unternehmen ihre Verantwortung. Das \nwill ich nicht noch einmal wiederholen; dazu ist genug \ngesagt worden. \n\nZum zweiten Anstrich unter Punkt 2: Sicherlich liegt \ndarin ein Problem. Es ist so, dass bei Hartz IV nat\u00fcrlich \nauch handwerkliche Fehler gemacht wurden. Da ist die \nSPD nie die Partei oder Fraktion gewesen, die das bestrit-\nten hat. Aber auf der anderen Seite gibt es sehr gute \nDinge, die man auch hier in Sachsen verallgemeinern \nkann. Es wurde zum Beispiel eine Vereinbarung auf \nverschiedenen Ebenen zwischen optierenden Kommunen \nund Arbeitsagenturen getroffen, eben gerade in der \nBerufsvermittlung zusammenzuarbeiten. Das klappt sehr \ngut. \n\nZu dem dritten Anstrich wurde schon etwas gesagt. \nZun\u00e4chst war er Inhalt eines Antrages der FDP, der hier \nnoch einmal aktualisiert bzw. aufgerufen wird. Und es \ngibt ja \u2013 das wissen Sie auch, Frau Lay \u2013 seit 1. Oktober \nneue Freibetragsregelungen, die Ihren dritten Punkt im \nEndeffekt erledigen, sodass wir aufgrund der Nicht-\naktualit\u00e4t Ihres Antrages diesen in der Koalition ablehnen \nwerden. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD  \nund der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der NPD \ndas Wort; Herr Apfel, bitte. \n\nHolger Apfel, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \nHerren! Der vorliegende Antrag und die Reaktion der \nStaatsregierung machen die ganze Unzul\u00e4nglichkeit der \nHartz-IV-Gesetzgebung offensichtlich. Wie gro\u00df die \nL\u00fccke zwischen Anspruch und Wirklichkeit ist, wird vor \nallem daran ersichtlich, dass Staatsminister Jurk kaum in \nder Lage ist, genaue Zahlen zu nennen. Au\u00dfer der fast \nschon rituellen Handlung, sich in Allgemeinpl\u00e4tze zu \nverlieren, ist nichts zu erkennen. \n\nWenn man nun einmal davon ausgeht, dass es allein in \nSachsen wohl weit mehr als 20 000 junge Menschen \ngeben muss, die als erwerbsf\u00e4hige Hilfsbed\u00fcrftige bis \n25 Jahre gelten, wird das ganze Ausma\u00df der Ausbildungs- \nund Besch\u00e4ftigungskatastrophe offenbar. \n\nWas tut nun die Politik? Sie freut sich dar\u00fcber, dass es bei \n\u00fcber 90 % der F\u00e4lle zu einer Eingliederungsvereinbarung \nund zu Gespr\u00e4chen gekommen sei. Doch mit solchen \nGespr\u00e4chen allein ist f\u00fcr Jugendliche noch nichts gewon-\nnen. Solche Psyeudoerfolge t\u00e4uschen vielmehr dar\u00fcber \nhinweg, dass die Hartz-IV-Gesetze gerade f\u00fcr junge \nMenschen besonders sch\u00e4dliche Regelungen enthalten, \ndie die Frage aufwerfen, wer sich solch einen kontrapro-\nduktiven Unsinn eigentlich ausgedacht hat. \n\nJugendliche unter 25 Jahren m\u00fcssen nach den Hartz-\nGesetzen sofort auf einen Arbeits- oder Ausbildungsplatz \nvermittelt werden, notfalls in eine Ma\u00dfnahme. Wenn kein \nAusbildungs- oder Arbeitsplatz vermittelt werden kann, \nk\u00f6nnen Jugendliche zu so genannten Arbeitsgelegenheiten \nvermittelt werden. W\u00f6rtlich hei\u00dft es \u2013 Zitat: \u201eF\u00fcr Hilfs-\nbed\u00fcrftige, die keine Arbeit finden k\u00f6nnen, sollen Ar-\nbeitsgelegenheiten geschaffen werden.\u201c \n\nArbeitsgelegenheiten gibt es in drei Varianten, wobei die \nEin-Euro-Jobs die zahlenm\u00e4\u00dfig gr\u00f6\u00dfte Bedeutung haben \u2013 \nein Umstand, den wir in diesem Haus schon \u00f6fter kritisiert \nhaben. \n\nWir Nationaldemokraten halten auf dem so genannten \nzweiten Arbeitsmarkt eine sozialversicherungspflichtige \nBesch\u00e4ftigung und \u2013 wenn es denn gar nicht anders geht \u2013 \neine Arbeitsbeschaffungsma\u00dfnahme allemal f\u00fcr besser. \nGerade f\u00fcr die berufliche Biografie von jungen Menschen \nist es unseres Erachtens ausgesprochen sch\u00e4dlich, wenn \ndiese in Ein-Euro-Jobs hineingedr\u00fcckt werden. Ausge-\nrechnet jene Lebensjahre, in denen junge Menschen am \nleichtesten lernen, werden n\u00e4mlich so mit der Verrichtung \neinfacher T\u00e4tigkeiten vergeudet, f\u00fcr die es gerade mal \neine Mehraufwandsentsch\u00e4digung gibt. F\u00fcr eine solche \nArbeitsgelegenheit ohne ordentlichen Arbeitsvertrag sind \njunge Menschen dann eventuell sogar noch gezwungen, \nihre Ausbildung zu vernachl\u00e4ssigen. \n\nMeine Damen und Herren, ein solcher Schwachsinn \nschadet nicht nur den jungen Menschen selbst, nein, ein \nsolcher Schwachsinn schadet unserer gesamten Gesell-\nschaft, die darauf angewiesen ist, dass Jugendliche opti-\nmal ausgebildet werden, um den Generationenvertrag zu \nsichern. Die Macher von Hartz IV behaupten zwar, dass \nden Gesetzen die Ma\u00dfgabe Fordern und F\u00f6rdern zugrunde \nliegen w\u00fcrde; ich habe aber den Eindruck, dass man es \n\n 2441\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 7. Oktober 2005 \n\nhier nur auf ein stupides Fordern anlegt, das im Grunde \nnur uns allen schadet. \n\nDas besonders Perfide an Hartz IV ist f\u00fcr junge Menschen \nder Umstand, dass Hartz IV zwar den Anspruch auf \nVermittlung in Arbeit, Ausbildung oder Arbeitsgelegen-\nheit formal beinhaltet; einen rechtlich einklagbaren \nAnspruch auf einen Ausbildungsplatz oder eine Arbeits-\nstelle gibt es eben nicht. Deshalb wird es in der Praxis so \nkommen, wie es kommen muss: dass n\u00e4mlich der Staat \nbei nicht ausreichender Anzahl von Ausbildungs- und \nArbeitspl\u00e4tzen wesentlich mehr fordert als f\u00f6rdert. Ju-\ngendliche werden dann daf\u00fcr bestraft, dass es zu wenige \nAusbildungspl\u00e4tze gibt. Nur bei ausreichend zur Verf\u00fc-\ngung stehenden Ausbildungspl\u00e4tzen machen Restriktionen \nSinn, ansonsten werden sie zu sinnlosen Strafarbeiten, die \nden Frust bei jungen Menschen immer weiter steigen \nlassen werden. \n\nDurch die unmittelbar greifenden Sanktionsmechanismen \nwird der Widerspruch auch f\u00fcr jene Jugendlichen deutlich \nerschwert, die eigentlich eine ordentliche Ausbildung \nanstreben. Denn war es bisher so, dass im Widerspruchs-\nfall bis zur Pr\u00fcfung und der endg\u00fcltigen Entscheidung \nkeine Sanktionierung m\u00f6glich war, so gibt es mit Hartz IV \nkeine aufschiebende Wirkung mehr. \n\nAu\u00dferdem findet mit Hartz IV eine Umkehr der Beweis-\nlast statt: Musste bisher die Beh\u00f6rde einen Sachverhalt \nnachweisen, so ist zuk\u00fcnftig der Betroffene f\u00fcr seinen \nEinflussbereich nachweispflichtig. Er muss beweisen, \nwarum zum Beispiel ein wichtiger Grund f\u00fcr den Abbruch \neiner Ma\u00dfnahme oder die Ablehnung eines Ein-Euro-Jobs \nvorgelegen hat. \n\nDamit ist klar, worauf Hartz IV zielt: Es geht darum, \nDruck auf Arbeitslose durch K\u00fcrzung bei Transferleistun-\ngen und ein versch\u00e4rftes Fordern auszu\u00fcben. Das kann \nsich, meine Damen und Herren, gerade bei jungen Men-\nschen, die sich eigentlich um ihre Ausbildung k\u00fcmmern \nsollten, fatal auswirken. \n\nDer zus\u00e4tzliche Aspekt, dass die Berufsberatung in den \noptierenden Kreisen von den Kommunen \u00fcbernommen \nwird, treibt einem nach der j\u00fcngsten Kabinettsentschei-\ndung der \u201eBundesregierigen\u201c die Sorgenfalten auf die \nStirn. Ein kalter Schauder l\u00e4uft einem \u00fcber den R\u00fccken, \nwenn man dar\u00fcber nachdenkt, welche Qualit\u00e4t hier in der \nZukunft zu erwarten sein wird \u2013 dann n\u00e4mlich, wenn die \nl\u00e4ngst in den finanziellen Abgrund getriebenen Kommu-\nnen nicht mehr in der Lage sind, die Mittel f\u00fcr die ihnen \nzugewiesenen Aufgaben aufzubringen. \n\nLange wird es nicht mehr dauern, bis es so weit ist, wenn \njetzt auch noch durch die letzten Zuckungen der abge-\nw\u00e4hlten Bundesregierung gegen jede Absprache zus\u00e4tzli-\nche Kosten auf die Kommunen abgew\u00e4lzt werden. Im-\nmerhin geht es bei dem vorgestern beschlossenen Entwurf \num die R\u00fcckzahlung der Bundesbeteiligung an den \nLeistungen der Kommunen f\u00fcr Hartz-IV-Empf\u00e4nger in \nH\u00f6he von 3,2 Milliarden Euro. \n\nDiese Fehlplanung auf dem R\u00fccken von St\u00e4dten und \nGemeinden auszutragen ist nicht zu akzeptieren, zumal \ndurch den Ruin der Kommunen diese als \u00f6ffentliche \nAuftraggeber ausfallen und sich somit die Arbeitsmarktsi-\ntuation weiter versch\u00e4rfen wird. \n\nIn diesem Zusammenhang ist es auch bezeichnend, dass \nder Pr\u00e4sident des Deutschen St\u00e4dte- und Gemeindebun-\ndes, Roland Sch\u00e4fer, Bundeswirtschaftsminister Clement \nvorwarf, er t\u00e4usche bewusst die \u00d6ffentlichkeit \u00fcber die \nwahren Kosten von Hartz IV. Denn Ursache der Kosten-\nexplosion war die tr\u00fcgerische Annahme, dass nicht nur \neine bessere Arbeitsvermittlung, sondern auch enorme \nEinsparungen erm\u00f6glicht seien. Doch die deutlich h\u00f6here \nLangzeitarbeitslosigkeit machte dem bekanntlich einen \nStrich durch die Rechnung. \n\nMeine Fraktion unterst\u00fctzt deshalb nat\u00fcrlich den Protest \nder Sozialministerin, und wir fordern die Staatsregierung \nauf, energisch gegen die Abw\u00e4lzung der aus dem Ruder \nlaufenden Hartz-IV-Kosten auf die Kommunen vorzuge-\nhen. Die Kostenexplosion verdeutlicht mithin, dass keines \nder vordergr\u00fcndigen Ziele dieser so genannten Reform \u2013 \nn\u00e4mlich Einsparungen und bessere Vermittlung \u2013 auch \nnur ansatzweise erreicht worden w\u00e4re. \n\nTats\u00e4chlich wurde und wird nichts Effektives gegen den \nAusschluss ganzer Gruppen vom ersten Arbeitsmarkt \nunternommen, von denen die bis 25-J\u00e4hrigen nur eine von \nvielen sind. Dabei ist die Jugendarbeitslosigkeit eine \nFolge der durch die Globalisierung hervorgerufenen Krise \nder Arbeit, deren \u00dcberwindung nat\u00fcrlich eine wesentliche \nBedingung daf\u00fcr ist, die Jugendarbeitslosigkeit zu besei-\ntigen. \n\nDer Ausbildungs- und Arbeitsmarkt ist nach wie vor eng, \nund er wird es auch k\u00fcnftig bleiben. Es herrscht harte \nKonkurrenz um fast alle Strecken, und im bestehenden \nSystem bleiben die gering Qualifizierten auf der Strecke. \nDabei muss gerade die Gruppe der unter 25-J\u00e4hrigen \nfeststellen, dass an die Stelle des fr\u00fcher nahtlosen \u00dcber-\ngangs von der Schule in die Arbeitswelt heute eine tiefe \nKluft eingetreten ist, die durch den \u201eRaubtierkapitalis-\nmus\u201c verursacht wurde; eine Kluft, die viele abst\u00fcrzen \nl\u00e4sst, ohne dass das System wirklich helfen kann, und \nmanchmal hat man schon den Eindruck, dass dies auch \ngar nicht gewollt ist. Denn f\u00fcr Sie, Herr Staatsminister \nJurk, ist es offensichtlich keiner Rede wert, wenn das von \nSch\u00fclern ab dem 14. Lebensjahr tapfer hinzuverdiente \nGeld aus Ferienarbeit oder kleineren Nebenjobs auf \nHartz-IV-Anspr\u00fcche der Eltern angerechnet wird. Sachge-\nrecht nennen Sie das \u2013 wir nennen das schlicht und \nergreifend sch\u00e4big! \n\nUnsere Fraktion versteht unter sachgerechter Politik \nselbstverst\u00e4ndlich etwas anderes, n\u00e4mlich eine Politik, die \nAusbildungs- und Arbeitspl\u00e4tze schafft, und nicht etwa \ndie Politik eines neoliberalen Almosenstaates, der die \nMassenarbeitslosigkeit einfach hinnimmt und mehr \nschlecht als recht verwaltet, wie das mit der so genannten \nHartz-IV-Reform getan wird. Nein, meine Damen und \nHerren, Hartz IV ist keine Arbeitsmarktreform; Hartz IV \n\n 2442\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 7. Oktober 2005 \n\nist und bleibt ein sozialpolitisches Verbrechen am deut-\nschen Volk! \n\n(Beifall bei der NPD \u2013 Widerspruch  \nbei der SPD \u2013 Unruhe) \n\nIm Interesse der Menschen ist es unerl\u00e4sslich, zun\u00e4chst \neinmal rein quantitativ mehr Ausbildungspl\u00e4tze zu schaf-\nfen, zum Beispiel durch die Entwicklung neuer Ausbil-\ndungsberufe und die Aktivierung brachliegenden Ausbil-\ndungspotenzials. Hier ist zuallererst der Staat gefordert, \nendlich zu handeln, und wenn Sie das nicht k\u00f6nnen, \nmachen Sie den Weg frei f\u00fcr neue innovative Kr\u00e4fte! \n\n(Unruhe) \n\nSoziale Gerechtigkeit und Vollbesch\u00e4ftigung sind f\u00fcr den \nglobalisierten Arbeitsmarkt Fremdworte, nicht aber f\u00fcr \ndas Gegenmodell der in vielen fr\u00fcheren Krisen bew\u00e4hrten \nraumorientierten Volkswirtschaft. \n\nDie von den Etablierten oft als unabwendbares Natur-\nereignis dargestellte Globalisierung \u2013 das Krebsgeschw\u00fcr \nunserer Gegenwart \u2013 hat indes nur daf\u00fcr gesorgt, dass die \nGewinne einiger Konzerne immer mehr ins Astronomi-\nsche steigen. Gleichzeitig fallen zum Beispiel gering \nQualifizierte immer mehr Betriebsabwanderungen, \nBetriebsschlie\u00dfungen und Rationalisierungsma\u00dfnahmen \nzum Opfer \u2013 und dies, obwohl es auch f\u00fcr sie in Deutsch-\nland nach wie vor gen\u00fcgend Arbeitspl\u00e4tze geben w\u00fcrde. \n\nStellt sich die etablierte Politik nicht der Wirklichkeit und \nden Bed\u00fcrfnissen der Menschen, indem sie durch einen \nSystemwechsel endlich f\u00fcr ausreichend Ausbildungs- und \nArbeitspl\u00e4tze sorgt, ist klar: Sie wird mit absoluter Si-\ncherheit fr\u00fcher oder sp\u00e4ter abgel\u00f6st. \n\nAbschlie\u00dfend sei festgestellt: Unsere Fraktion unterst\u00fctzt \ndie Forderungen der Antragstellerin. Der gro\u00dfe Wurf oder \ngar ein Paradigmenwechsel in der Arbeitsmarktpolitik ist \nes indes auch nicht. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der FDP \ndas Wort. Herr Morlok. \n\nSven Morlok, FDP: Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen \nund Herren! \u00dcber die Ausbildungssituation und die \nberuflichen Perspektiven junger Menschen haben wir in \ndieser Woche schon gesprochen. Es ist wichtig, dies in \neinen Gesamtzusammenhang zu stellen, um das Problem \nanalysieren zu k\u00f6nnen. \n\nAuf der einen Seite hat eine hohe Zahl von Jugendlichen \nkeine Besch\u00e4ftigung. Die Zahl der Jugendlichen, die \u00fcber \neinen l\u00e4ngeren Zeitraum \u2013 teilweise \u00fcber ein halbes Jahr \noder sogar noch wesentlich l\u00e4nger \u2013 keine Besch\u00e4ftigung \nhaben, nimmt st\u00e4ndig zu. \n\nAuf der anderen Seite stehen wir vor der bereits ange-\nsprochenen demografischen Entwicklung, dass sich in \nzirka f\u00fcnf Jahren die Schere zwischen der Nachfrage nach \nund dem Angebot an Ausbildungspl\u00e4tzen mehr als schlie-\n\n\u00dfen wird: Die Nachfrage nach Auszubildenden wird h\u00f6her \nsein als die Anzahl der Schulabg\u00e4nger. \n\nWer jedoch glaubt, dadurch l\u00f6se sich das Problem, geht \nfehl. Ich habe \u2013 unter der Kritik des Staatsministers Flath \n\u2013 von nicht ausbildungsf\u00e4higen Jugendlichen gesprochen. \nIch m\u00f6chte das heute wiederholen. Es ist tats\u00e4chlich so, \ndass vielen Jugendlichen die Ausbildungsf\u00e4higkeit fehlt. \nDamit erhebe ich keinen Vorwurf an die jungen Leute \nper se, sondern ich beschreibe eine Situation. Wer als \njunger Mensch \u00fcber einen bestimmten Zeitraum arbeitslos \nist, der verliert den Rhythmus eines Arbeitstages. So sind \nf\u00fcr viele junge Menschen das morgendliche Aufstehen \nund ein geregelter Tagesablauf ein Problem. \n\nDeswegen kann ich nicht nachvollziehen, wenn hier \ngesagt wird, Ein-Euro-Jobs seien f\u00fcr diese jungen Men-\nschen per se sch\u00e4dlich, sorgen diese Jobs doch daf\u00fcr, dass \nsie wieder in ein Arbeitsumfeld integriert werden. Das ist \nsinnvoll, damit sie Dinge wieder lernen, die sie durch die \nArbeitslosigkeit unter Umst\u00e4nden verlernt haben. Wenn \nhierzu durch Anpassung der entsprechenden Transferleis-\ntungen nach unten ein gewisser Zwang ausge\u00fcbt wird, \nhalten wir das in einem gewissen Ma\u00dfe f\u00fcr gerechtfertigt. \n\nEines muss deutlich sein: Ausbildungspl\u00e4tze schafft nicht \nder Staat, sondern die Wirtschaft. Deswegen muss es \nunser Ziel sein, die wirtschaftliche Entwicklung im \nFreistaat zu bef\u00f6rdern. Wir haben dar\u00fcber schon heute \nMorgen beim Thema \u201eInvestitionszulage\u201c debattiert. Wir \nm\u00fcssen die Unternehmen im Freistaat Sachsen wettbe-\nwerbsf\u00e4hig machen, damit sie Arbeitspl\u00e4tze schaffen \nk\u00f6nnen. Wenn sie auf wachsenden M\u00e4rkten t\u00e4tig werden, \nwerden sie in ihrem ureigenen Interesse auch Arbeits- und \nAusbildungspl\u00e4tze schaffen \u2013 von denjenigen, die es noch \nnicht kapiert haben und von denen ich schon gesprochen \nhabe, einmal abgesehen. \n\nWir unterst\u00fctzen daher den Antrag der Linksfraktion.PDS \n\u2013 \u00fcber dem Antrag steht noch \u201ePDS-Fraktion\u201c, nicht \n\u201eLinksfraktion.PDS\u201c \u2013, weil er letztlich ein Berichtsan-\ntrag ist und die anderen Dinge bereits geregelt sind. Den \nPunkt, der wirklich etwas sachlich Neues enth\u00e4lt, n\u00e4mlich \ndass die Betreuung der arbeitslosen Jugendlichen in \noptierenden Gemeinden von der Arbeitsagentur \u00fcber-\nnommen werden soll, halten wir f\u00fcr gerechtfertigt. An-\nsonsten bietet der Antrag inhaltlich nicht viel Neues. Da \nuns aber dieser eine Punkt wichtig ist, werden wir den \nPDS-Antrag unterst\u00fctzen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion GR\u00dcNE \ndas Wort. Frau Herrmann, bitte. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolle-\nginnen und Kollegen! Nachdem die Hartz-IV-Gesetze ein \nDreivierteljahr in Kraft sind, halten wir es f\u00fcr gerechtfer-\ntigt nachzufragen, wie die Regelungen, die sich mit der \nHilfe f\u00fcr Jugendliche besch\u00e4ftigen, wirken. \n\n 2443\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 7. Oktober 2005 \n\nAuch wir sind der Meinung, dass die neu geschaffene \ngesetzliche Grundlage eine positive Ver\u00e4nderung f\u00fcr \nJugendliche und junge Erwachsene bedeutet. Die Neure-\ngelung soll jungen Menschen \u2013 trotz der insgesamt \nschwierigen Situation \u2013 bevorzugt Chancen auf dem \nArbeitsmarkt er\u00f6ffnen. \n\nWir haben in den vergangenen beiden Tagen \u00fcber zwei \nAntr\u00e4ge gesprochen, die sich mit Ausbildung und Bil-\ndungsarmut auseinander setzen. Auch in der Stellung-\nnahme der Staatsregierung werden die von uns schon \ngenannten Probleme deutlich. Als Erstes ist darauf hinzu-\nweisen, dass die allermeisten Jugendlichen, die ohne \nAusbildung bzw. ohne Arbeit sind, entweder nur einen \nHauptschulabschluss haben oder ganz ohne Abschluss \nsind. Deshalb gilt nach wie vor das, was unsere Fraktion \nzu den in den vergangenen Tagen behandelten Antr\u00e4gen \ndeutlich gemacht hat: Die Ausbildungssituation der \nJugendlichen muss verbessert werden. \n\nEine weitere Schwierigkeit ist die Arbeitsplatzl\u00fccke, auf \ndie die Jugendlichen sto\u00dfen, weil im Moment immer noch \nviel weniger \u00e4ltere Arbeitnehmer in den Ruhestand gehen, \nals jedes Jahr junge Menschen neu auf den Arbeitsmarkt \ndr\u00e4ngen. Wir sind aber nicht der Meinung von Herrn \nKrau\u00df, die Lockerung des K\u00fcndigungsschutzes werde \ndieses Problem beheben. Die Lockerung des K\u00fcndigungs-\nschutzes h\u00e4tte weitaus mehr Effekte. Herr Krau\u00df schl\u00e4gt \nmit seinem Vorschlag auch in die Kerbe des Generatio-\nnenkonfliktes. \n\nWir stellen fest, dass Jugendliche heute vor zwei H\u00fcrden \nstehen. Die erste H\u00fcrde steht beim \u00dcbergang von der \nSchul- in die Berufsausbildung, die zweite H\u00fcrde dann, \nwenn die Jugendlichen nach der Ausbildung einen Ar-\nbeitsplatz erlangen wollen. Unsere Aufgabe besteht darin, \nihnen an den H\u00fcrden Hilfestellung zu leisten. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nDas Problem ist, dass in den ARGE unterschiedliche \nPhilosophien aufeinander treffen. Dort gibt es zugegebe-\nnerma\u00dfen im Moment Schwierigkeiten. Diese dr\u00fccken \nsich zum Beispiel darin aus, dass auf 75 hilfebed\u00fcrftige \nJugendliche ein ARGE-Mitarbeiter kommt. Auch aus \nvielen anderen Gr\u00fcnden sind die Jugendlichen frustriert; \ndenn sie f\u00fchlen sich mit ihrer Situation nicht ernst ge-\nnommen. \n\nEs stellt sich die Frage, welches Ziel ARGEs oder Ar-\nbeitsagenturen in erster Linie haben: Sollen Jugendliche \nnur so vermittelt werden, dass sie untergebracht sind und \nnicht mehr in der Statistik auftauchen? Oder soll die Zeit \ngenutzt werden, f\u00fcr jeden Jugendlichen einen individuel-\nlen Weg zu suchen, der ihre St\u00e4rken nutzt, der ihnen neue \nKompetenzen und Einsichten verschafft und letztlich auch \nnoch nicht bedachte M\u00f6glichkeiten ins Spiel bringt? \n\nWir sind der Meinung, dass es notwendig ist, die bei den \nJugendlichen vorhandenen Ressourcen zu erhalten und zu \nst\u00e4rken. Das kann auch durch ein Praktikum passieren. \n\nWir sind der \u00dcberzeugung, dass unter den schwierigen \n\u00e4u\u00dferen Bedingungen Jugendliche vor allem die Chance \n\nbekommen m\u00fcssen, Selbstvertrauen zu entwickeln. Die in \nsozialp\u00e4dagogischen Projekten gesammelten Erfahrungen \nbelegen, dass das auch f\u00fcr Jugendliche mit schlechten \nAusgangsbedingungen m\u00f6glich ist und dass sie dann auch \nvermittelbar sind. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Dazu geh\u00f6rt, dass die \nJugendlichen die M\u00f6glichkeit bekommen, ihren eigenen \nLebensanspruch zu verwirklichen, und zwar unabh\u00e4ngig \nvon ihrer Herkunftsfamilie. Darauf zielt ein Punkt des \nAntrags. Die Berufsberatung soll n\u00e4mlich f\u00fcr alle Jugend-\nlichen in der Bundesagentur stattfinden; eine Ausgren-\nzung aufgrund der Situation der Eltern darf nicht vorge-\nnommen werden. Das betrifft die Situation in den optie-\nrenden Kommunen. \n\nEin weiteres Problem liegt auf Bundesebene und m\u00fcsste \ndort neu bedacht werden. Die Bedarfsgemeinschaften \nd\u00fcrfen f\u00fcr Jugendliche nicht zum Entwicklungshemmnis \nwerden. Der \u00dcbergang in das Erwachsenenalter und die \ndamit einhergehende erh\u00f6hte Selbstverantwortung muss \nauch in Deutschland \u00f6konomische Unabh\u00e4ngigkeit von \nden Eltern bedeuten. Junge Erwachsene m\u00fcssen staatliche \nUnterst\u00fctzung als Individuen und nicht als Mitglieder \nihrer Herkunftsfamilie erhalten k\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und vereinzelt  \nbei der Linksfraktion.PDS) \n\nDies gilt \u00fcbrigens nicht nur f\u00fcr Jugendliche aus Familien, \ndie von Arbeitslosengeld II leben, sondern auch f\u00fcr \nStudenten. \n\nDer Landtag hat in der Vergangenheit mit seinem ein-\nstimmigen Beschluss zu einem Antrag der FDP l\u00e4ngst \nanerkannt, dass das Einkommen aus Ferienjobs nicht auf \ndas Einkommen der Bedarfsgemeinschaft angerechnet \nwerden sollte. Das ist auch aufrechtzuerhalten, weil die \nFreibetr\u00e4ge ja nur f\u00fcr die Jugendlichen in Betracht kom-\nmen, die einen eigenen Anspruch haben. Bei diesem \neinstimmigen Beschluss waren sich im Landtag alle einig \nbzw. es ging bei allen Rednern um die Motivation und die \nErfahrung Jugendlicher, dass es sich lohnt, selbst etwas zu \nunternehmen, um Einkommen zu erzielen. \n\nWir unterst\u00fctzen auch das Anliegen, dass Ausbildungen \nvor Arbeitsgelegenheiten angeboten werden sollten. Das \nfordert auch das SGB II. \n\nLetztlich liegt in unseren Augen der Fortschrift des \nSGB II aber vor allem in der Eingliederungsvereinbarung. \nDiese sollte genau auf die individuelle Situation der \nBetroffenen abzielen. Dabei k\u00f6nnen auch Arbeitsgelegen-\nheiten ein sinnvoller Schritt sein. \n\nWir sehen das Problem nicht so sehr in den Instrumenten, \nsondern in deren Auslegung. Mit der Ressourcenorientie-\nrung steht und f\u00e4llt der Erfolg der Unterst\u00fctzung der \nJugendlichen. Das betrifft sowohl Jugendliche, die Prob-\nleme mit der Ausbildungsstelle haben, als auch diejeni-\ngen, die nach der Ausbildung den Schritt in die Arbeits-\nwelt schaffen wollen. Deshalb brauchen wir auch in den \nArbeitsagenturen und ARGEs Fallmanagerinnen und \n-manager, die in der Lage sind, eigenverantwortlich, \n\n 2444\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 7. Oktober 2005 \n\nselbstst\u00e4ndig und kreativ im Sinne des Gesetzes und der \nJugendlichen zu beraten. Davon sind wir leider noch weit \nentfernt. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der FDP) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Linksfrakti-\non.PDS das Wort. Frau Klinger. \n\nFreya-Maria Klinger, Linksfraktion.PDS: Sehr geehr-\nter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und \nHerren! Das Problem der Jugendarbeitslosigkeit in \nSachsen hat sich in den vergangenen neun Monaten \ndramatisch versch\u00e4rft. \n\nEhe ich dazu weiter ausf\u00fchre, m\u00f6chte ich erst einmal Frau \nRaatz antworten. Frau Raatz, Sie haben gesagt, unsere \nBundespartei w\u00fcrde andere Positionen vertreten als die \nLinksfraktion im S\u00e4chsischen Landtag. Grunds\u00e4tzlich \nsind wir der Auffassung, dass Hartz IV nat\u00fcrlich weg \nmuss, weil es den Sozialstaat, der im Grundgesetz Arti-\nkel 20 festgeschrieben ist, einfach untergr\u00e4bt. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nDa es uns leider noch nicht gelungen ist, Hartz IV abzu-\nschaffen, machen wir Nachbesserungsvorschl\u00e4ge, um den \nBetroffenen zu helfen und die Auswirkungen von \nHartz IV abzumildern. \n\nJetzt kehren wir noch einmal zur Jugendarbeitslosigkeit \nzur\u00fcck. Allein im Agenturbezirk Chemnitz stieg die \nArbeitslosigkeit von 1 100 im Jahr 2004 auf 1 700 im \nJahr 2005 an. Frau Lay hat das vorhin schon ausgef\u00fchrt. \nDas ist ein Anstieg um 64 % im Vergleich zum Vorjahr. \nIch wei\u00df nicht, welcher Beweise es noch bedarf, um zu \nerkennen, dass die so genannten Reformen am Arbeits-\nmarkt schon im Ansatz gescheitert sind. Dar\u00fcber t\u00e4uscht \nauch nicht der hohe Prozentsatz der abgeschlossenen \nEingliederungsvereinbarungen hinweg. Diese Eingliede-\nrungsvereinbarungen sind ohnehin nichts anderes als ein \nzus\u00e4tzlicher Verwaltungsakt. Die Eingliederungsvereinba-\nrung ist ein Bestandteil des Leistungssystems nach dem \nSGB II. \n\nErstens wird von den Leistungsbeziehern gefordert, dass \nsie die Eingliederungsvereinbarung unterzeichnen, also \nein Knebelvertrag. \n\nZweitens wird bei Verweigerung des Vertragsabschlusses \noder bei Nichteinhaltung der Vertragsbestimmungen eine \nBestrafung get\u00e4tigt. Das kann sich zum Beispiel in Leis-\ntungsk\u00fcrzungen niederschlagen. \n\nDrittens. Die inhaltliche Ausgestaltung der Vertragsbe-\nstimmungen unterliegt der Willk\u00fcr des Fallmanagers. \n\nHerr Krau\u00df, diese Eingliederungsvereinbarungen sind \neben nicht passgenau und individuell. \u2013 Herr Krau\u00df \nscheint nicht mehr anwesend zu sein. Es interessiert ihn \nwohl nicht mehr. Ach, da kommt er. \n\nSie sind eben nicht passgenau und individuell, sondern sie \nsind vorgefertigt und versuchen den Menschen auch nur \n\nin ein Formular hineinzuzw\u00e4ngen. \u2013 Sch\u00f6n, dass Sie \nwieder anwesend sind, Herr Krau\u00df! \u2013 Was ich damit zum \nAusdruck bringen will, ist: Hier ist nicht mehr die soziale \nNotlage das Kriterium f\u00fcr die Leistungserbringung des \nSozialstaates, sondern Sozialhilfe, wozu nach inhaltlichen \nBestimmungen das ALG II z\u00e4hlt, gibt es nur noch gegen \nArbeit. \n\nAuch der Landesjugendhilfeausschuss besch\u00e4ftigt sich \nmit dem Thema \u201eHartz IV und Jugendliche\u201c. So f\u00fchrte er \nvor kurzem eine Anh\u00f6rung dazu durch. Eine der dort am \nheftigsten diskutierten Fragen war die der Sanktionen. In \ndieser Anh\u00f6rung h\u00f6rten die Teilnehmer einen Bericht \neines Sozialarbeiters, der die Erfahrungen eines jugendli-\nchen Arbeitslosengeld-II-Empf\u00e4ngers wiedergab. Es \nwurde geschildert, wie dieser Jugendliche in eine so \ngenannte Weiterbildungsma\u00dfnahme vermittelt wurde. Er \nsollte dort lernen, wie man ordentliche Bewerbungen \nschreibt. \n\n(Volker Bandmann, CDU: Das ist  \ndoch eine wichtige Sache!) \n\nMit einer solchen Bewerbung kehrte er dann zur Arbeits-\nagentur zur\u00fcck und dort k\u00fcrzte man ihm seine Leistungen \num 10 %. Was war geschehen? Die Bewerbung, die er \nunter Anleitung in dieser Ma\u00dfnahme angefertigt hatte, \nwar so schlecht, dass sie die Arbeitsagentur ablehnte und \ndem jungen Mann unterstellte, mutwillig eine solch \nschlechte Bewerbung angefertigt zu haben, um ja nicht in \nArbeit vermittelt zu werden. \u2013 Das ist die Realit\u00e4t da \ndrau\u00dfen. \n\nEs kommt noch besser. Einem jungen Menschen k\u00f6nnen \ns\u00e4mtliche Leistungen gek\u00fcrzt werden, und das f\u00fcr drei \nMonate. Lediglich die Kosten der Unterkunft werden \ndann noch gezahlt. Dies geschieht dann allerdings direkt \nan den Vermieter. Der junge Mensch bekommt also kein \nGeld mehr in die Hand. Wo da der p\u00e4dagogische Ansatz \nist, erschlie\u00dft sich mir in keiner Weise. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nIm Gegenteil, anstatt dass die ARGEs in einem solchen \nFall eine Meldung an die Zust\u00e4ndigen der Jugendhilfe \nmacht, um den Jugendlichen eventuell auffangen zu \nk\u00f6nnen \u2013 daran wird kein Gedanke verschwendet \u2013, \nwerden Jugendhilfeeinrichtungen in einem solchen Fall \nauf andere Art und Weise mit dem Delinquenten konfron-\ntiert, n\u00e4mlich in Form der Jugendgerichtshilfe; denn wer \nkein Geld hat, besorgt sich das, was er braucht, eben auf \nandere Weise. Das nenne ich wahrhaft eine erzieherische \nMa\u00dfnahme. \n\nAn dieser Stelle halte ich es f\u00fcr unerl\u00e4sslich, dass noch-\nmals \u00fcber den Sinn und Unsinn von Sanktionen nachge-\ndacht wird. Insbesondere sollte man k\u00fcnftig vor derarti-\ngen gesetzgeberischen Schnellsch\u00fcssen von den Sach-\nkundigen aus dem Bereich der Jugendhilfe beraten wer-\nden. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\n 2445\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 7. Oktober 2005 \n\nZu dem Problem der Fallmanager bleibt mir nicht mehr so \nviel zu sagen. Ich denke nicht wie Herr Krau\u00df, dass der \nPersonalschl\u00fcssel von 1 zu 75 erf\u00fcllt ist. Ich wei\u00df nicht, \nob Sie mir Beispiele daf\u00fcr nennen k\u00f6nnen. Auf meine \nNachfragen in den verschiedenen Kreisen antwortete man \nmir: \u201eWenn wir den Schl\u00fcssel 1 zu 75 erf\u00fcllen w\u00fcrden, \nw\u00fcrde der Schl\u00fcssel f\u00fcr die \u00fcber 25-J\u00e4hrigen ungef\u00e4hr \n1 zu 300\u201c sein. Das ist die Realit\u00e4t! \n\nDie Fallmanager m\u00fcssen dringend sozialp\u00e4dagogisch \nqualifiziert werden. Die Leute stehen jungen Menschen \ngegen\u00fcber und wissen \u00fcberhaupt nicht, wie sie auf sie \neingehen sollen. \n\nIch habe noch ein weiteres Problem, das ich ansprechen \nm\u00f6chte. Ich verstehe nicht, warum Jugendliche aus einer \nKlasse nicht gemeinsam bei der Arbeitsagentur \u00fcber \nBerufswahl und Ausbildung informiert werden k\u00f6nnen, \nweil sie in unterschiedlichen Kreisen wohnen und die \nEltern eines dieser beiden Jugendlichen Arbeitslosengeld \nbeziehen bzw. der Jugendliche in einer Bedarfsgemein-\nschaft wohnt. Ich verstehe das nicht und ich habe auch \nnoch niemanden getroffen, der es verstanden hat. Deshalb \nbegr\u00fc\u00dfe ich es ausdr\u00fccklich, dass die Staatsregierung die \nUnsinnigkeit des Ausschlusses von Jugendlichen aus \noptierenden Kommunen bei der Berufsberatung durch die \nAgenturen f\u00fcr Arbeit erkannt hat und auf diesem Gebiet \nbereits t\u00e4tig geworden ist. Allerdings h\u00e4tten diese Initiati-\nven auch schon eher gezeigt werden k\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Das Sozialge-\nsetzbuch II betrachtet den Menschen nur in Hinblick auf \nseine Eingliederungsf\u00e4higkeit in den Arbeitsmarkt. Das ist \naber nicht ausreichend. Ein Mensch, vor allem ein junger, \nsollte unter anderen Kriterien betrachtet werden, zum \nBeispiel seiner Pers\u00f6nlichkeit, seinen F\u00e4higkeiten und \nFertigkeiten. Nur wer den gesamten Menschen betrachtet, \nkann ihm sinnvoll helfen und ihm eventuell auch in Arbeit \nvermitteln. Unser Antrag stellt einen Schritt in diese \nRichtung dar.  \n\nDeshalb bitte ich Sie nochmals, auch dem Beispiel der \nFDP zu folgen und unserem Antrag zuzustimmen. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird von den Fraktionen noch \ndas Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann Frau \nStaatsministerin Orosz, bitte. \n\nHelma Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales: Sehr \ngeehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und \nHerren Abgeordneten! Ich glaube, sowohl der Antrag als \nauch die bisherige Debatte dar\u00fcber machen deutlich, dass \nwir im Parlament eine breite \u00dcbereinstimmung in der \nFrage haben, dass die Jugendarbeitslosigkeit bek\u00e4mpft \nwerden muss. \n\nAus Sicht der Staatsregierung h\u00e4tte es dieses Antrages \nnicht bedurft. Ich habe eher der Eindruck, dass mit diesem \n\nAntrag der Anschein erweckt werden sollte, dass die \nStaatsregierung die M\u00f6glichkeiten, die ihr zur Beseiti-\ngung oder zur Minimierung der Jugendarbeitslosigkeit zur \nVerf\u00fcgung stehen, nicht aussch\u00f6pft. Deswegen bin ich \ndankbar, dass ich die M\u00f6glichkeit habe, heute mit einigen \nBeispielen das Gegenteil aufzuzeigen. \n\nDie S\u00e4chsische Staatsregierung hat der Bek\u00e4mpfung der \nJugendarbeitslosigkeit von Anfang an eine hohe Bedeu-\ntung beigemessen. Ich denke, ich kann im Verlauf meines \nBeitrages deutlich machen, welche Anstrengungen in der \nVergangenheit, in der Gegenwart und auch in Zukunft \nunternommen werden, damit die Jugendarbeitslosigkeit in \nSachsen zur\u00fcckgeht. Ich bitte deswegen um Verst\u00e4ndnis, \ndass ich einige Beispiele etwas ausf\u00fchrlicher, als es sonst \nbei der Beantwortung eines Antrages notwendig ist, \ndarstelle, nat\u00fcrlich in Erg\u00e4nzung des Beitrages, den mein \nKollege Jurk Ihnen schon schriftlich zugef\u00fchrt hat. \n\nDas Wirtschaftsministerium, meine Damen und Herren, \nstellt umfangreiche F\u00f6rderprogramme zur F\u00f6rderung der \nberuflichen Erstausbildung zur Verf\u00fcgung. Au\u00dferdem \nwerden zus\u00e4tzliche betriebsnahe Ausbildungspl\u00e4tze im \nRahmen der GISA, der Gemeinschaftsinitiative Sachsen, \nund des Landeserg\u00e4nzungsprogramms geschaffen.  \nDar\u00fcber hinaus werden Pl\u00e4tze in Form des kooperativen \nBerufsgrundbildungsjahres zur Verf\u00fcgung gestellt. Bereits \nim Februar dieses Jahres haben wir gemeinsam mit dem \nWirtschaftsministerium einen Landesbeirat zur Umset-\nzung von Hartz IV in Sachsen gebildet, dem alle wesent-\nlichen Akteure des s\u00e4chsischen Arbeitsmarktes angeh\u00f6ren. \nDas Thema Jugendarbeitslosigkeit steht seitdem im Fokus \nder Gespr\u00e4che und nat\u00fcrlich auch auf der Liste zur Tages-\nordnung. \n\nDie Mitglieder waren sich von Anfang an in dieser Frage \nabsolut einig: Junge Menschen sollen nach dem Schulab-\nschluss oder nach dem Abschluss der Ausbildung in den \nersten Arbeitsmarkt integriert werden. Es ist gegebenen-\nfalls erforderlich, f\u00fcr die Erreichung dieses Ziels das \ngesamte Leistungsspektrum der Arbeits- und Besch\u00e4fti-\ngungsf\u00f6rderung nach den Sozialgesetzb\u00fcchern und dem \nEurop\u00e4ischen Sozialfonds einzusetzen. Erst wenn f\u00fcr den \neinzelnen Jugendlichen alle M\u00f6glichkeiten ausgesch\u00f6pft \nsind, soll ihm eine Arbeitsgelegenheit vermittelt werden. \nDas hei\u00dft im Klartext, integrative Arbeitsmarktpolitik \ngeht vor Ein-Euro-Jobs. \n\nTrotz dieses Prinzips bleibt realistischerweise festzustel-\nlen, dass auch Arbeitsgelegenheiten Chancen bieten. Herr \nMorlok hat es in seinem Beitrag noch einmal deutlich \ngemacht. Jugendliche k\u00f6nnen zumindest zeigen, was sie \nk\u00f6nnen und was in ihnen steckt, und sie bekommen oder \nbehalten ihre ersten Kontakte in die Arbeitswelt. Deshalb \nsollten wir Arbeitsgelegenheiten auch als Bestandteil der \nIntegration begreifen und nutzen. Als vor\u00fcbergehendes \nF\u00f6rderinstrument k\u00f6nnen sie n\u00e4mlich dazu beitragen, \nJugendliche in geregelte Arbeitsabl\u00e4ufe zu bringen, sie \ndort zu halten bzw. auch wieder darauf hinzuf\u00fchren. \n\nVonseiten der Optionskommunen und der Arbeitsgemein-\nschaften gibt es dar\u00fcber hinaus weitere Ma\u00dfnahmen zur \n\n 2446\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 7. Oktober 2005 \n\nVerminderung der Jugendarbeitslosigkeit. Ich erinnere an \ndas von der Regionaldirektion Sachsen in den s\u00e4chsischen \nArbeitsgemeinschaften angeschobene Aktionsprogramm \nzur Integration der s\u00e4chsischen Jugend in das Arbeitsle-\nben mit dem Titel \u201eAuch Jugendliche in Arbeit\u201c. Dieses \nAktionsprogramm hat einige Erfolge zu verzeichnen. Ein \nweiteres Beispiel ist das vom Amt f\u00fcr Arbeit und Soziales \ndes Landkreises Mei\u00dfen initiierte Mei\u00dfener Modell. \nDieses ist darauf gerichtet, so viele jugendliche Schulab-\ng\u00e4nger wie m\u00f6glich zus\u00e4tzlich in eine duale Ausbildung \neinm\u00fcnden zu lassen. \n\nMeine Damen und Herren, soweit einiges konkret zu den \nMa\u00dfnahmen. \n\nWenn wir die Situation von Anfang des Jahres mit der \nheutigen vergleichen, m\u00fcssen wir leider konstatieren, dass \nder Anteil von Jugendlichen in Bedarfsgemeinschaften im \nBereich des SGB II nach wie vor sehr hoch ist. Im Au-\ngust 2005 gab es in Sachsen insgesamt 55 398 Arbeitslose \nunter 25 Jahren. Knapp die H\u00e4lfte von ihnen, genau 46 %, \nbezogen Leistungen der Grundsicherung f\u00fcr Arbeit \nSuchende. Von diesen Jugendlichen hatten etwa 15 % \nkeinen Schulabschluss. Etwa drei Viertel der Jugendli-\nchen verf\u00fcgten \u00fcber einen Hauptschulabschluss bzw. die \nMittlere Reife. 9 % davon besa\u00dfen Fachhochschul- bzw. \nHochschulreife, aber knapp 11 000 dieser Jugendlichen \nwaren ohne jegliche Ausbildung. Die Situation f\u00fcr arbeits-\nlose Jugendliche ist am s\u00e4chsischen Arbeits- und Ausbil-\ndungsmarkt also alles andere als zufrieden stellend. Die \nBem\u00fchungen der Grundsicherungstr\u00e4ger konzentrieren \nsich aber weiterhin auf ein Ziel, n\u00e4mlich m\u00f6glichst vielen \nJugendlichen soll ein Angebot im Bereich der betriebli-\nchen oder \u00fcberbetrieblichen Ausbildung oder auch f\u00fcr ein \nStudium unterbreitet werden. \n\nInwieweit es dabei gelingen wird, die bestehende L\u00fccke \nzwischen Nachfrage und Angebot zu minimieren, kann \nderzeit nat\u00fcrlich nicht mit Sicherheit beantwortet werden. \nWie in den vergangenen Jahren, laufen auch in diesem \nJahr gerade jetzt zu Beginn des neuen Ausbildungsjahres \nbesondere Aktivit\u00e4ten zur Eingliederung jugendlicher \nArbeitsloser auf Hochtouren. Die Schwierigkeiten dabei \nsind allen bekannt: Es fehlen in der derzeitigen wirtschaft-\nlichen Lage schlichtweg Ausbildungs- und Arbeitsstellen, \nin die wir junge Menschen vermitteln k\u00f6nnen. Dabei \nk\u00f6nnen Bem\u00fchungen einzelner Grundsicherungstr\u00e4ger \ndurch intensive Direktkontakte mit Unternehmen bereits \nauf seri\u00f6se Erfolge verweisen. Fazit ist aber nach wie vor, \ndass es gilt, weiterhin alle M\u00f6glichkeiten aufzugreifen, \num das Wirtschaftswachstum in Sachsen weiter zu \nverbessern. \n\nGestatten Sie mir, meine Damen und Herren, an dieser \nStelle noch einige Worte zur Problematik Ausbildungsrei-\nfe. Das ist heute von den Rednern in der Debatte teilweise \nschon angef\u00fchrt worden. Es ist wichtig und richtig, dass \ndie Grundsicherungstr\u00e4ger Jugendlichen ohne Schul- oder \nAusbildungsabschluss die M\u00f6glichkeit geben, ihren \nAbschluss nachzuholen. Gleichzeitig d\u00fcrfen wir aber \nnicht vergessen \u2013 Frau Dr. Raatz hatte das schon ange-\n\nsprochen \u2013, dass die berufliche Ausbildung nicht in der \nLage ist, auf Dauer Qualifikationsdefizite auszugleichen, \ndie in fr\u00fcheren Lebensphasen angelegt wurden. Wir haben \nuns deshalb in der Koalition darauf verst\u00e4ndigt, dass es \nder richtige Weg ist, bereits in der Schule bildungsschw\u00e4-\nchere Sch\u00fcler intensiv zu f\u00f6rdern. Allerdings, muss man \nhier einf\u00fcgen, kann der Staat nur auf bestimmte Bedin-\ngungen Einfluss nehmen, wie zum Beispiel Lehrpl\u00e4ne, \nKlassengr\u00f6\u00dfen und die vollst\u00e4ndige Absicherung des \nUnterrichts. \n\n(Beifall der Abg. Cornelia Falken, \nLinksfraktion.PDS) \n\nDie Bereitschaft, eine Schule konsequent zu besuchen und \ntats\u00e4chlich einen Abschluss zu erwerben, muss nat\u00fcrlich \njeder selbst mitbringen. Hier, meine Damen und Herren, \nhaben die Elternh\u00e4user eine wichtige Aufgabe zu erf\u00fcllen. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD  \nund der Staatsregierung) \n\nIch sage das an dieser Stelle ausdr\u00fccklich, weil Vertreter \nder Wirtschaft Bewerber ohne oder mit schlechten Schul-\nabschl\u00fcssen beklagen. Bereits heute haben 50 % der \nerfolglosen Bewerber in den Hauptf\u00e4chern einen Noten-\ndurchschnitt von Vier und schlechter. \n\nDie gleiche Situation stellt sich in der Ausbildung. Auch \nbei der GISA gibt es inzwischen hohe Abbrecherzahlen \nund viele disziplinarische Konflikte. \n\nDemgegen\u00fcber, meine Damen und Herren, steht das \nErgebnis einer Befragung von reichlich 1 000 Betrieben \nin Sachsen, dass sie 2004 2 000 Ausbildungspl\u00e4tze nicht \nbesetzen konnten. Als Grund gaben sie an: Mangel an \nausbildungsreifen Bewerbern. Meine Damen und Herren, \ndas muss uns zu denken geben. 2 000 Pl\u00e4tze wegen \nmangelnder Ausbildungsreife nicht besetzt! Dar\u00fcber \nhinaus melden die Unternehmen inzwischen zunehmend \nweniger Pl\u00e4tze bei der Agentur f\u00fcr Arbeit, ganz einfach \n\u201eum fruchtlose Bewerbungsgespr\u00e4che zu vermeiden\u201c. \nAllerdings, auch das m\u00f6chte ich an dieser Stelle sagen, \nm\u00fcssen wir regional differenzieren. In einigen Regionen \nSachsens erh\u00e4lt heute bereits jeder ausbildungsreife \nBewerber eine Lehrstelle oder er bekommt sogar mehrere \nangeboten. \n\nEs bleibt also festzustellen: Die Jugendarbeitslosigkeit zu \nbek\u00e4mpfen, meine Damen und Herren, ist kein einfaches, \naber ein ehrgeiziges und vor allem ein lohnendes Ziel. \nWir werden dieses Ziel sicher nicht sofort und umfassend \nerreichen, aber wir arbeiten intensiv daran, denn unsere \nAufgabe ist es, den Jugendlichen in Sachsen eine Chance \nzu geben. \n\nLassen Sie mich noch kurz zum zweiten Teil des Antrages \neinige Worte verlieren. Die Linksfraktion.PDS fordert, \ndass den Jugendlichen Praktika vorrangig vor Arbeitsge-\nlegenheiten angeboten werden sollen. Die Staatsregierung \nteilt die Auffassung, dass Praktika sinnvoll sein k\u00f6nnen. \nPraktika erm\u00f6glichen das Sammeln von beruflichen \nErfahrungen und k\u00f6nnen die Aufnahme einer sozial \n\n 2447\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 7. Oktober 2005 \n\nabgesicherten Besch\u00e4ftigung erleichtern. In der Tat. Viele \nsind auch eine Br\u00fccke zu einem verbindlichen Arbeits-\nverh\u00e4ltnis. Aber angesichts der Arbeitsmarktsituation \nm\u00fcssen wir leider feststellen, dass es bereits langfristige \nPraktikumskarrieren zu verzeichnen gibt, in denen die \nJugendlichen ihre Arbeitskraft ganz ohne Bezahlung oder \nnur gegen ein sehr geringes Entgelt und ohne Absicherung \nzur Verf\u00fcgung stellen. Vor diesem Hintergrund sollte die \nForderung, dass Praktika grunds\u00e4tzlich vor Arbeitsgele-\ngenheiten Anwendung finden sollten, nochmals \u00fcberdacht \nwerden. \n\nWie bereits in der Stellungnahme meines Kollegen Jurk \nzum Antrag ausgef\u00fchrt, vertritt die Staatsregierung nach \nwie vor die Auffassung, dass die gesetzlich vorgesehene \nAufgabenteilung zwischen der Bundesagentur f\u00fcr Arbeit \nund den zugelassenen kommunalen Leistungstr\u00e4gern \nbez\u00fcglich der Berufsberatung weder sachgerecht noch \npraktikabel ist. Die Staatsregierung wird daher im Rah-\nmen der anstehenden Diskussion zu SGB-II-\u00c4nderungen \nauf eine Korrektur dieser Regelung hinwirken. \n\nUnabh\u00e4ngig davon habe ich bereits von Anfang an im \nRahmen der Monitoring-Runde Ost von der noch amtie-\nrenden Bundesregierung eine L\u00f6sung des Problems \neingefordert. Meine fortgesetzte Intervention hat sich \ninzwischen ausgezahlt. Die Arbeitsagenturen haben sich \nschlie\u00dflich dazu bewegen lassen, mit den zugelassenen \nkommunalen Leistungstr\u00e4gern pragmatische L\u00f6sungen zu \nfinden. Eine Stigmatisierung und Benachteiligung der \nbetroffenen Jugendlichen aufgrund von gesetzlichen \nUnzul\u00e4nglichkeiten konnten wir damit gemeinsam ver-\nhindern. So haben zum Beispiel die osts\u00e4chsischen \nArbeitsmarktakteure bereits eine Vereinbarung zur Zu-\nsammenarbeit auf dem osts\u00e4chsischen Ausbildungsmarkt \nabgeschlossen. Nach der Vereinbarung wird die berufliche \nErstberatung ausschlie\u00dflich durch die Arbeitsagentur \ndurchgef\u00fchrt, die Vermittlung dagegen nehmen die \nOptionslandkreise wahr. \n\nDer letzte Punkt des Antrages \u2013 darauf sei noch einmal in \nRichtung Herrn Apfel verwiesen \u2013 ist inzwischen obsolet. \nAnscheinend ist es Ihnen entgangen, dass es hier inzwi-\nschen eine \u00c4nderung gegeben hat. Mittlerweile wurde f\u00fcr \ndie Sozialgeldempf\u00e4nger, die das 15. Lebensjahr noch \nnicht vollendet haben, ein Grundfreibetrag von 100 Euro \nmonatlich eingef\u00fchrt. Bis zu dieser H\u00f6he bleiben Ein-\nkommen aus Ferien- und Sch\u00fclerjobs k\u00fcnftig von der \nAnrechnung auf das Sozialgeld nach dem SGB II befreit. \n\n(Uwe Leichsenring, NPD: Wie gro\u00dfz\u00fcgig!) \n\nDamit wird dem Anliegen des Ombudsrates sowie des \nS\u00e4chsischen Landtages entsprochen. \n\nGleicherma\u00dfen hat sich die finanzielle Situation f\u00fcr \nerwerbst\u00e4tige Langzeitarbeitslose verbessert, f\u00fcr die seit \ndem 1. Oktober neue Hinzuverdienstm\u00f6glichkeiten \ngelten. \n\nIch bedanke mich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD  \nund der Staatsregierung) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Das Schlusswort \nhat die Linksfraktion.PDS. Frau Abg. Lay, bitte. \n\nCaren Lay, Linksfraktion.PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Wenn wir uns \nals Linksfraktion.PDS hier hinstellen und sagen: \n\u201eHartz IV muss weg!\u201c, dann sind wir Populisten und \nTotalitaristen. Das Gleiche wird uns vorgeworfen, wenn \nwir ganz konkrete \u00c4nderungsvorschl\u00e4ge machen. Und \nwenn wir jetzt einen ganz simplen Antrag auf der Basis \ndes kleinsten gemeinsamen Nenners vorlegen, dann ist es \nauch falsch. Ja, was denn jetzt? Dann geht Ihnen, Herr \nKrau\u00df, unser Antrag nicht weit genug. Ja, dann machen \nSie doch einen \u00c4nderungsantrag! \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nWo sind denn Ihre Vorschl\u00e4ge? \n\nMir geht unser Antrag auch nicht weit genug. Wir haben \nhier auch schon weitergehende Dinge beantragt, die Sie \nimmer abgelehnt haben. Wir wissen doch ganz genau, \ndass unsere Vorschl\u00e4ge und Alternativen nach einer \nAusbildungsplatzabgabe, nach dem \u00f6ffentlich gef\u00f6rderten \nBesch\u00e4ftigungssektor oder danach, dass selbstverst\u00e4ndlich \nnur die Unternehmen Subventionen erhalten sollen, die \nauch ausbilden, von Ihnen niemals eine Zustimmung \nerfahren w\u00fcrden. Dem w\u00fcrden Sie doch niemals zustim-\nmen. Aber diskreditieren Sie hier nicht unser Anliegen, \nohne einen eigenen Vorschlag zu machen, ganz abgesehen \ndavon, dass Sie gestern einem Antrag der Koalitionsfrak-\ntionen zur Berufsorientierung zugestimmt haben, der das \nNiveau einer Kleinen Anfrage hatte. Darin gab es nicht \neinen einzigen Handlungsvorschlag. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nNoch einmal zu Ihnen, verehrte Frau Abg. Raatz. Es ist \nimmer schwierig, wenn man zu einem Thema sprechen \nmuss, das eigentlich nicht das Fachgebiet ist. Das kommt \nvor im politischen Gesch\u00e4ft, okay, aber ich erwarte schon, \ndass man sich vorbereitet. Wenn Sie das getan h\u00e4tten, \ndann h\u00e4tten Sie erstens festgestellt, dass unser Antrag eine \nniedrigere Drucksachenummer hat als der Antrag der \nFDP-Fraktion, und zweitens im Plenarprotokoll nachgele-\nsen, dass Ihr Abgeordneter Herr Brangs der mir gerade \nnicht zuh\u00f6rt, eine Rede zu Protokoll gegeben hat, in der er \nargumentiert, dass die neuen Hinzuverdienstregelungen \ndas Problem der Ferienjobs nicht l\u00f6sen. Da, muss ich \nsagen, vertraue ich Herrn Brangs als gestandenem Ge-\nwerkschafter einfach mehr als Ihnen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nMeine Damen und Herren! Frau Herrmann, Frau Orosz, \nSie sagen \u2013 bei vielem Richtigen, das Sie beide angespro-\nchen haben \u2013, dass es schon Verbesserungen gebe, denn \ndie Ein-Euro-Jobs seien ja immerhin etwas. Also sind \nEin-Euro-Jobs jetzt schon Selbstzweck? Das darf doch \nnicht wahr sein! Sie waren angedacht als Br\u00fccke in den \n\n 2448\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 7. Oktober 2005 \n\nersten Arbeitsmarkt, jetzt werden sie zum Regelinstru-\nment. Das ist doch das Problem! Dann kann man sich \ngleich zur \u00f6ffentlich gef\u00f6rderten Besch\u00e4ftigung bekennen. \n\nDas Problem ist doch eigentlich ein ganz anderes. Hier \nkann ich vor allen Dingen der SPD-Fraktion den Tipp \ngeben, sich vielleicht den Koalitionspartner noch einmal \nzur Seite zu nehmen und ihn zu bitten, die alten Z\u00f6pfe \nabzuschneiden. Diese besagen n\u00e4mlich, dass man einem \nAntrag der Linksfraktion.PDS nicht zustimmen kann, \nauch wenn er noch so sinnvoll und noch so richtig ist. Das \nw\u00e4re, meine Damen und Herren, nicht nur ein fairer \nUmgang mit einer demokratischen Fraktion, das w\u00fcrde \nuns allen auch das peinliche Herumgeeiere auf Kosten der \n\njungen Leute ersparen. Darum springen Sie also \u00fcber \nIhren Schatten und stimmen Sie unserem Antrag zu! \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \nHerren! Ich stelle nun die Drucksache 4/1131 zur Ab-\nstimmung und bitte bei Zustimmung um Ihr Handzeichen. \n\u2013 Die Stimmen dagegen, bitte. \u2013 Enthaltungen? \u2013 Bei \neiner gro\u00dfen Anzahl von Stimmen daf\u00fcr ist der Antrag \ndennoch mit Mehrheit abgelehnt worden. Der Tagesord-\nnungspunkt ist beendet. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 3 \n\nFragestunde \nDrucksache 4/2970 \n\nDie Fragen wurden auch der Staatsregierung \u00fcbermittelt. \nIch bitte jetzt, die erste Anfrage zu stellen. Frau Abg. \nSimon, Linksfraktion.PDS; Frage Nr. 1. \n\nBettina Simon, Linksfraktion.PDS: Ich habe eine Frage \nzur Angemessenheit der Kosten der Unterkunft nach \nSGB II. \n\nF\u00fcr die im Rahmen der Kosten der Unterkunft f\u00fcr ALG-\nII-Empf\u00e4nger festgelegte Heizkostenpauschale gilt, dass \nbei deren Unterschreitung die Betr\u00e4ge auf das verwertbare \nEinkommen angerechnet werden. Im Gegenzug bleiben \ndie Wohnungsunternehmen jedoch bei \u00dcberziehung der \nPauschale auf den Kosten sitzen. Dieser Nachteil d\u00fcrfte \nsich durch die enorm steigenden Energiepreise erheblich \nverst\u00e4rken. \n\nIch frage daher die Staatsregierung: \n\n1. Wie hoch ist im Freistaat Sachsen der Durchschnitts-\nwert f\u00fcr die Heizkostenpauschale und wo werden in \nwelcher H\u00f6he die niedrigste und die h\u00f6chste Pauschale \nf\u00fcr die ALG-II-Empf\u00e4nger gew\u00e4hrt? \n\n2. Was empfiehlt die Staatsregierung, damit Wohnungsun-\nternehmen die von ALG-II-Empf\u00e4ngern verursachten \nBetriebskosten in vollem Umfang erstattet bekommen? \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die Staatsre-\ngierung Frau Ministerin Orosz, bitte. \n\nHelma Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales: Sehr \ngeehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren \nAbgeordneten! Werte Frau Simon, gestatten Sie mir, \nbevor ich die Frage Nr. 1 beantworte, eine kurze Bemer-\nkung zur Rechtslage: Nach \u00a7 22 Abs. 1 SGB II werden \nLeistungen f\u00fcr Heizung in H\u00f6he der tats\u00e4chlichen Auf-\nwendungen erbracht, soweit diese angemessen sind. \u2013 Das \neinfach mal vorangestellt. \n\nDie Antwort lautet: Die von den Grundsicherungstr\u00e4gern \nfestgelegten Pauschalen sind Regelobergrenzen oder \nH\u00f6chsts\u00e4tze, bis zu deren H\u00f6he die Aufwendungen als \n\nangemessen erbracht werden. F\u00fcr jeden Einzelfall wird \ndie Angemessenheit der geltend gemachten Kosten der \nUnterkunft jedoch gepr\u00fcft. Es kann damit nicht, wie es in \nder Frage anklingt, dazu kommen, dass mehr als die \ntats\u00e4chlich entstandenen Aufwendungen f\u00fcr die Hei-\nzungskosten bezahlt wird. Damit kann auch keine An-\nrechnung auf das Einkommen erfolgen. \n\nDas Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit hat im \nGesetz nicht festgelegt, welche Aufwendungen f\u00fcr Unter-\nkunft und Heizung angemessen sind. Deshalb obliegt es \nden zust\u00e4ndigen kommunalen Grundsicherungstr\u00e4gern, \ndiese Angemessenheit festzulegen. Die Festlegungen der \n29 s\u00e4chsischen Grundsicherungstr\u00e4ger zur Angemessen-\nheit der Kosten f\u00fcr Unterkunft und Heizung unterscheiden \nsich in wesentlichen Punkten. Ein Durchschnittswert, wie \nSie ihn erbeten haben, kann deshalb schwerlich ermittelt \nwerden, weil die Leistungen nicht ausreichend vergleich-\nbar sind. \n\nLassen Sie mich das kurz erl\u00e4utern: Die Stadt Plauen \nsowie die Landkreise Wei\u00dferitzkreis, Delitzsch und \nLeipziger Land haben f\u00fcr die Kosten der Unterkunft \ninsgesamt H\u00f6chstbetr\u00e4ge ausgewiesen. Diese H\u00f6chstbe-\ntr\u00e4ge schlie\u00dfen die Kaltmiete, die Neben- und Betriebs-\nkosten und die Heizungskosten eine. Eine Differenzierung \nnach einzelnen Bestandteilen erfolgt an dieser Stelle \nnicht. Andere Grundsicherungstr\u00e4ger weisen lediglich \nH\u00f6chsts\u00e4tze f\u00fcr die Heizungskosten aus. Die Betriebskos-\nten wiederum sind in den Festlegungen f\u00fcr die monatliche \nKaltmiete enthalten. Das betrifft zum Beispiel die St\u00e4dte \nChemnitz, Zwickau und G\u00f6rlitz und die Landkreise \nChemnitzer Land, Aue-Schwarzenberg und Vogtlandkreis. \n\nSoweit die Grundsicherungstr\u00e4ger Festlegungen zu den \nHeizungskosten gesondert ausgewiesen haben, liegen \ndiese bei Sammelheizungen zwischen 80 Cent und \n1,15 Euro je Quadratmeter. Bei anderen Heizungsarten \nerfolgt in der Regel eine Orientierung an den Festlegun-\ngen \u00fcber die Verbrauchsmengen in den s\u00e4chsischen \nSozialhilferichtlinien. \n\n 2449\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 7. Oktober 2005 \n\nVielfach ist dar\u00fcber hinaus vorgesehen, dass in begr\u00fcnde-\nten Einzelf\u00e4llen auch ein h\u00f6herer Heizkostenbetrag als \nangemessen anerkannt werden kann, wenn zum Beispiel \nein erh\u00f6hter W\u00e4rmebedarf durch die Anwesenheit von \nKleinkindern, Pflegebed\u00fcrftigen oder chronisch kranken \nPersonen im Haushalt besteht. So weit zur ersten Frage. \n\nZur Frage 2: Die Grundsicherung f\u00fcr Arbeit Suchende soll \nnach \u00a7 1 Abs. 1 Satz 1 SGB II unter anderem die Eigen-\nverantwortung von erwerbsf\u00e4higen Hilfebed\u00fcrftigen \nst\u00e4rken. Bestandteil der Eigenverantwortung ist auch, dass \ndie Hilfebed\u00fcrftigen grunds\u00e4tzlich autonom \u00fcber ihre \nGeldleistungen verf\u00fcgen k\u00f6nnen. Die Leistungen f\u00fcr \nUnterkunft und Heizung sollen es den Hilfebed\u00fcrftigen \nerm\u00f6glichen, auf dem Wohnungsmarkt selbst ihren \nUnterkunftsbedarf zu decken. \n\nWir m\u00fcssen hier verschiedene Interessen abw\u00e4gen. Zum \neinen das Interesse am Schutz der Eigenverantwortung \nder betroffenen Leistungsempf\u00e4nger und das wirtschaftli-\nche Interesse der Wohnungsunternehmen an der Siche-\nrung ihrer Mieteinnahmen. Den Wohnungsunternehmen \nstehen wie jedem anderen privaten Vermieter bei Bedarf \nzivilrechtliche M\u00f6glichkeiten zur Geltendmachung von \nAnspr\u00fcchen gegen\u00fcber ihren Mietern zur Verf\u00fcgung. \n\nWeiterhin sieht das SGB II im \u00a7 22 Abs. 4 vor, dass die \nLeistungen f\u00fcr Unterkunft und Heizung auch direkt an \nden Vermieter gezahlt werden k\u00f6nnen. Diese Regelung \nkann angewendet werden, wenn konkrete Hinweise \nvorliegen, dass der Leistungsempf\u00e4nger die Geldleistung \nzweckentfremdet verbraucht und damit der Verlust der \nWohnung droht. Mit dieser Regelung wird den wirtschaft-\nlichen Interessen der Wohnungsunternehmen entsprochen. \nEin weitergehender Schutz der Vermieter kann aus Sicht \nder S\u00e4chsischen Staatsregierung hier nicht genannt \nwerden. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Haben Sie noch \nNachfragen? \n\nBettina Simon, Linksfraktion.PDS: Frau Ministerin, ich \nbin mit der Beantwortung der zweiten Frage nicht gl\u00fcck-\nlich, weil ich vor allem auch wegen der drohenden stetig \nsteigenden Kosten gefragt hatte. Sie gehen ja letztlich \ndavon aus, dass die ALG-II-Empf\u00e4nger \u00fcber mehr Eigen-\nverantwortung ihre Heizkosten dr\u00fccken sollen. Wenn aber \ndie Preise steigen, n\u00fctzt dieser erzieherische Ansatz \neigentlich nichts, sodass schlie\u00dflich die Auswirkungen \ndoch bei den Wohnungsunternehmen bleiben. Deshalb ist \nmeine Frage, wie sich die Staatsregierung dazu positionie-\nren wird. \n\nHelma Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales: Ihre Frage \nhatte formuliert die \u201everursachten Betriebskosten\u201c. Wir \ngehen nach R\u00fccksprache mit den Grundsicherungstr\u00e4gern \ndavon aus, dass die Verursachung schon beeinflusst \nwerden kann. Deswegen habe ich ja auch auf die Aus-\nnahmekriterien hingewiesen. Wenn nat\u00fcrlich nachgewie-\nsen werden kann, dass ein erh\u00f6hter Anspruch an W\u00e4rme \nzum Beispiel durch den Aufenthalt von Kleinkindern oder \nPflegebed\u00fcrftigen im Wohnbereich notwendig ist, kann \n\ndieser auch au\u00dferhalb der festgelegten Pauschale als \n\u201eangemessen\u201c betrachtet werden und man erh\u00e4lt dann \nnat\u00fcrlich auch die entsprechende Finanzierung. \n\nBettina Simon, Linksfraktion.PDS: Ich danke Ihnen \nerst einmal. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Petzold, bitte; \nFrage Nr. 5. \n\nWinfried Petzold, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Frage \nbesch\u00e4ftigt sich mit der Sicherungsverwahrung nach \n\u00a7 66 StGB im Freistaat Sachsen. Nach der polizeilichen \nKriminalstatistik 2004 besa\u00dfen von allen Tatverd\u00e4chtigen \n27,7 % nicht die Staatsb\u00fcrgerschaft der Bundesrepublik. \nEin hoher Ausl\u00e4nderanteil ist vor allem mit 34,2 % bei \nRaub und r\u00e4uberischer Erpressung, mit 31,9 % bei Ver-\ngewaltigung, mit 30,8 % beim illegalen Handel und \nSchmuggel mit Bet\u00e4ubungsmitteln und mit 48,4 % beim \nTaschendiebstahl festzustellen. \n\nDaher meine Fragen an die Staatsregierung: \n\n1. Wie viele Personen befinden sich derzeit im Freistaat \nSachsen in Sicherungsverwahrung gem\u00e4\u00df \u00a7 66  des \nStrafgesetzbuches? \n\n2. Bei wie vielen dieser sich in Sicherungsverwahrung \ngem\u00e4\u00df \u00a7 66 StGB befindenden Personen handelt es sich \num Ausl\u00e4nder? \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Minister \nMackenroth, bitte. \n\nGeert Mackenroth, Staatsminister der Justiz: Frau \nPr\u00e4sidentin! Herr Abgeordneter, die in Ihrer Frage ge-\nnannte Zahl von 27,7 % nicht deutscher Tatverd\u00e4chtiger \ngilt nicht f\u00fcr Sachsen. Im Freistaat betrug nach der s\u00e4chsi-\nschen Kriminalstatistik der Anteil nicht-deutscher Tatver-\nd\u00e4chtiger im Jahre 2004 13,1 %. Das waren gut \n16 000 Personen. Diese Zahl umfasst auch die Personen, \ndenen ausl\u00e4nderspezifische Taten vorgeworfen werden. \nDies sind Taten, die also nur von Ausl\u00e4ndern begangen \nwerden k\u00f6nnen, wie etwa illegale Einreise. Der Anteil \nnicht-deutscher Tatverd\u00e4chtiger, die wegen einer allge-\nmeinen Straftat aufgefallen sind, lag 2004 im Freistaat \nSachsen zirka 5 % unter dem Gesamtanteil von 13,1 %, \nn\u00e4mlich bei 8,4 %. Knapp 4,5 % aller nicht-deutschen \nTatverd\u00e4chtigen in Sachsen, n\u00e4mlich 724 Personen, \nbefanden sich zum Stichtag 1. September 2005 in Unter-\nsuchungs- oder Strafhaft in den s\u00e4chsischen Justizvoll-\nzugsanstalten. \n\nZu Ihren beiden Fragen: Im Freistaat Sachsen wird \ngegenw\u00e4rtig gegen einen einzigen Verurteilten die Siche-\nrungsverwahrung vollzogen, und dieser ist deutscher \nStaatsangeh\u00f6riger. Eine \u00fcberproportionale Kriminalit\u00e4t \nvon Ausl\u00e4ndern kann ich insoweit nicht erkennen. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Haben Sie noch \nNachfragen? \n\nWinfried Petzold, NPD: Nein, danke sch\u00f6n. \n\n 2450\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 7. Oktober 2005 \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich m\u00f6chte noch \neinmal darauf hinweisen, dass eine kurze Einbringung des \nSachverhaltes ausreichend ist. Es muss nicht alles noch \neinmal verlesen werden bzw. dann bitte nur die Fragen. \u2013 \nHerr Martens von der FDP, bitte; Frage Nr. 4. \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \nDamen und Herren! Meine Frage besch\u00e4ftigt sich mit der \nAufhebung der Altersgrenze f\u00fcr Ortsvorsteher. In der \nLandtagssitzung vom 19.01.2005 wurde die Staatsregie-\nrung ersucht, die rechtlichen Grundlagen f\u00fcr eine Aufhe-\nbung der bisherigen Altersbegrenzung f\u00fcr Ortsvorsteher \nzu schaffen und die An- oder Aufhebung von Altersgren-\nzen f\u00fcr kommunale Wahlbeamte zu pr\u00fcfen. \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Bef\u00fcrwortet die Staatsregierung nach der zwischenzeit-\nlich sicherlich stattgefundenen Meinungsbildung eine \nAufhebung der bisherigen Altersbegrenzung f\u00fcr Ortsvor-\nsteher und kommunale Wahlbeamte? \n\n2. Wie stellt sich die Staatsregierung insbesondere zeitlich \ndie weitere Umsetzung des Landtagsbeschlusses vor? \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die Staatsre-\ngierung Herr Minister de Maizi\u00e8re. \n\nDr. Thomas de Maizi\u00e8re, Staatsminister des Innern: \nFrau Pr\u00e4sidentin! Herr Abg. Martens, zu Ihrer ersten \nFrage: Die Staatsregierung hat stets betont, dass es unter \ndem Eindruck des derzeit stattfindenden demografischen \nWandels au\u00dfer Zweifel steht, dass die Teilhabe lebenser-\nfahrener Menschen am gesellschaftlichen und \u00f6ffentli-\nchen Leben k\u00fcnftig an Bedeutung gewinnen wird. Dazu \nz\u00e4hlt das ehrenamtliche Engagement gerade auch auf der \nkommunalen Ebene. Die Anhebung oder der Wegfall der \nbisherigen Altersbegrenzung f\u00fcr ehrenamtliche Ortsvor-\nsteher und ehrenamtliche B\u00fcrgermeister kann dabei ein \nWeg sein, dieses Engagement zu f\u00f6rdern. \n\nDie kommunalen Landesverb\u00e4nde haben sich aber nach \numfassender Beteiligung ihrer Gremien f\u00fcr eine Beibehal-\ntung der bestehenden Altersgrenzen f\u00fcr ehrenamtliche und \nf\u00fcr hauptamtliche kommunale Wahlbeamte ausgespro-\nchen. Daher ist jetzt zu entscheiden, was zu tun ist. \n\nIch pers\u00f6nlich halte Folgendes f\u00fcr sinnvoll: Beibehaltung \nder Altersgrenze f\u00fcr hauptamtliche, aber Aufhebung der \nAltersgrenze f\u00fcr ehrenamtliche Funktionstr\u00e4ger in den \nKommunen. \n\n(Beifall des Abg. Sven Morlok, FDP) \n\nZur Frage 2: Im Landtag liegt ein Gesetzentwurf. Er \nk\u00f6nnte durch \u00c4nderungsantrag zum Beispiel in dem von \nmir erw\u00e4hnten Sinne ver\u00e4ndert und ins Plenum gebracht \nwerden. Sollte das nicht erfolgen \u2013 das ist eine Entschei-\ndung des Landtages \u2013, w\u00fcrde ich einen entsprechenden \nVorschlag nach Abstimmung im Kabinett in die bereits \ngestern erw\u00e4hnte Kommunalverfassung einbringen. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Haben Sie noch \nNachfragen? \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP: Ja. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte. \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP: Sie sagten, in die erw\u00e4hnte \nKommunalverfassung. Das sind die Vorschl\u00e4ge, nehme \nich jetzt an, der Reform der Gemeindeordnung. \n\nDr. Thomas de Maizi\u00e8re, Staatsminister des Innern: Ja. \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP: Meine Frage bezog sich \ndarauf, ob in diesem Fall eine zeitliche Vorstellung bei der \nStaatsregierung besteht. \n\nDr. Thomas de Maizi\u00e8re, Staatsminister des Innern: \nHerr Abg. Martens, ich habe gestern vorgetragen, dass ich \nmich bem\u00fchen werde, im ersten Halbjahr 2006 diesen \nGesamtentwurf vorzulegen. Eine von der Staatsregierung \nisoliert eingebrachte Novelle gerade zu einem Punkt, zu \ndem ein entsprechender Gesetzentwurf \u2013 wenn auch leicht \nanders \u2013 im Landtag ist, halte ich f\u00fcr \u00fcberfl\u00fcssig und f\u00fcr \nDoppelarbeit. Da sollte man sich verst\u00e4ndigen, den in \neiner m\u00f6glichst breiten Fassung durch einen \u00c4nderungs-\nantrag wieder ins Plenum zu heben. \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP: Vielen Dank. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Abg. Lichdi, \nbitte; Frage Nr. 7. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \nFrage bezieht sich auf die \u201enationale Strategie zur biolo-\ngischen Vielfalt\u201c. \n\nAm 1. September 2005 hat das Bundesumweltministeri-\num die \u201enationale Strategie zur biologischen Vielfalt\u201c der \n\u00d6ffentlichkeit vorgestellt. Wie plant der Freistaat diese \numzusetzen? \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Minister \nTillich, bitte. \n\nStanislaw Tillich, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und \nLandwirtschaft: Frau Pr\u00e4sidentin! Herr Abg. Lichdi, mit \nder \u201enationalen Strategie zur biologischen Vielfalt\u201c greift \ndie Bundesregierung die Ergebnisse der 7. Vertragsstaa-\ntenkonferenz des \u00dcbereinkommens \u00fcber die biologische \nVielfalt auf und setzt Artikel 6 des \u00dcbereinkommens f\u00fcr \nDeutschland um. Der jetzt vom BMU vorgelegte Entwurf \nwird derzeit noch ausgewertet. Zuletzt ist das geschehen \nauf der Sitzung der LANA am 15./16. September dieses \nJahres. \n\nNach einer ersten Einsch\u00e4tzung vereint das Strategiepa-\npier eine F\u00fclle von naturschutzfachlichen Quer-\nschnittsaufgaben und Arbeitsschwerpunkten. Die Ziele \nund Aufgaben dieser Strategie sind gr\u00f6\u00dftenteils bereits \nBestandteil der laufenden Naturschutzarbeiten und Um-\nsetzungsma\u00dfnahmen im Freistaat Sachsen. Ich verweise \nvor allem auf unsere Ergebnisse und weiteren Bem\u00fchun-\ngen zur Errichtung und Unterhaltung des europ\u00e4ischen \nSchutzgebietsnetzes \u201eNatura 2000\u201c oder auf die Arbeiten \nzur Wasserrahmenrichtlinie, womit wir einen wichtigen \n\n 2451\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 7. Oktober 2005 \n\nBeitrag zum Erhalt der biologischen Vielfalt leisten, mit \ndem bereits Teile der Ziele der nationalen Strategie erfasst \nwerden. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Zwei Nachfragen, \nbitte. Herr Lichdi. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Vielen Dank, Herr Tillich. \u2013 \nDarf ich Ihre Antwort so zusammenfassen, dass Sie \nkeinerlei Bedarf an weiteren zus\u00e4tzlichen Ma\u00dfnahmen \noder \u00dcberlegungen sehen, da wir bei der Umsetzung der \nWasserrahmenrichtlinie und der FFH-Richtlinie sind? \u2013 \nSo habe ich Sie jetzt \u2013 zugespitzt \u2013 verstanden. \n\nStanislaw Tillich, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und \nLandwirtschaft: Dann haben Sie mich zugespitzt be-\nwusst anders verstanden, da ich gesagt habe, dass das, \nwenn Sie sich die Strategie durchgelesen haben, Teile \ndessen sind. Im Zuge der Wasserrahmenrichtlinie sind wir \ngerade bei der Analyse. Auch bei der nationalen Strategie \nist die Analyse ein wichtiger Bestandteil. Bei den Umset-\nzungen zu FFH und zur Vogelschutzrichtlinie sind wir \nbereits einen Schritt weiter. Dort werden aktive Beitr\u00e4ge \ngeleistet, die Teile dieser nationalen Strategie sind. \n\nSie wissen, dass im M\u00e4rz der erste Vorschlag im BMU \nvorgelegen hat und es am 1. September zur Verabschie-\ndung dieser nationalen Strategie innerhalb des BMU \ngekommen ist. Nun haben wir nat\u00fcrlich auch zwischen \nden L\u00e4ndern und in den L\u00e4ndern intensiv dar\u00fcber disku-\ntiert, wie man einen eigenen Plan zur Umsetzung dieser \nnationalen Strategie entwickelt, und drei Wochen sp\u00e4ter \nist es sicher noch etwas unangemessen, schon zu sagen, \nwir w\u00fcrden nichts anderes tun als das, was wir schon tun, \nsondern wir tun einen Teil dessen und werden den n\u00e4chs-\nten Teil zur gegebenen Zeit noch einmal diskutieren \nd\u00fcrfen. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Noch eine Nach-\nfrage? \u2013 Bitte. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Nun steht ja die Novelle \nzum S\u00e4chsischen Naturschutzgesetz an. Sie sagten, es \nwird im Dezember/Januar sein, wenn ich Sie richtig \nverstanden habe. \n\nSehen Sie aufgrund dieser Strategie bei der Umsetzung in \nSachsen die Notwendigkeit, Regelungen oder Ver\u00e4nde-\nrungen im S\u00e4chsischen Naturschutzgesetz vorzunehmen? \n\nStanislaw Tillich, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und \nLandwirtschaft: \u00dcber diese Frage m\u00fcssen wir, glaube \nich, zumindest in der jetzigen Situation konkreter spre-\nchen. \n\nDas S\u00e4chsische Naturschutzgesetz hat als wesentliches \nZiel in der Novellierung die Umsetzung des Bundesnatur-\nschutzgesetzes und die Anpassung an aktuelles EU-Recht. \nWenn wir jetzt dar\u00fcber sprechen, dass wir das S\u00e4chsische \nNaturschutzgesetz im Dezember in eine \u00f6ffentliche \nAnh\u00f6rung bringen wollen, sind zumindest Gespr\u00e4che mit \nden Betroffenen bzw. den anderen Ministerien bereits im \n\nGange. Wir werden im Zuge der Anh\u00f6rung sicher die \nGelegenheit haben, noch einmal dar\u00fcber zu sprechen. \nWenn es tats\u00e4chlich an der einen oder anderen Stelle Sinn \nmacht, Erg\u00e4nzungen vorzunehmen, werden wir uns \ndar\u00fcber verst\u00e4ndigen m\u00fcssen. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Vielen Dank. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Abg. Simon, \nbitte; Frage Nr. 2. \n\nBettina Simon, Linksfraktion.PDS: Danke, Frau Pr\u00e4si-\ndentin! Es geht um den Schultr\u00e4gerwechsel. \n\nSeit dem Jahre 2004 will das Diakoniewerk der Oberlau-\nsitz die F\u00f6rderschule f\u00fcr geistig Behinderte in Zittau \n\u00fcbernehmen. Der entsprechend notwendige Kreistagsbe-\nschluss wurde ebenso gefasst, wie die entsprechende \nBeantragung veranlasst ist. Die Schule gilt als sicherer \nStandort mit einem Bedarf von 50 bis 60 Pl\u00e4tzen. \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Warum wurde die Entscheidung \u00fcber den Tr\u00e4gerwech-\nsel bisher auf ungewisse Zeit verschoben und wann ist mit \nihr zu rechnen? \n\n2. Warum hat die Staatsregierung \u00fcber einen derartig \nlangen Zeitraum keine Informationen an den Landkreis, \ndie Diakonie und die Eltern gegeben, wodurch zur Verun-\nsicherung aller beigetragen wurde? \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Minister \nFlath, bitte. \n\nSteffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Frau Pr\u00e4siden-\ntin! Sehr geehrte Frau Abgeordnete, zun\u00e4chst zu Ihrer \nersten Frage. \n\nDer Antrag des Diakoniewerks Oberlausitz e. V. auf \n\u00dcbernahme der F\u00f6rderschule f\u00fcr geistig Behinderte in \nZittau wurde erstmals im M\u00e4rz 2003 gestellt. Diese \nSchule ist allerdings die letzte \u00f6ffentliche F\u00f6rderschule \nihres Typs im Landkreis L\u00f6bau/Zittau. \n\nDa der Staat verpflichtet ist, ein \u00f6ffentliches Beschu-\nlungsangebot in zumutbarer Entfernung anzubieten, \nreichen die vom Kreistag des Landkreises L\u00f6bau/Zittau \ngefassten Beschl\u00fcsse nicht aus. Der Landkreis m\u00fcsste mit \ndem Landkreis Bautzen und der Kreisfreien Stadt G\u00f6rlitz \nZweckvereinbarungen abschlie\u00dfen, um gegebenenfalls \neine von Eltern gew\u00fcnschte \u00f6ffentliche Beschulung \nabzusichern. Eine solche Zweckvereinbarung liegt bisher \nnicht vor. \u2013 Das ist die eine H\u00fcrde, die der Landkreis \nmeistern kann. \n\nEine zweite H\u00fcrde, die unser Haus betrifft, ist folgende: \nEs klingt immer so einfach, wenn die Rede davon ist, es \nsei nur ein Tr\u00e4gerwechsel. Damit ist jedoch eine finanziel-\nle Mehrbelastung f\u00fcr den Freistaat verbunden, da bei \neiner F\u00f6rderschule in freier Tr\u00e4gerschaft die Personalkos-\nten zu 100 % bezuschusst werden und es dar\u00fcber hinaus \nnoch einen Sachkostenzuschuss gibt. So ist die g\u00e4ngige \nRegelung. Das hei\u00dft, beim Freistaat Sachsen m\u00fcssen im \n\n 2452\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 7. Oktober 2005 \n\nHaushalt daf\u00fcr auch die erforderlichen Mittel zur Verf\u00fc-\ngung stehen, und diese stehen im Haushalt 2005/2006 \nnicht zur Verf\u00fcgung. Das ist die H\u00fcrde, die schwieriger zu \n\u00fcberspringen ist. \n\nZur Frage 2 m\u00f6chte ich eines zur\u00fcckweisen: Es hat viele \nGespr\u00e4che und umfangreichen Schriftverkehr dazu \ngegeben, und es ist mitnichten so, dass der Freistaat \nSachsen den freien Tr\u00e4ger und den Landkreis, wie Sie das \nangef\u00fchrt hatten, im Unklaren gelassen h\u00e4tte. Zum ande-\nren wei\u00df ich auch nicht, wieso der Freistaat Sachsen zur \nVerunsicherung aller Beteiligten beigetragen h\u00e4tte. Die \nFrage des Tr\u00e4gerwechsels ist ja nicht vom Freistaat ins \nGespr\u00e4ch gebracht worden, sondern vom Kreistag selbst. \n\nIch kann verstehen, dass es immer zu einer Ver\u00e4rgerung \nf\u00fchrt, wenn so etwas nicht schnell gel\u00f6st werden kann; \naber es ist ein generelles Problem in Sachsen, dass der \nWechsel in freie Tr\u00e4gerschaft von mir nicht grunds\u00e4tzlich \nabgelehnt wird, aber immer mit dem Problem verbunden \nist, dass die Aufwendungen des Freistaats steigen. Im \nkonkreten Fall ist es so, dass f\u00fcr den Landkreis die Auf-\nwendungen sinken w\u00fcrden. Deshalb ist mir das Anliegen \nschon verst\u00e4ndlich. Ich m\u00f6chte eben nur darlegen, dass es \nf\u00fcr den Freistaat Sachsen nicht so einfach ist, diesen \nW\u00fcnschen gerecht zu werden. \n\nSo weit zur Beantwortung. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Haben Sie noch \neine Nachfrage? \n\nBettina Simon, Linksfraktion.PDS: Ja. \u2013 Sie sagten \nselbst, dass im M\u00e4rz 2003 der erste Antrag gestellt wurde \nund dieser Beschluss im Doppelhaushalt 2005/2006 \nverankert ist. Habe ich Sie richtig verstanden, dass \u2013 auch \n\u00fcber diesen langen Zeitraum gesehen \u2013 der Antrag von \n2003 nicht zu ber\u00fccksichtigen gewesen ist? \n\nSteffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Verehrte Frau \nAbgeordnete, der Haushaltsgesetzgeber ist der Landtag. \nWenn ich mich an die zahlreichen Haushaltsberatungen \nerinnere, dann ist es nicht so, dass der Haushalt eine \nZusammenfassung aller W\u00fcnsche des Landes ist, sondern \nam Ende immer eine M\u00f6glichkeit zum Kompromiss \ndarstellt. Es ist auch f\u00fcr eine Kultusverwaltung au\u00dferor-\ndentlich schwierig, bei dieser enormen Bewegung \u2013 es \ngab eine ganze Menge Tr\u00e4gerwechsel \u2013 dies tats\u00e4chlich \nimmer richtig einzusch\u00e4tzen. \n\nDie andere Frage ist: Das Geld muss irgendwo herkom-\nmen. Woher das Geld kommen kann, daf\u00fcr habe ich im \nersten Halbjahr ausreichend Lehrgeld gezahlt. Ich kann \nmich nicht erinnern, dass von besagten Landkreisen \nsonderliche Unterst\u00fctzung gekommen w\u00e4re; denn dies \nh\u00e4tte zur Folge gehabt, dass man freilich beim staatlich \nbesch\u00e4ftigten Personal, um Reserven zu schaffen, die \nArbeitszeit noch weiter h\u00e4tte absenken m\u00fcssen, um hier \nSpielr\u00e4ume zu erschlie\u00dfen. \n\nAber ich glaube, es war schwierig genug, und ich bin \nzun\u00e4chst einmal froh \u00fcber das jetzige Ergebnis; was \nallerdings zur Konsequenz hat, dass es gegenw\u00e4rtig \n\nkeinen Spielraum f\u00fcr weitere derartige Tr\u00e4gerwechsel \ngibt. Ich denke, es ist auch ein Gebot der Fairness, dies \nganz offen anzusprechen. Deshalb wird es auch nicht \nm\u00f6glich sein, innerhalb k\u00fcrzester Zeit zu diesem Tr\u00e4ger-\nwechsel zu kommen. Aber es wird nat\u00fcrlich in dieser \nSache weitere Gespr\u00e4che geben. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Haben Sie noch \neine Nachfrage? \n\nBettina Simon, Linksfraktion.PDS: Dies war jetzt etwas \ndiabolisch, sodass ich die Nachfrage h\u00e4tte, ob ich aus \nIhrer zuletzt gemachten Aussage schlussfolgern kann, \ndass der Antrag abgelehnt wird. \n\nSteffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Der Antrag ist \nbisher nicht zustimmungsf\u00e4hig, das hei\u00dft nicht, dass er \nabgelehnt ist; denn ich gehe davon aus \u2013 und so hat mich \nauch der Landrat Ihres Landkreises in Kenntnis gesetzt \u2013, \ndass der Landkreis dies weiterhin vorhat. Das hei\u00dft, wir \nm\u00fcssen bei der Vorbereitung des n\u00e4chsten Doppelhaus-\nhalts schauen, ob es uns gelingt, die entsprechende M\u00f6g-\nlichkeit im Haushalt zu schaffen. Wenn ich mich nicht \nklar genug ausgedr\u00fcckt habe, m\u00f6chte ich eines nochmals \nwiederholen: Es gibt nat\u00fcrlich einen Zusammenhang. \nImmer dann, wenn eine Schule in eine freie Tr\u00e4gerschaft \nwechselt, bleibt das Personal beim Freistaat, wird an \nandere Schulen versetzt, jedoch erh\u00e4lt der freie Tr\u00e4ger zu \n100 % Personalkostenzusch\u00fcsse f\u00fcr die Lehrkr\u00e4fte, die \ndort neu eingestellt werden. Das hei\u00dft, mit jedem Wechsel \nwird das Problem nicht kleiner, sondern gr\u00f6\u00dfer f\u00fcr den \nFreistaat Sachsen. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Petzold, bitte; \nFrage Nr. 6. \n\nWinfried Petzold, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Es handelt \nsich um B\u00fcroleerstand im Freistaat Sachsen. Bedingt \ndurch den spekulativen Bau von subventionierten B\u00fcro-\nkomplexen in den neunziger Jahren sowie durch Insol-\nvenzen ist im Freistaat Sachsen ein hoher Leerstand von \nB\u00fcrofl\u00e4chen zu verzeichnen. So haben sich, wie bei-\nspielsweise im Gebiet der Prager Stra\u00dfe in Leipzig, \nregelrechte Geisterviertel gebildet, deren Verfall infolge \nNichtnutzung und Graffiti-Schmierereien bereits sichtbar \nwird. \n\nDaher frage ich die Staatsregierung: \n\n1. Wie viele Quadratmeter B\u00fcrofl\u00e4che stehen derzeit im \nFreistaat Sachsen ungenutzt leer? \n\n2. Welche Ma\u00dfnahmenpl\u00e4ne seitens der Staatsregierung \ngibt es, um diese ungenutzten Fl\u00e4chen einer sinnvollen \nNutzung zuzuf\u00fchren und so dem absehbaren Verfall \nentgegenzuwirken? \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Minister  \nde Maizi\u00e8re, bitte. \n\nDr. Thomas de Maizi\u00e8re, Staatsminister des Innern: \nFrau Pr\u00e4sidentin! Herr Abgeordneter, eine statistische \nErhebung von ungenutzten B\u00fcrofl\u00e4chen wird im Ge-\n\n 2453\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 7. Oktober 2005 \n\nsch\u00e4ftsbereich des Innenministeriums nicht gef\u00fchrt. \nUnserer Kenntnis nach verf\u00fcgen allerdings der Ring \nDeutscher Makler bzw. die Deutsche Gesellschaft f\u00fcr \nImmobilienfonds \u00fcber Erfassungen zu B\u00fcrofl\u00e4chen. \nInsbesondere hat die Stadt Leipzig selbst keine statisti-\nschen Daten zum Leerstand von B\u00fcrofl\u00e4chen, zum Bei-\nspiel in der Prager Stra\u00dfe. Die Stadt ist bem\u00fcht, Informa-\ntionen vom Eigent\u00fcmer zu erhalten, die sie nicht immer \nbekommt. Dar\u00fcber hinaus f\u00e4llt die Verringerung des \nBestandes an ungenutzten B\u00fcrofl\u00e4chen nicht unter die \npriorit\u00e4ren F\u00f6rderziele im Programm der st\u00e4dtebaulichen \nErneuerung. Wir beseitigen damit \u00fcberm\u00e4\u00dfigen Woh-\nnungsleerstand, nicht \u00fcberm\u00e4\u00dfigen B\u00fcrofl\u00e4chenleerstand. \nLetztlich handelt es sich hierbei um eine Aufgabe der \nEigent\u00fcmer dieser ungenutzten B\u00fcrofl\u00e4chen. \n\nWinfried Petzold, NPD: Ich bedanke mich. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Abg.  \nMattern, bitte; Frage Nr. 3. \n\nIngrid Mattern, Linksfraktion.PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine Damen und Herren! Meine Frage bezieht sich auf \ndie B 173, Ortsumgehung Kesselsdorf, 3. Bauabschnitt. \n\nIm August 2005 wurden die Unterlagen zur Planfeststel-\nlung f\u00fcr den 3. Bauabschnitt der Ortsumgehung \u00f6ffentlich \nausgelegt. Da die Verkehrsbelastung auf der alten Trasse \nder B 173 durch die Ortslage Kesselsdorf seit Inbetrieb-\nnahme der A 17 und der Einf\u00fchrung der Maut nochmals \nerheblich zugenommen hat, dr\u00e4ngen die Betroffenen auf \neine z\u00fcgige Fertigstellung der Ortsumgehung. \n\nIch frage die Staatsregierung: \n\n1. Zu welchem Zeitpunkt werden f\u00fcr dieses Vorhaben \nvoraussichtlich der Planfeststellungsbeschluss und der \nBaubeginn erwartet? \n\n2. Kann nach dem gegenw\u00e4rtigen Stand davon ausgegan-\ngen werden, dass das Vorhaben in den Stra\u00dfenbau-\nplan 2006 (Anlage zum Bundeshaushaltsplan) aufge-\nnommen wird und damit die Finanzierung gesichert ist? \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Minister \nJurk, bitte. \n\nThomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und \nArbeit: Frau Abg. Mattern, auf Ihre Frage m\u00f6chte ich wie \nfolgt antworten: F\u00fcr das beschriebene Vorhaben wird \nderzeit das Planfeststellungsverfahren durchgef\u00fchrt. Die \nAuslegung der Planunterlagen der betroffenen Gemeinden \nist abgeschlossen. Das Stra\u00dfenbauamt Dresden bearbeitet \ngegenw\u00e4rtig die eingegangenen Einwendungen und \nbereitet den Er\u00f6rterungstermin vor. Dieser findet am \n30. November 2005 statt. Als Ausweichtermin ist bereits \nder Tag danach, der 1. Dezember 2005, vorgesehen. Im \nAnschluss erstellt die Planfeststellungsbeh\u00f6rde den \nPlanfeststellungsbeschluss. Dieser k\u00f6nnte Ende des ersten \nQuartals 2006 erlassen werden und im Mai/Juni 2006 \nnach Ablauf der Einspruchsfrist bestandskr\u00e4ftig sein. \n\nDas Stra\u00dfenbauamt fertigt die Ausschreibungsunterlagen \nsowie die Ausf\u00fchrungsplanung und f\u00fchrt danach die \nVergabe durch. Wenn das Baurecht vorliegt und die \nFinanzierung dieser Ma\u00dfnahme gesichert ist, kann mit \ndem Bau bei Einhaltung der aufgezeigten Terminkette \nEnde 2006 bzw. Anfang 2007 begonnen werden. \n\nZur Frage der Finanzierung. Das S\u00e4chsische Staatsminis-\nterium f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit hat vorgeschlagen, den \n3. Bauabschnitt der Ortsumgehung Kesselsdorf zu der \nBundesstra\u00dfe B 173 in das Finanzierungsprogramm \nBundesfernstra\u00dfen aufzunehmen, mit dem Baube-\nginn 2006. Aufgrund der bundespolitischen Situation hat \ndie Herbstberatung zum Finanzierungsprogramm mit dem \nBundesministerium f\u00fcr Verkehr, Bau und Wohnungswe-\nsen bisher nicht stattgefunden. Der Termin steht aus. Wir \ndr\u00e4ngen auf eine zeitnahe Befassung. Damit steht eine \nhaushaltsrechtliche Sicherung der Ma\u00dfnahme noch aus. \nDie endg\u00fcltige Aufnahme der Bauma\u00dfnahme in den \nStra\u00dfenbauplan erfolgt allerdings erst nach Erlangung des \nBaurechtes. Wie gesagt, wir rechnen etwa Mitte 2006 \ndamit. \n\nIngrid Mattern, Linksfraktion.PDS: Danke. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Abg. M\u00fcller, \nbitte; Frage Nr. 8. \n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \nDamen und Herren! In meiner Anfrage geht es um das \nThema Kita-Zusch\u00fcsse bzw. um deren teilweise Absen-\nkung durch die \u00f6rtlichen Tr\u00e4ger der \u00f6ffentlichen Jugend-\nhilfe. \n\nGem\u00e4\u00df \u00a7 15 Abs. 1 S\u00e4chsKitaG werden die Elternbeitr\u00e4ge \nf\u00fcr Kindertageseinrichtungen von der Gemeinde in \nAbstimmung mit dem Tr\u00e4ger der Kindertageseinrichtun-\ngen und dem Tr\u00e4ger der \u00f6rtlichen Jugendhilfe festgesetzt. \nAbsenkungen sind vorzunehmen f\u00fcr Alleinerziehende und \nEltern mit mehreren Kindern, die gleichzeitig  \neine Kindertageseinrichtung besuchen. Entsprechend \n\u00a7 15 Abs. 4 S\u00e4chsKitaG hat der \u00f6rtliche Tr\u00e4ger der \u00f6ffent-\nlichen Jugendhilfe dem Tr\u00e4ger der Einrichtung den Betrag \nzu erstatten, um den die Elternbeitr\u00e4ge f\u00fcr Alleinerzie-\nhende und Eltern mit mehreren Kindern, die gleichzeitig \neine Kindertageseinrichtung besuchen, erm\u00e4\u00dfigt wurden. \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Wie steht die Staatsregierung zum Vorgehen von \n\u00f6rtlichen Tr\u00e4gern der \u00f6ffentlichen Jugendhilfe (Landkrei-\nsen), die eben diese zu erstattenden Absenkungsbeitr\u00e4ge \nmit der Begr\u00fcndung reduzieren, dass durch die Erh\u00f6hung \nder Landeszusch\u00fcsse h\u00f6here Einnahmen zur Verf\u00fcgung \nst\u00fcnden? \n\n2. Teilt die Staatsregierung die Auffassung, dass die \nErh\u00f6hung der Landespauschale als Ausgleich f\u00fcr die seit \nJahren gestiegenen Betriebskosten und die erh\u00f6hten \nKosten im Zusammenhang mit dem gestiegenen Besch\u00e4f-\ntigungsinhalt der Kitas nach S\u00e4chsKitaG gesehen werden \nmuss und somit sinngem\u00e4\u00df keine erh\u00f6hte Einnahme \ndarstellt? \n\n 2454\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 7. Oktober 2005 \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Ministerin \nOrosz, bitte. \n\nHelma Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales: Sehr \ngeehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrter Herr Abg. \nDr. M\u00fcller, gestatten Sie mir, dass ich gleich beide Fragen \nzusammengefasst beantworte. Dem S\u00e4chsischen Staats-\nministerium f\u00fcr Soziales ist ein solches Vorgehen, wie \nvon Ihnen geschildert, bisher nicht bekannt. Die ange-\nsprochene Erstattung der Absenkungsbetr\u00e4ge ist eindeutig \ngesetzlich geregelt. Gem\u00e4\u00df \u00a7 15 Abs. 4 S\u00e4chsisches Kita-\nGesetz hat der \u00f6rtliche Tr\u00e4ger der \u00f6ffentlichen Jugendhil-\nfe dem Tr\u00e4ger der Einrichtung den Betrag zu erstatten, um \nden die Elternbeitr\u00e4ge nach \u00a7 15 Abs. 1 Satz 3 S\u00e4chsi-\nsches Kita-Gesetz abgesenkt worden sind. Diese Erstat-\ntungspflicht steht in keinem Zusammenhang mit der \nErh\u00f6hung der Landeszusch\u00fcsse. \n\nDie Erh\u00f6hung der Landespauschale von 1 664 Euro auf \n1 800 Euro tr\u00e4gt den gestiegenen Betriebskosten Rech-\nnung. Zutreffend ist, dass die Anpassung deutlich \u00fcber  \ndie landesdurchschnittliche Betriebskostenentwicklung \nhinausgeht. Insofern soll die Pauschale die Gemeinden \u2013 \nund \u00fcber die Gemeinden auch die freien Tr\u00e4ger \u2013 besser \nbef\u00e4higen, die erweiterten Anforderungen bei der Erf\u00fcl-\nlung des Bildungsauftrages in den Einrichtungen zu \nerf\u00fcllen. Dies wurde nicht nur von mir, sondern auch von \nden beiden Koalitionsfraktionen immer wieder so heraus-\ngestellt. Es versteht sich von selbst, dass die Landespau-\nschale eine zweckgebundene Einnahme der Kommunen \nist, die ausschlie\u00dflich zur Erf\u00fcllung aller mit dem S\u00e4chsi-\nschen Kita-Gesetz verbundenen Aufgaben zu verwenden \nist. Ich wiederhole nochmals an dieser Stelle: Uns liegen \nderzeit keine Hinweise vor, dass Gemeinden diese Ein-\nnahme zu anderen Zwecken verwenden w\u00fcrden. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Haben Sie noch \nNachfragen? \n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Frau Staatsministerin, was \nw\u00fcrden Sie den Kommunen empfehlen? Mir liegt vor, \ndass der Jugendhilfeausschuss des Landkreises S\u00e4chsi-\nsche Schweiz am 12.05. die Absenkungsbeitr\u00e4ge f\u00fcr \nAlleinerziehende und Geschwistererm\u00e4\u00dfigung um die \nH\u00e4lfte reduziert hat. Davon sind jetzt die Kommunen im \nLandkreis S\u00e4chsische Schweiz betroffen. Die Reduzie-\nrung ist mit der Begr\u00fcndung erfolgt, dass die Landeszu-\nsch\u00fcsse erh\u00f6ht wurden. Was w\u00fcrden Sie den betreffenden \nKommunen raten? Sollen sie Rechtsmittel einschalten? \nOder was schlagen Sie vor? \n\nHelma Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales: Ich habe \ngerade deutlich gesagt, dass dies so nicht gedacht ist und \ndass es eindeutig anders kommuniziert worden ist. Wenn \nes tats\u00e4chlich Beschl\u00fcsse des Jugendhilfeausschusses gibt, \nwie Sie es hier vortragen, dann m\u00fcssen sich die betroffe-\nnen Gemeinden bzw. Einrichtungstr\u00e4ger an den Landrat \nwenden und die entsprechende Veranlassung erbitten. \nWenn dies nicht hilfreich ist, bitte ich darum, dass man \nunser Haus davon informiert. \n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Ich danke Ihnen. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die Fragestunde \nist nun beendet. Ich schlie\u00dfe den Tagesordnungspunkt. \nWir gehen jetzt in eine Mittagspause bis 13:50 Uhr. \n\n(Unterbrechung von 12:48 Uhr bis 13:50 Uhr) \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Ich denke, wir \nstimmen darin \u00fcberein, dass wir nach der Mittagspause \np\u00fcnktlich anfangen sollten. \n\n(Beifall bei allen Fraktionen) \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 4 \n\nLuftverkehrskonzept f\u00fcr Mitteldeutschland \nDrucksache 4/2916, Antrag der Fraktionen der CDU und der SPD \n\nDie Reihenfolge in der ersten Runde: CDU, SPD, Links-\nfraktion.PDS, NPD, FDP, GR\u00dcNE und die Staatsregie-\nrung, wenn sie es w\u00fcnscht. Ich erteile der CDU-Fraktion \ndas Wort. Herr  Abg. Bolick, bitte. \n\nProf. Gunter Bolick, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \nverehrten Damen und Herren! Ein leistungsf\u00e4higes \nWirtschaftssystems erfordert schnelle Verkehrsverbindun-\ngen, das wissen wir alle, um arbeitsteilig produzieren und \nProdukte und Dienstleistungen marktnah anbieten zu \nk\u00f6nnen. Neben den herk\u00f6mmlichen Verkehrstr\u00e4gern \nStra\u00dfen, Schienen und Wasserwegen ist die Bedeutung \ndes Luftverkehrs in den letzten Jahren und Jahrzehnten \nsprunghaft gestiegen. Flugh\u00e4fen sind zu einem wichtigen, \nteilweise bestimmenden Wirtschafts- und Standortfaktor \ngeworden. Auch die besch\u00e4ftigungspolitische Wirkung ist \n\nbeachtlich. Man geht davon aus, dass zus\u00e4tzlich zu jedem \ndirekt Besch\u00e4ftigten noch einmal 3,3 weitere Arbeitspl\u00e4t-\nze hinzukommen. \n\nDie Luftverkehrsgesetzgebung ist ausschlie\u00dflich Bundes-\nangelegenheit. Allerdings haben sich Bund und L\u00e4nder zu \neinem dezentralen Flughafenkonzept bekannt. \u00dcber das \nLuftverkehrsgesetz hat der Bund den L\u00e4ndern die Ge-\nnehmigung von Flugh\u00e4fen \u00fcbertragen. Damit tragen die \nL\u00e4nder f\u00fcr die Luftverkehrsinfrastruktur eine gro\u00dfe \nVerantwortung. \n\nUm den teilungsbedingten Nachholbedarf auszugleichen, \nder nationalen und internationalen Entwicklung gerecht \nzu werden und den Anschluss nicht ganz zu verlieren, \nwurden in Sachsen wie in den anderen neuen Bundesl\u00e4n-\ndern gro\u00dfe Anstrengungen unternommen. \n\n 2455\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 7. Oktober 2005 \n\nWir erinnern uns: Nachdem in den sechziger Jahren die \nDDR-Flugzeugindustrie von einem Tag auf den anderen \nabgeschaltet wurde, wurde die Luftverkehrsinfrastruktur \ninsgesamt vernachl\u00e4ssigt. Zum Ende der DDR hatten wir \nkaum noch einen funktionierenden Flugverkehr. Im \nmilit\u00e4rischen Bereich sah es allerdings etwas anders aus. \n\nMeine Damen und Herren! Inzwischen sind uns unsere \ns\u00e4chsischen Flugh\u00e4fen lieb und teuer geworden. \n\n(Zurufe von mehreren Fraktionen: Teuer! \u2013  \nHeinz Lehmann, CDU: Sowohl als auch!) \n\nBisher wurden 1,4 Milliarden Euro an Investitionen durch \ndie Mitteldeutsche Flughafen AG get\u00e4tigt, davon zirka \neine Milliarde Euro in Leipzig und 450 Millionen Euro in \nDresden. Das betrifft einmal die 3 600 Meter lange und \n60 Meter breite Nordbahn in Leipzig/Halle mit Hauptter-\nminal und Parkhaus sowie in Dresden die neue Start- und \nLandebahn neben der alten Bahn mit einer Verl\u00e4ngerung \nauf 2 850 Meter. Dazu geh\u00f6ren die neuen Terminalgeb\u00e4u-\nde, die das prognostizierte Luftverkehrswachstum der \nn\u00e4chsten Jahre abdecken sollen und die sp\u00e4ter modular \nbedarfsgerecht erweitert werden k\u00f6nnen. \n\nDazu kommen Investitionen f\u00fcr den Bahnanschluss und \nden Stra\u00dfenbau. \n\nDar\u00fcber hinaus sind 380 Millionen Euro f\u00fcr den aktuellen \nAusbau der Landebahn S\u00fcd in Leipzig vorgesehen. Auch \nDHL plant eine eigene Investition in der Gr\u00f6\u00dfenordnung \nvon 300 Millionen Euro an dem Standort. \n\nZum Vergleich m\u00f6chte ich sagen, dass der Flughafen \nFrankfurt am Main f\u00fcr 3,4 Milliarden Euro ausgebaut \nwerden soll. Dieser Beitrag wird allerdings von der \nFraport AG allein aufgebracht. \n\nDie beispielhafte Verkn\u00fcpfung von Luftverkehrs-, Schie-\nnen- und Stra\u00dfenanbindung macht die Flugh\u00e4fen der \nMitteldeutschen Flughafen AG zu Drehscheiben f\u00fcr den \nPassagier- und G\u00fcterverkehr. Beide Flugh\u00e4fen verf\u00fcgen \n\u00fcber eigene Autobahnausfahrten usw. Sicher ist jeder \nschon einmal dort gewesen. \n\nBei diesen gewaltigen Investitionen ist trotz der Entschei-\ndungsfreiheit der L\u00e4nder eine m\u00f6glichst weitgehende \nAbstimmung mit den benachbarten, im Einzugsbereich \nliegenden Bundesl\u00e4ndern nicht nur zu begr\u00fc\u00dfen, sondern \nzwingend erforderlich. \n\nEs existiert das Flughafenkonzept der Bundesregierung. \nDabei geht es aber in erster Linie um die Einbindung der \nEntwicklung der gro\u00dfen Flugh\u00e4fen in den Bundesver-\nkehrswegeplan. Unsere Flugh\u00e4fen wurden dabei bisher \nnicht beachtet. Entsprechende \u00c4nderungen werden jedoch \nangemahnt. Die Staatsregierung f\u00fchrt deshalb Gespr\u00e4che \nmit unseren Nachbarn, insbesondere Sachsen-Anhalt und \nTh\u00fcringen, und arbeitet auf der Basis der Mitteldeutschen \nInitiative an einem gemeinsamen Luftverkehrskonzept f\u00fcr \nMitteldeutschland. Voran in dieser Betrachtung stehen die \nin diesem Raum vorhandenen drei internationalen Flugh\u00e4-\nfen Leipzig/Halle, Dresden und Erfurt, deren wirtschaftli-\nche Funktion im Passagierbereich durch den Linien- und \n\nden einreisenden Tourismusverkehr sowie durch den \nFrachtverkehr, den Werksflugverkehr und weitere Teile \nder allgemeinen Luftfahrt zu beschreiben ist. Das wird \ngrunds\u00e4tzlich durch die soziale und kulturelle Komponen-\nte des Pauschalreisetourismus erg\u00e4nzt. Luftverkehr steht \nalso auch f\u00fcr Lebensqualit\u00e4t. \n\nIm Jahr 2004 hatten Leipzig/Halle und Dresden \u00fcber \n84 % der Flugbewegungen, Erfurt nur knapp 16 %. Ich \nsage das, um die Relationen einmal zu verdeutlichen. \n\nNat\u00fcrlich muss auch die zunehmende Bedeutung der so \ngenannten Billigflieger betrachtet werden. \n\nAber auch Regionalflugh\u00e4fen, Verkehrs- und Sonderlan-\ndepl\u00e4tze sind im Visier und m\u00fcssen in das Konzept \neingeordnet werden. Letztere sollen den Bedarf der \nallgemeinen Luftfahrt absichern und Regionen, welche \nnicht in der N\u00e4he der Verkehrsflugh\u00e4fen liegen, f\u00fcr den \nGesch\u00e4fts- und Werkverkehr als Teil der Daseinsf\u00fcrsorge \nerschlie\u00dfen. Sieht man sich die Zahl der Flugbewegungen \nauf den mehr als 20 s\u00e4chsischen Landepl\u00e4tzen in den \nletzten Jahren einmal genauer an, wird man feststellen, \ndass auf manchem Platz, dessen Namen kaum einer kennt, \neine beachtliche Nutzung im nichtgewerblichen Sektor \nerfolgt. Viele dieser Pl\u00e4tze werden auch in erheblichem \nMa\u00dfe gewerblich genutzt und sind damit f\u00fcr die jeweilige \nRegion ein gewichtiger Standortfaktor. \n\nAbschlie\u00dfend ist zu sagen: Ziel des Konzeptes muss es \nsein, einem volkswirtschaftlich unsinnigen Subventions-\nwettbewerb und einer Fragmentierung des mitteldeut-\nschen Luftverkehrs entgegenzuwirken. Das gemeinsame \nLuftverkehrskonzept sollte dazu beitragen, Fehlinvestitio-\nnen in die Luftverkehrsinfrastruktur zu vermeiden, sowie \nhelfen abzusichern, dass in Mitteldeutschland alle Flugh\u00e4-\nfen perspektivisch zumindest ihre Betriebskosten dauer-\nhaft erwirtschaften. \n\nZunehmend achtet die Europ\u00e4ische Union nicht nur auf \ndie Harmonisierung des Vorschriftenwesens, sondern \nauch auf die Liberalisierung des Marktes sowie auf freien \nWettbewerb ohne staatliche Subventionen. \n\nEiner von manchen gew\u00fcnschten Zentralisierung des \ndeutschen Luftverkehrs auf die Drehkreuze Frankfurt und \nM\u00fcnchen m\u00fcssen wir mit diesem Konzept unsere Alterna-\ntive entgegenstellen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die SPD-Fraktion \nbitte, Frau Dr. Raatz. \n\nDr. Simone Raatz, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nSehr geehrte Damen und Herren!  Herr Prof. Bolick hat \nschon ausgef\u00fchrt, dass eine leistungsf\u00e4hige Verkehrsinfra-\nstruktur nat\u00fcrlich auch in Sachsen notwendig f\u00fcr die \nallgemeine Mobilit\u00e4t und wirtschaftliche Dynamik ist. In \nder Vergangenheit haben wir h\u00e4ufig \u00fcber die Stra\u00dfe und \ndie Schiene gesprochen, allerdings weniger \u00fcber den \n\n 2456\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 7. Oktober 2005 \n\nFlugverkehr. Ich denke aber, das ist ein Thema, dem wir \nuns zuk\u00fcnftig noch h\u00e4ufiger zuwenden m\u00fcssen. \n\nWir haben in Sachsen gut entwickelte Flugh\u00e4fen, mit \ndenen es aber im Bereich der Passagiere nicht in jedem \nFalle zum Besten steht. \n\nDem Flugverkehr kommt jedoch \u2013 das wissen wir \u2013 auch \naufgrund der immer globaler werdenden Welt eine zu-\nnehmend wichtige Rolle zu. Wir als Sachsen wollen daran \nteilhaben, das hei\u00dft, relativ viel Flugverkehr von unseren \nvorhandenen Flugh\u00e4fen aus abwickeln. F\u00fcr Sachsen \nbedeutete das zun\u00e4chst, dass wir unsere noch aus DDR-\nZeiten vorhandenen Defizite abbauen mussten. Der gr\u00f6\u00dfte \nTeil des Flugverkehrs ging fr\u00fcher von Berlin-Sch\u00f6nefeld \naus. Unsere Flugh\u00e4fen waren dementsprechend unterent-\nwickelt. Nach der Wende geschah ein relativ z\u00fcgiger \nAusbau der Flugh\u00e4fen Dresden und Leipzig. Sie wurden \nmodernisiert und mittlerweile nehmen beide Flugh\u00e4fen \nihre Rolle als internationale Verkehrsflugh\u00e4fen wahr. \n\nDie Flugh\u00e4fen in Dresden und Leipzig unterscheiden sich \nkaum noch von denen in Stuttgart oder N\u00fcrnberg, sodass \nwir \u2013 denke ich \u2013 von Sachsen aus viele Passagiere in die \nWelt bef\u00f6rdern k\u00f6nnen. Aber nat\u00fcrlich k\u00f6nnen wir sie \ndar\u00fcber auch zu uns nach Sachsen holen. \n\nNun gilt es allerdings, sich den laufenden Anforderungen \nund Problemen zu stellen, wozu auch geh\u00f6rt, sich den \nanwachsenden Verkehrsstr\u00f6men, zum Beispiel durch die \nerweiterte Europ\u00e4ische Union, zu stellen und diese \u00fcber \nunsere Flugh\u00e4fen zu f\u00fchren. \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Die Ma\u00dfgabe f\u00fcr die \nEntwicklung unserer Flugh\u00e4fen muss aber sein, nur so \nviel Kapazit\u00e4t zu schaffen, wie der Markt nachfragt, und \nzwar auch nur dort, wo der Markt tats\u00e4chlich ist, und dies \nalles mit realistischem Blick und ohne Planungen nach \ndem Motto \u201eW\u00fcnsch Dir was\u201c, wie es zum Teil in der \nVergangenheit erfolgte. \n\nSachsen hat eben mit den Flugh\u00e4fen Leipzig und Dresden \nzwei internationale Verkehrsflugh\u00e4fen, deren Bestand und \nWeiterentwicklung auf der s\u00e4chsischen Agenda steht. Im \nJahr 2004 hatten Leipzig/Halle und Dresden mit \u00fcber \n84 % den wesentlichen Anteil an den Flugzeugbewegun-\ngen. Wenn man sich dazu einmal Erfurt zum Vergleich \nansieht, waren dort nur 15,7 % der Flugbewegungen zu \nverzeichnen. Erfurt bleibt also deutlich hinter denen von \nLeipzig/Halle und Dresden zur\u00fcck. \n\nIm gesamten Betrachtungszeitraum nahmen allerdings die \ngewerblichen Flugzeugbewegungen um ann\u00e4hernd 25 % \npro Jahr an den drei Flugh\u00e4fen kontinuierlich ab. Nat\u00fcr-\nlich ist ein Grund daf\u00fcr, dass auch gr\u00f6\u00dfere Flugger\u00e4te \neingesetzt wurden. Aus diesem Grund und zur Sicherung \nder guten Standortvoraussetzungen f\u00fcr Investitionsvorha-\nben haben die Koalitionspartner den 24-Stunden- \nFlugbetrieb auf dem Flughafen Leipzig/Halle unterst\u00fctzt. \nUnsere Bem\u00fchungen tragen langsam auch erste Fr\u00fcchte. \nIch verweise auf die Gro\u00dfansiedlung von DHL in Leipzig. \nBei DHL in Leipzig werden direkt 3 500 Arbeitspl\u00e4tze \ngeschaffen. Man prognostiziert \u2013 wir hoffen alle, dass es \n\nauch so kommt \u2013, dass die doppelte Anzahl, n\u00e4mlich etwa \n7 000 Arbeitspl\u00e4tze, im Umfeld von DHL entstehen wird. \nPositiv hervorzuheben ist in diesem Zusammenhang, dass \nes f\u00fcr die Besch\u00e4ftigten von DHL vor kurzem einen \nHaustarifvertrag gab. \n\nDoch allein damit k\u00f6nnen wir nicht zufrieden sein. Wir \nm\u00fcssen nat\u00fcrlich \u00fcber den s\u00e4chsischen Tellerrand hinaus-\nschauen. Auch mein Kollege Herr Prof. Bolick hat dazu \nschon einige Anmerkungen gemacht. So stellen etwa der \ngeplante Flughafen Berlin-Brandenburg international und \nder Prager Flughafen auch f\u00fcr Leipzig und Dresden neue \nHerausforderungen dar. W\u00e4hrend der Flughafenneubau in \nBerlin sicher noch \u2013 und hoffentlich \u2013 auf sich warten \nl\u00e4sst, sieht man aber schon, dass es beim Flughafen Prag \netwas anders sein wird. \n\nNach Fertigstellung der A 17 wird dieser Flughafen in \nweniger als einer Stunde zu erreichen sein und mit seinem \nattraktiven Flugangebot dann zu einer echten Konkurrenz \nvor allem f\u00fcr Dresden werden. Au\u00dferdem stagniert der \nLuftverkehrsmarkt in Mitteldeutschland insgesamt in den \nvergangenen Jahren hinsichtlich des Passagieraufkom-\nmens. Das ist auch darauf zur\u00fcckzuf\u00fchren, dass sich \nLeipzig/Halle und Dresden in der Vergangenheit auf die \nAkquisition etablierter Luftverkehrsgesellschaften kon-\nzentrierten. Dies haben wir, CDU und SPD, schon mehr-\nfach kritisiert. Damit sind zwar stabile Verbindungen in \ndie Tourismus- und Nachfrageschwerpunkte sowie in die \ndeutschen Drehkreuze entstanden, trotz alledem m\u00fcssen \naber in Zukunft verst\u00e4rkt Angebote von Low-cost- \nCarriern sowie im Frachtbereich hinzukommen. Dass das \nnicht so einfach ist, konnten wir in der Vergangenheit \nverfolgen. So haben wir also doch noch einige Hausauf-\ngaben zu erledigen. \n\nWichtig aber ist, dass sich die L\u00e4nderregierungen darin \neinig sein m\u00fcssen, keine weiteren Kapazit\u00e4ten auf den \nMarkt zu bringen, denn kritisch anzumerken ist, dass in \nden vergangenen Jahren massive \u00dcberkapazit\u00e4ten ent-\nstanden sind. Exemplarisch kann man zum Beispiel auch \nauf Leipzig verweisen, obwohl wir da nat\u00fcrlich zuk\u00fcnftig \neine sehr gute Entwicklung erwarten. Das dortige  \nTerminal verf\u00fcgt \u00fcber eine Kapazit\u00e4t von \n4,5 Millionen Passagieren pro Jahr. Eine weitere Ausbau-\nstufe w\u00e4re m\u00f6glich. Dann h\u00e4tte man eine technische \nMaximalkapazit\u00e4t von sogar sieben Millionen Passagieren \npro Jahr. 2004 wurden allerdings in Leipzig nur etwa zwei \nMillionen Passagiere abgefertigt. Daher ist es umso \nwichtiger, dass neue Kapazit\u00e4ten wirklich nur noch dort \ngeschaffen werden, wo eine echte Nachfrage besteht und \neine Wirtschaftlichkeit gew\u00e4hrleistet ist. \n\nDeshalb ist es f\u00fcr uns ganz wichtig \u2013 darum bitten wir \nauch um Zustimmung zu unserem Antrag \u2013, dass das \nVorhaben des mitteldeutschen Flughafenkonzeptes umzu-\nsetzen ist, denn wir denken, dass wir nur gemeinsam \u2013 \nSachsen, Th\u00fcringen und Sachsen-Anhalt \u2013 unseren Zielen \ngerecht werden k\u00f6nnen. \n\nAufgrund der zentralen geografischen Lage, der sehr gut \nentwickelten und vernetzten Infrastruktur sowie der \n\n 2457\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 7. Oktober 2005 \n\nregionalen Wirtschaftskraft ist Leipzig-Halle der st\u00e4rkste \nVerkehrsflughafen in Mitteldeutschland. Wir behaupten \nhier unsere Position. Auch die anderen beiden Bundesl\u00e4n-\nder unterst\u00fctzen Leipzig/Halle bei seiner Entwicklung \nzum internationalen Verkehrsflughafen und Umsteigekno-\nten f\u00fcr den gesamten mitteldeutschen Luftverkehr. Ziel ist \nes dabei, den Verkehrsflughafen insgesamt weiterzuent-\nwickeln und vor allem auch die Angebote zu verbessern. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! \nHerr Prof. Bolick wies darauf hin, dass wir eine Vielzahl \nehemaliger Milit\u00e4rflugpl\u00e4tze in Sachsen, aber auch in den \nanderen Bundesl\u00e4ndern haben, die haupts\u00e4chlich zivilen \nFlugverkehr betreiben. Auch hier muss man schauen, ob \nwirklich jedes Dorf einen Flugplatz braucht, denn nicht \njede Kreisstadt kann im Endeffekt einen internationalen \nFlughafen haben. Auch das wird Inhalt dieses Luftfahrt-\nkonzeptes sein. Hier muss man auch den B\u00fcrgermeistern \nund Landr\u00e4ten ehrlich sagen, dass es nicht \u00fcberall gut \nausgebaute Flugh\u00e4fen geben kann, weil wir nicht mit der \nGie\u00dfkanne Hunderte von Millionen \u00fcber defizit\u00e4re Regi-\nonalflugpl\u00e4tze ohne Entwicklungspotenzial verteilen \nk\u00f6nnen. Herr Prof. Bolick nannte ja vorhin schon die \nInvestitionssumme, die wir alleine in Leipzig-Halle und \nDresden verbaut haben. Das k\u00f6nnen wir uns zuk\u00fcnftig \nnicht mehr so leisten und das ist meiner Meinung nach \nauch nicht notwendig. Das hei\u00dft, dass der weitere Ausbau \nehemaliger Milit\u00e4rflugh\u00e4fen nicht mehr durch staatliche \nSubventionen unterst\u00fctzt wird. Das ist unter anderem \nInhalt des Luftfahrtkonzeptes. \n\nDas bedeutet nat\u00fcrlich nicht, dass nun alle Flugh\u00e4fen \nneben Dresden und Leipzig zu schlie\u00dfen sind, denn auch \nabseits dieser Gro\u00dfst\u00e4dte besteht Bedarf f\u00fcr Flugverkehr. \nSo will zum Beispiel Sachsen-Anhalt in der N\u00e4he von \nMagdeburg auch einen Flughafen haben und betreiben. \nHier muss dann das Luftfahrtkonzept Mitteldeutschland \nansetzen und f\u00fcr jeden Flugplatz eine Zukunftsprognose \nund ein entsprechendes Entwicklungskonzept schaffen. \nFlugpl\u00e4tze ohne Potenzial m\u00fcssen aber auch geschlossen \nund jene mit sehr guten Zukunftsaussichten von allen \nBundesl\u00e4ndern entsprechend mit gef\u00f6rdert werden. \n\nSchlie\u00dflich muss das Luftfahrtkonzept Mitteldeutschland \nL\u00f6sungen bereithalten, um der Zentralisierung des deut-\nschen Luftverkehrs auf die Flugh\u00e4fen Frankfurt und \nM\u00fcnchen entgegenzuwirken. Eine solche Zentralisierung \nist nicht im Interesse von Sachsen, Th\u00fcringen und Sach-\nsen-Anhalt. Wir m\u00fcssen unser dezentrales Flughafensys-\ntem wettbewerbsf\u00e4hig halten. Das gemeinsame Luftver-\nkehrskonzept f\u00fcr Mitteldeutschland ist ein erster Schritt \ngerade in dieser Richtung. \n\nIch wiederhole noch einmal meine Bitte um Zustimmung \nzu unserem Antrag. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Abg. Kipping \nvon der Linksfraktion.PDS, bitte. \n\nKatja Kipping, Linksfraktion.PDS: Sehr geehrte Frau \nPr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Die Linksfraktion \nbegr\u00fc\u00dft generell, dass das mitteldeutsche Luftverkehrs-\nkonzept bearbeitet wird. Wir begr\u00fc\u00dfen auch, dass es zu \neiner Verst\u00e4ndigung zwischen den L\u00e4ndern im mitteldeut-\nschen Raum gekommen ist. Schlie\u00dflich ist es dringend \nerforderlich, dass sich weitere Planungen und Ausbau-\nma\u00dfnahmen zuk\u00fcnftig st\u00e4rker am tats\u00e4chlichen Bedarf \norientieren. \n\nMit diesem Anspruch, dass sich die weiteren Kapazit\u00e4ts-\nerweiterungen am tats\u00e4chlichen Bedarf orientieren, stehen \nwir als Linksfraktion nicht allein. So hat unter dem \nVorsitz von Bundesminister Stolpe ein Initiativkreis \n\u201eLuftverkehr f\u00fcr Deutschland\u201c einen so genannten Mas-\nterplan erarbeitet. Darin hei\u00dft es unter dem ersten Kern-\npunkt \u201eBedarfsgerechte Infrastrukturentwicklung\u201c: \u201eNeue \nKapazit\u00e4ten sind nur dort zu schaffen, wo entsprechende \nNachfrage- und Rentabilit\u00e4tsaussichten bestehen.\u201c Ich \nfinde, diesen Anspruch sollten wir auch hier in Sachsen \nernst nehmen. \n\nEine wichtige Voraussetzung daf\u00fcr, dass wir nicht \u00fcber-\nplanm\u00e4\u00dfig erweitern, sind ordentliche, solide Prognosen. \nDa muss man einsehen, dass die bisherigen Prognosen \nnicht sehr realistisch waren. \n\n(Heinz Lehmann, CDU: Die Wahlprognosen! \u2013 \nBeifall des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\n\u2013 Da brauchen Sie gar nicht in Richtung Linkspartei zu \nschimpfen. \n\nIch kann Ihnen aus einer Studie zitieren, die das Regie-\nrungspr\u00e4sidium Leipzig in Auftrag gegeben hat und die \nvon dem Institut ProgTrans erarbeitet wurde. Hier wurden \ndie bisherigen Prognosen f\u00fcr den Flughafen Leipzig unter \ndie Lupe genommen und dabei ist man zu einer interes-\nsanten Erkenntnis gekommen. F\u00fcr die Zukunft wurden \nbisher immer Wachstumsraten bei den Flugbewegungen \nvon mindestens, also im schlechtesten Fall, 3,3 % im Jahr \nangenommen. Aber diese Prognosen stehen im eklatanten \nWiderspruch zu den ganz konkreten, praktischen Erfah-\nrungen in den letzten Jahren. Da hat es n\u00e4mlich 1996 bis \n2000 einen negativen Entwicklungstrend gegeben, den \nman v\u00f6llig au\u00dfen vor gelassen hat. \n\nIch finde, dass wir hier mehr Realismus wagen sollten. Es \nist niemandem geholfen, wenn wir uns die Welt sch\u00f6n-\nprognostizieren und am Ende immer wieder das b\u00f6se \nErwachen wartet. \n\nFliegen an sich ist aus individueller Sicht eine sch\u00f6ne \nSache, aber der Preis daf\u00fcr ist hoch. Damit meine ich \nweniger den individuell zu zahlenden Preis, sondern da ist \nzum Beispiel der \u00f6kologische Preis zu nennen. Es ist \nbekannt, dass mit dem Luftverkehr einhergehende Schad-\nstoffemissionen besonders sch\u00e4dlich sind, da sie in \nentsprechender H\u00f6he stattfinden. Es ist auch bekannt, \ndass sich die Zahl der Menschen, die sich vom Flugl\u00e4rm \nbel\u00e4stigt f\u00fchlt, in den letzten 25 Jahren mehr als verdop-\npelt hat. Sosehr die positiven Arbeitsmarkteffekte der \nvoraussichtlichen DHL-Ansiedlung bejubelt worden sind, \n\n 2458\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 7. Oktober 2005 \n\nso sehr geh\u00f6rt schon zum gesamten Bild, zur gesamten \nWahrheit, dass so mancher der Anwohnerinnen und \nAnwohner daf\u00fcr mit seiner eigenen Nachtruhe bezahlen \nmuss; das ist auch ein Preis. \n\n(Beifall des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nEs bleibt schon ein schaler Beigeschmack, wenn die \nNachtruhe und die Gesundheit der Menschen in und um \nLeipzig weniger wert sein sollen als die Nachtruhe der \nAnwohnerinnen und Anwohner an anderen Standorten, \nbeispielsweise in Br\u00fcssel, wo eben ein Nachtflugverbot \nherrscht. Insofern w\u00e4ren alle Standorte gut beraten, wenn \nman sich europaweit zu einer einheitlichen Regelung \nverst\u00e4ndigen w\u00fcrde. Dass man da nicht als Einzelner \nvorgehen kann, ist auch klar, aber ich finde, ein einheitli-\nches europaweites Nachtflugverbot ist eine wichtige \nSache. \n\nWenn ich vom Preis des Fliegens spreche, so meine ich \nauch die Kosten, die f\u00fcr die Gesellschaft anfallen. Wir \nhaben hier schon \u00fcber die Regionalflugh\u00e4fen gesprochen. \nEs ist bekannt \u2013 die Zahlen liegen dem Staatsministerium \nvor \u2013: Ein Gro\u00dfteil der Flugverkehre auf den Regional-\nflugh\u00e4fen ist eben mitnichten dem Gesch\u00e4ftsverkehr \nzuzuordnen, sondern es sind reine Privatfl\u00fcge. Nun g\u00f6nne \nich jedem sein Segelflugzeug \u2013 wir haben ja auch in \nmeiner Partei sehr engagierte Sportflieger \u2013, aber man \nmuss schon ein Fragezeichen dahintersetzen, ob man es \nsich in Zeiten leerer Kassen leisten kann, so einen Sport \nzu finanzieren, wenn im selben Atemzug an Schulbussen \nund anderswo gek\u00fcrzt werden muss. \n\nWenn wir \u00fcber den Preis des Flughafens sprechen, so ist \nes ja bekannt: Es sind nach Angaben der Staatsregierung \nbisher 256 Millionen Euro in den Flughafen in Leipzig \ngeflossen. Die neue Start- und Landebahn wird es auch \nnicht zum Nulltarif geben; es wird alles in allem \n380 Millionen Euro kosten. Die Linienverbindungen von \nund nach Leipzig sind so schwach ausgelastet, dass sie \nder Flughafen nat\u00fcrlich subventionieren muss. \n\nEine Anfrage meines Kollegen Heiko Hilker hat es ans \nLicht gebracht: Die durchschnittliche Streckenf\u00f6rderung \nje Flugzeug betrug im letzten Jahr rund 600 Euro. Jedes \nFlugzeug im Linienflug, das dort abfliegt, wird also noch \neinmal mit 600 Euro bezuschusst. Wenn man das auf den \nSitzplatz herunterrechnet, so betr\u00e4gt die durchschnittliche \nF\u00f6rderung bei den Linienfl\u00fcgen je Sitzplatz mehr als \n15 Euro. Diese Zahlen muss man schon zur Kenntnis \nnehmen, wenn man \u00fcber den Preis des Fliegens spricht. \n\nWenn man nun \u2013 so wie ich gerade \u2013 die problematischen \nSeiten des Luftverkehrs anspricht, dann wird ja sehr gern \nund sehr schnell auf die arbeitsplatzschaffende Wirkung \nvon Flugh\u00e4fen verwiesen, und in Zeiten der Massenar-\nbeitslosigkeit ist das ein schweres Argument; das ist klar, \ndas nehmen auch wir ernst. Trotzdem m\u00fcssen wir bei der \nBilanz redlich vorgehen. Die arbeitsplatzschaffende \nWirkung \u2013 auch von Ausbauma\u00dfnahmen \u2013 f\u00e4llt eben \nmitnichten immer so gro\u00df aus, wie es in den ersten \neuphorischen Verk\u00fcndungen kundgetan wird. \n\nWir haben deshalb, weil wir eine redliche Bilanz wollen, \neine Gro\u00dfe Anfrage gestellt und immer mal wieder \nnachgefragt, wie man das denn berechnen kann \u2013 auch die \nZahl, die Sie, Herr Bolick, vorhin genannt haben \u2013, dass \nauf jedem Arbeitsplatz auf dem Flughafen noch einmal \nindirekt 3,3 Arbeitspl\u00e4tze entstehen. Wir haben bei der \nStaatsregierung nachgefragt, wie denn die Berechnungs-\ngrundlagen daf\u00fcr aussehen, und immer, wenn wir konkret \nnachgefragt haben, wurden die Antworten ziemlich \nunkonkret. Da hei\u00dft es n\u00e4mlich: \u201eNach Angaben der \nRegionaldirektion in der Bundesagentur f\u00fcr Arbeit werden \nkeine statistischen Daten zum Flughafen erfasst, mit \ndenen der direkte Einfluss auf den Arbeitsmarkt in der \nRegion nachweisbar ist.\u201c \n\nDamit kein Missverst\u00e4ndnis entsteht: Ich habe das nicht \nzitiert, um die Antworten der Staatsregierung in diesem \nFall zu kritisieren, denn eines muss man doch auch mal \nanerkennend sagen: dass unter Staatsminister Jurk schon \nein anderer Stil, eine andere Qualit\u00e4t der Antworten \neingezogen ist \u2013 ebenso wie sich die Zusammenarbeit \nzwischen Ausschuss und Ministerium deutlich verbessert \nhat. \n\nAber ich finde es schon verwunderlich: \u00dcberall kommen \nSubventionen auf den Pr\u00fcfstand. Alle m\u00f6glichen Lebens-\nbereiche werden einem Ranking unterzogen, \u00fcberall \nherrscht Erfolgscontrolling, und ausgerechnet beim teuren \nFlughafenausbau setzen wir auf das Prinzip Hoffnung, \nsetzen wir einfach auf das Prinzip Vertrauen, dass sich das \nGeld schon irgendwie rentiert. \n\nLassen Sie mich meine Skepsis an einem Beispiel ver-\ndeutlichen: Am 9. November 2004 hat Ministerpr\u00e4sident \nGeorg Milbradt in einer Pressemitteilung seine Freude \ndar\u00fcber zum Ausdruck gebracht, dass DHL nach Leipzig \nkommt. Darin hei\u00dft es \u2013 ich zitiere \u2013: \u201eMit der DHL-\nAnsiedlung sollen 3 500 Arbeitspl\u00e4tze direkt und weitere \n7 000 indirekt neu entstehen.\u201c Nun haben wir nachge-\nfragt, ob denn diese Zahlen immer noch realistisch sind \u2013 \nwir w\u00fcrden uns ja wirklich f\u00fcr die Leute in der Region \nfreuen \u2013, und die Antwort darauf fiel jetzt schon wesent-\nlich verhaltener aus. Inzwischen geht man davon aus, dass \nnur noch 1 800 Arbeitspl\u00e4tze plausibel sind. \n\nNun verstehen Sie mich bitte nicht falsch. Nat\u00fcrlich sind \n1 800 Arbeitspl\u00e4tze besser als null \u2013 das ist schon klar \u2013, \nnur zeigt dieses Beispiel, dass diese gro\u00dfartigen Verk\u00fcn-\ndungen in der Realit\u00e4t dann doch etwas Glanz verlieren. \nVon 3 500 direkten Arbeitspl\u00e4tzen sind inzwischen \u2013 es ist \ngerade mal ein Jahr her \u2013 nur noch 1 800 \u00fcbrig geblieben, \nund wir wissen noch nicht einmal, ob es sich dabei um \nordentlich bezahlte Vollzeitstellen oder um prek\u00e4r be-\nsch\u00e4ftigte Teilzeitstellen handelt. Wir konnten bisher noch \nkeine Antwort im Ausschuss erfahren, wann denn nun der \nVertrag mit DHL endlich abgeschlossen worden ist. \u2013 \nVielleicht haben Sie ja heute eine positive \u00dcberraschung \ndabei, Herr Jurk. \n\nIn dem so genannten Masterplan des Bundesministeriums \nStolpe ist auch die Rede davon, dass es dringend notwen-\ndig ist, Subventionen und Wettbewerbsverzerrung abzu-\n\n 2459\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 7. Oktober 2005 \n\nbauen. Das ist nun zugegebenerma\u00dfen ein Bundesthema, \naber wenn wir schon beim Thema Luftverkehr sind \u2013 ich \nglaube, das l\u00e4sst sich schon von seinem Wesen her nur \nbedingt im Rahmen eines Landes allein diskutieren. In \nZeiten leerer Kassen hei\u00dft es nun einmal genau zu pr\u00fcfen, \nwelche Steuergeschenke wir uns noch leisten k\u00f6nnen. Die \nLinksfraktion ist der Meinung: In Zeiten leerer Kassen \nk\u00f6nnen wir uns den Verzicht auf die Kerosinsteuer ein-\nfach nicht mehr leisten. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS und  \ndes Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nNun werden vielleicht die Damen und Herren von der \nFDP die Forderung der Einf\u00fchrung einer Kerosinsteuer \nals nationalen Alleingang kritisieren \u2013 zumindest hat das \nIhre Bundestagsfraktion so getan \u2013, aber da m\u00f6chte ich \nSie nur darauf hinweisen, dass es m\u00f6glich ist, in einem \nersten Schritt eine Kerosinsteuer f\u00fcr Inlandfl\u00fcge einzuf\u00fch-\nren. Das beweist das Beispiel Niederlande, dort hat man \nes seit Beginn dieses Jahres eingef\u00fchrt. In diesem Fall \nk\u00f6nnten wir dem Beispiel der Niederlande wirklich \neinmal folgen, \n\n(Zurufe von der FDP) \n\nzumal der Verzicht auf die Kerosinsteuer zu einer deutli-\nchen Bevorteilung des Verkehrsmittels Flugzeug und zu \neiner deutlichen Benachteiligung der anderen Verkehrs-\nmittel wie Auto oder Eisenbahn f\u00fchrt, die ihre Antriebs-\nstoffe nat\u00fcrlich finanzieren m\u00fcssen. Solche Wettbewerbs-\nverzerrungen d\u00fcrften eigentlich nicht im Interesse der \nLiberalen liegen, oder? \n\nMeine Damen und Herren! Zusammenfassend m\u00f6chte ich \nfesthalten: Bei der Debatte um ein mitteldeutsches Flug-\nverkehrskonzept halten wir folgende drei Punkte f\u00fcr sehr \nwichtig: \n\n1. Die L\u00e4nder sollten sich auch angesichts der \u00f6kologi-\nschen Folgen des Flugverkehrs f\u00fcr die Einf\u00fchrung der \nKerosinsteuer einsetzen. \n\n(Volker Bandmann, CDU: Also f\u00fcr  \ndie Erh\u00f6hung der Flugpreise!) \n\n\u2013 Wissen Sie, Herr Bandmann, als wir uns hier dar\u00fcber \nverst\u00e4ndigt haben, dass wir uns eigentlich im Sch\u00fclerver-\nkehr keine Preiserh\u00f6hung mehr leisten k\u00f6nnen \u2013 wo war \nda Ihr Einsatz, m\u00f6chte ich Sie an dieser Stelle einmal \nfragen?! \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\n2. Wir sind der Meinung, man muss sich europaweit \ndar\u00fcber verst\u00e4ndigen, inwieweit man ein generelles \nNachtflugverbot einf\u00fchrt. \n\n3. Wir brauchen bei den Planungen mehr Realismus. \n\nDaraus folgt: Neue Kapazit\u00e4ten sind nur dort zu schaffen, \nwo entsprechende Nachfrage und entsprechende Rentabi-\nlit\u00e4tsaussichten bestehen. Teure H\u00f6henfl\u00fcge, meine \nDamen und Herren, k\u00f6nnen wir uns einfach nicht mehr \nleisten. \n\nBesten Dank. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die NPD-Fraktion \nm\u00f6chte sprechen; bitte, Herr Dr. M\u00fcller. \n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \nDamen und Herren! Da wir jetzt nicht bei einer Debatte \n\u00fcber das Luftverkehrskonzept als solches sind, sondern \neigentlich zu dem Antrag in Drucksache 4/2916 der \nKoalitionsfraktionen sprechen \u2013 und dieser ist ja eigent-\nlich nichts anderes als ein Auskunftsersuchen \u2013, verzich-\nten wir jetzt auf den Debattenbeitrag. Ich denke, man \nh\u00e4tte das Ganze genauso gut als Anfrage an die Staatsre-\ngierung formulieren k\u00f6nnen; das ist jetzt nicht gewollt. \nWir werden uns dieser Anfrage nicht verschlie\u00dfen, aber \neine Debatte daraus zu machen sehen wir nicht ein. \u2013 \nDanke. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die FDP-Fraktion; \nHerr Dr. Martens, bitte. \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \nDamen und Herren Kollegen! Den Antrag, die Staatsre-\ngierung zu ersuchen, \u00fcber das Luftverkehrskonzept f\u00fcr \nMitteldeutschland zu berichten, begr\u00fc\u00dfen wir ausdr\u00fcck-\nlich. Was wir bisher von dem Konzept geh\u00f6rt haben, ist \nrelativ substanzlos und l\u00e4sst uns vermuten, dass es ein \nsolches Konzept in Wirklichkeit nicht gibt. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nLassen Sie mich vorweg etwas zu dem anmerken, was \nKollegin Kipping mit ihrer Skepsis gegen\u00fcber dem \nLuftverkehr als solchem soeben zum Besten gegeben hat: \nZu fr\u00fcheren Zeiten sind die Sozialisten ausgezogen, um \nbei der Landbev\u00f6lkerung f\u00fcr das Flugwesen zu agitieren. \n\n(Heiterkeit und Beifall bei der CDU  \nund der Linksfraktion.PDS) \n\nAngesichts solcher historischen Eins\u00e4tze f\u00fcr das Flugwe-\nsen ausgerechnet an einem 7. Oktober \n\n(Heiterkeit) \n\nvon Ihnen so etwas zu h\u00f6ren l\u00e4sst mich daran zweifeln, ob \nSie wirklich noch Zukunftsglauben haben. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU \u2013 Zuruf  \ndes Staatsministers Thomas Jurk) \n\n\u2013 Warten Sie, Herr Minister, das entwickelt sich noch! \n\n(Heiterkeit) \n\nMeine Damen und Herren! Ich habe es soeben gesagt: \nWas wir bisher vom Luftverkehrskonzept geh\u00f6rt haben, \nist allenfalls schwammig. Es scheint, als ob die Koaliti-\nonsfraktionen nicht \u00fcber genaue Kenntnisse verf\u00fcgten. \nProf. Bolick hat das Konzept mit Angaben, wie viele \nLandebahnen um wie viele Meter verl\u00e4ngert werden, \nerl\u00e4utert; Kollegin Dr. Raatz hat sich gefreut, dass bei \nDHL ein Tarifvertrag abgeschlossen worden ist \u2013 alles \nwesentliche Punkte eines Luftverkehrskonzeptes. Wir \n\n 2460\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 7. Oktober 2005 \n\nh\u00e4tten uns Pr\u00e4ziseres erwartet. Auch die Ausk\u00fcnfte, die \nwir auf unsere vorangegangenen Kleinen Anfragen an die \nStaatsregierung erhalten haben, waren ausgesprochen \nvage. Lassen Sie mich aus dem Konzept, soweit es uns \nvorliegt, zitieren. Zu Verkehrs- und Sonderlandepl\u00e4tzen \nhei\u00dft es pr\u00e4gnant: \u201eDie Landepl\u00e4tze und Segelfluggel\u00e4nde \nsichern den Bedarf der allgemeinen Luftfahrt ab und \nsollen erhalten werden. Die ausgewiesenen Verkehrslan-\ndepl\u00e4tze sollen als Bestandteil eines integrierten Ver-\nkehrssystems weiterentwickelt werden. Dar\u00fcber hinaus \nk\u00f6nnten unter Ber\u00fccksichtigung regionalen Bedarfs \nweitere Flugpl\u00e4tze in Regionalpl\u00e4nen ausgewiesen wer-\nden.\u201c \n\nDas war es dann auch schon mit der Aussage, meine \nDamen und Herren! \n\nWir vermissen ein Konzept. Auch auf Nachfrage zu den \ngro\u00dfen Flugh\u00e4fen konnte uns ein solches bisher nicht \nvorgelegt werden. \n\nWir vermissen Angaben \u00fcber die Aufgabenverteilung, \n\u00fcber die Kriterien sowie \u00fcber die Ma\u00dfgaben, nach denen \nsich der Luftverkehr entwickeln und bestimmten Lande-\npl\u00e4tzen und Flugh\u00e4fen zugewiesen werden soll. \n\nWir vermissen valide Prognosen. Die Staatsregierung \nmusste einr\u00e4umen: Es gibt keine. Sie sieht sich bisher \nnicht einmal in der Lage, vern\u00fcnftige Prognosen anzustel-\nlen. Auf eine entsprechende Anfrage meiner Fraktion \nantwortete die Staatsregierung: \u201eDie Zahl gewerblicher \nFlugzeugbewegungen h\u00e4ngt zuk\u00fcnftig entscheidend vom \nWettbewerb im Passagierbereich zwischen herk\u00f6mmli-\nchen Anbietern und so genannten Low-Cost-Carriern ab \nund den damit verbundenen Verschiebungen von Markt-\nanteilen bzw. dem Gewinn von Neukunden. Vor diesem \nHintergrund ist es derzeit nicht m\u00f6glich, eine valide \nPrognose hinsichtlich der gewerblichen Flugzeugbewe-\ngungen f\u00fcr die Verkehrsflugh\u00e4fen Erfurt, Dresden und \nLeipzig/Halle zu treffen.\u201c \n\nDie Staatsregierung selbst wei\u00df also nicht, mit welchen \nZahlen sie ein Konzept erstellen k\u00f6nnte. Folglich vermu-\nten wir \u2013 wir haben bisher kein Konzept gesehen \u2013:  \nEs gibt gar keines. \n\nWir haben angefragt, wie es mit den verschiedenen \nFlugh\u00e4fen aussieht, und dabei die Verkehrsflugh\u00e4fen \nErfurt und Leipzig/Halle genannt. Gleichzeitig teilt die \nStaatsregierung mit, dass erhebliche Anteile des Passa-\ngieraufkommens bei so genannten Low-Cost-Carriern, \nzum Beispiel Ryan-Air, landen werden \u2013 aus Kostengr\u00fcn-\nden mit Sicherheit nicht auf den genannten Verkehrsflug-\nh\u00e4fen; sie haben sich zum Beispiel Altenburg ausgesucht. \n\nNun ist Altenburg bei den Th\u00fcringern politisch nicht \ngerade beliebt. Die Staatsregierung in Th\u00fcringen hat den \nFlugplatz Altenburg mit allen m\u00f6glichen Landessperren \nund \u00c4hnlichem brutalstm\u00f6glich behindert. Im Rahmen \neiner Anfrage zum Flugverkehrskonzept f\u00fcr Mittel-\ndeutschland konnte uns zum Thema Flugplatz Altenburg \nnichts gesagt werden. \n\nEs hei\u00dft dann, dass nicht gewollt sei, \u00dcberkapazit\u00e4ten auf \nden Markt zu bringen; Frau Kollegin Dr. Raatz hat das \ngesagt. Gleichzeitig wird davon gesprochen, dass Erfurt \nund sogar Magdeburg selbstverst\u00e4ndlich einen internatio-\nnalen Airport brauchten. Aber \u00dcberkapazit\u00e4ten sollen \nnicht an den Markt gebracht werden! Das passt nicht \nzusammen. \n\nFerner hei\u00dft es, der Flugplatzausbau solle nachfrageorien-\ntiert betrieben werden. Altenburg darf aber nicht stattfin-\nden, obwohl dort das wachsende Marktsegment im \nmitteldeutschen Raum untergebracht werden k\u00f6nnte. \n\n(Zurufe von der SPD und den GR\u00dcNEN: \nFinanzierung!) \n\nEs mangelt an allen Ecken und Enden bereits an den \nDaten, anhand derer ein Verkehrskonzept erstellt werden \nk\u00f6nnte. Wir haben nach der Anzahl von Flugbewegungen \nziviler Unterschallstrahlflugzeuge \u2013 das klingt grausam \u2013 \ngefragt. Die Staatsregierung musste darauf antworten: Wir \nhaben keine Zahlen. Wir wissen nicht einmal, wie viele \nFlugbewegungen ziviler Unterschallstrahlflugzeuge auf \nden Flugh\u00e4fen in Erfurt, Leipzig/Halle und Dresden \nstattfinden. \u2013 Das sollte die Staatsregierung aber wissen. \n\n(Stefan Brangs, SPD: Die wei\u00df das auch!) \n\nDenn \u00a7 48a der Luftverkehrszulassungsordnung schreibt \nvor: \u201eFlughafen im Sinne dieser Regelung ist ein Zivil-\nflughafen mit mehr als 50 000 Flugbewegungen ziviler \nUnterschallstrahlflugzeuge im Kalenderjahr.\u201c \n\nDie Staatsregierung ist also nicht einmal in der Lage, f\u00fcr \ndie s\u00e4chsischen Flugh\u00e4fen die gesetzlich geforderten \nErfassungen im Sinne der Luftverkehrszulassungsordnung \n\u2013 das ist Bundesrecht! \u2013 zu erstellen. Ich kann mir vorstel-\nlen, dass es unter diesen Voraussetzungen ausgesprochen \nschwierig ist, irgendein Konzept zustande zu bringen. Wir \nbegr\u00fc\u00dfen den Antrag gleichwohl und sind darauf ge-\nspannt, welches Konzept uns die Staatsregierung nachher \nvortragen m\u00f6chte. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die Fraktion \nder GR\u00dcNEN Herr Lichdi, bitte. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\ntin! Sehr geehrte Damen und Herren! Herr Kollege \nMartens, manchmal macht es Spa\u00df, Ihnen zuzuh\u00f6ren. \nInsbesondere das Problem mit den Zahlen haben Sie sehr \nsch\u00f6n dargestellt. Es entspricht auch unserem Eindruck: \nDa sich in letzter Zeit drei Ministerpr\u00e4sidenten und drei \nVerkehrsstaatssekret\u00e4re getroffen haben, muss hier jetzt \netwas auf die Tagesordnung gehoben werden, von dem \ndas Haus noch nicht wei\u00df, was darin steht. Nichtsdesto-\ntrotz m\u00fcssen wir dazu sprechen. \n\nWir als GR\u00dcNE begr\u00fc\u00dfen \u2013 wie eigentlich alle Fraktio-\nnen \u2013, dass sich die L\u00e4nder Sachsen, Sachsen-Anhalt und \nTh\u00fcringen auf ein gemeinsames mitteldeutsches Luftver-\n\n 2461\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 7. Oktober 2005 \n\nkehrskonzept einigen wollen; ob sie es getan haben, \nwerden wir noch h\u00f6ren. Wir hoffen dabei auf eine Kon-\nzentration auf wenige, wirtschaftliche Standorte, auch um \ndie erheblichen Belastungen des Flugverkehrs f\u00fcr Mensch \nund Natur zu begrenzen und zu verringern. \n\nDer Antrag begehrt die Erl\u00e4uterung der wesentlichen \nLeitlinien des Konzeptes. Dazu geh\u00f6rt vor allem eine \nEinigung dar\u00fcber, welche Flugh\u00e4fen weiterentwickelt \nwerden sollen und welche eben nicht. Das ist der sprin-\ngende Punkt. \n\nFerner geh\u00f6rt dazu ein Konzept \u00fcber die Verkn\u00fcpfung mit \nanderen Verkehrstr\u00e4gern. \n\nWir als GR\u00dcNE sind aber am meisten darauf gespannt, \nob Sie die Luftverkehrspolitik weiter nur als Funktion der \nInfrastrukturpolitik verstehen, verbunden mit der Hoff-\nnung, durch die Verbesserung eines solchen Infrastruktur-\nangebotes auch Arbeitspl\u00e4tze nach Sachsen zu holen, oder \nob Sie auch die \u00f6kologischen Rahmenbedingungen \nwahrnehmen. Einige meiner Vorredner haben darauf \nhingewiesen, dass das Billigfliegerunwesen, das zum \nBeispiel Altenburg zu einem angeblich wirtschaftlichen \nStandort gemacht hat, nur vorstellbar ist, weil der Flug-\nverkehr in vielerlei Hinsicht, nicht nur durch die Freistel-\nlung von der Kerosinbesteuerung, in ganz erheblichem \nMa\u00dfe subventioniert wird. Frau Kipping hat dankenswer-\nterweise darauf hingewiesen, dass an dieser Stelle wieder \nder Satz \u201eHoffnung vor Kenntnis\u201c gestellt wird. \n\nHerr Jurk, wir erwarten von diesem Konzept insbesondere \neine Darstellung der Umweltfolgen, der L\u00e4rmwirkungen \nauf die Umgebung und der Auswirkungen auf den CO2-\nAussto\u00df des Flugverkehrs. Auch wenn es Sie nicht inte-\nressiert, darf ich Sie an Folgendes erinnern: Die Emissio-\nnen in der EU bei internationalen Fl\u00fcgen wuchsen von \n1990 bis 2003 um satte 73 %. \n\n(Staatsminister Thomas Jurk:  \nWen sprechen Sie jetzt an?) \n\n\u2013 Ich spreche Sie an, Herr Jurk, weil ich davon ausgehe, \ndass Sie sich im Rahmen der Gesamtverantwortung der \nStaatsregierung auch um umweltpolitische Themen \nk\u00fcmmern m\u00fcssen. \n\n(Staatsminister Thomas Jurk: Sie unterstellen, \nmich w\u00fcrde das nicht interessieren. Das finde  \n\nich nicht in Ordnung von Ihnen!) \n\n\u2013 Ich bin doch gespannt. Das habe ich soeben zum Aus-\ndruck gebracht. Ich werde gleich h\u00f6ren, was Sie sagen. \n\n(Staatsminister Thomas Jurk: Sie  \nunterstellen etwas, was Sie nicht wissen!) \n\n\u2013 Wollen Sie mir weiter meine Redezeit klauen? Wir \nhaben bereits gestern dar\u00fcber gesprochen, dass das unfair \nist. \n\n(Heiterkeit) \n\nEs ist daran zu erinnern \u2013 auch Frau Kipping hat das \ngetan; ich wiederhole es gern \u2013, dass der Aussto\u00df in \n\nhohen Flugh\u00f6hen besonders sch\u00e4dlich ist. Durch den \nsteilen und ungebremsten Anstieg der CO2-Emissionen \ndrohen die geringen Reduktionserfolge der EU seit 1990 \nverloren zu gehen. Wir erhoffen uns von dem Konzept, \ndass endlich die Streuf\u00f6rderung regionaler Verkehrslan-\ndepl\u00e4tze beendet wird. Der Freistaat Sachsen ist schon \nheute den Anforderungen des Passagier- und Frachtauf-\nkommens vollst\u00e4ndig gewachsen. \n\nDie Ansiedlung der DHL, die hier schon verschiedentlich \ngefeiert wurde, ist allein durch Umweltdumping erreicht \nworden. Anderen Flugh\u00e4fen wurde diese Ansiedlung \nabgeworben. Wir halten das weiterhin f\u00fcr eine Ansiedlung \nauf t\u00f6nernen F\u00fc\u00dfen und werden uns, so f\u00fcrchte ich, in vier \noder f\u00fcnf Jahren wieder sprechen m\u00fcssen. \n\nWir erwarten uns von dem Konzept eine Beendigung der \nGeldverschwendung. Hier muss der betrugsumwobene \nFlughafen Erfurt genannt werden. Letzte Woche war zu \nlesen, dass \u2013 man h\u00f6re! \u2013 Fluggastzahlen gef\u00e4lscht wor-\nden seien, um eine weitere Subventionierung, m\u00f6glicher-\nweise durch Th\u00fcringen, zu erreichen. \n\n(Zuruf des Staatsministers Thomas Jurk) \n\n\u2013 Weil ich hoffe, dass das in Sachsen nicht passiert. \n\nDie Staatsanwaltschaft hat letzte Woche die Flughafen-\nverwaltung durchsucht und Akten beschlagnahmt. \n\nNicht nachvollziehbar ist f\u00fcr uns, dass im gemeinsamen \nmitteldeutschen Luftverkehrskonzept offenbar immer \nnoch an den kleinen Flugh\u00e4fen Magdeburg-Cochstedt und \nAltenburg-Nobitz festgehalten werden soll. Die N\u00e4he \nbeider Landepl\u00e4tze zum Leipziger Airport f\u00fchrt zu einer \nstarken Konkurrenz um die Passagiere. Der idyllische \nWaldflugplatz Altenburg-Nobitz konnte sich trotz der \nInterventionen der FDP dort im Lande nur durch kr\u00e4ftige \nQuersubventionierungen halten. Daf\u00fcr musste bekann-\nterma\u00dfen auch ein Wald auf s\u00e4chsischem Territorium \ngef\u00e4llt werden. \n\nFrau Kipping, ich habe dort sehr genau zugeh\u00f6rt, Sie \nhaben zu Altenburg gar nichts gesagt. Das mag m\u00f6gli-\ncherweise damit zusammenh\u00e4ngen, dass sich die PDS in \nTh\u00fcringen auch sehr stark f\u00fcr Altenburg eingesetzt hat. \n\n(Volker Bandmann, CDU: H\u00f6rt, h\u00f6rt!  \nEin cooler Propeller!) \n\nWir hoffen als GR\u00dcNE, dass die Europ\u00e4ische Richtlinie \nzur Finanzierung von Flugh\u00e4fen, die ab 2007 gilt, den \nsteuerbezahlten Wildwuchs von lokalen Flugh\u00e4fen ein-\nd\u00e4mmt. Nach diesen Planungen d\u00fcrfen nur noch Anschub-\nfinanzierungen bei der Aufnahme von Flugrouten und \nkeine Dauerfinanzierung mehr gew\u00e4hrt werden. \n\nZum Schluss m\u00f6chte ich mir das Vergn\u00fcgen nicht erspa-\nren, den Herrn Kollegen von der SPD formal zu zitieren, \nder diesen sch\u00f6nen Spruch get\u00e4tigt hat: \u201eMan hat den \nEindruck, was in der Vergangenheit Schwimm- und \nSpa\u00dfb\u00e4der waren, das sind f\u00fcr einige Landr\u00e4te heute die \nRegionalflugh\u00e4fen.\u201c \n\n 2462\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 7. Oktober 2005 \n\nIch hoffe, dass dies bald aufh\u00f6rt und bin wirklich voller \nSpannung, Herr Staatsminister Jurk, was uns jetzt von \nIhnen vorgetragen wird. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wird von den \nFraktionen noch einmal das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Ich sehe, \ndas ist nicht der Fall. Dann bitte ich jetzt die Staatsregie-\nrung; Herr Minister Jurk. \n\nThomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und \nArbeit: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr verehrte \nDamen und Herren! Lieber Vorredner Herr Lichdi, wenn \nSie jetzt zuh\u00f6ren w\u00fcrden und nicht die Gespr\u00e4che inner-\nhalb der Fraktion f\u00fchrten, w\u00fcrden Sie vielleicht auch \nh\u00f6ren, was ich Ihnen mitzuteilen habe. \n\nLassen Sie mich heute kurz zum Luftverkehrskonzept f\u00fcr \nMitteldeutschland berichten. Lassen Sie mich das Kon-\nzept dann in einen Gesamtrahmen einbinden. \n\nZun\u00e4chst zum Verfahren: Die Staatskanzleien von Sach-\nsen-Anhalt, Th\u00fcringen und Sachsen baten die Verkehrs-\nminister, ein Konzept zu erarbeiten. Das haben wir getan. \nDie endg\u00fcltige Abstimmung des Entwurfs erreichte die \nStaatssekret\u00e4re am 11. August 2005 in Halle. Diesem \nEntwurf stimmten die Verkehrsminister zu. Sachsen-\nAnhalt und Sachsen haben das Konzept bereits den \nStaatskanzleien vorgelegt. Es ist also bei uns in der \nStaatskanzlei. Beauftragt ist das Staatsministerium f\u00fcr \nWirtschaft und Arbeit, das auch f\u00fcr Verkehr zust\u00e4ndig ist. \n\u2013 So viel zun\u00e4chst zum Verfahrensstand. \n\nNun zu den Inhalten: Das Luftverkehrskonzept umfasst \ndrei Kapitel. Im Einf\u00fchrungskapitel haben wir die wesent-\nlichen verkehrspolitischen Grundlagen und Rahmenbe-\ndingungen genannt. Grundlagen sind f\u00fcr unsere Verkehrs-\nflugh\u00e4fen der Luftverkehr als Wirtschafts- und Standort-\nfaktor sowie seine arbeitsmarktpolitische Bedeutung. Die \nentscheidenden Rahmenbedingungen sind der Luftver-\nkehrsmarkt generell sowie seine neuesten Entwicklungen. \nDanach haben wir unsere internationalen Verkehrsflugh\u00e4-\nfen analysiert und ihre Stellung im Markt dargestellt. Auf \ndieser Grundlage wurden Leitlinien erarbeitet. Dieses \nKapitel definiert gemeinsame Standpunkte und M\u00f6glich-\nkeiten zuk\u00fcnftiger Zusammenarbeit in Mitteldeutschland. \n\nIn der ersten Leitlinie verpflichten sich die L\u00e4nder, den \nFlughafen Leipzig/Halle gemeinsam zu st\u00e4rken. Sie \nwollen ihn in der Entwicklung zum Umsteigeknoten \nunterst\u00fctzen. \n\nIn der zweiten Leitlinie ist festgelegt, die Flugh\u00e4fen Erfurt \nund Dresden sowie ein Flugplatz im Gro\u00dfraum von \nMagdeburg sollen nationale und europ\u00e4ische Linienver-\nbindungen sowie den Tourismusverkehr entwickeln. \nDaran ankn\u00fcpfend verpflichten sich die L\u00e4nder, keine \nweiteren Kapazit\u00e4ten an den Markt zu bringen. Diese \nLeitlinie steht im direkten Zusammenhang mit den regio-\nnalen und lokalen Verkehrslandepl\u00e4tzen. \n\nNach dem Luftverkehrskonzept sollen die Verkehrslande-\npl\u00e4tze den Bedarf der allgemeinen Luftfahrt absichern, sie \nsollen also f\u00fcr Gesch\u00e4fts- und Werksverkehr sowie f\u00fcr \nLuftsport und andere private Nutzungen zur Verf\u00fcgung \nstehen. Die L\u00e4nder wollen damit einen fairen und von \nDauersubventionen freien Wettbewerb gew\u00e4hrleisten. \n\nSachsen-Anhalt, Th\u00fcringen und Sachsen haben in der \nLuftverkehrspolitik ein gro\u00dfes Ma\u00df an \u00dcbereinstimmung \nerzielt, was nicht unbedingt leicht war. Die L\u00e4nder pla-\nnen, zuk\u00fcnftig noch st\u00e4rker zusammenzuarbeiten. Damit \nwollen wir letztlich auch unser Gewicht gegen\u00fcber dem \nBund und der Europ\u00e4ischen Union erh\u00f6hen. \n\nAber, meine sehr verehrten Damen und Herren, das \nLuftverkehrskonzept ist nur die eine Seite der Medaille. \nEs setzt den politischen Rahmen. Die Luftverkehrswirt-\nschaft selbst wird haupts\u00e4chlich an unseren Verkehrsflug-\nh\u00e4fen entwickelt, und zwar von den Flugh\u00e4fen und den \nLuftfahrtunternehmen. Hier m\u00fcssen die Angebote f\u00fcr die \nWirtschaft und die Menschen in Sachsen stimmen. Dann \nentwickelt sich der Luftverkehr. \n\nIch verrate Ihnen kein Geheimnis, wenn ich sage, die \nEntwicklung der Flugh\u00e4fen Leipzig-Halle und Dresden \nh\u00e4tte in der j\u00fcngeren Vergangenheit hinsichtlich des \nVerkehrsaufkommens \u00fcberzeugender ausfallen k\u00f6nnen. \nAber erstens gab es schwierige Rahmenbedingungen \u2013  \nich erinnere an die Terroranschl\u00e4ge vom \n11. September 2001 \u2013 und zweitens konzentrierten sich \ndie Verkehrsflugh\u00e4fen richtigerweise \u00fcberwiegend auf \nVerbindungen an die Lufthansa-Drehkreuze und auf \nTourismuszentren. Zudem handelte die Staatsregierung. \n\nDie Mitteldeutsche Flughafen AG ist mit ihren Flughafen-\nt\u00f6chtern nun deutlich besser am Markt positioniert. Als \nBeispiel m\u00f6chte ich nat\u00fcrlich zuerst die Ansiedlung von \nDHL nennen. Die Partner haben den Vertrag am \n21. September 2005 unterschrieben. Damit ist endg\u00fcltig \nsicher: DHL kommt. Wenn die Zahl der erwarteten \nArbeitspl\u00e4tze, wie in der Diskussion dargestellt, reduziert \nwurde, so gehe ich davon aus, dass sich DHL nat\u00fcrlich \nstufenweise am Standort Leipzig/Halle entwickeln wird \nund dann die urspr\u00fcnglich geplanten Arbeitsplatzzahlen in \nder Ausbaustufe tats\u00e4chlich erreicht werden. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Es wird deut-\nlich, was erfolgreiche Ansiedlungs- und Luftverkehrspoli-\ntik f\u00fcr den Wirtschaftsstandort und f\u00fcr den Arbeitsmarkt \nbedeuten. Der Frachtverkehr ist jedoch nicht der einzige \nWachstumsmarkt im Luftverkehr. Deshalb sprechen die \nFlugh\u00e4fen Leipzig/Halle und Dresden verst\u00e4rkt so ge-\nnannte Low-Cost-Carrier an. Denn: Unser luftverkehrspo-\nlitisches Ziel Nummer eins sind stabile und kosteng\u00fcnsti-\nge Linienverbindungen. Unsere Erfolge in der j\u00fcngeren \nZeit im Low-Cost-Markt sind beachtlich. \n\n\u2013 Frau Kipping, sind Sie schon so weit mit der Frage? \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich bin noch nicht \nso weit mit dem Dr\u00fccken. \u2013 Bitte. \n\n 2463\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 7. Oktober 2005 \n\nKatja Kipping, Linksfraktion.PDS: Herr Staatsminister \nJurk, Sie haben schon einmal gesagt, dass Sie denken, \ndass in der Endphase 3 500 Arbeitspl\u00e4tze realistisch sind. \nIn der Antwort, die Sie auf unsere Gro\u00dfe Anfrage unter-\nschrieben haben, klingt es so, als ob Sie sich hinter das \nPoptransgutachten stellen, von dem Sie sagen, die Zahl \nvon 1 800 Arbeitspl\u00e4tzen ist plausibel, und bei dem Sie \ndie Zahl von 3 000 Arbeitspl\u00e4tzen f\u00fcr zu hoch gegriffen \neinsch\u00e4tzen. Ist diese Einsch\u00e4tzung, die Sie vor wenigen \nTagen in Ihrer Antwort getroffen haben, jetzt hinf\u00e4llig? \n\nThomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und \nArbeit: Ich gehe davon aus, dass das, was urspr\u00fcnglich \ngeplant wurde, auch erzielt wird. \n\nKatja Kipping, Linksfraktion.PDS: Die Antwort, die \nSie vor wenigen Tagen gegeben haben, k\u00f6nnen wir also \nzu den Akten legen, sie ist hinf\u00e4llig? \n\nThomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und \nArbeit: Nein, \u00fcberhaupt nicht. Sie zitieren aus einer \nAnfrage, die offensichtlich eine andere Fragestellung zum \nInhalt hat. \n\n(Katja Kipping, Linksfraktion.PDS: Ich  \ngebe sie Ihnen noch einmal!) \n\nVom Flughafen Leipzig/Halle kann man mit Air Berlin \ninzwischen nach London, Palma und mit Germanwings \nnach K\u00f6ln und Bonn fliegen. Im n\u00e4chsten Fr\u00fchjahr \nkommt Hapag-Lloyd-Express mit dem Zielort Stuttgart \ndazu. \n\nAuch von Dresden sind M\u00fcnchen mit DBA und K\u00f6ln-\nBonn mit Germanwings erreichbar. Zudem startet im \nHerbst noch eine neue Verbindung mit Germanwings \nnach Hamburg. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Luftverkehrs-\nkonzept und Luftverkehrsmarkt sind ein Gesamtpaket. Es \ndient dem Ziel, den Wirtschaftsstandort Sachsen zu \nst\u00e4rken. Sicher sind wir auch im mitteldeutschen Raum an \nZusammenarbeit interessiert. Deshalb freue ich mich auch \nsehr, dass sich die FDP-Minister in der Landesregierung \nvon Sachsen-Anhalt sehr engagiert eingebracht haben. Ich \nbin sehr dankbar, dass Sachsen-Anhalt zu seinen Zusagen \nim Rahmen des Ausbaus von DHL steht. Vielleicht \nerkundigen Sie sich, Herr Dr. Martens, noch einmal bei \nIhren Parteifreunden in Magdeburg. Ich habe den Ein-\ndruck gehabt, dass die FDP sehr wohl interessiert und \ninformiert ist. Wie auch immer. Sie haben heute geh\u00f6rt, es \ngibt ein entsprechendes Konzept. Sie werden sicherlich \nversuchen, sich dort einzubringen. Darauf freue ich mich. \n\nAn Herrn Lichdi gerichtet, will ich sagen, selbstverst\u00e4nd-\nlich gibt es auch einen Passus zu der Frage Umweltrele-\nvanz in diesem Konzept. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Wir sollten \nweiter daran arbeiten, erfolgreich in Sachsen Unterneh-\nmen anzusiedeln und die Angebote an Linienverbindun-\ngen f\u00fcr Menschen und Unternehmen auszubauen. Inso-\nfern: \u201eEs entwickelt sich, das Flugwesen!\u201c \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Das war die Staats-\nregierung. Ergibt sich daraufhin noch einmal Redebedarf? \n\u2013 Herr Prof. Bolick, bitte. \n\n(Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU: Schlusswort!) \n\nHerr Bolick, sind Sie beim Schlusswort? \n\nProf. Gunter Bolick, CDU: Ja. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Gut, es ist das \nSchlusswort. Einverstanden. Ich hatte nur gefragt, ob \nnoch allgemeiner Redebedarf besteht. Das w\u00e4re ja auch \nm\u00f6glich. \n\nProf. Gunter Bolick, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! Im Grunde sind wir uns alle dar\u00fcber \neinig, dass das Konzept sinnvoll ist. Das ist erst einmal \npositiv festzustellen. \n\nFrau Kipping, Sie haben viel angemerkt, allerdings sind \nkeine Alternativen gekommen. Ich w\u00fcrde Ihnen einmal \neine Alternative nennen. Wissen Sie, dass wir in Mittel-\ndeutschland, also dem Raum, den wir in dem Konzept \ngerade betrachten, bis 1945 \u00fcber 60 % der Flugzeugin-\ndustrie Deutschlands konzentriert hatten? Wenn diese \nEntwicklung weitergegangen w\u00e4re, br\u00e4uchten wir \u00fcber \nProbleme wie mangelnde Auslastung und zu gro\u00dfe \nInvestitionen \u00fcberhaupt nicht reden. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDann w\u00e4re m\u00f6glicherweise Frankfurt/Main in der Prob-\nlemlage, wie jetzt Leipzig ist. \n\nIch komme zu der Geschichte mit der Kerosinsteuer. Eine \nSteuer bringt noch keine Umweltentlastung. Das ist jedem \nklar. Eine Steuer bringt nur Geld in die Kasse, so wie bei \nder \u00d6kosteuer. Die hat auch keine Umweltentlastung \ngebracht, aber erst einmal ein paar Milliarden Euro \nzus\u00e4tzlich in den Haushalt. Technische Innovationen \nbringen Umweltentlastung. Der Wirtschaftsausschuss war \nvor einigen Jahren in Toulouse. Ihre Kollegen Herr Zais \nund Frau Mattern waren mit dort. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Bolick, gestat-\nten Sie eine Zwischenfrage? \n\nProf. Gunter Bolick, CDU: Einen kleinen Moment noch. \n\u2013 Dort haben wir uns angeschaut, wie Innovationen \naussehen, wie gerade der neue A 380, den wir uns in der \nEntwicklung und schon in einigen Komponenten ansehen \nkonnten, Kerosin spart. Ich glaube, nur das kann der Weg \nsein. Ansonsten m\u00fcssten Sie sagen, wir wollen eigentlich \n\u00fcberhaupt nicht, dass geflogen wird, aber ich glaube, dass \ntrauen Sie sich nicht. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Frau Kipping von \nder Linksfraktion.PDS. \n\nKatja Kipping, Linksfraktion.PDS: Herr Prof. Bolick, \nich wollte nachfragen, damit keine Missverst\u00e4ndnisse im \n\n 2464\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 7. Oktober 2005 \n\nRaum stehen bleiben: Haben Sie sich gerade ernsthaft \npositiv auf die Zeit vor 1945 bezogen? \n\n(St\u00f6hnen bei der CDU und der NPD) \n\nProf. Gunter Bolick, CDU: Ich habe mich nicht positiv \nauf die Zeit vor 1945 bezogen. Ich kann Ihnen sagen, \nmein Vater war in der Flugzeugindustrie zu einer Zeit, als \n\u00fcberhaupt noch kein Krieg im Anrollen war. Da war die \nFlugzeugindustrie schon in der Region ans\u00e4ssig. Ich kann \nmich erinnern, dass mein Vater in den f\u00fcnfziger Jahren \nvon der Betriebsparteiorganisation des Betriebes, in dem \ner gearbeitet hat, angesprochen worden ist, ob er nicht \nwieder bereit ist, beim Aufbau der Flugzeugindustrie der \nDeutschen Demokratischen Republik mitzuhelfen. \n\n(Beifall und Oh-Rufe bei der CDU und der NPD) \n\nEr ist dann auch einige Jahre dort gewesen. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Bolick, gestat-\nten Sie noch eine zweite Zwischenfrage? \n\nProf. Gunter Bolick, CDU: Ja. \n\nKatja Kipping, Linksfraktion.PDS: K\u00f6nnen Sie noch \neinmal den Zusammenhang darstellen, was die Flugzeug-\nindustrie vor 1945 mit dem jetzt auf der Tagesordnung \nstehenden Luftverkehrskonzept zu tun hat. \n\nProf. Gunter Bolick, CDU: Ich habe gedacht, Sie k\u00f6n-\nnen das logisch folgern. Nach 1945 hatten wir ein Re-\ngime, das die wirtschaftliche Entwicklung nicht vorange-\nbracht hat, sondern im Wesentlichen kaputt gemacht hat. \nDeshalb haben wir die Probleme, von denen wir jetzt \nreden. \n\n(Beifall und Oh-Rufe bei der CDU und  \nder  NPD \u2013 Caren Lay, Linksfraktion.PDS:  \n\nJetzt wollen wir was sehen!) \n\nKollege Dr. Martens, Sie haben sicher inzwischen ge-\nmerkt, dass ich nicht das Konzept vorgestellt, sondern \nversucht habe, die Rahmenbedingungen zu interpretieren, \n\u2013 \u2013 \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Bolick, gestat-\nten Sie eine weitere Zwischenfrage? \n\nProf. Gunter Bolick, CDU: Ja. \u2013 \u2013 die in so ein Konzept \ngeh\u00f6ren. Ich kenne es also auch noch nicht. Wir k\u00f6nnen \nden Antrag heute noch nicht beerdigen, sondern es muss \nweitergehen. \n\nWie schwierig es ist, mit drei L\u00e4ndern unter einen Hut zu \nkommen, haben Sie selber gerade mit dem Beispiel \nAltenburg angesprochen. Das liegt nicht unbedingt an \nunserem Wirtschaftsministerium. Sie haben dazu eine \nMeinung, ich habe dazu auch eine Meinung, denn ich \nkomme aus der Region und rede viel mit den Altenbur-\ngern, aber wenn man das Problem unter dem Gesichts-\npunkt des Konzeptes sieht, stellt sich das anders dar. Es ist \nja bekannt, wie Th\u00fcringen reagiert hat. Inzwischen kann \nich sagen, dass im Entwurf des Konzeptes der Bestand \n\nvon Altenburg vorgesehen ist. Insofern haben wir keine \nProbleme. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Jetzt die Zwischen-\nfrage, bitte. Herr Kollege Nolle. \n\nKarl Nolle, SPD: Herr Kollege Bolick, Sie haben eben \netwas \u00fcber die wirtschaftliche Entwicklung nach 1945 \ngesagt. Dar\u00fcber kann man sich sicher unterhalten. Sind \nSie bereit zuzugestehen, dass der Niedergang der wirt-\nschaftlichen Entwicklung in Deutschland schon vor 1945 \nangefangen hat? \n\nProf. Gunter Bolick, CDU: Dar\u00fcber sind wir uns doch \neinig! Ich habe nur diesen Stichtag genommen, weil auch \nIhr Parteikollege Dohnanyi in einem Papier, das ich sehr \ntoll fand und in dem auch noch sehr wesentliche andere \nWirtschaftsdaten standen, diesen Stichtag 1945 genom-\nmen hat. Auf dieses Material habe ich mich gest\u00fctzt. \nEtwas anderes steht mir nicht zur Verf\u00fcgung. Wir k\u00f6nnten \nauch 1947 nehmen, da war auch noch ein bisschen was \nda, aber viel sp\u00e4ter war nichts mehr da. \n\n(Heiterkeit und Beifall bei der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage von Herrn Dr. Schmalfu\u00df? \n\nDr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP: Herr Kollege Bolick, eine \nFrage: Welche Rolle spielt der Verkehrslandeplatz Jahns-\ndorf im Luftverkehrskonzept? \n\nProf. Gunter Bolick, CDU: Der Verkehrslandeplatz \nJahnsdorf wird sicherlich Bestand haben. Die regionalen \nAbgeordneten haben sich daf\u00fcr eingesetzt, dass dort eine \ngewisse Infrastruktur geschaffen wird. Jahnsdorf wird \naber Leipzig und Dresden nicht Konkurrenz machen, wird \nselbst Altenburg nicht Konkurrenz machen. Es gibt in \nSachsen 24 solcher kleinen Flugpl\u00e4tze. Manche Namen \nkennt man \u00fcberhaupt nicht. Auf diesen Flugpl\u00e4tzen \nherrscht ein derma\u00dfen reger Flugbetrieb, das kann man \nsich wahrscheinlich gar nicht vorstellen. Ich habe mir die \nZahlen angesehen. Es ist ein nichtkommerzieller Betrieb, \nalso Freizeitverkehr usw. Es sind jede Menge Landungen. \n\nIn meinem Wahlkreis gibt es die Firma Thielert Aircraft \nLichtenstein \u2013 einige kennen sie schon \u2013, die sehr scharf \nauf den Verkehrslandeplatz Jahnsdorf ist. Diese Firma \nstellt aus Pkw-Dieselmotoren Motoren f\u00fcr kleine Sport-\nflugzeuge her. Die sind sehr interessiert daran, dass sie \nendlich im Chemnitzer Raum starten und landen k\u00f6nnen. \nDie Stadt Chemnitz hat sich auch sehr intensiv f\u00fcr Jahns-\ndorf eingesetzt, zum Beispiel Kollegin Ludwig. Wir \nwaren uns in der Region alle einig, dass wir Jahnsdorf \nbrauchen, und wir haben es auch durchgesetzt. Ich k\u00f6nnte \nnicht akzeptieren, wenn dort irgendeine Investition \ndanebengeht. \n\n(Zuruf des Abg. Dr. J\u00fcrgen Martens, FDP) \n\n\u2013 Mit dem Herrn Martens war ich fertig. \n\n 2465\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 7. Oktober 2005 \n\nHerr Lichdi, die Umweltvertr\u00e4glichkeit kann nat\u00fcrlich \nnicht im Zusammenhang mit so einem Konzept gepr\u00fcft \nwerden. Sie wissen ganz genau, dass Umweltvertr\u00e4glich-\nkeitspr\u00fcfungen f\u00fcr jeden einzelnen Flughafen, f\u00fcr jede \nErweiterung, f\u00fcr jede Investition notwendig sind. Damit \nkennen Sie sich doch bestens aus. Ich verstehe nicht, \nwarum Sie das hier anbringen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. Wir \nkommen somit zur Abstimmung. Ich stelle die Drucksa-\nche 4/2916 zur Abstimmung und bitte bei Zustimmung \num Ihr Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Ich mache die \nGegenprobe. \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Der Antrag \nist einstimmig angenommen, wenn ich niemanden \u00fcber-\nsehen habe. \u2013 Doch, 2 Enthaltungen. Ohne Gegenstimme, \naber mit 2 Enthaltungen hat die \u00fcbergro\u00dfe Mehrheit des \nHauses der Drucksache zugestimmt. Damit ist dieser \nTagesordnungspunkt beendet. \n\nWir kommen zum \n\nTagesordnungspunkt 5 \n\nAnpassung von Quoren f\u00fcr Volksgesetzgebung an die  \ndemografische Entwicklung \n\nDrucksache 4/2939, Antrag der Fraktion der FDP \n\nDie Fraktionen k\u00f6nnen wie gewohnt Stellung nehmen. \nDen Anfang macht Herr Dr. Martens von der FDP-\nFraktion. Die weitere Reihenfolge lautet: CDU, Links-\nfraktion.PDS, SPD, NPD, GR\u00dcNE und die Staatsregie-\nrung. Bitte sch\u00f6n, Herr Dr. Martens. \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! Lassen Sie mich den Antrag der \nFDP-Fraktion im Hinblick auf die Anpassung von Quoren \nf\u00fcr Gesetzgebungsakte im plebiszit\u00e4ren Wege in der \nVerfassung begr\u00fcnden. \n\nVolksantrag und Volksbegehren sind als vorgesehene \nMittel der plebiszit\u00e4ren Gesetzgebung f\u00fcr uns Liberale \nvon erheblicher Bedeutung, da sie dazu beitragen k\u00f6nnen, \ndass der Souver\u00e4n unmittelbar auf die Gesetzgebung \neinwirkt. Das ist in Sachsen auch schon geschehen. Die \nformalen Voraussetzungen, die wir nach der Verfassung \nhaben, stellen f\u00fcr den Volksantrag 40 000 Unterschriften \nals notwendige Voraussetzung dar, f\u00fcr ein Volksbegehren \n450 000 Unterschriften. Beide Quoren entsprachen bei der \nEinf\u00fchrung bzw. bei In-Kraft-Treten der Verfassung im \nJahr 1992 0,8 % der Bev\u00f6lkerung beim Volksantrag und \nungef\u00e4hr 9,7 %, also knapp 10 %, beim Volksbegehren. \n\nDie demografische Entwicklung in Sachsen, meine \nDamen und Herren \u2013 wir alle kennen sie \u2013, f\u00fchrt dazu, \ndass sich die in der Verfassung verankerten Quoren mit \nder Zeit deutlich erh\u00f6hen. Bei einer Bev\u00f6lkerungsent-\nwicklung von 4,3 Millionen Einwohnern im Jahr 2005 \nund prognostizierten 4 Millionen Einwohnern im \nJahr 2010 und im Jahr 2020 von 3,8 Millionen Einwoh-\nnern f\u00fchrt das Beibehalten der bisherigen Quoren zu einer \ndeutlichen Anhebung und damit zu einer Versch\u00e4rfung der \nformalen Voraussetzungen f\u00fcr einen Volksantrag und ein \nVolksbegehren. \n\nWir beantragen deshalb, die M\u00f6glichkeiten aufzuzeigen \nund Vorschl\u00e4ge zu unterbreiten, mit denen die ver\u00e4nderte \ndemografische Situation, besser gesagt, die Verfassungs-\nlage im Hinblick auf die Volksantr\u00e4ge und Volksbegehren \n\nder ver\u00e4nderten demografischen Situation in Sachsen \nangepasst werden. \n\nEs gab in der letzten Legislaturperiode bereits einen \nAntrag der Linksfraktion.PDS, damals PDS, mit dem die \nAnzahl erforderlicher Unterschriften auf 250 000 gesenkt \nwerden sollte. Das war, um es gleich klarzustellen, ein \nanderes Ansinnen, als wir es mit unserem Antrag hier \nverfolgen. Es geht uns nicht um eine deutliche Absenkung \nder formalen Voraussetzungen, das hei\u00dft, eine Absenkung \nder Anzahl der erforderlichen Unterschriften, sondern \nausschlie\u00dflich um die Anpassung der in der Verfassung \nvorgesehenen Quoren an die eingetretene und absehbare \ndemografische Entwicklung im Freistaat. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 F\u00fcr \ndie CDU-Fraktion ist Herr Schiemann avisiert. Bitte. \n\nMarko Schiemann, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine sehr geehrten Damen und Herren! \u201eAlle Jahre \nwieder!\u201c, k\u00f6nnte man meinen. Es ist nicht nur im letzten \nJahr im S\u00e4chsischen Landtag dar\u00fcber nachgedacht wor-\nden, einen Gesetzentwurf zu beraten, der sich diesem \nThema gewidmet hat, sondern mit aller Regelm\u00e4\u00dfigkeit \ngab es in den letzten sechs Jahren eine Vielzahl von \nAntr\u00e4gen und Gesetzentw\u00fcrfen, die das Thema immer \nwieder angesprochen haben. \n\nDie Frage ist nat\u00fcrlich, warum es einen Antrag der FDP-\nFraktion mit diesem Hinweis gibt. Ich verweise darauf, \ndass die beiden Koalitionsfraktionen in ihrem Koalitions-\nvertrag eben dieses Thema angesprochen haben, und ich \ngehe davon aus, dass es nicht notwendig ist, dass die \nFDP-Fraktion st\u00e4ndig die Themen, die die beiden Koaliti-\nonspartner besprochen haben, in Antr\u00e4gen f\u00fcr sich in die \n\u00d6ffentlichkeit bringt. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Dennoch muss \nich eine Frage stellen. Wenn die Zahl der Einwohner des \n\n 2466\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 7. Oktober 2005 \n\nFreistaates von 4,6 Millionen auf 4,3 Millionen gesunken \nist, so k\u00f6nnte man meinen, dass auch die Zahl der Stimm-\nberechtigten entsprechend gesunken ist. Wenn man die \nMindestzahl 15 % nimmt, dann \u00e4ndert sich entsprechend \nauch diese Zahl 15 %. Das hei\u00dft also, es bleibt keine feste \nZahl stehen, die unter der Zahl von 450 000 Stimm-\nberechtigten bleiben w\u00fcrde. \n\nIch m\u00f6chte aber auch noch darauf hinweisen, dass die \nFrage der Verfassungsgebung \u2013 und Sie gehen mit Ihrem \nAntrag letztendlich \u00fcber Umwege in die Richtung einer \nVerfassungs\u00e4nderung \u2013 Aufgabe des S\u00e4chsischen Land-\ntags ist. Was will die Staatsregierung zur Entwicklung der \nStimmberechtigtenzahl berichten? Ich gehe einmal davon \naus, dass Sie sich die Zahl der Stimmberechtigten im \nFreistaat Sachsen, die an einer Landtagswahl teilnehmen \nk\u00f6nnen, aus dem Statistischen Jahrbuch herausnehmen \nk\u00f6nnen bzw. vom \u2013 \u2013 \n\n(Zuruf des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\n\u2013 Ich habe das jetzt nicht verstanden. Ich m\u00f6chte die Zahl \njetzt auch nicht best\u00e4tigen. \u2013 Ich gehe davon aus, dass die \nZahl der Wahlberechtigten f\u00fcr eine Landtagswahl im \nFreistaat Sachsen derzeit bei etwa 3,5 Millionen liegt. \nAber das ist nicht die genaue Zahl, das ist eine gerundete \nZahl. Also, zirka 3,5 Millionen Wahlberechtigte im \nFreistaat k\u00f6nnen an der Landtagswahl teilnehmen, und \ndas sind die Stimmberechtigten, die letztendlich auch an \neinem Volksentscheid teilnehmen k\u00f6nnen. \n\nF\u00fcr die CDU-Fraktion ist es wichtig, nochmals darauf \nhinzuweisen, dass die Volksgesetzgebung f\u00fcr uns ein ganz \nwichtiger Teil bei der Entstehung der S\u00e4chsischen Verfas-\nsung war. \n\n(Zuruf des Abg. Dr. J\u00fcrgen Martens, FDP) \n\n\u2013 Danke, Herr Dr. Martens. \u2013 Es haben damals auch Ihre \nKollegen im 1. S\u00e4chsischen Landtag mitgewirkt und ich \nhabe immer gesagt: Es ist der Anteil aller, die daran \nmitgewirkt haben, ob sie zugestimmt haben oder sich \ndagegen ausgesprochen haben. Jeder hat seinen Anteil \ndazu beigetragen. F\u00fcr die CDU-Fraktion ist und bleibt es \nein sehr wichtiger und mutiger Schritt, der in Kontinuit\u00e4t \nder Revolution des Jahres 1989 in die eigene Ver-\nfassungsgebung eingegangen ist. \n\nIch verweise noch darauf, dass der Freistaat Sachsen, dass \ndieser S\u00e4chsische Landtag einen sehr modernen Weg \nbeschritten hat, indem er das Volk damit ausgestattet hat, \neinen eigenen Gesetzgebungsweg einzuschlagen. In \nvielen anderen deutschen L\u00e4ndern ist das nicht der Fall, \ndem Volk diese hohe Qualit\u00e4t zu \u00fcbertragen, sondern in \nder \u00fcberwiegenden Zahl der anderen deutschen L\u00e4nder \nkann man sich nur in dieser Volksinitiative zu Initiativen \nbekennen. Wir haben in Artikel 3 der S\u00e4chsischen Verfas-\nsung geregelt \u2013 ich zitiere \u2013: \u201eDie Gesetzgebung steht \ndem Landtag oder unmittelbar dem Volk zu.\u201c \n\nWer die Quoren \u00e4ndern will, der muss um eine Zweidrit-\ntelmehrheit der Mitglieder des S\u00e4chsischen Landtags \n\nwerben. Bisher sind alle verfassungs\u00e4ndernden Gesetz-\nentw\u00fcrfe gescheitert. \n\n(Andrea Roth, Linksfraktion.PDS:  \nDas ist aber schade!) \n\nIch pers\u00f6nlich bin aber der Meinung, dass es auch eine \nVerfassung pr\u00e4gt, wenn eine Verfassung in Kontinuit\u00e4t, \nverl\u00e4sslich f\u00fcr den B\u00fcrger, existiert. Daf\u00fcr sind Verfas-\nsungen geschaffen. Ich wei\u00df auch \u2013 und ich gehe ich \ndavon aus, dass mir da der Pr\u00e4sident sicherlich ins Gewis-\nsen redet \u2013, dass es an der Zeit ist, sich zu \u00fcberlegen, ob \neine Ver\u00e4nderung der Quoren notwendig ist. Aber derzeit \nbleibe ich immer noch bei der Meinung: Bei \n3,5 Millionen Wahlberechtigten bedarf es einer \u00c4nderung \ndes Quorums nicht. \n\nIch verweise dann noch auf Folgendes: Wir haben im \nFreistaat Sachsen ein Eingangsquorum, haben aber dann \nbeim Volksentscheid lediglich die Mehrheit der abgege-\nbenen Stimmen. \n\n(Staatsminister Geert Mackenroth: Sehr richtig!) \n\nWir haben kein Quorum notwendig, wie es in vielen \nanderen deutschen L\u00e4ndern der Fall ist. Ich verweise \ndarauf, dass die Mehrheit der deutschen L\u00e4nder ein sehr \nhohes Quorum hat. Im Antrag ist, glaube ich, auf das \nLand Brandenburg hingewiesen worden. \u2013 Nein, viel-\nleicht auch nicht. \u2013 Das Land Brandenburg hat ein niedri-\nges Einstiegsquorum beim Volksbegehren, aber beim \nVolksentscheid m\u00fcssen mindestens 25 % der Stimmbe-\nrechtigten die Mehrheit herstellen. \n\nWer die Verfassung \u00e4ndern will, muss um die entspre-\nchende Zweidrittelmehrheit werben. Sie werden es mir \nnicht ver\u00fcbeln, dass ich auf den Verfassungskompromiss \nhinweise. Verfassungen sind durch die Kompromissbil-\ndung in vielerlei Bereichen geschaffen worden. Es ist \nnicht nur der Kompromiss bei der Volksgesetzgebung \ngesucht worden, sondern der Kompromiss ist in vielen \nanderen Themenbereichen gesucht worden. Wer versucht, \neinen Ziegelstein aus den Grundfesten des Freistaates \nSachsen in der Verfassung herauszuziehen, muss dann \nauch bereit sein, an anderen Stellen Kompromisse zu \nmachen. Ich sehe derzeit keine M\u00f6glichkeit, nur an einer \nStelle etwas herauszuziehen, ohne sich dar\u00fcber zu ver-\nst\u00e4ndigen, dass man Quoren \u00e4ndert. Das hei\u00dft, die Quoren \nm\u00fcssen dann nat\u00fcrlich auch beim Volksentscheid ange-\npasst werden. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Die Zahl der zu \nermittelnden Stimmberechtigten, die an einer Landtags-\nwahl teilnehmen k\u00f6nnen, kann man vom Statistischen \nLandesamt anfordern \n\n(Beifall des Abg. Michael Weichert, GR\u00dcNE) \n\nund man muss nicht das Justizministerium oder die \nStaatsregierung, Herr Ministerpr\u00e4sident, bem\u00fchen, um die \nZahlen herauszubekommen. Aus diesem Grund wird \nmeine Fraktion diesem Antrag auf keinen Fall zustimmen \nk\u00f6nnen. \n\n 2467\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 7. Oktober 2005 \n\nVielen herzlichen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU, des Abg. Martin Dulig, SPD, \nund der Abg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 F\u00fcr \ndie Linksfraktion.PDS ist Herr Abg. Bartl gemeldet. Er \nkommt schon. \n\nKlaus Bartl, Linksfraktion.PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nsehr verehrten Damen und Herren Kollegen! Kollege \nSchiemann, Herr Pr\u00e4sident Iltgen, Herr Dr. Martens und \nauch ich, wir werben ja gerade f\u00fcr die Zweidrittelmehr-\nheit. Das ist exakt das Problem. Das Problem ist doch \nletzten Endes unbestritten. \n\nDass sich die CDU 1990 bis 1992 bewegt hat, sich ent-\nschieden hat, die M\u00f6glichkeit der Volksgesetzgebung in \ndie Verfassung aufzunehmen, wie Sie sagen, auch als \nTribut an die friedliche Revolution, ist bemerkenswert. \nDas haben wir zu keinem Zeitpunkt bestritten. \n\nNun ist allerdings immer das Problem f\u00fcr den Gesetzge-\nber, dass er das, was er in die Verfassung schreibt, ir-\ngendwo an der Verfassungswirklichkeit messen muss. Wir \nwissen alle gemeinsam: Wir hatten bisher im Freistaat \nSachsen sieben Plebiszite dieser Art, was schon deutlich \nmacht, dass es nicht inflation\u00e4r vom anderen Gesetzgeber, \ndem Volk, genutzt wird, sondern relativ \u00fcberlegt und sehr \nwohl auf Schwerpunkte, die gr\u00f6\u00dfere Bev\u00f6lkerungsgrup-\npen betreffen, zugeschnitten. Von den sieben ist ein \neinziger, n\u00e4mlich der zur Sparkassenproblematik \u2013 weiter \nwill ich es nicht ausf\u00fchren \u2013, \u00fcber diese hohe H\u00fcrde des \nVolksbegehrens von 450 000 hinausgekommen. Wir alle \nwissen, warum es dar\u00fcber hinaus kam: weil wir etwa ein \nbreites Netz an Sparkassen (damals) noch hatten und die \nim Prinzip ihre Logistik, ihre R\u00e4umlichkeiten und den \nsanften Druck gegen\u00fcber dem Kunden nutzen konnten, \num das unterschreiben zu lassen. Na sicher, einfach, wer \ndorthin kam, sonst w\u00e4re es nicht passiert. \n\nBei allen anderen \u2013 Stra\u00dfensammlungen usw. \u2013, die wir \nmomentan haben, ist es nie gelungen, so sensibel wie das \nThema auch war \u2013 Klassenteiler etc. \u2013, die 450 000 Unter-\nschriften zu bringen. \n\nWas jetzt die FDP will \u2013 ich meine wirklich wie Kollege \nSchiemann \u2013, das ist der falsche Adressat. \u00dcber die \n\u00c4nderung des Quorums des anderen Gesetzgebers zu \nentscheiden, des anderen neben uns, des anderen gleich-\nberechtigten, das kann nicht Sache der Staatsregierung \nsein, sondern das ist sehr wohl Sache des Parlaments. \n\n(Beifall der Abg. Regina Schulz,  \nLinksfraktion.PDS, Martin Dulig, SPD,  \n\nund Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE) \n\nEs geh\u00f6rt sich, dass ein solcher Antrag \u2013 und dann am \nbesten als Gesetz \u2013 als Gesetzentwurf ins Parlament \nkommt. Wir h\u00e4tten gern unseren Gesetzentwurf vom \n28.01.2004, Drucksache 3/10151, mit der FDP, mit allen \nanderen \u2013 meinethalben auch ganz allein durch die FDP \u2013 \neinreichen lassen, wenn uns das die Zweidrittelmehrheit \n\nbringt. Das ist mir, das ist uns v\u00f6llig wurst. Das Angebot \nsteht weiter. \n\nDas Problem ist letzten Endes \u2013 wenn das die Zweidrit-\ntelmehrheit in der Werbung bringt, soll es denn sein \u2013, \nKollege Schiemann, wir sind jetzt nicht mehr, sage ich \neinmal, im Bereich der Freiwilligkeitsphase. Die Frage ist \nn\u00e4mlich die, nachdem der S\u00e4chsische Verfassungsge-\nrichtshof mit seinem Urteil vom 21. Juli 2002 noch \neinmal klargezogen hat, dass es zwei gleichberechtigte \nGesetzgeber im Freistaat Sachsen gibt: Der eine ist der \nLandtag und der andere ist das Volk. Dann stehen wir \nschon vor der Frage, ob es gleichberechtigt ist, wenn im \nLandtag quasi einfache Mehrheiten etc. pp. reichen, um \nein Gesetz anzunehmen, sprich mehr als die H\u00e4lfte von \n124, und woanders brauche ich im Prinzip bei einem \nsolchen Quorum inzwischen Quoten, die beim allerbesten \nWillen doch nicht damit kleingeredet werden k\u00f6nnen, \ndass ich sage, wir haben 3,5 Millionen W\u00e4hler. \n\nWie will ich denn 3,5 Millionen W\u00e4hler hinter ein speziel-\nles Anliegen, das ich in ein Gesetz fassen soll, bekom-\nmen? Die Frage ist, ob die H\u00fcrde 450 000 nicht unter dem \nAspekt zu hoch ist, wenn der Verfassungsgerichtshof sagt: \nIhr habt als anderer Gesetzgeber zu respektieren, dass der \nGesetzgeber Volk gleiche M\u00f6glichkeiten haben muss, ein \nGesetz einzubringen. \n\nNun sage ich, das Quorum ist 1 : 7; von sieben ist einer \ndurchgekommen. Da ist das Problem schon, dass wir, \nwenn es eng auf eng kommt und es eine Initiative gibt, die \ndann einmal klagt, durchaus in Schwierigkeiten kommen \nk\u00f6nnten, die 450 000 zu rechtfertigen. Das ist ja im \nPrinzip in anderen L\u00e4ndern l\u00e4ngst erkannt worden. Das ist \ndoch nicht vom Himmel gefallen. \n\nDer Th\u00fcringer Landtag hat im vergangenen Jahr \u2013 Ent-\nschuldigung, es sind schon fast zwei Jahre her \u2013 am \n4. Dezember 2003 das Quorum f\u00fcr ein Volksbegehren in \ndessen Verfassung, das seinerzeit 14 vom Hundert war \u2013 \nalso noch ein Prozent unter unserem lag \u2013, herabgesetzt \nauf acht vom Hundert. Th\u00fcringen hat eben in Erkenntnis \nder Tatsache, dass die H\u00fcrde im Volksbegehren \n15 vom Hundert bzw. dort 14 vom Hundert zu hoch ist, \nsie heruntergesetzt auf acht vom Hundert. Nicht anders ist \nes, nebenbei bemerkt, auch in Schleswig-Holstein ge-\nmacht worden, wo im Prinzip auf f\u00fcnf vom Hundert \nherabgesetzt worden ist, was nicht unbedingt akzeptiert \nwerden muss. Aber wenn man es macht, muss man beim \nVolksentscheid mit einer h\u00f6heren Quote hinein. Da bin \nich dann gern bereit, \u00fcber die 25 % beim Volksentscheid \nzu reden. \n\nJa, gut, das ist dann immer noch praktikabler als die \n450 000 hier. 15 vom Hundert ist, wenn ich den gleichbe-\nrechtigten Gesetzgeber an meiner Seite akzeptieren will, \nnicht durchsetzbar, nicht durchhaltbar und entspricht \ninsofern nach unserer Auffassung nicht der verfassungs-\nrechtlichen Vorgabe, was den Herrn Pr\u00e4sidenten auch \ndazu bewogen hat, das Parlament in dieser Frage aufzu-\nfordern, sich irgendwie zu bewegen. \n\n 2468\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 7. Oktober 2005 \n\nKollege Schiemann, ein letztes Wort. Es w\u00e4re sch\u00f6n, wir \nh\u00e4tten Sie im Bundestag. Dann h\u00e4tten wir vielleicht nur \nein Drittel oder ein Viertel oder ein F\u00fcnftel von den vielen \n\u00c4nderungen des Grundgesetzes. Sie liegen wohl inzwi-\nschen seit 1945 bei 70. Da brauchen wir nur fix das \nLuftfahrtgesetz zu \u00e4ndern, dann \u00e4ndern wir auch wieder \ndie Verfassung. So statisch geht es mit Verfassungen in \nder Bundesrepublik Deutschland wahrlich nicht zu und \ngleich gar nicht, wenn es um nicht mehr und nicht weni-\nger geht, als \u00fcber die Rechtsstellung dessen zu entschei-\nden, von dem wir unser Mandat haben. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: F\u00fcr die SPD-\nFraktion der Abg. Br\u00e4unig. \n\nEnrico Br\u00e4unig, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Es ist meiner Fraktion und mir \neine besondere Freude zu sehen, mit welcher Aufmerk-\nsamkeit die FDP-Fraktion den Koalitionsvertrag liest und \ndaraus Anregungen f\u00fcr eine gute Politik bezieht. Ein \nbesseres Qualit\u00e4tssiegel f\u00fcr unseren Koalitionsvertrag \nk\u00f6nnen Sie uns gar nicht geben. Herzlichen Dank! \n\nLeider haben Sie, liebe Kolleginnen und Kollegen der \nFDP-Fraktion, mit Ihrem Antrag \u2013 und das ist auch in den \nbeiden vorhergehenden Redebeitr\u00e4gen so r\u00fcbergekommen \n\u2013 die Marschroute verfehlt. Denn der Koalitionsvertrag \ngibt vor, dass die Koalitionspartner pr\u00fcfen m\u00f6gen, und \ndas ist eben nicht automatisch eine Aufforderung an die \nStaatsanwaltschaft, Entschuldigung, \n\n(Allgemeine Heiterkeit) \n\nan die Staatsregierung. In diesem Falle sehen wir den \nPr\u00fcfauftrag vorrangig den Koalitionsfraktionen zugewie-\nsen. Die Koalitionsfraktionen werden in Umsetzung der \nKoalitionsvereinbarung auch die Notwendigkeit von \nQuorenanpassungen beraten. \n\n(Beifall des Abg. Dr. J\u00fcrgen Martens, FDP) \n\nDiese Vorgehensweise ist auch logisch, denn Vorschl\u00e4ge \nbzw. Initiativen zu Verfassungs\u00e4nderungen sollten \u00fcbli-\ncherweise aus der Mitte des Parlaments kommen und \nnicht vonseiten der Exekutive. \n\n(Zuruf des Abg. Dr. J\u00fcrgen Martens, FDP) \n\nWir werden also die Aufgaben nicht einfach auf die \nStaatsregierung abw\u00e4lzen, sondern auf dem Wege der \neigenen parlamentarischen Arbeit die Notwendigkeit \ngesetzgeberischen Handelns pr\u00fcfen. \n\nIch bitte Sie weiterhin zu akzeptieren, dass zun\u00e4chst die \nMehrheitsfraktionen dieses Hauses mit den notwendigen \n\u2013 \u2013 \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Br\u00e4unig, \ngestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nEnrico Br\u00e4unig, SPD: Bitte sch\u00f6n. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Morlok, FDP-\nFraktion. \n\nSven Morlok, FDP: Herr Br\u00e4unig, liegen Ihnen denn \nErkenntnisse vor, wie lange der Beratungs- und Abstim-\nmungsprozess innerhalb der Koalitionsfraktionen dauern \nwird, bis uns hier im Hause ein Ergebnis vorliegen wird? \n\n(Marko Schiemann, CDU: Das verraten wir nicht!) \n\nEnrico Br\u00e4unig, SPD: Ich werde noch dazu Stellung \nnehmen. \n\nIch bitte Sie zu akzeptieren, dass zun\u00e4chst die Mehrheits-\nfraktionen dieses Hauses mit den notwendigen Er\u00f6rterun-\ngen beginnen und erst danach gegebenenfalls an die \nanderen demokratischen Fraktionen herantreten werden, \neben um f\u00fcr die erforderliche Zweidrittelmehrheit zu \nwerben. \n\nGestatten Sie mir in diesem Zusammenhang, gerade die \nerwartungshungrige FDP-Fraktion darauf hinzuweisen, \ndass der Koalitionsvertrag ein Programm f\u00fcr die gesamte \nLegislaturperiode ist. \n\n(Klaus Bartl, Linksfraktion.PDS,  \nsteht am Mikrofon.) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Es gibt weitere \u2013 \u2013 \n\nEnrico Br\u00e4unig, SPD: Es liegt folglich in der Natur der \nSache, dass solche Vorhaben nicht im Hauruckverfahren \numgesetzt werden, sondern ihren angemessenen parla-\nmentarischen Vorlauf ben\u00f6tigen. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Gestatten Sie noch \neine weitere Zwischenfrage, Herr Br\u00e4unig? \n\nEnrico Br\u00e4unig, SPD: Ich lasse keine weiteren Zwi-\nschenfragen zu. \n\nDanke. \n\n(Zuruf des Abg. Klaus Bartl, Linksfraktion.PDS) \n\nGerade bei verfassungs\u00e4ndernden Initiativen verbieten \nsich s\u00e4mtliche Schnellsch\u00fcsse. Das sind wir, glaube ich, \nunserer Verfassung auch schuldig. Ich gehe davon aus, \ndass das bisher in diesem Hause auch immer Konsens \ngewesen ist. \n\nIch m\u00f6chte auch noch eines unmissverst\u00e4ndlich klarstel-\nlen. Wir lassen uns nicht k\u00fcnstlich unter Druck setzen, \nvon niemandem. Zu Ihrer Beruhigung sei vielleicht \nangemerkt: Die Legislaturperiode ist gerade mal ein Jahr \nalt. Sie haben also noch gen\u00fcgend Zeit, eine angeblich \nschleppende Umsetzung des Koalitionsvertrages zu \nsp\u00e4teren Zeitpunkten zu r\u00fcgen. \n\nAuch wenn wir Ihren Antrag heute ablehnen, m\u00f6chten wir \nIhnen \u2013 und da spreche ich alle demokratischen Oppositi-\nonsfraktionen an \u2013 zusichern, dass wir bis zum Ende des \nkommenden Jahres innerhalb der Koalition zu einer \nEntscheidung kommen wollen. \n\n 2469\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 7. Oktober 2005 \n\nIch m\u00f6chte die Gelegenheit trotzdem noch nutzen, um die \nGrundposition meiner Fraktion in dieser Frage deutlich zu \nmachen. Der Landtag hat sich ja bereits in seiner letzten \nLegislaturperiode mit der Frage befasst, ob die in unserer \nVerfassung enthaltenen Elemente der direkten Demokratie \nim Lichte der demografischen Entwicklung nicht den \nge\u00e4nderten Verh\u00e4ltnissen in unserem Land angepasst \nwerden sollten. Die SPD-Fraktion hat damals erkl\u00e4rt, dass \neine derartige Verfassungs\u00e4nderung als eine systemge-\nrechte Modifizierung und Weiterentwicklung im Sinne \nunserer Verfassungstradition verstanden werden muss. \n\nAn dieser Position hat sich auch nichts ge\u00e4ndert. Wir \nSozialdemokraten stehen zu den Elementen der direkten \nDemokratie in unserer Verfassung und sind wegen der \nbisherigen \u2013 und leider weiterhin bestehenden \u2013 Bev\u00f6lke-\nrungsabnahme von der Notwendigkeit einer ma\u00dfvollen \nAnpassung der Quoren \u00fcberzeugt \u2013 eine Notwendigkeit, \ndie in anderen Bundesl\u00e4ndern \u2013 Herr Bartl hatte es ange-\nsprochen \u2013, beispielsweise in Th\u00fcringen und Sachsen-\nAnhalt, l\u00e4ngst im partei\u00fcbergreifenden Konsens zu \nentsprechenden Verfassungs\u00e4nderungen gef\u00fchrt hat. In \ndiesem Sinne gehe ich davon aus, dass wir bei aller \nSkepsis, die noch bei Teilen unseres Koalitionspartners \nvorherrscht, mit unseren Argumenten \u00fcberzeugen und den \nrichtigen Schritt zu mehr direkter Demokratie vollziehen \nwerden \u2013 und das noch in dieser Legislaturperiode. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: F\u00fcr die NPD-\nFraktion spricht Herr Dr. M\u00fcller. \n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! Ich habe bereits gestern in der Euro-\npa-Debatte klar gemacht, dass wir als NPD-Fraktion eine \nSt\u00e4rkung der Volksgesetzgebung bef\u00fcrworten w\u00fcrden. \n\nDamit h\u00e4ngt nat\u00fcrlich ganz eng zusammen, dass man die \nQuoren eigentlich senken m\u00fcsste, denn die Quoren sind \nzu hoch. Doch leider ist davon im FDP-Antrag nichts zu \nmerken. Das, was hier vorliegt, ist nichts anderes als ein \nAuskunftsbegehren an die Staatsregierung \u2013 im Grunde \nnichts anderes, als es der Antrag der CDU-/SPD-Koalition \nim vorigen Tagesordnungspunkt war. Nur ist hier der \nAdressat komplett falsch; denn f\u00fcr die Gesetzgebung ist \ndie Exekutive nicht zust\u00e4ndig, sondern die Legislative. \nAus diesem Grund w\u00e4re von den selbsternannten Profis in \nder Politik eigentlich zu erwarten gewesen, dass man uns \neinen Gesetzentwurf vorlegt, der auf die \u00c4nderung der \nVerfassung abzielt. Aber davon ist nichts zu sehen, und so \nist dieser Antrag f\u00fcr uns auch schwer zustimmungsf\u00e4hig, \nobwohl wir eigentlich das Grundanliegen, das zu erken-\nnen ist, schon unterst\u00fctzen w\u00fcrden. \n\nIch denke, man sollte sich noch einmal dar\u00fcber Gedanken \nmachen, wie man zu einem Gesetzentwurf kommt. Das, \nwas hier vorliegt, ist jedenfalls d\u00fcrftig. Deswegen werden \nwir uns der Stimme enthalten. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: F\u00fcr die GR\u00dcNEN \nspricht das Geburtstagskind, Herr Dr. Gerstenberg. \n54 Jahre ist er \u00fcbrigens geworden. Da sage einer, Politik \nh\u00e4lt nicht jung! \n\n(Beifall des ganzen Hauses) \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! \nWerte Kolleginnen und Kollegen! Sie erleben eine Frakti-\non in Redezeitnot, deshalb habe ich mein Manuskript zur \nSeite gelegt und mache nur einige Bemerkungen. \n\nWir wurden vor einem Jahr in den S\u00e4chsischen Landtag \ngew\u00e4hlt als Vertreterinnen und Vertreter einer repr\u00e4senta-\ntiven Demokratie. Viele W\u00e4hlerinnen und W\u00e4hler wollten \ndamit ihre Verantwortung nicht abdelegieren, sondern sie \nwollen weiter in direkter Demokratie \u00fcber ihre ureigens-\nten Angelegenheiten entscheiden. \n\nF\u00fcr die B\u00fcndnisgr\u00fcnen ist es seit ihrer Gr\u00fcndung eine \nAufgabe, daf\u00fcr mehr Raum zu schaffen, damit die Men-\nschen sich in ihre ureigensten Angelegenheiten direkt \neinmischen k\u00f6nnen. Deshalb waren wir auch bei der \nS\u00e4chsischen Verfassung im Forderungskatalog f\u00fcr die \nVolksgesetzgebung mit ganz vorn. Ich gebe Herrn Bartl \nRecht, das passiert nicht allzu oft: Die Verfassungswirk-\nlichkeit hat gezeigt dass die Quoren zu hoch sind, insbe-\nsondere das Unterschriftenquorum f\u00fcr Volksbegehren. \nDeshalb sagen wir: Das Quorum muss gesenkt werden! \nUnser Vorschlag sind 5 %. Das ist kein k\u00fchner gr\u00fcner \nVorschlag, das ist Realit\u00e4t \u2013 in Hamburg, in Schleswig-\nHolstein, und Brandenburg liegt noch darunter. Machen \nwir es in Sachsen nach! \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und vereinzelt  \nbei der Linksfraktion.PDS) \n\nWenn Sie das nicht wollen, liebe Kolleginnen und Kolle-\ngen von der CDU, dann lege ich Ihnen Artikel 36 der \nVerfassung des Freistaats Sachsen ans Herz, und zwar der \nVerfassung von 1920. Dort stand bereits, dass ein Volks-\nentscheid dann ins Leben gerufen wird, wenn ein Zehntel \nder Stimmberechtigten dies begehrt. Dieser R\u00fcckschritt in \ndas Jahr 1920 w\u00e4re f\u00fcr Sachsen bereits ein Fortschritt. \nDer Antrag der FDP ist daf\u00fcr in keinerlei Art und Weise \nhilfreich. Ich habe den Eindruck, Sie haben vor zwei \nWochen, am Freitagmittag, dagestanden und gesagt: Wir \nbrauchen noch einen dritten Antrag. \n\nIch gebe zu, unserer Fraktion ist das nicht ganz fremd. \nWir verzichten dann aber auf solche Antr\u00e4ge. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der SPD und vereinzelt \nbei der CDU und der Linksfraktion.PDS) \n\nWenn ein Quorum zu hoch ist, dann bleibt es zu hoch, \nauch wenn es der demografischen Entwicklung angepasst \nwird. Wenn sich die FDP als Freie Demokratische Partei \nbezeichnet, dann sage ich: Freiheit f\u00fcr direkte Demokratie \nbekommen wir nicht, indem wir die Fesseln im Einklang \nmit sinkender Bev\u00f6lkerungszahl immer enger nachjustie-\nren. Demokratie bekommen wir nicht, indem dieser \n\n 2470\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 7. Oktober 2005 \n\nLandtag oder der Souver\u00e4n, das Volk, seine Entscheidung \n\u00fcber die S\u00e4chsische Verfassung an die Staatsregierung \nabdelegiert. \n\nIhren Antrag k\u00f6nnen wir nur ablehnen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 Gibt \nes seitens der Fraktionen noch Redebedarf? \u2013 Jawohl, \nHerr Schiemann, CDU-Fraktion, m\u00f6chte noch einmal \nsprechen; bitte sch\u00f6n. \n\nMarko Schiemann, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich m\u00f6chte die \nglorreichen Erwartungen doch noch einmal etwas d\u00e4mp-\nfen. Auch das, was mein Vorredner eben sagte, m\u00f6chte ich \nnoch einmal gerade r\u00fccken. \n\nWir haben gerade in der Diskussion zur S\u00e4chsischen \nVerfassung gesagt, dass wir ein Eingangsquorum wollen. \nZun\u00e4chst hatten wir ja ein Eingangsquorum von etwa \n200 000 Stimmen und haben dann gleichsam aus dem \nGohrischer Entwurf ein Quorum von einem Drittel der \nStimmberechtigten \u00fcbernommen. Ein Drittel der Stimm-\nberechtigten, das w\u00e4ren 1,3 Millionen, plus die Mehrheit, \ndiese m\u00fcssten dabei zustimmen. Sie m\u00fcssten also eine \nMehrheit von mindestens 1,1 Millionen mobil machen. \n\nWir haben auch die Vorschl\u00e4ge der letzten Jahre vorlie-\ngen. Die CDU-Fraktion hatte damals gesagt: Bei diesem \nniedrigen Einstiegsquorum sollte man bei 50 % landen. \nDie SPD-Fraktion sprach vor etwa zwei Jahren von 20 %. \nDas sind immerhin 750 000. Diese H\u00fcrde m\u00fcssen Sie \nauch beim Volksentscheid \u00fcberspringen. \n\nEs gibt noch einen Vorschlag, der im letzten Jahr gemacht \nwurde, von einem Viertel. Dieses eine Viertel sind beim \nVolksentscheid immerhin 900 000 Stimmberechtigte. \nAlso, ich bitte bei der Diskussion \u2013 bei aller Euphorie, die \nauch nach au\u00dfen getragen wird \u2013 darzulegen: Wenn ich \ndas Quorum beim Volksbegehren nach unten dr\u00fccke und \nbeim Volksentscheid von null auf einen sehr hohen \nMa\u00dfstab dr\u00fccke, dann wird es wieder unzufriedene \nMenschen geben. \n\nIch sage noch eins: Im Land Brandenburg sind es auch \n25 % von zwei Millionen und ich glaube, die Zahl der \nStimmberechtigten liegt bei knapp unter zwei Millionen \u2013 \nrechnen Sie es sich aus. Das macht das Verfahren des \nVolksentscheides nicht einfacher, auch wenn man es \nvielleicht gut in Pressemitteilungen nach au\u00dfen vertreten \nkann. \n\nIch bitte darum, zu erkennen, dass das Ausgangsquorum, \ndas Sie in Ihrer Diskussion provozieren, das Verfahren der \nVolksgesetzgebung nicht verbessert. Es wird genauso eine \nschwere H\u00fcrde bleiben. Ich bitte Sie, sich diesem Thema \nnoch einmal zu widmen, und m\u00f6chte gleichsam noch \neinmal darauf verweisen: Wir haben eben 1992 bei der \nVerfassungsgebung neben den 450 000 die dynamische \nVerweisung der 15 % angesprochen, und ich weise \nnochmals darauf hin, dass es im Freistaat Sachsen kein \nAusgangsquorum gibt; es ist nur die Mehrheit der abge-\n\ngebenen Stimmen notwendig. Das hei\u00dft, da steht eine null \nwie im Freistaat Bayern und im Land Baden-\nW\u00fcrttemberg, und die L\u00e4nder Brandenburg und Schles-\nwig-Holstein haben ein Ausgangsquorum von 25 %. Ich \nbitte darum, dass bei aller Euphorie nicht aus dem Auge \nverloren wird, dass das Ausgangsquorum sicherlich keine \nkleinere H\u00fcrde als das Eingangsquorum ist. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, ich bleibe dabei: \nAuch nach dieser Debatte sollten wir dem Antrag der \nFDP-Fraktion nicht folgen. \n\nVielen herzlichen Dank. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 Gibt \nes daraufhin noch einmal Redebedarf seitens der Fraktio-\nn\u00e4re? \u2013 Das ist nicht der Fall. Herr Staatsminister der \nJustiz Mackenroth, Sie haben das Wort. \n\nGeert Mackenroth, Staatsminister der Justiz: Herr \nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Die FDP-Fraktion \nfordert, die Quoren f\u00fcr die Volksgesetzgebung an die \ndemografische Entwicklung anzupassen. Eine solche \nNotwendigkeit erkenne ich nicht ohne weiteres. \n\nDie M\u00fctter und V\u00e4ter der S\u00e4chsischen Verfassung haben \u2013 \nHerr Abg. Schiemann hat darauf hingewiesen \u2013 das \nProblem gesehen und in Artikel 72 Abs. 2 Satz 1 der \nS\u00e4chsischen Verfassung geregelt. Darin wird ausgef\u00fchrt \u2013 \nich zitiere \u2013: \u201eEin Volksentscheid findet statt, wenn \nmindestens 450 000, jedoch nicht mehr als 15 vom \nHundert der Stimmberechtigten das Volksbegehren durch \nihre Unterschrift unterst\u00fctzen.\u201c \n\nMeine Damen und Herren Abgeordneten von der FDP! \nDie Verfassung passt damit das Quorum mit der viel \nzitierten Auffangklausel von 15 % in \u2013 wie ich finde \u2013 \nh\u00f6chst intelligenter Weise schon jetzt an die demografi-\nsche Entwicklung an. Bei den Beratungen zur Verfassung \nist intensiv und ausf\u00fchrlich \u00fcber die Ausgestaltung dieser \nQuoren und die Anpassung diskutiert worden. \n\nLassen Sie mich aus den Protokollen des damaligen \nVerfassungs- und Rechtsausschusses zur Entstehung der \nVerfassung, aus den Beratungen der 9. Klausurtagung \nzitieren. Hier hei\u00dft es vom Abg. Dr. Kunzmann, SPD, zu \nArtikel 72 Abs. 2 \u2013 Zitat \u2013:  \u201eEin Problem k\u00f6nne sich aber \nim Falle demografisch unstabiler Verh\u00e4ltnisse ergeben, \nwenn n\u00e4mlich die Zahl der Wahlberechtigten deutlich \nsinke. Die Verfassungen der alten Bundesl\u00e4nder h\u00e4tten \nnormalerweise alle Relativzahlen gew\u00e4hlt. Im Hinblick \nauf die denkbaren demografischen Ver\u00e4nderungen der \nlaufenden Jahrzehnte sollte man eine Auffangbestimmung \naufnehmen: \u2026, jedoch nicht mehr als so und so viel \nProzent vom Hundert der Wahlberechtigten. Daf\u00fcr spre-\nche \u2013 so Herr Kunzmann weiter \u2013 zus\u00e4tzlich auch der \nerschreckende Geburtenr\u00fcckgang. Aktuell w\u00fcrden die \n450 000 Stimmen zirka 12,5 % bedeuten. Er schlage als \nAuffangklausel 15 % vor. Dies greife dann erst im Falle \nwesentlicher Ver\u00e4nderungen gegen\u00fcber dem heutigen \nBev\u00f6lkerungsstand.\u201c \n\nSo weit die Beratung. \n\n 2471\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 7. Oktober 2005 \n\nGeht man von den ganz aktuellen Stimmberechtigtenzah-\nlen des Statistischen Landesamtes f\u00fcr die Bundestagswahl \nam 18. September, respektive 2. Oktober, aus, ergeben die \n450 000 Sachsen exakt 12,6 % der Stimmberechtigten. \nEine relevante Ver\u00e4nderung gegen\u00fcber der vom \nAbg. Kunzmann und der vom Verfassungsgeber genann-\nten Zahl von 12,5 % vermag ich damit nicht festzustellen. \n\nDie Berechnung der FDP in der Begr\u00fcndung ihres Antra-\nges verkennt m\u00f6glicherweise, dass unsere Verfassung \nnicht auf die Bev\u00f6lkerungszahl abstellt, sondern auf die \nZahl der Stimmberechtigten. \n\nMit ihrem Antrag versucht die FDP-Fraktion zudem \nerneut, Themen der Koalitionsvereinbarung vorzeitig f\u00fcr \nsich zu besetzen. Mich freut zusammen mit dem \nAbg. Br\u00e4unig nat\u00fcrlich, dass Sie die Koalitionsvereinba-\nrung gr\u00fcndlich studieren. Da haben sich die Koalition und \nvorrangig die Fraktionen, die sie tragen, die Aufgabe \ngestellt: \u201eDie Koalitionspartner pr\u00fcfen, unter welchen \nVoraussetzungen die \u00c4nderungen bzw. Einf\u00fchrungen von \nQuoren bei Volksbegehren und Volksentscheid durch \nVerfassungs\u00e4nderungen sinnvoll sind.\u201c \n\nAuch meine Mitarbeiter in der Staatsregierung denken \n\u00fcber diese Frage nach und werden der Staatsregierung \nhierzu in K\u00fcrze einen Bericht vorlegen. Lassen Sie mich \nbereits heute auf eines hinweisen: Die Frage der Absen-\nkung des Quorums ist im Gesamtsystem der Volksgesetz-\ngebung zu bewerten. Es gibt mit dem Abg. Schiemann \ndabei zwei Grundmodelle: erstens ein niedriges Quorum \nim Volksbegehren und zus\u00e4tzlich ein Zustimmungsquo-\nrum beim Volksentscheid, zweitens ein hohes Quorum \nbeim Volksbegehren, aber kein Zustimmungsquorum \nbeim Volksentscheid. Sachsen hat sich damals wie bei-\nspielsweise Bayern nach langen Diskussionen f\u00fcr die \nzweite und in sich ausgewogene Variante entschieden. \nDeshalb, Herr Abg. Bartl, haben wir es hier auch mit \ngleichberechtigten Gesetzgebern zu tun, gleich welches \nQuorum da gew\u00e4hlt wird. \n\nDie Vor- und Nachteile beider Modelle werden wir nach \nder Vorgabe des Koalitionsvertrages nochmals pr\u00fcfen. \nDabei mag man sich dar\u00fcber unterhalten, ob wirklich \n15 % in unserer gelebten s\u00e4chsischen Verfassungswirk-\nlichkeit ein zu hohes Quorum sind. Eine Vermischung der \nbeiden vom Abg. Schiemann zitierten Modelle lehne ich \nallerdings ab. Die Kombination aus geringem Eingangs-\nquorum beim Volksbegehren und der Verzicht auf ein \nZustimmungsquorum beim Volksentscheid w\u00fcrde dazu \nf\u00fchren, dass Vorhaben, die nur von einem relativ geringen \n\nTeil der Bev\u00f6lkerung unterst\u00fctzt werden, Erfolg haben \nk\u00f6nnten. Diese Vermischung w\u00fcrde damit in einen Ziel-\nkonflikt zu unserem System der repr\u00e4sentativen Demokra-\ntie geraten. \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n\nIm L\u00e4ndervergleich ist das Quorum f\u00fcr Volksbegehren bei \nuns im Freistaat Sachsen zudem nicht au\u00dfergew\u00f6hnlich \nhoch. Einzelne L\u00e4nder, wie zum Beispiel Hessen oder das \nSaarland, haben deutlich h\u00f6here Quoren bis 20 %. Die \nMehrzahl hat ein Quorum von 10 %. Sachsen liegt mit \n12 % im Mittelfeld. Alle L\u00e4nder mit einem geringeren \nQuorum als 10 % sehen als Ausgleich ein Zustimmungs-\nquorum vor, das hei\u00dft, der Volksentscheid ist nur ange-\nnommen, wenn ein bestimmter Anteil der Stimmberech-\ntigten dem Volksentscheid zustimmt. \n\nZusammenfassung. Die demografische Entwicklung \nerfordert keine \u00dcberpr\u00fcfung des Quorums f\u00fcr das Volks-\nbegehren, da die Verfassung hierf\u00fcr bereits eine Auffang-\nklausel vorsieht. Staatsregierung und Koalition pr\u00fcfen, ob \naus anderen Gr\u00fcnden Quoren f\u00fcr die Volksgesetzgebung \nge\u00e4ndert oder eingef\u00fchrt werden sollen. Der Antrag der \nFDP-Fraktion ist nach meiner Auffassung nicht zielf\u00fch-\nrend. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 Hat \nsich daraufhin weiterer Aussprachebedarf ergeben? \u2013 Dies \nscheint nicht der Fall zu sein. Herr Dr. Martens hat das \nSchlusswort. \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP: Wir haben es bereits begr\u00fcn-\ndet und werden dies nat\u00fcrlich weiter verfolgen. Die \nKoalitionsfraktionen werden mit diesem selbst gesetzten \nZiel und diesen \u00dcberlegungen umgehen. Das soll es als \nSchlusswort gewesen sein. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 \nDamit kommen wir zur Abstimmung. Meine Damen und \nHerren! Ich stelle die Drucksache 4/2939 zur Abstim-\nmung und bitte bei Zustimmung um Ihr Handzeichen. \u2013 \nDas war eine kleinere Anzahl an Zustimmungen. Die \nGegenprobe! Die Neinstimmen werden jetzt gez\u00e4hlt. \u2013 \nDas ist eindeutig. Jetzt brauchen wir noch die Enthaltun-\ngen. \u2013 Bei einer beachtlichen Anzahl von Enthaltungen ist \ndiesem Antrag mit sehr gro\u00dfer Mehrheit nicht gefolgt \nworden. Damit ist dieser Tagesordnungspunkt beendet. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Ich rufe auf \n\n 2472\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 7. Oktober 2005 \n\n \nTagesordnungspunkt 6 \n\nB\u00fcrgersolarkraftwerke auf den Immobilien des Freistaates \nDrucksache 4/2954, Antrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nBeginnen wird die Einreicherin, die Fraktion der GR\u00dc-\nNEN. Bitte sch\u00f6n, Herr Abg. Lichdi. Sie haben noch \n4 Minuten. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\ndent! Meine Damen und Herren! Unser Antrag zum \nThema B\u00fcrgersolarkraftwerke hat viele Vorbilder. Es ist \nein Antrag, der in vielen Kommunen bereits in die Praxis \numgesetzt wurde. Wir haben in der Antragsbegr\u00fcndung \nauf das Beispiel Dresden Bezug genommen. In der \nZusammenarbeit von Stadt und B\u00fcrgern, unterst\u00fctzt von \nder lokalen Initiative Agenda 21, konnten bereits mehrere \nProjekte realisiert werden. \n\nEine der gr\u00f6\u00dften Anlagen mit 28,6 Kilowatt Peak steht \nauf dem Dach einer st\u00e4dtischen Schule auf dem Wei\u00dfen \nHirsch. Grundlage der Zusammenarbeit ist ein juristisch \nunkomplizierter Gestattungsvertrag zwischen dem Betrei-\nber, einer GbR aus B\u00fcrgern, und der Stadt. Die Solarmo-\ndule wurden von dem Dresdner Unternehmen Solarwatt, \ndie Gesamtanlage von Sachsensolar, ebenfalls ein Dresd-\nner Unternehmen, geplant und hergestellt, und sie wurde \nvon lokalen Handwerkern installiert. Wir reden hier \u00fcber \nein Beispiel gelungener regionaler Wirtschaftspolitik. Die \nSolaranlage deckt den durchschnittlichen Strombedarf \nvon zehn Familien und vermeidet j\u00e4hrlich die Emission \nvon 20 Tonnen CO2. Ganz nebenbei bietet die Anlage den \nSch\u00fclern die M\u00f6glichkeit, sich im Unterricht mit der \nTechnik solarer Stromerzeugung vertraut zu machen \u2013 \neine M\u00f6glichkeit, die auch manche Mitglieder der CDU-\nFraktion einmal wahrnehmen sollten. \n\nSie sehen, hier werden mehrere Fliegen mit einer Klappe \ngeschlagen. Besonders engagiert erscheinen mir in dieser \nSituation auch die bayerischen Kommunen. Da Sie ja \nimmer das Vorbild Bayerns anf\u00fchren, m\u00f6chte ich dar\u00fcber \ngern sprechen. Allein in der kleinen Gemeinde Wolfrats-\nhausen, bekannt als Wohnort des bayerischen Minister-\npr\u00e4sidenten, gingen seit 2002 bereits drei B\u00fcrgerkraftwer-\nke mit einer Investitionssumme von 608 000 Euro ans \nNetz. \n\nAls zweiten Beweis, dass unser Antrag nicht f\u00fcr parteipo-\nlitische Differenzen taugt, m\u00f6chte ich auf ein Projekt aus \nKassel verweisen, das im Februar dieses Jahres ans Netz \nging. Das Land Hessen hat auf dem Justizzentrum in \nKassel, Herr Mackenroth, nicht nur das Dach f\u00fcr eine von \nB\u00fcrgern finanzierte Photovoltaikanlage zur Verf\u00fcgung \ngestellt, sondern das Projekt auch im Rahmen der Bau-\nma\u00dfnahme unterst\u00fctzt, indem das Netzeinspeisekabel mit \nverlegt und die Aufstellwand bereit gestellt wurden. \nAnl\u00e4sslich der Einweihung wies kein Geringerer als der \nhessische Finanzminister Karl-Heinz Weimar, CDU, auf \ndie Bedeutung der Photovoltaiktechnik im Wirtschafts-\nraum Kassel hin, die dort bereits viele Arbeitspl\u00e4tze \n\ngeschaffen hat. Wir wissen, dass dies in Dresden auch der \nFall ist. \n\nF\u00fcr diese Unternehmen, aber auch f\u00fcr engagierte Vereine \nund B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger, die sich f\u00fcr die Solarkraft \neinsetzen, w\u00e4re es ein positives Signal, wenn eine breite \nMehrheit f\u00fcr unseren Antrag zustande k\u00e4me und der \nFreistaat Sachsen seine D\u00e4cher als Standorte f\u00fcr solare \nKraftwerke zur Verf\u00fcgung stellen w\u00fcrde. \n\nWas wir Ihnen vorschlagen, ist ein einfaches, unb\u00fcrokrati-\nsches und damit b\u00fcrgerfreundliches Verfahren. Die \nalleinige Aufgabe der Staatsregierung ist n\u00e4mlich, D\u00e4cher \nzu benennen, die sich als Standorte potenziell eignen. \nPotenziell deshalb, weil es Aufgabe der Interessenten \nw\u00e4re, genau zu pr\u00fcfen, ob eine technische Realisierung \nm\u00f6glich erscheint. Wird dann von den B\u00fcrgern das Dach \nals geeignet angesehen, wird ein Gestattungsvertrag nach \ndem Dresdner Vorbild zwischen den B\u00fcrgern auf der \neinen Seite und der Staatsregierung auf der anderen Seite \nabgeschlossen, der die Fragen der Nutzung, der Haftung, \ndes Unterhaltes und, meine Kollegin und Kollegen von \nder FDP, auch die Frage eines m\u00f6glichen R\u00fcckbaus regelt. \nSelbstverst\u00e4ndlich liegen die Pflichten, die sich aus der \nGestattung ergeben, ausnahmslos beim Gestattungsneh-\nmer. \n\nAu\u00dferdem wird dem Gestattungsnehmer aufgetragen, ein \nKautionskonto f\u00fcr eventuelle Forderungen des Gestat-\ntungsgebers einzurichten. Nach menschlichem und \njuristischem Ermessen ist das Risiko, das beim Freistaat \nverbleibt, exakt in der H\u00f6he null zu beziffern. \n\nMeine Damen und Herren! Wir glauben, dass wir hier \neine gute Gelegenheit haben, bundesweit ein Zeichen zu \nsetzen. Wir sollten diese Gelegenheit ergreifen. Wir sehen \nuns mit unserem Antrag auch in v\u00f6lliger \u00dcbereinstim-\nmung mit dem heute schon viel zitierten Koalitionsver-\ntrag. Keine Sorge, wir haben nichts von dem, was Sie sich \nvorgenommen haben, vorzeitig aufgegriffen. Jedenfalls \nhaben wir das Stichwort B\u00fcrgersolarkraftwerke bei Ihnen \nnicht gefunden. Trotzdem m\u00f6chte ich gern aus Ihrem \nKoalitionsvertrag zitieren. Sie haben sich zu Folgendem \nverpflichtet: \u201eDurch den vorbildlichen Einsatz moderner \nEnergietechnik in den Geb\u00e4uden des Landes wird der \nFreistaat Sachsen weiter einen besonderen Beitrag leis-\nten.\u201c Weiter hei\u00dft es: \u201eSachsen muss sich auf m\u00f6gliche \nKlimaver\u00e4nderungen einstellen.\u201c \n\nMeine Damen und Herren! Wie Sie sehen, habe ich an \ndieser Stelle nichts unversucht gelassen, um Sie tats\u00e4ch-\nlich von unserem Antrag zu \u00fcberzeugen. Ich bitte Sie um \nZustimmung. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n 2473\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 7. Oktober 2005 \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 Als \nN\u00e4chstes spricht mein Nachbar zur Rechten, Kollege Patt \nvon der CDU-Fraktion. Danach folgen Linksfrakti-\non.PDS, SPD, NPD, FDP, GR\u00dcNE. \n\nPeter Wilhelm Patt, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! Wenn Herr Lichdi nicht gesprochen \nh\u00e4tte, sondern vielleicht Herr Weichert, der sich mit den \nThemen immer so sch\u00f6n sachlich auseinander setzt, w\u00e4re \nwohl nicht so viel von dieser aggressiven Stimmung \nher\u00fcbergekommen. Denn, Herr Lichdi, das ist tats\u00e4chlich \nein Thema, welches zun\u00e4chst einmal nicht gr\u00fcn, schwarz, \nrot oder gelb ist, sondern es ist ein Thema, welches der \nFreistaat unterst\u00fctzt. Es ist auch ein besonders spannendes \nThema. Die Reihen der Besuchertrib\u00fcne sind wieder \ngef\u00fcllt und es ist die letzte Debatte f\u00fcr heute. \n\nWas sind B\u00fcrgersolarkraftwerke? Die Investoren schlie-\n\u00dfen sich zusammen, um gemeinsam auf eigenem oder \nauch fremdem Dach eine Photovoltaikanlage, also ein \nSolarkraftwerk, zu errichten. Dadurch bekommt der \nBegriff \u201eKraftwerk\u201c eine ganz andere Bedeutung, als er \nsonst von Herrn Lichdi und anderen so aggressiv ge-\nbraucht wird. \n\nEin Dienstleister k\u00fcmmert sich um die Planung, die \nErrichtung, um Betrieb und Bewirtschaftung. Dazu gibt es \nentweder private Projekte oder Public Private Partner-\nships, n\u00e4mlich dann, wenn die \u00f6ffentliche Hand ihre \nGeb\u00e4ude zur Verf\u00fcgung stellt und das Vorhaben vielleicht \nnoch anders unterst\u00fctzt. \n\nDiese Photovoltaikanlagen im Sinne der Agenda 21 sind \nnachhaltig, \u00f6kologisch und sie sind \u2013 staatlich subventio-\nniert \u2013 auch \u00f6konomisch. Als vierte S\u00e4ule der Agenda 21 \nfehlt dabei noch die Sozialvertr\u00e4glichkeit. Diese erreicht \nman, indem sich die B\u00fcrger engagieren. Sie tun das auf \ndrei Wegen. Sie arbeiten zun\u00e4chst einmal ehrenamtlich \nund vermeiden dadurch die weichen Fondskosten, die \nsonst bei Investorenvorhaben oft auftreten. Sie initiieren \nals Gemeinder\u00e4te m\u00f6glicherweise die Nutzung \u00f6ffentli-\ncher Geb\u00e4ude f\u00fcr solche Zwecke und sie investieren \neventuell auch b\u00fcrgerlich zusammengeschlossen in die \nAnlagenerrichtung. \n\nWarum unterst\u00fctzt der Freistaat selbstverst\u00e4ndlich solche \nModelle? Er tut das, weil sie f\u00fcr die finanzielle und \n\u00f6kologische Nachhaltigkeit in Sachsen eine besondere \nBedeutung haben, weil sich der Auftrag an b\u00fcrgerschaftli-\nches Engagement aus dem Subsidiarit\u00e4tsgedanken unserer \nchristlich-demokratischen Politik ableitet und weil letzt-\nlich der Freistaat eine Vorbildfunktion f\u00fcr die Gemeinden \nhat. Statt parlamentarisch zu palavern, wird gehandelt. \nDie SIB, die staatliche Gesellschaft, die sich mit Bau- und \nImmobilienfragen besch\u00e4ftigt, hat das klar in ihren Ge-\nsch\u00e4ftszielen verankert. \n\nDeswegen baut der Antrag der GR\u00dcNEN folgerichtig auf \nden Zielen auf, die die Regierung und die Koalitionsfrak-\ntionen bereits haben. Es ist verst\u00e4ndlich, wenn Sie etwas \ndr\u00e4ngeln und Ihre Projekte sofort umgesetzt haben wol-\n\nlen. Sie haben dabei auch unsere grunds\u00e4tzliche Unter-\nst\u00fctzung. \n\n(Beifall des Abg. Michael Weichert, GR\u00dcNE) \n\nAber Nachhaltigkeit bedeutet auch Differenzierung und \nlangfristige Abw\u00e4gung von verschiedenen Problemfel-\ndern. Deshalb ist es unsere Aufgabe, Ihren Eifer vielleicht \netwas zu bremsen und die Dinge gr\u00fcndlicher zu durch-\nleuchten. \n\nIch m\u00f6chte zun\u00e4chst einige Gedanken zur \u00d6konomie von \nB\u00fcrgersolarkraftwerken anschlie\u00dfen. \n\nLaut Planungsbeispielen rechnen sich solche Anlagen bei \neiner Gr\u00f6\u00dfe von 20 kWp, wenn die Akquisition von \nStandorten und von Kapital ehrenamtlich geschieht. \nKilowatt Peak \u2013 kWp \u2013 ist die maximal m\u00f6gliche Leis-\ntung, die solche Solargeneratoren bei Standardbedingun-\ngen erreichen, also bei Bedingungen, wie sie in Chemnitz, \nder sonnenreichsten Stadt im Freistaat, regelm\u00e4\u00dfig an \nSommersonnentagen erreicht werden, n\u00e4mlich 1 000 Watt \npro Stunde Sonneneinstrahlung. \n\nEine weitere Bedingung f\u00fcr die \u00d6konomie ist das Erneu-\nerbare-Energien-Gesetz (EEG). Auf seiner Grundlage \nwerden, wenn ich das richtig verstanden habe, f\u00fcr \nEinspeiser von Strom ab 1. Januar dieses Jahres \n54,5 Eurocent je Kilowattstunde verg\u00fctet, und zwar \n20 Jahre lang. Die Investoren erreichen dadurch eine \nRendite von 6 bis 10 %, was bei dem heutigen Zinsniveau \nund einer \u00e4hnlichen Risikoarmut nicht schlecht ist. \n\nB\u00fcrgersolarkraftwerke bedeuten aber nicht, dass die \nbeteiligten B\u00fcrger diesen Strom auch zu dem Preis bezie-\nhen, der nach dem Erneuerbare Energien-Gesetz gezahlt \nwird. Der Arbeitspreis der Stadtwerke Chemnitz lag \nzuletzt bei 15,5 Eurocent netto. Das hei\u00dft, die Einspeise-\nverg\u00fctung w\u00e4re, wenn ich das richtig verstehe, mehr als \ndas Dreieinhalbfache. Wer zahlt diesen Mehrpreis? Den \nzahlen die Unternehmen, den zahlen die B\u00fcrger, und zwar \nsolidarisch und gemeinschaftlich. Aber es gibt auch \nUnternehmen, die nicht mehr bereit sind, das zu zahlen, \nund sich entweder hier nicht niederlassen oder m\u00f6gli-\ncherweise auch abwandern. Das betrifft insbesondere die \nin unseren s\u00e4chsischen Gefilden vorhandenen sehr ener-\ngieintensiven Produktionsbetriebe. \n\nDas muss man wissen und wollen, auch wenn wir gleich-\nwohl grunds\u00e4tzlich dieses Vorhaben aus \u00f6kologischen und \nNachhaltigkeitsgesichtspunkten f\u00fcr die kommenden \nGenerationen unterst\u00fctzen. Aber wir sollten nicht verges-\nsen, dass es auch Marktkr\u00e4fte gibt. Bei den heutigen \nPreisen f\u00fcr endliche Energietr\u00e4ger ist, glaube ich, der \nAnreiz deutlich gestiegen \u2013 und das wird auch so bleiben \n\u2013, eigene Quellen auszusch\u00f6pfen, erneuerbare Energien \nzu nutzen und Energiesparma\u00dfnahmen zu ergreifen. \n\nOb die Bindung von 20 Jahren f\u00fcr solche Modelle heute \nnoch zeitgem\u00e4\u00df ist, m\u00f6chte ich bezweifeln. Denn der \nMarktmechanismus wird 20 Jahre lang ausgehebelt. Es \nreicht meines Erachtens, wenn es Zusch\u00fcsse f\u00fcr solche \nAnlagen gibt. Wir haben derzeit einen verbilligten Kredit-\n\n 2474\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 7. Oktober 2005 \n\nzinssatz \u00fcber die Kreditanstalt f\u00fcr Wiederaufbau von \netwas \u00fcber 1,9 %. \n\nEs w\u00e4re auch zu bedenken, dass man den Strom f\u00fcr sich \nselbst erzeugt, ihn also selbst abnimmt. Denn manchmal \ndr\u00e4ngt sich \u2013 da bin ich jetzt etwas forsch \u2013 der Verdacht \nauf, dass durch diese breite Subventionierung Mitnahme-\neffekte generiert werden. So muss ich fragen, ob B\u00fcrger-\nsolarkraftwerke etwa ein staatlich gef\u00f6rderter Goldrausch \nf\u00fcr die Anh\u00e4nger der GR\u00dcNEN sind. Denn immerhin \nschafft eine 3-kWp-Anlage einen finanziellen Vorteil von \n7 000 Euro pro Jahr vom elften bis zum 20. Jahr. Das ist \neben die gar nicht schlechte, staatlich garantierte Rendite \nvon bis zu 10 %. \n\nDas Ziel ist also richtig, der Weg auch. Warum soll der \nFreistaat seine Geb\u00e4ude nicht zur Verf\u00fcgung stellen? Die \nUmst\u00e4nde und Nebenbedingungen sind aber nicht richtig. \n\nWas tut der Freistaat? Nat\u00fcrlich wird er diese D\u00e4cher zur \nVerf\u00fcgung stellen, wenn sie geeignet sind und wenn sich \ndamit die Nachhaltigkeitsziele erf\u00fcllen lassen. Er f\u00f6rdert \nForschung und Entwicklung in diesem Bereich mit dem \nZiel, den Wirkungsgrad der Solartechnik zu verbessern. \nDieser ist meines Erachtens wichtiger als die kWp-\nSpitzenleistung. Er gibt n\u00e4mlich an, welcher Teil der \nStrahlungsenergie der Sonne in nutzbaren elektrischen \nStrom verwandelt werden kann. \n\nWelche Probleme sind noch zu l\u00f6sen? Das sind juristische \nund steuerliche Probleme; beim symbolischen Mietzins \nk\u00f6nnte man ansetzen. Das sind Haftungsfragen, wenn es \ndarum geht, auf fremden D\u00e4chern zu bauen. Es sind \nEigentumsfragen. Der K\u00e4ufer wird belastet, wenn er eines \nTages sein Grundst\u00fcck, seine Immobilie verkaufen \nm\u00f6chte, was ja auch der Freistaat tun m\u00f6chte. Er wird \nauch belastet, wenn er sein Grundst\u00fcck erweitern oder \nsein Portfolio arrondieren m\u00f6chte, um sich auf die Fl\u00e4-\nchen zu beschr\u00e4nken, die f\u00fcr ihn tats\u00e4chlich notwendig \nsind. Aber er ist belastet, wenn eine solche Anlage bereits \nmontiert ist. Es gibt baurechtliche Fragen, Denkmalsfra-\ngen auf wichtigen Geb\u00e4uden unseres Freistaates, die man \nabw\u00e4gen muss. Es ist auch bautechnisch nicht jedes Dach, \ninsbesondere wenn es nicht saniert ist, f\u00fcr solche Anlagen \ngeeignet. Ob wir immer die Kraft haben, die Vorausset-\nzungen daf\u00fcr zu schaffen, die D\u00e4cher tragf\u00e4hig zu ma-\nchen, um die Anlagen zu errichten, ist eine Frage finan-\nzieller Art. Das kann man aber mit Mut l\u00f6sen, so wie es \nder Alt-CDU-Oberb\u00fcrgermeister Wagner in Dresden \nangegangen ist, mit Erfolg, aber auch mit Aufzeigen \nverschiedener Probleme. \n\nNeben den juristischen Problemen gibt es die volkswirt-\nschaftlichen Probleme, die mir in meinen Augen wichtiger \naufleuchten sollen: die Arbeitsplatzabwanderung energie-\nintensiverer Produktionsst\u00e4tten, die geringe Eigenkapital-\nbildung in kleinen mittelst\u00e4ndischen Betrieben, die nur \ngeringe Ausweichm\u00f6glichkeiten zur Umgehung der \nEnergiepreise haben. Wir m\u00fcssen aufpassen, dass wir \nGewinner der Arbeitsplatzansiedlungen bleiben. Wir sind \nes derzeit, insbesondere durch den Standort Freiberg, und \nwir wollen es bleiben. Dabei wollen wir den Saldo der \n\nArbeitspl\u00e4tze ber\u00fccksichtigen, nicht nur die Arbeitspl\u00e4tze, \ndie Frau Hermenau gerne aufzeigt, die durch erneuerbare \nEnergien und die entsprechenden Produktionsanlagen \ngeschaffen werden. Dabei haben wir selbstverst\u00e4ndlich \ndie Forschungs- und Entwicklungsinstitute und -einrich-\ntungen im Blick. \n\nFazit: Ja, der Freistaat setzt auf Nachhaltigkeit von \n\u00d6konomie und \u00d6kologie, er hat aber eine soziale Verant-\nwortung, insbesondere f\u00fcr die Arbeitspl\u00e4tze, und ein \nBrutto-Umsatzvolumen von 16 000 Euro f\u00fcr eine 3-KWp-\nAnlage befl\u00fcgelt auch unser Interesse an solchen Anlagen. \nDa bitte ich Sie um Zustimmung zu unserem Antrag, erst \neinmal die M\u00f6glichkeiten berichten zu lassen, die wir \nhaben. Anschlie\u00dfend wird Herr Gerlach diesen Antrag \nunserer Koalitionsfraktionen noch einmal darstellen. \n\nZum Abschluss m\u00f6chte ich noch einmal auf die Initiative \nder GR\u00dcNEN eingehen. Wenn nach einer mehr als  \n20-j\u00e4hrigen Umweltschutzpolitik in Deutschland, die sich \n\u00fcberwiegend mit Gesetzen und Verordnungen besch\u00e4ftigt \nhat, etwas wirtschaftlichere Instrumente und Gedanken in \ndiese Vorhaben einflie\u00dfen, dann schafft das auch m\u00f6gli-\ncherweise bei uns und in breiten Teilen der Bev\u00f6lkerung \nmehr Verst\u00e4ndnis, denn unsere gemeinsamen Ma\u00dfnahmen \nm\u00fcssen \u00f6kologisch und \u00f6konomisch rational sein. Erst \ndann entfalten sie vor allem die von uns gewollte Eigen-\ninitiative und das Selbstengagement, den Erfindergeist der \nSachsen im Rahmen einer Selbststeuerung. \n\nDas Problem liegt heute bei der Festlegung geeigneter \n\u00f6kologischer Ziele. So wollen wir den Antrag der GR\u00dc-\nNEN, der uns etwas apodiktisch erscheint, deswegen \nablehnen, auch wenn wir im Grundsatz folgen und dieses \nProjekt, das der Freistaat schon nach vorne getragen hat, \nweiter bef\u00f6rderen wollen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 F\u00fcr \ndie Linksfraktion.PDS ist Frau Kagelmann angek\u00fcndigt. \nBitte. \n\nKathrin Kagelmann, Linksfraktion.PDS: Herr Pr\u00e4si-\ndent! Meine werten Damen und Herren! Um es gleich \nvorwegzunehmen und etwas k\u00fcrzer zu machen: Die \nLinksfraktion.PDS wird dem vorliegenden Antrag der \nGR\u00dcNEN einschlie\u00dflich des vorliegenden \u00c4nderungsan-\ntrages zustimmen. \n\nB\u00fcrgersolarkraftwerke auf den D\u00e4chern der Staatsmacht \nsind an und f\u00fcr sich eine durchaus lobenswerte Sache, \neine boomende obendrein. \n\n(Heiterkeit bei der CDU und den GR\u00dcNEN) \n\nEine Vorbemerkung kann ich Ihnen allerdings nicht \nersparen, meine Damen und Herren der GR\u00dcNEN-\nFraktion: Kleiner haben Sie es nicht noch zu bieten! Im \nBereich der Exekutive gibt es noch genug Stoff f\u00fcr \nderartige Spielereien mit der Staatsmacht, die bis \u2013 \u2013 \n\n 2475\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 7. Oktober 2005 \n\n(Allgemeine Heiterkeit) \n\n\u2013 Das l\u00f6st ja allgemeine Heiterkeit aus, ich wiederhole es \ngerne noch einmal. \n\nEs gibt noch genug Stoff f\u00fcr Spielereien mit der Staats-\nmacht, meine Damen und Herren von der CDU, wenn Sie \ndas so erheitert, der bis zum Ende dieser Legislatur \nreichen kann: Biokraftstoff f\u00fcr die Fahrzeugflotte,  \nEMAS-Zertifizierung f\u00fcr die Staatskanzlei, Einbau von \nZeitschaltuhren f\u00fcr alle Kopierer und Drucker im Innen-\nministerium, Einf\u00fchrung von Power-Management bei den \nPCs in den Stra\u00dfenbau\u00e4mtern usw. Wie gesagt, nicht der \nGegenstand ist f\u00fcr meine Fraktion das Problem, wohl aber \ndie Art der Atomisierung von Politik. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\nIch mache Ihnen einen Vorschlag, Herr Lichdi: Lassen Sie \nuns im Landtag einmal, dann aber gr\u00fcndlich, \u00fcber die \u2013 \u2013 \n\n(Herr Johannes Lichdi, GR\u00dcNE,  \nsteht am Mikrofon.) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Frau Kagelmann, \ngestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nKathrin Kagelmann, Linksfraktion.PDS: Ach, Herr \nLichdi, meine Rede ist doch k\u00fcrzer als Ihre Anfrage. Ich \nglaube nicht, dass sich das lohnt. Sympathien erreichen \nSie damit nicht, wenn Sie die Herren hier nicht, \u2013 \u2013 \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Das hei\u00dft, nein? \n\nKathrin Kagelmann, Linksfraktion.PDS: \u2013 wenn Sie \ndie Herren hier den Feierabend sp\u00e4ter erleben lassen. \nAber bitte, wenn es unbedingt sein muss. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Also doch? \n\nKathrin Kagelmann, Linksfraktion.PDS: Er l\u00e4sst sich \nja nicht abweisen. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Lichdi, Sie \nd\u00fcrfen. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Ihr Engagement f\u00fcr die \ngesamte Breite erneuerbarer Energien in allen Ehren, aber \nich glaube, bei uns tragen Sie hier Eulen nach Athen. \nW\u00fcrden Sie mir nicht zustimmen, dass das Thema der \nFreigabe von D\u00e4chern \u2013 sowohl von D\u00e4chern des Frei-\nstaates als auch von D\u00e4chern der Kommunen oder von \nWohnungsgesellschaften \u2013, ein ganz wesentlicher Ge-\nsichtspunkt ist, um die Photovoltaik nach vorne zu brin-\ngen, und dass deswegen dieser Antrag als wichtiges \nSegment durchaus auch sinnhaft f\u00fcr sich allein stehen \nkann? \n\nKathrin Kagelmann, Linksfraktion.PDS: Ja, Herr \nLichdi, h\u00e4tten Sie mich meinen kurzen Beitrag zu Ende \nreden lassen, dann h\u00e4tten Sie auch noch erfahren, was ich \nso positiv finde. Wir kommen jetzt dazu. Aber selbstver-\nst\u00e4ndlich kann ich Ihnen da zustimmen. Damit habe ich \n\u00fcberhaupt kein Problem. \n\nTrotzdem erneuere ich noch einmal meinen Vorschlag: \nLassen Sie uns im Landtag einmal und dann gr\u00fcndlich \n\u00fcber alle m\u00f6glichen und wirklichen Selbstverpflichtungen \nder Staatsregierung zur Energieeinsparung und CO2-\nMinderung in Landesliegenschaften reden. Das sollte \ndann f\u00fcr die Legislatur reichen. \n\nZur\u00fcck zum Antrag. Jetzt komme ich zu Ihnen,  \nHerr Lichdi. Die Nutzung erneuerbarer Energien anstelle \nder Verbrennung fossiler Energietr\u00e4ger ist unzweifelhaft \ndie klimavertr\u00e4glichste Stromerzeugungsform. Lokale \nAgenda-Gruppen geben in nicht wenigen s\u00e4chsischen \nGemeinden den Ansto\u00df f\u00fcr Energiesparma\u00dfnahmen bis \nhin zu Solar-Kraftwerken. Eine berechtigte Motivation ist \ndie Sorge um die Generationen nach uns, die Sorge um \ndie Kinder und Kindeskinder. Ihnen sollen klimabedingte \nKatastrophen so weit wie m\u00f6glich erspart werden und \nm\u00f6glichst viele Ressourcen verbleiben. Die Einrichtung \nvon kleinen Solar-Kraftwerken schafft zudem Arbeit f\u00fcr \ndas ortsans\u00e4ssige Handwerk. \n\nInzwischen \u00fcberst\u00fcrzen sich die Pressemeldungen. Kaum \nwurde das mit einer Leistung von zehn Megawatt welt-\ngr\u00f6\u00dfte Solarkraftwerk in Espenhain bei Leipzig einge-\nweiht, erfahren wir, dass Shell Deutschland auf einer \nMilit\u00e4rbrache nahe der Stadt Pocking in Bayern das \nweltweit gr\u00f6\u00dfte zusammenh\u00e4ngende netzgekoppelte \nSolarkraftwerk mit einer Leistung von zehn Megawatt \nerrichtet. Bayern, besser gesagt: Oberbayern, ist auch \ndeutscher Meister in der Klasse B\u00fcrgersolarkraftwerke. \nHerr Lichdi ist darauf bereits eingegangen. Hier gehen die \nmeisten B\u00fcrgersolarkraftwerke an das Stromnetz. Was \nvermelden die Medien in Sachen B\u00fcrgersolarkraftwerke \naus Sachsen: Freiberg, Schellerhau, Dresden? \u2013 Dann \nwird es schon d\u00fcnn. Die Meldungen von hier sind insge-\nsamt eher bescheiden. \n\nSeit L\u00e4ngerem schon waren die deutschen Stromriesen \naufgefordert, mehr Strom aus erneuerbaren Energien zu \nerzeugen, und sie haben daf\u00fcr wirtschaftliche Handlungs-\nspielr\u00e4ume erhalten. Nachdem sich die Stromriesen \njahrelang geweigert haben, k\u00f6nnen nun B\u00fcrgerinnen und \nB\u00fcrger zu etwa den gleichen Bedingungen Solarstrom \nerzeugen, wie sie der Stromindustrie zugebilligt worden \nwaren. Sehr gut! Das schafft vor allem Bewegung gegen \ndie Atomlobby. \n\nDer Abnahmepreis f\u00fcr Solarstrom wird gesetzlich auf \n20 Jahre garantiert. Bei schl\u00fcsselfertigen Solarkraftwer-\nken kann der Investor mit einer Verzinsung zwischen  \n6 und 10 % rechnen. Kann ein Teil der Investkosten \nzinsg\u00fcnstiger \u00fcber ein Bauspardarlehen finanziert werden, \nsteigt die Verzinsung des eingesetzten Eigenkapitals \nnochmals deutlich an. Dabei sind die zus\u00e4tzlichen Gestal-\ntungsm\u00f6glichkeiten als gewerblicher Stromproduzent, \nbeispielsweise durch Abschreibung, die allen Investoren \noffen stehen, noch nicht einmal ber\u00fccksichtigt. Dennoch \nliegt Sachsen in der Solarliga-Klasse B\u00fcrgersolarkraft-\nwerke in Deutschland weit hinten. \n\nWo liegt nun das Problem? Der Antrag verweist einseitig \nauf fehlende kommunale oder freistaatliche D\u00e4cher. \n\n 2476\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 7. Oktober 2005 \n\nVielleicht kann Herr Staatsminister Metz sagen, wie viele \ns\u00e4chsische B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger sich bisher um ein \nfreistaatliches Dach beworben haben oder wie viele \nSolarinitiativen vorgesprochen haben. Auff\u00e4llig ist schon, \nwarum gerade Oberbayern mit dem Zentrum M\u00fcnchen \nbei B\u00fcrgersolarkraftwerken an der Spitze liegt. Vielleicht \nhat eben ein Gro\u00dfteil der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger in \nSachsen nicht die \u00fcblichen 3 000 oder 5 000 Euro f\u00fcr die \nBeteiligung an Solarkraftwerken \u00fcbrig. Umweltbewusst-\nsein muss man sich halt leisten k\u00f6nnen. Auch der Sinn f\u00fcr \ndie Natur ist zum Gesch\u00e4ftssinn verkommen; das finde \nich schade. \n\nDennoch \u2013 und jetzt kommen wir wieder zum positiven \nSchluss, Herr Lichdi\u2013: Schicken wir die Staatsregierung \nauf Pirsch nach den g\u00fcnstigsten D\u00e4chern f\u00fcr B\u00fcrgersolar-\nkraftwerke! Allerdings: Bei einer garantierten Rendite von \n6 bis 10 % f\u00fcr die Anleger sollte doch ein bisschen Geld \nim Staatss\u00e4ckel h\u00e4ngen bleiben, zum Beispiel f\u00fcr die \nFinanzierung von Umweltbildungsprojekten. Das w\u00fcrde \nletztlich wieder allen zugute kommen. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Das war also die \n\u201eganz kurze\u201c Rede der Kollegin Kagelmann. \n\n(Allgemeine Heiterkeit) \n\nWir werden jetzt notgedrungen noch eine solche h\u00f6ren, \ndenn Herr Kollege Gerlach, Sie haben noch 03:15 Minu-\nten; bitte sch\u00f6n. \n\nJohannes Gerlach, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Ich will jetzt versuchen, \nes von der doch etwas witzelnden Seite wieder auf das \nEigentliche zur\u00fcckzubringen, und beginne mit einem \nZitat: \u201eStra\u00dfburg, 29. September 2005: \u201aDas Europ\u00e4ische \nParlament h\u00e4lt es f\u00fcr realistisch, den Anteil regenerativer \nEnergien an der Energieversorgung bis zum Jahr 2020 auf \n25 % zu erh\u00f6hen. Das sind f\u00fcnf Prozentpunkte mehr, als \ndas bisherige Ziel des Parlaments vorgibt. Neue Studien \nkommen zu dem Ergebnis, dass eine Zielvorgabe von \nmindestens 25 % realisierbar ist, wenn bessere Rahmen-\nbedingungen f\u00fcr erneuerbare Energien und Energieeffi-\nzienz gegeben sind\u2019 \u2013 hei\u00dft es in einer Entschlie\u00dfung, die \ndas EU-Parlament heute\u201c \u2013 das war also am 29.09. \u2013 \n\u201everabschiedet hat.\u201c \n\nNat\u00fcrlich wissen wir, dass die Photovoltaik f\u00fcr diese hohe \nProzentzahl nicht infrage kommen wird \u2013 einfach aus \ntechnischen Gr\u00fcnden, weil wir hier nicht diese Sonnen-\neinstrahlung haben, auch wenn es in Chemnitz diesbez\u00fcg-\nlich vielleicht nicht ganz schlecht aussieht. \n\nAber ich m\u00f6chte Sie an zwei andere Dinge erinnern, und \nda hat mir der vorhergehende Redebeitrag \u00fcberhaupt nicht \ngefallen, weil er vom Duktus ganz stark darauf abgestellt \nund gesagt hat, Umweltbewusstsein muss man sich leisten \nk\u00f6nnen, und wenn die Leute nicht genug Geld haben, \ndann k\u00f6nnen sie das auch \u00fcberhaupt nicht machen. \n\nIch werde Ihnen ein Beispiel bringen, bei dem es um \netwas ganz anderes geht und das zeigt, was auch in \ndiesem Freistaat Sachsen Realit\u00e4t ist und warum bei uns \nunabh\u00e4ngig von dieser Regierung und davon, wer \u00fcber-\nhaupt Regierung w\u00e4re, so etwas noch nicht passiert. \n\nZun\u00e4chst noch zwei Zitate. Das eine soll das Ganze \npositiv beleuchten: Deutsches Solardach der Superlative \nf\u00fcr die New Yorker U-Bahn. Ein Mainzer Technologie-\nkonzern hat am Montag \u2013 also am vergangenen Montag \u2013 \ndie gr\u00f6\u00dfte fotovoltaische Solarstromanlage der Stadt \nvorgestellt, immerhin 5 200 Quadratmeter gro\u00dfe Solar-\nglasd\u00e4cher \u00fcber der U-Bahn. Das sind Arbeitskr\u00e4fte, die \nbei uns in Deutschland gehalten werden. Der US-Markt \nverzeichnet immerhin ein konstantes Wachstum von 15 % \nim Bereich der solaren Energien, und wir haben \u2013 Bei-\nspiel Freiberg; aber es ist ja nicht nur Freiberg \u2013 nicht \nwenige Leute, die davon profitieren. \n\nJetzt kommt das andere Zitat \u2013 das ist ein ganz typisches \nBeispiel f\u00fcr Sachsen: \u201eFreie Presse\u201c von vorgestern: Eine \nDresdner Firma \u2013 den Namen lasse ich einmal weg \u2013 \nwollte ihr eigenes Grundst\u00fcck, rund 23 000 Quadratmeter \n\u2013 also rund 150 mal 150 Meter \u2013, in Burgst\u00e4dt bei Chem-\nnitz mit einer Photovoltaik-Freifl\u00e4chenanlage nutzen. \nWarum ist es abgelehnt worden? Ein einziger Abgeordne-\nter der B\u00fcrgerschaft hat sich daf\u00fcr ausgesprochen, alle \nanderen haben dagegen gestimmt. Ich nenne Ihnen zwei \nBeispiele, warum das Ganze abgelehnt wurde: Ein Abge-\nordneter verwies auf die N\u00e4he zum Friedhof und der \nandere verwies darauf, dass es sich um ein Wandergebiet \nhandele, und das sei doch eine denkbar ung\u00fcnstige Stelle, \nund deshalb k\u00f6nne man so etwas nicht machen. \n\nDas erinnert mich an das, was vor vielen, vielen Jahren \nhier in Sachsen gelaufen ist, als die Eisenbahnstrecke von \nFreiberg nach Dresden weitergeplant wurde und eine \nganze Ortschaft es abgelehnt hat, dieses Unget\u00fcm durch \nihr Dorf zu jagen, und deshalb f\u00e4hrt die Eisenbahn dort \nein kleines Ringel. \n\nZu dem \u00c4nderungsantrag sage ich sp\u00e4ter noch etwas. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall des Abg. Alexander Krau\u00df, CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n; Sie \nhaben sogar die Zeit eingehalten. \n\nDie NPD-Fraktion; Herr Paul, bitte. \n\nMatthias Paul, NPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! \u2013 Ich habe noch 20 Minuten \nRedezeit, werde sie aber nicht ausnutzen. \n\nBevor ich zur eigentlichen Intention des Antrages komme, \ngestatten Sie mir einige kurze Vorbemerkungen. Unsere \nFraktion sieht in der Nutzung der Sonnenenergie ein \ngro\u00dfes Potenzial, um die Energieversorgung der Welt in \nZukunft auch bei immer knapper werdenden Ressourcen \nzu sichern. Aus diesem Grund unterst\u00fctzt unsere Fraktion \ns\u00e4mtliche Bestrebungen, durch Forschung und Entwick-\n\n 2477\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 7. Oktober 2005 \n\nlung noch leistungsf\u00e4higere und effizientere Technologien \nzur Nutzung der Sonnenenergie zu erm\u00f6glichen. \n\nDeutschland und der Freistaat Sachsen weisen in diesem \nZusammenhang ein besonders hohes Forschungspotenzial \nauf. Daraus ergibt sich die Chance, auch f\u00fcr die Zukunft \nein breites Spektrum an Unternehmen der Solarbranche \nim Freistaat anzusiedeln. \n\nDie Wirtschaftlichkeit der Nutzung der Sonnenenergie in \nunseren Breiten muss jedoch kritisch hinterfragt werden \nd\u00fcrfen. Mehr noch als bei der thermischen Nutzung des \nSonnenlichts, muss bei der Stromerzeugung \u00fcber Photo-\nvoltaikanlagen eine reelle Analyse der Wirtschaftlichkeit \nerarbeitet werden. Aufgrund der geografischen Lage \nSachsens sind die Einstrahlungsbedingungen denkbar \nschlechter als in s\u00fcdlichen L\u00e4ndern. Bei den bisher noch \nverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig hohen Investitionskosten f\u00fcr Photovol-\ntaikanlagen und dem einstrahlungsbedingt geringeren \nWirkungsgrad ist momentan ein gewinnbringender \nEinsatz nur durch die verschiedenen F\u00f6rderprogramme \nund Investitionszusch\u00fcsse sowie die hohe Einspeiseverg\u00fc-\ntung nach dem EEG m\u00f6glich. \n\nUnsere Fraktion setzt sich f\u00fcr einen gr\u00f6\u00dftm\u00f6glichen \nAnteil regenerativer Energien am Gesamtenergie-\nverbrauch ein. Aus unserer Sicht sollte die Photovoltaik \njedoch aufgrund verschiedener Problemstellungen keine \nSchwerpunktstellung einnehmen. F\u00fcr uns stellt die Photo-\nvoltaik kein Allheilmittel dar und deren Wirksamkeit \nmuss kritisch hinterfragt werden d\u00fcrfen \u2013 genau wie deren \nEntwicklungschancen. \n\nIch m\u00f6chte hierbei ausdr\u00fccklich betonen, dass die For-\nschung und Entwicklung dieser Zukunftstechnologie \nungeachtet dessen weitergef\u00fchrt werden muss, da sich der \nFreistaat Sachsen mit dem Export dieser Technologien in \ngeeignetere Gebiete erhebliche Marktstellungen sichern \nkann und zudem einen Beitrag zum weltweiten Klima-\nschutz leistet. Aus unserer Sicht stellen B\u00fcrgersolarkraft-\nwerke eine M\u00f6glichkeit dar, auch gr\u00f6\u00dfere Projekte, die \nein privater Bauherr nicht bew\u00e4ltigen kann, zu planen und \nzu bauen. \n\nAngesichts der derzeit bestehenden F\u00f6rderkulisse ist es \ndurchaus m\u00f6glich, wirtschaftliche Photovoltaikanlagen zu \nerrichten. Deren breitere Markteinf\u00fchrung kann auch bei \neinem noch kritisch zu betrachtenden Kosten-Nutzen-\nVerh\u00e4ltnis trotzdem die Akzeptanz f\u00fcr erneuerbare Ener-\ngien f\u00f6rdern und f\u00fcr die Forschung neue Impulse geben. \n\nDie klimapolitischen Ziele des Freistaates rechtfertigen \nauch in einem bestimmten Rahmen den Einsatz weniger \neffizienter Technologien, wenn sich daraus Zukunftschan-\ncen ergeben k\u00f6nnen. Die Resonanz auf das Angebot \u2013 das \nhei\u00dft, wie viele solcher B\u00fcrgersolarkraftwerke dann \ntats\u00e4chlich entstehen werden \u2013 wird sich letztlich unter \nBeweis stellen lassen m\u00fcssen. \n\nWir werden dem Antrag der GR\u00dcNE-Fraktion in der \nvorliegenden Form zustimmen. Dem \u00c4nderungsantrag der \nKoalition k\u00f6nnen wir nicht allzu viel Neues abgewinnen; \nich denke, in dem Antrag der GR\u00dcNEN ist genug gesagt \n\nund es bedarf nicht unbedingt dessen d\u00fcnneren \u00c4nde-\nrungsantrages. Deswegen werden wir uns bei dem \u00c4nde-\nrungsantrag der Regierungskoalition enthalten. \n\nIch danke Ihnen. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: F\u00fcr die FDP-\nFraktion Herr Abg. G\u00fcnther, bitte. \n\nTino G\u00fcnther, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe \nKolleginnen und Kollegen! Auch die FDP-Fraktion steht \nhinter dem Modell der B\u00fcrgersolarkraftwerke. Wir wer-\nden dem Antrag der Koalition zustimmen, Herr Lichdi. \n\n(Beifall des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nUns geht es wirklich darum herauszufinden, wo denn \ngeeignete D\u00e4cher sind, die 15 Grad in s\u00fcdliche Richtung \nausgerichtet sind und eine maximale Neigung zwischen \n23 und 33 Grad Dachneigung haben. Es w\u00e4re nett, wenn \nbei der Untersuchung herausk\u00e4me, dass vielleicht die \nD\u00e4cher der Staatskanzlei und des Finanzministeriums \nnicht geeignet w\u00e4ren. \n\n(Bravo! und Beifall des  \nAbg. Dr. Martin Gillo, CDU) \n\nF\u00fcr uns bedeutet die Idee eines B\u00fcrgersolarkraftwerks \neinen Schritt in die Zukunft, vor allen Dingen in die \nZukunft der Forschung. Die Idee eines B\u00fcrgersolarkraft-\nwerks gibt auch Menschen, die nicht allzu viel besitzen, \ndie M\u00f6glichkeit f\u00fcr eine Geldanlage. Ferner entwickelt \nsich ein nachhaltiges Umweltschutzgef\u00fchl bei vielen, die \ndas Kraftwerk betreiben. \n\nWenn wir ehrlich sind, m\u00fcssen wir aber auch konstatie-\nren: B\u00fcrgersolarkraftwerke werden f\u00fcr den Verbraucher \neine teure Angelegenheit. Wenn wir Solarstrom nutzen \nm\u00f6chten und diesen laut EEG mit 57,4 Cent pro Kilo-\nwattstunde bezuschussen, dann bezahlt das irgendjemand. \nAm Ende ist das immer der Verbraucher. Wenn wir auch \nin Sachsen mehr Solarstrom haben, verteuert sich logi-\nscherweise der normale Abnahmestrom f\u00fcr den Verbrau-\ncher, aber auch der Strom f\u00fcr die Wirtschaft. Wir m\u00fcssen \ndazu stehen, wenn wir Solarstrom wollen. Wir sagen Ja. \nDann d\u00fcrfen wir die Kosten aber nicht auf die Industrie \nabw\u00e4lzen oder den Energieversorgern vorwerfen, dass der \nStrom auch hier in Sachsen teurer wird. Wer das eine will, \nmuss das andere m\u00f6gen. So ist das auch mit Solarenergie. \n\nVielen Dank! \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 Gibt \nes noch Redebedarf seitens der Fraktionen? \u2013 Das ist \nnicht der Fall. Von der Staatsregierung? \u2013 Herr Dr. Metz, \nStaatsminister der Finanzen. \n\nDr. Horst Metz, Staatsminister der Finanzen: Herr \nPr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Seit \neinigen Jahrzehnten pr\u00e4gt der Begriff \u201enachhaltige Ent-\nwicklung\u201c die Diskussion. Das ist immer dann der Fall, \nwenn es um schonenden Umgang mit unserer nat\u00fcrlichen \n\n 2478\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 7. Oktober 2005 \n\nUmwelt, um die gerechte Verteilung des Wohlstandes in \nder Welt und um eine humanit\u00e4re Gestaltung der Lebens-\ngrundlagen f\u00fcr alle Menschen geht. Nachhaltigkeit \numfasst \u2013 f\u00fcr mich jedenfalls \u2013 sowohl \u00f6kologische als \nauch \u00f6konomische   u n d   soziale Aspekte, die wir stets \ngemeinsam, in ihrer Wechselwirkung, betrachten m\u00fcssen. \n\nDer Freistaat Sachsen plant durch gezielte Ma\u00dfnahmen \nden Klimaschutz aktiv zu unterst\u00fctzen. Ein wirksames \nMittel zur Umsetzung dieser politischen Zielstellung ist \nnat\u00fcrlich auch die Nutzung regenerativer Energien. Durch \ndie Steigerung der Effizienz in den Liegenschaften des \nFreistaates Sachsen, durch energiesparendes Bauen, eine \neffektive Bewirtschaftung und moderne Energietechnik \nim Bereich der staatlichen Liegenschaften konnten bereits \ndurchaus signifikante Reduzierungen des Energie-\nverbrauchs und des CO2-Aussto\u00dfes erreicht werden. \nDarauf will ich hinweisen. \n\nIch m\u00f6chte Ihnen an einigen Beispielen verdeutlichen, wo \nwir diese Ma\u00dfnahmen umgesetzt haben. Solaranlagen zur \nWarmwasserbereitung gibt es auch im Bereich des Jus-\ntizministers des Freistaates Sachsen, nicht nur in Hessen. \nBesuchen Sie einmal die JVA Zeithain, Herr Lichdi! Dort \nk\u00f6nnen Sie das bewundern. \n\nSolaranlagen zur Warmwasserbereitung haben wir ferner \nim Beh\u00f6rdenareal Neul\u00e4nder Stra\u00dfe. Eine Solaranlage zur \nK\u00e4lteerzeugung befindet sich im Nationalparkhaus Bad \nSchandau in der S\u00e4chsischen Schweiz. Die K\u00fchlung \u00fcber \nEnergiegewinnung aus Solaranlagen erfolgt zum Beispiel \nim Hauptdepot des Milit\u00e4rhistorischen Museums Dres-\nden. Die K\u00fchlung \u00fcber Absorptionsk\u00e4lte finden wir an der \nTU Dresden, im Informatik-Neubau, aber auch in unserer \nunmittelbaren N\u00e4he, im Deutschen Hygienemuseum, im \nDresdner Schloss und in der Sempergalerie. \n\nMeine Damen und Herren! Dieser Zusammenhang l\u00e4sst \nerkennen, dass die Ma\u00dfnahmen \u2013 nat\u00fcrlich! \u2013 noch \nPilotcharakter tragen. Sie sind bei staatlichen Bauten \nzurzeit durchaus nicht der Regelfall. Grund f\u00fcr diese \nZur\u00fcckhaltung ist die objektive Tatsache, dass der oberste \nGrundsatz in der S\u00e4chsischen Haushaltsordnung, Wirt-\nschaftlichkeit und Sparsamkeit bei jeder Bauma\u00dfnahme \neinzuhalten, nicht immer den Einsatz regenerativer \nEnergien zul\u00e4sst und der Freistaat die Mehrkosten f\u00fcr \ndiese moderne Anlagentechnik nicht aus F\u00f6rdermitteln \nfinanzieren kann. \n\nSolaranlagen auf der Grundlage von Photovoltaikelemen-\nten zur Erzeugung von Elektroenergie, wie sie f\u00fcr B\u00fcrger-\nsolarkraftwerke nun vorgeschlagen werden, sind im \nstaatlichen Hochbau bisher nicht eingesetzt worden, da \ndie Wirtschaftlichkeit derartiger technischer Anlagen \nzurzeit nicht gegeben ist. Die Gewinnung von Elektro-\nenergie durch Photovoltaik ist f\u00fcr den Betreiber nur durch \nden Steuervorteil und die subventionierte Einspeiseverg\u00fc-\ntung wirtschaftlich realisierbar. Ich will Ihnen einige \nZahlen nennen und zitiere dazu aus dem \u201eHandelsblatt\u201c, \nheutige Ausgabe, Seite 41: \u201eSo erh\u00e4lt ein Solaranlagen-\nbetreiber f\u00fcr die Kilowattstunde derzeit 54,4 Cent, w\u00e4h-\nrend an der Stromb\u00f6rse in Leipzig Preise um 5 Cent \n\ngehandelt werden.\u201c \u2013 Daran sehen Sie, wie gro\u00df die \nDiskrepanz ist. \n\nMit der \u00dcberlassung von Nutzungsrechten an Dachfl\u00e4-\nchen von staatlichen Geb\u00e4uden w\u00fcrde der Freistaat diese \nSubventionierung zus\u00e4tzlich bef\u00f6rdern. Eine Entschei-\ndung m\u00fcssen wir vor diesem Hintergrund aus grunds\u00e4tzli-\nchen Erw\u00e4gungen treffen. Wir m\u00fcssen uns dar\u00fcber im \nKlaren sein, dass wir mit den B\u00fcrgersolarkraftwerken \nkeine wirtschaftliche Stromerzeugung, sondern die \nF\u00f6rderung der umweltfreundlichen Technologie zum Ziel \nhaben. \n\nLassen Sie mich auch erw\u00e4hnen, dass die \u00dcberlassung \nvon Geb\u00e4udefl\u00e4chen f\u00fcr B\u00fcrgersolarkraftwerke noch eine \nganze Reihe von offenen Fragen aufwirft. Viele Sachver-\nhalte erfordern eine weitgehende Pr\u00fcfung; ich m\u00f6chte \nexemplarisch auf einige hinweisen: Gew\u00e4hrleistungs- und \nHaftungsanspr\u00fcche bei Besch\u00e4digung staatlicher Geb\u00e4u-\nde, Haftungsanspr\u00fcche bei Unf\u00e4llen fremder Personen auf \ndiesen Liegenschaften, R\u00fcckwirkung auf das Stromnetz in \nden Liegenschaften, Leitungsf\u00fchrung durch die Geb\u00e4ude \nund Einspeisepunkte in das \u00f6ffentliche Netz auf den \nLiegenschaften des Freistaates. \n\nIch bin mir sicher, meine Damen und Herren, dass wir \ndiese Fragen l\u00f6sen k\u00f6nnen. Mir ist wichtig, dass wir mit \nder Unterst\u00fctzung der B\u00fcrgersolarkraftwerke auf lange \nSicht die Investitionen in regenerative Energien f\u00f6rdern, \nsomit wirtschaftliche Impulse setzen und unser Ziel \nerreichen, das Klimaschutzprogramm umzusetzen. \n\nIch bin mir auch sicher, dass eine Unterst\u00fctzung der \nStaatsregierung f\u00fcr die B\u00fcrgersolarkraftwerke von der \nnoch jungen Industrie der Photovoltaikhersteller nat\u00fcrlich \nsehr aufmerksam registriert wird. Gerade in Sachsen \nhaben wir eine ausgepr\u00e4gte Unternehmensstruktur auf \ndiesem Gebiet; ich kenne die Unternehmen. Einige \n\u00e4u\u00dferst erfolgreiche Solarhersteller haben sich in den \nletzten Jahren in unserem Land angesiedelt. Ich will die \nNamen nicht aufz\u00e4hlen. An vielen dieser Unternehmen \nsind wir mit B\u00fcrgschaften beteiligt, damit sie hier produ-\nzieren \u2013 \u00fcbrigens unter modernsten Bedingungen \u2013 und \ndamit auch Arbeitspl\u00e4tze schaffen. \n\nMit dem Engagement f\u00fcr die B\u00fcrgersolarkraftwerke \nbringt die Staatsregierung ihre Aufgeschlossenheit dieser \nHightechindustrie gegen\u00fcber deutlich zum Ausdruck. Ich \nbitte Sie herzlich, dies zu registrieren. \n\nHaben Sie herzlichen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit! \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sehr. \u2013 Gibt \nes daraufhin noch einmal Aussprachebedarf? \u2013 Das ist \nnicht der Fall. \n\nWir kommen zum Schlusswort. Herr Kollege Lichdi. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\ndent! Sehr geehrte Damen und Herren! Ich freue mich, \ndass auch auf den s\u00e4chsischen Justizeinrichtungen etwas \ngeschieht. Vielleicht ist das auch in Chemnitz am Ka\u00dfberg \n\n 2479\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 7. Oktober 2005 \n\nm\u00f6glich; denn dort ist es meines Wissens noch nicht der \nFall. \n\nHerr Metz hat auf die rechtlichen Probleme hingewiesen. \nIch wollte versuchen, das auszuf\u00fchren, und habe deswe-\ngen bewusst auf den Gestattungsvertrag in Dresden \nverwiesen, mit dem \u2013 wenigstens aus meiner Sicht \u2013 diese \nProbleme exemplarisch und vollst\u00e4ndig gel\u00f6st werden. \nDarauf kann man sicherlich Bezug nehmen. Es geht mir \ndarum zu betonen, dass es verl\u00e4ssliche Vorarbeiten gibt. \n\nMit Kollegin Kagelmann gibt es einen kleinen Dissens. \nWir haben unseren Antrag bewusst so formuliert, dass die \nFrage, ob der Freistaat f\u00fcr die Zurverf\u00fcgungstellung der \nD\u00e4cher eine Verg\u00fctung verlangt, offen gelassen wird. Wir \ndenken nach unseren Erfahrungen, dass es nicht sinnreich \nist, Geb\u00fchren zu verlangen oder nicht. Wir haben es aber \nausdr\u00fccklich nicht ausgeschlossen. Und wir wollen diese \nM\u00f6glichkeit, je nachdem, wie die Verh\u00e4ltnisse sind, \ndurchaus offen lassen. \n\nAnsonsten freue ich mich, dass wir hier im Kern der \nSache im Haus breite Zustimmung haben. Wir sollten \ndiese Chancen von Imagegewinn f\u00fcr Sachsen auch \noffensiv nutzen. \n\nVielleicht haben Sie der heutigen Presse entnommen, dass \ndie Stadt Oederan den Solarpreis der Deutschen Solarver-\neinigung bekommen hat, weil sie zehn Jahre lang die \n\u201eTage der innovativen Energien\u201c ausgerichtet hat. \n\nIch w\u00fcnsche mir einfach, Herr Staatsminister, dass Sie \ndiese Pr\u00fcfung zeitnah durchf\u00fchren. Ich wei\u00df nicht, ob wir \ndann vielleicht in der ersten Jahresh\u00e4lfte 2006 Bericht \nerhalten k\u00f6nnen und Sie dann wirklich offensiv in der \n\u00d6ffentlichkeitsarbeit und auch nach au\u00dfen gehen, weil das \nmeines Wissens der erste Beschluss eines Landtags in \nDeutschland w\u00e4re, der diese D\u00e4cher dann zur Verf\u00fcgung \nstellt. Damit k\u00f6nnen wir auch in Deutschland Aufmerk-\nsamkeit in positiver Weise auf Sachsen lenken und die \nIndustrien, die sich hier angesiedelt haben, in ihrem Tun \n\u00f6ffentlichkeitswirksam unterst\u00fctzen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Meine Damen und \nHerren! Wir kommen langsam zur Abstimmung. Ihnen \nliegt ein \u00c4nderungsantrag seitens der Koalition vor. Er \ntr\u00e4gt die Drucksachennummer 4/3070. Er stellt eine \nNeufassung dar. Er wird noch einmal eingebracht von \nHerrn Abg. Gerlach von der SPD-Fraktion. \n\nJohannes Gerlach, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Ich mache es ganz kurz. \nNat\u00fcrlich haben wir bei der Formulierung des \u00c4nde-\nrungsantrages versucht, genau das zu ber\u00fccksichtigen, \nwas der Minister hier dargestellt hat. Ist es wirklich so, \ndass wir eine schon vorhandene Subvention, die aus \n\u00f6kologischen Gr\u00fcnden oder aus Technologieeinf\u00fchrungs-\ngr\u00fcnden beschlossen wurde, noch einmal zus\u00e4tzlich \nstaatlich subventionieren sollen, ja oder nein? \n\nNat\u00fcrlich m\u00fcssen wir bei dem Ganzen \u2013 ich gehe davon \naus, dass das mit diesem Pr\u00fcfauftrag auch gemacht wird \u2013 \neine gesamtvolkswirtschaftliche Absch\u00e4tzung vornehmen. \nSie haben genannt, dass der Freistaat eine Menge von \nBetrieben noch im laufenden Verfahren unterst\u00fctzt, sei es \n\u00fcber B\u00fcrgschaften oder wie auch immer, die hier Wert-\nsch\u00f6pfung bringen. \n\nAus diesem Grunde ist von uns aus dem Antrag B\u00dcND-\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN dieser direkte Auftrag in einen \nPr\u00fcfauftrag im Punkt 1 umgewandelt worden. Da wir das \nals Landtag beschlie\u00dfen und dar\u00fcber reden, sind wir der \nMeinung, dass wir als Landtag auch einen Bericht be-\nkommen. Wir haben ganz bewusst die Staatsregierung \nzeitlich nicht unter Druck gesetzt. Ich k\u00f6nnte mir aber \nvorstellen, dass wir sp\u00e4testens innerhalb eines halben \nJahres einen Bericht erhalten, sodass wir dann anhand der \nDaten dar\u00fcber entscheiden k\u00f6nnen, wie wir damit weiter \nverfahren. Ich bitte Sie um Zustimmung zu diesem \n\u00c4nderungsantrag. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Gibt es zum \u00c4nde-\nrungsantrag noch Aussprachebedarf? \u2013 Herr Dr. Hahn, \nLinksfraktion.PDS. \n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS: Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Das Anliegen dieses \u00c4nde-\nrungsantrages ist ja durchaus nachvollziehbar. Es ist auch \nnichts gegen einen Bericht einzuwenden. Das Problem ist \nnur, dass dieser \u00c4nderungsantrag den Antrag der GR\u00dc-\nNEN komplett ersetzt und damit der entscheidende Punkt, \nn\u00e4mlich dass die Staatsregierung entsprechende Fl\u00e4chen \nzur Verf\u00fcgung stellen soll, nicht mehr Gegenstand der \nBeschlussfassung ist. Da wir nicht wollen, dass der \nAntrag der GR\u00dcNEN ersetzt wird, k\u00f6nnen wir dem \n\u00c4nderungsantrag hier nicht zustimmen. Wenn es ein \nzus\u00e4tzlicher Punkt oder eine Erg\u00e4nzung w\u00e4re, w\u00e4re das \nmachbar. Ansonsten m\u00fcssten wir uns beim Koalitionsan-\ntrag der Stimme enthalten. Wir m\u00f6chten gern dem Antrag \nder B\u00fcndnisgr\u00fcnen Zustimmung geben. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion.PDS) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Lichdi, bitte. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Herr Hahn, Sie machen es \nmir schwer angesichts dessen, dass wir hier einen breiten \nKonsens haben. Ich will nicht p\u00e4pstlicher sein als der \nPapst und wollte jetzt eigentlich unseren Antrag zuguns-\nten der Koalition zur\u00fcckziehen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der CDU, der \nLinksfraktion.PDS, der SPD und der FDP) \n\nWir halten unseren Antrag allerdings weiterhin f\u00fcr besser. \nUns ist es wirklich wichtig, dass wir in dieser entschei-\ndenden Frage einen Konsens bekommen. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Dr. Hahn, bitte. \n\n 2480\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 7. Oktober 2005 \n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion.PDS: Sie bringen mich \nnicht in Schwierigkeiten. Herr Lichdi, ich will Sie nur auf \netwas aufmerksam machen. Sie haben eben gesagt, Sie \nwollten Ihren Antrag zur\u00fcckziehen. Wenn Sie das t\u00e4ten, \ndann gibt es auch keinen \u00c4nderungsantrag, weil ein \nAntrag, der zur\u00fcckgezogen ist, logischerweise nicht mehr \nkorrigiert werden kann. \n\nMeine Damen und Herren! Ich stelle die Drucksa-\nche 4/3070, den \u00c4nderungsantrag der Koalition, jetzt zur \nAbstimmung. Wer dem zustimmt, den bitte ich um das \nHandzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Die Gegenprobe! \u2013 Keine \nGegenstimmen. Die Enthaltungen! \u2013 Bei einer gr\u00f6\u00dferen \nAnzahl von Stimmenthaltungen ist dem \u00c4nderungsantrag \nmit \u00fcbergro\u00dfer Mehrheit zugestimmt worden. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Lichdi, Sie \nm\u00f6chten noch einmal reagieren? \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Ich bitte es mir nachzusehen, \ndass ich nicht die Finessen besitze wie Herr Dr. Hahn. Ich \nziehe unseren Antrag nicht zur\u00fcck. Ich wollte nur unsere \nZustimmung zum Koalitionsantrag ank\u00fcndigen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Die Sache wird \nrelativ einfach. Wir stimmen ja \u00fcber den \u00c4nderungsan-\ntrag, der eine Neufassung darstellt, zuerst ab. \n\nMeine Damen und Herren! Damit gibt es keinen Original-\nantrag mehr. Die Tagesordnung der heutigen Sitzung ist \nabgearbeitet. \n\nWir haben in der n\u00e4chsten Zeit Schulferien und damit \nsitzungsfreie Zeit in Sachsen. Ich w\u00fcnsche, dass wir uns \ngut erholt am 9. November dieses Jahres hier in diesem \nRaum wiederfinden. Alles Gute! Auf Wiedersehen. \n\n \n \n \n\n(Schluss der Sitzung: 16:15 Uhr)\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n 2481\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 7. Oktober 2005 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nHERAUSGEBER: \nS\u00e4chsischer Landtag \nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n01067 Dresden \n \n\nHERSTELLUNG: \nS\u00e4chsischer Landtag \nParlamentsdruckerei \nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n01067 Dresden \nTel.: 0351-4935269 \nFax: 0351-4935481 \n\nVERTRIEB: \n\nS\u00e4chsischer Landtag \nInformationsdienst \nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n01067 Dresden \nTel.: 0351-4935341 \nFax: 0351-4935488 \n\n \n\n 2482\n\n\n",
    "status": 200
}