{
    "metadata": {
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "2005-06-09T17:06:52Z",
        "Last-Modified": "2005-06-17T05:34:11Z",
        "Last-Save-Date": "2005-06-17T05:34:11Z",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "301",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "2005-06-09T17:06:52Z",
        "date": "2005-06-17T05:34:11Z",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.5",
        "dc:title": "Plenarprotokoll 4/17 18.05.2005",
        "dcterms:created": "2005-06-09T17:06:52Z",
        "dcterms:modified": "2005-06-17T05:34:11Z",
        "meta:creation-date": "2005-06-09T17:06:52Z",
        "meta:save-date": "2005-06-17T05:34:11Z",
        "modified": "2005-06-17T05:34:11Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.5",
        "pdf:charsPerPage": [
            "1835",
            "2558",
            "2465",
            "394",
            "3588",
            "3526",
            "4103",
            "5073",
            "4176",
            "3954",
            "4086",
            "4191",
            "4051",
            "4691",
            "4252",
            "4962",
            "4401",
            "4466",
            "4059",
            "4818",
            "5164",
            "4934",
            "4707",
            "4958",
            "4981",
            "5227",
            "4730",
            "4052",
            "3461",
            "3836",
            "3258",
            "4239",
            "4045",
            "5317",
            "4953",
            "4888",
            "5080",
            "5298",
            "5226",
            "4705",
            "4611",
            "3726",
            "5209",
            "4534",
            "5192",
            "5054",
            "4858",
            "4867",
            "4869",
            "5309",
            "5025",
            "4795",
            "4983",
            "4404",
            "4375",
            "4074",
            "4106",
            "5052",
            "5232",
            "4941",
            "4720",
            "3875",
            "4523",
            "5370",
            "5013",
            "4324",
            "5128",
            "4458",
            "5052",
            "3965",
            "4932",
            "4901",
            "5172",
            "3715",
            "4596",
            "1336"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "2005-06-09T17:06:52Z",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "3B2 6.03e/W",
        "pdf:docinfo:modified": "2005-06-17T05:34:11Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Acrobat Distiller 4.0 for Windows",
        "pdf:docinfo:title": "Plenarprotokoll 4/17 18.05.2005",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "false",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "true",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Acrobat Distiller 4.0 for Windows",
        "resourceName": "b'4_PlPr_17_201_1_1_.pdf'",
        "title": "Plenarprotokoll 4/17 18.05.2005",
        "xmp:CreatorTool": "3B2 6.03e/W",
        "xmpMM:DocumentID": "uuid:2f584ddd-dafb-4840-a5fa-7c4dee8dd91c",
        "xmpTPg:NPages": "76"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nPlenarprotokoll 4/17 18.05.2005\n\n\nInhaltsverzeichnis\n0 Er\u00f6ffnung 1295\n\nVerpflichtung der Abg. Christine Clau\u00df, CDU 1295\n\nBest\u00e4tigung der Tagesordnung 1295\n\n1 Wahlen zum 1. Untersuchungsausschuss\n\u201eVers\u00e4umnisse und Fehlentscheidungen\nder Staatsregierung und ihrer Mitglieder\nbei der Aufgabenwahrnehmung und der\nAus\u00fcbung ihrer Aufsichtsfunktionen\ngegen\u00fcber der Landesbank Sachsen Giro-\nzentrale (Sachsen LB), deren direkten und\nindirekten Beteiligungen an Tochterunter-\nnehmen, verbundenen assoziierten und sons-\ntigen Unternehmen seit dem 1. Januar 1992\nsowie direkte und indirekte Einflussnahmen\nder Staatsregierung, ihrer Mitglieder und\nder Bediensteten der Staatsministerien\nauf diese und die Auswirkungen f\u00fcr die\nunmittelbaren und mittelbaren Anteils-\neigner der Sachsen LB\n\u2013 Festlegung der St\u00e4rke\n\u2013 Wahl der Mitglieder und Stellvertreter\nDrucksache 4/1591, Wahlvorschlag der\nFraktionen\n\u2013 Wahl des Vorsitzenden und dessen\nStellvertreter\nDrucksache 4/1592, Wahlvorschlag der\nFraktionen 1295\n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, PDS 1295\n\nAbstimmung und Zustimmung zur Fest-\nlegung der St\u00e4rke 1295\n\nWahl (Ergebnis siehe Seite 1317) 1296\n\nFrank Heidan, CDU 1296\n\n3 Aktuelle Stunde 1296\n1. Aktuelle Debatte\nGrenzen dicht f\u00fcr Lohndr\u00fccker\nAntrag der Fraktion der NPD 1297\n\nHolger Apfel, NPD 1297\nHorst Rasch, CDU 1298\nProf. Dr. Peter Porsch, PDS 1299\nSven Morlok, FDP 1299\nHolger Apfel, NPD 1300\nDr. Andr\u00e9 Hahn, PDS 1301\nDr. Fritz H\u00e4hle, CDU 1301\nProf. Dr. Cornelius Weiss, SPD 1301\nHolger Apfel, NPD 1301\nHolger Apfel, NPD 1302\n\n2. Aktuelle Debatte\nSoziale Marktwirtschaft st\u00e4rken \u2013 Politik\nf\u00fcr Arbeitspl\u00e4tze in Sachsen\nAntrag der Fraktionen der CDU und\nder SPD 1303\n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, PDS 1303\nJ\u00fcrgen Petzold, CDU 1303\nKarl Nolle, SPD 1304\nCaren Lay, PDS 1305\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD 1306\nSven Morlok, FDP 1307\nMichael Weichert, GR\u00dcNE 1308\nDr. Fritz H\u00e4hle, CDU 1309\nKarl Nolle, SPD 1309\nCaren Lay, PDS 1310\nSven Morlok, FDP 1311\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE 1311\nThomas Pietzsch, CDU 1312\nKarl Nolle, SPD 1313\nJ\u00fcrgen Petzold, CDU 1314\nThomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 1314\n\nPlenarprotokoll 4/17\n\nS\u00e4chsischer Landtag\n17. Sitzung 4. Wahlperiode\n\nBeginn: 10:01 Uhr Dresden, 18. Mai 2005, Plenarsaal Schluss: 21:18 Uhr\n\n\n\nFortsetzung Tagesordnungspunkt 1 1317\n\nWahlergebnis 1317\nUwe Leichsenring, NPD 1317\nUwe Leichsenring, NPD 1318\n\n2 Wahl eines Mitgliedes des Parlamenta-\nrischen Kontrollgremiums des S\u00e4chsischen\nLandtages (gem\u00e4\u00df \u00a7 3 des Gesetzes zur\nAus\u00fcbung der parlamentarischen Kontrolle\nhinsichtlich der \u00dcberwachung von Woh-\nnungen unter Einsatz technischer Mittel\nund anderer polizeilicher Ma\u00dfnahmen\nunter Einsatz besonderer Mittel im\nFreistaat Sachsen)\nDrucksache 4/1416, Wahlvorschlag der\nFraktion der PDS \u2013 Neufassung 1319\n\nWahl (Ergebnis siehe Seite 1323) 1319\nThomas Colditz, CDU 1319\n\n4 1. Lesung des Entwurfs Gesetz zu dem\nAbkommen vom 13. M\u00e4rz 2003 zur \u00c4nde-\nrung des Abkommens \u00fcber die Zentralstelle\nder L\u00e4nder f\u00fcr Sicherheitstechnik und \u00fcber\ndie Akkreditierungsstelle der L\u00e4nder f\u00fcr\nMess- und Pr\u00fcfstellen zum Vollzug des\nGefahrstoffrechts\nDrucksache 4/1392, Gesetzentwurf der\nStaatsregierung 1320\n\nThomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 1320\n\n\u00dcberweisung an die Aussch\u00fcsse 1320\n\n5 1. Lesung des Entwurfs Gesetz zur \u00c4nderung\ndes S\u00e4chsischen Kommunalwahlgesetzes\nDrucksache 4/1508, Gesetzentwurf der\nFraktion der NPD 1321\n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD 1321\n\n\u00dcberweisung an den Ausschuss 1321\n\n6 1. Lesung des Entwurfs Gesetz zur \u00c4nderung\ndes Kommunalwahlgesetzes\nDrucksache 4/1565, Gesetzentwurf der\nFraktion der FDP 1321\n\nHolger Zastrow, FDP 1321\n\n\u00dcberweisung an den Ausschuss 1321\n\n7 1. Lesung des Entwurfs Gesetz zur Um-\nsetzung des Tagesbetreuungsausbaugesetzes\nDrucksache 4/1566, Gesetzentwurf der\nFraktion der FDP 1322\n\nKristin Sch\u00fctz, FDP 1322\n\n\u00dcberweisung an die Aussch\u00fcsse 1322\n\nFortsetzung Tagesordnungspunkt 2 1323\n\nWahlergebnis 1323\nHeiko Kosel, PDS 1323\n\n8 \u2013 Entlastung s\u00e4chsischer Bundesstra\u00dfen \u2013\nAusweichstrecken f\u00fcr Schwerverkehr\nunattraktiv machen\nDrucksache 4/1552, Antrag der Fraktionen\nder CDU und der SPD\n\u2013 Kompensierung der erh\u00f6hten Aufwen-\ndungen von Spediteuren infolge der Maut-\nEinf\u00fchrung auf Autobahnen und Erarbeitung\neines Konzeptes zur R\u00fcckf\u00fchrung des\nSchwerlastverkehrs auf die Autobahn\nDrucksache 4/1506, Antrag der Fraktion\nder NPD 1323\n\nProf. Gunter Bolick, CDU 1323\nDr. Simone Raatz, SPD 1324\nAlexander Delle, NPD 1325\nKatja Kipping, PDS 1325\nSven Morlok, FDP 1326\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE 1327\nProf. Gunter Bolick, CDU 1328\nThomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 1328\nDr. Simone Raatz, SPD 1329\nUwe Leichsenring, NPD 1330\n\n\u00c4nderungsantrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/\nDIE GR\u00dcNEN, Drucksache 4/1676 1330\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE 1330\nProf. Gunter Bolick, CDU 1330\nAbstimmung und Ablehnung 1330\n\n\u00c4nderungsantrag der Fraktion der PDS,\nDrucksache 4/1677 1331\nKatja Kipping, PDS 1331\nProf. Gunter Bolick, CDU 1331\nSven Morlok, FDP 1331\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE 1331\nAbstimmung und Ablehnung 1331\n\nAbstimmung und Zustimmung\nDrucksache 4/1552 1331\nAbstimmung und Ablehnung\nDrucksache 4/1506 1331\n\nFortsetzung Tagesordnungspunkt 1 1332\n\nWahl (Ergebnis siehe Seite 1347) 1332\nThomas Colditz, CDU 1332\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 18. Mai 2005\n\n\n\n9 \u2013 Aufholen des Verzugs in der \u00dcberwachung\nder Feinstaubbelastung und bei der Auf-\nstellung von Luftreinhalte- und Aktions-\npl\u00e4nen\nDrucksache 4/1231, Antrag der Fraktion\nder PDS\n\u2013 Einhaltung der EU-Grenzwerte f\u00fcr Fein-\nstaub im Freistaat Sachsen\nDrucksache 4/1212, Antrag der Fraktionen\nder CDU und der SPD 1332\n\nKatja Kipping, PDS 1332\nUta Windisch, CDU 1334\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE 1334\nUta Windisch, CDU 1334\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE 1334\nUta Windisch, CDU 1335\nDr. Liane Deicke, SPD 1336\nMatthias Paul, NPD 1336\nTino G\u00fcnther, FDP 1337\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE 1338\nElke Altmann, PDS 1340\nStanislaw Tillich, Staatsminister f\u00fcr Umwelt\nund Landwirtschaft 1341\nKatja Kipping, PDS 1343\nAndreas Heinz, CDU 1343\nElke Altmann, PDS 1344\nAndreas Heinz, CDU 1344\n\n\u00c4nderungsantrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/\nDIE GR\u00dcNEN, Drucksache 4/1679 1344\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE 1344\nVolker Bandmann, CDU 1345\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE 1345\nUta Windisch, CDU 1345\nTino G\u00fcnther, FDP 1346\nKatja Kipping, PDS 1346\nAbstimmung und Ablehnung 1346\n\nKatja Kipping, PDS 1346\n\nAbstimmung und Ablehnung\nDrucksache 4/1231 1346\n\n\u00c4nderungsantrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/\nDIE GR\u00dcNEN, Drucksache 4/1678 1346\nAbstimmung und Ablehnung 1346\n\nAbstimmungen und Zustimmungen\nDrucksache 4/1212 1346\n\nFortsetzung Tagesordnungspunkt 1 1347\n\nWahlergebnis 1347\n\nUwe Leichsenring, NPD 1347\n\n10 Rauchverbot an den allgemein bildenden\nSchulen des Freistaates Sachsen\nDrucksache 4/1507, Antrag der Fraktion\nder NPD 1347\n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD 1347\nLars Rohwer, CDU 1348\nDr. Andr\u00e9 Hahn, PDS 1350\nSteffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus 1350\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD 1351\n\nAbstimmung und Ablehnung 1351\n\nFortsetzung Tagesordnungspunkt 1 1352\n\nWahl (Ergebnis siehe Seite 1360) 1352\nThomas Colditz, CDU 1352\n\n11 \u2013 Verkehrswege schneller bauen \u2013 Bundes-\nratsinitiative zur Ausweitung des Verkehrs-\nwegebeschleunigungsgesetzes\nDrucksache 4/1255, Antrag der Fraktion\nder FDP\n\u2013 Fortf\u00fchrung des Verkehrswegeplanungs-\nbeschleunigungsgesetzes nach 2005\nDrucksache 4/1549, Antrag der Fraktionen\nder CDU und der SPD 1352\n\nSven Morlok, FDP 1352\nProf. Gunter Bolick, CDU 1353\nDr. Simone Raatz, SPD 1353\nKatja Kipping, PDS 1354\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE 1355\nSven Morlok, FDP 1356\nThomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 1356\nSven Morlok, FDP 1357\nProf. Gunter Bolick, CDU 1358\nDr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP 1358\nProf. Gunter Bolick, CDU 1358\n\nAbstimmung und Ablehnung\nDrucksache 4/1255 1358\nAbstimmung und Zustimmung\nDrucksache 4/1549 1359\n\nErkl\u00e4rung zu Protokoll 1359\n\nProf. Gunter Bolick, CDU 1359\n\nFortsetzung Tagesordnungspunkt 1 1360\n\nWahl (Ergebnis siehe Seite 1366) 1360\nThomas Colditz, CDU 1360\n\n12 Einsetzung eines Landesbeirates Schulnetz-\nplanung\nDrucksache 4/1556, Antrag der Fraktion\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN 1361\n\nAstrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE 1361\nThomas Colditz, CDU 1361\nDr. Andr\u00e9 Hahn, PDS 1362\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 18. Mai 2005\n\n\n\nGitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD 1363\nTorsten Herbst, FDP 1363\nAngelika Pfeiffer, CDU 1364\nTorsten Herbst, FDP 1364\nTino G\u00fcnther, FDP 1364\nTorsten Herbst, FDP 1364\nTino G\u00fcnther, FDP 1364\nTorsten Herbst, FDP 1364\nHelma Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales 1364\n\nAstrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE 1365\n\nAbstimmung und Ablehnung 1365\n\nFortsetzung Tagesordnungspunkt 1 1366\n\nWahlergebnis 1366\n\nN\u00e4chste Landtagssitzung 1366\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 18. Mai 2005\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 18. Mai 2005\n\n1295\n\nEr\u00f6ffnung\n\n(Beginn der Sitzung: 10:00 Uhr)\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Meine sehr geehrten Damen und\nHerren! Ich er\u00f6ffne die 17. Sitzung des 4. S\u00e4chsischen\nLandtages.\n\nEntsprechend \u00a7 2 Abs. 3 der Gesch\u00e4ftsordnung werden\nneu in den Landtag eintretende Abgeordnete von mir in\nder ihrer Berufung folgenden Sitzung des Landtages\ndurch Handschlag verpflichtet. Das ist heute der Fall.\nIch begr\u00fc\u00dfe sehr herzlich Frau Christine Clau\u00df von der\nFraktion der CDU, die f\u00fcr Herrn Wolfram K\u00f6hler nach-\nger\u00fcckt ist. Ich bitte Sie, Frau Clau\u00df, zu mir nach vorn\nzu kommen und die Verpflichtung per Handschlag ab-\nzugeben.\n\n(Verpflichtung der Abg. Christine Clau\u00df, CDU \u2013\nBeifall bei allen Fraktionen)\n\nMeine Damen und Herren! Folgende Abgeordnete, von\ndenen Entschuldigungen zu unserer heutigen Sitzung\nvorliegen, sind beurlaubt: Frau Kagelmann, Frau\nMattern, Frau Roth, Frau Nicolaus und Frau de Haas.\nMeine Damen und Herren! Die Tagesordnung unserer\nSitzung liegt Ihnen vor. Das Pr\u00e4sidium hat f\u00fcr die Tages-\nordnungspunkte 8 bis 12 folgende Redezeiten festgelegt:\nCDU 95 Minuten, PDS 75 Minuten, SPD 50 Minuten,\nNPD 50 Minuten, FDP und GR\u00dcNE jeweils 40 Minuten\nund Staatsregierung 75 Minuten. Die Fraktionen k\u00f6nnen\ndie Redezeiten wie immer auf die Tagesordnungspunkte\nentsprechend ihrem Beratungsbedarf aufteilen.\nMeine Damen und Herren! Gibt es \u00c4nderungen zu der\nIhnen heute vorliegenden Tagesordnung? \u2013 Das ist nicht\nder Fall. Dann gilt diese Tagesordnung f\u00fcr unsere heu-\ntige Beratung als beschlossen.\nMeine Damen und Herren, wir kommen nun zum\n\nTagesordnungspunkt 1\n\nWahlen zum 1. Untersuchungsausschuss \u201eVers\u00e4umnisse und\nFehlentscheidungen der Staatsregierung und ihrer Mitglieder\n\nbei der Aufgabenwahrnehmung und der Aus\u00fcbung ihrer Aufsichtsfunktionen\ngegen\u00fcber der Landesbank Sachsen Girozentrale (Sachsen LB),\n\nderen direkten und indirekten Beteiligungen an Tochterunternehmen,\nverbundenen assoziierten und sonstigen Unternehmen seit dem 1. Januar 1992\n\nsowie direkte und indirekte Einflussnahmen der Staatsregierung,\nihrer Mitglieder und der Bediensteten der Staatsministerien\nauf diese und die Auswirkungen f\u00fcr die unmittelbaren und\n\nmittelbaren Anteilseigner der Sachsen LB\n\n\u2013 Festlegung der St\u00e4rke\n\n\u2013 Wahl der Mitglieder und Stellvertreter\n\nDrucksache 4/1591, Wahlvorschlag der Fraktionen\n\n\u2013 Wahl des Vorsitzenden und dessen Stellvertreter\n\nDrucksache 4/1592, Wahlvorschlag der Fraktionen\n\nIn der 15. Sitzung des 4. S\u00e4chsischen Landtages wurde\nentsprechend Artikel 54 der Verfassung des Freistaates\nSachsen in Verbindung mit \u00a7 2 Abs. 1 des Untersuchungs-\nausschussgesetzes die Einsetzung des 1. Untersuchungs-\nausschusses beschlossen. Die Gr\u00f6\u00dfe des Ausschusses\nrichtet sich nach \u00a7 19 Abs. 1 Satz 1 der Gesch\u00e4ftsord-\nnung. Das Pr\u00e4sidium hat am 12. Mai 2005 beschlossen,\ndem Plenum zu empfehlen, die St\u00e4rke auf 20 Mitglieder\nfestzulegen.\n\nMeine Damen und Herren, \u00fcber die Festlegung der\nSt\u00e4rke ist eine Abstimmung zu f\u00fchren. W\u00fcnscht ein Ab-\ngeordneter dazu das Wort? \u2013 Herr Dr. Hahn, bitte.\n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr ver-\nehrten Damen und Herren! Wir haben im Pr\u00e4sidium den\nVorschlag unterbreitet, dass der Untersuchungsausschuss\nnur 16 Mitglieder umfassen soll. Bisher waren Unter-\nsuchungsaussch\u00fcsse immer deutlich kleiner als die regu-\n\nl\u00e4ren Aussch\u00fcsse. Wir sind der Auffassung, dass das\nGremium mit 16 Mitgliedern effektiver und vor allem\nkosteng\u00fcnstiger arbeiten k\u00f6nnte. Das war wegen Quere-\nlen innerhalb der Koalition so nicht durchsetzbar. Wir\nmeinen, dass auch in einem Sechzehner-Ausschuss die\nArbeit geleistet werden kann. Alle Fraktionen w\u00e4ren mit\nmindestens einem Mitglied vertreten. Das Pr\u00e4sidium hat\njetzt eine andere Entscheidung getroffen. Wir verzichten\naus Gr\u00fcnden des Fortgangs der Sitzung heute darauf,\nden Antrag noch einmal zu stellen, aber ich wollte das\nheute im Plenum wenigstens zu Protokoll geben.\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird weiter das Wort ge-\nw\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann kommen wir zur\nAbstimmung \u00fcber die Festlegung der St\u00e4rke. Wer der\nEmpfehlung des Pr\u00e4sidiums zustimmt, den Ausschuss in\neiner St\u00e4rke von 20 Abgeordneten zu beschlie\u00dfen, den\nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist da-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 18. Mai 2005\n\n1296\n\ngegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer gro-\n\u00dfen Anzahl von Stimmenthaltungen ist dar\u00fcber mehr-\nheitlich Zustimmung durch das Plenum erteilt worden.\nMeine Damen und Herren! Die Verteilung der Mitglieder\nauf die Fraktionen erfolgt gem\u00e4\u00df \u00a7 4 Abs. 2 Satz 2 des\nUntersuchungsausschussgesetzes nach der Mitgliederzahl\nder Fraktionen, wobei nach \u00a7 9 Abs. 2 Satz 1 und unserer\nGO das Verfahren nach d'Hondt zur Anwendung\nkommt. Anders als bei den regul\u00e4ren Aussch\u00fcssen des\nS\u00e4chsischen Landtages sind gem\u00e4\u00df \u00a7 4 Abs. 2 Satz 1 des\nUntersuchungsausschussgesetzes die Mitglieder des Un-\ntersuchungsausschusses und deren Stellvertreter vom\nLandtag nach den Vorschl\u00e4gen der Fraktionen zu w\u00e4h-\nlen. Bei den zu besetzenden 20 Sitzen bedeutet dies: Auf\nVorschlag der Fraktion der CDU sind neun Mitglieder\nzu w\u00e4hlen, auf Vorschlag der Fraktion der PDS f\u00fcnf\nMitglieder, auf Vorschlag der Fraktion der SPD zwei\nMitglieder, auf Vorschlag der Fraktion der NPD zwei\nMitglieder, auf Vorschlag der Fraktion der FDP ein Mit-\nglied, genauso auf Vorschlag der Fraktion der GR\u00dcNEN\nein Mitglied.\nF\u00fcr die Wahl der stellvertretenden Mitglieder gilt gem\u00e4\u00df\n\u00a7 19 Abs. 2 Satz 2 der GO: Die Anzahl der von einer\nFraktion benannten Stellvertreter darf die doppelte An-\nzahl der von dieser Fraktion vorgeschlagenen Ausschuss-\nmitglieder nicht \u00fcberschreiten.\nMeine Damen und Herren, Ihnen liegen die Wahl-\nvorschl\u00e4ge der Fraktionen der CDU, der PDS, der SPD,\nder NPD, der FDP und der GR\u00dcNEN in der Druck-\nsache 4/1591 vor. Wir kommen jetzt zur Wahl. Die Wahl\nfindet nach den Bestimmungen unserer Gesch\u00e4ftsord-\nnung geheim statt. Allerdings kann stattdessen durch\nHandzeichen abgestimmt werden, wenn kein Abgeord-\nneter widerspricht. Ich frage deshalb: Widerspricht ein\nAbgeordneter? \u2013 Das ist der Fall. Meine Damen und\nHerren, damit kommen wir zur geheimen Wahl, da es\nWiderspruch zur Abstimmung durch Handzeichen ge-\ngeben hat.\n\nHierzu berufe ich aus den Reihen der Schriftf\u00fchrer eine\nWahlkommission mit folgenden Mitgliedern des Land-\ntages: f\u00fcr die CDU-Fraktion Herr Heidan als Leiter so-\nwie Herr H\u00e4hnel und Herr Krau\u00df, von der NPD-Frak-\ntion Frau Sch\u00fc\u00dfler und von der FDP-Fraktion Herr\nDr. Martens. Des Weiteren berufe ich Herrn Colditz, der\nsonst immer als Leiter fungiert hat, der aber zurzeit nicht\nanwesend sein kann. Meine Damen und Herren, damit\nes nach den Wahlhandlungen zu keiner l\u00e4ngeren Pause\nkommt, schlage ich Ihnen vor, in der Tagesordnung fort-\nzufahren und das Ergebnis sp\u00e4ter bekannt zu geben. Ich\n\u00fcbergebe nun das Wort an den Leiter der Wahlkommis-\nsion.\n\nFrank Heidan, CDU: Meine Damen und Herren! Die\nAbgeordneten werden in alphabetischer Reihenfolge auf-\ngerufen und erhalten zwei Stimmscheine, auf denen ent-\nsprechend der angegebenen Drucksache die Kandidaten\nals Mitglieder bzw. Stellvertreter f\u00fcr den Untersuchungs-\nausschuss aufgef\u00fchrt sind. Sie k\u00f6nnen sich zu den Kan-\ndidaten durch Ankreuzen in dem entsprechenden Feld\nmit Ja, Nein oder Stimmenthaltung entscheiden. Wer\nmehr Ja- als Neinstimmen erh\u00e4lt, ist gew\u00e4hlt.\nWir beginnen mit der Wahl in alphabetischer Reihen-\nfolge beim Buchstaben A.\n\n(Namensaufruf \u2013 Wahlhandlung)\n\nIst jemand von Ihnen anwesend, der von mir nicht auf-\ngerufen wurde? \u2013 Das ist nicht der Fall.\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Meine sehr verehrten Damen\nund Herren Abgeordneten! Wir setzen jetzt die Tages-\nordnung fort. Wir hatten vereinbart, dass wir den Tages-\nordnungspunkt 1 aussetzen. Da auch im Tagesordnungs-\npunkt 2 eine Wahl ansteht, aber die Wahlkommission\nnoch mit der Auswertung der ersten Wahl besch\u00e4ftigt\nist, kommen wir jetzt zu\n\nTagesordnungspunkt 3\n\nAktuelle Stunde\n\n1. Aktuelle Debatte: Grenzen dicht f\u00fcr Lohndr\u00fccker\n\nAntrag der Fraktion der NPD\n\n2. Aktuelle Debatte: Soziale Marktwirtschaft st\u00e4rken \u2013\nPolitik f\u00fcr Arbeitspl\u00e4tze in Sachsen\n\nAntrag der Fraktionen der CDU und der SPD\n\nDie Verteilung der Gesamtredezeit der Fraktionen hat\ndas Pr\u00e4sidium wie folgt vorgenommen: CDU 39 Minu-\nten, PDS 26 Minuten, SPD 14 Minuten, NPD 17 Minuten,\n\nFDP 12 Minuten, B\u00fcndnis 90/GR\u00dcNE 12 Minuten; die\nStaatsregierung, wenn gew\u00fcnscht, 20 Minuten.\nMeine Damen und Herren! Wir kommen zu\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 18. Mai 2005\n\n1297\n\n1. Aktuelle Debatte\n\nGrenzen dicht f\u00fcr Lohndr\u00fccker\n\nAntrag der Fraktion der NPD\n\nAls Antragstellerin hat zun\u00e4chst die NPD-Fraktion das\nWort. Danach folgen CDU, PDS, SPD, FDP, GR\u00dcNE und\ndie Staatsregierung.\n\nDie Debatte ist er\u00f6ffnet. Die Fraktion der NPD hat das\nWort. Herr Apfel, bitte.\n\nHolger Apfel, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! In den letzten Monaten wurde in diesem Hause\nimmer wieder kolportiert, unsere Fraktion h\u00e4tte im\nLandtagswahlkampf die Aussage \u201eGrenzen dicht!\u201c pla-\nkatiert. Das ist nat\u00fcrlich nicht richtig, denn wie Sie alle\nwissen, streben die Nationaldemokraten stabile, freund-\nschaftliche Beziehungen zum Ausland an.\n\n(Lachen bei der CDU, der PDS\nund der SPD)\n\nTats\u00e4chlich haben wir im Wahlkampf auf Plakaten mit\nder Aussage \u201eGrenzen dicht f\u00fcr Lohndr\u00fccker!\u201c gewor-\nben. Daf\u00fcr haben wir die Best\u00e4tigung von Herrn Staats-\nminister de Maizi\u00e8re erhalten. In seiner Rede vor Studen-\nten der Technischen Universit\u00e4t im April erkl\u00e4rte der\nInnenminister \u2013 ich zitiere \u2013: \u201eDie Grenzlage des Frei-\nstaates und die damit verbundenen Bef\u00fcrchtungen im\nRahmen der EU-Osterweiterung zum 1. Mai taten ihr\n\u00dcbriges. Eines der wirksamsten Plakate der NPD war\nwohl \u201aGrenzen dicht f\u00fcr Lohndr\u00fccker!\u2018\u201c\n\nGerade weil der Innenminister um die \u00c4ngste der B\u00fcr-\nger wei\u00df, \u00e4u\u00dferte er bei einem Besuch in Br\u00fcssel Anfang\nMai zu der von der EU-Kommission angek\u00fcndigten\nGrenz\u00f6ffnung f\u00fcr 2007 \u2013 Zitat \u2013: \u201eDieses Vorhaben muss\nsofort gestoppt werden. Der Zeitplan ist absolut illuso-\nrisch.\u201c\n\nW\u00e4re diese Forderung, meine Damen und Herren, von\nuns erhoben worden, w\u00e4ren wieder einmal reflexartige\nReaktionen die Folge gewesen. Sie h\u00e4tten von autarkisti-\nschen Tr\u00e4umen bis hin zum Neonazi-Vorwurf gereicht.\n\n(Astrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE,\nmeldet sich zu einer Zwischenfrage.)\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischen-\nfrage?\n\nHolger Apfel, NPD: Nein.\nDie von Ihnen immer wieder vorgebrachten Stereotypen\nregen uns schon lange nicht mehr auf. Uns geht es viel-\nmehr darum, die durch und durch populistische Strate-\ngie der CDU zu enttarnen, die am rechten W\u00e4hlerrand\nfischt, aber andererseits die NPD zu d\u00e4monisieren ver-\nsucht.\n\n(Mehrere Abgeordnete von CDU, SPD, PDS,\nFDP und GR\u00dcNEN melden sich zu Zwischenfragen.)\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischen-\nfrage?\n\nHolger Apfel, NPD: Nein.\nWer anstelle einer inhaltlichen Auseinandersetzung ideo-\nlogische Feindbilder produziert und dabei tief in die\nMottenkiste des 20. Jahrhunderts greift, zeigt damit nur\nseine argumentative Unterlegenheit.\n\n(Proteste bei der CDU, der PDS und der SPD \u2013\nMehrere Abgeordnete von CDU, SPD, PDS, FDP\nund GR\u00dcNEN melden sich zu Zwischenfragen.)\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischen-\nfrage?\n\nHolger Apfel, NPD: Ich gestatte keine Zwischenfrage. \u2013\nDas ist billige Polemik, mit der Sie versuchen, gegen uns\nzu agitieren. Ihr Populismus ist auch deshalb unglaub-\nw\u00fcrdig, weil gerade Sie in der Vergangenheit alles da-\nrangesetzt haben, unsere Volkswirtschaft mit ausl\u00e4ndi-\nschen G\u00fctern und Arbeitskr\u00e4ften zu fluten. Inzwischen\nm\u00fcssen Sie sogar im \u201eSpiegel\u201c und zuletzt auch in der\n\u201eZeit\u201c nachlesen, wie Recht wir mit unseren Warnungen\nvor der Folge der Osterweiterung hatten und dass sich\nalles, aber auch wirklich alles bewahrheitet hat, was wir\nim Zusammenhang mit der Lohndr\u00fcckerei bef\u00fcrchtet\nhaben.\n\n(Zuruf des Abg. Heinz Eggert, CDU)\n\nEs ist bezeichnend, dass man selbst in Br\u00fcssel die Folgen\nder EU-Osterweiterung fr\u00fchzeitig erkannt hat, n\u00e4mlich\nbereits im Jahre 1997. Daraufhin hat man den Mitglieds-\nstaaten die M\u00f6glichkeit einger\u00e4umt, im Rahmen der so\ngenannten Entsendegesetze die \u00fcbliche Freiz\u00fcgigkeit f\u00fcr\nArbeitnehmer aus den Beitrittsl\u00e4ndern f\u00fcr zun\u00e4chst sie-\nben Jahre einzuschr\u00e4nken. Von diesem Entsendegesetz\nhat die Regierung in einem einzigen Fall Gebrauch ge-\nmacht, n\u00e4mlich im Baugewerbe. In allen anderen Bran-\nchen k\u00f6nnen seit dem Beitritt der neuen L\u00e4nder Billig-\nlohnanbieter ungehindert auf den Arbeitsmarkt dr\u00e4ngen.\nDie Fleischindustrie war die erste Branche, in der sich\ndie Versagerpolitik der Blockparteien durchschlug. Bin-\nnen weniger Monate gingen 26 000 Arbeitspl\u00e4tze ver-\nloren. Hiergegen hat die Bundesregierung nichts unter-\nnommen,\n\n(Zuruf des Abg. Johannes Gerlach, SPD)\n\njedenfalls nicht bis kurz vor der Wahl in NRW.\n\nNichts zu h\u00f6ren war auch von der Union, als es um die\nkatastrophalen Folgen der Osterweiterung und die Bolke-\nstein-Richtlinien ging. Auch die kriminelle Visapraxis be-\ngann bekannterweise nicht erst mit Fischer und Volmer,\nsondern schon unter Kinkel und Kanther.\n\nDabei gibt es noch ganz andere Berufsbranchen, in de-\nnen ebenfalls vom ersten Tage an mit osteurop\u00e4ischer\nBilliglohnkonkurrenz zu rechnen war, sei es im Reini-\ngungsgewerbe, im Fliesenlegergewerbe oder in der Land-\nschaftsg\u00e4rtnerei.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 18. Mai 2005\n\n1298\n\nAuch heute h\u00fcllt sich die Staatsregierung in auff\u00e4lliges\nSchweigen, wenn es um die Bewertung der Lissabon-\nStrategie geht, mit der die Zerst\u00f6rung des Sozialstaates\nund die Entrechtung der Arbeitnehmer einen vorl\u00e4ufigen\nH\u00f6hepunkt erreicht. Der Zusammenhang zwischen Lob-\nbyismus, EU-Verfassung, Lissabon-Strategie und dem\numstrittenen Entwurf der EU-Dienstleistungsrichtlinie\nbleibt der \u00d6ffentlichkeit jedoch verborgen. Der an das\nSozialstaatsprinzip gebundene Nationalstaat soll durch\neine kapitalistische Europ\u00e4ische Union abgel\u00f6st werden.\n\nDie neoliberale Wirtschaftspolitik der EU findet in der\nDienstleistungsrichtlinie ihren bisherigen H\u00f6hepunkt.\nTatsache ist, dass der Ministerrat faktisch einen gemein-\nsamen Markt f\u00fcr Dienstleistungen gem\u00e4\u00df der Bolkestein-\nDirektive beschlossen hat. Die Verlautbarungen von\nSchr\u00f6der, Chirac und Claude Junker, dass die Richtlinie\nso \u00fcberarbeitet werde, dass es kein Sozialdumping g\u00e4be,\nsind daher nur mit Blick auf das franz\u00f6sische Referen-\ndum am 29. Mai zu sehen. Nach einem erfolgreichen Re-\nferendum wird die Richtlinie in ihrem Ursprung europa-\nweit durchgesetzt werden. Dies, meine Damen und\nHerren, wird insbesondere in den Grenzl\u00e4ndern wie\nSachsen katastrophale arbeitsmarktpolitische und soziale\nFolgen haben.\n\nEs kann sich jeder ausmalen, dass Mitteldeutschland mit\nseiner langen Grenze zu den osteurop\u00e4ischen EU-Neu-\nmitgliedern das gr\u00f6\u00dfte Opfer bei der Umsetzung der\nEU-Dienstleistungsrichtlinie sein wird. Lohndumping,\nmassive illegale Besch\u00e4ftigung und vielfach missbr\u00e4uch-\nliche Nutzung von Scheinselbstst\u00e4ndigkeit werden die\nFolge sein. Lassen Sie uns endlich einmal an einem\nStrick ziehen, damit die Verelendungsszenarien wie im\nFr\u00fchkapitalismus nie wieder Wirklichkeit werden!\n\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der NPD)\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU\ndas Wort. Herr Rasch, bitte.\n\nHorst Rasch, CDU: Herr Pr\u00e4sident, meine sehr geehrten\nDamen und Herren! Ich bewundere ja Herrn Apfel, dass\ner sich nach der heutigen Presselage \u00fcberhaupt noch\ntraut, das in dieser Weise hier vorzutragen.\n\n(Beifall bei der CDU und den GR\u00dcNEN \u2013\nUwe Leichsenring, NPD: So ein Heuchler!)\n\nDoch ich will ihn bei dem Thema, das er uns durch\nseine parlamentarischen Rechte sozusagen verordnet hat,\nernst nehmen. Grenzen dicht f\u00fcr Lohndr\u00fccker \u2013 ich kann\nes nur als Provokation bezeichnen, uns mit dieser These\nhier in eine Debatte zu schicken.\n\nLohndr\u00fccker? Meine Damen und Herren, es handelt sich\num Menschen. Die politisch Verantwortungsbewussten\nunter Ihnen sehen vor allem, wenn sie die EU-Osterwei-\nterung sehen, eines, n\u00e4mlich die stabile Friedensordnung\nin Europa, in deren siebtes Jahrzehnt wir gehen. Es geht\nnat\u00fcrlich auch um Wohlstand, Wohlstand aus eigener\nH\u00e4nde Arbeit geschaffen. Auch wir m\u00fcssen ein Interesse\ndaran haben, dass es unseren Nachbarn gelingt, diesen\nWohlstand zu schaffen, denn an dieser Wohlstands-\ngrenze k\u00f6nnen wir nicht interessiert sein. Wir wissen\n\nalle, was das bez\u00fcglich innerer Sicherheit und vieler an-\nderer Sachverhalte hei\u00dft. Wir wollen keine Spannungen,\nwir wollen keine Unsicherheit.\n\nLohndr\u00fccker \u2013 das ist eine Herabw\u00fcrdigung. Diese\nHerabw\u00fcrdigung, meine Damen und Herren, sehe ich\nhier nun wahrlich nicht als Zufall. Ich darf mal ein Zitat\nbringen: \u201eDer Nationalismus stellt sich gegen die Grund-\nthese der Internationalisten, die angebliche Gleichheit\naller Menschen.\u201c So die NPD. Man stellt sich gegen die\nangebliche Gleichheit aller Menschen. Das ist \u2013 dazu\nbrauchen wir keinen Internationalismus \u2013 f\u00fcr jeden auf-\ngekl\u00e4rten Menschen ein Schlag ins Gesicht. Das ist f\u00fcr\nuns als Christdemokraten eine Haltung, die mit dem\nMenschenbild, das wir vertreten, in keiner Weise zu\nvereinbaren ist.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nLohndr\u00fccker \u2013 das sagen wir unseren politischen Part-\nnern jenseits der Grenzen, die genug um die Schwierig-\nkeiten und die Vorbehalte der eigenen Leute wissen,\nwenn es zum Beispiel um den Landerwerb der reichen\nDeutschen geht oder vieles andere. Diese Bef\u00fcrchtungen\nbeiderseits sind verhandelt worden, diese Bef\u00fcrchtungen\nbeiderseits finden sich wieder in \u00dcbergangsregelungen.\nNat\u00fcrlich kann man fragen, von welcher Qualit\u00e4t diese\nsind und ob da in jedem Fall unsere Interessen optimal\nvertreten worden sind.\n\nGrenzen dicht \u2013 hier geht es vor allem um Abschottung.\nAuch hier geht es der NPD nicht um Menschen, sondern\nes geht um Verwirklichung ihrer Ideologie. Das zielt\ndoch auf nichts anderes, meine Damen und Herren, als\nauf dieses \u201eSchutz- und Trutzb\u00fcndnis des deutschen\nVolkes\u201c; so muss ich Sie wohl verstehen. Wenn ich auf\nden anderen Au\u00dfenfl\u00fcgel unseres Parlamentes schaue,\ndann wei\u00df ich ja, dass selbst hier im Saal noch Erfahrun-\ngen damit vertreten sind, wie es ausgeht, wenn man sich\nin dieser Weise vor der Welt abschottet.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDass diese Abschottung nicht nur politisch gescheitert\nist, sondern dass dem politischen Scheitern vor allem\nmassive \u00f6konomische Gr\u00fcnde zugrunde lagen, ist uns\nwohl allen klar. Man muss noch dazusagen: damals ja\nnoch, um 1989 herum, ohne diesen massiven Druck der\nGlobalisierung, ohne dass in dieser Weise gesellschaft-\nliche \u00d6ffnungen die Herausforderung des Tages gewesen\nw\u00e4ren.\n\nWas erleben wir heute? Wir erleben Freiheit, Freiheits-\nwillen regelrecht als ansteckende Krankheit, als anste-\nckende Gesundheit. Freiheitswillen als ansteckende Ge-\nsundheit \u2013 es geht durch manche Regionen dieser Welt.\n\nNehmen wir ein Beispiel f\u00fcr Prozesse, die aus der Ab-\nschottung herausf\u00fchren, aber zwangsweise wirklich\nherausf\u00fchren m\u00fcssen. Nehmen wir China. Nat\u00fcrlich\nkann man \u00fcber lange Zeit eine Ungleichzeitigkeit von\n\u00f6konomischer Entwicklung, Freiheitsrechten der Men-\nschen und politischer Entwicklung durchhalten. Aber es\nf\u00fchrt am Ende zur Freiheit.\n\nWie lange, meine Damen und Herren von der NPD, wer-\nden Sie vor allem dies mit Ihrer Ideologie durchhalten\nk\u00f6nnen, wenn heute Ihre Anh\u00e4nger in der Zeitung lesen\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 18. Mai 2005\n\n1299\n\nd\u00fcrfen, dass der \u201eDeutsche Stimme\u201c-Verlag in Riesa\neben nicht Lohndr\u00fccker ins Land holt, sondern quasi\nden Lohndr\u00fcckern im Ausland die Arbeit hinkarrt?\n\n(Uwe Leichsenring, NPD: Sie Heuchler wissen\ndoch am besten, warum!)\n\nWo bleiben denn Ihre Vorstellungen von Wirtschafts-\nf\u00f6rderung des Mittelstandes im eigenen Lande?\n\n(Uwe Leichsenring, NPD: So ein Schauspieler!)\n\nWo bleibt das, was Sie sich hier als \u201eGemeinschaft der\nVolksgenossen\u201c auf die Fahne geschrieben haben? Meine\nDamen und Herren, das, was Sie uns heute hier platziert\nhaben, ger\u00e4t Ihnen zur Farce.\n\n(Beifall bei der CDU, der SPD, der FDP\nund den GR\u00dcNEN \u2013 Uwe Leichsenring, NPD:\n\nDie einzige Farce sind Sie!)\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der PDS\ndas Wort. Herr Prof. Porsch, bitte.\n\nProf. Dr. Peter Porsch, PDS: Herr Pr\u00e4sident, meine Da-\nmen und Herren! Das Wesen faschistischer, insbesondere\nnationalsozialistischer Konzepte liegt in der vorgeblich\neinfachen L\u00f6sung auf Kosten einer zum Feind erkl\u00e4rten\nMinderheit.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nDas basiert auf einer dumpfen, gnadenlosen Ausl\u00e4nder-\nund Fremdenfeindlichkeit und schafft zugleich die Basis\nf\u00fcr solche Konzepte und es endet im Antisemitismus, im\nHolocaust und im Mord in industrieller Art und Weise.\n\n(Alexander Delle, NPD:\nDas ist eine Unversch\u00e4mtheit!)\n\nGenau das gilt auch f\u00fcr die Losung der NPD, \u201eGrenzen\ndicht f\u00fcr Lohndr\u00fccker!\u201c, die hier zu einem Thema einer\nAktuellen Debatte gemacht wurde. Daher verbietet sich\ndie Aufwertung bzw. Verharmlosung einer solchen For-\nderung, wenn man auch nur den Versuch unternehmen\nw\u00fcrde, sich sachlich auseinander zu setzen, denn diese\nLosung hat keinen sachlichen Inhalt.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nSie kann des inhumanen, des hetzerischen Inhaltes we-\ngen nur strikt zur\u00fcckgewiesen werden. Aussperrung,\nMenschenjagd, Ausl\u00e4nderfeindlichkeit, Rassismus d\u00fcrfen\nnie und nimmer mehr Mittel der Politik sein. Sie w\u00e4ren\n\u2013 das hat die Geschichte gezeigt \u2013 selbst ein t\u00f6dliches\nProblem, statt auch nur irgendein Problem l\u00f6sen zu\nk\u00f6nnen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nIm \u00dcbrigen, meine Damen und Herren, sind die wirk-\nlichen Lohndr\u00fccker solche Arbeitgeber und Auftrag-\ngeber, die Wohlstandsgef\u00e4lle und Not von Menschen\nausnutzen, um L\u00f6hne und Preise f\u00fcr sich selbst niedrig\nzu halten.\n\nSie arbeiten nat\u00fcrlich grenz\u00fcberschreitend, eben wie die\nNPD zum Beispiel, die ihre Zeitungen und Materialien\nin Polen drucken l\u00e4sst. Nur, sage ich: Das gro\u00dfe Problem\nsind diese Zeitungen und Materialien und ihr hetzeri-\nscher Inhalt; mit dem Druckort habe ich wesentlich we-\nniger Probleme.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der SPD\ndas Wort. \u2013 Nicht mehr. Dann, bitte, die Fraktion der\nFDP; Herr Morlok, bitte.\n\nSven Morlok, FDP: Herr Pr\u00e4sident! Sehr verehrte Da-\nmen und Herren! Verehrter Kollege Rasch, ich m\u00f6chte\nIhnen mal erkl\u00e4ren, warum Herr Apfel diese Rede heute\nhier gehalten hat \u2013 nach der Pressever\u00f6ffentlichung von\nheute: weil die Rede sehr wahrscheinlich vom Parlamen-\ntarischen Dienst der NPD bereits vor der Pressever-\n\u00f6ffentlichung geschrieben wurde.\n\n(Beifall bei der FDP \u2013\nHolger Apfel, NPD: Sie m\u00fcssen es ja wissen!)\n\nDas erkl\u00e4rt auch, warum Herr Apfel in seiner Rede keine\nZwischenfragen zugelassen hat: weil er eben nicht mit\nuns parlamentarisch diskutieren m\u00f6chte, sondern hier in\ndiesem Parlament seine Hasstiraden absondern m\u00f6chte,\ndie ihm der Parlamentarische Dienst der NPD aufge-\nschrieben hat. Das ist n\u00e4mlich Fakt.\n\n(Beifall bei der FDP, und vereinzelt\nbei der PDS und der Staatsregierung \u2013\n\nZuruf des Abg. Holger Apfel, NPD)\n\nWenn wir uns anschauen, 60 Jahre nach Kriegsende, was\ndie Nazis \u00fcber Europa gebracht haben: Krieg, Zerst\u00f6-\nrung, V\u00f6lkermord und auch die Teilung Europas, unter\nderen Folgen wir heute noch leiden. Die EU hingegen ist\nf\u00fcr uns eine Friedensgemeinschaft, eine Wohlstandsge-\nmeinschaft, eine Sicherheitsgemeinschaft. Daf\u00fcr stehen\nwir hier, um als demokratische Parteien diesen Prozess\nweiter fortzuf\u00fchren. Denken Sie einmal an die Solidar-\nnosc in Polen, an die Aufst\u00e4nde in diesem Land. Ohne\ndie Solidarnosc in Polen, auch ohne die mutige Grenz-\n\u00f6ffnung in Ungarn w\u00fcrden wir wahrscheinlich heute\nnicht diese Parlamentssitzung abhalten k\u00f6nnen.\n\n(Beifall bei der FDP, der CDU\nund der Staatsregierung)\n\nAuch daran sollte man einmal denken.\n\nAber auch abseits dieser historischen Betrachtungen hat\ndie EU f\u00fcr uns einen ganz klaren wirtschaftlichen Vor-\nteil. 1,7 Milliarden Euro Export j\u00e4hrlich von Sachsen in\ndie Beitrittsl\u00e4nder \u2013 das sind Arbeitspl\u00e4tze in Sachsen,\ndie dadurch entstehen oder gehalten werden, und das\nunterst\u00fctzen wir. Das Einkommensniveau an den Gren-\nzen zu Sachsen steigt; die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger in\ndiesen L\u00e4ndern sind vermehrt in der Lage, unsere s\u00e4ch-\nsischen Produkte einzukaufen. Deswegen ist es wirt-\nschaftlich in unserem ureigenen Interesse, dass die Gren-\nzen offen sind.\n\n(Beifall bei der FDP und der CDU)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 18. Mai 2005\n\n1300\n\n\u00dcber 90 000 Arbeitspl\u00e4tze in Deutschland sind zus\u00e4tzlich\nentstanden \u2013 also netto, als Saldo \u2013 durch den vermehr-\nten Export in die EU-Beitrittsl\u00e4nder. Das ist eine Arbeits-\nmarktpolitik f\u00fcr Deutschland.\n\n(Lachen bei der NPD)\n\nDas sind deutsche Arbeitspl\u00e4tze, die hier entstehen\ndurch die \u00d6ffnung der Grenzen.\n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD:\nDas ist Kabarett \u2013 das ist Unfug!)\n\nWir haben uns im ureigenen Interesse unseres Landes\ndaf\u00fcr entschieden, uns in der EU zu engagieren, mitzu-\nmachen, weil es wirklich ein wirtschaftlicher Vorteil f\u00fcr\ndie Bundesrepublik Deutschland ist. Und Sie wollen das\nnicht wahrhaben. Sie h\u00f6ren ja gar nicht zu, wenn man\nargumentiert. Sie wollen hier nur der \u00d6ffentlichkeit Ihre\nParolen kundtun. Wenn Sie sich einmal sachlich mit dem\nThema besch\u00e4ftigen w\u00fcrden, dann w\u00fcrden Sie erkennen,\ndass das, was Sie uns hier vorschlagen, eigentlich zum\nSchaden von Deutschland ist.\n\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU, der PDS, der SPD,\nder FDP, den GR\u00dcNEN und der Staatsregierung)\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion GR\u00dcNE\ndas Wort. \u2013 Nicht. Wird von der NPD-Fraktion das Wort\ngew\u00fcnscht? \u2013 Herr Apfel, bitte.\n\nHolger Apfel, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Es ist zun\u00e4chst einmal schon bemerkenswert,\ndass eine angebliche Routinekontrolle der Polizei, bei der\nlegale Druckerzeugnisse einer im politischen Wettbewerb\nbefindlichen Partei gefunden werden,\n\n(Lachen des Abg. Heinz Eggert, CDU)\n\ndurch Informanten aus dem Zust\u00e4ndigkeitsbereich des\nInnenministers den Weg zur Presse nehmen, um einen\npolitischen Konkurrenten zu diffamieren.\n\n(Lachen bei der CDU, der PDS, der SPD,\nder FDP und den GR\u00dcNEN)\n\nMinisterien, Polizei, Presse und Antifa einmal mehr\nHand in Hand.\n\n(Starke Unruhe und emp\u00f6rte Zurufe)\n\nBemerkenswert ist auch, dass dieser ohnehin unglaub-\nliche Vorgang auch dadurch legitimiert wird, indem Sie\ndie durch nichts begr\u00fcndete Polizeiaktion \u2013\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Meine Damen und Herren!\n\nHolger Apfel, NPD: \u2013 mit billiger Polemik anreichern.\nEs ist offensichtlich, Herr Innenminister, dass Sie und\nIhre Partei mit derartig medialen Ablenkungsman\u00f6vern\nNebenkriegsschaupl\u00e4tze er\u00f6ffnen und ablenken wollen;\nablenken von der gegenw\u00e4rtigen Koalitionskrise rund\num die Schulschlie\u00dfungen in Sachsen. Es ist absehbar,\ndass Sie ablenken wollen von den chaotischen Zust\u00e4nden\n\nim Tollhaus CDU, ablenken wollen von dem Personal-\nstreit rund um Georg, den Schwachen Milbradt, der\nl\u00e4ngst nur noch ein Ministerpr\u00e4sident auf Abruf ist.\n\n(Zuruf des Abg. Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU)\n\nEs ist offensichtlich, dass Sie ablenken wollen von dem\nin Ihrer eigenen Partei heftig umstrittenen schmutzigen\nPakt mit den Rotfaschisten der PDS!\n\n(Oh-Rufe von der PDS \u2013\nWeitere Zurufe und starke Unruhe)\n\nEs ist offensichtlich, meine Damen und Herren, dass Sie\nablenken wollen von den Verfehlungen in der S\u00e4ch-\nsischen Landesbank, in die Sie, Herr Innenminister, als\nfr\u00fcherer Finanzminister selbst verstrickt waren.\n\n(Drei Abgeordnete stehen f\u00fcr Zwischenfragen\nam Mikrofon.)\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischen-\nfrage?\n\nHolger Apfel, NPD: Nein! \u2013 Es ist offensichtlich, Herr\nMinister, dass Sie ablenken wollen von Ihrer Verantwor-\ntung an den Verfehlungen der Polizei, die einen H\u00f6he-\npunkt bei den SEK-Schie\u00dfereien in Loschwitz gefunden\nhaben!\n\n(Zuruf von der PDS: Luft holen!)\n\nAuch Ihre Versuche, durch Diffamierung politisch An-\ndersdenkender von Ihrer eigenen Politik abzulenken,\nwerden die Menschen in unserem Lande durchschauen.\n\nFakt ist, dass Sie und Ihre Gesinnungsfreunde der b\u00fcr-\ngerlich-antifaschistischen Einheitsfront eine gesellschaft-\nliche Pogromstimmung in Deutschland geschaffen haben,\n\n(Emp\u00f6rte Zurufe \u2013\nPfiffe des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, PDS \u2013\n\nBeifall bei der NPD)\n\nin der jeder \u00f6ffentlich an den Pranger gestellt wird, der\nmit einer zugelassenen demokratisch legitimierten Partei\nnicht etwa sympathisiert, sondern ausschlie\u00dflich auf\nwirtschaftlicher Ebene zusammenarbeiten m\u00f6chte!\n\n(Emp\u00f6rte Zurufe \u2013 Anhaltende starke Unruhe \u2013\nVier Abgeordnete stehen f\u00fcr eine\n\nZwischenfrage am Mikrofon.)\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Herr Apfel, gestatten Sie eine\nZwischenfrage?\n\nHolger Apfel, NPD: Nein!\nGastst\u00e4ttenbesitzer werden aufgefordert, ihre Lokale\nnicht an die NPD zu vermieten; Druckereien, nicht f\u00fcr\ndie NPD zu drucken; Verteilerfirmen, nicht f\u00fcr die NPD\nzu verteilen. Wer sich dem Druck nicht beugt, dem wird\nunverhohlen gedroht, wirtschaftlich fertig gemacht zu\nwerden. Auftr\u00e4ge werden entzogen, ja, selbst \u00f6ffentliche\nAuftr\u00e4ge. Boykott-Ma\u00dfnahmen werden eingeleitet, die\nan Zeiten erinnern, in denen es hie\u00df: \u201eKauft nicht bei\nJuden!\u201c\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 18. Mai 2005\n\n1301\n\nMeine Damen und Herren! Wenn alles nichts hilft, wer-\nden die Steigb\u00fcgelhalter der linksradikalen Szene instru-\nmentalisiert, die die Unternehmen mit gewaltt\u00e4tigen\n\u00dcbergriffen eines Besseren belehren wollen.\n\nDas alles ist die Realit\u00e4t im vermeintlich demokratischen\nRechtsstaat! Und, Herr Innenminister \u2013 auch wenn Sie es\nnicht f\u00fcr n\u00f6tig halten, dabei zu sein \u2013: Bevor Sie neun-\nmalklug daherreden und die NPD verleumden, fordere\nich Sie auf: Vermitteln Sie uns nur eine einzige Zeitungs-\ndruckerei, die unbehelligt von pseudodemokratischen\nGutmenschen, linken Betriebsr\u00e4ten und Krawallbr\u00fcdern\nf\u00fcr die NPD druckt, und ich darf Ihnen versichern,\n\n(Emp\u00f6rte Zurufe)\n\ndass diese Firma von uns den Zuschlag erh\u00e4lt. Denn f\u00fcr\nuns Nationaldemokraten gilt sehr wohl zuallererst das\nPrimat der F\u00f6rderung des einheimischen Mittelstandes!\n\nVielleicht wird ja aber auch schon bald das Antidiskri-\nminierungsgesetz, meine Damen und Herren, daf\u00fcr\nSorge tragen, dass in Deutschland nicht mehr nur die\nRechte der rot-gr\u00fcnen Klientel \u2013 Ausl\u00e4nder, Schwule\nund Kiffer \u2013 gesch\u00fctzt werden, sondern auch nationale\nDeutsche.\n\n(Beifall bei der NPD \u2013 Emp\u00f6rte Zurufe \u2013\nPfiffe des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, PDS \u2013\n\nZuruf von der PDS: Das kann\neinfach nicht wahr sein!)\n\nVielleicht wird schon bald der Herr Nolle gerichtlich ge-\nzwungen werden, f\u00fcr nationale Gruppen und Verlage\ndie Druckauftr\u00e4ge zu erf\u00fcllen, oder aber das Druckhaus\nder \u201eLeipziger Volkszeitung\u201c.\n\nSolange Sie, meine Damen und Herren, aber weiterhin\nmit repressions- und gesinnungsstaatlichen Methoden,\nmit Hilfe Ihrer willf\u00e4hrigen Erf\u00fcllungsgehilfen in den\nMedien, bei Gewerkschaften und Kirchen oder Ihrer an-\ntifaschistischen Steigb\u00fcgelhalter den Willensbildungs-\nprozess und den demokratischen Wettbewerb nachhaltig\nbehindern \u2013 meine Damen und Herren, werter Herr\nInnenminister \u2013, w\u00e4re ich geneigt, Ihnen das entgegen-\nzurufen, was einst der heutige gr\u00fcne Au\u00dfenminister\ndem Bundestagspr\u00e4sidenten entgegenschleuderte: \u201eMit\nVerlaub, Sie sind f\u00fcr mich ein Arschloch!\u201c\n\n(Beifall bei der NPD \u2013\nEmp\u00f6rte Zurufe \u2013 Starke Unruhe)\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile Ihnen jetzt einen Ord-\nnungsruf, Herr Apfel, und ich weise auch den Vorwurf\nder Pogromstimmung, die gegen die NPD erzeugt wird,\nmit aller Entschiedenheit zur\u00fcck.\n\n(Starker Beifall bei der CDU, der PDS,\nder SPD, der FDP, den GR\u00dcNEN\n\nund der Staatsregierung)\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird weiter das Wort ge-\nw\u00fcnscht? \u2013 Bitte, Herr Dr. Hahn.\n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Nach dieser ungeheuerlichen Rede von\nHerrn Apfel, bei der wir der Auffassung sind, dass auch\n\nnoch andere Dinge unverz\u00fcglich ger\u00fcgt und gerade ge-\nr\u00fcckt werden m\u00fcssen, beantragt die PDS-Fraktion eine\nsofortige Sitzung des Pr\u00e4sidiums, damit die entsprechen-\nden Ma\u00dfnahmen ergriffen werden k\u00f6nnen.\n\n(Beifall bei der PDS, der SPD und der FDP)\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wir bringen erst einmal die\nAktuelle Debatte zu Ende.\n\nWird von den Fraktionen weiter das Wort gew\u00fcnscht? \u2013\nDer Staatsregierung? \u2013 Dann Herr Dr. H\u00e4hle, bitte.\n\nDr. Fritz H\u00e4hle, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Ich m\u00f6chte namens meiner Fraktion zum\nAusdruck bringen, dass wir es f\u00fcr eine Ungeheuerlich-\nkeit halten, wenn Herr Apfel seine geringen Marktchan-\ncen am Druckereimarkt mit der Parole der Nazis \u201eKauft\nnicht bei Juden!\u201c vergleicht.\n\n(Starker Beifall bei der CDU, der PDS, der SPD,\nder FDP, den GR\u00dcNEN und der Staatsregierung \u2013\n\nZuruf von der NPD)\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird von den Fraktionen weiter\ndas Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Herr Prof. Weiss, bitte.\n\nProf. Dr. Cornelius Weiss, SPD: Vielen Dank. \u2013 Der\nAbg. Morlok hat schon darauf hingewiesen: Herr Apfel\nmissbraucht das Parlament f\u00fcr seine w\u00fcsten, lang vorbe-\nreiteten Hetztiraden. Ich weise das aufs Entschiedenste\nzur\u00fcck und ich sage Ihnen, meine Dame, meine Herren:\nSie machen sich nicht nur l\u00e4cherlich \u2013 ich verachte Sie!\n\n(Holger Apfel, NPD: Da sind wir aber traurig! \u2013\nBeifall bei der SPD, der CDU und der PDS)\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird weiter von den Fraktionen\ndas Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Herr Apfel.\n\n(Zuruf von der PDS: Hat er\nnoch eine Rede vorbereitet?)\n\nHolger Apfel, NPD: Also, meine sehr geehrten Damen\nund Herren, lange vorbereitet haben konnte ich mich\nnicht auf die heutigen Schmutzanw\u00fcrfe des Innenminis-\nters oder auch des Herrn Rasch. Die gesellschaftliche\nPogromstimmung gegen die NPD ist nun mal ein Fak-\ntum,\n\n(Pfiffe der Abg. Falk Neubert und\nProf. Dr. Peter Porsch, PDS)\n\nmit dem wir tagt\u00e4glich \u2013 \u2013\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile Ihnen jetzt zum zwei-\nten Mal einen Ordnungsruf. Ich habe diesen Ausdruck\nvorhin ger\u00fcgt und ich wiederhole das jetzt noch einmal.\nSollte das noch einmal vorkommen, dann werde ich ver-\nanlassen, dass Sie den Saal verlassen.\n\n(Beifall bei der CDU, der PDS, der SPD,\nder FDP und den GR\u00dcNEN)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 18. Mai 2005\n\n1302\n\nHolger Apfel, NPD: Wann immer meine Fraktion die\nInteressen des eigenen Volkes\n\n(Demonstrativer Beifall bei der CDU, der PDS,\nder SPD, der FDP und den GR\u00dcNEN)\n\nin den Mittelpunkt des politischen Geschehens r\u00fcckt,\nstellen Sie unsere Partei in die Richtung des Neonazis-\nmus, des Rassismus oder der Ausl\u00e4nderfeindlichkeit.\n\n(Weiterhin anhaltender demonstrativer Beifall\nder CDU, der PDS, der SPD, der FDP\n\nund den GR\u00dcNEN)\n\n\u2013 Ja, da k\u00f6nnen Sie noch so sehr klatschen. Im Gegensatz\nzu Ihnen, meine Damen und Herren, setzen wir uns \u2013 \u2013\n\n(Starker, anhaltender demonstrativer Beifall\nbei der CDU, der PDS, der SPD, der FDP,\nden GR\u00dcNEN und der Staatsregierung)\n\n\u2013 So viel Applaus w\u00e4re nicht n\u00f6tig.\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Bitte sch\u00f6n.\n\nHolger Apfel, NPD: Richtig ist, dass wir praktisch am\nersten Tag \u2013 \u2013\n\n(Beifall des Staatsministers Stanislaw Tillich)\n\n\u2013 Ach wie billig, Herr Tillich.\n\n(Lebhafter Beifall bei der CDU, der PDS, der SPD,\nder FDP, den GR\u00dcNEN und der Staatsregierung)\n\nDas waren wieder 15 Sekunden Redezeit.\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Die kriegen Sie dazu.\n\n(Anhaltender demonstrativer Beifall bei der CDU,\nder PDS, der SPD, der FDP, den GR\u00dcNEN\n\nund der Staatsregierung)\n\nHolger Apfel, NPD: Wenn Ihnen keine anderen Argu-\nmente einfallen. Richtig ist, dass wir praktisch vom ers-\nten Tag an unser \u2013 \u2013\n\n(Demonstrativer Beifall bei der CDU, der PDS,\nder SPD, der FDP, den GR\u00dcNEN\n\nund der Staatsregierung)\n\nBeenden Sie jetzt dieses Possenspiel, Herr Pr\u00e4sident?\n\n(Demonstrativer Beifall bei der PDS\nund des Abg. Karl Nolle, SPD)\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Sie k\u00f6nnen reden, bitte. Bitte\nreden Sie.\n\nHolger Apfel, NPD: Im Gegensatz zu Ihnen setzen wir\nuns zuallererst f\u00fcr die Interessen des deutschen Volkes\nein.\n\n(Demonstrativer Beifall bei der PDS, der SPD,\nden GR\u00dcNEN und vereinzelt bei der CDU)\n\nMan zeige mir eine Regierung oder Opposition auf der\nWelt, meine Damen und Herren \u2013\n\n(Weiterhin demonstrativer Beifall bei der PDS,\nder SPD, den GR\u00dcNEN und vereinzelt\n\nbei der CDU)\n\n\u2013 Wenn das Ihre einzige Argumentationsgrundlage ist \u2026 \u2013,\ndie sich in \u00e4hnlicher Weise wie Sie um die Interessen\nfremder V\u00f6lker bzw. zugewanderter Ausl\u00e4nder k\u00fcm-\nmert, um die Interessen des Volkes aber zuallerletzt.\n\nMit Ausl\u00e4nderfeindlichkeit hat dies jedoch nichts, aber\nauch gar nichts zu tun. Nat\u00fcrlich k\u00f6nnen die Menschen\nin Osteuropa nichts f\u00fcr das von den Blockparteien ange-\nrichtete Desaster. Ich kann einem Ausl\u00e4nder nicht einmal\nver\u00fcbeln, dass er die Freiz\u00fcgigkeit der BRD schamlos\nausnutzt. Die Schuld, meine Damen und Herren, tragen\nnicht die Ausl\u00e4nder, sondern verantwortungslose Politi-\nker mit ihrem Globalisierungswahn. Deutsche wie Aus-\nl\u00e4nder sind Opfer einer missratenen Politik, sie sind wie\ndeutsche Arbeitnehmer machtlose R\u00e4dchen innerhalb der\nLogik des kapitalistischen Systems, dem \u201eTerror der\n\u00d6konomie\u201c, wie es die Buchautorin Viviane Forrester\nnannte.\n\nIch m\u00f6chte zum Abschluss auf das Problem der illegalen\nBesch\u00e4ftigung verweisen, das vor allem in den Grenzl\u00e4n-\ndern gravierend ist. Die 2004 ge\u00e4nderte Handwerksord-\nnung erlaubt es in vielen Branchen, ohne Voraussetzung\nein Gewerbe anzumelden. Die Handwerkskammern k\u00f6n-\nnen das nicht \u00e4ndern, da ihnen rechtlich die H\u00e4nde ge-\nbunden sind. Sind die Betriebe erst einmal eingetragen,\ngehen viele Pseudohandwerker den Weg in die Schein-\nselbstst\u00e4ndigkeit. Diesen Umweg w\u00e4hlen sie, weil der\nEU-Erweiterungsvertrag die Arbeitnehmerfreiz\u00fcgigkeit\nf\u00fcr sieben Jahre ausgeschlossen, die Dienstleistungsfrei-\nheit aber hergestellt hat.\n\nEin, aber wirklich nur ein wirksames Gegenmittel w\u00e4re\ndabei die gesetzliche Festschreibung von Mindestl\u00f6hnen,\n\u00fcber die wir in den n\u00e4chsten Tagen noch sprechen wer-\nden. Die Einf\u00fchrung von Mindestl\u00f6hnen w\u00fcrde dazu\nf\u00fchren, dass sich vor allem im Bau-, aber auch im Hotel-\nund Gastst\u00e4ttengewerbe der Einsatz von illegalen Be-\nsch\u00e4ftigten nicht mehr lohnen w\u00fcrde.\n\nLassen Sie uns aus Verantwortung f\u00fcr unser Volk \u2013 auch\nwenn es Ihnen schwer f\u00e4llt \u2013 gemeinsam daran arbeiten,\nden Druck vom deutschen Arbeitsmarkt zu nehmen, der\nheute wegen Lohndumping, Sozialabbau und Schein-\nselbstst\u00e4ndigkeit auf ihm lastet.\n\nWenn unsere Fraktion heute diese Debatte beantragt hat,\nso nicht zuletzt deshalb, weil einmal mehr offenkundig\nwird, wohin Ihre EU- und Freihandelspolitik zwangs-\nl\u00e4ufig f\u00fchren muss. Wenn heute Hunderttausende ein-\nheimische Arbeitnehmer von Billigkonkurrenz aus Ost-\neuropa verdr\u00e4ngt und in den sozialen Abstieg gedr\u00e4ngt\nwerden, dann ist das ganz konkret eine Folge Ihrer Poli-\ntik. Das sollen die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger unseres Lan-\ndes durchaus wissen.\n\nSie sollen wissen, dass wir Nationaldemokraten diesen\nmenschenverachtenden, deutschfeindlichen Kurs nicht\nmittragen. Sie sollen wissen, dass wir Nationaldemokra-\nten Alternativen aufzeigen. Sie sollen wissen, dass wir\nNationaldemokraten im Gegensatz zu Ihnen, meine Da-\nmen und Herren, die Sorgen unserer einheimischen Mit-\nb\u00fcrger ernst nehmen.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 18. Mai 2005\n\n1303\n\nNein, meine Damen und Herren, da hilft keine Polemik,\nda hilft keine antifaschistische Ausgrenzungsrhetorik.\nWir fordern von diesem Haus und von dieser Staats-\nregierung eine Politik, die Sachsen n\u00fctzt, und eine Poli-\ntik, die Sachsen sch\u00fctzt. Wir Nationaldemokraten bleiben\ndabei: Grenzen dicht f\u00fcr Lohndr\u00fccker!\n\n(Beifall bei der NPD \u2013 Buh-Rufe von der PDS)\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird von den Fraktionen weiter\ndas Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. Damit ist\ndie 1. Aktuelle Debatte, beantragt von der Fraktion der\nNPD, zum Thema \u201eGrenzen dicht f\u00fcr Lohndr\u00fccker\u201c, be-\nendet.\n\nWir kommen jetzt zu\n\n2. Aktuelle Debatte\n\nSoziale Marktwirtschaft st\u00e4rken \u2013 Politik f\u00fcr Arbeitspl\u00e4tze in Sachsen\n\nAntrag der Fraktionen der CDU und der SPD\n\n\u2013 Sie hatten eine Auszeit zu dem Redebeitrag von Herrn\nApfel beantragt, wenn ich das richtig verstanden habe.\n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Wir haben eine\nPr\u00e4sidiumssitzung laut Gesch\u00e4ftsordnung beantragt. Al-\nles andere k\u00f6nnen wir im Pr\u00e4sidium besprechen, auch\ndas Prozedere mit dem stenografischen Protokoll. Wir\nm\u00f6chten als Fraktion sofort eine Pr\u00e4sidiumssitzung. Wir\nbitten deshalb um Unterbrechung der Sitzung.\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Sie m\u00fcssen mir nur noch das\nThema der Pr\u00e4sidiumssitzung mitteilen.\n\n(Unruhe bei der PDS)\n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, PDS: Herr Pr\u00e4sident, die \u00c4u\u00dferungen\ndes Abg. Apfel, die Beleidigungen gegen\u00fcber Schwulen,\ndie hier ge\u00e4u\u00dfert worden sind, die Beleidigungen ande-\nrer Parteien, die hier stattgefunden haben und unger\u00fcgt\ngeblieben sind, k\u00f6nnen so nicht stehen bleiben. Wir\nm\u00f6chten jetzt im Pr\u00e4sidium ein Verfahren besprechen.\nWir k\u00f6nnen uns notfalls sp\u00e4ter ein weiteres Mal treffen,\nwenn das stenografische Protokoll vorliegt. Wir verlan-\ngen jetzt die Unterbrechung.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gut, dann unterbreche ich f\u00fcr\neine Viertelstunde die Sitzung.\n\n(Unterbrechung von 11:47 Uhr bis 12:02 Uhr)\n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich rufe noch-\nmals die 2. Aktuelle Debatte auf.\n\nAls Antragsteller haben zun\u00e4chst die Fraktionen der\nCDU und der SPD das Wort. Die weitere Reihenfolge in\nder ersten Runde: PDS, NPD, FDP, GR\u00dcNE; Staatsregie-\nrung, wenn gew\u00fcnscht.\n\nDie Debatte ist er\u00f6ffnet. Ich bitte zun\u00e4chst die Fraktion\nder CDU, das Wort zu nehmen. Herr Petzold, bitte.\n\nJ\u00fcrgen Petzold, CDU: Herr Pr\u00e4sident, meine sehr geehr-\nten Damen und Herren! Funktioniert unsere soziale\nMarktwirtschaft noch? Wird die Wirtschaft ihrer Verant-\nwortung f\u00fcr die Gesellschaft gerecht? Diese Fragen wer-\nden in j\u00fcngster Zeit mitunter sehr provokant gestellt. Ich\ndenke, dass wir jetzt nach diesem uns\u00e4glichen Antrag\n\nder NPD wieder in eine konstruktive Debatte eintreten\nk\u00f6nnen.\n\n(Beifall des Staatsministers Thomas Jurk)\n\nDas Wesen der sozialen Marktwirtschaft besteht darin,\ndass Eigentum verpflichtet. Es gibt viele kleine, mittlere\nund auch gro\u00dfe Unternehmen in Sachsen, die tagt\u00e4glich\num jeden Arbeitsplatz k\u00e4mpfen, die Ausbildungspl\u00e4tze\n\u00fcber den eigenen Bedarf hinaus bereitstellen und damit\neinen unersetzbaren Beitrag daf\u00fcr leisten, dass Menschen\nheute hier in Sachsen eine wirtschaftliche Perspektive\nhaben. Daf\u00fcr zollen wir als CDU-Fraktion allen Unter-\nnehmen wie auch ihren Mitarbeitern unsere Hochach-\ntung.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDiesen Leistungstr\u00e4gern in unserem Land, von denen\nwir immer noch zu wenige haben, muss es mehr als\nunangenehm aufsto\u00dfen, wenn Unternehmen als profit-\ngierig und Finanzinvestoren gar als \u201eHeuschrecken-\nplage\u201c bezeichnet werden. Wie \u00fcberall finden sich auch\nbei Unternehmern und Investoren schwarze Schafe. Sie\nm\u00f6gen sich getroffen f\u00fchlen. Auch wir haben kein Ver-\nst\u00e4ndnis f\u00fcr Abfindungen in Millionenh\u00f6he bei nach-\ngewiesener schlechter Leistung.\n\nAber, meine Damen und Herren, die \u00c4u\u00dferungen insge-\nsamt k\u00f6nnen eine verfehlte Finanz- und Wirtschaftspoli-\ntik auf Bundesebene nicht kaschieren. Wie passt diese\nKapitalismusschelte mit der gleichzeitig beschlossenen\nSenkung der Unternehmensteuer zusammen? Die Wahr-\nheit der letzten Wochen hei\u00dft doch: fast eine Halbierung\nder Wachstumsprognose f\u00fcr Deutschland, weiterhin\nSchlusslicht beim Wirtschaftswachstum und 67 Milliar-\nden Euro Steuerausf\u00e4lle bis 2008.\n\nWahr ist auch, dass wir uns soziale Marktwirtschaft bald\nabschminken k\u00f6nnen, wenn wir in Deutschland so wei-\ntermachen wie bisher. Wenn wir immer mehr f\u00fcr Zinsen,\nRenten, Personal ausgeben, die Steuereinnahmen stagnie-\nren und alles Tafelsilber zum Stopfen von Haushalts-\nl\u00f6chern verbraten wird, dann bleibt eben kaum mehr\netwas \u00fcbrig, um die notwendigen sozialstaatlichen Kor-\nrekturen f\u00fcr die wirklich Bed\u00fcrftigen zu finanzieren.\n\nSoziale Marktwirtschaft st\u00e4rken hei\u00dft f\u00fcr uns, die Unter-\nnehmen f\u00fcr die Globalisierung fit zu machen und nicht\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 18. Mai 2005\n\n1304\n\nmit \u201eGrenzen dicht!\u201c-Parolen die Augen vor der Wirk-\nlichkeit zu verschlie\u00dfen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWer solche Antworten gibt wie die Rechtsextremisten\nheute wieder hier in diesem Hause, der beweist, dass er\ndie tieferen Zusammenh\u00e4nge nicht durchschaut oder ein-\nfach nicht wahrhaben will.\n\nApropos Wirklichkeit: Dazu geh\u00f6rt auch, ehrlich zur\nKenntnis zu nehmen: Die Menschen in Deutschland und\nin Sachsen kaufen letztlich nicht das teure Produkt, son-\ndern sie wollen auch Produkte, die f\u00fcr sie erschwinglich\nsind. Das hei\u00dft also, es ist so, wie Bundespr\u00e4sident\nK\u00f6hler gesagt hat: \u201eWenn wir teurer sein wollen, und\nwir sind zurzeit teurer, dann m\u00fcssen wir besser sein als\nandere. Deshalb ist Innovation ganz wichtig.\u201c\n\nDies ist in Sachsen kein leeres Wort. Das zeigen das\nBMW-Werk in Leipzig mit 5 000 Arbeitspl\u00e4tzen, die\nChipindustrie im Raum Dresden und die Solarbranche\nim Raum Freiberg, um nur einige zu nennen. Meine Da-\nmen und Herren, wir sind auf dem richtigen Weg. Viele\nbeneiden uns darum. Gehen wir ihn konsequent weiter!\n\nBundespr\u00e4sident K\u00f6hler hat eine politische Vorfahrtsre-\ngel f\u00fcr Arbeit eingefordert: Was der Schaffung und Si-\ncherung wettbewerbsf\u00e4higer Arbeitspl\u00e4tze entgegensteht,\nmuss in der heutigen Zeit unterlassen werden. Die fast\nf\u00fcnf Millionen Arbeitslosen in Deutschland und die \u00fcber\n400 000 in Sachsen haben einen Anspruch darauf, dass\ndie Politik mit der Vorfahrt f\u00fcr Arbeitspl\u00e4tze ernst\nmacht. F\u00fcr uns hei\u00dft das eine Verpflichtung zu unter-\nnehmensfreundlicher, ordnungspolitischer und angebots-\norientierter Wirtschaftspolitik.\n\nDas hei\u00dft erstens \u2013 ich m\u00f6chte das kurz anrei\u00dfen \u2013 eine\nPolitik, die wirtschaftliche Handlungsfreiheit garantiert,\neine Politik, in der der Staat sich nicht in die Lohn-\nfindung einmischt, sondern Marktl\u00f6hne gegebenenfalls\nmit Lohnzusch\u00fcssen sozial abfedert. Nur damit geben\nwir gering Qualifizierten eine echte Chance, einen neuen\nArbeitsplatz zu finden.\n\nZweitens brauchen wir ein einfaches, transparentes\nSteuerrecht.\n\nDrittens. Die Lohnkosten m\u00fcssen sinken und d\u00fcrfen\nnicht ins Uferlose steigen. Ja, wir brauchen endlich eine\nAbkopplung der Lohnnebenkosten von den Arbeitskos-\nten, wie sie in Form der Gesundheitspr\u00e4mie bereits vor-\ngeschlagen wurde.\n\nViertens. Wir ben\u00f6tigen eine investitionsfreundliche Poli-\ntik, die neuen Technologien aufgeschlossen gegen\u00fcber-\ntritt, die beispielsweise Gentechnologie oder Biotechno-\nlogie nicht verteufelt, sondern die darin bestehenden\nChancen nutzt.\n\nF\u00fcnftens. Eine Energiepolitik ist angesagt, die neben\ndem sicherlich notwendigen Klimaschutz auch interna-\ntional wettbewerbsf\u00e4hige Strompreise gew\u00e4hrleistet.\n\nSechstens. Geboten ist schlie\u00dflich ein flexibleres Arbeits-\nrecht, das nicht nur Arbeitsplatzbesitzer sch\u00fctzt, sondern\nArbeitssuchenden den Einstieg auch mit geringeren Si-\ncherheiten erleichtert. Gerade im Hinblick auf intelligente\nArbeitszeitmodelle hat sich bei uns in Sachsen doch\nschon einiges getan.\n\nDiese sechs Grunds\u00e4tze waren und bleiben Philosophie\nder s\u00e4chsischen Union. Mit \u00fcber 440 Arbeitspl\u00e4tzen pro\n1 000 Einwohner hat Sachsen bereits eine h\u00f6here Arbeits-\nplatzdichte erreicht als einige westliche Bundesl\u00e4nder.\nWir in Sachsen haben weiterhin das h\u00f6chste Wirtschafts-\nwachstum. Das zeigt, dass wir auf dem richtigen Weg\nsind. Unser Ziel hei\u00dft: Kurs halten \u2013 Vorfahrt f\u00fcr sichere\nArbeitspl\u00e4tze durch attraktive und wettbewerbsf\u00e4hige\nRahmenbedingungen.\n\nDanke.\n\n(Beifall bei der CDU und des\nAbg. Prof. Dr. Cornelius Weiss, SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Als einreichende\nFraktion hat nun die SPD das Wort. Herr Abg. Nolle,\nbitte.\n\nKarl Nolle, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin, meine sehr verehrten\nDamen und Herren der demokratischen Fraktionen!\nWenn neben Ihnen jemand tot umf\u00e4llt, ist das nicht der\nBeweis daf\u00fcr, dass Sie selber gesund sind. Das Scheitern\ndes Kommunismus und die Erfolge der friedlichen Revo-\nlution von 1989 bedeuten nicht den Sieg des Kapitalis-\nmus.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD und\nBeifall bei der PDS)\n\nIch halte es f\u00fcr einen verh\u00e4ngnisvollen Irrtum, dies zu\nglauben. Der Kampf um mehr Gerechtigkeit in unserer\nGesellschaft, ihr dringender Reformbedarf hat nicht mit\ndem 9. November 1989 geendet, als k\u00f6nnten wir nun die\nH\u00e4nde in den Scho\u00df legen mit der Gewissheit, alles an-\ndere regele der Markt.\n\nAllan Smith, der gern als oberste Instanz angerufen\nwird, sagte 1776: \u201eDas Interesse der Kaufleute in Handel\nund Gewerbe weicht aber in mancher Hinsicht stets vom\n\u00f6ffentlichen ab, gelegentlich steht es ihm auch entge-\ngen.\u201c\n\nWas f\u00fcr ein Aufheulen bei den neoliberalen Ideologen in\nunserem Lande, als Franz M\u00fcntefering vor wenigen Wo-\nchen sagte: \u201eManche Finanzinvestoren verschwenden\nkeine Gedanken an die Menschen, deren Arbeitspl\u00e4tze\nsie vernichten. Sie bleiben anonym, haben kein Gesicht,\nfallen wie die Heuschreckenschw\u00e4rme \u00fcber die Unter-\nnehmen her und ziehen weiter.\u201c\n\nBrennende Barrikaden, der Geruch angebrannten Mittag-\nessens, Chaos in Talkshows und blankes Entsetzen bei\nden Pharis\u00e4ern, die bei jeder antikapitalistischen Enzyk-\nlika der obersten Kirchenm\u00e4nner sonntags gl\u00e4nzende\nAugen bekommen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nAuch Papst Benedikt wird die kapitalistische Ausbeu-\ntung ebenso gei\u00dfeln. Sonntags gl\u00e4nzende Augen und\nwerktags auf einem Parteitag erkl\u00e4ren, M\u00fcnteferings Kri-\ntik an den negativen Ausw\u00fcchsen der sozialen Markt-\nwirtschaft seien Parolen aus dem Karl-Marx-Museum\nund seit 1989 abgeschafft.\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, PDS)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 18. Mai 2005\n\n1305\n\nIch bef\u00fcrchte, er glaubt das selber, was ihm an Platt-\nheiten ins schlechte Redemanuskript von Bad D\u00fcben ge-\nschrieben wurde.\n\n(Beifall bei der SPD, der PDS und\nvereinzelt bei den GR\u00dcNEN)\n\nGetoppt wird das allerdings noch von der treuen Stimme\nseines Herrn, der auf derselben Veranstaltung erkl\u00e4rte:\n\u201eWir als Union wissen, wof\u00fcr wir stehen: Nicht f\u00fcr\nSozialismus, nicht f\u00fcr Nationalismus und auch nicht f\u00fcr\nKapitalismus, wir stehen f\u00fcr Freiheit!\u201c\n\nMan h\u00f6re und staune, der hoch gelobte junge Mann im\nGeneralsrang steht nicht f\u00fcr Kapitalismus! Ob er da sei-\nnen Landesvorsitzenden richtig verstanden hat?\n\n(Heiterkeit bei der PDS \u2013\nZuruf des Abg. Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU)\n\nSo unterschiedlich die Wurzeln unserer sozialen Markt-\nwirtschaft sind \u2013 die Bergpredigt, die Aufkl\u00e4rung, Kants\nkategorischer Imperativ, sein Satz \u201eW\u00fcrde hat keinen\nPreis!\u201c, das Kommunistische Manifest, das Ahlener und\nGodesberger Programm von CDU und SPD \u2013, sie alle\nsind grundlegende Werte und unterschiedlich in den In-\nhalt sozialer Marktwirtschaft eingegangen.\n\nF\u00fcr die V\u00e4ter unseres Grundgesetzes war es besonders\nwichtig, die Sozialbindung des Eigentums im Grund-\ngesetz festzuschreiben,\n\n(Beifall bei der PDS)\n\ndenn die Wirtschaft muss den Menschen dienen und\nnicht die Menschen der Wirtschaft.\n\n(Beifall des Abg. Prof. Dr. Cornelius Weiss, SPD,\nund bei der PDS)\n\nF\u00fcr Georg Milbradt ist M\u00fcntefering \u201eMottenkiste\u201c. F\u00fcr\nSachsen w\u00e4re es allerdings besser, der ihn kritisierte, ver-\nst\u00fcnde von Moral in der Wirtschaft und vor allem in der\nchristlichen Soziallehre mehr. Ist es denn falsch, wenn\nder Jesuit und Sozialethiker Friedhelm Hengsbach, be-\nkanntester Vertreter der katholischen Soziallehre, zu\nM\u00fcnteferings Kritik am Kapitalismus sagt: \u201eDas ist doch\nviel harmloser als das, was die vergangenen P\u00e4pste seit\n50 Jahren gegen\u00fcber dem kapitalistischen Wirtschafts-\nsystem ge\u00e4u\u00dfert haben.\u201c\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, PDS)\n\nAuch Kardinal Lehmann meinte dazu unmissverst\u00e4nd-\nlich: \u201eDer Sozialstaat ist eine kulturelle Errungenschaft.\u201c\n\u2013 Das Konzept der Balance zwischen wirtschaftlicher\nFreiheit und sozialem Ausgleich in Deutschland ist er-\nfolgreich. Ohne Tugenden funktioniert die Wirtschaft\nnicht. Die aber sieht die neoliberale Sozial\u00f6konomie\nheute als Ballast. \u201eF\u00fcr uns ist Moral die Grundlage f\u00fcr\nalles Wirtschaften\u201c, so Kardinal Lehmann. Dies, meine\nDamen und Herren, als \u201eMottenkiste\u201c zu bezeichnen\nsollte man selbst auf Parteitagen nicht tun.\n\n(Zuruf des Abg. Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU)\n\nIch denke, die s\u00e4chsische Union k\u00f6nnte besser, wenn sie\nwollte und sich ihrer Tradition der christlichen Sozial-\nlehre erinnerte.\n\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei der SPD, der PDS\nund den GR\u00dcNEN)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: F\u00fcr die PDS-Fraktion\nFrau Abg. Lay.\n\nCaren Lay, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Ich war sehr gespannt zu h\u00f6ren, worum es in\ndieser Debatte \u00fcberhaupt gehen wird.\n\n(Heiterkeit und Beifall bei den GR\u00dcNEN)\n\nDer Titel \u201eSoziale Marktwirtschaft st\u00e4rken \u2013 Politik f\u00fcr\nArbeitspl\u00e4tze in Sachsen\u201c ist doch denkbar allgemein ge-\nhalten. Das klingt ein bisschen nach \u201eWeltall, Erde,\nMensch\u201c\n\n(Beifall des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, PDS)\n\noder, wie ich schon richtig vermutete: Alle reden vom\nKapitalismus und da wollen wir nicht fehlen. \u2013 Ich lag\nalso nicht ganz falsch mit der Vermutung, dass es bei\nder St\u00e4rkung der sozialen Marktwirtschaft um eine\nfreundliche Umschreibung dessen geht, was Herr\nM\u00fcntefering mit der Kapitalismusdebatte angesto\u00dfen\nhat.\n\nNichtsdestotrotz finde ich es ziemlich mutig von der\nKoalition, dass sie diese Debatte gemeinsam angemeldet\nhat, gehen doch die vertretenen Positionen sehr kontr\u00e4r\nauseinander. Die CDU will das Soziale an der sozialen\nMarktwirtschaft am liebsten gleich abschaffen. Die SPD\nhat das leider lange mitbetrieben, ja sogar vorangetrie-\nben, aber entdeckt gegenw\u00e4rtig ihr soziales Gewissen\nwieder. Herrn Weiss spricht Herr M\u00fcntefering aus dem\nHerzen und Herr Nolle mir.\n\n(Beifall bei der PDS und vereinzelt bei der SPD \u2013\nOh! von der CDU)\n\nAber ich bin Herrn M\u00fcntefering in gewisser Hinsicht\ndankbar f\u00fcr die Popularisierung der Tatsache, dass wir\nim Kapitalismus leben, und f\u00fcr die Erkenntnis, dass Poli-\ntik nicht darin bestehen kann, dem Markt alles zu \u00fcber-\nlassen. Herzlichen Gl\u00fcckwunsch also f\u00fcr diese geradezu\nsensationelle Wiederentdeckung, und das \u2013 so ein Zufall\n\u2013 gerade vor der nordrhein-westf\u00e4lischen Landtagswahl.\n\n(Staatsminister Thomas Jurk: Nein, nein,\ndas war viel eher!)\n\nSchade nur, dass diese Erkenntnis noch nicht in Taten\numgesetzt wurde. Insofern habe ich mir von dieser\nAktuellen Debatte die Ank\u00fcndigung eines Kurswechsels\nerhofft. Wir d\u00fcrfen den weiteren Verlauf \u00fcber gespannt\nsein, ob das so kommen wird. Bei der CDU kann ich\nden Kurswechsel nicht heraush\u00f6ren. Wenn sich Herr\nNolle hingegen mit seiner Meinung durchsetzt, dann\nk\u00f6nnen wir vielleicht noch hoffen.\n\nJedenfalls kann von einer St\u00e4rkung der sozialen Markt-\nwirtschaft keine Rede sein \u2013 weder auf Bundes- noch auf\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 18. Mai 2005\n\n1306\n\nLandesebene. Was wir erleben, ist doch im Gegenteil das\nAufk\u00fcndigen sozialer Kompromisse. Ob es um das Ge-\nsundheitsmodernisierungsgesetz, um die so genannten\nArbeitsmarktreformen oder um die Steuerpl\u00e4ne geht,\nvom urspr\u00fcnglichen Sinn der sozialen Marktwirtschaft\nfehlt jede Spur. Denn dieser Sinn besteht nach M\u00fcller-\nArmack, einem der Konstrukteure der sozialen Markt-\nwirtschaft, darin, \u201edas Prinzip der Freiheit mit dem\nsozialen Ausgleich zu verbinden\u201c. Aber vom sozialen\nAusgleich haben Sie von der CDU sich jedenfalls mit\ndem Verweis auf Eigenverantwortung und \u201eSelber\nschuld!\u201c l\u00e4ngst verabschiedet \u2013 und mit Hartz IV \u2013 ich\nbetone es immer wieder \u2013 und den darin enthaltenen\nZumutbarkeits- und Pflichtarbeitsregelungen auch vom\nPrinzip der Freiheit.\n\n\u201eWohlstand f\u00fcr alle\u201c? \u2013 Ich kann au\u00dfer Almosen f\u00fcr alle\nund Leuchtt\u00fcrme f\u00fcr wenige nichts erkennen. Statt\nsozialen Ausgleichs betreibt Sachsen eine Politik der\nsozialen Auslese. Ob mit der Sympathie f\u00fcr den Niedrig-\nlohnsektor oder mit dem starrk\u00f6pfigen Festhalten am\ngegliederten Schulsystem \u2013 soziale Polarisierung statt\nsozialem Ausgleich, das ist es, was wir gegenw\u00e4rtig er-\nleben.\n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, PDS: Sehr richtig!)\n\nJa, meine Damen und Herren, eine St\u00e4rkung der sozialen\nMarktwirtschaft h\u00e4tte Sachsen bitter n\u00f6tig. Das w\u00fcrde im\n\u00dcbrigen auch erkl\u00e4ren, was eigentlich das Aktuelle an\nder Aktuellen Debatte ist. Der Anteil der sozialversiche-\nrungspflichtig Besch\u00e4ftigten sinkt seit Jahren kontinuier-\nlich, die Arbeitslosigkeit liegt bei 20 % und die hoff-\nnungsvolle Arbeitsmarktreform verliert ihre Wirkung,\nvon einer Angleichung der Lohn- und Gehaltsstruktur\nkeine Spur. Wenn das sozial ist, was Arbeit schafft, Herr\nMilbradt, dann sind wir bei 20% Arbeitslosen von einer\nsozialen Marktwirtschaft weit entfernt.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nAuch auf Landesebene betreiben Sie das Gegenteil. Mit\nder Umwidmung der ESF- in EFRE-Mittel beispielsweise\nhaben Sie der aktiven Arbeitsmarktpolitik ganz bewusst\ndie finanzielle Substanz entzogen und sich damit auch\nder M\u00f6glichkeiten beraubt, eben das zu regulieren, was\nHerr M\u00fcntefering so mutig wie auch banal \u201eden Kapita-\nlismus\u201c genannt hat.\n\nMeine Damen und Herren! Ich zweifle nicht daran \u2013 das\nm\u00f6chte ich explizit betonen \u2013, dass ein gesunder Wett-\nbewerb f\u00f6rderlich ist f\u00fcr die Gesellschaft. Umstritten ist\njedoch das Soziale in der Marktwirtschaft und wohin die\nReise gehen soll.\n\nWollen wir eine Reform zugunsten von Kapital und Ver-\nm\u00f6gen oder wollen wir eine Reform zugunsten von\nArbeit, Solidarit\u00e4t und gegenseitiger Verantwortung?\nWollen wir mehr prek\u00e4re Besch\u00e4ftigung oder wollen wir\nmehr sozialversicherungspflichtige Besch\u00e4ftigung? Wol-\nlen wir Almosen oder wollen wir eine existenzsichernde\nGrundsicherung? Wollen wir eine Modernisierung eines\nSozialstaates oder wollen wir seine Abwicklung und die\nVerst\u00e4rkung von Autorit\u00e4ren und patriarchalen Elemen-\nten?\n\nWohin soll es gehen mit Sachsen? \u2013 Ich kann den Weg\nnicht recht erkennen. Ich kann vor allen Dingen auch\nden Kurswechsel gegen\u00fcber der CDU-Alleinherrschaft\nbislang leider noch nicht erkennen. Das einzig Neue, das\nbekannt ist, sind die sechs Punkte von Georg Milbradt,\nund diese sind so altbacken, dass ich sie gar nicht wie-\nderholen m\u00f6chte. Die Inspirationslosigkeit Ihrer Politik\nlangweilt mich regelrecht.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Frau Abg. Lay!\n\nCaren Lay, PDS: Ihnen geht es um den Abbau von Stan-\ndards, um die Verhinderung der Modernisierung, um\ndie Aush\u00f6hlung des Tarifrechts und um Geschenke an\ndie gro\u00dfen Konzerne. Das alles bringt die soziale Markt-\nwirtschaft nicht auf die Beine, das zwingt sie in die\nKnie.\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: F\u00fcr die NPD-Fraktion\nHerr Gansel.\n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin!\nMeine Damen und Herren der Blockparteien! Schon das\nMotto, unter das die beiden Regierungsparteien ihre\nAktuelle Debatte gestellt haben, wird bei aufmerksamen\nZeitgenossen nur Stirnrunzeln ausl\u00f6sen k\u00f6nnen. Die so\ngenannte soziale Marktwirtschaft, die CDU und SPD an-\ngeblich gest\u00e4rkt sehen wollen, wird n\u00e4mlich genau von\ndiesen beiden Parteien konsequent abgewickelt.\nDie soziale Marktwirtschaft eines Ludwig Erhard, Alfred\nM\u00fcller-Armack oder Walter Encken hatte ihre Wurzeln\nn\u00e4mlich in der christlichen Soziallehre und im Ordolibe-\nralismus, also in Positionen, die der Globalisierungspoli-\ntik von Christ- und Sozialdemokraten schlichtweg entge-\ngengesetzt sind. Pr\u00e4gend f\u00fcr die damaligen sozialen\nMarktwirtschaftler der Nachkriegszeit war nach den\nErfahrungen der beiden Weltkriege ihre gleicherma\u00dfen\nablehnende Haltung gegen\u00fcber Marxismus und Liberal-\nkapitalismus, w\u00e4hrend sich die heutige Politik auf Ge-\ndeih und vor allem auf Verderb den Interessen des Gro-\n\u00dfen Geldes verschrieben hat.\n\nAusgangspunkt der Vertreter der sozialen Marktwirt-\nschaft waren aber nicht nur ordnungspolitische und\nbetriebswirtschaftliche \u00dcberlegungen, sondern vor allem\ndas Ernstnehmen der Sorgen und N\u00f6te der Erwerbs-\nbev\u00f6lkerung, die in ihrer breiten Masse vom Wirtschafts-\nwachstum und vom technischen Fortschritt profitieren\nsollte. Schlie\u00dflich sollten auch die unteren Einkommens-\nschichten des Volkes das Sparen und damit die Schaf-\nfung von Eigentum erm\u00f6glicht bekommen.\n\nDagegen herrscht heute ein anderer Geist, der von der\netablierten Politik nach Kr\u00e4ften gef\u00f6rdert wird. Die\nUmwandlung Deutschlands in ein turbokapitalistisches\nEU-Protektorat, das mit der Idee einer sozialen Markt-\nwirtschaft ganz gewiss nicht vereinbar ist, f\u00fchrt zu einer\nUmwertung aller Werte, zu einem Hedonismus und zu\neiner Raffgiermentalit\u00e4t. Reine Produktivit\u00e4t und Effi-\nzienz\u00fcberlegungen sollen alleiniger Ma\u00dfstab in allen\nLebensbereichen werden. V\u00f6llig verkannt wird dabei,\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 18. Mai 2005\n\n1307\n\ndass das Wirtschaftssystem nur ein Bestandteil des \u00fcber-\ngeordneten Sozial- und Kultursystems ist.\n\nMan fragt sich wirklich, welchen Sinn die Aktuellen\nDebatten in diesem Haus angesichts von Heuchelei,\nPhraseologie und Zynismus eigentlich haben. In der letz-\nten Plenardebatte lie\u00df die SPD-Fraktion \u00fcber Bildungs-\npolitik debattieren und gerierte sich dreist als Bildungs-\npartei. Nun wird \u2013 wahrscheinlich auf Wunsch der CDU\n\u2013 \u00fcber die soziale Marktwirtschaft in Sachsen schwadro-\nniert und der Eindruck erweckt, die Union w\u00fcrde in der\nTradition Ludwig Erhards eine Politik des \u201eWohlstands\nf\u00fcr alle\u201c betreiben.\n\nWissen Sie, meine Damen und Herren von der Christen-\nunion, eigentlich noch, was Ludwig Erhard auf dem\nCDU-Parteitag in der britischen Besatzungszone am\n29. August 1948 sagte? Ich m\u00f6chte es Ihnen verraten.\n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, PDS: Sie waren dabei!)\n\n\u2013 Genauso wenig wie Sie im Dritten Reich dabei waren,\n\u00fcber das Sie st\u00e4ndig schwadronieren!\n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, PDS: Ich bin 1944 geboren!)\n\n\u2013 Dann haben Sie ja noch gro\u00dfes Erinnerungsverm\u00f6gen!\n\nLudwig Erhard sagte im Jahr 1948 \u2013 ich zitiere \u2013: \u201eIch\nf\u00fchle mich nicht als Interessenvertreter der besitzenden\nSchichten, insbesondere nicht als Interessenvertreter der\nIndustrie oder des Handels. Eine solche Annahme w\u00e4re\nv\u00f6llig irrig. Verantwortlich zu sein f\u00fcr die Wirtschafts-\npolitik hei\u00dft\u201c \u2013 immer noch Erhard \u2013 \u201eVerantwortung\ngegen\u00fcber dem ganzen Volk zu tragen. Ich bin zutiefst\n\u00fcberzeugt, dass wir die schweren Probleme \u2026 nur l\u00f6sen\nk\u00f6nnen, wenn es uns gelingt, mit der Marktwirtschaft\nnicht nur einzelne Schichten zu beg\u00fcnstigen, sondern\nder Masse unseres Volkes \u2026 einen w\u00fcrdigen Lebens-\nstandard zu sichern und diesen fortlaufend zu bessern.\u201c\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Herr Gansel, Ihre\nRedezeit ist zu Ende.\n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Zwei letzte S\u00e4tze. \u2013 \u201eIch verlange\nin letzter Konsequenz gerade von den verantwortlichen\nUnternehmern \u2026 die gr\u00f6\u00dften Opfer, die h\u00f6chste Einsicht\nund Verantwortung\u201c, so Ludwig Erhard.\nJetzt einmal Hand aufs Herz, meine Damen und Herren\nvon der CDU: Erkennen Sie sich in diesen Aussagen\nnoch wieder? Ganz bestimmt nicht. Gerade weil die\nRede vom deutschen Volk ist, dem Sie sich abgesehen\nvon Partei- und Parlamentsphrasen nicht mehr verpflich-\ntet f\u00fchlen.\n\n(Beifall bei der NPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: F\u00fcr die FDP-Fraktion\nspricht Herr Morlok.\n\nSven Morlok, FDP: Frau Pr\u00e4sidentin! Werte Damen und\nHerren! Ich hatte angesichts des Titels der Debatte auch\nSchwierigkeiten, mir vorzustellen, was heute stattfinden\nsoll. Ganz offensichtlich geht es darum, die auf Bundes-\nebene gef\u00fchrte Kapitalismusdiskussion noch einmal in\n\nSachsen zu f\u00fchren. Das ist kein Problem. Dem stellen\nwir uns gern.\nNur wenn man diese Diskussion hier f\u00fchrt, dann muss\nman sich dar\u00fcber im Klaren sein, dass man in der Bun-\ndesrepublik Deutschland, einem Land, das auf Bundes-\nebene den gr\u00f6\u00dften Einzeletat f\u00fcr Soziales hat, nicht von\nKapitalismus sprechen kann,\n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, PDS: Oh doch!)\n\ngenauso wenig vom Kapitalismus wie vom Kommunis-\nmus. Ein Staat, der in seinem Bundeshaushalt den gr\u00f6\u00df-\nten Einzeletat f\u00fcr soziale Sicherheit vorsieht, ist kein\nHort des Kapitalismus und kein Unternehmerstaat. Das\nmuss einmal klargestellt werden.\n\n(Beifall bei der FDP \u2013\nProf. Dr. Peter Porsch, PDS: Der gr\u00f6\u00dfte\n\nReparaturbetrieb f\u00fcr Kapitalismus!)\n\nWenn wir uns anschauen, worum es eigentlich geht,\ndann ist festzustellen, dass es nicht darum geht, die\nRechte des Gro\u00dfkapitals zu st\u00e4rken, sondern es geht\nvielmehr darum, in diesem Land endlich die uns\u00e4glich\nhohe Arbeitslosigkeit zu bek\u00e4mpfen.\n\n(Zuruf des Abg. Dr. Andr\u00e9 Hahn, PDS)\n\nDas ist die Aufgabe der Politik. Wenn wir versuchen, in\ndiesem Land Ver\u00e4nderungen herbeizuf\u00fchren, n\u00e4mlich in\nden sozialen Sicherungssystemen, dann geht es nicht\ndarum, diese abzuschaffen, sondern es geht darum, end-\nlich daf\u00fcr zu sorgen, dass die Menschen, die Arbeit\nsuchen, in diesem Land wieder Arbeit haben k\u00f6nnen.\n\n(Beifall bei der FDP \u2013\nZuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, PDS)\n\nWenn jemand in Deutschland \u2013 egal wer \u2013 Unternehmer\nmit Heuschrecken vergleicht und absichtlich oder unab-\nsichtlich damit meint, sie w\u00e4ren eine Art Plage, dann ist\ndas f\u00fcr den Wirtschaftsstandort Deutschland nachteilig.\nMich w\u00fcrde heute sehr interessieren, wie der Minister-\npr\u00e4sident dieses Landes zu diesen \u00c4u\u00dferungen steht.\nTeilen Sie diese \u00c4u\u00dferungen, Herr Ministerpr\u00e4sident,\noder teilen Sie diese \u00c4u\u00dferungen nicht? Halten Sie diese\nf\u00fcr f\u00f6rderlich oder halten Sie diese f\u00fcr sch\u00e4dlich? Ich er-\nwarte, dass Sie heute zu diesem Thema nicht in Ihrer\nFunktion als Parteimitglied, sondern als Ministerpr\u00e4si-\ndent Stellung nehmen.\n\n(Beifall bei der FDP \u2013\nZuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, PDS)\n\nWenn die IG Metall auf ihrer Verbandszeitschrift Unter-\nnehmen als M\u00fccken darstellt und diesen auch noch\neinen Zylinder mit einer amerikanischen Fahne aufsetzt,\ndann muss ich mich schon fragen, was in diesem Land\neigentlich los ist.\n\n(Beifall bei der FDP \u2013\nDr. Andr\u00e9 Hahn, PDS: Das hat er jetzt\n\nvon Westerwelle geklaut!)\n\nEs sind die gleichen Gewerkschaften, die im Arbeits-\nkampf um die 35-Stunden-Woche die Streikposten aus\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 18. Mai 2005\n\n1308\n\nBayern herbeigekarrt haben, weil die s\u00e4chsischen Arbeit-\nnehmerinnen und Arbeitnehmer n\u00e4mlich viel intelligen-\nter sind und erkannt haben, dass die 35-Stunden-Woche\nsch\u00e4dlich f\u00fcr sie ist. Aber nein, die Gewerkschaftsfunk-\ntion\u00e4re wollten hier ihre Macht durchsetzen. Unsere\nKritik ist keine Kritik an den Gewerkschaften, sondern\nunsere Kritik ist eine Kritik an den Gewerkschaftsfunk-\ntion\u00e4ren, die durch ihre verfehlte Politik daf\u00fcr sorgen,\ndass wir eine Teilung zwischen Arbeitsplatzbesitzern\nund Arbeitsplatzsuchenden haben.\n\n(Zuruf des Abg. Stefan Brangs, SPD)\n\nDiese Teilung muss endlich aufgehoben werden. Des-\nwegen muss man sich kritisch mit der Rolle der Gewerk-\nschaften in diesem Land auseinander setzen d\u00fcrfen,\nohne dabei gleich den Kapitalismusvorwurf unterstellt\nzu bekommen.\n\n(Beifall bei der FDP \u2013\nZuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, PDS)\n\nDie Rolle der Gewerkschaften in diesem Land ist drin-\ngend zu \u00fcberpr\u00fcfen. Ich kann nur dazu aufrufen, im\nLandtag \u2013 die Staatsregierung im Bundesrat auch \u2013 Ini-\ntiativen zu ergreifen, um uns fit zu machen f\u00fcr mehr\nArbeitspl\u00e4tze in Deutschland und in Sachsen.\n\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der FDP und vereinzelt bei der CDU \u2013\nDr. Andr\u00e9 Hahn, PDS: Das hat Westerwelle\n\nalles schon auf dem Parteitag gesagt!)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Herr Abg. Weichert\nf\u00fcr die Fraktion der GR\u00dcNEN, bitte.\n\nMichael Weichert, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine\nsehr verehrten Damen und Herren! Manchmal h\u00e4tte ich\ndoch ganz gern gewusst, wie in der Koalition Aktuelle\nDebatten beantragt werden. Ist es vielleicht beabsichtigt,\nnach dem Thema Schule jetzt ein neues Kapitel Koali-\ntionsstreit aufzuschlagen?\n\u201eSoziale Marktwirtschaft st\u00e4rken\u201c: Das ist seit der Zeit\nLudwig Erhards aktuell, also seit \u00fcber 50 Jahren. Die\n\u201ePolitik f\u00fcr Arbeitspl\u00e4tze in Sachsen\u201c ist etwas aktueller\nund steht seit 15 Jahren auf der Tagesordnung. Aber\ntr\u00f6sten Sie sich, diese Debatte ist auf jeden Fall aktueller\nals der Aufmacher des \u201eSpiegel\u201c in dieser Woche. Dort\nging es um die Nibelungensage \u2026\n\nMeine Damen und Herren! Man kann nicht ernsthaft\netwas dagegen sagen, was Sie hier fordern. Soziale\nMarktwirtschaft \u2013 das ist geordneter Markt, bei dem der\nStaat die Spielregeln erl\u00e4sst und nur eingreift, wenn es\nn\u00f6tig wird. Das ist ein Ordnungssystem, das Wettbewerb\nund sozialen Ausgleich miteinander auszutarieren ver-\nsucht.\n\nLassen Sie uns schauen, was in Sachsen funktioniert und\nwas nicht. Sachsen hat mit die h\u00f6chsten Strompreise in\nDeutschland. Hier hat der Markt versagt.\n\n(Andreas L\u00e4mmel, CDU:\nDa hat Rot-Gr\u00fcn versagt!)\n\nHierzu muss man fragen: Welcher Markt? Im Freistaat\nkontrolliert ein Unternehmen 100 % der Hochspannungs-\nnetze und gleichzeitig \u00fcber 85 % der Erzeugungskapazi-\nt\u00e4t.\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, PDS)\n\nAnders ist es bei der \u00f6kologischen Steuerreform. Die\nDamen und Herren von der CDU klagen h\u00e4ufig dar\u00fcber,\ndass die \u00f6kologische Steuerreform nicht marktkonform\nsei. Das hat seinen Grund. Als Ludwig Erhard die\nsoziale Marktwirtschaft einf\u00fchrte, stellte sich die \u00f6kolo-\ngische Frage noch nicht. Nach heutigem Kenntnisstand\nh\u00e4tte Prof. Erhard sein Modell sicherlich \u201e\u00f6kologisch-\nsoziale Marktwirtschaft\u201c genannt. Er w\u00e4re ein gl\u00fchender\nVerfechter des Erneuerbare-Energien-Gesetzes und der\n\u00d6ko-Steuer.\n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN \u2013\nZuruf von der CDU)\n\nWarum wohl? Erhard h\u00e4tte n\u00e4mlich erkannt, dass ge-\nnauso wie der soziale Ausgleich, der durch ordnungs-\npolitische Ma\u00dfnahmen organisiert werden muss, der\nStaat den \u00f6kologischen Erfordernissen Rechnung zu\ntragen hat. Denn der Kapitalismus ist aus sich heraus\nweder sozial noch \u00f6kologisch.\n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN \u2013\nZuruf von den GR\u00dcNEN: Genau!)\n\nDie Aktuelle Debatte zeigt einmal mehr, dass man der\nWirtschaft hin und wieder auf die Spr\u00fcnge helfen muss.\n\nDa sind wir beim Thema Auto und da reden wir auch\n\u00fcber die marktwirtschaftlichen Erfolge Sachsens. In der\nAutomobil- und in der Zulieferindustrie ist es gelungen,\nein funktionierendes Cluster zu etablieren. \u00c4hnlich gut\nhat sich die Informationstechnologie entwickelt und bei\nder Biotechnologie sehen wir gute Anf\u00e4nge.\n\nGeschlafen hat die alte Landesregierung im Bereich einer\nanderen Zukunftstechnologie: bei den erneuerbaren\nEnergien. Hier h\u00e4tte es gezielter Ma\u00dfnahmen und An-\nstrengungen bedurft, um ein Cluster in Sachsen zu\netablieren. Jetzt, bei der neuen Regierung, schaue ich\nimmer ganz gespannt ins Regierungsviertel, ob vielleicht\nschon die erste Solaranlage zu entdecken ist. Einer s\u00e4ch-\nsischen Landesregierung mit dem Freiberger Potenzial\nst\u00fcnde das gut zu Gesicht.\n\nSozial ist eine Marktwirtschaft nicht nur dann, wenn\nsie hohe Transfereinkommen erm\u00f6glicht, sondern auch,\nwenn es ihr gelingt, f\u00fcr Chancengleichheit zu sorgen.\nChancengerechtigkeit \u2013 das wissen wir \u2013 ist heute vor\nallem eine Frage der Bildung. Mehr denn je sind wir\nunter den Bedingungen einer globalisierten \u00d6konomie\ndarauf angewiesen, in unsere K\u00f6pfe zu investieren und\ndaf\u00fcr Sorge zu tragen, dass dabei die Besten gef\u00f6rdert\nwerden.\n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, PDS: Deshalb werden\nSchulen geschlossen!)\n\nAuch hier k\u00f6nnen wir in Sachsen konstatieren, dass die\nsoziale Flanke der Marktwirtschaft ausbauf\u00e4hig ist; ich\nsage das vorsichtig. Denn in Sachsen h\u00e4ngt die Leis-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 18. Mai 2005\n\n1309\n\ntungsf\u00e4higkeit der Kinder st\u00e4rker als in anderen Bundes-\nl\u00e4ndern von der sozialen Herkunft ab. Was in Sachsen\nzurzeit in der Schulpolitik geschieht, meine Damen und\nHerren, ist alles andere als eine St\u00e4rkung der sozialen\nMarktwirtschaft.\n\n\u201e\u00d6kologisch soziale Marktwirtschaft st\u00e4rken \u2013 Politik f\u00fcr\nArbeitspl\u00e4tze in Sachsen\u201c, meine Damen und Herren aus\nder Koalition: Ein Beispiel daf\u00fcr w\u00e4re, das gerade finan-\nziell aufgestockte Klimaprogramm zu konzentrieren. Da\nwir k\u00fcnftig nach Ihrem Willen nicht mehr so viele\nSchulen haben werden, sollten wir uns vornehmen, auf\njede Schule eine Fotovoltaikanlage zu setzen. In Sachsen\nproduziert, von s\u00e4chsischen Ingenieuren geplant und\nvon s\u00e4chsischen Handwerkern montiert, schlagen wir\nmehrere Fliegen mit einer Klappe. Dass solch eine\nAnlage f\u00fcr den Physikunterricht sehr interessant w\u00e4re,\nversteht sich von selbst.\n\nLassen Sie uns einen Akzent bei der Biomasseverstro-\nmung setzen. Ob Strom, ob Holz, ob andere Biomasse \u2013\nes gibt genug davon in Sachsen. Unsere Forst- und\nLandwirte gewinnen so ein zweites Standbein bei ihren\nEink\u00fcnften. Gehen Sie als Staatsregierung mit gutem\nBeispiel voran! Es gibt noch viel zu tun. Packen Sie es,\npacken wir es an!\n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Das war die erste\nDiskussionsrunde der Fraktionen. Ich frage die Staats-\nregierung, ob sie an dieser Stelle in die Debatte eingrei-\nfen m\u00f6chte. Das scheint nicht der Fall zu sein.\n\n(Staatsminister Thomas Jurk: Ich dachte,\ndie Debatte l\u00e4uft noch!)\n\nSie k\u00f6nnten jetzt bereits reden; also jetzt noch nicht. Gut.\nDann frage ich die Fraktionen. \u2013 Die CDU-Fraktion, Herr\nAbg. Dr. H\u00e4hle.\n\nDr. Fritz H\u00e4hle, CDU: Meine sehr geehrten Damen und\nHerren! Ich habe den Eindruck, als g\u00e4be es eine gewisse\nVerwunderung in diesem Hohen Hause, wie sich die\nKoalition hier pr\u00e4sentiert.\n\n(Lachen bei der FDP und den GR\u00dcNEN)\n\nIch erinnere daran, dass es eine Koalition aus CDU und\nSPD gibt und dass man \u00fcber diesen Vertrag auch ge-\nwisse Gemeinsamkeiten vereinbart hat. In dem Koali-\ntionsvertrag steht unter anderem, dass wir Aktuelle\nDebatten auch nur gemeinsam beantragen wollen oder\nd\u00fcrfen.\n\n(Lachen des Abg. Torsten Herbst, FDP)\n\nDa muss man sich nat\u00fcrlich einigen, denn Vertrag ist\nVertrag.\n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, PDS:\nUnd Debatte ist Debatte!)\n\nDen haben wir in Wahrnehmung der Vertragsfreiheit ge-\nschlossen. Er ist nun bindend. Wenn wir uns gemeinsam\nauf das Thema \u201eSoziale Marktwirtschaft st\u00e4rken \u2013 Politik\n\nf\u00fcr Arbeitspl\u00e4tze in Sachsen\u201c einigen, dann ist das das\neine. Das andere ist, dass wir damit nicht automatisch\nzum Thema immer die gleiche Auffassung vertreten\nm\u00fcssen. Wir k\u00f6nnen durchaus unterschiedliche Meinun-\ngen vortragen.\nWas ich allerdings nicht als besonders sinnvoll ansehen\nkann, ist die Art und Weise, wie sich Herr Nolle hier\nzum wiederholten Male geb\u00e4rdet, als sei er \u00fcberhaupt\nkein Mitglied dieser Regierungskoalition\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nund als sei der Ministerpr\u00e4sident wom\u00f6glich sein gr\u00f6\u00dfter\nFeind. Ich kann mir nicht vorstellen, dass das die Mei-\nnung der SPD-Fraktion insgesamt ist und dass Herr\nNolle hier f\u00fcr die gesamte SPD-Fraktion spricht.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Herr Dr. H\u00e4hle, ge-\nstatten Sie eine Zwischenfrage?\n\n(Sven Morlok, FDP, steht am Mikrofon.)\n\nDr. Fritz H\u00e4hle, CDU: Mir klingt \u00fcbrigens noch etwas in\nden Ohren, was mein Kollege Prof. Weiss gestern gegen-\n\u00fcber der Presse erkl\u00e4rt hat: die CDU sei zurzeit ein\nschwieriger Verhandlungspartner.\nIch h\u00e4tte mir gew\u00fcnscht, dass er mir das selber sagt und\ndass wir uns dann vielleicht ausgetauscht h\u00e4tten, warum\nwir so schwierig sind. Meine Fraktion sagt das mitunter\nauch.\nWenn man in einer Koalition ist, dann muss man auf\nbeiden Seiten etwas zur\u00fcckstecken. Da kann niemand\nseine Politik pur verfolgen, aber wir haben das Recht,\nunsere Meinung pur und ungesch\u00f6nt vorzutragen. Das\nwill ich einr\u00e4umen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD\nund den GR\u00dcNEN)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Herr Dr. H\u00e4hle, es\ngibt noch einen Wunsch nach Zwischenfragen.\n\n(Au\u00dfer Sven Morlok, FDP, steht auch\nDr. Andr\u00e9 Hahn, PDS, an einem Mikrofon.)\n\nDr. Fritz H\u00e4hle, CDU: Ich darf noch einmal an das The-\nma der Aktuellen Debatte erinnern, das da hei\u00dft \u201eSoziale\nMarktwirtschaft st\u00e4rken \u2013 Politik f\u00fcr Arbeitspl\u00e4tze in\nSachsen\u201c. Dazu wird dann mein Kollege Pietzsch einen\nkonstruktiven Beitrag leisten. Ich hoffe, dass der zweite\nBeitrag von Herrn Nolle auch etwas konstruktiver sein\nwird.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU und\ndes Abg. Prof. Dr. Cornelius Weiss, SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Als n\u00e4chster Redner\nspricht Herr Nolle f\u00fcr die SPD-Fraktion, bitte.\n\nKarl Nolle, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren der demokratischen Fraktionen!\n\u201eWir sind in einer Koalition, aber wir werden auch zu-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 18. Mai 2005\n\n1310\n\nk\u00fcnftig keine Missverst\u00e4ndnisse dar\u00fcber zulassen, was\nunsere klare, unverw\u00e4sserte Politik ist. Wir werden uns\nvon niemandem verbiegen lassen. Demokratie bedeutet,\ndie gew\u00e4hlten Mehrheiten zu akzeptieren. Doch sie be-\ndeutet nicht, dass wir nicht sagen d\u00fcrfen, wof\u00fcr jeder\nverantwortlich ist.\u201c\nMeine Damen und Herren, das war Originalton Michael\nKretschmer in Bad D\u00fcben.\n\n(Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU: Wir haben hier\nkeinen Parteitag! \u2013 Lachen bei der PDS)\n\nNach den Kirchenm\u00e4nnern, die ich vorhin zitiert habe,\nnun einige politische Stimmen. Der Arbeitnehmerfl\u00fcgel\nder Union und der stellvertretende CSU-Vorsitzende\nHorst Seehofer fordern eine Wertedebatte in ihrer Partei.\nSeehofer sagt, um nicht dem neoliberalen Zeitgeist zu\nerliegen, der den Sozialstaat zur\u00fcckschneiden will, denn\nes geht um die zentrale Fragestellung: Wohlstand f\u00fcr\nalle oder Armut f\u00fcr viele.\n\nEx-Arbeitsminister Bl\u00fcm meinte zu M\u00fcnteferings Rede:\n\u201eEr hat Recht, die neoliberalen Yuppies verw\u00fcsten un-\nsere partnerschaftliche Unternehmenskultur. Sie degra-\ndieren Arbeitnehmer zu Spielmaterial.\u201c\n\nUnd Ex-CDU-Generalsekret\u00e4r Heiner Gei\u00dfler warnte:\n\u201eDiese weltweit operierenden Unternehmen k\u00f6nnen ge-\nnauso frei operieren wie die Mafia, die Drogendealer,\ndie Terroristen. Der Kapitalismus ist genauso falsch wie\nder Kommunismus\u201c \u2013 so Gei\u00dfler \u2013, \u201eaber im Moment ist\nder Anarchokapitalismus, dieser neu entstandene Fr\u00fch-\nkapitalismus, die dominierende Ideologie.\u201c\n\nBesonders tat sich Frau Merkel hervor, indem sie messer-\nscharf folgerte \u2013 und sie ist sich da mit ihrem s\u00e4ch-\nsischen Landesvorsitzenden einig \u2013: Wenn M\u00fcntefering\nes ernst meinte, d\u00fcrften die Unternehmenssteuern jetzt\nnicht gesenkt werden. Au\u00dferdem m\u00fcsse von Rot-Gr\u00fcn\ndann sofort Hartz IV gestoppt werden.\n\nAlso, meine Damen und Herren, der CDU-Chef in Sach-\nsen sagt: Mottenkiste Karl Marx, und wer den Kapitalis-\nmus kritisiert, darf keine Unternehmenssteuern senken.\nSeine Bundesvorsitzende f\u00fcgt noch hinzu: Wer gegen\nden Kapitalismus ist, muss sofort Hartz IV stoppen. Und\nder s\u00e4chsische Juniorgeneral erkl\u00e4rt: Die s\u00e4chsische CDU\nsteht nicht f\u00fcr Kapitalismus, sondern f\u00fcr Freiheit. \u2013 Mal\nehrlich, haben Sie das verstanden?\n\nDie CDU will keine Unternehmenssteuern senken und\nsie will Hartz IV stoppen, weil sie gegen den Kapitalis-\nmus steht. Alles klar?\n\nIch sage mit Wolfgang Lieb: \u201eDem vorherrschenden\nmarktradikalen Dogma entsprechend ist es in den ver-\ngangenen Jahren \u00fcblich geworden, den Markt und den\nWettbewerb zu idealisieren und den Staat als unf\u00e4higen,\nb\u00fcrokratischen Moloch zu beschimpfen. R\u00fcckf\u00fchrung\nder staatlichen Aufgaben vor allem im Bereich der Da-\nseinsvorsorge, Senkung der Staatsquote und der Steuern,\nPrivatisierung, Deregulierung und Entstaatlichung sind\ng\u00e4ngige Parolen in Politik und Medien geworden.\u201c\n\nTats\u00e4chlich hat M\u00fcntefering nur gesagt, was jeder im\nGrundgesetz nachlesen kann: dass unser Staat ein\nRechtsstaat und ein Sozialstaat sein sollte. Er hat die\nkaum bestreitbaren international forcierten Profitmaxi-\nmierungsstrategien und die wachsende Macht des Kapi-\n\ntals als eine Gefahr f\u00fcr die Demokratie kritisiert. Er hat\nnicht behauptet, man k\u00f6nne alle Unternehmen \u00fcber\neinen Kamm scheren.\n\nEr hat dar\u00fcber hinaus die Agendapolitik verteidigt. \u2013\nNichts Neues also.\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, PDS)\n\nWeder hat er eine aktive Rolle des Staates in der Kon-\njunktur- und Finanzpolitik gefordert noch eine gerech-\ntere Verteilung des Volksverm\u00f6gens; weder eine produk-\ntivit\u00e4tsorientierte Lohnpolitik noch den Stopp von\nUnternehmenssteuern angemahnt. M\u00fcntefering hat ledig-\nlich warnend auf die Macht des Kapitals hingewiesen,\ndie in mancher Auspr\u00e4gung zu einer Gefahr f\u00fcr unsere\nDemokratie geworden ist,\n\n(Beifall des Abg. Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU)\n\nund er hat ein wenig das Grundgesetz verteidigt. Das\ngen\u00fcgt inzwischen schon in Deutschland, um sich den\nVorwurf von \u201eKlassenkampf\u201c \u2013 \u201eSpiegel\u201c, \u201eKriegsrheto-\nrik\u201c \u2013 \u201eS\u00fcddeutsche Zeitung\u201c, \u201eDer muss in eine Gum-\nmizelle!\u201c \u2013 \u201eWirtschaftswoche\u201c oder gar \u201eKarl Marx'\nMottenkiste\u201c einzufangen.\n\nStimmt es nicht, wenn M\u00fcntefering sagt: \u201eSie fordern\nden schlanken Staat und w\u00e4ren doch nicht b\u00f6se, wenn er\ndenn verhungerte. Ja, sie legen es darauf an\u201c? Die\nprompten Reaktionen, meine Damen und Herren \u2013 etwa\nvon Arbeitgeberpr\u00e4sident Hundt und Ifo-Chef Sinn,\nSachsens verdienstvollstem Berater \u2013, zeigen, wie dege-\nneriert, wie jammervoll auf den Hund(t) gekommen die\n\u00f6ffentliche Debatte meiner Meinung nach inzwischen ist.\n\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der SPD und der PDS \u2013\nProf. Dr. Peter Porsch, PDS: Das war aber\ndas S\u00e4ugetier: auf den Hund gekommen! \u2013\n\nKarl Nolle, SPD: Im doppelten Sinn des Wortes!)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: F\u00fcr die PDS-Fraktion\nspricht Frau Abg. Lay.\n\nCaren Lay, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Sehr geehrter Herr Kollege Morlok,\nwir ahnen jetzt, warum die Koalition diese Aktuelle De-\nbatte beantragt hat. Es geht offensichtlich darum, dass\ndie Zeit f\u00fcr den Koalitionsausschuss nicht gereicht hat\nund man dies hier in der \u00f6ffentlichen Debatte nachholen\nkann.\n\n(Beifall bei der PDS und der FDP)\n\nAber nichtsdestotrotz, meine Damen und Herren von\nder Koalition: Ich finde das durchaus sehr mutig, ich\nkann es nur wiederholen und an dieser Stelle sagen: Nur\nMut, Genossen! Wenn es um die Verhinderung von\nSchulschlie\u00dfungen, die kulturelle Modernisierung Sach-\nsens und die St\u00e4rkung der sozialen Marktwirtschaft geht,\ndann sind wir an eurer Seite.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013 Zurufe von der CDU)\n\nMeine Damen und Herren! Es w\u00e4re an dieser Stelle\nsicher verf\u00fchrerisch, aber gleichwohl auch bitter, die\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 18. Mai 2005\n\n1311\n\nsoziale Marktwirtschaft, von der CDU erfunden, heute\ngegen sie zu verteidigen. Gegen das, was Sie sagen,\nmuss man Erhard tats\u00e4chlich verteidigen. Aber das allein\nist mir zu simpel. Denn in einem, meine Damen und\nHerren, sind wir uns hoffentlich einig: dass es ein Zu-\nr\u00fcck zum Rheinischen Kapitalismus, zur sozialen Markt-\nwirtschaft nach dem Modell der f\u00fcnfziger Jahre nicht\ngeben kann. Wir d\u00fcrfen auch nicht auf die Instrumente\ndes 19. Jahrhunderts zur\u00fcckgreifen, wenn wir Sozialstaat\nund Wirtschaft f\u00fcr das 21. Jahrhundert fit machen wol-\nlen. Genau das ist unsere Kritik an den aktuellen Hartz-\nReformen; denn wir denken, dass genau auf diese alt-\nbackenen Instrumente zur\u00fcckgegriffen wird.\n\nWohin soll die Reise nun gehen, meine Damen und Her-\nren? Darin sind wir uns nicht einig und ich stelle fest,\nauch die Koalition ist sich in dieser Frage nicht einig.\nDeregulierung jedenfalls kann nicht das Allheilmittel\nsein. Markt und Wettbewerb brauchen Regularien, damit\nsie funktionieren k\u00f6nnen. Regularien, die die abh\u00e4ngig\nBesch\u00e4ftigten und die Verbraucher auf eine Augenh\u00f6he\nbringen, Regularien, die sicherstellen, dass die Wirtschaft\ndem Menschen dient und nicht umgekehrt. Es ist auch\nschlichtweg falsch, dass der neoliberale Weg der Refor-\nmen auf staatliche Regulierung verzichten w\u00fcrde. Das\nstimmt so einfach nicht.\n\nNehmen wir zum Beispiel die letzte gro\u00dfe Reform, die\nHartz-IV-Reform. Er mutet den Menschen 16-seitige Fra-\ngeb\u00f6gen und st\u00e4ndige Antragsverfahren und Bed\u00fcrftig-\nkeits\u00fcberpr\u00fcfungen zu. \u2013 So viel zum Thema B\u00fcrokratie-\nabbau. Hartz IV versch\u00e4rft die Zumutbarkeitsregelung \u2013\ndas ist tats\u00e4chlich eine Zumutung \u2013, erh\u00f6ht den Druck\nauf die Besch\u00e4ftigten; und wenn es \u00fcberhaupt eine Be-\nsch\u00e4ftigung f\u00f6rdert, dann die unter Wert.\n\nDas, meine Damen und Herren, hat mit \u201emodern\u201c\nnichts, aber auch gar nichts zu tun. Vor allen Dingen hat\nes nichts mit Freiheit zu tun, ja noch nicht einmal mit\nfairem Wettbewerb; denn Ich-AGs und Ein-Euro-Jobs un-\nterbieten den Wettbewerb. Hier w\u00e4re es in der Tat wich-\ntig, weniger Staat zu machen \u2013 durch eine unkompli-\nzierte und existenzsichernde Grundsicherung.\n\nWas wir brauchen, meine Damen und Herren, das ist\nnicht Niedriglohn, sondern Mindestlohn, das ist nicht\nArbeitszeitverl\u00e4ngerung, sondern Arbeitszeitverk\u00fcrzung.\nGenau diese wird f\u00fcr eine gerechte Verteilung von Er-\nwerbsarbeit sorgen \u2013 und nicht umgekehrt. Was wir\nbrauchen, ist auch nicht mehr Kapitaldeckung, sondern\nmehr B\u00fcrgerversicherung. Und was wir brauchen, ist\nkein Armutsprogramm, sondern die St\u00e4rkung der Kauf-\nkraft. Nicht \u201eDeregulierung nach unten\u201c lautet deshalb\ndas Zauberwort, sondern \u201eEinf\u00fchrung sozialer und \u00f6ko-\nlogischer Mindeststandards in ganz Europa\u201c. Setzen Sie\nsich lieber daf\u00fcr ein, dass endlich eine europ\u00e4ische\nL\u00f6sung gefunden wird, anstatt im Wettbewerb um die\nniedrigsten Steuern mithalten zu k\u00f6nnen!\n\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: W\u00fcnscht die FDP-\nFraktion noch zu reden? \u2013 Herr Morlok.\n\nSven Morlok, FDP: Frau Pr\u00e4sidentin! Herr Kollege\nH\u00e4hle \u2013 er ist, glaube ich, nicht mehr im Saal, nachdem\ner leider eine Zwischenfrage nicht zugelassen hat. So\nmuss ich jetzt versuchen, die Frage in ein Statement zu\nkleiden, und ich komme zu dem Ergebnis: Heute ist ein\nschwarzer Tag f\u00fcr Sachsen. Ich will Ihnen auch sagen,\nwarum ein schwarzer Tag f\u00fcr Sachsen ist: weil sich ganz\noffensichtlich die Gemeinsamkeit der Koalitionsfraktio-\nnen im Bereich Wirtschaftspolitik auf das Finden eines\nDebattenthemas ersch\u00f6pft; und das ist ein schwarzer Tag\nf\u00fcr Sachsen und ein schwarzer Tag f\u00fcr Sachsens Arbeits-\nlose.\n\n(Beifall bei der FDP)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Von der Fraktion der\nGR\u00dcNEN spricht Frau Hermenau, bitte.\n\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine\nDamen und Herren Kollegen! Wie hei\u00dft es so sch\u00f6n bei\nTerenz im \u201eSelbstqu\u00e4ler\u201c: \u201eNichts Menschliches ist mir\nfremd.\u201c So gibt es eben in jeder Bev\u00f6lkerungsgruppe\nschwarze Schafe. Wenn man aber aus schwarzen Schafen\nFeindbilder macht, dann kann man keine Diskussion\nmehr f\u00fchren.\nNat\u00fcrlich gibt es Leute in der Wirtschaft, die ihren Vor-\nteil so brutal suchen, dass andere Leute dabei auf der\nStrecke bleiben. Es gibt auch Menschen, ganz einfache,\nnormale Menschen, die versuchen, das Finanzamt bei\nder Steuer ein wenig \u00fcber den Tisch zu ziehen. Es gibt\nauch Leute, die \u00fcber die Grenze fahren und billig in\nTschechien und Polen einkaufen und damit der einhei-\nmischen Wirtschaft keinen Gefallen tun, sich aber trotz-\ndem f\u00fcr ganz normale B\u00fcrger halten. Es gibt sozusagen\njede Menge Menschen mit vielen kleinen Schw\u00e4chen in\nallen Bev\u00f6lkerungsgruppen \u2013 die ich alle menschlich\nfinde.\n\nDie Frage ist: Hat der Staat die M\u00f6glichkeiten, ordnend\neinzugreifen? Hat er die Berechtigung, ordnend einzu-\ngreifen, und was kann er wirklich erreichen? Ein hand-\nlungsf\u00e4higer Staat, eine prosperierende Wirtschaft und\nzufriedene B\u00fcrger \u2013 diese drei Dinge geh\u00f6ren zusam-\nmen. Daran muss eigentlich die Politik h\u00f6chstes Interesse\nbeweisen. Dies hat die heutige Debatte nicht reflektiert.\nDie Debatte ging um Zwistigkeiten, um sehr viel Kleines,\nMenschliches, aber nicht darum, dass die Politik hier in\nSachsen eine starke Verantwortung tr\u00e4gt. Nur Koopera-\ntion kann der Weg sein, um verschiedene Bev\u00f6lkerungs-\ngruppen mit sehr unterschiedlichen Interessen dazu zu\nbekommen, friedlich, gemeinsam und freiwillig in einem\nGemeinwesen zusammenzuleben.\n\nDiese Kooperation m\u00fcssen wir in der Politik auch vor-\nspiegeln. Da kann man nicht neue Feindbilder aufbauen,\nwie es manchmal von links und rechts in diesem Haus\ngeschieht. Da kann man aber auch nicht unt\u00e4tig bleiben\nund der Meinung sein, das w\u00fcrde sich alles schon von\nselbst regeln. Das ist eine klare Ansprache an die CDU.\nIch erwarte von Ihnen deutlich mehr Aktivit\u00e4t, als Sie\nbisher zeigen. Es ist eine verschwendete Aktuelle Debatte\nin diesem Landtag, wenn es nur um eine Zustandsbe-\nschreibung der s\u00e4chsischen Union geht. Langsam ist\nwirklich das Ma\u00df des Ertr\u00e4glichen erreicht; denn das\nganze Land und seine wirtschaftliche Entwicklung leiden\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 18. Mai 2005\n\n1312\n\ndarunter, dass die Union immer noch versucht, ihre\nneue Rolle zu finden. Der W\u00e4hler hat Ihnen eine Rolle\nzugewiesen. Sie sind die st\u00e4rkste Fraktion in diesem\nLandtag. Sie wurden mit der Regierungsbildung beauf-\ntragt. Sie haben einen Koalitionsvertrag geschlossen.\nNun arbeiten Sie das bitte ab! Es ist doch nicht so kom-\npliziert, wie Sie hier tun.\n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN)\n\nEs ist mir wirklich wichtig, dass wir aus dieser Feind-\nbilddebatte herauskommen. Sie haben in diesem Parla-\nment nicht nur Fraktionen vorgefunden, die Ihnen\nst\u00e4ndig alles vorwerfen, sondern Sie bekommen ja Ko-\noperationsangebote. Ich stelle nur fest, dass es Ihnen\nunglaublich schwer f\u00e4llt, sie anzunehmen. Sie m\u00f6gen\nvielleicht glauben, aus Ihrer 15-j\u00e4hrigen Geschichte hier\nin Sachsen ein wenig Gewohnheitsrecht zu besitzen.\nDem ist aber nicht so. Alle vier bzw. f\u00fcnf Jahre werden\nin der Politik die Karten neu gemischt, und der Spieler\nist derjenige, der im Spiel bleibt, und nicht der, der so\ntut, als ob er gar nicht teiln\u00e4hme.\n\nWas mich interessiert, ist: Sind Sie in der Lage, politisch\nzum Beispiel darauf einzugehen, welche konkreten\nGR\u00dcNEN-Vorschl\u00e4ge auf dem Tisch liegen \u2013 schon seit\n\u00fcber einem Jahr \u00f6ffentlich debattiert \u2013, wie wir mehr\nArbeitspl\u00e4tze in Sachsen erreichen k\u00f6nnen? Wir haben\nauf den Sektor Erneuerbare Energien hingewiesen, und\nwir wiederholen es so lange, bis jeder s\u00e4chsische B\u00fcrger\nund jede s\u00e4chsische B\u00fcrgerin wei\u00df: Sachsen hat einen Be-\nv\u00f6lkerungsanteil von 5 % an der Bundesbev\u00f6lkerung,\naber wir haben nur 2,5 % des Umsatzes auf dem Sektor\nErneuerbare Energien und wir haben in Sachsen nur 1 %\nder Arbeitspl\u00e4tze im Bereich der Erneuerbaren Energien.\n\u2013 Das hei\u00dft, die Sachsen machen etwas falsch. Sie k\u00f6nn-\nten, gemessen am deutschen Bev\u00f6lkerungsanteil, deutlich\nmehr Arbeitspl\u00e4tze haben und deutlich mehr Geld mit\nErneuerbaren Energien verdienen. Darin hat die S\u00e4ch-\nsische Staatsregierung einen Auftrag. Das ist ganz klar.\n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN)\n\nMan soll vorsichtig damit sein, jemandem vorzuwerfen,\ndass er altbacken sei. Es kann in einer globalisierten\nWelt, in der auf uns gr\u00f6\u00dfere Wettbewerbsherausforde-\nrungen zukommen, denen man sich nicht verschlie\u00dfen\nkann, nicht der Weisheit letzter Schluss sein, Frau Lay,\nzu denken, uns dass eine weitere Umverteilung vor\ngr\u00f6\u00dferem Ungemach besch\u00fctzen w\u00fcrde. Denn das Geld,\ndas es umzuverteilen gilt, muss vorher erwirtschaftet\nwerden.\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, PDS)\n\nDazu gibt es keinen Plan B. Die Antwort darauf, wie\nman es schafft, die Wirtschaft so zu st\u00e4rken, dass wir\nmehr Einnahmen haben, sind Sie schuldig geblieben.\n\nWir k\u00f6nnen nur eine schrittweise Verbesserung errei-\nchen. Wir sind f\u00fcr das Modell der Grundsicherung. Aber\nes muss im Rahmen dessen sein, was diese Generation\nhier und heute erwirtschaftet.\n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Gibt es in den Frak-\ntionen weiteren Diskussionsbedarf? \u2013 F\u00fcr die CDU-Frak-\ntion Herr Abg. Pietzsch, bitte.\n\nThomas Pietzsch, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin!\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Es ist nicht ganz ein-\nfach, nach den vielen Wortmeldungen das vorzutragen,\nworauf ich hinweisen wollte.\n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, PDS: Koalitionsvertrag!)\n\nDiejenigen, die mich kennen, wissen, dass ich, vor allen\nDingen wenn es um die soziale Marktwirtschaft geht, in\nder Diskussion besonders gro\u00dfen Wert auf die Aspekte\nsoziale Sicherheit, soziale Gerechtigkeit und sozialen\nFortschritt lege. Diese Komponenten der sozialen Markt-\nwirtschaft sollen als Fundament dazu dienen, f\u00fcr die\nMenschen die Sicherung von Arbeitspl\u00e4tzen zu erreichen\nund auf dem Weg zur Herstellung von Vollbesch\u00e4fti-\ngung ein St\u00fcck voranzukommen. Das muss unsere vor-\ndringlichste Aufgabe sein, wenn wir davon reden, die\nsoziale Marktwirtschaft zu st\u00e4rken.\n\nDie soziale Marktwirtschaft ist kein geschlossenes Sys-\ntem. Es ist ein offenes System, bedarf nat\u00fcrlich immer\nwieder der Anpassung an sich ver\u00e4ndernde Werte und\nmuss deshalb immer wieder dahin gehend \u00fcberpr\u00fcft\nwerden.\n\nDie soziale Marktwirtschaft \u2013 so haben wir es in ver-\nschiedenen Beitr\u00e4gen geh\u00f6rt \u2013 steht immer wieder auf\ndem Pr\u00fcfstand, liebe Kolleginnen und Kollegen. Da\nstellen sich nat\u00fcrlich verschiedene Fragen wie: Wird\nDeutschland zum Sozialhilfeland? Wohin steuert der\nLuxusliner Deutschland? \u00dcber f\u00fcnf Millionen Arbeitslose\nund kein Ende?\n\nUns besch\u00e4ftigt nicht nur die Frage, wer schuld an dieser\nEntwicklung ist, sondern auch die Frage: Zahlen wir jetzt\ndie Rechnung f\u00fcr ein Leben ohne Werte, ohne soziale\nVerantwortung und ohne Ziele f\u00fcr die Zukunft?\n\nUm das noch genauer zu beschreiben, m\u00f6chte ich eine\nFrage stellen: Wie sieht das Leben in Deutschland aus?\nZehn Millionen Sozialhilfeempf\u00e4nger, f\u00fcnf Millionen Ar-\nbeitslose, dazu Lebenspartner und Kinder sowie Eltern \u2013\ndas ist die Wirklichkeit.\n\nSchauen wir auf die letzten Jahre unserer Entwicklung\nzur\u00fcck, so m\u00fcssen wir feststellen, dass es zu einer Ver-\nschiebung der Lasten gekommen ist, die so l\u00e4nger nicht\nhinnehmbar sind. Haben fr\u00fcher Eltern in Arbeit ihre\nKinder unterst\u00fctzen k\u00f6nnen, so k\u00f6nnen sie es in zuneh-\nmendem Ma\u00dfe mit dem Anstieg der Arbeitslosigkeit\nnicht mehr. Die kurzfristige Linderung der nicht mehr\nallein zu tragenden Lasten \u00fcbernahmen die Gro\u00dfeltern.\nDoch die geraten dadurch, dass sie f\u00fcr ihre Kinder\nimmer mehr in Anspruch genommen werden, auch in\ndie N\u00e4he der Sozialhilfe.\n\nDeutschland sieht so aus, wie wir uns bei der Gestaltung\ndes demokratischen Gemeinwohls mit einbringen und\ndie Freiheit des Einzelnen zum Wohle der Allgemeinheit\nnutzen. Freiheit hat jedoch dort ihre Grenzen, wo der\nKonsens des F\u00fcr- und Miteinanders gest\u00f6rt ist.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Ist es nicht so, dass\nKinder alle Chancen f\u00fcr die Zukunft haben, solange sie\nnicht das eigene Fortkommen gef\u00e4hrden? Ist es nicht so,\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 18. Mai 2005\n\n1313\n\ndass Lehrlinge nur dann eine Chance haben, wenn sie\nnicht meinen Arbeitsplatz gef\u00e4hrden? Ist es nicht so,\ndass Facharbeiter nur eine Chance haben, wenn sie sich\nbedingungslos dem Wirtschaftsgebaren Einzelner unter-\nwerfen? Ist es nicht so, dass \u00fcber 45-J\u00e4hrige nur eine\nChance haben, wenn sie auf Erarbeitetes verzichten? Ist\nes nicht so, dass Rentner nur eine Chance f\u00fcr einen\nruhigen Lebensabend haben, wenn sie alle erarbeiteten\nAnspr\u00fcche an die Kinder abtreten, damit die eine\nChance haben? So schlie\u00dft sich der Kreis.\n\nAu\u00dferhalb dieses Kreislaufes leben und arbeiten diejeni-\ngen, die die damit verbundenen Lasten zu tragen haben,\naber auch diejenigen, die davon profitieren. Manche,\nwenige, profitieren davon in einem unertr\u00e4glichen Ma\u00dfe.\n\nSeit Jahren spreche ich an dieser Stelle davon, dass die\nArbeitnehmer in allen Bereichen gro\u00dfe Lasten tragen\nund in Vorleistung gegangen sind. Die soziale Markt-\nwirtschaft wird vor allem von einem stabilen Verh\u00e4ltnis\nzwischen Arbeitgebern und Arbeitnehmern getragen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU und\nBeifall bei der SPD, den GR\u00dcNEN\n\nund der Staatsregierung)\n\nNur diese Partnerschaft ist Garant f\u00fcr eine erfolgreiche\nEntwicklung.\n\nEs ist einfach irre, wenn man das Gejammer von zu\nhohen Steuern, zu hohen L\u00f6hnen, zu kurzen Arbeits-\nzeiten, zu niedriger F\u00f6rderung, zu starren K\u00fcndigungs-\nm\u00f6glichkeiten und Weiterem h\u00f6rt.\n\n(Beifall bei der SPD und den GR\u00dcNEN)\n\nEines muss man denen, die so reden, klar sagen: Arbeit-\nnehmer sind keine nimmersatten Leistungsbezieher, son-\ndern vor allem auch Kunden, Konsumenten, aber auch\nLobbyisten f\u00fcr Produkt und Leistung.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU und\nBeifall bei der SPD, der PDS und\n\nden GR\u00dcNEN)\n\nMan muss die Frage stellen: Was ist denn, wenn Kredite\nplatzen, Hausbau, Wohnung, Auto, Handy, Kultur und\nInternet unbezahlbar werden? Dann gehen noch mehr\nArbeitspl\u00e4tze den Bach hinunter und die Sozialabgaben\nsteigen immer mehr.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Aus all diesen Gr\u00fcnden\nist es dringlicher denn je, daf\u00fcr zu sorgen, dass von uns\nein Signal f\u00fcr soziale Gerechtigkeit, f\u00fcr mehr Chancen-\ngleichheit, f\u00fcr mehr Teilnahme und Teilhabe und vor\nallem f\u00fcr sozialen Frieden ausgeht.\n\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei der CDU, der PDS, der SPD\nund den GR\u00dcNEN)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: F\u00fcr die SPD-Fraktion\nspricht noch einmal Herr Abg. Nolle.\n\nKarl Nolle, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Herr Kollege Pietzsch, gro\u00dfen Respekt f\u00fcr Ihre\nRede.\n\n(Beifall bei der SPD, der PDS und den GR\u00dcNEN)\n\nDie Aufregung, die M\u00fcnteferings Thesen bei einem Teil\nunserer Eliten ausl\u00f6sten, lassen fast vermuten, dass sie\nvon v\u00f6llig unerwarteten Enth\u00fcllungen und der neuen Er-\nkenntnis \u00fcberrascht wurden, dass in unserem ordent-\nlichen Sozialstaat b\u00f6se Kr\u00e4fte mit Gier, Ausbeutung und\nProfitdenken t\u00e4tig sind und dass sich \u2013 wie es Magnus\nEnzensberger formulierte \u2013 hinter dem Tarnbegriff Wirt-\nschaft in Wirklichkeit der schiere Kapitalismus verberge,\nder sich im gef\u00e4hrlichen Wettbewerb mit ungez\u00fcgelter\nGlobalisierung breit gemacht habe.\n\nWie konnte dies alles hinter dem R\u00fccken der Regierung\nund der wachsamen Parlamente passieren?\n\nMal ehrlich, meine Damen und Herren: Sind das nun\nwirklich alles so ungeheuerliche Enth\u00fcllungen oder nur\nder Sturm im Wasserglas?\n\nJedem modernen Unternehmer \u2013 und das sage ich auch\nals Arbeitgeberverbandsvorsitzender der Druckindustrie\nin Sachsen, Th\u00fcringen und Sachsen-Anhalt \u2013 muss doch\nklar sein: Die Entwicklung von technischer und Human-\nproduktivit\u00e4t sowie die konsequente Hebung aller stillen\nProduktivit\u00e4tsreserven ist unsere st\u00e4ndige und wichtigste\nAufgabe, um trotz gegebener Preise wirtschaftlich zu\narbeiten. Wir m\u00fcssen wissen, dass die gr\u00f6\u00dften Reserven\nin uns selber liegen. Sie zu erkennen und zu heben ist\nunsere wichtigste Aufgabe. Hier sind vor allem unsere\nMitarbeiter, ihre Motivation, ihr Engagement und ihre\nErfahrung gefragt. Sie zu loben, sie zu belohnen, sie ein-\nfach als Menschen zu behandeln und anzuerkennen, das\nschafft und sichert dauerhaft die h\u00f6chste Produktivit\u00e4t\nund die beste Qualit\u00e4t, die wir dringend brauchen.\n\nIch sage es hier noch einmal mit den Worten des ehema-\nligen Vorstandsvorsitzenden von VW Heinrich Nordhoff,\ndie er 1951, am Beginn der Marktwirtschaft aussprach:\n\u201eDer Wert unserer Unternehmen, das sind nicht unsere\nBankkonten, nicht unsere H\u00e4user, nicht die Maschinen.\nDer Wert unserer Unternehmen sind die Menschen, die\ndarin arbeiten, und der Geist, in dem sie es tun. Dies zu\nbeherzigen zeichnet den modernen und sozialen Unter-\nnehmer aus. Dies sichert uns Gewinn f\u00fcr unsere Unter-\nnehmen. Dies sichert uns Wohlfahrt f\u00fcr unsere Familien\nund unsere Mitarbeiter.\u201c\n\nIn diesem Sinne stimme ich auch Porsche-Chef Wendelin\nWedeking zu, wenn er sagt: \u201eIch verstehe die These\n\u00fcberhaupt nicht, Arbeitspl\u00e4tze seien in Deutschland zu\nteuer und neue k\u00f6nnten nur noch im Ausland ent-\nstehen.\u201c \u201eDie Lohnkosten sind doch wirklich nicht das\neigentliche Problem in diesem Land\u201c, sagt er. \u201eWir f\u00fch-\nren die falschen Diskussionen in diesem Zusammenhang.\nEs gibt ja Leute, die behaupten, der Standort Deutsch-\nland k\u00f6nne seine Spitzenposition im globalen Wettbe-\nwerb durch Lohn- und Sozialdumping absichern. Die\naber befinden sich ganz bestimmt auf dem Holzweg. Ich\nsage Ihnen, wir verarmen, wenn wir asiatisch werden\nwollen\u201c \u2013 dem kann ich nur voll zustimmen \u2013, \u201enicht\nnur, weil wir mit den chinesischen Lohnkosten von\n50 Cent die Stunde niemals konkurrieren k\u00f6nnten, es\nw\u00e4re auch volkswirtschaftlicher Unsinn. Mit welchem\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 18. Mai 2005\n\n1314\n\nGeld soll der deutsche Arbeitnehmer denn dann konsu-\nmieren?\u201c\n\nMeine Damen und Herren! Mit Preisen, Tauschwerten\nund \u00c4quivalenten haben wir es t\u00e4glich zu tun. Aber es\nist immer dringender dar\u00fcber nachzudenken, was Ach-\ntung, Anerkennung und menschliche W\u00fcrde f\u00fcr unser\ngesellschaftliches und individuelles Wohlergehen bedeu-\nten. Menschenw\u00fcrdige Arbeit wird in der Werteskala\nund in den Tr\u00e4umen der Menschen sehr hoch angesetzt,\ndenn Anerkennung, Achtung und menschliche W\u00fcrde\nhaben eben keinen Preis und auch keine Lobby. Auch\ndas hat M\u00fcntefering anmahnen wollen, mehr nicht und\nauch nicht weniger.\n\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der SPD und den GR\u00dcNEN)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Meine Damen und\nHerren! Ich nenne Ihnen noch einmal die m\u00f6glichen\nRedezeiten: Die CDU-Fraktion hat noch 18 Minuten\n39 Sekunden, die PDS 1 Minute 34 Sekunden, die SPD\nund die NPD haben die Redezeit ausgesch\u00f6pft, die FDP\nhat noch 4 Minuten und 3 Sekunden und B\u00dcNDNIS 90/\nDIE GR\u00dcNEN 2 Minuten und 28 Sekunden. W\u00fcnscht\nvon den Fraktionen noch jemand das Wort? \u2013 Herr\nAbg. Petzold, CDU-Fraktion, bitte.\n\nJ\u00fcrgen Petzold, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin, werte Kollegin-\nnen und Kollegen! Ich werde die 18 Minuten nicht aus-\nsch\u00f6pfen, m\u00f6chte aber noch einige S\u00e4tze zum Abschluss\n\u00fcber diese Debatte sagen, weil eine Debatte, bei der es\num mehr Arbeitspl\u00e4tze in Sachsen geht, immer aktuell\nist. Ich glaube, dass uns diese nicht langweilen d\u00fcrfte,\nFrau Abg. Lay.\nSozial ist \u2013 das ist vielleicht eine abgedroschene These,\naber ich sage sie trotzdem, weil sie nicht abgedroschen\nist \u2013: Sozial ist, was Arbeit schafft.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nArbeit und Mehrwert werden nun einmal in Unterneh-\nmen geschaffen. Dort werden auch Gewinne gemacht,\ndie f\u00fcr mehr Arbeitspl\u00e4tze und eine soziale Verteilung\nwieder angelegt werden k\u00f6nnen und m\u00fcssen. Da bin ich\nwieder bei dem Punkt soziale Marktwirtschaft, die nach\nwie vor von h\u00f6chster Aktualit\u00e4t ist. Aber dazu m\u00fcssen\nwir unseren Unternehmen die M\u00f6glichkeit geben. Dazu\ngeh\u00f6rt nat\u00fcrlich auch \u2013 Kollege Pietzsch hat das vorhin\nnoch einmal eindrucksvoll dargelegt \u2013 eine Sozialpart-\nnerschaft. Dazu geh\u00f6rt aber auch, dass wir unsere Unter-\nnehmer nicht stigmatisieren und dass wir eine Unter-\nscheidung in gute und schlechte Gewinne machen. Diese\nDebatte w\u00fcrde dann am Ziel vorbeif\u00fchren.\n\nWas wir dringend brauchen, ist eine Atmosph\u00e4re, die\nunsere Menschen ermutigt, unternehmerisch t\u00e4tig zu\nwerden und zu bleiben. Sie ben\u00f6tigen die Freiheit, sich\nentfalten zu k\u00f6nnen, um verl\u00e4ssliche, ordnungspolitisch\nfundierte Rahmenbedingungen zu schaffen. Das habe ich\nvorhin auch in meinem Redebeitrag so skizziert.\n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Wir sind auch\nauf ausl\u00e4ndisches Kapital angewiesen. Es muss sich loh-\nnen, in Deutschland und auch im Freistaat zu investie-\nren. Da dies derzeit nicht so ist, wandert immer mehr\n\nf\u00fcr die Arbeitsbeschaffung notwendiges Geld auch ins\nAusland. Das ist \u00fcbrigens im privaten Sektor genauso.\nSchauen Sie sich einmal die privaten Sparanlagen bei-\nspielsweise in \u00d6sterreich an. Es liegt nicht an unseren\nMenschen, dass sie schlechter sind als andere oder dass\nsie nicht nationaler sind als andere, sondern es liegt an\nden Rahmenbedingungen.\n\nDa bin ich bei dem Punkt der Globalisierung. Das ist\nauch der neue Aspekt, so hoffe ich, aus der heutigen De-\nbatte, die, so denke ich, Herr Morlok, doch nicht sinnlos\nwar. Es geht darum, dass wir in einer globalisierten Welt\nwohnen. In dieser globalisierten Welt m\u00fcssen wir unsere\nMenschen und unsere Unternehmen auch fit machen.\nWir als CDU unterst\u00fctzen hier eine konsequente \u201eVor-\nfahrtsregelung f\u00fcr Arbeitspl\u00e4tze\u201c ganz im Sinne von\nBundespr\u00e4sident Horst K\u00f6hler.\n\nDanke.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Das waren die Wort-\nmeldungen von den Fraktionen. Ich frage die Staatsregie-\nrung. \u2013 Herr Staatsminister Jurk, bitte.\n\nThomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nSehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Da-\nmen und Herren! Vor genau 60 Jahren, als der Zweite\nWeltkrieg zu Ende und Deutschland und Europa wieder\nfrei waren, ging es den Demokraten der ersten Stunde\nauch beim wirtschaftlichen Wiederaufbau Deutschlands\ndarum, Lehren aus der Geschichte zu ziehen, Lehren aus\nden Gr\u00fcnden, die zum Untergang der Weimarer Repub-\nlik gef\u00fchrt hatten. Dabei gab es quer \u00fcber die Parteigren-\nzen hinweg die \u00dcberzeugung, dass ein ungez\u00fcgelter\nKapitalismus zu den Wirtschaftskrisen der zwanziger\nund drei\u00dfiger Jahre gef\u00fchrt hatte und damit mit schuld\nam Heraufziehen des Nationalsozialismus gewesen war.\nDiese Grund\u00fcberzeugung findet sich sowohl bei der SPD\nals auch im Gr\u00fcndungsaufruf der CDU vom Juni 1945.\nSo ist die Vers\u00f6hnung von Marktdynamik und sozialer\nGerechtigkeit nach 1945 ein zentrales Anliegen von\nChristdemokraten und Sozialdemokraten gewesen.\nEiner der bekanntesten V\u00e4ter der sozialen Marktwirt-\nschaft \u2013 er wurde heute schon zitiert, Ludwig Erhard \u2013\nf\u00fchrte aus, dass der Sinn der sozialen Marktwirtschaft\nauch darin liegt, \u201edas Prinzip der Freiheit auf dem\nMarkt mit dem des sozialen Ausgleichs und der sitt-\nlichen Verantwortung jedes Einzelnen gegen\u00fcber dem\nGanzen zu verbinden\u201c. Meine sehr verehrten Damen\nund Herren! Wenn der tragende Leitgedanke einer Wirt-\nschaft nur noch die Maximierung von Renditen ist, f\u00fchrt\nuns das in die Sackgasse. Wenn zweistellige Renditen\nund der Abbau von Tausenden Arbeitspl\u00e4tzen gleichzei-\ntig verk\u00fcndet werden, hat dies nichts mehr mit der von\nLudwig Erhard angesprochenen gesellschaftspolitischen\nVerantwortung von Unternehmern zu tun.\n\n(Beifall bei der SPD und der PDS)\n\nEin gro\u00dfes Verdienst von Ludwig Erhard war zu erken-\nnen, dass in einer Marktwirtschaft ein ausgewogenes\nKr\u00e4fteverh\u00e4ltnis zwischen den Marktteilnehmern, also\nzwischen den Arbeitgebern und Arbeitnehmern, zwi-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 18. Mai 2005\n\n1315\n\nschen den Produzenten und Konsumenten gewahrt sein\nmuss. Wettbewerb kann n\u00e4mlich nur dann funktionieren,\nwenn er unter fairen Rahmenbedingungen stattfindet.\n\nDieser deutsche Gesellschaftsansatz, die soziale Markt-\nwirtschaft, war jahrzehntelang Vorbild f\u00fcr Europa. Die\nLeitprinzipien der sozialen Marktwirtschaft \u2013 Selbstver-\nantwortung, Eigeninitiative, Unternehmergeist, Wettbe-\nwerb, verbunden mit sozialem Ausgleich und gesell-\nschaftlicher Solidarit\u00e4t \u2013 waren Garanten f\u00fcr steigenden\nWohlstand in Deutschland.\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Heute muss\ndieser Weg nat\u00fcrlich ver\u00e4nderten Bedingungen ange-\npasst werden, denn die Welt um uns herum hat sich\ndeutlich ver\u00e4ndert. Arbeits-, G\u00fcter-, Dienstleistungs- und\nFinanzm\u00e4rkte haben sich \u00fcber die Grenzen hinweg im-\nmer st\u00e4rker miteinander verflochten. Das ist vor allem\ndas Ergebnis einer fortschreitenden Liberalisierung der\nM\u00e4rkte, sinkender Transportkosten und immer leistungs-\nf\u00e4higerer Informations- und Kommunikationstechnolo-\ngien. Von diesen weltweiten Ver\u00e4nderungen sind Sach-\nsen und Ostdeutschland ganz besonders betroffen. Sie\nm\u00fcssen nicht nur weiterhin den Aufbau Ost voranbrin-\ngen, auf sie wirkt der zus\u00e4tzliche Globalisierungsschub\ndurch die N\u00e4he zu den neuen Nachbarstaaten unmittel-\nbar. Damit stehen wir in Sachsen vor einer doppelten\nKraftanstrengung.\n\nEs ist daher nicht verwunderlich, dass wir heute eine\nneue Grundsatzdiskussion \u00fcber Leistung und Gerechtig-\nkeit unseres Wirtschaftssystems erleben. Wieder geht es\num die richtige Balance oder, um es mit Bundeswirt-\nschaftsminister Clement zu sagen: \u201eWir m\u00fcssen auch\ndies ins Lot bringen: die Notwendigkeit wirtschafts-\npolitischer Reformen und deren konsequente Umsetzung\neinerseits sowie die F\u00e4higkeit der Betroffenen anderer-\nseits, zu tragen, was getragen werden muss.\u201c\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Verwunder-\nlich ist allerdings, wie selten Markt, Dynamik und so-\nziale Gerechtigkeit als Ganzes gesehen werden. Nat\u00fcrlich\nsind es im globalen Wettbewerb die risikofreudigen in-\nnovativen Unternehmer mit ihren Produkten und Dienst-\nleistungen, die auf die neuen M\u00e4rkte vordringen. Der\nWettbewerb, der Markt ist ein effizientes Entdeckungs-\nund Auswahlverfahren, das durch nichts zu ersetzen ist.\n\n(Beifall des Abg. Dr. Roland W\u00f6ller, CDU)\n\nAber Produkte konkurrieren eben nicht nur \u00fcber ihre\ntechnische Leistungsf\u00e4higkeit oder \u00fcber ihren Preis; sie\nkonkurrieren \u00fcber ihre Attraktivit\u00e4t bei der Befriedigung\nder Kundenbed\u00fcrfnisse. Und die Kunden, das sind welt-\nweit Menschen, die eben auch kulturelle und soziale Be-\nd\u00fcrfnisse haben. Deshalb ist das soziale Gewissen und\ndas kulturelle Niveau einer Gesellschaft ebenso wie sein\nUmweltbewusstsein nicht vornehmlich ein Kosten-, son-\ndern ein Innovationsfaktor.\n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: Sehr richtig! \u2013\nBeifall bei der FDP und den GR\u00dcNEN)\n\nGuter Arbeitsschutz, um nur ein Beispiel zu nennen, kos-\ntet eben nicht nur Geld, sondern f\u00fchrt dazu, dass wir\nweltweit Produkte und Verfahren anbieten k\u00f6nnen, die\ndiesbez\u00fcglich den h\u00f6chsten Anforderungen gen\u00fcgen.\n\nOder nehmen wir den T\u00dcV \u2013 ein absoluter Export-\nschlager.\nDas Soziale an der sozialen Marktwirtschaft ist eben kein\nLuxus, den wir uns dann nicht mehr leisten k\u00f6nnen,\nwenn es am Markt nicht so gut l\u00e4uft. Nein, das Soziale\nist selbst Teil des Erfolgskonzepts auf den M\u00e4rkten die-\nser Welt. Deswegen brauchen wir uns in Deutschland\nauch nicht vor der gro\u00dfen, weiten Welt zu f\u00fcrchten. Wir\nsollten uns nicht ins nationale Schneckenhaus verziehen,\nsondern versuchen, die Bedingungen der Weltwirtschaft\nzu beeinflussen.\n\n(Beifall der Abg. Prof. Dr. Cornelius Weiss,\nKarl Nolle und Dr. Liane Deicke, SPD)\n\nDenn, meine sehr verehrten Damen und Herren, mit\ndieser Verflechtung der M\u00e4rkte sowie der Mobilit\u00e4t der\nAkteure, insbesondere der Global player, haben die Re-\ngulationsmechanismen nicht Schritt gehalten. Die M\u00e4rkte\nsind global geworden, w\u00e4hrend Staaten mit ihren Hand-\nlungsm\u00f6glichkeiten weiterhin national sind.\nDie einzige positive Ausnahme ist die EU \u2013 bei aller Kri-\ntik in Einzelfragen \u2013, die den Versuch macht, \u00fcber das\nInstrument der Harmonisierung abgestimmte Standards\nzu erreichen und durchzusetzen. Das Problem ist also\nnicht ein Zuviel an Globalisierung, sondern ein Zuwenig,\nund zwar ein Zuwenig an gemeinsam vereinbarten Re-\ngeln bzw. Regulativen. H\u00e4tten wir internationale Steuer-\nbeh\u00f6rden, internationale Finanzaufsichten, internationale\nGewerkschaften usw., dann h\u00e4tten wir auch die gegen-\nw\u00e4rtigen Probleme mit der Schattenseite des Kapitalis-\nmus nicht in dieser Weise.\n\n(Beifall bei der SPD, den GR\u00dcNEN\nund ganz vereinzelt bei der PDS)\n\nIch bin ein klarer Bef\u00fcrworter von offenen Grenzen, von\ninternationalem Handel und von internationalem Kultur-\naustausch. Offene Grenzen f\u00f6rdern einen offenen Geist.\nWas herauskommt, wenn man immer nur in dumpfen\nHinterzimmern hockt, kann man zu unserer Rechten\nsehen und haben wir heute leider wieder erleben m\u00fcs-\nsen!\n\n(Beifall bei der SPD, der CDU, der PDS,\nder FDP und den GR\u00dcNEN)\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Weil die Wirt-\nschaft den Menschen zu dienen hat und nicht umge-\nkehrt, brauchen wir verl\u00e4ssliche und geeignete Regeln.\nRegeln hei\u00dft nicht Welt- oder gar Wettbewerbsverweige-\nrung, sondern im Gegenteil: das Geschehen in unsere\nBahnen lenken. Das hei\u00dft auch, dort Wettbewerb herzu-\nstellen, wo Kartelle fairen Wettbewerb verhindern.\nDeshalb sind sich alle demokratischen Kr\u00e4fte in diesem\nHause einig, dass \u201eGrenzen dicht!\u201c kein Beitrag f\u00fcr ein\nmodernes Deutschland, sondern eine Sackgasse darstellt.\n\n(Beifall bei der SPD und den GR\u00dcNEN)\n\nParteien, die Mauern um Deutschland aufbauen wollen,\nschaden diesem Land und seinen Menschen.\n\n(Beifall bei der SPD und den GR\u00dcNEN \u2013\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Die sitzen da dr\u00fcben, links!)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 18. Mai 2005\n\n1316\n\n\u2013 Sie sollten zuh\u00f6ren, dann lernen Sie wahrscheinlich\netwas! \u2013 Ein weltoffenes Deutschland ist Voraussetzung\ndaf\u00fcr, dass wir von der zunehmenden internationalen\nVerflechtung weiter profitieren; die NPD sammelt ja\ngerade die Erfahrungen auf dem polnischen Markt. Es\nist der erste Schritt, um sich endlich von dieser ver-\nheerenden Ideologie zu befreien!\n\n(Beifall bei der SPD, der CDU, der PDS,\nder FDP und den GR\u00dcNEN)\n\nDie Konjunktur in Deutschland wird derzeit auch von\nunseren Erfolgen im Au\u00dfenhandel getragen. Das gilt ins-\nbesondere f\u00fcr die Unternehmen hier im Freistaat Sach-\nsen. Die Industrieunternehmen in Sachsen haben im\nJahre 2004 wieder mehr im Ausland verkauft als im Vor-\njahr. Das ist aller Ehren wert, und deshalb der Dank\nv\u00f6llig zu Recht an die t\u00fcchtigen Unternehmer und ihre\nBesch\u00e4ftigten in den s\u00e4chsischen Betrieben.\n\n(Beifall bei der SPD und der CDU)\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Erfolge im\nAu\u00dfenhandel allein werden aber unser offenkundiges\nProblem auf dem Arbeitsmarkt nicht l\u00f6sen. Die gest\u00f6rte\nBalance zwischen Angebot und Nachfrage hat zu einer\nSchw\u00e4che der Binnennachfrage gef\u00fchrt, die die Ursache\nf\u00fcr die niedrigen Wachstumsraten in Deutschland ist.\nGerade das Soziale, gepaart mit gezielt gesetzten Impul-\nsen f\u00fcr die Nachfrage, kann hier Abhilfe schaffen. So-\nziale Sicherheit plus Kaufkraft ist gleich mehr Konsum.\nDenn wer Angst vor der Zukunft hat, wer um seinen Ar-\nbeitsplatz, um seine Existenz bangen muss, schiebt Aus-\ngaben und Investitionen auf, l\u00e4sst sein Geld auf seinem\nBankkonto und sorgt daf\u00fcr, dass eben auch Produkte un-\nserer Unternehmen in den Regalen bleiben.\n\nSoziale Sicherheit ist daher kein Selbstzweck. K\u00fcndi-\ngungsschutz und Tarifvertr\u00e4ge sind ebenso Bestandteil\nder sozialen Marktwirtschaft wie Selbstverantwortung\nund Wettbewerb. Ungesicherte Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4lt-\nnisse und Zeitarbeitsvertr\u00e4ge als Normalfall entsolidari-\nsieren unsere Gesellschaft. Sie sind aber auch eine der\nUrsachen unseres demografischen Problems. Aufgescho-\nbene und uneingel\u00f6ste Kinderw\u00fcnsche von heute sind\naber die Probleme unserer Sozialversicherungen von\nmorgen. Wer diesen Mechanismus erkannt hat, wei\u00df,\ndass man nicht alles dem freien Spiel des Marktes \u00fcber-\nlassen kann.\n\nDeshalb, meine sehr verehrten Damen und Herren, finde\nich es richtig, dass wir auch \u00fcber eine Unterkante beim\nLohn diskutieren. Die Forderung nach Mindestl\u00f6hnen\nhat durch die Osterweiterung eine neue Dimension be-\nkommen. Das hat auch der bayerische Ministerpr\u00e4sident\nStoiber erkannt. L\u00f6hne d\u00fcrfen nicht ins Bodenlose fallen.\nEin, zwei Euro die Stunde sind nicht nur zu wenig zum\nLeben, sondern auch Gift f\u00fcr die Nachfrageschw\u00e4che,\ndie wir in Deutschland gegenw\u00e4rtig erleben.\n\nViele Probleme, die wir mit der Dienstleistungsfreiheit\nhaben, haben andere L\u00e4nder so nicht. In fast allen Mit-\ngliedsstaaten der EU gibt es Systeme, die auf ihre jeweils\nspezifische Art \u2013 ich betone das ausdr\u00fccklich \u2013 einen\nMindestlohn garantieren. Man sollte sich die Wirkung\nim Einzelfall anschauen und sich dann f\u00fcr Deutschland\n\nentscheiden. Aber, meine sehr verehrten Damen und\nHerren, bei dem Thema bildet Deutschland ja wohl eine\nAusnahme. Inzwischen wird Deutschland von Charlie\nMcCreevy, dem EU-Kommissar f\u00fcr den Binnenmarkt,\naufgefordert, Mindestl\u00f6hne einzuf\u00fchren; wir sollten dies\nauch zur Kenntnis nehmen.\n\n(Beifall bei der SPD, der PDS und\ndes Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE)\n\nEine wettbewerbsf\u00e4hige Wirtschaft wie die deutsche, die\nqualitativ hochwertige Produkte am Weltmarkt anbietet,\nmuss letztendlich auch ein Interesse daran haben, dass\ndas Lohnniveau einen bestimmten Grenzwert nicht un-\nterschreitet, um die Investitions- und Innovationsf\u00e4hig-\nkeit der Wirtschaft langfristig zu sichern.\n\nWas die aktuelle wirtschaftliche Situation angeht, so\nbleibt richtig, dass viele Unternehmen in Sachsen erfolg-\nreich am Markt arbeiten. Genauso aber m\u00fcssen wir ehr-\nlicherweise feststellen, dass die zentrale Herausforderung\n\u2013 die Bek\u00e4mpfung der Arbeitslosigkeit \u2013 noch ungel\u00f6st\nist. Deshalb hat die Staatsregierung in ihrer Koalitions-\nvereinbarung mehr Arbeit als zentrale Aufgabe formu-\nliert. Wir brauchen die Wachstumsdynamik vor allem\nder Industrie, damit wir unser ehrgeiziges Ziel erreichen,\nbis zum Jahre 2020 eine selbsttragende Wirtschaft in\nSachsen zu haben, so wie es im Koalitionsvertrag steht.\nWir brauchen diese Wirtschaftsdynamik, damit wir mehr\nBesch\u00e4ftigung in Sachsen bekommen. Wie \u2013 und das ist\ndie Kardinalfrage, die die heutige Debatte noch nicht so\nrecht beantwortet hat \u2013 wollen wir dieses Ziel erreichen?\nWie wollen wir die s\u00e4chsischen St\u00e4rken weiter st\u00e4rken?\n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, PDS: Jetzt sind wir gespannt!)\n\n\u2013 Herr Hahn, jetzt muss ich auf Ihren Zwischenruf erst\neinmal einen Schluck Wasser nehmen, damit ich das ver-\nkrafte und damit Sie dann nicht einen stimmlosen Wirt-\nschaftsminister bekommen, denn Sie haben ja wirt-\nschaftspolitisch eine vern\u00fcnftige Antwort von mir auf\ndie Fragen, die Ihre Fraktion gestellt hat, verdient. Aber\nich teile eben nicht Ihre Auffassung; ich werde im Fol-\ngenden noch darauf eingehen.\n\nDie S\u00e4chsische Staatsregierung sieht sieben wirtschafts-\npolitische Schwerpunkte:\n\n1. Wir werden die Entwicklung in allen Regionen voran-\ntreiben, um alle Wachstumspotenziale zu nutzen \u2013 in\nden Ballungsr\u00e4umen, aber auch in strukturschwachen\nRegionen. Das F\u00f6rderprogramm \u201eRegionales Wachstum\u201c\nwird zur Unterst\u00fctzung guter Ideen und Projekte in\ndiesen Regionen aufgelegt.\n\n2. Sachsen verf\u00fcgt bereits \u00fcber eine weitgehend leis-\ntungsf\u00e4hige Forschungs- und Verkehrsinfrastruktur, die\nwir weiter ausbauen werden und \u2013 ich betone ausdr\u00fcck-\nlich \u2013 weiter ausbauen m\u00fcssen.\n\n3. Wir verf\u00fcgen in Sachsen \u00fcber hoch qualifizierte Fach-\nkr\u00e4fte. Diesen Standortvorteil wollen wir ausbauen, in-\ndem wir die berufliche Qualifizierung und Weiterbil-\ndung st\u00e4rken. Der Erfolg der Ausbildungsoffensive 2004\nwird besonders daran erkennbar, dass die Zahl der be-\ntrieblichen Ausbildungspl\u00e4tze gegen\u00fcber dem Vorjahr\num 2,8 % gesteigert werden konnte. Damit auch k\u00fcnftig\nalle jungen Menschen in Sachsen eine berufliche Pers-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 18. Mai 2005\n\n1317\n\npektive haben, werden wir auch in den kommenden Jah-\nren die Ausbildungsf\u00f6rderung angemessen fortsetzen.\n4. Die vielf\u00e4ltige Unternehmenslandschaft aus Gro\u00dfbe-\ntrieben, einem starken Mittelstand und einem gesunden\nBranchenmix m\u00fcssen wir weiterentwickeln. Dazu wer-\nden wir sowohl unsere erfolgreiche Ansiedlungspolitik\nfortsetzen als auch die Bestandspflege ausbauen.\n5. Sachsens Wirtschaft ist gepr\u00e4gt vom Mittelstand;\neinem Mittelstand, der vielfach \u00fcber eine gef\u00e4hrlich\nd\u00fcnne Eigenkapitaldecke verf\u00fcgt. Das ist auch ein erns-\ntes Wachstumshemmnis und deshalb soll mit dem mit-\ntelst\u00e4ndischen Wachstumsfonds zus\u00e4tzliches Kapital f\u00fcr\nInvestitionen aus dem privaten Kapitalmarkt zur Ver-\nf\u00fcgung gestellt werden.\n6. Ein weiterer Punkt, in dem wir den s\u00e4chsischen Mit-\ntelstand unterst\u00fctzen werden, ist die St\u00e4rkung seiner\nInnovationsf\u00e4higkeit. Sie h\u00e4ngt wesentlich von einer bes-\nseren Vernetzung zwischen Unternehmen und For-\nschungseinrichtungen ab. Deshalb werden wir die Tech-\nnologie- und Netzwerkf\u00f6rderung auf hohem Niveau\nfortf\u00fchren und die Arbeit der erfolgreichen Verbund-\ninitiativen weiter st\u00e4rken.\n7. Die Investitionsf\u00f6rderung bleibt zentrales Element\nunserer Wirtschaftspolitik. Wir werden sie auf hohem\nNiveau fortsetzen. Ich habe bei Kollegin Lay sehr genau\nzugeh\u00f6rt, als sie \u00fcber die Umwidmung von ESF-Mitteln\nin EFRE-Mittel sprach. Ich will nur sagen, auch die PDS-\nFraktion hat erkannt, dass diese Umwidmung in weiten\nTeilen sinnvoll ist, auch wenn wir nur einen Teil der\numgewidmeten Mittel wieder f\u00fcr ESF zur\u00fcckholen k\u00f6n-\nnen. Ich finde, es ist eine richtige Erkenntnis in den Rei-\nhen der PDS-Fraktion, dass wir schauen m\u00fcssen, mit\nwelchem europ\u00e4ischen F\u00f6rderprogramm wir nachhaltig\ndie meisten Besch\u00e4ftigungseffekte verzeichnen k\u00f6nnen.\nAls Arbeitsminister sage ich Ihnen, meine sehr verehrten\nDamen und Herren, aber auch deutlich: Solange die\nLage auf dem Arbeitsmarkt vor allem in den neuen L\u00e4n-\ndern derart angespannt ist, brauchen wir nach wie vor\neine aktive, ja eine aktivierende Arbeitsmarktpolitik. Wir\nstellen im Landeshaushalt 2005/2006 f\u00fcr diesen Bereich\ninsgesamt mehr als einen dreistelligen Millionenbetrag\nzur Verf\u00fcgung. Das sollte auch entsprechend gew\u00fcrdigt\n\nwerden. Nur geht es uns darum, das Geld m\u00f6glichst\nzielorientiert einzusetzen, damit Menschen in Besch\u00e4fti-\ngung kommen. Wir m\u00f6chten keine Placebo-Effekte, wir\nm\u00f6chten keine Alibi-Veranstaltungen von Arbeitsmarkt-\nf\u00f6rderung, die am Ende auch den Betroffenen nicht hel-\nfen, nachdem sie das Gef\u00fchl hatten, gebraucht zu wer-\nden, sondern sie wieder ins Abseits geraten lassen. Das\nkann doch nicht Sinn vern\u00fcnftiger Wirtschafts- und\nArbeitsmarktpolitik sein.\n\n(Beifall bei der SPD und\ndes Staatsministers Dr. Thomas de Maizi\u00e8re)\n\nDarin, meine sehr verehrten Damen und Herren \u2013 ich\nkomme zum Ausgangspunkt der Debatte zur\u00fcck \u2013,\nkommt die soziale Marktwirtschaft zum Ausdruck. Bei\nallen Problemen, die ich nicht bestreite, d\u00fcrfen wir uns\neinen Fehler in Sachsen nicht erlauben: Wir d\u00fcrfen den\nKopf nicht h\u00e4ngen lassen, sondern m\u00fcssen vielmehr auf\nunsere St\u00e4rken vertrauen. Wir d\u00fcrfen auf das bisher Er-\nreichte stolz sein und daraus Zuversicht f\u00fcr die anste-\nhenden Aufgaben sch\u00f6pfen. Jawohl, wir haben Poten-\nziale. Wir haben in wesentlichen Branchen unseres\nLandes weitere Wachstumspotenziale, zum Beispiel bei\nUmwelttechnologien, nur m\u00fcssen wir genau schauen, zu\nwelchen Kosten und mit welchen Wirkungen das erfolgt.\nDeshalb bin ich sehr aufgeschlossen gegen\u00fcber Vorschl\u00e4-\ngen aus diesem Haus. Man muss ganz genau pr\u00fcfen, in\nwelche Richtung sich diese Vorschl\u00e4ge entwickeln.\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, wirtschaftliche\nLeistungsf\u00e4higkeit und sozialer Ausgleich sind keine Ge-\ngens\u00e4tze. Sie geh\u00f6ren f\u00fcr die S\u00e4chsische Staatsregierung\nuntrennbar zusammen.\n\n(Beifall bei der SPD, der CDU\nund der Staatsregierung)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Damit, meine Damen\nund Herren, ist auch diese Aktuelle Debatte abgearbeitet.\nWir k\u00f6nnen den Tagesordnungspunkt Aktuelle Stunde\nbeenden.\n\nMeine Damen und Herren, wir kommen nun noch ein-\nmal zur\u00fcck zur\n\nFortsetzung Tagesordnungspunkt 1\n\nDieser Tagesordnungspunkt ist vorhin unterbrochen\nworden. Inzwischen liegt das Ergebnis der geheimen\nWahl der Mitglieder und deren Stellvertreter f\u00fcr den\n1. Untersuchungsausschuss vor. Abgegeben wurden\n118 Stimmscheine, ung\u00fcltig war keiner. Die Ausz\u00e4hlung\nhat ergeben, dass alle durch die Fraktionen vorgeschlage-\nnen Kandidaten gew\u00e4hlt wurden, au\u00dfer Herrn Uwe\nLeichsenring und Herrn Dr. M\u00fcller als Mitglieder und\nHerrn Schmidt, Mirko, Herrn Delle, Alexander, Herrn\nApfel, Holger und Herrn Gansel, J\u00fcrgen als stellvertre-\ntende Mitglieder. Das bedeutet, dass wir eine Nachwahl\ndurchf\u00fchren m\u00fcssen, da der Untersuchungsausschuss in\ndieser Besetzung nicht arbeitsf\u00e4hig ist.\n\nIch schlage Ihnen vor, meine Damen und Herren, dass\nwir an dieser Stelle zun\u00e4chst den Tagesordnungspunkt\n\nunterbrechen und nach der Mittagspause um 14:30 Uhr\nin der Wahlhandlung fortfahren.\n\n(Unterbrechung von 13:25 Uhr bis 14:34 Uhr)\n\nMeine Damen und Herren! Wir setzen die Beratung fort.\nHerr Abg. Leichsenring hatte eine Bitte. K\u00f6nnen Sie\ndiese noch einmal formulieren?\n\nUwe Leichsenring, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Da-\nmen und Herren! Bevor wir in der Fraktion entscheiden\nk\u00f6nnen, ob es heute noch zu einem weiteren Wahlgang\nkommt, bitte ich Sie, die genauen Ergebnisse der zu\nw\u00e4hlenden Mitglieder und Stellvertreter f\u00fcr den U-Aus-\nschuss zu nennen. Die genauen Wahlergebnisse, bitte.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 18. Mai 2005\n\n1318\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Die Wahlergebnisse\naller Vorschl\u00e4ge?\n\nUwe Leichsenring, NPD: Ja.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Es geht um den Vor-\nschlag f\u00fcr die Mitglieder des 1. Untersuchungsausschus-\nses:\nGregert, Helmut: 98 Ja, 10 Nein, 8 Enthaltungen;\nHamburger, Georg: 99 Ja, 10 Nein, 7 Enthaltungen;\nHenke, Rita: 89 Ja, 18 Nein, 8 Enthaltungen;\nPietzsch, Thomas: 101 Ja, 10 Nein, 5 Enthaltungen;\nRasch, Horst: 94 Ja, 13 Nein, 9 Enthaltungen;\nProf. Dr. Schneider, G\u00fcnther: 94 Ja, 13 Nein, 8 Enthaltun-\ngen;\nSchmidt, Thomas: 96 Ja, 11 Nein, 9 Enthaltungen;\nSch\u00f6ne-Firmenich, Iris: 98 Ja, 11 Nein, 8 Enthaltungen;\nTeubner, Gottfried: 93 Ja, 14 Nein, 8 Enthaltungen;\nBartl, Klaus: 44 Ja, 23 Nein, 49 Enthaltungen;\nDr. Friedrich, Michael: 76 Ja, 16 Nein, 25 Enthaltungen;\nDr. K\u00fclow, Volker: 42 Ja, 22 Nein, 51 Enthaltungen;\nScheel, Sebastian: 76 Ja, 12 Nein, 27 Enthaltungen;\nTischendorf, Klaus: 79 Ja, 11 Nein, 24 Enthaltungen;\nNolle, Karl: 85 Ja, 19 Nein, 11 Enthaltungen;\nPecher, Mario: 94 Ja, 10 Nein, 10 Enthaltungen;\nLeichsenring, Uwe: 13 Ja, 24 Nein, 79 Enthaltungen;\nDr. M\u00fcller, Johannes: 14 Ja, 24 Nein, 80 Enthaltungen;\nDr. Schmalfu\u00df, Andreas: 91 Ja, 11 Nein, 13 Enthaltungen;\nWeichert, Michael: 94 Ja, 9 Nein, 11 Enthaltungen.\nZu den Stellvertretern bitte ich Geduld mitzubringen,\ndas sind viele:\nAlbrecht, Uwe: 98 Ja, 11 Nein, 6 Enthaltungen;\nWeichert, Michael: 94 Ja, 9 Nein, 11 Enthaltungen;\nProf. Bolick, Gunter: 96 Ja, 12 Nein, 6 Enthaltungen;\nClemen, Robert: 97 Ja, 13 Nein, 5 Enthaltungen;\nde Haas, Friederike: 98 Ja, 10 Nein, 7 Enthaltungen;\nGrapatin, Andreas: 95 Ja, 14 Nein, 6 Enthaltungen;\nDr. H\u00e4hle, Fritz: 96 Ja, 13 Nein, 8 Enthaltungen;\nHeitmann, Steffen: 80 Ja, 15 Nein, 20 Enthaltungen;\nKupfer, Frank: 96 Ja, 11 Nein, 7 Enthaltungen;\nL\u00e4mmel, Andreas: 93 Ja, 16 Nein, 6 Enthaltungen;\nLehmann, Heinz: 95 Ja, 13 Nein, 7 Enthaltungen;\nPatt, Peter Wilhelm: 93 Ja, 15 Nein, 6 Enthaltungen;\nPfeifer, Wolfgang: 99 Ja, 10 Nein, 6 Enthaltungen;\nRohwer, Lars: 93 Ja, 14 Nein, 8 Enthaltungen;\nSchiemann, Marko: 98 Ja, 11 Nein, 6 Enthaltungen;\nSteinbach, Christian: 95 Ja, 13 Nein, 7 Enthaltungen;\nStrempel, Karin: 96 Ja, 12 Nein, 7 Enthaltungen;\nWindisch, Uta: 90 Ja, 15 Nein, 9 Enthaltungen;\nDr. W\u00f6ller, Roland: 98 Ja, 13 Nein, 4 Enthaltungen;\nAltmann, Elke: 87 Ja, 12 Nein, 17 Enthaltungen;\nBonk, Julia: 74 Ja, 18 Nein, 23 Enthaltungen;\nFalken, Cornelia: 82 Ja, 13 Nein, 20 Enthaltungen;\nDr. Hahn, Andr\u00e9: 73 Ja, 16 Nein, 26 Enthaltungen;\n\nJung, Dietmar: 85 Ja, 11 Nein, 19 Enthaltungen;\n\nKlinger, Freya-Maria: 77 Ja, 16 Nein, 21 Enthaltungen;\n\nK\u00f6ditz, Kerstin: 70 Ja, 20 Nein, 25 Enthaltungen;\n\nKosel, Heiko: 74 Ja, 17 Nein, 24 Enthaltungen;\n\nLay, Caren: 75 Ja, 17 Nein, 22 Enthaltungen;\n\nZais, Karl-Friedrich: 84 Ja, 14 Nein, 21 Enthaltungen;\n\nDr. Raatz, Simone: 99 Ja, 10 Nein, 5 Enthaltungen;\n\nBrangs, Stefan: 98 Ja, 11 Nein, 5 Enthaltungen;\n\nBr\u00e4unig, Enrico: 99 Ja, 10 Nein, 4 Enthaltungen;\n\nDr. Deicke, Liane: 99 Ja, 9 Nein, 5 Enthaltungen;\n\nSchmidt, Mirko: 14 Ja, 25 Nein, 75 Enthaltungen;\n\nDelle, Alexander: 10 Ja, 27 Nein, 76 Enthaltungen;\n\nApfel, Holger: 11 Ja, 30 Nein, 72 Enthaltungen;\n\nGansel, J\u00fcrgen: 13 Ja, 30 Nein, 70 Enthaltungen;\n\nZastrow, Holger: 84 Ja, 13 Nein, 17 Enthaltungen;\n\nHermenau, Antje: 98 Ja, 14 Nein, 13 Enthaltungen;\n\nG\u00fcnther-Schmidt, Astrid: 94 Ja, 10 Nein, 11 Enthaltun-\ngen;\n\nHerr Leichsenring, bitte.\n\nUwe Leichsenring, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Da-\nmen und Herren! Wir werden einen weiteren Wahlvor-\nschlag noch am heutigen Tag einreichen, aber nach einer\n\u00dcberlegungspause von 30 Minuten.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Herr Leichsenring,\nich schlage Ihnen einfach vor, dass wir inzwischen einen\nanderen Wahlgang durchf\u00fchren. Das lie\u00dfe sich machen.\nWir haben noch weitere Wahlg\u00e4nge. Sie k\u00f6nnten gegebe-\nnenfalls die Zeit zwischendurch nutzen. W\u00e4re das ein\nAngebot? \u2013 Sie k\u00f6nnen auch auf Ihre Auszeit bestehen.\n\nUwe Leichsenring, NPD: Dann bestehen wir einfach ein-\nmal darauf.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Die NPD-Fraktion hat\neine Auszeit von 30 Minuten beantragt.\n\n(Heinz Eggert, CDU: Wie w\u00e4re es mit\neiner Auszeit von vier Jahren!)\n\nWir treffen uns nach 15:00 Uhr wieder.\n\n(Unterbrechung von 14:42 Uhr bis 15:10 Uhr)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Meine Damen und\nHerren! Die vereinbarte Zeit ist zu Ende. Es ist 15:10 Uhr.\nWir befinden uns immer noch bei Tagesordnungspunkt\n1. Die NPD-Fraktion hatte eine Auszeit beantragt. Ich\ngebe dem Parlamentarischen Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer der Frak-\ntion noch einmal das Wort.\n\nUwe Leichsenring, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Da-\nmen und Herren! Wir haben einen neuen Wahlvorschlag\nabgegeben. Als Mitglieder des Untersuchungsausschus-\nses benennen wir die Abgeordneten Dr. M\u00fcller und\nLeichsenring, als Stellvertreter die Abgeordneten Delle\nund Schmidt.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 18. Mai 2005\n\n1319\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Meine Damen und\nHerren! Der Wahlvorschlag der NPD-Fraktion liegt uns\nvor. Er ist f\u00f6rmlich eingereicht worden. Er bekommt eine\nDrucksachennummer und wird an Sie ausgeteilt. Wir\nwerden die Wahlscheine drucken. Das hei\u00dft, wir unter-\nbrechen den Tagesordnungspunkt 1 an dieser Stelle, bis\nwir die Wahl fortf\u00fchren k\u00f6nnen.\n\nIch schlage Ihnen im Interesse des Zeitplanes, den wir\nim Prinzip schon l\u00e4ngst au\u00dfer Kraft gesetzt haben, vor,\ndass wir mit dem Tagesordnungspunkt 2 fortfahren. Ich\nrufe auf\n\nTagesordnungspunkt 2\n\nWahl eines Mitgliedes des Parlamentarischen Kontrollgremiums\ndes S\u00e4chsischen Landtages (gem\u00e4\u00df \u00a7 3 des Gesetzes zur Aus\u00fcbung\n\nder parlamentarischen Kontrolle hinsichtlich der \u00dcberwachung\nvon Wohnungen unter Einsatz technischer Mittel und anderer polizeilicher\n\nMa\u00dfnahmen unter Einsatz besonderer Mittel im Freistaat Sachsen)\n\nDrucksache 4/1416, Wahlvorschlag der Fraktion der PDS \u2013 Neufassung\n\nGem\u00e4\u00df \u00a7 3 Abs. 1 Satz 1 des oben genannten Gesetzes\nwerden die Mitglieder des Parlamentarischen Kontroll-\ngremiums vom Landtag aus seiner Mitte einzeln mit der\nMehrheit seiner Mitglieder gew\u00e4hlt. \u00a7 3 Abs. 1 Satz 1 die-\nses Gesetzes legt dar\u00fcber hinaus fest, dass zwei der f\u00fcnf\nMitglieder der parlamentarischen Opposition angeh\u00f6ren\nm\u00fcssen.\n\nDa in der 2., der 4. und der 6. Sitzung des 4. S\u00e4chsischen\nLandtags am 10. November 2004, am 9. Dezember 2004\nund am 19. Januar 2005 ein Kandidat der PDS-Fraktion\nnicht die Mehrheit der Mitglieder des Landtags erreicht\nhat, kommen wir heute erneut zur Nachwahl.\n\nIhnen liegt der Wahlvorschlag der Fraktion der PDS in\nder Drucksache 4/1416 \u2013 Neufassung \u2013 vor. Vorgeschla-\ngen ist Herr Heiko Kosel. Falls keine Debatte gew\u00fcnscht\nwird, kommen wir jetzt zur Wahl.\n\nMeine Damen und Herren! Die Wahlen finden nach den\nBestimmungen unserer Gesch\u00e4ftsordnung geheim statt.\n\n(Unruhe im Saal \u2013 Glocke der Pr\u00e4sidentin)\n\nAllerdings kann stattdessen durch Handzeichen abge-\nstimmt werden, wenn kein Abgeordneter widerspricht.\nIch frage Sie daher, ob jemand widerspricht. \u2013 Das ist\nder Fall. Da es Widerspruch zur Abstimmung durch\nHandzeichen gegeben hat, kommen wir nun zur Durch-\nf\u00fchrung der geheimen Wahl eines Mitglieds des Parla-\nmentarischen Kontrollgremiums auf der Grundlage des\nWahlvorschlages der Fraktion der PDS. Dazu berufe ich\naus den Reihen der Abgeordneten folgende Wahlkom-\nmission: f\u00fcr die CDU Herr Colditz als Leiter, f\u00fcr die\nPDS Herr Scheel, f\u00fcr die SPD Frau Dr. Raatz, f\u00fcr die\nNPD Herr Schmidt, f\u00fcr die FDP Herr Dr. Martens und\nf\u00fcr die GR\u00dcNEN Herr Weichert.\n\nWir vermissen die FDP-Fraktion, Herrn Dr. Martens.\n\n(Marko Schiemann, CDU:\nDie waren den halben Tag da!)\n\nHerr Weichert?\n\n(Heinz Eggert, CDU: Wir k\u00f6nnen wieder\nunterbrechen f\u00fcr einen Fototermin!)\n\nIch frage die Fraktionen \u2013 \u2013\n\n(Beifall, da die Abgeordneten der FDP\nden Plenarsaal betreten.)\n\nHerr Dr. Martens ist da f\u00fcr die FDP-Fraktion.\n\nF\u00fcr die GR\u00dcNEN: Herr Weichert?\n\n(Unruhe)\n\nGR\u00dcNEN-Fraktion: Frau Hermenau, d\u00fcrfte ich Sie bitten,\neinen Vertreter Ihrer Fraktion in die Wahlkommission zu\nentsenden?\n\n(Elke Herrmann, GR\u00dcNE, begibt sich\nzu den Mitgliedern der Wahlkommission.)\n\nDas ist ein Irrtum. Frau Hermenau, es m\u00fcsste jemand\nvon den Schriftf\u00fchrern sein. Das ist Frau Herrmann\nnicht, deshalb k\u00f6nnen wir sie nicht als Mitglied der\nWahlkommission akzeptieren.\n\nIch frage die CDU-Fraktion, ob sie mit einer Schriftf\u00fchre-\nrin, einem Schriftf\u00fchrer einspringen kann.\n\n(Zuruf von der CDU: Ja! \u2013\nDr. Martin Gillo, CDU, geht\n\nin Richtung Wahlkommission.)\n\nHerr Dr. Gillo, sind Sie Schriftf\u00fchrer?\n\n(Heiterkeit)\n\nFrau Sch\u00f6ne-Firmenich als Schriftf\u00fchrerin der CDU-Frak-\ntion hilft den GR\u00dcNEN.\n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der SPD)\n\nDamit ist die Wahlkommission vollz\u00e4hlig.\n\nIch \u00fcbergebe das Wort an den Leiter der Wahlkommis-\nsion, damit wir zur Wahlhandlung kommen k\u00f6nnen.\nMeine Damen und Herren! Ich bitte Sie um etwas mehr\nRuhe.\n\nThomas Colditz, CDU: Die Abgeordneten werden in\nalphabetischer Reihenfolge aufgerufen und erhalten\neinen Stimmschein, auf dem entsprechend der angegebe-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 18. Mai 2005\n\n1320\n\nnen Drucksache \u00fcber den Wahlvorschlag der Fraktion\nder PDS abgestimmt wird. Sie k\u00f6nnen sich zu dem Kan-\ndidaten durch Ankreuzen in dem entsprechenden Feld\nmit Ja, Nein oder Stimmenthaltung entscheiden.\nDer Kandidat ist dann gew\u00e4hlt, wenn er die Mehrheit\nder Zahl der Mitglieder des Landtages erreicht; er ben\u00f6-\ntigt also 63 Jastimmen.\n\nWir beginnen mit der Wahl.\n\n(Namensaufruf \u2013 Wahlhandlung)\n\nBefindet sich eine Abgeordnete oder ein Abgeordneter\nim Saal, die/der nicht aufgerufen wurde? \u2013 Das ist nicht\nder Fall.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und\nHerren! Ich schlie\u00dfe jetzt die Wahlhandlung ab und\nschlage vor, dass die Wahlkommission nun ausz\u00e4hlen\ngeht und wir in der Tagesordnung zu den 1. Lesungen\nkommen.\nIch rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 4\n\n1. Lesung des Entwurfs Gesetz zu dem Abkommen vom 13. M\u00e4rz 2003\nzur \u00c4nderung des Abkommens \u00fcber die Zentralstelle der L\u00e4nder\n\nf\u00fcr Sicherheitstechnik und \u00fcber die Akkreditierungsstelle der L\u00e4nder\nf\u00fcr Mess- und Pr\u00fcfstellen zum Vollzug des Gefahrstoffrechts\n\nDrucksache 4/1392, Gesetzentwurf der Staatsregierung\n\nIch bitte nun die Staatsregierung um Einbringung.\n\nThomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nSehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Die Zentralstelle der L\u00e4nder f\u00fcr\nSicherheitstechnik mit Sitz in M\u00fcnchen, kurz: ZLS, ist\nzust\u00e4ndig f\u00fcr die Akkreditierung und \u00dcberwachung von\nPr\u00fcflaboratorien und Zertifizierungsstellen, die im Voll-\nzug des europ\u00e4ischen Gemeinschaftsrechts sowie des\nnationalen Rechts die Sicherheit von Ger\u00e4ten, Maschinen\nund Anlagen zertifizieren.\nDie ZLS nimmt diese Aufgabe f\u00fcr alle Bundesl\u00e4nder\nwahr. Die Aufgaben, die Organisation und die Finanzie-\nrung der ZLS sind in einem Staatsvertrag festgelegt, der\nvon Regierungschefs der Bundesl\u00e4nder unterzeichnet\nwurde und am 1. Mai 1997 in Kraft getreten ist. Die Ak-\nkreditierungsstelle der L\u00e4nder f\u00fcr Mess- und Pr\u00fcfstellen\nzum Vollzug des Gefahrstoffrechts mit Sitz in Kassel, ab-\ngek\u00fcrzt: AKMP, wurde durch die L\u00e4nder mit Staats-\nvertrag vom Dezember 1993 eingerichtet.\nDie AKMP \u00fcberwachte sowohl inner- als auch au\u00dferbe-\ntriebliche Messstellen, die im Auftrag von Arbeitgebern\neine Ermittlung, Messung und Beurteilung von Konzen-\ntrationen an gef\u00e4hrlichen Stoffen in der Luft in Arbeits-\nbereichen vornahmen. \u2013 Leider vermisse ich im Moment\netwas die GR\u00dcNEN-Fraktion. \u2013 Die L\u00e4nder mussten auf-\ngrund eines Beschlusses der Finanzministerkonferenz\naus dem Jahr 2001 \u00fcber die Fortf\u00fchrung der T\u00e4tigkeiten\nder AKMP unter dem Gesichtspunkt der Refinanzierung\nentscheiden.\nUnter den verschiedenen L\u00f6sungsm\u00f6glichkeiten hat es\nsich als zweckm\u00e4\u00dfig erwiesen, die Aufgaben der AKMP\nder ZLS zu \u00fcbertragen. Hauptpunkt des vorliegenden\nAbkommens ist die Aufl\u00f6sung der unwirtschaftlich ar-\nbeitenden AKMP und die \u00dcbertragung der wesentlichen\n\nAufgaben auf die ZLS unter Anpassung der Finanzie-\nrungsregelungen.\n\nDie ZLS erh\u00e4lt aufgrund gesetzlicher Vorgaben auch\nneue Aufgaben aus dem Ger\u00e4te- und Produktsicherheits-\nrecht und dem Medizinprodukterecht. So ergeben sich\nzum Beispiel f\u00fcr die L\u00e4nder neue Aufgaben durch die\nEinf\u00fchrung zugelassener \u00dcberwachungsstellen f\u00fcr \u00fcber-\nwachungsbed\u00fcrftige Anlagen. Diese Aufgaben sollen der\nZLS ebenfalls \u00fcbertragen werden.\n\nDie AKMP hat ihre T\u00e4tigkeit zum 31.03.2003 eingestellt.\nAlternativen zu dem Gesetz gibt es nicht. Da es sich im\nWesentlichen um hoheitliche Aufgaben handelt, scheidet\neine Privatisierung aus. Die T\u00e4tigkeiten der ZLS m\u00fcssten\nansonsten von den L\u00e4ndern mit einem erheblichen\nMehraufwand selbst wahrgenommen werden. Das ent-\nsprechende \u00c4nderungsabkommen wurde f\u00fcr den Frei-\nstaat Sachsen am 13. M\u00e4rz 2003 durch den Ministerpr\u00e4si-\ndenten unterzeichnet. Es muss jetzt mittels Gesetz durch\nden Landtag ratifiziert werden. Eine Anh\u00f6rung ist nicht\nerforderlich, da mit dem Gesetz lediglich hoheitliche Be-\nfugnisse, die dem Freistaat Sachsen durch Bundesgesetz\neinger\u00e4umt sind, auf eine andere Stelle \u00fcbertragen wer-\nden.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und\nHerren! Es wird \u00dcberweisung des Entwurfs an den\nAusschuss f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit und Verkehr \u2013 feder-\nf\u00fchrend \u2013, an den Verfassungs-, Rechts- und Europa-\nausschuss und an den Haushalts- und Finanzausschuss\nbeantragt. Wer dem die Zustimmung geben m\u00f6chte, den\nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Gibt es Gegen-\nstimmen? \u2013 Enthaltungen? \u2013 Ich sehe Einstimmigkeit.\nDamit sind die \u00dcberweisungen beschlossen.\n\nIch rufe auf\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 18. Mai 2005\n\n1321\n\nTagesordnungspunkt 5\n\n1. Lesung des Entwurfs Gesetz zur \u00c4nderung\ndes S\u00e4chsischen Kommunalwahlgesetzes\n\nDrucksache 4/1508, Gesetzentwurf der Fraktion der NPD\n\nIch bitte nun um m\u00fcndliche Einbringung. Herr\nDr. M\u00fcller, bitte.\n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine\nDamen und Herren! Lange Rede \u2013 kurzer Sinn: Ich\nm\u00f6chte zu dem S\u00e4chsischen Kommunalwahlgesetz ledig-\nlich ein paar kurze einf\u00fchrende Worte sagen.\nWir haben eine kleine \u00c4nderung mit aus unserer Sicht\nallerdings gro\u00dfer Wirkung beantragt. Die Unterschrifts-\nleistung soll f\u00fcr die Wahlvorschl\u00e4ge weiterhin pers\u00f6n-\nlich, aber nur noch auf einem Formblatt erfolgen, nicht\nmehr auf dem Amt. Im Moment sehen wir gerade in der\nUnterschriftsleistung auf dem Amt eine massive Benach-\nteiligung der kleinen Parteien, der Vereine, aber auch\nder Einzelbewerber.\nSie k\u00f6nnen jetzt nat\u00fcrlich sagen, das sei Populismus. Ich\nmuss Ihnen entgegenhalten: Wir haben es auch nach der\nletzten, f\u00fcr uns erfolgreichen Landtagswahl nicht mehr\nn\u00f6tig, Unterschriften zu sammeln, so wie Sie schon seit\nJahren bzw. Jahrzehnten in dieser komfortablen Situation\nsind. Aber uns ist des Volkes Stimme entgegen Ihren\nst\u00e4ndigen gebetsm\u00fchlenartigen Demokratiebeteuerungen\nwirklich wichtig. Ich denke, die kleinen Vereine, die klei-\nnen Parteien haben ein Recht, gerade auf kommunaler\n\nEbene, wo es um Probleme vor Ort geht, wirklich repr\u00e4-\nsentiert zu sein.\n\nWir haben im Aprilplenum eine \u00c4nderung der Land-\nkreis- und Gemeindeordnung beschlossen. Ich hatte da-\nmals bereits gesagt, dass diese \u00c4nderung dazu f\u00fchrt,\ndass durch die Fraktionsbildung die Parteien wieder be-\nvorteilt werden. Dem wollen wir auf diese Art und\nWeise entgegenwirken. Wir wollen, dass eine breite\nMeinungsvielfalt in den Stadtr\u00e4ten und Kreistagen vor-\nhanden ist, und haben deshalb diese kleine \u00c4nderung\nbeantragt.\n\nIch bitte zun\u00e4chst um \u00dcberweisung an die Aussch\u00fcsse.\n\nDanke.\n\n(Beifall bei der NPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Es wird die \u00dcber-\nweisung an den Innenausschuss vorgeschlagen. Wer\ndem seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um\ndas Handzeichen. \u2013 Gibt es Gegenstimmen? \u2013 Eine Ge-\ngenstimme. Enthaltungen? \u2013 Einige Enthaltungen. Damit\nist die \u00dcberweisung mehrheitlich beschlossen.\n\nIch rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 6\n\n1. Lesung des Entwurfs Gesetz zur \u00c4nderung des Kommunalwahlgesetzes\n\nDrucksache 4/1565, Gesetzentwurf der Fraktion der FDP\n\nIch bitte jetzt um m\u00fcndliche Einbringung. Herr Zastrow,\nbitte.\n\nHolger Zastrow, FDP: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin!\nMeine Damen und Herren! Auch wenn wir es als FDP\nin den Landtag geschafft haben und eigentlich diese \u00c4n-\nderung nicht mehr ben\u00f6tigen w\u00fcrden, denken wir nat\u00fcr-\nlich an die vielen W\u00e4hlervereinigungen, die es in Sach-\nsen gibt. Wir haben das bei der letzten Kommunalwahl\nselbst erlebt. In vielen, vielen Gemeinden, in vielen, vie-\nlen St\u00e4dten mussten wir diesen m\u00fchevollen Weg ein-\nschlagen und Unterschriften sammeln. Wir denken, dass\ndas eine untragbare Benachteiligung von unabh\u00e4ngigen\nW\u00e4hlergruppen, von freien W\u00e4hlervereinigungen ist.\nWir d\u00fcrfen nicht vergessen, dass wir gerade in der Kom-\nmunalpolitik in Sachsen diejenigen brauchen, die sich\n\nunabh\u00e4ngig von einem Parteibuch engagieren. Sie wissen\nselbst, dass sehr viele B\u00fcrgermeister in Sachsen frei und\nunabh\u00e4ngig von einer Partei arbeiten. Wir brauchen das\nehrenamtliche Engagement all dieser B\u00fcrger in Sachsen.\nWir k\u00f6nnen nicht nur Parteipolitik machen. Deswegen\nbitte ich Sie, diesem Gesetzentwurf zuzustimmen.\n\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der FDP)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Auch hier ist die\n\u00dcberweisung an den Innenausschuss vorgeschlagen wor-\nden. Wer gibt dazu die Zustimmung? \u2013 Gibt es Gegen-\nstimmen? \u2013 Enthaltungen? \u2013 Ich sehe Einstimmigkeit.\nDamit ist der \u00dcberweisung zugestimmt.\n\nWir kommen zu\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 18. Mai 2005\n\n1322\n\nTagesordnungspunkt 7\n\n1. Lesung des Entwurfs Gesetz zur Umsetzung\ndes Tagesbetreuungsausbaugesetzes\n\nDrucksache 4/1566, Gesetzentwurf der Fraktion der FDP\n\nIch bitte um m\u00fcndliche Einbringung. Frau Abg. Sch\u00fctz,\nbitte.\n\nKristin Sch\u00fctz, FDP: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr\ngeehrte Damen und Herren! Mit der Einbringung des\nGesetzentwurfes zur Umsetzung des Tagesbetreuungs-\nausbaugesetzes vom 27.12.2004 setzt sich die FDP daf\u00fcr\nein, dass der vom Bundesgesetzgeber eingebrachte Lan-\ndesrechtsvorbehalt in Sachsen seine Umsetzung findet.\nIch habe die Diskussion dieses Gesetzes zum qualit\u00e4ts-\norientierten und bedarfsgerechten Ausbau der Tages-\nbetreuung und zur Weiterentwicklung der Kinder- und\nJugendhilfe genau wie Sie, sehr geehrte Damen und Her-\nren, interessiert verfolgt.\nDie grunds\u00e4tzliche Diskussion \u00fcber die Abspaltung des\nGesetzesteils zur Weiterentwicklung der Kinder- und\nJugendhilfe m\u00f6chte ich heute hier mit Ihnen nicht f\u00fch-\nren. Ich m\u00f6chte mit Ihnen auch nicht noch einmal den\n\u201eschweren Weg\u201c durchgehen, den der Rest des Gesetzes-\nteils genommen hat.\nIch m\u00f6chte mit Ihnen inhaltlich \u00fcber die Ma\u00dfgabe und\ndas Ziel einer verbesserten Infrastruktur in der Kinder-\ntagesbetreuung sprechen. Ein Ausbau der Infrastruktur \u2013\ndas zeigen alle internationalen Vergleiche \u2013 ist ein erfolg-\nreicher Weg, um die Entscheidung zur Erf\u00fcllung von\nKinderw\u00fcnschen zu erleichtern, um Familien und der\nGesellschaft insgesamt bessere Entwicklungschancen zu\ngeben sowie f\u00fcr mehr Geschlechtergerechtigkeit zu sor-\ngen.\nIch begr\u00fc\u00dfe ausdr\u00fccklich, dass anerkannt wurde, dass es\nin den neuen Bundesl\u00e4ndern um die Sicherung des An-\ngebots an Tagesbetreuung geht. Dazu ben\u00f6tigen wir aber\nauch zuk\u00fcnftig hier ein ausgebautes Netz an qualifizier-\nter und quantitativ ausreichender Tagespflege, denn wir\nwerden im l\u00e4ndlichen Raum zur Umsetzung des defi-\nnierten Bedarfs an Krippenpl\u00e4tzen f\u00fcr unter Dreij\u00e4hrige\nkaum viele Krippengruppen tats\u00e4chlich erhalten k\u00f6nnen.\nUmso wichtiger ist es, die \u00d6ffnung des Gesetzgebers in\nBezug auf die Tagespflege zu nutzen.\nDie Tagespflege ist eine vor allem in den alten Bundes-\nl\u00e4ndern bew\u00e4hrte und anerkannte Betreuungsform, die\nals qualit\u00e4tsorientierte Alternative tats\u00e4chlich neben der\nfamilienerg\u00e4nzenden Betreuung in Kindertageseinrich-\ntungen bestehen muss und zuk\u00fcnftig auch kann. Dieser\nAnforderung an die Tagespflege stellen sich die Tr\u00e4ger\nder \u00f6ffentlichen Jugendhilfe schon heute und sie werden\ndas in Zukunft sicher noch st\u00e4rker tun.\nDie Tagespflege erm\u00f6glicht insbesondere eine flexible\nund bedarfsorientierte Betreuung in famili\u00e4rer Form. Ge-\n\nrade kurzfristige Bedarfsschwankungen, wie derzeit\ndurch steigende Geburtenzahlen in den Gro\u00dfst\u00e4dten\noder sinkende Einwohnerzahlen im l\u00e4ndlichen Raum,\nk\u00f6nnen mittels einer qualitativen Tagespflege wirksam\naufgefangen werden, ohne dass entsprechende Neubau-\nten im Bereich der Kindertageseinrichtungen sehr kurz-\nfristig notwendig sind.\n\nMit dem vorliegenden Gesetzentwurf soll zus\u00e4tzlich die\nM\u00f6glichkeit geschaffen werden, die Tagespflege auch in\nanderen geeigneten R\u00e4umen durchzuf\u00fchren. Tagespfle-\ngepersonen sind damit nicht mehr auf einen geeigneten\neigenen Haushalt oder den Haushalt der Sorgeberechtig-\nten angewiesen. Ziel ist es, die Anzahl von Tagespflege-\npl\u00e4tzen zu vergr\u00f6\u00dfern und insbesondere auch Tages-\npflegepersonen ohne geeignete R\u00e4ume im eigenen\nHaushalt die M\u00f6glichkeit f\u00fcr eine Tagespflege zu geben.\nDamit wird dem Wunsch nach Ausbau und Flexibilisie-\nrung der Tagespflege entsprochen. Als Ma\u00dfstab f\u00fcr die\nanderen geeigneten R\u00e4ume gelten die Voraussetzungen,\ndie bereits jetzt f\u00fcr die Tagespflege in der Wohnung der\nTagespflegeperson angesetzt wurden.\n\nInsgesamt wird mit der Gesetzes\u00e4nderung eine Ver-\ngr\u00f6\u00dferung des Personenkreises vorgenommen, die als\nTagespflegeperson t\u00e4tig werden k\u00f6nnen. Als andere\ngeeignete R\u00e4ume vorstellbar sind zum Beispiel die\nNachnutzung \u00f6ffentlicher Geb\u00e4ude, ehemalige Schulen,\nKindertageseinrichtungen oder auch R\u00e4ume in Verwal-\ntungsgeb\u00e4uden.\n\nAbschlie\u00dfend \u2013 und diese Bemerkung sei mir an dieser\nStelle gestattet \u2013 bedauert die FDP-Fraktion, dass ein Ge-\nsamtkonzept zur sozialen Absicherung f\u00fcr Tagesm\u00fctter\nund -v\u00e4ter in Bezug auf eine klare, einfache, unb\u00fcro-\nkratische und bundeseinheitliche steuer- und sozialver-\nsicherungsrechtliche Regelung keinen Einzug ins Gesetz\ngefunden hat. Das w\u00e4re ein weiterer Schritt zur Profes-\nsionalisierung der Tagespflege gewesen.\n\nIch bitte Sie, unserem Gesetzentwurf zuzustimmen.\n\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der FDP)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Es wurde \u00dcber-\nweisung vorgeschlagen an den Ausschuss f\u00fcr Soziales,\nGesundheit, Familie, Frauen und Jugend \u2013 federf\u00fchrend\n\u2013 und an den Haushalts- und Finanzausschuss. Wer gibt\ndazu die Zustimmung? \u2013 Gibt es Gegenstimmen? \u2013 Ent-\nhaltungen? \u2013 Ich sehe Einstimmigkeit. Damit ist die\n\u00dcberweisung beschlossen.\n\nIch komme jetzt zur\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 18. Mai 2005\n\n1323\n\nFortsetzung Tagesordnungspunkt 2\n\nMir liegt das Ergebnis der geheimen Wahl auf der\nGrundlage des Wahlvorschlags der Fraktion der PDS zur\nWahl eines Mitgliedes des Parlamentarischen Kontroll-\ngremiums vor. Abgegeben wurden 113 Stimmscheine,\nung\u00fcltig waren null. Es wurde wie folgt abgestimmt: F\u00fcr\nHerrn Kosel stimmten mit Ja 72 Abgeordnete, mit Nein\n20 und es gab 21 Enthaltungen. Damit ist Herr Kosel ge-\nw\u00e4hlt.\nHerr Kosel, nehmen Sie die Wahl an?\n\nHeiko Kosel, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin, ich nehme die\nWahl an.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich bedanke mich\nund begl\u00fcckw\u00fcnsche Sie zu Ihrer Wahl.\n\nDamit ist dieser Tagesordnungspunkt beendet.\n\nIch rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 8\n\n\u2013 Entlastung s\u00e4chsischer Bundesstra\u00dfen \u2013 Ausweichstrecken\nf\u00fcr Schwerverkehr unattraktiv machen\n\nDrucksache 4/1552, Antrag der Fraktionen der CDU und der SPD\n\n\u2013 Kompensierung der erh\u00f6hten Aufwendungen von Spediteuren\ninfolge der Maut-Einf\u00fchrung auf Autobahnen und Erarbeitung eines Konzeptes\n\nzur R\u00fcckf\u00fchrung des Schwerlastverkehrs auf die Autobahn\n\nDrucksache 4/1506, Antrag der Fraktion der NPD\n\nDie Fraktionen k\u00f6nnen hierzu Stellung nehmen. Die Rei-\nhenfolge in der ersten Runde: CDU, SPD, NPD, PDS,\nFDP, die GR\u00dcNEN und die Staatsregierung, wenn\ngew\u00fcnscht. Ich erteile der CDU-Fraktion, Herrn\nAbg. Bolick, das Wort.\n\nProf. Gunter Bolick, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr\nverehrten Damen und Herren! Seit 1990 hat sich der Ver-\nkehr auf Sachsens Stra\u00dfen um ein Vielfaches erh\u00f6ht. Ins-\nbesondere die Anlieger von Bundesstra\u00dfen haben dies\nzu sp\u00fcren bekommen. Schnell wurde nat\u00fcrlich der Ruf\nnach Umgehungsstra\u00dfen und dem Ausbau der s\u00e4ch-\nsischen Autobahnen laut. Diesem Ruf haben wir im Inte-\nresse einer positiven Entwicklung unseres Freistaates, im\nInteresse der Menschen und im Interesse unserer Wirt-\nschaft Rechnung getragen. Wir haben sehr viel daf\u00fcr ge-\ntan, dass der Verkehr noch besser rollt und m\u00f6glichst so,\ndass St\u00e4dte und Gemeinden wenig belastet werden.\nDann kam die streckenbezogene Maut auf unseren Auto-\nbahnen. Bundesfinanzminister Eichel sucht bei st\u00e4ndig\nknapper Kasse zus\u00e4tzliche Einnahmen, um einerseits\nHaushaltsl\u00f6cher zu stopfen, andererseits aber auch\nFinanzierungsquellen f\u00fcr Stra\u00dfenbauprojekte zu erschlie-\n\u00dfen.\n\n(Zuruf von der PDS: Sie waren ja daf\u00fcr!)\n\n\u2013 Wir waren nicht daf\u00fcr!\n\nGrunds\u00e4tzlich ist dies eine M\u00f6glichkeit, die Nutzer der\nAutobahn an deren Finanzierung entsprechend zu betei-\nligen, schlie\u00dflich haben wir in Ostdeutschland ja noch\neinen erheblichen Nachholbedarf an Verkehrsinfrastruk-\ntur und k\u00f6nnen davon nur profitieren.\n\nMittlerweile hat sich jedoch die streckenbezogene Auto-\nbahn-Maut als Bumerang erwiesen. Viele Spediteure\nschicken ihre Fahrer \u00fcber Bundesstra\u00dfen, um die Maut\nzu sparen, obwohl man aus betriebswirtschaftlichen\nGr\u00fcnden meinen m\u00f6ge, dass mehr Sprit und auch mehr\n\nZeit verbraucht werden. Das l\u00e4uft nicht so, aber es wird\ntrotzdem die Umgehung genutzt. Somit stieg erneut die\nverkehrsbedingte Belastung der Anwohner an den vom\nAusweichverkehr betroffenen Bundesstra\u00dfen im Freistaat\nbest\u00e4ndig an. Was \u00fcberwunden schien, kam zur\u00fcck. So\nf\u00e4hrt beispielsweise ein Gro\u00dfteil des Schwerlastverkehrs\naus Tschechien wieder \u00fcber die B 92 zur B 282 und der\nFortsetzung zur A 9 und belastet das Vogtland und die\nStadt Plauen wie vor dem Bau der A 93.\n\nIm Vorfeld der Maut-Einf\u00fchrung wurde diese Problema-\ntik in der \u00d6ffentlichkeit leider nur am Rande themati-\nsiert. Die Berichterstattung der Medien beschr\u00e4nkte sich\nweitgehend auf die technischen Probleme und die Ein-\nnahmenausf\u00e4lle des Bundes. Dementsprechend unerwar-\ntet kam die Entwicklung f\u00fcr die Menschen, die sich \u00fcber\nNacht als Anwohner einer Hauptverkehrsader wieder-\nfanden.\n\nVor dieser Entwicklung warnte bereits im November\n2001 die Bundesvereinigung der kommunalen Spitzen-\nverb\u00e4nde in einer Pressemitteilung. Damals hie\u00df es:\n\u201eBesonders gef\u00e4hrdet sind einer Umfrage zufolge die\nBallungsr\u00e4ume mit ihrem dichten Netz von Gemeinde-\nstra\u00dfen, aber auch l\u00e4ndliche R\u00e4ume mit Abk\u00fcrzungen\nzwischen den Autobahnen, autobahnparallele Bundes-\nund Landesstra\u00dfen sowie alle Stra\u00dfen, auf denen G\u00fcter-\nnahverkehr abgewickelt wird.\u201c\n\nMeine Damen und Herren! Weil das Projekt nicht ausge-\nreift erschien, lehnte damals die CDU im Bundestag die\nnun in Kraft befindliche Maut ab, zu Recht, wie die Rea-\nlit\u00e4t zeigt. Aus heutiger Sicht sind im Freistaat Sachsen\nweiterhin die B 6 zwischen Bautzen und Leipzig, die\nB 169 zwischen Hainichen und Stollberg und die B 173\nzwischen Chemnitz und der Landesgrenze Bayern be-\ntroffen. Auch die B 98 und die B 101 zwischen der A 13\nund der A 14, die A 4 und die B 169 zwischen der A 4\nund der A 14 sowie nach Fertigstellung der A 17 Ende\nn\u00e4chsten Jahres auch die B 170 zwischen Dresden und\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 18. Mai 2005\n\n1324\n\nAltenberg sind potenzielle Ausweichstrecken f\u00fcr den\nSchleichverkehr. Dabei sind es insbesondere ausl\u00e4ndische\nLkw-Fahrer, die der Maut zu entgehen versuchen.\n\nDiese Fehlentwicklungen m\u00fcssen nun durch wirksame\nMa\u00dfnahmen beseitigt werden. Dabei sollten aber die tat-\ns\u00e4chlichen Mehrbelastungen Grundlage der Entscheidun-\ngen sein, weshalb die Auswertung der Dauerbeobach-\ntung abgewartet werden muss. Hierzu sollen bis zum\n31. Juli 2005 aussagef\u00e4hige Informationen vorliegen. Auf\ndiesen Daten beruhend, sollen vor allem unb\u00fcrokratische\nund leicht umsetzbare L\u00f6sungen vordringlich ins Kalk\u00fcl\ngezogen werden. Hierzu geh\u00f6ren unter anderem Fahr-\nverbote und Tonnagebegrenzungen. Eine zus\u00e4tzliche\nMaut sollte daher nicht die erste Wahl sein. Am Ende\nm\u00fcssen Ma\u00dfnahmen stehen, die den Schwerverkehr wie-\nder dorthin bringen, wo er hingeh\u00f6rt, n\u00e4mlich auf die\nAutobahnen.\n\nZum Schluss noch einige Anmerkungen zum Antrag der\nNPD-Fraktion. Grunds\u00e4tzlich ist ja im zweiten Teil die\ngleiche Intention zu erkennen wie eben behandelt. Was\nIhren ersten Punkt, die Kompensation von Aufwendun-\ngen der Spediteure, angeht, so kommt diese Forderung\ndoch ziemlich sp\u00e4t. Bereits im Mai 2003, vor genau zwei\nJahren, ist die S\u00e4chsische Staatsregierung im Bundesrat\nhierzu aktiv geworden. Im Ergebnis der Beratung zur so\ngenannten Mauth\u00f6he-Verordnung verst\u00e4ndigte man sich\ndarauf, dass im Hinblick auf die Wettbewerbsf\u00e4higkeit\ndeutscher Speditionen diese um zirka 600 Millionen\nEuro pro Jahr entlastet werden m\u00fcssen. Dabei soll priori-\nt\u00e4r ein Maut-Erm\u00e4\u00dfigungsverfahren verfolgt werden, das\nhei\u00dft die Anrechnung gezahlter Mineral\u00f6lsteuer auf die\nMaut. Dieses Vorhaben wird derzeit durch die Euro-\np\u00e4ische Kommission gepr\u00fcft. Nach deren Zustimmung\nkann die Entlastung der deutschen Spediteure erfolgen.\n\nMeine Damen und Herren! Im Interesse der B\u00fcrger des\nFreistaates, die an den betroffenen Stra\u00dfen wohnen, bitte\nich um Zustimmung zu unserem Antrag.\n\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU und der SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die SPD-Fraktion.\nBitte, Frau Dr. Raatz.\n\nDr. Simone Raatz, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin!\nMeine sehr geehrten Abgeordneten! Ich kann mich noch\nan die vergangene Legislatur erinnern. Dort hatten wir ja\ndas Thema Maut auch immer einmal. Da wurden wir als\nSPD in regelm\u00e4\u00dfigen Abst\u00e4nden vorgef\u00fchrt. Seit Anfang\ndes Jahres gibt es sie ja nun wirklich. Die Kritiken, die\nwir am Anfang einstecken mussten, haben sich relati-\nviert. Unser Berliner Verkehrsminister sagt nun, dass die\nMaut eine Erfolgsgeschichte ist.\n\nIn Berlin hat Verkehrsminister Stolpe diese Woche seine\nerste Bilanz gezogen, und zwar technisch und finanziell.\nEr sagt, dass von Anfang an alles st\u00f6rungsfrei verlaufen\nsei. Zudem seien in den ersten drei Monaten 661 Millio-\nnen Euro eingenommen worden. Ich denke, das ist eine\nSumme, die sich sehen lassen kann. Wir hoffen, dass\ndiese Summe dann auch Sachsen f\u00fcr Projekte mit zur\nVerf\u00fcgung gestellt wird.\n\nBisher wird die Maut ausschlie\u00dflich auf Bundesstra\u00dfen\nerhoben; mein Kollege sagte es schon. Im Durchschnitt\nsind es 12,4 Cent pro Autobahnkilometer. Genau das\nveranlasst die Spediteure, nach Alternativen zu suchen.\n\nSeit Einf\u00fchrung der Lkw-Maut f\u00fcr Autobahnen wird\nn\u00e4mlich die Zunahme des Lkw-Verkehrs im nachgeord-\nneten Stra\u00dfennetz beobachtet. Ich denke, das ist f\u00fcr nie-\nmanden von uns eine \u00dcberraschung. Ende April berich-\ntete der s\u00e4chsische Wirtschaftsminister, Herr Thomas\nJurk, dass etwa ein F\u00fcnftel mehr Laster auf den parallel\nzu den Autobahnen verlaufenden Bundesstra\u00dfen gez\u00e4hlt\nwurde. Erste vorl\u00e4ufige Auswertungen haben ergeben,\ndass im Januar und Februar 2005 der Anteil des Schwer-\nlastverkehrs auf den Autobahnen um 7 % zur\u00fcckgegan-\ngen ist. Doch detaillierte und belastbare Ergebnisse be-\nz\u00fcglich der Verlagerungseffekte liegen uns bisher nicht\nvor. Dabei sollten aber gerade diese Ergebnisse die tat-\ns\u00e4chliche Mehrbelastung zeigen und dann auch Grund-\nlage f\u00fcr eventuelle Gegenma\u00dfnahmen sein.\n\nDer vorliegende Antrag soll nun diese Basis herstellen.\nDie Koalition fordert n\u00e4here Ausk\u00fcnfte \u00fcber die bevor-\nzugten Ausweichstrecken \u2013 einige wurden von Herrn\nBolick genannt \u2013 und die tats\u00e4chliche Belastung auf die-\nsen Stra\u00dfen. 66 s\u00e4chsische Dauerz\u00e4hlstellen existieren\n\u00fcber Modellsimulationen, aber auch verst\u00e4rkte Kontrol-\nlen auf bestimmten Strecken. Durch das Bundesamt f\u00fcr\nG\u00fcterverkehr sollen dann die Daten eingeworben wer-\nden.\n\nEntsprechend muss nun nach M\u00f6glichkeiten gesucht\nwerden, die Maut-Fl\u00fcchtlinge zur\u00fcck auf die Autobahn\nzu bringen. Gemeinsam mit der Bundesregierung sollen\nm\u00f6glichst unb\u00fcrokratische und leicht umsetzbare Ma\u00df-\nnahmen vorgeschlagen und umgesetzt werden.\n\nW\u00e4hrend Minister Stolpe Durchfahrverbote, Geschwin-\ndigkeitsbegrenzungen und verst\u00e4rkte Polizeikontrollen\nvorschl\u00e4gt, wobei er sich auf die Stra\u00dfenverkehrsord-\nnung bezieht, sieht die S\u00e4chsische Staatsregierung gerade\nhier einige Probleme. Sie bef\u00fcrchtet einen zu hohen b\u00fc-\nrokratischen und personellen Aufwand. Ich denke, dass\nauch gerade in diese Nische der \u00c4nderungsantrag der\nFraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN hineinpasst und\nsie uns hier entsprechende Vorschl\u00e4ge unterbreitet.\n\nWir tendieren im Moment dahin, dass die Maut-Pflicht\nauf bevorzugte Ausweichstrecken ausgedehnt wird.\nSchon Anfang April hatten sich Bund und L\u00e4nder darauf\ngeeinigt, dass ab 2006 jene Bundesstra\u00dfen einer Lkw-\nMaut-Pflicht unterliegen sollen, die von den Spediteuren\ndauerhaft als Ausweichstrecke genutzt werden. Aus der\nheutigen Sicht w\u00e4re dies unter den Stra\u00dfen, die Herr\nBolick schon genannt hat, besonders die B 173, die Bun-\ndesstra\u00dfe zwischen Chemnitz und der bayerischen Lan-\ndesgrenze. Die Stadt Plauen zeigt ja, dass sie diesbe-\nz\u00fcglich ein Vorreiter ist, denn sie beantragte als erste\nKommune im Regierungsbezirk Chemnitz ein Nachtfahr-\nverbot f\u00fcr Lkws im Stadtgebiet. Ich bin gespannt, wie\ndieser Antrag dann durchgesetzt wird.\n\nWeitere Stra\u00dfenabschnitte, auf denen Maut zur Entlas-\ntung erhoben werden sollte, w\u00e4ren Teile der B 6, der\nB 101, der B 169 und der B 170. Allerdings kann man\ndar\u00fcber erst philosophieren und wirklich konkret spre-\nchen, wenn uns die Ergebnisse vorliegen, die wir mit\nunserem Antrag fordern.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 18. Mai 2005\n\n1325\n\nZiel ist es, Anwohner und Umwelt nicht l\u00e4nger als n\u00f6tig\ndem Ausweichverkehr auszusetzen. Eine interministe-\nrielle Arbeitsgruppe aus SMWA, SMUL und SMI soll bis\nEnde Juli L\u00f6sungsvorschl\u00e4ge erarbeiten, und diese soll-\nten sich nicht ausschlie\u00dflich auf die Ausdehnung der\nMaut beschr\u00e4nken.\n\nErst einmal sch\u00f6nen Dank.\n\n(Beifall bei der SPD und der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die NPD-Fraktion;\nHerr Abg. Delle.\n\nAlexander Delle, NPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin!\nMeine Damen und Herren! Es stehen heute zwei Antr\u00e4ge\nund zwei \u00c4nderungsantr\u00e4ge zur Debatte: zuerst der ge-\nmeinsame Antrag der Fraktionen von CDU und SPD auf\nEntlastung s\u00e4chsischer Bundesstra\u00dfen mit dem alleinigen\nZiel, Ausweichstrecken f\u00fcr den Schwerverkehr unattrak-\ntiv zu machen; dazu kommen die \u00c4nderungsantr\u00e4ge der\nGR\u00dcNEN und der PDS.\n\nDer weitergehende Antrag, den wir sp\u00e4ter beraten wer-\nden, ist jedoch der meiner Fraktion, der NPD. Auch uns\ngeht es \u2013 wie Ihnen, meine Damen und Herren der ande-\nren Parteien \u2013 um die Eind\u00e4mmung der Mautflucht und\ndie R\u00fcckf\u00fchrung des Schwerlastverkehrs auf die Auto-\nbahn. Die durch vorl\u00e4ufige Auswertung in den bundes-\nweiten Dauerz\u00e4hlstellen bereits sichtbaren Ergebnisse\nzeigen eindeutig, dass dieser Zustand zunehmend zulas-\nten der Lebensqualit\u00e4t unserer an den Ausweichstrecken\nwohnenden B\u00fcrger geht.\n\nDar\u00fcber hinaus wird aber auch den deutschen Spedi-\nteuren und den betroffenen Fahrern ein Spagat zwischen\neiner zeitlich vorteilhaften Autobahnbenutzung mit\nMautgeb\u00fchren einerseits und der zeitraubenden, jedoch\ngeb\u00fchrenfreien Ausweichstrecke \u00fcber die Bundesstra\u00dfen\nandererseits aufgezwungen.\n\nIn einer solch zerm\u00fcrbenden Konkurrenzsituation sind\ndie ausl\u00e4ndischen Fuhrunternehmen, vor allem wenn es\nsich dabei um osteurop\u00e4ische Billiglohnspeditionen han-\ndelt, die den Weg \u00fcber die mautfreien autobahnparalle-\nlen Stra\u00dfenabschnitte w\u00e4hlen, auf Zeitgewinn angewie-\nsen und deutschen Speditionen nat\u00fcrlich klar im Vorteil.\n\nDieser Wettbewerbsverzerrung tr\u00e4gt der weitergehende\nAntrag meiner Fraktion Rechnung. Wir setzen uns nicht\nnur f\u00fcr die Entlastung der s\u00e4chsischen Bundes- und Lan-\ndesstra\u00dfen zur R\u00fcckf\u00fchrung des Schwerlastverkehrs mit-\ntels verschiedener Ma\u00dfnahmen wie Durchfahrverbote,\nNachtbeschr\u00e4nkungen usw. ein; wir fordern in unserem\nAntrag dar\u00fcber hinaus die Kompensation der erh\u00f6hten\nAnbindung unserer heimischen Transportunternehmen,\nwelche durch die Mauteinf\u00fchrung in den deutschen Spe-\nditionen entstehen. Sollte den Intentionen der NPD ge-\nfolgt werden, w\u00fcrde die Billiglohnvoraussetzung f\u00fcr aus-\nl\u00e4ndische Fuhrunternehmen gegenstandslos. Es liegt auf\nder Hand, dass \u00fcber dieses von der NPD geforderte\nInstrument zur Herstellung vergleichbarer Wettbewerbs-\nbedingungen ein bedeutender Teil des Schwerlastver-\nkehrs von den derzeit genutzten Ausweichstrecken wie-\nder auf die Autobahn zur\u00fcckgef\u00fchrt werden k\u00f6nnte.\n\nDa die Wirkungstiefe des Antrages meiner Fraktion \u00fcber\njene der anderen Fraktionen hinausgeht, wird die NPD\ndiese Antr\u00e4ge ablehnen.\n\nVielen Dank erst einmal.\n\n(Beifall bei der NPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die PDS-Fraktion;\nFrau Abg. Kipping.\n\nKatja Kipping, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen\nund Herren! Es ist sehr erfreulich, dass sich nun auch\ndie CDU-Fraktion mit dem verkehrspolitischen Instru-\nment der Lkw-Maut auseinander setzt \u2013 und das kons-\ntruktiv \u2013 und dabei sogar alte Forderungen der PDS-\nFraktion aufgreift. Noch vor einigen Jahren sah das an-\nders aus, da bezeichnete der verkehrspolitische Sprecher\nder CDU-Fraktion die Lkw-Maut als \u201eWegelagerei\u201c und\n\u201eVagabundentum\u201c.\n\n(Lachen des Abg. Heinz Lehmann, CDU)\n\n\u2013 Ja, Herr Lehmann, weil Sie sich so am\u00fcsieren: Das sind\nZitate Ihres fr\u00fcheren verkehrspolitischen Sprechers,\nnachzulesen im entsprechenden Plenarprotokoll.\n\nOffensichtlich konnte sich auch die CDU-Fraktion nicht\ndem fiskalischen Charme der Lkw-Maut entziehen. Die\nPDS hat hingegen seit jeher in der Lkw-Maut nicht nur\nein Instrument zum Stopfen eines sehr l\u00f6cherigen Bun-\ndeshaushaltes gesehen; f\u00fcr uns war die Lkw-Maut seit\njeher ein verkehrspolitisches Instrument. Deswegen\nhaben wir immer gesagt: Was wir brauchen, ist eine\nwirksame Lkw-Maut, eine Maut, welche tats\u00e4chlich hilft,\ndie Menschen von den unangenehmen, ja gesundheits-\nsch\u00e4dlichen Nebenwirkungen des Schwerlastverkehrs zu\nentlasten, und eine Maut, die dazu beitr\u00e4gt, den G\u00fcter-\nverkehr von der Stra\u00dfe auf die Schiene zu verlagern.\n\nDeswegen bedarf es tats\u00e4chlich einer Weiterentwicklung\nder Lkw-Maut, und damit diese doch noch recht zahn-\nlose Lkw-Maut weiterentwickelt wird zu einer wirksa-\nmen Lkw-Maut, muss nat\u00fcrlich auch bei Bundesstra\u00dfen\nund anderen nachgeordneten Stra\u00dfen \u00fcber eine Lkw-\nMaut nachgedacht werden, damit Mautprellerei verhin-\ndert werden kann.\n\nSo sehr wir das inhaltliche Anliegen des vorliegenden\nKoalitionsantrages unterst\u00fctzen, so kann ich mich doch\nnicht ganz des Eindrucks erwehren, dass es sich bei der\nheutigen Debatte vor allen Dingen um ein Nachwaschen\nhandelt. Die gesetzliche Grundlage ist l\u00e4ngst gegeben.\nNach \u00a7 1 Abs. 4 des Autobahnmautgesetzes kann die\nMautpflicht bereits heute auf genau bezeichnete Ab-\nschnitte von Bundesstra\u00dfen ausgedehnt werden, und\nzwar dann, wenn dies aus Sicherheitsgr\u00fcnden gerechtfer-\ntigt ist.\n\nDas Bundesministerium f\u00fcr Verkehr, Bau- und Woh-\nnungswesen ist mit Zustimmung des Bundesrates dazu\nbereits erm\u00e4chtigt. Rechtlich besteht also f\u00fcr Sachsen\n\u00fcberhaupt kein Problem mehr, das, was wir wollen,\ndurchzusetzen. Auch am politischen Willen der zust\u00e4n-\ndigen Minister fehlt es nicht. Die Verkehrsminister der\nBundesl\u00e4nder haben sich in dieser Frage auf der Ver-\nkehrsministerkonferenz am 6./7. April dieses Jahres in\nBerlin bereits geeinigt; ich zitiere aus dem Beschlusspro-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 18. Mai 2005\n\n1326\n\ntokoll: \u201eGleichwohl bittet die Verkehrsministerkonferenz\ndie Bundesregierung, alle Vorkehrungen zu treffen, um\ndie als dauerhafte Ausweichstrecken f\u00fcr mautpflichtige\nLkws erkannten Bundesstra\u00dfen m\u00f6glichst z\u00fcgig in das\nNetz der mautpflichtigen Stra\u00dfen einzubeziehen.\u201c\n\nF\u00fcnf Tage, bevor der vorliegende SPD/CDU-Antrag von\nden Fraktionsvorsitzenden unterschrieben wurde, trafen\nsich noch einmal Vertreter des Bundesverkehrsministeri-\nums der L\u00e4nder, um Ma\u00dfnahmen gegen mautbedingte\nVerkehrsverlagerungen zu er\u00f6rtern, und die Pressemittei-\nlung vom 29.04.2005 bringt es deutlich auf den Punkt: Es\nherrscht bereits gro\u00dfe Einigkeit dar\u00fcber, dass man auf\nBundesstra\u00dfen, auf denen Mautprellverkehr auftritt, ent-\nsprechend initiativ wird. Demnach muss man schlussfol-\ngern, dass der Koalitionsantrag mit dem an die Staats-\nregierung gerichteten Ersuchen doch mindestens einige\nMonate zu sp\u00e4t kommt; die zust\u00e4ndigen Ministerien\nhandeln bereits entsprechend. Dies geht im \u00dcbrigen\nauch aus der Antwort der Staatsregierung auf eine\nKleine Anfrage von mir hervor, die immerhin zwei Tage,\nbevor dieser Antrag unterschrieben wurde, bereits beant-\nwortet wurde.\n\nWie gesagt, es freut uns, wenn PDS-Anregungen aufge-\ngriffen werden. Ganz besonders begr\u00fc\u00dfen wir die Er-\nkenntnis des Staatsministers sowie der Koalition, dass\ndie B 170, also die Bundesstra\u00dfe im Wei\u00dferitzkreis, mit\nFertigstellung der A 17 eine potenzielle Ausweichstrecke\nf\u00fcr Mautprellverkehr darstellt.\n\n(Zuruf des Abg. Georg Hamburger, CDU)\n\n\u2013 Ja, Herr Hamburger, bisher klang das immer anders\naus den Reihen der CDU. Immer, wenn wir hier \u00fcber\ndie B 170 diskutiert haben, war vonseiten der CDU zu\nh\u00f6ren, dass alle Verkehrsprobleme an der B 170 nur\ndurch die Fertigstellung der A 17 nach Prag gel\u00f6st wer-\nden k\u00f6nnten. Ich zitiere Sie noch einmal; Sie haben vor\neinigen Jahren hier im Landtag Folgendes gesagt: \u201eWir\nalle wollen eine Entlastung. Diese Entlastung ist aber nur\ndurch die Fertigstellung der A 17 zu erreichen. Deshalb\nsollten wir uns darauf konzentrieren.\u201c\n\n(Zurufe von der CDU: Richtig!)\n\nAber inzwischen best\u00e4tigen Sie selbst, indem Sie sagen,\nmit Fertigstellung der A 17 ist mit Ausweichverkehr zu\nrechnen, dass die A 17 vor allem erst einmal eines ma-\nchen wird: n\u00e4mlich jede Menge Transitverkehr anlocken,\nund dass dieser Transitverkehr m\u00f6glicherweise auf die\nB 170 ausweichen k\u00f6nnte.\n\n(Prof. Gunter Bolick, CDU: Bis dahin\nhaben wir das Problem gel\u00f6st! \u2013\n\nZuruf des Abg. Georg Hamburger, CDU)\n\n\u2013 Ja, genau, Herr Hamburger, f\u00fcr diese verkehrsrecht-\nliche Anordnung haben wir immer gestritten; aber es\nfreut uns, wenn Sie unsere Ideen aufgreifen.\n\nMeine Damen und Herren! Zusammenfassend m\u00f6chte\nich feststellen: Mautprellerei vergr\u00f6\u00dfert die ohnehin\nschon viel zu gro\u00dfen L\u00f6cher im Haushalt; Mautprellerei\nvergr\u00f6\u00dfert die Gefahr von Schlagl\u00f6chern aufgrund der\nextrem starken Belastung, die immer von Lkws auf der\nStra\u00dfe ausgeht, und das Ausweichen von Mautprellern\n\nauf nachgeordnete Stra\u00dfen erh\u00f6ht die L\u00e4rm- und Abgas-\nbelastung f\u00fcr Anwohnerinnen und Anwohner. Deswegen\nmuss der Mautprellerei entgegengewirkt werden. Hierin\nsind wir uns einig.\n\nDie Ausweitung der Lkw-Maut allein auf einzelne Ab-\nschnitte von Bundesstra\u00dfen ist da ein richtiger Schritt,\naber nach unserer Auffassung noch lange kein ausrei-\nchender, weswegen wir einen \u00c4nderungsantrag einge-\nbracht haben, zu dem ich sp\u00e4ter sprechen m\u00f6chte.\n\nDanke f\u00fcr die Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der PDS und der\nAbg. Dr. Simone Raatz, SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die FDP-Fraktion,\nbitte. Herr Abg. Morlok.\n\nSven Morlok, FDP: Frau Pr\u00e4sidentin! Verehrte Kollegin-\nnen und Kollegen! Es wundert uns auch, dass dieser An-\ntrag auf die Tagesordnung kommt, weil man annehmen\nk\u00f6nnte, dass das Problem vom Himmel gefallen sei und\nals ob sich kein Mensch Gedanken gemacht h\u00e4tte, dass\ngenau das eintreten wird, wenn wir die Lkw-Maut ein-\nf\u00fchren werden. In der Debatte wurde schon angespro-\nchen, dass es entsprechende Warnungen gab. Bei der\nEinf\u00fchrung war man so stark mit technischen Problemen\nbesch\u00e4ftigt \u2013 die entsprechenden Meldungen haben Sie\nalle noch in Erinnerung \u2013, dass man sich um diese Kon-\nsequenzen \u00fcberhaupt nicht gek\u00fcmmert hat. Dass Aus-\nweichverkehr entstehen wird, war \u2013 wie ich schon sagte\n\u2013 offensichtlich.\nIch m\u00f6chte auch noch etwas zur Begrifflichkeit sagen. Im\nAntrag der Regierungskoalition wird von Ausweichver-\nkehr gesprochen. Das ist auch zutreffend. Es ist ein Aus-\nweichverkehr. Wird aber in der Debatte in diesem Zu-\nsammenhang das Wort Mautprellerei eingef\u00fchrt, dann\nhalte ich das f\u00fcr skandal\u00f6s.\n\n(Beifall bei der FDP)\n\nHier wird niemand um irgendetwas geprellt. Es ist \u00fcber-\nhaupt nicht verboten, mit Lkws auf Landstra\u00dfen entlang-\nzufahren. Das ist eine vollkommen legale Handlungs-\nweise. Ob die politisch erw\u00fcnscht ist oder nicht, ist eine\nandere Frage. Dar\u00fcber k\u00f6nnen wir gern diskutieren.\nAber zu sagen, dass jemand prellt, und damit zu sugge-\nrieren, dass etwas Verbotenes getan wird, halte ich f\u00fcr\nsehr gef\u00e4hrlich.\n\n(Beifall bei der FDP und der CDU)\n\nWir unterst\u00fctzen den Antrag der Regierungskoalition,\nweil wir der Auffassung sind, dass man sich Gedanken\nmachen muss, wie man mit dem Ausweichverkehr zu-\nrande kommen will. Allerdings m\u00f6chten wir warnend\nunsere Stimme erheben, weil wir die Gefahr sehen, dass\neine Mauterhebung auf Bundesstra\u00dfen letztlich dazu\nf\u00fchren kann, dass Verkehrsstr\u00f6me verdr\u00e4ngt werden.\nAuch hier wird es Unternehmer geben, die zwischen den\nMautkosten und dem Zeitnachteil abw\u00e4gen werden. Ge-\nrade die in der Debatte schon angesprochenen Spe-\nditeure aus Osteuropa mit niedrigen Personalkosten\nw\u00fcrden wahrscheinlich auch diejenigen sein, die noch\nweitere Umwege in Kauf n\u00e4hmen, und nicht auf Bundes-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 18. Mai 2005\n\n1327\n\nstra\u00dfen fahren, sondern auf untergeordneten Stra\u00dfen.\nWir bitten zu bedenken, dass der Verkehr nicht immer\nmehr dorthin geschoben wird, wo wir ihn \u00fcberhaupt\nnicht haben wollen. Auf der einen Seite bauen wir f\u00fcr\nteures Geld Stra\u00dfen und erheben f\u00fcr die Benutzung Ge-\nb\u00fchren mit dem Ergebnis, dass die Stra\u00dfen, die wir zur\nVerkehrsentlastung gebaut haben, von diesem Verkehr\nnicht mehr genutzt werden.\n\nWir werden diesem Antrag der Regierungskoalition zu-\nstimmen. Wir halten auch den Vorschlag der PDS-Frak-\ntion, diesen ersten Punkt einzuf\u00fcgen, f\u00fcr eine sinnvolle\nRegelung. Die anderen Punkte werden wir ablehnen.\n\nZum NPD-Antrag ist schon gesprochen worden. Ich kri-\ntisiere des \u00d6fteren die Regierung in Berlin, aber man\nmuss fairerweise eingestehen, dass die Regierung nicht\nan allem schuld ist. Die entsprechenden Ma\u00dfnahmen,\num zu einer Kompensation zu kommen, sind in die\nWege geleitet worden. Sachsen kann im Moment \u00fcber-\nhaupt keine Ma\u00dfnahmen ergreifen. Wir haben die Ent-\nscheidung abzuwarten. Wir gehen davon aus, dass wir\ndann vern\u00fcnftige L\u00f6sungen finden werden. Wir werden\ndaher den NPD-Antrag ablehnen.\n\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der FDP)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich rufe die Frak-\ntion der GR\u00dcNEN auf. Herr Abg. Lichdi, bitte.\n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\ntin! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Frau Kolle-\ngin Kipping hat es schon gesagt. Der Antrag kommt\netwas sp\u00e4t, aber nun gut. Er ist sch\u00f6n, er ist hilfreich. Es\nist auch sch\u00f6n, dass der Berichtsantrag in Punkt 1 den\nTermin zum 31.07. setzt und damit etwas zeitiger liegt\nals die f\u00fcr Herbst angek\u00fcndigte Auswertung der Bund-\nL\u00e4nder-Gruppe. Ich frage mich nur, ob die 61 Z\u00e4hlstellen\nin Sachsen \u2013 meines Wissens sind es 61 und nicht 66 \u2013\nalle an der richtigen Stelle stehen, weil die Dauerz\u00e4hl-\nstellen zu anderen Zwecken eingef\u00fchrt worden sind, als\neinen Ausweichverkehr zu messen. Dort m\u00fcsste man\nvielleicht noch einmal nachregeln.\nZu Punkt 2. Das Ziel, den Verkehr auf die Autobahnen\nzur\u00fcckzulenken, ist richtig und wird von uns voll und\nganz unterst\u00fctzt. Aber, Frau Raatz, ich frage mich doch,\nwas Sie mit den \u201ewirksamen, unb\u00fcrokratischen und\nleicht umsetzbaren Ma\u00dfnahmen\u201c meinen. Mir ist nicht\neinleuchtend, was damit gemeint sein kann, wenn Sie\nnicht unserem Antrag in Punkt 3 zustimmen wollen, der\ndazu Ausf\u00fchrungen macht.\n\nIch w\u00fcrde von Ihnen, Herr Jurk, gern Auskunft haben,\nwas Sie darunter verstehen. Ansonsten begr\u00fc\u00dfen wir\nIhre Ank\u00fcndigung, eine Mauterhebung f\u00fcr die B 6, B 98,\nB 101, B 170, B 173 und B 175 ernsthaft zu pr\u00fcfen. Ich\nmuss aber in das gleiche Horn sto\u00dfen wie Frau Kollegin\nKipping. Wir haben in diesem Hause schon \u00f6fter \u00fcber\ndie B 170 gesprochen. Wir haben mit \u00fcber 3 000 Lkw auf\ndieser Stra\u00dfe unertr\u00e4gliche Verh\u00e4ltnisse. Ich wiederhole\nes: Die Staatsregierung verweigert sich hier fortgesetzt\nkurzfristigen L\u00f6sungen, die den Anwohnern helfen w\u00fcr-\nden. Sie weigern sich, die RoLa wieder zu pr\u00fcfen.\n\n(Staatsminister Thomas Jurk: Das stimmt nicht!)\n\n\u2013 Sie haben ja gleich Gelegenheit zu sprechen.\n\n(Staatsminister Thomas Jurk:\nIch wende mich gegen Schwindelei!)\n\nSie weigern sich, ein Nachtfahrverbot zu pr\u00fcfen, und Sie\nvertr\u00f6sten weiterhin auf die Er\u00f6ffnung der A 17. Ich\ndenke, das ist nicht ausreichend.\n\nIch m\u00f6chte gleich zu unserem \u00c4nderungsantrag spre-\nchen. Die Koalition hat sich das Richtige vorgenommen,\nn\u00e4mlich die Anwohnerinnen und Anwohner vor Stra\u00dfen-\nverkehrsl\u00e4rm und Luftschadstoffen \u2013 hier ist der mittler-\nweile allseits bekannte Feinstaub zu nennen \u2013 zu sch\u00fct-\nzen. Die Koalition ist aber inkonsequent, denn sie bleibt\nauf dem halben Wege stehen. Einmal tut sie so, als ob es\nSchleich- und Ausweichverkehre mit unertr\u00e4glichen\nFolgen nur auf Bundesstra\u00dfen gebe \u2013 das ist nat\u00fcrlich\nfalsch \u2013, zum anderen ist es falsch, dass die Staatsregie-\nrung nur im Einvernehmen mit der Bundesregierung\nhandeln k\u00f6nne. Ihr selbst stehen alle Mittel zur Ver-\nf\u00fcgung, um Schleichverkehre und unm\u00e4\u00dfige Belastung\nder Anwohner jetzt schon, und zwar im gesamten Ver-\nkehrsnetz, zu vermeiden.\n\nZun\u00e4chst m\u00fcsste die Staatsregierung von ihrem giganti-\nschen Stra\u00dfenausbauprogramm Abschied nehmen. Es ist\nunfinanzierbar und gibt das Geld f\u00fcr den wirtschaft-\nlichen Aufbau an der falschen Stelle aus. Nach dem Ver-\nkehrsbericht 2003 \u2013 einen neueren gibt es nicht \u2013 m\u00f6chte\ndie Staatsregierung allein f\u00fcr neue Staatsstra\u00dfen bis 2009\n1,5 Milliarden Euro an Eigenmitteln ausgeben. Hier sind\nZusch\u00fcsse f\u00fcr Stra\u00dfensanierung an Kreis- und Gemein-\ndestra\u00dfen noch gar nicht dabei. Die Sozialdemokratie hat\ngemerkt, dass das nicht finanzierbar ist. Wir warten aber\nbis heute auf die im Koalitionsvertrag angek\u00fcndigte\nPriorit\u00e4tensetzung. Wir sind sehr gespannt, ob die Koali-\ntion die Kraft hat, sich von diesen ma\u00dflosen Illusionen\nzu verabschieden.\n\nWie kann die Staatsregierung jetzt schon handeln? Die\nStra\u00dfenverkehrsordnung sieht in \u00a7 45 vor, dass die\nStaatsregierung jetzt schon \u201edie Benutzung bestimmter\nStra\u00dfen oder Stra\u00dfenstrecken beschr\u00e4nken oder verbieten\noder den Verkehr umleiten kann\u201c. Diese Ma\u00dfnahmen\nsind ausdr\u00fccklich erlaubt zum \u201eSchutz der Wohnbev\u00f6l-\nkerung vor L\u00e4rm und Abgasen\u201c. Sie sind sogar m\u00f6glich\nzur Unterst\u00fctzung einer \u201egeordneten st\u00e4dtebaulichen\nEntwicklung im Einvernehmen mit der Gemeinde\u201c. Wir\nwissen alle, dass die Lkws oft die Stra\u00dfen kaputtmachen,\nweil diese nicht f\u00fcr eine solche Belastung ausgebaut\nsind. Verkehrsbeschr\u00e4nkungen sind nach dieser Vor-\nschrift zur Verh\u00fctung au\u00dferordentlicher Sch\u00e4den an der\nStra\u00dfe auch m\u00f6glich. Alle diese Ma\u00dfnahmen kann das\nSMWA heute schon \u2013 allein oder im Einvernehmen mit\nden zust\u00e4ndigen Stra\u00dfenverkehrsbeh\u00f6rden der unteren\nEbene \u2013 selbst anordnen. Herr Jurk, Sie k\u00f6nnen zeigen,\nwie ernst Sie es mit dem Schutz der Anwohner meinen,\nund nicht nur allgemeine Antr\u00e4ge stellen und auf die\nBundesregierung verweisen, sondern Sie k\u00f6nnen jetzt\nschon handeln. Dazu fordern wir Sie auf. Stimmen Sie\nunserem \u00c4nderungsantrag zu!\n\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 18. Mai 2005\n\n1328\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wird von den\nFraktionen noch einmal das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Herr\nProf. Bolick, bitte.\n\nProf. Gunter Bolick, CDU: Ich m\u00f6chte zum \u00c4nderungs-\nantrag der GR\u00dcNEN sprechen.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Das ist aber noch\nnicht so weit. Zuerst hat noch der Staatsminister das\nRecht zu sprechen. Herr Minister Jurk, bitte.\n\nThomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nVielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin, dass Sie mir Gelegenheit\ngeben, das Wort zu nehmen.\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Mit der Ein-\nf\u00fchrung der Maut f\u00fcr Lastkraftwagen \u00fcber zw\u00f6lf Tonnen\nGesamtgewicht auf den Bundesautobahnen zum 1. Ja-\nnuar dieses Jahres wird in den Medien und zunehmend\nauch von Kommunen \u00fcber die Verlagerung des Schwer-\nlastverkehrs und die damit verbundene starke Zunahme\ndes Lkw-Verkehrs auf nachgeordnete Stra\u00dfen berichtet.\nEinzelne Abgeordnete haben schon konkrete Strecken ge-\nnannt. Ich erhalte auch viele Briefe, in denen B\u00fcrger\n\u00fcber hohe Belastungen durch Lkw-Verkehr im nachge-\nordneten Stra\u00dfennetz klagen.\n\nWir nehmen diese Hinweise und Sorgen sehr ernst. Zu-\nn\u00e4chst muss man grunds\u00e4tzlich anmerken, dass die ers-\nten Erhebungen seit der Einf\u00fchrung der Maut noch\nkeine gesicherten Ergebnisse und damit eine abschlie-\n\u00dfende Schlussfolgerung zulassen. So liegt das Verkehrs-\naufkommen zu Jahresanfang traditionell \u2013 das hat etwas\nmit der Jahreszeit zu tun \u2013 noch erheblich unter dem\nJahresdurchschnitt. F\u00fcr gesicherte und belastbare Aussa-\ngen sind Messungen \u00fcber einen l\u00e4ngeren Zeitraum, min-\ndestens ein halbes Jahr, erforderlich.\n\nUnabh\u00e4ngig davon konnte im Vergleich zwischen dem\nI. Quartal 2004 und 2005 festgestellt werden, dass der\nSchwerverkehr Anfang dieses Jahres auf den Bundes-\nautobahnen r\u00fcckl\u00e4ufig war und einzelne nachgeordnete\nStra\u00dfen, insbesondere autobahnparallele Bundesstra\u00dfen,\nst\u00e4rker belastet werden. Solche Tendenzen sind auf der\nA 4 und der A 14 in den Bereichen Bautzen, Dresden\nund Leipzig bzw. der autobahnparallelen B 6 festgestellt\nworden. Ob diese Beobachtungen nur mit einer \u201eEinge-\nw\u00f6hnungsphase\u201c der Kraftfahrer, mit dem Suchen nach\ng\u00fcnstigen mautfreien Verbindungen zusammenh\u00e4ngen\noder ob sich hier nachhaltige Tendenzen aufzeigen, wird\nderzeit gepr\u00fcft. Die Entwicklung dieser Verkehrsbelas-\ntungen wird verst\u00e4rkt beobachtet.\n\nBereits 2002 wurde im Hinblick auf die Mauteinf\u00fchrung\nzwischen Bund und L\u00e4ndern festgelegt, mit Vorher-\nNachher-Vergleichen an Dauerz\u00e4hlstellen eventuelle Ver-\nkehrsverlagerungen zu erfassen. In Sachsen wurden da-\nf\u00fcr f\u00fcnf zus\u00e4tzliche Dauerz\u00e4hlstellen eingerichtet. Ich\ngehe davon aus, Herr Abg. Lichdi, das geschah genau an\nden daf\u00fcr notwendigen Stellen. Damit besteht in Sachsen\nein Netz von 66 Dauerz\u00e4hlstellen.\n\nWeiterhin untersucht der Bund auf der Basis von Mo-\ndellsimulationen Verlagerungseffekte. Die Beobachtun-\ngen und Auswertungen werden eine gewisse Zeit in\nAnspruch nehmen. Ergebnisse sollen im Herbst dieses\nJahres vorliegen. Das weitere Vorgehen wurde zwischen\n\nBund und L\u00e4ndern zur Verkehrsministerkonferenz An-\nfang April in Berlin abgestimmt. Dort haben die L\u00e4nder\nauch gefordert, dauerhaft erkannte Ausweichstrecken\nkurzfristig in das Netz der mautpflichtigen Strecken ein-\nzubeziehen. Wegen der Dringlichkeit des Problems sind\nwir bem\u00fcht, bereits zu einem fr\u00fcheren Zeitpunkt erste\ngesicherte Aussagen zur Verlagerung im s\u00e4chsischen\nStra\u00dfennetz zu erhalten. Ich gehe davon aus, dass belast-\nbare Zahlen, wie im Antrag der Koalition gew\u00fcnscht, bis\nEnde Juli vorliegen. Sollte es auf bestimmten Strecken zu\nerheblichen dauerhaften Verlagerungsverkehren kom-\nmen, erm\u00f6glicht das Mautgesetz, die Mautpflicht auf\ngenau festgelegte Abschnitte von Bundesstra\u00dfen auszu-\ndehnen.\n\nF\u00fcr die Auswertung der Maut auf Bundesstra\u00dfen sind\nunter anderem technische Voraussetzungen erforderlich.\nIch denke da auch an die Frage der Software bzw.\nOBUs, die nach Aussagen des Bundes \u2013 das muss man\nauch zur Kenntnis nehmen, denn das ist ja auch eine\nFrage der Praktikabilit\u00e4t der Ausweitung der Mautstre-\ncken \u2013 erst Anfang 2006 vorliegen. Ich gehe davon aus,\ndass der Bund sobald wie m\u00f6glich die erforderlichen\nMa\u00dfnahmen einleiten wird. Ich habe deshalb in einem\nBrief an Bundesverkehrsminister Stolpe aus gegenseitiger\nSicht erkennbare Ausweichstrecken benannt. Ebenso\nhabe ich gebeten, unverz\u00fcglich verst\u00e4rkte Kontrollen\ndurch das Bundesamt f\u00fcr G\u00fcterverkehr zu veranlassen,\num besonders belastete Bundesstra\u00dfenabschnitte f\u00fcr\nAusweichverkehre unattraktiv zu machen.\n\nWeitere Ma\u00dfnahmen wie Fahrverbote und Tempolimit\nzur Eind\u00e4mmung des Schwerlastverkehrs auf Ausweich-\nstrecken sind offensichtlich nur sehr schwer durchsetz-\nbar. Entsprechende Anordnungen k\u00f6nnen von den unte-\nren Stra\u00dfenverkehrsbeh\u00f6rden, also Landkreisen und\nKreisfreien St\u00e4dten, erlassen werden.\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Ich lege gro-\n\u00dfen Wert darauf, dass alle Ma\u00dfnahmen auch tats\u00e4chlich\nauf kommunaler Ebene besprochen und diskutiert wer-\nden, weil ich als Verkehrsminister gern eingreifen will,\naber bitte nur im Einvernehmen mit denen, die vor Ort\nzust\u00e4ndig sind. Hier muss auch die Initiative von vor\nOrt kommen. Ich m\u00f6chte nicht etwas dirigistisch an-\nweisen. Vor Ort kann man am besten \u00fcber die Lage\nentscheiden. Deshalb reagiere ich auch auf die Hinweise\nder Kommunen. Wenn die M\u00f6glichkeit besteht, wird sie\nalso sicher auch von den Kommunen genutzt.\n\nAllerdings \u2013 das sage ich sehr ausdr\u00fccklich, was diese\nAnordnungen anbetrifft \u2013 wird mit Tempolimits und\nFahrverboten auch der regionale Wirtschaftsverkehr er-\nheblich behindert. Ausnahmegenehmigungen und Kon-\ntrollen erfordern einen hohen b\u00fcrokratischen und per-\nsonellen Aufwand. Es ist v\u00f6llig richtig, was Kollege\nMorlok gesagt hat: Eines d\u00fcrfen wir auch nicht zulassen:\ndass, wenn die Bundesstra\u00dfen bemautet sind, wir die\nDiskussion \u00fcber die Staatsstra\u00dfen, dann \u00fcber die Kreis-\nstra\u00dfen und die Ortsverbindungsstra\u00dfen f\u00fchren. Das\nkann nicht der Sinn sein. Deshalb muss man sehr sen-\nsibel mit der angemeldeten Liste umgehen. Ich habe\nfestgestellt, welche Streckenverbindungen betroffen sein\nk\u00f6nnen, wie die B 170 betroffen sein d\u00fcrfte. Danach habe\nich gehandelt.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 18. Mai 2005\n\n1329\n\nWas die B 170 betrifft, Herr Abg. Lichdi, werde ich zu\neiner Zeit, die ich Ihnen aber auch nicht verrate, mir bei\nAnwohnern einmal eine Nacht antun, um zu erfahren,\nwie es mit dem Lkw-Verkehr ist. Ich hoffe sehr, dass es\nuns gelingt, was auch von der Stadt Marienberg in Aus-\nsicht gestellt wurde, wenn sich die L\u00f6sung f\u00fcr die Orts-\numgehung B 174 abzeichnet, dann auch Lkw-Verkehr\n\u00fcber diese Strecke abflie\u00dfen lassen zu k\u00f6nnen. Das hat\nauch etwas mit dem Grenz\u00fcbergang zu tun, wie Sie\nsicherlich wissen. Wir versuchen aber wirklich alles, was\nan dieser Stelle m\u00f6glich ist, diese tats\u00e4chlich unzumut-\nbaren Bedingungen an der B 170 im Interesse der An-\nwohner zumindest abmildern zu helfen.\n\nDas Kabinett, meine sehr verehrten Damen und Herren,\nhat eine interministerielle Arbeitsgruppe beauftragt, L\u00f6-\nsungsvorschl\u00e4ge hinsichtlich der Bemautung weiterer\nStra\u00dfen zu unterbreiten. Wir werden gemeinsam mit\ndem Ministerium f\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft und\ndem Staatsministerium des Innern diese Aufgaben wahr-\nnehmen. Wir werden die uns zur Verf\u00fcgung stehenden\ngesetzlichen Grundlagen mit Nachdruck nutzen, um\nm\u00f6glichst bald Verbesserungen bei der Belastung der\nAnwohner zu erreichen.\n\nDeshalb ist es wichtig, meine sehr verehrten Damen und\nHerren, dass wir weiterhin kr\u00e4ftig in den Staatsstra\u00dfen-\nbau investieren. Ich sage das auch deshalb: Wer es nicht\nwahrhaben will \u2013 ich bekomme bergeweise Post von\nKommunen, die insbesondere Ortsumgehungsstra\u00dfen in\nForm von Staatsstra\u00dfen wollen. Das m\u00fcssten Sie, Herr\nLichdi, doch auch wollen. Deshalb sage ich Ihnen: Wis-\nsen Sie, was ich machen muss? Ich muss die Kommunen\nalle vertr\u00f6sten. Wir haben nicht den n\u00f6tigen Planungs-\nvorlauf. Ich bin dem Landtag jetzt dankbar, dass wir die\nentsprechenden Planungsmittel haben, um wenigstens\ndie zur Verf\u00fcgung stehenden Baumittel sinnvoll einset-\nzen zu k\u00f6nnen. Ich sage Ihnen, die Realit\u00e4t ist anders,\nals Sie sie uns hier darzustellen versuchen.\n\n(Beifall bei der SPD und der CDU)\n\nEs geht hier nicht um Staatsstra\u00dfenbauwahn. Es geht da-\nrum, dass insbesondere sehr dringend erforderliche Orts-\numgehungen gebaut werden, zum Beispiel die S 46 in\nMarkkleeberg oder andere Verbindungen \u2013 ich k\u00f6nnte\nIhnen eine Liste aufz\u00e4hlen \u2013; Ma\u00dfnahmen, die angepackt\nwerden m\u00fcssen. Dazu haben wir leider nicht die finan-\nziellen Ressourcen, wie ich mir sie w\u00fcnschen w\u00fcrde.\nDas hat nichts mit einer falschen Verkehrspolitik zu tun.\nDas ist Verkehrspolitik im Interesse des Verkehrsge-\nwerbes, aber insbesondere der Anwohner, die vom in-\nnerst\u00e4dtischen Verkehr entlastet werden sollen, und dies\nmit Hilfe von Ortsumgehungen in Form von Staats-\nstra\u00dfen.\n\n(Heinz Eggert, CDU: Vergiss die B 178 nicht!)\n\n\u2013 Lieber Kollege Eggert, es handelt sich hier tats\u00e4chlich\num eine Bundesstra\u00dfe, aber hier wei\u00df ich, dass Sie einer\nder gr\u00f6\u00dften Dr\u00e4ngler sind, dass diese Ma\u00dfnahme z\u00fcgig\ngeplant und gebaut werden kann.\n\nLassen Sie mich abschlie\u00dfend noch einige Worte zu den\nWettbewerbsbedingungen sagen. Nach europ\u00e4ischem\nRecht muss sich die H\u00f6he der Maut an den tats\u00e4chlichen\n\nWegekosten, also den Kosten f\u00fcr Bau und Unterhaltung,\norientieren. Hierf\u00fcr wurde ein Wert von 15 Cent pro\nKilometer errechnet. Zur Entlastung des G\u00fcterkraftver-\nkehrsgewerbes hat die Bundesregierung beschlossen, bei\nder Einf\u00fchrung der Lkw-Maut diesen errechneten Wert\nvon 15 Cent zun\u00e4chst auf 12,4 Cent pro Kilometer ab-\nzusenken. Der urspr\u00fcngliche Mautsatz von 15 Cent pro\nKilometer wird erst eingef\u00fchrt, wenn als Ausgleich dem\ndeutschen G\u00fcterverkehrsgewerbe ein Harmonisierungs-\nvolumen in H\u00f6he von 600 Millionen Euro pro Jahr be-\nreitgestellt werden kann. Diese Mittel sind f\u00fcr Mineral-\n\u00f6lsteuererm\u00e4\u00dfigungen und zur F\u00f6rderung innovativer\nTechniken, zum Beispiel abgasarmer Lkws \u2013 Lieblings-\nthema \u201eFeinstaub\u201c, Herr Lichdi; wichtig, dass dieses\nThema kommt \u2013, vorgesehen und sollten einen Ausgleich\nim Wettbewerb bringen. Dabei ist zu beachten, dass ent-\nsprechende Ma\u00dfnahmen nicht dem Diskriminierungsver-\nbot der EU entgegenstehen d\u00fcrfen.\n\nVon der Verkehrsministerkonferenz Anfang April 2005\nin Berlin wurde die Regierung gebeten, auch wegen der\ndurch die EU-Erweiterung versch\u00e4rften Wettbewerbsbe-\ndingungen bei der Kommission mit allem Nachdruck auf\neinen baldigen Abschluss des Beihilfeverfahrens hinzu-\nwirken.\n\n(Beifall bei der SPD und der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Das Schlusswort\nhaben jetzt die Fraktionen der CDU und der SPD und\ndanach der NPD. Bitte, Frau Dr. Raatz.\n\nDr. Simone Raatz, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin!\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Die Debatte hat gezeigt,\ndass wir alle wissen, worum es geht, und alle Fraktionen\nan sich dem Antrag der Koalition mehr oder weniger zu-\nstimmen werden. Ich habe ein Mehr vernommen. Das\nhei\u00dft, die Zielrichtung unseres Antrages wurde von allen\nFraktionen unterst\u00fctzt. Nat\u00fcrlich haben wir noch einige\n\u00c4nderungsantr\u00e4ge vor uns liegen. Die Oppositionsfrak-\ntionen m\u00f6chten noch die eine oder andere \u00c4nderung un-\nseres Antrages erreichen.\n\u00dcber 100 Tage haben wir jetzt die Maut. Ich kann sagen,\nwie ich das vorhin auch schon angedeutet habe, dass sie\nsich doch zu einer Erfolgsgeschichte gewandelt hat.\nDrei Milliarden Euro Einnahmen sollen in diesem Jahr\nerreicht werden. \u00dcber 660 Millionen Euro haben wir\nschon in den ersten vier Monaten eingenommen. Ich will\nauch noch einmal den Begriff \u201eMautpreller\u201c nennen, ob-\nwohl ich zum Teil Herrn Morlok Recht geben muss, dass\ndieser Begriff, wenn man ihn juristisch hinterfragt, nicht\nhaltbar ist; denn jeder hat die M\u00f6glichkeit, auf den Stra-\n\u00dfen zu fahren, auf denen er m\u00f6chte. Wenn er m\u00f6chte,\nkann er auch auf Bundesstra\u00dfen fahren.\n\nUnd unser Antrag hat genau den Sinn, dem entgegenzu-\nwirken. Denn seit Einf\u00fchrung der Lkw-Maut beobachten\nwir, dass unsere Bundesstra\u00dfen von den Lkws wieder\nbevorzugt in Anspruch genommen werden. Unabh\u00e4ngig\ndavon, dass dadurch auch der Instandhaltungsaufwand\nsteigt, geht es nat\u00fcrlich darum, die Mauteinnahmen, die\nwir errechnet haben, zu garantieren. Der Antrag dient,\nwie gesagt, dazu, eine exakte Auswertung der Verlage-\nrung der Verkehre vorzunehmen und danach entspre-\nchende Ma\u00dfnahmen festzulegen.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 18. Mai 2005\n\n1330\n\nStaatsminister Jurk sagte, dass erste Ergebnisse \u00fcber die\nNutzung von Ausweichstrecken im Sommer 2005 vorlie-\ngen k\u00f6nnen, hoffentlich schon am 31. Juli. Danach wird\neine interministerielle Arbeitsgruppe L\u00f6sungsvorschl\u00e4ge\nunterbreiten. Darauf sind wir gespannt. Wir sind ge-\nspannt, wie diese L\u00f6sungsvorschl\u00e4ge aussehen.\n\nZur Entlastung der B 170, die Frau Kipping angespro-\nchen hat, hat Herr Minister Jurk schon einiges gesagt.\nWir werden nicht umhinkommen, auf die Fertigstellung\nder A 17 zu warten. Wir haben schon mehrfach dar\u00fcber\ndiskutiert. Leider haben die Anwohner noch etwa zwei\nJahre vor sich, um die sie keiner beneidet.\n\nHerr Lichdi hat Ma\u00dfnahmen genannt, die jetzt schon\nm\u00f6glich sind, n\u00e4mlich die Pr\u00fcfung eines Nachtfahrver-\nbotes und den Einsatz der Rollenden Landstra\u00dfe. Darauf\nhaben wir in der vergangenen Legislaturperiode auch\nschon oft hingewiesen. Das Wiederbeleben der Rollenden\nLandstra\u00dfe in der jetzigen Form, also in dieser K\u00fcrze,\nwurde von der Staatsregierung damals und wird auch\nheute als nicht sinnvoll angesehen.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Kommen Sie bitte\nzum Schluss.\n\nDr. Simone Raatz, SPD: Ich komme sofort zum Ende. \u2013\n\u00dcber die Ergebnisse werden wir dann hoffentlich von\nder interministeriellen Arbeitsgruppe h\u00f6ren, zumal alles\nandere verworfen wird, weil es zu aufwendig sei. Wir\nwerden also im Sommer, denke ich, einen Schritt weiter-\nkommen.\nIch bitte auf jeden Fall um Zustimmung zu unserem An-\ntrag.\n\n(Beifall bei der SPD und der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Jetzt bitte das\nSchlusswort der NPD-Fraktion.\n\nUwe Leichsenring, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin, meine sehr\nverehrten Damen und Herren! Zu Punkt 1 unseres An-\ntrages ist gesagt worden, er sei obsolet. Dazu m\u00f6chte ich\nFolgendes sagen: Wir haben sehr ausf\u00fchrlich sowohl mit\ndem Verband der Spediteure als auch mit einzelnen Spe-\nditionen gesprochen. Sie haben uns ausdr\u00fccklich gebe-\nten, diesen Punkt noch einmal zu thematisieren, weil\neben seit 2003 nichts passiert ist. Seit 2003 redet man\n\u00fcber diesen Punkt und palavert und palavert. Mittler-\nweile haben wir die Maut und noch immer ist nichts\npassiert. Das brennt den Spediteuren tats\u00e4chlich auf den\nN\u00e4geln. Deswegen wollten wir das noch einmal thema-\ntisiert haben.\nIch freue mich, dass die CDU-Fraktion angedeutet hat,\ndass sie dem zweiten Punkt unseres Antrages folgen\nkann. Wer die Drucksachennummern vergleicht, wird\nauch wissen, warum. Ich bitte deshalb die Frau Pr\u00e4siden-\ntin jetzt schon, \u00fcber die Punkte unseres Antrages einzeln\nabstimmen zu lassen, damit die CDU-Fraktion die M\u00f6g-\nlichkeit hat, wenigstens unserem zweiten Punkt, den sie\nvon uns \u00fcbernommen hat, zuzustimmen.\n\nAnsonsten bleibt mir nicht viel anderes \u00fcbrig, als noch\neinmal an Ihr Verantwortungsbewusstsein gegen\u00fcber\nden betroffenen Spediteuren zu appellieren. Wir als\n\nS\u00e4chsischer Landtag sind f\u00fcr die Maut nicht verantwort-\nlich. Das wissen wir. Aber Ihre Parteifreunde in Berlin\nwaren es schon. Unsere Fraktion h\u00e4tte dem Mautgesetz\nso sicherlich nicht zugestimmt. Jetzt ist dies Gesetz und\nwir k\u00f6nnen nicht viel mehr tun, als die Folgewirkungen\ndes Gesetzes abzufedern und daf\u00fcr Sorge zu tragen,\ndass uns der Durchgangsverkehr auf den Bundesstra\u00dfen\nund den Staatsstra\u00dfen nicht \u00fcberrollt.\n\nDeshalb unser Vorschlag, ein sinnvolles Konzept auszu-\narbeiten, das den Schwerlastverkehr wieder dorthin zu-\nr\u00fcckbringt, wo er hingeh\u00f6rt: auf Schiene und Autobahn.\nDeswegen auch unser Anliegen, den deutschen Spediteu-\nren im europ\u00e4ischen Konkurrenzkampf etwas unter die\nArme zu greifen.\n\nIn diesem Sinne bitte ich um Zustimmung zu unserem\nAntrag und erneuere noch einmal die Bitte, \u00fcber die von\nuns vorgeschlagenen Punkte einzeln abzustimmen.\n\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der NPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und\nHerren, wir k\u00f6nnen jetzt zur Abstimmung kommen.\n\nZuerst kommen wir zur Drucksache 4/1552. Mir liegen\nhierzu zwei \u00c4nderungsantr\u00e4ge vor. Ich rufe zuerst den\n\u00c4nderungsantrag der Fraktion der GR\u00dcNEN in der\nDrucksache 4/1676 auf, der die Einf\u00fcgung eines Punk-\ntes 3 vorsieht. Soll das noch einmal begr\u00fcndet werden,\nHerr Lichdi?\n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin, ich habe\ndas gerade in meiner Rede begr\u00fcndet.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gut, geht in Ord-\nnung. Aber fragen muss ich dennoch.\n\nM\u00f6chte sich noch jemand zu diesem Punkt 3 \u00e4u\u00dfern? \u2013\nBitte, Herr Bolick.\n\nProf. Gunter Bolick, CDU: Herr Lichdi hat es in seiner\nRede schon begr\u00fcndet: An und f\u00fcr sich stellt dieser\nPunkt 3 die geltende Rechtslage dar. Eigentlich k\u00f6nnen\ndie Kommunen schon jetzt mit Schildern bestimmte\nSperrungen vornehmen. Wir brauchen dazu nicht die\nganze Welt mit Schildern zu vernageln. Allerdings sind\nwir folgender Meinung: Wenn das Aufstellen der Schil-\nder Rechtssicherheit bringen soll, muss man die Auswer-\ntung der Z\u00e4hlungen abwarten. Es sollen auch noch eine\nModelluntersuchung und eine Simulationsrechnung vom\nBund erfolgen, um solche Sperrungen oder Teilsperrun-\ngen begr\u00fcnden zu k\u00f6nnen. Wenn das nicht der Fall ist,\nhat man keine Rechtssicherheit. Aus diesem Grunde hal-\nten wir diesen Antrag f\u00fcr nicht zustimmungsf\u00e4hig.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es weiteren\nRedebedarf zu diesem \u00c4nderungsantrag? \u2013 Wenn das\nnicht der Fall ist, lasse ich jetzt \u00fcber den \u00c4nderungsan-\ntrag der Fraktion der GR\u00dcNEN in der Drucksache 4/1676\nabstimmen. Wer m\u00f6chte die Zustimmung geben? \u2013 Wer\nist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei\nStimmenthaltungen und einigen Stimmen daf\u00fcr ist dieser\nAntrag mehrheitlich abgelehnt worden.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 18. Mai 2005\n\n1331\n\nIch rufe den \u00c4nderungsantrag der PDS-Fraktion in der\nDrucksache 4/1677 auf, und zwar zun\u00e4chst die Num-\nmer 1 und danach die Nummern 3 und 4. Frau Abg.\nKipping, bitte.\n\nKatja Kipping, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin, meine Damen\nund Herren! Ein wesentliches Problem bleibt bei dem\njetzt vorliegenden Koalitionsantrag noch offen: Wie wol-\nlen wir es halten, wie soll es die Staatsregierung halten,\nwenn sich mautbedingt Schwerlastverkehr nicht nur auf\nAbschnitte von Bundesstra\u00dfen, sondern auch auf Staats-\nstra\u00dfen verlagert?\nDieses Problem ist nicht einfach aus der Luft gegriffen.\nNehmen wir zum Beispiel die jetzige B 172 von Dresden\nnach Pirna. Mit der Verkehrsfreigabe der A 17 nach Prag\nwird genau dieser Abschnitt zwischen Dresden und\nPirna zur Staatsstra\u00dfe abgestuft werden. Was passiert\naber, wenn durch die A 17 noch mehr Lkw-Transitver-\nkehr angelockt wird, dieser sich auf die Suche nach Aus-\nweichrouten begibt und sich dabei auf die B 172 verla-\ngert? Haben die Menschen, die entlang einer abgestuften\nStaatsstra\u00dfe wohnen, weniger Recht auf L\u00e4rmschutz\noder Schutz vor Abgasen? Wir als PDS meinen nein und\nbitten deswegen in unserem Antrag darum, dass man\nzum einen an Staatsstra\u00dfen, die eventuell als Ausweich-\nstrecken infrage kommen, pr\u00fcft, ob das entsprechend der\nFall ist, und dass man sich dann gegen\u00fcber Bund und\nEU daf\u00fcr einsetzt, auch an Staatsstra\u00dfen eine Lkw-Maut\neinzuf\u00fchren. Denn ich finde, die Menschen haben ein\nRecht auf Schutz vor L\u00e4rm und Abgasen, ganz unabh\u00e4n-\ngig davon, ob die Stra\u00dfe, an der sie wohnen, eine Bun-\ndesstra\u00dfe oder eine Staatsstra\u00dfe ist.\nZu einem zweiten Punkt unseres Antrages: Ein wesent-\nliches Ziel der Maut bestand ja gerade darin, den Stra-\n\u00dfeng\u00fcterverkehr durch eine verursachergerechte Finan-\nzierung der Verkehrsinfrastruktur zu beteiligen. Damit\nsollte die jahrzehntelange Benachteiligung des Schienen-\ng\u00fcterverkehrs aufgehoben werden. Insofern ist es, gerade\nwenn man \u00fcber Lkw-Maut redet, wichtig, nicht \u00fcber den\nSchieneng\u00fcterverkehr zu schweigen. Deswegen wollen\nwir uns in einem weiteren Punkt f\u00fcr eine St\u00e4rkung die-\nses umweltfreundlichen Verkehrstr\u00e4gers aussprechen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wer m\u00f6chte zu\ndiesem \u00c4nderungsantrag sprechen? \u2013 Herr Prof. Bolick.\n\nProf. Gunter Bolick, CDU: Der Unterschied ist eben,\ndass wir der Regierung nicht vorschreiben wollen, wel-\nche Ma\u00dfnahmen sie ergreifen soll, sondern sie soll das\nerst einmal untersuchen. Die PDS fordert hier eine Verla-\ngerung des Schwerlastverkehrs auf die Schiene. Aber das\nmiteinander zu kombinieren ist wohl das Letzte, was\nman in diesem Zusammenhang diskutieren und bestim-\nmen k\u00f6nnte. Wir lehnen den Antrag ab.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es weiteren\nRedebedarf zum \u00c4nderungsantrag der PDS? \u2013 Herr\nMorlok, bitte.\n\nSven Morlok, FDP: Frau Pr\u00e4sidentin! Ich m\u00f6chte zu-\nn\u00e4chst darum bitten, \u00fcber die beiden Punkte des \u00c4nde-\nrungsantrages, den einen Punkt \u201eUntersuchung\u201c und\nden anderen Punkt \u201eSchienenverkehr\u201c, getrennt abstim-\nmen zu lassen.\nIch hatte bereits darauf hingewiesen, dass die Verlage-\nrung von den Bundesstra\u00dfen auf untergeordnete Stra\u00dfen,\nStaatsstra\u00dfen und Kommunalstra\u00dfen, ein wichtiger\nPunkt ist. Wir werden daher als Fraktion dem Punkt 1\ndes PDS-Antrages zustimmen und die beiden anderen\nAntr\u00e4ge ablehnen. \u2013 Danke.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Lichdi, bitte.\n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Die Punkte 1 bis 4 k\u00f6nnen\nvon uns unterst\u00fctzt werden. Allerdings ist der Punkt 4,\nUmsetzung der Priorit\u00e4ten im Bundesverkehrswegeplan\nzugunsten der Schiene, schon etwas von der Seite kom-\nmend. Es ist auch bekannt, dass die Staatsregierung dies-\nbez\u00fcglich grunds\u00e4tzlich anderer Meinung ist. Aber gut.\nEs ist okay, wenn man das noch einmal zur Abstim-\nmung stellt. Wir unterst\u00fctzen das.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Dann k\u00f6nnen wir\njetzt zur Abstimmung \u00fcber den \u00c4nderungsantrag der\nPDS-Fraktion kommen. Es ist punktweise Abstimmung\ngew\u00fcnscht worden.\nIch rufe die Drucksache 4/1677 auf. Wer dem Punkt 1\ndie Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das\nHandzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Bei einer Reihe von Stimmen daf\u00fcr ist dem\nPunkt 1 dennoch mehrheitlich nicht zugestimmt worden.\nIch rufe Punkt 2 des gleichen Antrages auf. Wer m\u00f6chte\ndie Zustimmung geben? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer ent-\nh\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Gleiches Abstimmungsverhalten.\nDem Punkt 2 wurde mehrheitlich nicht zugestimmt. Da-\nmit er\u00fcbrigt sich eine Gesamtabstimmung.\nIch rufe jetzt den Ursprungsantrag, den Antrag der Frak-\ntionen der CDU und der SPD in der Drucksache 4/1552,\nauf. Wer m\u00f6chte die Zustimmung geben? \u2013 Wer ist dage-\ngen? \u2013 Keine Stimmen dagegen. Die Enthaltungen, bitte!\n\u2013 Eine Reihe von Enthaltungen. Dem Antrag wurde mit\ngro\u00dfer Mehrheit zugestimmt.\nIch rufe jetzt den Antrag der Fraktion der NPD auf.\nAuch hierzu ist punktweise Abstimmung gew\u00fcnscht\nworden.\nIch rufe Punkt 1 auf. Wer m\u00f6chte die Zustimmung ge-\nben? \u2013 Gibt es Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013\nBei wenigen Stimmen daf\u00fcr ist der Punkt 1 abgelehnt\nworden.\nIch rufe den Punkt 2 des Antrages der NPD-Fraktion\nauf. Wer m\u00f6chte die Zustimmung geben? \u2013 Wer ist dage-\ngen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Auch hier glei-\nches Abstimmungsverhalten. Beide Punkte wurden abge-\nlehnt und damit er\u00fcbrigt sich eine Gesamtabstimmung.\nMeine Damen und Herren! Dieser Tagesordnungspunkt\nist damit abgeschlossen.\nIch komme zur\u00fcck zur\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 18. Mai 2005\n\n1332\n\nFortsetzung Tagesordnungspunkt 1\n\n(Unruhe)\n\n\u2013 Meine Damen und Herren! Es geht hier um eine Wahl-\nhandlung. Ich w\u00fcrde Sie um ein wenig Konzentration\nbitten.\n\nDa die Kandidaten der NPD-Fraktion bei der Wahl der\nMitglieder und Stellvertreter nicht die erforderliche\nMehrheit erreichen konnten, kommen wir jetzt zur Nach-\nwahl.\n\nIhnen liegt der Wahlvorschlag der Fraktion der NPD in\nder Drucksache 4/1699 vor. Sie wissen, dass die Wahl\nnach den Bestimmungen der Gesch\u00e4ftsordnung geheim\nstattfindet. Es kann allerdings auch eine offene Wahl\ndurchgef\u00fchrt werden. Widerspricht jemand einer offenen\nWahl? \u2013 Ich sehe Widerspruch.\n\nDamit kommen wir zur geheimen Wahl und ich be-\nstimme jetzt die Wahlkommission. Hierzu berufe ich aus\nden Reihen der Schriftf\u00fchrer eine Wahlkommission mit\nfolgenden Mitgliedern des Landtages: Herrn Colditz als\nLeiter, von der PDS-Fraktion Herrn Jung, von der SPD-\nFraktion Frau Dr. Raatz, von der NPD-Fraktion Frau\nSch\u00fc\u00dfler, von der FDP-Fraktion Herrn Dr. Martens und\nvon der Fraktion der GR\u00dcNEN Herrn Dr. Weichert.\n\nIch bitte die Wahlkommission, ihres Amtes zu walten.\n\nThomas Colditz, CDU: Meine Damen und Herren! Die\nAbgeordneten werden wiederum in alphabetischer Rei-\nhenfolge \u2013 \u2013\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Colditz,\neinen Augenblick. \u2013 Uns fehlt noch eine Antwort, das ist\ndas Problem. Herr Weichert ist jetzt nicht da und in der\nFraktion der GR\u00dcNEN gibt es keinen weiteren Schrift-\nf\u00fchrer. \u2013 Wer aus der CDU-Fraktion, der Schriftf\u00fchrer\nist, ist bereit, uns zu unterst\u00fctzen? \u2013 Frau Sch\u00f6ne-\nFirmenich, vielen Dank.\n\n(Vereinzelt Beifall)\n\nDamit haben wir alles geregelt und ich bitte noch ein-\nmal, die Unterbrechung zu entschuldigen. Ich bitte jetzt\nHerrn Colditz zu sprechen.\n\nThomas Colditz, CDU: Meine Damen und Herren! Die\nAbgeordneten werden wiederum in alphabetischer Rei-\nhenfolge aufgerufen und erhalten einen Stimmschein, auf\ndem die Kandidaten als Mitglieder bzw. als Stellvertreter\nf\u00fcr den Untersuchungsausschuss entsprechend der ange-\ngebenen Drucksache aufgef\u00fchrt sind. Sie k\u00f6nnen sich zu\nden Kandidaten durch Ankreuzen in dem entsprechen-\nden Feld mit Ja, Nein oder Stimmenthaltung entscheiden.\nWer mehr Ja- als Neinstimmen erhalten hat, ist gew\u00e4hlt.\nWir beginnen mit der Wahl.\n\n(Namensaufruf \u2013 Wahlhandlung)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich schlie\u00dfe die\nWahlhandlung. Ich bitte die Wahlkommission um die\nAusz\u00e4hlung der Stimmen.\nWir fahren in der Tagesordnung fort. Ich rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 9\n\n\u2013 Aufholen des Verzugs in der \u00dcberwachung der Feinstaubbelastung\nund bei der Aufstellung von Luftreinhalte- und Aktionspl\u00e4nen\n\nDrucksache 4/1231, Antrag der Fraktion der PDS\n\n\u2013 Einhaltung der EU-Grenzwerte f\u00fcr Feinstaub im Freistaat Sachsen\n\nDrucksache 4/1212, Antrag der Fraktionen der CDU und der SPD\n\nEs beginnt die PDS, es folgen die CDU, die SPD, die\nNPD, die FDP, die GR\u00dcNEN und die Staatsregierung,\nwenn gew\u00fcnscht. Ich erteile nun der PDS-Fraktion das\nWort. Frau Abg. Kipping, bitte.\n\nKatja Kipping, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen\nund Herren! Der Verlauf der Feinstaubdebatte in Sach-\nsen ist ein Lehrst\u00fcck f\u00fcr die drei goldenen Regeln zum\nAussitzen jeder politisch nicht gewollten Debatte.\n\nRegel Nummer 1: Spiele auf Zeit, bezeichne all diejeni-\ngen, die vorausschauend auf bevorstehende Probleme\nhinweisen, als Aktionisten und mahne zur Besonnenheit.\nSo unter anderem geschehen hier vor f\u00fcnf Monaten mit\netwas mehr Aufmerksamkeit in diesem Haus.\n\n(Unruhe im Saal)\n\nIch zitiere: \u201eWenn wir in den vergangenen 14 Jahren auf\nalle Eventualit\u00e4ten mit Verordnungen und Verboten rea-\n\ngiert h\u00e4tten, w\u00e4ren wir heute nicht an der Spitze der ost-\ndeutschen L\u00e4nder, sondern weit abgeschlagen.\u201c\n\nDas waren die Worte von Staatsminister Tillich zu der\ndamals schon vern\u00fcnftigen Forderung, Luftreinhalte-\npl\u00e4ne aufzustellen. Inzwischen ist es hoffentlich auch der\nStaatsregierung bewusst geworden, dass es sich bei Luft-\nreinhaltepl\u00e4nen nicht um Verbote und bei Grenzwert-\n\u00fcberschreitungen nicht um Eventualit\u00e4ten handelt, son-\ndern um Ma\u00dfnahmen, die notwendig sind \u2013 leider\nnotwendig sind.\n\nSchon beim Fu\u00dfballspiel ist ein Spiel auf Zeit sehr \u00e4rger-\nlich. Leider gibt es in der Politik, bei der dieses Spiel auf\nZeit zu gef\u00e4hrlichen Vers\u00e4umnissen f\u00fchren kann, keine\ngelbe Karte.\n\nRegel Nummer 2: Streue den Menschen Sand in die\nAugen\n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, PDS: Feinstaub!)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 18. Mai 2005\n\n1333\n\nund stelle die Quellen des Problems infrage. Das beste\nund vielleicht am\u00fcsanteste Beispiel f\u00fcr diese Taktik lie-\nferte der Dresdner Wirtschaftsb\u00fcrgermeister, der am\nliebsten auf Regen hofft, weil das den Feinstaub bindet.\nAlso trommeln wir f\u00fcr Regen, anstatt uns um den Um-\nweltschutz zu k\u00fcmmern.\n\nAuch die CDU-Fraktion beteiligte sich daran, indem sie\nbeispielsweise, wie Frau Windisch, munter \u00fcber die\nmeteorologischen Einfl\u00fcsse schwadronierte und ver-\nkehrspolitische Ma\u00dfnahmenkataloge mit \u201eeinseitig\u201c beti-\ntelte, ohne jedoch konkret weitere Handlungsschwer-\npunkte benennen zu k\u00f6nnen.\n\nNun ist der Stra\u00dfenverkehr nur eine Quelle, aber eine\nnicht zu untersch\u00e4tzende. Mit einer Reduktion des Stra-\n\u00dfenverkehrs k\u00f6nnten wir neben dem Feinstaub noch\nweitere Fliegen mit einer Klappe schlagen. Weniger Stra-\n\u00dfenverkehr bedeutet weniger Unf\u00e4lle, weniger Abgase\nund weniger L\u00e4rm.\n\n(Zuruf von der FDP: Und weniger Wirtschaft!)\n\nRegel Nummer 3: Starte Ablenkungsman\u00f6ver! Rede vor\nallem \u00fcber Ma\u00dfnahmen, die nur bedingt in deine Zu-\nst\u00e4ndigkeit fallen, so dass du selber nicht zu aktiv wer-\nden musst!\n\nKein Wunder also, dass es bei der gesamten Feinstaub-\ndebatte sehr beliebt war, Ma\u00dfnahmen zu benennen, die\njeweils in andere Zust\u00e4ndigkeiten fielen.\n\nSicher, Feinstaub ist ein so komplexes Problem, dass\nviele Ma\u00dfnahmen nat\u00fcrlich auf Bundes- bzw. EU-Ebene\nangegangen werden. Aber gerade weil dieses Problem so\numfassend ist, denke ich, kann sich keine Ebene mit\ndieser Komplexit\u00e4t herausreden, sondern wir m\u00fcssen\nalle einen Beitrag dazu leisten.\n\nAnstatt mit einem Spiel auf Zeit und einem Ablenkungs-\nman\u00f6ver die Debatte nun auszusitzen, sollten wir den\nHandlungsdruck und die Sensibilisierung der \u00d6ffentlich-\nkeit, die durch die Feinstaubdebatte entstanden ist, nut-\nzen, nutzen f\u00fcr ein Umsteuern in der Verkehrspolitik.\nDer Gesundheit und dem Umweltschutz ist weder mit\nAussitzen noch mit einem kurzfristigen Surfen auf der\nFeinstaubwelle geholfen. Um Feinstaub und andere ge-\nf\u00e4hrliche gesundheitssch\u00e4dliche Stoffe zu verringern,\nbraucht es tats\u00e4chlich einen langen Atem und den Willen\nzu einer verkehrspolitischen Wende.\n\nDazu geh\u00f6rt die aktive F\u00f6rderung der umweltfreund-\nlichen Verkehrstr\u00e4ger. Offensichtlich erkennt das auch\ndie Koalition, indem sie sich im Punkt 3 ihres Antrages\ntats\u00e4chlich f\u00fcr einen st\u00e4rkeren Einsatz des \u00d6PNV aus-\nspricht, der mit den Kommunen gekl\u00e4rt werden soll. Es\nist ja nett, dass jetzt die Kommunen den st\u00e4rkeren Ein-\nsatz des \u00d6PNV kl\u00e4ren sollen.\n\nVor wenigen Wochen haben wir hier im Landtag aber\neinen Haushalt besprochen, der eine andere Sprache\nspricht. Da stehen null Euro f\u00fcr Radverkehr drin. Da\nsind insgesamt die Gelder f\u00fcr Bus und Bahn im Gegen-\nsatz zu den Jahren zuvor gek\u00fcrzt worden. Anstatt auf\nandere Zust\u00e4ndigkeiten zu verweisen, sollten wir die\nAufgaben, die uns als Land obliegen, engagiert angehen.\n\nNun hatten wir als PDS auf der letzten Sitzung einen\nDringlichen Antrag gestellt. In diesem Antrag, der heute\nnun als normaler Antrag vorliegt, ging es uns vor allem\n\ndarum, die Zust\u00e4ndigkeitsverordnung des Landes auf\nden aktuellen Stand zu bringen. Denn in der alten Fas-\nsung, wie sie noch vor kurzem im Netz war, und zwar\nmit dem Vermerk \u201erechtsbereinigt zum 01.01.2005\u201c, gab\nes jede Menge peinliche Pannen.\n\nIch erspare Ihnen die Vielzahl der Beispiele, die ich an-\nf\u00fchren k\u00f6nnte \u2013 nur zwei, um das einmal zu verdeut-\nlichen. Da wird in der Landesverordnung zum Beispiel\ndie zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde f\u00fcr \u00a7 44 Abs. 4 des Bundesgeset-\nzes benannt. Das Problem ist allerdings, dass dieser\nParagraf seit Jahren nur zwei Abs\u00e4tze hat.\n\nOder: F\u00fcr den 2002 in das Bundes-Immissionsschutz-\ngesetz aufgenommenen \u00a7 46a, der die Unterrichtung der\n\u00d6ffentlichkeit kl\u00e4ren soll, gab es bis vor wenigen Wo-\nchen in der aktuellen Verordnung des Landes \u00fcberhaupt\nkeine Beh\u00f6rde, die zust\u00e4ndig war. Ergo h\u00e4tte man an-\nnehmen m\u00fcssen, dass sich f\u00fcr die Unterrichtung der\n\u00d6ffentlichkeit \u00fcberhaupt niemand zust\u00e4ndig f\u00fchlt. Ja,\nHerr Staatsminister, solche Pannen sind peinlich und er-\nwecken den Eindruck, als ob wir es in Sachsen mit dem\nImmissionsschutz nicht allzu ernst nehmen.\n\nInzwischen sind die Fehler behoben. Es gibt vom\n28. April ein S\u00e4chsisches Gesetz- und Verordnungsblatt,\nin dem genau die Fehler, die wir angemahnt haben, ent-\nsprechend ver\u00e4ndert sind. Ich finde, diese Ver\u00e4nderung\nder Verordnung durch das Staatsministerium ist der\nbeste Beweis daf\u00fcr, wie sinnvoll die Einbringung unseres\nDringlichen Antrages war.\n\n(Beifall des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, PDS)\n\nNun haben Sie, Herr Minister, viele dieser M\u00e4ngel inzwi-\nschen behoben, zumindest die M\u00e4ngel in der Zust\u00e4ndig-\nkeitsverordnung. Sie haben auch per Pressemitteilung\ndie Regierungspr\u00e4sidien als zust\u00e4ndige Beh\u00f6rden f\u00fcr das\nErarbeiten von Luftreinhaltepl\u00e4nen benannt. Inwieweit\nhier die \u00f6ffentliche Kritik der PDS als Katalysator ge-\nwirkt hat, wird wohl nie ganz aufgekl\u00e4rt werden k\u00f6n-\nnen.\n\nDoch in puncto Information der \u00d6ffentlichkeit sehen wir\nals PDS auch jetzt noch Nachholbedarf. Nicht dass es an\nArtikeln zu diesem Thema mangeln w\u00fcrde, nein, das\nnun wahrlich nicht. Aber wenn beispielsweise im Mul-\ndentalkreis interessierte oder besorgte Anwohnerinnen\nund Anwohner keine Auskunft dar\u00fcber erhalten k\u00f6nnen,\nwie hoch die Feinstaubbelastung in ihrem Kreis ist, weil\nes nur eine Messstelle in Borna gibt und man diese\nWerte nicht eins zu eins auf den gesamten Kreis \u00fcbertra-\ngen kann, dann tr\u00e4gt das nicht gerade zu einer sach-\nlichen Information bei und auch nicht dazu, dass die\nDiskussion nicht eine hysterische wird, sondern eine\nsachliche bleibt.\n\nIch meine, es m\u00fcsste unter Hinzunahme wissenschaft-\nlicher Berechnungsmodelle doch m\u00f6glich sein, die Werte,\ndie an den Stationen gemessen werden, zu extrapolieren\nund damit Aussagen zur fl\u00e4chendeckenden Feinstaubbe-\nlastung zu treffen. Herr Tillich, falls Ihre \u00c4mter zu dem\nErgebnis kommen, dass die fl\u00e4chendeckende Berechnung\nder Feinstaubwerte nicht m\u00f6glich ist, weil wir zu wenig\nMessstationen haben, dann sagen Sie uns das. Dann las-\nsen Sie uns gemeinsam daf\u00fcr streiten, dass die Dichte\nder Messstellen gr\u00f6\u00dfer wird.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 18. Mai 2005\n\n1334\n\nMeine Damen und Herren, wenn Sie f\u00fcr eine verbesserte\nfl\u00e4chendeckende Information der \u00d6ffentlichkeit sind und\nwenn Sie daf\u00fcr sind, dass es rechtzeitig zur Erarbeitung\nvon Luftreinhaltepl\u00e4nen f\u00fcr alle Kommunen kommt, in\ndenen noch in diesem Jahr mit einem \u00dcberschreiten der\nGrenzwerte zu rechnen ist, dann kann ich Ihnen nur\nempfehlen, dem PDS-Antrag zuzustimmen.\n\nDanke.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die CDU-Fraktion\nbitte, Frau Abg. Windisch.\n\nUta Windisch, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr ge-\nehrten Damen und Herren! \u201eFeinstaub die dritte\u201c heute\nin diesem Haus. Ich denke, wenn wir uns zu diesem\nThema die vorliegenden Antr\u00e4ge einschlie\u00dflich des von\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN wieder aufgew\u00e4rmten \u00c4n-\nderungsantrages betrachten, den wir in \u00e4hnlicher Form\nschon einmal in der 5. Sitzung behandelt hatten, wird er-\nneut deutlich, wie unterschiedlich die Herangehensweise\nan die L\u00f6sung des Problems der Minderung der gesund-\nheitsgef\u00e4hrdenden Feinst\u00e4ube ist.\nIch bleibe dabei, Frau Kippig,\n\n(Zuruf von der PDS: Kipping!)\n\nFrau Kipping: Ihr Antrag ist Aktionismus und Panik-\nmache und \u2013 wie kann es schon anders sein? \u2013 er strotzt\nwieder vor Vorw\u00fcrfen an die Staatsregierung.\n\nSie sprachen vorhin von drei Regeln. Jawohl, Besonnen-\nheit ist eine unserer Regeln, wie wir herangehen, um\nProbleme zu l\u00f6sen. Es ist nach Intention unseres Antra-\nges der Auftrag an die Staatsregierung, nach vorliegen-\nder Ursachenanalyse wirksame Ma\u00dfnahmen konsequent\nund auf allen beteiligten Ebenen, von der EU \u00fcber Bund,\nL\u00e4nder bis hin zu den Kommunen, umzusetzen.\n\nMeine Damen und Herren, ich erinnere daran, dass in\nM\u00fcnchen k\u00fcrzlich die erste Klage eines Anwohners der\nLandshuter Allee gegen die Stadt M\u00fcnchen wegen zu\nhoher Feinstaubbelastung abgelehnt worden ist. Die Ur-\nteilsbegr\u00fcndung des Bayerischen Verwaltungsgerichtes\nlautet, dass Anwohner von Stra\u00dfen, an denen die Fein-\nstaubbelastung den zul\u00e4ssigen Grenzwert \u00fcberschritten\nhat, keinen Anspruch darauf haben, dass die Stadt be-\nsondere verkehrsrechtliche Ma\u00dfnahmen einleitet; weil\ndie Feinstaubbelastung ein sehr komplexes Problem sei,\ndas man nicht auf eine begrenzte konkrete \u00f6ffentliche\nVerkehrssituation wie an dieser Landshuter Allee be-\nschr\u00e4nken k\u00f6nne, hie\u00df es in der Begr\u00fcndung weiter. Der\nB\u00fcrger k\u00f6nne daher ein Einschreiten nicht verlangen.\nDas Gericht wies auch darauf hin, dass eine entspre-\nchende Regelung im Aktions- und Luftreinhalteplan der\nStadt verankert sein m\u00fcsse.\n\nDieses Urteil, meine Damen und Herren, scheint eine\nerste Vorgabe f\u00fcr k\u00fcnftige Prozesse zu sein und best\u00e4tigt\nunsere Auffassung, dass man dem Feinstaub eben nicht\ndurch einseitige und aktionistische Ma\u00dfnahmen begeg-\nnen kann.\n\nRegel Nummer 2, Frau Kipping: Sand in die Augen\nstreuen. Ich sage Ihnen: Sie streuen den Leuten Sand in\ndie Augen mit der Art und Weise, wie Sie die Diskus-\n\nsion f\u00fchren. Sie wollen doch die Leute glauben machen,\ndass die Situation in diesem Jahr eskaliere, dass furcht-\nbar schlimme Werte gemessen w\u00fcrden. Jawohl, die\nGrenzwerte sind feiner gesetzt worden. Aber betrachtet\nman die Entwicklung der Staubbelastung, so ist sie ins-\ngesamt doch r\u00fcckl\u00e4ufig.\n\nWenn Sie die Kleinen Anfragen Ihrer Kollegen lesen\nw\u00fcrden \u2013 ich meine die Drucksache 4/1146 von Kolle-\ngen Lichdi, in der es wohlgemerkt um die Jahresmittel-\nwerte geht \u2013: Darin wird deutlich, dass sie von 2003 auf\n2004 an allen s\u00e4chsischen Messstationen gesunken sind.\n\n(Zuruf des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE)\n\nDas soll nicht hei\u00dfen, dass die Tageswerte nicht entspre-\nchend hoch gewesen sein k\u00f6nnten. Aber wir m\u00fcssen\nauch die Jahresbelastung betrachten. Ich denke, das Er-\ngebnis sollte uns wirklich die n\u00f6tige Gelassenheit geben,\nSchritt f\u00fcr Schritt an dieses Problem heranzugehen.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine\nZwischenfrage, Frau Windisch?\n\nUta Windisch, CDU: Ja, Herr Lichdi.\n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Frau Kollegin Windisch, stim-\nmen Sie mir zu, dass die Messwerte f\u00fcr den Jahresmittel-\nwert deshalb zur\u00fcckgegangen sind, weil im Jahr 2003\naufgrund des hei\u00dfen Sommers besonders hohe Fein-\nstaubbelastungen zu verzeichnen waren, und dass es\nkein R\u00fcckgang ist, der sich \u00fcber die Jahre hinweg ab-\nzeichnet, sondern eine Sondersituation war, die wir 2003\nhatten?\n\nUta Windisch, CDU: Herr Lichdi, ich stimme Ihnen\nnicht zu. Sicher waren die meteorologischen Werte in\ndiesen Jahren unterschiedlich, aber damit best\u00e4tigen Sie\ndoch gleichzeitig, dass geometeorologische Faktoren\nHaupteinflussfaktoren f\u00fcr die Feinstaubbelastung sind\nund eben nicht der immer wieder zitierte Stra\u00dfenver-\nkehr.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Diese unsere\nPosition, eben mit Gelassenheit heranzugehen, haben wir\nbereits in den vorangegangenen Plenardebatten ausf\u00fchr-\nlichst dargelegt. Deshalb m\u00f6chte ich sie hier nicht wie-\nderholen. Sie sind in den entsprechenden Plenarprotokol-\nlen der 5. und 8. Sitzung nachzulesen.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie noch\neine Zwischenfrage?\n\nUta Windisch, CDU: Ja, wenn Sie mir immer wieder\nRedezeit verschaffen wollen: bitte sch\u00f6n.\n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Gerne. \u2013 Stimmen Sie mir zu,\ndass das Landesamt f\u00fcr Umwelt und Geologie zu Recht\ndarauf hingewiesen hat \u2013 und zwar schon seit Jahren \u2013,\ndass die \u00dcberschreitungen an Hauptverkehrsachsen zum\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 18. Mai 2005\n\n1335\n\ngr\u00f6\u00dften Teil auf den Stra\u00dfenverkehr zur\u00fcckzuf\u00fchren\nsind?\n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, PDS:\nUnd nicht auf die Sonne!)\n\nUta Windisch, CDU: Nein, Herr Lichdi, darin stimme\nich Ihnen nicht zu. Dazu m\u00fcssen Sie die Ver\u00f6ffent-\nlichung des Landesamtes exakt lesen. Das mag an be-\nstimmten Messpunkten so sein, aber wir sprechen hier\n\u00fcber die Belastung im gesamten Freistaat. Es sind mitun-\nter hohe Belastungen an Punkten gemessen worden, an\ndenen es \u00fcberhaupt keinen Stra\u00dfenverkehr gibt, siehe\nSchwartenberg usw. usf. Selbst auf der Insel Norderney\n\u2013 wie Sie es beim Bundesumweltamt nachlesen k\u00f6nnen \u2013,\nwo kaum Autos fahren, sind in diesem Jahr bereits\nsieben Mal \u00dcberschreitungen des Grenzwertes festge-\nstellt worden.\n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, PDS: Da sehen Sie,\nwie gef\u00e4hrlich das ist!)\n\nMeine Damen und Herren! Lassen Sie mich noch einmal\nzu einigen sachlichen Aspekten kommen. Wir sehen, wie\nin unserem Antrag dargestellt, ein abgestimmtes Vor-\ngehen aller politischen Ebenen, insbesondere des Bundes\nund der EU, f\u00fcr eine sachliche L\u00f6sung des Problems\ndringend geboten. Lokal begrenzter Aktionismus ist hier\nnicht hilfreich. Die gegenw\u00e4rtige \u00f6ffentliche Debatte, in\nder sich viele berufen f\u00fchlen, sich zu \u00e4u\u00dfern, egal, ob sie\nvon der Sache etwas verstehen oder nicht, ist eben auch\nein typisch deutsches Ph\u00e4nomen. Man sollte hier getrost\neinmal den Blick auf die Reaktion der anderen EU-Mit-\ngliedsl\u00e4nder werfen, wie dort mit diesen Problemen\numgegangen wird. Deshalb sollen an dieser Stelle noch\nein paar Fakten zur Sachlichkeit beitragen.\n\n\u00dcber die jeweilige Belastungssituation durch Feinstaub\nwird die Europ\u00e4ische Kommission j\u00e4hrlich anhand von\nFragebogen informiert. Deren Ziel ist es, die Einhaltung\nder Grenzwerte gem\u00e4\u00df EU-Richtlinie zur Luftqualit\u00e4t\ndarzustellen. Bei Nichtumsetzung der Richtlinien k\u00f6nn-\nten von der Europ\u00e4ischen Union in der Tat Sanktionen\nangedroht werden. Es bestehen jedoch keine Verpflich-\ntungen auf bestimmte Ma\u00dfnahmen. Alle ergriffenen\nMa\u00dfnahmen in den Luftreinhalte- und Aktionspl\u00e4nen\nm\u00fcssen jedoch geeignet sein, die Grenzwerte dauerhaft\neinzuhalten. Das bedeutet f\u00fcr die Situation des Freistaa-\ntes Sachsen eben, dass derzeit geeignete Aktions- und\nLuftreinhaltepl\u00e4ne aufzustellen sind. Das hei\u00dft: Nur die\nAufstellung dieser Pl\u00e4ne ist derzeit auch sanktionsbe-\nwehrt.\n\nWeiterhin ist festzustellen, dass es \u2013 entgegen den Be-\nhauptungen der PDS \u2013 derzeit im Freistaat Sachsen kei-\nnen Verzug bei der \u00dcberwachung der Feinstaubwerte\ngibt. Die EU verlangt die Aufstellung von Luftreinhalte-\nund Aktionspl\u00e4nen, wenn die Grenzwerte f\u00fcr Feinstaub\nvon 50 Mikrogramm pro Kubikmeter Luft an 35 und\nmehr Tagen \u00fcberschritten werden. Diese Zahl ist nicht\nwillk\u00fcrlich gew\u00e4hlt worden, sondern Ergebnis eines Ab-\nw\u00e4gungsprozesses innerhalb der Europ\u00e4ischen Union.\n\nWelche Erw\u00e4gungen die PDS anstellt, wenn sie die Er-\narbeitung der Pl\u00e4ne bereits nach 15 Tagen Grenzwert-\n\u00fcberschreitung fordert, ist nicht nachvollziehbar. Viel-\n\nleicht handelt es sich hier eben doch nur um reine\nEffekthascherei. Schon gar nicht besteht ein Verzug in\nder Bestimmung der Zust\u00e4ndigkeit. Wenn es eines Be-\nweises daf\u00fcr bed\u00fcrfte, Frau Kipping, dass die PDS nicht\nregierungsf\u00e4hig ist, dann wird er hier offenbar. Die pein-\nlichen Pannen, von denen Sie sprechen, liegen eben nicht\ndarin, dass der Freistaat nicht handelt, sondern darin,\ndass Ihre Fraktion nicht in der Lage ist, die Zust\u00e4ndig-\nkeitsverordnung richtig zu lesen; denn hier gab es zu\nkeiner Zeit eine L\u00fccke.\n\nNach In-Kraft-Treten des auch wegen der neuen EU-Vor-\nschriften zur Luftreinhaltung ge\u00e4nderten Bundes-Immis-\nsionsschutzgesetzes im September 2002 lag gem\u00e4\u00df der\nschon damals geltenden bisherigen Zust\u00e4ndigkeitsver-\nordnung vom 20.06.2000 die Zust\u00e4ndigkeit f\u00fcr Aktions-\npl\u00e4ne gem\u00e4\u00df \u00a7 1 \u2013 ich zitiere es hier genau, damit Sie es\nauch nachlesen k\u00f6nnen \u2013 Abs. 2 Nr. 4 der Verordnung\nbei den Regierungspr\u00e4sidien, und zwar wegen der so ge-\nnannten Auffangzust\u00e4ndigkeit f\u00fcr diejenigen Aufgaben,\ndie im Einzelnen nicht in einer Verordnung geregelt\nsind.\n\nAm 10.12.2002 wurde die Zust\u00e4ndigkeit f\u00fcr Luftrein-\nhalte- und Aktionspl\u00e4ne durch SMUL-Erlass zun\u00e4chst\ndem LfUG \u00fcbertragen. Eine solche \u00dcbertragung ist nach\nder Zust\u00e4ndigkeitsverordnung l\u00e4ngstens f\u00fcr zwei Jahre\nm\u00f6glich. Danach tritt eine solche Regelung automatisch\nau\u00dfer Kraft. Zugleich gilt dann aber wieder die eingangs\ngenannte Auffangzust\u00e4ndigkeit der h\u00f6heren Immissions-\nschutzbeh\u00f6rden, also der Regierungspr\u00e4sidien. Die neue\nVerordnung, die diejenige aus dem Jahr 2002 abl\u00f6st,\nwurde am 29.04.2005 im Gesetz- und Verordnungsblatt\nver\u00f6ffentlicht. In ihr ist nun ausdr\u00fccklich die Zust\u00e4ndig-\nkeit der Regierungspr\u00e4sidien f\u00fcr diese Aufgaben gere-\ngelt. In einer \u00dcbergangsregelung wird dort bestimmt,\ndass dies nicht f\u00fcr die Aufstellung eines Luftreinhalte-\nplans gilt, mit dessen Aufstellung vor dem In-Kraft-Tre-\nten dieser Verordnung begonnen wurde. Dies trifft der-\nzeit nur auf den einen Fall des Luftreinhalteplans von\nLeipzig zu. Daf\u00fcr, und nur daf\u00fcr, bleibt das LfUG\nzust\u00e4ndig, um die begonnene Arbeit zu Ende zu f\u00fchren.\n\nIch habe dies hier etwas ausf\u00fchrlicher dargelegt, um\ndem noch einmal entgegenzuhalten, was Sie hier be-\nhaupten, n\u00e4mlich: peinliche Pannen bei der Staatsregie-\nrung. Noch einmal: Die Peinlichkeit liegt bei Ihrer Frak-\ntion.\n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Es gibt also\ngen\u00fcgend Gr\u00fcnde, den vorliegenden Antrag der PDS-\nFraktion abzulehnen und dem gesamten Sachverhalt mit\netwas mehr Gelassenheit entgegenzutreten. Insbesondere,\nwenn man bedenkt, dass dieser Antrag urspr\u00fcnglich als\ndringlich angesehen wurde, wird man den Eindruck\nnicht los, dass der von mir erw\u00e4hnte Aktionismus, der\nsich seit In-Kraft-Treten der EU-Richtlinie in Deutschland\nausgebreitet hat, hier vorliegt.\n\nDeshalb m\u00f6chte ich f\u00fcr Zustimmung zum Antrag der\nKoalitionsfraktionen werben, die wichtige Aufgabe der\nMinderung der Feinstaubbelastung im Interesse der Ge-\nsundheit unserer Bev\u00f6lkerung und sachlich weiter abzu-\narbeiten.\n\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 18. Mai 2005\n\n1336\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die SPD-Fraktion,\nbitte. Frau Dr. Deicke.\n\nDr. Liane Deicke, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin!\nMeine Damen und Herren! In einigen St\u00e4dten des Frei-\nstaats Sachsen sind die Feinstaubgrenzwerte \u00fcberschrit-\nten. Deshalb ist eine weitere Auseinandersetzung mit\ndiesem Thema auch aus unserer Sicht erforderlich.\n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, PDS: Bravo!)\n\nAn der bisherigen Feinstaubdebatte ist allerdings sch\u00e4d-\nlich, dass Panikmache an der Tagesordnung ist. Im Streit\num den richtigen Weg werden hierbei Halbwahrheiten\nund sogar Falschinformationen verbreitet. Die Debatte ist\naber zu wichtig, um in diesem Stil weiterzumachen;\ndenn die gesundheitlichen Gefahren von Feinstaub sind\ndurchaus real. Deshalb m\u00f6chten wir daf\u00fcr pl\u00e4dieren,\neine sachliche Debatte zu f\u00fchren, die sich nicht nur auf\ndie Problematik Dieselru\u00dffilter beschr\u00e4nkt.\n\nZum PDS-Antrag m\u00f6chte ich einige Anmerkungen ma-\nchen. In Sachsen gibt es bisher 25 Messstationen zur\nMessung der Feinstaubbelastung. Inwieweit die gesamte\nFl\u00e4che des Freistaates \u00fcber dieses Messnetz aussagekr\u00e4f-\ntig beurteilt werden kann, dar\u00fcber kann man sicher ge-\nteilter Meinung sein. Fakt ist jedoch, dass mit Hilfe der\nDaten aus den Messstationen Modellrechnungen erstellt\nwerden, mit denen eine Grundtendenz ermittelt werden\nkann.\n\nDiese Vorgehensweise entspricht dem geltenden Recht.\nNat\u00fcrlich kann man noch etwas genauer nachforschen,\ndenn bei den Modellrechnungen wird der Einfluss der\nWitterung nicht ber\u00fccksichtigt, der aber erfahrungsge-\nm\u00e4\u00df erheblich sein kann. Dies ist durchaus ein Kritik-\npunkt.\n\nIch m\u00f6chte au\u00dferdem noch einmal daran erinnern, dass\ndie Koalition in der 8. Plenarsitzung bereits gefordert\nhat, Herkunft und Zusammensetzung des Feinstaubes zu\nanalysieren, um darauf aufbauend gezielte Reduzie-\nrungsma\u00dfnahmen ergreifen zu k\u00f6nnen. Auch die Frage,\nob und in welchem Ma\u00df die \u00dcberschreitungen durch\nStreusand aus dem Winterdienst hervorgerufen werden,\nd\u00fcrfte sich im Rahmen dieser Untersuchungen beantwor-\nten lassen.\n\nDamit sind die notwendigen Voraussetzungen geschaf-\nfen, um die Gebiete und Ballungsr\u00e4ume benennen zu\nk\u00f6nnen, die massiv von dieser Art Feinstaub betroffen\nsind.\n\nBei der Aufstellung der Luftreinhaltepl\u00e4ne werden nat\u00fcr-\nlich die Tr\u00e4ger der \u00f6ffentlichen Belange einbezogen.\nAu\u00dferdem werden die Aktionspl\u00e4ne, wie zum Beispiel\nin Leipzig, \u00f6ffentlich ausgelegt. Deshalb und wegen der\nKomplexit\u00e4t der Feinstaubproblematik erscheint uns eine\nzus\u00e4tzliche breite \u00d6ffentlichkeitsbeteiligung bei der Auf-\nstellung der Luftreinhaltepl\u00e4ne, wie im Antrag der PDS\ngefordert, geradezu kontraproduktiv.\n\nDie f\u00fcr die Erarbeitung von Aktionspl\u00e4nen zust\u00e4ndigen\nBeh\u00f6rden sind die Regierungspr\u00e4sidien. Das d\u00fcrfte sich\nmittlerweile herumgesprochen haben, zumal diese bereits\nt\u00e4tig sind.\n\nAber weder durch Luftreinhaltepl\u00e4ne noch durch Ak-\ntionspl\u00e4ne wird das Problem der Hintergrundkonzentra-\n\ntion in den Griff zu bekommen sein. Diese ist vor allem\ndurch verschiedene Wetterlagen bedingt, die f\u00fcr die Be-\nlastung mit Feinstaub in den St\u00e4dten in hohem Ma\u00dfe\nverantwortlich sind. Die lokal zu beeinflussenden Fein-\nstaubemissionen machen nur einen relativ geringen\nAnteil von etwa 20 % aus. Hauptursache der Feinstaub-\nemissionen ist wom\u00f6glich die Natur selbst. Das Umwelt-\nbundesamt weist nach, dass sich die Staubkomplexe\nnicht in den St\u00e4dten bilden, sondern wie eine Wolke\n\u00fcber das Bundesgebiet hinwegziehen.\n\nEine wirksame Reduzierung der Feinstaubkonzentration\nist aus den genannten Gr\u00fcnden nur in einer konzertier-\nten Aktion aller politischen Ebenen bis hin zur Europ\u00e4i-\nschen Union m\u00f6glich. Die Vielf\u00e4ltigkeit der Einflussfak-\ntoren muss in der Diskussion betrachtet werden, damit\ndie notwendige Auseinandersetzung sachlich gef\u00fchrt\nwerden kann.\n\nGenau das soll unser Antrag bewirken. Wir wollen eine\nsachliche Berichterstattung und Bewertung sowie eine\nqualifizierte Umsetzung sachgerechter Ma\u00dfnahmen nach\ndem Ursache-Wirkungs-Prinzip unter Ber\u00fccksichtigung\nder Komplexit\u00e4t der Gesamtzusammenh\u00e4nge.\n\nIch bitte Sie daher um Zustimmung zu unserem Antrag.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die NPD-Frak-\ntion spricht der Abg. Paul.\n\nMatthias Paul, NPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin!\nMeine sehr geehrten Damen und Herren Abgeordneten!\nMit dem vorliegenden Antrag schwimmt die PDS-Frak-\ntion in bekannter Manier weiter auf der Welle eines\npresserelevanten Themas. Es steht au\u00dfer Frage, dass es\nVers\u00e4umnisse der Staatsregierung bez\u00fcglich der schon\nseit Jahren bekannten Feinstaubproblematik gab. Es ist\ndie Aufgabe der Oppositionsparteien, solche Missst\u00e4nde\ndarzustellen. Die Opposition sollte den Erfolg einer par-\nlamentarischen Initiative in einem angemessenen Zeit-\nraum \u00fcberpr\u00fcfen.\nIch bin aber der Meinung, dass es nicht Aufgabe der\nOpposition sein sollte, st\u00e4ndige Kritik einzig und allein\num der Kritik willen zu \u00fcben, ohne dem Ministerium\neine angemessene Zeit zum Reagieren zu lassen.\n\nDerzeit wird durch die Stadt Leipzig in Zusammenarbeit\nmit dem Landesamt f\u00fcr Umwelt und Geologie an der\nErstellung eines Luftreinhalteplanes gearbeitet, der Mo-\ndellcharakter f\u00fcr andere Ballungsr\u00e4ume im Freistaat\nhaben soll und dann voraussichtlich auf diese anwend-\nbar sein wird. Der Leipziger Entwurf liegt seit heute f\u00fcr\nalle Fraktionen im Ausschusssekretariat zur Einsicht-\nnahme vor.\n\nMit ein wenig Objektivit\u00e4t und Sachverstand kann man\nleicht feststellen, dass die Erarbeitung eines solchen\nPlanes mit personellem und finanziellem Aufwand ver-\nbunden ist. Es ist f\u00fcr uns v\u00f6llig unverst\u00e4ndlich, weshalb\n\u2013 wie im vorliegenden Antrag gefordert \u2013 in allen Bal-\nlungsr\u00e4umen des Landes parallel an der Erstellung\nsolcher Pl\u00e4ne gearbeitet werden soll und damit Mittel\ngebunden werden, obwohl bei einem Blick in die Lan-\ndeskassen klar sein sollte, dass die Zeit f\u00fcr das st\u00e4ndige\nAusgeben vorbei ist.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 18. Mai 2005\n\n1337\n\nDie Antragsteller, die eigentlich Fachleute f\u00fcr die zentra-\nlistische L\u00f6sung von Problemen sind, sollten unserer\nAuffassung nach etwas mehr Verantwortungsbewusst-\nsein bei der Verwendung von Steuermitteln an den Tag\nlegen, wenn sie irgendwelche Forderungen stellen.\n\nIn der Bev\u00f6lkerung ist zwischenzeitlich auch durch sol-\nche aktionistischen Antr\u00e4ge ein Bild entstanden, als ob\ndie Politik keine anderen Probleme in unserem Land\nsehe. Ein solches Vorgehen tr\u00e4gt nicht gerade dazu bei,\ndas Vertrauen der B\u00fcrger in ihre gew\u00e4hlten Vertreter zu\nverbessern.\n\nAus der Sicht unserer Fraktion tr\u00e4gt der vorliegende An-\ntrag der PDS-Fraktion nicht sachlich zum Thema bei,\nsondern sch\u00fcrt nur weiter die anhaltende Feinstaub-\nhysterie. Deswegen werden wir den Antrag der PDS-\nFraktion ablehnen.\n\nLaut einer aktuellen ADAC-Studie hat der Stra\u00dfenver-\nkehr einen Gesamtanteil von zirka 35 % an der Fein-\nstaubbelastung, was nat\u00fcrlich regional unterschiedlich\nausfallen wird. Daf\u00fcr gibt es verschiedene Gr\u00fcnde, die\nhier schon genannt wurden.\n\nProblematisch ist jedoch die von verschiedenen Abgeord-\nneten unseres Landtages einseitig entfachte Verkehrsdis-\nkussion. Die Luftverschmutzung ist in Deutschland auf-\ngrund der Eigenverantwortung f\u00fcr Mensch und Umwelt\nst\u00e4ndig in einem enormen Ausma\u00df zur\u00fcckgegangen.\nDazu bedurfte es in der Alt-BRD auch keiner EU-Richt-\nlinie.\n\nDurch verbesserte Messtechniken sowie durch neue wis-\nsenschaftliche und medizinische Erkenntnisse ist der\nFeinstaub verst\u00e4rkt in den Fokus der \u00d6ffentlichkeit ge-\nr\u00fcckt. Nun h\u00e4tte jedoch die Politik mehrere Jahre Zeit\ngehabt, sich ausreichend auf die Umsetzung dieser EU-\nRichtlinie vorzubereiten. Das Problem wurde offensicht-\nlich zu sp\u00e4t erkannt \u2013 das wurde hier im Plenum von\nverschiedenen Parteien festgestellt \u2013 bzw. auf die lange\nBank geschoben. Das k\u00f6nnen wir zwar bem\u00e4ngeln, aber\nletztlich m\u00fcssen wir das Beste daraus machen. Man\nsollte hier nach vorn blicken.\n\nWir brauchen jetzt kein \u00fcberst\u00fcrztes Handeln oder blin-\nden Aktionismus, wie dies von anderen Fraktionen\nmehrmals vorgemacht wurde, sondern klare, durch-\ndachte und langfristig wirksame L\u00f6sungen. Da helfen\nauch keine Fahrverbote in den Innenst\u00e4dten oder sons-\ntige \u00fcberst\u00fcrzte Ma\u00dfnahmen.\n\n\u00dcber einen wichtigen Aspekt haben wir vorhin disku-\ntiert, als wir dar\u00fcber sprachen, dass M\u00f6glichkeiten ge-\nfunden werden m\u00fcssen, den Schwerlastverkehr wieder\nzur\u00fcck auf die Autobahn zu bringen und ihn aus den\nInnenst\u00e4dten herauszuf\u00fchren.\n\nDer im Antrag von CDU und SPD angef\u00fchrte verst\u00e4rkte\nEinsatz des \u00d6PNV ist zwar lobenswert, letztlich jedoch\neine Kostenfrage f\u00fcr den Nutzer. \u00dcber st\u00e4ndige Fahr-\npreiserh\u00f6hungen wird der \u00d6PNV sicher nicht attraktiver\nwerden. Andererseits steigen die Kraftstoffpreise immer\nweiter ins Unertr\u00e4gliche. Dem B\u00fcrger ist es dann letzt-\nlich egal, ob er den Arbeitsplatz t\u00e4glich mit dem Pkw\noder der Bahn erreicht. Die Kosten bleiben fast gleich\nund der Pkw ist immer noch bequemer als das \u00f6ffent-\nliche Verkehrsmittel, also wird er den Pkw nutzen.\n\nWenn die Koalition den verst\u00e4rkten Einsatz des \u00d6PNV\nf\u00f6rdern will, sollte sie \u00fcber eine Fahrpreissenkung nach-\ndenken und diese durchsetzen, was jedoch nicht bedeu-\nten soll, dass das Autofahren in Zukunft noch teurer\nwird.\n\nBundesdeutsche L\u00f6sungen wurden im Plenum schon oft\ndiskutiert, so zum Beispiel die steuerliche F\u00f6rderung der\nDieselru\u00dffilter oder eine verst\u00e4rkte Forschung im Bereich\nder Biokraftstoffe. Dazu gibt es etliche M\u00f6glichkeiten.\nInwieweit die derzeitige Bundesregierung hier Hand-\nlungsf\u00e4higkeit beweisen wird, bleibt abzuwarten.\n\nDem Antrag der Fraktionen der CDU und der SPD ist\nzu entnehmen, dass die Koalition auf eine Novellierung\nbzw. eine Abschw\u00e4chung der Grenzwerte oder eine Auf-\nweichung der 35-Tage-Regelung hofft, und zwar auf-\ngrund einer europaweiten Nichteinhaltbarkeit der Grenz-\nwerte in den Gro\u00dfst\u00e4dten. Dies rechtfertigt jedoch nicht,\nweitere Ma\u00dfnahmen auf Landesebene hinauszuschieben.\n\nIn der Hoffnung, dass nun auf Landesebene vern\u00fcnftig\nan der L\u00f6sung des Problems gearbeitet wird, werden wir\ndem Antrag der Koalition zustimmen.\n\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei der NPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die FDP-Fraktion,\nbitte.\n\nTino G\u00fcnther, FDP: Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte\nDamen und Herren! Wenn ich zu Hause bei meinen\nBekannten berichte, wor\u00fcber wir hier debattieren, sagen\nalle: Meine G\u00fcte, habt ihr nichts anderes zu reden als\n\u00fcber diese Feinstaubhysterie?!\n\n(Beifall bei der FDP und der SPD \u2013\nDr. Andr\u00e9 Hahn, PDS: Sie m\u00fcssen\n\ndoch nicht reden!)\n\nSeit Monaten schwappt dieser Feinstaubwahn durchs\nLand, nicht etwa, weil sich die Staubbelastung erh\u00f6ht\nhat, nein, sondern weil Politiker wieder einmal dachten,\neine gute Idee zu haben.\n\nApropos gute Idee. Frau Kipping, vorhin sprachen Sie\nvon peinlichen Pannen der Staatsregierung. Nun will ich\ndie Staatsregierung nicht unbedingt verteidigen, aber\nwenn Sie von peinlichen Pannen sprechen, dann schauen\nSie sich doch einmal Ihren Dringlichen Antrag an. Zuerst\ndachte ich, prima, die PDS hat eine tolle Idee, denn in\nIhrem Antrag steht etwas von der \u201eFeinstaubelastung\u201c.\nIch dachte, endlich wenden Sie sich dem Stau zu. Nein,\nein Schreibfehler!\n\nWenn wir von peinlichen Pannen sprechen, noch Folgen-\ndes: In Ihrem Antrag steht, dass nach der Streuung der\nStra\u00dfen mit Sand im Winter die Staubbelastung gemes-\nsen werden m\u00fcsste. Welche Stra\u00dfen, bitte sch\u00f6n, werden\ndenn mit Sand bestreut? Wenn gestreut wird, dann mit\nSplitt. Ich wei\u00df das, denn ich wohne in einer Gegend,\nwo st\u00e4ndig gestreut werden muss. \u2013 Das ist peinlich.\n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, PDS:\nDer bringt auch Feinstaub, der Splitt!)\n\n\u2013 Aber Sie haben \u201eSand\u201c reingeschrieben, Herr Porsch.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 18. Mai 2005\n\n1338\n\nAlso ist Ihr Antrag, Herr Porsch, schon fachlich nicht un-\nbedingt der gro\u00dfe Bringer und wird deshalb abgelehnt.\n\nZustimmung findet der Koalitionsantrag bei der FDP,\nweil es endlich einmal prinzipiell darum geht, vom\nDrama des Dieselru\u00dfpartikels wegzukommen und sich\num andere Probleme zu k\u00fcmmern. Denken wir zum Bei-\nspiel einmal daran, wie viel Feinstaub die s\u00e4chsischen\nBraunkohlenkraftwerke zus\u00e4tzlich erzeugen m\u00fcssen, weil\nsie die Schwankungen der Energieeinspeisung durch\ndiese uns\u00e4glichen Windenergieanlagen ausgleichen m\u00fcs-\nsen.\n\n(Beifall bei der FDP)\n\n\u00dcberhaupt sollten wir auch diese Debatte einmal vom\nKopf auf die F\u00fc\u00dfe stellen. Ich zitiere einmal den Haupt-\ngesch\u00e4ftsf\u00fchrer der IHK in Hannover, Herrn Dr. Horst\nSchrake. Er sagt: Schlie\u00dflich gibt es anerkannte Umwelt-\nmediziner, die darauf verweisen, dass Rauchen und\n\u00dcbergewicht viel gravierender f\u00fcr die Gesundheit sind.\nWir sollten nicht diese Debatte st\u00e4ndig sch\u00fcren und un-\nbedingt die gro\u00dfe Gefahr f\u00fcr Sachsen und f\u00fcr Deutsch-\nland heraufbeschw\u00f6ren.\n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, PDS:\nAuch Flugzeugabst\u00fcrze sind gef\u00e4hrlich!)\n\n\u2013 Es kommt darauf an, worauf sie fallen.\n\nMit solch unausgegorenen Verordnungen wie der Fein-\nstaubverordnung hatten wir es ja lange nicht zu tun. Auf\nder Suche nach einem Vergleich, wie man es beurteilen\nkann, bin ich bei einem Verb\u00fcndeten f\u00fcndig geworden,\nund zwar bei Hans Christian Anders.\n\n(Zuruf: Andersen!)\n\nLeicht variiert, lautet das Ende einer Erz\u00e4hlung von\nHerrn Anders folgenderma\u00dfen: So gingen die Politiker\nunter dem pr\u00e4chtigen Thronhimmel und alle Menschen\nauf der Stra\u00dfe und in den Fenstern sprachen: Wie sind\nder Politiker neue Gesetze unvergleichlich! Welch wun-\nderbare Grenzwerte er am Kleide hat! Wie sch\u00f6n diese\nGrenzwerte sitzen! Keiner wollte es sich merken lassen,\ndass er nichts sah, denn dann h\u00e4tten sie ja nicht zu\nihrem Amte getaugt und w\u00e4ren sehr dumm gewesen.\nKeine Gesetze der EU-Politiker hatten solches Gl\u00fcck\ngemacht wie diese. Aber das Gesetz nutzt ja gar nichts,\nsagte endlich ein kleines Kind. H\u00f6rt die Stimme der\nUnschuld, sagte der Vater, und der eine zischelte es dem\nanderen zu. Aber das Gesetz nutzt ja gar nichts, rief\nzuletzt das ganze Volk. Da ergriffen die Politiker die\nInitiative \u2013 denn das Volk schien ja Recht zu haben \u2013,\naber sie dachten bei sich, nun m\u00fcssen wir es aushalten\nund durch. Und die Kammerherren gingen und trugen\ndie Verordnungen, die zu nichts nutze waren.\n\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der FDP)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die Fraktion der\nGR\u00dcNEN. Herr Lichdi, bitte.\n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\ndentin! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Frau\n\nWindisch, ich weise Ihre Unterstellungen des Aktionis-\nmus und der Unsachlichkeit jetzt zum letzten Mal in al-\nler Form zur\u00fcck. Ich bitte Sie, vielleicht auch einmal zu\nversuchen, die parlamentarische Form etwas zu wahren.\nDurch st\u00e4ndige Wiederholungen dieser Vorw\u00fcrfe wer-\nden diese nicht wahrer.\n\nHerr G\u00fcnther, das, was Sie gerade zum wiederholten\nMale zu diesem Thema abgelassen haben \u2013 ich muss es\nso sagen \u2013, war wahrlich keine Sternstunde des deut-\nschen Parlamentarismus.\n\nLiebe Koalition! Ich \u00e4rgere mich \u00fcber Ihren Antrag, ich\n\u00e4rgere mich wirklich, denn er bringt uns keinen einzigen\nSchritt weiter.\n\nPunkt 1 ist ein Berichtsantrag. Es soll \u00fcber Messungen\nder Feinstaubbelastung informiert und \u00fcber die Verursa-\ncher berichtet werden. Eben diesen Antrag haben Sie be-\nreits im Februar gestellt und beschlossen. Trauen Sie\nIhren eigenen Beschl\u00fcssen nicht und m\u00fcssen Sie diese\nwiederholen? Frau Deicke hat darauf zu Recht hingewie-\nsen. Ich wei\u00df ja nicht, ob Sie die Ver\u00f6ffentlichung des\nLfUG lesen; dort sind die Daten im Internet einsehbar.\nIn den Jahresberichten sind die unterschiedlichen Ver-\nursacherbeitr\u00e4ge aufgez\u00e4hlt und bewertet, soweit dies\ndort m\u00f6glich ist.\n\nZu Ihrer Ferntransportthese, die Sie hier wie eine tibeta-\nnische Gebetsleier immer wiederholen. H\u00f6ren Sie zu,\nFrau Windisch! Ich bestreite nicht, dass es Ferntransport\ngibt und dass der Ferntransport zur Feinstaubbelastung\nbeitr\u00e4gt, und ich gebe sogar zu, in durchaus erheblichem\nMa\u00dfe. Aber die besondere Gef\u00e4hrlichkeit des Feinstaubs\nfolgt offensichtlich \u2013 da sind die Forschungen noch nicht\nganz am Ende \u2013 durch Anlagerungen von Schwermetal-\nlen, die gerade durch den Verkehr aus den Schadstoff-\nabgasen kommen.\n\nVon daher ist es schon richtig, hier den Fokus auf den\nStra\u00dfenverkehr zu legen. Eindeutiges Ergebnis: Der Stra-\n\u00dfenverkehr, insbesondere der Schwerverkehr, ist f\u00fcr die\n\u00dcberschreitungen an den innerst\u00e4dtischen \u2013 h\u00f6ren Sie\nzu! \u2013 Verkehrsachsen verantwortlich.\n\nF\u00fcr eine vertiefte Analyse, die Sie fordern, ist eben vor\nOrt ein Luftreinhalteplan n\u00f6tig. Aber genau den wollten\nSie ja verhindern, Herr Tillich. Noch im Februar habe ich\nSie gefragt \u2013 ich erinnere mich, als w\u00e4re es heute gewe-\nsen \u2013; und Sie haben ausdr\u00fccklich die Notwendigkeit\nvon Luftreinhaltepl\u00e4nen verneint. Mittlerweile haben Sie\ndie seit langem absehbaren Grenzwert\u00fcberschreitungen\nzur Einleitung eines Luftreinhalteplanes neben Leipzig\nauch f\u00fcr Dresden und Chemnitz eingeleitet, weil Sie\ndazu gezwungen waren. Dem Feinstaubprogramm, das\nSie mir heute Morgen dankenswerterweise gegeben\nhaben, ist zu entnehmen, dass Sie mittlerweile auch f\u00fcr\nBorna einen Luftreinhalteplan eingeleitet haben.\n\nPunkt 2 Ihres Koalitionsantrages. Sie fordern die Staats-\nregierung auf darzustellen, welche Ma\u00dfnahmen die\nKommunen und die Bundesregierung treffen k\u00f6nnen.\nDabei ist auch dies l\u00e4ngst bekannt, ein uralter Hut. Die\nFeinstaub\u00fcberschreitungen in den innerst\u00e4dtischen Ver-\nkehrsachsen k\u00f6nnen nur durch eine Reduzierung des\nVerkehrs, insbesondere des Schwerverkehrs, gemindert\nwerden.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 18. Mai 2005\n\n1339\n\nN\u00f6tig sind folgende wirksame Ma\u00dfnahmen \u2013 es wurde\nschon, ich wei\u00df nicht, wie oft, ich m\u00f6chte fast sagen, bis\nzum Erbrechen, wiederholt:\n\n1. Sperrung der Innenst\u00e4dte f\u00fcr den Durchgangsschwer-\nverkehr;\n\n2. die ernsthafte Pr\u00fcfung und Anordnung von Verkehrs-\nbeschr\u00e4nkungen, etwa Tempolimits oder zeitweisen\nFahrverboten;\n\n3. massive F\u00f6rderung des \u00d6PNV. Der Anteil des \u00d6PNV\nbei allen Verkehrstr\u00e4gern darf aber nicht weiter zur\u00fcck-\ngehen, wie wir das bisher in Sachsen zu verzeichnen\nhaben, sondern muss in Gr\u00f6\u00dfenordnungen gesteigert\nwerden.\n\nWas nicht hilft, ist mittlerweile auch klar, n\u00e4mlich die so\ngenannte Nassreinigung von Stra\u00dfen. Sie ist aufw\u00e4ndig,\nteuer und bringt keinerlei Reduzierung.\n\nDie Bundesregierung hat im Gegensatz zur Staatsregie-\nrung ihre Hausaufgaben gemacht. Die Richtlinie wurde\nbereits 2002 in deutsches Recht umgesetzt. Die 13. Bun-\ndes-Immissionsschutzverordnung f\u00fcr Industrieanlagen\nist novelliert worden. Die Bundesregierung hat den Ge-\nsetzentwurf f\u00fcr die steuerliche F\u00f6rderung von Diesel-\nru\u00dffiltern nun vorgelegt.\n\nPunkt 3. Die Staatsregierung m\u00f6ge sich f\u00fcr eine F\u00f6rde-\nrung des \u00d6PNV einsetzen. Ja, nat\u00fcrlich. Das wissen wir\nauch schon lange. Tats\u00e4chlich f\u00f6rdert die Staatsregierung\neinseitig den Stra\u00dfenverkehr und verschlechtert damit\ndie Rahmenbedingungen f\u00fcr den \u00d6PNV. Frau Kollegin\nKipping hat zu Recht darauf hingewiesen.\n\nPunkt 4. Sie f\u00f6rdern, so w\u00f6rtlich, den Einsatz \u201eweiterer\nsachgerechter Ma\u00dfnahmen zur kontinuierlichen Fein-\nstaubreduzierung\u201c. Daf\u00fcr wollen Sie aber den Ergebnis-\nbericht infolge des Bundesratsbeschlusses vom letzten\nJahr abwarten.\n\nPunkt 5. Sie wollen auch gesamtdeutsche und europ\u00e4-\nische Ma\u00dfnahmen einbeziehen. Dann frage ich Sie: Was\nsoll denn das bedeuten?\n\nFazit: Sie stellen Berichtsantr\u00e4ge, wo Fakten auf dem\nTisch liegen. Sie stellen Anforderungen an Dritte, obwohl\nman selbst zu handeln vers\u00e4umt hat. Sie dreschen leeres\nStroh, wo Sie handeln m\u00fcssten. Insgesamt sage ich\nIhnen: reine Aktivit\u00e4tsrhetorik und Politiksimulation und\nnichts anderes.\n\nWorum es Ihnen wirklich geht, zeigt der Punkt 6 in Ihrer\nBegr\u00fcndung. Dort soll \u00fcber die anstehende Revision der\nLuftreinhalterichtlinie laufend berichtet werden. Dabei\nsollen bundesdeutsche Alleing\u00e4nge zur Versch\u00e4rfung der\nRichtlinie verhindert werden. Dar\u00fcber diskutiert aber im\nAugenblick keiner. Sie haben aber im Bundesrat eine\nResolution unterst\u00fctzt, die die Aufweichung der be-\nstehenden Grenzwerte zum Ziel hat. In der Begr\u00fcndung\nschreiben Sie noch, dass auf Verkehrsbeschr\u00e4nkungen im\nInteresse des Wirtschaftsfaktors Verkehr weitgehend ver-\nzichtet werden soll.\n\nAber jeder, der sich mit der Materie befasst, wei\u00df, dass\ndies nicht m\u00f6glich sein wird. Frau Windisch, Sie haben\ndas Urteil des VGH M\u00fcnchen angesprochen; ich m\u00f6chte\nkurz darauf eingehen. Wir bedauern dieses Urteil sehr.\nEs stellt n\u00e4mlich tats\u00e4chlich die Anwohner rechtlos. Ich\nverweise darauf, dass das Bundesverwaltungsgericht in\nseiner Entscheidung vom Mai letzten Jahres ausdr\u00fccklich\n\nbest\u00e4tigt hat, dass der Grenzwert zum Schutz der\nmenschlichen Gesundheit besteht und einzuhalten ist.\nWas wir hier zu beobachten haben, ist, dass einerseits\nrechtlich klar ist, dass diese Grenzwerte einzuhalten\nsind, der Staat \u2013 wie hier Sachsen \u2013 aber nicht handelt\nund die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger leider keinerlei effek-\ntiven Rechtsschutz haben, um dies durchzusetzen. Wir\nhoffen sehr, dass sich das in den oberen Instanzen wie-\nder einregelt.\n\nNun zum Antrag der PDS. Leider ist Ihr Antrag auch\nnur wei\u00dfe Salbe, Frau Kipping, ich muss es so sagen;\n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, PDS: Die hilft aber!)\n\nauch der Punkt 1 \u2013 die PDS m\u00f6chte Berichte haben, die\nl\u00e4ngst vorliegen.\n\n\u00dcber Punkt 2 habe ich mich ja sehr gefreut: Die Bal-\nlungsr\u00e4ume, in denen die Feinstaub\u00fcberschreitungen\ndurch den Streudienst im Winter verursacht werden, sol-\nlen dem Umweltminister gemeldet werden. Die PDS h\u00e4lt\ndies also f\u00fcr einen wesentlichen Verursachungsgrund.\nEntschuldigung, offensichtlich suchen Sie auch Aus-\nfl\u00fcchte, die das Problem geringer, als es tats\u00e4chlich ist,\nerscheinen lassen.\n\nIm Punkt 3 verlangt die PDS die Aufstellung von Luft-\nreinhaltepl\u00e4nen in allen St\u00e4dten, die bereits 15 \u00dcber-\nschreitungen des Grenzwertes in 2005 aufweisen. Dies ist\nrichtig. Wir haben dies bereits im Dezember beantragt,\nleider vergeblich. Es ist damit zu rechnen, dass neben\nLeipzig, Dresden und Chemnitz auch in Plauen, Borna,\nFreiberg, G\u00f6rlitz und Zittau die Grenzwerte noch in die-\nsem Jahr \u00fcberschritten werden.\n\n(Volker Bandmann, CDU: Deswegen\nist Ihre Forderung falsch!)\n\nFrau Windisch, das Gesetz verlangt, dass die Grenzwerte\nbereits zum 01.01.2005 eingehalten werden. Das hei\u00dft, es\nwar im Vorfeld schon m\u00f6glich, Ma\u00dfnahmen zu ergreifen.\nGenau das haben Sie aber vers\u00e4umt und das verneinen\nSie auch weiterhin, und deswegen ist dieser Antrag der\nPDS richtig und wir stimmen ihm zu.\n\nJetzt kommen wir zu dieser leidigen Zust\u00e4ndigkeitsge-\nschichte. Frau Kipping, es tut mir Leid, ich muss hier\nFrau Windisch Recht geben: Es bestand auch aus unserer\nSicht zu keinem Zeitpunkt eine Zust\u00e4ndigkeits- und\nRegelungsl\u00fccke. Es war nat\u00fcrlich eine sch\u00f6ne Pressege-\nschichte. Ich habe mich gewundert, als ich es gelesen\nhabe, aber tats\u00e4chlich greift dieser Beschlusspunkt ins\nLeere.\n\nIhr Punkt 5 ist ebenfalls obsolet. Es gibt keinen gesetz-\ngeberischen Anpassungsbedarf an EU-Richtlinien. Die\nEU-Richtlinien m\u00fcssen schlichtweg erf\u00fcllt werden; da-\nrum geht es, und wir brauchen keine weitere Anpas-\nsung.\n\nWir beantragen daher beim PDS-Antrag gesonderte Ab-\nstimmung \u00fcber den Punkt 3, damit wir dem zustimmen\nk\u00f6nnen. Die anderen Punkte lehnen wir ab. Nat\u00fcrlich\nlehnen wir auch den Koalitionsantrag ab. Ich bin es\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 18. Mai 2005\n\n1340\n\neigentlich leid, mittlerweile wirklich zum dritten und\nvierten Male \u00fcber so leeres Stroh zu befinden.\n\n(Volker Bandmann, CDU: Dann gehen Sie\ndoch nach Hause!)\n\nVorschl\u00e4ge, die uns weiterf\u00fchren, werden wir nachher\nbei unserem \u00c4nderungsantrag h\u00f6ren.\n\nDanke.\n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es vonseiten\nder Fraktionen noch Redebedarf? \u2013 Frau Abg. Altmann,\nbitte.\n\nElke Altmann, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Da-\nmen und Herren! Die PDS-Fraktion ist der \u00dcberzeugung,\ndass die Einhaltung der EU-Grenzwerte f\u00fcr Feinstaub\nnicht losgel\u00f6st von anderen umweltpolitischen Zielset-\nzungen betrachtet werden darf. In dieser Hinsicht lassen\nsowohl der Antrag der CDU und der SPD als auch der\nvon B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN Komplexit\u00e4t vermis-\nsen.\nWas meine ich damit? Die EU hat sich schon im Jahre\n2003 darauf verst\u00e4ndigt, den Anteil alternativer Treib-\nstoffe bis zum Jahre 2010 auf knapp 10 % zu erh\u00f6hen.\nAllein 5,75 % soll dann der Anteil an Biotreibstoffen be-\ntragen. Deshalb f\u00f6rdert etwa das gr\u00fcn-gef\u00fchrte Umwelt-\nministerium in Nordrhein-Westfalen die Umr\u00fcstung\nkommunaler Fuhrparks auf Bio\u00e4thanol- bzw. Pflanzen-\n\u00f6lbetrieb. Deshalb hei\u00dft es auch in der Richtlinie zur\nUmweltbildung des sozialdemokratisch gef\u00fchrten Schul-\nministeriums in Mecklenburg-Vorpommern: \u201eVorstellun-\ngen \u00fcber ein neues Wohlstandsmodell sollen heraus-\ngebildet und Lebensgewohnheiten ver\u00e4ndert werden\u201c.\nNordrhein-Westfalen hat im Rahmen des Klimaschutzes\nein Agrarinvestitionsf\u00f6rderprogramm f\u00fcr Biogasanlagen\nund Pflanzen\u00f6le eingerichtet. Die dortige Umweltminis-\nterin, B\u00e4rbel H\u00f6hn, wei\u00df, dass im s\u00e4chsischen Freiberg\nsynthetische Kraftstoffe aus Biomasse erzeugt werden;\ndie Industrie hat Rezepte f\u00fcr zuk\u00fcnftige nachhaltige\nEnergiewirtschaft und sie arbeitet an weiteren Technolo-\ngien und braucht hierzu optimale Bedingungen.\n\nStatt jedoch vorsorgende Verkehrspolitik zu betreiben,\nwie meine Kollegin Katja Kipping vorhin angeregt hat,\nst\u00fcrzen sich Bundes- und Staatsregierung auf nachsor-\ngende Ma\u00dfnahmen. Durch die im Kern zwar berechtigte,\naber hysterisch und oft inkompetent gef\u00fchrte Ru\u00df-De-\nbatte drohen einige zukunftstr\u00e4chtige Alternativen zu\nmineralischem Diesel buchst\u00e4blich \u00fcberrollt zu werden.\nIch rede \u2013 Sie werden es sicherlich alle ahnen \u2013 von\nPflanzen\u00f6l als Kraftstoff. Nicht nur, dass pflanzen\u00f6l-\nbetriebene Fahrzeuge ohnehin weniger Ru\u00df aussto\u00dfen\nals mit herk\u00f6mmlichem Diesel betankte; die F\u00f6rderung\nund Nutzung von Pflanzen\u00f6l als Kraftstoff f\u00f6rdert die\nhiesige Landwirtschaft, er\u00f6ffnet Chancen f\u00fcr regionale\nWertsch\u00f6pfung \u2013 vom Bauern \u00fcber die \u00d6lm\u00fchle bis hin\nzur Werkstatt, die die Fahrzeuge umr\u00fcstet.\n\nMeine Damen und Herren, aus eigener Erfahrung und\naus Gespr\u00e4chen vor Ort kann ich Ihnen sagen, dass die\nMenschen diese Chancen erkennen; sie werden ganz\nkonkret auch mehr und mehr von den Landwirten er-\n\nkannt, die sich zwar wieder \u00fcber die jetzt erstmalig\ndurchgebrachte Deckelung der Agrardieself\u00f6rderung auf-\ngeregt haben \u2013 und auch ich fand es ungerecht gegen-\n\u00fcber unseren gro\u00dfen s\u00e4chsischen Betrieben, dass das von\nder Bundesregierung zum ersten Mal durchgedr\u00fcckt\nwurde \u2013, aber ich sehe mehr und mehr, wie die Land-\nwirte genau das als eine Chance erkennen, sich im Rah-\nmen der Nutzung von Pflanzen\u00f6l als Kraftstoff neue\nStandbeine zu erarbeiten, und vor allen Dingen erkennen,\ndass sie damit die echte M\u00f6glichkeit haben, sich viel-\nleicht als Erste in der gesamten Wirtschaft von fossilen\nKraftstoffen wirklich unabh\u00e4ngig zu machen. Sie w\u00fcrden\nn\u00e4mlich \u2013 und das ist eine wirklich realistische und nach-\nweisbare Zahl \u2013 etwa 10 % ihrer landwirtschaftlichen\nNutzfl\u00e4che brauchen, um sich selber versorgen zu k\u00f6n-\nnen, wenn man dieser Technologie eine Chance lassen\nw\u00fcrde.\n\nStatt in fernen Teilen der Welt Kriege um \u00d6l zu f\u00fchren,\nw\u00fcrde mit der F\u00f6rderung und Nutzung von Pflanzen\u00f6l\nals Kraftstoff nicht nur die CO2-Bilanz verbessert wer-\nden; Arbeitspl\u00e4tze w\u00fcrden erhalten und geschaffen. Bio-\ngene Kraftstoffe sind somit ein ganz wichtiger und ganz\neinfacher, buchst\u00e4blich vor der Haust\u00fcr liegender Beitrag\nzu Frieden, Gerechtigkeit und Wahrung der Sch\u00f6pfung.\nMit dieser Trias aus dem konziliaren Prozess der Kir-\nchen greife ich die 2. Aktuelle Debatte von heute Morgen\nauf, in der es um soziale Marktwirtschaft und dabei\nauch um christliche Soziallehre ging; Sie werden sich da-\nran erinnern. Regionale Kreisl\u00e4ufe auch im Energiesektor\nhelfen Regionen wieder auf die Beine, die sonst im Rah-\nmen der neoliberalen Globalisierung den Bach hinunter-\ngehen w\u00fcrden. Dies w\u00e4re dann auch ein aktiver Beitrag\nzum Erhalt der sozialen Marktwirtschaft.\n\nNun gef\u00e4hrden wir aber die Chancen zum Umsteuern\nauf biogene Kraftstoffe, wenn wir uns einseitig auf die\nRu\u00dfpartikelfilter st\u00fcrzen. F\u00fcr Kraftfahrzeuge, die Biodie-\nsel oder Pflanzen\u00f6l verbrauchen, ist die Partikelfiltertech-\nnik noch lange nicht ausgereift. Hier besteht Forschungs-\nbedarf, hier ben\u00f6tigen wir einen langen Atem, denn die\nRoh\u00f6lvorr\u00e4te versiegen \u00fcber kurz oder lang \u2013 mit und\nohne Ru\u00dfpartikelfilter. Die Pkws tragen nach Angaben\ndes T\u00dcV gerade einmal zu 3 % zur lokalen Feinstaubbe-\nlastung bei. Deshalb stellte der Bundesrat im Juli letzten\nJahres fest, dass die Partikelemissionen durch Partikel-\nfilter oder eben eine andere, im Ergebnis gleichwertige\nTechnik gesenkt werden m\u00fcssen. Weiterhin forderte der\nBundesrat die Bundesregierung auf, steuerliche und\nwirtschaftliche Anreize f\u00fcr solche Minderungstechnolo-\ngien zu schaffen.\n\nDies bedeutet f\u00fcr uns im Klartext: Keiner der vielen\nalternativen Zukunftstechnologien darf der Weg durch\nKurzschl\u00fcsse in der Feinstaubgesetzgebung versperrt\nwerden, zumal noch nicht einmal klar ist, ob mit Pflan-\nzen\u00f6l betriebene Fahrzeuge \u00fcberhaupt Ru\u00dfpartikelfilter\nben\u00f6tigen. Durch die im Vergleich zu Mineral\u00f6l viel h\u00f6-\nheren Sauerstoffanteile im Pflanzen\u00f6l ist auch der Fein-\nstaubaussto\u00df bei dessen Verbrennung viel geringer.\nSchlie\u00dflich w\u00e4re es ja m\u00f6glich, dass Grenzwerte durch\ndie Nutzung dieses nachwachsenden Kraftstoffes gar\nnicht \u00fcberschritten werden. Dies gilt es auf jeden Fall zu\npr\u00fcfen.\n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Freuen Sie sich\nan den bl\u00fchenden Rapsfeldern und denken Sie daran,\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 18. Mai 2005\n\n1341\n\ndass ein Drittel des daraus gewonnenen \u00d6ls bereits jetzt\nnicht mehr zu Nahrungsmittelzwecken verwendet wird.\nEs w\u00e4re fatal, diese vielf\u00e4ltigen Potenziale des Pflanzen-\n\u00f6ls ungenutzt zu lassen.\n\nIch bedanke mich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wird weiter von\nden Fraktionen das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das scheint nicht\nmehr der Fall zu sein. Dann bitte ich Herrn Staatsminis-\nter Tillich.\n\nStanislaw Tillich, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Land-\nwirtschaft: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. Meine sehr\nverehrten Damen und Herren Abgeordneten! Ich freue\nmich dar\u00fcber, dass sich die Opposition heute in ihren\nRedebeitr\u00e4gen gegenseitig korrigiert und im Ergebnis die\nStellungnahmen bzw. auch die Handlungsweise der\nStaatsregierung f\u00fcr richtig befunden hat. Wenn wir noch\ndas f\u00fcnfte oder sechste Mal dar\u00fcber debattieren, werden\nwir wahrscheinlich im Ergebnis wiederum die gegen-\nseitigen Korrekturen der Opposition feststellen k\u00f6nnen.\nIm Ergebnis wird die Opposition feststellen, dass die\nStaatsregierung von Anfang an Recht gehabt hat.\n\n(Vereinzelt Gel\u00e4chter bei der PDS \u2013\nDr. Andr\u00e9 Hahn, PDS: Eher nicht!)\n\nW\u00e4hrend sich die mediale Feinstaubwolke Anfang dieses\nJahres zun\u00e4chst \u00fcberregional vor andere Themen schob,\nist sie zumindest heute in einer sachlichen Art und\nWeise vor Ort angekommen. Man setzt sich nat\u00fcrlich\nvor Ort mit dieser Problematik auseinander. Es gibt kei-\nnen Grund, dass wir das vierte Mal im S\u00e4chsischen\nLandtag dieses Thema bem\u00fchen. Wenn Sie sich an die\nRedebeitr\u00e4ge meines Kollegen Metz und meiner selbst\nerinnern, dann werden Sie feststellen, dass die Staats-\nregierung und die Koalitionsfraktionen in Sachsen von\nAnfang an eine sachliche Diskussion zu diesem Thema\ngef\u00fchrt haben. Zu dieser sachlichen Diskussion geh\u00f6rt\nauch der Handlungsrahmen zur Minderung der Fein-\nstaubbelastung, dem sich das s\u00e4chsische Kabinett am\n19.04.2005 auf Vorlage von Kollegen Jurk und mir ange-\nschlossen hat.\n\nUnd, Herr Lichdi, wenn Sie diesen Antrag lesen, so ist\nnirgends, nicht einmal in der gemeinsamen Pressemittei-\nlung, von einem Programm die Rede, sondern von einem\nMa\u00dfnahmenplan. Deswegen m\u00fcssten Sie Ihren \u00c4nde-\nrungsantrag in dieser Frage \u00fcberarbeiten und Ihre\nunsachlichen Vorw\u00fcrfe an dieser Stelle unterlassen.\n\nAuf der Grundlage dieses Beschlusses der S\u00e4chsischen\nStaatsregierung werden mit den betroffenen Kommunen\nunter der Federf\u00fchrung des jeweils zust\u00e4ndigen Regie-\nrungspr\u00e4sidiums Abstimmungsgespr\u00e4che zur Erstellung\nvon Luftreinhalte- und Aktionspl\u00e4nen gef\u00fchrt. Zur Erin-\nnerung, meine Damen und Herren von der PDS-Frak-\ntion: Was die \u00c4nderung des Bundes-Immissionsschutz-\ngesetzes und der 22. Verordnung zum BImSchG vom\nSeptember 2002 und der folgenden EU-Richtlinie betrifft,\nhat schon Frau Windisch darauf hingewiesen. Herr\nLichdi hat der Staatsregierung Recht gegeben, deswegen\nkann ich mir das ersparen. Es ist damals wie auch heute\n\nin der Zust\u00e4ndigkeit der Regierungspr\u00e4sidien gewesen.\nNat\u00fcrlich bleibt das LfUG mit seiner Fachkompetenz ein-\ngebunden.\n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE, steht am Mikrofon.)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine\nZwischenfrage, Herr Minister?\n\nStanislaw Tillich, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Land-\nwirtschaft: Nein.\nFeinstaub wird in Sachsen seit 1999, dem Jahr des In-\nKraft-Tretens der EU-Richtlinie, gemessen. Anfangs wa-\nren es 15 Messstationen, mittlerweile sind es 24 statio-\nn\u00e4re und eine mobile Messstation, die Feinstaub in der\nKorngr\u00f6\u00dfe PM 10, und vier Messstationen, die ihn in der\nKorngr\u00f6\u00dfe PM 2,5 messen und untersuchen. Die Stand-\norte sind gleichm\u00e4\u00dfig \u00fcber das Land verteilt. Um die Be-\nlastung differenziert bewerten zu k\u00f6nnen, befinden sich\ndie station\u00e4ren Messcontainer der staatlichen Umweltbe-\ntriebsgesellschaft an stark frequentierten Stra\u00dfen im st\u00e4d-\ntischen Hintergrund sowie im l\u00e4ndlichen Raum. Die\n\u00d6ffentlichkeit wird \u00fcber die Messergebnisse in Form von\nJahresberichten bzw. der Ver\u00f6ffentlichung im Internet\noder im Videotext des MDR unterrichtet.\n\nDas Jahr 2005 zeigte sich au\u00dfergew\u00f6hnlich mit einer\nhohen Feinstaubbelastung am Anfang dieses Jahres. Bis\nAnfang Mai wurden bereits an vielen Messstationen\nmehr Tage mit einem Mittelwert von \u00fcber 50 Mikro-\ngramm pro Kubikmeter gemessen als im gesamten\nJahr 2004, und das, Herr Lichdi und meine Damen und\nHerren von der Opposition, bei gleich bleibenden und\nkeinesfalls erh\u00f6hten Emissionen und das auch, meine\nDamen und Herren von der Opposition \u2013 ich habe zu-\nmindest keine anderen Zahlen vorliegen \u2013, ohne dass die\nZulassungsquote an Fahrzeugen in der Stadt Leipzig\nbzw. der Transitverkehr durch Leipzig dramatisch zuge-\nnommen h\u00e4tten.\n\nBisher gibt es noch keine schl\u00fcssige Antwort, Herr\nPorsch, auf die vergleichsweise hohen Immissionen. Ne-\nben den Emissionen muss es noch andere Faktoren ge-\nben, die die Luftqualit\u00e4t bestimmen. Es ist richtig, was\nFrau Windisch gesagt hat, und das ist auch unbestreit-\nbar, aber Sie, Herr Lichdi, haben es selbst durch unge-\nschickte Fragestellung best\u00e4tigt: M\u00f6glich sind auch\nmeteorologische Einfl\u00fcsse. Sonderfaktoren sind, und das\nist auch richtig und das haben Messungen in der Stadt\nM\u00fcnchen festgestellt, Einfl\u00fcsse eines verst\u00e4rkten Winter-\ndienstes, zum Beispiel mittels Streugut.\n\n(Katja Kipping, PDS: Aha!)\n\nDie S\u00e4chsische Staatsregierung nimmt das Thema Fein-\nstaub ernst. Neben dem Luftreinhalteplan f\u00fcr Leipzig,\ndessen Entwurf Mitte April der Stadt \u00fcbergeben wurde,\nwird nun erg\u00e4nzend ein Aktionsplan f\u00fcr diese Stadt er-\narbeitet. Nach dem derzeitigen Stand der Datenauswer-\ntung werden Pl\u00e4ne auch f\u00fcr die St\u00e4dte Dresden, Chem-\nnitz und Borna erforderlich.\n\nWir haben seinerzeit bei der ersten Debatte, und ich wie-\nderhole das heute auch, entsprechend der EU-Richtlinie\ngehandelt, das hei\u00dft, wir werden aktiv, wenn die Not-\nwendigkeit besteht, dass durch eine \u00dcberschreitung der\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 18. Mai 2005\n\n1342\n\nzul\u00e4ssigen 35 Tage-Regel Gefahr besteht. Eine besondere\nSituation, Herr Lichdi, das habe ich im Ausschuss deut-\nlich gemacht, gibt es in Zittau und in G\u00f6rlitz, da die Im-\nmissionsbelastung von Emissionsquellen aus Polen be-\neinflusst wird. Hier habe ich den Bundesumweltminister\ngebeten, seiner Verantwortung f\u00fcr umweltpolitische Au-\n\u00dfenbeziehungen gerecht zu werden.\n\nWir wollen keinen Aktionismus, sondern wir wollen Ak-\ntionspl\u00e4ne. Deshalb m\u00fcssen wir den Grundsatz der Ver-\nh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit befolgen. Das schreibt uns das BImSchG\nvor. Entsprechend den unterschiedlichen Emissionsquel-\nlen werden wir gemeinsam mit den betroffenen Kommu-\nnen die geeignetsten Ma\u00dfnahmen zur Feinstaubminde-\nrung ausw\u00e4hlen.\n\nDie F\u00f6rderung neuer Fahrzeuge f\u00fcr den \u00f6ffentlichen Per-\nsonennahverkehr wird an die Bedingung gekn\u00fcpft, dass\ndiese \u00fcber Ru\u00dfpartikelfilter oder eine \u00e4hnlich wirksame\nTechnik verf\u00fcgen. Im Rahmen des Busprogramms stehen\nj\u00e4hrlich etwa zehn Millionen Euro zur Verf\u00fcgung. Die\nF\u00f6rderquote betr\u00e4gt bis zu 50 %. Bei Neuanschaffung\nvon Dienstfahrzeugen des Landes erhalten Fahrzeuge\nmit Ru\u00dfpartikelfilter k\u00fcnftig Vorrang. Der serienm\u00e4\u00dfige\nEinsatz des Partikelfilters wird zur Verringerung der\nPartikelemission beitragen.\n\nDamit allein wird das Feinstaubproblem nicht gel\u00f6st.\nDas wissen Sie alle. Deswegen ist die Debatte gelegent-\nlich schlichtweg falsch bzw. irref\u00fchrend. Wie uns zum\nBeispiel Berechnungen des T\u00dcV Auskunft geben, dauert\nes zirka f\u00fcnf bis zehn Jahre, meine Damen und Herren,\nbis durch die Umr\u00fcstung eine sp\u00fcrbare Immissionsmin-\nderung erreicht werden kann. Deswegen ist Ihr Verweis,\nHerr Lichdi, auf Ihren Bundesumweltminister Trittin\nund die Aktion der Bundesregierung nat\u00fcrlich eine\nsp\u00e4te. Sie kommt n\u00e4mlich nach diesen Daten zumindest\nauch recht sp\u00e4t.\n\nTrotzdem und vor allem aus gesundheitlichen Vorsorge-\ngr\u00fcnden hat der Freistaat Sachsen gemeinsam mit zw\u00f6lf\nanderen L\u00e4ndern die Bundesregierung im Umweltaus-\nschuss des Bundesrates aufgefordert, bei der Europ\u00e4i-\nschen Union mit Nachdruck darauf hinzuwirken, dass\ndie EURO-5-Abgasnorm f\u00fcr Pkws bis zum 1. Januar 2006\nund die EURO-6-Norm f\u00fcr Lkws baldm\u00f6glichst rechts-\nverbindlich festgelegt werden. Nichts anderes meint die\nKoalition in ihrem Antrag, dass sie sich f\u00fcr eine gesamt-\neurop\u00e4ische Ansatzweise stark macht.\n\nZurzeit beobachtet das Wirtschaftsministerium anhand\nvon Z\u00e4hlstellen sehr genau, inwieweit der Maut-Aus-\nweichverkehr zu einer zus\u00e4tzlichen Belastung der Innen-\nst\u00e4dte f\u00fchrt. Sollten sich die Vermutungen best\u00e4tigen, so\nwird Sachsen die Ausdehnung der Lkw-Maut auf auto-\nbahnparallelen Bundesstra\u00dfen thematisieren. Ich kann\nSie deshalb in diesem Zusammenhang nur um eine Ver-\nsachlichung der Diskussion bitten.\n\nUnd nun, meine Damen und Herren, m\u00f6chte ich noch\neinmal auf das zur\u00fcckkommen, was die einzelnen Ver-\ntreter der Opposition kritisiert haben. Ich glaube, Frau\nKipping, ich kann es mir nicht ersparen, Ihnen schlicht-\nweg die Literatur der europ\u00e4ischen Richtlinie und der\nBundesgesetze zu empfehlen.\n\n(Katja Kipping, PDS: Die habe ich sogar dabei!)\n\nDann werden Sie feststellen, dass Ihr Dringlicher Antrag\nschlichtweg Makulatur ist, es sei denn, Sie wollen hier\neine Stellvertreterdebatte f\u00fchren und benutzen den Fein-\nstaub als Hebel, um Ihre verkehrspolitischen Anschauun-\ngen darzulegen. Dann ist es zumindest am Thema vor-\nbei.\n\nHerr Lichdi, Sie haben uns darzulegen versucht, dass\nFeinstaub lokal entsteht. Herr Lichdi, ich lese Ihnen ein-\nmal die Messdaten in Leipzig-Mitte und Leipzig-L\u00fctze-\nner Stra\u00dfe vom 15.04. bis 17.04 vor. In Leipzig-Mitte\nwurden am 15.04 770 Mikrogramm, am 16.04. 780 Mikro-\ngramm, am 17.04. 56 Mikrogramm, in Leipzig-L\u00fctzener\nStra\u00dfe am 15.04. 113 Mikrogramm, am 16.04 120 Mikro-\ngramm und am 17.04. 55 Mikrogramm gemessen.\n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE, steht am Mikrofon.)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine\nZwischenfrage?\n\nStanislaw Tillich, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Land-\nwirtschaft: Nein.\n\nJetzt frage ich Sie, Herr Porsch. Was war am 17.04. in\nder Stadt Leipzig?\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, PDS)\n\n\u2013 Tja, genauso ist es. Am 17.04. war in der Stadt Leipzig\nder Stadtmarathon. Die gesamte Innenstadt war sowohl\nf\u00fcr den innerst\u00e4dtischen wie f\u00fcr den Schwerlastverkehr\ngesperrt. Trotzdem hatten wir am 17.04. an beiden Mess-\nstationen mit 56 bzw. 55 Mikrogramm Grenzwert\u00fcber-\nschreitungen. Allein am Verkehr kann es wohl nicht\ngelegen haben, es sei denn, das Getrappel der Marathon-\nl\u00e4ufer hat dazu beigetragen, dass der Feinstaub aufge-\nwirbelt wurde.\n\n(Beifall bei der CDU und des\nStaatsministers Geert Mackenroth)\n\nUnd, Herr Lichdi, wenn Sie Frau Windisch vorwerfen,\nsie w\u00fcrde leeres Stroh dreschen, dann muss ich Ihnen\nsagen, Sie als Anwalt dreschen hier an dieser Stelle lee-\nres Stroh.\n\n(Beifall bei der CDU und der FDP)\n\nHerr Lichdi, Sie m\u00fcssten als Anwalt wissen, dass sich\nGerichte, auch das Bezirksverwaltungsgericht in Bayern,\nan Recht zu halten haben und es im Prinzip nicht so\nauslegen k\u00f6nnen, wie es sich Herr Lichdi gerade\nw\u00fcnscht. Deshalb sollten Sie sehr vorsichtig sein, jeman-\ndem unsachliche Debatten vorzuwerfen bzw., er w\u00fcrde\nleeres Stroh dreschen.\n\nFrau Altmann, Ihr Einsatz f\u00fcr Pflanzen\u00f6l ist dankens-\nwert, weil Sie sich ja letztlich daf\u00fcr einsetzen, dass im\nl\u00e4ndlichen Raum Arbeitspl\u00e4tze erhalten bleiben. Aber ich\ngebe Ihnen einen einzigen Hinweis: Setzen Sie sich mit\nder Umweltbilanz von Pflanzen\u00f6l auseinander. Es gibt\nzwar weniger Ru\u00df, daf\u00fcr aber mehr Ozonkiller. In dieser\nFrage m\u00fcssen Sie mir nat\u00fcrlich eine Antwort geben: Was\nwollen Sie oder was wollen Sie nicht?\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 18. Mai 2005\n\n1343\n\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU und der SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Das Schlusswort\nhat jetzt die PDS und danach CDU und SPD. Frau\nKipping, bitte.\n\nKatja Kipping, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen\nund Herren! Herr Tillich, weil Sie auf den Tag des Mara-\nthons in Leipzig verwiesen haben: Ja, vielleicht hat das\nGetrappel der L\u00e4ufer Staub aufgewirbelt, auch Feinstaub.\nAber woher kommt denn dieser Feinstaub? Kann es\nnicht sein, dass er durch Verkehr abgesondert war und\nam Boden lag und dann entsprechend aufgewirbelt wor-\nden ist? Es gibt Untersuchungen, die besagen, dass Kata-\nlysatoren, wenn sie verschrottet werden, fast leer sind,\nweil s\u00e4mtliche Stoffe, die enthalten waren, abgesondert\nworden sind.\nHerr G\u00fcnther, stimmen Sie mir zu, dass peinliche Pan-\nnen zu vermeiden sind? Sie haben der PDS in ihrem\nAntrag ein fehlendes \u201eb\u201c im Wort \u201eFeinstaubbelastung\u201c\nvorgeworfen, aber dann selbst bei dem gro\u00dfen Dichter\nHans Christian Andersen gleich mehrere Buchstaben ver-\ngessen. Aber wir wollen ja nicht kleinlich sein.\n\nEinen sachlichen Fehler m\u00f6chte ich jedoch noch richtig\nstellen. Sie haben sich dar\u00fcber lustig gemacht, dass wir\nuns auf die Streuung von Sand bezogen haben. Wir\nhaben hier nur das Bundes-Immissionsschutzgesetz ent-\nsprechend studiert, und die 22. Verordnung bezieht sich\neben genau auf Partikel, die im Winter nach der Streu-\nung mit Sand auf Stra\u00dfen aufgewirbelt werden. Es tut\nuns Leid, dann muss man diesen Vorwurf an die Bun-\ndesministerien weiterreichen, die das so schreiben.\n\nIm \u00dcbrigen: Abgesehen davon hat Streugut tats\u00e4chlich\netwas mit dem Thema Feinstaub zu tun. Schauen wir\neinfach einmal nach Graz. In Graz reduziert man die\nAusbringung von Streugut, um mit dem eingesparten\nGeld den \u00d6PNV preiswerter zu machen und den Men-\nschen ein Umsteigen zu erm\u00f6glichen. Also Streugut hat\nsehr wohl etwas mit dem Thema Feinstaub zu tun.\n\n(Zuruf von der CDU)\n\nHerr Paul, Sie brauchen hier niemanden \u00fcber die Not-\nwendigkeit niedriger Fahrpreise bei Bus und Bahnen zu\nbelehren. W\u00e4hrend Ihre Parteikameraden im Wirtschafts-\nausschuss D\u00e4umchen gedreht haben, haben sich die an-\nderen Fraktionen sehr intensiv dar\u00fcber verst\u00e4ndigt, wie\nviel Geld man dem \u00d6PNV hier zugute kommen lassen\nsoll.\n\nFrau Windisch, weil Sie M\u00fcnchen angesprochen haben,\nm\u00f6chte ich ein anderes Beispiel aus M\u00fcnchen zitieren.\nIhnen ist sicher bekannt, dass man in M\u00fcnchen bereits\nbeschlossen hat, Fahreinschr\u00e4nkungen f\u00fcr Lkw-Verkehre\nvorzunehmen. Insofern ist genau M\u00fcnchen ein gutes Bei-\nspiel daf\u00fcr, dass man im Zweifelsfall entsprechend ener-\ngische Ma\u00dfnahmen ergreifen muss.\n\nWeil sowohl Frau Windisch als auch Herr Lichdi immer\nwieder festgestellt haben, dass es keinen Mangel an Zu-\nst\u00e4ndigkeiten gab, und Frau Windisch sogar jegliches\nAuftreten von Pannen bestritten hat, muss ich schon eine\nFrage stellen. Im Netz steht die Zust\u00e4ndigkeitsverord-\n\nnung mit jeder Menge von Pannen, die wir kritisiert\nhaben. Nachdem wir diese Kritik \u00f6ffentlich gemacht\nhaben, erscheint im S\u00e4chsischen Gesetz- und Verord-\nnungsblatt eine \u00fcberarbeitete Version, die eigenartiger-\nweise all die Dinge, die wir angesprochen und die Sie\nhier abgestritten haben, aufgreift. Wenn unsere Kritik so\nhaltlos gewesen w\u00e4re, warum hat dann die Staatsregie-\nrung sie bei ihrer \u00dcberarbeitung \u00fcbernommen? Ich will\njetzt nicht das geneigte Publikum mit der Aufz\u00e4hlung\nvon Verordnungsnummern langweilen. Aber die laufen-\nden Nummern 1.5.1., 1.5.3. und 1.5.5. sind Punkte, bei\ndenen wir auf falsche Zitate verwiesen haben. Diese\nZitate wurden nach unserer Kritik berichtigt.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nInsofern vielen Dank f\u00fcr die Lekt\u00fcreempfehlung, Herr\nTillich. Wir haben sogar die entsprechenden Verordnun-\ngen und Gesetzeswerke mit am Platz gehabt. Ich emp-\nfehle all denjenigen, die immer noch an unserer Kritik\nzweifeln, die Lekt\u00fcre der Landeszust\u00e4ndigkeitsverord-\nnung und bitte au\u00dferdem beim Koalitionsantrag um\npunktweise Abstimmung.\n\nEs deutet sich ja nun an, dass sich die Mehrheit nicht\ndem PDS-Antrag anschlie\u00dfen wird. Das ist bedauerlich,\naber die Geschichte unseres Dringlichen Antrages hat ge-\nzeigt, dass die Staatsregierung im Zweifelsfall durchaus\ngeneigt ist, richtige Anmerkungen der PDS aufzugreifen,\nauch wenn sie das niemals zugesteht. Ich bin auch sehr\nzuversichtlich, dass sie die noch offenen Punkte unseres\nAntrages aufgreifen wird.\n\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Das Schlusswort\nf\u00fcr die Koalition h\u00e4lt Herr Abg. Heinz.\n\nAndreas Heinz, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr ver-\nehrten Damen und Herren! Es gibt in der Politik den\nsch\u00f6nen Spruch: Du sollst erkennen, was zu ver\u00e4ndern\nist; du sollst erkennen, was du davon selbst ver\u00e4ndern\nkannst. Das Allerwichtigste ist, das eine von dem ande-\nren zu unterscheiden. Wir k\u00f6nnen dazu bei diesem\nThema feststellen, dass zumindest bei dem einen oder\nanderen der Blick durch die Linse etwas getr\u00fcbt ist.\nBei dem Thema Feinstaub werden wir als Koalitionsfrak-\ntionen nicht zulassen, dass hier eine neue Variante der\nUmwelthysterie angeheizt wird und wir in Zukunft zu\njeder Landtagssitzung die neuesten Daten wie Wasser-\nstandsmeldungen auszuwerten haben, wo und wann\nvielleicht einmal ein Grenzwert \u00fcberschritten worden ist.\nWir sollten einfach zur Kenntnis nehmen, dass auch in\nverkehrsreichen Gebieten durch den Stra\u00dfenverkehr eine\ngewisse Grundbelastung herbeigef\u00fchrt wird. Wenn diese\n\u00fcberschritten wird, muss das durch Auswirkungen von\nau\u00dfen geschehen, was wir in der Regel nicht beeinflus-\nsen k\u00f6nnen. Ich erinnere hier an Beispiele von vor zwei\nJahren, als zum Beispiel der Fichtenwald sehr intensiv\ngebl\u00fcht hat, \u00fcberall ein gelber Schleier war. Wollen wir,\num k\u00fcnftig Belastungen zu vermeiden, Fichtenwald ab-\nholzen oder wollen wir Messstationen auf gr\u00fcnen Wie-\nsen aufstellen, die dann bei \u00dcberschreitung der Grenz-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 18. Mai 2005\n\n1344\n\nwerte durch Pollenflug das Spazierengehen im Wald ver-\nbieten?\n\n(Beifall bei der CDU und der SPD)\n\nWas n\u00fctzt es unseren B\u00fcrgern, wenn sie wissen, an wel-\ncher Stelle sich wo genau wie viel Feinstaub befindet?\nWird zuk\u00fcnftig jeder mit einem \u00dcberlebenspaket, das\nhei\u00dft einer Gasmaske oder Mundschutz, ausger\u00fcstet? Ich\nkann hier nur vor \u00fcbertriebenem Aktionismus warnen.\n\nWir haben in unserem Antrag versucht, uns auf das zu\nkonzentrieren, was wir als Politik leisten k\u00f6nnen, und\nsagen unseren Leuten auch ganz deutlich: Mehr haben\nwir nicht in der Hand. Wenn es zu fortgesetzten Grenz-\nwert\u00fcberschreitungen kommt, dann muss man auch\neinmal den Mut haben, die Frage zu stellen: Sind die\nGrenzwerte richtig angesetzt?\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine\nZwischenfrage, Herr Heinz.\n\nAndreas Heinz, CDU: Na, dann fragen Sie mal!\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Altmann,\nbitte.\n\nElke Altmann, PDS: Sie brachten gerade das sch\u00f6ne Bei-\nspiel von bl\u00fchenden Fichtenw\u00e4ldern. Herr Heinz, geben\nSie mir Recht oder wissen Sie, dass diese Pollen nichts\nmit dem Thema Feinstaub, also einem gesundheitssch\u00e4-\ndigenden Feinstaub, von dem wir hier sprechen, zu tun\nhaben? Die Partikelgr\u00f6\u00dfe ist eine v\u00f6llig andere. Ich hoffe,\ndass Sie das wissen.\n\n(Zurufe von der CDU)\n\nAndreas Heinz, CDU: Ich habe nicht behauptet, dass\nFichtenpollen gesundheitssch\u00e4digend sind, sondern dass\nsie durchaus auch bei den Messwerten mit erfasst wer-\nden. Deshalb konzentrieren wir uns auf Dinge, die wir\nauch wirklich beeinflussen k\u00f6nnen.\nIn diesem Sinne m\u00f6chte ich noch einmal im Prinzip das\nwiederholen, was Kollegin Deicke schon gesagt hat. Die\nVielf\u00e4ltigkeit der Emissionsquellen, vor allem der auch\nvon uns nicht beeinflussbare Ferntransport, sind Fakto-\nren, die von uns in der Diskussion mit betrachtet werden\nm\u00fcssen. Die Auseinandersetzung sollte sachlich erfolgen.\nDeshalb werden wir uns auf das konzentrieren, was wir\nver\u00e4ndern k\u00f6nnen. Das haben wir in unserem Antrag\nbenannt. Deshalb bitte ich um Zustimmung.\n\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der CDU und der SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und\nHerren, wir k\u00f6nnen jetzt zur Abstimmung kommen.\n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Meine Fraktion hat einen\n\u00c4nderungsantrag gestellt.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ja, das geht jetzt\nalles los. Immer der Reihe nach! Es hat alles seine\nOrdnung.\nIch beginne noch einmal. Es geht um den Antrag der\nFraktion der PDS in der Drucksache 4/1231. Dazu, Herr\nLichdi, liegt mir Ihr \u00c4nderungsantrag in der Druck-\nsache 4/1679 vor, der bei Zustimmung den gesamten\nAntrag ersetzen soll. Ich denke, dass Sie ihn jetzt gern\neinbringen m\u00f6chten. Bitte.\n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\ntin! Herr Tillich, ich haben niemals bestritten, dass Fern-\ntransport erheblich zur Feinstaubbelastung beitr\u00e4gt.\nOkay? Ich habe darauf hingewiesen, dass die Gesund-\nheitsbelastung offensichtlich durch angelagerte Schwer-\nmetalle aus dem Verkehr verursacht wird, und ich habe\nden Bericht Ihres Amtes sehr sorgf\u00e4ltig studiert.\nZweitens zu M\u00fcnchen, weil Sie mich als Anwalt ange-\nsprochen haben: Ich habe nur auf die faktische Rechtlos-\nstellung der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger hingewiesen, die\neben dadurch entsteht, dass einerseits die Verwaltung\nverpflichtet ist, die menschliche Gesundheit zu sch\u00fctzen\n\u2013 so das Bundesverwaltungsgericht \u2013, andererseits der\nB\u00fcrger dies aber nicht rechtlich durchsetzen kann \u2013 so\nder VGH M\u00fcnchen bisher. Das ist eine faktische Recht-\nlosstellung.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Lichdi, brin-\ngen Sie bitte Ihren \u00c4nderungsantrag ein.\n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Zu unserem \u00c4nderungsan-\ntrag: Viele sind das Thema ja leid. Deswegen bringe ich\njetzt einen neuen Gesichtspunkt ein. In unserem Punkt 1\nsprechen wir die Messh\u00f6he an. Wahrscheinlich wissen\nviele in diesem Raum nicht, dass diese Messstellen in\neiner H\u00f6he von 3,50 m messen. Erwiesen ist allerdings,\ndass besonders Kinder von gesundheitssch\u00e4digendem\nFeinstaub betroffen sind. Die Kinder \u2013 wir wissen es, wir\nsprechen ja meist von der Kindernasenh\u00f6he \u2013 sind meis-\ntens deutlich kleiner als 3,50 m. Sie haben n\u00e4mlich eine\nK\u00f6rperh\u00f6he von 80 cm bis 1,50 m.\n\n(Zurufe von der CDU)\n\nDas hei\u00dft, gerade die Schw\u00e4chsten in unserer Gesell-\nschaft sind besonders betroffen und wir ermitteln noch\nnicht einmal ihre genaue Belastung.\nDas Landesamt f\u00fcr Umwelt und Geologie hat 1999 Ver-\ngleichsmessungen f\u00fcr Benzol in einer H\u00f6he von 3,50 m\nund in einer H\u00f6he von 1,50 m durchgef\u00fchrt. Das Ergeb-\nnis: Die Benzolbelastung bei 1,50 m war sage und\nschreibe um 60 % h\u00f6her als bei 3,50 m. Das atmen unsere\nKinder ein. Ich bitte Sie, das zur Kenntnis zu nehmen.\nDies sollte uns zu denken geben und zum Handeln ver-\nanlassen.\nWir haben das Problem, dass in Sachsen nur 25 Mess-\nstellen existieren. Ich sage Ihnen auch, dass das richt-\nlinienkonform ist. Dennoch wissen wir, dass auch an an-\nderen Stellen Grenzwert\u00fcberschreitungen auftreten. Die\nRichtlinie hat aber genau f\u00fcr dieses Problem auch Ab-\nhilfe vorgesehen. In Artikel 7 Abs. 4 der Richtlinie steht\nausdr\u00fccklich, Frau Kipping, dass f\u00fcr diesen Fall Progno-\nserechnungen vorzusehen und anzusetzen sind. Dies ist,\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 18. Mai 2005\n\n1345\n\nwie Sie vielleicht auch wissen, in Dresden bereits erfolg-\nreich angewandt worden.\n\nEs gibt im \u00dcbrigen auch das Merkblatt f\u00fcr Luftverunrei-\nnigungen MLUS 2002, mit dem so ein Prognosemodell\nverbindlich eingef\u00fchrt wurde. Aber die Kommunen\nbrauchen daf\u00fcr die fachliche Unterst\u00fctzung der Fachbe-\nh\u00f6rde, n\u00e4mlich des LfUG. Deswegen beantragen wir,\nHerr Tillich, dass Sie diese Hilfestellung f\u00fcr die Kommu-\nnen auch geben.\n\nIn Punkt 3 verlangen wir zum wiederholten Male die Er-\narbeitung von Aktionspl\u00e4nen und Luftreinhaltepl\u00e4nen.\nLeider ist dieser Antrag nicht durch Handeln der Staats-\nregierung erledigt.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Lichdi, ge-\nstatten Sie eine Zwischenfrage von Herrn Bandmann?\n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Ja.\n\nVolker Bandmann, CDU: Herr Lichdi, im Zusammen-\nhang mit der K\u00f6rperh\u00f6he sprachen Sie von \u201eunseren\nKindern\u201c. Wie viele Kinder haben Sie denn?\n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, PDS:\nAlso, Herr Bandmann!)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Das war keine\nFrage zum Thema. Ich bitte Sie, weiter zu sprechen.\n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Punkt 4: Alle reden jetzt vom\nFeinstaub. Dabei wartet schon der n\u00e4chste Schadstoff:\nStickoxide. Die besagte so genannte Feinstaubrichtlinie,\nwie jetzt in der Presse zu lesen ist, ist keine Feinstaub-\nrichtlinie. Sie behandelt n\u00e4mlich auch den Schadstoff\nNO2, wobei ein Jahresmittelwert von 40 Mikrogramm\nvorgesehen ist, der ab dem Jahr 2010 g\u00fcltig sein wird.\nWir wissen genau, dass dort, wo jetzt Feinstaub\u00fcber-\nschreitungen gemessen werden, auch NO2-\u00dcberschrei-\ntungen auftreten. Ich will nicht, Herr Tillich, dass wir\ndann 2010 angeblich wieder alle aufwachen und sagen:\nDas haben wir nicht gewusst. Deshalb m\u00fcssen wir jetzt\nbeginnen zu handeln, und NOX muss auch in die Er-\narbeitung der Luftreinhaltepl\u00e4ne, die jetzt erfolgt, einbe-\nzogen werden.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Kommen Sie dann\nbitte zum Ende. Die Redezeit ist vorbei.\n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Daher bitte ich Sie \u2013 die Auf-\nmerksamkeit ist ja schon unter null gesunken \u2013, unserem\nAntrag zuzustimmen. Vielleicht k\u00f6nnen Sie bei Gelegen-\nheit, wenn Sie einmal Lust, Zeit und Mu\u00dfe haben, sich\nmit diesem Thema ernsthaft befassen, ohne es wie heute\nin dieser Debatte laufend ins L\u00e4cherliche zu ziehen. Ich\nfinde das ungeh\u00f6rig. Vielleicht k\u00f6nnen Sie sich dann\nauch unseren Antrag noch einmal vornehmen und in\nIhrem stillen K\u00e4mmerlein denken: Vielleicht haben die\ndoch Recht gehabt!\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wer m\u00f6chte zu\ndiesem \u00c4nderungsantrag sprechen? \u2013 Frau Abg.\nWindisch, bitte.\n\nUta Windisch, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin, meine sehr ge-\nehrten Damen und Herren! Ich spreche zum \u00c4nderungs-\nantrag 4/1678 und zum \u00c4nderungsantrag 4/1679; denn\nes liegt zweimal ein Antrag mit dem gleichen Text vor.\nZum einen wird beantragt, den PDS-Antrag zu ersetzen,\nzum anderen wird beantragt, den CDU-Antrag zu er-\nsetzen. Das ist vom Verfahren her m\u00f6glicherweise zul\u00e4s-\nsig, aber doch etwas un\u00fcblich.\nIch sage auch noch Folgendes dazu: Seit der Pr\u00e4sidiums-\nsitzung am 12. Mai 2005 ist die heutige Tagesordnung\nbekannt. Einen derart umf\u00e4nglichen Antrag eine halbe\nStunde vor Beginn der Debatte vorzulegen ist zwar m\u00f6g-\nlicherweise auch rechtlich zul\u00e4ssig, aber eigentlich un-\n\u00fcblich. Das will ich zu den Formalien sagen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nZu den fachlichen Inhalten: Herr Lichdi, wenn Sie hier\nbeklagen, dass die Aufmerksamkeit sinkt und Ihnen\nnicht die n\u00f6tige Aufmerksamkeit entgegengebracht wird,\nSie aber andererseits Ihre Kollegen beschimpfen, leeres\nStroh zu dreschen, w\u00e4hrend Sie selbst mit wohl ge-\nsetzten, sch\u00f6nen Worten \u2013 \u201eGeschw\u00e4tz\u201c h\u00e4tte ich fast ge-\nsagt \u2013\n\n(Heiterkeit bei der CDU)\n\nim Bewusstsein und im Brustton der Allwissenheit Ihre\nWeisheiten hier f\u00fcr unumst\u00f6\u00dflich erkl\u00e4ren, brauchen Sie\nsich \u00fcber derartige Reaktionen nicht zu wundern.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Zurufe von der PDS)\n\nHerr Lichdi, die Feinstaubdiskussion zum wiederholten\nMale auf den Autoverkehr zu reduzieren sehe ich lang-\nsam unter dem Aspekt, dass es f\u00fcr Sie ordnungspolitisch\nm\u00f6glicherweise leichter zu sein scheint, Verkehrsbe-\nschr\u00e4nkungen zu fordern, statt konsequent zu sein und\nden Leuten das Heizen, das Staubsaugen, das Steakbra-\nten, das Benutzen des Laserdruckers und das Rauchen\nzu verbieten.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nAuch das will ich an dieser Stelle noch einmal gesagt\nhaben.\n\nIm \u00dcbrigen ist das, was Sie in dem Antrag fordern,\nein Aufguss verschiedener Forderungen aus dem An-\ntrag 4/0251, auf den wir in der 5. Sitzung eingegangen\nsind. Sie fordern wiederholt von der Staatsregierung\nDinge, zu denen sie nach der 25. BImSchV verpflichtet\nist und die die Staatsregierung selbstverst\u00e4ndlich kon-\nsequent umsetzt.\n\nDas, wie im Punkt 8 gefordert, regelm\u00e4\u00dfig im Ausschuss\nzu berichten brauchen wir hier nicht zu beschlie\u00dfen. Das\nist selbstverst\u00e4ndlich. Das Feinstaubprogramm haben Sie\nja inzwischen bekommen.\n\nIch habe nur einen Wunsch, n\u00e4mlich den, dass wir \u00fcber\ndieses Thema endlich dort diskutieren, wo es hingeh\u00f6rt:\nim Fachausschuss unter Hinzuziehung der Experten aus\ndem LfUG. Dann k\u00f6nnen wir unaufgeregt und in Ruhe\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 18. Mai 2005\n\n1346\n\nberaten. Ich m\u00f6chte diese Sachdebatte lieber aus dem\nPlenum heraushalten. In diesem Sinne kann ich nur sa-\ngen: Ihrem Antrag k\u00f6nnen die Koalitionsfraktionen nicht\nzustimmen.\n\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nZuruf der Abg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wer m\u00f6chte noch\nzum \u00c4nderungsantrag sprechen? \u2013 Herr G\u00fcnther, bitte.\n\nTino G\u00fcnther, FDP: Allein das in Punkt 5 Gesagte, also\nden Neubau von Stra\u00dfen erst dann zuzulassen, wenn ge-\npr\u00fcft wurde, ob die Reduzierung der Belastung an ande-\nrer Stelle vorliegt, ist es wert, den gesamten \u00c4nderungs-\nantrag der GR\u00dcNEN abzulehnen. Ich verstehe zwar die\nurgr\u00fcnen Reflexe, Stra\u00dfen nicht zu bauen, aber sie sind\nebenso urgr\u00fcn wie weltfremd. Also Ablehnung. \u2013 Danke\nsch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der FDP und der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Kipping,\nbitte.\n\nKatja Kipping, PDS: Wir als PDS unterst\u00fctzen diesen\nErsetzungsantrag inhaltlich. Zu dem n\u00e4chsten \u00c4nde-\nrungsantrag der GR\u00dcNEN m\u00f6chte ich sagen, dass wir\nihn uns als Erg\u00e4nzungsantrag zu unserem Antrag gut\nvorstellen k\u00f6nnen. Wenn er als Ersetzungsantrag fun-\ngiert, fallen leider die vielen wichtigen Punkte des PDS-\nAntrages herunter, so dass wir nur dem zweiten \u00c4nde-\nrungsantrag zustimmen k\u00f6nnen.\n\n(Unruhe)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und\nHerren! Ich lasse jetzt \u00fcber den \u00c4nderungsantrag der\nFraktion der GR\u00dcNEN in der Drucksache 4/1679 ab-\nstimmen. Wer m\u00f6chte die Zustimmung geben? \u2013 Wer ist\ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer\nReihe von Stimmen daf\u00fcr ist dieser \u00c4nderungsantrag\nmit gro\u00dfer Mehrheit abgelehnt worden.\n\nWir kommen jetzt zur Abstimmung \u00fcber den Ursprungs-\nantrag in der Drucksache 4/1231, Antrag der Fraktion\nder PDS. Hierzu ist beantragt worden, \u00fcber den Punkt 3\neinzeln abzustimmen. Oder \u00fcber alle? \u2013 Nur \u00fcber den\nPunkt 3, ist das so richtig?\n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE:\nNur \u00fcber den Punkt 3 extra!)\n\n\u2013 Nur \u00fcber den Punkt 3 extra. \u2013 Bitte?\n\n(Zuruf der Abg. Katja Kipping, PDS)\n\n\u2013 Frau Kipping, kommen Sie bitte noch einmal ans\nMikrofon, ich kann Sie sonst schlecht h\u00f6ren.\n\nKatja Kipping, PDS: Ich hatte auch zum Punkt 6 um\nEinzelabstimmung gebeten.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Zum Punkt 6 Ihres\neigenen Antrages? Es geht jetzt um Ihren eigenen An-\ntrag. Darin gibt es bei mir keinen Punkt 6.\n\n(Zuruf der Abg. Katja Kipping, PDS)\n\n\u2013 Gut. Das kommt erst nachher. Das k\u00f6nnen wir dann\nnoch in Ordnung bringen. \u2013 Ich rufe noch einmal auf,\ndamit jeder wei\u00df, wor\u00fcber er abstimmen muss:\nIch rufe den Antrag der Fraktion der PDS in der Druck-\nsache 4/1231 und jetzt gesondert den Punkt 3 auf. Wer\nm\u00f6chte die Zustimmung geben? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013\nWer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einigen Stimmen\ndaf\u00fcr ist der Punkt 3 mehrheitlich abgelehnt worden.\nIch rufe jetzt die restlichen Punkte, also den gesamten\nAntrag der PDS, auf. Wer m\u00f6chte diesem Antrag die Zu-\nstimmung geben? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich\nder Stimme? \u2013 Bei Stimmenthaltungen und Stimmen da-\nf\u00fcr ist der Antrag dennoch mehrheitlich abgelehnt wor-\nden.\nNun kommen wir zur Abstimmung \u00fcber die Druck-\nsache 4/1212. Das ist der Antrag der Fraktionen der\nCDU und der SPD. Auch hierzu liegt mir von der\nFraktion der GR\u00dcNEN ein \u00c4nderungsantrag, Druck-\nsache 4/1678, vor. Wird noch Einbringung gew\u00fcnscht,\nHerr Lichdi? \u2013 Das ist nicht der Fall. Gibt es Diskussio-\nnen zum \u00c4nderungsantrag? \u2013 W\u00fcnscht jemand das\nWort? \u2013 Dann kann ich jetzt \u00fcber den gesamten Antrag\nohne punktweise Abstimmung abstimmen lassen. Ist das\nin Ordnung? \u2013 Gut.\nDann lasse ich jetzt \u00fcber den \u00c4nderungsantrag der Frak-\ntion der GR\u00dcNEN in der Drucksache 4/1678 abstimmen.\nWer m\u00f6chte die Zustimmung geben? \u2013 Wer ist dagegen?\n\u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer Reihe von\nStimmen daf\u00fcr ist der \u00c4nderungsantrag mehrheitlich\nabgelehnt worden.\nNun habe ich mir zum Ursprungsantrag punktweise Ab-\nstimmung notiert. Ist das eigentlich so beantragt worden\noder nur zum Punkt 6 Einzelabstimmung?\n\n(Katja Kipping, PDS: Ja!)\n\n\u2013 Nur zum Punkt 6. Dann lasse ich \u00fcber den Punkt 6\ndes Antrages in der Drucksache 4/1212 abstimmen. Wer\nm\u00f6chte die Zustimmung geben? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013\nWer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer Reihe von\nStimmen dagegen ist dem Punkt 6 mehrheitlich zuge-\nstimmt worden.\nIch rufe jetzt die Punkte 1 bis 5 auf. Wer m\u00f6chte die\nZustimmung geben? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt\nsich der Stimme? \u2013 Bei wenigen Stimmen dagegen ist\nden Punkten 1 bis 5 zugestimmt worden.\nJetzt erfolgt die Gesamtabstimmung \u00fcber den Antrag.\nWer dem gesamten Antrag seine Zustimmung geben\nm\u00f6chte, den bitte ich jetzt um das Handzeichen. \u2013 Wer\nist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei\nStimmenthaltungen und Stimmen dagegen wurde dem\nAntrag dennoch mehrheitlich zugestimmt.\nMeine Damen und Herren! Damit ist diese Abstimmung\nbeendet und auch der Tagesordnungspunkt.\nIch rufe noch einmal auf\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 18. Mai 2005\n\n1347\n\nFortsetzung Tagesordnungspunkt 1\n\nMir liegt das Ergebnis der geheimen Nachwahl der Mit-\nglieder und deren Stellvertreter f\u00fcr den 1. Untersu-\nchungsausschuss vor. Abgegeben wurden 110 Stimm-\nscheine, ung\u00fcltig waren vier. Es wurde wie folgt\nabgestimmt:\n\nDr. Johannes M\u00fcller: 14 Ja, 10 Nein, 82 Enthaltungen,\n\nUwe Leichsenring: 14 Ja, 14 Nein, 78 Enthaltungen.\n\nF\u00fcr die Stellvertreter:\n\nMirko Schmidt: 13 Ja, 10 Nein, 83 Enthaltungen,\n\nAlexander Delle: 14 Ja, 10 Nein, 82 Enthaltungen.\n\nDamit sind die vorgeschlagenen Kandidaten au\u00dfer Herrn\nLeichsenring als Mitglieder bzw. Stellvertreter gew\u00e4hlt\nworden. Ich frage jetzt die NPD-Fraktion, ob sie noch am\nheutigen Tag einen neuen Vorschlag einbringen will.\n\n(Uwe Leichsenring, NPD: Ja!)\n\nK\u00f6nnen wir dann in der Tagesordnung fortfahren? \u2013 Ich\nw\u00e4re Ihnen dankbar, wenn Sie mir sagen w\u00fcrden, was\nSie sich jetzt vorstellen.\n\nUwe Leichsenring, NPD: Wir stellen uns wieder eine\n\u00dcberlegungspause von 30 Minuten vor.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Darf ich mir erlau-\nben darauf hinzuweisen, dass es jetzt um eine Person\ngeht. W\u00e4re die Pause etwas k\u00fcrzer m\u00f6glich?\n\n(Holger Apfel, NPD: Wir m\u00fcssen ja\ngrunds\u00e4tzlich beraten!)\n\n\u2013 Es ist Ihr Recht. Aber ich w\u00fcrde Sie bitten, im Interesse\ndessen, dass wir die Tagesordnung heute noch abarbei-\nten k\u00f6nnen, die Pause vielleicht auf 15 Minuten zu redu-\nzieren. W\u00e4re das m\u00f6glich?\n\nUwe Leichsenring, NPD: Da die anderen Fraktionen uns\ngegen\u00fcber auch wenig kooperativ sind, bestehen wir auf\nden 30 Minuten.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gut.\n\n(Unterbrechung von 18:21 bis 18:50 Uhr)\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! In einer Minute beginnen wir. Ich\nbitte Sie, Platz zu nehmen.\nMeine Damen und Herren, es ist 18:50 Uhr. Wir fahren\nin unserer Tagesordnung fort. Wir hatten eine Auszeit\nauf Antrag der NPD-Fraktion. Inzwischen liegt von\ndieser Fraktion eine schriftliche Erkl\u00e4rung vor. Soll\ndiese noch einmal m\u00fcndlich erl\u00e4utert werden, Herr\nLeichsenring, oder ist alles mit Ihrem Text gesagt? \u2013\nJawohl. Es gibt einen dritten Wahlgang. Herr Uwe\nLeichsenring kandidiert noch einmal f\u00fcr die ordentliche\nMitgliedschaft. Wir werden jetzt die entsprechenden\nStimmscheine drucken.\nIn der Zwischenzeit unterbreche ich die Sitzung und be-\nrufe nach Gesch\u00e4ftsordnungsantrag von heute Morgen\ndas Pr\u00e4sidium des S\u00e4chsischen Landtags zu einer Son-\ndersitzung in den Versammlungsraum 2 ein. Wir werden\nuns M\u00fche geben, dies so schnell wie m\u00f6glich abzuarbei-\nten. Ich bitte die Pr\u00e4sidiumsmitglieder in den Versamm-\nlungsraum 2.\n\n(Unterbrechung von 18:51 Uhr bis 19:10 Uhr)\n\nMeine Damen und Herren! Ihr Einverst\u00e4ndnis vorausset-\nzend, schieben wir den dritten Wahlgang, der noch aus-\nsteht, nach diesem Tagesordnungspunkt ein, sofern die\nStimmscheine fertig sind.\nIch rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 10\n\nRauchverbot an den allgemein bildenden Schulen des Freistaates Sachsen\n\nDrucksache 4/1507, Antrag der Fraktion der NPD\n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. In der\nersten Runde: NPD als Einreicher, CDU, PDS, SPD, FDP,\nGR\u00dcNE und die Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. Herr\nAbg. Dr. M\u00fcller f\u00fcr die NPD-Fraktion er\u00f6ffnet.\n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Da-\nmen und Herren! Das Institut f\u00fcr Therapieforschung hat\nvor einiger Zeit die Ergebnisse der europ\u00e4ischen Sch\u00fcler-\nstudie zu Alkohol und anderen Drogen, kurz ESPAD,\nver\u00f6ffentlicht. Die Aufgeregtheit der politischen Bundes-\nrepublik war riesig. Deshalb m\u00f6chte ich hier auf die Fak-\nten der Studie etwas n\u00e4her eingehen.\n\nDie Daten zum Konsum psychoaktiver Substanzen sowie\nzur pers\u00f6nlichen Einstellung und Risikoabsch\u00e4tzung\nwurden von insgesamt 11 043 Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern\nder 9. und 10. Klassen in mehreren Bundesl\u00e4ndern erho-\nben und brachten wirklich ein alarmierendes Ergebnis.\nEs zeigte sich schwarz auf wei\u00df, was immer nur ver-\n\nmutet werden konnte: Fr\u00fche Erfahrungen mit dem Kon-\nsum von Alkohol, Tabak und Cannabis sind unter den\nJugendlichen erschreckend weit verbreitet, wobei das\nEinstiegsalter ebenso erschreckend niedrig liegt. Inzwi-\nschen werden die ersten Erfahrungen mit Suchtmitteln\noft schon im zehnten oder elften Lebensjahr gemacht.\n\nIm Hinblick auf Tabakkonsum wurde Folgendes festge-\nstellt: Von den befragten Sch\u00fclern haben 77,8 % mindes-\ntens einmal in ihrem Leben geraucht. Bei den weiblichen\nSch\u00fclern liegt der Anteil mit 79,1 % gegen\u00fcber 76,4 %\nbei den m\u00e4nnlichen Sch\u00fclern sogar noch h\u00f6her. Von\neinem aktuellen Konsum berichten immerhin 48,4 % der\nweiblichen und 44,9 % der m\u00e4nnlichen Sch\u00fcler.\n\nAber auch im Hinblick auf Alkoholkonsum wurde Alar-\nmierendes festgestellt. Bezogen auf die letzten zw\u00f6lf Mo-\nnate vor der Befragung, waren lediglich 6 % der Jungen\nund 5 % der M\u00e4dchen abstinent. Jeder zweite Jugend-\nliche unter 14 Jahren war schon einmal betrunken. Insge-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 18. Mai 2005\n\n1348\n\nsamt 38 % der befragten Jugendlichen berichteten von\nTrunkenheitserlebnissen in den letzten 30 Tagen, wobei\nein mindestens einmaliger Konsum von f\u00fcnf oder mehr\nGl\u00e4sern Alkohol bei ein und derselben Trinkgelegenheit\nin den letzten 30 Tagen von 59 % der Sch\u00fcler angegeben\nwurde.\n\nWas illegale Drogen betrifft, so ermittelte die Studie Fol-\ngendes: 33 % der befragten Sch\u00fcler berichteten, bereits\neinmal irgendeine illegale Substanz probiert zu haben.\nMit 31 % ist dabei Cannabis die am h\u00e4ufigsten konsu-\nmierte Substanz. F\u00fcr die letzten 30 Tage der Befragung\ngaben 5 % der Jugendlichen an, \u00f6fter als einmal in der\nWoche Cannabis konsumiert zu haben.\n\nMeine Damen und Herren! Ich erinnere mich noch ge-\nnau an die Aktuelle Debatte \u201eSch\u00f6ner leben ohne Dro-\ngen\u201c in diesem Hause am Anfang dieser Legislaturperi-\node. Herr Prof. Porsch, Sie haben damals sehr eindeutig\nklar gemacht, dass f\u00fcr Sie und Ihre Fraktion das Thema\nSucht Karnevalscharakter tr\u00e4gt.\n\nIhre damalige B\u00fcttenrede klingt mir noch heute im Ohr\nund hat dieses doch so ernste Thema schon damals ent-\nw\u00fcrdigt und der L\u00e4cherlichkeit preisgegeben.\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, PDS)\n\nDiesmal bleibt nur zu hoffen, dass wir bei diesem An-\ntrag eine sachlichere Ebene finden.\n\nMeine Damen und Herren Kollegen! Kampf gegen Sucht\nund Drogen bei Jugendlichen muss ein Schwerpunkt der\nPolitik im Freistaat Sachsen sein, denn je fr\u00fcher der Kon-\nsum von Suchtmitteln aufgenommen wird, desto schnel-\nler kann sich eine Abh\u00e4ngigkeit einstellen, und Pr\u00e4ven-\ntion ist immer besser als Therapie.\n\nWir sollten uns allerdings trotzdem nicht in Illusionen\nwiegen, dass diese Arbeit allein mit vielen Worten zu\nleisten w\u00e4re. Auch wir als Legislative in unserem Frei-\nstaat haben unseren Teil der Verantwortung zu tragen.\nWenn eine j\u00fcngere Studie des Gesundheits\u00f6konomen\nKarl Lauterbach aufzeigt, dass nach Erh\u00f6hung der\nTabaksteuer im vergangenen Jahr der Tabakkonsum der\n12- bis 17-J\u00e4hrigen um 13 % zur\u00fcckgegangen ist, so kann\nman dies als erfreulich werten. Einen Grund, die H\u00e4nde\nin den Scho\u00df zu legen, gibt es deshalb allerdings wirk-\nlich noch nicht. Wir sprechen hier immerhin von einer\nPersonengruppe der 12- bis 17-J\u00e4hrigen, wobei das ge-\nsetzliche Mindestalter f\u00fcr die Abgabe von Tabakwaren\nbei 16 Jahren liegt.\n\nMeine Damen und Herren! Es muss unser Ziel sein, in\nder gesamten Suchtpolitik endlich eine Trendwende her-\nbeizuf\u00fchren; der erste Schritt in diese Richtung k\u00f6nnte\nder hier vorliegende Antrag sein. Schulen als \u00f6ffentliche\nBildungseinrichtungen haben nun einmal eine besondere\nVerantwortung f\u00fcr die Entwicklung jedes einzelnen Kin-\ndes und Jugendlichen. Auch Lehrerinnen und Lehrer\nsind daher gefordert, ihrer Vorbildfunktion gerade auf\ndiesem Gebiet der Suchtpr\u00e4vention gerecht zu werden.\nDaher ist es unumg\u00e4nglich, auch diese Personengruppe\nin ein von uns gefordertes Rauchverbot einzubeziehen.\nDas Land Hessen hat in dieser Frage dankenswerter-\nweise eine Vorreiterrolle eingenommen; seit dem 1. Ja-\nnuar dieses Jahres gilt Rauchverbot an den dortigen\nSchulen.\n\nDas generelle Rauchverbot an Schulen wird von namhaf-\nten Medizinern unterst\u00fctzt. Frau Dr. P\u00f6tzschke-Langer\nvom Deutschen Krebsforschungszentrum in Heidelberg\n\u00e4u\u00dferte die Hoffnung, dass weitere Bundesl\u00e4nder dem\nguten Beispiel Hessens folgen. Auch Herr Prof. Dr. Gohl,\nVorstandsmitglied der Deutschen Herzstiftung, weist auf\ndie Vorreiterfunktion Hessens hin und betonte: ein klei-\nner Schritt f\u00fcr den Landtag, aber ein Riesensprung f\u00fcr\ndie Verbesserung der Gesundheit der kommenden Gene-\nrationen in Hessen.\nMeine Damen und Herren! Entschlie\u00dfen wir uns als\nLegislative des Freistaates Sachsen doch auch zu dem\nRiesensprung f\u00fcr die Verbesserung der Gesundheit der\nkommenden Generationen in Sachsen! Lassen Sie uns ge-\nmeinsam als S\u00e4chsischer Landtag diesen kleinen Schritt\ngehen.\nDanke.\n\n(Beifall bei der NPD)\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Das war der Einrei-\ncher. F\u00fcr die CDU-Fraktion nimmt Herr Abg. Rohwer\nStellung.\n\nLars Rohwer, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten\nDamen und Herren! Heute Morgen war es noch die\nAktuelle Debatte \u201eGrenzen dicht f\u00fcr Lohndr\u00fccker\u201c, und\njetzt ist es der zweite Punkt aus dem Wahlprogramm\nder NPD, der an der Reihe ist: Rauchverbot an s\u00e4ch-\nsischen Schulen. Allerdings sind Sie nicht ganz linien-\ntreu. Im Wahlprogramm sollen es noch alle Schulen sein;\njetzt lassen Sie die berufsbildenden lieber au\u00dfen vor \u2013 es\nscheint vielleicht zu viele W\u00e4hler von Ihnen zu betreffen.\nMal sehen, wann nun ein dritter Punkt aus Ihrem Wahl-\nprogramm kommt, beispielsweise der Antrag auf Erlass\neines neuen Faches in s\u00e4chsischen Kinderg\u00e4rten \u2013 F\u00e4cher\nin Kinderg\u00e4rten, man h\u00f6re und staune! \u2013 und Schulen.\nJedenfalls fordern Sie im Wahlprogramm ein Pflichtfach\n\u201eGes\u00fcnder zu leben und zu essen\u201c. Vielleicht haben Sie\nsich dabei am Gesundheitswahn eines deutschen Vegeta-\nriers orientiert. All dies zeigt jedenfalls nun noch einmal\nmehr Ihr autorit\u00e4res Verst\u00e4ndnis des Staates.\n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Was?)\n\nSehr geehrte Damen und Herren! Der Staat begann in\nDeutschland mit Verboten und Erlassen. Vor etwa\n500 Jahren wurde von heute auf morgen geregelt, festge-\nschrieben und untersagt wie nie zuvor. Ob Gottesl\u00e4ste-\nrung, \u00fcberm\u00e4\u00dfiger Alkoholgenuss oder Gl\u00fccksspiel \u2013 f\u00fcr\nalle Dinge, die zuvor nur der Pfarrer von der Kanzel ge-\ngei\u00dfelt hatte, interessierte sich auf einmal die Obrigkeit.\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, PDS)\n\nDer Staat nahm Gestalt an und versuchte immer st\u00e4rker\ndas \u00f6ffentliche Leben zu regeln; besonders erfolgreich\nwar er dabei aber nicht. Je h\u00e4ufiger die Kurf\u00fcrstliche\nPolizeikommission in der Residenz Dresden das Gl\u00fccks-\nspiel verbot, desto lauter knallten die W\u00fcrfel auf die\nTische der Wirtsh\u00e4user.\n\u00c4hnlich verhielt es sich auch mit dem Rauchen. Aus\nAngst vor Br\u00e4nden setzte man das \u201esch\u00e4ndliche Tobak-\nrauchen\u201c schon bald auf die Liste verbotener Dinge; aber\nselbst die Androhung von Festungsarbeit bei Wasser\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 18. Mai 2005\n\n1349\n\nund Brot konnte nicht verhindern, dass sich die Unter-\ntanen eine Pfeife nach der anderen stopften,\n\n(Zuruf von der NPD: Selber Pfeife!)\n\nund der Staat musste hilflos zusehen. In den folgenden\nJahrhunderten schien sich dies zu \u00e4ndern. Aus einer\nzahnlosen Institution entwickelte sich nach und nach der\nmoderne Staat mit seinem Gewaltmonopol. Hatte der\nfr\u00fchneuzeitliche Staat nur Geltung beansprucht, so kann\nsie der moderne heute auch durchsetzen. Mit anderen\nWorten: Was heute Gesetz, Verordnung oder Erlass ist,\nwird anerkannt und befolgt \u2013 mehr oder weniger.\n\n(Heiterkeit bei der FDP)\n\nDenn auch heute gilt noch: Nicht alles, was oben gere-\ngelt wird, kommt unten an. Nur scheinbar gelingt es\nheute, alles zu regeln und Verst\u00f6\u00dfe zu sanktionieren. Die\nRealit\u00e4t sieht h\u00e4ufig anders aus \u2013 und dies nicht nur\nbeim Rauchen. Scheinbar gen\u00fcgt es heute, alles zu re-\ngeln, Verst\u00f6\u00dfe zu sanktionieren, und schon fahren alle\ngem\u00e4\u00df der Stra\u00dfenverkehrsordnung. Und die zw\u00f6lfj\u00e4h-\nrige Sch\u00fclerin dr\u00fcckt schuldbewusst ihre Kippe aus. Die\nRealit\u00e4t sieht eben doch anders aus. Geschwindigkeitsbe-\ngrenzungen sind f\u00fcr viele eine willkommene Herausfor-\nderung, und in Hessen \u2013 dem ersten Bundesland mit\nRauchverbot an Schulen \u2013 kommt das Problem der Sau-\nberkeit hinzu. In Frankfurt/Main beschwert man sich\nnun \u00fcber die starke Verunreinigung der Pl\u00e4tze vor den\nSchulen, die seit der Verabschiedung des neuen Gesetzes\nwirklich sp\u00fcrbar geworden ist. Denn auch nach 500 Jah-\nren Erfahrung gilt, dass nicht alles, was geregelt wird,\nauch geregelt ist.\n\nDie rauchfreie Schule ist in meinen Augen ein hehres\nZiel, denn als Ort des Philosophierens \u00fcber Gott und die\nWelt haben die Raucherinseln in den Schulen nicht un-\nwesentlichen Anteil daran, dass der Zigarettenkonsum\nbei Jugendlichen, insbesondere auch bei den M\u00e4dchen,\nin den letzten Jahren zugenommen hat. \u00dcber das Rau-\nchen bildet sich eine Gemeinschaft, und das ist attraktiv.\nDie J\u00fcngeren sehen in den Gro\u00dfen diejenigen, die paffen\nd\u00fcrfen, und durch diese Augen der Kleinen ist das Rau-\nchen dann auch salonf\u00e4hig.\n\nTrotz aller Versuche, das Rauchen einzud\u00e4mmen, konnte\ndie Zigarette nun mal einen unvergleichlichen Siegeszug\nantreten. Ursache daf\u00fcr ist etwas, das f\u00fcr den Menschen\nschon ab einer Menge von 0,050 Gramm t\u00f6dlich ist: das\nNikotin \u2013 eine Substanz, die die Zigarette zum unstillba-\nren Verlangen macht; eine Substanz, die die Gedanken\nan die m\u00f6glicherweise t\u00f6dlichen Folgen dieses Genusses\nschnell vergessen l\u00e4sst; eine Substanz, die ein h\u00f6heres\nSuchtpotenzial als Alkohol hat und daher von einigen\nmit Heroin verglichen wird.\n\nDas Nikotin ist bei Zigaretten noch nicht einmal das Ge-\nf\u00e4hrlichste. Phillip F\u00fcrchtegott Reemtsma beschrieb die\nZusammensetzung einer Zigarette als Papier, ein Gramm\nTabak und viele Werbemillionen. Erst diese Werbemillio-\nnen haben die Zigarette zu einer der gr\u00f6\u00dften Gesund-\nheitsgef\u00e4hrdungen gemacht, die wir in der heutigen Zeit\nhaben. Sie haben die Zigarette zu dem gemacht, was sie\nheute ist \u2013 ein Wolf im Schafspelz. Besonders junge\n\nM\u00e4dchen sind heute durch die Werbung gef\u00e4hrdet, die\nRauchen mit Sch\u00f6nheit, Sexualit\u00e4t und Erfolg gleichsetzt.\n\nWas ist nicht alles versucht worden, der Zigarette ent-\ngegenzutreten? Abschreckende Spr\u00fcche auf den Schach-\nteln, Tabaksteuererh\u00f6hung, Rauchverbote und Werbever-\nbote. Die rot-gr\u00fcne Bundesregierung hat heute Morgen\n\u00c4hnliches wieder einmal beschlossen. Und trotzdem\nrauchen M\u00e4dchen und Jungen heute viel zu fr\u00fch ihre\nerste Zigarette, und trotzdem sterben jetzt gerade wieder\nzwei Menschen an den Folgen ihrer Sucht.\n\nDas ruft nach einer schnellen L\u00f6sung. Eine Partei, die\nihre Politik stolz als Nationalsozialismus bezeichnet und\nsich nach einem gro\u00dfen F\u00fchrer mit starker Hand sehnt,\n\n(Vereinzelt Gel\u00e4chter bei der NPD)\n\nscheint sie selbstverst\u00e4ndlich gefunden zu haben. Ihr\nNPD-Bundesgesch\u00e4ftsf\u00fchrer hat das in \u201eKontraste\u201c be-\nst\u00e4tigt. Wollen Sie noch einmal nachsehen? Ich kann es\nIhnen auch vorlesen. Ich habe es mitgebracht. Die Frage\nwar: \u201eIst das Nationalsozialismus?\u201c Daraufhin hat er\ngesagt: \u201eMan kann das so bezeichnen\u201c. Insofern be-\nzeichne ich das hier auch so.\n\nAber zur\u00fcck zum Thema: Die NPD-Fraktion hat es\nscheinbar wieder geschafft und uns die Augen ge\u00f6ffnet.\nSo einfach kann Politik sein: schnell einen Erlass und\nschon ist das Problem gel\u00f6st. Aber so einfach lassen sich\ndie W\u00e4hler nicht ver\u00e4ppeln, Herr Apfel.\n\nWie sieht es denn in den L\u00e4ndern aus, in denen es ein\nRauchverbot per Erlass gibt? In Hessen und Berlin\ndr\u00fcckt die 13-j\u00e4hrige Sch\u00fclerin die Zigarette eben vor\ndem Schultor aus. Die erste Zigarette ist fr\u00fch schon\nlange geraucht, bevor sie \u00fcberhaupt die Schule betreten\nhat. Und der Staat schaut hilflos zu. Auch nach 500 Jah-\nren Erfahrung gilt, dass nicht alles, was geregelt wird,\ngeregelt ist.\n\nWie bei Unternehmen l\u00e4sst sich der Erfolg von Politik\nmit dem Begriffen \u201eeffektiv\u201c und \u201eeffizient\u201c beschreiben.\nEffizient bedeutet, Dinge richtig zu tun. Das hei\u00dft, man\nkann auch Sinnloses effizient durchf\u00fchren. Ihre Partei,\nHerr Apfel, ist ein gutes Beispiel daf\u00fcr. Effektivit\u00e4t hin-\ngegen bedeutet, die richtigen Dinge zu tun.\n\nWas Sie fordern, ist effizient: ein Rauchverbot von oben,\nohne damit jemals einen R\u00fcckgang des Zigarettenkon-\nsums Jugendlicher zu erreichen. Mit Ihren Vorschl\u00e4gen\nmag das Rauchen f\u00fcr Sch\u00fcler zwar unbequemer werden,\naber reicht das aus, den Drang, nach 45 Minuten Mathe-\nunterricht den n\u00e4chsten Glimmst\u00e4ngel zu ziehen, zu be-\nsiegen? Ihr Rauchverbot verpufft in der Flamme, mit der\nsich der 15-J\u00e4hrige die n\u00e4chste Kippe anz\u00fcndet, vor dem\nSchultor. Damit ist das eigentliche Ziel, die Jugendlichen\nvon entwicklungssch\u00e4digenden Stoffen abzubringen, aus\nmeiner Sicht verfehlt worden. Am Rauchverhalten \u00e4ndert\nsich nichts, nur der Ort des Rauchens wird verlegt. Das\nsind lediglich ein paar Schritte weiter bis vor die Schul-\nt\u00fcr.\n\nInsofern ist Ihre Forderung konsequent \u2013 das Rauchen\nwird schlie\u00dflich in den Schulen verhindert \u2013, aber die\nSucht geht weiter. Wer glaubt, diese Sucht durch schu-\nlische Rauchverbote l\u00f6sen zu k\u00f6nnen, ist auf dem Holz-\nweg. Die Sch\u00fcler stehen nun nicht mehr in den Raucher-\necken, sondern vor dem Schulgeb\u00e4ude.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 18. Mai 2005\n\n1350\n\nM\u00f6chte man dem Problem hingegen effektiv gerecht\nwerden, muss man es auf andere Weise l\u00f6sen, in eigener\nVerantwortung der Sch\u00fcler und der Schule. Freiwilligkeit\nerzielt mehr Erfolg als Verbote von oben. Baden-W\u00fcrt-\ntemberg zeigt, wie es funktioniert. Hier werden durch\ngemeinsame Vereinbarungen aller Beteiligten somit auch\ndie Eltern in die Pflicht genommen. Rauchen wird in der\nSchule nicht als Problem der Schule, sondern als Prob-\nlem des Alltags diskutiert. So erreicht man Pr\u00e4vention\nohne Erlasse von oben. Auch in Sachsen haben einige,\nwenn auch wenige Schulen dieses Prinzip bereits er-\nkannt, so beispielsweise die Mittelschule Lommatzsch\nund das Evangelische Kreuzgymnasium in Dresden. Bei\nLetzterem haben die Lehrer selbstverst\u00e4ndlich mitge-\nzogen und beispielsweise ihr ehemaliges Raucherzimmer\nden Sch\u00fclern frisch renoviert zur Verf\u00fcgung gestellt. An-\ndere Schulen k\u00f6nnten diesem Modell folgen. Da h\u00e4tte\nich gewisse Sympathien.\n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Die Schulen schlie\u00dfen\nSie doch wahrscheinlich nachher!)\n\nEs bleibt f\u00fcr die Schulen auch zu \u00fcberlegen, wie man\neinen Ersatz f\u00fcr das schaffen kann, was die Raucher-\ninseln leisten: Kommunikation und Zugeh\u00f6rigkeit. Genau\nhier kann der Freistaat unterst\u00fctzend t\u00e4tig werden. Hier\nk\u00f6nnen wir ohne Erlass etwas Positives zur Raucherpr\u00e4-\nvention beitragen. Den Schulen sollte ein Konzept ange-\nboten werden, das sie auf dem Weg zur rauchfreien\nSchule begleitet, statt ihnen ein sinnloses Rauchverbot\naufzudr\u00e4ngen. Das Kernproblem ist, wenn Jugendliche\n\u00fcberall rauchen d\u00fcrfen: In Restaurants, Kneipen, Diskos,\nist ein autorit\u00e4r von oben veranlasstes Rauchverbot nicht\nmehr zu vermitteln. Werden die Sch\u00fcler in den Prozess\neinbezogen, sozusagen zum Mitdenken gebracht, ist das\nProblem nicht in dem Ma\u00dfe virulent. Die Chance, im Be-\nwusstsein der Sch\u00fcler durch eine gemeinsame Diskus-\nsion und anschlie\u00dfende Beschlussfassung der Schulkon-\nferenz etwas zu bewirken, ist im Falle eines autorit\u00e4ren\nErlasses vergeben worden. Deswegen sage ich ganz\ndeutlich, dass dies jetzt schon m\u00f6glich ist, auch ohne\nErlass. Dies k\u00f6nnen Schulen in Sachsen umsetzen.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, die Zugriffsm\u00f6glichkeit\ndes Staates sollte da aufh\u00f6ren, wo die Freiheit des Ein-\nzelnen beginnt. Auch aus diesem Grund halte ich ein\ngenerelles Rauchverbot an Schulen f\u00fcr problematisch. In\nder Bundesrepublik d\u00fcrfen Jugendliche ab 16 Jahren rau-\nchen. Wenn wir Schule ernsthaft als Ort verstehen, an\ndem junge Menschen zu Eigenverantwortlichkeit be-\nf\u00e4higt werden sollen, dann m\u00fcssen wir mit dem Kom-\npromiss leben, dass Rauchen f\u00fcr viele Jugendliche allt\u00e4g-\nlich ist und bleiben wird. Erst mit dieser Realit\u00e4t vor\nAugen hat man den Blick f\u00fcr die richtigen Mittel frei.\nRauchverbote geh\u00f6ren ganz gewiss nicht dazu. Wer\nheute beim Thema rauchfreie Schule ebenso erfolgreich\nsein will wie die s\u00e4chsischen F\u00fcrsten beim Thema\nGl\u00fccksspiel, setzt weiterhin auf ein Rauchverbot von\noben. Wer aus 500 Jahren Staatsbildung gelernt hat, setzt\nauf Selbstverantwortung. So einfach ist Politik.\n\nNun eine abschlie\u00dfende Bemerkung. Pers\u00f6nlich bin ich\nNichtraucher aus \u00dcberzeugung. Bevor wir uns im Land-\ntag erneut dem Thema rauchfreie Schule widmen, sollten\nwir wohl lieber bei uns selbst anfangen. Wie s\u00e4he es\n\ndenn aus, wenn wir im Landtag den Schulen ein Rauch-\nverbot erteilen und selber im Hohen Haus nicht mit\ngutem Beispiel vorangingen? NPD-Abgeordnete, die\neigentlich nur hei\u00dfe Luft produzieren, wurden ebenfalls\nschon in der Raucherlobby gesichtet, auch wenn es auf-\ngrund der dicken Luft immer mal schwer f\u00e4llt. Also, erst\nwenn wir selbst so weit sind, sollten wir \u00fcber andere, in\ndiesem Fall die Lehrer und Sch\u00fcler, entscheiden. Auf\ndiese Debatte unter den Abgeordneten und Mitarbeitern\ndes S\u00e4chsischen Landtages bin ich ausdr\u00fccklich ge-\nspannt.\n\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU und\nvereinzelt bei den GR\u00dcNEN)\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 F\u00fcr\ndie PDS-Fraktion spricht Herr Dr. Hahn.\n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr ver-\nehrten Damen und Herren! \u00dcber die Problematik des\nRauchverbotes an Schulen kann man in der Tat trefflich\ndiskutieren und es spricht durchaus manches daf\u00fcr. Al-\nlerdings \u2013 da gebe ich Kollegen Rohwer Recht \u2013 braucht\nes daf\u00fcr keine zentralistischen Ma\u00dfnahmen, denn das\nk\u00f6nnen die Schulkonferenzen in Sachsen heute schon be-\nschlie\u00dfen. Der Antrag ist also \u00fcberfl\u00fcssig. Au\u00dferdem ist\nnat\u00fcrlich alles eine Frage der Priorit\u00e4tensetzung. Derzeit\nerscheint es mir und meiner Fraktion vordringlicher, die\ns\u00e4chsischen Schulen vor der Ideologie und den Symbo-\nlen der Nazis zu sch\u00fctzen. Rauchen, meine Damen und\nHerren, schadet der Gesundheit, Nazis schaden dem\nLand.\nHerzlichen Dank.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013\nUwe Leichsenring, NPD: Das war aber platt!)\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: F\u00fcr die Koalition hat\nHerr Rohwer gesprochen. So sehe ich das. Wird von der\nFDP-Fraktion das Wort gew\u00fcnscht? \u2013\n\n(Torsten Herbst, FDP: Wir ziehen zur\u00fcck!)\n\nEs wird verzichtet. B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN? \u2013 Sie\nverzichten. Ich frage die Staatsregierung.\n\n(Staatsminister Steffen Flath:\nIch bin v\u00f6llig \u00fcberrascht!)\n\n\u2013 Ja, v\u00f6llig \u00fcberrascht.\n\nSteffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Herr Pr\u00e4sident!\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Ich bin \u00fcber-\nrascht, weil es so schnell ging.\nDas Thema steht. Wie man es durchsetzt \u2013 dar\u00fcber sind\nwir uns sicher einig, das ist aus den Redebeitr\u00e4gen auch\nhervorgegangen \u2013, ist nicht so einfach, zum Beispiel ein\nVerbot auszusprechen oder einen Erlass oder eine Haus-\nordnung herauszugeben. Ich glaube, davon k\u00f6nnen die\nLehrerinnen und Lehrer an Schulen ein Lied singen.\n\nEs ist richtig, dass sich Lehrerinnen und Lehrer \u2013 auch\nich m\u00f6chte das \u2013 in der Vorbildrolle sehen. Allerdings\nwird es auch ohne die Eltern nicht gehen. Deshalb ist es\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 18. Mai 2005\n\n1351\n\ndurchaus sinnvoll, wie wir es gegenw\u00e4rtig in Sachsen ge-\nregelt haben. Es gibt eine ganze Menge Beispiele. Da will\nich Herrn Rohwer ein bisschen widersprechen. Bei den\nSchulbesuchen, die ich durchgef\u00fchrt habe, waren schon\neinige dabei \u2013 das finde ich als Ansatz richtig \u2013, die von\nsich aus als Schule \u00fcber die Schulkonferenz davon be-\nrichten, dass es ihnen gelungen ist, dass die Schule\nrauchfrei ist. Ich glaube, dass eine solche Herangehens-\nweise am ehesten Bestand hat. So etwas muss auch\ndauerhaften Bestand haben.\nAuf eines soll schon einmal hingewiesen sein: Die Staats-\nregierung, die zust\u00e4ndige Ministerin, meine Kollegin\nOrosz, wird demn\u00e4chst eine Vorlage einbringen, in der\nes um ein ganzes Paket von gesundheitsf\u00f6rdernden Ma\u00df-\nnahmen geht. Ich wei\u00df noch nicht, in welcher Weise das\nThema \u201eRauchen an Schulen\u201c eine Rolle spielen wird.\nMit Sicherheit wird es eine Rolle spielen und dazu brau-\nchen wir nicht den Hinweis durch die NPD-Fraktion.\nDass das f\u00fcr die Gesunderhaltung eine Rolle spielt, ist\nzun\u00e4chst Fakt. In der Vorabstimmung will ich vorbeu-\ngen, damit nicht irgendein Widerspruch konstruiert\nwird: Wir sind uns v\u00f6llig einig, dass wir das Ziel verfol-\ngen, dass sich mehr Schulen und sp\u00e4ter alle Schulen in\nSachsen als rauchfrei bezeichnen k\u00f6nnen. Es wird auch\neine Rolle spielen, dass dazu der Schultr\u00e4ger gebraucht\nwird; denn es ist nun einmal so, dass auch ein Haus-\nmeister oder eine Schulsekret\u00e4rin in dem ganzen Prozess\nmitwirken muss.\nDas Ziel ist benannt und wir werden uns diesem Ziel\nn\u00e4hern. Ich will aber auch ausdr\u00fccklich sagen, dass wir\nheute eine ganz andere Phase haben, wie wir heute vor\ndem Landtag erlebt haben \u2013 auch wenn wir das von ver-\nschiedenen Seiten her betrachten, Herr Dr. Hahn, und\nSie mir gerade den R\u00fccken zudrehen \u2013, in der sich die\neine oder andere Schule \u2013 auch das m\u00fcssen wir respek-\ntieren \u2013 in den n\u00e4chsten Wochen mit ganz anderen The-\nmen besch\u00e4ftigen wird. Wir d\u00fcrfen deshalb Schule insge-\nsamt nicht \u00fcberfrachten, denn ich glaube auch nicht,\ndass Schule in der Lage sein wird, alle Probleme zur Ge-\nsunderhaltung \u2013 da ist das Rauchen nur ein Thema \u2013\nallein zu regeln. Hier geh\u00f6rt von der Werbung bis zu\neinem gr\u00f6\u00dferen gesellschaftlichen Engagement alles\ndazu. In dem Sinne w\u00fcnsche ich uns, dass wir in der\nn\u00e4chsten Zeit, also nach der Phase der hei\u00dfen Diskussio-\nnen an den Schulen, diesem Ziel ein St\u00fcck n\u00e4her kom-\nmen.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU und der SPD)\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Meine Damen und\nHerren! Besteht seitens der Fraktionen noch Aussprache-\nbedarf? \u2013 Die allgemeine Aussprache ist damit beendet.\nHerr Dr. M\u00fcller, NPD-Fraktion, hat das Schlusswort.\n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Da-\nmen und Herren! Es war eigentlich zu erwarten, dass bei\neinem solchen Antrag, der wirklich sinnvoll und un-\npolitisch ist, irgendwo Dinge aus der Mottenkiste heraus-\ngeholt werden. Aber ich muss auch sagen, irgendwie\n\nscheint in der CDU die Anarchie zu greifen. Ich zitiere\njetzt den Vorsitzenden des Ausschusses f\u00fcr Volksge-\nsundheit im Europaparlament, Karl-Heinz Lorenz, CDU,\nheutige Zeitung \u201eFreie Presse\u201c: Unionspolitiker fordern\ngenerelles Rauchverbot \u2013 \u201eDie Zigaretten, wie sie heute\nangeboten werden, sind gemeingef\u00e4hrliche Mordinstru-\nmente und m\u00fcssen sofort vom Markt.\u201c\nDas sagt Ihr Vorsitzender im Volksgesundheitsausschuss\ndes Europaparlaments. Ihre CDU-Fraktion in Hessen hat\nein Gesetz zum Rauchverbot erlassen. Ich muss sagen,\nwie sich Ihre Partei gespalten zeigt, so ist auch die ganze\nPolitik in dem Lande irgendwo fast im Bereich der\nAnarchie zu suchen.\n\nHerr Rohwer, was Sie angebracht haben, ist ja fast\nl\u00e4cherlich. Es geht nat\u00fcrlich in erster Linie um die \u201eall-\ngemein bildenden\u201c Sch\u00fcler, denn es geht um Sch\u00fcler,\ndie unter 16 Jahre alt sind. Wir haben ein Jugendschutz-\ngesetz, und es besteht normalerweise ein Rauchverbot.\nEs ist wohl das Mindeste, das man erwarten kann, dass\ndieses Rauchverbot auch an allgemein bildenden Schulen\numgesetzt wird. Da sehen wir uns auch in voller \u00dcber-\neinstimmung mit etwa 94 % der Sachsen; so zumindest\nhat es im letzten halben Jahr eine Umfrage ergeben.\n\nHerr Dr. Hahn, wenn Sie sagen, Schulkonferenzen k\u00f6n-\nnen das beschlie\u00dfen: Nein, sie m\u00fcssen es beschlie\u00dfen\noder wir m\u00fcssen es als Legislative beschlie\u00dfen!\n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, PDS: Wer nicht 16 ist,\ndarf nicht rauchen!)\n\nHerr Prof. Porsch, es geht einfach darum, dass das an\nden Schulen wenigstens klar geregelt wird. Es gibt ge-\nsetzliche Grundlagen und die hat man einzuhalten. Dazu\ngeh\u00f6rt ein Rauchverbot an den Schulen, denn es gibt ein\nJugendschutzgesetz, das durchgesetzt werden muss. Da\nes nicht durchgesetzt wird, haben wir diesen Antrag ge-\nstellt. Es ist eigentlich normalerweise f\u00fcr jeden normal\ndenkenden Menschen nicht schwierig, dem zuzustim-\nmen.\n\nEs ist schon sehr fragw\u00fcrdig, wenn dann irgendwelche\nhistorischen Vergleiche herangezogen werden m\u00fcssen.\nDa kann ich mich nur wundern.\n\nIch bitte um Nachdenken \u00fcber den Antrag und Zustim-\nmung.\n\nDanke.\n\n(Beifall bei der NPD)\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Das war das Schluss-\nwort.\n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen zur Abstim-\nmung. Ich stelle die Drucksache 4/1507 zur Abstimmung\nund bitte bei Zustimmung um Ihr Handzeichen. \u2013 Danke\nsch\u00f6n. Die Gegenprobe! \u2013 Die Stimmenthaltungen! \u2013\nDanke sch\u00f6n. Bei einer kleinen Anzahl von Zustimmun-\ngen und einer Stimmenthaltung ist mit \u00fcbergro\u00dfer Mehr-\nheit der Antrag abgelehnt worden. Damit ist dieser\nTagesordnungspunkt beendet.\n\nMeine Damen und Herren! Erschrecken Sie nicht, wir\nkommen zum Tagesordnungspunkt 1 zur\u00fcck.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 18. Mai 2005\n\n1352\n\nFortsetzung Tagesordnungspunkt 1\n\nDa einer der Kandidaten der NPD-Fraktion nicht die er-\nforderliche Mehrheit bei der Wahl der Mitglieder erreicht\nhat, kommen wir zu einer weiteren Nachwahl.\nMeine Damen und Herren! Ihnen liegt der Wahlvor-\nschlag der Fraktion der NPD in der Drucksache 4/1703\nvor. Es handelt sich dabei um den Abg. Uwe\nLeichsenring.\nWir kommen zur Wahl. Die Wahl findet nach den Be-\nstimmungen der Gesch\u00e4ftsordnung geheim statt. Aller-\ndings kann stattdessen per Handzeichen abgestimmt\nwerden, wenn kein Abgeordneter widerspricht. \u2013 Herr\nAbg. Leichsenring widerspricht selbst. Demzufolge kom-\nmen wir zu einer geheimen Wahl.\nIch verk\u00fcrze das Prozedere. Ich berufe die Wahlkommis-\nsion, die heute schon mehrfach t\u00e4tig geworden ist. Herr\nColditz \u00fcbernimmt die Leitung.\n\nThomas Colditz, CDU: Meine Damen und Herren! Ein\nweiteres Mal werden die Abgeordneten in alphabetischer\nReihenfolge aufgerufen. Sie erhalten einen Stimmschein,\n\nauf dem sie entsprechend der angegebenen Drucksache\nden Kandidaten als Mitglied f\u00fcr den Untersuchungsaus-\nschuss w\u00e4hlen k\u00f6nnen. Sie k\u00f6nnen sich zu dem Kandi-\ndaten durch Ankreuzen im entsprechenden Feld mit Ja,\nNein oder Stimmenthaltung entscheiden. Wenn dieser\nmehr Jastimmen als Neinstimmen erh\u00e4lt, gilt er als ge-\nw\u00e4hlt.\n\n(Namensaufruf \u2013 Wahlhandlung)\n\nBefindet sich eine Abgeordnete oder ein Abgeordneter\nim Saal, die/der nicht aufgerufen wurde? \u2013 Das ist nicht\nder Fall.\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Meine Damen und\nHerren, die letzten Stimmscheine sind eingeworfen. Ich\nsetze Ihr Einverst\u00e4ndnis damit voraus, dass wir einen\ngro\u00dfen Sprung nach vorn machen und zum Tagesord-\nnungspunkt 11 kommen. Ich bitte Sie deshalb, Ihre\nPl\u00e4tze wieder einzunehmen.\n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 11\n\n\u2013 Verkehrswege schneller bauen \u2013 Bundesratsinitiative zur Ausweitung\ndes Verkehrswegebeschleunigungsgesetzes\n\nDrucksache 4/1255, Antrag der Fraktion der FDP\n\n\u2013 Fortf\u00fchrung des Verkehrswegeplanungsbeschleunigungsgesetzes nach 2005\n\nDrucksache 4/1549, Antrag der Fraktionen der CDU und der SPD\n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Reihen-\nfolge in der ersten Runde: FDP, CDU, SPD, PDS, NPD,\nGR\u00dcNE und die Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. Herr\nAbg. Morlok, bitte sch\u00f6n.\n\nSven Morlok, FDP: Herr Pr\u00e4sident, verehrte Kolleginnen\nund Kollegen! Wir haben \u00fcber dieses Thema anl\u00e4sslich\nanderer Tagesordnungspunkte in diesem Haus schon\ndes \u00d6fteren gesprochen. Ich glaube auch, dass ich fest-\nstellen kann, dass wir uns \u00fcber die Vorteile dieses Ge-\nsetzes im Prinzip einig sind, nat\u00fcrlich mit Ausnahme\neiniger Gr\u00fcner, die \u00fcberhaupt nicht verstehen, wie Wirt-\nschaftspolitik funktioniert.\n\n(Heiterkeit und Beifall bei der FDP\nund der CDU)\n\nWir sind uns also dar\u00fcber einig, dass dieses Gesetz\nwichtige Voraussetzungen f\u00fcr die Entwicklung der Infra-\nstruktur in Sachsen geschaffen hat. Wichtige Infrastruk-\nturprojekte in Sachsen w\u00e4ren ohne dieses Gesetz nicht\nm\u00f6glich gewesen. Diejenigen au\u00dferhalb der GR\u00dcNEN,\ndie etwas von Wirtschaftspolitik verstehen, wissen, wie\nwichtig Infrastruktur f\u00fcr Wirtschaftsansiedlungen, f\u00fcr\nUnternehmensansiedlungen ist. Ich als Leipziger darf\nsagen: Projekte wie Porsche, wie DHL, aber auch wie\nBMW \u2013 die Er\u00f6ffnung haben wir in der vergangenen\n\nWoche feiern k\u00f6nnen \u2013 h\u00e4tte es ohne die Segnungen die-\nses Gesetzes in Sachsen nicht gegeben.\n\nHerr Ministerpr\u00e4sident, in der vergangenen Woche\nhaben Sie anl\u00e4sslich der Er\u00f6ffnung des BMW-Werkes\nnoch einmal ausdr\u00fccklich darauf Bezug genommen. Und\nes sind eben nicht nur die gro\u00dfen Investitionen, neue\nAutobahnen und Flugh\u00e4fen, sondern beim BMW-Werk\nging es ganz konkret um etwas relativ Kleines, n\u00e4mlich\num die Ver\u00e4nderung einer Autobahnausfahrt, die f\u00fcr die\nAnsiedlung des Werkes dringend erforderlich gewesen\nist.\n\nWeil dem so ist, haben wir als FDP am 13. April 2005\nden Ihnen vorliegenden Antrag eingereicht. Drei Wochen\nsp\u00e4ter gab es einen Antrag der Koalitionsfraktionen. Wie\nm\u00fchsam offensichtlich der Abstimmungsprozess in den\nKoalitionsfraktionen ist, sieht man schon daran, dass\nman drei Wochen braucht, um einen solchen Antrag ein-\nzubringen, nachdem wir eigentlich schon aufgeschrieben\nhatten, was zu beschlie\u00dfen ist.\n\nKann es vielleicht sein, verehrte Kolleginnen und Kolle-\ngen aus den Koalitionsfraktionen, dass Sie sich zu einem\ngemeinsamen Antrag durchringen mussten, weil Sie es\nvermeiden wollten, einem wohl begr\u00fcndeten Antrag der\nFDP-Fraktion zuzustimmen?\n\n(Beifall bei der FDP \u2013\nDr. Andr\u00e9 Hahn, PDS: Das kann sein!)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 18. Mai 2005\n\n1353\n\nIch denke aber, dass das nicht der Stil in diesem Hause\nsein sollte, sondern wenn begr\u00fcndete Antr\u00e4ge einge-\nbracht werden, die man inhaltlich unterst\u00fctzt, sollte man\nin der Lage sein, auch Antr\u00e4ge anderer Fraktionen zu\nunterst\u00fctzen und ihnen zuzustimmen.\n\n(Beifall bei der FDP und vereinzelt bei der PDS)\n\nDeswegen w\u00fcrden wir uns sehr freuen, wenn Sie dies\nheute auch tun w\u00fcrden.\n\nWenn der Antrag der Regierungsfraktionen wenigstens\nbesser gewesen w\u00e4re, dann k\u00f6nnten wir noch sagen:\nMensch, die haben eine gute Idee gehabt und die haben\nes besser gemacht! \u2013 Aber leider ist es eben nicht so.\n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, PDS: Wie immer!)\n\nWir haben in unserem Antrag relativ deutlich gesagt,\nwas wir haben m\u00f6chten. Wir wollen das Gesetz in dieser\nForm, wie es als Ausnahmeregelung momentan besteht,\nals Regelung f\u00fcr die gesamte Bundesrepublik. Das ist in\nunserem Antrag deutlich und klar formuliert und wir\nfordern die Staatsregierung auf, entsprechend t\u00e4tig zu\nwerden.\n\nAus dieser klaren und pr\u00e4gnanten Formulierung ist im\nKoalitionsantrag geworden \u2013 ich zitiere \u2013: \u201eDer Anwen-\ndungsbereich des Gesetzes soll neu definiert werden.\u201c\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Was ist \u201eder Anwen-\ndungsbereich\u201c? Meinen Sie den r\u00e4umlichen Anwen-\ndungsbereich? Meinen Sie den sachlichen Anwendungs-\nbereich? Wollen wir die Stra\u00dfen in Polen oder in\nTschechien oder in Deutschland bauen? Was meinen Sie\ndenn eigentlich?\n\nWir haben das konkret und klar formuliert und des-\nwegen ist unser Antrag auch der bessere Antrag.\n\n(Beifall bei der FDP)\n\nVermutlich kommt Ihre Formulierung aber daher, dass\n\u201eAnwendungsbereich neu definieren\u201c wieder einmal der\nkleinste gemeinsame Nenner war, hinter dem sich die\nKoalitionsfraktionen finden konnten. Wir hatten das in\ndiesem Hause heute schon einmal, dass es letztlich einen\nkleinsten gemeinsamen Nenner in der Findung des Titels\neiner Aktuellen Stunde gab. Das ist das Problem, das\nwir in Sachsen mit dieser Koalition haben: dass man sich\nnicht zu konkreten Vorstellungen durchringen kann.\n\nWir als FDP haben ganz klar gesagt, was wir wollen.\nWir wollen die Bestimmung des Gesetzes auf die ge-\nsamte Bundesrepublik ausdehnen. Wenn Sie das auch\nwollen \u2013 und ich habe den \u00c4u\u00dferungen der Staatsregie-\nrung entnommen, dass es auch Ihr Ziel ist \u2013, dann soll-\nten wir es heute auch so beschlie\u00dfen.\n\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der FDP)\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: F\u00fcr die CDU-Frak-\ntion Herr Prof. Bolick.\n\nProf. Gunter Bolick, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Da-\nmen und Herren! Herr Morlok, das, was Sie gesagt\nhaben, h\u00e4tten Sie auch k\u00fcrzer sagen k\u00f6nnen.\n\n(Heiterkeit)\n\nAber im Wesentlichen sind wir uns einig. Aus diesem\nGrund gebe ich den ersten Teil meiner Rede zu Proto-\nkoll. Wir sind uns grunds\u00e4tzlich dar\u00fcber einig, dass wir\nStra\u00dfen brauchen und dass die Wirtschaftsentwicklung\nim Wesentlichen davon abh\u00e4ngt. Aus diesem Grund be-\nziehe ich mich auf die Unterschiede zu Ihrem Antrag\nund denke, dass unser Antrag in diesen Punkten schon\nwesentlich besser ist.\n\nSie begrenzen sich zeitlich bis zum Jahr 2010. Ich glaube,\nbis dahin werden wir die Regelung m\u00f6glicherweise noch\ngar nicht vollst\u00e4ndig unter Dach und Fach haben, und\ndann w\u00e4re die Zeit abgelaufen. Wir wollen eine Ver-\nl\u00e4ngerung bis zum Auslaufen des Solidarpakts. Wir be-\ngrenzen uns auf die neuen Bundesl\u00e4nder, weil wir der\nMeinung sind: Lieber kleine Br\u00f6tchen backen als gar\nkeine! \u2013 In den neuen Bundesl\u00e4ndern hat das Gesetz\nbisher funktioniert. Dort ist m\u00f6glicherweise der An-\npassungsbedarf relativ gering, vielleicht gibt es auch gar\nkeinen. Das haben wir in unserem Antrag als Option\noffen gelassen.\n\nIch glaube, wir ziehen hier an einem Strang. Wir brau-\nchen das Gesetz und ich hoffe, dass unsere Staatsregie-\nrung in der Lage ist, das bei der Bundesregierung f\u00fcr\ndie neuen L\u00e4nder umzusetzen. Den Ballast, eine Rege-\nlung f\u00fcr die alten Bundesl\u00e4nder umsetzen zu wollen,\nwollen wir uns nicht aufb\u00fcrden. Deshalb haben wir uns\nin unserem Antrag begrenzt.\n\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung)\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: F\u00fcr die SPD-Fraktion\nFrau Dr. Raatz.\n\nDr. Simone Raatz, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident!\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Herr Morlok, Sie haben\nuns kritisiert, wir h\u00e4tten drei Wochen gebraucht usw.\nusf., ehe wir als Koalitionsfraktionen zu diesem unserem\nAntrag nach Ihrem Antrag gekommen sind. Nat\u00fcrlich\nk\u00f6nnen Sie das kritisch vermerken. Aber Sie werden uns\nsicherlich zugestehen, dass wir vielleicht dar\u00fcber hinaus-\ngehende Informationen haben und dass wir wussten,\ndass die Bundesinitiative im Kabinett gestartet wird.\nAm 11. Mai \u2013 das wissen wir heute \u2013 ist dieser Gesetz-\nentwurf im Bundeskabinett beschlossen worden und be-\nfindet sich jetzt im parlamentarischen Gesch\u00e4ftsgang auf\nBundesebene, so dass sich der Antrag im weitesten Sinne\nschon erledigt hat. Ich denke aber, dass es nicht schaden\nkann, wenn wir als Sachsen diese Bundeskabinettsinitia-\ntive unterst\u00fctzen und damit zum Ausdruck bringen, was\nwir wollen. Im Endeffekt ist heute auch zum Ausdruck\ngekommen, dass dieses Gesetz in der Vergangenheit sehr\nviel bewirkt hat und auf jeden Fall sinnvoll war. Mit\ndem am 11. Mai vom Bundeskabinett beschlossenen Ge-\nsetz zur Beschleunigung von Planungsvorhaben werden\nauch weitere wichtige Bauvorhaben umgesetzt und, wie\nwir hoffen, bis zu zwei Jahren beschleunigt.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 18. Mai 2005\n\n1354\n\nSie fragten eben nach dem Anwendungsbereich, den wir\nin unserem Antrag erw\u00e4hnen. Ich denke, dass dieser An-\nwendungsbereich klar ist, denn dieses Gesetz gilt aus-\nschlie\u00dflich f\u00fcr die dem Gesetzentwurf beigef\u00fcgte Projekt-\nliste. Das hei\u00dft, nur die Projekte, die auf dieser Liste\nstehen, k\u00f6nnen mit diesem Gesetz im weitesten Sinne be-\nhandelt und bearbeitet werden. Ich meine, damit ist der\nAnwendungsbereich klar definiert.\n\nEs gibt nat\u00fcrlich \u2013 das m\u00f6chte ich noch erw\u00e4hnen \u2013 eini-\nge zentrale Punkte, die die Verk\u00fcrzung dieser Planungs-\nabl\u00e4ufe beinhalten. Ein wesentlicher Punkt ist die Ver-\nk\u00fcrzung der Prozessdauer bei verwaltungsgerichtlichen\nStreitigkeiten, die in diesem Gesetzentwurf enthalten ist.\nF\u00fcr besonders wichtige Infrastrukturvorhaben \u2013 ich er-\nw\u00e4hnte es gerade \u2013, die in dieser Liste stehen, soll k\u00fcnf-\ntig in erster und letzter Instanz nur das Bundesver-\nwaltungsgericht zust\u00e4ndig sein. Die Verk\u00fcrzung des\nInstanzenweges wird f\u00fcr solche Projekte genutzt, die als\nVDE-Projekt, als Hinterlandanbindung der deutschen\nSeeh\u00e4fen und als Vorhaben mit internationalem Bezug \u2013\ndas hei\u00dft solche, die mit der EU-Erweiterung zusammen-\nh\u00e4ngen oder zur Beseitigung besonders gravierender\nVerkehrsengp\u00e4sse beitragen, wie bei einem durchschnitt-\nlichen t\u00e4glichen Verkehrswert von etwa 65 000 Fahrzeu-\ngen \u2013 von besonderer Bedeutung sind.\n\nDiese Projekte sind, wie gesagt, in einer Liste fixiert und\ndas Gesetz ist f\u00fcr diese Projekte g\u00fcltig.\n\nEine weitere wichtige Ma\u00dfnahme, die in diesem Gesetz-\nentwurf enthalten ist, ist die erweiterte Duldung von\nVorarbeiten zur Vorbereitung, die bei der Bauausf\u00fchrung\nzur Erleichterung der Auftragsvergabe f\u00fchren soll. Si-\ncherlich sollten wir \u00fcber das Vergaberecht noch einmal\ndiskutieren, denn das ist in dem Gesetzentwurf nicht in\ndiesem Sinn verankert. Hierbei erhofft man sich einen\nBeschleunigungseffekt von sieben bis neun Monaten.\n\nAu\u00dferdem ist \u2013 was zum Teil auch kritisiert wurde \u2013 die\nfristgebundene Beteiligung der Vereine enthalten, die so\ngenannte Pr\u00e4klusion. Bisher war es so, dass sich die Ver-\neine meistens ohne Fristen \u00e4u\u00dfern konnten. Im Gesetz-\nentwurf ist nunmehr eine Friststellung get\u00e4tigt worden\nund der Beschleunigungseffekt, der zu erwarten ist, liegt\nbei zwei bis drei Monaten.\n\nDiese Beispiele k\u00f6nnte man beliebig fortsetzen. Ich denke\naber, Sie kennen den Gesetzentwurf und haben auch\nzum Ausdruck gebracht, dass Sie das Vorhaben unter-\nst\u00fctzen wollen. Prinzipiell kann man sagen, dass in\nDeutschland im Jahre 2003 \u2013 um ein Beispiel zu nennen\n\u2013 rund 237 Milliarden Euro in Infrastrukturma\u00dfnahmen\ninvestiert wurden. Davon entfielen rund 131 Milliarden\nEuro auf den Wohnungsbau, 67,8 Milliarden Euro auf\nden Wirtschaftsbau und 37,5 Milliarden Euro auf Inves-\ntitionen. Rund 23 Milliarden Euro wurden dabei in den\nStra\u00dfenbau und sonstige Tiefbauma\u00dfnahmen investiert.\nDas zeigt, um welche Dimensionen es dabei geht, wenn\nwir uns mit dem Thema Planungsvereinfachung befas-\nsen.\n\nIch m\u00f6chte Herrn Bolick ein wenig die Angst nehmen.\nUnser Interesse ist es, dieses Gesetz f\u00fcr Sachsen bzw. f\u00fcr\ndie neuen Bundesl\u00e4nder fortzusetzen. Die Bundesregie-\nrung m\u00f6chte dieses Gesetz aber deutschlandweit an-\nwenden, denn man hat festgestellt, dass man damit in\nden neuen Bundesl\u00e4ndern sehr gute Erfahrungen ge-\n\nmacht hat. Man will daher jetzt dieses Gesetz ausdehnen.\nDas stellt f\u00fcr uns kein Problem dar. Wenn es l\u00e4uft, dann\nl\u00e4uft es. Wenn wir dazu die Unterst\u00fctzung der anderen\nBundesl\u00e4nder haben, dann kann es uns im Endeffekt nur\nrecht sein. Es wird zuk\u00fcnftig kein geteiltes Planungs-\nrecht mehr geben.\n\nIch bitte um Zustimmung zu unserem Antrag.\n\nDanke.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 F\u00fcr\ndie PDS-Fraktion hat Frau Kipping das Wort. Bitte\nsch\u00f6n.\n\nKatja Kipping, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! In Sachen \u00c4nderung des Verkehrswegepla-\nnungsbeschleunigungsgesetzes ist eine regelrechte Infla-\ntion von unterschiedlichen parlamentarischen Initiativen\nsowohl im Land als auch im Bund ausgebrochen.\nDie FDP-Fraktion fordert in ihrem Antrag eine Bundes-\nratsinitiative zur Ausweitung des Beschleunigungsgeset-\nzes auf das gesamte Bundesgebiet oder zumindest eine\nVerl\u00e4ngerung in Ostdeutschland bis zum Jahre 2010.\nNun teile ich nicht die Position der FDP-Fraktion, was\ndie inhaltliche Bewertung des Beschleunigungsgesetzes\nanbelangt. Aber abgesehen davon, verwundert diese\nInitiativen schon, da sich bereits eine Woche vor Ein-\nreichung des FDP-Antrages, also am 6./7. April, die\nVerkehrsministerkonferenz genau zu diesem Thema ver-\nst\u00e4ndigt und geeinigt hat. Ich zitiere aus dem Beschluss-\nprotokoll der Verkehrsministerkonferenz: \u201eDie VMK for-\ndert die Bundesregierung auf, unverz\u00fcglich einen\nGesetzentwurf zur Beschleunigung und Vereinfachung\nvon Planungs- und Genehmigungsverfahren vorzu-\nlegen.\u201c\n\nHierbei stellt sich die Frage, wozu wir jetzt noch eine\nBundesratsinitiative brauchen, zumal der Bundesrat in\nseiner 805. Sitzung am 5. November 2004 einen entspre-\nchenden Gesetzentwurf zur \u00c4nderung des Beschleuni-\ngungsgesetzes verabschiedet hat. Im Kern geht es in dem\nGesetzentwurf des Bundesrates um eine Verl\u00e4ngerung\nder Geltungsdauer des Beschleunigungsgesetzes bis zum\n31. Dezember 2008.\n\nZeitgleich mit der FDP im Bundestag bringt die CDU/\nCSU-Fraktion im Bundestag einen Gesetzentwurf zur\n\u00c4nderung des Verkehrswegeplanungsbeschleunigungs-\ngesetzes in den Bundestag ein. Der Inhalt dieses Gesetz-\nentwurfes ist, dass die gesetzliche Grundlage unbefristet\ngelten soll. Am 6. Mai 2005 einigten sich die SPD und\ndie CDU in Sachsen auf einen Antrag, der besagt, dass\nsich die Staatsregierung im Bundesrat f\u00fcr eine Verl\u00e4nge-\nrung der Geltungsdauer des Beschleunigungsgesetzes bis\nzum Jahre 2019 einsetzen soll. Nun frage ich mich:\nWozu die heutige Debatte im Landtag? Dem Bundestag\nliegen bereits drei Gesetzentw\u00fcrfe vor, die sich allein\ndurch eine unterschiedliche Zeitdauer unterscheiden.\n\nZusammenfassend m\u00f6chte ich sagen: Die s\u00e4chsische\nRegierungskoalition will eine Verl\u00e4ngerung der Gel-\ntungsdauer bis zum Jahre 2019. Der Bundesrat sprach\nsich damals \u00fcbrigens mit Zustimmung von Sachsen, also\nder s\u00e4chsischen CDU, f\u00fcr eine Verl\u00e4ngerung bis zum\nJahre 2008 aus. Die FDP will aus dem Beschleunigungs-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 18. Mai 2005\n\n1355\n\ngesetz eine unendliche Geschichte machen, die zur Not\nbis zum Jahre 2010 reichen soll. Die CDU im Bundestag\nwill ebenfalls eine unbefristete Verl\u00e4ngerung.\nUm diesen bunten Reigen perfekt zu machen, hat sich\nnun auch das rot-gr\u00fcne Bundeskabinett zu diesem\nThema verst\u00e4ndigt und einen Entwurf zur Beschleuni-\ngung eingebracht. Dieser Entwurf ist 48 Seiten lang.\nDazu \u00e4u\u00dferte sich sofort der Experte der GR\u00dcNEN Al-\nbert Schmidt, der ausf\u00fchrte, dass das Gesetz in seiner\nFraktion keine Chance habe.\nWir stehen also vor einem regelrechten Terminwirrwarr.\nUnabh\u00e4ngig von diesem Terminwirrwarr, den die Be-\nschleunigungsfreaks in Bund und Land verursacht\nhaben, haben wir allen Grund dazu, den vorliegenden\nAntrag abzulehnen.\nAngeblich soll die Beschr\u00e4nkung von Beteiligungen und\ndie Beschr\u00e4nkung von Partizipation alles schneller ma-\nchen. Das Beschleunigungsgesetz hat aber zunehmend\nweniger zur Verringerung der Realisierungszeiten f\u00fcr\nVerkehrsprojekte beigetragen. Es ist im Gegenteil nicht\nauszuschlie\u00dfen, dass die Einschr\u00e4nkung der Beteili-\ngungs- und Klagerechte und die Verk\u00fcrzung des Rechts-\nweges auf eine Instanz bei den Stra\u00dfenbau\u00e4mtern zu\nLeichtsinn und zu Oberfl\u00e4chlichkeit bei der Abw\u00e4gung\naller Belange im Rahmen des Planfeststellungsverfahren\ngef\u00fchrt hat. Was kann schon passieren?! Das Risiko, Pro-\nzesse zu verlieren, bleibt bei der H\u00fcrde f\u00fcr Klagen allein\nvor dem Bundesverwaltungsgericht sehr gering.\nNunmehr werden die Naturschutzverb\u00e4nde und die B\u00fcr-\ngerinitiativen, die sich auf diese eklatante Ungleichbe-\nhandlung gegen\u00fcber den alten Bundesl\u00e4ndern zuneh-\nmend mit mehr Erfolg eingestellt haben, auch noch als\nSchuldige hingestellt und manchmal regelrecht verteu-\nfelt, wenn es zu Verz\u00f6gerungen im gesamten Realisie-\nrungszeitraum kommt. Es haben eben nicht die B\u00fcrger-\ninitiativen und nicht die Menschen, die von ihren\ndemokratischen Beteiligungsrechten Gebrauch machen,\nSchuld daran, dass die Realisierungszeitr\u00e4ume immer\nl\u00e4nger werden, sondern die Ursachen f\u00fcr diese Verz\u00f6ge-\nrungen liegen zum einen darin, dass man die Betroffe-\nnen nicht rechtzeitig in die Linienbestimmungsverfahren\neinbezogen hat. Man h\u00e4tte dann vielleicht so manchen\nKonfliktfall vermeiden k\u00f6nnen. Man h\u00e4tte sich bereits im\nLinienbestimmungsverfahren \u00fcber vermittelbare L\u00f6sun-\ngen und akzeptable Kompromisse verst\u00e4ndigen k\u00f6nnen.\nIch empfehle hierzu die Lekt\u00fcre des vom BUND heraus-\ngegebenen Schwarzbuchs zum Fernstra\u00dfenbau in\nDeutschland. Die dort festgestellten Fehlplanungen von\nBundesstra\u00dfen sprechen B\u00e4nde.\nEin weiterer Grund f\u00fcr den langen Realisierungszeit-\nraum \u2013 das muss man auch beim Namen nennen \u2013 ist\ndoch nicht die Beteiligung von Betroffenen, sondern es\nliegt zu einem gro\u00dfen Teil daran, dass uns immer wieder\ndie Finanzierungen zu schaffen machen und dass Finan-\nzierungen von Bauvorhaben platzen. Nehmen wir zum\nBeispiel das Verkehrsprojekt Deutsche Einheit Nummer 9,\ndie Strecke Dresden\u2013Leipzig: Nach 13 Jahren ist dieses\nProjekt gerade einmal zur H\u00e4lfte realisiert.\nDer Erfahrungsbericht der Bundesregierung zum Ver-\nkehrswegeplanungsbeschleunigungsgesetz vom Dezem-\nber 2003 weist eindeutig darauf hin, dass sich in Ost-\ndeutschland \u2013 so die bisher geltenden Sonderregelungen\n\n\u2013 seit Jahren nur geringe Ergebnisse bei der Beschleuni-\ngung der Planungsverfahren gezeigt haben.\n\nVonseiten des Pr\u00e4sidenten des Bundesverwaltungsgerich-\ntes wurde in einem Expertengespr\u00e4ch zum Gesetz am\n20. M\u00e4rz 2003 darauf verwiesen, dass der Kern der Ar-\nbeit des Bundesverwaltungsgerichtes nicht mehr die\ngro\u00dfen Verkehrsprojekte Deutsche Einheit, also die Ver-\nkehrsprojekte, die wichtig sind f\u00fcr den Zusammen-\nschluss von alten und neuen Bundesl\u00e4ndern, sind, son-\ndern dass der Kern der Verfahren, mit denen sich das\nVerwaltungsgericht besch\u00e4ftigen muss, \u00fcberwiegend lo-\nkale Verfahren, wie Ortsumgehungsstra\u00dfen, sind.\n\nDie PDS-Fraktion lehnt aus diesen Gr\u00fcnden die Verl\u00e4n-\ngerung der Geltung des Beschleunigungsgesetzes \u00fcber\n2005 hinaus ab.\n\nDanke.\n\n(Beifall bei der PDS und des\nAbg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE)\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Die NPD-Fraktion\nhat soeben signalisiert, dass sie ihren Redebeitrag zu-\nr\u00fcckzieht. Dann ist der N\u00e4chste der Sprecher der Frak-\ntion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, Herr Lichdi.\n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident!\nSehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Die Antr\u00e4ge\nwollen das Verkehrswegeplanungsbeschleunigungsgesetz\nverl\u00e4ngern. Kern dieser Anliegen ist die alleinige Zust\u00e4n-\ndigkeit des Bundesverwaltungsgerichtes in Leipzig. Dies\nist systemwidrig. Das Bundesverwaltungsgericht ist ein\nRevisionsgericht. Das hei\u00dft, es entscheidet eigentlich nur\n\u00fcber Rechtsfragen.\n\nSie wollen, dass es fl\u00e4chendeckend auch f\u00fcr Tatsachen-\nfragen zust\u00e4ndig wird. Konsequenz ist, dass sich das\nBundesverwaltungsgericht \u00fcberall in Deutschland ein\ninhaltliches Bild von den Verkehrsprojekten machen,\ndorthin reisen, Er\u00f6rterungstermine stattfinden lassen und\nden gesamten Prozessstoff aufarbeiten muss.\n\nDies genau sind die Argumente, warum sich der Pr\u00e4-\nsident des Bundesverwaltungsgerichtes Eckhard Hien\n\u00f6ffentlich gegen diese Regelung ausgesprochen hat. Es\nist ein au\u00dfergew\u00f6hnlicher Vorgang, dass der Pr\u00e4sident\ndes Bundesverwaltungsgerichtes seine richterliche Zu-\nr\u00fcckhaltung aufgegeben hat. Ich denke, er versteht mehr\nvon der Materie als die Antragsteller hier in diesem\nHause.\n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN)\n\nIm \u00dcbrigen ist eine Verz\u00f6gerung von Baufortschritten\nnoch nie durch eine Klage eingetreten. Wer das behaup-\ntet,\n\n(Widerspruch bei der CDU und der FDP)\n\nhat schlicht und ergreifend keine Ahnung.\n\nNehmen wir beispielsweise die A-17-Planung. Dort wei-\ngerte sich die Verwaltung jahrelang, die n\u00f6tigen FFH-\nGutachten einzuholen, weil sich die Staatsregierung auf\nden Standpunkt gestellt hat, das sei nicht n\u00f6tig.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 18. Mai 2005\n\n1356\n\nUnd weiter: Bei jedem Projekt wird sofort Vollzug ange-\nordnet. Das hei\u00dft, die Klagen haben keine aufschiebende\nWirkung.\n\nEin dritter Punkt ist mir wichtig: Sie feiern das Verkehrs-\nwegeplanungsbeschleunigungsgesetz als Errungenschaft,\nohne zu merken, dass Sie damit die B\u00fcrgerrechte der\nOstdeutschen beschneiden. Denn durch die Beschr\u00e4n-\nkung des Rechtsschutzes stellen Sie die Ostdeutschen\nschlechter als die Westdeutschen. Dar\u00fcber sollten Sie\nsich aufregen. Wir werden die Antr\u00e4ge ablehnen.\n\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN)\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 Jetzt\nk\u00f6nnte die Staatsregierung sprechen, wenn sie wollte. \u2013\nNein, es gibt erst einmal noch das Begehren eines Abge-\nordneten.\n\n(Staatsminister Thomas Jurk\nl\u00e4sst dem Abgeordneten den Vortritt.)\n\nDann tun wir das. Herr Morlok.\n\nSven Morlok, FDP: Herr Pr\u00e4sident! Werte Kolleginnen\nund Kollegen! Es w\u00e4re begr\u00fc\u00dfenswert \u2013 weil wir gerade\ndiesen Vorgang haben \u2013, wenn die Staatsregierung sich\nnicht immer am Ende der Debatte zu Wort melden\nw\u00fcrde \u2013\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Er wollte es ja.\n\nSven Morlok, FDP: \u2013, quasi das Schlusswort sprechen.\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Er wollte ja jetzt\nsprechen.\n\nSven Morlok, FDP: Wenn wir also zuk\u00fcnftig in die\nSituation k\u00e4men, dass die Staatsregierung generell nach\nder ersten Runde das Wort ergreifen w\u00fcrde, h\u00e4tten die\neinzelnen Fraktionen des Hauses auch die M\u00f6glichkeit,\nsich mit den Argumenten der Staatsregierung auseinan-\nder zu setzen, und wir h\u00e4tten eine lebhafte parlamentari-\nsche Diskussion.\nIch darf daran erinnern, dass auch wir am ersten Sit-\nzungstag dieses Parlaments in der Gesch\u00e4ftsordnungs-\ndebatte genau auf diesen Punkt hingewiesen haben. Es\nw\u00e4re eben sinnvoll, sich in der Diskussion mit den An-\nregungen der Staatsregierung zu befassen. Ich w\u00fcrde das\nals Hinweis geben, bei zuk\u00fcnftigen Debatten nach der\nersten Runde doch wieder das Wort zu ergreifen.\n\n(Beifall bei der FDP)\n\nIch hatte zu Beginn gesagt, dass wohl bis auf die\nGR\u00dcNEN Einigkeit best\u00fcnde. Da habe ich mich ge-\nt\u00e4uscht. Ich habe mich offensichtlich get\u00e4uscht, weil wir\ndoch etwas anderes wollen als andere Fraktionen hier in\ndiesem Haus.\n\nFrau Kipping hat auf den zeitlichen Zusammenhang\nzwischen dem Kabinettsbeschluss auf Bundesebene und\nunserem Antrag hingewiesen. Da gibt es sehr wohl einen\nZusammenhang, weil der Antrag genau deswegen ge-\n\nstellt wurde, weil es diesen Kabinettsbeschluss gibt.\nDenn genau das, was vom Bundeskabinett beschlossen\nworden ist, sehr geehrte Damen und Herren, wollen wir\nnicht.\n\nWir wollen, dass das Gesetz in der Form, wie es jetzt be-\nsteht, weiter gilt. Wir wollen nicht die Regelung, die\nHerr Stolpe vorgeschlagen hat. Wir wollen nicht eine\nProjektliste haben, sondern wir wollen, dass die Rege-\nlung, die wir f\u00fcr die Infrastrukturentwicklung in den\nneuen Bundesl\u00e4ndern nutzen konnten, weiter besteht.\n\n(Beifall bei der FDP)\n\nRichtig, es geht nicht mehr um die ganz gro\u00dfen Projekte;\nes geht um kleinere Projekte. Ich hatte vorhin schon da-\nrauf hingewiesen, Herr Ministerpr\u00e4sident, zum Beispiel\ndie Autobahnausfahrt f\u00fcr BMW umzugestalten. Das ist\neben eines dieser kleineren Projekte. Das haben Sie auch\nzutreffend so gesagt.\n\n(Ministerpr\u00e4sident Prof. Dr. Georg Milbradt:\nIm Beisein des Bundeskanzlers!)\n\n\u2013 Im Beisein des Bundeskanzlers. Genau deswegen brau-\nchen wir auch dieses Gesetz in der Form, wie wir es\nmomentan haben, und nicht irgendeine Projektliste. Auf\ndieser Projektliste w\u00fcrde eine Autobahnausfahrts\u00e4nde-\nrung f\u00fcr BMW ganz bestimmt nicht stehen.\n\nWir brauchen das Gesetz auch deswegen in dieser Form,\nweil wir gerade im Bereich der Ortsumgehungen einen\nNachholbedarf hier in Sachsen haben. Wir sind noch\nnicht so weit. Deswegen m\u00fcsste es unser Interesse sein,\ndie Fortgeltung in der reinen Form zu erreichen.\n\nWenn ich jetzt den Koalitionsantrag so verstehen muss,\ndass Sie den Kabinettsbeschluss auf Bundesebene unter-\nst\u00fctzen, dann muss ich ganz klar sagen, dass wir gegen\ndiesen Antrag stimmen, weil wir genau das nicht haben\nwollen.\n\nHerr Lichdi, Ortsumgehungen \u2013 das sollten Sie sich auch\neinmal gr\u00fcndlich \u00fcberlegen \u2013 tragen zur Feinstaubent-\nlastung in Ortschaften bei.\n\n(Beifall bei der FDP \u2013\nHeiterkeit bei der CDU)\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Kollege Morlok,\nIhre Kritik im ersten Teil der Rede war nicht ganz fair.\nGenau dies wollten wir ja jetzt probieren: dass die\nStaatsregierung auch bereits wieder in der ersten Runde\nspricht. \u2013 Herr Minister, Sie haben das Wort; bitte.\n\n(Sven Morlok, FDP: Wusste ich ja nicht!)\n\nThomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nSehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Da-\nmen und Herren! Lieber Kollege Morlok, man h\u00e4tte ja\nauch vorher einmal dar\u00fcber sprechen k\u00f6nnen, dass Sie\nvielleicht noch einen besonderen Bericht w\u00fcnschen. Ich\nkann mich gut erinnern \u2013 ich habe gerade mit Kollegen\nde Maizi\u00e8re dar\u00fcber gesprochen \u2013, dass wir bereits bei\nBerichterstattungen, zu denen das Haus einen Bericht ge-\nw\u00fcnscht hat, genau das praktiziert haben. Ich bin zum\nBeispiel in die B\u00fctt gegangen, habe Ihnen den Bericht\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 18. Mai 2005\n\n1357\n\ngeliefert und Sie konnten anhand des Berichtes dazu dis-\nkutieren. Sie haben nun einmal keinen Bericht gefordert,\naber ich will Ihnen trotzdem gern berichten.\n\n(Lachen des Ministerpr\u00e4sidenten\nProf. Dr. Georg Milbradt)\n\nInsofern bitte ich Sie, mir jetzt gr\u00fcndlich zuzuh\u00f6ren. So\nIhre Redezeit noch ausreichend ist, k\u00f6nnen Sie auch aus-\nreichend reagieren.\n\nSehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Da-\nmen und Herren! Das Thema Beschleunigung von Pla-\nnungs- und Genehmigungsverfahren ist zu Recht in das\nBlickfeld des \u00f6ffentlichen Interesses ger\u00fcckt. Das liegt\ndaran, dass die Planungsprozesse trotz aller Fortschritte\nimmer noch lange Zeitr\u00e4ume umfassen. Deshalb gibt es\nbereits eine Reihe von Initiativen auf Bundes- und Lan-\ndesebene, die ein B\u00fcndel von Vorschl\u00e4gen zur Planungs-\nbeschleunigung enthalten. Ich m\u00f6chte Ihnen die\nwichtigsten Initiativen nennen:\n\nErstens. Gesetzesinitiative des Bundesrates vom\n05.11.2004 auf Antrag der L\u00e4nder Sachsen-Anhalt, Sach-\nsen, Berlin und Brandenburg \u2013 wir nennen auch Berlin \u2013\nzur Verl\u00e4ngerung des Verkehrswegeplanungsbeschleuni-\ngungsgesetzes bis 31.12.2008.\n\nZweitens. Diese Initiative korrespondiert mit der Initia-\ntive Mitteldeutschland. Hier haben sich die L\u00e4nder\nSachsen, Sachsen-Anhalt und Th\u00fcringen am 7. April 2005\ndarauf verst\u00e4ndigt, Mitteldeutschland zu einer f\u00fchren-\nden Verkehrs- und Logistikkompetenzregion zu ent-\nwickeln. Dazu geh\u00f6rt die Verl\u00e4ngerung des Verkehrs-\nwegeplanungsbeschleunigungsgesetzes mindestens bis\nEnde 2008.\n\nIch erw\u00e4hne die Gesetzesinitiative der CDU/CSU-Bun-\ndestagsfraktion vom 15.03.2005 zur unbefristeten Aus-\ndehnung des Anwendungsbereiches des Verkehrswege-\nplanungsbeschleunigungsgesetzes auf das gesamte\nBundesgebiet nach bestimmten Kriterien.\n\nDamit auch Sie nicht zu kurz kommen, erw\u00e4hne ich\ndie Gesetzesinitiative der FDP-Bundestagsfraktion vom\n13. April 2005 ebenfalls zur Ausdehnung des Anwen-\ndungsbereiches des Verkehrswegeplanungsbeschleuni-\ngungsgesetzes auf das ganze Bundesgebiet, allerdings\nbefristet bis zum 31.12.2010.\n\nUnd \u2013 er wurde schon erw\u00e4hnt \u2013 der Gesetzentwurf der\nBundesregierung zur Beschleunigung von Planungsver-\nfahren f\u00fcr Infrastrukturvorhaben, vom Bundeskabinett\nam 11. Mai 2005 beschlossen.\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, dabei geht es\nnicht allein um die Dauer der Zulassungsverfahren, also\nf\u00fcr Planfeststellung, f\u00fcr Plangenehmigung, sondern auch\num die Planungsvorbereitung und um die Dauer von\nverwaltungsgerichtlichen Streitigkeiten. Denn erst nach\nBestandskraft des Planfeststellungsbeschlusses hat der\nVorhabentr\u00e4ger eine gesicherte rechtliche Basis f\u00fcr die\nAusf\u00fchrung seines Vorhabens. Der auf das Bundes-\nverwaltungsgericht verk\u00fcrzte Instanzenzug geh\u00f6rt zur\nErfolgsgeschichte des Verkehrswegeplanungsbeschleuni-\ngungsgesetzes in den ostdeutschen Bundesl\u00e4ndern.\n\nDenn \u2013 und das muss man wissen \u2013 jede Gerichtsinstanz\nverl\u00e4ngert den Planungsprozess um etwa zwei Jahre.\nDas sind die praktischen Erfahrungen. Kein Wunder,\n\ndass einige der Initiativen darauf abzielen, die positiven\nErfahrungen der ostdeutschen L\u00e4nder im gesamten Bun-\ndesgebiet zu nutzen.\n\nBei dem Antrag der Koalitionsfraktionen und dem An-\ntrag der FDP geht es ebenfalls um dieses Thema. Der\nAntrag der Koalitionsfraktionen zielt auf eine Verl\u00e4nge-\nrung des Verkehrswegeplanungsbeschleunigungsgesetzes\nbis zum 31.12.2019. Dabei soll der Anwendungsbereich\ndes Gesetzes neu definiert werden. Der Spielraum f\u00fcr\ndie Neudefinierung des Anwendungsbereiches kann\nzum Beispiel f\u00fcr eine Pr\u00e4zisierung der Vorhaben genutzt\nwerden, die von der Regelung profitieren. Auch die Aus-\ndehnung des Anwendungsbereiches auf das gesamte\nBundesgebiet ist dabei zu pr\u00fcfen. Die Befristung kn\u00fcpft\nan das Auslaufen des Solidarpakts II im Jahre 2019 an.\nErst zu diesem Zeitpunkt kann damit gerechnet werden,\ndass der Aufholprozess der ostdeutschen L\u00e4nder beim\nAufbau der Verkehrsinfrastruktur weitgehend abge-\nschlossen ist.\n\nIch habe auf der von Frau Kipping bereits zitierten Ver-\nkehrsministerkonferenz ausdr\u00fccklich darauf hingewie-\nsen, dass wir im Osten keine Schlechterstellung zum bis-\nherigen Rechtszustand wollen.\n\n(Beifall bei der FDP und der Staatsregierung)\n\nIch habe auch \u2013 ich sage dies ausdr\u00fccklich \u2013 nicht nur\ndie Unterst\u00fctzung von Kollegen Ebnet (auch SPD) aus\nMecklenburg-Vorpommern gefunden, sondern auch von\nden Kollegen aus Brandenburg, Sachsen-Anhalt, Th\u00fcrin-\ngen und Berlin. Ich sage das, weil mir wichtig ist, dass\nwir im Osten nat\u00fcrlich wollen, dass das, was sich be-\nw\u00e4hrt hat, auch fortgef\u00fchrt wird.\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Der Antrag\nder Fraktion der FDP ist auf eine unbefristete Ausdeh-\nnung der Bestimmungen des Verkehrswegeplanungsbe-\nschleunigungsgesetzes auf das gesamte Bundesgebiet\nausgerichtet \u2013 grunds\u00e4tzlich ein begr\u00fc\u00dfenswerter Vor-\nschlag, dessen Durchsetzbarkeit im Gesetzgebungsver-\nfahren jedoch offen ist. Die R\u00fcckfallposition der FDP-\nFraktion schl\u00e4gt im Falle eines Scheiterns dieser Initiative\neine Verl\u00e4ngerung des Verkehrswegeplanungsbeschleu-\nnigungsgesetzes bis 2010 vor. Hier ist der Vorschlag der\nFraktionen von CDU und SPD, der an das Auslaufen\ndes Solidarpaktes II ankn\u00fcpft, sicher zweckm\u00e4\u00dfiger.\n\nUnabh\u00e4ngig von diesem Antrag werden wir die bereits\nlaufenden Gesetzesinitiativen aktiv weiter begleiten. Da-\nbei steht im Mittelpunkt, die bereits erreichte Qualit\u00e4t\nund Schnelligkeit der Planungsprozesse dauerhaft zu er-\nhalten und weiter voranzutreiben.\n\n(Beifall bei der SPD, der CDU\nund der Staatsregierung)\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: So, meine Damen\nund Herren, jetzt besteht seitens der Fraktionen noch\neinmal die M\u00f6glichkeit, zu diesen Erkl\u00e4rungen Stellung\nzu nehmen. \u2013 Herr Abg. Morlok.\n\nSven Morlok, FDP: Ich m\u00f6chte es ganz kurz machen.\nHerr Staatsminister Jurk, Sie haben heute Morgen ganz\nzum Schluss einer Debatte gesprochen, so dass die Frak-\ntionen keine Gelegenheit mehr hatten zu reagieren. Des-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 18. Mai 2005\n\n1358\n\nhalb musste ich vermuten, dass es dieses Mal genauso\nsein wird, und deshalb bitte ich daf\u00fcr um Entschuldi-\ngung. Ich finde es viel besser, wenn wir diskutieren k\u00f6n-\nnen,\n\n(Staatsminister Thomas Jurk:\nDas ist Ihr gutes Recht!)\n\nund ich finde auch sehr wichtig, was Sie gesagt haben,\nweil sich das deutlich von der Stellungnahme unterschie-\nden hat, die aus Ihrer Fraktion zu diesem Thema gekom-\nmen ist und letztendlich f\u00fcr diesen Entwurf aus Berlin\nunterst\u00fctzend war. Wenn wir uns darauf verst\u00e4ndigen\nk\u00f6nnen, dass wir gemeinsam \u2013 die Landtagsfraktionen\nbis auf die GR\u00dcNEN und die Staatsregierung \u2013 wollen,\ndass die Regelungen, die wir momentan in Sachsen\nhaben, weitergelten sollen, bis 2010 oder 2019, dann ist\ndies ein Punkt, an dem wir uns finden k\u00f6nnen. Was\naber f\u00fcr uns als Fraktion nicht akzeptabel ist: dass das,\nwas momentan aus dem Bundeskabinett vorgelegt wird,\nunsere Unterst\u00fctzung finden soll.\n\nDeshalb m\u00f6chte ich noch einmal an die Koalitionsfraktio-\nnen die Frage stellen: Was wollen Sie? Wollen Sie die\nWeitergeltung oder wollen Sie das, was von Stolpe\nkommt?\n\n(Beifall bei der FDP \u2013\nStaatsminister Thomas Jurk: Wir wollen das!\nWas wir bekommen, ist eine andere Frage!)\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Prof. Bolick\nvom Mikrofon Nr. 5.\n\nProf. Gunter Bolick, CDU: Herr Morlok, ich nehme an,\nSie k\u00f6nnen unseren Antrag lesen. Dort steht es drin und\nder Minister hat es noch einmal untersetzt: Wir wollen,\ndass das jetzige Gesetz weitergilt, und wir wollen, dass\nnoch m\u00f6gliche Verbesserungen hineinkommen. Am\nwichtigsten ist uns jedoch die Zeitschiene, dass wir es\nhaben und dass wir es noch m\u00f6glichst lange haben. Von\nder Opposition ist nichts Wesentliches zu unserem An-\ntrag ausgesagt worden.\nHerr Lichdi, bei Ihnen verstehe ich nicht: Sie benutzen\nzwar von fr\u00fch bis sp\u00e4t Stra\u00dfen, aber Sie wollen eigent-\nlich keine. Diesen Widerspruch m\u00fcssen Sie selbst einmal\nl\u00f6sen.\n\nAnsonsten bitten wir die Fraktionen um Zustimmung zu\nunserem Antrag.\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Weiterer Ausspra-\nchebedarf seitens der Fraktionen? \u2013 Die Staatsregierung\nnoch einmal? \u2013 Nein. Dann kommen wir zu den\nSchlussworten. Das Schlusswort der FDP-Fraktion hat\nDr. Schmalfu\u00df. F\u00fcnf Minuten oder weniger?\n\nDr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\ndent! Meine Damen und Herren! Ich sehe gerade, dass\nich noch 21 Minuten und 40 Sekunden habe.\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Aber nicht f\u00fcr das\nSchlusswort.\n\n(Allgemeine Heiterkeit)\n\nDr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP: Ich werde sie nat\u00fcrlich\nnicht ausnutzen. \u2013 Ich glaube, dass wir doch eine ge-\nmeinsame Zielsetzung haben. Meine Damen und Herren,\nwir haben mit dem Verkehrswegeplanungsbeschleuni-\ngungsgesetz sehr gute Erfahrungen gemacht. Es hat\nwesentlich dazu beigetragen, dass wir im Freistaat Sach-\nsen und in den gesamten neuen Bundesl\u00e4ndern wesent-\nlich schneller Planungsverfahren durchf\u00fchren konnten,\nund ich glaube, dass wir vom Grundansatz her die glei-\nche Zielrichtung haben.\nDer FDP-Antrag unterscheidet sich von dem Antrag der\nCDU-/SPD-Koalition dahin gehend, dass wir genau die\nFortf\u00fchrung der bisherigen Regelungen in diesem Um-\nfang \u2013 zeitlich unbegrenzt \u2013 wollen. Herr Staatsminister\nJurk, ich sehe keinen Zusammenhang zwischen der Zahl\n2019, das hei\u00dft dem Auslaufen des Solidarpakts II, und\neiner Limitierung des Verkehrswegeplanungsbeschleuni-\ngungsgesetzes. Unsere Auffassung ist, dass wir die bis-\nherigen guten Erfahrungen, die wir mit dem Verkehrs-\nwegeplanungsbeschleunigungsgesetz gemacht haben,\nschnellstm\u00f6glich weiterf\u00fchren wollen und, wenn uns das\ngelingen sollte, weil wir nat\u00fcrlich auch \u00fcber den Teller-\nrand Sachsens hinausschauen, dieses Verkehrswege-\nplanungsbeschleunigungsgesetz in ganz Deutschland an-\nwenden wollen.\n\nF\u00fcr Kollegen Lichdi \u2013 das habe ich noch schnell vorbe-\nreitet \u2013 noch einmal die Vorteile des Verkehrswegepla-\nnungsbeschleunigungsgesetzes. Diese Regelungen haben\nn\u00e4mlich dazu gef\u00fchrt, dass wir die gerichtliche \u00dcberpr\u00fc-\nfung von Planfeststellungsbeschl\u00fcssen auf eine Instanz\nbeschr\u00e4nkt haben und damit wesentlich schneller Ver-\nkehrsprojekte in den neuen L\u00e4ndern, in Sachsen umset-\nzen konnten.\n\nVor dem Hintergrund meiner Argumente bitte ich Sie,\nmeine Damen und Herren, dem Antrag der FDP-Frak-\ntion zuzustimmen, damit wir eine effiziente und praxis-\nnahe L\u00f6sung, die wir in den vergangenen Jahren hatten,\nfortf\u00fchren k\u00f6nnen.\n\nIch bedanke mich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der FDP)\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Die Koalition hat ge-\nmeinsam f\u00fcnf Minuten Zeit f\u00fcr das Schlusswort. Wer\nspricht f\u00fcr sie? \u2013 Herr Prof. Bolick.\n\nProf. Gunter Bolick, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Da-\nmen und Herren! Ich glaube, der Antrag ist ersch\u00f6pfend\nbehandelt. Die Unterschiede zwischen dem Antrag der\nFDP-Fraktion und dem der Koalition sind deutlich he-\nrausgearbeitet worden und der Staatsminister hat noch\neiniges klar gestellt. Ich glaube, wir sollten in Anbetracht\nder sp\u00e4ten Stunde nicht noch l\u00e4nger diskutieren, sondern\nabstimmen.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU, der SPD\nund der Staatsregierung)\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Das waren die\nSchlussworte.\n\nMeine Damen und Herren, wir kommen zu den Abstim-\nmungen. Ich rufe als Erstes die Drucksache 4/1255, den\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 18. Mai 2005\n\n1359\n\nAntrag der Fraktion der FDP, auf. Wer diesem Antrag\ndie Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das\nHandzeichen. \u2013 Danke. Wer stimmt dagegen? \u2013 Wer ent-\nh\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer gr\u00f6\u00dferen Anzahl von\nPro-Stimmen und einigen Enthaltungen steht jedoch die\n\u00fcberwiegende Mehrheit diesem Antrag ablehnend gegen-\n\u00fcber.\n\nIch rufe als Zweites die Drucksache 4/1549, den Antrag\nder Fraktionen der CDU und der SPD, auf. Wer diesem\nAntrag die Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich jetzt\num das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer stimmt dagegen? \u2013\nWer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Enthaltungen und Ge-\ngenstimmen, aber die \u00fcberwiegende Mehrheit des Hau-\nses stimmte diesem Antrag zu. Damit ist er beschlossen\nund dieser Tagesordnungspunkt beendet.\n\nErkl\u00e4rung zu Protokoll\n\nProf. Gunter Bolick, CDU: Leistungsf\u00e4hige Verkehrs-\nadern sind heute wie schon im Mittelalter lebensnotwen-\ndig. Denken wir nur einmal an die Via Regia: eine der\nbedeutendsten Handelsstra\u00dfen, die die beiden wichtigs-\nten Messemetropolen des Heiligen R\u00f6mischen Reiches\nDeutscher Nation verband \u2013 Leipzig und Frankfurt am\nMain. Sie diente als Handels- und Pilgerweg, ebenso f\u00fcr\nMilit\u00e4rtransporte. In jedem Fall aber siedelten entlang\ndieser Stra\u00dfe immer Menschen, was wiederum die Wirt-\nschaft und die Entwicklung im Allgemeinen ankurbelte.\nEs entstanden D\u00f6rfer, die sich nach und nach zu St\u00e4dten\nentwickelten. Waren es zun\u00e4chst kleine Handwerker, so\nwurden daraus im Lauf der Zeit Manufakturen und\nIndustriebetriebe.\nNach diesem historischen Ausflug zur\u00fcck zum Heute\nund Jetzt. Es ist schon erstaunlich, wie sich dieser Sach-\nverhalt bis in die heutige Zeit fortgesetzt hat. Denn auch\nheute ist eine erfolgreiche wirtschaftliche Entwicklung\nvon der Anbindung an die Verkehrsadern abh\u00e4ngig. Ent-\nlang der s\u00e4chsischen Autobahnen sind zahlreiche Neuan-\nsiedlungen, zuletzt das BMW-Werk in Leipzig, entstan-\nden. Die Flugh\u00e4fen Leipzig und Dresden sind Magnete\nf\u00fcr moderne Produktions- und Verarbeitungsbetriebe.\n\nDer Koalitionsvertrag sieht daher im z\u00fcgigen Abbau tei-\nlungsbedingter Infrastrukturdefizite, in der Bew\u00e4ltigung\nanwachsender Verkehrsstr\u00f6me durch die Erweiterung\nder Europ\u00e4ischen Union und im Bau schneller Verbin-\ndungen zwischen Ballungszentren und l\u00e4ndlichen R\u00e4u-\nmen die wesentlichen Herausforderungen f\u00fcr die kom-\nmenden Jahre.\n\nWir haben die Chance, zu einer Verkehrsdrehscheibe\nvon mitteleurop\u00e4ischem Rang aufzur\u00fccken. Wir werden\ndaher die zur Verf\u00fcgung stehenden M\u00f6glichkeiten nut-\nzen, diese Entwicklung zu f\u00f6rdern. Die begrenzten Inves-\ntitionsmittel m\u00fcssen daher in den n\u00e4chsten Jahren kon-\nzentriert werden auf:\n\n\u2013 den Ausbau des Sachsendreiecks,\n\n\u2013 die Verbesserung der Verkehrsverbindungen zu unse-\nren Nachbarn Polen und Tschechien und\n\n\u2013 die bessere Anbindung der strukturschw\u00e4cheren Ge-\nbiete an die Ballungsr\u00e4ume.\n\nWir werden unsere Anstrengungen auf die Vervollst\u00e4n-\ndigung des Autobahnnetzes konzentrieren. Bis Ende\n2006 sollen der Verkehr auf der A 17 (Dresden\u2013Prag),\nder A 38 (S\u00fcdumfahrung Leipzig) und der A 72 (Chem-\nnitz\u2013Leipzig) freigegeben werden.\n\nUnter Ber\u00fccksichtigung dieser Ziele ist es aus unserer\nSicht zwingend erforderlich, dass das noch in die-\nsem Jahr auslaufende Verkehrswegeplanungsbeschleuni-\ngungsgesetz fortgef\u00fchrt wird. F\u00fcr uns steht au\u00dfer Frage,\n\ndass ein Ende dieses Gesetzes f\u00fcr unseren Freistaat ein\nenormes Entwicklungshemmnis w\u00e4re.\n\nDas Verkehrswegeplanungsbeschleunigungsgesetz ent-\nh\u00e4lt unter anderem Bestimmungen \u00fcber die Verk\u00fcrzung\nvon Planungszeiten bei gro\u00dfen, bedeutsamen Verkehrs-\nprojekten des \u201eAufbaus Ost\u201c, wie beispielsweise Auto-\nbahnen, Bundesfernstra\u00dfen und Wasserstra\u00dfen. Ziel des\nGesetzes ist es, den Ausbau der Verkehrsinfrastruktur\nund eine Angleichung der Lebensverh\u00e4ltnisse in den\nneuen Bundesl\u00e4ndern z\u00fcgig zu erreichen.\n\nDas von der Bundesregierung unter Helmut Kohl be-\nschlossene Verkehrswegeplanungsbeschleunigungsgesetz\nhat sich in 15 Jahren deutscher Einheit bew\u00e4hrt. Dieses\nGesetz hat wesentliche Neubau- und Ausbauma\u00dfnahmen\nim Freistaat Sachsen vorangebracht. Mit ihm konnte der\nNachholbedarf beim Aufbau der Infrastruktur in kurzer\nZeit reduziert werden.\n\nUm diesen Aufholprozess erfolgreich fortsetzen zu\nk\u00f6nnen, fordern wir die Verl\u00e4ngerung des geltenden\nVerkehrswegeplanungsbeschleunigungsgesetzes bis 2019.\nDenn nur so ist auch weiterhin ein beschleunigter Aus-\nbau der ostdeutschen Verkehrsinfrastruktur m\u00f6glich. Zu-\ngleich erh\u00e4lt der Freistaat Sachsen Planungssicherheit f\u00fcr\nnotwendige und anstehende Verkehrsprojekte, vor allem\nf\u00fcr Autobahnen, Umgehungsstra\u00dfen und deren Anbin-\ndungen mit \u00fcber\u00f6rtlicher Bedeutung, Schienenwege,\nFlugh\u00e4fen und Wasserstra\u00dfen.\n\nEs ist absurd, wenn eine Frau Katrin G\u00f6ring-Eckardt,\nihres Zeichens Fraktionsvorsitzende der Gr\u00fcnen-Bundes-\ntagsfraktion, behauptet, dass eine Verl\u00e4ngerung des Ver-\nkehrswegeplanungsbeschleunigungsgesetzes unn\u00f6tig sei\nund eh nur noch f\u00fcr nachgeordnete Projekte Anwen-\ndung finden solle. Gleichsam ist es ein Affront gegen-\n\u00fcber den Planern und den betroffenen B\u00fcrgern und\nNaturschutzverb\u00e4nden, wenn sie behauptet, dass diese\nan der Planerarbeitung nicht ausreichend beteiligt wor-\nden seien. Dies ist die Unwahrheit und ich hoffe, die\nDamen und Herren der s\u00e4chsischen GR\u00dcNEN wissen\ndies.\n\nDas S\u00e4chsische Naturschutzgesetz sieht in \u00a7 58 die Ver-\nbandsklage von Verb\u00e4nden und Vereinen vor. Danach\nk\u00f6nnen die Verb\u00e4nde Anfechtungs- oder Verpflichtungs-\nklage in den F\u00e4llen erheben, in denen entweder die\nBefreiung von Verboten und Geboten, der Schutz von\nNaturschutzgebieten, Nationalparken oder Biosph\u00e4ren-\nreservaten erlassen sind oder Entscheidungen in Plan-\nfeststellungsverfahren \u00fcber Vorhaben, die mit Eingriffen\nin Natur und Landschaft im Bereich von Naturschutz-\ngebieten, Nationalparken oder Biosph\u00e4renreservaten ver-\nbunden sind. Dieses Recht kann auch das Verkehrswege-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 18. Mai 2005\n\n1360\n\nplanungsbeschleunigungsgesetz au\u00dfer Kraft setzen. Und\ndies ist bis heute auch nicht geschehen.\nAbschlie\u00dfend noch ein paar Worte zum vorliegenden\nAntrag der FDP-Fraktion.\nIch glaube, \u00fcber das Ziel sind wir uns einig. Was Ihren\nAntrag jedoch vom unsrigen unterscheidet, ist die Inkon-\nsequenz, durch die er sich auszeichnet.\nEs w\u00e4re sicher f\u00fcr die alten Bundesl\u00e4nder ebenfalls w\u00fcn-\nschenswert, dass dieses Gesetz auch dort die Verkehrs-\nplanungen beschleunigen w\u00fcrde. Wenn dies jedoch ein-\ntreten soll \u2013 das ist meine feste \u00dcberzeugung \u2013, dann\nmuss ein neues und grundlegend \u00fcberarbeitetes Ver-\nkehrswegeplanungsgesetz her. Dazu reicht offensichtlich\ndie Zeit nicht und dann muss ein grundlegender B\u00fcro-\nkratieabbau stattfinden.\nMit dem derzeit geltenden Gesetz, welches in den ver-\ngangenen 15 Jahren gute Dienste geleistet hat \u2013 das will\nich nicht verschweigen \u2013, ist dies aber nicht machbar.\nUnd wohl auch nicht mit der derzeitigen Bundesregie-\n\nrung, wobei Herr Clement kaum der Bremsklotz sein\nwird. Deshalb sehen wir von einer bundesweiten G\u00fcltig-\nkeit ab.\n\nAngesichts der politischen Konstellation in Berlin sollten\nwir eher kleinere Br\u00f6tchen backen, wenn wir f\u00fcr unseren\nFreistaat \u00fcberhaupt etwas erreichen wollen. Gleichwohl\nmuss die Option offen gehalten werden, doch noch einen\nErkenntnisgewinn bei der Bundesregierung zu erreichen.\n\nWeiterhin fordern wir eine Verl\u00e4ngerung bis 2019 \u2013 dem\nDatum, zu dem der Solidarpakt II ausl\u00e4uft und zu wel-\nchem wir die Angleichung der Lebensverh\u00e4ltnisse er-\nreicht haben wollen.\n\nMeine Damen und Herren, ich bitte um Zustimmung zu\nunserem Antrag.\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Meine Damen und\nHerren, Sie wissen, was jetzt kommt:\n\nFortsetzung Tagesordnungspunkt 1\n\nWir hatten eine dritte Nachwahl, bei der es in der ge-\nheimen Wahl um ein ordentliches Mitglied des Unter-\nsuchungsausschusses ging. Es wurden 107 Stimmen ab-\ngegeben. Davon waren 19 ung\u00fcltig. Auf den Abg.\nLeichsenring entfielen 15 Jastimmen, 14 Neinstimmen\nund 59 Enthaltungen.\n\n(Beifall bei der NPD)\n\nSomit ist der Abg. Leichsenring als letztes Mitglied in\nden Untersuchungsausschuss gew\u00e4hlt worden.\nMeine Damen und Herren, wir bleiben bei Tagesord-\nnungspunkt 1 und n\u00e4hern uns nun dem w\u00fcrdigen H\u00f6he-\npunkt; denn, meine Damen und Herren, ich kann Sie da-\nrauf hinweisen, dass die Wahl des Vorsitzenden und des\nStellvertreters des Untersuchungsausschusses ebenfalls\ndem Landtag obliegt. Dabei m\u00fcssen Vorsitzender und\nStellvertreter verschiedenen Fraktionen angeh\u00f6ren, unter\ndenen sich eine Regierungsfraktion und eine Opposi-\ntionsfraktion befinden m\u00fcssen. Bei der Einsetzung des\nneuen Untersuchungsausschusses ist unter den Fraktio-\nnen zu wechseln.\nNach \u00a7 19 Abs. 2 unserer Gesch\u00e4ftsordnung in Verbin-\ndung mit diesen Vorschriften f\u00e4llt der Vorsitz in diesem\nAusschuss der Fraktion der CDU und der stellvertre-\ntende Vorsitz der Fraktion der PDS zu. Mir liegen fol-\ngende Vorschl\u00e4ge vor: f\u00fcr den Vorsitzenden Herr\nGottfried Teubner, CDU, und f\u00fcr dessen Stellvertreter\nHerr Sebastian Scheel, PDS. Die entsprechende Druck-\nsache tr\u00e4gt die Nummer 4/1592.\nMeine Damen und Herren! Wir kommen jetzt zur Wahl.\nDie Wahl findet nach den Bestimmungen unserer Ge-\nsch\u00e4ftsordnung geheim statt. Allerdings kann stattdessen\ndurch Handzeichen abgestimmt werden, wenn kein Ab-\ngeordneter widerspricht. \u2013 Es wird widersprochen.\n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen demzufolge zu\neiner weiteren geheimen Wahl. Die Stimmscheine liegen\nbereits vor.\n\nIch bitte Herrn Colditz und seine Kollegen, nach vorn zu\nkommen, damit wir mit dem Wahlgang f\u00fcr den Vorsit-\nzenden und den Stellvertreter des Untersuchungsaus-\nschusses fortfahren k\u00f6nnen.\n\nThomas Colditz, CDU: Meine Damen und Herren! Sie\nwerden wieder in alphabetischer Reihenfolge aufgerufen\nund erhalten einen Stimmschein, auf dem entsprechend\nden Vorschl\u00e4gen der Fraktionen CDU und PDS die Kan-\ndidaten f\u00fcr den Vorsitzenden bzw. dessen Stellvertreter\naufgef\u00fchrt sind. Sie k\u00f6nnen sich durch Ankreuzen in\ndem entsprechenden Feld mit Ja, Nein oder Stimment-\nhaltung entscheiden. Wer mehr Ja- als Neinstimmen er-\nh\u00e4lt, ist gew\u00e4hlt.\nWir beginnen mit der Wahl.\n\n(Namensaufruf \u2013 Wahlhandlung)\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Befindet sich ein Ab-\ngeordneter im Hause, der nicht aufgerufen wurde? \u2013 Das\nist nicht der Fall.\n\nMeine Damen und Herren! Ich bitte Sie, wieder Platz zu\nnehmen, und die Wahlkommission bitte ich, ihres Amtes\nzu walten.\n\nDas Pr\u00e4sidium hatte gesch\u00e4tzt, dass das Ende heute\n21:30 Uhr w\u00e4re. Es ist jetzt 20:47 Uhr. Wenn wir uns alle\nM\u00fche geben, schaffen wir das.\n\nMeine Damen und Herren! Wir fahren in der Tagesord-\nnung fort.\n\nIch rufe auf\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 18. Mai 2005\n\n1361\n\nTagesordnungspunkt 12\n\nEinsetzung eines Landesbeirates Schulnetzplanung\n\nDrucksache 4/1556, Antrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN\n\nHierzu nehmen die Fraktionen Stellung in der Reihen-\nfolge: GR\u00dcNE, CDU, PDS, SPD, NDP, FDP und die\nStaatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. Die Sprecherin der\nFraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN hat als Einreiche-\nrin das Wort. Frau G\u00fcnther-Schmidt, bitte.\n\nAstrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident!\nMeine Damen und Herren! Wir haben den Antrag ge-\nstellt, einen Landesbeirat Schulnetzplanung einzusetzen.\nWir halten dies f\u00fcr dringend notwendig. Die Schulnetz-\nplanung befindet sich im Moment in einer sehr heftigen\nPhase der \u201e\u00dcberarbeitung\u201c. Ungef\u00e4hr ein Drittel der Mit-\ntelschulen steht zur Disposition.\nWenn wir uns einmal anschauen, wie sich die Schulnetz-\nplanung in den letzten 15 Jahren im Freistaat Sachsen\neigentlich entwickelt, so m\u00fcssen wir feststellen, dass es\nimmer nur ein einziges Ziel gab, n\u00e4mlich eine lang-\nfristige Planungssicherheit f\u00fcr die Schultr\u00e4ger zu\ngew\u00e4hrleisten. Dieses Ziel ist eindeutig nicht erreicht\nworden. Derzeit haben wir einen Kahlschlag im Bereich\nder Personalpolitik, aber auch im Bereich der Standort-\npolitik, der zunehmend auf massiven Widerstand inner-\nhalb der Bev\u00f6lkerung st\u00f6\u00dft, aber auch bei Eltern, Lehrern\nund Sch\u00fclern. Wir haben es vorhin gesehen, dass die\nKommunalpolitiker, die ja h\u00e4ufig genug auch mit der\nCDU, die damals mehrheitlich dieses Schulgesetz be-\nschlossen hat, verbandelt bzw. verbunden sind, Wider-\nspruch ernten.\n\nDie bisherigen Probleme der Schulnetzplanung sind: Wir\nhaben kein bestandssicheres Schulnetz, es gibt in den\nKommunen bei den Schultr\u00e4gern vor Ort keine Pla-\nnungssicherheit. Die Konsequenz ist nat\u00fcrlich, dass es\nviele teure Fehlplanungen gegeben hat. Wenn wir uns\nSchulen anschauen, die heute zur Schlie\u00dfung anstehen,\nso handelt es sich um Schulgeb\u00e4ude, die h\u00e4ufig genug\nteuer saniert wurden, wo die Gemeinden Eigenanteile\neingebracht haben, wo aber auch der Freistaat F\u00f6rdermit-\ntel ausgereicht hat. Das Problem versch\u00e4rft sich insofern,\nals diese F\u00f6rdermittel ja mit einer Mittelbindung ver-\nsehen waren. Wenn die Nutzung als Schule ausl\u00e4uft, be-\nsteht f\u00fcr die Kommunen die Gefahr, dass der Freistaat\ndiese Mittel zur\u00fcckfordern kann.\n\nWenn wir Mittelschulen in dem geplanten Ausma\u00df\nschlie\u00dfen, m\u00fcssen wir uns die Frage stellen, was wir\neigentlich in zwei oder drei Jahren machen, wenn Gym-\nnasiasten, die aufgrund der neuen Zugangsbedingungen\neine h\u00f6here \u00dcbertrittsquote Grundschule/Gymnasium\nrealisiert haben, den Anforderungen m\u00f6glicherweise\nnicht gewachsen sind, zur Mittelschule zur\u00fcck m\u00fcssen.\nWo finden sie noch einen Schulplatz? Die gegenw\u00e4rtige\nSchulnetzplanung sieht so aus, dass die Schulen ausge-\nlastet sind. Es gibt nicht einmal mehr einen Sitzplatz. Es\nist sehr kurzfristig gedacht, rein finanziell motiviert und\n\u00fcberhaupt nicht p\u00e4dagogisch hinterfragt.\n\nWir halten einen Landesbeirat Schulnetzplanung f\u00fcr eine\nseri\u00f6se Ma\u00dfnahme. Dieser sollte die Schulnetzplanung\nder Staatsregierung begleiten und die Gemeinden und\n\nBeh\u00f6rden in ihren Aktivit\u00e4ten vor Ort beraten. Insbeson-\ndere sollte hierzu die Pr\u00fcfung der p\u00e4dagogischen, finan-\nziellen und sozialen Auswirkungen der Schulnetzpla-\nnung geh\u00f6ren. Es geh\u00f6rt dazu die Bearbeitung der Kritik\nan Mitwirkungsentz\u00fcgen und an geplanten Schulschlie-\n\u00dfungen. Es geh\u00f6rt aber auch die Erarbeitung von Alter-\nnativen sowohl finanzieller als auch p\u00e4dagogischer Art\ndazu.\n\nWir erwarten von einem Landesbeirat, dass er einen Kri-\nterienkatalog erarbeitet, der die kommunale Beteiligung\nausdehnt, der Ausnahmeregelungen fixiert und verbind-\nlich macht und schlie\u00dflich in einer Schulnetznovelle\nm\u00fcndet. Das, was wir im Moment sehen, ist, dass zwar\ndie Sozialdemokraten wiederum f\u00fcr die Erhaltung von\nSchulstandorten tapfer k\u00e4mpfen, es hat aber doch ein\nGeschm\u00e4ckle. Es erweckt den Eindruck, als w\u00fcrde Schul-\nstandortpolitik nach Gutsherrenart betrieben. Ein Lan-\ndesbeirat k\u00f6nnte einen Beitrag dazu leisten, dass die\nStandortfrage transparent und gerecht gel\u00f6st wird. Bei\nAusnahmen ist immer die Frage zu beantworten, warum\ndiese eine Schule eine Ausnahmeregelung bekommt und\neine andere nicht. Es besteht auch die Frage nach den\nAu\u00dfenstellen, die wir dann verbindlich beantwortet\nhaben wollen.\n\nDie Zusammensetzung des Landesbeirates stellen wir\nuns so vor, dass ein Drittel der Freistaat, also die Staats-\nregierung und der Landtag, in diesen Beirat entsendet,\ndas zweite Drittel die Kommunen und das letzte Drittel\nEltern\u2013, Lehrer\u2013 und Sch\u00fclervertreter. Ziel soll sein, dass\ndie Schulnetzplanung in Zukunft f\u00fcr alle transparent\nund gerecht gestaltet wird \u2013 etwas, was wir im Moment\nnicht erkennen k\u00f6nnen.\n\nWir bitten um die Zustimmung zu unserem Antrag.\n\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN)\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: F\u00fcr die Koalition\nspricht Herr Colditz.\n\nThomas Colditz, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Frau G\u00fcnther-Schmidt hat es eben schon\ndargestellt: Die aktuelle \u00f6ffentliche Diskussion belegt er-\nneut die breite Beteiligung vieler an der Er\u00f6rterung der\nSchulnetzplanung.\nDie grunds\u00e4tzliche Notwendigkeit zur Straffung des\nSchulnetzes wird dabei kaum infrage gestellt, zumindest\nnicht so lange, bis sich konkrete Betroffenheit vor Ort\neinstellt. Sp\u00e4testens dann jedoch prallen unterschiedliche\nInteressenlagen aufeinander: das Interesse von Sch\u00fclern\nund Eltern nach einer m\u00f6glichst wohnortnahen Beschu-\nlung im gewohnten Umfeld, das Interesse der Kommu-\nnen am Erhalt eines \u00f6ffentlich genutzten Geb\u00e4udes, aber\nauch das Interesse oder, besser gesagt, wohl die Ver-\npflichtung des Staates am landesweit vergleichbaren und\nchancengerechten Unterricht f\u00fcr alle Sch\u00fclerinnen und\nSch\u00fcler im Land.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 18. Mai 2005\n\n1362\n\nDiese Interessenkollision l\u00e4sst sich aufgrund der demo-\ngrafischen Entwicklung nicht in jedem Fall konfliktfrei\nl\u00f6sen. Umso wichtiger ist deshalb die Verst\u00e4ndigung\nzwischen den Akteuren, die an diesem Prozess beteiligt\noder zumindest davon betroffen sind.\nSo weit kann man, Frau G\u00fcnther-Schmidt, durchaus der\nGrundintention des von Ihnen vorgelegten Antrages fol-\ngen. F\u00fcr uns ist jedoch nicht nachvollziehbar, dass es f\u00fcr\ndie Bef\u00f6rderung dieses Verst\u00e4ndigungsprozesses eines\nLandesbeirates bedarf.\nErstens n\u00e4mlich regelt das Schulgesetz die Zusammen-\narbeit von staatlichen und kommunalen Stellen bei der\nSchulnetzplanung jetzt schon.\nDie Planungstr\u00e4ger, also die Landkreise und Kreisfreien\nSt\u00e4dte, arbeiten bei der Schulnetzplanung mit den Regio-\nnalschul\u00e4mtern zusammen. Dar\u00fcber hinaus ist auch ein\nMitspracherecht durch die Elternvertreter auf den ver-\nschiedenen Ebenen garantiert. Ich denke, es ist sinnvoll,\nan dieser strukturellen Verst\u00e4ndigung weiterhin festzu-\nhalten, weil \u00fcber diesen Weg wohl am besten regionale\nL\u00f6sungen, auch akzeptable regionale L\u00f6sungen, gefun-\nden werden konnten und auch in Zukunft gefunden\nwerden k\u00f6nnen.\nZweitens gehen wir weiterhin davon aus, dass der Pro-\nzess der Schulnetzplanung zwar gleitend verl\u00e4uft, auch\naufgrund der demografischen Entwicklung, aber den-\nnoch in absehbarer Zeit zum Abschluss gebracht werden\nsoll.\nDas und die Tatsache, dass wir uns bereits in der Umset-\nzung dieses Prozesses befinden, rechtfertigt nicht, ein\nweiteres Beratungsgremium zu installieren, zumal neuere\nEinsichten als die ohnehin schon entwickelten auch \u00fcber\ndieses Gremium nicht herzustellen w\u00e4ren.\nDrittens schlie\u00dflich sind die Wirksamkeit und die Ent-\nscheidungskompetenz des Gremiums, das Sie vorschla-\ngen, zu hinterfragen. Beratend t\u00e4tig zu sein h\u00e4tte keine\nandere Qualit\u00e4t und Wirkung als die schon jetzt statt-\nfindenden Verst\u00e4ndigungsprozesse der verschiedenen\nVerantwortungsebenen.\nVor diesem Hintergrund lehnen wir als Koalition den\nvorgelegten Antrag ab.\n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt\nbei der FDP und der Staatsregierung)\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Dr. Hahn\nspricht f\u00fcr die PDS.\n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr ver-\nehrten Damen und Herren! Eines will ich vorweg be-\ntonen: Nat\u00fcrlich ist Widerstand gegen die Kahlschlags-\npolitik der CDU/SPD-Koalition im Bildungsbereich\ndringend erforderlich. Deshalb m\u00f6chte ich mich aus-\ndr\u00fccklich bei all jenen bedanken, die in den letzten\nTagen und Wochen gegen die geplanten Schulschlie\u00dfun-\ngen auf friedliche Art und Weise protestiert und de-\nmonstriert haben.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nMeine Damen und Herren, das gilt auch f\u00fcr die \u00fcber-\ngro\u00dfe Mehrheit der Menschen, die heute vor dem Land-\ntag waren und hier demonstriert haben. Nat\u00fcrlich \u2013 das\n\nf\u00fcge ich hinzu \u2013 ist das Werfen von Lebensmitteln nicht\nakzeptabel und l\u00f6st kein Problem.\n\nAber eines sage ich auch: Es w\u00e4re die Pflicht und die\nSchuldigkeit des Kultusministers gewesen, sich den De-\nmonstranten vor dem Landtag zu stellen, anstatt sich\nfeige der Debatte mit den von Ihrer Politik gestraften\nB\u00fcrgern zu entziehen und sich zu verweigern, wie es\nder Kultusminister getan hat. Das ist \u2013 f\u00fcr uns jedenfalls\n\u2013 nicht akzeptabel.\n\n(Beifall bei der PDS und der\nAbg. Elke Herrmann, GR\u00dcNE)\n\nDer vorliegende Antrag von B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dc-\nNEN ist zumindest differenziert zu sehen. Jede Initiative,\ndie geeignet ist, unn\u00f6tige Schulschlie\u00dfungen zu ver-\nhindern, ist uns willkommen und grunds\u00e4tzlich zu be-\ngr\u00fc\u00dfen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nDass sich insbesondere die Kollegin G\u00fcnther-Schmidt\nhier sehr engagiert, ist unbestritten.\n\nIn der vorgeschlagenen Bildung eines Landesbeirates\nSchulnetzplanung sehen wir allerdings keinen geeigneten\nWeg, um bedrohte Schulstandorte zu erhalten. Ich will\nes einmal etwas zugespitzt formulieren: Immer, wenn\ndie GR\u00dcNEN in der Debatte zu zentralen Themen der\nLandespolitik mangels eigener Ideen keine Rolle spielen,\ndann handeln sie nach dem allseits bekannten Motto:\n\u201eWenn du nicht mehr weiter wei\u00dft, dann bilde einen\nArbeitskreis.\u201c Wir haben das bei der Landesbank erlebt,\nwo sie einen Unterausschuss eingesetzt haben, den kei-\nner brauchte, um einen Untersuchungsausschuss, der\nunvermeidlich war, doch noch irgendwie verhindern zu\nhelfen; nun also ein Landesbeirat f\u00fcr die Schulnetzpla-\nnung.\n\nIch bleibe dabei: Der vorliegende Antrag der GR\u00dcNEN\nist ungeeignet, auch nur ein einziges Problem im Zusam-\nmenhang mit der Schulnetzplanung zu l\u00f6sen. Im Gegen-\nteil, die ohnehin schon extrem eingeschr\u00e4nkte kommu-\nnale Selbstverwaltung w\u00fcrde im Falle der Annahme des\nAntrages weiter beschnitten. Damit w\u00fcrde das aus un-\nserer Sicht verwerfliche \u201eSchwarzer-Peter-Spiel\u201c der\nCDU im Zusammenhang mit der Schulnetzplanung nur\nnoch weiter perfektioniert.\n\nZur Erinnerung. Urspr\u00fcnglich trug die Staatsregierung\ndurch die eingeschr\u00e4nkte M\u00f6glichkeit des Mitwirkungs-\nentzuges theoretisch und auch praktisch die alleinige\nVerantwortung f\u00fcr die Schulnetzplanung, f\u00fcr den Fort-\nbestand oder die Schlie\u00dfung von Schulstandorten in\nSachsen. Als absehbar wurde, dass der Widerstand gr\u00f6-\n\u00dfer werden k\u00f6nnte und die Wahlchancen der CDU ge-\nschm\u00e4lert werden k\u00f6nnten, \u00e4nderte man handstreichartig\ndas Schulgesetz, \u00fcbertrug die Zust\u00e4ndigkeit f\u00fcr die\nSchulnetzplanung formal auf die Landkreise und Kreis-\nfreien St\u00e4dte. Dort, vor Ort wurde von den ehrenamt-\nlichen Kreis- und Stadtr\u00e4ten \u00fcber Monate hinweg heftig\ngestritten und am Ende wurden oft schmerzliche Ent-\nscheidungen getroffen, die auch die Schlie\u00dfung von\nStandorten beinhalteten. Sp\u00e4testens jetzt stellte sich je-\ndoch heraus: Die tats\u00e4chliche Macht, das Letztentschei-\ndungsrecht, lag nach wie vor beim Kultusministerium.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 18. Mai 2005\n\n1363\n\nDie ehrenamtlichen Kreis- und Stadtr\u00e4te sahen sich we-\ngen ihrer schmerzvollen Entscheidungen zum Teil hefti-\ngen Angriffen ausgesetzt. Durch Mitwirkungsentz\u00fcge\nund den so genannten Genehmigungsvorbehalt wurden\ndie kommunalen Entscheidungen aber dennoch fast voll-\nst\u00e4ndig \u00fcber Bord geworfen. V\u00f6llig willk\u00fcrlich wurde\n\u00fcber hundert Schulen ein so genannter Beobachtungssta-\ntus verpasst, was h\u00e4ufig dazu f\u00fchrte, dass verunsicherte\nEltern ihre Kinder anderenorts anmeldeten, wodurch die\nMisere weiter versch\u00e4rft wurde. Es gab dann die Volks-\ninitiative, den Volksantrag und das Volksbegehren, unter\nanderem mit dem Ziel der vollst\u00e4ndigen \u00dcbertragung\nder Verantwortung f\u00fcr die Schulnetzplanung auf die\nLandkreise. Das Volksbegehren ist nur knapp gescheitert,\nauch weil sich die CDU nach jahrelangem Z\u00f6gern end-\nlich bewegte und eine Schulgesetznovelle auf den Weg\ngebracht hat, in der die Klassenobergrenze und leider\nauch mindestens Zweiz\u00fcgigkeit und Dreiz\u00fcgigkeit f\u00fcr\nMittelschulen bzw. Gymnasien festgeschrieben wurden.\n\nVor wenigen Wochen nun gab das Kultusministerium\nbekannt, dass es beabsichtige, mehr als ein Drittel der\nderzeit in Sachsen bestehenden Mittelschulen zu schlie-\n\u00dfen, weil die Sch\u00fclerzahlen angeblich nicht ausreichten.\nDie PDS beantragte daraufhin ein Schulschlie\u00dfungsmora-\ntorium, um eine geordnete, gesetzeskonforme und vor\nallem zukunftsf\u00e4hige Schulnetzplanung sicherzustellen.\nDas wurde von der Mehrheit in diesem Hause leider ab-\ngelehnt. In wenigen Tagen sollen nun die endg\u00fcltigen\nBescheide \u00fcber den Mitwirkungsentzug an die jeweiligen\nSchultr\u00e4ger gehen, und wenn rechtliche Schritte dagegen\nerfolglos bleiben sollten, w\u00e4re damit das Aus f\u00fcr mehr\nals hundert Standorte besiegelt.\n\nUm es klar zu sagen: Wir als PDS-Fraktion wollen dies\nverhindern. Deshalb unser Antrag f\u00fcr ein Schulschlie-\n\u00dfungsmoratorium, deshalb die Petitionskampagne und\ndeshalb auch unser alternativer Schulgesetzentwurf, den\nwir am Freitag einbringen werden und der die Kompe-\ntenzen der Landkreise hinsichtlich der Schulnetzplanung\neindeutig st\u00e4rken will.\n\nDer vorliegende Antrag von B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dc-\nNEN w\u00fcrde im Falle seiner Annahme das Gegenteil be-\nwirken, denn eine neuerliche Zentralisierung der Schul-\nnetzplanung w\u00fcrde nicht zu mehr, sondern zu weniger\nDemokratie f\u00fchren.\n\nSchlie\u00dflich ist der Antrag \u2013 ich muss das leider sagen \u2013\nauch handwerklich schlecht gemacht, denn nach dem\ngeltenden Schulgesetz sind nun einmal die Landkreise\nund Kreisfreien St\u00e4dte Tr\u00e4ger der Schulnetzplanung.\nVon daher ist es nicht nachvollziehbar, wenn der St\u00e4dte-\nund Gemeindetag Vertreter in den Beirat entsenden soll,\ndie Landkreise aber dort nach der vorgeschlagenen Zu-\nsammensetzung \u00fcberhaupt nicht vertreten w\u00e4ren.\n\nEine letzte Bemerkung: Selbst im Falle der Annahme des\nAntrages w\u00e4re der Beirat erst in einigen Monaten arbeits-\nf\u00e4hig \u2013 zu einem Zeitpunkt also, zu dem die meisten be-\ndrohten Schulen bereits geschlossen w\u00e4ren.\n\nDeshalb, liebe Kolleginnen und Kollegen von den\nGR\u00dcNEN, w\u00e4re es eigentlich das Beste, wenn Sie Ihren\nAntrag zur\u00fcckziehen w\u00fcrden; anderenfalls k\u00f6nnen wir\nihm leider nicht zustimmen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: F\u00fcr die NPD-Frak-\ntion Frau Sch\u00fc\u00dfler.\n\nGitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Die Schulnetzpl\u00e4ne werden seit Jahren ge-\nmacht und fortgeschrieben, aber wir erleben es jetzt ge-\nrade in der Diskussion \u00fcber die Schulschlie\u00dfungen in\nSachsen, dass erhebliche Defizite zwischen Theorie und\nPraxis vorhanden sind. Alle bisherigen Bem\u00fchungen\nhaben bis heute nicht zu einem bestandssicheren Schul-\nnetz gef\u00fchrt. Alle Prognosen hinsichtlich der Sch\u00fclerzah-\nlen wurden bestenfalls mit drohendem Mitwirkungsent-\nzug belohnt, nicht aber mit der Anpassung der Schulen\nan die demografischen Ver\u00e4nderungen.\nGerade im Hinblick auf die zur\u00fcckgehenden Sch\u00fclerzah-\nlen sollte man doch wieder zu einer zukunftsf\u00e4higen\nSchulnetzplanung kommen. Das Ziel dieser Planung\nkann nat\u00fcrlich nur eine wohnortnahe Schule mit kleine-\nren Lerngruppen sein. Aber die Einsetzung eines Lan-\ndesbeirates Schulnetzplanung ist sicherlich nicht der\nrichtige Weg. Was nutzt denn ein Landesbeirat, wenn er\nnur pr\u00fcfen und beraten kann? Die Entscheidungen wer-\nden nach wie vor auf anderen Ebenen getroffen, und es\nsind halt die finanziellen Entscheidungen, auf die der\nBeirat keinen Einfluss haben kann.\n\nMeine Damen und Herren! In jedes Dorf, in jeden Stadt-\nteil geh\u00f6rt die eigene Schule, auch wenn es nur eine\nGrundschule ist. Das ist, da bin ich mir sicher, mit einer\nrealit\u00e4tsorientierten Schulnetzplanung m\u00f6glich. Es w\u00e4re\nauch bei der gegenw\u00e4rtigen Haushaltslage und der hiesi-\ngen demografischen Entwicklung m\u00f6glich. Wir m\u00fcssen\neinfach flexibel bei der Schulstandortplanung sein, und\nAusnahmen m\u00fcssen m\u00f6glich sein. Ausnahmen m\u00fcssen\nvor allem bei Standorten m\u00f6glich sein, die in den Schul-\nentwicklungspl\u00e4nen als bestandsf\u00e4hig ausgewiesen sind,\naber aus verschiedenen Gr\u00fcnden die notwendigen An-\nfangsklassen noch nicht erreichen.\n\n(Zuruf von der CDU)\n\nEs kann doch nicht allen Ernstes Ziel der Politik der\nStaatsregierung sein, unser Schulnetz so sehr auszud\u00fcn-\nnen. Gerade im l\u00e4ndlichen Raum ist dies den Sch\u00fclern\nund ihren Familien trotz der sinkenden Sch\u00fclerzahlen\nnicht zuzumuten.\n\nDer Antrag der GR\u00dcNEN allerdings geht in eine v\u00f6llig\nandere Richtung. Er l\u00e4uft doch darauf hinaus, dass der\nWeg zur Genehmigung der Schulnetzpl\u00e4ne \u00fcber eine\nweitere Ebene laufen soll, eben \u00fcber diesen Beirat. Eine\nweitere B\u00fcrokratisierung ist die Folge, und das kann we-\nder im Interesse der betroffenen Kinder, der Eltern, der\nLehrer oder der Kommunen sein.\n\nDeshalb werden wir diesem Antrag nicht zustimmen.\n\n(Beifall bei der NPD)\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Ich erteile der FDP-\nFraktion das Wort. Herr Herbst macht sich bereit.\n\nTorsten Herbst, FDP: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr ge-\nehrten Damen und Herren! Die Intention des Antrages\nder Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN halten wir f\u00fcr\nrichtig, denn auch wir sind daf\u00fcr, ein wohnortnahes\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 18. Mai 2005\n\n1364\n\nSchulnetz zu erhalten. Aber, und das muss ich hinzu-\nf\u00fcgen, gut gedacht ist nicht immer gleich gut gemacht.\nDas von Ihnen vorgeschlagene Instrument, dieses Gre-\nmium, ist untauglich, das Problem zu l\u00f6sen. Es verlagert\ndas Problem nur und damit ist keinem der Betroffenen\ngeholfen. Das Problem in der s\u00e4chsischen Schulpolitik\nsind ja nicht fehlende Beratung, fehlende Erkenntnisse\noder fehlende Expertengremien. Die Probleme liegen\nganz woanders. Das sind zum einen das Schulgesetz\nund der Haushalt, wonach Schulschlie\u00dfungen und der\nKahlschlag vorprogrammiert sind. Zum anderen ist die\npraktische Politik, wie sie vom Kultusminister und der\nKoalition gemacht wird, fantasielos mit dem Rasenm\u00e4her\n\u00fcbers Land gegangen.\n\n(Beifall bei der FDP und der PDS)\n\nAuch wenn sich die SPD-Fraktion oft sehr weit aus dem\nFenster lehnt und nach dem Motto \u201eGood guy, bad guy\u201c\nvielleicht den Good guy spielen will \u2013 ich habe noch\nnicht gesehen, wo Sie sich praktisch gegen die CDU-\nFraktion durchgesetzt haben.\n\n(Beifall bei der FDP)\n\nEs fehlt eben nicht an den Instrumenten, sondern es fehlt\nam politischen Willen der Regierung und der Koalition,\nkleine und wohnortnahe Schulen zu erhalten.\n\n(Angelika Pfeiffer, CDU:\nWie viele Kinder haben Sie denn?)\n\nIch sage ganz klar: \u2013\n\n\u2013 Frau Pfeiffer, die Sie von der Hinterbank rufen, kom-\nmen Sie doch vor ans Mikro, wenn Sie etwas mitzuteilen\nhaben.\n\n(Beifall bei der FDP)\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Dann frage ich Sie,\nHerr Herbst. Es wird ernst.\n\nTorsten Herbst, FDP: Bitte sch\u00f6n. Ich f\u00fcrchte mich davor\nnicht.\n\nAngelika Pfeiffer, CDU: Mache ich sofort, Herr Herbst.\nEs fehlt an Kindern. Das ist das gro\u00dfe Problem. Wie\nviele Kinder haben Sie oder die Mitglieder Ihrer Fraktion\ndenn? Sagen Sie das einmal.\n\n(Widerspruch und Gel\u00e4chter bei der FDP)\n\nTorsten Herbst, FDP: Wissen Sie, Frau Pfeiffer, es gibt\nauch Schulen, die relativ gut besucht sind und die jetzt\nanbauen m\u00fcssen, um die aufzunehmenden Sch\u00fcler un-\nterzubringen. Die Frage er\u00fcbrigt sich, glaube ich.\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Herbst, gestat-\nten Sie eine zweite Zwischenfrage?\n\nTorsten Herbst, FDP: Aber gern.\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr G\u00fcnther, FDP-\nFraktion.\n\nTino G\u00fcnther, FDP: Wissen Sie, Herr Abg. Herbst, wie\nviele Kinder ein Fraktionsmitglied Ihrer Fraktion, n\u00e4m-\nlich ich, hat?\n\n(Lachen bei der FDP)\n\nTorsten Herbst, FDP: Die Frage kann ich beantworten.\nEs sind, glaube ich, drei.\n\n(Beifall bei der FDP)\n\nTino G\u00fcnther, FDP: Finden Sie nicht auch, dass diese\nArt und Weise der Befragung eigentlich schlimm ist und\nhier nicht mehr zugelassen werden sollte?\n\nTorsten Herbst, FDP: Ich kann Ihnen da nur zustimmen.\nDas ist in der Tat unter der G\u00fcrtellinie. Wenn die Argu-\nmente ausgehen, muss pers\u00f6nlich ausgeteilt werden. Im\n\u00dcbrigen, Frau Pfeiffer, wir sind in der Fraktion alle in\ndem Alter, noch Kinder haben zu k\u00f6nnen. Das unter-\nscheidet uns vielleicht von einigen anderen.\n\n(Beifall bei der FDP)\n\nAuf dumme Fragen muss man auch einmal dumme Ant-\nworten geben k\u00f6nnen. Das gestatten Sie mir bitte.\n\n(Beifall bei der FDP und der PDS)\n\nEin Beirat ist dann fehl am Platze und vergebene Liebes-\nm\u00fch, wenn der zust\u00e4ndige Minister beratungsresistent\nist. Dann haben wir ein Kaffeekr\u00e4nzchen. Das brauchen\nwir alle nicht.\n\n(Beifall bei der FDP und der PDS)\n\nWir wollen, und da schlie\u00dfe ich mich der Meinung der\nVorredner an, dass die Schulnetzplanung auf der kom-\nmunalen Ebene bleibt, nicht zentralisiert, nicht von\neinem irgendwie aufgesetzten Gremium durchgesetzt\nwird. Wir wollen die kommunale Selbstverwaltung st\u00e4r-\nken und wir wollen klare politische Vorgaben f\u00fcr ein\nwohnortnahes Schulnetz. Das kann Ihr Beratungsgre-\nmium nicht leisten.\nWir werden Ihren Antrag daher ablehnen. Aber es gibt\neine gute Nachricht: Morgen gibt es einen Antrag von\nder FDP-Fraktion f\u00fcr ein wohnortnahes Schulnetz; dem\nk\u00f6nnen Sie vielleicht zustimmen.\nDanke.\n\n(Beifall bei der FDP und vereinzelt bei der PDS)\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Das war die erste\nRunde der Abgeordneten. Ich frage die Staatsregierung,\nob sie sprechen m\u00f6chte. Ja, Frau Orosz, Ministerin f\u00fcr\nSoziales.\n\nHelma Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales: Herr Pr\u00e4si-\ndent! Meine Damen und Herren! Ich darf hier meinen\nKollegen Steffen Flath vertreten, der einen dringenden\ndienstlichen Termin hat.\n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, PDS: Das w\u00e4re die\neinmalige Chance zu sagen,\n\ndie Schule bleibt offen!)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 18. Mai 2005\n\n1365\n\n\u2013 Herr Dr. Hahn, ich m\u00f6chte Ihren Vorwurf an meinen\nKollegen Steffen Flath zur\u00fcckweisen, dass er sich heute\ngedr\u00fcckt h\u00e4tte,\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nden Damen und Herren dort drau\u00dfen zum Gespr\u00e4ch zur\nVerf\u00fcgung zu stehen. Er hat gemeinsam mit Herrn\nColditz eine Abordnung der Demonstranten empfangen\nund mit ihnen ein ausreichendes Gespr\u00e4ch gef\u00fchrt. So\nviel zu Ihrem Einwand.\nMeine Damen und Herren! Zum vorliegenden Antrag\nder Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN m\u00f6chte ich\nnoch ein paar S\u00e4tze erg\u00e4nzen. Der im Antrag benannte\nAufgabenkomplex eines Landesbeirates Schulnetzpla-\nnung ist eine Teilmenge dessen, was bereits zu den Auf-\ngaben des Landesbildungsrates geh\u00f6rt. Zudem, und das\nist auch schon angesprochen worden, ist die Schulnetz-\nplanung im Schulgesetz den Landkreisen und Kreisfreien\nSt\u00e4dten zugewiesen. Diese Planungstr\u00e4ger sind verant-\nwortlich und erarbeiten die Schulnetzpl\u00e4ne, welche alle\nSchularten umfassen. Wir k\u00f6nnen davon ausgehen, dass\nein Landkreis und eine Kreisfreie Stadt sehr sorgf\u00e4ltig\nund ausf\u00fchrlich die finanziellen und gesellschaftlichen\nAuswirkungen dieser Planung in den entsprechenden\nGremien der Stadtr\u00e4te und der Kreistage ber\u00e4t und letzt-\nendlich in einen ausgewogenen Beschluss m\u00fcnden l\u00e4sst.\nDie Bewertung der einzureichenden Schulnetzpl\u00e4ne mit-\ntels Bescheiden obliegt der obersten Schulaufsichtsbe-\nh\u00f6rde, dem Kultusministerium.\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Frau Staatsministe-\nrin, gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nHelma Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales: Ich m\u00f6chte\ngern zu Ende f\u00fchren.\nMithin sind Klagen gegen diese Beh\u00f6rde \u00fcber die Ver-\nwaltungsgerichte einzureichen. Es ist demzufolge nicht\nerkennbar, welche Rolle ein Landesbeirat hier spielen\nsoll, welcher \u00fcber keinerlei Rechtsmittel verf\u00fcgt.\nDer vorliegende Antrag geht zudem von einer falschen\nBehauptung aus. Nicht die Schulnetzplanung oder gar\nder Mangel an Bereitschaft des Kultusministeriums und\nseiner nachgeordneten Beh\u00f6rden, welche regelm\u00e4\u00dfig den\nPlanungstr\u00e4gern beratend zur Seite stehen, sind die Ur-\nsache des noch nicht stabilen Schulnetzes, vielmehr ist es\nleider eine Tatsache, dass viele in unserem Land und da-\nrunter auch einige in der Verantwortung stehende Regio-\nnalpolitiker vor den unpopul\u00e4ren Entscheidungen die\nAugen verschlie\u00dfen.\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Frau Orosz, jetzt?\n\nHelma Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales: Danke, ich\nbin fertig.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Meine Damen und\nHerren, das war die Staatsregierung. \u2013 Ich frage jetzt die\nAbgeordneten im Saal, ob sie zu diesem Tagesordnungs-\npunkt noch einmal offiziell in der Rednerliste sprechen\n\nm\u00f6chten. \u2013 Dies scheint nicht der Fall zu sein. Dann hat\ndie einreichende Fraktion das Schlusswort. Frau\nG\u00fcnther-Schmidt, bitte.\n\nAstrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident!\nMeine Damen und Herren! Landesbeir\u00e4te beraten. Da-\nrum geht es. Sie wollen die Kommunikationsstrukturen\nein wenig deutlicher herausarbeiten, und darum soll es\nauch uns gehen. Wir haben \u2013 und diesen Eindruck teilen\nviele B\u00fcrgermeister und Landr\u00e4te \u2013 den Eindruck, dass\neben nicht kommuniziert wird, dass eben nicht miteinan-\nder \u00fcber die Voraussetzungen eines tragf\u00e4higen Schul-\nnetzplanes beraten, sondern dass verf\u00fcgt wird. Die B\u00fcr-\ngermeister, die heute vor dem Landtag aufgetreten sind,\nhaben dies deutlich unterstrichen.\nHerr Colditz, Sie unterstellen einen Konsens \u00fcber die\nStraffung des Schulnetzes. In dem Ausma\u00df, wie Sie die-\nses Schulnetz straffen wollen, besteht im Moment be-\nstimmt kein Konsens im Lande. Deshalb sollten wir zur\nVersachlichung einen Beitrag leisten und ein Landesbei-\nrat w\u00e4re hierzu eine vortreffliche M\u00f6glichkeit.\n\nEine Anmerkung noch zur PDS-Fraktion. Herr Dr. Hahn,\nich war ein wenig best\u00fcrzt, wie Sie den Landesbeirat\nund unser Anliegen schlechtgeredet haben. Ein Landes-\nbeirat ist kein Arbeitskreis, sondern ein Instrument, ein\nMittel der Partizipation. Es hat auch etwas mit Demokra-\ntie, mit B\u00fcrgern\u00e4he zu tun. M\u00f6glicherweise gibt es hier\neinen grunds\u00e4tzlichen Dissens, den wir hier nicht aufma-\nchen, aber gern einmal ansprechen wollen. Es ist eine\nFrage von praktizierter direkter Demokratie, um die es\nhier geht. Die sollten Sie nicht so kleinreden, wie Sie es\neben getan haben.\n\nZur CDU-Fraktion. Wenn Ihnen nichts mehr einf\u00e4llt als\njunge M\u00e4nner zu fragen, wie viele eigene Kinder sie\ndenn haben \u2013 ich wei\u00df nicht, ob das ein konstruktiver\nBeitrag sein kann. Ich denke, so k\u00f6nnen wir die Debatte\nnicht f\u00fchren, Frau Pfeiffer.\n\n(Angelika Pfeiffer, CDU:\nOhne Kinder geht es nicht!)\n\nFrau Pfeiffer, Sie k\u00f6nnen nat\u00fcrlich keine Schule f\u00fchren,\nohne Kinder zum Beschulen zu haben. Sie k\u00f6nnen doch\nnicht als Kriterium herannehmen, dass ein einzelner Ab-\ngeordneter Schuld daran hat, dass das Schulnetz derart\nausged\u00fcnnt wird. Das halte ich wirklich f\u00fcr sehr, sehr\nabwegig.\n\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN)\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Das war das Schluss-\nwort.\n\nMeine Damen und Herren! Damit kommen wir zur\nSchlussabstimmung. Ich stelle die Drucksache 4/1556\nzur Abstimmung und bitte Sie, wenn Sie zustimmen\nm\u00f6chten, um Ihr Handzeichen. \u2013 Die Gegenprobe! \u2013 Die\nStimmenthaltungen! \u2013 Bei einer kleineren Anzahl von Ja-\nstimmen mit einigen Enthaltungen ist der Antrag mit\n\u00fcbergro\u00dfer Mehrheit abgelehnt worden. Der Tagesord-\nnungspunkt ist beendet.\n\nWir kommen zur\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 17. Sitzung 18. Mai 2005\n\n1366\n\nFortsetzung Tagesordnungspunkt 1\n\nMeine Damen und Herren, wir beschlie\u00dfen unsere Ple-\nnartagung mit dem Tagesordnungspunkt 1.\nInzwischen liegt das Ergebnis der geheimen Wahl des\nVorsitzenden des 1. Untersuchungsausschusses und des-\nsen Stellvertreters vor. Es wurden 105 Stimmen abge-\ngeben. Davon war keine ung\u00fcltig. Es wurde wie folgt\nabgestimmt: Der Vorsitzende, Herr Teubner, Gottfried,\nCDU-Fraktion, erhielt 73 Jastimmen, 23 Neinstimmen bei\n9 Stimmenthaltungen\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nund sein Stellvertreter, Herr Scheel, Sebastian, PDS-Frak-\ntion, 64 Jastimmen, 19 Neinstimmen bei 22 Stimmenthal-\ntungen. Damit ist Herr Teubner als Vorsitzender des\n1. Untersuchungsausschusses gew\u00e4hlt.\nHerr Abg. Teubner, nehmen Sie die Wahl an?\n\n(Gottfried Teubner, CDU: Ich nehme die Wahl an.)\n\nHerr Scheel ist ebenfalls gew\u00e4hlt. Ich frage Sie: Nehmen\nSie die Wahl an?\n\n(Sebastian Scheel, PDS: Ja!)\n\nEr nimmt ebenfalls die Wahl an.\n\nDamit ist der Tagesordnungspunkt 1 abgearbeitet.\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Wir kommen\nzum Ende der 17. Sitzung. Die 18. Sitzung ist f\u00fcr mor-\ngen, Donnerstag, 10:00 Uhr, im gleichen Raum einbe-\nrufen.\n\nIch w\u00fcnsche Ihnen einen guten Abend, eine gute Nacht.\n\n(Schluss der Sitzung: 21:18 Uhr)\n\nHERAUSGEBER\nS\u00e4chsischer Landtag, Bernhard-von-Lindenau-Platz 1,\n01067 Dresden\n\nHERSTELLUNG\nS\u00e4chsisches Druck- und Verlagshaus AG\n\u2013 SDV \u2013 Tharandter Stra\u00dfe 23\u201327, 01159 Dresden,\nTel. (03 51) 4 20 30 \u00b7 Fax 4 20 32 60\nBankverbindung: Postbank Leipzig\nKto.-Nr.: 0156 600 907 BLZ: 860 100 90\n\n\n\tInhaltsverzeichnis (1)\n\tInhaltsverzeichnis (2)\n\tInhaltsverzeichnis (3)\n\tInhaltsverzeichnis (4)\n\tEr\u00f6ffnung\n\tTagesordnungspunkt 1 Wahlen zum 1. Untersuchungsausschuss \u201eVers\u00e4umnisse und Fehlentscheidungen der Staatsregierung und ihrer Mitglieder bei der Aufgabenwahrnehmung und der Aus\u00fcbung ihrer Aufsichtsfunktionen gegen\u00fcber der Landesbank Sachsen\n\tTagesordnungspunkt 3 Aktuelle Stunde\n\t1. Aktuelle Debatte Grenzen dicht f\u00fcr Lohndr\u00fccker\n\t2. Aktuelle Debatte Soziale Marktwirtschaft st\u00e4rken \u2013 Politik f\u00fcr Arbeitspl\u00e4tze in Sachsen\n\tTagesordnungspunkt 2 Wahl eines Mitgliedes des Parlamentarischen Kontrollgremiums des S\u00e4chsischen Landtages\n\tTagesordnungspunkt 4 1. Lesung des Entwurfs Gesetz zu dem Abkommen vom 13. M\u00e4rz 2003 zur \u00c4nderung des Abkommens \u00fcber die Zentralstelle der L\u00e4nder f\u00fcr Sicherheitstechnik und \u00fcber die Akkreditierungsstelle der L\u00e4nder f\u00fcr Mess- und Pr\u00fcfstellen \n\tTagesordnungspunkt 5 1. Lesung des Entwurfs Gesetz zur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Kommunalwahlgesetzes\n\tTagesordnungspunkt 6 1. Lesung des Entwurfs Gesetz zur \u00c4nderung des Kommunalwahlgesetzes\n\tTagesordnungspunkt 7 1. Lesung des Entwurfs Gesetz zur Umsetzung des Tagesbetreuungsausbaugesetzes\n\tFortsetzung Tagesordnungspunkt 2\n\tTagesordnungspunkt 8 Entlastung s\u00e4chsischer Bundesstra\u00dfen \u2013 Ausweichstrecken f\u00fcr Schwerverkehr unattraktiv machen\n\tTagesordnungspunkt 9 Aufholen des Verzugs in der \u00dcberwachung der Feinstaubbelastung und bei der Aufstellung von Luftreinhalte- und Aktionspl\u00e4nen\n\tTagesordnungspunkt 10 Rauchverbot an den allgemein bildenden Schulen des Freistaates Sachsen\n\tTagesordnungspunkt 11 Verkehrswege schneller bauen \u2013 Bundesratsinitiative zur Ausweitung des Verkehrswegebeschleunigungsgesetzes\n\tErkl\u00e4rung zu Protokoll\n\tFortsetzung Tagesordnungspunkt 1\n\tTagesordnungspunkt 12 Einsetzung eines Landesbeirates Schulnetzplanung\n\tFortsetzung Tagesordnungspunkt 1\n\n",
    "status": 200
}