{
    "metadata": {
        "Author": "Install",
        "Company": "slt",
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "2008-10-29T17:22:32Z",
        "Last-Modified": "2008-10-29T17:32:29Z",
        "Last-Save-Date": "2008-10-29T17:32:29Z",
        "SourceModified": "D:20081029172140",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "1204",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "2008-10-29T17:22:32Z",
        "creator": "Install",
        "date": "2008-10-29T17:32:29Z",
        "dc:creator": "Install",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.4",
        "dc:title": "Microsoft Word - Plenarprotokoll 120.doc",
        "dcterms:created": "2008-10-29T17:22:32Z",
        "dcterms:modified": "2008-10-29T17:32:29Z",
        "meta:author": "Install",
        "meta:creation-date": "2008-10-29T17:22:32Z",
        "meta:save-date": "2008-10-29T17:32:29Z",
        "modified": "2008-10-29T17:32:29Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.4",
        "pdf:charsPerPage": [
            "1939",
            "3204",
            "2088",
            "4803",
            "5807",
            "5557",
            "5646",
            "5315",
            "5292",
            "5133",
            "5340",
            "5379",
            "5806",
            "5637",
            "5267",
            "4769",
            "4713",
            "4874",
            "5668",
            "5586",
            "5336",
            "5465",
            "5743",
            "5194",
            "3561",
            "5279",
            "5397",
            "5370",
            "5693",
            "5483",
            "5685",
            "5759",
            "5392",
            "5547",
            "4871",
            "5275",
            "5571",
            "5655",
            "5460",
            "5623",
            "5774",
            "5081",
            "5819",
            "5343",
            "5709",
            "5517",
            "5661",
            "5383",
            "6002",
            "5717",
            "5548",
            "5501",
            "4986",
            "5896",
            "5533",
            "5726",
            "5720",
            "5891",
            "5797",
            "5668",
            "5369",
            "5058",
            "5237",
            "5654",
            "5667",
            "5770",
            "5433",
            "5356",
            "5144",
            "5383",
            "5781",
            "5319",
            "4988",
            "5377",
            "5083",
            "5411",
            "5466",
            "5323",
            "5162",
            "5158",
            "5631",
            "5391",
            "5068",
            "5256",
            "5523",
            "4528",
            "5979",
            "5745",
            "5866",
            "5874",
            "5631",
            "5678",
            "5647",
            "5798",
            "5920",
            "5080",
            "2718",
            "4270",
            "5541",
            "5176",
            "4445",
            "129",
            "486"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "2008-10-29T17:22:32Z",
        "pdf:docinfo:creator": "Install",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "Acrobat PDFMaker 6.0 f\u00fcr Word",
        "pdf:docinfo:custom:Company": "slt",
        "pdf:docinfo:custom:SourceModified": "D:20081029172140",
        "pdf:docinfo:modified": "2008-10-29T17:32:29Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Acrobat Distiller 6.0 (Windows)",
        "pdf:docinfo:title": "Microsoft Word - Plenarprotokoll 120.doc",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "true",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "true",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Acrobat Distiller 6.0 (Windows)",
        "resourceName": "b'4_PlPr_120_201_1_1_.pdf'",
        "title": "Microsoft Word - Plenarprotokoll 120.doc",
        "xmp:CreatorTool": "Acrobat PDFMaker 6.0 f\u00fcr Word",
        "xmpMM:DocumentID": "uuid:df1bf167-d068-4433-9a02-1886fdca7e40",
        "xmpTPg:NPages": "103"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nMicrosoft Word - Plenarprotokoll 120.doc\n\n\n  Plenarprotokoll 4/120\n\n \n\nS\u00e4chsischer Landtag \n\n120. Sitzung  4. Wahlperiode\n\nBeginn: 10:00 Uhr Donnerstag, 16. Oktober 2008, Plenarsaal Schluss: 20:59 Uhr\n\n Inhaltsverzeichnis  \n \n \n\n0 Er\u00f6ffnung 9811 \n\n Geburtstagsgl\u00fcckw\u00fcnsche f\u00fcr  \nden Abg. Volker Schimpff, CDU 9811 \n\n \u00c4nderung der Tagesordnung 9811 \n\n1 Fachregierungserkl\u00e4rung des \nStaatsministers der Finanzen  \nzu den Beratungen mit dem  \nBund und den L\u00e4ndern zum Fi-\nnanzmarktstabilisierungsgesetz  \n\n Prof. Dr. Georg Unland, Staatsminister \nder Finanzen 9811 \n\n Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion 9813 \n Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler, CDU 9816 \n Mario Pecher, SPD 9818 \n Holger Apfel, NPD 9820 \n Holger Zastrow, FDP 9822 \n Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion 9825 \n Holger Zastrow, FDP 9825 \n Antje Hermenau, GR\u00dcNE 9825 \n Sebastian Scheel, Linksfraktion 9828 \n\n Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktion \nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN,  \nDrucksache 4/13569 9829 \n\n Antje Hermenau, GR\u00dcNE 9829 \n\n Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktion  \nder NPD, Drucksache 4/13585 9830 \n\n Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktionen \nder CDU und der SPD,  \nDrucksache 4/13586 9830 \n\n Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler, CDU 9830 \n Sebastian Scheel, Linksfraktion 9831 \n\n Entschlie\u00dfungsantrag der  \nLinksfraktion, Drucksache 4/13588 9831 \n\n Abstimmung und Ablehnung  \nDrucksache 4/13569 9831 \n\n Abstimmung und Ablehnung  \nDrucksache 4/13585 9831 \n\n Abstimmung und Zustimmung  \nDrucksache 4/13586 9831 \n\n Abstimmung und Ablehnung  \nDrucksache 4/13588 9832 \n\n2 Aktuelle Stunde 9832 \n\n 1. Aktuelle Debatte  \n Fortschrittsbericht Aufbau Ost 2007 \n\n\u2013 Sachsen verwendet Solidarpakt-\nmittel zweckentsprechend  \n\n Antrag der Fraktionen der  \nCDU und der SPD 9832 \n\n Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler, CDU 9832 \n Sebastian Scheel, Linksfraktion 9833 \n Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler, CDU 9833 \n Mario Pecher, SPD 9833 \n Sebastian Scheel, Linksfraktion 9834 \n J\u00fcrgen Gansel, NPD 9835 \n Holger Zastrow, FDP 9836 \n Antje Hermenau, GR\u00dcNE 9837 \n Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler, CDU 9838 \n Mario Pecher, SPD 9839 \n Prof. Dr. Georg Unland,  \n\nStaatsminister der Finanzen 9840 \n Antje Hermenau, GR\u00dcNE 9841 \n \n \n \n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 120. Sitzung 16. Oktober 2008 \n\n 2. Aktuelle Debatte  \n Finanzmarktkrise/Sachsen-\n\nFinanzgruppe vor dem Aus \u2013  \nfinanzieller Scherbenhaufen  \nf\u00fcr Land und Kommunen,  \nBelastungen f\u00fcr die B\u00fcrger  \n\n Antrag der Linksfraktion 9842 \n\n Sebastian Scheel, Linksfraktion 9842 \n Peter Wilhelm Patt, CDU 9843 \n Sebastian Scheel, Linksfraktion 9843 \n Peter Wilhelm Patt, CDU 9843 \n Mario Pecher, SPD 9844 \n Dr. Johannes M\u00fcller, NPD 9844 \n Dr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP 9845 \n Antje Hermenau, GR\u00dcNE 9846 \n Sebastian Scheel, Linksfraktion 9847 \n Peter Wilhelm Patt, CDU 9848 \n Prof. Dr. Georg Unland, Staatsminister \n\nder Finanzen 9848 \n\n3 Umsetzung der EG-Richtlinie \u00fcber \ndie Bewertung und Bek\u00e4mpfung  \nvon Umgebungsl\u00e4rm in Sachsen  \n\n Drucksache 4/10727, Gro\u00dfe Anfrage \nder Linksfraktion, und die Antwort \nder Staatsregierung 9849 \n\n Kathrin Kagelmann, Linksfraktion 9849 \n Prof. Dr. Karl Mannsfeld, CDU 9851 \n Dr. Liane Deicke, SPD 9853 \n Ren\u00e9 Despang, NPD 9854 \n Sven Morlok, FDP 9855 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 9855 \n Frank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft 9857 \n\n Entschlie\u00dfungsantrag der Linksfrakti-\non, Drucksache 4/13582 9858 \n\n Kathrin Kagelmann, Linksfraktion 9858 \n Prof. Dr. Karl Mannsfeld, CDU 9859 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 9859 \n Sven Morlok, FDP 9860 \n\n Abstimmung und Ablehnung 9860 \n\n4 Menschen ohne Papiere in Sachsen: \nLeben im Schatten  \n\n Drucksache 4/12079,  \nGro\u00dfe Anfrage der Fraktion  \nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, und \ndie Antwort der Staatsregierung 9860 \n\n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 9860 \n Rolf Seidel, CDU 9862 \n Dr. Cornelia Ernst, Linksfraktion 9864 \n Enrico Br\u00e4unig, SPD 9866 \n Holger Apfel, NPD 9868 \n Dr. J\u00fcrgen Martens, FDP 9869 \n\n Dr. Cornelia Ernst, Linksfraktion 9870 \n Dr. J\u00fcrgen Martens, FDP 9870 \n Dr. Cornelia Ernst, Linksfraktion 9870 \n Dr. J\u00fcrgen Martens, FDP 9870 \n Friederike de Haas, S\u00e4chsische \n\nAusl\u00e4nderbeauftragte 9871 \n Geert Mackenroth, Staatsminister  \n\nder Justiz 9872 \n\n Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktion \nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN,  \nDrucksache 4/13583 9874 \n\n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 9874 \n Dr. Cornelia Ernst, Linksfraktion 9874 \n Rolf Seidel, CDU 9874 \n Enrico Br\u00e4unig, SPD 9875 \n Abstimmung und Ablehnung 9875 \n\n Entschlie\u00dfungsantrag der Links-\nfraktion, Drucksache 4/13589 9875 \n\n Dr. Cornelia Ernst, Linksfraktion 9875 \n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 9876 \n Abstimmung und Ablehnung 9876 \n\n5 Bundesratsinitiative f\u00fcr die  \nGew\u00e4hrung eines Versorgungs-\nausgleichs f\u00fcr in der DDR  \nGeschiedene (Neufassung)  \n\n Drucksache 4/13439, Antrag  \nder Linksfraktion 9876 \n\n Dr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion 9876 \n Dr. Gisela Schwarz, SPD 9877 \n Kristin Sch\u00fctz, FDP 9879 \n Dr. Monika Runge, Linksfraktion 9879 \n Kristin Sch\u00fctz, FDP 9879 \n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 9879 \n Dr. Gisela Schwarz, SPD 9880 \n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 9880 \n Dr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion 9880 \n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 9880 \n Dr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion 9880 \n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 9880 \n Christine Clau\u00df, Staatsministerin  \n\nf\u00fcr Soziales 9881 \n Dr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion 9881 \n\n Abstimmung und Ablehnung 9882 \n\n6 Staatlichen Einfluss auf dem  \nEnergiesektor zur\u00fcckgewinnen \u2013 \nMibrag in das Eigentum der  \n\u00f6ffentlichen Hand \u00fcberf\u00fchren  \n\n Drucksache 4/13386, Antrag  \nder Fraktion der NPD 9882 \n\n Dr. Johannes M\u00fcller, NPD 9882 \n Heinz Lehmann, CDU 9883 \n Sven Morlok, FDP 9884 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 120. Sitzung 16. Oktober 2008 \n\n Thomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr \nWirtschaft und Arbeit 9885 \n\n Dr. Johannes M\u00fcller, NPD 9885 \n\n Abstimmung und Ablehnung 9886 \n\n7 Mehr Sachverstand in den Kontroll-\ngremien von Landesunternehmen  \n\n Drucksache 4/11817, Antrag der \nFraktion der FDP 9886 \n\n Dr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP 9886 \n Peter Wilhelm Patt, CDU 9887 \n Sven Morlok, FDP 9888 \n Peter Wilhelm Patt, CDU 9888 \n Sebastian Scheel, Linksfraktion 9889 \n Mario Pecher, SPD 9889 \n Dr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP 9890 \n Mario Pecher, SPD 9890 \n Michael Weichert, GR\u00dcNE 9891 \n Geert Mackenroth, Staatsminister  \n\nder Justiz 9891 \n Dr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP 9892 \n Karl Nolle, SPD 9893 \n Dr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP 9893 \n\n Abstimmung und Ablehnung 9893 \n\n8 \u00d6ffentlich-rechtlichen Rundfunk \nnicht vom Internetzeitalter  \nausschlie\u00dfen  \n\n Drucksache 4/13441, Antrag  \nder Fraktion B\u00dcNDNIS 90/ \nDIE GR\u00dcNEN 9893 \n\n Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE 9894 \n Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU 9895 \n Heiko Hilker, Linksfraktion 9897 \n Gunther Hatzsch, SPD 9899 \n Torsten Herbst, FDP 9900 \n Dr. Johannes Beermann, Staatsminister \n\nund Chef der Staatskanzlei 9901 \n Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE 9903 \n Robert Clemen, CDU 9903 \n Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE 9903 \n\n Abstimmung und Ablehnung 9903 \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n9 Nachtr\u00e4gliche Genehmigungen \ngem\u00e4\u00df Artikel 96 Satz 3 der Verfas-\nsung des Freistaates Sachsen zu \n\u00fcber- und au\u00dferplanm\u00e4\u00dfigen Aus-\ngaben und Verpflichtungen  \n\n Drucksache 4/13488, Beschlussemp-\nfehlung des Haushalts- und Finanz-\nausschusses 9904 \n\n Abstimmung und Zustimmung 9904 \n\n10 Beschlussempfehlungen und  \nBerichte der Aussch\u00fcsse  \n\n \u2013 Sammeldrucksache \u2013  \n Drucksache 4/13489 9904 \n\n Zustimmung 9904 \n\n Heinz Lehmann, CDU 9904 \n\n11 Beschlussempfehlungen und  \nBerichte zu Petitionen  \n\n \u2013 Sammeldrucksache \u2013  \n Drucksache 4/13490 9905 \n\n Zustimmung 9905 \n\n Erkl\u00e4rung des Ministerpr\u00e4sidenten 9905 \n\n Stanislaw Tillich, Ministerpr\u00e4sident 9905 \n Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion 9906 \n Steffen Flath, CDU 9907 \n Martin Dulig, SPD 9907 \n Dr. Johannes M\u00fcller, NPD 9908 \n Holger Zastrow, FDP 9908 \n Antje Hermenau, GR\u00dcNE 9908 \n\n N\u00e4chste Landtagssitzung 9908 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 120. Sitzung 16. Oktober 2008 \n\nEr\u00f6ffnung \n(Beginn der Sitzung: 10:00 Uhr) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Meine sehr verehrten Damen \nund Herren! Ich er\u00f6ffne die 120. Sitzung des 4. S\u00e4chsi-\nschen Landtages. \n\nZun\u00e4chst darf ich ganz herzlich Herrn Volker Schimpff zu \nseinem heutigen Geburtstag gratulieren und ihm alles \nGute w\u00fcnschen. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD \u2013 Vereinzelt \nBeifall bei der NPD, der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nFolgende Abgeordnete haben sich f\u00fcr die heutige Sitzung \nentschuldigt: Frau Altmann, Frau Nicolaus, Herr \nDr. Friedrich, Herr Prof. Schneider, Frau Mattern, Herr \nGebhardt, Herr Hamburger und Frau Strempel. \n\nMeine Damen und Herren! Die Tagesordnung unserer \nheutigen Sitzung liegt Ihnen vor. Das Pr\u00e4sidium hat f\u00fcr \ndie Tagesordnungspunkte 2 bis 8 folgende Redezeiten \nfestgelegt: CDU 122 Minuten, Linksfraktion 94 Minuten, \nSPD 59 Minuten, NPD, FDP und GR\u00dcNE je 45 Minuten, \nfraktionslose MdL je 7 Minuten und die Staatsregierung \n94 Minuten. \n\nMeine Damen und Herren! Mir liegen folgende \u00c4nde-\nrungsantr\u00e4ge zu der heutigen Tagesordnung vor: Wie \nbereits gestern angek\u00fcndigt, behandeln wir heute als \nTagesordnungspunkt 1 die Fachregierungserkl\u00e4rung des \nStaatsministers der Finanzen zu den Beratungen mit dem \nBund und den L\u00e4ndern zum Finanzmarktstabilisierungs-\ngesetz. Dann bitte ich, den Tagesordnungspunkt 4 \u2013 \n\u201eSachsen im internationalen Standortwettbewerb konkur-\nrenzf\u00e4hig halten\u201c \u2013 zu streichen. Er wurde von den \nFraktionen CDU und SPD abgesetzt. Zu streichen ist \nebenfalls der Tagesordnungspunkt 12, Kleine Anfragen. \n\nIch frage, ob es zu der heutigen Sitzung weitere Antr\u00e4ge \noder \u00c4nderungen gibt? \u2013 Das ist offensichtlich nicht der \nFall. Dann gilt die vorliegende Tagesordnung mit den von \nmir vorgetragenen Erweiterungen f\u00fcr die heutige Bera-\ntung als verbindlich. Wir kommen deshalb zur Tagesord-\nnung selbst. \n\nAufgerufen ist \n\nTagesordnungspunkt 1 \n\nFachregierungserkl\u00e4rung des Staatsministers der Finanzen  \nzu den Beratungen mit dem Bund und den L\u00e4ndern  \n\nzum Finanzmarktstabilisierungsgesetz \nIch \u00fcbergebe das Wort an den Staatsminister der Finan-\nzen, Herrn Prof. Dr. Unland; bitte. \n\nProf. Dr. Georg Unland, Staatsminister der Finanzen: \nSehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! \nAlle B\u00fcrger in diesem Land sp\u00fcren und wissen inzwi-\nschen, dass die Lage sehr ernst ist. Die weltweite Finanz-\nkrise hat inzwischen das gesamte Finanzsystem erfasst, \nbeginnend in den USA auf dem Teilsegment der US-\namerikanischen Hypotheken. Durch die Vernetzung der \nFinanzm\u00e4rkte sind inzwischen so gut wie alle internatio-\nnalen Geld- und Kapitalm\u00e4rkte involviert, auch \u2013 ich \nbetone das \u2013 Deutschland und Sachsen. Die Ursachen \nsind klar. Die Menschen wissen nicht mehr, wie hoch der \ntats\u00e4chliche Wert der Papiere ist. Das Ganze ist mit einer \nunzureichenden Transparenz verbunden. Das ist der \nBoden, wo sich das Misstrauen der Marktteilnehmer \nuntereinander ausgebreitet hat. Das hat zu schweren \nSt\u00f6rungen im Geldmarktverkehr der Banken untereinan-\nder gef\u00fchrt. \n\nIch glaube, alle Menschen haben gesp\u00fcrt und die, die bei \ndiesen Ereignissen direkt beteiligt sind, wissen, dass sich \ndie Lage in den letzten Wochen erheblich zugespitzt hat. \nDie Finanzmarktteilnehmer sind nicht mehr bereit, sich \ngegenseitig zu vertrauen und untereinander einen geregel-\nten Interbankenverkehr aufrechtzuerhalten. Die Banken-\nkrise hat sich ausgeweitet zu einer Krise des gesamten \n\nFinanzsystems. Die \u00fcblichen Ma\u00dfnahmen, beispielsweise \ndie zins- und geldpolitischen Ma\u00dfnahmen der Notenban-\nken, schlagen nicht mehr wie gew\u00fcnscht an. Alle haben \ninzwischen den Eindruck, dass die Marktkr\u00e4fte allein \nnicht mehr ausreichend sind, um die Lage zu stabilisieren. \n\nIn solch einer Krisensituation ist es die fundamentale \nAufgabe des Staates, das Vertrauen in die Finanzm\u00e4rkte \nwiederherzustellen. Dabei darf man das deutsche Finanz-\nsystem nicht isoliert betrachten, sondern es ist eingebun-\nden in die Lage in Europa, in der Welt, deshalb auch die \nAbstimmung auf europ\u00e4ischer Ebene bzw. unter den \nwichtigsten Industrienationen dieser Welt. Und \u2013 das \nm\u00f6chte ich auch betonen \u2013 das deutsche Finanzsystem ist \nnur eine Teilmenge der gesamten deutschen Volkswirt-\nschaft. Ein florierendes Finanzsystem ist unabdingbar f\u00fcr \ndie Gesamtwirtschaft unseres Landes. \n\nVor diesem Hintergrund hat der Deutsche Bundestag \nAnfang der Woche ein Gesetz zur Umsetzung eines \nMa\u00dfnahmenpaketes auf den Weg gebracht. Dieses Paket \nhei\u00dft Finanzmarktstabilisierungsgesetz und muss \u2013 das \nm\u00f6chte ich eindeutig betonen \u2013 schnell greifen. Aus \ndiesem Grunde muss das Gesetzgebungsverfahren auch \nschnellstm\u00f6glich umgesetzt und abgeschlossen werden. \nDeshalb sind f\u00fcr morgen, Freitag, den 17. Oktober, \nSondersitzungen f\u00fcr den Deutschen Bundestag und den \nDeutschen Bundesrat angesetzt. Das Ma\u00dfnahmenpaket \nsoll und muss die Funktionsf\u00e4higkeit der Finanzm\u00e4rkte \n\n 9811\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 120. Sitzung 16. Oktober 2008 \n\nwiederherstellen, und das nicht isoliert, sondern im \nKontext der europaweiten und der internationalen Ma\u00df-\nnahmen. \n\nDieses Gesetz beinhaltet, dass ein Finanzmarktstabilisie-\nrungsfonds errichtet wird, der auf den 31. Dezember 2009 \nbefristet ist. Der Fonds hat zwei Sto\u00dfrichtungen. Auf der \neinen Seite soll er die Liquidit\u00e4tsengp\u00e4sse auf dem Inter-\nbankenmarkt \u00fcberwinden, auf der anderen Seite die \nEigenkapitalbasis von Finanzmarktteilnehmern st\u00e4rken. \nDaf\u00fcr wird ein Sonderverm\u00f6gen errichtet und der Fonds \nwird vom Bundesministerium der Finanzen verwaltet. \nDas Bundesministerium der Finanzen entscheidet auf \nAntrag \u00fcber diese Mittel. Um es deutlich auszudr\u00fccken: \nEs wird kein Selbstbedienungsladen sein, sondern Antr\u00e4-\nge werden kritisch gepr\u00fcft und nur im berechtigten Fall \nwird unterst\u00fctzt. Nach dem Willen des Bundesgesetzge-\nbers kann der Fonds Garantien bis zu 400 Milliarden Euro \naussprechen. \n\nHier geht es um Garantien f\u00fcr Kredite, die die Banken \nuntereinander geben. Ich m\u00f6chte noch einmal deutlich \nmachen, um wie viel Geld es hier geht. 400 Milliar-\nden Euro ist fast eine nicht vorstellbare Gr\u00f6\u00dfe. Wenn Sie \ndas einmal auf Sachsen herunterbrechen, dann ist das \nmehr als die Summe aller Haushalte hier in Sachsen seit \nder Wende. \n\nUm nun aus diesem Fonds Garantien zu erhalten, m\u00fcssen \nganz bestimmte Voraussetzungen erf\u00fcllt sein, n\u00e4mlich die \nVerbindlichkeiten, die die Banken eingegangen sind oder \neingehen werden, m\u00fcssen zwischen der Inkraftsetzung \ndes Gesetzes, vielleicht am Samstag oder Anfang der \nn\u00e4chsten Woche, und dem 31.12.2009 begr\u00fcndet sein und \nd\u00fcrfen nur eine maximale Laufzeit von 36 Monaten \nhaben. Das hei\u00dft, es geht hier um die kurzfristige An-\nschiebung des gesamten Bankenmarktes. \n\nDie zweite Sto\u00dfrichtung hatte ich vorhin schon angedeu-\ntet. Es ist die Rekapitalisierung des Finanzmarktes. Hier \nwird Liquidit\u00e4t zur Verf\u00fcgung gestellt und auf der anderen \nSeite werden im Gegenzug Risikopositionen \u00fcbernom-\nmen, aber auch Anteile an den entsprechenden Marktteil-\nnehmern, sofern der Wunsch besteht. Dieses Paket wird \nmit einem Finanzvolumen in der ersten Tranche von 70 \nMilliarden Euro \u2013 mit der Option, 10 Milliarden Euro \ndraufzulegen \u2013 ausgestattet, also in Summe maximal 80 \nMilliarden Euro. Wenn man das zusammenfasst, dann \numfasst dieser Fonds ein Finanzvolumen von 480 Milli-\narden Euro. Im Falle, dass eine Garantie in Anspruch \ngenommen werden soll, wird das Bundesfinanzministeri-\num erm\u00e4chtigt, Kredite in H\u00f6he von bis zu 20 Milliar-\nden Euro aufzunehmen. \n\nDie gegenw\u00e4rtige Diskussion rankt sich dabei um die \nBeteiligung der L\u00e4nder. Das ist der ber\u00fchmte \u00a7 13, der \nzurzeit \u00f6ffentlich diskutiert wird. Ich m\u00f6chte diesen \u00a7 13 \nund die Diskussion darum ein klein wenig erl\u00e4utern, weil \nhier der zentrale Paragraf vorliegt, um die Risiken f\u00fcr \nunser Land, f\u00fcr Sachsen einzusch\u00e4tzen. \n\nGestatten Sie mir, dass ich als Erstes versuche, die Fi-\nnanzinstitute in vier gro\u00dfe Gruppen einzuordnen, damit \nSie verstehen, wie die Position der einzelnen Partner ist. \n\nDie erste Gruppe umfasst die \u00f6ffentlich-rechtlichen \nFinanzinstitute, die im Besitz des Bundes sind. Dann gibt \nes \u00f6ffentlich-rechtliche Finanzinstitute, die sich entweder \nin der Tr\u00e4gerschaft des Landes oder der Kommunen \nbefinden, also Landesbanken, Sparkassen und dergleichen \nmehr. \n\nDann gibt es zwei weitere gro\u00dfe Gruppen. Das sind \nprivatrechtliche Institute, das sind unsere Privatbanken \nund noch eine vierte Gruppe, das sind die genossenschaft-\nlich organisierten Finanzinstitute. \n\nDer jetzt vorgesehene \u00a7 13 sieht folgende Regelung vor: \nF\u00fcr alle Institute, die in Landesbesitz oder in kommunaler \nTr\u00e4gerschaft sind, werden die Finanzrisiken ausschlie\u00df-\nlich von den L\u00e4ndern getragen, und zwar von den L\u00e4n-\ndern, die die Gesetze f\u00fcr ihre jeweiligen Institute be-\nschlossen haben. Das hei\u00dft \u2013 deutlich ausgedr\u00fcckt \u2013: \nJedes Land ist f\u00fcr seine eigenen Institute zust\u00e4ndig. F\u00fcr \ndie anderen Institute, das hei\u00dft die privatwirtschaftlichen, \ndie genossenschaftlichen und die im Besitz der Bundesre-\npublik Deutschland befindlichen, gilt eine \u00dcberkreuz-\nVerantwortlichkeit, n\u00e4mlich zu 65 % liegt sie beim Bund \nund zu 35 % bei den L\u00e4ndern. Der Landesanteil wiederum \nerrechnet sich h\u00e4lftig nach den Einwohnern bzw. die \nandere H\u00e4lfte nach dem Bruttoinlandsprodukt. Das ist die \nPosition der Bundesregierung und stellt einen Punkt im \nDreieck des Diskussionsfeldes dar. \n\nSie haben schon gemerkt, ich m\u00f6chte versuchen, das \nDiskussionsfeld und auch das Entscheidungsfeld durch \nein Dreieck zu charakterisieren. Den ersten Punkt habe \nich diesbez\u00fcglich erl\u00e4utert. \n\nDer andere Punkt des Dreiecks wird wie folgt charakteri-\nsiert: Alle Finanzinstitute, egal, wem sie geh\u00f6ren, werden \neiner Regelung unterzogen, die besagt, dass 65 % Ver-\nantwortung beim Bund liegen und 35 % bei den L\u00e4ndern, \nalso alle Finanzinstitute werden \u2013 bildlich gesprochen \u2013 in \neinen Topf eingegeben, sprich: in diesen Fonds, und wenn \ndieser Fonds aufgel\u00f6st wird und die Defizite zu verteilen \nsind, dann geht es nach diesem Schl\u00fcssel 65 zu 35. Diese \nPosition wird von einigen Bundesl\u00e4ndern verfolgt. \n\nDer dritte Punkt des Dreiecks sieht eine andere L\u00f6sung \nvor, n\u00e4mlich in der Art einer ganz sauberen Trennung der \nVerantwortlichkeiten, und zwar entsprechend den Besitz-\nverh\u00e4ltnissen. Das hei\u00dft, f\u00fcr alle Institute, die privatwirt-\nschaftlich, genossenschaftlich oder aber vom Bund \ngehalten werden, tr\u00e4gt ausschlie\u00dflich die Bundesrepublik \nDeutschland die Defizite der Fonds zu 100 %, und alle \nDefizite der Institute, die im kommunalen Besitz und im \nLandesbesitz sind, werden ausschlie\u00dflich vom jeweiligen \nLand getragen. \n\nIn diesem Dreieck werden nun die unterschiedlichsten \nL\u00f6sungen diskutiert und ausgehandelt. Ich m\u00f6chte deut-\nlich machen, wo die s\u00e4chsische Position liegt. Die s\u00e4chsi-\nsche Position liegt beim letztgenannten Punkt des Drei-\n\n 9812\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 120. Sitzung 16. Oktober 2008 \n\necks. Das hei\u00dft, der Bund ist f\u00fcr die privat, f\u00fcr die genos-\nsenschaftlich orientierten Banken bzw. auch f\u00fcr die in \nBundesbesitz befindlichen Banken verantwortlich und das \nLand \u2013 sprich: auch das Land Sachsen \u2013 ist dann verant-\nwortlich f\u00fcr seine Banken. Das w\u00fcrde die M\u00f6glichkeit \ner\u00f6ffnen, die gewaltigen finanziellen Investitionen, die f\u00fcr \ndie S\u00e4chsische Landesbank zur\u00fcckgelegt wurden, dort zu \nber\u00fccksichtigen. Wie dieser Diskussionsprozess ablaufen \nund wie die L\u00f6sung sein wird, kann ich Ihnen nicht sagen. \nDeutlich wurde allerdings bei der Konferenz der Finanz-\nminister, dass zumindest jetzt 17 unterschiedliche Mei-\nnungen so weit komprimiert wurden, dass es Dreieck-\npunkte gibt, und in diesem L\u00f6sungsfeld wird man sich \nverst\u00e4ndigen m\u00fcssen. Wie die L\u00f6sung aussieht, vermag \nich, wie gesagt, nicht abzusehen. Heute und morgen \nlaufen die Verhandlungen weiter. \n\nIch m\u00f6chte allerdings ganz deutlich sagen, wie es weiter-\ngehen muss: \n\nWir werden eine L\u00f6sung haben, und zwar noch in dieser \nWoche; denn es geht nicht nur um das Finanzsystem, \nsondern um das gesamte Wirtschaftssystem, und damit ist \njeder B\u00fcrger dieses Landes involviert. Ich sage sehr \ndeutlich: Hiervon h\u00e4ngt die Besch\u00e4ftigung unserer Mitar-\nbeiter, unserer B\u00fcrger ab, aber auch das Funktionieren \nunseres Staates. Sachsen wird sich dabei aus gesamtstaat-\nlicher Verantwortung hier nicht entziehen k\u00f6nnen. Um es \ndeutlich auszudr\u00fccken: Der F\u00f6deralismus wird nicht im \nWege stehen. Sachsen wird an diesem nationalen Pakt zur \nStabilisierung der Finanzm\u00e4rkte und damit des gesamten \nWirtschaftssystems aktiv teilnehmen. \n\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Vielen Dank, Herr Staatsminis-\nter. \u2013 Wir kommen nun zur Aussprache zur Fachregie-\nrungserkl\u00e4rung. Die Redezeiten sind wie folgt festgelegt: \nCDU 50 Minuten, Linksfraktion 35 Minuten, SPD 15 Mi-\nnuten, NPD, FDP und GR\u00dcNE 13 Minuten. \n\nDie Aussprache ist er\u00f6ffnet. Ich bitte die Linksfraktion, \ndas Wort zu nehmen; Herr Dr. Hahn, bitte. \n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! Die ganze Welt spricht \u00fcber die Krise \nan den internationalen Finanzm\u00e4rkten. Auf Bundesebene \nwird \u00fcber ein Rettungspaket in dreistelliger Milliardenh\u00f6-\nhe diskutiert, und auch die L\u00e4nder sollen wom\u00f6glich \neinen Teil der Ausf\u00e4lle tragen, was nat\u00fcrlich auch auf \nSachsen erhebliche Auswirkungen h\u00e4tte. \n\nAus diesem Grund hatte ich f\u00fcr die Linksfraktion bereits \nam 6. Oktober gefordert, dass der Ministerpr\u00e4sident \ngegen\u00fcber dem Landtag eine Regierungserkl\u00e4rung abge-\nben solle. Die Staatsregierung hielt es jedoch bis zur \ngestrigen Sondersitzung des Haushalts- und Finanzaus-\nschusses nicht f\u00fcr n\u00f6tig, das Parlament \u00fcber den aktuellen \nSachstand zu unterrichten, und auch die fragliche Sonder-\nsitzung ist bekanntlich erst durch einen entsprechenden \nAntrag meiner Fraktion erzwungen worden. Dort aller-\n\ndings \u2013 das will ich gern einr\u00e4umen \u2013 hat der Finanzmi-\nnister in wohltuender Sachlichkeit den geforderten Be-\nricht erstattet. \n\nAnders als im Deutschen Bundestag hielt es der s\u00e4chsi-\nsche Regierungschef nicht f\u00fcr n\u00f6tig, die Fraktionsvorsit-\nzenden in den Abw\u00e4gungs- und Entscheidungsprozess \neinzubinden. Ich bleibe dabei: Das, Herr Tillich, ist kein \nUmgang mit dem Parlament! \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nDennoch erwartet die Regierung jetzt offenbar von uns, \ndass wir im \u00fcbergeordneten Interesse des allgemeinen \nGro\u00dfen und Ganzen alles mittragen, was sie in den letzten \nTagen an uns vorbei ausgehandelt hat und noch aushan-\ndeln wird. Dazu sage ich in aller Deutlichkeit und auch in \naller Verantwortung: Einen Blankoscheck f\u00fcr m\u00f6gliche \nMilliardenzahlungen aus Steuergeldern werden wir Ihnen \nnicht ausstellen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der Linksfraktion) \n\nNat\u00fcrlich, meine Damen und Herren, ist angesichts der \neingetretenen Situation unbestritten, dass jetzt auch \nstaatliches Handeln geboten ist und dass alles getan \nwerden muss, den Schaden zumindest zu begrenzen und \ndaf\u00fcr zu sorgen, dass die Finanzm\u00e4rkte schnellstm\u00f6glich \nwieder in Gang kommen und die Banken wieder das tun \nk\u00f6nnen, wof\u00fcr sie eigentlich einmal gegr\u00fcndet wurden, \nn\u00e4mlich Kredite f\u00fcr die Wirtschaft und f\u00fcr Privatpersonen \nbereitzustellen. \n\nDas Letzte, was wir gebrauchen k\u00f6nnen, ist eine nachhal-\ntige Rezession mit dem Verlust zahlreicher Arbeitspl\u00e4tze, \nwenngleich bei realistischer Betrachtung wohl davon \nauszugehen ist, dass ein sp\u00fcrbarer Abschwung in der \nWirtschaft kaum noch zu vermeiden sein wird. Auch hier \nwird die Politik, werden wir alle in den kommenden \nJahren noch mehr als bisher gefordert sein. \n\nHerr Pr\u00e4sident, meine Damen und Herren! Was sich in \nden letzten Tagen und Wochen zugetragen hat, ist keine \nNaturkatastrophe. Es ist die Folge von unverantwortli-\nchem Handeln skrupelloser Bankmanager und die Folge \ndes Versagens s\u00e4mtlicher politischer Kontrollinstanzen in \ndiesem Land. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion, der NPD  \nund des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nIch kann mich noch sehr gut daran erinnern, als ich im \nAugust letzten Jahres in die Staatskanzlei gerufen wurde \nund der damalige Ministerpr\u00e4sident Georg Milbradt uns \n\u00fcber die Lage der Landesbank unterrichtete. Wenige Tage \nzuvor hatte der Finanzminister noch erkl\u00e4rt, durch die \nBereitstellung einer Kreditlinie von bis zu 17 Milliar-\nden Euro seien alle Probleme gel\u00f6st und die Bank sei \ngerettet. Dann traten pl\u00f6tzlich neue L\u00f6cher zutage, und \nman sah in einem Notverkauf der Sachsen LB an die \nLBBW den letzten Ausweg, um den Schaden f\u00fcr den \nFreistaat Sachsen noch einigerma\u00dfen in Grenzen zu \nhalten. \n\n 9813\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 120. Sitzung 16. Oktober 2008 \n\nWie sich doch die Bilder gleichen! Es ist noch gar nicht \nso lange her, da hat der Bundesfinanzminister Peer \nSteinbr\u00fcck all jene, die von einer drohenden Krise an den \nFinanzm\u00e4rkten sprachen, der Panikmache bezichtigt und \nden Menschen im Land suggeriert, dass die Bundesregie-\nrung alles im Griff habe. Inzwischen jedoch ist die Lage \nganz offenkundig aus dem Ruder geraten. \n\nDass das so ist, hat ganz wesentlich auch politische \nUrsachen, in Sachsen wie auf der Bundesebene. Auch \nwenn der Landesbank-Untersuchungsausschuss noch \narbeitet, besteht heute wohl kaum mehr ein Zweifel daran, \ndass es der fr\u00fchere Finanzminister und sp\u00e4tere Minister-\npr\u00e4sident Georg Milbradt h\u00f6chstpers\u00f6nlich war, der die \nv\u00f6llig unverantwortlichen Spekulationen der Sachsen LB \nin Dublin \u00fcberhaupt erst m\u00f6glich gemacht hat. \n\nFakt ist auch: Die Liberalisierung der Finanzm\u00e4rkte ist \nunter Bundeskanzler Schr\u00f6der, also unter Rot-Gr\u00fcn, und \nauch unter Frau Merkel massiv vorangetrieben worden. \n\n(Regina Schulz, Linksfraktion: So ist es!) \n\nInsofern bin ich schon einigerma\u00dfen erstaunt, wer heute \nalles Eingriffe von Bund und L\u00e4ndern in das Bankenwe-\nsen fordert und sogar \u00fcber Teilverstaatlichungen nach-\ndenkt. \n\nMan muss Oskar Lafontaine nicht m\u00f6gen, aber eines ist \nnachweisbar: Er wollte als Bundesfinanzminister eine \neuropaweite Kontrolle der Finanzm\u00e4rkte, er wollte ein \nVerbot der Hedgefonds, und er wollte eine deutlich \nstrengere B\u00f6rsenaufsicht. Allerdings konnte er sich gegen \nseinen Bundeskanzler damals nicht durchsetzen, und er \ntraf zudem auf den erbitterten Widerstand unter anderem \nvon Gro\u00dfbritannien und Frankreich, was letztlich mit \ndazu f\u00fchrte, dass er sein Amt zur Verf\u00fcgung stellte. \n\nDeutschland \u2013 und auch daran f\u00fchrt kein Weg vorbei, das \nfestzustellen \u2013 hat sich kontinuierlich daran beteiligt, den \nFinanzsektor zu deregulieren und zu liberalisieren. Die \nZulassung neuer Akteure, wie Hedgefonds, sowie einer \nun\u00fcberschaubaren Vielzahl neuer Finanzprodukte hat die \nVerwundbarkeit unseres Landes ebenso erh\u00f6ht wie die \nExpansion der Gesch\u00e4ftst\u00e4tigkeit in andere Staaten. Die \nvernachl\u00e4ssigte Binnennachfrage und die hohen Unter-\nnehmensgewinne f\u00fchrten dazu, dass von Deutschland aus \nvermehrt Finanzinvestitionen ins Ausland get\u00e4tigt wur-\nden. Vor diesem Hintergrund erfolgte dann auch eine \nmassive Beteiligung deutscher Banken an der Finanzie-\nrung US-amerikanischer Hypothekenkredite. \n\nEs war nicht die CDU, sondern es war die rot-gr\u00fcne \nBundesregierung, die seit der Jahrtausendwende immer \nwieder Weichen in die eindeutig falsche Richtung gestellt \nhat. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nIch nenne ganz konkret einige Beispiele, die dankenswer-\nterweise unsere Bundestagsfraktion zusammengetragen \nhat. \n\n(Zuruf der Abg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE) \n\n\u2013 Ja, Frau Hermenau, ich freue mich ja, wenn Sie das \nheute alles kritisieren, aber Sie sind damals pers\u00f6nlich \ndabei gewesen, und Sie stehen mit in der Verantwortung. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion und der NPD) \n\nIch m\u00f6chte Ihnen die Beispiele nennen. Im Jahr 2001 \nwurde der Anspruch auf eine den Lebensstandard si-\nchernde gesetzliche Rente aufgegeben. \u00dcber die teilweise \nPrivatisierung der Altersvorsorge jubelte vor allem die \nFinanzbranche; denn f\u00fcr Banken, Versicherungen und \nInvestmentgesellschaften bedeutete dies gigantische \nMittelzufl\u00fcsse. Die rot-gr\u00fcne Koalition vereinbarte \nzudem, die private Altervorsorge kr\u00e4ftig mit Steuergel-\ndern zu subventionieren. Allein f\u00fcr 2008 geht es dabei \ninzwischen um einen Betrag von 12,7 Milliarden Euro \n\u00f6ffentliche Gelder, und es kommen nat\u00fcrlich die Gelder \nder Privatpersonen noch hinzu. \n\nIm Jahr 2002 beschloss der Deutsche Bundestag das \nVierte Finanzmarktf\u00f6rderungsgesetz. Damit wurden die \nAnforderungen an den b\u00f6rslichen Handel gelockert, die \nAnlagem\u00f6glichkeiten von Fonds erweitert und der Handel \nmit Derivaten wurde nunmehr auch im Immobilienge-\nsch\u00e4ft erlaubt. \n\nSeit 2003 f\u00f6rdert die Bundesregierung die Verbriefung \nvon Krediten zu Wertpapieren durch steuerliche Verg\u00fcns-\ntigungen. Die un\u00fcberschaubare Verlagerung von Risiken \naus den Bankbilanzen auf die Finanzm\u00e4rkte bekam \ndadurch enormen Aufwind. \n\n2004 schlie\u00dflich machte Rot-Gr\u00fcn den Weg frei f\u00fcr die \numstrittenen Hedgefonds, die von Jochen Sanio, dem \nBaFin-Pr\u00e4sidenten, zu Recht als \u201eschwarze L\u00f6cher des \ninternationalen Finanzsystems\u201c bezeichnet wurden. Die \nhochspekulativen Fonds erh\u00f6hten den Renditedruck auf \ndie gesamte Finanzbranche. Die Folge war eine drastische \nZunahme waghalsiger Gesch\u00e4fte. \n\nAb 2005 hat auch die nunmehr regierende Gro\u00dfe Koaliti-\non keinerlei Stoppzeichen gesetzt. Schon im Koalitions-\nvertrag legte man sich im Finanzbereich darauf fest, \nProduktinnovationen und neue Vertriebswege nachdr\u00fcck-\nlich zu unterst\u00fctzen. Die Verbriefung von Krediten sollte \nausgebaut, die Anlagem\u00f6glichkeiten f\u00fcr \u00f6ffentlich-private \nPartnerschaften (PPP) sollten erweitert werden. \n\nNoch in diesem Jahr, also 2008, schlie\u00dflich verabschiede-\nte die Gro\u00dfe Koalition in Berlin milliardenschwere \nSteuergeschenke f\u00fcr die Private Equity Fonds. Diese \nFonds legen ihr Verm\u00f6gen in nicht b\u00f6rsennotierten \nmittelst\u00e4ndischen Unternehmen an und pressen aus den \njeweiligen Firmen \u00fcberdurchschnittliche Gewinne, \nletztlich nat\u00fcrlich auf Kosten der Besch\u00e4ftigten. \n\nDie beiden letzten Bundesregierungen haben die Liberali-\nsierung des Kapitalverkehrs fortw\u00e4hrend vorangetrieben, \nsowohl zwischen den Mitgliedsstaaten der EU als auch \ngegen\u00fcber Drittl\u00e4ndern. Zugleich wurde weder die Be-\nsteuerung von Kapitaleinkommen harmonisiert noch ein \neffizientes Kontrollbeteiligungssystem etabliert, um die \nSteuerflucht zu vermeiden. Die Folgen dieser Regelungs-\nl\u00fccke sind erheblich: Die Besteuerung verlagerte sich \n\n 9814\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 120. Sitzung 16. Oktober 2008 \n\nzunehmend auf weniger mobile Faktoren wie Arbeit und \nKonsum, Stichwort: Mehrwertsteuer. Die \u00f6ffentlichen \nHaushalte verarmen und die Geldverm\u00f6gen wachsen \nschneller als das Bruttoinlandsprodukt. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion: H\u00f6rt, h\u00f6rt!) \n\nUm die Haushaltsl\u00f6cher zu stopfen, sehen viele Kommu-\nnen, aber auch der Bund zumeist nur einen Weg, n\u00e4mlich \nmassive Privatisierungen. Ehemals \u00f6ffentliches Eigentum, \nwie Wasserwerke, Energieversorger, Krankenh\u00e4user oder \nauch die Bahn, wird verkauft und privaten Gewinn- und \nSpekulationsinteressen \u00fcbergeben. Der jetzige Bundes-\npr\u00e4sident Horst K\u00f6hler pl\u00e4dierte ja 2003 sogar f\u00fcr eine \nPrivatisierung der Sparkassen in Deutschland. Zum Gl\u00fcck \nist man ihm wenigstens hier nicht gefolgt. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion:  \nAber einen guten Posten hat er daf\u00fcr gekriegt!) \n\nDie politisch vorangetriebene Deregulierung und Libera-\nlisierung haben dazu gef\u00fchrt, dass nicht mehr der Finanz-\nsektor den Betrieben und Volkswirtschaften dient, sondern \ndie gesamte sogenannte Realwirtschaft inzwischen im \nBann der Vorgaben der Finanzbranche steht. \n\nNeue Akteure und Produkte ohne jeden volkswirtschaftli-\nchen Nutzen haben die Risiken erh\u00f6ht und den allt\u00e4gli-\nchen Druck auf Unternehmen und \u00d6konomien verst\u00e4rkt. \nAllianz, M\u00fcnchener R\u00fcck und Deutsche Bank geh\u00f6ren zu \nden gr\u00f6\u00dften Global Playern. Mit einem weltweiten \nMarktanteil von 21,7 % steht die Deutsche Bank auf \nPlatz 1 der Devisenspekulationen. Die Frankfurter Deri-\nvateb\u00f6rse Eurex rangiert unter den weltgr\u00f6\u00dften B\u00f6rsen \ndieser Art. Allein an der Eurex wird das deutsche Brutto-\ninlandsprodukt nahezu 60-mal umgeschlagen \u2013 eine \nirrsinnige Menge Geld! \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nEin Gro\u00dfteil der heutigen Probleme ist also nicht vom \nHimmel gefallen, sondern er ist im wahrsten Sinne des \nWortes hausgemacht, und deshalb muss es in den kom-\nmenden Wochen auch um das jahrelange Versagen der \nherrschenden Politik gehen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nDie Verantwortlichen d\u00fcrfen sich nicht einfach dadurch \ndavonstehlen, dass sie den angerichteten Schaden nun mit \ndem Geld der Steuerzahler irgendwie zu reparieren \nversuchen. Auf Landesebene wie im Bund ist festzustel-\nlen, dass die Politik immer mehr die Hegemonie an die \nWirtschaft abgegeben hat. \n\n(Zuruf des Abg.  \nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion) \n\nJetzt zahlen wir alle den Preis daf\u00fcr. Die Sachsen LB als \nkleinstes Glied in der Kette ist zuerst zusammengebro-\nchen, und es ist geradezu abenteuerlich, dass Mitschuldi-\nge an diesem Desaster heute hoch dotierte Posten in \nAuffanggesellschaften erhalten, die gebildet wurden, um \ndas Chaos wenigstens halbwegs in den Griff zu bekom-\n\nmen. Diese Entscheidung der Staatsregierung war schlicht \nunanst\u00e4ndig und muss schnellstens korrigiert werden. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion  \nund vereinzelt bei der NPD) \n\nDer Zusammenbruch der Sachsen LB ist mehr als ein Jahr \nher. Ich frage mich zunehmend: Was haben die Regieren-\nden in Bund und L\u00e4ndern seitdem eigentlich getan? Denn \nes war doch wohl absehbar, dass der Crash unserer \nLandesbank \u00fcber kurz oder lang eine Lawine ausl\u00f6sen \nw\u00fcrde. Warum wurde f\u00fcr andere Banken hier nicht \nrechtzeitig gegengesteuert und vorgesorgt? Wer hat hier \ngepennt? \n\nNun sprechen wir auf der Bundesebene \u00fcber ein Ret-\ntungspaket in H\u00f6he von 500 Milliarden Euro \u2013 eine schier \nunglaubliche Summe! Ich halte es f\u00fcr v\u00f6llig unvorstellbar, \ndass derartige Betr\u00e4ge dem Finanzkapital in den Rachen \ngeworfen werden, ohne dass die Politik \u00fcber deren Ver-\nwendung entscheidend mitbestimmen kann. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion und der NPD) \n\nIch wei\u00df, dass es zun\u00e4chst \u00fcberwiegend um B\u00fcrgschaften \ngeht und ein Gro\u00dfteil des Geldes daher nicht real flie\u00dfen \nwird. Wir m\u00fcssen auch dort die tats\u00e4chlichen Summen \nnennen; aber wir brauchen uns doch wohl keinen Illusio-\nnen hinzugeben: Es wird heftige Verluste geben, sie \nwerden vermutlich im zweistelligen Milliardenbereich \nliegen und Bund und L\u00e4nder werden daf\u00fcr aufkommen \nm\u00fcssen. \n\nStaatliche Eingriffe in die Finanzwirtschaft sind immer \ndas letzte Mittel. In der gegenw\u00e4rtigen Situation sind sie \nwohl doch unumg\u00e4nglich geworden. Das 500-Milliarden-\nPaket wirft jedoch zahlreiche Fragen auf; ich will nur \nzwei nennen. \n\nSch\u00fctzt das Programm wirklich die \u201enormalen\u201c B\u00fcrger \u2013 \noder am Ende nicht doch vor allem die Gro\u00dfaktion\u00e4re und \nSpekulanten? Wie wird sichergestellt, dass die Banken \nnicht s\u00e4mtliche faulen Eier in ihren Bilanzen bei dieser \nf\u00fcr sie g\u00fcnstigen Gelegenheit den Steuerzahlern \u201e\u00fcberhel-\nfen\u201c? Hier m\u00fcssen also entsprechende Schutzvorkehrun-\ngen getroffen werden. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion und der NPD) \n\nDIE LINKE erhebt im Zusammenhang mit der geplanten \nVerabschiedung des Rettungspakets im Bundestag sechs \nganz klare Forderungen. \n\nWir verlange, erstens, sichere Vorkehrungen, damit sich \nsolche Vorg\u00e4nge wie gegenw\u00e4rtig niemals wiederholen \nk\u00f6nnen. Es darf nicht mehr zugelassen werden, dass \nMilliardengesch\u00e4fte au\u00dferhalb der offiziellen Bankbilan-\nzen gef\u00fchrt werden. Es m\u00fcssen endlich angemessene \nHaftungsregelungen f\u00fcr Vorst\u00e4nde und Aufsichtsgremien \nim Finanzsektor geschaffen werden, und nat\u00fcrlich brau-\nchen wir auch verbindliche Bestimmungen zur internatio-\nnalen Regulierung der Finanzm\u00e4rkte. \n\nZweitens muss sichergestellt sein, dass die eingesetzten \n\u00f6ffentlichen Gelder in angemessener Frist zur\u00fcckgezahlt \n\n 9815\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 120. Sitzung 16. Oktober 2008 \n\nwerden, sobald die Finanzwirtschaft wieder funktioniert. \nDie Bereitstellung von zus\u00e4tzlichem Eigenkapital ist \nrichtig, doch daf\u00fcr bedarf es nat\u00fcrlich einer Gegenleistung \nder Banken. Wo sich der Bund mit Geldern der Steuerzah-\nler engagiert, muss der Staat auch an den Banken beteiligt \nwerden. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion  \nund der Abg. Elke Herrmann  \n\nund Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nDrittens ist aus meiner Sicht v\u00f6llig klar: Die Verantwortli-\nchen f\u00fcr das Bankendesaster m\u00fcssen zur Rechenschaft \ngezogen werden \u2013 juristisch und nat\u00fcrlich auch finanziell. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion und der NPD) \n\nDabei geht es beispielsweise um die R\u00fcckforderung von \nbereits gew\u00e4hrten, angeblich erfolgsabh\u00e4ngigen Bonifika-\ntionen, von sogenannten Genussrechten sowie Aktienop-\ntionen und sonstigen geldwerten Vorteilen f\u00fcr die zust\u00e4n-\ndigen Manager. \n\nViertens. Die s\u00e4chsischen Steuerzahler d\u00fcrfen f\u00fcr politi-\nsches und Managementversagen nicht doppelt zur Kasse \ngebeten werden. Das bedeutet, es muss aus unserer Sicht \neine unmittelbare Anrechnung der bereits bestehenden \nFinanzverpflichtungen des Freistaates f\u00fcr die Folgen des \nNotverkaufes der Sachsen LB in H\u00f6he von 2,75 Milliar-\nden Euro geben, und wir erwarten, dass dies in den \nVerhandlungen auch entsprechend deutlich gemacht wird. \n\nF\u00fcnftens. Wenn die L\u00e4nder f\u00fcr eventuelle sp\u00e4tere Verluste \nmithaften sollen, dann m\u00fcssen sie auch entsprechende \nMitsprachem\u00f6glichkeiten erhalten, zum Beispiel hinsicht-\nlich der Bedingungen und Auflagen f\u00fcr jene Unternehmen \ndes Finanzsektors, die Stabilisierungsma\u00dfnahmen aus \ndem geplanten Fonds in Anspruch nehmen. Die Aufl\u00f6-\nsung und Abwicklung des jetzt zu bildenden Finanz-\nmarktstabilisierungsfonds darf nur mit Zustimmung des \nBundestages und der L\u00e4nderparlamente unter Wahrung \nihrer jeweiligen Budgetrechte erfolgen. \n\nSechstens und letztens fordern wir die Auflage eines \nKonjunkturprogramms zur Wiederankurbelung der \nWirtschaft, um weiteren Arbeitsplatzverlust zu vermeiden, \nund es geht hierbei um Zehntausende Arbeitspl\u00e4tze, \ninsbesondere im Osten Deutschlands. \n\nNur eine Belebung der Konjunktur kann aus unserer Sicht \neine l\u00e4ngerfristige Rezession noch verhindern. Dazu muss \nin erster Linie die Binnenkaufkraft gest\u00e4rkt werden, unter \nanderem durch eine Abkehr von der Niedriglohnspirale, \ndurch die Einf\u00fchrung eines gesetzlichen Mindestlohns \nnach franz\u00f6sischem Vorbild sowie durch eine Anhebung \nder Renten und des Hartz-IV-Regelsatzes. Dar\u00fcber hinaus \nbrauchen wir ein Investitionsst\u00fctzungsprogramm durch \nein Vorziehen \u00f6ffentlicher Investitionen in Bildung und \nInfrastruktur sowie die Wiedereinf\u00fchrung der degressiven \nAbschreibung mit Sonderabschreibungsm\u00f6glichkeiten im \nersten Jahr. Und sage niemand, f\u00fcr all das sei kein Geld \nvorhanden. Das glaubt nach der Bereitstellung des gigan-\n\ntischen Rettungspaketes f\u00fcr die Banken ohnehin niemand \nmehr. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion, der NPD  \nund fraktionslosen Abgeordneten) \n\nAu\u00dferdem sollte man nat\u00fcrlich auch dar\u00fcber nachdenken, \ndie Einnahmenseite des Staates durch geeignete Ma\u00df-\nnahmen zu st\u00e4rken. Ich denke hierbei unter anderem an \ndie Wiedereinf\u00fchrung der Verm\u00f6gensteuer, eine deutliche \nErh\u00f6hung der Erbschaftsteuer auf gro\u00dfe Verm\u00f6gen, das \nAustrocknen von nach wie vor vorhandenen Steueroasen \nund die Einf\u00fchrung einer Besteuerung auf Ums\u00e4tze von \nreinen Finanztransaktionen. \n\nHerr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Der Finanz-\nminister hat es gesagt: Die Lage ist sehr ernst. Die abseh-\nbaren Folgen sind bitter und wir alle haben daraus hof-\nfentlich eines gelernt: Ein z\u00fcgelloser Kasinokapitalismus \nkostet nicht nur Milliarden, sondern er bedroht letztlich \nauch unsere Demokratie. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion sowie  \nder Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD, und \nKlaus-J\u00fcrgen Menzel, fraktionslos) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU \ndas Wort. Bitte sch\u00f6n, Herr Dr. R\u00f6\u00dfler. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Jetzt kommt der \nSchwanengesang des Neoliberalismus!) \n\nDr. Matthias R\u00f6\u00dfler, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\ndent! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Zu Beginn \nbedanke ich mich erst einmal bei Ihnen, Herr Finanzmi-\nnister, dass Sie uns gestern \u2013 es gab ja erst gestern etwas \nHandfestes zu berichten, auch \u00fcber L\u00f6sungen \u2013 und heute \nwieder informiert haben. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nMeine Damen und Herren! Es verschl\u00e4gt einem schon den \nAtem, wenn man den Rettungsplan sieht \u2013 Gr\u00f6\u00dfenord-\nnung ein doppelter Bundeshaushalt oder ein Drittel \nunseres deutschen Bruttosozialprodukts. Neben dieser \nB\u00fcrgschaft m\u00fcssen wir noch die Garantie f\u00fcr die Sparein-\nlagen der B\u00fcrger sehen, die Angela Merkel f\u00fcr die Bun-\ndesregierung abgegeben hat. Auch das \u2013 es gibt verschie-\ndene Sch\u00e4tzungen \u2013 sind fast 1 000 Milliarden Euro, also \nzusammen 500 Milliarden und 1 000 Milliarden Euro. \nDas Bruttosozialprodukt eines Jahres wird eingesetzt, um \ndas Vertrauen in die M\u00e4rkte, in die Banken wieder herzu-\nstellen. \n\nAber was mir besonders bemerkenswert erscheint, ist eine \nAussage unserer Bundeskanzlerin von gestern \u2013 Zitat \u2013: \n\u201eDer Staat ist die einzige Instanz, die das Vertrauen \nzwischen\u201c \u2013 \u201ezwischen\u201c, meine Damen und Herren \u2013 \n\u201eden Banken wiederherstellen kann.\u201c \n\nEs geht auch nicht um Banken oder Banker. Die Ma\u00df-\nnahmen der Politik sind auf eines ausgerichtet: die Wirt-\nschaft zu st\u00fctzen und, meine Damen und Herren, die \n\n 9816\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 120. Sitzung 16. Oktober 2008 \n\nB\u00fcrger dieses Landes und anderer L\u00e4nder in diesem \nglobalen Finanzmarkt, in dieser globalen Wirtschaft zu \nsch\u00fctzen. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung) \n\nHier wird ein gewaltiger Vorschuss gegeben, politisch und \nfinanziell, und es ist so: Eine CDU-Kanzlerin erw\u00e4gt die \nTeilverstaatlichung der Banken. Auf europ\u00e4ischer Ebene \nwird \u00fcber die Teilverstaatlichung der Banken gesprochen, \nund wenn das notwendig werden sollte, wird das sicher-\nlich auch passieren, denn die Lage ist ernst. \n\nAngela Merkel und Peer Steinbr\u00fcck haben mit ihren \nExperten in kurzer Zeit ein Programm, ein Paket ge-\nschn\u00fcrt, das zum Gesetz werden soll. Jetzt zitiere ich \nunseren Finanzminister Peer Steinbr\u00fcck und das ist die \nSituation: \u201eWenn es brennt\u201c, hat er gestern gesagt, \u201emuss \nman l\u00f6schen, auch wenn es sich um Brandstiftung han-\ndelt.\u201c \n\nDas ist die Stunde der Politik und \u2013 lassen Sie mich das so \nsagen \u2013 des starken Staates. Wenn ich Sie gerade geh\u00f6rt \nhabe, Herr Hahn: Sie haben doch keine Alternative \naufgezeigt, Sie haben keinen anderen Weg aus dieser Not \ngewiesen. \n\n(Zuruf der Abg. Caren Lay, Linksfraktion) \n\nDeshalb: Wir brauchen in dieser Situation entschlossenes \nHandeln. Dieses entschlossene Handeln werden die \nKoalitionsfraktionen auch im S\u00e4chsischen Landtag \ndemonstrieren. Dem dient der vorliegende Entschlie-\n\u00dfungsantrag, denn in dieser Situation stehen die Volkspar-\nteien in Berlin und Dresden zusammen. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD  \nund der Staatsregierung) \n\nZu Recht kommt immer wieder die Frage, ja der Vorwurf: \nWerden denn wieder die Risiken und Verluste sozialisiert \nund bleiben vielleicht die Gewinne auch in Zukunft \nprivatisiert? \u2013 Wir werden und wir m\u00fcssen von Banken \nund Bankern einen angemessenen Preis f\u00fcr die Rettung \u2013 \nauch f\u00fcr ihre Rettung aus selbst verursachter Situation \u2013 \nfordern. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD  \nund der Staatsregierung) \n\nDieses Hilfspaket wird mit politischem Einfluss auf das \nBanken- und Finanzsystem gegenzufinanzieren sein. \nWenn f\u00e4llige B\u00fcrgschaften in Anspruch genommen \nwerden und wir den Banken helfen, dann m\u00fcssen wir \ndar\u00fcber sprechen, was passiert, wenn die Banken wieder \nflorieren, was sie dann zur\u00fcckzahlen. \n\n(Caren Lay, Linksfraktion: So ist es!) \n\nWir brauchen eine Garantie, wir brauchen Kontrollinstan-\nzen, die sicherstellen, dass die Gro\u00dfz\u00fcgigkeit der Politik \nnicht missbraucht wird; denn diese speist sich aus Steu-\nermitteln, und wenn die Hilfe gelingt, dann muss es die \nentsprechenden R\u00fcckfl\u00fcsse geben. \n\nDas Krisenmanagement vom Bund und in den L\u00e4ndern \nverdient unsere Unterst\u00fctzung, weil es alternativlos ist. \n\u00dcber die Konditionen m\u00fcssen wir sprechen. Es geht um \neine Neuregelung der Finanzm\u00e4rkte, denn diese muss das \ngro\u00dfe Geben, das hier passiert, das Geben von Steuerzah-\nlern, legitimieren. Gerade die Nehmenden von heute \nwaren diejenigen, die den Staat fr\u00fcher nicht brauchten, die \ngesagt haben: \u201eweniger Staat\u201c. Aber jetzt sind auch sie \nauf den Staat angewiesen und das Vertrauen des Gebers, \ndes Staatsvolkes, muss durch Transparenz, durch Kontrol-\nle und auch durch eigene Beschr\u00e4nkung gerechtfertigt \nwerden. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD  \nund der Staatsregierung) \n\nWenn man die Wurzeln der Finanzkrise wirksam bek\u00e4mp-\nfen will, dann braucht man ein vorausschauendes Fi-\nnanzmarktregelwerk, dann muss man Aufsicht vern\u00fcnftig \nverst\u00e4rken, muss sie an strengere Kriterien binden, bei-\nspielsweise auch f\u00fcr Bonuszahlungen. Es muss sch\u00e4rfere \nBilanzierungs- und Eigenkapitalvorschriften geben. Das \nalles sind Bestandteile, auf die wir in unserem Entschlie-\n\u00dfungsantrag noch detailliert eingehen werden. Es zeigt \nsich auch, meine Damen und Herren ganz rechts und ganz \nlinks, dass der Nationalstaat allein mit dieser Situation \n\u00fcberfordert ist. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Sie  \nrufen doch selbst nach ihm!) \n\nDas anfangs hektische Krisenmanagement einzelner \neurop\u00e4ischer Staaten \n\n(Zuruf des Abg. Alexander Delle, NPD) \n\nspricht B\u00e4nde, und das ist auch der Grund, warum wir \nheute fr\u00fch in der Zeitung von einem angestrebten Weltfi-\nnanzgipfel lesen konnten. Er soll die M\u00e4rkte vern\u00fcnftig \nb\u00e4ndigen. Wir hoffen nur, dass die Novemberkonferenz \n\u00fcber eine strengere Verfassung der globalen M\u00e4rkte, die \nEU und Vereinigte Staaten vorhaben, unter Einbeziehung \nder G8-Staaten und der Schwellenl\u00e4nder, meine Damen \nund Herren, zu einer neuen, zu einer transparenteren und \ndamit auch gerechteren Weltordnung der Finanzm\u00e4rkte \nund der Wirtschaft f\u00fchrt. \n\nLassen Sie mich noch ganz kurz einiges zur Verantwor-\ntung sagen, zun\u00e4chst zur Verantwortung der Europ\u00e4ischen \nUnion. Die EU muss Regeln f\u00fcr Banken setzen. Die \nBankaufsicht muss Teil einer internationalen Struktur \nwerden. Die Europ\u00e4ische Union hat Einigkeit demonst-\nriert. Am Anfang hat das auch Erfolg gehabt. Die Kurse \nstiegen wieder. Wenn wir heute von neuen Kurseinbr\u00fc-\nchen lesen, dann sind sie vor allem diktiert von der Sorge, \ndass das, was sich auf den Finanzm\u00e4rkten abspielt \u2013 \ngestern sagte ein Kollege im HFA, es ist ein h\u00e4ssliches \nWort, ich gebrauche es trotzdem \u2013, dass diese Krise der \nFinanzm\u00e4rkte voll auf die Realwirtschaft durchschl\u00e4gt, \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion:  \nWas ist das anderes?) \n\n 9817\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 120. Sitzung 16. Oktober 2008 \n\ndass sie uns Arbeitspl\u00e4tze kostet, dass sie uns Wirt-\nschaftskraft kostet. Ein wichtiger Schritt der Europ\u00e4ischen \nUnion waren doch die Bem\u00fchungen, dass Spareinlagen \nbis zur Gr\u00f6\u00dfenordnung von 100 000 Euro f\u00fcr alle EU-\nB\u00fcrger gesichert und garantiert werden sollen. Das w\u00fcrde \nein merklicher Beitrag sein. \n\nDie zweite Zusage, die wir heute h\u00f6ren: Falls es wirklich \nzum Kollaps einer Bank oder eines Kreditinstituts kommt, \nsollen die B\u00fcrger innerhalb von drei Tagen \u2013 auch das ist \neine staatliche Garantie, die EU-weit angestrebt wird \u2013 an \nihr Geld kommen. Das wird die Lage beruhigen. \n\nMan muss dann diskutieren, ob die Europ\u00e4er europaweit \nagierende Banken nicht mehr einzeln, sondern als Gruppe \nin ganz Europa \u00fcberwachen oder ob wir vielleicht eine \nzentrale \u00dcberwachung, eine europ\u00e4ische \u00dcberwachung \ndes Bankensystems brauchen. \n\nZur Verantwortung der L\u00e4nder hat unser Finanzminister \nallerhand gesagt. Wir sollen einen Anteil dieses \n500 Milliarden Paketes stemmen. Die Frage ist, wie gro\u00df \nunser Anteil ist. Die Frage ist, wie Vorleistungen, zugege-\nbenerma\u00dfen unfreiwillige Vorleistungen, einfach um \nL\u00f6sungen zu schaffen, ber\u00fccksichtigt werden, wie wir sie \nja mit der Sachsen LB schon schmerzhaft erbracht haben. \n\nAber, meine Damen und Herren, auch hier gilt dasselbe, \nwie wir es in den USA bei den Querelen im Kongress \n\u00fcber das Rettungspaket der amerikanischen Regierung \nerlebt haben: Wenn man Vertrauen bei den Akteuren im \nFinanzmarkt gewinnen will, kommt es erstens auf den \nrichtigen Zeitpunkt an, indem international koordinierte \nMa\u00dfnahmen z\u00fcgig und stringent durchgezogen werden. \nDas sp\u00fcrt man dann auch an den Aktienkursen. \n\nEs geht zweitens darum, dass das Paket ohne Verz\u00f6gerung \nin Kraft gesetzt wird. Der Hickhack in den Vereinigten \nStaaten sollte uns eine Lehre sein. Hier zitiere ich wieder \nBismarck: \u201eMan lernt am besten aus den Fehlern ande-\nrer.\u201c Und ich denke, wir werden \u2013 Bundesregierung und \nBundesl\u00e4nder \u2013 hart unsere Interessen vertreten. Aber wir \nwerden hier in Deutschland anders als die Amerikaner \nzum Ende der Woche eine L\u00f6sung pr\u00e4sentieren, bei der es \nnat\u00fcrlich auch darum geht, dass L\u00e4nder nicht zweimal \nzahlen sollen, dass es uns auch darum geht, dass man \ns\u00e4chsische Interessen vertritt. Aber wir brauchen eine \nL\u00f6sung bis zum Ende dieser Woche. \n\nLassen Sie mich noch einen letzten Punkt ber\u00fchren. Wie \nist es denn mit der Verantwortung der Bankvorst\u00e4nde, der \nManager? Jetzt zitiere ich eine gro\u00dfe \u00fcberregionale \nZeitung: \u201eDas Volk rettet die Banken und wo bleibt der \nBeitrag der Banker?\u201c \n\n(Staatsminister Thomas Jurk: Sehr richtig!) \n\nDas ist eine gute Frage. \n\n(Lachen der Abg. Andrea Roth, Linksfraktion) \n\nIch wiederhole noch einmal: Was geben wir den Banken? \nWas bieten wir den Banken an? Der Staat gibt 400 Milli-\nonen, Herr Finanzminister, Garantien. Die B\u00fcrgschaft \nwird f\u00e4llig, wenn Banken in Schwierigkeiten kommen, \n\nvielleicht sogar kollabieren. Und der Staat gibt rund \n100 Milliarden Spritzen unter bestimmten Bedingungen \nf\u00fcr Eigenkapital. Wo ist der Beitrag der Banker? \n\nDa k\u00f6nnte man einige Gedankenexperimente anstellen. \nIch bringe die nur einmal aus dieser gro\u00dfen Zeitung. \nWenn wirklich Banken faktisch teilverstaatlicht sind, \nwarum sollte sich der Verdienst der Bankvorst\u00e4nde nicht \nam Gehalt unseres Bundesbankchefs Weber orientieren? \nNur einmal zur Information: Er erh\u00e4lt etwa 370 000 Euro; \ndar\u00fcber w\u00fcrde sich jeder Ministerpr\u00e4sident freuen. \n\n(Zuruf des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\nWenn das so w\u00e4re, w\u00fcrde sich zum Beispiel das Gehalt \ndes Vorstandsvorsitzenden der gr\u00f6\u00dften deutschen Bank \ndeutlich reduzieren. Wenn man die Banker, die Vorst\u00e4nde \nder sechs Dax-induexierten deutschen Finanzinstitute, die \nunter Umst\u00e4nden unsere Hilfe in Anspruch nehmen \nm\u00fcssen, an diesem Gehalt orientieren w\u00fcrde, entst\u00fcnde \neine Einsparung von etwa 150 Millionen Euro, die auch \ndie Liquidit\u00e4t und das Eigenkapital dieser Banken st\u00e4rken \nk\u00f6nnte. \n\nWir reden immer davon, dass wir die Boni begrenzen \nwollen. Man muss jetzt erst einmal eine Vorstellung \nhaben, welche Gr\u00f6\u00dfenordnung die beispielsweise anneh-\nmen k\u00f6nnen. Nehmen wir einmal die 13 500 Investment-\nbanker der Deutschen Bank im Jahre 2006. Die Boni \nwaren damals etwa 5,6 Milliarden Euro \u2013 damit man \neinfach einmal wei\u00df, \u00fcber welche Gr\u00f6\u00dfenordnungen wir \nhier diskutieren. \n\nIch bringe Ihnen noch ein positives Beispiel, das ein ganz \ngro\u00dfer amerikanischer Investmentbanker f\u00fcr alle abgeben \nk\u00f6nnte. Ich nenne den Namen jetzt nicht, alle wissen, um \nwen es sich handelt. Er hat aus seinem eigenen Verm\u00f6gen \n7 Milliarden f\u00fcr den Rettungsfonds der amerikanischen \nBanken zur Verf\u00fcgung gestellt, einfach aus nationaler \nVerantwortung. \n\n(Zurufe von der Linksfraktion) \n\nMeine Damen und Herren! Auch solche Beispiele gibt es. \n\nWir w\u00fcrden dann, Herr Pr\u00e4sident, unseren Entschlie-\n\u00dfungsantrag noch einbringen. \n\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile das Wort der Fraktion \nder SPD; Herr Pecher, bitte. \n\nMario Pecher, SPD: Verehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe \nKolleginnen und Kollegen! Meine Damen und Herren! \nLassen Sie mich so einsteigen \u2013 auch unter Bezugnahme \nauf meine Vorredner: Das Thema S\u00e4chsische Landesbank \nund was da passiert ist, hat nichts damit zu tun, welche \nRahmenbedingungen der Bund setzt oder welche Gesetz-\ngebung dort gewesen ist. \n\n(Lachen bei der Linksfraktion) \n\n 9818\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 120. Sitzung 16. Oktober 2008 \n\nDas Thema Landesbank hat etwas damit zu tun, dass wir \nes getan haben. Es haben Menschen getan. Es hat aus \nmeiner Sicht die Vorg\u00e4ngerregierung aufs Gleis gesetzt, \n2004 beschleunigt und mit der entsprechenden Staatshaf-\ntung, mit der Verpf\u00e4ndung des Freistaats Sachsen unter-\nsetzt. \n\n(Karl Nolle, SPD: So ist das!) \n\nDas haben wir getan, keine Rahmenbedingungen. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion:  \nDie Koalition, bitte!) \n\nWir werden diese Diskussion heute quasi in drei Debatten \nf\u00fchren: In dieser hier, bei dem Thema Fortschrittsbericht, \nalso wie stehen wir in Sachsen da, und nat\u00fcrlich auch bei \ndem Thema Sachsen-Finanzgruppe. Das vielleicht als \nEinstieg. \n\nIch m\u00f6chte in diesem Zusammenhang, bei dieser Aufga-\nbe, die vor uns steht, an Gelassenheit und an Sachlichkeit \nappellieren. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion: Richtig!) \n\nEs n\u00fctzt nichts, Horrorszenarien, Horrorzahlen von \n8,4 Milliarden an die Wand zu malen. Wir wissen nicht \u2013 \nund es stehe der auf, der das tun k\u00f6nnte \u2013, was auf uns aus \ndiesem Rettungspaket zukommt. Keiner kann die eventu-\nellen Ausf\u00e4lle und ihre H\u00f6he vorhersagen. Zurzeit kann \nnoch niemand sagen, wie letztendlich die Verhandlungen \nausgehen und wie der Freistaat Sachsen eventuell mit in \nAnspruch genommen wird. \n\nAber Fakt ist doch eines \u2013 dar\u00fcber sind wir uns doch alle, \ndie wir hier sitzen, im Klaren \u2013: Es gibt zu diesem Ret-\ntungsplan keine Alternative. \n\nEs ist doch auch so, dass alle Parteien im Deutschen \nBundestag diesen Rettungsplan unterst\u00fctzen. Es ist eine \nnationale Aufgabe, vor der wir stehen, die wir l\u00f6sen \nm\u00fcssen und wozu auch der Freistaat Sachsen seinen \nBeitrag leisten wird, ja leisten muss. Deshalb lassen Sie \nmich auf die Ebene herunterkommen, vor der wir stehen. \nDas ist unser Land Sachsen und unser Haushaltsplan. \n\nWir haben in den vergangenen vier Jahren zwei solide \nDoppelhaushalte auf den Weg gebracht \u2013 das kann ich mit \ngutem Gewissen sagen \u2013, die viel Gutes und Neues f\u00fcr \nSachsen beinhalteten. Wir werden auch einen weiteren \nDoppelhaushalt auf den Weg bringen, der den Weg f\u00fcr \nSachsen weiter beschreiben wird. Er wird nicht leichter \nwerden. Wir haben die Situation Landesbank und nat\u00fcr-\nlich die eventuell auf uns zukommenden Ausgaben zu \nber\u00fccksichtigen. Deshalb werden wir auch jede Position \nauf den Pr\u00fcfstand stellen, was wir in diesem Doppelhaus-\nhalt tun m\u00fcssen, damit wir \u2013 so m\u00f6chte ich den Bogen \nspannen \u2013 das tun, was den Menschen in Sachsen dient. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion \u2013 Dr. Monika Runge, \nLinksfraktion: Bravo, Herr Pecher!) \n\n\u2013 Ein sch\u00f6ner Beifall, ich freue mich dar\u00fcber, dass Sie das \nauch so sehen. \n\nDas Vertrauen der Menschen \u2013 das ist mehrfach durch die \nMedien gegangen \u2013 ist schnell verspielt, und man kann es \nnicht auf Knopfdruck wiederherstellen. Deshalb m\u00fcssen \nwir in unserem Haushalt die Voraussetzungen schaffen, \ndass wir das Vertrauen wiederherstellen und die Men-\nschen nicht das Gef\u00fchl haben, dass wir nur einen Ret-\ntungsplan f\u00fcr Banken machen und uns als Sachsen daran \nbeteiligen, sondern dass wir auch die Menschen mitneh-\nmen und etwas f\u00fcr sie in Sachsen tun. Die B\u00fcrger sollen \nnicht das Gef\u00fchl haben, dass sie allein stehen und alles \nbezahlen m\u00fcssen. Dahin werden wir als SPD-Fraktion in \ndiesen Haushaltsverhandlungen wirken. \n\nWir tun das auf der einen Seite, um die Menschen zu \nunterst\u00fctzen und ihr Vertrauen wiederherzustellen, aber \nwir tun das auf der anderen Seite nat\u00fcrlich auch f\u00fcr die \nWirtschaft. Die Wirtschaft \u2013 das wird keiner abstreiten \u2013 \nist es, die den Menschen Lohn und Brot schafft. Die \nWirtschaft ist abh\u00e4ngig vom Finanzsystem. Deshalb ist es \nwichtig, dass wir uns hier einbringen. Wir haben darum \neinen entsprechenden Entschlie\u00dfungsantrag vorgelegt. \n\nWir m\u00fcssen nat\u00fcrlich darauf achten, dass die finanziellen \nBelastungen f\u00fcr den Freistaat \u00fcberschaubar bleiben. Es ist \nschon eine gewisse Ironie, dass die Sachsen LB, die \ndamals Handelnden, einen so gro\u00dfen Schluck aus der \nPulle genommen und sich gleich als Erstes verschluckt \nhaben. Man kann trefflich dar\u00fcber diskutieren, wie die \nBelastungen f\u00fcr Sachsen w\u00e4ren, wenn die Sachsen LB \njetzt noch im Besitz des Freistaates w\u00e4re und unter diesen \nRettungsschirm fallen w\u00fcrde. Aber das ist \u201eh\u00e4tte\u201c und \n\u201ewenn\u201c. Das gro\u00dfe Rad ist jedoch gedreht worden. Man \nhat sich verschluckt, und wir werden sehen, wie wir damit \nin Zukunft umgehen. \n\n(Zuruf der Abg. Dr. Monika Runge, Linksfraktion \n\u2013 Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion:  \n\nAu\u00dferbilanzielle Gesch\u00e4fte bundesweit!) \n\n\u2013 Herr Hahn, vielleicht darf ich darauf einmal ganz kurz \neingehen. Ich will nat\u00fcrlich nicht sagen, dass alle Kritik, \ndie Sie vorgebracht haben, falsch war, um Gottes willen. \nAber Sie werden einr\u00e4umen, dass man, wenn man gegen \nalles ist, nat\u00fcrlich immer dann Recht hat, wenn etwas \nschief geht. So stellt sich die Situation f\u00fcr mich aus \nheutiger Sicht dar. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der SPD) \n\nWir haben einen Entschlie\u00dfungsantrag eingebracht. Ich \ndenke, dass dieser von der Beteiligung des Landtages bis \nhin zu den Forderungen in Richtung Bundesregierung, \nwas die Verstaatlichung betrifft, die wesentlichen Punkte \nenth\u00e4lt, die wichtig f\u00fcr Sachsen sind. Ich darf im Vorgriff \nder Einbringung gleichzeitig um Zustimmung zu diesem \nEntschlie\u00dfungsantrag bitten. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der SPD und vereinzelt bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile das Wort der Fraktion \nder NPD; Herr Apfel, bitte. \n\n 9819\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 120. Sitzung 16. Oktober 2008 \n\nHolger Apfel, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \nHerren! Die Finanzmarktkrise, die bisher als vor\u00fcberge-\nhende Erscheinung verharmlost wurde, hat Deutschland \nnun real im Griff. Selbst Matthias Platzeck spricht von \neinem entfesselten Kapitalismus, der die soziale Markt-\nwirtschaft zerst\u00f6rt habe, sieht die gr\u00f6\u00dfte Krise seit 1929 \nund f\u00fchlt sich gen\u00f6tigt, eine alte Forderung der NPD \naufzugreifen, n\u00e4mlich jene nach einem dritten Weg \nzwischen internationalem Sozialismus und Kapitalismus. \nVorbei ist die Illusion, die Krise stelle keine Beeintr\u00e4chti-\ngung f\u00fcr die Realwirtschaft dar, sie werde schnell ver-\nschwinden, die Selbstheilungskr\u00e4fte des Marktes w\u00fcrden \nsie rasch vergessen machen. \n\nNeben dem massiven Verlust von Finanzverm\u00f6gen ist ein \ngigantischer Vertrauensverlust eingetreten, der inzwischen \nauch die volkswirtschaftliche Funktionsf\u00e4higkeit der \nFinanzinstitute zum Erliegen gebracht hat. Es ist aber \nnicht nur ein Vertrauensverlust gegen\u00fcber den Finanzin-\nstituten eingetreten, sondern auch gegen\u00fcber Ihrer Politik \nder letzten Jahre, meine Damen und Herren. Nicht nur die \nFinanzm\u00e4rkte, auch Sie haben Ihren Kredit l\u00e4ngst ver-\nspielt. Hier hilft als Rettungspaket einzig und allein die \nschleunigste Abwahl der etablierten Parteien. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nReihenweise sind die Portfolios der Banken mit faulen \nKrediten belastet. Wertberichtigung reiht sich an Wertbe-\nrichtigung. Das Interbankengesch\u00e4ft wurde quasi einge-\nstellt. Man braucht nur wenig Ursachenforschung zu \nbetreiben, um festzustellen, dass das Jahr 2008 wohl zum \nTodesdatum der neoliberalen Deregulierungspolitik der \netablierten Parteienkaste wird. Quer durch die Bank haben \ndie Globalisierungsparteien, ob Rot-Gr\u00fcn oder Schwarz-\nRot, \u00fcber Jahre eine verh\u00e4ngnisvolle Deregulierungspoli-\ntik betrieben. Ob am Arbeitsmarkt mit seinen Ein-Euro-\nJobs und Leiharbeit oder auf den Finanzm\u00e4rkten unter der \nParole der Kapitalverkehrsfreiheit \u2013 wo man nur hin-\nschaut, erblickt man eine kapitalistische Laissez-faire-\nPolitik, die als Reformpolitik verharmlost wurde. Mit der \nSteuerfreiheit bei Ver\u00e4u\u00dferungserl\u00f6sen wurde zum Bei-\nspiel die Private-Equity-Blase angefeuert. \n\n(Stefan Brangs, SPD: Was hei\u00dft das auf Deutsch?) \n\nDie Liberalisierung bei den Forderungsverk\u00e4ufen und den \nHedgefonds trug ma\u00dfgeblich zur heutigen Misere bei, \nebenso die Einf\u00fchrung des Derivatehandels, die reihen-\nweise Schrottpapiere hinterlie\u00df. \n\nSchlimm genug, dass es so weit kommen musste, denn \nwarnende Stimmen gab es allemal. Doch dass ausgerech-\nnet jene marktradikale Politikerklientel, die verantwor-\ntungslos und vors\u00e4tzlich jeden ordnungspolitischen \nAnspruch des Staates aufgab, nun pl\u00f6tzlich nach einer \nRegulierung der Finanzm\u00e4rkte ruft, das, meine Damen \nund Herren, ist blanker Hohn. Noch gr\u00f6\u00dferer Hohn ist es \naber, wenn diese Herrschaften, die selbst die B\u00fcchse der \nPandora ge\u00f6ffnet haben, mit der Aufgabe betraut werden \nsollen, die wild gewordenen Finanzm\u00e4rkte volkswirt-\nschaftlich vertr\u00e4glich zu b\u00e4ndigen. Da sollte doch der \n\nBock zum G\u00e4rtner gemacht werden. Das zeigt, dass \nPolitiker wie Frau Merkel nichts, aber auch gar nichts \nverstanden haben, wenn sie allen Ernstes einen Aufsichts-\nratsversager der Hypo Real Estate wie den ehemaligen \nBundesbankpr\u00e4sidenten Tiedtmeyer zum Kanzlerberater \nberufen wollte. \n\nHeute stehen wir vor der traurigen Situation, dass die \nFinanzm\u00e4rkte weltweit implodieren, erste Nationen wie \nIsland gar vor dem Staatsbankrott stehen und die Bundes-\nrepublik im Rekordtempo ein Rettungspaket schn\u00fcren \nmuss, um \u00c4hnliches zu verhindern. Geradestehen werden \ndaf\u00fcr nicht CDU und SPD, Frau Merkel oder Herr \nSteinbr\u00fcck, auch nicht Herr Ackermann oder diverse \nInvestmentbanker, geradestehen daf\u00fcr wird ein Fonds, \nhinter dem kein anderer steht als der bundesdeutsche \nSteuerzahler. \n\nSo wird Verantwortungslosigkeit, meine Damen und \nHerren, zum System gemacht. Es zeigt sich wieder \neinmal: Das System hat keine Fehler, das System ist der \nFehler! \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nDie Situation ist inzwischen so, dass zur Finanzmarktsta-\nbilisierung ein Rettungspaket mit einem Volumen ben\u00f6tigt \nwird, das den Jahreshaushalt des Bundes \u00fcbersteigt. \nBetrachten Sie das einmal im Zusammenhang mit den \nletzten Debatten \u00fcber eine Erh\u00f6hung des Hartz-IV-\nRegelsatzes. \n\nMit fast einer halben Billion Euro soll operiert werden, \num die Finanzm\u00e4rkte funktionsf\u00e4hig zu halten und private \nVerm\u00f6gensverluste einzud\u00e4mmen. Dabei darf im Sinne \nder Wahrheit und Klarheit von Politik nicht unterschlagen \nwerden, dass dennoch ein Durchschlagen der Krise auf \ndie Realwirtschaft schon erfolgt und nicht zu vermeiden \nsein wird. Das sehen wir beispielhaft in der Automobil-\nbranche an BMW und Opel. \n\nEines steht fest: Der B\u00fcrgschaftsrahmen wird haushalts-\nrechtlich in einem Ma\u00dfe gesprengt, dass keinerlei Spiel-\nraum mehr f\u00fcr B\u00fcrgschaften f\u00fcr die produzierende Wirt-\nschaft bleibt. Schon morgen soll im Bundesrat \u00fcber das \nFinanzmarktstabilisierungsgesetz befunden werden, das \neine L\u00e4nderbeteiligung im Bund-Land-Verh\u00e4ltnis von \n65 zu 35 vorsieht, und das alles, ohne dass dabei eine \nMitwirkung bei der Fondsgestaltung einger\u00e4umt wird und \nnicht einmal die \u00f6ffentlich-rechtlichen Finanzinstitute als \nBeg\u00fcnstigte dieses Fonds dabei vorgesehen sind. \n\nDie L\u00e4nder sollen zwar bei der Aufl\u00f6sung und Abwick-\nlung, beim Defizitausgleich in Mithaftung genommen \nwerden, aber dem Gesetzentwurf zufolge keine Mitwir-\nkungsm\u00f6glichkeit \u00fcber die L\u00e4nderkammer erhalten. Diese \nMa\u00dfnahme ist haushaltspolitisch einzigartig in der Ge-\nschichte. Wesentliche Gestaltungsmomente zur Risikohaf-\ntung werden der parlamentarischen Debatte entzogen und \nsollen per Rechtsverordnung im Kabinett erfolgen. \n\nMeine Damen und Herren! Dieses vorgeschlagene Gesetz \nstellt in seiner jetzigen Form nichts anderes als ein Fi-\nnanzmarkterm\u00e4chtigungsgesetz dar. Es ist schon eine \n\n 9820\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 120. Sitzung 16. Oktober 2008 \n\nIronie der Geschichte. Da haben sich Generationen von \nBRD-Historikern an Reichskanzlern neben ihren Pr\u00e4sidi-\nalkabinetten abgearbeitet, an Br\u00fcning, Papen und Schlei-\ncher, die unter dem Druck der Weltwirtschaftskrise der \nfr\u00fchen Drei\u00dfigerjahre unter Befreier-Reparationsforde-\nrungen mit Notverordnungen regieren mussten. Daf\u00fcr \nwurden sie oft als Totengr\u00e4ber der Demokratie verteufelt. \nNun, angesichts der neuen Weltwirtschaftskrise, reagieren \nauch Merkel und Steinbr\u00fcck mit Notstandsgesetzen, denn \nnichts anderes ist die beschlossene Schaffung eines \nSonderverm\u00f6gens unter dem Namen Finanzmarktstabili-\nsierungsfonds. \n\nMeine Damen und Herren! Sie k\u00f6nnen sicher sein, dass \ndie NPD einem solchen Gesetz, einem de-facto-Entmach-\ntungsgesetz der parlamentarischen Demokratie, unter \nkeinen Umst\u00e4nden zustimmen wird. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nNicht ohne Grund hei\u00dft es im Grundgesetz, dass Vorlagen \nder Bundesregierung zun\u00e4chst dem Bundesrat zuzuleiten \nsind und der Bundesrat berechtigt ist, innerhalb von sechs \nWochen hierzu Stellung zu nehmen. Die zwingende \nVorgabe des Grundgesetzes hat man in Berlin aber da-\ndurch wiederum ausgehebelt, dass nicht die Bundesregie-\nrung das Gesetz einbringt, sondern ihre gehorsamen \nFraktionen von SPD und CDU \u00fcber den Bundestag. So \nsoll die \u00dcberpr\u00fcfung des Entwurfes durch die L\u00e4nder-\nkammer im Vorfeld umgangen und der Bundesrat zu einer \nnachtr\u00e4glichen Akklamationsmaschine umfunktionalisiert \nwerden. Verfassungsrechtlicher Wahnsinn sind auch die \nvielen neuen M\u00f6glichkeiten, die das Gesetz bei der \nNeuverschuldung er\u00f6ffnet. \n\nMeine Damen und Herren! Die NPD wird diesem finanz-\npolitischen Reichstagsbrand, diesem kalten Staatsstreich \nnicht zustimmen. Ich bin gespannt, wie sich die selbster-\nnannten Parteidemokraten verhalten werden, wenn es \neinmal wirklich zum Schwur kommt und man ihnen die \nZustimmung zu einem kalten Staatsstreich abverlangt. \nMit einem Finanzmarktstabilisierungsfonds in der H\u00f6he \nvon einer halben Billion Euro riskiert die wirtschaftliche \nund politische Klasse sehenden Auges die Solvenz des \nStaates und eine komplette Destabilisierung und Chaoti-\nsierung des \u00f6ffentlichen Sektors, um einen Finanzsektor \nzu retten, der sich hoffnungslos verzockt hat. \n\nWas wird aber sein, wenn wir uns erst in der ersten \ngro\u00dfen Rezession befinden werden, die der jetzigen \nBankenkrise folgt? Dann wird nach dem finanzpolitischen \nExzess kein Geld mehr da sein, um ein Konjunkturpaket \nf\u00fcr die Wirtschaft und ein Sozialpaket f\u00fcr den Verbrau-\ncher zu schn\u00fcren. Eine solch ein\u00e4ugige Politik wie die \nskandal\u00f6se Privilegisierung des Finanzsektors machen wir \nnicht mit. Wir machen sie umso weniger mit, als das \nGesetz ein Ausbund an Vagheit und Unbestimmtheit ist \nund die Risiken f\u00fcr den Steuerzahler noch einmal gestei-\ngert werden. So wie sich Herr Steinbr\u00fcck das Gesetz zum \nRettungsfonds vorstellt, darf es den Bundesrat nicht \npassieren. Wir erwarten von der Staatsregierung, dass sie \n\nmit Nachdruck \u00c4nderungen herbeif\u00fchrt oder aber die \nZustimmung Sachsens verweigert. \n\nDie NPD-Fraktion hat zu diesem Komplex in Form eines \nEntschlie\u00dfungsantrages, den wir hiermit auch eingebracht \nhaben, einige Vorschl\u00e4ge gemacht, die der Staatsregierung \nals Arbeitsauftrag auf den Weg gegeben werden. Im Sinne \nder L\u00e4nder und vor allem im Sinne des ohnehin \u00fcber \nGeb\u00fchr mit B\u00fcrgschaften beladenen Freistaates muss eine \nL\u00e4nderbeteiligung am Stabilisierungsfonds abgelehnt \nwerden. Die L\u00e4nder sollen f\u00fcr ihre jeweils eigenen Lan-\ndes- und/oder Kommunalinstitute die Verantwortung \n\u00fcbernehmen, also f\u00fcr Landesbanken und Sparkassen. \nAlles \u00dcbrige kann nur Angelegenheit des Bundes sein. \n\nAu\u00dferdem, meine Damen und Herren, wo war denn die \nSolidarit\u00e4t des Bundesfinanzministers bei den B\u00fcrgschaf-\nten f\u00fcr die Sachsen LB? Die Staatsregierung w\u00e4re gut \nberaten, wenn sie darauf dr\u00e4ngen w\u00fcrde, den Fonds vor \nallem als Instrument zur Absicherung des k\u00fcnftigen \nInterbankengesch\u00e4ftes zu konstruieren und mehr Vorsicht \nbei der \u00dcbernahme von Problemaktiva einzufordern. \n\nWenn die Allgemeinheit schon f\u00fcr die verfehlten Ge-\nsch\u00e4ftsmodelle der Vergangenheit haften soll, dann aber \nnur zum Gegenwert mitbestimmungsrelevanter Gesell-\nschaftsbeteiligungen. Ebenso muss dies nach Ansicht der \nNPD bei Eintreten von B\u00fcrgschaftsf\u00e4llen gelten. Alles \nandere kommt einer Veruntreuung von Steuergeldern \ngleich und ist schlichtweg Betrug am deutschen Steuer-\nzahler. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nMeine Damen und Herren! Wir d\u00fcrfen vor Sozialisierun-\ngen im nationalen Interesse nicht Halt machen. Wir haben \nimmer gesagt, dass Nationalstaat und Sozialstaat zwei \nSeiten der gleichen Medaille der Volksherrschaft sind. \nWir haben auch immer gesagt, dass das Kapital der \nWirtschaft zu dienen hat und die Wirtschaft dem Volk und \nniemals das Volk der Wirtschaft. Dieser Paradigmenwech-\nsel, meine Damen und Herren, ist heute notwendiger denn \nje. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nIn unserem Entschlie\u00dfungsantrag wollen wir f\u00fcr rich-\ntungweisende Ver\u00e4nderungen im ordnungspolitischen \nBereich der Finanzmarktregulierung werben. Ein starker \nStaat muss die Nation wieder aus dem W\u00fcrgegriff der \nHochfinanz befreien und die BRD-Geldsackdemokratie \ndurch eine wirkliche Herrschaft des Volkes ersetzen. \nBundeskanzlerin Merkel verstieg sich ja dieser Tage zu \nder hochgestapelten Behauptung, dass das Gesetz ein \nerster Baustein f\u00fcr eine neue Finanzmarktverfassung sei. \nEs ist leider nicht so, wenngleich die Notwendigkeit dazu \ngegeben w\u00e4re. \n\nMeine Damen und Herren! Von einer neuen Finanzmarkt-\nverfassung k\u00f6nnte dann die Rede sein, wenn man sich an \ndie au\u00dferbilanziellen Zweckgesellschaften heranwagte \noder konsequent den Derivatehandel beseitigen w\u00fcrde. \n\n 9821\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 120. Sitzung 16. Oktober 2008 \n\nDas werden die entscheidenden Fragestellungen der \nZukunft sein. \n\nMeine Damen und Herren! Wir werden in B\u00e4lde erleben, \ndass Ihre Politik vor dem Tr\u00fcmmerhaufen der Nach-\nkriegsgeschichte enden und der Ruf nach der von Ihnen \nverteufelten nationalen Opposition laut wird. Die Krise \nder letzten Wochen zeigt, an den Schalthebeln des Staates \nsitzen politische Hasardeure, \n\n(Karl Nolle, SPD: Sie, Herr Apfel!) \n\ndie mit Vollgas auf den Abgrund, den Ruin der \u00f6ffentli-\nchen Haushalte hinsteuern. Doch das ficht die Staatsregie-\nrung nicht an, ebenso wenig wie die Tatsache, dass es \ntrotz gegenteiliger Behauptungen Alternativen zu dem \ngibt, was sie vorhat, n\u00e4mlich richtige Verstaatlichungen, \nbei denen das Gemeinwesen bestimmt, wann und zu \nwelchen Konditionen Kredite gew\u00e4hrt werden, um die \nWirtschaft am Laufen zu halten. \u00dcber diese Alternativen \nh\u00e4tten wir heute reden m\u00fcssen! \n\nDie vergangenen Wochen haben gezeigt, dass der private \nBankensektor abgewirtschaftet hat. Er ist zu einem Mons-\ntrum geworden, der keinen Mehrwert schafft, sondern das \nGemeinwesen und seine Handlungsf\u00e4higkeit bedroht. \n\nMeine Damen und Herren! Wir m\u00fcssen an den Finanz-\nm\u00e4rkten das \u00fcber uns schwebende Damoklesschwert jetzt \nmit radikalen Ma\u00dfnahmen abwenden. Statt der zweckop-\ntimistischen Gesundbeterei, die wir von allen Parteien \nimmer und immer wieder h\u00f6ren, muss der gesamte bisher \nprivate Bankensektor in \u00f6ffentliche Kontrolle und \u00f6ffent-\nliches Eigentum \u00fcberf\u00fchrt werden. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nBanken sind Teil der \u00f6ffentlichen Daseinsf\u00fcrsorge und \nm\u00fcssen auch als solche organisiert werden. \n\nMeine Damen und Herren! Wundert es Sie denn wirklich, \ndass zum Beispiel nach der Studie des Leipziger Instituts \nf\u00fcr Marktforschung die Mitteldeutschen keinerlei Ver-\ntrauen mehr in die Marktwirtschaft haben? 52 % sind der \nMeinung, dass sie untauglich sei und abgewirtschaftet \nhabe, 43 % von ihnen w\u00fcnschen sich sogar ein sozialisti-\nsches Wirtschaftssystem zur\u00fcck, weil das \u2013 Zitat der \nUmfrage: \u201e\u2026die kleinen Leute vor Finanzkrisen und \nanderen Ungerechtigkeiten sch\u00fctzt\u201c. Vor allem unter \njungen Menschen ist der Wunsch nach einem anderen \nWirtschaftssystem gro\u00df. 51 % der 18- bis 29-J\u00e4hrigen \nsprechen sich daf\u00fcr aus. \n\nMeine Damen und Herren! Wir sagen es in aller Deut-\nlichkeit: Sozialismus ist keine Wunschtr\u00e4umerei, wenn \nwir ihn nicht im Sinne eines abgewirtschafteten internati-\nonalen Sozialismus betrachten, sondern auf der national-\nstaatlichen Ebene ansetzen. Nationaler Sozialismus, \nmeine Damen und Herren, ist machbar! \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile das Wort der Fraktion \nder FDP; Herr Zastrow, bitte. \n\nHolger Zastrow, FDP: Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte \nDamen und Herren! In der Debatte zur Sachsen LB vor \netwa einem halben Jahr hatte ich hier von der Stunde der \nPatrioten gesprochen. Ich habe heute so etwas \u00c4hnliches \nwie ein D\u00e9j\u00e0-vu, denn wie genau vor einem halben Jahr \nstehen wir heute vor einer Herausforderung, die eine \nschnelle L\u00f6sung erfordert und die eine Klein-klein-\nPanikmache oder auch vorschnelle Urteile schlichtweg \nverbietet. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nIch sage dabei ganz bewusst, dass wir vor einer gro\u00dfen \nHerausforderung stehen, denn ich glaube, dass die B\u00fcrge-\nrinnen und B\u00fcrger unseres Landes angesichts der gr\u00f6\u00dften \nWeltfinanzkrise seit den Zwanzigerjahren ein Recht \ndarauf haben, dass alle politischen Verantwortungstr\u00e4ger, \negal, ob sie gerade einmal in der Regierung sitzen oder in \nder Opposition, hier weitestgehend an einem Strang \nziehen und alles daf\u00fcr tun, um noch gr\u00f6\u00dferen Schaden \nvon unserem Land abzuwenden. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nWir begr\u00fc\u00dfen daher als FDP ausdr\u00fccklich die von der \nBundesregierung abgegebene Staatsgarantie f\u00fcr private, \nSpar-, Giro- und Termineinlagen, und wir st\u00fctzen im \nGrundsatz auch das zurzeit verhandelte Ma\u00dfnahmenpaket \nzur Stabilisierung des Finanzmarktes. Unsere Wirtschaft, \nunsere Gesellschaft insgesamt, aber auch jeder Einzelne \nbrauchen wieder Vertrauen. Deshalb halten wir das \nRettungspaket, das vom Bund und von den L\u00e4ndern \ngerade verhandelt wird, im Moment f\u00fcr alternativlos. \n\nDabei ist klar, dass nicht jedes zurzeit diskutierte Detail \ndes Ma\u00dfnahmenpaketes die Zustimmung der FDP finden \nkann. Ich sage als Beispiel nur, dass nat\u00fcrlich so manche \nVerstaatlichungstheorie keineswegs auf das Wohlwollen \nvon Liberalen st\u00f6\u00dft, aber die Stabilisierung des deutschen \nFinanzmarktes ist ein nationaler Kraftakt und eine Frage \nder gesamtgesellschaftlichen Solidarit\u00e4t. Dazu wird die \nFDP hier in Sachsen und auch in Berlin ihren Beitrag \nleisten. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nIch pers\u00f6nlich habe gro\u00dfes Vertrauen zu unserem Minis-\nterpr\u00e4sidenten, aber auch zu unserem Finanzminister, dass \nsie bei den Verhandlungen mit dem Bund und den ande-\nren Bundesl\u00e4ndern die Interessen des Freistaates Sachsen \ngut vertreten werden. Ich denke, dass es nicht schlau ist, \nihnen heute aus dieser Debatte heraus neue Spiegelstriche \nin den Koffer zu packen, weil das die Verhandlungspositi-\non von Sachsen in unn\u00f6tiger Weise schw\u00e4chen w\u00fcrde, \nmeine Damen und Herren. \n\nLassen Sie mich deshalb nur auf drei aus Sicht der FDP \nwesentliche Punkte hinweisen, wobei ich hoffe, dass die \nStaatsregierung das bei ihren Verhandlungen mit auf den \nWeg nehmen wird. \n\n 9822\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 120. Sitzung 16. Oktober 2008 \n\nErstens. Es w\u00e4re unfair, wenn Sachsen jetzt zus\u00e4tzlich f\u00fcr \ndie Fehler, die andere Bundesl\u00e4nder mit ihren eigenen \nBanken gemacht haben, mit zur Kasse gebeten w\u00fcrde. \n\n(Beifall des Abg. Marko Schiemann, CDU) \n\nSachsen hat die Last der Sachsen LB \u2013 ich sage ganz klar: \nrichtigerweise \u2013 allein getragen und hat sie auch weiterhin \nallein zu tragen. Das Gleiche muss aber auch f\u00fcr die \nanderen Bundesl\u00e4nder gelten, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nZweitens. Wenn wir als Freistaat Sachsen mit zur Kasse \ngebeten werden, muss es nat\u00fcrlich so sein, dass wir auch \nmitreden d\u00fcrfen, und zwar nicht nur jetzt, sondern auch \nnach der Gesetzgebung in Berlin. Es kann nicht sein, dass \ndie Bundesl\u00e4nder in Zukunft kein Mitspracherecht mehr \nhaben. Ein Miteinander zur Bew\u00e4ltigung der Krise muss \nanders aussehen. \n\n(Beifall bei der FDP und des  \nAbg. Marko Schiemann, CDU) \n\nDrittens erwarten wir nat\u00fcrlich, dass der S\u00e4chsische \nLandtag, dieses Haus, in die k\u00fcnftigen Entscheidungspro-\nzesse einbezogen wird. Wir als Parlamentarier d\u00fcrfen uns \nnicht gefallen lassen, am Ende nur Zaung\u00e4ste der kom-\nmenden Entwicklung zu sein. \n\nHeute ist es aus meiner Sicht noch zu fr\u00fch, um alle \nKrisengr\u00fcnde und Konsequenzen absehen zu k\u00f6nnen. \nAber ich warne vor schnellen Urteilen. Ich warne aus-\ndr\u00fccklich vor politischen Trittbrettfahrern, die unter dem \nEindruck der politischen Notsituation all das \u00fcber Bord \nwerfen wollen, was die Bundesrepublik Deutschland in \nden letzten 60 Jahren aufgebaut hat. \n\nNat\u00fcrlich ist die soziale Marktwirtschaft nicht perfekt. \nNat\u00fcrlich gibt es in der sozialen Marktwirtschaft immer \nwieder Verformungen und Fehlentwicklungen, die von \nuns allen verlangen, dass wir genauer hinschauen und \ndass wir auch korrigierend eingreifen. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion:  \nSie ist vor allem nicht sehr sozial!) \n\nAber die soziale Marktwirtschaft ist mit Sicherheit das \nbeste System, dass es bisher auf deutschem Boden gege-\nben hat, \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nund sie ist mit Sicherheit besser als jede Form von Staats- \nund Planwirtschaft. Ich denke, gerade Ostdeutsche wissen \nganz genau, wovon wir hier sprechen. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nUm es klar zu sagen: Auch f\u00fcr einen Liberalen geh\u00f6rt zu \neiner sozialen Marktwirtschaft selbstverst\u00e4ndlich ein \nstarker Staat. \n\n(Stefan Brangs, SPD: Das haut doch wirklich  \ndem Fass den Boden aus! \u2013 Weitere Zurufe) \n\n\u2013 Herr Brangs \u2013 \u2013 \n\n(Stefan Brangs, SPD: Bei aller Liebe!) \n\n\u2013 Vielleicht haben Sie so viel Respekt vor dem Redner, \nder hier vorn steht, damit ich versuchen kann, Ihnen das \nzu erl\u00e4utern. Sie k\u00f6nnen ja hinterher selbst ans Mikrofon \ntreten und mich meines Irrtums \u00fcberf\u00fchren. Aber, ich \ndenke, der Respekt geh\u00f6rt hier dazu. \n\n(Beifall bei der FDP \u2013  \nZurufe von der Linksfraktion) \n\nEin starker Staat, der die Freiheit des Einzelnen sch\u00fctzt \nund Sicherheit gibt, \n\n(Zuruf des Abg.  \nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion) \n\nein Staat, der klare Regeln und Rahmenbedingungen \nsetzt, damit die B\u00fcrger unseres Landes sich m\u00f6glichst frei \nentfalten und ihr pers\u00f6nliches Lebensgl\u00fcck in unserer \nGesellschaft finden k\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nAus unserer Sicht geh\u00f6rt selbstverst\u00e4ndlich dazu, dass ein \nstarker Staat in Notsituationen hilft. Das bedeutet: in \npers\u00f6nlichen, aber auch in gesellschaftlichen Notsituatio-\nnen. \n\n(Zuruf der Abg. Caren Lay, Linksfraktion) \n\nEr tut es genau jetzt mit diesem Ma\u00dfnahmenpaket. Er hat \nes auch schon fr\u00fcher getan. Ich m\u00f6chte Sie nur daran \nerinnern, dass ohne die massiven staatlichen Hilfen des \nStaates die Tr\u00fcmmer von jahrzehntelanger Staatswirt-\nschaft nach 1989 im Osten Deutschlands nie h\u00e4tten \nbeseitigt werden k\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nAber ein starker, selbstbewusster Staat vertraut auch \nseinen B\u00fcrgern und seinen Unternehmen und denkt nicht \nimmer und sofort bei jeder Krise, dass er alles selbst \nbesser l\u00f6sen k\u00f6nnte. Wir wissen alle, dass der Staat das \nnicht kann. Ich denke, das sollte uns trotz dieser Krise \nweiterhin bewusst sein. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nEin starker Staat und eine soziale, faire Marktwirtschaft \nsind kein Widerspruch. Sie sind zwei Seiten derselben \nMedaille. Lassen wir nicht zu, dass all das zugunsten \nneuer sozialistischer Gesellschaftsspiele hier und heute zu \nGrabe getragen wird, meine Damen und Herren! \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nBei aller berechtigten Kritik, die es in der jetzigen Situati-\non gibt, lieber Martin Dulig, finde ich \u00c4u\u00dferungen, wie \nich sie von dir in den \u201eDNN\u201c gelesen habe, nicht beson-\nders hilfreich. Ich zitiere: \u201eDie neoliberale Rede vom \nfreien Spiel hat abgewirtschaftet. Christ- und Freie De-\nmokraten stehen vor einem Scherbenhaufen.\u201c Ich w\u00e4re \nmit solchen Bemerkungen sehr vorsichtig. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion und den GR\u00dcNEN \u2013 \nZuruf des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\n 9823\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 120. Sitzung 16. Oktober 2008 \n\nErstens, weil sie \u00d6l ins Feuer derer gie\u00dfen, die unser \nfreiheitliches System in Grund und Boden stampfen \nwollen. Zweitens w\u00fcrde ich solche Bemerkungen nicht \nmachen, wenn ich selbst, lieber Martin Dulig, im Glas-\nhaus sitzen w\u00fcrde; denn viele heute als kapitalistisches \nTeufelszeug gebranntmarkte Weichenstellungen \u2013 das \nwurde vorhin schon gesagt \u2013 fallen in die Zeit von Rot-\nGr\u00fcn, wurden zumindest von Rot-Gr\u00fcn geduldet oder, wie \nes beispielsweise die Hedgefonds gewesen sind, sogar auf \nBetreiben von SPD und GR\u00dcNEN geschaffen. \n\n(Karl Nolle, SPD: Staat im Staat! \u2013 Zuruf des \nAbg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE \u2013 Weitere Zurufe) \n\nAus dieser Verantwortung kommst du mit den noch so \ngro\u00dfen klassenk\u00e4mpferischen Plattit\u00fcden nicht heraus, \nMartin. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Meine Damen und Herren, ich \nbitte doch darum zuzuh\u00f6ren, auch wenn das f\u00fcr manche \nOhren m\u00f6glicherweise unangenehm ist. \n\n(Heiterkeit bei der CDU und der NPD) \n\nHolger Zastrow, FDP: Das meinen Sie jetzt akustisch \noder inhaltlich? \u2013 Lassen Sie mich noch etwas zu all den \nVerstaatlichungsfantasien sagen, die ich gerade h\u00f6re. \nWoher kommt eigentlich Ihr Glaube, dass der Staat der \nbessere Banker ist? Gerade uns als Sachsen m\u00fcsste sich \nbei dieser Theorie der Magen umdrehen, weil wir ja selbst \nerlebt haben, wie der Staat als Banker auftritt. \n\n(Volker Bandmann, CDU:  \nVor allem der sozialistische Staat!) \n\nMeine Damen und Herren, das kann beim besten Willen \nnicht der Weg sein. Wir brauchen weder hier in Sachsen \nnoch in Deutschland neue volkseigene Betriebe \u00e0 la DDR. \nJeder Ossi \u00fcber 30 Jahre wei\u00df, wohin das f\u00fchrt, meine \nDamen und Herren. \n\n(Beifall bei der FDP \u2013 Zurufe von der \nLinksfraktion \u2013 Volker Bandmann, CDU:  \n\nSie haben ja keine Ahnung!) \n\nDer Staat ist selten der bessere Unternehmer. Der Staat ist \nauch nicht der bessere Banker. Er hat nur viel mehr Geld. \nIn Form von Steuerzahlern hat er auch viel mehr Aktion\u00e4-\nre, die sich leider nie dagegen wehren k\u00f6nnen, was der \nStaat gerade mal wieder aus ihrem Geld macht. Der Staat \nkann etwas machen, was in der Privatwirtschaft so ohne \nWeiteres nicht funktioniert: Er kann ohne R\u00fccksicht auf \nVerluste Schulden machen. Das haben Sie als Linksfrakti-\non uns mit Ihren unseri\u00f6sen Vorschl\u00e4gen gerade hier \ngepredigt. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nSchulden machen auf Kosten kommender Generationen \u2013 \ndas kann beim besten Willen nicht die Politik dieses \nHauses sein, auch nicht in der Krise. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion: \nHerr Zastrow, Sie l\u00fcgen!) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Herr Prof. Dr. Porsch, ich darf \nSie bitten, sich ein wenig zur\u00fcckzunehmen. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion:  \nIch habe doch nichts gesagt!) \n\nHolger Zastrow, FDP: Das, was auf den Finanzm\u00e4rkten \nund an den B\u00f6rsen passiert, meine Damen und Herren, hat \nmit der Marktwirtschaft, wie ich sie sehe und wie ich sie \nselbst auch als Unternehmer in diesem Land Tag f\u00fcr Tag \nlebe und sp\u00fcre, nichts zu tun. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Da m\u00fcssen  \nSie mal die liberale Brille absetzen!) \n\nIch sage ehrlich: Riesige Geh\u00e4lter ohne jede Verantwor-\ntung und ohne jegliches Risiko passen nicht in eine \nmoderne soziale Marktwirtschaft. Mir schwillt \u2013 auf \nDeutsch \u2013 der Kamm, wenn ich daran denke, dass zum \nBeispiel Herr Weiss, der Hauptverantwortliche f\u00fcr das \nDesaster um die Sachsen LB, wahrscheinlich gerade jetzt \nirgendwo in der Sonne Zyperns liegt und sich den Bauch \nbescheinen l\u00e4sst. Das tut er, w\u00e4hrend hier in Leipzig \nArbeitspl\u00e4tze verloren gegangen sind und alle Steuerzah-\nler hier die Zeche f\u00fcr sein Missmanagement bezahlen \nm\u00fcssen. \n\nIch frage Sie ganz ehrlich: Ist Herr Weiss typisch f\u00fcr die \ndeutsche soziale Marktwirtschaft? \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion: Ja!) \n\nIch sage Ihnen: Er ist eben nicht typisch f\u00fcr die deutsche \nsoziale Marktwirtschaft, \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion: Oh!) \n\nsondern er ist einzig und allein ein schlimmer Auswuchs \nunserer Marktwirtschaft. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nDiese \u00fcberbezahlten, verantwortungslosen Angestellten \u2013 \ndarauf lege ich Wert \u2013 haben \u00fcberhaupt nichts mit dem \ntypischen deutschen Unternehmer zu tun. Sie von der \nLinken unterschlagen mit Ihrer pauschalen Kritik die \ngro\u00dfe Mehrheit der Unternehmen in Deutschland, die als \nMittelst\u00e4ndler, als Kleinunternehmer oder als Freiberufler \neinen ehrlichen Job machen, die die meisten Ausbildungs- \nund Arbeitspl\u00e4tze in diesem Land schaffen, die regelm\u00e4-\n\u00dfig ihre Steuern zahlen und mit ihrem Namen, ihrem \nGesicht und ihrem Privatverm\u00f6gen f\u00fcr das, was sie tun, \nnoch immer haften \u2013 ohne Millionen zu verdienen. Das ist \nder gro\u00dfe Unterschied. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfra-\nge? \n\nHolger Zastrow, FDP: Nat\u00fcrlich. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Bitte sch\u00f6n, Herr Dr. Hahn. \n\n 9824\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 120. Sitzung 16. Oktober 2008 \n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion: Herr Kollege Zastrow, \nsind Sie bereit, zur Kenntnis zu nehmen, dass ich bei \nmeiner Kritik ausdr\u00fccklich von den Bankmanagern \ngesprochen habe und nicht von Unternehmern und schon \ngar nicht vom Mittelstand? \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nHolger Zastrow, FDP: Ich habe Sie \u2013 wie lange bin ich \njetzt im Parlament? Vier Jahre? \u2013 in den ersten Jahren \nkennenlernen d\u00fcrfen und ich kenne Ihre Skepsis gegen \nEigenverantwortung, gegen Unternehmertum und gegen \nPersonen, \n\n(Widerspruch bei der Linksfraktion) \n\ndie unter Inkaufnahme des eigenen Risikos versuchen, \netwas zu bewegen. Das k\u00f6nnen Sie mir mit Ihrem Beitrag \nderzeit nicht ausreden. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU \u2013  \nZurufe der Abg. Prof. Dr. Peter Porsch  \n\nund Caren Lay, Linksfraktion) \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Verteidigen wir unser \nLand gegen alle, die unsere Werte, unsere Freiheit, unse-\nren gesellschaftlichen Erfolg aus purem Egoismus und \nnur um der schnellen Mark wegen verscherbeln oder aus \ndieser einmaligen Notsituation politisches Kapital f\u00fcr ihre \neigenen Parteiinteressen schlagen wollen. Sch\u00fctzen wir \nunser Land davor, und zwar mit mehr sozialer Marktwirt-\nschaft und mit klaren Regeln zwischen Staat und Wirt-\nschaft, vor allem der Finanzwirtschaft! \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion B\u00dcND-\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN das Wort. Frau Hermenau, bitte. \n\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren Kollegen! In den letzten Redebeitr\u00e4-\ngen konnten wir beobachten, was es bedeutet, wenn der \nS\u00e4chsische Landtag in Klassenkampf ausbricht. Jetzt ist \nRot-Rot auf Schwarz-Gelb geprallt, eine Denkschule auf \ndie andere. Beide haben sich tapfer geweigert, alle zu-\ng\u00e4nglichen Informationen zur Kenntnis zu nehmen, und \nhier irgendwelche Klassenkampf- und Glaubenslieder \ngesungen. Das ist das, was gerade passiert ist. \n\n(Zurufe der Abg. Caren Lay, Linksfraktion) \n\nSie k\u00f6nnten in der Sache st\u00e4rker argumentieren \u2013 jeder \nvon Ihnen, jede Seite \u2013, wenn Sie sich mit den Tatsachen \nauseinandersetzen w\u00fcrden. \n\n(Caren Lay, Linksfraktion:  \nFrau Hermenau erkl\u00e4rt uns gerade \u2026 \u2013  \n\nZuruf des Abg. Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion) \n\n\u2013 Ja, Herr Hahn, Sie wollen Ministerpr\u00e4sident dieses \nLandes werden. Jede Ihrer Reden, die Sie im Landtag \nhalten, wird der Ma\u00dfstab daf\u00fcr sein, ob Sie dieses Amt \nausf\u00fcllen k\u00f6nnen. Nutzen Sie dieses Jahr! \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN \u2013 \nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion: Bravo!) \n\nSie haben auf die Riester- und die R\u00fcrup-Rente abgeho-\nben. Diesbez\u00fcglich kann ich Ihnen nur sagen: Das sind \ngute Finanzprodukte, die Bestand haben werden. Da \nhaben Sie sich eine schlechte Rede aufschreiben lassen. \nIch habe Herrn Lafontaine, von dem Sie heute so positiv \ngesprochen haben, als Finanzminister ein halbes Jahr live \nerlebt. Ich kann ihn der Nation nicht weiterempfehlen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der CDU und der FDP) \n\nIch habe mir gestern auch seine Rede zum Paket der \nBundesregierung angeh\u00f6rt. Er hat es im Prinzip abgeseg-\nnet. Versuchen Sie also hier nicht irgendetwas zu rekon-\nstruieren, was Ihr Parteichef nicht gesagt hat. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der CDU und der FDP) \n\nEin weiterer Punkt. Es hat mir damals schon, als Rot-\nGr\u00fcn in der Verantwortung war, zu denken gegeben, dass \nHerr Lafontaine nach einem halben Jahr schon die Faxen \ndicke und Herr Gysi, Ihr zweiter gro\u00dfer Parteichef, als \nWirtschaftsenator nach einem halben Jahr auch keine Lust \nmehr hatte. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der CDU,  \nder FDP und der Staatsregierung) \n\nWenn Sie so mit der realen Politik umgehen und immer \ndann, wenn es schwierig wird, kneifen, aber hinterher \nbehaupten, dass diejenigen, die es gemacht haben, weil es \nschwierig zu l\u00f6sen war, die \u201eSchweinebacken\u201c sind, dann \nwerden Sie dieses Land nie erfolgreich regieren. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der CDU, der FDP und \nder Staatsregierung \u2013 Zurufe der Abg. Caren Lay \n\nund Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion) \n\nZu Ihrer Forderung nach einem Konjunkturprogramm \nweise ich Sie darauf hin: Herr Strau\u00df ist tot! Im Fernsehen \nwerden gerade wieder Sendungen ausgestrahlt. Sie \nwerden also innerhalb Deutschlands keinen zus\u00e4tzlichen \nKredit bekommen. \n\n(Heiterkeit und Beifall bei der CDU) \n\nVor diesem Hintergrund w\u00fcrde ich mich h\u00fcten, Vertei-\nlungsmaximierung ohne Blick in die Zukunft in die Luft \nzu setzen. \n\n(Caren Lay, Linksfraktion: Was haben  \nSie damals gemacht? Sprechen Sie  \n\neinmal dazu! Sie waren doch dabei! \u2013  \nZuruf des Abg. Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion) \n\n\u2013 Emp\u00f6ren Sie sich nur. Ich wei\u00df, das zu h\u00f6ren tut weh. \nIch verstehe das. \n\nHerr Zastrow, den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern in diesem \nLand will ich gern vertrauen. Das f\u00e4llt mir \u00fcberhaupt \nnicht schwer. Aber den Banken vertraue ich in den n\u00e4chs-\nten Jahren nicht mehr. Darauf k\u00f6nnen Sie sich verlassen. \nMit dieser Meinung stehe ich nicht allein. Auch \nHerr Thumann vom BDI ist der gleichen Meinung. \n\n 9825\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 120. Sitzung 16. Oktober 2008 \n\nGeht Ihnen politisch vielleicht ein wenig die Muffe? Die \nBundesregierung musste seit dem SLB-Verkauf gewarnt \nsein. Die BaFin war ohne Gebiss. Das ist nun schon \u00fcber \nein Jahr her. Die Deutsche Bundesbank soll jetzt Krisen-\nmanager werden. Herr Weber ist zweifelhaft verstrickt, \nwenn man sich anschaut, was mit der Hypo Real Estate \nabl\u00e4uft. Das ist eine sehr gef\u00e4hrliche Sache. \n\nHeute Mittag 12 Uhr wird in Berlin High Noon sein: \n0,2 % Wachstumsprognose f\u00fcr das Jahr 2009. Und Sie \nversuchen, die Krise im Griff zu halten. Das ist eine \npsychologische Zahl und keine reale. \n\nDie Automobilbranche ist schon jetzt schwer getroffen. \nBaden-W\u00fcrttemberg und Bayern sind Geberl\u00e4nder. \nHessen ist theoretisch auch ein Geberland. Wir wollen \neinmal schauen, wie das nach der n\u00e4chsten Koalition \naussieht, wenn sich die PDS mit neuen Ideen durchsetzt. \n\n(Lachen bei der CDU) \n\nMeine Damen und Herren! Die Absenkungen im L\u00e4nder-\nfinanzausgleich sind die wahre Bedrohung f\u00fcr die wirt-\nschaftliche Situation in Sachsen, um das einmal auf den \nPunkt zu bringen. Das ist die wahre Bedrohung f\u00fcr die \nn\u00e4chsten Jahre. Was kann passieren? Wir werden wahr-\nscheinlich dreistellige Millionenbetr\u00e4ge weniger als \ngeplant zur Verf\u00fcgung haben. Das Volumen und die \nGeschwindigkeit des Ma\u00dfnahmenpaketes verraten die \nwirkliche Tiefe der Krise. Der Umfang verr\u00e4t auch die \nUnsicherheit der Bundesregierung \u00fcber das Ausma\u00df und \ndie Dauer der Krise. \n\nEs wurden schon viele Vergleiche gebracht. Man sprach \nvon 1929, der Weltwirtschaftskrise. Vielleicht kann sich \nder eine oder andere von Ihnen erinnern, wie das Alan \nGreenspan damals bei der Fed in New York mit der \nZinssenkung nach dem 11. September 2001 gemacht hat. \nDas war der Schrittmacher f\u00fcr die n\u00e4chsten Jahre am \nFinanzmarkt. Darauf hatten alle zu reagieren, weil die \nUSA immer der Schrittmacher gewesen sind. Das ver-\nschiebt sich derzeit. Wenn ich das richtig beobachte, wird \nsich das auf Dauer verschieben. Die USA wird nicht mehr \nder Schrittmacher der Weltm\u00e4rkte sein. \n\nNicolas Stern hat am 9. Oktober 2008, also vor wenigen \nTagen, auf dem Zweiten Klimaforum in Thum in der \nSchweiz gesagt: Es ist Zeitgeist, dass wir Risiken in den \nIndustriel\u00e4ndern untersch\u00e4tzen. Wir halten uns f\u00fcr erfolg-\nreich und denken, wir k\u00f6nnen alles. Die Kosten f\u00fcr \nMa\u00dfnahmen gegen die globale Erw\u00e4rmung sind im \nVergleich zu dem Ungemach, das mit der Finanzkrise \nkommt, klein. Sie sei genau deshalb entstanden, weil die \nAkteure in den vergangenen Jahren vergessen h\u00e4tten, die \nRisiken richtig einzusch\u00e4tzen. \n\nIch will einmal die Parallele ziehen, nicht dass es nach ein \npaar Jahren wieder hei\u00dft, wir h\u00e4tten nichts gewusst. Es \ngibt eine neue Studie des Wuppertal Instituts \u201eZukunfts-\nf\u00e4higes Deutschland\u201c, die ich jedem nahe lege, der der \nMeinung ist, wir sollten in Zukunft Risiken besser ein-\nsch\u00e4tzen lernen. Ich denke, das spielt eine Rolle. Wenn \nich mir die Weltlage anschaue, dann werden wir unseren \n\nWohlstand auf hohem Niveau wohl eher absichern m\u00fcs-\nsen als neuen hinzuzugewinnen. Es stellt sich die Frage, \nob wir nicht eine Renaissance der Bescheidenheit erleben. \nDiesbez\u00fcglich sind die GR\u00dcNEN gut ger\u00fcstet. \n\nEine gesamte \u00f6konomische Denkschule hat weltweit \nabgewirtschaftet. Der angels\u00e4chsische Kapitalismus hat \nzu jener Zeit kapituliert, als die Banker in ihren Limousi-\nnen bei den Politikern vorfuhren und um staatliche Hilfe \nersuchten, \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der CDU) \n\nnachdem sie diese jahrelang als die gr\u00f6\u00dften Deppen der \nNation beschimpft und immer zum Heraushalten aufge-\nfordert hatten. Damals haben manche das Signal noch \nnicht geh\u00f6rt. Bankenchef M\u00fcller spricht von zu kompli-\nzierten Produkten, die die Kunden nicht verstanden \nh\u00e4tten. Das ist arrogant, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der CDU und der SPD) \n\nH\u00e4tten die Bankster und die Berater diese verstanden, \ndann h\u00e4tten sie sie nicht in ihren Portfolien. Nun kann der \nStaat nicht einmal ausschlie\u00dfen, dass er diese problemati-\nschen Papiere mit geliehenem Geld den Banken noch \nabkaufen muss.  Das ist schon eine gravierende Geschich-\nte, meine Damen und Herren. Der \u201edumme Kunde\u201c \nSteuerzahler muss f\u00fcr die \u201eklugen Bankster\u201c zahlen. Das \nwird nicht ohne Auswirkungen bleiben, auch politisch \nnicht. Wir haben den Klassenkampf ja schon heute ein \nwenig mitbekommen. \n\nDiesbez\u00fcglich kommen in Deutschland \u2013 es tut mir leid \u2013 \nauch auf die liberalen Monetenmachos von der FDP \nschwere Zeiten zu. Ihr politisches Gesch\u00e4ftsmodell ist \nn\u00e4mlich gerade gescheitert. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der CDU und  \nder SPD \u2013 Zuruf von der NPD: Jawohl!) \n\nDas gesamte Paket der Bundesregierung strahlt f\u00f6rmlich \nimmer noch die Furcht der Akteure vor der staatlichen \nIntervention aus. F\u00fcr die einen ist immer der Markt das \nTeufelswerk und f\u00fcr die anderen der Staat, in der Mitte \nliegt sicherlich die Wahrheit \u2013 das vermute ich jetzt \neinmal. \n\nNach der Krisenbew\u00e4ltigung soll es wahrscheinlich so \nweitergehen, wie es vorher war. Das wird aber nicht so \nsein, weil sich derzeit die Weltm\u00e4rkte verschieben. Man \nwill den Interbankenverkehr ansto\u00dfen. Das ist der erste \nund wichtigste Grund dieses Paketes. Die Banken trauen \nsich aber selbst nicht und wir sollen denen vertrauen?! Ich \nhabe das Gef\u00fchl, dass Sie, Herr Finanzminister, einen sehr \nschweren Gang vor sich haben, um \u00fcber so etwas zu \nentscheiden. Hinterher wird es immer jemanden geben, \nder sagt: Sie haben etwas ganz Schlimmes beschlossen. \n\nEuropa gibt inzwischen weltweit den Takt vor, wie mit \nder Finanzmarktkrise umzugehen ist. Die USA kopieren \ndas. Das ist neu und das nehme ich gern zur Kenntnis. \nDer Finanzminister der Vereinigten Staaten Paulsen hat \nsich ganz sch\u00f6n verbiegen m\u00fcssen, als er auf einmal doch \n\n 9826\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 120. Sitzung 16. Oktober 2008 \n\nzu Verstaatlichungen kommen musste. Das entspricht \nsozusagen \u00fcberhaupt nicht seinen gef\u00fchlten politischen \nAns\u00e4tzen. Ich denke, man muss versuchen, eine internati-\nonale Einigung zu mehr Kontrolle und eine internationale \nB\u00f6rsenumsatzsteuer greifbar zu machen. Dass die Chine-\nsen daran Interesse haben, ist eigentlich klar, wenn man \nsich ansieht, dass die USA noch vor 10 Jahren ihre dama-\nlige Spekulationsblase in Asien abladen konnten und sie \nnoch nicht stark genug waren, um sich zu wehren. Es ist \ngut m\u00f6glich, dass die Chinesen sich jetzt freuen, dass es \ngeregelt wird: \u201eWir sind jetzt stark genug, um das auszu-\nsitzen. Nicht wir haben das Problem, sondern ihr.\u201c \u2013 Das \nist interessant. \n\nUm wieder einen Wissenschaftler zu bem\u00fchen: Win-\nfried Fuest vom IW K\u00f6ln hat gesagt, dass das Risiko sich \nnicht seri\u00f6s beziffern l\u00e4sst. Ich habe mehrmals in den \nletzten Tagen zu h\u00f6ren bekommen, ich h\u00e4tte schwarz-\ngemalt, ich sei pessimistisch. Wissen Sie, ich habe eine \nReihe von Jahren zum Thema Finanzpolitik \u00f6ffentlicher \nund privater Finanzen auf dem Buckel. Ich habe schon \nsehr viel gesehen in diesem Land. Vor dem Hintergrund \ndieser Erfahrungen gehe ich davon aus, dass es auch \nschiefgehen kann. Das ist ein Erfahrungswert. Das \nSchiefgehen sollte man zumindest in Ans\u00e4tzen mitdenken \nund abbilden. Das hei\u00dft es n\u00e4mlich, mit Risiko umzuge-\nhen und Risiko abzusch\u00e4tzen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN \u2013  \nDr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion,  \n\nmeldet sich zu einer Zwischenfrage.) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfra-\nge? \n\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: Nein, danke. \n\n(Oh-Rufe von der Linksfraktion \u2013  \nDr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion: Auch noch feige!) \n\nDas Paket ist die einzig vern\u00fcnftige Antwort \u2013 das wird \nallerorten gesagt \u2013, einen Plan B gebe es nicht. Es gibt \ninzwischen erste Wirtschaftsforscher, die sagen, wenn das \nnicht reicht, m\u00fcsste die Politik sogar noch mehr reinbut-\ntern. Was hier pessimistisch und was optimistisch ist, \nwerden wir in ein paar Monaten sehen. Wir sehen uns hier \nalle wieder und k\u00f6nnen das gr\u00fcndlich ausdiskutieren. \n\nUnsere Forderungen sind klar. Ich glaube nicht, dass, \nauch wenn ein Paket eilig beschlossen werden muss, man \ndeswegen seinen Verstand an der Garderobe abgibt. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nUnsere Forderungen sagen: Volle Mitsprache bei den \nKreditinstituten, die den Fonds in Anspruch nehmen. Das \nwird viele Private raushalten. Die werden versuchen, die \nKrise selbst zu l\u00f6sen. Das finde ich gerecht. Die Banken \nm\u00fcssen, wenn sie den Fonds in Anspruch nehmen, eine \nmarkgerechte Risikopr\u00e4mie bezahlen, damit der Staat \nnoch etwas davon hat, dass er f\u00fcr die Banken b\u00fcrgt. Die \nVorst\u00e4nde und Aufsichtsr\u00e4te m\u00fcssen unserer Meinung \n\nnach pers\u00f6nlich haften, wenn sie gegen aufsichtsrechtli-\nche Bestimmungen versto\u00dfen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und  \ndes Abg. Marko Schiemann, CDU) \n\nDie Pensionsr\u00fcckstellungen, Tantiemen und Boni der \nVorst\u00e4nde und leitenden Angestellten m\u00fcssen dem Staat \nverpf\u00e4ndet werden, solange die Bank den Fonds in An-\nspruch nimmt. Der Landtag ist bei der haushalterischen \nUmsetzung angemessen zu beteiligen. \n\nIch m\u00f6chte noch einmal daran erinnern, wie das bei der \nHypo Real Estate gelaufen ist. Die Hypo Real Estate gab \nan, 35 Milliarden Euro Liquidit\u00e4tsproblem zu haben. Die \nPolitik hat gehandelt, denn sie wollte ja keinen Dominoef-\nfekt. Drei Tage sp\u00e4ter waren es 50 Milliarden Euro. Und \nnoch einen Tag sp\u00e4ter waren es 100 Milliarden Euro bis \nzum Jahresende. Das sind die Spr\u00fcnge, in denen hier \nRisiken nach und nach zutage treten. Die Politik darf wie \nein Depp hinterhertrotten und jedes Mal die Summe \nerh\u00f6hen. Wer erst einmal den kleinen Finger gegeben hat, \ndem wird von der Bank gleich der ganze Arm ausgerissen. \nDas wei\u00df jeder B\u00fcrger. Da k\u00f6nnen noch Probleme auf uns \nzukommen. \n\nIch habe schon gesagt, dass ich es f\u00fcr ein Problem halte, \ndass die Deutsche Bundesbank mit dem Fondsmanage-\nment beauftragt werden sollte. Herr Weber hat sich als \nKrisenmanager bei der Hypo Real Estate hervorgetan. Die \nBaFin untersucht gerade sehr gr\u00fcndlich und mit der \nAndrohung von strafrechtlichen Konsequenzen, was bei \nder Hypo Real Estate gelaufen ist. Wenn Herr Weber \ndarin verwickelt war, muss man genau hinschauen, wen \nman beauftragt. Tietmeyer ist ja schon weg vom Fenster, \nich w\u00e4re bei Herrn Weber im Moment vorsichtig, denn in \nschwebende Verfahren soll man nicht eingreifen. \n\nAsiatische und arabische Staaten sind \u00fcbrigens inzwi-\nschen auf Schn\u00e4ppchentour in Europa und auch in den \nUSA. 43 Milliarden Euro haben sie bereits investiert, \nindem sie sich in Banken oder gro\u00dfe Firmen eingekauft \nhaben. Ich pers\u00f6nlich habe damit kein Problem, weil ich \nes f\u00fcr ausgleichende Gerechtigkeit halte, dass die anderen \nauch einmal vom Reichtum dieser Welt profitieren d\u00fcrfen. \nDamit ist aber eine erhebliche Beschleunigung und \nVertiefung der wirtschaftlichen Globalisierung verbunden. \nIch habe vor zwei Wochen niemanden \u201eahlan wa sahlan\u201c, \nn\u00e4mlich \u201eherzlich willkommen\u201c sagen h\u00f6ren, als uns hier \narabische Investoren in unserer Chipindustrie geholfen \nhaben. Eigentlich m\u00fcssten wir uns jetzt darauf einstellen. \nWir debattieren seit vier Jahren das Problem der man-\ngelnden Toleranz anderen gegen\u00fcber. Wir werden das \nmassiv materiell zu sp\u00fcren bekommen, wenn wir das \nProblem nicht beherrschen lernen. Das sage ich Ihnen so \ndeutlich. \n\nDer Finanzmarkt wird offensichtlich nach diesem Kraft-\nakt \u2013 das sagen alle voraus \u2013 nicht mehr derselbe sein, der \ner zuvor gewesen ist. Wenn wir eine internationale Rege-\nlung erreichen, dann erst recht nicht. Wenn das richtig ist, \nHerr Unland, dann darf in dieser Paketl\u00f6sung nicht, wie \n\n 9827\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 120. Sitzung 16. Oktober 2008 \n\nes jetzt noch drinsteht, geregelt sein, dass der Fonds \n\u201efaule\u201c Kredite abkauft, weil Sie die auf lange Sicht nie \nwieder loswerden. Das ist dann gegessen. \n\nDie Langfristauswirkungen liegen ziemlich auf der Hand. \nDas Rettungspaket klingt so leichtf\u00fc\u00dfig, weil man es \u00fcber \nVerschuldung finanziert. Es l\u00f6st die Bremsen bei der \nStaatsverschuldung. Hier liegen eigentlich die wahren \nKosten. Der jetzige Steuerzahler sp\u00fcrt sie nur noch nicht \nso sehr, aber vielleicht die n\u00e4chste Generation. Es wird \neinfach in die noch unbekannte Zukunft verschoben. Das \nerinnert mich sehr an den Fonds \u201eDeutsche Einheit\u201c. Das \nwar ein ziemliches \u201eGew\u00fcrsche\u201c. Diese Sonderverm\u00f6gen, \nkann ich Ihnen nur sagen, haben mit Verm\u00f6gen nichts zu \ntun. Diese Sonderverm\u00f6gen sind alles Schuldenst\u00e4nde. \nIch nenne das Bundeseisenbahnverm\u00f6gen und den Fonds \n\u201eDeutsche Einheit\u201c. Das wird ein Schuldenstand werden, \nden wir mit Zinsen abstottern m\u00fcssen. Das ist nicht lustig. \nDie Regierung kauft sich meiner Meinung nach Zeit, um \nihre Ohnmacht zu \u00fcbert\u00fcnchen. Das Paket ist eine Notl\u00f6-\nsung und im Zweifelsfall werden wir lange daran abstot-\ntern. Das steht ins Haus. \n\nDie Exportnation Deutschland wird besonders hart von \nden wirtschaftlichen Verwerfungen betroffen sein. Es gibt \nvielleicht einen Verz\u00f6gerungsfaktor durch die guten Jahre \nder letzten Zeit, denn man hat ein bisschen vorgebaut. \nAber irgendwann sind die Reserven ersch\u00f6pft und es geht \nans Eingemachte. Der Preis f\u00fcr Industrieholz in Sachsen \nist schon um 10 % gefallen. Sie k\u00f6nnen sich bei \u201eSach-\nsenforst\u201c erkundigen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und  \ndes Abg. Steffen Flath, CDU) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Meine Damen und Herren! Wird \nvon den Fraktionen weiter das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist \nnicht der Fall. \u2013 Aha, Herr Scheel, bitte. \n\nSebastian Scheel, Linksfraktion: Sehr geehrter Herr \nPr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen und Herren! Frau Herme-\nnau, es w\u00fcrde mich reizen, zu dem einen oder anderen \nStellung zu nehmen, aber ehrlich gesagt: Diese Form von \n\u201eErkl\u00e4rb\u00e4r\u201c, die Sie heute vorgebracht haben, ist genau \ndie Form von Arroganz, die den GR\u00dcNEN noch einmal \nrichtig auf die F\u00fc\u00dfe fallen wird. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion und der NPD) \n\nSie k\u00f6nnen hier noch so sehr versuchen zu erkl\u00e4ren, was \nWeltwirtschaftskrisen sind und was Sie alles schon \nSch\u00f6nes vorhergesehen haben und wie weit die Weltwirt-\nschaft in Problemlagen ist, die sie h\u00e4tte voraussehen \nk\u00f6nnen. Sie haben in keinem Ausschuss, weder im Haus-\nhalts- und Finanzausschuss noch im Untersuchungsaus-\nschuss der Sachsen LB, durch h\u00e4ufige Anwesenheit oder \ngro\u00dfe Fachbeitr\u00e4ge gegl\u00e4nzt. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nInsofern h\u00e4tte ich mich heute mit Kritik sehr stark zu-\nr\u00fcckgehalten. \n\nHerr R\u00f6\u00dfler, vielleicht habe ich ja irgendetwas verpasst. \n\n(Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler, CDU: Sie haben  \nschon viel verpasst in Ihrem Leben!) \n\nAnscheinend habe ich verpasst, dass die kommunistische \nPlattform in der CDU gerade gegr\u00fcndet wurde und Sie zu \nderen Sprecher gew\u00e4hlt wurden. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nIch finde es wirklich \u00fcberraschend, wie viele Verbalradi-\nkale wir auf einmal im S\u00e4chsischen Landtag haben! \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion:  \nUnd wie viele Schlaumeier!) \n\nEs ist wirklich faszinierend. Es ist auch interessant, was \nder Bundesfinanzminister gesagt hat. Auch wir sind der \nMeinung, dass genau die Brandstifter, die diesen Brand-\nsatz gelegt haben, zur Verantwortung gezogen werden \nsollen. Es st\u00fcnde dem S\u00e4chsischen Landtag gut zu Ge-\nsicht, diese Forderung an die Bundesregierung heranzu-\ntragen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion  \nund vereinzelt bei der NPD) \n\nWir werden den Bundesfinanzminister und dieses Ret-\ntungspaket auch daran messen, ob sie in der Lage sind, \ndaraus Konsequenzen zu ziehen. \n\nKommen wir gleich noch zu dem einen Punkt. Was \nmachen denn die Vereinigten Staaten gerade? Sie machen \nes n\u00e4mlich ganz anders: Sie zwingen die Banken dazu, \ndass der Staat sich bei ihnen beteiligen kann. Sie zwingen \nsie dazu! Die fragen nicht einmal mehr! Die warten nicht \ndarauf, dass die Banken zu ihnen kommen und sagen: \nMensch, lieber Staat, wir br\u00e4uchten mal ein bisschen \nEigenkapital! Der Staat geht dort rein, weil er mitreden \nwill, zum Beispiel dar\u00fcber, ob es gerechtfertigt ist, dass \nVorst\u00e4nde ungerechtfertigt immense Summen verdienen. \nSie wollen dar\u00fcber mitreden. Der Kongress hat beschlos-\nsen, wie die maximale H\u00f6he ist. Das \u201epiept\u201c nat\u00fcrlich die \nBanker an der Wall Street an und auch die deutschen \nBanken sind sehr betroffen: \u201eMan kann doch nicht ein-\nfach eine Obergrenze von 500 000 Euro pro Jahr festle-\ngen. Das geht doch nicht!\u201c \n\n(Lachen der Abg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE) \n\nDas ist ja eine Frechheit! Ich setze sehr darauf, wenn \nirgendeine Hilfe kommt, wenn wir uns schon nicht dazu \ndurchringen k\u00f6nnen, die Teilverstaatlichung bei den \nBanken anzugehen, um das Mitspracherecht zu haben, \ndass wir solche Anspr\u00fcche durchsetzen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nNat\u00fcrlich darf es f\u00fcr das Land Sachsen, und darum geht \nes heute, zu keiner Doppelbelastung kommen. Von diesem \nHohen Haus muss ein deutlicher Beschluss kommen, dass \neine Zustimmung zu diesem Rettungspaket von der unge-\nrechtfertigten Doppelbelastung abh\u00e4ngig gemacht wird. \nEs kann doch nicht sein, dass wir auf der einen Seite den \nMist, den wir zugegebenerma\u00dfen selbst verzapft haben, \nmit einem riesigen Kraftakt schultern und zeitgleich f\u00fcr \n\n 9828\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 120. Sitzung 16. Oktober 2008 \n\nden ganzen Mist, den sich Investmentbanken rund um die \nWelt gegenseitig zugeschoben haben, auch noch mit \naufkommen m\u00fcssen. Das kann nicht die Wahrheit sein! \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nEs ist vielleicht noch einmal \u00fcberdenkenswert, dass wir \nuns jetzt auf die Habenichts-Seite geschlagen haben. Ich \nglaube, die Hoffnung wird nicht lange tragen, wenn wir \njetzt zu der Position kommen, dass jeder f\u00fcr seine Lan-\ndesbanken und Sparkassen zust\u00e4ndig ist und es mit den \n2,75 Milliarden plus die 500 Millionen Euro ausgestanden \nsein soll. Ich wei\u00df zwar, dass es eine Mehrheit im Bun-\ndesrat bestimmt geben wird, weil wir mehr Habenichtse \nhaben, also mehr Leute, die keine Landesbank haben, als \nsolche, die Landesbanken besitzen; aber am Ende wird \nuns diese Frage eher auf die F\u00fc\u00dfe fallen, das ist meine \nAuffassung. \n\nDie Demokratie ist aus einer Frage entstanden. Wenn ich \nSteuern zahlen soll, will ich auch mitbestimmen. Wenn \nich haften soll, m\u00f6chte ich auch sagen k\u00f6nnen, wof\u00fcr ich \nhaften will. Die Mitbestimmungskomponente darf nicht \nvernachl\u00e4ssigt werden. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nDie Landesparlamente m\u00fcssen sich mit den Fragen: Wie \nwird die Struktur des Fonds sein, wie werden die Bedin-\ngungen sein, wie wird die Auszahlung am Ende erfolgen \nund wie werden die Lastenverteilungen sein? besch\u00e4fti-\ngen. Das ist schon aus Gr\u00fcnden der Demokratie in diesem \nHaus und in diesem Land erforderlich. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nAntje Hermenau hat es schon gesagt, wir h\u00e4tten eine \n0,2 %-Prognose. Ich sage das noch einmal, was ich \ngestern schon gesagt habe. Vielleicht haben Sie leider \nnicht zugeh\u00f6rt. Der Sachverst\u00e4ndigenrat hat zwei Progno-\nsen abgegeben. Wenn alles gut l\u00e4uft, werden es 0,2 %. \nWenn dieses Programm nicht wirkt, dann haben wir eine \nschon jetzt vorhersehbare Rezession von 0,8 %, das hei\u00dft, \ndie Wirtschaft wird sinken. Das hei\u00dft, Arbeitspl\u00e4tze \nwerden wegfallen. Das sehen wir jetzt schon. Wer jetzt \nalso kommt und sagt, jegliche Form von Konjunkturpro-\ngrammen w\u00e4re Teufelszeug und der R\u00fcckfall in Kommu-\nnismus oder Sozialismus, der erkennt nicht die wirtschaft-\nlichen Probleme, die auf uns zukommen, liebe Kollegin-\nnen und Kollegen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nSelbst ein Herr Gusenbauer aus \u00d6sterreich hat das er-\nkannt. Sie haben sogar ein eigenes Konjunkturprogramm \naufgelegt und sich im Europarat daf\u00fcr eingesetzt, dass ein \nsolches europ\u00e4isches Konjunkturprogramm angesto\u00dfen \nwird. Da k\u00f6nnen wir nicht so tun, als w\u00e4re kein Problem \nvorhanden. Das ist doch Sch\u00f6nf\u00e4rberei. Wir brauchen ein \nsolches Konjunkturprogramm. Wir brauchen eine St\u00e4r-\nkung der Binnenkaufkraft und wir brauchen mehr Kon-\nsum in diesem Land, weil uns die Au\u00dfenwirtschaft nicht \nweiterhelfen wird. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nWir verlieren eines aus dem Blickfeld. Die Einnahmensei-\nte des Staates wird sich im n\u00e4chsten Jahr gravierend \n\u00e4ndern. Wir k\u00f6nnen unseren Haushalt eigentlich schon \njetzt beiseite legen und auf die November-Steuer-\nsch\u00e4tzung warten. Mal sehen, was dabei herauskommt. \n\nAber wenn wir jetzt vergessen, die wichtigen Hausaufga-\nben zu machen, die bis Ende des Jahres vor uns liegen, \ndann handeln wir str\u00e4flich und fahrl\u00e4ssig. Was dort \npassiert, dass die Erbschaftssteuer auf die lange Bank \ngeschoben wird, nur weil ein Herr Seehofer noch nicht \nMinisterpr\u00e4sident von Bayern ist, ist ja wohl eine Pein-\nlichkeit hoch drei. Ich erwarte auch von der Staatsregie-\nrung, dass sie sich daf\u00fcr einsetzt, dass die Einnahmenseite \ndes Staates, also auch des Freistaates, am Ende gest\u00e4rkt \nwird, eben durch eine Reform der Erbschaftsteuer, dass \nsie \u00fcberhaupt erst mal kommt und nicht wegf\u00e4llt. Das \nw\u00e4re der gr\u00f6\u00dfte GAU. Es geht auch um eine Erh\u00f6hung \nder Erbschaftsteuer. Wir m\u00fcssen die Einnahmen des \nStaates st\u00e4rken, um f\u00fcr die Herausforderungen der Zu-\nkunft gewappnet zu sein. \n\nWir haben heute hier zu debattieren, und es ist am Freitag, \nalso morgen, im Bundestag und im Bundesrat \u00fcber ein \nPaket zu entscheiden. Dieses Paket ist ein Hoffnungspa-\nket. Es ist auf jeden Fall notwendig, dass wir festhalten, \nes geht um Hoffnungen, die wir den Menschen machen \nsollten. Es geht nicht um Sch\u00f6nf\u00e4rberei. Wir m\u00fcssen die \nProblemlagen definitiv nachhaltig angehen. Das hei\u00dft \neben auch, uns dar\u00fcber Gedanken zu machen, welche \nKrise in Haushalts- und Wirtschaftsfragen im n\u00e4chsten \nJahr auf uns zukommt. Das werden wir in den beiden \nAktuellen Debatten noch er\u00f6rtern k\u00f6nnen. \n\nVielen Dank, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird weiter das Wort ge-\nw\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. Damit ist die Ausspra-\nche zur Fachregierungserkl\u00e4rung beendet. \n\nMeine Damen und Herren! Wir haben vier Entschlie-\n\u00dfungsantr\u00e4ge vorliegen, die wir noch behandeln m\u00fcssen. \nZun\u00e4chst rufe ich den Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktion \nGR\u00dcNE, Drucksache 4/13569, auf. Ich bitte um Einbrin-\ngung. \n\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! Der Entschlie\u00dfungsantrag wird Sie \ninhaltlich nicht \u00fcberraschen. Er ist inhalts\u00e4hnlich mit \ndem, was wir schon am Dienstagvormittag als Dringli-\nchen Antrag eingereicht haben. Wir k\u00f6nnen das jetzt auch \nin dieser Form hier behandeln. \n\nEs geht aber im Kern immer noch um dieselben Erkennt-\nnisse, die auch am Dienstagmorgen schon zu diesem \nThema m\u00f6glich gewesen sind. Ich habe vorhin auch \nschon davon gesprochen: Es geht eben darum, dass die \nInstitute, wenn sie den Fonds in Anspruch nehmen, damit \nrechnen m\u00fcssen, dass der Staat einsteigt und sich betei-\n\n 9829\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 120. Sitzung 16. Oktober 2008 \n\nligt, aber zeitlich begrenzt. Das halte ich f\u00fcr angemessen. \nEs geht eben darum, dass eine marktgerechte Risikopr\u00e4-\nmie zu zahlen ist, wenn der Fonds in Anspruch genom-\nmen wird. Es geht eben auch darum, dass Vorst\u00e4nde und \nAufsichtsr\u00e4te pers\u00f6nlich zu haften haben, wenn sie gegen \ndie aufsichtsrechtlichen Bestimmungen versto\u00dfen. Es geht \nauch darum, die Altersvorsorger\u00fcckstellung, Pensions-\nfonds, Tantiemen, Sonderzahlungen, Boni usw. der \nVorst\u00e4nde, leitenden Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter an \nden Staat zu verpf\u00e4nden, so lange das Kreditinstitut der \nHilfe des Staates bedarf. Es geht um die Beteiligung des \nLandes und des Landtages in diesen Diskussionen beim \nHaushalt und es geht auch darum, Sie, Herr Unland, zu \nermutigen, in Diskussionen heute auch daf\u00fcr zu sorgen, \ndass die Hintergr\u00fcnde bei den F\u00e4llen IKB und Hypo Real \nEstate gr\u00fcndlich aufgekl\u00e4rt werden, vielleicht auch bei der \nBayern LB und bei der West LB. Das deutet sich an. Es \nwird sicherlich n\u00f6tig sein, die Doppelstruktur von Bun-\ndesbank und BaFin zu beenden. Das funktioniert meines \nErachtens auch nicht. Die BaFin hat sich als Gebisstr\u00e4ger \nerwiesen und nicht als der Akteur, den man eigentlich \nerwartet. \n\nAu\u00dferdem m\u00fcsste es ein Verbot au\u00dferbilanzierter Zweck-\ngesellschaften geben. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nDas ist ganz wichtig. Wir wollen ein internationales \nFr\u00fchwarnsystem beim IWF, und eigentlich wollen wir \u2013 \nund nicht nur wir, wie ich gerade lesen konnte \u2013 ein \nzweites Bretton Woods, damit endlich international \nverbindliche Kapitalmarktregeln geschaffen werden. Sie \nsollten vern\u00fcnftig ausgelegt werden. Es geht nicht um \nW\u00e4hrungssysteme, wie beim ersten Bretton Woods. Wir \nwollen ein zweites Bretton Woods; aber in dem neue \nFinanzmarktregeln, die international gelten sollen, gefun-\nden werden. Es w\u00e4re wichtig, wenn Sie sich dort in der \nDiskussion mit einmischen k\u00f6nnten. Ich wei\u00df, dass sich \ndie Diskussion in der Bundesregierung auch in diese \nRichtung bewegt. Bisher ging es immer nur um europ\u00e4-\nische L\u00f6sungen. Ich glaube, das greift zu kurz. Wenn wir \nuns in Europa verst\u00e4ndigen, wird es insgesamt nicht \nhelfen. Es muss eine internationale L\u00f6sung her. Das \nk\u00f6nnen Sie mit vorantreiben. Daran hat sich bisher in der \nDiskussion nichts ge\u00e4ndert. Es gibt bisher auch nur einen \nEntwurf der Bundesregierung. Ich sage aus der Erfahrung \nheraus: Im Bundestag hat ganz selten ein Gesetz den \nBundestag so verlassen, wie es von der Regierung einge-\nbracht wurde. Das ist etwas anders, als es hier im Landtag \nist. Es gibt also die M\u00f6glichkeit, noch viel zu verhandeln. \nWir haben heute viel \u00fcber Vorschl\u00e4ge, Fragen und Ge-\nf\u00e4hrdungen gesprochen. Sie werden das mitnehmen und \nwir sehen, woran wir morgen sind. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird dazu von den Fraktionen \ndas Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann bitte \nich um Einbringung des Entschlie\u00dfungsantrages der NPD \n\nin der Drucksache 4/13585. \u2013 Er ist schon eingebracht. \nDann frage ich, ob dazu das Wort gew\u00fcnscht wird. \u2013 Das \nist nicht der Fall. Dann bitte ich um Einbringung des \nEntschlie\u00dfungsantrages der Fraktionen CDU und SPD, \nDrucksache 4/13586. Herr Dr. R\u00f6\u00dfler, bitte. \n\nDr. Matthias R\u00f6\u00dfler, CDU: Meine Damen und Herren! \nIch habe es bereits angek\u00fcndigt: Es geht beim Entschlie-\n\u00dfungsantrag der Koalitionsfraktionen zum Rettungspaket \nFinanzmarktkrise um die Stunde der Politik und auch des \nStaates. Wir stehen ja auch ganz fest in Berlin und Dres-\nden. Wir m\u00f6chten diesen Fahrplan diese Woche auch \nrealisieren. \n\nMeine Damen und Herren! Wir nehmen viele Dinge auf, \ndie hier von anderen angesagt worden sind. Ich kann Sie \nnur bitten \u2013 wir haben ja von Kollegen Zastrow geh\u00f6rt, \ndas w\u00e4re sogar die Stunde der Patrioten \u2013, dass Sie unser \ngemeinsames Anliegen unterst\u00fctzen. \n\nIn einem Punkt 1 sollten wir die Staatsregierung auffor-\ndern, das Rettungspaket des Bundes im Umfang von \n500 Milliarden Euro zu unterst\u00fctzen, um das Vertrauen \nder Menschen in die M\u00e4rkte und in unsere Strukturen \nwiederherzustellen. Das ist die Verantwortung der Sach-\nsen. Das ist eine gesamtnationale Verantwortung; ja, das \nist eine europ\u00e4ische Verantwortung, die sich in diesem \nPunkt 1 b\u00fcndelt. Dabei sollen nat\u00fcrlich die Probleme \neiner Regelung zugef\u00fchrt werden. Das eine ist eigentlich \nselbstverst\u00e4ndlich. Da vertrauen wir auch unserer ver-\nhandlungsf\u00fchrenden Staatsregierung. Die finanzielle \nBeteiligung Sachsens ist auf das Notwendige zu begren-\nzen. \n\nWir hoffen nat\u00fcrlich, dass bereits \u00fcbernommene B\u00fcrg-\nschaftsverpflichtungen ber\u00fccksichtigt werden. Besonders \nwichtig ist, dass eine Beteiligung der Bundesl\u00e4nder an \ndem Rettungspaket auch ein entsprechendes Mitsprache-\nrecht umfassen soll. Selbstverst\u00e4ndlich ist der Landtag \u2013 \nda kn\u00fcpfe ich an Antje Hermenau an \u2013 in die Umsetzung \nhaushaltsrechtlicher Ma\u00dfnahmen einzubeziehen. Aber \ndiesbez\u00fcglich hat sich, denke ich, eine recht gute Praxis \neingespielt, und ich bin sicher, dass die Staatsregierung \ndas entsprechend handhaben wird. \n\nDas geht dann im Abschnitt e weiter. Wir wollen die \nVerluste nat\u00fcrlich nicht sozialisieren wie vielleicht vorher. \nDas Abw\u00e4lzen von Lasten und Verlusten aus Bankge-\nsch\u00e4ften wollen wir ganz ausdr\u00fccklich nicht. Das soll \nverhindert werden. Diese gewaltige Unterst\u00fctzungsleis-\ntung dient der Ingangsetzung der Finanz- und Wirt-\nschaftsm\u00e4rkte. \n\nMeine Damen und Herren, Hilfe kostet. Sie lesen das in \nden Abschnitten f und g unter Punkt 1. Wir wollen auch \neine ausreichende Mitbestimmung der Fondseinrichter \nsichern. Wenn Konditionen f\u00fcr die Inanspruchnahme der \nFonds ausgehandelt werden, m\u00fcssen wir nat\u00fcrlich die \nRisikostruktur f\u00fcr den Steuerzahler angemessen ber\u00fcck-\nsichtigen. Dass die Rettungsaktion tempor\u00e4r, also zeitlich \nbegrenzt, angelegt ist und sich auf die Wiederherstellung \n\n 9830\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 120. Sitzung 16. Oktober 2008 \n\nfunktionierender Marktstrukturen zu reduzieren hat, ist, \nglaube ich, wichtig, aber auch selbstverst\u00e4ndlich. \n\nIm Punkt 2 wird die Staatsregierung weiterhin aufgefor-\ndert, f\u00fcr die Neuordnung stabiler und transparenter \nFinanzm\u00e4rkte zu sorgen. Meine Damen und Herren, das \nklingt jetzt wie ein gewaltiger Anspruch. Die Staatsregie-\nrung soll sich mit aller Kraft darum bem\u00fchen. Das ist uns \nwichtig. \n\nEs geht unter Punkt 2 nat\u00fcrlich auch darum, dass wir die \nKrisen der \u00f6ffentlichen Finanzinstitute analysieren, um \nFehler schonungslos aufzudecken und Lehren f\u00fcr die \nZukunft zu suchen. Es geht uns um die Neuordnung der \nRahmenbedingungen f\u00fcr das gesamte Kreditgewerbe, und \nzwar auch \u2013 das ist ganz wichtig \u2013 um die nationalen \nVorschriften der verschiedenen aufsichtsrechtlichen \nBereiche. Es geht uns um Wirtschaftspr\u00fcfung, es geht uns \num Ratingagenturen. \n\nGanz deutlich wird noch einmal im Abschnitt c, dass \nFinanzm\u00e4rkte als Dienstleister f\u00fcr B\u00fcrger auszugestalten \nsind. Entsprechend muss es in Zukunft auch neue \u00dcberle-\ngungen und vor allem neue Ma\u00dfnahmen zur Umsetzung \neiner weitergehenden Haftung von Vorst\u00e4nden und Auf-\nsichtsgremien geben. Spekulative Gesch\u00e4fte sind deutlich \nzu begrenzen. Sie sind mit Eigenkapital zu unterlegen. \nDas sind alles Dinge, die wir hier diskutiert haben. \n\nZu all diesen Neuordnungen ist eine internationale Ver-\nst\u00e4ndigung notwendig. Wir in Deutschland leben nicht auf \neiner Insel, wir sind international vernetzt, wir sind \nBestandteil einer sich globalisierenden Gesellschaft. Das \nist ganz einfach die Realit\u00e4t, und der muss sich auch die \nFinanzindustrie stellen. Das fordern wir hier. \n\nWir bitten Sie, diesen Entschlie\u00dfungsantrag der Koaliti-\nonsfraktionen zu unterst\u00fctzen. Er nimmt weitestgehend \nviele Anregungen anderer Fraktionen auf. \n\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Das war die Einbrin-\ngung des Entschlie\u00dfungsantrages der Fraktionen der CDU \nund der SPD, Drucksache 4/13586. \n\nIch frage zun\u00e4chst, ob es Diskussionsbedarf zu diesem \nEntschlie\u00dfungsantrag gibt. \u2013 Die Linksfraktion; bitte, \nHerr Scheel. \n\nSebastian Scheel, Linksfraktion: Ich will ein paar Worte \nzu dem von den Koalitionsfraktionen eingebrachten \nEntschlie\u00dfungsantrag sagen. \n\nZuerst h\u00e4tte ich ein Dankeswort an die Oppositionsfrakti-\nonen erwartet, die in seltener Einigkeit ausnahmslos \nDringliche Antr\u00e4ge gestellt haben, um dieses Thema \n\u00fcberhaupt in diesen Plenarsitzungen zu platzieren, sodass \nIhnen die M\u00f6glichkeit gegeben wurde, einen solchen \nEntschlie\u00dfungsantrag einzubringen. Vielen Dank auch \nIhnen, Herr Eggert, daf\u00fcr, dass Sie das aufnehmen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nEs ist aber ein ganz typischer Koalitionsantrag. Ich nehme \neinfach den Punkt 1: \u201eDie finanzielle Beteiligung Sach-\nsens ist auf das Notwendige zu begrenzen.\u201c \u2013 Ja, was ist \ndenn das Notwendige? \n\nEs wird weiter gesagt, dass Bewertungsabschl\u00e4ge zu \nber\u00fccksichtigen seien. In welcher H\u00f6he denn? \n\nWeiter hei\u00dft es, dass Sachsen ein Mitspracherecht haben \nsoll und dass der Landtag irgendwie einzubeziehen ist. \n\nAlso, das sind mir zu viele sehr vage Aussagen, die Sie \nhier treffen, wobei ich nicht genau wei\u00df, ob Sie das auch \nwirklich ernst meinen. Meinen Sie das wirklich ernst? \n\n(Heinz Eggert, CDU: Wie immer!) \n\n\u2013 Genau davor f\u00fcrchte ich mich eben, und genau deshalb \nwerden wir uns diesem Antrag leider nur mit einer Enthal-\ntung n\u00e4hern k\u00f6nnen. \n\nIch m\u00f6chte wenigstens noch zu Protokoll geben, dass in \nder Begr\u00fcndung ein bemerkenswerter Satz enthalten ist, \nwobei Sie sich anscheinend nicht getraut haben, ihn auch \nin den Antragstext zu schreiben. Begr\u00fcndung, letzter Satz: \n\u201eSachsen h\u00e4lt an der Zielstellung der F\u00f6deralismuskom-\nmission II, die Verschuldung des Bundeshaushalts und der \nL\u00e4nderhaushalte zu beenden, fest.\u201c \n\n(Lachen bei der Linksfraktion) \n\nOkay, das nehmen wir als Begr\u00fcndung zur Kenntnis. Was \ndaraus wird, werden wir in der Haushaltsberatung sehen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Gibt es weiteren \nDiskussionsbedarf zu diesem Entschlie\u00dfungsantrag? \u2013 \nDas ist nicht der Fall. Dann w\u00e4re jetzt die Einbringung \ndes Antrages der Linksfraktion, Drucksache 4/13588, an \nder Reihe. Er liegt Ihnen allen vor. \n\n(Caren Lay, Linksfraktion: Ist schon eingebracht!) \n\n\u2013 Er ist schon eingebracht, gut. Ich frage, ob es dazu oder \nzu irgendeinem der eingebrachten Entschlie\u00dfungsantr\u00e4ge \nAussprachebedarf gibt. \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann \nkommen wir zur Abstimmung. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, aufgerufen ist \nder Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktion GR\u00dcNE, Drucksa-\nche 4/13569. Wer stimmt ihm zu? \u2013 Wer stimmt dagegen? \n\u2013 Wer enth\u00e4lt sich? \u2013 Bei Stimmen daf\u00fcr und Stimment-\nhaltungen ist der Antrag mehrheitlich abgelehnt. \n\nIch rufe den Entschlie\u00dfungsantrag der NPD-Fraktion, \nDrucksache 4/13585, auf. Wer stimmt zu? \u2013 Wer ist \ndagegen? \u2013 Enth\u00e4lt sich jemand? \u2013 Keine Stimmenthal-\ntungen. Bei Stimmen daf\u00fcr ist der Entschlie\u00dfungsantrag \nnicht beschlossen. \n\nIch rufe den Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktionen der \nCDU und der SPD, Drucksache 4/13586, auf und frage \nnach den Daf\u00fcrstimmen. \u2013 Wer stimmt dagegen? \u2013 Wer \nenth\u00e4lt sich? \u2013 Bei einigen Stimmen dagegen und einer \n\n 9831\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 120. Sitzung 16. Oktober 2008 \n\ngr\u00f6\u00dferen Anzahl Stimmenthaltungen ist der Entschlie-\n\u00dfungsantrag mehrheitlich beschlossen. \n\nIch rufe den Entschlie\u00dfungsantrag der Linksfraktion, \nDrucksache 4/13588, auf. Wer stimmt zu? \u2013 Wer ist \ndagegen? \u2013 Bei einigen Stimmenthaltungen und einer \ngr\u00f6\u00dferen Anzahl Stimmen daf\u00fcr ist der Antrag abgelehnt. \n\nDamit, meine sehr verehrten Damen und Herren, ist \nsowohl die Aussprache zur Regierungserkl\u00e4rung als auch \ndie Beschlussfassung zu den Entschlie\u00dfungsantr\u00e4gen \nbeendet und der Tagesordnungspunkt 1 kann beendet \nwerden. \n\nIch habe mir mit Blick auf die Tagesordnung, auf den \nn\u00e4chsten Tagesordnungspunkt und die daf\u00fcr veranschlag-\n\nten Redezeiten gedacht, dass es sinnvoller w\u00e4re, an dieser \nStelle die Mittagspause einzuschieben und danach mit den \nbeiden Aktuellen Debatten zu beginnen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nIch schlage Ihnen vor, dass wir uns 13:10 Uhr zur Bera-\ntung hier wieder einfinden. \n\n(Unterbrechung von 12:09 bis 13:11 Uhr) \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Wir setzen \nunsere Beratung fort. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 2 \n\nAktuelle Stunde \n\n1. Aktuelle Debatte: Fortschrittsbericht Aufbau Ost 2007 \u2013  \nSachsen verwendet Solidarpaktmittel zweckentsprechend \n\nAntrag der Fraktionen der CDU und der SPD \n\n2. Aktuelle Debatte: Finanzmarktkrise/Sachsen-Finanzgruppe  \nvor dem Aus \u2013 finanzieller Scherbenhaufen f\u00fcr  \n\nLand und Kommunen, Belastungen f\u00fcr die B\u00fcrger \nAntrag der Linksfraktion \n\nDie Verteilung der Gesamtredezeit der Fraktionen hat das \nPr\u00e4sidium wie folgt vorgenommen: CDU 39 Minuten, \nLinksfraktion 31 Minuten, SPD 14 Minuten, NPD, FDP \n\nund GR\u00dcNE je 12 Minuten und die Staatsregierung, \nwenn gew\u00fcnscht, 20 Minuten. \n\nWir beginnen mit \n\n \n1. Aktuelle Debatte \n\nFortschrittsbericht Aufbau Ost 2007 \u2013  \nSachsen verwendet Solidarpaktmittel zweckentsprechend \n\nAntrag der Fraktionen der CDU und der SPD \n\nAls Antragstellerinnen haben die beiden Fraktionen von \nCDU und SPD das Wort. Herr Dr. R\u00f6\u00dfler, Sie beginnen \nf\u00fcr die CDU. \n\nDr. Matthias R\u00f6\u00dfler, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\ntin! Verehrte Kolleginnen und Kollegen! Der Fortschritts-\nbericht ist eigentlich die Rechenschaftslegung \u00fcber das, \nwas wir hier in den letzten Jahren, ja Jahrzehnten geleistet \nhaben, und es ist nat\u00fcrlich ein wenig betr\u00fcblich, dass das \nin diesem Hohen Hause noch auf eine \u2013 ich sage es \neinmal so \u2013 gebremste Aufmerksamkeit trifft. \n\n(Heiterkeit bei der FDP und der  \nAbg. Andrea Roth, Linksfraktion) \n\nDie neuen L\u00e4nder ben\u00f6tigen Solidarpaktmittel bis 2019 in \nder zugesagten vollen H\u00f6he. Die Mittel sind zweckge-\nrecht f\u00fcr die Schlie\u00dfung noch bestehender Infrastrukturl\u00fc-\ncken, f\u00fcr die gezielte Investitionsf\u00f6rderung und zum \n\nAusgleich der unterproportionalen Finanzkraft der Kom-\nmunen einzusetzen, um einen selbsttragenden wirtschaft-\nlichen Aufschwung und eine weitere Modernisierung zu \nerreichen. Meine Damen und Herren, diese Passage haben \nwir nach langen, langen Diskussionen im Grundsatzpro-\ngramm der CDU im Kapitel \u201eAuf historische Leistungen \naufbauen \u2013 die neuen L\u00e4nder voranbringen!\u201c festschrei-\nben k\u00f6nnen. \n\nNun spricht man eigentlich nicht gern \u00fcber Parteipro-\ngramme, da kommt so die Erinnerung an endlose FDJ-\nLehrjahre und Gewerkschaftsversammlungen hier in \nOstdeutschland; aber f\u00fcr uns ist es in den beiden gro\u00dfen \nVolksparteien sehr wichtig, dass der Osten, die neuen \nBundesl\u00e4nder auch in der Langzeitperspektive unserer \nProgrammatik den entsprechenden Platz einger\u00e4umt \nbekommen. Dass dies gelungen ist, war f\u00fcr uns ein \nRiesenerfolg und ein klares Bekenntnis sowie eine \nSchwerpunktsetzung f\u00fcr den Aufbau Ost, und ich frage \n\n 9832\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 120. Sitzung 16. Oktober 2008 \n\nganz einfach einmal auch in diese Runde, ob das auch in \nanderen Parteien den geb\u00fchrenden Platz im Parteipro-\ngramm gefunden hat. Der Aufbau Ost sollte f\u00fcr alle \ngro\u00dfen und auch kleinen Parteien in Deutschland im \nMittelpunkt der politischen Programmatik stehen. \n\nDie Solidarit\u00e4t in Deutschland ist eine gewaltige histori-\nsche Leistung. \u00dcber die Solidarpakte I und II sind gewal-\ntige Summen in ein relativ kleines Gebiet investiert \nworden. Eine Transferleistung in einer derartigen Gr\u00f6-\n\u00dfenordnung ist f\u00fcr ein solches Gebiet in der Geschichte \nnoch nie vollbracht worden, und die Menschen in Ost und \nWest unseres Landes k\u00f6nnen stolz auf die Aufbauleistun-\ngen der letzten 18 Jahre sein. Innenst\u00e4dte erstrahlen in \nneuem Glanz, die Fl\u00fcsse sind sauber. Wir erinnern uns \nnoch: Als unsere Kinder noch klein waren, kochten wir \nden Brei noch mit Mineralwasser. Die Fl\u00fcsse sind saube-\nrer, das Wasser ist wieder trinkbar. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nViele Rentner erleben einen Wohlstand, den Sie sich, \nHerr Scheel, zu Ihren Zeiten nie haben ertr\u00e4umen k\u00f6nnen. \nWir verf\u00fcgen \u00fcber eine hervorragende Infrastruktur \u2013 um \ndie uns \u00fcbrigens, verehrte Kolleginnen und Kollegen, \ninzwischen viele alte Bundesl\u00e4nder beneiden \u2013 und wir \nm\u00fcssen vorsichtig sein, wenn wir besuchsweise \u00fcber \nHolperstra\u00dfen in Oberfranken oder im Emsland, wo \nmeine Verwandtschaft lebt, fahren, damit wir das nicht \nvergessen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage? \n\nDr. Matthias R\u00f6\u00dfler, CDU: Ja, eine Zwischenfrage, \nHerr Scheel, gerne; aber ich denke, dass Sie genauso wie \nich stolz auf die beispiellose Leistung unserer Solidarge-\nmeinschaft in diesem Land sind; \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nund am 3. Oktober haben ja sogar aus Ihrer Fraktion \neinige die Lippen bewegt, als wir die Nationalhymne \ngesungen haben. \n\nSebastian Scheel, Linksfraktion: Als Vater eines sechs-\nmonatigen Kindes m\u00f6chte ich Sie fragen, ob Sie mir jetzt \nempfehlen wollen, dass ich das Wasser f\u00fcr die Milch bzw. \nden Brei f\u00fcr mein Kind aus der Elbe nehmen soll? \n\n(Rita Henke, CDU: So ein Bl\u00f6dsinn!) \n\nDr. Matthias R\u00f6\u00dfler, CDU: Herr Scheel, Sie m\u00fcssen \nIhre Ohren \u00f6ffnen \n\n(Sebastian Scheel, Linksfraktion:  \nDas mache ich gern!) \n\nund Ihr Herz nat\u00fcrlich auch. Ich hatte gesagt, die Fl\u00fcsse \nsind sauberer und, nachdem ich diesen Einschub mit dem \nBabybrei gemacht hatte, das Wasser ist wieder trinkbar. \nDas war n\u00e4mlich zu der Zeit, als Ihre Partei hier noch das \nSagen hatte, nicht der Fall. Ich erinnere ab und zu daran. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Zuruf des \nAbg. Sebastian Scheel, Linksfraktion) \n\nTrotzdem: Realismus ist angebracht. Angela Merkel hat \nauf unserem Perspektivkongress der CDU hier in Dresden \nam Freitag gesagt \u2013 so steht es \u00fcbrigens auch in unserem \nGrundsatzprogramm \u2013, der wirtschaftliche Aufschwung \nsei in Gang gebracht, aber es sei leider noch kein selbst-\ntragender Aufschwung. \u201eDie strukturellen Unterschiede, \ndie Infrastrukturl\u00fccke zwischen Ost und West fordern \nnach wie vor\u201c \u2013 hier zitiere ich die Kanzlerin \u2013 \u201eeine \nbesondere Antwort in den neuen Bundesl\u00e4ndern. Die \nVollendung der deutschen Einheit wird dann gelungen \nsein, wenn in allen Regionen unseres Landes, unserer \nRepublik von gleichwertigen Voraussetzungen ausgegan-\ngen werden kann. Nur dann sind die neuen Bundesl\u00e4nder \nso wettbewerbsf\u00e4hig, dass sie zu einer wirklich innovati-\nven und leistungsstarken Region im Herzen Europas \nwerden k\u00f6nnen.\u201c \n\nDamit dies m\u00f6glich wird, m\u00fcssen wir unsere Hausaufga-\nben machen. Wir m\u00fcssen Fortschritte bei der Schlie\u00dfung \nder Infrastrukturl\u00fccke nachweisen, wir m\u00fcssen die Mittel \naus den sogenannten SoBEZs, Bundeserg\u00e4nzungszuwei-\nsungen, zweckgerecht einsetzen, und wir m\u00fcssen die \nfinanzwirtschaftliche Entwicklung der L\u00e4nder- und \nKommunalhaushalte ordentlich darstellen. Wie das \ngeschieht, w\u00fcrde ich gern in einer neuen und n\u00e4chsten \nRunde hier demonstrieren. \u2013 Punktlandung, Herr Kollege. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Vielen Dank, Herr \nDr. R\u00f6\u00dfler. \u2013 Ich rufe nun die SPD-Fraktion auf; Herr \nPecher, bitte. \n\nMario Pecher, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und \nHerren! Mit dem Solidarpakt II ist die finanzielle Grund-\nlage f\u00fcr die zweite H\u00e4lfte des Aufbau Ost langfristig und \nverl\u00e4sslich gesichert. Mit einer Gesamtsumme von \n156 Milliarden Euro erhalten die ostdeutschen Bundes-\nl\u00e4nder eine langfristige Planungssicherheit bis 2019. \nDamit tragen die L\u00e4nder auch die Verantwortung f\u00fcr den \nbestimmungsgem\u00e4\u00dfen Einsatz der Gelder aus dem Soli-\ndarpakt. Mir sei in Anbetracht der vorangegangenen \nDebatte die Bemerkung gestattet: Das Geld in Banken-\nspekulationen zu versenken war mit Sicherheit nicht im \nSolidarpakt vorgesehen. \n\nWer nun glaubt, dass ich mich weiter in das allen Fraktio-\nnen vorliegende Zahlengrab vertiefe, den muss ich entt\u00e4u-\nschen. Wir haben alle Solidarpaktmittel erneut vollst\u00e4ndig \nzweckentsprechend verwendet. Das ist eine zentrale \nBotschaft, die wir an dieser Stelle verk\u00fcnden k\u00f6nnen; \ndenn das ist wichtig f\u00fcr diejenigen, die uns bei der Bew\u00e4l-\ntigung der Schwierigkeiten in den vergangenen 18 Jahren \ngeholfen haben. Wir d\u00fcrfen stolz sein auf diese Solidarit\u00e4t \nin diesem Deutschland, was diese Wiedervereinigung \ngeschafft hat. \n\nDoch der Fortschrittsbericht und die mittelfristige Finanz-\nplanung zeigen noch weitere Botschaften auf. Die L\u00e4n-\n\n 9833\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 120. Sitzung 16. Oktober 2008 \n\nderberichte f\u00fcr die vergangenen Jahre haben gezeigt, dass \nandere ostdeutsche L\u00e4nder die vom Bund gew\u00e4hrten \nSolidarpaktzuweisungen nicht mehrheitlich \u2013 wie verein-\nbart \u2013 vollst\u00e4ndig f\u00fcr investive Zwecke und zum Aus-\ngleich der unterproportionalen kommunalen Finanzkraft \nverwendet haben. Dies haben wir in Sachsen bis jetzt \njedenfalls nicht getan. Das war auch gut so. \n\nAber gestatten Sie mir die Frage: Was ist, wenn es einmal \nnicht passiert? \n\n(Sebastian Scheel, Linksfraktion:  \nIst schon zweimal nicht passiert!) \n\nEs passiert nichts. Durchschnittlich haben wir eine Ver-\nwendungsquote von 130 % seit 1995. Das hei\u00dft nichts \nanderes als: Auch hier haben wir Vorsorge bei der Ver-\nwendung der Mittel getroffen. Will hei\u00dfen: Wir k\u00f6nnen es \nuns durchaus \u2013 und werden es auch m\u00fcssen \u2013 leisten, in \nden n\u00e4chsten zehn Jahren etwas k\u00fcrzer zu treten. Das wird \nuns auch nicht umhauen. \n\nNat\u00fcrlich sind wir hier in Sachsen in der Vergangenheit \nmit den uns anvertrauten Geldern immer sorgsam umge-\ngangen. Die Ausnahme Landesbank m\u00f6chte ich ausdr\u00fcck-\nlich erw\u00e4hnen. Wir werden versuchen, dies nach M\u00f6g-\nlichkeit auch in Zukunft zu gew\u00e4hrleisten. Doch ich sage \nganz deutlich: F\u00fcr mich ist das kein Dogma. \n\nWas zeigt uns der Fortschrittsbericht noch? Wir haben \nunsere Pensionsverpflichtungen im Griff. Durch den \nPensionsfonds, neue Generationenfonds wurde sicherge-\nstellt, dass die Pensionslasten den Staatshaushalt perspek-\ntivisch nicht erschlagen. Es ist eine Planbarkeit eingetre-\nten. Zur\u00fcckgehende DDR-Zusatzversorgungsbelastungen \nwerden die Steigerungen im Bereich unter Jahrgang \u201997 \nim Wesentlichen auffangen. \n\nWeiter zeigt uns der Bericht: Unsere Kreditlage ist \u00fcber-\nschaubar. Rund 12 Milliarden Euro Verschuldung ist ein \nBetrag, um den uns durchaus andere L\u00e4nder beneiden. \n\nAuch der SoBEZ-R\u00fcckgang, der immer wie ein Popanz \nvorangetragen wird, ist \u00fcberschaubar. Einerseits trifft rund \nein Viertel die Kommunen, und rund ein Viertel wird \u00fcber \nden L\u00e4nderfinanzausgleich wieder aufgefangen. Unsere \nKommunen sind im Wesentlichen gut aufgestellt. Das \njetzt im Entwurf vorliegende FAG ist eines der besten, das \nwir je hatten. \n\nMit der Funktionalreform haben wir daf\u00fcr gesorgt, dass \nwir mit dem Ende des Auslaufens des Mehrbelastungs-\nausgleiches ab 2017 eine Einsparung von rund 200 Mil-\nlionen Euro generieren werden. \n\nIm Jahre 2007 wurden durch den Freistaat und die Kom-\nmunen die Solidarpaktmittel des sogenannten Korbes I in \nH\u00f6he von 2,7 Milliarden vollst\u00e4ndig zweckentsprechend \nverwendet. Mit diesen Mitteln wurden Infrastrukturinves-\ntitionen in H\u00f6he von 2 500 Millionen Euro finanziert. \nWeitere 350 Millionen hat der Freistaat zum Ausgleich \nder unterdurchschnittlichen kommunalen Finanzkraft ver-\nwendet. \n\nWenn man genau hinsieht, wo investiert wurde, dann \nmuss man feststellen: Investiert wurde vor allem in den \nStra\u00dfenbau mit 650 Millionen, in den \u00d6PNV mit rund \n200 Millionen und mit 125 Millionen in den Ausbau des \nEisenbahnnetzes. Also, rund eine Milliarde Euro floss und \nflie\u00dft noch in Bitumen, Beton und Stahl. \n\nMeine Damen und Herren! Lassen Sie mich in meinem \nzweiten Redebeitrag den Bogen nach vorn spannen, \nlassen Sie mich die Scheinwerfer auf Fernlicht stellen, \nwie wir in Zukunft damit umgehen wollen. \n\n(Beifall des Abg. Karl Nolle, SPD,  \nund Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler, CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Das war die SPD-\nFraktion. Die Linksfraktion erh\u00e4lt das Wort. Herr \nAbg. Scheel, bitte. \n\nSebastian Scheel, Linksfraktion: Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Ich gebe gern \nzu, dass es das Thema wert gewesen w\u00e4re, ein wenig \nmehr Auditorium vor sich zu haben. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Da fehlen auch Ihre \nGenossen! \u2013 Volker Bandmann, CDU:  \n\nEr meint seine Genossen!) \n\nIch gebe auch zu, dass das Thema schon mehrfach in \ndiesem Hause behandelt wurde. Ich m\u00f6chte ganz kurz \nwenigstens noch einmal aus dem \u00a7 11 Abs. 3 FAG zitie-\nren: Es geht um die Mittel zur Deckung von teilungsbe-\ndingten Sonderlasten aus dem bestehenden infrastruktu-\nrellen Nachholbedarf und zum Ausgleich der unterpropor-\ntionalen kommunalen Finanzkraft. \u2013 Damit alle wissen, \nwor\u00fcber wir hier reden. \n\nZum Zweiten m\u00f6chte ich sagen: Dass ein solcher Bericht \nhier vorliegt, ist nicht Ausweis der guten Arbeit der \nostdeutschen Bundesl\u00e4nder, sondern Ausweis der nicht \nregelgerechten Verwendung aus dem Solidarpakt I in den \nostdeutschen Bundesl\u00e4ndern. Das hat n\u00e4mlich dazu \ngef\u00fchrt, dass die Westl\u00e4nder darauf gedrungen haben, \ndass sie bitte wissen m\u00f6chten, was wir mit dem Geld \nmachen. Dass der Freistaat hier vielleicht besser ist als der \nRest der Truppe, hei\u00dft noch lange nicht, dass er deshalb \nbesonders gut ist. Ich halte auch nicht viel davon, immer \nden anderen Bundesl\u00e4ndern vorzuwerfen, dass sie irgend-\netwas falsch machen w\u00fcrden. Wir m\u00fcssen vor der eigenen \nT\u00fcr kehren. Der Kollege Pecher hat das ja gerade ansatz-\nweise getan. \n\nWorum geht es beim Fortschritt? Beim Fortschritt m\u00fcsste \nes eigentlich darum gehen zu schauen, dass sich unser \nStandort Sachsen aufbaut, dass wir Industriearbeitspl\u00e4tze \nschaffen, dass wir den Handel unterst\u00fctzen, dass sich der \nMittelstand entwickeln kann. Wir d\u00fcrfen alle zusammen \nfeststellen: Die Wirtschaftskraft Sachsens entwickelt sich \nnicht ausreichend zufriedenstellend. \n\nEs ist vielleicht ein bisschen zu viel Wenn und Aber und \nnicht deutlich genug, aber ganz klar ist: Die L\u00fccke der \nWirtschaftskraft zu den westdeutschen L\u00e4ndern wird \n\n 9834\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 120. Sitzung 16. Oktober 2008 \n\ngr\u00f6\u00dfer. Das erst einmal festzuhalten ist auch eine der \nLehren, die wir daraus ziehen k\u00f6nnen. Vor allen Dingen \nm\u00fcssen wir eine Debatte wieder f\u00fchren: Was sagt dieser \nBericht eigentlich aus? \n\nIch, sehr verehrte Damen und Herren, habe immer ein \nProblem damit, wenn ich Plan\u00fcbererf\u00fcllung lese. \n\n(Lachen der Abg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE) \n\nWenn ich als Fazit feststellen muss, dass wir 105 % von \nden Mitteln, die wir bekommen haben, verausgabt haben, \nda geht irgendetwas bei mir logisch nicht zusammen. \nEntweder haben wir das Geld, das wir bekommen haben, \nzweckgerecht ausgegeben \u2013 dann sind das immer 100 % \u2013 \noder wir haben etwas falsch gemacht. Vielleicht liegt das \naber daran, dass in die hier beschriebenen Investitionen \nzur Schlie\u00dfung der Infrastrukturl\u00fccke so gut wie alles \nhineingerechnet wird. Hauptsache eine Investition \u2013 das \nwird schon alles irgendwie teilungsbedingt sein, es wird \nuns schon alles irgendwie voranbringen. \n\nIch nenne Ihnen nur ein kleines Beispiel. Als wir in \nLeipzig den Flughafen ausgebaut haben, \n\n(Volker Bandmann, CDU:  \nSie haben den ausgebaut?) \n\n\u2013 das machen wir ja immer noch, Interkontinentallande-\nbahn \u2013, da wurden hier von diesem Pult aus gro\u00dfartige \nReden geschwungen. Wir w\u00fcrden Mitte 2005 Interkonti-\nnentalverbindungen haben. \n\n(Rolf Seidel, CDU: Haben wir doch!) \n\nAber eine Interkontinentallandebahn macht noch lange \nkeine Fluglinie und macht noch lange keine Flugverbin-\ndung. \n\n(Holger Zastrow, FDP: \u00dcber Frankfurt!) \n\n\u2013 \u00dcber Frankfurt, genau, das ist ja eine tolle Interkonti-\nnentalverbindung. \n\nIch glaube nicht, dass es bei den gro\u00dfen, dreistelligen \nMillionenbetr\u00e4gen, die wir dort in die Hand genommen \nhaben, das Ziel war, am Ende einen Frachtflughafen oder \neinen Milit\u00e4rst\u00fctzpunkt daraus zu bauen. Das Ziel war, \nLeipzig zu einem attraktiven Messestandort zu machen. \nDazu geh\u00f6rt eben auch der gesch\u00e4ftliche R\u00fcckhalt. Dazu \ngeh\u00f6ren die Gesch\u00e4ftsleute. Dazu geh\u00f6rt die Industrie. \nDie haben wir bis heute nicht hier. Der Kampf um die \nVNG ist doch ein weiteres Indiz daf\u00fcr, wie dreckig es \ndem Osten geht, dass er es eben nicht auf die Reihe \nbekommt, ordentliche Unternehmenssitze herzubekom-\nmen, dass er es nicht auf die Reihe bekommt, das Interes-\nse von europaweiten Flugverbindungen zum Beispiel \nnach Leipzig zu generieren. \n\n(Zuruf des Abg. Volker Bandmann, CDU) \n\nInsofern stehen wir weiterhin vor einer gro\u00dfen Aufbau-\nproblematik, und die hei\u00dft vor allem Wirtschaftsaufbau. \nDen bekommen wir auch durch Beton nicht geregelt. \nDeshalb ist dieser Fortschrittsbericht mangelhaft aussage-\nkr\u00e4ftig. \n\nWir m\u00fcssen endlich einmal dar\u00fcber reden: Was hei\u00dft denn \nnachhaltige Investition? Was ist denn der Wirkungsgrad \neiner Investition? Was ist denn eine sinnvolle Investition, \nwenn wir wirklich diesen Standort voranbringen wollen \nund nicht nur einfach schauen, ob wir gen\u00fcgend Steine \ngekauft haben? Das kann doch nicht die Wahrheit sein. \n\nInsofern nehmen wir ihn zur Kenntnis. Hier sind \u00fcbrigens \nauch 25 Millionen noch ein weiteres Beispiel, das ich \nIhnen gern mit auf den Weg gebe. Dass in diesem Fort-\nschrittsbericht allen Ernstes der Abriss von Wohnungen \nals Fortschritt gekennzeichnet wird, ist wirklich traurig. \nDas hei\u00dft dann wohl, dass der Aufbau Ost ein R\u00fcckbau \nOst ist. Ich meine, es ist traurig genug, dass uns so viele \nMenschen verlassen. Aber an diese Frage m\u00fcssen wir \nnoch einmal deutlich ran. Ich glaube, das wird auch mit \neinem zweiten Redebeitrag nicht zu regeln sein. Wir \nsollten uns etwas langfristiger dar\u00fcber Gedanken machen, \ninwieweit der Investitionsbegriff einer \u00dcberarbeitung \nbedarf. \n\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion \u2013  \nVolker Bandmann, CDU: Das war ja gar nichts!) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Die NPD-Fraktion \nerh\u00e4lt das Wort; Herr Gansel. \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine Damen und Herren! Seit dem Jahr 2002 weisen die \nmitteldeutschen L\u00e4nder j\u00e4hrlich ihre Verwendung der \nSolidarpaktmittel f\u00fcr den Aufbau Ost nach, oder sie \nversuchen es zumindest. \n\nAm 16. September stellte Finanzminister Unland nun f\u00fcr \nSachsen den Fortschrittsbericht 2007 vor. Darin begl\u00fcck-\nw\u00fcnschen sich der Freistaat und die Kommunen dazu, im \nvergangenen Jahr alle Solidarpaktmittel f\u00fcr den Aufbau \nOst zweckgerecht eingesetzt zu haben. Nach Angaben des \nMinisters wurden im Berichtszeitraum 2,84 Milliarden \nEuro f\u00fcr die St\u00e4rkung der kommunalen Finanzkraft und \nf\u00fcr Infrastrukturinvestitionen verwendet. Weil der Frei-\nstaat vom Bund aber nur 2,71 Milliarden Euro Solidar-\npaktmittel erhalten habe, sei damit eine Nachweisquote \nvon 105 % gegeben. Das ist im Vergleich zu 2006 aber \nein deutlicher R\u00fcckgang der Verwendungsquote \u2013 eine \nTendenz, die sich fortsetzen wird. Gem\u00e4\u00df dem vorliegen-\nden Haushaltsentwurf wird die Investitionsquote in \nSachsen im Jahr 2001 erstmals seit Jahren unter 20 % \nliegen. \n\nUm die bisherige finanzpolitische Solidit\u00e4t im Freistaat \nwird es in den n\u00e4chsten Jahren nicht sonderlich gut \nbestellt sein, was viele finanzschwache Kommunen und \nwichtige Infrastrukturprojekte hart treffen wird. Die noch \nsprudelnden Finanzquellen Sachsens, von denen trotz der \nverfehlten Leuchtturmpolitik der Staatsregierung auch die \nstrukturschwachen Regionen im Freistaat etwas hatten, \nwerden versiegen, und das keineswegs nur wegen der \ninternationalen Finanzmarktkrise im Allgemeinen und \ndem Desaster der S\u00e4chsischen Landesbank im Besonde-\n\n 9835\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 120. Sitzung 16. Oktober 2008 \n\nren. Selbst wenn man die milliardenschwere Steuergeld-\nvernichtung durch den Bankencrash beiseite l\u00e4sst, ziehen \nam F\u00f6rder- und damit am Fortschrittshimmel Sachsens \ndunkle Wolken auf. Im Jahr 2019 l\u00e4uft n\u00e4mlich der \nSolidarpakt II aus. Die dann dem Freistaat Sachsen zur \nVerf\u00fcgung stehende Summe wird sich schrittweise auf \nunter 550 Millionen Euro reduzieren \u2013 und das ausgehend \nvon 2,71 Milliarden Euro Solidarpaktmitteln im Jahr \n2007. Gleichzeitig werden in den n\u00e4chsten Jahren auch \ndie Mittelzuweisungen aus dem L\u00e4nderfinanzausgleich \nsp\u00fcrbar sinken, weil es immer weniger Geberl\u00e4nder gibt \nund auch diese im kommenden Jahr von der Rezession, \netwa im Auto- und Maschinenbau, voll erfasst werden. \n\nDie innerdeutsche Ausgleichspolitik zwischen finanz- und \nwirtschaftstarken Geberl\u00e4ndern einerseits und struktur-\nschw\u00e4cheren Nehmerl\u00e4ndern andererseits steht vor einem \nUmbruch, der auch an Sachsen nicht spurlos vor\u00fcberge-\nhen wird. Hinzu kommt, dass in den n\u00e4chsten Jahren die \nF\u00f6rdermittel der Europ\u00e4ischen Union als Umverteilungs-\nagentur deutschen Steuergeldes sp\u00fcrbar sinken werden, \nweil die Eurokraten die \u00f6stlichen EU-Neumitglieder f\u00fcr \nwesentlich f\u00f6rderungsw\u00fcrdiger als Mitteldeutschland und \ndamit auch als den Freistaat Sachsen halten. \n\nEs sei an dieser Stelle daran erinnert, dass die \u201eFrankfur-\nter Allgemeine Zeitung\u201c im Fr\u00fchjahr dieses Jahres im \nZusammenhang mit dem Abbau des Nokia-Werkes in \nBochum und dem Wiederaufbau desselben in Rum\u00e4nien \ndarauf hinwies, dass allein Rum\u00e4nien bis zum Jahr 2013 \nAnspruch auf 13 Milliarden Euro an EU-Geldern f\u00fcr \nInfrastrukturma\u00dfnahmen und allgemeine Wirtschaftsf\u00f6r-\nderung hat. \n\nWas die Europ\u00e4ische Union hier ganz gezielt f\u00f6rdert \u2013 \nund das vor allem mit dem Geld des deutschen Steuerzah-\nlers, weil Deutschland bekannterma\u00dfen der gr\u00f6\u00dfte Netto-\nzahler der Europ\u00e4ischen Union ist \u2013, ist f\u00fcr Mitteldeutsch-\nland und damit auch f\u00fcr Sachsen ein verheerender Stand-\nortwettbewerb, der Arbeit, Kapital und Wissen hier \nabzieht und in andere EU-R\u00e4ume lenkt. Der Wirt-\nschaftsaufschwung dort bringt den Wirtschaftsabschwung \nhier. Der Wirtschaftsaufbau dort geht einher mit dem \nWirtschaftsabbau hier. \n\nMitglieder der NPD-Landtagsfraktion haben vor Kurzem \nf\u00fcr einige Tage die Slowakei besucht, um sich dort ein \nBild von der EU-gef\u00f6rderten Standortkonkurrenz zu \nmachen. Wir konnten dort selbst in Augenschein nehmen, \nwie in der Slowakei mit EU-Milliarden, die in den n\u00e4chs-\nten Jahren auch in Sachsen fehlen werden, leistungsstarke \nIndustrie- und Gewerbeparks mit modernster Infrastruktur \nund massiver lokaler Wirtschaftsf\u00f6rderung entstehen. \n\nDas alles zusammengenommen \u2013 die aufgerissenen \nFinanzl\u00f6cher durch die Krise des internationalen Casino-\nKapitalismus und die versiegenden F\u00f6rdermittel aus dem \nSolidarpakt II, dem L\u00e4nderfinanzausgleich und den \nT\u00f6pfen der Europ\u00e4ischen Union \u2013 wird die sozio\u00f6kono-\nmische Aufholjagd Sachsens in den n\u00e4chsten Jahren \nbremsen, wenn nicht gar stoppen und einen schleichenden \ninfrastrukturellen R\u00fcckbau einleiten, unter dem der \n\nStra\u00dfen- und St\u00e4dtebau genauso leiden wird wie die \nFinanzausstattung f\u00fcr Schulen und Hochschulen. Damit \nger\u00e4t das Ziel der Herstellung gleichwertiger Lebensver-\nh\u00e4ltnisse innerhalb Deutschlands in ganz weite Ferne, \nobwohl das Grundgesetz die politische Klasse auf den \nsozialen Ausgleich zwischen allen Landesteilen verpflich-\ntet. \n\nIm Artikel 72 Abs. 2 des Grundgesetzes ist als Ziel der \nPolitik die \u201eHerstellung gleichwertiger Lebensverh\u00e4ltnis-\nse\u201c in Deutschland festgeschrieben. Bis zur Neufassung \ndes Artikels 72 Abs. 2 des Grundgesetzes im Jahr 1994 \nwar sogar noch von der \u201eWahrung der Einheitlichkeit der \nLebensverh\u00e4ltnisse\u201c die Rede. Einheitlichkeit verlangt im \nVergleich zu Gleichwertigkeit aber gr\u00f6\u00dfere Anstrengun-\ngen zur Sicherstellung der Wirtschafts- und Sozialeinheit \nunseres Landes und wurde deshalb von den Herrschenden \nim Sinne einer politischen Selbstentpflichtung auch \nzurechtgestutzt. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Herr Gansel! \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Meine Damen und Herren! Auf \nSachsen kommen finanzpolitisch schwere Zeiten zu, auch \nwenn die Staatsregierung noch einen recht ordentlichen \nFortschrittsbericht f\u00fcr 2007 vorlegen konnte. Die Fort-\nschrittsberichte der n\u00e4chsten Jahre werden sich ganz \nanders lesen. \u2013 Danke. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: F\u00fcr die FDP Herr \nZastrow, bitte. \n\nHolger Zastrow, FDP: Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte \nDamen und Herren! Ehre, wem Ehre geb\u00fchrt! Die ma\u00df-\nstabsgetreue Verwendung der Solidarmittel geh\u00f6rt zwei-\nfelsohne zu den Grundpfeilern einer insgesamt recht \nsoliden Finanzpolitik im Freistaat Sachsen, wenn man die \nGeschichte mit der Sachsen LB \u2013 Herr Pecher hat es \nvorhin angedeutet \u2013 au\u00dfer Acht l\u00e4sst. Das relativiert \nnat\u00fcrlich einiges. \n\nEs ist aber gut, dass sich der kompromisslos regelgerechte \nEinsatz von Transfergeldern im Handeln unserer Staatsre-\ngierung wiederfindet, \u00fcbrigens auch mit voller Unterst\u00fct-\nzung der s\u00e4chsischen FDP. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nIch sehe es etwas anders als meine beiden Vorredner. Ich \ndenke, dass man \u00fcberall in Sachsen sehr gut erkennen \nkann, was wir mit den uns aus den westdeutschen L\u00e4n-\ndern zur Verf\u00fcgung gestellten Mitteln gemacht haben. \nMan kann schlichtweg nicht leugnen, dass der Aufbau in \nganz, ganz vielen Bereichen an ganz, ganz vielen Orten in \nSachsen gelungen ist und dass mit den Transfergeldern \nganz enorme Werte geschaffen worden sind, Werte, die zu \neiner deutlichen Verbesserung der Lebenssituation der \nallermeisten Menschen in Sachsen gef\u00fchrt haben. Mich \nals Sachse l\u00e4sst es schon ziemlich zufrieden sein, wenn \nich an den Umstand denke, dass wir hier im Gegensatz zu \nanderen ostdeutschen Bundesl\u00e4ndern den Steuerzahlern in \n\n 9836\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 120. Sitzung 16. Oktober 2008 \n\nWestdeutschland sagen k\u00f6nnen, dass ihr Geld bei uns im \nGro\u00dfen und Ganzen ordentlich und sinnvoll angelegt \nworden ist. Darauf hat der Westen mit seiner gro\u00dfartigen \nSolidarit\u00e4t uns gegen\u00fcber Anspruch. Es ist gut, dass wir \nals Freistaat Sachsen diesem Anspruch gerecht geworden \nsind. \n\n(Beifall bei der FDP und des \nAbg. Volker Bandmann, CDU) \n\nDa die Staatsregierung aber schon selbst genug Eigenlob \n\u2013 auch zu Recht, Herr Dr. R\u00f6\u00dfler \u2013 verteilt hat, gestatten \nSie mir vielleicht einen kleinen Blick nach vorn. In \ndiesem Zusammenhang fand ich es sehr bemerkenswert, \nwas unser Ministerpr\u00e4sident Stanislaw Tillich am \n2. Oktober im \u201eRheinischen Merkur\u201c zur Zukunft das \nSolidarpaktes gesagt hat. Erstens sagte er, dass wir Sach-\nsen keinen Solidarpakt III wollen. Zweitens sagte er, dass \nwir nach 2019, wenn der Geldfluss aufgeh\u00f6rt hat, als \nSachsen auf eigenen F\u00fc\u00dfen stehen und von einem Neh-\nmer- zu einem Geberland werden wollen. Drittens stellte \ner fest, dass der Solidarit\u00e4tszuschlag falsch etikettiert ist, \nweil \u2013 wie wir das alle wissen, was aber in Westdeutsch-\nland nicht immer der Fall ist \u2013 er eben von allen in \nDeutschland bezahlt wird, nicht nur von den Westdeut-\nschen, und er eben ohne Zweckbindung in den Bundes-\nhaushalt einflie\u00dft und aus dem Solidarfonds zum Beispiel \nauch Stra\u00dfen in Baden-W\u00fcrttemberg oder Nordrhein-\nWestfalen bezahlt werden. Er machte den interessanten \nVorschlag, dass man den Namen des Solidarit\u00e4tszuschla-\nges \u00e4ndern oder alternativ den Solidarit\u00e4tszuschlag \nbeispielsweise in einen Solidarfonds f\u00fcr die \u00fcberschulde-\nten Bundesl\u00e4nder in Ost und West umwidmen sollte. \n\nIch kann den Einsch\u00e4tzungen, die unser Ministerpr\u00e4sident \nim \u201eRheinischen Merkur\u201c gemacht hat, zustimmen, doch \nich m\u00f6chte ihn bitten, die angezogene Handbremse bei \nseinem Handeln zu l\u00f6sen. Ich lade ihn ein, nicht \u00fcber eine \nUmwidmung oder Umbenennung des Solidarit\u00e4tszuschla-\nges nachzudenken, sondern dar\u00fcber, ob der Solidarit\u00e4ts-\nzuschlag tats\u00e4chlich noch zeitgem\u00e4\u00df, tats\u00e4chlich noch \nsinnvoll ist und ob der Zuschlag, so wie er verwendet \nwird \u2013 er ist inzwischen nichts anderes als eine Sonder-\nsteuer f\u00fcr alle berufst\u00e4tigen Menschen in ganz Deutsch-\nland \u2013, nicht schleunigst gesenkt oder sogar abgeschafft \nwerden sollte. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nSachsen \u00fcbernimmt im Oktober den Vorsitz der Minister-\npr\u00e4sidentenkonferenz. Vielleicht w\u00e4re das die Gelegenheit \nf\u00fcr eine entsprechende Bundesratsinitiative zu einer \nz\u00fcgigen Absenkung und mittelfristigen Abschaffung des \nSolidarit\u00e4tszuschlages. Ich wei\u00df, dass das ziemlich k\u00fchn \nw\u00e4re. Aber das w\u00e4re aus unserer Sicht ein richtiger \nFortschritt, noch dazu, wenn ein solcher Vorsto\u00df aus \neinem ostdeutschen Bundesland k\u00e4me. \n\nWir sind der Meinung, dass wir den B\u00fcrgern ihr Geld \nbesser zur\u00fcckgeben sollten, als krampfhaft nach einem \nneuen Verwendungszweck f\u00fcr diesen Soli zu suchen oder \nihn umzubenennen; denn wir wissen alle, dass der Solida-\n\nrit\u00e4tszuschlag schon lange nichts mehr mit Solidarit\u00e4t zu \ntun hat, sondern eigentlich nur mit dem Zuschlag. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nLassen Sie mich zusammenfassen. Mehr Netto vom \nBrutto w\u00e4re auch f\u00fcr die s\u00e4chsischen Arbeitnehmer und \ndie Selbstst\u00e4ndigen ganz gewiss ein richtiger Fortschritt. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Die Fraktion GR\u00dc-\nNE erh\u00e4lt das Wort. Frau Hermenau, bitte. \n\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \nDamen und Herren Kollegen! Nun, Herr Zastrow, wenn \nSie Probleme damit haben zu erkennen, was im Aufbau \nOst noch finanziert werden m\u00fcsste, dann schlage ich \nIhnen die Lekt\u00fcre des heutigen Pressespiegels des Land-\ntages vor. Da finden Sie auf Seite 21 eine Studie von \nMcKinsey \u2013 das ist nun keine linke Organisation \u2013, die \nsagt, die Bildung br\u00e4uchte eigentlich die 500 Milliar-\nden Euro, wor\u00fcber wir heute fr\u00fch diskutiert haben, weil \nuns der Fachkr\u00e4ftemangel in Deutschland bis 2020 \nvolkswirtschaftlich bis zu eine Billion Euro kosten wird. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nDie CDU hat letzte Woche einen Perspektivkongress Ost \ndurchgef\u00fchrt. Nachdem man am Samstag die Zeitung \nstudiert hat, ist mir durch die Schlagzeilen der \u201eS\u00e4chsi-\nschen Zeitung\u201c bekannt und klar geworden, worum es \ndabei ging: \u201eWie die CDU W\u00e4hler im Osten zur\u00fcckge-\nwinnen will.\u201c Also ging es bei diesem Perspektivkongress \nOst eher um die Perspektiven der CDU im Osten als um \nden Aufbau Ost. Das kann man ja schlussfolgern. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nHerr Tiefensee hat einen Bericht abgegeben, er hat auch \nnoch ein Papierchen aufgesetzt: Viel erreicht, viel zu tun. \nDazu kann ich nur sagen: Weiter so, Genossen, auf zum \nn\u00e4chsten unersch\u00fctterlichen F\u00fcnfjahresplan, gar nichts \n\u00e4ndern, sondern einfach nur so weitermachen wie bisher, \nes ist ja noch alles gut gegangen! \n\nWenn also Sie von der CDU und der SPD einmal Lust auf \neine engagierte und kreative Debatte in der Sache haben, \ndann schlage ich Ihnen vor, Sie kommen am 13. Dezem-\nber nach Berlin, weil wir da n\u00e4mlich einen gro\u00dfen Kon-\ngress zum Aufbau Ost und zur Wirtschaftsperspektive in \nOstdeutschland machen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nDer Solidarpakt II ist die einzige verbleibende Hand-\nlungsoption, die wir noch haben. Diese l\u00e4uft, wie Sie \nwissen, im letzten Drittel. 2019 ist Schluss, sodass wir \nuns jetzt ranhalten m\u00fcssen. Glauben Sie nicht, dass Sie \n\u00fcber die F\u00f6deralismuskommission II irgendwelche Ver-\nbesserungen erreichen. Ich glaube, dass das jetzt mit der \nFinanzmarktkrise vorbei ist. Die ist tot, mausetot. Das \nhei\u00dft, der Finanzausgleich bleibt unklar bis 2019. Der \n\n 9837\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 120. Sitzung 16. Oktober 2008 \n\nEntschuldungsfonds wird wahrscheinlich bis 2019 nicht \nkommen. Das einzige Instrument, das der Ossi noch in \nder Hand hat, um etwas f\u00fcr die wirtschaftliche Entwick-\nlung zu tun, ist der Solidarpakt II. Da m\u00fcssen wir aber \nmodernisieren, weil er so, wie er jetzt ist, altmodisch ist. \n\nWir haben es hier schon vorgeschlagen, und wir werden \nauch eine Anh\u00f6rung dazu hier im Haushalts- und Finanz-\nausschuss machen, n\u00e4mlich ein wachstums- und nachhal-\ntigkeitsorientiertes Budget aufzustellen. Da k\u00f6nnte man \nauch innerhalb des Solidarpaktes II Finanzierungen \nver\u00e4ndern. Wir w\u00fcrden alles, was \u00fcber dem Durchschnitt \nder finanzschwachen Fl\u00e4chenl\u00e4nder West wie Niedersach-\nsen und Rheinland-Pfalz, Saarland und Schleswig-\nHolstein liegt, aus dem Korb I des Soli II finanzieren. \nDavon profitieren berufliche Schulen, Hochschulen, \nStudierende und wissenschaftlicher Nachwuchs, Berufs-\nakademien, wissenschaftliche Bibliotheken, Forschungs-\nf\u00f6rderung, Forschung und experimentelle Entwicklung, \nWissenschaft und Forschung au\u00dferhalb der Hochschulen \nund auch der Umwelt- und Naturschutz. Das ist ein \nZukunftsprogramm. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nDa kann man nat\u00fcrlich der Musterknabe sein, wenn man \nsich an die falschen Vorgaben richtig h\u00e4lt. Aber was n\u00fctzt \nes einem noch?! Es gibt kein richtiges Leben im falschen. \nWas n\u00fctzt es einem, wenn man sich an die falschen \nVorgaben h\u00e4lt und meint, damit w\u00e4re alles erledigt? \nDieser veraltete Investitionsbegriff ist eine Crux f\u00fcr uns \nalle. Wer es mir nicht glauben mag \u2013 ich wei\u00df ja, dass es \nimmer etwas schwierig ist \u2013, dem zitiere ich doch einfach \neinmal Herrn Rackwitz vom Ifo in Dresden, der in einem \nArtikel in der \u201eWirtschaft im Wandel\u201c festgehalten hat: \n\u201eLetzten Endes geht es aber nicht prim\u00e4r um den Abbau \nder Infrastrukturl\u00fccke, sondern vor allem darum, die \nL\u00e4nder in die Lage zu versetzen, die f\u00fcr den Aufbau Ost \nerforderlichen Ausgaben zu finanzieren. \n\nOb infrastrukturelle Defizite heute aber wirklich das \nentscheidende Hemmnis f\u00fcr die wirtschaftliche Entwick-\nlung in den neuen L\u00e4ndern darstellen, muss bezweifelt \nwerden. Zum einen finden potenzielle Investoren in allen \nostdeutschen L\u00e4ndern inzwischen Standorte, die von ihrer \nInfrastrukturausstattung den westdeutschen und ausl\u00e4ndi-\nschen Konkurrenzstandorten ebenb\u00fcrtig sind, und zum \nanderen ist angesichts der absehbaren differenzierten \nBev\u00f6lkerungsentwicklung die Vorstellung einer in allen \nTeilen Ostdeutschlands westdeutschen Durchschnittswer-\nten entsprechenden quantitativen Ausstattung mit Infra-\nstruktureinrichtungen ohnehin nicht l\u00e4nger zeitgem\u00e4\u00df. \nDies f\u00fchrt zur Schlussfolgerung, dass die Sonderbundes-\nerg\u00e4nzungszuweisungen k\u00fcnftig auch f\u00fcr nichtinvestive \nZwecke im traditionellen Sinne der Haushaltssystematik \nverwendet werden sollten, soweit diese die wirtschaftliche \nEntwicklung in den neuen L\u00e4ndern positiv beeinflussen \nk\u00f6nnen.\u201c Hinzu k\u00e4men zum Beispiel die Wirtschaftsf\u00f6r-\nderung f\u00fcr Unternehmen oder auch Ausgaben f\u00fcr For-\nschung und Hochschulen und au\u00dferuniversit\u00e4re For-\nschungseinrichtungen. Sie sehen, dass man da etwas \n\nmachen kann. Man muss auch nicht immer nur auf die \nGR\u00dcNEN h\u00f6ren, aber es schadet offensichtlich nichts. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der Linksfraktion) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Das war die erste \nRunde zu diesem Thema. F\u00fcr die CDU-Fraktion spricht \nnoch einmal Herr Dr. R\u00f6\u00dfler. \n\nDr. Matthias R\u00f6\u00dfler, CDU: Werte Frau Pr\u00e4sidentin! \nVerehrte Kolleginnen und Kollegen! Die Welt ist nun \neinmal, wie sie ist, und der Fortschrittsbericht weist eben \nnach, und zwar vor dem westdeutschen Steuerzahler und \nden Geberl\u00e4ndern, ob wir die Transfermittel so verwendet \nhaben, wie es ausgemacht war. \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE: Vor 20 Jahren!) \n\n\u2013 Ja, vor 20 Jahren. \n\nUnd der Nachholbedarf in der Infrastrukturl\u00fccke ist \ndamals von unseren Wirtschaftsforschungsinstituten mit \n156 Milliarden Euro definiert worden. Diese Infrastruk-\nturl\u00fccke ist zu schlie\u00dfen. Wir, der Mustersch\u00fcler Sachsen, \nweisen nach, dass wir die Solidarpaktmittel zweckent-\nsprechend und nach dem ausgemachten Zweck verwen-\nden, \n\n(Beifall bei der CDU) \n\ndass wir sie nicht konsumieren, dass wir sie nicht verfres-\nsen, dass wir sie nicht verprassen. Wir wollen auch den \nGeberl\u00e4ndern keine Gr\u00fcnde liefern, dass sie uns vorfristig \nden Hahn Solidarpakt II zudrehen. Die haben ja alle \nm\u00f6glichen Ideen: Man k\u00f6nnte es als Entschuldungsfonds \nverwenden f\u00fcr die armen Westl\u00e4nder und vieles andere \nmehr. \n\nKollege Zastrow, es gibt ja viel \u00dcbereinstimmung mit \nIhnen, aber reden Sie blo\u00df nicht \u00fcber den Soli. Reden Sie \nblo\u00df nicht dar\u00fcber, wie Sie Gelder einsparen k\u00f6nnten. Da \nf\u00e4llt den Damen und Herren in den Geberl\u00e4ndern jede \nMenge ein, was Sie ja einsparen k\u00f6nnten. Wir m\u00fcssen \nunsere Hausaufgaben machen. \n\nJetzt bin ich noch einmal bei der Infrastrukturl\u00fccke, es ist \nschon dar\u00fcber gesprochen worden. Wir waren da lange \nZeit Vorreiter. Aber die laufenden Ausgaben im freistaat-\nlichen Haushalt schr\u00e4nkten die Investitionsm\u00f6glichkeiten \nimmer mehr ein. Es ist wirklich so \u2013 das ist ein Alarmsig-\nnal \u2013, dass die laufenden Ausgaben im Freistaat Sachsen \ndie investive Verwendungsquote verschlechtern. Unsere \nkommunalen Partner setzen eher auf Schuldentilgung als \nauf Investitionen. Wenn weniger investiert wird, gibt es \nauch weniger Arbeitspl\u00e4tze, insbesondere im Hoch- und \nTiefbau und an anderer Stelle. Wir m\u00fcssen wissen, Inves-\ntition anders zu definieren, in human capital, wie es \nimmer so sch\u00f6n hei\u00dft, oder in anderes, in K\u00f6pfe, ist \ngescheitert. An dieser Art von Investitionsbegriff ist die \nDiskussion schon in der F\u00f6deralismuskommission II \ngescheitert. Sie ist nicht durchgedrungen. Ganz im Ge-\ngenteil. Investitionen sind klar definiert, ob uns das gef\u00e4llt \noder nicht. \n\n 9838\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 120. Sitzung 16. Oktober 2008 \n\nNoch etwas. Der Malocher in Sindelfingen ist \u00fcbrigens \nnicht bereit, wenn seine eigenen Spr\u00f6sslinge mit 28 oder \n31 Kindern in der Klasse sitzen, auf Dauer  die Sch\u00fcler-\nLehrer-Quote von 1 : 16/1 : 17 in den neuen Bundesl\u00e4n-\ndern zu finanzieren. Man sagt dann: Okay, wir definieren \nden durchschnittlichen Standard. Wenn ihr euch mehr \nleisten wollt, dann, bitte, finanziert das selbst. Leider, \nmeine Damen und Herren, ist das so. \n\nWas m\u00fcssen wir also tun, nachdem wir nachweisen \nkonnten, wie positiv unsere finanzwirtschaftliche Ent-\nwicklung im Landeshaushalt ist, nachdem die s\u00e4chsische \nFinanzpolitik solide und gut \u00fcber viele, viele Jahre ge-\nf\u00fchrt worden ist? Was m\u00fcssen wir tun, welche nachhalti-\ngen Ma\u00dfnahmen sind zur Fortsetzung unserer nachhalti-\ngen Haushaltspolitik und zur weiteren vollst\u00e4ndigen und \nzweckgerechten Verwendung der Solidarpaktmittel \nnotwendig? \n\nMeine Damen und Herren! Wir m\u00fcssen den strukturellen \nAnpassungsdruck aufrechterhalten. Wir werden im \nStellenabbau der Staatsregierung weiter voranschreiten \nm\u00fcssen. Auch der Doppelhaushalt 2009/2010 bietet \nkeinen Raum f\u00fcr neue und zus\u00e4tzliche Personalstellen, \ninsbesondere dann, wenn wir die Tarifforderungen des \n\u00f6ffentlichen Dienstes im Hinterkopf haben. Wir werden \nbald den Doppelhaushalt in diesem Hohen Haus behan-\ndeln. Dann k\u00f6nnen wir eigentlich nur versuchen, den \ninnovativen und vern\u00fcnftigen Regierungsentwurf ohne \nNeuverschuldung, mit Generationenfonds, auch mit \nSchuldentilgung \u2013 Kollege Pecher ist darauf eingegangen \n\u2013, mit der Investitionsquote, die gerade noch so in dem \nRahmen liegt, der uns auch in Zukunft den Fortschrittsbe-\nricht erf\u00fcllen l\u00e4sst, zu realisieren. Wenn sie weiter absinkt, \nwird es ganz schwierig. Wir k\u00f6nnen diesen Entwurf nur \nweitestgehend durch die Haushaltsberatung tragen. \n\nMeine Damen und Herren! Was ist die Aufgabe eines \nParlamentes? Ein Parlament ist nicht gegr\u00fcndet worden, \num sich Gedanken dar\u00fcber zu machen, wie man das Geld \ndes Steuerzahlers noch an anderer Stelle und zus\u00e4tzlich \n\u00fcber das Notwendige hinaus verwenden kann, sondern \nwir sollen das Geld des Steuerzahlers zusammenhalten. \nWir sollen investieren. Wir sollen nachhaltige Finanzpoli-\ntik machen. Dazu halten uns der Solidarpakt und der \nFortschrittsbericht an. Der Freistaat Sachsen hat seine \nHausaufgaben erf\u00fcllt und in diesem Bericht wird dies \ndokumentiert. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD und der \nStaatsregierung \u2013 Johannes Lichdi, GR\u00dcNE:  \n\nAber auf die Argumente ist er nicht eingegangen!) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Die SPD spricht noch \neinmal; Herr Pecher. \n\nMario Pecher, SPD: Meine Damen und Herren! An den \nAusf\u00fchrungen meines Kollegen R\u00f6\u00dfler sehen Sie schon \u2013 \nwenn man das mit Frau Hermenaus Rede vergleicht \u2013, in \nwelchem Spagat wir teilweise stehen. Ich werde versu-\nchen zu skizzieren, worauf es ankommt. \n\nHerr Scheel, ich wollte mit keinem Wort \u2013 und ich habe \nes auch nicht getan \u2013 die anderen Bundesl\u00e4ndern schelten, \ndass sie Solidarpaktmittel nicht immer vollumf\u00e4nglich so \nverwendet h\u00e4tten, wie es der Fortschrittsbericht zeigt. Im \nGegenteil, ich habe aufgezeigt, dass wir in der Vergan-\ngenheit bis jetzt mit durchschnittlich 130 % unser Soll \n\u00fcbererf\u00fcllt haben. Im Umkehrschluss liegt nahe, dass wir \nes uns leisten k\u00f6nnen, \u00fcber die SoBEZ-Mittel in den \nverbleibenden zehn Jahren in der Form zu investieren, \nwie es Frau Hermenau ann\u00e4hernd skizziert hat. Daraus \nmache ich kein Hehl. Wenn die letzte gut sanierte Stra\u00dfe \nins Nirgendwo gebaut ist \u2013 ich erinnere an den Rech-\nnungshofbericht: Pockauer Weg \u2013, \n\n(Heiterkeit der Abg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE) \n\ndann haben wir zwar die SoBEZs richtig verwendet. Aber \nwo bleibt dann das Kinderlachen? Wer soll diese Stra\u00dfe \nim Zweifelsfall noch nutzen? Der Containertransitverkehr \nvon der Nordsee nach Sofia oder die 78-j\u00e4hrige Rentnerin \nmit ihrem Rollator? Das ist doch die Alternative, vor der \nwir im Zweifelsfall stehen. \n\nIch denke, in der Finanzpolitik in Sachsen muss es eine \nandere Schwerpunktsetzung geben. Gelegentlich gibt die \nWirtschaft selbst die Antwort darauf. In einer Logistik-\nfachtagung in Zwickau am 8. Oktober, auf der sachsen-\nweit alle Logistiker von den OEMs bis zu den Lebensmit-\nteln vertreten waren, wurde einhellig gesagt: Ja, die \nInfrastruktur in Sachsen ist in Ordnung. Es gibt nur noch \nganz wenige Dinge \u2013 Stichwort: B 93, \u00dcbergang nach \nTschechien. \n\n(Peter Wilhelm Patt, CDU: Kommen  \nSie mal an die Uni in Chemnitz!) \n\nBei einem Gespr\u00e4ch mit der Sparkasse sagten mir die dort \nBesch\u00e4ftigten des Personalmanagements: Wir m\u00fcssen uns \num unsere Fachkr\u00e4fte k\u00fcmmern. Wir m\u00fcssen Angebote \nf\u00fcr unsere jungen Frauen schaffen, dass eine Betreuung \nihrer Spr\u00f6sslinge m\u00f6glich ist, dass sie die Perspektive \nhaben, \u00dcberstunden zu machen, am Wochenende Semina-\nre machen zu k\u00f6nnen und dass die Betreuung gesichert \nwird. Das ist aktive Wirtschaftsf\u00f6rderung und das sagt die \nSparkasse. Das in die Richtung zu stellen, dass dies links \nangeordnet sei, denke ich, ist sehr weit hergeholt. \n\nIch sage nur: Hallo, Land, es ist Zeit aufzuwachen! Es ist \nnicht Aufgabe des Staates und des Freistaates Sachsen, \ndieses Land rundum, von vorn bis hinten zu sanieren. \nAufgabe ist es, in Wirtschaft zu investieren. Wirtschaft \nn\u00fctzt dem Menschen, sie ern\u00e4hrt ihn. Aber wir m\u00fcssen \nauch direkt in den Menschen investieren, wenn man so \nwill: in die Software. Kapital und Verm\u00f6genswerte sind \nnicht wie im Verm\u00f6gensbericht Br\u00fcckenbauwerke, Stra-\n\u00dfen oder die Sch\u00e4tze des Gr\u00fcnen Gew\u00f6lbes, sondern es \nsind in erster Linie unsere Menschen. Irgendwann ist auch \nin Tschechien die beste Stra\u00dfe gebaut und dann beginnt \nder Wettbewerb um die K\u00f6pfe, die Bildung und die \nFachkr\u00e4fte, der jetzt hier schon tobt. \n\nDeshalb werden wir in den Haushaltsverhandlungen \nunsere Schwerpunkte ganz klar in diese Richtung lenken. \n\n 9839\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 120. Sitzung 16. Oktober 2008 \n\nWir werden unsere Priorit\u00e4ten im Bereich Kinder, Bil-\ndung und gesellschaftliches Engagement setzen. Wir \nwerden und wollen in Krippen, Kitas, Schulen, Hochschu-\nlen, Sporthallen, Schulhausbau, Hochschulbau, Stadtum-\nbau, Klimaschutz und auch in Feuerwehr und Polizei \ninvestieren. Wir wollen in das investieren, was die Men-\nschen zum Leben brauchen. Wir wollen, dass die Men-\nschen hier bleiben, dass sie hier ihr Auskommen haben \nund hier Kinder bekommen. Denn wenn wir diesen \ndemografischen Wettlauf verlieren, dann haben wir die \nleere Stra\u00dfe mit der guten Oma und dem Rollator. \n\nNun wird der eine oder andere sagen: Da spucken ja die \nSozis ganz sch\u00f6n gro\u00dfe T\u00f6ne. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: Da hat er recht!) \n\nIch m\u00f6chte an den Fortschrittsbericht 2004, Debatte 2005, \nerinnern. Dort kam von der Linksfraktion: Die Arbeitslo-\nsigkeit wird weiter steigen, R\u00fcckgang von sozialversiche-\nrungspflichtigen Arbeitspl\u00e4tzen, erlahmende Investitions-\nt\u00e4tigkeit. Von der FDP kam nat\u00fcrlich: Nimmermehr \nschaffen wir den korrekten Mittelverbrauch 2005. \n\nWas haben wir gesagt? Wir haben gesagt: Schwerpunkt ist \nder Arbeitsmarkt. Ich habe hier gesagt: Neuverschuldung \nnull. \n\n(Holger Zastrow, FDP: Stimmt nicht!) \n\nWir m\u00fcssen tilgen. Damals kam sogar von meinem \nKollegen Uwe Albrecht \u2013 damals war er noch hier \u2013 ein \nm\u00fcdes L\u00e4cheln aus Richtung unseres Koalitionspartners. \n\n(Zuruf des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nFazit ist: Bis jetzt lag die Opposition in ihren Vorhersagen \neindeutig daneben. Dabei erinnere ich gar nicht an die \nDinge, die wir bis jetzt neu gemacht haben und die \nunstrittig sind. Das ist das Thema Schulvorbereitungsjahr, \ndas Thema Ganztagsangebote, und das ist auf dem Ar-\nbeitsmarkt mit den zur\u00fcckgehenden Arbeitslosenzahlen \nauch das Thema Kommunal-Kombi. \n\nIch denke, wir haben unsere Hausaufgaben gemacht. Der \nFortschrittsbericht ist gut. Wir werden im Haushalt unsere \nSchwerpunkte in Richtung Mensch, in Richtung K\u00f6pfe \nsetzen. Die Regierungsbeteiligung der Sozis in diesem \nLand ist gut und sie tut diesem Land gut. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Gibt es noch weite-\nren Diskussionsbedarf? \u2013 Das ist nicht der Fall. Ich frage \ndie Staatsregierung, ob sie reagieren m\u00f6chte. \u2013 Herr \nStaatsminister, bitte. \n\nProf. Dr. Georg Unland, Staatsminister der Finanzen: \nFrau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Ich m\u00f6chte \nkurz zusammenfassen, wie die Diskussion ablief, bzw. die \nErgebnisse unseres Fortschrittberichtes darlegen. \n\nWie Sie wissen, legen alle ostdeutschen L\u00e4nder ein-\nschlie\u00dflich Berlin seit dem Jahr 2002 den Fortschrittsbe-\n\nricht Aufbau Ost vor. Dabei geht es um die Verwendung \nder Solidarpaktmittel des Korbes I; etwas sperrig ist der \nAusdruck \u201eSonderbedarfsbundeserg\u00e4nzungszuweisung\u201c. \nZiel des Korbes I ist: erstens Investitionen zum Abbau der \nteilungsbedingten Sonderlasten zu finanzieren und zwei-\ntens die unterproportionale Finanzkraft der Kommunen \nauszugleichen. \n\nIm Jahr 2007, also im letzten Jahr, hat der Bund daf\u00fcr \n2,7 Milliarden Euro f\u00fcr Sachsen gezahlt. Davon sind \n2,5 Milliarden Euro in Infrastrukturinvestitionen geflos-\nsen und weitere knapp 350 Millionen Euro zum Ausgleich \nder unterdurchschnittlichen kommunalen Finanzkraft ver-\nwendet worden. Das sind in der Summe rund 2,8 Milliar-\nden Euro. Rein rechnerisch liegt die Verwendungsquote \nbei 105 %. Ich weise darauf hin: Damit liegen wir zu-\nsammen mit anderen Bundesl\u00e4ndern, n\u00e4mlich mit Meck-\nlenburg-Vorpommern und Th\u00fcringen, bei \u00fcber 100 %. \nSelbst Brandenburg liegt inzwischen bei knapp 100 %. \n\nWenn man sich die Zahlen seit dem Jahr 1995 anschaut, \nstellt man fest, dass diese Quote in Sachsen im Durch-\nschnitt bei 127 % lag. Das hei\u00dft, die Quote liegt deshalb \nso hoch, weil neben den Solidarpaktmitteln auch eigene \nMittel eingesetzt wurden. Seit 1995 sind das in der \nSumme immerhin knapp 40 Milliarden Euro, n\u00e4mlich \n39,4 Milliarden Euro. \n\nIch glaube \u2013 das ist bei den Vorrednern schon angeklun-\ngen \u2013, wir sollten diesbez\u00fcglich dankbar sein; denn diese \nZuweisungen erm\u00f6glichen es uns, dass wir pro Einwohner \nerheblich h\u00f6here Finanzausstattungen haben als die alten \nBundesl\u00e4nder. \n\n(Beifall des Abg. Volker Bandmann, CDU,  \nund des Staatsministers Geert Mackenroth) \n\nVergleicht man das mit den L\u00e4ndern Niedersachsen, \nRheinland-Pfalz, Schleswig-Holstein oder dem Saarland, \ndann konnten wir aufgrund dieser Solidarpaktmittel \ndoppelt so viele, doppelt so hohe Bauma\u00dfnahmen wie die \nbesagten L\u00e4nder vornehmen, insbesondere in unseren \nSchulen, Hochschulen, im Stra\u00dfenbau und auch im \nSt\u00e4dtebau. \n\nVergleichen wir uns mit diesen L\u00e4ndern, so waren wir in \nden letzten Jahren in der Lage, dreimal so viel im Hoch-\nschulbau zu investieren als besagte L\u00e4nder. Wenn wir uns \nden Wohnungsbau und die St\u00e4dteplanung ansehen, dann \nlag diese Quote f\u00fcnfmal so hoch. Ich glaube, das sind \nkeine schlechten Unterst\u00fctzungen, die wir dabei erhalten \nhaben. \n\nWenn man analysiert, was mit diesem Geld an Arbeits-\npl\u00e4tzen geschaffen bzw. welche stabilisiert werden konn-\nten \u2013 wir haben es einmal ausgerechnet \u2013, dann sprechen \nwir immerhin von rund 20 000 Arbeitspl\u00e4tzen pro Jahr, \ndie wir damit unterst\u00fctzen. Das ist besonders bedeutend, \nwenn man vergleicht, wie gering noch die Privatinvestiti-\nonen in Sachsen sind. \n\nWichtig wird es deshalb sein, dass wir diese Mittel in den \nn\u00e4chsten Jahren aufgrund des R\u00fcckgangs der Solidar-\npaktmittel \u2013 Sie wissen alle, ab dem kommenden Jahr \n\n 9840\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 120. Sitzung 16. Oktober 2008 \n\nsinken diese Solidarpaktmittel j\u00e4hrlich um einen bestimm-\nten Betrag \u2013 effizient und effektiv nutzen. Wenn wir \nehrlich sind, dann d\u00fcrfen wir mit dem Erreichten nicht so \numgehen, dass wir uns beruhigt zur\u00fccklehnen k\u00f6nnen; \ndenn wenn man sich die Zahlen der letzten Jahre an-\nschaut, dann muss man schon fairerweise zugeben, dass \ndie Verwendungsquote r\u00fcckl\u00e4ufig ist. \n\nDie Ursachen liegen auf der Hand. Es sind zum einen die \nlaufenden Ausgaben. Zum anderen wird das Problem der \nn\u00e4chsten Jahre sein, welches es zu l\u00f6sen gilt, wie wir bei \nsinkenden Einnahmen den Bindungsgrad in unserem \nHaushalt vern\u00fcnftig gestalten k\u00f6nnen. Ich hatte schon in \nmeiner Rede zum Haushalt darauf hingewiesen, dass der \nBindungsgrad viel zu hoch ist. Wir m\u00fcssten uns gemein-\nsam \u00fcberlegen, wie wir Handlungsfreir\u00e4ume gestalten \nk\u00f6nnen, und das \u2013 das will ich kritisch anmerken \u2013 vor \ndem Hintergrund der gegenw\u00e4rtigen Finanzmarktkrise. \n\nSchaut man sich den Doppelhaushalt 2009/2010 an, dann \nhaben wir alle Voraussetzungen, die Solidarpaktmittel \nvollst\u00e4ndig ma\u00dfgabengerecht zu verwenden, und hoffent-\nlich auch dann, wenn wir in der Lage sind, die Finanzkri-\nse vern\u00fcnftig zu meistern. \u2013 In diesem Sinne Danke \nsch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Meine Damen und \nHerren! Als Reaktion darauf bitte Frau Abg. Hermenau, \nFraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN. \n\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \nDamen und Herren Kollegen! Herr Finanzminister, ich \nwei\u00df, dass auf Sie derzeit sehr viele Dinge parallel ein-\nprasseln: eine Haushaltsberatung, eine Finanzkrise und \njetzt auch noch der Aufbau Ost. Das ist schon eine Men-\nge. Sie werden es aber irgendwann einmal sortieren und \nabarbeiten m\u00fcssen, denn das bleibt nicht aus. \n\nDeswegen w\u00fcrde ich gern auf die Studie der Robert-\nBosch-Stiftung, zu der sich die Leute von McKinsey \nge\u00e4u\u00dfert haben, eingehen, weil ich es f\u00fcr wichtig halte, \nuneingeschr\u00e4nkt dessen, was erreicht worden ist. Die \nLeute von McKinsey haben deutlich gemacht, dass \nDeutschland insgesamt \u2013 nicht nur der Osten \u2013 bis zum \nJahre 2020 eine halbe Billion Euro investieren muss, weil \nwir sonst riskieren, 1,2 Billiarden Euro volkswirtschaft-\nlich in den Sand zu setzen durch stockendes Wirtschafts-\nwachstum, fehlende Sozialbeitr\u00e4ge, niedrige L\u00f6hne und \nentgangene Steuereinnahmen. Das trifft den Osten genau-\nso, wenn nicht am st\u00e4rksten. Das muss man einfach \nwissen. \n\nAls Reaktion darauf gibt es nur zwei M\u00f6glichkeiten: \nEntweder wandern Fachkr\u00e4fte zu, dann haben wir eine \nZuwanderung \u2013 diesbez\u00fcglich tut sich der Sachse noch \nein wenig schwer \u2013 oder wir haben die Abwanderung von \nFirmen. Eines von beiden wird passieren. Wir m\u00fcssen uns \nentscheiden, wie wir das handhaben wollen. \n\nWir m\u00fcssen schauen, ob wir mehr eigene Fachkr\u00e4fte \nausbilden k\u00f6nnen. Zu diesem Zeitpunkt, Mario Pecher, \n\nhaben wir eine M\u00f6glichkeit, mit den westdeutschen \nL\u00e4ndern zu diskutieren. Diese haben n\u00e4mlich das gleiche \nProblem. Das ist kein Aufbau-Ost-Spezifikum, aber es ist \nf\u00fcr uns existenziell wichtig. Ich habe es schon einmal \ngesagt, dass man dar\u00fcber diskutieren kann, den Soli nicht \nabzusenken, sondern die freiwerdenden Mittel ab dem \nJahr 2011 \u2013 die mit jedem Jahr eine gr\u00f6\u00dfere Summe \ndarstellen und im Laufe der Jahre in Milliardenbereiche \nhineinragen \u2013 bundesweit zur Verf\u00fcgung zu stellen, um \nzumindest ein wenig Geld f\u00fcr wichtige Entwicklungen im \nBereich der Bildung in die Hand zu nehmen. Das ist \nverhandelbar. Dabei muss man sich nicht \u00e4ngstigen. \n\nDie Leute von McKinsey haben im \u00dcbrigen festgestellt, \ndass die Finanzkrise, die jetzt eine halbe Billion auf \neinmal in die Welt gesetzt hat, \u00fcberraschend gekommen \nist und uns ersch\u00fcttert hat. Die Bildungskrise steigt sehr \nlangsam an. Deswegen bekommt es niemand so richtig \nmit. Die Folgen beider Krisen sind aber vergleichbar. Das \nmuss man sich einfach vor Augen f\u00fchren. Bei langsam \nansteigenden Krisen hat man deutlich mehr Handlungsop-\ntionen als bei \u00fcberraschend hereinbrechenden Katastro-\nphen. Deswegen muss man sich darauf orientieren. \n\nDer Soli II ist meines Erachtens der einzige Handlungs-\nrahmen, den wir haben \u2013 es gar nicht anders geht. Da \nk\u00f6nnten wir durchaus, wie ich vorhin dargestellt habe, \neine Menge in Talente und Technologien investieren. \nDarauf sind wir meiner Meinung nach auch angewiesen. \nDie Technologien, von denen die Universit\u00e4t Rostock \nausgeht, dass sie in Ostdeutschland zu Wachstum auf \nDauer f\u00fchren k\u00f6nnten, sind alle forschungsintensiv: \nerneuerbare Energien, Optik, Biotechnik, Informatik und \nKommunikationstechnologie. Das m\u00fcssen wir ber\u00fcck-\nsichtigen. \n\nDas andere ist: Wir k\u00f6nnen aber auch etwas machen, ohne \ndie westdeutschen L\u00e4nder vorher um Erlaubnis zu fragen. \nEs liegt an uns, ob es uns endlich gelingt, eine raum\u00fcber-\ngreifende Kooperation zwischen den Hochschulen der \neinzelnen Bundesl\u00e4nder zu erreichen. Das ist immer noch \nein hausgemachtes Problem. Wir haben es in der eigenen \nVerantwortung. Diesbez\u00fcglich k\u00f6nnte man einiges ver-\nbessern. Von der Universit\u00e4t Leipzig habe ich geh\u00f6rt, dass \nInteresse besteht, sich dahingehend zu bewegen. \n\nWir haben eine Reihe von Handlungsoptionen. Diese \nsollten wir nicht ein paar Jahre schleifen lassen, damit wir \nmusterg\u00fcltig, aber \u201efalsch\u201c abrechnen k\u00f6nnen, sondern \nwir sollten sehen, dass wir im letzten Drittel einen ordent-\nlichen Endspurt hinlegen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und  \nder Abg. Caren Lay, Linksfraktion) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Gibt es weitere \nWortmeldungen? \u2013 Das kann ich nicht erkennen. Dann \nbeenden wir die 1. Aktuelle Debatte. \n\nWir kommen zu \n\n 9841\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 120. Sitzung 16. Oktober 2008 \n\n \n \n\n \n\n2. Aktuelle Debatte \n\nFinanzmarktkrise/Sachsen-Finanzgruppe vor dem Aus \u2013 finanzieller \nScherbenhaufen f\u00fcr Land und Kommunen, Belastungen f\u00fcr die B\u00fcrger \n\nAntrag der Linksfraktion \n\nAls Antragstellerin hat zun\u00e4chst die Linksfraktion das \nWort, danach die gewohnte Reihenfolge. Herr Abg. \nScheel, bitte. \n\nSebastian Scheel, Linksfraktion: Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich gebe gern \nzu, dass der erste Teil unserer Aktuellen Debatte heute \nfr\u00fch schon abgehandelt wurde. Insofern werde ich mich \njetzt auf ein Kernproblem, das vielleicht noch nicht allen \nins Bewusstsein gedrungen ist, n\u00e4mlich die Sachsen-\nFinanzgruppe, beziehen. \n\n\u201eDie S\u00e4chsische Verbundl\u00f6sung\u201c war ein Buch, das ich \nvor Jahren hier vorgestellt habe. Georg Milbradt und Herr \nThode sind die Autoren. Sie haben beschrieben, wie der \nFreistaat Sachsen sich dachte, die Sparkassenorganisation \nund die Landesbank miteinander zu vernetzen. Ich kom-\nme zum Problemkreis Osten, der damit irgendwie geregelt \nwerden sollte. Der Problemkreis Osten ist kurz und \neinfach zusammengefasst: Wir haben zu viel Geld in den \nSparkassen als Einlagen und wir haben zu viele Risiken \nbei den Kreditvergaben an Privatleute und Unternehmen. \nDieses Problem hatte auch unsere S\u00e4chsische Landes-\nbank, und sie hat aus diesem Grund mit dem Wegfall der \nGew\u00e4hrtr\u00e4gerhaftung und der Anstaltslast einen Weg \ngesucht, ein neues Gesch\u00e4ftsmodell f\u00fcr sich zu entwi-\nckeln. Dieser Weg ist gefunden worden mit dieser Ver-\nbundl\u00f6sung. \n\nEs gab damals gro\u00dfe Auseinandersetzungen. Es gab einen \nVolksantrag. Damit ist das abgelehnt worden. Es ist mit \nviel Druck und Kraft \u2013 bei Georg Milbradt mit pers\u00f6nli-\nchem Engagement, kann man schon fast sagen \u2013 in \ndiesem Landtag durchgedr\u00fcckt worden. Die Sparkassen \nhaben sich wiedergefunden in einem Haftungsverbund \nmit der S\u00e4chsischen Landesbank mit dem bekannten \nEnde. Die Sachsen-Finanzgruppe war nichts anderes als \nein Haftungsverbund und Risikoschirm f\u00fcr die S\u00e4chsische \nLandesbank. Nur mit diesem Risikoschirm war es \u00fcber-\nhaupt m\u00f6glich, vom Kreditgesch\u00e4ft in das Kapitalmarkt-\ngesch\u00e4ft einzusteigen. Diese strategische Entscheidung, \nim zweiten Halbjahr 2001 vom Kreditgesch\u00e4ft ins Kapi-\ntalmarktgesch\u00e4ft mit ungeahnten Folgen einzusteigen, war \ndas Grund\u00fcbel, das uns heute zu schaffen macht. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nDass sich die Kommunen und die Sparkassen \u00fcberhaupt \ndarauf eingelassen haben, liegt an einem einfach Lock- \nund Schmierstoff: 35 Millionen Euro Mindestaussch\u00fct-\n\ntung j\u00e4hrlich. Das war das Lockmittel, das dazu gef\u00fchrt \nhat, dass die Sparkassen \u00fcberhaupt bereit waren, sich mit \nder Sachsen LB in ein Bett zu legen. Dieses Grund\u00fcbel \nund auch die Kosten sind bekannt. Ich z\u00e4hle sie trotzdem \nnoch einmal auf: 2,75 Milliarden Euro B\u00fcrgschaft in \nunserem Landeshaushalt, die auf uns lasten, 500 Millio-\nnen Euro Kaufpreisabschlag beim Verkauf der Landes-\nbank an die LBBW, die, wie ich gerade der Zeitung \nentnehmen konnte, einer der ersten Kandidaten ist, die bei \ndem Fonds vorstellig werden. Wir m\u00fcssen aufpassen, dass \nwir am Ende nicht doppelt zahlen: einmal 500 Millio-\nnen Euro an die LBBW und dann noch einmal \u00fcber den \nFonds. Das k\u00f6nnte auch noch passieren. \u2013 Aber das nur \nnebenbei. \n\nIm Gesch\u00e4ftsbericht 2007 weisen die Sparkassen der \nSachsen-Finanzgruppe ein um 900 Millionen Euro gerin-\ngeres Eigenkapital auf. Das sind die Kostenbl\u00f6cke, die \nwir schon kennen. Alles andere werden wir wahrschein-\nlich irgendwann sehen. \n\nWir hatten Anfang dieses Jahres eine Anh\u00f6rung zur \nSachsen-Finanzgruppe. Es war schon einigerma\u00dfen \ntraurig und ersch\u00fctternd zugleich, dass selbst die Gutach-\nter hier an diesen Tischen festgestellt haben, dass das \nGesch\u00e4ftsmodell der SFG nicht mehr vorhanden ist, au\u00dfer \nvielleicht ein paar Vertr\u00e4gen f\u00fcr den Alt-Landrat \nSchramm. Ansonsten gibt es keine Gesch\u00e4ftsgrundlage \nf\u00fcr diese SFG mehr. Viel schlimmer ist, dass sich in der \nganzen Zeit seit 2001 kein zus\u00e4tzlicher Nutzen f\u00fcr die \nbeteiligten Sparkassen eingestellt hat. Dann durften wir \nuns im Februar erz\u00e4hlen lassen, dass wir abwarten sollten, \nwas der Gesch\u00e4ftsbericht bringt. Dieser liegt seit Ju-\nni 2008 vor. Die Anteilseigner haben sich dazu verst\u00e4n-\ndigt und vom Freistaat die Aufl\u00f6sung der Sachsen-\nFinanzgruppe verlangt. \n\nHeute muss sich der Freistaat bekennen. Wir haben keine \nLust, l\u00e4ngere Zeit zu warten. Deshalb, Herr Staatsminister \nUnland, erwarte ich heute von Ihnen ein deutliches Wort, \nwie Sie dem Interesse der kommunalen Anteilseigner \nentgegenkommen wollen; denn das war es, worauf sich \nStanislaw Tillich als damaliger Finanzminister noch \nbezogen hat. Er wollte das Bekenntnis der kommunalen \nAnteilseigner abwarten. Wir erwarten heute ein Bekennt-\nnis Ihrerseits. Wie gesagt, die s\u00e4chsische Verbundl\u00f6sung \nist tot. Sie ist nicht fertig geworden. Sie ist am Ende. \nDieses Haus muss die Baustelle ber\u00e4umen, die dort \nverblieben ist. \n\n 9842\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 120. Sitzung 16. Oktober 2008 \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Wer reagiert von der \nCDU-Fraktion? \u2013 Herr Patt, bitte. \n\nPeter Wilhelm Patt, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe \nKolleginnen und Kollegen! Ich habe eine andere Wahr-\nnehmung als der Kollege von der Linksfraktion, wie es \nzur Gr\u00fcndung der Sachsen-Finanzgruppe gekommen ist. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion:  \nDas wissen wir schon lange!) \n\nDas Ziel der Sachsen-Finanzgruppe war zun\u00e4chst eine \nVereinheitlichung der Sparkassenlandschaft in Sachsen. \nDazu hatte man acht regionale Sparkassen unter eine \nHolding genommen und wurde so der f\u00fchrende Anbieter \nvon Bank- und Versicherungsprodukten. Dieses Ereignis \nwerden Sie kaum mit Ihren Nebelkerzen verhindern \nk\u00f6nnen, die Sie immer nur auf die Sachsen LB werfen. \nDie SFG ist der f\u00fchrende Anbieter f\u00fcr Bank- und Versi-\ncherungsprodukte sowie Finanzdienstleistungen in Sach-\nsen. \n\n(Sebastian Scheel, Linksfraktion,  \nmeldet sich zu einer Zwischenfrage.) \n\nDie Sachsen LB ist auch kein Spekulationsinstrument \ngewesen, sondern hatte zun\u00e4chst eine Clearingfunktion in \ndiesem Konzern und mit Sonderaufgaben f\u00fcr Gro\u00dfkunden \nund mit Au\u00dfenhandelsprodukten zu tun. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Herr Patt, gestatten \nSie eine Zwischenfrage? \n\nPeter Wilhelm Patt, CDU: Er hat ja noch Redezeit, aber \nbitte. \n\nSebastian Scheel, Linksfraktion: Ist denn die von Ihnen \nbeschworene einheitliche Sparkassenlandschaft in Sach-\nsen von 2001 bis heute entstanden? \n\nPeter Wilhelm Patt, CDU: Wir haben einen sehr gro\u00dfen \nVerbund an Sparkassen. Acht Sparkassen geh\u00f6ren diesem \nKonzern an. Das war ein guter Zusammenschluss. Wenn \nandere das nicht getan haben, war das die freie Ent-\nscheidung der kommunalen Anteilseigner. Es war eine \nErfolgsgeschichte. Wir haben hier die kr\u00e4ftigen und auch \nschw\u00e4cheren Sparkassen zusammengenommen. Der von \nIhnen dargestellte Wertverlust in den Bilanzen und dem \nEigenkapital ist eben nicht nur auf die Sachsen LB zu-\nr\u00fcckzuf\u00fchren, sondern hat etwas damit zu tun, dass \nEinzelwertberichtigungen auf einzelne Sparkassen-\ninstitute notwendig waren. \n\n(Widerspruch des Abg.  \nSebastian Scheel, Linksfraktion) \n\nErinnern wir uns doch an das Ende der Neunzigerjahre, \nals sich die Privatbanken aus der Fl\u00e4che zur\u00fcckgezogen \nhaben. Die demografischen Probleme wurden so langsam \ndiskutiert. Nach den Boomjahren stiegen auch die Risiken \n\naus den Unternehmensfinanzierungen. Da war es f\u00fcr eine \nregionale Wirtschaftsentwicklung in Sachsen notwendig, \ndie Sparkassen zusammenzuf\u00fchren und zu gr\u00f6\u00dferen, \nschlagkr\u00e4ftigeren Einheiten zu machen. Das ist unter dem \nDach der Sachsen-Finanzgruppe entstanden. Es war eine \nfreie Entscheidung der verschiedenen kommunalen \nGew\u00e4hrtr\u00e4ger, sich mit der Sachsen LB zusammenzufin-\nden. \n\nHeute hat die Sachsen-Finanzgruppe 66 % Marktanteil im \nPrivatkundengesch\u00e4ft, 50 % Marktanteil im Firmenkun-\ndengesch\u00e4ft. Sie ist der gr\u00f6\u00dfte Bausparanbieter und hat \nerhebliche Erfolge im Versicherungsbereich. Das kann \nman doch nicht abstreiten. Dies ist auch eine \u00dcberlegung \nwert, wenn wir \u00fcber den weiteren Weg der Sachsen-\nFinanzgruppe entscheiden. Ich erinnere an die Arbeitstei-\nlung in dem Konzern zwischen den Verbundsparkassen \nund der Sachsen LB als Gro\u00dfeinrichtung. Hier ist doch \nder innere Wert dieses Systems gewesen, auch wenn das \nKonzept einer Kreditfabrik oder einer Zahlungsverkehrs-\nfabrik, wie man das damals nannte, nicht umgesetzt \nwurde. \n\nIch m\u00f6chte noch einmal betonen, dass der Zweck der \nSachsen-Finanzgruppe nicht das Halten von Beteiligun-\ngen an der Sachsen LB war, sondern es war vielmehr das \nBild einer einheitlichen Sparkasse f\u00fcr Sachsen. Dass diese \nnoch nicht ganz erreicht wurde, liegt daran, dass man \nnoch auf dem Weg war. Das braucht manchmal l\u00e4nger. Ob \nwir es heute noch machen wollen, ist ein anderes Thema. \nDar\u00fcber m\u00fcssen zun\u00e4chst die Anteilseigner entscheiden. \n\nIch gebe zu, dass die Kollateralsch\u00e4den aus der Sachsen-\nLB-Pleite Gedanken behindern und zu dieser von Ihnen \nzitierten Entscheidung der Sparkassen gef\u00fchrt haben, den \nSachsenfinanzverbund aufzul\u00f6sen und m\u00f6glicherweise in \nein paar Jahren wieder zusammenzuf\u00fchren. Das wissen \nwir alles nicht. Vielleicht werden wir andere Formen \nfinden, denn ein Verbund der Sparkassen ist wohl drin-\ngend notwendig, um eine Stabilit\u00e4t zu erreichen, die \nmanche Sparkasse nicht hat. Das ist eine gewisse Solidar-\naufgabe in der Sparkassenbranche. Wenn wir die ganze \nZeit dar\u00fcber nachgedacht haben, wie wir die Landesban-\nken als staatliche Banken abl\u00f6sen und ob es \u00fcberhaupt \nsolch kleine Landesbanken geben darf, dann m\u00fcssen wir \nuns auch fragen, ob jede Kommune solch eine kleine \nSparkasse ben\u00f6tigt. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion:  \nWollen Sie die auch noch ruinieren?) \n\nWenn wir heute aus eher emotionalen denn sachlichen \nErw\u00e4gungen \u00fcber diese Aufl\u00f6sung des Sachsenfinanzver-\nbundes r\u00e4sonieren, dann m\u00fcssen wir \u00fcber die finanziellen \nKonsequenzen nachdenken. Was geschieht mit dem Anteil \nam Sachsen-LB-Verkaufserl\u00f6s, der in der Sachsen-\nFinanzgruppe liegt? Das sind 107 Millionen Euro. Und \nwie dividieren sich die Anteilseigner wieder auseinander? \n\nIch will Ihnen meine Meinung und Analyse kurz darstel-\nlen und auch noch auf meinen zweiten Redeteil vertagen. \nMitgegangen, mitgefangen, mitgehangen \u2013 wenn die \n\n 9843\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 120. Sitzung 16. Oktober 2008 \n\nSachsen-Finanzgruppe ein 63-prozentiger Partner an der \nSLB war, muss man dar\u00fcber nachdenken, wie man damit \numgeht, dass nur einseitig ein Partner, n\u00e4mlich der Min-\nderheitspartner, die Finanzierung und die B\u00fcrgschaft \n\u00fcbernimmt. Wir werden im zweiten Teil dar\u00fcber nach-\ndenken, wie wir das l\u00f6sen, aber ich bitte Sie, nach vorn zu \nsehen und nicht r\u00fcckw\u00e4rtsgewandt wieder draufschlagen \nzu wollen. Das hat das Problem in einer Vertrauenssitua-\ntion noch nie gel\u00f6st. \n\nVielen Dank. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU  \nund der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Die SPD-Fraktion \nerh\u00e4lt das Wort; Herr Pecher, bitte. \n\nMario Pecher, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und \nHerren! Um es vorwegzunehmen, aus meiner Sicht war \ndie Entstehung der Sachsen-Finanzgruppe Zwang, denn \nes war von Anfang an per Gesetz vorgesehen, alle Spar-\nkassen zu vereinen. Ein Volksentscheid hat hier das \nSchlimmste verhindert, und aus heutiger Sicht muss man \nsagen, Gott sei Dank das Schlimmste verhindert. Als \nZwickauer muss ich sagen, Gott sei Dank ist das \nSchlimmste verhindert worden. \n\n(Beifall bei der SPD und der Linksfraktion) \n\nMein Fraktionskollege und jetziger stellvertretender \nMinisterpr\u00e4sident hat zum damaligen Zeitpunkt gesagt: \n\u201eWir alle wissen, dass sich die gesamte Bankenlandschaft \nin Bewegung befindet. Wir alle sehen aber auch, dass \ndiejenigen zurzeit die gr\u00f6\u00dften Schwierigkeiten haben, die \nuns vor noch nicht allzu langer Zeit als leuchtende Vorbil-\nder und als Hauptkonkurrenten f\u00fcr unsere \u00f6ffentlichen \nBanken pr\u00e4sentiert wurden und denen wir h\u00e4tten bedin-\ngungslos nacheifern m\u00fcssen, wenn wir nicht untergehen \nwollen.\u201c Diese Zeilen haben heute an Aktualit\u00e4t nichts \neingeb\u00fc\u00dft. Man kann sie heute mit gutem Gewissen eins \nzu eins vorlesen. Die Sparkassen sind der solide Pfeiler \nder Finanzwirtschaft in Sachsen, der zurzeit unangefoch-\nten alle Krisen \u00fcbersteht. In der \u201eFreien Presse\u201c in Zwi-\nckau stand, das Vertrauen in die Sparkassen ist ungebro-\nchen. Das ist gut so. \n\nEine Lehre aus diesem Vorgehen ist doch \u2013 und das ist \nschon mehrfach diskutiert worden \u2013, dass wir einen \nfunktionsf\u00e4higen Staat brauchen, der in der Lage ist, die \nentsprechenden Leitbanken einzubeziehen. \n\nHier muss ich auch noch einmal auf die FDP eingehen. \nIch fand es faszinierend, dass erstmals das Wort \u201esozial\u201c \nin der Marktwirtschaft vorkam und dass man sich nat\u00fcr-\nlich jetzt bei der FDP des starken Staates bedient. Ich \nfinde, Sie m\u00fcssten jetzt losmarschieren und einen Gro\u00dfteil \nIhrer Programmatik auf die Toilette mitnehmen, denn dort \nist es noch einer sinnvollen Verwendung zuzuf\u00fchren. \n\n(Zurufe von der FDP: Oh!) \n\nEinen Beitrag m\u00fcssen wir hier noch diskutieren. Das will \nich in diesem Punkt machen. Die Diskussion der Kom-\n\nmunen, die SFG aufzul\u00f6sen, ist aus meiner Sicht richtig. \nSie hat die in sie gesteckten Erwartungen nicht erf\u00fcllt. \nDas Landesbankdesaster hat diesen Prozess beschleunigt. \nAber jetzt zu diskutieren, dass man Anspruch auf diesen \n\u201epolitischen Kaufpreis\u201c erhebt, und diese 300 Millio-\nnen Euro jetzt aufteilen zu wollen, das halte ich auch in \nAnbetracht der jetzigen Situation f\u00fcr unseri\u00f6s und unsoli-\ndarisch. Ich begr\u00fcnde das. Herr Scheel hat es schon \nangesprochen. Es gab schon einen Abschlag von \n500 Millionen Euro, der vom \u201egebildeten Kaufpreis\u201c \neinbehalten wurde. Dann wurde die B\u00fcrgschaft gestellt. \nMan h\u00e4tte auch 600 Millionen oder 800 Millionen Euro \nnehmen k\u00f6nnen. Warum wollte man denn diesen \u201epoliti-\nschen Kaufpreis\u201c bilden? Wir kennen doch den Hinter-\ngrund. Fakt ist doch, dass es gar keinen Kaufpreis f\u00fcr \ndiese Bank gab, sondern wir haben es durch die B\u00fcrg-\nschaft aufgefangen. Etwas zu verlangen, was es gar nicht \ngab, das ist unseri\u00f6s. Denjenigen, die in die SFG gegan-\ngen sind, war auch wirklich nichts angezeigt, ansonsten \nm\u00fcsste man dar\u00fcber nachdenken. \n\nWer die Aussagen der Anh\u00f6rung kennt, wei\u00df, wo das \nhingeht. Es ist bekannt und Herr Unland hat es im Fi-\nnanzausschuss auch dargelegt, dass es Probleme bei der \nAufl\u00f6sung bei SFG gibt, denn es ist im Gesetz nicht \nvorgesehen. Das als K\u00f6der auszuwerfen ist unseri\u00f6s. Es \nw\u00e4re falsch, jetzt dar\u00fcber zu diskutieren: Ein Gro\u00dfteil der \n300 Millionen Euro geh\u00f6rt eigentlich uns, lasst sie uns \nnehmen, um dar\u00fcber zu diskutieren, wie wir die SFG \naufl\u00f6sen, um die Anspr\u00fcche des Freistaates daraus abzu-\nleiten. Das war unter anderem O-Ton Woitschek als SSG-\nVertreter. Das sollten wir als Freistaat Sachsen auch \nzur\u00fcckweisen. \n\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: F\u00fcr die NPD-\nFraktion Herr Dr. M\u00fcller, bitte. \n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \nDamen und Herren! Ich m\u00f6chte zun\u00e4chst doch noch \neinmal auf den ersten Teil des von der Linksfraktion \nbeantragten Debattenthemas eingehen, denn ich denke, \nirgendwo geh\u00f6ren beide Teile zusammen. \n\nAls vor rund 14 Monaten die Sachsen LB zusammenbrach \nund nur durch einen Notverkauf vor der Insolvenz gerettet \nwerden konnte, da machte die Politik weiter so, als ob das \nganz weit weg und f\u00fcr die s\u00e4chsischen B\u00fcrger eigentlich \nohne tiefgreifende Konsequenzen sei. Ein vielstimmiger \nChor aus der Koalition und aus der Staatsregierung \nversicherte, dass der s\u00e4chsische Haushalt nicht in Gefahr \nsei, da es ja noch gar nicht sicher sei, dass die B\u00fcrgschaft \nauch wirklich gezogen werde. Mittlerweile haben sich die \nKettenreaktionen einer Weltfinanzkrise, wie es sie seit \n1929 nicht mehr gegeben hat, fortgesetzt und weitere \ngro\u00dfe Dominosteine sind gefallen. \n\nInsbesondere der 15. September 2008 k\u00f6nnte sich noch \nals rabenschwarzer Tag f\u00fcr den Freistaat erweisen; denn \n\n 9844\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 120. Sitzung 16. Oktober 2008 \n\nan diesem Tag stellte die zweitgr\u00f6\u00dfte amerikanische \nInvestmentbank Lehman Brothers einen Insolvenzantrag, \nder auch in der Staatskanzlei und im Finanzministerium \nf\u00fcr Panik gesorgt haben d\u00fcrfte. Schlie\u00dflich war Leh-\nman Brothers der Verwalter der Sealink funding Limited, \nalso der Megazweckgesellschaft, in die die drei stark \nrisikobehafteten Zweckgesellschaften Ormond Quay, \nGeorges Quay und Sachsen funding I der Sachsen LB \nEnde Juni 2008 \u00fcberf\u00fchrt wurden. Die Kosten, die f\u00fcr den \nVerwaltungswechsel anstehen, d\u00fcrften noch die kleinste \nSorge sein, die die Staatsregierung jetzt umtreibt; denn \nunter den Ramsch- und Zockerpapieren in einem Volumen \nvon mehr als 17 Milliarden Euro, die man in der Sailing \nfounding Limited ausgelagert hat, d\u00fcrften sich auch \nzahlreiche Lehman-Anlagen befinden, da diese Bank \neiner der gr\u00f6\u00dften Spieler im Markt von Ramschhypothe-\nken war. \n\nNach bislang unbest\u00e4tigten Informationen befinden  \nsich beispielsweise Asset backed security-Anleihen im \nVolumen von 339 Millionen Euro, die unter dem Titel \n\u201eLehman XS Trust\u201c verkauft wurden, im Bestand Sealink \nfunding Limited. Wenn das stimmt, dann w\u00fcrde diese \nBombe den s\u00e4chsischen Haushalt endg\u00fcltig zerrei\u00dfen. \n\nLeider hat die Staatsregierung meine diesbez\u00fcglichen \nKleinen Anfragen, die ich am 18. September gestellt habe, \nnoch nicht beantwortet, obwohl eine einfache Bestandsab-\nfrage bei Sealink funding ausreichen m\u00fcsste, um das \nVolumen der von ihr gehaltenen Lehman-Papiere zu \nermitteln. Aber, das will ich nicht verschweigen, die \nAntwortfrist l\u00e4uft ja auch noch bis zum 03.11.2008. Mit \ndieser Antwort wird dann aber auch die Strategie der \nStaatsregierung hinf\u00e4llig sein, die Inanspruchnahme der \nB\u00fcrgschaft durch das Halten der Ramschpapiere bis zu \nihrer Endf\u00e4lligkeit zumindest bis nach der Landtagswahl \nhinauszuz\u00f6gern und dem W\u00e4hler somit bis dahin eine \nheile Welt vorzugaukeln. Insofern liegt in der Lehman-\nInsolvenz vor dem Landtagswahltermin auch ein kleines \nQu\u00e4ntchen historischer Gerechtigkeit; denn die Staatsre-\ngierung wird dadurch gezwungen, noch vor dem Wahltag \ndie von ihr verursachten haushaltspolitischen Scherben \nzusammenzukehren. \n\nNun zum zweiten Thema neben der Finanzkrise, das DIE \nLINKE heute in die Aktuelle Debatte hineingepackt hat, \nn\u00e4mlich die Zukunft der Sachsen-Finanzgruppe. Deren \nFunktion und Stellung ist nach dem Verkauf ihrer  \nSachsen-LB-Anteile schwerer erkennbar als vorher. Einen \nMehrwert f\u00fcr den s\u00e4chsischen Steuerzahler hat sie in der \nZeit ihrer Existenz ohnehin nie erbracht, ganz im Gegen-\nteil. Man stelle sich nur einmal vor, dass der Plan des \nvormaligen Ministerpr\u00e4sidenten Milbradt vor sieben \nJahren aufgegangen w\u00e4re und alle s\u00e4chsischen Sparkassen \nin die s\u00e4chsische Finanzgruppe in ein B\u00fcndnis mit der \nS\u00e4chsischen Landesbank hineingezwungen w\u00e4ren. In \neinem solchen Fall w\u00e4ren alle s\u00e4chsischen Sparkassen \nAnteilseigner der Sachsen LB gewesen, h\u00e4tten alle s\u00e4chsi-\nschen Sparkassen nach dem Sachsen-LB-Notverkauf \nAbschreibungen vornehmen m\u00fcssen, h\u00e4tten alle s\u00e4chsi-\nschen Sparkassen im vergangenen Gesch\u00e4ftsjahr auf \n\nAussch\u00fcttungen verzichten m\u00fcssen und h\u00e4tten mutma\u00df-\nlich alle s\u00e4chsischen Sparkassen in die mit Ramschpapie-\nren gef\u00fcllten Hochrisikofonds Sachsen Funding I und \nSachsen Funding II investiert, und alle s\u00e4chsischen \nSparkassen w\u00e4ren von \u00f6ffentlich-rechtlichen Zockern und \nSpekulanten, die sich Banker nennen, als Geiseln f\u00fcr ihr \nFinanzmarktroulette genommen. \n\nInsofern kann man es im R\u00fcckblick nur als Gl\u00fcck be-\nzeichnen, dass nicht alle s\u00e4chsischen Sparkassen ihrer \nGleichschaltung in der s\u00e4chsischen Finanzgruppe zuge-\nstimmt haben. \n\nDie s\u00e4chsische Finanzgruppe geh\u00f6rt schleunigst abgewi-\nckelt. Sie war ein einziger Fehlschlag. Man wei\u00df mittler-\nweile, nachdem sie ihre Holdingfunktion eingeb\u00fc\u00dft hat, \nauch \u00fcberhaupt nicht, wozu sie noch gut sein soll, denn \nalle anfallenden \u00fcbergeordneten Koordinierungsaufgaben \nk\u00f6nnen genauso gut auch vom Ostdeutschen Sparkassen- \nund Giroverband \u00fcbernommen werden. Eine SFG als \nVersorgungsanstalt f\u00fcr CDU-Funktion\u00e4re, wie der ge-\nscheiterte Versuch, dem fr\u00fcheren Mittweidaer Landrat \nAndreas Schramm einen hochdotierten Beratervertrag mit \nder SFG zu beschaffen, eindrucksvoll beweist, ist \u00fcber-\nfl\u00fcssig. Also auch deswegen, um ein Spielfeld f\u00fcr Korrup-\ntion und Freundelwirtschaft zu schlie\u00dfen, muss die SFG \naufgel\u00f6st werden. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: F\u00fcr die FDP-Fraktion \nerh\u00e4lt Herr Dr. Schmalfu\u00df das Wort. \n\nDr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\ndentin! Meine Damen und Herren! Die einzigen, die sich \nanscheinend noch an das untergehende Schiff Sparkassen-\nfinanzgruppe klammern, sollen laut Pressemeldung neben \nder Stadt Dresden und dem Landkreis S\u00e4chsische \nSchweiz nur noch der Freistaat Sachsen sein. Wirtschaft-\nliche Gr\u00fcnde k\u00f6nnen wahrlich nicht der Grund f\u00fcr diese \nHaltung sein. Die SFG hat im vergangenen Jahr einen \nsatten Jahresfehlbetrag von 617 Millionen Euro eingefah-\nren,  \n\n(Karl Nolle, SPD: Macht ja nichts!) \n\n\u2013 also, Herr Nolle, einen Jahresfehlbetrag von \n616 691 722,03 Euro. Das ist das Ergebnis der T\u00e4tigkeit \nder Landesbank Sachsen. \n\nIch m\u00f6chte gern auf die Anh\u00f6rung zum Thema \u201eSparkas-\nsenfinanzgruppe\u201c zur\u00fcckkommen. Was wir dort von \nFachleuten, wie Herrn Prof. Volker Tolkmitt von der \nFachhochschule Mittweida, zur \u00f6ffentlichen Anh\u00f6rung am \n20. Februar 2008 im Haushalts- und Finanzausschuss \nerfahren haben, ist sehr interessant. Das Konstrukt SFG \nbzw. Sparkassenfinanzverbund, wie es vorher hie\u00df, war \nvon Anfang an unprofitabel. Schon im ersten Gesch\u00e4fts-\njahr kam es zu einem kompletten Ausfall der vollmundig \nversprochenen Dividende. Die angestrebte Zielgr\u00f6\u00dfe einer \n\n 9845\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 120. Sitzung 16. Oktober 2008 \n\nEigenkapitalrendite vor Steuern in H\u00f6he von 15 % wurde \nzu keinem Zeitpunkt erreicht. \n\nWenn es keine wirtschaftlichen Argumente sind, die dem \nFreistaat Sachsen und bestimmten Anteilseignern an der \nSFG festhalten lassen, welche Gr\u00fcnde sind es dann? \n\nWas den Freistaat Sachsen betrifft, ist das doch klar: Es \nw\u00e4re zum einen das Eingest\u00e4ndnis, dass die hochtraben-\nden Pl\u00e4ne der aktuellen, aber auch fr\u00fcheren Staatsregie-\nrungen, mit starken \u00f6ffentlichen Unternehmen Einfluss \nauf die Wirtschaftsentwicklung, aber auch auf die Politik \nhier im Lande zu nehmen, wie ein Kartenhaus zusam-\nmengekracht sind. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nEs ist zum anderen die Angst, dass neben der Landesbank \nSachsen eine weitere M\u00f6glichkeit verloren wird, Posten \nund P\u00f6stchen verteilen zu k\u00f6nnen. Der Skandal um den \n500 000-Euro-Beratervertrag f\u00fcr den ehemaligen Landrat \nund damaligen Verwaltungsratsvorsitzenden der Sachsen \nLB \u2013 ab 20. M\u00e4rz 2006 \u2013 Andreas Schramm d\u00fcrfte da nur \ndie Spitze des Eisberges darstellen. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nDie Argumente f\u00fcr eine geordnete Aufl\u00f6sung der Spar-\nkassen-Finanzgruppe liegen auf der Hand: \n\nErstens. Die Sparkassen-Finanzgruppe war mit 63 % die \ngr\u00f6\u00dfte Anteilseignerin der Landesbank Sachsen. Sie hat \nbei ihrer Aufgabe, die Sparkassen vor Risiken und Verlus-\nten bei der Landesbank zu sch\u00fctzen, auf der ganzen Linie \nversagt. Die Institution SFG ist damit diskreditiert. \n\nZweitens. Die Gr\u00fcndung der Sachsen-Finanzgruppe \nAnfang dieses Jahrtausends begr\u00fcndete sich im Verbund \neiner starken Landesbank mit starken s\u00e4chsischen Spar-\nkassen. Die Landesbank Sachsen sollte Spezialaufgaben \n\u00fcbernehmen, f\u00fcr die den Sparkassen angeblich das Know-\nhow fehlte bzw. die finanziellen M\u00f6glichkeiten der \nSparkassen vor Ort nicht ausreichend waren, zum Beispiel \nKreditgesch\u00e4fte mit Gro\u00dfkunden. Dieses Gesch\u00e4ftsmodell \nhat sich erledigt. Die Landesbank Sachsen wurde mit \neinem Verlust in H\u00f6he von 1,2 Milliarden Euro verkauft. \n\nDrittens. Statt jetzt fieberhaft nach einem neuen Ge-\nsch\u00e4ftsmodell f\u00fcr die SFG zu suchen und im Zweifel \ngutes Geld schlechtem hinterherzuwerfen, sollten wir uns \njetzt auf die Grundprinzipien der Sparkassen besinnen. \nDie eigenst\u00e4ndige Sparkasse vor Ort erledigt Bankge-\nsch\u00e4fte mit B\u00fcrgern ihrer Region und Bankgesch\u00e4fte mit \ns\u00e4chsischen Unternehmen ebenfalls vor Ort. \n\n(Beifall bei der FDP und  \ndes Abg. Karl Nolle, SPD) \n\nDieses Gesch\u00e4ftsmodell, meine sehr geehrten Damen und \nHerren, ist ein Erfolgsmodell. Soweit es um Spezialfinan-\nzierungen, wie zum Beispiel Leasing, geht, kann auf das \nKnow-how der bundesweiten Sparkassenorganisation \nzur\u00fcckgegriffen werden. Was die B\u00fcndelung von Aufga-\nben, zum Beispiel Vergabe von Standardkrediten, Dienst-\nleistungen oder das Gesch\u00e4ft mit Gro\u00dfkunden, betrifft, \n\narbeiten bereits zum heutigen Zeitpunkt s\u00e4chsische \nSparkassen innerhalb der deutschen Sparkassen- bzw. \nLandesbankenlandschaft zusammen. Eine SFG wurde und \nwird f\u00fcr diese Zusammenarbeit nicht ben\u00f6tigt. \n\nSehr geehrte Damen und Herren, vor dem Hintergrund \nmeiner Ausf\u00fchrungen tritt die FDP-Fraktion f\u00fcr eine \nAufl\u00f6sung der SFG ein. Wir m\u00fcssen in diesem Zusam-\nmenhang aber beachten, dass der Freistaat Sachsen nur \nmit 22 % Anteilseigner ist. Der verbleibende Rest geh\u00f6rt \nder kommunalen Familie. Insofern m\u00fcssen wir als S\u00e4chsi-\nscher Landtag vorsichtig sein und d\u00fcrfen nicht \u00fcber die \nK\u00f6pfe der Kommunen hinweg entscheiden. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Das war die Fraktion \nder FDP. Nun kommt die Fraktion der GR\u00dcNEN; Frau  \nHermenau, bitte. \n\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \nDamen und Herren Kollegen! Die Sparkassen erweisen \nsich in diesen Tagen der Finanzmarktkrise als die stabils-\nten Banken. Sie haben in den letzten Wochen in Deutsch-\nland mehr als 1 Million Kunden gewonnen. Was sagt uns \ndas? \n\nWir haben im Haushaltsausschuss mit Ihnen, Herr Fi-\nnanzminister, \u00fcber dieses Problem gesprochen. Sie hatten \nden Antrag der B\u00fcndnisgr\u00fcnen-Fraktion vorliegen, die \nSFG aufzul\u00f6sen. Es gab eine l\u00e4ngere Debatte, an der auch \nalle, die jetzt geredet haben, teilgenommen haben. Inso-\nfern ist nichts Neues dabei. \n\nWir haben den Antrag dann zur\u00fcckgestellt, weil das Ob in \nder Diskussion nicht mehr zur Debatte stand, sondern \nweil es nur noch darum ging, wie das gemacht wird. Da \nhaben Sie sich ausbedungen, ein wenig Zeit zu haben, die \nbeste L\u00f6sung zu finden. Nun sage ich: Wenn wir schon \ndas Gl\u00fcck haben, in Finanzfragen einmal die Zeit zu \nhaben, die beste L\u00f6sung herauszusuchen, dann sollten Sie \ndas auch gern tun; das ist einmal etwas Neues. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nWir haben dann gesagt: Die Diskussion begreifen wir als \nverbindlich. Wir ziehen den Antrag inzwischen zur\u00fcck \nund warten ab, was Sie uns vorlegen werden. Ich gehe \ndavon aus, dass das vor der Wahl ist. Das war der Diskus-\nsionsstand im Finanzausschuss. \n\nDass wir generell der Meinung sind, dass die Sachsen-\nFinanzgruppe aufgel\u00f6st werden sollte, ist kein Geheimnis. \nWir hatten im Februar dieses Jahres eine Anh\u00f6rung \nbeantragt, die meines Erachtens auch entsprechende \nErgebnisse gebracht hat. Man darf sich immerhin verge-\ngenw\u00e4rtigen, dass j\u00e4hrlich 3 Millionen Euro f\u00fcr Personal- \nund Verwaltungskosten draufgehen, die ansonsten den \nSparkassen zur Verf\u00fcgung st\u00fcnden. Das muss man einfach \nso sehen. Das Land h\u00e4lt als Anteilseigner der SFG bis \nheute 22 %, und damit belastet der Freistaat im Prinzip \nauch die Aussch\u00fcttungen der Tr\u00e4gerkommunen, da er \nentsprechend seiner Beteiligung an der SFG seinen Anteil \n\n 9846\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 120. Sitzung 16. Oktober 2008 \n\nan Aussch\u00fcttungen erh\u00e4lt. Nun hat es zwar 2008 einen \nAussch\u00fcttungsstopp gegeben \u2013 das ist auch an mir nicht \nvorbeigegangen \u2013, aber ich sage, tendenziell ist so eine \nVerbundl\u00f6sung nat\u00fcrlich auch eine Wettbewerbsbremse \nzwischen den Sparkassen. Das ist ganz klar. Die Aus-\nsch\u00fcttungsstruktur ist eigentlich ein Umverteilungsme-\nchanismus und f\u00fchrt dazu, dass sich manche schw\u00e4chere \nSparkasse nicht richtig anstrengt, weil sie sowieso eine \nAusgleichssumme bekommt. Das ist auf Dauer auch nicht \nsinnvoll. \n\nIn der Anh\u00f6rung, von der ich gerade gesprochen habe, hat \nHerr G\u00e4rtner vom Institut f\u00fcr Arbeit und Technik deutlich \ngemacht, dass die Studien insbesondere gezeigt haben, \ndass Sparkassen auch in strukturschwachen R\u00e4umen die \nzentralen Akteure sind, dass ihre strukturpolitische Aktivi-\nt\u00e4t \u00fcber die Bankdienstleistungen hinausgeht und dass sie \neinen Beitrag zur Regionalentwicklung leisten, der \nwichtiger ist als die Aussch\u00fcttung. \n\nIch sage, wenn sich das ewig weiter hinzieht, wird wahr-\nscheinlich f\u00fcr den einen oder anderen sogar der Austritt \nwieder interessant. Es wird immer diskutiert, das gehe \nnicht, es sei ganz schwierig usw. Das h\u00e4ngt aber meiner \nBeobachtung nach davon ab, wie schnell eine gute Vorla-\nge auf den Tisch kommt. Ich habe extra noch einmal in \nder Satzung der Sachsen-Finanzgruppe nachgeschlagen. \nLaut \u00a7 18 ist das Ausscheiden aus der Finanzgruppe \nm\u00f6glich. Abs. 1 regelt, dass das in allen sonstigen F\u00e4llen \nwesentlicher struktureller Ver\u00e4nderungen m\u00f6glich ist. \nAbs. 2 regelt: \u201eDie Bedingungen f\u00fcr die Abwicklung \neiner R\u00fcck\u00fcbertragung der Tr\u00e4gerschaft an den Verbund-\ninstituten ergeben sich aus den zwischen den Anteilseig-\nnern und/oder der Finanzgruppe geschlossenen Vertr\u00e4-\ngen.\u201c \n\nEs gibt also eine M\u00f6glichkeit. Bisher hat nur keiner die \nZ\u00e4hne gezeigt. Das ist alles. Aber ich glaube, dass wir im \nn\u00e4chsten Jahr keine Sachsen-Finanzgruppe mehr haben \nwerden. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und  \nvereinzelt bei der Linksfraktion) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Das war die erste \nRunde der Fraktionen. Gibt es noch Aussprachebedarf? \n\n(Sebastian Scheel, Linksfraktion: Bitte sp\u00e4ter!) \n\n\u2013 Im Prinzip w\u00e4ren Sie dran. \n\n(Zuruf von der Linksfraktion:  \nEs geht doch nach der Gr\u00f6\u00dfe!) \n\n\u2013 Es geht nicht nach Gr\u00f6\u00dfe, es geht nach der Reihenfolge. \n\nSebastian Scheel, Linksfraktion: Vielen Dank, Frau \nPr\u00e4sidentin. \u2013 Meine Damen und Herren! Ich glaube, \neiniges ist schon angesprochen worden. Ich gebe gerne \nzu, dass mich einige Fakten ein wenig verwundern. \n\nAls der Verband im Jahr 2000 gegr\u00fcndet wurde, haben es \nvon den damals 22 Sparkassen gerade einmal sechs f\u00fcr \nrichtig und notwendig erachtet, in diesen Verband zu \n\ngehen. So weit zur Korrektur. Das war also eine deutliche \nMinderheit. Es handelte sich um eine Art Rumpf, der \ngeschaffen werden sollte. Bis heute hat man es innerhalb \nvon sieben Jahren nicht geschafft, auf eine einheitliche \nSparkassenstruktur hinzuarbeiten. Es gab die Sparkassen-\nvereinheitlichung durch die Hintert\u00fcr. Not leidende \nSparkassen sind in die SFG hineingekauft worden. Das ist \ndoch die Wahrheit. Schauen wir uns doch an, was in den \nF\u00e4llen Delitzsch und Torgau-Oschatz passiert ist. Sie sind \nhineingekauft worden. Der Grund war nicht, dass die SFG \nso \u00fcberzeugende Angebote hatte. Einzig und allein die \nNot leidenden Sparkassen haben sich zum Eintritt bereit \nerkl\u00e4rt. \n\nWir haben also keine einheitliche Sparkassenlandschaft. \nDaran haben die Sparkassen in Sachsen die ganze Zeit \ngekrankt. Es wurde str\u00e4flich vernachl\u00e4ssigt, darauf hin-\nzuwirken. Es w\u00e4re interessant gewesen, zu sehen, ob wir \ndas hinbekommen h\u00e4tten. Das wurde str\u00e4flich vernach-\nl\u00e4ssigt. \n\nJetzt sage ich eines: Wir haben am 11. Januar eine Stel-\nlungnahme des Staatsministers der Finanzen erhalten, \ndamals \u2013 ich habe das vorhin schon gesagt \u2013 noch von \nStanislaw Tillich unterschrieben. Ich zitiere jetzt daraus: \n\u201eDurch eine parlamentarische Befassung bzw. Analyse \nder Staatsregierung sollte insbesondere der Willensbil-\ndung der kommunalen Anteilseigner nicht vorgegriffen \nwerden, die bislang nicht abgeschlossen ist und der \naufgrund der Mehrheitsverh\u00e4ltnisse in der SFG entschei-\ndende Bedeutung zukommt.\u201c \n\nJetzt sage ich es noch einmal: Die kommunalen Anteils-\neigner waren zusammen. Sie haben vom Vorstand Gut-\nachten anfertigen lassen, was das Gesch\u00e4ftsmodell und \neventuelle M\u00f6glichkeiten angeht. Sie sind zu folgender \nEntscheidung gelangt: Die ganze Geschichte macht \nkeinen Sinn mehr, wir haben keine Lust mehr, wir wollen \nraus. \n\nNun kann ich ja verstehen, dass damit Probleme verbun-\nden sind. Es ist klar, dass der Kredit, der aufgenommen \nwurde, um die 26,9 % vom Beteiligungsverband der \ndamals noch freien Sparkassen aufzukaufen, darauf lastet. \nDas ist doch der eigentliche Grund, warum die kommuna-\nle Ebene sagt: Die 107 Millionen Euro Ver\u00e4u\u00dferungserl\u00f6s \nw\u00fcrden wir gern gegenrechnen, n\u00e4mlich gegen diesen \nKredit; also, Freistaat, \u00fcbernimm du diesen Kredit. \n\nIch sage jetzt auch seitens meiner Fraktion: Wir haben die \nVerpflichtung dazu. Wir haben die Kommunen in diese \nmissliche Situation gebracht und sollten sie dort auch \nwieder herausholen. Wir haben das Gesetz geschaffen, \nwir haben den Verbund geschaffen, wir haben die Gruppe \ngeschaffen, also m\u00fcssen wir auch die M\u00f6glichkeiten der \nAbwicklung dieses Konstruktes schaffen, und dazu sage \nich: Dann sollten wir diesen Kredit f\u00fcr die kommunalen \nAnteilseigner einfach auf null stellen und schauen, dass \nwir uns \u2013 es ist alles etwas schwierig \u2013 am Ende alle ins \nGesicht sehen, zugeben, dass es ein Fehler war, und dann \ngehen wir auseinander und tun so, als w\u00e4re nichts gewe-\nsen. Ich glaube, das ist die einzige wirklich machbare \n\n 9847\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 120. Sitzung 16. Oktober 2008 \n\nL\u00f6sung, meine Damen und Herren, und ich hoffe, dass \nwir auch zu einer solchen L\u00f6sung gelangen werden, und \nzwar noch vor Ende dieser Legislaturperiode. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Nun die CDU-\nFraktion; Herr Patt, bitte. \n\nPeter Wilhelm Patt, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Ich wei\u00df \ngar nicht, woher so manche Erregungen hier kommen. Ich \nglaube nicht, dass es einen besonderen Dissens gibt, wie \nSparkassen oder Institute am besten wachsen. Sie wach-\nsen am besten, weil sie in der Regel heimatliche Erde \nvertreten, von unten auf, und sie schlie\u00dfen sich auch am \nbesten so zusammen. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion:  \nSie verwechseln das mit Ormond Quay!) \n\nDass das damals anders in Gang gesetzt worden ist, ist ein \nVorgang, den wir heute nicht mehr korrigieren k\u00f6nnen \nund bei dem der eine mitgemacht hat und der andere \nnicht. Sie zeigen immer diejenigen auf, die nicht mitge-\nmacht haben oder angeblich nicht mitmachen wollten \noder die lahme Eier waren und sich noch hineingerettet \nhaben. Ich glaube, es gibt noch eine ganze Menge anderer \nBeweggr\u00fcnde, die wir hier nicht weiter ausf\u00fchren wollen. \nEs ist aber Kleinstaaterei, in die wir, wie es Kolle-\nge Pecher angedeutet hat, zur\u00fcckfallen w\u00fcrden. Ich denke \nauch nicht, dass das die L\u00f6sung ist. Wir brauchen schon \neine stabile Sparkassenlandschaft und Gr\u00f6\u00dfe, und es gibt \nviele Wege, in welcher Form die Sparkassen zusammen-\narbeiten. Auf jeden Fall wird der Wettbewerb nicht \ngest\u00e4rkt, wenn es viele Sparkassen gibt, weil sie ein \nTerritorialprinzip haben, und es ist auch nicht der Ost-\ndeutsche Sparkassen- und Giroverband, der hier die \ntats\u00e4chlichen Sachleistungen erbringen kann. \n\nWenn wir also heute diese Sparkasse nicht weiterentwi-\nckeln, sondern die Sachsen-Finanzgruppe aufl\u00f6sen, dann \nist das eine Auseinandersetzungsvereinbarung, die bisher \nnicht ausreichend geregelt ist, und dann gibt es zwei \ngrunds\u00e4tzliche Optionen: Wir machen eine Realteilung \noder wir machen eine wertm\u00e4\u00dfige Aufteilung. Bei der \nRealteilung ist es schon ganz sch\u00f6n schwer, das ist nicht \nnur der Kredit, von dem Sie sprechen, sondern da gibt es \nGemeinschaftsgesch\u00e4fte, Quergesch\u00e4fte, es gibt Verschie-\nbungen, Einzelwertberichtigungen oder Teilwertabschrei-\nbungen auf Beteiligungen. Das k\u00f6nnen wir nicht alles \nleugnen und so tun, als ob wir hoppla-hopp dr\u00fcbergehen, \nund jeder nimmt seinen Kram wieder heraus. Dies liegt \nauch nicht im Interesse des Freistaates. Das ist eine \nordentliche Verhandlung, die hier gef\u00fchrt wird, und diese \nordentliche Verhandlung wollen wir auch darstellen, \ndamit man \u00fcber eine wertm\u00e4\u00dfige Aufteilung nachdenken \nkann; denn es sind die beiden Positionen, Aufteilung des \nrestlichen Verkaufserl\u00f6ses, Gegenrechnung, welche B\u00fcrg-\nschaftspr\u00e4mien des mithaftenden Gesellschafters an der \nSachsen LB notwendig sind, weil nur wir als Freistaat \ndiese gro\u00dfe B\u00fcrgschaft \u00fcbernommen haben, und dann ist \nes letztlich die Aufteilung des Konzerns. Uns geh\u00f6ren \n\n22 % an 966 Millionen Euro, die dort als Buchwert \nstehen. Das wurde, glaube ich, zum August neu geordnet, \nnachdem die ganze Sachsen-LB-Geschichte bereinigt \nwurde, und unser Anteil daran \u2013 den Firmenwert dieser \nFinanzkrise kann man hoch- oder herunterrechnen \u2013 sind \n200 oder 250 Millionen Euro. Ich wei\u00df es nicht, das ist \nSpekulation. Aber da k\u00f6nnen wir doch nicht einfach \nsagen: Das gehen wir mal so locker ab, und dann gehen \nwir auseinander und es ist nie etwas gewesen. Fehler, ja, \nFehler hat es gegeben, das hat keine Freude gemacht. \nAber deswegen einfach auseinanderzugehen \u2013 ohne \nVerm\u00f6gensauseinandersetzung? Wir bekommen hierzu \neine Gesetzesvorlage. Die Verhandlungspartner, die \ngesellschaftsrechtlich verbundenen Partner bereiten diese \nvor. Zu gegebener Zeit werden wir einen Gesetzentwurf \nbekommen und dann geh\u00f6rt diese Diskussion dazu. \n\nWir brauchen aber weiterhin eine ausreichend vertrauens-\nvolle Zusammenarbeit dieser verschiedenen Partnerinsti-\ntute, und wir brauchen ein gen\u00fcgend gro\u00dfes Institut; denn \nunsere gro\u00dfen s\u00e4chsischen Betriebe \u2013 ich wei\u00df nicht, ob \nSie vom Land kommen, aber in den St\u00e4dten haben wir \nschon einige, und auch im l\u00e4ndlichen Bereich \u2013 kommen \nmit einzelnen Sparkassen in der Finanzierungskraft nicht \nmehr weiter. \n\nWenn wir heute \u00fcber die gro\u00dfe Finanzmarktkrise sprechen \nund die anstehenden Ver\u00e4nderungen, die von dort auf die \nEigenkapitalunterlegung bei Kreditausreichungen kom-\nmen, dann wird es noch enger f\u00fcr manche Betriebe hier, \nbei den heimischen Sparkassen eine ausreichend gro\u00dfe \nfinanzielle Absicherung ihrer Investitionen zu bekommen. \nWir brauchen starke, leistungsf\u00e4hige Sparkassenpartner-\nschaften \u2013 darin haben wir, denke ich, keinen Dissens \u2013, \nund diese m\u00fcssen sich aus sich selbst heraus entwickeln. \nWenn wir das alles \u201evon oben\u201c regeln wollen, dann geht \ndas nicht. So ist es auch hier nicht gut gegangen. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Mir liegen aus den \nFraktionen keine weiteren Wortmeldungen mehr vor. \nSomit frage ich den Finanzminister. \u2013 Herr Staatsminister \nProf. Unland, bitte. \n\nProf. Dr. Georg Unland, Staatsminister der Finanzen: \nFrau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Wir hatten \nuns heute eigentlich ein Doppelthema vorgenommen, \nn\u00e4mlich \u201eFinanzmarktkrise/Sachsen-Finanzgruppe vor \ndem Aus\u201c. Die Finanzmarktkrise haben wir heute Morgen \nbereits beleuchtet. Ich m\u00f6chte allerdings trotzdem noch \netwas zur Sachsen-Finanzgruppe in Bezug auf die Finanz-\nmarktkrise sagen. \n\nIch m\u00f6chte daran erinnern: Was w\u00e4re mit den s\u00e4chsischen \nSparkassen ohne die Sachsen-Finanzgruppe passiert? Sie \nw\u00e4ren dann selbst an der Landesbank beteiligt gewesen \u2013 \nmit zwei Folgen: dass sie nicht nur erhebliche Abschrei-\nbungen gehabt h\u00e4tten \u2013 was sie jetzt getan haben, deshalb \nauch dieser gro\u00dfe Wertberichtigungsbetrag \u2013, sondern \u2013 \n\n 9848\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 120. Sitzung 16. Oktober 2008 \n\ndas kommt zweitens hinzu, und es geschieht gerade in \nBayern und Nordrhein-Westfalen \u2013 sie h\u00e4tten einen \neigenen finanziellen Beitrag zur Rettung der Sachsen LB \nerbringen m\u00fcssen. Wie das ausgegangen w\u00e4re, m\u00f6chte ich \njetzt nicht ausmalen. Aber ich m\u00f6chte nur daran erinnern; \ndenn ich denke, es geh\u00f6rt dazu, um ein halbwegs kom-\nplettes Bild zu erhalten. \n\nNun, die Sachsen LB gibt es jetzt nicht mehr, deshalb \nmuss sich die Sachsen-Finanzgruppe neu orientieren. Sie \nwissen, im Vorfeld sind die unterschiedlichsten Modelle \nbereits diskutiert worden: der Erhalt des Status quo, \nvielleicht mit einer Reform der Sachsen-Finanzgruppe-\nHolding \u2013 das wird nach wie vor weiter untersucht \u2013, \ndann Fusionen innerhalb der Sachsen-Finanzgruppe oder, \nwas jetzt aktuell gew\u00fcnscht wird, die Aufl\u00f6sung der \nSachsen-Finanzgruppe. \n\nDer Freistaat hat sich schon vor Monaten an die kommu-\nnalen Anteilseigner gewandt und gefragt: Wie ist eure \nPositionierung? Die kommunalen Anteilseigner haben \nsich erstmalig \u2013 ich m\u00f6chte daran erinnern \u2013 vor rund drei \nWochen, am 19.09.2008, in einer Anteilseignerversamm-\nlung ausgesprochen und sich entschieden, die Sachsen-\nFinanzgruppe aufzul\u00f6sen, allerdings unter einem sehr \nwichtigen Vorbehalt, denn dieser steht noch aus: dass \nauch die Gremien der Sachsen-Finanzgruppe dem zustim-\nmen. Wir haben dies als Finanzministerium zur Kenntnis \ngenommen und begr\u00fc\u00dft, dass die kommunalen Anteils-\neigner jetzt eine Position gefunden haben, wie sie in \nZukunft gern mit der Sachsen-Finanzgruppe weiter \numgehen m\u00f6chten. Die Staatsregierung wird auf dieser \nGrundlage eine eigene Haltung erarbeiten. In welche \nRichtung das geht, Frau Hermenau \u2013 wir hatten es bereits \nim Haushalts- und Finanzausschuss diskutiert \u2013, wissen \nSie. \n\nIch will aber auch nicht verhehlen, dass bei einer Bewer-\ntung einer Aufl\u00f6sung alle relevanten Aspekte ber\u00fccksich-\ntigt werden m\u00fcssen. Ich m\u00f6chte das einmal stichpunktar-\ntig deutlich machen. Es geht als erster Aspekt um eine \nvolkswirtschaftliche Bewertung. Dabei geht es nicht nur \num die Interessen der Kommunen, sondern auch um die \nInteressen der lokalen Wirtschaft. Ich stelle nur einmal die \nFrage: Wie gehen wir, wenn wir eine Gerechtigkeitsdebat-\nte f\u00fchren \u2013 und diese werden wir dann f\u00fchren m\u00fcssen \u2013, \nmit den kommunalen Tr\u00e4gern um, die keine Sparkasse in \nder Sachsen-Finanzgruppe haben? Sprich: Wenn wir hier \nim Landtag Verzicht \u00fcben, wie gehen wir dann mit diesen \n\nkommunalen Tr\u00e4gern um? \u2013 Das ist sch\u00f6n, was Sie da \nsagen, aber ich habe bisher auch schon andere Anrufe \nerhalten. \u2013 Ich sage nur: Die volkswirtschaftlichen Aspek-\nte sind zu ber\u00fccksichtigen, und diese Frage werden wir \nuns gegenseitig beantworten m\u00fcssen. \n\nDer zweite Aspekt, den wir ber\u00fccksichtigen m\u00fcssen, ist \ndie betriebswirtschaftliche Bewertung. Zwei Modelle hat \nKollege Patt bereits vorgestellt. Das muss bewertet \nwerden, und wir werden einmal sehen, was dabei heraus-\nkommt und wie wir damit umgehen k\u00f6nnen. \n\nDer dritte Aspekt, der analysiert werden muss, ist der \nrechtliche Aspekt. Wir hatten das im Haushalts- und \nFinanzausschuss schon diskutiert. Das simple Aufl\u00f6sen ist \nbisher nicht vorgesehen, also m\u00fcssen wir sehen, wie wir \ndas rechtlich l\u00f6sen k\u00f6nnen. Das ist eine zu l\u00f6sende Auf-\ngabe, das ist kein Problem. \n\nEs gibt einen vierten Aspekt, den steuerlichen Aspekt. \nWenn Sie sich einmal in diese Problematik einarbeiten, \nwerden Sie sehr schnell sehen, dass das nicht ganz einfach \nzu l\u00f6sen ist. Hier werden wir noch einige Ideen investie-\nren m\u00fcssen, um allein die steuerlichen Aspekte vern\u00fcnftig \nwerten zu k\u00f6nnen. \n\nZu guter Letzt: Was machen wir mit den Anspr\u00fcchen aus \nder Garantie, die wir f\u00fcr die S\u00e4chsische Landesbank \nausgelegt haben, die 2,75 Milliarden? Diesbez\u00fcglich gibt \nes nach der jetzigen Rechtslage Ausgleichsanspr\u00fcche \ngegen\u00fcber der SFG. Hierzu haben wir das Haushaltsbe-\ngleitgesetz eingebracht. Auch das ist gesetzlich zu l\u00f6sen. \n\nUm es zusammenzufassen: Wir m\u00fcssen erst einen kom-\npletten, sauberen \u00dcberblick haben, damit wir wirklich \nwissen, wor\u00fcber wir reden. Ich betone nochmals: Alle \nf\u00fcnf Aspekte m\u00fcssen sauber ausgearbeitet werden, damit \nwir dann hier im Landtag qualifiziert dar\u00fcber sprechen \nund anschlie\u00dfend auch entscheiden k\u00f6nnen. Um es kurz \nzu machen: Das Thema wird uns hier im Landtag noch \n\u00f6fter besch\u00e4ftigen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Meine Damen und \nHerren! Damit ist die Aktuelle Debatte abgeschlossen und \nder Tagesordnungspunkt beendet. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 3 \n\nUmsetzung der EG-Richtlinie \u00fcber die Bewertung und  \nBek\u00e4mpfung von Umgebungsl\u00e4rm in Sachsen \n\nDrucksache 4/10727, Gro\u00dfe Anfrage der Linksfraktion, und die Antwort der Staatsregierung \n\nAls Einreicherin spricht zuerst die Linksfraktion und es \nfolgen danach: CDU, SPD, NPD, FDP, GR\u00dcNE und die \nStaatsregierung. Es beginnt die Linksfraktion; Frau \nAbg. Kagelmann, bitte. \n\nKathrin Kagelmann, Linksfraktion: Frau Pr\u00e4sidentin! \nWerte Damen und Herren Abgeordneten! L\u00e4rm macht \nkrank, das zumindest ist das Ergebnis zahlreicher Studien \n\u00fcber den Zusammenhang zwischen einer dauerhaften \n\n 9849\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 120. Sitzung 16. Oktober 2008 \n\nL\u00e4rmbelastung und der Zunahme von Herz-Kreislauf-\nErkrankungen. Eine dauerhafte L\u00e4rmbelastung f\u00fchrt nicht \nnur zu Schlafst\u00f6rungen, sie kann bei Kindern auch deut-\nlich deren Leistungsf\u00e4higkeit mindern. Diese Erkenntnis-\nse sind nicht neu. Der Sachverst\u00e4ndigenrat f\u00fcr Umwelt-\nfragen hat sich im letzten Jahrzehnt mehrfach mit der \nBel\u00e4stigung und gesundheitlichen Beeintr\u00e4chtigung der \nBev\u00f6lkerung durch den Einfluss von Umgebungsl\u00e4rm \nbefasst, so in dem Sondergutachten \u201eUmwelt und Ge-\nsundheit\u201c und in den turnusm\u00e4\u00dfigen Umweltgutachten. \n\nDie Sachverst\u00e4ndigen raten unter dem Eindruck der \nwachsenden Zahl der Forschungsergebnisse und trotz \nnoch fehlender Kausalit\u00e4tsnachweise der Politik zum \nsofortigen Handeln. Ich zitiere aus dem Umweltgutachten \n2004: \u201eUnter diesen Voraussetzungen kann mit weiteren \nMa\u00dfnahmen nicht abgewartet werden, bis alle wissen-\nschaftlichen Erkenntnisse \u00fcber die St\u00f6rungen vorhanden \nsind, die durch L\u00e4rm verursacht werden.\u201c \n\nDieser Handlungsauftrag erging 2002 bereits von der EU. \nDie Linksfraktion wollte nun nachhaken, wie es mit der \nUmsetzung der Umgebungsl\u00e4rmrichtlinie in Sachsen \naussieht. Die Antworten der Staatsregierung auf unsere \nGro\u00dfe Anfrage vom 23. Februar dieses Jahres beschreiben \nden Stand als unbefriedigend. Es wurde deutlich, dass bei \nWeitem nicht alle planungspflichtigen Gemeinden den \ngesetzlichen Termin f\u00fcr die Ausarbeitung der L\u00e4rmakti-\nonspl\u00e4ne, den 18. Juli 2008, einhalten konnten. \n\nF\u00fcr den Zeitverzug bei der L\u00e4rmaktionsplanung gibt es \nsicherlich ein ganzes B\u00fcndel von Gr\u00fcnden. Es fehlen \nzuerst staatlich vorgegebene L\u00e4rmwerte, bei deren \u00dcber-\nschreitung in den L\u00e4rmaktionspl\u00e4nen L\u00e4rmschutzma\u00df-\nnahmen in Erw\u00e4gung gezogen oder eingef\u00fchrt werden \nsollen, wie es in der Antwort der Staatsregierung auf \nFrage 42 hei\u00dft. Das ist ungew\u00f6hnlich in Deutschland. Die \nplanungspflichtigen Gemeinden mussten sich deshalb \nweitgehend auf den Sachverstand von Ingenieurb\u00fcros \nverlassen. Hinzu kommt, dass besonders hohe L\u00e4rmbelas-\ntungen an den verkehrlich stark frequentierten Autobahn-\nabschnitten auftreten. Eine gewisse Reserviertheit bei den \nKommunen hinsichtlich der gesetzlich vorgeschriebenen \nAktionsplanung ist also durchaus verst\u00e4ndlich. Nicht sie \nzeichnen verantwortlich f\u00fcr die Hauptl\u00e4rmquellen, sie \nsind es jedoch, die sich mit den Folgen herumschlagen \nm\u00fcssen. \n\nWas uns als Linke negativ aufst\u00f6\u00dft, ist die Tatsache, dass \ndie s\u00e4chsischen Stra\u00dfenbauverwaltungen und die DEGES, \ndie f\u00fcr Autobahnen zust\u00e4ndige bundeseigene Gesellschaft, \ndie Daten \u00fcber die L\u00e4rmvorsorge und L\u00e4rmsanierung an \nBundesfernstra\u00dfen detailliert erheben, nicht aber f\u00fcr den \nureigensten Verantwortungsbereich, die Staatsstra\u00dfen. Die \nDatenlage hierf\u00fcr ist \u00e4u\u00dfert sp\u00e4rlich, wie aus den Antwor-\nten der Staatsregierung auf die Fragen 12 bis 15 der \nGro\u00dfen Anfrage der Linksfraktion hervorgeht. Hierzu \nerwarten wir von Staatsminister Kupfer oder Staatsminis-\nter Jurk ein Angebot, wie dieser Mangel behoben und eine \n\u00dcbersicht und gezielte Steuerung von L\u00e4rmschutzma\u00df-\nnahmen gew\u00e4hrleistet werden kann. \n\nDagegen ist aus der Statistik ersichtlich, dass die Ausga-\nben f\u00fcr Ma\u00dfnahmen der L\u00e4rmsanierung an Staatsstra\u00dfen \nseit Jahren zur\u00fcckgehen. Waren es 2007 nur noch \n12 300 Euro, leistete sich der Freistaat vier Jahre zuvor \nnoch Ausgaben von 166 400 Euro f\u00fcr die L\u00e4rmsanierung. \nDer Entwurf des Einzelplanes 07 f\u00fcr 2009 und 2010 \nenth\u00e4lt ebenfalls kein akzeptables Angebot. Da fragen wir \nuns schon, ob sich f\u00fcr die Staatsregierung die L\u00e4rmsanie-\nrung an Staatsstra\u00dfen etwa bereits erledigt hat? Und das, \nobwohl sie in der Antwort auf Frage 1 der Gro\u00dfen Anfra-\nge sehr richtig feststellt, dass \u2013 Zitat \u2013 \u201eL\u00e4rm auch f\u00fcr \nviele Menschen in Sachsen eines der vorrangigen Um-\nweltprobleme darstellt\u201c. \n\nIch denke, Landtag und Staatsregierung sollten das \nProblem der L\u00e4rmsanierung sehr ernst nehmen und den \nplanungspflichtigen Gemeinden bei der Umsetzung der \nAktionspl\u00e4ne verst\u00e4rkt helfen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nLassen Sie mich dazu einige Beispiele nennen, um die \nProblemlage deutlich zu machen, nat\u00fcrlich aus dem \nBereich Stra\u00dfenverkehr, denn dort findet sich die Haupt-\nl\u00e4rmquelle. \n\nEs geht dabei um die nicht abrei\u00dfenden Beschwerden von \nMenschen, die an den eigentlich als l\u00e4rmsaniert geltenden \nBundesautobahnen in Sachsen leben oder, besser gesagt, \nleben m\u00fcssen. Da stand in der \u201eFreien Presse\u201c Plauen \nvom 2. Oktober 2008 unter der \u00dcberschrift \u201eAutobahnen \nnicht lauter als erlaubt\u201c, dass sich die Gemeinder\u00e4te aus \nNeuensalz in ihrer j\u00fcngsten Sitzung darauf verst\u00e4ndig \nh\u00e4tten, eine sogenannte L\u00e4rmaktionsplanung vorzeitig \nabzubrechen, da der Autobahnl\u00e4rm der A 72 im erlaubten \nRahmen bleibe. \n\n\u201eFrankenhausen besch\u00e4ftigt der Autobahnl\u00e4rm der A 4 \nseit Jahren\u201c, hei\u00dft es in einer Meldung der \u201eFreien Pres-\nse\u201c Werdau vom 27. September. Zitat: \u201eBesonders bei \nNordostwind ist die Bel\u00e4stigung sehr gro\u00df. Es ist so, als \nfahren Autos durch das Haus.\u201c Trotzdem verzichtet die \nGemeinde auf das Erstellen eines L\u00e4rmaktionsplanes, \nweil nach Voruntersuchungen keine Notwendigkeit \nbestehe. \n\nDrittens. In der Gemeinde Bockelwitz verdirbt der L\u00e4rm-\nschutz entlang der A 14 dem B\u00fcrgermeister die gute \nLaune, wie wir der \u201eLVZ\u201c D\u00f6beln im Juni entnehmen \nkonnten, weil grenzwertige Dezibelpegel dem Gemeinde-\nrat die Entscheidung f\u00fcr eine L\u00e4rmaktionsplanung mit \nkonkreten L\u00e4rmschutzma\u00dfnahmen erschweren. \n\nSachlich ist zu konstatieren: In diesen und vielen weiteren \nF\u00e4llen haben die Gemeinden die L\u00e4rmaktionsplanungen \neingestellt, weil die allgemein angewandten Beurteilungs-\npegel von 55 Dezibel nachts und 65 Dezibel tags ein-\ngehalten oder nur geringf\u00fcgig \u00fcberschritten werden. Aber \ndie Kommunen wissen, dass die Probleme der L\u00e4rmbel\u00e4s-\ntigung fortbestehen. Der formale R\u00fcckzug ist also eher \nder Tatsache geschuldet, dass sie mit ihren W\u00fcnschen \nnach verbessertem L\u00e4rmschutz auf den Autobahnab-\n\n 9850\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 120. Sitzung 16. Oktober 2008 \n\nschnitten bei der DEGES bzw. im SMWA auf Granit \ngebissen und resigniert haben. \n\nDabei haben DEGES und SMWA mehr als nur eine \nmoralische Verpflichtung zur Abhilfe der L\u00e4rmprobleme \nund L\u00e4rmauswirkungen. \n\nIm Zuge des Ausbaues der betreffenden Autobahnab-\nschnitte wurden deshalb auch Schallschutzanlagen zur \nPegelminderung f\u00fcr die Anwohner in den angrenzenden \nSiedlungsbereichen vorgesehen. Der Haken daran ist: Die \nBerechnung der Verkehrsemissionen erfolgt bei Autobah-\nnen ohne Geschwindigkeitsbegrenzung auf der Grundlage \nder in Deutschland g\u00fcltigen Richtgeschwindigkeit. Diese \nRichtgeschwindigkeit betr\u00e4gt 130 km/h. Die real gefahre-\nne Geschwindigkeit und damit der L\u00e4rmpegel auf soge-\nnannten freigegebenen Autobahnabschnitten liegt jedoch \ndeutlich h\u00f6her, wie aus Stra\u00dfenverkehrsz\u00e4hlungen immer \nwieder hervorgeht. Mehr als die H\u00e4lfte der Verkehrsteil-\nnehmer auf solchen Autobahnabschnitten f\u00e4hrt deutlich \nschneller als 130 km/h. Zus\u00e4tzlich wird beim Schwerlast-\nverkehr nahezu durchgehend die zul\u00e4ssige H\u00f6chstge-\nschwindigkeit von 80 km/h \u00fcberschritten. \n\nDas Fazit: In Summe ergeben sich daraus real deutlich \nh\u00f6here L\u00e4rmbelastungen, als sie im Rahmen der Berech-\nnungen zur L\u00e4rmaktionsplanung zur Abw\u00e4gung und \nDimensionierung der Schallschutzanlagen im Rahmen der \nAusbauprogramme f\u00fcr die Autobahn ausgewiesen sind. \n\nIn dieser Situation bleibt nur eine praktikable L\u00f6sung im \nInteresse der von L\u00e4rm gestressten Anwohnerinnen und \nAnwohner: Die H\u00f6chstgeschwindigkeit muss auf diesen \nAbschnitten mindestens auf die Richtgeschwindigkeit von \n130 km/h gesenkt werden. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der Linksfraktion) \n\nDie Begrenzung der H\u00f6chstgeschwindigkeit erweist sich \nauch auf inner\u00f6rtlichen Abschnitten der Bundes- und \nStaatsstra\u00dfen als eine der wirksamsten und billigsten \nverkehrsorganisatorischen Ma\u00dfnahmen. Die Effekte einer \nSenkung des Geschwindigkeitsniveaus von 50 auf \n30 km/h sind vergleichbar mit denen einer Halbierung der \nVerkehrsmenge des betreffenden Stra\u00dfenabschnittes. Man \nsollte meinen, dass sie deshalb vorrangig zur Anwendung \nk\u00e4men, wenn da nicht Vorbehalte der Beh\u00f6rden w\u00e4ren, \ndie die Geschwindigkeitsbegrenzungen genehmigen \nm\u00fcssen. \n\nMeine Herren Staatsminister Jurk und Dr. Buttolo, viel-\nleicht w\u00e4re es an dieser Stelle angebracht, die zust\u00e4ndigen \nVerwaltungsbeh\u00f6rden auf dem Gebiet des Stra\u00dfenver-\nkehrswesens beispielsweise mit einem Erlass zu ermuti-\ngen, im Interesse der l\u00e4rmgestressten Bev\u00f6lkerung schnel-\nler zu reagieren. \n\nDie Bek\u00e4mpfung des Umgebungsl\u00e4rms in Sachsen steht \nerst am Anfang. Die 2006 gebildete interministerielle \nProjektgruppe \u201eUmgebungsl\u00e4rmrichtlinie\u201c unter Leitung \ndes Landesamtes f\u00fcr Umwelt, Landwirtschaft und Geolo-\ngie muss weiterarbeiten. \n\nIm Entwurf des Einzelplanes 09 ist f\u00fcr 2009 im LfULG \neine befristete Stelle vorgesehen, die sich um die Umset-\nzung der Umgebungsl\u00e4rmrichtlinie k\u00fcmmern soll. Warum \nnur f\u00fcr 2009 und nicht f\u00fcr Jahre verstetigt? \n\nIn den kommenden Jahren sollte der Schwerpunkt der \nArbeit der Fachbeh\u00f6rden in der Unterst\u00fctzung der Ge-\nmeinden bei der Umsetzung der in die Aktionspl\u00e4ne \naufgenommenen Ma\u00dfnahmen bestehen. Da das Gesetz \nkeine Pr\u00fcfung und Genehmigung der Aktionspl\u00e4ne vor-\nsieht, muss der Erfahrungsaustausch mit den 102 Ge-\nmeinden gepflegt und gehegt werden, die durch Verkehrs-\nl\u00e4rm von Bundesfernstra\u00dfen besonders betroffen sind. \n\nOb der Freistaat Sachsen einen Beitrag zur Finanzierung \nder Umsetzung der Ma\u00dfnahmen leisten wird, konnte bei \nder Beantwortung der Gro\u00dfen Anfrage im Februar 2008 \nnoch nicht beantwortet werden. Wir allerdings meinen, es \nkann nur ein Ja geben. \n\nDenn ich erinnere Sie an den Rat der Sachverst\u00e4ndigen im \nUmweltgutachten bereits aus dem Jahr 2004: Nicht \nabwarten, sondern handeln im Interesse der Lebensquali-\nt\u00e4t der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger ist das Gebot der Stunde. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion und  \ndes Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Das war die einrei-\nchende Fraktion. Die CDU erwidert, vertreten durch \nHerrn Prof. Mannsfeld. \n\nProf. Dr. Karl Mannsfeld, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Sehr \nverehrte Damen und Herren! In der Tat, wenn \u00fcber \nUmweltschutz debattiert wird, fallen zun\u00e4chst immer die \nStichworte Luftreinhaltung, Gew\u00e4sser- und Hochwasser-\nschutz, Bodenschutz, zuweilen auch die Sorgen zum \nbiotischen Umwelt-, also den Naturschutz. H\u00f6chst selten \naber ist von der Umweltbelastung die Rede, welche \u2013 \nzumindest doch \u00f6rtlich und regional \u2013 von h\u00f6chster \nPriorit\u00e4t f\u00fcr die Gesundheit des Menschen ist, n\u00e4mlich der \nL\u00e4rmschutz. \n\nDenn nach wissenschaftlichen Untersuchungen ist zum \nBeispiel das Risiko eines durch L\u00e4rmbelastung verursach-\nten Herzinfarktes h\u00f6her als die Gefahr einer Krebserkran-\nkung durch verkehrsbedingte Luftverschmutzung, Stich-\nwort: Feinstaub. \n\nTrotz zahlreicher Bem\u00fchungen zur L\u00e4rmschutzverhinde-\nrung und den technischen Fortschritt bei der L\u00e4rmminde-\nrung hat die Verl\u00e4rmung unserer Umwelt in der Vergan-\ngenheit st\u00e4ndig zugenommen. So gesehen bleibt der \nSchutz vor L\u00e4rm ein zentrales Umweltproblem \u2013 und \ndamit auch in Sachsen. Deshalb ist die Gro\u00dfe Anfrage \ndurchaus ein Anlass, den Stand der L\u00e4rmbek\u00e4mpfung auf \nder Grundlage aktualisierter gesetzlicher Bestimmungen \nsowie notwendiger Schritte in der kommenden Zeit zu \nbeleuchten. \n\nWie vom Einreicher bereits beschrieben, ist die Basis \nunserer Er\u00f6rterung die Umsetzung der EU-Richtlinie von \n\n 9851\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 120. Sitzung 16. Oktober 2008 \n\n2002, die 2005 in das Bundes-Immissionsschutzgesetz \nintegriert wurde. Danach erfolgt die Umsetzung in zwei \nEtappen. Bis zum Sommer vorigen Jahres verpflichtete \ndas Gesetz den Freistaat Sachsen, L\u00e4rmkarten zu erarbei-\nten, wobei in diesem ersten Schritt Hauptverkehrsstra\u00dfen \nmit mehr als 6 Millionen Kfz pro Jahr oder Eisenbahn-\ntrassen mit \u00fcber 60 000 Z\u00fcgen pro Jahr f\u00fcr Ballungsr\u00e4u-\nme mit mehr als 250 000 Einwohnern kartografisch zu \nbewerten waren. Bis zum Sommer dieses Jahres waren f\u00fcr \ndiese Gebietskulissen auch L\u00e4rmaktionspl\u00e4ne zu erarbei-\nten. \n\nIn einem sp\u00e4teren Umsetzungsschritt bis zum Jahr 2013 \nkommen dann die \u00fcbrigen Ballungsgebiete und die vom \nAufkommen her reduzierten Stra\u00dfen und Eisenbahntras-\nsen dazu. \n\nDie Antworten der Regierung belegen, dass Sachsen \nseinen Verpflichtungen \u2013 man kann durchaus sagen \u2013 \nzufriedenstellend nachgekommen ist und im April zu-\nn\u00e4chst den Kartierungsauftrag gegen\u00fcber dem Bundes-\numweltamt als erledigt abgerechnet hat. Wenn von einem \neingetretenen Zeitverzug die Rede ist, dann will ich nicht \nnur darauf hinweisen, dass es ohnehin eine versp\u00e4tete \nUmsetzung der EU-Richtlinie in nationales Recht gege-\nben hat, sondern dass der Grundsatz galt: Eine sorgf\u00e4ltige \nErledigung der hochkomplexen Aufgabe hat Vorrang vor \nformaler Fristeinhaltung. \n\nWir wissen, dass die kommunale Ebene den Vorgaben der \nRegelung des BImSchG, des novellierten BundesImmissi-\nonsschutzgesetzes, sehr distanziert gegen\u00fcbergestanden \nhat. Deshalb war es eine sinnvolle Regelung der Staatsre-\ngierung, f\u00fcr die L\u00f6sung dieser gewaltigen Aufgabe die \nkommunale Seite durch eine ressort\u00fcbergreifende Pro-\njektgruppe zu unterst\u00fctzen, was eigentlich das Ergebnis \nerst erm\u00f6glicht hat. Seit Mitte des Jahres 2006 \u2013 Kollegin \nKagelmann hat bereits darauf hingewiesen \u2013 ist nun das \nLfULG f\u00fcr die weitere Koordinierung der Ma\u00dfnahmen \nzur Bek\u00e4mpfung von Umgebungsl\u00e4rm verantwortlich. \n\nDiese f\u00fcr eine allerdings in der \u00f6ffentlichen Darstellung \nwechselnde Summe von Kommunen erstellten L\u00e4rmkar-\nten \u2013 da liest man Zahlen mal von 70 und mal von 99, \naber um diese Gr\u00f6\u00dfenordnung geht es \u2013 sind nun die \nBasis f\u00fcr die Ableitung und Aufstellung von L\u00e4rmakti-\nonspl\u00e4nen, um die nachgewiesenen L\u00e4rmquellen zu \nreduzieren, alternative Technologien einzuf\u00fchren und \nweitere Initiativen zu ergreifen, um die L\u00e4rmentstehung \nzu minimieren und den zun\u00e4chst noch unvermeidbaren \nL\u00e4rm zu senken. \n\n(Beifall des Abg. Marko Schiemann, CDU) \n\nIn der Gro\u00dfen Anfrage wird zu dem kurz beschriebenen \nGesamtanliegen eine F\u00fclle von Einzelheiten abgefragt \nund beantwortet, also die Angaben \u00fcber die eingesetzten \nMittel zur L\u00e4rmvorsorge und L\u00e4rmsanierung, L\u00e4rm-\nschutzvorrichtungen, Fensternachr\u00fcstung oder die von \ndem \u00fcberm\u00e4\u00dfigen L\u00e4rm betroffene Gesamtfl\u00e4che unserer \ngro\u00dfen St\u00e4dte. Immerhin 10 % der jeweiligen Fl\u00e4che der \nSt\u00e4dte Leipzig und Dresden fallen in diese Kategorie. \n\nNimmt man die konkreteste Aussage in der ganzen \nDrucksache, die Antwort auf die Frage 23, als Ma\u00dfstab, \ndann ergibt sich, dass gegenw\u00e4rtig in Sachsens Ballungs-\nr\u00e4umen und den an diesen Haupttrassen liegenden Kom-\nmunen rund 60 000 Menschen tags\u00fcber von einem Stra-\n\u00dfenl\u00e4rm von mehr als 65 Dezibel und weitere 60 000 im \nBereich zwischen 60 und 65 Dezibel vom L\u00e4rm betroffen \nsind. Auch nachts sind immerhin noch 17 000 B\u00fcrger von \nL\u00e4rmkulissen zwischen 60 und 65 Dezibel negativ beein-\ntr\u00e4chtigt. \n\nDiese 120 000 und die anderen dazu \u2013 aber das sind ja \nteilweise deckungsgleiche Zahlen \u2013 entsprechen demnach \nrund 3 % der s\u00e4chsischen Bev\u00f6lkerung. F\u00fcr ganz Sachsen \naber, also vor allem mit den \u00fcbrigen Gemeinden und den \nanderen Verkehrstrassen, gehen wir von rund 515 000 \nMenschen aus, die am Tag L\u00e4rm oberhalb 65 Dezibel \nausgesetzt sind, was etwa 11 % der Bev\u00f6lkerung in \nunserem Freistaat entspricht. Nachts steigt die Zahl sogar \nauf 14 % an. \n\nMeine Damen und Herren! Wo liegen die Ursachen? Der \ntechnische Fortschritt bei der Ger\u00e4uschminderung der \nKfz-Motoren und der Antriebsger\u00e4usche von Fahrzeugen \nist durch den starken Anstieg des Verkehrsaufkommens \neigentlich wieder kompensiert worden. Hierbei kommt \ndem wachsenden Lkw-Verkehr eine ma\u00dfgebliche Bedeu-\ntung zu, und die prognostizierte Entwicklung des Ver-\nkehrsaufkommens l\u00e4sst weiterhin steigende Ger\u00e4uschpe-\ngel in Einflussbereichen von Stra\u00dfen erwarten. Besonders \nnachteilig wirken sich in Sachsen die noch immer vielfach \nschlechten Zust\u00e4nde in der Stra\u00dfenoberfl\u00e4che \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nund die fehlenden Ortsumgehungen an dieser Stelle aus. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nDie notwendige L\u00e4rmreduzierung, meine sehr verehrten \nDamen und Herren, erfolgt aber nicht durch die Kartie-\nrung oder die daraus abgeleiteten Aktionspl\u00e4ne. Gerade \ndie Ziele der Aktionspl\u00e4ne m\u00fcssen besser und wirkungs-\nvoller mit den kommunalen Zust\u00e4ndigkeiten f\u00fcr die \nBauleitplanung, Stadtentwicklung, Verkehrsplanung usw. \nverzahnt werden. Hier k\u00f6nnen geeignete Ma\u00dfnahmen \nergriffen werden. Deshalb ist es schon ein Ergebnis, das \nnicht unbedingt zufriedenstellt, dass viele Kommunen \nsich dieser Aufgabe einfach verweigern oder sie nicht in \ndem Kontext meiner einleitenden Worte sehen, dass L\u00e4rm \nwirklich ein ernst zu nehmender Gesundheitsfaktor ist. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nAber, meine Damen und Herren, auch jeder Einzelne \nkann an der Reduzierung von Umgebungsl\u00e4rm mitwirken. \nSo gesehen hebt die Gro\u00dfe Anfrage f\u00fcr mein Empfinden \nviel zu stark allein auf den Stra\u00dfenverkehr und die Bahn-\ntrassen ab, denn auch im Freizeitbereich werden an vielen \nStellen unverantwortlich hohe L\u00e4rmpegel erzeugt. Hier \nhat 2002 die S\u00e4chsische Freizeitl\u00e4rmstudie aufschlussrei-\nche Einblicke geliefert. Mehr oder weniger unber\u00fccksich-\ntigt bleibt in der Drucksache dar\u00fcber hinaus der Industrie-\n\n 9852\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 120. Sitzung 16. Oktober 2008 \n\nl\u00e4rm, selbst wenn hier die strengen gesetzlichen Grundla-\ngen in den zur\u00fcckliegenden Jahren dahin gehend gewirkt \nhaben, dass L\u00e4rmreduzierung auch eingetreten ist. \n\nZusammengefasst: Die Antworten zur Gro\u00dfen Anfrage \n\u00fcber die Umsetzung der Umgebungsl\u00e4rm-Richtlinie \nzeichnen eigentlich ein konturenscharfes Bild von den \nFortschritten, aber auch von den noch zu leistenden \nAnstrengungen auf dem Sektor des L\u00e4rmschutzes. B\u00fcr-\ngerbeschwerden \u00fcber den Stra\u00dfenl\u00e4rm liegen nach wie \nvor bei den festgestellten Beeintr\u00e4chtigungen ganz vorn. \nL\u00e4rmbel\u00e4stigungen durch Sport und Freizeit und zuneh-\nmend besonders durch den Flugl\u00e4rm nehmen st\u00e4ndig \nweiter zu, w\u00e4hrend Beschwerden \u00fcber den L\u00e4rm aus dem \nIndustrie- und Gewerbebereich eher gleich bleiben. \n\nDie Aktivit\u00e4ten vieler Kommunen zur Ausfertigung von \nAktionspl\u00e4nen und ihrer Umsetzung \u2013 ich habe es schon \nangedeutet \u2013 bleiben angesichts der bestehenden und \nerkannten Verl\u00e4rmung vielfach hinter den Erwartungen \nzur\u00fcck und sorgen letztlich daf\u00fcr, dass der L\u00e4rmschutz \nnoch keineswegs die Aufmerksamkeit besitzt, die er nach \nden analytischen Befunden haben m\u00fcsste. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der CDU, der Linksfraktion,  \nden GR\u00dcNEN und der Staatsregierung) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 Frau \nDr. Deicke spricht f\u00fcr die SPD-Fraktion. \n\nDr. Liane Deicke, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! L\u00e4rm ist ein Umweltproblem \nunserer Zeit. Als besonders st\u00f6rend wird von den meisten \nMenschen der Verkehrsl\u00e4rm empfunden. Zunehmend \nstellt mittlerweile auch der Freizeitl\u00e4rm eine Belastung \ndar. L\u00e4rm schr\u00e4nkt die Lebensqualit\u00e4t ein und kann, wie \nStudien zeigen, auch zu gesundheitlichen Problemen \nf\u00fchren. \n\nMeine Damen und Herren! L\u00e4rm ist im Freistaat Sachsen \nals Umweltproblem erkannt. So ist der L\u00e4rmschutz auch \nals ein Kapitel in den Umweltbericht des Freistaates \nSachsen eingegangen. Nicht nur das Sorgentelefon zum \n\u201eTag gegen L\u00e4rm\u201c zeigt, dass der Freistaat die N\u00f6te der \nvon L\u00e4rm geplagten B\u00fcrger ernst nimmt. \n\nTrotz zahlreicher Ma\u00dfnahmen zur L\u00e4rmreduzierung, wie \nzum Beispiel das Nationale Verkehrsschutzpaket des \nBundesverkehrsministeriums oder die L\u00e4rmschutzminde-\nrungsma\u00dfnahmen an Stra\u00dfen, die in der Baulast des \nFreistaates liegen, hat die Belastung der Einwohner durch \nVerkehrsl\u00e4rm in den letzten Jahren teilweise zugenom-\nmen. Das ist aber kein sachsenspezifisches Problem. Der \nTrend ist in ganz Europa zu beobachten. Dieser Entwick-\nlung will die Europ\u00e4ische Union mit der Umgebungsl\u00e4rm-\nrichtlinie entgegenwirken. Ziel ist es, die sch\u00e4dlichen \nAuswirkungen durch Umgebungsl\u00e4rm zu verhindern, \nihnen vorzubeugen bzw. sie zu vermindern. Dieses Ziel \nsoll durch ein gemeinsames Konzept zur Bewertung und \nBek\u00e4mpfung von Umgebungsl\u00e4rm realisiert werden. \nDabei sollen strategische L\u00e4rmkarten zur Ermittlung der \n\nBelastung durch Umgebungsl\u00e4rm erarbeitet werden. \nAufbauend auf den L\u00e4rmkarten sind die Kommunen dann \nverpflichtet, sogenannte L\u00e4rmaktionspl\u00e4ne aufzustellen \nund die \u00d6ffentlichkeit zu informieren. \n\nIm Jahr 2005 wurde die Europ\u00e4ische Umgebungsl\u00e4rm-\nrichtlinie in deutsches Recht umgesetzt. Danach sind in \nder ersten Stufe in Ballungsr\u00e4umen mit mehr als 250 000 \nEinwohnern L\u00e4rmkarten zu erstellen. In Sachsen betrifft \ndas die beiden Gro\u00dfst\u00e4dte Leipzig und Dresden sowie \nL\u00e4rmkarten f\u00fcr circa 790 km Hauptverkehrsstra\u00dfen, \nwovon 535 km au\u00dferhalb der Ballungsr\u00e4ume liegen, und \n95 km Haupteisenbahnstrecken. Die L\u00e4rmkarten liegen \nweitgehend vor. \n\nHinsichtlich der Information der \u00d6ffentlichkeit bietet das \nLandesamt f\u00fcr Umwelt, Landwirtschaft und Geologie den \nKommunen die M\u00f6glichkeit, ihre L\u00e4rmkarten und die \nZahlen der betroffenen Anwohner auf einem zentralen \nInternetserver zur Verf\u00fcgung zu stellen. Die Kommunen \nnutzen das nat\u00fcrlich. \n\nIn der zweiten Stufe sind L\u00e4rmkarten f\u00fcr Ballungsr\u00e4ume \nab 100 000 Einwohner zu erstellen. \n\nMeine Damen und Herren! Anders als bei der Luftver-\nschmutzung oder beim Feinstaub ist L\u00e4rm ausschlie\u00dflich \nein lokales und damit kommunales Umweltproblem. Wie \nunterst\u00fctzt nun der Freistaat Sachsen die Kommunen bei \nder Umsetzung der EU-Umgebungsl\u00e4rmrichtlinie? Das \ngeschieht zum Beispiel \u2013 das ist schon genannt worden \u2013 \ndurch eine interministerielle Projektgruppe, die den \nKommunen einheitlich aufbereitete Basisdaten zur Be-\nrechnung der L\u00e4rmkarten zur Verf\u00fcgung stellt. Zu diesen \nBasisdaten z\u00e4hlen unter anderem Stra\u00dfenverkehrsdaten, \nGel\u00e4ndedaten oder Lagedaten der Stra\u00dfen und Geb\u00e4ude. \nMit dieser Dienstleistung konnte den Kommunen nicht \nnur die Arbeit erleichtert, sondern auch die H\u00f6he der \nKosten wesentlich reduziert werden. \n\nL\u00e4rmkarten und auch L\u00e4rmaktionspl\u00e4ne sind in mehreren \nzeitlichen Stufen zu erarbeiten. Hinsichtlich der geforder-\nten L\u00e4rmaktionspl\u00e4ne muss festgestellt werden, dass \nsowohl die Betroffenenzahlen in den St\u00e4dten und Ge-\nmeinden als auch der Stand bei der Erstellung der L\u00e4rm-\naktionspl\u00e4ne sehr unterschiedlich sind. Dabei teile ich die \nEinsch\u00e4tzung der Staatsregierung, dass die von der EU \nvorgegebenen Zeitspannen zu kurz sind. \n\nMeine Damen und Herren! Zur L\u00f6sung des Problems \nL\u00e4rm ist ein integrativer Ansatz notwendig. So muss diese \nFragestellung k\u00fcnftig st\u00e4rkeren Eingang in die Stadtpla-\nnung, die Verkehrsplanung und auch in andere Bereiche \nfinden. \n\nL\u00e4rmschutz hat auch und vor allem etwas mit Forschung \nund Entwicklung zu tun. Wir sind mittlerweile so weit, \ndass Verkehrsmittel und technische Anlagen nicht zwin-\ngend einen H\u00f6llenl\u00e4rm machen m\u00fcssen. Hier geht die \nAufforderung an die Industrie, entsprechende Vorkehrun-\ngen zu treffen. \n\n 9853\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 120. Sitzung 16. Oktober 2008 \n\nL\u00e4rmschutz hat aber auch etwas mit dem Verhalten jedes \nEinzelnen zu tun. Auch dessen sollten wir uns bewusst \nsein. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 \nHerr Despang, Sie sprechen f\u00fcr die NPD-Fraktion. \n\nRen\u00e9 Despang, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \nHerren! Die heutige Debatte zur Gro\u00dfen Anfrage der \nLinken, die sich mit der Umsetzung der sogenannten \nUmgebungsl\u00e4rmrichtlinie befasst, gibt den Auftakt zu \neiner Serie weiterer, v\u00f6llig \u00fcberfl\u00fcssiger Debatten. Die \nUmgebungsl\u00e4rmrichtlinie hat dabei eine fatale \u00c4hnlich-\nkeit mit der Feinstaubrichtlinie, die wochenlang Medien \nund Parlamente besch\u00e4ftigt hat. Davon sind letztlich aber \nnur die Abzocke einzelner Autofahrer mittels Feinstaub-\nplaketten und ein Haufen wertloses Papier \u00fcbrig geblie-\nben. Genau das gleiche parlamentarische Schauspiel wie \nbeim Feinstaub erwartet uns nun beim L\u00e4rm, genau wie \ndamals liegt wieder eine monstr\u00f6se Richtlinie der EU \nzugrunde, genau wie damals wird wieder die Verz\u00f6gerung \nbei der Umsetzung in nationales und Landesrecht ange-\nprangert, genau wie damals muss man sich insgesamt \nnach dem Nutzen dieser kostspieligen Angelegenheit f\u00fcr \ndie Menschen in Deutschland fragen. \n\nIch m\u00f6chte an dieser Stelle betonen, dass es nat\u00fcrlich das \nRecht und die Pflicht der Opposition ist, Fragen zu \nstellen. Allerdings schwingt bereits in der Vorbemerkung \nder Anfrage erhebliche Kritik mit, und es ist sicher nicht \nAufgabe der Opposition, st\u00e4ndig Kritik einzig und allein \nder Kritik wegen zu \u00fcben. Mit ein wenig Objektivit\u00e4t und \nSachverstand wird man leicht feststellen, dass die Erarbei-\ntung der Karten und Pl\u00e4ne, ohne dass man ihren tats\u00e4chli-\nchen Nutzen betrachtet, erst einmal mit einem hohen \npersonellen und finanziellen Aufwand verbunden ist. Es \nist f\u00fcr uns v\u00f6llig unverst\u00e4ndlich, weshalb die Fragesteller \nunterschwellig kritisieren, dass nicht in allen St\u00e4dten und \nKommunen des Landes parallel und mit gleicher Intensi-\nt\u00e4t an der Erstellung der entsprechenden Pl\u00e4ne gearbeitet \nwird. Die Fragesteller, die eigentlich Fachleute f\u00fcr die \nzentralistische L\u00f6sung von Problemen sind, sollten nach \nunserer Auffassung etwas mehr Verantwortungsbewusst-\nsein bei der Verwendung von Steuermitteln an den Tag \nlegen, wenn sie irgendwelche Forderungen stellen oder \nKritik \u00fcben. \n\nBetrachtet man die erheblichen Mittel, die auf allen \nbeteiligten Ebenen daf\u00fcr gebunden werden, mit einem \nrealistischen Blick in die Kassen des Landes und der \nKommunen, k\u00f6nnte eigentlich jedem klar sein, dass die \nZeit des st\u00e4ndigen Ausgebens vor\u00fcber ist. Angesichts der \nsozialen Schieflage und der leeren \u00f6ffentlichen Kassen \ngibt es aus unserer Sicht wichtigere Dinge zu tun, als \nbunte L\u00e4rmkarten f\u00fcr kaum besuchte Internetseiten zu \nerstellen. \n\nF\u00fcr meine Fraktion m\u00f6chte ich deshalb auch insgesamt \ndie Vorgehensweise zur L\u00e4rmbek\u00e4mpfung kritisieren. Aus \nunserer Sicht ist die Richtlinie sicher gut gemeint, aber \nv\u00f6llig \u00fcberfl\u00fcssig, wenn die nationalen Handlungsgrund-\nlagen fehlen oder durch verfehlte Politik oder falsches \nVerwaltungshandeln nicht genutzt werden. Man braucht \nf\u00fcr elementare Grundlagen in der L\u00e4rmbek\u00e4mpfung keine \nfiktiven Berechnungen oder bunte L\u00e4rmkarten. Bereits \nmit gesundem Menschenverstand wird klar, dass ein \nerheblicher Teil des L\u00e4rms durch den Verkehr auf Sach-\nsens Stra\u00dfen hervorgerufen wird. Und was tut die Regie-\nrung? Sie gibt viel Geld f\u00fcr L\u00e4rmpl\u00e4ne aus und verkauft \ndaf\u00fcr zeitgleich die Deutsche Bahn. \n\nMeine Fraktion hatte bereits in einem Antrag auf die \nweitreichenden Folgen der Bahnprivatisierung auch in \nBezug auf L\u00e4rm hingewiesen. Eine Bahn in \u00f6ffentlichem \nEigentum ist von grunds\u00e4tzlich gesellschaftlichem Nut-\nzen, der sich neben den klassischen \u00f6kologischen Aspek-\nten wie der L\u00e4rm- und Abgasminderung auch in einer \nVerringerung des Gesamtverkehrs auswirkt. Der Schie-\nnenverkehr bietet leichter als der motorisierte Stra\u00dfenver-\nkehr die M\u00f6glichkeit, L\u00e4rm und Schadstoffe zu vermei-\nden oder direkt an der Quelle zu reduzieren. Die Privati-\nsierung der Deutschen Bahn ist also eine kontraprodukti-\nve Politik, weg von der Schiene, mit weitreichenden \nsch\u00e4dlichen umwelt- und klimapolitischen Folgen. Die \nkostspielige Kartierung von L\u00e4rm- und sogenannten \nAktionspl\u00e4nen ist deshalb v\u00f6llig absurd, wenn die wirkli-\nchen Steuerm\u00f6glichkeiten der Politik durch Privatisierung \naus der Hand gegeben werden. \n\nEs ist aber auch absurd, dem L\u00e4rm mit Pl\u00e4nen zuleibe \nr\u00fccken zu wollen, wenn nicht einmal die nationalen \nGesetze entsprechend angewendet werden. Wenn bei-\nspielsweise der L\u00e4rm im ganzen Land kartiert wird, \nw\u00e4hrend mancherorts an Stra\u00dfen oder Flugh\u00e4fen B\u00fcrger-\ninitiativen gegen L\u00e4rm k\u00e4mpfen und buchst\u00e4blich kein \nGeh\u00f6r finden, dann ist die s\u00e4chsische Politik schon mehr \nals absurd. Als Beispiel seien hier nur die L\u00e4rmbel\u00e4sti-\ngung in der Gemeinde Hirschfelde durch das Kraftwerk \nTur\u00f3w, die auf Druck meiner Fraktion nach Jahren nun \nendlich amtlich gemessen wird, oder zahlreiche B\u00fcrger-\ninitiativen an den s\u00e4chsischen Autobahnen genannt. \n\nF\u00fcr meine Fraktion m\u00f6chte ich abschlie\u00dfend feststellen, \ndass wir von dem b\u00fcrokratischen Monstrum der soge-\nnannten Umgebungsl\u00e4rmrichtlinie nicht viel erwarten. \nWir erwarten aber ein entschlossenes Handeln der Regie-\nrung auf nationalstaatlicher Ebene, dass man mit einem \nentschiedenen Votum Sachsens gegen die Bahnprivatisie-\nrung beginnen k\u00f6nnte. Das Geld f\u00fcr die Umsetzung der \nL\u00e4rmrichtlinie w\u00e4re dort wie auch bei der Sicherung der \nDaseinsf\u00fcrsorge und zugunsten einer an nationalen und \nsozialen Grunds\u00e4tzen orientierten Politik sicher besser \naufgehoben. \n\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n 9854\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 120. Sitzung 16. Oktober 2008 \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Morlok, Sie \nsprechen f\u00fcr die FDP-Fraktion. \n\nSven Morlok, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \ngeehrte Damen und Herren! Herr Despang, die Debatte ist \nmit Sicherheit angesichts der gesundheitlichen Beein-\ntr\u00e4chtigungen, die durch L\u00e4rm, auch Umgebungsl\u00e4rm, \nentstehen k\u00f6nnen, alles andere als \u00fcberfl\u00fcssig. Wenn hier \nin diesem Hause etwas \u00fcberfl\u00fcssig ist, dann ist das die \nNPD-Fraktion. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU, der  \nLinksfraktion, der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nEs ist keine \u00fcberfl\u00fcssige Debatte, aber sie ist \u2013 wenn ich \neinmal von dem Beitrag von Herrn Prof. Mannsfeld \nabsehe \u2013 doch bisher reichlich theoretisch gewesen. \nSicherlich bieten L\u00e4rmkarten eine Grundlage f\u00fcr politi-\nsche Entscheidungen, die wir in Zukunft treffen m\u00fcssen, \nund zwar nicht nur auf der kommunalen Ebene, sondern \nauch auf der Ebene des Freistaates. Aber sehr viele Dinge \nkann man auch mit gesundem Menschenverstand feststel-\nlen. Dazu braucht man keine L\u00e4rmkarten. \n\n(Beifall bei der FDP \u2013 Ren\u00e9 Despang, NPD:  \nDas habe ich doch gesagt!) \n\nIch m\u00f6chte noch auf die Antwort zur Frage 3 verweisen. \nHier hei\u00dft es, dass durch eine stufenweise Absenkung von \nReifenrollger\u00e4uschen deutliche L\u00e4rmminderungen durch \ntechnische Innovation erreicht wurden. Das ist sicherlich \nrichtig. Wenn wir aber Mittel bereitstellen w\u00fcrden, um \nSchlagl\u00f6cher zu flicken, oder zum Beispiel Schlacken-\nsteine und Kopfsteinpflaster durch Asphalt ersetzten, \nw\u00fcrden wir vermutlich weit mehr Beitrag zur L\u00e4rmmin-\nderung leisten k\u00f6nnen als durch die Absenkung von \nReifenrollger\u00e4uschen. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Dann m\u00fcsste es auch \nnicht der teure Fl\u00fcsterasphalt sein, sondern ganz normaler, \nkosteng\u00fcnstigerer Asphalt w\u00fcrde da auch schon viel \nweiter helfen. \n\nIn der Gro\u00dfen Anfrage werden aus meiner Sicht interes-\nsanterweise L\u00e4rmquellen vollkommen ausgeblendet. Es \nist gefragt nach Flugzeugen, nach Kraftfahrzeugen, nach \nEisenbahnen, es fehlt jedoch der L\u00e4rm durch Stra\u00dfenbah-\nnen. Wenn Sie einmal beobachten, welcher L\u00e4rm entsteht, \nwenn Stra\u00dfenbahnen durch enge H\u00e4userschluchten \nfahren, unter Umst\u00e4nden auch die alten Tatrabahnen, dann \nerkennen Sie, welche L\u00e4rmbel\u00e4stigung hier entsteht. \nBeispiel Dresdner Neustadt. Ich denke hier an die G\u00f6rlit-\nzer Stra\u00dfe/Rothenburger Stra\u00dfe. Ich habe lange in der \nFritz-Reuter-Stra\u00dfe mit Kopfsteinpflaster und Stra\u00dfen-\nbahn gewohnt. Hier sind richtige L\u00e4rmquellen, die in \ndieser Gro\u00dfen Anfrage und in der Antwort der Staatsre-\ngierung \u00fcberhaupt nicht erw\u00e4hnt werden. Das sind aber \nauch L\u00e4rmbel\u00e4stigungen, die wir ber\u00fccksichtigen m\u00fcssen. \nDanach wird \u00fcberhaupt nicht gefragt und nat\u00fcrlich auch \nnicht darauf geantwortet. \n\nHerr Prof. Mannsfeld, ich bin Ihnen sehr dankbar, dass \nSie das Thema Umgehungsstra\u00dfen angesprochen haben. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: Ja!) \n\nEs ist vollkommen unrichtig, dass dies im Landtag noch \nkein Thema gewesen w\u00e4re. Ich hatte das Thema L\u00e4rm in \nVerbindung mit Umgehungsstra\u00dfen angesprochen, als es \num die Vorfinanzierung von Bundesstra\u00dfen ging. Aber \nleider hat ja der Landtag den entsprechenden Antrag der \nFDP-Fraktion zum Thema abgelehnt. Es ist eben nicht nur \neine Frage zur Verfl\u00fcssigung des Verkehrs und zur Schaf-\nfung von mehr Mobilit\u00e4t, wenn man Umgehungsstra\u00dfen \nschafft, sondern es ist auch ein Beitrag, um Bev\u00f6lkerung \nvon L\u00e4rm zu entlasten. \n\nLiebe Kollegen der CDU, Herr Prof. Milbradt, der ehema-\nlige Ministerpr\u00e4sident, hat im Januar am Beispiel B 169 \ndie Vorfinanzierung der Ortsumgehung Hundsh\u00fcbel \n\u00f6ffentlich gefordert. Es ist nur nichts passiert. Minister-\npr\u00e4sident Tillich hatte im Juni erkl\u00e4rt, er setzt sich f\u00fcr die \nVorfinanzierung der Ortsumgehung in Kesselsdorf ein. \nAber auch da ist nichts passiert. Wenn Sie einmal in \nRichtung Riesa fahren, B 169, Kreuzung zur B 6 in \nStaubitz-Seehausen, da werden Menschen nicht durch \nL\u00e4rm bel\u00e4stigt, da braucht es keinen Fl\u00fcsterasphalt. Da \nmuss man einfach nur geplante Stra\u00dfen mit Freistaatsmit-\nteln vorfinanzieren, und man kann sehr schnell zu deutli-\ncher L\u00e4rmreduzierung kommen. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nSie haben jetzt im Entwurf des Staatshaushaltes einen \nLeertitel zur Zwischenfinanzierung eingestellt, nicht \neinmal zur Vorfinanzierung. Ein Leertitel hei\u00dft, Sie haben \netwas aufgeschrieben, aber Geld bereitstellen wollen Sie \ndaf\u00fcr nicht. Liebe Kolleginnen und Kollegen, so kann \nman keine ernsthafte L\u00e4rmreduzierung betreiben. Hier \nwird den betroffenen Menschen etwas vorgemacht. \nStellen Sie die entsprechenden Mittel f\u00fcr die Vorfinanzie-\nrung bereit, und Sie k\u00f6nnen kurzfristig eine deutliche \nEntlastung der betroffenen Menschen erreichen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Lichdi spricht \nf\u00fcr die Fraktion der GR\u00dcNEN, bitte. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\ndent! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Die Debat-\nte ist durchaus verdienstvoll. Ich denke, wir haben noch \nnicht allzu oft \u00fcber die Frage des Umweltl\u00e4rms, des \nUmgebungsl\u00e4rms in diesem Haus gesprochen. Wie meine \nVorredner zu Recht betont haben, w\u00e4re es das Thema \ndurchaus wert. Von daher bedanke ich mich bei der \nLinksfraktion, dass sie es heute auf die Tagesordnung \ngesetzt hat. \n\nAber ich warne auch davor, dass wir jetzt die Frage der \nUmgebungsl\u00e4rmrichtlinie und ihrer Erf\u00fcllung oder weni-\nger guten Erf\u00fcllung hier zum zentralen Thema einer \neffektiven L\u00e4rmbek\u00e4mpfung in Sachsen hochstilisieren, \n\n 9855\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 120. Sitzung 16. Oktober 2008 \n\ndenn die Umgebungsl\u00e4rmrichtlinie ist ein schwaches \nInstrument. Sie enth\u00e4lt nur eine Planungsverpflichtung f\u00fcr \ndie Mitgliedsstaaten, aber eben ohne eigene durchsetzbare \nZiele. Genau das ist die Krux an dieser Richtlinie. \n\nWenn wir die Zielrichtung dieser Richtlinie sehen, k\u00f6nnen \nwir lesen, dass dann zwar L\u00e4rmaktionspl\u00e4ne zu erstellen \nsind, aber welche Ma\u00dfnahmen daf\u00fcr eingestellt werden, \ndas steht im Ermessen der zust\u00e4ndigen Planungstr\u00e4ger. \nDas hei\u00dft auf Deutsch: Wir planen die ganze Zeit mehr \noder weniger ins Blaue hinein. Wir ersch\u00f6pfen uns in \nAktionismus, ohne dass es tats\u00e4chlich z\u00e4hlbare Ergebnis-\nse f\u00fcr die l\u00e4rmbelasteten B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger gibt. \nDas ist nach unserer festen \u00dcberzeugung ein Konstrukti-\nonsfehler der Umgebungsl\u00e4rmrichtlinie. Deshalb kann die \nUmgebungsl\u00e4rmrichtlinie nicht zum Zentrum einer \ns\u00e4chsischen L\u00e4rmschutzpolitik gemacht werden. \n\nWir brauchen dringend eine Weiterentwicklung der \nUmgebungsl\u00e4rmrichtlinie in Richtung auf von B\u00fcrgern \neinklagbare und durchsetzbare Rechte auf ein L\u00e4rmni-\nveau, das tats\u00e4chlich die Gesundheit bewahrt. Seit \u00fcber \nzehn Jahren wissen wir \u2013 Frau Kagelmann hat zum Teil \ndarauf hingewiesen \u2013, wo diese Werte liegen. Wir alle \nwissen, dass L\u00e4rmwerte \u00fcber 65 Dezibel am Tag und \u00fcber \n45 Dezibel in der Nacht gesundheitssch\u00e4dlich sind. Sie \nsind gesundheitssch\u00e4dlich und die Menschen werden \nkrank davon. Ich bin dankbar, dass wir uns in diesem \nHaus in diesem Punkt einig zu sein scheinen. \n\nHerr Prof. Mannsfeld hat es angesprochen: Seit Jahren \nsind 11 bis 14 % der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger in Sachsen \nvon diesem gesundheitssch\u00e4dlichen L\u00e4rmpegel betroffen. \nWir wissen auch \u2013 das Umweltbundesamt betont es \nimmer wieder \u2013, dass zur langfristigen Vermeidung von \nGesundheitssch\u00e4den eigentlich L\u00e4rmpegel von 55 dB(A) \nam Tag und 45 dB(A) in der Nacht notwendig w\u00e4ren. Wer \nsich ein wenig in der L\u00e4rmforschung auskennt, der wei\u00df, \ndass der Unterschied zwischen 65 und 55 eine ganze \nDimension ist. Das sind Welten, die dazwischen liegen. \n\nDeshalb frage ich mich schon: Was ist eigentlich der \nErtrag dieser immerhin Gro\u00dfen Anfrage? Au\u00dfer, dass es \ngut ist, einmal dar\u00fcber geredet zu haben, kann ich nicht \nsehr viel erkennen. Ich erkenne durchaus an, dass die \nStaatsregierung, wenn auch mit kleinem Zeitverzug, und \ndie s\u00e4chsischen Kommunen ihre Hausaufgaben erf\u00fcllt \nhaben. Sie haben sich vielleicht auch die interaktiven \nKarten beim LfULG angeschaut; sie sind sehr sch\u00f6n. Ich \nhatte ein paar Schwierigkeiten, sie aufzubekommen, aber \nes ist dann doch nach einiger Zeit gelungen. Man kann die \nVerl\u00e4rmung wirklich sehr wohngebiets- und stra\u00dfengenau \nnachvollziehen. Ich denke, das ist ein hilfreiches Instru-\nment f\u00fcr die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger, die sich davon \n\u00fcberzeugen k\u00f6nnen, wie es bei ihnen konkret aussieht. \nDas mag dazu beitragen, dass tats\u00e4chlich die Bedeutung \ndes L\u00e4rmschutzes etwas weiter anerkannt wird. Wenn ich \nallerdings dann solche Fragen lese, wie viele Fenster in \nden L\u00e4rmschutzw\u00e4nden angebracht worden sind, er-\nschlie\u00dft sich mir die Bedeutung dieser Frage nicht unmit-\ntelbar. \n\n(Heiterkeit des Abg. Rolf Seidel, CDU) \n\nHerr Kollege Mannsfeld hat es zu Recht angesprochen: \nDie Landeshauptstadt Dresden ist nicht nur Landeshaupt-\nstadt, sondern sie ist auch die L\u00e4rmhauptstadt in Sachsen. \nEs ist tats\u00e4chlich so, dass fast 60 000 Menschen \u2013 also \n\u00fcber 10 % \u2013 der Dresdner Bev\u00f6lkerung gesundheitssch\u00e4d-\nlichem L\u00e4rm ausgesetzt sind, und das schon seit Jahren. \n\nDa ich in der Stadt Dresden politisch t\u00e4tig bin, kann ich \nmir vorstellen, wie das in der Stadtpolitik, in der Kom-\nmunalpolitik zustande kommt. Beispielsweise m\u00fcssen wir \nf\u00fcr die Stadt Dresden feststellen, dass wir lieber eine neue \nStra\u00dfe bauen, anstatt eine alte Stra\u00dfe zu sanieren. Es liegt \nschon in der Verantwortung der Kommunalpolitik, die \nrichtigen Weichen zu stellen. \n\nHerr Kollege Morlok, es ist nat\u00fcrlich immer sehr sch\u00f6n, \ndieses grunds\u00e4tzliche Problem L\u00e4rm \u2013 es ist ja der Stra-\n\u00dfenl\u00e4rm und der Flugl\u00e4rm, wenn wir ehrlich sind \u2013 \nkleinzureden und sch\u00f6nzureden, indem man sagt: Da \nbauen wir eben ein paar mehr Umgehungsstra\u00dfen. Ich \nm\u00f6chte nicht bestreiten, dass das im Einzelfall an der \neinen Stelle eine Entlastung bringt. Es bringt aber eine \nBelastung an einer anderen Stelle. Aber die Vorstellung, \ndurch den Neubau von Stra\u00dfen, seien es auch Umge-\nhungsstra\u00dfen, dieses Problem grunds\u00e4tzlich zu l\u00f6sen, ist \nmeiner Meinung nach falsch. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und  \nder Abg. Andrea Roth, Linksfraktion) \n\nIn Dresden k\u00f6nnen wir ganz genau feststellen, dass das \nhausgemachte Fehler der Dresdner Kommunalpolitik \nsind. Wir haben einen Sanierungsstau von mindestens \n50 Millionen Euro pro Jahr nur zur Sanierung der Dresd-\nner Stra\u00dfen, die jedes Jahr neu auflaufen. Wir wissen, \ndass die Gelder leider nicht dorthin gelenkt werden, \nsondern in den Neubau von Stra\u00dfen. So steigt eben das \nProgramm. Seit 2002 gibt es einen Stadtratsbeschluss, \ndass die schlimmsten L\u00e4rmstra\u00dfen saniert werden sollen. \nDas sind Stra\u00dfen \u00fcber 75 dB(A) in Dresden und das sind \nim Grunde genommen alle gro\u00dfen Stra\u00dfen. Seit 2002 ist \nnichts passiert. \n\nDamit sind wir beim Kern des Problems. Woran liegt es, \ndass wir dort nicht vorangekommen sind? Meines Erach-\ntens liegt es eindeutig daran, dass der politische Stellen-\nwert des L\u00e4rmschutzes wie des Umweltschutzes viel zu \ngering ist. Dabei macht die Staatsregierung leider mit. \nSchon in Frage 1 enth\u00fcllt die Staatsregierung, wo der \nHase im Pfeffer liegt. Dort wird eindeutig gesagt, der \nImmissionsschutz sei \u201emit den Mobilit\u00e4tsbed\u00fcrfnissen \nabzuw\u00e4gen\u201c. Das klingt nat\u00fcrlich sehr sch\u00f6n, aber wir \nwissen auch, wie diese Abw\u00e4gung ausf\u00e4llt. Sie f\u00e4llt in \naller Regel \u2013 ich sage: in 99 % der F\u00e4lle \u2013 f\u00fcr die soge-\nnannten Mobilit\u00e4tsbed\u00fcrfnisse aus. Da m\u00fcssen wir uns \n\u00fcber diese schlimmen Ergebnisse nicht wundern. \n\nAm interessantesten ist vielleicht die Frage \u2013 Frau Kolle-\ngin Kagelmann hat es angesprochen \u2013: Wie sieht es mit \nden L\u00e4rmsanierungen aus und mit den Mitteln, die daf\u00fcr \neingesetzt werden? Das Ergebnis ist mehr als nieder-\n\n 9856\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 120. Sitzung 16. Oktober 2008 \n\nschmetternd, wenn wir lesen m\u00fcssen, dass die Mittel f\u00fcr \nL\u00e4rmsanierungen \u2013 also die freiwilligen Leistungen, die \ndabei zu erbringen sind \u2013 im Jahr 2007 auf l\u00e4cherliche \n12 000 Euro gesunken sind. Im Jahr 2001 waren immer-\nhin noch \u00fcber 330 000 Euro im Haushalt daf\u00fcr eingestellt. \n\nMeine Damen und Herren! Ich bin sehr gespannt, wie das \nbei der Haushaltsdebatte in zwei Monaten hier in diesem \nHaus aussieht. Meine Fraktion hat jedenfalls, seitdem wir \nseit 2004 wieder in diesem Haus vertreten sind, regelm\u00e4-\n\u00dfig mit entsprechenden Haushaltsantr\u00e4gen deutliche \nVerst\u00e4rkungen beantragt. Diese sind von diesem Haus \nimmer abgelehnt worden. Von daher, meine Damen und \nHerren, kann ich nur hoffen, dass dem von allen Fraktio-\nnen gezeigten guten Willen haushalterische Taten folgen \nwerden. Ich glaube allerdings nicht, dass das bei der \nKoalition auf viel Zustimmung sto\u00dfen wird. \n\nVielen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der Linksfraktion) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 Das \nwar die erste Runde. Gibt es seitens der Fraktionen \nweiteren Aussprachebedarf? \u2013 Das ist nicht der Fall. Herr \nStaatsminister Kupfer, Sie m\u00f6chten sprechen; bitte. \n\nFrank Kupfer, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Land-\nwirtschaft: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \ngeehrten Damen und Herren! L\u00e4rm ist ein gro\u00dfes Um-\nweltproblem. Wohl kaum eine andere Umweltbelastung \nkann so st\u00f6rend sein wie L\u00e4rm, vor allem wenn man ihn \nnicht selbst verursacht hat. Gerade solche Ger\u00e4usche \nk\u00f6nnen auf Dauer das Leistungsverm\u00f6gen beeintr\u00e4chtigen \nund sogar krank machen. \n\nMit der EG-Richtlinie \u00fcber die Bewertung und Bek\u00e4mp-\nfung von Umgebungsl\u00e4rm und ihre Umsetzung in deut-\nsches Recht haben wir erstmals eine europaweit einheitli-\nche rechtliche Grundlage, das L\u00e4rmproblem offensiv \nanzugehen. Die Kommunen werden nun die L\u00e4rmbelas-\ntung von Hauptl\u00e4rmquellen und die Anzahl der betroffe-\nnen Einwohner bundesweit in L\u00e4rmkarten erfassen, die \nalle f\u00fcnf Jahre aktualisiert werden. Auf der Grundlage \ndieser L\u00e4rmkarten sollen die Gemeinden L\u00e4rmaktionspl\u00e4-\nne erstellen, mit denen L\u00e4rmprobleme und L\u00e4rmauswir-\nkungen f\u00fcr Orte in der N\u00e4he der Hauptl\u00e4rmquellen und \nf\u00fcr Ballungsr\u00e4ume geregelt werden. \n\nIn Sachsen wurden bei der L\u00e4rmkartierung circa \n1 300 Kilometer Hauptverkehrsstra\u00dfen mit einem Ver-\nkehrsaufkommen von \u00fcber 6 Millionen Kraftfahrzeugen \npro Jahr erfasst. \u00dcberpr\u00fcft wurden 107 Gemeinden und \ndie beiden Ballungsr\u00e4ume Dresden und Leipzig. F\u00fcr die \nGemeinden und zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden war das ein wahrer \nKraftakt. \n\nAm 30. April 2008 konnte das Landesamt f\u00fcr Umwelt \nund Geologie beim Bundesumweltamt Vollzug melden. \nDie L\u00e4rmkartierung ist f\u00fcr Sachsen abgeschlossen. Ich \ndarf an dieser Stelle noch einmal sagen, dass das nicht nur \nden Stra\u00dfenl\u00e4rm einbezieht, sondern auch Industrieanla-\ngen oder sonstigen Umgebungsl\u00e4rm. Darin sind der \n\nRasenm\u00e4her, der Einkaufswagen vor dem Einkaufsmarkt \nund auch der Flugl\u00e4rm inbegriffen. \n\nFast alle Gemeinden haben die L\u00e4rmkarten \u00fcber den \nInternetkartendienst des LfULG ins Netz gestellt. Nun \nbeginnt die eigentliche Arbeit. Die L\u00e4rmkartierung hat \ngezeigt, dass in Sachsen circa 70 000 Einwohner mit \nStra\u00dfenverkehrsl\u00e4rm von mehr als 65 dB(A) am Tag und \nvon mehr als 55 dB(A) in der Nacht leben m\u00fcssen. Das \nsind Grenzwerte, die langfristig zu gesundheitlichen \nSch\u00e4den des Herz-Kreislauf-Systems f\u00fchren k\u00f6nnen. \nBetroffen sind vor allem die Bewohner der gr\u00f6\u00dferen \nSt\u00e4dte. \n\nEs ist also sehr wichtig, dass die betroffenen Gemeinden \neinen L\u00e4rmaktionsplan aufstellen, in dem Ma\u00dfnahmen f\u00fcr \neine kurz-, mittel- und langfristige Verbesserung vorgese-\nhen werden. Die Gemeinden werden, wie bei der Kartie-\nrung, auch bei der L\u00e4rmaktionsplanung fachlich durch das \nLandesamt f\u00fcr Umwelt, Landwirtschaft und Geologie und \neine interministerielle Arbeitsgruppe unterst\u00fctzt. \n\nMein Haus hat dazu im Januar dieses Jahres eine Auftakt-\nveranstaltung f\u00fcr die St\u00e4dte und Gemeinden durchgef\u00fchrt. \nEine spezielle Informationsbrosch\u00fcre gibt detaillierte \nHinweise f\u00fcr die L\u00e4rmaktionsplanung. Leider \u2013 das muss \nman auch sagen \u2013 haben sich bisher nur elf der 63 betrof-\nfenen Gemeinden f\u00fcr einen L\u00e4rmaktionsplan entschieden. \n32 Gemeinden haben noch keine Entscheidung getroffen. \nManche haben die Planung ganz eingestellt. R\u00fcckspra-\nchen zeigen, dass viele kleinere Gemeinden fachlich \n\u00fcberfordert sind. Wir pr\u00fcfen daher zurzeit, wie wir den \nKommunen noch besser helfen k\u00f6nnen. So planen wir \nauch in diesem Jahr, den Kommunen externe Sachver-\nst\u00e4ndige an die Seite zu geben. \n\nTrotzdem ist und bleibt die L\u00e4rmaktionsplanung f\u00fcr die \nKommunen eine komplexe und schwierige Aufgabe. F\u00fcr \nbestehende Stra\u00dfen fehlt es bis heute zum Teil an ausrei-\nchenden gesetzlichen Vorgaben. Dieses Defizit wird auch \ndie Umgebungsl\u00e4rmrichtlinie so schnell nicht beseitigen. \nSie kann aber helfen, den Trend zu immer mehr L\u00e4rm zu \nstoppen und schrittweise L\u00e4rmschwerpunkte abzubauen. \n\nErste Ideen dazu gibt es beim Bund. Das Bundesministe-\nrium f\u00fcr Verkehr, Bau und Stadtentwicklung hat mit dem \nNationalen Verkehrsl\u00e4rmschutzpaket vom 2. Februar 2007 \nneue und bereits laufende Ma\u00dfnahmen zum Schutz vor \nVerkehrsl\u00e4rm geb\u00fcndelt. \n\nDie Umweltminister der L\u00e4nder haben den Bund im \nvergangenen Jahr wiederholt um Gespr\u00e4che mit den \nkommunalen Spitzenverb\u00e4nden und den L\u00e4ndern zu \neinem Finanzierungskonzept f\u00fcr die L\u00e4rmsanierung an \nStra\u00dfen gebeten. Erste Gespr\u00e4che gab es bereits dazu, \naber wir bleiben weiter am Ball. Ich setze mich in der \nUmweltministerkonferenz f\u00fcr eine z\u00fcgige L\u00f6sung der \nzentralen Frage, n\u00e4mlich der Finanzierung von L\u00e4rmsa-\nnierungsma\u00dfnahmen, ein. \n\nMeine Damen und Herren! Parallel zur L\u00e4rmaktionspla-\nnung in den Kommunen m\u00fcssen wir uns vor allem den \nL\u00e4rmquellen zuwenden. L\u00e4rm zu vermeiden ist immer \n\n 9857\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 120. Sitzung 16. Oktober 2008 \n\neffektiver und billiger, als die Auswirkungen des L\u00e4rms \nm\u00fchsam durch Sanieren zu vermindern. Das sind Aufga-\nben, die die Europ\u00e4ische Union, die Bundesregierung und \nim Rahmen seiner M\u00f6glichkeiten auch der Freistaat \nSachsen st\u00e4rker verfolgen werden. \n\nDer technische Fortschritt bietet zum Beispiel M\u00f6glich-\nkeiten, den L\u00e4rm im Stra\u00dfenverkehr zu reduzieren. Durch \nleisere Reifen kann eine fl\u00e4chendeckende L\u00e4rmminderung \nerreicht werden. Deshalb ist eine anspruchsvolle Fort-\nschreibung der Reifenrichtlinie der EU wichtig. Wir \nhaben gemeinsam mit den L\u00e4ndern Nordrhein-Westfalen \nund Baden-W\u00fcrttemberg mehrere Antr\u00e4ge erarbeitet, die \nin entsprechende Bundesratsbeschl\u00fcsse eingegangen sind. \nOder denken Sie an den l\u00e4rmmindernden Fahrbahnbelag. \nFl\u00fcsterasphalt sollte dort, wo Menschen wohnen, zum \nStandard werden. Hier sind die jeweiligen Baulasttr\u00e4ger \nder Stra\u00dfen gefordert. \n\nAuch beim Schienenl\u00e4rm sind die technischen M\u00f6glich-\nkeiten der Praxis weit voraus. Die Bremssysteme der \nG\u00fcterwaggons sind v\u00f6llig veraltet. Die Bundesregierung \nhat im Haushalt 2008 insgesamt 40 Millionen Euro f\u00fcr ein \nPilot- und Innovationsprogramm zur L\u00e4rmminderung f\u00fcr \nG\u00fcterwaggons vorgesehen. Das ist ein erster Schritt in die \nrichtige Richtung. Der technische Stand muss hier l\u00e4n-\nder\u00fcbergreifend in der EU durchgesetzt werden. \n\nAn dieser Stelle m\u00f6chte ich Folgendes sagen: Zum \nSchienenl\u00e4rm, Herr Morlok, geh\u00f6rt auch der Stra\u00dfenbahn-\nl\u00e4rm. Aber Sie werden verstehen, dass wir als Staatsregie-\nrung auf nicht gestellte Fragen auch keine Antwort geben \nk\u00f6nnen. \n\nDer L\u00e4rmschutz ist auch in der Kommunalpolitik st\u00e4rker \nzu integrieren. Die Kommunen sollten die L\u00e4rmaktions-\nplanung geschickt mit der Verkehrsentwicklungs-, Bau-\nleit- und Stadtentwicklungsplanung verbinden. Neubau-\ngebiete m\u00fcssen nicht an Stra\u00dfen ohne L\u00e4rmschutz ausge-\nwiesen werden. Werden Stra\u00dfen erneuert, kann bereits vor \ndem Bau \u00fcber l\u00e4rmmindernde Ma\u00dfnahmen diskutiert \nwerden. Das spart Geld, erz\u00fcrnt weniger Anwohner und \nmacht letztendlich die Kommunen attraktiver. \n\nMeine Damen und Herren! Dieser Aufwand um den L\u00e4rm \nlohnt sich. F\u00fcr die Staatsregierung ist das Thema L\u00e4rm so \noder so ein wichtiges Thema, bei dem wir die Kommunen \nauch k\u00fcnftig weiterhin unterst\u00fctzen werden. \n\n(Beifall bei der CDU, der Linksfraktion,  \nder SPD und der Staatsregierung) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke, Herr Staats-\nminister. \u2013 Gibt es seitens der Fraktionen noch Redebe-\ndarf? \u2013 Das kann ich nicht erkennen. Es gibt dazu einen \nEntschlie\u00dfungsantrag der Linksfraktion. Frau Kagelmann, \nm\u00f6chten Sie diesen einbringen? \u2013 Bitte sch\u00f6n. \n\nKathrin Kagelmann, Linksfraktion: Herr Pr\u00e4sident! \nWerte Damen und Herren Abgeordneten! Ich stelle \nzun\u00e4chst f\u00fcr meine Fraktion fest, dass in dieser Debatte \nvon allen Rednern der demokratischen Parteien die \nL\u00e4rmbelastung als vordringliches Umweltproblem aner-\n\nkannt wurde, auch wenn \u00fcber Mittel und Wege zur \nL\u00e4rmminderung oder \u00fcber die eine oder andere nicht \ngestellte Frage unterschiedliche Auffassungen bestehen. \n\nMeine Damen und Herren! Das sollte eigentlich ein guter \nAnsatz sein f\u00fcr unseren Entschlie\u00dfungsantrag, den ich in \nweiten Teilen bereits mit meinem Redebeitrag eingebracht \nhabe. Ich fasse die wichtigsten Aussagen zusammen. \n\nIm ersten Teil unseres Entschlie\u00dfungsantrages geht es um \nein schlichtes Bekenntnis: Erstens \u2013 das habe ich zumin-\ndest der Debatte entnommen \u2013 zu der hohen Bedeutung \nder EU-Richtlinie Umgebungsl\u00e4rm f\u00fcr die Lebensqualit\u00e4t \nder B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger in Sachsen. Wie waren uns \nim Wesentlichen einig, dass dies ein vorrangiges Um-\nweltproblem darstellt, wie es auch die Staatsregierung in \nder Antwort auf die Gro\u00dfe Anfrage betont. \n\nZweitens. Wenn man diesem Punkt folgen kann, muss der \nn\u00e4chste Schritt darin bestehen, sich zur Verantwortung des \nFreistaates zur Umsetzung der Richtlinie und damit zur \nUmsetzung der aus den Aktionspl\u00e4nen abgeleiteten \nMa\u00dfnahmen in den Kommunen zu bekennen. \n\nDrittens. Dieser Punkt ist ein Bekenntnis zur Geschwin-\ndigkeitsbek\u00e4mpfung als eine effektive, billige und kurz-\nfristig durchsetzbare L\u00e4rmminderungsma\u00dfnahme. Was f\u00fcr \nden einen eine Selbstverst\u00e4ndlichkeit ist, grenzt m\u00f6gli-\ncherweise im Autoland Deutschland und speziell in \nSachsen, wo r\u00fccksichtslose Raserei als ein individuelles \nFreiheitsrecht definiert wird, an einen Paradigmenwech-\nsel. Aber, meine Damen und Herren, wer es mit der \nL\u00e4rmbek\u00e4mpfung ehrlich meint, kommt an einer Ge-\nschwindigkeitsbegrenzung in sensiblen Stra\u00dfenbereichen \nnicht vorbei. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nIm zweiten Teil leiten wir aus den Bekenntnissen konkre-\nte Handlungen ab. \n\nErstens. Zuerst sollten inner\u00f6rtlich Geschwindigkeitsbe-\ngrenzungen von 30 km/h auf Bundes- und Staatsstra\u00dfen, \ninsbesondere nachts, genehmigt werden. \n\nZweitens. Auf Autobahnabschnitten ohne Geschwindig-\nkeitsbegrenzung soll in sensiblen Bereichen die H\u00f6chstge-\nschwindigkeit ganztags auf 130 km/h beschr\u00e4nkt werden. \n\nDrittens. Es sollen L\u00e4rmminderungsma\u00dfnahmen an \nbesonderen Problempunkten in den Kommunen finanziell \ngef\u00f6rdert werden. \n\nHerr Morlok, ich bin Ihnen dankbar, dass Sie auf das \nProblem mit Verweis auf den Haushalt noch einmal \naufmerksam gemacht haben. Herr Lichdi, der von Ihnen \nbeklagte Aktionismus bleibt unter anderem deshalb an der \nOberfl\u00e4che, weil die Kommunen nicht wissen, wie sie die \nL\u00e4rmschutzma\u00dfnahmen, die sich aus den Aktionspl\u00e4nen \nergeben, letztlich finanzieren sollen. Ich habe von Herrn \nKupfer vernommen, dass er sich um das Finanzierungs-\nproblem k\u00fcmmern will. Diesbez\u00fcglich sind wir uns \nwieder einmal einig und k\u00f6nnen diesem Punkt zustim-\nmen. \n\n 9858\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 120. Sitzung 16. Oktober 2008 \n\nEs geht aber in diesem dritten Punkt auch um das Verwal-\ntungshandeln, das sich st\u00e4rker der individuellen Problem-\nsicht der Betroffenen annehmen soll. Das, meine Damen \nund Herren, ist der Kern der EU-Richtlinie. Es geht nicht \num technisch festgelegte L\u00e4rmpegel, sondern es geht um \ndie Beseitigung von bel\u00e4stigenden oder gesundheitssch\u00e4d-\nlichen Ger\u00e4uschen im Freien. Es geht um die Gesundheit \nder B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger, und das sollte das Ma\u00df der \nDinge sein. Daran sollten sich auch die L\u00e4rmschutzma\u00df-\nnahmen orientieren. In diesem Sinne bitte ich Sie um \nZustimmung zum Entschlie\u00dfungsantrag. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: M\u00f6chte jemand \ndazu Stellung nehmen? \u2013 Herr Mannsfeld, Sie sind auf \ndem Weg dazu. \n\nProf. Dr. Karl Mannsfeld, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nsehr verehrten Damen und Herren! Frau Kagelmann, \nwenn Sie als Fazit hier vorgetragen h\u00e4tten, dass sich alle \nFraktionen ernsthaft diesem Problem gewidmet haben, \nw\u00e4re das f\u00fcr mich ein der Sache gut angemessenes End-\nergebnis gewesen. Aber der Entschlie\u00dfungsantrag, um im \nBild zu bleiben, ist viel L\u00e4rm um nichts. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nMeine Damen und Herren, hier werden wieder einmal \nsehr allgemeine Formulierungen als die Feststellung des \nLandtages beschrieben, die eigentlich unter unseren \nZust\u00e4ndigkeiten liegen, weil das Selbstverst\u00e4ndlichkeiten \noder fast journalistisch anmutende Beschreibungen sind. \nDann muss man zur Kenntnis nehmen, dass die Bundes-\nregierung 2007 L\u00e4rmschutzrichtlinien verabschiedet hat, \ndie auch in Sachsen eingef\u00fchrt worden sind, und ein Teil \nder von Ihnen ersuchten Ma\u00dfnahmen widersprechen \neinfach diesen Richtlinien. Dazu geh\u00f6rt auch Ihre beson-\ndere Schwerpunktsetzung auf die Geschwindigkeitsregu-\nlierung. Wir h\u00e4tten es nicht n\u00f6tig gehabt, darauf noch \neinmal hingewiesen zu werden. \n\nErstens. Nat\u00fcrlich ist im Einzelfall eine L\u00e4rmminderung \nin einem Wohngebiet auf 30 km/h eine L\u00f6sung, die ein \nbestehendes Problem mindert, aber quasi in G\u00e4nze in \nOrtschaften und generell in den Nachtstunden die 30 km/h \neinzufordern, ist v\u00f6llig realit\u00e4tsfern und \u00fcbrigens auch im \nSinne des Umweltschutzes nicht gerade richtig. Der \nSchadstoffaussto\u00df kann bei manchen Fahrzeugtypen bei \nlangsamer Geschwindigkeit h\u00f6here Emissionen erzeugen \nals bei etwa 50 km/h. \n\nZweitens. Die Autobahnabschnitte ohne Geschwindig-\nkeitsbegrenzung grunds\u00e4tzlich auf 130 km/h zu beschr\u00e4n-\nken ist nicht der richtige Weg, denn auch Sie fahren viele \nAutobahnstrecken. Die freigegebenen Abschnitte sind \ndreispurig und f\u00fchren durch landwirtschaftlich genutzte \nGebiete, in denen wir die Verl\u00e4rmung f\u00fcr die betroffenen \nB\u00fcrger ganz stark reduziert haben. Das hei\u00dft, Geschwin-\ndigkeitsbegrenzungen sind im Einzelfall sinnvoll und \nanzustreben, aber sollten und k\u00f6nnen nicht als genereller \nMa\u00dfstab f\u00fcr weitere Aktionen angegeben werden. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nDrittens und letztens. Es ist deutlich geworden, dass hier \ndie kommunale Ebene eine ganz gro\u00dfe Verantwortung \ntr\u00e4gt. Das sind diejenigen, die nach der Richtlinie die \nKarten aufstellen, die Aktionspl\u00e4ne ableiten, und wir \nstellen sicherlich gemeinsam und \u00fcbereinstimmend fest, \ndass das Verhalten der kommunalen Ebene im Moment \nbei diesem Thema unbefriedigend ist, wenn wir die \nZahlen registrieren: Von den 63 Gemeinden, die solche \nL\u00e4rmaktionsplanungen durchgef\u00fchrt haben, wurde dies \nvon 20 Gemeinden wieder eingestellt, 30 haben noch gar \nnicht angefangen und nur elf sind im Grunde genommen \nvorangekommen. \n\nDeswegen ist das Forum, mit dem Sie das Problem \nangreifen m\u00fcssen, der Kreistag. Dort k\u00f6nnen Sie durchaus \nmit den anderen Fraktionen, die das so sehen, entspre-\nchende Vorst\u00f6\u00dfe unternehmen. Der Freistaat Sachsen hat \nsich bisher in dieser Frage vorbildlich verhalten. Das kann \nman nicht anders sagen. Im entsprechenden Haushaltstitel \nwurde bisher im Jahr 2008 noch nicht von den M\u00f6glich-\nkeiten Gebrauch gemacht. Das ist in der einen Antwort \nausgef\u00fchrt worden, die auch schon ein paar Monate her \nist, und ich habe mir sagen lassen, dass sich das bis heute \nnicht ver\u00e4ndert hat. \n\nDer Entschlie\u00dfungsantrag hilft uns nicht weiter. Ich \nempfehle ihn dem Hohen Haus nicht zur Annahme. Die \nDebatte als solche \u2013 das darf man festhalten \u2013 hat eigent-\nlich eine vern\u00fcnftige Beschreibung der Situation und \nnotwendige Konsequenzen ergeben. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 Herr \nLichdi, bitte. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\ndent! Sehr geehrte Damen und Herren! Ich denke, dass \ndieser Entschlie\u00dfungsantrag, dem wir gleichwohl zu-\nstimmen werden, eine gewisse Ratlosigkeit der einrei-\nchenden Fraktion widerspiegelt. Au\u00dferdem ist er mir zu \nwortreich. Ich bitte die Linksfraktion, sich an Subjekt, \nPr\u00e4dikat und Objekt zu halten und nicht immer diese \nverschachtelten Nebens\u00e4tze zu schreiben, durch die man \nsich durchw\u00fchlen muss. Das nervt einfach. \n\nJetzt zum Inhalt: Ich kann mich leider zum gro\u00dfen Teil \nnur meinem Vorredner anschlie\u00dfen. Es ist tats\u00e4chlich so, \ndass in den St\u00e4dten Drei\u00dfigerzonen angeordnet werden, \nnach meiner Erfahrung in der Stadt Dresden dort, wo \nkeine Sanierung durchgef\u00fchrt wurde, also auf allen \nKopfsteinpflasterstrecken. Dort w\u00e4re dringend eine \nSanierung notwendig, aber das Geld wird kommunal nicht \nbereitgestellt. Man stellt ein Drei\u00dfigerschild hin und \nkontrolliert wird dort erst recht nicht. \n\nIch m\u00f6chte darauf hinweisen, dass 130 km/h Richtge-\nschwindigkeit nat\u00fcrlich nicht reicht. 120 km/h ist die \n\n 9859\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 120. Sitzung 16. Oktober 2008 \n\nrichtige Gr\u00f6\u00dfe. Ich wei\u00df nicht, warum DIE LINKE jetzt \n130 km/h vorschl\u00e4gt. \n\nIn Punkt 3 ist ein echter Fehler enthalten. Sie setzen \nL\u00e4rmvorsorge und L\u00e4rmsanierung gleich. Die sogenannte \nL\u00e4rmvorsorge ist eine Ma\u00dfnahme, die im Grunde nach \nder 17. BImSchV eine gesetzlich zwingende Leistung ist, \ndie bei jedem Stra\u00dfenbau zu erbringen ist, w\u00e4hrend die \nL\u00e4rmsanierung freiwillig ist. Es geht also um die Frage \nder L\u00e4rmsanierung an bestehenden Stra\u00dfen. Genau daf\u00fcr \nfehlen die Haushaltsmittel. Das ist aber rechtlich und \nfachlich etwas v\u00f6llig anderes als die L\u00e4rmvorsorge. \n\nBei Ihrem Entschlie\u00dfungsantrag kommt eine gewisse \nTendenz heraus, die ich nicht f\u00fcr richtig halte und noch \neinmal ansprechen m\u00f6chte. Ich habe den Eindruck, dass \nSie glauben, dass die guten Kommunen vom Freistaat \nbehindert werden, eine ordentliche kommunale L\u00e4rm-\nschutzplanung zu machen. Das ist nicht die richtige \nSchwerpunktsetzung. Der Freistaat hat im Vergleich zu \nden Kommunen relativ viel getan, dass die L\u00e4rmschutz-\nplanung zustande gekommen ist. Die Kommunen sollten \nwir nicht aus der Verantwortung entlassen und sie deutlich \ndarauf hinweisen. Nichtsdestotrotz mag dieser Antrag \ndazu beitragen, die Bedeutung des L\u00e4rmschutzes zu \nbetonen. Deswegen werden wir ihm mit diesen Ein-\nschr\u00e4nkungen zustimmen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 \nHerr Morlok, bitte, f\u00fcr die FDP-Fraktion. \n\nSven Morlok, FDP: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen \nund Kollegen! Leider f\u00e4llt den Antragstellern zum Thema \nL\u00e4rm nichts anderes ein als Geschwindigkeitsbegrenzung. \nDie Debatte hat gezeigt, dass Geschwindigkeitsbegren-\nzungen eine M\u00f6glichkeit in bestimmten Einzelf\u00e4llen sein \nk\u00f6nnen, aber kein Allheilmittel zur L\u00f6sung des L\u00e4rmprob-\nlems sind. Deswegen greift der Antrag viel zu kurz. Wir \nals FDP-Fraktion werden ihn ablehnen. \n\nIch kann mir inzwischen aber erkl\u00e4ren, warum das Thema \nStra\u00dfenbahnen in der Anfrage nicht aufgetaucht ist. Dann \nh\u00e4tte man konsequenterweise auch Geschwindigkeitsbe-\ngrenzungen f\u00fcr Stra\u00dfenbahnen fordern m\u00fcssen. Das will \nman anscheinend auch nicht. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Besteht weiterer \nRedebedarf? \u2013 Nein. \n\nMeine Damen und Herren! Damit kommen wir zur \nAbstimmung \u00fcber den Entschlie\u00dfungsantrag der Links-\nfraktion in der Drucksache 4/13582. Ich bitte bei Zustim-\nmung um Ihr Handzeichen. \u2013 Ich frage nach Gegenstim-\nmen. \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Bei einer gr\u00f6\u00dferen Anzahl \nZustimmungen ist der Entschlie\u00dfungsantrag dennoch \nmehrheitlich abgelehnt worden und dieser Tagesord-\nnungspunkt abgearbeitet. \n\nMeine Damen und Herren! Aufgerufen ist der \n\nTagesordnungspunkt 4 \n\nMenschen ohne Papiere in Sachsen: Leben im Schatten \nDrucksache 4/12079, Gro\u00dfe Anfrage der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN,  \n\nund die Antwort der Staatsregierung \n\nDie einreichende Fraktion beginnt und danach die ge-\nwohnte Reihenfolge. Bitte, Frau Herrmann, Sie haben das \nWort. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolle-\nginnen und Kollegen! Sie kennen sicher alle das Problem: \nDer Schreibtisch ist wieder einmal \u00fcbervoll oder zu Hause \nin Ihrem Garten wachsen die Pflanzen gerade dort, wo Sie \nkeine wollen. Was tun Sie? Sie schauen einfach nicht hin \nund schon geht es Ihnen besser, weil Sie das Problem \nnicht sehen. Allerdings verschwindet so weder der Stapel \nauf Ihrem Schreibtisch noch verwandelt sich Ihr Garten \nhinter Ihrem R\u00fccken in ein Foto von \u201eGarten und Woh-\nnen\u201c. Die Beantwortung unserer Gro\u00dfen Anfrage durch \ndie Staatsregierung folgt genau dem gleichen Muster: Was \nich nicht wei\u00df, macht mich nicht hei\u00df. \n\nProblembewusstsein sieht anders aus. Wenn Sie in Ihren \nGemeinden oder Wahlkreisen unterwegs sind, liebe \nKolleginnen und Kollegen, werden Sie auf Einwohnerin-\nnen und Einwohner treffen, die in ihren Gemeinden ohne \nAufenthaltspapiere leben. Sie werden sie vermutlich nicht \nan ihrem \u00e4u\u00dferen Erscheinungsbild erkennen, denn \n\nMenschen ohne Aufenthaltspapiere leben \u00e4u\u00dferst ange-\npasst. Sie wollen ja schlie\u00dflich nicht auffallen. Menschen \nohne Aufenthaltsstatus \u00fcberqueren nicht die Stra\u00dfe bei \nroter Ampel, sie vermeiden Menschenansammlungen, sie \nschicken ihre Kinder nicht in die Schule und sie gehen \nselbst nicht zum Arzt. Warum, dazu komme ich noch. \n\nWir wollten mit unserer Gro\u00dfen Anfrage mehr \u00fcber die \nLebenssituation dieser Menschen erfahren. Wir wissen, \ndass Menschen ohne Papiere nur in einem Land leben \nk\u00f6nnen, in dem \u00fcber Jahre ein eigenes Netz etabliert \nwurde, das als Ersatz f\u00fcr die \u00f6ffentliche F\u00fcrsorge dient. \n\nUns stellt sich die Frage, wie viele Menschen in Sachsen \nohne Aufenthaltstitel leben, und unter welchen Bedingun-\ngen? Werden diese Menschen ohne Krankenkassenkarte \ngesundheitlich versorgt? Gehen die Kinder in die Schule \noder Kita? Wo arbeiten diese Menschen ohne Sozialversi-\ncherungskarte? Wo wohnen sie, ohne dass der Vermieter \nbef\u00fcrchtet, sich strafbar zu machen? \n\nDie Antworten auf unsere Gro\u00dfe Anfrage zeigen: Die \nStaatsregierung hat geringe Kenntnisse dar\u00fcber. Wie viele \n\n 9860\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 120. Sitzung 16. Oktober 2008 \n\nMenschen ohne Aufenthaltspapiere in Sachsen leben, l\u00e4sst \nsich anhand der Angaben nicht einmal ann\u00e4herungsweise \nsch\u00e4tzen. Doch dass Menschen ohne g\u00fcltigen Aufent-\nhaltsstatus in Sachsen leben, kann man aus den Antworten \nder Staatsregierung entnehmen. So melden zum Beispiel \nKrankenh\u00e4user vereinzelt Menschen der Ausl\u00e4nderbeh\u00f6r-\nde, das Universit\u00e4tsklinikum Dresden pro Jahr drei bis \nf\u00fcnf. Menschen wenden sich an Frauenh\u00e4user und Inter-\nventionsstellen h\u00e4uslicher Gewalt. Dies kann oder muss \nsogar auf Zwangsprostitution und Menschenhandel \ndeuten. Nebenbei gesagt handelt es sich bei Menschen-\nhandel und Zwangsprostitution um ein Delikt, das nur \ndurch Kontrollen aufgedeckt werden kann. Da w\u00fcnschen \nwir uns einfach genauso viel Engagement wie bei Grenz-\nkontrollen oder besser noch mehr. \n\nInsgesamt wird deutlich: Die Staatsregierung wei\u00df von \nalledem nicht viel, schlimmer noch, sie will auch nicht \nmehr wissen. Wie gehen wir damit um? Bedeutet der \nUmstand, dass wir keine Kenntnisse haben, dass wir uns \nnicht um Menschen ohne Aufenthaltstitel k\u00fcmmern \nm\u00fcssen? \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Unsere Aufgabe als \nAbgeordnete ist es, f\u00fcr alle Menschen in Sachsen da zu \nsein. Die S\u00e4chsische Gemeindeordnung zeigt das exem-\nplarisch. Auch Menschen ohne g\u00fcltige Aufenthaltspapiere \ngeh\u00f6ren nach Artikel 10 der S\u00e4chsischen Gemeindeord-\nnung zur Gemeinde. Die Gemeinde erf\u00fcllt ihre Aufgaben \nzum gemeinsamen Wohl aller Einwohner nach Artikel 1 \nder S\u00e4chsischen Gemeindeordnung. \n\nIch fordere Sie daher heute auf, Ihre Gestaltungsoption \nauch wirklich wahrzunehmen. Wir haben als Parlament \ndie Aufgabe, uns um alle Menschen im Land zu k\u00fcm-\nmern, erst recht um die, die vermeintlich keine Rechte \nhaben. \n\nMigration l\u00e4sst sich heute nur in globalisierten Zusam-\nmenh\u00e4ngen denken. Wie sehen die Wanderungsbewegun-\ngen heute aus? In Zeiten des vereinten Europas erleben \nwir durch die Abschottung der EU-Au\u00dfengrenzen Tag f\u00fcr \nTag menschliche Trag\u00f6dien. Sie k\u00f6nnen das im Fernsehen \nverfolgen. Tausende Fl\u00fcchtlinge sterben dabei Jahr f\u00fcr \nJahr. Das ist der Preis f\u00fcr die Festung Europa. Dem \nzugrunde liegt ein Paradox, wie der Soziologe Ulrich \nBeck vor Kurzem bemerkt hat. Ich zitiere Beck an dieser \nStelle, weil er es so deutlich auf den Punkt bringt. \n\nEr sagt: \u201eDie reichen Demokratien tragen die Fahne der \nMenschenrechte in die letzten Winkel der Erde, ohne zu \nbemerken, dass auf diese Weise die nationalen Grenzbe-\nfestigungen, mit denen sie die Migrantenstr\u00f6me abwehren \nwollen, ihre Legitimationsgrundlage verlieren. Viele \nMigranten nehmen die verk\u00fcndete Gleichheit als Men-\nschenrecht ernst und treffen auf L\u00e4nder und Staaten, die \ngerade unter dem Eindruck zunehmender Ungleichheit im \nInneren die Norm der Gleichheit an ihren bewaffneten \nGrenzen enden lassen wollen.\u201c \n\nDas hei\u00dft, die von uns mit dem Brustton der \u00dcberzeugung \nvertretenen Menschenrechte und damit auch das Recht \nauf Gleichheit m\u00f6chten wir letztlich nur nationalstaatlich \n\nverankern. Die Menschenrechte gelten jedoch gerade \nnicht nur in den Nationalstaaten, sondern sind eine uni-\nversale Grundlage f\u00fcr unser Zusammenleben auch \u00fcber \nGrenzen hinweg. \n\nZur\u00fcck zu Grenzen und Menschenrechten in Sachsen: \nZun\u00e4chst einmal bemerken wir hier von den EU-\nAu\u00dfengrenzen, von den Fl\u00fcchtlingen die an den Au\u00dfen-\ngrenzen \u00fcberleben, \u00fcberhaupt nichts, weil die Bundesre-\ngierung sich nach wie vor weigert, Fl\u00fcchtlinge aus den \nErstaufnahmestaaten aufzunehmen. Haben wir nun ein \nvereintes Europa, liebe Kolleginnen und Kollegen, oder \nnicht? \n\nSolidarit\u00e4t endet offenbar nicht nur an den Grenzen, \nsondern auch bei bestimmten Themen. Sachsen hat seit \ndem freien Grenzverkehr dank dem Schengener Abkom-\nmen seit Ende letzten Jahres offene Grenzen zu Tsche-\nchien und Polen, zumindest auf dem Papier. In unserer \nGro\u00dfen Anfrage steht, dass die Zahlen des \u201eVerdachts der \nunerlaubten Einreise\u201c seit 2001 unvermindert zur\u00fcckge-\nhen, und zudem wissen wir von Herrn Innenminister \nButtolo, dass die Kriminalit\u00e4t an den Grenzen auch \nzur\u00fcckgeht. Trotzdem kontrolliert die Polizei nicht nur \nunvermindert, sondern verst\u00e4rkt an den Grenzen. Allein \nim Bereich der Polizeidirektion S\u00fcdwestsachsen wurden \n2007 t\u00e4glich circa zehn Identit\u00e4tsfeststellungen im grenz-\nnahen Gebiet durchgef\u00fchrt und in den ersten vier Mona-\nten dieses Jahres waren es 30 am Tag. Im neuen Haushalt \nwerden die Mittel f\u00fcr die S\u00e4chsische Sicherheitswacht um \n400 000 Euro auf 1,5 Millionen Euro erh\u00f6ht zur \u2013 so die \nBegr\u00fcndung \u2013 \u201eSt\u00e4rkung des Sicherheitsgef\u00fchls der \nBev\u00f6lkerung im grenznahen Raum\u201c. Es handelt sich \nhierbei also nicht um objektive Kriterien. Sie versuchen \ntrotz des R\u00fcckgangs an irregul\u00e4rer Zuwanderung und \ntrotz des R\u00fcckgangs an Kriminalit\u00e4t und trotz Schengen \neine s\u00e4chsische Au\u00dfengrenze \u2013 subjektiv gef\u00fchlt, recht-\nlich aber nicht vorhanden \u2013 aufzubauen, und das auch in \nden K\u00f6pfen. \n\nNun zu den Menschenrechten in Sachsen: Unsere Gro\u00dfe \nAnfrage zur Situation von Menschen ohne Aufenthaltstitel \nhat klar ergeben, dass es die Staatsregierung mit der \nEinhaltung der Menschenrechte nicht so ernst nimmt. Sie \nf\u00fchrt die alte Diskussion und stellt Ordnungsrecht gegen \nMenschenrechte. An der Spitze unserer Rechtsordnung \nstehen Rechte, die \u201eunver\u00e4u\u00dferlich\u201c anerkannt sind, weil \ndurch sie die W\u00fcrde des Menschen Achtung und Schutz \nfindet. Zu diesem aus dem Grundsatz der Menschenw\u00fcrde \nfolgenden grundlegenden Rechten geh\u00f6ren das Recht des \nEinzelnen auf Sicherstellung des notwendigen Lebensun-\nterhalts durch soziale Hilfeleistungen, das Recht auf \n\u00e4rztliche Hilfe in F\u00e4llen schwerwiegender Erkrankung, \ndas Recht, die eigene Existenz durch Arbeit und legalen \nGelderwerb zu sichern und hier ankn\u00fcpfend die M\u00f6glich-\nkeit, Anspr\u00fcche auf Lohn und Bezahlung notfalls mit \nHilfe staatlicher Gerichte durchzusetzen. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Dazu geh\u00f6rt auch das \nRecht von Kindern und Jugendlichen, in Kitas und Schu-\nlen zu gehen. Wie sollen Kinder ihre Zukunft eigenver-\n\n 9861\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 120. Sitzung 16. Oktober 2008 \n\nantwortlich gestalten, wenn ihnen Bildung verwehrt ist? \nDie Staatsregierung beruft sich darauf, dass Menschen \nohne Papiere ja alle Institutionen nutzen k\u00f6nnen. Sie \nm\u00fcssten sich nur bei den Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rden melden. \nDiese rein ordnungspolitische Sichtweise f\u00fchrt faktisch \naber zu einer Versagung der Menschenrechte und damit \nzu einem Versto\u00df gegen den Grundsatz der Menschen-\nw\u00fcrde. \n\nDie Staatsregierung geht bei der Gesundheitsversorgung, \nder Schulpflicht der Kinder und bei gerichtlichen Streitig-\nkeiten grunds\u00e4tzlich von einer \u00dcbermittlungspflicht der \n\u00f6ffentlichen Stellen aus. Das f\u00fchrt dazu, dass Menschen \nKrankheiten verschleppen, dass Kinder nicht in Kitas und \nzur Schule gehen und ausbeutende Arbeitsverh\u00e4ltnisse \nweiter bestehen. \n\nSchlie\u00dflich haben diese Menschen gro\u00dfe Angst davor, \nentdeckt zu werden. Rechtlich ist es so, dass der Staat die \ntats\u00e4chliche Wahrnehmung dieser Rechte nicht durch \nMa\u00dfnahmen unm\u00f6glich machen darf, auch nicht, wenn \ndiese Ma\u00dfnahmen auf die unbedingte Durchsetzung \nseiner Ausreiseanspr\u00fcche zielen, so der ehemalige Bun-\ndesverfassungsrichter Sommer und der Direktor des \nInstituts f\u00fcr Menschenrechte in Berlin, Prof. Bielefeldt. Es \nist also keinesfalls so, dass sich die Staatsregierung hier \nrechtskonform verh\u00e4lt. \n\nAuch Sie, liebe Kolleginnen und Kollegen, haben sich auf \nden Schutz der Menschenw\u00fcrde im Freistaat verpflichtet. \nIch m\u00f6chte Sie auf den Artikel 7 der S\u00e4chsischen Verfas-\nsung aufmerksam machen. Darin hei\u00dft es: \u201eDas Land \nerkennt das Recht eines jeden Menschen auf ein men-\nschenw\u00fcrdiges Dasein, insbesondere auf Arbeit, auf \nangemessenen Wohnraum, auf angemessenen Lebensun-\nterhalt, auf soziale Sicherung und auf Bildung, als Staats-\nziel an.\u201c Es geht also um das Recht eines jeden Men-\nschen, ganz unabh\u00e4ngig von Staatsangeh\u00f6rigkeit oder \nAufenthaltsstatus. Dies sollte unser aller Leitlinie sein. \nSchlie\u00dflich sind wir dem als Abgeordnete verpflichtet. \n\nZu den Ursachen f\u00fcr Migration: Wenn wir \u00fcber Ursachen \nsprechen, wird deutlich, wie kurzsichtig die Strategie der \nStaatsregierung ist. Die Migrationsforschung, wie zum \nBeispiel der Wirtschaftswissenschaftler Prof. Straubhaar \nin Hamburg, sieht die Ursache von Migration vor allem \ndarin, dass zum einen legale Migration nach Deutschland \nimmer schwerer wird. \n\nSchauen wir weiter auf den Arbeitsmarkt, so sehen wir, \ndass der so stark reguliert ist und die Abweichungen von \nbrutto und netto so hoch sind, dass ein starker Anreiz \nbesteht, Menschen irregul\u00e4r zu besch\u00e4ftigen. Es handelt \nsich dabei also um Strukturprobleme. \n\nDass hinter g\u00fcnstig eingekauftem Spargel im Fr\u00fchjahr \nLeute mit geringem Lohn ohne Papiere stehen, sieht man \ndem Spargel ja nicht an. Das hei\u00dft, wir alle profitieren \nvon irregul\u00e4rer Besch\u00e4ftigung bei billigen Waren und \nDienstleistungen und durch die Steuern, die die Firmen \nbezahlen. \n\nWeitere Ursachen irregul\u00e4rer Migration liegen in dem \nStaat, aus dem die Menschen kommen: Kriege, schlechte \nwirtschaftliche Situation, Verfolgung. Und dann gibt es \nauch noch Autonomie von Migration, die vor allem in den \npers\u00f6nlichen Faktoren zu suchen ist: Familie und Freunde \nleben in Sachsen. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, wenn Sie gegen irregu-\nl\u00e4re Migration vorgehen wollen, m\u00fcssen Sie diese Ursa-\nchen ansehen. Dann wird auch klar, dass Sie mit allen \nordnungspolitischen Ma\u00dfnahmen irregul\u00e4re Migration nie \nausschlie\u00dfen k\u00f6nnen, so viele Grenzkontrollen Sie auch \ndurchf\u00fchren. \n\nWas wir dagegen brauchen, sind weitsichtige Handlungs-\nkonzepte, die sich vor allem an einem ausrichten: an der \nLebensrealit\u00e4t der Menschen und an den Menschenrech-\nten. Hierzu haben wir in unserem Entschlie\u00dfungsantrag \neinige Punkte notiert, die ich Ihnen dann vorstellen werde. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, da wir in dieser Woche \nschon so viel \u00fcber Bildung geredet haben: Kindern, deren \nEltern ohne Aufenthaltspapiere im Land sind, wird ihr \nRecht auf Bildung schlicht verweigert bzw. unm\u00f6glich \ngemacht. Dass die \u00dcbermittlungspflicht auch anders \ngehandhabt werden kann, zeigt zum Beispiel das Land \nNordrhein-Westfalen. Dort sind Schulen seit dem Fr\u00fch-\njahr dieses Jahres angewiesen, keine Meldebescheinigung \nder Kinder zu fordern. Das \u201eManifest der illegalen Zu-\nwanderung\u201c des Katholischen Forums zeigt, dass auch \npartei\u00fcbergreifend die Bereitschaft von Politikern vor-\nhanden ist, neue L\u00f6sungen bei diesem Problem zu finden. \n\nLeider ist bei der S\u00e4chsischen Staatsregierung noch nicht \neinmal die Bereitschaft vorhanden, ausreichend Kenntnis \nvon der Tatsache zu erlangen, dass auch in Sachsen \nMenschen ohne Papiere leben. \n\nZum Schluss k\u00f6nnte man Macki Messer zitieren: \u201eDie im \nDunkeln sieht man nicht!\u201c \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 Das \nwar die einreichende Fraktion. Es folgt die CDU-Frak-\ntion; Herr Seidel, bitte. \n\nRolf Seidel, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten \nDamen und Herren! Liebe Frau Herrmann, mit der Debat-\nte um die Gro\u00dfe Anfrage \u201eMenschen ohne Papiere in \nSachsen\u201c haben wir die M\u00f6glichkeit, ein paar grundle-\ngende Gedanken \u00fcber die Lebenssituation illegal in \nunserem Land lebender Menschen und \u00fcber die illegale \nZuwanderung zu verlieren. \n\nZiel Ihrer Anfrage war es, herauszufinden, \u00fcber welche \nInformationen die Staatsregierung verf\u00fcgt und wie illegal \nin unserem Land lebenden Menschen soziale Mindest-\nstandards einger\u00e4umt und ihre Menschenrechte geachtet \nwerden, um damit im Ergebnis den Handlungsbedarf in \nSachsen zu ermitteln. \n\nMeines Erachtens ist diese Anfrage nach bestem Wissen \nund Gewissen beantwortet worden. Dass einige Fragen \n\n 9862\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 120. Sitzung 16. Oktober 2008 \n\nnicht beantwortet wurden, liegt einfach daran, dass eine \nquantitative Erfassung sehr schwierig ist. Frau Herrmann, \nSie schreiben in Ihrem Hintergrundpapier zur Gro\u00dfen \nAnfrage Folgendes: \u201eEs liegt in der Natur der Sache, dass \nes keine genauen Zahlen dar\u00fcber gibt, wie viele Illegali-\nsierte in Sachsen leben. Schlie\u00dflich m\u00fcssen sich diese \nMenschen vor den staatlichen Beh\u00f6rden verstecken, um \nhier leben zu k\u00f6nnen.\u201c Und weiter: \u201eDass die Staatsregie-\nrung nach eigenen Angaben keine Sch\u00e4tzungen unter-\nnimmt, deutet schon darauf hin, dass sie diese Menschen \nnicht wahrnehmen will.\u201c \n\nDas sind f\u00fcr mich zwei Aussagen, die sich widersprechen. \nF\u00fcr mich bedeutet diese Antwort der Staatsregierung eher, \ndass sie sich nicht an Spekulationen beteiligt. Ihre Aussa-\nge aber wirft mehr Fragen auf, als sie Klarstellungen \nherbeif\u00fchrt. \n\nIm Gegensatz zu dem in der Begr\u00fcndung Ihrer Anfrage \nzitierten Jesuitenpater J\u00f6rg Alt, der 1999 eine empirische \nStudie zur Situation von Menschen ohne Papiere auch in \nLeipzig durchgef\u00fchrt hat, ist es f\u00fcr eine staatliche Stelle \nnahezu unm\u00f6glich, diesen Personenkreis vollumf\u00e4nglich \nzu erfassen. Hinzu kommt, dass Sch\u00e4tzungen, die auf \nfragilen Hochrechnungen, auf Aufgriffszahlen der Bun-\ndespolizei, auf der polizeilichen Fallstatistik bzw. auf \nDaten zur illegalen Besch\u00e4ftigung beruhen, die Wirklich-\nkeit nur sehr verzerrt wiedergeben und nat\u00fcrlich auch die \nGefahr von Mehrfachz\u00e4hlungen derselben Person nicht \nausschlie\u00dfen k\u00f6nnen. Weiterhin sagen Sie ja selbst in der \nBegr\u00fcndung, dass es sich bei den Zahlen von Herrn Alt \nauch nur um ungef\u00e4hre Fallzahlen handelt. Auch in Ihrem \neigenen Interesse sollte Ihnen, da Sie die Interessen dieses \nPersonenkreises vertreten, eine genaue Zahl wichtig sein, \neinfach deswegen, um einen Missbrauch durch links- und \nrechtsextremistische Parteien zu verhindern. \n\nWeiterhin, meine Damen und Herren, wird der Staatsre-\ngierung vorgeworfen, darauf zu setzen, einreisewillige \nPersonen vor allem durch verst\u00e4rkte Grenzkontrollen von \nder Einreise abzubringen. Frau Herrmann hat das gerade \nnoch einmal ausgef\u00fchrt: \u201eSo f\u00fchrt die s\u00e4chsische Polizei \nseit dem Schengen-Beitritt von Polen und Tschechien \nweitaus mehr Fahrzeugkontrollen durch als zuvor.\u201c \n\nIch glaube, es d\u00fcrfte auch Ihnen klar sein, dass diese \nFahrzeugkontrollen nicht vorrangig das Ziel verfolgen, \nEinreisewillige von der Einreise in die Bundesrepublik \nDeutschland abzuhalten. Wir haben uns im Hohen Haus \nschon mehrfach mit den Sorgen der Bev\u00f6lkerung insbe-\nsondere im grenznahen Raum, mit dem Anstieg von \nEinbruchs- und Kfz-Kriminalit\u00e4t und mit dem Sicher-\nheitsempfinden der Menschen besonders im Grenzgebiet \nbesch\u00e4ftigt. Mein Kollege Volker Bandmann ist ein \nSachwalter dieses Geschehens. Dabei wurde wiederholt \ndeutlich gemacht, dass gerade Fahrzeugkontrollen effek-\ntive Ma\u00dfnahmen darstellen, um Pr\u00e4senz zu zeigen sowie \nder Kriminalit\u00e4t entgegenzutreten. \n\nEines sollte man aber in diesem Zusammenhang nicht \nvergessen: Bei diesen Kontrollen wurde in den vergange-\nnen Jahren eine nicht unerhebliche Zahl von Menschen-\n\nschmugglern festgenommen, die Personen unter \nschlimmsten Bedingungen nach Deutschland einschmug-\ngeln wollten. Es gab F\u00e4lle, in denen sich Menschen in \nakuter Lebensgefahr befanden \u2013 Austrocknung, Sauer-\nstoffmangel \u2013, als sie bei den Fahrzeugkontrollen gefun-\nden wurden. \n\nDas untermauert \u00fcbrigens Stefan Luft in seiner Brosch\u00fcre \n\u201eAusl\u00e4nderpolitik in Deutschland\u201c. Ich zitiere: \u201eSchleuser \nsind keine humanit\u00e4r motivierten Fluchthelfer. Nahezu \n100 % der an der Grenze t\u00e4tigen Schleuser\u201c \u2013 so die \nOberstaatsanw\u00e4ltin Nowotny aus G\u00f6rlitz \u2013 \u201ewollen durch \nihre Taten finanziellen Vorteil erlangen und sehen oft in \ndiesen Delikten die Chance f\u00fcr schnellen Reichtum und \neinfach verdientes Geld. Bei den Menschenh\u00e4ndlern \nhandelt es sich um profitgierige und hochgradig gnaden-\nlose Kriminelle.\u201c \n\nAll das darf man nicht vergessen, wenn man gegen die \npolizeilichen verdachtsunabh\u00e4ngigen Kontrollen im \ngrenznahen Raum wettert. \n\nZum Ende, meine Damen und Herren, m\u00f6chte ich aber \nallen noch einmal ganz deutlich sagen: Illegal in diesem \nLand lebende Personen versto\u00dfen gegen \u00a7 95 des Aufent-\nhaltsgesetzes. Hierbei handelt es sich um eine Strafvor-\nschrift, deren Missachtung mit einer Freiheits- oder Geld-\nstrafe geahndet werden kann. Es handelt sich also um eine \nStraftat, und es bleibt eine Straftat, auch wenn wir wissen, \ndass sich viele dieser Menschen als Wirtschaftsfl\u00fcchtlinge \nbei uns aufhalten, weil sie bei uns in Deutschland illegal \nimmer noch besser leben k\u00f6nnen als legal zu Hause. \n\nLeider sind auch Kinder dabei, die mit ihren Eltern nach \nDeutschland gekommen sind. Es ist also immer eine \nGratwanderung zwischen Humanit\u00e4t und Rechtsanwen-\ndung, die wir hier vornehmen m\u00fcssen \u2013 und das auch \nnoch, obwohl wir seit dem 1. Januar 2005 ein neues \nZuwanderungsgesetz haben. Dieses Gesetz regelt nach \njahrelanger, auch kontr\u00e4rer Diskussion die regul\u00e4re \nZuwanderung in unser Land neu und gibt auch solchen \nMenschen die M\u00f6glichkeit, legal in unser Land einzurei-\nsen. \n\nAber ein Menschenrecht auf das Leben in Deutschland \ngibt es nicht. Es gibt ein Menschenrecht, dass jeder in \nseinem Land leben kann, von dort ausreisen kann und in \nsein Land wieder zur\u00fcckkehren kann. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nAll dies d\u00fcrfen wir nicht vergessen. Es ist bedenklich, \nwenn mit solchen Entschlie\u00dfungsantr\u00e4gen sozusagen dazu \naufgerufen wird, gegen geltendes Recht zu versto\u00dfen. \n\nBei aller berechtigten Sorge um das Wohlergehen dieses \nhier genannten Personenkreises kann dies nicht der Weg \nsein, dass der S\u00e4chsische Landtag die Staatsregierung \nauffordert, geltendes Recht zu brechen. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und des  \nStaatsministers Geert Mackenroth) \n\n 9863\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 120. Sitzung 16. Oktober 2008 \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke. \u2013 Es folgt \ndie Linksfraktion; Frau Dr. Ernst, bitte sch\u00f6n. \n\nDr. Cornelia Ernst, Linksfraktion: Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Herr Seidel, Sie brauchen \nkeine Angst zu haben, wir machen keine Aufrufe zum \nRechtsbruch; aber zur Ver\u00e4nderung von Recht, denke ich, \nmuss man sich hier sehr wohl \u00e4u\u00dfern. \n\n(Beifall der Abg. Caren Lay, Linksfraktion) \n\nInsofern sollte man auf solche Thesen auch nicht herein-\nfallen. \n\nMeine Damen und Herren! Die vorliegende Anfrage \nbehandelt ein au\u00dferordentlich sensibles Thema, das auch \nh\u00e4ufig f\u00fcr abstruse Debatten \u00fcber Migrantinnen und \nMigranten missbraucht wird, die in Scharen \u00fcber unsere \nGrenzen kommen und unsere Leistungssysteme pl\u00fcndern, \nwie wir das h\u00e4ufig auch in diesem Hause von der NPD-\nSeite zu h\u00f6ren bekommen. Solchem Unsinn muss man \nentschlossen entgegentreten. Auch daf\u00fcr sollte diese \nDebatte gut sein, und auch daf\u00fcr sind die Zahlen, die in \ndieser Gro\u00dfen Anfrage zur Erfassung illegaler Migration \nerfragt, beantwortet und hier festgehalten sind, zum Teil \nhilfreich. Aber, liebe Kolleginnen und Kollegen der \nGR\u00dcNEN-Fraktion, ich will ganz ehrlich sagen: eben nur \nzum Teil. \n\nDas h\u00e4ngt zum einen auch mit der unzureichenden Frage-\nstellung zusammen, das muss ich einfach sagen. Ich \nglaube, dass man die Fragestellung nicht auf Zahlen \nverk\u00fcrzen kann, sondern noch andere Dinge tun muss. \nZum anderen liegt es auch an der miserablen Antwort der \nStaatsregierung, anders kann man das nicht bezeichnen. \nIch pers\u00f6nlich halte es f\u00fcr einen Fehler \u2013 das m\u00f6chte ich \ngleich am Anfang sagen \u2013, ein solches Thema anzufassen, \nohne die Frage nach den Ursachen der Illegalisierung des \nAufenthaltes von Menschen zu stellen. Das geht nicht, \nliebe Kolleginnen und Kollegen der GR\u00dcNEN-Fraktion. \n\nWir sind seit Langem der Auffassung \u2013 das ist auch unser \nHauptfokus bei dieser Anfrage und bei all dem, was ich \njetzt sagen m\u00f6chte \u2013: Die beste Methode, den leidigen Zu-\nstand sogenannter Illegalit\u00e4t \u2013 auf diesen Begriff komme \nich noch einmal zur\u00fcck \u2013 zu beenden, ist die Herstellung \nvon Legalit\u00e4t. Daf\u00fcr m\u00fcssen wir etwas tun. Deshalb ist \nunsere zentrale Forderung, sich daf\u00fcr starkzumachen, dass \nrechtliche M\u00f6glichkeiten geschaffen werden, beispiels-\nweise \u00fcber Stichtagsregelungen, wie es in einigen europ\u00e4-\nischen L\u00e4ndern Usus ist, oder allgemeine gesetzliche \nVorschriften, auch legalen Aufenthalt zu erm\u00f6glichen. \nDiese Frage muss man stellen, um eine solche M\u00f6glich-\nkeit einzur\u00e4umen. Deswegen geht es uns auch nicht um \nNormalisierung von Illegalit\u00e4t. Das kann auch nicht der \nWeg sein, sondern es muss um die Legalisierung des \nAufenthaltes von Menschen ohne eigenen g\u00fcltigen Pass \ngehen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion und  \ndes Abg. Enrico Br\u00e4unig, SPD) \n\nAn dieser Stelle eine Bemerkung zu dem Wort \u201eillegal\u201c. \nDieser Begriff ist v\u00f6lliger Unsinn. Menschen sind nie \nillegal, nur weil sie keinen Pass haben. Das ist einfach \nalbern. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion und  \nder Abg. Enrico Br\u00e4unig, SPD, und \nAstrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE) \n\nDamit werden Menschen ohne Pass pauschal kriminali-\nsiert, und Menschen ohne g\u00fcltigen Pass und Aufenthalts-\nberechtigung sind in erster Linie Menschen ohne Rechte. \nDas m\u00fcssen wir thematisieren, daran m\u00fcssen wir etwas \n\u00e4ndern, und das hat etwas mit Gesetzen und \u00c4nderungen, \ndie wir herbeif\u00fchren m\u00fcssen, zu tun. \n\nWie kommen Menschen in eine Lage, dass man den \nBegriff ihres illegalen Aufenthaltes verwenden kann? Ich \nwill Beispiele nennen. Richtig ist, dass ein Teil der Men-\nschen ohne Pass wegen Arbeit hier sind und im Niedrig-\nlohnsektor h\u00e4ufig auch Arbeit finden. Das ist \u00fcbrigens \nauch nichts Neues, das hat es zu allen Zeiten gegeben, \nund immer gab es diese Art der Migration. Es ist bisher \nkein einziger Nationalstaat daran zugrunde gegangen. Die \nFrage ist doch nicht, dass Menschen hier Arbeit suchen, \nsondern die entscheidende Frage ist, wie damit umgegan-\ngen wird; und es ist verlogen, auf der einen Seite Alten-\npflegerinnen aus Polen f\u00fcr billigste L\u00f6hne in unser Land \nzu werben und sich auf der anderen Seite dar\u00fcber aufzu-\nregen, dass ein Teil von ihnen, obwohl er aus einem EU-\nMitgliedsstaat kommt, keinen geregelten Arbeitsaufent-\nhalt hat. Dar\u00fcber kann man sich doch nicht aufregen. \nDieser Umstand wird doch von vielen Arbeitgebern \nausgenutzt. \n\nWenn dann die Staatsregierung auf die Frage, welche \nM\u00f6glichkeiten es gibt, gegen ausbeuterische Arbeitsver-\nh\u00e4ltnisse von Menschen ohne g\u00fcltigen Pass vorzugehen, \nantwortet, dass ausbeuterische Besch\u00e4ftigung von Aus-\nl\u00e4ndern eine Straftat ist, dann ist uns damit aber ungeheu-\ner geholfen. Mit dieser Aussage haben wir was gekonnt, \nn\u00e4mlich gar nichts; denn die polnische Altenpflegerin \nk\u00f6nnte zwar, soweit ihr der vereinbarte Arbeitslohn \nbeispielsweise vom Arbeitgeber verweigert wird, die \nLohnfortzahlung beim Arbeitsgericht einklagen, doch sie \nh\u00e4tte nur Nacheile davon und sie m\u00fcsste damit rechnen, \nausgewiesen zu werden. Auch das sind Fakten. \n\nIch m\u00f6chte ein weiteres Beispiel nennen. In der Grauzone \nsogenannter Illegalit\u00e4t leben Menschen auch aufgrund der \nAsylgesetzgebung, so wie sie hier in Deutschland und in \nEuropa gehandhabt wird; denn diese Asylgesetzgebung \u2013 \nich denke an die Drittstaatenregelung \u2013 l\u00e4sst kaum noch \nzu, auf direktem Weg als Fl\u00fcchtling nach Deutschland zu \nkommen. Dann passiert das, was eben passiert: Schleu-\nserbanden und dergleichen spielen eine Rolle. Und \nnehmen wir beispielsweise allein reisende Minderj\u00e4hrige. \nH\u00e4ufig haben diese eine Odyssee hinter sich, weil die \nEltern wollen, dass ihre Kinder eine bessere Zukunft \nhaben sollen. Ob das ein geeigneter Weg ist, ist die zweite \nFrage. Aber was wir f\u00fcr uns klarstellen sollten, ist, dass \nwir nicht zulassen d\u00fcrfen, dass solchen Kindern das \n\n 9864\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 120. Sitzung 16. Oktober 2008 \n\nLeben noch zus\u00e4tzlich schwer gemacht wird. Jedes Kind, \ndas hierher kommt, sollte unabh\u00e4ngig von seinem Aufent-\nhaltstitel dieselben Entwicklungschancen erhalten wie \ndeutsche Kinder. Das sind Fragen, die wir kl\u00e4ren m\u00fcssen. \n\nExtrem schwierig, und auch das hat mit illegaler Migrati-\non zu tun, ist die Situation ehemaliger Zwangsprostituier-\nter, die ja auch damit rechnen m\u00fcssen, selbst nach Zeu-\ngenaussagen, die sie get\u00e4tigt haben \u2013 dies ist mehrfach \npassiert \u2013, dass sie einfach in ihre Heimatl\u00e4nder abge-\nschoben werden, wo sie kaum eine reale Chance haben, \naufgrund ihrer Vorgeschichte als Prostituierte ein reales \nLeben f\u00fchren zu k\u00f6nnen und zudem hilflos der Rache \nkrimineller Banden ausgesetzt sind, gegen die sie zum \nBeispiel in Deutschland ausgesagt haben. Da braucht man \nsich also auch nicht zu wundern, wie illegale Migration \nzustande kommt. Statt ihnen also noch illegale Migration \nvorzuwerfen, sind hier Regelungen angebracht, die \nwirksamen Zeugenschutz und die M\u00f6glichkeit, einen \nAufenthaltstitel zu erwerben, beinhalten sollen. Wenigs-\ntens diese M\u00f6glichkeit muss es geben. \n\nPasslos und damit rechtlos zu sein oder zu werden geht \nnoch ganz anders. Zum Beispiel gibt es nach der Grenz-\n\u00f6ffnung zu Polen und Tschechien Ende 2007 eine ganze \nMenge F\u00e4lle, in denen Menschen durch falsche Informati-\nonen durch Beh\u00f6rden in ihren Heimatl\u00e4ndern ohne g\u00fcltige \nPapiere nach Deutschland gekommen sind. So ging es \neiner Russin, die in Tschechien studiert, in Deutschland \nBekannte hatte und diese besuchen wollte, sich vorher bei \nder Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rde im Lande erkundigte, ob sie mit \nihren bisherigen Ausweisen r\u00fcbergehen kann. Dort wurde \nihr nichts anderes geraten, oder sie hat es so verstanden. \nSie wurde in Deutschland von der Bundespolizei aufge-\ngriffen, als illegale Migrantin abgeschoben \n\n(Beifall des Abg. Peter Klose, NPD) \n\nund erhielt im Schengen-Informationssystem einen \nEintrag, der ihr verwehrte, nach den Ferien, wieder aus \nRussland kommend, erneut in Tschechien einzureisen und \nihr Studium weiterzuf\u00fchren. \u2013 So kann es passieren. Auch \ndas sind Tatbest\u00e4nde in diesem Fall, die wir immer ganz \ngro\u00dfmundig mit dem Begriff der illegalen Migration \nbezeichnen. Es gibt sehr viele Unklarheiten \u00fcber die \nRechtsstellung aufgrund der Schengen-Erweiterung und \nsich st\u00e4ndig \u00e4ndernder Visabestimmungen. \n\nMenschen k\u00f6nnen ihren Aufenthaltstitel auch durch \nvollkommen andere, simple Umst\u00e4nde verlieren, wie zum \nBeispiel nach Scheidungen oder wenn die Frist f\u00fcr die \nVerl\u00e4ngerung des Aufenthaltes verpasst wurde \u2013 wodurch \nauch immer. Es gibt zum Beispiel hier in Dresden einen \nFall, da hat es der Rechtsanwalt verpeilt, und schwupp, da \nwar der Aufenthaltstitel weg. Das kann passieren. Schon \nwer einen Tag zu sp\u00e4t kommt, kann unter Umst\u00e4nden \ntats\u00e4chlich ins Abseits geraten. Das trifft auch f\u00fcr viele \nStudenten zu, die nach ihrem Studium weitermachen \nwollen, mit den Formalit\u00e4ten nicht klargekommen und in \neine Situation wie diese geraten sind. \n\nAuch fehlerhaftes Beh\u00f6rdenhandeln geh\u00f6rt dazu. Ich will \nnoch ein Beispiel nennen. Ein geduldeter Mann aus einem \nLandkreis hier in Sachsen wartet in einem Wohnheim auf \nseine vom Amtsarzt angeordnete Operation. Der OP-\nTermin stand fest, und von der Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rde wurde \nauch die Duldung verl\u00e4ngert. Wenige Tage vor der Opera-\ntion ist die Polizei in das Asylbewerberheim gekommen \nund hatte versucht, den Mann abzuschieben. Der war \ngerade nicht da. Als er in das Heim zur\u00fcckkam und von \ndem Vorfall erfuhr, geriet er in Panik und lief weg. Er \ntauchte f\u00fcr einige Tage unter. Das nennt man illegale \nMigration. Gl\u00fccklicherweise konnte ihm allerdings durch \neine Fl\u00fcchtlingsinitiative sp\u00e4ter geholfen werden. \n\nIm Nachhinein stellte sich heraus, dass ein \u00dcbermittlungs-\nfehler zwischen zwei s\u00e4chsischen Beh\u00f6rden daran schuld \nwar. Auch das f\u00fchrt zu illegaler Migration. Auch solche \nF\u00e4lle gibt es \u2013 und nicht wenige. \n\nNicht zuletzt gibt es auch einen Teil wirklichen Miss-\nbrauchs durch Falschangaben und gef\u00e4lschte Dokumente. \nJa, auch das gibt es, das ist vollkommen klar \n\n(H\u00f6rt, h\u00f6rt! bei der NPD) \n\nund geh\u00f6rt zur Vollst\u00e4ndigkeit. \n\nInsgesamt ist dennoch festzustellen, dass die Sachlagen \nh\u00e4ufig sehr, sehr unterschiedlich sind und dass es notwen-\ndig ist, Regelungen zu schaffen, die die Chance er\u00f6ffnen, \naus dieser Situation wieder herauszukommen und einen \nlegalen Aufenthaltsstatus zu erhalten. Das ist unsere \nForderung. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, schauen wir uns \ndoch mal die Anfrage an, dann sehen wir, dass wirklich \ndie gro\u00dfe Unkenntnis der Staatsregierung \u00fcber die Situa-\ntion dieser Menschen hervorsticht. Sie wei\u00df im Grunde \nnichts. Ein paar Zahlen gibt sie an, richtig. Aber sie wei\u00df \nnichts \u00fcber die Wohnverh\u00e4ltnisse dieser Menschen ohne \nPass, wenig \u00fcber ihre gesundheitliche Betreuung, kaum \netwas \u00fcber ihre Arbeitsverh\u00e4ltnisse, und sicherlich sind \ndie geringen Zahlen, die hier genannt werden, auch wenig \nsignifikant. \n\n\u201e20 im Jahre 2008\u201c \u2013 was ist das f\u00fcr eine Zahl? Die \nDunkelziffer wird sicherlich wesentlich h\u00f6her sein. Das \nmag auch damit zusammenh\u00e4ngen, dass nur an bestimm-\nten Schnittpunkten Menschen ohne Pass aus ihrem Schat-\nten heraustreten. Denn wo begegnen sie uns? \u2013 Wenn sie \nkrank sind oder, besser gesagt, wenn sie so krank sind, \ndass ein Arztbesuch unvermeidlich ist. Sie m\u00fcssen also \nden Arzt aufsuchen. Ihre Angst, gemeldet und daraufhin \nabgeschoben zu werden, l\u00e4sst den Arztbesuch zum abso-\nluten Notfall werden. \u00c4rzte kommen immer mehr \u2013 und \ndas ist ein wirkliches Problem \u2013 in moralische Bedr\u00e4ng-\nnis, wenn sie einer Meldepflicht unterliegen, und dies \ndazu f\u00fchrt, dass ihre Patientinnen und Patienten abge-\nschoben werden. Einerseits kollidiert die Meldepflicht \nerheblich mit der \u00e4rztlichen Schweigepflicht und der \nUnverletzlichkeit von Privatgeheimnissen nach \u00a7 203 \nStrafgesetzbuch. Verst\u00f6\u00dfe dagegen werden n\u00e4mlich mit \nFreiheits- und Geldstrafe geahndet. Andererseits laufen \n\n 9865\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 120. Sitzung 16. Oktober 2008 \n\n\u00c4rzte Gefahr, wenn sie nicht melden, sich nach \u00a7 96 \nAufenthaltsgesetz strafbar zu machen wegen der Behand-\nlung von Patienten ohne Aufenthaltstitel, was auch als \nBeihilfe zum illegalen Aufenthalt strafbar ist. \n\nAus dieser Zwickm\u00fchle m\u00fcssen wir \u00c4rzte befreien. Ich \ndenke, das ist au\u00dferordentlich wichtig. Das hat meine \nKollegin Herrmann schon gesagt. Hier muss eine \u00c4nde-\nrung herbeigef\u00fchrt werden und daf\u00fcr sollten wir uns \nstarkmachen. Wir wollen, dass in diesem Fall diese rigide \nMeldepflicht abgeschafft wird. Das muss nicht nur bei \n\u00c4rzten so geregelt werden, auch bei Anw\u00e4lten, bei Bera-\ntern, bei Sozialarbeitern. Gerade Sozialarbeiterinnen, zum \nBeispiel in Frauenschutzh\u00e4usern, brauchen unbedingt \nKlarheit in dieser Frage. Deswegen ist unsere Forderung, \neine entsprechende \u00c4nderung des \u00a7 96 Aufenthaltsgesetz \ndurch ein Herausnehmen humanit\u00e4r motivierter Hilfe als \nBeihilfetatbestand vorzunehmen. \n\nZur besseren medizinischen Betreuung d\u00fcrften auch ein \nsteuerfinanzierter Fonds und eine anonymisierte Form der \nKrankenversicherung wenigstens ein diskussionswerter \nVorschlag sein. Bisher gibt es keinerlei befriedigende \nL\u00f6sungen daf\u00fcr, meine Damen und Herren. Ich meine \nschon, dass unverz\u00fcgliches Handeln geboten ist. Dabei \nbin ich wieder bei meiner Eingangsthese. Dringend \nm\u00fcssen Wege er\u00f6ffnet werden, die es Menschen erleich-\ntern, aus dem Schatten herauszutreten, Illegalit\u00e4t abzule-\ngen, ohne f\u00fcrchten zu m\u00fcssen, pauschal und sofort abge-\nschoben zu werden. Das ist wichtig f\u00fcr die Menschen, die \ndas betrifft, f\u00fcr ihr pers\u00f6nliches Leben, und das ist genau-\nso wichtig f\u00fcr die Mehrheitsgesellschaft, der das nicht nur \naus humanit\u00e4ren Gr\u00fcnden am Herzen liegen sollte, son-\ndern auch um des sozialen Friedens willen. \n\nTun wir also nicht so, als sei der Mensch erst mit einem \nPass zu einem Menschen geworden, denn der Mensch war \nwirklich eher da als der Pass. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion und vereinzelt  \nbei der NPD und den GR\u00dcNEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Die SPD-Fraktion; \nHerr Br\u00e4unig, bitte. \n\nEnrico Br\u00e4unig, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine sehr verehrten Kolleginnen und Kollegen! Wir \nbesch\u00e4ftigen uns heute mit dem Thema \u201eLeben in der \nIrregularit\u00e4t\u201c. Ich will es einmal bei diesem Begriff \nbelassen, denn zum einen wird der Begriff in der Literatur \neinschl\u00e4gig verwendet, zum anderen ist der Begriff \n\u201eillegal\u201c per se schon mit einer gewissen Kriminalisie-\nrung verbunden. Deswegen w\u00fcrde ich es gern bei diesem \nBegriff \u201eIrregularit\u00e4t\u201c belassen. \n\n(Zuruf des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\nIrregul\u00e4re Migration ist ein weltweites Ph\u00e4nomen und \ninsbesondere Gro\u00dfst\u00e4dte und Ballungszentren \u00fcben eine \nenorme Anziehungskraft auf Migrantinnen und Migranten \naus. Warum ist das so? \u2013 Migration entsteht unter ande-\nrem dadurch, dass Menschen ganz selbstverst\u00e4ndlich \ndanach streben, ihre pers\u00f6nliche Lebenssituation zu \n\nverbessern. In der heutigen Zeit ist es haupts\u00e4chlich die \nErwerbst\u00e4tigkeit, \u00fcber die sich soziale Sicherheit und \nWohlstand definieren und deshalb streben die Menschen \ndanach, ihren Lebensmittelpunkt dorthin zu legen, wo die \nArbeit ist, wo sie verbesserte Einkommenschancen sehen \nund damit verbunden eine Verbesserung ihrer Lebenssitu-\nation. \n\nIn der globalisierten Welt, in der wir nun einmal leben, \nfindet Migration nicht nur innerhalb bestimmter Regionen \noder innerhalb von L\u00e4ndergrenzen statt, sondern eben \ngrenz\u00fcberschreitend und weltumspannend. Die Bundesre-\npublik Deutschland ist \u2013 wie im \u00dcbrigen ein Gro\u00dfteil der \nanderen europ\u00e4ischen L\u00e4nder auch \u2013 ein klassisches \nZuwanderungsland, weil hier Arbeitskr\u00e4fte von der \nWirtschaft in Gr\u00f6\u00dfenordnungen nachgefragt werden und \nsich damit f\u00fcr eine Vielzahl von Menschen \u00fcber Erwerbs-\nt\u00e4tigkeit die pers\u00f6nliche Lebenssituation ganz konkret \nbeeinflussen l\u00e4sst. Diese Situation, diese Struktur, die \nunserer Gesellschaft zugrunde liegt, \u00fcbt auch auf Migran-\ntinnen und Migranten eine Anziehungskraft aus. \n\nDie Politik hat bisher darauf Antworten gefunden, die so \naussehen, dass das Zuwandererland Deutschland sich \ndadurch kennzeichnet, dass es Migration grunds\u00e4tzlich \nzul\u00e4sst, diese aber aufteilt in erw\u00fcnschte Migration auf \nder einen Seite und unerw\u00fcnschte Migration auf der \nanderen Seite und damit auch die Zuwanderer, die Men-\nschen selbst, aufteilt in gute Zuwanderer und schlechte \nZuwanderer. Ein Beispiel f\u00fcr erw\u00fcnschte Migration ist der \nZuzug von speziell hoch qualifizierten Fachkr\u00e4ften, die \nauf dem Arbeitsmarkt konkret nachgefragt werden. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Wie in den USA,  \nKanada, Australien oder Neuseeland!) \n\nEin Beispiel f\u00fcr erw\u00fcnschte Migration aus rein politi-\nschen Gr\u00fcnden ist der Zuzug von Aussiedlern, von \nDeutschst\u00e4mmigen aus allen Teilen der Welt. Alle anderen \nsind in der Regel unerw\u00fcnscht. \n\nSelbstverst\u00e4ndlich ist von der regul\u00e4ren Zuwanderung der \nZugang zu staatlichen Leistungen abh\u00e4ngig und das ist \u2013 \ndas Gef\u00fchl habe ich manchmal \u2013 der Kernpunkt der \nDebatte. Diese wird auch sehr emotional gef\u00fchrt: Wer soll \nvon staatlichen Leistungen profitieren und wer soll nicht \nvon staatlichen Leistungen profitieren? \u2013 Es gibt auch \npolitische Gruppierungen, die sich das zunutze machen, \num die Stimmung anzuheizen. Aber das nur am Rande. \n\nAuf den Punkt gebracht ist der Kern unserer Migrati-\nonspolitik die Aussage, dass nur derjenige die wohlfahrts-\nstaatlichen Leistungen unserer Gesellschaft in Anspruch \nnehmen soll und darf, der entweder Deutscher ist oder \nAusl\u00e4nder, dann aber nur, wenn er und solange er sich im \nRahmen regul\u00e4rer Arbeit an der Vermehrung des Brutto-\nsozialprodukts beteiligt. \n\nWenn man das soeben Gesagte zusammenfasst, kommt \nman zwangsl\u00e4ufig zu der Erkenntnis, dass es unsere \nGesellschaft selbst ist, die die Motive f\u00fcr Migration \nliefert. Um noch eines draufzusetzen: Es ist die Gesell-\nschaft, die selbst der Motor der Migration ist, egal ob \n\n 9866\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 120. Sitzung 16. Oktober 2008 \n\nregul\u00e4r oder irregul\u00e4r. Aus dieser Erkenntnis heraus muss \nsich das Bewusstsein herleiten, dass die irregul\u00e4r hier \nlebenden Migranten und Migrantinnen selbstverst\u00e4ndlich \nein Bestandteil unserer Gesellschaft sind, weil die Struk-\ntur dieser Gesellschaft dieses Ph\u00e4nomen erst hervorge-\nbracht hat. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD:  \nNein, Ihre Wirtschaftspolitik!) \n\nDeshalb haben auch diese Menschen gleicherma\u00dfen \nunsere F\u00fcrsorge und unsere Achtung verdient. Ich setze \nsogar noch eines drauf, ich sage: Es geh\u00f6rt zur sozialpoli-\ntischen Verantwortung dieser Gesellschaft, auch diesen \nMenschen eine Perspektive zu geben. \n\n(Beifall bei der SPD, der Linksfraktion  \nund der Abg. Elke Herrmann, GR\u00dcNE) \n\nSelbstverst\u00e4ndlich m\u00fcssen wir Zuwanderung begrenzen \u2013 \ndas ist v\u00f6llig unstrittig \u2013 und wir m\u00fcssen auch klare \nrechtliche Rahmenbedingungen daf\u00fcr schaffen. Diese \nhaben wir. Das darf allerdings wiederum nicht dazu \nf\u00fchren, dass das Ph\u00e4nomen der irregul\u00e4ren Migration \nv\u00f6llig ausgeblendet oder auf eine einfache Formel redu-\nziert wird, wie sie der Kollege Seidel nannte. Darin muss \nich Ihnen leider widersprechen. Wenn wir das auf die \neinfache Formel reduzieren: \u201eIrregul\u00e4re Migration ist \ngesetzwidrig und muss deshalb mit allen Mitteln be-\nk\u00e4mpft werden\u201c, dann trifft das den Kern der Sache nicht \nvollst\u00e4ndig. So einfach d\u00fcrfen wir es uns nicht machen. \n\nDer fehlende Aufenthaltsstatus ist ja das Hauptproblem \nder Migrantinnen und Migranten, \u00fcber die wir hier reden. \nDieser fehlende Aufenthaltsstatus wirkt sich unmittelbar \u2013 \nin aller Regel negativ \u2013 auf deren Lebensf\u00fchrung aus, und \nzwar in den zentralen Bereichen Arbeit, Wohnen, Bildung \nund Gesundheit. Diese Schattenseiten des Lebens ohne \nAufenthaltsstatus bed\u00fcrfen deshalb einer differenzierten \nBetrachtung und Auswertung. Nur daraus lassen sich \nwiederum Handlungsempfehlungen herleiten f\u00fcr einen \nentsprechenden Umgang mit dieser Bev\u00f6lkerungsgruppe. \nDie GR\u00dcNEN haben ja gerade mit ihrer Gro\u00dfen Anfrage \nbegonnen, diese Debatte hier bei uns anzusto\u00dfen. \n\nEs gibt eine Reihe wissenschaftlicher Studien zu diesem \nThema, die sich mit der Situation von irregul\u00e4ren Migran-\ntinnen und Migranten besch\u00e4ftigen, speziell in M\u00fcnchen, \nin Frankfurt am Main und in K\u00f6ln. Die kommunalen \nEntscheidungstr\u00e4ger haben aus der Auswertung dieser \nStudien Handlungsempfehlungen speziell f\u00fcr die Politik \nvor Ort erarbeitet. Sie werden dort auch umgesetzt. \nSicherlich brauchen wir f\u00fcr Sachsen keine eigene wissen-\nschaftliche Untersuchung, auch wenn Sie in Ihrem Ent-\nschlie\u00dfungsantrag darauf eingehen. Ich glaube, das \nPh\u00e4nomen trifft uns hier \u2013 wenn \u00fcberhaupt \u2013 in stark \nabgeschw\u00e4chter Form und sicherlich nur in den gro\u00dfen \nBallungsr\u00e4umen Dresden und Leipzig. \n\nDennoch m\u00fcssen wir uns der Thematik stellen. Ich will \nschon deshalb noch einmal einige konkrete Punkte an-\nsprechen, die die Auswirkungen des t\u00e4glichen Lebens der \n\nIrregularit\u00e4t ganz konkret darstellen. Einiges ist ja schon \nvon den Vorrednerinnen hier gesagt worden. \n\nThema Besch\u00e4ftigung: Gerade wegen des fehlenden \nAufenthaltsstatus k\u00f6nnen eben irregul\u00e4re Migrantinnen \nund Migranten nicht rechtm\u00e4\u00dfig in ein vertraglich gere-\ngeltes Arbeitsverh\u00e4ltnis eintreten. Das f\u00fchrt zwangsl\u00e4ufig \nzur Gefahr der Ausbeutung, vor allem im Hinblick auf die \nVorenthaltung von rechtm\u00e4\u00dfig zustehenden Lohnzahlun-\ngen. Das ist ein gro\u00dfes Problem. Grunds\u00e4tzlich steht zwar \nallen Arbeitnehmern der Rechtsweg offen. Wegen der \nGefahr der Entdeckung des unrechtm\u00e4\u00dfigen Aufenthaltes \nnehmen aber gerade diese Personen den ihnen zustehen-\nden Rechtschutz h\u00e4ufig nicht in Anspruch. \n\nThema Gesundheit: Die Migrantinnen und Migranten \nschlie\u00dfen sich vielfach selbst von den Leistungen des \nGesundheitssystems aus. Obwohl ihnen die Leistungen \ngrunds\u00e4tzlich zustehen, lassen sie sich nicht behandeln, \nweil aufgrund der datenintensiven Organisation unseres \nGesundheitswesens das potenzielle Entdeckungsrisiko \ndort relativ gro\u00df ist. \n\nThema Bildung: Ich will schon noch mal konkret auf das \neingehen, was hier bereits zum Thema Schulpflicht gesagt \nwurde. Die Staatsregierung schreibt in ihrer Antwort auf \ndie Frage nach der Schulpflicht: \u201eDie Schulpflicht er-\nstreckt sich auf alle Kinder, die im Freistaat Sachsen \nwohnen, unabh\u00e4ngig vom Aufenthaltsstatus.\u201c Und weiter: \n\u201eUnabh\u00e4ngig von der Staatsangeh\u00f6rigkeit und vom \nAufenthaltsstatus sollen alle Kinder gleich behandelt \nwerden.\u201c \n\nDieser Schulpflicht nachzukommen ist zumindest an \n\u00f6ffentlichen Schulen schwierig, wenn nicht sogar nahezu \nunm\u00f6glich, da sich die Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler zwangs-\nl\u00e4ufig der Gefahr der Aufdeckung des unrechtm\u00e4\u00dfigen \nAufenthaltes aussetzen, weil eben die Mitteilungspflich-\nten bestehen. \n\n(Dr. Cornelia Ernst, Linksfraktion: Genau!) \n\nDie Staatsregierung kommt in einer anderen Antwort zu \ndem Schluss: \u201eTrotz der Schulpflicht ber\u00fchrt eine gege-\nbenenfalls bestehende Mitteilungspflicht der Bediensteten \ndas Recht auf Bildung nicht.\u201c \n\nDabei habe ich schon ein bisschen gestutzt, weil mir das \nso nicht ganz einleuchtet. Ich wei\u00df, dass man in anderen \nBundesl\u00e4ndern, in denen man sich auch mit dem Thema \nSchulpflicht kontra Mitteilungspflicht besch\u00e4ftigt hat \u2013 \nbeispielsweise Nordrhein-Westfalen \u2013, reagiert hat und \ndass dort die Mitteilungspflichten f\u00fcr Schulleiterinnen \nund Schulleiter sowie Lehrerinnen und Lehrer eben \ngestrichen wurden, sodass das Recht auf Bildung, dass \njedes Kind seiner Schulpflicht nachkommen kann, ge-\nw\u00e4hrleistet ist und die Kinder angstfrei die Schule besu-\nchen k\u00f6nnen. Deshalb w\u00fcrde ich schon darum bitten, ob \nes m\u00f6glich ist, dass die Staatsregierung ihre eigene \nrechtliche Bewertung noch einmal auf den Pr\u00fcfstand stellt \nund sich mit der Verfahrensweise in anderen Bundesl\u00e4n-\ndern vertraut macht. \n\n 9867\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 120. Sitzung 16. Oktober 2008 \n\n(Beifall bei der SPD, vereinzelt  \nbei der Linksfraktion und des  \n\nAbg. Dr. J\u00fcrgen Martens, FDP) \n\nKein europ\u00e4isches Land \u2013 und damit komme ich auf die \nMitteilungspflichten; die betreffen ja nicht nur die Schule \n\u2013 hat so strenge Vorschriften im Hinblick auf die Pflicht \nzur Datenweitergabe \u00f6ffentlicher Stellen an die Ausl\u00e4n-\nderbeh\u00f6rden wie die Bundesrepublik Deutschland. Das ist \nein Fakt. Das f\u00fchrt dazu, dass sich die Betroffenen, zum \nBeispiel die \u00c4rzte und das medizinische Personal an \n\u00f6ffentlichen Krankenh\u00e4usern, die Mitarbeiter der Kran-\nkenkassen selbstverst\u00e4ndlich, aber auch Schulleiterinnen \nund Schulleiter sowie Lehrerinnen und Lehrer, in einem \npers\u00f6nlichen Konflikt befinden, der dadurch ausgel\u00f6st \nwird, dass sie einerseits aus berufsethischen Gr\u00fcnden \nnat\u00fcrlich den Migrantinnen und Migranten helfen wollen, \nsich aber bei einer Nicht\u00fcbermittlung der ihnen bekannt \ngewordenen Tatsachen an die Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rde m\u00f6gli-\ncherweise selbst der Strafverfolgung aussetzen w\u00fcrden. \n\nDiesen Knoten m\u00fcssen wir l\u00f6sen. Das kann man in \nEinzelbereichen, so wie ich das jetzt dargestellt habe, wie \nes in anderen Bundesl\u00e4ndern an den Schulen praktiziert \nwird, relativ problemlos machen auch ohne Gesetzes\u00e4nde-\nrung auf Bundesebene, die momentan, glaube ich, wenig \nAussicht auf Erfolg h\u00e4tte, wenn man noch einmal an das \nAufenthaltsgesetz rangeht. Insbesondere im Hinblick auf \ndie Schulen, denke ich, reicht eine einfache rechtliche \nKlarstellung der Staatsregierung, dass Schulen Daten zum \nAufenthaltsstatus ausl\u00e4ndischer Kinder nicht erheben und \nweitergeben d\u00fcrfen, um die gesetzliche Schulpflicht nicht \nzu unterwandern und damit allen Kindern in Sachsen das \nRecht auf Bildung uneingeschr\u00e4nkt zu gew\u00e4hren. Das ist \netwas, was die Staatsregierung ganz konkret hier tun \nk\u00f6nnte. \n\nF\u00fcr die anderen Bereiche gestaltet sich die Situation etwas \nschwieriger. Daf\u00fcr ist sicherlich noch viel \u00dcberzeugungs-\narbeit notwendig. Dass es dabei auch anders geht, zeigen \ndie Erfahrungen in anderen europ\u00e4ischen L\u00e4ndern. Ich \nwill noch ganz kurz drei Beispiele hier bringen: \n\nDie Niederlande haben beispielsweise in den Neunziger-\njahren den Zugang irregul\u00e4rer Migrantinnen und Migran-\nten zu staatlichen Leistungen stark eingeschr\u00e4nkt. Sie \nhaben aber drei Bereiche davon ausgenommen, und zwar \ndie Bereiche Schule, Gesundheitsversorgung und Rechts-\nschutz. \n\nIn Spanien \u2013 und der Innenausschuss war ja vorige Woche \nin Spanien und wir konnten uns vor Ort ein Bild machen, \nwie mit Migrationspolitik umgegangen wird \u2013 k\u00f6nnen \nsich Einwohner unabh\u00e4ngig vom Aufenthaltsstatus bei \nden Meldebeh\u00f6rden registrieren lassen, bei den Einwoh-\nnermelde\u00e4mtern. Sie erhalten dadurch Zugang zu staatli-\nchen Leistungen, insbesondere der Gesundheitsversor-\ngung. Das hat uns sehr beeindruckt, als wir in Barcelona \nvor Ort erleben durften, wie das dort funktioniert. \n\n(Dr. Cornelia Ernst, Linksfraktion:  \nDaf\u00fcr k\u00f6nnen Sie sich einsetzen!) \n\nIn Belgien \u2013 mein drittes Beispiel \u2013 ist der Abgleich von \nSchul- und Meldedaten gesetzlich verboten, sodass alle \nSch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler angstfrei die Schule besuchen \nk\u00f6nnen. \n\nDie Aufz\u00e4hlung lie\u00dfe sich nat\u00fcrlich noch fortsetzen. \n\nDas Fazit: Wir brauchen auch in der Zukunft eine geregel-\nte Zuwanderung. Daran f\u00fchrt kein Weg vorbei. Aber wir \nd\u00fcrfen auch nicht unsere Augen vor dem Problem der \nirregul\u00e4ren Migration verschlie\u00dfen. Wir brauchen L\u00f6sun-\ngen, um die Probleme, vor denen die Migrantinnen und \nMigranten stehen, zu \u00fcberwinden. Dazu z\u00e4hlen so kleine \nMa\u00dfnahmen, wie ich sie dargestellt und vorgeschlagen \nhabe, ebenso wie das, was Sie gesagt haben, Frau Dr. \nErnst, eine Umwandlung von irregul\u00e4rem in regul\u00e4ren \nAufenthalt, also eine umfassende Bleiberechtsregelung \nf\u00fcr die hier lebenden Ausl\u00e4nder. Letzteres gestaltet sich \nmomentan sehr schwierig aufgrund der Situation, die wir \nauf Bundesebene haben. \n\n(Zuruf der Abg. Dr. Cornelia Ernst, Linksfraktion) \n\nDas sollte aber kein Grund sein und uns nicht entmutigen, \nin unseren Bem\u00fchungen nachzulassen. \n\nIch bedanke mich. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 Die \nNPD-Fraktion hat Herrn Apfel angek\u00fcndigt. \n\nHolger Apfel, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \nHerren! Es geschieht nicht zum ersten Mal, dass sich die \nGR\u00dcNEN zum Sachwalter schr\u00e4ger Themen oder schril-\nler Zielsetzungen aufschwingen. \n\n\u201eMenschen ohne Papiere in Sachsen: Leben im Schatten\u201c \nist diese Gro\u00dfe Anfrage der GR\u00dcNEN \u00fcberschrieben. \nBeim Lesen des 25-seitigen Machwerkes \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion: Na, na, na!) \n\nfragt man sich unwillk\u00fcrlich, ob nicht auch die s\u00e4chsi-\nschen GR\u00dcNEN eventuell ein beschattetes Dasein f\u00fchren. \nWer zwischen den Zeilen lesen kann, dem wird schnell \nklar, was die GR\u00dcNEN mit ihrer Fragerei eigentlich \numtreibt. \n\nUnter der Tarnkappe eines pseudohumanit\u00e4ren Gutmen-\nschentums w\u00fcrden die GR\u00dcNEN gern den Weg daf\u00fcr \nebnen, damit sich in Zukunft Heerscharen illegaler Aus-\nl\u00e4nder in Sachsen so richtig wohlf\u00fchlen. Denn das Stra-\n\u00dfenkampfumfeld der Damen und Herren GR\u00dcNE fordert \nseit Langem: Liebe Ausl\u00e4nder, lasst uns mit diesen Deut-\nschen nicht allein. \n\nDoch damit die gesteckten Ziele zur Umvolkung der \nDeutschen auch im toleranten und weltoffenen Sachsen \nbaldm\u00f6glichst erreicht werden, muss man nat\u00fcrlich durch \ndas Hilfsmittel einer Gro\u00dfen Anfrage mal abklopfen, was \nsich noch so alles m\u00f6glich machen l\u00e4sst. \n\n(Astrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE,  \nsteht am Mikrofon.) \n\n 9868\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 120. Sitzung 16. Oktober 2008 \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Apfel, gestat-\nten Sie eine Zwischenfrage? \n\nHolger Apfel, NPD: Nein, ich gestatte keine Zwischen-\nfrage. \n\nSchlie\u00dflich, meine Damen und Herren, muss sich doch \nherausfinden lassen, wo die bl\u00f6de deutsche Kuh am fast \nleer gesaugten Versorgungseuter noch eine freie Zitze \n\u00fcbrig hat! \n\nDie Eigenschaft, einfach nur Ausl\u00e4nder zu sein, ist den \nGR\u00dcNEN anscheinend zu wenig f\u00fcr ihren Hege- und \nPflegebetrieb auf Kosten des eigenen Volkes und zuguns-\nten fremder V\u00f6lkerschaften. Nein, wenn schon, denn \nschon, es m\u00fcssen jetzt bereits sich illegal in Sachsen \naufhaltende Ausl\u00e4nder sein, die gehegt und gepflegt \nwerden sollen, Personen also, die unter Missbrauch der \nvisumfreien Einreise oder mit gef\u00e4lschten bzw. manipu-\nlierten Dokumenten hergekommen sind, oder solche, die \nmit einem durch falsche Angaben erschlichenen Visum \nhereingekommen sind, oder solche, die schlichtweg ohne \nerforderliche Dokumente hier sind. Legal oder illegal \u2013 \ndas ist den GR\u00dcNEN unterm Strich egal, meine Damen \nund Herren! \n\nEinige wenige dieser Geistesblitze aus dem intellektuellen \nSchattenreich, dem parlamentarischen Hades der GR\u00dc-\nNEN, m\u00f6chte ich Ihnen nicht vorenthalten: \n\nFrage I.13: Wie verschaffen sich die Staatsregierung und \ndie zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden einen \u00dcberblick \u00fcber die \nsoziale Lage und Probleme von Menschen ohne legalen \nAufenthaltsstatus in Sachsen? \n\nFrage I.14: \u00dcber welche Informationen verf\u00fcgt die Regie-\nrung im Hinblick auf die Wohnsituation von Menschen \nohne g\u00fcltigen Aufenthaltstitel? \n\nFrage I.15: Welche Institutionen, Vereine oder Organisati-\nonen, die gezielt f\u00fcr Menschen ohne legalen Aufenthalts-\nstatus Unterst\u00fctzungsangebote anbieten, erhalten Mittel \naus dem Landeshaushalt? \n\nFrage II.1: Welche M\u00f6glichkeiten gibt es in Sachsen f\u00fcr \nMenschen ohne legalen Aufenthaltsstatus, sich in medizi-\nnische, zahnmedizinische oder sonstige gesundheitliche \nBehandlung zu begeben, ohne dabei ihre pers\u00f6nlichen \nDaten preisgeben zu m\u00fcssen? \n\nFrage II.3: H\u00e4lt die Staatsregierung die M\u00f6glichkeiten zur \nGesundheitsversorgung f\u00fcr Menschen ohne legalen \nAufenthaltsstatus f\u00fcr ausreichend und wirkungsvoll? \n\nDas sind nur einige Beispiele aus dem F\u00fcllhorn des \nausl\u00e4ndert\u00fcmelnden Wahnsinns, verehrte Zuh\u00f6rer. Vor \nallem sind es aber quasi endoskopische Einblicke in den \nGeisteszustand einer Partei, die hier auf Kosten des \nschaffenden deutschen Volkes ihre perversen Weltverbr\u00fc-\nderungsfantasien auslebt, w\u00e4hrend sich drau\u00dfen im Lande \ndie kleinen Sparer um ihre Altersreserven sorgen m\u00fcssen. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nMan fragt sich, meine Damen und Herren, was eine Partei \nnur dazu antreibt, sich mit solch einer W\u00fchlarbeit an den \n\nFundamenten von Volk und Staat zu vers\u00fcndigen. Sie von \nden GR\u00dcNEN, warum haben Sie es vers\u00e4umt, folgende \ngerade in diesen Zeiten so notwendige Fragen zu stellen? \n\nErstens. Wie verschaffen sich die Staatsregierung und die \nzust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden einen \u00dcberblick \u00fcber die soziale \nLage und die Probleme der B\u00fcrger in Sachsen? \n\nZweitens. \u00dcber welche Informationen verf\u00fcgt die Staats-\nregierung im Hinblick auf die Wohnsituation der B\u00fcrger \nim Freistaat Sachsen? \n\nDrittens. Welche Institutionen, Vereine oder Organisatio-\nnen, die gezielt f\u00fcr s\u00e4chsische B\u00fcrger Unterst\u00fctzungsan-\ngebote anbieten, erhalten Mittel aus dem s\u00e4chsischen \nLandeshaushalt? \n\nViertens. H\u00e4lt die Staatsregierung die M\u00f6glichkeiten zur \nGesundheitsversorgung f\u00fcr s\u00e4chsische B\u00fcrger f\u00fcr ausrei-\nchend und wirkungsvoll? \n\nVor dem Hintergrund dieses Machwerkes, das das Papier \nnicht wert ist, auf dem es gedruckt wurde, meine Damen \nund Herren, kann man dem W\u00e4hler f\u00fcr die anstehenden \nWahlen nur empfehlen: H\u00fctet euch vor denen, die da \nmildt\u00e4tig sind, aber bitte sch\u00f6n aus eurer eigenen Tasche! \n\nVielen Dank. \n\n(Starker Beifall bei der NPD \u2013  \nZuruf des Abg. Karl Nolle, SPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Dr. Martens, \nSie sprechen f\u00fcr die FDP-Fraktion. \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP: Auch nach vier Jahren, meine \nDamen und Herren, erlebt man in diesem Haus immer \nwieder neue H\u00f6hepunkte \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion: Tiefpunkte!) \n\nin der absichtlichen Verkennung von Problemen und \nFragestellungen, im gezielten Hetzen gegen Menschen, \ndie in diesem Land sind und hier wirklich nicht die besten \nChancen und die gr\u00f6\u00dften Rechte haben. Auch in vier \nJahren habe ich mich daran nicht gew\u00f6hnt. Wir werden \nuns auch im n\u00e4chsten Jahr \u2013 so lange geht das vielleicht \nnoch \u2013 nicht an Sie gew\u00f6hnen, Herr Apfel. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU, der  \nLinksfraktion, der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nEs geht nicht um die W\u00fchlarbeit an Volk und Staat, die \nSie den GR\u00dcNEN in ihrer Gro\u00dfen Anfrage unterstellen, \nund es geht mitnichten darum, ganze Heerscharen von \nAusl\u00e4ndern nach Sachsen hereinzuholen, um die Umvol-\nkung der Deutschen \u2013 was soll das eigentlich sein?, das \nmuss einem erst einmal jemand erkl\u00e4ren \u2013 \n\n(Zuruf des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD) \n\nzugunsten fremder V\u00f6lkerschaften zu betreiben. Ihr \nrassistisches Kauderwelsch k\u00f6nnen Sie stecken lassen, \naber es geh\u00f6rt bei Ihnen zum Standardrepertoire. \n\n(Michael Weichert, GR\u00dcNE:  \nDie k\u00f6nnen nichts anderes!) \n\n 9869\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 120. Sitzung 16. Oktober 2008 \n\n\u2013 Die k\u00f6nnen nichts anderes, das ist richtig, Herr  \nWeichert. \n\nDie Gro\u00dfe Anfrage zu illegalen Aufenthalten in Sachsen \nbesch\u00e4ftigt sich mit einem Problem, das sich nicht einfach \nleugnen l\u00e4sst. Wie zu erwarten, hat die Staatsregierung \nkaum quantifizierbare Angaben zu illegalen Aufenthalten, \naber das liegt in der Natur der Sache. Das Problem besteht \ngleichwohl. Wir wissen nicht, in welchem Umfang. Aus \nden Antworten der Staatsregierung zu schlie\u00dfen, ist der \nUmfang in Sachsen gleichwohl eher gering. Es handelt \nsich bislang zum Gl\u00fcck wohl noch um Einzelf\u00e4lle. Aber \nauch diese Einzelf\u00e4lle m\u00fcssen beachtet werden. \n\nEs geht hier auf der einen Seite um das Aufenthaltsrecht, \ndas Ausl\u00e4nderrecht mit der Verpflichtung, das Land zu \nverlassen. Diese Verpflichtung besteht nach dem Legali-\nt\u00e4tsprinzip, das seinen Ursprung im Rechtsstaatsprinzip \nhat. Diese Verpflichtung kollidiert andererseits mit dem \nPrinzip der Menschenw\u00fcrde, mit den Grundrechten, die \njeder in Anspruch nehmen kann, jeder Deutsche, jeder \nAusl\u00e4nder. Hierbei wird eben nicht differenziert, ob \njemand als legaler oder illegaler Ausl\u00e4nder in Deutsch-\nland ist. Diese Menschenw\u00fcrde steht jedem zu. Daraus \nergeben sich in der Tat Probleme, wenn es darum geht, \nsolche sich hier illegal aufhaltenden Menschen medizi-\nnisch zu versorgen, wenn es gar nicht anders geht, oder \ndie Schulbildung f\u00fcr Kinder sicherzustellen. Es ist gesagt \nworden, dass auch die Kinder von illegal hier lebenden \nEltern der gesetzlichen Schulpflicht unterliegen. Dazu \nkommt in der Tat das Problem, dass wir im Aufenthalts-\ngesetz Meldepflichten haben, wonach medizinische \nEinrichtungen und Schulen verpflichtet sind, Meldungen \nan die Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rden zu erstatten, wenn sie feststel-\nlen, dass Kinder von Eltern ohne legalen Aufenthaltsstatus \nhier sind bzw. die Kinder selbst diesen Status nicht haben. \nHier k\u00f6nnte man \u00fcberlegen, wie man im Aufenthaltsrecht \neine Anpassung vornimmt, um diesem Dilemma zu \nentgehen, welches tats\u00e4chlich dazu f\u00fchren kann, dass \nKinder keine Bildung erhalten oder Menschen schlicht \nmedizinisch nicht versorgt werden, weil sie zu gro\u00dfe \nAngst davor haben, zum Arzt zu gehen. Das ist eines \nRechtsstaates und eines Sozialstaates, wie ihn Arti-\nkel 20 Grundgesetz fordert, nicht w\u00fcrdig, meine Damen \nund Herren. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nAber es bleibt \u2013 wieder dem Legalit\u00e4tsprinzip folgend \u2013 \ndabei: Diese Illegalen sind illegal. Sie sind ohne legalen \nAufenthaltsstatus hier. Die faktischen Probleme haben wir \nbesprochen. Die juristischen Probleme bleiben. Es muss \ngesagt werden, dass sie zur Ausreise verpflichtet sind. \nAuch wenn wir uns \u00fcber die humanit\u00e4ren Fragen Sorgen \nmachen, besteht an der Ausreiseverpflichtung dieser \nMenschen kein Zweifel. \n\nFrau Dr. Ernst, Sie machen es sich zu einfach, wenn Sie \nsagen: Machen wir doch aus illegal einfach legal, dann \nhaben wir das Problem nicht mehr. Nein, die Folgen \nillegaler Migration kann man nicht umetikettieren! \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Dr. Martens, \ngestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP: Ja, bitte. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Frau Dr. Ernst. \n\nDr. Cornelia Ernst, Linksfraktion: Danke, Herr Pr\u00e4si-\ndent! \n\nHerr Dr. Martens, es ist mir nicht ganz unlieb, wenn Sie \ndas noch einmal ansprechen. Sind Sie mit mir einer \nMeinung, dass es aber m\u00f6glich sein muss, ein Verfahren \nzu etablieren, mit dem man die Gesamtlage einer Person \nnoch einmal \u00fcberpr\u00fcfen kann, was dann m\u00f6glicherweise \ntats\u00e4chlich die \u00c4nderung des illegalen Aufenthaltsstatus \nzum legalen erm\u00f6glicht? Das ist das, was ich eigentlich \nmeine. \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP: Ich gebe Ihnen recht, dass \ndas ein extrem schwieriges Problem ist, sich einen Me-\nchanismus auszudenken, nach welchen Kriterien bei \nillegal hier Eingereisten ein legaler Aufenthalt erm\u00f6glicht \nwerden kann. Aber so, wie Sie das vorhin vorgetragen \nhaben, indem Sie sagten, dass wir aus illegal einfach legal \nmachen sollten, so einfach geht das wirklich nicht. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Dr. Martens, \ngestatten Sie eine zweite Frage? \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP: Auch eine zweite. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Auch eine zweite, \nFrau Dr. Ernst. \n\nDr. Cornelia Ernst, Linksfraktion: Herr Dr. Martens, \nSie kennen die spanische Regelung, sie kennen aber auch \nStichtagsregelungen, bei denen die M\u00f6glichkeit er\u00f6ffnet \nwird, noch einmal einen Antrag zu stellen, um einen \nAufenthaltstitel zu erwerben. Dieser wird dann abschl\u00e4gig \noder positiv beantwortet. Um die M\u00f6glichkeit eines \nsolchen Verfahrens geht es mir. Halten Sie das f\u00fcr v\u00f6llig \nunsinnig? \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP: Die Stichtagsregelung hat nur \nein zeitliches Problem. Wir fangen bei null an, bis die \nWelle wieder aufgestaut ist, und machen dann wieder die \nn\u00e4chste Stichtagsregelung. Damit kneifen Sie vor dem \nProblem, das darin besteht, tats\u00e4chlich inhaltliche Krite-\nrien zu finden. Diesem Problem stellt sich \u00fcbrigens der \nEntschlie\u00dfungsantrag Ihrer Fraktion in keiner Weise. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Noch eine Nummer \ndrei? \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP: Keine Nummer drei, ich bin \nso gut wie fertig. \n\nMeine Damen und Herren! Die Folgen illegaler Migration \nsind da. Wir m\u00fcssen sie zur Kenntnis nehmen. Sie lassen \n\n 9870\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 120. Sitzung 16. Oktober 2008 \n\nsich nicht umetikettieren. Diese Probleme lassen sich \nnicht leugnen und die Menschen lassen sich auch nicht \neinfach weghetzen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 \nMeine Damen und Herren! Jetzt hat die Ausl\u00e4nderbeauf-\ntragte, Frau de Haas, um das Wort gebeten. \n\nFriederike de Haas, S\u00e4chsische Ausl\u00e4nderbeauftragte: \nHerr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und Herren! \nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Vor einiger Zeit habe \nich mit weiteren Mitgliedern meiner Partei und anderer \nParteien sowie mit Vertretern des Staates und der Zivilge-\nsellschaft das Manifest \u201eIllegale Zuwanderung\u201c unter-\nzeichnet. Darin hei\u00dft es: \u201eWir sind davon \u00fcberzeugt, dass \nDeutschland wie Europa insgesamt auch in absehbarer \nZeit ein Ziel irregul\u00e4rer Zuwanderung sein wird, sodass \neine Vielzahl illegaler Aufenthaltsverh\u00e4ltnisse auch in \nZukunft ein Faktum ist, das differenzierte politische \nAntworten erfordert.\u201c \n\nMeine Damen und Herren! Irregul\u00e4re Zuwanderung und \nIllegalit\u00e4t vor dem deutschen Aufenthaltsrecht sind \nRealit\u00e4t in Deutschland, und sie sind auch Realit\u00e4t hier in \nSachsen. Ganz aktuell, gerade gegen\u00fcber dem Ticker, ist, \ndass in Leipzig drei Schleuser verhaftet wurden, die \nIraker illegal nach Europa bringen wollten. \n\nDie Staatsregierung weist zu Recht darauf hin, dass es \nnaturgem\u00e4\u00df keine exakten statistischen Angaben zu \ndiesen Personen geben kann. Aber diese Personen existie-\nren, sie sind nicht unsichtbar, sie f\u00fchren ein Leben im \nSchatten. Nach Sch\u00e4tzungen handelt es sich deutschland-\nweit um eine halbe bis eine ganze Million Menschen, die \nohne Aufenthaltspapiere hier in Deutschland leben. \n\nDer Jesuitenpater J\u00f6rg Alt geht 1999 in seiner schon \nzitierten Studie davon aus, dass in Sachsen Leipzig eine \nerste Anlaufstelle sei. Nach seiner Sch\u00e4tzung lebten \ndamals etwa 8 000 Menschen ohne Aufenthaltspapiere in \ndieser Stadt. Sachsen ist mit seiner langen Au\u00dfengrenze \nzu Polen und Tschechien zudem Transitland. Irregul\u00e4re \nMigration gibt es nicht nur mit Booten im Mittelmeer. \nDas wurde uns mit dem t\u00f6dlichen Unfall einer jungen \nostafrikanischen Frau, die vor einiger Zeit auf dem Weg \nan der Bahnstrecke von Schmilka nach Dresden von einer \nS-Bahn erfasst worden ist, schmerzhaft vor Augen ge-\nf\u00fchrt. \n\nMeine Damen und Herren! Irregul\u00e4re Zuwanderung stellt \neine Herausforderung f\u00fcr unser Land dar. Sie r\u00fchrt an das \nSelbstverst\u00e4ndnis unseres Staates und seine normgepr\u00e4gte \nrechtsstaatliche Ordnung, denn der Rechtsstaat ist auf das \nVertrauen seiner B\u00fcrger in die Wirksamkeit seiner Geset-\nze angewiesen. Doch um eines klarzustellen: Der Rechts-\nstaat wird nicht von Rechtsextremen verteidigt. Dazu sind \nwir selbst in der Lage. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nMeine Damen und Herren! Die Achtung und der Vollzug \ndes Aufenthaltsrechtes sind und bleiben ohne Alternative. \nDas gilt schon, um dem verbrecherischen Treiben der \nSchleuserorganisation entgegentreten zu k\u00f6nnen. Den-\nnoch m\u00fcssen wir uns sehr ernsthaft die Frage stellen, ob \naufenthaltsrechtliche und polizeiliche Ma\u00dfnahmen ausrei-\nchen, der Herausforderung Illegalit\u00e4t zu begegnen. Die \nentsprechenden Lebenssachverhalte sind meist weiter \ngezogen; denken Sie an Familien, die ihre Kinder mit in \ndie Illegalit\u00e4t nehmen und sie damit zu Leidtragenden der \naufenthaltsrechtlichen Entscheidung ihrer Eltern machen. \n\nMeine Damen und Herren! Ich f\u00fcrchte, wenn wir eine \nFront zwischen ordnungsrechtlichen Sichtweisen auf der \neinen Seite und menschenrechtlichen Orientierungen auf \nder anderen Seite aufmachen, kommen wir nicht weiter. \nEine solche Gegen\u00fcberstellung ist eines Rechtsstaates \nohnehin nicht w\u00fcrdig, denn Ordnungsrecht kann in einem \nRechtsstaat nur unter Achtung des ihm durch das Grund-\ngesetz vorgegebenen menschenrechtlichen Kerns vollzo-\ngen werden. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der  \nLinksfraktion und der FDP) \n\nDas, meine Damen und Herren, muss der Dreh- und \nAngelpunkt unserer \u00dcberlegungen sein, wenn wir uns der \nHerausforderung Illegalit\u00e4t ernsthaft stellen wollen. \n\nNoch etwas ist mir wichtig. Wer \u00fcber Illegalit\u00e4t spricht, \nder darf nicht dar\u00fcber schweigen, dass auch von regul\u00e4rer \nZuwanderung profitiert wird, denn es ist leider so, dass \nIllegalit\u00e4t aufseiten der Zuwanderer oft genug mit Illegali-\nt\u00e4t aufseiten von Arbeitgebern korrespondiert, die \nschwarz und vor allem billig arbeiten lassen. Illegalit\u00e4t \nl\u00e4sst sich auch im Pflege- und Gesundheitsbereich fest-\nstellen. Beispielsweise sind die polnischen Frauen, die \nPflegedienstleistungen anbieten, deshalb so g\u00fcnstig, weil \nsie keine R\u00fccksicht auf Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rden oder Pflege-\nversicherungen nehmen m\u00fcssen. \n\nIch halte es gemeinsam mit der Beauftragten der Bundes-\nregierung f\u00fcr Migrationsfl\u00fcchtlinge und Integration f\u00fcr \nunerl\u00e4sslich, dass Kinder von Eltern ohne Aufenthaltstitel \ndie Schule besuchen k\u00f6nnen, ohne dass die Familien \nAngst haben m\u00fcssen, aufgrund des Schulbesuchs der \nAusl\u00e4nderbeh\u00f6rde gemeldet zu werden. Das ist inzwi-\nschen Konsens in der CDU/CSU-Bundestagsfraktion. \nAuch Bundesinnenminister Sch\u00e4uble hat deutlich ge-\nmacht, dass er den Schulbesuch erm\u00f6glichen will. Dies \nfindet meine ausdr\u00fcckliche Zustimmung, aber nicht, um \neinen illegalen Aufenthalt gutzuhei\u00dfen, sondern um den \nbetroffenen Kindern im Interesse ihrer Entwicklungs-\nchancen das Menschenrecht auf Bildung zu gew\u00e4hrleis-\nten, denn wir k\u00f6nnen die Kinder nicht f\u00fcr die Entschei-\ndungen ihrer Eltern verantwortlich machen. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD und der FDP) \n\nMeine Damen und Herren! Ein entsprechender Konsens \nf\u00fcr den Gesundheitsbereich ist noch nicht gefunden. \nIrregul\u00e4re Migranten sind zwar nach dem Asylbewerber-\nleistungsgesetz berechtigt, \u00e4rztliche Leistungen in An-\n\n 9871\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 120. Sitzung 16. Oktober 2008 \n\nspruch zu nehmen, die Realit\u00e4t spricht aber eine andere \nSprache. Aus Furcht vor der Aufdeckung ihrer Illegalit\u00e4t \nscheuen sie einen Arztbesuch. Dem steht die Unwissen-\nheit des medizinischen Personals hinsichtlich der Straf-\nbarkeit des eigenen Tuns gegen\u00fcber. Dadurch besteht die \nGefahr, dass Krankheiten verschleppt und letztlich h\u00f6here \nFolgekosten produziert werden. Hier ist Aufkl\u00e4rung \nvonn\u00f6ten. \n\nDas Bundesinnenministerium stellt in einem 2007 er-\nschienenen Bericht klar, dass sich \u00c4rzte und behandeln-\ndes medizinisches Personal eben nicht strafbar machen \nund aufgrund der Schweigepflicht auch keiner Melde-\npflicht unterliegen. Das ist den Betroffenen meist nicht \nbewusst. Doch nicht nur der Staat, auch die Zivilgesell-\nschaft ist gefordert. Fehlinformation, Stimmungsmache \noder Skandalisierung, wie wir heute hier geh\u00f6rt haben, \nhelfen den Betroffenen nicht. Dies ist in meinen Augen \nverantwortungslos. Im \u00dcbrigen gibt es keine einzige \nVerurteilung von \u00c4rzten, die Illegale behandelt haben. \n\nMeine Damen und Herren! Illegale Einwanderung l\u00e4sst \nsich mit demokratischen und rechtsstaatlichen Mitteln \nbegrenzen, ganz zu verhindern ist sie jedoch nicht. Das \nhat Gr\u00fcnde, wirtschaftliche wie soziale, aber auch politi-\nsche. Viele Menschen entscheiden sich f\u00fcr eine Illegalit\u00e4t \nin Deutschland und nehmen die damit verbundenen \nNachteile in Kauf, weil ihnen das immer noch besser \nscheint als die Zust\u00e4nde in ihrem Heimatland. \n\nMeine Damen und Herren! Dennoch ist Illegalit\u00e4t straf-\nbar. Das ist eine Entscheidung des demokratischen Souve-\nr\u00e4ns. Doch stets muss gelten, mit Augenma\u00df zu agieren. \n\n(Beifall bei der CDU, der Linksfraktion,  \nder SPD, der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Ich frage erst noch \neinmal in die Runde, ob noch Redebedarf besteht. \u2013 Das \nist nicht der Fall. Dann Herr Mackenroth f\u00fcr die Staatsre-\ngierung, bitte. \n\n(Pr\u00e4sidentenwechsel) \n\nGeert Mackenroth, Staatsminister der Justiz: Frau \nPr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Im Vorfeld der \nheutigen Debatte fand ich auf der Homepage der antrag-\nstellenden Fraktion die Forderung: \u201eMenschenrechte \nm\u00fcssen in Sachsen f\u00fcr alle gelten, auch f\u00fcr Menschen \nohne Papiere.\u201c Diese Forderung sieht die Staatsregierung \nim Freistaat als erf\u00fcllt an. \n\nFrau Abg. Herrmann, Ihre anderslautende Auffassung, die \nStaatsregierung nehme es mit den Menschenrechten nicht \nso genau, ist eine Unterstellung, die ich auf Ihre Rechts-\nunkenntnis zur\u00fcckf\u00fchre, denn aus der universellen Gel-\ntung der Menschenrechte ergibt sich, meine Damen und \nHerren, eben noch nicht automatisch zum Beispiel ein \nunbeschr\u00e4nktes Recht auf Arbeit. Das steht nicht einmal \nEU-B\u00fcrgern zu. Es gibt kein automatisches Recht auf \nanonyme, unentgeltliche Gesundheitsversorgung und auf \nunbeschr\u00e4nkten Zugang zu staatlichen Bildungsangebo-\n\nten. Diese Auffassung m\u00fcssten Sie nicht zuletzt wohl \nauch dem Steuerzahler etwas ausf\u00fchrlicher erkl\u00e4ren. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nDer Staatsregierung Desinteresse oder Zahlent\u00e4uscherei \nvorzuwerfen scheint mir v\u00f6llig verfehlt zu sein. Tats\u00e4ch-\nlich geht es der Fragestellerin nicht um Menschenrechte, \nsondern letztlich \u2013 Herr Br\u00e4unig hat darauf hingewiesen \u2013 \num ein dauerhaftes Bleiberecht auch f\u00fcr illegal eingereiste \nAusl\u00e4nder, einschlie\u00dflich einer sozialen Vollversorgung. \n\nMeine Damen und Herren! \u00dcber welche Personengruppe \nreden wir? Beim Betrachten der bereits genannten Home-\npage findet man eine Reihe von Beispielen, die einer \nrechtlichen Pr\u00fcfung nicht standhalten. Sie sprechen unter \nanderem von Opfern der Zwangsprostitution und des \nMenschenhandels sowie von B\u00fcrgerkriegsfl\u00fcchtlingen, \naber unsere Rechtsordnung enth\u00e4lt auch diesen Menschen \ndie allgemeinen Menschenrechte nicht vor. \n\nZum Rechtsschutz. In den nun wirklich mitunter jahrelan-\ngen Verwaltungs- und Gerichtsverfahren pr\u00fcfen wir die \nRechtslage und ob sich ein Migrant in Deutschland \naufhalten darf, ob er bleiben darf oder ausreisen muss. \nSelbst wenn er vollziehbar ausreisepflichtig ist, genie\u00dft er, \njedenfalls rechtlich, umfangreichen Krankenschutz. Seine \nKinder unterliegen der Schulpflicht. Damit korrespondiert \n\u00fcbrigens ein entsprechendes Recht auf den Besuch unse-\nrer Schulen. Gegebenenfalls erh\u00e4lt er eine Arbeitserlaub-\nnis. Kein Migrant, der tats\u00e4chlich in seinem Heimatland \nverfolgt wird, braucht eine Abschiebung zu f\u00fcrchten. Er \nkann sich melden und Asyl beantragen. \n\nAber das wahre Problem sind ja nicht die Menschen, die \nausl\u00e4nderrechtlich erfasst sind, sondern die sogenannten \nIllegalen, diejenigen, die sich in Deutschland ohne Auf-\nenthaltsrecht oder Duldung aufhalten und die sich und \nihre vorgetragene Not den Beh\u00f6rden nicht offenbaren. \nHerr Br\u00e4unig, ich habe \u00fcbrigens mit dem Begriff Illegali-\nt\u00e4t in diesem Zusammenhang keine Probleme. Illegalit\u00e4t \nhei\u00dft Versto\u00df gegen geltendes Recht, nicht mehr und nicht \nweniger. \n\nSehen wir uns die Wirklichkeit jenseits ideologischer \nScheuklappen an! \n\n(Zuruf des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nNoch einmal: Unter Menschen ohne Papiere werden im \nAllgemeinen Migranten verstanden, die sich ohne ein \nAufenthaltsrecht hier aufhalten und deren Existenz den \nAusl\u00e4nderbeh\u00f6rden v\u00f6llig unbekannt ist. Dass \u00fcber diesen \nPersonenkreis weder eine Statistik erhoben werden kann \nnoch eine seri\u00f6se Sch\u00e4tzung m\u00f6glich ist, versteht sich aus \nmeiner Sicht von selbst. \n\nWird solch ein Migrant von der Polizei aufgegriffen oder \nerlangt eine Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rde aufgrund einer Mitteilung \nnach \u00a7 87 Abs. 2 des Aufenthaltsgesetzes von dessen \nExistenz Kenntnis, dann kann er entweder ein Asylverfah-\nren anstrengen oder er wird, wenn er nicht unmittelbar \nzur\u00fcckgef\u00fchrt werden kann, in Anlehnung an das Asylver-\nfahren nach \u00a7 15a des Aufenthaltsgesetzes einem Bundes-\n\n 9872\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 120. Sitzung 16. Oktober 2008 \n\nland zugewiesen und genie\u00dft dann nat\u00fcrlich auch die \nRechte eines Asylbewerbers. All das erscheint mir weder \nunmenschlich noch als ein Menschenrechtsversto\u00df. Es ist \ngeltendes Recht, an das nach unserer Verfassung alle \nstaatliche Gewalt gebunden ist. \n\nIhnen, Frau Ernst, steht es nat\u00fcrlich jederzeit frei, Antr\u00e4ge \nzur \u00c4nderung des geltenden Rechtes zu stellen und in \nBerlin durchzusetzen, wenn Sie das f\u00fcr richtig halten, \ninklusive einer Stichtagsregelung, die allerdings nach \nmeiner Auffassung das Problem nicht l\u00f6st. Ob Sie daf\u00fcr \nMehrheiten finden werden, erscheint mir zweifelhaft. \nSolange das nicht der Fall ist \u2013 da bitte ich um Nachsicht \n\u2013, m\u00fcssen wir uns nach unserer Verfassung an geltendes \nRecht halten. \n\n(Zuruf der Abg. Dr. Cornelia Ernst, Linksfraktion) \n\n\u2013 Stellen Sie eine Frage, denn dann kostet das nicht meine \nRedezeit. \u2013 Also, solange das so ist, m\u00fcssen wir uns an \ngeltendes Recht halten. \n\nNoch einmal zur Homepage und zu den heute erhobenen \nkonkreten Forderungen nach Gesundheitsversorgung und \nArbeitnehmer- und Bildungsrechten dieses Personenkrei-\nses. Erster Punkt: Gesundheitsversorgung. Von \u00f6ffentli-\nchen Institutionen werden pro Jahr circa 30 bis 40 Versor-\ngungsf\u00e4lle Illegaler gemeldet. Daneben werden, ganz \nfraglos, private \u00c4rzte und Krankenh\u00e4user, die nicht der \nMeldepflicht \u00f6ffentlicher Stellen unterliegen, Illegale \nmedizinisch versorgen. In diesen wenigen F\u00e4llen, Frau \nHerrmann, nach einem Fonds, das hei\u00dft nach einer Mitfi-\nnanzierung durch den Steuerzahler, zu rufen erscheint mir \netwas wirklichkeitsfremd, jedenfalls f\u00fcr Sachsen. Auch \nMigranten, die sich hier unberechtigt aufhalten, genie\u00dfen \numfassenden Krankenschutz nach dem Asylbewerberleis-\ntungsgesetz, vorausgesetzt, die Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rde, das \nSozialamt kennt die Person. Vor diesem Hintergrund halte \nich den Vorwurf, dass in Sachsen in puncto Gesundheits-\nvorsorge den Illegalen Menschenrechte vorenthalten \nwerden, f\u00fcr unredlich. \n\nZweiter Punkt: Arbeitnehmerrechte. Wegen der Zust\u00e4n-\ndigkeit des Bundes kann ich Ihnen keine n\u00e4heren Ausf\u00fch-\nrungen \u00fcber den Umfang der Besch\u00e4ftigung von Migran-\nten ohne Aufenthaltstitel machen. Ich will aber versi-\nchern, dass auch Menschen ohne Aufenthaltsrecht \u00fcber \ngrundlegende Arbeitnehmerrechte verf\u00fcgen und ein \nArbeitsvertrag nat\u00fcrlich nicht nichtig ist, Herr Br\u00e4unig, \nSie wissen das, wenn auch die Durchsetzung der Rechte \naus einem Arbeitsvertrag \u2013 m\u00f6ge er m\u00fcndlich, schriftlich \noder faktisch geschlossen worden sein \u2013 eben zwangsl\u00e4u-\nfig mit der Entdeckung verbunden ist; denn auch Gerichte \nsind m\u00f6glicherweise meldepflichtig. \n\nLassen Sie mich schlie\u00dflich nicht unerw\u00e4hnt lassen, dass \ndie Besch\u00e4ftigung von Ausl\u00e4ndern zu ausbeuterischen \nArbeitsbedingungen ein Straftatbestand ist. Frau Ernst, \ndas \u00e4ndert nichts an der Situation unserer Migranten, \nsch\u00fctzt sie aber gleichwohl durch unsere Rechtsordnung. \n\nDritter Punkt: Recht auf Bildung. Die Schulpflicht er-\nstreckt sich auf alle Kinder \u2013 das ist gesagt worden \u2013, die \n\nim Freistaat Sachsen wohnen, unabh\u00e4ngig von ihrem \naufenthaltsrechtlichen Status. Ausgeschlossen sind nur \nKinder, die im Rahmen des Asylverfahrens kurzzeitig bis \nzu ihrer Zuweisung in ein Wohnheim in einer Erstauf-\nnahmeeinrichtung untergebracht sind. \n\nAufgrund der Ankn\u00fcpfung der Schulpflicht an den Wohn-\nort gibt es keinen Widerspruch zu der gesetzlichen Pflicht, \nnach der \u00f6ffentliche Stellen, also auch Schulen, einen \nillegalen Aufenthalt in Deutschland zu melden haben; \ndenn die Mitteilungspflicht schr\u00e4nkt das Recht auf Bil-\ndung nicht ein. Ich habe mir soeben vom fachlich zust\u00e4n-\ndigen Mitarbeiter des Innenministeriums versichern \nlassen, dass auch der Schulbesuch in Sachsen nicht die \nVorlage einer Meldebest\u00e4tigung voraussetzt. Auch hier \nwird der aufenthaltsrechtliche Status von schulpflichtigen \nKindern in der Regel nicht nachgefragt. Ich rege aber an, \ndass Sie sich noch einmal im Innenausschuss \u00fcber diese \nProblematik unterhalten sollten, wie der Vollzug des \nAusl\u00e4nderrechts hier in Sachsen in diesem Punkt gehand-\nhabt wird. \n\nMeine Damen und Herren! Lassen Sie mich abschlie\u00dfend \nnach der Sicherheit unserer B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger, \nunabh\u00e4ngig von der Herkunft, fragen. Die vorliegende \nAnfrage suggeriert ein humanit\u00e4res Problem. Daneben \ngibt es gelegentlich und manchmal durchaus eklatante \nRechtsverst\u00f6\u00dfe. Dies zu verschweigen w\u00e4re unredlich. \nUm auch nur auf gef\u00fchlte Sicherheitsdefizite unserer \nMenschen zu reagieren, haben wir zum Beispiel in den \nzur\u00fcckliegenden Monaten erfolgreich ein dichtes Kon-\ntrollnetz entlang des 30-Kilometer-G\u00fcrtels zur Bundesau-\n\u00dfengrenze aufgebaut. Meldungen \u00fcber auf frischer Tat \ngefasste Straft\u00e4ter rechtfertigen diese Ma\u00dfnahme. \n\nMenschen ohne Papiere sind fraglos ein Problem, aber sie \nfallen nicht vom Himmel. Sie sind sehr h\u00e4ufig Opfer, oft \naber auch regelrecht Kunden von Schleusern, die ihnen \nviel Geld und manchmal auch die Papiere abnehmen. \n\nIch sage es noch einmal: Kein Ausl\u00e4nder braucht Angst \nvor einer Abschiebung zu haben, wenn er tats\u00e4chlich \nverfolgt ist. Unbegrenzte Zuwanderung k\u00f6nnen wir nicht \nakzeptieren. Ebenso wenig ist es inhuman, wenn in \nDeutschland jeder Ausl\u00e4nder, gleichg\u00fcltig ob er ein \nAufenthaltsrecht hat oder nicht, einen gesetzlichen An-\nspruch auf Krankenversorgung, auf Schulbesuch sowie \numfangreiche Arbeitnehmerrechte hat. Nein, meine \nDamen und Herren, wir sch\u00fctzen die Menschenrechte der \nMenschen ohne Papiere. \n\nGleichzeitig nehmen wir, unter anderem entsprechend \npolizeilicher Erkenntnisse, die Sorgen und N\u00f6te der \nbeispielsweise an der s\u00e4chsischen Au\u00dfengrenze lebenden \nMenschen in den Blick und belegen damit nachdr\u00fccklich, \ndass unser Staat seine B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger sch\u00fctzt. \nDas muss so sein und das ist gut so. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und des  \nStaatsministers Prof. Dr. Georg Unland) \n\n 9873\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 120. Sitzung 16. Oktober 2008 \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \nHerren! Ich rufe jetzt die beiden Entschlie\u00dfungsantr\u00e4ge \nauf. Wir beginnen mit dem Entschlie\u00dfungsantrag der \nFraktion der GR\u00dcNEN, Drucksache 4/13583. Ich bitte \num Einbringung; Frau Herrmann, bitte. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe \nKolleginnen und Kollegen! Unser Antrag enth\u00e4lt neben \nder Feststellung, dass Menschen ohne Aufenthaltsstatus \nihre sozialen Rechte nicht ohne Angst vor Abschiebung \nwahrnehmen k\u00f6nnen \u2013 das ist hier von den verschiedenen \nRednern auch ausgef\u00fchrt worden \u2013, eine Reihe von \nHandlungsempfehlungen f\u00fcr die Staatsregierung. \n\nAn dieser Stelle beschr\u00e4nken wir uns tats\u00e4chlich auf die \nRegelungen der dringendsten humanit\u00e4ren Fragen. Des-\nhalb haben wir die weitergehenden \u00dcberlegungen, wie \nunter Umst\u00e4nden eine Legalisierung f\u00fcr bestimmte \nBereiche in Zukunft erreicht werden k\u00f6nnte oder wie \nKonzepte daf\u00fcr aussehen k\u00f6nnten, auch nur in einem \nPunkt erw\u00e4hnt. \n\nMit diesem Entschlie\u00dfungsantrag wollen wir sicherstel-\nlen, dass alle Menschen in Sachsen Zugang zu einer \nmedizinischen Grundversorgung erhalten. Es ist unser \nAnliegen, dass Kinder Kita und Schule besuchen k\u00f6nnen. \n\nDie CDU-Fraktion im Bundestag hat sich in dieser Frage \nbewegt, verweist jedoch auf die Widerst\u00e4nde in den \nL\u00e4ndern. \n\nEs ist deutlich geworden, dass auch Herr Staatsminister \nMackenroth ein Teil dieses Widerstandes ist, indem er \nbetont, dass Kinder in Sachsen durchaus, ohne ihren \nAufenthaltsstatus aufdecken zu m\u00fcssen, die Schule \nbesuchen k\u00f6nnen. Es gibt aber keine einheitliche Rege-\nlung in Sachsen. Wenn eine Schule das in einer gewissen \nArt und Weise handhabt, dann ist das damit verbunden, \ndass sich ein Schulleiter und die Lehrerin zu dieser \nHandhabung entschlie\u00dfen. \n\nWir wollen, dass es wie in anderen Bundesl\u00e4ndern prakti-\nziert und von der \u00dcbermittlungsfrist abgesehen wird. Das \nsollte dann auch den Schulen mitgeteilt werden. Sachsen \nsollte hierbei wie Nordrhein-Westfalen auf der Bundes-\nebene positiv auftreten und sich dem Votum partei\u00fcber-\ngreifender Stimmen anschlie\u00dfen. \n\nZudem m\u00f6chten wir den Schutz vor ausbeuterischen \nArbeitsverh\u00e4ltnissen verbessern. Solange Gerichte die \nDaten weitergeben, ist eine Verfolgung von Ausbeutung \nnicht gegeben. Wir sind der Meinung, dass das nicht \nhinnehmbar ist. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nIch hatte vorhin erw\u00e4hnt, dass es angesichts der geringen \nKenntnisse der Staatsregierung wichtig ist, dass eine \nwissenschaftliche Studie in Auftrag gegeben wird. Ich \ngebe Frau Dr. Ernst recht, dass wir uns \u00fcberlegen m\u00fcssen, \nwas die Ursachen von irregul\u00e4rer Migration sind. Genau \ndiese Frage wollten wir mit der Gro\u00dfen Anfrage beant-\nwortet haben. Nur wenn wir die Ursachen kennen, k\u00f6nnen \nwir auf die Ursachen einwirken. Es ist bereits von \n\nHerrn Br\u00e4unig ausgef\u00fchrt worden, dass die Strukturen der \nGrund daf\u00fcr sind, dass sich Menschen im Land irregul\u00e4r \naufhalten. Wenn wir die Ursachen kennen, k\u00f6nnen wir an \nden Strukturen etwas \u00e4ndern. Deshalb fordern wir diese \nStudie. \n\nUm die Situation Illegalisierter zu verbessern, sind zudem \nInitiativen auf Bundesebene n\u00f6tig, wie zum Beispiel eine \nInitiative auf Abschaffung der \u00dcbermittlungspflicht. \nDiese Meldepflicht f\u00fchrt nicht dazu, dass irregul\u00e4re \nMigration verschwindet. Sie f\u00fchrt nur dazu, dass diese \nMenschen im Schatten leben und dass ihnen grundlegen-\nde Menschenrechte verwehrt sind. Das ist nicht allein \nmeine pers\u00f6nliche Meinung. Ich habe vorhin einen \nehemaligen Verfassungsrechtler erw\u00e4hnt, der eine \u00e4hnli-\nche Meinung dazu hat. Das hat nichts mit Rechtsunkennt-\nnis zu tun. \n\nDie bisherigen Bleiberechtsregelungen sind so restriktiv, \ndass sie das Gegenteil bewirkt und Menschen in die \nIllegalit\u00e4t gedr\u00e4ngt haben. \n\nZum Schluss meiner Rede m\u00f6chte ich mit einem Zitat von \nElie Wiesel enden. Ich habe mir \u00fcberlegt, ob ich das \nmachen sollte. Aber es ist so oft von illegalen Menschen \ndie Rede gewesen, dass ich mich entschlossen habe, \nmeine Rede doch mit diesem Zitat zu beenden. Gerade die \nErinnerung an den Holocaust und das Wissen darum, was \nes hei\u00dfen kann, Menschen keine Aufenthaltspapiere zu \ngeben, sollte uns dazu bewegen, uns f\u00fcr diese Menschen \nund ihre Rechte starkzumachen. Elie Wiesel sagte: \u201eIhr\u201c, \ndie sogenannten illegalen Ausl\u00e4nder, \u201esolltet wissen, dass \nkein Mensch illegal ist. Das ist ein Widerspruch in sich. \nMenschen k\u00f6nnen sch\u00f6n sein oder noch sch\u00f6ner. Sie \nk\u00f6nnen gerecht sein oder ungerecht. Aber illegal? Wie \nkann ein Mensch illegal sein?\u201c \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \n der Linksfraktion und der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es Redebe-\ndarf zum Entschlie\u00dfungsantrag? \u2013 Frau Dr. Ernst, bitte. \n\nDr. Cornelia Ernst, Linksfraktion: Wir halten diese \nMa\u00dfnahmen sicherlich f\u00fcr w\u00fcnschenswert, aber doch zu \nkurz gegriffen. Ich glaube, dass es notwendig ist, dass von \nSachsen in dieser Frage ein deutlicher Ruf in Richtung \n\u00c4nderung der Gesetzgebung ausgehen muss. Insofern \nsind das viel zu kleine Schritte. Sie unterliegen dem \nGlauben, damit die Illegalisierung gewisserma\u00dfen zu \nnormalisieren. Das halte ich f\u00fcr schwierig. Es muss \nwirklich ein deutlicher Schritt in Richtung Legalisierung \nvorgenommen werden. Wir haben mit dem Antrag ein \nwenig Bauchschmerzen und werden uns der Stimme \nenthalten. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Seidel, bitte. \n\nRolf Seidel, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und \nHerren! Wir als Koalition haben damit nat\u00fcrlich gr\u00f6\u00dfere \nBauchschmerzen, wie Sie bereits wissen. Die Punkte, die \n\n 9874\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 120. Sitzung 16. Oktober 2008 \n\nSie, Frau Herrmann, genannt haben, w\u00fcrden zum einen zu \nRechtsverst\u00f6\u00dfen f\u00fchren, zum anderen gibt es schon \nWeichenstellungen, wie uns das Frau de Haas und der \nMinister bereits dargestellt haben. Ich denke dabei insbe-\nsondere an die Erf\u00fcllung der Schulpflicht. Von der Mel-\ndepflicht wollen wir auch nicht abgehen. \n\nMeine Damen und Herren! Wir haben in Deutschland eine \nAsylpolitik, wir haben ein Asylbewerbergesetz und ein \nAsylbewerberleistungsgesetz, die den Verfolgten umfas-\nsenden Schutz gew\u00e4hren. Wir sind in Europa eines der \nL\u00e4nder, die das meiste machen, was insbesondere die \nKriege im ehemaligen Jugoslawien \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nund die Aufnahme der Menschen hier bewiesen hat. Wir \ntun also eine Menge. Wir haben seit dem Jahre 2005 das \nZuwanderungsgesetz. Auch diesbez\u00fcglich ist eine legale \nZuwanderung nach Deutschland besser m\u00f6glich. Ich bin \nder Meinung, dass diese Entschlie\u00dfungsantr\u00e4ge diesen \nZweck nicht erf\u00fcllen. \n\nFrau de Haas sagte, eine irregul\u00e4re Regelung ist eine \nHerausforderung an den Rechtsstaat. Ich m\u00f6chte nicht, \ndass wir hier Schleusen aufmachen, die illegales Handeln \nweltweit bef\u00f6rdern. Dpa meldet heute: \u201eDie Bundespoli-\nzei hat\u201c heute \u201eam Donnerstag in Leipzig drei mutma\u00dfli-\nche Schleuser verhaftet. Es wurden 16 Wohnungen in \nLeipzig und eine Autovermietung in D\u00f6beln durchsucht, \nteilte die Bundespolizei mit. Bei den Verhafteten handelt \nes sich um zwei Asylbewerber und einen Deutschen mit \nausl\u00e4ndischen Wurzeln. Sie sollen als Mitglieder einer \nvon Leipzig aus gesteuerten Schleuserorganisation Autos \nund Fahrer besorgt haben, um Iraker illegal nach Europa \nzu bringen. Bereits vor der Aktion in Leipzig wurden laut \nBundespolizei acht Fahrer und 65 Iraker an der illegalen \nEinreise nach Deutschland gehindert.\u201c \n\n(Beifall bei der NPD \u2013 Dr. Cornelia Ernst, \nLinksfraktion: Was erz\u00e4hlen Sie da?) \n\n\u201eEs waren 200 Beamte im Einsatz. Die Verd\u00e4chtigen \nsitzen in U-Haft.\u201c \n\nMeine Damen und Herren! Ein Zuviel auf dieser Strecke \nkann auch dazu f\u00fchren, dass immer mehr Menschen von \nderartigen Schleusern mit viel Geld nach Deutschland \ngelockt werden, und das wollen wir nicht. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Br\u00e4unig, \nbitte. \n\nEnrico Br\u00e4unig, SPD: Sehr verehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Wenn Sie meinen \nRedebeitrag vorhin verfolgt haben, dann werden Sie \nsicherlich \u00dcbereinstimmungen finden zwischen dem, was \nich als Position meiner Fraktion vorgetragen habe, und \ndem, was die GR\u00dcNEN mit ihrem Entschlie\u00dfungsantrag \nvorschlagen. F\u00fcr die SPD-Fraktion w\u00e4re der Entschlie-\n\n\u00dfungsantrag zumindest punktweise zustimmungsf\u00e4hig \ngewesen. Sie haben aber gerade den Kollegen Seidel \ngeh\u00f6rt und vernommen, dass es in der Koalition kein \nEinvernehmen dahin gehend gibt, einzelnen Punkten des \nEntschlie\u00dfungsantrages zuzustimmen. Wir werden des-\nhalb den Entschlie\u00dfungsantrag ablehnen. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es weiteren \nRedebedarf? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann komme ich zur \nAbstimmung. Sollte dar\u00fcber jetzt punktweise abgestimmt \nwerden? \u2013 Gut. \n\nDann lasse ich abstimmen \u00fcber den Entschlie\u00dfungsantrag \nder Fraktion der GR\u00dcNEN. Bei Zustimmung bitte ich um \nIhr Handzeichen. \u2013 Die Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthal-\ntungen? \u2013 Bei Stimmen daf\u00fcr und einer ganzen Reihe von \nStimmenthaltungen ist der Antrag mit Mehrheit abgelehnt \nworden. \n\nIch rufe auf den Entschlie\u00dfungsantrag der Linksfraktion \nund bitte Frau Dr. Ernst um die Einbringung. \n\nDr. Cornelia Ernst, Linksfraktion: Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine Damen und Herren! Ich m\u00f6chte drei Dinge fest-\nstellen. \n\nErstens. Die Staatsregierung ist wirklich selbstgef\u00e4llig in \ndieser Frage und nicht bereit, auch nur ein St\u00fcck weiter zu \ndenken und den Entwicklungen, wie sie jetzt eingetreten \nsind, ins Auge zu schauen. Ich finde das sehr schlimm. \nSie tut nichts gegen die Entkriminalisierung von Men-\nschen ohne regul\u00e4re Aufenthaltserlaubnis in diesem Land. \nIch finde es schade, dass diese Chance der Debatte von \nder Staatsregierung nicht genutzt wurde. \n\nZweitens. Wir sind der Auffassung, dass Schritte eingelei-\ntet werden m\u00fcssen, um in vielen F\u00e4llen Illegalit\u00e4t aufzu-\nheben und Schritte in diese Richtung zu tun, indem man \ngesetzliche Regelungen ins Auge fasst. Das muss auch auf \nBundesebene passieren. Es gibt verschiedene Varianten, \nwie zum Beispiel die Stichtagsregelung \u2013 es gibt andere \ngesetzliche Regelungen, Herr Dr. Martens, wenn Sie die \nStichtagsregelung nicht m\u00f6gen. Aber es auszulassen und \nzu sagen, wir belassen es in diesem Zustand, \u00e4ndern nur \ndie Meldepflichten und dieses und jenes, das halte ich f\u00fcr \nzu kurz gegriffen. \n\nWenn man davon ausgeht, dass Menschen in diesem \nSchwebezustand leben und man dies bis in die Ewigkeit \nsanktionieren will, dann muss ich deutlich sagen, dass ich \ngegen diesen Zustand bin. Wir brauchen einen Schritt \nnach vorn, indem wir uns auch auf Bundesebene einset-\nzen, die Legalisierung zu bef\u00f6rdern. Das ist der erste \nPunkt. \n\nDrittens. Wir wissen auch, dass verschiedene Dinge wie \nMeldepflichten und dergleichen aufgehoben werden \nm\u00fcssen bei \u00c4rzten, bei Rechtsanw\u00e4lten, bei Sozialarbei-\ntern und auch in Bezug auf die Schule, um zu erwirken, \ndass diejenigen, die noch in diesem Zustand der Illegalit\u00e4t \nleben m\u00fcssen, die M\u00f6glichkeit haben, nicht in Gesetzes-\nkonflikt dergestalt zu kommen, dass sie dann faktisch zur \nAbschiebung gezwungen und abgeschoben werden. \n\n 9875\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 120. Sitzung 16. Oktober 2008 \n\nViertens. Wir meinen, es gibt eine Reihe von Beschr\u00e4n-\nkungen der Mitteilungspflicht. Sachsen macht noch nicht \neinmal Folgendes: bestimmte Beschr\u00e4nkungen der Mittei-\nlungspflicht wahrzunehmen. Zum Beispiel bei der \nSchweigepflicht gibt es sehr wohl die Auflage, nach \u00a7 88 \nAufenthaltsgesetz so zu verfahren, dass \u00f6ffentliche Stellen \nnicht anstandslos jeden x-beliebigen Datensatz an andere \nStellen r\u00fcberreichen. Wenigstens diese Beschr\u00e4nkungen \nm\u00fcssen wahrgenommen werden. Dieser simple Umstand \nmuss durch das Land entsprechend dem Gesetz ausgef\u00fcllt \nwerden. Das w\u00fcnschen wir uns mit dem zweiten Punkt. \nInsofern werbe ich f\u00fcr unseren Antrag. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es Redebe-\ndarf zum Antrag? \u2013 Frau Herrmann, bitte. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Danke. \u2013 Frau Pr\u00e4sidentin! \nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Liebe Frau Dr. Ernst, \nSie haben wahrscheinlich das Anliegen unserer Gro\u00dfen \nAnfrage falsch interpretiert. Wir wollten an dieser Stelle \neine Verbesserung f\u00fcr die Menschen in ihrer derzeitigen \nSituation erreichen. Deshalb haben wir die Fragen ge-\nstellt. Wir wollten weiterhin erreichen, dass sich die \nStaatsregierung diesem Problem stellt und zum Beispiel \neine wissenschaftliche Studie anfertigt. \n\nWas wir dar\u00fcber hinausgehend f\u00fcr verschiedene Formen \nvon Migration als L\u00f6sungen f\u00fcr die Zukunft haben, \n\nwollten wir an dieser Stelle absichtlich nicht diskutieren. \nWir wollen nicht, dass illegale Migration zur Normalit\u00e4t \nwird, sondern erstens die M\u00f6glichkeit der kleinen Schritte \nganz bewusst gehen und zweitens sind in Ihrem Ent-\nschlie\u00dfungsantrag Dinge enthalten, die so aus der Gro\u00dfen \nAnfrage nicht hervorgehen. Zum Beispiel steht das in I/4. \nnicht drin und man kann es daraus nicht ableiten. Wir \nk\u00f6nnen es vermuten, aber es steht nicht in der Gro\u00dfen \nAnfrage. Das ist nicht umf\u00e4nglich beantwortet worden. \n\nDeswegen k\u00f6nnen wir Ihrem Antrag so nicht zustimmen. \nWir werden uns enthalten. \n\n(Vereinzelt Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es weiteren \nRedebedarf? \u2013 Das ist nicht der Fall. \n\nDann komme ich zur Abstimmung \u00fcber den Antrag der \nLinksfraktion in der Drucksache 4/13589. Wer gibt \ndiesem Antrag seine Zustimmung? \u2013 Die Gegenstimmen, \nbitte. \u2013 Die Stimmenthaltungen, bitte. \u2013 Bei wenigen \nStimmenthaltungen und einer Reihe von Stimmen daf\u00fcr \nist der Antrag dennoch mit Mehrheit abgelehnt worden. \n\nDie Behandlung der Gro\u00dfen Anfrage ist damit beendet \nund ich schlie\u00dfe den Tagesordnungspunkt. \n\nDer urspr\u00fcngliche Tagesordnungspunkt 4 wurde f\u00fcr heute \nabgesetzt. \n\nIch rufe auf den \n\nTagesordnungspunkt 5 \n\nBundesratsinitiative f\u00fcr die Gew\u00e4hrung eines Versorgungsausgleichs  \nf\u00fcr in der DDR Geschiedene (Neufassung) \n\nDrucksache 4/13439, Antrag der Linksfraktion \n\nDie Linksfraktion nimmt als Erste Stellung, danach folgen \nCDU, SPD, NPD, FDP, GR\u00dcNE und die Staatsregierung, \nwenn sie das w\u00fcnscht. Ich erteile jetzt Herrn  \nAbg. Pellmann das Wort. \n\nDr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion: Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Wir wenden \nuns mit unserem Antrag einer wichtigen, notwendigen \nund \u2013 ich gebe es gern zu \u2013 zugleich sehr komplizierten \nThematik zu. Ich darf vielleicht so beginnen, damit es \nunsererseits erneut und deutlich ausgesprochen ist: Wir \nerkennen sehr wohl an und w\u00fcrdigen es, dass es bei der \nUmstellung des Rentensystems der ehemaligen DDR auf \ndas Rentensystem der Bundesrepublik anerkennenswerte \nLeistungen seitens der Solidargemeinschaft insgesamt \ngegeben hat. Ich sage das ausdr\u00fccklich, weil ich gelegent-\nlich Stimmen h\u00f6re, dass wir angeblich das ganze Gegen-\nteil behaupten w\u00fcrden. \n\nDennoch m\u00f6chte ich deutlich machen, dass diese Gleich-\nbehandlung von Berufsgruppen in Ost und West eben \nnicht durchg\u00e4ngig gelungen ist. Ich beziehe mich auf \nAngaben aus einer Studie, die die Volkssolidarit\u00e4t verant-\nwortet hat. Wir haben nach wie vor 40 % der gegenw\u00e4rti-\n\ngen Bestandsrentner in den neuen Bundesl\u00e4ndern im \nVergleich zu \u00e4hnlichen westdeutschen Berufsgruppen, die \nbenachteiligt sind. Das muss man zur Kenntnis nehmen. \nDazu geh\u00f6ren beispielsweise Besch\u00e4ftigte bei der Post, \nder Eisenbahn, insbesondere auch das mittlere medizini-\nsche Personal im Gesundheitswesen, K\u00fcnstler der ver-\nschiedensten Kategorien, Akademiker und \u2013 das ist eine \nbesondere Spezifik \u2013 auch in der DDR Geschiedene. \n\nZum Antrag selbst: Meine sehr verehrten Damen und \nHerren, ich darf diejenigen, die schon l\u00e4nger in diesem \nHause sind, daran erinnern, dass wir uns dem Anliegen \nnicht das erste Mal zuwenden. Bereits im Oktober 2001 \nhatte meine Fraktion einen \u00e4hnlichen Antrag gestellt. Es \nwar damals so wie heute immer noch, dass unsere Antr\u00e4ge \nnur selten die Chance bei der Mehrheit des Hauses hatten \nangenommen zu werden. Folgerichtig war, dass die CDU-\nFraktion im Februar 2002, also drei Monate sp\u00e4ter, einen \n\u00e4hnlichen Antrag stellte, der im M\u00e4rz des gleichen Jahres \ndie Zustimmung des Hohen Hauses fand. Das war in \nOrdnung. Wir sind ja schlie\u00dflich nicht nachtragend. \nPolitik kennt bekannterma\u00dfen kein Patentamt. Deswegen \nist es, wie es ist. Wir wollen das \u00e4ndern, aber wir m\u00fcssen \nuns dennoch, solange es so ist, darauf einstellen. \n\n 9876\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 120. Sitzung 16. Oktober 2008 \n\nGeschehen ist aber in diesen sechseinhalb Jahren nichts! \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion: Unerh\u00f6rt!) \n\nInsofern fand selbst Ihr Antrag, meine Damen und Herren \nvon der CDU-Fraktion, kein Geh\u00f6r. Das ist unerh\u00f6rt. Uns \nhaben in der Zwischenzeit viele Briefe von Betroffenen \nerreicht, und der letzte Anlass, den Antrag erneut zu \nstellen, war eine eindrucksvolle Protestaktion von in der \nDDR geschiedenen Frauen am 2. Oktober dieses Jahres in \nLeipzig. \n\nWas ist der Hintergrund der ganzen Angelegenheit? Ich \ndarf Sie an die Dinge erinnern. Seit 1977 gibt es in der \nBundesrepublik im Scheidungsfall das Recht des Versor-\ngungsausgleichs. In aller Regel betrifft das Frauen, die \naufgrund des wesentlich h\u00f6heren Verdienstes ihres ge-\nschiedenen Ehemannes einen Versorgungsausgleich in \nAnspruch nehmen k\u00f6nnen, der gerichtlich festgestellt \nwird. Besonders interessant l\u00e4sst uns die Sache erschei-\nnen, dass f\u00fcr geschiedene Frauen \u2013 aber nicht nur Frauen, \nes gibt auch ganz wenige M\u00e4nner, wo die Frauen diesen \nStatus hatten \u2013 bei der eventuellen Hinterbliebenenrente \nein entsprechender Anspruch erw\u00e4chst. Diese Regelung \nvon 1977, die ich nicht f\u00fcr besonders gl\u00fccklich und f\u00fcr \nwenig modern halte \u2013 das sage ich ausdr\u00fccklich \u2013, war \neine Antwort auf die Macht des Faktischen. Das hei\u00dft, sie \nfolgte dem sogenannten Ein-Erwerber-Modell, das in den \nalten Bundesl\u00e4ndern bekannterma\u00dfen wesentlich st\u00e4rker \nals in der DDR ausgepr\u00e4gt war. \n\nIn der DDR gab es bekanntlich ein anderes Scheidungs-\nrecht. Nicht nur, dass Scheidungen finanziell wesentlich \nbilliger waren, obwohl ich dazu pers\u00f6nlich keine Erfah-\nrungen habe, aber man h\u00f6rt aus den eigenen Fraktionsrei-\nhen gelegentlich Erfahrungsberichte. Dazu kann man \nunterschiedlicher Meinung sein. Insofern gab es auch \ndiesen Versorgungsausgleich nicht. \n\nEigentlich war es ein moderneres Scheidungsrecht. Das \nwill ich ausdr\u00fccklich sagen. Dennoch haben wir heute die \nSituation, dass wir eben f\u00fcr die Frauen \u2013 es sind vornehm-\nlich Frauen \u2013 in den neuen Bundesl\u00e4ndern, die das be-\ntrifft, keinen solchen Versorgungsausgleich haben. Der \nEinigungsvertrag hat dies schlicht und ergreifend verges-\nsen oder nicht f\u00fcr n\u00f6tig gehalten. \n\nWenn man den Initiativen der Betroffenen glaubt \u2013 es gibt \nkeine offiziellen Zahlen \u2013, so w\u00fcrde es sich um etwa \n500 000 Frauen vornehmlich im Osten Deutschlands \nhandeln, die das betrifft. Ich kann die Zahl nicht best\u00e4ti-\ngen. Aber wenn ich sie als einigerma\u00dfen realistisch \nannehme und hochrechne, dann w\u00e4ren es etwa 150 000 \nFrauen im Freistaat Sachsen, um die wir uns k\u00fcmmern \nm\u00fcssten. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Aufgrund \ndessen, dass sie keinen solchen Versorgungsausgleich \nbeziehen, also auch gegebenenfalls keine Hinterbliebe-\nnenrentenanspr\u00fcche ihres geschiedenen und inzwischen \nverstorbenen Mannes haben, sind viele dieser Frauen auf \nGrundsicherung im Alter angewiesen. Die vielen Erfah-\n\nrungsberichte, die uns erreichen, best\u00e4tigen eben, hier gibt \nes leider verbreitet Altersarmut. \n\nWie k\u00f6nnte eine L\u00f6sung aussehen? Ich sage ausdr\u00fccklich, \nauch wir haben keine Patentl\u00f6sung. \n\n(Zuruf von der CDU: Aha!) \n\nIm Unterschied zu Ihnen geben wir so etwas sogar zu. Sie \nmeinen, f\u00fcr alles eine L\u00f6sung zu haben, und dann erleben \nwir das Chaos. \n\nWir haben keine Patentl\u00f6sung. Genau deswegen sage ich, \nwas es nicht geben kann. Wir k\u00f6nnen selbstverst\u00e4ndlich \ndas Scheidungsrecht der Bundesrepublik nicht r\u00fcckwir-\nkend auf die ehemalige DDR \u00fcbertragen. Das geht nicht. \nDas haben mir Juristen gesagt. Das ist einfach so nicht \nm\u00f6glich. \n\n(Dr. Monika Runge, Linksfraktion: \nR\u00fcckwirkungsverbot!) \n\n\u2013 Frau Runge ruft hinein, das R\u00fcckwirkungsverbot. Sie \ngeh\u00f6rt aber nicht zu den Erfahrungstr\u00e4gern in meiner \nFraktion. Das will ich hier ausdr\u00fccklich sagen. \n\nInsofern ist es auch nicht m\u00f6glich, nachtr\u00e4glich Betroffe-\nne mit hohem Einkommen, also vornehmlich geschiedene \nM\u00e4nner, zu einem solchen Versorgungsausgleich heranzu-\nziehen. Wir meinen auch, dass dieses Problem nicht ohne \nWeiteres von der gesetzlichen Rentenversicherung ge-\nstemmt werden kann. Es w\u00e4re dringend ein Soziallasten-\nausgleich auf steuerfinanzierter Basis notwendig, wenn \nwir das Problem heilen wollen \u2013 und wir m\u00fcssen es. Das \nw\u00fcrde dann allerdings auch gegebenenfalls eine Zuzah-\nlung an die gesetzliche Rentenversicherung bedeuten, von \nderen n\u00e4mlich Anspr\u00fcche von Hinterbliebenenrenten \nauszuzahlen w\u00e4ren. \n\nWenn jemand meint, dass das alles nicht so geht, dann \nsage ich: Bringen Sie bitte eine gangbare L\u00f6sung! Denn \neines ist v\u00f6llig klar: Wir m\u00fcssen uns der N\u00f6te dieser etwa \n150 000 s\u00e4chsischen Frauen stellen. Wir k\u00f6nnen nicht \nnoch einmal sechseinhalb Jahre warten, in denen sich \nnichts tut. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nWir sind auch nicht der Auffassung, es wird irgendwann \nsowieso einer biologischen L\u00f6sung zugef\u00fchrt. Hier muss \nsich schnellstens etwas tun. Genau deshalb sage ich, wir \nbrauchen eine politische L\u00f6sung. Ich warte sehns\u00fcchtig \nauf Ihre Vorschl\u00e4ge und ich hoffe jetzt schon, dass Sie \ntrotz aller Verbotsbeschl\u00fcsse gegen\u00fcber unseren Antr\u00e4gen \ngegen die Option Ihres Fraktionsvorsitzenden \u2013 ich meine \ninsbesondere die CDU \u2013 Mut beweisen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die Koalition \nspricht Frau Dr. Schwarz. \n\nDr. Gisela Schwarz, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Ja, ich erinnere mich \nsehr genau an den Antrag von 2002, den wir und auch die \n\n 9877\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 120. Sitzung 16. Oktober 2008 \n\nCDU-Fraktion unterst\u00fctzt haben, dass wir auf Bundes-\nebene alles versuchen wollen, um diesen Frauen zu \nhelfen. Aber es hat nicht zu dem Erfolg gef\u00fchrt, den wir \nuns gew\u00fcnscht h\u00e4tten. Das hat auch etwas mit der sehr \nkomplizierten Rechtslage zu tun. Ich m\u00f6chte, dass wir \nauch jetzt noch alle M\u00f6glichkeiten ausloten, um diesen \nbetroffenen Frauen wirklich zu helfen. Auch die Bundes-\nregierung und der Bundestag haben das noch nicht vom \nTisch gefegt. Ich komme dann auch noch zu den kompli-\nzierten Situationen, die wir hier vorfinden. \n\nAber, Kollege Pellmann, so wie Sie es hier im Antrag \nformuliert haben, geht es nicht, auch wenn Sie von einer \npolitischen L\u00f6sung sprechen. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion: Wie dann?) \n\nSie fordern ganz klar einen aus Steuermitteln finanzierten \nVersorgungsausgleich. So einfach ist es nicht. Sie wissen \nganz genau, dass die M\u00e4nner, so sie denn noch leben, \nnicht r\u00fcckwirkend dazu gezwungen werden k\u00f6nnen, \ndiesen Ausgleich zu zahlen. Deswegen sage ich noch \neinmal, ich komme dann auch noch auf die Geschichte. \n\nSie sagten es: 1977 f\u00fchrte die sozialliberale Koalition den \nVersorgungsausgleich ein, was auch eine frauenpolitische \nZ\u00e4sur war, wie ich es einmal von Rudolf Dre\u00dfler geh\u00f6rt \nhabe, weil eben auch die Familienarbeit, die \u00fcberwiegend \nvon Frauen durchgef\u00fchrt wird, anerkannt wurde. Das \nentwickelte auch materielle Gewalt im Falle der Schei-\ndung eben durch diesen Versorgungsausgleich. In Famili-\nen oder Ehen, die nicht geschieden wurden, erreichten \ngerade auch in der Bundesrepublik alt die Frauen, die \ndiese Arbeit leisteten, nicht den Rentenanspruch, der \neigentlich dem angemessen w\u00e4re. Wie gesagt, nur im \nFalle der Scheidung erlangte das materielle Gewalt. \n\nDer Versorgungsausgleich heute soll ja manche M\u00e4nner \ndavon abhalten, eine Ehe zu schlie\u00dfen, h\u00f6rt man biswei-\nlen. Es gibt auch das Institut des Ehevertrages, der zu-\nnehmend mehr herangezogen wird, um diesen Versor-\ngungsausgleich zu unterlaufen. Das zeigt ganz klar, dass \nder Versorgungsausgleich ein individueller Anspruch ist \nund kein Anspruch an den Staat. \n\nJetzt wechseln wir einmal 1977 die Grenzen. Da hatte \nsich in der DDR schon das sozialistische Frauenbild \ndurchgesetzt, die alle durch volle Erwerbst\u00e4tigkeit m\u00f6g-\nlichst den eigenen Rentenanspruch erwerben konnten. Da \ngab es wahrscheinlich doch einige Individualisten, die \neinen anderen Lebensentwurf hatten \u2013 und nicht wenige, \nwie Sie schon jetzt in Zahlen einmal leicht dargestellt \nhaben. \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion: Richtig!) \n\nDieser Lebensentwurf betraf auch Ehen, in denen die \nM\u00e4nner gut verdienten. Sie k\u00f6nnen ja einmal nachdenken, \nwer das gewesen sein k\u00f6nnte. Es gab auch Menschen, die \naufgrund ihres Glaubens einen anderen Lebensentwurf \nhatten. Ich denke, diesen Lebensentwurf muss man \nakzeptieren. Aber in der DDR gab es eben diesen Versor-\ngungsausgleich nicht. Es gab nicht die M\u00f6glichkeit, an \n\ndem teilzuhaben, was die M\u00e4nner zugewinnen oder die \nFrauen durch ihre Arbeit zugewinnen, die ihre Arbeit in \nder Familie erbracht haben. Das muss man sich auch vor \nAugen f\u00fchren. \n\nDen Versorgungsausgleich nach dem Stichtag 01.07.1977 \ngab es \u00fcbrigens auch nicht in Ehen, die vor 1977 ge-\nschlossen wurden. \n\nSie haben zu Recht auf die Hinterbliebenenrente aufmerk-\nsam gemacht. Davon ist in Ihrem Antrag aber keine Rede, \ndenn bei der Hinterbliebenenrente ist es auch so gewesen, \ndass nur dann, wenn der Ehemann gestorben war und bis \nzuletzt Unterhalt gezahlt hat, eine Hinterbliebenenrente \nm\u00f6glich war. Das relativiert Ihre Zahl schon wieder \ngravierend. Aber Sie sprechen nicht von der Hinterbliebe-\nnenrente in Ihrem Antrag, sondern nur vom Versorgungs-\nausgleich. \n\nDie Situation in der DDR war so: Den Versorgungsaus-\ngleich gab es nicht und der Staat hat die Steuerung so weit \ngebracht, dass selbst Frauen Rentenl\u00fccken ab Anfang der \nSiebzigerjahre nicht mehr schlie\u00dfen konnten, indem sie \n\u201eklebten\u201c. Vorher war das m\u00f6glich. Rentenl\u00fccken durch \n\u201eKleben\u201c zu \u00fcberbr\u00fccken wurde abgeschafft, weil hier die \nSteuerungsfunktion ganz klar auf die Erwerbst\u00e4tigkeit \ngerichtet war. \n\nIch habe mich seit Mitte der Achtzigerjahre mit diesem \nProblem befasst. Viele Frauen sind bei mir gewesen. Wir \nhaben Gespr\u00e4che mit diesen Frauen gef\u00fchrt. Jedes \nSchicksal ist ein individuelles Schicksal, das mich ange-\nr\u00fchrt hat und das, denke ich, auch uns alle anr\u00fchren kann. \n\nEs gab diesbez\u00fcglich auf Bundesebene immer Bem\u00fchun-\ngen. Ich erinnere mich an ein Gespr\u00e4ch mit Regine \nHildebrandt, die, wie Sie wissen, gerade bei der Renten-\n\u00fcberf\u00fchrung eine wesentliche Rolle gespielt hat. Diese \nBem\u00fchungen haben auch dazu gef\u00fchrt, dass die \u00dcberf\u00fch-\nrung beim Rentenrecht nicht eins zu eins stattgefunden \nhat, sondern dass es einen Bonus im Hinblick auf die \nVerdienstm\u00f6glichkeiten gegeben hat. \n\nJustizminister aller Couleur haben sich mit diesem Prob-\nlem befasst. Ich sagte auch schon, dass diese Problematik \nim Einigungsvertrag m\u00f6glicherweise zwar nicht verges-\nsen wurde \u2013 das lasse ich einmal im Raum stehen \u2013, dass \naber aufgrund der komplizierten juristischen Materie \u2013 ich \nhabe noch einmal versucht, Ihnen das deutlich zu machen \n\u2013 Gerichte entschieden haben, dass es im Falle der Schei-\ndung in der DDR auch nur nach dem DDR-Recht gehen \nkonnte, in dem man keinen Versorgungsausgleich kannte. \nIch betone noch einmal das Problem: kein Anspruch an \nden Staat, nur individueller Anspruch. \n\nSachsen hat sich immer daf\u00fcr eingesetzt, eine L\u00f6sung, \nvielleicht auch eine politische L\u00f6sung zu finden. Ich sehe \naber, dass im Moment eine solche Bundesratsinitiative, \nwie Sie sie hier fordern, weder sinnvoll noch aussichts-\nreich ist. Hier muss man das eine oder andere vielleicht \nnoch ganz vorsichtig ausloten. \n\nAber ich frage Sie, Herr Pellmann \u2013 das ist eine ganz \nschwierige Frage \u2013: Was f\u00fcr eine Rente h\u00e4tten diese \n\n 9878\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 120. Sitzung 16. Oktober 2008 \n\nFrauen gehabt, wenn die DDR geblieben w\u00e4re? Ich \nglaube, in manchen F\u00e4llen nicht einmal die Mindestrente, \ndie bei 300 DDR-Mark lag. Insofern ist es richtig, dass \nwir uns um die Frauen k\u00fcmmern m\u00fcssen, soweit dies \nnoch m\u00f6glich ist. Aber so, wie Sie das machen, geht das \nauf keinen Fall. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die NPD-Fraktion \nverzichtet. Dann die FDP-Fraktion; Frau Abg. Sch\u00fctz, \nbitte. \n\nKristin Sch\u00fctz, FDP: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nSehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Sehr geehrte \nDamen und Herren der Linksfraktion, h\u00f6re ich da zum \nersten Mal von Ihnen die Gei\u00dfelung eines Unrechts zu \nDDR-Zeiten? War dann im R\u00fcckblick der Geschichte \ndoch nicht alles Gold, was gl\u00e4nzt, und war die Gleichbe-\nrechtigung von Mann und Frau zu DDR-Zeiten doch nicht \nso vollendet, wie immer behauptet? \n\nSehr geehrte Damen und Herren, keine Regelung zu \nRentenanwartschaften nach einer Scheidung zu treffen \nwar gesellschaftliches Menschenbild, das dem Grundver-\nst\u00e4ndnis der Ideologie der DDR entsprach. Beide Ehe-\npartner waren berufst\u00e4tig. Ausreichend Krippenpl\u00e4tze \nstellten sicher, f\u00fcr den eigenen Lebensunterhalt von Mann \nund Frau selbst aufkommen zu k\u00f6nnen. Es wurde ver-\nsucht, die Lohnunterschiede minimal zu halten. Frauen \nhatten ihren Platz nicht zu Hause, nein, sie waren fest im \nBerufsleben integriert, und die Ehe diente gerade nicht \nder wirtschaftlichen Absicherung der Frau. Eine Schei-\ndung war entsprechend einfacher. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage, Frau Sch\u00fctz? \n\nKristin Sch\u00fctz, FDP: Ja, bitte sch\u00f6n. \n\nDr. Monika Runge, Linksfraktion: Verehrte Frau \nSch\u00fctz, Sie haben eben behauptet, dass mein Kollege in \ndiesem Zusammenhang vom Unrecht in der DDR gespro-\nchen habe. Meines Wissens hat er von einem anderen \nGesellschaftsmodell gesprochen, das auf die Erwerbst\u00e4-\ntigkeit von Mann und Frau abzielt, wie heute in Skandi-\nnavien. K\u00f6nnen Sie mir erkl\u00e4ren, was das mit Unrecht zu \ntun hat? \n\nKristin Sch\u00fctz, FDP: Ich beantworte die Frage gern mit \nder Frage, die ich gestellt habe. Ich habe gefragt, ob ich \nda die Gei\u00dfelung eines Unrechts h\u00f6rte, denn offenbar \nsieht Dr. Pellmann die Notwendigkeit der Neuregelung \nder Situation, wie sie zu DDR-Zeiten gewesen ist. Ich \nstelle also provokativ die Frage, ob das als Unrecht zu \nDDR-Zeiten gesehen wurde. \n\nEine Scheidung war also zu DDR-Zeiten entsprechend \neinfacher. Wer eine Ehe einging, wusste, welche Rechte \nund Pflichten ihn nach einer eventuellen Scheidung \nerwarteten. Dazu geh\u00f6rte eben auch, im Falle einer \n\nScheidung keine Rentenanwartschaft, weder der M\u00e4nner \nan die Frauen noch umgekehrt, abtreten zu m\u00fcssen. \n\nDem steht das bundesdeutsche System gegen\u00fcber. Es ist \neher aus dem Gesellschaftsbild der m\u00e4nnlichen Alleiner-\nn\u00e4hrer erwachsen: Die Frau bleibt zu Hause und geht \nkeiner entgeltlichen Erwerbsarbeit mit Abf\u00fchrungen in die \nRentenkasse nach. Daf\u00fcr ist sie im Falle einer Scheidung \numfassend rentenrechtlich abgesichert \u2013 auch eine Form \nder Wertsch\u00e4tzung der h\u00e4uslichen Arbeit. Beide Famili-\nenmodelle sind im letzten Jahrhundert zeitlich ersch\u00f6p-\nfend separat gelebt worden. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, mit der Einheit \nsind zwei v\u00f6llig unterschiedliche Gesellschaftsmodelle \nder Rolle der Frau in Beruf und Familie zusammenge-\nkommen. Am offensichtlichsten sieht man das heutzutage \nbei den Betreuungsangeboten f\u00fcr Kinder im Alter bis zu \ndrei Jahren. \n\nMir steht es nicht zu, das Familienmodell eines Einzelnen \nzu beurteilen. Allerdings zeigen die verfassungsrechtli-\nchen Entscheidungen auf Bundesebene, dass auf einen \neigenverantwortlichen Erwerb von Rentenanwartschaften \nbeider Ehepartner vor allem nach einer Scheidung hinge-\nwirkt wird und zum anderen gleichzeitig bei Erziehungs- \nund Betreuungszeiten f\u00fcr Kinder nat\u00fcrlich der erwerbst\u00e4-\ntige Ehepartner weiterhin seine Rentenanwartschaften \nteilen muss. \n\nDie zu DDR-Zeiten Geschiedenen wurden mit dem \nEinigungsvertrag rentenrechtlich nicht mit den in der \nBRD Geschiedenen gleichgesetzt. Ich frage mich auch, ob \ndas gewollt war oder nicht. Frau Dr. Schwarz, Sie haben \ngesagt, auch Sie wollten da keine Mutma\u00dfungen anstel-\nlen. Allerdings ist schon gesagt worden, dass die r\u00fcckwir-\nkende Einf\u00fchrung eines Versorgungsausgleichs, wie das \nim urspr\u00fcnglichen Antragstext steht, nicht m\u00f6glich ist. \nDas R\u00fcckwirkungsverbot ist schon genannt worden. \n\nBei der Forderung nach einem rein steuerfinanzierten \nAusgleich, wie ihn Herr Pellmann vorgeschlagen hat, \nstelle ich nat\u00fcrlich die Gegenfrage: Was sollen wir denn \nnoch alles aus Steuermitteln finanzieren? Dass wir uns der \nProblematik der Geschiedenen annehmen m\u00fcssen, ist, \nglaube ich, fraktions\u00fcbergreifend bekannt. Das Thema der \nWitwenrentenanspr\u00fcche von Geschiedenen, das zwischen \n2002 und 2004 gerade auch von der CDU immer wieder \nauf Bundesebene eingebracht wurde, ist leider nicht \nThema dieses Antrages, sodass wir uns heute nur \u00fcber den \nVersorgungsausgleich in der vorliegenden Form unterhal-\nten k\u00f6nnen. Diesbez\u00fcglich lehnen wir den Antrag der \nLinken, wie er gestellt worden ist, ab. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und der \nAbg. Angelika Pfeiffer, CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Herrmann, \nFraktion GR\u00dcNE, bitte. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe \nKolleginnen und Kollegen! Ich schlie\u00dfe mich gleich Frau \n\n 9879\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 120. Sitzung 16. Oktober 2008 \n\nSch\u00fctz an: Das ist doch genau der Punkt. Sie wollen heute \nnur den Versorgungsausgleich. Um den k\u00fcmmern Sie \nsich, um die Witwenrente nicht. Sie wollen den Versor-\ngungsausgleich, den aber auch f\u00fcr die Frauen, die in der \nDDR vor 1977 geschieden worden sind. Nichts anderes \nsteht in Ihrem Antrag. Sie wollen den Versorgungsaus-\ngleich also auch f\u00fcr die Frauen, die im bundesdeutschen \nSystem keinen Anspruch auf diesen Versorgungsausgleich \nhaben. Das ist einfach so. Das wollen Sie; denn die \nFrauen, die in der Bundesrepublik vor 1977 geschieden \nwurden, haben zwar einen Anspruch auf Witwenrente, \naber nicht auf diesen Versorgungsausgleich, der erst 1977 \neingef\u00fchrt wurde und der darin besteht, dass diese Frauen \neinen Anteil der Versorgungspunkte, die ihr Mann w\u00e4h-\nrend seiner Berufst\u00e4tigkeit erworben hat, erhalten. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie die \nZwischenfrage? \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Ja. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte, Frau \nDr. Schwarz. \n\nDr. Gisela Schwarz, SPD: Frau Kollegin Herrmann, \nk\u00f6nnte es sein, dass aufgrund der Protestdemo in Leipzig \nhier ein schnell gestrickter populistischer Antrag auf den \nWeg gebracht wurde? \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion: Aber nein!) \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Das kann ich mir schon \nvorstellen. Ich wei\u00df es nat\u00fcrlich nicht, aber zumindest \ngibt es zwei Punkte in diesem Antrag, die dazu f\u00fchren \nwerden, dass wir ihm so nicht zustimmen k\u00f6nnen. \n\nEinen Punkt habe ich jetzt schon genannt. Der andere \nPunkt ist, dass Sie diesen Versorgungsausgleich laut \nAntrag f\u00fcr alle Frauen wollen, die in der DDR geschieden \nworden sind, unabh\u00e4ngig davon, wie hoch denn tats\u00e4ch-\nlich ihre Rente ist. Das wollen Sie aus Steuermitteln \nfinanzieren, im Gegensatz zu dem Antrag, den Sie er-\nw\u00e4hnt haben, der in der vergangenen Legislaturperiode in \ndiesem Hohen Haus gestellt wurde. Damals hatten Sie \nnoch das Anliegen, dass dieser Versorgungsausgleich den \nM\u00e4nnern sozusagen r\u00fcckwirkend weggenommen wird. \nDazu hat das Bundesverfassungsgericht gesagt, dass das \nnicht geht. \n\nJetzt wollen Sie das aus Steuermitteln finanzieren. Dabei \ngehen wir ja so weit mit, dass wir sagen: Es k\u00f6nnte \nH\u00e4rtef\u00e4lle geben, und f\u00fcr die brauchen wir eine H\u00e4rtefall-\nregelung, aber nur f\u00fcr H\u00e4rtef\u00e4lle und, bitte sch\u00f6n, nicht \nf\u00fcr die Frauen, die durchaus eine ausk\u00f6mmliche Rente \nhaben, auch wenn sie in der DDR geschieden worden \nsind. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Herrmann, es \ngibt eine Zwischenfrage. W\u00fcrden Sie die gestatten? \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Ja. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte, Herr  \nPellmann. \n\nDr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion: Frau Herrmann, \nw\u00fcrden sie mir darin recht geben, dass es einen direkten \nZusammenhang zwischen Versorgungsausgleich und \nHinterbliebenenrente gibt? Das ist die erste Frage. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Es gibt einen Zusammen-\nhang. Wie direkt dieser ist, das m\u00fcssen wir, denke ich, an \ndieser Stelle nicht er\u00f6rtern. Aber es ist so, dass die Frauen \nin der Bundesrepublik, die vor 1977 geschieden worden \nsind, diesen Versorgungsausgleich nicht bekommen \nhaben, und was Sie wollen, ist, das auf alle auszudehnen. \n\nDr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion: Darf ich noch \neine Frage stellen? \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: M\u00f6chten Sie noch \neine Zwischenfrage zulassen? \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Ja. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Dr. Pellmann, \nbitte. \n\nDr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion: Frau Herrmann, \nda ich Frau Schwarz im Augenblick nichts fragen kann, \nSie jedoch von Frau Schwarz gefragt worden sind, darf \nich bitte an Sie die Frage richten: Halten Sie es f\u00fcr einen \nSchnellschuss und einen populistischen Antrag, wenn wir \nnach sechseinhalb Jahren \u2013 de facto, weil sich nichts \ngetan hat \u2013 einen Antrag wiederholen, der damals vom \nHohen Hause beschlossen wurde? \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Herr Dr. Pellmann, ich bin \nder Meinung, dass man an dieser Stelle etwas tun muss; \naber ich habe bereits deutlich gemacht, dass ich mir einen \ndifferenzierteren Antrag gew\u00fcnscht h\u00e4tte, der davon \nausgeht, wie viel Rente diese Frauen tats\u00e4chlich haben, \nund dass keine Linie zwischen Ost und West gezogen und \ngesagt wird: Die Frauen in den neuen L\u00e4ndern sind \neinfach benachteiligt, die haben viel weniger Rente. Es \ngibt genauso Frauen in den alten Bundesl\u00e4ndern, die aus \nzugegebenerma\u00dfen anderen Gr\u00fcnden wenig Rente haben, \nund wenn wir schon Steuermittel einsetzen, dann sollte es \neine H\u00e4rtefallpr\u00fcfung geben, und dann sollte es eben nur \nf\u00fcr die Frauen, die wirklich ein H\u00e4rtefall sind, aus diesen \nSteuermitteln unter Umst\u00e4nden einen Ausgleich geben. \nDas ist das Einzige, was ich mir in diesem Zusammen-\nhang vorstellen kann. \n\nIch m\u00f6chte noch ein Wort dazu sagen. Sie haben vorhin \ndas Scheidungsrecht der DDR gelobt; das mag dahinge-\nstellt sein. Aber es ist einfach so, dass eine individuelle \nLebensgestaltung in der DDR durchaus zu Nachteilen \ngef\u00fchrt hat, \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der SPD  \nund der Abg. Angelika Pfeiffer, CDU) \n\n 9880\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 120. Sitzung 16. Oktober 2008 \n\nund wenn die DDR l\u00e4nger bestanden h\u00e4tte, h\u00e4tten diese \nFrauen, die eine Familienphase zu Hause eingelegt haben, \ndiese Nachteile genauso bei ihrem Rentenbezug gehabt. \nIch sage nicht, dass das deshalb gerecht ist, aber es ist \nTatsache. Sie h\u00e4tten auch bei einer bestehenden DDR \ndiese Nachteile gehabt. Deswegen sage ich: H\u00e4rtefallrege-\nlung ja, das kann ich mir vorstellen, auch aus Steuermit-\nteln, aber keine durchg\u00e4ngige Regelung f\u00fcr alle, die vor \n1992 in der DDR geschieden worden sind. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wird von den \nFraktionen weiterhin das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht \nder Fall. Ich frage die Staatsregierung. \u2013 Frau Staatsminis-\nterin Clau\u00df, bitte. \n\n(Unruhe im Saal \u2013 Glocke der Pr\u00e4sidentin) \n\nChristine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr Soziales: Sehr \ngeehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Damen und Herren \nAbgeordneten! Die Staatsregierung hat Verst\u00e4ndnis f\u00fcr \ndie Forderung, einen aus Steuermitteln finanzierten \nVersorgungsausgleich f\u00fcr in der DDR Geschiedene zu \nschaffen. Wir halten sie jedoch nicht f\u00fcr realisierbar. Der \nVersorgungsausgleich hat das Prinzip von Bonus und \nMalus zur Grundlage. Dies bedeutet, dass die Anwart-\nschaften der Ehegatten auf Leistung im Falle des Alters \nund der Invalidit\u00e4t addiert und je zur H\u00e4lfte aufgeteilt \nwerden. Selbst die Antragstellerin geht offenbar davon \naus, dass ein r\u00fcckwirkendes Ausdehnen der Regelungen \n\u00fcber den Versorgungsausgleich auch vor dem 1. Janu-\nar 1992 im Beitrittsgebiet Geschiedene schon unter \nverfassungsrechtlichen Gesichtspunkten nicht durchf\u00fchr-\nbar ist; \n\n(Sebastian Scheel, Linksfraktion: Richtig!) \n\ndenn eine gegebenenfalls jahrzehntelange r\u00fcckwirkende \nK\u00fcrzung der Anwartschaften und Anspr\u00fcche der Aus-\ngleichspflichtigen w\u00fcrde einen unzul\u00e4ssigen Eingriff in \nerworbene Rechte bedeuten. \n\nDie finanziellen Lasten des geforderten Versorgungsaus-\ngleiches sollen deshalb nicht von dem eigentlichen Aus-\ngleichspflichtigen, sondern von allen Steuerzahlern \ngetragen werden. Dies widerspricht allerdings dem \nGrundprinzip des Versorgungsausgleiches. Eine Einf\u00fch-\nrung des Versorgungsausgleiches f\u00fcr alle vor dem \n1. Januar 1992 im Beitrittsgebiet Geschiedenen w\u00fcrde die \nostdeutschen Geschiedenen zu Unrecht bevorzugen; denn \nim Altbundesgebiet wurde der Versorgungsausgleich nur \nf\u00fcr Scheidungen ab dem 1. Juli 1977 eingef\u00fchrt. F\u00fcr alle \nweiter zur\u00fcckliegenden F\u00e4lle des Beitrittsgebietes d\u00fcrfte \nder Versorgungsausgleich daher schon aus Gr\u00fcnden der \nGleichbehandlung nicht eingef\u00fchrt werden. \n\nEin auf Scheidungen zwischen dem 1. Juli 1977 und dem \n31. Dezember 1991 im Beitrittsgebiet begrenzter, aus \nSteuermitteln finanzierter Versorgungsausgleich w\u00fcrde \nkeinen Rechtsfrieden schaffen, da erneut nicht alle in der \n\nDDR Geschiedenen erfasst werden k\u00f6nnten. Vor allem \ndiejenigen, die in den Sechziger- und Siebzigerjahren \naufgrund der Kindererziehung nur eingeschr\u00e4nkt einer \nErwerbst\u00e4tigkeit nachgegangen sind und daher Einbu\u00dfen \nin der Rentenh\u00f6he hinzunehmen haben, w\u00fcrden von den \nvorgeschlagenen Neuregelungen wohl nicht profitieren. \n\nSelbst ein auf die zwischen dem 1. Juli 1977 und dem \n31. Dezember 1991 begrenzter Versorgungsausgleich \nw\u00fcrde, wird er ohne R\u00fcckgriff auf die Ausgleichsver-\npflichteten durchgef\u00fchrt, j\u00e4hrliche Mehrkosten von circa \neiner halben Milliarde Euro verursachen. Dies hat die \nUntersuchung der von der Bundesregierung eingesetzten \ninterministeriellen Arbeitsgruppe ergeben. Zudem lie\u00dfe es \nsich den im Altbundesgebiet seit 1977 geschiedenen \nAusgleichspflichtigen nur schwer erkl\u00e4ren, weshalb ihre \nRenten zum Teil ganz erheblich gek\u00fcrzt werden, w\u00e4hrend \ndies im Beitrittsgebiet f\u00fcr vor 1992 Geschiedene nicht der \nFall w\u00e4re. \n\nDie Staatsregierung verkennt allerdings nicht, dass die \nRenten insbesondere der Frauen in den neuen L\u00e4ndern, \ndie h\u00e4ufig die einzige Quelle von Alterseink\u00fcnften sind, \nteilweise einen so niedrigen Betrag aufweisen, dass von \ndrohender Altersarmut gesprochen werden muss. Einen \nVersorgungsausgleich, wie von der Antragstellerin ge-\nw\u00fcnscht, halten wir aus den vorgenannten Gr\u00fcnden \nallerdings nicht f\u00fcr die richtige L\u00f6sung. \n\nDanke. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Das Schlusswort \nhat die Linksfraktion; Herr Abg. Dr. Pellmann, bitte. \n\nDr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion: Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Wir brauchen \u2013 \ndas war unser Anliegen von Anfang an \u2013 eine politische \nL\u00f6sung f\u00fcr eine Situation, die so nicht l\u00e4nger hingenom-\nmen werden kann, und damit das deutlich ausgesprochen \nist: Selbstverst\u00e4ndlich \u2013 das haben wir nie geleugnet \u2013 hat \nes in der DDR Unrecht gegeben \u2013 keine Frage. Aber diese \nPr\u00e4misse k\u00f6nnen wir nicht ohne Weiteres auf das Schei-\ndungsrecht \u00fcbertragen. Es war eine andere Rechtsphilo-\nsophie, die man nicht nach Gut oder B\u00f6se beurteilen \nkann. \n\n(Dr. Martin Gillo, CDU:  \nEine Unrechtsphilosophie war das!) \n\n\u2013 Ja, ja. \u2013 Sie war auch moderner, wenn man in Anspruch \nnimmt, dass man sp\u00e4ter entsprechende Rentenanspr\u00fcche \nh\u00e4tte erwerben k\u00f6nnen. Wir haben heute ein anderes \nSystem \u2013 davon gehen wir aus, das ist v\u00f6llig klar \u2013, und \nwir sind die Letzten, die etwa das Vorhergehende zur\u00fcck-\nhaben wollen. \n\n(Dr. Martin Gillo, CDU: H\u00f6rt, h\u00f6rt!) \n\nGenau deshalb, meine sehr verehrten Damen und Herren, \nbrauchen wir eine L\u00f6sung, und die L\u00f6sung muss hei\u00dfen: \nWenn wir nun schon ein Staat sind, dann darf es keine \n\n 9881\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 120. Sitzung 16. Oktober 2008 \n\nsozialen Ungleichheiten zwischen Vergleichbarem geben. \nDas ist das Problem, worauf es uns ankommt. \n\nDann wird die Frage gestellt: Woher wollen Sie denn das \nGeld nehmen? Frau Clau\u00df hat dankenswerterweise die \nZahl genannt, um die es geht. Ich will meine These von \ngestern nicht wiederholen, aber schon deutlich machen: \nWer 500 \n\n(Staatsministerin Christine Clau\u00df: Milliarden!) \n\n\u2013 Milliarden Euro \u2013 man kommt ganz durcheinander bei \nso vielen Nullen \u2013 zur Disposition stellt, dem sollte eine \nhalbe Milliarde m\u00f6glich sein. Ich hatte ganz bewusst \ndeutlich gemacht, dass wir Ihnen keine Patentl\u00f6sung \nanbieten k\u00f6nnen. Was ich jedoch hier geh\u00f6rt habe, ist \nbestenfalls ein allererster Ansatz von Frau Herrmann, aber \nalle anderen haben gesagt: Ja, das ist schlimm, wie es den \nFrauen geht. Aber eine L\u00f6sung haben Sie auch nicht. \nWenn Sie unserer L\u00f6sung eines steuerfinanzierten Aus-\ngleiches \u2013 sprich: auch entsprechend auf die Hinterblie-\nbenenrenten bezogen \u2013 schon nicht folgen wollen, dann \n\nerwarte ich beim n\u00e4chsten Mal, dass Sie dann eine L\u00f6-\nsung bieten werden, die den Interessen dieser 150 000 \ns\u00e4chsischen Frauen entspricht. \n\n(Zuruf des Abg. Sebastian Scheel, Linksfraktion) \n\nAlles nur abzulehnen, ohne einen eigenen sinnvollen \nVorschlag zu machen, das zeugt von wenig Intellektuali-\nt\u00e4t, das will ich Ihnen am Ende deutlich sagen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion \u2013  \nHeiterkeit des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \nHerren! Ich stelle nun die Drucksache 4/13439 zur Ab-\nstimmung. Wenn Sie zustimmen m\u00f6chten, dann bitte ich \njetzt um Ihr Handzeichen. \u2013 Gibt es Stimmen dagegen? \u2013 \nStimmenthaltungen? \u2013 Bei wenigen Stimmen daf\u00fcr ist der \nAntrag mit gro\u00dfer Mehrheit abgelehnt worden. \n\nDer Tagesordnungspunkt ist beendet. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 6 \n\nStaatlichen Einfluss auf dem Energiesektor zur\u00fcckgewinnen \u2013  \nMibrag in das Eigentum der \u00f6ffentlichen Hand \u00fcberf\u00fchren \n\nDrucksache 4/13386, Antrag der Fraktion der NPD \n\nDie NPD-Fraktion beginnt. Danach folgen: CDU, Links-\nfraktion, SPD, FDP, GR\u00dcNE und die Staatsregierung. \nBitte, Herr Dr. M\u00fcller. \n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \nDamen und Herren! Jetzt also, wo die Staatsregierung \u2013 \nund die sie tragende Koalition aus CDU und SPD \u2013 nach \nihrem hochspekulativen und v\u00f6llig unverantwortlichen \nfinanziellen Hochseilakt in das Haifischbecken der \nGlobalisierungsextremisten und Spekulanten abgest\u00fcrzt \nist, ergibt sich endlich eine Gelegenheit, wieder eine \nbodenst\u00e4ndige Finanz- und Ressourcenpolitik f\u00fcr Sachsen \nzu betreiben. \n\nNachdem also Ihre immer wieder hoch gelobte Finanz-\nkompetenz zig Milliarden Steuergelder schlichtweg \nverbrannt hat und die Heuschrecken von der Ostk\u00fcste der \nUSA, die Ihnen, meine sehr verehrten Damen und Herren \nder Staatsregierung, und deren Kontrollaufsicht, also dem \nS\u00e4chsischen Landtag, in finanziellen Belangen leider \nimmer voraus waren, weitergezogen sind, haben Sie mit \ndiesem Antrag der NPD endlich eine Gelegenheit, f\u00fcr das \nGeld der Steuerzahler wieder einmal einen realen mate-\nriellen Gegenwert zu erwerben und nicht nur v\u00f6llig \nwertlose amerikanische Anleiheschnipsel. \n\nWorum geht es also bei unserem Antrag, meine Damen \nund Herren? Die beiden US-amerikanischen Gesellschaf-\nter, die jeweils zu 50 % an der Mibrag beteiligt sind, \nhaben angek\u00fcndigt, sich von dem Konzern trennen zu \nwollen. Zu diesem Zweck wurde die inzwischen von der \nBank of America im Zuge der sich \u00fcberschlagenden \nweltweiten Finanzkrise US-Bank Merrill Lynch beauf-\n\ntragt, den beabsichtigten Verkaufsprozess \u00fcber ein Bieter-\nverfahren abzuwickeln. \n\nWie nicht anders zu erwarten war, wurden zun\u00e4chst \neinmal als angeblich einzige Interessenten auf dem \ndeutschen Strommarkt fast monopolartig operierende \nGro\u00dfkonzerne ins Spiel gebracht. Damit bahnt sich jetzt \nendg\u00fcltig das Szenario an, das 1990 unter allen Umst\u00e4n-\nden verhindert werden sollte, n\u00e4mlich eine weitere Kon-\nzentration auf dem Energiemarkt. Im damaligen Poker um \ndie Energiewirtschaft der Ex-DDR wurde die aus dem \nehemals volkseigenen Braunkohlenkombinat hervorge-\ngangene Mitteldeutsche Braunkohlen AG von der soge-\nnannten Treuhand an die Amerikaner verkauft. \u201eDie Zeit\u201c \ntitelte seinerzeit \u2013 Zitat \u2013: \u201eEin Monopol wird geknackt \u2013 \ndie Treuhand will zum \u00c4rger der gro\u00dfen deutschen \nStromversorger an Amerikaner verkaufen.\u201c \n\nDer \u00c4rger der deutschen Bev\u00f6lkerung war damals noch \ngr\u00f6\u00dfer als der des Energiekartells, war dies doch nur ein \nTeil des damals weit unter Wert ins Ausland verscherbel-\nten Volksverm\u00f6gens. Das einzig Positive war dabei, dass \ndie Mibrag in ihrer damaligen Gestalt wenigstens als \nKonkurrenz auf dem Energiemarkt auftreten konnte. Mit \ndem drohenden Verkauf an einen der vier gro\u00dfen Mono-\npolisten w\u00fcrde nun auch noch dieser letzte positive Effekt \ndes damaligen Verkaufs aufgehoben werden. \n\nWelche Chancen und Perspektiven ergeben sich also aus \neinem Ankauf der Unternehmensanteile entweder durch \nden Freistaat Sachsen oder ein Konsortium aus den drei \nbeteiligten Bundesl\u00e4ndern Sachsen, Sachsen-Anhalt und \nTh\u00fcringen mit oder ohne Beteiligung des Bundes? \u2013 \n\n 9882\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 120. Sitzung 16. Oktober 2008 \n\nDurch den R\u00fcckerwerb der Mibrag und die damit verbun-\ndene Unterstellung des Konzerns unter staatliche Kontrol-\nle w\u00fcrde nach langen Jahren des Ausverkaufs der ener-\ngiepolitischen Daseinvorsorge mit den Mitteln der Priva-\ntisierung und Internationalisierung endlich wieder eine \ngewisse Einflussnahme auf dem Gebiet des Energiesek-\ntors zur\u00fcckgewonnen. \n\nDies ist aus der Sicht der NPD die einzige M\u00f6glichkeit, \nder ansonsten unkontrollierbaren Preistreiberei bei Strom \nund Energietr\u00e4gern wirksam entgegenzutreten und dem \nMachtmissbrauch zu begegnen, denn es m\u00fcsste zumindest \ndem Verst\u00e4ndnis der Staatsregierung von Ordnungspolitik \nentsprechen, wenn am Markt wieder eine reale Konkur-\nrenz, diesmal in Gestalt eines staatlich dominierten \nUnternehmens, entstehen w\u00fcrde. \n\nWarum, meine Damen und Herren, wollen denn \u201edie \nAmerikaner\u201c die Mibrag verkaufen? Ganz einfach, die \nMibrag muss f\u00fcr den Verkauf von Verschmutzungsrechten \n30 Millionen Euro aufbringen, die angeblich den Gewinn \nso weit schm\u00e4lern, dass dieser f\u00fcr Heuschrecken nicht \nmehr lukrativ erscheint. Diese Entwicklung betrachten \nwir stattdessen als Gl\u00fccksfall und als M\u00f6glichkeit, zwei \nder l\u00e4stigen Heuschrecken wieder loszuwerden. \n\nWir stehen damit in fundamentalem Gegensatz zum \nMinisterpr\u00e4sidenten, der in einer Presseerkl\u00e4rung vom \n24. September die Mibrag-Verkaufspl\u00e4ne als Folge \nverfehlter Umweltpolitik kritisierte. Dies ist umso er-\nstaunlicher und bedeutet nichts anderes, als dass sich der \nfr\u00fchere Umweltminister Tillich auf Kosten der s\u00e4chsi-\nschen Umwelt und der deutschen Energieverbraucher mit \nseiner Forderung nach weiteren Privilegien f\u00fcr die Braun-\nkohle bei der Zuteilung von Emissionszertifikaten indirekt \nf\u00fcr die Beibehaltung der ungerechtfertigten Gewinnmar-\ngen f\u00fcr Heuschrecken einsetzt. \n\nDie NPD ist dagegen der Auffassung, dass trotz der \nKosten f\u00fcr die Emissionszertifikate die Mibrag gen\u00fcgend \nGewinn abwirft und dass mit einem staatlichen Ankauf \nder Anteile sowohl umweltpolitische Aspekte als auch \nfinanzpolitische Notwendigkeiten in \u00dcbereinstimmung \ngebracht werden k\u00f6nnen. Dies sollte auch einem ehemali-\ngen Finanzminister Tillich plausibel sein, selbst wenn er \ndiesen Posten nur f\u00fcr wenige Wochen ausge\u00fcbt hat. \n\nUm die sich hier bietende Chance eines Aufkaufs der \nMibrag auch wirklich wahrnehmen zu k\u00f6nnen, fordern \nwir in dem vorliegenden Antrag, gemeinsam mit den \nL\u00e4ndern Sachsen-Anhalt und Th\u00fcringen und gegebenen-\nfalls auch mit dem Bund in Verhandlungen einzutreten, \num mit einer solchen Bund-L\u00e4nder-Partnerschaft eher und \nmit geringerem Risiko die daf\u00fcr erforderlichen Mittel \naufzubringen. Dazu bedarf es schnellstm\u00f6glich eines \ntragf\u00e4higen Finanzierungskonzepts f\u00fcr einen Erwerb \ndurch die \u00f6ffentliche Hand, das dem Landtag unverz\u00fcg-\nlich vorzulegen ist. \n\nWir Nationaldemokraten erheben diese Forderung, weil \nwir auf drei Feldern mit positiven Auswirkungen rechnen: \n\nErstens im Bereich der Arbeitsmarktpolitik, denn es w\u00e4re \nverheerend, wenn nach dem Wegfall von fast 60 000 \nStellen in diesem Sektor seit 1990 auch noch die letzten \nArbeitspl\u00e4tze in Gefahr gerieten. Der Staat garantiert auch \nhier letzten Endes eher eine sozialvertr\u00e4gliche Gestaltung \ndes Unternehmens. \n\nZweitens. Der Staat als Unternehmer, der selbst die \n\u00f6kologischen Standards aufgestellt hat, ist wesentlich \nst\u00e4rker an einer schonenden Nutzung der einheimischen \nRohstoffe interessiert als profitorientierte ausl\u00e4ndische \nKonzerne. \n\nDrittens. Zum jetzigen Zeitpunkt, wo die Preise f\u00fcr \nEnergietr\u00e4ger weltweit explodieren und deren Begrenzt-\nheit nicht nur wirtschaftliche Abh\u00e4ngigkeiten schafft, \nw\u00e4re es aus der Sicht der NPD unrealistisch, nach einem \nsofortigen Kohleausstieg zu rufen. Umso wichtiger ist es \ndaher, die verbleibenden Ressourcen Deutschlands nach \neigenem Gusto verwenden zu k\u00f6nnen, nicht zuletzt, um \ndamit auch ein nachhaltiges, erneuerbares Energiesystem \naufzubauen. \n\nIch bitte Sie daher, dem Antrag der NPD aus nationaler \nVerantwortung zuzustimmen. \n\nIch danke Ihnen. \n\n(Beifall bei der NPD und des  \nAbg. Klaus-J\u00fcrgen Menzel, fraktionslos) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die Koalition \nHerr Abg. Lehmann, bitte. \n\nHeinz Lehmann, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \nverehrten Damen und Herren! Die heutigen Debatten \nwaren schon aufschlussreich. W\u00e4hrend sich die konstruk-\ntiven Kr\u00e4fte in vielen L\u00e4ndern der Welt um die rasche und \nnachhaltige \u00dcberwindung der Finanzkrise m\u00fchen, versu-\nchen Randgruppen des politischen Spektrums, ihr ideolo-\ngisches S\u00fcppchen auf dem Feuer der aktuellen Schwie-\nrigkeiten zu kochen. \n\n(Alexander Delle, NPD: Wer hat  \ndenn die Voraussetzungen erf\u00fcllt,  \ndass es so weit kommen konnte?) \n\nDie Privatisierung der Banken ist eine Ihrer wohlfeilen \nZutaten. Hilfskoch Apfel, der leider heute nicht mehr \nmitkocht, sondern anderenorts zugange ist, hat das heute \nMorgen laut in die Welt hinausposaunt. Es ist f\u00fcr die \nvereinigten Populisten aller L\u00e4nder auch viel leichter, \nvorgeblich einfache L\u00f6sungen zu fordern, als Leitlinien \nf\u00fcr das global vernetzte System zu formulieren, die auf \nder einen Seite den Fortschritt zulassen und auf der \nanderen Seite selbstzerst\u00f6rerische Entwicklungen verhin-\ndern. \n\nWir wollen die globalen Strukturen auf dem Gebiet der \nBanken, des Handels wie auch der Energie- und Klimapo-\nlitik nicht abschaffen, wir wollen sie qualifizieren. Wir \nwollen den globalen Austausch von Waren und Ideen \nnicht abschaffen, sondern wir wollen ihn krisensicherer \nmachen. \n\n 9883\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 120. Sitzung 16. Oktober 2008 \n\nGanz anders die NPD. Sie versucht jede auftretende \ngr\u00f6\u00dfere oder kleinere Schwierigkeit zu instrumentalisie-\nren, um das Gesamtsystem infrage zu stellen. Insofern ist \nihr Antrag auf Verstaatlichung der Mibrag f\u00fcr uns \u00fcber-\nhaupt keine \u00dcberraschung. F\u00fcr die NPD ist alles gut, was \nzentral, national und m\u00f6glichst autark geregelt ist, \n\n(Zuruf der Abg. Gitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD) \n\nund alles das schlecht, was dezentral, global oder interna-\ntional arbeitsteilig daherkommt. \n\nDaneben vertreten Sie in Ihrem Antrag den interessanten \nStandpunkt, dass im Zweifelsfall der Staat der bessere \nUnternehmer sei. \n\nMan k\u00f6nnte annehmen, dass Sie sich die untergegangene \nDDR-Wirtschaft zur\u00fcckw\u00fcnschen. Damals war alles \nzentral und autark. Die Betriebe waren staatlich gesteuert. \nDie Energiepreise waren niedrig. Trotzdem oder gerade \ndeswegen ist dieses System auch nach wenigen Jahrzehn-\nten an der wirtschaftlichen Auszehrung gescheitert. \n\nWir haben unsere Lektion gelernt. Wer in unserer moder-\nnen Welt wirtschaftlich erfolgreich sein will, muss die \nVorz\u00fcge der grenz\u00fcberschreitenden Kooperation intelli-\ngent nutzen und auch ansonsten im Wettbewerb immer \neine Nasenl\u00e4nge voraus sein. Die deutsche Wirtschaft \nbeherrscht das exzellent. Wir sind in diesem Jahr gerade \nwieder auf dem Wege, erneut Exportweltmeister zu \nwerden, und schaffen damit Arbeitspl\u00e4tze auch hier in \nSachsen. \n\nNicht Abschottung, Ausgrenzung und Verstaatlichung \nsind die Schl\u00fcssel zu nachhaltig bescheidenem \nWohlstand, sondern Innovation und Technologie. Wir \nwerden dem Preisdiktat der gas- und erd\u00f6lf\u00f6rdernden \nL\u00e4nder mittelfristig nur entgehen k\u00f6nnen, wenn wir auf \ndem Wege vom fossilen hin zum solaren Zeitalter noch \nschneller vorankommen. \n\n(Zuruf von der NPD: Zum atomaren!) \n\nBis dahin m\u00fcssen wir sicherstellen, dass sich die Preis-\nkalkulationen der Stromproduzenten insbesondere an \nihren Aufwendungen orientieren und nicht an den W\u00fcn-\nschen der Aktion\u00e4re. Das gilt insbesondere auch f\u00fcr \nunsere kommunalen Stadtwerke. Wir m\u00fcssen mit einer \nvorausschauenden Ressourcenpolitik daf\u00fcr sorgen, dass \nKnappheiten vermieden werden. Mit dem Votum f\u00fcr die \nStandorte Lippendorf und Boxberg haben wir in Sachsen \nunsere Hausaufgaben gemacht. Die daf\u00fcr n\u00f6tigen Regel-\nwerke m\u00fcssen hinreichend flexibel und wenigstens \ninnereurop\u00e4isch abgestimmt sein. So viel sollten wir aus \nder aktuellen Bankenkrise nun doch gelernt haben. \n\nNein, meine Damen und Herren von der NPD, wir werden \nIhrem abwegigen Ratschlag nicht folgen und die Mibrag \nnicht verstaatlichen. Wir wollen keine neuen Staatsbetrie-\nbe, sondern bevorzugen einen staatlichen Rechtsrahmen, \nder den Herausforderungen der globalen Weltwirtschafts-\nordnung gerecht wird. Darum werden wir Ihren Antrag \nheute auch ablehnen. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP und der \nAbg. Dr. Monika Runge, Linksfraktion) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die Linksfraktion \nhat keinen Redner bestimmt. Die FDP. \u2013 Herr Morlok, \nbitte. \n\nSven Morlok, FDP: Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte \nDamen und Herren! Ich denke, man sollte wieder einmal \nzur Sachlichkeit zur\u00fcckkehren, wenn man von der NPD \ndiesen Antrag vorgelegt bekommt. \n\nWorum geht es eigentlich? Die Mibrag hat im letzten Jahr \n18,6 Millionen Tonnen Braunkohle abgebaut, besch\u00e4ftigt \n\u00fcber 2 100 Mitarbeiter, hat einen Jahresumsatz von \n328 Millionen Euro und hat damit im letzten Jahr einen \n\u00dcberschuss von nahezu 40 Millionen Euro erwirtschaftet. \n\nZwei Gesellschafter, die beiden Gesellschafter der \nMibrag, m\u00f6chten ihre Anteile verkaufen, was in der freien \nWirtschaft gelegentlich schon einmal vorkommt. Der eine \nGesellschafter, die URS, m\u00f6chte sich auf sein Kernge-\nsch\u00e4ft konzentrieren, das aus dem Bereich Immobilien \nund Umwelttechnologie besteht. Er m\u00f6chte sein Portfolio \nbereinigen, weil er sagt, das Thema Braunkohle passt \neben nicht in das Portfolio hinein. \n\nDer andere Gesellschafter, die NRG Energy, hat ein \nProblem mit den Auflagen im Bereich der CO2-\nReduzierung. Die Mibrag muss in Gr\u00f6\u00dfenordnungen \nEmissionsrechte zukaufen. Man redet \u00fcber einen zweistel-\nligen Millionenbetrag; 30 Millionen Euro. Wir haben das \nhier im Landtag im Rahmen des Nationalen Allokations-\nplans diskutiert, als es darum ging, Ausnahmeregelungen \nbzw. andere Regelungen f\u00fcr die Braunkohle zu finden. \nDas ist von vielen Fraktionen hier im Haus abgelehnt \nworden. Die Staatsregierung hat es anders gesehen, \nkonnte sich aber auch in dem Ma\u00dfe nicht durchsetzen, \nsodass wir das Problem haben, dass Braunkohletechnolo-\ngie wirtschaftlich eben nicht mehr ganz so effizient \nerscheint wie in der Vergangenheit. \u2013 So viel zum Sach-\nverhalt. \n\nWas hat es mit dem Freistaat zu tun, wenn das Unterneh-\nmen URS in den USA sich auf das Kerngesch\u00e4ft konzent-\nrieren m\u00f6chte? Doch eigentlich gar nichts. \n\nAnders sieht es schon im Bereich CO2 aus, weil wir da \npolitisch zumindest auf der Bundesebene eingewirkt \nhaben. Wir haben doch ganz klar gesagt \u2013 nicht wir als \nFDP, aber die politische Mehrheit \u2013: Wir wollen die \nBraunkohleverstromung verteuern. \n\nDas jetzige Unternehmen sagt: Na ja, wenn dann meine \nRendite geringer wird, m\u00f6chte ich vielleicht nicht mehr \nMitgesellschafter sein und mich anderswo umschauen. \nDas ist doch normal. Aber das m\u00fcssen sich doch diejeni-\ngen fragen, die auf der Bundesebene die entsprechende \nPolitik gemacht haben, die dazu f\u00fchrt, dass eben diese \nInvestments f\u00fcr den Gesellschafter nicht mehr so lukrativ \nerscheinen. Das alles sind Dinge, die mit uns im Freistaat \nSachsen und als Landtag nichts zu tun haben und \u00fcber-\n\n 9884\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 120. Sitzung 16. Oktober 2008 \n\nhaupt keinen Grund liefern, dass wir pl\u00f6tzlich irgendwo \nGesch\u00e4ftsanteile kaufen sollten. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nWir haben in der Vergangenheit immer wieder gemerkt, \ndass Wettbewerb zu besseren Ergebnissen f\u00fchrt. Wettbe-\nwerb f\u00fchrt zu g\u00fcnstigeren Preisen. Dass wir das im \nEnergiebereich nicht in dem Ma\u00dfe bemerkt haben, liegt ja \ndaran, dass die Bundesregierung \u2013 Rot-Gr\u00fcn war daran \nbeteiligt \u2013 zum Beispiel im Rahmen der Ministererlaubnis \nzur Fusion E.ON/Ruhrgas genau den Wettbewerb au\u00dfer \nKraft gesetzt hat. \n\nWenn Sie von der NPD eine Konzentration im Energiebe-\nreich ansprechen, dann kann man nur froh sein, dass der \nm\u00f6gliche Erwerb von Gesch\u00e4ftsanteilen der Mibrag durch \nUnternehmen der europ\u00e4ischen Energiebranche der \neurop\u00e4ischen Fusionskontrolle unterliegen w\u00fcrde, dass \nwir nicht die Angst haben m\u00fcssen, dass durch eine Minis-\ntererlaubnis der Bundesregierung wieder Bl\u00f6dsinn ge-\nmacht wird. Das ist der gro\u00dfe Vorteil an der Situation. \nAber auch in diesem Bereich w\u00fcrden selbstverst\u00e4ndlich, \nwenn ein europ\u00e4isches Unternehmen aus der Energie-\nbranche kaufen wollte, die gleichen \u00dcberpr\u00fcfungen \nstattfinden. Deswegen muss der Freistaat nicht hingehen \nund irgendwelche Gesch\u00e4ftsanteile kaufen. \n\nDie Frage ist doch: Was w\u00e4re denn wohl, wenn er sie \ngekauft h\u00e4tte? In Deutschland sind im Rahmen der Ban-\nkenkrise bisher zwei Banken krachen gegangen. Beide \nwaren staatlich. Die Mibrag erwirtschaftet \u2013 ich habe das \nvorhin dargestellt \u2013 momentan eine Umsatzrendite von \n10 %. Das ist ja so schlecht nicht. \n\nGlauben Sie, liebe Kollegen von der NPD, glauben Sie, \nliebe Kollegen im Landtag, dass der Freistaat, der die \nSachsen LB in die Pleite gef\u00fchrt hat, es bei der Mibrag \nbesser machen w\u00fcrde? \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die Fraktion der \nGR\u00dcNEN w\u00fcnscht nicht das Wort. Gibt es weiteren \nRedebedarf von den Fraktionen? \u2013 Das ist nicht der Fall. \nHerr Minister, bitte. \n\nThomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und \nArbeit: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehr-\nte Damen und Herren! Lieber Kollege Lehmann, ich habe \nIhnen auch zugeh\u00f6rt. \n\nDer S\u00e4chsischen Staatsregierung liegen bisher keine \ngesicherten Informationen \u00fcber einen Verkauf der Mittel-\ndeutschen Braunkohlegesellschaft, der Mibrag also, vor. \nDie mit einem m\u00f6glichen Verkauf des Unternehmens \nauftretenden Sorgen vor allem der Besch\u00e4ftigten und ihrer \nFamilien, aber auch der Region selbst kann ich gut \nnachvollziehen. Immerhin ist die Mibrag mit \u00fcber 2 000 \nArbeiternehmerinnen und Arbeitnehmern ein wichtiger \nArbeitgeber in Mitteldeutschland. Aber nicht nur das. \n\nDas Unternehmen ist auch ein bedeutender Wirtschafts-\nfaktor f\u00fcr Sachsen-Anhalt, Sachsen und Th\u00fcringen. So \n\nwurden im Jahre 2007 Auftr\u00e4ge im Wert von circa \n146 Millionen Euro an circa 1 800 Firmen, ein Gro\u00dfteil \ndavon aus der Region, vergeben. Die beeindruckenden \nBilanzen der letzten Jahre sprechen daf\u00fcr, dass auch mit \neinem m\u00f6glichen neuen Gesellschafter das Unternehmen \nein starker regionaler Partner und Arbeitgeber bleibt. \n\nDie S\u00e4chsische Staatsregierung wird sich auch zuk\u00fcnftig \nf\u00fcr den Erhalt des Energiewirtschaftsstandortes Lippen-\ndorf, bestehend aus Tagebau und Kraftwerk, einsetzen. \nDenn Braunkohle bleibt f\u00fcr Sachsen ein wichtiger Boden-\nschatz und mittelfristig ein wichtiger Energietr\u00e4ger f\u00fcr \neine kontinuierliche und preiswerte Energieversorgung. \n\nSehr verehrte Damen und Herren! Lassen Sie mich \nabschlie\u00dfend noch kurz auf das Thema des Antrages \neingehen. Dieser zielt darauf ab, die Mibrag ins Eigentum \nder \u00f6ffentlichen Hand zu \u00fcberf\u00fchren. Damit soll nach \nAnsicht der Antragsteller eine st\u00e4rkere Kontrolle auf dem \nEnergiesektor erm\u00f6glicht werden. Dabei wird jedoch \nmeines Erachtens v\u00f6llig verkannt, dass die Mibrag ein \nBergbauunternehmen ist, dessen Unternehmensziel \nvorrangig die Gewinnung von Braunkohle und deren \nVeredelung ist. \n\nZwar besitzt das Unternehmen auch einige kleinere \nKraftwerke in Sachsen-Anhalt. Diese dienen jedoch fast \nausschlie\u00dflich der Stromerzeugung f\u00fcr den eigenen \nGebrauch. \n\nIm \u00dcbrigen bin ich auch der Auffassung, dass eine \u00dcber-\nf\u00fchrung privater Unternehmen in das Eigentum der \n\u00f6ffentlichen Hand kein ad\u00e4quates Mittel zur Marktregu-\nlierung darstellt. Die derzeit bestehenden kartell- und \nwettbewerbsrechtlichen Regelungsmechanismen sind \nbereits ausreichend, um einem Marktmissbrauch der \nEnergieversorger zu begegnen. \n\n(Alexander Delle, NPD: Na ja!) \n\nMein Haus wird auch zuk\u00fcnftig den Energieversorgern im \nRahmen der kartellrechtlichen Aufsicht genau auf die \nFinger schauen. Wo es erforderlich ist, werde ich mich \nauch k\u00fcnftig auf bundespolitischer Ebene f\u00fcr effizientere \nKontrollmechanismen einsetzen. \n\nIch m\u00f6chte noch darauf hinweisen, dass sich die S\u00e4chsi-\nsche Staatsregierung bez\u00fcglich des geplanten Verkaufes \nim Kontakt mit der aufgrund des Unternehmenssitzes \nzust\u00e4ndigen Landesregierung von Sachsen-Anhalt befin-\ndet. Ich werde mich dort f\u00fcr eine Fortf\u00fchrung des Unter-\nnehmens und damit den Erhalt des Energiestandortes \nLippendorf einsetzen. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU, der FDP,  \ndes Abg. Sebastian Scheel, Linksfraktion,  \n\nund der Staatsregierung) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Das Schlusswort \nhat die NPD. \n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \nDamen und Herren! Man braucht kein Hellseher zu sein, \num zu gew\u00e4rtigen, dass die Staatsregierung diese Chance \n\n 9885\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 120. Sitzung 16. Oktober 2008 \n\nder teilweisen R\u00fcckkehr zu einer selbst steuerbaren \nEnergie- und Ressourcenpolitik nicht ergreifen wird. \nAuch wenn in diesen Tagen in ganz Europa geheiligte \nprivatwirtschaftliche Sektoren verstaatlicht werden oder \neiner Verstaatlichung entgegensehen m\u00fcssen, um keinen \nweiteren Spekulationsschaden anrichten zu k\u00f6nnen, \nvertritt die Koalitionsregierung in Sachsen eine Politik der \nausgetretenen Pfade. Sie wird sicherlich nicht den Mut \nfinden, ein Unternehmen wie die Mibrag zu verstaatlichen \nund neu auszurichten. Stattdessen wird sie tatenlos zuse-\nhen, wie die vier gro\u00dfen Monopolisten einen weiteren \nMarktkonkurrenten ausschalten, indem sie ihn aufkaufen \noder aufteilen. Diese Unternehmen \u2013 dabei m\u00f6chte ich \nauch auf Braunkohle verstromende Unternehmen wie \nVattenfall als einen potenziellen K\u00e4ufer eingehen \u2013 haben \nin den vergangenen Jahren auf Kosten der deutschen \nEnergieverbraucher Gewinne in geradezu schwindelerre-\ngender H\u00f6he gemacht. \n\nDiese Gewinne, meine Damen und Herren, wurden in \nnicht unerheblichem Ma\u00dfe dadurch erzielt, dass die \nStromkonzerne die Kosten f\u00fcr Verschmutzungsrechte in \nden Verbraucherpreis einkalkuliert haben, und das, ob-\nwohl die Zertifikate den Unternehmen \u00fcber den Nationa-\nlen Allokationsplan kostenlos zugeteilt worden waren \u2013 \nvon den Zuk\u00e4ufen einmal abgesehen. Der urspr\u00fcnglich \nangestrebte Nutzen des Emissionshandels hat sich damit \nzu einem Bumerang entwickelt, wenn man die gestiege-\nnen Kosten f\u00fcr die Verbraucher und die wachsenden \nUnternehmensgewinne betrachtet. \n\nAus Sicht der Nationaldemokraten muss es daher oberstes \nGebot einer an den Interessen der deutschen Verbraucher \nausgerichteten und damit vern\u00fcnftigen Energiepolitik \nsein, die Macht und den Einfluss des Energiekartells \nmitsamt seiner Lobby zu brechen. Dies kann entweder \n\ndadurch geschehen, dass man klare Gesetze erl\u00e4sst und \numsetzt, was sich leider als untauglich erwiesen hat, oder \naber indem man den Energiesektor zumindest teilweise in \ndie Hand des Staates \u00fcbernimmt. \n\nDennoch m\u00f6chte ich Herrn Staatsminister Jurk und \nHerrn Morlok f\u00fcr die konstruktive Debatte danken. An \nHerrn Morlok gerichtet, m\u00f6chte ich Folgendes bemerken: \nEs ist richtig, dass zwei Banken, die in Landeseigentum \nwaren, untergegangen sind. Daf\u00fcr hat aber der Staat eine \nPrivatbank, n\u00e4mlich die Hypo Real Estate, mit \n100 Milliarden Euro gerettet. Diese w\u00e4re ansonsten auch \npleite gegangen. Wenn wir die 100 Milliarden Euro \ngehabt h\u00e4tten, w\u00e4re die Sachsen LB auch noch am Markt. \n\nZu Herrn Lehmann m\u00f6chte ich sagen: Herzlichen Gl\u00fcck-\nwunsch, dass Sie uns jetzt schon zur DDR-Geschichte \nzurechnen. Irgendwann lernen Sie auch noch, dass wir in \nder Gegenwart angekommen sind. \n\n(Heinz Lehmann, CDU: Da kommt ihr nie an!) \n\nEinfache L\u00f6sungen, Herr Lehmann, sind vielleicht das \nRichtige. Das Ergebnis Ihrer komplex durchdachten \nL\u00f6sungen sieht man jetzt am internationalen Finanzmarkt. \nIch denke, darauf h\u00e4tten wir verzichten k\u00f6nnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \nHerren! Ich lasse jetzt \u00fcber diesen Antrag abstimmen. Wer \ndie Zustimmung geben m\u00f6chte, bitte ich um das Handzei-\nchen. \u2013 Die Gegenstimmen, bitte. \u2013 Die Stimmenthaltun-\ngen? \u2013 Bei wenigen Stimmen daf\u00fcr ist der Antrag mit \nMehrheit abgelehnt worden. \n\nIch schlie\u00dfe den Tagesordnungspunkt und rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 7 \n\nMehr Sachverstand in den Kontrollgremien von Landesunternehmen \nDrucksache 4/11817, Antrag der Fraktion der FDP \n\nEs beginnt die FDP. Es folgen CDU, Linksfraktion, SPD, \nNPD, GR\u00dcNE und die Staatsregierung, wenn sie das \nw\u00fcnscht. Ich erteile nun der FDP-Fraktion das Wort. \n\nDr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\ndentin! Meine Damen und Herren! Es gibt Binsenwahr-\nheiten, die sind so selbstverst\u00e4ndlich, dass man sich fragt, \nwarum sie auch noch schriftlich festgehalten werden \nm\u00fcssen. Bei Kontrollgremien von Unternehmen wurden \ndiese Wahrheiten schriftlich fixiert. Vor diesem Hinter-\ngrund wurde der Deutsche Corporate Governance Kodex \ngeschaffen. Dieser Kodex gilt unmittelbar nur f\u00fcr b\u00f6rsen-\nnotierte deutsche Unternehmen. Seine selbstverst\u00e4ndli-\nchen Forderungen sollten Anlass genug sein, sie auch f\u00fcr \n\u00f6ffentliche Unternehmen anzuwenden. \n\nAus der aktuellen Fassung des Kodex vom 6. Juni 2008 \nk\u00f6nnen wir Folgendes zum Thema Wahl von Aufsichts-\nratsmitgliedern entnehmen. Ich zitiere: \u201eBei Vorschl\u00e4gen \n\nzur Wahl von Aufsichtsratsmitgliedern soll darauf geach-\ntet werden, dass dem Aufsichtsrat jederzeit Mitglieder \nangeh\u00f6ren, die \u00fcber die zur ordnungsgem\u00e4\u00dfen Wahrneh-\nmung der Aufgaben erforderlichen Kenntnisse, F\u00e4higkei-\nten und fachlichen Erfahrungen verf\u00fcgen.\u201c F\u00fcr \u00f6ffentliche \nBanken scheint das zum Beispiel nicht zu gelten. \n\nProf. Marcel Thum und Prof. Harald Hau von der Techni-\nschen Universit\u00e4t Dresden haben in der vergangenen \nWoche eine Studie zur Besetzung der Aufsichts- und \nVerwaltungsr\u00e4te deutscher Banken ver\u00f6ffentlicht. Die \nAnalyseergebnisse zeigen, dass bei privaten Banken mehr \nals ein Drittel der Aufsichtsratsmitglieder Finanzmarkter-\nfahrungen besitzen, doch bei den \u00f6ffentlich-rechtlichen \nBanken weniger als 10 % \u00fcber die vorgenannte Qualifika-\ntion verf\u00fcgen. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n 9886\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 120. Sitzung 16. Oktober 2008 \n\nZitat: \u201eUnsere Studie zeigt, dass die Finanzkompetenz \nbesonders in den Aufsichtsr\u00e4ten der untersuchten Landes-\nbanken und \u00f6ffentlichen F\u00f6rderbanken nur sehr schwach \nausgepr\u00e4gt ist. Die besonders hohen Verluste dieser \nBanken im internationalen Finanzgesch\u00e4ft sind daher \nunter anderem aus dem Fehlen effektiver Management-\nkontrolle erkl\u00e4rbar.\u201c \n\nEin weiterer Vorschlag aus dem genannten Kodex: \u201eFalls \nein Mitglied des Aufsichtsrats in einem Gesch\u00e4ftsjahr an \nweniger als der H\u00e4lfte der Sitzungen des Aufsichtsrats \nteilgenommen hat, soll dies im Bericht des Aufsichtsrats \nvermerkt werden.\u201c \n\n(Karl Nolle, SPD: Schlecht f\u00fcr Frau Fischer! \u2013 \nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Extra einen  \nAntrag zu machen ist einfach zu viel!) \n\n\u2013 Dazu kommen wir noch, Herr Nolle. \n\nDie Anwesenheit in den Aufsichtsgremien scheint nicht \nselbstverst\u00e4ndlich zu sein. Als wir im April dieses Jahres \nunseren Antrag eingebracht hatten, war die Zeugenaussa-\nge von Frau Staatssekret\u00e4rin Andrea Fischer im Landes-\nbankuntersuchungsausschuss noch frisch. Dort gab \nFrau Fischer zu, dass sie von 2002 bis 2004 insgesamt 16 \nvon 24 Sitzungen im Kreditausschuss der ehemaligen \nLandesbank gefehlt hat. Das entspricht einer Quote der \nAbwesenheit von 66 %. Dieser Zustand war aus ihrer \nSicht nach ihrer Aussage im Untersuchungsausschuss \nnicht zu beanstanden. Auch die S\u00e4chsische Staatsregie-\nrung sah in dieser permanenten Abwesenheit nichts \nVerwerfliches. \n\nSehr geehrte Damen und Herren, wir sehen: Da liegt \neiniges im Argen bei den Kontrollgremien der s\u00e4chsi-\nschen Landesunternehmen! \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nAus den negativen Vorg\u00e4ngen um die Landesbank Sach-\nsen, aber \u00fcbrigens auch aus den Vorg\u00e4ngen um die IKB \nauf Bundesebene, sollten wir alle zum Thema Besetzung \nund Kontrollfunktion der Aufsichtsgremien inzwischen \neiniges gelernt haben. \n\nErstens. Wir brauchen Fachleute in den Aufsichtsgremien. \nEs k\u00f6nnen auch Minister oder Landtagsabgeordnete sein, \nwenn sie vom Fach etwas verstehen und das zeitlich \neinordnen k\u00f6nnen. Wenn zum Beispiel der S\u00e4chsische \nWirtschaftsminister, Herr Staatsminister Thomas Jurk, \nlaut aktuellem Beteiligungsbericht des Finanzministeri-\nums in Gremien von f\u00fcnf Landesbeteiligungen sitzt, ist \ndieser Sachverhalt hinterfragenswert. Wir brauchen \nFachleute, die wissen, was im jeweiligen Unternehmen \nl\u00e4uft, und die sich auch bewusst sind, dass Mitglieder in \nKontrollgremien f\u00fcr ihre mangelnde Fachkenntnis in eine \npers\u00f6nliche Haftung, das hei\u00dft mit ihrem Privatverm\u00f6gen \nin Haftung genommen werden k\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei der FDP \u2013  \nStaatsminister Thomas Jurk: Das ist eine \n\nUnterstellung! Wieso unterstellen Sie das?) \n\n\u2013 H\u00f6ren Sie mir zu, Herr Staatsminister. \n\n(Staatsminister Thomas Jurk:  \nDas ist eine b\u00f6sartige Unterstellung!) \n\nDar\u00fcber hinaus m\u00fcssen die Mitglieder der Aufsichtsgre-\nmien ordentlich vorbereitet werden. Zum gegenw\u00e4rtigen \nZeitpunkt werden die Gremienmitglieder vom Eigent\u00fc-\nmer, dem Freistaat Sachsen, allein gelassen. Das Finanz-\nministerium hat in seiner Kurzstellungnahme zu unserem \nAntrag ausgef\u00fchrt, dass alle Gremienmitglieder ihr Amt \neigenverantwortlich wahrnehmen. F\u00fcr die Vorbereitung \naller Gremienmitglieder des Freistaates Sachsen gebe es \nkeine finanziellen Ressourcen. Man k\u00f6nne sich aber \n\u00fcberlegen, ein Merkblatt \u00fcber die Rechte und Pflichten als \nGremienmitglied zu erstellen. \n\nDas s\u00e4chsische Finanzministerium ist \u00fcbrigens f\u00fcr die \nzentrale Steuerung des Beteiligungsbesitzes zust\u00e4ndig. \nDort sitzt das Know-how. Insofern halten wir den Hin-\nweis auf ein \u201eMerkblatt\u201c f\u00fcr ziemlich d\u00fcrftig. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nDrittens. Dar\u00fcber hinaus m\u00fcssen wir bereit sein, die \nFachleute in den Aufsichtsgremien auch angemessen zu \nverg\u00fcten. Im Freistaat Sachsen, so das Finanzministerium, \nwerden grunds\u00e4tzlich keine Verg\u00fctungen gezahlt. Diese \nVorgehensweise ist aus kameralistischer Sicht sehr l\u00f6b-\nlich, springt aber viel zu kurz. Der FDP-Fraktion w\u00e4re es \nlieber gewesen, wir h\u00e4tten f\u00fcr Fachleute im Verwaltungs-\nrat der Landesbank Sachsen Geld in die Hand genommen, \ndann h\u00e4tten wir mit gr\u00f6\u00dferer Wahrscheinlichkeit das \nfinanzielle Desaster minimieren k\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei der FDP \u2013  \nKarl Nolle, SPD: Sehr wohl!) \n\nJetzt, meine sehr geehrten Damen und Herren, sitzen wir \nauf einer milliardenschweren B\u00fcrgschaft und auf einem \nVerlust durch den Verkauf der Landesbank Sachsen in \nH\u00f6he von 1,2 Milliarden Euro. Die vorgenannten Verluste \nsowie die eingegangene B\u00fcrgschaft sind aus kameralisti-\nscher Sicht noch viel schlimmer. \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Stimmen Sie deshalb \ndem Antrag der FDP-Fraktion zu. Die Staatsregierung \nsteht nach eigenen Angaben schon zu einem weiteren \nBericht bereit. In der Kurzstellungnahme des Finanzmi-\nnisteriums hei\u00dft es: \u201eEine Bearbeitung des Antrags sollte \nin der vorgesehenen Frist m\u00f6glich sein.\u201c \n\nHerzlichen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die CDU-\nFraktion, bitte; Herr Abg. Patt. \n\nPeter Wilhelm Patt, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe \nKolleginnen und Kollegen! Dieser Antrag stammt noch \naus der Zeit der Sachsen-LB-Krise. Das h\u00e4lt ja auch noch \nan, und ich kann auch verstehen, dass die Emotionen \nheute \u00e4hnlich sind, beinahe noch umfassender. \n\n 9887\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 120. Sitzung 16. Oktober 2008 \n\nAuf wen haben wir uns eigentlich verlassen? Nun k\u00f6nnen \nwir vieles aufl\u00f6sen und regeln, aber auf wen haben wir \nuns verlassen? Auch auf welche Wirtschaftspr\u00fcfer haben \nwir uns verlassen, auf welche Ratingagenturen, auf \nwelche Bankaufsicht, auf welche Berater haben wir uns \neigentlich verlassen? Sind wir am Ende verlassen gewe-\nsen? \n\nKonsequent w\u00e4re es auch im Sinne des Antrags von \nKollegen Schmalfu\u00df, wenn wir \u00fcber die Besetzung auf \nder exekutiven Seite in diesem Unternehmen sprechen, \nalso \u00fcber die Vorst\u00e4nde und \u00fcber die Gesch\u00e4ftsf\u00fchrung. \nAuf wen haben wir uns dort verlassen? Ist dort der richti-\nge Sachverstand gewesen? Ich spreche noch eine ganz \nandere Ebene an. Es geht in Ihrem Antrag ja leider auch \nnicht darum, was auf der kommunalen Ebene ist, wo \nEhrenamtler in Gro\u00dfbetrieben mehr oder weniger strate-\ngisch mehr oder weniger zuf\u00e4llig sitzen und mit entschei-\nden. Also in Aufsichtsgremien in den Landesbetrieben \ngeht es der FDP darum, wen man da hinschickt \u2013 einfache \nLeute, die hartn\u00e4ckig hinterfragen. Das h\u00e4tte vielleicht \ndem Kreditausschuss der Sachsen LB manchmal ganz gut \ngetan, ganz einfache Fragen bis zum Ende zu stellen. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage? \n\nPeter Wilhelm Patt, CDU: Bitte. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte, Herr  \nMorlok. \n\nSven Morlok, FDP: Herr Kollege Patt, Sie haben gerade \ndas Thema Wirtschaftspr\u00fcfer und Gesch\u00e4ftsf\u00fchrung \nangesprochen. K\u00f6nnen Sie mir sagen, wer die Wirt-\nschaftspr\u00fcfer und die Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer der Sachsen LB, die \nVorst\u00e4nde, ausgew\u00e4hlt hat? \n\nPeter Wilhelm Patt, CDU: Herr Kollege, ich glaube, wir \nhaben dabei keinen Dissens, dass diese Funktionen im \nVerwaltungsrat, was die Sachsen LB betrifft, oder im \nAufsichtsrat entsprechend bestellt werden, vorausgew\u00e4hlt \nund nominiert durch die Vorstellungen der Gesch\u00e4ftsf\u00fch-\nrer. Ich glaube, wir liegen, was Ihren Antrag betrifft, auch \nnicht auseinander, wenn wir uns hier alle ansehen. Die \nFrage ist jetzt, wie wir vorgehen und was er beinhaltet. \nDarauf m\u00f6chte ich eingehen. \n\nWenn Sie \u00fcber die Aufsichtsgremien in diesen Landesbe-\ntrieben gesprochen haben, wen man da schickt, so habe \nich gesagt, wenn wir einfache Leute hinschicken, dass \ndiese vermutlich hartn\u00e4ckiger hinterfragen, um es zu \nverstehen. Schicken wir Leute mit Sachverstand hinein, \nwenn ja, mit welchem Sachverstand? Mit finanzierungs-\nwirtschaftlichem Sachverstand, mit gesellschaftsrechtli-\nchem, mit inhaltlichem Sachverstand, was den Betriebs-\nzweck betrifft? Was f\u00fcr einen Sachverstand verlangen wir \ndenn da? Oder formal qualifizierten Sachverstand? Dann \nsind da nur noch Juristen und Wirtschaftspr\u00fcfer, denn das \nsind diejenigen, die ex autorit\u00e0 de dignitate ihres Studi-\nums diese Qualifikation mitbringen. Da bin ich manchmal \n\nfroh, dass es auch \u00d6konomen im Rechnungshof gibt. Es \nist die Frage, welche dieser Sachwalter wir denn suchen, \noder suchen wir gar Berufsaufsichtsr\u00e4te, die m\u00f6glicher-\nweise nicht sonderlich in unserem Land verankert sind \nund wo es auch schon einmal systematische Interessen-\nkollisionen geben kann? \n\nIch bin sicher, die Staatsregierung wird gleich einige der \nBedingungen und auch die Beschr\u00e4nkung bei der Beset-\nzung von Aufsichts- und Verwaltungsr\u00e4ten ansprechen. \nDamit d\u00fcrfte schon eine ganze Menge Punkte aus Ihrem \nAntrag erledigt sein. \n\nAber es werden, egal wie, Strukturprobleme \u00fcbrig blei-\nben, die wir auch l\u00f6sen m\u00fcssen und die wir nicht nur mit \ndiesem Antrag l\u00f6sen m\u00fcssen. Die Strukturprobleme, die \ndahinterstecken, sind die Fragen, ob wir eine Beteili-\ngungssteuerung oder eine Beteiligungsverwaltung im \nFreistaat brauchen. Brauchen wir eine Beteiligungssteue-\nrung oder nur eine Rechtsaufsicht, so wie das bei der \nSachsen LB gemacht wurde? Zu welchen Zwecken sitzt \njemand im Aufsichtsgremium? Vertritt er die Interessen \nder Kapitalseite oder der Gesellschafter, vertritt er die \nInteressen der Gesellschaft? Das sind Strukturfragen, die \nwir so ohne Weiteres auch mit diesem Antrag nicht l\u00f6sen \nk\u00f6nnen, aber die ich f\u00fcr sehr viel wichtiger halte. Da \nverselbstst\u00e4ndigt sich manchmal schon, was nicht im \nSinne des Parlaments w\u00e4re, wenn die Aufsichtsr\u00e4te nur \nnoch dem Gesellschaftszweck zu dienen haben. Wie \nkommen wir dann noch an Rundfunk- und Fernsehanstal-\nten heran, denn da k\u00f6nnen wir schon kaum noch kontrol-\nlieren, und was verselbstst\u00e4ndigt sich dort alles? \n\nWenn ich mir jetzt diese 18 Betriebe im Freistaat, bei \ndenen wir eine Mehrheitsbeteiligung haben, ansehe und \ndann noch die zwei abziehe, die sich in Liquidation \nbefinden, und die drei, die vielleicht nur Steuerungs- bzw. \nKomplement\u00e4raufgaben wahrnehmen, dann habe ich \nallerdings den Eindruck, dass der Freistaat ordentliche \nrespektable Vertreter sowohl im Aufsichtsrat als auch in \nden Gesch\u00e4ftsleitungen hat. Die Sachsen LB haben wir \nnicht mehr. Aber Aufsichtsmitglieder m\u00fcssen auch anwe-\nsend sein, und die Staatsregierung muss sich hier sehr \ngenau \u00fcberlegen, wie sie damit umgeht. Es kann nicht \nsein, dass die Vertreter, zumindest in diesem Fall, den Sie \ngeschildert haben, so h\u00e4ufig fehlen. Ansonsten haben wir \ndar\u00fcber hier wenig \u00dcbersicht. \n\nSchulungen sind notwendig und sinnvoll. Es bedarf eines \nErfahrungsaustausches. Aber Fachleute sollten wir je nach \nBedarf heranziehen und nicht in diesen gering besetzten \nAufsichtsr\u00e4ten, Verwaltungsr\u00e4ten vorab festzimmern. Wir \nbrauchen f\u00fcr diese komplexen Strukturen jeweils Fachleu-\nte zu gegebener Zeit. Ansonsten haben diejenigen, die uns \ndort vertreten, zumindest mein ausreichendes Vertrauen \nund auch das meiner Fraktion. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die Linksfraktion, \nbitte; Herr Scheel. \n\n 9888\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 120. Sitzung 16. Oktober 2008 \n\nSebastian Scheel, Linksfraktion: Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Wenn die FDP-\nFraktion einen Antrag stellt mit dem Thema \u201eMehr \nSachverstand in den Kontrollgremien von Landesunter-\nnehmen\u201c, hat man nat\u00fcrlich gleich erst einmal das dumpfe \nGef\u00fchl, ob da vielleicht etwas Agitation dabei ist. \n\n(Zuruf von der FDP: Niemals!) \n\n\u2013 Niemals. \n\nHier darf ich sagen, dass Sie mit Recht ein Problem \naufgegriffen haben, das sich in der Bearbeitung des \nLandesbankthemas unumstritten geradezu aufdr\u00e4ngt. Es \nw\u00e4re, glaube ich, falsch, bei diesen durchaus wichtigen \nFragen nach den fragw\u00fcrdigen Kriterien, die wir bei der \nAuswahl an den Tag legen sollten, bei der Qualifikation, \nbei der Sicherstellung von Teilnahme und sonstigen \nFragen auf eine formale Antwort zu verweisen, dass jeder \neigentlich f\u00fcr sich selbst verantwortlich ist. \n\nIch glaube, wir haben in der Debatte um die Landesbank \nsehr gut feststellen d\u00fcrfen, dass es eben nicht sein kann, \ndass eine Staatssekret\u00e4rin, also die rechte Hand eines \nMinisters, die Amtschefin, wenn man so will, f\u00fcr sich \nselbst entscheidet, ob es richtig oder falsch ist, an Sitzun-\ngen teilzunehmen, und es f\u00fcr richtig h\u00e4lt, nur an acht von \n24 Sitzungen eines doch wichtigen Gremiums wie des \nKreditausschusses teilzunehmen. Man kann es ja hier \nsagen \u2013 es war eine \u00f6ffentliche Sitzung, und es ist auch \ndurch die Medien gegangen \u2013, dass Frau Andrea Fischer \ndort kein Problembewusstsein hatte. Das ist ein deutliches \nIndiz daf\u00fcr, dass auch einiges an Problembewusstsein \ninnerhalb der Staatsregierung scheinbar abhanden ge-\nkommen ist. Dieses Problembewusstsein gilt es mit der \nheutigen Debatte und diesem Antrag wieder einmal in die \nHinterk\u00f6pfe zu r\u00fccken. \n\n(Beifall bei der FDP und  \ndes Abg. Karl Nolle, SPD) \n\nIch gebe gern zu, dass das \u00f6ffentliche Eigentum und die \n\u00f6ffentliche Steuerung von Unternehmen genau durch \nsolche Beispiele in Verruf geraten sind. Solche Beispiele \nsind meines Erachtens Ausdruck f\u00fcr eine Einstellung, die \nsich breitgemacht hat, dass solche Gremienvertretungen \nvon Unternehmen in \u00f6ffentlicher Hand zu einer Art \nl\u00e4stiger Pflicht geworden sind. Dass eine solche Einstel-\nlung Raum gegriffen hat, hat etwas damit zu tun, dass sie, \nmit Parteiproporz besetzt, eben qua Amt hineingebracht \nwurde und damit nichts weiter an innerer Verantwortung \nverbunden war. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nGerade solche Teilhabesachen d\u00fcrfen nicht passieren. Es \ndarf auch nicht passieren \u2013 diesen Eindruck musste man \ngewinnen \u2013, dass die Vorbereitung auf solche Sitzungen \u2013 \nauch da wieder der Kreditausschuss \u2013 scheinbar ebenfalls \neine l\u00e4stige Pflicht war. So musste man den Eindruck \ngewinnen, dass die Vorlagen nicht gelesen wurden, sich \nnicht damit auseinandergesetzt wurde und dass \u00fcberhaupt \nkeine Abstimmung \u2013 allein unter den Ministerien \u2013 \n\nstattfand. Man sa\u00df im gleichen Ausschuss und wusste \n\u00fcberhaupt nicht, wor\u00fcber man eigentlich redet und welche \nPosition die Staatsregierung hat. Stattdessen wurde es den \neinzelnen Personen \u00fcberlassen, ihre Position nach eige-\nnem Gutd\u00fcnken beliebig auszuf\u00fcllen. \n\n(Karl Nolle, SPD: Das ist doch eine Legende!) \n\n\u2013 Das ist eine Legende, mit Sicherheit; Herr Nolle wei\u00df es \ngenau. Wir haben das ja lange genug auseinandernehmen \nd\u00fcrfen. Genau das hat stattgefunden und das darf nicht \nweiterhin stattfinden. Wir haben es mit einer Einstellungs-\nfrage der handelnden Personen zu tun. \n\n(Zuruf des Staatsministers Thomas Jurk) \n\n\u2013 Ich sage doch nichts zu Ihnen, Herr Wirtschaftsminister; \nglauben Sie mir. Sie werden in gro\u00dfer Verantwortung \nIhrer Aufgabe gerecht werden. Sie m\u00fcssen sich hier gar \nnicht angesprochen f\u00fchlen. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nIch spreche aus Erfahrung, die ich bei den Zeugenbefra-\ngungen im Untersuchungsausschuss zur Landesbank \nmachte. Das war wirklich traurig, was wir da h\u00f6ren \nmussten. Aber eines sei f\u00fcr die FDP gleich mit erw\u00e4hnt: \nDort waren externe Berater mit Finanzfachverstand dabei \nund sie haben leider auch versagt. Das muss man mit \ndazusagen. \n\n(Zuruf des Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\nInteresse an der Entwicklung ist meines Erachtens die \nwirkliche Frage, die vor uns steht. Wen schicken wir \ndorthin? Haben Sie ein Interesse daran zu schauen, wie \nsich dieses Unternehmen aufstellt und dem \u00f6ffentlichen \nZweck dient, und zu fragen und zu kontrollieren, was die \nhandelnden Akteure in den Vorst\u00e4nden treiben? Das wird \nwohl die Grund- und Kernfrage sein. Es gilt, gut zu \n\u00fcberlegen, wen die Staatsregierung in Zukunft in diverse \nGremien schickt. Ansonsten k\u00f6nnen wir diesem Antrag \nunsere vollumf\u00e4ngliche Zustimmung zuteil werden lassen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion und der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die SPD-Fraktion; \nHerr Abg. Pecher. \n\nMario Pecher, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen \nund Kollegen! Der Antrag lautet \u201eMehr Sachverstand in \nden Kontrollgremien von Landesunternehmen\u201c. Ich \ndenke, das nur auf die Landesbank zu beziehen ist zu kurz \ngegriffen. Ich komme darauf noch einmal zur\u00fcck. \n\n(Sebastian Scheel, Linksfraktion: Ja!) \n\nSo, wie der Antrag formuliert ist, suggeriert und unter-\nstellt er, dass diejenigen, die in Gremien von s\u00e4chsischen \nBeteiligungen \u2013 ich erweitere das noch: auch generell, \npolitische Vertreter in Gremien, ob auf kommunaler oder \nLandesebene \u2013 vertreten sind, nicht genug Sachverstand \nh\u00e4tten oder dass bei ihrer Auswahl nicht mit entsprechen-\ndem Sachverstand vorgegangen wurde. \n\n 9889\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 120. Sitzung 16. Oktober 2008 \n\n(Sebastian Scheel, Linksfraktion:  \nDarauf gibt es Hinweise!) \n\nDas muss ich eindeutig zur\u00fcckweisen. So pauschal ist das \nweder in Sachsen noch auf der kommunalen Ebene zu \nhalten. Liest man den Antrag, gewinnt man zudem den \nEindruck, dass, wenn man in irgendeiner Weise politisch \nverantwortlich, also Politiker ist, man de facto unf\u00e4hig ist, \nmangels Sachverstand in solchen Gremien arbeiten zu \nk\u00f6nnen. So wird das ja praktisch interpretiert. \n\nIch denke, Sachverstand und Verantwortung in solchen \nGremien zu \u00fcbernehmen ist nicht zu trennen. Ich m\u00f6chte \nein Beispiel bringen, wie der Sachverstand der FDP-\nFraktion auf Kreistagsebene funktioniert. Mit Sachver-\nstand steht man auf gew\u00e4hlter Liste der FDP, um Stimmen \nzu fangen. Von den zehn, die gew\u00e4hlt worden sind, haben \nin der ersten Sitzung f\u00fcnf gleich gesagt: Diese Verantwor-\ntung \u00fcbernehmen wir nicht. Wir stellen den Antrag, das \nMandat praktisch gar nicht anzunehmen. So sieht das \nn\u00e4mlich auf kommunaler Ebene aus FDP-Sicht aus. \u2013 So \ngeschehen im Kreistag von Zwickau. \n\n(Staatsminister Thomas Jurk: Ja!) \n\nNat\u00fcrlich ist Sachsen an 18 Gesellschaften beteiligt. Die \nStaatsregierung sagt zu Recht \u2013 da wei\u00df ich, wovon ich \nrede \u2013: Nat\u00fcrlich muss sich jeder, der diese Verantwor-\ntung \u00fcbernimmt, selbst k\u00fcmmern, dass er im Interesse des \nUnternehmens t\u00e4tig ist, seine Entscheidung dort nach \nbestem Wissen und Gewissen trifft und sich entsprechend \nsachkundig macht. Auch das sagt letztendlich der Gover-\nnance Kodex aus. \n\nSeit 15 Jahren mache ich das selbst als Aufsichtsrat und \nAufsichtsratsvorsitzender in einer Genossenschaft mit \n3 500 Wohnungen und 40 Besch\u00e4ftigten. Ich kann f\u00fcr \nmich in Anspruch nehmen, dass ich mich dort selbst \nk\u00fcmmere. Wenn ich so etwas wahrnehme, kann ich nicht \nerwarten, dass jemand auf mich zukommt und sagt: H\u00f6r \nmal zu, du musst dies und jenes machen! Das w\u00fcrde ich \nmir im \u00dcbrigen als Aufsichtsgremium auch verbieten. \n\nIch frage mich, wenn das hier so formuliert wird: externer \nSachverstand, nach welchen Kriterien dieser denn defi-\nniert werden soll. Nehmen wir zum Beispiel den F\u00fcrst-\nP\u00fcckler-Park. Ist dann das Kriterium f\u00fcr die Qualifikati-\non, dass man einen eigenen Hausgarten oder einen klei-\nnen Park privat bewirtschaftet? Oder bei der S\u00e4chsischen \nDampfschifffahrt: Reicht es dann, wenn man einen \neigenen Ruderbootschein hat? Nach welchen Kriterien \nwollen Sie das letztendlich bemessen? \n\n(Zuruf des Abg. Michael Weichert, GR\u00dcNE \u2013 \nZurufe von der SPD) \n\nDass der Glaube an diesen sogenannten externen Sach-\nverstand nicht funktioniert, zeigt doch gerade diese \nBankenkrise. Sie k\u00f6nnen doch nicht allen Ernstes behaup-\nten, dass in den Aufsichtsgremien aller Banken \u2013 ob \nprivat, genossenschaftlich oder staatlich \u2013, die jetzt \npraktisch herumschlittern, \u00fcberall Kloppies sitzen? Das ist \n\ndoch nicht wahr und entspricht nicht der Tatsache. Das ist \nauch nicht das Problem der \u00dcberwachung von Firmen. \n\nAbschlie\u00dfend zum Thema Landesbank. Dazu muss man \ndeutlich sagen: Die beste Aufsicht kann nicht funktionie-\nren, wenn mit krimineller Energie gehandelt wird und \nwenn Vorst\u00e4nde versagen. \n\nJetzt komme ich konkret auf das Beispiel Landesbank, \nwenn politisch Verantwortliche die besseren Manager sein \nwollen. Genau das war der Grund bei der Landesbank und \ndas haben auch die Gutachten erschlossen. Wenn Deals \nmit dem Valuation Agreement gemacht werden, die in den \nGremien \u00fcberhaupt nicht durchgestellt werden, dann kann \nkeine Aufsicht funktionieren. \n\n(Dr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP, steht am Mikrofon.) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage? \n\nMario Pecher, SPD: Ja, jederzeit. \n\nDr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP: Vielen Dank, Kolle-\nge Pecher. \u2013 Sie hatten gerade ausgef\u00fchrt, dass bei der \nLandesbank Sachsen mit krimineller Energie gehandelt \nwird. \n\nMario Pecher, SPD: Nein, das habe ich nicht gesagt. \n\nDr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP: Das haben Sie gerade \ngesagt. \n\nMario Pecher, SPD: Nein, das habe ich nicht gesagt. \n\nDr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP: Das haben Sie gesagt. \nWir werden das im Protokoll nachlesen. Meine Frage \nlautet: K\u00f6nnen Sie mir bitte die Personen im Vorstand \nbenennen, die mit krimineller Energie gehandelt haben \nund welche Sachverhalte das betroffen hat? \n\nMario Pecher, SPD: Erstens habe ich das nicht gesagt \nund zweitens muss ich mir nicht solchen Bl\u00f6dsinn un-\nterstellen lassen. \n\n(Staatsminister Thomas Jurk: Richtig! \u2013  \nGel\u00e4chter bei der FDP) \n\nSie wissen genau, wie ich das gemeint habe. \u2013 Noch \neinmal: Ich m\u00f6chte betonen, dass ich nicht behauptet \nhabe, bei der Landesbank ist mit krimineller Energie \ngehandelt worden. Ich habe ein Beispiel daran festge-\nmacht, dass Aufsichtsgremien nicht arbeiten und ihre \nPflicht nicht wahrnehmen k\u00f6nnen, wenn mit krimineller \nEnergie Dinge verschleiert werden. Das habe ich damit \ngemeint. \n\n(Sven Morlok, FDP: Irgendwo in der Welt!) \n\nIch behaupte und sage es noch einmal deutlich: Beim \nThema Landesbank ist es so, dass bestimmte Informatio-\nnen zu den Aufsichtsgremien \u00fcberhaupt nicht durchge-\ndrungen sind, weil sie praktisch nach meiner pers\u00f6nlichen \n\u00dcberzeugung bewusst verschleiert worden sind. \n\n 9890\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 120. Sitzung 16. Oktober 2008 \n\nZum externen Sachverstand noch ein kleines Beispiel: \nWenn man sieht, dass im Verwaltungsrat gestandene \nUnternehmer wie Herr Leonhard waren, auch viele \ngestandene Sparkassenchefs, muss man sich fragen: Sind \ndas alles keine Sachverst\u00e4ndigen? Konnten Sie es trotz-\ndem abwenden? Haben die sich alle mit dem Thema nicht \nbesch\u00e4ftigt? Das glauben Sie doch allen Ernstes nicht. \nDeshalb lehnen wir diesen Antrag ab. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der SPD und Staatsregierung) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die NPD-Fraktion \nw\u00fcnscht nicht das Wort. Die Fraktion der GR\u00dcNEN? \u2013 \nHerr Weichert, bitte. \n\n(Pr\u00e4sidentenwechsel) \n\nMichael Weichert, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! Mit dem von der FDP-Fraktion \neingebrachten Antrag soll mehr Sachverstand in den \nKontrollgremien landeseigener Unternehmen erreicht \nwerden. Dazu w\u00fcrde ich gern erg\u00e4nzen: in allen \u00f6ffentli-\nchen Unternehmen im Freistaat Sachsen. \n\nUnter diesem geforderten Sachverstand versteht die \nAntragstellerin die fachliche Qualifikation der entsandten \nMitglieder. Zudem soll eine verst\u00e4rkte Einsetzung exter-\nner Fachleute in den Gremien erfolgen. \n\nMeine Damen und Herren! Gerade angesichts der vergan-\ngenen Ereignisse ist der Kernpunkt des Antrages nach-\nvollziehbar. Viele Experten unterst\u00fctzten diesen Grundge-\ndanken. Beispielsweise ist es in der Tat so, dass viele \n\u00f6ffentliche Vertreter aufgrund der gewachsenen Komple-\nxit\u00e4t im \u00f6konomischen Sektor schlichtweg \u00fcberfordert \nsind. Ob dies allerdings einzig und allein auf die fachliche \nQualifikation geschoben werden kann, ist fraglich. Man-\nche gehen einfach nicht hin, wie wir im Untersuchungs-\nausschuss feststellen mussten. \n\nZudem stelle ich mir die Frage, wer \u00fcberhaupt festlegen \nsoll, welche fachlichen Kenntnisse als Ma\u00dfstab anzuset-\nzen sind. Sind es die akademischen oder vielleicht die \nErfahrungswerte? \n\nIdealerweise mischt die angestrebte Kompetenz das \nStreben nach \u00f6konomischer Effizient mit \u00f6kologischer \nund sozialer Verantwortung gegen\u00fcber Umwelt und \nGesellschaft. Hier haben alle Beteiligten noch Nachhol-\nbedarf \u2013 sowohl die Manager als auch die Aufsichtsr\u00e4te. \nDeshalb ist politische und gesellschaftliche Kontrolle und \nder Einfluss in Aufsichtsgremien vor allem bei landesei-\ngenen bzw. \u00f6ffentlichen Unternehmen wichtig, denn dort \nstehen wir in der Pflicht, den Nachhaltigkeitsgedanken \ndurchzusetzen oder, anders gesagt, sich um den Citizen \nValue, also den B\u00fcrgergewinn, zu k\u00fcmmern. Schlie\u00dflich \nsind die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger die Anteilseigner dieser \nUnternehmen, also die Shareholder, und haben deshalb \neinen Anspruch auf angemessene Rendite des eingesetz-\nten Kapitals. Au\u00dferdem darf die Teilnahme der fachfrem-\n\nden Aufsichtsmitglieder nicht als Schw\u00e4che gesehen \nwerden, sondern eher als Chance oder Zugewinn. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der FDP) \n\nNur so sind differenzierte Ansatzpunkte und neue Impulse \nm\u00f6glich. \n\nMeine Damen und Herren! Dass es in der Vergangenheit \nzu Fehlentscheidungen gekommen ist, lag nicht allein an \nder Qualifikation, sondern manchmal auch an der politi-\nschen Herkunft einiger Mitglieder des Verwaltungsrates \nund an der extremen Risikobereitschaft der sogenannten \nExperten. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der CDU und  \nder Abg. Karl Nolle und Mario Pecher, SPD) \n\nFehler wurden vom sogenannten qualifizierten Personal \ngemacht, also von denjenigen, die es h\u00e4tten besser wissen \nm\u00fcssen und die es aufgrund ihrer Qualifikation auch \nbesser wissen. \n\nAu\u00dferdem k\u00f6nnen nur dann ad\u00e4quate Entscheidungen \ngetroffen werden, wenn der Informationsfluss und die \nKommunikation funktionieren. Auch hier gibt es, wie wir \nim Untersuchungsausschuss fast jeden Monat feststellen \nk\u00f6nnen, noch jede Menge Nachholbedarf. \n\nVom Landtag oder von kommunalen Parlamenten ent-\nsandte Mitglieder in Aufsichtsgremien \u00f6ffentlicher Unter-\nnehmen m\u00fcssen Zugang zu allen Informationen haben \nund sie m\u00fcssen Zeit und Gelegenheit haben, sich vorzube-\nreiten, sich beraten zu lassen und auch teilnehmen zu \nk\u00f6nnen. Das muss sichergestellt sein. \n\nMeine Damen und Herren! Was n\u00fctzt die Entsendung in \nKontrollgremien, wenn man dem Entsender nicht berich-\nten kann, weil die Geheimhaltungspflicht juristisch h\u00f6her \nbewertet wird und deren Verletzung mit Verfolgung \nbedroht ist? \n\nMeine Damen und Herren! Der Antrag der FDP-Fraktion \nhat einen nachvollziehbaren Grundgedanken: Fachleute \nsind wichtig und unersetzbar, aber es braucht auch eines \nGegengewichtes, und zwar in Form von Menschen aus \nder Gesellschaft, welche den Umwelt- und Nachhaltig-\nkeitsgedanken und die soziale Verantwortung in die \nUnternehmensstrategie einbringen. Der Antrag stellt zwar \nein Problem fest, zieht dann aber die falschen Konse-\nquenzen. Dem Punkt 3 k\u00f6nnen wir bei punktweiser \nAbstimmung zustimmen, den anderen Punkten nicht. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Meine Damen und Herren! Wird \nvon den Fraktionen noch das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist \nnicht der Fall. Dann bitte Herr Staatsminister Mackenroth. \n\nGeert Mackenroth, Staatsminister der Justiz: Herr \nPr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Der \nAntrag der FDP-Fraktion fordert mehr Sachverstand in \nKontrollgremien von Landesunternehmen. Vor allem \nsollten die Gremien mit mehr externen Fachleuten besetzt \nwerden. Landesunternehmen stehen prinzipiell in einem \n\n 9891\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 120. Sitzung 16. Oktober 2008 \n\nSpannungsbogen zwischen Staat und Wirtschaft. Das \nwirtschaftliche, besser gesagt das unternehmerische \nRisiko liegt in letzter Konsequenz beim Staat, wobei die \nGesch\u00e4ftsf\u00fchrung bzw. der Vorstand die Aufgabe hat, das \nUnternehmen in eigener Verantwortung nach wirtschaftli-\nchen Gesichtspunkten und dem Sorgfaltsma\u00dfstab eines \nordentlichen Kaufmanns zu leiten. \n\nRegelm\u00e4\u00dfig ist in den Unternehmen ein Aufsichtsgremi-\num installiert. Das Verh\u00e4ltnis zwischen Aufsichtsgremien \nund Gesch\u00e4ftsf\u00fchrung bzw. Vorstand wird dabei durch die \ngesetzlichen Rahmenbedingungen, die Satzung und die \nGesch\u00e4ftsordnung, geregelt. Neben dem Gesellschafter \nentscheidet das Aufsichtsgremium \u2013 bei der Rechtsform \nder AG sogar nur das Aufsichtsgremium \u2013 \u00fcber die \ngrunds\u00e4tzliche strategische Ausrichtung der Gesch\u00e4ftspo-\nlitik des Unternehmens. Innerhalb dieses vorgegebenen \nRahmens ist die Wahrnehmung des operativen Gesch\u00e4fts \nallein Aufgabe der Gesch\u00e4ftsf\u00fchrung bzw. des Vorstandes. \nDas Aufsichtsgremium \u00fcberwacht mit dem ihm zustehen-\nden Instrumentarium die T\u00e4tigkeit der Gesch\u00e4ftsf\u00fchrung \nbzw. des Vorstandes und hat die Pflicht, bei unternehmeri-\nschen Fehlentwicklungen lenkend einzugreifen. Diese \nStruktur ist der privatrechtlichen Organisationsform der \nGmbH bzw. der AG immanent, sie hat sich grunds\u00e4tzlich \nbew\u00e4hrt. \n\nDie Interessen des Freistaates werden in den Landesun-\nternehmen durch Vertreter der Exekutive, durch Externe \noder durch Vertreter des Landtags gewahrt. Dabei sind die \nAufsichtsgremien der Unternehmen des Freistaates mit \nPersonen besetzt, deren Qualifikation auf das jeweilige \nUnternehmen zugeschnitten ist. Es gibt keine vorgegebe-\nnen Qualifikationen mit allgemeiner G\u00fcltigkeit f\u00fcr jedes \nUnternehmen. \n\nDas SMF, das die Gesellschafterrechte f\u00fcr den Freistaat \nwahrnimmt, besetzt das Kontrollgremium in Abstimmung \nmit den betroffenen Fachressorts unter Ber\u00fccksichtigung \nder unternehmensspezifischen Belange. Aufgrund der \npositiven Erfahrungen finden sich verst\u00e4rkt externe \nFachleute unter den bestellten Gremiumsmitgliedern. Die \nBesetzung mit externen Fachleuten unterliegt dabei \njedoch rechtlichen und faktischen Einschr\u00e4nkungen. Aus \nrechtlicher Sicht verlangt unsere Haushaltsordnung, dass \nder Freistaat in den \u00dcberwachungsorganen seiner Unter-\nnehmen einen angemessenen Einfluss erh\u00e4lt. Ein solcher \nEinfluss wird naturgem\u00e4\u00df eher bei einer Besetzung mit \nMitgliedern der Staatsregierung und mit Landesbedienste-\nten gew\u00e4hrleistet. \n\nFaktisch stellt auch die Frage nach der Verg\u00fctung ein \nHindernis f\u00fcr eine weitere Verst\u00e4rkung der Aufsichtsgre-\nmien mit externen Mitgliedern dar. Externe Vertreter \nlassen sich h\u00e4ufig nur bei entsprechender Verg\u00fctung f\u00fcr \nT\u00e4tigkeiten in Aufsichtsgremien eines Landesunterneh-\nmens gewinnen. Bei den Landesunternehmen wird jedoch \nim Regelfall nur eine geringe oder gar keine Verg\u00fctung \ngezahlt, da eine hohe Verg\u00fctung der wirtschaftlichen \nLeistungsf\u00e4higkeit der Unternehmen h\u00e4ufig nicht ange-\n\nmessen w\u00e4re bzw. die Unternehmen zum Teil Zusch\u00fcsse \nerhalten. \n\nUnabh\u00e4ngig von der Besetzung des Aufsichtsgremiums \nmit einem Landesbediensteten oder einem externen \nVertreter achtet der Gesellschafter darauf, dass die Man-\ndatstr\u00e4ger die zur Erf\u00fcllung ihrer Aufgaben erforderlichen \nErfahrungen, Kenntnisse und F\u00e4higkeiten mitbringen. Die \neigentliche Mandatswahrnehmung erfolgt nicht unter \nst\u00e4ndiger Aufsicht des Gesellschafters, sondern eigenver-\nantwortlich, da es sich bei der Mitgliedschaft in einem \nKontrollgremium um ein h\u00f6chst pers\u00f6nliches und wei-\nsungsungebundenes Mandat handelt, dessen \u00dcbernahme \nf\u00fcr den Mandatstr\u00e4ger auch individuell haftungsrechtliche \nKonsequenzen haben kann. Die Mitglieder der Kontroll-\ngremien sind nicht dem Gesellschafter verpflichtet, \nsondern ausschlie\u00dflich dem Unternehmen. \n\nIn diesem Sinne obliegt es allein dem Mandatstr\u00e4ger, \ndarauf zu achten, dass ihm auch gen\u00fcgend Zeit zur ord-\nnungsgem\u00e4\u00dfen Wahrnehmung der Aufgabe zur Verf\u00fcgung \nsteht und er an den regelm\u00e4\u00dfigen Sitzungen teilnehmen \nkann. \n\nAbschlie\u00dfend darf ich daher feststellen: Die Forderung \nder FDP-Fraktion nach mehr Sachverstand in den Kon-\ntrollgremien von Landesunternehmen geht ins Leere. Ich \nempfehle Ihnen die Ablehnung des Antrages. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird noch das Wort gew\u00fcnscht? \n\u2013 Wenn nicht, dann bitte das Schlusswort; Herr \nAbg. Schmalfu\u00df. \n\nDr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! Lieber Kollege Patt, ich w\u00fcrde Ihnen \ngern einige Fragen beantworten. Ihr Redebeitrag bestand \nzum gr\u00f6\u00dften Teil aus Fragestellungen, auf die Sie selbst \nkeine Antworten geliefert haben. \n\n(Zuruf des Abg. Peter Wilhelm Patt, CDU) \n\nSie haben in Ihrem Beitrag ausgef\u00fchrt, dass die \nRechtsaufsicht \u00fcber die Landesbank Sachsen der Verwal-\ntungsrat wahrnimmt. Das ist unrichtig. \n\nDie Rechtsaufsicht \u00fcber die Landesbank Sachsen und die \nFachaufsicht im Rahmen der Beteiligungsverwaltung hat \ndas Staatsministerium der Finanzen. \n\n(Widerspruch des Abg. Peter Wilhelm Patt, CDU) \n\nZu haftungsrechtlichen Fragen m\u00f6chte ich Ihnen erwi-\ndern, dass der Verwaltungsrat m\u00f6glicherweise ein Organ-\nverschulden begangen hat. Der Verwaltungsrat der Sach-\nsen LB hatte die Aufgabe, die Gesch\u00e4fte und die Umset-\nzung der Strategie der Landesbank Sachsen zu \u00fcberwa-\nchen. Sie haben vorhin auf die Frage meines Kollegen \nMorlok geantwortet, dass die Vorst\u00e4nde der Landesbank \nSachsen durch den Verwaltungsrat ausgew\u00e4hlt wurden. \nDas ist unrichtig. Ich m\u00f6chte richtigstellen, dass die \nAnteilseignerversammlung der Sachsen-Finanzgruppe die \n\n 9892\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 120. Sitzung 16. Oktober 2008 \n\nVorst\u00e4nde ausgesucht hat. Wenn ich f\u00fcr meine Gesch\u00e4fte \nErf\u00fcllungsgehilfen beanspruche, die diese Gesch\u00e4fte nicht \nso erledigen, wie ich das als Anteilseigner gern m\u00f6chte, \nhabe ich als Anteilseignerversammlung ein sogenanntes \nAuswahlverschulden begangen und m\u00fcsste entsprechende \nKonsequenzen ziehen. \n\nIm \u00dcbrigen kann der Aufsichtsrat der Sachsen LB die \nVorst\u00e4nde sp\u00e4ter pers\u00f6nlich haftbar machen. Bis zum \nheutigen Zeitpunkt ist das auch nicht geschehen. \n\n(Karl Nolle, SPD, meldet  \nsich zu einer Zwischenfrage.) \n\nZum Beitrag meines Kollegen Scheel \u2013 \u2013 \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfra-\nge, Herr Dr. Schmalfu\u00df? \n\nDr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP: Ja, selbstverst\u00e4ndlich, \nKollege Nolle. \n\nKarl Nolle, SPD: Herr Kollege, erinnern Sie sich mit mir \nan das Ernst-&-Young-Gutachten und die Vernehmung \ndes Zeugen M\u00fcller-Tronnier vor dem Untersuchungsaus-\nschuss, wo gesagt worden ist, dass die Jahresabschl\u00fcsse \nteilweise nicht korrekt waren \n\n(Widerspruch bei der CDU) \n\nund dass deswegen der Verwaltungsrat, der diese be-\nschlossen hat, somit nicht korrekte Beschl\u00fcsse gefasst \nhat? \n\nDr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP: Was Sie sagen, kann ich \nentsprechend dem Protokoll best\u00e4tigen. \n\n(Gottfried Teubner, CDU:  \nDu warst doch gar nicht mehr da!) \n\nIch w\u00fcrde gern auf den Redebeitrag von Kollegen Pecher \neingehen. Kollege Pecher, Sie hatten gesagt, ich h\u00e4tte \nunterstellt, dass Minister oder Landtagsabgeordnete per se \nnicht geeignet seien, Aufsichtsrats- oder Verwaltungs-\nratsmandate wahrzunehmen. Herr Staatsminister Jurk \nhatte vorhin gesagt, das w\u00e4re eine Unterstellung und es \ngehe um eine Kumulation von Aufsichtsratsmandaten. \nWenn ich f\u00fcnf Aufsichtsratsmandate habe und Minister \nbin, ist es die Frage, ob ich die f\u00fcnf Aufsichtsratsmandate \nso wahrnehmen kann, dass die Qualit\u00e4t entsprechend den \nAnforderungen gew\u00e4hrleistet ist. Aber das m\u00fcssen Sie \nselbst einsch\u00e4tzen. Das kann ich nicht, insofern war das \nkeine Unterstellung. \n\nIch m\u00f6chte gern noch einmal auf die Studie von Prof. \nThum und Prof. Hau zu sprechen kommen. Bei den \n\u00f6ffentlich-rechtlichen Banken hat man die Biografien der \nVerwaltungsrats- und Aufsichtsratsmitglieder analysiert. \nEs wurde gefragt, wer Finanzmarkterfahrungen im enge-\nren Sinne habe. Bei den privaten Banken sind es 34,9 % \nder Mitglieder, bei den \u00f6ffentlich-rechtlichen Banken \n9,6 %. Noch schlimmer ist der Wert, wenn gefragt wird, \nwer US-Finanzmarkterfahrungen hat. Das waren bei den \nprivaten Banken im Durchschnitt 24,7 % und bei den \n\u00f6ffentlich-rechtlichen Banken 2,5 %. Jetzt frage ich Sie, \ndie Mitglieder des Verwaltungsrates der Sachsen LB \nwaren: Haben Sie US-Finanzmarkterfahrungen gehabt? \nDie Sachsen LB hat rund 30 Milliarden Euro auf diesem \nMarkt gedreht. Haben Sie die Gesch\u00e4fte wirklich inhalt-\nlich verstanden? \n\nIch erinnere nur an die Aussage von Herrn Petersen in \n\u00f6ffentlicher Sitzung beim Untersuchungsausschuss zur \nSachsen LB. Dort habe ich nachgefragt, wie oft es Nach-\nfragen im Verwaltungsrat gab? Gab es \u00fcberhaupt Nach-\nfragen im Verwaltungsrat? Die Antwort lautete: keine. Ich \nhabe noch einmal gefragt, ob es wirklich keine Nachfra-\ngen gab. Ich bekam zur Antwort: selten. Man hat auch \nnicht nachgefragt, und wer nicht fragt, stimmt zu. \n\nIn diesem Sinne bitte ich im Namen der FDP-\nLandtagsfraktion um Zustimmung zu unserem Antrag. \nZeigen Sie als Parlament, dass Sie die richtigen Lehren \naus der Finanzmarktkrise in Deutschland ziehen! \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Meine Damen und Herren! Wir \nkommen nun zur Abstimmung. Ich stelle die Drucksa-\nche 4/11817 zur Abstimmung und bitte bei Zustimmung \num Ihr Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer \nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei Stimmenthaltungen und \nStimmen daf\u00fcr ist diese Drucksache mehrheitlich abge-\nlehnt worden. \n\nMir ist gerade eingefallen, dass Sie punktweise Abstim-\nmung wollten. Aber nun ist es vorbei. \n\n(Heiterkeit bei der CDU,  \nder FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nIch wollte es nicht unerw\u00e4hnt lassen, aber der Antragstel-\nler hat offensichtlich auch nicht mehr die Kondition \ngehabt, das noch einmal ordentlich zu beantragen. \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen zum \n\nTagesordnungspunkt 8 \n\n\u00d6ffentlich-rechtlichen Rundfunk nicht vom Internetzeitalter ausschlie\u00dfen \nDrucksache 4/13441, Antrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nDie Fraktionen k\u00f6nnen dazu Stellung nehmen. Die Rei-\nhenfolge in der ersten Runde lautet: GR\u00dcNE, CDU, \nLinksfraktion, SPD, NPD, FDP und die Staatsregierung. \n\nDie Aussprache ist er\u00f6ffnet. Ich erteile der Fraktion \nGR\u00dcNE als Einreicherin das Wort. \n\n 9893\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 120. Sitzung 16. Oktober 2008 \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Sehr geehrter \nHerr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Liebe Kolle-\nginnen und Kollegen! Wenn wir im S\u00e4chsischen Landtag \n\u00fcber Medienpolitik diskutieren, dann hecheln wir der \nEntwicklung meist hinterher. So ist es beim Elften Rund-\nfunk\u00e4nderungsstaatsvertrag, der sich mit Geb\u00fchrenerh\u00f6-\nhung und Jugendmedienschutz befasst und f\u00fcr den der \nzust\u00e4ndige Ausschuss \u2013 warum auch immer \u2013 noch eine \nAnh\u00f6rung geplant hat. Der Staatsvertrag ist jedoch l\u00e4ngst \nunterzeichnet. Der Zug ist abgefahren. Wir haben nur \nnoch die Wahl, zum Fahrtziel entweder Ja zu sagen oder \nihn mit einem Nein zum Entgleisen zu bringen. \n\nGanz anders ist es beim vorliegenden Antrag unserer \nFraktion. Hier k\u00f6nnen wir noch Weichen stellen, denn die \nBeratungen zum Zw\u00f6lften Rundfunk\u00e4nderungsstaatsver-\ntrag wollen die Ministerpr\u00e4sidenten erst Ende Oktober \nabschlie\u00dfen. Der Vertrag hat zwei Aufgaben zu l\u00f6sen. \nZum einen muss er den in EU-Beihilfeverfahren erzielten \nKompromiss umsetzen, zum anderen \u2013 und das ist aus \nmeiner Sicht noch wichtiger \u2013 definiert er die Rolle der \n\u00f6ffentlich-rechtlichen Sender im digitalen Medienzeital-\nter. In seinen Rundfunkurteilen hat das Bundesverfas-\nsungsgericht die Bestands- und Entwicklungsgarantie des \n\u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunks immer wieder hervor-\ngehoben. Im Digitalzeitalter bedeutet dies, dass das \nInternet zur dritten S\u00e4ule neben H\u00f6rfunk und Fernsehen \nausgestaltet werden kann. Das betrifft aber nicht nur die \nNutzung der \u00dcbertragungswege, sondern auch die Ent-\nwicklung eines internetgeeigneten Angebotes. \n\nDabei begibt sich die Medienpolitik in ein Dilemma. Zum \neinen ist das Internet das freieste und demokratischste \nMedium, das derzeit existiert. Deshalb haben autorit\u00e4re \nRegimes so gro\u00dfe Schwierigkeiten damit und versuchen \nimmer wieder, ihre Bev\u00f6lkerung von dieser Art Informa-\ntion fernzuhalten. Zum anderen aber brauchen Anbieter \nvon Internetplattformen und Internetinhalten gewisse \nRegeln, die ihnen Wettbewerbsgarantien und Planungssi-\ncherheit verschaffen. Deshalb finde ich es r\u00fcckblickend \ngar keine schlechte Idee, dass private Rundfunkanbieter \nein EU-Beihilfeverfahren angestrengt haben, um in \nBr\u00fcssel Rechts- und Wettbewerbsklarheit zu erhalten. \n\nIm Ergebnis, dem sogenannten Br\u00fcsseler Kompromiss, \nhat die EU-Kommission einerseits Einschr\u00e4nkungen f\u00fcr \ndie Online-Angebote \u00f6ffentlich-rechtlicher Sender formu-\nliert. Das dreistufige Pr\u00fcfverfahren f\u00fcr alle neuen und \nver\u00e4nderten digitalen Angebote geh\u00f6rt ebenso dazu wie \nder generelle Ausschluss fl\u00e4chendeckender lokaler Be-\nrichterstattung, von Werbung und Sponsoring sowie die \nVerpflichtung, eine detaillierte Negativliste f\u00fcr \u00f6ffentlich-\nrechtliche Telemedien festzulegen. Andererseits wurde \nder Grundsatz der Technologieneutralit\u00e4t best\u00e4tigt und ein \norigin\u00e4rer Online-Auftrag der Anstalten wie folgt formu-\nliert: \u201eAuch k\u00f6nnte der \u00f6ffentlich-rechtliche Auftrag \nDienste, wie Online-Informationsdienste, umfassen, die \nkeine Programme im traditionellen Sinne sind, sofern \ndiese auch unter Ber\u00fccksichtigung der Entwicklung und \nDiversifizierung der T\u00e4tigkeiten im digitalen Zeitalter \n\ndenselben demokratischen, sozialen und kulturellen \nBed\u00fcrfnissen der Gesellschaft dienen.\u201c \n\nUm den Forderungen der Wettbewerbsh\u00fcter aus Br\u00fcssel \ngerecht zu werden, liegt nun der Zw\u00f6lfte Rundfunk\u00e4nde-\nrungsstaatsvertrag fast unterschriftsreif vor. Die Verhand-\nlungen wurden von einem argumentativen Schlagabtausch \nzwischen den \u00f6ffentlich-rechtlichen Sendern auf der einen \nund den privaten Sendern sowie Zeitungsverlagen auf der \nanderen Seite begleitet. Aus dem Blick geraten ist bei \ndiesem Kampf aber offensichtlich das Wichtigste \u00fcber-\nhaupt, n\u00e4mlich die Interessen der Internetnutzer und der \nRundfunkteilnehmer. Was im Vertrag so eng und streng \ngeregelt werden soll, erf\u00fcllt nicht nur die Br\u00fcsseler \nForderungen, sondern ist in wichtigen Punkten weit \nrestriktiver, es schr\u00e4nkt zus\u00e4tzlich ein, es verbietet. \nRestriktionen sind aber das Gegenteil von Entwicklungs-\nm\u00f6glichkeiten. \n\nDeshalb ist es uns wirklich wichtig, in Punkt 1 unseres \nAntrages noch einmal grunds\u00e4tzlich das Bekannte zu \nbetonen. Der \u00f6ffentlich-rechtliche Rundfunk hat im \nRahmen seines Grundversorgungsauftrages die demokra-\ntische und kulturelle Verantwortung, Programm anzubie-\nten, das Information, Bildung und Unterhaltung umfasst. \nDiese unabh\u00e4ngigen und frei verf\u00fcgbaren Angebote sind \nder ganzen Gesellschaft und allen Altersgruppen zur \nVerf\u00fcgung zu stellen. \n\nDas Durchschnittsalter des ZDF- und ARD-Publikums \nliegt j\u00fcngsten Studien zufolge bei \u00fcber 50 Jahren. Ein \nGrund daf\u00fcr ist die ver\u00e4nderte Mediennutzung von jungen \nund j\u00fcngeren Menschen. Es sitzt eben nicht mehr die \nganze Familie eintr\u00e4chtig am Sonnabendabend vor dem \nFernseher und wartet auf Thomas Gottschalk und die \nPublikumswette. \n\nAuch die 20-Uhr-Tagesschau ist nicht mehr immer das \nunbedingte definitive Ende jeden Abendbrotes. Viele, vor \nallem j\u00fcngere Leute, lassen sich ihren Tagesablauf nicht \nmehr von festen Sendezeiten vorschreiben, denn tech-\nnisch ist es ohne Weiteres m\u00f6glich, sich sein individuelles \nWunschprogramm im Nachhinein anzuschauen. \n\nEs ist auch technisch m\u00f6glich und inhaltlich sinnvoll, das \neine oder andere gr\u00fcndlicher und genauer nachzulesen, \nund das durchaus l\u00e4nger als nur sieben Tage. \n\nHier bin ich bereits bei den ganz konkreten Beschnei-\ndungspunkten, die eilfertige Staatskanzleimitarbeiter im \nRundfunkstaatsvertrag festklopfen wollen. Wieso sollen \nInhalte nach sieben Tagen gel\u00f6scht werden? Wieso \nSportsendungen nach 24 Stunden? Diese unsinnige \nRegelung widerspricht jedem Informationsbed\u00fcrfnis und \njeder Vernunft, denn es handelt sich um Inhalte, die mit \ndem Geld der Geb\u00fchrenzahler geschaffen wurden. Dieser \nUnfug muss aus dem Vertrag verschwinden. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nDer \u00f6ffentlich-rechtliche Rundfunk hat geradezu die \nPflicht, M\u00f6glichkeiten der Digitalisierung zu nutzen, \nwenn er seinem grundgesetzlich verb\u00fcrgtem Anspruch \ngerecht werden und alle B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger errei-\n\n 9894\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 120. Sitzung 16. Oktober 2008 \n\nchen will. Wir k\u00f6nnen und wollen jungen und nat\u00fcrlich \nauch \u00e4lteren Menschen nicht vorschreiben, woher sie ihre \nInformationen und ihre Unterhaltung beziehen. Aber wir \nm\u00fcssen es ihnen erm\u00f6glichen, diese von ihnen ohnehin \nschon bezahlten Informationen auch zeitunabh\u00e4ngig im \nNetz zu finden. \n\nWer jetzt aufschreien sollte und die \u00d6ffentlich-Recht-\nlichen als unendlich gro\u00dfen Krake im Internet bef\u00fcrchtet, \nder alles und jedes, was privatwirtschaftlich finanziert \nwurde und wird, unter sich erdr\u00fcckt, dem sei hier noch \neinmal gesagt: Zum einen sorgt der erw\u00e4hnte Dreistufen-\ntest den Online-Angebote der \u00d6ffentlich-Rechtlichen \ndurchlaufen m\u00fcssen, daf\u00fcr, dass es sich bei den Angebo-\nten um publizistischen Mehrwert handelt. Dabei haben \nDritte, also VPRT und Zeitungsverleger, Zeit, Stellung zu \nbeziehen. Zum anderen ist die KEF \u2013 die Kommission zur \nErmittlung des Finanzbedarfs \u2013 ein bew\u00e4hrtes und unbe-\nstrittenes Instrument daf\u00fcr, finanzielle Wunschtr\u00e4ume und \nH\u00f6henfl\u00fcge zu beschneiden und ARD und ZDF gegebe-\nnenfalls auf die Erde zu holen. Die Onlinedienste sind \nTeil des Bestandes und Telemedienkonzepte m\u00fcssen in \ndiesen Rahmen passen. \n\nWenn aber tats\u00e4chlich alles und jedes, was bereits jetzt \nund bew\u00e4hrt unter Tagesschau.de usw. im Internet zu \nfinden ist, noch einmal den Dreistufentest durchlaufen \nsoll, dann werden s\u00e4mtliche Ressourcen auf unbestimmte \nZeit gebunden. Dann w\u00e4re wirklich Funkstille im Internet. \nDas hei\u00dft, vern\u00fcnftig und akzeptabel ist es, die neuen und \ndie ver\u00e4nderten Angebote zu \u00fcberpr\u00fcfen. V\u00f6llig \u00fcbertrie-\nben und in keinem Aufwand-Nutzen-Verh\u00e4ltnis stehend \nw\u00e4re es dagegen, alles schon Vorhandene auch durch den \nDreistufentest zu schicken. \n\nAngesichts der zu pr\u00fcfenden Angebote kann es f\u00fcr die \nRundfunkgremien nur hilfreich und dienlich sein, ihre \nneuen Herausforderungen mit so viel Sachverstand wie \nm\u00f6glich anzugehen. Wir s\u00e4hen die Gremien gern auch in \nihrer Kompetenz gest\u00e4rkt und appellieren daher, sie \nsowohl durch externen Sachverstand zu unterst\u00fctzen als \nauch durch ihre Fortbildung dem hohen Anspruch gerecht \nzu werden. \n\nEines m\u00f6chte ich an dieser Stelle nicht vergessen. Es geht \nbei den Angeboten um einen rein publizistischen Wettbe-\nwerb. Von diesem publizistischen Wettbewerb k\u00f6nnen \nund sollten alle Seiten profitieren. Denn dass dieser \nWettbewerb n\u00f6tig ist, ist keinesfalls Schnee aus den \nAchtzigern, lassen die j\u00fcngsten Entwicklungen im Print-\nmedienbereich vermuten. Immer st\u00e4rker dr\u00e4ngen Finanz-\ninvestoren auch in diesen Bereich. Man denke zum \nBeispiel an die Hauptanteilseigner im Berliner Verlag, \ndem zuallererst und offenbar leider auch als Einziges die \nGewinnmaximierung am unternehmerischen Herzen liegt. \nDer publizistische Anspruch ist dabei weniger als zweit-\nrangig. \n\nMeine Damen und Herren! Ich kann mich des Eindrucks \nnicht erwehren, dass viele, die in den vergangenen Mona-\nten den medienpolitischen Kampf mit verbissener Hartn\u00e4-\nckigkeit gef\u00fchrt haben und immer noch f\u00fchren, sich ARD, \n\nZDF und Deutschlandradio als falsches Feindbild gesucht \nhaben. Die privaten Sender und Verleger haben sich vor \nallem genauso wie die \u00f6ffentlich-rechtlichen mit den \nGoogles und Yahoos dieser Welt auseinanderzusetzen. \nDeshalb ist es erstaunlich, mit welcher Kraft und wel-\nchem Kampfgeist sie ausgerechnet in die vermeintliche \nAbwehrschlacht im Internet steigen. \n\nDie Verleger haben sich dem deutschen Pressekodex zu \nstellen. Die \u00f6ffentlich-rechtlichen wie die privaten Rund-\nfunkanbieter werden von den Landesmedienanstalten und \nvon den zust\u00e4ndigen Jugendschutzstellen kontrolliert. Alle \ndiese Qualit\u00e4tsstandards sind dem Internetriesen v\u00f6llig \negal. \n\nStatt Verbote zu formulieren und Abruffristen festzulegen, \nw\u00e4re es doch weit produktiver, \u00fcber Online-Koope-\nrationen zwischen \u00f6ffentlichen und privaten Sendern \nnachzudenken, wie sie in England m\u00f6glich sind. Was \nspricht eigentlich dagegen, Beitr\u00e4ge von ARD und ZDF \nnicht nach sieben Tagen aus dem Netz zu nehmen und \nverschwinden zu lassen, sondern sie auch von Verlagen \nf\u00fcr ihre Online-Portale nutzen zu lassen? Schlie\u00dflich sind \nsie sauber recherchiert, von der Allgemeinheit ohnehin \nbezahlt und sie verdienen Besseres, als im Nichts zu \nverschwinden. Einige solche Kooperationen gibt es \nschon: Das Portal der WAZ-Gruppe und der \u201eder-\nwesten.de\u201c ist hierf\u00fcr ein Beispiel. \n\nDer Deutsche Kulturrat hat es in seiner Stellungnahme \nnicht an Klarheit fehlen lassen: \u201eDie Vorschl\u00e4ge aus dem \nZw\u00f6lften Rundfunk\u00e4nderungsstaatsvertrag sichern diese \nPartizipation des \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunks an den \nneuen technischen M\u00f6glichkeiten nicht. Im Gegenteil, sie \nverschlie\u00dfen dem \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunk we-\nsentliche Vorteile der Verbreitungsm\u00f6glichkeiten im \nInteresse und zum Vorteil seiner Zuh\u00f6rer und Zuschauer.\u201c \n\nMeine Damen und Herren! Das ist die falsche Entwick-\nlung in Zeiten der Digitalisierung und des Internets. \nLassen Sie uns gemeinsam versuchen, diese Restriktionen \nabzubauen, eben im Interesse und zum Vorteil der Nutzer, \nder Zuh\u00f6rer und der Zuschauer. Lassen Sie uns die Wei-\nchen richtig stellen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile das Wort der Fraktion \nder CDU. Herr Dr. H\u00e4hle, bitte. \n\nDr. Fritz H\u00e4hle, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \ngeehrten Damen und Herren! Der Antrag der GR\u00dcNEN, \nden wir jetzt diskutieren, k\u00f6nnte durchaus auch \u00fcber-\nschrieben sein: Das Flugwesen, es entwickelt sich, Ge-\nnossen Bauern. Sie kennen diese Geschichte. Am Ende \nblickten die Bauern finster und ihr Agitator der KPdSU \nkonnte die Bauern nicht davon \u00fcberzeugen, dass es etwas \nGutes ist, was da auf sie zukommt. Die Geschichte hei\u00dft: \n\u201eDie Kuh im Propeller\u201c. Ich wei\u00df nat\u00fcrlich, es handelt \nsich nicht um das Flugwesen, \u00fcber das wir heute diskutie-\nren, sondern es geht um das Informationswesen. \n\n 9895\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 120. Sitzung 16. Oktober 2008 \n\nWir haben es durch die rasante technische Entwicklung, \ndie die des Flugwesens offenbar weit \u00fcbersteigt, mit einer \nexorbitanten Vermehrung der Informationskan\u00e4le zu tun \nund sprechen deshalb auch von der digitalen Revolution, \ndie auf uns zukommt und die schon im Gange ist. Um das \nzu verdeutlichen, will ich ein f\u00fcr den S\u00e4chsischen Land-\ntag nahe liegendes, wenn auch nicht ganz ernst gemeintes \nBeispiel anf\u00fchren. Auf einen mit bisher analogen Signalen \nbelegten \u00dcbertragungskanal \u2013 sagen wir mit der Informa-\ntionsdichte einer Rede unseres verehrten Herrn Finanzmi-\nnisters Prof. Unland \u2013 passen k\u00fcnftig vier digitale Kan\u00e4le \nmit einer Packungsdichte, wie wir diese von unserer \nKollegin Hermenau gew\u00f6hnt sind. Kurzum, dem \u00f6ffent-\nlich-rechtlichen Rundfunk er\u00f6ffneten sich im Internetzeit-\nalter ungeahnte Entwicklungsm\u00f6glichkeiten, ginge es \nnach dem Prinzip: Koste es, was es wolle. Das hatte eben \nHerr Gerstenberg vertreten. Da der \u00f6ffentlich-rechtliche \nRundfunk aber \u00fcber zwangsweise erhobene Geb\u00fchren \nfinanziert wird, muss es ein paar vern\u00fcnftige eingrenzen-\nde Regelungen geben, ohne die verfassungsm\u00e4\u00dfige \nEntwicklungsgarantie aus dem Blick zu verlieren, auch \nnicht die Bestandsgarantie. \n\nDie Ausgestaltung der Rundfunkordnung liegt nun einmal \nin der Verantwortung der Landesparlamente. Das Bun-\ndesverfassungsgericht hat deren Rolle im j\u00fcngsten Rund-\nfunkgeb\u00fchrenurteil ausdr\u00fccklich unterstrichen. Die \nkonkretisierende Fortentwicklung des Rundfunkauftrages \ndes \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunks ist ebenfalls in die \nH\u00e4nde der Landesparlamente gelegt wie die Wahrung der \nBelange der Rundfunkteilnehmer, die den \u00f6ffentlich-\nrechtlichen Rundfunk finanzieren m\u00fcssen. Deshalb ist es \nwichtig, wenn wir auf die Ausgestaltung der Staatsvertr\u00e4-\nge Einfluss nehmen. Insoweit ist der Antrag der GR\u00dc-\nNEN durchaus zu begr\u00fc\u00dfen. Er geht allerdings in die \nfalsche Richtung. \n\nGegenstand des vorliegenden Antrages der GR\u00dcNEN ist, \nwie erw\u00e4hnt, der Zw\u00f6lfte Rundfunk\u00e4nderungsstaatsver-\ntrag, der den Funktionsauftrag des \u00f6ffentlich-rechtlichen \nRundfunks fortentwickeln soll. Der Zw\u00f6lfte Rundfunk\u00e4n-\nderungsstaatsvertrag soll von den Ministerpr\u00e4sidenten der \nL\u00e4nder am 23. und 24. Oktober dieses Jahres auf der \nJahresministerpr\u00e4sidentenkonferenz hier in Dresden \nparafiert und im Dezember 2008 unterschrieben werden. \nDie Landtage sind dann aufgefordert, diesen Staatsvertrag \nbis sp\u00e4testens 1. Mai 2009 zu ratifizieren. \n\nDas ist aus der Sicht der Europ\u00e4ischen Kommission \n\u00fcbrigens der allerletzte Termin zur Erf\u00fcllung des soge-\nnannten Beihilfekompromisses, der zwischen der Bundes-\nrepublik Deutschland und der Europ\u00e4ischen Union \nvereinbart worden ist. Eine \u00dcberschreitung dieser Frist, \nmeine Damen und Herren, w\u00fcrde unab\u00e4nderlich ein \nbeihilferechtliches Strafverfahren in Gang setzen, das den \nBestand unseres geb\u00fchrenfinanzierten \u00f6ffentlich-\nrechtlichen Rundfunks infrage stellen k\u00f6nnte. Das ist \nnicht das, was wir wollen. \n\n(Beifall der Abg. Heinz Lehmann, CDU,  \nund Gunther Hatzsch, SPD) \n\nDie Pr\u00e4zisierung des Auftrages des \u00f6ffentlich-rechtlichen \nRundfunks insbesondere f\u00fcr den Internetbereich bei \nDigitalfernsehkan\u00e4len und mobilen Diensten ist also \ndringend geboten. \n\nDer Antrag der GR\u00dcNEN ist insofern irref\u00fchrend, als es \nim Zw\u00f6lften Rundfunk\u00e4nderungsstaatsvertrag nicht \ndarum geht, den \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunk vom \nInternetzeitalter auszuschlie\u00dfen, sondern formal \u00fcber-\nhaupt erstmals mit Online-Angeboten zu beauftragen. \nOhne diese ausdr\u00fcckliche Beauftragung durch den Ge-\nsetzgeber \u2013 das sind die 16 Landtage \u2013 d\u00fcrfen diese \nAngebote nicht \u00fcber Rundfunkgeb\u00fchren finanziert wer-\nden. \n\nDie Forderung der GR\u00dcNEN, nicht \u00fcber die von der EU-\nKommission geforderten Einschr\u00e4nkungen der Online-\nEntwicklungsfreiheit hinauszugehen, entbehrt jeglicher \nGrundlage, denn die Umsetzung des Kompromisses ist in \nenger Abstimmung mit der EU-Kommission erfolgt. \n\nIch will dazu bemerken, dass ich mehrere Jahre eine \nArbeitsgruppe der Fraktionsvorsitzendenkonferenz von \nCDU und CSU geleitet habe, die sich genau mit dieser \nProblematik befasst hat, dass wir auch in Br\u00fcssel und \nauch bei der BBC in London waren, dass wir alle Aspek-\nte, die rechtlich geboten sind, von unserem Verfassungs-\ngerichtsurteil her, aber auch von der EU-Kommission \ngesehen, er\u00f6rtert und gepr\u00fcft haben und dass wir zu \ngleichen oder \u00e4hnlichen Ergebnissen gekommen sind, wie \nsie jetzt von den Chefs der Staatskanzleien bzw. den \nMinisterpr\u00e4sidenten im Entwurf des Zw\u00f6lften Rundfunk-\n\u00e4nderungsstaatsvertrages niedergelegt sind. \n\nDie zweite Forderung der GR\u00dcNEN, die zeitliche Befris-\ntung f\u00fcr nichtlineare Online-Angebote aufzuheben, \nverkennt, dass die Rundfunkanstalten von sich aus Befris-\ntungen angeboten haben, um eben gerade die von der EU-\nKommission geforderte Begrenzung der Internet-\nAngebote zu bewirken. \n\nEs ist den Anstalten im \u00dcbrigen unbenommen, in einem \nTelemedienkonzept festzulegen, welche Teile der befriste-\nten Online-Angebote in Mediatheken eingestellt und dort \nunbefristet oder l\u00e4ngerfristig abgerufen werden d\u00fcrfen. \nEin solches Telemedienkonzept bedarf allerdings \u2013 das ist \nrichtig, das hat Herr Gerstenberg gesagt \u2013 der Genehmi-\ngung durch die Rundfunkgremien, nachdem es den \nsogenannten Dreistufentest bestanden hat. \n\nNichtlineare Angebote, das hei\u00dft, es wird nicht nur \u00fcber \ndas Internet zu der Zeit empfangen, zu der die Sendung \nausgestrahlt wird, sondern man kann es mitunter eben \nsieben Tage lang abrufen, wenn man es m\u00f6chte, wenn \nman Zeit hat, wenn man sich gerade daf\u00fcr interessiert. \nGefordert wird nun eine l\u00e4ngere Einstellung ins Internet. \nMan muss sehen, wie weit man dort kommt. Es gibt auch \nbestimmte kulturell wertvolle Angebote, die vielleicht von \nvornherein l\u00e4nger im Netz bleiben k\u00f6nnen. \n\nIm \u00dcbrigen k\u00f6nnen die \u00d6ffentlich-Rechtlichen nat\u00fcrlich \nauch kommerzielle Angebote machen, die aber dann fein \ns\u00e4uberlich getrennt werden m\u00fcssen. Sie d\u00fcrfen nicht aus \n\n 9896\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 120. Sitzung 16. Oktober 2008 \n\nGeb\u00fchrenmitteln finanziert werden, sondern das muss \nextra ausgewiesen werden, die Einnahmen daraus m\u00fcssen \nauf extra Konten kommen, m\u00fcssen extra gepr\u00fcft werden \nund dergleichen mehr. Also, es darf nicht zu einer Wett-\nbewerbsverzerrung dadurch kommen, dass die \u00d6ffentlich-\nRechtlichen jetzt mit Geb\u00fchrenmitteln andere Wettbewer-\nber aus diesem Markt verdr\u00e4ngen, die sich rein \u00fcber \nWerbeeinnahmen finanzieren m\u00fcssen. \n\nIch will noch etwas zu dem Dreistufentest sagen, den es \nauch bei der BBC in Gro\u00dfbritannien gibt. Dieser Test soll \nkl\u00e4ren, inwieweit das Angebot oder die Ver\u00e4nderung eines \nbestehenden Angebots erstens den demokratischen, \nsozialen und kulturellen Bed\u00fcrfnissen der Gesellschaft \nentspricht und zweitens in qualitativer Hinsicht zum \npublizistischen Wettbewerb beitr\u00e4gt, sodass sich Herr \nReich-Ranicki nicht unn\u00f6tig aufregen muss. Drittens \nmuss gepr\u00fcft werden, welcher finanzielle Aufwand f\u00fcr \ndas Angebot erforderlich ist. \n\nDie GR\u00dcNEN irren, wenn sie meinen, dass die in Form \nvon Pilotprojekten bisher existierenden Online-Angebote \ndes \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunks diesen Dreistufen-\ntest nicht mehr durchlaufen m\u00fcssten. Denn hier besteht \ngegen\u00fcber der EU-Kommission, verehrter Herr Gersten-\nberg, schon deshalb kein Spielraum, weil auch diese \nschon existierenden Online-Angebote nat\u00fcrlich neu sind, \nweil die Anstalten formal erstmals im Zw\u00f6lften Rund-\nfunk\u00e4nderungsstaatsvertrag mit Online-Angeboten beauf-\ntragt werden sollen. Wenn die GR\u00dcNEN in ihrem Antrag \nrichtigerweise fordern, die Rundfunkgremien insbesonde-\nre durch Beiziehung externen Sachverstands bei ihren \nneuen Aufgaben, sprich beim Dreistufentest, zu st\u00e4rken, \nso steht das im Widerspruch zu ihrer Forderung nach \neiner Beschr\u00e4nkung des Anwendungsbereichs des Drei-\nstufentests. \n\nLassen Sie mich abschlie\u00dfend erkl\u00e4ren: Die CDU-\nFraktion bekennt sich zum dualen Rundfunksystem in \nDeutschland und h\u00e4lt den \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunk \nf\u00fcr unverzichtbar. Sie will, wie es unsere Verfassung \nvorschreibt, auch seine Weiterentwicklung garantieren. \nSie will ihn auf gar keinen Fall vom Internetzeitalter \nausschlie\u00dfen, aber sie will diese Aktivit\u00e4ten, die durchaus \nnotwendig und richtig sind, nun auch in Bahnen lenken, \ndie sie unanfechtbar machen, weil es, wie bereits erw\u00e4hnt, \nauf der anderen Seite auch K\u00e4mpfer f\u00fcr den privaten \nBereich gibt, die durchaus geneigt sind, wieder vor den \nEurop\u00e4ischen Gerichtshof zu ziehen oder was wei\u00df ich \nwas, und dann h\u00e4tten wir schlechte Karten, wenn man uns \nnachweisen k\u00f6nnte \u2013 ich stelle mich jetzt auf die Seite der \n\u00d6ffentlich-Rechtlichen \u2013, dass wir diesen Beihilfekom-\npromiss nicht ordnungsgem\u00e4\u00df erf\u00fcllt haben. Das ist \nn\u00e4mlich eine Vereinbarung zwischen der Bundesrepublik \nDeutschland und der Europ\u00e4ischen Kommission, und da \ngibt es kaum Spielraum, davon abzuweichen. \n\nDie CDU-Fraktion \u2013 das will ich ausdr\u00fccklich betonen \u2013 \nsteht aber auch auf der Seite der Geb\u00fchrenzahler. Wir sind \n\u00fcberzeugt davon, dass die Formulierungen im Entwurf \ndes Zw\u00f6lften Rundfunk\u00e4nderungsstaatsvertrages sinnvoll, \n\nnotwendig und geboten sind. Wir sind gehalten, auch \ndarauf zu achten, dass sich die genannten Online-\nAngebote nicht zu Geb\u00fchrentreibern mausern; denn \nGrundgesetzartikel 5 Abs. 1 besagt, dass jeder das Recht \nhat, sich aus allgemein zug\u00e4nglichen Quellen ungehindert \nzu unterrichten. Es darf deshalb niemand von der Teil-\nnahme am \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunk ausgeschlos-\nsen werden, nur weil er die Rundfunkgeb\u00fchren nicht mehr \nbezahlen kann. \n\nNun gibt es immer das Argument, Sozialhilfeempf\u00e4nger \nund ALG-II-Empf\u00e4nger seien ohnehin von der Pflicht zur \nGeb\u00fchrenzahlung befreit. Wir denken aber auch an \ndiejenigen, die nicht zu dieser Gruppe geh\u00f6ren, die knapp \n\u00fcber diesem Einkommenslevel liegen und die jede Ge-\nb\u00fchrenerh\u00f6hung hart trifft. Wir m\u00fcssen, glaube ich, \nr\u00fcckschauend bedenken, dass es noch nie einen Rund-\nfunk\u00e4nderungsstaatsvertrag gegeben hat, der \u00fcber die \nGeb\u00fchrenh\u00f6he entscheiden musste, wobei die Geb\u00fchren \ngesunken sind. Wir haben immer \u00fcber Erh\u00f6hungen \nbeschlie\u00dfen m\u00fcssen. Und da wir heute in einer Zeit leben, \nin der kein Bereich von Sparma\u00dfnahmen ausgenommen \nist, weil die \u00f6ffentlichen Mittel eben geringer werden, ist \nes irgendwie nicht logisch, dass es einen einzigen Bereich \ngeben sollte, der von vornherein davon ausgehen kann, \ndass es immer und immer wieder einen Aufwuchs gibt. \n\nSicherlich hat der \u00d6ffentlich-Rechtliche gute Argumente \nund auch Verfassungsgerichtsurteile auf seiner Seite, weil \nes eben diese Bestandsgarantie und diese Entwicklungs-\ngarantie gibt. Neuerdings sprechen wir auch von Techno-\nlogieneutralit\u00e4t; das sei alles zugestanden. Aber es m\u00fcsste \nvielleicht bei den Intendanten, bei den Sendern ein Den-\nken einsetzen, das davon ausgeht, dass die Grenze der \nAkzeptanz der Geb\u00fchrenzahler l\u00e4ngst erreicht ist und dass \nes nur noch eines Tropfens bedarf, dass das Fass \u00fcber-\nl\u00e4uft, dass dann niemand mehr bereit sein wird, Rund-\nfunkgeb\u00fchren zu bezahlen, und dass man sich schon \ndeshalb von den \u00d6ffentlich-Rechtlichen abwendet. \n\nNat\u00fcrlich denken wir auch an die Seh- und H\u00f6rgewohn-\nheiten der jungen Menschen, die sich weitgehend auf das \nInternet beziehen. Deshalb ist unser dringender Appell, \nmit Ma\u00df an die Sache heranzugehen und sie so voranzu-\ntreiben und sich entwickeln zu lassen, dass wir zu einer \nvern\u00fcnftigen L\u00f6sung kommen, die wir im Entwurf des \nZw\u00f6lften Rundfunk\u00e4nderungsstaatsvertrages schon weit-\ngehend erkennen k\u00f6nnen. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Linksfraktion das \nWort. \n\nHeiko Hilker, Linksfraktion: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\ndent! Meine Damen und Herren! ARD, ZDF und \nDeutschlandradio haben keine Freiheit an sich. Sie haben \n\u2013 so hat es das Bundesverfassungsgericht festgestellt \u2013 \neine der Demokratie dienende Freiheit. Sie sollen einen \nBeitrag zur \u00f6ffentlichen Meinungs- und Willensbildung \n\n 9897\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 120. Sitzung 16. Oktober 2008 \n\nleisten, und dies insbesondere durch Beitr\u00e4ge zur Infor-\nmation, zur Kultur und dann auch zur Unterhaltung. Dies \nist der Ausgangspunkt. \n\nDie GR\u00dcNEN suggerieren mit ihrer \u00dcberschrift, dass der \n\u00f6ffentlich-rechtliche Rundfunk vom Internetzeitalter aus-\ngeschlossen werden soll. Wer mal bei ARD, ZDF und \nDeutschlandradio nachsieht, kann einen Ausschluss vom \nInternetzeitalter derzeit nicht erkennen \n\n(Beifall des Abg. Torsten Herbst, FDP) \n\nund ich glaube auch, dass das in Zukunft nicht geschehen \nwird. ARD, ZDF und Deutschlandradio nutzen das \nInternet schon sehr weitgehend. Nat\u00fcrlich kann man \nfordern, wie es die GR\u00dcNEN unter Punkt 1 ihres Antra-\nges gemacht haben, dass ARD und ZDF in Zukunft auch \ninternetgeeignete Angebote machen sollen. Aber Internet-\njournalismus \u2013 so wei\u00df es jeder, der sich mit Journalismus \nbesch\u00e4ftigt \u2013 ist etwas anderes als H\u00f6rfunkjournalismus \noder Fernsehjournalismus. Das hei\u00dft, dann muss man sich \nauch fragen, ob ARD, ZDF und Deutschlandradio mehr \nGeld bekommen sollen oder ob sie in Zukunft vielleicht \nauch andere Priorit\u00e4ten setzen, ja, ob man nicht vielleicht \ndar\u00fcber nachdenkt, ob man mit weniger Geld mehr bieten \nkann. \n\nSchauen Sie nach Gro\u00dfbritannien \u2013 es wurde angespro-\nchen \u2013, es gibt dort die BBC. Die BBC hat j\u00e4hrlich circa \n4 Milliarden Euro zur Verf\u00fcgung. ARD und ZDF liegen \nderzeit bei 7,6 Milliarden Euro. Sehen Sie sich an, was \ndie BBC bietet: Es gibt einen Fernsehkanal f\u00fcr bis zu \nDreij\u00e4hrige, einen Fernsehkanal f\u00fcr bis zu Sechsj\u00e4hrige, \ndann einen Jugendkanal usw. usf. Die BBC hat Pro-\ngrammformate, die weltweit gekauft werden \u2013 dies ist f\u00fcr \ndie ARD nicht der Fall \u2013, das hei\u00dft, es gibt einen \u00f6ffent-\nlich-rechtlichen Rundfunk, der mehr \u00f6ffentlichen Wert \nbietet und weniger kostet. Ich glaube, wir sollten auch \ndar\u00fcber diskutieren, wie ARD, ZDF und Deutschlandra-\ndio so reformiert werden k\u00f6nnen, dass sie vielleicht mit \neiner geringeren Rundfunkgeb\u00fchr der Demokratie mehr \nbieten. \n\n(Beifall der Abg. Bettina Simon, Linksfraktion) \n\nSchauen wir uns dann die Forderung an, die die GR\u00dc-\nNEN aufmachen. Herr Gerstenberg, sicherlich k\u00f6nnen Sie \nfordern, dass man hinter die Einschr\u00e4nkungen bzw. den \nEU-Kompromiss nicht zur\u00fcckfallen soll. Aber die Frage \nw\u00e4re doch dann: Warum denn und in welchen Bereichen? \nWarum sollten ARD, ZDF und Deutschlandradio welche \nAngebote bieten? Dies w\u00e4re zu untersetzen. Nat\u00fcrlich ist \ndie 24-Stunden-Regelung oder die 7-Tage-Befristung, \nHerr H\u00e4hle, sinnlos, selbst wenn sie die Anstalten vorge-\nschlagen haben, um einen Kompromiss anzubieten und \nder Staatsvertragsgeber das dann in den Text aufgenom-\nmen hat. Denn wer sich YouTube anschaut, der wei\u00df: \nWenn jemand etwas ins Netz einstellen will und etwas \ngefunden hat, dann ist es f\u00fcr immer drin. Deshalb ist es \neinfach unsinnig, diese zeitlichen Befristungen in einen \nsolchen Staatsvertrag aufzunehmen. Allerdings m\u00fcsste \n\nman sich dar\u00fcber unterhalten, was insgesamt im Internet \nf\u00fcr ARD und ZDF gemacht werden soll. \n\nIch glaube aus meiner Erfahrung nicht, dass man durch \nGutachten von externen Sachverst\u00e4ndigen die Rundfunk-\ngremien st\u00e4rkt. \n\n(Zuruf des Abg. Dr. Karl-\nHeinz Gerstenberg, GR\u00dcNE) \n\n\u2013 Wie? \u2013 Also, durch Gutachten auf keinen Fall, Herr \nGerstenberg. Ich glaube, ARD, ZDF und Deutschlandra-\ndio brauchen solch eine externe Kontrolle, wie sie zum \nBeispiel unabh\u00e4ngig die Kommission zur Ermittlung der \nKonzentration macht. Von allein werden die Rundfunk-\ngremien ARD, ZDF und Deutschlandradio eben nicht \nreformieren, weil die meisten sich als Vertreter der An-\nstalten bzw. als Sprecher des Intendanten verstehen. \n\n(Beifall des Abg. Torsten Herbst, FDP) \n\nNat\u00fcrlich k\u00f6nnen Sie Fortbildung einfordern. Aber mehr \nBildung f\u00fchrt doch nicht dazu, dass die Leute in den \nGremien kritischer herangehen und die Intendanten \nst\u00e4rker kontrollieren. Wenn der Pr\u00e4sident der Handwerks-\nkammer dankbar ist, dass einmal j\u00e4hrlich seine Meister-\nfeier \u00fcbertragen wird, dann wird er seinen Intendanten \nnicht weiter kritisieren. Zumindest ist das meine Erfah-\nrung. \n\nNat\u00fcrlich k\u00f6nnen Sie darauf verweisen, dass der neue \nDreistufentest nur f\u00fcr neue Angebote angeboten werden \nsoll. Dies ist eins zu eins ARD-Position. Herr H\u00e4hle hat es \ndeutlich gesagt: Im EU-Kompromiss ist festgehalten, dass \nARD, ZDF und Deutschlandradio ein digitales Gesamt-\nkonzept vorlegen sollen und dass dieses digitale Gesamt-\nkonzept \u00fcberpr\u00fcft werden und den Dreistufentest durch-\nlaufen soll. \n\nWarum soll sich denn der \u00f6ffentlich-rechtliche Rundfunk \nnicht mit all seinen Angeboten einem sogenannten Mehr-\nwerttest stellen? Was spricht denn dagegen? Warum haben \nARD, ZDF und Deutschlandradio vor diesem Test Be-\nf\u00fcrchtungen? Es kann doch nicht die Summe sein, die \ndaf\u00fcr aufzuwenden ist. Bei der BBC ist es so: Es gibt ein \nGremium von zw\u00f6lf Sachverst\u00e4ndigen, von 60 Mitarbei-\ntern und einen Etat von 11 Millionen Pfund Sterling \nj\u00e4hrlich. Innerhalb der n\u00e4chsten f\u00fcnf Jahre werden dort \nalle Angebote entsprechend darauf getestet, ob sie der \n\u00d6ffentlichkeit etwas bieten. Ich glaube, wenn sich ARD, \nZDF und Deutschlandradio \u2013 und Deutschland \u2013 \u00e4ndern \nsollen, dann muss genau ein solches Gremium geschaffen \nwerden, dann muss es genau einen solchen Test geben, \nund zwar f\u00fcr alle Angebote. \n\nWenn Sie fordern, Herr Dr. Gerstenberg, dass der EU-\nKompromiss eins zu eins umgesetzt werden soll, dann \nwill ich noch auf einen weiteren Punkt eingehen. Die EU-\nKommission hat deutlich gemacht, dass sie verlangt, dass \nes keine \u00dcberkompensation f\u00fcr einzelne Anstalten geben \nsoll. Das hei\u00dft, jede Anstalt soll f\u00fcr die Geb\u00fchrenperiode \nnur so viel Geld bekommen, wie sie braucht, wie ihr \nzusteht. Bisher ist es noch so, dass WDR, NDR, Bayeri-\n\n 9898\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 120. Sitzung 16. Oktober 2008 \n\nscher Rundfunk und S\u00fcdwestrundfunk mehr Geld be-\nkommen, als ihnen zustehen. Die ARD ist bis zum heuti-\ngen Tage nicht in der Lage, einen entsprechenden Finanz-\nausgleich vorzulegen, der daf\u00fcr sorgt, dass die anerkann-\nten Gelder die Anstalten bekommen, f\u00fcr die sie anerkannt \nwurden. So werden die Gro\u00dfen gest\u00e4rkt und die Schwa-\nchen weiter geschw\u00e4cht. Ich glaube, wenn man den EU-\nKompromiss eins zu eins umsetzen will, dann muss das \nzeitnah geschehen und dies entsprechend auch mit dem \nn\u00e4chsten Staatsvertrag. \n\nIch meine, der vorliegende Antrag wird ARD und ZDF \nnicht gerecht, h\u00f6chstens in dem Sinne, dass man deren \nPosition eins zu eins \u00fcbernimmt. Aber wer die Position \nder Intendanten von ARD und ZDF eins zu eins \u00fcber-\nnimmt, der sichert nicht die Zukunft des \u00f6ffentlich-\nrechtlichen Rundfunks. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion und  \ndes Abg. Torsten Herbst, FDP) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der SPD \ndas Wort; Herr Hatzsch. \n\nGunther Hatzsch, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Sie werden \nmanches jetzt zum dritten Mal h\u00f6ren, aber aus verschie-\ndener Perspektive, und deshalb ist es nicht verkehrt. \n\nMeine Damen und Herren! Wir sind zurzeit in einer Phase \nder Medienpolitik, in der f\u00fcr die deutsche Medienzukunft \nwirklich zukunftsweisende Entscheidungen zu treffen \nsind, und das ist keine rhetorische \u00dcbertreibung. \n\nIm Zw\u00f6lften Rundfunk\u00e4nderungsstaatsvertrag geht es um \nnicht mehr und nicht weniger als um die Frage: Welchen \n\u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunk wollen wir und wie soll \ndieser \u00f6ffentlich-rechtliche Rundfunk in einer digitalen \nMedienwelt aufgestellt werden? \u2013 Ausgangspunkt stellt \neine Beihilfeklage des Verbandes der privaten Rundfunk-\nteilnehmer vor der Europ\u00e4ischen Kommission dar. \n\nDie L\u00e4nder haben in den Verhandlungen mit der EU \nunisono und gleich welcher Partei oder Parteizugeh\u00f6rig-\nkeit den \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunk erfolgreich als \nKulturgut verteidigt. Als solches unterliegt er der Rechts-\naufsicht der L\u00e4nder. Der \u00f6ffentlich-rechtliche Rundfunk \nist eine der wichtigsten Grundlagen in unserer demokrati-\nschen Gesellschaft, denn er sichert Meinungsvielfalt und \nist ein Faktor und Medium der freien individuellen und \n\u00f6ffentlichen Meinungsbildung. Sein Auftrag kann und \ndarf nicht auf Marktfragen beschr\u00e4nkt werden. \n\nMeine Damen und Herren! Deutschland ist aus dem EU-\nBeihilfeverfahren mit einem Kompromiss herausgegan-\ngen. Wir wissen alle, was Kompromisse so an sich haben. \nDieser Kompromiss beinhaltet mehrere Auflagen der EU. \nDiese Auflagen m\u00fcssen die deutschen Bundesl\u00e4nder nun \nin Gesetzesform gie\u00dfen. \n\nEine dieser Auflagen war, dass die EU eine klare Beauf-\ntragung des \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunks f\u00fcr seine \nAktivit\u00e4ten im Bereich neuer Medien gefordert hat. Das \nbedeutet gleichzeitig im Umkehrschluss: Die Europ\u00e4ische \n\nKommission hat best\u00e4tigt, dass Aktivit\u00e4ten im Bereich \nneuer Medien durchaus Bestandteil des \u00f6ffentlich-\nrechtlichen Rundfunks sein k\u00f6nnen. Aber die Rundfunk-\nanstalten m\u00fcssen vom Gesetzgeber einen entsprechenden \nAuftrag erhalten. Dies wollen wir. \n\nMeine Damen und Herren! Die L\u00e4nder und deren regie-\nrungstragende Parteien haben in den vergangenen ein bis \nanderthalb Jahren sehr intensiv \u00fcber das Wie dieses \nAuftrages verhandelt und gestritten. Auf einige Punkte \nm\u00f6chte ich hier kurz eingehen \u2013 jetzt kommen Wiederho-\nlungen, aber aus verschiedenen Perspektiven: auf die \nFrage der 7-Tage-Regelung, auf den Anwendungsbereich \ndes 3-Stufen-Tests und auf die Frage, ob Unterhaltung in \nden Medien zum Auftrag des \u00f6ffentlich-rechtlichen \nRundfunks geh\u00f6rt. \n\nWorum geht es bei der 7-Tage-Regelung? Zum besseren \nVerst\u00e4ndnis muss man noch eines voranstellen: Aufgrund \nder Vorgaben der EU ist es notwendig, bei der Beauftra-\ngung im Bereich der Telemedien eine Begriffskonkretisie-\nrung vorzunehmen. Bisher hatten wir im Staatsvertrag im \nBereich der Telemedien eine Begrenzung auf programm-\nbezogene und programmbegleitende Angebote. Meines \nErachtens reicht das als Beauftragung eigentlich aus. Aber \ndie Europ\u00e4ische Kommission sieht das anders. \n\nUm den Anforderungen der EU Gen\u00fcge zu tun, werden \nwir bei den Telemedien nunmehr nach zwei Arten von \nAngeboten unterscheiden: Angebote, die sich auf eine \nSendung beziehen, und sogenannte nicht sendungsbezo-\ngene Angebote. \n\nDiskutiert wurde nun, wie lange sendungsbezogene \nAngebote im Netz stehen bleiben d\u00fcrfen. Oder konkret \ngesagt \u2013 das haben wir schon geh\u00f6rt \u2013: Wie lange kann \nder B\u00fcrger diese Angebote abrufen? \n\nNach unserer Auffassung, nach Auffassung der SPD, ist \neine starre zeitliche Frist von sieben Tagen wenig sinn-\nvoll. Besser w\u00e4re es hier, auf ein Verweildauerkonzept \nnach journalistisch redaktionellen Kriterien zu setzen, wie \nes die ARD vorgeschlagen hat. \n\nZum Dreistufentest. Auch dies ist eine Vorgabe der EU-\nKommission. Sinn und Zweck dieser Regelung ist es, \ndass der \u00f6ffentlich-rechtliche Rundfunk den gesellschaft-\nlichen Wert, den Gemeinwohlcharakter neuer oder ver\u00e4n-\nderter Angebote darlegen und begr\u00fcnden muss. Dagegen \nist nichts einzuwenden; ganz im Gegenteil. Problematisch \nist allerdings nach unserer Auffassung, dass auch bereits \nbestehende Online-Angebote nachtr\u00e4glich mit einem \nDreistufentest belegt werden k\u00f6nnen. Zudem birgt dies \ndie Gefahr, dass den Nutzern bereits bezahlte und ge-\nwohnte Angebote zuk\u00fcnftig nicht mehr zur Verf\u00fcgung \nstehen. \n\nNun zur Frage der Unterhaltung. Wir sind der Auffassung, \ndass Unterhaltung in Telemedien wie bei Radio und \nFernsehen neben Kultur, Bildung und Information zum \nAuftrag des \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunks geh\u00f6rt. Eine \nBegrenzung des \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunks auf \ndiesem Gebiet schr\u00e4nkt nach unserer Auffassung den \n\n 9899\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 120. Sitzung 16. Oktober 2008 \n\n\u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunk in seiner Bestands- und \nEntwicklungsgarantie ein. Denn der \u00f6ffentlich-rechtliche \nRundfunk wirkt auch \u00fcber unterhaltende Elemente als \nMedium und Faktor der freien individuellen und \u00f6ffentli-\nchen Meinungsbildung. \n\nEinen Punkt m\u00f6chte ich noch erw\u00e4hnen: die Frage der \nsogenannten presse\u00e4hnlichen Angebote. Unbestritten ist \ndas Ziel des neuen Rundfunkgesetzes: Beiden Bereichen \n\u2013 also den privaten Anbietern von Printmedien und dem \n\u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunk \u2013 soll eine Bestands- und \nZukunftsperspektive gegeben werden. Dies erfordert \neinen Interessenausgleich. \n\nHier hat die SPD einen Vorschlag unterbreitet. Es ist \nunbestritten, so glaube ich, dass das Internet einer eige-\nnen, ganz anderen Dramaturgie folgt als alle herk\u00f6mmli-\nchen Medien. Im Internet werden Text und Bild kombi-\nniert. Texte und Angebote k\u00f6nnen st\u00e4ndig fortgeschrieben \nwerden. Man kann Bez\u00fcge zu anderen Inhalten herstellen. \n\nWas genau ist internetspezifisch und was ist pressespezi-\nfisch? Diese Frage k\u00f6nnen am besten die Akteure selbst \nbeantworten. Daher schlagen wir als SPD vor, dass sich \nVertreter der Presse und Vertreter der Rundfunkanstalten \nauf gemeinsame Spielregeln verst\u00e4ndigen. \n\nMeine Damen und Herren! Die L\u00e4nder und deren regie-\nrungstragende Parteien haben in den vergangenen andert-\nhalb Jahren sehr intensiv an der Umsetzung der Vorgaben \nder EU gearbeitet und sich auf viele Punkte verst\u00e4ndigt. \nEin Kompromiss wurde dahin gehend erzielt, bereits \nbestehende Angebote in den Dreistufentest einzubeziehen. \nHierzu soll es eine \u00dcbergangsfrist bis zum Jahr 2010 \ngeben. \n\nEs besteht inzwischen unter den L\u00e4ndern Einigkeit, dass \nUnterhaltungsangebote in den Telemedien zum Auftrag \ndes \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunks z\u00e4hlen. In der \nfolgenden Woche und nicht erst bei der Parafierung, wie \nvorhin gesagt, werden die L\u00e4nder noch einmal zusam-\nmensitzen, um \u00fcber die offenen Punkte zu beraten. Dies \nbetrifft besonders die Fragen der 7-Tage-Regelung. \nWelche Position die SPD dazu vertritt, habe ich bereits \ndargelegt. \n\nDie EU muss dann dieses Gesetzeswerk nachtr\u00e4glich oder \nendg\u00fcltig \u201egenehmigen\u201c. Auch hier m\u00fcssen m\u00f6glicher-\nweise an der einen oder anderen Stelle zwangsweise noch \nKonkretisierungen vorgenommen werden. \n\nEines d\u00fcrfen wir aber in der ganzen Diskussion nicht aus \nden Augen verlieren: Bestandteil des EU-Beihilfekompro-\nmisses ist auch ein Zeitrahmen. Wir haben es schon \ngeh\u00f6rt: Bis zum 1. Mai 2009 m\u00fcssen alle L\u00e4nder das neue \nRundfunkgesetz ratifiziert haben. Erfolgt dies nicht, sind \ndie Verabredungen mit der EU obsolet und das Verfahren \nw\u00fcrde dann aller Wahrscheinlichkeit nach wieder aufge-\nnommen werden mit einem ungewissen Ausgang. Unser \n\u00f6ffentlich-rechtlicher Rundfunk darf nicht aufs Spiel \ngesetzt werden. An dieser Stelle schlie\u00dfe ich mich in allen \nPunkten den Worten von Herrn H\u00e4hle an. \n\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der SPD und  \nder Abg. Andrea Dombois, CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Die NPD-Fraktion \nverzichtet auf einen Redebeitrag. Ich frage jetzt die FDP-\nFraktion. Herr Abg. Herbst wird sprechen, bitte. \n\nTorsten Herbst, FDP: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \nverehrten Damen und Herren! Ich kann es relativ kurz \nmachen. Ich bin Herrn H\u00e4hle und Herrn Hilker dankbar, \ndass sie in der Sache deutliche Worte gefunden haben und \ndie Schw\u00e4chen des GR\u00dcNEN-Antrages enth\u00fcllten. \n\nWas hier in der \u00dcberschrift des Antrages suggeriert wird, \ndass der \u00f6ffentlich-rechtliche Rundfunk vom Internetzeit-\nalter ausgeschlossen wird, ist weder wahr, was die Ge-\ngenwart betrifft, noch ist sie wahr, was die Zukunft \nbetrifft. \n\nWer sich heute vor den Rechner setzt, Kollege Gersten-\nberg, der sieht, dass wir umfassende Angebote haben. Es \ngibt Mediatheken, Videoarchive, Blogs und Live-\nStreaming. Es gibt eine ganze Vielfalt von Vertriebswe-\ngen, die heute bereits durch \u00f6ffentlich-rechtliche Rund-\nfunkanstalten \u00fcber das Internet genutzt werden. \n\nEs gibt aber Grenzen, die der Gesetzgeber definiert, und \nzwar aus sehr gutem Grund. Es gibt eine Grenze, was die \nBelastung des Geb\u00fchrenzahlers betrifft. Denn das ist \ngenau der Unterschied zu frei finanzierten Medienangebo-\nten, wie beispielsweise \u201eWelt online\u201c oder \u201eSpiegel \nonline\u201c. Dort, wo private Gesellschafter dahinterstehen, \ndort, wo mit privatem Geld gearbeitet wird, gibt es keine \nVerbreitungseinschr\u00e4nkungen. Aber, wie gesagt, beim \nGeb\u00fchrenzahler sieht die Sache anders aus. \n\nEs gibt einen zweiten Grund. Die Existenzberechtigung \ndes \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunks basiert auf einem \nGrundversorgungsauftrag. Das hei\u00dft, dass es nicht Aufga-\nbe des \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunks ist, M\u00e4rkte zu \nerschlie\u00dfen, die bereits von Privaten v\u00f6llig zufriedenstel-\nlend bedient werden. \n\n(Beifall bei der FDP \u2013 Zuruf der  \nAbg. Dr. Monika Runge, Linksfraktion) \n\nIch glaube schon, dass wir, was den Zeitungsmarkt \nbetrifft, gesch\u00e4tzte Frau Kollegin, nicht der Meinung sind, \ndass wir als Staat beispielsweise eine Staatszeitung \nherausgeben m\u00fcssen, weil uns das Angebot nicht gef\u00e4llt \noder wir der Auffassung sind, dass die Informationen, die \ndort verbreitet werden, nicht objektiv sind. \n\nGleiches gilt eben f\u00fcr den Online-Informationsmarkt. \nWenn wir uns die Angebote ansehen, die es heute gibt und \ndie auch nachgefragt werden, und auf die Zugriffszahlen \nschauen \u2013 ich hatte schon erw\u00e4hnt \u201eSpiegel online\u201c, \u201eFAZ \nonline\u201c, \u201eWelt online\u201c, ich kann viele Beispiele nennen \u2013, \nglaube ich, dass wir eine breite Meinungsvielfalt haben \nund dass die B\u00fcrger auch voll zufrieden sind, weil sie dort \nihre Informationen finden. \n\nMan kann sich ja \u00fcber einzelne Beschr\u00e4nkungen und \nderen Sinnhaftigkeit gern unterhalten, zum Beispiel ob es \n\n 9900\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 120. Sitzung 16. Oktober 2008 \n\nsinnvoll ist, dass die Tagesschau im Online-Archiv einer \n7-Tage-Regelung unterworfen wird. Auch da mache ich \neinmal ein Fragezeichen. Ich glaube, das muss nicht \nzwingend so geregelt werden. Anders ist es allerdings mit \nProduktionen, bei denen Rechte Dritter betroffen sind, \nwenn zum Beispiel private Produktionen im \u00f6ffentlich-\nrechtlichen Fernsehen ausgestrahlt oder Rechte eingekauft \nwerden \u2013 denken wir einmal an Sportrechte. Wenn dort \nder \u00f6ffentlich-rechtliche Rundfunk unter Umst\u00e4nden \nl\u00e4nger diese Angebote im Internet verf\u00fcgbar h\u00e4lt, kann es \nsein, dass es den Geb\u00fchrenzahler erheblich teurer kommt, \nweil Lizenzen l\u00e4nger eingekauft werden m\u00fcssen oder \nVerwertungsm\u00f6glichkeiten Privater eingeschr\u00e4nkt wer-\nden. Auch aus diesem Grund ist es sinnvoll, im Einzelfall \n\u00fcber Beschr\u00e4nkungen nachzudenken. \n\n(Beifall bei der FDP und des  \nAbg. Dr. Fritz H\u00e4hle, CDU) \n\nDie entscheidende Frage, die wir uns stellen m\u00fcssen, \nwenn wir auf den \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunk und \nseine Zukunft im Internet schauen, ist doch: Sollen die \n\u00f6ffentlich-rechtlichen Sender all das d\u00fcrfen, was tech-\nnisch machbar ist und was vielleicht redaktionell von den \nSendern gewollt wird? Da mag es Personen hier im \nParlament geben \u2013 vielleicht die GR\u00dcNEN \u2013, die sagen: \nJa, das soll so sein. Ich sage: Das brauchen wir nicht. Das \ngeh\u00f6rt nicht zum Grundversorgungsauftrag der \u00f6ffentlich-\nrechtlichen Sender. \n\nWenn man allerdings der Meinung ist, dass es m\u00f6glichst \nkaum Grenzen geben soll, dann soll man auch so ehrlich \nsein und dem Geb\u00fchrenzahler sagen, was da auf ihn \nzukommt. Wenn n\u00e4mlich alle M\u00f6glichkeiten genutzt \nwerden, hei\u00dft das eines: Der Geb\u00fchrenzahler muss dem-\nn\u00e4chst noch deutlich mehr f\u00fcr den \u00f6ffentlich-rechtlichen \nRundfunk zahlen \u2013 und das wollen wir nicht, meine \nDamen und Herren. \n\n(Beifall bei der FDP und der Abg.  \nDr. Fritz H\u00e4hle, CDU, und Gunther Hatzsch, SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Das war die erste \nRunde der Aussprache. Ich sehe im Moment keine Wort-\nmeldungen mehr und frage, ob die Staatsregierung dazu \nStellung nehmen m\u00f6chte. \u2013 Ja, Herr Staatsminister bitte. \n\nDr. Johannes Beermann, Staatsminister und Chef der \nStaatskanzlei: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten \nDamen, meine Herren! Der Antrag von B\u00dcNDNIS 90/ \nDIE GR\u00dcNEN hat schon etwas von Endzeitstimmung f\u00fcr \ndie \u00f6ffentlich-rechtlichen Anstalten. Ich denke, dem wird \nder Zw\u00f6lften Rundfunk\u00e4nderungsstaatsvertrag nicht \ngerecht. Das Gegenteil ist der Fall. Mit diesem \u00c4nde-\nrungsstaatsvertrag erm\u00f6glichen die deutschen L\u00e4nder den \n\u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunkanstalten die Teilhabe an \ndieser neuen Medienwelt, die ja vorhin schon beschrieben \nwurde. Diese ist gepr\u00e4gt: technisch vom Zusammenwach-\nsen der elektronischen und Printmedien im Online-\nBereich, rechtlich durch die Regeln, die vom Bundesver-\nfassungsgericht aufgestellt wurden und von der Europ\u00e4i-\nschen Union ma\u00dfgeblich gepr\u00e4gt werden, und nicht \n\nzuletzt faktisch und gesellschaftlich durch eine ver\u00e4nderte \nMediennutzung, insbesondere durch die n\u00e4chste Genera-\ntion. \n\nMeine Damen und Herren! Der Zw\u00f6lfte Rundfunk\u00e4nde-\nrungsstaatsvertrag setzt den im April 2007 mit der EU-\nKommission gefundenen sogenannten \u201eBeihilfekompro-\nmiss\u201c in rundfunkstaatsvertragliche Regelungen um. Die \nEurop\u00e4ische Union sieht den deutschen Medienmarkt \ngerade auch unter Ber\u00fccksichtigung der privaten Medien-\nanbieter, also Zeitungsverlage, aber auch private Online-\nPortale und alles, was von Privaten in diesen Markt \nhineingetragen wird. \n\nSchon im Amsterdamer Vertrag ist der \u00f6ffentlich-\nrechtliche Rundfunk und seine Finanzierung durch Ge-\nb\u00fchrengelder verankert. Auch dieser hat seinen Platz, \nsodass wir einen Teil des Marktes haben, der sich durch \n\u00f6ffentliche Einnahmen, durch Geb\u00fchren finanziert, und \neinen anderen Teil, der sich durch Verkauf der Printpro-\ndukte, der Leistungen im Online-Bereich und durch \nentsprechende Werbung finanziert. \n\nDie Generaldirektion Wettbewerb hat eingehend die Frage \nder Rundfunkfinanzierung nach diesem deutschen System \nmit uns, den L\u00e4ndern, er\u00f6rtert. Die dabei von der Kom-\nmission aufgeworfenen beihilferechtlichen Fragen zu \nunserer nationalen Praxis der Medienfinanzierung konn-\nten in diesem Beihilfekompromiss hinreichend gekl\u00e4rt \nwerden. Jetzt geht es darum, diesen Kompromiss rechts-\ntechnisch umzusetzen. \n\nBetrachtet man die Punkte des vorliegenden Antrages \ngenauer, so zeigt sich, dass mit den Vorstellungen von \nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN eine sachgerechte Umset-\nzung des Br\u00fcsseler Kompromisses nicht machbar w\u00e4re. \nDie Konsequenz w\u00e4re \u2013 wie vorhin schon dargestellt \u2013 ein \nRechtskonflikt mit der Europ\u00e4ischen Kommission, an \ndessen Ende dann tats\u00e4chlich eine Entscheidung stehen \nk\u00f6nnte, die den \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunk ins \nMediensteinzeitalter zur\u00fcckversetzen w\u00fcrde, weil er dann \ngar nichts mehr d\u00fcrfte, und schon gar nicht im Online-\nBereich. \n\nSchauen wir doch einmal genauer hin. Der Antrag sieht \nvor, dass keine Einschr\u00e4nkungen f\u00fcr die Online-\nEntwicklungsfreiheit des \u00f6ffentlich-rechtlichen Rund-\nfunks verankert werden sollen, die \u00fcber die Zusagen der \nBundesrepublik Deutschland gegen\u00fcber der Kommission \nhinausgehen. Das aber, meine sehr verehrten Damen und \nHerren, will auch niemand. Es erfolgt durch den Staats-\nvertrag ausdr\u00fccklich eine Beauftragung zur Veranstaltung \neben dieser Telemedien und damit \u00fcberhaupt die M\u00f6g-\nlichkeit, im Online-Bereich t\u00e4tig zu werden. Dies konkre-\ntisiert und erweitert den urspr\u00fcnglichen Auftrag des \n\u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunks zeitgem\u00e4\u00df und auch \nunter Umsetzung der Vorgaben des Bundesverfassungsge-\nrichts, vor allem vom September 2008. Die Entwick-\nlungsm\u00f6glichkeiten im Online-Bereich f\u00fcr den \u00f6ffentlich-\nrechtlichen Rundfunk werden also nicht gegen\u00fcber einem \nbestehenden Zustand eingeschr\u00e4nkt, wie es insinuiert ist, \nsondern \u00fcberhaupt erst er\u00f6ffnet. Dieser Auftrag muss klar \n\n 9901\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 120. Sitzung 16. Oktober 2008 \n\nund eindeutig definiert werden. Die Grenzen sind deshalb \ndurch die vorgesehene Gesetzesform, n\u00e4mlich einen \nStaatsvertrag der deutschen L\u00e4nder, zu normieren. Dies \nund nichts anderes ist es, was der Beihilfekompromiss \nfordert. Das ist es auch, was die L\u00e4nder gemeinsam \numsetzen. \n\nAuch bei der befristeten Einstellung von Sendungen und \nsendungsbezogenen Online-Angeboten gibt es f\u00fcr die \n\u00f6ffentlich-rechtlichen Sender eine klare Vorgabe. Und \nauch hier wird durch den Staatsvertrag sichergestellt, dass \neurop\u00e4ische Interventionen abgewehrt werden k\u00f6nnen. \n\nDie Aufgabe des Rundfunks, wie der Name schon sagt, \nwird im Internet um die damit verbundene M\u00f6glichkeit \ndes zeitversetzten Sehens, wie wir meinen, angemessen \nerweitert. Die Grenze \u2013 wenn ich noch einmal die Print-\nmedien in Erinnerung rufen darf \u2013 bildet auch hier das \nPrintmedium, das man schon immer in den B\u00fccher-\nschrank oder auf den Couchtisch dauerhaft legen und \naufbewahren konnte. Aktuelle Sendungen d\u00fcrfen jedoch \nkeine digitalen B\u00fccher oder Zeitschriften werden, dann \nw\u00fcrden n\u00e4mlich genau die M\u00e4rkte, die bisher in Deutsch-\nland sauber getrennt sind, in unzul\u00e4ssiger Art und Weise \nvermengt. \n\nGleichzeitig gilt f\u00fcr die Sendungen und die sendungsbe-\nzogenen Telemedien die zeitliche Befristung f\u00fcr jene \nBereiche, die nicht als Gegenstand eines Telemedienkon-\nzeptes wegen ihres besonderen Wertes im Bereich von \nBildung, Kultur und Information in Mediatheken \u00fcber-\nf\u00fchrt und dort weiterhin, und zwar dauerhaft, abrufbar \nbereitgehalten werden d\u00fcrfen. Auch daf\u00fcr tr\u00e4gt der Rund-\nfunk\u00e4nderungsstaatsvertrag Sorge. Die zeitliche Befris-\ntung der Abrufbarkeit von Sendungen und solchen sen-\ndungsbezogenen Angeboten ist und bleibt ein ganz \nwichtiges Element der Konkretisierung des Online-\nAuftritts der \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunkanstalten \ndurch den Staatsvertrag. Schlie\u00dflich ist das auch ein \nInstrument \u2013 und auch darauf wurde hier schon verwiesen \n\u2013 zur Begrenzung der Kosten, die die zus\u00e4tzliche Beauf-\ntragung ansonsten ausl\u00f6sen w\u00fcrde. \n\nDie entsprechende Selbstverpflichtung der \u00f6ffentlich-\nrechtlichen Rundfunkanstalten flie\u00dft ja in den Rundfunk-\n\u00e4nderungsstaatsvertrag ein. Dies gilt \u2013 um noch einmal \nauf die Kosten zu kommen \u2013 sowohl f\u00fcr die Frage des \nRechteerwerbs als auch f\u00fcr die Frage der Zugriffskosten \nim Online-Bereich, die ansonsten in ungeahnter Art und \nWeise steigen k\u00f6nnten und dann von den \u00f6ffentlich-\nrechtlichen Rundfunkanstalten \u2013 und wahrscheinlich \ndurch die KEF abgesichert \u2013 beantragt w\u00fcrden. \n\nWeiterhin verlangen Sie, dass die Unzul\u00e4ssigkeit nicht \nsendungsbezogener presse\u00e4hnlicher Angebote aufgehoben \nwerden soll. Hier verkennen Sie vollst\u00e4ndig den Kernbe-\nreich des Br\u00fcsseler Kompromisses. Die \u00f6ffentlich-\nrechtlichen Anstalten treten geb\u00fchrenfinanziert in den \npublizistischen Wettbewerb mit den Angeboten der \nVerlage im Online-Bereich. Dies ist nur insoweit zu \nrechtfertigen, als es eben diesem \u00f6ffentlich-rechtlichen \nAuftrag der Rundfunkanstalten entspricht. Wo dies im \n\nInformationsbereich bejaht werden kann, sind sendungs-\nbezogene Angebote, die den Auftritten der Verlage \u00e4hn-\nlich sind, durchaus m\u00f6glich. Dies bedeutet, dass die \nPortale, die wir aus dem \u00f6ffentlich-rechtlichen Bereich \nkennen \u2013 Tagesschau.de, heute.de \u2013 zul\u00e4ssig sind und \ndamit auch eingestellt werden d\u00fcrfen. Zu beschr\u00e4nken ist \nallerdings der geb\u00fchrenfinanzierte Auftritt der Anstalten \ndort, wo ein durch den \u00f6ffentlichen Mehrwert nicht \ngerechtfertigter Verdr\u00e4ngungswettbewerb gegen\u00fcber den \nAngeboten der Verlage zu bef\u00fcrchten w\u00e4re. \n\nWeiter verlangt der Antrag, den sogenannten Dreistufen-\ntest nur bei neuen oder ver\u00e4nderten Angeboten und nicht \nauch bei der Bestandsauff\u00fchrung im Telemedienbereich \nanzuwenden. Auch das geht an einem entscheidenden \nKern des Br\u00fcsseler Kompromisses vorbei. Die EU-\nKommission sieht jedes Angebot, das nicht staatsvertrag-\nlich beauftragt war, als neu an. In der Konsequenz dieser \nHaltung sind wir nur auf der relativ sicheren Seite, wenn \nwir auch den Altbestand dem Dreistufentest unterwerfen. \nNur dann ist eine ordnungsgem\u00e4\u00dfe Beauftragung m\u00f6g-\nlich. \n\nDie weitere Forderung, dass die Rundfunkgremien bei der \nErf\u00fcllung ihrer neuen Aufgaben gest\u00e4rkt werden sollen, \nindem sie insbesondere die Berechtigung erhalten, wis-\nsenschaftliche Gutachten in Auftrag zu geben und externe \nSachverst\u00e4ndige hinzuzuziehen, ist im Rundfunk\u00e4nde-\nrungsstaatsvertrag l\u00e4ngst enthalten. Insofern ist das ein \nalter Hut. Gerade auch auf der zweiten Stufe, wo die \nmarktwirtschaftlichen Auswirkungen betrachtet werden, \nist externer und gutachterlicher Sachverstand beizuziehen. \nDie Arbeit ist dar\u00fcber hinaus transparent zu machen. Das \nhei\u00dft, der Gutachter wie auch das Gutachten selbst wer-\nden im Internet eingestellt. Dar\u00fcber hinaus wird es die \nM\u00f6glichkeit geben, in einem offenen Dialog, wie es den \nM\u00f6glichkeiten im Internet angemessen ist, sich als Zu-\nschauer oder Interessierter einzuloggen und dazu Stellung \nzu nehmen. \n\nZur Kompetenz der Rundfunkgremien denke ich, dass \ndiese Selbstverwaltungsorgane die Problematik sehr \ngenau sehen und sich der Verantwortung bewusst sind. \nSowohl die Rundfunkr\u00e4te der ARD wie auch der ZDF-\nFernsehrat bereiten sich seit Langem auf die anstehenden \nDreistufentests vor. Ich bin \u00fcberzeugt, dass der Sachver-\nstand, insbesondere der medienpolitische Sachverstand, \nder in den Gremien vorherrscht, in der Lage ist, das \nVerfahren zu beherrschen und dar\u00fcber hinaus auch die \nGremien selbst in der Lage sind, sich dort weiterzubilden. \n\nSie sehen, Herr Dr. Gerstenberg, die Forderungen Ihres \nAntrages bleiben weit hinter den konkreten Inhalten des \nBr\u00fcsseler Kompromisses zur\u00fcck, w\u00fcrden den \u00f6ffentlich-\nrechtlichen Rundfunk gef\u00e4hrden und sind daher f\u00fcr die \nGestaltung staatsvertraglicher Regelungen untauglich. \n\nHerzlichen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Meine Damen und \nHerren! Es steht jetzt noch das Schlusswort der Fraktion \n\n 9902\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 120. Sitzung 16. Oktober 2008 \n\nGR\u00dcNE aus. Herr Dr. Gerstenberg zum Schlusswort, \nbitte. \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4siden-\ntin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Die K\u00fcrze des \nSchlusswortes verwehrt es mir, auf allzu viele Details \neinzugehen. Deswegen als Erstes \u2013 ich wei\u00df, die Sehn-\nsucht ist sehr gro\u00df \u2013 einige wenige S\u00e4tze zur Kostenfrage. \n\nDie Kostenfrage und die Geb\u00fchrenh\u00f6he sind ja immer die \nScheinargumente, die diejenigen als Transparent vor sich \nhertragen, die eigentlich Interessen von ganz anderen \nvertreten, die n\u00e4mlich das Interesse haben, dass sich die \n\u00d6ffentlich-Rechtlichen nicht frei und der technologischen \nEntwicklung gem\u00e4\u00df im Internetzeitalter entwickeln \nk\u00f6nnen. \n\nDeshalb verwundert es mich durchaus, dass gerade \nHeiko Hilker von der Linksfraktion auch diesen Punkt so \nanspricht. Es ist ansonsten in anderen deutschen Parla-\nmenten durchaus \u00fcblich, dass sich Linke auch f\u00fcr eine \nSt\u00e4rkung des \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunks einsetzen. \nDer S\u00e4chsische Landtag hat hier eine ganz aufsehenerre-\ngende Sonderposition. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Herr Dr. Gerstenberg, \ngestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: W\u00e4hrend des \nSchlusswortes bitte nicht. \n\nHerr Dr. H\u00e4hle, koste es, was es wolle \u2013 so war Ihr Satz. \nIch habe \u00fcber anderes gesprochen, nicht koste es, was es \nwolle. Die \u00d6ffentlich-Rechtlichen m\u00fcssen sich entschei-\nden, wie sie ihr Internetangebot ausbauen. Die Kostenfra-\nge ist Teil des Pr\u00fcfungsverfahrens. Dort werden auch \nGrenzen zu ziehen sein. Die Hoffnung auf sinkende \nGeb\u00fchren, die Sie implizit ausgesprochen haben, kann ich \nallerdings nicht teilen. Das w\u00e4re die gleiche Hoffnung, als \nwenn wir sinkende Lebenshaltungskosten erwarten \nk\u00f6nnten. Wir haben de facto eine schleichende Inflation, \nund damit m\u00fcssen wir leben. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage? \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Bitte. \n\nRobert Clemen, CDU: Herr Dr. Gerstenberg, wir werden \nja demn\u00e4chst den Elften Rundfunk\u00e4nderungsstaatsvertrag \nhier in diesem Hohen Hause zu bescheiden haben. Ich bin \ngespannt, wie Sie dann abstimmen werden. Entscheidend \nist ja die Frage, wo die Kosten ankommen. Dass das alles \netwas kostet, ist uns doch allen klar. Das hei\u00dft also, \nwollen Sie dann gern noch einmal 50 Cent auf die Geb\u00fch-\nrensteigerung draufzahlen? Wo setzen Sie letztendlich \ndann die Forderung, die man ja durchaus erheben kann, \nan und um? \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Wenn wir jetzt \nvom Elften Rundfunk\u00e4nderungsstaatsvertrag sprechen, \n\nkann ich schon ank\u00fcndigen, dass ich das, was die KEF \ngek\u00fcrzt und als Angebot gemacht hat, genau richtig finde. \nDie \u00d6ffentlich-Rechtlichen brauchen eine Finanzierung. \nDie Erh\u00f6hung ist sehr ma\u00dfvoll und kann aus unserer Sicht \nauch mitgetragen werden, um das ganz klar zu sagen. \n\nWir haben auch ein Verfahren vor dem Bundesverfas-\nsungsgericht, das ganz klar zugunsten der \u00f6ffentlich-\nrechtlichen Anstalten ausgegangen ist. Ich mute mir nicht \nzu, solche Vorschl\u00e4ge, die die KEF getroffen hat, jetzt \nbeiseitezureden. Wir wissen ja alle \u2013 Sie, Herr Clemen, \ngenauso wie ich \u2013, dass die KEF die Anmeldung der \nAnstalten auf ein wesentliches und notwendiges Ma\u00df \ngek\u00fcrzt hat. \n\nAls Zweites zu der Frage der Begrenzung. Herr Hatzsch, \nich bin da sehr, sehr nahe bei Ihnen. Ich glaube, die einzig \nvern\u00fcnftige L\u00f6sung w\u00e4re es, diese Frage von zeitlichen \nBefristungen wirklich den Sendern zu \u00fcberlassen und dort \nnach journalistischen Kriterien zu entscheiden. Nat\u00fcrlich \nmuss man Urheberrechte und vielleicht zus\u00e4tzliche \nKosten in die Rechnung einbeziehen. Aber das ist ja alles \nauch Teil des Pr\u00fcfungsverfahrens und geht damit in die \nPr\u00fcfung mit ein. \n\nSchlie\u00dflich zu den Gremien. Dass Rundfunkgremien \ngest\u00e4rkt und unterst\u00fctzt werden m\u00fcssen, sind W\u00fcnsche \naus den Gremien selbst. Nicht alle Rundfunkgremien \nsehen sich angesichts der Aufgaben, die dieses Pr\u00fcfver-\nfahren an sie stellt, bereits vollkommen ger\u00fcstet. Also dort \nWeiterbildung zur Verf\u00fcgung zu stellen und auch Exper-\ntensachverstand, das ist aus der Runde der Gremien selbst \ngekommen. Das halte ich auch f\u00fcr eine v\u00f6llig nahe \nliegende und richtige Art und Weise, weil ich diese \nGremien f\u00fcr wertvoll halte. \n\nKollege Heiko Hilker, das hat mich wirklich total \u00fcber-\nrascht. Das ist die totale Aufgabe. Wir sitzen nicht im \nRundfunkrat, da sitzen andere Fraktionen, zum Beispiel \nKollege Heiko Hilker von der Linksfraktion. Das, was da \nvon den Gremien zu h\u00f6ren war, ist f\u00fcr mich ein Zeichen \nvon totaler Resignation. Wer aber total resigniert ist, der \nkann weder gut arbeiten noch gut kontrollieren und \npr\u00fcfen. Ich kann dort nur anbieten, diesen Platz an uns \nabzutreten. Ich bin sofort bereit. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Meine Damen und \nHerren! Das war das Schlusswort. Ich stelle nun die \nDrucksache 4/13441 zur Abstimmung. Wer ist daf\u00fcr? \u2013 \nWer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei \neiner gr\u00f6\u00dferen Anzahl von Stimmenthaltungen und \neinigen Stimmen daf\u00fcr ist der Antrag mehrheitlich abge-\nlehnt. \n\nDer Tagesordnungspunkt 8 wird beendet. \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf \n\n 9903\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 120. Sitzung 16. Oktober 2008 \n\n \n\nTagesordnungspunkt 9 \n\nNachtr\u00e4gliche Genehmigungen gem\u00e4\u00df Artikel 96 Satz 3  \nder Verfassung des Freistaates Sachsen zu  \n\n\u00fcber- und au\u00dferplanm\u00e4\u00dfigen Ausgaben und Verpflichtungen \nDrucksache 4/13488, Beschlussempfehlung des Haushalts- und Finanzausschusses \n\nEs ist keine Aussprache vorgesehen. Ich frage dennoch, \nob ein Abgeordneter das Wort w\u00fcnscht. \u2013 Das ist nicht der \nFall. W\u00fcnscht die Berichterstatterin des Ausschusses, \nFrau Dr. Runge, das Wort? \u2013 Nein. \n\nDann stimmen wir, meine sehr verehrten Damen und \nHerren, nun \u00fcber die Beschlussempfehlung des Haus-\nhalts- und Finanzausschusses in der Drucksache 4/13488 \nab. Wer ist daf\u00fcr? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich \n\nder Stimme? \u2013 Damit ist der Beschlussempfehlung des \nHaushalts- und Finanzausschusses Drucksache 4/13488 \nzugestimmt. \n\nDer Tagesordnungspunkt 9 wird beendet. \n\nIch rufe auf \n\n \n \n\nTagesordnungspunkt 10 \n\nBeschlussempfehlungen und Berichte der Aussch\u00fcsse \n\n\u2013 Sammeldrucksache \u2013 \nDrucksache 4/13489 \n\nWird dazu das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. \nWird Einzelabstimmung begehrt? \u2013 Das ist auch nicht der \nFall. Dann, meine sehr verehrten Damen und Herren, \nstelle ich gem\u00e4\u00df \u00a7 99 Abs. 7 der Gesch\u00e4ftsordnung die \nZustimmung des Plenums entsprechend dem Abstim-\nmungsverhalten im Ausschuss fest, es sei denn, es wird \nein anderes Verhalten angek\u00fcndigt. \n\n(Heinz Lehmann, CDU, steht am Mikrofon.) \n\nM\u00f6chten Sie dazu sprechen? \u2013 Nein. Es wird also kein \nanderes Stimmverhalten angek\u00fcndigt. Damit ist der \nSammeldrucksache im Sinne von \u00a7 99 Abs. 7 der Ge-\nsch\u00e4ftsordnung durch den Landtag zugestimmt und der \nTagesordnungspunkt ist beendet. \n\n(Heinz Lehmann, CDU,  \nsteht noch immer am Mikrofon.) \n\nHerr Lehmann, es gibt noch einen weiteren Tagesord-\nnungspunkt. M\u00f6chten Sie jetzt gleich sprechen? \u2013 Bitte \nsch\u00f6n. \n\nHeinz Lehmann, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Bevor der \nletzte Tagesordnungspunkt abgearbeitet wird, m\u00f6chte ich \nzur Gesch\u00e4ftsordnung sprechen. \n\nIch bitte Sie darum, die Sitzung nach \u00a7 89 Abs. 2 der \nGesch\u00e4ftsordnung bis 20:40 Uhr zu unterbrechen. Der \nMinisterpr\u00e4sident m\u00f6chte den S\u00e4chsischen Landtag von \nden Ergebnissen seiner Beratungen in Berlin unverz\u00fcglich \ninformieren. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nEr ben\u00f6tigt aber noch eine gewisse Zeit, um hier im Haus \neinzutreffen. Aus diesem Grund bitte ich Sie um diese \nUnterbrechung. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Herr Lehmann, es \nw\u00e4re g\u00fcnstiger, wenn wir den Tagesordnungspunkt 11 \nnoch abarbeiten w\u00fcrden und danach die Unterbrechung \nanschlie\u00dfen. Das halte ich f\u00fcr sinnvoller. Sind Sie damit \neinverstanden? \n\nHeinz Lehmann, CDU: Ja. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Gut, dann verfahren \nwir so. Den Tagesordnungspunkt 10 hatten wir geschlos-\nsen. \n\nIch rufe auf \n\n \n \n \n\n 9904\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 120. Sitzung 16. Oktober 2008 \n\n \n \n \n \n\nTagesordnungspunkt 11 \n\nBeschlussempfehlungen und Berichte zu Petitionen \n\n\u2013 Sammeldrucksache \u2013 \nDrucksache 4/13490 \n\nEntsprechend \u00a7 67 Abs. 2 der Gesch\u00e4ftsordnung liegt \nIhnen als Drucksache 4/13490 die Sammeldrucksache \n\u201eBeschlussempfehlungen und Berichte zu Petitionen\u201c vor. \nIch frage zun\u00e4chst, ob eine Berichterstatterin oder ein \nBerichterstatter zur Erg\u00e4nzung der Berichte das Wort \nergreifen m\u00f6chte. \u2013 Das ist nicht der Fall. \n\nDamit kommen wir zur Abstimmung. Meine Damen und \nHerren, zu verschiedenen Beschlussempfehlungen haben \ndie Linksfraktion bzw. die Fraktion GR\u00dcNE ihre abwei-\nchende Meinung bekundet. Diese Zusammenstellung der \nentsprechenden Beschlussempfehlungen liegt Ihnen zu \nDrucksache 4/13490 schriftlich vor. Gem\u00e4\u00df \u00a7 99 Abs. 7 \nder Gesch\u00e4ftsordnung stelle ich nun zu den Beschluss-\nempfehlungen die Zustimmung des Plenums entsprechend \ndem Abstimmungsverhalten im Ausschuss fest, es sei \n\ndenn, es wird noch ein anderes Stimmverhalten angek\u00fcn-\ndigt. \u2013 Das ist nicht der Fall. \n\nDamit ist der Sammeldrucksache im Sinne von \u00a7 99 \nAbs. 7 unserer Gesch\u00e4ftsordnung durch den Landtag \nzugestimmt und der Tagesordnungspunkt ist beendet. \n\nNun komme ich zur\u00fcck auf das Anliegen der CDU-\nFraktion. Wir unterbrechen die Tagesordnung und setzen \nunsere Beratung um 20:40 Uhr hier fort. \n\n(Unterbrechung von 20:24  bis 20:40 Uhr) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \nHerren! Wir setzen die Sitzung fort. Ich bitte jetzt unseren \nMinisterpr\u00e4sidenten, seine gew\u00fcnschte Erkl\u00e4rung ab-\nzugeben. \n\n \nErkl\u00e4rung des Ministerpr\u00e4sidenten \n\nStanislaw Tillich, Ministerpr\u00e4sident: Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine sehr geehrten Damen und Herren Abgeordneten \ndes S\u00e4chsischen Landtages! Ich bedanke mich f\u00fcr die \nM\u00f6glichkeit, Ihnen kurz einen Bericht \u00fcber die Gespr\u00e4-\nche, die in Berlin stattgefunden haben, geben zu k\u00f6nnen. \nSie wissen, in diesen Tagen stehen wir in einer gro\u00dfen \nVerantwortung. Die Entwicklung auf den internationalen \nFinanzm\u00e4rkten machte in Deutschland und in Europa ein \nentschlossenes, schnelles und verantwortungsvolles \nHandeln aller Akteure notwendig. Die Bundesrepublik \nDeutschland und die Bundesl\u00e4nder waren und sind \ngemeinsam gefordert, ein Signal zu setzen, welches das \nnotwendige Vertrauen in die M\u00e4rkte wieder herstellt. \nDabei geht es nicht zuletzt auch um das Ansehen der \nBundesrepublik Deutschland in der Welt. \n\nIn einem f\u00f6deralen System geht es gerade in diesen \nStunden um die \u00dcbernahme von Verantwortung in k\u00fcrzes-\nter Zeit. Vor wenigen Stunden haben sich in Berlin die \nBundesregierung und die Regierungschefs der L\u00e4nder auf \neinen Finanzmarktstabilisierungsfonds geeinigt. Danach \ngilt f\u00fcr Sachsen Folgendes: \n\nErstens. Sachsen wird keine Lasten anderer Landesban-\nken in Deutschland tragen, das hei\u00dft, der Freistaat Sach-\nsen steht f\u00fcr seine eigenen Garantien, jedoch nicht f\u00fcr die \nGarantien anderer Landesbanken ein. \n\n(Beifall bei der CDU und der  \nAbg. Dr. Monika Runge, Linksfraktion) \n\nJedes Bundesland wird die Risiken seiner eigenen Lan-\ndesbanken bzw. seiner Anteile an Landesbanken selbst \ntragen. Damit ist gesichert, dass alle L\u00e4nder im Hinblick \nauf ihre Landesbanken bzw. ihre Beteiligungen an den \nLandesbanken gleich behandelt werden. \n\nZweitens. Sachsen steht zu Deutschland. Es ist das Wesen \ndes F\u00f6deralismus, Chancen und Risiken zu teilen. F\u00fcr \n\u00fcber die Landesbanken hinausgehende Risiken aller \nBanken in Deutschland wurde eine solidarische L\u00f6sung \ngefunden. Diese Risiken werden von der Bundesrepublik \nDeutschland und den L\u00e4ndern gemeinsam geschultert. \nDer Bund wird 65 % der Lasten \u00fcbernehmen, die L\u00e4nder \nwerden 35 % \u00fcbernehmen. Beim Management des Fonds \nhaben die Bundesl\u00e4nder in allen grunds\u00e4tzlichen Fragen \nein Mitspracherecht erreicht. \n\nDrittens. Weiterhin ist es in den heutigen Verhandlungen \ngelungen, die Beteiligung der L\u00e4nder auf einen H\u00f6chstbe-\ntrag von 7,7 Milliarden Euro zu begrenzen. Das hei\u00dft f\u00fcr \nSachsen: F\u00fcr die Zeit nach 2012 werden wir eine anteilige \nGarantie von 340 Millionen Euro abgeben m\u00fcssen. Sollte \ndiese Summe anteilig oder vollst\u00e4ndig als Verlust anfal-\nlen, ist dieses nach 2012, also nach der Schlussrechnung, \nund der endg\u00fcltigen Aufteilung zwischen den L\u00e4ndern \nhaushaltswirksam zu machen. Dieser Betrag ist also der \nmaximale Anteil an m\u00f6glichen Verlusten aus diesem \nFonds. \n\n 9905\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 120. Sitzung 16. Oktober 2008 \n\nDie Berechnungsgrundlage daf\u00fcr sind die Einwohnerzahl \nsowie die Wirtschaftskraft unseres Landes. Das bedeutet, \ngro\u00dfe leistungsstarke L\u00e4nder leisten einen gr\u00f6\u00dferen \nBetrag, wir in Sachsen entsprechend unserer wirtschaftli-\nchen St\u00e4rke und Einwohnerzahl einen entsprechenden \nBetrag. Wir tun das zur Stabilisierung der Finanzm\u00e4rkte. \n\nWir alle erinnern uns an die schwierigen Wochen im \nJahre 2002 w\u00e4hrend der Jahrhundertflut. Die Hilfen und \ndie Zuwendungen, die das Land Sachsen aus ganz \nDeutschland damals erfahren hat, haben uns beeindruckt \nund gepr\u00e4gt. Solidarit\u00e4t hie\u00df damals, dass die EU, der \nBund und die L\u00e4nder mehr als f\u00fcnf Milliarden Euro f\u00fcr \nden Wiederaufbau unseres Landes zur Verf\u00fcgung gestellt \nhaben. Solidarit\u00e4t hei\u00dft heute, dass wir Sachsen f\u00fcr die \nSicherheit unserer eigenen privaten Spareinlagen, der \nKredite f\u00fcr Handwerker, f\u00fcr Unternehmen und f\u00fcr Gro\u00df-\nbetriebe in Deutschland stehen. Weder Deutschland \ninsgesamt noch irgendein Bundesland allein k\u00f6nnen sich \nvon den internationalen Finanzm\u00e4rkten abkoppeln. \n\nDie heute in Berlin gefundene L\u00f6sung ist ein gutes \nErgebnis in einer angespannten Zeit. Ich bin \u00fcberzeugt \ndavon, dass die Stabilisierungsma\u00dfnahmen aus dem \nFonds wirken werden und somit einen Beitrag zur Unter-\nst\u00fctzung der Wirtschaftsentwicklung leisten werden. Ich \nbin mir auch sicher, dass das ein wichtiger Beitrag f\u00fcr den \ngemeinsamen Kampf gegen die Arbeitslosigkeit in \nDeutschland ist. \n\nVielen Dank. \n\n(Starker Beifall bei der CDU und der SPD,  \nBeifall bei der Linksfraktion, der FDP,  \n\nden GR\u00dcNEN und der Staatsregierung) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \nHerren! Wird von den Fraktionen jetzt eine kurze Aus-\nsprache gew\u00fcnscht? \u2013 Dann m\u00f6chte ich Ihnen den Vor-\nschlag machen, dass die Redezeit f\u00fcnf Minuten betr\u00e4gt. \nDas ist genau die Zeit, die unser Ministerpr\u00e4sident jetzt \ngesprochen hat. Gibt es hierzu Einverst\u00e4ndnis? \u2013 Dann \nbeginnt die Linksfraktion. Bitte sch\u00f6n, Herr Dr. Hahn. \n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion: Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Das, wor\u00fcber \nwir jetzt sprechen, das, was Herr Tillich hier vorgetragen \nhat, ist nicht die L\u00f6sung des Problems, sondern wir \nsprechen bestenfalls \u00fcber das aktuelle Krisenmanage-\nment; denn zur L\u00f6sung sind noch viele weitere Schritte \nerforderlich. \n\nWir haben keine andere M\u00f6glichkeit, als die Informatio-\nnen, die uns der Regierungschef gegeben hat, zur Kennt-\nnis zu nehmen. Ich bedanke mich daf\u00fcr, dass das zeitnah \ngegen\u00fcber dem Parlament erfolgt ist. \n\nKlar ist nunmehr, dass der Freistaat Sachsen vermutlich \nmit weiteren 340 Millionen Euro zur Kasse gebeten wird. \nDas ist Geld, das an anderer Stelle, zum Beispiel bei der \nBildung oder im Kita-Bereich, in den kommenden Jahren \nfehlen wird. Dar\u00fcber hinaus bleiben wir komplett auf dem \nSchaden des Notverkaufs der Sachsen LB sitzen. Ich bin \n\nmir sicher, dass die 2,75 Milliarden Euro f\u00e4llig werden. \nAngesichts dessen kann man wohl nicht ernsthaft von \neinem Verhandlungserfolg sprechen. \n\n(Widerspruch bei der CDU) \n\nMeine Damen und Herren! Allein der Verweis darauf, \ndass es noch schlimmer h\u00e4tte kommen k\u00f6nnen, reicht \ndaf\u00fcr wahrlich nicht aus. Aus meiner Sicht ist die Staats-\nregierung in zentralen Punkten gescheitert. \n\n(Widerspruch bei der CDU) \n\nSie haben heute Vormittag einen Entschlie\u00dfungsantrag \nbeschlossen, der alles in allem zehn oder 15 Punkte \nenthielt. Nehmen Sie bitte den Entschlie\u00dfungsantrag der \nKoalitionsfraktionen und vergleichen Sie ihn mit dem, \nwas der Ministerpr\u00e4sident mitgebracht hat. Sie werden \nfeststellen, dass die allermeisten Punkte nicht umgesetzt \nworden sind. Von daher kann von einem Erfolg keine \nRede sein. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nEs ist weiterhin v\u00f6llig unklar \u2013 dazu konnte der Minister-\npr\u00e4sident vielleicht heute auch noch nichts sagen \u2013, \nwelche Auflagen mit den Hilfen, die aus dem Finanz-\nmarktstabilisierungsfonds geleistet werden, konkret \nverbunden sind. Die Mitsprache der L\u00e4nder ist aus unse-\nrer Sicht nicht ausreichend geregelt. Nach wie vor hat die \nBundesregierung eine fast uneingeschr\u00e4nkte Befugnis \nzum Erlass von Rechtsverordnungen. In diesen Rechts-\nverordnungen werden die eigentlichen Schritte festgelegt. \nWir haben an diesen Rechtsverordnungen kein Mitwir-\nkungsrecht. \n\n(Zuruf des Staatsministers Geert Mackenroth) \n\n\u2013 Die bisherige Gesetzesformulierung hat die Bundesrats-\nbeteiligung ausdr\u00fccklich ausgeschlossen. Wenn es anders \nsein sollte, dann nehmen wir das gern zur Kenntnis. \n\nIch bleibe aber dabei, dass die Staatsregierung ihr erkl\u00e4r-\ntes Hauptziel \u2013 das hat der Finanzminister heute fr\u00fch noch \neinmal genannt \u2013, die Anrechnung der Altlasten aus dem \nLandesbankcrash, nicht erreicht hat. Der Schaden f\u00fcr das \nLand wird damit insgesamt bei 3,1 Milliarden Euro \nliegen. Diese Zahl hat der Finanzminister soeben selbst \ngegen\u00fcber der Nachrichtenagentur best\u00e4tigt. \n\nGanz nebenbei wurde \u00fcber Nacht der bef\u00fcrchtete Verlust \nf\u00fcr Bund und L\u00e4nder gleich einmal um 2 Milliarden Euro \naufgestockt. Gestern war die Rede davon, dass der Verlust \nm\u00f6glicherweise bei 20 Milliarden Euro liegen w\u00fcrde \u2013 \ndas war die Berechnungsgrundlage \u2013, heute ist die Be-\nrechnung, n\u00e4mlich diese 7,7 Milliarden Euro, auf der \nBasis eines Ausfalls von 22 Milliarden Euro berechnet \nworden. Man hat diese Summe also schnell einmal um \n2 Milliarden Euro erh\u00f6ht. Dazu haben Sie eben nichts \ngesagt. \n\nDass die finanziellen Belastungen der L\u00e4nder nach oben \ngedeckelt werden, ist aus meiner Sicht einer der positiven \nPunkte der Vereinbarung. Es bleibt allerdings zu hoffen, \ndass dieser Deckel nicht doch wieder angehoben wird, \n\n 9906\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 120. Sitzung 16. Oktober 2008 \n\nwenn der Schaden gr\u00f6\u00dfer ausfallen sollte als bislang \nangenommen. \n\nIch bleibe dabei, dass die Beteiligungsrechte der Parla-\nmente, des Bundestages und explizit der Landtage nicht \nausreichend geregelt sind. Und die Staatsbeteiligung an \nBanken, an Finanzfirmen \u2013 dar\u00fcber hat Herr R\u00f6\u00dfler heute \nfr\u00fch gesprochen \u2013, die die entsprechenden Hilfen in \nAnspruch nehmen, ist lediglich als Kannbestimmung \ngeregelt. Auch hierbei hat sich offenbar nichts ge\u00e4ndert. \nZudem gibt es keinerlei Zusagen f\u00fcr das dringend ben\u00f6-\ntigte Konjunkturprogramm zur Ankurbelung der Binnen-\nkaufkraft. Dazu findet sich keine Aussage in der heutigen \nVereinbarung. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Ich habe es \nheute schon kurz angesprochen: Die Finanzmarktkrise ist \nzugleich eine Krise der Demokratie, der Wirtschafts- und \nder Sozialordnung. Die Politik wird von den Finanzm\u00e4rk-\nten nicht nur kontrolliert, sie wird von ihnen beherrscht. \nHier nur von Marktversagen zu sprechen ist unzurei-\nchend; es handelt sich um Marktversagen und ein Versa-\ngen der Politik. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der Linksfraktion) \n\nDeshalb, meine Damen und Herren, kann nur eine grund-\nlegende Neuordnung der Wirtschafts- und Sozialpolitik \nwieder Vertrauen aufbauen, da reicht kein noch so gro\u00dfes \nFinanzpaket. Nur eine Umverteilung von Reichtum wird \nden Anlagedruck an den Finanzm\u00e4rkten letztlich beseiti-\ngen k\u00f6nnen. \n\nEine letzte Bemerkung. Herr Ministerpr\u00e4sident, wir \nerwarten, dass die Staatsregierung den Landtag \u00fcber alle \nweiteren Schritte in dieser Angelegenheit nicht nur \nunterrichtet, sondern dass er auch in die Entscheidungen \nzu wesentlichen Fragen, die mit diesem Paket im Zusam-\nmenhang stehen, eingebunden wird, dass er mitentschei-\nden kann. Das ist unsere Forderung an die S\u00e4chsische \nStaatsregierung. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die CDU-\nFraktion, bitte. Ich gehe nach der Aufschl\u00fcsselung von \nd\u2019Hondt. Herr Flath, bitte. \n\nSteffen Flath, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \nverehrten Damen und Herren! Namens der CDU-Fraktion \nm\u00f6chte ich unserem Ministerpr\u00e4sidenten Stanislaw Tillich \nzun\u00e4chst herzlich f\u00fcr die Information danken. Des Weite-\nren stelle ich fest, dass es wohl kein Beispiel daf\u00fcr gibt, \ndass am Vormittag hier im Hohen Haus ein Entschlie-\n\u00dfungsantrag mit einer ganzen Menge W\u00fcnschen unserer-\nseits f\u00fcr die Verhandlung verabschiedet und uns noch am \nselben Tag das Verhandlungsergebnis pr\u00e4sentiert wird. Ich \nmuss Ihnen widersprechen, Herr Abg. Hahn. Im Wesentli-\nchen sind die Punkte erreicht worden, und namens der \nCDU-Fraktion m\u00f6chte ich unserem Ministerpr\u00e4sidenten \ndanken und ihn zu diesem Ergebnis begl\u00fcckw\u00fcnschen. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung \u2013 \nVereinzelt Beifall bei der SPD) \n\nDas Verhandlungsergebnis \u2013 und ich glaube, das wussten \nwir alle hier im Hohen Haus \u2013 wird Sachsen nicht unge-\nschoren davonkommen lassen, aber die Risiken sind mit \ndem Verhandlungsergebnis des heutigen Tages \u00fcber-\nschaubar und planbar f\u00fcr uns. Das ist ein sehr wichtiges \nErgebnis f\u00fcr die weitere Entwicklung des Freistaates \nSachsen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung \u2013 \nVereinzelt Beifall bei der SPD und  \n\nder Abg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die SPD-Fraktion, \nbitte; Herr Abg. Dulig. \n\nMartin Dulig, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe \nKolleginnen und Kollegen! Wir haben heute Vormittag \n\u00fcber die Dramatik der Entwicklung gesprochen und sitzen \nheute Abend hier und haben bereits ein Ergebnis. Das \nErgebnis zeigt, dass man schnell reagieren musste und \ndass man Verantwortung \u00fcbernimmt. Nun kann man gern \ndar\u00fcber streiten, f\u00fcr wen wir Verantwortung \u00fcbernehmen. \nEs ist kein Rettungspaket f\u00fcr die Banken, sondern f\u00fcr die \nMenschen, die darunter leiden, was Banker verzockt \nhaben. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU  \nund der Staatsregierung) \n\nEs liegt auf der Hand, dass genau das die Situation ist, in \nder man schnell entscheiden muss, um Schaden abzuwen-\nden. Gerade der heutige Tag ist ein Beleg daf\u00fcr, dass das \nfunktionieren kann. Heute fr\u00fch haben wir dar\u00fcber gespro-\nchen. Es wurde den ganzen Tag dar\u00fcber verhandelt. Das \nKabinett hat soeben entschieden. Jetzt wird dar\u00fcber \ninformiert und wir k\u00f6nnen dar\u00fcber reden. \n\nWir k\u00f6nnen gern noch alles in sonst was f\u00fcr Pakete \nhineinpacken, aber damit suggerieren wir, dass es um \netwas ganz anderes geht. Das finde ich falsch. Jetzt geht \nes darum klarzumachen, was der Staat tun muss, um \nseiner Verantwortung gerecht zu werden. Das ist mit \ndiesem Paket gelungen. Der Schaden ist \u00fcberschaubarer \nund h\u00e4ndelbarer, als wir gestern noch gedacht haben. Wir \nk\u00f6nnen gern dar\u00fcber diskutieren, welche Konsequenzen \nes insgesamt hat. Wir haben heute fr\u00fch \u00fcber den starken \nStaat gesprochen. Das sehe ich ganz genauso. Nur lassen \nSie uns bitte das Ergebnis, das wir heute erzielt haben, \nnicht dadurch verzerren, dass wir uns schon wieder Dinge \naufb\u00fcrden und nicht die eigentliche Entscheidung von \nheute Abend in das Licht der \u00d6ffentlichkeit r\u00fccken. Was \nwir heute haben, ist richtig. Deshalb stehen wir dazu. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU,  \nder FDP und vereinzelt bei den GR\u00dcNEN \u2013 \n\nBeifall bei der Staatsregierung) \n\n 9907\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 120. Sitzung 16. Oktober 2008 \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die NPD-\nFraktion, bitte; Herr Dr. M\u00fcller. \n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \nDamen und Herren! Vielen Dank, dass Sie das Parlament \nso umgehend \u00fcber die Verhandlungsergebnisse informiert \nhaben. Ich denke, die direkten Risiken sind jetzt f\u00fcr den \nFreistaat \u00fcberschaubar. \n\nWeiterhin nicht \u00fcberschaubar ist allerdings, dass es sehr \ngro\u00dfe indirekte Risiken gibt. Wenn wir einen finanziell \nhandlungsunf\u00e4higen Bund haben, dann haben wir weitere \nRisiken zu tragen, da viele Aufgaben, die in Sachsen \nrealisiert werden, auch vom Bund mit realisiert werden. \nDas ist im Moment noch v\u00f6llig un\u00fcberschaubar, sodass \nder vor uns liegende Weg nicht komplett \u00fcberblickbar ist. \nIch m\u00f6chte bereits heute daran erinnern, dass das indirek-\nte Risiko doch noch ein immenses sein wird. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die FDP-Fraktion, \nbitte; Herr Zastrow. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion:  \nDas ist die Stunde der Patrioten!) \n\nHolger Zastrow, FDP: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen \nund Herren! Ja, Herr Hahn, die Stunde der Patrioten. \nRichtig. Sie wissen nur leider nie, wann Schluss ist. Ich \ngarantiere Ihnen: Mit dieser Einstellung werden Sie hier \nund nirgendwo sonst nie, niemals regieren. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU,  \nder SPD und der Staatsregierung \u2013  \n\nPeter Wilhelm Patt, CDU: Hoffentlich!) \n\nWir halten das heute erzielte Ergebnis f\u00fcr viel, viel besser \nals erwartet. Das will ich ganz klar sagen. Wir haben noch \neinmal Gl\u00fcck gehabt. \n\n(Widerspruch des Abg.  \nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion) \n\nUns als FDP-Fraktion war wichtig, dass Sie alle Punkte, \ndie ich heute Vormittag in der Debatte angesprochen \nhatte, haben durchsetzen k\u00f6nnen. Deswegen von uns ein \nGl\u00fcckwunsch zu diesem Ergebnis und danke. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Hermenau \nvon der Fraktion GR\u00dcNE. \n\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \nDamen und Herren Kollegen! Herr Ministerpr\u00e4sident! Ich \ndanke Ihnen f\u00fcr diesen neuen Stil im Parlament, dass Sie \nes f\u00fcr n\u00f6tig und richtig befunden haben, als Erstes die \n\nParlamentarier, die das heute lange und ausf\u00fchrlich \ndiskutiert haben, \u00fcber den aktuellen Stand zu informieren. \nIch gehe davon aus, dass in den n\u00e4chsten Wochen noch \nviele Teill\u00f6sungen bekannt werden. Dann wird es viel-\nleicht neue Debatten geben, aber das muss nicht heute \ner\u00f6rtert werden. \n\nDie erreichte L\u00f6sung ist f\u00fcr Sachsen ausgabenseitig gut. \nIch sage das ausdr\u00fccklich. Ich habe deutlich mehr Prob-\nleme bef\u00fcrchtet. Die Deckelung ist ein Erfolg. Das muss \nman sagen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der CDU,  \nder SPD, der FDP und der Staatsregierung) \n\nEs ist ein Etappensieg, das wissen wir alle, weil wir \neinnahmenseitig die Finger nicht mehr drauf haben. Wir \nwissen nicht, wie sich die Wirtschaft in den n\u00e4chsten \nJahren entwickelt, weltweit, in Deutschland und Sachsen. \nDas wird unsere Einnahmen aber ma\u00dfgeblich beeinflus-\nsen. Das hei\u00dft, dass wir wahrscheinlich enger zusammen-\nr\u00fccken m\u00fcssen, meine Damen und Herren, um Sachsen \nsturmfest zu machen, weil wir noch gar nicht wissen, wie \ndie n\u00e4chsten Jahre verlaufen. Deswegen ist es schade, \nwenn wir es in entscheidenden Momenten nicht schaffen, \n\u201eNiggeligkeiten\u201c zu vergessen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der CDU,  \nder SPD und der Staatsregierung) \n\nIch habe geh\u00f6rt, dass es ein europ\u00e4isches Fr\u00fchwarnsystem \ngeben soll. Ich habe geh\u00f6rt, es soll eine Weltfinanzkonfe-\nrenz geben, in der die BRIC-Staaten, andere Schwellen-\nl\u00e4nder, die Golfstaaten und Singapur einbezogen werden. \nIch nehme an, dass die G 8 jetzt langsam zerbr\u00f6ckelt. Das \nist Geschichte. Der IWF wird vielleicht auch nicht mehr \nso wichtig sein. An diesem einen Punkt merkt man schon, \nwie sehr sich die Welt in den n\u00e4chsten Jahren \u00e4ndern \nwird: entscheidend. Das hat Wendecharakter, was hier \npassiert, ist aber nicht auf Deutschland beschr\u00e4nkt, meine \nDamen und Herren. \n\nDie Asienkrise hat damals zwei bis vier Jahre \u2013 je nach \nLand ein bisschen unterschiedlich \u2013 gedauert. Diese Krise \nwird uns l\u00e4nger in Atem halten. Deswegen soll jeder \ngenau bedenken, was er tut. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der CDU,  \nder SPD, der FDP und der Staatsregierung) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \nHerren! Die Debatte ist beendet und auch unsere heutige \nTagesordnung ist abgearbeitet. \n\nWir sehen uns morgen fr\u00fch um 10:00 Uhr. Ich w\u00fcnsche \nIhnen einen sch\u00f6nen Feierabend. \n\n \n\n(Schluss der Sitzung: 20:59 Uhr)\n \n\n 9908\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 120. Sitzung 16. Oktober 2008 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n 9909\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 120. Sitzung 16. Oktober 2008 \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n\nHERAUSGEBER: \nS\u00e4chsischer Landtag \nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n01067 Dresden \n \n \nwww.landtag.sachsen.de \n\nHERSTELLUNG: \nS\u00e4chsischer Landtag \nParlamentsdruckerei \nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n01067 Dresden \nTel.: 0351-4935269 \nFax: 0351-4935481 \n\nVERTRIEB: \n\nS\u00e4chsischer Landtag \nInformationsdienst \nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n01067 Dresden \nTel.: 0351-4935341 \nFax: 0351-4935488 \n\n \n\n 9910\n\n\n",
    "status": 200
}