{
    "metadata": {
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "2005-06-15T13:54:02Z",
        "Last-Modified": "2005-06-17T05:31:02Z",
        "Last-Save-Date": "2005-06-17T05:31:02Z",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "286",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "2005-06-15T13:54:02Z",
        "date": "2005-06-17T05:31:02Z",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.5",
        "dc:title": "Plenarprotokoll 4/16 22.04.2005",
        "dcterms:created": "2005-06-15T13:54:02Z",
        "dcterms:modified": "2005-06-17T05:31:02Z",
        "meta:creation-date": "2005-06-15T13:54:02Z",
        "meta:save-date": "2005-06-17T05:31:02Z",
        "modified": "2005-06-17T05:31:02Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.5",
        "pdf:charsPerPage": [
            "1653",
            "2885",
            "1168",
            "54",
            "3128",
            "4811",
            "4429",
            "4476",
            "4023",
            "4284",
            "4602",
            "4028",
            "4155",
            "4498",
            "4229",
            "4206",
            "4517",
            "3939",
            "4855",
            "5088",
            "5175",
            "4147",
            "4199",
            "4209",
            "4583",
            "4056",
            "4336",
            "4216",
            "4127",
            "3957",
            "5131",
            "4634",
            "4437",
            "4134",
            "5107",
            "4520",
            "4488",
            "4787",
            "4801",
            "4745",
            "4179",
            "5553",
            "5155",
            "4924",
            "4178",
            "4603",
            "4187",
            "5520",
            "4912",
            "4963",
            "5126",
            "5281",
            "4192",
            "4934",
            "4770",
            "5498",
            "4067",
            "5132",
            "5390",
            "5025",
            "5202",
            "5186",
            "4538",
            "4935",
            "5010",
            "5243",
            "5418",
            "4979",
            "4596",
            "5195",
            "4823",
            "5442",
            "1872",
            "2364",
            "58",
            "299"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "2005-06-15T13:54:02Z",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "3B2 6.03e/W",
        "pdf:docinfo:modified": "2005-06-17T05:31:02Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Acrobat Distiller 4.0 for Windows",
        "pdf:docinfo:title": "Plenarprotokoll 4/16 22.04.2005",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "false",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "true",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Acrobat Distiller 4.0 for Windows",
        "resourceName": "b'4_PlPr_16_201_1_1_.pdf'",
        "title": "Plenarprotokoll 4/16 22.04.2005",
        "xmp:CreatorTool": "3B2 6.03e/W",
        "xmpMM:DocumentID": "uuid:11c7b5b0-eacc-40d4-a241-76820a6e87c5",
        "xmpTPg:NPages": "76"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nPlenarprotokoll 4/16 22.04.2005\n\n\nInhaltsverzeichnis\n0 Er\u00f6ffnung 1223\n\nGeburtstagsgl\u00fcckw\u00fcnsche\nf\u00fcr den Abg. Hermann Winkler, CDU 1223\n\n\u00c4nderung der Tagesordnung 1223\n\n1 Aktuelle Stunde\n1. Aktuelle Debatte\nHaltung des S\u00e4chsischen Landtages\nzum Antidiskriminierungsgesetz\nAntrag der Fraktion der PDS 1223\n\nHorst Wehner, PDS 1223\nPeter Schowtka, CDU 1224\nEnrico Br\u00e4unig, SPD 1225\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP 1226\nEnrico Br\u00e4unig, SPD 1226\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD 1226\nSven Morlok, FDP 1227\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE 1228\nSven Morlok, FDP 1228\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE 1228\nDr. Cornelia Ernst, PDS 1230\nChristian Steinbach, CDU 1231\nEnrico Br\u00e4unig, SPD 1232\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD 1232\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP 1233\nDr. Cornelia Ernst, PDS 1233\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP 1233\nProf. Dr. Georg Milbradt, Ministerpr\u00e4sident 1233\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE 1234\nCaren Lay, PDS 1234\nKarl Nolle, SPD 1235\n\n2. Aktuelle Debatte\nBildungsabbau in Sachsen?\nAntrag der Fraktion der SPD 1236\n\nMartin Dulig, SPD 1236\nProf. Dr. Peter Porsch, PDS 1236\nMartin Dulig, SPD 1236\nThomas Colditz, CDU 1237\nDr. Andr\u00e9 Hahn, PDS 1237\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD 1238\nTorsten Herbst, FDP 1239\nThomas Colditz, CDU 1240\nTorsten Herbst, FDP 1240\nAstrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE 1240\nMartin Dulig, SPD 1241\nHeike Werner, PDS 1242\nMartin Dulig, SPD 1242\nTorsten Herbst, FDP 1242\nMartin Dulig, SPD 1242\nJulia Bonk, PDS 1242\nCornelia Falken, PDS 1243\nThomas Colditz, CDU 1245\nElke Altmann, PDS 1245\nThomas Colditz, CDU 1245\nCornelia Falken, PDS 1245\nThomas Colditz, CDU 1245\nCornelia Falken, PDS 1246\nThomas Colditz, CDU 1246\nMargit Weihnert, SPD 1246\nThomas Colditz, CDU 1246\nSteffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus 1246\nProf. Dr. Peter Porsch, PDS 1247\n\n2 Fragestunde\nDrucksache 4/1241 1248\n\n\u2013 Hochwasserschutz (Frage Nr. 1)\nBettina Simon, PDS 1248\nStanislaw Tillich, Staatsminister f\u00fcr Umwelt\nund Landwirtschaft 1248\n\nPlenarprotokoll 4/16\n\nS\u00e4chsischer Landtag\n16. Sitzung 4. Wahlperiode\n\nBeginn: 10:01 Uhr Dresden, 22. April 2005, Plenarsaal Schluss: 17:23 Uhr\n\n\n\n\u2013 Hausarztmodell (Frage Nr. 15)\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD 1249\nHelma Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales 1249\n\n\u2013 Gymnasium Markneukirchen (Frage Nr. 16)\nTorsten Herbst, FDP 1250\nSteffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus 1250\n\n\u2013 Umsetzung der Koalitionsvereinbarung\nGleichgeschlechtliche Partnerschaft vor dem\nStandesamt (Frage Nr. 3)\nMichael Weichert, GR\u00dcNE 1250\nDr. Thomas de Maizi\u00e8re,\nStaatsminister des Innern 1250\n\n\u2013 Lehrerausbildung f\u00fcr den Tschechisch-\nund Polnisch-Unterricht (Frage Nr. 2)\nBettina Simon, PDS 1251\nSteffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus 1251\nHeiko Kosel, PDS 1252\nSteffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus 1252\n\n\u2013 Bedrohte Schulstandorte (Frage Nr. 4)\nJulia Bonk, PDS 1252\nSteffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus 1252\n\n\u2013 Landessportbund (Frage Nr. 5)\nDietmar Jung, PDS 1253\nHelma Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales 1253\n\n\u2013 Skinheadorganisation (Frage Nr. 6)\nKerstin K\u00f6ditz, PDS 1253\nDr. Thomas de Maizi\u00e8re,\nStaatsminister des Innern 1253\n\n\u2013 Drohende Schulschlie\u00dfungen/Mitwir-\nkungsentz\u00fcge im Landkreis S\u00e4chsische\nSchweiz (Frage Nr. 7)\nDr. Andr\u00e9 Hahn, PDS 1254\nSteffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus 1254\n\n\u2013 Sicherung des bestehenden Schulnetzes im\nsorbischen Siedlungsgebiet (Frage Nr. 8)\nDr. Andr\u00e9 Hahn, PDS 1254\nSteffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus 1254\nHeiko Kosel, PDS 1255\nSteffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus 1255\n\n\u2013 Leistungen aus der Kriegsopferf\u00fcrsorge\n(Frage Nr. 10)\nHorst Wehner, PDS 1256\nHelma Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales 1256\n\n\u2013 Schulnetzplanung im Landkreis Freiberg\n(Frage Nr. 11)\nElke Altmann, PDS 1256\nSteffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus 1256\n\n\u2013 Grundschule in Langenau (Frage Nr. 12)\nElke Altmann, PDS 1257\nSteffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus 1257\n\n\u2013 Witaj-Projekt (Frage Nr. 13)\nHeiko Kosel, PDS 1258\nSteffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus 1258\n\nSchriftliche Beantwortung weiterer Fragen 1258\n\n\u2013 Musikfestival \u201eDreiklang\u201c (Frage Nr. 14)\nHeiko Kosel, PDS 1258\nBarbara Ludwig, Staatsministerin\nf\u00fcr Wissenschaft und Kunst 1258\n\n\u2013 Finanzielle Unterst\u00fctzung der Jugend-\nf\u00f6rderrichtlinien (Frage Nr. 17)\nFalk Neubert, PDS 1259\nHelma Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales 1259\n\n3 3. Lesung des Entwurfs\nGesetz \u00fcber die Feststellung des Haus-\nhaltsplanes des Freistaates Sachsen\nf\u00fcr die Haushaltsjahre 2005 und 2006\n(Haushaltsgesetz 2005/2006) und die Fest-\nlegung der Finanzausgleichsmassen und\nder Verbundquoten in den Jahren 2005\nund 2006\nDrucksache 4/0608, Gesetzentwurf der\nStaatsregierung\nDrucksache 4/1250, Beschlussempfehlung\ndes Haushalts- und Finanzausschusses 1259\n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, PDS 1259\nRonald Weckesser, PDS 1259\nUwe Albrecht, CDU 1261\nUwe Leichsenring, NPD 1263\nSven Morlok, FDP 1263\nDr. Horst Metz, Staatsminister der Finanzen 1264\n\nNamentliche Abstimmung \u2013 siehe Anlage\nJulia Bonk, PDS 1265\n\nEntschlie\u00dfungsantrag der Fraktion der PDS,\nDrucksache 4/1427 1265\nAbstimmung und Ablehnung 1265\n\n4 Positionierung der Staatsregierung\nzur \u00c4nderung des Versammlungsgesetzes\nDrucksache 4/1060, Antrag der Fraktion\nder PDS 1265\n\nKlaus Bartl, PDS 1265\nMarko Schiemann, CDU 1267\nEnrico Br\u00e4unig, SPD 1268\nHolger Apfel, NPD 1268\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP 1271\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE 1271\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP 1271\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE 1272\nGeert Mackenroth, Staatsminister der Justiz 1273\nKlaus Bartl, PDS 1274\nAbstimmung und Ablehnung 1275\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 22. April 2005\n\n\n\n5 \u2013 EU-Dienstleistungsrichtlinie: Information\nzum Verhandlungsstand; \u00dcberpr\u00fcfung der\nVerfassungsm\u00e4\u00dfigkeit\nDrucksache 4/1126, Antrag der Fraktion\nder NPD\n\u2013 EU-Dienstleistungsrichtlinie vern\u00fcnftig\nregeln \u2013 Sozialdumping und unfairen Wett-\nbewerb verhindern\nDrucksache 4/1222, Antrag der Fraktionen\nder CDU und der SPD 1275\n\nUwe Leichsenring, NPD 1275\nJ\u00fcrgen Petzold, CDU 1276\nStefan Brangs, SPD 1277\nHeiko Kosel, PDS 1279\nSven Morlok, FDP 1281\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE 1282\nUwe Leichsenring, NPD 1283\nSven Morlok, FDP 1284\nThomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 1284\nUwe Leichsenring, NPD 1285\nJ\u00fcrgen Petzold, CDU 1286\n\nAbstimmung und Ablehnung\nDrucksache 4/1126 1286\n\nAbstimmungen und Zustimmungen\nDrucksache 4/1222 1286\n\n6 Fr\u00fchf\u00f6rderungsverordnung\ndes Freistaates Sachsen\nDrucksache 4/1213, Antrag der Fraktion\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN 1287\n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE 1287\nKarin Strempel, CDU 1288\nDr. Barbara H\u00f6ll, PDS 1288\nKristin Sch\u00fctz, FDP 1288\nHelma Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales 1289\nElke Herrmann, GR\u00dcNE 1289\n\nAbstimmung und Zustimmung 1289\n\u00c4nderungsantrag der Fraktion B\u00dcND-\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, Drucksache 4/1366 1289\n\nErkl\u00e4rungen zu Protokoll 1289\n\nKarin Strempel, CDU 1289\nGitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD 1290\nHelma Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales 1290\n\nN\u00e4chste Landtagssitzung 1291\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 22. April 2005\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 22. April 2005\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 22. April 2005\n\n1223\n\nEr\u00f6ffnung\n\n(Beginn der Sitzung: 10:01 Uhr)\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Meine Damen und Herren! Ich\ner\u00f6ffne die 16. Sitzung des 4. S\u00e4chsischen Landtages.\nIch habe heute zu Beginn wieder eine angenehme Auf-\ngabe zu erf\u00fcllen; ich tue das gern. Wir haben ein Ge-\nburtstagskind unter uns: Herr Hermann Winkler von der\nCDU-Fraktion hat Geburtstag. Ich w\u00fcnsche Ihnen alles\nGute, Gottes Segen und gute Zusammenarbeit.\n\n(Beifall)\n\nMeine Damen und Herren! Folgende Abgeordnete, von\ndenen Entschuldigungen zu unserer heutigen Sitzung\nvorliegen, sind beurlaubt: Frau Roth, Frau Mattern, Herr\nDr. Gerstenberg, Herr Baier, Frau Kagelmann und Herr\nEggert.\nMeine Damen und Herren! Die Tagesordnung unserer\nheutigen Sitzung liegt Ihnen vor. Das Pr\u00e4sidium hat f\u00fcr\n\ndie Tagesordnungspunkte 3 bis 8 folgende Redezeiten\nfestgelegt: CDU-Fraktion 53 Minuten, PDS-Fraktion\n41 Minuten, SPD-Fraktion 26 Minuten, NPD-Fraktion\n26 Minuten, FDP-Fraktion 20 Minuten, GR\u00dcNEN-Frak-\ntion 20 Minuten; Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht,\n41 Minuten. Die Redezeiten k\u00f6nnen entsprechend dem\njeweiligen Bedarf der Fraktionen auf die Tagesordnungs-\npunkte verteilt werden.\n\nMeine Damen und Herren! Ich bitte in der Ihnen vorlie-\ngenden Tagesordnung die Punkte 3 und 5 zu streichen,\nda wir die 3. Lesungen bereits behandelt haben.\n\nMeine Damen und Herren! Gibt es weitere Antr\u00e4ge zu\nunserer heutigen Tagesordnung? \u2013 Das ist nicht der Fall.\nDann gilt die vorliegende Tagesordnung f\u00fcr unsere\nheutige Beratung als verbindlich.\n\nWir kommen damit zu\n\nTagesordnungspunkt 1\n\nAktuelle Stunde\n\n1. Aktuelle Debatte: Haltung des S\u00e4chsischen Landtages\nzum Antidiskriminierungsgesetz\n\nAntrag der Fraktion der PDS\n\n2. Aktuelle Debatte: Bildungsabbau in Sachsen?\n\nAntrag der Fraktion der SPD\n\nDie Verteilung der Gesamtredezeit der Fraktionen hat\ndas Pr\u00e4sidium wie folgt vorgenommen: CDU-Fraktion\n36 Minuten, PDS-Fraktion 31 Minuten, SPD-Fraktion\n17 Minuten, NPD-Fraktion 12 Minuten, FDP-Fraktion\n\n12 Minuten, GR\u00dcNEN-Fraktion 12 Minuten; Staatsregie-\nrung, wenn gew\u00fcnscht, 20 Minuten.\n\nWir kommen damit zu\n\n1. Aktuelle Debatte\n\nHaltung des S\u00e4chsischen Landtages zum Antidiskriminierungsgesetz\n\nAntrag der Fraktion der PDS\n\nZun\u00e4chst hat die Fraktion der PDS das Wort. Es folgen\ndie CDU-Fraktion, die SPD-Fraktion, die NPD-Fraktion,\ndie FDP-Fraktion, die GR\u00dcNEN-Fraktion und die Staats-\nregierung, wenn gew\u00fcnscht.\n\nDie Debatte ist er\u00f6ffnet. Herr Wehner, Sie haben das\nWort.\n\nHorst Wehner, PDS: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident!\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Herr Minister-\npr\u00e4sident Prof. Milbradt, eines vorab an Ihre Adresse:\nWenn Sie ein Gesetzesanliegen wie das Antidiskriminie-\nrungsgesetz vor allem wegen seines ideologischen Kerns\nablehnen, weil die Freiheit des Einzelnen Opfer einer\nMoraltyrannei w\u00fcrde, offerieren Sie ein Verst\u00e4ndnis in\nGleichstellungsfragen, das weder von Sachkenntnis noch\n\u2013 das ist weitaus schlimmer \u2013 auch nur von einer\nAhnung von den Inhalten und Wirkungen des mit Ver-\n\nfassungsrang ausgestatteten Benachteiligungsverbots ge-\npr\u00e4gt ist.\n\n(Beifall bei der PDS und den GR\u00dcNEN)\n\nDie PDS-Fraktion begr\u00fc\u00dft ausdr\u00fccklich, dass der rot-\ngr\u00fcne Gesetzentwurf \u00fcber die in den EU-Richtlinien vor-\ngeschriebenen Regelungen hinausgeht.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nHaben Sie den Mut, meine Damen und Herren, und set-\nzen auch Sie sich daf\u00fcr ein, dass nicht nur EG-Richt-\nlinien zur Bek\u00e4mpfung von Benachteiligungen endlich\nfristgerecht umgesetzt werden, sondern vorausschauend\neine Regelung auf den Weg gebracht wird, welche sehr\nbald europa- und weltweit gebotener Standard sein\nwird! Das Antidiskriminierungsgesetz ist ein klares Sig-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 22. April 2005\n\n1224\n\nnal an die Gesellschaft, dass Diskriminierung nicht ak-\nzeptabel ist.\n\nMit Ihrer Einlassung vom 07.03.2005, Herr Ministerpr\u00e4si-\ndent, dass mit dem Antidiskriminierungsgesetz die Ver-\ntragsfreiheit eingeschr\u00e4nkt w\u00fcrde, haben Sie im Gegen-\nsatz zu uns eben nicht die Vielfalt der B\u00fcrgerinnen und\nB\u00fcrger dieses Landes, sondern nur eine von zu einem\nVertragsabschluss geh\u00f6renden mindestens zwei Vertrags-\nparteien im Auge: den regelm\u00e4\u00dfig ohnehin bessergestell-\nten Anbieter von Leistungen wie Arbeit, Geld, Wohn-\nraum usw. In unserem Verst\u00e4ndnis einer von zwei\nSeiten gepr\u00e4gten Vertragsfreiheit leistet das Gesetz ganz\nim Gegenteil zu Ihrer Meinung geradezu einen Beitrag\nzur Aus\u00fcbung von Vertragsfreiheit.\n\nRichtig: Es kommt auf die Betrachtungsweise an. Aber\nwelche Interessen halten Sie denn f\u00fcr schutzw\u00fcrdiger?\n\nEinige Abgeordnete dieses Hauses meinen, mit dem An-\ntidiskriminierungsgesetz w\u00fcrde quasi eine \u00fcberm\u00e4\u00dfige\nB\u00fcrokratie das Wirtschaftswachstum abw\u00fcrgen. Nun,\nmeine Damen und Herren, nach dem Wortlaut des Arti-\nkels 1 des Grundgesetzes hat der Staat gerade darauf\nhinzuwirken, dass Benachteiligungen aufh\u00f6ren. Herr\nPetzold von der CDU-Fraktion, statt eines lauten Auf-\nschreis h\u00e4tte ich mir von Ihnen eher ein konsequentes\nEintreten f\u00fcr die Belange der Benachteiligten erhofft.\n\n(Beifall bei der PDS und den GR\u00dcNEN)\n\nEs sollte sich doch inzwischen auch bis zu Ihnen herum-\ngesprochen haben, dass die von Ihnen bediente M\u00e4r von\nWirtschaftsfeindlichkeit gesetzlicher Antidiskriminie-\nrungsregelungen doch wohl wirklich nur ein Ammen-\nm\u00e4rchen ist, das unter anderem in den irischen Sagen-\nschatz eingegangen ist. Schauen Sie einmal \u00fcber den\nKanal, nach Irland! Sie k\u00f6nnten zumindest zur Kenntnis\nnehmen, dass Irland bereits seit l\u00e4ngerem \u00fcber eine fort-\nschrittliche Antidiskriminierungsgesetzgebung verf\u00fcgt,\nohne dass sich dadurch die Wirtschaftslage verschlech-\ntert h\u00e4tte.\n\nAu\u00dferdem: Es k\u00f6nnen doch nicht alle Grundwerte der\nGesellschaft, zu denen der Schutz vor Benachteiligungen\naller Art geh\u00f6rt, einer falsch verstandenen Wirtschafts-\nund Wachstumsh\u00f6rigkeit geopfert werden.\n\n(Beifall bei der PDS, den GR\u00dcNEN\nund des Abg. Karl Nolle, SPD)\n\nEs gibt dann noch die Auffassung, meine Damen und\nHerren, unbestimmte Rechtsbegriffe und Beweiserleichte-\nrungsregelungen w\u00fcrden das Ende des Rechtsstaates be-\ndeuten und es sei mit einer Prozessflut zu rechnen. Was\nsoll denn diese Panikmache? Gerade solche Regelungen\nsind Usus deutschen Rechts, wie wir anhand von Vor-\nschriften \u00fcber Sittenwidrigkeit oder im Arbeitsrecht\nsehen k\u00f6nnen. \u00dcbrigens: Die Mehrheit der im Bundestag\nangeh\u00f6rten Rechtsexperten schlussfolgerte, dass es nicht\nzu einer Prozessflut kommen wird.\n\nMeine Damen und Herren, werden wir konkret! Gestat-\nten Sie mir ein Beispiel: Stellen Sie sich vor, an einem\nGesch\u00e4ftseingang steht ein Schild, auf dem zu lesen ist:\n\u201eF\u00fcr Rollstuhlfahrer Zutritt verboten!\u201c Die Emp\u00f6rung\nhier\u00fcber w\u00e4re sicherlich und zu Recht hoch \u2013 hoffentlich!\nDoch es k\u00fcmmert niemanden, wenn zu diesem Gesch\u00e4ft\n\neine oder zwei Treppenstufen zu \u00fcberwinden sind.\nMeine Damen und Herren! F\u00fcr Rollstuhlfahrerinnen und\nRollstuhlfahrer ist die Wirkung dieselbe; eines Schildes\nbedarf es da nicht mehr.\n\n(Beifall bei der PDS und den GR\u00dcNEN)\n\nLassen Sie mich abschlie\u00dfend noch einmal festhalten: Die\nBehauptung, Diskriminierung g\u00e4be es gar nicht im gro-\n\u00dfen Ma\u00dfe, sie sei gewisserma\u00dfen kein Alltagsgesch\u00e4ft,\nentspricht nicht den Tatsachen. Tag f\u00fcr Tag werden\nMenschen wegen ihrer Behinderung oder ihres Alters,\nwegen ihres Geschlechts, ihrer ethnischen Herkunft, ihrer\nsexuellen Identit\u00e4t oder ihrer Religionszugeh\u00f6rigkeit\nbenachteiligt, und zwar \u00fcberall: im Wohnbereich, im\nArbeitsleben, im sozialen Lebensumfeld. Nicht die Dis-\nkriminierung ist die Ausnahme, sondern die ungest\u00f6rte\nM\u00f6glichkeit der Teilhabe aller ist es. So gesehen tut ein\nAntidiskriminierungsgesetz mehr als Not. Die Verhinde-\nrung oder Beseitigung von Benachteiligungen, das ist der\nideologische Kern, Herr Ministerpr\u00e4sident, zu dem sich\nder Landtag heute im Rahmen der Aktuellen Debatte\neine Meinung bilden soll und bilden muss, wenn er sich\nund seine Verfassung, insbesondere Artikel 18, ernst\nnimmt.\n\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei der PDS und den GR\u00dcNEN \u2013\nVereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU\ndas Wort. Herr Schowtka.\n\nPeter Schowtka, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident!\nMeine Damen und Herren! Unter dem Motto \u201ein dubio\npro libertate\u201c haben die GR\u00dcNEN den gr\u00f6\u00dften Skandal\nin der bundesdeutschen Au\u00dfenpolitik eingeleitet.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nAus Gr\u00fcnden der Weltverbesserung wurden die Schleu-\nsen f\u00fcr illegale Einwanderung, f\u00fcr Schwarzarbeit und\nZwangsprostitution ge\u00f6ffnet.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWider jeden Sachverstand soll nun das bundesdeutsche\nRecht umgeschrieben werden, nur deshalb, weil die\nGR\u00dcNEN wieder die Welt verbessern wollen, diesmal\naber unter dem Motto \u201ein dubio pro illibertate\u201c, im\nZweifel f\u00fcr die Unfreiheit, f\u00fcr staatliche Bevormundung\nder B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger. Gut gemeint ist noch lange\nnicht gut gemacht.\n\nUm es zu Anfang ganz klarzustellen: Selbstverst\u00e4ndlich\nist meine Fraktion gegen jedwede Diskriminierung\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Lachen bei der PDS)\n\netwa aus Gr\u00fcnden des Alters, der Religion, der Weltan-\nschauung oder der sexuellen Orientierung. In einer auf-\ngekl\u00e4rten, toleranten Gesellschaft hat die Benachteiligung\naus solchen Gr\u00fcnden keinen Platz. Aber damit ist schon\ndas Entscheidende gesagt.\n\nDie Gesellschaft und nicht der Gesetzgeber sind aufgeru-\nfen f\u00fcr ein offenes, tolerantes Miteinander mit anderen\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 22. April 2005\n\n1225\n\nzu sorgen. Die GR\u00dcNEN hingegen m\u00f6chten die Welt\nverbessern, indem sie moralischen Anstand per Gesetz\nverordnen. Das wollte Robespierre auch schon einmal.\nDas Ende ist bekannt.\n\nDeutschland aber hat kein vordringliches Diskriminie-\nrungsproblem. Deutschland hat \u00fcber f\u00fcnf Millionen Ar-\nbeitslose, denen das Antidiskriminierungsgesetz keines-\nwegs hilft, sondern nur schadet; denn dieses Gesetz,\nmeine Damen und Herren, schreckt Investoren und Un-\nternehmer ab, neue Arbeitspl\u00e4tze zu schaffen.\n\nIn seiner viel beachteten Rede hat Bundespr\u00e4sident\nK\u00f6hler im M\u00e4rz dieses Jahres angesichts der katastropha-\nlen Lage auf dem Arbeitsmarkt eine politische Vorfahrts-\nregel f\u00fcr Arbeit gefordert. \u201eWas der Schaffung von\nArbeitspl\u00e4tzen dient, muss getan werden\u201c, sagte Bundes-\npr\u00e4sident K\u00f6hler. Das ist ein klarer politischer Hand-\nlungsauftrag, dem sich Rot-Gr\u00fcn endlich stellen sollte.\n\nFr\u00fcher hatte Deutschland in Europa eine Spitzenposition\nbeim Wirtschaftswachstum. Mit Rot-Gr\u00fcn sind wir Spit-\nzenreiter bei wachstumshemmenden Gesetzen geworden.\nDer Gesetzentwurf zum Antidiskriminierungsgesetz ist\ndas beste Beispiel daf\u00fcr.\n\nWenn fast jedes Auswahlverfahren und die damit ver-\nbundene Personalentscheidung durch das Antidiskrimi-\nnierungsgesetz in Zukunft anfechtbar sind, werden Un-\nternehmer nur noch z\u00f6gerlicher entscheiden und\neinstellen bzw. ganz darauf verzichten.\n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, PDS:\nDas hat man in Amerika bei der Abschaffung\n\nder Sklaverei auch gesagt!)\n\nAnstatt das Auswahl- und Entscheidungsverfahren zu\nvereinfachen, baut das Gesetz zus\u00e4tzliche H\u00fcrden auf.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nMeine Damen und Herren! Dieses Gesetz ist eine Ar-\nbeitsbeschaffungsma\u00dfnahme f\u00fcr \u201egr\u00fcne\u201c Rechtsanw\u00e4lte,\n\n(Beifall bei der CDU)\n\ndie mit ihren sicheren Einnahmen l\u00e4ngst den Bezug zur\nRealit\u00e4t unseres Landes verloren haben.\n\nDie folgenden zwei Beispiele sollen die Absurdit\u00e4t dieses\nGesetzvorhabens zeigen.\n\nBeispiel Nummer eins: Der Vermieter, der mehrere Woh-\nnungen vermietet, hat zwei Interessenten f\u00fcr eine Woh-\nnung, einen Asiaten und einen Italiener. Er entscheidet\nsich f\u00fcr den Italiener. Der asiatische Interessent kann\nden Vermieter nach dem Willen von Rot-Gr\u00fcn zuk\u00fcnftig\nmit der blo\u00dfen Behauptung auf Schadenersatz verklagen,\ner sei wegen seiner Herkunft benachteiligt worden.\n\n(Lachen bei der PDS)\n\nDer Vermieter muss dann im Prozess beweisen, dass die\nbehauptete Benachteiligung nicht zutrifft.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Karl Nolle, SPD:\nUnglaubliche Dummheit! \u2013\n\nBeifall bei der SPD und der PDS)\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich bitte um Aufmerksamkeit!\n\nPeter Schowtka, CDU: Zweites Beispiel: Ein Arbeitgeber\nkann nach dem Willen von Rot-Gr\u00fcn zuk\u00fcnftig von den\nabgelehnten Bewerbern auf Schadenersatz verklagt wer-\nden, von allen \u00c4lteren, weil er sich f\u00fcr einen Drei\u00dfigj\u00e4h-\nrigen entschieden hat, von allen ausl\u00e4ndischen Bewer-\nbern, weil er sich f\u00fcr einen Deutschen entschieden hat,\nvon denen mit wei\u00dfer Hautfarbe, weil er sich f\u00fcr einen\nFarbigen entschieden hat, und schlie\u00dflich von den Homo-\nsexuellen, weil er einen Heterosexuellen eingestellt hat.\nUnser Ministerpr\u00e4sident hat es auf den Punkt gebracht,\nn\u00e4mlich dass mit diesem B\u00fcrokratiemonster alle m\u00f6g-\nlichen Gruppen vor vermeintlicher Benachteiligung ge-\nsch\u00fctzt werden sollen, nicht aber die Familien. W\u00f6rtlich\nhei\u00dft es in der Presseerkl\u00e4rung vom 7. M\u00e4rz 2005: \u201eIch\nfrage mich, warum man einen Homosexuellen vor Dis-\nkriminierung sch\u00fctzt, nicht aber eine allein erziehende\nMutter. Dabei bed\u00fcrfen gerade die Familien unseres be-\nsonderen Schutzes und unserer F\u00fcrsorge.\u201c Das ist eines\nunserer echten Probleme.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n\u00dcbrigens, Herr Nolle, auch die Bundesminister Eichel,\nClement, Schily und der nordrhein-westf\u00e4lische Minister-\npr\u00e4sident Steinbr\u00fcck haben angesichts dieses Gesetzent-\nwurfes Bauchschmerzen. Die wachsende Regelungswut\nin Berlin und Br\u00fcssel muss ein Ende haben.\n\n(Zurufe von der SPD und der PDS)\n\nDeutschland muss sich bei der Umsetzung von EU-Vor-\ngaben strikt auf das notwendige Ma\u00df beschr\u00e4nken. Un-\nser Land braucht Wachstum und Besch\u00e4ftigung statt\nweiterer b\u00fcrokratischer Hemmnisse, die sich gr\u00fcne Welt-\nverbesserer immer wieder ausdenken.\n\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nProf. Dr. Peter Porsch, PDS: Herr Schowtka,\n\nbei der NPD ist noch ein Platz frei. Dort hinsetzen!)\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der SPD-Fraktion das\nWort. Herr Br\u00e4unig, bitte.\n\nEnrico Br\u00e4unig, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident!\nMeine Damen und Herren! Ich glaube, wir k\u00f6nnen uns\nwieder etwas beruhigen. Herr Schowtka, ich war leicht\nirritiert, aber es war abzusehen, dass die CDU-Fraktion\ngegen das Antidiskriminierungsgesetz argumentiert.\n\nWie steht nun die SPD-Fraktion im S\u00e4chsischen Landtag\nzu diesem Gesetz? Ich will es kurz und schmerzlos ma-\nchen: Wir brauchen dringend ein Antidiskriminierungs-\ngesetz und wir brauchen es genau in der Form,\n\n(Beifall bei der SPD und der PDS)\n\nwie es die Fraktionen der Regierungskoalition im Deut-\nschen Bundestag vorgeschlagen haben.\n\n(Beifall bei der SPD und PDS)\n\nWir nehmen hier explizit auch eine andere Meinung ein\nals unser Koalitionspartner, aber das ist ja legitim.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 22. April 2005\n\n1226\n\nEs handelt sich hier nicht um landesspezifische Regelun-\ngen, sondern um ein Bundesgesetz.\n\nIch will etwas zu der Kritik sagen, die gegen dieses Ge-\nsetz vorgebracht wird, vielfach auch aus Unkenntnis\n\u00fcber die tats\u00e4chlichen Gegebenheiten. Es wird im\nWesentlichen damit argumentiert \u2013 das haben wir auch\nschon geh\u00f6rt \u2013, das Antidiskriminierungsgesetz schaffe\nzus\u00e4tzliche B\u00fcrokratie, es w\u00fcrde zu einer Klageflut kom-\nmen, das Gesetz gehe \u00fcber die Vorgaben der EU weit\nhinaus. Meine Damen und Herren! Das ist schlicht und\neinfach falsch.\n\nWir sollten zun\u00e4chst zwischen Intensit\u00e4t und Umfang\nder Gesetzesnormen unterscheiden. Tatsache ist, dass die\nEingriffsintensit\u00e4t, also die Frage, welche konkreten Re-\ngelungen f\u00fcr einen bestimmten Diskriminierungstatbe-\nstand gelten, sich haarscharf an den Vorgaben der EU\norientiert. Tatsache ist auch, dass die Frage, welche kon-\nkreten Diskriminierungsmerkmale von den Regelungen\nerfasst werden, die Frage des Umfangs im Bereich des\nArbeitsrechts, alle Merkmale, die eine Diskriminierung\nhervorrufen k\u00f6nnten, in den Schutzbereich einbezieht.\nDas sind im Einzelnen ethnische Herkunft, Geschlecht,\nsexuelle Identit\u00e4t, Behinderung, Weltanschauung und\nReligion. Das ist insoweit die EU-Vorgabe und das ist\nauch angestrebtes Bundesrecht.\n\nIm Bereich des Privatrechts geht der Gesetzentwurf der\nrot-gr\u00fcnen Regierungskoalition \u2013 wohl wahr \u2013 \u00fcber die\nVorgaben der EU hinaus. Warum aber gerade im Zivil-\nrecht eine Beschr\u00e4nkung auf die Schutzbereiche ethni-\nsche Herkunft und Geschlecht und sonst nichts weiter\nsachgerecht sein soll, das entzieht sich unserer Kenntnis.\nSo sieht es n\u00e4mlich die europ\u00e4ische Richtlinie vor, und\ndas ist nach unserer Ansicht nicht sachgerecht und l\u00e4sst\nsich auch mit nichts begr\u00fcnden.\n\n(Beifall bei der SPD und der PDS)\n\nInsoweit ist die Erweiterung des Eingriffsumfanges hier\nim Bereich des Privatrechts auf denselben Schutzbereich\nwie im Arbeitsrecht durchaus sachgerecht.\n\nIm \u00dcbrigen gilt das Benachteiligungsverbot nur im Be-\nreich des Zivilrechts \u2013 das will ich noch einmal betonen\n\u2013 nur f\u00fcr Massengesch\u00e4fte, also in der Regel f\u00fcr Rechts-\nbeziehungen zwischen Unternehmen und Einzelperso-\nnen. Anspr\u00fcche aus dem Gesetz m\u00fcssen innerhalb von\nsechs Monaten geltend gemacht werden, meine Damen\nund Herren. Das ist b\u00fcrokratiehemmend. Ich kann in\ndiesem Gesetzentwurf auch keine Regelungen finden,\ndie zu mehr B\u00fcrokratie f\u00fchren sollen. Ich sehe erst recht\nkeine Klagewellen, die \u00fcber das Land rollen.\n\nIm \u00dcbrigen ist die Beweiserleichterung, die von Kritikern\noft zu Unrecht als Beweislastumkehr bezeichnet wird,\nkeine Beweislastumkehr, sondern eine Beweiserleichte-\nrung. Diese finden wir seit 25 Jahren im deutschen\nRecht, n\u00e4mlich im \u00a7 611a B\u00fcrgerliches Gesetzbuch \u2013 f\u00fcr\ndiejenigen, denen diese Regelungen im Moment nicht\nunbedingt voll gel\u00e4ufig sind: Es geht dort um das Diskri-\nminierungsverbot wegen des Geschlechts in einem Ar-\nbeitsverh\u00e4ltnis. Dort gibt es eine Beweiserleichterung.\nGenau diese Formulierung aus dem \u00a7 611a BGB findet\nsich Wort f\u00fcr Wort im neuen Antidiskriminierungsgesetz\n\nwieder. Damit wird ein H\u00f6chstma\u00df an Rechtssicherheit\ngew\u00e4hrleistet.\n\nZum Thema Prozessflut: Zum \u00a7 611a BGB gab es seit\n1980, also in 25 Jahren, bundesweit 119 Gerichtsverfah-\nren,\n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: Sehr richtig!)\n\nwobei in der H\u00e4lfte dieser Verfahren die Kl\u00e4ger Erfolg\nhatten. Im Jahr 2004 verzeichneten wir zwei F\u00e4lle. Eine\nwahre Klageflut, meine Damen und Herren \u2013 119 Ver-\nfahren in 25 Jahren \u2013, ist das nicht. Das er\u00fcbrigt eine\nweitere Bewertung dieser Zahlen.\n\nSo weit zu einigen praktischen Erfahrungen. Meine\nRedezeit ist knapp.\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischen-\nfrage?\n\nEnrico Br\u00e4unig, SPD: Ja, bitte.\n\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP: Herr Kollege Br\u00e4unig, anhand\nder von Ihnen soeben genannten Zahl von Verfahren\nnach \u00a7 611a BGB frage ich Sie: Stimmen Sie mir zu, dass\ndiese seit 25 Jahren bestehende Regelung die Rechtswirk-\nlichkeit in Deutschland fundamental ver\u00e4ndert hat?\n\nEnrico Br\u00e4unig, SPD: Ich glaube, eine Beantwortung die-\nser Frage er\u00fcbrigt sich.\nSo weit zu einigen praktischen Argumenten. Ich komme\nnoch einmal wieder.\n\nDanke.\n\n(Beifall bei der SPD, der PDS\nund den GR\u00dcNEN)\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der NPD\ndas Wort. Herr Dr. M\u00fcller, bitte.\n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, PDS: Die NPD\nwird auch diskriminiert! \u2013\n\nUwe Leichsenring, NPD: Wir freuen uns\nauf das Gesetz!)\n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Da-\nmen und Herren! Herr Porsch, wir werden uns zu die-\nsem Thema gleich noch einmal sprechen. Ich kann dies-\nmal den Beitrag von Herrn Schowtka, also einen Beitrag\nder alten Union, gar nicht so richtig toppen, weil uns\nausnahmsweise die CDU-Fraktion aus dem Herzen\nspricht.\n\n(Gel\u00e4chter bei der PDS)\n\nSonst haben wir eher die \u00dcbereinstimmung mit der Jun-\ngen Union. Sei's drum.\n\n(Unruhe bei der PDS)\n\nFangen wir mal so an: \u201eAlle Menschen sind vor dem Ge-\nsetz gleich. M\u00e4nner und Frauen sind gleichberechtigt.\nDer Staat f\u00f6rdert die tats\u00e4chliche Durchsetzung der\nGleichberechtigung von Frauen und M\u00e4nnern und wirkt\nauf die Beseitigung bestehender Nachteile hin. Niemand\ndarf wegen seines Geschlechts, seiner Abstammung, sei-\nner Rasse, seiner Sprache, seiner Heimat und Herkunft,\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 22. April 2005\n\n1227\n\nseines Glaubens, seiner religi\u00f6sen oder politischen An-\nschauung benachteiligt oder bevorzugt werden. Niemand\ndarf wegen seiner Behinderung benachteiligt werden.\u201c\nSo steht es in Artikel 3 des Grundgesetzes der Bundes-\nrepublik Deutschland. Vom Wortlaut her fast gleich ist\nder Gleichheitsgrundsatz in Artikel 18 der Verfassung\ndes Freistaates Sachsen.\nAus der Sicht der Fraktion der Nationaldemokraten in\ndiesem Haus ist eine weitergehende rechtliche Regelung\nschon aus diesen Gr\u00fcnden nicht n\u00f6tig. Allerdings wer-\nden die Kritiker jetzt zu der Aussage kommen, dass das\nAntidiskriminierungsgesetz auf einer EU-Richtlinie ba-\nsiert. Es ist schlimm genug, dass wir so wenig staatliche\nSouver\u00e4nit\u00e4t haben und uns nach den Br\u00fcsseler B\u00fcrokra-\nten richten m\u00fcssen, aber die Dienstbeflissenheit von\nSPD-Fraktion und GR\u00dcNEN geht noch dar\u00fcber hinaus.\n\n(Caren Lay, PDS: Gut so!)\n\nEs werden noch weitergehende Regelungen gemacht.\nDie NPD-Fraktion lehnt das selbstverst\u00e4ndlich ab. Alles,\nwas dazu zu sagen ist, ist im Grundgesetz geregelt.\n\n(Widerspruch des Abg. Karl Nolle, SPD)\n\nDie von Herrn Br\u00e4unig bestrittene, aber von uns \u2013 und\nnicht nur von uns, sondern von vielen \u2013 empfundene Be-\nweislastumkehr, die in diesem Gesetz gefordert wird,\nwiderspricht nicht nur deutscher, sondern s\u00e4mtlicher\nabendl\u00e4ndischer Rechtskultur.\n\n(Beifall bei der NPD \u2013 Widerspruch bei der PDS)\n\nDas k\u00f6nnen wir nicht f\u00fcr gut befinden. Wirtschaftspoli-\ntisch, Herr Porsch, ist das Ganze eher eine Katastrophe.\n\n(Unruhe bei der PDS, der SPD und den GR\u00dcNEN)\n\nSie sagen sonst immer, Sie wollen die Arbeitslosigkeit\nbek\u00e4mpfen. Mit der Zustimmung zu diesem Gesetz wer-\nden Sie Arbeitslosigkeit f\u00f6rdern, und das werden wir\nIhnen immer wieder so sagen.\n\n(Widerspruch des Abg. Karl Nolle, SPD)\n\n\u2013 Herr Nolle, zu Ihnen komme ich gleich noch.\nAbgesehen davon, muss man fragen, wer in diesem\nLand mehr benachteiligt bzw. mehr diskriminiert wird\nals die Nationaldemokratie.\n\n(Gel\u00e4chter bei der PDS, der SPD und den GR\u00dcNEN)\n\nEs werden Gesetze geschaffen, die die Versammlungs-\nfreiheit speziell f\u00fcr eine bestimmte Gruppe von Men-\nschen einschr\u00e4nkten. Wir haben auf den Druck Ihrer Me-\ndien und Ihrer Lobby hin Probleme, ein Bankkonto f\u00fcr\neine Fraktion bzw. f\u00fcr einen Kreisverband zu bekom-\nmen.\n\n(Oh-Rufe von der PDS)\n\nDie Post weigert sich, Postwurfsendungen von uns zu\nverteilen. Ist das keine Diskriminierung, meine Damen\nund Herren?\n\n(Lebhafter Beifall bei der PDS, der SPD\nund den GR\u00dcNEN)\n\nWenn das Gesetz von Rot-Gr\u00fcn so durchgesetzt wird,\nsind die Nationaldemokraten die Ersten, die davon profi-\ntieren.\n\n(Heiterkeit bei der NPD)\n\nHerr Kollege Nolle, Sie kennen doch die Adresse in\n01277 Dresden, B\u00e4rensteiner Stra\u00dfe 30, gut. Ich garantiere\nIhnen, wir werden s\u00e4chsische Wirtschaftsf\u00f6rderung ma-\nchen. Der erste Druckauftrag der Fraktion wird an Ihr\nDruckhaus Dresden gehen,\n\n(Heiterkeit und Beifall bei der NPD)\n\nund wir werden uns sehr wundern, wie Sie darauf rea-\ngieren.\nAber, nebenbei gesagt, geht das Ganze ja noch weiter.\nDas ganze deutsche Volk wird von dem Gesetz wirklich\nprofitieren, denn es ist in G\u00e4nze diskriminiert. Wir sind\neines der V\u00f6lker, die auf EU-Ebene keinen Volksent-\nscheid \u00fcber die wesentlichen Lebensfragen haben. Auch\nda werden sich Antidiskriminierungsverb\u00e4nde finden,\ndie daf\u00fcr sorgen, dass dieser Zustand beendet wird.\n\n(Widerspruch des Abg. Karl Nolle, SPD)\n\nDann werden die Interessen des deutschen Volkes wie-\nder vertreten werden.\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der NPD)\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der FDP\ndas Wort. Herr Morlok, bitte.\n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Herr Nolle wird\ndann unseren \u201eKlartext\u201c drucken! \u2013\n\nHeiterkeit bei der NPD)\n\nSven Morlok, FDP: Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen\nund Herren! Ich h\u00e4tte mir gew\u00fcnscht, dass die Debatte\n\u00fcber dieses ernste Thema auch etwas ernsthafter gef\u00fchrt\nworden w\u00e4re.\n\n(Beifall bei der FDP und der SPD)\n\nDie FDP-Fraktion tritt entschieden f\u00fcr den Abbau der\nDiskriminierung ein, die es auch noch in Deutschland\ngibt. Es gibt auch in Deutschland Handlungsbedarf. Das\nmuss man konstatieren, wenn man \u00fcber diese gesetz-\nlichen Regelungen spricht.\n\n(Beifall bei der FDP)\n\nNicht jede gesetzliche Regelung tr\u00e4gt zum Abbau von\nDiskriminierung bei. Wir kennen aus anderen Bereichen\nBeispiele, wo gesetzliche Regelungen gerade diskriminie-\nrend wirken. Ich denke zum Beispiel an den K\u00fcndi-\ngungsschutz f\u00fcr \u00e4ltere Arbeitnehmer, aber auch an den\nK\u00fcndigungsschutz f\u00fcr Schwerbehinderte. Das sind gut\ngemeinte Regelungen, die aber in der Unternehmerwirk-\nlichkeit das Gegenteil bewirken.\n\n(Beifall bei der FDP und der CDU)\n\nDas ist nach unserer Auffassung bei der Umsetzung der\nEU-Richtlinie in Deutschland durch die Bundesregierung\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 22. April 2005\n\n1228\n\nau\u00dfer Acht gelassen worden. Die Rahmenrichtlinie \u201eBe-\nsch\u00e4ftigung\u201c vom November 2000 war vor allem auf das\nGebiet Arbeitsrecht gerichtet und wurde von der Bun-\ndesregierung auf den Zivilrechtsbereich ausgedehnt. Das\nh\u00e4tte nicht sein m\u00fcssen. Wir haben tats\u00e4chlich eine Be-\nweislastumkehr durch die Umsetzung des Vorhabens\nvon Rot-Gr\u00fcn, die nicht in der Richtlinie der EU vorge-\nsehen war. Nicht alles, was b\u00fcrokratisch ist, kommt aus\nder EU, sondern auch von Rot-Gr\u00fcn.\n\n(Beifall bei der FDP)\n\nVermieter m\u00fcssen jetzt beweisen, dass sie bei der Aus-\nwahl ihrer Mieter nicht diskriminiert haben. Arbeitgeber\nm\u00fcssen jetzt beweisen, dass sie bei der Auswahl ihrer\nMitarbeiter nicht diskriminiert haben. Es wurde auch die\nRechtssystematik in Deutschland ge\u00e4ndert. W\u00e4hrend bis-\nher Schadenersatzanspruch bestand, besteht jetzt ein An-\nspruch auf Vertragsabschluss. Insofern kann man schon\nvon einem Kontrahierungsmangel sprechen. Leicht kann\njemand auch unabsichtlich diskriminiert werden. Wie\nschwer es ist, Leute richtig auszuw\u00e4hlen, sehen wir tag-\nt\u00e4glich bei der Sozialauswahl bei K\u00fcndigungen in Unter-\nnehmen, wo man sich als Arbeitgeber gar nicht mehr\nsicher sein kann, ob man dem Richtigen gek\u00fcndigt hat.\nDie Leute haben dann einen Anspruch auf Vertrags-\nabschluss. Wie soll das gehen? Ein Mitarbeiter ist einge-\nstellt, der andere bekommt Recht, weil er diskriminiert\nwurde. Dann muss dieser zus\u00e4tzlich eingestellt werden!\nDas kann es doch nicht sein!\n\n(Beifall bei der FDP)\n\nEin weiterer Punkt: In der EU-Richtlinie ist vorgesehen,\ndass sich Verb\u00e4nde bei der Durchsetzung von Rechten\nvon vermeintlich Diskriminierten beteiligen k\u00f6nnen. Das\nkann eine sinnvolle Regelung sein, weil dadurch die Be-\ntroffenen eine Unterst\u00fctzung erfahren. In der deutschen\nUmsetzung ist aber aus dieser Beteiligung von Verb\u00e4n-\nden eine Abtretungsm\u00f6glichkeit von Forderungen an\nVerb\u00e4nde geworden. Das ist etwas ganz anderes! Es\nbleibt also zu bef\u00fcrchten, dass sich verschiedene Ver-\nb\u00e4nde darauf spezialisieren, Klage zu erheben, um Scha-\ndensersatzforderungen abtreten zu lassen und damit\nletztendlich Geld zu machen.\n\nDas ist ein weiteres Beispiel daf\u00fcr, wie eben der deut-\nsche Gesetzgeber \u00fcber die EU-Richtlinien hinausgegan-\ngen ist. Ich meine, dass wir uns diesem Problem auch\ndifferenziert n\u00e4hern,\n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE, steht am Mikrofon.)\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage,\nHerr Morlok?\n\nSven Morlok, FDP: Gleich, gleich. \u2013 weil man eben\nDinge, wenn man etwas voranbringen m\u00f6chte, auch so\nsauber und fair differenzieren muss. \u2013 Bitte.\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Bitte, Herr Lichdi.\n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Herr Kollege Morlok, k\u00f6nnen\nSie mir bitte die Vorschrift im Entwurf des Antidiskrimi-\n\nnierungsgesetzes nennen, die einen Kontrahierungs-\nzwang vorsieht?\n\nSven Morlok, FDP: Herr Lichdi, wie Sie sicherlich wis-\nsen, bin ich Unternehmer und kein Jurist. Ich wei\u00df, dass\nviele Juristen Paragrafen auswendig kennen. Ich geh\u00f6re\nzu den Leuten, die das leider nicht k\u00f6nnen. Ich kann\nIhnen daher die Vorschrift nicht explizit\n\n(Zurufe von den GR\u00dcNEN)\n\nnennen. Aber ich denke, es geht auch nicht darum, dass\nwir hier Paragrafenhuberei betreiben, Herr Lichdi, son-\ndern es geht darum, dass wir die Auswirkungen der\nRichtlinie beschreiben.\n\nIch habe auch nicht gesagt, dass ein Kontrahierungs-\nzwang in der Richtlinie drinsteht, sondern ich habe ge-\nsagt, dass in der deutschen Rechtssystematik bisher Be-\nnachteiligte einen Anspruch auf Schadenersatz haben. In\nder EU-Richtlinie haben sie einen Anspruch auf Ver-\ntragsabschluss. Diesen Anspruch auf Vertragsabschluss\nhabe ich als Kontrahierungszwang bezeichnet. Das k\u00f6n-\nnen Sie politisch anders werten, aber das ist meine per-\ns\u00f6nliche Auffassung.\n\n(Beifall bei der FDP und vereinzelt bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine weitere Zwi-\nschenfrage?\n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE, steht noch am Mikrofon.)\n\nSven Morlok, FDP: Nein, danke, jetzt nicht mehr.\n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, PDS:\nParagraf 1: Herr Morlok hat immer Recht!)\n\nSehr geehrte Damen und Herren! Ich meine, wir m\u00fcssen\nuns sehr sorgf\u00e4ltig \u00fcberlegen, was wir hier auf bundes-\nstaatlicher Ebene tun, um das, was wir alle wollen, n\u00e4m-\nlich die Diskriminierung in Deutschland weiter abzu-\nbauen, auch tats\u00e4chlich zu erreichen. Es n\u00fctzt nichts,\nwenn wir bei der Gesetzgebung \u00fcber das Ziel hinaus-\nschie\u00dfen und dann f\u00fcr die Betroffenen das Gegenteil er-\nreichen, n\u00e4mlich faktisch mehr Diskriminierung.\n\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der FDP und der CDU)\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der\nGR\u00dcNEN das Wort. Herr Lichdi.\n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident!\nSehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Herr Schowtka,\nwir Gr\u00fcnen sind stolz darauf, dass wir diese Gesellschaft\nver\u00e4ndern wollen. Denn das hat sie in vielen Punkten\ndringend notwendig.\n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN \u2013\nZuruf des Abg. Volker Bandmann, CDU)\n\nHerr Schowtka, wir sind auch sehr stolz darauf, dass wir\nnicht einer Partei angeh\u00f6ren, die ein derart reaktion\u00e4res\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 22. April 2005\n\n1229\n\nund r\u00fcckw\u00e4rts gewandtes Weltbild von sich gibt, wie Sie\nes gerade getan haben.\n\n(Dr. Johannes M\u00fcller, NPD, steht am Mikrofon.)\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischen-\nfrage?\n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Nein, ich gestatte jetzt keine\nZwischenfrage, ich m\u00f6chte gern vortragen. Sie k\u00f6nnen\nsich dann noch einmal melden, wenn ich am Ende bin.\nHerr Morlok, bitte nehmen Sie zur Kenntnis \u2013 und ich\nh\u00e4tte eigentlich erwartet, dass Sie dort von Ihrem Kolle-\ngen Dr. Martens beraten werden; er ist ja ein sehr kundi-\nger Jurist \u2013\n\n(Heiterkeit, da sich Dr. J\u00fcrgen Martens, FDP,\nselbst auf die Schulter klopft.)\n\n\u2013 ja, Herr Kollege \u2013 dass allein im \u00a7 15 des Entwurfs des\nAntidiskriminierungsgesetzes Entsch\u00e4digungs- und Scha-\ndensersatzanspr\u00fcche vorgesehen sind, aber mitnichten\nein Kontrahierungszwang.\n\nDer Herr Ministerpr\u00e4sident \u2013 Herr Wehner hat es ange-\nsprochen \u2013 hat am 7. M\u00e4rz unter der \u00dcberschrift \u201eAnti-\ndiskriminierungsgesetz ist \u00fcberfl\u00fcssig\u201c eine schlimme\nPresseerkl\u00e4rung abgesetzt und sich dabei nach unserer\nMeinung erheblich im Ton vergriffen.\n\n(Angelika Pfeiffer, CDU: Na, na, na!)\n\nVielleicht hat ihn dabei der jetzt weggelobte Regierungs-\nsprecher Striefler den Griffel gef\u00fchrt.\n\nDer Ministerpr\u00e4sident greift ganz tief in die Grundsatz-\nkiste. Offensichtlich stehen der Ruin der deutschen\nVolkswirtschaft sowie der Untergang des christlichen\nAbendlandes unmittelbar bevor. Und wenn ich die Rede\nvon Herrn Schowtka h\u00f6re, dann ist es offensichtlich so\ngemeint gewesen.\n\n(Zurufe und Widerspruch bei der CDU)\n\nSie kritisieren eine Ausweitung der Gruppen, die durch\ndas Antidiskriminierungsgesetz gesch\u00fctzt werden sollen,\nund zwar \u00fcber die EU-rechtlichen Anforderungen hi-\nnaus. Das ist aber in der Sache richtig und vermeidet im\n\u00dcbrigen auch eine sonst eintretende Rechtszersplitte-\nrung.\n\nWorum geht es? Das ADG verbietet eine Ungleichbe-\nhandlung aufgrund der \u2013 ich zitiere \u2013 \u201eethnischen Her-\nkunft, des Geschlechts, der Religion oder Weltanschau-\nung, einer Behinderung, des Alters oder der sexuellen\nIdentit\u00e4t\u201c.\n\nIch frage Sie: Was ist eigentlich daran schlecht, wenn\nnicht nur das Merkmal der ethnischen Herkunft, sondern\nauch Frauen, Gl\u00e4ubige verschiedener Religionen, Mus-\nlime, Juden, Behinderte oder Alte sowie Schwule und\nLesben gesch\u00fctzt werden? Halten Sie bei diesen Grup-\npen einen Diskriminierungsschutz etwa nicht f\u00fcr not-\nwendig? \u2013 Nein, der Ministerpr\u00e4sident versteigt sich\ndoch tats\u00e4chlich zu der Aussage, das ADG ziele darauf\nab, die Normalit\u00e4t zu benachteiligen.\n\n(Torsten Herbst, FDP, steht am Mikrofon.)\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage,\nHerr Lichdi?\n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Nein, ich gestatte keine.\nHerr Milbradt leugnet also entweder total, dass es Be-\nnachteiligung aufgrund der genannten Merkmale gibt,\noder \u2013 was noch schlimmer w\u00e4re \u2013 er verteidigt diese\ndiskriminierenden Verh\u00e4ltnisse im Namen der diskrimi-\nnierenden Normalit\u00e4t.\n\nVor einigen Wochen hat Herr J\u00e4hnichen aus der CDU-\nFraktion hier im Landtag ein flammendes Pl\u00e4doyer ge-\ngen die Diskriminierung von alten Menschen in unserer\nGesellschaft gehalten. Er hat Beifall aus allen Fraktionen\nbekommen. Ist Ihnen eigentlich bewusst, dass Sie mit\nIhrer Verunglimpfung des ADG auch den Diskriminie-\nrungsschutz alter Menschen meinen?\n\n(Zuruf der Abg. Torsten Herbst, FDP,\nund Dr. Johannes M\u00fcller, NPD)\n\nHerr Milbradt lehnt das Gesetz \u2013 so w\u00f6rtlich \u2013 wegen sei-\nnes ideologischen \u201eKerns\u201c ab, das ADG \u201eunterminiere den\nRechtsstaat\u201c. Es schaffe \u201epraktisch\u201c die \u201eVertragsfreiheit\u201c\nab. Entweder wei\u00df er nicht, wovon er spricht, oder ich\nfrage mich, was der Ministerpr\u00e4sident eigentlich will.\n\n(Zuruf des Staatsministers Stanislaw Tillich)\n\nDas blanke Prinzip der Vertragsfreiheit des BGB von\n1900 ist schon seit \u00fcber 80 Jahren zugunsten der Schw\u00e4-\ncheren der Gesellschaft modifiziert worden, etwa im\nMietrecht oder im Verbraucherschutzrecht oder im Ar-\nbeitsrecht.\n\nHerr Ministerpr\u00e4sident, halten Sie auch das f\u00fcr eine\n\u201eUnterminierung des Rechtsstaates\u201c und eine \u201eAbschaf-\nfung der Vertragsfreiheit\u201c? Wir wollen nicht den Nacht-\nw\u00e4chterstaat, der nur die Freiheit des Starken sch\u00fctzt.\n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der PDS)\n\nSie schreiben, das ADG sei ein Gesetz mit \u201eeingebautem\nAnfangsverdacht\u201c, das jeden, der eine wirtschaftliche\nEntscheidung treffe, als potenziellen Diskriminierer be-\ntrachte.\n\nWas ist dran? Betrachten wir die Beweislastverteilung,\ndie der Ministerpr\u00e4sident offenbar angreift, ohne sie zu\nnennen. Ich verweise hier noch einmal auf die Kleine\nAnfrage, die Herr Mackenroth f\u00fcr Herrn Heinz beant-\nwortet hat. Dort ist n\u00e4mlich die Rechtslage zutreffend\ndargestellt. Es ist eben nicht richtig, dass derjenige, der\nsich diskriminiert glaubt, jetzt jeden mit Klagen \u00fcberzie-\nhen kann. Er muss n\u00e4mlich selbst Tatsachen glaubhaft\nmachen, die vermuten lassen, dass er wegen einer der\nverbotenen Diskriminierungsgr\u00fcnde ung\u00fcnstiger behan-\ndelt worden ist als andere. Erst wenn ihm das gelingt,\ntr\u00e4gt der Beklagte die Beweislast, dass andere Gr\u00fcnde\nf\u00fcr die Ungleichbehandlung verantwortlich waren.\n\nMeine Vorredner haben zu Recht darauf verwiesen: Dies\nist eine Beweislastverteilung, die nicht nur im Arbeits-\nrecht f\u00fcr Frauen, sondern auch in anderen Rechtsgebie-\nten seit Jahrzehnten \u00fcblich ist.\n\nHerr Milbradt greift ganz tief in die Grundsatzkiste. Ich\nfrage mich: Was hat Sie eigentlich zu diesem General-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 22. April 2005\n\n1230\n\nangriff getrieben, Herr Ministerpr\u00e4sident? Ich denke,\nneben Ihrem marktradikalen Grundansatz, den Sie auch\nin der Haushaltsdebatte noch einmal sehr prononciert\nherausgestellt haben, ist es im Kern Ihre Autorit\u00e4tskrise\ninnerhalb der CDU.\n\nDas Thema Familienpolitik geh\u00f6rt zu den wenigen emo-\ntional einigenden Themen innerhalb der CDU und ihrer\nFraktion. Dagegen k\u00e4mpfen aufgekl\u00e4rte Mitglieder Ihrer\nPartei immer noch um die Anerkennung von Schwulen\nund Lesben. Nichts liegt daher f\u00fcr Sie n\u00e4her, als beide\nauf dem R\u00fccken von Schwulen und Lesben gegeneinan-\nder auszuspielen, wie Sie es hier getan haben.\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Bitte zum Schluss kommen.\n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Sie haben sich zu dem\nschlimmen Satz hinrei\u00dfen lassen: \u201eIch frage mich, wa-\nrum man einen Homosexuellen vor Diskriminierung\nsch\u00fctzt,\u201c \u2013 also gibt es diese Diskriminierung auch in\nIhren Augen \u2013 \u201enicht aber eine allein erziehende Mut-\nter.\u201c\nDies nenne ich wirklich perfide, zwei schutzbed\u00fcrftige\nGruppen gegeneinander auszuspielen. Leisten Sie nicht\ndem Eindruck der Schwulen- und Lesbenfeindlichkeit\nVorschub!\n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der PDS)\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Herr Lichdi, bitte zum Schluss\nkommen!\n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Bedienen Sie nicht uralte Vor-\nurteile, mit denen Sie in Ihrer Partei leider immer noch\nmit Beifall rechnen k\u00f6nnen!\nIm \u00dcbrigen: Glauben Sie bitte nicht, mit dieser spalten-\nden Strategie in den St\u00e4dten wieder mehr W\u00e4hlerstim-\nmen gewinnen zu k\u00f6nnen. Wenn Sie so weitermachen,\nHerr Milbradt, dann wird Ihnen dieses Leipziger Neun-\nKomma-irgendetwas-Gef\u00fchl noch ein l\u00e4ngerer emotiona-\nler Begleiter sein.\n\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der PDS)\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der PDS das Wort;\nFrau Dr. Ernst, bitte.\n\n(Zurufe \u2013 Allgemeine Unruhe)\n\nMeine Damen und Herren! Ich bitte jetzt um Aufmerk-\nsamkeit f\u00fcr die Rednerin.\n\nDr. Cornelia Ernst, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Wenn man der CDU-Fraktion so zuh\u00f6rt \u2013\nvon der NPD will ich gar nicht reden \u2013, k\u00f6nnte man\nglauben, es ginge um den Untergang der freiheitlich-de-\nmokratischen Grundordnung.\n\n(Zurufe von der CDU)\n\nMitnichten, meine Damen und Herren von der CDU!\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, PDS)\n\nWorum es geht, ist die Umsetzung von Verfassungs-\nund EU-Recht; um nicht mehr und nicht weniger. Und\ndaf\u00fcr werden Sie doch wohl sein, meine Damen und\nHerren?\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nNat\u00fcrlich, Herr Schowtka, da gebe ich Ihnen irgendwie\nRecht, ich kann das gewisserma\u00dfen nachvollziehen: Sol-\nche Gesetze ersch\u00fcttern Ihr etwas verklemmtes und pro-\nvinzielles Weltbild zutiefst.\n\n(Beifall bei der PDS und den GR\u00dcNEN)\n\nIch kann auch Ihre Verunsicherung verstehen. Aber die\ngrunds\u00e4tzliche Frage, die ganz simple Frage ist doch die:\nWollen wir die gleiche Teilhabe am gesellschaftlichen\nLeben tats\u00e4chlich und nicht nur symbolisch irgendwie\nauf dem Papier?\n\n(Zuruf des Abg. Peter Schowtka, CDU)\n\nUnd zwar ohne Ansehen der sozialen Herkunft, ohne\nAnsehen, welcher ethnischer Herkunft man ist, ohne An-\nsehen der Behinderung, des Alters, des Geschlechts, der\nReligionen, oder wollen wir das nicht? Das ist doch die\nFrage. \u2013 Wir, die PDS, wollen es.\nMeine Damen und Herren! Wir begr\u00fc\u00dfen deshalb ein\nAntidiskriminierungsgesetz f\u00fcr Deutschland ausdr\u00fcck-\nlich, und zwar weil es einen wichtigen Schritt unter-\nnimmt, Menschen trotz ihrer Unterschiedlichkeit gleichen\nZugang zur Bildung, zum Arbeitsmarkt, zur Besch\u00e4fti-\ngung, zu Dienstleistungen und G\u00fctern zu gew\u00e4hren.\nDas, Herr Ministerpr\u00e4sident Milbradt, hat mit der Frei-\nheit des Einzelnen tats\u00e4chlich zu tun und nicht mit Mo-\nraltyrannei. Freiheit ist doch keine Kategorie der Moral,\nsondern stellt ganz klar die Frage, inwieweit Menschen\nin die Lage versetzt werden, ihr Leben selbstbestimmt in\ndie Hand zu nehmen. Darum geht es doch.\n\n(Zuruf des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD)\n\nMeine Damen und Herren! F\u00fcr die PDS geh\u00f6ren Freiheit\nund Gleichheit zusammen. Das will ich ganz klar sagen.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013\nZurufe des Abg. Andreas Grapatin, CDU \u2013\n\nWeitere Zurufe von der CDU)\n\nEs gibt keine Freiheit \u2013 Moment, Herr Grapatin! \u2013 f\u00fcr\nden Einzelnen, solange es nicht auch gleiche Zugangs-\nchancen in der Gesellschaft gibt. Aber diese gleichen\nZugangschancen \u2013 und das ist doch richtig, Herr Innen-\nminister \u2013 verlangen eine unterschiedliche Ber\u00fccksichti-\ngung, weil die Menschen unterschiedlich sind. Wenn wir\ndas nicht machen, wenn wir Gleichmacherei betreiben \u2013\nund das hat mit Gleichheit nichts zu tun \u2013,\n\n(Beifall des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, PDS)\n\ndann freilich bleibt Ungleichheit in diesem Land zemen-\ntiert. Das wollen wir nicht.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nMeine Damen und Herren! Das Moraltyrannei zu nen-\nnen zeugt schon von einer gnadenlosen Ignoranz und\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 22. April 2005\n\n1231\n\nArroganz gegen\u00fcber dem wirklichen Leben. Zum wirk-\nlichen Leben geh\u00f6rt zum Beispiel, dass hier lebende\nNichtdeutsche de facto unter Arbeitsverbot stehen.\n\n(Zuruf des Abg. Alexander Delle, NPD)\n\nEine Bevorrechtungsklausel im Arbeitsrecht besagt doch,\ndass ich mich, v\u00f6llig unabh\u00e4ngig von der Leistung, von\nder Qualifikation, von der Eignung des Einzelnen, wenn\nich ein nichtdeutscher Ausl\u00e4nder bin und auch aus\nkeinem EU-Ausland komme, also so genannter Dritt-\nstaatenangeh\u00f6riger bin, faktisch nur unter bestimmten\nVoraussetzungen \u00fcberhaupt bewerben kann.\n\n(Uwe Leichsenring, NPD: Was ist\nein nichtdeutscher Ausl\u00e4nder?)\n\nIch kann mich auf eine Arbeitsstelle erst bewerben,\nwenn sich darauf kein Deutscher oder EU-Ausl\u00e4nder be-\nwirbt, und es gibt eine zeitliche Befristung, die ich ab-\nwarten muss.\n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD, steht am Mikrofon.)\n\nDas trifft sogar zu.\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischen-\nfrage?\n\nDr. Cornelia Ernst, PDS: Nein. Sie k\u00f6nnen das dann\nalles sagen und ich gehe davon aus, Sie werden es tun;\nich gehe davon aus.\nDas trifft sogar zu, wenn ich mich als Ausl\u00e4nder um\neinen Job bewerbe, wie zum Beispiel hier in Sachsen ge-\nschehen, wenn indische K\u00f6che f\u00fcr ein indisches Restau-\nrant gesucht werden. Auch da muss ich das alles tun,\nauch da muss ich das alles abwarten. Was f\u00fcr ein Irrsinn\nund was f\u00fcr eine Diskriminierung von Ausl\u00e4ndern im\nArbeitsrecht! Wenn Sie den gleichen Personen dann\nsagen, sie w\u00fcrden faktisch dem Sozialstaat nur faul auf\nder Tasche liegen, dann ist das doch eine Verh\u00f6hnung\nersten Ranges.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nMeine Damen und Herren! Wenn dann noch hinzu-\nkommt, dass die F\u00f6rderung ausl\u00e4ndischer Jugendlicher\nnach AFG faktisch nur dann m\u00f6glich ist, wenn deren\nEltern sozialversicherungspflichtige Arbeitszeiten nach-\nweisen k\u00f6nnen, dann erinnert das schon an Sippen-\nhaftung. Ich kann das nicht anders bezeichnen.\n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: K\u00fcmmern Sie sich\ndoch mal um die Sachsen!)\n\nZwei Beispiele will ich Ihnen nennen:\n\nEine junge kurdische Frau, Asylbewerberin, die hier auf-\ngewachsen ist und gute Schulabschl\u00fcsse hat, hat zwei\nJahre um eine Lehrstelle gek\u00e4mpft \u2013 zwei Jahre! \u2013, bis\nsie schlie\u00dflich einen Beruf im Gesundheitswesen erlernen\ndurfte. Dann hat sie sich beworben und man h\u00e4tte sie\nauch gern genommen. Das ist nicht passiert, weil sie\nDrittstaatenangeh\u00f6rige ist.\n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD, steht am Mikrofon.)\n\nJetzt arbeitet diese junge Frau als Putzfrau. Ist es das, was\nwir wollen? Ist das die Zukunft, von der wir in dieser Ge-\nsellschaft tr\u00e4umen? Das, glaube ich, kann es nicht sein.\n\nNehmen wir ein zweites Beispiel: Eine afghanische\nFrau, \u2013 \u2013\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Bitte zum Schluss kommen, Frau\nDr. Ernst!\n\nDr. Cornelia Ernst, PDS: Ja. \u2013 die einen russischen Uni-\nversit\u00e4tsabschluss als \u00c4rztin hat, darf diesen Beruf nicht\naus\u00fcben. Warum eigentlich nicht? Es besteht \u00c4rzteman-\ngel in diesem Land. Wir rufen, dass wir \u00c4rzte brauchen,\nund sind nicht in der Lage, die Ressourcen, die es gibt,\ntats\u00e4chlich zu nutzen.\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Frau Dr. Ernst, bitte zum Schluss\nkommen!\n\nDr. Cornelia Ernst, PDS: Meine Damen und Herren, ich\nkomme zum Ende. \u2013 Die PDS-Fraktion wird unverbes-\nserlich, stur und entschieden pragmatisch jeden noch so\nkleinen Schritt, der solche Verh\u00e4ltnisse abschafft, unter-\nst\u00fctzen, und davon wird uns niemand abbringen k\u00f6n-\nnen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU\ndas Wort. Herr Steinbach, bitte.\n\nChristian Steinbach, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr\nverehrten Damen und Herren! Erlauben Sie mir, mit\neinem Zitat zu beginnen. Detlef Fleischhauer, ein deut-\nscher Theologe, sagte einmal: \u201eNat\u00fcrlich ist jede Diskri-\nminierung Homosexueller zu verurteilen, aber in unserer\nGesellschaft schl\u00e4gt das Pendel derzeit derma\u00dfen ins ge-\ngenteilige Extrem, dass sich wohl bald der erste Promi-\nnente als Hetero outen wird.\u201c\n\n(Beifall und Heiterkeit bei der CDU\nund der NPD)\n\nDiese Worte passen meiner Meinung nach wirklich gut\nzu dieser Debatte.\n\nUm dem Zitat zu folgen: Es ist in Deutschland eine Pa-\nnik ausgebrochen, die in der heutigen Zeit symptoma-\ntisch f\u00fcr die Politik zu sein scheint. Sehr verehrte Damen\nund Herren, gehen wir doch einmal gemeinsam durch\nden deutschen Gesetzesdschungel und schauen, welches\nGesetz sich mit dem Thema Antidiskriminierung be-\nsch\u00e4ftigt!\n\nDa stehen an erster Stelle die Verfassung der Bundes-\nrepublik und die L\u00e4nderverfassung. Hier sind die\nGleichheit vor dem Gesetz und der Schutz vor Diskrimi-\nnierung insbesondere durch die Festschreibung der\nGrundrechte verankert. Auch das Strafrecht setzt\nSchranken. Mit dem Antidiskriminierungsgesetz werden\njetzt zus\u00e4tzliche Verbote in Bezug auf Religion, Welt-\nanschauung, Behinderung, Alter oder sexuelle Identit\u00e4t\nverankert.\n\nIch habe manchmal das Gef\u00fchl, das heutige Deutschland\nwird von einigen noch im Mittelalter geortet, wo Graf\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 22. April 2005\n\n1232\n\nKoks mit seinen Untertanen machen konnte, was er\nwollte. Dies ist aber mitnichten der Fall, denn wir haben\neine Verfassung und entsprechende Regelungen, die die\nDiskriminierung verbieten. Letztlich verstehe ich auch\nnicht, wozu das Gesetz f\u00fchren soll. Das Einzige, wozu es\nf\u00fchrt, ist eine Klagewelle, die allein aus den versch\u00e4rften\nAnforderungen des Antidiskriminierungsgesetzes resul-\ntiert.\nSehr geehrte Damen und Herren! Mal weg von der juris-\ntischen Betrachtung, ganz praktisch gesehen und die\nScheuklappen abgenommen bedeutet das Antidiskrimi-\nnierungsgesetz einen schlimmen Eingriff in die unterneh-\nmerische Freiheit und die Vertragsfreiheit.\n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der NPD)\n\nIm \u00dcbrigen sind dies auch Grundrechte, Herr Lichdi. Je-\nder, der in Zukunft Arbeitnehmer einstellt, Wohnungen\nvermietet oder Auftr\u00e4ge zu vergeben hat, muss neben\nder Qualifikation der Bewerber auf einen ausgewogenen\nMix von Geschlecht, Religion oder sexueller Neigung\nachten. Ganz abgesehen davon, dass dieser Entwurf weit\n\u00fcber die EU-Notwendigkeiten hinausgeht, wird hiermit\nden Unternehmern ein Gutmenschentum aufgezwungen,\nwas an sich schon wieder den Tatbestand der Diskrimi-\nnierung erf\u00fcllt.\n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der NPD)\n\nDiese staatliche Bevormundung hatten wir hier schon\neinmal und konnten sie gl\u00fccklicherweise 1989 \u00fcberwin-\nden.\nIn dem Gesetzentwurf findet sich faktisch f\u00fcr jeden eine\nSchublade, sich als unterdr\u00fcckte Minderheit auszugeben.\nWas wird die Folge sein? \u2013 Unternehmen werden sich\ndreimal \u00fcberlegen, ob sie jemanden einstellen. Was wei\u00df\nich denn, ob mich ein abgelehnter Bewerber nicht ver-\nklagt, weil er sich als Glatzentr\u00e4ger diskriminiert f\u00fchlt.\n\n(Heiterkeit bei der NPD)\n\nDieses Gesetz verhindert die Schaffung von Arbeitspl\u00e4t-\nzen, schafft B\u00fcrokratie, tr\u00e4gt dazu bei, dass weitere Un-\nternehmen abwandern und andere Pleite gehen.\n\n(Stefan Brangs, SPD: Ja, ja!)\n\nSehr geehrte Damen und Herren! Mehr ist zu diesem\nUnsinn aus Br\u00fcssel und Berlin nicht zu sagen.\n\n(Beifall bei der CDU und der NPD)\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird von der Fraktion der SPD\ndas Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Herr Br\u00e4unig, bitte.\n\nEnrico Br\u00e4unig, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident!\nMeine Damen und Herren! Ich glaube, die praktischen\nArgumente sind hier umfassend ausgetauscht worden.\nDeshalb m\u00f6chte ich in der verbleibenden Zeit noch eini-\nge gesamtpolitische Aspekte zum Antidiskriminierungs-\ngesetz beleuchten.\nGleichbehandlung ist, glaube ich, nicht nur in der deut-\nschen Sozialdemokratie eines der gro\u00dfen gesellschafts-\npolitischen Ziele. Mit dem Antidiskriminierungsgesetz\nkommen wir auf dem Weg zu umfassender Gleichbe-\nhandlung ein gutes St\u00fcck voran.\n\nWas ist denn mit einer Antidiskriminierungskultur? \u2013\nWir haben in Deutschland keine Antidiskriminierungs-\nkultur \u2013 anders als in anderen L\u00e4ndern, wie Gro\u00dfbritan-\nnien, den USA, den skandinavischen L\u00e4ndern. Herr\nWehner hatte Irland angesprochen. Dort ist es selbstver-\nst\u00e4ndlich, dass sich Betroffene gegen Diskriminierungen\nzur Wehr setzen. Dort ist es selbstverst\u00e4ndlich, dass sich\nStaat und Wirtschaft verantwortlich zeigen, damit es\nnicht zu Diskriminierungen kommt.\n\n(Beifall der Abg. Dr. Cornelia Ernst\nund Caren Lay, PDS)\n\nWir legen mit dem Antidiskriminierungsgesetz in\nDeutschland den Grundstein, dass sich auch hier eine\nAntidiskriminierungskultur entwickeln kann.\n\n(Beifall bei der SPD und der PDS)\n\nWir helfen dar\u00fcber hinaus, Vorurteile abzubauen, Vorur-\nteile gegen\u00fcber Menschen, die von Teilen dieser Gesell-\nschaft als fremd oder anders wahrgenommen werden,\nund oft, viel zu oft f\u00fchren diese Vorurteile auch zu Ge-\nwalt gegen\u00fcber Fremden. Somit leistet das Gesetz auch\neinen Beitrag zur Bek\u00e4mpfung von Fremdenfeindlichkeit,\nAntisemitismus und Rechtsextremismus.\n\n(Beifall bei der SPD, der PDS und den GR\u00dcNEN)\n\nWir sch\u00e4rfen letztendlich auch den Blick der Gesellschaft\nf\u00fcr die allt\u00e4glichen Ungleichbehandlungen und Bel\u00e4sti-\ngungen, die oftmals auch unbeabsichtigt geschehen, weil\ndiese Antidiskriminierungskultur in Deutschland noch\nfehlt.\n\nMeine Damen und Herren, auf den Punkt gebracht: Die\nGesellschaft kann von diesem Gesetz nur profitieren.\n\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der SPD, der PDS und den GR\u00dcNEN)\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der NPD\ndas Wort. Herr Gansel, bitte.\n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident!\nMeine Damen und Herren! Da Frau Dr. Ernst meine\nZwischenfrage nicht zugelassen hat, m\u00f6chte ich noch\neine Bemerkung an diesem Rednerpult loswerden.\nMeine Fraktion bedankt sich bei der PDS ausdr\u00fccklich\nf\u00fcr die Offenheit, mit der sie ihre Forderung vorgetragen\nhat, in einer Zeit, in der es offiziell 440 000 arbeitslose\nSachsen gibt, weitere Arbeitserleichterungen und eine\nweitere Sozialprivilegierung von Ausl\u00e4ndern zuzulassen.\nDieses Bekenntnis nehmen die Menschen in diesem\nLand zur Kenntnis, und jetzt ist eindeutig klar geworden\nf\u00fcr alle, die es immer noch nicht gemerkt haben: Die\nPDS ist minderheitenfreundlich und deshalb mehrheiten-\nfeindlich, und die PDS ist ausl\u00e4nderfreundlich und des-\nhalb inl\u00e4nderfeindlich.\n\nDanke f\u00fcr die Klarstellung.\n\n(Beifall bei der NPD)\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird von der Fraktion der FDP\nnoch das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Herr Dr. Martens.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 22. April 2005\n\n1233\n\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr\ngeehrten Damen und Herren! Zu den Vorrednern\nm\u00f6chte ich nur kurz Folgendes anmerken: Herr\nSteinbach, Sie haben das Gesetz abgelehnt, indem Sie f\u00fcr\nIhre Fraktion den Eindruck erweckt haben, als w\u00e4re das\nGesetz v\u00f6llig unn\u00f6tig und auch das Anliegen als solches\nsei eigentlich \u00fcberzogen, man m\u00fcsste es gar nicht ver-\nfolgen und es gebe so gut wie keine Diskriminierungen\nin Deutschland. Dem m\u00f6chte ich widersprechen. Solange\nnoch aus den Reihen der CDU oder der CSU an Dorf-\nstammtischen Homosexualit\u00e4t als widernat\u00fcrliche Un-\nzucht bezeichnet wird, so wie man fr\u00fcher \u00fcber nicht-\neheliche Lebensgemeinschaften als \u201ewilde Ehen\u201c oder\nsonstiges hergezogen ist, wei\u00df ich nicht, ob die Union\nnicht ihren Blick etwas pr\u00e4ziser auf die gesellschaftliche\nWirklichkeit richten sollte. Es gibt weiterhin Diskriminie-\nrung, nat\u00fcrlich!\n\n(Beifall bei der FDP, der PDS, der SPD\nund den GR\u00dcNEN \u2013\n\nAlexander Delle, NPD: Sie m\u00fcssen das ja sagen!)\n\n\u2013 Ich wei\u00df, in den Reihen der NPD haben Sie das Prob-\nlem sp\u00e4testens seit dem R\u00f6hm-Putsch nicht mehr.\n\n(Widerspruch bei der NPD \u2013\nLachen und Beifall bei der SPD\n\nund den GR\u00dcNEN)\n\nAuch Michael K\u00fchnen ist, soweit ich wei\u00df, am Heu-\nschnupfen verstorben.\n\n(Allgemeine Heiterkeit)\n\nWas wir meinen, ist Folgendes: Wir brauchen eine Ver-\n\u00e4nderung des Bewusstseins, meine Damen und Herren.\nWir brauchen eine Kultur des Miteinanders, in der Dis-\nkriminierung und Vorurteile ge\u00e4chtet werden. Das ist\nunsere Grund\u00fcberzeugung als Liberale. Aber: Der Abbau\nvon Diskriminierung l\u00e4sst sich nicht per Gesetz verord-\nnen. Auch das ist unsere feste \u00dcberzeugung.\n\n(Beifall bei der FDP, der CDU\nund der Staatsregierung)\n\nHerr Lichdi, kurze Anmerkung zu Ihrer Frage, ob es im\nGesetz einen Kontrahierungszwang gebe: ja. Sehen Sie\nim \u00a7 22 nach!\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP: \u00a7 22 Abs. 1 verlangt als Aus-\ngleich die Beseitigung der Diskriminierung, und in\nAbs. 2 wird davon gesprochen, unter welchen Voraus-\nsetzungen ein Anspruch auf Vertragsabschluss besteht.\nDas nennt man Kontrahierungszwang.\n\n(Beifall bei der FDP)\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischen-\nfrage?\n\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP: Ja.\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Bitte, Frau Dr. Ernst.\n\nDr. Cornelia Ernst, PDS: Herr Dr. Martens, sind Sie mit\nmir der Auffassung, dass die S\u00e4tze \u2013 darin haben Sie\nRecht \u2013 nat\u00fcrlich nicht alles regeln k\u00f6nnen, aber doch\nzumindest Zeichen setzen k\u00f6nnen, in welche Richtung\ndie Gesellschaft gehen soll, und dies m\u00f6glicherweise mit\ndiesem Gesetz sinnvoll gestaltet ist?\n\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP: Ich gebe Ihnen Recht, dass\nder Gesetzgeber versuchen sollte, gesellschaftliche Reali-\nt\u00e4ten zu ver\u00e4ndern. Mit Gesetzen in dieser Weise \u2013 mit\nSchadensersatzforderungen, Kontrahierungsforderungen\nund \u00c4hnlichem \u2013 wird er es leider nicht erreichen, Frau\nKollegin Ernst. So viel zu diesem Antrag.\nDanke.\n\n(Beifall bei der FDP und der CDU)\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Herr Ministerpr\u00e4sident hat um\ndas Wort gebeten.\n\nProf. Dr. Georg Milbradt, Ministerpr\u00e4sident: Herr Pr\u00e4si-\ndent! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Niemand\nhier im Hause \u2013 zumindest niemand in der Regierung\nund niemand in den Koalitionsfraktionen \u2013 will jeman-\nden diskriminieren. Das ist wohl selbstverst\u00e4ndlich.\n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung)\n\nDass wir Diskriminierung ablehnen und bek\u00e4mpfen, wo\nimmer es m\u00f6glich ist, ist auch selbstverst\u00e4ndlich. Die\nFrage ist nur: Wie?\n\nUnser System beruht auf Gleichheit vor dem Gesetz und\nauf Vertragsfreiheit.\n\n(Zuruf von der PDS: Eben!)\n\nDas sind zwei elementare S\u00e4ulen unseres Rechtssystems.\nNun will ich gern eingestehen, dass die eine oder andere\nGruppe im zivilrechtlichen Bereich eine Verbesserung\nihrer Rechtsposition braucht. Das realisieren wir auch,\nzum Beispiel durch Beweislastregeln.\n\nDie Frage, die ich mir stelle, ist, wie ich die verschiede-\nnen Diskriminierungen gegeneinander abgrenze. Es kann\ndoch nicht sein, dass man willk\u00fcrlich nur bestimmte Dis-\nkriminierungen in ein Gesetz hineinschreibt, sondern\nman muss sich doch fragen: Warum werden andere Dis-\nkriminierungen geduldet, die es genauso gibt? Zum Bei-\nspiel sind, wenn eine Wohnung vermietet wird, die\nChancen f\u00fcr einen Single, ein kinderloses Ehepaar bzw.\nein kinderloses Paar gr\u00f6\u00dfer, die Wohnung zu bekom-\nmen, als f\u00fcr jemand mit mehreren Kindern.\n\n(Beifall bei der CDU, der FDP\nund der Staatsregierung)\n\nIch halte es jedoch f\u00fcr falsch, nun eine Aufz\u00e4hlung aller\nm\u00f6glichen Gruppen, die einer Diskriminierung unterlie-\ngen k\u00f6nnten, in ein Gesetz zu schreiben, weil dann im\nGrunde genommen die gesamte Gesellschaft in eine\nSumme von Minderheitsgruppen zerf\u00e4llt und die Gleich-\nheit vor dem Gesetz damit nicht mehr gew\u00e4hrleistet ist.\n\nDas ist das Problem, vor dem wir stehen. Dort muss ab-\ngewogen werden, und meine Position, \u00fcber die man ja\ndiskutieren kann, ist nicht: Ich will Diskriminierung\nhaben, sondern: Diese Form von Gesetzgebung f\u00fchrt\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 22. April 2005\n\n1234\n\nletztlich nicht zu dem gewollten Ergebnis und ist ein\nBeitrag zu mehr B\u00fcrokratie und nicht zu mehr Gerech-\ntigkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nAber man mag darin unterschiedlicher Meinung sein.\nDie Staatsregierung wird bei der Frage, wie sie abstim-\nmen wird, sehr sorgf\u00e4ltig pr\u00fcfen m\u00fcssen, ob das, was\naus dem Bundestag herauskommt, den Kriterien, die wir\nuns selbst durch den Koalitionsvertrag gegeben haben,\nin denen zum Beispiel steht, dass wir nicht \u00fcber EU-\nRichtlinien hinausgehen wollen, entspricht. Dann wird\nman sehen, wie sich Sachsen positioniert. Ein Gro\u00dfteil\nder Diskussionen, die hier\u00fcber von Teilen des Hauses\ngef\u00fchrt worden ist, wird diesem Pr\u00fcfungsanliegen je-\ndoch \u00fcberhaupt nicht gerecht. Hier wird etwas disku-\ntiert, das mit dieser Gesetzgebung \u00fcberhaupt nichts zu\ntun hat.\n\nFrau Kollegin Ernst, die Frage, ob jemand, der in Russ-\nland das Examen in Medizin gemacht hat, hier zugelas-\nsen wird, ist keine Frage der Diskriminierung, sondern\neine Frage der \u00c4quivalenz der Abschl\u00fcsse.\n\n(Beifall bei der CDU, der SPD und\nder Staatsregierung)\n\nDas Problem, ob ein Asylbewerber Arbeit bekommt oder\nnicht, ist doch kein Problem der Diskriminierung, son-\ndern eine Frage, wie wir die staatsb\u00fcrgerlichen Rechte\nund die Rechte der einheimischen Bev\u00f6lkerung abgren-\nzen. Jeder, der mit einer Aufenthaltsgenehmigung \u2013 vor\nallem aus einem EU-Land \u2013 in dieses Land kommt, hat\ndie M\u00f6glichkeit der Arbeit. Ich sage ganz deutlich, auch\nim Hinblick auf die Situation an der Grenze, dass es\nrichtig war, dass die Bundesregierung in den EU-Bei-\ntrittsvertr\u00e4gen zum Beispiel eine \u00dcbergangsregelung f\u00fcr\ndie Arbeitnehmer aus osteurop\u00e4ischen L\u00e4ndern getroffen\nhat. Auch das w\u00e4re, wenn ich so argumentieren w\u00fcrde\nwie Sie, Frau Ernst, eine Diskriminierung, und jeder\nsieht, dass das offensichtlich so nicht richtig sein kann.\n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung)\n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, PDS,\nmeldet sich zu einer Zwischenfrage.)\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischen-\nfrage?\n\nProf. Dr. Georg Milbradt, Ministerpr\u00e4sident: Deshalb,\nFrau Ernst: Wenn Sie schon \u00fcber Diskriminierung im\nRechtssinne reden, dann bitte ich um eine etwas pr\u00e4zi-\nsere Beschreibung der Sachlage. Dann kann man auch\nrichtig diskutieren.\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Herr Ministerpr\u00e4sident, gestatten\nSie eine Zwischenfrage?\n\nProf. Dr. Georg Milbradt, Ministerpr\u00e4sident: Nein.\n\n(Beifall bei der CDU, der FDP und\nder Staatsregierung)\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich frage, ob die Fraktion der\nGR\u00dcNEN noch das Wort w\u00fcnscht. \u2013 Ja, Herr Lichdi.\n\n(Alexander Delle, NPD:\nErsparen Sie sich doch die Blamage!)\n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Meine Da-\nmen und Herren! Der Herr Ministerpr\u00e4sident hat soeben\ndie schlimmen Worte, die ich kritisiert habe, nicht\nwiederholt und \u2013 was ich interessant finde \u2013 auch das\nAbstimmungsverhalten im Bundesrat offen gelassen. Das\nf\u00fchrt mich doch gleich zu dem dringlichen Appell an\ndie sozialdemokratische Fraktion, hier daf\u00fcr zu sorgen,\ndass keine Ablehnung erfolgt.\n\n(Zuruf von der SPD: \u00dcberlassen Sie das uns!)\n\nIch hoffe, dass das nicht passiert.\n\nHerr Ministerpr\u00e4sident, trotz Ihrer jetzt etwas abgewoge-\nneren Stellungnahme m\u00f6chte ich Ihnen Folgendes vor-\nhalten: Wenn Sie schreiben \u2013 das ist eine ungeheuerliche\nAnschuldigung \u2013, dass Rot-Gr\u00fcn das gesellschaftliche\nKlima vergiftet, eine Moraltyrannei betreibt und den Zu-\nsammenhalt unserer Gesellschaft gef\u00e4hrdet,\n\n(Zustimmung und Beifall bei CDU und NPD)\n\ndann sage ich Ihnen, dass das keine Form des Umgangs\nist, die wir unter demokratischen Parteien pflegen soll-\nten.\n\n(Zuruf von der CDU: H\u00f6rt, h\u00f6rt!)\n\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der PDS)\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der PDS\ndas Wort; Frau Lay, bitte.\n\nCaren Lay, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Auch ich kann die Aufregung, die\nes um das Antidiskriminierungsgesetz in diesem Hohen\nHause und auch au\u00dferhalb in den vergangenen Wochen\ngegeben hat, nicht verstehen. Das Einzige, was an dem\nGesetz auszusetzen ist, w\u00e4re die Tatsache, dass es erst\njetzt kommt, denn schlie\u00dflich ist die Umsetzung zweier\nder zur Debatte stehenden EU-Richtlinien l\u00e4ngst \u00fcber-\nf\u00e4llig.\n\n(Beifall des Abg. Enrico Br\u00e4unig, SPD)\n\nDamit w\u00fcrde Deutschland \u00fcbrigens auch endlich an die\nRechtsentwicklung anderer europ\u00e4ischer L\u00e4nder an-\nschlie\u00dfen. Auch das ist l\u00e4ngst \u00fcberf\u00e4llig.\n\nIch habe durchaus registriert, Herr Ministerpr\u00e4sident,\ndass Sie Ihren Tonfall im Vergleich zur Presseerkl\u00e4rung\netwas abgemildert haben. Nichtsdestotrotz k\u00f6nnen mich\nIhre Ausf\u00fchrungen inhaltlich nicht \u00fcberzeugen. Ich\nw\u00fcsste zum Beispiel gern, wie Sie zu dem Vorwurf kom-\nmen, dass das Antidiskriminierungsgesetz zu einer Be-\nnachteiligung der Normalit\u00e4t f\u00fchrt. Warum werden denn\nallein erziehende Frauen, wie Sie behaupten, benachtei-\nligt? Nur weil man Behinderte, Lesben oder Schwule\nnicht mehr diskriminieren darf? Das soll mir mal jemand\nerkl\u00e4ren.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 22. April 2005\n\n1235\n\nIhnen ist wohl auch entfallen, dass das Antidiskriminie-\nrungsgesetz explizit vor der Diskriminierung aufgrund\ndes Geschlechts, aufgrund von Schwangerschaft und\nEntbindung sch\u00fctzen soll?\n\nAnstatt also diese absurde Behauptung aufzustellen,\nHerr Milbradt, w\u00e4re es vielleicht besser gewesen, sich\nf\u00fcr ein neues familienpolitisches Leitbild der CDU einzu-\nsetzen, denn das orientiert sich nach wie vor nicht an\nder Gleichstellung der Lebensweisen, sondern immer\nnoch an der altbackenen Hausfrauenehe.\n\n(Rita Henke, CDU: Bl\u00f6dsinn!)\n\nWas hindert Sie denn daran, Politik f\u00fcr allein erziehende\nFrauen zu machen? Nichts hindert Sie daran. Aber wir\nm\u00fcssen Sie hier immer wieder darauf aufmerksam ma-\nchen.\n\n(Beifall bei der PDS und vereinzelt\nbei den GR\u00dcNEN)\n\nAn der Entwicklung eines solchen neuen familienpoliti-\nschen Leitbildes sollten Sie sich vielleicht beteiligen, an-\nstatt hier plumpe Polemik auf Kosten von Behinderten,\nAndersgl\u00e4ubigen, Lesben oder Schwulen zu machen.\n\n(Zuruf von der CDU: Wer macht denn so was?)\n\nZu den Bef\u00fcrchtungen der Zunahme der B\u00fcrokratie habe\nich mir die Antworten auf die Kleine Anfrage der CDU\nim Deutschen Bundestag durchgelesen. Dort wird \u00fcber-\nzeugend nachgewiesen \u2013 wie gesagt, das war eine An-\nfrage der CDU \u2013, dass eine solche Zunahme der B\u00fcro-\nkratie nicht zu bef\u00fcrchten ist. Sie sollten vielleicht lieber\nvor der eigenen Haust\u00fcr kehren und mit einer effektiven\nVerwaltungs- und Funktionalreform beginnen, wie wir\nvon der PDS das seit langem gefordert haben.\n\nDass eine Klageflut nicht zu erwarten ist, wurde schon\nausgef\u00fchrt. Das belegen auch die Erfahrungen in ande-\nren europ\u00e4ischen L\u00e4ndern, in denen es ein solches Anti-\ndiskriminierungsgesetz gibt.\n\nAuch von der FDP wird schlie\u00dflich noch behauptet, dass\ndas Gesetz der Wirtschaft schaden und Arbeitspl\u00e4tze ge-\nf\u00e4hrden w\u00fcrde. Hier kann ich Ihrer Argumentation wirk-\nlich nicht folgen. Erstens muss ich sagen, dass der, der\nnicht diskriminiert, auch die Auswirkungen des Antidis-\nkriminierungsgesetzes nicht bef\u00fcrchten muss. Zweitens\nwird h\u00e4ufig von konservativer, aber auch von liberaler\nSeite auf die USA verwiesen, wenn man beispielsweise\nden Sozialabbau rechtfertigen will. Bei aller Kritik an\nden USA gibt es aber dort immerhin mit der \u201eaffirmative\naction\u201c eine staatlich erkannte Notwendigkeit, Antidis-\nkriminierungspolitik zu betreiben. Vielleicht kann man\nsich in dieser Sache doch etwas abgucken.\n\n(Staatsminister Dr. Thomas de Maizi\u00e8re:\nWie sieht denn da die Realit\u00e4t aus?)\n\nDrittens gibt es auch eine Reihe von Unternehmen, die\neine ganz gegenteilige Strategie fahren, die ganz offensiv\nmit Antidiskriminierung umgehen, und zwar zum Bei-\nspiel nach dem Motto \u201eVielfalt als St\u00e4rke\u201c verfahren wie\nbei Ford. Es gibt hier eine Reihe von vorbildlichen Un-\nternehmen, zum Beispiel die VEAG, die Commerzbank,\n\ndie Antidiskriminierungspolitik und Vielfalt durchaus\nPositives abgewinnen k\u00f6nnen.\n\nHerr Br\u00e4unig, gestatten Sie mir, noch kurz die Zwischen-\nfrage der FDP zu beantworten, was die bestehenden An-\ntidiskriminierungsgesetze schon bewirkt haben. Es geht\nin der Tat um die Ver\u00e4nderung des gesellschaftlichen Be-\nwusstseins. Das ist der eigentliche Effekt eines solchen\nGesetzes. Der beste Beweis ist die so genannte Homo-\nEhe. Das ist ja im Grunde eine lahme Ente, hat aber im-\nmerhin weiten Teilen der Bev\u00f6lkerung ins Bewusstsein\ngebracht, dass es Lesben und Schwule gibt. Jetzt, denke\nich, kann man auch von gesetzgeberischer Seite anf\u00fcgen,\ndass Lesben und Schwule nicht diskriminiert werden\nd\u00fcrfen.\n\nMeine Damen und Herren! Nach dem Einzug der NPD\nin den S\u00e4chsischen Landtag ist sehr viel vom toleranten\nund weltoffenen Sachsen gesprochen worden. Ich denke,\ngerade vor dem historischen Hintergrund, dass alle diese\nDiskriminierungsmerkmale, die heute zur Debatte ste-\nhen, den Nazis Grund waren, Minderheiten zu verfol-\ngen, zu foltern und zu ermorden, sollten wir mit diesem\nsensiblen Thema auch etwas sensibler umgehen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nIch sage f\u00fcr die PDS-Fraktion ganz klar: Wer ein welt-\noffenes, modernes Sachsen will, der muss sich grund-\ns\u00e4tzlich zu einem Diskriminierungsverbot von Minder-\nheiten bekennen.\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Bitte kommen Sie zum Schluss.\n\nCaren Lay, PDS: Deswegen ist es mir unverst\u00e4ndlich,\nwarum dieser richtige Ansatz in dieser provinziellen Ab-\nkehr von allem Fremden erstickt werden soll. Wir m\u00fcs-\nsen uns modernen Ans\u00e4tzen \u00f6ffnen und nicht das Bild\nder altbackenen Provinz bedienen. Wer vorn sein will \u2013\nund wir wollen, dass Sachsen vorn ist \u2013, der muss Dis-\nkriminierung \u00e4chten und die Vielfalt f\u00f6rdern.\n\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei der PDS und vereinzelt\nbei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird von den Fraktionen noch\ndas Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Wird von der Staatsregierung\nnoch das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Dann ist die Aktuelle De-\nbatte abgeschlossen.\n\nHerr Nolle hat darum gebeten, eine pers\u00f6nliche Erkl\u00e4-\nrung abgeben zu k\u00f6nnen.\n\nKarl Nolle, SPD: Meine Damen und Herren! Der Neo-\nnazi Dr. M\u00fcller hat meinem Druckhaus Dresden ein ver-\ngiftetes Angebot gemacht. Ich muss dazu erkl\u00e4ren, dass\nich seit \u00fcber 35 Jahren Druckunternehmer bin. Aber ich\nwerde weder heute noch morgen rassistische, antisemiti-\nsche, menschenverachtende Schriften drucken.\n\n(Zurufe von der NPD: Vielleicht m\u00fcssen\nSie es mal! \u2013 Warten Sie es ab!)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 22. April 2005\n\n1236\n\nUnd das tun viele meiner Kollegen ebenfalls nicht.\n\n(Beifall bei der SPD, der CDU, der PDS, der FDP\nund den GR\u00dcNEN \u2013 J\u00fcrgen Gansel, NPD:\n\nBedanken Sie sich bei der Bundesregierung!)\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Meine Damen und Herren! Wir\nkommen jetzt zu\n\n2. Aktuelle Debatte\n\nBildungsabbau in Sachsen?\n\nAntrag der Fraktion der SPD\n\nZun\u00e4chst hat wie immer die Antragstellerin das Wort,\ndanach CDU, PDS, NPD, FDP, GR\u00dcNE; Staatsregierung,\nwenn gew\u00fcnscht. Die Debatte ist er\u00f6ffnet. Herr Dulig,\nSie haben das Wort.\n\nMartin Dulig, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe\nKolleginnen und Kollegen! Um gleich am Anfang mit\neiner Legende aufzur\u00e4umen: Das Fragezeichen in unse-\nrer Aktuellen Debatte war zuerst da und es hatte durch-\naus seinen Sinn. Ich wei\u00df nicht, wer da was falsch an\ndie Presse gegeben hat und ob damit ein politisches Kal-\nk\u00fcl verbunden war. Aber sp\u00e4testens in den n\u00e4chsten Mi-\nnuten wird jeder, der zuh\u00f6rt, verstehen, dass es sich tat-\ns\u00e4chlich um eine rhetorische Frage handelt oder \u2013 wenn\nSie es so wollen \u2013 um eine kalkulierte Provokation.\n\nDie Diskussion in den letzten Wochen und Monaten\ndrehte sich vor allem um den Stellenabbau in den Gym-\nnasien und Mittelschulen. Trotz der Aufsattelung um\nweitere tausend Stellen im Grund-, Berufs- und F\u00f6rder-\nschulbereich durch die Koalition in den Haushaltsver-\nhandlungen werden in den n\u00e4chsten Jahren fast\n6 500 Stellen gestrichen. Der Aufschrei der Betroffenen\nist verst\u00e4ndlich, die w\u00fctenden T\u00f6ne der GEW gerade\nuns gegen\u00fcber auch. Schlie\u00dflich haben sie die Interessen\nihrer Mitglieder, der Lehrerinnen und Lehrer, zu vertre-\nten.\n\nAber die Qualit\u00e4t von Bildung macht sich nun wirklich\nnicht nur an der Anzahl der Stellen fest.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nAuch wenn Sie es vielleicht schon nicht mehr h\u00f6ren k\u00f6n-\nnen: Die Ausstattung mit Lehrern und Lehrerinnen in\nunserem Land ist international konkurrenzf\u00e4hig. Denn\nzur Wahrheit geh\u00f6rt nun einmal auch, den drastischen\nSch\u00fclerr\u00fcckgang zu ber\u00fccksichtigen.\n\nSelbst wenn wir, Herr Dr. Hahn,\n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, PDS:\nIch habe doch noch gar nichts gesagt!)\n\ndie 1 372 Lehrerstellen abziehen, die aufgrund von\nAltersteilzeit oder Abordnung dem Unterricht nicht zur\nVerf\u00fcgung stehen, haben wir zurzeit eine Sch\u00fcler-Leh-\nrer-Relation in der Sekundarstufe I von 12,2, die sich bis\nzum Ende der Legislaturperiode auf 10,1 verbessert. In\nFinnland sind es 10,6.\n\nBildungsabbau trotz besserer Ausstattung? Das meinen\nSie doch nicht ernst.\n\n(Beifall des Abg. Prof. Dr. Cornelius Weiss, SPD)\n\nNicht nur, dass wir in der personellen Ausstattung unse-\nrer Schulen kr\u00e4ftig zulegen, wir haben k\u00fcnftig pro Schul-\njahr auch zus\u00e4tzlich 30 Millionen Euro f\u00fcr den Betrieb\nvon Ganztagsangeboten zur Verf\u00fcgung.\n\nAlso wird sich wohl auch in Zukunft das au\u00dferunter-\nrichtliche Angebot eher verst\u00e4rken, als dass es abgebaut\nwird. Bildungsabbau trotz 30 Millionen Euro f\u00fcr Ganz-\ntagsschulen? Wollen Sie uns das wirklich einreden?\n\n(Beifall des Abg. Prof. Dr. Cornelius Weiss, SPD)\n\nMan kann sicherlich verschiedener Meinung dar\u00fcber\nsein, wie viele Lehrer wir brauchen. Diese Freiheit hat je-\nder. Wer sich aber die Freiheit herausnimmt, die Fakten\nzu verdrehen, der darf nicht damit rechnen, ernst ge-\nnommen zu werden. Mehr noch, der meint es gar nicht\nernst, denn wie sonst ist es zu verstehen, dass die Oppo-\nsitionsfraktionen und vor allem meine Kolleginnen und\nKollegen von der PDS lauthals den Bildungsabbau bekla-\ngen, den Lehrern ihre Solidarit\u00e4t zusichern und dann\nkeinen \u00c4nderungsantrag zur Verbesserung der Stellen-\nsituation in der Sekundarstufe I stellen? Sie, werte\nDamen und Herren von der PDS, haben sich im Schul-\nausschuss, als es um die K\u00fcrzungen bei Mittelschulen\nging, enthalten, nicht dagegen gestimmt.\n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, PDS: Wie bitte?)\n\nAber der von uns eingebrachten Verbesserung im F\u00f6r-\nderschulbereich haben Sie nicht zugestimmt. Das ist eine\nLogik, die verstehe, wer will. Alles, was Sie wollten, war\ndie Kompensation von Unterrichtsausfall durch einen\nVertretungspool bei Regionalschul\u00e4mtern und 643 Stellen\nf\u00fcr die Einf\u00fchrung der Klassenleiterstunde. Das waren\nIhre \u00c4nderungsantr\u00e4ge.\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischen-\nfrage?\n\nMartin Dulig, SPD: Ja, bitte.\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Bitte, Herr Prof. Dr. Porsch.\n\nProf. Dr. Peter Porsch, PDS: Herr Dulig, es stimmt zwar\nnicht alles, was Sie jetzt gesagt haben, aber einmal davon\nabgesehen: Angenommen, wir h\u00e4tten einen solchen An-\ntrag gestellt, den Sie gerade f\u00fcr vermisst erkl\u00e4rt haben \u2013\nh\u00e4tten Sie dem zugestimmt?\n\nMartin Dulig, SPD: Wir haben selber \u00c4nderungsantr\u00e4ge\nzur Verbesserung der Stellensituation eingebracht. Sie\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 22. April 2005\n\n1237\n\nhaben nur gro\u00dfe T\u00f6ne gespuckt und keine \u00c4nderungsan-\ntr\u00e4ge gestellt.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nSie unterst\u00fctzen damit ein Bildungssystem und eine\nStruktur, die Sie doch immer abgelehnt haben, denn, wie\nSie sehen, kann trotz hervorragender Lehrerausstattung\nweder die Unterrichtsversorgung gesichert noch eine ak-\nzeptable Leistung erbracht werden. In dieses ineffiziente\n\u00fcberholte System wollen Sie weiter investieren? Damit\nunterst\u00fctzen Sie den Bildungsabbau, und zwar auf Kos-\nten der Kinder und des Steuerzahlers, und das machen\nwir nicht mit.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013 Prof. Dr. Peter Porsch, PDS:\nUnd das glauben die Leute!)\n\nWir wollen eine andere Bildung, wir wollen eine andere\nSchul- und Lernkultur, wir wollen eine eigenverantwort-\nliche Schule, wir wollen motivierte Lehrerinnen und Leh-\nrer, wir wollen das Beste f\u00fcr unsere Kinder. Bildungs-\nabbau? \u2013 Nicht mit uns!\n\n(Beifall bei der SPD und der CDU)\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU\ndas Wort. Herr Colditz, bitte.\n\nThomas Colditz, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Ich will eingestehen, dass diese Debatte\neine gewisse Gefahr in sich birgt, n\u00e4mlich die Gefahr,\ndass die Opposition diese Debatte wiederum als Podium\nnutzen wird, um ihre demagogische Darstellung, die hin\nzu diesem Bild vom Bildungsnotstand gef\u00fchrt hat, hier\nerneut zu bringen. Andererseits ist es aber notwendig,\nmeine Damen und Herren, angesichts dieser \u00f6ffentlichen\nDarstellung seitens der Opposition. Es ist notwendig, die\nWirklichkeit einmal so darzustellen, wie sie wirklich ist.\nSie stellt sich eben ganz anders dar denn als Bildungsab-\nbau oder Bildungsnotstand im Land.\n\nMeine Damen und Herren! Es ist sicherlich richtig, dass\ndie \u00e4u\u00dferen Rahmenbedingungen, unter denen sich die\nSchulentwicklung aktuell vollzieht, kompliziert sind. Ein-\ngeschr\u00e4nkte finanzielle Gestaltungsm\u00f6glichkeiten, aktuell\nund f\u00fcr die Zukunft, geh\u00f6ren ebenso dazu wie die\ndemografische Entwicklung und damit die drastischen\nSch\u00fclerr\u00fcckg\u00e4nge. Diese Entwicklung zu nutzen, um\nQualit\u00e4t schulischer Angebote zu verbessern, ist uns\ndurchaus ein Anliegen, meine Damen und Herren. Diese\nVorstellung kann aber \u2013 das ist offensichtlich die Sicht-\nweise der Opposition \u2013 nicht darin aufgehen, alles beim\nAlten zu belassen. Das betrifft insbesondere \u2013 das haben\nwir ja sehr intensiv und sehr kontrovers im Rahmen der\nHaushaltsdiskussion diskutiert \u2013 die Stellenplanung, aber\nauch die Schulnetzplanung. Es ist sicherlich nicht ge-\nrechtfertigt, die Diskussion um Schulqualit\u00e4t nur auf\ndiese beiden Sachverhalte zu beschr\u00e4nken. Aber bedau-\nerlicherweise erleben wir genau diese Vereinseitigung\nder Diskussion in der Aktuellen Debatte.\n\nKeiner leugnet, meine Damen und Herren, dass es f\u00fcr\nLehrerinnen und Lehrer eine pers\u00f6nliche Zumutung ist,\neine Teilzeitbesch\u00e4ftigung eingehen zu m\u00fcssen. Keiner\n\nleugnet, dass damit nat\u00fcrlich auch organisatorische Prob-\nleme im Schulalltag verbunden sein werden.\n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, PDS: Auch qualitative!)\n\nAber um Besch\u00e4ftigung zu sichern, Herr Kollege Porsch,\nund Schulentwicklung inhaltlich voranzubringen, sind\ndiese Probleme mit Engagement aller Beteiligten den-\nnoch l\u00f6sbar. Wir bewegen uns zudem mit einem bundes-\nweiten Vergleich in strukturellen Vorgaben, die zu recht-\nfertigen sind. Das betrifft sowohl die Sch\u00fcler-Lehrer-\nRelation als auch die Schul- und Klassengr\u00f6\u00dfen vor Ort.\nDas k\u00f6nnen wir, meine Damen und Herren, problemlos\nan den vorhandenen Erhebungen \u2013 ich werde noch ein-\nmal darauf zur\u00fcckkommen \u2013 nachweisen. Wenn aber,\nmeine Damen und Herren, demgegen\u00fcber im Land\naktuell mehr als 300 Mittelschulen selbst die Mindestvor-\ngaben von 40 Sch\u00fclern in den Eingangsklassen nicht\nmehr erf\u00fcllen, ist doch Handlungsbedarf angesagt, zu-\nmal wenn wir noch nicht einmal \u00fcber Standorte im l\u00e4nd-\nlichen Raum sprechen.\nIch will auch an dieser Stelle etwas \u00fcber die Schulkombi-\nnate sagen, wie sie gestern wieder ins Gespr\u00e4ch gebracht\nworden sind. Meine Damen und Herren! Schulkombinate\nsind f\u00fcr mich Schulen mit f\u00fcnf bis sechs Z\u00fcgen, so wie\nsie m\u00f6glicherweise in Rheinland-Pfalz in Gesamtschulen\nexistieren. Wir reden zurzeit \u00fcber die sinnvolle Zwei-\nz\u00fcgigkeit von Mittelschulen und eine Mindestsch\u00fclerzahl\nvon 40 Sch\u00fclern. Ich denke, es ist eine Frage der Glaub-\nw\u00fcrdigkeit, so etwas nicht als Schulkombinate zu be-\nzeichnen. Es sind vern\u00fcnftige Klassengr\u00f6\u00dfen und ver-\nn\u00fcnftige Schulgr\u00f6\u00dfen, die wir hier anstreben, um das\ninhaltliche Funktionieren dieser Schulen aufrechtzuerhal-\nten.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nMeine Damen und Herren! Wenn dieser Handlungsbe-\ndarf nicht anerkannt wird, kann auch die beste Sch\u00fcler-\nLehrer-Relation nicht mehr garantieren, dass die Unter-\nrichtsversorgung planm\u00e4\u00dfig und fl\u00e4chendeckend reali-\nsiert wird. Das ist letztlich der Kern der Diskussion, die\nwir f\u00fchren sollten. Diesen Zusammenhang sollte man,\nwie gesagt, gerade bei der Diskussion \u00fcber die Unter-\nrichtsversorgung viel st\u00e4rker im Blick behalten, als das\nzurzeit geschieht.\n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, PDS: Es geht\num die Klassenst\u00e4rke!)\n\nWir haben gerade den Haushaltsplan verabschiedet. Ich\ndenke, dass die dort festgeschriebenen Zahlen letztlich\netwas anderes sind als die Beschreibung eines Bildungs-\nnotstandes und eines Bildungsabbaues. Insofern sollte\nsich die Opposition mehr an den Realit\u00e4ten orientieren\nals an irgendwelchen ideologischen oder parteipolitisch\nvorgepr\u00e4gten Denkmustern.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der PDS\ndas Wort. Herr Dr. Hahn, bitte.\n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr ver-\nehrten Damen und Herren! Als ich im Vorentwurf der\nTagesordnung den Titel der von der SPD beantragten\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 22. April 2005\n\n1238\n\nAktuellen Debatte las \u201eBildungsabbau in Sachsen\u201c, habe\nich zun\u00e4chst ganz spontan in der Landtagsverwaltung\nangerufen und nachgefragt, ob es sich wom\u00f6glich um\neinen Aprilscherz der nun mitregierenden Sozialdemo-\nkraten handelt. Nein, versicherte man mir, es sei ein\nganz regul\u00e4rer Antrag. Da urspr\u00fcnglich auch noch das\nFragezeichen fehlte \u2013 ich habe mir das Dokument aufgeho-\nben, Herr Kollege Dulig, ich stelle Ihnen das gern zu \u2013,\nvermutete ich dann, die SPD h\u00e4tte durch ein Versehen\neinen fr\u00fcheren Antrag aus ihrer Oppositionszeit einge-\nreicht.\n\n(Gel\u00e4chter bei der FDP)\n\nAls wegen des Einreicherdatums auch diese Variante\nausfiel, glaubte ich dann, den wahren Grund gefunden\nzu haben. Da sich die SPD in den Haushaltsverhandlun-\ngen in den allermeisten Punkten nicht durchsetzen\nkonnte, so nahm ich an, versuchte sie auf diese Weise,\nden Koalitionspartner unter Druck zu setzen, um ihm\nvielleicht doch noch das eine oder andere Zugest\u00e4ndnis\nabzuringen. Doch seit vorgestern hat sich auch diese\nHoffnung zerschlagen. Nichts hat sich gegen\u00fcber dem\nRegierungsentwurf zum Besseren gewendet. Alle auch\nnoch so vern\u00fcnftigen Vorschl\u00e4ge der Opposition wurden\nin den Beratungen zum Kultusetat gnadenlos abgelehnt,\nleider auch mit den Stimmen der SPD. Der drohende Bil-\ndungsabbau wurde damit besiegelt; die nackten Zahlen\nsprechen eine klare Sprache. Was also, meine Damen\nund Herren, soll dann die heutige Debatte?\n\nVielleicht \u2013 das war meine letzte Hoffnung, Herr Dulig \u2013\nwollten Sie sich ja f\u00fcr das Angerichtete hier einfach auch\nnur \u00f6ffentlich entschuldigen. Aber auch dazu habe ich\nvon Ihnen nichts geh\u00f6rt. Stattdessen unternehmen Sie \u2013\nwir haben es geh\u00f6rt \u2013 den abenteuerlichen wie erfolg-\nlosen Versuch, den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern zu sugge-\nrieren, es sei doch alles gar nicht so schlimm, der Unter-\nricht sei im vollen Umfang gesichert und die Qualit\u00e4t an\nden Schulen w\u00fcrde sich im Gegenteil durch die kluge\nund weitsichtige Politik von CDU und SPD in den kom-\nmenden Jahren sogar noch verbessern. Herr Dulig, wenn\nSie ehrlich sind, dann glauben Sie diesen Unsinn selbst\nnicht.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nIch sage Ihnen, wer im Schweinsgalopp mehr als\n150 Schulen schlie\u00dfen will, wer in den kommenden Jah-\nren mehr als 7 000 Lehrerstellen streichen will und wer\nnach dem offenkundig in allen Punkten gescheiterten\nGrundschulkompromiss nunmehr auch noch den Mittel-\nschullehrern eine Zwangsteilzeit aufdr\u00fccken will, der tut\nmit absoluter Sicherheit nichts f\u00fcr die Verbesserung der\nschulischen Bildung, sondern der schadet dem s\u00e4ch-\nsischen Bildungswesen und der verbaut Zukunftschan-\ncen f\u00fcr Tausende Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler in diesem\nLand.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nMeine Damen und Herren! Nun haben wir in den ver-\ngangenen Tagen immer wieder h\u00f6ren m\u00fcssen, diese\nAussagen seien alles Populismus, w\u00fcrden wider besseres\nWissen erfolgen und seien nur Ausdruck der \u00fcblichen\nFundamentalkritik der Opposition an der Regierung. Da\nCDU und SPD auf die Opposition offenbar nicht viel ge-\n\nben, will ich Ihnen noch einmal in Erinnerung rufen, wie\ndie wichtigsten Betroffenen im Schulbereich Ihre Bil-\ndungspolitik beurteilen \u2013 vor allen Dingen hinsichtlich\nder Folgen auf die Qualit\u00e4t. Was die P\u00e4dagogen von\nIhrer Politik halten, Herr Staatsminister Flath, haben\nIhnen die 15 000 Demonstranten vor dem Kultusministe-\nrium unverhohlen kundgetan. Sch\u00fclervertreter haben am\nMontag vor dem Landtag gegen den Kahlschlag prote-\nstiert. Die S\u00e4chsische Lehrergewerkschaft GEW schrieb\nden Abgeordneten und warnte, so w\u00f6rtlich, vor den\n\u201everheerenden Folgen der K\u00fcrzungspl\u00e4ne\u201c. Ich zitiere\nweiter: \u201eWir sind der festen \u00dcberzeugung \u2013 und k\u00f6nnen\ndies aus der Erfahrung unserer Arbeit an den Schulen\njederzeit belegen \u2013, dass die schulische Bildung in Sach-\nsen Schaden nehmen wird, wenn der Lehrerstellenabbau\nin der jetzt geplanten Dimension tats\u00e4chlich vollzogen\nwird.\u201c \u2013 Das sagen die Betroffenen, nicht die Opposition.\nDer Verband Bildung und Erziehung wandte sich mit\neinem Offenen Brief an die Mitglieder des Landtages.\nDarin hei\u00dft es: \u201eDie Verabschiedung des Doppelhaushal-\ntes 2005/2006 wird die Erf\u00fcllung unseres Bildungs- und\nErziehungsauftrages gef\u00e4hrden.\u201c Die Gro\u00dfdemonstration\nhabe deutlich gemacht, dass die unmittelbar Betroffenen\nden Kurs der Staatsregierung nicht mittragen werden.\nEine Zustimmung zum Haushalt, so der VBE, bedeute\nzugleich ein Ja zur Verschlechterung der Qualit\u00e4t s\u00e4ch-\nsischer Bildung, bedeute ein Ja zu Schulschlie\u00dfungen\nund zur betr\u00e4chtlichen Verl\u00e4ngerung der Schulwege, be-\ndeute ein Ja zum Wegzug junger Familien in andere\nBundesl\u00e4nder. Ein Ja bedeute eine weitere Zunahme von\nSch\u00fclern ohne Schulabschluss und ein weiteres Anwach-\nsen des Unterrichtsausfalls. Ein Ja zum Haushalt bedeute\neine verst\u00e4rkte Flucht des p\u00e4dagogischen Berufsnach-\nwuchses in andere Bundesl\u00e4nder und f\u00fchre letztlich\nauch zu einem gef\u00e4hrlichen Mangel an gut ausgebildeten\nFachkr\u00e4ften f\u00fcr Sachsens Wirtschaft. \u2013 So weit der VBE,\nund der VBE hat Recht, leider.\nDer Landeselternrat hat einen Offenen Brief geschrieben,\nhat klar und deutlich Nein gesagt zu den Pl\u00e4nen der\nStaatsregierung. Der sonst \u00f6ffentlich recht schweigsame\nLandesbildungsrat hat eine Stellungnahme zum Haus-\nhaltsentwurf verfasst \u2013\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Bitte zum Schluss kommen.\n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, PDS: \u2013 und sieht im drohenden Stel-\nlenabbau eine ernste Gef\u00e4hrdung der erforderlichen Qua-\nlit\u00e4t an den s\u00e4chsischen Schulen.\nMeine Damen und Herren \u2013 ich komme zum Schluss \u2013,\nSie haben alle diese Hilferufe und Warnungen ignoriert.\nZur\u00fcck zum Titel der Aktuellen Debatte \u201eBildungsabbau\nin Sachsen?\u201c Die Antwort darauf lautet: Ja, leider, und\nzwar im gro\u00dfen Umfang. Die Verantwortung f\u00fcr die Fol-\ngen tragen CDU und SPD.\n\n(Beifall bei der PDS und des\nAbg. Torsten Herbst, FDP)\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der NPD\ndas Wort; Herr Gansel, bitte.\n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident!\nMeine Damen und Herren! Die von den Sozialdemokra-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 22. April 2005\n\n1239\n\nten f\u00fcr heute beantragte Debatte zum Thema \u201eBildungs-\nabbau in Sachsen\u201c setzt der politischen Heuchelei wirk-\nlich die Krone auf. Zuerst tr\u00e4gt die vermeintliche Bil-\ndungspartei SPD die Schlie\u00dfung von 150 Mittelschulen,\nvon zehn bis 25 Gymnasien und einigen Grundschulen\nmit und leistet damit ihren bildungspolitischen Offen-\nbarungseid. Dann beweihr\u00e4uchert sich die SPD in der\nHaushaltsdebatte zum Einzelplan 05 ob ihrer bildungs-\npolitischen Gro\u00dftaten selbst. Gestern hatte sie zum Mora-\ntorium f\u00fcr Schulschlie\u00dfungen gar nichts mehr zu sagen,\nund nun hat sie f\u00fcr heute eine scheinheilige Debatte\nzum Thema \u201eBildungsabbau in Sachsen\u201c beantragt und\nsetzt hinter diese Worte unversch\u00e4mterweise noch ein\nFragezeichen anstelle des dringend angebrachten Aus-\nrufezeichens.\n\nEs wird h\u00f6chste Zeit, dass in diesem volksabgehobenen\nHaus einmal die Stimmen der Betroffenen zu vernehmen\nsind. Deswegen m\u00f6chte ich diese Gelegenheit nutzen, in\nstark gek\u00fcrzter Form ein Schreiben der Lehrerschaft des\nJohann-Gottfried-Herder-Gymnasiums in Schneeberg zu\nverlesen, in dem diese darum bittet, den schulpolitischen\nSparpl\u00e4nen der Staatsregierung die Zustimmung zu ver-\nweigern.\n\nWie Sie am Dienstag gesehen haben, meine Damen und\nHerren, hat sich die NPD in ihrem Abstimmungsverhal-\nten klar gegen die Schulschlie\u00dfungsorgien des Kultusmi-\nnisteriums positioniert. Leider hat unser Abstimmungs-\nverhalten nichts ge\u00e4ndert. Ich zitiere den Brief der\nBetroffenen, also der Lehrerschaft des Herder-Gymnasi-\nums in Schneeberg, in Ausz\u00fcgen: \u201e(\u2026) Auch Lehrer am\nJohann-Gottfried-Herder-Gymnasium in Schneeberg sind\nin gro\u00dfer Sorge um die Zukunft von Sachsens Sch\u00fclern.\nDie Verabschiedung des Doppelhaushaltes 2005/2006\nmit den derzeit geplanten Stellenzahlen f\u00fcr Lehrer an all-\ngemein bildenden Schulen wird die Erf\u00fcllung unseres\nBildungs- und Erziehungsauftrages gef\u00e4hrden. Besonders\nbemerkenswert erscheint uns, dass an der Kundgebung\nam 7. April vor dem Finanzministerium eine Vielzahl\nvon betroffenen Sch\u00fclern teilnahm, die ebenfalls auf die\ndrohenden Missst\u00e4nde in der s\u00e4chsischen Bildungsland-\nschaft aufmerksam machten.\n\nWenn Sie der Verabschiedung des Doppelhaushaltes in\nder derzeitigen Form Ihre Zustimmung geben, bedenken\nSie, dass Sie damit gleichzeitig der Verschlechterung der\nQualit\u00e4t s\u00e4chsischer Bildung und Erziehung, der Schlie-\n\u00dfung von \u00fcber 150 Mittelschulen und 25 Gymnasien, der\nbetr\u00e4chtlichen Verl\u00e4ngerung der Schulwege unserer\nSch\u00fcler, dem Wegzug von Eltern in andere Bundesl\u00e4n-\nder, weil sie besorgt \u00fcber die mangelnde Ausbildung\nihrer Kinder und die daraus resultierende Chancenmin-\nderung sind, einer weiteren Zunahme von Sch\u00fclern ohne\nSchulabschluss, dem weiteren Anwachsen des bereits\nviel zu hohen Unterrichtsausfalls an Sachsens Schulen,\nder sich noch verst\u00e4rkenden Flucht des p\u00e4dagogischen\nBerufsnachwuchses in andere Bundesl\u00e4nder und einem\ngef\u00e4hrlichen Mangel an gut ausgebildeten Fachkr\u00e4ften\nf\u00fcr Sachsens Wirtschaft zustimmen.\u201c\n\nIch zitiere weiter den Brief eben genannter Lehrerschaft:\n\u201eF\u00fcr uns ergeben sich folgende ungekl\u00e4rte Probleme:\nDer angeblich massive Lehrer\u00fcberhang ist f\u00fcr uns nicht\nnachvollziehbar. Alle dem Herder-Gymnasium zugeteil-\nten Lehrer sind im kommenden Jahr mit ihrem vollen\n\nDeputat eingesetzt. Sollten Lehrer k\u00fcnftig, wie ange-\ndacht, nur noch Teilzeit arbeiten, ist es uns ein R\u00e4tsel,\nwie die Unterrichtsversorgung abgesichert werden soll.\nDieses Argument ist von vielen Schulen des Landkreises\nzu h\u00f6ren, was uns wiederum zu der Frage veranlasst:\nWo sind die Massen von \u201aunt\u00e4tigen\u2018 Lehrern?\n\nKollegen und Kolleginnen, die bereits in Altersteilzeit ge-\ngangen sind, werden als Besch\u00e4ftigte gef\u00fchrt, stehen\naber als Lehrkr\u00e4fte den Schulen nicht mehr zur Ver-\nf\u00fcgung. Das gilt ebenso f\u00fcr \u00fcber tausend abgeordnete\nLehrer an staatliche Seminare, Regionalschul\u00e4mter, das\nComenius-Institut und das Kultusministerium. Daraus\nergeben sich f\u00fcr uns Zweifel an der Richtigkeit des Zah-\nlenmaterials f\u00fcr die Stellenplanung der n\u00e4chsten Jahre.\n\nDie erste Folge der Arbeitszeitverk\u00fcrzung w\u00e4re vermut-\nlich die Streichung des Erg\u00e4nzungsbereiches, in dem\nSch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler ihren individuellen Neigungen\nnachgehen k\u00f6nnen und eine intensive au\u00dferunterricht-\nliche F\u00f6rderung erfahren. Dies w\u00e4re angesichts der ho-\nhen Anforderungen, die stets an die Schulen gestellt\nwerden, ein falsches p\u00e4dagogisches Signal. (\u2026)\n\nSchon f\u00fcr das kommende Schuljahr m\u00fcssen wir Quali-\nt\u00e4tseinbu\u00dfen im Schul- und Sprachunterricht hinnehmen.\nBislang konnte f\u00fcr die zweite Fremdsprache immer eine\nzus\u00e4tzliche Sprachgruppe eingerichtet werden. So wurde\nzum einen gew\u00e4hrleistet, dass wir dem Elternwunsch\nweitestgehend gerecht werden konnten; zum anderen\nwurde den Kindern das Lernen erleichtert. (\u2026)\n\nEine Bildungspolitik, die sich vorrangig an fiskalischen\nGegebenheiten und nicht an p\u00e4dagogischen Gesichts-\npunkten orientiert, entspricht nicht den Erfordernissen\neiner modernen Gesellschaft, vor allem nicht in struktur-\nschwachen Gebieten, in denen eine gute Ausbildung die\nVoraussetzung f\u00fcr die Vermeidung von Arbeitslosigkeit\nist. (\u2026)\u201c\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Bitte zum Schluss kommen.\n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: So die Lehrerschaft, in gek\u00fcrzter\nForm vorgetragen, des Johann-Gottfried-Herder-Gymna-\nsiums in Schneeberg.\nIch betone an dieser Stelle noch einmal, dass sich die\nNPD-Fraktion gegen die Schulschlie\u00dfungen ausgespro-\nchen und damit dem Wunsch vieler Eltern, Lehrer und\nSch\u00fcler in Sachsen entsprochen hat.\n\nDanke.\n\n(Beifall bei der NPD)\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der FDP\ndas Wort; Herr Herbst, bitte.\n\nTorsten Herbst, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident!\nMeine Damen und Herren! Es ist jetzt das vierte Mal in\ndieser Woche, dass wir \u00fcber die verschiedenen Aspekte\nvon Schulpolitik diskutieren.\n\n(Andreas L\u00e4mmel, CDU:\nMan kann es gar nicht mehr h\u00f6ren!)\n\nDoch ich muss zugeben, ein Aspekt ist wirklich neu,\nn\u00e4mlich dass eine Regierungspartei, die SPD, \u00fcber den\nBildungsabbau reden will. Ich habe einen gewissen Res-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 22. April 2005\n\n1240\n\npekt vor Ihrer Entscheidung, zu diesem Thema eine Ak-\ntuelle Debatte zu beantragen. Martin Dulig begr\u00fcndete\nes mit \u201ekalkulierter Provokation\u201c. Ja, es ist \u00e4hnlich pro-\nvokativ, wie wenn ein Brandstifter dazu aufruft, \u00fcber\nBrandschutzstrategien zu debattieren; das k\u00f6nnen wir\naber gern tun.\n\n(Beifall des Abg. Sven Morlok, FDP,\nbei der PDS und des Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD)\n\nWir m\u00fcssen uns auch nicht wundern, wenn Sie die Op-\nposition herausfordern, dass ein entsprechendes Echo\nzur\u00fcckschl\u00e4gt. Ich h\u00e4tte auch viel, viel lieber \u00fcber Bil-\ndungsqualit\u00e4t diskutiert; ich h\u00e4tte gern dar\u00fcber disku-\ntiert. Aber der Zeitpunkt ist nun mal ein ganz anderer\nund die Debatte \u2013 auch an den letzten Tagen \u2013, auch die\nReaktionen aus der \u00d6ffentlichkeit haben doch gezeigt,\ndass derzeit keiner, der im s\u00e4chsischen Schulsystem in\nirgendeiner Weise verankert ist, den Kopf frei hat, \u00fcber\ndie Verbesserung von Bildungsqualit\u00e4t nachzudenken;\ndas ist doch nun mal ein Fakt.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nMehr Qualit\u00e4t im Schulwesen mit der Streichung von\n3 399 Lehrerstellen? Mehr Qualit\u00e4t mit dem Aus f\u00fcr\n150 Mittelschulen? Mehr Qualit\u00e4t mit der Pistole auf der\nBrust f\u00fcr die Lehrer? Das glauben Sie doch selbst nicht,\nmeine Damen und Herren! Das glauben im \u00dcbrigen\nauch Ihre W\u00e4hler nicht. Ich glaube, die Mehrzahl der\nSachsen glaubt das auch nicht.\n\nSie wollen mehr Qualit\u00e4t in der Bildung. Doch wo ist\nIhre Handschrift in der aktuellen Schulpolitik? Ich kann\ndavon herzlich wenig erkennen. Sie machen sich zum Er-\nf\u00fcllungsgehilfen der CDU. Sie tragen dazu bei, dass die\nl\u00e4ndlichen Regionen ausbluten. Sie tragen dazu bei, dass\ndie Lebensqualit\u00e4t genau in diesen Regionen sinkt. Sie\ntragen dazu bei, dass junge Familien abwandern.\n\nWir haben keine Wunder von dieser Koalition erwartet;\nich glaube, da geht es uns allen \u00e4hnlich. Bei dem Wahl-\nergebnis der SPD \u2013 von einer Volkspartei sind Sie ohne-\nhin sehr weit entfernt \u2013 konnten wir ohnehin nicht er-\nwarten, dass Sie dieser Koalition den pr\u00e4genden Stempel\naufdr\u00fccken w\u00fcrden.\n\n(Thomas Colditz, CDU,\nmeldet sich zu einer Zwischenfrage.)\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischen-\nfrage?\n\nTorsten Herbst, FDP: Ich m\u00f6chte meinen Gedanken gern\nnoch zu Ende f\u00fchren.\nAber dass es Ihnen selbst in der Schulpolitik, Ihrer\nHerzenssache im Wahlkampf, nicht gelungen ist, einen\nSystemwechsel herbeizuf\u00fchren, das hei\u00dft, den System-\nfehler der CDU zu korrigieren, ist nun wirklich ein glat-\ntes Armutszeugnis!\n\n(Beifall bei der FDP und der PDS \u2013\nVereinzelt Beifall bei der NPD)\n\nWenn Herr Colditz eine Frage hat, antworte ich jetzt\ngern.\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Bitte sch\u00f6n.\n\nThomas Colditz, CDU: Herr Kollege Herbst, Sie haben\ndargestellt, dass Schulen geschlossen werden und ein\nStellenabbau vollzogen wird. Sind Sie bereit anzuerken-\nnen, dass es Rahmenbedingungen gibt, die dies notwen-\ndig machen?\n\nTorsten Herbst, FDP: Herr Colditz, ich stimme Ihnen\nv\u00f6llig zu, dass wir nicht jede Schule erhalten k\u00f6nnen. Ich\nglaube, das haben auch alle Oppositionsparteien in den\nletzten Tagen verdeutlicht. Die Frage lautet aber: Wo\nlegen wir die Messlatte an?\n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, PDS: Richtig!)\n\nWollen wir Ihr System, das bereits unter den jetzigen\nBedingungen nicht mehr funktioniert, fortf\u00fchren und\nrasenm\u00e4herartig weiterk\u00fcrzen? Oder sollten wir nicht\n\u00fcberlegen, ob das System falsch ist?\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nHeute steht in der Zeitung, dass im Landkreis Torgau-\nOschatz zwei von elf Mittelschulen Ihre Kriterien erf\u00fcl-\nlen. Wir k\u00f6nnen der Meinung sein, mit den Schulen sei\netwas nicht in Ordnung. Ich bin der Meinung, mit Ihrem\nSystem ist etwas nicht in Ordnung. Sie sollten den Mut\nhaben, dies zu korrigieren.\nDanke.\n\n(Beifall bei der FDP, der PDS und\ndes Abg. J\u00fcrgen Gansel, NPD)\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion GR\u00dcNE\ndas Wort. Frau G\u00fcnther-Schmidt, bitte.\n\nAstrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident!\nMeine Damen und Herren! Ich muss gestehen: Der Titel\nder Aktuellen Debatte \u201eBildungsabbau in Sachsen?\u201c hat\nbei mir einen gewissen Heiterkeitsausbruch ausgel\u00f6st.\n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der PDS)\n\nAls ich gelesen habe, dass die Frage von der SPD\nkommt, habe ich mir gedacht: Was soll man dazu sagen?\nJa, leider? Nein, aber nicht mit uns? Es ist schwierig.\nDa ich f\u00fcr die bildungspolitischen Ans\u00e4tze der Sozial-\ndemokraten eine gewisse Sympathie hege, weil sie den\nunsrigen sehr nahe kommen, habe ich mir gedacht, dass\nes doch positive Ankn\u00fcpfungspunkte geben m\u00fcsste.\n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, PDS,\nmeldet sich zu einer Zwischenfrage.)\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischen-\nfrage?\n\nAstrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE: Gleich.\nDer kleine Koalitionspartner SPD hat zum Beispiel die\nGemeinschaftsschule in die Regierungskoalition einge-\nbracht.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nEr bef\u00fcrwortet die Ganztagsschule und hat noch immer\nein waches Verst\u00e4ndnis von Bildungsgerechtigkeit.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 22. April 2005\n\n1241\n\nLeider wedelt auch im wirklichen Leben der Schwanz\nnur sehr selten mit dem Hund. Da liegt das Problem.\n\nDie CDU-Bildungspolitik macht sich im Moment an zwei\nKriterien fest, die wir durchaus als Bildungsabbau cha-\nrakterisieren k\u00f6nnen, n\u00e4mlich Lehrerstellenabbau und\nSchulschlie\u00dfungen.\n\n(Bei einem Mitglied der Fraktion der SPD\nklingelt das Handy.)\n\n\u2013 Das Telefon klingelt.\n\n(Zuruf von der SPD: Ein Auftrag\nf\u00fcr Herrn Nolle! \u2013 Unruhe)\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Frau Weihnert, ich darf Sie bit-\nten, in die Lobby zu gehen, wenn Sie telefonieren wol-\nlen.\n\n(Margit Weihnert, SPD: Ich dachte,\nes sei ausgeschaltet!)\n\nAstrid G\u00fcnther-Schmidt, GR\u00dcNE: Die Liste der Grau-\nsamkeiten bei den Schulschlie\u00dfungen soll ja heute vorge-\nlegt werden. Wenn wir den Stellenabbau in der Lehrer-\nschaft n\u00fcchtern betrachten, so stellen wir fest, dass bis\nzum Jahre 2010 \u00fcber 8 000 Lehrer \u2013 in Anf\u00fchrungszei-\nchen \u2013 freigesetzt werden sollen. Dem steht ein Stellen-\nzuwachs von 31 % in der Kultusb\u00fcrokratie im Zeitraum\n1994 bis 2005 gegen\u00fcber. Das dokumentiert die deutliche\nSchieflage im aktuellen Bildungssystem. Der Fokus liegt\noffenbar auf Verwaltung, nicht auf Schule.\n\nDas Ziel allerdings, einen allgemeinen Anstieg des Bil-\ndungsniveaus zu realisieren, kann man auch in Zeiten\ndes Bev\u00f6lkerungsr\u00fcckgangs, des Sch\u00fclerschwundes und\nknapper Kassen vorantreiben. Dann muss man sich aber\nder M\u00fche unterziehen, nach intelligenten L\u00f6sungen zu\nsuchen.\n\nWir bieten folgende Ankn\u00fcpfungspunkte an: einen effek-\ntiven Personaleinsatz \u2013 dieser wird auch von den Sozial-\ndemokraten immer wieder gefordert \u2013, ein kritisches\nHinterfragen der in den vergangenen Jahren durch die\nRegionalschul\u00e4mter erfolgten Stellenzuweisungen und\ndie Frage, ob Arbeitszeitkonten nicht auch f\u00fcr P\u00e4dago-\ngen eingerichtet werden k\u00f6nnen.\n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN)\n\nDie berechtigte Kritik der Opposition an der verfehlten\nBildungspolitik der CDU als \u201eDemagogie\u201c zu brandmar-\nken zeugt schon von recht tiefer Verzweiflung.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nUnser \u201egr\u00fcner\u201c Gesetzentwurf zur \u00c4nderung des Schul-\ngesetzes, gestern eingebracht, ist ein Weg in die richtige\nRichtung; denn damit k\u00f6nnen Sie verhindern, dass Bil-\ndungsabbau zum Hauptstichwort in der s\u00e4chsischen Bil-\ndungspolitik wird.\n\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und\nvereinzelt bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird von der SPD-Fraktion noch\ndas Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Bitte, Herr Dulig.\n\nMartin Dulig, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe\nKolleginnen und Kollegen! Wir haben Sie erwischt! Sie\nhaben wiederum die ganze Zeit nicht \u00fcber Bildungsqua-\nlit\u00e4t, sondern nur \u00fcber den Haushalt und den Lehrerstel-\nlenabbau debattiert. Dass Sie nicht \u00fcber die Qualit\u00e4t von\nBildung diskutieren, ist Ihr Problem.\n\n(Beifall bei der SPD und der CDU \u2013\nLachen der Abg. Dr. Andr\u00e9 Hahn\nund Prof. Dr. Peter Porsch, PDS)\n\nNoch einmal: Die Lehrerversorgung allein sagt noch\nnichts \u00fcber die Qualit\u00e4t von Bildung aus.\n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, PDS:\nDie Sch\u00fclerzahlen aber auch nicht!)\n\nItalien, Portugal und Griechenland haben einstellige\nSch\u00fcler-Lehrer-Relationen. Diese L\u00e4nder schneiden bei\nPisa aber zum Teil deutlich schlechter ab als Sachsen.\nJapan, Korea, Neuseeland und Gro\u00dfbritannien haben\nv\u00f6llig andere personelle Voraussetzungen. Dort sind die\nSch\u00fcler-Lehrer-Relationen bedeutend ung\u00fcnstiger als in\nSachsen. Dennoch schneiden diese L\u00e4nder viel besser ab.\nDas zeigt, dass gute Bildung mehr ist als nur eine reine\nPersonalfrage.\n\n(Beifall bei der SPD und der CDU \u2013\nProf. Dr. Peter Porsch, PDS: Weil in Sachsen\n\nalles im Argen liegt!)\n\nAngesichts dieser Einsicht muss doch die Frage lauten:\nWarum gelingt es anderen Schulsystemen, mit der glei-\nchen oder sogar einer schlechteren Ausstattung mit Leh-\nrern deutlich bessere Ergebnisse zu erzielen, uns aber\nnicht? Die Antwort haben wir wiederholt gegeben; eine\nerneute Wiederholung kann offensichtlich nicht schaden:\nDie erfolgreichen Schulsysteme gehen deutlich effizienter\nmit dem Personal um. Sie organisieren den Lernprozess\nder Kinder und Jugendlichen intelligenter.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nDie Pisa-Erfolgsl\u00e4nder haben eine Gemeinsamkeit: Die\nSchulen dort tragen sehr viel mehr eigene Verantwor-\ntung f\u00fcr die Bildungsprozesse.\n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, PDS:\nLange gemeinsame Schulzeit!)\n\nSie sind von vielen strukturellen Vorgaben befreit und\nwerden nicht, wie unsere Schulen, in ein enges Korsett\ngezwungen. Die dortige Lernkultur nimmt die Bed\u00fcrf-\nnisse der Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler ernst; sie richtet sich\nauf diese Bed\u00fcrfnisse aus. In den \u201aPisa\u2018-Erfolgsl\u00e4ndern\nstehen die Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler im Mittelpunkt der\nArbeit. Wir haben diesen Perspektivwechsel in unserem\nSchulreformkonzept niedergelegt und im Grundsatz im\nKoalitionsvertrag gemeinsam vereinbart.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nDer Stellenrahmen f\u00fcr die Schulen steht jetzt fest. Nun\nhat das Kultusministerium nicht nur die Aufgabe und\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 22. April 2005\n\n1242\n\ndie Verpflichtung, mit diesen Stellen die Unterrichtsver-\nsorgung zu sichern; es muss jetzt vor allem beginnen,\ndas Ziel einer hohen Qualit\u00e4t und der sozialen Ausgewo-\ngenheit der schulischen Bildung in Sachsen umzusetzen.\nLernen findet nicht nur im Unterricht statt. Halten wir\nuns vor Augen, welche Qualifikationen und Kompeten-\nzen wir von unseren jungen Menschen erwarten: Selbst-\nst\u00e4ndigkeit, Teamf\u00e4higkeit, soziale Kompetenz, Eigenver-\nantwortung. Selbstst\u00e4ndigkeit lernt man nicht, wenn\nman alles vorgesetzt bekommt.\n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, PDS: Bei langen Schulwegen!)\n\nVerantwortung lernt man nicht, wenn man keine wahr-\nnehmen kann.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nTeamf\u00e4hig wird man nicht, wenn man kaum im Team\narbeitet. Kommunikativ wird man nicht, wenn man dem\ngr\u00f6\u00dften Teil des Schulalltags zuh\u00f6ren muss.\n\nSeien wir also ehrlich und schauen wir genauer auf das\nPisa-Gewinnerland Finnland! Finnische Sch\u00fcler haben im\nVergleich den wenigsten Unterricht, 46 Wochenstunden\nweniger als s\u00e4chsische Sch\u00fcler. Das entspricht anderthalb\nSchuljahren. Was k\u00f6nnen wir daraus lernen? Wir m\u00fcssen\naufh\u00f6ren, Lernzeit und Unterricht gleichzusetzen. Wir\nm\u00fcssen aufh\u00f6ren, den nackten Zahlen nachzujagen.\n\n(Beifall bei der SPD und der CDU)\n\nWir m\u00fcssen den Blick endlich auf die Bildungsprozesse\nrichten. Entscheidend ist doch nicht, wie lange Kinder\nim Unterricht hocken. Entscheidend ist, was inhaltlich\nund methodisch in der Schule passiert.\n\n(Beifall bei der SPD und der CDU)\n\nWir akzeptieren es nicht, dass der Mangel vor Ort mit\ndem Hinweis auf den Haushaltsgesetzgeber beschieden\nwird. Mit dem neuen Haushalt stellen wir den Schulen\nausreichend Stellen zur Verf\u00fcgung. Wir haben der Kul-\ntusverwaltung mit dem Koalitionsvertrag neue M\u00f6glich-\nkeiten er\u00f6ffnet, mit diesen Stellen effizient und intelligent\numzugehen. Jetzt gilt es, die zentralen Vorgaben abzu-\nbauen. Jetzt gilt es, die Handlungsspielr\u00e4ume der Schu-\nlen zu erweitern, um so eine neue Bildungsqualit\u00e4t zu\nerm\u00f6glichen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nWir wollen, dass die Schulen bei der eigenverantwort-\nlichen Wahrnahme dieser Spielr\u00e4ume unterst\u00fctzt wer-\nden.\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischen-\nfrage?\n\nMartin Dulig, SPD: Ja.\n\nHeike Werner, PDS: Ich habe eine Frage zur optimierten\nSchuleingangsphase, die auch mit zum Bildungsquali-\nt\u00e4tssprung geh\u00f6ren soll.\nSie haben erz\u00e4hlt, dass in den skandinavischen L\u00e4ndern\nsehr gute Erfahrungen gemacht wurden. Wir haben ja\ngesehen, als wir in Finnland waren, dass dort im ersten\n\nJahr zwei Lehrerinnen oder Lehrer zur Verf\u00fcgung ste-\nhen. Es gab eine Erprobung der optimierten Schulein-\ngangsphase in Sachsen. Da waren auch immer zwei Leh-\nrerinnen in den Anfangsgruppen.\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Die Frage bitte!\n\nHeike Werner, PDS: Welchen Qualit\u00e4tssprung wollen\nSie damit erreichen, dass Sie nun nur einen Lehrer pro\nAnfangsgruppe in der Schuleingangsphase zur Verf\u00fc-\ngung stellen?\n\nMartin Dulig, SPD: Wir haben den Schwerpunkt in dem\nPrimarbereich gelegt. Wir haben eine Schuleingangs-\nphase vereinbart und genau unter diesem Gesichtspunkt\nhaben wir ein Mehr an Stellen im Haushalt durchgesetzt.\nGenau aus diesem Grund.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine weitere Zwi-\nschenfrage? \u2013 Herr Herbst, bitte.\n\nTorsten Herbst, FDP: An welcher Stelle konkret werden\ndazu die Handlungsspielr\u00e4ume der Schulen gegen\u00fcber\nder Kultusb\u00fcrokratie wirklich erweitert?\n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, PDS: Wenn mehr Lehrer\nals Obersch\u00fcler vorhanden sind!)\n\nMartin Dulig, SPD: Wir haben doch jetzt die Aufgabe,\nin den n\u00e4chsten Jahren mit dem Lehrereinsatz intelligent\numzugehen. Es ist doch nicht eine Frage, dass wir mit\nFingerschnipsen jetzt die neue Qualit\u00e4t erreichen. Wir\nm\u00fcssen uns endlich auf den Weg machen, und das\nhaben wir vereinbart.\n\n(Beifall bei der SPD und der CDU)\n\nWir wollen, dass die Schulen bei der eigenverantwort-\nlichen Wahrnehmung dieser Spielr\u00e4ume unterst\u00fctzt wer-\nden. Wir wollen eine Stellenbewirtschaftung, die den\nneuen Gegebenheiten Rechnung tr\u00e4gt, eine Stellenbewirt-\nschaftung, die flexibler und sicherer wird. Die Schulen\nm\u00fcssen Sicherheit \u00fcber Personal erhalten und der Perso-\nnaleinsatz vor Ort muss flexibler gestaltet werden.\n\nBildungsabbau betreibt, wer mit dem Lehrerpersonal\nweiter so umgeht wie bisher. Wer nur mehr Lehrer for-\ndert, damit alles beim Alten bleiben kann, der fordert\nnur, den Bildungsabbau teurer zu machen. Machen wir\nuns endlich daran, inhaltliche Reformen umzusetzen!\n\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der SPD und der CDU)\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Bitte, die PDS-Fraktion.\n\nJulia Bonk, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Wir haben vorgestern einen Haushalt beschlos-\nsen, der eine antiquierte Struktur und eine antiquierte\nSchulkultur best\u00e4tigt. Kein neuer Aufbruch in der P\u00e4da-\ngogik, kein l\u00e4ngeres gemeinsames Lernen und keine an-\nderen Bildungspr\u00e4missen sind durch die Koalition fest-\ngeschrieben worden.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 22. April 2005\n\n1243\n\nOb die Gemeinschaftsschulen ihren Weg aus dem Kul-\ntusministerium und seiner B\u00fcrokratie jemals finden wer-\nden, bleibt abzuwarten. Den anderen Schulen aber ste-\nhen Schlie\u00dfungen mit einem Drittel der Mittelschulen\nund weiterer Gymnasien bevor und Stellenk\u00fcrzungen\nbedrohen Unterrichtsabsicherung und p\u00e4dagogisches\nPlus.\n\nMeine Damen und Herren! Ich habe mit mehreren Schul-\nleitern gesprochen. Ein kurzes Rechenbeispiel will ich\nIhnen nicht vorenthalten.\n\nEin Schulleiter erz\u00e4hlte mir, er habe 80 Kolleginnen und\nKollegen und bislang noch einen Stundenpool von\n140 Stunden, durch den er die Vertretungsstunden und\neinen Erg\u00e4nzungsbereich absichern kann. Wenn alle Leh-\nrerinnen und Lehrer einfach in der Praxis zwei Stunden\nweniger arbeiten, sind das 160 Stunden, die wegfallen.\nDamit ist schon die grundlegende Unterrichtsversorgung\nnicht mehr abgesichert und keine Vertretungsstunde ge-\nhalten, keine AG besetzt und keine F\u00f6rderstunde gege-\nben. Es gibt auch keinen Schulchor mehr. Das ist, was\nIhre Schulpolitik in Sachsen ausl\u00f6st. Bildungsabbau ist\ndaf\u00fcr das richtige Wort.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nSie ver\u00e4ndern eine Unterrichtsstruktur und -kultur auch\nnicht, Herr Dulig. Aber an Ihnen w\u00e4re es. Sie dagegen in\nder Regierung k\u00fcrzen noch an dieser Struktur und ver-\nschlechtern dadurch die Qualit\u00e4t der schlechten Struktur\nauf Kosten der Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler, die jetzt zur\nSchule gehen.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013\nRita Henke, CDU: Alles nur Unsinn!)\n\nSie wollen Lernprozesse anders organisieren. Davon\nhabe ich noch nichts gemerkt. Aber die Stellen streichen\nSie schon einmal. Das ist ja das, worum es eigentlich\ngeht: Stelleneinsparungen. Aber dann reden Sie nicht\nst\u00e4ndig von Schulqualit\u00e4t.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nDie Qualit\u00e4t steigt einfach nicht bei immer schlechter\nwerdenden Bedingungen. Das ist, was man sehen muss.\n150 zu schlie\u00dfende Schulen und 300, die die Kriterien\nnicht erf\u00fcllen, werden uns heute vorgelegt. Wir werden\nbei den m\u00fcndlichen Fragen noch die M\u00f6glichkeiten\nhaben, vom Kultusminister diese 300 Schulen genannt zu\nbekommen. Wir haben das angefragt. Wir wollen von\nIhnen h\u00f6ren, wie Sie sich dazu verhalten. Wir wollen vor\nallem auch sehen, wenn wir \u00fcber Schulqualit\u00e4t sprechen,\nwie Sie das, was Sie im Schulgesetz festgeschrieben\nhaben, \u00fcberhaupt umsetzen. Dazu w\u00e4ren weitere\n500 Lehrerinnen und Lehrer notwendig, gerade im\nGrundschulbereich, aber auch an den weiterf\u00fchrenden\nSchulen. Nichts dergleichen passiert. Stattdessen ver-\nschlechtern Sie die Bedingungen und Sie erwarten von\nuns, dass wir \u00fcber Konzepte zu einem Zeitpunkt spre-\nchen, zu dem wir nur Abwehrk\u00e4mpfe zu f\u00fchren haben.\n\nIch erwarte, dass gerade Sie als SPD in der Regierungs-\nkoalition Einfluss nehmen. Ich verstehe, dass die Rolle\ndes kleinen Koalitionspartners schwierig ist, aber Sie\nm\u00fcssen nicht nach vorne preschen und das auch derart\n\noffensiv verteidigen, sondern Sie k\u00f6nnten sich Bereiche\nheraussuchen, in denen Sie klare Akzente setzen.\n\nIch muss offensichtlich daran erinnern, dass es gerade\ndie SPD war, die mit mehr Lehrern f\u00fcr kleinere Klassen\ngeworben hat. Nun sind Sie es, die sich daran beteiligen,\ngerade das zu verhindern und den demografischen Wan-\ndel nicht daf\u00fcr auszunutzen, sondern im l\u00e4ndlichen\nRaum Schulen absterben zu lassen. Das ist einfach un-\nehrlich.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nWir wollen in die Diskussion \u00fcber Schulqualit\u00e4t einstei-\ngen. Wir werden das tun. Wir legen unseren eigenen\nEntwurf vor. Aber wir erwarten, dass Sie bei den Punk-\nten, bei denen konkrete Entscheidungen zu treffen sind,\ndie Weichen nicht gegen Schulqualit\u00e4t stellen.\n\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird von der NPD noch das\nWort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. Die FDP hat\nnoch eine Restredezeit. \u2013 B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN? \u2013\nDann frage ich die SPD, ob noch einmal das Wort ge-\nw\u00fcnscht wird. \u2013 Die CDU-Fraktion? \u2013 Auch nicht. Dann\nnoch einmal die PDS-Fraktion.\n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, PDS: Wir reden \u00fcber Qualit\u00e4t!\nWir haben etwas zu sagen! \u2013\n\nZuruf von der NPD: Wir sehen das bei der\nJugendarbeit im Kreis, Herr Hahn!)\n\nCornelia Falken, PDS: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident!\nMeine Damen und Herren! Herr Dulig, es tut mir Leid,\nich muss gleich auf Sie zukommen. Ich bin ganz stolz,\ndass Sie mir zuh\u00f6ren und sich nicht ablenken lassen.\nDas ist ein so hei\u00dfes Eisen, das Sie hier in der Aktuellen\nStunde anfassen, da m\u00fcssen Sie \u2013 glaube ich \u2013 einfach\neinmal die Pr\u00fcgel einstecken.\n\nDas Fragezeichen, das hinter dem Thema dieser Aktuel-\nlen Debatte steht, war f\u00fcr mich auch die Stelle, an der\nich \u00fcberlegt habe, was das jetzt eigentlich soll. Das passt\n\u00fcberhaupt nicht zu diesem Thema; zumindest noch vor\neinem Jahr passte es nicht zu Ihrer Fraktion. Vor einem\nJahr und zum letzten Haushalt haben Sie mehr Stellen\nim Haushalt eingefordert als die PDS-Fraktion in diesem\nJahr, wesentlich mehr Stellen. Das ist zwei Jahre her. So\nschnell kann, glaube ich, kein Personalabbau erfolgen\noder auch keine Sch\u00fclerzahl zur\u00fcckgehen. Das ist das\nErste.\n\nDas Zweite ist: Ich habe es gestern Herrn Hatzsch ge-\nsagt, ich war kurz davor, in der Haushaltsdebatte die\nRede von Herrn Hatzsch noch einmal vorzulesen, weil\nsie zu den 100 % auch diesmal passt. Es kann nicht\nfunktionieren, dass man so schnell die Segel ver\u00e4ndert.\n\nIch habe mir \u00fcberlegt, das Fragezeichen k\u00f6nnte vielleicht\nauch ein Symbol f\u00fcr das Verbiegen sein, das Sie gerade\ndurchmachen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 22. April 2005\n\n1244\n\nKaufen Sie vielleicht gerade etwas bei der CDU? Das\nw\u00e4re auch noch eine Variante.\n\n(Rita Henke, CDU: Wir haben nichts zu verkaufen!)\n\nIch m\u00f6chte mich nat\u00fcrlich auch zu Herrn Colditz \u00e4u-\n\u00dfern. Herr Colditz, Sie sagen und erkl\u00e4ren hier, dass es\nkeine Schulkombinate gibt. Die gibt es wirklich, Herr\nColditz, ganz ruhig und ganz sachlich. Wir haben in\nLeipzig Gymnasien, die \u00fcber 100 Lehrer haben. In diesen\nGymnasien kennen sich nicht einmal die Kollegen unter-\neinander, geschweige, dass die Kollegen auch wirklich\ndie Sch\u00fcler in dem Umfang kennen, wie es p\u00e4dagogisch\n\u2013 wir wollen ja \u00fcber Inhalte reden \u2013 wirklich notwendig\nw\u00e4re. Damit Sie nicht sagen, ich rede wieder nur und\nmache Demagogie, wie Sie es gerade vorgeworfen haben:\nDas Klinger-Gymnasium und das Humboldt-Gymnasium\narbeiten je in vier Geb\u00e4uden, kilometerweit auseinander,\nund wechseln zwischen den Geb\u00e4uden hin und her.\n\n(Margit Weihnert, SPD: Das ist nicht wahr! \u2013\nZurufe von der PDS und der CDU \u2013\n\nRita Henke, CDU: Sie kommen doch von Leipzig!\nDa k\u00f6nnen Sie es doch \u00e4ndern! \u2013\n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, PDS:\nSie stellen die Lehrer ja nicht zur Verf\u00fcgung!)\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich bitte wieder um Aufmerk-\nsamkeit.\n\nCornelia Falken, PDS: Ich m\u00f6chte trotzdem noch zu ein\npaar konkreten Fakten und Hinweisen kommen, denn es\ngeht darum, dass wir Qualit\u00e4t an Schulen erreichen wol-\nlen und das Fragezeichen daf\u00fcr gedacht war, dass es\neine bessere Qualit\u00e4t geben wird oder soll. Gestern habe\nich geh\u00f6rt, dass wir den Stand halten wollen. Ich m\u00f6chte\nein paar ganz konkrete Beispiele bringen.\n\n1. Ich m\u00f6chte wissen, welches Konzept es in den Gym-\nnasien f\u00fcr die Sch\u00fcler gibt, die mit einem Durchschnitt\nvon 2,5 kommen \u2013 aus unserer Sicht eine sehr \u00fcber-\nst\u00fcrzte Entscheidung \u2013, dass diese Kinder nicht wieder\ndurchs Netz fallen, weil sie eine private Unterrichtsf\u00f6r-\nderung, die Geld kostet, nicht bezahlen k\u00f6nnen. Wie\nk\u00f6nnen diese Kinder an den Gymnasien besonders gef\u00f6r-\ndert werden? Vielleicht kann uns dazu Staatsminister\nFlath sp\u00e4ter noch etwas sagen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nIch habe mich mit Schulleitern an Gymnasien unterhal-\nten, die ernsthaft \u00fcberlegen, ob es g\u00fcnstiger w\u00e4re, wenn\nman diese Kinder in einer Klasse zusammenfasst. Wenn\ndas ein Konzept ist, dann halte ich es f\u00fcr bedenklich.\n\n2. Die Kursbildung in der Sekundarstufe II wurde bisher\nmit zw\u00f6lf Sch\u00fclern durchgef\u00fchrt. Zuk\u00fcnftig wird die\nKursbildung noch mit 20 Sch\u00fclern m\u00f6glich sein. Sie k\u00f6n-\nnen sich ausrechnen, wie viele Kurse dann gar nicht\nmehr stattfinden, sondern die Sch\u00fcler einfach irgendwo\nhingeschickt werden, vielleicht ans Nachbargymnasium,\ndenn dort ist gerade noch Platz.\n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, PDS: Bessere Qualit\u00e4t!)\n\n3. Ich komme zu den F\u00f6rderschulen, denn das geht zu\nweit, Herr Dulig. Wir haben im Schulausschuss \u2013 \u2013\n\n(Zuruf des Abg. Martin Dulig, SPD)\n\n\u2013 Lassen Sie mich ausreden, ich habe Sie auch ausreden\nlassen. Heute mal.\n\n(Vereinzelt Heiterkeit bei der CDU)\n\nWir haben im Schulausschuss einen Antrag von der\nKoalition zu den F\u00f6rderschulen gehabt.\n\n(Margit Weihnert, SPD, steht am Mikrofon.)\n\nDort ging es schwerpunktm\u00e4\u00dfig um die Flexibilisierung\nund die kw-Stellen, also den Personalabbau im F\u00f6rder-\nschulbereich.\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischen-\nfrage?\n\nCornelia Falken, PDS: Einen kleinen Moment, den Ge-\ndanken w\u00fcrde ich gern noch zu Ende f\u00fchren.\nK\u00f6nnen Sie sich wirklich vorstellen, dass die PDS-Frak-\ntion in der Situation, wie wir sie an F\u00f6rderschulen\nderzeit haben, einem Antrag zustimmen kann, nach\ndem Personalabbau im F\u00f6rderschulbereich durchgef\u00fchrt\nwird? Das k\u00f6nnen und werden Sie nicht von uns er-\nwarten.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nZur Flexibilisierung, Herr Dulig \u2013 \u2013\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie jetzt eine Zwischen-\nfrage?\n\nCornelia Falken, PDS: Den Gedanken noch zur F\u00f6rder-\nschule, ja? Gleich.\n\nZur Flexibilisierung, Herr Dulig: Seit f\u00fcnf Jahren sind\nGrundschullehrer zur Abordnung f\u00fcr ein Jahr an der\nF\u00f6rderschule. Diese Grundschullehrer bekommen keine\nFort- und Weiterbildung f\u00fcr den F\u00f6rderschulbereich,\nweil es sich nicht lohnt. Sie sind ja nur f\u00fcr ein Jahr da.\nDas ist die Argumentation dazu, die Sie kennen, denke\nich. Ich kenne sie auch als Personalrat. Warum hat man\nnicht schon l\u00e4ngst die 91 Stellen aus dem Grundschulbe-\nreich an die F\u00f6rderschulen gegeben? Das h\u00e4tte doch\nschon l\u00e4ngst passieren k\u00f6nnen. Wir kennen doch den Be-\ndarf an den F\u00f6rderschulen. Wir k\u00f6nnten doch schon jetzt\ndie Flexibilisierung konkreter machen, auch f\u00fcr den Mit-\ntelschulbereich, damit diese Kollegen auch die Chance\nhaben \u2013 \u2013\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Frau Falken, die Redezeit ist ab-\ngelaufen.\n\nCornelia Falken, PDS: Das ist ja furchtbar. Was mache\nich jetzt mit der Frage? Das machen wir hinterher. Ich\nhabe kein Problem, die Frage anzuh\u00f6ren.\nDie Schuleingangsphase muss ich noch benennen.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 22. April 2005\n\n1245\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Nein, nein. Ich gestatte Ihnen\nnoch einen Schlusssatz. Und dann ist Finale.\n\nCornelia Falken, PDS: Einen Schlusssatz noch. Die Kon-\nsequenzen der Schulpolitik hat die CDU bereits erfahren.\nSchauen Sie sich die Wahlergebnisse an. Jetzt steht die\nSPD mit in der Verantwortung.\n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, PDS: Die k\u00f6nnen\nnicht mehr verlieren!)\n\nAuch die PDS ist sicher nicht daf\u00fcr gedacht, Ihnen\nirgendwelche g\u00fcnstigen Wahlergebnisse zu verschaffen.\nAber denken Sie einmal in Ruhe nach, welche Kon-\nsequenzen und M\u00f6glichkeiten das in der n\u00e4chsten Wahl-\nperiode f\u00fcr uns ergibt.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird von den Fraktionen noch\ndas Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Herr Colditz, bitte.\n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, PDS: Jetzt kommt doch noch\neine Entschuldigung f\u00fcr die Bildungsmisere!)\n\nThomas Colditz, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident!\nMeine Damen und Herren! Ich habe diesmal ganz be-\nwusst die Oppositionsredner vor mir reden lassen und\nmich ein St\u00fcck weit zur\u00fcckgenommen, weil ich die tiefe\nHoffnung hatte, dass irgendwann einmal vonseiten der\nOpposition eine etwas differenzierte Sicht auf die Ge-\nsamtzusammenh\u00e4nge erfolgt. Ich habe es bei keinem von\nIhnen erlebt. Ich habe nur pauschale Aussagen geh\u00f6rt,\nVoreingenommenheit erlebt. Es war das gleiche Szenario,\nwelches wir \u00fcber die Debatten hinweg immer wieder in\nder gleichen Weise erleben: Sie geben nur die Zahlen\nzum Stellenabbau und zu Schulschlie\u00dfungen vor und\nsind nicht bereit anzuerkennen, welche Rahmenbedin-\ngungen dazu f\u00fchren, dass diese Entscheidungen notwen-\ndig sind. Das ist f\u00fcr mich der Krebsschaden Ihrer Dar-\nstellung.\n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung \u2013\nElke Altmann, PDS, steht am Mikrofon.)\n\nMeine Damen und Herren, das hat nichts mit Redlichkeit\nund Aufkl\u00e4rung, meines Erachtens noch nicht einmal\nmit verantwortungsvoller Oppositionspolitik zu tun. Das\nmuss ich Ihnen deutlich sagen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nSie haben von Ihrem Kollegen Hahn sehr viel gelernt.\nIch dachte, dass sich das mit dem Einzug neuer Kollegen\nein wenig \u00e4ndert, aber Sie haben eine Kopie dessen vor-\ngenommen, was wir bisher schon gewohnt waren.\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischen-\nfrage?\n\nThomas Colditz, CDU: Ja, bitte.\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Frau Altmann, bitte.\n\nElke Altmann, PDS: Herr Kollege Colditz, sind Sie be-\nreit zur Kenntnis zu nehmen, dass Ihre Vorrednerin,\nmeine Kollegin Falken, einen sehr differenzierten und\n\u00fcberhaupt nicht plakativen Redebeitrag gehalten hat?\nSind Sie wenigstens bereit, das zur Kenntnis zu nehmen?\n\nThomas Colditz, CDU: Entschuldigung, Frau Altmann,\ndiese differenzierte Darstellung vermisse ich auch bei\nIhrer Kollegin. Ich kann auch aufgreifen, was Kollege\nHahn dargestellt hat. Er sagte, die nackten Zahlen spre-\nchen \u00fcber Qualit\u00e4t.\n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, PDS: Die ist schlimm!)\n\nGut, dann werden wir uns die nackten Zahlen vergegen-\nw\u00e4rtigen, Herr Kollege Hahn. Reden wir zum Beispiel\ndavon, dass in Sachsen die Mindestsch\u00fclerzahl an\nGrundschulen bei 15 Sch\u00fclern und an Mittelschulen bei\n20 Sch\u00fclern liegt. Nennen Sie mir ein Bundesland, wo\nSie m\u00f6glicherweise Mitverantwortung tragen und wo es\nbesser praktiziert wird.\n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der NPD)\n\nLassen Sie uns doch einmal, Herr Kollege Hahn, \u00fcber\ndie nackten Zahlen der Sch\u00fcler-Lehrer-Relationen reden.\nKollege Dulig hat es schon angedeutet und ich will es\nnoch ein St\u00fcck weiter vertiefen. Gehen wir von den\nGrundschulen aus, aber noch nicht von den Optimierun-\ngen im Haushaltsplan. Dort liegt die Sch\u00fcler-Lehrer-Re-\nlation bei 13,8. Im Bundesgebiet liegt sie bei 19,6 und im\nAltbundesgebiet bei 20,49. Von mir aus k\u00f6nnen wir auch\ndie Mittelschulen herausgreifen. Dort liegt die Sch\u00fcler-\nLehrer-Relation zurzeit bei 14,0, im Bundesgebiet bei 16,4\nund in den alten Fl\u00e4chenl\u00e4ndern bei 17,9. Meine Damen\nund Herren, das sind die ganz nackten Zahlen, die so\nschlimme Zust\u00e4nde in Sachsen erzeugt haben. Es ist\ndoch unredlich und unglaublich, was Sie hier darstellen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage,\nHerr Colditz?\n\nThomas Colditz, CDU: Ja, bitte.\n\nCornelia Falken, PDS: Herr Colditz, ist Ihnen bekannt,\ndass derzeit f\u00fcr die Vorbereitung des neuen Schuljahres\nim Rahmen der Schuleingangsphase Klasse 1 und Klas-\nse 2 zusammengelegt werden sollen? Verstehen Sie das\nunter g\u00fcnstiger p\u00e4dagogischer Gestaltung, wenn Sie von\nnackten Zahlen reden?\n\nThomas Colditz, CDU: Frau Falken, ich kenne das Prob-\nlem, dass wir beispielsweise bei der Schuleingangsphase\nin der Erprobungsphase den Schulen vier Stunden zur\nVerf\u00fcgung gestellt haben und jetzt mittlerweile bei zwei\nStunden sind. Ich kenne das Problem. Ich kenne auch\npunktuell das Problem der Zusammenlegung von Schu-\nlen im Blick auf die Unterrichtsorganisation. Ich kenne\naber auch noch etwas anderes, Frau Falken. Das nehmen\nSie nicht zur Kenntnis. Ich kenne Sch\u00fclerzahlen an den\nGrundschulen, auch hier in Dresden, die wir uns nach\nwie vor leisten. Wir reden nicht vom l\u00e4ndlichen Raum,\nsondern von der Stadt, vom Verdichtungsgebiet, wo wir\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 22. April 2005\n\n1246\n\nuns einz\u00fcgige Mittelschulen und Sch\u00fclerzahlen in der\nFl\u00e4che leisten, die die Normvorgabe von 15 auch noch\nunterschreiten. Meine Damen und Herren, wie ist das\ndenn zu rechtfertigen? Das sollte man auch ins Blickfeld\nr\u00fccken. Dort gibt es auch Handlungsbedarf f\u00fcr die\nSchulnetzplanung. Wenn wir diesen Handlungsbedarf\nausf\u00fcllen, dann haben wir die Stellen, die Sie f\u00fcr die\nSchulorganisation und die Unterrichtsversorgung anmah-\nnen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDiese Zusammenh\u00e4nge wollen Sie nicht zur Kenntnis\nnehmen. Das ist mein Ansatz von vorhin. Damit bricht\nihr Oppositionsbild zusammen und der von Ihnen ange-\nstrebte Systemwechsel kann nicht stattfinden. Das ist der\neigentliche Grund.\n\nMeine Damen und Herren, am Schluss noch einmal eine\nAnmerkung zu den F\u00f6rderschulen. Ich will das noch ein-\nmal gerade r\u00fccken, weil auch das offensichtlich nicht zur\nKenntnis genommen wird. Im aktuellen Haushalt, den\nwir vor zwei Tagen beschlossen haben, \u00e4ndert sich die\nSch\u00fcler-Lehrer-Relation f\u00fcr F\u00f6rdersch\u00fcler in Sachsen von\nbislang 6,4 auf 5,7. Ich verstehe nicht, Frau Falken, wie\nSie herleiten k\u00f6nnen, dass das eine Verschlechterung im\nBlick auf die Versorgung an F\u00f6rderschulen sein soll.\n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, PDS:\nGehen Sie mal an F\u00f6rderschulen!)\n\nWir haben den Flexibilisierungsvermerk in den Haushalt\nmit eingef\u00fcgt, so dass die M\u00f6glichkeit besteht, bedarfsge-\nrecht Stellen im Sinne der F\u00f6rderschulen umzuwidmen.\nDas Problem, Frau Falken, das Sie im Blick auf die\nGrundschullehrer angesprochen haben, sehen wir ge-\nnauso.\n\n(Cornelia Falken, PDS, steht am Mikrofon.)\n\nLesen Sie bitte in diesem Zusammenhang den Haushalts-\nvermerk, dass n\u00e4mlich dort, wo Abordnungen statt-\ngefunden haben und in den n\u00e4chsten zwei Jahren auf-\nrechterhalten werden, die Kollegen eine Versetzung\nbekommen \u2013 also keine Abordnung, sondern eine rich-\ntige Versetzung \u2013 und damit die M\u00f6glichkeit besteht, f\u00fcr\ndie Kollegen Fort- und Weiterbildungsangebote zur Ver-\nf\u00fcgung zu stellen. Das haben wir alles im Haushalt dis-\nkutiert. Ich bedaure, dass Sie das leugnen. \u2013 Sie haben\naber noch eine Frage.\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischen-\nfrage?\n\nCornelia Falken, PDS: Die F\u00f6rderschule ist so ausgestat-\ntet, dass es extrem problematisch ist. Ich denke, dar\u00fcber\nm\u00fcssen wir auch nicht streiten.\n\n(Thomas Colditz, CDU:\nIch habe Ihnen gerade Zahlen genannt!)\n\nIch frage Sie ganz konkret:\n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, PDS: Fragen Sie die Lehrer!)\n\nIst Ihnen bekannt, Herr Colditz, dass der neue Org.-Erlass,\nder im Entwurf vorliegt, die Mehrfachbehinderungen von\n\nKindern f\u00fcr die Gruppenbildung nur noch einfach z\u00e4hlt?\nIst Ihnen das bekannt? Bisher ist es so gewesen, dass die\nMehrfachbehinderungen auch mehrfach f\u00fcr die Gruppen-\nbildung gez\u00e4hlt worden sind. In dem Entwurf des neuen\nOrg.-Erlasses \u2013 ich hoffe, wir bekommen es noch weg \u2013\nist das so nicht mehr vorgesehen.\n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, PDS: Das ist\n\u201eQualit\u00e4tsverbesserung\u201c!)\n\nErz\u00e4hlen Sie mir bitte nicht, dass bei mehrfach behinder-\nten Kindern gr\u00f6\u00dfere Gruppen besser sind als kleinere\nGruppen.\n\nThomas Colditz, CDU: Liebe Frau Falken, ich kann es\nmir eigentlich nur so erkl\u00e4ren, dass mit dem aktuellen\nHaushalt, den wir beschlossen haben, tats\u00e4chlich eine\nVerbesserung der Sch\u00fcler-Lehrer-Relation an den F\u00f6rder-\nschulen einsetzt und dass mit der Verbesserung dieser\nSch\u00fcler-Lehrer-Relation \u2013 auch in Verbindung mit der\nVerbesserung der Organisation von Schule, so wie es\nKollege Dulig angesprochen hat \u2013 zu Beginn des Schul-\njahres die Probleme, die Sie aufgeworfen haben, nicht\nmehr auftreten werden.\n\n(Zuruf der Abg. Cornelia Falken, PDS)\n\nInsofern gehe ich von einer Optimierung der Situation\naus.\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Gestatten Sie eine weitere Zwi-\nschenfrage?\n\nThomas Colditz, CDU: Ja, bitte; aber die letzte.\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Frau Weihnert.\n\nMargit Weihnert, SPD: Frau Falken hatte vorhin\nbenannt, dass beim Klinger-Gymnasium die Geb\u00e4ude\nkilometerweit auseinander stehen. K\u00f6nnen Sie nachvoll-\nziehen und mir Recht geben, dass mit der Zusammenle-\ngung von zwei Geb\u00e4uden und zwei Schulen im Rahmen\neines Schulverbundes, bei dem die beiden Geb\u00e4ude\nmaximal 500 Meter auseinander stehen, ein Schulstand-\nort als solcher mit erhalten blieb und diese Behauptung\nvon Frau Falken als solche nicht stimmt?\n\nThomas Colditz, CDU: Frau Weihnert, das ist genau die\nSicht auf die Wirklichkeit, wie sie sich tats\u00e4chlich dar-\nstellt. Ich denke, mit so einer Anmerkung konterkariert\nman das, was uns heute von der Opposition geboten\nworden ist. Insofern danke ich Ihnen f\u00fcr diese Anfrage.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird von den Fraktionen noch\ndas Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann bitte\nHerr Staatsminister Flath.\n\nSteffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Herr Pr\u00e4sident!\nMeine sehr verehrten Damen und Herren Abgeordneten!\nIch m\u00f6chte mich zun\u00e4chst bedanken bei Ihnen, Herr\nDulig, bei Herrn Colditz, bei der SPD-Fraktion, bei der\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 22. April 2005\n\n1247\n\nCDU-Fraktion, dass Sie die Nerven behalten haben und\ngerade am heutigen Tag den Blick nach vorn richten,\nwas wir im s\u00e4chsischen Bildungswesen alles vorhaben.\n\n(Beifall des Abg. Gunther Hatzsch, SPD)\n\nDazu geh\u00f6ren Mut und Kraft. Ich m\u00f6chte auch den Leh-\nrerinnen und Lehrern in Sachsen danken. Sie wurden\nvon der Presse befragt. Ich habe noch nicht alles gelesen.\nDa ist ver\u00f6ffentlicht, dass trotz der schwierigen Situation\n\u2013 wenn heute in der Zeitung steht, dass eine Schule, an\nder unterrichtet wird, zu einer Schlie\u00dfung ansteht \u2013 Leh-\nrerinnen und Lehrer erkl\u00e4ren: Es wird keine Abstriche\nan der Qualit\u00e4t des Unterrichts geben. Sie werden bis\nzum letzten Tag an dieser Schule arbeiten und anschlie-\n\u00dfend an einer anderen Schule.\n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, PDS:\nDie haben Verantwortung!)\n\nDann ist das wirklich aller Anerkennung wert und daf\u00fcr\nein herzliches Dankesch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der SPD)\n\nIch m\u00f6chte mich auch \u2013 das macht man selten als Minis-\nter \u2013 bei den Medien bedanken, dass sie diesen Prozess,\nder ja schon \u00fcber Wochen geht, der Tarifverhandlungen\nund Schulnetzanpassungen in einer Weise begleiten,\ndass wir hinterher nicht ein v\u00f6llig vergiftetes Klima in\ndiesem Land haben. Es geht um die Zukunft. Es geht bei\nden Anpassungen um die Zukunft des Freistaates Sach-\nsen.\n\nDeshalb m\u00f6chte ich mich jetzt an Sie, an die PDS-Frak-\ntion, und ganz speziell an den Vorsitzenden, Prof.\nPorsch, wenden. Herr Prof. Porsch, wenn Sie f\u00fcr dieses\nLand sind und wenn Sie hier im Landtag auftreten,\ndann, denke ich, nimmt man Ihnen das auch ab. Wenn\nSie das seri\u00f6s vortragen und in einem angenehmen \u00f6ster-\nreichischen Dialekt, dann nimmt man Ihnen das ab,\ndann klingt das alles ja sehr freundlich.\n\nAber, Herr Prof. Porsch, ich habe Sie genau im Blickfeld\nbei der gro\u00dfen Demonstration gehabt. Ich habe auch im\nBlickfeld gehabt, von welchen Kindern und Jugendlichen\nSie umgeben waren.\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, PDS)\n\nIch muss ganz ehrlich sagen: Mir ist es eiskalt den R\u00fc-\ncken hinuntergelaufen. Was Sie in Sachsen betreiben, das\nist eine unbeschreibliche Hetze.\n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, PDS: Was?)\n\nIch frage mich, wie Kinder und Jugendliche \u00fcberhaupt\ndamit fertig werden sollen. Das ist eine unbeschreibliche\nHetze!\n\n(Beifall bei der CDU, der SPD\nund vereinzelt bei der NPD \u2013\n\nUwe Leichsenring, NPD: Typisch!)\n\nWenn Sie ein Interesse haben \u2013 \u2013\n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, PDS:\nDas kann nicht wahr sein!)\n\nHerr Prof. Porsch, die PDS ist in Mecklenburg-Vorpom-\nmern in der Regierung.\n\n(Dr. Cornelia Ernst, PDS:\nH\u00f6ren Sie mit den ollen Kamellen auf!)\n\nWas in Mecklenburg-Vorpommern stattfindet, das ist\ngenau der gleiche Prozess, den wir hier in Sachsen zu\ngestalten haben. Herr Prof. Porsch, in Mecklenburg-Vor-\npommern ist der Anpassungsprozess sogar noch weit\nschwieriger als in Sachsen, weil es dort eine viel ge-\nringere Bev\u00f6lkerungsdichte gibt. Trotzdem wird es dort\ngemacht. Das ist doch nun wirklich der Beleg daf\u00fcr,\ndass es unumg\u00e4nglich ist, eine Anpassung des Systems\nvorzunehmen.\n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, PDS: Bestreitet niemand!)\n\nIch habe Sie gestern gebeten, heute fordere ich Sie auf:\nBeenden Sie diese Hetze in diesem Land, weil sie unser\nKlima verdirbt!\n\n(Zuruf des Abg. Dr. Andr\u00e9 Hahn, PDS)\n\nWir brauchen dann \u00fcber eine Qualit\u00e4t in der Bildung\nnicht weiter zu sprechen, zumindest mit Ihrer Fraktion\nnicht.\n\n(Beifall bei der CDU, der SPD\nund des Abg. Klaus-J\u00fcrgen Menzel, NPD)\n\nWir f\u00fchren die Tarifverhandlungen. Ich hoffe, dass wir\nbald zu einem Ergebnis kommen, dass die Lehrerinnen\nund Lehrer im Lande wissen, woran sie sind. Wir wer-\nden jetzt vier Wochen eine sehr aufgeregte Zeit in der\nSchulnetzanpassung haben. Wir werden anschlie\u00dfend\nvor der Aufgabe stehen, das Unterrichtsjahr organisato-\nrisch vorzubereiten. Wir werden uns dann einmal auf\ndie Grundschulen und die Kinderg\u00e4rten konzentrieren,\nwas wir uns an Verbesserungen vorgenommen haben.\nWir haben auch eine ganze Menge Erneuerungen, wenn\nich an die Einf\u00fchrung der Lehrpl\u00e4ne denke, wenn ich an\ndie Weiterbildung denke. Wir haben wirklich viel vor in\nSachsen. Aber daf\u00fcr brauchen wir insgesamt auch ein\ngutes Klima, und darum will ich heute werben.\n\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der CDU und der SPD)\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Meine Damen und Herren! Da-\nmit ist die 2. Aktuelle Debatte, beantragt von der Frak-\ntion der SPD zum Thema \u201eBildungsabbau in Sachsen?\u201c,\nabgeschlossen.\n\nHerr Prof. Porsch hat um das Wort gebeten f\u00fcr eine per-\ns\u00f6nliche Erkl\u00e4rung.\n\nProf. Dr. Peter Porsch, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! Ich k\u00f6nnte es ja damit bewenden\nlassen zu sagen: Der Horcher an der Wand h\u00f6rt seine\neigene Schand'.\nIch will schon erfahren, woher der Herr Staatsminister\nwissen will, dass ich Hetze betrieben habe.\n\nSie waren so weit weg und es war ein derartiger L\u00e4rm,\ndass Sie mit Gewissheit nur dann wissen k\u00f6nnen, was\nich gesagt habe, wenn Sie jemanden haben, der es mitge-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 22. April 2005\n\n1248\n\nh\u00f6rt und Ihnen zugetragen hat, oder wenn Sie mich ab-\ngeh\u00f6rt haben.\n\n(Zurufe von der CDU)\n\nIch will Ihnen aber sagen \u2013 zu Ihrer Ehre \u2013, das kann\nnicht gewesen sein.\nWenn Sie sagen, dort ist Hetze betrieben worden, erz\u00e4h-\nlen Sie v\u00f6lligen Bl\u00f6dsinn. Ich habe mit den Jugendlichen\nsehr heitere Gespr\u00e4che gef\u00fchrt. Ich habe es nicht n\u00f6tig,\nmich hier zu rechtfertigen gegen einen solchen ungeheu-\nerlichen Vorwurf.\n\n(Beifall der Abg. Regina Schulz, PDS)\n\nIch habe mit den Jugendlichen sehr heitere Gespr\u00e4che\ngehabt und war \u00fcbrigens auch von alten und \u00e4lteren\nLeuten umgeben, die um das Schicksal ihrer Enkel und\num das Schicksal ihrer Kinder sehr besorgt waren. Ich\nhabe versucht, mit diesen Leuten \u2013 ich sage es noch mal:\nEigentlich habe ich es \u00fcberhaupt nicht n\u00f6tig, mich gegen\nsolche ungeheuerlichen Vorw\u00fcrfe zu verteidigen; solches\nNiveau hatten wir bis dato noch nicht im Landtag \u2013 sehr\nernsthafte Gespr\u00e4che \u00fcber Schulpolitik, Grenzen, M\u00f6g-\nlichkeiten und andere Dinge zu f\u00fchren. Seien Sie froh,\ndass ich das so gemacht habe.\n\n(Erregte Zurufe und Widerspruch von der CDU)\n\nDenn Sie wissen, die Stimmung auf diesem Platz war\nexplosiv. Das haben Sie bemerkt, als Sie vom Podium\nheruntergegangen sind. Dort standen Jugendliche, die\nwaren nicht in meiner N\u00e4he. Ich war 25, 30 Meter weg\nvon dieser B\u00fchne.\n\nIch m\u00f6chte ernsthaft darum bitten, das Niveau in diesem\nLandtag nicht so weit abzusenken, wie Sie es gerade\ngetan haben.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Meine Damen und Herren! Da-\nmit ist der Tagungsordnungspunkt abgeschlossen.\n\nIch habe jetzt eine Frage an die Parlamentarischen\nGesch\u00e4ftsf\u00fchrer: Wollen wir noch die Fragestunde an-\nschlie\u00dfen?\n\n(Zustimmendes Ja von den Fraktionen)\n\nWir hatten das in der Vorbereitung noch in den Raum\ngestellt. So werden wir jetzt die Fragestunde anschlie\u00dfen.\nIch rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 2\n\nFragestunde\n\nDrucksache 4/1241\n\nIch bitte, dass die Abg. Frau Simon ihre Frage an die\nStaatsregierung stellt; Frage Nr. 1.\n\nBettina Simon, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Ich habe eine Frage\nzum Hochwasserschutz.\nDie diesj\u00e4hrige Schneeschmelze brachte zwar keine gr\u00f6-\n\u00dferen Hochwassersch\u00e4den, best\u00e4tigte jedoch den Hand-\nlungsbedarf bez\u00fcglich des Hochwasserschutzes in der\nOberlausitz.\n\nIch habe deswegen zwei Fragen an die Staatsregierung:\n\n1. Aus welchen Gr\u00fcnden wurden die urspr\u00fcnglich f\u00fcr\neinen sp\u00e4teren Zeitpunkt vorgesehenen Arbeiten an\nMandau und Nei\u00dfe auf das Jahr 2005 vorverlegt und in\nwelchem Umfang werden sie in diesem Jahr ausgef\u00fchrt?\n\n2. Wird der Freistaat Sachsen angesichts der bereits vor-\nliegenden Zusage der ben\u00f6tigten EU-F\u00f6rdermittel f\u00fcr das\nRegenr\u00fcckhaltebecken der Gemeinde Rennersdorf die\nKofinanzierung so gew\u00e4hrleisten, dass das Projekt im\nkommenden Jahr abgeschlossen werden kann?\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Es antwortet Herr\nStaatsminister Tillich.\n\nStanislaw Tillich, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Land-\nwirtschaft: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. Sie werden\nentschuldigen, dass ich laut Ja gerufen habe, als der Pr\u00e4-\nsident die Frage gestellt hat, ob wir die Fragestunde vor-\nziehen wollen. Jetzt erkl\u00e4rt sich vielleicht f\u00fcr Sie, warum\n\nich Ja gerufen habe, obwohl ich kein parlamentarischer\nGesch\u00e4ftsf\u00fchrer bin: weil es die erste Anfrage ist.\nFrau Abg. Simon, nach dem erforderlichen Planungsvor-\nlauf und ihrer Einordnung in das Hochwasserschutzkon-\nzept der Mandau und der Lausitzer Nei\u00dfe erfolgen die\nDeichbauma\u00dfnahmen planm\u00e4\u00dfig in den Jahren 2005 und\n2006. Zeitlich vorgezogen wurden lediglich die notwen-\ndigen Baumf\u00e4llarbeiten. Diese wurden insbesondere aus\nGr\u00fcnden des Vogelschutzes noch vor Beginn der Vegeta-\ntionsperiode durchgef\u00fchrt.\n\nIn diesem Jahr werden zwei Deichabschnitte mit einer\nGesamtl\u00e4nge von 1,28 Kilometern instand gesetzt, davon\nein Bauabschnitt an der Mandau mit 634 Metern und ein\nweiterer an der Lausitzer Nei\u00dfe mit 646 Metern.\n\nZur zweiten Frage: Bei dem angesprochenen Vorhaben\ngeht es nicht um ein Regenr\u00fcckhaltebecken der Ge-\nmeinde Rennersdorf, sondern um ein Hochwasserr\u00fcck-\nhaltebecken mit \u00fcber\u00f6rtlicher Bedeutung f\u00fcr den Hoch-\nwasserschutz der St\u00e4dte und Gemeinden an der Pliesnitz\nund der Lausitzer Nei\u00dfe bis einschlie\u00dflich der Stadt\nG\u00f6rlitz/Zgorzelec. Das Projekt wird mit europ\u00e4ischen\nMitteln gef\u00f6rdert, die Kofinanzierung wird durch den\nFreistaat Sachsen gesichert.\n\nAufgrund des im Vorfeld erforderlichen Genehmigungs-\nverfahrens und des Umfangs der Bauma\u00dfnahmen kann\nder Neubau dieses Hochwasserr\u00fcckhaltebeckens nicht\nim kommenden Jahr abgeschlossen werden. Der Bauab-\nlaufplan sieht einen Baubeginn noch im Jahr 2005 \u2013 hier-\nmit weiche ich von dem ab, was hier notiert ist; das haben\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 22. April 2005\n\n1249\n\nwir heute auch in der \u201eS\u00e4chsischen Zeitung\u201c nachlesen\nk\u00f6nnen \u2013 und die Fertigstellung des Vorhabens im Jahr\n2007 vor. Das ist angesichts der Gr\u00f6\u00dfenordnung des Vor-\nhabens \u2013 es ist immerhin ein Beckeninhalt von 3,6 Millio-\nnen Kubikmetern und ein Finanzvolumen von zirka\n13,6 Millionen Euro \u2013 eine anspruchsvolle Terminstellung.\n\nBettina Simon, PDS: Danke, Herr Minister.\n\nStanislaw Tillich, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Land-\nwirtschaft: Bitte sch\u00f6n.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Die n\u00e4chste Frage,\ndie Frage Nr. 15, kann Herr Dr. M\u00fcller stellen.\n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Da-\nmen und Herren! Frau Staatsministerin Orosz, ich habe\nzwei Fragen zum Hausarztmodell an die Staatsregierung\nund werde sie auch gleich en bloc vorlesen:\n1. Welchen Standpunkt vertritt die Staatsregierung zum\nBarmer Ersatzkasse \u2013 Haus\u00e4rzteverband-Vertrag, kurz\n\u201eBarmer EK Hausarztmodell\u201c, von welchem zum Bei-\nspiel der Vorsitzende der Kassen\u00e4rztlichen Bundesver-\neinigung Dr. K\u00f6hler meint, es bestehe \u2013 ich zitiere \u2013 \u201edie\nGefahr, dass das nur ein Einsparmodell ist, das letztlich\ndie Versorgung auf ein niedriges Niveau dr\u00fcckt\u201c (Medi-\ncal Tribune vom 09.03.2005, Seite 17), bzw. den der Vir-\nchow-Bund\u2013Bundesvorsitzende Dr. M. Zollner als \u201eden\ngr\u00f6\u00dften Bluff des Jahres\u201c bezeichnete und wozu er wei-\nter erkl\u00e4rt \u2013 Zitat \u2013: \u201eDer Patient gibt f\u00fcr den billigen\nK\u00f6der von zwei oder drei Praxisgeb\u00fchren sein Recht auf\nfreie Arztwahl auf und hat keinen erkennbaren Vorteil\ndaraus.\u201c (\u201eDer niedergelassene Arzt\u201c 2/20.02.2005,\nSeite 12)?\n\n2. Sieht die Staatsregierung eine Unterwanderung des\nungeteilten Sicherstellungsauftrages der Kassen\u00e4rztlichen\nVereinigung durch Projekte wie das \u201eBarmer Ersatz-\nkasse-Hausarztmodell\u201c?\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Frau Staatsministerin\nOrosz.\n\nHelma Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales: Sehr geehr-\nter Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrter Abg. M\u00fcller! Mit dem\nGKV-Gesundheitsmodernisierungsgesetz, kurz \u201eGMG\u201c\ngenannt, hat der Gesetzgeber die Krankenkassen ver-\npflichtet, ihren Versicherten eine qualitativ besonders\nhoch stehende haus\u00e4rztliche Versorgung bereitzustellen.\nDer Gesetzgeber verpflichtet damit in \u00a7 73b F\u00fcnftes Buch\nSozialgesetzbuch die Krankenkassen, zur Sicherstellung\nder hausarztzentrierten Versorgung Vertr\u00e4ge mit beson-\nders qualifizierten Haus\u00e4rzten zu schlie\u00dfen.\n\nDie Barmer Ersatzkasse bietet ihren Versicherten bekann-\nterweise seit dem 1. M\u00e4rz dieses Jahres bundesweit eine\nkombinierte Hausarzt- und Hausapothekenversorgung\nauf der Basis eines integrierten Versorgungsvertrages\nnach \u00a7 140a SGB V an. Zentrales Element dieses Vertra-\nges soll insbesondere sein, mehr Sicherheit bei der Ver-\nschreibung von Arzneimitteln und eine deutlich besser\nabgestimmte Behandlung zwischen den handelnden Per-\nsonen zu erm\u00f6glichen. Haus\u00e4rzte und Apotheker haben\n\nhier das Ziel, sich zuk\u00fcnftig noch besser abzustimmen\nund effizienter zusammenzuarbeiten.\n\nDer Hausarzt koordiniert, steuert und verbindet die ver-\nschiedenen Behandlungsschritte, erh\u00e4lt den kompletten\n\u00dcberblick \u00fcber den Krankheitsverlauf und \u00fcber alle ein-\ngenommenen Medikamente \u2013 sowohl die verschrei-\nbungspflichtigen wie auch die vom Patienten selbst ge-\nkauften. Das ist das Ziel. Zu diesem Vertrag gibt es aber\nin der Tat sehr unterschiedliche Ansichten. Aus der Kas-\nsen\u00e4rztlichen Bundesvereinigung lassen sich einzelne\neher positive \u00c4u\u00dferungen zitieren und Sie selbst haben\ngerade einige Zitate vorgetragen.\n\nOb die haus\u00e4rztlich zentrierte Versorgung zum Beispiel\ndem drohenden \u00c4rztemangel, dem wir in Sachsen teil-\nweise schon unterlegen sind, abhelfen k\u00f6nnte, kann im\nMoment aus unserer Sicht noch nicht beurteilt werden.\nIch beziehe in die zahlreichen Ma\u00dfnahmen, die wir f\u00fcr\ndie Bek\u00e4mpfung des \u00c4rztemangels eingeleitet haben,\ndaher auch die Pr\u00fcfung der Auswirkungen der ange-\nsprochenen Hausarztmodelle ein.\n\nAllerdings zu versuchen, um Ihre Frage noch zu beant-\nworten, schon eine Wertung abzugeben, ob dieses Mo-\ndell erfolgreich und effizient oder weniger erfolgreich ist,\nist nach anderthalb Monaten Laufzeit noch nicht m\u00f6g-\nlich. Ich bitte Sie daher um Verst\u00e4ndnis daf\u00fcr, dass wir\nheute N\u00e4heres als Ergebnis und damit auch als unsere\nMeinung noch nicht darstellen k\u00f6nnen.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Sie haben eine Nach-\nfrage?\n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Gestatten\nSie eine Nachfrage? \u2013 In der zweiten Frage ist vom\nPrinzip Folgendes inbegriffen: Die Kassen\u00e4rztliche Verei-\nnigung hat f\u00fcr die Kassen\u00e4rzte einen ungeteilten Sicher-\nstellungsauftrag. Der Haus\u00e4rzteverband ist ein eingetra-\ngener Verein, die Kassen\u00e4rztliche Vereinigung ist eine\nK\u00f6rperschaft des \u00f6ffentlichen Rechts. Halten Sie es f\u00fcr\nkorrekt, dass die Barmer Ersatzkasse mit einem Verband\nquasi an der K\u00f6rperschaft des \u00f6ffentlichen Rechts vorbei\nsolch einen Vertrag schlie\u00dft, oder w\u00e4re nicht eigentlich\nf\u00fcr diese Dinge wirklich einziger und zentraler An-\nsprechpartner die Kassen\u00e4rztliche Vereinigung?\n\nHelma Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales: Wenn Sie\nmir gestatten, dass ich die zweite Frage beantworte, ist\ndas gleichzeitig die Antwort auf diese Frage.\nDer Hausarztvertrag der Barmer Ersatzkasse wurde auf\nder Basis des \u00a7 140a SGB V als integrierter Versorgungs-\nvertrag geschlossen. F\u00fcr die integrierte Versorgung wur-\nden mit dem Gesundheitsmodernisierungsgesetz neue\nRegeln festgelegt. Im Ergebnis dessen k\u00f6nnen die Kran-\nkenkassen mit einzelnen Vertragspartnern Vertr\u00e4ge ab-\nschlie\u00dfen. Der Gesetzgeber wollte ausdr\u00fccklich \u2013 so hat\ner das in dem genannten Paragrafen beschrieben \u2013 eine\nTrennung vom Sicherstellungsauftrag der Kassen\u00e4rzt-\nlichen Vereinigung zu diesen eben genannten M\u00f6glich-\nkeiten. Der Sicherstellungsauftrag sollte nicht mit der\nPr\u00fcfung solcher Vertr\u00e4ge einzelner \u00c4rzte oder der Ver-\nteilung der Verg\u00fctung aus der integrierten Versorgung\nbelastet werden. Deswegen also die Trennung, da es sich\nimmer um einzelne Vertr\u00e4ge mit einzelnen \u00c4rzten han-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 22. April 2005\n\n1250\n\ndelt. Wie gesagt, dazu gibt es eine ausf\u00fchrliche Begr\u00fcn-\ndung in \u00a7 140a SGB V.\n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Ich danke Ihnen.\n\nHelma Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales: Ich be-\ndanke mich f\u00fcr die Aufmerksamkeit.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Die n\u00e4chste Frage,\nFrage Nr. 16, darf Herr Herbst stellen.\n\nTorsten Herbst, FDP: Frau Pr\u00e4sidentin! Herr Staats-\nminister! Ich habe eine Frage an die Staatsregierung zum\nGymnasium Markneukirchen in Bezug auf den gestellten\nF\u00f6rdermittelantrag zum Ausbau der Schule als Ganztags-\nschule.\n\nAls Tr\u00e4ger des Gymnasiums Markneukirchen hat die\nStadt Markneukirchen im Dezember 2003 einen F\u00f6rder-\nmittelantrag zum Ausbau der Schule zur Ganztagsschule\ngestellt.\n\n1. Wie bewertet die Staatsregierung die Aussichten auf\neine Genehmigung des Antrags?\n\nSie gestatten, dass ich die zweite Frage gleich anschlie\u00dfe:\n\n2. Wann ist mit einer konkreten Entscheidung \u00fcber den\nF\u00f6rdermittelantrag zu rechnen?\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Herr Staatsminister\nFlath.\n\nSteffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Frau Pr\u00e4siden-\ntin! Werter Herr Abg. Herbst! Im Zeitraum von 2003 bis\n2007 stehen dem Freistaat Sachsen im Rahmen des Inves-\ntitionsprogramms \u201eZukunft, Bildung und Betreuung\u201c\n200 Millionen Euro zur Verf\u00fcgung. Davon sind bereits\n116 Millionen Euro durch bisherige Bewilligung gebun-\nden. Der verbleibende Betrag wird allein schon mit den\noffenen Antr\u00e4gen f\u00fcr das Haushaltsjahr 2005 weit \u00fcber-\nzeichnet.\nIch habe deshalb veranlasst, dass im Kultusministerium\nkurzfristig ein Katalog fachlicher Kriterien erarbeitet\nwird, um die Priorit\u00e4t noch zu f\u00f6rdernder Ma\u00dfnahmen\nzu pr\u00fcfen. Auf dieser Grundlage ist mit konkreten Ent-\nscheidungen \u00fcber F\u00f6rdermittelantr\u00e4ge im Monat Mai zu\nrechnen.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Herr Weichert, Sie\nk\u00f6nnen jetzt die Frage Nr. 3 stellen.\n\nMichael Weichert, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Da-\nmen und Herren! In meiner Heimatstadt, in Leipzig, bin\nich von gleichgeschlechtlichen Paaren angesprochen\nworden. Sie haben mich gefragt, warum es nicht m\u00f6glich\nist, diese Partnerschaft im Standesamt einzugehen.\nIch habe im Koalitionsvertrag gelesen, dass die Koali-\ntionsparteien sich in ihrem Vertrag im Kapitel \u201eKommu-\nnales\u201c (Seite 68 des Vertrages) darauf verst\u00e4ndigt haben,\ndie Voraussetzungen daf\u00fcr zu schaffen, \u201edass gleichge-\nschlechtliche Partnerschaften auf den Standes\u00e4mtern ein-\ngetragen werden k\u00f6nnen\u201c. Ich kann es mir eigentlich\nnicht erkl\u00e4ren, welche Gr\u00fcnde es gibt, dass es so lange\ndauert, das umzusetzen.\n\nDeshalb meine beiden Fragen an die Staatsregierung:\n\n1. Welche rechtlichen, organisatorischen, politischen oder\nsonstigen Gr\u00fcnde haben die Umsetzung bisher verhin-\ndert?\n\n2. Wie weit sind die Bem\u00fchungen gediehen, diesen\nPunkt der Koalitionsvereinbarung umzusetzen, so dass\nmit einer Umsetzung zu rechnen ist?\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Herr Staatsminister\nde Maizi\u00e8re, bitte.\n\nDr. Thomas de Maizi\u00e8re, Staatsminister des Innern:\nFrau Pr\u00e4sidentin! Herr Abg. Weichert! Die Antwort lau-\ntet wie folgt:\nIm Hinblick auf den von der Bundesregierung angek\u00fcn-\ndigten und am 26. Januar 2005 eingegangenen Entwurf\neines Gesetzes zur Reform des Personenstandsrechts, der\nin \u00a7 17 Artikel 1 die Standesbeamten bei der Begr\u00fcndung\nund Beurkundung einer Lebenspartnerschaft f\u00fcr zust\u00e4n-\ndig erkl\u00e4rt, und im Hinblick auf den angek\u00fcndigten Ent-\nwurf eines Lebenspartnerschaftserg\u00e4nzungsgesetzes, der\nvorsieht, die Zust\u00e4ndigkeit des Standesbeamten f\u00fcr die\nMitwirkung an der Begr\u00fcndung einer Lebenspartner-\nschaft und f\u00fcr die Entgegennahme und \u00f6ffentliche Be-\nglaubigung von namensrechtlichen Erkl\u00e4rungen nach\ndem Lebenspartnerschaftsgesetz bundeseinheitlich zu re-\ngeln, wurden die Arbeiten an einer landesgesetzlichen\nRegelung zur \u00dcbertragung der Aufgaben nach dem\nLebenspartnerschaftsgesetz zun\u00e4chst zur\u00fcckgestellt. Das\nhei\u00dft: Wenn ein Bundesgesetzgebungsverfahren im\nGange ist, das zum gleichen Ziel f\u00fchrt, macht es wenig\nSinn, gleichzeitig ein landesgesetzliches Verfahren in\nGang zu setzen.\n\nErlauben Sie mir, einige kurze statistische Angaben vor-\nzutragen. W\u00e4hrend des In-Kraft-Tretens des Lebenspart-\nnerschaftsgesetzes am 1. August 2001 wurden bis zum\n31.03.2005 in mehr als dreieinhalb Jahren insgesamt\n262 Lebenspartnerschaften begr\u00fcndet.\n\nWenn sich die Verabschiedung der Bundesgesetze aller-\ndings verz\u00f6gert, wenn es also absehbar ist, dass sie l\u00e4n-\nger dauert, beabsichtigt die Staatsregierung, in diesem\nJahr das Gesetzgebungsverfahren einzuleiten, mit dem\ndie Voraussetzungen daf\u00fcr geschaffen werden, dass\ngleichgeschlechtliche Partnerschaften auf den Standes\u00e4m-\ntern in Sachsen eingetragen werden k\u00f6nnen. Dies habe\nich bereits in meiner Antwort auf die Kleine Anfrage der\nAbg. Frau Dr. Barbara H\u00f6ll zur Ausf\u00fchrung des Geset-\nzes \u00fcber die eingetragene Lebenspartnerschaft in Sachsen\nmitgeteilt, und wie wir seit gestern wissen, gibt es auch\neinen Gesetzentwurf der FDP-Fraktion, der dem Landtag\nvorliegt, den ich allerdings f\u00fcr sehr detailliert und \u00fcber-\nreguliert halte.\n\nIn der Sache gibt es also drei Wege, die zum Ziel f\u00fchren:\nentweder das Bundesgesetz \u2013 wenn es bundeseinheitlich\nkommt \u2013, einen Entwurf der Staatsregierung oder die\nVerabschiedung des FDP-Entwurfs. Das Ergebnis steht\nbald an.\n\nMichael Weichert, GR\u00dcNE: Ich habe Sie jetzt so verstan-\nden, dass im Prinzip gegen Ende des Jahres damit zu\nrechnen ist, dass das reguliert wird.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 22. April 2005\n\n1251\n\nDr. Thomas de Maizi\u00e8re, Staatsminister des Innern: Da-\nvon gehe ich aus.\n\nMichael Weichert, GR\u00dcNE: Okay. Sch\u00f6nen Dank.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Frau Abg. Simon,\nbitte; Ihre Frage Nr. 2.\n\nBettina Simon, PDS: Lehrerausbildung f\u00fcr den Tsche-\nchisch- und Polnisch-Unterricht\n\nDank der EU-Erweiterung steigt das Interesse, Polnisch\nund Tschechisch in der Schule zu erlernen, weiter an.\nAllerdings sollen bis 2006 f\u00fcr 210 Gymnasien lediglich\n25 Tschechischlehrer \u00fcber Kurse ausgebildet werden.\nMittelschulen sind dabei unber\u00fccksichtigt.\n\nFragen an die Staatsregierung:\n\n1. Welche Ma\u00dfnahmen plant die S\u00e4chsische Staatsregie-\nrung, um den steigenden Bedarf an Tschechisch- und\nPolnischlehrern rascher als bisher geplant zu decken?\n\n2. Wie bewertet die Staatsregierung die Qualit\u00e4t und\nQuantit\u00e4t der f\u00fcr den Unterricht in den beiden Sprachen\nbereitgestellten Unterrichtsmittel?\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Herr Staatsminister\nFlath, bitte.\n\nSteffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Frau Pr\u00e4siden-\ntin! Frau Abg. Simon! Zur ersten Frage m\u00f6chte ich Fol-\ngendes antworten:\n\nUm kurzfristig die Abdeckung des ben\u00f6tigten Lehrper-\nsonals zu sichern, wurden zum Wintersemester 2003/\n2004 an der Universit\u00e4t Leipzig, Institut f\u00fcr Slawistik/\nWestslawistik, berufsbegleitende Kurse zum Erwerb\neiner Unterrichtsgenehmigung f\u00fcr die F\u00e4cher Polnisch\nund Tschechisch f\u00fcr Lehrer an Mittelschulen und Gym-\nnasien eingerichtet.\n\nNach einem anfangs z\u00f6gerlichen Bewerberverhalten neh-\nmen nunmehr insgesamt 14 Lehrer f\u00fcr Polnisch und\n28 Lehrer f\u00fcr Tschechisch die Ausbildung wahr. Nach\nderen Abschluss sind f\u00fcr das Wintersemester 2007/2008\n\u2013 entsprechende Bewerber vorausgesetzt \u2013 neue Kurse\ngeplant. Mittel- und langfristig soll die Abdeckung des\nben\u00f6tigten Lehrpersonals f\u00fcr Polnisch und Tschechisch\n\u00fcber eine grundst\u00e4ndige Lehramtsausbildung an der\nUniversit\u00e4t erfolgen. Dar\u00fcber wurde innerhalb der\nStaatsregierung in den zust\u00e4ndigen Ministerien Einver-\nnehmen erzielt.\n\nZur Umsetzung der Vereinbarung der Entwicklung\nbis 2010 zwischen den staatlichen Hochschulen in Sach-\nsen und der S\u00e4chsischen Staatsregierung hat die Univer-\nsit\u00e4t Leipzig eine Entwicklungsplanung vorgelegt. Darin\nist die Einrichtung grundst\u00e4ndiger Lehramtsstudien-\ng\u00e4nge f\u00fcr Tschechisch und Polnisch am Institut f\u00fcr Sla-\nwistik/Westslawistik der Philologischen Fakult\u00e4t vorge-\nsehen. Die konkreten Ressourcenplanungen dazu sind\nderzeit im Gange.\n\nDas S\u00e4chsische Staatsministerium f\u00fcr Kultus wird bis\nzum Sommersemester 2006 die Lehramtspr\u00fcfungsord-\nnung 1 um die F\u00e4cher Polnisch und Tschechisch erwei-\ntern.\n\nZur zweiten Frage: Die Lage auf dem Schulbuchmarkt\nf\u00fcr die F\u00e4cher Tschechisch und Polnisch ist nicht ver-\ngleichbar mit Angeboten in anderen Fremdsprachen. Es\nexistieren vorrangig Lehrb\u00fccher f\u00fcr Tschechisch bzw.\nPolnisch als Fremdsprache, die sich an Erwachsene wen-\nden. Aus marktwirtschaftlichen \u00dcberlegungen heraus er-\nscheint es den Lehrbuchverlagen nicht attraktiv, entspre-\nchende Sprachlehrb\u00fccher f\u00fcr Sch\u00fcler zu entwickeln. Eine\nArbeitsgruppe mit Vertretern von Kultusbeh\u00f6rden, Uni-\nversit\u00e4ten aus grenznahen Bundesl\u00e4ndern zu Polen \u2013\nBerlin, Brandenburg, Mecklenburg-Vorpommern und\nSachsen \u2013 pr\u00fcft gegenw\u00e4rtig M\u00f6glichkeiten zur Entwick-\nlung eines Schulbuches f\u00fcr Polnisch als dritte Fremd-\nsprache.\n\nF\u00fcr den Einsatz an allgemein bildenden Schulen wurden\ndurch das Comenius-Institut in Zusammenarbeit mit\nSchulpraktikern, die Tschechisch oder Polnisch unterrich-\nten, und mit Unterst\u00fctzung der Universit\u00e4t Leipzig in\nden vergangenen Jahren vielf\u00e4ltige Arbeitsmaterialien f\u00fcr\nverschiedene Altersgruppen entwickelt. Diese Materia-\nlien werden zum Erlernen von Tschechisch bzw. Pol-\nnisch an Grund- und Mittelschulen sowie Gymnasien ge-\nnutzt. Somit stehen Unterrichtsmittel in guter Qualit\u00e4t\nzur Verf\u00fcgung.\n\nSo weit zur Antwort.\n\nBettina Simon, PDS: Herr Minister, ich habe zwei Nach-\nfragen.\n\nIm Landkreis L\u00f6bau/Zittau ist das Herrnhuter Gymna-\nsium \u201eMaria Sybilla Merian\u201c eines der wenigen, das\nTschechisch anbietet. Ich m\u00f6chte Sie fragen, ob es zutref-\nfend ist, dass dieses Gymnasium \u00fcber das Regionalschul-\namt die Auflage bekommen hat, dass dies Ende 2007\nausl\u00e4uft, dass die Aufl\u00f6sung der 5. Klasse angeordnet\nwurde und dass es keinerlei positive Positionierungen\nbez\u00fcglich der Fortf\u00fchrung \u00fcber die Br\u00fcderunit\u00e4t gege-\nben h\u00e4tte, und was dann aus dem Tschechisch-Unterricht\nan diesem Gymnasium wird.\n\nSteffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Das waren ja\nnun mehrere Fragen. Ich w\u00fcrde gern, da Sie zu einem\nkonkreten Fall gefragt haben, bevor ich hier antworte,\ndiese einer Pr\u00fcfung unterziehen und schlage deshalb\nvor, dass ich Ihnen die Antwort zukommen lasse, wenn\nSie damit einverstanden sind.\n\nBettina Simon, PDS: Nun m\u00f6chte ich meine zweite\nFrage noch erg\u00e4nzen.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Frau Simon, es waren\nzwei Fragen.\n\nBettina Simon, PDS: Dann ziehe ich es zur\u00fcck und bitte\ndarum, dass wir uns noch einmal dar\u00fcber unterhalten.\n\nSteffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Das k\u00f6nnen\nwir gern tun.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Herr Kosel, Sie haben\neine Nachfrage konkret zu diesem Thema?\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 22. April 2005\n\n1252\n\nHeiko Kosel, PDS: Ja, ich habe eine Nachfrage zur Frage\nmeiner Fraktionskollegin Bettina Simon.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Herr Abg. Kosel,\nbitte, und Herr Staatsminister Flath.\n\nHeiko Kosel, PDS: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. \u2013\nHerr Staatsminister, ich habe Ihren Antworten aufmerk-\nsam gelauscht. Sie haben, wenn ich es recht vernommen\nhabe, gesagt, dass es f\u00fcr den Schulbereich keine neuen\nTschechisch- und Polnisch-Lehrb\u00fccher gebe, aber f\u00fcr den\nErwachsenenbereich. Unl\u00e4ngst ist aus Brandenburg be-\nkannt geworden, dass das letzte Polnisch-Lehrbuch \u00fcber-\nhaupt dort vor 15 Jahren aufgelegt wurde.\n\nWie alt sind die in Sachsen benutzten Tschechisch- und\nPolnisch-Lehrb\u00fccher f\u00fcr Erwachsene, von denen Sie\nsprachen?\n\nSteffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Ich kann dazu\nnur auf meine Antwort auf Frage 2 verweisen, dass die\nL\u00e4nder Mecklenburg-Vorpommern, Brandenburg und\nSachsen in einer Arbeitsgruppe arbeiten. Ich hatte in\nmeiner Antwort bereits darauf verwiesen. Insofern ist es\neine Wiederholung, wenn ich sage, dass am Comenius-\nInstitut gemeinsam mit Praktikern Lehrmaterial ent-\nwickelt worden ist. Es ist nicht m\u00f6glich, jetzt zur\u00fcckzu-\nfragen. Vielleicht geben Sie mir die Frage konkret mit,\num in Erfahrung zu bringen, wie viele Jahre das her ist;\nSie haben ja nach dem Alter der B\u00fccher gefragt.\n\nHeiko Kosel, PDS: Aktuelle B\u00fccher sind also nicht auf\ndem Markt?\n\nSteffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Aktuelle B\u00fc-\ncher \u2013 das war in meiner Antwort enthalten \u2013 sind aus\nmarktwirtschaftlichen Gr\u00fcnden von den Verlagen bisher\nnicht zur Verf\u00fcgung gestellt worden.\n\nHeiko Kosel, PDS: Danke.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Und zur n\u00e4chsten\nFrage Nr. 4 Frau Abg. Bonk.\n\nJulia Bonk, PDS: Am 22.04. informiert das Staatsministe-\nrium f\u00fcr Kultus die Schultr\u00e4ger im Land \u00fcber die be-\ndrohten Schulstandorte in ihrem Bereich und leitet damit\nein Anh\u00f6rungsverfahren ein. Damit drohen Schulschlie-\n\u00dfungen, die vor allem den l\u00e4ndlichen Raum benachteili-\ngen und die Schullandschaft v\u00f6llig ver\u00e4ndern.\n\nMeine Frage an die Staatsregierung, an Herrn Staats-\nminister Flath, lautet:\n\nWelche Schulen erreichen die Mindestsch\u00fclerzahlen nicht\nund werden heute den Schultr\u00e4gern als von der Schlie-\n\u00dfung bedrohte Schulen mitgeteilt (bitte die einzelnen\nSchulen namentlich und sortiert f\u00fcr jeden Landkreis und\njede Kreisfreie Stadt)?\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Herr Staatsminister\nFlath, bitte.\n\nSteffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Frau Pr\u00e4siden-\ntin! Frau Abg. Bonk, Schultr\u00e4ger, deren Schulen zum\nAnmeldetermin 11. M\u00e4rz 2005 die Mindestsch\u00fclerzahl\nnicht erreicht haben, werden heute ein Anh\u00f6rungs-\nschreiben zum beabsichtigten Widerruf der Mitwirkung\ndes Freistaates Sachsen erhalten. Grundlage daf\u00fcr bildet\n\u00a7 24 Abs. 3 Schulgesetz.\nDa ich davon ausgehe, dass alle Damen und Herren Ab-\ngeordneten des S\u00e4chsischen Landtages wissen wollen,\nwelche Schulstandorte betroffen sind, werde ich veran-\nlassen, dass heute alle Abgeordneten des S\u00e4chsischen\nLandtages im Postfach die Liste mit allen Schulen, die\nam heutigen Tag ein Anh\u00f6rungsschreiben erhalten, vor-\nfinden.\n\n(Heike Werner, PDS: Wann?)\n\nJulia Bonk, PDS: K\u00f6nnen Sie eingrenzen, wann das sein\nwird, da das f\u00fcr uns relevant ist?\n\nSteffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Ich gehe davon\naus, dass wir das bis 15:00 Uhr schaffen. Ich denke auch,\ndass die Landtagssitzung bis dahin andauert. Ich glaube,\ndass das der bessere Weg ist, weil es sich um eine l\u00e4n-\ngere Liste handelt.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Sie haben noch eine\nNachfrage.\n\nJulia Bonk, PDS: Aber die Koalitionsfraktionen sind seit\ngestern schon unterrichtet? Ist das zutreffend?\n\nSteffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Ich habe, wie\ndas \u2013 glaube ich \u2013 jedem gestattet ist, Gespr\u00e4che auch\nmit Abgeordneten gef\u00fchrt. Das ist f\u00fcr einen Minister, so\nwie ich das bisher erlebt habe, etwas ganz Normales.\n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, PDS:\nKeine Unterlagen wurden weitergegeben?)\n\n\u2013 Es k\u00f6nnen gar keine Unterlagen weitergegeben worden\nsein. Auch das, was bisher in der Presse ver\u00f6ffentlicht\nwurde, stimmt in manchen F\u00e4llen, stimmt aber in man-\nchen F\u00e4llen nicht. Es entstammt zumindest nicht der\nheutigen Liste, die in Ihrem Fach liegen wird, weil die\nerst in der heutigen Nacht erstellt worden ist.\n\nZur Stunde werden die Schultr\u00e4ger in Sachsen per Fax\ninformiert. Allein das erfordert aufgrund des Umfangs\nder Anh\u00f6rungsschreiben einen l\u00e4ngeren Zeitraum. Des-\nwegen kann ich nicht sagen, dass das allen, \u00fcbrigens\nauch der Presse, parallel zur Verf\u00fcgung gestellt wird.\n\nJulia Bonk, PDS: K\u00f6nnen Sie die genaue Anzahl der\nSchulen nennen, die davon betroffen sind?\n\nSteffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Ich kann das\nim Augenblick nicht. Das k\u00f6nnen Sie dann der Liste ent-\nnehmen.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Zur n\u00e4chsten Frage\nnimmt Herr Jung das Mikrofon 1. Es ist Frage Nr. 5.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 22. April 2005\n\n1253\n\nDietmar Jung, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen\nund Kollegen! An den Stadtsportbund Hoyerswerda hat\nsich ein anerkannter Kriegsdienstverweigerer gewandt\nund nachgefragt, ob er seinen Zivildienst im Aufgaben-\nbereich des Stadtsportbundes ableisten k\u00f6nne. Nachfra-\ngen ergaben, dass der Freistaat Sachsen das einzige Bun-\ndesland ist, in dem der Landessportbund mit seinen\nnachgeordneten Einrichtungen (Stadt- und Kreissport-\nb\u00fcnde, Fachverb\u00e4nde) nicht als Tr\u00e4ger f\u00fcr Zivildienst-\nstellen bzw. f\u00fcr das Freiwillige Soziale Jahr anerkannt\nbzw. zugelassen ist.\n\nIch frage die Staatsregierung:\n\n1. Entspricht der oben genannte Sachverhalt den Tat-\nsachen und, wenn ja, sind seitens der Staatsregierung\nMa\u00dfnahmen vorgesehen, den Landessportbund als Tr\u00e4-\nger von Zivildienststellen bzw. f\u00fcr das Freiwillige Soziale\nJahr zu erm\u00e4chtigen?\n\n2. Wird im Freistaat Sachsen das Freiwillige Soziale Jahr\nals Zivildienst anerkannt?\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Es antwortet Frau\nStaatsministerin Orosz.\n\nHelma Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales: Frau Pr\u00e4si-\ndentin! Sehr geehrter Herr Abg. Jung! Zur ersten Frage:\nWir m\u00fcssen f\u00fcr die Beantwortung zun\u00e4chst einmal zwi-\nschen Zivildienst und Freiwilligem Sozialem Jahr unter-\nscheiden. Der Zivildienst liegt allein in der Zust\u00e4ndigkeit\ndes Bundes und wird bundesrechtlich durch das Zivil-\ndienstgesetz geregelt. Die Anerkennung von Besch\u00e4fti-\ngungsstellen f\u00fcr den Zivildienst erfolgt deshalb durch\ndie nach diesem Gesetz zust\u00e4ndigen Stellen. Das hat\nnichts mit uns zu tun. Nur die Zulassung von Tr\u00e4gern\ndes Freiwilligen Sozialen Jahres f\u00e4llt in die Zust\u00e4ndigkeit\ndes Landes und ist in meinem Haus ressortiert. In Sach-\nsen f\u00e4llt dies in die Zust\u00e4ndigkeit des S\u00e4chsischen Lan-\ndesamtes f\u00fcr Familie und Soziales.\n\nDas Zivildienstgesetz sieht vor, dass ein anerkannter\nKriegsdienstverweigerer nicht zum Zivildienst herange-\nzogen wird, wenn er nach seiner Anerkennung als\nKriegsdienstverweigerer einen gesetzlich geregelten frei-\nwilligen Dienst ableistet. Ein gesetzlich geregelter freiwil-\nliger Dienst im Sinne des Zivildienstgesetzes kann wie-\nderum ein Freiwilliges Soziales Jahr sein. Der Tr\u00e4ger, bei\ndem der Dienst geleistet werden soll, muss aber, wie Sie\nrichtig anmerkten, als Tr\u00e4ger nach dem Gesetz zur F\u00f6r-\nderung des Freiwilligen Sozialen Jahres anerkannt sein.\n\nDie Sportjugend Sachsen im Landessportbund Sachsen\nhat erst mit Schreiben vom 03.03. dieses Jahres die Zulas-\nsung als Tr\u00e4ger des Freiwilligen Sozialen Jahres bean-\ntragt. Die Zulassung wird in K\u00fcrze erfolgen. Dazu habe\nich mich noch einmal kundig gemacht. Die Sportjugend\nSachsen wird ab September dieses Jahres berechtigt sein,\nein Freiwilliges Soziales Jahr im Bereich Sport in Sachsen\nanzubieten. F\u00fcr anerkannte Kriegsdienstverweigerer be-\nsteht dann grunds\u00e4tzlich die M\u00f6glichkeit, ein Freiwilliges\nSoziales Jahr im Bereich Sport in den verschiedenen\nEinsatzstellen der Sportjugend Sachsen, zum Beispiel in\nStadt- oder Kreissportb\u00fcnden, zu leisten. Sie werden\ndann nicht zum Zivildienst herangezogen.\n\nDietmar Jung, PDS: Vielen Dank.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Frau K\u00f6ditz hat eine\nFrage an die Staatsregierung; Frage Nr. 6.\n\nKerstin K\u00f6ditz, PDS: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin!\nEnde M\u00e4rz bzw. Anfang April fanden in der Tschechi-\nschen Republik, n\u00e4mlich in Jablonn\u00e9 bzw. bei Brno, Skin-\nheadkonzerte mit jeweils mehreren hundert Teilneh-\nmenden statt. Diese kamen nicht nur aus Tschechien,\nsondern auch aus der Slowakei und in erheblichem Um-\nfang aus der Bundesrepublik Deutschland. Die Organisa-\ntoren sollen aus dem Umfeld der tschechischen Sektion\nder militant-rechtsextremistischen Skinheadorganisation\nBlood & Honour stammen, deren deutsche Sektion durch\nden Bundesinnenminister verboten worden ist.\n\nIch frage die Staatsregierung:\n\n1. Welche grenz\u00fcberschreitenden Aktivit\u00e4ten und For-\nmen der Zusammenarbeit zwischen tschechischen und\ns\u00e4chsischen Rechtsextremisten seit dem Verbot von\nBlood & Honour sind der Staatsregierung bekannt?\n\n2. Welche Erkenntnisse hat die Staatsregierung \u00fcber die\naktive Mitarbeit von fr\u00fcheren Mitgliedern der deutschen\nSektion von Blood & Honour bei dieser Kooperation?\n\n(Volker Bandmann, CDU:\nWelche Erkenntnisse hat die PDS? \u2013\n\nHeiterkeit bei der NPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Herr Staatsminister\nde Maizi\u00e8re, bitte.\n\nDr. Thomas de Maizi\u00e8re, Staatsminister des Innern:\nFrau Pr\u00e4sidentin! Frau Abg. K\u00f6ditz! Eine zielgerichtete\noder sich \u00fcber l\u00e4ngere Zeitr\u00e4ume erstreckende systema-\ntische Zusammenarbeit zwischen tschechischen und\ns\u00e4chsischen Rechtextremisten ist der Staatsregierung\nnicht bekannt. Hingegen konnten vereinzelt Aktivit\u00e4ten\nfestgestellt werden, die sich auf den subkulturellen Be-\nreich beziehen und mit dem rechtsextremistischen Kon-\nzertgeschehen in Verbindung stehen. Dies war zum\nBeispiel am 26. M\u00e4rz 2005 der Fall, worauf sich Ihre Vor-\nbemerkung bezieht.\n\nAn diesem Tag fand in Tschechien, im b\u00f6hmisch-tsche-\nchischen Grenzgebiet, ein rechtsextremistisches Skin-\nhead-Konzert statt. Ein Gro\u00dfteil der von der tschechi-\nschen Polizei kontrollierten Konzertteilnehmer kam aus\nDeutschland, darunter viele aus Sachsen. Einige der fest-\ngestellten s\u00e4chsischen Konzertteilnehmer sind einschl\u00e4gig\nbekannte Rechtsextremisten.\n\nAuch in den Jahren zuvor gab es einzelne Hinweise\nbzw. Feststellungen, dass Personen aus Sachsen rechts-\nextremistische Konzerte in Tschechien besuchten. So war\nzum Beispiel 2004 von Konzertteilnahmen s\u00e4chsischer\nAktivisten in B\u00f6hmen die Rede. Auch ist \u00fcber Auftritte\ns\u00e4chsischer Bands berichtet worden. Am 05.06.2004 soll\nzum Beispiel die rechtsextremistische Band \u201eOdessa\u201c aus\nLeipzig an einem Konzert in Tschechien mitgewirkt\nhaben. Aber auch umgekehrt wurde bekannt, dass tsche-\nchische Personen bzw. Bands zu Konzerten in Sachsen\nanreisten. Bei einem rechtsextremistischen Konzert am\n19.06.2004 in Kubsch\u00fctz im Landkreis Bautzen mit zirka\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 22. April 2005\n\n1254\n\n150 Besuchern trat zum Beispiel die tschechische Musik-\ngruppe \u201eImperium\u201c auf.\n\nWeitergehende Erkenntnisse k\u00f6nnen im Rahmen der\n\u00f6ffentlichen Berichterstattung aus Gr\u00fcnden der Geheim-\nhaltung nicht mitgeteilt werden, da sonst R\u00fcckschl\u00fcsse\nauf die Arbeitsweise der Verfassungsschutzbeh\u00f6rden\nund somit darauf, wie sie ihre Informationen erhebt, ge-\nzogen werden k\u00f6nnten. Der Parlamentarischen Kontroll-\nkommission wird auf deren Verlangen jedoch weiter-\ngehende Auskunft erteilt werden.\n\nZur Frage 2: Was die Einbeziehung der deutschen Sek-\ntion von Blood & Honour angeht, liegen der Staatsregie-\nrung keine Erkenntnisse vor.\n\nKerstin K\u00f6ditz, PDS: Vielen Dank.\n\n(Uwe Leichsenring, NPD: Sie kriegen eine Einladung!)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Herr Dr. Hahn hat\ndas Mikrofon 1; Frage Nr. 7.\n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr ver-\nehrten Damen und Herren! Auch wenn es sehr schwer\nf\u00e4llt, mit einem Minister, der Menschen, die sich f\u00fcr den\nErhalt von Schulen einsetzen, als \u201eHetzer\u201c bezeichnet \u2013\neine unglaubliche Entgleisung! \u2013, noch einigerma\u00dfen\nsachlich umzugehen, frage ich die Staatsregierung:\n\n1. An welchen Schulen im Landkreis S\u00e4chsische Schweiz\nwerden nach dem gegenw\u00e4rtigen Stand die vorgegebe-\nnen Mindestsch\u00fclerzahlen bzw. Mindestz\u00fcgigkeiten nicht\nerreicht und droht aus diesem Grund ein Mitwirkungs-\nentzug seitens des Kultusministeriums? (Bitte konkrete\nAufstellung, nach Schularten getrennt!)\n\n2. Welche Schulstandorte im Landkreis S\u00e4chsische\nSchweiz sind aus Sicht der Staatsregierung akut und\nwelche sind mittelfristig gef\u00e4hrdet?\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Herr Staatsminister\nFlath, bitte.\n\nSteffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Frau Pr\u00e4siden-\ntin! Werter Herr Abg. Dr. Hahn! Ich beantworte beide\nFragen gemeinsam. Ihre Frage umfasst eine Teilmenge\nder bereits von Ihrer Kollegin Bonk erfragten Schulen.\nIch gestatte mir, die betroffenen Schulen den Mitgliedern\ndes Hohen Hauses zur Kenntnis zu geben.\n\nSchulen, f\u00fcr deren Bestand das \u00f6ffentliche Bed\u00fcrfnis aus\nSicht des Kultusministeriums bereits in den kommenden\nSchuljahren nicht mehr gegeben ist, sind die Mittel-\nschulen Lohmen, Prossen und Langenburkersdorf. F\u00fcr\ndie Gau\u00df-Mittelschule und die Pestalozzi-Mittelschule\nPirna sowie die Mittelschule Dohna sieht das Kultusmi-\nnisterium im kommenden Schuljahr kein \u00f6ffentliches Be-\nd\u00fcrfnis f\u00fcr einzelne Klassenstufen, ohne derzeit eine\nakute Gef\u00e4hrdung der gesamten Schule zu erkennen. So\nweit zur Antwort.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Sie haben eine Nach-\nfrage?\n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, PDS: Die zweite Frage ist aus meiner\nSicht nicht beantwortet, n\u00e4mlich die Frage der mittel-\nfristigen Gef\u00e4hrdung von Schulen nach den dem Kultus-\nministerium vorliegenden Zahlen. Sie haben die Gymna-\nsien jetzt nicht angesprochen. Da ist ja die Frage Sebnitz\nund Neustadt auch noch in der Diskussion.\n\n(Uwe Leichsenring, NPD:\nDas haben wir doch im Kreistag beschlossen,\n\nSie waren doch dabei!)\n\nSteffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Was das Gym-\nnasium betrifft, so sind aus meiner Sicht Sebnitz und\nNeustadt nicht mehr in der Diskussion, sondern das ist\ngekl\u00e4rt. Ich glaube schon, dass ich auch Ihre Frage, so-\nweit es aus heutiger Sicht zu beantworten ist, mit der\nAussage beantwortet habe. Wo nur einzelne Klassenstu-\nfen betroffen sind, habe ich hinzugef\u00fcgt \u2013 das betrifft,\nnoch einmal, die Gau\u00df-Mittelschule und die Pestalozzi-\nSchule in Pirna \u2013, dass dort einige Klassenstufen aus un-\nserer Sicht nicht einzurichten sind, ohne derzeit eine\nakute Gef\u00e4hrdung der Schule zu erkennen. Ich glaube,\nmehr kann ich als Auskunft dazu zum heutigen Tag\nnicht geben.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Herr Dr. Hahn hat\neine weitere Frage gestellt; Frage Nr. 8.\n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin, man k\u00f6nnte\nwieder denken, es gehe um eine Untermenge. Hier geht\nes aber um ein Spezialgebiet, n\u00e4mlich die Schulen im\nsorbischen Siedlungsgebiet.\n\nAngesichts der nach Aussagen des Kultusministers dro-\nhenden Schlie\u00dfung von mehr als einem Drittel der der-\nzeit existierenden Mittelschulen, in Erinnerung an die\nheftigen Auseinandersetzungen um die sorbische Mittel-\nschule in Crostwitz und mit Blick auf das unter dem be-\nsonderen Schutz der Verfassung des Freistaates Sachsen\nstehende sorbische Schulnetz frage ich die Staatsregie-\nrung:\n\n1. Befinden sich nach dem gegenw\u00e4rtigen Stand aus\nSicht der Staatsregierung unter den von Mitwirkungsent-\nz\u00fcgen bei der Bildung einer 5. Klasse oder gar von\nSchlie\u00dfung bedrohten Mittelschulen auch Einrichtungen\nim sorbischen bzw. deutsch-sorbischen Siedlungsgebiet?\n(Falls ja, bitte die konkreten Schulen benennen!)\n\n2. H\u00e4lt es das Staatsministerium f\u00fcr Kultus angesichts\nder im Artikel 6 der Verfassung verankerten Pflicht zum\nSchutz des sorbischen Volkes tats\u00e4chlich f\u00fcr vertretbar,\ndass auch nur noch eine einzige Mittelschule im sor-\nbischen bzw. deutsch-sorbischen Siedlungsgebiet ge-\nschlossen wird? (Falls nein, bitte erl\u00e4utern, welche\nM\u00f6glichkeiten und besonderen Ausnahmeregelungen die\nStaatsregierung sieht, um die bestehenden sorbischen\nSchulen auch k\u00fcnftig erhalten zu k\u00f6nnen!)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Herr Staatsminister\nFlath, bitte.\n\nSteffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Frau Pr\u00e4siden-\ntin! Verehrter Herr Dr. Hahn!\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 22. April 2005\n\n1255\n\nZur ersten Frage m\u00f6chte ich Folgendes antworten:\n\nLandkreis Bautzen \u2013 auch das ist wieder eine Teilmenge\nder Liste, die heute jedem Abgeordneten zur Verf\u00fcgung\ngestellt wird: 4. Mittelschule Bautzen, Doberschau-Gau-\n\u00dfig, G\u00f6da, Gro\u00dfdubrau, Ralbitz und Wei\u00dfenberg. Land-\nkreis Niederschlesische Oberlausitz: die Mittelschulen\nBoxberg, Krauschwitz, Rietschen und Schleife. Landkreis\nKamenz: die Mittelschulen Burgneudorf, Lohsa, Pansch-\nwitz-Kuckau und Wittichenau.\n\nZur zweiten Frage m\u00f6chte ich Ihnen antworten:\n\nAuch f\u00fcr die Schulen im sorbischen Siedlungsgebiet gilt\ndas S\u00e4chsische Schulgesetz. Es ist hier wie auch bei allen\nanderen Schulen im Einzelfall zu pr\u00fcfen, ob f\u00fcr den\nBetrieb dieser Schule oder Teile von ihnen weiterhin ein\n\u00f6ffentliches Bed\u00fcrfnis besteht.\n\nF\u00fcr die sorbische Mittelschule Panschwitz-Kuckau bei-\nspielsweise haben sich nur sieben Sch\u00fcler angemeldet. In\netwa vier bis acht Kilometer Entfernung stehen die sorbi-\nschen Mittelschulen R\u00e4kelwitz und Ralbitz zur Verf\u00fc-\ngung. Aus Sicht des Staatsministeriums f\u00fcr Kultus ist es\nnotwendig, in diesen wie auch in den genannten ande-\nren F\u00e4llen die Schultr\u00e4ger zum Verfahren des Widerrufs\nder Mitwirkung des Freistaates Sachsen an dieser Schule\nbzw. Teilen von ihr einzuladen. Genau das werden wir\nheute tun.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Sie haben noch eine\nNachfrage?\n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, PDS: Herr Staatsminister, ist es richtig,\ndass die Verfassung \u00fcber dem Schulgesetz steht und\ndass der Schutz des sorbischen Volkes \u2013 aus meiner Sicht\n\u2013 auch zu besonderen Ma\u00dfnahmen bei der Ausnahme-\ngenehmigung f\u00fchren muss? Das ist das Erste.\n\nZweitens eine Nachfrage: Wenn ich Sie richtig verstan-\nden habe, ist die Mittelschule in Radibor demzufolge\nnicht von einem Mitwirkungsentzug betroffen.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Herr Staatsminister\nFlath, bitte.\n\nSteffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Hier kann ich\nerst einmal darauf verweisen, was ich Ihnen geantwortet\nhabe. Was heute eingeleitet wird, ist eine Anh\u00f6rung der\nSchultr\u00e4ger. Ich kann Ihnen zum heutigen Zeitpunkt\nnicht sagen, welches Ergebnis in vier Wochen nach einer\nAbw\u00e4gung, die dieser Anh\u00f6rung folgt, stehen wird. Des-\nhalb kann ich zum heutigen Zeitpunkt nicht mehr sagen,\nals ich hier geantwortet habe.\n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, PDS: Es war noch das Verh\u00e4ltnis zwi-\nschen Verfassung und Schulgesetz bei den Ausnahme-\ngenehmigungen offen.\n\nSteffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Ich denke, die\nS\u00e4chsische Verfassung ist klar geregelt, ebenso das\nS\u00e4chsische Schulgesetz. Jetzt warten wir doch erst einmal\ndie Entscheidung in vier Wochen ab. Mehr ist zum\nheutigen Zeitpunkt einfach nicht zu beurteilen oder zu\nantworten.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Es gibt noch eine\nNachfrage von Herrn Abg. Kosel dazu.\n\nHeiko Kosel, PDS: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin! Herr\nStaatsminister, obwohl ich grunds\u00e4tzlich entt\u00e4uscht bin\n\u00fcber das, was Sie gesagt haben, m\u00f6chte ich eine Nach-\nfrage stellen, die vielleicht eher ein Missverst\u00e4ndnis aus-\nschlie\u00dfen kann. Sie hatten unter den Schulen im Land-\nkreis Bautzen Ralbitz genannt. Ralbitz liegt aber im\nLandkreis Kamenz. Gleichzeitig hatten Sie sp\u00e4ter im\nLandkreis Kamenz erw\u00e4hnt, dass die sorbische Mittel-\nschule in Ralbitz weiterhin zur Verf\u00fcgung steht. Viel-\nleicht k\u00f6nnen Sie das noch einmal nachlesen und das\nMissverst\u00e4ndnis aufkl\u00e4ren.\n\nSteffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Sie m\u00f6chten,\ndass ich die Antwort zur Frage 1 noch einmal vortrage?\n\nHeiko Kosel, PDS: Ich m\u00f6chte, dass Sie noch einmal\nnachschauen, ob unter Kreis Bautzen Ralbitz steht, so\nwie Sie es vielleicht irrt\u00fcmlich vorgetragen haben.\n\nSteffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Ich trage es ein\nzweites Mal vor. Betroffen sind im Landkreis Bautzen\ndie Mittelschulen: 4. Mittelschule Bautzen, Doberschau-\nGau\u00dfig, G\u00f6da, Gro\u00dfdubrau, Ralbitz und Wei\u00dfenberg.\n\nLandkreis Niederschlesische Oberlausitz: die Mittelschu-\nlen Boxberg, Krauschwitz, Rietschen und Schleife.\n\nLandkreis Kamenz: die Mittelschulen Burgneudorf,\nLohsa, Panschwitz-Kuckau und Wittichenau.\n\nHeiko Kosel, PDS: Vielen Dank. \u2013 Vielleicht k\u00f6nnen wir\ndas im Gespr\u00e4ch kl\u00e4ren, das hat sonst keinen Sinn.\n\nSteffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Verstehen Sie\nmich: Die Liste wird ausgereicht. Sie d\u00fcrfen jetzt eines\nnicht machen \u2013 456 Mittelschulen beispielsweise gibt es\nin Sachsen \u2013, ich habe nicht so ein Computergehirn, dass\nich jetzt sofort die Sache herumdrehe und sage: Damit\nist jeweils die und die Schule nicht betroffen. Ich kann\nIhnen nur erst mal sagen, welche betroffen sind insofern,\nals Sie heute ein Anh\u00f6rungsschreiben bekommen.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Herr Staatsminister,\ndas Problem liegt nur darin, dass die Schule Ralbitz\nnicht im Kreis Bautzen liegt und Sie andererseits die\nSchule Ralbitz als eine m\u00f6gliche Bestandsschule im Kreis\nBautzen aufgez\u00e4hlt hatten. Ralbitz liegt im Kreis Ka-\nmenz. \u2013 Aber das kann man dann sicherlich im Ge-\nspr\u00e4ch oder anhand der Liste noch einmal kl\u00e4ren; das ist\nsicherlich eine Irritation.\n\nSteffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Dann entschul-\ndige ich mich. Wir werden es hinbekommen, dass wir\ndiese Sache ausr\u00e4umen.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Ich denke auch, das\nl\u00e4sst sich kl\u00e4ren. \u2013 Danke sch\u00f6n.\n\nHeiko Kosel, PDS: Gut, danke.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 22. April 2005\n\n1256\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Die Frage mit der\nNr. 9 auf Ihrer Frageliste, meine sehr geehrten Damen\nund Herren, vom Abg. Horst Wehner, PDS-Fraktion, ist\nzur\u00fcckgezogen; aber er hat noch eine weitere Frage, und\nzwar die mit der laufenden Nr. 10.\n\nHorst Wehner, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin, Sie gestatten\nwieder, dass ich die Frage vom Platz aus stellen darf; sie\nbetrifft Leistungen aus der Kriegsopferf\u00fcrsorge.\nVersorgungsberechtigte nach dem Bundesversorgungsge-\nsetz haben unter bestimmten Voraussetzungen Anspruch\nauf Leistungen aus der Kriegsopferf\u00fcrsorge. Berechtigte\nteilen mit, dass ihre Antr\u00e4ge auf Kriegsopferf\u00fcrsorge-\nleistungen, insbesondere auf Erholungshilfe und Taxikos-\nten, nicht mehr verbeschieden werden.\nNun meine Fragen an die Staatsregierung:\n1. Auf welcher Erm\u00e4chtigungsgrundlage werden Antr\u00e4ge\nauf Kriegsopferf\u00fcrsorge nicht mehr bearbeitet?\n2. Welche Leistungen sind aus dem Katalog der Kriegs-\nopferf\u00fcrsorge gestrichen worden?\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Es antwortet Frau\nStaatsministerin Orosz.\n\nHelma Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales: Sehr geehrte\nFrau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrter Herr Abg. Wehner! Zur\nersten Frage nehme ich wie folgt Stellung: Es gibt keine Er-\nm\u00e4chtigungsgrundlage, wonach Antr\u00e4ge auf Leistungen\nder Kriegsopferf\u00fcrsorge nicht bearbeitet werden.\nMir liegen auch derartige Informationen zu dem von\nIhnen genannten Beispiel nicht vor. Sollte es \u2013 wie Sie ja\ndeutlich gemacht haben \u2013 den Tatsachen entsprechen,\ndass \u00fcber einen l\u00e4ngeren Zeitraum keine Bearbeitung\nder Antr\u00e4ge stattfindet, dann bitte ich Sie ganz herzlich,\ndass Sie zum einen die Betroffenen an mein Haus ver-\nweisen oder, wenn Sie das als Vermittler \u00fcbernehmen,\nsich bitte sch\u00f6n an mein Haus wenden, dass wir hier\neine \u00dcberpr\u00fcfung der genannten Vorg\u00e4nge durchf\u00fchren\nund nat\u00fcrlich auch die entsprechenden Konsequenzen\nziehen.\n\nHorst Wehner, PDS: Ich danke Ihnen; ich komme auf\nIhr Angebot zur\u00fcck.\n\nHelma Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales: Sie hatten\nnoch eine zweite Frage, oder? \u2013 Ich muss ja immer war-\nten, bis Sie sie gestellt haben.\n\nHorst Wehner, PDS: Welche Leistungen sind aus dem\nKatalog gestrichen?\n\nHelma Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales: Der Leis-\ntungskatalog des \u00a7 25 b Bundesversorgungsgesetz gilt\nseit dem In-Kraft-Treten in den neuen L\u00e4ndern am\n01.01.1991 bis heute unver\u00e4ndert. Streichungen sind nicht\nvorgenommen worden und auch nicht beabsichtigt. \u2013\nVon daher hoffe ich, dass ich Ihnen damit weiterhelfen\nkonnte. \u2013 Herzlichen Dank.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Die n\u00e4chste Frage\nkommt von Frau Altmann; Frage Nr. 11.\n\nElke Altmann, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen\nund Herren! Wie wir inzwischen alle wissen \u2013 sicher\nnicht nur die Mitglieder im S\u00e4chsischen Landtag \u2013,\nhaben zurzeit in Sachsen etwa zwei Drittel der Mittel-\nschulen nicht genug Anmeldungen, um entsprechend\nder aktuellen s\u00e4chsischen Schulgesetzgebung zwei f\u00fcnfte\nKlassen bilden zu k\u00f6nnen. Allein im Landkreis Freiberg,\naus dem ich komme, sind 14 von 16 Mittelschulen davon\nbetroffen und somit langfristig von Schlie\u00dfung bedroht.\nMeine Fragen an die Staatsregierung:\n\n1. Wie nahe an der s\u00e4chsischen Realit\u00e4t, besonders im\nl\u00e4ndlichen Raum, sch\u00e4tzt die Staatsregierung vor diesem\nHintergrund, vor diesen Zahlen, das aktuelle S\u00e4chsische\nSchulgesetz ein?\n\n2. Wie sollen mit den zurzeit g\u00fcltigen Vorgaben im S\u00e4ch-\nsischen Schulgesetz auch in Zukunft wohnortnahe Schu-\nlen, besonders in den D\u00f6rfern, erhalten werden?\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Es antwortet Herr\nStaatsminister Flath.\n\nSteffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Frau Pr\u00e4siden-\ntin! Frau Abg. Altmann! Ich beantworte beide Fragen\ngemeinsam. Das S\u00e4chsische Schulgesetz gibt f\u00fcr kommu-\nnale und staatliche Verantwortungstr\u00e4ger einen ange-\nmessenen Handlungsrahmen. Gerade durch die letzten\nGesetzesnovellierungen wurde dieser so gestaltet, dass er\nflexibles Reagieren auf sich ver\u00e4ndernde Bedingungen\nerm\u00f6glicht.\nEs gibt somit keinen Abstand zwischen der Realit\u00e4t und\ndem S\u00e4chsischen Schulgesetz. Die s\u00e4chsische Realit\u00e4t ist\ngegenw\u00e4rtig dadurch gekennzeichnet, dass sich der Ein-\nbruch der Geburtenzahlen seit Anfang der neunziger\nJahre das zweite Jahr in voller Sch\u00e4rfe in den Schulen\ndes Sekundarbereiches widerspiegelt.\n\nF\u00fcr etwa ein Drittel der Mittelschulen ist das \u00f6ffentliche\nBed\u00fcrfnis mittel- und langfristig nicht mehr gesichert.\nEin Teil davon \u2013 die entsprechende Liste wird heute\n\u00fcbergeben \u2013 ist akut in den n\u00e4chsten Jahren gef\u00e4hrdet.\nDieser Situation stellen sich die Landesregierungen aller\nostdeutschen Bundesl\u00e4nder \u2013 \u00fcbrigens auch die von\nMecklenburg-Vorpommern, die von Ihrer Partei mit-\ngetragen wird \u2013, indem durch Standortkonzentrationen\nauch im l\u00e4ndlichen Raum eine schulische Bildung in\nhoher Qualit\u00e4t gesichert wird.\n\nSchulen der Sekundarstufe sind keine wohnortnahen Be-\nschulungsangebote; dies sind die Grundschulen. Schulen\nder Sekundarstufe im Freistaat Sachsen, die Mittelschu-\nlen und Gymnasien, sind Schulen mit regionalem Ein-\nzugsbereich. In Mecklenburg-Vorpommern wird dieser\nAnspruch bereits im Namen vermittelt; dort hei\u00dfen sie\nn\u00e4mlich Regionalschulen.\nZiel der Staatsregierung kann es nicht prim\u00e4r sein, in\njedem Dorf eine Mittelschule oder ein Gymnasium zu\nbetreiben, sondern muss es sein, jedem Sch\u00fcler unabh\u00e4n-\ngig von seinem Wohnort ein zumutbar erreichbares\nBeschulungsangebot in hoher Qualit\u00e4t anzubieten. \u2013 So\nweit zur Antwort.\n\nElke Altmann, PDS: Ich habe noch eine Nachfrage, die\neigentlich auch sehr genau zu Ihren Ausf\u00fchrungen passt:\nIst es richtig, Herr Staatsminister Flath, dass im Zuge\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 22. April 2005\n\n1257\n\nder jetzigen Umstrukturierung oder Zusammenstrei-\nchung der s\u00e4chsischen Mittelschullandschaft Mittelschu-\nlen vorrangig in den Mittelzentren erhalten bleiben sol-\nlen, auch wenn sie \u00e4hnliche Anmeldungszahlen wie eine\nMittelschule auf dem Dorf haben \u2013 also auch unter-\nschreiten \u2013; und trotzdem sollen sie vorrangig in den\nMittelzentren erhalten bleiben?\n\nSteffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Darauf w\u00fcrde\nich folgenderma\u00dfen antworten: Sie weisen auf einen\nKonflikt \u2013 auch auf einen m\u00f6glichen Konflikt in der\nAbw\u00e4gung \u2013 hin.\nZun\u00e4chst ist es so, dass der Landesentwicklungsplan in\nSachsen ganz besonders auch hinsichtlich des Schulange-\nbotes Aussagen enth\u00e4lt. Der Landesentwicklungsplan ist\nnat\u00fcrlich ein Abw\u00e4gungsgegenstand.\nAuf der anderen Seite kennen Sie mich als Freund des\nl\u00e4ndlichen Raumes und ich h\u00e4tte wahrlich nichts dage-\ngen, wenn Mittelschulstandorte auch im l\u00e4ndlichen\nRaum erhalten blieben.\nNach meiner bisherigen Erfahrung gelingt das immer\ndort, wo B\u00fcrgermeister bereit sind, \u00fcber die eigenen\nGrenzen ihrer Gemeinde hinaus zusammenzuarbeiten.\nEs gibt Beispiele in Sachsen, wo es dauerhaft gelingt.\nDort, wo es keine regionale Zusammenarbeit gibt, geht\ndie Entwicklung in aller Regel auf das Mittelzentrum zu.\n\u2013 So weit meine Einsch\u00e4tzung; aber ich habe jetzt mehr\naus der Erfahrung heraus gesprochen.\n\nElke Altmann, PDS: Danke.\n\nSteffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Bitte.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Frau Altmann, Sie\nk\u00f6nnen gleich am Mikrofon bleiben; Sie haben eine wei-\ntere Frage gestellt, und zwar die mit der laufenden\nNr. 12. Bitte.\nElke Altmann, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Die Grundschule im OT Langenau der Stadt\nBrand-Erbisdorf \u2013 wieder aus dem Kreis, aus dem ich\nkomme \u2013 wird, nach der Zahl der derzeit dort lebenden\nKinder, zwei Jahre hintereinander die nach dem S\u00e4ch-\nsischen Schulgesetz notwendigen Anmeldungen zur Bil-\ndung einer ersten Klasse deutlich unterschreiten. Danach\nist wieder mit ausreichend Anmeldungen zu rechnen.\nLangenau hat etwa 2 500 Einwohner und ist r\u00e4umlich\ndeutlich von der Hauptgemeinde Brand-Erbisdorf abge-\ngrenzt \u2013 also ein richtig eigenst\u00e4ndiges Dorf.\nFragen an die Staatsregierung:\n1. Welche Spielr\u00e4ume bietet das S\u00e4chsische Schulgesetz\nden Regionalschul\u00e4mtern und den kommunalen Schul-\ntr\u00e4gern, um durch Ausnahmegenehmigungen solche\nGrundschulen f\u00fcr eine vern\u00fcnftige und langfristige Dorf-\nentwicklung zu erhalten?\n2. Welchen Stellenwert haben f\u00fcr die Staatsregierung\nGrundschulen, speziell in solchen D\u00f6rfern wie Langenau,\nals Bildungs- und Kommunikationszentrum f\u00fcr den ge-\nsamten Ort? Hier geht es wirklich um den Erhalt von\nwohnortnahen Schulen. Es ist eine Grundschule.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Herr Staatsminister\nFlath, bitte.\n\nSteffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Frau Pr\u00e4siden-\ntin! Frau Abg. Altmann, ich beantworte die Fragen ge-\ntrennt.\nZur ersten Frage: Die Sch\u00fclerzahl ist ein wesentlicher\nAspekt bei der Feststellung des \u00f6ffentlichen Bed\u00fcrfnisses\nf\u00fcr eine Schule gem\u00e4\u00df den Vorgaben von \u00a7 4a Abs. 1\nund 3 Schulgesetz. Das S\u00e4chsische Staatsministerium f\u00fcr\nKultus kann in begr\u00fcndeten Ausnahmef\u00e4llen gem\u00e4\u00df \u00a7 4a\nAbs. 4 Schulgesetz Abweichungen von der Mindestsch\u00fc-\nlerzahl und Mindestz\u00fcgigkeit zulassen. Diese Entschei-\ndung steht weder den kommunalen Schultr\u00e4gern noch\nden zust\u00e4ndigen Regionalschul\u00e4mtern zu.\n\nZur zweiten Frage: Der Ortsteil Langenau ist zum\n01.04.2002 freiwillig in die Stadt Brand-Erbisdorf einge-\ngliedert worden. Die Grundschule als wohnortnahe\nSchule ist Ort gemeinsamen Lernens aller Sch\u00fcler eines\nSchulbezirkes. Eine ausreichende Gr\u00f6\u00dfe der Gemeinde\nvorausgesetzt, kann und soll sie sich zum Bildungs- und\nKommunikationszentrum \u00fcber Ortsteilgrenzen hinweg\nentwickeln und so zum Zusammenwachsen der neu zu-\nsammengef\u00fchrten Gemeindeteile beitragen. Der Ortsteil\nLangenau ist offensichtlich allein nicht ausreichend trag-\nf\u00e4hig, um eine Grundschule zu f\u00fchren. Dieses kann nur\nin Zusammenarbeit innerhalb der gesamten Stadt erfol-\ngen. Grundschulen k\u00f6nnen und sollen grunds\u00e4tzlich als\nIntegrationsort f\u00fcr Sch\u00fcler aus verschiedenen Ortsteilen\nvon Gemeinden dienen, die infolge einer Gemeinde-\ngebietsreform neu entstanden sind.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Frau Altmann hat\neine Nachfrage.\n\nElke Altmann, PDS: Im Vorspann zu meinen beiden\nFragen habe ich dargelegt, dass nach zwei Jahren in Lan-\ngenau wieder mit ausreichend Anmeldungen zu rechnen\nist. Herr Staatsminister, sehen Sie damit den gesellschaft-\nlichen Bedarf f\u00fcr diese Schule schon jetzt nur durch\ndiese zwei Jahre nicht mehr als gegeben an? Halten Sie\nes f\u00fcr vern\u00fcnftig, in diesem Fall eine Ausnahmegeneh-\nmigung zu erteilen? Ich bin n\u00e4mlich nicht der Auffas-\nsung, dass die Schule in Langenau langfristig nicht in\nder Lage sei, eine Grundschule zu erhalten. Es handelt\nsich nur um die zwei geburtenschwachen Jahrg\u00e4nge, die\nuns genau jetzt treffen. Das haben Sie vorhin auch schon\ngesagt.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Herr Staatsminister,\nbitte.\n\nSteffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Zum heutigen\nZeitpunkt sehe ich mich nicht in der Lage, dazu Stellung\nzu nehmen. Mit dem heutigen Tag beginnt eine vier-\nzehnt\u00e4gige Anh\u00f6rungsfrist. Wir sind genau daran inte-\nressiert, wie der Schultr\u00e4ger die Situation einsch\u00e4tzt. Die\nFrage, wie die Situation f\u00fcr dieses und f\u00fcr die n\u00e4chsten\nJahre eingesch\u00e4tzt wird, spielt im Rahmen der Anh\u00f6rung\nm\u00f6glicherweise \u2013 ich wei\u00df es nicht \u2013 eine Rolle. Dann\nerfolgt nach einer Abw\u00e4gung in ziemlich genau vier\nWochen die Entscheidung des Staatsministeriums.\n\nElke Altmann, PDS: Danke sch\u00f6n.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 22. April 2005\n\n1258\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Herr Abg. Kosel,\nbitte, mit Frage Nr. 13.\n\nHeiko Kosel, PDS: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine\nDamen und Herren! Die Weiterf\u00fchrung des Witaj-Pro-\njekts in Grundschulen war wiederholt Gegenstand von\nAnfragen. Dies betrifft aktuell die Grundschule Baruth.\nIch frage daher die Staatsregierung:\n1. H\u00e4lt die Staatsregierung die f\u00fcr die Grundschule\nBaruth getroffene Entscheidung, eine im Verh\u00e4ltnis zur\neigentlich notwendigen L\u00f6sung weiter verk\u00fcrzte Va-\nriante des schulart\u00fcbergreifenden Konzeptes sorbisch-\ndeutsche Schule und damit des erforderlichen Mindest-\nstandards an sorbisch erteiltem Unterricht anzubieten,\nf\u00fcr sinnvoll?\n2. Wenn ja, welche Zukunft gibt die Staatsregierung\ndann dem Witaj-Projekt \u00fcberhaupt?\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Herr Staatsminister\nFlath.\n\nSteffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Frau Pr\u00e4siden-\ntin! Herr Abg. Kosel, zur ersten Frage! Die Thematik der\nzweisprachigen Beschulung von Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fc-\nlern an der Grundschule Baruth war zuletzt Gegenstand\nvon m\u00fcndlichen Anfragen, auch von Ihnen, in der 5. Sit-\nzung des Landtages am 10. Dezember letzten Jahres. Der\nSachstand ist seit der letzten Anfrage unver\u00e4ndert. Die\nStaatsregierung h\u00e4lt an ihrer Position fest, dass bei einer\nderart geringen Zahl von Sch\u00fclern \u2013 in Diskussion ste-\nhen vier bis sieben Sch\u00fcler \u2013 die Beschulung an der sor-\nbischen Grundschule Bautzen eine Optimierung f\u00fcr die\nweitere zweisprachige Entwicklung dieser Sch\u00fcler dar-\nstellt. Alternativ wurde den Eltern angeboten, in geeigne-\nten Unterrichtsstunden eine separate F\u00f6rderung der\n\nZweisprachigkeit in Baruth anzunehmen. Ich wiederhole:\nDie Beschulung an der sorbischen Grundschule Bautzen\nwird durch den Landkreis Bautzen mittels einer abge-\nstimmten Sch\u00fclerbef\u00f6rderung gesichert und sollte im In-\nteresse einer optimalen Vorbereitung auf die sorbische\nMittelschule bzw. das sorbische Gymnasium genutzt\nwerden.\n\nZu Ihrer zweiten Frage: Das Witaj-Projekt wird in eini-\ngen Kinderg\u00e4rten im sorbischen Siedlungsgebiet zum Er-\nhalt und zur Ausbreitung der sorbischen Sprache durch\nzweisprachige Erziehung umgesetzt. Sowohl durch Zu-\nweisungen des Freistaates Sachsen an die Stiftung f\u00fcr\ndas sorbische Volk als auch durch Sonderregelungen bei\nder Festlegung des Landesanteils f\u00fcr die Kinderbetreu-\nungskosten in zweisprachigen Kindertagesst\u00e4tten wird es\nweiterhin unterst\u00fctzt. In Abh\u00e4ngigkeit von der Akzep-\ntanz des Projektes vor Ort kann es gelingen, die Zahl der\nSch\u00fcler sorbischer Schulen zu stabilisieren oder sogar\ndie sorbischsprachige Unterrichtung auszubauen. Eine\ndauerhafte Unterrichtung von Kleinstgruppen oder Ein-\nzelunterricht kann durch den Freistaat Sachsen nicht zu-\ngesichert werden.\n\nHeiko Kosel, PDS: Danke, Herr Staatsminister.\n\nSteffen Flath, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Bitte sch\u00f6n.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Meine Damen und\nHerren! Die Zeit f\u00fcr die Fragestunde ist abgelaufen. Wir\nk\u00f6nnen die restlichen Sekunden nicht mehr nutzen, um\ndie beiden ausstehenden Fragen zu beantworten. Ich\nbitte die Staatsregierung, die Antwort auf die beiden\nausstehenden Fragen schriftlich einzureichen. Vielen\nDank.\n\nSchriftliche Beantwortung weiterer Fragen\n\nHeiko Kosel, PDS: Musikfestival \u201eDreiklang\u201c (Frage\nNr. 14)\n\nDas Musikfestival \u201eDreiklang\u201c, als Projekt von der\nStaatsregierung initiiert, steht vor dem Aus. Damit ist\nein l\u00e4nder\u00fcbergreifendes Projekt beendet.\n\nFragen an die Staatsregierung:\n\n1. Welche Gr\u00fcnde gibt es, dass das Festival \u201eDreiklang\u201c\ndurch die Staatsregierung nicht mehr unterst\u00fctzt wird?\n\n2. Sieht die Staatsregierung M\u00f6glichkeiten, den Musik-\naustausch im Dreil\u00e4ndereck, etwa in Fortf\u00fchrung der\nKonzerte des Sorbischen K\u00fcnstlerbundes, zu f\u00f6rdern?\n\nBarbara Ludwig, Staatsministerin f\u00fcr Wissenschaft und\nKunst: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrter Herr\nAbg. Kosel! Im Jahre 2001 wurden aus Mitteln der Wirt-\nschaftsf\u00f6rderung seitens des SMWA 1,5 Millionen DM\nf\u00fcr ein Musikfestival in der Oberlausitz bereitgestellt.\nDas Angebot der Veranstaltungen reichte vom Orchester-\nkonzert \u00fcber kammermusikalische bis hin zu solistischen\nKonzerten. Das Musikfestival sollte nach diesen Vor-\nschl\u00e4gen touristisch mit dem Ziel der regionalen Wirt-\nschaftsf\u00f6rderung vermarktet werden.\n\nNachdem das SMWA die F\u00f6rderung des Festivals \u201eDrei-\nklang\u201c an das SMWK abgegeben hatte, f\u00f6rdert das\nSMWK in seiner Zust\u00e4ndigkeit Vorhaben nach Ma\u00dfgabe\nder F\u00f6rderrichtlinie Kunst und Kultur, also mit F\u00f6rder-\nma\u00dfnahmen bezogen auf Kunst und Kultur. Ein An-\nspruch auf F\u00f6rderung besteht auf der Grundlage dieser\nRichtlinie nicht. Zudem ist die F\u00f6rderung nur zul\u00e4ssig,\nwenn an der Ma\u00dfnahme ein besonderes Landesinteresse\nbesteht. Das seit 2001 stattfindende Festival wurde trotz\ndes erheblichen Mitteleinsatzes in der Region vom Publi-\nkum kaum angenommen. Im Zeitraum von 2001 bis 2004\nbesuchten lediglich zirka 27 000 G\u00e4ste das Festival. Die\nH\u00f6he der Mittel f\u00fcr den genannten Zeitraum betrug ins-\ngesamt 3,46 Millionen Euro. Davon entfielen auf Inter-\nreg-IIIA-Mittel 1,56 Millionen Euro, auf Landesmittel\n1,42 Millionen Euro, auf Drittmittel 246 000 Euro und auf\nkommunale Mittel 226 000 Euro.\n\nHinzu kommt das bereits vorhandene Angebot an Festi-\nvals in der Region, wie das \u201eNiederschlesische Musikfest\nG\u00f6rlitz\u201c und der \u201eOberlausitzer Musiksommer\u201c, die vom\nKulturraum Oberlausitz/Niederschlesien gef\u00f6rdert wer-\nden.\n\nDie mangelnde Besucherakzeptanz ergibt sich auch aus\nden seitens des Zuwendungsnehmers vorgelegten \u00dcber-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 22. April 2005\n\n1259\n\nsichten \u00fcber die Auslastung der Veranstaltungen. Da-\nnach steht die Auslastung der Veranstaltungen in keiner\nRelation zur ausgereichten F\u00f6rdersumme. Somit konnte\ndas Ziel des Festivals, dazu beizutragen, die Region\nOberlausitz/Niederschlesien, die Euroregion Nei\u00dfe und\nnicht zuletzt den Freistaat Sachsen \u00fcber die Grenzen\nDeutschlands hinaus als Standort eines au\u00dfergew\u00f6hn-\nlichen l\u00e4nder- und kultur\u00fcbergreifenden Musikfestivals\nbekannt zu machen, nicht erreicht werden. Damit ist das\nnotwendige erhebliche Staatsinteresse an der F\u00f6rderung\nnicht mehr begr\u00fcndbar.\nAufgrund dieses Befundes hat auch der Kulturkonvent\ndes Kulturraumes Oberlausitz/Niederschlesien beschlos-\nsen, das Musikfestival 2005 finanziell nicht mehr zu\nunterst\u00fctzen.\nAus Sicht der S\u00e4chsischen Aufbaubank \u2013 als mitbeteilig-\ntem F\u00f6rdermittelgeber f\u00fcr Interreg-IIIA-F\u00f6rderma\u00dfnah-\nmen \u2013 entspricht das Konzept ebenfalls nicht den Vor-\nstellungen, die ein f\u00f6rderw\u00fcrdiges Vorhaben ausweisen\nmuss.\nFrage 2 m\u00f6chte ich wie folgt beantworten: Der Sorbische\nK\u00fcnstlerbund e. V. veranstaltet \u2013 auch unabh\u00e4ngig vom\nFestival \u201eDreiklang\u201c \u2013 regelm\u00e4\u00dfig Konzerte mit sorbi-\nschen K\u00fcnstlern. F\u00f6rderm\u00f6glichkeiten daf\u00fcr bestehen bei\nder Stiftung f\u00fcr das sorbische Volk, die vom Bund, vom\nFreistaat Sachsen und vom Land Brandenburg Haus-\nhaltsmittel unter anderem zur F\u00f6rderung von Projekten\nDritter erh\u00e4lt. Die F\u00f6rderung erfolgt auf der Grundlage\nvon F\u00f6rderrichtlinien. Die Entscheidung \u00fcber die F\u00f6rde-\nrung liegt bei der Stiftung f\u00fcr das sorbische Volk. Der-\nzeit finden Gespr\u00e4che zwischen der Stadt G\u00f6rlitz und\ndem SMWK statt, M\u00f6glichkeiten im Rahmen der Kultur-\nhauptstadt Europa 2010 zu eruieren. Ich gehe davon aus,\ndass dies auf der Grundlage g\u00fcltiger F\u00f6rderprogramme\ngelingen wird.\n\nFalk Neubert, PDS: Finanzielle Unterst\u00fctzung der Ju-\ngendf\u00f6rderrichtlinien (Frage Nr. 17)\nIm Doppelhaushalt 2005/2006 wurden \u2013 entgegen der\nPraxis im alten Doppelhaushalt \u2013 keine konkreten finan-\n\nziellen Untersetzungen bez\u00fcglich der einzelnen Jugend-\nf\u00f6rderrichtlinien vorgenommen. Die Staatsregierung ver-\nwies w\u00e4hrend der Nachfragen in den Ausschussver-\nhandlungen darauf, dass eine solche Untersetzung erst\nnach der Verabschiedung des Doppelhaushaltes m\u00f6glich\nist. Dies ist nun geschehen.\n\nIch frage also die Staatsregierung:\n1. Wie gliedert sich der Haushaltstitel 0804 63374 (Zu-\nweisungen an Gemeinden und Gemeindeverb\u00e4nde) auf\ndie Richtlinien I, II und IV auf?\n2. Wie gliedert sich der Haushaltstitel 0804 68474 (Zu-\nsch\u00fcsse an freie Tr\u00e4ger) \u2013 inklusive der beschlossenen\nErh\u00f6hung um j\u00e4hrlich zwei Millionen Euro \u2013 auf die\nRichtlinien II, III, IV und auf das Modellprogramm\n\u201eS\u00e4chsische Jugend f\u00fcr Demokratie\u201c auf?\n\nHelma Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales: Sehr ge-\nehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Damen und Herren\nAbgeordneten! Zu den beiden Fragen des Abg. Falk\nNeubert von der Fraktion der PDS nehme ich wie folgt\nStellung:\n\nEine verbindliche Untersetzung der beiden Haushalts-\nans\u00e4tze ist erst nach der Vorlage eines verabschiedeten\nHaushaltes m\u00f6glich. Der Haushalt wurde erst vorgestern\nbeschlossen.\n\nIch bitte Sie deshalb um Verst\u00e4ndnis, dass ich heute\ndazu noch keine detaillierten Aussagen treffen kann. Wir\nwerden die Untersetzung unverz\u00fcglich vornehmen.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Meine Damen und\nHerren! Damit ist die Fragestunde beendet. Ich schlage\nvor, dass wir in die Mittagspause eintreten. Wir treffen\nuns um 14:10 Uhr wieder im Plenarsaal.\n\n(Unterbrechung von 13:07 Uhr bis 14:10 Uhr)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine sehr verehr-\nten Damen und Herren! Wir behandeln\n\nTagesordnungspunkt 3\n\n3. Lesung des Entwurfs Gesetz \u00fcber die Feststellung des Haushaltsplanes\ndes Freistaates Sachsen f\u00fcr die Haushaltsjahre 2005 und 2006\n\n(Haushaltsgesetz 2005/2006) und die Festlegung der Finanzausgleichsmassen\nund der Verbundquoten in den Jahren 2005 und 2006\n\nDrucksache 4/0608, Gesetzentwurf der Staatsregierung\n\nDrucksache 4/1250, Beschlussempfehlung des Haushalts- und Finanzausschusses\n\nDie 2. Beratung fand in der 14. Sitzung des Landtages\nam 19. und 20. April 2005 statt. Es liegt kein Wunsch\nnach allgemeiner Aussprache vor. \u2013 Herr Dr. Hahn,\nbitte.\n\nDr. Andr\u00e9 Hahn, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Wir m\u00f6chten\ngenau diesen Wunsch \u00e4u\u00dfern. Nach \u00a7 46 der Gesch\u00e4fts-\nordnung beantragen wir, dass der Haushalt in 3. Lesung\nauch noch einmal besprochen wird, und bitten um die\nentsprechende M\u00f6glichkeit.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wer unterst\u00fctzt\nden Antrag? \u2013 Gut, das reicht aus.\nDamit er\u00f6ffne ich die Aussprache zur 3. Lesung und\nbitte jetzt die Antragstellerin das Wort zu nehmen. Die\nPDS-Fraktion; Herr Weckesser, bitte.\n\nRonald Weckesser, PDS: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin!\nMeine Damen und Herren! Ich wei\u00df, freitags um eins\nmacht jeder seins. Ich m\u00f6chte trotzdem die Gelegenheit\nnutzen, den feierlichen Abschluss zu machen.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 22. April 2005\n\n1260\n\nMeine Damen und Herren! Wir haben eine anstrengende\nZeit hinter uns, in den Fachaussch\u00fcssen, im Haushalts-\nund Finanzausschuss, zuletzt im Plenum, und heute set-\nzen wir einen Schlusspunkt, jedenfalls unter den Plan.\nAber das richtige Leben geht dann erst richtig los. Ob\ndie Planungen und die Situation ad\u00e4quat sind, wird sich\nerst im Laufe der n\u00e4chsten Jahre erweisen. Ich bin\nmir aber fast sicher, dass wir uns bereits nach der Mai-\nSteuersch\u00e4tzung wieder treffen, um die Ver\u00e4nderungen,\ndie sich dann ergeben, zu besprechen.\nDie kommenden Haushalte werden jedenfalls weitaus\nkomplizierter. Von den vielen Einflussfaktoren ist zumin-\ndest bei zwei entscheidenden bereits jetzt bekannt, dass\nes in den kommenden Jahren so schnell keine Trend-\nwende zum Besseren geben kann: Es sind die dann mit\nvoller Wucht einsetzende Degression des Solidarpaktes II\nund die im Alltag zun\u00e4chst kaum sp\u00fcrbaren und den-\nnoch unaufhaltsamen Ver\u00e4nderungen im demografischen\nBereich.\nNun werden diese beiden Entwicklungen zwar immer\nwieder benannt \u2013 das ist auch hier passiert \u2013, dennoch\nhabe ich das Gef\u00fchl, dass sie immer noch nicht verinner-\nlicht sind, sich kaum jemand so richtig vorstellen kann,\nwas das f\u00fcr uns alle bedeutet.\nDer nunmehr beschlussfertige Haushaltsentwurf erweckt\njedenfalls den Anschein \u2013 zumindest bei mir \u2013, als k\u00f6nne\nalles so weitergehen wie bisher, es gen\u00fcge, nur ein paar\nsozialdemokratische Sahneh\u00e4ubchen oben aufzusetzen.\nDass Mehrheiten bzw. Koalitionen ihre Regierungen\nverteidigen, ist schlicht eine Frage menschlichen und\npolitischen Anstandes; dass Oppositionen die Regierun-\ngen angreifen, nat\u00fcrlich ebenso. Dass verschiedene Op-\npositionen versuchen, sich gegenseitig \u00fcber den Tisch zu\nziehen, auch das liegt in der Natur der Dinge, stehen sie\ndoch in neidischer Konkurrenz zueinander.\nEbenso halte ich es f\u00fcr v\u00f6llig legitim, dass Verwaltungen\num die Ausweitung ihrer Spielr\u00e4ume k\u00e4mpfen, unabh\u00e4n-\ngig von parteipolitischer Ausrichtung. Warum sollte das\nin Mecklenburg-Vorpommern beispielsweise anders sein\nals hier in Sachsen? Nur sollten auch die Parlamente um\nihre jeweiligen Befugnisse k\u00e4mpfen. Diese Aufgabe muss\nzuerst nat\u00fcrlich von den jeweiligen Oppositionen wahr-\ngenommen werden. Was hier in Sachsen die PDS ist, ist\ndort in Mecklenburg nun mal die CDU, und nicht ein-\nmal ungeschickt, wie mir immer wieder berichtet wird.\nDass es in diesen Auseinandersetzungen nicht zimper-\nlich zugeht, verbl\u00fcfft daher kaum. Immerhin geht es\nrichtig um Macht. Insofern sind auch Unterstellungen\nund bewusste Fehlinterpretationen als Kampfmittel an-\ngesagt; es kommt eben nur darauf an, sich dabei nicht\nertappen zu lassen.\nAll das konnte man hier in den letzten Tagen in Reinkul-\ntur beobachten. Ich habe das zwar nicht genossen, aber\ngeduldig zugeh\u00f6rt und im Geiste Punkte vergeben,\nPunkte f\u00fcr elegante Abwicklungsman\u00f6ver, f\u00fcr \u00fcber-\nzeugende Schwindeleien, f\u00fcr geschickte Anbiederungs-\nversuche. Keine Angst, ich nenne keine Namen! Nur\neins: Viele Punkte sind es nicht geworden.\nViele Rituale habe ich beobachtet, wenig Innovation,\nstellenweise wurde es sogar bizarr, beispielsweise beim\nUmgang mit Gr\u00f6\u00dfenordnungen. Ich will darauf sp\u00e4ter\nnoch einmal zur\u00fcckkommen. Jetzt ein erstes Beispiel.\n\nDie Ver\u00e4nderungen durch den Koalitionsvertrag betra-\ngen nach Ihren eigenen Zahlen zirka 150 bis 200 Millio-\nnen Euro pro Jahr. Genauer l\u00e4sst sich das nicht \u00fcberpr\u00fc-\nfen. Den urspr\u00fcnglichen Entwurf, von dem man das\nhochrechnen k\u00f6nnte, haben wir leider bis heute nicht zur\nKenntnis bekommen. Diese Summe, die ich genannt\nhabe, sind jedenfalls ein bis eineinhalb Prozent des\nHaushaltsjahres. Aber zugleich werden pro Jahr um die\n5 % des Haushaltsvolumens au\u00dfer- bzw. \u00fcberplanm\u00e4\u00dfig\nbewegt, mit Einzelbetr\u00e4gen bis in den dreistelligen Be-\nreich. Allein 2004 belief sich das auf zirka eine Milliarde\nEuro. Ich kritisiere diesen Vorgang nicht, ich kritisiere\nauch nicht diese Gr\u00f6\u00dfenordnung, ich kritisiere aus-\nschlie\u00dflich, dass in den von mir hier zur Rede gestellten\nArgumentationen diese Fakten keine weitere Ber\u00fccksich-\ntigung fanden.\n\nBetrachten wir als Beispiel die l\u00f6bliche kommunale In-\nvestpauschale etwas n\u00e4her, einmalig in H\u00f6he von 50 Mil-\nlionen Euro. In Ordnung, in der Not frisst der Teufel\nFliegen. Eine verlorene Mehrheit hat nun einmal ihren\nPreis. Aber erstens ist das ein ungedeckter Scheck \u2013 das\nwissen wir alle \u2013 und zweitens geht das selbstverst\u00e4nd-\nlich nur unter Au\u00dfer-Kraft-Setzung eines anderen gehei-\nligten Prinzips: systematisch des FAG. Drittens \u2013 darin\nsehe ich nun die boshafte Rache des Finanzministeriums\n\u2013 wird dieser Scheck un\u00fcbersehbar als globale Minder-\nausgaben in exakt gleicher H\u00f6he wenige Seiten weiter\nausgewiesen.\n\nF\u00fcr mich der spannende Punkt. Und diese kleine Dem\u00fc-\ntigung feiert die SPD noch als Erfolg.\n\n(Staatsminister Thomas Jurk: Das ist Quatsch!)\n\nEin weiteres heiliges Prinzip ist seit Jahren die sinkende\nNettoneuverschuldung. Auch hier wiederhole ich sehr\ngern: Ich bin froh dar\u00fcber, gerade in einer Zeit, da einige\nunserer Nachbarn trotz kleinerer Haushalte bereits wert-\nm\u00e4\u00dfig ihre gesamte Nettokreditaufnahme f\u00fcr den Kapital-\ndienst aufwenden m\u00fcssen. Doch auch hier hat der Frei-\nstaat den Pfad der Tugend etwas verlassen. Beim ersten\nMal war es h\u00f6here Gewalt, die Jahrhundertflut \u2013 beim\nzweiten Mal nun die Kollateralsch\u00e4den bei einer verpatz-\nten Landtagswahl. Um dennoch wenigstens symbolisch\ndie imagin\u00e4re H\u00fcrde nicht zu rei\u00dfen, wurden gleich\nzwei Fliegen mit einer Klappe geschlagen, die erw\u00e4hnte\nglobale Minderausgabe eingestellt. Die heraufgesetzten\nneuen Ziele blieben dagegen signifikant unter dem mit\n384 Millionen Euro h\u00f6chsten geplanten Wert der letzten\nJahre, aber das eigene Ziel wurde eben nicht erreicht.\n\nAuch zum Personalabbau sind die Messen gesungen. Die\nReduzierung der Lehrerschaft um knapp 9 % erkl\u00e4ren\nSie f\u00fcr alternativlos, eine einfache haushaltsneutrale Ver-\nschiebung dieser abzubauenden Stellenzahl in den Perso-\nnalbestand anderer Ressorts f\u00fcr verantwortungslos und\nnicht umsetzbar. Dabei w\u00e4ren das lediglich 3 %.\n\nMeine Damen und Herren! Aus dieser Perspektive halte\nich nach wie vor unsere Deckungsvorschl\u00e4ge f\u00fcr umsetz-\nbar und zul\u00e4ssig. Es gab keines unserer Deckungsprinzi-\npien, das nicht auch im Entwurf der Staatsregierung zur\nAnwendung gebracht worden w\u00e4re, allerdings dort mit\nBilligung der Mehrheit. Nein, es geht nicht um hin-\nreichend geschickte Ausfl\u00fcchte behaupteter Alternativ-\nlosigkeit oder juristischer Unm\u00f6glichkeit. Sie wollen es\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 22. April 2005\n\n1261\n\nnicht. Das ist in Ordnung. Wir wollen es, haben leider\nkeine Mehrheit.\n\nMein Fazit aus diesen Beobachtungen: quod licet Jovi,\nnon licet bovi \u2013 oder frei \u00fcbersetzt: Was der Mehrheit\nziemt, ist der Opposition noch lange nicht gestattet.\n\nAbschlie\u00dfend zur Aufkl\u00e4rung des R\u00e4tsels unseres alter-\nnativen Haushaltsansatzes. Wir machen uns diese M\u00fche\n\u2013 das sei offen bekannt \u2013 zuallererst aus ganz eigen-\nn\u00fctzigen Gr\u00fcnden. Dieser Ansatz zwingt uns selbst,\nfachpolitische W\u00fcnsche nicht etwa finanzpolitisch frei-\nschwebend oder gar gleich politisch kastriert zu denken\nbzw. die wirklichen Probleme, die das Land bewegen,\nzu umgehen und stattdessen den Ministern hie etwas\nGeld wegzunehmen, da unschuldige Polizeipferde ver-\nhungern zu lassen oder fraktions\u00fcbergreifend eintr\u00e4chtig,\naber nat\u00fcrlich folgenlos, die Di\u00e4ten zu k\u00fcrzen.\n\nDamit sind wir wieder bei den Relationen, heute zum\nletzten Mal. Nehmen wir einmal an, es w\u00fcrde uns alle\ngemeinsam der Mut packen und der Altruismus. Wir\nverzichten auf alle unsere Di\u00e4ten und Aufwandspauscha-\nlen. Das entlastet den Haushalt um sage und schreibe\n0,1 % oder setzt gigantische Mittel in H\u00f6he von\n2,44 Euro pro Einwohner und Jahr f\u00fcr andere wohlt\u00e4tige\nZwecke frei. Doch so weit gehen die Bestrebungen ja gar\nnicht, die vorgeschlagenen K\u00fcrzungen setzen lediglich\nzirka 10 % dieses Betrages frei. Nun meine Frage, bei\nallem fraktions\u00fcbergreifendem Populismus: Wie viel ist\nuns eigentlich Demokratie wert? Wie viel darf sie uns\nwert sein?\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nNoch einmal zur\u00fcck zu unserem Alternativansatz und\nzum Kollegen Pecher. Kaum ein Begriff wurde in den\nletzten Tagen so oft gebraucht wie Alternativhaushalt.\nNat\u00fcrlich haben wir all seine Bestandteile einzeln in die\nFachaussch\u00fcsse und in den Haushalts- und Finanzaus-\nschuss eingebracht \u2013 alles abgelehnt, klar \u2013, wir haben es\nzumindest auf den Tisch gelegt. Aber wir haben Ihnen\nebenso nat\u00fcrlich nicht das ganze Rechenwerk auf den\nTisch gelegt. Kollege Hilker hat ausf\u00fchrlich begr\u00fcndet,\nwarum. Doch der vermeintlich inexistente Ansatz hat\nimmerhin f\u00fcr Bewegung gesorgt und wie mir glaubhaft\nberichtet wurde, kursiert er selbst in CDU-Kreistagsfrak-\ntionen, wie auch immer er dorthin gekommen sein mag.\nVon mir stammt er nicht. Demn\u00e4chst werden wir ihn je-\ndenfalls ins Internet stellen, dann k\u00f6nnen auch Sie, Kol-\nlege Pecher, sich \u00fcberzeugen, dass Ihre Angriffe in der\nPresseerkl\u00e4rung schlecht gerechnete Luftnummern sind,\ndem Grunde nach wie den Zahlen nach.\n\nDie eigentliche Schlacht jedoch wurde vorgestern Abend\num die von uns infrage gestellte Verfassungsm\u00e4\u00dfigkeit\nvon Erm\u00e4chtigungen geschlagen. Dazu liegt Ihnen heute\nunser Entschlie\u00dfungsantrag vor. Bitte lesen Sie ihn selbst.\nIch will hier keine Lesestunde veranstalten. Was mich je-\ndoch in der Debatte verwundert hat, war, dass Sie nicht\neinmal die von uns gebotene Chance ergriffen haben, un-\nseren kurzfristig eingebrachten \u00c4nderungsantrag passie-\nren zu lassen, obwohl der lediglich das im Gesetz fest-\nschreiben wollte, was der Finanzminister protokollarisch\nbereits wiederholt freiwillig zugestanden hatte. Immerhin\nh\u00e4tten Sie damit definitiv einer im Raum stehenden Nor-\nmenkontrollklage durch einfache Enthaltung die Spitze\n\nnehmen k\u00f6nnen. Stimmen Sie heute unserem Entschlie-\n\u00dfungsantrag zu! Schaden kann es jedenfalls nicht.\n\nMeine Damen und Herren! Zum Schluss noch ein Wort\nin eigener Sache. Unser verehrter Chefaufkl\u00e4rer Nolle,\nder bereits vor \u00fcber einem Jahr einen Untersuchungsaus-\nschuss in Sachen Landesbank einsetzen wollte, und zwar\nam nachdr\u00fccklichsten von allen, hat sich gestern auf\nStaatsr\u00e4son und Fraktionsdisziplin besonnen und sich\nenthalten. Er hatte damals keine Mehrheit mit seiner\nFraktion, wie er auch heute keine in seiner Koalition hat.\nTrotzdem hat er sich mit seiner engagierten F\u00fcrrede\nmeine h\u00f6chste Achtung erworben \u2013 das sei hier gesagt \u2013\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nund ich kann seine Gewissenskonflikte nachvollziehen.\nIch habe sie auch; denn ich, der bekannterma\u00dfen alle\nHebel in Bewegung gesetzt hat, um das scheinbar Un-\numg\u00e4ngliche doch noch abzuwenden, habe im Gegensatz\nzu ihm zugestimmt, auch das aus Disziplin. Immerhin\ngeht es um ein Minderheitenrecht, das die W\u00e4hler mei-\nner Fraktion zuerkannt haben. Das kann und will ich\nnicht einfach infrage stellen. Ich will nicht, dass meine\nFraktion, wenn sie es in Anspruch nehmen will, m\u00f6g-\nlicherweise meinem Seelenheil zuliebe auf Unterst\u00fctzung\nangewiesen sein k\u00f6nnte, die sie nicht will. Insofern habe\nich, symbolisch gesprochen, mit Karl Nolle meinen Platz\noder die Funktion getauscht, wie Sie wollen.\n\nAber, und das soll definitiv der letzte Satz sein, wie viel\nVertrauen k\u00f6nnen wir noch ineinander setzen? Buchst\u00e4b-\nlich bis zum 15.04. habe ich noch versucht Einfluss zu\nnehmen. Jetzt erfahre ich durch reinen Zufall, dass die\nCDU-Fraktion bereits am 06.04. im neuen Telefonbuch\nHerrn Teubner als Ausschussvorsitzenden des Untersu-\nchungsausschusses ausgewiesen hat. Wie viel Stress h\u00e4tte\nich mir ersparen k\u00f6nnen, wenn ich das gewusst h\u00e4tte.\n\nDanke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013\nProf. Dr. Peter Porsch, PDS: H\u00f6rt, h\u00f6rt!)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich rufe die CDU-\nFraktion auf. Herr Albrecht, bitte.\n\nUwe Albrecht, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr ver-\nehrten Damen und Herren! Wir beschlie\u00dfen heute, er-\nheblich sp\u00e4ter als in den Jahren zuvor, einen Doppel-\nhaushalt, der \u2013 das ist vielleicht konsensf\u00e4hig \u2013 sehr\nintensiv und zumindest, was mein Eindruck von der Sit-\nzung des Haushalts- und Finanzausschusses war, auch\nsehr sachlich und in einer guten Atmosph\u00e4re diskutiert\nworden ist. Ich m\u00f6chte mich bei allen Mitgliedern des\nHaushalts- und Finanzausschusses daf\u00fcr bedanken, ins-\nbesondere bei meinem gesch\u00e4tzten Vorredner.\n\nEs ist in der Tat sehr schwierig und schon ein St\u00fcck\nKunst, sechs Fraktionen und deren Teilnehmer und\n300 \u00c4nderungsantr\u00e4ge zu managen. Das war, Herr Kol-\nlege Weckesser, eine Glanzleistung. Da kann auch ruhig\neinmal geklatscht werden.\n\n(Beifall bei der CDU, der PDS, der SPD,\nder FDP und den GR\u00dcNEN)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 22. April 2005\n\n1262\n\nBei der Bewertung der Ergebnisse ist es zu einfach, nur\ndie unterschiedlichen Grundauffassungen von Opposi-\ntion und Regierungskoalition als Begr\u00fcndung zu ver-\nwenden, um zu einer Interpretation zu kommen. Es gibt\nbei diesem Haushalt eine ganze Reihe von Fragen, die\nwir mit der heutigen Verabschiedung nicht werden be-\nantworten k\u00f6nnen. Ich wei\u00df nicht, und ich denke, auch\nder Kollege Weckesser wird es nicht wissen, was uns\ndas Ergebnis der Mai-Steuersch\u00e4tzung bringt. Dieser\nHaushalt geht ja weit \u00fcber den Raum der Mai-Steuer-\nsch\u00e4tzung hinaus. Wir werden zwar weitere Steuersch\u00e4t-\nzungen bekommen, aber die Frage ist, ob die Einnah-\nmenseite unseres Haushaltes, die wir heute nach bestem\nWissen und Gewissen kalkuliert haben, neu diskutiert\nwerden muss und noch den dann vorliegenden Zahlen\nstandh\u00e4lt.\n\nIch finde es v\u00f6llig richtig und berechtigt, dass mein Vor-\nredner \u00fcber die Fragen der Degression des Solidarpakts,\nden demografischen Wandel und andere Punkte gespro-\nchen hat. Das sind in der Tat Risiken. Ich sehe es an der\nStelle nicht so, dass wir diese Risiken v\u00f6llig ohne Mittel\nund Wege hinnehmen m\u00fcssen. Wir k\u00f6nnen schon in\netwa absch\u00e4tzen, wohin die Reise geht. Es ist v\u00f6llig klar,\ndass dieser Haushalt, wenn die Frage gestellt wird, ob es\nso weitergehen kann, ein klares Nein als Fackel der Ver-\nnunft in die \u00d6ffentlichkeit hin\u00fcber scheinen l\u00e4sst. Wir\nwollen diese Entwicklung, die auf uns zukommt und die\nwir noch nicht im Detail einsch\u00e4tzen k\u00f6nnen, aber die\ndie Situation f\u00fcr uns tendenziell schwieriger macht, mit\ndiesem Haushalt untersetzen. Es ist nicht unsere Absicht,\neinen Haushalt des Ausgebens, des Konsums und der\nOberfl\u00e4chlichkeit zu verabschieden, sondern wir wollen\nuns auf die Situation, die ernst genug ist, einstellen.\n\nEs ist auch nicht wahr, und dieser M\u00e4r m\u00f6chte ich sehr\ndezidiert widersprechen, dass der Koalitionsvertrag dem\nentgegensteht. An keiner Stelle hat der Koalitionsvertrag\neine Verschlechterung der Sach- und Fachpolitik der\nFraktionen, die ihn vertreten, gebracht. Die vor uns\nstehenden Tarifverhandlungen, meine sehr verehrten\nDamen und Herren, zeigen zumindest eines: Wir kennen\nderen Ergebnis nicht. Es w\u00e4re schlimm, wenn es in die-\nsem Hause Kollegen g\u00e4be, die das Ergebnis quasi aus\neigener Allm\u00e4chtigkeit glauben festlegen zu k\u00f6nnen. Fakt\nist auf jeden Fall, dass wir auch hier von verschiedenen\nSzenarien ausgehen sollten und dass es durchaus ange-\nmessen ist, Kollege Weckesser, dies im Haushalt zu ver-\nankern.\n\nWor\u00fcber wollen wir heute abstimmen? Wir stimmen\n\u00fcber ein Gesamtausgabenvolumen von 16,6 Milliarden\nEuro im Jahr 2005, von 15,7 Milliarden Euro im Jahr\n2006, eine Nettokreditaufnahme von 350 Millionen Euro\nf\u00fcr 2005 und 250 Millionen Euro f\u00fcr 2006 ab. Das ist\nund bleibt die niedrigste Pro-Kopf-Verschuldung aller\nBundesl\u00e4nder. Das f\u00e4llt uns nicht in den Scho\u00df. Das hat\nharte Diskussionen gekostet und ist der Lohn f\u00fcr harte\nArbeit.\n\nDie Investitionsquote betr\u00e4gt 21,9 % im ersten Jahr des\nHaushaltes und 22,5 % im zweiten Jahr des Haushaltes.\nAuch das bleibt die h\u00f6chste Investitionsquote aller neuen\nBundesl\u00e4nder.\n\n(Beifall des Staatsministers Thomas Jurk)\n\nDie Diskussion zum Haushalt, egal wie man sie f\u00fchrt,\nsollte eines kl\u00e4ren \u2013 es war gestern sehr oft auch die\nFrage in der Diskussion, insbesondere gestern Vormittag:\nWelches Selbstverst\u00e4ndnis hat eigentlich die Opposition\nund wo gibt es Punkte, die zwischen Regierung, zwi-\nschen Regierungsfraktionen und Opposition gleich sein\nsollten im Denken?\n\nIch glaube, ein Punkt sollte f\u00fcr uns alle sein, einen Haus-\nhalt zu verabschieden, der diese Regierung weiter hand-\nlungsf\u00e4hig macht. Das, was an Vorschl\u00e4gen von Teilen\nder Opposition zu diesem Haushalt gemacht worden ist,\nwas sich auch im Entschlie\u00dfungsantrag wiederfindet,\nf\u00fchrt aber zum Gegenteil.\n\nEs ist deutlich lesbar und f\u00fcr jeden auch deutlich ausge-\nsprochen: Ziel dieses Entschlie\u00dfungsantrages ist es, die\nHandlungsunf\u00e4higkeit der Regierung herbeizuf\u00fchren. Da\nsage ich klipp und klar: Das wollen wir nicht!\n\n(Beifall bei der CDU und des\nAbg. Martin Dulig, SPD)\n\nDie Koalitionsfraktionen haben im Zuge der Diskussio-\nnen insgesamt und auch im Zuge der Debatten in den\nletzten zwei Tagen eindeutig signalisiert: Wir stellen uns\ndiesen schwierigen Rahmenbedingungen, die wir im\nFreistaat haben. Wir gehen davon aus, dass die Bedin-\ngungen nicht leichter werden, und wir wissen, dass wir\num diese Verantwortung nicht herumkommen.\n\nEs w\u00e4re gut zu wissen, wenn zumindest im Ansatz Teile\nder Opposition \u2013 ich denke, dazu wird es noch Wort-\nmeldungen geben \u2013 dieses genauso sehen.\n\nSachsen bezahlt seine Ausgaben wie bisher mit seinem\nguten Namen und gedeckten Schecks. Die Vorschl\u00e4ge,\ndie wir insbesondere von den Kollegen der PDS geh\u00f6rt\nhaben, waren \u2013 das tut mir Leid, Kollege Weckesser \u2013\neben kein Alternativhaushalt.\n\nIch m\u00f6chte an der Stelle vielleicht doch noch einmal\neinige grunds\u00e4tzliche Bemerkungen machen, die durch-\naus mit dem gestrigen Vormittag zu tun haben. Sie sind\nIhrer F\u00fchrungsrolle innerhalb der Opposition, die Sie\ngern haben oder gern h\u00e4tten, nicht gerecht geworden.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU\nund des Abg. Martin Dulig, SPD)\n\nIm Gegenteil! Nachdem Sie sich in gro\u00dfen Teilen der\nHaushaltsdiskussion nicht durchsetzen konnten, haben\nSie gestern Vormittag gezeigt, wie Sie diese Position ent-\nweder gewinnen oder zur\u00fcckgewinnen wollen:\n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, PDS:\nWas verstehen Sie unter Opposition?)\n\nindem Sie sich beispielsweise \u2013 und das sage ich jetzt\nganz ruhig und nicht provozierend, sondern das ist mein\nEindruck \u2013 unter dem Motto \u201eEs w\u00e4chst zusammen, was\nzusammengeh\u00f6rt\u201c mit den Herrschaften auf der rechten\nSeite des Hauses gestern fr\u00fch getroffen haben.\n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, PDS:\nWenn Ihnen die Argumente ausgehen,\n\nwerden Sie b\u00f6se!)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 22. April 2005\n\n1263\n\n\u2013 Wenn ich Sie sehe, Herr Kollege Porsch, bin ich nicht\nb\u00f6se, sondern eigentlich traurig.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIch wei\u00df, dass Sie ein profilierter Politiker sind. Sie\nhaben v\u00f6llig zu Recht gesagt,\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, PDS)\n\ndass Sie eigentlich wenig Lust haben, sich noch an Fra-\ngen oder Anfragen zu beteiligen. Sie haben relativ ge-\nd\u00e4mpft in Ihrem St\u00fchlchen gesessen. Vielleicht haben Sie\ndar\u00fcber nachgedacht, wie sch\u00f6n es in Graz, Wien oder\nsonst wo sein k\u00f6nnte.\n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, PDS:\nWas ist hier in diesem Hause eigentlich los?)\n\nSie sind Ihrer F\u00fchrungsrolle in Ihrer eigenen Mannschaft\nnicht gerecht geworden.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDeshalb, meine Damen und Herren, kann ich f\u00fcr die\nKoalition an der Stelle zusammenfassen: Wir sind sehr\nfroh, dass wir heute diesen Haushalt verabschieden wer-\nden. Hunderte, um nicht zu sagen, mehrere hunderte\nBesucher dieser Stadt Dresden, die das sch\u00f6ne Wetter\nausnutzen und nicht aus Sachsen sind, sehen dies offen-\nsichtlich auch so. In Sachsen kann man sich wohl f\u00fchlen,\nnach Sachsen kann man zu Besuch kommen, in Sachsen\nerlebt man was. Damit das so bleibt, haben wir mit die-\nsem Haushalt wieder einen kleinen Stein dazu beigetra-\ngen.\n\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der CDU\nund der Abg. Margit Weihnert, SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wird von der\nSPD-Fraktion das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der\nFall.\n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, PDS:\nKeine Argumente!)\n\nDie NPD-Fraktion? \u2013 Herr Leichsenring, bitte.\n\nUwe Leichsenring, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr\nverehrten Damen und Herren! Uns liegt heute ein Ent-\nschlie\u00dfungsantrag der PDS-Fraktion vor. Sie wissen, dass\nich Ihre politischen Ansichten nicht unbedingt teile. Aber\nich bewundere Ihren Optimismus, mit dem Sie in diese\nDebatte gehen in dem Glauben, vielleicht sogar dem ehr-\nlichen Glauben, dass Sie irgendetwas tun k\u00f6nnten, um\ndie Koalition auch nur so viel zu bewegen.\n\nDiesen Glauben habe ich nicht. Denn niemand von der\nOpposition wird aufgrund der Mehrheitsverh\u00e4ltnisse\nnoch etwas an diesem Haushalt bewegen k\u00f6nnen. Das\nEinzige, was Sie wahrscheinlich erreichen werden, wenn\nSie hier diese Debatte anstrengen, ist, dass die Vor-\nstandssitzung der CDU heute Abend vielleicht eine\n\nStunde sp\u00e4ter beginnt. Das wird aber auch der einzige\nEffekt sein.\n\n(Lachen des Abg. Klaus-J\u00fcrgen Menzel, NPD)\n\nDie NPD hat 95 \u00c4nderungsantr\u00e4ge in diese Haushalts-\ndebatte eingebracht. Wer nicht an Amnesie leidet, wei\u00df,\ndass alle abgelehnt wurden. Aus diesem Grunde lehnen\nwir den Haushalt heute genauso ab wie am Mittwoch.\nWas den \u00c4nderungsantrag der PDS-Fraktion betrifft\noder diesen Entschlie\u00dfungsantrag vielmehr \u2013 Entschuldi-\ngung \u2013, so sind das die Punkte, die sowohl die PDS als\nauch meine Fraktion am vorgestrigen Tag angesprochen\nhaben. Dem kann man, denke ich, zustimmen. Aber\nallein mir fehlt der Glaube, dass sich hier eine Mehrheit\nfinden wird.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der NPD \u2013\nProf. Dr. Peter Porsch, PDS: Wir haben\n\nSie auch nicht angesprochen! \u2013\nUwe Leichsenring, NPD:\n\nSie schreiben immer von uns ab!)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wird von der FDP\ndas Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Herr Abg. Morlok, bitte.\n\nSven Morlok, FDP: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehr-\nten Damen und Herren! Zum Abschluss der Haushalts-\ndebatte m\u00f6chte ich f\u00fcr meine Fraktion konstatieren, dass\nwir in Sachsen hinsichtlich des Haushaltes weit besser\ndastehen als alle ostdeutschen L\u00e4nder, besser auch als\nmanche westdeutschen. Das darf aber kein Grund zur\ngro\u00dfen Zufriedenheit sein, sondern wir m\u00fcssen \u00fcber-\nlegen, was wir noch besser h\u00e4tten machen k\u00f6nnen.\nWir haben als FDP-Fraktion in den Aussch\u00fcssen entspre-\nchende Antr\u00e4ge vorgelegt, die leider \u00fcberwiegend abge-\nlehnt wurden. Wir haben wesentliche Punkte, bei denen\nwir andere Schwerpunkte setzen wollen, hier im Plenum\nvorgetragen.\nIch denke zum Beispiel an unsere Antr\u00e4ge im Bildungs-\nbereich \u2013 Schule, Berufsakademie \u2013, aber auch an eine\nandere Schwerpunktsetzung im Bereich der Wirtschafts-\nf\u00f6rderung, mehr in den GA-Bereich, die Einrichtung\neines Fonds f\u00fcr Technologieunternehmen zu investieren,\nanstatt sich das Paunsdorf-Center zu kaufen.\n\n(Beifall bei der FDP)\n\nDiese Antr\u00e4ge wurden von Ihnen leider auch hier im\nPlenum abgelehnt. Deshalb k\u00f6nnen wir Ihrem Haushalt\nnicht zustimmen.\nHinsichtlich des hier vorliegenden Entschlie\u00dfungsantra-\nges der PDS-Fraktion m\u00f6chte ich sagen, dass wir in\nSachsen eine Investitionsquote haben, die im Sinken\nbegriffen ist. Es ist sehr bedauerlich, dass sie im Sinken\nbegriffen ist. Dennoch ist sie im Vergleich zu anderen\nL\u00e4ndern noch relativ hoch.\nIm Unterschied zu konsumtiven Ausgaben verteilen sich\ninvestive Ausgaben \u00fcblicherweise auf mehrere Perioden.\nJeder von uns, der einmal eine Wohnung gekauft oder\nein Haus gebaut hat, wei\u00df das. Das hei\u00dft, in einem\nHaushalt, in den man tendenziell st\u00e4rker investiert, wird\nman auch tendenziell st\u00e4rkere oder h\u00f6here Verpflich-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 22. April 2005\n\n1264\n\ntungserm\u00e4chtigungen ben\u00f6tigen, als wenn man nur kon-\nsumiert.\n\nWir sehen sehr wohl auch, dass die H\u00f6he der Verpflich-\ntungserm\u00e4chtigungen eine bedenkliche Gr\u00f6\u00dfe erreicht\nhat. Sie wird unsere Handlungsf\u00e4higkeit bei der Ent-\nscheidung \u00fcber zuk\u00fcnftige Haushalte deutlich einengen.\nDessen m\u00fcssen wir uns bewusst sein. Deswegen finden\nwir das auch problematisch.\n\nAllerdings ist es ein Unterschied, ob man etwas f\u00fcr\nproblematisch und politisch f\u00fcr nicht opportun h\u00e4lt oder\nob man es f\u00fcr verfassungswidrig h\u00e4lt. Wir meinen, es ist\npolitisch nicht sinnvoll, was Sie hier gemacht haben, was\nSie uns hier als Haushaltsentwurf vorgelegt haben. Das\nhat aber mit Verfassungswidrigkeit aus unserer Sicht\nnichts zu tun. Wir werden daher den Entschlie\u00dfungs-\nantrag ablehnen.\n\n(Beifall bei der FDP)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die Fraktion der\nGR\u00dcNEN.\n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE:\nWir haben keinen Redebedarf!)\n\n\u2013 Kein Redebedarf mehr. \u2013 Herr Staatsminister Dr. Metz,\nbitte.\n\nDr. Horst Metz, Staatsminister der Finanzen: Sehr ge-\nehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Damen und\nHerren! Die letzten Tage und auch die heutige kurze De-\nbatte machen es noch einmal deutlich: Der s\u00e4chsische\nHaushalt l\u00e4sst niemanden kalt. Wenn in der Vergangen-\nheit von spr\u00f6der Haushalts- und Finanzpolitik die Rede\nwar, dann haben, so denke ich, wenigstens die letzten\nTage hier im Parlament gezeigt, dass dem nicht so ist,\nsondern dass das ganze Gegenteil der Fall ist.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nSelten wurde so emotional, zum Teil auch sehr sachbe-\nzogen und durchaus gut diskutiert. Wenn man bedenkt,\nunter welch schwierigen Bedingungen dieser Haushalt\naufgestellt worden ist, so betrachte ich es zumindest als\nunser aller gro\u00dfen Erfolg, dass wir \u2013 alle gemeinsam \u2013\nwieder einen seri\u00f6sen, auf Nachhaltigkeit gerichteten\nHaushaltsentwurf pr\u00e4sentieren k\u00f6nnen. Herzlichen Dank\nan alle, die an diesem auf die Zukunft, auf Nachhaltig-\nkeit gerichteten seri\u00f6sen Haushalt mitgewirkt haben.\n\nDie Zeiten sind wahrhaft schwierig. Wegbrechende\nSteuereinnahmen, sinkende Einwohnerzahlen, zur\u00fcck-\ngehende Bundes- und Landesmittel sind die gro\u00dfen\nHerausforderungen, mit denen wir alle gemeinsam um-\ngehen m\u00fcssen. Meiner Meinung nach gibt es nur zwei\nWege, meine Damen und Herren, unter diesen Bedin-\ngungen einen Haushalt aufzustellen: entweder eine h\u00f6-\nhere Verschuldung, eine f\u00fcr uns undenkbare Variante.\nEs kommt f\u00fcr die S\u00e4chsische Staatsregierung \u00fcberhaupt\nnicht in Frage, Haushaltspolitik zulasten unserer Kinder,\nzulasten der n\u00e4chsten Generation zu machen.\n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung)\n\nWas bleibt also? Was bleibt, ist die Reduzierung der\nAusgaben, die Anpassung der Ausgaben an die Einnah-\nmen. Leider gehen diesen Weg in Deutschland nur sehr\nwenige L\u00e4nder und der Bund gleich gar nicht. Es gibt\nkeine Alternative zur Konsolidierung. Alles andere,\nmeine Damen und Herren, sind Schecks auf die Zukunft\noder leere Versprechungen. Dabei bleibe ich.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nTrotzdem hat Sachsen \u2013 ich betone das so oft, weil es f\u00fcr\nuns wirklich ein toller Erfolg ist \u2013 nach 15 Jahren aufbau-\norientierter Finanzpolitik, Herr Morlok, nicht irgendeine\nhohe Investitionsquote, sondern die h\u00f6chste in ganz\nDeutschland von 16 deutschen Bundesl\u00e4ndern.\n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung)\n\nJeder f\u00fcnfte Euro des Haushalts in Sachsen wird in den\nn\u00e4chsten zwei Jahren wieder investiert, unter anderem\nf\u00fcr die Ansiedlung von Wirtschaftsunternehmen, was\nungeheuer wichtig ist f\u00fcr dieses Land, in den Ausbau\nder Flugh\u00e4fen Leipzig und Dresden, die Erweiterung\nvon Universit\u00e4ten und Forschungszentren. Kein anderes\ndeutsches Bundesland gibt einen so gro\u00dfen Teil seiner\nMittel f\u00fcr den Aufbau des Landes, f\u00fcr die Zukunft des\nLandes aus.\n\nKein anderes Bundesland hat eine so niedrige Neuver-\nschuldung wie Sachsen:\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\n81 Euro pro Einwohner, die niedrigste Neuverschuldung\naller Bundesl\u00e4nder.\n\nEntgegen aller Kritik, auch vonseiten der Opposition,\nspeziell der PDS, bleibt der Freistaat ein verl\u00e4sslicher\nPartner f\u00fcr die Kommunen. Das FAG macht in diesem\nJahr allein 2,6 Milliarden Euro aus \u2013 Sie wissen das, wir\nhaben es schon verabschiedet \u2013, einer unserer gr\u00f6\u00dften\nAusgabenbl\u00f6cke. Weiterhin erhalten die St\u00e4dte und Ge-\nmeinden Investitionspauschale und Landeszusch\u00fcsse f\u00fcr\ndie verschiedensten Programme.\n\nSchauen Sie sich die Situation in den anderen neuen\nBundesl\u00e4ndern \u2013 und inzwischen auch in vielen west-\ndeutschen L\u00e4ndern \u2013 an! Wer kann das seinen Kommu-\nnen noch in diesem Ma\u00dfe bieten? Schauen Sie sich die\nrealen Zahlen an! Wir k\u00f6nnen dies und trotzdem haben\nwir einen ausgeglichenen und soliden Haushalt.\n\nIch m\u00f6chte Ihnen ein Zitat vortragen: \u201eNach wie vor set-\nzen \u2013 au\u00dfer dem Freistaat Sachsen \u2013 die ostdeutschen\nL\u00e4nder die Mittel aus dem Solidarpakt ein, um ihre\nHaushaltsl\u00f6cher zu stopfen\u201c.\n\nAu\u00dfer Sachsen! Das sagt der Hauptgesch\u00e4ftsf\u00fchrer des\nDeutschen St\u00e4dte- und Gemeindetages und das ist nun\nwei\u00df Gott kein No-Name oder eine uns nahe stehende\nPartei. Es hat sich mittlerweile herumgesprochen: Sach-\nsen hat sich einen Vorsprung gegen\u00fcber den anderen\nneuen L\u00e4ndern erarbeitet. Damit wir unsere finanzpoli-\ntisch durchaus positive Sonderstellung bewahren k\u00f6n-\nnen, werden wir es uns auch in Zukunft nicht leicht ma-\nchen. Dieses Nicht-Leicht-Machen haben wir hier in den\nletzten Tagen gemeinsam gestaltet.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 22. April 2005\n\n1265\n\nMeine Damen und Herren! Der Haushalt 2005/2006 ist\neine ausgewogene Antwort zwischen den gesetzlichen\nNotwendigkeiten, dem politisch Gewollten und dem\nfinanziell M\u00f6glichen. CDU und SPD stehen zu diesem\nHaushalt \u2013 daf\u00fcr bin ich sehr, sehr dankbar \u2013; sie halten\nan dem Ziel fest, bis 2009 die Neuverschuldung kontinu-\nierlich auf null zu senken. Dar\u00fcber freue ich mich sehr.\nEs ist uns gemeinsam gelungen, mit dem vorliegenden\nHaushalt politische Akzente zu setzen. Bildungs-, Fami-\nlien- und Kulturpolitik spielen eine ebenso gro\u00dfe Rolle\nwie die Wirtschaftsf\u00f6rderung und der Aufbau der Infra-\nstruktur.\nNat\u00fcrlich ist der Haushalt in den Aussch\u00fcssen auch kri-\ntisch, aber, wie ich pers\u00f6nlich finde, vor allem konstruk-\ntiv beraten worden. Im Zuge des Beratungsverfahrens\nhaben CDU und SPD im fachpolitischen Interesse an\neinigen Stellen Korrekturen vorgenommen. Ich m\u00f6chte\nmich bei allen bedanken, meine Damen und Herren, die\nin den letzten Wochen an der Verabschiedung des Haus-\nhalts mitgewirkt haben, ganz besonders bei den Mitglie-\ndern des Haushalts- und Finanzausschusses, die sich\ngro\u00dfe M\u00fche gegeben haben, dieses Werk sozusagen zu\nvollenden. Unter Vorsitz des Herrn Kollegen Weckesser\nkonnten die Beratungen \u2013 auch das will ich anmerken \u2013\nsogar einen Tag fr\u00fcher als vorgesehen abgeschlossen\nwerden. Wahrlich keine Selbstverst\u00e4ndlichkeit bei sechs\nFraktionen in dem buntesten deutschen Parlament, das\nwir in Sachsen haben, und bei insgesamt \u00fcber 300 \u00c4nde-\nrungsantr\u00e4gen.\nMeine Damen und Herren! Jetzt kommt die Stunde der\nWahrheit: Wer stimmt unserem Bekenntnis zu einer auf-\nbau- und zukunftsorientierten Finanzpolitik zu? Auf-\ngrund der \u00fcberzeugenden Argumente baue ich auf eine\nbreite Unterst\u00fctzung zum Landeshaushalt 2005/2006.\nHaben Sie herzlichen Dank, meine Damen und Herren.\n\n(Beifall bei der CDU, der SPD und der Staatsregierung)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und\nHerren! Wir k\u00f6nnen nun zur Abstimmung kommen. Die\nNPD-Fraktion hat namentliche Abstimmung beantragt.\n\nIch bitte, jetzt den Namensaufruf vorzunehmen. Wir\nstimmen \u00fcber die Beschlussempfehlung ab.\n\nJulia Bonk, PDS: Wir kommen zur namentlichen Ab-\nstimmung in der 16. Sitzung am 22. April 2005 \u00fcber\ndie Drucksache 4/1250. Wir beginnen mit dem Buch-\nstaben S.\n\n(Namentliche Abstimmung \u2013 siehe Anlage)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Befindet sich je-\nmand im Saal, der nicht aufgerufen wurde? \u2013 Das ist\nnicht der Fall. Dann schlie\u00dfe ich jetzt die Abstimmung\nund lasse ausz\u00e4hlen. Ich bitte um Geduld.\n\n(Kurze Unterbrechung)\n\nDas ging heute sehr schnell. Mir liegt das Ergebnis der\nAbstimmung vor. F\u00fcr den Gesetzentwurf des Haushalts\nstimmten 66 Abgeordnete und mit Nein 49 Abgeordnete.\nDamit ist der Entwurf als Gesetz beschlossen.\n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung)\n\nMeine Damen und Herren! Mir liegt nun ein Entschlie-\n\u00dfungsantrag der PDS-Fraktion in der Drucksache 4/1427\nvor. Ich bitte jetzt um Einbringung. Wer m\u00f6chte das\ngern tun? Oder wird keine Einbringung mehr ge-\nw\u00fcnscht?\n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, PDS:\nEr ist eingebracht mit der Rede\n\ndes Kollegen Weckesser!)\n\n\u2013 Gut. Gibt es zum Entschlie\u00dfungsantrag Redebedarf? \u2013\nEs gibt keinen Redebedarf. Dann lasse ich nun abstim-\nmen \u00fcber den Entschlie\u00dfungsantrag der PDS-Fraktion in\nder Drucksache 4/1427 und bitte bei Zustimmung um\nIhr Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich\nder Stimme? \u2013 Bei einer Reihe von Stimmen daf\u00fcr ist der\nEntschlie\u00dfungsantrag mit gro\u00dfer Mehrheit abgelehnt\nworden. Der Tagesordnungspunkt ist damit beendet.\n\nIch rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 4\n\nPositionierung der Staatsregierung zur \u00c4nderung des Versammlungsgesetzes\n\nDrucksache 4/1060, Antrag der Fraktion der PDS\n\nDie Reihenfolge in der ersten Runde: PDS, CDU, SPD,\nNPD, FDP, die GR\u00dcNEN und die Staatsregierung, wenn\ngew\u00fcnscht. Ich erteile nun der PDS-Fraktion das Wort.\n\n(Allgemeine Unruhe)\n\nWer von der PDS-Fraktion m\u00f6chte gern sprechen?\n\n(Zuruf: Niemand!)\n\n\u2013 Niemand? \u2013 Meine Damen und Herren, es gibt wirk-\nlich eine gro\u00dfe Unruhe im Saal. Ich denke, dass es auch\ndamit zusammenh\u00e4ngt, dass man mich schlecht versteht.\nWir wollen keine Verz\u00f6gerung mehr eintreten lassen. Ich\nerteile nun dem Abg. Bartl das Wort.\n\nKlaus Bartl, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr ver-\nehrten Damen und Herren! Es ist bekannt, dass der Bun-\ndestag im vergangenen Monat ein Gesetz angenommen\nhat, dessen erkl\u00e4rtes Anliegen es ist, durch eine Ver-\nsch\u00e4rfung des Versammlungsstrafrechts rechtsextremis-\ntische Kundgebungen und Aufm\u00e4rsche sowie sonstige\nAktivit\u00e4ten neonazistischer Kr\u00e4fte besser bek\u00e4mpfen zu\nk\u00f6nnen.\n\nIn strafrechtlicher Hinsicht wurde dazu im so genannten\nVolksverhetzungsparagrafen 130 des Strafgesetzbuches\nein Absatz 4 erg\u00e4nzt, wonach mit Freiheitsstrafe bis zu\ndrei Jahren bestraft wird, wer \u00f6ffentlich oder in einer\nVersammlung den \u00f6ffentlichen Frieden in einer die\nW\u00fcrde der Opfer verletzenden Weise dadurch st\u00f6rt, dass\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 22. April 2005\n\n1266\n\ner nationalsozialistische Gewalt und Willk\u00fcrherrschaft\nbilligt oder rechtfertigt.\n\n(Starke Unruhe \u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nDas ist eine jedenfalls rechtspolitisch bemerkenswerte\nRegelung, die zeitgerecht und der tats\u00e4chlichen Problem-\nlage angemessen ist und bei sachgerechter Anwendung\nauch nicht wirkungslos bleiben wird. Allerdings ist sie\nnicht ohne verfassungsrechtliche Risiken.\n\nAls noch diffiziler sehen wir \u2013 die Anlage unseres Antra-\nges bzw. seine Begr\u00fcndung machen es deutlich \u2013 die\nvorgenommenen \u00c4nderungen des Versammlungsrechtes\nan, im Zuge derer ins Versammlungsrecht ein entspre-\nchender Passus eingef\u00fchrt wurde \u2013 ich zitiere: \u201eEine Ver-\nsammlung oder ein Aufzug kann insbesondere verboten\noder von bestimmten Auflagen abh\u00e4ngig gemacht wer-\nden, wenn erstens die Versammlung oder der Aufzug an\neinem Ort stattfindet, der als Gedenkst\u00e4tte von historisch\nherausragender \u00fcberregionaler Bedeutung an die Opfer\nder menschenunw\u00fcrdigen Behandlung unter der natio-\nnalsozialistischen Gewalt- und Willk\u00fcrherrschaft erinnert\nund zweitens nach den zur Zeit des Erlasses der Ver-\nf\u00fcgung konkret feststellbaren Umst\u00e4nden zu besorgen\nist, dass durch die Versammlung oder den Aufzug die\nW\u00fcrde der Opfer beeintr\u00e4chtigt wird.\u201c Weiter hei\u00dft es in\ndem Gesetz: \u201eDas Denkmal f\u00fcr die ermordeten Juden\nEuropas ist ein Ort nach Satz 1 Nr. 1. Andere Orte nach\nSatz 1 Nr. 1 und deren Abgrenzung werden durch Lan-\ndesgesetz bestimmt.\u201c\n\nWir sind \u2013 das haben wir wiederholt erkl\u00e4rt \u2013 keine\nFreunde des Herumbastelns am Versammlungsrecht, son-\ndern w\u00fcnschen uns vielmehr eine L\u00f6sung materiell-recht-\nlicher Art auf Verfassungsebene, wie sie mit der einge-\nbrachten Erg\u00e4nzungsklausel zu den Staatszielen f\u00fcr\nunsere Verfassung existiert, oder auch eine entsprechende\nErg\u00e4nzungsklausel zu Artikel 26 des Grundgesetzes. Wir\nhalten jedenfalls die Bedenken jener f\u00fcr nicht unberechtigt,\ndie sagen, dass in den Ziffern 1 und 2 eine derartige H\u00e4u-\nfung an unbestimmten Rechtsbegriffen angelegt ist, die\ndurchaus Angriffsfl\u00e4chen f\u00fcr Klagen bilden k\u00f6nnte, so\ndass sich noch erweisen muss, ob der Versuch, mit der-\nartigen im Versammlungsrecht angelegten Gesetzesrege-\nlungen den grassierenden Erscheinungen des Neonazis-\nmus begegnen zu k\u00f6nnen, rechtsfest ist.\n\nVerwiesen sei auf den Standpunkt des ausgewiesenen\nVerfassungsrechtlers Prof. Ulrich Karpen, der am Tag\nvor der Gesetzesverabschiedung gegen\u00fcber der Fernseh-\nsendung \u201ePanorama\u201c am 10.03.2005 auf Befragen erkl\u00e4rte\n\u2013 ich zitiere \u2013: \u201e Das Risiko, dass dieses Gesetz in Karls-\nruhe scheitert, halte ich f\u00fcr recht gro\u00df. Das Gesetz ist\nvage. Es bietet keine zus\u00e4tzlichen Anhaltspunkte. Auf\nder anderen Seite steht die Versammlungs- und Mei-\nnungsfreiheit, die nach Auffassung des Bundesverfas-\nsungsgerichts die Basis unserer Demokratie ist.\u201c\n\nDer CDU-Innenpolitiker Wolfgang Bosbach erkl\u00e4rte zur\nFragestellung von \u201ePanorama\u201c, ob das Gesetz vor dem\nBundesverfassungsgericht Bestand hat, in der gleichen\nSendung: \u201eNein, eine Garantieerkl\u00e4rung k\u00f6nnen wir\nnicht abgeben. Das gilt allerdings auch f\u00fcr alle anderen\nGesetze. In der Tat w\u00e4re es auch eine Blamage f\u00fcr den\nBundesgesetzgeber und ein unerfreulicher Erfolg f\u00fcr die\nNPD.\u201c\n\nDas Fazit von \u201ePanorama\u201c lautet wie der Titel der Sen-\ndung: \u201eDer Aufstand der Hilflosen\u201c.\nSicher kann man diese Gesetzes\u00e4nderung, die zweifellos\nin guter Absicht die Zustimmung der Mehrheit fand,\nauch anders sehen. Der Streit hier\u00fcber ist legitim.\nWir begehren \u2013 und daf\u00fcr erbitten wir die Zustimmung\ndes Landtages \u2013, dass die S\u00e4chsische Staatsregierung er-\nsucht wird, diesem Landtag zum Zwecke der Meinungs-\nbildung ihre generelle Haltung bzw. ihre Erw\u00e4gungen\nund Motivationen bez\u00fcglich des Abstimmungsverhaltens\nzum Gesetzesbeschluss in der 809. Sitzung des Bundesra-\ntes am 18. M\u00e4rz 2005 darzulegen. Vor allem geht es uns\ndarum, alsbald die Position der Staatsregierung zur Not-\nwendigkeit, Zweckm\u00e4\u00dfigkeit und m\u00f6glichen Reichweite\nder Inanspruchnahme der vorhin wiedergegebenen, im\nneuen \u00a7 15 Abs. 2 Satz 3 des Versammlungsgesetzes be-\ninhalteten \u00d6ffnungsklausel darzulegen, nach der durch\nLandesgesetz konkrete Orte festgelegt werden k\u00f6nnen,\nan denen Versammlungen, Demonstrationen, Kundge-\nbungen und Aufm\u00e4rsche verboten oder von bestimmten\nAuflagen abh\u00e4ngig gemacht werden k\u00f6nnen.\nTats\u00e4chlich entnahmen wir den reflektierten, eher knap-\npen Meinungs\u00e4u\u00dferungen aus der Staatsregierung im\nVorfeld der Gesetzesverabschiedung eine eher reservierte\nHaltung, von der besagten Erm\u00e4chtigung Gebrauch zu\nmachen, was \u2013 diese tendenzi\u00f6se \u00c4u\u00dferung sei gestattet\n\u2013 von uns eher begr\u00fc\u00dft w\u00fcrde.\nWir teilen n\u00e4mlich die Auffassung all jener, die die\ngro\u00dfe Gefahr sehen, dass die im Bundesgesetz erfolgte\nund f\u00fcr das Landesrecht per Landesgesetz m\u00f6glich ge-\nmachte Benennung herausgehobener Orte und Gedenk-\nst\u00e4tten f\u00fcr untersagte oder durch Auflagen besonders er-\nschwerte rechtsextremistische Aufz\u00fcge mit sich bringt,\ndass die potenziellen Anmelder aus dem Kreis von\nNeonazis und ihrer Parteig\u00e4nger, aber auch Gerichte und\nRechtsanwender in den Beh\u00f6rden den Eindruck ge-\nwinnen k\u00f6nnten, dass dann alle im Gesetz nicht auf-\ngef\u00fchrten sensiblen Orte im Lande quasi als weniger\nsch\u00fctzenswert zu erachten sind, Versammlungsgenehmi-\ngungen lockerer erteilt werden k\u00f6nnen usw.\nWas uns noch mehr besorgt, ist die Tatsache, dass ganz\nim Gegensatz zu dem eigentlich vom Gesetzgebungsan-\nliegen verfolgten Zweck eher neue Einfallstore f\u00fcr das\nflexible Reagieren der neonazistischen Kr\u00e4fte in der De-\nmonstrations- und Anmeldestrategie er\u00f6ffnet werden,\nmittels derer sie quasi bewusst die Versammlungsbeh\u00f6r-\nden und Gerichte fortw\u00e4hrend zwingen, in Reflexion auf\njeweilige Anmeldungsstandorte eine Skala der Sensibili-\nt\u00e4ten aufzustellen, ganz zu schweigen davon, dass mit\njedem neuen f\u00fcr rechtsextremistische, neonazistische\nUmtriebe relevanten Jahres- oder gesellschaftlichen Ge-\ndenktag ein vermeintlicher gesetzgeberischer Anpas-\nsungszwang hinsichtlich besonders sch\u00fctzenswerter Orte\nentstehen k\u00f6nnte. Zu welchen Ambivalenzen in der ein-\nschl\u00e4gigen Rechtsanwendung und Rechtsprechung dies\ndann f\u00fchren w\u00fcrde, ist f\u00fcr jedermann absehbar.\nWir bitten sehr, die Verst\u00e4ndigung zu dieser Problematik\nheute in der Debatte zu erm\u00f6glichen und \u2013 soweit uns\ndie Staatsregierung bereits heute ersch\u00f6pfend und ab-\nschlie\u00dfend Auskunft geben kann \u2013 unseren Beschlussan-\ntr\u00e4gen zu entsprechen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 22. April 2005\n\n1267\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die CDU-Fraktion;\nHerr Abg. Schiemann, bitte.\n\nMarko Schiemann, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin!\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Schon seit der\nLandtagswahl im September des vergangenen Jahres dis-\nkutieren wir im Freistaat Sachsen \u00fcber eine m\u00f6gliche\nEinf\u00fchrung einer Bannmeile um das Landtagsgeb\u00e4ude.\nDer Anlass daf\u00fcr ist bekannt. Man bef\u00fcrchtet Demons-\ntrationen mit extremistischem Hintergrund und den\nMissbrauch des Versammlungsrechts sowie in der Folge\ndavon gewaltt\u00e4tige Ausschreitungen. Diese Bef\u00fcrchtung\ngilt insbesondere f\u00fcr geschichtstr\u00e4chtige Tage.\nAktualit\u00e4t gewinnt das Thema auch durch die Debatte\n\u00fcber die M\u00f6glichkeiten der Verhinderung eines neo-\nnazistischen Aufmarsches am Brandenburger Tor am\n60. Jahrestag des Kriegsendes am 8. Mai 2005.\nDas Ergebnis dieser bundesweiten Debatte ist die \u00c4nde-\nrung des Versammlungsgesetzes. Dieses Gesetz hat\nnicht, wie urspr\u00fcnglich geplant, die Erweiterung der\nBannmeile um den Bundestag zum Inhalt. Es legt viel-\nmehr grunds\u00e4tzlich fest, dass an einem Ort, der als Ge-\ndenkst\u00e4tte von historisch herausragender, \u00fcberregionaler\nBedeutung an die Opfer der menschenunw\u00fcrdigen Be-\nhandlung unter der nationalsozialistischen Gewalt- und\nWillk\u00fcrherrschaft erinnert, Demonstrationen k\u00fcnftig\nnicht oder nur mit Auflagen zul\u00e4ssig sein sollen. Als ein\nsolcher Ort wurde das Holocaust-Mahnmal im Gesetz\ngenannt.\nDie L\u00e4nder und somit auch der Freistaat Sachsen k\u00f6nnen\nweitere Orte benennen. Nat\u00fcrlich pr\u00fcft die S\u00e4chsische\nStaatsregierung \u2013 davon gehe ich aus, Herr Staatsminis-\nter \u2013, ob die Benennung weiterer Orte in Betracht\nkommt.\nIch gehe davon aus, dass die Staatsregierung den Stand\nder Pr\u00fcfungen bereits heute darlegt und wir uns dabei\nein umfassendes Bild von den derzeitigen Pr\u00fcfungen\nmachen k\u00f6nnen. Ich gehe weiterhin davon aus, dass die\nPr\u00fcfungen hinsichtlich all derjenigen Orte erfolgt, an\ndenen gewaltt\u00e4tige Ausschreitungen zu erwarten sind.\nDamit meine ich Aufz\u00fcge sowohl von gewaltt\u00e4tigen\nRechts- als auch Linksextremen.\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Dennoch frage\nich mich: Mit welchem Recht m\u00fcssen wir uns in dieser\nForm \u00fcber das Versammlungsrecht unterhalten? Die Na-\ntionalsozialisten und ihre B\u00fcttel, ob Arbeiter, Angestellte,\nIntellektuelle, Juristen, Staatsbeamte, Parteifunktion\u00e4re\nbis hin zu Hitler, waren eine Bande von gemeinen M\u00f6r-\ndern. M\u00f6rder stehen an der Spitze der Kriminellen. Es\nschmerzt mich schon, wie locker in Deutschland diese\nDiskussion \u00fcber die nationalsozialistischen M\u00f6rder ge-\nf\u00fchrt wird.\n\n(Beifall bei der CDU, der SPD und\nvereinzelt bei der FDP und den GR\u00dcNEN)\n\nDiese Verbrecher \u2013 M\u00f6rder kann man nicht anders nen-\nnen als Verbrecher \u2013 haben Tod, Unheil, Hunger, Not\nund Elend \u00fcber ganz Europa und dar\u00fcber hinaus ge-\nbracht; 60 Millionen Tote, 25 Millionen Kriegsversehrte,\nMenschen, die den Rest ihres Lebens mit einem Bein,\nohne Beine, mit einer Hand und, wie mein Vater mit nur\neinem Auge bis zu seinem Tode, leben mussten, Frauen,\n\nM\u00e4nner, Kinder. Ich erinnere zum Beispiel an Ausch-\nwitz. Da gibt es ein Bild, da liegen Zehntausende von\nSchuhen und Tausende von kleinen Schuhen von kleinen\nKindern. Wer das Wichtigste, was ein Volk hat, einmal\nim Arm gehalten hat, ein Baby, der wird sp\u00fcren, was es\nbedeutet, dass Deutsche Tausende von Babys und Millio-\nnen von Menschen vernichtet haben. Diese Kriminellen\nhaben es zu verantworten und es waren auch Deutsche.\n\nDiese Taten der Schreckensherrschaft der NSDAP ver-\ndienen unsere tiefe Verachtung und binden uns an das\nVersprechen nach dem Zweiten Weltkrieg. Deutsche Pa-\ntrioten haben gesagt: Wir werden niemals eine Wieder-\nholung dieser Taten zulassen. Deutsche Patrioten werden\ndas Andenken der Opfer des Nationalsozialismus in\nEhren halten und diejenigen, die dem System widerstan-\nden haben, achten,\n\n(Beifall bei der CDU, der PDS, der SPD,\nder FDP und den GR\u00dcNEN)\n\ndamit die kommenden Generationen die Kraft besitzen,\neiner Wiederholung zu widerstehen.\n\nDeshalb halte ich es f\u00fcr perfide, dass wir uns in den\nletzten Jahren eben von solchen treiben lassen, die keine\nAchtung vor Opfern haben, die Opfer mit Schmutz be-\nwerfen und die Kriminelle glorifizieren, die Kriminelle\nglorifizieren bei ihren Aufm\u00e4rschen und die M\u00f6glichkeit\nhaben, in deutschen L\u00e4ndern dar\u00fcber so zu sprechen,\nwie sie es in den letzten Jahren getan haben. Wir lassen\nuns treiben. Wir m\u00fcssen uns sagen: Wer demokratische\nRechte in Anspruch nimmt, um kriminelles Treiben zu\nglorifizieren, der handelt selber kriminell.\n\n(Beifall bei der CDU, der PDS, der SPD, der FDP\nund den GR\u00dcNEN)\n\nDer Kriminelle muss sich selbstverst\u00e4ndlich die Frage ge-\nfallen lassen, ob er ein Anrecht hat, ein demokratisches\nGrundrecht f\u00fcr kriminelle Handlungen f\u00fcr sich zu bean-\nspruchen. Ich glaube, dass er diesen Anspruch durch\nsein Handeln verwirkt hat.\n\nNoch eines: Die Frauen und M\u00e4nner, die im Herbst 1989\nin Leipzig, in Berlin, in Magdeburg, in vielen St\u00e4dten auf\ndie Stra\u00dfe gegangen sind, sind f\u00fcr Freiheit, f\u00fcr Demokra-\ntie und eben f\u00fcr dieses Versammlungsrecht auf die\nStra\u00dfe gegangen. Sie wollten dieses Versammlungsrecht.\nSie wollten ihre Meinung frei sagen, aber sie wollten\nnicht, dass jemals wieder eine Zeit glorifiziert wird, die\nSchande \u00fcber Deutschland gebracht hat.\n\n(Beifall bei der CDU, der SPD, der FDP\nund den GR\u00dcNEN)\n\nIch glaube, niemand hat damals in Leipzig \u2013 um bei\nLeipzig oder Dresden zu bleiben \u2013 im Kleinsten daran\ngedacht, dass eine solche Welle von Hass, von Missach-\ntung, St\u00f6rung der Totenruhe wieder entstehen kann. Wie\nkann man bei Menschen, die Opfer sind, oder bei Men-\nschen, die vernichtet worden sind, die Totenruhe st\u00f6ren?\nEs m\u00fcsste uns viel mehr schmerzen, was uns letztend-\nlich dieser Nationalsozialismus mit ein paar \u00fcbert\u00fcnch-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 22. April 2005\n\n1268\n\nten Farben hier auch in unserem Land an Schande f\u00fcr\nden Freistaat Sachsen bereitet.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich habe die\nSorge, dass wir uns auch in der Diskussion zum Ver-\nsammlungsrecht sehr stark von einer solchen Entwick-\nlung treiben lassen, nicht von Menschen, die bereit sind,\ndemokratisch zu handeln, indem das Recht demokratisch\nangenommen wird, aber auch die Verpflichtung, die\nSchande, die Deutschland \u00fcber die Welt und \u00fcber\nEuropa gebracht hat, nie wieder zuzulassen. Nur die\nsind, glaube ich, Demokraten, die auch einen Anspruch\nauf Demonstrationsrecht haben.\n\nIch glaube dennoch, dass es ein Kompromiss ist, was die\nBundesregierung, die deutschen L\u00e4nder und der Bundes-\ntag erarbeitet haben. Die neue Bundesregelung sch\u00fctzt\nsensible Orte vor extremistischen Aufz\u00fcgen. Des Weite-\nren werden auch Sinn und Zweck der Bannmeile, \u00fcber\ndie sich auch grunds\u00e4tzlich gut streiten l\u00e4sst, \u00fcber die\nMa\u00dfen ausgedehnt. Zweck der Bannmeile ist n\u00e4mlich\ndie Sicherung der Arbeitsf\u00e4higkeit des Bundestages oder\nseiner Gremien. Die Einbeziehung des Brandenburger\nTores in die Bannmeile des Bundestages ist nicht m\u00f6g-\nlich. Dies wird jeder einsehen, der diese Orte in Berlin\nkennt. Dennoch, so glaube ich, geh\u00f6rt das Brandenburger\nTor ebenso gesch\u00fctzt, damit keine Bilder mehr in die\nWelt gehen k\u00f6nnen, wie sie in den drei\u00dfiger und vierzi-\nger Jahren die Welt ansehen musste.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich wollte da-\nrauf hinweisen, dass es auch f\u00fcr die CDU-Fraktion sehr\nwichtig ist, dass es das gro\u00dfe und hohe Gut des Ver-\nsammlungsrechts, das sich die Menschen in den neuen\nL\u00e4ndern erstritten und dann innerhalb dieser deutschen\nEinheit wiedergefunden haben, weiterhin gibt, dass der\nB\u00fcrger die N\u00e4he zum Abgeordneten suchen kann, dass\ndie Frauen und M\u00e4nner, die Probleme haben, auch ihre\nProbleme mit der M\u00f6glichkeit der Demonstration und\nder Versammlung in die \u00d6ffentlichkeit tragen k\u00f6nnen.\nAber es muss einen Grundkonsens geben, der nicht in\nder Verfassung verankert ist. Es muss ein Gef\u00fchl geben,\ndas uns unsere Gro\u00dfm\u00fctter mitgegeben haben. Es gibt\neinen Punkt, einen Schritt, einen Strich, den wir nicht\n\u00fcbertreten d\u00fcrfen. Es ist der Punkt, als uns die Gro\u00dfmut-\nter gesagt hat, wenn wir aus dem Haus gegangen sind:\nBleibe anst\u00e4ndig! Ich hoffe, dass wir die Verpflichtung\nhaben, uns diesen Grundkonsens, der nirgendwo aufge-\nschrieben ist \u2013 bleibe anst\u00e4ndig, sch\u00fctze das Ansehen\ndes Freistaates Sachsen! \u2013, auch im Zusammenhang mit\ndem Versammlungsrecht st\u00e4rker aufzuerlegen.\n\nIch glaube, meine sehr geehrten Damen und Herren,\ndass ich mich anst\u00e4ndig bem\u00fcht habe, auf der einen\nSeite dieses hohe Gut des Versammlungsrechtes hier\nnoch einmal darzulegen. Ich habe gleichsam davor ge-\nwarnt, dass unser Land weiter Schaden nimmt von\nIdeen, die l\u00e4ngst von unseren V\u00e4tern in die Geschichte\nvertrieben worden sind. Ich glaube, dass das neue Ver-\nsammlungsrecht auch uns in unserem Land die M\u00f6glich-\nkeit gibt, Orte zu sch\u00fctzen, die zu sch\u00fctzen sind.\n\nAbschlie\u00dfend: Wir brauchen aber auch das Gef\u00fchl, dass\nwir selbst verantwortlich sind f\u00fcr Orte, an denen Leid\nund Not geschehen ist. Auch wir sollten so viel Kraft\nund Mut aufbringen, uns selbst f\u00fcr die Orte einzubrin-\ngen, die zu sch\u00fctzen sind. Das sollten wir im t\u00e4glichen\nLeben tun. Deshalb freue ich mich auf den Bericht der\nStaatsregierung und danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksam-\nkeit.\n\n(Beifall bei der CDU, der PDS und der SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die SPD-Fraktion;\nHerr Abg. Br\u00e4unig, bitte.\n\nEnrico Br\u00e4unig, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin!\nMeine Damen und Herren! Ich m\u00f6chte im Namen der\nSPD-Fraktion Herrn Schiemann ausdr\u00fccklich f\u00fcr seine\nklaren Worte danken. Wir finden es richtig und wichtig,\ndass Sie hier im Rahmen dieser Debatte noch einmal\nausdr\u00fccklich an das Leid der Opfer des Nationalsozialis-\nmus erinnert haben. Dem bleibt eigentlich nichts hinzu-\nzuf\u00fcgen. Es ist jetzt f\u00fcr mich schwierig und, so glaube\nich, auch gar nicht notwendig, zum praktischen Teil die-\nses Versammlungsgesetzes viele Worte zu verlieren.\nVielleicht nur so viel: Wir \u00fcberlassen der Pr\u00fcfung der\nStaatsregierung, inwieweit durch eine landesgesetzliche\nRegelung f\u00fcr das Gebiet des Freistaates Sachsen Gedenk-\nst\u00e4tten f\u00fcr die Opfer der nationalsozialistischen Gewalt-\nund Willk\u00fcrherrschaft besonders gesch\u00fctzt werden sol-\nlen. Wir gehen davon aus, dass bereits entsprechende\n\u00dcberlegungen seitens der Staatsregierung existieren, und\nwir sind insoweit auf den Bericht des Ministers ge-\nspannt.\n\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der CDU und der SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die NPD-Fraktion\nhat keinen Redner benannt, ist das richtig? \u2013\n\n(Holger Apfel, NPD:\nDoch, wir haben Redebedarf angemeldet!)\n\n\u2013 Gut, dann bitte, Herr Abg. Apfel.\n\nHolger Apfel, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen\nund Herren! Der vorgelegte Antrag der PDS ist \u00fcberfl\u00fcs-\nsig und dumm, aber er gibt mir wenigstens die Gelegen-\nheit, auf die unglaubliche Rechtsverachtung einzugehen,\ndie hinter den aktuellen \u00c4nderungen im Versammlungs-\ngesetz und im neuesten Hilfsstraftatbestand im Strafge-\nsetzbuch steckt. Dass der PDS zu dieser haarstr\u00e4ubenden\nGrundgesetzverletzung nichts Besseres einf\u00e4llt, als da-\nr\u00fcber nachzudenken, ob die in ihren Grundrechten Ge-\nsch\u00e4digten schlussendlich eventuell noch einen Vorteil\ndaraus ziehen k\u00f6nnten, ist f\u00fcr diese Partei besch\u00e4mend\nund passt zu ihrer SPD- und Stasivergangenheit. Dass es\nder PDS dadurch gelingt, von den so genannten Volks-\nparteien CDU und SPD in den Rang eines antifaschisti-\nschen B\u00fcndnispartners gehoben zu werden, passt zum\ngeistigen Zustand dieser strauchelnden Republik.\n\nDamit will ich mich aber nicht weiter aufhalten, sondern\nlieber an die Worte von Bundesjustizministerin Brigitte\nZypries ankn\u00fcpfen, die diese im Bundestag bei der Ein-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 22. April 2005\n\n1269\n\nbringung des Gesetzentwurfes ganz am Anfang ihrer\nRede sprach \u2013 nicht etwa, weil diese Worte besser sind\nals die Auslassungen der PDS, sondern weil sie wenigs-\ntens einen Sinn ergeben. Sie zeigen, dass bei dieser neu-\nerlichen Grundrechtseinschr\u00e4nkung rechtliche Ma\u00dfst\u00e4be\npraktisch gar keine Rolle spielen, sondern vielmehr poli-\ntische Erpressbarkeit, Opportunit\u00e4t und machtpolitisches\nKalk\u00fcl. Bevor ich Frau Zypries zitiere, m\u00f6chte ich davor\nwarnen, meine Damen und Herren, gleich vor Begeiste-\nrung Purzelb\u00e4ume zu schlagen. Frau Zypries fing ihre\nRede mit folgenden Worten an \u2013 Zitat: \u201eSch\u00f6n an dieser\nDebatte ist, dass sich alle einig sind, dass wir als Demo-\nkraten gegen Neonazis, Antisemiten und Rassisten\nk\u00e4mpfen m\u00fcssen.\u201c\n\n(Beifall bei der SPD\nund des Abg. Dr. J\u00fcrgen Martens, FDP)\n\nH\u00e4tte sich der fr\u00fchere Justizminister im Dritten Reich\nHerr G\u00fcrtner im Zusammenhang mit der Einschr\u00e4nkung\npolitischer Freiheiten \u00e4hnlich ge\u00e4u\u00dfert \u2013 nat\u00fcrlich mit\nanderen Feindbildern \u2013; seine \u00c4u\u00dferung w\u00e4re in der\nBRD gewiss als Schulbeispiel der NS-Rechtswillk\u00fcr zi-\ntiert worden. Zypries' \u00c4u\u00dferung ist im Hinblick auf das\nRechtsverst\u00e4ndnis nicht viel anders zu werten. Sie be-\ngr\u00fcndet ebenfalls Grundrechtsverletzungen mit dem an-\ngeblich notwendigen Kampf gegen irgendwelche \u00fcber-\nzeichneten, d\u00e4monisierten und deswegen real kaum\nideologischen Feinde.\n\nDas steht in einer unr\u00fchmlichen europ\u00e4ischen Tradition,\ndie von der Inquisition bis zur stalinistischen Kulaken-\nverfolgung reicht.\n\n(Zuruf des Abg. Dr. J\u00fcrgen Martens, FDP)\n\nSchlagworte wie Neonazis oder Rassisten sind keine\nBezeichnungen f\u00fcr reale politische Positionen, sondern\nnegativ besetzte Kampfbegriffe; es sind Hetzparolen, die\nman sich f\u00fcr den Gegner ausgedacht hat, um eine Aus-\neinandersetzung mit seinen tats\u00e4chlichen politischen\nVorstellungen zu behindern und den Weg f\u00fcr repressive\nGewalt gegen ihn freizumachen.\n\n(Karl Nolle, SPD: Apfel,\nSie geh\u00f6ren hinter Gitter!)\n\nUm einer notwendigen Diskussion \u2013 auf Ihr Niveau be-\ngebe ich mich nicht, Herr Nolle, beim besten Willen\nnicht \u2013 \u00fcber nationale Existenzfragen aus dem Weg zu\ngehen, stilisieren Sie, die Herrschenden, mit selbst in-\nduzierter Hysterie die berechtigten \u2013 politisch aber noch\nrelativ wenig wirksamen \u2013 Unmuts\u00e4u\u00dferungen und\nDemonstrationen gegen \u00dcberfremdung und Demokratie-\nabbau zu einer Neonazigefahr hoch, die zur Begr\u00fcndung\nvon rechtsstaatswidrigen Repressionen und Sonderge-\nsetzen herhalten muss.\n\nDieses Strickmuster wird jedes Jahr deutlicher, und zwar\numso auff\u00e4lliger, je mehr sich der Niedergang dieser\nRepublik in sittlicher, wirtschaftlicher, biologischer und\nstaatsrechtlicher Hinsicht beschleunigt. Dazu passt die\nmit hei\u00dfer Nadel gestrickte Novellierung des Versamm-\nlungsgesetzes und des Strafgesetzbuches. Sie tr\u00e4gt alle\nAnzeichen einer hektischen Auftragsarbeit. Aufgrund\nstarken \u00f6ffentlichen Drucks musste hier offenkundig\n\nnoch vor dem 60. Jahrestag des Kriegsendes gehandelt\nwerden, um eine Demonstration deutschen Selbstbe-\nwusstseins in Berlin zu verhindern oder \u2013 wie sich die\nStrippenzieher wohl erhoffen \u2013 zumindest zu er-\nschweren.\n\nIch werde noch kurz auf die Verfassungswidrigkeit die-\nser Gesetzes\u00e4nderung eingehen. Zun\u00e4chst will ich aber\neinen wesentlichen Umstand erw\u00e4hnen, der noch st\u00e4rker\nals die eigentlich rechtlichen M\u00e4ngel die Glaubw\u00fcrdig-\nkeit dieser Rechtsetzung und ihrer Motive infrage stellt.\nDazu muss ich kurz ausholen.\n\nArtikel 8 Grundgesetz und das Versammlungsgesetz in\nVerbindung mit dem so genannten Brokdorf-Beschluss\ndes Bundesverfassungsgerichtes von 1985 bilden theore-\ntisch ein durchaus solides Fundament f\u00fcr die Gew\u00e4h-\nrung des Grundrechts auf Versammlungsfreiheit. Vor al-\nlem durch den Brokdorf-Beschluss ist ein ausgewogenes\nProcedere f\u00fcr die vertrauensvolle Kooperation zwischen\nden Versammlungsbeh\u00f6rden und den Veranstaltern von\nDemonstrationen festgelegt worden.\n\nAls Grundlage hierf\u00fcr setzt das Bundesverfassungsge-\nricht zun\u00e4chst den positiven Willen auf beiden Seiten\nvoraus, die Durchf\u00fchrung und den friedlichen Verlauf\nvon Demonstrationen wirklich zu erm\u00f6glichen. Vor al-\nlem gilt danach, dass die Versammlungsbeh\u00f6rde zur\nVersammlungsfreundlichkeit verpflichtet ist. Das hei\u00dft,\ndass sie bei kooperativem Verhalten der Veranstalter die\nPflicht hat, alles zu unternehmen, damit die Demonstra-\ntion tats\u00e4chlich durchgef\u00fchrt werden kann, und zwar\nauch dann, wenn sich durch gegnerische St\u00f6rer ein un-\nfriedlicher Verlauf ergeben k\u00f6nnte.\n\nUnd das sei in diesem Zusammenhang auch einmal fest-\ngestellt: Gewalt geht niemals von friedlichen Demonstra-\ntionen der nationalen Opposition aus; Gewalt geht\nimmer nur von gegnerischen St\u00f6raktionen des antifa-\nschistischen P\u00f6bels aus.\n\n(Beifall bei der NPD)\n\nBesonders in schwierigen F\u00e4llen, meine Damen und Her-\nren, sollen Versammlungsbeh\u00f6rde und Veranstalter in\nKooperationsgespr\u00e4chen gemeinsam versuchen den Ab-\nlauf so zu planen, dass trotzdem ein friedlicher Verlauf\ngew\u00e4hrleistet ist und die Demonstration durchgef\u00fchrt\nwerden kann.\n\nGenau gegen diese klaren Richtlinien des Bundesverfas-\nsungsgerichtes haben die Innenminister und die ihnen\nnachgeordneten Beh\u00f6rden jahrelang vors\u00e4tzlich versto-\n\u00dfen, indem sie nationale Demonstrationen in klarer Er-\nkenntnis der Rechtswidrigkeit grunds\u00e4tzlich von vorn-\nherein verboten haben und die nationale Opposition\nimmer gezwungen war, vor das h\u00f6chste deutsche Ge-\nricht zu ziehen, um ihre Rechtswidrigkeit dann entspre-\nchend festzustellen. Zur Begr\u00fcndung der Verbote wurde\noftmals wider besseres Wissen einfach der polizeiliche\nNotstand erkl\u00e4rt, wobei entsprechende St\u00f6rank\u00fcndigun-\ngen der stark vom Verfassungsschutz kontrollierten\nAntifagruppen als Vorwand gedient haben.\n\nMit einer derart verlogenen Begr\u00fcndung lie\u00df zum Bei-\nspiel der bayerische Innenminister G\u00fcnter Beckstein 1993\nsogar einen Bundesparteitag der NPD in Pocking verbie-\nten, wobei er der Presse gegen\u00fcber seine eigene recht-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 22. April 2005\n\n1270\n\nliche Begr\u00fcndung L\u00fcgen strafte, indem er offen prahlte,\ndass es sich bei dem Verbot um eine neue Gangart gegen\nRechts handle. Wir reden also \u00fcber einen Bundespartei-\ntag einer demokratisch legitimierten Partei.\n\nMeine Damen und Herren! In den letzten drei bis vier\nJahren hat das Bundesverfassungsgericht dieser vors\u00e4tz-\nlich verfassungswidrigen Praxis Gott sei Dank einen Rie-\ngel vorgeschoben. Aber wenn man die nun beschlossenen\n\u00c4nderungen im Versammlungsrecht richtig beurteilen\nwill, sollte man diese systematischen Angriffe der Exeku-\ntive auf das Grundrecht der Versammlungsfreiheit unbe-\ndingt kennen. Erst dadurch wird n\u00e4mlich klar, dass es\neben nicht darum geht \u2013 wie hier tr\u00e4nenreich dargestellt\nwird \u2013, auf die Gef\u00fchle von politisch Verfolgten R\u00fccksicht\nzu nehmen, sondern darum, die nationale Opposition un-\nter allen Umst\u00e4nden in ihrer politischen Arbeit zu be-\nhindern, und sei es durch krassen Verfassungsbruch.\n\nMeine Damen und Herren! Kommen wir nun zu den\neigentlichen \u00c4nderungen im Versammlungsgesetz und\nim Strafgesetzbuch; zuerst zu Artikel 15 Versammlungs-\ngesetz, in dem eine offenbar willk\u00fcrlich erweiterbare ge-\nsinnungsabh\u00e4ngige Einschr\u00e4nkung bei der Wahl des De-\nmonstrationsortes eingef\u00fchrt worden ist. Hierzu m\u00f6chte\nich auf folgende Charakterisierung von Sinn und Wesen\neiner Demonstration hinweisen, zitiert aus dem Brok-\ndorf-Beschluss \u2013 Zitat: \u201eIn ihrer idealtypischen Ausfor-\nmung sind Demonstrationen die gemeinsame k\u00f6rperliche\nSichtbarmachung von \u00dcberzeugungen, wobei die Teil-\nnehmer einerseits in der Gemeinschaft mit anderen eine\nVergewisserung dieser \u00dcberzeugung erfahren und ande-\nrerseits nach au\u00dfen schon durch die blo\u00dfe Anwesenheit,\ndie Art des Auftretens und des Umgangs miteinander\noder die Wahl des Ortes im eigentlichen Sinne des\nWortes Stellung nehmen und ihren Standort bezeugen.\u201c\n\u2013 Zitatende.\n\nMeine Damen und Herren! Wenn die Nationaldemokra-\nten anl\u00e4sslich des 60. Jahrestages der Kapitulation der\ndeutschen Wehrmacht eine Demonstration gegen die ein-\nseitige antideutsche Traditionspflege und f\u00fcr eine selbst-\nbewusste deutsche Haltung zur Zeitgeschichte durch-\nf\u00fchrten, so ist das Brandenburger Tor mit Sicherheit ein\nin jeder Hinsicht passender Ort daf\u00fcr.\n\n(Beifall bei der NPD)\n\nNirgendwo anders k\u00f6nnte das Anliegen einer Demons-\ntration besser symbolisiert werden als gerade dort. Das\nin der N\u00e4he entstehende j\u00fcdische Denkmal hat damit\n\u00fcberhaupt nichts zu tun, denn Fakt ist auch: Die NPD\nhat kein Interesse daran, an irgendwelchen KZ-Gedenk-\nst\u00e4tten und \u00c4hnlichem zu demonstrieren.\n\nEs geht hier allein um die Demonstration nationaler\nSelbstachtung an einem historisch bedeutsamen Ort in\nzentraler Lage. Da gegen die Legitimit\u00e4t dieses Demons-\ntrationsanliegens keine rechtlichen Gr\u00fcnde sprechen,\nmuss patriotischen Gruppen wie der NPD nach der\nRechtsprechung des Verfassungsgerichts die Demonstra-\ntionsfreiheit gew\u00e4hrt werden. Ein Sondergesetz, das zum\nBeispiel einen gro\u00dfen Bereich der Mitte Berlins selektiv\nf\u00fcr Demonstrationen einer bestimmten Richtung aus-\nschlie\u00dft, ist mit dem Grundrecht der Versammlungsfrei-\nheit nicht vereinbar.\n\nDas gilt genauso f\u00fcr die Option der L\u00e4nderparlamente,\nmehr oder weniger beliebig Bannmeilen willk\u00fcrlicher\nGr\u00f6\u00dfe festzulegen. Es d\u00fcrfte schon jetzt klar sein, dass\nder Kreativit\u00e4t der in Sachen Antifaschismus wetteifern-\nden Systemparteien kaum Grenzen gesetzt sein werden.\nMit Rechtsstaatlichkeit, vor allem aber mit dem Grund-\nrecht auf Versammlungsfreiheit hat dies nun aber wirk-\nlich nichts mehr zu tun. Hier wird vielmehr erneut vor-\ns\u00e4tzlich gegen das Grundgesetz versto\u00dfen, und zwar\nwieder von denen, die angeblich die freiheitlich-demo-\nkratische Grundordnung gegen die NPD verteidigen\nwollen.\n\nNun zum Strafgesetzbuch! Dort hei\u00dft es:\n\u201eMit Freiheitsstrafe bis zu drei Jahren oder mit Geld-\nstrafe wird bestraft, wer \u00f6ffentlich oder in einer Ver-\nsammlung den \u00f6ffentlichen Frieden in einer die W\u00fcrde\nder Opfer verletzenden Weise dadurch st\u00f6rt, dass er die\nnationalsozialistische Gewalt- und Willk\u00fcrherrschaft bil-\nligt, verherrlicht oder rechtfertigt.\u201c\n\nDiese Bestimmung ist wom\u00f6glich noch deutlicher verfas-\nsungswidrig als die \u00c4nderung des Versammlungsgeset-\nzes. Hier wird ein neuer Straftatbestand eingef\u00fchrt, und\nzwar nicht wegen einer etwaigen Strafw\u00fcrdigkeit des be-\ntreffenden Sachverhalts an sich, sondern vielmehr um\neinen Behelfsstraftatbestand zu schaffen. Mit Hilfe dieses\nBehelfsstraftatbestandes, meine Damen und Herren, soll\nin einem anderen Gesetz, n\u00e4mlich dem Versammlungs-\ngesetz, ein Verbotsgrund konstruiert werden \u2013 ein Ver-\nfahren, das in seiner schamlosen Rechtsverachtung kaum\nzu \u00fcberbieten sein d\u00fcrfte.\n\nZweitens ist es unseres Erachtens ebenfalls verfassungs-\nwidrig, in einem so genannten allgemeinen Gesetz eine\nspezielle Meinung ausdr\u00fccklich zu verbieten. Dieses Ver-\nfahren widerspricht nicht nur dem normalen Rechtsemp-\nfinden, sondern auch der gesamten h\u00f6chstrichterlichen\nRechtsprechung zur Meinungsfreiheit. Gegen diese Fest-\nstellung hilft auch nicht der Einwand, dass nur die Billi-\ngung, Verherrlichung oder Rechtfertigung einer Gewalt-\nund Willk\u00fcrherrschaft strafbar sei; denn es handelt sich\nhierbei um eine rein subjektive rechtsfremde Rhetorik im\nGesetzestext. Aufgrund von Stellungnahmen verschiede-\nner Politiker, zum Beispiel des bayerischen Innenminis-\nters, ist offenkundig, dass bereits jede nicht ausdr\u00fccklich\nnegative W\u00fcrdigung des Dritten Reiches oder eines\nseiner Vertreter strafbar sein soll.\n\n(Prof. Dr. Cornelius Weiss, SPD,\nmeldet sich zu einer Zwischenfrage.)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine\nZwischenfrage, Herr Abgeordneter?\n\nHolger Apfel, NPD: Nein. \u2013 Der Zweck dieses verfas-\nsungswidrigen neuen Straftatbestandes ist auf der Hand\nliegend. Die Zusammenh\u00e4nge und die Rechtswidrigkeit\ndieser perfiden Machenschaften sind leicht zu durch-\nschauen. Umso besch\u00e4mender ist es, dass fast die ge-\nsamte Juristenzunft dazu schweigt.\n\nMeine Damen und Herren! Ich denke, dass ich damit die\nGesetzes\u00e4nderung zum Versammlungsrecht ausreichend\nund eindeutig genug charakterisiert habe.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 22. April 2005\n\n1271\n\nAbschlie\u00dfend kann ich zu den geistigen Urhebern dieses\nUnrechts nur Folgendes sagen: Eine Demokratie, die sol-\nche Freunde hat, braucht keine Feinde mehr!\n\n(Beifall bei der NPD \u2013\nProf. Dr. Peter Porsch, PDS: Dann k\u00f6nnen Sie\n\nsich ja aufl\u00f6sen!)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die FDP-Frak-\ntion Herr Dr. Martens, bitte.\n\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP: Meine sehr verehrte Pr\u00e4siden-\ntin! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Auch ich\nm\u00f6chte im Rahmen der Aussprache \u00fcber den Antrag der\nPDS-Fraktion zur Positionierung der Staatsregierung zur\n\u00c4nderung des Versammlungsgesetzes die Position mei-\nner Fraktion darlegen.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Dr. Martens,\nes gibt schon eine Zwischenfrage von Herrn Lichdi.\n\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP: Ich gestatte die Zwischen-\nfrage.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte, Herr Lichdi.\n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Herr Kollege Dr. Martens,\nk\u00f6nnen Sie mir und dem Hause Ihre Einsch\u00e4tzung der\nEntgleisungen des Herrn Apfel bitte mitteilen?\n\n(Holger Apfel, NPD:\nSie sind die Entgleisung in persona!)\n\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP: Sehr geehrter Herr Kollege\nLichdi, das m\u00f6chte ich gern in der gebotenen K\u00fcrze tun.\nWas soeben wieder sichtbar geworden ist, ist die Verken-\nnung von Grundrechten und ihres Zwecks sowie vom\nSchutz und vom Schutzwillen einer wehrhaften Demo-\nkratie. Wer das Grundrecht selber nur einfordert, um da-\nmit gegen die Grundrechte anderer zu demonstrieren,\nkann sich auf den Schutz dieser Grundrechte schwerlich\nberufen.\n\n(Beifall bei der FDP, der PDS, der SPD,\nden GR\u00dcNEN und vereinzelt bei der CDU)\n\nHier wird in unertr\u00e4glicher Weise auf der einen Seite be-\nklagt, dass man selber nicht dort demonstrieren k\u00f6nne,\nwo und wie man es wolle. Gleichzeitig werden Gegende-\nmonstranten grunds\u00e4tzlich erst einmal als \u201eantifaschisti-\nscher P\u00f6bel\u201c denunziert.\n\nMeine Damen und Herren! Ich kann mir schon vorstel-\nlen, was Sie am Holocaust-Mahnmal vorhaben, das Sie\nhier als \u201ej\u00fcdisches Denkmal\u201c bezeichnet haben. Das ist\npraktizierter Antisemitismus! So \u00e4u\u00dfert er sich!\n\n(Beifall bei der FDP, der PDS, der SPD,\nden GR\u00dcNEN und vereinzelt bei der CDU)\n\nDas ist n\u00e4mlich nicht ein j\u00fcdisches Denkmal, Herr Apfel,\nsondern ein Mahnmal f\u00fcr die ermordeten Juden Euro-\npas, die von Deutschen ermordet worden sind. Das ist\n\nbeileibe keine j\u00fcdische Angelegenheit, wie Sie zu belie-\nben meinen.\n\n(Beifall bei der FDP, der PDS, der SPD,\nden GR\u00dcNEN und vereinzelt bei der CDU)\n\nSie fordern Grundrechte, hier das Demonstrationsrecht,\nein, die als demokratische Grundrechte das Fundament\ndes freiheitlich-demokratischen Rechtstaates sind, den\nSie als \u201estrauchelnde Republik\u201c diffamieren. Diese\n\u201estrauchelnde Republik\u201c w\u00fcrden Sie dann auf Ihren\nDemonstrationen \u2013 das kann ich mir auch vorstellen \u2013\nam liebsten mit den Springerstiefeln Ihrer Kameraden\nbearbeiten lassen.\n\n(Holger Apfel, NPD:\nDas sind doch billige Unterstellungen!)\n\n\u2013 Das sind keine billigen Unterstellungen, sondern das\nist das Ergebnis sorgf\u00e4ltiger Beobachtung Ihres Treibens\nund der \u00c4u\u00dferungen, die Sie hier stets zum Besten ge-\nben, wenn Sie die M\u00f6glichkeit haben.\n\n(Beifall bei der FDP \u2013 Zuruf von der NPD:\nKommen Sie mal auf unsere Demonstrationen!\nDann sehen Sie, woher die Randale kommt!)\n\nMeine Damen und Herren! Ich bin am Ende der Beant-\nwortung der Zwischenfrage des Kollegen Lichdi ange-\nlangt.\n\n(Heiterkeit)\n\nZum Versammlungsrecht selbst. Nach Artikel 8 Abs. 1\ndes Grundgesetzes haben alle Deutschen das Recht, sich\nohne Anmeldung oder Erlaubnis friedlich \u2013 wohl ge-\nmerkt: friedlich! \u2013 und ohne Waffen zu versammeln. Das\nBundesverfassungsgericht hat festgestellt, dass Artikel 8\nden B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern auch das Selbstbestim-\nmungsrecht \u00fcber Ort, Zeitpunkt, Art und Inhalt der Ver-\nanstaltung gew\u00e4hrleistet.\nAber das gilt nicht schrankenlos. Das Bundesverfas-\nsungsgericht hat 2001 auch festgestellt: Artikel 8 sch\u00fctzt\nAufz\u00fcge, aber nicht Aufm\u00e4rsche. Das tut manchem hier\nwahrscheinlich besonders weh.\nMeine Damen und Herren! Die Ausweitung von Be-\nschr\u00e4nkungsm\u00f6glichkeiten im Versammlungsgesetz wird\nvon uns allerdings kritisch gesehen. Wir glauben nicht,\ndass eine politische Auseinandersetzung auf diesem\nWege gef\u00fchrt werden kann, sondern sie muss im t\u00e4g-\nlichen Leben, an Stammtischen, in Fabriken, in Schulen\nund auch im Parlament gef\u00fchrt werden, so wie wir es\nversuchen.\n\n(Beifall bei der FDP)\n\nDer eingeschlagene Weg der Versch\u00e4rfung des Ver-\nsammlungs- und Strafrechts suggeriert Sicherheit, schafft\naber, bei Lichte betrachtet, nur neue Unsicherheit. Zwar\nist ein drohender Versto\u00df gegen Straftatbest\u00e4nde der\neinfachste Weg, Versammlungen zu verbieten; das recht-\nfertigt es nicht, neue, dem verfassungsrechtlichen Be-\nstimmtheitsgebot nicht entsprechende Straftatbest\u00e4nde\nhinzuzuf\u00fcgen. Versammlungen, wie sie hier besprochen\nworden sind, lassen sich bereits nach dem bestehenden\nVersammlungsrecht verhindern. Geplante Aufm\u00e4rsche\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 22. April 2005\n\n1272\n\nam Brandenburger Tor oder Demonstrationen von Neo-\nnazis vor dem Holocaust-Mahnmal lassen sich bereits\njetzt verbieten; denn sie stellen, jedenfalls in der beab-\nsichtigten Form, auch Verst\u00f6\u00dfe gegen die \u00f6ffentliche\nSicherheit und Ordnung dar. Das sind Veranstaltungen,\nauf denen das Andenken Verstorbener verunglimpft\nwerden soll oder Straftatbest\u00e4nde wie Volksverhetzung\nzu erwarten stehen.\n\nMeine Damen und Herren! Entweder sind Versammlun-\ngen schon nach geltendem Recht zu verbieten \u2013 das sind\ndie hier in Frage stehende Versammlungen ohne Zweifel\n\u2013 oder sie sind gar nicht zu verbieten. Wer etwas ande-\nres behauptet, weckt Hoffnungen, die wohl entt\u00e4uscht\nwerden.\n\nMeine Damen und Herren! Wir stehen zur Demokratie\nund zum Versammlungsrecht. Wir m\u00f6chten es nicht\nbesch\u00e4digt sehen von Neonazis, deretwegen wir dann\nRechte anderer B\u00fcrger einschr\u00e4nken m\u00fcssten. Das will\nich nicht. Mir geht es um die politische Auseinanderset-\nzung. Wichtiger als Verbote ist, dass die \u00fcbergro\u00dfe\nMehrheit ihre Meinung kundtut, dass man sich dem\nniemals anschlie\u00dfen wird. Wichtiger als Verbote von\nDemonstrationen wie denen am 13. und 14. Februar ist\ndie Kundgabe der anderen Meinung, so wie hier in Dres-\nden geschehen. 50 000 Menschen, die sich vor die\nSemperoper stellen und mit Kerzen ihre Meinung kund-\ntun, sind ein sehr deutliches Zeichen. Ich glaube, das hat\nIhnen viel mehr wehgetan, als wenn irgendwelche Ihrer\nAufz\u00fcge verboten worden w\u00e4ren.\n\nDanke.\n\n(Beifall bei der FDP, der PDS, der SPD\nund den GR\u00dcNEN)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die Fraktion der\nGR\u00dcNEN, bitte. Herr Abg. Lichdi.\n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\ntin! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! In der Tat\nverh\u00f6hnen die Demonstrationen der Neonazipartei NPD\ndie Opfer, sowohl die deutschen Opfer als auch die\nOpfer anderer V\u00f6lker, die im Zweiten Weltkrieg zu be-\nklagen waren. Ich erinnere nur an Ihre Demonstration,\nmit der Sie uns leider am 13. Februar in Dresden behel-\nligt haben. Vielleicht haben es auch andere bemerkt: Sie\nhaben sich also nicht entbl\u00f6det, den Walk\u00fcren-Ritt von\nWagner abzuspielen. Jeder, der sich in der Filmge-\nschichte auskennt, wei\u00df, zu welcher Filmsequenz diese\nMusik eingespielt wird. Sie wird n\u00e4mlich genau einge-\nspielt zu der Filmsequenz, als eine amerikanische Hub-\nschrauberstaffel ein vietnamesisches Dorf ausradiert.\n\n(Uwe Leichsenring, NPD: So ein K\u00e4se!)\n\nIch finde es eine bodenlose Schamlosigkeit sonderglei-\nchen, am 13. Februar in Dresden diese Musik auf der\nAugustusbr\u00fccke zu spielen. Es ist unglaublich!\n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der CDU,\nder PDS, der SPD und der FDP)\n\nZur Sache: Was ist ge\u00e4ndert worden? Im Strafgesetzbuch\nist die \u00f6ffentliche Billigung von Gewalttaten wie V\u00f6lker-\nmord allgemein unter Berufung auf das V\u00f6lkerstrafrecht\n\nunter Strafe gestellt worden. Sie darf daher auch nicht\nmehr auf Demonstrationen ge\u00e4u\u00dfert werden. Herr\nSchiemann, damit ist auch die Glorifizierung von krimi-\nnellen Nazit\u00e4tern verboten und wir begr\u00fc\u00dfen das aus-\ndr\u00fccklich.\n\nDie \u00c4nderung des \u00a7 15 Abs. 2 Versammlungsgesetz er-\nm\u00f6glicht eine Auflagenerteilung oder ein Versammlungs-\nverbot, wenn die Versammlung an einem Ort stattfindet,\n\u201eder als Gedenkst\u00e4tte von historisch herausragender\n\u00fcberregionaler Bedeutung an die Opfer der menschenun-\nw\u00fcrdigen Behandlung unter der nationalsozialistischen\nund Willk\u00fcrherrschaft\u201c erinnert.\n\nWir bef\u00fcrworten ausdr\u00fccklich, dass das Berliner Denk-\nmal f\u00fcr die ermordeten Juden Europas als ein Ort\nbestimmt worden ist, an dem eine Versammlung von\nNeonazis verboten werden kann.\n\nWeiterhin sind Verbote und Auflagen m\u00f6glich, wenn\nkonkret feststellbare Umst\u00e4nde vermuten lassen, dass\ndurch die Demonstration die W\u00fcrde der Opfer verletzt\nwird. Hier geht das Gesetz \u00fcber bisher schon bestehende\nM\u00f6glichkeiten nicht hinaus. Herr Dr. Martens hat zu\nRecht darauf hingewiesen.\n\nDas Gesetz erm\u00f6glicht nun, auch in Sachsen solche Orte\nzu benennen. Hier liegt nun der Ball auf unserem Spiel-\nfeld. Wir teilen durchaus die vom Innenminister in\neinem Interview ge\u00e4u\u00dferte Skepsis zur Festlegung sol-\ncher Orte. Sie ist eigentlich rechtlich auch nicht n\u00f6tig, da\nzum Schutz der W\u00fcrde der Opfer Verbote und Auflagen\nauch an unbenannten Orten m\u00f6glich sind.\n\nAuch die Bef\u00fcrchtung der PDS, dass dadurch andere\nOrte geradezu empfohlen werden, teilen wir durchaus.\nOb allerdings, Herr Kollege Bartl, durch die von Ihnen\neingebrachte antifaschistische Klausel in der Verfassung\neine rechtsbestimmtere Regelung getroffen wird, wage\nich doch sehr zu bezweifeln, da Sie offensichtlich vermu-\nten, dass \u00fcber die verfassungsgem\u00e4\u00dfe Auslegung diese\nKlausel auch wiederum auf das Versammlungsrecht ein-\nwirkt. Das w\u00e4re aus unserer Sicht eine wesentlich unbe-\nstimmtere Regelung als die Regelung, die jetzt im Ver-\nsammlungsgesetz getroffen worden ist.\n\nHerr Schiemann hat die Frage der Bannmeile angespro-\nchen, auch die Bannmeile um den Landtag. Ich m\u00f6chte\nhier ausdr\u00fccklich noch einmal sagen, dass unsere Frak-\ntion eine Bannmeile um den Landtag ablehnt. Ich denke,\nwir waren uns Anfang der neunziger Jahre in allen Frak-\ntionen einig, dass wir das nicht wollen, und ich denke\nauch, dass das Vorgehen der Landtagsverwaltung \u2013 hier\nm\u00f6chte ich dem Pr\u00e4sidenten, Herrn Iltgen, ausdr\u00fccklich\ndanken \u2013 mit dem Aufh\u00e4ngen des Transparents doch\neine sehr wirkungsvolle und sehr gute Aktion war. Ich\ndenke, das zeigt, wie wir mit dem Problem umgehen\nk\u00f6nnen.\n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der CDU,\nder SPD und der FDP)\n\nLassen Sie mich noch etwas Grunds\u00e4tzliches zum Ver-\nsammlungsrecht sagen. Es ist ein verh\u00e4ngnisvoller Irr-\nglaube, die Neonazis mit Gesetzes\u00e4nderungen oder ad-\nministrativen Schikanen zur\u00fcckdr\u00e4ngen zu wollen. Ich\nsage es ganz deutlich. Auch Neonazis haben das Recht\nzu demonstrieren. Das Versammlungsrecht muss auch\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 22. April 2005\n\n1273\n\ndie \u00c4u\u00dferung abweichender Meinungen zulassen. Eine\nDemokratie muss auch die Kraft aufbringen, dies auszu-\nhalten. Daher halte ich nichts davon, am Versammlungs-\nrecht immer weiter herumzuschnitzen, denn die Freiheit\nstirbt st\u00fcckchenweise.\n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der CDU\nund der NPD)\n\nIch m\u00f6chte eines klarstellen: Das Ansehen Deutschlands\nim Ausland ist kein geeigneter Verbotsgrund. Wir m\u00fcs-\nsen es auch aushalten, wenn die NPD und ihre Spie\u00dfge-\nsellen zum 60. Jahrestag der Befreiung am 8. Mai durch\ndas Brandenburger Tor marschieren w\u00fcrden. Eine Politik\nder Verbote ist kein Zeichen einer wehrhaften Demokra-\ntie, sondern ein Zeichen der Schw\u00e4che. Die St\u00e4rke der\nDemokratie erweist sich nicht in polizeilichen Schikanen\noder Verboten. Ich sage auch: Demokratie kann nicht\ndurch nachrichtendienstliche Beobachtungen oder Spit-\nzeleinschleusung durch den Verfassungsschutz gesch\u00fctzt\nwerden.\n\n(Beifall bei der NPD \u2013\nStaatsminister Dr. Thomas de Maizi\u00e8re: Na, na, na!)\n\n\u2013 Herr Staatsminister de Maizi\u00e8re, wir sind dort anderer\nMeinung und die erlaube ich mir hier kundzutun.\n\n(Staatsminister Dr. Thomas de Maizi\u00e8re:\nSeien Sie mit der Wortwahl etwas vorsichtig!)\n\n\u2013 Die Wortwahl ist bewusst gew\u00e4hlt.\n\nDemokratie ist eine Werterhaltung wie auch der Men-\nschenw\u00fcrde, nicht der deutschen W\u00fcrde, die auf den\nGrundrechten aufbaut. Ihre St\u00e4rke zeigt sich konkret in\nder Anzahl der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger, die gegen\nNazis auf die Stra\u00dfe gehen. Demokratie entsteht dort,\nwo demokratische Kultur, Austausch der Meinungen\nund Toleranz gepflegt und entwickelt werden. Deshalb\nwar es so wichtig, dass dieser Landtag vor wenigen\nTagen das Landesprogramm f\u00fcr Demokratie und Tole-\nranz beschlossen hat.\n\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der CDU,\nder SPD und der FDP)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wird von den\nFraktionen weiter das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Dann Herr\nStaatsminister Mackenroth.\n\nGeert Mackenroth, Staatsminister der Justiz: Frau Pr\u00e4si-\ndentin! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Die kri-\ntische Positionierung der PDS-Fraktion gegen\u00fcber dem\nGesetz zur \u00c4nderung des Versammlungsgesetzes und\ndes Strafgesetzbuches mit der Begr\u00fcndung, wie sie\nihrem Antrag zu entnehmen ist, hat mich ein bisschen\n\u00fcberrascht. Die Gedankeng\u00e4nge zu den angeblichen\nGefahren der vom Bundestag und vom Bundesrat be-\nschlossenen Neuregelungen deuten m\u00f6glicherweise auf\nein Missverst\u00e4ndnis der Normen hin.\nDie Haltung der Staatsregierung zu der Gesetzes\u00e4nde-\nrung, insbesondere zu ihrem Nutzen f\u00fcr den Vollzug\n\ndes Versammlungsgesetzes im Freistaat Sachsen, ist be-\nkannt und liegt im \u00dcbrigen auf der Hand.\n\nDas am 1. April 2005 in Kraft getretene \u00c4nderungsgesetz\nerm\u00f6glicht es den zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden, eine Versamm-\nlung zu verbieten oder zu beschr\u00e4nken, wenn sie an\neinem Ort stattfindet, der als Ort der St\u00e4tte des Geden-\nkens an die Opfer der menschenunw\u00fcrdigen Behandlung\nunter der nationalsozialistischen Willk\u00fcr- und Gewalt-\nherrschaft erinnert. Welche Orte die vom Gesetz gefor-\nderte historisch herausragende und \u00fcberregionale Bedeu-\ntung aufweisen, haben die Landesparlamente durch\nGesetz festzulegen. Damit ist dieses Hohe Haus dann\nauch gegebenenfalls wieder beteiligt.\n\nDie Erweiterung der Kompetenzen der Bundesl\u00e4nder im\nVersammlungsrecht ist grunds\u00e4tzlich zu begr\u00fc\u00dfen. Auch\ndas Ziel des Gesetzes, Versammlungen an besonders\nsensiblen Orten zu beschr\u00e4nken und dadurch die W\u00fcrde\nder Opfer des Nationalsozialismus zu sch\u00fctzen, findet\ngrunds\u00e4tzlich die Unterst\u00fctzung der Staatsregierung. Da\ndas \u00c4nderungsvorhaben einen Schritt in die richtige\nRichtung darstellt, wurde es durch die Staatsregierung\nim Bundesrat mitgetragen.\n\nAber, meine sehr verehrten Damen und Herren Abge-\nordneten, das neue Gesetz ist nat\u00fcrlich kein Allheilmit-\ntel. Das Grundrecht der Versammlungsfreiheit setzt dem\neinfachen Gesetzgeber engste Grenzen in seiner Gestal-\ntungsfreiheit, die im Rahmen des Gesetzgebungsverfah-\nrens zu beachten waren.\n\nNeben der gesetzlichen Neuregelung bedarf es in jedem\nFall weiterhin breiter gesamtgesellschaftlicher Anstren-\ngungen, um neonationalsozialistischem Gedankengut\nund neonationalsozialistischen Provokationen auf allen\nEbenen entgegenzutreten. Nur ein breites Engagement\nder Politik, der verantwortlichen Stellen und der B\u00fcrge-\nrinnen und B\u00fcrger wirkt dem durch das \u00f6ffentliche Auf-\ntreten von Neonationalsozialisten drohenden Schaden f\u00fcr\ndas Ansehen des Freistaates Sachsen entgegen.\n\nIm Rahmen der gesetzlichen M\u00f6glichkeiten bef\u00fcrwortet\nund unterst\u00fctzt die Staatsregierung ein entschiedenes\nVorgehen gegen geplante Aufz\u00fcge nationalsozialistisch\nverblendeter Gruppierungen.\n\n(Beifall bei der CDU, der PDS, der SPD,\nder FDP und den GR\u00dcNEN)\n\nDie Neuregelung im Versammlungsrecht geht \u00fcberdies\nim Freistaat in praktisch bedeutungsvoller Weise \u00fcber\ndie M\u00f6glichkeit hinaus, besonders auszuweisende Ge-\ndenkst\u00e4tten f\u00fcr Versammlungen zu sperren. Dies wird in\nder Kritik der PDS m\u00f6glicherweise \u00fcbersehen. Richtig ist\nzwar, dass noch weiter zu pr\u00fcfen sein wird, ob und ge-\ngebenenfalls wo es im Freistaat Sachsen solche Gedenk-\nst\u00e4tten von solch historisch herausragender und \u00fcber-\nregionaler Bedeutung gibt, die die weiteren gesetzlichen\nVoraussetzungen f\u00fcr ein T\u00e4tigwerden des Landesgesetz-\ngebers erf\u00fcllen.\n\nDie L\u00e4nder sind und bleiben dabei an den Wortlaut der\nbundesgesetzlichen Regelungen gebunden, die nach mei-\nner vorl\u00e4ufigen Auffassung dem Bestimmtheitsgrundsatz\nentsprechen, auch wenn der eine oder andere weite\nRechtsbegriff genannt wird.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 22. April 2005\n\n1274\n\nSoweit das V\u00f6lkerschlachtdenkmal in Leipzig oder die\nDresdner Altstadt bekannterma\u00dfen beliebte Demonstra-\ntionsorte der rechtsradikalen Szene sind, erf\u00fcllen diese\nOrte die gesetzlichen Voraussetzungen f\u00fcr eine Auswei-\nsung jedenfalls nicht. Sie dienen n\u00e4mlich dem Gedenken\nan die Opfer nationalsozialistischer Gewaltherrschaft je-\ndenfalls nicht unmittelbar.\n\nDass die Staatsregierung die ihr obliegende Pr\u00fcfung\nsorgf\u00e4ltig vornehmen wird, versteht sich von selbst und\nbedarf keiner Begr\u00fcndung. Meine Damen und Herren,\ndas Gesetz steht noch keinen Monat im Bundesgesetz-\nblatt. Ich bitte um Verst\u00e4ndnis daf\u00fcr, dass wir Ihnen\nschon vor diesem Hintergrund jetzt kein praktisches und\nvollkommenes Konzept vorlegen.\n\nIch kann Ihnen etwas zum beabsichtigten Verfahren sa-\ngen. Das Innenministerium wird zun\u00e4chst die bisherige\nDemonstrationsgeschichte im Freistaat Sachsen auswer-\nten und sehen, welche Orte potenziell gef\u00e4hrdet sein\nk\u00f6nnten. Dann bedarf es einer Abstimmung zwischen\nInnen- und Justizministerium und vor allem dem Wis-\nsenschaftsministerium. An der Meinung der Gedenkst\u00e4t-\ntenstiftung in dieser Frage ist uns gelegen. Dann wird\ndie Sache \u00fcber eine Kabinettsvorlage gegebenenfalls ins\nParlament getragen und Ihnen dort \u00fcber die Aussch\u00fcsse\nvorgelegt. Das Verfahren wird also noch geraume Zeit\ndauern. Ich kann Ihnen allerdings zusagen, dass wir es\nmit der gebotenen Beschleunigung durchf\u00fchren werden.\n\nDie bef\u00fcrwortende Haltung der Staatsregierung beruht\nohnehin vor allem auf einer Gesamtbewertung der ver-\nsammlungsrechtlichen Eingriffsm\u00f6glichkeiten. In ihrem\nAntrag geht die PDS-Fraktion auf die weitere, f\u00fcr die\nVollzugsbeh\u00f6rden bedeutende \u00c4nderung des StGB kaum\nein. Dies scheint mir aber wichtig zu sein. Infolge der\nErweiterung des Straftatbestandes der Volksverhetzung\nhaben die zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden nunmehr die M\u00f6glich-\nkeit, Versammlungen auf der Grundlage von \u00a7 15 Abs. 1\nVersammlungsgesetz zu verbieten, wenn und soweit zu\nbesorgen ist, dass bei ihrer Durchf\u00fchrung die national-\nsozialistische Gewalt- und Willk\u00fcrherrschaft gebilligt,\nverherrlicht oder gerechtfertigt werden soll. Diese Erwei-\nterung der Eingriffsbefugnis hat unabh\u00e4ngig von der\nFestsetzung der m\u00f6glichen Gedenkst\u00e4tten f\u00fcr den Frei-\nstaat eine, wie ich glaube, gro\u00dfe praktische Bedeutung.\n\nWenn die PDS-Fraktion in ihrer Antragsbegr\u00fcndung zu\nder Annahme gelangt, dass die Erg\u00e4nzung des Gesetzes\nals Beschr\u00e4nkung der bisherigen Reaktionsm\u00f6glichkeiten,\nals \u201eEinfallstor f\u00fcr ein flexibles Reagieren der neonazisti-\nschen Kr\u00e4fte\u201c missverstanden werden k\u00f6nne, so teile ich\ndiese Einsch\u00e4tzung nicht. Dass der neue Abs. 2 des \u00a7 15\nVersammlungsgesetz die Befugnisse der zust\u00e4ndigen Be-\nh\u00f6rden erweitert, kommt in seinem Wortlaut eindeutig\nzum Ausdruck. Durch das Wort \u201einsbesondere\u201c wird\nklargestellt, dass wie bisher auch Versammlungen an an-\nderen Orten verboten oder mit Auflagen beschr\u00e4nkt wer-\nden k\u00f6nnen.\n\nDie PDS-Fraktion darf ich noch einmal an den Anlass\nder Gesetzes\u00e4nderung und insbesondere die Debatte im\nBundestag sowie die Ergebnisse der verschiedenen An-\nh\u00f6rungen erinnern. Das Gesetzgebungsverfahren wurde\nstets im Kontext einer Versch\u00e4rfung des bestehenden\nVersammlungsrechtes diskutiert. Auch die B\u00fcrgerinnen\nund B\u00fcrger haben ohne jeden Zweifel verstanden, dass\n\ndiese Neuregelung einen Beitrag zu einer effektiveren\nBek\u00e4mpfung neonationalsozialistischer Umtriebe leisten\nsoll. Abgesehen von m\u00f6glichen Differenzen bei den un-\nbestimmten Rechtsbegriffen sehe ich uns vielleicht nicht\nim Verfahren, aber in der Sache einig und erkenne mit\neiner Ausnahme kaum parteipolitisches Streitpotenzial\nim Hohen Hause.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU, der PDS,\nder SPD und der FDP)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Das Schlusswort\nhat die PDS-Fraktion. Herr Bartl, bitte.\n\nKlaus Bartl, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehr-\nten Damen und Herren! Kollege Schiemann, Respekt f\u00fcr\ndie klaren Worte, f\u00fcr die klare Schilderung der Singulari-\nt\u00e4t, der Einmaligkeit der Verbrechen, die im Namen des\ndeutschen Faschismus begangen worden sind. Ich teile\nmit Ihnen nicht ganz die Auffassung, Ihre sich dann an-\nschlie\u00dfende Meinung, es m\u00fcsse ein Grundkonsens sein,\nder nicht in der Verfassung angelegt ist, dass sich \u2013 ich\n\u00fcbersetze frei; sinngem\u00e4\u00df habe ich es so verstanden \u2013\ndie Menschen im Freistaat Sachsen in ihrer Verantwor-\ntung vor der Geschichte aktiv daf\u00fcr einsetzen, dass das\nnie wieder geschieht und dass Gedanken, die das ver-\nniedlichen, die das wiederkehrbar machen, zumindest\nmoralisch ge\u00e4chtet sind.\nHier sind wir der Auffassung, dass es auch einen verfas-\nsungsm\u00e4\u00dfigen Konsens gibt. Dieser ergibt sich unserer\nMeinung nach zumindest partiell und nachwirkend aus\nArtikel 139 des Grundgesetzes, der nach wie vor gelten-\ndes Verfassungsrecht ist und dessen \u00dcberschrift \u201eBefrei-\nungsgesetze\u201c lautet: \u201eDie zur Befreiung des deutschen\nVolkes vom Nationalsozialismus und Militarismus erlas-\nsenen Rechtsvorschriften werden von den Bestimmungen\ndieses Grundgesetzes nicht ber\u00fchrt.\u201c\nDamit wir Klarheit haben, meine Damen und Herren\nrechts: \u00a7 139 gilt! Er gilt auch f\u00fcr die Reichweite Ihres\nHandelns und auch f\u00fcr die Begrenzungen der Meinungs-\nfreiheit, der Versammlungsfreiheit und der Koalitions-\nfreiheit durch das Grundgesetz und die S\u00e4chsische Ver-\nfassung. Der Artikel 20 zum Beispiel unserer eigenen\nVerfassung normiert in \u00dcbereinstimmung mit der analo-\ngen Bestimmung im Grundgesetz die Meinungsfreiheit\ntats\u00e4chlich mit der Formulierung: \u201eJede Person hat das\nRecht, ihre Meinung in Wort, Schrift und Bild frei zu \u00e4u-\n\u00dfern, zu verbreiten und sich aus allen allgemein zug\u00e4ng-\nlichen Quellen zu unterrichten.\u201c Aber der Abs. 3 sagt:\n\u201eDiese Rechte finden ihre Schranken in den Vorschriften\nder allgemeinen Gesetze, den gesetzlichen Bestimmun-\ngen zum Schutz der Jugend und in dem Recht der per-\ns\u00f6nlichen Ehre.\u201c\nDas sind drei Voraussetzungen, die Ihre neonazistischen\nAktivit\u00e4ten definitiv unter dem Abs. 3 gesehen schon im\nBereich der Meinungsfreiheit angreifbar machen. Ich ver-\nzichte darauf, aus dem \u00a7 24 oder aus anderen Bestim-\nmungen weiter zu zitieren.\nHerr Kollege Br\u00e4unig, Sie haben gesagt, Sie \u00fcberlassen es\nder Staatsregierung und warten darauf mit Freude. Das\nist mein Problem. Wir sind als Gesetzgeber daf\u00fcr zust\u00e4n-\ndig, ob wir die entsprechende Erm\u00e4chtigung im Bundes-\ngesetz ausf\u00fcllen oder nicht. Sich eine Meinung zu bilden,\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 22. April 2005\n\n1275\n\nob wir es tun sollten in Abw\u00e4gung des F\u00fcr und Wider \u2013\nmich hat die Position des Herrn Staatsministers sowie\nmeines Kollegen Dr. Martens oder von Herrn Kollegen\nLichdi durchaus \u00fcberzeugt \u2013, dar\u00fcber muss man tats\u00e4ch-\nlich streiten. Ich sage vorab, ich habe der Position der\nStaatsregierung entnommen, dass hier\u00fcber gr\u00fcndlich\nnachgedacht wird und dass man von dieser Regelung in\njedem Fall nicht extensiv Gebrauch machen will, sondern\nunter dem Aspekt, dass letzten Endes das Gesetzesanlie-\ngen erfolgen muss.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Bartl, bitte\nzum Ende kommen.\n\nKlaus Bartl, PDS: Letzte Bemerkung: Herr Apfel, es\nw\u00e4re viel zu Ihnen zu sagen; einen Teil hat Kollege\nMartens bereits gesagt. Wie weit Ihre Demagogie geht,\nerkennt man daran: Dieses Holocaust-Mahnmal, von\n\ndem Sie sagen, das interessiert uns nicht, dort wollen\nwir nicht hin, hat Ihr Parteivorsitzender einmal mit den\nWorten bedacht, dass aus dem Beton dieses Denkmals\nf\u00fcr die Juden Europas das Fundament der neuen deut-\nschen Reichskanzlei entstehen wird. So viel zu Ihrer Lau-\nterkeit und Ihrem wirklichen Charakter.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und\nHerren! Ich stelle nun die Drucksache 4/1060 zur Ab-\nstimmung und bitte bei Zustimmung um Ihr Handzei-\nchen. \u2013 Gibt es Gegenstimmen? \u2013 Gibt es Stimmenthal-\ntungen? \u2013 Bei Stimmenthaltungen und Stimmen daf\u00fcr ist\nder Antrag der Fraktion der PDS mehrheitlich abgelehnt\nworden und der Tagesordnungspunkt ist beendet.\n\nIch rufe auf den\n\nTagesordnungspunkt 5\n\n\u2013 EU-Dienstleistungsrichtlinie: Information zum Verhandlungsstand;\n\u00dcberpr\u00fcfung der Verfassungsm\u00e4\u00dfigkeit\n\nDrucksache 4/1126, Antrag der Fraktion der NPD\n\n\u2013 EU-Dienstleistungsrichtlinie vern\u00fcnftig regeln \u2013\nSozialdumping und unfairen Wettbewerb verhindern\n\nDrucksache 4/1222, Antrag der Fraktionen der CDU und der SPD\n\nDie Reihenfolge der Diskussion in der ersten Runde lau-\ntet: NPD, CDU, SPD, PDS, FDP, GR\u00dcNE und die Staats-\nregierung, wenn gew\u00fcnscht.\n\n(Wortwechsel zwischen Abgeordneten der PDS\nund der SPD)\n\nMeine Damen und Herren! Wenn Sie sich streiten wol-\nlen, dann bitte lieber drau\u00dfen. Es ist schon so viel Un-\nruhe hier im Saal.\n\n(Unruhe im Saal \u2013 Glocke der Pr\u00e4sidentin)\n\nIch erteile jetzt der NPD-Fraktion das Wort. Herr Abg.\nLeichsenring.\n\nUwe Leichsenring, NPD: Ich habe den Wechsel bemerkt.\n\u2013 Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Her-\nren! Der Zweck unseres Antrages ist die Manifestation\ndes Willens dieses Landtags, sich als kritischer und gut\ninformierter Beobachter in das Entscheidungsprocedere\nder EU-Organe mit einzubringen.\n\nDass wir als Abgeordnete eines Landtags keinen direk-\nten Einfluss auf das Verfahren haben, ist hinreichend be-\nkannt. Aber als Volksvertreter von vier Millionen betrof-\nfenen Sachsen sollten wir uns schon \u00fcber den Stand der\nEntscheidungsfindung in Br\u00fcssel m\u00f6glichst detailliert in-\nformieren lassen und das Verfahren konsequent und\nzeitnah begleiten. So viel zum grunds\u00e4tzlichen Anliegen\nunseres Antrages.\n\nWir halten es eben nicht f\u00fcr ausreichend, hier lediglich\nirgendwelche grunds\u00e4tzlichen Erkl\u00e4rungen in die W\u00fcste\n\nzu rufen, etwa des Inhalts, dass rechtliche Standards f\u00fcr\nDienstleistungen, die in unserem Staat angeboten wer-\nden, auch der Kontrolle unseres Staates, unserer demo-\nkratisch legitimierten Organe unterliegen sollten. Mit die-\nser Forderung der CDU und der SPD sind wir soweit\neinverstanden bis auf das W\u00f6rtchen \u201eauch\u201c. Wir fordern\nvielmehr, dass die rechtlichen Rahmenbedingungen f\u00fcr\nDienstleistungen, die hier angeboten werden, ausschlie\u00df-\nlich hier definiert werden, und zwar unter Wahrung des\nDemokratieprinzips, des Grundgesetzes und der S\u00e4ch-\nsischen Verfassung.\n\nDamit wir uns richtig verstehen, meine Damen und Her-\nren: Das Demokratieprinzip ist auch dann gewahrt,\nwenn \u00fcber die rechtlichen Bedingungen f\u00fcr das Anbieten\nvon Dienstleistungen zwischenstaatliche Vereinbarungen\ngetroffen werden, die abgrenzbar, aber auch k\u00fcndbar\nsind. Es ist aber nicht mehr gewahrt, wenn \u00fcber die\nK\u00f6pfe der Betroffenen hinweg eine allumfassende Rege-\nlung zustande kommt, deren Geltungsbereich nicht klar\nerkennbar ist, die zu einem verheerenden Verdr\u00e4ngungs-\nwettbewerb gegen den Mittelstand und zu einer weitest-\ngehenden Verdr\u00e4ngung unserer nationalen, demokratisch\nverabschiedeten Schutzvorschriften f\u00fchrt, und vor allem,\nsehr verehrte Zuh\u00f6rer, eine Regelung, die eben nicht\nk\u00fcndbar ist. Das ist f\u00fcr uns das Problem.\n\nWir Nationaldemokraten sind keineswegs gegen eine\nvern\u00fcnftige Verkehrsgemeinschaft mit unseren Nachbar-\nv\u00f6lkern. Aber wir lehnen es ab, die Modalit\u00e4ten dieser\nGemeinschaft von oben diktiert zu bekommen. Wir wer-\nden eine Br\u00fcsseler Zwangsverwaltung zu ihrer Einhal-\ntung nicht anerkennen.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 22. April 2005\n\n1276\n\nZur\u00fcck zum Zweck unseres Anliegens. Dazu muss ich\nnoch einmal auf den derzeitigen Stand in Sachen Dienst-\nleistungsrichtlinie eingehen. Wie Sie alle wissen, liegt\nder so genannte Bolkestein-Entwurf einer europ\u00e4ischen\nDienstleistungsrichtlinie bereits seit Januar 2004 vor, also\n\u00fcber ein Jahr ist das her.\n\nObwohl nach derzeitiger Erkenntnis die Realisierung die-\nses Entwurfs dem Sozialdumping T\u00fcr und Tor \u00f6ffnet\nund die nationalen Schutzvorschriften weitestgehend\nverdr\u00e4ngen w\u00fcrde und obwohl nach Feststellung des\nBundesrates bereits vor einem Jahr der genaue Geltungs-\nbereich nicht einmal erkennbar ist, hielten es der franz\u00f6-\nsische Pr\u00e4sident und auch unser Bundeskanzler bis vor\nKurzem f\u00fcr angebracht, den Entwurf zu unterst\u00fctzen.\nDas ist jetzt etwas anders geworden. Die Wahl in NRW\nsteht bevor; die Abstimmung \u00fcber die Europ\u00e4ische Ver-\nfassung in Frankreich ebenso. Aber auf alle F\u00e4lle m\u00f6chte\nich ganz klar feststellen, dass es aus meiner Sicht eben\nnicht akzeptabel ist, wie das Ganze gelaufen ist.\n\nEs gibt nur ein Herumeiern der Politiker, das lediglich\ndazu dient, auf die so genannten Befindlichkeiten der\nMenschen einzugehen. Das sieht dann manchmal so aus,\nals hielte man die W\u00e4hler f\u00fcr nicht ganz zurechnungs-\nf\u00e4hig, f\u00fcr unreife Kinder, denen man mit psychologi-\nscher Raffinesse das ohnehin Unvermeidbare beibringen\nm\u00fcsse. So weit \u2013 so schlecht.\n\nNun hatte man Ende M\u00e4rz durch die \u00f6ffentliche Bericht-\nerstattung durchaus den Eindruck, der Ministerrat in der\nZusammensetzung der Wirtschaftsminister h\u00e4tte unter\ndem Einfluss der Deutschen und Franzosen in irgend-\neiner Form Stellung genommen und dies w\u00e4re irgendwo\nnachlesbar. So wurde die Situation in praktisch allen\nNachrichten und Kommentaren in Deutschland darge-\nstellt. Und es wird immer noch dieser Eindruck ver-\nmittelt, die Bundesregierung h\u00e4tte sich der Skepsis der\nDeutschen gegen\u00fcber der Dienstleistungsrichtlinie ge-\nbeugt, gewisserma\u00dfen einen Kurswechsel vollzogen, und\nnun der EU-Kommission eine milde Absage erteilt.\nNichts k\u00f6nnte falscher sein, meine Damen und Herren,\nals dieser Eindruck.\n\n\u201eIn Wirklichkeit hat der Ministerrat den seit Januar ver-\ngangenen Jahres vorliegenden Richtlinienentwurf nur\nextrem oberfl\u00e4chlich diskutiert.\u201c Das ist ein Zitat eines\nKommissionsreferenten, mit dem wir telefoniert haben.\nEs wurde in Br\u00fcssel nur extrem oberfl\u00e4chlich diskutiert.\n\nEr kann es auch gar nicht anders tun, weil es in diesem\nangewandten Verfahren der Mitentscheidung nach \u00a7 251\nEG-Vertrag erst nach Vorliegen der Stellungnahme des\nEU-Parlaments m\u00f6glich ist. Diese wird aber erst Ende\ndes Jahres erwartet.\n\nWenn man als B\u00fcrger konkret nachfragt \u2013 das haben\nwir, wie gesagt, in Br\u00fcssel getan \u2013, um die genaue Posi-\ntion der Bundesrepublik Deutschland zu diesem Richt-\nlinienentwurf zu erfahren, dann erf\u00e4hrt man gar nichts.\n\n(Stefan Brangs, SPD: Falsche Fragestellung!)\n\nEs wird wieder so sein, dass erst vollendete Tatsachen\ngeschaffen werden. Da wird es so sein wie in der Ver-\ngangenheit: Man erf\u00e4hrt erst etwas, wenn das Kind in\nden Brunnen gefallen ist.\n\nMeine Damen und Herren! Wir als Abgeordnete des\nS\u00e4chsischen Landtags sollten zeigen, dass wir trotz feh-\nlender formeller Kompetenz im eigentlichen EU-Ent-\nscheidungsverfahren entschlossen sind, die Verantwor-\ntung f\u00fcr \u00fcber vier Millionen Menschen in Sachsen\nwahrzunehmen.\n\nDas k\u00f6nnen wir tun, indem wir die Staatsregierung\nbitten, exakte Informationen zu beschaffen und weiterzu-\nleiten, indem wir die Staatsregierung ersuchen, die Frage\nder Verfassungsm\u00e4\u00dfigkeit dieser Dienstleistungsrichtlinie\nsorgf\u00e4ltig pr\u00fcfen zu lassen, und drittens, indem sich der\nLandtag regelm\u00e4\u00dfig mit diesen Informationen im Plenum\nbesch\u00e4ftigt.\n\nWir sollten uns zust\u00e4ndig f\u00fchlen, auch wenn wir formal\nnicht zust\u00e4ndig sind. Aber wir haben die Verantwortung\nf\u00fcr \u00fcber vier Millionen Sachsen. Das ist nicht nur unser\nRecht, sondern das ist meiner Meinung nach auch unsere\nPflicht. Denn es handelt sich bei der Dienstleistungsricht-\nlinie um Entscheidungen, die wahrscheinlich viel folgen-\nschwerer sein werden als die, \u00fcber die wir in den letzten\nTagen gesprochen haben. Aus diesem Grunde bitte ich\num Zustimmung zu unserem Antrag.\n\nIch danke f\u00fcr die Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der NPD)\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: F\u00fcr die CDU-Frak-\ntion spricht Herr Petzold.\n\nJ\u00fcrgen Petzold, CDU: Sehr verehrter Herr Pr\u00e4sident!\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Selten zuvor\ngab es in Deutschland eine solch gro\u00dfe Koalition gegen\neine Ma\u00dfnahme der Europ\u00e4ischen Union. Viele stehen in\neiner Phalanx gegen die vorgeschlagenen Regelungen\nder EU-Dienstleistungsrichtlinie.\nDabei reicht die Kritik von fundamental bis gem\u00e4\u00dfigt-\nkonstruktiv. Es sind durchaus positive Ans\u00e4tze zu erken-\nnen, die eine Fundamentalopposition gegen die EU-\nRichtlinie verbieten. Wir sollten die Diskussion versach-\nlichen. Einen fairen Wettbewerb ohne unn\u00f6tige Ein-\nschr\u00e4nkungen braucht das s\u00e4chsische Dienstleistungs-\ngewerbe nicht zu scheuen.\n\nLassen Sie mich zu Beginn auf einige sehr interessante\nZahlen aus dem Dienstleistungsbereich hinweisen. Ins-\ngesamt werden heute 74 % des Bruttoinlandsproduktes\nim Dienstleistungsbereich erwirtschaftet. Zwei Drittel\nder Erwerbst\u00e4tigen sind hier besch\u00e4ftigt. Die Zahl der\nArbeitspl\u00e4tze ist um 15 % gestiegen. Der Dienstleistungs-\nsektor ist also in Deutschland in jeder Beziehung ein\nWachstumssektor. Diejenigen, die das erarbeiten, sind\nvorrangig mittelst\u00e4ndische Unternehmen.\n\nIm krassen Gegensatz dazu steht aber, dass der gegen-\nw\u00e4rtige Anteil der Dienstleistungen am deutschen Export\nnur 12,3 % betr\u00e4gt.\n\nGerade wir hier in Sachsen haben im Dienstleistungsbe-\nreich ein enormes Exportpotenzial, das derzeit nicht an-\nn\u00e4hernd ausgesch\u00f6pft wird. Er w\u00e4chst in sich und\nnimmt st\u00e4ndig zu. Trotzdem werden in ganz Deutsch-\nland Dienstleistungen im Wert von 47 Milliarden Euro\nmehr eingef\u00fchrt als ausgef\u00fchrt. Um diesen Negativsaldo\nabzubauen, hat die EU-Dienstleistungsrichtlinie durchaus\nVorteile.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 22. April 2005\n\n1277\n\nSie soll Dienstleister in der EU vor Diskriminierung\nder Nationalstaaten speziell in administrativer Hinsicht\nsch\u00fctzen. Im internationalen Vergleich ist festzustellen,\ndass es in Deutschland aufgrund eines sehr liberalen\nGewerberechtes kaum Beschr\u00e4nkungen f\u00fcr ausl\u00e4ndische\nDienstleistungsanbieter gibt. F\u00fcr deutsche Unternehmer\nund Anbieter im Ausland bestehen jedoch hohe b\u00fcrokra-\ntische Hemmnisse, wie zum Beispiel das Vorlegen eines\nbeh\u00f6rdlichen Nachweises zum Beweis der Solvenz oder\ndie zwingende Anmeldung von Kraftfahrzeugen im An-\nbieterland.\n\nWir stehen deswegen f\u00fcr die \u00d6ffnung des europ\u00e4ischen\nMarktes f\u00fcr die Dienstleistungen. Angesichts der ge-\nnannten Zahlen w\u00fcrde diese \u00d6ffnung die Absatzchancen\nunserer s\u00e4chsischen Unternehmen deutlich steigern.\n\nDie andere Seite der Medaille ist nat\u00fcrlich, dass die Libe-\nralisierung Wettbewerbern den Zutritt zum deutschen\nMarkt noch mehr erleichtern w\u00fcrde, als es jetzt schon\nder Fall ist. Hier m\u00fcssen wir einem m\u00f6glichen Sozial-\nund Umweltdumping sowie einer Nivellierung von Qua-\nlit\u00e4tsstandards durch wirksame Ausnahmen und ausrei-\nchenden Schutz nationaler Sicherheitsniveaus einen Rie-\ngel vorschieben. Insbesondere f\u00fcr Dienstleister mit\nniedrigen Qualifikationen w\u00fcrden ansonsten keine fairen\nWettbewerbsbedingungen mehr bestehen.\n\nDeutschland hat gem\u00e4\u00df dem Modell der sozialen Markt-\nwirtschaft Grundregeln f\u00fcr die Erbringung von Dienst-\nleistungen aufgestellt. Bei der Liberalisierung muss die-\nsen Grunds\u00e4tzen Rechnung getragen werden.\n\nLeider hat es die Bundesregierung bis heute nicht ge-\nschafft, substanziellen Einfluss auf die laufenden Ver-\nhandlungen zu nehmen, obwohl der Richtlinienvorschlag\nseit einem Jahr auf dem Kabinettstisch liegt. Zudem ist\ndie Meinung der Bundesregierung zur Dienstleistungs-\nrichtlinie bisher durchaus unklar. Sie ist aufgefordert, die\nexistenziellen Interessen Deutschlands nicht zu verschla-\nfen. Das haben wir schon bei der Dienstleistungsfreiheit\ngegen\u00fcber den neuen Beitrittsstaaten erlebt, die nur f\u00fcr\nden Bau- und Reinigungssektor gilt. Da keine fl\u00e4chen-\ndeckenden Schutzregelungen ausgehandelt wurden, be-\nkommen alle Dienstleister die Konkurrenz aus Osteuropa\nunmittelbar zu sp\u00fcren.\n\nDamit auch bei der Dienstleistungsrichtlinie solche ekla-\ntanten Vers\u00e4umnisse vermieden werden, muss man jetzt\nhandeln. Medienwirksam inszenierte Appelle an EU-\nKommissionspr\u00e4sident Barroso bringen nichts, solange es\nkeine abgestimmte Linie der Bundesregierung gegen\u00fcber\ndem Europaparlament gibt. Wir m\u00f6chten die Bundes-\nregierung daher auffordern, unser \u00c4nderungspaket, wel-\nches Ihnen mit unserem Antrag vorliegt, im Interesse\nDeutschlands und des Freistaates Sachsen auf europ\u00e4-\nischer Ebene durchzusetzen.\n\nDie Kritikpunkte kulminieren im so genannten Her-\nkunftslandsprinzip. Demnach unterliegt der Dienstleister\nnur den Rechtsvorschriften des Landes, in dem er sich\nauch niedergelassen hat. Wird dieser auch im EU-Aus-\nland aktiv, muss er keine zus\u00e4tzlichen Regelungen be-\nachten. Die EU-Kommission hat bereits 23 Ausnahmen\nvom Herkunftslandsprinzip aufgelistet, wie zum Beispiel\nPostdienste und Gas- und Wasserversorgung. Die Ent-\nsenderichtlinie bleibt ebenfalls unangetastet. Sie be-\nschr\u00e4nkt sich jedoch zum gegenw\u00e4rtigen Zeitpunkt nur\n\nauf das Baugewerbe. Weitere Ausnahmen bestehen zum\nBeispiel bei Berufsqualifikation und Arbeitsschutz. Diese\nAusnahmen sind richtig, gehen uns aber noch nicht weit\ngenug.\nDas Herkunftslandsprinzip wird von uns prinzipiell erst\neinmal bef\u00fcrwortet, da dadurch viele b\u00fcrokratische H\u00fcr-\nden f\u00fcr deutsche Unternehmen im Ausland wegfallen\nsollen. Dennoch sehen wir Korrekturbedarf in konkreten\nHandlungsfeldern der Richtlinie. Insbesondere muss da-\nrauf gedr\u00e4ngt werden, dass die Kontrolle der Dienstleis-\ntungen der ausl\u00e4ndischen Unternehmen den lokalen Be-\nh\u00f6rden unterliegen. Es w\u00e4re realit\u00e4tsfremd zu glauben,\ndass die Beh\u00f6rden des Herkunftslandes in der Lage oder\nmotiviert w\u00e4ren, die eigenen Dienstleister im Ausland zu\n\u00fcberwachen.\nAuch muss explizit dargestellt werden, dass die Dienst-\nleistungsrichtlinie die Mitgliedsstaaten nicht zur Pri-\nvatisierung von Dienstleistungen der Daseinsf\u00fcrsorge\nzwingt. Um auch andere sensible nationale Bereiche zu\nsch\u00fctzen, muss durch eine abschlie\u00dfende Positivliste der\nAnwendungsbereich des Herkunftslandes genau pr\u00e4zi-\nsiert und eingeschr\u00e4nkt werden.\nF\u00fcr andere Bereiche gilt das Recht des Bestimmungs-\nlandes, eine gegenseitige Anerkennung mit Mindest-\nstandards oder des harmonisierten europ\u00e4ischen Rechts.\nSo wird gew\u00e4hrleistet, dass das Herkunftslandsprinzip\neinerseits nicht zur Aush\u00f6hlung nationaler Standards in\nsensiblen Bereichen f\u00fchrt, andererseits aber bei weniger\nproblematischen zur Anwendung kommen kann. Ziel\nmuss es sein, Risiken zu minimieren und Chancen zu\nmaximieren. Dies kann und muss durch eine ausgewo-\ngene Einflussnahme und nicht durch hektischen Aktio-\nnismus erfolgen.\nWelch dringender Handlungsbedarf hier besteht, zeigt\nnicht nur die oben genannte Koalition gegen die Dienst-\nleistungsrichtlinie, sondern das zeigen auch die Reaktio-\nnen der EU-Verantwortlichen selbst. EU-Binnenmarkt-\nkommissar Charlie McCreevy k\u00fcndigte in der letzten\nWoche Nachbesserungen an. Dieser Druck, den der Bin-\nnenkommissar von den Mitgliedsstaaten versp\u00fcrt, muss\naufrechterhalten werden. Schlie\u00dflich hat bei dieser Richt-\nlinie der Rat der EU entscheidendes Mitspracherecht.\nOberstes Prinzip muss dabei sein, Lohndumping und\nunfairen Wettbewerb von Anfang an zu verhindern. Da-\nr\u00fcber hinaus muss die Gefahr gebannt werden, dass ein-\nheimische Standards ausgehebelt werden.\nSehr geehrte Damen und Herren! Mit unseren Vorschl\u00e4-\ngen haben wir praktikable Vorschl\u00e4ge vorgelegt, die\neinerseits die Liberalisierung von Dienstleistungen vor-\nanbringen und andererseits Sozialabbau und unlauteren\nWettbewerb verhindern.\nDanke.\n\n(Beifall bei der CDU und der SPD)\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Ich rufe die SPD-\nFraktion auf. Herr Abg. Brangs.\n\nStefan Brangs, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Zun\u00e4chst zwei Anmerkungen zum Antrag der\nNPD:\nErstens. Der vorliegende Antrag hat sich mittlerweile\nvon der Zeit \u00fcberholen lassen. Wir sind mittlerweile\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 22. April 2005\n\n1278\n\nwesentlich weiter und die aktuelle Entwicklung ist wei-\nter als der Antrag der NPD.\n\nZweitens. Sie haben es in der Begr\u00fcndung geh\u00f6rt, aber\nauch nachlesen k\u00f6nnen: Auch hier wird wieder der Ver-\nsuch unternommen, ausl\u00e4nderfeindliche Parolen breitzu-\ntreten und mit Deutscht\u00fcmelei etwas gegen die europ\u00e4-\nische Integration und vor allem gegen die Europ\u00e4ische\nUnion anzuf\u00fchren.\n\nInsofern m\u00f6chte ich bei meinen Ausf\u00fchrungen aus-\nschlie\u00dflich auf die Antr\u00e4ge der Koalition eingehen.\n\n(J\u00fcrgen Gansel, NDP, steht am Mikrofon.)\n\nAufgrund der berechtigten Kritik, vor allem der rot-gr\u00fc-\nnen Bundesregierung, wird der erste Entwurf der \u2013 \u2013\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Brangs, gestat-\nten Sie eine Zwischenfrage?\n\nStefan Brangs, SPD: Gestatte ich nicht.\nEU-Dienstleistungsrichtlinie durch den Ministerrat und\ndas Europ\u00e4ische Parlament seit Ende M\u00e4rz grundlegend\n\u00fcberarbeitet und ver\u00e4ndert.\n\nIm laufenden Gesetzgebungsverfahren geht es darum,\nvor allem einen sinnvollen Praktikabilit\u00e4tsausgleich zwi-\nschen dem Schutz der Besch\u00e4ftigten vor Sozialdumping\nund vor allem der Freiheit des europ\u00e4ischen Dienstleis-\ntungsmarktes herzustellen. Die EU-Dienstleistungsricht-\nlinie \u2013 das wissen Sie \u2013 ist Teil der Lissabon-Strategie,\ndie vorsieht, die EU zu einem der wettbewerbsf\u00e4higsten\nund vor allem auch der wissensbasiertesten Wirtschafts-\nsysteme der Welt zu machen.\n\nEin Teil dieser Lissabon-Strategie ist das Binnenmarkt-\nkonzept, das durch eine Liberalisierung des Dienstleis-\ntungssektors erhebliche Besch\u00e4ftigungspotenziale sieht.\nDiese Wachstums- und Innovationspotenziale will die\nEU-Kommission aussch\u00f6pfen, indem sie den Binnen-\nmarkt auch f\u00fcr Dienstleistungen vollendet und ihn vor\nallem von jeglichen Hindernissen befreit.\n\nDieses Ziel, meine Damen und Herren, ist grunds\u00e4tzlich\nzu begr\u00fc\u00dfen, wenn es sich dabei um b\u00fcrokratische Hin-\ndernisse handelt. Rund 70 % der EU-Wirtschaftsleistung\nwerden inzwischen durch Dienstleistungen erbracht. Da-\nher erscheint es sinnvoll, b\u00fcrokratische Hemmnisse zu\nbeseitigen, die sich vor allem f\u00fcr Klein- und mittlere Un-\nternehmen negativ auswirken. Ich bin aber auch davon\n\u00fcberzeugt, dass der EU-Binnenmarkt klare Regulierun-\ngen ben\u00f6tigt, um den sozialen Standards der EU Rech-\nnung zu tragen. Genau diese Standards wurden in dem\nbisherigen Entwurf der Dienstleistungsrichtlinie nahezu\nv\u00f6llig ignoriert, meine Damen und Herren.\n\nDem reinen Wettbewerb und dem Vorhaben, das freie\nSpiel der Kr\u00e4fte im Dienstleistungsbereich zuzulassen\nund damit bestehende Sozial-, Arbeitnehmer- und Ver-\nbraucherrechte auszuhebeln, muss aus Sicht der SPD-\nLandtagsfraktion entschieden begegnet werden.\n\n(Beifall bei der SPD und den GR\u00dcNEN)\n\nWenn Gro\u00dfunternehmen Milliardengewinne einstreichen\nund damit dazu beitragen, dass Deutschland Exportwelt-\nmeister ist, sich aber aus der gesamtgesellschaftlichen\n\nVerantwortung stehlen, dann muss man zur Kenntnis\nnehmen, dass Dumpingl\u00f6hne die Binnennachfrage\nschw\u00e4chen und bei Klein- und mittelst\u00e4ndischen Betrie-\nben auch in Sachsen zwangsl\u00e4ufig Arbeitspl\u00e4tze gef\u00e4hr-\nden.\n\n(Beifall bei der SPD, der PDS\nund des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE)\n\nNach wie vor gilt: Autos kaufen keine Autos, meine\nDamen und Herren. Deshalb ist eine grundlegende Ver-\n\u00e4nderung der vorgelegten Dienstleistungsrichtlinie, vor\nallem wegen der unkalkulierbaren Folgen auf das Sozial-\ngef\u00fcge und f\u00fcr die Verbraucherrechte und f\u00fcr die Ar-\nbeitnehmerrechte in Europa, unverzichtbar. Insbesondere\ndas geplante Herkunftslandsprinzip, das vorsah, dass\nDienstleister bei grenz\u00fcberschreitenden Angeboten ledig-\nlich an die Vorschriften ihres Heimatlandes gebunden\nsein sollten, ist nicht akzeptabel und wird auch von der\nSPD-Fraktion abgelehnt. Dies w\u00fcrde zu einem Sozial-\nund Lohndumping von nie gekanntem Ausma\u00df f\u00fchren.\n\nMeine Damen und Herren! Ich bin der festen \u00dcberzeu-\ngung, dass man nicht die niedrigen Standards eines Lan-\ndes als Ma\u00dfstab nehmen kann, um diese dann \u00fcber die\ngesamte EU auszubreiten. Es bleibt deshalb eindeutig\nfestzustellen: Die sozialen Bedingungen der Menschen,\ndie in Europa leben und arbeiten, sind nicht weniger\nwichtig als das Funktionieren eines Marktes.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nDeshalb d\u00fcrfen die Konditionen, unter denen die grenz-\n\u00fcberschreitende Erbringung von Dienstleistungen erfol-\ngen soll, nicht dazu f\u00fchren, dass eine unsoziale Unterbie-\ntungskonkurrenz quer durch Europa stattfindet. Deshalb\nwird es h\u00f6chste Zeit, soziale Mindeststandards in einem\neurop\u00e4ischen Sozialstaat festzuschreiben.\n\nDazu muss es nach Auffassung der SPD-Fraktion auch\neinen differenzierten europ\u00e4ischen Mindestlohn geben.\n\n(Beifall bei der SPD und den GR\u00dcNEN)\n\nDer j\u00fcngst bekannt gewordene Skandal in Chemnitz gibt\ngleichsam den Vorgeschmack darauf, was passieren\nkann, wenn ein schrankenloser Wettbewerb nur noch\naus dem Herkunftslandsprinzip abgeleitet wird. Wie Sie\nwissen, gibt es seit Januar in Chemnitz die Situation,\ndass 50 tschechische und slowakische Schlachter zu\nDumpingl\u00f6hnen von einem tschechischen Auftraggeber\nverpflichtet worden sind, und rund 60 Chemnitzer, die\njetzt als Zerleger und Schlachter arbeitslos sind, haben\nhautnah sp\u00fcren k\u00f6nnen, was es hei\u00dft, wenn die Dienst-\nleistungsrichtlinie, wie sie in der Ursprungsform vorge-\nlegt worden war, Wirklichkeit werden sollte. Der deut-\nsche Auftraggeber w\u00e4scht seine H\u00e4nde in Unschuld und\nverweist darauf, dass er hinsichtlich der Durchf\u00fchrung\ndes Auftrages vom tschechischen Dienstleister keinerlei\nAuflagen verlangt habe.\n\nDerartige F\u00e4lle w\u00fcrden bei einer Realisierung der EU-\nDienstleistungsrichtlinie in der urspr\u00fcnglichen Form zur\nt\u00e4glichen Realit\u00e4t auf dem Arbeitsmarkt werden.\n\nDavon w\u00e4re vor allem Sachsen wegen der unmittelbaren\nGrenzn\u00e4he besonders betroffen. Wir brauchen daher all-\ngemeine Standards am Arbeitsmarkt f\u00fcr alle in Deutsch-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 22. April 2005\n\n1279\n\nland Besch\u00e4ftigten, die Lohndumping verhindern und\ndamit einen fairen Wettbewerb um die Qualit\u00e4t angebo-\ntener Waren und Dienstleistungen erm\u00f6glichen.\n\nEines muss nach meiner Auffassung klar sein: Arbeitneh-\nmerinnen und Arbeitnehmer sind keine x-beliebige\nWare, \u00fcber deren Preis zu feilschen ist. Sie bringen ihre\nArbeitskraft ein, erwarten daf\u00fcr aber im Gegenzug Res-\npekt und Teilhabe an gesellschaftlichen Werten, also\nanst\u00e4ndige Bezahlung und faire Arbeitsbedingungen. Ar-\nbeitnehmer sind keine Kostenstellen, sondern sie sind\nvor allem Leistungstr\u00e4ger und Konsumenten in einer\nmodernen Wirtschaft.\n\n(Beifall bei der SPD, der PDS\nund den GR\u00dcNEN)\n\nAus Sicht der SPD-Fraktion muss Lohndumping ent-\nschieden begegnet werden. Es m\u00fcssen Regelungen und\nStandards Anwendung finden, die einen sozialen Min-\ndeststandard absichern.\n\nBei der Ver\u00e4nderung der Dienstleistungsrichtlinie m\u00fcs-\nsen aus Sicht der SPD folgende vier Punkte Ber\u00fccksichti-\ngung finden:\n\nErstens. Die Einf\u00fchrung des Herkunftsprinzips ist abzu-\nlehnen.\n\nZweitens. Die Dienstleistungsrichtlinie darf keinerlei\nAuswirkungen auf die sozial- und arbeitsrechtlichen Be-\nstimmungen sowie auf die gewerkschaftlichen Rechte\nhaben.\n\nDrittens. Entsendebestimmungen, Leiharbeit, Arbeits-\nschutz, die Definition von Scheinselbstst\u00e4ndigkeit sowie\ndie \u00dcberwachung und Kontrolle der einzuhaltenden Be-\nstimmungen m\u00fcssen in vollem Umfang in der Zust\u00e4n-\ndigkeit des Erbringungsortes liegen.\n\nViertens. Der Anwendungsbereich der Dienstleistungs-\nrichtlinie muss eindeutig definiert werden.\n\nIn diesem Sinne bitte ich um Zustimmung zu dem vor-\nliegenden Antrag der Koalition.\n\n(Beifall bei der SPD, der CDU\nund der Staatsregierung)\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Ich rufe die PDS-\nFraktion auf. Herr Abg. Kosel.\nHeiko Kosel, PDS: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! Gestatten Sie mir zun\u00e4chst folgende\nEingangsbemerkung: Mit der Debatte zur EU-Dienstleis-\ntungsrichtlinie f\u00fchren wir eine f\u00fcr die Gesamtheit der\nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger Sachsens h\u00f6chst wichtige Dis-\nkussion, da Dienstleistungen, vor allem deren Inan-\nspruchnahme, unser aller Leben bestimmen, insbeson-\ndere, wenn man die weit greifende und unscharfe\nDefinition des Anwendungsbereichs des bisherigen EU-\nDienstleistungsrichtlinien-Entwurfs in Rechnung stellt.\n\nAllerdings, meine Damen und Herren, f\u00fchren wir diese\nDiskussion zu einem ihrer Bedeutung absolut unange-\nmessenen Zeitpunkt: nach einer viert\u00e4gigen Parlaments-\ndebatte, Freitag, weit nach 13:00 Uhr, als vorletzten\nTagesordnungspunkt. Daf\u00fcr fehlt mir dann doch das\nVerst\u00e4ndnis.\n\nAber bemerkenswert ist immerhin, dass wir diese De-\nbatte f\u00fchren. Denn wollte man der Staatsregierung glau-\n\nben, dann sei der Gegenstand dieser Debatte \u201ezwischen-\nzeitlich \u00fcberholt\u201c. So ist zumindest ihre Auffassung in\nihrer Antwort auf den PDS-Antrag mit dem Titel \u201eEU-\nDienstleistungsrichtlinie \u00fcberarbeiten\u201c vom 4. April 2005.\nVier Tage sp\u00e4ter \u2013 man h\u00f6re und staune \u2013 kam der An-\ntrag der Koalitionsfraktionen zur EU-Dienstleistungs-\nrichtlinie mit teilweise deckungsgleichem Inhalt. Ein\nSchelm, wer Arges dabei denkt.\n\nDoch die Debatte zu diesem Thema ist wichtig, und sie\nso oft wie m\u00f6glich in der \u00d6ffentlichkeit zu f\u00fchren ist\nrichtig; denn, meine Damen und Herren, bedenkt man\ndie Tatsache, dass der damalige EU-Kommissar f\u00fcr Bin-\nnenmarkt, Frits Bolkestein, den nach ihm benannten Ent-\nwurf der EU-Dienstleistungsrichtlinie bereits im Feb-\nruar 2004 vorgelegt hat, so zeigt dies die bisherigen\nDefizite in der \u201eVer\u00f6ffentlichung\u201c der Debatte.\n\nDas urspr\u00fcnglich erkl\u00e4rte Ziel der Richtlinie war die\nSchaffung eines Binnenmarktes f\u00fcr Dienstleistungen bis\n2010 und der Abbau der \u201eb\u00fcrokratischen Hindernisse\nf\u00fcr die Wettbewerbsf\u00e4higkeit Europas\u201c. Im Einleitungstext\nzu dieser Richtlinie war immer wieder auf kleine und mitt-\nlere Unternehmen als potenzielle Nutznie\u00dfer verwiesen\nworden. Diesen grunds\u00e4tzlichen Zielen h\u00e4tte auch die\nPDS zustimmen k\u00f6nnen, gerade im Grenzland Sachsen.\n\nEine Analyse der einzelnen Regelungen der Richtlinie\nzeigt jedoch schnell, dass sie nicht zu einem fairen EU-\nweiten Wettbewerb \u2013 vor allem der kleinen und mittle-\nren Dienstleister \u2013 mit effektivem Schutz der legitimen\nInteressen der Arbeitnehmer und Verbraucher f\u00fchren\nw\u00fcrde, sondern in Wahrheit auf die Interessen gro\u00dfer,\nmultinational t\u00e4tiger Dienstleistungskonzerne ausgerich-\ntet ist. Das zeigt sich vor allem an zwei besonders in die\nKritik geratenen Punkten: dem unklaren und nicht ein-\ndeutigen Anwendungsbereich der Richtlinie und dem so\ngenannten Herkunftslandsprinzip.\n\nMeine Damen und Herren! Wegen der unklaren Defini-\ntion des Anwendungsbereiches besteht die reale Gefahr,\ndass Leistungen der Daseinsf\u00fcrsorge, der staatlichen Ge-\nsundheitsversorgung, in Regelungen zum Schutz der\n\u00f6ffentlichen Sicherheit und Ordnung und der staatlichen\nKulturf\u00f6rderung in den Anwendungsbereich der Richt-\nlinie einbezogen werden. Dies w\u00e4re vor allem in Inte-\nresse der Gro\u00dfanbieter, die schon l\u00e4ngst auf lukrative\nSchn\u00e4ppchen in diesem Bereich hoffen und den mit-\ngliedsstaatlichen Regelungen der \u00f6ffentlichen Daseins-\nvorsorge den Garaus machen wollten.\n\nDas Herkunftslandsprinzip erlaubt den gro\u00dfen, grenz-\n\u00fcberschreitenden Dienstleistungsanbietern, die bisher den\nRegeln des Landes unterlagen, in dem sie jeweils konkret\nihre Leistung erbrachten, nunmehr nach den Regeln des\nMitgliedsstaates EU-weit t\u00e4tig zu werden, die in ihrem\nHeimatland gelten bzw. in dem Land, in dem sie es f\u00fcr\nopportun halten, ihren Hauptbriefkasten anzumelden.\nKleinen Unternehmen d\u00fcrfte es dagegen schwer fallen,\nihre offizielle Residenz nach Riga oder Porto oder wo es\nsich sonst gerade auszahlen mag zu verlegen.\n\nMeine Damen und Herren! Am Ort der Dienstleistungs-\nerbringung m\u00fcssten auch regionale und kommunale Be-\nh\u00f6rden 25 Rechtsordnungen anwenden k\u00f6nnen. Hinzu\nkommt, dass die effektive Kontrolle und Durchsetzung\nder jeweiligen mitgliedsstaatlichen Regelungen, zum Bei-\nspiel des Arbeitnehmer- oder Verbraucherschutzes, nur\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 22. April 2005\n\n1280\n\nin Kooperation mit den Beh\u00f6rden des Herkunftslandes\nerfolgen k\u00f6nnte. Ein so genannter Standortwettbewerb\num die schw\u00e4chsten Qualit\u00e4tsstandards und den gerings-\nten Schutz von Arbeitnehmer- und Verbraucherschutz-\ninteressen drohte und wird zu Recht von vielen bef\u00fcrch-\ntet.\n\nMittlerweile ist die zivilgesellschaftliche Kritik in diesem\nPunkt so gro\u00df geworden, dass neben den Berichterstat-\ntern des Europaparlaments nunmehr selbst der deutsche\nBundeskanzler und der franz\u00f6sische Pr\u00e4sident eine \u00dcber-\narbeitung der Richtlinie fordern \u2013 nicht zuletzt, weil in\nder zunehmenden Ablehnung der Bolkesteinschen EU-\nDienstleistungsrichtlinie in Frankreich die Zustimmung\nim dortigen EU-Verfassungsreferendum als gef\u00e4hrdet an-\ngesehen wird. Dabei wird zwar in die richtige Richtung,\naber im Ergebnis zu kurz gedacht; denn der Entwurf\nBolkesteins kann zum Stolperstein werden, zum Stolper-\nstein f\u00fcr die europ\u00e4ische Integration. Denn ohne das Ziel\nder Sozialunion w\u00fcrde die Europ\u00e4ische Union scheitern.\nDeshalb ist die PDS bundesweit auch f\u00fcr die komplette\nR\u00fccknahme des bisherigen EU-Dienstleistungsrichtlinien-\nentwurfs.\n\nEin grunds\u00e4tzlich neuer Regelungsansatz ist zur Schaf-\nfung eines EU-Binnenmarktes, der auch den Interessen\nder kleinen und mittleren Dienstleistungserbringer, der\nVerbraucher und Arbeitnehmer entspricht, erforderlich.\nUm diese Interessen zu f\u00f6rdern, sind wir bereit, auch\nTeildebatten zu f\u00fchren. Deshalb komme ich nun, meine\nDamen und Herren, zu den vorliegenden Antr\u00e4gen im\nEinzelnen.\n\nZum NPD-Antrag hat Kollege Brangs schon das Not-\nwendige gesagt. Meine Herren von der NPD, es hat\nmich dennoch verwundert, dass die Fraktion einer Par-\ntei, welche den Parlamentarismus ablehnt und deren\nParlamentarischer Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer vor einigen Monaten\nin diesem Saal rief: \u201eEs ist Ihre Demokratie!\u201c, pl\u00f6tzlich\nInformationsrechte des Parlaments sichern will. Ebenso\nerstaunt hat es mich, wenn die Vertreter der NPD, die\ndie Bundesrepublik Deutschland in ihren Reihen als \u2013\nZitat \u2013 \u201eOrganisationsmodalit\u00e4t der Fremdherrschaft\u201c\noder als \u2013 ebenfalls Zitat \u2013 \u201ekleinstdeutsche L\u00f6sung\u201c be-\nzeichnen, sich jedoch in Punkt 3 ihres Antrages um die\nstaatliche Grundordnung und das Grundgesetz eben die-\nser Bundesrepublik sorgen. Ich frage die NPD-Abgeord-\nneten: Wie viel Kreide haben Sie f\u00fcr diesen Antrag ge-\nschluckt? Ich sage Ihnen: Sie sind unglaubhaft! Deshalb\nwerden wir Ihrem Antrag nicht zustimmen.\n\nDem Antrag der Koalitionsfraktionen werden wir in der\nMehrheit seiner Zielsetzungen zustimmen, wozu wir\npunktweise Abstimmung beantragen. Den Punkten 3, 4\nund 6 stimmen wir zu, weil sie in identischer Form auch\nin unserem bereits erw\u00e4hnten Antrag mit dem Titel \u201eEU-\nDienstleistungsrichtlinie \u00fcberarbeiten\u201c enthalten sind.\nAllerdings w\u00e4re in der Debatte eine Klarstellung w\u00fcn-\nschenswert, wann nach dem Willen der Antragsteller die\nEU-Kommission die detaillierten, branchenbezogenen\nFolgeabsch\u00e4tzungen zu den Auswirkungen der Dienst-\nleistungsrichtlinie vorlegen soll. Dem Punkt 5 stimmen\nwir zu, obwohl er aus unserer Sicht noch nicht klar ge-\nnug formuliert ist und zu kurz greift; denn wer wirklich\nwill, dass es durch die EU-Dienstleistungsrichtlinie nicht\nzur Verwerfung im Bereich der Sozialversicherung und\n\ndes Lohngef\u00fcges kommt, der wird um ein Bekenntnis zu\nMindestsozialversicherungsstandards und Mindestl\u00f6hnen\nnicht herumkommen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nDie PDS-Fraktion wird dem bereits eingereichten Dienst-\nleistungsrichtlinienantrag weitere Antr\u00e4ge folgen lassen,\ndie sich unter anderem genau mit dieser Problematik be-\nfassen werden.\n\nDem Punkt 2 werden wir ebenfalls zustimmen, denn ein\nVorrang der europ\u00e4ischen Entsenderichtlinie im Dienst-\nleistungsbereich w\u00fcrde bedeuten, dass die so genannten\nKernarbeitsnormen des Bestimmungslandes, das hei\u00dft\ndes Landes, in dem die Dienstleistungserbringung er-\nfolgt, gelten w\u00fcrden. Somit w\u00fcrden am Ort der Dienst-\nleistungserbringung nationalstaatliche Standards zum\nBeispiel f\u00fcr H\u00f6chstarbeitszeiten und Mindestruhezeiten,\nf\u00fcr bezahlten Mindesturlaub, Arbeitssicherheit und -hy-\ngiene, f\u00fcr Gesundheitsschutz, f\u00fcr Arbeits- und Besch\u00e4fti-\ngungsbedingungen f\u00fcr Schwangere und Jugendliche und\nschlie\u00dflich f\u00fcr Mindestlohns\u00e4tze gelten. Letzteres zeigt,\ndass der Antrag der Koalitionsfraktionen nur sinnvoll ist,\nwenn man sich gleichzeitig f\u00fcr die Einf\u00fchrung eines ge-\nsetzlichen Mindestlohnes in der Bundesrepublik einsetzt.\nDie PDS hat dies immer getan und wird dies auch\nweiter tun.\n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, PDS: So sind wir!)\n\nDes Weiteren ergibt sich aus dem Koalitionsantrag in\ndiesem Punkt f\u00fcr die beiden antragstellenden Fraktionen\neigentlich die Notwendigkeit, der PDS-Position zur St\u00e4r-\nkung des europ\u00e4ischen Entsenderechts beizutreten.\n\nNicht mehr hinnehmbar ist die Vielzahl von Rechtsver-\nletzungen, insbesondere durch Gro\u00dfkonzerne, in den Be-\nreichen, die mangels EU-Regelungen zur Vollstreckung\nvon Bu\u00dfgeldbescheiden in anderen Mitgliedsl\u00e4ndern\nmangels fl\u00e4chendeckender Kontrollen und \u00c4hnlichem\nnicht hinreichend verfolgt werden.\n\nDem Punkt 1 des Antrages der Koalitionsfraktionen k\u00f6n-\nnen wir nicht zustimmen. Ich begebe mich jetzt nicht auf\ndas Niveau eines Kollegen der CDU-Fraktion in der\nvorangegangenen Debatte und stelle jetzt keine Erw\u00e4-\ngungen dar\u00fcber an, wo Sie diesen Antrag abgeschrieben\nhaben oder mit wem auf dem \u00e4u\u00dfersten rechten Rand\nSie mit diesem Antrag vielleicht zusammenwachsen. Das\ntue ich bewusst nicht.\n\nAus Sicht der PDS-Fraktion ist dieser Punkt 1 protektio-\nnistisch\n\n(Beifall der Abg. Regina Schulz, PDS)\n\nund vermittelt den falschen Eindruck, als sei die euro-\np\u00e4ische Integration auf diesem Gebiet eine Einbahn-\nstra\u00dfe.\n\nEine EU-Richtlinie, die den EU-Markt f\u00fcr deutsche Un-\nternehmen vereinfacht, aber gleichzeitig den deutschen\nMarkt f\u00fcr Unternehmen aus der EU verschlie\u00dft oder\ndort zumindest alles beim Alten bel\u00e4sst, wird es nicht\ngeben.\n\nS\u00e4chsische Interessen, auch in der Wirtschaftspolitik,\nsind in der gemeinsamen regionalen Interessendefinition\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 22. April 2005\n\n1281\n\nund Interessenb\u00fcndelung mit unseren Nachbarregionen\nin der Bundesrepublik, in Polen und in Tschechien effek-\ntiver realisierbar.\n\nF\u00fcr die Schaffung eines einheitlichen EU-Binnenmarktes\nf\u00fcr Dienstleistungen als ein \u2013 wie es in den Debatten im\nEuropaparlament hie\u00df \u2013 \u201egleichm\u00e4\u00dfig ebenes Spielfeld\nmit fairen und gleichen Regelungen f\u00fcr alle\u201c in der Tra-\ndition des europ\u00e4ischen Sozialmodells und gem\u00e4\u00df den\nZielbestimmungen des geltenden Vertrages von Nizza ist\ndie EU gefordert, die Bedingungen f\u00fcr einen solchen fai-\nren Wettbewerb insbesondere an den Zielen einer hohen\nQualit\u00e4t und Sicherheit der Dienstleistungen, eines ho-\nhen Niveaus des Verbraucherschutzes, Umweltschutzes\nund sozialen Schutzes sowie der Gleichstellung von\nFrauen und M\u00e4nnern zu orientieren.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Zastrow ist mir\nvonseiten der FDP-Fraktion avisiert worden. \u2013 Entschul-\ndigung, es spricht Herr Morlok.\n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, PDS: Die FDP ist flexibel!)\n\nSven Morlok, FDP: Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen\nund Herren! Ich m\u00f6chte grunds\u00e4tzlich f\u00fcr meine Frak-\ntion klarstellen, dass wir das Herkunftslandsprinzip im\nRahmen der EU-Dienstleistungsrichtlinie mit allem\nNachdruck unterst\u00fctzen.\n\n(Zuruf: Was?)\n\n\u2013 Jawohl, wir werden das mit allem Nachdruck unter-\nst\u00fctzen, weil das sachlich gerechtfertigt ist.\n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, PDS: Da bin ich aber platt!)\n\nIn vielen, vielen Punkten ist das Herkunftslandprinzip\ngang und g\u00e4be. Das haben viele von Ihnen unter Um-\nst\u00e4nden schon wieder vergessen.\n\n(Zuruf des Abg. Uwe Leichsenring, NPD)\n\nWir haben in der EU den freien Warenverkehr im Bin-\nnenmarkt. F\u00fcr all das, was Sie jeden Tag im Laden kau-\nfen k\u00f6nnen, gilt bereits das Herkunftslandsprinzip \u2013 und\ndas Abendland ist nicht untergegangen. Keiner von\nIhnen hat auch gefordert, dass wir jetzt alle deutschen\nSozialstandards, die wir in Deutschland bei der Herstel-\nlung von Waren und G\u00fctern haben, in all den L\u00e4ndern\nhaben m\u00fcssen, die Produkte liefern, die in unseren deut-\nschen L\u00e4den verkauft werden. Das hei\u00dft, das Herkunfts-\nlandprinzip ist schon lange Praxis.\n\nWir als Deutsche, die wir eine exportorientierte Nation\nsind \u2013 auch die Sachsen holen im Export international\nauf \u2013, profitieren von dieser Freiheit, von diesem Her-\nkunftslandsprinzip im Bereich des Warenverkehrs.\nNichts anderes gilt auch f\u00fcr Dienstleistungen.\n\nDienstleistungen haben in vielen Punkten den besonde-\nren Effekt, dass sie nicht irgendwo gefertigt und ver-\nschickt werden, sondern sie werden sehr oft an Men-\nschen erbracht, also dort, wo die Menschen sind.\n\nBetrachten wir einmal den grenznahen Bereich. Dort\nw\u00fcrde die Ablehnung des Herkunftslandsprinzips dazu\n\nf\u00fchren, dass Sie \u00fcber die Grenze nach Polen und Tsche-\nchien fahren k\u00f6nnen und dort eine Dienstleistung erwer-\nben, was vollkommen korrekt w\u00e4re. Keiner w\u00fcrde sich\ndaran st\u00f6ren. Wenn die gleiche Dienstleistung nur einen\nKilometer weiter Richtung Deutschland erbracht w\u00fcrde,\nw\u00e4re sie nach Ihrer \u00dcberlegung unzul\u00e4ssig. Das kann es\ndoch eigentlich nicht sein.\nWir haben hier ein \u00e4hnliches Thema wie bei den Min-\ndestl\u00f6hnen am Bau. Das ist genau das gleiche Thema.\nAuch in der Bauwirtschaft ist es so, dass Sie das Objekt,\ndas Sie errichten, nun einmal typischerweise nicht im\nAusland produzieren, sondern Sie errichten es da, wo\nSie es sp\u00e4ter haben wollen.\n\n(Interne Wortwechsel zwischen Abgeordneten\nder SPD und der GR\u00dcNEN)\n\n\u2013 Wie w\u00e4re es, wenn Sie mir einmal zuh\u00f6ren w\u00fcrden,\nmeine Damen und Herren?\n\n(Stefan Brangs, SPD: Wir h\u00f6ren Ihnen\nleider schon viel zu lange zu!)\n\n\u2013 Ich denke aber, dass Sie meinen Ausf\u00fchrungen auch\ndie Aufmerksamkeit schenken sollten, die ich Ihnen ge-\nschenkt habe. Ich w\u00fcrde den Pr\u00e4sidenten bitten, zuk\u00fcnf-\ntig einzuschreiten, damit das nicht auf Kosten meiner\nRedezeit geht.\n\n(Beifall bei der FDP \u2013 Interne Wortwechsel\nzwischen den Abg. Stefan Brangs, SPD,\n\nund Johannes Lichdi, GR\u00dcNE)\n\n\u2013 K\u00f6nnten Sie bitte daf\u00fcr sorgen, dass die beiden Streit-\nh\u00e4hne ruhig sind?\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Das mache ich dann\nschon. Es gibt hier zeitweise viel mehr Unruhe und\ndaran sind viele beteiligt. Ich werde einschreiten, wenn\nich das f\u00fcr richtig halte.\n\nSven Morlok, FDP: Mit den Mindestl\u00f6hnen im Baube-\nreich haben wir genau das gleiche Problem, dass wir uns\nhier Wettbewerbschancen verbauen. Ich kenne das aus\neigener Erfahrung als Unternehmer. Wir haben in West-\ndeutschland Mindestl\u00f6hne. Wir haben uns damit unseren\nWettbewerbsvorteil der ostdeutschen Bauwirtschaft in\nWestdeutschland kaputtgemacht. Genau das werden wir\nlangfristig auch tun, wenn wir der Harmonisierung nicht\nzustimmen.\nWir haben zum Beispiel im Stahlbau die Situation, dass\nin der Regel in der Fabrik gefertigt und vor Ort montiert\nwird. Jetzt ist es so, dass s\u00e4chsische Unternehmen in\nSachsen nicht mehr wettbewerbsf\u00e4hig sind, weil Unter-\nnehmen in Westdeutschland anders als die Unternehmen\nin Sachsen sehr wohl Arbeitnehmer aus Polen und\nTschechien einsetzen d\u00fcrfen, sehr, sehr billig in West-\ndeutschland produzieren und dann nach Ostdeutschland\nkommen und den Unternehmen Konkurrenz machen,\ndie mit ostdeutschen L\u00f6hnen in der Fabrik vorfertigen\nund auf der Baustelle montieren. Genau diese Effekte\ntreten ein. Das haben Sie offensichtlich alle nicht kapiert.\n\n(Andreas L\u00e4mmel, CDU:\nSie sollten das schon etwas differenzieren!)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 22. April 2005\n\n1282\n\n\u2013 Ich differenziere das sehr wohl. Fragen Sie doch einmal\nhier bei den Unternehmen in Sachsen nach, wer unter\ndiesem Wettbewerbsdruck steht. Reden Sie doch einmal\nmit den Verb\u00e4nden. Dann werden Sie sehr schnell genau\ndiese Informationen bekommen, wie ich sie erhielt und\nIhnen gerade vorgetragen habe.\n\n(Beifall bei der FDP \u2013\nZuruf des Abg. Stefan Brangs, SPD \u2013\nZuruf von der CDU: Ans Mikrofon!)\n\nWir geben sehr wohl zu, dass die Regelungsdichte inner-\nhalb der EU unterschiedlich bez\u00fcglich der Dienstleistun-\ngen ist. Sie ist nicht nur innerhalb der EU unterschied-\nlich. Sie ist auch zwischen den Branchen unterschiedlich.\nDas ist nun einmal so. Ich glaube, dieser Tatsache ist im\nvorliegenden Richtlinienentwurf der EU nicht ausrei-\nchend Rechnung getragen worden. Wir m\u00fcssen hier\nschon einmal schauen, in welcher Branche wir l\u00e4ngere\noder k\u00fcrzere \u00dcbergangsfristen ben\u00f6tigen, und diese \u00c4n-\nderungen im vorliegenden Entwurf vornehmen.\n\n(Stefan Brangs, SPD,\nmeldet sich zu einer Zwischenfrage.)\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Morlok, gestat-\nten Sie eine Zwischenfrage?\n\nSven Morlok, FDP: Nein, ich gestatte keine Zwischenfra-\nge. Nachdem Sie vorhin immer so dazwischengebl\u00f6kt\nhaben, sehe ich das einfach nicht ein.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der FDP \u2013\nAngelika Pfeiffer, CDU: Herr Lehrer,\n\ndie anderen tun mir weh! \u2013\nRobert Clemen, CDU: Ein freundlicher Mensch!)\n\n\u2013 Ich bin ein freundlicher Mensch. Wenn man mir zuh\u00f6rt\nund mit mir vern\u00fcnftig diskutiert, bin ich auch gern\ndazu bereit, aber nicht auf dem Niveau, das hier vorher\ngeboten wurde.\n\nWir sehen sehr wohl ein, dass deutsche Dienstleister im\nAusland nach wie vor benachteiligt sind, weil die Rege-\nlungen in Deutschland liberaler sind als im Ausland.\n\nHerr Petzold hat bereits darauf hingewiesen. Deswegen\nunterst\u00fctzen wir Sie auch als Regierungsfraktion hin-\nsichtlich des ersten Punktes Ihres Antrages, weil wir den\nf\u00fcr sachlich gerechtfertigt halten. Wir unterst\u00fctzen Sie\nauch im sechsten Punkt Ihres Antrages. Ich habe darauf\nhingewiesen, dass die Regelungsdichte in verschiedenen\nL\u00e4ndern unterschiedlich ist. Das sind zwei sachlich ge-\nrechtfertigte Punkte, denen wir gern zustimmen werden.\nIch war geneigt, mehreren Punkten zuzustimmen, als ich\ndie Interpretation von Herrn Petzold zu diesem Antrag\ngeh\u00f6rt habe. Nur als dann die SPD-Interpretation hin-\nzukam und ich zur Kenntnis nehmen musste, wie viel\nUnterschiedliches man hinter dem gleichen Antrag ver-\nstehen kann, konnten wir deshalb leider Ihren anderen\nPunkten nicht zustimmen.\n\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der FDP)\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Frau Hermenau f\u00fcr\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, bitte.\n\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Meine Da-\nmen und Herren Kollegen! Es ist schon einigerma\u00dfen er-\nstaunlich, Herr Kosel, dass Sie monieren, dass wir Frei-\ntagnachmittag zu sp\u00e4ter Stunde das Thema diskutieren.\nWir h\u00e4tten das auch einmal vormittags diskutieren k\u00f6n-\nnen, das w\u00fcsste auch der inzwischen abwesende Herr\nSchowtka. Wir h\u00e4tten n\u00e4mlich damals im Februar die\nLissabon-Strategie diskutiert, doch da waren sich alle zu\nfein dazu, weil sie nicht wussten, worum es ging. Jetzt\nreden Sie \u00fcber konkrete Auswirkungen der Lissabon-\nStrategie. Die Frage der Dienstleistungsrichtlinie ist ein\nTeil der Lissabon-Strategie der Europ\u00e4ischen Union. Wir\nh\u00e4tten es also im Februar schon diskutieren k\u00f6nnen und\nnicht erst heute Nachmittag. Aber, wie gesagt, damals\nwar das Interesse noch nicht so gro\u00df.\n\nDie Dienstleistungsrichtlinie ist offensichtlich daf\u00fcr ge-\nplant gewesen, weitere Hemmnisse im freien Dienstleis-\ntungsverkehr zwischen den Mitgliedsstaaten der Euro-\np\u00e4ischen Union abzubauen. Das ist das Ziel. Aber so,\nwie sich die Debattenlage inzwischen gestaltet, ist klar\ngeworden, dass es unwahrscheinlich ist, dass \u00fcber diese\nDienstleistungsrichtlinie in der vorliegenden Form \u00fcber-\nhaupt abgestimmt wird. Weder im Europ\u00e4ischen Parla-\nment noch im EU-Mitgliedsrat sehe ich Mehrheiten f\u00fcr\ndiese Art und Form der vorliegenden Dienstleistungs-\nrichtlinie.\n\nDie Bundesregierung ist bereits vor Wochen aktiv gewor-\nden. Inzwischen flankieren auch die L\u00e4nder, so wie\nheute auch Sachsen, diese Aktivit\u00e4ten. Das ist sp\u00e4t, aber\ntrotzdem richtig. Deswegen werden wir dem Koalitions-\nantrag \u00fcbrigens auch zustimmen. Er entspricht in allen\nsechs Punkten den Fragen, die wir bereits vor Wochen\nim Parteirat, im Bundesvorstand der GR\u00dcNEN, beschlos-\nsen haben.\n\nWas ich noch anmerken m\u00f6chte \u2013 da sollte man in die\nSubstanz hineingehen \u2013, ist die Frage: Wie muss man\ndenn begr\u00fcnden, dass man dem vorliegenden Entwurf\neigentlich skeptisch gegen\u00fcbertritt? Seit 1996 gilt rechts-\nkr\u00e4ftig die Entsenderichtlinie in Europa. Es ist wichtig,\ndass das Arbeitsortprinzip damals festgelegt worden ist\nund die Besch\u00e4ftigungs- und Arbeitsbedingungen des\nOrtes, wo die Dienstleistung erbracht wird, auch gelten.\nNat\u00fcrlich darf man nicht zulassen, dass das auf dem\nWeg von hintenherum durch das Herkunftslandsprinzip\ndurchl\u00f6chert wird. Das ist wichtig, sonst gibt es Rechts-\nunsicherheit und Rechtsungleichheit in der Europ\u00e4ischen\nUnion. Davon k\u00f6nnen, Herr Morlok, die Unternehmer\nnichts halten.\n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN)\n\nDiese Dienstleistungsrichtlinie ist so, wie sie jetzt im Ent-\nwurf von der Europ\u00e4ischen Kommission vorliegt, ganz\numfangreich in ihren Anwendungsbereichen. Sie ist aber\ntrotzdem v\u00f6llig unklar und schlecht definiert. Es werden\nviele Branchen miteinander vermischt. Es ist nicht ganz\nklar, welche Bereiche der Daseinsvorsorge theoretisch\nzur Privatisierung dann offen w\u00e4ren und welche nicht.\nEs gibt keine M\u00f6glichkeit, sektoral oder regional auszu-\ndifferenzieren \u2013 ein gro\u00dfes Manko des vorliegenden Ent-\nwurfes \u2013, denn er wird im Prinzip den Realit\u00e4ten in der\nEurop\u00e4ischen Union damit nicht gerecht.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 22. April 2005\n\n1283\n\nDie Standards der Herkunftsl\u00e4nder sind einfach zu un-\nterschiedlich. Das erkennen Sie sofort, wenn Sie in die\nBereiche der Pflege, der Wasserversorgung, der Abwas-\nserentsorgung und Abfallentsorgung sehen. Deswegen\nmuss ich mich schon sehr wundern, dass Sie, Herr\nMorlok, diesen Standpunkt so vorgetragen haben. Das\nwar etwas wirtschaftstheoretisch, was ich von Ihnen ge-\nh\u00f6rt habe. Aber wenn die Anbieter aus dem Herkunfts-\nland nicht einmal eine beglaubigte \u00dcbersetzung und Ge-\nnehmigung bei den hiesigen Beh\u00f6rden vorlegen m\u00fcssen,\nsondern die Dokumente weder im Original noch in be-\nglaubigter \u00dcbersetzung abliefern k\u00f6nnen, kann man\ndoch nicht blind genehmigen; denn die Beh\u00f6rden hier\nwerden nicht in der Lage sein, in Portugiesisch, Italie-\nnisch, Spanisch oder wie auch immer nachzuvollziehen,\nob das Dienstleistungsangebot koscher ist.\n\nIch finde es schon merkw\u00fcrdig, was Sie hier vorgetragen\nhaben. Das war ein wissenschaftstheoretischer Vortrag;\ndenn es ist schwierig, dieses \u201ewaves to the bottom\u201c, die-\nsen Lauf nach unten, diese Abw\u00e4rtsspirale zu verhin-\ndern, wenn die hiesigen Beh\u00f6rden keine M\u00f6glichkeit\nhaben, die Standards zu kontrollieren, auf die es an-\nkommt. Sie k\u00f6nnen nicht voraussetzen, dass jeder Be-\namte 14, 15 oder 16 Sprachen beherrscht.\n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der SPD)\n\nAu\u00dferdem werden die deutschen Unternehmer mit die-\nsem jetzt vorliegenden Entwurf der Richtlinie eigentlich\nsogar diskriminiert. Es ist gar nicht so, dass die deut-\nschen Unternehmer davon viel zu erwarten h\u00e4tten, denn\ndie hohen Standards, die in Deutschland gelten, sowohl\nbeim Arbeitsrecht als auch beim Umweltrecht, werden ja\ndann wieder mitgenommen. Es ist ein Problem, wenn sie\nversuchen, sich auf anderen M\u00e4rkten au\u00dfer den deut-\nschen mit diesen hohen Standards zu bewerben. Sie w\u00fcr-\nden dann doppelt diskriminiert \u2013 einmal, weil sie woan-\nders gar nicht auf den Markt k\u00e4men, und zum anderen,\nweil ihnen hier sozusagen ihr Markt wegbr\u00e4che, wenn\ndiese mit niedrigeren Standards hier auftreten. Ich finde,\ndas war wirtschaftstheoretisch wirklich ziemlich da-\nneben.\n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN)\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Meine Damen und\nHerren! Das war die erste Runde. Besteht weiterhin\nGespr\u00e4chsbedarf seitens der Fraktionen? \u2013 Herr Abg.\nLeichsenring, bitte.\n\nUwe Leichsenring, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Ich kann sagen, woher der CDU-Antrag\nkommt. Er ist ziemlich wortgleich mit dem der Bundes-\ntagsfraktion der CDU. Davon ist er abgeschrieben, so\nhabe ich ihn auch gesehen und heute noch einmal nach-\ngeschaut. Die CDU ist ja ziemlich fit im Abschreiben.\nWir freuen uns trotzdem, dass das heute auf der Tages-\nordnung steht. Aber den Herrn von der SPD m\u00f6chte ich\neinmal fragen.\n\n(Stefan Brangs, SPD: Fragen Sie!)\n\n\u2013 Es tut mir Leid, Sie sind mir noch nicht sonderlich im\nParlament aufgefallen, deswegen ist mir Ihr Name nicht\n\ngel\u00e4ufig, ich muss da noch einmal im Buch nachschla-\ngen.\n\nWir haben lediglich den Antrag gestellt, dass die Staats-\nregierung uns informieren soll \u2013 h\u00f6ren Sie wenigstens\nzu! \u2013; die Staatsregierung soll uns informieren und sie\nsoll pr\u00fcfen. Nicht mehr und nicht weniger haben wir\nhier gefordert. Wo Sie nun wieder Ihre Ausl\u00e4nderfeind-\nlichkeit herholen, m\u00fcssen Sie mir einmal erkl\u00e4ren. Aber\nIhr Berater hat es Ihnen ja so gesagt. Sie m\u00fcssen st\u00e4ndig\nden Bezug zu irgendetwas herstellen, um sich zu recht-\nfertigen. Bitte sch\u00f6n, tun Sie es auch!\n\nHerr Kosel, es ist ja nicht so, dass sich die NPD erst seit\nSeptember mit Politik besch\u00e4ftigt. Wir haben das nat\u00fcr-\nlich im Wahlkampf sehr plakativ ausgedr\u00fcckt. Da m\u00f6gen\nSie nat\u00fcrlich davon abgesprungen sein, das ist uns ziem-\nlich egal. \u201eGrenze dicht f\u00fcr Lohndr\u00fccker!\u201c, haben wir\ngesagt. Das ist doch nichts anderes als der Ausdruck\ndessen, dass wir gegen diese Dienstleistungsrichtlinie so,\nwie sie vorlag, sind. Wir haben es ja etwas kritisch for-\nmuliert, zugegeben. Im Wahlkampf geht das nicht an-\nders. Auf einem Plakat kann man keine Parteipro-\ngramme abdrucken. Auf alle F\u00e4lle ist es doch das\ngewesen, wor\u00fcber sich heute hier anscheinend alle einig\nsind.\n\nWer die \u201eS\u00e4chsische Zeitung\u201c von heute liest, da steht\nim Wirtschaftsteil Seite 1: \u201eIch bef\u00fcrchte, dass durch die\nRichtlinie kein gesunder, fairer Wettbewerb zwischen\nden Dienstleistern gestaltet wird, sondern ein ungesun-\nder Wettbewerb zwischen den Sozialsystemen\u201c. Das sagt\ndie Europaabgeordnete Evelin Gebhardt von der SPD.\nWenn Sie wollen, dann habe ich hier noch Meinungsbe-\nkundungen von so ziemlich allen, die in Sachsen etwas\npolitisch zu sagen haben. Da k\u00f6nnte ich die CSU/CDU\nvorlesen.\n\n(Allgemeine Heiterkeit)\n\n\u2013 Ja, das ist die Bundestagsfraktion von CSU/CDU, die\nsich auch zum Thema Dienstleistungsrichtlinie ge\u00e4u\u00dfert\nhat. Herr Markow, PDS, Europaabgeordneter, hat sich\nge\u00e4u\u00dfert und genauso auch Frau Dr. Sigrid Skarpelis-\nSperk, die ich das letzte Mal schon zitiert habe, als es\num Lissabon ging.\n\nIch denke, bei dem Prozess sind wir uns ziemlich einig.\nDeswegen verstehe ich auch die Aufregung mancher\nLeute hier nicht, die mehr als gek\u00fcnstelt her\u00fcberkommt.\nAuf alle F\u00e4lle ist es doch so, dass das Problem die Men-\nschen in Sachsen umtreibt. Die Menschen haben doch\nkeine Angst vor der Verlockung, dass sie in Polen oder\nTschechien Dienstleistungen erbringen d\u00fcrfen. Das ist\ndoch nicht der Grund, sondern der Grund f\u00fcr die Furcht\nist doch, dass der einheimische Dienstleistungsmarkt zer-\nschlagen werden k\u00f6nnte.\n\nIch wohne ja nun noch grenzn\u00e4her als vielleicht manch\nanderer von Ihnen, in K\u00f6nigstein. Ich habe auch eine\nZweigstelle meiner Firma in Bad Schandau. Reden Sie\nmit den Dachdeckern und den Klempnern dort \u2013 denen\ngeht doch, auf Deutsch gesagt, der Arsch auf Grundeis,\nwas hier noch passieren kann, wenn die tschechischen\nNachbarn mitbekommen, was sie f\u00fcr M\u00f6glichkeiten\nhaben, wenn sie sich die f\u00fcnf oder zehn Kilometer Rich-\ntung Sachsen bewegen. Da h\u00e4ngen Existenzen dran! Das\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 22. April 2005\n\n1284\n\nsollten wir ernst nehmen. Deswegen sollten Sie pr\u00fcfen,\nob Sie bei jedem, was Sie tun, Ausl\u00e4nderfeindlichkeit\noder sonst etwas wittern. Hier sind Existenzen betroffen.\nViele von Ihnen haben auch eine Firma. Ich kann mir\nnicht vorstellen, dass das alles so spurlos an Ihnen\nvor\u00fcbergeht.\n\nDanke f\u00fcr die Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der NPD)\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Meine Damen und\nHerren! Ich stelle noch einmal die Frage, ob vonseiten\nder Fraktionen Redebedarf besteht. \u2013 Bitte, Herr Abg.\nMorlok, vom Au\u00dfenmikrofon.\n\nSven Morlok, FDP: Ich mache es ganz kurz. Ich hatte ja\nschon darauf hingewiesen, dass ich urspr\u00fcnglich der\nAuffassung war, dass man dem Antrag der Regie-\nrungsfraktionen weitgehend zustimmen kann, insbeson-\ndere hinsichtlich des Punktes 3, in dem es um die Kon-\ntrolle der Standards geht. Solange wir uns darauf\nverst\u00e4ndigen, dass es um die Kontrolle der Standards\naus dem Herkunftsland geht, haben wir auch kein Prob-\nlem damit zuzustimmen; das ist ja nicht das Thema.\n\nAber ich habe Herrn Petzold ausdr\u00fccklich gefragt, wie\nman den Punkt interpretieren soll, und nach den \u00c4u\u00dfe-\nrungen seitens der SPD sehe ich da ein bisschen ein\nProblem. Wenn es n\u00e4mlich darum geht, dass wir unsere\nStandards wieder kontrollieren, dann kann ich das nicht\nmehr mittragen. Solange wir uns darauf verst\u00e4ndigen,\ndass klargestellt wird, es geht um die Kontrolle \u2013 um die\ndeutsche Kontrolle der Standards aus dem Herkunfts-\nland \u2013, gibt es mit uns kein Problem.\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: M\u00f6chte noch jemand\nreagieren? \u2013 Das scheint nicht der Fall zu sein. Dann\nfrage ich die Staatsregierung, ob sie sprechen m\u00f6chte. \u2013\nJawohl, Herr Staatsminister Jurk, bitte.\n\nThomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nSehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Ich will versuchen, in der K\u00fcrze der\nZeit die vielschichtigen Fragen der antragstellenden\nFraktionen zur EU-Dienstleistungsrichtlinie kurz zu um-\nrei\u00dfen. Ich w\u00fcrde mich auch sehr freuen, wenn das, was\ngerade von der FDP-Fraktion gefordert wurde \u2013 n\u00e4mlich\ndie allgemeine Aufmerksamkeit \u2013, hergestellt w\u00fcrde,\nauch von der FDP.\nAbgesehen von den Stellungnahmen der Wirtschaft und\nder Positionierung der L\u00e4nder im Bundesrat, war es\nlange Zeit doch ziemlich still um den im Februar 2004\nvon der Europ\u00e4ischen Kommission vorgelegten Vor-\nschlag f\u00fcr eine Richtlinie \u00fcber Dienstleistungen im Bin-\nnenmarkt. Umso spektakul\u00e4rer war dann ein Jahr sp\u00e4ter\ndie Reaktion auf die Berichterstattung der Medien zu\nVorkommnissen in deutschen Schlachth\u00f6fen.\n\nLeider kam es \u2013 nicht zuletzt aufgrund der Vielschichtig-\nkeit des Problems \u2013 zu schwerwiegenden Missverst\u00e4nd-\nnissen in der \u00f6ffentlichen Diskussion. Die noch nicht in\nKraft getretene EU-Dienstleistungsrichtlinie hatte nun\nwirklich nichts mit den Problemen der grenz\u00fcberschrei-\ntenden Dienstleistungserbringung zu tun.\n\nAber das Ganze hat ja auch eine positive Seite. Der\n\u00d6ffentlichkeit wurde das Thema EU-Dienstleistungsricht-\nlinie nahe gebracht und eine offensive, auch politische\nDebatte ausgel\u00f6st. All die Diskussionen, die in erster\nLinie um das Herkunftslandsprinzip als einem Kern-\npunkt der Richtlinie gef\u00fchrt wurden, m\u00fcndeten schlie\u00df-\nlich in der Forderung des Fr\u00fchjahrsgipfels der Staats-\nund Regierungschefs in Br\u00fcssel, die EU-Dienstleistungs-\nrichtlinie grundlegend zu \u00fcberarbeiten.\n\nZiel der \u00dcberarbeitung soll es sein, dass die Richtlinie\nsicherstellt, dass in allen Mitgliedsstaaten sozial ange-\nmessene L\u00f6hne f\u00fcr die erbrachten Dienstleistungen ge-\nzahlt werden. Gleichzeitig sollen die Kontrollen effizient\ngesichert werden.\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! EU-Kommis-\nsar Barroso signalisierte, dass er beabsichtige, der Auf-\nforderung des Gipfels nachzukommen. Allerdings wird\ndie Kommission vorerst abwarten, welche \u00c4nderungs-\nw\u00fcnsche das Europ\u00e4ische Parlament dem Rat vorschla-\ngen wird. Das Abstimmungsverfahren zwischen dem\nEurop\u00e4ischen Parlament und dem Rat sieht vor, dass f\u00fcr\nden Fall, dass der Rat nicht alle \u00c4nderungsvorschl\u00e4ge\ndes Europ\u00e4ischen Parlaments \u00fcbernimmt, er seine Posi-\ntion unterbreitet und es eine 2. Lesung geben wird. F\u00fcr\nden Fall, dass sich Rat und Europ\u00e4isches Parlament \u00fcber\n\u00c4nderungen einig werden, muss die Kommission ihren\nVorschlag ab\u00e4ndern.\n\nDerzeit steht zudem noch der f\u00fcr M\u00e4rz 2005 angek\u00fcn-\ndigte Gesamtbericht der Berichterstatterin im Europ\u00e4i-\nschen Parlament, Frau Gebhardt, aus. Seit kurzem liegt\nzumindest der Entwurf eines ersten Teilberichtes vor.\nDieser enth\u00e4lt insgesamt 19 umfassende \u00c4nderungsan-\ntr\u00e4ge, unter anderem zu den Artikeln 2 und 16, das sind\nAnwendungsbereich und Herkunftslandsprinzip. Soweit\nich wei\u00df, wurde dieser erste Bericht am vergangenen\nDienstag dem Ausschuss Binnenmarkt vorgestellt. Ohne\nauf die einzelnen Punkte detailliert eingehen zu wollen,\nenth\u00e4lt der Bericht zum Beispiel die Forderung, unter an-\nderem Gesundheits- und soziale Dienstleistungen, Bil-\ndungs- und kulturelle Dienstleistungen, audiovisuelle\nDienstleistungen sowie Gewinnspiele aus dem Anwen-\ndungsbereich der Richtlinie herauszunehmen.\n\nDar\u00fcber hinaus sind umfangreiche \u00c4nderungen und\nKlarstellungen hinsichtlich des Herkunftslandsprinzips\nersichtlich. Es sollen all die F\u00e4lle der Dienstleistungser-\nbringung klar benannt werden, f\u00fcr die das so genannte\nZiellandprinzip gilt, so dass umst\u00e4ndliche Ausnahmere-\ngelungen entfallen k\u00f6nnen. Nicht zuletzt thematisiert der\nBerichtsentwurf von Frau Gebhardt f\u00fcr bestimmte Berei-\nche Mindeststandards der Harmonisierung. Der Gesamt-\nbericht ist von Frau Gebhardt f\u00fcr Mai oder Juni dieses\nJahres angek\u00fcndigt.\n\nOb die Abstimmung dar\u00fcber im Fachausschuss vor oder\nnach der Sommerpause stattfinden wird, ist noch nicht\nabsehbar. Im Plenum wird ausgehend vom derzeitigen\nVerhandlungsstand wohl fr\u00fchestens im September ent-\nschieden. Erst dann ist der Rat gefordert, der dann, sollte\ndie Zeitschiene wie dargestellt laufen, im Herbst seine\nMeinung bilden m\u00fcsste. \u2013 So weit zum aktuellen Verfah-\nrensstand.\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Was die Hal-\ntung der S\u00e4chsischen Staatsregierung anbetrifft, so gab es\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 22. April 2005\n\n1285\n\nstarke Bem\u00fchungen, die Diskussion zur EU-Dienstleis-\ntungsrichtlinie relativ fr\u00fchzeitig in Gang zu setzen; das\ntrifft insbesondere f\u00fcr die Vorg\u00e4nger-Staatsregierung zu.\nAngesichts der komplizierten Architektur und geringen\nDurchschaubarkeit des Richtlinienvorschlages war dies\nkeinesfalls leicht. Deshalb hatte die Staatsregierung im\nvergangenen Herbst zu einer Informationsveranstaltung\nzum Richtlinienvorschlag eingeladen. Bereits im Vorfeld\ndazu wurden die Stellungnahmen der Kammern und\nVerb\u00e4nde eingeholt, um die entsprechenden Schwer-\npunkte diskutieren zu k\u00f6nnen.\n\nZudem findet die s\u00e4chsische Position ihren Niederschlag\nin den vorliegenden Bundesratsbeschl\u00fcssen. Vor allem\ndas Herkunftslandsprinzip, die eingeschr\u00e4nkte Kontroll-\nbefugnis der Bestimmungsl\u00e4nder, die Forderung nach\nweiteren Ausnahmen vom Anwendungsbereich, die Aus-\nwirkungen der Richtlinie auf die Rechtsnormen der Mit-\ngliedsstaaten, die Probleme im Zusammenhang mit der\nangestrebten umfassenden Verwaltungsvereinfachung\nsind Punkte, die fr\u00fchzeitig als kritisch erkannt wurden\nund zu denen der Bundesrat einen entsprechenden \u00c4n-\nderungsbeschluss gefasst hat.\n\nDie in Sachsen von Verb\u00e4nden, Kammern und Politikern\naufgezeigten Kritikpunkte der EU-Dienstleistungsricht-\nlinie sind weitestgehend auch Gegenstand vorliegender\nbzw. laufender Untersuchungen zu den Auswirkungen\nder Richtlinie. So hat das Ministerium f\u00fcr Wirtschaft und\nArbeit in Nordrhein-Westfalen erst k\u00fcrzlich die Ergeb-\nnisse einer Studie zur EU-Dienstleistungsrichtlinie ver-\n\u00f6ffentlicht. Darin werden die einzelnen Regelungen der\nRichtlinie nochmals kritisch beleuchtet.\n\nNeben dem f\u00fcr den grenz\u00fcberschreitenden Dienstleis-\ntungsverkehr geltenden Herkunftslandsprinzip wird die\nNiederlassungsfreiheit problematisiert. Die Studie best\u00e4-\ntigt damit die Annahme des Bundesrates, dass die\ngewollten Erleichterungen im Genehmigungsverfahren\nzum Teil gro\u00dfe Auswirkungen auf die geltenden recht-\nlichen Bestimmungen der Mitgliedsstaaten haben wer-\nden. Allein die Tatsache, dass sich die Genehmigung\ngrunds\u00e4tzlich auf das gesamte Staatsgebiet erstreckt,\nh\u00e4tte angesichts der f\u00f6deralen Struktur in Deutschland\nzur Folge, dass die f\u00fcr die erste Niederlassung \u00f6rtlich\nzust\u00e4ndige Genehmigungsbeh\u00f6rde bundesweit die Nie-\nderlassung zulassen k\u00f6nnte.\n\nAuch die in der EU-Dienstleistungsrichtlinie geregelte\nPflicht der Mitgliedsstaaten zur Pr\u00fcfung und Evaluie-\nrung nicht diskriminierender Beschr\u00e4nkungen am Ma\u00df-\nstab der vom Europ\u00e4ischen Gerichtshof aufgestellten Kri-\nterien bliebe hierzulande m\u00f6glicherweise nicht ohne\nAuswirkungen. Diese \u00dcberpr\u00fcfungspflicht erstreckt sich\nunter anderem auf die Beachtung festgesetzter Mindest-\nund H\u00f6chstpreise und tangiert somit die Geb\u00fchren- und\nHonorarordnungen der freien Berufe.\n\nInzwischen hat das Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit ein Gutachten zur Thematik \u201eEinheitlicher\nAnsprechpartner\u201c, das im Zusammenhang mit der Nie-\nderlassungsfreiheit steht, sowie ein Gutachten zu den\nChancen und Risiken f\u00fcr die Dienstleistungswirtschaft\nund den Arbeitsmarkt in Auftrag gegeben. Diese Unter-\nsuchung soll auch die Auswirkungen auf die einzelnen\nDienstleistungszweige analysieren. Beide Studien sollen\nim Fr\u00fchsommer 2005 der \u00d6ffentlichkeit vorliegen.\n\nDar\u00fcber hinaus unterrichtete das Bundesministerium f\u00fcr\nWirtschaft und Arbeit am 12. April 2005 den Bundestag\ndar\u00fcber, welche \u00c4nderungen die Bundesregierung zum\nAnwendungsbereich der Richtlinie und zum Herkunfts-\nlandsprinzip f\u00fcr erforderlich erachtet.\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Zu Recht ist\ndarauf hingewiesen: Die EU-Dienstleistungsrichtlinie ist\nwesentlicher Bestandteil der Lissabon-Strategie. Die Be-\nseitigung der Schranken im grenz\u00fcberschreitenden\nDienstleistungsverkehr ist Voraussetzung f\u00fcr einen funk-\ntionierenden Binnenmarkt. Auch im weiteren Verhand-\nlungsprozess zur Dienstleistungsrichtlinie werden wir\nalle Bem\u00fchungen darauf richten, die Chancen s\u00e4ch-\nsischer Unternehmen, Auftr\u00e4ge innerhalb der EU zu er-\nhalten und auszuf\u00fchren, zu verbessern.\nKeinesfalls darf jedoch zugelassen werden, dass es dabei\nzu Verwerfungen im Bereich der Sozialversicherung, des\nLohngef\u00fcges und der Qualit\u00e4ts- und Umweltstandards\nkommt.\nDiese Position, meine sehr verehrten Damen und Herren,\nwerden wir weiterhin deutlich zum Ausdruck bringen.\n\n(Beifall bei der SPD, der CDU\nund der Staatsregierung)\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Meine Damen und\nHerren! Das war das Ende der allgemeinen Aussprache.\nWir kommen zu den Schlussworten. Die Redezeiten be-\ntragen f\u00fcr die NPD-Fraktion und f\u00fcr die Fraktionen von\nCDU und SPD gemeinsam jeweils 5 Minuten.\nHerr Leichsenring, bitte.\n\nUwe Leichsenring, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! In der Einbringungsrede zu dem Antrag\nhabe ich mich daf\u00fcr ausgesprochen, dass wir uns inten-\nsiver mit der Dienstleistungsrichtlinie der EU besch\u00e4fti-\ngen sollten. In der Lage, in der wir uns jetzt befinden,\nmutet man uns zu, Spielball und Stand\u00f6rtchen in einer \u2013\ndem Namen nach europ\u00e4ischen \u2013 Chaoswirtschaft zu\nwerden. Ich sage \u201edem Namen nach\u201c, weil niemand\nwei\u00df, wo die Grenzen in 10, 15, 20 oder 30 Jahren ver-\nlaufen werden. Die T\u00fcrkei ist ein Stichwort; das wird\nerst der T\u00fcr\u00f6ffner f\u00fcr andere sein.\nDies muss man immer im Auge behalten, wenn man die\nEU-Dienstleistungsrichtlinie beurteilen will. Die Verwirk-\nlichung dieser Richtlinie, auch in etwas abgeschw\u00e4chter\nForm, wird fatale Folgen f\u00fcr Sachsen haben. Trotz an-\nders lautender Ank\u00fcndigung werden zahlreiche s\u00e4ch-\nsische Unternehmen aufgrund von Sozialdumping und\nVerdr\u00e4ngungswettbewerb den Bach runtergehen. Hun-\nderttausende von Arbeitspl\u00e4tzen werden verloren gehen\noder sozial stark heruntergestuft werden. Das Herkunfts-\nlandsprinzip wird eine effektive Wirtschaftsaufsicht fak-\ntisch au\u00dfer Kraft setzen. Herr Morlok hat es schon ange-\nsprochen: Das Herkunftslandsprinzip gilt im Prinzip nur\nauf drei Gebieten: Bauwirtschaft, Fassadenreinigung und\nin Teilen der Schifffahrt. Damit ist es also nicht so weit\nher. Um die Einhaltung des EU-Gewerberechts zu kon-\ntrollieren, wird Deutschland wie auch die anderen Mit-\ngliedsstaaten von der EU sozusagen unter Zwangsver-\nwaltung gestellt.\n\n(Unruhe \u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 22. April 2005\n\n1286\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Meine Herren halb-\nlinks, bitte!\n\nUwe Leichsenring, NPD: Das gesamte Gewerberecht\nmuss umgekrempelt werden. Neue Vorschriften d\u00fcrfen\nnur mit Zustimmung von Br\u00fcssel geschaffen werden.\nSchon im Entwurfsstadium sind geplante Rechts- und\nVerwaltungsvorschriften in Br\u00fcssel vorzulegen. Zitat:\n\u201eBinnen drei Monaten nach der Mitteilung pr\u00fcft die\nKommission die Vereinbarkeit dieser neuen Vorschrift\nmit dem Gemeinschaftsrecht und entscheidet, gegebenen-\nfalls den betroffenen Mitgliedsstaat aufzufordern, diese\nnicht zu erlassen oder zu beseitigen.\u201c\nDie in der Richtlinie vorgesehenen Verbote erstrecken\nsich auf s\u00e4mtliche Verwaltungsebenen und versto\u00dfen ge-\ngen das im EG-Vertrag verankerte Subsidiarit\u00e4tsprinzip.\nDie Richtlinie wird insofern nicht nur zu Firmenpleiten\nund Arbeitslosigkeit, sondern auch zu einem Demokra-\ntieabbau f\u00fchren. Wir werden noch weniger Einfluss\nhaben. Bereits jetzt werden 80 % aller Wirtschaftsgesetze\nnicht mehr in Deutschland, sondern in Br\u00fcssel gemacht.\nDie Richtlinie wird dazu f\u00fchren, dass das noch schlim-\nmer wird.\n\nJeder, der in Sachsen Verantwortung tr\u00e4gt, also auch\njeder von uns, muss sich die Frage vorlegen, ob er dies\nwill und ob er dies verantworten kann. Wir haben heute\nden Antrag gestellt, die Staatsregierung m\u00f6ge uns regel-\nm\u00e4\u00dfig auf dem Laufenden halten und pr\u00fcfen, ob die\nDienstleistungsrichtlinie geltendem Recht entspricht.\nNicht mehr und nicht weniger haben wir beantragt.\n\nWer selbst einem solchen Antrag nicht mehr zustimmen\nkann \u2013 ich wei\u00df nicht, ob ich es sagen soll; ich sage es\ndoch \u2013, der sollte pr\u00fcfen lassen, ob er nicht behand-\nlungsbed\u00fcrftig ist. Das ist meine ehrliche Meinung.\n\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei der NPD)\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Das zweite Schluss-\nwort h\u00e4lt der Vertreter der Koalition, Herr Petzold.\n\nJ\u00fcrgen Petzold, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Herr Morlok, eine kurze Antwort: F\u00fcr die\nKontrolle der Unternehmen vor Ort \u2013 das betrifft sowohl\ndie nationalen als auch die ausl\u00e4ndischen \u2013 w\u00e4ren die\nlokalen Beh\u00f6rden zust\u00e4ndig, das hei\u00dft am Ort der Leis-\ntung wird auch die Kontrolle erbracht.\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Wir treten f\u00fcr\ndie \u00d6ffnung des Marktes f\u00fcr Dienstleistungen f\u00fcr fairen\nWettbewerb ein. Unsere s\u00e4chsischen B\u00fcrger und Dienst-\nleister sind uns so wichtig, dass wir die Staatsregierung\ndarum bitten, sich aktiv in diesen Prozess einzubringen.\n\nMit den von uns vorgeschlagenen Korrekturen kann und\nmuss die Richtlinie sozialen, \u00f6kologischen und Qualit\u00e4ts-\nanforderungen entsprechen. Damit meinen wir auch die\nEinhaltung von Mindeststandards. Ich glaube, da haben\nunsere B\u00fcrger und Unternehmen eine faire Chance.\nDeutschland muss bei der Beratung der Richtlinie seine\nInteressen kraftvoll vertreten und berechtigten Schutz\nverlangen. Wir ermutigen die Staatsregierung, dies bei\nder Bundesregierung einzufordern; denn diese ist direk-\nter Partner der EU.\n\nDen Antrag der NPD-Fraktion werden wir ablehnen.\nFl\u00fcchtiges Lesen erlaubt den Schluss, er ginge zumindest\nin dieselbe Richtung. Bei genauerem Hinsehen kommt\nman schnell zu einem anderen Ergebnis. Mit Ihrem An-\ntrag wollen Sie eine Endlosdiskussion \u00fcber die euro-\np\u00e4ische Dienstleistungsrichtlinie vom Zaun brechen und\ndiese auf unbestimmte Zeit blockieren oder letztlich ver-\nhindern. Wir k\u00f6nnen das Rad aber nicht zur\u00fcckdrehen.\n\nZiel der Koalition ist es im Gegensatz dazu, \u00fcber die\nStaatsregierung intensiv an der \u00dcberarbeitung der\nDienstleistungsrichtlinie mitzuwirken. Dies dr\u00e4ngt, da im\nApril der zust\u00e4ndige Ausschuss f\u00fcr Binnenmarkt und\nVerbraucherschutz den Bericht vorlegt und das Euro-\np\u00e4ische Parlament bereits im Juni die 1. Lesung durch-\nf\u00fchrt. Daher zielt unser Antrag darauf ab, sich aktiv in\ndiesen Prozess einzubringen und damit die Interessen\nunserer s\u00e4chsischen Menschen und Unternehmen am\nbesten zu vertreten.\n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Wir bitten um\nZustimmung zu unserem Antrag.\n\n(Beifall bei der CDU und der SPD)\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Meine Damen und\nHerren! Wir kommen zur Abstimmung.\n\nIch stelle als Erstes den Antrag der Fraktion der NPD,\nDrucksache 4/1126, zur Abstimmung. Wer zustimmen\nm\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Die Gegen-\nprobe! \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Keine. Bei einigen Pro-\nStimmen ist dieser Antrag mit \u00fcbergro\u00dfer Mehrheit ab-\ngelehnt worden.\n\nIch stelle zum Zweiten den Antrag der Fraktionen CDU\nund SPD, Drucksache 4/1222, zur Abstimmung. Mehrere\nAbgeordnete, so Herr Abg. Kosel, w\u00fcnschen punktweise\nAbstimmung. Es sind sechs Punkte.\n\nIch rufe Punkt 1 auf. Wer diesem Punkt zustimmen\nm\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke\nsch\u00f6n. Die Gegenstimmen! \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Bei\neinigen Gegenstimmen und einigen Enthaltungen ist die-\nser Punkt mit gro\u00dfer Mehrheit angenommen worden.\n\nIch rufe Punkt 2 auf. Die Pro-Stimmen! \u2013 Die Gegenstim-\nmen! \u2013 Einige Gegenstimmen. Die Stimmenthaltungen! \u2013\nEinige Stimmenthaltungen. Der Punkt ist mit \u00fcbergro\u00dfer\nMehrheit angenommen worden.\n\nIch rufe Punkt 3 auf. Die Pro-Stimmen! \u2013 Die Gegenstim-\nmen! \u2013 Die Stimmenthaltungen! \u2013 Gleiches Stimmverhal-\nten wie soeben. Der Punkt ist mit gro\u00dfer Mehrheit ange-\nnommen worden.\n\nIch rufe Punkt 4 auf. Die Pro-Stimmen! \u2013 Die Gegenstim-\nmen! \u2013 Die Stimmenthaltungen! \u2013 In etwa gleiches\nStimmverhalten. Der Punkt ist mit gro\u00dfer Mehrheit ange-\nnommen worden.\n\nWer ist f\u00fcr Punkt 5? \u2013 Die Gegenstimmen! \u2013 Die Stimm-\nenthaltungen! \u2013 Es hat sich wiederholt. Der Punkt ist mit\ngro\u00dfer Mehrheit angenommen worden.\n\nDie Pro-Stimmen f\u00fcr Punkt 6! \u2013 Die Gegenstimmen! \u2013\nDie Stimmenthaltungen! \u2013 Die Zahl der Pro-Stimmen hat\nzugenommen. Es gab einige Stimmenthaltungen.\n\nMeine Damen und Herren! Ich stelle den Gesamtantrag,\nDrucksache 4/1222, zur Abstimmung. Wer diesem An-\ntrag zustimmen m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzei-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 22. April 2005\n\n1287\n\nchen. \u2013 Die Gegenstimmen! \u2013 Einige Gegenstimmen. Die\nStimmenthaltungen! \u2013 Eine gr\u00f6\u00dfere Anzahl von Stimm-\nenthaltungen. Der Antrag ist aber mit \u00fcbergro\u00dfer Mehr-\nheit angenommen worden.\n\nDamit ist dieser Tagesordnungspunkt abgearbeitet.\n\nWir kommen zum\n\nTagesordnungspunkt 6\n\nFr\u00fchf\u00f6rderungsverordnung des Freistaates Sachsen\n\nDrucksache 4/1213, Antrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN\n\nDie Fraktionen nehmen wie folgt Stellung: die GR\u00dcNEN\nals Einreicher, dann CDU, PDS, SPD, NPD, FDP und die\nStaatsregierung, wenn gew\u00fcnscht.\nIch er\u00f6ffne die erste Runde mit der Sprecherin der Frak-\ntion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, Frau Herrmann.\n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolle-\nginnen und Kollegen! Wir haben schon in der Haushalts-\ndebatte angek\u00fcndigt, dass wir zum Thema Fr\u00fchf\u00f6rde-\nrung einen Antrag stellen w\u00fcrden. Dieser liegt Ihnen\njetzt vor. Knapp vier Jahre nach In-Kraft-Treten des\nSGB IX und knapp zwei Jahre nach In-Kraft-Treten der\nFr\u00fchf\u00f6rderungsverordnung des Bundes gibt es in Sach-\nsen noch keine Vereinbarung zur Regelung der Kom-\nplexleistung Fr\u00fchf\u00f6rderung, wie sie das Gesetz vor-\nschreibt.\nWorum geht es dabei? Fr\u00fchf\u00f6rderung in Deutschland ist\nder Oberbegriff f\u00fcr Hilfeangebote verschiedener Art, die\nin Anspruch genommen werden k\u00f6nnen, wenn Eltern\nsich hinsichtlich der Entwicklung ihres Kindes Sorgen\nmachen, wenn eine Entwicklungsbeeintr\u00e4chtigung oder\nBehinderung des Kindes vorliegt. Fr\u00fchf\u00f6rderung wendet\nsich an Eltern, deren Kinder in einem Alter vom S\u00e4ug-\nling bis zum Schulalter sind. Sie will insbesondere dann\nhelfen, wenn kleine Kinder hinsichtlich ihrer k\u00f6rper-\nlichen, geistigen und seelischen Entwicklung Unterst\u00fct-\nzung ben\u00f6tigen.\n\nIn den einschl\u00e4gigen Gesetzestexten wird von Fr\u00fchf\u00f6rde-\nrung behinderter und von Behinderung bedrohter Kinder\ngesprochen. Die notwendigen Hilfen in solchen F\u00e4llen\nk\u00f6nnen nur in fach\u00fcbergreifender Zusammenarbeit ange-\nmessen gestaltet werden. Medizinische, psychologische,\np\u00e4dagogische und soziale Hilfen sind dabei als unver-\nzichtbare Bestandteile eines ganzheitlichen Hilfekonzepts\nzu sehen, in das auch die Familie selbst einbezogen ist.\nDies ist mit dem Fachbegriff der Komplexf\u00f6rderung ge-\nmeint.\nInsgesamt geht es also um Fr\u00fchf\u00f6rderung mit den Fami-\nlien. Sie bestimmen den Weg und die auszuw\u00e4hlenden\nMa\u00dfnahmen ma\u00dfgeblich mit.\n\nFr\u00fchf\u00f6rderung strebt an, Auff\u00e4lligkeiten oder Beeintr\u00e4ch-\ntigung m\u00f6glichst zeitig zu erkennen, das Auftreten von\nBehinderungen zu verh\u00fcten, Behinderungen und ihre\nFolgen zu mildern oder zu beheben. Dadurch soll das\nKind bestm\u00f6gliche Chancen f\u00fcr die Entfaltung seiner\nPers\u00f6nlichkeit bekommen. Es soll optimale Entwick-\nlungschancen f\u00fcr ein selbstbestimmtes Leben und f\u00fcr\ngleichberechtigte gesellschaftliche Teilhabe geboten be-\nkommen.\nDie Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, liebe Kolle-\nginnen und Kollegen, hat bereits einen Haushalts\u00e4nde-\n\nrungsantrag zum Thema der Fr\u00fchf\u00f6rder- und Fr\u00fch-\nberatungsstellen gestellt, der erfreulicherweise auch\nangenommen wurde. Ziel dieses Antrages war es, die\nZeitspanne finanziell zu \u00fcberbr\u00fccken, und zwar ohne\nEinschnitte bei den Tr\u00e4gern, bis eine Vereinbarung zur\nRegelung der Fr\u00fchf\u00f6rderung gem\u00e4\u00df SGB IX und Fr\u00fch-\nf\u00f6rderungsverordnung des Bundes f\u00fcr den Freistaat\nSachsen getroffen sein wird.\n\nFlankierend haben wir den Antrag gestellt, der Ihnen\njetzt vorliegt. Wir beantragen, dass auf der Grundlage\ndes SGB IX \u2013 es stammt aus dem Jahre 2001 \u2013 und\nder Fr\u00fchf\u00f6rderungsverordnung des Bundes aus dem\nJahre 2003 eine Vereinbarung zur Regelung der Fr\u00fchf\u00f6r-\nderung auf ganzheitlicher Komplexleistung getroffen\nwird. Dazu geh\u00f6rt die Festlegung von Rahmenbedingun-\ngen. Fr\u00fchf\u00f6rderung ist eine ganzheitliche Komplexleis-\ntung und diesem Konzept einer interdisziplin\u00e4ren Fr\u00fch-\nf\u00f6rderung und Komplexleistung liegt die gesetzliche\nRegelung auf Bundesebene zugrunde.\n\nEs wird unbestritten als richtig anerkannt und ist nun\nauf Landesebene umzusetzen. Das hei\u00dft konkret, dass\nsich betroffene Eltern an eine Stelle wenden k\u00f6nnen, die\nfach\u00fcbergreifend arbeitet und den Unterst\u00fctzungsbedarf\ndes Kindes organisiert und koordiniert. Die Festlegung\nvon Leistungsbeschreibungen als Zweites: Fr\u00fchf\u00f6rderung\nenth\u00e4lt sowohl medizinische wie nicht\u00e4rztliche sozial-\np\u00e4diatrische, psychologische, heilp\u00e4dagogische und psy-\nchosoziale Leistungen und die Beratung der Eltern.\n\nZum Dritten, die Festlegung einer Kostenaufteilung:\nDiese erfolgt zwischen Krankenkassen, Sozialhilfetr\u00e4gern\nund dem Freistaat. Wesentlich ist uns dabei, dass an die-\nsen Verhandlungen auch die Tr\u00e4ger von Fr\u00fchf\u00f6rder- und\nFr\u00fchberatungsstellen beteiligt sind.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Versucht man zu bezif-\nfern, wie viele Kinder oder Familien betroffen sind, kann\nman sich nur ann\u00e4hern. In Sachsen hatten am 31.12.2003\n1 097 Kinder einen anerkannten Grad der Behinderung\nvon mehr als 50 %. Dies entspricht einer Steigerung von\n15,2 % im Vergleich zum Jahr 2001 in dieser Alters-\ngruppe. Damit ist jedoch nur ein Teil der Kinder bezif-\nfert, der in Fr\u00fchf\u00f6rder- und Fr\u00fchberatungsstellen betreut\nwurde. Eine Gesamtzahl f\u00fcr Sachsen ist nicht erfasst.\n\nDie Verhandlungen dauern jetzt schon fast eine ganze\nFr\u00fchf\u00f6rdergeneration \u2013 Zeit, die jedoch in der Kinderent-\nwicklung etwas unendlich Kostbares ist. Wir bitten Sie\ndaher, unserem Antrag zuzustimmen.\n\nDanke.\n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 22. April 2005\n\n1288\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 Als\nN\u00e4chste Frau Strempel f\u00fcr die CDU bzw. f\u00fcr die Koali-\ntion.\n\nKarin Strempel, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Lie-\nbe Kolleginnen und Kollegen! Aus R\u00fccksicht auf die\nfortgeschrittene Zeit m\u00f6chte ich die Rede jetzt zu Proto-\nkoll geben und bitte auch im Namen der Koalition, dass\ndas Sozialministerium so schnell wie m\u00f6glich die not-\nwendige Vereinbarung erarbeitet. Ich danke bereits im\nVoraus, dass Sie das tun werden.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU und der SPD)\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013\nDann rufe ich die PDS-Fraktion auf. Frau Dr. H\u00f6ll.\n\nDr. Barbara H\u00f6ll, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kollegin-\nnen und Kollegen! Die heutige Plenardebatte begann mit\ndem politischen Meinungsaustausch zum Antidiskrimi-\nnierungsgesetz und endet mit der Diskussion zur fr\u00fch-\nkindlichen F\u00f6rderung, zwei Themen, die scheinbar nicht\nviel miteinander zu tun haben, aber sich doch im\nWesentlichen um dasselbe Thema drehen: Wie gelingt es\nuns Politikerinnen und Politikern, die Voraussetzungen\ndaf\u00fcr zu schaffen, dass alle Menschen ihr Leben eigen-\nverantwortlich selbst gestalten und am gesellschaftlichen\nLeben teilhaben k\u00f6nnen?\nF\u00fcr die Antragstellung zur Fr\u00fchf\u00f6rderverordnung des\nFreistaates Sachsen geb\u00fchrt B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN\nDank; denn es geht darum, die Situation von Kindern,\ndie behindert oder von Behinderung bedroht sind, zu\nverbessern, um ihnen sp\u00e4ter als Erwachsene eben zu er-\nm\u00f6glichen, ihr Leben m\u00f6glichst selbstbestimmt leben zu\nk\u00f6nnen und am gesellschaftlichen Leben teilzuhaben.\n\nAuf dem 13. Symposium zur Fr\u00fchf\u00f6rderung, veranstaltet\nvon der Universit\u00e4t Potsdam im M\u00e4rz dieses Jahres,\nmusste leider festgestellt werden \u2013 in einer Resolution\nwurde darauf hingewiesen \u2013, dass das SGB IX zwar im\nJahr 2001 verabschiedet wurde und darin festgeschrieben\nist, dass behinderte und von Behinderung bedrohte Men-\nschen Leistungen nach dem SGB IX und den f\u00fcr die Re-\nhabilitationstr\u00e4ger geltenden Leistungsgesetzen Leistun-\ngen erhalten sollen, um ihre Selbstbestimmung und\ngleichberechtigte Teilhabe am Leben in der Gesellschaft\nzu f\u00f6rdern, Benachteiligungen zu vermeiden oder ihnen\nentgegenzuwirken. Dabei wird den besonderen Bed\u00fcrf-\nnissen behinderter oder von Behinderung bedrohter\nFrauen und Kinder Rechnung getragen.\n\nEs kam allerdings nicht im Zuge der Verabschiedung des\nSozialgesetzbuches IX zu einer Verabschiedung von ge-\nmeinsamen Empfehlungen und damit einer wirklichen\ngesetzlichen Rahmenvereinbarung, die f\u00fcr alle Bundesl\u00e4n-\nder gilt. Letztlich haben sich die Leistungstr\u00e4ger unter-\neinander zerstritten und der politische Druck war nicht\nausreichend stark, so dass wir eine Situation haben, dass\nbisher in keinem einzigen Bundesland dazu eine wirklich\ntragf\u00e4hige gesetzliche Regelung verabschiedet wurde.\n\nTrotzdem ist nat\u00fcrlich die Arbeit f\u00fcr und mit behinder-\nten Kindern weitergegangen. Es gibt inzwischen Kon-\nzepte einer komplexen Behandlung von Fr\u00fcherkennung\nund Fr\u00fchf\u00f6rderung. Das ist jetzt auf einen festen Boden\n\nzu stellen. Darum geht es hier in diesem Antrag und ich\nbin froh, dass signalisiert wurde, dass Sachsen tats\u00e4ch-\nlich etwas tun wird. Meines Erachtens ist es \u00fcberf\u00e4llig \u2013\ndenn wenn man \u00fcberlegt, dass bei der Fr\u00fchf\u00f6rderung\nein Zeitraum von sechs Jahren gilt und inzwischen schon\nvier Jahre ins Land gegangen sind, also fast schon eine\nGeneration von Kindern bisher nicht in den Genuss ge-\nkommen ist \u2013, das jetzt auf eine stabile Grundlage, auf\nder die F\u00f6rderung erfolgt, zu stellen; es ist gut, dass es\nnun endlich geschehen soll.\n\nIch hoffe, dass vor diesem Hintergrund die Ank\u00fcndi-\ngung der Staatsregierung, etwas zu tun, auch damit ver-\nbunden ist, dass dies dann schnell geschieht, denn viel\nZeit geht ins Land und wir haben ansonsten eine Ver-\nunsicherung von Kindern, Eltern und von Fachleuten,\ndie sich auf diesem Gebiet engagieren.\n\nWir unterst\u00fctzen den Antrag und hoffen, dass hier bald\netwas in die Wege geleitet wird.\n\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Da die SPD bereits\nin der Koalition gesprochen hat und die NPD aufgrund\nknapper Redezeit verzichtet \u2013 sie gibt ihren Beitrag zu\nProtokoll \u2013, macht Frau Sch\u00fctz von der FDP die Runde\nder Abgeordneten komplett.\n\nKristin Sch\u00fctz, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr\ngeehrte Kolleginnen und Kollegen! Ich mache es auch\nkurz. Versprochen!\nFr\u00fcherkennung und Fr\u00fchf\u00f6rderung behinderter und von\nBehinderung bedrohter Kinder ist eine der lobenswertes-\nten Aufgaben einer Gesellschaft zur Wahrung und zur\nChancengleichheit zu Beginn des Lebens und zugleich\neine der schwierigsten Anforderungen an die Umsetzung\nim materiellen, personellen und finanziellen Bereich.\nDurch die Verordnung zur Fr\u00fcherkennung und zur\nFr\u00fchf\u00f6rderung behinderter oder von Behinderung be-\ndrohter Kinder nach \u00a7 32 Nr. 3 SBG IX werden die in\n\u00a7 30 Abs. 1 und 2 selbigen Gesetzes genannten Leistun-\ngen abgegrenzt sowie die \u00dcbernahme und die Teilung\nder Kosten zwischen den beteiligten Rehabilitationstr\u00e4-\ngern und die Vereinbarung der Entgelte geregelt. An\nverschiedenen Stellen der Verordnung wird auf eine lan-\ndesrechtliche Ausgestaltung verwiesen, die zum Beispiel\nals Landesrahmenempfehlung auf Landesebene ausge-\nf\u00fchrt werden kann. Dies ist bisher in Sachsen noch nicht\ngeschehen.\nEbenso, und der Einwurf sei mir gestattet, ist eine Pr\u00fc-\nfung zur Novellierung der Schulintegrationsverordnung\nund eine Rechtsabstimmung mit der Integrationsverord-\nnung nach \u00a7 6 Kita-Gesetz nach Verabschiedung der\nFr\u00fchf\u00f6rderverordnung vom Juni 2003 sicherlich geboten.\nSehr geehrte Damen und Herren, zum Antrag. Bereits in\n\u00a7 8 regelt die Bundesverordnung explizit, dass nach den\n\u00a7\u00a7 5 und 6 Leistungen zur medizinischen Rehabilitation,\nheilp\u00e4dagogische Leistungen und die zur F\u00f6rderung der\nBehandlung erforderlichen Leistungen als ganzheitliche\nKomplexleistung zu erbringen sind. Daher ist eine Ver-\neinbarung auch bei der Frage, mit wem zur Regelung\nder Fr\u00fchf\u00f6rderung als ganzheitliche Komplexleistung zu\nverhandeln ist, sicherlich nicht als Doppelung durch die\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 22. April 2005\n\n1289\n\nAntragstellerin zu verstehen. Bei der Frage zu den An-\nforderungen an interdisziplin\u00e4re Fr\u00fchf\u00f6rderstellen und\nsozialp\u00e4diatrische Zentren ist eine Landesrahmenemp-\nfehlung zur Konkretisierung der Anforderungen laut Be-\ngr\u00fcndung des Bundesrates zu diesem Verordnungsteil\nhingegen ausdr\u00fccklich erw\u00fcnscht. Daher w\u00e4re eine tat-\ns\u00e4chliche Klarstellung im \u00c4nderungsantrag, verbunden\nmit einer Konkretisierung des Antrages zur Erarbeitung\neiner Landesrahmenempfehlung, sicherlich hilfreich ge-\nwesen.\nWir werden trotzdem dem Antrag unter dieser Ma\u00dfgabe\nzustimmen, damit die Staatsregierung wei\u00df, worum sie\nersucht wird.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der FDP)\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 Be-\nsteht seitens der Abgeordneten noch Redebedarf? \u2013\nNein. Dann frage ich die Staatsregierung. \u2013 Frau Orosz,\nbitte.\n\nHelma Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales: Sehr geehr-\nter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und\nHerren! Die Staatsregierung gibt ihren Redebeitrag zu\nProtokoll.\n\n(Beifall bei der CDU, der PDS und der SPD)\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Das sollten Sie aber\njetzt auch tun. Abgeben! Gut, auf alle F\u00e4lle steigen die\nSympathiewerte. Das Schlusswort hat Frau Herrmann.\nMikrofon 2, bitte.\n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Ich m\u00f6chte noch auf etwas im\nZusammenhang mit dieser Fr\u00fchf\u00f6rderungsregelung hin-\nweisen. Wir haben in Zukunft sicher Abgrenzungs-\nschwierigkeiten mit der Weiterentwicklung der pr\u00e4nata-\nlen Diagnostik und Schwangerenkonfliktberatung. Das\nist ein Thema, welches wir auch in der Haushaltsbera-\ntung hatten. Das sei mir als letzte Bemerkung noch ver-\ng\u00f6nnt. \u2013 Danke.\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Das ist der Fall.\n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen zur Ab-\nstimmung. Ich stelle nunmehr den \u00c4nderungsantrag\nder Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN in Druck-\nsache 4/1366 zur Abstimmung. Wer diesem Antrag zu-\nstimmen m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013\nDanke sch\u00f6n. Die Gegenprobe! \u2013 Keine Gegenstimmen.\nWer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Meine Damen und Her-\nren! Zum Abschluss der 16. Sitzung des S\u00e4chsischen\nLandtages ein einvernehmliches Ergebnis; der Druck-\nsache ist einstimmig zugestimmt worden.\n\nErkl\u00e4rungen zu Protokoll\n\nKarin Strempel, CDU: Kinder sind das kostbarste Gut,\ndas unsere Gesellschaft besitzt. Unsere Kinder gut zu\nversorgen, ihnen eine optimale Betreuung und F\u00fcrsorge\nzu gew\u00e4hrleisten muss daher unser aller Ziel sein. Wir\nsind verantwortlich daf\u00fcr, dass jedes Kind gute Chancen\nf\u00fcr einen Start ins Leben erh\u00e4lt.\n\nMit der hier laut Ihrem gestellten \u00c4nderungsantrag be-\nantragten Regelung f\u00fcr den Freistaat Sachsen soll vor\nallem den Kindern besondere Aufmerksamkeit zuteil\nwerden, die aufgrund k\u00f6rperlicher oder geistiger Behin-\nderung ungleich schwerere Ausgangsbedingungen f\u00fcr\neinen optimalen Start ins Leben haben als gesunde Kin-\nder. Diese Kinder ben\u00f6tigen eine viel st\u00e4rkere Unterst\u00fct-\nzung. Und hier sind es besonders die M\u00fctter, die die\nMammutarbeit leisten, die ihre Berufe aufgeben, um sich\nder Betreuung ihrer Kinder oft bis in deren Erwachse-\nnenalter hinein zu widmen.\n\nUnsere Aufgabe ist es an dieser Stelle, die Rahmenbedin-\ngungen so einzurichten, dass Familien mit behinderten\nKindern oder mit Kindern, die von Behinderung bedroht\nsind, eine allumfassende Unterst\u00fctzung erhalten. Verset-\nzen wir uns nur einmal in die Lage der Eltern, denen ge-\nrade eine Behinderung ihres Kindes bescheinigt wurde.\nSie sind durch die neue Lebens- und Familiensituation\nstark belastet und h\u00e4ufig extrem verunsichert. Deshalb\nmuss unsererseits als Gesetzgeber etwas getan werden,\ndiese Familien zu entlasten und zu unterst\u00fctzen. Diese\nUnterst\u00fctzung muss so gestaltet sein, dass es selbstver-\nst\u00e4ndlich ist, dass die verschiedenen Rehabilitations- und\nheilp\u00e4dagogischen Leistungen aufeinander abgestimmt\nsind. Diese Unterst\u00fctzung muss so aussehen, dass es\nsich dabei f\u00fcr die Familie auch um eine echte Entlastung\n\nhandelt und nicht um eine weitere Belastung in Form\nvon Besuchen verschiedenster Einrichtungen und dem\n\u201eLauf von Pontius zu Pilatus\u201c, um Antr\u00e4ge zu stellen\noder Formulare und Mittel diverser Art zu beschaffen.\nWir sollten erreichen, dass sich Eltern in einer solchen Si-\ntuation allumfassend beraten und nicht im Stich gelassen\nf\u00fchlen.\n\nGerade die interdisziplin\u00e4r gestaltete Fr\u00fchf\u00f6rderung er-\nweist sich in der Praxis als eine echte Hilfestellung f\u00fcr\ndie Eltern. Die Eltern bekommen nicht nur eine einzelne\nmedizinische Leistung f\u00fcr ihr Kind verordnet. Sie be-\nkommen daneben p\u00e4dagogische Beratung f\u00fcr die opti-\nmale F\u00f6rderung ihres Kindes und es wird ein langfristi-\nger Therapieplan erstellt. Das Kind wiederum wird nach\nseinen individuellen Erfordernissen begleitet und es\nwird seinem pers\u00f6nlichen Tempo entsprechend gef\u00f6r-\ndert. Eltern und Kinder sind dabei darauf angewiesen,\ndass die Hilfe schnell und verl\u00e4sslich erfolgt. Besonders\nf\u00fcr behinderte oder von Behinderung bedrohte Kinder\nist Zeit ein wertvoller Faktor. Zeit, die ungenutzt ver-\nstreicht, wirft diese Kinder meilenweit in ihrer Entwick-\nlung zur\u00fcck und ist nur schwer wieder aufzuholen. Und\n\u2013 das sollte auch nicht untersch\u00e4tzt werden \u2013 eine fr\u00fch-\nzeitig begonnene F\u00f6rderung nutzt den Kindern f\u00fcr ihr\nzuk\u00fcnftiges Leben und kann sie in die Lage versetzen,\ntrotz ihrer Behinderung ihr Leben allein zu meistern.\nLangfristig betrachtet d\u00fcrften sich daraus f\u00fcr unsere So-\nzialkassen dabei durchaus Einsparungen ergeben.\n\nKomplexleistungen der Fr\u00fcherkennung und Fr\u00fchf\u00f6rde-\nrung gilt es in entsprechende Leistungsbeschreibungen\nzu fassen und Kostenaufteilungen zu regeln. Es handelt\nsich ohne Zweifel um ein Vers\u00e4umnis, wenn wir in Sach-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 22. April 2005\n\n1290\n\nsen im Jahr 2 nach In-Kraft-Treten der bundesweiten\nFr\u00fchf\u00f6rderungsverordnung noch immer nicht \u00fcber eine\nentsprechende Umsetzung auf Landesebene verf\u00fcgen.\nHei\u00dft das doch nichts anderes, als dass wertvolle Zeit\nf\u00fcr betroffene Kinder und Eltern verstrichen ist. Deshalb\nmuss jetzt umso schneller daran gearbeitet werden, eine\ns\u00e4chsische Vereinbarung auf den Weg zu bringen. Wich-\ntig dabei ist, Fr\u00fcherkennung und Fr\u00fchf\u00f6rderung nicht\nnur auf die Kosten zu reduzieren. Vielmehr muss im In-\nteresse der Kinder die Leistungsqualit\u00e4t im Vordergrund\nstehen. Dass gerade bei Komplexleistungen Synergien\nentstehen, d\u00fcrfte auf lange Sicht betrachtet eher zu Kos-\ntenreduzierungen f\u00fchren.\n\nFr\u00fcherkennung und Fr\u00fchf\u00f6rderung als Komplexleistung\n\u2013 betroffene Kinder und Eltern k\u00f6nnen aus der prakti-\nschen Umsetzung nur profitieren. Und deshalb sollten\nwir schnellstm\u00f6glich zu einer inhaltlichen Umsetzung\ndieser Komplexleistung finden und zu geeigneten Kos-\ntenstrukturen, die der Leistung gerecht werden.\n\nDie Fraktionen der Koalition stimmen dem vorliegenden\nAntrag zu und bitten das SMS um schnellstm\u00f6gliche Er-\narbeitung einer entsprechenden Vereinbarung.\n\nGitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD: Der hier vorliegende Antrag der\nFraktion der GR\u00dcNEN kann sehr schnell behandelt wer-\nden. Fr\u00fchf\u00f6rderung in Deutschland ist der Oberbegriff\nf\u00fcr Hilfeangebote verschiedener Art, die in Anspruch ge-\nnommen werden k\u00f6nnen, wenn sich Eltern hinsichtlich\nder Entwicklung ihres Kindes Sorgen machen oder wenn\neine Entwicklungsbeeintr\u00e4chtigung oder Behinderung\ndes Kindes vorliegt.\nViele Eltern stellen hohe Anspr\u00fcche an sich selbst. Sie\nwollen alles f\u00fcr ihr Kind tun, um seine eventuell beein-\ntr\u00e4chtigte Entwicklung g\u00fcnstig zu beeinflussen. Fr\u00fchf\u00f6r-\nderung wendet sich an Eltern, deren Kinder im Alter\neines S\u00e4uglings bis zum Schulalter sind. Insbesondere\nwill die Fr\u00fchf\u00f6rderung dann helfen, wenn kleine Kinder\nhinsichtlich ihrer k\u00f6rperlichen, geistigen und seelischen\nEntwicklung Unterst\u00fctzung ben\u00f6tigen. In den einschl\u00e4gi-\ngen Gesetzestexten wird von der Fr\u00fchf\u00f6rderung behin-\nderter und von Behinderung bedrohter Kinder gespro-\nchen.\n\nDie notwendigen Hilfen k\u00f6nnen nur in fach\u00fcbergreifen-\nder Zusammenarbeit angemessen gestaltet werden. Me-\ndizinische, psychologische, p\u00e4dagogische und soziale\nHilfen sind dabei als unverzichtbare Bestandteile eines\nganzheitlichen Hilfekonzepts zu sehen, in das die Fami-\nlie selbst einbezogen ist. Insgesamt geht es also um Fr\u00fch-\nf\u00f6rderung mit den Familien. Sie bestimmen den Weg\nund die auszuw\u00e4hlenden Ma\u00dfnahmen ma\u00dfgeblich mit.\n\nFr\u00fchf\u00f6rderung strebt an, Auff\u00e4lligkeiten oder Beeintr\u00e4ch-\ntigungen m\u00f6glichst fr\u00fch zu erkennen, das Auftreten von\nBehinderungen zu verh\u00fcten, Behinderungen und ihre\nFolgen zu mildern oder zu beheben. Dadurch soll das\nKind bestm\u00f6gliche Chancen f\u00fcr die Entfaltung seiner\nPers\u00f6nlichkeit bekommen. Es soll optimale Entwick-\nlungschancen f\u00fcr ein selbstbestimmtes Leben und f\u00fcr\ngleichberechtigte gesellschaftliche Teilhabe geboten be-\nkommen. \u2013 So weit zur Fr\u00fchf\u00f6rderung.\n\nWie bei vielen Dingen, klingt die Theorie sehr sch\u00f6n.\nLeider ist es praktisch etwas anders geartet. In Sachsen\nist es bis heute noch m\u00f6glich, dass p\u00e4dagogische und\n\nheilp\u00e4dagogische Leistungen unkoordiniert neben medi-\nzinisch-therapeutischen Ma\u00dfnahmen erbracht werden\nk\u00f6nnen.\n\nDie Beratung der betroffenen Eltern erfolgt oft nicht oder\nwird in F\u00f6rdereinheiten am Kind versteckt, um sie dann\nabrechnungsf\u00e4hig zu machen. Ob und wie viel Heilp\u00e4da-\ngogik, Logop\u00e4die, Ergotherapie und Krankengymnastik\nein Kind erh\u00e4lt, ist leider immer noch davon abh\u00e4ngig,\nwie engagiert der zust\u00e4ndige Tr\u00e4ger die Fr\u00fchf\u00f6rderung\nfinanziert.\n\nDer gr\u00f6\u00dfte Unterschied zwischen Fr\u00fchf\u00f6rderung des\nletzten Jahrhunderts und der heutigen Fr\u00fchf\u00f6rderung be-\nsteht darin, dass sich die Situation seit Beginn der Ver-\nhandlungen \u00fcber die Komplexleistungen insgesamt ver-\nschlechtert hat. Seit dem Jahr 2000 kommen praktisch\nmit Hinweis auf die zu verhandelnde Komplexleistung\nkeine Verhandlungen \u00fcber Leistungsentgelt- oder Kapa-\nzit\u00e4tsanpassungen zustande. Hinzu kommt die Verun-\nsicherung bei Eltern, Mitarbeitern und Einrichtungstr\u00e4-\ngern.\n\nDiese Probleme sind nicht neu. Aus Sachsen war im ver-\ngangenen Jahr zu h\u00f6ren, dass eine unterschriftsreife Ver-\neinbarung vor den Wahlen nicht unterschrieben werden\nkonnte. Nach der Wahl wurde diese von den Beteiligten\nwieder zur\u00fcckgezogen.\n\nEs ist also tats\u00e4chlich Zeit, hier etwas Druck auszu\u00fcben\nund zu vern\u00fcnftigen L\u00f6sungen zu kommen. Daher wird\nmeine Fraktion diesem Antrag zustimmen.\n\nHelma Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales: Mit der\nEinf\u00fchrung des SGB IX waren gro\u00dfe Erwartungen ver-\nbunden. Die in Teil I enthaltenen Regelungen haben die\nselbstbestimmte Teilhabe behinderter und von Behinde-\nrung bedrohter Menschen am Leben in der Gesellschaft\nrechtlich verankert. Fr\u00fcherkennung und Fr\u00fchf\u00f6rderung\nwurden als Komplexleistung definiert. Die Hoffnungen\nauf ein \u201eLeistungsgesetz\u201c haben sich allerdings nicht er-\nf\u00fcllt. Das hei\u00dft, es gibt weiterhin keine gemeinsamen ge-\nsetzlichen Regelungen zur Erbringung komplexer Leis-\ntungen, auch nicht im Bereich der Fr\u00fchf\u00f6rderung.\nDer Gesetzgeber hatte die Hoffnung gehegt, dass sich\ndie Kosten- und Rehabilitationstr\u00e4ger k\u00fcnftig selbst\nuntereinander zur Erbringung komplexer Leistungen\nund zur Kostenzuordnung verst\u00e4ndigen. Im Herbst 2002\ngab es dazu auch einen Versuch: Im Rahmen der\nBundesarbeitsgemeinschaft f\u00fcr Rehabilitation wurde ein\nDiskussionsentwurf f\u00fcr eine \u201eGemeinsame Empfehlung\nzur Fr\u00fcherkennung bedrohter Kinder\u201c erarbeitet. Leider\nist es \u00fcber diesen Versuch nicht hinausgegangen.\n\nIn Sachsen haben die Tr\u00e4ger der Sozialhilfe und die\nKrankenkassen bereits im Sommer 2002 die vorl\u00e4ufige\nKosten\u00fcbernahme f\u00fcr alle im Rahmen der Fr\u00fcherken-\nnung und Fr\u00fchf\u00f6rderung zu erbringenden Leistungen\nvereinbart. Diese Vereinbarung trat r\u00fcckwirkend zum\n1. Juli 2001 in Kraft und sollte bis zum In-Kraft-Treten\nder im Rahmen der Bundesarbeitsgemeinschaft f\u00fcr Reha-\nbilitation erarbeiteten gemeinsamen Empfehlung gelten,\nl\u00e4ngstens jedoch bis zum Ende des Jahres 2002.\n\nDie Rehabilitationstr\u00e4ger auf Bundesebene haben leider\nnicht zu einer gemeinsamen Empfehlung gefunden. Des-\nhalb hat das Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit und So-\nziale Sicherung im Juni 2003 die \u201eVerordnung zur Fr\u00fch-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 22. April 2005\n\n1291\n\nerkennung und Fr\u00fchf\u00f6rderung behinderter und von Be-\nhinderung bedrohter Kinder\u201c erlassen. Sie ist aus meiner\nSicht gut gemeint, aber: Das eigentliche Problem l\u00f6st\nauch sie nicht. Die Teilung der Kosten f\u00fcr Komplexleis-\ntungen bleibt nach wie vor ungekl\u00e4rt. Das wird nicht\nnur von der \u201eVereinigung f\u00fcr interdisziplin\u00e4re Fr\u00fchf\u00f6r-\nderung\u201c kritisiert.\nIn Sachsen ist die erw\u00e4hnte Vereinbarung zur vorl\u00e4ufi-\ngen Kosten\u00fcbernahme im Bereich der Fr\u00fchf\u00f6rderung\nzeitlich ausgelaufen. Mein Haus hat die Tr\u00e4ger der So-\nzialhilfe und die Kassen gebeten, sich zun\u00e4chst weiterhin\nan diese Vereinbarung zu halten und vor allem den Be-\ntroffenen die erforderlichen Leistungen komplex anzu-\nbieten.\nHilfsweise hat mein Haus einen umfassenden Diskussi-\nonsentwurf f\u00fcr eine gemeinsame Empfehlung erstellt.\nDamit waren Bem\u00fchungen verbunden, die weitere Aus-\neinandersetzung der Tr\u00e4ger der Sozialhilfe und der\nKrankenkassen in diesem Thema zu forcieren. In diesem\nZusammenhang haben wir auch die Moderation dieses\nProzesses angeboten.\nDie Leistungstr\u00e4ger in Sachsen stehen derzeit dazu im\nKl\u00e4rungsprozess. Ihre Bestrebungen f\u00fcr eine gemeinsame\nEmpfehlung zur Kosten\u00fcbernahme f\u00fcr Komplexleistun-\n\ngen auf Landesebene sind offensichtlich. Mein Haus\nwird diesen Verst\u00e4ndigungsprozess auch weiterhin aktiv\nbegleiten.\n\nDas Ersuchen der Antragstellerin an die Staatsregierung,\neine eigene Vereinbarung zur Regelung der Fr\u00fchf\u00f6rde-\nrung zu veranlassen, gibt weder das SGB IX noch die\nFr\u00fchf\u00f6rderungsverordnung her. Um jedoch diese unbe-\nfriedigende Situation zu beenden, setzen wir uns, wie\ngesagt, zeitnah f\u00fcr eine \u201eLandesrahmenempfehlung f\u00fcr\nsozialp\u00e4diatrische Zentren und interdisziplin\u00e4re Fr\u00fchf\u00f6r-\nderstellen\u201c ein.\n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Meine Damen und\nHerren! Die Tagesordnung der 16. Sitzung ist abgearbei-\ntet. Wir hatten eine anstrengende Woche. Wir haben sie\ngut bew\u00e4ltigt. Die 17. Sitzung findet am Mittwoch, dem\n18. Mai 2005, 10:00 Uhr, statt. Dann ist der Mai schon\nzur H\u00e4lfte herum.\n\nIch w\u00fcnsche Ihnen allen bis dahin eine gute Zeit und\nHerrn Pellmann im Besonderen. Auf Wiedersehen!\n\n(Schluss der Sitzung: 17:23 Uhr)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 22. April 2005\n\n1292\n\nAnlage\nNamentliche Abstimmung\n\nin der 16. Sitzung am 22. April 2005\nGegenstand der Abstimmung: Drucksache 4/1250\nNamensaufruf durch den Abg. Michael Weichert, GR\u00dcNE, beginnend mit dem Buchstaben S\n\nJa Nein Stimm- nicht Ja Nein Stimm- nicht\nenth. teilg. enth. teilg.\n\nAlbrecht, Uwe x Lehmann, Heinz x\nAltmann, Elke x Leichsenring, Uwe x\nApfel, Holger x Lichdi, Johannes x\nBaier, Klaus x Dr. de Maizi\u00e8re, Thomas x\nBandmann, Volker x Dr. Martens, J\u00fcrgen x\nBartl, Klaus x Mattern, Ingrid x\nProf. Bolick, Gunter x Menzel, Klaus-J\u00fcrgen x\nBonk, Julia x Dr. Metz, Horst x\nBrangs, Stefan x Prof. Dr. Milbradt, Georg x\nBr\u00e4unig, Enrico x Morlok, Sven x\nClemen, Robert x Dr. M\u00fcller, Johannes x\nColditz, Thomas x Neubert, Falk x\nDr. Deicke, Liane x Nicolaus, Kerstin x\nDelle, Alexander x Nolle, Karl x\nDombois, Andrea x Orosz, Helma x\nDulig, Martin x Patt, Peter Wilhelm x\nEggert, Heinz x Paul, Matthias x\nDr. Ernst, Cornelia x Pecher, Mario x\nFalken, Cornelia x Dr. Pellmann, Dietmar x\nFlath, Steffen x Petzold, J\u00fcrgen x\nDr. Friedrich, Michael x Petzold, Winfried x\nGansel, J\u00fcrgen x Pfeifer, Wolfgang x\nGebhardt, Rico x Pfeiffer, Angelika x\nGerlach, Johannes x Pietzsch, Thomas x\nDr. Gerstenberg, Karl-Heinz x Prof. Dr. Porsch, Peter x\nDr. Gillo, Martin x Dr. Raatz, Simone x\nGrapatin, Andreas x Rasch, Horst x\nGregert, Helmut x Rohwer, Lars x\nG\u00fcnther, Tino x Dr. R\u00f6\u00dfler, Matthias x\nG\u00fcnther-Schmidt, Astrid x Roth, Andrea x\nde Haas, Friederike x Scheel, Sebastian x\nDr. H\u00e4hle, Fritz x Schiemann, Marko x\nDr. Hahn, Andr\u00e9 x Dr. Schmalfu\u00df, Andreas x\nH\u00e4hnel, Andreas x Schmidt, Jutta x\nHamburger, Georg x Schmidt, Mirko x\nHatzsch, Gunther x Schmidt, Thomas x\nHeidan, Frank x Prof. Dr. Schneider, G\u00fcnther x\nHeinz, Andreas x Sch\u00f6n, J\u00fcrgen x\nHeitmann, Steffen x Sch\u00f6ne-Firmenich, Iris x\nHenke, Rita x Schowtka, Peter x\nHerbst, Torsten x Schulz, Regina x\nHermenau, Antje x Sch\u00fc\u00dfler, Gitta x\nHermsdorfer, Thomas x Sch\u00fctz, Kristin x\nHerrmann, Elke x Dr. Schwarz, Gisela x\nHilker, Heiko x Seidel, Rolf x\nDr. H\u00f6ll, Barbara x Simon, Bettina x\nIltgen, Erich x Steinbach, Christian x\nDr. J\u00e4hnichen, Rolf x Strempel, Karin x\nJung, Dietmar x Teubner, Gottfried x\nJurk, Thomas x Tillich, Stanislaw x\nKagelmann, Kathrin x Tischendorf, Klaus x\nKienzle, Alfons x Weckesser, Ronald x\nKipping, Katja x Wehner, Horst x\nKlinger, Freya-Maria x Weichert, Michael x\nK\u00f6ditz, Kerstin x Weihnert, Margit x\nKosel, Heiko x Prof. Dr. Weiss, Cornelius x\nKrau\u00df, Alexander x Werner, Heike x\nDr. K\u00fclow, Volker x Windisch, Uta x\nKupfer, Frank x Winkler, Hermann x\nL\u00e4mmel, Andreas x Dr. W\u00f6ller, Roland x\nLay, Caren x Zais, Karl-Friedrich x\n\nZastrow, Holger x\n\nErgebnis der Abstimmung: Jastimmen: 66\nNeinstimmen: 49\nStimmenthaltungen: 0\n____________________________________________________________\n\nGesamtstimmen: 115\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 22. April 2005\n\n1293\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 16. Sitzung 22. April 2005\n\n1294\n\nHERAUSGEBER\nS\u00e4chsischer Landtag, Bernhard-von-Lindenau-Platz 1,\n01067 Dresden\n\nHERSTELLUNG\nS\u00e4chsisches Druck- und Verlagshaus AG\n\u2013 SDV \u2013 Tharandter Stra\u00dfe 23\u201327, 01159 Dresden,\nTel. (03 51) 4 20 30 \u00b7 Fax 4 20 32 60\nBankverbindung: Postbank Leipzig\nKt.-Nr.: 0156 600 907 BLZ: 860 100 90\n\n\n\tInhaltsverzeichnis (1)\n\tInhaltsverzeichnis (2)\n\tInhaltsverzeichnis (3)\n\tEr\u00f6ffnung\n\tTagesordnungspunkt 1 Aktuelle Stunde\n\t1. Aktuelle Debatte Haltung des S\u00e4chsischen Landtages zum Antidiskriminierungsgesetz\n\t2. Aktuelle Debatte Bildungsabbau in Sachsen?\n\tTagesordnungspunkt 2 Fragestunde\n\tSchriftliche Beantwortung weiterer Fragen\n\tTagesordnungspunkt 3 3. Lesung des Entwurfs Gesetz \u00fcber die Feststellung des Haushaltsplanes des Freistaates Sachsen f\u00fcr die Haushaltsjahre 2005 und 2006\n\tTagesordnungspunkt 4 Positionierung der Staatsregierung zur \u00c4nderung des Versammlungsgesetzes\n\tTagesordnungspunkt 5 \u2013 EU-Dienstleistungsrichtlinie: Information zum Verhandlungsstand; \u00dcberpr\u00fcfung der Verfassungsm\u00e4\u00dfigkeit\n\tTagesordnungspunkt 6 Fr\u00fchf\u00f6rderungsverordnung des Freistaates Sachsen\n\tErkl\u00e4rungen zu Protokoll\n\n",
    "status": 200
}