{
    "metadata": {
        "Author": "Install",
        "Company": "slt",
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "2009-07-03T12:12:50Z",
        "Last-Modified": "2009-07-03T12:24:21Z",
        "Last-Save-Date": "2009-07-03T12:24:21Z",
        "SourceModified": "D:20090703121212",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "1301",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "2009-07-03T12:12:50Z",
        "creator": "Install",
        "date": "2009-07-03T12:24:21Z",
        "dc:creator": "Install",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.4",
        "dc:title": "Plenarprotokoll 4/139",
        "dcterms:created": "2009-07-03T12:12:50Z",
        "dcterms:modified": "2009-07-03T12:24:21Z",
        "meta:author": "Install",
        "meta:creation-date": "2009-07-03T12:12:50Z",
        "meta:save-date": "2009-07-03T12:24:21Z",
        "modified": "2009-07-03T12:24:21Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.4",
        "pdf:charsPerPage": [
            "2289",
            "3304",
            "2844",
            "2475",
            "4654",
            "5429",
            "5428",
            "5333",
            "5373",
            "5402",
            "5524",
            "5822",
            "5942",
            "5960",
            "5315",
            "5602",
            "5122",
            "5845",
            "5557",
            "5471",
            "5822",
            "5464",
            "5712",
            "5747",
            "5415",
            "5540",
            "5644",
            "5734",
            "5223",
            "5390",
            "4978",
            "3873",
            "3678",
            "5493",
            "5700",
            "5610",
            "5453",
            "5149",
            "5599",
            "4993",
            "5500",
            "5644",
            "4697",
            "5064",
            "5145",
            "5461",
            "5358",
            "5272",
            "5230",
            "5013",
            "5525",
            "5403",
            "5222",
            "5155",
            "4843",
            "4763",
            "5764",
            "5676",
            "4840",
            "5488",
            "5344",
            "5638",
            "5517",
            "5647",
            "5700",
            "5215",
            "5321",
            "5731",
            "5358",
            "4742",
            "5772",
            "5509",
            "5353",
            "5823",
            "6092",
            "5681",
            "5748",
            "5445",
            "5849",
            "5332",
            "4706",
            "5550",
            "5845",
            "5389",
            "6092",
            "5554",
            "5693",
            "5530",
            "5115",
            "5022",
            "5266",
            "5540",
            "5844",
            "5800",
            "4699",
            "5814",
            "5168",
            "5544",
            "4364",
            "5634",
            "5661",
            "5487",
            "5853",
            "5747",
            "5537",
            "5148",
            "5744",
            "5665",
            "4932",
            "5495",
            "5273",
            "4881",
            "5023",
            "4160",
            "2501",
            "2208",
            "3477",
            "5254",
            "4727",
            "4700",
            "2335",
            "473"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "2009-07-03T12:12:50Z",
        "pdf:docinfo:creator": "Install",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "Acrobat PDFMaker 6.0 f\u00fcr Word",
        "pdf:docinfo:custom:Company": "slt",
        "pdf:docinfo:custom:SourceModified": "D:20090703121212",
        "pdf:docinfo:modified": "2009-07-03T12:24:21Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Acrobat Distiller 6.0 (Windows)",
        "pdf:docinfo:title": "Plenarprotokoll 4/139",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "true",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "true",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Acrobat Distiller 6.0 (Windows)",
        "resourceName": "b'4_PlPr_139_201_1_1_.pdf'",
        "title": "Plenarprotokoll 4/139",
        "xmp:CreatorTool": "Acrobat PDFMaker 6.0 f\u00fcr Word",
        "xmpMM:DocumentID": "uuid:06078f92-93e5-479f-b9ee-f6dd5326b0e4",
        "xmpTPg:NPages": "122"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nPlenarprotokoll 4/139\n\n\n  Plenarprotokoll 4/139\n\n \n\nS\u00e4chsischer Landtag \n\n139. Sitzung  4. Wahlperiode\n\nBeginn: 10:01 Uhr Donnerstag, 25. Juni 2009, Plenarsaal Schluss: 21:41 Uhr\n\n Inhaltsverzeichnis  \n \n \n0 Er\u00f6ffnung 11715 \n\n \u00c4nderung der Tagesordnung 11715 \n\n1 Fachregierungserkl\u00e4rung zum \nThema: \u201eKultur \u2013 Sachsens gro\u00dfe \nChance. Kulturpolitik f\u00fcr den Frei-\nstaat Sachsen in Zeiten des Wandels\u201c 11715 \n\n Dr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin \nf\u00fcr Wissenschaft und Kunst 11715 \n\n Dr. Volker K\u00fclow, Linksfraktion 11720 \n Steffen Heitmann, CDU 11725 \n Gunther Hatzsch, SPD 11727 \n J\u00fcrgen Gansel, NPD 11730 \n Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP 11732 \n Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE 11734 \n Prof. Dr. Karl Mannsfeld, CDU 11737 \n Dr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin \n\nf\u00fcr Wissenschaft und Kunst 11738 \n\n Entschlie\u00dfungsantrag der  \nLinksfraktion, Drucksache 4/15840 11739 \n\n Ingrid Mattern, Linksfraktion 11739 \n Prof. Dr. Karl Mannsfeld, CDU 11740 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 11741 \n Sven Morlok, FDP 11742 \n Abstimmung und Ablehnung 11742 \n\n2 Aktuelle Stunde 11743 \n\n 1. Aktuelle Debatte  \n Nachwuchsarbeit der Feuerwehren \n\nunterst\u00fctzen \u2013 St\u00e4rkung der Feuer-\nwehren im Freistaat Sachsen!  \n\n Antrag der Fraktionen  \nder CDU und der SPD 11743 \n\n Volker Bandmann, CDU 11743 \n Enrico Br\u00e4unig, SPD 11744 \n\n Rico Gebhardt, Linksfraktion 11745 \n Dr. Johannes M\u00fcller, NPD 11746 \n Dr. J\u00fcrgen Martens, FDP 11747 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 11748 \n Volker Bandmann, CDU 11748 \n Enrico Br\u00e4unig, SPD 11749 \n Dr. J\u00fcrgen Martens, FDP 11749 \n Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler, CDU 11750 \n Dr. J\u00fcrgen Martens, FDP 11750 \n Volker Bandmann, CDU 11750 \n Dr. J\u00fcrgen Martens, FDP 11750 \n Dr. Albrecht Buttolo, Staatsminister  \n\ndes Innern 11750 \n\n 2. Aktuelle Debatte  \n Wer zahlt dieses Mal die Zeche?  \n\nF\u00fcr eine sozial gerechte  \nKrisenbew\u00e4ltigung!  \n\n Antrag der Linksfraktion 11753 \n\n Caren Lay, Linksfraktion 11753 \n Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler, CDU 11754 \n Stefan Brangs, SPD 11755 \n Alexander Delle, NPD 11756 \n Sven Morlok, FDP 11757 \n Frank Heidan, CDU 11758 \n Sven Morlok, FDP 11758 \n Antje Hermenau, GR\u00dcNE 11758 \n Dr. Monika Runge, Linksfraktion 11759 \n Alexander Krau\u00df, CDU 11760 \n Antje Hermenau, GR\u00dcNE 11761 \n Dr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion 11762 \n Stefan Brangs, SPD 11763 \n Antje Hermenau, GR\u00dcNE 11764 \n Caren Lay, Linksfraktion 11764 \n Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler, CDU 11765 \n Thomas Jurk, Staatsminister  \n\nf\u00fcr Wirtschaft und Arbeit 11767 \n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 139. Sitzung 25. Juni 2009 \n\n3 Kindertagesbetreuung in Sachsen  \n Drucksache 4/14974, Gro\u00dfe Anfrage \n\nder Fraktion der FDP, und die \nAntwort der Staatsregierung 11769 \n\n Kristin Sch\u00fctz, FDP 11769 \n Falk Neubert, Linksfraktion 11771 \n Dr. Gisela Schwarz, SPD 11772 \n Gitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD 11774 \n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 11775 \n Kristin Sch\u00fctz, FDP 11776 \n Dr. Gisela Schwarz, SPD 11777 \n Kristin Sch\u00fctz, FDP 11777 \n Prof. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister \n\nf\u00fcr Kultus 11777 \n\n Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktion  \nder FDP, Drucksache 4/15841 11779 \n\n Kristin Sch\u00fctz, FDP 11779 \n Alexander Krau\u00df, CDU 11779 \n Falk Neubert, Linksfraktion 11780 \n Elke Herrmann, GR\u00dcNE 11780 \n Abstimmung und Ablehnung 11780 \n\n4 Forschung im Freistaat Sachsen \u2013 \nStand und Perspektiven  \n\n Drucksache 4/14733, Gro\u00dfe Anfrage \nder Fraktion der FDP, und die \nAntwort der Staatsregierung 11780 \n\n Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP 11780 \n Robert Clemen, CDU 11782 \n Heiko Hilker, Linksfraktion 11782 \n Robert Clemen, CDU 11783 \n Heiko Hilker, Linksfraktion 11783 \n Dr. Simone Raatz, SPD 11783 \n Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE 11786 \n Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP 11787 \n Dr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin \n\nf\u00fcr Wissenschaft und Kunst 11788 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 11790 \n Dr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin \n\nf\u00fcr Wissenschaft und Kunst 11790 \n\n Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktion  \nder FDP, Drucksache 4/15842 11791 \n\n Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP 11791 \n Robert Clemen, CDU 11791 \n Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE 11791 \n Abstimmung und Ablehnung 11791 \n\n5 Lebenslagen von alleinerziehenden \nEltern und ihren Kindern in Sachsen  \n\n Drucksache 4/15143, Gro\u00dfe Anfrage \nder Fraktion B\u00dcNDNIS 90/ \nDIE GR\u00dcNEN, und die Antwort  \nder Staatsregierung 11792 \n\n Antje Hermenau, GR\u00dcNE 11792 \n Alexander Krau\u00df, CDU 11793 \n\n Heike Werner, Linksfraktion 11794 \n Gitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD 11796 \n Kristin Sch\u00fctz, FDP 11796 \n Christine Clau\u00df, Staatsministerin  \n\nf\u00fcr Soziales 11797 \n\n Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktion \nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN,  \nDrucksache 4/15843 11798 \n\n Antje Hermenau, GR\u00dcNE 11798 \n Alexander Krau\u00df, CDU 11798 \n Abstimmung und Ablehnung 11799 \n\n Erkl\u00e4rung zu Protokoll 11799 \n Gitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD 11799 \n\n6 Kostenfreier Eintritt f\u00fcr Kinder und \nJugendliche in staatliche Museen \nund Einf\u00fchrung eines monatlich \neintrittsfreien Museumstags \u2013 Jetzt!  \n\n Drucksache 4/15636, Antrag  \nder Linksfraktion 11800 \n\n Julia Bonk, Linksfraktion 11800 \n Prof. Dr. Karl Mannsfeld, CDU 11801 \n Winfried Petzold, NPD 11801 \n Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP 11802 \n Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE 11802 \n Julia Bonk, Linksfraktion 11803 \n Dr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin \n\nf\u00fcr Wissenschaft und Kunst 11804 \n Julia Bonk, Linksfraktion 11805 \n\n Abstimmungen und Ablehnungen 11805 \n\n7 S\u00e4chsische Textilindustrie sichern \u2013 \nSchlie\u00dfung der Werke in St. Egidien \nund Elsterberg verhindern!  \n\n Drucksache 4/15281, Antrag  \nder Fraktion der NPD 11805 \n\n Alexander Delle, NPD 11805 \n Frank Heidan, CDU 11807 \n Dr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin \n\nf\u00fcr Wissenschaft und Kunst 11808 \n Alexander Delle, NPD 11808 \n\n Abstimmung und Ablehnung 11809 \n\n8 SachsenTakt 21 \u2013 Mobilit\u00e4t f\u00fcr alle \nmit einem Integralen Taktfahrplan  \n\n Drucksache 4/15800, Antrag  \nder Fraktion B\u00dcNDNIS 90/ \nDIE GR\u00dcNEN 11809 \n\n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 11809 \n Frank Heidan, CDU 11811 \n Dr. Monika Runge, Linksfraktion 11812 \n Dr. Simone Raatz, SPD 11813 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 139. Sitzung 25. Juni 2009 \n\n Torsten Herbst, FDP 11815 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 11815 \n Dr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin \n\nf\u00fcr Wissenschaft und Kunst 11816 \n\n Abstimmung und Ablehnung 11816 \n\n Erkl\u00e4rungen zu Protokoll 11816 \n Torsten Herbst, FDP 11816 \n Dr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin \n\nf\u00fcr Wissenschaft und Kunst 11817 \n\n9 Antrag auf Aufhebung der Immuni-\nt\u00e4t eines Mitglieds des S\u00e4chsischen \nLandtags gem\u00e4\u00df \u00a7 76 Abs. 1 GO  \ni. V. m. der Anlage 5 zur Gesch\u00e4fts-\nordnung (Schreiben des S\u00e4chsischen \nStaatsministeriums der Justiz  \nvom 29. April 2009,  \nAz. 4110E-III2-2262/047)  \n\n Drucksache 4/15429, Beschluss-\nempfehlungen des Ausschusses  \nf\u00fcr Gesch\u00e4ftsordnung und  \nImmunit\u00e4tsangelegenheiten 11820 \n\n Kerstin Nicolaus, CDU 11820 \n Klaus Bartl, Linksfraktion 11821 \n Klaus Bartl, Linksfraktion 11821 \n Kerstin Nicolaus, CDU 11822 \n Dr. J\u00fcrgen Martens, FDP 11822 \n Heinz Lehmann, CDU 11822 \n Klaus Bartl, Linksfraktion 11823 \n Johannes Lichdi, GR\u00dcNE 11823 \n Stefan Brangs, SPD 11823 \n Steffen Flath, CDU 11823 \n\n Abstimmung und Zustimmung \u00fcber \nVertagung des Tagesordnungspunktes 11823 \n\n Klaus Bartl, Linksfraktion 11824 \n\n10 Jahresbericht 2008  \n Drucksache 4/13001,  \n\nUnterrichtung durch den  \nS\u00e4chsischen Rechnungshof  \n\n Drucksache 4/15798, Beschluss-\nempfehlung des Haushalts-  \nund Finanzausschusses 11824 \n\n Abstimmung und Zustimmung 11824 \n\n Dr. Monika Runge, Linksfraktion 11824 \n\n11 Haushaltsrechnung 2006 \u2013  \nEntlastung der Staatsregierung (zu \nDrs 4/13001 Teil I und Drs 4/10728)  \n\n Drucksache 4/15799, Beschluss-\nempfehlung des Haushalts-  \nund Finanzausschusses 11825 \n\n Abstimmung und Zustimmung 11825 \n\n12 \u00c4nderungen des Entwicklungs-\nprogramms f\u00fcr den l\u00e4ndlichen  \nRaum 2007 \u2013 2013 (EPLR)  \n\n Drucksache 4/13712, Unterrichtung \ndurch die Staatsregierung  \n\n Drucksache 4/13736, Beschluss-\nempfehlung des Ausschusses f\u00fcr \nUmwelt und Landwirtschaft 11825 \n\n Abstimmung und Zustimmung 11825 \n\n13 Waldzustandsbericht 2008  \n(Waldschadensbericht  \nnach \u00a7 58 S\u00e4chsWaldG)  \n\n Drucksache 4/14233, Unterrichtung \ndurch die Staatsregierung  \n\n Drucksache 4/15750, Beschluss-\nempfehlung des Ausschusses f\u00fcr \nUmwelt und Landwirtschaft 11825 \n\n Abstimmung und Zustimmung 11825 \n\n14 \u2013 Schutz des Pers\u00f6nlichkeitsrechts \nim \u00f6ffentlichen Bereich \n13. T\u00e4tigkeitsbericht des S\u00e4chsischen \nDatenschutzbeauftragten  \n\n Drucksache 4/10370, Unterrichtung \ndurch den S\u00e4chsischen  \nDatenschutzbeauftragten  \n\n \u2013 Stellungnahme der S\u00e4chsischen \nStaatsregierung zum 13. T\u00e4tig-\nkeitsbericht des S\u00e4chsischen  \nDatenschutzbeauftragen  \n\n Drucksache 4/12766, Unterrichtung \ndurch die Staatsregierung  \n\n Drucksache 4/15796, Beschluss-\nempfehlung des Innenausschusses 11825 \n\n Abstimmung und Zustimmung 11825 \n\n15 Jahresbericht 2008  \n Drucksache 4/14199,  \n\nUnterrichtung durch die  \nS\u00e4chsische Ausl\u00e4nderbeauftragte  \n\n Drucksache 4/15797, Beschluss-\nempfehlung des Innenausschusses 11826 \n\n Abstimmung und Zustimmung 11826 \n\n \n \n \n \n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 139. Sitzung 25. Juni 2009 \n\n16 Dritter S\u00e4chsischer Kinder-  \nund Jugendbericht  \n\n Drucksache 4/14737, Unterrichtung \ndurch die Staatsregierung  \n\n Drucksache 4/15776, Beschluss-\nempfehlung des Ausschusses f\u00fcr \nSoziales, Gesundheit, Familie,  \nFrauen und Jugend 11826 \n\n Abstimmung und Zustimmung 11826 \n\n17 4. Bericht zur Lage der  \nMenschen mit Behinderung  \nim Freistaat Sachsen  \n\n Drucksache 4/15325, Unterrichtung \ndurch die Staatsregierung  \n\n Drucksache 4/15778, Beschluss-\nempfehlung des Ausschusses f\u00fcr \nSoziales, Gesundheit, Familie,  \nFrauen und Jugend 11826 \n\n Abstimmung und Zustimmung 11826 \n\n18 Berichterstattung an die Landtage \u2013 \nGesch\u00e4ftsjahr 2007  \n\n Drucksache 4/14489, Unterrichtung \ndurch den Intendanten des  \nMitteldeutschen Rundfunks  \n\n Drucksache 4/15768, Beschluss-\nempfehlung des Ausschusses f\u00fcr \nWissenschaft und Hochschule, \nKultur und Medien 11826 \n\n Abstimmung und Zustimmung 11826 \n\n19 Wesentliche Ergebnisse der Pr\u00fcfung \nder operativen Geldgesch\u00e4fte des \nMitteldeutschen Rundfunks  \n\n Drucksache 4/15209, Unterrichtung \ndurch die Staatsregierung  \n\n Drucksache 4/15769, Beschlussemp-\nfehlung des Ausschusses f\u00fcr Wissen-\nschaft und Hochschule, Kultur und \nMedien 11827 \n\n Abstimmung und Zustimmung 11827 \n\n \n \n \n \n \n\n20 Bericht der S\u00e4chsischen Staats-\nregierung zur Lage des sorbischen \nVolkes [gem\u00e4\u00df \u00a7 7 des Gesetzes  \n\u00fcber die Rechte der Sorben im \nFreistaat Sachsen (S\u00e4chsisches \nSorbengesetz \u2013 S\u00e4chsSorbG)]  \n\n Drucksache 4/14873, Unterrichtung \ndurch die Staatsregierung  \n\n Drucksache 4/15324, Beschluss-\nempfehlung des Ausschusses f\u00fcr \nWissenschaft und Hochschule, \nKultur und Medien 11827 \n\n Prof. Dr. Karl Mannsfeld, CDU 11827 \n Heiko Kosel, Linksfraktion 11828 \n Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP 11829 \n Antje Hermenau, GR\u00dcNE 11829 \n Dr. Eva Maria Stange, Staatsministerin \n\nf\u00fcr Wissenschaft und Kunst 11829 \n\n Abstimmung und Zustimmung 11829 \n\n Erkl\u00e4rung zu Protokoll 11830 \n Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP 11830 \n\n21 Nachtr\u00e4gliche Genehmigung gem\u00e4\u00df \nArtikel 96 Satz 3 der Verfassung  \ndes Freistaates Sachsen zu \u00fcber-  \nund au\u00dferplanm\u00e4\u00dfigen Ausgaben \nund Verpflichtungen  \n\n Drucksache 4/15786, Beschluss-\nempfehlung des Haushalts-  \nund Finanzausschusses 11830 \n\n Abstimmung und Zustimmung 11831 \n\n22 Beschlussempfehlungen und  \nBerichte der Aussch\u00fcsse  \n\n \u2013 Sammeldrucksache \u2013  \n Drucksache 4/15792 11831 \n\n Abstimmung und Zustimmung 11831 \n\n23 Beschlussempfehlungen und  \nBerichte zu Petitionen  \n\n \u2013 Sammeldrucksache \u2013  \n Drucksache 4/15805 11831 \n\n Zustimmung 11831 \n\n N\u00e4chste Landtagssitzung 11831 \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 139. Sitzung 25. Juni 2009 \n\nEr\u00f6ffnung \n(Beginn der Sitzung: 10:01 Uhr) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Meine sehr verehrten Damen \nund Herren! Ich er\u00f6ffne die 139. Sitzung des 4. S\u00e4chsi-\nschen Landtages. \n\nFolgende Abgeordnete haben sich f\u00fcr die heutige Sitzung \nentschuldigt: Herr Heinz, Herr Baier, Herr Teubner und \nHerr Sch\u00f6n. Ich hoffe, dass die anderen noch kommen. \n\n(Zahlreiche Abgeordnetenpl\u00e4tze sind noch leer.) \n\nMeine Damen und Herren! Die Tagesordnung unserer \nheutigen Sitzung liegt Ihnen vor. Das Pr\u00e4sidium hat f\u00fcr \ndie Tagesordnungspunke 3 bis 8 folgende Redezeiten \nfestgelegt: CDU 111 Minuten, Linksfraktion 87 Minuten, \nSPD 57 Minuten, NPD 45 Minuten, FDP 45 Minuten, \n\nGR\u00dcNE 45 Minuten, fraktionslose MdL je sieben Minu-\nten, Staatsregierung 87 Minuten. Die Redezeiten der \nFraktionen und der Staatsregierung k\u00f6nnen wie immer \nentsprechend dem Bedarf auf die Tagesordnungspunkte \nverteilt werden. \n\nDer Tagesordnungspunkt 24, Kleine Anfragen, ist zu \nstreichen. \n\nIch frage, ob es zu der Ihnen vorliegenden Tagesordnung \nIhrerseits Erg\u00e4nzungs- bzw. \u00c4nderungsw\u00fcnsche gibt. \u2013 \nDas ist nicht der Fall. Dann gilt die Ihnen vorliegende \nTagesordnung mit der Streichung f\u00fcr die heutige Beratung \nals von Ihnen best\u00e4tigt. \n\nIch rufe daher auf \n\nTagesordnungspunkt 1 \n\nFachregierungserkl\u00e4rung zum Thema: \u201eKultur \u2013 Sachsens gro\u00dfe Chance. \nKulturpolitik f\u00fcr den Freistaat Sachsen in Zeiten des Wandels\u201c \n\nIch \u00fcbergebe das Wort an die Staatsministerin f\u00fcr Wissen-\nschaft und Kunst, Frau Dr. Stange. Bitte sch\u00f6n. \n\nDr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin f\u00fcr Wissen-\nschaft und Kunst: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \nsehr geehrten Damen und Herren Abgeordneten! In \nVerantwortung zu stehen f\u00fcr die ebenso vielf\u00e4ltige wie \ndichte und lebendige Kulturlandschaft Sachsens verleitet \nmich, um mit Erich K\u00e4stner zu sprechen, zu der Einsicht: \nManchmal k\u00f6nnte ich mich selber beneiden. \n\nIn den vergangenen Wochen hat der Freistaat Sachsen als \nKulturland weltweit von sich reden gemacht, allen voran \nunsere Kulturbotschafter: Die Staatskapelle begeisterte \nauf einer Konzertreise durch ganz Europa. Gemeinsam \nmit den Staatlichen Kunstsammlungen Dresden pr\u00e4sen-\ntierte sie sich und die s\u00e4chsische Kultur j\u00fcngst in Peking. \n\nDer US-amerikanische Pr\u00e4sident Barack Obama war \nbeeindruckt vom Gr\u00fcnen Gew\u00f6lbe und der Frauenkirche. \n\nDas UNESCO-Welterbekomitee befindet zur Stunde in \nSevilla \u00fcber den Weltkulturerbetitel f\u00fcr das Dresdner \nElbtal \u2013 eine einzigartige Kulturlandschaft, die es mit \naller Kraft zu erhalten gilt. \n\n(Beifall bei der SPD und  \ndes Staatsministers Thomas Jurk) \n\nSachsen ist wahrlich ein reiches Kulturland, reich an \nkulturellem Erbe und reich an kreativen, kulturbegeister-\nten Menschen. Kultur und Kunst sind in Sachsen zualler-\nerst Selbstzweck und sollen es auch bleiben. Dass wir \ndamit auch Werbung betreiben k\u00f6nnen und wirtschaftli-\nchen Nutzen erzielen, ist ein Beweis f\u00fcr die hohe Qualit\u00e4t, \nkann aber nicht Zweck von Kulturpolitik sein. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Kultur ist nach \nunserer Landesverfassung Staatsziel. Daf\u00fcr bin ich \n\ndiesem Hohen Hause sehr dankbar. Leider sind der Schutz \nund die F\u00f6rderung der Kultur noch nicht im Grundgesetz \nverankert. Ich w\u00fcnschte mir, dass von Sachsen aus eine \nBundesratsinitiative ergriffen w\u00fcrde, diese Empfehlung \nder Enquetekommission \u201eKultur in Deutschland\u201c endlich \numzusetzen. \n\n(Volker Schimpff, CDU: Die Kulturstaaten  \nsind die L\u00e4nder und nicht der Bund!) \n\nKultur hat hierzulande den Status eines harten Standort-\nfaktors. Aber sie ist weit mehr. Sie geh\u00f6rt zu den Kern-\nkompetenzen unseres Landes. Dies bedeutet, das Ererbte \ndieses reichen Kulturlandes zu bewahren und auch wert-\nzusch\u00e4tzen, \n\n(Beifall des Abg. Marko Schiemann, CDU) \n\ndie Strukturen zu entwickeln und den Erfordernissen der \nZeit anzupassen. Aber dies bedeutet auch, Raum zu geben \nf\u00fcr Neues, Visionen einer nachhaltigen Kulturentwicklung \nzu erm\u00f6glichen. Der Freistaat Sachsen bezieht sein \nSelbstbewusstsein und seine Zukunftsf\u00e4higkeit in beson-\nderem Ma\u00dfe aus seiner Kultur, beruhend auf einem \nhistorisch gewachsenen Zusammenspiel von Wirtschaft, \nWissenschaft und Kultur. Das gilt gerade auch in der \ngegenw\u00e4rtigen Situation der Finanz- und Wirtschaftskrise. \n\n20 Jahre nach dem politischen Umbruch in Deutschland \nist eine zukunftsorientierte Selbstbestimmung als Kultur-\nland mehr als gerechtfertigt. Kultur ist das, was unsere \nGesellschaft gerade auch in schwierigen Zeiten zusam-\nmenh\u00e4lt. Sie kennzeichnet die Qualit\u00e4t unseres Zusam-\nmenlebens. Sie kennzeichnet unsere Zukunftsf\u00e4higkeit \nund Kreativit\u00e4t. Kunst und Kultur m\u00fcssen daher als \nSachsens gro\u00dfe Chance im gesellschaftlichen Wandel \nbegriffen werden. Kultur ist eben nicht die Sahnehaube, \n\n 11715\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 139. Sitzung 25. Juni 2009 \n\ndie man in der Not weglassen kann; sie muss Grundnah-\nrungsmittel f\u00fcr alle sein. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU  \nsowie vereinzelt bei der Linksfraktion  \n\nund des Abg. Michael Weichert, GR\u00dcNE) \n\nDeshalb, meine sehr geehrten Damen und Herren, muss in \neiner sozialen Demokratie der Zugang zu Kultur selbst-\nverst\u00e4ndlich f\u00fcr alle m\u00f6glich sein. \n\n(Beifall des Abg. Horst Wehner, Linksfraktion) \n\nIch meine damit sowohl die m\u00f6gliche Teilhabe aller \nMenschen im Freistaat Sachsen an kulturellen Angeboten \nals auch die angemessene F\u00f6rderung der Breitenkultur im \nVerh\u00e4ltnis zur sogenannten Hochkultur. \n\nDie Kultur entwickelt sich in Sachsen in den verschiede-\nnen s\u00e4chsischen Kulturr\u00e4umen unabh\u00e4ngig und nach dem \nSubsidiarit\u00e4tsprinzip in verschiedenen Tr\u00e4gerschaften \nunter Beteiligung vieler Menschen. Unser einzigartiges \nKulturraumgesetz, das jetzt von allen als Errungenschaft \nbetrachtet wird, ist ein Garant f\u00fcr die dezentrale, regional \nverantwortete Kulturpolitik. \n\n(Beifall des Abg. Dr. Martin Gillo, CDU) \n\nEs ist ein kulturpolitischer Erfolg, dass wir die Entfristung \nmit einer gesetzlichen Verankerung der Landesmittel bei \nmindestens 86,7 Millionen Euro verbinden konnten. Wir \nhaben damit eine Basis daf\u00fcr geschaffen, Sachsen auch \nfortdauernd als Kulturland in einem ausgewogenen \nVerh\u00e4ltnis zwischen Stadt und Land in allen Landesteilen \nkultursparten\u00fcbergreifend zu entwickeln. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU und der \nLinksfraktion sowie Beifall bei der SPD  \nund des Staatsministers Thomas Jurk) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Kulturpolitik hat \ndie Aufgabe, Orientierung und Perspektive zu geben, \nebenso wie die Rahmenbedingungen zu gestalten. Um \ndiese Aufgaben zu erf\u00fcllen, bedarf es eines kulturvollen, \noffenen Dialogs. Mein Haus hat unter Beteiligung vieler, \nja grunds\u00e4tzlich aller interessierten B\u00fcrgerinnen und \nB\u00fcrger Konzeptionen erarbeitet sowie in gl\u00e4sernen Werk-\nst\u00e4tten und im Kulturblock Sachsen die Kulturwerkstatt \ndiskutiert und schlie\u00dflich verabschiedet. Im Rahmen einer \nReihe von Diskussionsveranstaltungen in den neu ent-\nstandenen l\u00e4ndlichen Kulturr\u00e4umen habe ich mit Kultur-\nverantwortlichen und K\u00fcnstlern \u00fcber die Zukunft der \nKulturentwicklung im l\u00e4ndlichen Raum diskutiert. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Wer Politikver-\ndrossenheit begegnen und Menschen vor den F\u00e4ngen der \neinfachen rechten Parolendrescher bewahren will, \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Es gibt  \nauch linke Parolendrescher!) \n\nder muss sie an politischen Entscheidungsprozessen \nteilhaben lassen, der muss ihnen Einblick geben in kom-\nplizierte Prozesse der Kompromissbildung, auch oder \ngerade, wenn sie hinter Regierungsmauern stattfinden. \n\nNennen m\u00f6chte ich hier exemplarisch die Veranstaltungs-\nreihe meines Hauses \u201ekulturblock-sachsen.de\u201c zur zu-\nk\u00fcnftigen Kulturentwicklung bis 2020 mit der Diskussion \nkulturpolitischer Leitlinien zu den zentralen Themen, die \nuns alle noch bewegen werden: demografischer Wandel, \nKultur- und Kreativwirtschaft, kulturelle Bildung, Kultur-\nentwicklung im Kontext mit der Globalisierung und nicht \nzuletzt Kulturtourismus. \n\nErgebnisse dieser Diskussionen flie\u00dfen unmittelbar in die \nkulturpolitischen Leitlinien f\u00fcr Sachsen ein. Wir haben \nhier den erfolgreichen Versuch unternommen, die wich-\ntigsten kulturpolitischen Fragen eines Wandels mit der \ninteressierten \u00d6ffentlichkeit zu diskutieren und eine \nTeilhabe der Kulturschaffenden, der Kulturverb\u00e4nde wie \nder kulturnutzenden B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger zu erm\u00f6gli-\nchen. Aufgrund des gro\u00dfen \u00f6ffentlichen Interesses und der \nUnterst\u00fctzung, die wir bei diesen Veranstaltungen erfah-\nren haben, ist mir noch einmal ganz deutlich geworden: \nEs ist diese neue, andere, offene politische Kultur, die wir \nin Sachsen brauchen und k\u00fcnftig noch st\u00e4rker brauchen \nwerden. \n\nGerade im Jahr 20 nach der Wende m\u00fcssen wir uns doch \nfragen: Ist es in Sachsen gelungen, ein demokratisches \nGrundbewusstsein zu entwickeln? Wenn wir die Men-\nschen nicht aktiv am politischen Diskurs beteiligen, wird \nsich die Demokratie nicht durchsetzen. Ohne Partizipation \nbleibt die Demokratie auf der Strecke. \n\n(Beifall bei der SPD, der  \nLinksfraktion und den GR\u00dcNEN) \n\nIch m\u00f6chte deshalb hier und heute die Gelegenheit nut-\nzen, klar und deutlich f\u00fcr eine neue politische Kultur zu \nwerben. Meine sehr geehrten Damen und Herren, auch f\u00fcr \neinen souver\u00e4nen ehrlichen und offenen Umgang mit \nunserer eigenen pers\u00f6nlichen Vergangenheit und der \nParteivergangenheit und mit unseren Lebensbiografien, \ndie man nicht wegretuschieren kann, sondern die wir nur \neinordnen und vielleicht mit neuen Erkenntnissen erkl\u00e4ren \nk\u00f6nnen, m\u00f6chte ich werben. \n\n(Beifall bei der SPD, der  \nLinksfraktion und den GR\u00dcNEN) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Wichtige und \nkritische staatsferne Partner im kulturpolitischen Dialog \nwaren und sind die Kulturverb\u00e4nde, denen ich \u2013 stellver-\ntretend dem Landesverband f\u00fcr Soziokultur mit seinem \nGesch\u00e4ftsf\u00fchrer Herrn Knoblich \u2013 Dank sagen m\u00f6chte. \n\n(Beifall bei der SPD, der Linksfraktion  \nund der Staatsregierung) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Hervorheben \nm\u00f6chte ich auch die kritische und konstruktive Reflexion \nder s\u00e4chsischen Kulturpolitik durch den S\u00e4chsischen \nKultursenat unter den Pr\u00e4sidenten Herrn von Loeffelholz \nund aktuell Herrn Ohlau. Der nunmehr vierte Kulturbe-\nricht des Kultursenats belegt eine deutlich intensivierte \nund verbesserte Zusammenarbeit zwischen der Staatsre-\ngierung und diesem kulturpolitischen Beratungsgremium. \n\n 11716\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 139. Sitzung 25. Juni 2009 \n\nDanken m\u00f6chte ich aber auch der S\u00e4chsischen Akademie \nder K\u00fcnste und ihren Pr\u00e4sidenten Herrn Ingo Zimmer-\nmann und seit 2008 Herrn Udo Zimmermann. Die Aka-\ndemie st\u00f6\u00dft wichtige grundlegende Diskussionen unter \nden Kulturexperten und Wissenschaftlerinnen und Wis-\nsenschaftlern an \u2013 unter anderem zur kulturellen Bildung \noder zum Dialog der K\u00fcnste im europ\u00e4ischen Geist. \n\n\u00dcber den Tellerrand zu schauen ist die Aufgabe der \nAkademie der K\u00fcnste. Um diese Aufgabe noch besser \nerf\u00fcllen zu k\u00f6nnen und mit anderen nationalen und \ninternationalen Kunstakademien auf Augenh\u00f6he zu \nstehen, bedarf sie auch in der Ressourcenausstattung einer \ndeutlichen Aufwertung. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! In dieser Legis-\nlaturperiode ist es uns gelungen, in wichtigen kulturpoliti-\nschen Bereichen neue Perspektiven aufzuzeigen. Dabei \nfolgen Kunst und Kultur ihren eigenen Gesetzen \u2013 und \nzwar in garantierter Freiheit. \n\nDoch ein schlichtes Laissez-faire kann Kulturpolitik und  \n-verwaltung nicht ersetzen. Mein Haus hat deshalb in den \nletzten Jahren die Organisationsstrukturen der staatlichen \nKultureinrichtungen durch neue Statute, in denen Freiheit \nund Kontrolle sinnvoll austariert werden, grundlegend \nerneuert. Die Staatsoper, die Staatsschauspiel- und Lan-\ndesb\u00fchnen haben runderneuerte Strukturen erhalten. \nDiese waren dringend erforderlich. Es galt Finanzkatast-\nrophen zu verhindern und Effizienzreserven zu heben, \naber auch Gestaltungsfreir\u00e4ume zu erm\u00f6glichen. \n\nWir haben durch Konsolidierungsma\u00dfnahmen und eine \nErh\u00f6hung der staatlichen Zusch\u00fcsse strukturelle Defizite \nder drei Staatstheater ausgeglichen. Es bleibt eine kultur-\npolitische Aufgabe, staatliche Vorsorge f\u00fcr Tarifsteigerun-\ngen beim Personal zu treffen. Das trifft \u00fcbrigens nicht nur \ndie staatlichen Theater, sondern auch die Theater im \nLand. \n\n(Beifall bei der SPD, der Linksfraktion  \nund der Staatsregierung) \n\nHaustarifvertr\u00e4ge sind keine Dauerl\u00f6sung, um Qualit\u00e4t zu \nsichern. \n\n(Beifall bei der SPD, der Linksfraktion  \nund der Staatsregierung) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Im Auftrag der \nKulturstiftung wurde ein Festivalgutachten f\u00fcr den \nFreistaat vorgelegt. Erstmals wurde der Kulturwirt-\nschaftsbericht f\u00fcr Sachsen unter der Verantwortung des \nWirtschafts- und Wissenschaftsministeriums erarbeitet. Es \nliegt die erste Bibliothekskonzeption f\u00fcr die wissenschaft-\nlichen Bibliotheken vor \u2013 die erste Fachkonzeption in \ndiesem Bereich, die den mittelfristigen Ausbau zur Ver-\nbesserung der Informationsversorgung vorsieht. \n\nIm Jahr 2006 wurde die Arbeit der Kulturstiftung erfolg-\nreich evaluiert. Ich m\u00f6chte mich bei Herrn Heitmann und \nHerrn Lindner bedanken, die den F\u00f6rderauftrag der \nKulturstiftung mit den Fachbeir\u00e4ten gemeinsam hervorra-\ngend umgesetzt haben. \n\n(Beifall bei der Staatsregierung  \nund vereinzelt bei der SPD) \n\n\u2013 Sie d\u00fcrfen ruhig klatschen. \n\nDie Kulturstiftung hat sich damit als staatlich unabh\u00e4ngi-\nge und fachbezogene Kulturf\u00f6rdereinrichtung f\u00fcr Projekte \nin Sachsen bew\u00e4hrt. Das SMWK hat gemeinsam mit der \nKulturstiftung seit 2005 seinen Fokus st\u00e4rker auf die \nzeitgen\u00f6ssische Kunst und Kultur gelenkt. Dazu geh\u00f6ren \nauch die j\u00fcngsten Ank\u00e4ufe durch den Kunstfonds ebenso \nwie die F\u00f6rderung der Festivals \u201eModerne Kunst \u2013 CyNet \nArt\u201c und die \u201eeuro-scene\u201c in Leipzig. Damit geben wir \nauch jungen K\u00fcnstlerinnen und K\u00fcnstlern und modernen \nAusdrucksformen der Kunst eine Chance. Die zeitgen\u00f6s-\nsische Kunst braucht jedoch angemessene Pr\u00e4sentations-\nm\u00f6glichkeiten \u2013 nicht nur in Chemnitz und Leipzig, \nsondern auch in der Landeshauptstadt. \n\n(Beifall der Abg. Martin Dulig, SPD,  \nund Regina Schulz, Linksfraktion) \n\nDas SMWK hat f\u00fcr den Bereich der staatlichen Museen \nProzesse des Strukturwandels eingeleitet: Umbau statt \nAbbau \u2013 in einer Zeit des demografischen Wandels und \nder begrenzten finanziellen Ressourcen. Dazu geh\u00f6ren die \nStaatsbetriebsgr\u00fcndungen bei den Staatlichen Kunst-\nsammlungen Dresden, den staatlich ethnografischen \nSammlungen und dem Landesamt f\u00fcr Arch\u00e4ologie ebenso \nwie die einmalige \u00dcberf\u00fchrung der naturhistorischen \nMuseen in Dresden und G\u00f6rlitz in die Senckenbergische \nGesellschaft \u2013 eine Institution der Leibnitz-Gemeinschaft. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Doch wir \nk\u00f6nnen und d\u00fcrfen uns auf dem Kulturerbe nicht ausru-\nhen, als sei in diesem Land, um noch einmal Erich  \nK\u00e4stner zu zitieren, alles ehemalig. \n\n(Beifall des Abg.  \nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion) \n\nDer Freistaat Sachsen verf\u00fcgt seit Kurzem \u00fcber eine \nMuseumskonzeption 2020, die vom SMWK im \u00f6ffentli-\nchen Dialog erarbeitet wurde. Ich will nur wenige Aspek-\nte dieser Konzeption herausheben. Seit 2007 verf\u00fcgt \nSachsen als einziges Bundesland \u00fcber ein einzigartiges \nForschungsprojekt bei den Staatlichen Kunstsammlungen \nDresden: die Museumsdatenbank Daphne. Wir verf\u00fcgen \ndamit \u00fcber ein umfassendes Recherchesystem und k\u00f6nnen \nso unsere Verpflichtungen aus der Washingtoner Erkl\u00e4-\nrung zur R\u00fcckgabe j\u00fcdischen Eigentums besser erf\u00fcllen. \n\nEin zweiter Punkt, der uns sehr wichtig ist: Die Industrie-\nkultur Sachsens ist mindestens so bedeutsam wie die \nSchatzkammer August des Starken. \n\n(Beifall bei der SPD, der  \nLinksfraktion und der Staatsregierung) \n\nDeshalb m\u00fcssen wir sie auch so behandeln und pflegen. \nDer in den kommenden Wochen im Industriezweckver-\nband eingesetzte wissenschaftliche Beirat wird die Indust-\nriekultur auf solide theoretische F\u00fc\u00dfe stellen. Doch das \nreicht nicht. Dazu geh\u00f6rt auch eine st\u00e4rkere aktive Betei-\n\n 11717\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 139. Sitzung 25. Juni 2009 \n\nligung des Freistaates neben den Kommunen und der \nWirtschaft. \n\n(Beifall bei der SPD, der Linksfraktion,  \nden GR\u00dcNEN und der Staatsregierung) \n\nEin dritter Punkt: Die Landesstelle f\u00fcr Museumswesen \u2013 \nein wichtiger Garant f\u00fcr die Qualit\u00e4t der immerhin \u00fcber \n400 nichtstaatlichen Museen in Sachsen \u2013 konnte erhalten \nwerden und muss auch zuk\u00fcnftig ihre Unabh\u00e4ngigkeit \nwahren. \n\nEin vierter Punkt: Die SKD und die staatlich lithografi-\nschen Sammlungen haben \u2013 zu einiger \u00dcberraschung \u2013 \ndurch einen Kooperationsvertrag 2009 die intensive \nZusammenarbeit auf eine neue Grundlage gestellt. Per-\nspektivisch kann daraus die neue alte Schatzkammer unter \neinem Dach entstehen. \n\nErg\u00e4nzt wird Dresden \u2013 so wie Paris mit seinem Grand \nPalais und Berlin mit seinem Gropiusbau \u2013 durch das \nJapanische Palais als Kunst- und Ausstellungsort, das in \nseiner urspr\u00fcnglichen Bestimmung wieder ausgebaut \nwird. Wir werden im Herbst einen Ideenwettbewerb \nausschreiben und die zahlreichen Ideen, die zur musealen \nGestaltung des Japanischen Palais vorliegen, auswerten. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Die Schaffung \neines Hauses der Arch\u00e4ologie \u2013 eines neuen Landesmuse-\nums im ehemaligen Kaufhaus Schocken in Chemnitz, von \ndem Sie sich in diesen Tagen \u00fcberzeugen k\u00f6nnen \u2013 wird \nbis 2012 eine einmalige Chance sein, ein modernes \nMuseum des Wissens zu gestalten, w\u00e4hrend in anderen \nL\u00e4ndern zu dieser Zeit Museen geschlossen werden. \n\n(Beifall bei der SPD, vereinzelt bei der CDU  \nund des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nEin wesentlicher Punkt dieser Museumskonzeption 2020 \nist der freie Eintritt f\u00fcr Jugendliche unter 16 Jahren in \nSachsens Museen. \n\n(Beifall bei der SPD und  \nvereinzelt bei der Linksfraktion) \n\nIch habe mit Freude zur Kenntnis genommen, dass dieser \nf\u00fcr die kulturelle Bildung so wichtige Punkt inzwischen \nauch beim Koalitionspartner auf gro\u00dfe Zustimmung st\u00f6\u00dft. \n\n(Prof. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion: H\u00f6rt, h\u00f6rt!) \n\nDaher bin ich f\u00fcr die Zukunft und f\u00fcr die Umsetzung der \nMuseumskonzeption nun sehr zuversichtlich. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Lassen Sie mich \neinen Punkt in diesem Kontext besonders hervorheben: \nDas SMWK f\u00f6rdert die Ehrenamtlichen der s\u00e4chsischen \nMuseen und deren besonderes Engagement. Vor allem \nauch nichtstaatliche Museen bekommen dadurch Aner-\nkennung f\u00fcr Qualit\u00e4t, Attraktivit\u00e4t und hohe Besucherre-\nsonanz. Viele der kleinen Museen w\u00fcrden heute gar nicht \nmehr ge\u00f6ffnet sein, wenn es dieses ehrenamtliche Enga-\ngement nicht g\u00e4be. \n\nUnsere Instrumente sind der neu geschaffene Museums-\npreis sowie die Auszeichnung Ehrenamt im Museum. Ich \n\nm\u00f6chte mich an dieser Stelle ganz herzlich bei den \nzahlreichen ehrenamtlichen Helferinnen und Helfern \nbedanken \u2013 nicht nur in den Museen, sondern in allen \nKultureinrichtungen. \n\n(Beifall bei der SPD, der Linksfraktion  \nund vereinzelt bei der CDU) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Lassen Sie mich \nzu einem mir besonders wichtigen Punkt der Kulturpolitik \ndes Landes kommen: die St\u00e4rkung der kulturellen Bil-\ndung. Sie ist ein Schwerpunkt und sollte ein Schwerpunkt \ns\u00e4chsischer Kulturpolitik bleiben. Denn kulturelle Bil-\ndung sowohl f\u00fcr Kinder und Jugendliche als auch im \nSinne lebenslangen Lernens ist eine wesentliche Investiti-\non in die Zukunft. \n\nKulturelle Bildung ist eine Querschnittsaufgabe und darf \ndaher nicht an den Ressortgrenzen abgebremst werden. \nDeshalb wurde auf Anregung des Kultusministeriums eine \ninterministerielle Arbeitsgruppe mit den Staatsministerien \nf\u00fcr Soziales sowie f\u00fcr Wissenschaft und Kunst eingerich-\ntet. Damit erfolgt eine deutliche Verbesserung der Koor-\ndinierung zwischen den H\u00e4usern auf diesem Gebiet. \n\nWir f\u00f6rdern die Vernetzung zwischen Kultur- und Bil-\ndungseinrichtungen auf regionaler Ebene. Wir haben den \nanderen Kulturr\u00e4umen das erfolgreiche Projekt zur \nNetzwerkbildung aus dem Kulturraum Oberlausitz-\nNiederschlesien unter der Leitung von Herrn Ohlau zur \n\u00dcbernahme unter Beachtung der regionalen Besonderhei-\nten empfohlen. \n\nDie S\u00e4chsische Landesstelle f\u00fcr Museumswesen schuf mit \nihrem Projekt \u201eMuseen entdecken\u201c neue Wege der Ko-\noperation zwischen Schulen und Museen. Erstmals \u2013 und \nhoffentlich nicht einmalig \u2013 gelang es im Doppelhaushalt \n2009/2010, j\u00e4hrlich 600 000 Euro zus\u00e4tzlich zur F\u00f6rde-\nrung der kulturellen Bildung bereitzustellen. Damit \nwerden wir unter anderem das Projekt \u201eJedem Kind ein \nMusikinstrument\u201c gemeinsam mit den Musikschulen \nansto\u00dfen. Ich bitte Sie alle, bei einer erfolgreichen Evalu-\nierung dieses Projektes die zuk\u00fcnftige Verbreiterung auf \nalle Grundschulen des Landes zu erm\u00f6glichen. \n\n(Beifall bei der SPD und vereinzelt bei der CDU \u2013 \nZuruf des Staatsministers Thomas Jurk) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Lebendige \nKulturpolitik findet ihren Ausdruck in einer Kultur der \nWeltoffenheit, der Pluralit\u00e4t und der Toleranz. Diese \nOffenheit ist selbst eine kulturelle Errungenschaft und die \nVielfalt der Kulturen tr\u00e4gt dazu bei, die Offenheit kultu-\nrell zu begleiten. Mehrheits- oder gar Leitkulturen kann es \nin einer sozialen Demokratie nicht geben. \n\n(Beifall des Abg.  \nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion,  \nund des Staatsministers Thomas Jurk) \n\nSachsen, meine sehr geehrten Damen und Herren, hat eine \nganz besondere Verpflichtung gemeinsam mit dem Land \nBrandenburg und der Bundesregierung: die F\u00f6rderung des \nsorbischen Volkes, seiner Sprache und Kultur. Das Verhal-\n\n 11718\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 139. Sitzung 25. Juni 2009 \n\nten der Mehrheit in unserem Land gegen\u00fcber einer Min-\nderheit ist auch ein Ausdruck von Kultur, einer Kultur der \nToleranz, der Akzeptanz und der solidarischen F\u00f6rderung. \n\nInsofern freue ich mich, dass der mehrj\u00e4hrige Prozess der \nAushandlung eines neuen Finanzierungsabkommens nun \nin wenigen Tagen sein w\u00fcrdiges Ende findet. Sachsen \nwird wie bisher zu seiner Verantwortung stehen. Der \n4. Bericht zur Lage des sorbischen Volkes, den mein Haus \nin den vergangenen Wochen vorgelegt hat, wird in den \nkommenden Tagen noch Gegenstand der Beratung in \ndiesem Haus sein. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Auch in einem \nanderen Punkt ist Toleranz und Respekt in unserer Kul-\nturpolitik erforderlich. Die demokratische Erinnerungs-\nkultur ist eben nicht allein Aufgabe der Stiftung s\u00e4chsi-\nscher Gedenkst\u00e4tten, wenn auch dort ein zentraler Ort der \nVerantwortung liegt. \n\nWir haben in der Koalitionsvereinbarung die demokrati-\nsche Erinnerungskultur der s\u00e4chsischen Gedenkst\u00e4tten im \nGeiste von Toleranz und Weltoffenheit als langfristige und \ndauerhafte Aufgabe definiert. Im Geiste von Toleranz und \nRespekt muss es aber auch gelingen, die Vertretungen der \nOpferverb\u00e4nde und Gedenkst\u00e4tteninitiativen in Sachsen \nunabh\u00e4ngig von der betreffenden Verfolgungsperiode in \ndie Gedenkst\u00e4ttenarbeit einzubeziehen. \n\n(Beifall des Staatsministers Thomas Jurk) \n\nDabei bleibt es bei dem Grundsatz \u2013 und dies ist mir \nwichtig zu betonen \u2013, dass weder die Gewaltherrschaft \ndes Nationalsozialismus und die Singularit\u00e4t des Holo-\ncaust relativiert noch die Geschichte der kommunistischen \nDiktatur in der SBZ und in der DDR bagatellisiert werden \nd\u00fcrfen. \n\nAuf dieser Basis haben wir uns auch den ausgetretenen \nOpferverb\u00e4nden vor 1945 gen\u00e4hert. Doch ohne Novellie-\nrung des Gedenkst\u00e4ttenstiftungsgesetzes wird es keine \ndauerhafte R\u00fcckkehr der ausgetretenen Verb\u00e4nde geben. \n\n(Beifall bei der SPD und der Linksfraktion) \n\nDieser Aufgabe m\u00fcssen sich die neue Regierung und der \nLandtag stellen. Eckpunkte daf\u00fcr liegen auf dem Tisch \ndes Stiftungsrates. \n\nLassen Sie mich mit Blick auf eine andere erinnerungspo-\nlitisch wichtige Institution in Sachsen hinzuf\u00fcgen: Im \nZusammenhang mit der Zeitgeschichte kommt auch der \nArbeit des Schlesischen Museums zu G\u00f6rlitz ein wichti-\nger Stellenwert in einem auf Ausgleich und Vers\u00f6hnung \ngerichteten Dialog mit unseren osteurop\u00e4ischen Nachbarn \nzu. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nDie europ\u00e4ische Doppelstadt G\u00f6rlitz/Zgorzelec macht \nauch mit einem interkulturellen Projekt von sich reden, \nf\u00fcr das ich gern die Schirmherrschaft \u00fcbernommen habe, \ndas einerseits dem Gedenken an die Gefallenen im Straf-\ngefangenenlager VIII \u2013 heute auf polnischem Gebiet \u2013 \nund andererseits dem Andenken des dort inhaftierten \n\nfranz\u00f6sischen Komponisten Olivier Messiaen gewidmet \nist. Der Meetingpoint Musik Messiaen hat unsere volle \nUnterst\u00fctzung verdient, weil in einzigartiger und besonde-\nrer Weise Jugendliche aus ganz Europa \u00fcber die Kultur an \nein trauriges Kapitel unserer Vergangenheit herangef\u00fchrt \nwerden. \n\nDiese und \u00e4hnliche Projekte in Sachsen sind es, die mich \nbewogen haben, einen Kunstpreis f\u00fcr Toleranz und \nDemokratie auszuloben, um b\u00fcrgerliches Engagement mit \nk\u00fcnstlerischen Mitteln auf diesem Gebiet zu ermutigen. \nEr wird erstmals in diesem Jahr verliehen. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Kultur ist unsere \nChance auch im Kampf gegen die rechten Demagogen. \n\n(Beifall bei der SPD und der Linksfraktion) \n\nJa, Sachsen hat eine einzigartige Kulturlandschaft. Unsere \nVerfassung gebietet es, sie zu f\u00f6rdern und zu sch\u00fctzen. \nWer jedoch allein auf Sponsoren, M\u00e4zene, ehrenamtliches \nEngagement setzt, wird den Herausforderungen der \nKulturentwicklung in den kommenden Jahren nicht \ngerecht werden k\u00f6nnen. Der Staat muss den Erhalt der \n\u00f6ffentlichen Kultur garantieren. Die soziale Gerechtigkeit \nverlangt, dass Kultur f\u00fcr alle erreichbar und bezahlbar \nbleibt. \n\n(Beifall bei der SPD und  \nvereinzelt bei der Linksfraktion) \n\nWir m\u00fcssen aufpassen, meine sehr geehrten Damen und \nHerren, dass wir nicht an dem Ast s\u00e4gen, auf dem wir \nsitzen. Das ist nun einmal ganz wesentlich die Kultur. \n\nVor dem Hintergrund aktueller haushaltspolitischer \nDebatten um die sogenannte Schuldenbremse m\u00f6chte ich \neines besonders festhalten: Kultur ist ein \u00f6ffentliches Gut; \nes bedarf der \u00f6ffentlichen Verantwortung und Grundfi-\nnanzierung. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nDer Begriff \u201eStreichkonzert\u201c sollte in Sachsen seinen \nWohlklang behalten. Der kulturpolitischen Verantwor-\ntung, auf die Schreckensszenarien schrumpfender St\u00e4dte \nund Gemeinden in einer alternden Gesellschaft, die mit \ndem Begriff des demografischen Wandels umschrieben \nwerden, zu reagieren, kann nur rechtzeitiger Umbau statt \nAbbau helfen. Der gesellschaftliche Wandel verlangt eine \nkulturelle Begleitung, indem sich die kulturelle Infra-\nstruktur auf eine abnehmende, sicher auch alternde und \nm\u00f6glicherweise durch Einwanderung buntere Gesellschaft \neinstellt. \n\nKulturpolitik ist dabei zugleich ein Mittel gegen die \nAbwanderung, sowohl im l\u00e4ndlichen Raum als auch in \nden urbanen Zentren. Menschen aller Altersstufen bed\u00fcr-\nfen einer kulturellen und qualitativ guten Grundversor-\ngung, auch um den Zusammenhalt der demokratischen \nGesellschaft zu st\u00e4rken. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Sachsen gilt \nnicht nur in Deutschland als ein Land der Kultur mit einer \ngro\u00dfen Tradition in Geschichte und Gegenwart. Aber \n\n 11719\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 139. Sitzung 25. Juni 2009 \n\nnicht die Gr\u00f6\u00dfe der kulturellen Tradition ist das Allein-\nstellungsmerkmal, sondern das Besondere in Sachsen ist, \ndass die Menschen ein Bewusstsein f\u00fcr ihre kulturelle \nTradition haben und stolz darauf sind. Unbeschadet der \nglobalen Wirtschaftskrise oder gerade wegen der mit ihr \nverbundenen tiefgreifenden Sinnkrise unserer Gesell-\nschaft gilt es, Sachsen auch weiterhin als Kulturland zu \nst\u00e4rken, um seine Attraktivit\u00e4t in der Zukunft zu bewah-\nren. Wir m\u00fcssen auch als Querschnittsaufgabe des Staates \nunsere Kulturlandschaft pflegen und ihr Raum f\u00fcr Ent-\nwicklung geben, weil sie es uns wert ist. Kultur ist im \nAusblick auf das vor uns liegende Jahrzehnt Sachsens \ngro\u00dfe, vielleicht die wichtigste Chance. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, der  \nCDU und der Linksfraktion) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich danke der Staatsministerin \nf\u00fcr ihre Fachregierungserkl\u00e4rung. Wir kommen nun zur \nAussprache selbst. Folgende Redezeiten wurden f\u00fcr die \nFraktionen festgelegt: CDU 50 Minuten, Linksfraktion \n35 Minuten, SPD, NPD, FDP und GR\u00dcNE je 13 Minuten. \n\nDie Reihenfolge ist folgende: Es beginnt die Linksfrakti-\non mit Herrn Dr. K\u00fclow. Danach folgen die CDU, SPD, \nNPD, FDP, GR\u00dcNE und die Staatsregierung, wenn noch \neinmal Redebedarf besteht. \n\nDr. Volker K\u00fclow, Linksfraktion: Sehr geehrter Herr \nPr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Es \nw\u00e4re sehr sch\u00f6n und w\u00fcnschenswert gewesen, wenn im \nVerlauf der letzten f\u00fcnf Jahre schon eher eine kulturpoliti-\nsche Grundsatzdebatte im Landtag stattgefunden h\u00e4tte. \nDem Kulturland Sachsen und uns allen h\u00e4tte sie gut zu \nGesicht gestanden. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nDer Zeitpunkt der Regierungserkl\u00e4rung von Frau Staats-\nministerin Stange in der vorletzten Landtagssitzung \n\u00fcberrascht daher schon ein wenig und wird offenkundig \nganz von dem langen Schatten des 30. August 2009 \nbestimmt. Die eben von Frau Dr. Stange pr\u00e4sentierte Rede \nist eine \u00fcber lange Passagen doch recht gesch\u00f6nte kultur-\npolitische Bilanz, um ihren pers\u00f6nlichen und den SPD-\nLandtagswahlkampf einzul\u00e4uten. Das ist sicher auch der \nGrund, warum die Staatsministerin Kernaussagen der \nRegierungserkl\u00e4rung merkw\u00fcrdigerweise schon gestern in \nder \u201eS\u00e4chsischen Zeitung\u201c in einem namentlich gezeich-\nneten Artikel ver\u00f6ffentlichte. \n\n(Staatsministers Thomas Jurk: Aber heute gilt es! \u2013 \nZuruf des Abg. Peter Wilhelm Patt, CDU:  \n\nDas ist doch praktisch!) \n\n\u2013 Ich komme nachher noch zu dem Teil, in dem ich das \nLob an Frau Dr. Stange ausspreche; es muss aber auch \ngerecht verteilt werden, Herr Jurk. Gedulden Sie sich ein \nwenig. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nFrau Stange kann es offensichtlich auch, sie hat nicht \ndazwischengesprochen. \u2013 Die Rahmenbedingungen f\u00fcr \ndiese etwas \u00fcberzogene und unn\u00f6tige Selbstinszenierung \nsind f\u00fcr dieses Anliegen allerdings nicht \u00fcberm\u00e4\u00dfig \ng\u00fcnstig. Das SMWK soll dieser Tage auf Veranlassung \ndes Finanzministers, der leider nicht da ist, im laufenden \nHaushalt 17 Millionen Euro einsparen, vornehmlich aus \ndem Kulturbereich. Das w\u00e4re bei einem Gesamtetat in der \ns\u00e4chsischen Kultur von 390 Millionen Euro eine Einspa-\nrung von fast 5 %. \n\nV\u00f6llig zu Recht schlug der neu gew\u00e4hlte Pr\u00e4sident des \nS\u00e4chsischen Kultursenates, Herr Dr. J\u00fcrgen Ohlau, sofort \nAlarm und forderte Frau Stange auf, \u201edurch Priorit\u00e4ten-\nsetzung sicherzustellen, dass dem Kulturland Sachsen \nkein kultureller Schaden zugef\u00fcgt wird.\u201c \n\nDer ist an anderer Stelle allerdings schon l\u00e4ngst eingetre-\nten, und zwar in einer Dimension, die nicht nur bundes- \noder europa-, sondern auch weltweit negative Schlagzei-\nlen produzierte. \n\nDie heute vermutlich erfolgende Aberkennung des Welt-\nkulturerbetitels f\u00fcr Dresden durch die UNESCO ist eine \nskandal\u00f6se Blamage und ein herber Imageverlust f\u00fcr den \nFreistaat. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion \u2013  \nZuruf des Abg. Peter Wilhelm Patt, CDU) \n\nMit diesem \u201eVerbrechen an der Natur\u201c, so vor einigen \nTagen Horst Wadehn, der Vorsitzende der UNESCO-\nWelterbest\u00e4tten Deutschland e.V., wurde in unwieder-\nbringlicher Weise kulturpolitisches Porzellan zerschlagen. \nBislang wurde nur einem Naturschutzgebiet im arabi-\nschen Oman der Titel Naturerbest\u00e4tte aberkannt. Da die \nStaatspartei CDU den Freistaat Sachsen oftmals wie ein \nSultanat betrachtet und ebenfalls so leiten m\u00f6chte, befin-\nden wir uns nunmehr in passender Gesellschaft. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nDie Liste der Defizite und Vers\u00e4umnisse in der s\u00e4chsi-\nschen Kulturpolitik l\u00e4sst sich leider beliebig fortsetzen, \nohne in jedem Fall der Staatsministerin die pers\u00f6nliche \nVerantwortung zuschreiben zu wollen. Viele kulturpoliti-\nsche Baustellen erbte sie von ihren beiden Vorg\u00e4ngern \nR\u00f6\u00dfler und Ludwig. Bei einigen Themen muss sich Frau \nDr. Stange allerdings schon fragen lassen, welchen \ndirekten Anteil sie an den Fehlentwicklungen hat, die sich \nmitunter seit Jahren hinziehen und in ihrer Regierungser-\nkl\u00e4rung nicht mit einem Wort erw\u00e4hnt wurden. \n\nAnfang Dezember 2008 k\u00fcndigte die Staatsministerin \nbeispielsweise f\u00fcr den Januar 2009 den lange versproche-\nnen Rahmenvertrag mit den Wettinern an, um den scham-\nlosen adligen Beutezug endlich rechtlich zu beenden. Am \nEnde wird ein Vertrag stehen, so Frau Dr. Stange in der \n\u201eMorgenpost\u201c vom 2. Dezember 2008, der die ganze \nSache abschlie\u00dft und keine \u00d6ffnungsklausel mehr enth\u00e4lt. \nDie unselige \u00d6ffnungsklausel aus dem Jahr 1999 ist \nbekanntlich ein Erbe von Ex-Ministerpr\u00e4sident Milbradt \npers\u00f6nlich, der sich in seinem royalistischen Amtsver-\n\n 11720\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 139. Sitzung 25. Juni 2009 \n\nst\u00e4ndnis gar nicht servil genug gegen\u00fcber den Wettinern \nverhalten konnte. Leider wurde aber auch nach Milbradts \nSturz das vertraglich verbriefte Zugriffsrecht der ver-\nstaubten Adelsfamilie bis heute nicht abschlie\u00dfend gere-\ngelt. \n\n(Volker Bandmann, CDU: Wichtig ist,  \ndass wir die Stasi gest\u00fcrzt haben! \u2013  \n\nZurufe des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion, und von der CDU) \n\n\u2013 Herr Bandmann, dass Sie daf\u00fcr sind, ist mir v\u00f6llig klar. \nSie bedrohen noch immer s\u00e4chsische Kunstsch\u00e4tze in \nskandal\u00f6ser Art und Weise. DIE LINKE wird weiter daf\u00fcr \neintreten, dass der Freistaat gegen\u00fcber den vor mehr als \n90 Jahren abgedankten Wettinern keineswegs einknickt. \nDass Sie, Herr Bandmann, dem Sturz gewisserma\u00dfen \nnachweinen, kann ich nachvollziehen. Daf\u00fcr hat aber hier \nim Land niemand Verst\u00e4ndnis. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nLeider gibt es in der kulturpolitischen \u201eChronique Skan-\ndalese\u201c Themen, die noch wesentlich l\u00e4nger auf die l\u00e4ngst \n\u00fcberf\u00e4llige L\u00f6sung warten. Vor mittlerweile f\u00fcnf Jahren \nhaben die NS-Opferverb\u00e4nde ihre Mitarbeit in der Stif-\ntung S\u00e4chsische Gedenkst\u00e4tten eingestellt. Sie demonst-\nrierten mit diesem spektakul\u00e4ren Schritt ihre gro\u00dfe und \nv\u00f6llig berechtigte Unzufriedenheit mit der s\u00e4chsischen \nGedenkst\u00e4ttenpolitik. Anfangs hatte die Staatsministerin \nbekanntlich geglaubt, die NS-Opferverb\u00e4nde wieder zur \nMitarbeit in der Stiftung gewinnen zu k\u00f6nnen, ohne das \nStiftungsgesetz \u00e4ndern zu m\u00fcssen. Eine Satzungs\u00e4nde-\nrung wurde als ausreichend erachtet. Inzwischen ist dort \nzum Gl\u00fcck umgedacht worden, denn dieses Vorhaben ist \ngr\u00fcndlich gescheitert. Den NS-Opferverb\u00e4nden reichte \neine Satzungs\u00e4nderung nicht. Der Arbeitskreis der betrof-\nfenen Opferverb\u00e4nde der Zeit 1933 bis 1945 hat unmiss-\nverst\u00e4ndlich dargestellt, dass nur eine Neufassung des \nStiftungsgesetzes die Glaubw\u00fcrdigkeit des Parlaments \nund der Landesregierung in Sachsen in der Auseinander-\nsetzung mit dem Rechtsextremismus und insbesondere \nmit der NPD st\u00e4rken w\u00fcrde. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nJedwede Relativierung, Verharmlosung oder gar Nivellie-\nrung der Verbrechen des Nationalsozialismus durch die \nGleichsetzung mit dem nach dem Ende des \u201eDritten \nReiches\u201c begangenen Unrecht im Zuge der Stiftungst\u00e4tig-\nkeit muss endlich ausgeschlossen werden. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nDie staatlich dominierte Erinnerungskultur, wie sie in der \nbisherigen Struktur des Stiftungsrates angelegt ist, muss \nzugunsten einer gr\u00f6\u00dferen Selbstverantwortung der betrof-\nfenen Verb\u00e4nde zur\u00fcckgenommen werden. Die erinne-\nrungspolitischen Defizite, die der Vorsitzende des Zentral-\nrats der Sinti und Roma, Romani Rose, in seiner bewe-\ngenden Gedenkrede im S\u00e4chsischen Landtag am \n27. Januar 2008 konstatiert hat, lassen sich nur im gleich-\nberechtigten Dialog mit den NS-Opferverb\u00e4nden beheben. \n\nDIE LINKE im S\u00e4chsischen Landtag teilt die langj\u00e4hrige \nKritik der NS-Opferverb\u00e4nde v\u00f6llig. Um den erinne-\nrungspolitischen Dauerskandal auszur\u00e4umen, muss die \nT\u00e4tigkeit der Stiftung endlich auf eine neue gesetzliche \nGrundlage gestellt werden. Zwar hat die Staatsministerin \ndie Notwendigkeit eines \u00c4nderungsgesetzes selbst einge-\nr\u00e4umt \u2013 wir haben es gerade geh\u00f6rt \u2013; den Worten sind \njedoch aus unserer Sicht in den letzten Jahren keine \nwirklich relevanten Taten gefolgt. Nur durch eine \u00c4nde-\nrung der Konstruktion mit der Stiftung im Sinne der NS-\nOpferverb\u00e4nde kann die Arbeitsf\u00e4higkeit der Stiftung \nwiederhergestellt werden. \n\nDavon scheinen wir allerdings weiter entfernt denn je zu \nsein. Allein der Personalvorschlag f\u00fcr den neuen Ge-\nsch\u00e4ftsf\u00fchrer der Stiftung ist Provokation und Skandal \nzugleich. Die eigene Qualifikation des Mannes besteht in \nseinem richtigen Parteibuch, n\u00e4mlich dem der CDU. Mit \ndiesem Personalvorschlag w\u00fcrde die staatlich dominierte \nErinnerungskultur in Sachsen weiter gest\u00e4rkt werden und \nsich die Waagschale, von der Dr. Salomon Korn als \nVizepr\u00e4sident des Zentralrats der Juden gesprochen hat, \nnoch weiter zuungunsten der NS-Opferverb\u00e4nde neigen. \nDIE LINKE wird sich weiterhin mit aller Kraft gegen \ndiese drohende Fehlentwicklung stemmen. \n\nIn unserem Landtagswahlprogramm fordern wir daher in \neinem eigenst\u00e4ndigen Abschnitt die Novellierung des \nGedenkst\u00e4ttengesetzes, um die Mitwirkung der NS-\nOpferverb\u00e4nde in den Stiftungsgremien endlich wieder zu \nerm\u00f6glichen. \n\nDIE LINKE erkennt im \u00dcbrigen durchaus an, dass Frau \nDr. Stange in vielen Feldern das aufgriff und erledigte, \nwas die beiden schon genannten Vorg\u00e4nger angefangen \nund liegen gelassen hatten. Sie hat sich sehr f\u00fcr die \nBelange der s\u00e4chsischen Kultur eingesetzt und dabei \ndeutlich mehr Fortune und Durchschlagskraft als ihre \nunmittelbare Amtsvorg\u00e4ngerin an den Tag gelegt. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nAuch sie konnte allerdings das interne Kr\u00e4fteungleichge-\nwicht zwischen der gro\u00dfen CDU und der kleinen SPD \nnicht aushebeln. Der Schwanz vermag eben nicht mit dem \nHund zu wedeln. \n\nNichtsdestotrotz w\u00fcrdigt die Linksfraktion, dass sich im \nBereich Kunst und Kultur der Koalitionsvertrag nicht nur \nin wohltuender Weise von den meisten anderen Passagen \nder Koalitionsvereinbarung unterschied \u2013 er wurde im \nGegensatz zu den meisten Ank\u00fcndigungen im Wesentli-\nchen auch erf\u00fcllt. Das ist unstrittig Ihr Verdienst, Frau \nDr. Stange. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nDaf\u00fcr will ich Ihnen an dieser Stelle ausdr\u00fccklich danken. \n\nDie Entfristung des Kulturraumgesetzes und die damit \nverbundene Aufstockung um 10 Millionen Euro ist \nzweifellos der gr\u00f6\u00dfte kulturpolitische Erfolg, den auch \nwir keinesfalls kleinreden wollen, zumal es gerade im \n\n 11721\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 139. Sitzung 25. Juni 2009 \n\nUmfeld des Finanzministeriums erheblichen Widerstand \ndagegen gab. \n\nWir verkennen auch keinesfalls, dass damit l\u00e4ngst nicht \nalle Probleme gel\u00f6st sind. Die urspr\u00fcngliche Intention des \n1994 verabschiedeten Kulturraumgesetzes war bekannt-\nlich die Rettung und Sicherung der in ihrer Dichte welt-\nweit einmaligen Theater- und Orchesterlandschaft in \nSachsen. Mittlerweile gibt es unbestritten ein Gef\u00e4hr-\ndungspotenzial f\u00fcr diesen Teil unseres kulturellen Reich-\ntums. Das Fusionsgespenst geht in mehreren Regionen \ndes Freistaates um. \n\nSo kommt ein Theater- und Orchestergutachten im Auf-\ntrag des SMWK zu dem Schluss, dass eine weitere \nKonzentration der Potenziale sowie Kooperation und \nFusion in diesem Bereich erforderlich seien. Auch die \nk\u00fcnftigen \u201egr\u00f6\u00dferen Landkreise\u201c \u2013 so hei\u00dft es dort in \nbedrohlicher Weise w\u00f6rtlich \u2013 \u201ewerden mittelfristig keine \nnur landkreisweit agierenden Theater und Orchester mehr \nfinanzieren k\u00f6nnen. Es werden kreis\u00fcbergreifende Struk-\nturen n\u00f6tig werden. Im Wesentlichen wird mittelfristig \nnur noch jeder der k\u00fcnftigen Kulturr\u00e4ume \u00fcber ein Thea-\nter und Orchester verf\u00fcgen k\u00f6nnen.\u201c \u2013 So weit dieses \nGutachten. \n\nDamit zeichnet sich eine Politik der Konzentration kultu-\nreller und k\u00fcnstlerischer Angebote auf die urbanen Regi-\nonen ab. Es war daher kein Zufall, dass der Landesver-\nband Sachsen im Deutschen B\u00fchnenverein nicht mit \nseiner Kritik an diesem Gutachten sparte, das er als \n\u201eoffensichtliches Sparkonzept\u201c charakterisierte. \n\nDie Linksfraktion pl\u00e4diert hingegen f\u00fcr eine langfristige \nEntwicklungsplanung f\u00fcr Theater und Orchester nach \ndem Vorbild der Hochschulvereinbarung. Ziel der Thea-\nter- und Orchestervereinbarung w\u00e4re die Existenzsiche-\nrung der vorhandenen Theater und Orchester. \n\nZu den W\u00fcnschen, die nach der Entfristung des Kultur-\nraumgesetzes f\u00fcr uns offen geblieben sind, z\u00e4hlt neben \nder immer wieder angemahnten Aufstockung des Sockel-\nbetrages auf 100 Millionen Euro auch die weitere Demo-\nkratisierung der Kulturkonvente. \n\nWas Frau Dr. Stange auch nicht aufhalten konnte oder \nwollte, war die weitgehend von der CDU dominierte \nPersonalpolitik im SMWK, die das Fachressort Kulturpo-\nlitik seit der \u00c4ra R\u00f6\u00dfler strukturell immer weiter auszehr-\nte. Die Not ist in den letzten Jahren so gro\u00df geworden, \ndass der S\u00e4chsische Kultursenat in seinem Dritten Bericht \nschon Ende 2006 ungeschminkt feststellte: \u201eDas S\u00e4chsi-\nsche Staatsministerium f\u00fcr Wissenschaft und Kunst \nverf\u00fcgt zwar nominell \u00fcber eine Abteilung Kunst, jedoch \nist deren funktionale Gliederung sowie personelle Unter-\nsetzung bei Weitem nicht mehr angemessen.\u201c \n\nDiesem unbestrittenen Aderlass in der Wigardstra\u00dfe steht \ndie enorme Aufwertung der in Hellerau residierenden \nKulturstiftung Sachsen gegen\u00fcber, die man ohne Unter-\ntreibung inzwischen als Nebenkulturministerium bezeich-\nnen kann. Nicht zuletzt wegen dieser gravierenden Um-\nverteilung von kulturpolitischem Einfluss in weitgehend \n\nnicht vom Parlament kontrollierte Strukturen kapitulierte \ndie wenig entscheidungsfreudige Vorg\u00e4ngerin von Frau \nDr. Stange und ergriff beherzt die gebotene Chance, sich \nauf die Chemnitzer B\u00fchne abzusetzen. Frau Dr. Stange \nwar diese R\u00fcckzugsm\u00f6glichkeit versperrt, und so musste \nsie manche Machtprobe mit der CDU nach dem Motto \nmeistern \u201eWer solche Koalitionspartner hat, braucht keine \nFeinde.\u201c \n\nInsofern habe ich vorhin sehr aufmerksam registriert, dass \nbei Ihnen im Unterschied zu dem vorab \u00fcbermittelten \nRedemanuskript von einer neuen politischen Kultur und \nvon einem neuen Umgang mit Biografien die Rede war. \nDie Botschaft h\u00f6r\u2019 ich wohl, allein mir fehlt der Glaube, \nFrau Dr. Stange, dass Sie die Kraft dazu haben werden. \nMit der CDU wird das auf alle F\u00e4lle nicht gehen. Wir \nw\u00fcnschen Ihnen aber trotzdem viel Erfolg dabei. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nZu den weniger als Erfolgsgeschichte zu bezeichnenden \nThemen, die Sie in Ihrer Regierungserkl\u00e4rung auch kurz \ngestreift haben, z\u00e4hlt die Industriekultur, die seit Jahren \nvon Hiobsbotschaften betroffen ist. Mit der j\u00e4hrlichen \nK\u00fcrzung der Mittel f\u00fcr den Zweckverband S\u00e4chsisches \nIndustrieministerium um 7 % stellte hier leider schon die \nKoalitionsvereinbarung die Weichen in die v\u00f6llig falsche \nRichtung. Damit wurde eine innere Abkehr der Staatsre-\ngierung von der s\u00e4chsischen Industriegeschichte und \nunseren industriegeschichtlichen Traditionen deutlich. \nMan kann nicht auf der einen Seite Sachsen als das Land \nder Ingenieure feiern und auf der anderen Seite das \nPotenzial der Industriegeschichte derart vernachl\u00e4ssigen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nDas ist eine h\u00f6chst unglaubw\u00fcrdige Politik, die dazu \ngef\u00fchrt hat, dass der Zweckverband praktisch seit Jahren \nvon Schwarz-Rot systematisch kaputtgespart wird. \nMittlerweile ist die Geldnot so gro\u00df, dass beispielsweise \nim Industriemuseum Chemnitz die Abteilungen Textil-\nstra\u00dfe und Motorenwerkstatt geschlossen werden muss-\nten, weil drei Mitarbeiter nicht mehr bezahlt werden \nkonnten. Derzeit ist sogar die im August geplante Ausstel-\nlung zum 200. Geburtstag des s\u00e4chsischen Lokomotivk\u00f6-\nnigs Richard Hartmann in Gefahr geraten. Am Sonntag \nmusste die Staatsministerin in Chemnitz sogar einr\u00e4umen, \ndass derzeit nicht einmal 80 000 Euro zur h\u00e4lftigen \nGegenfinanzierung der aktuellen Deckungsl\u00fccke von \n160 000 Euro vorhanden sind. Um sinnvoll fortbestehen \nzu k\u00f6nnen, ist aus Sicht der Linksfraktion k\u00fcnftig eine \nverstetigte und erh\u00f6hte institutionelle F\u00f6rderung des \nZweckverbandes S\u00e4chsisches Industriemuseum unver-\nzichtbar. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nAus Zeitgr\u00fcnden kann ich zu vielen kulturpolitischen \nThemen, die in dieser Legislaturperiode ebenfalls negati-\nve Schlagzeilen produziert haben, nicht ausf\u00fchrlich \nsprechen. Zumindest in Erinnerung rufen m\u00f6chte ich an \ndieser Stelle die faktische Abwicklung der Fachstelle f\u00fcr \n\u00f6ffentliche Bibliotheken als eigenst\u00e4ndige Struktur, den \n\n 11722\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 139. Sitzung 25. Juni 2009 \n\nVerkauf der Wilhelm-Ostwald-Gedenkst\u00e4tte sowie die \nQuerelen um die ehemalige Landesarch\u00e4ologin. \n\nDie prek\u00e4re soziale Lage vieler K\u00fcnstlerinnen und K\u00fcnst-\nler ist ein leidiges Thema f\u00fcr sich, ohne dass daf\u00fcr die \nStaatsregierung oder das SMWK allein Verantwortung \ntragen, damit ich nicht missverstanden werde. Diese Liste \nlie\u00dfe sich problemlos fortsetzen. \n\nWeil sich leider in Sachsen an manchen Stellen der \nStaatsregierung die \u00dcberzeugung durchgesetzt hat, dass \ndie kulturelle Grundversorgung wesentlich in urbanen \nZentren aufrechtzuerhalten ist, und weil sich der l\u00e4ndliche \nRaum verst\u00e4rkt von einem Zentralisierungsprozess \nabgekoppelt sieht, werden kulturelle Angebote f\u00fcr immer \nweniger Menschen in Sachsen zug\u00e4nglich. Insbesondere \nFamilien mit Kindern und Jugendlichen klagen zuneh-\nmend \u00fcber Einschr\u00e4nkungen. Dies ist einer der Gr\u00fcnde, \nwarum unsere Fraktion noch den Antrag auf kostenfreien \nEintritt f\u00fcr Kinder und Jugendliche in staatliche Museen \neinbringt und vor einiger Zeit die Einrichtung eines B\u00fcros \nzur St\u00e4rkung der Popmusik anregte. \n\nKulturpolitik ist in Sachsen immer noch sehr stark Kul-\nturpolitik der Metropolen, vor allem Dresdens, ansonsten \ndelegierte Aufgabe der Kulturr\u00e4ume. Diese Orientierung \nauf die sogenannte Leuchtturmf\u00f6rderung, prestigetr\u00e4chtig \nund standortrelevant, bewirkt aber einen gef\u00e4hrlichen \nR\u00fcckzug aus der Fl\u00e4che. Allein die Zahl der geschlosse-\nnen Bibliotheken auf dem Lande spricht B\u00e4nde. \n\nDer letzte S\u00e4chsische Kinder- und Jugendbericht konsta-\ntierte erhebliche L\u00fccken in der soziokulturellen Infra-\nstruktur des Landes. Die Autoren sprechen von \u201etoten \nD\u00f6rfern\u201c. Das sind Orte ohne Arzt, Kindergarten, Jugend-\nklub, Bibliothek, Kneipe und Einkaufsm\u00f6glichkeiten; von \nder Schule, auf deren Betrieb aus Kostengr\u00fcnden zumeist \nverzichtet wurde, ganz zu schweigen. \n\nZur l\u00e4ndlichen \u00d6de sei das Weggehen die einzige zu-\nkunftstr\u00e4chtige Alternative, hei\u00dft es in dem Bericht. Weil \ninfolge der Abwanderung junger Menschen immer weni-\nger Gleichaltrige da sind, mit denen jugendkulturelle Stile \nausprobiert und gelebt werden k\u00f6nnen, werde Vereinze-\nlung zum Schicksal f\u00fcr die Dagebliebenen. Dieser Befund \nd\u00fcrfte sicherlich nicht nur f\u00fcr den Freistaat Sachsen \nzutreffen, der sich zu Recht r\u00fchmt, ein Kulturland zu sein. \n\nIn die sogenannten entwerteten Territorien dr\u00e4ngen \nrechtsextreme Gruppierungen vor, die dort soziale und \nalltagskulturelle Aufgaben wahrnehmen. Nicht die staat-\nlich besoldete Kulturpolitik, sondern mehr oder weniger \nstraff organisierte Rechtsradikale sorgen hier f\u00fcr kulturel-\nles, besser gesagt pseudokulturelles Leben mit dem Ziel, \neine \u2013 wenn auch vorerst \u00f6rtlich begrenzte \u2013 kulturelle \nGegenmacht zu etablieren. Insofern bleibt uns weiterhin \ngemeinsam die Aufgabe, das Land Sachsen als Kultur-\nstandort auszugestalten und dabei die Teilhabe aller zu \nerm\u00f6glichen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nKultur erf\u00fcllt nach unserer Auffassung eine Integrations-\nfunktion zur Selbstverwirklichung und Identifikation der \n\nMenschen, weshalb sie f\u00fcr die Linksfraktion auch immer \nmehr ist als ein Standortfaktor und Wirtschaftszweig und \ndeshalb nicht ausschlie\u00dflich den Zw\u00e4ngen des Marktes \nunterworfen werden darf. Sie sollte zugleich nicht abge-\nhoben von den wirklichen N\u00f6ten der Menschen in unse-\nrem Land agieren. \n\nIn einer viel zitierten \u00c4u\u00dferung hat kein Geringerer als \nbereits Goethe auf dieses Problem aufmerksam gemacht, \nals er in seinem Brief an Charlotte von Stein vom 6. M\u00e4rz \n1779 eine Schreibblockade bei \u201eIphigenie\u201c beklagte. \n\u201eHier will das Drama gar nicht fort. Es ist verflucht. Der \nK\u00f6nig von Tauris soll reden, als wenn kein Strumpfwirker \nin Apolda hungerte.\u201c \n\nZu den wichtigsten Mitteln, die gegen die geschilderte \nEntzivilisierung wirklich helfen, z\u00e4hlt zweifellos die \nkulturelle Bildung \u2013 ein Thema, das seit geraumer Zeit in \naller Munde ist und auch in der Regierungserkl\u00e4rung von \nFrau Dr. Stange zu Recht einen breiten Raum einnimmt. \nDie Koalition h\u00e4lt sich zugute, diesem Bereich verst\u00e4rkt \nAufmerksamkeit zu schenken. Aber auch hier lohnt sich \ngenaueres Hinsehen. Aus unserer Sicht sind die bisherigen \nAnstrengungen zu gering und nicht wirkungsvoll koordi-\nniert. Weit \u00fcber die H\u00e4lfte der etatisierten Mittel flie\u00dft in \ndas Projekt \u201eJedem Kind ein Instrument\u201c, das man \u2013 will \nman es wirklich fl\u00e4chendeckend erfolgreich verwirkli-\nchen, was bedeutet, k\u00fcnftig auch jede Grundschule im \nLand einzubeziehen \u2013 mit ganz anderen Summen f\u00f6rdern \nm\u00fcsste. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nDie verbleibenden Mittel sollen vor allem der strukturel-\nlen Verankerung kultureller Bildung in den Kulturr\u00e4umen \nnach dem Vorbild der Netzwerkstelle Kulturraum Ober-\nlausitz-Niederschlesien dienen. Wird das aber gelingen \nk\u00f6nnen? Basis ist eine \u201eF\u00f6rderrichtlinie kulturelle Bil-\ndung\u201c, die sehr offen gestaltet ist und nahezu jedem eine \nAntragstellung erlaubt. Mit welcher Strategie bewilligt \nhinfort das SMWK? Die Kulturr\u00e4ume sind bis hin zur \nfachlichen Qualit\u00e4t der handelnden Personen sehr unter-\nschiedlich aufgestellt und brauchten sicherlich eine Linie, \ndie bei aller Selbstst\u00e4ndigkeit regionalen Handelns vom \nLand ausgehen m\u00fcsste. \n\nBeim Stichwort Koordination stellt sich nat\u00fcrlich sofort \ndie Frage: Was tut die entsprechende interministerielle \nArbeitsgruppe eigentlich genau; hat sie einen Arbeitsplan, \nein Programm? Nach meinem Kenntnisstand hat sie nicht \neinmal eine gemeinsame Arbeitsdefinition von kultureller \nBildung. F\u00f6rderpolitik und ressort\u00fcbergreifendes Handeln \nm\u00fcssen viel st\u00e4rker aufeinander abgestimmt werden. Die \nBem\u00fchungen um kulturelle Bildung fallen noch sehr \ntastend und wenig fundiert aus. Das Modell Oberlausitz-\nNiederschlesien ist wohl noch nicht wirklich umfassend \nverstanden und auf das ganze Land hin gedacht worden. \n\nWas hei\u00dft im \u00dcbrigen Erfolg im Bereich kulturelle \nBildung? Doch zuallererst, dass man Anlagen f\u00fcr k\u00fcnfti-\nges Handeln schafft. Kulturelle Bildung muss auch durch \ndie Kulturinstitute geleistet werden. Diese brauchen Etats \n\n 11723\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 139. Sitzung 25. Juni 2009 \n\nf\u00fcr entsprechende Personalstellen. Kulturelle Bildung ist \ndort auch strukturell zu verankern. Sie ist keine reine \nSchnittfl\u00e4che zwischen Schulen und au\u00dferschulischen \nKulturakteuren. Sie ist integraler Bestandteil von Kultur-\narbeit und hilft vor allem, das Publikum von morgen zu \nproduzieren und zu reproduzieren. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nVon der kulturellen Bildung ist es kein allzu weiter Weg \nzur Kultur- und Kreativwirtschaft. Vor wenigen Wochen \ndiskutierten wir hier im Landtag den ersten Kulturwirt-\nschaftsbericht, der wesentlich fr\u00fcher h\u00e4tte vorgelegt \nwerden k\u00f6nnen, ja m\u00fcssen. Naturgem\u00e4\u00df wird es mit \nseiner Umsetzung in dieser Legislaturperiode nichts mehr. \n\nAuch die angek\u00fcndigte und dringend notwendige intermi-\nnisterielle Zusammenarbeit in Gestalt einer \u201eArbeitsgrup-\npe Kultur- und Kreativwirtschaft Sachsen\u201c wird es auf \nabsehbare Zeit wohl nicht geben, ebenso wenig die \ngeplante \u00d6ffentlichkeitsarbeit zur Diskussion der Ergeb-\nnisse und Popularisierung des Themenfeldes. Kulturpoli-\ntik muss sich k\u00fcnftig viel gr\u00fcndlicher mit den Wechsel-\nwirkungen zwischen den drei Sektoren Staat, Markt und \nZivilgesellschaft befassen, ihr eigenes Handeln legitimie-\nren und differenzierte F\u00f6rderpolitiken entwickeln. \n\nEin bislang ebenfalls eher unterbelichtetes Thema in \nSachsen ist zweifellos \u201eKulturpolitik als Medienpolitik\u201c. \nIn der achten Empfehlung in seinem Vierten Kulturbericht \nhat der S\u00e4chsische Kultursenat unl\u00e4ngst den Finger auf \ndiese Wunde gelegt. Ohne eine ressort\u00fcbergreifende \nZusammenarbeit und eine Integration in das Thema \n\u201eKulturelle Bildung\u201c verpasst Kulturpolitik ein zentrales \nZukunftsfeld. Ich nenne nur die Stichworte \u201eWeb 2.0\u201c, \n\u201eMedienkonvergenz\u201c, \u201eVirtualisierung\u201c, \u201eComputerspiele \nals Kulturgut\u201c usw. Was leistet hierbei der \u00f6ffentlich-\nrechtliche Rundfunk im Rahmen seines Kulturauftrages? \nIst das nur eine Aufgabe der Staatskanzlei oder h\u00e4tte sich \nhier das SMWK aktiver einbringen k\u00f6nnen und m\u00fcssen? \n\nImpliziert ist der gesamte Komplex der Digitalisierung, \nder nicht nur Auswirkungen auf Sendeformate und For-\nmen des Medienkonsums hat, sondern auch auf Urheber- \nund Verwertungsrechte, also Kulturg\u00fcter insgesamt. \nVerpasst Kulturpolitik hier den Anschluss an die Medien-\nrevolution? Denken wir noch analog oder viel zu sehr \nbezogen auf Institutionen, Erbe und \u00fcberkommene Rezep-\ntionsmuster? Darauf gibt es, zumindest soweit ich es \n\u00fcberblicke, bislang kaum Antworten in der Kulturpolitik \nSachsens. \n\nZum Schluss stellt sich f\u00fcr DIE LINKE aus Anlass der \nheutigen Regierungserkl\u00e4rung eine entscheidende Frage: \nWelche Bedeutung konnte die Kulturpolitik im Kabinett \nf\u00fcr sich reklamieren? Wurde sie wirklich als die \u201egro\u00dfe \nChance\u201c gesehen, wie es der Titel der Regierungserkl\u00e4-\nrung suggeriert? Was wurde daf\u00fcr getan, dass die von uns \nkeineswegs geleugneten Verdienste der Koalitionskultur-\npolitik fortleben und Wirkung auch f\u00fcr die Zukunft \nentfalten? \n\nEs liegen neben den von uns anerkannten Erfolgen durch-\naus positiv zu betrachtende konzeptionelle Papiere vor, \ndie aber wegen der Gefahr, von der CDU gestoppt zu \nwerden, mitunter gar nicht erst bis ins Kabinett vordran-\ngen, wie beispielsweise die vorhin zu Recht ger\u00fchmte \nMuseumskonzeption. Welchen kulturpolitischen Stellen-\nwert haben diese und andere programmatische Aktivit\u00e4-\nten, wie zum Beispiel die laufende Evaluation der vom \nSMWK institutionell gef\u00f6rderten Verb\u00e4nde und Einrich-\ntungen? Ist dies nun ein Bekenntnis zu ihrer unverzichtba-\nren Bedeutung und damit auch zur k\u00fcnftigen finanziellen \nVerantwortung f\u00fcr Kultur in Sachsen? \n\nZur Beantwortung dieser zentralen Frage gab es vor \nKurzem einen Fingerzeig der Staatsregierung, der uns mit \nSorge erf\u00fcllt. W\u00e4hrend der fr\u00fchere Ministerpr\u00e4sident \ngelegentlich wie ein Elefant im kulturpolitischen Porzel-\nlanladen agierte, hielt sich sein reitender und Giraffen \nstreichelnder Nachfolger in diesem Metier bislang eher \nzur\u00fcck. Mitte Mai sorgten bei einer Kulturkonferenz \neinige \u00c4u\u00dferungen von Stanislaw Tillich \u00fcber ein gr\u00f6\u00dfe-\nres b\u00fcrgerschaftliches Engagement in der Kultur aller-\ndings f\u00fcr Aufhorchen, ja, f\u00fcr Irritationen. Seiner Ansicht \nnach setzt der Staat lediglich Anreize f\u00fcr b\u00fcrgerschaftli-\nches Engagement, f\u00fcr private Initiative. Er sollte sich \nselbst jedoch aus der Kulturfinanzierung zur\u00fcckziehen. \nDer Staat, wurde der Ministerpr\u00e4sident in der \u201eS\u00e4chsi-\nschen Zeitung\u201c zitiert, habe angeblich \u2013 O-Ton Tillich \u2013 \n\u201ekeine ureigene Zust\u00e4ndigkeit f\u00fcr die Kultur\u201c. Eine solch \nverwegene Auffassung widerspricht ganz klar unserer \nLandesverfassung, wonach der Freistaat \u201eein der Kultur \nverpflichteter sozialer Rechtsstaat\u201c ist. Vielleicht warnte \ndeshalb die noch amtierende Staatsministerin sofort vor \neinem R\u00fcckzug der \u00f6ffentlichen Hand aus der Kulturfi-\nnanzierung, und sie hat gerade nochmals \u2013 v\u00f6llig berech-\ntigt \u2013 ein Bekenntnis zur Kultur als \u00f6ffentliches Gut \nabgelegt. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nDIE LINKE teilt diese Auffassung, gerade vor dem \nHintergrund der akuten Krise des Kapitalismus, die \ndurchaus auch mit Kultur zu tun hat, und keineswegs nur \nin einem oberfl\u00e4chlich moralistischen Sinne. Insofern ist \nmir das Bild vom \u201eKitt der Gesellschaft\u201c, Frau \nDr. Stange, ein bisschen zu konservativ. Es assoziiert, \ndass im Geb\u00e4ude ein bisschen die Luft zieht und dass man \ndas abdichten muss. Ich denke, man sollte vielleicht ein \nanderes Bild w\u00e4hlen, ein Bild, das die Gesellschaft st\u00e4rker \nver\u00e4ndert, also Kultur als Katalysator. \n\nFriedrich Dieckmann, Mitglied des Kultursenats, meinte \nvor dem Hintergrund der aktuellen Krise die Frage formu-\nlieren zu m\u00fcssen, \u201ewas wir tun k\u00f6nnen, um eine Gesell-\nschaft bewirken zu helfen, die von Werten nicht nur redet, \nsondern nach ihnen lebt\u201c. \u201eGesellschaftlichen Ver\u00e4nde-\nrungen\u201c, so Dieckmann in seinem bemerkenswerten \nBeitrag \u201eDie kulturelle Dimension der Krise\u201c f\u00fcr den \nVierten Kulturbericht des S\u00e4chsischen Kultursenats, ist \n\u201evon jeher ein Wandel des kulturellen Bewusstseins \nvorausgegangen, der, sich auf neue soziale Kr\u00e4fte st\u00fct-\n\n 11724\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 139. Sitzung 25. Juni 2009 \n\nzend, das Werk von Kunst, Wissenschaft und Publizistik \nim Widerspiel mit Politik und Wirtschaft war.\u201c \n\nDieckmanns kleiner Essay endet mit der Feststellung: \n\u201eNur wenn die Kunst leben kann, wird sie Kraft finden, \nneue Wege zu erkunden\u201c. \u2013 Dieses kluge Credo soll die \ns\u00e4chsische Kulturpolitik auch k\u00fcnftig unbedingt pr\u00e4gen. \nDIE LINKE wird sich daf\u00fcr mit aller Kraft engagieren. \n\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU \ndas Wort. Herr Heitmann, bitte. \n\nSteffen Heitmann, CDU: Was Herr Dr. K\u00fclow gerade \nvon sich gegeben hat, der ja auch keinerlei Probleme mit \nseiner DDR-Biografie hat und sich heute noch seinem \nKampfauftrag verpflichtet f\u00fchlt, \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der FDP) \n\ndas lassen wir einfach mal so auf sich beruhen. \n\nHerr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! In der wun-\nderbaren Abschiedsausstellung von und f\u00fcr Harald Marx \nim Semperbau des Dresdner Zwingers \u2013 sie hei\u00dft \u201eSehn-\nsucht und Wirklichkeit \u2013 Malerei f\u00fcr Dresden im \n18. Jahrhundert\u201c \u2013 sind die einzelnen S\u00e4le jeweils mit \neinem Motto versehen. Eines, das f\u00fcr das sogenannte \nR\u00e9tablissement, die Zeit unmittelbar nach dem Siebenj\u00e4h-\nrigen Krieg, steht, lautet \u201eSachsen durch die K\u00fcnste \nbl\u00fchend machen\u201c. Dieses Motto stammt aus der \u201eTopo-\ngraphischen Geschichte der Stadt Dresden\u201c von Benjamin \nGottfried Weinert aus dem Jahre 1777. Er schreibt dort \n\u00fcber die Wiedereinrichtung der kulturellen Institutionen \nnach dem Siebenj\u00e4hrigen Krieg, insbesondere auch \u00fcber \ndie Neugr\u00fcndung der Dresdner Kunstakademie 1764, nur \nein Jahr nach dem Ende des Siebenj\u00e4hrigen Krieges \u2013 ich \nzitiere \u2013: \u201eDiese Anstalten wurden nicht getroffen, um die \nS\u00e4le der Gro\u00dfen zu versch\u00f6nern noch den Reichen Gele-\ngenheit zu verschaffen, ihren Hang zur Pracht zu befrie-\ndigen. Der Endzweck war weit edler, man wollte Sachsen \ndurch die K\u00fcnste bl\u00fchend machen.\u201c \n\n(Beifall der Abg. Volker Bandmann  \nund Peter Schowtka, CDU) \n\n\u2013 So weit das Zitat. \u2013 Das Land lag am Boden, zerst\u00f6rte \nSt\u00e4dte und D\u00f6rfer, verw\u00fcstete Felder, die Bev\u00f6lkerung \ndezimiert, Handel, Handwerk, Landwirtschaft darnieder-\nliegend. Mit dem Tode des Kurf\u00fcrsten August II. 1763, \ndes Sohnes August des Starken, ging das glanzvolle \naugusteische Zeitalter und das polnische K\u00f6nigtum der \nWettiner zu Ende \u2013 aber die Regierung traf Anstalten, \nSachsen durch die K\u00fcnste bl\u00fchend zu machen. \n\nDas, meine Damen und Herren, ist Kulturbewusstsein! \nDort wurzelt der sprichw\u00f6rtliche s\u00e4chsische Kulturstolz! \nDem politischen Stellungsverlust muss nicht zwangsl\u00e4u-\nfig ein kultureller Niedergang folgen. \n\nAuch ein halbes Jahrhundert sp\u00e4ter zeigte sich das in \nSachsen. Durch sein taktisch unkluges Agieren in den \n\nNapoleonischen Kriegen verlor Sachsen mit den Be-\nschl\u00fcssen des Wiener Kongresses 1815 fast zwei Drittel \nseines Territoriums und einen Gro\u00dfteil der Bev\u00f6lkerung \nan Preu\u00dfen und versank in politischer Bedeutungslosig-\nkeit. \n\nAber die Sachsen retteten auch in dieser Krise ihr Selbst-\nbewusstsein in ihren Kulturstolz. Er hat gewiss auch zum \nwissenschaftlichen und industriellen Aufschwung Sach-\nsens im 19. Jahrhundert beigetragen, und ganz gewiss \nhaben uns die Liebe und Verbundenheit zu unseren im \nKern unversehrt gebliebenen s\u00e4chsischen Kulturinstituti-\nonen auch ein ganzes St\u00fcck durch die 40 Jahre DDR mit \nder diktierenden Partei der Arbeiterklasse getragen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nWas Kultur bewirken kann, ist in Sachsen besonders \nbewusst, und so ist es kein Zufall, dass wir uns nach der \nWiederbegr\u00fcndung unseres Freistaates in unserer Verfas-\nsung nicht mit dem in Artikel 11 formulierten Staatsziel \nder Kulturf\u00f6rderung zufrieden gegeben haben \u2013 dieses \nKulturf\u00f6rderziel gibt es ja in fast allen L\u00e4nderverfassun-\ngen \u2013; sondern wir haben in Artikel 1 das Kulturstaatsge-\nbot in den Rang einer Staatsfundamentalnorm erhoben \nund neben die traditionellen Staatsfundamentalnormen \ngestellt, als da sind: das Demokratiegebot, das Rechts-\nstaatsgebot oder das Sozialstaatsgebot; und so ist es auch \ngut, dass heute \u2013 am Ende der Legislaturperiode \u2013 noch \neinmal Kunst und Kultur im Mittelpunkt unserer Beratun-\ngen stehen. \n\nSie, verehrte Frau Staatsministerin, haben, wie sich das \nf\u00fcr eine Fachregierungserkl\u00e4rung zur Kultur geh\u00f6rt, ein \nweites Feld abgeschritten. Nicht zu allem kann und muss \netwas gesagt werden, und im Allgemeinen kann ich auch \nauf ein sehr konstruktives Miteinander mit Ihnen in den \nFragen, die die Kultur betreffen, zur\u00fcckblicken. Ich \nm\u00f6chte deshalb nur vier Bemerkungen machen. \n\nErstens. Ohne Zweifel ist die bedeutendste und nachhal-\ntigste kulturpolitische Entscheidung dieser Legislaturperi-\node die Verstetigung und Aufstockung der Kulturraum-\nf\u00f6rderung und die Anpassung der Kulturraumstrukturen \nan die neue Landkreisstruktur. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDas ist ein gro\u00dfer Erfolg f\u00fcr die Kultur in Sachsen. Sie \nwissen ja, f\u00fcr Misserfolge will meist niemand verantwort-\nlich sein, Erfolge aber haben immer viele V\u00e4ter und \nM\u00fctter. Sie, Frau Staatsministerin, haben einfach das \nGl\u00fcck gehabt, in Ihrer relativ kurzen Amtszeit einen \nBeschluss des CDU-Parteitages vom 15. September 2007 \numsetzen zu d\u00fcrfen, \n\n(Heiterkeit und Beifall bei der CDU) \n\nin dem die Entfristung des Kulturraumgesetzes und die \ndauerhafte Festschreibung der Mindestzuwendungen an \ndie Kulturr\u00e4ume gefordert wurde. \n\n 11725\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 139. Sitzung 25. Juni 2009 \n\n(Beifall bei der CDU \u2013  \nZurufe der Abg. Mario Pecher, SPD,  \nund Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion) \n\nEs war nicht leicht, die seit der ersten Verabschiedung des \nGesetzes unterschwellig immer vorhandenen Widerst\u00e4nde \nbei Finanz- und Wirtschaftspolitikern, aber auch unter den \nLandr\u00e4ten, und die dabei benutzten verfassungsrechtli-\nchen Argumentationen zu \u00fcberwinden. Das Umstrittene \nist als Beispiel f\u00fcr kreative Gesetzgebung zum bundes-\nweiten Vorbild geworden und nun dauerhaft gesichert. \n\nDas bedeutet freilich nicht, dass nun auf der Kulturraum-\nebene alles perfekt w\u00e4re und wir uns beruhigt zur\u00fcckleh-\nnen k\u00f6nnten. Die Diskussionen um die Novellierung des \nKulturraumgesetzes sind ja durch die schon erw\u00e4hnten \nzwei Gutachten flankiert gewesen, die auf Bitten des \nSMWK durch die Kulturstiftung erstattet worden sind: \neines zur Musikfestivallandschaft des Freistaates und \neines zu den Theatern und Orchestern. Sie haben den \nganzen wunderbaren Reichtum dokumentiert, der sich in \ndiesen Bereichen bei uns entfaltet, aber Sie haben auch \nden noch bestehenden Strukturierungsbedarf vor Augen \ngef\u00fchrt; Sie haben schon davon gesprochen. Hier h\u00e4tte ich \nmir nach der Novellierung des Kulturraumgesetzes seitens \ndes Staatsministeriums ein intensiveres Zugehen auf die \nKulturr\u00e4ume gew\u00fcnscht. Den Boden f\u00fcr einen konstrukti-\nven Dialog hatten die Gutachten bereitet. \n\nIch wei\u00df, es geht vorrangig um Gegenst\u00e4nde der kommu-\nnalen Selbstverwaltung, und zun\u00e4chst mussten sich ja \nauch die gro\u00dfen, neuen Kulturr\u00e4ume neu finden. Ich wei\u00df \nauch, dass Sie inzwischen fast alle Kulturr\u00e4ume aufge-\nsucht und Gespr\u00e4che gef\u00fchrt haben. Aber ich finde, das ist \nzu wenig. Gefragt sind Moderation, Beratung und Hilfe-\nstellung als Ausfluss kultureller Gesamtverantwortung, \ndamit nicht demn\u00e4chst die gro\u00dfen Kulturinstitutionen in \nden Kulturr\u00e4umen \u2013 das sind nun einmal die Theater und \nOrchester \u2013 einen immer gr\u00f6\u00dferen Teil der Kulturraum-\nmittel auffressen und eine lebendige kulturelle Szene \ndaneben erstickt wird. \n\nZweitens. Sachsen hat wunderbare Museen. Die wohl \nbedeutendsten und sch\u00f6nsten Sammlungen vereinigen die \nStaatlichen Kunstsammlungen Dresden, die \u201eSchatzkam-\nmer\u201c des Freistaates. Es ist ein sch\u00f6nes Symbol f\u00fcr den \nKulturstaat Sachsen, dass er das jahrhundertealte politi-\nsche Machtzentrum der Wettiner, das Dresdner Residenz-\nschloss, in einem beispiellosen Wiederaufbauprozess zur \nPr\u00e4sentation seines Staatsschatzes herrichtet. Unser Land \nbekommt sein geschichtliches Herz wieder, und wir \nm\u00fcssen besorgt sein, dass die Geschichte ablesbar bleibt \nund das Bauwerk nicht nur die H\u00fclle f\u00fcr moderne oder \ngar modernistische Ausstellungspr\u00e4sentationen darstellt. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nIhrem Staatsministerium kommt dabei eine besondere \nVerantwortung zu, die auch wahrgenommen werden \nmuss. \n\nDie staatlichen Museen sind \u00fcberschaubar und bekannt. \nDen Reichtum der kommunalen Museen in unserem \n\nLande \u00fcberblicken nur Kenner. Immer wieder hat es \ndeshalb den Ruf nach einer umfassenden Museumskon-\nzeption gegeben, und Sie, Frau Staatsministerin, haben \nkurz nach Ihrer Amts\u00fcbernahme \u2013 wie ich damals fand, \nein wenig leichtfertig; vielleicht lag das noch an der \nUnerfahrenheit \u2013 zugesagt, \n\n(Stefan Brangs, SPD: Meine G\u00fcte!) \n\neine solche Konzeption vorzulegen. Diese Zusage haben \nSie leider nicht eingehalten; denn das Papier aus Ihrem \nHause, das Sie vor einigen Wochen in die \u00d6ffentlichkeit \ngebracht haben, ist zwar sorgf\u00e4ltig erarbeitet und enth\u00e4lt \ngutes Material und manche bedenkenswerte Empfehlung \nzu den staatlichen Museen, aber es leidet an einem politi-\nschen und an einem sachlichen Mangel: Es hat das Kabi-\nnett nicht passiert, und es betrachtet die nichtstaatlichen \nMuseen nur am Rande und viel zu pauschal. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nSo kann das Papier nur als Material f\u00fcr eine k\u00fcnftige \nMuseumskonzeption dienen; ein Neuansatz wird notwen-\ndig sein. \n\nNoch zwei Anmerkungen zum Museumspapier. Sie haben \ndas Japanische Palais in Dresden bereits erw\u00e4hnt, ein \nBauwerk hohen Ranges \u2013 wir haben es hier immer vor \nAugen \u2013, an dessen Giebel in gro\u00dfen Buchstaben seine \nBestimmung geschrieben steht: \u201eMuseum usui publico \npatens\u201c \u2013 Museum zu \u00f6ffentlichem Nutzen offenstehend. \nDieses Haus verdient eine klare, durchstrukturierte \nNutzungskonzeption, nicht vage Mischnutzungsvorstel-\nlungen. Die Nutzung sollte klar auf die Naturhistorischen \nSammlungen, deren Rang auf ihrem Gebiet dem Gr\u00fcnen \nGew\u00f6lbe auf seinem Gebiet durchaus vergleichbar ist, \nund auf die Ethnografischen Sammlungen konzentriert \nwerden. \n\nDie zweite Anmerkung. Die Landesstelle f\u00fcr Museums-\nwesen ist der Verwaltungsreform entnommen worden und \nals kleine selbstst\u00e4ndige, dem SMWK direkt nachgeord-\nnete Beh\u00f6rde erhalten geblieben. Sie nimmt eine unver-\nzichtbare Aufgabe wahr. \n\n(Beifall des Abg. Gunther Hatzsch, SPD) \n\nWenn sie die zus\u00e4tzlichen Aufgaben wahrnehmen soll, die \nihr in dem Konzeptionspapier zugemessen werden, wird \nsie personell und strukturell \u00fcberfordert sein. Die Anglie-\nderung an die Staatlichen Kunstsammlungen halte ich f\u00fcr \nkeine gute Idee. Dort wird sie das f\u00fcnfte Rad am Wagen \nwerden. M\u00f6glich w\u00e4re eine Zusammenf\u00fchrung mit der \nKulturstiftung \u2013 die F\u00f6rderprofile f\u00fcgen sich aneinander \u2013 \noder eine Angliederung an das Landesamt f\u00fcr Denkmal-\npflege. \n\nDrittens. Eigentlich dr\u00e4ngt es mich, weitere Schwerpunkte \nund Erfolge s\u00e4chsischer Kulturpolitik zu benennen bzw. \nzu vertiefen, die Sie genannt haben. Es gibt gen\u00fcgend \nAnlass. Zum Beispiel sind die Kulturausgaben im laufen-\nden Doppelhaushalt deutlich gestiegen, obwohl Sachsen \nunter den deutschen Fl\u00e4chenl\u00e4ndern schon vorher Spit-\nzenreiter bei der Kulturf\u00f6rderung war. \n\n 11726\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 139. Sitzung 25. Juni 2009 \n\nIch muss aber auch hier eine Sorge benennen, die mich in \nden letzten Jahren umtreibt. Ich habe die gravierenden \npauschalen Personalsparprogramme, die der Landtag \nbeschlossen hat, immer aus \u00dcberzeugung mitgetragen, \nweil sie Ausdruck einer verantwortungsvollen Finanzpoli-\ntik sind und unser Land zukunftsf\u00e4hig machen. Inzwi-\nschen aber wird sichtbar, dass die pauschalen Stellenstrei-\nchungen, die im Interesse der politischen Durchsetzbar-\nkeit zun\u00e4chst sicherlich n\u00f6tig waren, bei einigen zentralen \nkulturellen Institutionen zur Zerst\u00f6rung ihrer Kernkompe-\ntenz f\u00fchren k\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion und den GR\u00dcNEN) \n\nDazu z\u00e4hle ich vor allem die Staatlichen Kunstsammlun-\ngen Dresden, aber auch die S\u00e4chsische Landesbibliothek. \nWir sind jetzt soweit, dass wir von den pauschalen Strei-\nchungen Abstand nehmen und die Einrichtungen ausneh-\nmen m\u00fcssen, deren Niveau und internationale Ausstrah-\nlung verloren zu gehen drohen. Museen wie die R\u00fcst-\nkammer oder das M\u00fcnzkabinett der Staatlichen Kunst-\nsammlungen k\u00f6nnen ohne dauerhaft angestellte Spezial-\nrestauratoren, ohne der Sammlung mit dem Herzen \nverbundene Kunstwissenschaftler, die auch forschen, \nnicht angemessen existieren. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion:  \nWer hat es denn gestrichen? \u2013  \n\nWeitere Zurufe von der Linksfraktion) \n\nWir m\u00fcssen den schleichenden Niedergang an diesen \nStellen aufhalten. Das ist eine ernste und schwierige \nAufgabe f\u00fcr den n\u00e4chsten Doppelhaushalt. \n\nDie vierte Bemerkung. Gestatten Sie auch mir noch ein \nWort zur S\u00e4chsischen Akademie der K\u00fcnste. Ich bin der \nLetzte, der meinte, Qualit\u00e4t und Erfolg im kulturellen und \nk\u00fcnstlerischen Bereich hingen nur vom Geld ab. Aber es \ngibt \u2013 das ist wie im sozialen Bereich \u2013 Grenzen, unter-\nhalb derer man von Unterfinanzierung sprechen muss. Es \nist bewundernswert, welche \u00f6ffentlichkeitswirksame \nArbeit die Akademie mit ihrem bescheidenen Etat geleis-\ntet hat. Wir alle in diesem Hohen Haus haben die Akade-\nmie aus gutem Grund gewollt. Sie nimmt neben der \nKulturstiftung und dem Kultursenat eine wichtige kultu-\nrelle Querschnittsaufgabe wahr. Nun sollten wir sie \nschrittweise mit einem angemessenen Haushalt ausstatten, \nwie es dem Kulturstaat Sachsen zukommt. Diesbez\u00fcglich \nstimme ich Ihnen, Frau Ministerin, uneingeschr\u00e4nkt zu. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion,  \nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nZur\u00fcck zu meiner Einleitung. Weil Sachsen Erfahrung mit \nder \u00dcberwindung von Krisen durch Kulturpflege und \ndurch Kulturbewusstsein hat, werden wir mit der Wirt-\nschaftskrise und dem demografischen Wandel gelassener \numgehen k\u00f6nnen als andere. Jedenfalls sind wir gut \nvorbereitet. Das Kulturland Sachsen nimmt auch keinen \nSchaden, wenn in Dresden eine kommunale Br\u00fccke \ngebaut wird, die seit dem 19. Jahrhundert geplant ist und \ndie mehr als zwei Drittel der Dresdner wollen. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP  \nund der Staatsregierung \u2013 Zurufe  \n\nvon der Linksfraktion und der SPD) \n\nZum Schluss erlaube ich mir noch eine Bemerkung zur \nweithin staatsm\u00e4nnischen Rede von Ihnen, Herr Staatsmi-\nnister Jurk \u2013 er ist gerade nicht anwesend \u2013 zur Regie-\nrungserkl\u00e4rung unseres Ministerpr\u00e4sidenten. Sie haben \u2013 \nich glaube, es war fast w\u00f6rtlich \u2013 gesagt: Koalitionen sind \nkeine Notl\u00f6sung, sondern sie dienen der Demokratie. \n\nIch will nicht bestreiten, dass Koalitionen demokratisch \nsind, aber sie sind nicht demokratischer als Alleinregie-\nrungen, wie das oft behauptet wird. Bei allem Respekt vor \nIhrer erworbenen Kompetenz und Ihrem Einsatz zum \nWohle unseres Freistaates \u2013 das gilt ebenso f\u00fcr Sie, Frau \nStaatsministerin Dr. Stange \u2013, Koalitionen bleiben eine \nNotl\u00f6sung. \n\n(Stefan Brangs, SPD: Nein, sagen  \nSie blo\u00df! Das gibt es doch nicht! \u2013  \n\nZurufe von der Linksfraktion und den GR\u00dcNEN) \n\nSie tragen zu noch mehr Parteipolitisierung jeder Sach-\nfrage bei, als dies ohnehin schon der Fall ist. \n\n(Zurufe von der SPD) \n\nMeine Erfahrung nach zehn Jahren Regierungsverantwor-\ntung und 19 Jahren Landtagsarbeit ist: Diese Koalition hat \nin der politischen Arbeit den Aufwand verdoppelt und den \nEffekt halbiert. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Zurufe von  \nder Linksfraktion und der SPD) \n\nDie Entscheidungen sind weniger, aber nicht besser \ngeworden, und man hat l\u00e4nger gebraucht. \n\n(Widerspruch bei der SPD \u2013  \nZurufe von der Linksfraktion) \n\nMeine Vorliebe f\u00fcr das Mehrheitswahlrecht ist best\u00e4rkt \nworden. Auch andere Koalitionen bleiben Notl\u00f6sungen. \nEine klare Mehrheit braucht unser Land. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung \u2013 \nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion: Alle \n\nMinderheiten raus! 100 % CDU, das ist direkt! \u2013 \nZuruf von der Linksfraktion:  \n\nDas kann doch nicht Ihr Ernst sein!) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der SPD \ndas Wort. Herr Hatzsch, bitte. \n\nGunther Hatzsch, SPD: Herr Kollege Heitmann, eine \nsachliche Richtigstellung: Aufstockung und Entfristung \ndes Kulturraumgesetzes ist die Beschlusslage von SPD-\nParteitagen, und zwar mehrerer. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nHerr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren! \nWir haben in den letzten Jahren vieles von dem, was in \nden vergangenen Legislaturperioden liegengeblieben war \n\u2013 aus welchen Gr\u00fcnden auch immer \u2013 aufgearbeitet. \n\n 11727\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 139. Sitzung 25. Juni 2009 \n\n(Unruhe bei der Linksfraktion und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Meine Damen und Herren, darf \nich um Aufmerksamkeit bitten! \n\nGunther Hatzsch, SPD: Die Staatstheater wurden \nkonsolidiert. Wir haben erste Schritte zur Verbesserung \nder sozialen Lage der bildenden K\u00fcnstlerinnen und \nK\u00fcnstler unternommen. Erstmals liegt ein Kulturwirt-\nschaftsbericht f\u00fcr Sachsen vor. Die F\u00f6rderung durch \nKulturstiftungen wurde evaluiert, ebenso die der Festival-\nf\u00f6rderung. Wir haben eine Bibliothekskonzeption und als \nRessortpapier des Kultusministeriums eine Museumskon-\nzeption, die eine wichtige Grundlage f\u00fcr die zuk\u00fcnftige \nEntwicklung der Museumslandschaft im Freistaat Sach-\nsen darstellt. Wir haben die Fortsetzung des Finanzie-\nrungsabkommens f\u00fcr die Stiftung des sorbischen Volkes \nerk\u00e4mpft, und wir haben der kulturellen Bildung in \nSachsen erstmals einen politischen Stellenwert einge-\nr\u00e4umt. \n\nSprechen wir einmal \u00fcber die Finanzen, denn Kultur \nbraucht Geld. Es gab in dieser Legislaturperiode keine \nK\u00fcrzungen im Kulturhaushalt. Ich m\u00f6chte an dieser Stelle \ndas Industriemuseum ausdr\u00fccklich ausnehmen. Das ist ein \nanderes Kapitel, bei dem die Positionen der Koalitions-\nfraktionen leider zu weit auseinanderlagen und noch  \n-liegen. \n\nMit der SPD in der Koalitionsregierung ist es uns gelun-\ngen, nicht nur eine Senkung der Mittel f\u00fcr die Kulturf\u00f6r-\nderung zu verhindern, sondern die Ausgaben der Kultur-\nf\u00f6rderung wurden in einigen Bereichen sogar erh\u00f6ht. Wir \nhatten in Sachsen im Jahre 2004 die Situation, dass der \nRotstift erbarmungslos an den Mitteln der freien Kunst- \nund Kulturf\u00f6rderung, dem zeitgen\u00f6ssischen Kulturschaf-\nfen, ansetzte. Am Ende sind sogar einzelne Sparten wie \ndie Literaturf\u00f6rderung oder die kulturelle Filmf\u00f6rderung \nganz herausgefallen. \n\nMit dem Koalitionsvertrag haben wir diesem Streichkon-\nzert nicht nur Einhalt geboten, sondern auch die Mittel \nerh\u00f6ht. Die Mittel f\u00fcr die Kulturr\u00e4ume wurden erstmals \naufgestockt; wir sprachen bereits davon. Wir haben die \nFinanzierung der Musikschulen gesichert. F\u00fcr die Umset-\nzung der bereits genannten Bibliothekskonzeption stehen \nj\u00e4hrlich 1,5 Millionen Euro zur Verf\u00fcgung. Die s\u00e4chsi-\nschen Zusch\u00fcsse f\u00fcr die Stiftung f\u00fcr das sorbische Volk \nwurden aufgestockt. Erstmals stehen Mittel zur F\u00f6rderung \nder kulturellen Bildung bereit, und zwar 600 000 Euro \nj\u00e4hrlich. \n\nAll das, was ich aufgez\u00e4hlt habe, sind n\u00fcchterne Fakten. \nAber viel wichtiger ist, dass diese n\u00fcchternen Fakten das \nErgebnis eines f\u00fcr Sachsen neuen kulturpolitischen \nVerst\u00e4ndnisses sind. Kultur ist mehr als Tradition und \nHochkultur. Kunst und Kultur sind R\u00e4ume der Freiheit, \nder Kreativit\u00e4t, des Experiments, des Widerspruchs und \ndes Selbstgespr\u00e4chs. Kulturpolitik stellt sich die Aufgabe, \ndie Freiheit, dieses Selbstgespr\u00e4ch kontinuierlich zu \nsch\u00fctzen, aufrechtzuerhalten und zu verbessern, gerade in \nschwierigen Zeiten. \n\nEs gibt eine untrennbare Verbindung zwischen Freiheit, \nDemokratie und kultureller Freiheit. Politik hat die \nVerantwortung, immer wieder die Voraussetzungen f\u00fcr \ndiese Freiheit zu schaffen. Anhand dieser Grunds\u00e4tze \nhaben wir in der zu Ende gehenden Legislatur in der \nRegierungsverantwortung Kulturpolitik aktiv gestaltet. \nBei allen Themen, die noch offen sind, bei allen Aufga-\nben, die es noch zu l\u00f6sen gilt, und bei allen Herausforde-\nrungen, vor denen wir in Zukunft stehen werden, haben \nwir eines sicherlich erreicht: Das kulturpolitische Klima \nin Sachsen hat sich verbessert. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nMeine Damen und Herren! Zur s\u00e4chsischen Kulturland-\nschaft geh\u00f6ren die gro\u00dfen kulturellen Leuchtt\u00fcrme, die in \neinem Wettbewerb mit den anderen Kulturmetropolen der \nWelt stehen, genauso wie eine breite, innovative Kunst- \nund Kulturszene. Wir tragen die Verantwortung, dass \n\u00f6ffentliche Museen, Theater, Volkshochschulen, Musik-\nschulen, Stadtbibliotheken, Orchester und soziokulturelle \nEinrichtungen in Sachsen jedem zug\u00e4nglich und f\u00fcr jeden \nverf\u00fcgbar sind; denn Kultur ist ein \u00f6ffentliches Gut. \n\nZug\u00e4nglichkeit und Verf\u00fcgbarkeit von Kunst und Kultur \nals \u00f6ffentliches Gut hei\u00dft aber auch, dass wir die Gesell-\nschaft zur Teilhabe bef\u00e4higen m\u00fcssen. Eine der zentralen \nAufgaben von Kulturpolitik als Gesellschaftspolitik ist \ndaher, die kulturelle Bildung zu verst\u00e4rken. Nur derjenige, \nder als Kind bereits ins Theater gegangen ist und sich \nselbst einmal im Rollenspiel versucht hat, nur derjenige, \nder als Kind ein Konzert besucht hat und selbst einmal \neinem Instrument T\u00f6ne entlocken durfte, nur derjenige, \nder als Kind in einer Ausstellung war oder eine Bibliothek \nzu nutzen gelernt hat, tut dies auch im sp\u00e4teren Alter. Es \nwird f\u00fcr ihn zu einem Lebensbed\u00fcrfnis. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU,  \nden GR\u00dcNEN und der Staatsregierung) \n\nAllgemeinbildende Schulen sind der beste Ort, allen \njungen Menschen, unabh\u00e4ngig von ihrer sozialen Her-\nkunft, einen grundlegenden und niederschwelligen Zu-\ngang zur kulturellen Bildung zu er\u00f6ffnen. Gerade Kinder \naus bildungsfernen Schichten haben au\u00dferhalb der schuli-\nschen Bildung wenige M\u00f6glichkeiten, mit Kunst oder gar \nK\u00fcnstlerinnen und K\u00fcnstlern in Kontakt zu treten oder \nMuseen, Bibliotheken, Theater usw. zu erleben. Daf\u00fcr \nbraucht es Vernetzung und Kooperation zwischen Schule, \nK\u00fcnstlern und regionalen Kulturinstitutionen. Aber auch \nkulturelle Einrichtungen selbst \u2013 egal ob staatlich oder \nnicht staatlich \u2013 m\u00fcssen sich selbst als Bildungsorte \nverstehen und anderen Partnern gegen\u00fcber \u00f6ffnen. \n\nDie Kulturr\u00e4ume und die Kulturraumsekretariate haben \ndie strukturellen Voraussetzungen, um hier zu vermitteln \nund anzuregen. Mit dem letzten Doppelhaushalt haben \nwir die finanziellen Mittel daf\u00fcr geschaffen. Wir als \nSozialdemokraten wollen, dass die Kinder und Jugendli-\nchen auch au\u00dferhalb der Schule jederzeit Zugang zu \nkulturellen Einrichtungen haben. Unser Ziel f\u00fcr die \nn\u00e4chste Legislatur ist es, in einem ersten Schritt bei den \n\n 11728\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 139. Sitzung 25. Juni 2009 \n\nstaatlichen Museen anzufangen und Kindern und Jugend-\nlichen den freien Eintritt zu erm\u00f6glichen. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nNur durch eine erfolgreiche Bildungsarbeit mit den \nMitteln der Kultur gewinnen wir das Publikum von \nmorgen, bef\u00e4higen junge Menschen, sich gesellschaftlich \nund kulturell zu engagieren, und legen den Grundstein \ndaf\u00fcr, dass aus kleinen K\u00fcnstlern die Schauspieler, Maler, \nBildhauer, Komponisten, Architekten, Musiker, Filmema-\ncher und Schriftsteller von morgen werden k\u00f6nnen. \n\nEine Sache ist mir beim Thema kulturelle Bildung beson-\nders wichtig: die Jugendkultur. Kulturelle Bildung meint \nn\u00e4mlich nicht nur die aktive oder passive Besch\u00e4ftigung \nmit den sch\u00f6nen K\u00fcnsten. Wir m\u00fcssen uns bewusst \nwerden, dass jede Generation ihre eigenen Ausdrucksfor-\nmen sucht, und das nicht nur im Bereich der Musik. \nKulturelle Bildung schlie\u00dft auch F\u00f6rderung und Vermitt-\nlung von sogenannter Jugendkultur automatisch ein. \n\nMeine Damen und Herren! Das reiche kulturelle Erbe \nverpflichtet uns, dem Neuen immer wieder gen\u00fcgend \nR\u00e4ume zu \u00f6ffnen; R\u00e4ume, in denen k\u00fcnstlerische Experi-\nmente gewagt werden, in denen sich das Moderne, das \nUnerh\u00f6rte und das die Dinge Infragestellende entfalten \nk\u00f6nnen. \n\nNat\u00fcrlich ist zeitgen\u00f6ssische und moderne Kunst nicht \neinfach und schon gar nicht eine Reflexion auf den Zeit- \nund Massengeschmack. Sie ist verst\u00f6rend, provokant und \nh\u00e4ufig eine Herausforderung der Sinne und des Denkens. \nGenau deshalb werden unsere Kultur und damit unsere \nGesellschaft lebendig gehalten und k\u00f6nnen sich so weiter-\nentwickeln. \n\nAuch k\u00fcnftig muss der Freistaat gen\u00fcgend finanzielle \nMittel f\u00fcr die F\u00f6rderung \u00fcberregionaler und innovativer \nAns\u00e4tze der freien Kunst- und Kulturszene und der \nzeitgen\u00f6ssischen Kunst bereitstellen. Wir m\u00fcssen daf\u00fcr \nsorgen, dass die Spartenvielfalt erhalten bleibt. Aber nicht \nnur das, es bilden sich auch neue Kunst- und Ausdrucks-\nformen heraus. Wir m\u00fcssen \u00f6ffentlich gesch\u00fctzte R\u00e4ume \nbereitstellen, in denen Neues entsteht. Das meine ich nicht \nnur im \u00fcbertragenen Sinn. Auch die staatlich gef\u00f6rderten \nKulturinstitutionen stehen in Verantwortung gegen\u00fcber \nder zeitgen\u00f6ssischen Kunst, zum Beispiel dem Theater. \nDabei muss auch gelten d\u00fcrfen \u2013 dieser Appell geht an \nalle Finanzpolitiker \u2013, dass die Auslastung und der Kos-\ntendeckungsgrad nicht das alleinige Kriterium f\u00fcr Erfolg \nsein k\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion und des  \nAbg. Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE) \n\nDer Zuspruch des Publikums ist zwar wichtig, aber \nInszenierungen, in denen eine andere, ungewohnte Sicht-\nweise gewagt wird, d\u00fcrfen nicht zur Existenzfrage wer-\nden. \n\nMeine Damen und Herren! Ohne Menschen, ohne kreati-\nve und sch\u00f6pferische K\u00f6pfe keine Kultur. Aber auch \nK\u00fcnstler m\u00fcssen von irgendetwas leben. Es gibt kaum \n\neinen freischaffenden K\u00fcnstler, der ein regelm\u00e4\u00dfiges \nEinkommen hat. Mit der Verk\u00fcrzung der Rahmenfrist \nbeim Arbeitslosengeld I ist ein wichtiger Schritt getan. \nAuch die K\u00fcnstlersozialversicherung ist wichtig. Vor \nKurzem haben wir auf Bundesebene einen massiven \nAngriff auf diese kultur- und sozialpolitischen Errungen-\nschaften erlebt. Deshalb m\u00f6chte ich ausdr\u00fccklich betonen: \nMit uns gibt es kein R\u00fctteln an der K\u00fcnstlersozialversi-\ncherung. \n\n(Beifall bei der SPD, den GR\u00dcNEN  \nund des Abg. Heiner Sandig, CDU) \n\nZum Kulturraumgesetz haben meine Vorredner bereits \neine Menge gesagt; ich spare mir das jetzt. Die kulturelle \nInfrastruktur wird nicht nur durch unsere Steuern finan-\nziert und gew\u00e4hrleistet, sondern auch in erheblichem \nMa\u00dfe von der Zivilgesellschaft an sich und von der \nWirtschaft mitgetragen. Ein Engagement reicht von der \nMitgliedschaft im F\u00f6rderverein \u00fcber Schenkungen und \nStiftungen aus Privatbesitz bis hin zu klassischem M\u00e4ze-\nnatentum, privatem Kultursponsoring und kommerziellen \nKulturangeboten. \n\nKulturpolitik ist gefordert, dieses Zusammenspiel immer \nwieder neu zu bef\u00f6rdern und anzuregen. Viele kommuna-\nle Einrichtungen k\u00f6nnen ohne das b\u00fcrgerschaftliche \nEngagement gar nicht existieren. Mitunter ist das Ehren-\namt in einzelnen Regionen in Sachsen sogar der einzige \nTr\u00e4ger der kulturellen Infrastruktur. \n\nIch m\u00f6chte ein kleines Beispiel anf\u00fchren: Wir als SPD-\nFraktion verleihen j\u00e4hrlich einen Demokratiepreis. Das \nPreisgeld wird im \u00dcbrigen von den Abgeordneten und \nMitarbeitern gespendet. Im letzten Jahr hatten wir die \nEhre, diesen Preis einer Frau zu \u00fcberreichen, die in ihrem \nDorf mit circa 100 Einwohnern seit 1987 eine Bibliothek \nbetreibt. Bis zum Jahr 2000 stellte die Gemeinde einen \nRaum zur Verf\u00fcgung. Dann verkaufte die Gemeinde \ndieses Haus. F\u00fcr unsere Preistr\u00e4gerin war dies kein \nGrund, den Kopf in den Sand zu stecken. Kurzerhand \nmachte sie ein Zimmer in ihrem eigenen Haus frei. Dort \nhat nun die Bibliothek jeden Mittwoch von 16 bis \n17:30 Uhr ge\u00f6ffnet. Ohne die Begeisterungsf\u00e4higkeit \ndieser engagierten Menschen w\u00e4re die Vielfalt und Vitali-\nt\u00e4t der s\u00e4chsischen Kulturlandschaft oftmals nicht denk-\nbar. \n\nSeit nunmehr fast 20 Jahren bin ich Mitglied des S\u00e4chsi-\nschen Landtages und wei\u00df, wovon ich spreche. Zum \nKerngesch\u00e4ft eines jeden Kulturpolitikers geh\u00f6rt es, die \nAusgaben f\u00fcr die Kultur zu verteidigen. Wenn direkt vor \nOrt keine Kulturstreiter sind, dann ist zu bef\u00fcrchten, dass \nder Kulturbereich als einer der ersten in den Blick ge-\nnommen wird, wenn Einsparm\u00f6glichkeiten im Haushalt \ngesucht werden. \n\nMeine Damen und Herren! Kultur ist nach meiner festen \n\u00dcberzeugung die Basis f\u00fcr Demokratie; und ohne den \nBeitrag von Kultur lassen sich die politischen und wirt-\nschaftlichen Zukunftsaufgaben der n\u00e4chsten Zeit und aller \nZeiten nicht l\u00f6sen. \n\n 11729\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 139. Sitzung 25. Juni 2009 \n\nMeine Damen und Herren! Ich danke f\u00fcr Ihre Aufmerk-\nsamkeit. Und noch dies \u2013 mein letztes Wort: Das war nach \n19 Jahren Mitgliedschaft in diesem Hause meine letzte \nRede. Es war eine fantastische Zeit. Die letzten f\u00fcnf Jahre \nvergingen wie im Flug. Ich bedanke mich dabei besonders \nbei allen, mit denen ich freundschaftlich verkehren konnte \n\u2013 das waren sehr viele, und das war partei\u00fcbergreifend. \nIch bin sehr dankbar f\u00fcr dieses Schicksal, das ich genie-\n\u00dfen durfte. Ich trete nunmehr ab \u2013 diesmal freiwillig. \n\n(Leichte Heiterkeit) \n\nDas war\u2019s also. Ich w\u00fcnsche Ihnen alles Gute. Irgend-\nwann im September werde ich auf der Besuchertrib\u00fcne \nsitzen und mit Interesse verfolgen, wer dann die Nachfol-\nger werden, und werde mir so meine Kommentare nicht \nersparen k\u00f6nnen. Aber das ist ein anderes Gesch\u00e4ft. \n\nAlles Gute f\u00fcr Sie alle! \n\n(Beifall des ganzen Hauses) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der NPD \ndas Wort; Herr Gansel, bitte. \n\n(Stefan Brangs, SPD: Es  \ngeht um Kultur, Herr Gansel!) \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine Damen und Herren! Die Staatsministerin hat ihrer \nFachregierungserkl\u00e4rung einen schwelgerisch sch\u00f6nen \nTitel gegeben \u201eKultur \u2013 Sachsens gro\u00dfe Chance. Kultur-\npolitik f\u00fcr den Freistaat Sachsen in Zeiten des Wandels\u201c. \nDas bot Frau Stange die Gelegenheit, sich des leeren \nWortschatzes etablierter Verdr\u00e4ngungspolitik zu bedienen, \num \u00fcber alles M\u00f6gliche zu sprechen, nur nicht \u00fcber die \noffenen Problemfelder ihres Zust\u00e4ndigkeitsbereiches. \n\nDie NPD-Fraktion hatte gehofft, dass die Ministerin den \nSchneid hat, das hei\u00dfeste politische Eisen ihrer Amtszeit \nanzufassen \u2013 n\u00e4mlich die Hochschulreform im Gefolge \ndes Bologna-Prozesses. Dieser Prozess, der vor Kurzem \u2013 \nSie haben es am Rande mitbekommen \u2013 massive studenti-\nsche Proteste hervorgerufen hat, wurde 1999 von europ\u00e4i-\nschen Bildungspolitikern und ihnen zuarbeitenden Wirt-\nschaftslobbyisten in Gang gesetzt. Ziel der mittlerweile \n46 Staaten umfassenden Initiative ist die Schaffung eines \neinheitlichen europ\u00e4ischen Hochschulraumes bis zum \nJahr 2010. \n\nKernelement dieser Gleichschaltung der Universit\u00e4tsland-\nschaft und der Beseitigung nationaler Hochschultraditio-\nnen ist bekanntlich die Einf\u00fchrung des zweistufigen \nStudiensystems mit den europaweit vergleichbaren Ab-\nschl\u00fcssen Bachelor und Master. Ziel der Bologna-\nReformer ist der flexible und damit letztlich wirtschafts-\nh\u00f6rige, der mobile und damit letztlich heimatlose Student. \nDer so herangez\u00fcchtete Schmalspur-Akademiker soll \ndann auf dem europ\u00e4ischen Arbeitsmarkt wie ein Bauer \nauf dem Schachbrett hin- und hergeschoben werden. \n\n(Stefan Brangs, SPD: Das ist  \ndie falsche Rede! Zum Thema!) \n\n\u2013 Lauschen Sie doch einmal! \n\nUnd wir wissen: In der Br\u00fcsseler Wirtschaftszone soll \nneben Waren und Kapital, Dienstleistungen und Arbeits-\nkr\u00e4ften eben auch die \u201eHumanressource Wissen\u201c unge-\nhemmt zirkulieren, um Marktbed\u00fcrfnissen dienstbar \ngemacht zu werden. Der Eindruck, sich im starren Korsett \ndes Bachelorsystems nur wegen neoliberaler Anpassungs- \nund Effizienzdiktate herumqu\u00e4len zu m\u00fcssen, n\u00e4hrt ganz \nwesentlich den studentischen Protest \u2013 genauso wie das \ndumpfe Gef\u00fchl, den Wunschzettel der Globalisierungspo-\nlitiker artig abzuarbeiten und trotzdem keine akademische \nAufstiegsperspektive zu haben. \n\nStatt nun aber auf die Studentenproteste gegen den Bo-\nlogna-Irrsinn einzugehen und Visionen f\u00fcr eine konse-\nquente Reform der Reform zu entwickeln, macht die \nMinisterin um die Hochschulmisere einen gro\u00dfen Bogen \nund h\u00e4lt lieber eine unverf\u00e4ngliche Schaufensterrede \u00fcber \nden Wert der Kultur, dem ja niemand widerspricht. \n\nWiderspruch ist aber angesagt, wenn es um die Umwand-\nlung der einst bl\u00fchenden deutschen Hochschullandschaft \nin ein hochschulpolitisches Absurdistan von Europas \nGnaden geht. Widerspruch ist n\u00f6tig, wenn f\u00fcr das lebens-\nfremde Ziel der europaweiten Angleichung der Studien-\ng\u00e4nge ein verschultes Turbostudium mit minderqualifizie-\nrenden Bachelorabschl\u00fcssen eingef\u00fchrt wird. \n\nGenau dagegen gingen in der letzten Woche Zehntausen-\nde Studenten in \u00fcber 70 deutschen St\u00e4dten auf die Stra\u00dfe. \nSie beklagen die allgemeine Unterfinanzierung der \nUniversit\u00e4ten, die umso mehr ins Auge sticht, wenn man \nregistriert, wof\u00fcr in dieser Pleitegeier-Republik noch \nreichlich Geld da ist: nat\u00fcrlich nicht f\u00fcr deutsche Familien \nund armutsbedrohte Kleinverdiener oder die viel be-\nschworene Bildung, sondern f\u00fcr marode Banken. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: F\u00fcr den Begriff \u201ePleitegeier\u201c \nerteile ich Ihnen einen Ordnungsruf. \n\n(Gitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD: Was?) \n\nJ\u00fcrgen Gansel, NPD: Und das, obwohl die schuldenfi-\nnanzierten Geldgeschenke an die Finanzmafia eine \nschwere Hypothek f\u00fcr die Zukunft sind, w\u00e4hrend Bildung \neine lohnende Investition f\u00fcr die Zukunft des gesamten \nLandes w\u00e4re. \n\nDie Studentenschaft kritisiert aber auch die ganz konkre-\nten Begleiterscheinungen des europ\u00e4ischen Einheitsstudi-\nums im Bachelorformat. Dazu geh\u00f6ren zu enge Stunden-\npl\u00e4ne, zu viele Pr\u00fcfungen und zu wenig Wahlfreiheit. In \njeder Vorlesung haben die Studenten nun sogenannte \nCredit Points nach dem europ\u00e4ischen ECTS-System zu \nsammeln. Dieses Leistungspunktesystem soll eine euro-\npaweit einheitliche Bewertung der Studienleistungen \nerm\u00f6glichen und geht \u2013 wie jede Gleichschaltungsma\u00df-\nnahme \u2013 auf Kosten individueller Freiheiten wie nationa-\nler Traditionen. \n\nDie NPD-Fraktion hat im Herbst 2005 zur Expertenanh\u00f6-\nrung anl\u00e4sslich der \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Hoch-\nschulgesetzes Prof. Bernd Rabehl als Sachverst\u00e4ndigen \n\n 11730\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 139. Sitzung 25. Juni 2009 \n\nbenannt. Er erkl\u00e4rte zum universit\u00e4ren Qualit\u00e4tsverfall \ndurch Modularisierung und Verschulung: \u201eDie europ\u00e4i-\nsche Universit\u00e4t wird dem b\u00fcrokratischen Aufwand \nerliegen, Bausteine von Wissen zu benennen, Methoden \nvorzustellen, um Wissen zu reduzieren und zu nivellieren, \num einen Grad oder Titel zu geben. Die Massenausbil-\ndung wird jede Qualit\u00e4t zerst\u00f6ren. Die Studenten werden \nzu Sch\u00fclern gemacht, die einem Pr\u00fcfungspensum folgen \nm\u00fcssen, und die Studenten sind in ihrem Spezialwissen \neher Lehrer und haben mit den Professoren der Universi-\nt\u00e4t kaum etwas gemein.\u201c \u2013 So Rabehl bereits im \nJahr 2005. \n\nIm gleichen Jahr war in der \u201eFrankfurter Allgemeinen \nZeitung\u201c zu lesen: \u201eDie Bolognisierung der Hochschulen \nf\u00fchrt zu einer Fixierung auf Zahlen und Statistiken, \nw\u00e4hrend die Qualit\u00e4t nur eine untergeordnete Rolle spielt. \nEs ist ein vordergr\u00fcndiger Wettlauf um internationale \nKonkurrenz, die zum Selbstzweck wird.\u201c \n\nIm September 2008 erkl\u00e4rte dann auch der Deutsche \nHochschulverband, dass er den Bologna-Prozess in \nDeutschland f\u00fcr gescheitert h\u00e4lt. Wichtige Reformziele \nwie die Senkung der Abbrecherquoten und die Erh\u00f6hung \nstudentischer Mobilit\u00e4t seien nicht erreicht worden. Im \nGegenteil, die starre Organisation des Bachelorstudiums \nhabe die Gesamtabbrecherzahlen sogar noch deutlich \nsteigen lassen. Zudem seien die Studieng\u00e4nge so speziali-\nsiert worden, dass ein Studienortwechsel w\u00e4hrend des \nBachelorstudiums selbst innerhalb Deutschlands nahezu \nunm\u00f6glich sei. Der kurze und f\u00fcr die etablierten Hoch-\nschulpolitiker niederschmetternde Befund des Deutschen \nHochschulverbandes lautet: Der Bachelor taugt als be-\nrufsbef\u00e4higender Regelabschluss nicht. \n\nDeshalb stehen neben den Studenten auch viele Professo-\nren auf den Barrikaden \u2013 unter ihnen auch der Theologe \nMarius Reiser, der aus Protest gegen die Bologna-Reform \nsogar seine Professur an der Uni Mainz niedergelegt hat. \nEr erkl\u00e4rte gegen\u00fcber der Presse: \u201eDas neue Studiensys-\ntem ist eine einzige gro\u00dfe Dummheit. Man schafft die \nbew\u00e4hrten und weltweit angesehenen Abschl\u00fcsse ab und \nersetzt sie durch neue, die es noch nirgends auf der Welt \ngegeben hat.\u201c \n\n(Caren Lay, Linksfraktion: Das ist aber  \nheute gar nicht das Thema! \u2013  \n\nStefan Brangs, SPD: Das widerspricht der \nGesch\u00e4ftsordnung \u2013 sprechen Sie zum Thema!) \n\n\u2013 Kultur ist das Thema, und dazu geh\u00f6rt auch Bildungs- \nund Universit\u00e4tskultur! \u2013 Der Theologe Marius Reiser \nerkl\u00e4rte weiter: \u201eUnd man macht das nicht probehalber \nbei zwei oder drei Universit\u00e4ten, sondern gleich \u00fcberall. \nDie Autonomie der Universit\u00e4ten und die grundgesetzlich \ngarantierte Freiheit von Forschung und Lehre k\u00fcmmert \nniemanden mehr.\u201c \n\nEr fasste zusammen: \u201eMan hatte hehre Ziele: h\u00f6here \nMobilit\u00e4t, internationale Vergleichbarkeit der Abschl\u00fcsse, \nVerbesserung von Forschung und Lehre. Das Gegenteil ist \nerreicht worden. Auch wenn an den Geb\u00e4uden ganz gro\u00df \n\n,Universit\u00e4t\u2019 steht, ist das keine Universit\u00e4t mehr.\u201c \u2013 So \nMarius Reiser. \n\nIch wei\u00df nicht, ob es die Staatsministerin \u00e4hnlich sieht, \naber diese Worte eines Praktikers aus Forschung und \nLehre stellen der Bologna-geeichten Hochschulreform \ndoch ein vernichtendes Zeugnis aus. Obwohl sie eigent-\nlich zu den staatstragenden Funktionseliten geh\u00f6ren, \nlaufen insbesondere Juristen und Mediziner Sturm gegen \ndie Bologna-Reform, die die bew\u00e4hrten deutschen Staats-\nexamina durch das sechssemestrige Schmalspurstudium \ndes Bachelors ersetzt. \n\nF\u00fcr den Juristenstand warnen der Deutsche Anwaltsverein \nund der Deutsche Juristenfakult\u00e4tentag schon seit vielen \nJahren vor dem Qualit\u00e4tsverfall durch das EU-genormte \nDiscountstudium. Sie meinen, dass ein Bachelorstudien-\ngang Jura schlicht und ergreifend nicht zum Beruf des \nRichters oder des Rechtsanwaltes qualifiziert. Der \nRechtswissenschaftler Bernhard Kempen kritisiert den \nTrend zur Verschulung mit starren Studienpl\u00e4nen, die \nkaum Raum f\u00fcr studentische Selbstorganisation lassen, \nmit klaren Worten: \u201eAlle diese haarklein festgelegten \nModule f\u00fchren zu einem Scheuklappenstudium, das den \nBlick nach rechts und links verstellt. Damit werden keine \nInnovationstr\u00e4ger und Funktionseliten herangebildet.\u201c \n\nEin Bachelor-Jurist mag ja beruflich noch irgendwo als \nB\u00fcrokraft unterkommen, auch wenn er nie die Anwaltst\u00e4-\ntigkeit oder das Richteramt wird aus\u00fcben k\u00f6nnen; doch \nwas sollen Bachelor-Mediziner machen, wof\u00fcr sollen sie \neingesetzt werden? Sollen sie nach sechs Semestern \nBlitzstudium vielleicht schon Patienten behandeln d\u00fcrfen? \nDie Medizindozenten Josef Pfeilschifter und Helmut \nWicht fragten am 22. April in einem gro\u00dfen \u201eFAZ\u201c-\nBeitrag, was aus diesen, von ihnen sogenannten Discount-\nMedizin-Bachelors werden soll. Die Antwort der beiden \nMedizindozenten mutet ironisch an, sie ist aber bitterernst \ngemeint. Sie schrieben in der \u201eFrankfurter Allgemeinen\u201c: \n\u201eDie Versuchung ist sicherlich gro\u00df, in Form jenes \u201aBa-\nchelors\u2019 die Bader und Feldscher der alten Tage wieder-\nauferstehen zu lassen, den Krankenpfleger mit erweiterter \nHandlungsbefugnis, den Arzt mit eingeschr\u00e4nktem \nSpielraum. Unf\u00e4hig, sich niederzulassen, nicht approbiert, \nbar aller wissenschaftlichen Ambitionen \u2013 aber als Subal-\nternarzt f\u00fcrs Allt\u00e4gliche in einem durchrationalisierten \nKrankenhauskonzern vielleicht brauchbar.\u201c \u2013 So die \n\u201eFAZ\u201c. \n\nGegen diesen Reformirrsinn, der wieder einmal einem \nVersuchslabor der Europ\u00e4ischen Union entsprungen ist, \nsind in der letzten Woche mehr als hunderttausend Stu-\ndenten und angehende Studenten auf die Stra\u00dfe gegangen. \n\n(Martin Dulig, SPD: Reden Sie doch zum Thema!) \n\nReflexhaft nannte Bundesbildungsministerin Schavan die \nstreikenden Studenten \u201evorgestrig\u201c, weil sie durch ihre \nKritik an der von der EU oktroyierten Bachelor-Reform \ndie \u201eInternationalisierung des Bildungssystems\u201c aufhalten \nwollten. Nun ja, wenn sich einige linke Studenten heute \n\u00fcber die Verschulung des Studiums und damit den Verlust \n\n 11731\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 139. Sitzung 25. Juni 2009 \n\nvon pers\u00f6nlicher Autonomie ausheulen, sind sie Opfer \ngenau der Internationalisierung geworden, die sie sonst in \nWeltb\u00fcrgermanier doch immer beklatschen. Das ist eine \nbittere Erkenntnis in einem bestimmten Studentenmilieu, \ndas naiverweise glaubte, eine gute Internationalisierung \nvon einer b\u00f6sen \u00d6konomisierung trennen zu k\u00f6nnen. Aber \nInternationalisierung und \u00d6konomisierung sind siamesi-\nsche Zwillinge, weil das internationale Kapital \u00fcberall \nEntstaatlichung, Entnationalisierung und Entsolidarisie-\nrung vorantreibt, um eine reine Marktgesellschaft zu \nschaffen. Vielleicht d\u00e4mmert angesichts der Bologna-\nKatastrophe manchem Studenten, dass nationalstaatliche \nSouver\u00e4nit\u00e4t und nationale Interessenpolitik nicht nur im \nInteresse der sogenannten kleinen Leute liegt, sondern \nauch im studentischen Interesse ist, um vor kapitalisti-\nschem Effizienzwahn und universit\u00e4rem Konformit\u00e4ts-\ndruck gesch\u00fctzt zu werden. \n\nMeine Damen und Herren! Die NPD tritt weiterhin f\u00fcr \ndas humboldtsche Universit\u00e4tsideal der Einheit von \nForschung und Lehre ein. Wir treten f\u00fcr die Gleichberech-\ntigung der Geisteswissenschaften mit den Natur- und \nTechnikwissenschaften ein. Wir stellen ganzheitliche \nBildung \u00fcber eine blo\u00dfe Ausbildung nach aktuellen \nMarktbed\u00fcrfnissen. Deshalb hat die NPD-Fraktion seit \ndem ersten Tag ihrer Zugeh\u00f6rigkeit zu diesem Landtag \nden Bologna-Prozess kritisiert und allen hochschulpoliti-\nschen Antr\u00e4gen in dieser Richtung die Zustimmung \nversagt. \n\nIch danke f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile der Fraktion der FDP \ndas Wort; Herr Prof. Schmalfu\u00df, bitte. \n\nProf. Dr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP: Sehr geehrter Herr \nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Nur gem\u00e4chlich hat \nsich der Zug des SPD-gef\u00fchrten Wissenschafts- und \nKunstministeriums in Gang gesetzt. Am Zielbahnhof ist \ner noch lange nicht angekommen. \n\n(Stefan Brangs, SPD: Wir haben  \nja noch mal f\u00fcnf Jahre Zeit!) \n\nNein, der Zug ist vielmehr auf halber Strecke, inmitten \nvon Veranstaltungsreihen und Berichten auf Hochglanz-\npapier, stecken geblieben. \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Der Zug ist entgleist!) \n\nSo viel zur Kurzzusammenfassung der Arbeit des SMWK \nin der aktuellen Legislaturperiode. Die Liste der Aufgaben \nund Versprechen war lang. Der Fairness halber k\u00f6nnen \nwir Ihnen, Frau Staatsministerin Dr. Stange, zusprechen, \ndass Sie einiges davon zumindest angegangen sind. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nViele Themen sind von der Staatsregierung auf die politi-\nsche Tagesordnung gesetzt worden. Viele Fragen wurden \nauf diversen Veranstaltungen diskutiert. Viele Dinge \nwurden angedacht \u2013 aber eben nur angedacht. Viele \n\nChancen wurden vertan und blieben ungenutzt. Themen \nwie Kultur- und Kreativwirtschaft, kulturelle Bildung, \nKulturentwicklung im Zusammenhang mit der Globalisie-\nrung, demografischer Wandel und Kulturmarketing sind \ndurchaus diskussionstr\u00e4chtige Bereiche. Es ist auch \ndurchaus nachvollziehbar, dass sich konkrete Handlungen \nerst nach einer ausreichend gef\u00fchrten Diskussion an-\nschlie\u00dfen k\u00f6nnen. \n\nAber was nicht sein kann: dass au\u00dfer Debattieren und \nEr\u00f6rtern nichts passiert. Die auslaufende Legislaturperio-\nde geh\u00f6rt aus kulturpolitischer Sicht zur Legislaturperiode \nder verpassten Chancen. Der Katalog der Beispiele ist \nlang. \n\nLassen Sie mich gleich zu Beginn das Desaster um den \nErhalt unseres industriellen Erbes im Freistaat Sachsen \nansprechen. Die Chancen, die in unserem Erbe der indus-\ntriellen Geschichte Sachsens schlummern, sind enorm. So \nvereint die Industriekultur den f\u00fcr Sachsen aufgrund \nseiner historischen Entwicklung typischen Dualismus von \nprosperierender Wirtschaft und kulturellem Reichtum in \nVergangenheit und Gegenwart. Als traditionelles Indust-\nrieland ist Sachsen reich ausgestattet mit sehenswerten \nFabrikanlagen und imposanten Industriebauten. Das \nbringt ein Potenzial, um unsere Kinder und Jugendlichen \nf\u00fcr Technik und Wissenschaft zu begeistern und darauf \nneugierig zu machen \n\n(Beifall bei der FDP und der  \nAbg. Caren Lay, Linksfraktion) \n\nEin wichtiger Tr\u00e4ger f\u00fcr diese Kultur ist der Zweckver-\nband S\u00e4chsisches Industriemuseum. Seine Finanzierung \nund damit seine Zukunft sind jedoch weiterhin mit gro\u00dfen \nFragezeichen versehen. In Aktuellen Debatten und Anh\u00f6-\nrungen, die von der FDP-Fraktion initiiert wurden, haben \nsich alle Beteiligten immer wieder zum industriellen Erbe \nbekannt. Die FDP-Fraktion hat die Staatsregierung \nmehrfach aufgefordert, den Bekenntnissen auch konkrete \nTaten folgen zu lassen \u2013 bedauerlicherweise bisher ohne \nnennenswerten Erfolg. \n\nAuch die zus\u00e4tzlich zur Verf\u00fcgung gestellten Projektgel-\nder aus dem Europ\u00e4ischen Sozialfonds sind mehr Schein \nals Sein, genau wie die zahlreichen Veranstaltungen der \nStaatsregierung rund um das Thema oder die Ank\u00fcndi-\ngung, ein Kompetenzzentrum Industriekultur zu errichten. \nEine anst\u00e4ndige Grundfinanzierung mit ESF-Geldern ist \nn\u00e4mlich nicht m\u00f6glich. \n\nWohin das f\u00fchrt, sehen wir an den aktuellen Entwicklun-\ngen. Beim Zweckverband klafft ein aktuelles Finanzie-\nrungsloch von insgesamt 260 000 Euro. Davon sind \nmindestens 160 000 Euro notwendig, um die Liquidit\u00e4t \nkurzfristig zu sichern. Drei Zeitarbeitsvertr\u00e4ge von \nMitarbeitern mussten bereits aufgek\u00fcndigt werden. Die \ngeplante Hartmann-Ausstellung in Chemnitz steht auf der \nKippe, eine Ausstellung, die eigentlich an den gr\u00f6\u00dften \nund ber\u00fchmtesten Unternehmer der Stadt Chemnitz \nerinnern soll. Die St\u00e4dte Chemnitz und Crimmitschau \nhaben in Summe bereits 90 000 Euro zugesagt, um das \n\n 11732\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 139. Sitzung 25. Juni 2009 \n\nSchlimmste abzuwenden. Jetzt muss der Freistaat han-\ndeln. Sehr geehrte Frau Staatsministerin Stange, von einer \nsoliden, perspektivischen Finanzierung f\u00fcr den Zweck-\nverband S\u00e4chsisches Industriemuseum sind wir weit \nentfernt. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nDie aktuelle, wirklich sehr prek\u00e4re finanzielle Lage des \nZweckverbandes hat die derzeitige Staatsregierung ganz \nallein zu verantworten. Daran gibt es keinen Zweifel. Die \nFDP-Fraktion h\u00e4lt weiterhin an ihrer Forderung nach \neinem S\u00e4chsischen Landesmuseum fest, einem Landes-\nmuseum, an dem sich der Freistaat Sachsen, die Kommu-\nnen sowie private Tr\u00e4ger oder Stifter beteiligen sollen. \nDas ist machbar, das ist sinnvoll. Vor allen Dingen schafft \nes Sicherheit f\u00fcr die Mitarbeiter und die langfristige \nMuseumsentwicklung. \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Unsicherheit besteht \nauch bei der Zukunft der Wismut-Kunst. Wie eine Kleine \nAnfrage best\u00e4tigt, ist auch hier seit 2005 \u00fcberhaupt nichts \npassiert \u2013 keinerlei Aktivit\u00e4ten, keinerlei Gespr\u00e4che. \nSachsen schaut einfach zu, wie sich m\u00f6glicherweise die \nBundesregierung die Kunstwerke und Artefakte der \nneuzeitlichen Bergbaugeschichte einverleibt. \n\nOder nehmen wir das geplante Haus der Arch\u00e4ologie in \nChemnitz. Bereits im M\u00e4rz 2006 hat Ihre Amtsvorg\u00e4nge-\nrin, Frau Staatsministerin Stange \u2013 die heutige Oberb\u00fcr-\ngermeisterin Ludwig \u2013, verk\u00fcndet, dass das Haus der \nArch\u00e4ologie k\u00fcnftig im Kaufhaus Schocken in Chemnitz \nzu Hause sein werde und im Jahre 2010, also im kom-\nmenden Jahr, seine Tore \u00f6ffnen werde. Wir alle ein-\nschlie\u00dflich meiner Person wollen, dass das Vorhaben zum \nErfolg gef\u00fchrt wird. Wir alle wissen aber auch, dass wir \nvon einem Er\u00f6ffnungstermin noch weit entfernt sind. \nNoch in der Ende April vorgelegten Museumskonzeption \nhei\u00dft es, dass die Er\u00f6ffnung f\u00fcr 2011/2012 angestrebt sei. \nDass die Er\u00f6ffnung f\u00fcr 2011 nicht einmal ansatzweise \nrealistisch ist, liegt klar auf der Hand. Wer rechnen kann, \nder wei\u00df genau, dass ein Er\u00f6ffnungstermin des Hauses \nder Arch\u00e4ologie Mitte 2012 \u2013 bei 42 Monaten Bauzeit \nplus sieben Monaten f\u00fcr die Museumseinrichtung \u2013 \nutopisch erscheint. Zweifel an der derzeitigen Terminkette \ndurch die FDP-Fraktion sind daher durchaus berechtigt. \nAlles andere ist Vorgaukeln falscher Tatsachen. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nSie machen hier Wahlversprechen, die Sie bereits morgen \nnicht halten k\u00f6nnen. Aber das hat bei der SPD inzwischen \nTradition. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: Auch f\u00fcr die FDP!) \n\nF\u00fcr die Chemnitzer B\u00fcrger ist jede weitere Verz\u00f6gerung \nnicht mehr akzeptabel. Ich verweise ausdr\u00fccklich auf die \nBeantwortung der Kleinen Anfrage vom Juli 2008 mit der \nDrucksache 4/12368. Ich zitiere: \u201eNach aktuellen Planun-\ngen ist nunmehr eine 42-monatige Bauzeit nach Unter-\nzeichnung des Mietvertrages vorgesehen. Im Anschluss \ndaran werden noch einmal sieben Monate f\u00fcr die Muse-\n\numsausstattung ben\u00f6tigt\u201c. Die FDP-Fraktion im S\u00e4chsi-\nschen Landtag fordert die Staatsregierung auf, bei dem \nvoraussichtlichen Er\u00f6ffnungstermin f\u00fcr das Haus der \nArch\u00e4ologie endlich Licht ins Dunkel zu bringen oder den \nProjektablaufplan zu \u00fcberarbeiten. Zielsetzung muss sein, \nden bisherigen Plan zu straffen, damit es zu keiner weite-\nren Terminverschiebung kommt. Sp\u00e4testens der Er\u00f6ff-\nnungstermin im Jahr 2012 muss gehalten werden. \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Angedacht und bisher \nauch nur halbherzig umgesetzt ist das Thema der kulturel-\nlen Bildung. Auch hier h\u00e4tten wir mehr Engagement der \nStaatsregierung erwartet. Das Modellprojekt, jedem Kind \nein Musikinstrument in die Hand zu geben, ist ein guter \nund richtiger Schritt. Wir begr\u00fc\u00dfen es sehr, dass mit \ndiesem Projekt Kindern die M\u00f6glichkeit gegeben wird, \nein Musikinstrument auszuprobieren und kennenzulernen. \nDoch bisher ist und bleibt es nur ein Modellprojekt, \nwelches nicht jedem Kind die M\u00f6glichkeit einr\u00e4umt. \n\nMit wie wenig Elan und Kraft die Staatsregierung das \nThema der kulturellen Bildung angeht, sehen wir auch \ndaran, dass bei der Anzahl der Museums- und Theaterp\u00e4-\ndagogen an Einrichtungen des Freistaates Sachsen seit \n2003 kein Anstieg zu verzeichnen ist. Bei diesem Tempo \nwird die p\u00e4dagogische Vermittlung von Kunst und Kultur \nalsbald pr\u00e4historischen Charakter haben. Dabei muss es \nuns allen am Herzen liegen, dass unsere Kinder und \nJugendlichen bei einem Museums- oder Theaterbesuch so \nviel wie m\u00f6glich mit nach Hause nehmen. Wir m\u00fcssen \nzuk\u00fcnftig unsere zahlreichen s\u00e4chsischen Kultureinrich-\ntungen verst\u00e4rkt als au\u00dferschulische Lernorte begreifen \nund mehr unterst\u00fctzen. Dazu brauchen wir mehr kultur-\np\u00e4dagogisches Personal. Ohne funktionierende Vermitt-\nlungs- und Bildungsarbeit f\u00fcr alle Generationen k\u00f6nnen \ndie Kultureinrichtungen im zunehmenden Kampf um \nAufmerksamkeit nicht bestehen. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Die lang angek\u00fcndigte \nMuseumskonzeption konnte nun endlich vorgelegt wer-\nden. Es handelt sich um eine Konzeption, die wichtig f\u00fcr \ndie Zukunft ist und Anhaltspunkte f\u00fcr die weitere Ent-\nwicklung gibt. Es ist eine Konzeption, auf die sehr lange \ngewartet wurde. \n\nDas Haus der Arch\u00e4ologie mit dem Standort Chemnitz \nbeispielsweise soll mit den Staatlichen Kunstsammlungen \nDresden und den Staatlichen Ethnologischen Sammlun-\ngen zu einer s\u00e4chsischen Museumsstiftung zusammenge-\nf\u00fchrt werden. Die Einrichtung der vorgenannten s\u00e4chsi-\nschen Museumsstiftungen lehnt die FDP-Fraktion im \nS\u00e4chsischen Landtag ab. \n\nAus Einsparungsgr\u00fcnden ist die Idee durchaus nachvoll-\nziehbar, aber praktikabel ist die angestrebte L\u00f6sung nicht. \nIn einer s\u00e4chsischen Museumsstiftung werden die bereits \nf\u00fcr sich erfolgreichen Sammlungen an Selbstst\u00e4ndigkeit \nverlieren. Das Museum in Chemnitz w\u00e4re damit auch \nimmer eine Enklave im Vergleich zu den geballten Kunst-\neinrichtungen in Dresden. \n\n 11733\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 139. Sitzung 25. Juni 2009 \n\nL\u00e4ngst \u00fcberf\u00e4llig war auch der Kulturwirtschaftsbericht \ndes Wirtschafts- und des Kultusministeriums. Das nun \n\u201ekurz vor knapp\u201c vorgelegte Werk bildet eine Grundlage \nf\u00fcr die weitere Diskussion zur konzeptionellen Weiter-\nentwicklung des Kulturstandortes Sachsen \u2013 nicht mehr \nund nicht weniger. Es ist ein 80 000 Euro teurer Bericht, \nder vorrangig aus statistischen Erhebungen der Unter-\nnehmen der Kultur- und Kreativwirtschaft besteht. Es ist \nein politisches Armutszeugnis auf die Frage: Wann \nwerden Handlungsempfehlungen umgesetzt? Die einzige \nAntwort darauf ist: \u201eEs wird sukzessive gepr\u00fcft.\u201c Das \nschrieb Staatsminister Thomas Jurk auf eine Kleine \nAnfrage mit der Drucksachennummer 4/13052. \n\nMeine Damen und Herren! Das ist kulturpolitische \nOrientierungslosigkeit. Das ist Orientierungslosigkeit, die \nsich wie ein roter Faden durch die 4. Legislaturperiode \nzieht. Es reicht nicht aus, Kulturthemen auf das Papier zu \nbringen oder auf Tagungen oder in Aussch\u00fcssen zu \ndiskutieren. Vielmehr m\u00fcssen wir unsere Kulturlandschaft \nund ihre Einrichtungen f\u00fcr die Zukunft fit machen \u2013 auch \n\u00fcber 2020 hinaus. \n\nDaf\u00fcr m\u00fcssen zukunftsf\u00e4hige Strukturen geschaffen \nwerden. Es m\u00fcssen Strukturen geschaffen werden, die \neinerseits den finanziellen Rahmen langfristig vorgeben \nund andererseits den Kultureinrichtungen weitgehenden \nFreiraum zukommen lassen. Freiraum ist wichtig, damit \nsich Kultur entfalten und gelebt werden kann. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Die FDP-\nFraktion steht f\u00fcr eine solche Politik. Wir stehen f\u00fcr eine \nPolitik, die auf kulturelle Vielfalt, Offenheit und Freiheit \nsetzt. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Ich erteile das Wort der Fraktion \nGR\u00dcNE; Herr Dr. Gerstenberg, bitte. \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Sehr geehrter \nHerr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Meine \nDamen und Herren! Kulturland Sachsen \u2013 gern schm\u00fcckt \nsich der Freistaat mit diesem selbst gew\u00e4hlten Beinamen. \nImmer wieder taucht er in den sogenannten Sonntagsre-\nden auf, auch wenn mittlerweile kein Wochentag mehr \ndavor sicher ist; das durchaus zu Recht. \n\nUnser Kulturland besitzt eine herausragende Tradition als \nHeimat hervorragender K\u00fcnstlerinnen und K\u00fcnstler. Es ist \neine Hochburg k\u00fcnstlerischer Leistungen in der Gegen-\nwart. Sachsen w\u00e4re ohne seine Kultur tats\u00e4chlich nur die \nH\u00e4lfte wert. \n\n(Beifall der Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE,  \nund Horst Wehner, Linksfraktion) \n\nReichtum verpflichtet. Wir m\u00fcssen t\u00e4glich aufs Neue \nbeweisen, inwieweit wir in der Lage sind, unserem \nkulturellen Erbe gerecht zu werden. Diesem Erbe gerecht \nwerden hei\u00dft, nicht nur die materiellen Hinterlassenschaf-\nten aufzupolieren und in immer sch\u00f6neren Schloss- und \nMuseumsh\u00fcllen auszustellen. Es hei\u00dft auch, seine ideellen \n\nWerte zu vermitteln. Das bedeutet, in Sachsen ein Umfeld \nzu schaffen, das die K\u00fcnstlerinnen und K\u00fcnstler dazu \neinl\u00e4dt und es ihnen erm\u00f6glicht, sich produktiv und \nprovozierend mit der Gesellschaft auseinanderzusetzen. \nSchlie\u00dflich bedeutet es auch, allen Menschen in unserer \nGesellschaft \u2013 egal, ob jung oder alt, und gleich, welchen \nsozialen und materiellen Hintergrund sie haben \u2013 die \nTeilhabe an der Kulturgesellschaft zu erm\u00f6glichen. \n\nEs geht nicht nur darum, beispielsweise die Staatlichen \nKunstsammlungen oder die Staatskapelle so auszustatten, \ndass sie als Kulturbotschafter f\u00fcr Sachsen in der ganzen \nWelt stehen. Es geht auch und vor allem darum, dass sich \ndie in Sachsen lebenden Menschen ihrer Identit\u00e4t bewusst \nwerden k\u00f6nnen. Es geht darum, sie zu bef\u00e4higen, aktiv am \nKulturleben und an k\u00fcnstlerischen Auseinandersetzungen \nteilzunehmen \u2013 also einen demokratischen Umgang mit \neiner demokratischen Kultur zu pflegen. \n\n(Beifall des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE,  \nund bei der SPD) \n\nKunst und Kultur ben\u00f6tigen Freiheit vom Staat und durch \nden Staat. Ihre Entwicklung muss frei von jeglicher \nstaatlicher Bevormundung und G\u00e4ngelung sein. Zugleich \nist Kultur aber ein \u00f6ffentliches Gut, dessen Finanzierung \nder staatlichen Garantie bedarf. Dies zu erm\u00f6glichen und \ndamit dem zweifellos gro\u00dfen kulturellen Erbe Sachsens \ngerecht zu werden ist eine Aufgabe, der wir uns immer \nwieder stellen m\u00fcssen. Dies einzul\u00f6sen ist eine gro\u00dfe \nChance f\u00fcr den Freistaat in Zeiten des Wandels. \n\nFrau Dr. Stange, Sie haben in Ihrer Regierungserkl\u00e4rung \nausf\u00fchrlich zu den Grunds\u00e4tzen der Kulturpolitik gespro-\nchen und daf\u00fcr, wie ich meine, zu Recht Beifall aus allen \ndemokratischen Fraktionen erhalten. Es ist un\u00fcbersehbar, \ndass es zwischen uns, dem B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \nund Ihnen, viele Gemeinsamkeiten in den Grundanschau-\nungen und Zielen gibt. Das kann auch nicht anders sein, \nda es nicht nur um eine Kultur der sozialen Demokratie \ngeht, sondern allgemein um Kultur in einer offenen, \nfreiheitlichen und demokratischen Gesellschaft. \n\nWir GR\u00dcNEN verstehen uns als konstruktive Opposition. \nDeshalb m\u00f6chte ich an dieser Stelle das tun, was nicht \nAufgabe der Opposition und deshalb eher un\u00fcblich ist: \nIch m\u00f6chte die Ministerin loben. Lob geb\u00fchrt zuerst der \ngelungenen Fortschreibung des Kulturraumgesetzes. Die \nEntfristung des Gesetzes und die Festschreibung der \nerh\u00f6hten Zuwendungen des Freistaates sind Erfolge, die \nzu Recht die einm\u00fctige Unterst\u00fctzung des Landtages \nfanden. Zugleich d\u00fcrfen sie aber kein Ruhekissen sein. \n\nIn der Diskussion zur Novellierung leuchteten sehr \nunterschiedliche Auffassungen dazu auf, was die Kultur \nund ein Kulturraumgesetz leisten k\u00f6nnen. Nach wie vor \nfehlt die explizite Ausrichtung hin zur zeitgen\u00f6ssischen \nKunst und bewussten Einbeziehung von Kindern und \nJugendlichen. Es fehlt auch die Verpflichtung zu Kultur-\nentwicklungspl\u00e4nen. Es fehlt die \u00fcberf\u00e4llige Regelung der \nStadt-Umland-Beziehungen und nicht zuletzt die Dyna-\nmisierung der Finanzzuwendungen. Solche Fehlstellun-\n\n 11734\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 139. Sitzung 25. Juni 2009 \n\ngen sind dringend zu beseitigen, denn das Kulturraumge-\nsetz ist das wichtigste Instrument, um in Zeiten des \ndemografischen Wandels vom Vogtland bis zur Lausitz \nund nicht nur in den Gro\u00dfst\u00e4dten Leipzig, Dresden und \nChemnitz ein reiches Angebot an Theatern und Orches-\ntern, Festivals und Museen zu erhalten. \n\nZu loben ist auch die offene und transparente Art, wie mit \nAkteuren und Interessierten die Kulturpolitik in den \nletzten Jahren gemeinsam entwickelt wurde. Gl\u00e4serne \nWerkstatt und Kulturblogs sind Beispiele, die Sie zu \nRecht genannt haben. \n\nDamit ist im Vergleich zur vergangenen Legislaturperiode \nein v\u00f6llig neuer Stil in das Ministerium eingezogen. \n\n(Beifall des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nEin gr\u00fcnes Wahlplakat mit Ministerin Stange als \u201eTo-\ntengr\u00e4berin der Kultur\u201c wird es also h\u00f6chstwahrscheinlich \nnicht geben. \n\n(Lachen der Abg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE) \n\nWir haben heute eine Reihe kulturpolitischer Grunds\u00e4tze \nund Ziele in der Fachregierungserkl\u00e4rung geh\u00f6rt, die wir \nteilen. Aber im Gegensatz zu uns stehen Sie, Frau \nDr. Stange, zurzeit in politischer Verantwortung. Da reicht \nes nicht, auf Konzepte und Studien zu verweisen, sondern \nes stellt sich die Frage: Wo bleibt die Umsetzung? In \nwelchem Ma\u00dfe haben Sie es geschafft, das Kabinett zu \n\u00fcberzeugen? Geben Sie die Entwicklung s\u00e4chsischer \nKulturpolitik vor oder tut das nicht eher Schattenkultur-\nminister Unland, der wichtigen Vorhaben die Finanzie-\nrung verweigert? \n\n(Lachen der Abg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE) \n\nFrau Dr. Stange, viele Ihrer Vorhaben zielen in die richti-\nge Richtung, aber Sie stehen in Gefahr, zu einer Ank\u00fcndi-\ngungsministerin zu werden, die mit ungedeckten Schecks \narbeitet. \n\n(Prof. Dr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP:  \nDas ist aber b\u00f6se!) \n\nAuch mit Ihrem neuen, transparenten Stil haben Sie es \nnicht geschafft, in Koalition und Regierung die in \n14 Jahren absoluter CDU-Mehrheit gewachsene Selbstge-\nf\u00e4lligkeit zu beseitigen, die Hinweise, Anregungen oder \ngar Kritik oft gegen eine Wand prallen l\u00e4sst. Durch diese \nSelbstgef\u00e4lligkeit, die teilweise in Arroganz m\u00fcndet, ist \nDresden und damit auch Sachsen gerade dabei, den \nWelterbetitel f\u00fcr das Dresdner Elbtal zu verspielen. \n\nDaran \u00e4ndern auch die in den letzten Tagen so k\u00e4mpferi-\nschen T\u00f6ne der Staatsministerin Stange nichts. Sosehr ich \nIhnen als Mensch abnehme, dass Sie entsetzt \u00fcber den \nVerlust des Welterbetitels sind, so sehr tragen Sie als \nMinisterin dieser Regierung die Verantwortung daf\u00fcr. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der Linksfraktion) \n\nAuch die SPD-Fraktion im S\u00e4chsischen Landtag hat ihren \nLippenbekenntnissen niemals parlamentarisches Handeln \nfolgen lassen. Weder die zahlreichen Antr\u00e4ge zum Erhalt \n\ndes Welterbes noch unser Gesetzentwurf, der f\u00fcr die \nWelterbest\u00e4tten zumindest einen Schutzstatus wie in \nSachsen-Anhalt erreichen wollte, hatte in diesem Parla-\nment eine Chance. \n\nMeine Damen und Herren von der SPD! Wider besseres \nWissen haben Sie den Welterbezerst\u00f6rern von CDU und \nFDP stets zu einer parlamentarischen Mehrheit verholfen. \nDas ist und bleibt die politische Schuld der s\u00e4chsischen \nSozialdemokratie. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der  \nAbg. Caren Lay, Linksfraktion) \n\nSachsen ist ohne Kultur nur die H\u00e4lfte wert, hatte ich \ngesagt. Deshalb ist es umso bedauerlicher, dass auch in \ndieser Legislaturperiode Kulturpolitik im Grunde ge-\nnommen Finanzpolitik war. Gerade wer nicht m\u00fcde wird, \nden Weltrang der Ethnographischen Sammlungen und der \nStaatlichen Kunstsammlungen zu betonen, muss bitte \nerkl\u00e4ren, warum ausgerechnet diese Einrichtungen, die \ndamit betraut sind, die s\u00e4chsischen Kultursch\u00e4tze zu \nbewahren, auszustellen und auch zu vermarkten, im \nStellenabbaukonzept der Staatsregierung mit einem \nweiteren Stellenabbau von 30 % und mehr konfrontiert \nwerden. \n\nEs ist ja nicht so, dass die staatlichen Museen bis dato \nkeine Stellen abgebaut h\u00e4tten. So bemerkenswert es ist, \ndass die Restaurierungen von Schloss und Zwinger \u2013 also \ndie Investitionen \u2013 vorangehen, so unverst\u00e4ndlich ist diese \nkontraproduktive Personalpolitik. Was n\u00fctzt die sch\u00f6nste \nH\u00fclle, wenn die Museen in ihr die Arbeit mangels Perso-\nnal nicht in der notwendigen Qualit\u00e4t leisten k\u00f6nnen? Sei \nes die Steigerung der Besucherzahlen durch attraktive \nSonderausstellungen, seien es anspruchsvolle museums-\np\u00e4dagogische Aufgaben oder gar die Restaurierungsarbei-\nten. \n\nAn der Finanzierung scheitert auch die Arbeit im S\u00e4chsi-\nschen Industriemuseum. Was n\u00fctzt ein neuer wissen-\nschaftlicher Beirat, den Sie in Ihrer Rede erw\u00e4hnt und \ngelobt haben, ein Beirat, der die Industriekultur auf solide \ntheoretische F\u00fc\u00dfe stellen soll, wenn unter diesen F\u00fc\u00dfen \nkein sicherer finanzieller Grund ist? \n\nDie j\u00e4hrliche Abschmelzung der Mittel um 7 % macht den \nMuseumsverbund nach und nach arbeitsunf\u00e4hig. Sie alle \nkennen dazu die aktuellen Botschaften. Sie wurden hier \nauch schon genannt. Ich werde sie nicht wiederholen. \nAber ich kann einfach nicht akzeptieren, wenn sich CDU \nwie SPD mit den Aussagen des Koalitionsvertrages \nherausreden, der diese Abschmelzung nun einmal unab-\n\u00e4nderlich festschreibe; als ob dies h\u00f6here Gewalt sei. \n\nHalten Sie sich doch einfach an eine andere Passage \ndesselben Koalitionsvertrages, nach der die sorgf\u00e4ltige \nPflege der \u00fcberlieferten und gesicherten Werke in Museen \nselbstverst\u00e4ndlich ist. Bitte, so wie Sie gegen\u00fcber dem \nIndustriemuseum handeln, werden Sie Ihrer Verantwor-\ntung f\u00fcr das industriekulturelle Erbe nicht gerecht. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n 11735\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 139. Sitzung 25. Juni 2009 \n\nDie Museumskonzeption \u2013 ein ureigenes kulturpolitisches \nInstrument \u2013 ist nach zweij\u00e4hriger Verz\u00f6gerung doch \nnoch auf den Weg gekommen. Aber wen wundert es: Den \nStatus eines Kabinettsbeschlusses hat sie nicht. Das \nFinanzministerium l\u00e4sst gr\u00fc\u00dfen. Herr Heitmann hat sie \nheute im Namen der CDU noch einmal ganz und gar \ninfrage gestellt. \n\nNamentlich dem Japanischen Palais wird es nicht sonder-\nlich helfen, wenn ein neuer Ideenwettbewerb ausge-\nschrieben wird. Ideen daf\u00fcr liegen seit Jahren auf dem \nTisch. Wenn aus den Ideen Realit\u00e4t werden soll, dann ist \nzuerst ein wichtiger Schritt notwendig: Das Regierungs-\ndogma, dass die Ausstellungsfl\u00e4che der staatlichen Muse-\nen nicht erweitert werden darf, muss fallen. Sonst w\u00fcrde \nnach der Entscheidung f\u00fcr ein neues Haus der Arch\u00e4olo-\ngie das gro\u00dfartige Japanische Palais zu einer Art Event-\ntempel verkommen. \n\nHerr Heitmann, in diesem Punkt bin ich vollkommen mit \nIhnen einig: Ich sehe es auch als dringlich an, f\u00fcr die \nEthnographischen Sammlungen und die Naturkundlichen \nSammlungen mit ihren hervorragenden Best\u00e4nden dort \nneue Ausstellungsfl\u00e4chen zu schaffen. \n\nIch h\u00e4tte auch gern am Ende Ihrer Rede geklatscht, wenn \nSie nicht diese eigenartigen Ausf\u00fchrungen zur Demokra-\ntie gemacht h\u00e4tten. Ich kann Ihnen nur sagen, diese von \nIhnen gew\u00fcnschte klare Mehrheit in Sachsen wird es \ngenauso wenig geben wie es Klarheit f\u00fcr Dresden im \nSinne der CDU gegeben hat. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nMeine Damen und Herren! Die Wahrnehmung, aber auch \ndie Interpretation der eigenen Vergangenheit sind Aus-\ngangspunkt f\u00fcr individuelle und kollektive Identit\u00e4tsent-\nw\u00fcrfe, auch daf\u00fcr, f\u00fcr welche Handlungen wir uns ent-\nscheiden. Just in diesem wichtigen, aber sensiblen Be-\nreich der Erinnerungskultur haben Staatsregierung und \ndas fachlich zust\u00e4ndige Ministerium jedoch versagt. \n\nSie haben nur wenig dazu beigetragen, das Bewusstsein \nf\u00fcr den kategorialen Unterschied zwischen nationalsozia-\nlistischer Diktatur und SED-Unrechtsstaat zu sch\u00e4rfen. \nDer Frage nach der historisch-politischen Einordnung der \nnationalsozialistischen und der kommunistischen Diktatur \nund deren jeweiligen Stellenwert in unserer Erinnerungs-\nkultur sind Sie aus dem Weg gegangen. \n\nVor diesem Hintergrund kann ich nur sagen: Es ist pein-\nlich, es ist unverst\u00e4ndlich und f\u00fcr mich tief entt\u00e4uschend, \ndass die Stiftung S\u00e4chsische Gedenkst\u00e4tten auch unter \nden SPD-Staatsministerinnen Barbara Ludwig und \nDr. Eva-Maria Stange Spielball machtpolitischer Ausei-\nnandersetzungen geblieben ist und dass sie es nicht \ngeschafft haben, die Blockade der CDU aufzul\u00f6sen. \n\nDer Konflikt mit den Opferverb\u00e4nden, der dem Ansehen \nder Stiftung und ganz Sachsens enorm geschadet hat, \nwurde einfach weitere f\u00fcnf Jahre ausgesessen. \n\nEs ist ebenso peinlich, dass es sechs Jahre nach der \ngesetzlichen Errichtung der Stiftung noch immer keine \n\ninhaltliche und finanzielle Gesamtkonzeption f\u00fcr die \nGedenkst\u00e4ttenarbeit in Sachsen gibt. \n\nDie Situation scheint jetzt beinahe noch vertrackter als \nvorher. Zum Aussetzen der Gespr\u00e4che mit den ausgetrete-\nnen Opferverb\u00e4nden, der Nichteinbringung der dringend \nnotwendigen Novelle des S\u00e4chsischen Gedenkst\u00e4ttenge-\nsetzes kommen jetzt noch ungl\u00fcckliche Personalentschei-\ndungen oder besser gesagt Nichtentscheidungen hinzu, \ndie die Arbeitsf\u00e4higkeit der Stiftung und damit auch die \nhier so h\u00e4ufig eingeforderte Bildungsarbeit in Sachsen \ngef\u00e4hrden. Es stellt sich die Frage, welchen Wert Ent-\nscheidungen der Stiftungsgremien haben, wenn sie durch \ndie Staatsregierung durchkreuzt werden. Wir brauchen \nauch hier, in diesem Bereich der Erinnerungskultur mehr \nFachlichkeit, mehr Wissenschaftlichkeit und weniger \nStaatsn\u00e4he und parteipolitische Instrumentalisierung. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nHistorische Bildung, Geschichts- und Erinnerungspolitik \nverfolgen hohe Ziele, n\u00e4mlich das Bewusstsein f\u00fcr die \nSt\u00e4rken und die Vorz\u00fcge der Demokratie zu wecken und \nzu vermitteln, dass Freiheit ein besonders hohes Gut ist, \nund damit gleichzeitig daf\u00fcr zu sorgen, dass f\u00fcr Unfrei-\nheit und staatliche Repression, f\u00fcr Beschneidung demo-\nkratischer Grundrechte und Menschenrechte bei uns kein \nPlatz ist und niemals mehr sein wird. \n\nAngesichts dieser Ziele ist die Stiftung in einem unhaltba-\nren Zustand. Ich kann nur hoffen, dass sich hier in K\u00fcrze \ngrundlegend etwas \u00e4ndert. Wir werden mit Sicherheit \nunseren Beitrag dazu leisten, und das nicht nur im \n20. Jahr nach der friedlichen Revolution. \n\nMeine Damen und Herren! Kulturelle Bildung ist ein \nThema, das h\u00f6chste Bedeutung verdient. Alle meine \nVorredner haben dazu schon gesprochen. F\u00fcr uns sind in \ndieser Hinsicht Bibliotheken ein entscheidendes Instru-\nment. Die Schl\u00fcsselkompetenz Lesen ist Wegbereiter zu \njedem anderen Bildungs- und Kulturgenre. Der Verweis \nauf die F\u00f6rderung \u00fcber das Kulturraumgesetz reicht nicht \naus, denn \u201eBibliothekssterben\u201c ist nicht nur eine Internet-\nseite, sondern traurige s\u00e4chsische Realit\u00e4t. \n\nWir brauchen in Sachsen ein Bibliotheksgesetz, das die \nAufgaben der Bibliotheken als Orte von Kultur und \nBildung festschreibt. \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Bitte zum Schluss kommen. \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Ich komme \ndamit zum Schluss. \n\nMeine Damen und Herren! Kunst und Kultur sind das \nLebenselixier, das Kreativit\u00e4t, Offenheit und Toleranz, \nKommunikation und Intensit\u00e4t f\u00f6rdert. Ohne Kultur w\u00e4re \nSachsen nur die H\u00e4lfte wert. Diese arme H\u00e4lfte will ich \nmir gar nicht vorstellen. \n\n(Lachen der Abg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE) \n\nMit seiner reichen Kultur gewinnt Sachsen Identit\u00e4t und \nZukunftsf\u00e4higkeit in Zeiten des Wandels. Wir B\u00fcndnis-\n\n 11736\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 139. Sitzung 25. Juni 2009 \n\ngr\u00fcnen werden unseren Beitrag dazu leisten, dass ein \nsolcher kultureller Mehrwert entsteht. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und  \ndes Abg. Gunther Hatzsch, SPD) \n\nPr\u00e4sident Erich Iltgen: Wird von den Fraktionen noch \ndas Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Ich frage zuerst die Linksfraktion. \n\u2013 Das ist nicht der Fall. Dann die CDU-Fraktion. \u2013 Bitte, \nProf. Mannsfeld. \n\nProf. Dr. Karl Mannsfeld, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nsehr verehrten Damen und Herren! F\u00fcr ein Segment der \nKulturpolitik \u2013 verschiedene Vorredner haben das bereits \nthematisiert \u2013 m\u00fcssen wir am Ende der Legislatur ohne \nUmschweife feststellen, dass die erhoffte Rendite hinter \nden Erwartungen zur\u00fcckgeblieben ist. Ich spreche von \ndem Kulturaspekt, den die industrielle Entwicklung in \nSachsen in den vergangenen reichlichen 150 Jahren an \nZeugnissen und Denkmalen hinterlassen hat. \n\nDas industrielle Erbe unseres Landes, das im gesamtdeut-\nschen Kontext immer noch dazu f\u00fchrt, Sachsen als ein \nPionierland der Industrie- und Wirtschaftsentwicklung \neinzuordnen, gilt es zu bewahren und im \u00f6ffentlichen \nBewusstsein als notwendigen Kontrapunkt zu oft einseiti-\nger Betrachtung der Hinterlassenschaft von Barock, \nRenaissance oder Klassizismus zu sehen. Denn das \nindustrielle Erbe ist ein wesentliches und identit\u00e4tstiften-\ndes Element in unseren St\u00e4dten oder gar ganzen Landstri-\nchen. \n\n(Beifall der Abg. Heinz Lehmann  \nund Steffen Flath, CDU) \n\nAm Anfang der Legislaturperiode bestand wom\u00f6glich \nnoch begr\u00fcndete Hoffnung, dass das Industriemuseum \nChemnitz und der mit ihm kooperierende Zweckverband \nentscheidende Entwicklungsimpulse vermitteln kann. \nDoch die Handlungsf\u00e4higkeit dieses Verbundes auf der \nBasis der bestehenden Finanzierungssystematik blieb \nbegrenzt, und so gelang es nicht, seine Rolle als Nukleus \nf\u00fcr die museale Aufarbeitung, Dokumentation und Ver-\nnetzung von Angeboten aus dem industriell-technischen \nBereich in dem erhofften Ma\u00dfe zu spielen. Wir haben hier \neiniges zu diesen Grundlagen, speziell zu dem Vertrag, \ngeh\u00f6rt. Dies l\u00e4sst darauf schlie\u00dfen, dass man sich als \nRedner nicht so \u00fcberm\u00e4\u00dfig mit den Grundlagen dieser \nKonstruktion besch\u00e4ftigt hat. Aber das lassen wir lieber \nau\u00dfen vor. \n\nAngesichts der Erfahrungen mit diesen Festlegungen \nhaben die Koalitionsfraktionen im Januar 2007, somit vor \nrund zweieinhalb Jahren, einen Antrag in den Gesch\u00e4fts-\ngang eingebracht, der den Titel trug: \u201eTechnik aus der \nVergangenheit f\u00fcr die Zukunft \u2013 Industriekultur in Sach-\nsen f\u00f6rdern\u201c. Trotz der Benennung einer gro\u00dfen Anzahl \nvon Akteuren und Aktivit\u00e4ten in der Antwort konnte nicht \n\u00fcbersehen werden, dass die Staatsregierung noch keinen \nfest umrissenen Weg weisen konnte, wie das Erbe indust-\nriegeschichtlicher Traditionen besser erfasst, katalogisiert \n\nwerden und in eine notwendige Industriekultur- oder \nIndustriedenkmalskonzeption einm\u00fcnden soll. \n\nEin reichliches Jahr sp\u00e4ter hat die FDP-Fraktion die \nForderung nach einem Landesmuseum f\u00fcr Industrie- und \nTechnikgeschichte erhoben. Aber auch dieser Forderung \nkonnte nicht zugestimmt werden. Dies h\u00e4tte bedeutet, die \nErfordernisse f\u00fcr Erhalt, Vermarktung und Pflege der \ns\u00e4chsischen Industriekultur ausschlie\u00dflich in die Verant-\nwortung des Staates zu legen. \n\nJetzt steht das bestehende Industriemuseum \u2013 wie man \nlesen konnte und bereits mehrfach angesprochen wurde \u2013 \nvor finanziellen Schwierigkeiten, die aber \u2013 das muss ich \nausdr\u00fccklich erkl\u00e4ren \u2013 nicht von der bekannten degressi-\nven Landesfinanzierung herr\u00fchren. Vielmehr ist die Stadt \nChemnitz in ihrer Philosophie bisher davon ausgegangen, \ndass bei einem geringeren Beisteuern vom Freistaat die \nStadt es ebenso handhaben kann, obwohl jeder die Kondi-\ntionen kannte. Angesichts der Tatsache, dass es sich um \neine eigene st\u00e4dtische Institution, ein st\u00e4dtisches Museum, \nhandelt, ist dies durchaus eine fragw\u00fcrdige Position. Dass \nman die Beschlusslage eigentlich bis jetzt noch nicht ganz \nverstanden hat, belegt eine aktuelle Mitteilung der Stadt \nChemnitz. Sie will nun von dem in Rede stehenden \nFehlbetrag 50 % \u00fcbernehmen. Erw\u00e4hnt sei hierzu auch \ndie Stadt Crimmitschau, welche ebenfalls bereit ist, etwas \nbeizusteuern, und erwartet jetzt, dass das Land die \u00fcbri-\ngen 50 % beisteuert. \n\n(Zuruf von der FDP) \n\nAuf diese Weise gef\u00e4hrden wir das zarte Pfl\u00e4nzchen \nIndustriemuseum und Zweckverband nur noch mehr. \nDenn selbst wenn am kommenden Montag ein wissen-\nschaftlicher Beirat am Industriemuseum gebildet wird, \nbleibt die Erweiterung des Denkansatzes in Richtung \nIndustriekultur unbestritten. Das sollte das Ziel f\u00fcr die \nkommenden Jahre sein. \n\nDa wir vorhin schon vom Kollegen Heitmann ganz \nnachdr\u00fccklich dargestellt und auch begr\u00fcndet bekamen, \ndass es im bundesdeutschen Vergleich kein Fl\u00e4chenland \ngibt, welches so viel f\u00fcr die Kultur ausgibt, muss man \nauch einmal bereit sein, eine Konstruktion anzuerkennen, \nderen Finanzierungsbedingungen von Anfang an \u2013 sp\u00e4tes-\ntens seit 2004 \u2013 klar und ablesbar waren, und dass Unter-\nst\u00fctzungen des Staates f\u00fcr solche kulturellen, wenn auch \nwichtigen Belange Grenzen haben. \n\nWie Sie sehen, meine Damen und Herren, werden wir am \nEnde der Legislaturperiode keine befriedigende L\u00f6sung \nmehr erreichen k\u00f6nnen. Ich erkl\u00e4re aber ausdr\u00fccklich f\u00fcr \nmeine Fraktion, dass die wiederholt begr\u00fcndete Notwen-\ndigkeit f\u00fcr das Thema Industriekultur in Sachsen und \nseine museale Aufarbeitung, die Bestimmung seines \nKernbestandes, Pr\u00e4sentation, Marketing, touristische \nUmsetzung und die damit verbundenen M\u00f6glichkeiten der \nVermittlung von Zeugnissen der Industriegeschichte an \ndie junge Generation wichtige Aufgabenfelder f\u00fcr die \nneue Wahlperiode des Landtags sein m\u00fcssen. Hierzu \nliegen nun bereits verschiedene praktikable \u00dcberlegungen \n\n 11737\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 139. Sitzung 25. Juni 2009 \n\nvor, die von einem Kompetenzzentrum Industriekultur \n\u00fcber die Gr\u00fcndung einer gemeinn\u00fctzigen GmbH bis zur \nStiftung S\u00e4chsische Industriekultur reichen. \n\nDas ist eine Stiftung, in welcher Wirtschaftsbetriebe \u2013 \ngestatten Sie mir bitte einen Nebensatz: Die Wirtschaft \nhat sich in diesem Konstrukt in den letzten Jahren sehr \nstark zur\u00fcckgehalten \u2013, Gemeinden und Landkreise sowie \ndas Land ihre gemeinsame Verantwortung wahrnehmen \nk\u00f6nnen. Dabei ist auch zu pr\u00fcfen, wie und in welcher \nForm die verdienstvollen Vorarbeiten des Industriemuse-\nums und seines Zweckverbandes integriert werden. \n\nIm \u00dcbrigen: Wenn das Modell einer Stiftung weiterver-\nfolgt wird, darf auch daran erinnert werden, dass schon \neine Kulturstiftung existiert, die m\u00f6glicherweise eine \nsolche zus\u00e4tzliche Aufgabe \u00fcbernehmen k\u00f6nnte. \n\nMeine Damen und Herren! Die kulturpolitische Debatte \nsollte auf jeden Fall Anlass sein, auf eine Schwer-\npunktaufgabe hinzuweisen, f\u00fcr die in den n\u00e4chsten Jahren \nunbedingt eine konstruktive L\u00f6sung gefunden werden \nmuss. \n\nZiemlich am Ende dieser Debatte zur Kulturpolitik \nerlaube ich mir auch die bilanzierende Aussage, dass \nKulturpolitik in Sachsen durch das Wirken der Koalition \nauf gutem Wege gewesen ist. Es ist f\u00fcr mich kein Feld zu \nsehr vordergr\u00fcndiger Profilierung. \n\n(Beifall bei der CDU und  \nvereinzelt bei der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: M\u00f6chte von den \nFraktionen, die noch Redezeit haben, jemand das Wort \nergreifen? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann erh\u00e4lt Frau \nStaatsministerin Stange das Wort. \n\nDr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin f\u00fcr Wissen-\nschaft und Kunst: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \nsehr geehrten Damen und Herren! Gestatten Sie mir ein \nkurzes Wort zum Abschluss. Ich m\u00f6chte mich zun\u00e4chst \nganz herzlich nicht nur f\u00fcr die Lobesworte bedanken, \nsondern auch f\u00fcr die Anregungen, die aus der Diskussion \nzur weiteren Umsetzung der Kulturpolitik in Sachsen \ngegeben wurden. Ich habe fraktions\u00fcbergreifend ganz \nviele Gemeinsamkeiten in den Ans\u00e4tzen gefunden, auch \nf\u00fcr eine gemeinsame Fortsetzung. \n\nIch m\u00f6chte auf einige wenige Punkte eingehen, um sie \neinfach nicht im Raum stehen zu lassen. Herr K\u00fclow, der \nRahmenvertrag mit den Anw\u00e4lten der Wettiner \u2013 sprich \nmit den Wettinern \u2013 ist zu diesem Zeitpunkt abgeschlos-\nsen worden. Dieser Rahmenvertrag beinhaltet, dass man \nnun in den n\u00e4chsten Jahren in einem geordneten Verfah-\nren am Ende des Prozesses zu einem Abschluss der \nVerhandlungen kommt. Aber der Rahmenvertrag, den Sie \nerw\u00e4hnt haben, ist abgeschlossen worden. \n\nEin zweiter Punkt. Das Japanische Palais ist, Herr  \nGerstenberg, Teil der Museumsfl\u00e4che. Es bedarf demnach \ndort keiner Nachkorrektur, es sei denn, es stellt jemand \nstreitig, was ich aber derzeit nicht sehe. \n\nIch m\u00f6chte auch aus dem Beitrag von Herrn Gerstenberg \nrichtigstellen, dass sich die Stiftung S\u00e4chsische Gedenk-\nst\u00e4tten in einem unhaltbaren Zustand befindet. Das weise \nich strikt zur\u00fcck. Die Stiftung leistet eine hervorragende \nArbeit, wie schon in den letzten Jahren. Wir haben wegen \nder Besetzung des Gesch\u00e4ftsf\u00fchrers ein \u00dcbergangsprob-\nlem. Aber wir wissen, dass wir mit dem kommissarischen \nGesch\u00e4ftsf\u00fchrer und der Arbeit der Stiftung eine ganze \nReihe von Problemen, die die Stiftung tats\u00e4chlich vor \nzwei Jahren hatte, ausr\u00e4umen konnten. Wenn wir uns die \nGedenkst\u00e4tten selbst ansehen \u2013 um diese geht es vor \nallem \u2013, k\u00f6nnen wir feststellen, dass dort eine sehr, sehr \ngute Arbeit geleistet wird. Wir haben uns auch, Herr \nGerstenberg, den ausgetretenen Verb\u00e4nden angen\u00e4hert. \nIch habe in meinem Beitrag sehr deutlich gesagt, wo die \nGrenzen dieser Ann\u00e4herung sind, die wir jetzt gemeinsam \n\u00fcberschreiten m\u00fcssen: die Novellierung des Stiftungsrats-\ngesetzes. \n\nVielleicht noch ein Punkt, bevor ich zum Zweckverband \nS\u00e4chsisches Industriemuseum komme. Es ist von einigen \nRednern, insbesondere auch von Herrn Heitmann, das \nThema Stellenabbau in unseren Kultureinrichtungen \nangesprochen worden. \n\nIch kann das nur unterstreichen. Der eine oder andere \nwird sich vielleicht daran erinnern, dass ich in verschie-\ndenen Beitr\u00e4gen in der Vergangenheit darauf hingewiesen \nhabe, dass der vom Landtag in den Haushalten beschlos-\nsene Stellenabbau einschlie\u00dflich des damit verbundenen \nStaubsaugerprinzips, wonach jede frei werdende Stelle \nautomatisch gestrichen wird, zu einer schwierigen Situa-\ntion, um es mit freundlichen Worten auszudr\u00fccken, in den \nvon Ihnen, Herr Heitmann, genannten Einrichtungen, in \nden Staatlichen Kunstsammlungen und in der S\u00e4chsischen \nLandesbibliothek, gef\u00fchrt hat. Insofern hoffe ich, dass die \nWorte, die hier heute gefallen sind, auch bei den n\u00e4chsten \nHaushaltsverhandlungen ber\u00fccksichtigt werden. \n\n(Beifall bei der SPD und der Linksfraktion) \n\nLassen Sie mich kurz etwas zum Thema Industriemuse-\num, Industriekultur sagen. Eigentlich bin ich durch die \nWorte von Herrn Mannsfeld, der jetzt leider nicht im \nRaum ist \u2013 doch, er ist im Raum, aber vielleicht sollte er \nzuh\u00f6ren \u2013, darauf gesto\u00dfen worden. Es tut mir leid, aber \nes fehlt mir einfach die Logik in bestimmten Beitr\u00e4gen. \nWir haben festgestellt, dass der Zweckverband Industrie-\nmuseum in Sachsen nicht leben kann allein aufgrund \nkommunaler Unterst\u00fctzung, allein aufgrund der Kultur-\nraumunterst\u00fctzung und allein aufgrund der Unterst\u00fctzung \naus der Wirtschaft. Herr Mannsfeld, Sie haben es gerade \ndeutlich gemacht: Das Engagement der Wirtschaft h\u00e4lt \nsich in Grenzen, um es vorsichtig auszudr\u00fccken. Insofern \ngibt es nur eine Logik: Der Staat muss sich, wenn er ein \nInteresse an seiner Industriekultur im Land hat, st\u00e4rker \nengagieren, als dies bisher der Fall gewesen ist. \n\n(Beifall bei der SPD und der Linksfraktion) \n\nIch gebe Ihnen recht, wir m\u00fcssen ein umfassenderes \nKonzept der Industriekultur haben. Wir brauchen die \n\n 11738\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 139. Sitzung 25. Juni 2009 \n\nwissenschaftliche Beratung, wir brauchen ein Kompe-\ntenzzentrum. Wir haben gen\u00fcgend wissenschaftlichen \nSachverstand dazu. All dies wird uns aber nicht weiterhel-\nfen, wenn wir auf der anderen Seite Industriedenkm\u00e4ler \nabrei\u00dfen und den Industriezweckverband oder auch eine \nStiftung nicht in ausreichendem Ma\u00dfe mit finanziellen \nMitteln ausstatten. Ich bitte einfach darum, dass wir \nhinsichtlich der Weiterentwicklung des Themas Industrie-\nkultur in unserer Argumentation konsistent bleiben. \n\nGestatten Sie mir ein letztes Wort. Ich habe nicht ganz \nverstanden, Herr Heitmann, wie Sie das mit den klaren \nMehrheiten gemeint haben. Ich hatte den Eindruck, dass \nwir klare Mehrheiten gehabt haben. Deswegen ist ja eine \nganze Reihe von Dingen im Rahmen der Koalitionsent-\nscheidungen auch im Bereich der Kulturpolitik durchsetz-\nbar gewesen. \n\n(Beifall der Abg. Stefan Brangs  \nund Dr. Liane Deicke, SPD) \n\nIch habe \u2013 gestatten Sie mir als politisch denkendem \nMenschen, das zu sagen \u2013 auch ein anderes Demokratie-\nverst\u00e4ndnis. Deswegen habe ich vorhin in meiner Rede \nvon einer demokratischen Kultur gesprochen. \n\n(Beifall des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nIch finde es nicht besser f\u00fcr eine Demokratie, wenn man \ndie politischen Einigungsprozesse am Aufwand und an \nder Zeit misst. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nIch messe politische Einigungsprozesse daran, ob das, \nworauf man sich geeinigt hat, den Menschen in diesem \nLand besser nutzt. \n\n(Beifall bei der SPD, der  \nLinksfraktion und den GR\u00dcNEN) \n\nGestatten Sie mir zu der Kritik, die von Herrn Schmalfu\u00df, \nHerrn Gerstenberg und einigen anderen gekommen ist, \nFolgendes zu sagen: Wir haben jetzt Konzepte auf den \nTisch gelegt, wir haben einiges angesto\u00dfen. Geben Sie \nuns einfach noch f\u00fcnf Jahre Zeit, vielleicht auch mehr, \nund wir setzen es um. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \nHerren, die Aussprache zur Fachregierungserkl\u00e4rung  \nist beendet. Ich rufe jetzt den von der Fraktion DIE \nLINKE eingebrachten Entschlie\u00dfungsantrag in Drucksa-\nche 4/15840 auf. Ich bitte um m\u00fcndliche Einbringung. \nFrau Abg. Mattern. \n\nIngrid Mattern, Linksfraktion: Sehr geehrte Frau \nPr\u00e4sidentin, meine Damen und Herren! Sie haben sicher-\nlich vernommen, dass vor wenigen Minuten in Sevilla die \nBeratung \u00fcber die Aberkennung des Welterbetitels f\u00fcr die \nLandeshauptstadt Dresden begonnen hat. \n\nMeine Damen und Herren, wie auch immer man zu den \nGr\u00fcnden f\u00fcr das nunmehr bevorstehende Debakel stehen \n\nmag \u2013 sichtbar wird zumindest eines: Die Politik hat es \nnicht vermocht, den angek\u00fcndigten Schaden abzuwenden. \nGenauer: Die Politik hat versagt, sie ist ihrer Aufgabe \nnicht nachgekommen. \n\nMan kommt einer solchen Aufgabe auch nicht n\u00e4her, Frau \nMinisterin Stange, wenn man sich wenige Stunden vor der \nUNESCO-Tagung in Sevilla den Status eines Shooting-\nstars der Welterbeverteidiger zulegen m\u00f6chte. Ihre Be-\nf\u00fcrchtung, dass die Aberkennung des Welterbetitels zu \neinem Dammbruch f\u00fcr neue Bauvorhaben im Elbtal \nwerden k\u00f6nnte, hat Umweltminister Kupfer wegzureden \nversucht, indem er auf die Wasserschutzrichtlinie verwies, \ndie dem Elbtal als Kulturerbe ausreichend Schutz bieten \nw\u00fcrde. \n\nHerr Minister Kupfer \u2013 er ist jetzt nicht anwesend \u2013, mit \nIhrem Verweis auf die Wasserschutzrichtlinie best\u00e4tigen \nSie im Grunde das, was die \u00d6ffentlichkeit und die Medien \nmeinen, wenn sie der s\u00e4chsischen Politik Provinzialit\u00e4t \nvorwerfen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nDass sich die Kulturministerin mit diesem Verweis \nabspeisen l\u00e4sst, beweist nicht nur, wie provinziell Sie \ndenken, sondern sagt sehr viel, wenn nicht alles \u00fcber die \nZust\u00e4nde der s\u00e4chsischen Koalition, \u00fcber den Zustand der \nSPD innerhalb dieser Regierung. \n\nUm darauf zu sprechen zu kommen, wie es weitergehen \nkann, haben wir den Entschlie\u00dfungsantrag genau darauf \nkapriziert, welcher Weg k\u00fcnftig beschritten werden soll. \nDie bisherige Handlungsunf\u00e4higkeit unserer Regierung \nhat ja dazu gef\u00fchrt, dass die Landeshauptstadt Dresden \nund auch Sachsen bereits einen Ansehensverlust hinneh-\nmen mussten. Ich glaube, genau das f\u00fchrt zu den weiteren \nbizarren Vorg\u00e4ngen, die man beobachten kann, wenn man \nnach Sevilla schaut und sieht, wie seit Tagen die Ober-\nb\u00fcrgermeisterin der Landeshauptstadt dort quasi herum-\nlungert. \n\nDer Versuch von Helma Orosz, die UNESCO von der \nSch\u00f6nheit der Br\u00fccke zu \u00fcberzeugen, ist ganz sicher aller \nEhren wert; aber die Anstrengungen der Oberb\u00fcrgermeis-\nterin wirken zumindest auf mich so, als w\u00fcrden buddhisti-\nsche M\u00f6nche ausgerechnet im Vatikan damit beginnen zu \nmissionieren. \n\nDie UNESCO hat vor einem Jahr ihre Kompromisslinie \nvorgelegt. Dresden hat nichts vorgelegt au\u00dfer einer \nInfobrosch\u00fcre. Der Standpunkt, Dresden sei sowieso ein \nKulturerbe, es brauche diesen Titel nicht, zeugt von der \nArroganz und dem Zustand der politischen Kultur in \ndiesem Land und meines Erachtens auch von dem Zu-\nstand, der inzwischen den verehrten Kollegen Heitmann \nereilt hat. Es ist einfach nicht hinnehmbar, mit welcher \nArroganz man \u00fcber einen solchen Titel urteilt. Weltkul-\nturerbe \u2013 das ist nicht nur das aus anderen Geschichtspe-\nrioden \u00fcberkommene gemeinsame Erbe der Menschheit, \nein Erbe, in dem sie sich erkennt, sondern es ist das erst \nwirklich, indem wir uns heute zu ihm bekennen, als \n\n 11739\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 139. Sitzung 25. Juni 2009 \n\nMenschheitserbe und nicht nur oder zuerst als eine \u00f6rtli-\nche Angelegenheit. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nDresden hat diesen Titel f\u00fcr seine Gesamtheit gewollt. \nDamit ist die Stadt eine Verpflichtung eingegangen, die \nsie selbst nun aufgek\u00fcndigt hat. Die Politik hat ihre \n\u00dcberheblichkeit und ihre Unf\u00e4higkeit, Kompromisse zu \nfinden, zur Schau gestellt. \u201eWas ist uns denn die UNES-\nCO?\u201c h\u00f6rte man in Dresden verlautbaren, ganz zu \nschweigen von den gelegentlichen Angriffen auf Mitglie-\nder des UNESCO-Welterbekomitees, die teilweise rassis-\ntische Z\u00fcge annahmen. \n\nDie UNESCO ist eben eine Weltgemeinschaft, der man \nnicht nur gleichberechtigt gegen\u00fcbersteht, sondern zu der \nman geh\u00f6rt. Es geht also um mehr. Es geht um nichts \nweniger als um Menschheit. Erst damit verstehen wir, was \nWeltkultur, Weltkulturerbe bedeuten. Es geht nicht um die \nSteine, sondern darum, dass wir alle uns darin als Sch\u00f6p-\nfer eines Gr\u00f6\u00dferen, eines Zusammenhangs und Zusam-\nmenhalts erkennen. \n\nMan muss nicht jedes Argument f\u00fcr oder gegen eine \nBr\u00fccke teilen, man kann \u00fcber Verkehrsstr\u00f6me unter-\nschiedlich denken, wie \u00fcber Tunnel usw.; aber die Frage, \nob man sich tats\u00e4chlich einfach so fahrl\u00e4ssig, ignorant \noder auch unwissend \u00fcber die Welt hinwegsetzen kann, \nder man gleichzeitig verdankt, dass die Frauenkirche \nwieder entstehen konnte, die eben selbst jenen universel-\nlen Gedanken verk\u00f6rpert, den man nun mit F\u00fc\u00dfen tritt \u2013 \ndiese Frage wird eine Beantwortung erfahren m\u00fcssen, und \ndie Kritik wird festhalten, dass wir es nicht gepackt \nhaben, als es darauf ankam. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte zum Ende \nkommen. \n\nIngrid Mattern, Linksfraktion: An die Regierungsbank \ngewandt, kann ich nur sagen: Sie h\u00e4tten es anders machen \nk\u00f6nnen, mit mehr Geschlossenheit und einem Hand-\nlungswillen. Sie haben es nicht getan. Sie sind daf\u00fcr \nverantwortlich. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion und  \ndes Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die CDU-\nFraktion Herr Prof. Mannsfeld, bitte. \n\nProf. Dr. Karl Mannsfeld, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Zun\u00e4chst \neinmal will ich einr\u00e4umen, dass zur Stunde in der Tat in \nSevilla \u00fcber den Vorgang beraten wird und dass man es \ndemnach durchaus ein St\u00fcck weit tolerieren kann, dass \nnach einer Aussprache \u00fcber die Kulturpolitik im Lande \nein kulturpolitisches Moment in diesem Kontext noch \neinmal aufgegriffen wird und in einen Entschlie\u00dfungsan-\ntrag einm\u00fcndet. Der Landtag soll feststellen \u2013 da sind die \nersten sechs Zeilen durchaus eine reelle Beschreibung \u2013, \ndass mit der Aufnahme in die Welterbeliste die Besonder-\nheit gew\u00fcrdigt worden ist und dass auf Antrag des Stadt-\n\nrates, unterst\u00fctzt von der Staatsregierung \u2013 das stimmt \nschon mal nicht, wie es hier steht; das war nicht das \nMinisterium f\u00fcr Wissenschaft und Kunst, das war die \nStaatsregierung in G\u00e4nze \u2013, das Elbtal diesen Titel erhielt. \n\nMeine Damen und Herren! Ich h\u00e4tte nicht gedacht, dass \nman das hier noch einmal \u2013 auch der \u00d6ffentlichkeit \u2013 \nerkl\u00e4ren muss. Eine gewisse Authentizit\u00e4t schwingt mit. \nWeil ich den Kabinettsbeschluss im Jahre 2003 selbst mit \ngefasst habe, wei\u00df ich, was in dem Beschluss steht und \nwas der UNESCO \u00fcber den Bund pr\u00e4sentiert worden ist: \ndass in diesem Bereich von etwa 20 Kilometer Ausdeh-\nnung eine Br\u00fccke zu errichten ist in der zu entwickelnden \nKulturlandschaft. Auch der Punkt, die genaue topographi-\nsche Verortung, war bekannt. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP  \nund der Staatsregierung) \n\nUnter diesen Kautelen hat die UNESCO der Stadt Dres-\nden den Welterbetitel verliehen. Es ist jetzt nicht die Zeit \nund der Ort, im Detail darauf einzugehen, warum es dann \nzu einer anderen Auffassung gekommen ist. Aber wir \nsollten an den Anfang die Wahrheit und den Realit\u00e4tsan-\nspruch stellen, dass diese Dinge bekannt waren. \n\n(Beifall bei der CDU, der FDP  \nund der Staatsregierung) \n\nIch bedaure es sehr, dass wir heute noch immer \u00fcber eine \nsolche, wenn man so will, Fehlinterpretation sprechen \nm\u00fcssen. Deswegen sind die nachfolgenden S\u00e4tze, die \nunter Ziffer 1 aufgeschrieben worden sind, mehr oder \nweniger nicht zutreffend. Es ist im Grunde genommen nur \nder Versuch, die Situation, die unter Punkt 4 beschrieben \nwurde, von den F\u00fc\u00dfen auf den Kopf zu stellen. Wir \nm\u00fcssen es wieder auf die richtigen Fundamente zur\u00fcck-\nf\u00fchren. Wir haben im Grunde als Stadt und auch als Land \nalle Voraussetzungen eingehalten und geschaffen, damit \ndie Kriterien, die mit der Aufnahme in die Weltkulturerbe-\nliste verbunden sind, eingehalten werden. Sonst h\u00e4tte man \nuns seinerzeit diesen Titel nicht verleihen d\u00fcrfen. \n\nNun soll die Staatsregierung ersucht werden. Verehrte \nKollegen der Linksfraktion, das haben Sie vor zwei \nJahren schon mit Antr\u00e4gen im Umweltausschuss versucht. \nDiese werden jetzt wieder aufgew\u00e4rmt und ich kann nur \nsagen \u2013 ich kenne das Interview des Umweltministers \nnicht \u2013: Fakt ist, dass die gesamten Elbauen Landschafts-\nschutzgebiet sind. \n\n(Beifall des Abg. Lars Rohwer, CDU) \n\nWer nicht wei\u00df, was das ist, der schaue einmal in das \nNaturschutzgesetz, \u00a7 19, was danach alles m\u00f6glich ist und \nwas eben in diesem Gebiet zu tun nicht m\u00f6glich ist. Jede \nBef\u00fcrchtung, es k\u00f6nnte eine wilde Baut\u00e4tigkeit ausbre-\nchen, entbehrt also jeglicher Grundlage, \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung) \n\nzumal die Stadt Dresden in der Lage w\u00e4re, noch eine \nspezielle Satzung quasi als zus\u00e4tzliches Heilmittel anzu-\nbringen. \n\n 11740\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 139. Sitzung 25. Juni 2009 \n\nMeine Damen und Herren! Die Linksfraktion spielt mit \ndiesem Antrag mit ehrlichen Gef\u00fchlen auch manchen \nDresdners, der zum Teil auch der unlauteren Argumenta-\ntion einer bestimmten Klientel erlegen ist. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion:  \nUnfug! Einfach Unfug!) \n\nDie Mehrheit der B\u00fcrger dieser Stadt hat sich erst vor \nwenigen Tagen erneut daf\u00fcr ausgesprochen, dass, wenn \ndie UNESCO \u2013 ich muss es so bezeichnen \u2013 ihr Spiel mit \nder Stadt Dresden fortsetzen will, \n\n(Zuruf des Abg.  \nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE) \n\ndie international anerkannte und geachtete Kulturstadt \nihren Weg fortsetzen soll, auch wenn es im Moment so \nscheint, als ob es nicht gelingen wird, mit der UNESCO \nzu einem \u00dcbereinkommen zu kommen. Das bedauere ich \nletztlich auch f\u00fcr meine Fraktion, die sich all den Ausei-\nnandersetzungen in den letzten Wochen und Monaten \nimmer gestellt hat. Aber dieser Entschlie\u00dfungsantrag f\u00fchrt \nwirklich fort von den Realit\u00e4ten und ist auch keine Hilfe \nf\u00fcr die kommende Zeit, falls es zu einer solchen bedauer-\nlichen Entscheidung k\u00e4me. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es weiteren \nRedebedarf zum Entschlie\u00dfungsantrag? \u2013 Bitte, Herr \nLichdi. Fraktion der GR\u00dcNEN. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\ntin! Sehr geehrte Damen und Herren! Es ist in der Tat \nschon vertretbar, dass man dieses Thema am Ende der \nkulturpolitischen Debatte noch einmal aufruft, wie es die \nLinksfraktion tut, denn tats\u00e4chlich handelt es sich um das \nim Augenblick dr\u00e4ngendste kulturpolitische Problem \nSachsens, \n\n(Beifall der Abg. Caren Lay, Linksfraktion) \n\nund es handelt sich auch um die gr\u00f6\u00dfte drohende Schan-\nde, die demn\u00e4chst wahrscheinlich \u00fcber uns herniederge-\nhen wird. \n\nHerr Prof. Mannsfeld, ich kann es nur noch als kleinlich \nbezeichnen, wenn Sie in dieser Stunde, in der wir wahr-\nscheinlich in Sevilla bald den Titel aberkannt bekommen, \nwieder diese Debatte f\u00fchren, wer jetzt tats\u00e4chlich einen \nFehler gemacht hat oder nicht. \n\n(Zuruf des Abg. Christian Piwarz, CDU) \n\nIch meine, es sollte eigentlich das Anliegen des gesamten \nHauses sein, zu schauen, wie wir mit der Weltgemein-\nschaft wieder zu einem Konsens kommen k\u00f6nnen, anstatt \ndiese alten, furchtbaren und abgelutschten Debatten zu \nf\u00fchren, ob die Br\u00fccke 5 Kilometer oder 2 Kilometer ist, \nob das Englisch richtig war oder nicht. Ich finde das \nkleinlich. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der Linksfraktion) \n\nUnsere GR\u00dcNE-Fraktion kann die Punkte, die die Links-\nfraktion aufgeschrieben hat, voll und ganz teilen und \nunterst\u00fctzen, zumal sie den Inhalt unseres Gesetzentwur-\nfes, den wir vor zwei Jahren in diesem Hause zur Ab-\nstimmung gestellt haben, genau beschreiben \u2013 im \u00dcbri-\ngen, wie auch schon angemerkt wurde, nach dem Vorbild \nvon Sachsen-Anhalt und mittlerweile auch anderer Bun-\ndesl\u00e4nder. Selbst der Kulturausschuss des Bundestages \nhat sich bekanntlich mittlerweile daf\u00fcr ausgesprochen, \ndass man entsprechende Regelungen in das deutsche \nRecht einf\u00fcgen m\u00f6ge. \n\nIch kann es der CDU nicht ersparen: Die Waldschl\u00f6\u00df-\nchenbr\u00fccke ist f\u00fcr Sie schon lange nicht mehr ein Ver-\nkehrsbauwerk, sie ist f\u00fcr Sie das Symbol Ihrer unbe-\nschr\u00e4nkten Machtaus\u00fcbung, und genau darum geht es. \n\n(Lachen bei der CDU) \n\nDeswegen haben Sie es wider allen Verstand, wider alle \nVernunft durchgepr\u00fcgelt. Es ist eben dieser aggressive \nProvinzialismus, \n\n(Zuruf des Abg. Dr. Martin Gillo, CDU) \n\nder von den CDU-Vertretern aus Stadt und Land vorge-\ntragen wurde, der diese Verh\u00e4rtung in den Positionen \nherbeigef\u00fchrt hat. \n\n(Zuruf des Abg. Christian Piwarz, CDU) \n\nWenn dann Herr Vaatz oder auch Herr Mackenroth diese \nFrage zu einer Grundsatzdemokratiefrage hochstilisierten, \ndann frage ich mich schon, was sie, die sich immer darauf \nberufen, aus der friedlichen Revolution und ihrem Geist \ngelernt haben wollen. Ich kann es nicht so recht erkennen. \n\n(Heinz Eggert, CDU: Das glaube ich gern!) \n\nWenn Herr Tillich, der ja angesprochen wurde, nachdem \ner sein hohes Amt angetreten hat, sich bis heute dazu \n\u00fcberhaupt nicht ge\u00e4u\u00dfert hat, als ob es ihn als Minister-\npr\u00e4sidenten nichts anginge, dann zeigt das auch auf \ndiesem Gebiet sein Versagen. Aber, Herr Tillich, es wird \nIhnen nichts n\u00fctzen, wenn Sie sich hier weiter wegducken \nals \u201eTeflon-Tillich\u201c. Das reicht einfach nicht und das hat \nauch Ihre gestrige Regierungserkl\u00e4rung gezeigt. \n\nDas Gleiche gilt f\u00fcr Frau Merkel, \n\n(Unruhe bei der CDU) \n\ndie sich als Bundeskanzlerin diesbez\u00fcglich wegduckt. Ich \nschlage einfach mal das Grundgesetz auf, dort steht: Der \nBundeskanzler bestimmt die Richtlinien der Politik. \n\n(Robert Clemen, CDU: Der Papst  \nhat sich l\u00e4ngst dazu ge\u00e4u\u00dfert!) \n\nWenn die Bundeskanzlerin tut, als ob es sich hierbei um \neine provinzielle, um eine Provinzangelegenheit, um eine \nregionale Angelegenheit handelt, dann versagt sie eben \nauch in ihrem hohen Amt. \n\nMeine Damen und Herren! Es ist und bleibt die Wahrheit: \nDresden ist die einzige Stadt in Deutschland, in Europa \nund in der Welt, die es nicht geschafft hat, mit der  \n\n 11741\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 139. Sitzung 25. Juni 2009 \n\nUNESCO, mit der Weltgemeinschaft, in einen Dialog \ndar\u00fcber einzutreten, wie man einen Kompromiss finden \nkann. Die Stadt Dresden, repr\u00e4sentiert von der CDU, der \nStaatsregierung, der Bundesregierung, hat sich auf den \nStandpunkt gestellt: Wir haben recht und ihr habt unrecht. \n\u2013 Sie haben sich auf den Standpunkt gestellt: Friss oder \nstirb! \u2013 So kann man mit der Weltgemeinschaft nicht \numgehen. Sie haben die UNESCO in eine Rolle gedr\u00e4ngt, \n\n(Zuruf des Abg. Christian Piwarz, CDU) \n\nin der ihr, um ihre eigene Glaubw\u00fcrdigkeit zu bewahren, \nnichts anderes \u00fcbrig bleibt als den Welterbetitel wahr-\nscheinlich abzuerkennen. Sie tragen daf\u00fcr die Verantwor-\ntung und ich bin davon \u00fcberzeugt, dass leider dieser Fakt, \nder wahrscheinlich heute Nachmittag eintreten wird, das \nBild Sachsens und Dresdens in der Welt f\u00fcr Jahrzehnte \nst\u00e4rker bestimmen wird, als Sie es sich jemals zu tr\u00e4umen \nwagen und wie Sie es jetzt wegzulachen versuchen. \n\nWir werden diesem Antrag zustimmen. \u2013 Vielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der Linksfraktion \u2013 \nVolker Bandmann, CDU:  \n\nHerr Lichdi, die Dresdner wollten  \nSie ja im Stadtrat gar nicht haben!) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte, Herr  \nMorlok, Fraktion der FDP. \n\nSven Morlok, FDP: Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen \nund Kollegen! Sehr geehrte Damen und Herren! Ich muss \ndoch einige Punkte richtigstellen, die gerade in der \nDebatte angesprochen wurden. Es ist mitnichten so, dass, \nwie die Antragsteller in Punkt 4 ihres Entschlie\u00dfungsan-\ntrages suggerieren, die Stadt Dresden die UNESCO in \nirgendeiner Art und Weise \u00fcber ihr Vorhaben get\u00e4uscht \nh\u00e4tte, im Waldschl\u00f6\u00dfchenbereich eine Br\u00fccke zu errich-\nten. Herr Prof. Mannsfeld hat bereits darauf hingewiesen. \nDas war alles bekannt. Ich will nicht noch einmal auf die \nMissverst\u00e4ndnisse, die es in diesem Zusammenhang \ngegeben hat, eingehen; aber diesen Duktus, da h\u00e4tte \nirgendjemand jemanden get\u00e4uscht, muss ich f\u00fcr meine \nFraktion mit Nachdruck zur\u00fcckweisen. \n\n(Beifall bei der FDP \u2013 Zuruf des  \nAbg. Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion) \n\nWenn ich hier in den Worten der Linksfraktion, aber auch \nvon Ihnen, Herr Lichdi, h\u00f6re, dass es immer hei\u00dft: Die \n\nStadt Dresden hat irgendetwas nicht getan, die Stadt \nDresden ..., die CDU in Dresden ..., die FDP in Dresden \n... Lieber Kollege Lichdi, nehmen Sie zur Kenntnis, dass \ndies kein Akt irgendeiner Stadtverwaltung war, sondern \nder Wille der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger der Stadt Dresden, \ndie dies in einem B\u00fcrgerentscheid demokratisch zum \nAusdruck gebracht haben. \n\n(Beifall bei der FDP, der CDU und des  \nAbg. Gunther Hatzsch, SPD \u2013 Dr. Andr\u00e9 Hahn, \n\nLinksfraktion: Aber nicht f\u00fcr diesen Preis! \u2013  \nZuruf des Abg. Heinz Eggert, CDU) \n\nSie sollten sich einmal \u00fcber das Demokratieverst\u00e4ndnis \nder GR\u00dcNEN Gedanken machen. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nWir haben gestern eine Rede zur Beteiligung der Freien \nW\u00e4hlervereinigungen an Landtagswahlen geh\u00f6rt. Wissen \nSie, wenn man B\u00fcrgerbeteiligung und Demokratie nur \ndann gut findet, wenn sie zum Ergebnis der GR\u00dcNEN \nf\u00fchrt, hat man Demokratie nicht verstanden. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es weiteren \nRedebedarf zum Entschlie\u00dfungsantrag? \u2013 \n\n(Alexander Delle, NPD: Abstimmung!) \n\nWenn dies nicht der Fall ist, lasse ich jetzt \u00fcber diesen \nabstimmen. Wer seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den \nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer stimmt \ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Eine Stimm-\nenthaltung und eine ganze Reihe von Stimmen daf\u00fcr. \nDamit wurde der Entschlie\u00dfungsantrag dennoch mit \nMehrheit abgelehnt. \n\nMeine Damen und Herren! Ich schlie\u00dfe damit den Tages-\nordnungspunkt 1 und schlage Ihnen nun die Mittagspause \nvor. Wir treffen uns um 13:45 Uhr wieder. \n\n(Unterbrechung von 12:43 bis 13:45 Uhr) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Meine Damen und \nHerren! Wir setzen unsere Beratungen fort. Ich rufe auf \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n\n \n\n 11742\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 139. Sitzung 25. Juni 2009 \n\nTagesordnungspunkt 2 \n\nAktuelle Stunde \n\n1. Aktuelle Debatte: Nachwuchsarbeit der Feuerwehren unterst\u00fctzen \u2013 \nSt\u00e4rkung der Feuerwehren im Freistaat Sachsen! \n\nAntrag der Fraktionen der CDU und der SPD \n\n2. Aktuelle Debatte: Wer zahlt dieses Mal die Zeche?  \nF\u00fcr eine sozial gerechte Krisenbew\u00e4ltigung! \n\nAntrag der Linksfraktion \n\nDie Verteilung der Gesamtredezeit der Fraktionen hat das \nPr\u00e4sidium wie folgt vorgenommen: CDU 39 Minuten, \nLinksfraktion 31 Minuten, SPD 14 Minuten; NPD, FDP \n\nund GR\u00dcNE jeweils 12 Minuten sowie die Staatsregie-\nrung, wenn gew\u00fcnscht, 20 Minuten. \n\nWir kommen zu \n\n \n\n1. Aktuelle Debatte \n\nNachwuchsarbeit der Feuerwehren unterst\u00fctzen \u2013  \nSt\u00e4rkung der Feuerwehren im Freistaat Sachsen! \n\nAntrag der Fraktionen der CDU und der SPD \n\nAls Antragsteller haben zun\u00e4chst die Fraktionen von CDU \nund SPD das Wort. Es beginnt Herr Bandmann f\u00fcr die \nCDU; bitte. \n\nVolker Bandmann, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \ngeehrten Damen und Herren! Die freiwilligen Feuerweh-\nren sind in vielen Gemeinden das R\u00fcckgrat des Ehrenam-\ntes und der B\u00fcrgergesellschaft. Ihre Arbeit f\u00fcr die Sicher-\nheit in den St\u00e4dten und Gemeinden ist unverzichtbar. Der \nDank der CDU-Fraktion des S\u00e4chsischen Landtages \nrichtet sich an alle Angeh\u00f6rigen der freiwilligen Feuer-\nwehren im Freistaat Sachsen f\u00fcr ihre unerschrockenen \nEins\u00e4tze zum Wohle unserer Gemeinschaft und ihr Enga-\ngement f\u00fcr unsere B\u00fcrger. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nEr richtet sich aber auch an die M\u00e4nner und Frauen der \nBerufsfeuerwehren, die mit gro\u00dfem Einsatz die freiwilli-\ngen Feuerwehren unterst\u00fctzen. \n\nIn den n\u00e4chsten Jahren kommen gro\u00dfe Herausforderungen \nauf die Politik zu. Die demografische Entwicklung geht \nauch an den Feuerwehren im Freistaat Sachsen nicht \nspurlos vor\u00fcber. Wir nehmen die bestehenden Personal-\nprobleme ernst und suchen gemeinsam mit dem Landes-\nfeuerwehrverband nach L\u00f6sungen. Zuversichtlich haben \nwir den leichten Anstieg der Mitgliederzahlen im Bereich \nder Jugendfeuerwehren beobachtet. Es muss uns aber \ngelingen, noch mehr Jugendliche f\u00fcr eine Arbeit in der \nfreiwilligen Feuerwehr zu gewinnen. \n\nDas beginnt fr\u00fchzeitig in der Schule bei der Brandschutz-\nerziehung. Wir setzen uns daf\u00fcr ein, dass die Kinder \nfr\u00fchzeitig mit der Arbeit der freiwilligen Feuerwehren \n\nvertraut gemacht und \u00fcber die Kampagnen mit den \nMaskottchen \u201eFreddy Flink\u201c und \u201eL\u00f6schi\u201c spielend an die \nArbeit herangef\u00fchrt werden. Wir begr\u00fc\u00dfen die Kampagne \ndes S\u00e4chsischen Staatsministeriums des Innern zur Nach-\nwuchsgewinnung f\u00fcr die freiwillige Feuerwehr. Sie \nspricht Jugendliche und ihre Eltern an und tr\u00e4gt dazu bei, \ndass bei jungen Leuten das Interesse und die Begeisterung \nf\u00fcr die Arbeit der Feuerwehr geweckt werden. \n\nUnser Ministerpr\u00e4sident Stanislaw Tillich hat die Schirm-\nherrschaft \u00fcber alle Feuerwehren im Freistaat Sachsen \n\u00fcbernommen, \n\n(Beifall bei der CDU, der Linksfraktion,  \nder FDP und den GR\u00dcNEN \u2013  \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Bravo!) \n\nund Innenminister Dr. Albrecht Buttolo hat am \n9. Juni 2009 eine Kampagne dazu gestartet. Sie stellt ganz \ndeutlich die unverzichtbare Arbeit der Kameradinnen und \nKameraden der freiwilligen Feuerwehr in den Mittel-\npunkt, und ich finde, die Kampagne ist modern und \nspricht Jugendliche an. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: Ja!) \n\nDie Staatsregierung setzt auf moderne Medien, um auf \ndas Nachwuchsproblem aufmerksam zu machen. Einmal \nabgesehen von der Werbung mit Plakaten und der Wer-\nbung an der Stra\u00dfenbahn in Dresden, sind die im Vorpro-\ngramm der Kinos laufenden Werbespots und die in \nLokalfernsehen und Radiosendern verbreiteten Spots \ndurchaus ansprechend. \n\nEin wichtiger Ansatzpunkt ist auch die \u00d6ffentlichkeitsar-\nbeit. Wir begr\u00fc\u00dfen den nunmehr vorhandenen zentralen \n\n 11743\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 139. Sitzung 25. Juni 2009 \n\nEinstieg in ein Informationsportal der s\u00e4chsischen Feuer-\nwehr auf der Internetseite www.feuerwehr.sachsen.de. So \nkann sich jeder B\u00fcrger und jede B\u00fcrgerin im Internet \ninformieren. Wir packen das Thema Nachwuchsf\u00f6rderung \nkonstruktiv an. Derzeit ist es m\u00f6glich, Kinder ab acht \nJahren in die Jugendfeuerwehr aufzunehmen. Dies setzt \neine Pr\u00fcfung im Einzelfall voraus. \n\nWir setzen uns f\u00fcr die Senkung des Mindesteintrittsalters \nin die Feuerwehr von zehn auf acht Jahre ein und werden \neine Novellierung des S\u00e4chsischen Gesetzes \u00fcber den \nBrandschutz, den Rettungsdienst und den Katastrophen-\nschutz in der n\u00e4chsten Legislaturperiode forcieren. Doch \nes geht auch um die Anerkennung der ehrenamtlichen und \nder freiwilligen T\u00e4tigkeit, anderen in Not zu helfen und \nTag und Nacht f\u00fcr die Wahrung der inneren Sicherheit \nund Ordnung bereitzustehen. \n\nWir m\u00fcssen \u00fcber Entsch\u00e4digungen sprechen und die \nEinf\u00fchrung einer Ehrenamtscard pr\u00fcfen. Die Stiftung \neines Ministerpokals und weitere verschiedene Ehrungen \nf\u00fcr das Engagement der freiwilligen Feuerwehren sollten \nnicht unerw\u00e4hnt bleiben. \n\nIm zweiten Teil werde ich zu weiteren Punkten dieses \nThemas kommen. \u2013 Danke. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Die SPD-Fraktion \nerh\u00e4lt das Wort. Herr Br\u00e4unig, bitte. \n\nEnrico Br\u00e4unig, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Sachsens \nFeuerwehren, ob nun Berufs- oder freiwillige Feuerwehr, \nsind ein wichtiger Bestandteil im sozialen Gef\u00fcge einer \njeden Gemeinde. Jeder wei\u00df, dass ihr Engagement weit \n\u00fcber die unmittelbaren Aufgaben in der Brandbek\u00e4mp-\nfung hinausgeht. Daf\u00fcr m\u00f6chte ich den Kameradinnen \nund Kameraden der Feuerwehren von hier aus den Dank \nder SPD-Fraktion \u00fcbermitteln. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nUnser Ziel war und ist es, die freiwilligen Feuerwehren \nund die Berufsfeuerwehren im Freistaat Sachsen nach \nKr\u00e4ften zu f\u00f6rdern. Hierbei richten wir unser besonderes \nAugenmerk auf die Jugendarbeit, denn es ist vor allem die \nJugendarbeit in den freiwilligen Feuerwehren, die vielen \njungen Menschen Halt und eine sinnvolle Aufgabe gibt. \nGerade in der heutigen Zeit, in der die Jugend mehr denn \nje Orientierung f\u00fcr das Leben ben\u00f6tigt, ist das ein wichti-\nger Punkt. \n\nSie erinnern sich sicherlich an die Gro\u00dfe Anfrage der \nKoalitionsfraktionen zum Thema \u201eSituation der Feuer-\nwehren im Freistaat Sachsen\u201c. Ich darf auch daran erin-\nnern, dass das Hohe Haus dazu einen Entschlie\u00dfungsan-\ntrag verabschiedet hat, der ein deutliches Bekenntnis zur \nF\u00f6rderung der von den Feuerwehren angebotenen Ju-\ngendarbeit ist. An diesem Bekenntnis wird sich bei der \nSPD auch nach dem Ende dieser Legislaturperiode nichts \n\u00e4ndern. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Die derzeitige \nSituation muss uns anspornen, die F\u00f6rderung noch zu \nverbessern, denn Nachwuchsf\u00f6rderung bei den s\u00e4chsi-\nschen Feuerwehren ist in der Tat ein ernst zu nehmendes \nThema. \n\nIch m\u00f6chte einige Zahlen nennen, entnommen dem \nInternetauftritt der Jugendfeuerwehr Sachsen: Im Jah-\nre 2008 hatte die Jugendfeuerwehr im Freistaat Sachsen \n9 994 Mitglieder zu verzeichnen. Zum Vergleich: Seit \ndem Jahre 2000, als mit 14 330 Mitgliedern ein histori-\nscher H\u00f6chststand erreicht war, ist ein steter R\u00fcckgang zu \nverzeichnen, auch wenn sich das jetzt stabilisiert hat. Es \ndarf aber nicht dar\u00fcber hinwegt\u00e4uschen, dass die Zahlen \nzur\u00fcckgehen. \n\nWenn man bedenkt, dass die Anzahl der Jugendfeuerweh-\nren in diesem Zeitraum stabil geblieben ist, zeigt dies \ndoch deutlich die Bedenklichkeit dieser Situation. Die \nNachwuchsprobleme sind un\u00fcbersehbar. Besonders im \nl\u00e4ndlichen Raum haben die freiwilligen Feuerwehren \ngro\u00dfe Nachwuchsprobleme. Das liegt zum einen an der \ndemografischen Entwicklung, also den niedrigen Gebur-\ntenraten, zum anderen aber auch an dem Trend, dass \nehemalige Mitglieder der Jugendfeuerwehren, die zuvor \nvollst\u00e4ndig ausgebildet wurden, um dann in die aktive \nWehr \u00fcberf\u00fchrt zu werden, h\u00e4ufig ausbildungs- oder \nstudienbedingt abwandern. Das ist zwar kein unmittelba-\nres Problem des Eintrittsalters oder der Nachwuchsge-\nwinnung; aber trotzdem kann durch eine gezielte verbes-\nserte Nachwuchsgewinnung der Personalpool so vergr\u00f6-\n\u00dfert werden, dass in Zukunft Wegz\u00fcge besser verkraftet \nwerden. \n\nNeben den Austritten infolge von Wegz\u00fcgen sind es \nverst\u00e4rkt pers\u00f6nliche Motive der Mitglieder, die zum \nAustritt f\u00fchren. In einer Statistik der Jugendfeuerwehr \nSachsen ist zu lesen, dass 41 % der Austritte mit der \nBegr\u00fcndung erfolgen \u2013 ich zitiere \u2013: keine Lust mehr, \nst\u00e4rkere andere Interessen oder auch anderer Verein. Hier \nm\u00fcssen wir ansetzen. Wir m\u00fcssen den Kindern und \nJugendlichen Gr\u00fcnde geben, warum sie sich gerade in den \nJugendfeuerwehren und danach in den freiwilligen Feu-\nerwehren engagieren sollen. \n\nIn anderen Bereichen gibt es Aktionen. Ich denke an \nsolche Aktionen wie \u201eKomm in den Sportverein!\u201c oder \n\u201eJedem Kind ein Instrument!\u201c, wie wir es heute fr\u00fch \ngeh\u00f6rt haben. So positiv diese Projekte \u2013 wir begr\u00fc\u00dfen \ndiese Projekte \u2013 zur fr\u00fchzeitigen Bindung an einen Sport-\nverein oder zur Entdeckung der Musik auch sein m\u00f6gen, \nso leidet doch das Engagement der Feuerwehren darunter, \nweil die Kinder in den anderen Bereichen fr\u00fcher abgeholt \nwerden. \n\nDie aktuelle Kampagne \u201eHelden gesucht!\u201c \u2013 Kollege \nBandmann hat darauf hingewiesen \u2013 mit dekorativen \nPostkarten, Werbevideos und fl\u00e4chendeckenden Gro\u00dfpla-\nkaten ist ein sch\u00f6ner \u00f6ffentlichkeitswirksamer Versuch, \nhier werbend t\u00e4tig zu werden. Aber das allein reicht nicht \naus, sondern es bedarf eines Gesamtkonzeptes. \n\n 11744\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 139. Sitzung 25. Juni 2009 \n\nBereits mehrfach wurde in diesem Haus die Senkung des \nEintrittsalters in die Jugendfeuerwehr thematisiert. Die \nderzeitige Situation ist: \u201eKinder unter zehn Jahren k\u00f6nnen \nMitglied werden, wenn sie die notwendige k\u00f6rperliche, \ngeistige und seelische Reife besitzen.\u201c So steht es im \nGesetz. Im Jahre 2008 waren 1 178 Kinder unter zehn \nJahren in der Jugendfeuerwehr, das hei\u00dft, dass die derzei-\ntige Rechtslage in der Praxis schon angenommen wird. \n\nZudem hat der Landesfeuerwehrverband zu Recht ange-\nmerkt, dass Kinder unter acht Jahren nur schwer p\u00e4dago-\ngisch und ausbildungsgerecht in der Jugendfeuerwehr \nbetreut werden k\u00f6nnen. Das ist das Problem. Wenn man \nj\u00fcngere Kinder f\u00fcr das T\u00e4tigkeitsfeld in der Feuerwehr \nbegeistern will, m\u00fcssen geeignete p\u00e4dagogische Konzepte \nbereitstehen. Diesbez\u00fcglich fehlt es vor Ort vielfach an \npersonellen Ressourcen. Ich denke, hierbei muss der \nFreistaat k\u00fcnftig mehr Unterst\u00fctzung geben. Wir m\u00fcssen \naber auch bereits existierende vorbildliche Initiativen \nst\u00e4rker bekanntmachen, indem man zum Beispiel einen \nPreis f\u00fcr besonders erfolgreiche Nachwuchsarbeit auslobt. \n\nIch m\u00f6chte, weil sich meine Redezeit dem Ende neigt, nur \neines von vielen positiven Beispielen nennen: die Bambi-\nni-Feuerwehr in Leubnitz im Vogtland. Sie wurde Anfang \ndes Jahres 2009 gegr\u00fcndet und erm\u00f6glicht es, dass Kinder \nab sechs Jahren in der Feuerwehr t\u00e4tig werden. Bei den \nGruppennachmittagen stehen neben der Brandschutzer-\nziehung auch Basteln, Spiel, Sport und Spa\u00df auf dem \nProgramm. Nach der Bambini-Feuerwehr, also mit acht \nJahren, k\u00f6nnen die Kids dann in die Jugendfeuerwehr \naufgenommen werden. N\u00e4heres dazu in einer zweiten \nRunde. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Ich erteile der Links-\nfraktion das Wort; Herr Gebhardt, bitte. \n\nRico Gebhardt, Linksfraktion: Sehr geehrte Frau \nPr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Damen und Herren! Nachdem \nder Ministerpr\u00e4sident die Schirmherrschaft \u00fcber die \nFeuerwehr in Sachsen \u00fcbernommen hat, sind die Koaliti-\nonsfraktionen der Meinung, sie m\u00fcssten heute eine \nAktuelle Debatte zum Thema Feuerwehr abhalten. \n\nDabei haben Sie in den letzten Jahren im Hohen Haus und \ndurch die Beantwortung verschiedener Kleiner Anfragen \nder Opposition immer erkl\u00e4rt, es gebe keine Probleme mit \nder Nachwuchsarbeit bzw. mit der Bereitschaft in der \nfreiwilligen Feuerwehr. \n\nNun startet die Staatsregierung unter dem Motto \u201eHelden \ngesucht!\u201c eine Kampagne zur Nachwuchsf\u00f6rderung bei \nder Feuerwehr. Kurz vor den Wahlen \u2013 ein Schelm, der \ndenkt, die Regierung meine es tats\u00e4chlich ernst mit der \nUnterst\u00fctzung der Feuerwehr. Mit Gro\u00dffl\u00e4chenwerbung, \nRadiospots und den schon genannten beklebten Stra\u00dfen-\nbahnen soll den sinkenden Mitgliederzahlen bei den \nJugendfeuerwehren begegnet werden. \n\nEs ist erschreckend, dass die freiwilligen und die Jugend-\nfeuerwehren einen zum Teil erheblichen Mitgliederr\u00fcck-\ngang verzeichnen m\u00fcssen. Darauf hat die Opposition in \nder zu Ende gehenden Legislaturperiode immer wieder \nhingewiesen. Dabei \u00fcbernehmen die freiwilligen und die \nJugendfeuerwehren sowohl im l\u00e4ndlichen Raum als auch \nin den St\u00e4dten wichtige Aufgaben. Sie l\u00f6schen und retten \nim Notfall, unterst\u00fctzen die Berufsfeuerwehren und \ntragen zur Sicherheit der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger bei. Sie \nbesitzen vielerorts jedoch auch identit\u00e4tsstiftenden Cha-\nrakter. Sie \u00fcbernehmen Aufgaben der Jugendarbeit und \nsind ein kulturelles Zentrum vieler Ortschaften. Dem \nMitgliederschwund bei den Jugend- und freiwilligen \nFeuerwehren muss auch deshalb entgegengewirkt werden. \nDie Frage ist nur, wie hilfreich reine Imagekampagnen \nsind und ob die Probleme wirklich beim Image liegen. \nDIE LINKE sieht eine andere Problemlage. \n\nErstens. Wir sind der Meinung, dass die Nachwuchsprob-\nleme bei den Feuerwehren nur gel\u00f6st werden k\u00f6nnen, \nwenn auch die Probleme der freiwilligen Feuerwehren in \nAngriff genommen werden. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nDIE LINKE sieht einen L\u00f6sungsweg darin, mehr Anreize \nf\u00fcr ehrenamtliches Engagement in der freiwilligen Feu-\nerwehr zu schaffen, wie zum Beispiel unsere Nachbarl\u00e4n-\nder Sachsen-Anhalt und Th\u00fcringen, indem sie eine Feu-\nerwehrrente, welche die T\u00e4tigkeit in der freiwilligen \nFeuerwehr bei der Berechnung der sp\u00e4teren Rente be-\nr\u00fccksichtigt, planen. Auch Steuerverg\u00fcnstigungen sind f\u00fcr \nuns eine M\u00f6glichkeit solcher Anreize. \n\nWie man h\u00f6rt, pr\u00fcft die Staatsregierung wieder einmal. \nAndererseits m\u00fcsste dringend die Regelung f\u00fcr die Auf-\nwandsentsch\u00e4digung ge\u00e4ndert werden. Es ist ein Skandal, \nwie wenig das oft zeitlich und k\u00f6rperlich aufwendige \nEngagement gew\u00fcrdigt wird. \n\nNeben der Erh\u00f6hung der Anreize f\u00fcr eine T\u00e4tigkeit in der \nfreiwilligen Feuerwehr braucht es eine Definition der \nAufgaben. Dabei sollte aus unserer Sicht eine Konzentra-\ntion auf Kernaufgaben erfolgen, die zu einer Entlastung \nder Feuerwehren beitr\u00e4gt. So kann zum Beispiel bei \n\u00d6lverschmutzungen auf Spezialfirmen zur\u00fcckgegriffen \nwerden und es muss nicht immer die freiwillige Feuer-\nwehr aus den einzelnen Orten gerufen werden. \n\nZum Zweiten leisten freiwillige Feuerwehren einen \nBeitrag, um den l\u00e4ndlichen Raum attraktiv zu gestalten; \nsie leiden jedoch insbesondere unter dem Wegzug von \nJugendlichen und jungen Erwachsenen. Um diesem Trend \nentgegenzuwirken, braucht es Perspektiven f\u00fcr den \nl\u00e4ndlichen Raum. Ein \u00f6ffentlich gef\u00f6rderter Besch\u00e4fti-\ngungssektor, der auch die Feuerwehrarbeit umfasst, ist f\u00fcr \nDIE LINKE ein Weg. Wir setzen uns au\u00dferdem daf\u00fcr ein, \ndass die Ableistung des Zivildienstes bei der freiwilligen \nFeuerwehr m\u00f6glich sein muss und realisiert wird. \n\nZum Dritten m\u00fcssen die Kommunen in die Lage versetzt \nwerden, die notwendige Technik und Ausr\u00fcstung vorzu-\nhalten. Dazu muss es eine hundertprozentige F\u00f6rderung \n\n 11745\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 139. Sitzung 25. Juni 2009 \n\ngeben, ohne Eigenanteil. Das ist insbesondere deshalb \nerforderlich, weil die Aufgaben der freiwilligen Feuer-\nwehren so wichtig sind, dass sie nicht von der finanziellen \nLage der Kommunen abh\u00e4ngig sein d\u00fcrfen. Technik und \nAusbildung der Feuerwehrleute und Ausbilderinnen und \nAusbilder m\u00fcssen auf dem neuesten Stand sein, um die \nSicherheit der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger und die Sicherheit \nder Feuerwehrleute zu gew\u00e4hrleisten. \n\nZum Vierten haben wir in dieser Legislaturperiode bereits \n\u00fcber das Thema Bambini-Feuerwehren diskutiert. Wir \nhalten sie nach wie vor f\u00fcr geeignet, um Kinder spiele-\nrisch an die Jugendfeuerwehren heranzuf\u00fchren. Vor allem \nmuss die Brandschutzerziehung der Verkehrserziehung \ngleichgesetzt werden. \n\nDiese L\u00f6sungsans\u00e4tze k\u00f6nnen aus unserer Sicht tats\u00e4ch-\nlich helfen, die Nachwuchssorgen der Feuerwehr zu \nl\u00f6sen. Sie haben allerdings einen Nachteil: Sie kosten \nmehr Geld als schicke Gro\u00dffl\u00e4chenwerbung und Ehren-\nnadel. Die Vorteile unserer Vorschl\u00e4ge bestehen darin, \ndass sie mehr leisten als eine blo\u00dfe Imageverbesserung. In \nder neuen Legislaturperiode muss eine dringende Novel-\nlierung des Blauhelm-Gesetzes vorgenommen werden. \nDie bekannten Schwachstellen im Gesetz m\u00fcssen z\u00fcgig \nnachgebessert werden. Imagekampagnen allein werden \nnicht helfen, die Probleme der Feuerwehren in Sachsen \nlangfristig zu l\u00f6sen. \n\nTrotzdem und vor allem gilt unser Dank allen hauptberuf-\nlichen und ehrenamtlichen Feuerwehrleuten, die ihren \nBeitrag zu unserer Sicherheit in Sachsen und manchmal \nauch \u00fcber die Landesgrenzen hinweg leisten. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nWeiterhin m\u00f6chten wir uns bei allen Mitgliedern von \nFeuerwehrf\u00f6rdervereinen bedanken, die oftmals den \nfinanziell in Not geratenen freiwilligen Feuerwehren vor \nOrt helfen. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: F\u00fcr die NPD-\nFraktion spricht Herr Dr. M\u00fcller, bitte. \n\nDr. Johannes M\u00fcller, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \nDamen und Herren! Mit dem Slogan \u201eHelden gesucht\u201c \nwirbt die Landesregierung seit Kurzem im Rahmen einer \nKampagne f\u00fcr mehr Nachwuchs bei den freiwilligen \nFeuerwehren in Sachsen. Diese Aktion ist angesichts \nderen personellen Entwicklung sicher begr\u00fc\u00dfenswert. \nWenn man sich aber die Ursachen f\u00fcr den dramatischen \nR\u00fcckgang der Zahl der Mitglieder in den freiwilligen \nFeuerwehren anschaut, muss man leider feststellen, dass \ndieser R\u00fcckgang nichts anderes als das Ergebnis einer \n\u00fcber Jahre verfehlten Landespolitik ist. \n\nMit der Heldenkampagne, die die Landesregierung gerade \ngestartet hat, um Nachwuchs f\u00fcr die freiwilligen Feuer-\nwehren zu finden, spielt die Regierung in h\u00f6chster Not \nnun \u201eFeuerwehrmann\u201c, nachdem sie \u00fcber Jahre, beson-\n\nders im l\u00e4ndlichen Raum, mit einer verfehlten Strukturpo-\nlitik als \u201eBrandstifter\u201c gewirkt hat. \n\nDas Problem liegt nicht vordergr\u00fcndig in der Gewinnung \nvon Nachwuchs durch die F\u00f6rderung der Jugendarbeit in \nden Feuerwehren, sondern besteht vielmehr darin, der \nJugend, insbesondere im l\u00e4ndlichen Raum, eine Arbeits- \nund somit Zukunftsperspektive zu geben. Wenn der \nJugend eine Perspektive geboten w\u00fcrde, dann br\u00e4uchte \nman sich um einsatzbereiten Nachwuchs f\u00fcr die Feuer-\nwehren keine Sorgen zu machen. Die verst\u00e4rkte Werbung \num Nachwuchsgewinnung bei den Feuerwehren in Sach-\nsen ist somit nur ein Teil dessen, was politisch notwendig \nist, um die Feuerwehren zu st\u00e4rken und in den l\u00e4ndlichen \nGebieten \u00fcberhaupt einsatzf\u00e4hig zu halten. \n\nIm Moment haben wir bereits die Situation, dass in vielen \nl\u00e4ndlichen Regionen Sachsens die Einsatzf\u00e4higkeit der \nfreiwilligen Feuerwehren nicht mehr durchg\u00e4ngig sicher-\ngestellt ist. Brennen darf es praktisch nur noch nach \nFeierabend oder am Wochenende, wenn die aktiven \nMitglieder der freiwilligen Feuerwehr von ihren Arbeits-\npl\u00e4tzen auf Montage in anderen Bundesl\u00e4ndern oder aus \nden gr\u00f6\u00dferen St\u00e4dten Sachsens in ihre Heimatorte zu-\nr\u00fcckgekehrt sind. \n\nEs ist also nicht mangelndes Interesse der B\u00fcrger an \nFeuerwehrarbeit, was vielerorts den Fortbestand und die \nEinsatzf\u00e4higkeit der Feuerwehren gef\u00e4hrdet. Das Haupt-\nproblem liegt vielmehr in den Folgen einer Leuchtturm-\npolitik, die gerade die jungen, einsatzbereiten Menschen \nin den l\u00e4ndlichen Regionen Sachsens zum Abwandern \nzwingt, weil dort die Perspektiven f\u00fcr ein erf\u00fclltes Leben \nmit Arbeit und Einkommen einfach verschwunden sind. \n\nDen fehlenden Nachwuchs bei den Feuerwehren kann \ndeshalb eine Kampagne f\u00fcr mehr Jugendarbeit allein nicht \nl\u00f6sen. Der dramatische Geburtenr\u00fcckgang in Sachsen, der \nvon der Regierung verharmlosend als demografischer \nWandel bezeichnet wird, ist hierbei nur ein Teil der \nUrsache; denn es ist, wie erw\u00e4hnt, nicht nur das Problem \ngeburtenschwacher Jahrg\u00e4nge, unter dem Sachsens \nFeuerwehren zu leiden haben. \n\nIch muss es noch einmal betonen: Das Hauptproblem liegt \nin der Abwanderung sowie in dem durch die verfehlte \nWirtschaftspolitik seit der Wende erzwungenen Berufs-\nnomadentum. Deshalb ist es zwingend notwendig, dass es \nin Sachsen endlich wieder eine Politik gibt, die den \nl\u00e4ndlichen Raum mit seinen gewachsenen Strukturen \nerh\u00e4lt und die der Abwanderung der letzten verbliebenen \njungen Menschen in diesen Bereichen entgegenwirkt. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\nWenn dieses Umsteuern in der Landespolitik ausbleibt, \ndann wird auch die F\u00f6rderung der Nachwuchsgewinnung \nbei den Feuerwehren langfristig ohne Erfolg bleiben. Es \nmag vielleicht mittelfristig mithilfe von Kampagnen \ngelingen, die Mitgliederzahlen der Jugendfeuerwehren zu \nerh\u00f6hen; wenn der Jugend vor Ort aber keine Lehrstelle \nund kein Arbeitsplatz \u2013 also keine lebenswerte Zukunft \u2013 \ngeboten werden kann, dann werden die Leistungstr\u00e4ger \n\n 11746\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 139. Sitzung 25. Juni 2009 \n\nder Jugend weiterhin gezwungen sein, in die Ballungs-\nzentren oder in andere Bundesl\u00e4nder abzuwandern. Sie \nsind damit f\u00fcr den aktiven Dienst in der freiwilligen \nFeuerwehr vor Ort verloren. \n\nHerr Bandmann, wenn Sie das Eintrittsalter in die Jugend-\nfeuerwehren von zehn auf acht Jahre senken wollen, kann \nich dazu nur sagen: Das ist Augenwischerei. Dann werden \neben zwei Jahrg\u00e4nge hinzugef\u00fcgt. Das gibt, statistisch \ngesehen, erst einmal mehr Mitglieder, aber mittelfristig \n\u00e4ndert das an der Situation gar nichts. \n\nF\u00fcr die zuk\u00fcnftige Politik des Freistaates bedeutet das, \ndass die Landesregierung vorrangig daf\u00fcr Sorge zu tragen \nhat, dass den Helden der Feuerwehr, die mit Werbekam-\npagnen m\u00fchsam gesucht werden, auf dem Land eine \nZukunft geboten wird. Ansonsten wird es in Sachsen bald \nnotwendig sein, dass die Landesregierung Kampagnen ins \nLeben ruft, die unter dem Motto stehen: \u201eHelden, die \nnach Sachsen zur\u00fcckkehren\u201c. \n\nDie Herren Minister f\u00fcr Inneres sowie Finanzen werden \nsich Gedanken \u00fcber Aufstellung und Finanzierung von \nBerufsfeuerwehren in Grundzentren machen m\u00fcssen, wie \nich das bereits in der vergangenen Plenarwoche Herrn \nStaatsminister Unland prophezeite; denn im Bereich von \nOrtsteilen kleinerer Gemeinden wird es dann auf keinen \nFall mehr m\u00f6glich sein, eine freiwillige Feuerwehr auch \nam Tage dienstf\u00e4hig zu halten. \n\nIch denke, wir haben erhebliche Aufgaben, die die s\u00e4chsi-\nsche Landespolitik zu meistern hat, um im l\u00e4ndlichen \nRaum die Feuerwehren zukunftsf\u00e4hig zu machen. \n\nIch danke f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: F\u00fcr die FDP-Fraktion \nspricht Herr Dr. Martens, bitte. \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\ntin! Meine Damen und Herren! Die Feuerwehren in \nSachsen, vor allem die freiwilligen Feuerwehren, sind \nunverzichtbarer Bestandteil unserer Sicherheitsarchitek-\ntur. \n\nIn Sachsen wirken derzeit circa 48 000 B\u00fcrgerinnen und \nB\u00fcrger in freiwilligen Feuerwehren mit. Das ist eine sehr \nbeachtliche Zahl. An dieser Stelle m\u00f6chte ich f\u00fcr die \nFDP-Fraktion den Feuerwehrkameradinnen und -kame-\nraden f\u00fcr ihre aufopferungsvolle und gef\u00e4hrliche Arbeit \ndanken. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nAuch das ist gesagt worden, denn es ist eine Binsenweis-\nheit: Es wird immer schwieriger, Menschen zu finden, die \nsich in der Feuerwehr engagieren. Im Rahmen der Gro\u00dfen \nAnfrage der FDP im September 2008 haben wir die \nZahlen im Einzelnen erfahren. 2003 gab es noch \u00fcber \n50 000 aktive Mitglieder in den freiwilligen Feuerwehren. \n2007 waren es 48 000. Dramatisch ist die Situation bei \nden Jugendfeuerwehren. 2003 hatten diese noch fast \n13 000 Mitglieder und 2007 waren es 10 000. Diese Zahl \n\nist auch noch gesunken. Das hei\u00dft, wir haben innerhalb \nvon vier Jahren einen Mitgliederr\u00fcckgang bei den Jugend-\nfeuerwehren von circa 20 % zu verzeichnen. \n\nDas ist eine besorgniserregende Entwicklung, die eigent-\nlich h\u00e4tte erwarten lassen m\u00fcssen, dass vonseiten der \nKoalition, der Staatsregierung, viel fr\u00fcher irgendwelche \nAktivit\u00e4ten auff\u00e4llig geworden w\u00e4ren. Das war aber nicht \nder Fall. Bisher haben wir uns im Plenum zweimal mit \ndem Thema Feuerwehr befasst, beide Male bisher auf \nInitiative der FDP. Das eine Mal war es der Antrag zu den \nBambini-Feuerwehren in Sachsen. Das war im Mai 2007. \nDas zweite Mal war es die Befassung mit der Gro\u00dfen \nAnfrage zur Situation der Feuerwehren im Jahr 2008. \nJetzt kommt zum ersten Mal die Koalition in Schwung, \nallerdings zwei Monate vor der Wahl und das nur mit \neiner Aktuellen Debatte. Meine Damen und Herren, ein \nbisschen mehr Substanz an Politik in diesem, wie Sie \nselbst sagen, wichtigen Bereich h\u00e4tten wir schon erwartet. \n\n(Beifall bei der FDP und der Linksfraktion) \n\nBei der Staatsregierung ist das Thema Feuerwehr offen-\nsichtlich auch mit dem N\u00e4herr\u00fccken des Wahltermins \nrichtig explodiert. Im Mai hat der Ministerpr\u00e4sident die \nSchirmherrschaft \u00fcber die s\u00e4chsischen Feuerwehren \n\u00fcbernommen. Das ist hier bereits geb\u00fchrend gefeiert \nworden. \n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Peter Porsch, \nLinksfraktion \u2013 Unruhe bei der FDP) \n\nIm Juni war die Woche der Feuerwehr mit einem Minis-\nterpokal f\u00fcr die Jugendfeuerwehr und der h\u00f6chstpers\u00f6nli-\nchen Teilnahme des Ministerpr\u00e4sidenten beim Feuer-\nwehrball. Vor einer Woche haben wir dann die Er\u00f6ffnung \nder Feuerwehrkampagne \u201eHelden gesucht\u201c erleben \nd\u00fcrfen. Die Kampagne ist \u2013 lassen Sie es mich so sagen \u2013 \nnicht falsch. \n\nAllerdings darf es dann auch nicht bei diesen Aktionen \nbleiben; wir brauchen etwas handfestere Unterst\u00fctzung \nf\u00fcr die Jugendfeuerwehren. Der Freistaat gibt seit 2003 \nunver\u00e4ndert j\u00e4hrlich 332 000 Euro f\u00fcr die Jugendfeuer-\nwehren aus. Ich m\u00f6chte nicht wissen, was diese Werbe-\nkampagne jetzt kostet; aber lassen Sie sich nicht dabei \nerwischen, dass sie teurer als 332 000 Euro ist. \n\n(Heiterkeit und Beifall bei der FDP  \nund des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nVor allen Dingen h\u00e4tten Sie noch einmal ank\u00fcndigen \nk\u00f6nnen, dass Sie m\u00f6glicherweise die Unterst\u00fctzungsleis-\ntungen f\u00fcr die Jugendfeuerwehren verbessern. 332 Euro \npro Jugendfeuerwehr und Jahr \u2013 nicht pro Monat \u2013 ist \nerb\u00e4rmlich wenig. \n\nNoch etwas muss getan werden: Das Mindesteintrittsalter \nf\u00fcr den Eintritt in die Jugendfeuerwehr muss gesenkt \nwerden. Das haben wir im Mai 2007 gefordert und Herr \nBandmann hatte angek\u00fcndigt, dass das geschehen soll. \n2007 war das allerdings nach Ihrer eigenen Auffassung \nnoch gar nicht m\u00f6glich \u2013 ich zitiere aus dem Plenarproto-\nkoll: \u201eEine Mitgliedschaft in der freiwilligen Feuerwehr \n\n 11747\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 139. Sitzung 25. Juni 2009 \n\noder Jugendfeuerwehr setzt eine k\u00f6rperliche und geistige \nEignung voraus. Alle Fachleute sind der Ansicht, dass das \nerst ab dem 10. Lebensjahr der Fall ist.\u201c \n\n(Heiterkeit bei der FDP) \n\nJa, meine Damen und Herren von der Koalition, entweder \nhaben die Fachleute inzwischen ihre Meinung ge\u00e4ndert \noder Sie haben Ihre Fachleute gewechselt. \n\n(Heiterkeit und Beifall bei der FDP und  \ndes Abg. Klaus Tischendorf, Linksfraktion) \n\nAls wir das verlangt haben \u2013 bereits zwei Jahre fr\u00fcher \u2013, \nhie\u00df es: Die Mitglieder der FDP sind selbst daf\u00fcr verant-\nwortlich, dass sie von Tausenden von Fachleuten nicht \nernst genommen werden. Um glaubw\u00fcrdig f\u00fcr etwas zu \nwerben, bedarf es der Identifikation mit dem Produkt; \nalles andere ist populistische Stimmungsmache. Meine \nDamen und Herren, das war nicht nur falsch, das war \nnicht nur anma\u00dfend, sondern das war schlicht defizit\u00e4r. \n\nZu dem Rest komme ich in der zweiten Runde. \n\n(Beifall bei der FDP und  \nvereinzelt bei der Linksfraktion) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Die Fraktion GR\u00dc-\nNE erh\u00e4lt das Wort; Herr Abg. Lichdi. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\ntin! Sehr geehrte Damen und Herren! Wir haben uns in \nder Fraktion schon gefragt, wozu diese Debatte eigentlich \ngedacht ist; und nachdem ich die ersten Redner geh\u00f6rt \nhabe, habe ich den Eindruck, die Debatte ist dazu da, um \nBekenntnisse abzulegen. \n\nNun gut, ich lege hier ausdr\u00fccklich im Namen meiner \nFraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN das Bekenntnis \nab, dass es von \u00e4u\u00dferster Wichtigkeit ist, dass wir funkti-\nonierende Feuerwehren haben, dass sie fl\u00e4chendeckend \nagieren, dass sie einsatzf\u00e4hig sind, dass sie modern \nausger\u00fcstet sind; und auch die Nachwuchsgewinnung ist \ndringend n\u00f6tig \u2013 meine Vorredner haben die entsprechen-\nden Zahlen dazu schon genannt; ich kann sie mir erspa-\nren. \n\nIch weise einfach noch einmal darauf hin: Wir haben im \nOktober 2008 im Rahmen der Gro\u00dfen Anfrage der FDP \nausf\u00fchrlich dazu gesprochen und ich m\u00f6chte mich eigent-\nlich an diesem durchsichtigen Wahlkampfman\u00f6ver seitens \nder CDU, die jetzt eine teure Imagekampagne gestartet \nhat, nicht beteiligen. Allein der Start einer Imagekampag-\nne \u2013 Herr Dr. Martens hat darauf hingewiesen; wir wollen \ngern mal wissen, wie teuer diese ist \u2013 ist kein aktueller \nAnlass, um hier im S\u00e4chsischen Landtag dar\u00fcber zu \ndebattieren. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nIch halte mich jetzt mal an das, was von Politikern oft \ngefordert wird: dass nicht von allen noch einmal alles \ngesagt werden muss. Deswegen danke ich Ihnen f\u00fcr Ihre \nAufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und  \nvereinzelt bei der Linksfraktion) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Vielen Dank, Herr \nLichdi. \u2013 Die CDU-Fraktion hat sich noch einmal zu Wort \ngemeldet. Herr Bandmann, bitte. \n\nVolker Bandmann, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \ngeehrten Damen und Herren! Ich glaube, es ist nicht so \nwichtig, was ein Stadtrat, der nicht mehr in den Landtag \ngew\u00e4hlt werden will und in seiner Stadt nicht einmal \nmehr in den Stadtrat gew\u00e4hlt wurde, meint; sondern diese \nImagekampagne kommt bei der Feuerwehr sehr gut an. \n\nIn den vergangenen Jahren hat die Koalition durchaus \neiniges erreicht. Zwischen 1991 und 2008 haben die \nGemeinden \u00fcber 280 Millionen Euro f\u00fcr Investitionen in \nBauma\u00dfnahmen, Fahrzeuge und Ausr\u00fcstungen \u2013 also, \nKollege Martens, etwa 16 Millionen Euro j\u00e4hrlich \u2013 f\u00fcr \nihre Feuerwehren erhalten. Es ist der Koalition gelungen \n\u2013 und zwar gemeinsam \u2013, diese F\u00f6rdersummen im Dop-\npelhaushalt 2009/2010 deutlich anzuheben. Nunmehr sind \nj\u00e4hrlich insgesamt 26 Millionen Euro verf\u00fcgbar. \n\nWenn Sie also meinen, die Haushaltsberatung sie keine \nBesch\u00e4ftigung mit dem Thema Feuerwehr, sondern Ihre \nAnfragen seien das Entscheidende, dann schie\u00dfen Sie ein \nbisschen am Ziel vorbei. Wir haben klar die Substanz \ndaf\u00fcr gelegt, dass die Feuerwehr im Land bestm\u00f6glich \nausgestattet wird. Wir haben das auch in der Vergangen-\nheit immer wieder als einen wichtigen Punkt thematisiert. \n\nAuch werden aus den Mitteln des Konjunkturpaketes II \nInvestitionen zur Finanzierung von Feuerwehrfahrzeugen \nund Bauma\u00dfnahmen m\u00f6glich. Hier wird es circa \n22,5 Millionen Euro f\u00fcr die Kommunen geben. F\u00fcr die \nAusstattung mit moderner Funktechnik wird es 2009 und \n2010 jeweils 5 Millionen Euro geben. \n\nIn Bezug auf den Vorschlag der Linken, diese Themen \nweiter zu verstaatlichen, muss man sagen: Freiwillige \nFeuerwehr war schon immer origin\u00e4re Aufgabe der \nKommunen. Die B\u00fcrgerschaft selbst hat sich n\u00e4mlich \nzusammengeschlossen, um bei diesem Thema f\u00fcr sich \nselbst in dieser wichtigen Frage Sorge zu tragen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nWir werden dem Eingriff in die kommunale Selbstverwal-\ntung an dieser Stelle nicht in dieser Weise Vorschub \nleisten. \n\nDie CDU-Fraktion hat sich auch ein Bild von der Landes-\nfeuerwehrschule Nardt gemacht. Mit dem Neubau stehen \nhervorragende Bedingungen f\u00fcr die Aus- und Fortbildung \nzur Verf\u00fcgung; die Nachfrage nach Aus- und Fortbil-\ndungsangeboten ist allerdings auch sehr hoch. Die Kapa-\nzit\u00e4ten vor Ort in Nardt werden ausgesch\u00f6pft. Die CDU-\nFraktion unterst\u00fctzt aktiv die Suche nach weiteren Aus-\nbildungskapazit\u00e4ten und die Schaffung zus\u00e4tzlicher \nLehrangebote. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\n 11748\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 139. Sitzung 25. Juni 2009 \n\nWir werden weitere Aufgaben anpacken. Die CDU-\nFraktion unterst\u00fctzt eine Initiative zur Pr\u00fcfung der Ein-\nf\u00fchrung einer Feuerwehrrente und damit zur Anerkennung \njahrelanger Leistung im Ehrenamt. Wir begr\u00fc\u00dfen auch die \nBundesratsinitiative f\u00fcr einen Dienstf\u00fchrerschein f\u00fcr \nFahrzeuge bis 7,5 Tonnen, der nach einer gewissen Zeit \nund \u00fcber die Einf\u00fchrung in einen allgemeinen F\u00fchrer-\nschein der Klasse C1 umgeschrieben werden kann. Das ist \nMotivation auch f\u00fcr die Menschen, die dort Dienst tun. \nDies gilt auch f\u00fcr die Erweiterung des allgemeinen \nF\u00fchrerscheins zum F\u00fchren von Einsatzfahrzeugen bis \n4,5 Tonnen mit der Klasse B ohne Pr\u00fcfung. \n\nDie CDU-Fraktion steht offen dem Wunsch der Feuer-\nwehren gegen\u00fcber, \u00dcbungsfahrten mit Sondersignalen \ndurchzuf\u00fchren. Es ist eben wichtig, dass \u00dcbungsfahrten \nim Ernstfall realistisch trainiert werden k\u00f6nnen. Mir ist \nbekannt, dass eine entsprechende Allgemeinverf\u00fcgung \nbereits in den zust\u00e4ndigen Ressorts erarbeitet wird. Die \nFeuerwehren pl\u00e4dieren f\u00fcr die gelben Heckwarnleuchten. \nEs gibt eine entsprechende Bundesratsinitiative zu \n\u00a7 52 StVO. Die Sicherheit der Feuerwehrleute und Sanit\u00e4-\nter beispielsweise bei der Bergung von Unfallopfern auf \nder Stra\u00dfe w\u00fcrde dadurch erheblich erh\u00f6ht. Das ist \nunterst\u00fctzenswert. \n\nWir d\u00fcrfen nicht vergessen: Die Kameradinnen und \nKameraden helfen anderen in der Not. Wir m\u00fcssen daf\u00fcr \nSorge tragen, dass die Angeh\u00f6rigen der freiwilligen \nFeuerwehren ihren Job sicher ausf\u00fchren k\u00f6nnen. \n\nWir haben \u00fcber die gesetzliche Verpflichtung zum Einbau \nvon Rauchmeldern diskutiert. In der Koalition besteht \nEinvernehmen dar\u00fcber, dass der Einbau funktionierender \nRauchmelder in privaten Wohnungen geeignet ist, Leben \nzu sch\u00fctzen. In \u00f6ffentlichen Geb\u00e4uden besteht eine \nentsprechende Pflicht zum Einbau. Die CDU-Fraktion \npl\u00e4diert allerdings f\u00fcr eine Freiwilligkeit und eine Aufkl\u00e4-\nrung der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger. Wir sind \u00fcberzeugt, \ndass dadurch die Akzeptanz und Verantwortung zum \nEinbau, auch zur Wartung dieser Anlagen besteht. Wir \nbegr\u00fc\u00dfen die Aktion des Ministers \u201eRauchmelder retten \nLeben\u201c. Diese Kampagne ist genau in diese Richtung \nangelegt. Auch werden wir in Zukunft jede M\u00f6glichkeit \nder Kommunikation und Zusammenarbeit mit den Feuer-\nwehrverb\u00e4nden vor Ort nutzen. \n\nZum Schluss noch ein Wort an unsere Frauen und M\u00e4nner \nder Feuerwehren: Ich w\u00fcnsche mir pers\u00f6nlich, dass die \nKameradinnen und Kameraden immer gesund aus dem \nEinsatz heimkehren, und ich w\u00fcnsche f\u00fcr die Arbeit alles \nGute, Erfolg und Gottes Segen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: F\u00fcr die SPD-Fraktion \nspricht noch einmal Herr Br\u00e4unig; bitte. \n\nEnrico Br\u00e4unig, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Herr Lichdi \nhatte ja gefordert, dass wir hier nicht nur Bekenntnisse \n\nabgeben, sondern auch klare Ansagen machen \u2013 was die \nGR\u00dcNEN offensichtlich nicht f\u00fcr notwendig erachtet \nhaben. \n\nDie zwei Punkte, die Herr Bandmann angesprochen hat, \nwill ich hier auch noch einmal deutlich machen. Die \nEinf\u00fchrung einer Feuerwehrrente, die langfristiges Enga-\ngement in den freiwilligen Feuerwehren honoriert und \nNachwuchsleute dazu motiviert, bei der Stange zu bleiben \nund nicht vorschnell das Handtuch zu werfen, ist ein \nPunkt, der die Nachwuchsgewinnung bei den freiwilligen \nFeuerwehren positiv beeinflussen kann. Die gesetzliche \nEinf\u00fchrung einer zus\u00e4tzlichen Altersversorgung f\u00fcr die \nAngeh\u00f6rigen der freiwilligen Feuerwehr wird inzwischen \nauch in anderen Bundesl\u00e4ndern diskutiert. Der Freistaat \nTh\u00fcringen ist hier ein Vorreiter. Wir begr\u00fc\u00dfen ausdr\u00fcck-\nlich, dass das Staatsministerium des Innern angek\u00fcndigt \nhat, die Einf\u00fchrung einer Feuerwehrrente in Sachsen zu \npr\u00fcfen. Wir behalten uns ausdr\u00fccklich vor, zu Beginn der \nn\u00e4chsten Legislaturperiode einen eigenen Gesetzentwurf \nin den Landtag einzubringen. \n\nZu dem anderen Gebiet, der gesetzlichen Rauchmelder-\npflicht in Wohnungen: Auch hier kann man den Feuer-\nwehren behilflich sein. Aber es geht nicht mit einer \nFreiwilligkeitsl\u00f6sung, wie Herr Kollege Bandmann \ngemeint hat, sondern hier bedarf es zwingend einer \ngesetzlichen Regelung. Die CDU war nicht bereit \u2013 die \nKritik m\u00fcssen Sie sich jetzt gefallen lassen \u2013, mit uns \ngemeinsam diesen Weg zu gehen und einen entsprechen-\nden Gesetzentwurf einzubringen. Auch hierzu werden wir \nim Herbst einen neuen Anlauf nehmen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: M\u00f6chte die Links-\nfraktion noch einmal sprechen? \u2013 Die NPD-Fraktion? \u2013 \nDie FDP-Fraktion? \u2013 Herr Dr. Martens noch einmal. \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \nDamen und Herren! Herr Bandmann, kurz zu dem, was \nSie zur Erh\u00f6hung der Feuerwehrmittel im Haushalt gesagt \nhaben: In der Tat sind die Gesamtmittel erh\u00f6ht worden. \nNicht erh\u00f6ht worden sind aber \u2013 und das ist das Interes-\nsante \u2013 die Mittel f\u00fcr die Jugendfeuerwehren. Diese \nMittel sind seit 2003 gleich geblieben. Wir sind der \nAuffassung, dass diesbez\u00fcglich etwas getan werden muss. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nWenn Sie hier auf die 22,5 Millionen Euro Investitions-\nmittel aus den Konjunkturpaketen der Gro\u00dfen Koalition \nverweisen, dann lassen Sie sich erkl\u00e4ren, woher diese \nMittelbereitstellung kommt: Das ist das Eingest\u00e4ndnis des \neigenen politischen Versagens der Gro\u00dfen Koalition im \nBereich des Zivil- und Katastrophenschutzes. Wie Sie \nwissen, hat sich der Bund bereits in den vergangenen \nJahren vollst\u00e4ndig aus dem Katastrophenschutz zur\u00fcckge-\nzogen und seine Mittel f\u00fcr die Anschaffung von Feuer-\nwehrfahrzeugen, die den Kreisen \u00fcber die L\u00e4nder zur \nVerf\u00fcgung gestellt werden, gestrichen. \n\n 11749\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 139. Sitzung 25. Juni 2009 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage? \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP: Ja, bitte. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Herr Dr. R\u00f6\u00dfler, \nbitte. \n\nDr. Matthias R\u00f6\u00dfler, CDU: Hochverehrter Herr Kollege, \nSie sprachen die 22 Millionen Euro \u2013 zus\u00e4tzlich! \u2013 f\u00fcr die \nFeuerwehren aus dem Konjunkturpaket an. Ist Ihnen \nbekannt, dass wir im Doppelhaushalt die Mittel f\u00fcr die \nFeuerwehren von 16 auf 26 Millionen Euro aufgestockt \nhaben? \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP: Sehr geehrter Herr Kollege \nR\u00f6\u00dfler, damit habe ich mich schon in der Weise auseinan-\ndergesetzt, dass ich darauf verwiesen habe, dass allein \n10 Millionen Euro davon Bauinvestitionen sind, dass aber \nf\u00fcr die Jugendfeuerwehren \u2013 um diese geht es in dieser \nDebatte \u2013 nichts getan worden ist. Das hat auch nichts mit \ndem aktuellen Konjunkturpaket zu tun, das angesprochen \nworden ist. Ich m\u00f6chte noch einmal erkl\u00e4ren: Hier wird \nvom Bund kein zus\u00e4tzliches Geld ausgegeben, sondern \nder Bund versucht das nachzubessern, was er aufgrund \neigener Vers\u00e4umnisse in den vergangenen Jahren einge-\nspart hat, n\u00e4mlich die Bezuschussung der Anschaffung \nvon Feuerwehrfahrzeugen, die den Gemeinden \u00fcber den \nKatastrophenschutz zur Verf\u00fcgung stehen. \n\n(Beifall der Abg. Kristin Sch\u00fctz, FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Gestatten Sie noch \neine Zwischenfrage? \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP: Ja, Herr Bandmann. \n\nVolker Bandmann, CDU: Kollege Martens, Sie selbst \nhaben soeben die Bauinvestitionen angesprochen. K\u00f6nnen \nSie sich vorstellen, dass die Jugendarbeit der freiwilligen \nFeuerwehr nicht nur auf der gr\u00fcnen Wiese stattfindet, \nsondern auch in sanierten Geb\u00e4uden, und dass genau \ndamit auch das genannte Ziel erreicht wird? \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP: Die Jugendfeuerwehren \ntrainieren mit gro\u00dfem Einsatz, viel Aufopferung und \nzeitlichem Engagement. Das tun sie auch in Geb\u00e4uden, \nallerdings am allerwenigsten in einem Geb\u00e4ude der \nFeuerwehrschule in Nardt, sondern \u00fcberall im Land. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nEs wurde von der Senkung des Eintrittsalters gesprochen. \nDas begr\u00fc\u00dfen wir ausdr\u00fccklich; wir haben das auch als \nErste vorgeschlagen. Sie haben es einfach geklaut. Wir \nhatten das schon fr\u00fcher verlangt. Damals mussten Sie \nunseren Vorschlag ablehnen \u2013 aus Koalitionsgr\u00fcnden. Die \nSPD hatte sich wieder einmal nicht getraut, das zu sagen, \nwas sie offensichtlich selber denkt. Das ist schade. \n\nNur noch eines: Seien Sie bei der Senkung des Alters \nnicht so halbherzig! Lassen Sie die Untergrenze nicht bei \n\nacht Jahren, sondern setzen Sie sich mit uns daf\u00fcr ein, \ndass wir die Bambini-Feuerwehren mit besonderen \np\u00e4dagogischen Konzepten bekommen; Kollege Br\u00e4unig \nhat bereits davon gesprochen. \n\nSie haben noch den \u201eSonderf\u00fchrerschein\u201c angesprochen. \nDas ist ein b\u00fcrokratischer Fehlgriff; denn es gibt den C1-\nF\u00fchrerschein. Wir m\u00fcssen nicht einen weiteren Sonder-\nf\u00fchrerschein daneben erfinden mit wer wei\u00df wie vielen \nAntragsformularen und Voraussetzungen. Es gibt einen \nganz einfachen Weg, den Feuerwehrleuten das F\u00fchren \ngr\u00f6\u00dferer, schwerer Feuerwehrfahrzeuge zu erlauben: die \nBezuschussung des Erwerbs des C-F\u00fchrerscheins durch \ndie Kommunen. Da muss man nicht das Rad ein weiteres \nMal auf einem besonders b\u00fcrokratischen Weg neu erfin-\nden. Das geht viel, viel einfacher. \n\nWenn Sie sich freuen, dass Sie eine Allgemeinverf\u00fcgung \nerlassen wollen, um das Problem der Sondersignal-\n\u00fcbungsfahrten beherrschbar zu machen, dann m\u00fcssen Sie \nsich entgegenhalten lassen, dass dieses Problem ein selbst \ngeschaffenes ist. Es ist erst durch Beamte der S\u00e4chsischen \nStaatsregierung erfunden worden. Vorher ging das 15, fast \n20 Jahre lang ohne jedes Problem. Das muss man deutlich \nsagen. \n\nIch habe \u00fcbrigens auch rechtliche Zweifel, ob das mit der \nAllgemeinverf\u00fcgung so hinhaut; denn es ist Bundesrecht, \ndas Sie hier beeinflussen wollen, die Bundes-Stra\u00dfen-\nverkehrsordnung. Diese l\u00e4sst sich mit einer Allgemeinver-\nf\u00fcgung der S\u00e4chsischen Staatsregierung kaum oder nur \nminimal beeinflussen. Auch hier, glaube ich, haben Sie \nnoch nicht den richtigen Ansatz. \n\nAber machen Sie sich keine Sorgen! Ab September \nwerden wir mit Nachdruck und mehr Erfolg daf\u00fcr sorgen, \ndass mehr f\u00fcr die Feuerwehren getan wird. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Nun frage ich, ob die \nStaatsregierung das Wort ergreifen m\u00f6chte. \u2013 Herr \nDr. Buttolo, bitte. \n\nDr. Albrecht Buttolo, Staatsminister des Innern: Frau \nPr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und Herren! \nDie Feuerwehrfrauen und Feuerwehrm\u00e4nner leisten mit \nsehr viel Leidenschaft und gro\u00dfem Engagement einen \nunverzichtbaren Dienst f\u00fcr unsere Mitb\u00fcrger. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nSie riskieren h\u00e4ufig ihr Leben, um das Leben anderer zu \nretten. \n\nAber nicht nur im Bereich der Feuerbek\u00e4mpfung ist die \nfreiwillige Feuerwehr unverzichtbar. In einer Vielzahl von \nOrten ist sie tats\u00e4chlich der kulturelle und soziale Mittel-\npunkt. Gehen Sie einmal in kleinere Orte unseres Frei-\nstaates Sachsen \u2013 ohne die freiwillige Feuerwehr l\u00e4uft \ndort nichts. \n\n 11750\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 139. Sitzung 25. Juni 2009 \n\nJugendfeuerwehren an sich bieten eine sinnvolle M\u00f6g-\nlichkeit f\u00fcr die Freizeitgestaltung unserer Kinder. Sie \nlernen spielerisch, mit wichtigen Werten unserer Gesell-\nschaft umzugehen. Sie werden trainiert in Gemeinsinn, \nSolidarit\u00e4t, Mut, Tatkraft und Entscheidungsfreude. \n\nIn der Tat bin ich der Auffassung, dass sich unsere Kam-\npagne unter dem Titel \u201eHelden gesucht!\u201c sehr konsequent \nf\u00fcr die Nachwuchsf\u00f6rderung einsetzt. Die Jugendlichen \nder Jugendfeuerwehren unseres Landes sind die Helden \nvon morgen. Auf ihnen ruhen unsere Hoffnungen, nicht \nnur im Bereich der freiwilligen Feuerwehr, sondern \n\u00fcberhaupt im gesamten gesellschaftlichen Leben. Sie \ntrainieren Solidarit\u00e4t, Hilfsbereitschaft und Teamgeist. Ich \nbin der Auffassung: Das sind Punkte, die nicht hoch \ngenug gesch\u00e4tzt werden k\u00f6nnen. \n\nNat\u00fcrlich haben wir ein Problem mit den Nachwuchszah-\nlen; Herr Br\u00e4unig hat sie klar benannt. W\u00e4hrend wir in \nden vergangenen Jahren von 1 200 bis 1 250 \u00dcbernahmen \nj\u00e4hrlich von der Jugendfeuerwehr in die freiwillige \nFeuerwehr ausgehen konnten, waren es im Jahr 2008 \nlediglich 970. \n\nDass man mit entsprechender Werbung sehr viel erreichen \nkann, hat uns die Jugendfeuerwehr von Klitten, einem \nrelativ kleinen Ort in der Lausitz, bewiesen. Dort hat man \nvor Jahren, um die Probleme mit dem fehlenden Nach-\nwuchs l\u00f6sen zu k\u00f6nnen, eine entsprechende Werbeaktion \nim Ort gestartet. Zehn Jugendliche haben sich f\u00fcr die \nJugendfeuerwehr entschieden. Auch das war f\u00fcr mich \nAnlass zu sagen: Wir agieren hier in die gleiche Richtung. \n\nHerr Dr. Martens, es ist keineswegs eine Wahlkampfakti-\non, die wir gestartet haben. \n\n(Klaus Tischendorf, Linksfraktion:  \nNein, nat\u00fcrlich nicht!) \n\n\u2013 Lassen Sie mich bitte ausreden! \u2013 Ich habe das Thema \nschon deutlich fr\u00fcher benannt. Ich darf Sie daran erinnern, \ndass der Startpunkt, auch unter dem Thema \u201eHelden \ngesucht!\u201c, ein Fotowettbewerb war. Wir hatten dazu \naufgefordert, entsprechende Bilder von Jugendfeuerweh-\nren einzureichen. Im Fr\u00fchjahr hat mein Haus die Auswer-\ntung abgeschlossen, und ich konnte die Preistr\u00e4ger aus-\nzeichnen. Dabei kam ich beispielsweise mit der Jugend-\nfeuerwehr in Klitten ins Gespr\u00e4ch. Es war nur konse-\nquent, dass wir diese Nachwuchsf\u00f6rderung gestartet \nhaben. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nSie haben es bemerkt: Nicht nur die Stra\u00dfenbahn in \nDresden unterst\u00fctzt die Werbeaktion. Es gibt ja Kollegen \nunter Ihnen, die es bedauern, dass es nicht auch in ande-\nren Orten eine Aktion auf Stra\u00dfenbahnen gibt, beispiels-\nweise in G\u00f6rlitz. \n\n(Zuruf von der Linksfraktion) \n\n\u2013 Das ist aber nicht unter dem Thema \u201eFreiwillige Feuer-\nwehr\u201c zu diskutieren. \n\nWir haben weiterhin mit Gro\u00dfplakaten geworben. Die \nImagespots, die in den Kinos und im Lokalfernsehen zu \nsehen sind, sprechen sehr deutlich zu uns: Jeder in unserer \nGesellschaft kann urpl\u00f6tzlich auf das Wirken der Feuer-\nwehrleute angewiesen sein. Einen Spot habe ich schon \nviele Male gesehen. Es macht mich jedes Mal betroffen \u2013 \ndas sind keine gestellten, sondern nachgedrehte Szenen \u2013, \nwenn B\u00fcrger unseres Landes berichten, wie sie durch die \nfreiwillige Feuerwehr Hilfe erhalten haben. \n\nDer zweite Spot ist nat\u00fcrlich darauf angelegt, Jugendli-\nchen den Weg zur freiwilligen Feuerwehr schmackhaft zu \nmachen. Auf unsere entsprechende Internetplattform ist \nschon hingewiesen worden. \n\nHerr Dr. Martens, Sie haben den Wanderpokal des In-\nnenministeriums angesprochen. In der Tat habe ich diesen \nPokal gestiftet. Aber was das Datum angeht, so m\u00fcssen \nSie sich mit dem Feuerwehrverband auseinandersetzen. \nDieser hatte f\u00fcr Mai den Jugendfeuerwehrtag angesetzt. \nIch habe darauf keinen Einfluss genommen, genauso wie \nich keinen Einfluss auf andere Termine habe und diese \nhin- und herschieben kann. Es war der erste Jugendfeuer-\nwehrtag, an dem wir diesen Preis verleihen konnten. Das \nwar nun einmal im Mai 2009. \n\nZu den Zahlen: Ich darf in Erinnerung rufen, dass wir im \nFreistaat Sachsen bis 2008 280 Millionen Euro f\u00fcr die \nfreiwilligen Feuerwehren ausgegeben haben. Erinnern Sie \nsich bitte noch einmal, was Sie im s\u00e4chsischen Haushalt \nf\u00fcr die Jahre 2009/2010 beschlossen haben: j\u00e4hrlich \n26 Millionen Euro. Dazu kommen 22,5 Millionen Euro \naus dem KP II. Das sind innerhalb von zwei Jahren \nnahezu 75 Millionen Euro f\u00fcr die Ausstattung unserer \nFeuerwehr. \n\nHerr Dr. Martens, das KP II als das schlechte Gewissen \nder Bundesrepublik f\u00fcr die Feuerwehr zu interpretieren, \nist ein bisschen weit hergeholt. Jede Kommune hat das \nRecht, den Schwerpunkt bei der Beantragung von KP-II-\nMitteln selbst zu setzen. Es mussten keine Feuerwehrau-\ntos und Feuerwehrh\u00e4user beantragt werden. Das stand den \nKommunen frei. Sie haben sich daf\u00fcr entschieden. Ich bin \nfroh dar\u00fcber, dass wir diese Aufstockung haben. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nJetzt m\u00f6chte ich noch etwas zu dem Eintrittsalter von acht \nJahren sagen. Herr Dr. M\u00fcller, Sie haben mich ein biss-\nchen entt\u00e4uscht. Es ging keineswegs darum, die Statistik \nzu verbessern. Ihre Vorredner hatten es klar zum Aus-\ndruck gebracht, dass wir in einen fairen Wettstreit mit \nanderen eintreten m\u00fcssen, wie beispielsweise eine Frei-\nzeitbesch\u00e4ftigung anzubieten. Dabei muss man schlicht-\nweg von zehn auf acht Jahre heruntergehen. Herr \nDr. Martens, auch hier darf ich an meinen Beitrag aus \ndem Jahre 2006 erinnern. Ich hatte mich dort in der Tat \nnicht gegen ein Eintrittsalter von acht Jahren ausgespro-\nchen, sondern dies als einen vern\u00fcnftigen Ansatz darge-\nstellt. \n\nJetzt noch etwas zu den F\u00fchrerscheinen: Wir haben im \nOsten Deutschlands ein ernstes Problem, was die F\u00fchrer-\n\n 11751\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 139. Sitzung 25. Juni 2009 \n\nscheine anbelangt. Viele Feuerwehrleute haben noch \nF\u00fchrerscheine aus DDR-Zeiten. Es werden immer weni-\nger, die Fahrzeuge mit bis zu 7,5 Tonnen fahren d\u00fcrfen. \n\nIch halte den Ansatz durchaus f\u00fcr vern\u00fcnftig, dass man \nunter bestimmten Bedingungen nach einer gewissen Zeit \neine entsprechende Umschreibung des F\u00fchrerscheins auf \ndie C1-Klasse vornimmt. Genauso halte ich es f\u00fcr ver-\nn\u00fcnftig, die Klasse B ohne Pr\u00fcfung auf 4,25 Tonnen \nauszuweiten. \n\nWas aber nach wie vor ein Problem ist: Wir haben auch \neine Vielzahl von Feuerwehrfahrzeugen, die \u00fcber \n7,5 Tonnen schwer sind. \u00dcberlegen Sie bitte einmal, dass \ndie L\u00f6schfahrzeuge nicht wenig Wasser transportieren. Da \nist man dann sehr schnell bei 7,5 Tonnen angelangt. \nHierzu m\u00fcssen wir einen Weg finden, wie wir gemeinsam \n\u2013 Kommunen und Land \u2013 langfristig die Sicherheit \ngarantieren, dass alle Fahrzeuge, die uns zur Verf\u00fcgung \nstehen, auch tats\u00e4chlich mit dem entsprechenden Personal \nbesetzt werden k\u00f6nnen. \n\nWir diskutieren gegenw\u00e4rtig auch mit der kommunalen \nEbene, ob man nicht eine vern\u00fcnftige Erhebung starten \nkann, wie viele derartige F\u00fchrerscheine in den n\u00e4chsten \nJahren ben\u00f6tigt werden, um anschlie\u00dfend dar\u00fcber zu \nsprechen, wie eine Unterst\u00fctzung aussehen kann. Es gibt \neine Vielzahl von Kommunen im Freistaat Sachsen, die \ngegenw\u00e4rtig eine finanzielle Hilfe geben, wenn es darum \ngeht, F\u00fchrerscheine \u00fcber 7,5 Tonnen zu erwerben, nur \ndamit man die Feuerwehr oder KatS-Fahrzeuge einsetzen \nkann. \n\nZu den gelben Heckwarnleuchten wurde schon einiges \ngesagt. Ich habe mich deswegen sehr stark daf\u00fcr einge-\nsetzt, weil mir die Sicherheit all derer, die im Brandschutz \nund im Rettungsdienst unterwegs sind, sehr am Herzen \nliegt. Wenn es diesen Personen mehr Sicherheit bietet, ihr \nFahrzeug mit gelben Warnleuchten abzustellen, w\u00e4hrend \nsie im Einsatz sind, dann sollten wir nicht lange dar\u00fcber \ndiskutieren, ob das irgendwelche marginalen Kosten nach \nsich zieht. Wir sollten vielmehr dar\u00fcber reden, dass wir \ndiese Sicherheit schnellstens unseren Einsatzleuten \nzukommen lassen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nZu den \u00dcbungsfahrten mit Blaulicht: Es ist auch etwas \nanders, Herr Dr. Martens. Wir hatten bis vor Kurzem die \nRegelung, dass \u00dcbungsfahrten der Landesdirektionen \u2013 \nfr\u00fcher den von Ihnen so gesch\u00e4tzten Regierungspr\u00e4sidien \n\u2013 anzuzeigen sind. Ich hatte kein Verst\u00e4ndnis daf\u00fcr, zumal \nwir mit unseren sehr gro\u00dfen Kreisen jetzt eine ganz \nandere Situation vorfinden. Es reicht k\u00fcnftig aus, die \nbeabsichtigte \u00dcbungsfahrt dem Kreis anzuzeigen. Das \nhalte ich f\u00fcr notwendig. Das ist okay. \n\nAber es kommt noch ein zweiter Punkt hinzu: Der Wehr-\nleiter muss in geeigneter Weise darauf Einfluss nehmen, \ndass der Fahrer des Fahrzeuges wei\u00df, dass es eine \u00dc-\nbungsfahrt ist. Das ist aus meiner Sicht sehr wichtig, weil \nwir, wenn tats\u00e4chlich kein Leben auf dem Spiel steht, im \nStra\u00dfenverkehr kein Risiko organisieren d\u00fcrfen. Deswe-\n\ngen halte ich diese Anzeige, dass der Fahrzeugf\u00fchrer \nwei\u00df, dass es sich um eine \u00dcbungsfahrt handelt, f\u00fcr \nwichtig. \n\nWir sind gegenw\u00e4rtig dabei \u2013 das brauchten Sie, Herr \nGebhardt, auch nicht erst einzufordern \u2013, die Aufwands-\nentsch\u00e4digung mit dem S\u00e4chsischen St\u00e4dte- und Gemein-\ndetag abzustimmen. Ich gehe davon aus, dass noch im \nAugust oder September die entsprechende \u00c4nderung der \nFeuerwehrverordnung herausgegeben werden kann. Dort \nsind die erh\u00f6hten Steuerfreibetragsgrenzen definiert. Bitte \nhaben Sie Verst\u00e4ndnis daf\u00fcr, dass ich, bevor die Zahlen \nnicht mit dem SSG abgestimmt sind und eine Zustim-\nmung vorhanden ist, diese nicht in der \u00d6ffentlichkeit \ndiskutieren m\u00f6chte. \n\nZur Feuerwehrrente wurde auch von meinen Vorrednern \netwas gesagt. Ja, der Freistaat Sachsen hat sich durch eine \n\u00c4u\u00dferung des Ministerpr\u00e4sidenten gegen\u00fcber dem Feu-\nerwehrverband schon f\u00fcr die Notwendigkeit der Einf\u00fch-\nrung einer solchen Rente bekannt. Wir sind gegenw\u00e4rtig \ndabei, keineswegs das Ob zu pr\u00fcfen, sondern Varianten \nf\u00fcr das Wie zu untersuchen. \n\n(Beifall bei der CDU und  \nder Abg. Margit Weihnert, SPD) \n\nWir sind dabei, mit entsprechenden Anbietern von Versi-\ncherungen Konditionen auszuhandeln, um beispielsweise \neine kapitalbildende Lebensversicherung als eine entspre-\nchende Ansparung vornehmen zu k\u00f6nnen. Es gibt auch im \nFreistaat Sachsen jeweils Beispiele daf\u00fcr. So hat bei-\nspielsweise die Gemeinde Zw\u00f6nitz eine kapitalbildende \nLebensversicherung f\u00fcr ihre Feuerwehrleute abgeschlos-\nsen. Ich glaube, dass das der richtige Weg ist, um das \nEhrenamt herauszuheben. Es hat keinen Sinn, st\u00e4ndig \n\u00fcber das Ehrenamt und wie gut und notwendig es ist zu \nphilosophieren. Wir m\u00fcssen auch, wenn wir den Dienst \ndes Brandschutzes \u2013 durch die freiwillige Feuerwehr \nabgesichert \u2013 in Anspruch nehmen wollen, als Gesell-\nschaft etwas daf\u00fcr leisten. \n\n(Beifall der Abg. Margit Weihnert, SPD) \n\nIch m\u00f6chte an dieser Stelle daran erinnern, dass der \nBrandschutz zun\u00e4chst eine kommunale Pflichtaufgabe ist. \nDeswegen ist unser Ansatz, dass die Kommunen in die \nPflicht gehen sollten. \n\n(Beifall des Abg. Volker Bandmann, CDU) \n\nIch m\u00f6chte an dieser Stelle darauf hinweisen, dass wir als \nFreistaat Sachsen im n\u00e4chsten Jahr Gastgeber f\u00fcr den \nDeutschen Feuerwehrtag sein werden. Zehntausende \nFeuerwehrleute werden in Leipzig die Tage der Feuer-\nwehr besuchen k\u00f6nnen. Ich wei\u00df jetzt schon, dass wir \u2013 \nder Freistaat Sachsen \u2013 ein guter Gastgeber sein werden. \nMir liegt daran, dass auch unsere Mitglieder der Feuer-\nwehren diesem Tag mit Freude entgegensehen. Sie haben \nallen Grund daf\u00fcr, denn das, was sie f\u00fcr den Freistaat und \nseine B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger leisten, ist unverzichtbar. \n\nIch m\u00f6chte mir jetzt ersparen, einzelne Beispiele noch \neinmal darzulegen. Ob es die Flut von 2002 oder \u201eKyrill\u201c \n\n 11752\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 139. Sitzung 25. Juni 2009 \n\nwar \u2013 ohne die Feuerwehr w\u00e4re schlichtweg einiges im \nLande nicht erreichbar gewesen. Deswegen glaube ich, \ndass der Ansatz der Koalition zu einer heutigen Diskussi-\non dar\u00fcber schon sehr gut war. Die Feuerwehr und deren \nNachwuchskampagne \u2013 ich bin dabei sehr zuversichtlich \n\u2013 wird uns entsprechenden Erfolg bescheren. \n\nHerzlichen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD  \nund der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Mir liegen keine \nweiteren Meldungen f\u00fcr eine Aussprache zu diesem \nTagesordnungspunkt vor. Damit schlie\u00dfen wir dieses erste \nThema der Aktuellen Stunde ab. \n\nWir kommen nun zu \n\n2. Aktuelle Debatte \n\nWer zahlt dieses Mal die Zeche? F\u00fcr eine sozial gerechte Krisenbew\u00e4ltigung! \nAntrag der Linksfraktion \n\nAls Antragstellerin hat zun\u00e4chst die Linksfraktion das \nWort. Danach verfahren wir in der \u00fcblichen Reihenfolge. \nEs beginnt Frau Lay; bitte. \n\nCaren Lay, Linksfraktion: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \nverehrten Damen und Herren! Es ist gut, dass sich der \nS\u00e4chsische Landtag auf Antrag der Linken wiederholt mit \nder Wirtschaftskrise und ihrer Bew\u00e4ltigung besch\u00e4ftigt; \ndenn das ist es, was den Menschen in Sachsen derzeit die \nmeisten Sorgen bereitet. \n\nZu Recht; denn seit Dezember m\u00fcssen wir in Sachsen \nmehr als 70 000 Besch\u00e4ftigte weniger beklagen und \nKurzarbeit ist sprunghaft angestiegen. Allein in Sachsen \nsind jetzt schon 65 000 Menschen in Kurzarbeit besch\u00e4f-\ntigt. Die Krise hat den s\u00e4chsischen Arbeitsmarkt erreicht, \nmeine Damen und Herren. \n\nAuch die finanziellen Folgen werden die B\u00fcrgerinnen und \nB\u00fcrger in Sachsen vermutlich bald zu sp\u00fcren bekommen. \nDeswegen wollen wir heute den Fokus auch auf die \nFinanzierung der Krisenfolgen legen. \n\nDer Bundesfinanzminister will in den n\u00e4chsten vier \nJahren 310 Milliarden Euro an Schulden aufnehmen. \nWoher er das Geld nehmen will, sagt er nicht. Auch in \nSachsen macht Herr Unland \u2013 er ist jetzt nicht da \u2013 keine \nAussage dar\u00fcber, wie wir ab 2010 sinkende Steuerein-\nnahmen gegenfinanzieren wollen. \n\nEs ist nicht auszuschlie\u00dfen, dass das Schweigen dar\u00fcber \nbis zu den Wahlen anhalten wird, um danach den B\u00fcrge-\nrinnen und B\u00fcrgern die milliardenschwere Rechnung zu \npr\u00e4sentieren. Denn dass die Zeche bezahlt werden muss, \nmeine Damen und Herren, steht au\u00dfer Frage. \n\nDabei habe ich zum Beispiel den ehemaligen Ministerpr\u00e4-\nsidenten und Finanzminister Georg Milbradt im Ohr, der \nzu sagen pflegte: \u201eDie Schulden von heute sind die \nSteuern von morgen.\u201c Wer will dem ehemaligen Minis-\nterpr\u00e4sidenten da widersprechen? \n\nBei mir weckt das jedenfalls Erinnerungen an den letzten \nWahlbetrug der gro\u00dfen Koalition. Die SPD hatte vor der \nWahl Mehrwertsteuererh\u00f6hungen ausgeschlossen, die \nCDU hatte eine Mehrwertsteuererh\u00f6hung von 2 % ange-\nk\u00fcndigt. Warum im Ergebnis 3 % Mehrwertsteuererh\u00f6-\n\nhung herausgekommen sind, wird das Geheimnis der \ngro\u00dfen Koalition bleiben. \n\nFest steht jedoch: Erstens, es war glatter Wahlbetrug. \nZweitens, abkassiert wurde vor allen Dingen bei den \nunteren Einkommensschichten. Der Durchschnittshaus-\nhalt mit vier Personen wird durch diese Mehrwertsteuer-\nerh\u00f6hung j\u00e4hrlich mit Mehrkosten von \u00fcber 500 Euro \nbelastet. \n\nDas juckt konservative Wirtschaftsforscher und Arbeitge-\nberverb\u00e4nde nat\u00fcrlich wenig \u2013 im Gegenteil. Mitten in der \nKrise fordern sie eine Mehrwertsteuererh\u00f6hung auf sage \nund schreibe 25 %. Das halte ich in dieser Situation \nwirklich f\u00fcr eine Frechheit, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nAls Linke sagen wir ganz deutlich: Mehrwertsteuererh\u00f6-\nhungen sind der falsche Weg, denn sie belasten die \nSchwachen. Sie sind der falsche Weg, weil wir gerade in \nder Krise die Kaufkraft der Geringverdiener st\u00e4rken \nm\u00fcssen. Genau deshalb brauchen wir endlich auch einen \ngesetzlichen Mindestlohn und h\u00f6here Regels\u00e4tze bei \nHartz IV. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion \u2013 \nAlexander Delle, NPD: Abschaffen von Hartz IV!) \n\nMeine Damen und Herren! DIE LINKE hat auch andere \nVorstellungen, die Krisenpakete zu finanzieren. In den \nvergangenen Monaten sind Zehntausende auf die Stra\u00dfe \ngegangen. Ihr Motto war \u201eWir zahlen nicht f\u00fcr eure \nKrise!\u201c. \n\nSehr richtig. Es ist \u00fcberhaupt nicht hinnehmbar, dass jetzt \ndiejenigen, die schon in den vergangenen Jahren unter \nden Folgen des Sozialabbaus gelitten haben, jetzt auch \nnoch die Kosten f\u00fcr die Bew\u00e4ltigung der Krise zahlen \nm\u00fcssen. Bitten wir doch diejenigen zur Kasse, die genau \nvon dieser Politik in den letzten Jahren profitiert haben! \n\nDenn die privaten Verm\u00f6gen sind in den letzten Jahren \nenorm gestiegen. Die Zahl der Million\u00e4re hat sich in den \nvergangenen 20 Jahren mehr als verdoppelt. Mit einer \nfehlenden Verm\u00f6gensteuer und st\u00e4ndig sinkenden Spit-\nzensteuers\u00e4tzen wurden sie daf\u00fcr auch noch belohnt. \n\n 11753\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 139. Sitzung 25. Juni 2009 \n\nIch finde, da m\u00fcssen wir heran, wenn wir eine soziale \nBew\u00e4ltigung der Krise organisieren wollen. Genau \ndeshalb fordert DIE LINKE die Einf\u00fchrung einer Millio-\nn\u00e4rsteuer und einer Verm\u00f6gensabgabe. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nMehrwertsteuererh\u00f6hung auf der einen Seite oder Millio-\nn\u00e4rsteuer einf\u00fchren auf der anderen Seite, das ist die \nAlternative, vor der die Politik steht. Das ist die \nGrundsatzentscheidung, die in diesem Jahr getroffen \nwerden muss. Wir fordern als Linke mehr Gerechtigkeit \nim Steuersystem. Besserverdienende, Verm\u00f6gende und \nKonzerne m\u00fcssen wieder st\u00e4rker zur Finanzierung des \nGemeinwesens herangezogen werden. Meine Kollegin \nFrau Dr. Runge wird im n\u00e4chsten Redebeitrag noch \ngenauer darauf eingehen. \n\nMeine Damen und Herren insbesondere von der Koaliti-\non! Beteiligen Sie sich nicht am erneuten Wahlbetrug und \nsorgen Sie endlich f\u00fcr eine sozial gerechte Antikrisenpoli-\ntik, f\u00fcr eine sozial gerechte Steuerpolitik, f\u00fcr mehr Steu-\nergerechtigkeit in Sachsen und in Deutschland! \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Die CDU-Fraktion \nerh\u00e4lt das Wort. Herr Dr. R\u00f6\u00dfler, bitte. \n\nDr. Matthias R\u00f6\u00dfler, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\ntin! Meine verehrten Damen und Herren! \u201eWer bestellt, \nder zahlt auch die Zeche\u201c lautet eine alte Volksweisheit. \nSie gilt allerdings nicht f\u00fcr die internationale Finanzkrise. \n\n(Cornelia Falken, Linksfraktion:  \nWer hat die Krise bestellt?!) \n\nDiese Krise nahm ihren Ausgang in den Vereinigten \nStaaten von Amerika. Ein Staat und seine B\u00fcrger lebten \nseit 20 Jahren \u00fcber ihre Verh\u00e4ltnisse, lebten auf Kosten \nder ganzen Welt. \n\n(Zurufe von der Linksfraktion) \n\nSie h\u00e4uften riesige Schulden an. Sie nahmen gigantische \nImport\u00fcbersch\u00fcsse in Kauf, und ihnen gelang ein histo-\nrisch einmaliger Coup: Sie exportierten daf\u00fcr ihre kunst-\nvoll verpackten Schulden, Kredite f\u00fcr Eigenheime, Autos, \nKonsum und Weltmachtpolitik. Die Wallstreet zockte mit \nder Gier der Banken, der Banker, der Anleger \u2013 an \nDIE LINKE gerichtet \u2013 und auch der Kleinanleger \n\n(Klaus Tischendorf, Linksfraktion:  \nSiehe Landesbank!) \n\nin Europa und anderswo. Sie sahen die Renditen, aber \nnicht die Risiken. \n\nDie Finanzblase ist zerplatzt und das Entsetzen ist gro\u00df. \nDie Amerikaner warfen die Notenpresse an, druckten \nDollars, erh\u00f6hten in unverantwortlicher Weise den Geld-\numlauf und schotteten sich protektionistisch ab. \n\nMeine Damen und Herren! Nat\u00fcrlich wollen die USA die \nZeche nicht allein bezahlen. Bezahlen soll auch der Rest \nder Welt: Chinesen, Deutsche, Skandinavier, die EU und \ndie Schwellenl\u00e4nder. \n\n(Zuruf von der Linksfraktion: Und China!) \n\n\u201eAus Schaden wird man klug, aber nicht reich\u201c sagte \nmeine Urgro\u00dfmutter immer. Deshalb ist die erste Lehre \nf\u00fcr uns: Wir brauchen strenge Regeln f\u00fcr die internationa-\nlen Finanzm\u00e4rkte, eine strenge Bankenaufsicht bis hin zur \nVerstaatlichung. Zentralbanken m\u00fcssen die Geldmengen \nkontrollieren und der Inflation entgegensteuern. Selbst \ntreue Verb\u00fcndete sollten dar\u00fcber nachdenken, ob der \nDollar wirklich die richtige internationale Leitw\u00e4hrung \nist. \n\nDie Zeche bezahlen vor allem die Entwicklungsl\u00e4nder. \nSie erhalten keine Kredite mehr. Der Protektionismus der \nreichen L\u00e4nder bringt ihre Exporte zum Erliegen. Die \nAnzahl der Hungernden k\u00f6nnte eine Milliarde \u00fcberstei-\ngen. Es drohen Destabilisierung, Unruhen und das Schei-\ntern von Staaten. \n\nMeine Damen und Herren! Die zweite Lehre lautet: Die \nEntwicklungspolitik in der Dritten Welt ist weiterzuf\u00fch-\nren. Unsere M\u00e4rkte m\u00fcssen f\u00fcr Exporte aus diesen L\u00e4n-\ndern ge\u00f6ffnet werden. Protektionismus schadet besonders \ndem Exportweltmeister Deutschland und den armen \nEntwicklungsl\u00e4ndern. \n\nWer zahlt die Zeche in Deutschland? Bezahlen werden \ndiejenigen, von denen etwas zu holen ist. Bezahlen \nwerden die Steuerzahler, die Sparer, die Unternehmen, die \nUnternehmer und ihre Belegschaften, Arbeitgeber und \nArbeitnehmer in der freien Wirtschaft, die Besitzer von \nProduktionsmitteln, um in Ihrer linken Terminologie zu \nbleiben, und die Besitzer von Arbeitspl\u00e4tzen. Bezahlen \nwerden die Mittelschichten, die Leistungstr\u00e4ger dieser \nGesellschaft. \n\nDas sind gerade diejenigen, denen die Linken in diesem \nLand \u2013 nicht nur in der Linkspartei \u2013 immer neue Lasten \naufb\u00fcrden wollen. \n\nSozial Schwache und arbeitslose Hartz-IV-Empf\u00e4nger, \nalso alle, die von Transferleistungen leben, sind vorerst, \nmeine Damen und Herren, nicht betroffen. Sie werden \nsogar in der jetzt einsetzenden Deflation von den sinken-\nden Preisen profitieren. \n\nAuch Rentner k\u00f6nnen sich \u00fcber eine kleine Rentenerh\u00f6-\nhung freuen. Solange die Inflation, meine Damen und \nHerren, nicht alles auffrisst, verschlechtert sich deren \nSituation vorerst nicht. \n\nDie mittleren und oberen Schichten der Gesellschaft \nzahlen den L\u00f6wenanteil der Steuern. Der Staat spannt \nRettungsschirme aus 480 Milliarden Euro f\u00fcr B\u00fcrgschaf-\nten und Rekapitulierung von Banken auf. Er muss den \nKreditkreislauf in Gang halten. Zur Rettung dieser sys-\ntemrelevanten Banken gab es keine Alternative. Genauso \nwar es richtig, dass der Staat ein Konjunkturpaket ge-\nschn\u00fcrt hat. \n\n 11754\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 139. Sitzung 25. Juni 2009 \n\nMeine Damen und Herren! Der Staat holt sich nat\u00fcrlich \ndas Geld zur\u00fcck. \n\n(Oh-Rufe bei der Linksfraktion) \n\nEr verschuldet sich. Oder besser: Er verschuldet uns, und \nzwar unsere Kinder und Enkel. Deshalb war es richtig, \ndass Angela Merkel die Sicherheit der Spareinlagen \ngarantiert hat. Denn die Bek\u00e4mpfung der Inflation, meine \nDamen und Herren, ist f\u00fcr uns in der deutschen Politik \ngenauso wichtig wie die Bek\u00e4mpfung der Arbeitslosig-\nkeit, da eine Finanz- und Wirtschaftskrise zur Krise \nunseres freiheitlichen demokratischen Staates werden \nkann, wenn die Leistungstr\u00e4ger demotiviert und Generati-\nonen um die Fr\u00fcchte eines langen Arbeitsweges betrogen \nw\u00fcrden. \n\n(Zuruf des Abg.  \nDr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion) \n\nArbeitslosigkeit und Inflation sind gleicherma\u00dfen zu \nbek\u00e4mpfen. Darum bem\u00fcht sich nicht nur die Bundesre-\ngierung, sondern auch die internationale Gemeinschaft. \n\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: F\u00fcr die SPD-Fraktion \nhat Herr Abg. Brangs das Wort; bitte. \n\nStefan Brangs, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kollegin-\nnen und Kollegen! Es gibt sicherlich eine Vielfalt von \nGr\u00fcnden, eine solche Debatte zu f\u00fchren. Ein Grund daf\u00fcr \nist, dass am 16. Mai viele Tausend Menschen zum Euro-\np\u00e4ischen Aktionstag demonstriert haben. Aber nat\u00fcrlich \nist es auch so, dass wir die Krise in unserem Land als eine \nKrise erleben, die im Wesentlichen eine Systemkrise ist; \ndenn eines muss man feststellen: Es geht nicht nur um die \nFinanz- oder G\u00fcterm\u00e4rkte, sondern vor allem um den \nArbeitsmarkt. Dass wir in der Finanzkrise Schutzschirme \naufbauen und mit \u00fcber 480 Milliarden Euro ein Konjunk-\nturprogramm I und II auflegen, ist eine angemessene und \nrichtige Antwort. \n\nAber im Wesentlichen geht es um das Aufspannen eines \nSchutzschirmes f\u00fcr Ausbildung und Besch\u00e4ftigung. Das \nist etwas, was wir nicht vernachl\u00e4ssigen d\u00fcrfen. Insofern \nist auch die Sicherung der Arbeitspl\u00e4tze richtig. Ich habe \nvernommen, dass hier in Sachsen der Wirtschaftsminister \ndurchaus bereit ist,  bei dem Stichwort Quelle/Arcandor \nzu sagen: Sachsen ist bereit zu helfen, wenn es ein gesi-\nchertes Konzept gibt und es darum geht, B\u00fcrgschaften des \nStaates zu leisten. \n\nIch hoffe auch, dass andere diesem Beispiel folgen und es \nnicht wieder daran scheitert, dass der Bundeswirtschafts-\nminister dazwischenfunkt, der scheinbar Insolvenz vor \nArbeitsplatzsicherheit sieht. \n\n(Angelika Pfeiffer, CDU: So ein Quatsch!) \n\nInsofern ist es richtig. Die Aufgabe der Banken ist die \nVersorgung der Wirtschaft mit Krediten. Vor allem ist es \nwichtig, dass wir das Kasino beenden, welches dort \n\nstattgefunden hat. Es muss daher ganz wichtig sein, die \nHilfen f\u00fcr die Banken nicht ohne Bedingungen zu geben. \nWir wollen im Wesentlichen Besch\u00e4ftigungsgarantien und \neine dauerhafte Mitsprache, wenn es um die Eigentums-\nanteile geht. Dabei schlie\u00dfe ich nicht aus, dass bei den \nHilfen f\u00fcr Banken durchaus dar\u00fcber nachgedacht werden \nmuss, ob sich nicht der Staat daran beteiligen und daf\u00fcr \nGegenleistungen fordern kann. \n\n(Angelika Pfeiffer, CDU: Allerdings!) \n\nInsofern ist die klare Ansage: Eine Bankenrettung ohne \nGegenleistung ist keine Rettung. Eine Bankenrettung \nohne Besch\u00e4ftigungsgarantien und Mitsprache ist auch \nkeine Rettung. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nViele Menschen im Land fragen sich: Wer soll das alles \nbezahlen? Wer ist daf\u00fcr verantwortlich? Ich glaube, wir \nm\u00fcssen diejenigen zur Kasse bitten, die die Krise mit \nverursacht haben. Wir d\u00fcrfen diese Kosten nicht auf die \nKrise abw\u00e4lzen. Es darf nicht dazu kommen, dass wir \ndiese Krise dazu nutzen, Sozialk\u00fcrzungen zu fordern und \numzusetzen. \n\n(Kerstin K\u00f6ditz, Linksfraktion: Richtig! \u2013 \nVereinzelt Beifall bei der Linksfraktion) \n\nWir m\u00fcssen vor allen Dingen dazu \u00fcbergehen, eine Politik \nzu betreiben, in der diejenigen mehr zahlen, die breitere \nSchultern haben und dass diejenigen mit Verm\u00f6gen in \nunserem Land \u2013 dieses Land hat dazu beigetragen, dass \nsie das Verm\u00f6gen erwirtschaften konnten \u2013 daran beteiligt \nwerden. Wenn es dem Staat schlecht geht, m\u00fcssen sie \nihren Anteil dazu leisten. Das ist eine Frage der Umvertei-\nlung. Hier geht es ganz klar um die Wiedereinf\u00fchrung \neiner Verm\u00f6gensteuer, \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\num h\u00f6here Erbschaftsteuern und darum, im Rahmen des \nSteuervollzugs das eine oder andere zu regeln, um \nSchlupfl\u00f6cher zu schlie\u00dfen. \n\n(Angelika Pfeiffer, CDU:  \nSo k\u00f6nnen wir nicht mehr koalieren!) \n\n\u2013 Bleiben Sie ganz ruhig, Kollegin, im Herbst kann es \nnoch schlimmer kommen! Wenn Sie mit der Spa\u00dfpartei \nweitermachen wollen, werden Sie noch Ihr blaues Wunder \nerleben. \n\nWenn die Wirtschaft in den Keller saust, m\u00fcssen wir \u00fcber \nden Binnenmarkt nachdenken. Dieser wird von der \nFinanzkrise getroffen. Wir haben 2009 leider Gottes den \nst\u00e4rksten Einbruch in der Geschichte der Bundesrepublik \nzu verzeichnen. Man kann nicht darauf setzen, mit Lohn- \nund Sozialdumping ausschlie\u00dflich die Binnennachfrage \nzu strangulieren. Wer das macht, w\u00fcrgt den Aufschwung \nab. \n\nEs geht ebenso darum, dass wir weiter dar\u00fcber nachden-\nken m\u00fcssen, ob eine Umverteilung von unten nach oben \nweiterhin ben\u00f6tigt wird oder ob wir gerade denen helfen \n\n 11755\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 139. Sitzung 25. Juni 2009 \n\nsollten, die nicht dem Tarifschutz unterliegen. Wir m\u00fcssen \netwas f\u00fcr den Schutz dieses Personenkreises tun. \n\nIch m\u00f6chte abschlie\u00dfend noch einen Hinweis auf etwas \ngeben, was mir nicht gef\u00e4llt: Ich sehe das Antikrisenpro-\ngramm der Linken mit sieben formulierten Zielen. Meine \nKollegin Lay hat dazu schon etwas gesagt. Wenn Sie aber \nin Punkt 5 die Anhebung des Regelsatzes auf 500 Euro \nfordern und dann in Punkt 6 fordern, Hartz IV abzuschaf-\nfen, rate ich Ihnen, sich zu entscheiden: Was wollen Sie? \nWollen Sie Hartz IV abschaffen, oder wollen Sie die \nErh\u00f6hung? \n\nBei all diesen ganzen Punkten, die in Ihrem Programm \nstehen, fehlt eigentlich nur noch, dass jeder einen Gold-\nbarren und ein Pony bekommt. Dann ist alles in Ordnung. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Die NPD-Fraktion \nerh\u00e4lt das Wort. Herr Delle, bitte. \n\nAlexander Delle, NPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine Damen und Herren! Sch\u00f6n, dass auch DIE LINKE \nerkennt, dass das Land in einer tiefen Krise steckt. Was \naber Sie, Frau Lay, uns hier mitzuteilen versuchen, klang \nwie die Fortf\u00fchrung Ihres Parteitages vom vergangenen \nWochenende. Zwischen den wohlfeilen Worten hier im \nHaus und dem tats\u00e4chlichen Handeln Ihrer Fraktion \nklaffen nicht nur Welten, sondern sie stehen kontr\u00e4r \nzueinander. \n\n(Caren Lay, Linksfraktion: Da sind wir aber \ngespannt, was Sie dazu sagen w\u00fcrden!) \n\nSie fordern eine sozial gerechte Krisenbew\u00e4ltigung und \nspielen auf die Finanz- und Wirtschaftskrise an. Dabei \nlassen Sie aber wider besseres Wissen au\u00dfen vor, dass es \ngerade auch DIE LINKE war, die seit 2005 alle Warnun-\ngen der NPD-Fraktion \u2013 beispielsweise beginnend mit der \nDrucksache 4/759 vom 9. Februar 2005 zur Sachsen LB \u2013 \nin den Wind geschlagen hat. \n\n(Caren Lay, Linksfraktion: Wer hat das?) \n\nAuch war es der mittlerweile Vorsitzende der Linksfrakti-\non, Herr Andr\u00e9 Hahn, der den Dringlichkeitsantrag der \nNPD-Fraktion zum Erhalt der neuen Erba LAUTEX \nGmbH vom 15. Mai 2005 ablehnte. Das sind nur zwei \nganz fr\u00fche Beispiele, die zu Entlassungen, Arbeitslosig-\nkeit und letztendlich Hartz-IV-Bezug f\u00fchrten. Statt \u00fcber \ndie Milderung \u2013 von Heilung kann man leider nicht \nsprechen \u2013 der Auswirkungen der Finanz- und Wirt-\nschaftskrise zu debattieren, w\u00e4re es wohl sinnvoller \ngewesen, einmal den zahlreichen sozialpolitischen Antr\u00e4-\ngen der NPD zuzustimmen, damit es vielleicht erst gar \nnicht so weit kommt. \n\nMeine Damen und Herren! Jeder f\u00fcnfte Sachse lebt leider \nderzeit in Armut oder an der Armutsgrenze. Mit 19,6 % \nnimmt der Freistaat Sachsen nach Mecklenburg-\nVorpommern und Sachsen-Anhalt eine unr\u00fchmliche \n\nSpitzenposition ein. Der Hauptgrund hierf\u00fcr liegt in den \nuns\u00e4glichen Hartz-IV-Gesetzen, die DIE LINKE nur noch \nanpassen und nicht abschaffen m\u00f6chte \u2013 so wie die NPD-\nFraktion \u2013, die den Menschen weder Lohn noch Brot \ngebracht haben. Ganz im Gegenteil: Arbeitsmarktpro-\ngramme wie ABM wurden in Sachsen massiv herunterge-\nfahren. Stattdessen werden die Arbeitnehmer mit soge-\nnannten Ein-Euro-Jobs weiter unter Druck gesetzt. \n\nW\u00e4hrend DIE LINKE lediglich unrealistische Forderun-\ngen aufmacht und jedem alles verspricht, hat die NPD-\nFraktion in den vergangenen Jahren immer wieder sozial \nausgewogene Alternativen im Landtag eingebracht: \n\n(Caren Lay, Linksfraktion: Da lachen  \ndoch die H\u00fchner, was Sie hier sagen!) \n\n\u2013 8,80 Euro Mindestlohn, die Besteuerung des Mindestel-\nterngeldes durch den Progressionsvorbehalt abschaffen, \ndas Wohneigentum als soziale Alterssicherung bewahren, \neine selektive Mehrwertsteuer, Abschaffung der Praxisge-\nb\u00fchr. \n\nIch erinnere an das von uns eingebrachte S\u00e4chsische \nFamiliendarlehensgesetz, das Elterngeld als gesellschaft-\nliche Anerkennung, Durchsetzung der eigentlich gesetz-\nlich geregelten Lehr- und Lernmittelfreiheit. Was ich \nanf\u00fchre, ist nur ein kleiner Auszug aus den sozialpoliti-\nschen Themenfeldern, die die NPD-Fraktion im S\u00e4chsi-\nschen Landtag einbrachte. Doch weder DIE LINKE noch \neine andere Fraktion haben nur ein einziges Mal den \nAntr\u00e4gen zugestimmt und somit den Sachsen das zu-\nkommen lassen, was den ihnen auch zusteht. \n\nMeine Damen und Herren! 2,75 Milliarden Euro muss der \nFreistaat Sachsen im Ernstfall f\u00fcr die Fehlspekulationen \nder S\u00e4chsischen Landesbank aufbringen; 2,75 Milliar-\nden Euro, meine Damen und Herren, die g\u00e4nzlich anders \nzu gebrauchen w\u00e4ren! Ich denke beispielsweise an das \nKombi-Lohnmodell, das nach unserer Ansicht Ans\u00e4tze f\u00fcr \neine gerechte Arbeitsmarktpolitik bietet: drei Jahre in \neiner sozialversicherungspflichtigen Arbeit, bei der zudem \nRentenanspr\u00fcche erworben werden. Aber auch hier findet \nman allenfalls nur politisches Versagen; denn das Kombi-\nLohnmodell wurde lediglich als steuerfinanziertes Wahl-\nkampfinstrument der schwarz-roten Koalition miss-\nbraucht, l\u00e4uft es doch im kommenden Jahr schon wieder \naus. \n\nDem aber nicht genug. Die ganze Dramatik Ihrer Politik \noffenbarte sich wieder einmal am 3. Juni, also erst vor \nwenigen Tagen. In der Bundestagsdrucksache 16/13325 \nmusste die Bundesregierung zugeben, dass mit Stand \nSeptember 2008 \u2013 mittlerweile d\u00fcrfte es leider noch viel \nschlimmer sein \u2013 schon circa 6,8 Millionen Menschen in \n3,5 Millionen Bedarfsgemeinschaften Grundsicherung f\u00fcr \nArbeitsuchende und Sozialgeld beziehen. Mit der Grund-\nsicherung im Alter und bei Erwerbsminderung sowie mit \nder Hilfe zum Lebensunterhalt sind mittlerweile sogar \netwa 8 Millionen Menschen in 4,4, Millionen Haushalten \nauf Transferleistungen angewiesen. \n\n 11756\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 139. Sitzung 25. Juni 2009 \n\nMeine Damen und Herren, \u201eWer zahlt die Zeche?\u201c lautet \ndie Frage. Als NPD sagen wir nat\u00fcrlich: Die sollten die \nVerursacher zu tragen haben, und die sind eindeutig \nauszumachen. So waren es 2001 SPD und GR\u00dcNE unter \nKanzler Gerhard Schr\u00f6der, die mit der Freistellung von \nder Steuer auf Ver\u00e4u\u00dferungsgewinne Finanzspekulationen \nin diesem Ausma\u00df erst erm\u00f6glichten. 2004 \u2013 ebenfalls \nnoch Rot-Gr\u00fcn in Regierungsverantwortung \u2013 wurde \nunter dem Druck der EU, und wie schon zuvor unter dem \nerneuten Beifall von CDU und FDP, das sogenannte \nInvestmentmodernisierungsgesetz durchgepeitscht. Das \nbeg\u00fcnstigte Firmen\u00fcbernahmen mithilfe von Fremdkapi-\ntal, erh\u00f6hte die erzielbare Eigenkapitalrendite der Fonds \nund trug dadurch zur weiteren Aufbl\u00e4hung der unproduk-\ntiven Finanztransaktionen durch Firmen\u00fcbernahmen bei \u2013 \nvon der destruktiven Wirkung dieser \u00dcbernahmen f\u00fcr die \ndeutsche Volkswirtschaft und f\u00fcr die Arbeitnehmerinnen \nund Arbeitnehmer ganz abgesehen. \n\nDie Zeche f\u00fcr diese verfehlte Politik, meine Damen und \nHerren, zahlten und zahlen wieder einmal die B\u00fcrgerin-\nnen und B\u00fcrger und leider nicht die Verantwortlichen in \nPolitik und Wirtschaft. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Bitte zum Schluss \nkommen! \n\nAlexander Delle, NPD: Eine sozial gerechte Krisenbe-\nw\u00e4ltigung ist mit Ihnen allen jedenfalls nicht zu bewerk-\nstelligen, denn hierzu bedarf es endlich wieder einer \nWirtschaft, die dem Volke zu dienen hat und nicht umge-\nkehrt, und es bedarf einer Politik, die endlich die Speku-\nlanten und nicht das Volk besteuert. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Die FDP-Fraktion; \nHerr Morlok, bitte. \n\nSven Morlok, FDP: Frau Pr\u00e4sidentin, liebe Kolleginnen \nund Kollegen, sehr geehrte Damen und Herren! Gestatten \nSie mir, dass ich, bevor ich auf die Vorschl\u00e4ge der Links-\nfraktion eingehe, kurz etwas zur aktuellen Situation sage. \nIch denke, es ist sehr wichtig, dass wir auch das zur \nKenntnis nehmen. \n\nIch habe bereits w\u00e4hrend der letzten Debatte vor einem \nMonat angesprochen, dass im Mittelstandsbarometer 2009 \n89 % der Mittelst\u00e4ndler sagen, dass sie im laufenden Jahr \ndie Zahl ihrer Besch\u00e4ftigten konstant halten oder sogar \nsteigern wollen. Wir hatten im M\u00e4rz dieses Jahres \n2 800 Unternehmen mit Kurzarbeit und 54 000 Besch\u00e4f-\ntigte in Kurzarbeit. Aber es geh\u00f6rt auch zur Wahrheit, \ndarauf aufmerksam zu machen, dass die Zahl der Anmel-\ndungen zur konjunkturbedingten Kurzarbeit seit M\u00e4rz \ndeutlich abnimmt. Wie wir in dieser Woche in der Zeitung \nlesen konnten, hat zum Beispiel Infineon die Kurzarbeit \nbereits ausgesetzt. Der private Konsum auch hier im \nFreistaat Sachsen ist ungebrochen. \n\nWir sollten aufpassen, dass wir als Politik nicht den \nFehler begehen, die Konjunktur in Sachsen und in \nDeutschland kaputt zu reden. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nNat\u00fcrlich gibt es Arbeitsplatzverluste. Die Zahl der \nErwerbst\u00e4tigen ist vom vierten Quartal letzten Jahres zum \nersten Quartal dieses Jahres um 17 000 gesunken. Das \nsind 0,9 %. F\u00fcr die Betroffenen ist das nat\u00fcrlich eine \nschwere Situation, aber mit 1,9 Millionen Erwerbst\u00e4tigen \nhaben wir in Sachsen immer noch deutlich mehr Erwerbs-\nt\u00e4tige als beispielsweise Anfang 2005. Auch diese Zahlen \npassen nicht zu einem Katastrophenszenario. \n\nIch habe es in dieser Debatte auch schon \u00f6fter gesagt: Es \ngeht ja auch nicht um die soziale Marktwirtschaft, um die \nRegeln, die wir in der sozialen Marktwirtschaft haben. \nDie soziale Marktwirtschaft hat n\u00e4mlich nicht versagt. \nVersagt haben Einzelne im Management gro\u00dfer Firmen. \nIch nenne Opel, Qimonda, Frau Schaeffler, ich nenne \nQuelle, wo es auch Managementfehler gibt. Bei Karstadt \nist es das gleiche Problem. Das hat alles mit der Finanz-\nkrise nichts zu tun. Hier ist auch der Staat nicht aufgefor-\ndert, Geld hineinzugeben. Wenn er das n\u00e4mlich nicht tut, \nspart er Geld und muss sich nicht so stark verschulden. \nWir sind der Auffassung, dass die Staatsverschuldung das \ngr\u00f6\u00dfere Risiko f\u00fcr die zuk\u00fcnftigen Generationen ist. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nWir haben gestern geh\u00f6rt, dass die Neuverschuldung im \nBundeshaushalt 86 Milliarden Euro betragen soll. Daran \nwird schon deutlich, dass hier die Zeche \u2013 und danach ist \nja gefragt \u2013 die k\u00fcnftigen Generationen zahlen, weil hier \nn\u00e4mlich auf Pump gewirtschaftet wird, w\u00e4hrend die \nk\u00fcnftigen Generationen alles zur\u00fcckzahlen m\u00fcssen. \n\nZu den L\u00f6sungsvorschl\u00e4gen der Linksfraktion. Wir haben \nk\u00fcrzlich den Bundesparteitag der Linken gehabt und dort \ndie Angebote geh\u00f6rt: Hartz-IV-Regelsatz 500 Euro, \nderzeit 350 Euro. Sie wollen also in dieser Krise den \nHartz-IV-Regelsatz um sage und schreibe 43 % erh\u00f6hen. \n\n(Beifall der Abg. Caren Lay, Linksfraktion) \n\nWer soll da als junger Mensch noch eine Ausbildung \nantreten? Wir sind in meinem Unternehmen gerade dabei, \nLehrlinge im Beruf Betonbauer einzustellen. Da bekommt \nman im 1. Lehrjahr 518 Euro. Im B\u00e4ckerhandwerk be-\nkommt man im 1. Lehrjahr 345 Euro, im 3. Lehrjahr \n450 Euro. Wen von den langzeitarbeitslosen Jugendlichen \nwollen Sie da noch bewegen, eine Ausbildung einzuge-\nhen, wenn man f\u00fcr das Daheimsitzen und das Nichtstun \nmehr Geld bekommt als f\u00fcr die Ausbildung? Das ist doch \neine total verfehlte Politik! \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n10 Euro Mindestlohn! \n\n(Caren Lay, Linksfraktion: Genau!) \n\nIm s\u00e4chsischen Einzelhandel verdienen 60 % weniger als \n10 Euro pro Stunde. Wenn Sie diesen Mindestlohn bei den \n\n 11757\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 139. Sitzung 25. Juni 2009 \n\nMargen im Einzelhandel jetzt einf\u00fchren w\u00fcrden, h\u00e4tten \nSie nichts anderes als Arbeitslosigkeit in Gr\u00f6\u00dfenordnun-\ngen. Ihre Vorschl\u00e4ge sind ein gigantisches Arbeitsplatz-\nvernichtungsprogramm. \n\n(Zuruf des Abg. Klaus Tischendorf, Linksfraktion) \n\nAu\u00dferdem haben wir in Ihrem Wahlprogramm auch das \nZiel \u201eVergesellschaftung der Banken\u201c gelesen. Was war \ndenn die erste Bank in Deutschland, die in der Finanzkrise \nPleite ging? \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage? \n\nSven Morlok, FDP: Gern. \n\nFrank Heidan, CDU: Herr Morlok, k\u00f6nnen Sie mir bitte \nsagen, wie viele Arbeitspl\u00e4tze seit Einf\u00fchrung des Min-\ndestlohnes im Baugewerbe zus\u00e4tzlich geschaffen worden \nsind? \n\nSven Morlok, FDP: Durch die Einf\u00fchrung des Mindest-\nlohnes im Baugewerbe sind keine neuen Arbeitspl\u00e4tze \ngeschaffen worden. Ich kenne das aus dieser Branche. \nDadurch wird nur die Wettbewerbssituation viel, viel \nschwieriger. Wir sind selbst als Unternehmen in West-\ndeutschland t\u00e4tig. Der wirtschaftliche Vorteil, den wir \nvorher gehabt haben, hat sich deutlich verringert. Also, \nauch hier ist ganz klar: Der Mindestlohn im Baubereich \nhat den Wettbewerbsvorteil der s\u00e4chsischen Wirtschaft \nverschlechtert. Das war ein B\u00e4rendienst, den uns die \nBundesregierung da erwiesen hat. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\nAber noch einmal zum Thema Vergesellschaftung der \nBanken. Wir waren schon dabei. Die Sachsen LB war die \nerste Bank, die pleite ging. Dies Sachsen LB ist doch, \nglaube ich, liebe Kolleginnen und Kollegen von der \nLinksfraktion, staatlich gewesen. K\u00f6nnen wir uns darauf \neinigen, dass es eine Staatsbank war, die als erste pleite \nging? Das lag an der kollektiven Verantwortungslosigkeit \nder Gesch\u00e4ftsf\u00fchrung unter der Verantwortung der Herren \nMilbradt und Metz. Jetzt frage ich Sie einmal, liebe \nKolleginnen und Kollegen von der Linksfraktion: Stellen \nSie sich doch einmal vor, Herr Milbradt und Herr Metz \nh\u00e4tten die Verantwortung f\u00fcr die Deutsche Bank gehabt. \nDann, liebe Kolleginnen und Kollegen, w\u00e4re die Deutsche \nBank jetzt auch pleite. Ich bin froh, dass sie privat ist, und \ndas soll sie auch bleiben. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Die Fraktion GR\u00dc-\nNE. Frau Hermenau nimmt das Wort. \n\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin, meine \nDamen und Herren Kollegen! Frau Kollegin Lay, Sie \nhoben an und wollten eigentlich \u2013 so glaube ich \u2013 zu \nIhrem Lieblingsthema Arbeitsmarkt sprechen. Dann fiel \nIhnen ein, dass gestern und heute in der \u201eBild\u201c-Zeitung \n\ndie Debatte \u00fcber die Mehrwertsteuererh\u00f6hung herumgeis-\nterte, und deswegen haben Sie dann schnell auf eine \nBewerbungsrede Ihrer eigenen Person f\u00fcr die anstehende \nBundestagswahl umgelenkt. \n\nSie h\u00e4tten damit in Sachsen nicht viel machen k\u00f6nnen; \ndenn \u00fcber die Mehrwertsteuer wird nicht hier in Sachsen \nentschieden, sondern auf Bundesebene, wenn auch unter \nMithilfe der L\u00e4nder. In Sachsen selbst ist es auch schwer, \nzum Beispiel in eine Neuverschuldung einzusteigen. Das \nhaben wir im letzten Jahr im Haushalt geregelt. Also \nhaben Sie sich auf den Bund bezogen in der Hoffnung, \ndass Ihnen keiner hinterhersteigen kann, was Sie hier \neigentlich erz\u00e4hlen. \n\nSie sprechen von Verm\u00f6gensabgabe, Sie sprechen von \nErbschaftsteuer. Beides wird sich, glaube ich, neu in der \nDiskussion befinden. Da bin ich v\u00f6llig bei Ihnen, gar \nkeine Frage. Aber die Erbschaftsteuer ist eine Landessteu-\ner, und wenn in den L\u00e4ndern keine Initiativen losgetreten \nwerden, um das voranzubringen \u2013 dazu h\u00e4tten Sie ver-\nschiedentlich Gelegenheit gehabt \u2013, dann wird wahr-\nscheinlich in dieser Bundesrepublik Deutschland auch \nkeine Diskussion zur Erbschaftsteuer stattfinden. \n\n\u00dcbrigens, Sachsen h\u00e4tte davon relativ wenig, aber die von \nder Krise schwer gebeutelten L\u00e4nder Baden-W\u00fcrttemberg \nund Bayern k\u00f6nnten dadurch ihre L\u00f6cher im Haushalt \nvielleicht mit stopfen. \n\nWas die Verm\u00f6gensabgabe betrifft, glaube ich, dass die \nDebatte neu kommen wird, und zwar, wie ich finde, v\u00f6llig \nzu Recht. Sie wird deshalb kommen, weil es vielen \nLeuten, die ein gewisses Verm\u00f6gen haben, viel lieber ist, \neine kalkulierbare Verm\u00f6gensabgabe zu zahlen, als einer \nunkalkulierbaren Inflation aufzusitzen. Insofern denke \nich, dass wir hier ein Diskussionsklima haben, das wir \nlange nicht hatten, um \u00fcber die Verm\u00f6gensabgabe zu \ndiskutieren. \n\nAber dann kommt DIE LINKE. Bumm! Mindestlohn \n10 Euro pro Stunde. Die 7,50 Euro haben es nicht getan. \nHartz IV 500 Euro pro Monat. Dann sagen Sie \u201ekeine \nMehrwertsteuererh\u00f6hung\u201c und meinen eigentlich auch \nandere Steuererh\u00f6hungen au\u00dfer der besprochenen Erb-\nschaftsteuer und Verm\u00f6gensabgabe. \n\nWissen Sie, das ist altes Denken zulasten der Zukunft, \nzulasten der n\u00e4chsten Generation, denn dann m\u00fcssen Sie \nin die Neuverschuldung gehen. Sie werden mit Erb-\nschaftsteuer und Verm\u00f6gensteuer mitnichten die Summen \nerwirtschaften, die Sie brauchen, um das zu finanzieren, \nwas Ihnen vorschwebt. \n\n(Zuruf der Abg. Dr. Monika Runge, Linksfraktion) \n\n\u2013 Das wissen Sie ganz genau, Frau Runge. Sie k\u00f6nnen das \nnachher hier ausf\u00fchren. Sie werden also in die Neuver-\nschuldung gehen m\u00fcssen. Und das juckt Sie auch nicht. \nDas ist Ihnen v\u00f6llig egal. Das haben Sie schon einmal \nbewiesen, als Sie einen Staat gelenkt haben, die DDR. Da \nwar es Ihnen auch egal, ob das zulasten der n\u00e4chsten \nGeneration geht. \n\n 11758\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 139. Sitzung 25. Juni 2009 \n\n(Lebhafter Widerspruch bei der Linksfraktion) \n\nDa war es Ihnen auch egal, ob es zulasten der Umwelt \ngeht, und es ging zulasten der Umwelt. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nSie haben Zukunft verspielt. Sie k\u00f6nnen sich ja gern \nnachher hier beschweren. Das ist nicht der Punkt. Der \nPunkt ist, dass Sie das alles in Kauf nehmen. Das ist \nIhnen egal. \n\nJetzt kommen wir zu der Philosophie dieses gesamten \nSpiels. Es ist schon so, dass es eine Medaille mit zwei \nSeiten gibt. Auf der einen Seite der Medaille tummelt sich \ndie FDP und proklamiert immer ein Wachstum, das auch \nalle Umwelt- und sozialen Kosten sprengt, und auf der \nanderen Seite tummelt sich DIE LINKE und predigt eine \nVerteilung, die auch alle Umwelt- und \u00f6konomischen \nKosten sprengt. Beides ist ma\u00dflos. \u2013 Sie beide bedingen \nsich einander \u00fcbrigens. Die einen k\u00f6nnen ohne die ande-\nren gar nicht leben. \u2013 Diese Ma\u00dflosigkeit f\u00fchrt dazu, dass \nwir st\u00e4ndig zulasten der n\u00e4chsten Generation und zulasten \nder Umwelt Verteilung und Wachstum betreiben, die nicht \nbelastbar sind \n\n(Zuruf der Abg. Dr. Monika Runge, Linksfraktion) \n\nund die wir auf Schulden oder auf Pump finanzieren. Das \nist das Ergebnis. \n\nVerteilung ist die andere Seite der Medaille des unkontrol-\nlierten Wachstums. Sie wissen das. Sie sind der politische \nKatalysator der Sozialpolitik der SPD. Sie haben eigene \nGestaltungsanspr\u00fcche v\u00f6llig aufgegeben. Sie behaupten \nvon sich, sie seien DIE LINKE, und haben gemeint, das \nw\u00fcrde alles definieren. Wer aber keine eigenen wirklich \nsubstanziellen Vorschl\u00e4ge einer modernen Sozialpolitik \ndes 21. Jahrhunderts machen kann, der hat auch keinen \nF\u00fchrungsanspruch, weil er keinen Gestaltungsanspruch \nhat. Ihr Kollege Hahn ist der Meinung, er k\u00f6nne MP in \ndiesem Lande werden. Ich frage mich, wie das, wenn Sie \nkeine eigenen origin\u00e4ren Vorschl\u00e4ge im Bereich Sozialpo-\nlitik auf den Tisch legen k\u00f6nnen, begr\u00fcndet werden soll. \nWenn Sie immer nur eine Schippe mehr drauflegen als \ndas, was die SPD gerade vorgeschlagen hat, machen Sie \nsich selbst auf Dauer \u00fcberfl\u00fcssig. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der CDU und der SPD) \n\nIch werde noch vor Eintritt in meine Rente erleben, dass \nSie das sind, was eine kommunistische Partei in einem \neurop\u00e4ischen Land eben ist. Ungef\u00e4hr 10 % der W\u00e4hler-\nschaft werden vielleicht noch folgen. Aber das liegt daran, \ndass sie eben ratlos sind, weil Sie im 20. Jahrhundert \nverharren. Die Welt ist komplexer geworden und Sie \npreisen das nicht ein. Deswegen werden Sie von Jahr zu \nJahr schriller, und Herr Lafontaine unterst\u00fctzt Sie dabei. \n\n(Dr. Monika Runge, Linksfraktion: Sie haben  \ndie Wahrheit ja gepachtet, Frau Hermenau!) \n\n\u2013 Sie m\u00fcssen sich nicht aufregen, Frau Runge, Sie haben \nnoch Rederecht. \n\n(Zuruf der Abg. Dr. Monika Runge, Linksfraktion) \n\nSie werden immer schriller, je weniger Sie recht haben \nund je weniger kluge Vorschl\u00e4ge Sie machen k\u00f6nnen. Das \nist der Punkt, auf den es ankommt. Wir werden gern \u00fcber \nkonkrete Vorschl\u00e4ge reden. Aber eines sage ich Ihnen, nur \ndamit sie es begreifen: \n\n(Dr. Monika Runge, Linksfraktion:  \nZum Thema sprechen, bitte!) \n\nEs ist ein perfides Spiel. Sie sagen, Sie seien v\u00f6llig \nemp\u00f6rt, dass 500 Milliarden Euro \u00fcber den Schutzschirm \ngehen, wobei das eine einmalige Zahlung ist und nicht \nalles Geld gezahlt wird. Sechsmal pro Jahr der Steuerzu-\nschuss an die Rentenversicherer \u2013 das sind n\u00e4mlich \n80 Milliarden Euro pro Jahr \u2013 macht allein diese Summe \naus, aber diesen Betrag zahlen wir bereits seit Jahrzehn-\nten, Jahr f\u00fcr Jahr. Das hei\u00dft, Verteilung gibt es in diesem \nLand in H\u00f6he eines Mehrfachen des Schutzschirms f\u00fcr \ndie Banken, den ich nicht wirklich rechtfertigen will. Ich \nwill nur die Verh\u00e4ltnisse mal erkl\u00e4ren. Es ist nicht so, dass \nhier keine Verteilung stattfinden w\u00fcrde. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Die Fraktion DIE \nLINKE ist an der Reihe; Frau Dr. Runge, bitte. \n\nDr. Monika Runge, Linksfraktion: Meine sehr verehr-\nten Damen und Herren! Ich m\u00f6chte zum Thema zur\u00fcck-\nkehren \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE:  \nDann tun Sie das mal!) \n\nund mich besonders dieses Rundumschlags einer sehr \nweisen Frau namens Hermenau erwehren. Es geht n\u00e4m-\nlich um die Frage: Wer zahlt dieses Mal die Zeche f\u00fcr \neine sozial gerechte Krisenbew\u00e4ltigung. Die Kosten der \nKrise, die der Staat in Form eines in der Geschichte der \nBundesrepublik noch nie da gewesenen Schuldenberges \nf\u00fcr B\u00fcrgschaften, staatliche Beteiligungen, Garantien, \nDarlehen und Konjunkturprogramme aufgenommen hat \nund noch wird aufnehmen m\u00fcssen, m\u00fcssen nat\u00fcrlich, Frau \nHermenau, auch in den n\u00e4chsten zehn bis 20 Jahren \nzur\u00fcckgezahlt werden \u2013 so weit d\u2019accord \u2013, und das bei \nSteuereinnahmeausf\u00e4llen in den n\u00e4chsten drei Jahren von \n\u00fcber 300 Milliarden Euro. \n\nDas hei\u00dft f\u00fcr Sachsen: Wie wir nach der Steuersch\u00e4tzung \ngeh\u00f6rt haben, werden uns im n\u00e4chsten Jahr f\u00fcr den \nHaushalt Einnahmen in H\u00f6he von 1 Milliarde Euro \nweniger zur Verf\u00fcgung stehen, und ich habe von der \nS\u00e4chsischen Staatsregierung bisher noch nichts, aber auch \ngar nichts dar\u00fcber geh\u00f6rt, wie sie den beschlossenen \nDoppelhaushalt, vor allem den Haushalt f\u00fcr 2010, mit \n1 Milliarde Euro Mindereinnahmen bewirtschaften will. \nEs ist h\u00f6chste Zeit, dass Sie etwas dazu sagen. \n\n(Alexander Krau\u00df, CDU:  \nWo sind Ihre Konzeptionen denn?) \n\n 11759\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 139. Sitzung 25. Juni 2009 \n\nWir wollen, DIE LINKE will, dass verm\u00f6gende Speku-\nlanten und Einkommensmillion\u00e4re, die vom Kasinokapi-\ntalismus am meisten profitiert haben, sich auch angemes-\nsen an den Kosten der Krise und damit am Schuldenabbau \ndes Staates beteiligen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nDas geht aber nur mit einer gerechteren Steuerpolitik, und \ndamit ist ein Umverteilungsthema als Problem aufgewor-\nfen, bei dem es in den n\u00e4chsten Jahren noch krachen wird. \nDie Verm\u00f6gens- und Einkommensumverteilung in \nDeutschland und in den entwickelten Industriel\u00e4ndern war \nin den letzten zehn Jahren gigantisch. Seit 1999 bis heute \nhaben sich quasi die Einkommensmillion\u00e4re von 365 000 \nauf rund 800 000 vermehrt. Das Prinzip \u201eVerluste soziali-\nsieren und Gewinne privatisieren\u201c muss endlich wieder \numgekehrt werden. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion \u2013 \nDr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion: So ist es!) \n\nHierzu muss sich Politik \u00e4ndern. Verehrter Herr R\u00f6\u00dfler, \nden schwarzen Peter hinsichtlich der Verursachung dieser \nweltweiten Krise den USA zuzuschieben ist etwas blau-\n\u00e4ugig. Ich gebe zu: Die Krise nahm ihren Ausgang in den \nUSA, das stimmt. \u2013 Trotzdem haben alle mitgespielt, auch \ndie Bundesrepublik Deutschland \n\n(Caren Lay, Linksfraktion: So ist es!) \n\nund, Frau Hermenau, die SPD in Regierungsverantwor-\ntung unter der Schr\u00f6der-Regierung hat den roten Teppich \nausgerollt, um solche Finanzprodukte von Lehman \nBrothers in der Bundesrepublik erst zuzulassen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nAber jetzt stellen Sie sich hin und sagen: Aber hallo, wir \nhaben damit nichts zu tun! \n\n(Zuruf der Abg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE) \n\nDie eigentlichen Ursachen \u2013 das pfeifen die Spatzen von \nden D\u00e4chern, Nobelpreistr\u00e4ger f\u00fcr \u00d6konomie \u2013 liegen \nn\u00e4mlich genau in diesem Umverteilungsproblem der \nletzten zehn und 20 Jahre, in denen die Verm\u00f6gen und die \nEinkommen eindeutig zugunsten weniger umverteilt \nworden sind und die gro\u00dfe Masse realen Einkommensver-\nlust hinnehmen musste. Dieses herumvagabundierende \nfreie Geldverm\u00f6gen hat nat\u00fcrlich den Druck, den Anlage-\ndruck f\u00fcr Finanzgesch\u00e4fte erh\u00f6ht, hat die Nachfrage nach \nFinanzprodukten ausgel\u00f6st, die dann von sehr kreativen \nBankern mit immer neuen Erfindungen befriedigt worden \nist. Wir haben uns und Deutschland hat sich an diesem \nMonopoly und dem Kasino ganz klar beteiligt, ohne \nrechtzeitig Grenzen zu setzen. Warum hat man denn \nHedgefonds und derartige Produkte ab 2003 erst hier \nzugelassen? \n\nNach Einsch\u00e4tzung des IWF befinden sich \u201eSchrottpapie-\nre\u201c im Wert von einer Billion Dollar in den Bilanzen der \ndeutschen Banken. Der IWF geht davon aus, dass etwa \n500 Milliarden Dollar davon abgeschrieben werden \n\nm\u00fcssen. Das hei\u00dft, eine gigantische Geld- und Wertver-\nnichtung hat stattgefunden. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Frau Dr. Runge, \nk\u00f6nnten Sie dann bitte einen Punkt machen und nicht \nweiter fortsetzen. \n\nDr. Monika Runge, Linksfraktion: Dieses Ausma\u00df der \nVerwerfungen kann man nicht durch kosmetische Repara-\nturen am Finanzmarkt allein l\u00f6sen, sondern man muss das \nUmverteilungsproblem mittels Steuerpolitik neu auf die \nTagesordnung setzen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Kommen Sie bitte \nzum Schluss. \n\nDr. Monika Runge, Linksfraktion: Die Reichen m\u00fcssen \nihren Beitrag f\u00fcr die Kosten dieser Krise angemessen \ntragen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Ich frage, ob von der \nCDU-Fraktion noch jemand sprechen m\u00f6chte. \u2013 Herr \nKrau\u00df, bitte. \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \ngeehrten Damen und Herren! Es ist interessant, welche \nAntworten die Linken darauf geben, wie man Dinge \nfinanziert. Wenn wir im Landtag \u00fcber Ausgabensteige-\nrung reden, haben Sie nie eine Antwort. Da habe ich noch \nnie geh\u00f6rt, woher Sie das Geld nehmen wollen f\u00fcr die \nDinge, die Sie fordern. \n\n(Caren Lay, Linksfraktion: Was erz\u00e4hlen \nSie da f\u00fcr einen Unsinn! \u2013 Zuruf des  \n\nAbg. Klaus Tischendorf, Linksfraktion) \n\nIch war heute auch sehr \u00fcberrascht bei dem Thema \nFeuerwehr. Da haben wir nicht nur \u00fcber eine F\u00f6rderung \nvon 80 % gesprochen, sondern da haben Sie gesagt, wir \nm\u00fcssten zu 100 % f\u00f6rdern. Also m\u00fcssen wir jetzt immer \nzu 100 % \u00fcbergehen, und irgendwann werden Sie auch \nmal F\u00f6rdermittel in H\u00f6he von 110 % fordern. In diese \nRichtung bewegen wir uns. \n\nGehen wir jetzt mal zu dem Thema Million\u00e4re \u00fcber. Es \nklingt immer sehr nett, wenn man sagt: Die Million\u00e4re, \ndie m\u00fcsste man mal zur Kasse bitten und die m\u00f6gen das \nmal bitte bezahlen. \u2013 Was vollkommen richtig ist: dass \njemand, der starke Schultern hat, sich mehr am sozialen \nAusgleich beteiligt als jemand, der nicht so starke Schul-\ntern hat. Das ist der Sinn und Zweck unseres Steuersys-\ntems, das wir haben. Deswegen bezahlt ein Million\u00e4r eben \nbesonders viele Steuern, was vollkommen in Ordnung ist. \n\u00dcbrigens haben diejenigen, die viel besessen haben, zum \nBeispiel Aktien \u2013 ich habe keine Aktien \u2013, im Durch-\nschnitt 38 % verloren. Also, wenn Sie im vorigen Jahr \n10 Millionen Euro besa\u00dfen, dann haben Sie jetzt noch \n6 Millionen. Das ist die Konsequenz, die auch vollkom-\nmen legitim ist. \n\n 11760\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 139. Sitzung 25. Juni 2009 \n\n(J\u00fcrgen Gansel, NPD: Wer Roulette  \nspielt, kann auch verlieren!) \n\nSo. Nun sagt Herr Weckesser, den Sie ja leider sozusagen \naus der Partei herausgedr\u00e4ngt haben, so viele Million\u00e4re, \nwie Sie besteuern wollen, gibt es gar nicht. \n\n(Dr. Monika Runge, Linksfraktion: Es gibt  \nfast eine halbe Million in Deutschland!) \n\n\u2013 Frau Runge, meine liebe Kollegin, wenn Sie dann diese \neine Milliarde Euro, die Sie als Mindereinnahmen im \nFreistaat Sachsen ausgemacht haben, auf die Million\u00e4re \numlegen \u2013 wenn wir sagen, wir haben 300 Verm\u00f6gens- \noder Einkommensmillion\u00e4re im Freistaat Sachsen \u2013, dann \nkann man einmal ausrechnen, wie viel das ist. Also \nm\u00fcsste man sagen: Jeder m\u00fcsste 3 Millionen Euro im Jahr \nbeisteuern. \n\n(Dr. Monika Runge, Linksfraktion:  \nDas ist doch eine Milchm\u00e4dchenrechnung!) \n\nDas zeigt, dass Ihre Rechnung irgendwo vollkommen \nirrsinnig ist und leider nicht aufgeht. \n\nKommen wir einmal zum Thema Mehrwertsteuer, die \nschon angesprochen wurde \u2013 weil es nat\u00fcrlich auch ein \ninteressantes Thema ist. Was war denn bei den Linken? \nDie CDU hat 2005 gesagt: Wir bekommen den Haushalt \nnicht dicht, deswegen m\u00fcssen wir die Mehrwertsteuer \nerh\u00f6hen. Das haben wir vor dem Wahlkampf gesagt, weil \nuns Ehrlichkeit das Wichtigste ist. Daf\u00fcr haben wir Pr\u00fcgel \nvon unserem heutigen Koalitionspartner bekommen; es \nsei nicht nachgetragen. Aber ich habe auch nicht geh\u00f6rt, \ndass uns DIE LINKE daf\u00fcr gelobt hat oder dass sie mal \neinen Vorschlag gemacht h\u00e4tte, wie sie ihre Versprechun-\ngen, die sie tagt\u00e4glich aufstellt, finanzieren will. Das \nhaben Sie damals nicht gemacht, und das machen Sie \nheute nicht. Insofern sollten Sie sich dort mit Ratschl\u00e4gen \nimmer sehr zur\u00fcckhalten. \n\n(Zuruf der Abg. Caren Lay, Linksfraktion) \n\n\u2013 Frau Lay, was Sie richtig angesprochen haben, ist, dass \ndie Neuverschuldung dazu f\u00fchrt, dass das unsere Kinder \nbezahlen m\u00fcssen. Nur habe ich noch so ein wenig im Ohr, \nwas Kollege Hahn, Ihr Fraktionsvorsitzender, gestern \ngesagt hat: Da hat er kr\u00e4ftig gegen die Schuldenbremse \ngewettert, weil wir als Union gesagt haben, es kann nicht \nsein, dass wir st\u00e4ndig \u2013 auf Bundesebene \u2013 nur Schulden, \nSchulden, Schulden machen. Dabei k\u00f6nnten Sie sich \neinmal ein wenig mit Ihrem Kollegen abstimmen und ihn \ndarauf hinweisen, dass uns die Verschuldungspolitik nicht \nweiterbringt. Es ist ja eines der Grundprinzipien der \nLinken, auf Staatsverschuldung zu setzen und zu schauen, \nwie man sie hochtreiben kann, weil Sie n\u00e4mlich nicht \nbereit sind, dar\u00fcber nachzudenken, Einnahmen und \nAusgaben in Gleichklang zu bringen, was eigentlich Ihre \nAufgabe ist, was die Aufgabe eines jeden Parlamentes ist. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich m\u00f6chte noch \neinen oder zwei S\u00e4tze zum letzten Bundesparteitag der \nLinkspartei sagen, insbesondere zur Rede von Herrn \nLafontaine, die ja doch in dem Punkt sehr bezeichnend \n\nwar \u2013 leider hat sich das in den Medien nicht ganz so \nniedergeschlagen \u2013, \u00fcber den ich sprechen m\u00f6chte. Ich \nhatte so den Eindruck, dass die Linkspartei des \nHerrn Lafontaine die Krise nutzen m\u00f6chte, um die Demo-\nkratie auszuh\u00f6hlen. \n\n(Emp\u00f6rung der Abg. Dr. Monika Runge  \nund Klaus Tischendorf, Linksfraktion) \n\nLafontaine sagte am Samstag: Die repr\u00e4sentative Demo-\nkratie ist nicht im Interesse der Mehrheit der Menschen. \nDas muss man sich einmal auf der Zunge zergehen lassen. \nEr forderte dann statt Wahlen politische Streiks. Das war \neine seiner Antworten, die er gebracht hat. Ich bin dem \nDeutschen Gewerkschaftsbund sehr dankbar, dass er auf \ndiese verquere Logik hingewiesen und gesagt hat, es \nm\u00fcsse doch klar sein, wenn es um Streik geht, dann \nfordern Arbeitnehmer etwas von ihren Arbeitgebern ein; \naber das Streikrecht d\u00fcrfe nicht f\u00fcr politische Forderun-\ngen missbraucht werden. Denn klar ist, was die Mehrheit \n\u00fcber Wahlen festlegt, indem sie ein Parlament w\u00e4hlt; und \nwenn dieses Parlament Entscheidungen trifft, dann hat das \nauch die Minderheit zu akzeptieren. Das ist das Grund-\nprinzip von Demokratie, und das ist etwas, was Sie als \nLinke nicht anerkennen wollen. \n\nMan kann dagegen sein, das ist keine Frage. Aber man hat \ndas zu akzeptieren, und dabei f\u00e4llt dann der Generalstreik \nflach. Insofern bin ich dankbar, dass der Deutsche Ge-\nwerkschaftsbund diese Ansicht vertritt, die wir auch \nvertreten; und wir werden es Ihnen nicht durchgehen \nlassen, wenn Sie glauben, Sie k\u00f6nnen \u00fcber diesen Weg \nder Krise dazu kommen, unsere Demokratie auszuh\u00f6hlen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und des  \nAbg. Martin Dulig, SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: M\u00f6chte von den \nnachfolgenden Fraktionen SPD, NPD noch jemand \nsprechen? \u2013 Die SPD hat noch zwei Minuten. Die Frakti-\non GR\u00dcNE? \n\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \nDamen und Herren! Ja, Frau Runge, Ihr Gezeter hat \ngezeigt, wie sehr das gesessen hat, was ich hier gesagt \nhabe. Wahrheit tut weh, auch Ihnen. Die Welt ist komple-\nxer geworden, ich bleibe dabei; und Ihr Bild vom fetten \nKapitalisten mit der Zigarre, die er pafft, und dem abge-\nmagerten Malocher, der zw\u00f6lf Stunden am Tag in der \nGrube sitzt, das ist vorbei. Das war im 19. und im \n20. Jahrhundert. Das ist vorbei, meine Damen und Herren, \nein v\u00f6llig veralteter Blickwinkel. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der CDU und der FDP) \n\nDie Erkenntnis des Jahres 2008 ist doch gewesen: Es gibt \neine Realwirtschaft. Da hat ja die ganze Nation erst mal \ngeschluckt, als sie feststellte, dass einige Aspekte des \nWachstums und der Verteilung nicht auf realer Wirtschaft \nbasierten, sondern ganz offensichtlich nur auf Pump und \ndem Zukunftsvertrauen, dass wir irgendwann einmal so \n\n 11761\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 139. Sitzung 25. Juni 2009 \n\ntoll produzieren, dass wir all die Schulden zur\u00fcckbezahlen \nk\u00f6nnen. Das hei\u00dft, wir haben auf Pump produziert, auf \nPump gelebt. Das ist nun einmal die Tatsache; und die \nRealwirtschaft, finde ich, ist dazu geeignet, uns auch \nweiter an den Realit\u00e4ten neu zu messen, und zwar jede \neinzelne Partei, die in Sachsen den Anspruch hat, eine \nseri\u00f6se Politik zu betreiben. \n\nSeit mindestens zwei Jahrzehnten \u2013 das ist nun offenkun-\ndig \u2013 ist das Wachstum, das wir hatten, nur aufgrund \ngestiegener privater und \u00f6ffentlicher Verschuldung m\u00f6g-\nlich gewesen. Das muss man sich einmal auf der Zunge \nzergehen lassen! Die Rechtfertigung daf\u00fcr war unter \nanderem immer \u2013 Herr Dr. Pellmann, bevor Sie explodie-\nren \u2013: positive Effekte f\u00fcr den Arbeitsmarkt. Dieses \nArgument kommt immer aus der Ecke hier dr\u00fcben, das ist \nimmer das Argument zum Beispiel der Linken, zu sagen: \nWenn es Arbeitspl\u00e4tze bringt, dann ist es nat\u00fcrlich gut. \n\nAber so einfach ist die Welt nicht mehr. Es sind die zwei \nSeiten derselben Medaille, ich bleibe dabei; und es w\u00e4re \njetzt wichtig, zu einer sozial- und wirtschaftspolitischen \nNeuorientierung zu kommen, und dabei geht es in der \nPolitik um Kreativit\u00e4t. Das ist nat\u00fcrlich so. \n\n(Emp\u00f6rung der Abg.  \nDr. Monika Runge, Linksfraktion) \n\nSonst haben wir in den n\u00e4chsten Jahren nur schrilles \nLagergebr\u00fcll, wie ich es gerade h\u00f6re, zu erwarten, statt \nvern\u00fcnftiger Politik in der Krise. Den Verm\u00f6genden einen \nangemessenen Beitrag abzukn\u00f6pfen ist v\u00f6llig unumstrit-\nten. Das sehe ich genauso, das ist \u00fcberhaupt kein Prob-\nlem. Aber Sie k\u00f6nnen nicht rechnen. Es reicht nicht, und \nwenn Sie den Fehler im System nicht angehen, dann \nbringt Ihnen das nur eine Atempause, und danach passie-\nren dieselben Fehler wieder. \n\nNun stellen wir das einmal gegeneinander, damit Sie auch \nwissen, wovon ich spreche. Sie haben vollmundig gefor-\ndert: 500 Euro Hartz IV oder wahlweise Abschaffung, \n10 Euro Mindestlohn \u2013 da haben Sie wahrscheinlich einen \nDart-Pfeil genommen und mal geguckt, wohin Sie unge-\nf\u00e4hr kommen \u2013, die Rente mit 67 zur\u00fcckschrauben und \nder Generalstreik. Das sind so grob die Forderungen. \n\nDie GR\u00dcNEN haben ein Progressivmodell f\u00fcr niedrige \nEinkommen vorgeschlagen. Das hei\u00dft, diejenigen, die \nniedrige Einkommen haben, bezahlen weniger Beitr\u00e4ge in \ndie Sozialversicherungen, auch der Arbeitgeber. Das \nmacht diese Arbeitskr\u00e4fte g\u00fcnstiger und gibt ihnen selbst \nmehr Nettolohn \u2013 ein vern\u00fcnftiger Vorschlag, wie ich \nfinde. Wir haben die Kindergrundsicherung vorgeschla-\ngen, damit Einkommensverluste der Eltern nicht auf die \nKinder durchschlagen. Wir haben vorgeschlagen, den \nMindestlohn mit einer Mindestlohnkommission zu beglei-\nten, damit man keinen Darts-Pfeil schie\u00dfen oder mal \nschnell im Internet googeln muss, was die SPD gefordert \nhat, um noch eins draufzulegen, sondern in Ruhe in der \nKommission besprechen kann, was ein vern\u00fcnftiger \nMindestlohn sein k\u00f6nnte. \n\nDas ist der Unterschied zwischen Systemkosmetik und \nSystemkritik bzw. Systemwechsel. Sie sind Systemkos-\nmetiker, obwohl Sie schrill das Gegenteil behaupten. Sie \nsind eigentlich Gehilfe und Profiteur dieser verfehlten \nWirtschafts- und Sozialpolitik, und das ganz ohne  \nVIII. Parteitag der SED, das muss man sich mal auf der \nZunge zergehen lassen! Wir denken, das 21. Jahrhundert \nmuss anders laufen. Es sollte darauf hinauslaufen, dass \nwir uns darum bem\u00fchen, die Arbeitspl\u00e4tze und das \nWachstum zu unterst\u00fctzen, mit dem wir ohne permanente \nStaatsverschuldung auf die Beine kommen. Au\u00dferdem \nm\u00fcssen wir jetzt dringend die Probleme im Umweltbe-\nreich und beim Klimawandel einpreisen; denn wenn wir \ndas sp\u00e4ter tun, wird es unbezahlbar. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN  \nund vereinzelt bei der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Die Linksfraktion ist \nnoch einmal an der Reihe; Herr Dr. Pellmann. \n\nDr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion: Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Zun\u00e4chst \neinmal: Im Unterschied zu manchem anderen Tag war es \ndoch eine sehr aufgeregte Debatte am Nachmittag. Es ist \ndoch erst einmal sch\u00f6n, dass man sich nicht nur gegensei-\ntig seine Manuskripte vorliest, sondern zur Sache kommt. \nFrau Hermenau, Sie haben sich hier besonders ins Zeug \ngelegt, auch das sind wir von Ihnen gew\u00f6hnt, \n\n(Zurufe der Abg. Antje Hermenau  \nund Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nund das sch\u00e4tze ich an Ihnen, dass Sie f\u00fcr Ihre Sache \nstreiten. Nur, Ihre Sache haben Sie nicht definiert, das ist \ndas Problem. \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE:  \nDas habe ich gerade gemacht!) \n\nSie haben mit einem schwungvollen Holzhammer auf die \nLinken draufgedroschen, weil Sie meinten, dass wir das, \nwas Sie in den letzten Jahren mit zuwege gebracht haben, \nvergessen h\u00e4tten. Dass wir \u00fcberhaupt \u00fcber einen Mindest-\nlohn reden m\u00fcssen, dass wir \u00fcber Hartz IV \u2013 was wirklich \nweg muss \u2013 reden m\u00fcssen, Frau Hermenau, das werde ich \nIhnen nicht ersparen. Daf\u00fcr sind Sie mitverantwortlich, ob \nSie das wollen oder nicht. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nSie stellen sich hin und versuchen, das eine gegen das \nandere aufzuwiegen. Sie meinen, wir merken nicht, dass \nSie selbst keine Vorschl\u00e4ge haben. \n\n(Beifall der Abg.  \nDr. Cornelia Ernst, Linksfraktion) \n\nIch werde Ihnen sagen, warum das so ist \u2013 das ist Ihr \nganzer \u00c4rger im Wahlkampf \u2013: Sie werden eigentlich gar \nnicht gebraucht, weder so richtig in der Opposition noch \nin der Regierung, obwohl Sie sich vielleicht anbiedern. \nDas ist Ihre gesamte Aufgeregtheit, die Sie hier zur Schau \nstellen. \n\n 11762\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 139. Sitzung 25. Juni 2009 \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nFrau Herrmann, Sie haben schon Hartz IV abgeschworen, \ninsofern sind Sie auf dem Weg der Besserung. Sie m\u00fcssen \nsich doch gar nicht so echauffieren. Vielleicht sind Sie \nbereit, mit mir gemeinsam zur Kenntnis zu nehmen \u2013 Sie \nhatten \u00fcber den Arbeitsmarkt gesprochen \u2013, dass es, ob \nwir das wollen oder nicht \u2013 \u2013 Die OECD hat erst letztlich \nin Studien darauf hingewiesen, dass wir eine Arbeitslo-\nsigkeit in gewaltiger Dimension erleben werden. Das \nsollten wir den W\u00e4hlerinnen und W\u00e4hlern heute sagen, \nanstatt uns dar\u00fcber zu freuen und gro\u00dfe Sterne in den \nHimmel zu malen, dass die Menschen pl\u00f6tzlich angeblich \nmehr konsumieren. Warum konsumieren sie denn mehr? \nIch sage Ihnen warum, weil sie n\u00e4mlich kein Vertrauen \nmehr zum Sparen haben. Deswegen kaufen sie lieber \netwas, als ihr Geld in einem System anzulegen, das nicht \nsicher ist. Das ist doch der Grund. \n\nNoch eine Anmerkung, weil auch das zu den sozialen \nAuswirkungen geh\u00f6rt und heute wieder eine gro\u00dfe Rolle, \ninsbesondere bei Herrn Krau\u00df von der CDU, gespielt hat, \nund zwar zur Generationsgerechtigkeit bzw. Generations-\nungerechtigkeit. \n\nIch sage Ihnen Folgendes: Nat\u00fcrlich g\u00f6nne ich den \nRentnerinnen und Rentnern die geringf\u00fcgige Steigerung. \nSie haben schlie\u00dflich vorher 10 bis 12 % Rentenverlust in \nKauf nehmen m\u00fcssen. Aber ich sage im Unterschied zu \nanderen, die das als gro\u00dfes Geschenk abfeiern: Wir \nwerden in den n\u00e4chsten Jahren eine Nullrunde nach der \nanderen erleben. \n\nWer glaubt, dass wir nicht auf eine gewaltige Inflation \nzusteuern, der irrt. Wir wissen nat\u00fcrlich, wer im Endeffekt \n\u2013 das zeigt die Geschichte \u2013 die Zeche f\u00fcr die Inflation \nbezahlen wird. Die anderen, die wir gern zur Kasse bitten \nwollen, werden es nicht tun. Das ist v\u00f6llig klar. Selbst \nwenn sich ihr Verm\u00f6gen etwas reduziert, werden sie noch \nlange nicht zum Sozialamt gehen m\u00fcssen. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Wir haben mit \ndiesen 500 Euro Regelsatz eine Forderung aufgestellt, die \narmutsfest w\u00e4re, einschlie\u00dflich der Kosten f\u00fcr Unterkunft \nund Heizung. Wir bleiben bei unserem Grundsatz, dass \nHartz IV weg muss, weil es gescheitert ist. Aber was n\u00fctzt \nuns diese reine Lehre? Wir m\u00fcssen, bis wir dort ange-\nkommen sind und es auch der Letzte bei der CDU einge-\nsehen hat \u2013 die GR\u00dcNEN sind schon auf dem Weg dahin \n\u2013 es doch wenigstens versuchen, die Dinge so zu regeln, \ndass die Menschen nicht immer weiter in Armut geraten. \nDas ist doch der Ansatz. \n\n(Beifall der Abg.  \nDr. Cornelia Ernst, Linksfraktion) \n\nDas Gleiche gilt f\u00fcr die 10 Euro Mindestlohn. Es ist \nausgerechnet worden. Frau Hermenau, Sie sind im Saal \nsowieso die beste Rechnerin, rechnen Sie es nach. Dann \nwerden Sie darauf kommen, dass langfristig nur ein \nMindestlohn von 10 Euro in einer 35-Stunden-Woche ein \nEinkommen \u00fcber der Armutsgrenze garantiert. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Ich bin \u00fcber-\nrascht und gleichzeitig stolz darauf: Herr Krau\u00df verfolgt \nden Parteitag der Linken. Herr Krau\u00df, da k\u00f6nnen Sie noch \netwas lernen. Das ist nicht schlecht. Aber dann h\u00e4tten Sie \nauch lesen m\u00fcssen, dass wir diese Forderungen in einem \nl\u00e4ngeren Prozess durchsetzen wollen. Wenn es uns ge-\nlingt, zun\u00e4chst nur 7,50 Euro gemeinsam mit der SPD, \nden Gewerkschaften und von mir aus seit heute auch mit \nden GR\u00dcNEN durchzusetzen \u2013 \u2013 \n\n(Stefan Brangs, SPD: Wer hat  \ndenn 10 Euro beschlossen?) \n\n\u2013 Lesen ist die erste B\u00fcrgerpflicht! \u2013 Dort steht, dass wir \nes in einem l\u00e4ngeren Prozess durchsetzen wollen. Ein \nl\u00e4ngerer Prozess hei\u00dft, es kann darin auch Stufen geben. \nWenn wir uns gemeinsam f\u00fcr eine erste Stufe entscheiden, \ndient es den Menschen, und es ist besser als nichts. \nMittelfristig wollen wir selbstverst\u00e4ndlich die 10 Euro \nMindestlohn anstreben. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Bitte kommen Sie \nzum Schluss. \n\nDr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion: Ich wei\u00df, Sie \nwerden demn\u00e4chst auch bei uns sein. Anders geht es gar \nnicht. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Die SPD-Fraktion \nergreift noch einmal das Wort. \n\nStefan Brangs, SPD: Bei zwei Minuten Redezeit muss \nich es zumindest versuchen. Ich teile die Auffassung der \nKollegin Hermenau, dass es hier scheinbar um einen \npermanenten Wettbewerb um die besseren Forderungen \nzwischen der Linken und der SPD gibt. Ich habe dazu \nbereits etwas gesagt. \n\nWenn man sich dazu das Programm der Linken anschaut: \nSie fordern 100 Milliarden Euro f\u00fcr mindestens drei Jahre \nim Bereich Infrastruktur, Sie wollen 500 000 neue Ar-\nbeitspl\u00e4tze im \u00f6ffentlichen Dienst schaffen, Sie wollen \neinen Zukunftsfonds von 100 Milliarden Euro auflegen, \nSie wollen einen Mindestlohn von 10 Euro haben, \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nSie wollen eine Mindestrente von 800 Euro etc. pp. Ich \nhabe dazu bereits etwas gesagt. Es fehlt im Prinzip nur \nnoch der Goldbarren, das Pony oder von mir aus auch das \ngro\u00dfe Pferd. Aber \u2013 deshalb stehe ich auch noch einmal \nhier \u2013 Sparen ist kein Selbstzweck, liebe Kolleginnen und \nKollegen. \n\n(Zuruf der Abg. Dr. Cornelia Ernst, Linksfraktion) \n\nWir als Koalition haben seit dem Jahre 2006 einen schul-\ndenfreien Haushalt vorgelegt, der zeigt, dass die Sozial-\ndemokraten etwas davon verstehen, mit Geld umzugehen. \n\n(Zuruf der Abg. Dr. Cornelia Ernst, Linksfraktion) \n\n 11763\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 139. Sitzung 25. Juni 2009 \n\nDas zeigen wir auch im Bund, dass wir davon etwas \nverstehen, denn dort ist der Bundesfinanzminister \u00fcber \nParteigrenzen hinweg anerkannt. Es geht um die Frage, ob \nin bestimmten Bereichen antizyklisch gehandelt wird, um \ndas Thema Binnenkaufkraft noch einmal in den Fokus zu \nr\u00fccken. \n\n(Dr. Monika Runge, Linksfraktion: So ist es!) \n\nEs ist doch unbestritten, dass wir diesbez\u00fcglich ein \nProblem haben. Wir m\u00fcssen doch erkennen, dass es \nMenschen gibt, die von dieser doch so reichen Gesell-\nschaft einfach ausgeklammert sind und daran nicht mehr \nteilhaben k\u00f6nnen. Deshalb sind es heute vielleicht nicht \nmehr die Zigarre oder der Zylinder, die Sie im Bild \nhatten, oder der Rheinische Sauerbraten, dann ist es \nvielleicht der Zigarillo, das Cabrio und die Fettuccine mit \nLachssauce. Aber es ist doch so, dass es nach wie vor ein \nOben und ein Unten gibt, n\u00e4mlich die Reichen haben \nzunehmend mehr Einkommen in diesem Land und die \nArmen werden leider Gottes immer \u00e4rmer. \n\n(Beifall des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nGenau das ist der Punkt, der mich umtreibt und weshalb \nich noch einmal hier vorn stehe. Wenn wir L\u00f6hne von \n3,80 Euro in Wechsel- und Nachtschicht haben und \nbehauptet wird, es gebe nicht mehr den armen ausgemer-\ngelten Arbeitnehmer und es gebe nicht mehr den Gro\u00dfen \nmit der Zigarre, dann sagen wir: Es gibt es diese Arbeit-\nnehmer, die mit 3,80 Euro Stundenlohn eine Familie \nern\u00e4hren m\u00fcssen, die Nachtschicht fahren und erg\u00e4nzend \nSozialleistungen ben\u00f6tigen. Diese f\u00fchlen sich in dieser \nGesellschaft nicht mehr angenommen. Sie f\u00fchlen, dass sie \ndiese Gesellschaft au\u00dfen vor l\u00e4sst. Deshalb macht es Sinn, \ndass wir \u00fcber Mindestl\u00f6hne sprechen. \n\nWichtig ist mir auch zu sagen, dass es nicht nur Schwarz-\nWei\u00df, sondern auch viele Graut\u00f6ne gibt, und bei diesen \nGraut\u00f6nen geht es darum, diejenigen zu belasten, die \nmehr stemmen k\u00f6nnen und breitere Schultern haben. \nDiesbez\u00fcglich macht es Sinn, \u00fcber eine Verm\u00f6gensteuer, \n\u00fcber eine Erbschaftsteuer oder \u00fcber die Anhebung des \nSpitzensteuersatzes nachzudenken. \n\nSch\u00f6nen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und der Linksfraktion) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Gibt es noch Rede-\nbedarf von anderen Fraktionen? \u2013 Die Fraktion DIE \nGR\u00dcNEN hat noch eine Minute und 39 Sekunden Rede-\nzeit. Aber bitte nicht so schnell sprechen. Denken Sie an \ndie Stenografinnen. \n\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: Herr Pellmann, wenn Sie \nwirklich einen Systemwechsel wollen und kein System-\nkritiker sind und damit die andere Seite der Medaille \nmeinen, wie ich es hier erkl\u00e4rt habe, dann m\u00fcssten Sie f\u00fcr \nGrundsicherungen eintreten, und zwar f\u00fcr eine Grundsi-\ncherung f\u00fcr Kinder, f\u00fcr eine Grundsicherung f\u00fcr Men-\nschen im erwachsenen Leben und f\u00fcr eine Grundsiche-\nrung f\u00fcr Rentner. \n\n(Dr. Cornelia Ernst, Linksfraktion: Tun wir doch!) \n\nDa f\u00e4ngt n\u00e4mlich das Problem an. Wenn Sie die Teilhabe \nwirklich durchsetzen wollen, \n\n(Dr. Dietmar Pellmann, Linksfraktion,  \nsteht am Mikrofon.) \n\n\u2013 bitte keine Zwischenfragen, ich habe keine Zeit \u2013 \nbrauchen Sie einen Systemwechsel. Sie behaupten das, \naber Sie schreiben nicht \u201eGrundsicherung\u201c oder wie Sie \nes machen wollen, sondern Sie schreiben hinein: \n500 Euro Hartz IV, Mindestlohn etc. \n\n(Dr. Cornelia Ernst, Linksfraktion:  \nDas hat damit gar nichts zu tun!) \n\nDie Debatte \u00fcber den Mindestlohn bringt wieder so eine \nunheilvolle Wachstumsdebatte mit sich. Das werden Sie \nerleben. Sie haben die Preise erh\u00f6ht f\u00fcr falsches Wachs-\ntum. Das haben Sie damit erreicht. Ich finde das sehr \nschlimm. \n\n(Zuruf der Abg. Dr. Cornelia Ernst, Linksfraktion) \n\n\u2013 Emp\u00f6ren Sie sich nur weiterhin, es tut weh, ich wei\u00df. \u2013 \nDas Herumdoktern bringt nichts. Die Gesch\u00e4ftsgrundlage \nf\u00fcr die Verteilung auf hohem Niveau, von der Sie t\u00e4glich \nund n\u00e4chtlich offensichtlich tr\u00e4umen, ist geplatzt. Die \nGesch\u00e4ftsgrundlage ist geplatzt und wir leben wieder in \nder Realwirtschaft, das hei\u00dft, auf dem niedrigen Niveau \nmuss eine hoch intelligente Sozialpolitik gemacht werden. \n\n(Zuruf der Abg. Dr. Cornelia Ernst, Linksfraktion) \n\nDiese hat mehr mit Grundsicherungsmodellen zu tun als \nmit Steigerungen gegen\u00fcber der SPD. Das ist das, was ich \nvorgeschlagen habe, wie zum Beispiel das Progressions-\nmodell bei niedrigem Einkommen, um mehr Netto f\u00fcr \nMenschen mit wenig Einkommen zu erzeugen. Das ist \nviel kl\u00fcger als das, was Sie vorgeschlagen haben. Die \nMenschen haben die Faxen dicke. Sie wollen zukunftsfes-\nte Arbeitspl\u00e4tze und nicht welche, die mit hohen Subven-\ntionen bezahlt werden und nach drei Jahren wegfallen, \nweil die Firma weiterwandert. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der CDU und der FDP) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Damit ist die Debatte \nwieder aufgemacht. Soweit die einzelnen Fraktionen noch \nRedezeit haben, gebe ich die Runde noch einmal frei. F\u00fcr \ndie Linksfraktion Frau Abg. Lay; bitte. \n\nCaren Lay, Linksfraktion: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \nverehrten Damen und Herren! \n\n(Unruhe im Saal) \n\nIch freue mich sehr, dass DIE LINKE heute zu einer solch \nlebendigen Debatte zur Wirtschaftspolitik beigetragen hat. \nIch freue mich ausgesprochen, dass das Wahlprogramm \nder Linken so viel Aufmerksamkeit erf\u00e4hrt, auch wenn es \nnicht alle, Frau Hermenau, komplett gelesen haben. \n\n(Stefan Brangs, SPD: Das ist Realsatire!) \n\n 11764\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 139. Sitzung 25. Juni 2009 \n\nAn dieser Stelle sehen wir wieder: DIE LINKE wirkt! \nAuch im S\u00e4chsischen Landtag. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nAuf den einen oder anderen Punkt m\u00f6chte ich eingehen. \nEs ist schon recht putzig, wenn sich die CDU hier im \nS\u00e4chsischen Landtag hinstellt, pl\u00f6tzlich der Verstaatli-\nchung der Banken oder aber einer besseren Kontrolle der \nFinanzm\u00e4rkte das Wort redet, Herr R\u00f6\u00dfler. Wer h\u00e4tte das \ngedacht? Das freut mich ausgesprochen. Ich kann Ihnen \nnur sagen: Tun Sie es doch! Sie regieren in Sachsen und \nim Bund. Au\u00dfer Absichtserkl\u00e4rungen ist in dieser Frage \nbisher \u00fcberhaupt nichts passiert. \n\n(Klaus Tischendorf, Linksfraktion: Genau!) \n\nSie machen es sich vielleicht einfach, wenn Sie die \nUrsachen der Krise auf die Finanzspekulationen in den \nUSA schieben. Ich muss sagen, Sachsen hat mit der \nPolitik der maroden Landesbank entscheidend dazu \nbeigetragen, dass wir jetzt auch in dieser Situation sind. \nSachsen hat in diesem Finanzkasino ordentlich mitge-\nmischt. Das ist doch die Wahrheit! \n\nDie CDU hat der neoliberalen Politik des Sozialabbaus \nund der Exportorientierung doch jahrelang das Wort \ngeredet. Deswegen tragen Sie Mitverantwortung an der \nKrise und deren Ausma\u00df, wie wir es derzeit haben. \n\nInsbesondere auf die Dinge, die Sie, Frau Hermenau, hier \ngesagt haben, m\u00f6chte ich noch einmal eingehen. Ich habe \nvon Ihnen heute wirklich keine steuerpolitischen Vor-\nschl\u00e4ge vernommen. Stattdessen schlagen Sie auf DIE \nLINKE ein. Ich h\u00e4tte mich gefreut, wenn Sie vielleicht zu \nIhrer Politik und Ihrer Verantwortung einmal Stellung \ngenommen h\u00e4tten. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nSie waren doch dabei, als die rot-gr\u00fcne Bundesregierung \ndie falschen Weichen gestellt hat, \n\n(Zuruf der Abg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE) \n\nzum Teil in verantwortlicher Stellung! Die Zulassung der \nHedge-Fonds ist unter Rot-Gr\u00fcn passiert. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion  \nund des Abg. Alexander Delle, NPD) \n\nDie Absenkung des Spitzensteuersatzes hat auch Rot-\nGr\u00fcn mitzuverantworten. An Ihren Widerstand kann ich \nmich einfach nicht erinnern. \n\n(Zuruf des Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\nIm Gegenteil! Sie waren daran beteiligt, dass wir jetzt die \nUnterfinanzierung des Staates und der L\u00e4nder haben. Das \nmuss an dieser Stelle deutlich gesagt werden. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nZum Zweiten zu Ihren Ausf\u00fchrungen zur Sozialpolitik. \nSie bem\u00e4ngeln, dass wir die Sozialpolitik des letzten \nJahrhunderts verfolgen w\u00fcrden, und alle Ihre Vorschl\u00e4ge, \ndie kommen, sind im Grunde von uns abgeschrieben. \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE:  \nSie haben bei uns abgeschrieben!) \n\nSie, liebe Frau Hermenau, h\u00e4tten in Regierungsverantwor-\ntung gemeinsam mit den Kollegen der SPD doch alle \nGelegenheit gehabt, einen gesetzlichen Mindestlohn oder \neine Grundsicherung einzuf\u00fchren, vielleicht bei den \nKindern angefangen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion \u2013 Antje Hermenau, \nGR\u00dcNE: Haben wir doch gemacht!) \n\nStattdessen haben Sie Hartz IV eingef\u00fchrt. Das ist doch \ndie Wahrheit! Ich habe auch noch in Erinnerung, was Sie \nim letzten Landtagswahlkampf in einem MDR-Interview \nzur Frage der Einf\u00fchrung der Bedarfsgemeinschaften \ngesagt haben. Da haben Sie dies verteidigt. Aus meiner \nSicht ist das das Reaktion\u00e4rste und Patriarchalischste aus \ndem letzten Jahrhundert, was ich mir \u00fcberhaupt vorstellen \nkann. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nWer solch eine Position vertritt, hat aus meiner Sicht jedes \nRecht verwirkt, von einer sozial gerechten und zukunfts-\nf\u00e4higen Politik zu sprechen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion \u2013  \nStefan Brangs, SPD: Nein, nein!) \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Die CDU-Fraktion \nmeldet sich noch einmal zu Wort. Herr Dr. R\u00f6\u00dfler, bitte. \n\n(Unruhe im Saal) \n\nMeine Damen und Herren! Es ist sch\u00f6n, wenn es lebhaft \nund streitbar zugeht. Aber der n\u00e4chste Redner m\u00f6chte \nauch die n\u00f6tige Aufmerksamkeit haben. \n\nDr. Matthias R\u00f6\u00dfler, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Verehrte \nKolleginnen und Kollegen! Eigentlich haben wir ja jede \nMenge Zeit. Ich k\u00f6nnte jetzt hier endlos lange reden. Es \nist schon viel angeregt worden. Jeder hat sich zur Sozial-\npolitik ge\u00e4u\u00dfert. Aber eigentlich lautet das Thema: Wer \nbezahlt die Zeche der internationalen Wirtschafts- und \nFinanzkrise? \n\nIch wiederhole es noch einmal: Nat\u00fcrlich hat sie ihren \nAusgangspunkt in den Vereinigten Staaten. Das Problem \nwar nur, dass alle mitgemacht haben. \n\n(Unruhe bei der Linksfraktion und den GR\u00dcNEN \n\u2013 Stefan Brangs, SPD: Die Sachsen LB!) \n\n\u2013 Die Sachsen LB. Da war die Gier \u2013 Sie erinnern sich \nnoch an das \u201eTime-Magazine\u201c, den \u201eSpiegel\u201c \u2013 der \nBanker, der Banken, aber nat\u00fcrlich auch der kleinen Oma, \ndie zum Beispiel ihr Geld in Island angelegt hatte und 7, 8 \noder 10 % Zinsen wollte und die Risiken nicht gesehen \nhat. Jetzt ist wieder eines deutlich geworden: Hohe Zinsen \ngibt es nur, wenn die Risiken hoch sind. Diese sind zum \ngro\u00dfen Teil dann unkalkulierbar gewesen \n\n 11765\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 139. Sitzung 25. Juni 2009 \n\n(Caren Lay, Linksfraktion, steht am Mikrofon.) \n\nf\u00fcr die Sachsen-Bank, f\u00fcr die Deutsche Bank und f\u00fcr alle, \ndie zu gierig waren. Sie wissen es ja bestens, Frau Lay. \nSie haben damals ja lange genug als Referentin bei Frau \nK\u00fcnast an verschiedenen Vorbereitungen mitgewirkt. Sie \nhaben ja alle mitgemischt. \n\n(Heiterkeit des Abg. Steffen Flath, CDU) \n\nNoch einmal klipp und klar: Ich stehe dazu. Die CDU und \nauch die Koalitionsparteien in Berlin sagen: Diese Fi-\nnanzm\u00e4rkte, diese Banken brauchen mehr Regulierung. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Klaus Tischendorf, \nLinksfraktion: Mehr Geld, ja!) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Gestatten Sie eine \nZwischenfrage, Herr Dr. R\u00f6\u00dfler? \n\nDr. Matthias R\u00f6\u00dfler, CDU: Frau Lay, Sie k\u00f6nnen erst \neinmal zuh\u00f6ren. \u2013 Wenn wir unser Geld zur Rettung \ndieser systemrelevanten Banken einsetzen m\u00fcssen, hat der \nStaat ein Recht, bis zur Verstaatlichung maroder Banken \nzu gehen. Das ist nat\u00fcrlich die \u00e4u\u00dferste Grenze. Anschlie-\n\u00dfend wollen wir nat\u00fcrlich wieder privatisieren; denn der \nStaat ist keine Bank. \n\n(Cornelia Falken, Linksfraktion:  \nWer bezahlt denn die Zeche?) \n\nDass der Staat mit seinen Banken nicht besonders gut \nwirtschaftet, zeigen nicht zuletzt die deutschen Landes-\nbanken. \n\nN\u00e4chster Punkt. Wir f\u00fchren hier eine soziale Debatte. Wer \nbezahlt denn in Wirklichkeit bisher die Kosten, die \nZeche? Das sind die Steuerzahler. Aber nicht die sozial \nSchwachen! \n\n(Alexander Delle, NPD: Ha, ha!) \n\nDer L\u00f6wenanteil der Steuern wird von den Mittelschich-\nten, von den mittleren und oberen Schichten der Gesell-\nschaft bezahlt. Das ist die Realit\u00e4t. Die sind zuerst im \nBoot. \n\n(Zuruf des Abg. Klaus Tischendorf, Linksfraktion) \n\nJetzt geht es weiter: Wer zahlt noch? Ich wiederhole mich \njetzt, Sie sollten einmal zuh\u00f6ren! Wer zahlt noch neben \nden Steuerzahlern? Unter Umst\u00e4nden die Sparer, die \nwirklich etwas auf ihrem Sparkonto haben. \n\nMeine Damen und Herren! Das ist vielleicht anders als in \nden angels\u00e4chsischen L\u00e4ndern. Wir in Deutschland haben \nhistorische Erfahrungen mit Inflation. Wir wissen, was \npassiert, wenn \u2013 wie im Jahr 1923 \u2013 Generationen um die \nErsparnisse, um die Fr\u00fcchte eines langen Arbeitslebens \nbetrogen werden. Deshalb ist f\u00fcr deutsche Politik der \nKampf gegen Inflation genauso wichtig wie gegen Ar-\nbeitslosigkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und des  \nStaatsministers Prof. Dr. Roland W\u00f6ller) \n\nDeshalb sind unsere Bundeskanzlerin und unser Bundes-\nfinanzminister vor die Presse getreten und haben die \nSicherheit der Spareinlagen garantiert. Wissen Sie, was \nhier im Land passiert w\u00e4re, wenn die beiden das nicht \ngemacht h\u00e4tten? Dann h\u00e4tten wir jetzt ganz andere Prob-\nleme. \n\n(Beifall des Abg. Alexander Krau\u00df, CDU) \n\nDar\u00fcber w\u00fcrden Sie von den extremen Linken sich freuen \nund Sie auf der rechten Seite auch. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nAber diese Probleme wollen wir in unserem Land nicht \nnoch einmal haben. Wir wollen dieses demokratische, \nfreiheitliche System eben nicht destabilisieren, und \ndeshalb haben die Koalitionsparteien in Berlin verant-\nwortlich gehandelt. \n\n(Zuruf des Abg. Alexander Delle, NPD) \n\nMeine Damen und Herren! Wer zahlt die Zeche noch? \nWer ist wohl der Dritte? Das sind jene, die ihre Arbeits-\npl\u00e4tze verlieren k\u00f6nnen. Dazu wird \u2013 dessen bin ich mir \nsicher \u2013 unser Wirtschaftsminister gleich sprechen. \nDeshalb haben wir das Konjunkturpaket. Es enth\u00e4lt nicht \nnur verschiedene Ma\u00dfnahmen, um die Nachfrage zu \nstimulieren und zu investieren. Es enth\u00e4lt auch eine \nvern\u00fcnftige Regelung, um m\u00f6glichst viele Menschen in \nKurzarbeit zu besch\u00e4ftigen und die hoch qualifizierten \nStammbelegschaften in unseren Firmen zu halten, bis die \nWirtschaft wieder anspringt. \n\nDeutschland kann dieses Problem nicht allein l\u00f6sen. Wir \nrealisieren 50 % unserer Wirtschaftsleistung auf den \ninternationalen M\u00e4rkten. Meine Damen und Herren, wir \nm\u00fcssen ganz besonders daran arbeiten, dass diese welt-\nweite Wirtschaftskrise \u00fcberwunden wird, dass unsere \nExporte wieder anspringen und dass wir die Arbeitspl\u00e4tze \nnach der Phase der Kurzarbeit durch die Ertr\u00e4ge in den \nFirmen sichern k\u00f6nnen. Daran arbeiten wir. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Kommen Sie bitte \nzum Schluss! \n\nDr. Matthias R\u00f6\u00dfler, CDU: Da n\u00fctzt uns vor allem eine \nDebatte, die die Leistungstr\u00e4ger stimuliert und die Fach-\narbeiter in Arbeit h\u00e4lt. Davon profitieren zum Schluss die \nsozial Schwachen, die unsere Solidarit\u00e4t verdienen und \ndie Sie hier f\u00fcr eine populistische und falsche Diskussion \ninstrumentalisieren, meine Damen und Herren von der \nLinkspartei. Diese ging genauso an der Realit\u00e4t vorbei \nwie Ihr Parteitag und Ihre Programmatik. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und des  \nStaatsministers Prof. Dr. Roland W\u00f6ller) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Regina Schulz: Ich kann keine \nWortmeldungen mehr erkennen. \n\n 11766\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 139. Sitzung 25. Juni 2009 \n\n(Stefan Brangs, SPD: Ich w\u00fcrde  \ngern, aber ich darf nicht mehr!) \n\n\u2013 Sie d\u00fcrfen nicht mehr. Die Staatsregierung w\u00fcnscht das \nWort; Herr Staatsminister Jurk, bitte. \n\nThomas Jurk, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und \nArbeit: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen \nund Herren! Die Finanzmarkt- und Wirtschaftskrise ist \nuns allgegenw\u00e4rtig, und so mussten auf Bundes- und \nLandesebene Ma\u00dfnahmen in einem finanziellen und \ninhaltlichen Umfang ergriffen werden, die sich wohl die \nwenigsten noch vor einem Jahr h\u00e4tten vorstellen k\u00f6nnen. \nAber alle diese Ma\u00dfnahmen hatten doch wohl ein ge-\nmeinsames Ziel: So wenige Menschen wie irgend m\u00f6g-\nlich sollten arbeitslos werden. Deshalb ist die Krisenbe-\nw\u00e4ltigung eine h\u00f6chst soziale Aufgabe. \n\nIn einem ersten Schritt hat die Bundesregierung richti-\ngerweise sichergestellt, dass systemrelevante Banken \nstabil bestehen und sich refinanzieren k\u00f6nnen. Im Kon-\njunkturpaket II sind sozial ausgewogene Ma\u00dfnahmen \ngeb\u00fcndelt, die Nachfrage stimulierenden und konjunktur-\nst\u00fctzenden Ma\u00dfnahmen dienen sollen. \n\nKindergeldberechtigte haben eine Einmalzahlung in H\u00f6he \nvon 100 Euro pro Kind erhalten. Au\u00dferdem erh\u00e4lt das \nKonjunkturpaket II ein Schulbedarfspaket und im SGB II \nwurde ein erh\u00f6hter dritter Kinderregelsatz eingef\u00fchrt. \nGerade vom Zukunftsinvestitionsprogramm profitieren \nder soziale Bereich und der Bildungsbereich, wie Schu-\nlen, Hochschulen und Krankenh\u00e4user. \n\nAuch auf Landesebene haben wir rasch und entschlossen \ngehandelt. Daher waren nach Abschluss der ersten Bewil-\nligungsphase am 22. Mai dieses Jahres 75 % des den \nKommunen zur Verf\u00fcgung stehenden Kontingentes in \nH\u00f6he von 500 Millionen Euro bewilligt; zum Stand \n15. Juni waren es schon \u00fcber 85 %. Ich erwarte, dass sich \nder Stand zum Abschluss der zweiten Bewilligungsphase \nf\u00fcr die Konjunkturpakete am 30.06.2009 wesentlich \nverbessert hat und 100 % nahekommt. \n\nEindeutige Schwerpunkte sind bei uns die F\u00f6rderbereiche \nSchulen und Kinderg\u00e4rten. Damit kommen die Mittel des \nKonjunkturpaktes vorrangig den Personen zugute, die \nunserer Unterst\u00fctzung bed\u00fcrfen. Wohlgemerkt, diese \nMa\u00dfnahmen k\u00f6nnen wir zus\u00e4tzlich durchf\u00fchren; denn \nschon aus Mitteln des Doppelhaushaltes 2009/2010 \nwerden wir insgesamt 6,8 Milliarden Euro investieren, \nzum Beispiel in Kinderg\u00e4rten, Schulen, Universit\u00e4ten, \nStra\u00dfen, unser kulturelles Erbe, den Hochwasserschutz \noder den St\u00e4dtebau. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Es ist keines-\nwegs so, dass man sich in Sachsen allein um die Gro\u00dfen \nk\u00fcmmert; viel wichtiger sind die Hilfen f\u00fcr kleine und \nmittelst\u00e4ndische Unternehmen, und allein bei B\u00fcrgschaf-\nten haben wir in den letzten neun Monaten 298 kleine und \nmittelst\u00e4ndische Unternehmen mit einem Wirtschaftsvo-\nlumen von 69 Millionen Euro unterst\u00fctzt. Das macht \ndeutlich, dass wir hier wirklich unseren Mittelst\u00e4ndlern \nim Land unter die Arme greifen wollen. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, wenn ich Sie \nnach der Debatte verlasse, dann nicht nur, um nach \nLeipzig zu fahren, um den Businessplan-Wettbewerb \nSAXplus abzurechnen, sondern weil ich mich auch mit \ndem Betriebsrat von Primondo, oder besser gesagt Quelle, \nim Logistikzentrum in Leipzig treffen werde. Ich will \ndeutlich sagen: Es ist schon etwas \u00fcberraschend, nachdem \ngestern der B\u00fcrgschaftsausschuss von Bund und L\u00e4ndern \nin Berlin zusammensa\u00df, dass die Bayerische Staatsregie-\nrung am fr\u00fchen Abend leider viel zu fr\u00fch Entwarnung \ngegeben und gesagt hat, der Massekredit stehe bereit. \nDeshalb m\u00fcssen wir mit den Besch\u00e4ftigten reden, um \nihnen zu erkl\u00e4ren, wie die Situation wirklich ist. \u2013 Herr \nMorlok, ich will gern darauf hinweisen: Neben einem \nCSU-Finanzminister Fahrenschon gibt es ja wohl noch \nein FDP-gef\u00fchrtes Wirtschaftsministerium, das im \u00dcbri-\ngen den Massekredit offensichtlich unterst\u00fctzt. Das sollte \nman der Fairness und Ehrlichkeit halber auch einmal \nsagen. \n\n(Sven Morlok, FDP: Leider!) \n\nIch wei\u00df, die s\u00e4chsische FDP mit schw\u00e4bischem Dialekt \nist anders gepolt; aber nehmen Sie einfach mal zur \nKenntnis, dass es so ist. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, die im \nJahr 2009 zu erwartenden Steuerausf\u00e4lle in H\u00f6he von \n554 Millionen Euro werden wir ohne K\u00fcrzung bei Investi-\ntionen, ohne Einschnitte bei den Sozialleistungen und \nohne eine Erh\u00f6hung der Neuverschuldung decken. Das ist \ndie Meinung der S\u00e4chsischen Staatsregierung. \n\nDie Frage nach den sozialen Folgen der Krise muss \nzweifellos thematisiert werden. Leider ist das mitunter ein \nwenig unsachlich geschehen. So erweckt DIE LINKE hier \nwiederum den Anschein, als ob der Steuerzahler und die \nvon Arbeitslosigkeit bedrohten Besch\u00e4ftigten allein den \nSchaden h\u00e4tten, w\u00e4hrend es sich die Reichen weiter gut \ngehen lassen k\u00f6nnten. Ohne Zweifel: Jeder verlorene \nArbeitsplatz, jedes dahinterstehende Schicksal ist eine \nTrag\u00f6die; doch die Finanzkrise hat zu allererst die gro\u00dfen \nGeldverm\u00f6gen der eher Besserverdienenden vernichtet. \nHerr R\u00f6\u00dfler, wir haben nat\u00fcrlich ein gemeinsames Prob-\nlem. Das trifft aber auch viele Mittelst\u00e4ndler, nicht nur, \nweil sie ihr Geld dort eingesetzt haben, sondern \u2013 jetzt \nkommt der eigentliche Punkt \u2013 weil ihnen dieses Geld \nm\u00f6glicherweise auch zur Finanzierung fehlen wird. \n\nVerteilungspolitisch problematisch ist dieser Zusammen-\nhang dann, wenn der Staat das Verm\u00f6gen der Aktienbesit-\nzer rettet, die Verm\u00f6gensverluste also vergesellschaftet, \nohne auf der anderen Seite an einem m\u00f6glichen Verm\u00f6-\ngenszuwachs beteiligt zu sein. Insoweit sind die Anleger \ngr\u00f6\u00dferer Geldbetr\u00e4ge, die mit ihrer Jagd nach immer \ngr\u00f6\u00dferen Renditen den Kollaps herbeigef\u00fchrt haben, die \nersten Betroffenen. \n\nAllerdings sehen wir, dass damit weniger Kapital f\u00fcr \nunsere Unternehmen zur Verf\u00fcgung steht, wenn Eigent\u00fc-\nmer empfindliche Verluste ihrer Gesch\u00e4ftst\u00e4tigkeit einfah-\nren. Damit entstehen zwangsl\u00e4ufig wiederum Risiken f\u00fcr \n\n 11767\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 139. Sitzung 25. Juni 2009 \n\ndie Besch\u00e4ftigten in den Unternehmen. Es ist klar zu \nbeobachten, dass prek\u00e4r Besch\u00e4ftigte und Leiharbeiter die \nersten Leidtragenden der Krise waren und sind. Deshalb \nhat die Bundesregierung auf Dr\u00e4ngen der SPD reagiert \nund endlich auch Zeitarbeitsunternehmen in die Kurzar-\nbeiterregelung aufgenommen. \n\nDas Instrument der Kurzarbeit erweist sich dabei als \nwirksam. Es hat bisher einen Anstieg der Arbeitslosenzah-\nlen eher bremsen k\u00f6nnen. Viele Betriebe \u2013 darauf hat \nKollege Morlok zu Recht hingewiesen \u2013 nehmen die \neigentlich beantragte Kurzarbeit in diesem Rahmen nicht \nin Anspruch oder aber sind inzwischen wieder zur Vollbe-\nsch\u00e4ftigung \u00fcbergegangen. \n\nWir sollten uns aber nicht t\u00e4uschen lassen. Noch wissen \nwir nicht, ob es sich um die Ruhe vor dem n\u00e4chsten \nAbw\u00e4rtsstrudel oder um bereits dauerhaft ruhiges Fahr-\nwasser handelt, das uns wieder nach vorn bringt. Mut \nmacht mir aber, dass die befragten Unternehmen im Ifo-\nGesch\u00e4ftsklimaindex wieder optimistischer in die Zukunft \nblicken. \n\nDas Zukunftsinvestitionsprogramm wird sicher in den \nn\u00e4chsten Monaten die Baukonjunktur st\u00e4rken, und inzwi-\nschen melden in Sachsen erste Maschinenbauer wieder \nsteigende Auftragszahlen. Ich stelle bei meinen Unter-\nnehmensbesuchen immer wieder fest, dass gerade unser \nSondermaschinenbau trotz der Krise sehr gut aufgestellt \nist. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, da Wirtschaft \nviel mit Psychologie zu tun hat, sollten wir auch \u00fcber die \npositiven Beispiele sprechen. Ich habe gerade w\u00e4hrend \nder Plenarsitzung mit einem gro\u00dfen s\u00e4chsischen Unter-\nnehmen gesprochen, das auch in der Krise investieren \nwill. Es wird davon Gebrauch machen, dass unsere GA-\nMittel auch jetzt bereits zur Realisierung von Investitio-\nnen gezahlt werden, weil wir die Belegschaft auch da-\ndurch in der jetzigen St\u00e4rke erhalten wollen, dass unsere \nUnternehmen in neue Maschinen und Anlagen investieren \nk\u00f6nnen. Vieles wird davon abh\u00e4ngen, wie wirksam die \nNachfrageimpulse aus dem Zukunftsinvestitionspro-\ngramm sind, den Programmen, die jetzt allerdings erst \nanlaufen. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, es wird viel \ndarauf ankommen, dass wir mit unseren F\u00f6rderm\u00f6glich-\nkeiten im Rahmen der Technologie- und Forschungsf\u00f6r-\nderung neue Investitionen auf die Reihe bringen; Investi-\ntionen, die den Unternehmen f\u00fcr die Zeit nach der Krise \nhelfen. Deshalb gilt es, die Wirtschaft anzukurbeln, damit \nwir nachher wieder Steuern von wirtschaftlicher T\u00e4tigkeit \nabsch\u00f6pfen k\u00f6nnen. Auch diesen Zusammenhang sollte \nman sehen. \n\nDer Bundesfinanzminister ist in einer zweifellos sehr \nschwierigen Situation. Wer Peer Steinbr\u00fcck kennt \u2013 ich \nkenne ihn aus vielen Veranstaltungen auch jenseits der \ngro\u00dfen Politik \u2013, der wei\u00df, dass es eigentlich ein harter \nHund ist; jemand, der entschieden f\u00fcr einen Konsolidie-\nrungskurs innerhalb der Bundesregierung eingetreten ist. \nDas Ziel war ja f\u00fcr 2011, den Bundeshaushalt mit einer \n\nschwarzen Null abschlie\u00dfen zu k\u00f6nnen. Davon sind wir \nweiter entfernt denn je; aber ich finde es richtig, dass \nSteinbr\u00fcck in einer bemerkenswerten Rede am vergange-\nnen Freitag im Bundesrat deutlich gesagt hat: Man muss \nzum Beispiel, wenn man sich Keynes anschaut, genau \nwissen, wovon er einst gesprochen hat, weil das manch-\nmal zu kurz kommt. Keynes hat zu Recht darauf hinge-\nwiesen, auch in Zeiten des wirtschaftlichen Abschwungs \nKonjunkturimpulse setzen zu k\u00f6nnen. Aber \u2013 und das ist \nder entscheidende Punkt \u2013 in den besseren Zeiten muss \ndann wieder das Geld zur\u00fcckgelegt werden, was man f\u00fcr \ndie schlechteren Zeiten anzusparen hat. Auf diesen Zu-\nsammenhang sollte man immer wieder hinweisen. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, Frau Herme-\nnau, ich glaube nicht, dass wir die Verm\u00f6genden \u00fcber die \nVerm\u00f6gensabgabe quasi sensibilisieren, dass sie aus \nFurcht vor der Inflation bereit sind, mehr zu zahlen. Da \nmag es einige \u00dcberzeugte geben, aber sie sind meiner \nAnsicht nach in der Minderheit. Insofern wird der Staat \ngefordert sein, bei allen Paketen bzw. bei allen Steuerpa-\nketen, die zu schn\u00fcren sind, auf die Leistungsf\u00e4higkeit der \nBetroffenen R\u00fccksicht zu nehmen und die st\u00e4rkeren \nSchultern st\u00e4rker zu belasten. \n\n(Beifall der Abg. Caren Lay und \nDr. Monika Runge, Linksfraktion) \n\nIch halte nichts von Wahlversprechungen, die aus meiner \nSicht unverantwortbar sind und Steuersenkungen im \ngro\u00dfen Umfang zur Folge haben. Es mag sein, dass \nmanche Angebotsphilosophen immer noch der \u00dcberzeu-\ngung sind, es k\u00f6nnte dazu beitragen, dass die Wirtschaft \nin Schwung kommt; ich glaube aber nicht, dass diese \nKonzepte tats\u00e4chlich tragen. Deshalb sind wir alle gefor-\ndert, an dieser Stelle auch ehrlich mit dem W\u00e4hler umzu-\ngehen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der  \nSPD und der Linksfraktion) \n\nWas mir wichtig ist: dass wir gerade dadurch, dass wir \nst\u00e4rkere Schultern st\u00e4rker belasten, zum Beispiel durch \ndie Erh\u00f6hung des Spitzensteuersatzes, Geld haben, auch \nan der unteren Kante zu entlasten. Dann k\u00f6nnte es funkti-\nonieren und es ist aufkommensneutral. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Da diese Welt \ngemeinsam von der Wirtschafts- und Finanzmarktkrise \nbetroffen ist, hoffe ich, dass wir mit dem Austrocknen der \nSteueroasen \u2013 Oasen sind ja in der W\u00fcste; die wollen wir \nalso austrocknen \u2013 auf der anderen Seite sehen, dass auf \ndieser Welt \u00fcberall dieselben Probleme vorhanden sind; \ndas hei\u00dft, die M\u00f6glichkeiten, aus Deutschland zu ver-\nschwinden und sich sozusagen sein Land auszusuchen, in \ndem m\u00f6glichst wenig Steuern zu zahlen sind, geringer \nwerden. \n\nInsofern wird der Staat handeln m\u00fcssen, und er wird seine \nFrage, wie er diese Probleme am Ende refinanziert, in \nerster Linie an diejenigen richten, die die st\u00e4rkeren \nSchultern haben und die mehr leisten k\u00f6nnen. \n\n 11768\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 139. Sitzung 25. Juni 2009 \n\nHerzlichen Dank, dass Sie mir zugeh\u00f6rt haben. \n\n(Beifall bei der SPD und der Linksfraktion) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 \nTagesordnungspunkt 2 ist damit beendet. \n\nSie kennen mich. Ich weise darauf hin: Es ist 16 Uhr und \nf\u00fcnf Sekunden. Wir haben noch 21 Tagesordnungspunkte \nvor uns. Jede Fraktion mag sich ihre Gedanken machen, \nwie sie damit umzugehen gedenkt. \n\nWir kommen zu \n\nTagesordnungspunkt 3 \n\nKindertagesbetreuung in Sachsen \nDrucksache 4/14974, Gro\u00dfe Anfrage der Fraktion der FDP,  \n\nund die Antwort der Staatsregierung \n\nDie einbringende Fraktion ist optimistisch, m\u00fchsam und \nkollegial auf dem Weg nach vorn und erh\u00e4lt das erste \nWort. \n\n(Kristin Sch\u00fctz, FDP, begibt sich, leicht \ngehandicapt, in Begleitung ihres Fraktionskollegen \n\nTorsten Herbst zum Rednerpult.) \n\nDann geht es in der gewohnte Reihenfolge weiter. Frau \nSch\u00fctz von der Fraktion der FDP. \n\nKristin Sch\u00fctz, FDP: Sehr geehrte Kolleginnen und \nKollegen! Verlorene Zeit \u2013 das passt auch ein bisschen zu \nmeinem Tagesordnungspunkt. \n\nSie k\u00f6nnen sich noch erinnern: Im April 2006 rief die \ndamalige Sozialministerin, die sehr geehrte Frau Helma \nOrosz, in ihrer Regierungskl\u00e4rung das Ziel aus, Sachsen \nzum familienfreundlichsten Bundesland werden zu lassen. \nIch darf es vorwegnehmen. Im Ergebnis unserer Gro\u00dfen \nAnfrage stelle ich fest: Sachsens Weg zum familien-\nfreundlichsten Bundesland ist noch weit. \n\n(Beifall bei der FDP und des  \nAbg. Falk Neubert, Linksfraktion) \n\nIch habe mittlerweile auch Zweifel daran, dass die jetzige \nRegierung aus CDU und SPD wirklich dazu bereit ist, die \nerforderlichen Ma\u00dfnahmen und die notwendigen Ent-\nscheidungen zu treffen. Es gab in den vergangenen Jahren \nzu viele Kompromisse statt mutiger Entscheidungen. Die \nAuswirkungen dieser Politik sehen wir durch die Antwort \nauf unsere Gro\u00dfe Anfrage zur Kindertagesbetreuung in \nSachsen best\u00e4tigt. Sie zeigt: In Sachsen haben wir zu \nwenige Betreuungsangebote, vor allem f\u00fcr Kinder unter \ndrei Jahren. Ein bedarfsgerechtes Angebot kann nicht \n\u00fcberall sichergestellt werden. Im ostdeutschen Vergleich \nsind wir mit einer Betreuungsquote von 33 % in Kinder-\nkrippen, also f\u00fcr unter Dreij\u00e4hrige, sogar Schlusslicht. \nZum Vergleich: In Sachsen-Anhalt sind es 52,1 %. \n\nF\u00fcr die Eltern bedeutet das in ihrer Lebensrealit\u00e4t lange \nWartezeiten auf eine Kindertagesbetreuung. In Dresden \nkonnten rund 700 Kinder nicht zum gew\u00fcnschten Zeit-\npunkt ein Betreuungsangebot erhalten. In Machern bei \nLeipzig mussten Familien sogar bis zu 18 Monate auf ein \nentsprechendes Angebot warten. Selbst in Kinderg\u00e4rten, \nin denen es einen Rechtsanspruch gibt, ist meine Heimat-\nstadt G\u00f6rlitz recht unr\u00fchmlich hervorgetreten; denn dort \n\nkonnte 49 Kindern im Kindergartenalter kein entspre-\nchender Platz zeitgerecht angeboten werden. F\u00fcr die \nEltern bedeutet das Unsicherheit bei der beruflichen \nZukunft und die Angst vor dem Verlust eines oder sogar \nbeider Familieneinkommen. Auch Arbeitgeber sind davon \nsehr beeintr\u00e4chtigt, wenn ihre Mitarbeiter zu Hause \nbleiben m\u00fcssen, obwohl sie im Betrieb gebraucht werden \nund selbst arbeiten wollen. Das macht die pers\u00f6nliche \nLebensplanung mit Kindern nicht einfacher, das kann ich \nIhnen sagen. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, Sie sehen: \nSachsen muss bei der Vereinbarkeit von Beruf und Fami-\nlie dringend besser werden. Hier r\u00e4cht sich, dass es eben \nkeine mutigen Entscheidungen gab, zum Beispiel die \nFestlegung auf einen Rechtsanspruch f\u00fcr ein Betreuungs-\nangebot auch f\u00fcr unter Dreij\u00e4hrige. Wir nehmen damit in \nKauf, dass eben nicht jeder, der es aus seiner pers\u00f6nlichen \nSituation heraus will, ein Betreuungsangebot in Anspruch \nnehmen kann. Wer hier erst auf den Bund wartet, der ab \n2013 diesen Rechtsanspruch einf\u00fchren will, ist bei weitem \nkein mutiger Vorreiter. Wenn wir wirklich das familien-\nfreundlichste Bundesland werden wollen, m\u00fcssen wir \neinfach fr\u00fcher handeln. Die FDP will \u2013 und das vor 2013! \n\u2013 diesen Rechtsanspruch ab dem vollendeten ersten \nLebensjahr einf\u00fchren. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nDas ist nat\u00fcrlich nur umsetzbar, wenn wir weiter in \nKindertageseinrichtungen und in die Kindertagespflege \ninvestieren. \n\nWir wollen auch, dass Unternehmen sich weiterhin stark \nengagieren. Es gibt ja schon die Betriebskinderg\u00e4rten und \nauch betrieblich gef\u00f6rderte Pl\u00e4tze in Kindertageseinrich-\ntungen. Doch die Klagen \u00fcber die b\u00fcrokratischen Hemm-\nnisse sind un\u00fcberh\u00f6rbar. Die Unternehmen wollen nicht \nunbedingt mehr Geld. Sie wollen bessere Rahmenbedin-\ngungen, und da denken wir: Hierin steckt noch viel \nPotenzial. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Wir haben nicht \nnur zu wenige, sondern vor allem auch zu unflexible \nAngebote. Nur etwa einem Prozent der Kinder in \u00f6ffent-\nlich gef\u00f6rderten Kindertageseinrichtungen stehen flexible \nAngebote zur Verf\u00fcgung. Kindertageseinrichtungen, die \nam Wochenende ein Angebot machen k\u00f6nnen, m\u00fcssen Sie \n\n 11769\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 139. Sitzung 25. Juni 2009 \n\nmit der Lupe suchen. Nur wer sich eine private Kinderta-\ngeseinrichtung leisten kann, findet bessere Angebote. Ob \nin der Gastronomie, der Pflege oder im Krankenhaus \u2013 die \ndort Besch\u00e4ftigten, die ja meist kein hohes Einkommen \nhaben, aber ein flexibles Betreuungsangebot brauchen, \nfinden dann nichts. \n\nIm Hinblick auf die kommende Debatte zur Gro\u00dfen \nAnfrage der GR\u00dcNEN m\u00f6chte ich auch darauf hinweisen, \ndass vor allem Alleinerziehende auf solche flexiblen \nAngebote dringend angewiesen sind. Doch leider hat sich \ndie Koalition aus CDU und SPD \u00fcberhaupt nicht um \ndieses Thema gek\u00fcmmert. Selbst der Vorschlag unserer \nFraktion, doch ESF-Mittel f\u00fcr Modellprojekte zu verwen-\nden, wurde einfach so vom Tisch gewischt. \n\nEs ist klar: Flexible Angebote sind teurer als die normalen \nin der Woche. Doch wenn wir hier nichts unternehmen, \ndann wird sich in dem Bereich nat\u00fcrlich auch nichts \nverbessern. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nGenau diese mutigen Entscheidungen zur Vereinbarkeit \nvon Familie und Beruf brauchen wir. Doch leider sehe ich \ndiesen Mut derzeit nicht und das Ziel, familienfreund-\nlichstes Bundesland zu werden, immer noch in weiter \nFerne. \n\nDoch es geht nicht nur um die Quantit\u00e4t, sondern vor \nallem um die Qualit\u00e4t. Da bedarf es nun einmal keiner \nkraftlosen Formulierungen, sondern echter Entscheidun-\ngen. Wir mussten allerdings aus der Gro\u00dfen Anfrage \nheraus feststellen, dass die fr\u00fchkindliche Bildung immer \nnoch nicht alle Kinder erreicht. Ein Beispiel sind die \nZugangskriterien: Noch immer werden Kinder in 14 von \n17 Landkreisen, Alt-Landkreisen bzw. kreisfreien St\u00e4dten \nvon Bildung in Kindertageseinrichtungen ausgeschlossen, \nund das nur aufgrund der Besch\u00e4ftigungssituation der \nEltern. Das hei\u00dft, Kinder werden danach eingeteilt, wie \ndie Eltern sich im Augenblick im Arbeitsleben \u2013 wir \nhaben gerade \u00fcber die Wirtschaftssituation gesprochen \u2013 \nbet\u00e4tigen k\u00f6nnen, \u201ek\u00f6nnen\u201c, nicht \u201ewollen\u201c. Das halten \nwir f\u00fcr die grunds\u00e4tzlich falsche Regelung. \n\n(Beifall bei der FDP und der  \nAbg. Caren Lay, Linksfraktion) \n\nZur\u00fcckzuf\u00fchren ist das nat\u00fcrlich auf eine windelweiche \nRegelung, die im Kita-Gesetz von CDU und SPD be-\nschlossen wurde. Hier gab es eben auch nicht den Mut, \nklare Entscheidungen zu treffen und diese Zugangskrite-\nrien eindeutig abzuschaffen. \n\n(Beifall der Abg. Cornelia Falken, Linksfraktion) \n\nQualit\u00e4t hat nat\u00fcrlich auch wesentlich mit dem Betreu-\nungsschl\u00fcssel in unseren Kindertageseinrichtungen zu tun \n\u2013 \u00fcbrigens ein Teil der Forderungen der streikenden \nErzieherinnen und Erzieher vom gestrigen Tage. \n\nVon Anfang an war f\u00fcr alle klar, dass der S\u00e4chsische \nBildungsplan nur umgesetzt werden kann, wenn der \nPersonalschl\u00fcssel \u2013 und da in erster Linie in den Kinder-\n\ng\u00e4rten \u2013 besser wird und es auch die entsprechenden Vor- \nund Nachbereitungszeiten gibt. \n\nDoch trotz des Versprechens \u2013 oder besser: der kraftlosen \nFormulierung \u2013 von Herrn Ministerpr\u00e4sidenten Tillich in \nseiner Regierungserkl\u00e4rung vom 18. Juni vergangenen \nJahres gab es diesen verbesserten Betreuungsschl\u00fcssel \neben nicht. \u00dcber das Warum ist viel diskutiert worden; \ndarauf m\u00f6chte ich gar nicht weiter eingehen. Doch eines \nzeigt sich auch hier: Die St\u00e4rkung der fr\u00fchkindlichen \nBildung war offenbar nur halbherzig. Der n\u00e4chste, drin-\ngend notwendige Schritt, die Verbesserung des Personal-\nschl\u00fcssels, ist l\u00e4ngst \u00fcberf\u00e4llig. Die FDP wird sich daf\u00fcr \neinsetzen, dass dieser Schritt endlich gegangen wird. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Es gibt noch \nzahlreiche andere Halbherzigkeiten bei der Kindertages-\nbetreuung. So gibt es zwar 500 Anfragen von Erzieherin-\nnen und Erziehern f\u00fcr einen akademischen Bildungsgang; \naber nur f\u00fcr 50 gibt es die entsprechenden Pl\u00e4tze. \n\nKitas sind Orte der Bildung. Aber beispielsweise die \nheilp\u00e4dagogischen Kindertageseinrichtungen sind nicht \nim S\u00e4chsischen Bildungsplan eingeschlossen. Noch eine \nHalbherzigkeit: \u00dcberall wird von der kostenlosen Kita \ngesprochen. Doch die Elternbeitr\u00e4ge sind in den letzten \nJahren im Durchschnitt um \u00fcber 60 Euro gestiegen. In \nKinderkrippen erreichen wir mittlerweile einen Durch-\nschnitt von 1 900 Euro im Jahr. Wir als FDP sagen ganz \nklar: Dieser Anstieg muss gestoppt werden. Mittelfristig \nm\u00fcssen wir die Elternbeitr\u00e4ge senken. Langfristig m\u00fcssen \nsie mithilfe des Bundes g\u00e4nzlich abgeschafft werden. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Die Gro\u00dfe \nAnfrage zeigt eindrucksvoll, dass unzureichende und \nmutlose Entscheidungen das Ziel, zum familienfreund-\nlichsten Bundesland zu werden, gef\u00e4hrden. Es gibt wegen \ndes fehlenden Rechtsanspruchs nicht f\u00fcr alle Kinder ein \nBetreuungsangebot. Flexible Betreuungsangebote m\u00fcssen \ndie Eltern mit der Lupe suchen. Zugangskriterien behin-\ndern die Bildungschancen. Der schlechte Betreuungs-\nschl\u00fcssel frustriert zu Recht die Erzieherinnen und Erzie-\nher, damit auch die Eltern und letzten Endes die Kinder. \nEr verbessert in keiner Weise die fr\u00fchkindliche Bildung. \n\nNur wenn endlich die notwendigen Entscheidungen \ngetroffen werden, ist mit zufriedenen Eltern und gl\u00fcckli-\nchen Kindern zu rechnen. Nur dann schaffen wir es auch, \ndass familienfreundlichste Bundesland zu werden. \n\nDie FDP wird an diesem Ziel festhalten. Wir wollen \ndessen Umsetzung und \u2013 anschlie\u00dfend an die Regierungs-\nerkl\u00e4rung von heute Morgen, in der es hie\u00df, ohne Kultur \nsei das Land nur die H\u00e4lfte wert \u2013, ich darf Ihnen sagen: \nOhne unsere Familien und ohne gut gebildete Kinder ist \nunsere Zukunft gar nichts wert! \n\n(Beifall bei der FDP und der Linksfraktion) \n\n 11770\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 139. Sitzung 25. Juni 2009 \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Das war die einrei-\nchende Fraktion. Die CDU hat erst einmal auf ihren \nRedebeitrag verzichtet. Nun folgt die Linksfraktion, \nvertreten durch Herrn Neubert. \n\n(Caren Lay, Linksfraktion: Daran sieht man, was \ndie Koalition zu diesem Thema zu sagen hat!) \n\nFalk Neubert, Linksfraktion: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\ndent! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Es ist \nallerdings sehr bezeichnend, dass die Koalition bei diesem \nwichtigen Thema nichts zu sagen hat. Das finde ich \nbedauerlich. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion \u2013  \nChristian Piwarz, CDU: Die sagt schon etwas!) \n\nWir befinden uns in einer Bilanzwoche des S\u00e4chsischen \nLandtages. Die Antworten auf die Gro\u00dfe Anfrage sind \nsomit eine gute Gelegenheit, eine Bilanz der Entwicklung \nin Kindertagesst\u00e4tten der letzten f\u00fcnf Jahre in Sachsen zu \nziehen. \n\nNun liegt es in der Natur der Sache, dass die Bilanz der \nOpposition etwas anders, auch kritischer ausfallen muss, \nals die Bilanz der Regierung und Regierungsfraktionen. \nEs geh\u00f6rt nun einmal zum Ritual, dass sich die Regie-\nrungsparteien selbst schon f\u00fcr die kleinste Andeutung \neiner Bewegung m\u00e4chtig loben und dies st\u00e4ndig wieder-\nholen \u2013 noch dazu in Wahlkampfzeiten. \n\nDie grunds\u00e4tzlichste Kritik an der Kita-Politik von CDU \nund SPD kommt in diesen Tagen noch nicht einmal von \nder Landtagsopposition, sondern von den Besch\u00e4ftigten in \nden Kitas. Der Kita-Streik, sein Notwendigwerden und \nVerlauf, die Forderung der Besch\u00e4ftigten und der bisheri-\ngen Umgang mit diesen Forderungen sind eine sch\u00e4rfere \nund deutlichere Kritik an der Kita-Politik der Staatsregie-\nrung, als sie die Opposition hier im Haus jemals \u00fcben \nk\u00f6nnte. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der Linksfraktion) \n\nAber anstatt sich dieser Kritik anzunehmen, treiben CDU \nund SPD in makabrer Weise ihr Spiel mit den Streiken-\nden. \n\n(Stefan Brangs, SPD: Was?) \n\n\u2013 H\u00f6ren Sie zu, Herr Brangs! \n\nHerr Kollege Dulig, der h\u00f6chstpers\u00f6nlich hier im Landtag \ndie Verbesserung des Personalschl\u00fcssels von 1 : 13 zu auf \n1 : 12 abgelehnt hatte, schiebt auf der gestrigen Demonst-\nration die Schuld daf\u00fcr allein seinem Koalitionspartner \nzu. Die SPD bringt es sogar noch fertig, in ihrem Wahl-\nprogramm einen Betreuungsschl\u00fcssel von 1 : 7 zu ver-\nsprechen. \n\n(Zuruf des Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\nWer in den Kitas soll Sie bitte noch ernst nehmen \u2013 vor \nallen Dingen vor dem Hintergrund Ihrer vorhin gehalte-\nnen Rede? Herr Brangs, Sie sollten Ihre Zwischenrufe \nschon etwas \u00fcberdenken. \n\n(Zuruf des Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\n\u2013 Ja, h\u00f6her und weiter, Sie erinnern sich an den Vorwurf. \n\nDie vormalige Sozialministerin Helma Orosz, die vor \nJahresfrist im Oberb\u00fcrgermeisterwahlkampf die \u00fcberf\u00e4lli-\nge Verbesserung des Betreuungsschl\u00fcssels angek\u00fcndigt \nhatte, m\u00f6chte jetzt als Oberb\u00fcrgermeisterin die Besch\u00e4f-\ntigten in den Dresdner Kitas mit ein paar ergonomisch \nangepassten St\u00fchlen abspeisen \u2013 \u00fcbrigens sind das immer \nnoch viel zu wenige. \n\nDabei ist die Frage des Betreuungsschl\u00fcssels nur eine von \nvielen in den s\u00e4chsischen Kitas, wenngleich die gegen-\nw\u00e4rtig brennendste. Wohlgemerkt, wir reden dabei noch \nnicht von dem Betreuungsschl\u00fcssel, welchen die Fachwelt \nfordert wie heute erst wieder der L\u00e4ndermonitor fr\u00fchkind-\nlicher Bildung. Wir reden von viel weniger. Wir reden von \neinem Betreuungsschl\u00fcssel, der noch hinter dem Land \nBerlin zur\u00fcckbleibt. \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Die Gro\u00dfe Anfrage \noffenbart das ganze Spektrum der offenen Probleme in \nder Kindertagesbetreuung. Das Schlimmste f\u00fcr mich ist, \ndass es nach wie vor in zwei Dritteln aller s\u00e4chsischen \nLandkreise Zugangskriterien f\u00fcr Krippen und Horte gibt. \n\nNur zur Erinnerung: Noch immer wird Kindern eine \nganzt\u00e4gige Bildung und Betreuung verwehrt, weil ihre \nEltern arbeitslos sind oder auch nur teilzeitbesch\u00e4ftigt. \nMit dem vollmundigen Bekenntnis zum Stellenwert \nfr\u00fchkindlicher Bildung hat das nichts, aber auch gar \nnichts zu tun. Es ist ein antiquiertes \u00dcberbleibsel aus einer \nZeit, in der man Kitas als Bewahranstalten f\u00fcr die Kinder \nberufst\u00e4tiger M\u00fctter verstanden hat. Dieses \u00dcberbleibsel \nspart aber auf dem R\u00fccken der Kinder in den Landkreisen \nGeld. Zudem spart es Geld auf dem R\u00fccken der Kinder, \ndie auch sonst, gerade wegen des geringen Einkommens \nder Eltern, latent beim Zugang zu Bildungseinrichtungen \ndiskriminiert werden. Gegen diese Diskriminierung haben \nwir bereits in der letzten Legislaturperiode gek\u00e4mpft \u2013 \ndamals zusammen mit den Kolleginnen und Kollegen der \nSPD. \n\nEs hat auch zu Beginn dieser Legislaturperiode nicht an \nBekenntnissen gegen diese Zugangsbeschr\u00e4nkung gefehlt. \nAuch im Koalitionsvertrag waren solche Bekenntnisse \nnachzulesen. Bis heute existieren diese Zugangskriterien. \nSolange diese nicht verschwunden sind, ist alles andere in \npunkto Qualit\u00e4tsentwicklung nur die H\u00e4lfte wert. Was \nn\u00fctzt eine gute Kita, wenn sie f\u00fcr die Kinder, die sie am \ndringendsten brauchen, nicht oder nur eingeschr\u00e4nkt zur \nVerf\u00fcgung steht?! Wir haben an dieser Stelle schon h\u00e4ufig \ndar\u00fcber diskutiert. \n\nAber es gibt noch ganz andere M\u00f6glichkeiten, bei einem \nKita-Platz in Sachsen das Nachsehen zu haben. Mindes-\ntens in den beiden Gro\u00dfst\u00e4dten Dresden und Leipzig gibt \nes lange Wartelisten \u2013 Wartelisten f\u00fcr einen Krippenplatz. \nEs fehlen in erheblichem Umfang Pl\u00e4tze. Die Staatsregie-\nrung wei\u00df von alledem nichts. Das meint man zumindest, \nwenn man die Antworten der Staatsregierung liest. \n\n 11771\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 139. Sitzung 25. Juni 2009 \n\nNicht umsonst sind Dresden und Leipzig mit Abstand die \nSpitzenreiter, was die Pl\u00e4tze in der Kindertagespflege \nanbelangt. Hier wurden die Kindertagespflegepl\u00e4tze, die \nvermeintlich ein Wahlrecht der Eltern bedienen sollen, \nbesonders exorbitant ausgebaut. F\u00fcr dieses vermeintliche \nWahlrecht hat sich die CDU besonders starkgemacht. \nGanz nebenbei kann man jede Menge Geld damit sparen. \nCirca 150 Euro pro Monat billiger ist f\u00fcr die Kommunen \nein Kindertagespflegeplatz gegen\u00fcber einem Krippen-\nplatz. Das kann man auch den Antworten auf die Gro\u00dfe \nAnfrage entnehmen. \n\nIn Dresden hat eine Umfrage unter den Eltern der Tages-\npflegekinder ergeben, dass 90 % dieser Eltern einen \nKrippenplatz bevorzugen w\u00fcrden, sofern es einen geben \nw\u00fcrde. Gleiches l\u00e4sst sich mit einiger Sicherheit auch f\u00fcr \neinen Gro\u00dfteil der Eltern sagen, die in eine teure private \nKita ausweichen. Das hat aber niemand statistisch erfasst. \n\nNur eines wissen wir mit Sicherheit: Sachsen ist mittler-\nweile das ostdeutsche Schlusslicht in der Krippenbetreu-\nung. Genauso wird nirgends systematisch erfasst, wie \nviele Kinder in den Kinderg\u00e4rten nicht mehr an einem \ngemeinsamen Mittagessen teilnehmen. Nur die entspre-\nchenden Berichte von Betreuerinnen und Betreuern \nnehmen zu. Ich brauche Ihnen nicht zu sagen, wie wichtig \ngerade das gemeinsame Mittagessen sowohl physiolo-\ngisch als auch f\u00fcr die soziale Funktion einer Kita ist \u2013 \n\u00fcberhaupt wichtig f\u00fcr die soziale Funktion von Kitas. \n\nEs gab in der vergangenen Legislaturperiode ein Modell-\nprojekt zur Ansiedlung von Familienbildung in Kitas. \nGrundidee war es, dass das Netz von Kitas, welches \nzumindest im Kindergartenbereich fast alle Kinder und \nEltern erreicht, besser niederschwelligere und wirksame \nFamilienbildung betreiben kann. Das Modellprojekt lief \nsehr erfolgreich an vier Standorten. Das war es dann aber \nauch. Landesweit implementiert wurde es nicht. Auch \ndieses Modellprojekt hat keine Probierfunktion, sondern \nleider nur eine Alibifunktion. Eine Chance zur qualitati-\nven Weiterentwicklung der Kitas wurde an dieser Stelle \nverspielt. \n\nDie Chance des Bildungsplanes, die auf eine damalige \nInitiative unserer Fraktion zur\u00fcckgegangen ist, wird \nhingegen vor Ort genutzt, wenngleich es bis heute \u2013 ich \nerinnere an vielf\u00e4ltige Diskussionen hier im Hause \u2013 an \nden erforderlichen Ressourcen, am Personal, an Vor- und \nNachbereitungszeiten, an Zeiten f\u00fcr Fort- und Weiterbil-\ndung fehlt. \n\nDamit hat sich der Kreis geschlossen, und ich bin genau \nwieder beim Betreuungsschl\u00fcssel in Kindertagesst\u00e4tten. \n\nWenn ich gerade beim Personal bin \u2013 \u00fcber zwei Dinge \nmuss man sich f\u00fcr die Zukunft im Klaren sein: Weder \nreichen die Ausbildungskapazit\u00e4ten aus, um den Bedarf \nan Erzieherinnen und Erziehern wirklich zu decken, noch \nkann man erwarten, dass das Personal, wenn es weiterhin \nso schlecht bezahlt wird, automatisch in Sachsen bleibt. \n\nBundesweit l\u00e4uft derzeit der Ausbau der Kindertages-\nbetreuung auf Hochtouren. Ab 2013 wird es einen \n\nRechtsanspruch auf einen Betreuungsplatz auch f\u00fcr unter \nDreij\u00e4hrige geben. Daf\u00fcr wird gerade im Westen viel \nPersonal gebraucht werden. \n\nZum Schluss noch etwas zu dem Thema, auf das die \nKoalition so stolz ist: das kostenlose Vorschuljahr. Keine \nAngst, ich vermiese Ihnen die Freude daran nicht, indem \nich jetzt \u00fcber die konzeptionellen Schw\u00e4chen rede. Das \nhabe ich schon verschiedentlich getan. Wir halten per-\nspektivisch die kostenlose Kita f\u00fcr erforderlich und haben \nnicht umsonst hier im Haus immer wieder Einstiegsszena-\nrien diskutiert und vorgeschlagen. \n\nImmerhin ein halbes Jahr vor der Landtagswahl haben Sie \ndas erste kostenlose Kita-Jahr zustande gebracht, ein \nkostenloses Kita-Jahr in einer Wahlperiode. Wenn in \ndiesem Tempo weiter gearbeitet w\u00fcrde, h\u00e4tten wir bereits \nin 25 Jahren kostenlose Krippen und Kinderg\u00e4rten und in \n40 Jahren dann den kostenfreien Hort. \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Hier scheint mir eine \nBeschleunigung dringend n\u00f6tig. Dazu haben die Sachsen \nim Herbst ja auch Gelegenheit. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Jetzt kommt die \nSprecherin der Koalition, Frau Dr. Schwarz von der SPD. \n\nDr. Gisela Schwarz, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Wir haben uns \u2013 auch \naufgrund des Zeitbudgets \u2013 in der Koalition darauf geei-\nnigt, dass es vielleicht mit einem Redner abzuhandeln ist. \nIch glaube, das kann nur in Ihrem Interesse sein. \n\nDas ist nat\u00fcrlich wieder so eine typische Debatte, bei der \nman aus dem gro\u00dfen Datenmaterial, das uns jetzt dan-\nkenswerterweise vorliegt, sagen kann: Das Glas ist halb \nvoll, oder das Glas ist halb leer. Die Opposition sagt \nnat\u00fcrlich: Das Glas ist halb leer. Wir sagen: Das Glas ist \nhalb voll. Das sehen wir auch an den Daten in dieser \nGro\u00dfen Anfrage. \n\n(Zuruf der Abg. Kristin Sch\u00fctz, FDP) \n\nIch glaube, kein Thema hat uns in dieser Legislaturperio-\nde so besch\u00e4ftigt wie die Kindertagesbetreuung und die \nfr\u00fchkindliche Bildung. Das war sicherlich auch nicht \numsonst; es hat uns zu Recht besch\u00e4ftigt. Es war auch ein \nSchwerpunkt meiner Fraktion. \n\nIch sagte schon, umfangreiches Datenmaterial steht uns \nzur Verf\u00fcgung. Die Staatsregierung hat die Fragen ent-\nsprechend ihren M\u00f6glichkeiten ausf\u00fchrlich beantwortet. \n\nLieber Kollege Neubert, es ist nat\u00fcrlich schwierig, wenn \nkein statistisches Material vorliegt, auf bestimmte Fragen \nzu antworten. Etwas erschwert hat den Lesefluss auch der \nVerweis auf diverse Kleine Anfragen, weil es dann \nschwierig ist, die gesamte Datenf\u00fclle zu \u00fcberschauen. \nAber trotzdem aus Respekt vor den Fragestellern und der \nStaatsregierung m\u00f6chte ich mich mit einigen Aspekten \nbesch\u00e4ftigen. \n\n 11772\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 139. Sitzung 25. Juni 2009 \n\nWir stellen fest: Die unter Einj\u00e4hrigen werden \u00fcberwie-\ngend in der Familie betreut. Ich denke, das ist eine Ent-\nscheidung, die eine Familie selbst zu treffen hat. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDie sogenannte Besuchsquote der Ein- bis Dreij\u00e4hrigen, \nder Drei- bis Sechsj\u00e4hrigen und der Sechs- bis Elfj\u00e4hrigen \nhat sich \u2013 abgefragt in der Gro\u00dfen Anfrage \u2013 von 2005 bis \n2008 erh\u00f6ht. Im L\u00e4ndervergleich k\u00f6nnen wir uns damit \nwirklich sehen lassen. Das ist meine Meinung dazu. \n\nAuch die Betreuung in der Kindertagespflege hat sich \ngeringf\u00fcgig erh\u00f6ht, wenn auch auf niedrigem Niveau. \nHier m\u00fcssen eben auch die Kommunen sorgsam pr\u00fcfen, \ninwieweit sie dieses Angebot in der Bedarfsplanung \nber\u00fccksichtigen, sowohl vor dem Hintergrund der W\u00fcn-\nsche der Eltern als auch der Flexibilit\u00e4t. \n\nWas die Flexibilit\u00e4t in den \u00d6ffnungszeiten betrifft, so \nhaben wir vor vielleicht zwei, drei Jahren und jetzt erneut \nwieder in vielen Kommunen mit den entsprechenden \nVerantwortlichen und den Eltern gesprochen. An vielen \nStellen wird der Bedarf nicht gesehen, und Angebote zu \nflexiblen \u00d6ffnungszeiten mussten zum Teil wieder zu-\nr\u00fcckgenommen werden, weil sie nicht wahrgenommen \nwurden. Das ist nat\u00fcrlich schon eine schwierige Situation \nf\u00fcr die Kommunen. \n\nDie Abfrage zu fehlenden Krippen-, Kindergarten- und \nHortpl\u00e4tzen zeigt, dass es sachsenweit gesehen kein \nfl\u00e4chendeckendes Problem ist. Dass wir nat\u00fcrlich den \nAusrei\u00dfer Dresden haben, wo die Kinder zu 40 % nicht in \nder Krippe untergebracht werden k\u00f6nnen, ist eben auch \nder Politik in der Stadt Dresden zuzuschreiben. \n\nLieber Kollege Neubert, wenn Sie noch einmal in der \nGro\u00dfen Anfrage nachlesen: Leipzig konnte allen einen \nPlatz anbieten. Das m\u00fcssen Sie noch einmal nachlesen; \nbei mir liegt es auf dem Platz aufgeschlagen. \n\n(Beifall der Abg. Margit Weihnert, SPD) \n\nEs gibt Wartezeiten bei bestimmten Wunscheinrichtun-\ngen. \u2013 Lesen! Lesen! Wirklich lesen und vergleichen. \n\n(Zuruf der Abg. Cornelia Falken, Linksfraktion) \n\nDresden und andere Kommunen m\u00fcssen sicher noch ihre \nHausaufgaben bis 2013 machen, wenn der Rechtsan-\nspruch in Kraft tritt. \n\nAuch in der Frage der Zugangsbeschr\u00e4nkung \u2013 von Frau \nSch\u00fctz und Herrn Neubert angesprochen \u2013 sind wir jetzt \nauf dem neuesten Stand. Wir sind gegen diese Bedarfsein-\nschr\u00e4nkung ohne Wenn und Aber. Es sind jedoch auch \nwieder in den neuen Landkreisen Einschr\u00e4nkungen durch \ndie Auslegung des Bedarfsbegriffes erfolgt. \n\nSiehe da: In meinem Erzgebirgskreis \u2013 g\u00fcltig ab \n01.08.2009 \u2013 habe ich nicht vernommen, dass dort die \nFDP heftig widersprochen hat. Wieso auch? Sie ist ja in \neiner Koalition mit der CDU. Da sind Sie wenig glaub-\nhaft. Auch in anderen Landkreisen \u2013 Leipziger Land, \nVogtlandkreis \u2013 habe ich so etwas nicht vernommen. \n\nViele Probleme, die in der Gro\u00dfen Anfrage angesprochen \nwerden, ber\u00fchren eben auch die Verantwortung der \nKommunen. Nur mit ihnen gemeinsam kann der Freistaat \nbestimmte Probleme l\u00f6sen. Denn wenn die Kommunen \nnicht sehen, dass hier wichtige Ver\u00e4nderungen notwendig \nsind und auf unseren Artikel 85 Abs. 2 pochen, haben wir \nein Problem. Die Kommunen m\u00fcssen mitziehen. \n\nWir haben eine Ausgewogenheit von \u00f6ffentlichen und \nfreien Tr\u00e4gern. Das ist etwas, was wir auch mit unserem \nGesetz angestrebt haben. Die Anzahl der Betriebs-Kitas \nist ebenfalls gestiegen. \n\n\u00dcberwiegend arbeitet Fachpersonal in den s\u00e4chsischen \nEinrichtungen. Der Anteil des Fachpersonals mit Hoch-\nschulabschluss hat erfreulicherweise zugenommen. \nBetrachten wir die Altersstruktur, zeigt sich, dass hier \ndringender Handlungsbedarf besteht, insbesondere wenn \nwir den Betreuungsschl\u00fcssel verbessern wollen. Hier ist \nes f\u00fcnf vor Zw\u00f6lf. Land und Kommunen m\u00fcssen schnells-\ntens aktiv werden. \n\nMit einer weiteren Erh\u00f6hung der Ausbildungskapazit\u00e4t ist \ndieses Problem unbedingt in den Griff zu bekommen. Ein \nWeg aus der Misere w\u00e4re, den Kreis m\u00f6glicher Fachkr\u00e4fte \nin unseren Kitas zu erweitern. Beispielsweise w\u00e4ren \nMagisterabschl\u00fcsse von Erziehungswissenschaftlerinnen \nund Erziehungswissenschaftlern geeignet, hier anerkannt \nzu werden. Ich bitte das SMK, dieses noch einmal zu \npr\u00fcfen. Andere L\u00e4nder sind diesen Weg gegangen. Wir \nk\u00f6nnten Erziehungswissenschaftlerinnen und Erzie-\nhungswissenschaftler so auch in Sachsen halten. \n\nAufhorchen sollten alle und sich die Zahlen genau anse-\nhen, die eine schnelle und drastische Verbesserung beim \nPersonalschl\u00fcssel fordern. Uns fehlen das Fachpersonal \nund der Goldesel. Wir werden hier nur schrittweise \nvorankommen, aber wir m\u00fcssen vorankommen. Es geht \nzum Beispiel um die Forderung von 1 : 10. Schauen Sie \nsich die Zahlen einmal an. Wir br\u00e4uchten 3 000 Erziehe-\nrinnen mehr und die Millionen dazu. Es ist nicht auf \neinmal zu l\u00f6sen. \n\n(Beifall der Abg. Margit Weihnert, SPD \u2013  \nZuruf der Abg. Kristin Sch\u00fctz, FDP) \n\nErstaunlich ist, dass die Betriebskosten sich nicht dras-\ntisch erh\u00f6ht haben, an einigen Stellen sogar leicht gesun-\nken sind. Dieses haben die Kommunen immer beklagt \nund argumentiert, dass die Erh\u00f6hung der Landespauschale \ndadurch aufgefressen w\u00fcrde. Mitnichten! \n\nAuch die Elternbeitr\u00e4ge sind vielleicht im Krippenbereich \netwas gestiegen. Aber man kann sie wohl noch als mode-\nrat bezeichnen. Grundlage der Elternbeitr\u00e4ge ist ja auch \ndie gesetzliche Regelung. Hier hat sich das Land verst\u00e4rkt \nin die Finanzierung begeben. \n\nDie Umsetzung des Bildungsplanes in den Kitas ist \nerfolgreich. Die Erzieherinnen haben engagiert Weiterbil-\ndungsveranstaltungen besucht, und dies meist in ihrer \nFreizeit. Hier ist wirklich ein gro\u00dfes Lob angebracht. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der CDU) \n\n 11773\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 139. Sitzung 25. Juni 2009 \n\nAber Lob allein reicht nicht; es ist an der Zeit, den Erzie-\nherinnen und Erziehern eine entsprechende Wertsch\u00e4t-\nzung, auch finanziell, zukommen zu lassen. Ich bleibe \ndabei, dass zun\u00e4chst eine tarifliche Einigung die entschei-\ndende Weichenstellung geben muss. \n\nWas ist in den letzten f\u00fcnf Jahren geschehen? Wir haben \nes schon geh\u00f6rt. Sicherlich sagt die Opposition: Wir sind \ngar nicht vorangekommen. Mir hat auch nicht gefallen, \nwas Kollege Heitmann heute gesagt hat. \n\n(Zuruf des Abg. Steffen Heitmann, CDU) \n\nFrau Staatsministerin Stange ist schon darauf eingegan-\ngen. Ich sage dazu: Arbeit verdoppelt, Ergebnis halbiert? \nIch glaube, Kollege Heitmann, Sie werden damit auch \nIhren Kolleginnen und Kollegen in der eigenen Fraktion \nnicht gerecht, mit denen wir gemeinsam einiges auf die \nBeine gestellt haben. \n\nDie Investitionen waren 2004 auf null gestellt. Heute sind \nes j\u00e4hrlich circa 45 Millionen Euro ohne Konjunkturpa-\nket. Das Kita-Gesetz wurde modernisiert, die Pauschale \nerheblich erh\u00f6ht. Die Umsetzung des Bildungsplanes \nwurde finanziell untersetzt. Tats\u00e4chlich haben wir mit der \nletzten Erh\u00f6hung der Landespauschale einen faktischen \nBetreuungsschl\u00fcssel im letzten Kindergartenjahr von \n1 : 12, im Jahr davor von 1 : 12,5. Wir werden daran \nweiterarbeiten. Aber auch so etwas muss man, bitte sch\u00f6n, \nzur Kenntnis nehmen. \n\nWir haben im Hochschulbereich mehr Ausbildungsm\u00f6g-\nlichkeiten geschaffen. Es gab die Anstrengungen von Frau \nOrosz und Frau Staatsministerin Stange, sich hier auch \nmit den Hochschulen und finanzieller Untersetzung im \nDoppelhaushalt auf den Weg zu begeben. Die Beitrags-\nfreiheit f\u00fcr die Eltern im letzten Kindergartenjahr ist uns \nganz wichtig. Das ist ebenso eine familienunterst\u00fctzende \nMa\u00dfnahme, die auch die Kommunen entlastet. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN  \nund vereinzelt bei der CDU) \n\nInsofern ist weiter daran zu arbeiten. Das ist uns sehr \nbewusst. Aber man muss auch verantwortungsvoll mit der \nSituation umgehen und kann sie nicht \u00fcbers Knie brechen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 F\u00fcr \ndie Fraktion der NPD spricht Frau Sch\u00fc\u00dfler. \n\nGitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \nHerren! Das Thema Kindertagesbetreuung ist gerade auch \nvor dem Hintergrund der derzeitigen Erzieherinnenstreiks \nein sehr aktuelles Thema. Wenn man bedenkt, wie die \nAbgeordneten einiger Fraktionen gestern geradezu \nSchlange standen, um bei der Demo vor dem Landtag \nauch einige kernige Worte zu sagen, ist es nat\u00fcrlich auch \nein Wahlkampfthema. \n\nViel Neues erf\u00e4hrt man aus der Gro\u00dfen Anfrage trotzdem \nnicht, obwohl einige Antworten schon sehr interessant \nsind. Bei Frage 3.6 \u2013 Aus- und Weiterbildung auf Hoch-\n\nschulniveau \u2013 h\u00e4tte ich mir beispielsweise aufgrund der \njahrelangen energischen Forderungen auch aus den \nMinisterien schon eine h\u00f6here Personenzahl vorgestellt. \nAber im Prinzip ist f\u00fcr uns eine Hochschulausbildung \nauch nicht ganz so entscheidend wie ein st\u00e4rkerer Praxis-\nbezug der p\u00e4dagogischen Fachkr\u00e4fte. Der st\u00e4rkere Praxis-\nbezug ist genau der Punkt, den die Erzieherinnen bzw. \nLeiterinnen immer wieder ansprechen und fordern. \n\nEin Schwerpunkt der Anfrage liegt in der Flexibilisierung \nder \u00d6ffnungszeiten. Meine Vorredner sind alle darauf \neingegangen. Verl\u00e4ngerte \u00d6ffnungszeiten oder \u00d6ffnungs-\nzeiten rund um die Uhr sind es, die die FDP entlarven, \nwohin mit ihr die politische Reise gehen w\u00fcrde, wenn sie \nvon der Leine gelassen w\u00fcrde. St\u00e4ndige Verf\u00fcgbarkeit der \nM\u00fctter f\u00fcr den Arbeitsmarkt \u2013 meine Damen und Herren, \nunsere Vorstellungen von Vereinbarkeit der Familie mit \ndem Beruf sehen anders aus. \n\n(Stefan Brangs, SPD: Das wei\u00df ich!) \n\n\u2013 Danke, Herr Brangs. \n\nIch k\u00f6nnte mir auch vorstellen, dass gerade die FDP in \nder Vorweihnachtszeit wieder auf die Freigabe der Laden-\n\u00f6ffnungszeiten abstellt. Es w\u00e4re nat\u00fcrlich praktisch, wenn \ndie Kinder der Verk\u00e4uferinnen beispielsweise am \n3. Advent bis 21 Uhr oder noch l\u00e4nger in der Einrichtung \nbleiben k\u00f6nnten. Mit uns k\u00f6nnen Sie bei diesem Vorhaben \njedenfalls nicht rechnen. \n\nIch m\u00f6chte noch einen weiteren Punkt aus der Gro\u00dfen \nAnfrage herausgreifen. Er best\u00e4tigt uns eindrucksvoll, \ndass auch durch jahrelange Unt\u00e4tigkeit die negativen \nFolgen von Verantwortlichen verquert werden k\u00f6nnen. \nSchon zu DDR-Zeiten war Hoyerswerda eine Musterstadt \nf\u00fcr den Sozialismus. Jetzt, 20 Jahre sp\u00e4ter, dient sie \nwieder als Musterstadt \u2013 f\u00fcr eine verfehlte Politik. Es ist \nnicht nur der sogenannte Stadtumbau Ost, der tats\u00e4chlich \neine Planierung ist. Vielmehr ist Hoyerswerda ein Mus-\nterbeispiel daf\u00fcr, wie durch politischen Stillstand dennoch \ndie Betreuungsquote f\u00fcr die Kinder gesichert wird. Trotz \ngleichbleibender Anzahl der Kindertageseinrichtungen ist \ndie Betreuungsquote in die H\u00f6he geschnellt. Innerhalb \nvon drei Jahren stieg diese von 72 % \u2013 was auch schon \nfast das Doppelte des Durchschnitts ist \u2013 auf sage und \nschreibe 81 % f\u00fcr Kinder der Altersgruppe von ein bis \ndrei Jahren. Das liegt nicht unbedingt an einer Angebots-\nverbesserung. Hoyerswerda sind einfach die Kinder \nausgegangen. Ohne auch nur einen Finger zu kr\u00fcmmen, \nwurde das Ziel der CDU-Familienministerin Ursu-\nla von der Leyen spielerisch erreicht. \n\nZu Frage 3.16 \u2013 abgefragt wurde das Bruttoeinkommen \nder Erzieherinnen \u2013 gibt sich das Ministerium zwar \nunwissend, aber die aktuellen Streiks offenbaren, dass \ngenau wie vor 20 Jahren immer noch eine drastische \nUnterbezahlung vorliegt. Dass dies in einigen Regionen \nSachsens politisch motiviert ist, zeigt sich auch darin, \ndass dort Ma\u00dfnahmen mit Mehraufwandsentsch\u00e4digungen \noder Ein-Euro-Jobs den Kita-Bereich bestimmen. Frau \nSch\u00fctz, wenn ich hier von einigen Regionen Sachsens \n\n 11774\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 139. Sitzung 25. Juni 2009 \n\nspreche, betrifft dies vor allem auch Ihren Landkreis \nOberlausitz-Niederschlesien. \n\nAbschlie\u00dfend noch ein Wort zu den Zugangsbeschr\u00e4n-\nkungen, die f\u00fcr Hartz-IV-Empf\u00e4nger und sogenannte Ein-\nEuro-Jobber gelten. Nat\u00fcrlich erachten wir als NPD in \nerster Linie das Elternhaus als Mittelpunkt des kindlichen \nDaseins. Ich habe in der Gro\u00dfen Anfrage leider nicht \nlesen k\u00f6nnen, wie die Diskriminierung selbsterziehender \nEltern beendet werden k\u00f6nnte. Eine echte Wahlfreiheit \nsieht in unseren Augen jedenfalls anders aus. Andererseits \nwird es in der freien Entscheidung der Eltern liegen, ihre \nKinder in eine Kindertagesst\u00e4tte zu bringen, auch wenn \nsie Hartz IV beziehen. Es darf auch keinerlei Zugangsbe-\nschr\u00e4nkungen f\u00fcr Kinder von Eltern geben, die sich in \nUmschulung oder Ausbildung befinden. Das liegt zwar in \nden H\u00e4nden der kreisfreien St\u00e4dte und Landkreise, aber \ndie Realit\u00e4t zeigt, dass es dringenden Handlungsbedarf \ngibt. Hierzu z\u00e4hlen die Zugangsbeschr\u00e4nkungen von \nviereinhalb Stunden bei der vorgenannten Gruppe. Sie \nsollten sich einmal mit den Sachsen unterhalten, die \ngerade eine Umschulung oder Ausbildung absolvieren. \n\nInsgesamt jedenfalls, meine Damen und Herren, brachte \ndie Gro\u00dfe Anfrage nur wenig neue Erkenntnisse, auch \nschon durch die vielen Drucksachen, die im Vorfeld \ngekommen sind. An der Situation der Erzieherinnen wird \nsich jedenfalls dadurch kaum etwas \u00e4ndern. Dem Ent-\nschlie\u00dfungsantrag werden wir nicht zustimmen. Wir \nwerden uns enthalten. \n\nDanke sehr. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke. \u2013 F\u00fcr die \nFraktion der GR\u00dcNEN spricht nun Frau Herrmann. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolle-\nginnen und Kollegen! Kindertageseinrichtungen sind \nBildungsorte. Ich bin eigentlich davon ausgegangen, dass \ndas unter uns nach der Diskussion in dieser Legislaturpe-\nriode Konsens ist \u2013 bis ich das Wahlprogramm der CDU \ngelesen habe. Darin ist in erster Linie von Betreuungsein-\nrichtungen die Rede. Deshalb meine ich, man muss die \nForderung hier immer wieder aufmachen, dass Kinderta-\ngeseinrichtungen Bildungsorte sind und als solche auch \nentwickelt werden m\u00fcssen. Deshalb fordern wir, dass die \nKindertageseinrichtungen f\u00fcr alle Kinder offenstehen. Sie \nben\u00f6tigen gut ausgebildetes Fachpersonal und die ent-\nsprechenden Rahmenbedingungen. \n\n(Alexander Krau\u00df, CDU: Da haben  \nSie etwas ganz Wichtiges gesagt!) \n\nVon der Situation in Sachsen k\u00f6nnen wir uns ein Bild \nmachen, wenn wir die Gro\u00dfe Anfrage der FDP lesen. Auf \nden ersten Blick steht Sachsen bei dem Ausbau der \nBetreuungspl\u00e4tze ganz gut da. Die durchschnittliche \nBesuchsquote der Ein- bis Dreij\u00e4hrigen in den Kinderta-\ngeseinrichtungen liegt bei fast 50 %, also ein ganzes \nSt\u00fcck \u00fcber den vom Bund vorgegebenen Zielvorgaben f\u00fcr \n2013. Aber im Vergleich mit den anderen neuen Bundes-\n\nl\u00e4ndern steht Sachsen nicht mehr so gut da. Im \u201eL\u00e4nder-\nreport fr\u00fchkindliche Bildungssysteme 2008\u201c der Bertels-\nmann Stiftung reicht es f\u00fcr Sachsen bei der Betreuung der \nunter 3-J\u00e4hrigen nur f\u00fcr den letzten Platz. Das bedeutet, \nliebe Kolleginnen und Kollegen, dass Kitas in Sachsen \nnicht allen Kindern offenstehen. Oder anders gesagt: Die \nPl\u00e4tze reichen nicht. \n\nDazu kommt, dass auch die Wachstumsraten f\u00fcr Kita-\nPl\u00e4tze bei den unter Dreij\u00e4hrigen eher gering sind. Der \nBereich, welcher rasant w\u00e4chst und allzu gern vergessen \nwird, ist die Kindertagespflege. Allein in Leipzig stieg die \nAnzahl der Pl\u00e4tze von 2007 auf 2008 von 1 007 auf \n1 264. Das entspricht immerhin einem Viertel der Betreu-\nungspl\u00e4tze f\u00fcr die unter Dreij\u00e4hrigen in Leipzig. Aber \nbisher, liebe Kolleginnen und Kollegen, vernachl\u00e4ssigt \ndie Staatsregierung die Kindertagespflege str\u00e4flich. Das \nist bei dem Umfang der Pl\u00e4tze wirklich nicht mehr zu \nverantworten. \n\nNoch etwas wird deutlich: Es gibt in Sachsen ein gro\u00dfes \nGef\u00e4lle in puncto Bildungsangebote. Es haben eben nicht \nalle Kinder die gleichen Chancen, einen Platz zu bekom-\nmen. Hoyerswerda mit einer Besuchsquote von 81 % bei \nden Ein- bis Dreij\u00e4hrigen ist die absolute Ausnahme. In \nAnnaberg oder Stollberg besuchen gerade einmal 32 % \nbzw. reichlich 39 % die Einrichtung. \n\nSicher werden Sie sagen, dass der Bedarf nicht in allen \nRegionen gleich sei. Das stimmt auch. Aber dieses Gef\u00e4l-\nle hat wohl eher etwas mit dem tats\u00e4chlichen Angebot an \nBetreuungspl\u00e4tzen zu tun. Und dann k\u00f6nnen wir nicht \nbehaupten, dass die Bildungschancen von Kindern in \nallen Regionen in Sachsen gleich seien. Die Zahlen \nsprechen dagegen. \n\nNun zum p\u00e4dagogischen Fachpersonal in Sachsen. Bereits \nvor etwas mehr als einem Jahr diskutierten wir hier zum \nThema \u201eBedarf an p\u00e4dagogischen Fachkr\u00e4ften in s\u00e4chsi-\nschen Kindertageseinrichtungen\u201c. Schon damals forderten \nwir GR\u00dcNEN ein Konzept. Wir brauchen doch jetzt die \nInvestitionen in die Ausbildung an Fachschulen und an \nHochschulen. Jetzt! Schauen wir auf die Zahlen der \nGro\u00dfen Anfrage, stellen wir fest, dass die Anzahl der \nAbsolventen an s\u00e4chsischen Fachschulen zur Erzieher-\nausbildung weiterhin zu w\u00fcnschen \u00fcbrig l\u00e4sst. Deutliche \nSteigerungen gibt es nur in den Fachschulen in Zwickau \nund Wildenfels. An allen anderen Standorten sehen wir \nnur minimale Zuw\u00e4chse, wenn nicht sogar R\u00fcckg\u00e4nge zu \nverzeichnen sind. Auch hier hat der L\u00e4nderreport \u201eFr\u00fch-\nkindliche Bildungssysteme 2008\u201c auf einen in Sachsen \u2013 \nund hier zitiere ich \u2013 \u201eauff\u00e4llig niedrigen Anteil der im \nPraktikum bzw. in der Ausbildung befindlichen Besch\u00e4f-\ntigten\u201c hingewiesen. \n\nDie Frage bleibt also: Wo sollen die gut ausgebildeten \nErzieherinnen und Erzieher herkommen? Wir freuen uns \n\u00fcber steigende Geburtenzahlen. Wir sehen, dass immer \nmehr Eltern Elterngeld beziehen. Aber dass diese Kinder \nauch einmal in die Kita kommen, scheint bei uns noch \nnicht angekommen zu sein. \n\n 11775\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 139. Sitzung 25. Juni 2009 \n\nWie soll der vorhandene Platzbedarf denn ausgeglichen \nwerden? Wir wissen um den hohen Altersdurchschnitt der \nErzieherinnen in den Kindertageseinrichtungen. In den \nZahlen hier finden wir es schwarz auf wei\u00df. Die gr\u00f6\u00dfte \nGruppe bei der Altersstruktur der Erzieherinnen und \nErzieher sind die 50- bis 55-J\u00e4hrigen. 4 429 Erzieher und \nErzieherinnen sind hier zum Stichtag 15. M\u00e4rz 2008 \nerfasst worden. \n\nKommen Sie, Frau Dr. Schwarz, mir dann nicht mit genau \ndiesem Gegenargument beim Streit um einen niedrigeren \nBetreuungsschl\u00fcssel! Immerhin hat ihn Ministerpr\u00e4sident \nTillich in seiner Regierungserkl\u00e4rung gestern f\u00fcr den \nn\u00e4chsten Doppelhaushalt schon einmal ins Auge gefasst \u2013 \nwenn denn den W\u00e4hlern diese vage Aussicht reicht. \nJedenfalls m\u00fcssen wir erst einmal Erzieherinnen und \nErzieher ausbilden, ehe wir sie in unseren Kitas einsetzen \nk\u00f6nnen. \n\nDie wird uns wirklich kein Bundesland schenken. Im \nGegenteil, wenn wir nicht die Rahmenbedingungen \nverbessern, werden die Erzieherinnen und Erzieher \nabwandern. Denken Sie an die Situation bei Lehrern und \n\u00c4rzten, dann wissen Sie, was uns da erwartet. Nur wer ein \nattraktives Berufsbild schafft \u2013 und dazu geh\u00f6ren auch \neine faire Entlohnung und gute Arbeitsbedingungen \u2013, der \nwird das entsprechende Personal bekommen. Ihren \nForderungen haben die Streikenden gestern vor dem \nLandtag Nachdruck verliehen. \n\nWie wichtig ist Ihnen denn fr\u00fchkindliche Bildung wirk-\nlich, wenn Fachpersonal und P\u00e4dagogen f\u00fcr dieses Alter \nMangelware sind? Bei den Kindern bis zu drei Jahren \nsind sie kaum zu finden. Bitte erkl\u00e4ren Sie uns das doch \neinmal. Es kann nicht sein, dass gut ausgebildetes Fach-\npersonal erst im Hortbereich zu finden ist. \n\nDa sind wir schon wieder bei den Rahmenbedingungen. \nWarum erscheint der Bereich der fr\u00fchkindlichen Bildung \nwohl so wenig attraktiv f\u00fcr Fachpersonal? Auch diese \nFrage h\u00e4tten Ihnen die Kolleginnen und Kollegen gestern \nvor dem Landtag beantworten k\u00f6nnen. \u201eAllen Kindern \ngleiche Bildungschancen\u201c \u2013 das ist das Credo, das alle \nFraktionen vertreten. \u201eAllen Kindern gleiche Bildungs-\nchancen\u201c hei\u00dft aber auch, die Eltern in ihrer Entschei-\ndung, welche Einrichtung und welche Betreuungsform sie \nf\u00fcr ihr Kind w\u00e4hlen, zu unterst\u00fctzen und ihnen keine \nSteine in den Weg zu legen. Von einer echten Wunsch- \nund Wahlfreiheit sind wir in Sachsen noch weit entfernt. \nWenn in Dresden zum Beispiel die durchschnittliche \nWartezeit auf einen Krippenplatz ein Jahr betr\u00e4gt, sind \nEltern unter Umst\u00e4nden f\u00fcr jeden Betreuungsplatz dank-\nbar, ganz egal welcher Qualit\u00e4t. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, um Investitionen \nkommen also weder das Land noch die Kommunen \nherum. Wir GR\u00dcNEN sagen: Gerade am Anfang ist gute \nBildung wichtig. Dies muss sich bei dem entsprechenden \nPersonal, bei den Rahmenbedingungen f\u00fcr Kinderta-\ngeseinrichtungen und nat\u00fcrlich auch in der Kindertages-\npflege niederschlagen. Nur dort, wo Eltern f\u00fcr ihre Kinder \n\neine echte Auswahl an Betreuungspl\u00e4tzen haben, kann \nsich auch ein qualitativ hohes Angebot durchsetzen. \n\nBildung und insbesondere die fr\u00fchkindliche Bildung \nd\u00fcrfen keine Sparb\u00fcchse sein \u2013 leider wird vor allem die \nKindertagespflege in einigen St\u00e4dten als solche verwendet \n\u2013, sondern fr\u00fchkindliche Bildung muss als das gesehen \nwerden, was sie ist: eine Investition in die Zukunft, und \nzwar eine, die sich lohnt. Sie lohnt sich f\u00fcr die Kinder, f\u00fcr \ndie Eltern, f\u00fcr die Kommunen und auch f\u00fcr das Land. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und  \nvereinzelt bei der Linksfraktion) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Frau Sch\u00fctz, m\u00f6ch-\nten Sie im Rahmen der allgemeinen Redezeit noch einmal \nsprechen? \u2013 Bitte. \n\n(Wegen einer Fu\u00dfverletzung geht Kristin  \nSch\u00fctz, FDP, mithilfe von Unterarmst\u00fctzen \n\nlangsam in Richtung Rednerpult.) \n\nWo ist Ihr Kavalier? \n\n(Staatsminister Prof. Dr. Roland W\u00f6ller  \ntritt auf Kristin Sch\u00fctz, FDP, zu  \n\nund begleitet sie zum Rednerpult.) \n\n\u2013 Jawohl, es gibt noch den Kavalier! \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nKristin Sch\u00fctz, FDP: Herzlichen Dank, Herr Staatsmi-\nnister. \n\nSehr geehrter Herr Pr\u00e4sident, sehr geehrte Kolleginnen \nund Kollegen! Mit so einer pers\u00f6nlichen Betroffenheit \nmerkt man erst einmal, woran es \u00fcberall h\u00e4ngen kann. \nUnd wenn wir beim Bereich Kita sind, kann ich auch aus \nder pers\u00f6nlichen Betroffenheit als Mutter immer wieder \ndazu sprechen. \n\nIch freue mich zun\u00e4chst einmal, dass wir Redner uns in \nder Wahrnehmung der Fakten einig sind. Dass die Inter-\npretation dann unterschiedlich ausf\u00e4llt, sei so hingenom-\nmen. Aber ich wundere mich nat\u00fcrlich schon, Frau \nDr. Schwarz: Die Koalition ist aufgehoben, Sie h\u00e4tten \nheute einfach einmal sagen k\u00f6nnen, wof\u00fcr Sie eigentlich \nstehen, und sich nicht so sehr von den Bedingungen der \nCDU einsch\u00fcchtern lassen sollen. \n\n(Zuruf der Abg. Dr. Gisela Schwarz, SPD) \n\nIch wei\u00df doch auch, was bei Ihnen geschrieben steht. Ich \nhabe nat\u00fcrlich zur Kenntnis genommen, dass Sie sich f\u00fcr \ndiese Debatte zu unserer Gro\u00dfen Anfrage bedanken. \n\nWenn Sie in der Interpretation davon sprechen, dass die \nEltern der unter Dreij\u00e4hrigen \u00fcberwiegend ihr Kind lieber \nzu Hause betreuen lassen wollen, \n\n(Stefan Brangs, SPD: Der unter Einj\u00e4hrigen!) \n\n\u2013 der unter Einj\u00e4hrigen \u2013, dann darf ich Ihnen auch sagen, \ndass bei den unter Dreij\u00e4hrigen zum Beispiel bei uns in \n\n 11776\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 139. Sitzung 25. Juni 2009 \n\nG\u00f6rlitz nur 24 % betreut werden, und das nicht etwa \ndeshalb, weil bei uns die Eltern nicht unbedingt arbeiten \ngehen wollen, sondern deshalb, weil einfach diese Krip-\npenpl\u00e4tze nicht zur Verf\u00fcgung stehen. Das ist, glaube ich, \ndas ganz gro\u00dfe Problem. \n\nWenn Sie hier auf die Zugangskriterien eingegangen sind \nund darauf, dass die FDP da nicht hart genug widerspro-\nchen h\u00e4tte, darf ich nur sagen, dass sich die CDU gestern \nnoch r\u00fchmte, dass sie alle zehn Landr\u00e4te stelle. Ich denke, \nhier w\u00e4re die eigentliche Kritik angebracht. Wer etwas \n\u00e4ndern m\u00f6chte, sollte das tats\u00e4chlich auch von der Spitze \naus tun. \n\n(Zuruf der Abg. Dr. Gisela Schwarz, SPD) \n\nDass sich die Zahl der Kinder in Tagespflege leicht erh\u00f6ht \nhat, ist wahrscheinlich auch darauf zur\u00fcckzuf\u00fchren, dass \nder Bedarf in den Kindertageseinrichtungen sonst nicht \ngedeckt werden kann, weil n\u00e4mlich zum Beispiel \u2013 ich \nhabe das angesprochen \u2013 in der Gastronomie oder auch \nf\u00fcr Verk\u00e4uferinnen die Arbeitszeiten anders gelagert sind, \nals wir es hier im Plenum kennen. Glauben Sie mir, ein \nKind nimmt auch den Montag und den Dienstag als \nWochenende, wenn man ihm sagt, dass das die beiden \nTage sind, die es mit der Mama, mit dem Papa oder \ngegebenenfalls mit beiden Eltern verbringen kann. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Frau Sch\u00fctz, gestat-\nten Sie eine Zwischenfrage? \n\nKristin Sch\u00fctz, FDP: Bitte sch\u00f6n. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Frau Dr. Schwarz, \nbitte. \n\nDr. Gisela Schwarz, SPD: Frau Kollegin Sch\u00fctz, wissen \nSie, warum manche Kommunen die Kindertagespflege \nnicht in den Bedarfsplan aufnehmen? Das ist ja die \nVoraussetzung. Wissen Sie das? \n\nKristin Sch\u00fctz, FDP: Nein, sagen Sie es mir? \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Das ist ungew\u00f6hn-\nlich, dass jemand seine Frage selbst beantwortet. Aber \nbitte. \n\nDr. Gisela Schwarz, SPD: Weil in der jeweiligen Kom-\nmune ausreichend freie Krippenpl\u00e4tze zur Verf\u00fcgung \nstehen und die Kommunen es sich nicht leisten k\u00f6nnen, \nbeides zu finanzieren. \n\nKristin Sch\u00fctz, FDP: Dann darf ich Ihnen doch noch \neinmal darauf antworten. Ich wei\u00df auch, wie das von den \neinzelnen Jugendamtsleitern selbstst\u00e4ndig eingesch\u00e4tzt \nwird, ob gen\u00fcgend Pl\u00e4tze da sind oder nicht. Ich wei\u00df aus \neigenem Berufserleben, wie das gemacht wird. \n\n(Beifall des Abg. Sven Morlok, FDP \u2013  \nZuruf der Abg. Dr. Gisela Schwarz, SPD) \n\nAuf die Altersstruktur der Erzieherinnen bin ich vorhin in \nmeiner Rede nicht eingegangen, obwohl es ein ganz \nproblematisches Feld ist, in dem wir uns da bewegen. Ich \n\nselbst habe bei uns in G\u00f6rlitz 1999 die letzten Entlassun-\ngen mit verfolgen m\u00fcssen und die betreffenden Kollegin-\nnen verabschiedet. Allerdings darf ich sagen, dass die \nheutige Altersstruktur absehbar war. Sie ist doch nicht von \nheute auf morgen auf uns herabgefallen. Wir wissen doch, \nwie alt unsere Erzieherinnen in den Einrichtungen sind. \nWir wissen auch, wie die Ausbildungsstruktur war. Das ist \nauch im Kontext mit der seit 2000 steigenden Kinderzahl \nzu sehen. Auch diese Kinder sind nicht vom Himmel \ngefallen. \n\nVor der Situation, vor der wir jetzt stehen, wurde hier also \nkeinerlei Weitsicht ge\u00fcbt. Frau Herrmann, da bin ich ganz \nnah bei Ihnen. Diesen Wunsch nach Weitsicht zu erf\u00fcllen \nund auch eine gewisse Nachhaltigkeit in diesem Bereich \nan den Tag zu legen wurde leider in den letzten Jahren \nvon der Staatsregierung vers\u00e4umt. \n\nHinsichtlich der Pauschale, auf die noch einmal einge-\ngangen wurde, hat es \u2013 das d\u00fcrfen wir auch nicht verges-\nsen \u2013 vier Jahre lang eine Nullrunde gegeben. Das hei\u00dft, \ndie Mehrkosten, die dort angefallen sind, haben die \nKommunen und die Eltern ganz allein gestemmt. Dieser \nWunsch nach Dynamisierung, der lange bei den Wohl-\nfahrtsverb\u00e4nden mit auf der Tagesordnung stand, ist nicht \nvom Tisch. Nachhaltig von unserer Seite darauf einzuge-\nhen und langfristig die Abschaffung der Kita-Geb\u00fchren in \nden Bildungseinrichtungen \u2013 das sind unsere Kinderta-\ngeseinrichtungen nun einmal \u2013 zu fordern, daran halten \nwir auch nach wie vor fest. \n\nHerzlichen Dank erst einmal. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke. \u2013 Jetzt \nspricht die Staatsregierung; Herr Prof. W\u00f6ller, bitte. \n\nProf. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister f\u00fcr Kultus: \nSehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten \nDamen und Herren! In diesem Rahmen ist es mir nicht \nm\u00f6glich \u2013 und schon gar nicht aufgrund der fortgeschrit-\ntenen Zeit \u2013, auf die 130 Fragen zu den Angeboten der \nKindertagesbetreuung in Sachsen und die Ihnen vorgeleg-\nte Beantwortung n\u00e4her einzugehen. F\u00fcr detaillierte Fragen \nzu den sechs Komplexen \u2013 Angebot und Inanspruchnah-\nme, Zugangsbeschr\u00e4nkung und Flexibilit\u00e4t, Personalsitua-\ntion, Finanzierung der Kindertagesbetreuung, Qualit\u00e4t der \nfr\u00fchkindlichen Bildung und der Tr\u00e4gervielfalt \u2013verweise \nich auf die umfassende Antwort \u00fcber die quantitative und \nqualitative Entwicklung der Kindertageseinrichtungen seit \n2004, die Ihnen vorliegt. Dort sind die Fakten ersch\u00f6p-\nfend nachzulesen. \n\nWas ich aber hier und jetzt tun kann und tun m\u00f6chte, ist, \nauf die allgemeine Situation einzugehen. Sachsen hat \nauch im Bereich der Kindertagesbetreuung in der Fach-\nwelt einen ausgesprochen guten Ruf. \n\n(Beifall bei der CDU und der  \nStaatsministerin Christine Clau\u00df) \n\nEtliche Einrichtungen und Institute zeigen gro\u00dfes Interes-\nse an Kooperationen mit Sachsen und den verschiedenen \nPartnern. Mein Haus erh\u00e4lt laufend Anfragen von Stiftun-\n\n 11777\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 139. Sitzung 25. Juni 2009 \n\ngen und Universit\u00e4ten sowie aus der Bundesfach\u00f6ffent-\nlichkeit zur Beteiligung an Studien und Modellprojekten. \nEs ist auch in der langen Reihe von \u00fcberregionalen \nAktivit\u00e4ten vertreten. Das S\u00e4chsische Staatsministerium \nf\u00fcr Kultus beteiligt sich zum Beispiel finanziell und \nlogistisch an der bundesweiten Initiative \u201eNationale \nQualit\u00e4tsinitiative Kindertagesbetreuung\u201c unter der \nBeteiligung von Bund und f\u00fcnf Bundesl\u00e4ndern, ebenso \nam Projekt des Deutschen Jugendinstituts \u201eBildungs- und \nLerngeschichten zur Entwicklung von Beobachtungs- und \nDokumentationsinstrumenten f\u00fcr die fr\u00fchkindliche \nBildung\u201c, das gemeinsam entwickelt und in Sachsen \neingef\u00fchrt wurde. \n\nAuch bei Ans\u00e4tzen zur Ausbildung von Fachkr\u00e4ften auf \nHochschulniveau liegen wir im Bundesma\u00dfstab vorn, und \ndieser Anteil hat sich noch einmal entsprechend erh\u00f6ht. \nDie Antwort der Staatsregierung auf die Gro\u00dfe Anfrage zu \ndiesem Thema und die zahlreichen Kleinen Anfragen \nverdeutlichen die politische Gewichtung, dieses Verh\u00e4lt-\nnis zur bildungspolitischen Diskussion. \n\nSchon in dem ersten S\u00e4chsischen Gesetz \u00fcber Kinderta-\ngeseinrichtungen war die F\u00f6rderung eines Kindes insbe-\nsondere durch die Entfaltung seiner k\u00f6rperlichen und \ngeistigen F\u00e4higkeiten festgeschrieben. Wir haben in \nSachsen die herausgehobene Bedeutung der fr\u00fchkindli-\nchen Bildung bereits vor Jahren erkannt und messen ihr \neinen entsprechenden Stellenwert zu. Daher ist der klare \neigenst\u00e4ndige Bildungsauftrag der Kitas seit dem \nJahr 2001 fest im Gesetz \u00fcber Kindertageseinrichtungen \nverankert. Auch die enge Kooperation zwischen Kinder-\ngarten und Grundschule im Rahmen des Schulvorberei-\ntungsjahres dient der F\u00f6rderung der fr\u00fchkindlichen \nBildung. Auch wenn Ihnen von der Opposition das alles \nnicht genug ist, denke ich, wir sollten es trotzdem w\u00fcrdi-\ngen. Die Beitragsfreistellung des letzten Kindergartenjah-\nres ist eine Leistung dieser Koalition, auf die wir zu Recht \nauch stolz sein k\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nHier in Sachsen ist durch vorausschauende Politik die \nBasis f\u00fcr das lebenslange Lernen gelegt worden. Das \nhei\u00dft nat\u00fcrlich nicht, dass es nichts zu verbessern gibt \noder dass wir gar schon all unsere Ziele erreicht haben. \nWir ruhen uns nicht aus, sondern gehen intensiv in die \nEvaluierung des Bildungsplans. Dort m\u00f6chten wir die \nErkenntnisse der Hirnforschung zur fr\u00fchkindlichen \nBildung noch st\u00e4rker integrieren. Au\u00dferdem m\u00f6chten wir \nProjekte wie \u201eHaus der kleinen Forscher\u201c noch mehr in \ndie Breite bringen und so die Begeisterung und das \nInteresse junger Menschen f\u00fcr Naturwissenschaft und \nTechnik weiter st\u00e4rken. \n\nVorausschauend haben wir in den letzten Jahren auch die \nZahl der Ausbildungspl\u00e4tze an den Fachschulen erh\u00f6ht, \ndie staatlich anerkannte Erzieherinnen und Erzieher \nausbilden. Wenn ich das anf\u00fcgen darf, meine Damen und \nHerren von den GR\u00dcNEN: Wie Sie sich hier hinstellen \nk\u00f6nnen und eine solide Fachschulausbildung als nicht \nqualifiziert genug betrachten, kann ich meinerseits \u00fcber-\n\nhaupt nicht nachvollziehen, und das wird auch denjenigen \nmit dieser qualitativ hochwertigen Ausbildung, die tagt\u00e4g-\nlich die Arbeit leisten, nicht gerecht. \n\n(Beifall bei der CDU und der  \nStaatsministerin Christine Clau\u00df) \n\nIch bin gern bereit, dar\u00fcber zu reden, wie wir den Hoch-\nschulanteil noch verbessern, das ist gar keine Frage. Wir \nsind allerdings auf einem guten Weg. Dar\u00fcber l\u00e4sst sich \nimmer reden. Ich bin da sehr, sehr offen. Das wissen Sie \naus meinen \u00c4u\u00dferungen. \n\nEin weiterer Punkt, an dem es zu arbeiten gilt, ist nach \nwie vor die \u00f6ffentliche Anerkennung des Erzieherinnen-\nberufs. Sie wissen, dass ich als Kultusminister keine \nGelegenheit ausgelassen habe und auslasse, auf die \nBedeutung des Lehrerinnen- und Lehrerberufs hinzuwei-\nsen. Aber ebenso wichtig ist der Beruf der Erzieherinnen \nund Erzieher. Es gibt aus meiner Sicht kaum einen wich-\ntigeren Beruf f\u00fcr die Zukunft unserer Gesellschaft und f\u00fcr \ndie Zukunft unseres Landes als den Beruf des Lehrers und \nder Erzieherin und des Erziehers. Deswegen mein herzli-\nches Dankesch\u00f6n an diesen Bereich. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD, den GR\u00dcNEN  \nund der Staatsministerin Christine Clau\u00df) \n\nAuch die Verbesserung der Bedingungen ihrer Arbeit ist \nnach wie vor \u2013 das m\u00f6chte ich deutlich sagen \u2013 ein \nberechtigtes Thema auf der politischen Agenda. Aber, \nmeine Damen und Herren, hier sind in erster Linie die \nkommunalen Tr\u00e4ger gefragt: Sowohl der kommunale \nArbeitgeberverband als auch die s\u00e4chsischen Kommunen \nsind Tarifpartner f\u00fcr die Erzieherinnen, nicht die Staatsre-\ngierung. Die Tarifverhandlungen sind Pflichtaufgabe der \nKommunen, und ich hoffe sehr, dass bald eine sachgem\u00e4-\n\u00dfe Verst\u00e4ndigung erreicht wird. Aber es liegt nicht in \nunserem Ermessen, ob und wie sich die zust\u00e4ndigen \nTarifpartner untereinander einigen. \n\nDie bereits erw\u00e4hnte Antwort \u00fcber die qualitative und die \nquantitative Entwicklung der Kindertageseinrichtungen \nseit 2004 best\u00e4tigt, dass die gro\u00df angelegte Qualit\u00e4tsof-\nfensive, untersetzt mit \u00c4nderungen im Kita-Gesetz und \n\u00fcberdurchschnittlichen Haushaltsaufw\u00fcchsen, von Erfolg \ngekr\u00f6nt ist. Die dort aufgef\u00fchrten Ergebnisse, zum Bei-\nspiel im Bereich der fr\u00fchkindlichen Bildung, verdeutli-\nchen, dass die Staatsregierung mit ihrer Politik auf dem \nbesten Wege ist, die Auflagen des Koalitionsvertrages von \n2004 zu erf\u00fcllen. \n\n(Beifall der Abg. Margit Weihnert, SPD) \n\nIn den vergangenen f\u00fcnf Jahren konnte vieles umgesetzt \nwerden und sich entfalten. Ich denke, das sollte an dieser \nStelle von allen gew\u00fcrdigt werden. Grundlage daf\u00fcr \nwaren und sind auch die Investitionen in diesem Bereich, \nbei denen Sachsen im Bundesvergleich einen Spitzenplatz \neinnimmt. Meine Damen und Herren, \u00fcber 2 400 Euro \nsind kein Pappenstiel. Noch einmal: Wir sind damit \nbundesweit spitze, \n\n 11778\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 139. Sitzung 25. Juni 2009 \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD und der \nStaatsministerin Christine Clau\u00df) \n\nund das verdeutlicht die dauerhaft hohen und nachhalti-\ngen Anstrengungen in diesem Bereich. \n\nMeine Damen und Herren! Die Bilanz in Sachsen und f\u00fcr \nSachsen ist positiv. Wir sind in der Entwicklung der \nP\u00e4dagogik, in der Entwicklung der Erziehung und in der \nEntwicklung der Bildung in den Kindertageseinrichtun-\ngen vorangekommen, ebenso in der Entwicklung der \nQualit\u00e4t in der Tagespflege, und es gibt berechtigte \nForderungen \u2013 das m\u00f6chte ich ausdr\u00fccklich anerkennen \u2013, \nan denen wir weiter arbeiten werden. Ich habe keinen \nZweifel, dass wir auf dem richtigen Wege sind, und diese \nDebatte hat das noch einmal eindrucksvoll unterstrichen. \nIch m\u00f6chte allen in diesem Haus danken, dass dieses \nThema weiterhin einen gleichbleibend hohen Stellenwert \nin der s\u00e4chsischen Politik haben wird. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 Das \nwaren die Darlegungen der Staatsregierung. \u2013 Am vorletz-\nten Plenartag darf man Ungew\u00f6hnliches tun. Ich begr\u00fc\u00dfe \nunsere j\u00fcngste Beobachterin im Plenarsaal auf der Empo-\nre, die Enkeltochter unserer Kollegin  Schmidt. \n\nWir kommen zum Entschlie\u00dfungsantrag. Frau Sch\u00fctz \nvom Saalmikrofon 4 mit einem Entschlie\u00dfungsantrag der \nFraktion der FDP. Bitte sch\u00f6n. \n\nKristin Sch\u00fctz, FDP: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \ngeehrte Kolleginnen und Kollegen! Der Entschlie\u00dfungs-\nantrag liegt Ihnen vor. Zu den Fakten in dem Punkt I \u201eDer \nLandtag stellt fest \u2026\u201c \u2013 das hat die Diskussion der \nKolleginnen und Kollegen gezeigt \u2013 sollten wir uns alle \neinig sein. Das, was in den einzelnen Punkten festgelegt \nwurde, m\u00f6chte ich jetzt nicht noch einmal auff\u00fchren. \n\nPunkt II enth\u00e4lt das, wozu der Landtag die Staatsregie-\nrung auffordern sollte. Gerade wenn ich auf die letzten \nWorte des Herrn Staatsministers eingehen darf, wenn der \nBeruf so wichtig ist, dann sollte auch diese T\u00e4tigkeit allen \nKindern zugute kommen, deshalb der Rechtsanspruch auf \nein Betreuungsangebot f\u00fcr Kinder ab dem vollendeten \nersten Lebensjahr und, damit verbunden, die Abschaffung \nder Zugangskriterien f\u00fcr den Besuch von Kindertagesein-\nrichtungen und Kindertagespflege, der ganztags bzw. \nzeitlich uneingeschr\u00e4nkt m\u00f6glich sein soll. \n\nDass der Betreuungsschl\u00fcssel entsprechend verbessert \nwerden muss, dar\u00fcber waren wir uns heute in der Diskus-\nsion ebenfalls alle einig, auch dar\u00fcber, dass die Ausbil-\ndung sowie die Fort- und Weiterbildung von Erzie-\nher(inne)n auf einem hohen Niveau weiterhin zu sichern \nsind und die bedarfsgerechte Schaffung neuer Pl\u00e4tze in \nKindertageseinrichtungen und in der Kindertagespflege \u2013 \ndas wird ausdr\u00fccklich von uns unterstrichen \u2013 weiter \nvoranzubringen ist. \n\nF\u00fcr diese Forderungen aus dem Landtag heraus hoffe ich \nauf Ihre Unterst\u00fctzung und bitte um Zustimmung zu \nunserem Entschlie\u00dfungsantrag. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 Wer \nm\u00f6chte noch zu diesem Entschlie\u00dfungsantrag sprechen? \u2013 \nHerr Krau\u00df, vom Saalmikrofon daneben. \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \ngeehrten Damen und Herren! Kollegin Schwarz hat \nbereits darauf hingewiesen, dass diese Feststellungen, die \ndie FDP-Fraktion trifft \u2013 es g\u00e4be zu wenig Kinderbetreu-\nungsangebote \u2013, viel zu pauschal sind und so nicht stim-\nmen. Wir haben in gro\u00dfen Teilen des Landes ausreichende \nKinderbetreuungsm\u00f6glichkeiten. Wir haben sehr, sehr \ngute Kinderbetreuungsm\u00f6glichkeiten, insbesondere, wenn \nwir sie mit denen in den alten Bundesl\u00e4ndern vergleichen. \n\n(Zuruf der Abg. Elke Herrmann, GR\u00dcNE) \n\n\u2013 Ja, wir k\u00f6nnen sie auch mit anderen Bundesl\u00e4ndern im \nOsten vergleichen, und wir werden zum gleichen Ergeb-\nnis kommen. Wir haben sehr gute M\u00f6glichkeiten zur \nKinderbetreuung, und das lassen wir uns von Ihnen auch \nnicht schlechtreden. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n\u00dcber das Thema \u00d6ffnungszeiten k\u00f6nnen wir gern spre-\nchen. Das ist eine Aufgabe, der sich die Tr\u00e4ger und die \nKommunen stellen m\u00fcssen. Diese ermutigen wir auch an \nanderer Stelle, sich daf\u00fcr einzusetzen. Klar ist, dass es \neine Ausnahmesituation ist, wenn das Kind am Wochen-\nende betreut wird. Aber auch dort, wenn Betreuungsbe-\ndarf vorhanden ist, muss man schauen, wie man ihn \nabsichern kann. \n\nZum Thema Personalschl\u00fcssel hat Frau Kollegin \nDr. Schwarz ebenfalls bereits einiges gesagt. Uns ist \nwichtig, an diesem Thema dranzubleiben. Wir wollen \ndieses Thema weiterhin behandeln und werden dies mit \nSicherheit auch in der n\u00e4chsten Wahlperiode tun. \n\nNun kommen wir zu den Forderungen, die Sie aufstellen, \nzum Beispiel bei den Betriebskinderg\u00e4rten. Sie wissen, \ndass es bereits F\u00f6rderungen gibt, wenn Sie einen Be-\ntriebskindergarten er\u00f6ffnen oder betreiben wollen. Inso-\nfern bedarf es dieses Punktes nicht. Bei den Elternbeitr\u00e4-\ngen sind wir einen sehr, sehr gro\u00dfen Schritt vorangekom-\nmen. Dort haben wir nicht nur geredet, sondern haben \ngesagt, wir schaufeln Geld frei, sodass wir das letzte \nKindergartenjahr beitragsfrei stellen k\u00f6nnen. Das ist eine \ngro\u00dfe Leistung. Wenn solche Forderungen aufgemacht \nwerden \u2013 gerade von der FDP \u2013, w\u00fcrde ich mir w\u00fcnschen, \ndass Sie auch einmal sagen, wie Sie es finanzieren wol-\nlen. Davon habe ich \u00fcberhaupt nichts geh\u00f6rt. Deshalb \nwerden wir den Weg weitergehen, den wir eingeschlagen \nhaben, und die fr\u00fchkindliche Bildung verbessern; aber wir \nk\u00f6nnen Ihrem Antrag nicht zustimmen. \n\n 11779\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 139. Sitzung 25. Juni 2009 \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: M\u00f6chten noch \nweitere Fraktionen sprechen? \u2013 Jawohl, die Linksfraktion; \nHerr Neubert, vom Saalmikrofon 1, bitte. \n\nFalk Neubert, Linksfraktion: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\ndent! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Ich erspare \nmir eine detaillierte Argumentation. Wir haben die Dis-\nkussion schon vielf\u00e4ltig gef\u00fchrt. Es lag in dieser Form \nschon in Gesetzentw\u00fcrfen und in Antr\u00e4gen vor. Wir \nwerden dem zustimmen, auch wenn bei einigen Punkten \nnoch eine differenzierte Diskussion n\u00f6tig w\u00e4re. Aber die \nZielrichtung ist die richtige, und das unterscheidet uns \nvon Herrn Krau\u00df. Daher werden wir zustimmen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Weitere Beitr\u00e4ge? \u2013 \nFrau Herrmann f\u00fcr die GR\u00dcNEN, bitte. \n\nElke Herrmann, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Es \nw\u00e4re schon interessant, genauer zu wissen, warum die \nKoalition nicht wenigstens dem Punkt 1 zustimmen kann. \nIch kann im Punkt 1 nichts finden, was nicht durch die \nGro\u00dfe Anfrage best\u00e4tigt w\u00e4re, keinen einzigen Punkt. \n\nWir werden dem Antrag zustimmen, auch dem Punkt 2, \nobwohl wir an zwei Stellen Anmerkungen h\u00e4tten; aber die \nBegr\u00fcndung ist ja nicht Bestandteil unserer Abstimmung. \n\nUns ist jedenfalls 1 : 12 im Kita-Bereich eindeutig zu \nwenig, wir wollen mehr Verbesserung; und die Fort- und \nWeiterbildung ist nicht nur zu sichern, sondern auszubau-\nen. Die Diskussion hat, denke ich, gezeigt, dass wir, wenn \nwir so weitermachen, das Angebot bald nicht mehr \naufrechterhalten, geschweige denn ausbauen k\u00f6nnen. \nAber es sind nur die beiden kleinen Kritikpunkte, wie \nHerr Neubert schon sagte. Es geht in die richtige Rich-\ntung, und deshalb k\u00f6nnen wir zustimmen. \n\nDanke. \n\n(Beifall des Abg.  \nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: M\u00f6chte noch \njemand darauf reagieren? \u2013 Das kann ich nicht erkennen. \nSomit kommen wir zur Abstimmung. Ich lasse \u00fcber den \nEntschlie\u00dfungsantrag der Fraktion der FDP mit der \nDrucksachennummer 4/15841 abstimmen. Wer seine \nZustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Hand-\nzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer stimmt dagegen? \u2013 Danke. \nWer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei Enthaltungen und \neiner gro\u00dfen Anzahl von Zustimmungen ist der Antrag \ndennoch mit Mehrheit abgelehnt worden. Dieser Tages-\nordnungspunkt ist beendet. Nach 3 kommt 4 von 23. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 4 \n\nForschung im Freistaat Sachsen \u2013 Stand und Perspektiven \nDrucksache 4/14733, Gro\u00dfe Anfrage der Fraktion der FDP,  \n\nund die Antwort der Staatsregierung \n\nDie einreichende FDP-Fraktion beginnt; Herr \nProf. Schmalfu\u00df, bitte. \n\nProf. Dr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP: Sehr geehrter Herr \nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! In unserer wachs-\ntumsorientierten Gesellschaft sind Forschung, Entwick-\nlung und Innovation in der Politik zu einem willkomme-\nnen Forderungs-Dreigespann geworden. \u201eMit Forschung \nund Innovation aus der Krise\u201c ist derzeit beispielsweise \ndas Motto von Frau Schavan. Zitat: \u201eWer jetzt an For-\nschung und Innovation spart, verspielt ein St\u00fcck Zu-\nkunft.\u201c Sachsens Wissenschaftsministerin entdeckt darin \ngar eine Art antitoxischer Krisenstrategie \u2013 Zitat \u2013: \n\u201eWissenschaft, Forschung, Bildung und Innovation \u2013 das \nist das Gegengift, mit dem wir der derzeitigen Krise \ntrotzen k\u00f6nnen.\u201c \n\nForschung, meine Damen und Herren, ist Quelle von \nInnovation; und Wirtschaft, Wissenschaft und Staat, das \nhei\u00dft, privat sowie \u00f6ffentlich finanzierte Forschung, \nhaben dabei schon immer eine erg\u00e4nzende, keine erset-\nzende oder konkurrierende Rolle gespielt. Gerade im \nBereich der kapitalintensiven Grundlagenforschung \u00fcbt \n\nder Staat eine wichtige Inkubatorfunktion aus. Nimmt \nman den entsprechend der Lissabon-Strategie f\u00fcr das \nJahr 2010 angestrebten 3-%-Anteil von FuE-Ausgaben \nam BIP als Ma\u00dfstab, so positioniert sich der Freistaat \nSachsen mit 2,3 % im Jahr 2006 im Bundesvergleich auf \ndem 6. Platz. Der Durchschnitt lag bei 2,5 %. Hinter dem \ns\u00e4chsischen Wert steckte mit 1,2 % bzw. 1,05 Milliar-\nden Euro ein starker Finanzierungsanteil der \u00f6ffentlichen \nHand. Bezogen auf die regionale Wirtschaftsleistung \nsetzen nur Berlin und Bremen prozentual mehr \u00f6ffentliche \nMittel f\u00fcr FuE ein. \n\nResultat dieser starken \u00f6ffentlichen F\u00f6rderung ist eine \nausgepr\u00e4gte, differenzierte Forschungslandschaft im \nuniversit\u00e4ren und au\u00dferuniversit\u00e4ren Bereich. Mit 15 \nstaatlichen Hochschulen, einer Berufsakademie mit sieben \nStudienakademiestandorten sowie \u00fcber 40 au\u00dferuniversi-\nt\u00e4ren Forschungseinrichtungen verf\u00fcgt der Freistaat \nSachsen \u00fcber eine dichte FuE-Infrastruktur. \n\nDies zeigt sich auch beim Personal. Im Jahr 2006 waren \nbeispielsweise 45 % des FuE-Personals aller ostdeutschen \nFl\u00e4chenl\u00e4nder in Sachsen t\u00e4tig. Mit 5,1 FuE-Besch\u00e4f-\n\n 11780\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 139. Sitzung 25. Juni 2009 \n\ntigten pro tausend Erwerbst\u00e4tige lag der Freistaat Sachsen \naber trotzdem klar unter dem Bundesdurchschnitt. Dieser \nbetrug 7,8. \n\nForscher und Entwickler in Sachsen leisten hervorragende \nArbeit in Hochschulen, Instituten und Unternehmen. Von \ndieser Stelle aus einen herzlichen Dank daf\u00fcr! \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nUngeachtet dessen gibt es nat\u00fcrlich Verbesserungsbedarf. \nEin wichtiger FuE-Indikator sind Patente. Im Jahr 2006 \ngab es 810 Patentanmeldungen mit Anmeldersitz in \nSachsen. Mit 19 Anmeldungen, bezogen auf 100 000 Ein-\nwohner, positionierte sich der Freistaat Sachsen damit \nbundesweit nur auf Platz 12. Bei Patentanmeldungen aus \nHochschulen lag Sachsen an der Spitze. Ber\u00fccksichtigt \nman die \u00f6ffentlichen und privaten FuE-Ausgaben im \nJahr 2006, so ergaben sich im Schnitt 2,5 Millionen Euro \nf\u00fcr eine Patentanmeldung. Damit leisten sich nur drei \nBundesl\u00e4nder ein ineffizienteres FuE-System als der \nFreistaat Sachsen. \n\nIch verschweige nicht, dass in Sachsen erbrachte For-\nschungsergebnisse in Form von Patenten h\u00e4ufig in ande-\nren Bundesl\u00e4ndern angemeldet und dort auch wirtschaft-\nlich verwertet werden. Dies ist auf die vergleichsweise \ngeringe Zahl gr\u00f6\u00dferer industrieller Unternehmen und \nsolcher mit Headquarter-Funktion, in denen Forschung \nund Entwicklung betrieben wird, zur\u00fcckzuf\u00fchren. \n\nDies f\u00fchrt mich zu einem weiteren Problemfeld, der \nBetriebsgr\u00f6\u00dfenstruktur in Sachsen, die sich im Bereich \nFuE und Innovation als struktureller Nachteil herausstellt. \nDie finanziellen FuE-Aufwendungen im privatwirtschaft-\nlichen Sektor Sachsens liegen klar unter dem Bundes-\ndurchschnitt. Sie betrugen im Jahre 2006 nur 48 % aller \nFuE-Ausgaben, das hei\u00dft \u00f6ffentliche und private. In den \nalten Bundesl\u00e4ndern waren es 64 %. \n\nUnternehmensaktivit\u00e4ten auf dem Gebiet FuE spielen im \nVergleich zu staatlich gef\u00f6rderten Forschungseinrichtun-\ngen und Hochschulen im Freistaat Sachsen eine unter-\ndurchschnittliche Rolle. Dies best\u00e4tigen weitere Zahlen \naus dem Jahre 2006. Bezogen auf Gesamtdeutschland lag \nder Anteil der s\u00e4chsischen Unternehmen an FuE-\nAufwendungen bzw. FuE-Personal bei 2,3 % bzw. bei \n2,9 %. Diese Werte liegen deutlich unter dem Anteil \nSachsens, bezogen auf die Bev\u00f6lkerung sowie die Wirt-\nschaftskraft. Diese betragen 5 % bzw. 3,8 %. \n\nWorauf, meine Damen und Herren, geht dieser unterpro-\nportionale FuE-Anteil der s\u00e4chsischen Wirtschaft zur\u00fcck? \nHierzu geben einige Zahlen des Innovationstests des Ifo-\nInstituts Dresden Auskunft. Diese attestieren der s\u00e4chsi-\nschen Wirtschaft eine hohe FuE-Bereitschaft, gleichzeitig \nwerden jedoch die Hemmnisse zur Umsetzung dieser \nBereitschaft aufgef\u00fchrt. Bei knapp 30 % der Unternehmen \nbehindert fehlendes Eigenkapital ein st\u00e4rkeres Engage-\nment. Als Grund werden die kleinen Betriebsgr\u00f6\u00dfen \ns\u00e4chsischer Unternehmen angef\u00fchrt. Die h\u00e4ufig geringe \nEigenkapitalausstattung erweist sich als strukturelles \n\nbetriebliches Finanzierungshemmnis. Hier muss die \nF\u00f6rderpolitik verst\u00e4rkt ansetzen. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nZum beschriebenen Problem der FuE-Innenfinanzierung \nkommen laut Ifo-Innovationstest bei 19 % der Unterneh-\nmen Probleme bei der Beschaffung von geeignetem FuE-\nPersonal. Das ist Aufgabe der Bildungs- und insbesondere \nder Hochschulpolitik. Als tragende Innovationss\u00e4ule ist \nim Ingenieurland Sachsen der Bedarf an FuE-Personal in \nWirtschaft und Wissenschaft zu sichern. \n\nBei diesem Prozess sind Schulen, Hochschulen und \nUnternehmen gleicherma\u00dfen gefordert. Um die im inge-\nnieurwissenschaftlichen Bereich mit 40 % hohe Abbre-\ncherquote zu senken, ist das Betreuungsverh\u00e4ltnis auf ein \ninternational konkurrenzf\u00e4higes Niveau zu bringen. Hier \nweist der Freistaat Sachsen im bundesweiten Vergleich \nmit derzeit knapp 45 Studierenden pro Professor eine \nung\u00fcnstige Betreuungsrelation auf. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! In Sachsen \ngelingt es unzureichend, privatwirtschaftliche FuE-\nT\u00e4tigkeiten anzuregen und \u00f6ffentliche FuE-Ausgaben in \nregionale Innovationserfolge umzusetzen. Der Transfer \nvon der Forschung in \u00f6ffentlich finanzierten universit\u00e4ren \nund au\u00dferuniversit\u00e4ren Einrichtungen hin zu innovativen \nProdukten ist mangelhaft. Es ist zwingend erforderlich, \ndas Potenzial und die Bereitschaft des s\u00e4chsischen Mit-\ntelstandes f\u00fcr mehr Forschung, Entwicklung und Innova-\ntion intensiver zu nutzen. Daf\u00fcr spricht sich auch das \nInstitut f\u00fcr Wirtschaftsforschung Halle in seiner Evaluie-\nrung der FuE-Projektf\u00f6rderung des SMWA aus. Bei den \nHandlungsempfehlungen hei\u00dft es auf Seite 174 \u2013 ich \nzitiere \u2013: \u201eWichtig ist, dass die F\u00f6rderung auch gezielt \nden kleinen und mittleren Unternehmen zugef\u00fchrt wird. \nBei knappen F\u00f6rdermitteln sollten die kleinen und mittel-\ngro\u00dfen Unternehmen bevorzugt bedient werden.\u201c \n\nDie F\u00f6rderrealit\u00e4t spricht eine andere Sprache. Laut SAB-\nF\u00f6rderbericht entfielen im Jahre 2008 nur 36,1 % des \nF\u00f6rdervolumens im Bereich der FuE-Einzel- und FuE-\nVerbundprojektf\u00f6rderung auf die KMUs. Dies steht im \nKontrast zu den bestehenden Gr\u00f6\u00dfenklassenstrukturen im \nFreistaat Sachsen, wonach 99,7 % der Unternehmen \nKMUs sind. Die f\u00fcr kleine und mittlere Unternehmen \nwichtige einzelbetriebliche Projektf\u00f6rderung ist im \nVergleich zu 2007 um 39 % eingebrochen. Die Verbund-\nprojektf\u00f6rderung ist auf 93,6 Millionen Euro gestiegen. \nDavon d\u00fcrften tendenziell gr\u00f6\u00dfere Unternehmen profitiert \nhaben, da diese traditionell bei FuE mit Universit\u00e4ten und \nau\u00dferuniversit\u00e4ren Forschungseinrichtungen kooperieren. \n\nInsgesamt, meine Damen und Herren, weist die SAB-\nBilanz ein Defizit bei der einzelbetrieblichen FuE-\nF\u00f6rderung von Projekten aus. Kamen im Jahre 2007 auf \neinen bewilligten Euro im Bereich der Einzelprojektf\u00f6rde-\nrung 1,26 Euro bei der Verbundprojektf\u00f6rderung, so lag \ndieses F\u00f6rderverh\u00e4ltnis im Jahr 2008 bei 1 : 3,85 Euro. \nMehr zu unserem Entschlie\u00dfungsantrag in der zweiten \nRunde. \n\n 11781\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 139. Sitzung 25. Juni 2009 \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre ungeteilte Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. Das \nwar die einreichende Fraktion. \u2013 Als N\u00e4chster spricht f\u00fcr \ndie CDU-Fraktion der Abg. Clemen. \n\nRobert Clemen, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Naturgem\u00e4\u00df \nbewerten wir als Regierungsfraktion einige Daten und \nFakten etwas anders, als diese Prof. Schmalfu\u00df vorgetra-\ngen hat. \n\nIn den Jahren von 2005 bis 2008, die die Grundlage \nunserer heutigen Betrachtung darstellen, haben sich die \nAusgaben f\u00fcr Forschung und Entwicklung im Freistaat \nSachsen, unterst\u00fctzt durch Bundesmittel, st\u00e4ndig erh\u00f6ht. \nInsbesondere in den Bereichen der Nanotechnologie, der \nBiotechnologie, der Materialforschung und der Ressour-\ncenschonung, also bei den Zukunftstechnologien, k\u00f6nnen \nwir einen stetigen Mittelzuwachs verzeichnen. \n\nIm Gegensatz zu den Entwicklungen in vielen alten \nBundesl\u00e4ndern m\u00fcssen wir jedoch konstatieren, dass im \nFreistaat Sachsen Forschung und damit die Forschungs-\nausgaben nach wie vor weitgehend an Universit\u00e4ten und \nHochschulen sowie \u00f6ffentlich getragenen Forschungsein-\nrichtungen stattfinden. \n\nMeine Damen und Herren! Ich bin davon \u00fcberzeugt, dass \nsich das in den n\u00e4chsten Jahren nicht wesentlich \u00e4ndern \nwird. Sachsen hat nicht \u2013 wie beispielsweise Bayern, \nBaden-W\u00fcrttemberg oder Hessen sowie weitere L\u00e4nder \nim Altbundesgebiet \u2013 gro\u00dfe von der Industrie getragene \nForschungsausgaben und die damit einhergehenden \nEffekte. Dies ist besonders durch die Kleinteiligkeit und \ndie Eigenkapitalschw\u00e4che der s\u00e4chsischen Unternehmens-\nlandschaft bedingt. \n\nWir m\u00fcssen daher an dieser Stelle unsere Anstrengungen \nin den kommenden Jahren intensivieren. S\u00e4chsische \nForschung und Forschungseinrichtungen konnten sich in \nden vergangenen Jahren sowohl national als auch interna-\ntional hervorragend etablieren. Dies sind jedoch, wie \nbereits erw\u00e4hnt, fast ausschlie\u00dflich Einrichtungen, die an \nden s\u00e4chsischen Universit\u00e4ten und Hochschulen ange-\ndockt sind. Deshalb, meine Damen und Herren, kommt \nder Forschungsf\u00f6rderung an den Universit\u00e4ten und \nFachhochschulen nach wie vor eine entscheidende Bedeu-\ntung zu. \n\nDie CDU-Fraktion hat durch ihre diesbez\u00fcglichen Antr\u00e4-\nge zur Verst\u00e4rkung der Forschungsf\u00f6rderung an Universi-\nt\u00e4ten und Hochschulen in den vergangenen Jahren dazu \neinen entscheidenden Beitrag geleistet. \n\nDer Abschluss der Legislaturperiode soll aber auch dazu \ndienen, einen Ausblick auf die kommenden Jahre und \ndamit auf die vor uns liegenden Aufgaben zu geben. \nInsbesondere im Bereich der angewandten Forschung und \nder internationalen Etablierung s\u00e4chsischer Forschungser-\ngebnisse m\u00fcssen wir unsere Anstrengungen deutlich \nverst\u00e4rken. Wir liegen mit den Forschungs- und Entwick-\n\nlungsausgaben in Sachsen von ungef\u00e4hr 2 % des Bruttoin-\nlandsproduktes noch weit vom Ziel der Lissabon-Strategie \nvon 3 % entfernt. Vor allem dem Ausbau europ\u00e4ischer \nund weltweiter Kooperationen mit dem Ziel, s\u00e4chsische \nForschungsergebnisse industriell umzusetzen, s\u00e4chsisches \nKnow-how gewinnbringend im Ausland zu vermarkten \nund s\u00e4chsischen Erfindergeist f\u00fcr unseren Freistaat in \nbare M\u00fcnze und damit in Arbeitspl\u00e4tze umzuwandeln, \nwerden wir zuk\u00fcnftig noch mehr Gewicht geben m\u00fcssen. \n\nEinen ersten Schritt stellt meines Erachtens der Wagnis-\nkapitalfonds f\u00fcr Auslandsexplorationen innovativer \ns\u00e4chsischer Unternehmen und Ingenieure dar. Perspekti-\nvisch sollten wir aber dar\u00fcber nachdenken, ob direkte \nstaatliche Beteiligungen an Pilotanlagen, zum Beispiel im \nBereich erneuerbarer Energien oder anderer in Sachsen \nstark wachsender forschungsintensiver Branchen, f\u00fcr \nAuslandspr\u00e4sentationen sinnvoll und durchf\u00fchrbar sind. \n\nDie durch den Freistaat angeschobenen internationalen \nKooperationen \u2013 an dieser Stelle m\u00f6chte ich die Gelegen-\nheit nutzen, unserem ehemaligen Wirtschaftsminister \nKajo Schommer, der leider nicht mehr unter uns weilt, f\u00fcr \nseine unerm\u00fcdlichen und teilweise unorthodoxen Bem\u00fc-\nhungen zu danken, die auch von seinen Nachfolgern \nfortgesetzt worden sind \u2013 haben dabei hervorragende \nAnsatzpunkte f\u00fcr die n\u00e4chsten Jahre geschaffen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nSachsen ist in den vergangenen Jahren auf die Weltlinie \nder internationalen Forschung zur\u00fcckgekehrt. Jetzt kommt \nes darauf an, unsere Position weiter auszubauen und zu \nverst\u00e4rken. In diesem Zusammenhang wird eine entschei-\ndende Rolle spielen, wie wir unsere Fraunhofer-\nGesellschaften, die Helmholtz-Einrichtungen, das Bio-\nmasse-Forschungszentrum, aber auch private Forschungs-\neinrichtungen, wie die Materialforschungs- und Pr\u00fcfungs-\nanstalt f\u00fcr das Bauwesen, weiter unterst\u00fctzen und ihre \nEntwicklung bef\u00f6rdern. \n\nMein Fazit: Sachsen verf\u00fcgt wieder \u00fcber eine hervorra-\ngend aufgestellte Forschungs- und Entwicklungsland-\nschaft, die jedoch weitestgehend von der \u00f6ffentlichen \nHand getragen ist. In den n\u00e4chsten Jahren wird es darauf \nankommen, diese weiter international zu vernetzen und \nihre Ergebnisse zu vermarkten sowie den privaten For-\nschungs- und Entwicklungssektor zu st\u00e4rken. \n\nDieser Aufgabe, meine Damen und Herren, werden wir \nuns als CDU-Fraktion selbstverst\u00e4ndlich auch nach der \nkommenden Landtagswahl intensiv annehmen. \n\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und der  \nAbg. Dr. Simone Raatz, SPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Hilker, Sie \nsprechen f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE. \n\nHeiko Hilker, Linksfraktion: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren! Der Vorsitzende des Verbandes \ninnovativer Unternehmen, Prof. Hilmar Fuchs \u2013 er kommt \n\n 11782\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 139. Sitzung 25. Juni 2009 \n\naus Chemnitz und betrieb dort jahrelang ein entsprechen-\ndes Institut \u2013, sagte: Innovation ist der Schl\u00fcssel f\u00fcr den \nErfolg zum Aufbau Ost. \n\nDaran muss man die Politik der Staatsregierung messen. \nHerr Clemen, es reicht nicht aus, auf die Ansiedlung \neinzelner Institute, zum Beispiel aktuell der Fraunhofer-\nGesellschaft, zu verweisen. \n\n(Robert Clemen, CDU: Habe  \nich doch nicht gesagt! Zuh\u00f6ren!) \n\nDas sind punktuelle Verweise, die man nat\u00fcrlich herbei-\nziehen kann. Seri\u00f6ser ist es, dass Sie, wenn Sie in die \nZukunft sehen, auch einmal auf die letzten f\u00fcnf Jahre \nzur\u00fcckblicken. Was stand denn im Koalitionsvertrag, und \nwie wurde dieser Koalitionsvertrag real umgesetzt? Im \nKoalitionsvertrag wurde aufgef\u00fchrt, dass der entspre-\nchende Technologiebeirat, den es bis 2004 gab, als Inno-\nvationsbeirat fortzuf\u00fchren ist. F\u00fcr die Umsetzung dieses \neinfachen Satzes, eine Umbenennung eines vorhandenen \nGremiums, brauchte die Koalition immerhin mehr als \ndreieinhalb Jahre. \n\nWas stand noch im Koalitionsvertrag? Die Stiftung f\u00fcr \nInnovation und Arbeit ist fortzuf\u00fchren. Die Stiftung f\u00fcr \nInnovation und Arbeit ging in Insolvenz. Die Nachfolge-\ninstitution existiert faktisch bis heute nicht und ist damit \nbis heute nicht arbeitsbereit. \n\nSo weit zu zwei Dingen aus dem Koalitionsvertrag. Aber \nwir k\u00f6nnen auch tiefer gehen. Sehen wir uns die F\u00f6rde-\nrung im Technologietransferbereich an. Die FDP hat dazu \ndie entsprechenden Fragen in der Gro\u00dfen Anfrage gestellt. \nWenn wir uns die Technologief\u00f6rderung anschauen, \nk\u00f6nnen wir feststellen, dass seit fast zwei Jahrzehnten \nimmer mehr als 50 % der bereitstehenden Mittel nach \nDresden flie\u00dfen, und immer nur nach Dresden. Das waren \nallein im letzten Jahr 120 Millionen Euro von 216 Millio-\nnen Euro. Wenn ich staatliche F\u00f6rderung richtig verstehe, \nsoll diese auch dazu beitragen, regionale Unterschiede \nauszugleichen. \n\nEine Regionalpolitik zu betreiben hat genau nicht stattge-\nfunden, wenn wir feststellen m\u00fcssen, dass mittlerweile die \nStadt Dresden das 150-Fache an F\u00f6rderung gegen\u00fcber \ndem Landkreis Leipzig bekommt, wobei die Differenz \n\u00fcber die Jahre hinweg immer gr\u00f6\u00dfer geworden ist. Ja, \nDresden bekommt seit Jahrzehnten nicht nur mehr als der \nLandkreis Leipzig, sondern Dresden bekommt auch mehr \nals die Region Chemnitz. Herr Clemen, das m\u00f6gen Sie \nmir doch einmal erkl\u00e4ren. Genau in dieser Region gibt es \nstarke Unternehmen, starken Maschinenbau, starke \nTextilindustrie und anderes. Ich kann nicht verstehen, \nwarum der Freistaat Sachsen nicht auch bei den Unter-\nnehmen im Forschungs- und Entwicklungsbereich mehr \ninvestiert. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion und der Abg. \nGesine Matthes und Peter Wilhelm Patt, CDU \u2013 \n\nRobert Clemen, CDU, steht am Mikrofon.) \n\nEs kann nicht nur an den fehlenden Antr\u00e4gen liegen. Wir \nk\u00f6nnen feststellen, dass die Differenzen durch F\u00f6rderpoli-\ntik der Staatsregierung eher gr\u00f6\u00dfer als kleiner werden. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Hilker, gestat-\nten Sie eine Zwischenfrage? \n\nHeiko Hilker, Linksfraktion: Ja, sicher. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Clemen, bitte. \n\nRobert Clemen, CDU: Danke. \u2013 Herr Hilker, ist Ihnen \nentgangen, dass gerade in Chemnitz ein neues Fraunho-\nfer-Institut er\u00f6ffnet worden ist und insbesondere in \nChemnitz die Forschungs- und Entwicklungst\u00e4tigkeit des \nFreistaates verst\u00e4rkt worden ist? \n\nHeiko Hilker, Linksfraktion: Darauf bin ich zu Beginn \nmeiner Rede eingegangen; da h\u00e4tten Sie zuh\u00f6ren m\u00fcssen. \nIch hatte diesen einzelnen Lichtblick mit benannt. Dieses \neinzelne Fraunhofer-Institut negiert doch nicht die Fakten \nder Staatsregierung, die 20 Jahre Technologiepolitik \nbetrieben hat und seit 20 Jahren einseitig den Standort \nDresden f\u00f6rdert. \n\nJa, wir k\u00f6nnen weitergehen. Sehen wir uns die Technolo-\ngietransferf\u00f6rderung an, Herr Clemen. Vielleicht ist Ihnen \ndieses Thema bekannt. Die Technologietransferf\u00f6rderung \nfunktionierte bis zum Jahr 2004. Es gab Technologiezent-\nren, die Antr\u00e4ge stellten. Die Mittel flossen ab. Seit 2004 \nfunktioniert genau diese F\u00f6rderung nicht mehr. Seitdem \nwurde ein Gutachten in Auftrag gegeben. Zweimal wurde \ndie entsprechende F\u00f6rderrichtlinie novelliert. \n\nImmer noch m\u00fcssen wir feststellen, dass nach Dutzenden \nGespr\u00e4chen und Hinweisen ans Wirtschaftsministerium \ngenau diese F\u00f6rderrichtlinie nicht funktioniert. Seit f\u00fcnf \nJahren doktern wir am Technologietransfer herum und \nl\u00f6sen die Probleme nicht, obwohl dieser Transfer einmal \nfunktioniert hat. Es war ein Transfer von den Hochschu-\nlen, von den Universit\u00e4ten in die s\u00e4chsischen Unterneh-\nmen, in die s\u00e4chsischen Regionen. \n\nSo kann man nur feststellen: Wenn die Forscher so lang-\nsam w\u00e4ren wie die Staatsregierung, dann w\u00e4re die s\u00e4chsi-\nsche Forschung schon lange tot. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: F\u00fcr die SPD-\nFraktion spricht Frau Abg. Dr. Raatz; bitte. \n\nDr. Simone Raatz, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nSehr geehrte Damen und Herren! Mich hat ein wenig \nentt\u00e4uscht, dass Sie, Herr Hilker, nur ein schwarzes Bild \ngezeichnet haben. Ich denke, auf dem Gebiet der For-\nschung, Innovation und Technologie hat Sachsen einiges \nvorzuweisen. Meine Vorredner sind zum Teil bereits \ndarauf eingegangen. Herr Prof. Schmalfu\u00df hat einige \nSummen genannt, auch mein Kollege Herr Clemen. Ich \nwerde auch noch einige Aspekte benennen, die Sie hof-\nfentlich davon \u00fcberzeugen, dass nicht alles so schrecklich \nist. \n\n 11783\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 139. Sitzung 25. Juni 2009 \n\nDass die regionale Ausgewogenheit nicht ganz so gege-\nben ist, wie wir uns das vielleicht vorstellen, die wir nicht \nin Dresden wohnen und leben, mag sein. Ich denke, dass \ndie Institute zum Teil auch bestimmen, wohin sie wollen. \nNicht wir k\u00f6nnen immer sagen: Geht mal dorthin! Ich \nwerde dann an einem Beispiel darstellen, dass ich lange \nversucht habe, eine Fraunhofer-Einrichtung nach Freiberg \nzu bekommen. Aber Freiberg ist f\u00fcr solche Einrichtungen \nschon zu provinziell und zu klein. Es liegt also nicht nur \nam Wollen \u2013 da wurde viel getan \u2013, sondern eben auch an \nden Dingen, die die Institute f\u00fcr wichtig erachten. Das ist \nein Umfeld, und man sagt ja so sch\u00f6n: Der Teufel schei\u00dft \nauf den gr\u00f6\u00dften Haufen. Da ist es nun einmal so, dass sich \ndie meisten hier in Dresden sehr wohl f\u00fchlen. Wir sollten \nuns dar\u00fcber austauschen, was wir machen k\u00f6nnten, damit \nzum Beispiel auch die Chemnitzer Region ad\u00e4quate \nBer\u00fccksichtigung findet. \n\n(Beifall der Abg. Gesine Matthes  \nund Peter Wilhelm Patt, CDU) \n\nPrinzipiell ist der Ma\u00dfstab f\u00fcr die Innovationsst\u00e4rke eines \nLandes, wie wir wissen, der Anteil am Bruttoinlandspro-\ndukt, den die Wirtschaft und die \u00f6ffentliche Hand f\u00fcr \nForschung und Entwicklung aufwenden. Vom Europ\u00e4-\nischen Rat sind im Jahr 2000 in Lissabon 3 % des Brutto-\ninlandsproduktes als Ziel vereinbart worden. Diese \nProzentzahl kursiert nach wie vor. \n\nDie zwischen Bund und L\u00e4ndern vereinbarte Exzellenz-\ninitiative und der Pakt f\u00fcr Forschung und Innovation sind \nwichtige Meilensteine auf dem Weg zu diesem Ziel, denn \nwir sind leider noch nicht bei den 3 %. 2,5 % des s\u00e4chsi-\nschen Bruttoinlandsproduktes \u2013 und damit mehr als jedes \nostdeutsche Fl\u00e4chenland \u2013 geben wir hier in Sachsen f\u00fcr \nForschung und Entwicklung aus. \n\nSachsens Potenzial in Forschung und Entwicklung hat in \nOstdeutschland traditionell herausragendes Gewicht. Herr \nProf. Schmalfu\u00df erw\u00e4hnte es schon. Circa 45 % aller \nForscher und Entwickler, die in Unternehmen der neuen \nL\u00e4nder t\u00e4tig sind, arbeiten in Sachsen. Circa 38 % der \nPatentanmeldungen der neuen L\u00e4nder kommen aus \nSachsen. Nun wurde dargestellt, dass dies nicht so effi-\nzient sei. Ich hoffe, dass Herr Prof. Schmalfu\u00df nachher \nnoch einmal sagen wird, wie man das vielleicht besser \nund anders machen k\u00f6nnte. \n\nDabei muss Folgendes ber\u00fccksichtigt werden \u2013 die \n\u00f6ffentliche Hand erbringt gerade hier in Sachsen eine \n\u00fcberproportionale Vorleistung f\u00fcr diese Dinge: Sachsen \nleidet nach wie vor daran, dass der staatlich finanzierten \nHochschul- und Forschungslandschaft ein forschungsin-\ntensives, finanzstarkes und unternehmerisches Umfeld \nfehlt. Die Forschungs- und Entwicklungsabteilungen \ngro\u00dfer Unternehmen sind nach wie vor haupts\u00e4chlich in \nden alten Bundesl\u00e4ndern angesiedelt. Wir haben es also \nnoch nicht geschafft, Forschungsabteilungen in gro\u00dfem \nMa\u00dfstab nach Sachsen zu bekommen. Im Einzelfall ist \nuns das gelungen, aber bei Weitem noch nicht so, wie wir \nuns das vorstellen k\u00f6nnten. \n\nDie staatliche Forschungsf\u00f6rderung muss deshalb diese \nL\u00fccke wirksam schlie\u00dfen. Deshalb flie\u00dfen erhebliche \nMittel in diese Bereiche. Aus der Gro\u00dfen Anfrage geht \nhervor, dass ein sehr hoher Anteil der Betriebe bei Weg-\nfall oder einer Einschr\u00e4nkung der staatlichen F\u00f6rderung \ndas Ausma\u00df der Forschungs- und Entwicklungst\u00e4tigkeit \nreduzieren oder ganz einstellen w\u00fcrden. \n\nDas ist dann schon ein Armutszeugnis, auch f\u00fcr diese \nUnternehmen. Ich denke nicht, Herr Prof. Schmalfu\u00df, \ndass \u2013 so wie Sie es angesprochen haben \u2013 allein die \nSt\u00e4rkung der Eigenkapitalbasis dem entgegenwirken \nw\u00fcrde. Nur durch Investition in die Forschung und die \ndaraus folgenden Innovationen kann Sachsen auch in \nZukunft bei der Wirtschaftskraft und dem Wettbewerb um \ndie besten K\u00f6pfe punkten, und nur so sind die Unterneh-\nmen zukunftsf\u00e4hig. Wenn Sie \u201eohne staatliche F\u00f6rderung\u201c \nsagen, wir w\u00fcrden nichts in dieser Richtung tun, dann \ngute Nacht. \n\nIn einer zunehmend wissensbasierten und globalen \nWirtschaft kommt der F\u00e4higkeit, als Erster neue L\u00f6sun-\ngen zu entwickeln und umzusetzen, entscheidende Bedeu-\ntung zu. Wir beteiligen uns nicht am globalen Kostenwett-\nlauf, sondern am Innovationswettlauf mit gut ausgebilde-\nten Menschen, guten Ideen und guten Produkten. \n\nDie zentrale Weichenstellung f\u00fcr diese Innovationsstrate-\ngie hat die Staatsregierung mit der Neuausrichtung der \nEU-F\u00f6rderung bis zum Jahr 2013 vorgenommen. Mit fast \n5,3 Milliarden Euro EU-, Bundes- und Landesmitteln im \nFonds f\u00fcr Regionale Entwicklung und im Sozialfonds \nhaben wir die lange Linie vorgezeichnet. Die Neuausrich-\ntung l\u00e4sst sich auf den oft zitierten Nenner bringen, in \nK\u00f6pfe zu investieren. Dazu haben wir von den \n4,1 Milliarden Euro im EFRE 43 % auf die Bereiche \nInnovation, Wissenschaft, Forschung und Bildung kon-\nzentriert \u2013 gegen\u00fcber 30 % in der abgelaufenen F\u00f6rderpe-\nriode. \n\nKonkret hei\u00dft das: 500 Millionen Euro EU-Mittel f\u00fcr \nForschung und Entwicklung in den Unternehmen, \n55 Millionen Euro f\u00fcr Technologietransfer, 55 Millio-\nnen Euro Risikokapital f\u00fcr junge Technologieunterneh-\nmer, 305 Millionen Euro f\u00fcr die Hochschulen, 57 Millio-\nnen Euro f\u00fcr Klimaschutz, erneuerbare Energien und \nEnergieeffizienz. Das sind Summen, die wir uns an dieser \nStelle einmal auf der Zunge zergehen lassen sollten. Ziel \nist es, Sachsen als Land der Ideen noch st\u00e4rker zu positio-\nnieren. \n\nSehr geehrte Damen und Herren, die Staatsregierung \nverbessert das Innovationsgeschehen mit vielen Ma\u00dfnah-\nmen. Seit 2008 steht der Technologiegr\u00fcnderfonds mit \neinem Beteiligungskapital in H\u00f6he von 60 Millionen Euro \nf\u00fcr technologieorientierte Gr\u00fcndungen bereit. Auch aus \ndem ESF stehen Mittel zur Verf\u00fcgung. Unter anderem \nerm\u00f6glichen diese innovationsorientierte Unternehmens-\ngr\u00fcndungen aus der Wissenschaft und die F\u00f6rderung von \nInnovationsassistenten. Kleine und mittlere Unternehmen \nwerden bei Forschung und Entwicklung besonders gef\u00f6r-\ndert. \n\n 11784\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 139. Sitzung 25. Juni 2009 \n\nDennoch hat Sachsen gerade bei der betriebsnahen \nForschung und Entwicklung trotz vieler Anstrengungen \nden gr\u00f6\u00dften Nachholbedarf. Dies sind vor allem die \ngeringe Betriebsgr\u00f6\u00dfe und das Eigenkapital. Doch was \nwollen wir an dieser Stelle tun? Ich bin nicht der Mei-\nnung, dass nur staatliche Mittel dieses Problem l\u00f6sen \nk\u00f6nnen. Wir werden sicher sp\u00e4ter noch etwas dar\u00fcber \nh\u00f6ren und einige Vorschl\u00e4ge dazu unterbreitet bekommen. \n\nIn den Jahren 2004 bis 2008 wurden 1 165 Forschungs- \nund Entwicklungsvorhaben mit insgesamt 746 Millio-\nnen Euro Gesamtprojektkosten unterst\u00fctzt. Davon wurden \n405 Millionen Euro f\u00fcr Technologiezusch\u00fcsse eingesetzt. \nDie F\u00f6rderkonditionen f\u00fcr den Technologietransfer \nwurden deutlich verbessert und die Rolle der Technolo-\ngiezentren gest\u00e4rkt. Derzeit wird der erste S\u00e4chsische \nTechnologiebericht erarbeitet, der umfassend \u00fcber das \nInnovationsgeschehen informiert. Der Bericht wird noch \nin diesem Jahr ver\u00f6ffentlicht. \n\nUnser Ansatz, Industrie und Wirtschaft m\u00f6glichst eng mit \nuniversit\u00e4rer Forschung und Lehre zu verkn\u00fcpfen, hat \nmittlerweile schon betr\u00e4chtliche Erfolge gebracht. Ein \ngutes Beispiel daf\u00fcr ist die Region Freiberg, die oft und \nv\u00f6llig zu Recht neben Dresden als Standort der Zukunfts-\ntechnologien bezeichnet wird. Die Erfolgsgeschichte hat \nsich dort in den letzten gut anderthalb Jahrzehnten vollzo-\ngen und wird dabei ebenso gern wie zutreffend mit dem \nSlogan \u201evom Silber zum Silizium\u201c umschrieben. Einen \ngro\u00dfen Anteil daran haben \u2013 neben den vielen dort arbei-\ntenden innovativen Unternehmen der Solar- und Energie-\nbranche allgemein \u2013 auch die Werkstoff- und Fertigungs-\ntechnologie sowie die Recyclingwirtschaft. \n\nDie F\u00f6rderung der Zusammenarbeit von Wirtschaft und \nHochschulen, die Schaffung der Voraussetzungen f\u00fcr \neinen effektiven beiderseitigen Wissens- und Technolo-\ngietransfer ist im Freistaat Sachsen gelebte Wirtschaftspo-\nlitik; ein erfolgreicher ordnungspolitischer Ansatz, der in \nZukunft weiter ausgebaut werden muss. Nach s\u00e4chsi-\nschem Verst\u00e4ndnis ist das F\u00f6rdern von Innovationen, von \nKreativit\u00e4t und Erfindungsreichtum eine der tragenden \nS\u00e4ulen einer erfolgreichen, langfristig wirkenden Stand-\nortpolitik. Ein solches Selbstverst\u00e4ndnis hat in Sachsen \nnicht nur eine lange Tradition, sondern eben auch \u2013 so \nhoffen wir alle \u2013 eine vielversprechende Zukunft. \n\nDer Freistaat Sachsen verf\u00fcgt neben den Universit\u00e4ten, \nFachhochschulen und Berufsakademien \u00fcber einen \ngro\u00dfen au\u00dferuniversit\u00e4ren Bereich, zu dem etwa 50 Ein-\nrichtungen z\u00e4hlen. Sachsen bildet heute einen L\u00e4nder-\nschwerpunkt der Fraunhofer-Gesellschaft, wobei \u2013 das \nwurde kritisch oder auch positiv bemerkt \u2013 Dresden zum \nzweitgr\u00f6\u00dften Standort innerhalb Deutschlands geh\u00f6rt. Ob \nich es gut finde oder nicht, sei dahingestellt; es ist aber \nprima, dass sich die Fraunhofer-Gesellschaft gerade hier \nin Sachsen in dieser Art und Weise etabliert hat. \n\n(Beifall des Abg. Peter Wilhelm Patt, CDU) \n\nDieser Erfolg konnte nur erreicht werden, weil Sachsen \nvon Beginn an die Ansiedlung anwendungsorientierter, \n\nwirtschaftsnaher Forschungsinstitute zu seinem besonde-\nren Anliegen erkl\u00e4rt hat. Herr Schommer wurde schon \nerw\u00e4hnt, aber ich m\u00f6chte hier auch seinen Nachfolger \nThomas Jurk oder unsere Wissenschaftsministerin nen-\nnen, die einen erheblichen Anteil daran haben. \n\nDiese sehr positive Bilanz hat sich in dieser Legislaturpe-\nriode fortgesetzt. 2004 gab es zehn Fraunhofer-Institute, \nheute sind es 14. Davon sind zehn in Dresden und je zwei \nin Leipzig und in Chemnitz. Ich hoffe, dass sich bald eine \n15. Einrichtung am Standort Freiberg etabliert \u2013 die \nZeichen stehen auf Gr\u00fcn. Dieses Fraunhofer-Institut wird \nsich mit Halbleitermaterialien auseinandersetzen. Ich \nfreue mich dar\u00fcber, da ich mich sehr darum bem\u00fcht habe, \ndass es sich in diese Richtung entwickelt. \n\nDie s\u00e4chsische Spitzenforschung ist zunehmend ein \nGrund f\u00fcr innovative Unternehmen, sich f\u00fcr einen Stand-\nort im Freistaat zu entscheiden. Dort sind zum Beispiel \nenglische Firmen. Eine Firma erprobt am Dresdner \nFraunhofer-Institut f\u00fcr Elektronenstrahl- und Plasmatech-\nnik die Herstellung von E-Papers und baut ein Werk in \nDresden. Au\u00dferdem gibt es ein Unternehmen, das ein \nf\u00fchrender Anbieter von polymerorganischen Leuchtdio-\nden ist. Dazu wurde 2007 ein neues Werk direkt neben \neinem Fraunhoferinstitut gebaut, und diese Entwicklung \nsollten wir f\u00f6rdern und weiter begleiten. \n\nIm September 2008 endete der bundesweite Spitzen-\nclusterwettbewerb, wobei f\u00fcnf Sieger ausgezeichnet \nwurden, die in den kommenden Jahren mit insgesamt \n200 Millionen Euro unterst\u00fctzt werden. Zwei der Sieger \nkommen aus Sachsen: die Projekte Cool Silicon und Solar \nValley Mitteldeutschland. Das ist ein gro\u00dfer Erfolg f\u00fcr die \nbeteiligten s\u00e4chsischen Forschungs- und Wirtschaftsein-\nrichtungen, und vielleicht werden Sie, Herr Hilker, in \nZukunft ein bisschen zu w\u00fcrdigen wissen, dass wir in \nSachsen doch einiges geleistet haben und uns auch auf \nZukunftsm\u00e4rkten etablieren. Damit steigen die Chancen \nauf den Gebieten der Mikro- und Nanotechnologie sowie \nder Energietechnologie, an die internationale Spitze der \nTechnologieentwicklung vorzur\u00fccken. \n\nNun komme ich kurz auf Ihren Entschlie\u00dfungsantrag zu \nsprechen. Darin kommt zum Ausdruck, alle Technologien \nsollen gef\u00f6rdert werden, unabh\u00e4ngig von den Schwer-\npunkten. Davon halte ich pers\u00f6nlich nicht viel. Wenn wir \nvorw\u00e4rtskommen wollen, m\u00fcssen wir festlegen, welche \nSchwerpunkte wir zuk\u00fcnftig finanziell untersetzen wol-\nlen; denn f\u00fcr alles reicht das Geld auf keinen Fall. \n\nAnfang 2008 wurde der schon erw\u00e4hnte Innovationsbeirat \ngegr\u00fcndet. Uns liegen seit kurzer Zeit verschiedene \nPapiere vor, die in diesem Beirat erarbeitet wurden. \nDieser Innovationsbeirat wird auch zuk\u00fcnftig wichtige \nImpulse f\u00fcr eine innovationsorientierte Politik geben. \nDabei ist es mir wichtig festzustellen, dass die Finanzie-\nrung der Hochschulen nicht gek\u00fcrzt werden darf. Im \nGegenteil, die Hochschulen m\u00fcssen ausreichend Mittel \nzur Verf\u00fcgung haben, um den Aufgaben, die schon be-\nnannt wurden und vielleicht im Laufe der Debatte noch \nbenannt werden, gerecht zu werden. Da berechtigt kriti-\n\n 11785\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 139. Sitzung 25. Juni 2009 \n\nsiert wurde \u2013 auch von Herrn Hilker \u2013, dass der Techno-\nlogietransfer zwischen Hochschulen und Wirtschaft nicht \nin dem Ma\u00dfe funktioniert, wie es n\u00fctzlich und sinnvoll \nw\u00e4re, muss man wirklich noch viele Ideen entwickeln. So \nm\u00fcssen unsere Hochschulen mit den umliegenden Unter-\nnehmen entsprechende Kooperationsvertr\u00e4ge schlie\u00dfen, \noder man kann einen Vorschlag des Wirtschaftsministers \naufgreifen, Technologietransfer zu einer Pflichtaufgabe \nder Hochschulen zu machen. Auf jeden Fall sollten wir \nhier k\u00fcnftig gemeinsam neue Ideen entwickeln, um auf \ndiesem Gebiet noch ein St\u00fcck voranzukommen. \n\nSch\u00f6nen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Vielen Dank. \u2013 Die \nNPD-Fraktion verzichtet. Nun kommt Herr \nDr. Gerstenberg f\u00fcr die GR\u00dcNEN; bitte. \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Sehr geehrter \nHerr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Liebe Kolle-\nginnen und Kollegen von der FDP, eigentlich habe ich \nmich gefreut und zugleich ein wenig ge\u00e4rgert, dass Ihre \nFraktion mit einer Gro\u00dfen Anfrage das Thema \u201eFor-\nschung im Freistaat Sachsen \u2013 Stand und Perspektiven\u201c \nauf die Tagesordnung gebracht hat. \n\nGefreut habe ich mich deshalb, weil abseits der mitunter \nheftigen Hochschuldebatten in diesem Hause zumindest \nin dieser Legislaturperiode kaum ernsthaft \u00fcber hochschu-\nlische und au\u00dferuniversit\u00e4re Forschung diskutiert wurde, \nsehen wir einmal von den Debatten um die Exzellenziniti-\native und die Stammzellforschung ab. \n\nDie gelegentlichen Erfolgsmeldungen \u00fcber neue Drittmit-\ntelrekorde, Spitzencluster und Innovationsprogramme und \nerst recht die regelm\u00e4\u00dfig erscheinenden Reportagen \u00fcber \ndie neuesten T\u00fcfteleien und Erfindungen in der Forscher-\nwelt vermitteln gemeinhin den Eindruck, dass es \u201el\u00e4uft\u201c. \nJe nachdem, wie weit die Entfernung von Dresden als \ndem Epizentrum s\u00e4chsischer Ingenieurskunst ist, wird \nmehr oder minder stark die \u00dcberzeugung ge\u00e4u\u00dfert, die \ns\u00e4chsische Forschung sei exzellent und habe das sp\u00e4tes-\ntens seit Walter Ulbricht ber\u00fchmt-ber\u00fcchtigte \u201eWeltni-\nveau\u201c. \n\nSp\u00e4testens jetzt k\u00f6nnte jeder ahnen, dass etwas faul ist im \nFreistaate Sachsen. Ist es wirklich so gut um die s\u00e4chsi-\nschen Forscherinnen und Forscher bestellt? Eine Gro\u00dfe \nAnfrage k\u00f6nnte hier Licht ins Dunkel bringen, k\u00f6nnte \nSchw\u00e4chen und St\u00e4rken der verschiedenen Wissen-\nschaftsbereiche aufzeigen und zu einer Diskussion dar-\n\u00fcber f\u00fchren, welche Forschung zu welchem Zweck wir in \nSachsen eigentlich brauchen. Dieses Ansinnen h\u00e4tte jeder \nFraktion dieses Hauses gut zu Gesicht gestanden. Eben \ndeshalb habe ich mich ein wenig ge\u00e4rgert, dass wir \nGR\u00dcNE eine solche Anfrage nicht initiiert haben. \n\nBei der n\u00e4heren Betrachtung verfliegt dieser \u00c4rger ganz \nrasch; denn das weite Feld der Forschung wird bei der \nFDP zum eng umz\u00e4unten Kleingarten der Technologie-\nf\u00f6rderung. Es fehlen ganze Dimensionen von Forschung \n\nals \u201eNeugier in Verantwortung\u201c, wie wir GR\u00dcNE das \nsagen. Forschung in den Geistes- und Sozialwissenschaf-\nten? Fehlanzeige! Forschungsfolgenabsch\u00e4tzung? Fehlan-\nzeige! Interdisziplinarit\u00e4t und Transdisziplinarit\u00e4t, The-\nmen, die heute in der aktuellen Debatte ganz hei\u00df sind \u2013 \nFehlanzeige! \n\nNeben allgemeinsten Angaben zu vorhandenen For-\nschungseinrichtungen und Forschungsausgaben geht es \nder FDP nahezu ausschlie\u00dflich um eines: technologieba-\nsierte Forschung und Entwicklung. Gegen dieses Thema \nist ja nichts zu sagen. Aber dann nennen Sie dieses Kind \n\u201eGro\u00dfe Anfrage\u201c bitte auch beim Namen. \n\nDessen ungeachtet werfen die Antworten der Staatsregie-\nrung aufschlussreiche Blicke auf einige Problemlagen der \nForschung und Entwicklung in Sachsen. Einige Schlag-\nlichter will ich zumindest nennen. Zun\u00e4chst zum Kernan-\nliegen der Anfrage: Forschung und Entwicklung. \n\nGrundproblem der s\u00e4chsischen Forschung ist die anhal-\ntende Schw\u00e4che des privaten Forschungssektors. Deshalb \nwar und ist es prinzipiell richtig, gerade die \u00f6ffentliche \nForschung zu st\u00e4rken. Niemand kann bestreiten, dass hier, \ninsbesondere im Dresdner Raum, deutschlandweite \nSt\u00e4rken bestehen. Die Spitzenpl\u00e4tze bei den Patentanmel-\ndungen pro Kopf, welche s\u00e4chsische Hochschulen und \nForschungseinrichtungen im Bundesvergleich einnehmen, \nbest\u00e4tigen dies. \n\nFreilich darf diese St\u00e4rke nicht dazu verleiten, die F\u00f6rde-\nrung privater Forschung oder Kooperationen \u00f6ffentlich-\nprivater Forschungs- und Entwicklungsma\u00dfnahmen \nnachl\u00e4ssig zu betreiben. Trotzdem sind hier erkl\u00e4rungsbe-\nd\u00fcrftige Defizite zu beobachten. So wurde 2005 die \nH\u00e4lfte und in den Jahren danach immerhin noch ein \nDrittel der FuE-Projekte von Forschungseinrichtungen \nabgelehnt, weil die Finanzierung der Projekte aufgrund \nmangelnder Finanzkraft der Unternehmen nicht sicherge-\nstellt werden konnte. Hier muss sich die Staatsregierung \nkritisch fragen lassen, ob tats\u00e4chlich bereits alle M\u00f6glich-\nkeiten zur finanziellen F\u00f6rderung der Unternehmen \nausgenutzt wurden oder ob vielleicht zus\u00e4tzliche zielge-\nnaue Programme notwendig sind. \n\nIn diesem Zusammenhang fallen zwei weitere Problem-\nfelder auf. Der Freistaat f\u00f6rdert, gemessen am Zuschuss-\nvolumen, nur zu etwa einem Drittel kleine und mittlere \nUnternehmen in der einzelbetrieblichen Projektforschung \nund -entwicklung, zu zwei Dritteln jedoch gr\u00f6\u00dfere Unter-\nnehmen; mehrere Vorredner haben das bereits angemerkt. \n\nDie Evaluation der Forschungs- und Entwicklungsaktivi-\nt\u00e4ten des Freistaates durch das Institut f\u00fcr Wirtschaftsfor-\nschung Halle hat jedoch ergeben, dass der F\u00f6rderschwer-\npunkt ganz eindeutig bei den KMUs liegen sollte. Den-\nnoch behauptet das Staatsministerium f\u00fcr Wirtschaft und \nArbeit ernsthaft, dass sich keine Konsequenzen aus \ndiesem Bericht ergeben sollen \u2013 eine klare Fehleinsch\u00e4t-\nzung, die auf Kosten der kleinen und mittleren Unterneh-\nmen geht. \n\n 11786\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 139. Sitzung 25. Juni 2009 \n\nEin weiterer Punkt, der unmittelbar mit der Forschungs-\nschw\u00e4che im privaten Sektor zusammenh\u00e4ngt, betrifft die \nFrage des Wagniskapitals. Jeder, der sich mit der Thema-\ntik besch\u00e4ftigt, wei\u00df, dass die USA ihre weltweit f\u00fchrende \nPosition bei Ausgr\u00fcndungen und dem Wissenstransfer von \nForschungsleistungen in Produkte und Verfahren nur \naufgrund eines hohen Anteils von Wagniskapital realisie-\nren konnten. Das hat sicherlich mit kulturellen Unter-\nschieden zu tun, und die aktuelle Finanzkrise scheint \ndurchaus zu Vorsicht und Skepsis zu mahnen. Aber \nWagniskapital zeigt Alternativen zu dem typisch deut-\nschen Entwicklungspfad auf, der Innovationen, beispiels-\nweise in prosperierenden Regionen wie Baden-\nW\u00fcrttemberg, vorrangig aus einer hohen Eigenkapitalquo-\nte heraus realisiert. Gerade f\u00fcr die ideenreichen, aber \nkapitalschwachen FuE-Projekte in Sachsen w\u00e4re Wagnis-\nkapital also eine ernst zu nehmende Option. \n\nAber wie sieht es in Sachsen aus? Der Freistaat hat zwei \nWagniskapitalfonds aufgelegt mit dem sagenhaften \nBeteiligungskapital von einmal 19,9 Millionen Euro und \neinmal 3,5 Millionen Euro. Jetzt raten Sie mal, wie viele \nAusgr\u00fcndungen aus Hochschulen und Forschungseinrich-\ntungen durch die Sachsenbank und ihre Fonds gepr\u00fcft und \nfinanziert wurden: eine, eine einzige Ausgr\u00fcndung. Das \nist ein Treppenwitz, der keines weiteren Kommentars \nbedarf. \n\nAbschlie\u00dfend will ich noch auf zwei weitere bekannte \nProblemlagen hinweisen, welche die Gro\u00dfe Anfrage ein \nweiteres Mal best\u00e4tigt hat. \n\nErster Punkt \u2013 Energieforschung. Angesichts des milliar-\ndenschweren Energieforschungsprogramms der Bundes-\nregierung nehmen sich die 4,5 Millionen Euro F\u00f6rderung \nf\u00fcr Energieeffizienz und erneuerbare Energien sowie die \nweiteren 4 Millionen Euro f\u00fcr Solarenergie verschwin-\ndend gering aus. Die erheblichen Forschungsf\u00f6rderungen \nf\u00fcr die Bio- und die Nanotechnologie zeigen, dass es auch \nanders geht. Unver\u00e4ndert aktuell ist deshalb unsere seit \nJahren erhobene Forderung nach einem s\u00e4chsischen \nEnergieforschungsprogramm, das statt bei der Kohlefor-\nschung Schwerpunkte bei der Energieeffizienz und den \nErneuerbaren setzt sowie die vorhandenen F\u00f6rdermittel \nvon Bund und EU besser nutzt. \n\nZweiter Punkt \u2013 Promotionen. Unsere Fraktion hat schon \n2008 auf ein Problem aufmerksam gemacht, das die \nStaatsregierung nun selbst eingesteht. Das s\u00e4chsische \nAbschneiden bei Promotionen, aber auch bei Habilitatio-\nnen ist im bundesweiten Vergleich katastrophal; ich kann \nes nicht anders nennen. Bei den Promotionen steht Sach-\nsen mit einem Anteil von 6,8 % an allen Hochschulab-\nschl\u00fcssen auf dem vorletzten Platz \u2013 mit weiter sinkender \nTendenz. Bei den Habilitationen sieht es kaum besser aus: \ndrittletzter Platz. Ich bin gespannt, ob die Promotionsf\u00f6r-\nderung durch die ESF-Mittel daran etwas \u00e4ndern wird. \nKlar ist aber eines: Die Nachwuchsf\u00f6rderung ist der \nSchl\u00fcssel zu einer starken Forschung \u2013 nicht nur bei \nTechnologien, sondern auch bei Geistes- und Sozialwis-\n\nsenschaften \u2013; denn sie zeigt, wie hoch die Wertsch\u00e4tzung \nf\u00fcr Forschung und ihre Rahmenbedingungen ist. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Das Thema Forschung \nin seiner G\u00e4nze verdient mehr Aufmerksamkeit und mit \nSicherheit eine noch intensivere Betrachtung, als es die \nheutige kurze Debatte zu dieser Anfrage erlaubt. Die \nn\u00e4chste \u2013 und dann vielleicht tats\u00e4chlich gro\u00dfe, umfas-\nsende \u2013 Anfrage kommt bestimmt. Aber auch die vorlie-\ngende Anfrage hat einige Schwachstellen der s\u00e4chsischen \nForschung und der Forschungspolitik aufgezeigt. An der \nLeistungsf\u00e4higkeit der s\u00e4chsischen Forscherinnen und \nForscher zweifle ich im Ergebnis nicht. Gezeigt hat sich \njedoch, dass die regierende Forschungspolitik weder \nexzellent noch spitze ist. Eines hat sie schon gar nicht \u2013 \nWeltniveau. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Besteht seitens der \nFraktionen noch Redebedarf? \u2013 Herr Prof. Schmalfu\u00df, \nbitte. \n\nProf. Dr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP: Sehr geehrter Herr \nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Laut Mittelstands-\nbarometer 2009 ist die Zufriedenheit des s\u00e4chsischen \nMittelstandes mit der F\u00f6rderpolitik des Freistaates Sach-\nsen eingebrochen. Sachsen befindet sich deutschlandweit \nnur noch im Mittelfeld. Lassen Sie mich daher in diesem \nZusammenhang zu einem wichtigen Punkt kommen, \nn\u00e4mlich der Forderung nach einer transparenten, unb\u00fcro-\nkratischen branchen- sowie technologieneutralen F\u00f6rder-\npraxis. \n\nDerzeit bestehen in diesem Zusammenhang erhebliche \nDefizite. So wurden laut meiner Kleinen Anfrage zur \nF\u00f6rderung von FuE-Projekten in den Jahren 2007 und \n2008 bei der FuE-Projekt- bzw. -Verbundprojektf\u00f6rderung \ninsgesamt nur 38 % der verf\u00fcgbaren Mittel abgerufen. \n\nEher abschreckend, gerade f\u00fcr kleine und mittlere Unter-\nnehmen, wirkt zudem die Bewilligungsdauer von F\u00f6rder-\nantr\u00e4gen. Im Jahr 2008 wurden beispielsweise Antr\u00e4ge im \nBereich der FuE-Projektf\u00f6rderung erst nach 99 Tagen \nbewilligt. Bei der FuE-Verbundprojektf\u00f6rderung mussten \ndie Antragsteller sogar 103 Tage warten. Das sind drei-\neinhalb Monate. Welcher Forscher hat Zeit, dreieinhalb \nMonate auf die Bewilligung seines Antrags zu warten? \n\nGerade Erstantragssteller zeigen sich von den dahinterste-\nhenden B\u00fcrokratielasten oft entnervt. Hier muss von der \nf\u00fcr die Antragsabwicklung zust\u00e4ndigen SAB, die \n2007/2008 daf\u00fcr insgesamt eine Verg\u00fctung in H\u00f6he von \n5,8 Millionen Euro erhielt, dringend nachgearbeitet \nwerden. \n\nAls Ma\u00dfnahme gegen die F\u00f6rderb\u00fcrokratie ist der Einsatz \nvon sogenannten KMU-Innovationsgutscheinen zu \npr\u00fcfen. Zwar ist dabei mit Mitnahme- und Streueffekten \nzu rechnen, aber der gesamtwirtschaftliche Nutzen, \nresultierend aus dem Stimulus eines gr\u00f6\u00dferen privatwirt-\nschaftlichen FuE-Engagements, wird aus unserer Sicht \nklar \u00fcberwiegen. Laut der vom Forschungsinstitut Halle \n\n 11787\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 139. Sitzung 25. Juni 2009 \n\ndurchgef\u00fchrten Evaluierung der FuE-Projektf\u00f6rderung \ndes SMWA wurden zwischen den Jahren 2000 und 2006 \ninsgesamt 662 Millionen Euro im Bereich FuE und \nInnovationen bewilligt. Ein wesentlicher Teil dieser \nGelder floss in den Bereich der Mikroelektronik \u2013 be-\nkannterma\u00dfen konzentriert in der Region Dresden. \n\nDer Kleinen Anfrage mit der Drucksachennummer \n4/15582 meines Kollegen Herrn Hilker ist zu entnehmen \n\u2013 Sie hatten es vorher angesprochen \u2013, dass 2008 mehr als \n55 % der im Bereich der Technologief\u00f6rderung bewillig-\nten Mittel \u2013 dazu geh\u00f6ren insbesondere die FuE-Projekt- \nund die FuE-Projektverbundf\u00f6rderung \u2013 an die Stadt \nDresden gingen. \n\nEin Blick in das Internet \u00fcber das verf\u00fcgbare F\u00f6rderportal \nzum EFRE, aus denen kofinanziert mit Landesmitteln die \nFuE-F\u00f6rdermittel stammen, weist viele bekannte Unter-\nnehmen aus der Region Dresden auf. Kurzum: Die FuE-\nF\u00f6rderung in Sachsen ist regional und sektoral stark \nkonzentriert. \n\nF\u00f6rderpolitik ist nat\u00fcrlich auch immer Strukturpolitik. \nAllerdings sollte dabei ein ausgewogenes Verh\u00e4ltnis \nzwischen bestehenden industriellen Kernbereichen und \nHochtechnologiebranchen bestehen. Die gegenw\u00e4rtige \nF\u00f6rderkonzentration in Sachsen ist da zumindest diskus-\nsionsw\u00fcrdig. Einige Beitr\u00e4ge haben das heute gezeigt. \n\nInsbesondere w\u00fcrde ich mir auch w\u00fcnschen, dass meine \nHeimatstadt Chemnitz gerade in den Bereichen Maschi-\nnenbau, Anlagenbau und Mikrosystemtechnik entspre-\nchend mehr Zusch\u00fcsse erhalten w\u00fcrde. \n\nZudem lassen die aktuellen Probleme beim Fortbestand \nder im Bereich der Halbleiterindustrie ma\u00dfgeblich durch \nstaatliche F\u00f6rderung aufgebauten FuE-Strukturen Fragen \nzur Nachhaltigkeit auftreten. Aus Sicht der FDP-Fraktion \nmuss bei der FuE-F\u00f6rderung staatlicherseits auf eine \nBranchen- sowie Technologiefokussierung verzichtet und \nbei der F\u00f6rderpraxis gew\u00e4hrleistet werden. Unternehmen \nk\u00f6nnen das Innovationspotenzial ihrer Produkte selbst am \nbesten einsch\u00e4tzen. Staatliche Anma\u00dfung von Wissen \nf\u00f6rdert hingegen zuviel Allokation bei Forschung und \nEntwicklung. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nDas Problem des ausgetrockneten Technologietransfers \nnach \u00c4nderung der F\u00f6rderpolitik Anfang 2007 ist in \ndiesem Hause bereits mehrfach thematisiert worden. Die \nAnzahl von nur 13 bewilligten Antr\u00e4gen zum Technolo-\ngietransfer bis M\u00e4rz dieses Jahres ist ein Armutszeugnis \nsozialdemokratischer F\u00f6rderpolitik. Eine Menge Potenzial \nist hier ungenutzt geblieben oder in andere Bundesl\u00e4nder \nabgeflossen. \n\nAu\u00dferdem ist eine engere Kooperation bei der Ausbildung \ndes FuE-Personals geboten. Unternehmen k\u00f6nnen einer-\nseits von der universit\u00e4ren Forschung profitieren und die \nHochschulen andererseits die Labore und Versuchsst\u00e4nde \nnutzen. Dabei spielen beispielsweise auch Industriepro-\nmotionen eine wichtige Rolle. \n\nDie Antworten auf unsere diesbez\u00fcglichen Fragen \u2013 das \nsind die Fragen 2.10 und 2.11 in der vorliegenden Gro\u00dfen \nAnfrage \u2013 \u00fcberraschen schon. Dort hei\u00dft es lapidar: \u201e\u00dcber \nIndustriepromotionen liegen bislang keine statistischen \nAngaben vor.\u201c In der Antwort auf meine Kleine Anfrage \nzur Richtlinie ESF Hochschule und Forschung mit der \nDrucksachennummer 4/15539 tauchen pl\u00f6tzlich Zahlen \nauf. Es sind aber nur die Anzahl von vier gestellten \nAntr\u00e4gen auf F\u00f6rderung zu einer Industriepromotion im \nJahre 2008. \n\nZur st\u00e4rkeren regional fokussierten wirtschaftlichen \nNutzung von Forschungsergebnissen sind Anreize f\u00fcr \nAusgr\u00fcndungen aus Hochschulen und Forschungseinrich-\ntungen zu setzen. Die F\u00f6rderprogramme zur Unterst\u00fct-\nzung von Unternehmungsgr\u00fcndungen aus der Wissen-\nschaft scheinen jedoch gewisse Anlaufschwierigkeiten zu \nhaben. Laut meiner Kleinen Anfragen gab es beispiels-\nweise bei den diesbez\u00fcglichen SEED-Programmen bisher \nkeinen einzigen Antrag. Die Programme bestehen seit \nf\u00fcnf Monaten \u2013 kein einziger Antrag. \n\nAuch die Zusammenarbeit zwischen universit\u00e4ren und \nau\u00dferuniversit\u00e4ren Forschungseinrichtungen muss inten-\nsiviert werden. Mit dem von der CDU-/SPD-Koalition \nverabschiedeten Hochschulgesetz hat Sachsen in diesem \nZusammenhang die Chance verpasst, den Hochschulen \nmehr Freir\u00e4ume f\u00fcr eine unternehmerische Bet\u00e4tigung \neinzur\u00e4umen. Zumindest bei der CDU sind massive \nAbsetzbewegungen vom vereinbarten Hochschulrecht und \nder Ruf nach einem neuen Hochschulgesetz f\u00fcr Sachsen \nzu vernehmen \u2013 unter anderem von Herrn Ministerpr\u00e4si-\ndenten Tillich auf dem Zukunftskongress Sachsen 2020 \nEnde April in Leipzig. \n\n(Zuruf des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nMeine Damen und Herren! Die Verfallszeit der Koaliti-\nonsgesetze ist schon beachtlich. F\u00fcr Nachhaltigkeit und \nZuverl\u00e4ssigkeit spricht dies jedenfalls nicht. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Wir als FDP-\nFraktion haben unsere Vorstellungen und Forderungen zur \nzuk\u00fcnftigen Forschungs-, Entwicklungs- und Innovati-\nonspolitik im Freistaat Sachsen in dem Ihnen vorliegen-\nden Entschlie\u00dfungsantrag formuliert. \n\nIch freue mich diesbez\u00fcglich \u00fcber Ihre Zustimmung und \ndanke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Meine Damen und \nHerren! Gibt es seitens der Fraktionen noch weiteren \nRedebedarf? \u2013 Das kann ich nicht erkennen. Dann erteile \nich Frau Staatsministerin Dr. Stange das Wort. \n\nDr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin f\u00fcr Wissen-\nschaft und Kunst: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \nsehr verehrten Damen und Herren Abgeordneten! Ich bin \nHerrn Dr. Gerstenberg sehr dankbar daf\u00fcr, dass er darauf \nhingewiesen hat, dass die Anfrage der FDP-Fraktion \n\n 11788\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 139. Sitzung 25. Juni 2009 \n\neigentlich nicht das ist, was in der \u00dcberschrift steht: \nForschung im Freistaat Sachsen \u2013 Stand und Perspekti-\nven. Vielmehr ist er ausschlie\u00dflich auf den Bereich \ntechnologiebasierter Forschung konzentriert. Deswegen \nist diese Anfrage, wie Sie gesehen haben, vom Wirt-\nschaftsministerium und nicht vom Wissenschaftsministe-\nrium federf\u00fchrend beantwortet worden. Ich h\u00e4tte mir \ntats\u00e4chlich gew\u00fcnscht, dass wir \u00fcber den gesamten \nBereich der Forschung sprechen \u2013 und zwar auch \u00fcber \nden Teil, der nicht die technologiebasierte Forschung, \nsondern die Grundlagen- oder geisteswissenschaftliche \nForschung in den Hochschulen betrifft. Ich werde den-\nnoch gerne bereit sein, auf Ihre Fragen bzw. auf den \neingeschr\u00e4nkten Bereich zu antworten. \n\nEine Anmerkung sei noch gestattet, Herr Schmalfu\u00df: \nWenn dieser Entschlie\u00dfungsantrag das gesamte Konzept \nf\u00fcr die Forschungsperspektiven im Land Sachsen ist, dann \nwerden wir wohl Ihre zahlreichen kritischen Anmerkun-\ngen, die Sie gerade dargelegt haben und von denen ich \nsicherlich einen Teil ernsthaft pr\u00fcfen werde, nicht umset-\nzen k\u00f6nnen. Daf\u00fcr reicht es nicht aus. \n\n(Beifall der Abg. Regina Schulz, Linksfraktion) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Es war die \nerkl\u00e4rte Absicht der vorherigen Anfrage, den Stand und \ndie Entwicklungsperspektiven der \u2013 ich schr\u00e4nke den \nBereich ein \u2013 technologiebasierten Forschung im Freistaat \nSachsen zu analysieren. Die S\u00e4chsische Staatsregierung \u2013 \nfederf\u00fchrend das Wirtschaftsministerium mit Beteiligung \ndes Wissenschaftsministeriums \u2013 haben erstmals tats\u00e4ch-\nlich umfangreiche Datenmaterialien zusammengestellt. \nDas ist der Fundus, der in dieser Anfrage und in den \nErgebnissen enthalten ist. \n\nHerr Clemen, hierzu m\u00f6chte ich eine kleine Anmerkung \nmachen. Ich sehe Sie zwar gerade nicht im Saal. \u2013 Dort \nhinten sitzen Sie und h\u00f6ren mir sicherlich sehr aufmerk-\nsam zu. Das, was in den Datenmaterialen zu finden ist, ist \nkeine Sache der Wirtschaftsminister Herr Schommer und \nHerr Gillo gewesen, deren Arbeit mit Sicherheit sehr \nwichtig gewesen ist. Forschung und Wirtschaft ben\u00f6tigen \neine gewisse Kontinuit\u00e4t in ihrer Entwicklung. Ohne ihre \nweitere Ankn\u00fcpfung und den Ausbau der Forschungsleis-\ntungen durch das Wirtschaftsministerium unter der Lei-\ntung von Herrn Jurk und des Wissenschaftsministeriums \nin den vergangenen f\u00fcnf Jahren w\u00e4ren die Ergebnisse, die \nSie in dem Datenmaterial vorgefunden haben, nicht \nvorzuweisen gewesen. \n\nWie die Daten aber belegen \u2013 vielleicht sollte man das in \ndas richtige Licht r\u00fccken \u2013, f\u00e4llt die Bilanz der For-\nschungst\u00e4tigkeit im Freistaat Sachsen insgesamt sehr \npositiv aus. Wir gehen nat\u00fcrlich, insofern sehe ich auch \ndie Anregungen, mit dem Erreichten nicht selbstzufrieden \num. Das kann man bei der Forschung nicht, sondern es \nm\u00fcssen neue Herausforderungen angenommen und die \ngenannten L\u00fccken geschlossen werden. Die Generierung \nneuen Wissens und lebenslanges Lernen sind zentrale \nBereiche der modernen Wissensgesellschaft. \n\nAber \u2013 insofern kn\u00fcpfe ich gern an die Anfrage an \u2013 erst \ndie wirtschaftlich erfolgreiche Verwertung, also die \nUmsetzung neuen Wissens in Form von Innovation, f\u00fchrt \nzu Wachstum und Besch\u00e4ftigung; zugegebenerma\u00dfen in \nder Regel nicht in Legislaturperioden, sondern solches \nWissen w\u00e4chst \u00fcber Jahrzehnte, wenn wir zum Beispiel \nan die Erkenntnisse der Grundlagenforschung denken. \n\nAn dieser Stelle sei auch angemerkt, dass es gerade in der \nUmsetzung der Grundlagenforschung \u2013 ich nehme nur \neinen Bereich heraus, die Mikroelektronik \u2013 mittlerweile \nsehr wohl gelungen ist, die Zeit f\u00fcr die Verwertungskette \nstark zu verk\u00fcrzen. \n\nVielleicht hat der eine oder andere bereits die Gelegenheit \ngehabt, den neuen Smart System Campus in Chemnitz zu \nbesuchen und zu sehen, wie eng Universit\u00e4t, Fraunhofer-\nInstitut und Ausgr\u00fcndungen aus der Universit\u00e4t zusam-\nmenarbeiten und letztlich daf\u00fcr Sorge tragen, dass die \ngesamte Wertsch\u00f6pfungskette in einem relativ z\u00fcgigen \nProzess von der Grundlagenforschung \u00fcber die Anwen-\ndung bis zur innovativen Produktion umgesetzt werden \nkann. \n\nHinsichtlich des quantitativen Niveaus der Aktivit\u00e4ten im \nBereich der Forschung und Entwicklung verf\u00fcgt der \nFreistaat \u00fcber eine sehr gute Ausgangsposition. Ich \nm\u00f6chte die Zahlen, auch wenn Sie sie in dem Datenmate-\nrial sehr wohl finden, dennoch einmal herausheben. \nSachsen kann sich im Bundesvergleich behaupten und \nnimmt hier einen Platz im Mittelfeld ein, immerhin als ein \nostdeutsches Land, das zun\u00e4chst 20 Jahre Zeit hatte, \n\u00fcberhaupt eine ausreichende Basis f\u00fcr Forschung und \nEntwicklung aufzubauen. \n\nUnter den neuen L\u00e4ndern hat der Freistaat Sachsen \ngemeinsam mit Th\u00fcringen eine Vorreiterrolle bei den \nForschungs- und Entwicklungsinitiativen inne. \n\nQualitativ spielen wir heute schon auf einigen Technolo-\ngiefeldern an der Spitze innerhalb der Bundesrepublik \nund teilweise auch auf internationalem Niveau. Das \nzeigen unsere Forschungsergebnisse. Das ist die Biotech-\nnologie, das sind der Maschinenbau, aber auch energieef-\nfiziente Informationstechnologien und nat\u00fcrlich die \nMikroelektronik und die Materialwissenschaften. \n\nEs macht keinen Sinn \u2013 und auch das sei vielleicht noch \nangemerkt zu der Frage regionale und sektorale Konzent-\nration oder Nichtkonzentration \u2013, mit der Gie\u00dfkanne \nForschungsmittel auszustreuen, egal ob im Bereich der \nInnovation oder der Grundlagenforschung, mit der Gie\u00df-\nkanne \u00fcber das Land zu gehen und zu meinen, daraus \nw\u00fcrden Blumen wachsen. Blumen wachsen nur dort, wo \nein N\u00e4hrboden da ist. Der N\u00e4hrboden ist in der Regel \u2013\ndas sehen Sie an der jeweiligen Entwicklung \u2013 dort, wo \nwir Hochschulen, Universit\u00e4ten oder au\u00dferuniversit\u00e4re \nForschungseinrichtungen haben. \n\nWie Sie der Ihnen vorliegenden Drucksache entnehmen \nk\u00f6nnen, wurde im Freistaat im Jahre 2006 \u2013 das ist die \nletzte statistisch abgesicherte Zahl \u2013 \u00fcber eine Milliar-\nde Euro f\u00fcr die Durchf\u00fchrung von Forschungs- und \n\n 11789\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 139. Sitzung 25. Juni 2009 \n\nEntwicklungsaufgaben im \u00f6ffentlichen Sektor aufgewen-\ndet, im Bereich der Hochschulen und au\u00dferuniversit\u00e4ren \nForschungseinrichtungen. Dies entspricht einem Anteil \nvon 1,2 % am s\u00e4chsischen Bruttoinlandsprodukt. In \nDeutschland wird nur in den Stadtstaaten, in Berlin und \nBremen, ein noch gr\u00f6\u00dferer Anteil an Mitteln f\u00fcr die \n\u00f6ffentliche Forschung verwendet. \n\nNeben den in der Gro\u00dfen Anfrage behandelten Ausgaben \nsind aber auch die Ausgaben der Unternehmen f\u00fcr For-\nschung und Entwicklung von gro\u00dfer Bedeutung. Das ist ja \nin den Redebeitr\u00e4gen von einigen bereits hervorgehoben \nworden. Im Jahre 2005 wurde in den s\u00e4chsischen Laboren \nund Entwicklungsabteilungen \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE, unterh\u00e4lt  \nsich mit Caren Lay, Linksfraktion.) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Lichdi! Bitte, \nHerr Lichdi. \n\nDr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin f\u00fcr Wissen-\nschaft und Kunst: Ich finde es immer ganz interessant, \ndass selbst diejenigen, die hier am Rednerpult so vehe-\nment f\u00fcr ein Thema gestritten haben, dann, wenn sie die \nHoffnung haben k\u00f6nnen, eine Antwort oder eine Reaktion \nzu bekommen, so \u201eaufmerksam\u201c zuh\u00f6ren. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nDas ist eine Erkenntnis, die ich im Laufe der Jahre ge-\nwonnen habe. \n\nIm Jahre 2005 wurden in s\u00e4chsischen Laboren und Ent-\nwicklungsabteilungen der Unternehmen immerhin Mittel \nin H\u00f6he von \u00fcber 900 Millionen Euro f\u00fcr die Durchf\u00fch-\nrung von Forschungs- und Entwicklungsvorhaben aufge-\nwendet. Das sind 2,4 % der Gesamtaufwendungen in \nDeutschland. Damit nimmt Sachsen den Rang 9 unter \nallen Bundesl\u00e4ndern ein. \n\nDies ist im Vergleich der ostdeutschen Fl\u00e4chenl\u00e4nder die \nSpitzenposition. Aber es verdeutlicht auch sehr klar die \nrelative Schw\u00e4che der privat finanzierten Forschung und \nEntwicklung gegen\u00fcber der \u00f6ffentlich finanzierten For-\nschung in Sachsen. Spitzenreiter sind mit weitem Abstand \ndie Unternehmen in Baden-W\u00fcrttemberg, die heute \nbereits j\u00e4hrlich weit mehr als 3 % des dortigen Bruttoin-\nlandsprodukts f\u00fcr Forschung und Entwicklung aufwen-\nden. \n\nBei den gesamten Ausgaben f\u00fcr Forschung und Entwick-\nlung hat Sachsen im Jahre 2006 mit einem Anteil von \n2,3 % am Bruttoinlandsprodukt deutschlandweit den \nf\u00fcnften Platz eingenommen. Nun haben wir vorgestern in \nder Rede des Ministerpr\u00e4sidenten geh\u00f6rt, dass in dem \nStrategiepapier Sachsen 2020 angestrebt wird, dass wir im \nJahr 2020 das 3-%-Ziel am Bruttoinlandsprodukt f\u00fcr \nForschung und Entwicklung erreicht haben wollen. Es sei \nmir an dieser Stelle noch einmal die Bemerkung gestattet, \ndass dieses 3-%-Ziel eigentlich f\u00fcr das Jahr 2010 ange-\nstrebt gewesen war. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Frau Staatsministe-\nrin, gestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nDr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin f\u00fcr Wissen-\nschaft und Kunst: Ich will nur den Satz beenden. \n\nIch hoffe, dass wir das Ziel 2020 unterbieten k\u00f6nnen und \nvielleicht 2015 bereits bei 3 % angekommen sind. \n\n(Beifall des Abg. Dr. Martin Gillo, CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Lichdi, Ihre \nFrage. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Vielen Dank. \u2013 Frau \nDr. Stange, was mich schon immer interessiert: Ist dieses \n2020-Papier, dieser Wegweiser, ein Papier der Staatskanz-\nlei oder ist es ein Papier der Staatsregierung/CDU-/SPD-\nKoalition? \n\nDr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin f\u00fcr Wissen-\nschaft und Kunst: Diese Frage ist sicherlich eher dem \nMinisterpr\u00e4sidenten zu stellen. Dieses Papier 2020 ist \nkein Papier der Staatsregierung. \n\nIch m\u00f6chte gern noch einmal auf das Thema Anteil am \nBruttoinlandsprodukt zur\u00fcckkommen. Wir sind deutsch-\nlandweit \u2013 vielleicht lassen Sie mich das einmal ausf\u00fch-\nren, weil Ihnen damit n\u00e4mlich klar wird, welches Problem \nin den n\u00e4chsten Jahren auf uns zukommt \u2013 bei 2,5 % \nBruttoinlandsprodukt angekommen, was Forschung und \nEntwicklung angeht. Wir haben also noch eine erhebliche \nWegstrecke vor uns, um das 3-%-Ziel zu erreichen. Es sei \ndenn, unser Bruttoinlandsprodukt sinkt infolge der Wirt-\nschaftskrise so weit ab, dass wir aufgrund der geringeren \nWirtschaftskraft schon bei 3 % angekommen sind, ohne \ndass sich auch nur ein einziger m\u00fcder Euro f\u00fcr Forschung \nund Entwicklung bewegt h\u00e4tte. Ich glaube, auf diesen \nPunkt sollte man in der Debatte in den n\u00e4chsten Jahren \nnoch mehr Augenmerk legen, damit wir uns nicht nur in \ndieser Zahl sonnen, sondern auch genau hinsehen, wie \nviele Mittel in Forschung und Entwicklung flie\u00dfen. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Das SMWA \nwird noch im Laufe dieses Jahres seinen S\u00e4chsischen \nTechnologiebericht herausgeben. Ich denke, in diesem \nBericht werden sicherlich die Daten noch einmal in einen \nKontext gestellt und damit f\u00fcr den Gebrauch besser zu \nhandhaben sein, als jetzt mit der Anfrage die M\u00f6glichkeit \nist. \n\nSicher ist aber heute schon: Es bedarf in den n\u00e4chsten \nJahren weiterer gro\u00dfer Anstrengungen, um an die positive \nEntwicklung in Forschung und Entwicklung in Sachsen \nankn\u00fcpfen zu k\u00f6nnen. In diesem Zusammenhang m\u00f6chte \nich erw\u00e4hnen, dass sicher das Thema Technologietransfer-\nf\u00f6rderung ein Problem ist. Wie gelingt es, in den kleinen \nund mittelst\u00e4ndischen Unternehmen, von denen ja unsere \nWirtschaft insbesondere getragen wird, die wissenschaft-\nlichen Entwicklungen auch nutzbringend einzusetzen? Ich \ndenke, das Wirtschaftsministerium hat mit der nochmali-\ngen Anpassung der Richtlinie im Jahre 2009 auf die \nNotwendigkeiten, die hier kritisiert worden sind, reagiert. \n\n 11790\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 139. Sitzung 25. Juni 2009 \n\nRobert Clemen, CDU: Meine Damen und Herren! Wir \nwerden den Entschlie\u00dfungsantrag ablehnen, obwohl er \neinige sehr interessante Punkte anf\u00fchrt. Er ist dennoch \ninsgesamt zu kurz gehalten. \n\nAllerdings glaube ich, wir brauchen mehr Aktivit\u00e4ten \nauch gegen\u00fcber unserem Mittelstand, dass er erkennt, \ndass f\u00fcr ihn Forschung und Entwicklung, innovative \nEntwicklung im Mittelstand, eine zentrale Herausforde-\nrung ist, um \u00fcberhaupt bestehen zu k\u00f6nnen im nationalen \nund im internationalen Vergleich. Das kann nicht nur \nAufgabe der \u00f6ffentlichen Hand sein, sondern es ist auch \nAufgabe der mittelst\u00e4ndischen Unternehmen, genau das \nzu erkennen. \n\nAn dieser Stelle will ich noch einen ganz kleinen Ausflug \nauf die Hannover-Messe machen, die ich dieses Jahr \nbesuchen konnte. Ich glaube, sehr viele Unternehmen \nhaben gerade jetzt in der Krise erkannt, dass sie die \nM\u00f6glichkeit haben, Dinge auf den Weg zu bringen, f\u00fcr die \ndann, wenn die Konjunktur gut l\u00e4uft, keine Zeit haben, \nn\u00e4mlich Entwicklungen, Forschungsentwicklungen, inno-\nvative Produkte. In dieser Zeit fragen sie auch verst\u00e4rkt in \nden Universit\u00e4ten, in den Hochschulen, in den au\u00dferuni-\nversit\u00e4ren Forschungseinrichtungen nach, ihnen bei der \nEntwicklung zu helfen. \n\nIch glaube, das ist auch eine Chance, die derzeit existiert, \ndie Unternehmen hier zu animieren. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 Wir \nkommen zum Entschlie\u00dfungsantrag der FDP. Herr \nProf. Schmalfu\u00df, Sie bringen ihn ein. \n\nProf. Dr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP: Sehr geehrter Herr \nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Nach der Diskussi-\non und nachdem alle bisherigen Redner Forschung und \nEntwicklung in Sachsen umsetzen wollen, freue ich mich, \ndass Sie dem Entschlie\u00dfungsantrag unserer FDP-Fraktion \nzustimmen werden. \n\nIch habe noch eine Frage, die Sie mir, Frau Staatsministe-\nrin Stange, im Anschluss beantworten k\u00f6nnen: Sind Sie \neigentlich in die Beantwortung der Gro\u00dfen Anfrage \neingebunden gewesen oder war das nur das Wirtschafts-\nministerium? Sie sagten vorhin, dass Herr Jurk die Fragen \nbeantwortet hat. Ich denke, zumindest die Punkte 2 und 3 \n\u2013 Promotionen und Habilitationen \u2013 geh\u00f6ren noch in \nIhren Bereich, ebenso die Ausgr\u00fcndung von Unternehmen \nauf Universit\u00e4ten oder Hochschulen. Der Form halber: Ich \ndenke, es hat zumindest Ihren Bereich ber\u00fchrt. \n\n(Zustimmendes Nicken der  \nStaatsministerin Dr. Eva-Maria Stange) \n\nIch bedanke mich f\u00fcr die Zustimmung. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Clemen, Sie \nm\u00f6chten darauf reagieren? \u2013 Bitte sch\u00f6n. \n\n(Heike Werner, Linksfraktion:  \nWir k\u00f6nnen gern noch weitermachen!) \n\nEr beinhaltet nur Teile der Forschungsf\u00f6rderung und \nnicht, wie Frau Staatsministerin Stange deutlich gemacht \nhat, die Forschungsf\u00f6rderung insgesamt. Deswegen halten \nwir ihn f\u00fcr zu kurz geraten. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr \nDr. Gerstenberg f\u00fcr die GR\u00dcNEN, bitte. \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Herr \nProf. Schmalfu\u00df, ich muss Sie auch entt\u00e4uschen. Wir \nk\u00f6nnen all Ihren Feststellungen in Punkt I zustimmen, \naber bei Weitem nicht den Forderungen in Punkt II, die \ndas von mir Kritisierte noch einmal zuspitzen, demnach \nwirklich in eine Engf\u00fchrung in Richtung einer Forschung \nund Entwicklung zielen, die ausschlie\u00dflich als Vehikel f\u00fcr \ntechnologische Innovationen und schlie\u00dflich auch f\u00fcr \nwirtschaftliche Aktivit\u00e4ten betrachtet wird. \n\nDas betrifft insbesondere den Punkt 1. Eine solche Streu-\nung von F\u00f6rderpolitik kann ich nicht f\u00fcr richtig halten. \nWir k\u00f6nnen lange dar\u00fcber diskutieren, welche Steuerung \n\u00fcberhaupt bei Forschungsf\u00f6rderung m\u00f6glich ist, aber dass \ndie Gie\u00dfkanne das richtige Mittel ist, bestreite ich auf \njeden Fall. Die Innovationsgutscheine sind f\u00fcr uns wirk-\nlich ein offen ungedeckter Scheck. Das ist ein Spekulati-\nonsprojekt, das wir in fachlicher Hinsicht nicht f\u00fcr richtig \nerachten. Vor allem sehen wir es nicht als angemessen an, \ndie Konzentration der derzeitigen Stipendienangebote \neinem einzigen Landesstipendienprogramm unter ma\u00df-\ngeblicher Beteiligung der s\u00e4chsischen Wirtschaft zuzu-\nordnen. Das zeigt aus meiner Sicht die Einseitigkeit der \nNeoliberalit\u00e4t der FDP in der Wissenschaftspolitik, die \nhoffentlich nie reale Forschungspolitik in Sachsen wird. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Gibt es weitere \nMeinungen zum Entschlie\u00dfungsantrag? \u2013 Das kann ich \nnicht sehen. \n\nDamit kommen wir zur Abstimmung \u00fcber den Entschlie-\n\u00dfungsantrag der Fraktion der FDP in der Drucksa-\nche 4/15842. Ich bitte bei Zustimmung um Ihr Handzei-\nchen. \u2013 Die Gegenprobe! \u2013 Die Enthaltungen? \u2013 Bei einer \nReihe von Enthaltungen und Zustimmungen wurde der \nAntrag dennoch mit gro\u00dfer Mehrheit abgelehnt. Somit ist \nder Tagesordnungspunkt 4 des heutigen Tages beendet. \n\nWir kommen zu \n\n \n\n \n \n\n 11791\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 139. Sitzung 25. Juni 2009 \n\nTagesordnungspunkt 5 \n\nLebenslagen von alleinerziehenden Eltern und ihren Kindern in Sachsen \nDrucksache 4/15143, Gro\u00dfe Anfrage der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN,  \n\nund die Antwort der Staatsregierung \n\nDie einreichende Fraktion in Gestalt von Frau Hermenau, \nder Fraktionsvorsitzenden, hat das Wort. \n\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren Kollegen! Es ist nun einmal so, dass \nin den letzten Plenartagen alles aufl\u00e4uft, was abgearbeitet \nwerden muss. So auch diese Gro\u00dfe Anfrage. Sie nicht zu \nbehandeln w\u00e4re falsch gewesen. Es ist wichtig, dass wir \nuns noch einmal dar\u00fcber unterhalten, denn ich gehe davon \naus, dass mit dem zutage Getretenen auch im Wahlkampf \ndiese Themen eine Rolle spielen werden. Da soll sich jede \nFraktion vorher selbst noch einmal eine Meinung bilden. \nDie Kunst dabei ist, dass man sich nur eine Meinung \nbilden kann, wenn man einige Informationen besitzt. \nAnsonsten ist es relativ m\u00fc\u00dfig oder Aberglauben. \n\nDa beginnt das Problem. Unsere Gro\u00dfe Anfrage hat \ndeutlich gemacht, dass die Staatsregierung bei dem \nThema Alleinerziehende den Anschluss an die Lebens-\nwirklichkeit in Sachsen ein wenig verpasst hat. Es gibt \ngro\u00dfe wei\u00dfe Flecken. Sie wissen keine Antwort. Sie \nkennen die Statistiken nicht. Sie wissen somit nicht \ngenau, wie es sich im Lande mit den Alleinerziehenden \nverh\u00e4lt. Das, was Sie wissen, ist zum Teil auch nicht \nbelastbar. \n\nAuf alle F\u00e4lle scheint festzustehen, dass circa ein Viertel \u2013 \nsomit jede vierte Familie Sachsens \u2013 eine Ein-Eltern-\nFamilie ist. Sie reden somit nicht mehr \u00fcber ein Rand-\nproblem, sondern \u00fcber einen ganz normalen Familien-\nstand. Die s\u00e4chsische Union klammert sich meines \nErachtens schon noch ein bisschen zu sehr an die formale \nEhe als Basis unserer Gesellschaft \u2013 so steht es zumindest \nim Programm. Ich denke, dass die moralische Bewertung \nund die daraus folgende politische Bevorzugung einzelner \nverschiedener Lebens- und Familienformen eigentlich so \nin Sachsen nicht mehr anwendbar sind. Wenn Sie in \nZukunft das fortsetzen, was sich hier andeutet, gibt es ein \nViertel Alleinerziehender und ein weiteres Viertel nicht \nverheirateter Paare mit Kindern. Das hei\u00dft, dass die \nklassische Ehe, welche die Union noch als Leitbild ihrer \nPolitik vorantr\u00e4gt, eigentlich nur zur H\u00e4lfte von den \nMenschen auch wirklich gelebt wird. \n\nIn den letzten f\u00fcnf Jahren hat sich in Sachsen einiges \nver\u00e4ndert. Man stellt nun fest, dass die Ehen mit Kindern \nmassiv zur\u00fcckgegangen sind, fast um 80 %. Die nichtehe-\nlichen Lebensgemeinschaften mit Kindern sind ange-\nwachsen. Die Alleinerziehenden sind ungef\u00e4hr stabil \ngeblieben. Allerdings haben sich dadurch die Anteile \nverschoben. So kommt es eben, dass Ehepaare mit Kin-\ndern unter 18 Jahren noch 57 %, nichteheliche Paare mit \nKindern unter 18 Jahren 20 % und Alleinerziehende mit \nKindern unter 18 Jahren eben 23 % ausmachen, also fast \nein Viertel. Es leben zwar immer noch die meisten Kinder \n\nunter 18 Jahren bei den verheirateten Paaren, aber ich \ndenke, die Tendenz ist eindeutig. Darauf muss man sich \nkonzentrieren. \n\nWir sind der Meinung, dass das Thema Ehegattensplitting \naus den ostdeutschen L\u00e4ndern heraus, die einen h\u00f6heren \nAnteil von Alleinerziehenden in ihrer Bev\u00f6lkerung haben, \nneu aufgegriffen werden muss hin zu einem Familien-\nsplitting. Vielleicht muss auch die Frage der Kindergrund-\nsicherung aus dem Osten heraus bundesweit gestellt \nwerden. \n\n(Beifall der Abg. Heike Werner, Linksfraktion) \n\nEs nehmen alle Ehepaare das Ehegattensplitting in An-\nspruch, aber nur die H\u00e4lfte dieser Ehepaare sind auch \nnoch Eltern mit Kindern unter 18 Jahren. Ich denke, die \nRealit\u00e4t hat den Anspruch, der damals zu dem Ehegatten-\nsplitting formuliert worden ist, bei Weitem \u00fcberholt. Ich \nhabe verschiedentlich darauf hingewiesen, dass die \nGlobalisierung dazu aufruft, dass beide Elternteile aufge-\nfordert sind zu verdienen oder dass Alleinerziehende \noffensichtlich in der Zukunft mehr Unterst\u00fctzung brau-\nchen. \n\nJetzt reden wir einmal \u00fcber die Berufs- und Arbeitsaus-\nsichten von Alleinerziehenden sowie das verst\u00e4rkte \nRisiko, in Armut zu geraten. Ein Drittel dieser Alleiner-\nziehenden in Sachsen ist offensichtlich arm, denn hier \nwird \u00fcber weniger als 60 % des Durchschnittseinkom-\nmens verf\u00fcgt. Da sind viele arbeitslos und automatisch in \nHartz IV. Sie haben ein Problem der anhaltenden Arbeits-\nlosigkeit. Es ist nicht so, dass sie nicht in der Lage oder \nwillig w\u00e4ren, wieder zu arbeiten, sondern sie kommen \neinfach nicht wieder in feste Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnisse. \n\nEs gibt auch noch statistische Verwerfungen in den \nAltkreisen, weil die Doppelstruktur ARGE und Options-\nkommune so schwierig ist, dass keiner in der Lage ist \nauszurechnen, wie viele Alleinerziehende wirklich noch \nda und ohne Besch\u00e4ftigung sind. Die Zahlen sind dem-\nnach unvollst\u00e4ndig. Es gibt eine Dunkelziffer. Aber es \nbleibt so: Die Zahl der Aufstocker ist bei Alleinerziehen-\nden gestiegen, genauso wie die Zahl derer, die nicht \nwieder in einen Beruf zur\u00fcckfinden und deswegen in die \nArmut hineingeraten. Es ist schon schlimm, wenn gut \nAusgebildete in prek\u00e4rer Besch\u00e4ftigung verharren m\u00fcs-\nsen, und zwar weil sie ein Kind gro\u00dfziehen. Meistens ist \nes ein Kind. Ich halte diese Arbeitslosigkeit nur wegen \ndes Status der Alleinerziehenden nicht f\u00fcr akzeptabel in \neiner Gesellschaft, in der wir leben wollen. \n\nDie Zahlen der armen Kinder bei arbeitslosen und allein-\nerziehenden Eltern sind relativ hoch, sie betreffen fast \njedes zweite Kind in einem Haushalt eines arbeitslosen \nAlleinerziehenden. Das ist sehr viel. Ich denke, dass wir \n\n 11792\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 139. Sitzung 25. Juni 2009 \n\ndringend aufgefordert sind, uns zu \u00fcberlegen, welche \nspeziellen Ma\u00dfnahmen wir in Zukunft ergreifen k\u00f6nnen. \nEs gibt hier und da kleine F\u00f6rderprogr\u00e4mmchen, aber \ndiese greifen nicht wirklich bei den Fallzahlen, die im \nzweistelligen Bereich liegen. Das ist inakzeptabel. \n\nSpezielle Ma\u00dfnahmen zur Arbeitsf\u00f6rderung m\u00fcssen in \nAngriff genommen werden. Man muss schauen, wie man \ndie Teilzeitarbeitsmodelle auf Alleinerziehende passge-\nrecht formt. Ich glaube, es muss eine bundesweite An-\nstrengung f\u00fcr Kindergrundsicherung geben. Die L\u00e4nder \nim Osten sollten da voranschreiten. Ich denke auch, dass \nder Staat immer mehr \u2013 das war in der Enquete-\nKommission zum demografischen Wandel zu sp\u00fcren \u2013 \ndarauf setzt, dass die nun geborenen und aufwachsenden \nKinder die zuk\u00fcnftigen Steuer- und Rentenzahler sind. \nWenn ich mir die sich gerade auft\u00fcrmende Verschuldung \nanschaue, werden zuk\u00fcnftig Steuerzahler gebraucht. \nWenn ich mir ansehe, dass die Bev\u00f6lkerung alt wird, dann \nwerden wohl Rentenzahler gebraucht. Es ist doch dann \nganz selbstverst\u00e4ndlich, dass die Kinder nicht mehr nur \nallein Privatsache sein k\u00f6nnen, wenn der Staat nachher so \nviel auf ihre Leistungsf\u00e4higkeit zugreifen m\u00f6chte. \n\nVor diesem Hintergrund und dem, dass Alleinerziehende \ngenauso gut ausgebildet sind, teilweise sogar besser als \nder Durchschnitt der Bev\u00f6lkerung, kann es nicht sein, \ndass Sie aus deren Bildungspotenzialen keine Einkom-\nmenschancen und existenzsichernde Besch\u00e4ftigung \nschaffen. Das hat etwas damit zu tun, dass latent immer \nnoch die Meinung vorherrscht: Sie ist da hineingeraten; \nwer wei\u00df, warum der Mann nicht dageblieben ist. Meis-\ntens ist es die Frau, die alleinerziehend ist. Ich finde das \nwirklich psychologisch ein bisschen unversch\u00e4mt. Es ist \nsozial ungerecht und volkswirtschaftlich absolut unsinnig, \nwie ich eben ausf\u00fchrte. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nDie Staatsregierung wei\u00df vieles nicht. Sie hat keinerlei \nInformationen \u00fcber die Gesundheitssituation alleinerzie-\nhender Eltern, obwohl es dazu l\u00e4ngst Forschungsergeb-\nnisse gibt. Sie hat keine Informationen \u00fcber spezifische \nBeratungsangebote, keine Informationen \u00fcber Alleiner-\nziehende als \u00dcbergang oder als lange w\u00e4hrendes Lebens-\nmodell. Ich habe geh\u00f6rt, dass das Staatsministerium f\u00fcr \nSoziales \u00fcberlegt, eine eigene Studie zu erarbeiten, aber \nzugleich auch den Satz vernommen, dass das nur in \nAbh\u00e4ngigkeit von den Haushaltsmitteln geschehen soll. \n\nDazu kann ich Ihnen nur sagen: Bei einem Viertel aller \nFamilien in einem Familienstatus, den Sie nicht einsch\u00e4t-\nzen k\u00f6nnen, weil Sie keine Informationen haben, ist diese \nStudie allerdings dringend geboten. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die CDU-\nFraktion; Herr Abg. Krau\u00df, bitte. \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \ngeehrten Damen und Herren! Die Studie ist nat\u00fcrlich \naufschlussreich, und man kann damit neue Informationen \n\nbekommen. Aber man darf wohl auch einmal den Satz \ndazusagen, dass wir alle in der Realit\u00e4t, in der Wirklich-\nkeit leben, viele Alleinerziehende kennen und auch \ndeswegen gewisse Erfahrungen haben, die sicherlich \ninteressant sind und die man einbeziehen kann. \n\nWir sind froh, dass wir zum Ende der Wahlperiode \u2013 es \nhat ja ein bisschen gedauert, ehe die GR\u00dcNEN jetzt den \nAntrag auf die Tagesordnung gebracht haben, nachdem \ndie Antworten vorlagen \u2013 \u00fcber das Thema Alleinerzie-\nhende reden k\u00f6nnen. Die Besch\u00e4ftigung mit diesem \nThema ist wichtig, weil die Situation von Alleinerziehen-\nden gegen\u00fcber Zwei-Eltern-Familien Besonderheiten \naufweist, welche vielfach den Alleinerziehenden zum \nNachteil gereichen. So sind die meisten Alleinerziehenden \n\u00fcberwiegend oder vollst\u00e4ndig f\u00fcr ihre Kinder zust\u00e4ndig, \nwas mehr Zeit und Kraft kostet. Es ist f\u00fcr sie schwieriger, \nBeruf und Familie zu vereinbaren. Kollegin Hermenau hat \nauch das Thema Teilzeit angesprochen, das f\u00fcr viele \nAlleinerziehende wichtig ist. Das sehen wir auch und \nw\u00fcrden uns w\u00fcnschen, dass es mehr Arbeitgeber gibt, die \nTeilzeit anbieten. Aber Alleinerziehende m\u00fcssen sich auch \nmit den Sorgerechts- und Unterhaltsfragen besch\u00e4ftigen, \nund sie befinden sich \u00fcberdurchschnittlich h\u00e4ufig in \nschwierigen finanziellen Situationen. \n\nUm diesen Problemlagen entgegenzuwirken, bedarf es \numfangreicher Ma\u00dfnahmen, wobei Land und Bund \nbetroffen und auch die Kommunen stark eingebunden \nsind. Wir haben einige familienpolitische Leistungen in \ndieser Legislaturperiode auf den Weg gebracht, die auch \nAlleinerziehenden hilfreich sind. Ich denke an das Lan-\ndeserziehungsgeld, bei dem wir die Einkommensgrenzen \nerh\u00f6ht haben. Das ist etwas, was Alleinerziehenden \nzugute kommt. Ich denke auch an die guten Kinder-\nbetreuungsm\u00f6glichkeiten, die wir in Sachsen in den \nKinderg\u00e4rten oder bei der Kindertagespflege haben. All \ndas dient nat\u00fcrlich auch Alleinerziehenden. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, neben familien-\npolitischen Ma\u00dfnahmen ist es aber auch unabdingbar, \nsolche Ma\u00dfnahmen zu unterst\u00fctzen, die Alleinerziehenden \ndie M\u00f6glichkeit geben, ins Erwerbsleben einzusteigen \noder wieder einzusteigen. Dazu geh\u00f6ren neben einer \nfr\u00fchzeitigen Motivationsst\u00e4rkung und beruflichen Orien-\ntierung durch Erstqualifikation die Heranf\u00fchrung an die \nAusbildung, an den ersten Arbeitsmarkt, die Erm\u00f6gli-\nchung des Wiedereinstiegs nach einer l\u00e4ngeren Erzie-\nhungspause, das F\u00fcllen von Qualifizierungsl\u00fccken, die \nsich seit dem Ausscheiden aus dem Berufsleben aufgetan \nhaben, sowie der Wiedereinstieg nach einer kurzen \nBabypause und das Ankn\u00fcpfen an den bisherigen Bil-\ndungs- und Berufsweg. \n\nNur so wird es langfristig gelingen, die Situation von \nAlleinerziehenden zu verbessern; denn hier ist nat\u00fcrlich \ndie Arbeit der wichtigste Schl\u00fcssel, dass man auch ein \nentsprechendes Einkommen hat. Das f\u00fchrt dann auch \ndazu, dass die Kinder ein entsprechendes Auskommen \nhaben. Das ist nat\u00fcrlich auch der beste Schutz gegen \nKinderarmut. \n\n 11793\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 139. Sitzung 25. Juni 2009 \n\nDie im Bericht zur Gro\u00dfen Anfrage genannten bereits \nvorhandenen Ma\u00dfnahmen, wie beispielsweise die ESF-\nRichtlinie \u201eBerufliche Bildung\u201c, die F\u00f6rderung von \nBerufsausbildungsverh\u00e4ltnissen von Auszubildenden, \nwelche das 26. Lebensjahr noch nicht vollendet haben \nund ein eigenes Kind betreuen, au\u00dferbetriebliche Ausbil-\ndungs- und Qualifizierungsma\u00dfnahmen durch das s\u00e4chsi-\nsche Wirtschaftsministerium, sind nur einige M\u00f6glichkei-\nten, welche den Eintritt in das Erwerbsleben erleichtern. \n\nWir haben jetzt das Pilotprojekt des Bundesfamilienmi-\nnisteriums \u201eVereinbarkeit f\u00fcr Alleinerziehende\u201c, das im \nMai vorgestellt wurde und auch im Bericht erw\u00e4hnt ist. \nBei diesem Projekt sollen an zw\u00f6lf bundesweiten Stand-\norten stabile und nachhaltige Netzwerke zur Integration in \nden Arbeitsmarkt etabliert werden. Ziele der Projekte sind \nneben einer Verbesserung der Vereinbarkeit von Beruf \nund Familie durch fr\u00fche aktive und individuelle F\u00f6rde-\nrung der Alleinerziehenden bei der Arbeitssuche durch \nCoaching und passgenaue Ausbildungs- und Qualifizie-\nrungsangebote der Aufbau einer bedarfsgerechten und \nverl\u00e4sslichen Kinderbetreuung auch in den Randzeiten \nund die St\u00e4rkung der bisherigen Vernetzung. \n\nDie Ergebnisse dieses Pilotprojektes gilt es ebenso wie \ndie im Freistaat Sachsen bereits vorgesehenen Ma\u00dfnah-\nmen sorgf\u00e4ltig zu pr\u00fcfen, um so M\u00f6glichkeiten zur \nVerbesserung der Lebenssituation von Alleinerziehenden \nin Sachsen zu erm\u00f6glichen. \n\nLassen Sie mich noch auf einen Punkt eingehen, den Frau \nHermenau auch angesprochen hat und den man relativ \nh\u00e4ufig findet, wenn es um das Thema Ehe geht. Da wird \nimmer gesagt, die CDU habe ein antiquiertes Familien-\nmodell. Ich gucke dann gern in die Runde und stelle fest, \ndass so etwas auch von Herrn Hahn kommt, also von \nLeuten, die das gleiche \u201eantiquierte\u201c Verh\u00e4ltnis haben wie \nich, indem sie sich n\u00e4mlich zu einer Ehe entschlossen \nhaben. \n\n(Antje Hermenau, GR\u00dcNE, lacht  \nund zeigt auf ihren Ehering.) \n\nWarum sagen das die Leute, die verheiratet sind? \n\n(Zurufe von der SPD und der  \nAbg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE) \n\nIch sage mir dann: Na ja, so schlecht kann es offensicht-\nlich nicht sein, wenn man heiratet. Deshalb sagen wir \nauch den Leuten im Lande, dass die Ehe eine gute Institu-\ntion ist. \n\nDamit kommen wir zum Ehegattensplitting. In dieses \nEhegattensplitting flie\u00dft eine Menge Geld. Das h\u00e4ngt \nnicht nur damit zusammen, dass in der Ehe Kinder erzo-\ngen werden oder erzogen worden sind, sondern es h\u00e4ngt \nvor allen Dingen damit zusammen, dass die Eheleute eine \ngegenseitige Verantwortung \u00fcbernehmen. Wenn der eine \narbeitslos ist und kein Einkommen hat, muss der andere \nf\u00fcr ihn aufkommen, ob er will oder nicht. Das ist eine \ngro\u00dfe finanzielle Leistung. Wenn der eine krank ist, ist \nklar, dass der Ehepartner ihn pflegen muss. Wir haben bei \n\nHartz IV den einen oder anderen Fall \u2013 solche F\u00e4lle \nkennen wir alle aus unserem pers\u00f6nlichen Bekanntenkreis \n\u2013, dass Menschen offiziell als alleinerziehend gelten, \nwobei wir wissen, dass es dort einen Mann gibt, es aber \nfinanziell unattraktiv ist, ihn als Partner anzugeben, weil \nman dann am Monatsende weniger Geld zur Verf\u00fcgung \nh\u00e4tte. Ich glaube, wir w\u00fcrden uns allen keinen Gefallen \ntun, wenn wir das Ehegattensplitting abschaffen w\u00fcrden. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nWas wir wollen, ist, dass wir das Ehegattensplitting zum \nFamiliensplitting weiterentwickeln, weil wir es in der Tat \nso sehen, dass die Leistung, die eine Familie zur Erzie-\nhung von Kindern erbringt, im Steuerrecht zu wenig \nbeachtet wird. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDabei ist f\u00fcr mich Frankreich das gro\u00dfe Vorbild. Wenn \nman dort zwei oder drei Kinder hat, bezahlt man eben \nkeine Steuern. In diese Richtung zu denken und zu sagen, \nwir m\u00fcssen Familien st\u00e4rker entlasten, das muss unser \nZiel sein. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die Linksfraktion; \nFrau Abg. Werner, bitte. \n\nHeike Werner, Linksfraktion: Frau Pr\u00e4sidentin! Verehr-\nte Kolleginnen und Kollegen! Zun\u00e4chst zu Herrn Krau\u00df. \nIch m\u00f6chte dabei auf zwei Dinge eingehen. \n\nZum einen halte auch ich die Ehe nicht f\u00fcr eine antiquier-\nte Institution. Das sagt, glaube ich, wohl niemand aus \nunserer Fraktion. Wir sagen nur, dass die Ehe im Gegen-\nsatz zu anderen Lebensformen nicht bevorteilt werden \ndarf. Ich f\u00fcr mich kann sagen, dass ich nicht in einer Ehe \nlebe. Ich bin ledig, alleinerziehend und wei\u00df also auch, \nwovon ich rede. \n\nZum zweiten Punkt: Herr Krau\u00df, Sie sagten, wir alle \nw\u00fcrden Familien und Alleinerziehende kennen, und \ndeswegen k\u00f6nnten wir gut \u00fcber dieses Thema reden und \nbr\u00e4uchten keine Studien. Wir alle kennen auch Kinder, \nund trotzdem gibt es einen Kinder- und Jugendbericht. \nWir kennen alle Gro\u00dfeltern, und trotzdem gibt es einen \nBericht zu Lebenslagen \u00e4lterer Menschen. Also, dieses \nArgument finde ich wirklich ein bisschen einfach. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nIch m\u00f6chte mit einem Zitat beginnen: \u201eHeute ist keine \nfamili\u00e4re Lebensform mehr selbstverst\u00e4ndlich. Sie alle \nsetzen pers\u00f6nliche Entscheidungen der beteiligten Perso-\nnen voraus. Eine soziale Entwicklung, die in diesem \nZusammenhang zunimmt, ist die vor allem von Frauen \ngetroffene Entscheidung, eine im eigenen Erleben de-\nstruktive Beziehung zu beenden und allein mit dem Kind \noder den Kindern zu leben. Diesem Aspekt von famili\u00e4rer \nVielfalt wird von \u00f6ffentlicher Seite nicht hinreichend \nentsprochen. Soziale und materielle Defizite, wie sie f\u00fcr \n\n 11794\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 139. Sitzung 25. Juni 2009 \n\nviele Familien in Deutschland bestehen, offenbaren sich \nf\u00fcr Ein-Eltern-Familien in zum Teil existenziell bedrohli-\ncher Form.\u201c \n\nZumindest einer Kollegin aus diesem Hohen Hause \nd\u00fcrften diese S\u00e4tze bekannt vorkommen. Sie stammen \nn\u00e4mlich aus der wohl einzigen Untersuchung im Freistaat, \ndie sich dezidiert mit dem Thema der Gro\u00dfen Anfrage \nbefasste, n\u00e4mlich der Studie \u201eAlleinerziehende Frauen in \nSachsen \u2013 Lebenslagen und Lebensorientierungen\u201c, \nver\u00f6ffentlicht vor 14 Jahren, also 1995, und mit einem \nVorwort versehen, das von der damaligen Staatsministerin \nf\u00fcr Fragen der Gleichstellung von Frau und Mann, von \nFrau Friederike de Haas, mitunterzeichnet wurde. \n\nLeider wurde nichts besser, eher wurde vieles schlechter. \nDamals wusste die Landesregierung noch, welch wichti-\nges Thema die Gleichstellung in der Familienpolitik ist. \nEs war ihr von 1994 bis 2002 sogar ein Ministerium wert, \nwenngleich auch kein vollwertiges. Heute gibt es noch \neine Leitstelle im Sozialministerium. \n\nIch f\u00fcrchte, die Staatsregierung h\u00e4tte am liebsten dort \nauch nur noch eine ehrenamtliche Beauftragte, denn \nschlie\u00dflich ist der Freistaat mit der Finanzierung der \nFamilienverb\u00e4nde, insbesondere auch der beiden Allein-\nerziehendenverb\u00e4nde, hierzulande beinahe auch nur bei \nder Ehrenamtlichkeit angekommen. \n\nDas Fazit ist: Die im Jahr 2007 vorgenommene Umstel-\nlung der Finanzierung der f\u00fcnf Verb\u00e4nde auf Projektf\u00f6r-\nderung f\u00fchrte dazu, dass inzwischen zwei \u2013 darunter auch \nder Verband alleinerziehender M\u00fctter und V\u00e4ter \u2013 nur \nnoch ehrenamtlich und nicht mehr hauptamtlich arbeiten \nk\u00f6nnen. Auch bei den drei verbliebenen Familienverb\u00e4n-\nden ist die Unterfinanzierung sehr deutlich, denn die \nS\u00e4chsische Staatsregierung setzt heute lediglich etwa die \nH\u00e4lfte der Mittel des Jahres 2001 f\u00fcr die Familienver-\nbandsarbeit ein. \n\nWenn man jetzt die Anfrage nimmt, dann sieht man, dass \nim Jahr 2009 ungef\u00e4hr 53 % der Mittel des Jahres 2001 \neingesetzt werden. Da frage ich mich: Was sind der \nStaatsregierung, sind der Koalition die Familien wert? \u2013 \nDiese Unterfinanzierung ist katastrophal f\u00fcr die Bera-\ntungs- und Vernetzungsarbeit und skandal\u00f6s angesichts \nder wohlt\u00f6nenden Worte, f\u00fcr die diese Staatsregierung \nleider anstelle handfester Taten schon immer gut war. \nSolche Worte haben wir oft geh\u00f6rt, unter anderem bei der \nFachregierungserkl\u00e4rung der damaligen Sozialministerin, \nFrau Orosz, am 4. April 2006 mit dem netten Titel \u201eFami-\nlien bilden Sachsens Zukunft\u201c. Die Staatsministerin \nbetonte damals noch die Bedeutung der Verb\u00e4nde mit \ndiesen S\u00e4tzen \u2013 ich zitiere \u2013:  \u201eSie leisten wichtige Lob-\nbyarbeit f\u00fcr Familien. Sie sind der Landespolitik ein \naktives und kritisches Gegen\u00fcber bei der Entwicklung der \ns\u00e4chsischen Familienpolitik. Gleichzeitig tragen sie durch \nihre \u00d6ffentlichkeitsarbeit zur Meinungsbildung in famili-\nenpolitischen Fragen bei und geh\u00f6ren zu der Gruppe von \nInstitutionen, die ein positives Bild von Familie zeich-\nnen.\u201c \n\nJa, das tun sie und ich m\u00f6chte mich an dieser Stelle sehr \nf\u00fcr die viele Arbeit bedanken, die sie trotz der widrigen \nUmst\u00e4nde leisten. Ich bin mir aber auch sicher, dass nur \nein anderes Wahlergebnis verhindern kann, dass die \nFamilienverb\u00e4nde weiter ausgehungert werden, denn \ndiese Staatsregierung kann ein kritisches Gegen\u00fcber \u2013 \nzumindest zeigen das die Zahlen \u2013 in ihrer Selbstherrlich-\nkeit ganz und gar nicht verdauen. Ich bin der festen \n\u00dcberzeugung, dass eben diese Selbstherrlichkeit auch die \nentscheidende Ursache f\u00fcr diese oberfl\u00e4chlichen Antwor-\nten auf diese Anfragen darstellt, welche noch dazu zeigen, \nwie gravierend die Datenl\u00fccken immer noch sind. \n\nIch kann nur feststellen, dass sich an dieser Stelle seit \nJahren nichts ge\u00e4ndert hat, denn eine \u00e4hnliche Feststel-\nlung habe ich vor sieben Jahren schon einmal bei unserer \nGro\u00dfen Anfrage zum Thema Alleinerziehende angetrof-\nfen. Wie damals kann ich nur sagen: Die Antworten auf \ndie Gro\u00dfe Anfrage sind ein Jammer, sie sind eigentlich \nverheerend. Es gibt n\u00e4mlich offensichtlich kein tats\u00e4chli-\nches Interesse an der Situation von Ein-Eltern-Familien in \nSachsen. Ansonsten g\u00e4be es schon l\u00e4ngst eine neue Studie \nzu deren Situation, und man w\u00fcrde nach Mitteln und \nWegen suchen, eine bessere Datenlage zu erhalten. \n\nMan k\u00f6nnte zum Beispiel die Daten der Gesundheitsbe-\nrichterstattung des Bundes regionalisiert auswerten lassen, \ndenn das verantwortliche Robert-Koch-Institut hat bereits \nim Jahre 2003 den Gesundheitszustand von Alleinerzie-\nhenden mit dem verheirateter M\u00fctter und V\u00e4ter vergli-\nchen. Selbstverst\u00e4ndlich \u2013 und das ist sehr wichtig \u2013 \nzeigen sich Unterschiede zuungunsten der Alleinerzie-\nhenden, insbesondere der weiblichen. Die Gesundheit ist \nbei schwierigen finanziellen Situationen und sozialen \nBelastungen negativ beeinflusst. Man k\u00f6nnte es also \nwissen, wenn man denn wollte. Aber man will es offen-\nsichtlich nicht, denn sonst w\u00fcrde man selbstverst\u00e4ndlich \ndie Peanuts einplanen, um nach anderthalb Jahrzehnten \nendlich eine umfassende aktuelle Datenlage und Situati-\nonsbeschreibung f\u00fcr Sachsen zu erhalten. So aber stehen \ndie Alleinerziehenden und vor allem deren Kinder sozu-\nsagen unter Haushaltsvorbehalt. Sie werden weiterhin den \nsinkenden Einnahmen und den steigenden Ausgaben \ngeopfert, die sie angesichts hoher eigener prek\u00e4rer Be-\nsch\u00e4ftigungssituation bzw. Arbeitslosigkeit und angesichts \nder \u2013 ich nehme an, von verheirateten M\u00e4nnern \u2013 ver-\nzockten Milliarden nicht zu verantworten haben. Im \nWissen darum, dass \u00fcber 21 % der minderj\u00e4hrigen Kinder \nin Ein-Eltern-Familien leben, ist das schlichtweg unver-\nantwortlich. \n\nTrotz schlechter Datenlage und mangelhafter Aussagef\u00e4-\nhigkeit der Staatsregierung in vielen Bereichen hat die \nvorliegende Gro\u00dfe Anfrage n\u00e4mlich auch gezeigt, dass \nAlleinerziehende besonderen Unterst\u00fctzungsbedarf haben, \ndem in Sachsen nicht Rechnung getragen wird. Wie kaum \neine andere Gruppe brauchen sie Hilfe aus einer Hand, \nsodass ihnen systematische Beratungs- und Hilfsangebote \n\u2013 sowohl hauswirtschaftliche als auch sozialp\u00e4dagogische \nund psychologische Unterst\u00fctzung \u2013 gew\u00e4hrt werden \nk\u00f6nnen. Sie brauchen nicht nur sensibilisierte Anlaufstel-\n\n 11795\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 139. Sitzung 25. Juni 2009 \n\nlen, zum Beispiel in \u00c4mtern, Arbeitsagenturen usw., \nsondern auch spezialisierte Beratung, sie brauchen eine \nArbeitsf\u00f6rderung, die ihre lebensweltlichen Bedingungen \ndezidiert ber\u00fccksichtigt, und sie brauchen nicht zuletzt \nbesonders nahe und verl\u00e4ssliche sowie flexible Kinder-\nbetreuungsm\u00f6glichkeiten und Bildungseinrichtungen. \n\nWas sie aber nicht brauchen, sind Modellprojekte. Wir \nhatten sie schon und sie sind eben nicht verl\u00e4sslich; denn \ndas sachsentypische Schicksal verl\u00e4uft immer gleich: Die \nModellprojekte werden erst zeitweise finanziert und \nm\u00fcssen dann sterben, weil auch erfolgreiche Modelle \nnicht verallgemeinert und fl\u00e4chendeckend finanziert \nwerden. Was Alleinerziehende in Sachsen vor allem \nanderen aber besonders brauchen, ist eine problembe-\nwusste und lebensweltlich orientierte Staatsregierung. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der Linksfraktion) \n\nwelche mit wohlt\u00f6nenden Worten spart, daf\u00fcr aber end-\nlich tats\u00e4chlich handelt, welche ein modernes Familien-\nbild vertritt und alles daf\u00fcr tut, dass jedem Kind in jeder \nFamilie dieses Landes beste Bedingungen f\u00fcr ein gedeih-\nliches Aufwachsen zur Verf\u00fcgung stehen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der Linksfraktion) \n\nEine solche Regierung w\u00fcrde wissen, dass gl\u00fcckliche \nKinder zuerst gl\u00fccklicher Eltern und eben insbesondere \nauch gl\u00fccklicher M\u00fctter bed\u00fcrfen. Meine Fraktion wei\u00df \ndies und wir werden uns daf\u00fcr einsetzen, dass insbesonde-\nre Alleinerziehende in Sachsen dies zuk\u00fcnftig weitaus \n\u00f6fter als derzeit von sich sagen k\u00f6nnen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion und den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die SPD-Fraktion, \nbitte. \u2013 Kein Bedarf. NPD? \u2013 Frau Sch\u00fc\u00dfler, bitte. \n\nGitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen \nund Herren! Ich m\u00f6chte in Anbetracht der fortgeschritte-\nnen Zeit und der Tagesordnung, die wir noch vor uns \nhaben, meine Rede zu Protokoll geben. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die FDP. \n\n(Staatsministerin Christine Clau\u00df ist  \nder Abg. Kristin Sch\u00fctz, FDP, beim  \n\nErreichen des Rednerpults behilflich.) \n\nKristin Sch\u00fctz, FDP: Einen herzlichen Dank an die Frau \nStaatsministerin. \u2013 Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr \ngeehrte Kolleginnen und Kollegen! Die Gro\u00dfe Anfrage \nder Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN zum Thema \n\u201cLebenslagen von alleinerziehenden Eltern und ihren \nKindern in Sachsen\u201d ist eine sehr gute Weiterf\u00fchrung zur \nvorhin gef\u00fchrten Debatte \u00fcber die Kindertagesbetreuung. \nAlleinerziehende \u2013 in der Tat sind viele alleingelassen, ob \nvom anderen Elternteil oder eben von der Gesellschaft. \nDas macht es Haushalten mit einem Kind oder mehreren \nKindern und einem Erwachsenen extrem schwierig. \n\nZukunftsweisend ist der Begriff \u201cAlleinerziehende\u201d \nallerdings nicht. Es muss Aufgabe aller sein, daf\u00fcr zu \nsorgen, dass trotz der Trennung der Eltern immer noch \nbeide Elternteile die Erziehungsverantwortung haben und \nauch f\u00fcr das Kind sorgen sollten \u2013 und das nicht nur \nfinanziell. Das Wort \u201cErziehungspartnerschaft\u201d ist zwar \nschon belegt, sollte aber gerade in diesem Fall, glaube ich, \nzu neuen H\u00f6hen kommen. \n\nWas dieses Thema betrifft \u2013 da darf ich die Kolleginnen \nund Kollegen von B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN aus-\ndr\u00fccklich loben \u2013, ist man auf der Bundesebene sehr aktiv \nund hierf\u00fcr haben Sie auch meine bzw. unsere volle \nUnterst\u00fctzung. Alleinerziehende Eltern \u2013 ich verwende \ndiesen Begriff jetzt trotzdem \u2013 haben sich ihre Lage ganz \ngewiss nur selten gew\u00fcnscht, sie ist einfach da. \n\nMan kann wie die CDU nat\u00fcrlich die Ehe f\u00fcr das Beste \nhalten \u2013 jedem sei das unbenommen \u2013, doch man muss \ndie Realit\u00e4ten akzeptieren und daf\u00fcr L\u00f6sungen anbieten. \nDas sehe ich bei den Kollegen der CDU-Fraktion aller-\ndings nur selten. Denn wenn es der Fraktionsvorsitzende \nimmer noch f\u00fcr gut erachtet, dass ein Elternteil drei Jahre \nnach der Geburt zu Hause bleiben soll, dann m\u00f6chte ich \nihn nat\u00fcrlich fragen, was er dann Alleinerziehenden r\u00e4t. \nEines ist klar: Alleinerziehende und selbst unverheiratete \nPaare kommen bei der CDU schlechter weg als Verheira-\ntete. Ich m\u00f6chte allerdings davor warnen, nur Politik f\u00fcr \ndas eigene Idealbild zu machen; denn gerade bei der \nFamilienpolitik m\u00fcssen wir alle Lebensentw\u00fcrfe akzeptie-\nren und in gleicher Weise unterst\u00fctzen, n\u00e4mlich zum \nWohle eines: zum Wohle der Kinder. \n\n(Beifall bei der FDP \u2013 Alexander Krau\u00df, CDU: \nDas machen wir!) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Alleinerziehen-\nde leisten viel, sie haben keine helfenden H\u00e4nde im \nHaushalt und haben vor allem in der Regel auch kein \nzweites Einkommen. Sie m\u00fcssen f\u00fcr sich und f\u00fcr ihr Kind \nsorgen. Alleinerziehende haben ein h\u00f6heres Armutsrisiko \n\u2013 nicht weil sie d\u00fcmmer sind, nicht wegen ihrer Bildung, \nsondern weil die Rahmenbedingungen einfach nicht \nstimmen. Diese Frauen und M\u00e4nner sind mehr als alle \nanderen darauf angewiesen, dass sich Beruf und Familie \nvereinbaren lassen. W\u00e4hrend Teilzeitarbeit f\u00fcr in Ehe oder \nLebensgemeinschaft lebende Eltern finanziell verkraftbar \nist, f\u00fchrt selbst dies bei Alleinerziehenden schon meist \ndirekt in Hartz IV oder zumindest in den Aufstockerbe-\nreich. \n\nSie sind deshalb auf eine schnelle R\u00fcckkehr in den Beruf \nund eine Vollzeitt\u00e4tigkeit angewiesen. Es sind Alleiner-\nziehende, die deshalb schnell einen Platz in einer Kinder-\ntageseinrichtung oder bei einer Kindertagespflegeperson \nbrauchen. Es ist f\u00fcr sie existenziell, sofort und nicht erst \nnach langen Wartezeiten, wie sie in Sachsen nun einmal \nRealit\u00e4t sind, einen Platz zu bekommen. \n\nAlleinerziehende sind es auch, die flexible Angebote \nbrauchen. Eine Krankenschwester ohne Partner kann am \nWochenende das Kind nicht immer ohne fremde Unter-\n\n 11796\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 139. Sitzung 25. Juni 2009 \n\nst\u00fctzung gut und vor allem g\u00fcnstig betreut wissen. Sie \nbrauchen \u00f6ffentlich gef\u00f6rderte Angebote am Wochenende \nund au\u00dferhalb der normalen \u00d6ffnungszeiten, ob das nun \neine Kindertageseinrichtung oder eine Kindertagespflege \nist oder eben auch, was ich sehr unterst\u00fctze, bei Leihomas \noder Leihopas, was in vielen Regionen gef\u00f6rdert wird. \nEine bessere Vereinbarkeit von Beruf und Familie und ein \nbesseres Betreuungsangebot schaffen Alleinerziehenden \ndie M\u00f6glichkeit f\u00fcr eine Arbeit mit gutem Einkommen. \nDas ist der beste Schutz gegen drohende Armut, und es ist \nauch das beste Mittel, um Alleinerziehenden zu helfen. \n\nAu\u00dferdem brauchen wir, wie schon gesagt wurde, eine \nVerbesserung im Steuerrecht. Das Ehegattensplitting ist \n\u00fcberholt. Ich wei\u00df nicht, warum daran immer noch so \nkrampfhaft festgehalten wird. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Es sind auch die \nkleinen Dinge, mit denen Alleinerziehende unterst\u00fctzt \nwerden k\u00f6nnen. Oder ist Ihnen schon einmal aufgefallen, \ndass es viele Familienkarten nur f\u00fcr zwei Erwachsene und \ndann eine entsprechend gro\u00dfe Anzahl Kinder gibt? \n\n(Heike Werner, Linksfraktion: Urlaubspl\u00e4tze!) \n\nMir pers\u00f6nlich auch nicht, mir hat es der Landesverband \nder Alleinerziehenden mitgeteilt und es mir damit ins \nBewusstsein gerufen. Es ist nun einmal so: Wenn man \nnicht selbst betroffen ist, sieht man verschiedene Proble-\nme gar nicht, die aber ganz konkret da sind. Hier muss \nsich etwas in unserem Bewusstsein \u00e4ndern. \n\nNoch etwas muss sich in den K\u00f6pfen \u00e4ndern: dass es auch \ndie alleinerziehenden V\u00e4ter gibt, \n\n(Beifall der Abg. Horst Wehner, Linksfraktion,  \nund Antje Hermenau, GR\u00dcNE) \n\ndie sich sehr wohl sehr verantwortungsbewusst und mit \ngro\u00dfer Hingabe und ideeller Anstrengung um ihren \nNachwuchs bem\u00fchen. Allerdings ist das in vielen \u00c4mtern \nnoch nicht so angekommen, und auch in anderen Berei-\nchen hat man daf\u00fcr leider noch kein Konzept gefunden. \nBei uns gibt es jetzt die Krabbelgruppe auch f\u00fcr V\u00e4ter mit \nKind \u2013 eine ganz klasse Sache, die auch gut angenommen \nwird. Ich denke, in diesen Bereichen m\u00fcssen wir uns \nweiter auf den Weg machen. \n\nDaher sei nur noch zum Schluss gesagt: Die ungel\u00f6sten \nProbleme der Familienpolitik wirken bei Alleinerziehen-\nden ungleich st\u00e4rker \u2013 und dann nat\u00fcrlich auch mit den \nbekannten Folgen. Eine moderne Familienpolitik, die \neben nicht auf das Leitbild Ehe abstellt, sondern das Kind \nim Mittelpunkt hat, die Betreuungsangebote schafft und \ndie Berufst\u00e4tigkeit der Eltern f\u00f6rdert, ist unserer Meinung \nnach die L\u00f6sung, um Alleinerziehenden zu helfen. Die \nGemeinschaft darf diese kleinen Familien nicht alleinlas-\nsen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der FDP und  \nteilweise bei der Linksfraktion) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es weiteren \nRedebedarf vonseiten der Fraktionen? \u2013 Das sieht nicht so \naus. Frau Staatsministerin, m\u00f6chten Sie sprechen? \n\nChristine Clau\u00df, Staatsministerin f\u00fcr Soziales: Sehr \ngeehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Damen und Herren \nAbgeordneten! Ein-Eltern-Familien sind Normalit\u00e4t in \nDeutschland, auch bei uns in Sachsen. Das sagen uns die \nZahlen und das sagt uns vor allem der Umgang mit ihnen; \ndenn wer heute seine Kinder allein erzieht, tr\u00e4gt kein \nStigma mehr, und gl\u00fccklicherweise brauchen Kinder von \nAlleinerziehenden heute auch keine soziale Ausgrenzung \nmehr zu f\u00fcrchten. \n\nEs wurden bereits einige Zahlen zum Thema genannt, und \nsie sind auch in der Antwort auf die Gro\u00dfe Anfrage \naufgef\u00fchrt. Eine m\u00f6chte ich noch hinzuf\u00fcgen, die beson-\nders die Situation in den neuen Bundesl\u00e4ndern skizziert; \ndenn hier war fast die H\u00e4lfte aller zwischen 1953 und \n1972 geborenen Frauen \u2013 zumindest vor\u00fcbergehend \u2013 \neinmal alleinerziehend. Das sind die Daten, erfasst bis \n2003, quer durch alle Bev\u00f6lkerungsschichten und Bil-\ndungsabschl\u00fcsse. Durchschnittlich jede dritte Alleinerzie-\nhende lebt nach drei Jahren wieder in einer Paarbezie-\nhung. Jede f\u00fcnfte Alleinerziehende hat auch w\u00e4hrend der \nZeit des Alleinerziehens einen Partner, der allerdings \nnicht mit im Haushalt lebt, und Alleinerziehende haben in \naller Regel Eltern, Verwandte und Freunde in ihrer N\u00e4he. \nSie stehen also nur selten ganz allein da. Vielmehr organi-\nsieren viele ihr Leben vielleicht nicht in klassischen \nFamilienstrukturen, wohl aber in gew\u00e4hlten und trotzdem \ntragf\u00e4higen Verwandtschafts- und Freundschaftsstruktu-\nren. Lediglich 4 % von ihnen m\u00fcssen nach einer aktuellen \nStudie des Bundes als sozial isoliert gelten, und diese \nwerden wir nicht aus dem Blick verlieren. \n\nAlleinerziehende, und das ist unbestritten ein Fakt, \nm\u00fcssen vieles allein, ohne Hilfe und ohne Beistand eines \nPartners schultern; aber Alleinerziehen ist nicht per se ein \ntragisches Schicksal. Alleinerziehende sind keine proble-\nmatische Randgruppe und m\u00f6chten in der \u00f6ffentlichen \nDebatte auch nicht als solche behandelt werden. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\nMit reinen Defizitdebatten tragen wir nur unn\u00f6tig zu einer \nStigmatisierung bei. Mir ist eine andere Botschaft sehr \nwichtig: Wer seine Kinder allein erzieht, erbringt eine \nLeistung, vor der ich den allergr\u00f6\u00dften Respekt habe. Das \nist sicher eine Perspektive, auf die wir uns einigen k\u00f6n-\nnen. \n\nAber es ist auch richtig, dass fast die H\u00e4lfte der Alleiner-\nziehenden unzufrieden mit ihrer finanziellen Situation ist, \nund es ist richtig, dass Alleinerziehende ein vergleichs-\nweise hohes materielles Armutsrisiko haben. Die Ursa-\nchen sind bekannt: fehlende oder unzureichende Ein-\nkommen, ausbleibende Unterhaltszahlungen und nicht \nzuletzt im Vergleich zu Paarhaushalten h\u00f6here durch-\nschnittliche Pro-Kopf-Aufwendungen bei verschiedenen \nFixkosten. Existenzsichernde Erwerbsarbeit ist die wich-\ntigste M\u00f6glichkeit, die materielle Situation Alleinerzie-\n\n 11797\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 139. Sitzung 25. Juni 2009 \n\nhender und deren Kinder zu verbessern. Deshalb enga-\ngiert sich die S\u00e4chsische Staatsregierung mit ihrer Wirt-\nschaftsf\u00f6rderung f\u00fcr ausreichende und existenzsichernde \nArbeitspl\u00e4tze auch f\u00fcr Alleinerziehende. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nAu\u00dferdem engagieren wir uns f\u00fcr passgenaue Kinder-\nbetreuungsangebote, damit Alleinerziehende Beruf und \nFamilie vereinbaren k\u00f6nnen. In Sachsen \u2013 das haben wir \nheute ebenfalls schon mehrmals geh\u00f6rt \u2013 steht allen, auch \nden Alleinerziehenden und anderen Eltern, selbstverst\u00e4nd-\nlich eine gute Infrastruktur an Kinderkrippen, Kinderg\u00e4r-\nten, Hort und Ganztagsschulangeboten zur Verf\u00fcgung. An \nder Flexibilit\u00e4t der Betreuungszeiten \u2013 auch das war heute \nim vorletzten Tagesordnungspunkt zu h\u00f6ren \u2013 wird weiter \ngearbeitet. \n\nDie von der Staatsregierung gef\u00f6rderten Ehe-, Familien- \nund Lebensberatungsstellen und die Familienverb\u00e4nde, zu \ndenen unser Ministerpr\u00e4sident und ich gerade am letzten \nSamstag zum S\u00e4chsischen Familientag gesprochen und \nauf dem wir ihnen noch einmal ausdr\u00fccklich gedankt \nhaben, sowie die staatliche Beratungs- und Prozesskos-\ntenhilfe k\u00f6nnen dazu beitragen, dass Unterhaltsanspr\u00fcche \nbesser durchgesetzt werden k\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei der CDU und teilweise bei der SPD) \n\nAuch das hilft, die Familienbudgets Alleinerziehender zu \nverbessern. Au\u00dferdem tr\u00e4gt der staatliche Unterhaltsvor-\nschuss zur \u00dcberbr\u00fcckung finanzieller Ausf\u00e4lle bei. Al-\nleinerziehende m\u00fcssen die Chance haben, wirtschaftlich \nauf eigenen F\u00fc\u00dfen zu stehen. Dieses Anliegen wird die \nStaatsregierung auch k\u00fcnftig unterst\u00fctzen und weitere \nfamilienpolitische Ma\u00dfnahmen forcieren. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, vereinzelt  \nbei der Linksfraktion und der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \nHerren, damit ist die Behandlung der Gro\u00dfen Anfrage \nbeendet und wir kommen zum Entschlie\u00dfungsantrag der \nFraktion GR\u00dcNE in der Drucksache 4/15843. Ich bitte \nnun um Einbringung; Frau Abg. Hermenau. \n\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \nDamen und Herren Kollegen! Der Entschlie\u00dfungsantrag \nbeinhaltet vor allen Dingen die Aufforderung, Strategien \nzu entwickeln. Ich habe gerade ausgef\u00fchrt, dass ein \nViertel der Familien in Sachsen betroffen sind, und es \ngeht darum, dass man effiziente Strategien, die auch \nwirklich funktionieren, zum Beispiel Arbeitsf\u00f6rderungs-\nma\u00dfnahmen zur F\u00f6rderung von Berufsabschl\u00fcssen, \ndurchf\u00fchrt, dass man f\u00fcr Alleinerziehende funktionieren-\nde Strategien f\u00fcr den Wiedereinstieg in den Beruf entwi-\nckelt, dass man mit den Kommunen zusammen daf\u00fcr \nsorgt, dass es Kita-Pl\u00e4tze in Wohnortn\u00e4he f\u00fcr Alleinerzie-\nhende gibt, weil sie alle Wege allein machen m\u00fcssen \u2013 sie \nk\u00f6nnen sich nicht mal mit dem Ehepartner absprechen, \ndass der eine das macht und der andere das andere \u2013, und \n\ndass es Freizeit- und Wohnm\u00f6glichkeiten gibt, wo sich \nAlleinerziehende vielleicht gegenseitig ein wenig helfen \nk\u00f6nnen. \n\nMit dem Bund \u2013 Herr Krau\u00df, das habe ich gern geh\u00f6rt \u2013 \nzu streiten, von der Ehe zur Familienf\u00f6rderung zu kom-\nmen, das finde ich sehr interessant. Es ist nicht so, dass \nich da nicht zuh\u00f6re. Sie haben in unserem Entschlie-\n\u00dfungsantrag vielleicht gelesen, beim Ehegattensplitting \nvon der Leitlinie der Ehef\u00f6rderung zur Leitlinie der \nFamilienf\u00f6rderung \u00fcberzugehen. Ich kenne Ihren \u201eHalb\u201c-\nParteikollegen Singhammer von der CSU aus dem Bun-\ndestag recht gut. Er hat am 15.06. noch ganz anders \nget\u00f6nt als Sie, auch heftiger, und die Auseinandersetzung \nwird sicherlich nicht leicht werden. Er hat das alte Ehe-\ngattensplitting n\u00e4mlich vehement verteidigt. Ich finde \njeden guten Anfang willkommen. Das kann man gern \nversuchen. \n\nWir wollen auch gern \u2013 auch das steht im Entschlie\u00dfungs-\nantrag \u2013 Beratungs- und Vernetzungsangebote f\u00fcr Allein-\nerziehende haben. Frau Clau\u00df, sicherlich kann es sein, \ndass die einen oder anderen das gut hinbekommen, sich \nerfolgreich selbst zu organisieren, aber das sind oft \nNotl\u00f6sungen, die auf dem guten Willen aller Beteiligten \nin der Familie beruhen. Sie ersetzen nicht unsere Unter-\nst\u00fctzung, denn die Unzufriedenheit bleibt. Das haben Sie \nselbst gesagt. Aus diesem Grund sollten Sie alle unserem \nEntschlie\u00dfungsantrag zustimmen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der Linksfraktion) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wer m\u00f6chte zum \nAntrag sprechen? \u2013 Bitte sch\u00f6n, Herr Krau\u00df. \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \ngeehrten Damen und Herren! Es gibt zwei Teile des \nAntrages. Beim ersten Teil kann man sicherlich \u00fcber die \nstatistischen Zahlen, die Sie dargelegt haben, sprechen. \nMan muss wissen, dass die Statistik nicht ganz einfach ist, \nweil man eigentlich in jedes Bett schauen m\u00fcsste, um zu \npr\u00fcfen, ob jemand alleinerziehend ist oder nicht. Das \nmacht es schwierig. \n\nInteressanter ist der Punkt II, bei dem Sie auf Forderun-\ngen eingehen. Sowohl die Ministerin als auch ich hatten \nzu dem Thema bereits gesprochen. Es geht darum, den \nZugang Alleinerziehender zu Ausbildung und Besch\u00e4fti-\ngung zu gew\u00e4hrleisten und zu verbessern. Das ist unser \nAnliegen. Deshalb m\u00fcssen wir das nicht extra beschlie-\n\u00dfen. \n\nDann haben Sie Punkte genannt, die sowohl f\u00fcr Alleiner-\nziehende als auch f\u00fcr Familien gelten, wenn Sie zum \nBeispiel den Kita-Platz ansprechen. Dieser ist nat\u00fcrlich \nwichtig f\u00fcr Alleinerziehende, aber auch f\u00fcr Eltern, die \nverheiratet sind oder in einer Partnerschaft leben. Auch \ndiese haben den Anspruch, arbeiten zu gehen. Das Glei-\nche betrifft die Beratungsangebote im Wohnumfeld, die \nFamilienbildungsangebote. Das alles sind sehr wichtige \nDinge. Aber diese betreffen die Verheirateten genauso wie \n\n 11798\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 139. Sitzung 25. Juni 2009 \n\ndie in einer Partnerschaft Lebenden, zumal man sagen \nmuss, dass daf\u00fcr das Land nicht allein zust\u00e4ndig, sondern \nes eine kommunale Aufgabe ist. Wir m\u00f6chten die Kom-\nmunen entsprechend ermuntern, ihrer Aufgabe nachzu-\nkommen. \n\nFerner geht es um das Thema Ehef\u00f6rderung, von der \nLeitlinie der Ehef\u00f6rderung zur Familienf\u00f6rderung \u00fcber-\nzugehen. Mein Anspruch ist es gewesen \u2013 ich habe das \nvielleicht nicht richtig her\u00fcberbringen k\u00f6nnen \u2013, dass wir \nsagen: Wir brauchen sowohl das Familiensplitting als \nauch eine Ehef\u00f6rderung. Das hei\u00dft aber nicht, dass man \ndas eine gegen das andere stellen soll. Die Ehe muss \nweiterhin entsprechend steuerlich privilegiert sein, wie es \ndas Grundgesetz von uns fordert und wie es sachlich \nrichtig ist. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nSie haben gesehen, dass wir den Punkten leider nicht \nzustimmen k\u00f6nnen. Insofern werden wir auch den Antrag \nablehnen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es weiteren \nRedebedarf zum Entschlie\u00dfungsantrag? \u2013 Wenn das nicht \nder Fall ist, lasse ich \u00fcber den Entschlie\u00dfungsantrag \nabstimmen. Wer gibt die Zustimmung? \u2013 Die Gegen-\nstimmen? \u2013 Die Stimmenthaltungen? \u2013 Bei einer ganzen \nAnzahl von Stimmen daf\u00fcr ist der Entschlie\u00dfungsantrag \ndennoch mit Mehrheit abgelehnt worden. \n\n \n\nErkl\u00e4rung zu Protokoll \n\nGitta Sch\u00fc\u00dfler, NPD: Das System krankt an allen Stel-\nlen. Zu diesem Schluss kommt man einerseits aufgrund \nder Antworten zur Gro\u00dfen Anfrage, erst recht aber durch \ndie Fragestellung der GR\u00dcNEN. \n\nDie Gro\u00dfe Anfrage \u201eLebenslagen von alleinerziehenden \nEltern und ihren Kindern in Sachsen\u201c m\u00f6chte zwar \nwissen, wie sich diese gestalten und welche F\u00f6rderm\u00f6g-\nlichkeiten zur Milderung der teils katastrophalen Zust\u00e4nde \nes gibt. An die Ursachenforschung, weshalb es heute \nsoviel Alleinerziehende gibt \u2013 die Anzahl ist drastisch \nsteigend \u2013, wagten Sie sich nicht heran. Stattdessen \ninteressierten Sie sich eher f\u00fcr die Lebenslange von \nalleinerziehenden Ausl\u00e4ndern. So wenig Interesse f\u00fcr die \nBelange der eigenen Bev\u00f6lkerung kann man bei den \nGR\u00dcNEN allerdings auch voraussetzen. \n\nWenn wir hier \u00fcber die Situation von Alleinerziehenden \nsprechen, dann, meine Damen und Herren, muss doch \nzuerst untersucht werden, warum es immer mehr Allein-\nstehende gibt. Der zweite Schritt w\u00e4re eine Situationsana-\nlyse und daraus abgeleitet eine Strategieerstellung zur \nEntspannung. \n\nDoch h\u00e4tten sich die GR\u00dcNEN auch nur ann\u00e4hernd an \ndiese Binsenweisheit gehalten, dann w\u00e4re ihre Mitver-\nantwortung f\u00fcr die Aufl\u00f6sung der famili\u00e4ren Strukturen \nzutage getreten; eine Mitverantwortung, die aufgrund \nihrer Klientelpolitik zulasten der traditionellen Familie \ngeht. Aber damit stehen die GR\u00dcNEN im gesellschaftli-\nchen Linksdrall ja nicht allein da. \n\nIch erinnere nur an die \u00e4u\u00dferst fragw\u00fcrdige Definition \n\u201eFamilie ist da, wo N\u00e4he ist\u201c, wobei das Geschlecht und \ndie Anzahl der Elternteile v\u00f6llig egal sind \u2013 Hauptsache \ntolerant. Nicht nur hier scheiden sich die Geister zwischen \nIhnen und uns.  \n\nSo ist es doch bezeichnend f\u00fcr den gesellschaftlichen \nNiedergang, dass nach dem Unterhaltsvorschussgesetz die \nAnzahl der Bezieher von 28 477 im Jahr 2003, auf 35 755 \nim Jahr 2008 angestiegen sind. Bei Weitem handelt es \n\nsich heute nicht vordergr\u00fcndig bei den Anspruchsberech-\ntigten um jene F\u00e4lle, wo sich ein Elternteil dr\u00fcckt. Die \nHauptursachen sind doch an ganz anderer Stelle zu \nsuchen, zum Beispiel bei der anhaltend hohen Arbeitslo-\nsenzahl sowie den immer geringer werdenden Einkom-\nmen und damit verbundenen sogenannten \u201eAufstockern\u201c. \n\nAuch die Antwort auf die Frage w\u00e4re spannend gewesen, \nwie sich die von CDU und SPD Ende 2006 eingef\u00fchrte \nVer\u00e4nderung im Unterhaltsvorschussgesetz zugunsten von \nAusl\u00e4ndern ausgewirkt hat; hier ist ein geradezu sprung-\nhafter Anstieg zu verzeichnen. Die Staatsregierung kam \njedoch mit einem blauen Auge davon, denn die GR\u00dcNEN \ninteressiert dieser Umstand nat\u00fcrlich herzlich wenig. \n\nDie Gro\u00dfe Anfrage der GR\u00dcNEN ist so unspektakul\u00e4r \nwie die Antworten. Die drastisch angestiegenen Probleme \nf\u00fcr Alleinerziehende jedoch offenbaren eine Zersetzung \nder Familie als Keimzelle der Gesellschaft. Wertverlust, \nIndividualisierung, Propagierung aller m\u00f6glichen \u201emo-\ndernen\u201c Lebensentw\u00fcrfe und der sogenannte flexible, \nglobal verf\u00fcgbare Arbeitnehmer sind die Ursachen. \n\nWo Familienv\u00e4ter nur alle zwei bis drei Wochen f\u00fcr \nlediglich ein, zwei Tage die Ehefrau und Kinder sehen \nk\u00f6nnen, verwundert es doch nicht, wenn es immer mehr \nAlleinerziehende gibt. Geld ist zwar ein Bestandteil des \ngesellschaftlichen Puzzles, in dem Familien ohne Sorgen \ngedeihen k\u00f6nnen. Wichtiger aber ist, dass Familien auch \nFamilien sein k\u00f6nnen. Daher ist unser raumorientiertes \nWirtschaftskonzept wesentlich familienfreundlicher als \nIhr familienzerst\u00f6render Globalisierungsextremismus. \n\nDass Sie dem nichts entgegenzusetzen haben, zeigte sich \nschlie\u00dflich in der Antwort auf die Frage nach vorhande-\nnen spezifischen Konzepten zur Verbesserung der Verein-\nbarkeit von Familie und Beruf. Ich zitiere auszugsweise \nFrau Staatsministerin Clau\u00df zu Frage 15 des Themen-\nkomplexes IV: \u201eDer Staatsregierung sind keine spezifi-\nschen Ma\u00dfnahmen bekannt.\u201c \n\n 11799\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 139. Sitzung 25. Juni 2009 \n\nDeutlicher kann eine Bankrotterkl\u00e4rung f\u00fcr ein System \nnicht ausfallen. \n\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \nHerren! Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 6 \n\nKostenfreier Eintritt f\u00fcr Kinder und Jugendliche in staatliche Museen  \nund Einf\u00fchrung eines monatlich eintrittsfreien Museumstags \u2013 Jetzt! \n\nDrucksache 4/15636, Antrag der Linksfraktion \n\nEs beginnt die einreichende Fraktion. Danach folgen \nCDU, SPD, NPD, FDP, GR\u00dcNE und die Staatsregierung, \nwenn sie das w\u00fcnscht. Ich erteile nun der Linksfraktion \ndas Wort. Frau Abg. Bonk, bitte. \n\nJulia Bonk, Linksfraktion: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \ngeehrten Damen und Herren! Den Stellenwert kultureller \nBildung haben wir in der Debatte zur Regierungserkl\u00e4-\nrung heute Morgen fraktions\u00fcbergreifend gew\u00fcrdigt. Die \nBedeutung au\u00dferschulischer Lernorte kann gar nicht hoch \ngenug eingesch\u00e4tzt werden. Wir wollen mit diesem \nAntrag dem Plenum die Gelegenheit geben, \u00fcber reale \nMa\u00dfnahmen zu entscheiden. Diese Fragen des kulturellen \nZugangs d\u00fcrfen nicht in nebul\u00f6sen Grundsatzerkl\u00e4rungen \nund Willensbekundungen stecken bleiben, sondern bed\u00fcr-\nfen der beherzten Entscheidung f\u00fcr den gleichen Zugang \naller zur Kultur. \n\nAuch die Mehrheitsfraktion in diesem Haus hat in ihrem \nParteiwahlprogramm beschlossen, verehrte CDU, sich f\u00fcr \nden kostenfreien Museumseintritt von Jugendlichen \neinsetzen zu wollen. Meine Fraktion hat dazu in diesem \nHaus schon mehrfach Initiativen eingebracht. Dennoch \nfreuen wir uns, dass wir in der Sache wohl auch mit Ihrer \nUnterst\u00fctzung rechnen k\u00f6nnen. \n\nVergleicht man diese Forderung mit der Realit\u00e4t anderer \neurop\u00e4ischer L\u00e4nder, besteht gewisserma\u00dfen sogar ein \nModernisierungsbedarf. In Frankreich haben Jugendliche \nbis zur Vollendung des 18. Lebensjahres kostenfreien \nEintritt in staatliche Museen, in England gilt das sogar f\u00fcr \nalle B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger. Recht so, denn was allen \ngeh\u00f6rt, soll auch allen zug\u00e4nglich sein. Die H\u00fcrden f\u00fcr \nden Zugang zur Kultur m\u00fcssen gesenkt werden. Beson-\nders f\u00fcr Kinder und Jugendliche d\u00fcrfen sie niemals \nfinanzieller Art sein. \n\nWenn Einigkeit bei dem Ziel besteht, gibt es keinen \nGrund, bis nach der Wahl mit der Einf\u00fchrung zu warten. \nDie Sommerferien stehen vor der T\u00fcr. Stellen Sie sich \nJugendliche vor, die, wenn sie sich gegenseitig fragen, \nwas man denn heute machen wolle, erw\u00e4gen, da sie von \neiner Ausstellung geh\u00f6rt haben, die nichts koste, dort \nhinzugehen \u2013 das w\u00e4re w\u00fcnschenswert \u2013, ebenso wie \nFamilien mit mehreren Kindern, die sich \u00fcberlegen, dass \nein Museumsbesuch eine kosteng\u00fcnstige und gute Art des \ngemeinsamen Zeitvertreibs sein k\u00f6nnte. Museen atmen \neine Atmosph\u00e4re des Geistes und des Interesses an der \nWelt und sind deswegen f\u00fcr alle Besucherinnen und \n\nBesucher fast immer eine Bereicherung. Sie regen im \nbesten Fall zur kritischen Auseinandersetzung mit dem \nGegenstand an. Deshalb darf wie die Einf\u00fchrung eines \nkostenfreien Museumstages aus unserer Sicht der kosten-\nfreie Eintritt f\u00fcr Kinder und Jugendliche bis zum \n16. Lebensjahr nicht l\u00e4nger hinausgez\u00f6gert werden. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion und des  \nAbg. Dr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE) \n\nIn Ihrer Stellungnahme gehen Sie, verehrte Frau Stange, \ndarauf ein, dass \u00e4quivalent zu unseren Forderungen \nbereits Modelle gepr\u00fcft und vor allem im Grassimuseum \nf\u00fcr V\u00f6lkerkunde in Leipzig erprobt werden. Was findet \ndort Anwendung? In Ihren Ausf\u00fchrungen steht, dass dort \nKinder bis zum vollendeten 6. Lebensjahr in Begleitung \nErwachsener freien Eintritt haben. F\u00fcr sozialp\u00e4dagogische \nFachkr\u00e4fte, f\u00fcr Sch\u00fcler mit Ferienpass, f\u00fcr Inhaber eines \nFamilienpasses und f\u00fcr Kindergartengruppen und Schul-\nklassen gibt es Extraregelungen. \n\nDiese Regelungen sind von unserem Vorschlag eines \ngenerellen kostenlosen Eintritts f\u00fcr Jugendliche bis zum \n16. Lebensjahr zugegebenerma\u00dfen noch weit entfernt. \nAuch wenn Sie im Weiteren aufz\u00e4hlen, dass die Schloss-\nbetriebe und die Museen vom Eintrittsgeld bis zum \n6. Lebensjahr befreien und ansonsten Familientarife von \nbis zu 50 % Erm\u00e4\u00dfigung f\u00fcr die Kinder erm\u00f6glichen, ist \ndas zwar eine Antwort, aber keine, die auf die konsequen-\nte Umsetzung des gemeinsamen Vorhabens schlie\u00dfen \nl\u00e4sst. \n\nFrau Staatsministerin, Sie schreiben, dass Sie derzeit das \nVorhaben pr\u00fcfen, indem die Museen die Aufwendungen \nund Ausf\u00e4lle im Falle einer solchen Novellierung kalku-\nlieren. Gleichzeitig wenden Sie sich, Frau Staatsministe-\nrin, aber gegen eine einheitlich vorgegebene Preisgestal-\ntung des Museumseintritts als \u2013 ich zitiere \u2013 \u201enicht \nsachdienlich\u201c. Warum eigentlich? Andere L\u00e4nder k\u00f6nnen \ndies doch auch, und da es sich um \u00f6ffentliches Eigentum \nhandelt, kann auch \u00f6ffentlich \u00fcber den Umgang mit \ndiesen diskutiert und entschieden werden. \n\n(Beifall des Abg. Horst Wehner, Linksfraktion) \n\nDie durch die neue Regelung entstehenden Ausf\u00e4lle \nwerden, wenn dadurch vor allem neue Besucherinnen und \nBesucher angezogen werden, in \u00fcberschaubarem Umfang \nsein. Zugleich gibt uns eine politische Entscheidung des \nLandtages die M\u00f6glichkeit, den Museen entstehende \n\n 11800\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 139. Sitzung 25. Juni 2009 \n\nAusf\u00e4lle von der Landesseite auszugleichen. So verant-\nwortlich sollten auch jene mit dem Gegenstand umgehen, \ndie die Forderung jetzt in ihr Wahlprogramm aufgenom-\nmen haben. \n\n(Beifall des Abg. Horst Wehner, Linksfraktion) \n\nMit unserem Antrag geben wir dem Plenum noch vor der \nSommerpause, noch vor den Ferien und noch vor der \nWahl die Gelegenheit, sich ernsthaft des Themas anzu-\nnehmen. Wenn Sie den kostenfreien Museumseintritt von \nKindern und Jugendlichen wollen und auch wollen, dass \ndie Vorbereitungen daf\u00fcr unverz\u00fcglich ergriffen werden, \ndann k\u00f6nnen Sie unseren Antrag nicht ablehnen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nAuch eine punktweise Abstimmung w\u00e4re aus der Sicht \nmeiner Fraktion ein gangbarer Weg. \n\nIch danke f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die CDU-\nFraktion Herr Prof. Mannsfeld, bitte. \n\nProf. Dr. Karl Mannsfeld, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Zum Abschluss \nder Legislaturperiode pr\u00e4sentiert uns die Linksfraktion \neinen Antrag, der noch einmal ihre Grundposition verr\u00e4t: \nDen Landtag muss man nicht ernst nehmen, man kann ihn \nruhig l\u00e4cherlich machen. \n\nIm Einzelnen stelle ich dazu f\u00fcr die Koalitionsfraktionen \nfest: Die Realisierung politischer Positionen \u2013 und seien \nsie zun\u00e4chst in einem Wahlprogramm festgeschrieben, \nweil das speziell an die CDU gerichtet ist \u2013 besorgen wir \nschon selbst. Dazu brauchen wir nicht die Hilfe einer \nPartei, die argumentativ gesehen \u201enicht wei\u00df, wo es \nlanggeht\u201c. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nZweitens. Das Pr\u00e4dikat \u201eAktionismus\u201c oder eher \u201eKla-\nmauk\u201c verdient der Antrag mit dem fehlenden Realit\u00e4ts-\nsinn, der aus der Drucksache spricht; denn letztlich wei\u00df \ndie Linksfraktion ganz genau, dass man nicht am 25. Juni \nbeschlie\u00dfen kann, was am 29. Juni in circa 400 staatlichen \nund kommunalen Museen in Sachsen g\u00fcltig sein soll. \nAuch ist eine Zukunftsaussage nur durch ein geordnetes \nHaushaltsverfahren zu untersetzen und kann nicht so mir \nnichts, dir nichts einfach mit einem Antrag und dessen \nEr\u00f6rterung Realit\u00e4t im Handeln werden. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nAlso, meine Damen und Herren, kann der Antrag nicht \nernst gemeint sein. Er ist letztlich billige Polemik. \n\nDrittens. Die Idee eines kostenfreien Museumsbesuches \nf\u00fcr Jugendliche und die Erm\u00f6glichung eines eintrittsfreien \nBesuchertages f\u00fcr Erwachsene ist innerhalb der Koalition \nmehrfach thematisiert worden und findet sich in verschie-\ndenen Dokumenten wieder. Eines davon ist das in der \nBegr\u00fcndung des Antrages angesprochene Wahlprogramm \nder CDU. \n\nAber, verehrte Kolleginnen und Kollegen der Linksfrakti-\non, Sie sollten und d\u00fcrfen zur Kenntnis nehmen, dass die \nCDU in den Wahlprogrammen festgelegte Zielstellungen, \nund zwar seit 1990, soweit es die objektiven Rahmenbe-\ndingungen zugelassen haben, stets ohne Abstriche umge-\nsetzt hat. Das werden wir auch diesmal tun, worauf sich \ndie s\u00e4chsische \u00d6ffentlichkeit verlassen kann. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDas umso mehr, als die im Antrag beschriebene Hoffnung \nder Linksfraktion, wir w\u00e4ren nach dem 30.08. nicht mehr \ndie gr\u00f6\u00dfte Regierungspartei, eine Hoffnung bleiben wird; \ndenn nur derjenige, der parlamentarische Arbeit ernst \nnimmt, kann auch das Vertrauen der W\u00e4hlerinnen und \nW\u00e4hler gewinnen. F\u00fcr Absurdit\u00e4ten ist die parlamentari-\nsche Demokratie nicht geeignet. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wird von der \nSPD-Fraktion das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Nein. Die NPD? \u2013 \nHerr Petzold, bitte. \n\nWinfried Petzold, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen \nund Herren! Sieht man einmal von der zwar sachlich \nrichtigen, aber nicht unbedingt zur Zielf\u00f6rderung beitra-\ngenden Begr\u00fcndungspolemik des Antrages ab, so glaube \nich im Namen der NPD-Fraktion die Hoffnung ausspre-\nchen zu d\u00fcrfen, dass mit der Zustimmung zu diesem \nAntrag quer durch alle Fraktionen wenigstens am Ende \nder 4. Legislaturperiode einmal eine Entscheidung gef\u00e4llt \nwerden kann, die ein fast kostenneutrales, aber dennoch \nwirkungsvolles Zeichen f\u00fcr die Zukunft unserer Kinder \nund Jugendlichen setzt. \n\nDie Forderung, allen Kindern, die auch nur irgendein \nInteresse an kulturellen Einrichtungen zeigen \u2013 ganz \ngleich, ob aus beg\u00fctertem Elternhause oder aus dem \neigentlichen Zielpublikum, den immer st\u00e4rker finanziell \nverarmenden und oftmals auch geistig abstumpfenden \nFamilien \u2013, etwas nahe zu bringen, was nicht kommerziell \nist, sondern den Menschen als Kulturwesen begreift, wird \ndurch die NPD-Fraktion voll unterst\u00fctzt. \n\nInstitutionen, die junge Menschen an die Heimatgeschich-\nte, die Geschichte Sachsens, unsere Architektur, Literatur, \nan Theater und Musik heranf\u00fchren, sind in erster Linie die \nzahlreichen Museen mit ausgefeilten museumsp\u00e4dagogi-\nschen Konzepten und attraktiven Pr\u00e4sentationen. Da sind \ndie Burgen und Schl\u00f6sser, bei deren Besichtigung man \nnicht einmal gro\u00dfe Erkl\u00e4rungen ben\u00f6tigt, um das Interesse \nselbst j\u00fcngster Menschen zu wecken. Ist das Interesse \neinmal geweckt, dann haben es Lehrer in der Schule \nleichter. Dann sind auch Kinder eher bereit, sich in \nSachb\u00fccher zu vertiefen oder sich anders kundig zu \nmachen. \n\nAls Erg\u00e4nzung schl\u00e4gt die NPD-Fraktion vor, dass alle \nKinder bis zum vollendeten 14. Lebensjahr einen Erwach-\nsenen kostenfrei mitnehmen k\u00f6nnen, um An- und Abfahrt \nwie auch ein Mindestma\u00df an Betreuung zu gew\u00e4hrleisten. \n\n 11801\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 139. Sitzung 25. Juni 2009 \n\nWenn es gelingt, durch diese Ma\u00dfnahme Kinder und \nJugendliche zu erreichen, die sonst vielleicht niemals \neinen Schritt ins Museum oder in eine andere kulturelle \nInstitution getan h\u00e4tten, dann haben Sie auch das Publi-\nkum von morgen. Damit w\u00fcrden sogar die kleinen finan-\nziellen Einbu\u00dfen, die durch einen kostenlosen Eintritt \nhervorgerufen werden, um ein Mehrfaches wieder wett-\ngemacht. \n\nLassen Sie uns mit einer Zustimmung zu diesem vern\u00fcnf-\ntigen Antrag an eine positive Seite der DDR-\nVergangenheit ankn\u00fcpfen; denn damals wurde daf\u00fcr \ngesorgt, dass alle Kinder mehrmals im Jahr mit kulturel-\nlen Inhalten konfrontiert wurden. Die NPD-Fraktion \nstimmt diesem Antrag vorbehaltlos zu. \n\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die FDP-Fraktion, \nbitte; Herr Prof. Schmalfu\u00df. \n\nProf. Dr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP: Sehr geehrte Frau \nPr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Kostenfreier \nEintritt in Museen f\u00fcr Kinder und Jugendliche ist eine der \nForderungen des vorliegenden Antrages der Linksfrakti-\non. Eigentlich greift der Antrag damit eine Diskussion \nauf, die nicht die Linken f\u00fchren, sondern ganz andere \ngef\u00fchrt haben. \n\nDer Antrag der Linksfraktion greift aber ein durchaus \nunterst\u00fctzenswertes Anliegen auf. Die FDP-Fraktion \nbef\u00fcrwortet es, dass mehr Kinder und Jugendliche in \nunsere Museen und Theater gehen sollen. Nat\u00fcrlich darf \ndies nicht am Geldbeutel scheitern. Nat\u00fcrlich m\u00fcssen \nKulturangebote bezahlbar sein. Ein kostenfreier Eintritt \nf\u00fcr Kinder und Jugendliche w\u00fcrde zumindest die Geldfra-\nge f\u00fcr diese kl\u00e4ren und klingt erst einmal nach einer \nsozialen und bildungsfreundlichen Idee. \n\nBegr\u00fc\u00dfungswerte Initiativen, die gerade die im Antrag \nangesprochene Ferienzeit ber\u00fccksichtigen, gibt es aber \nbereits. So schlie\u00dft zum Beispiel der Ferienpass der Stadt \nDresden auch Angebote der staatlichen Museen ein und \nbietet freien oder verg\u00fcnstigten Eintritt. \n\nMehr junge Besucher in Sachsens Kultureinrichtungen als \nbisher \u2013 dieses Ziel muss jedoch nicht \u00fcber eintrittsfreie \nTage f\u00fcr alle \u2013 Sie fordern das ja f\u00fcr alle \u2013 erreicht wer-\nden. Mehr junge Besucher k\u00f6nnen wir auch mit einem \ngerade f\u00fcr Kinder und Jugendliche interessanten \nKulturangebot, mit faszinierenden Ausstellungen und \nbleibenden Eindr\u00fccken erreichen. \n\nAuch hinsichtlich der finanziellen Abw\u00e4gung der Forde-\nrungen vertritt die FDP-Fraktion die Position, das \nKulturangebot weiter zu verbessern. Daf\u00fcr brauchen \nunsere Museen und Theater mehr p\u00e4dagogisches Perso-\nnal. Die Ausstattung der s\u00e4chsischen Kultureinrichtungen \nmit Museums- und Theaterp\u00e4dagogen \u2013 wir hatten heute \nfr\u00fch bereits dar\u00fcber gesprochen \u2013 ist immer noch eine \nkulturpolitische Baustelle. An deren Zahl hat sich seit \n2003 nichts ge\u00e4ndert. \n\nBei der Forderung nach einem freien Besuchertag f\u00fcr alle \nin den staatlichen Museen schie\u00dft der Antrag jedoch in \njedem Fall \u00fcber das Ziel hinaus. \n\n(Beifall des Abg. Tino G\u00fcnther, FDP) \n\nGerade aufgrund der Ballung der staatlichen Kulturein-\nrichtungen in Dresden werden von dieser Forderung \nverst\u00e4rkt Touristen profitieren. Das w\u00e4ren Einnahmenver-\nluste, die sich unsere Museen nicht leisten k\u00f6nnen, wollen \nsie auch zuk\u00fcnftig mit erstklassigen Ausstellungen und \nAngeboten aufwarten. \n\nDie FDP-Fraktion wird sich vor dem Hintergrund meiner \nAusf\u00fchrungen der Stimme enthalten. \n\n(Beifall des Abg. Tino G\u00fcnther, FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die Fraktion der \nGR\u00dcNEN, bitte; Herr Dr. Gerstenberg. \n\nDr. Karl-Heinz Gerstenberg, GR\u00dcNE: Sehr geehrte \nFrau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! \nMeine Damen und Herren! Wir haben vorhin im Zuge der \nRegierungserkl\u00e4rung zur Kulturpolitik des Freistaates viel \n\u00fcber kulturelle Bildung und gleichberechtigte Teilhabe an \nder Kultur gesprochen. Deshalb finde ich, dass dieser \nAntrag heute sehr gut auf die Tagesordnung passt. \n\nDeshalb m\u00f6chten auch wir, dass dieser Punkt des Wahl-\nprogramms \u2013 nicht nur der CDU \u2013 schon vor der Wahl \nerf\u00fcllt wird. Wir wollen damit auch Ihnen entgegenkom-\nmen, Herr Prof. Mannsfeld, liebe Kolleginnen und Kolle-\ngen von der CDU. Bei der Ungebundenheit der heutigen \nW\u00e4hlerinnen und W\u00e4hler wei\u00df man ja nie, wie solch eine \nWahl ausgeht. Wenn Sie heute sagen, wir lassen uns nicht \nvorf\u00fchren, wir springen nicht \u00fcber dieses St\u00f6ckchen, wir \nwollen nicht dar\u00fcber springen, dann m\u00fcssen Sie nach der \nvon Ihnen gew\u00fcnschten klaren Entscheidung vielleicht \nzur Kenntnis nehmen, dass Sie dann gar nicht mehr \ndar\u00fcber springen k\u00f6nnen. Also stimmen Sie heute diesem \nAntrag zu und Sie haben einen Punkt erledigt! \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nAber, ich denke, der Inhalt h\u00e4tte eine sachliche Auseinan-\ndersetzung verdient statt eines Beleidigtseins, wie wir es \nvorhin erlebt haben. Es geht schlicht und einfach darum, \nso vielen Kindern und Jugendlichen wie m\u00f6glich den \nZugang zu Museen zu gew\u00e4hren. Wer jetzt denken mag, \ndieser eine Euro, den der Eintritt in die Staatlichen Kunst-\nsammlungen f\u00fcr Kinder und Jugendliche bis 18 Jahre jetzt \nkostet, sei doch schon unglaublich wenig f\u00fcr das, was den \njungen Leuten dort geboten wird, dem sei gesagt: Bei \nKindern und Jugendlichen aus benachteiligten Familien, \naber eben nicht nur bei denen, kann jegliche Aussicht auf \nKosten eine Barriere vor dem Besuch von Kultureinrich-\ntungen aufbauen. Lassen Sie uns deshalb f\u00fcr Barrierefrei-\nheit in sozialer Hinsicht sorgen, um m\u00f6glichst viele \nKinder an den kulturellen Reichtum unserer Museen und \nunseres Landes heranzuf\u00fchren. \n\nWir wissen, mit dem kostenfreien Eintritt allein ist es \nnicht getan. Die Sammlungen m\u00fcssen f\u00fcr die Kinder und \n\n 11802\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 139. Sitzung 25. Juni 2009 \n\nJugendlichen auch begreifbar gemacht werden. Muse-\numsp\u00e4dagogik gewinnt an Bedeutung. Aber daf\u00fcr muss \nzun\u00e4chst der erste Schritt, n\u00e4mlich der Weg ins Museum, \nm\u00f6glich gemacht werden. Kombiniert mit dem eintritts-\nfreien Besuchertag haben wir die Chance, noch mehr \nFamilien in die Museen zu bringen. Das sind doch keine \nbesonderen Vorhaben, und Beispiele daf\u00fcr gibt es bereits \nin H\u00fclle und F\u00fclle. Da, wo der eintrittsfreie Besuchertag \nbereits eingesetzt wird \u2013 zum Beispiel freitags ab 12 Uhr \nim Stadtmuseum Dresden \u2013, findet er gro\u00dfe Resonanz. \u2013 \nDas Beispiel des Museums f\u00fcr V\u00f6lkerkunde in Leipzig \nwurde von Julia Bonk bereits genannt. \n\nIn den Staatlichen Museen zu Berlin kommen jeden \nDonnerstag vier Stunden vor der Schlie\u00dfung der H\u00e4user \nalle Interessenten in den Genuss eines kostenfreien \nBesuches, und diese gro\u00dfen H\u00e4user schlie\u00dfen dort nicht \netwa 17 oder 18 Uhr, sondern 22 Uhr, sodass tats\u00e4chlich \ndie arbeitenden Berliner davon profitieren k\u00f6nnen. Ju-\ngendliche bis 16 Jahren zahlen \u00fcbrigens auch an allen \nanderen Tagen keinen Eintritt. \n\nIn Rostock l\u00e4uft gar seit 2006 ein Modellversuch im \nKulturhistorischen Museum und in der Kunsthalle. Die \nStadtverwaltung hat errechnet, dass auch die Personalkos-\nten f\u00fcr eine Ticketkasse nicht zu untersch\u00e4tzen sind. Nun \nist der Eintritt in die beiden H\u00e4user vollkommen frei \u2013 mit \ndem gro\u00dfartigen Nebeneffekt, dass sowohl die Rostocke-\nrinnen und Rostocker als auch ihre G\u00e4ste die H\u00e4user viel \nst\u00e4rker f\u00fcr sich entdeckt haben. \n\nWer jetzt auf die Idee kommt, in s\u00e4chsischer \u00dcberheb-\nlichkeit an der Qualit\u00e4t dieser Rostocker Museen zu \nzweifeln, den verweise ich gern auf das europ\u00e4ische und \ninternationale Angebot, zum Beispiel auf das Londoner \nVictoria and Albert Museum. Auch dort ist der Eintritt f\u00fcr \nalle frei, und ich kann nur sagen, es ist ein gro\u00dfartiges \nHaus. \n\nDas alles sind sehr verschiedene, durchweg positive \nModelle, die gen\u00fcgend seri\u00f6sen Stoff bieten, um \u00fcber eine \ng\u00e4nzlich freie Eintrittsgestaltung zumindest nachzudenken \nund zu diskutieren und daraus vielleicht Konsequenzen zu \nziehen. Zumindest ein eintrittsfreier Besuchertag, der ja \nauch in Sachsen schon in einigen H\u00e4usern erprobt ist, \nsollte nun wirklich kein Problem sein; und er ist eigent-\nlich l\u00e4ngst \u00fcberf\u00e4llig, geh\u00f6rt er doch mittlerweile gerade-\nzu zum guten Ton eines fortschrittlichen, zeitgem\u00e4\u00dfen \nMuseums. Der kostenfreie Eintritt f\u00fcr Kinder und Jugend-\nliche d\u00fcrfte erst recht keine Schwierigkeiten bereiten; er \nfindet sich ja nicht nur im Wahlprogramm der CDU, \nsondern auch dem der SPD. \n\nWerte Kolleginnen und Kollegen von der CDU, mit Ihrer \nAbwehrschlacht heute sollten Sie sich nicht dem Verdacht \naussetzen, nur ein billiges Wahlstra\u00dfen-Versprechen \nabzugeben, aber zu kneifen, wenn es zum Schwure \nkommt. Also, stimmen Sie wie wir dem Antrag der \nLinken zu! \n\nNat\u00fcrlich haben Sie recht, Prof. Mannsfeld, dieses Anlie-\ngen l\u00e4sst sich nicht von heute auf morgen realisieren. \nAber ein gemeinsamer Beschluss dieses Landtages, mit \n\ndem wir schon Punkte in mehreren Wahlprogrammen \nabtragen k\u00f6nnten, w\u00e4re doch ein guter Einstieg. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der Linksfraktion) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wird von den \nFraktionen weiter das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Frau Abg. \nBonk, bitte. \n\nJulia Bonk, Linksfraktion: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \nDamen und Herren! Herr Mannsfeld, ich muss den \nEindruck bekommen, dass Sie die Diskussion in diesem \nLandtag offensichtlich nicht ernst nehmen, wenn Sie sich \nnicht mit den Argumenten, sondern lediglich mit der \nAutorinnenschaft des Antrages besch\u00e4ftigen; denn es sind \nschwache Argumente, die von Ihnen vorgetragen worden \nsind. Die sachliche Argumentation der Diskussion w\u00fcrden \nSie st\u00e4rken, wenn Sie sich jenseits der Autorinnenschaft \nf\u00fcr die inhaltliche Frage entscheiden und entsprechend \nIhrer eigenen Programmatik dem Punkt zustimmen \nw\u00fcrden, statt sich gegen die Sache zu entscheiden und sie \nabzulehnen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nUm das Thema ernst zu nehmen, m\u00f6chte ich auf einige \nIhrer Einwendungen eingehen und vor allem auf einige \nEinw\u00e4nde von Kollegen Schmalfu\u00df reagieren. Sie haben \ndie Frage der Umsetzbarkeit angesprochen. Unser Antrag \nwar nun wei\u00df Gott l\u00e4nger bekannt als seit dem heutigen \nTag. Es hat bereits in der Vergangenheit Initiativen meiner \nFraktion zum Thema gegeben, und er liegt seit dem \n25. Mai vor. Sie machen manchmal ganze Gesetze erst im \nNachgang zu dem eigentlichen Vorgang. Insofern haben \ndie Pr\u00fcfungen und Vorbereitungen an den Museen bereits \nbegonnen, sodass daran angekn\u00fcpft werden kann, um den \nZugang zu den Museen schon im Sommer zu erleichtern. \n\nSie haben angesprochen, dass der Ferienpass eine Alterna-\ntive sein k\u00f6nnte, die schon jetzt besteht. Aber nicht alle \nKinder haben einen Ferienpass. Auch dieser muss erwor-\nben werden und stellt durch die Beteiligung der Eltern \nschon wieder eine Schwelle dar. Wir wollen, dass Kinder \nund Jugendliche, wenn sie sich miteinander unterhalten, \nwelche Freizeitm\u00f6glichkeiten sie w\u00e4hlen k\u00f6nnten, Muse-\numsbesuche selbstverst\u00e4ndlich als M\u00f6glichkeit ansehen, \nund zwar deshalb, weil es keine Zugangsschwelle gibt. \n\nNeben dem Zugang f\u00fcr Kinder und Jugendliche ist auch \nder kostenlose Besuchertag ein wichtiges Element f\u00fcr uns \nund schie\u00dft keineswegs \u00fcber das Ziel hinaus. Bei einem \nTag kann man das wohl nicht so formulieren, meine \nDamen und Herren. Ein Tag im Monat kostenloser Muse-\numsbesuch kann nicht zu viel sein, nachdem wir eben \nschon geh\u00f6rt haben, dass zum Beispiel auch in Berlin an \nmehreren Tagen \u00fcber mehrere Stunden die Museen \nkostenlos ge\u00f6ffnet sind. Wenn Sie sich sozial Schwache \nvorstellen, die mit jedem Euro rechnen m\u00fcssen \u2013 sie \ngehen nat\u00fcrlich bewusst an den Tagen in die Museen, an \ndenen der Eintritt kostenlos ist. Das hat nichts mit Einbu-\n\u00dfen von Touristengeldern zu tun. In der Regel sind diese \nTage an einem Freitag, wie zum Beispiel in Dresden. \n\n 11803\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 139. Sitzung 25. Juni 2009 \n\nDarauf k\u00f6nnen sich Familien und sozial Schwache ein-\nstellen. Die Einnahmen, die wir von Touristen bekommen, \nstehen auf einem ganz anderen Blatt und sollten hier nicht \npolemisch verwendet werden. \n\nDeswegen, meine Damen und Herren, wollen wir die \nDiskussion sachlich nicht nur heute und hier, sondern \nauch dar\u00fcber hinaus f\u00fchren. In den Wahlprogrammen sind \nvon einigen Parteien Ankn\u00fcpfungspunkte dazu zu finden. \nFalsche und Scheinargumente sollten von der Sache nicht \nablenken. Ich bin sehr gespannt, was uns Staatsministerin \nStange zum Stand der Vorbereitungen oder zu der Pr\u00fcfung \nin ihrem Bericht mitteilen wird. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es weiteren \nRedebedarf vonseiten der Fraktionen? \u2013 Das ist nicht der \nFall. Dann Frau Ministerin, bitte. \n\nDr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin f\u00fcr Wissen-\nschaft und Kunst: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \nsehr geehrten Damen und Herren Abgeordneten! Frau \nBonk, unsere Antwort liegt erst seit dem 23. Juni vor. \nInsofern ist der Neuigkeitswert heute, am 25. Juni, viel-\nleicht nicht ganz so \u00fcberraschend; das will ich nur vor-\nwegschicken. \n\nZum Anliegen selbst. Nat\u00fcrlich k\u00f6nnte ich den Antrag \nunterst\u00fctzen, wenn das W\u00f6rtchen \u201ejetzt\u201c nicht w\u00e4re. \n\nEs gibt f\u00fcr mich einen zweiten Punkt: Der Antrag springt \nzu kurz, weil Sie nur von den staatlichen Museen spre-\nchen. Wenn Sie sich genau ansehen, was ich heute fr\u00fch \ngesagt habe bzw. was im SPD-Wahlprogramm steht \u2013 \nmeines Wissens gleicherma\u00dfen auch bei der CDU \u2013, dann \ngeht es nicht nur um staatliche Museen, sondern auch um \ndie mehr als 400 Museen im Land, die in ganz anderen \nTr\u00e4gerschaften sind. \u2013 M\u00f6glicherweise war diese Einen-\ngung von Anfang an ja gar nicht von Ihnen beabsichtigt. \n\nJa, der kostenfreie Eintritt f\u00fcr Kinder und Jugendliche in \ndie Museen ist eine notwendige und gute Sache; denn es \nist eine H\u00fcrde f\u00fcr Kinder und Jugendliche \u2013 genauso wie \ndie Anfahrtskosten zu den Museen, die teilweise entstehen \nund f\u00fcr die wir dringend eine L\u00f6sung brauchen, die aber \nheute nicht auf der Tagesordnung stehen. Dieser kosten-\nfreie Eintritt steht im Kontext zu anderen Sachen der \nqualit\u00e4tsvollen museumsp\u00e4dagogischen Arbeit. \u2013 Herr \nSchmalfu\u00df, Sie haben es angesprochen. Die Zahl der \nMuseums- und Theaterp\u00e4dagogen hat in den letzten \nJahren insbesondere in den nichtstaatlichen Einrichtungen \nnicht zugenommen, sondern sind immer eine Quelle, bei \nder zuerst gek\u00fcrzt wird. \n\nGenau deshalb haben wir in unserer Museumskonzeption \ndarauf Wert gelegt hervorzuheben, dass das nicht die \nQuelle des K\u00fcrzens sein darf; denn der kostenfreie Eintritt \nf\u00fcr die Museen n\u00fctzt uns gar nichts, wenn die Museen \nnicht darauf eingerichtet sind, dass sie f\u00fcr Kinder und \nJugendliche eine Vermittlungsarbeit zu leisten haben \u2013 \nsowohl was die Pr\u00e4sentation innerhalb der Museen als \n\nauch was die museumsp\u00e4dagogische Begleitung angeht. \nAuch dies muss geschehen, und es muss finanziert wer-\nden. \n\nDas sind nur einige Rahmenbedingungen, die ber\u00fccksich-\ntigt werden m\u00fcssen, wenn wir \u00fcber das Thema des kos-\ntenfreien Eintritts von Kindern und Jugendlichen im \nRahmen der kulturellen Bildung sprechen. \n\nDie Staatsregierung ist daher der Auffassung, dass zu-\nn\u00e4chst die Museen gemeinsam \u00fcberlegen m\u00fcssen, wie sie \nihren Bildungsauftrag f\u00fcr Kinder und Jugendliche umset-\nzen. Dabei ber\u00fccksichtigt sie durchaus die unterschiedli-\nchen Rahmenbedingungen. \n\nIch m\u00f6chte jetzt noch einmal korrigierend darstellen, was \nbereits geschehen ist. Die Staatlichen Ethnographischen \nSammlungen, Frau Bonk, testen den kostenfreien Eintritt \nf\u00fcr Kinder und Jugendliche bis 16 Jahren bereits seit \neinigen Wochen im Grassimuseum f\u00fcr V\u00f6lkerkunde zu \nLeipzig gemeinsam mit den St\u00e4dtischen Museen f\u00fcr \nKunsthandwerk und dem Musikinstrumentenmuseum der \nUniversit\u00e4t Leipzig. Auch im Industriemuseum Chemnitz \nwird derzeit der unentgeltliche Eintritt f\u00fcr Kinder und \nJugendliche bis 16 Jahre getestet. Die Stadt Chemnitz \n\u00fcbernimmt derzeit den Ausfall an Eintrittsgeldern, der \ndadurch entsteht. \n\nWir haben eine gestaffelte L\u00f6sung und aus dieser haben \nSie vorhin zitiert. Das betrifft die Staatlichen Kunstsamm-\nlungen Dresden, die aus einem gr\u00f6\u00dferen Verbund von \nstaatlichen Museen bestehen, die derzeit eine sehr gestaf-\nfelte Eintrittsregelung haben und, wie Sie sich vielleicht \nerinnern, \u00fcber die Jahreswende ein Modell erprobt haben, \nn\u00e4mlich kostenfreien Eintritt f\u00fcr diejenigen, die Arbeits-\nlosengeld-II-Empf\u00e4nger sind, um einmal in Erfahrung zu \nbringen, ob damit Anreize geschaffen werden. \n\nIch will hier nicht auf die gestaffelte L\u00f6sung eingehen \u2013 \ndas k\u00f6nnen Sie in der Antwort auf Ihren Antrag nachlesen \n\u2013, die derzeit in den Staatlichen Kunstsammlungen \nerprobt wird. Aber lassen Sie mich an dieser Stelle deut-\nlich machen, dass wir \u2013 \u00e4hnlich wie beim Staatsbetrieb \nStaatliche Schl\u00f6sser, Burgen und G\u00e4rten, wo auch gestaf-\nfelte Regelungen gelten, zum Beispiel kostenfreier Eintritt \nbis zum 6. Lebensjahr, beg\u00fcnstigter Eintritt f\u00fcr Inhaber \ndes Landesfamilienpasses \u2013 immer bedenken m\u00fcssen, \ndass bei einem kostenfreien Eintritt von Kindern und \nJugendlichen, insbesondere oberhalb des 6. Lebensjahres \n\u2013 um die geht es meistens \u2013, auch Vorsorge daf\u00fcr getrof-\nfen werden muss, dass die entgangenen Einnahmen \nkompensiert werden. \n\nHerr Gerstenberg, es sind genau die Erfahrungen, die Sie \nbeschrieben haben, aus Frankreich, aus England und aus \nBerliner Museen, die uns veranlasst haben, diesen Vorsto\u00df \nzu machen und ihn nicht in eine Vision zu kleiden, son-\ndern realit\u00e4tsnah umzusetzen. Ich bitte aber darum \u2013 das \nmeinte ich vorhin mit meinem Hinweis auf das Wort \n\u201ejetzt\u201c, den kleinen Fehler in Ihrem Antrag \u2013, dass man \ndas mit den Museen gemeinsam gestaltet; denn diese \nm\u00fcssen letztlich daf\u00fcr Sorge tragen, die entgangenen \nEinnahmen aus den Eintrittsgeldern zu kompensieren. \n\n 11804\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 139. Sitzung 25. Juni 2009 \n\nDeshalb werden wir nat\u00fcrlich die Erfahrungen, die im \nGrassimuseum ebenso wie im Industriemuseum Chemnitz \ngesammelt werden, in k\u00fcrzester Frist auswerten. Ich \ngarantiere Ihnen, dass wir sehr schnell f\u00fcr die staatlichen \nMuseen einen kostenfreien Eintritt umsetzen k\u00f6nnen. \nDazu muss man aber verantwortungsbewusst auch die \nKompensation der ausgefallenen Eintrittsgelder in den \nlaufenden Haushalten in den Blick nehmen; sonst bringt \nman die Museen in eine schwierige Situation. \n\nLassen Sie mich auf einen weiteren Punkt hinweisen, von \ndem ich glaube, dass er nicht ausreichend ber\u00fccksichtigt \nwird. Der Museumsverbund Staatliche Kunstsammlungen \nDresden \u2013 ein, wie ich denke, unzweifelhaft international \nrenommierter Museumsverbund \u2013 bietet eine Jahreskarte \nf\u00fcr alle Museen einschlie\u00dflich der Sonderausstellungen \nan, die 30 Euro kostet. Das ist eine Jahreskarte f\u00fcr elf \nMuseen mit s\u00e4mtlichen Sonderausstellungen, die mehr-\nfach im Jahr besucht werden k\u00f6nnen. Dieser Preis ist \nsicherlich kaum zu unterbieten. Ein entsprechendes \nAngebot f\u00fcr solche Museen von internationalem Rang \nfinden Sie wohl in keiner anderen Stadt. \n\nLetzter Punkt! Hier sitzen zahlreiche Abgeordnete, die mit \nregionalen Museen, mit Museen in kommunaler oder in \nfreier Tr\u00e4gerschaft, in irgendeiner Weise in Verbindung \nstehen. Es steht nat\u00fcrlich jedem Tr\u00e4ger eines Museums \nfrei zu \u00fcberlegen, ob er den kostenfreien Eintritt f\u00fcr \nKinder und Jugendliche in seinem Museum anbietet. \nGenauso, wie wir das f\u00fcr die staatlichen Museen machen, \nw\u00fcnsche ich mir das nat\u00fcrlich f\u00fcr die \u00fcber 400 Museen in \nkommunaler oder in freier Tr\u00e4gerschaft im Land. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Das Schlusswort \nhat die Linksfraktion. Frau Abg. Bonk, bitte. \n\nJulia Bonk, Linksfraktion: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \nDamen und Herren! Frau Staatsministerin, vielen Dank \nf\u00fcr Ihre Ausf\u00fchrungen. \n\nIch fasse noch einmal zusammen. Wenn es das gemein-\nsame Interesse mehrerer in diesem Haus vertretener \nFraktionen ist, den kostenlosen Museumseintritt f\u00fcr \nKinder und Jugendliche zu erm\u00f6glichen, dann gibt es \n\nkeinen Grund, diesen nicht jetzt, sondern erst in sechs \nWochen einzuf\u00fchren. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\n\u201eWenn das W\u00f6rtchen \u201ajetzt\u2019 nicht w\u00e4r\u201c,                       \nhaben Sie gesagt, Frau Staatsministerin. Aber wir wollen \ngerade vor dem Sommer \u2013 eine Zeit der freien Besch\u00e4fti-\ngung \u2013 und damit vor den Ferien und den Wahlen diesen \nAntrag hier zur Abstimmung bringen. Wir wollen gemein-\nsam mit den Museen an die Entwicklung dieser Konzepte \ngehen, aber eben auch den Sommer daf\u00fcr nutzen. Dass \nkulturelle Bildung und au\u00dferschulische Lernorte gest\u00e4rkt \nwerden sollen, ist fraktions\u00fcbergreifender Konsens, muss \nsich aber auch in konkreten Entscheidungen niederschla-\ngen. Wir haben uns entschieden, neben den privaten \nMuseen und Sammlungen mit den staatlichen anzufangen, \nweil dazu der Landtag hier und heute diskutieren und \nentscheiden kann. \n\nDie finanziellen Einbu\u00dfen, die durch eine solche Ent-\nscheidung entstehen w\u00fcrden, w\u00e4ren gering. Es ist vor \nallem eine Frage des politischen Willens. Die Schwellen \nim Zugang zu Museen f\u00fcr Kinder und Jugendliche \u2013 auch \nf\u00fcr sozial Schwache! \u2013 m\u00fcssen gesenkt werden. Deswe-\ngen fordere ich Sie auf, zumindest diesem ersten, gemein-\nsamen Punkt zuzustimmen. \n\nIch beantrage im Namen meiner Fraktion punktweise \nAbstimmung. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wir kommen zur \nAbstimmung. Ich rufe die Drucksache 4/15636 auf. Wer \ngibt Punkt 1 die Zustimmung? \u2013 Die Gegenstimmen, \nbitte? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Bei einer Stimmenthaltung \nund Stimmen daf\u00fcr ist Punkt 1 dennoch mit Mehrheit \nabgelehnt worden. \n\nIch rufe Punkt 2 dieser Drucksache auf. Wer gibt Punkt 2 \ndie Zustimmung? \u2013 Die Gegenstimmen, bitte? \u2013 Stimm-\nenthaltungen? \u2013 Wieder eine Stimmenthaltung und Stim-\nmen daf\u00fcr. Dennoch ist auch Punkt 2 mit Mehrheit \nabgelehnt worden. \n\nDamit ist die Drucksache erledigt. \n\nWir kommen nun zu \n\nTagesordnungspunkt 7 \n\nS\u00e4chsische Textilindustrie sichern \u2013 Schlie\u00dfung  \nder Werke in St. Egidien und Elsterberg verhindern! \n\nDrucksache 4/15281, Antrag der Fraktion der NPD \n\nEs beginnt die NPD-Fraktion, Herr Abg. Delle. \n\nAlexander Delle, NPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \nMeine Damen und Herren! Der direkte Anlass, wenn auch \nnicht der einzige Grund f\u00fcr den vorliegenden Antrag, ist \ndie endg\u00fcltige Schlie\u00dfung der Tucheweberei Neue Palla \n\nin St. Egidien zum 30. Juni. Da wir uns erst gestern mit \nder ebenfalls zum 30. Juni geplanten Schlie\u00dfung des \nViskosegarnwerkes Enka im vogtl\u00e4ndischen Elsterberg \nbesch\u00e4ftigen mussten \u2013 leider erfolglos, zumindest f\u00fcr die \nbetroffenen Arbeitspl\u00e4tze \u2013, kann eine gewisse krisenhafte \n\n 11805\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 139. Sitzung 25. Juni 2009 \n\nH\u00e4ufung derartiger F\u00e4lle in der s\u00e4chsischen Textilindust-\nrie nicht mehr geleugnet werden. \n\nIn St. Egidien stehen 465 Arbeitspl\u00e4tze auf dem Spiel. \nHinzu kommen mindestens 300 Arbeitspl\u00e4tze in Zuliefer-\nbetrieben, die zumindest stark gef\u00e4hrdet sind. In Elster-\nberg geht es um 380 Arbeitspl\u00e4tze bei Enka. Das sind \ninsgesamt 845 Arbeitspl\u00e4tze, die Ende Juni, in f\u00fcnf Tagen, \nauf einen Schlag der s\u00e4chsischen Textilindustrie verloren \ngehen, wenn nicht im letzten Moment noch etwas pas-\nsiert. \n\nEs handelt sich dabei um hochwertige Arbeitspl\u00e4tze, \nmeine Damen und Herren. Hinter jedem von ihnen steckt \nviel Kapital in Form von ausgekl\u00fcgelten Technologien \nund hochwertigen Maschinen wie Web- und Strickma-\nschinen, Wickel- und Reinigungsmaschinen usw. Bei \nEnka in Elsterberg f\u00fchren zum Beispiel allein die sehr \nteuren Viskose-Spinnd\u00fcsen zu einer zus\u00e4tzlichen durch-\nschnittlichen Kapitalausstattung je Arbeitsplatz von \u00fcber \n10 000 Euro. \n\nMeine Damen und Herren! Gerade die hohe Qualit\u00e4t ist \nverst\u00e4rkt zum Markenzeichen der s\u00e4chsischen Textilin-\ndustrie geworden, nicht zuletzt im Hinblick auf die sehr \nwichtige gesundheitliche Vertr\u00e4glichkeit der Stoffe. Das \nWerk Palla hat sich diese im besonderen Ma\u00dfe an die \nFahne geheftet und sichert sie durch laufende Qualit\u00e4ts-\nkontrollen und eine Reihe von \u00d6kosiegeln kontinuierlich \nab. Deswegen, aber nicht nur deswegen, gilt das Werk als \ndie modernste Textilfabrik in Europa. Das nach der \nWende entstandene Werk ist das Resultat einer wirklich \nsinnvollen und gelungenen Weiterentwicklung einer \nmitteldeutschen Industrietradition, n\u00e4mlich der Textilin-\ndustrie in der Region Meerane. \n\nDer ehemalige volkseigene Betrieb VEB Textilwerke \nPalla in Glauchau und Meerane, der zu DDR-Zeiten bis \nzu 4 400 Mitarbeiter besch\u00e4ftigt hatte, wurde 1995 von \ndem Aachener Textilunternehmen Tuchfabrik Wilhelm \nBecker \u00fcbernommen. Durch die Errichtung des gro\u00dfen, \nhochmodernen Werkes in St. Egidien/Neue Palla entstand \nder leistungsst\u00e4rkste Textilbetrieb Europas. Die Produkti-\non lief 1998 an und erreichte bis 2004 ein Volumen von \n15 Millionen laufenden Metern pro Jahr. \n\nDann kam im Jahr 2005 die von der EU verordnete \nAbschaffung der Importquoten f\u00fcr Textilwaren aus Asien. \nBinnen eines Jahres halbierte sich darauf die Tuchepro-\nduktion der Palla von 15 Millionen auf circa 7 bis \n8 Millionen laufende Meter pro Jahr mit der Folge, dass \nWilhelm Becker sehr bald Insolvenz anmelden musste. \nDas war im Jahr 2006. \n\nDas Unternehmen konnte aber vorerst gerettet werden, \nindem es vom Textilkonzern Daun aus Niedersachsen \naufgekauft wurde. Angesichts der massiven asiatischen \nKonkurrenz stellte das Werk in St. Egidien nun sein \nProduktsortiment um. Anstelle einer Vielzahl von Artikeln \nw\u00e4hlte man einige wenige Spitzenprodukte aus, und diese \nproduzierte man in noch h\u00f6herer Qualit\u00e4t als zuvor. \n\u201eKlasse statt Masse!\u201c lautete die neue Devise. \n\nAber auch diese Strategie ging nur kurze Zeit auf; denn \ndie chinesische Konkurrenz kopierte im wahrsten Sinne \ndes Wortes die s\u00e4chsische Qualit\u00e4t. Die Hersteller von \nDamenoberbekleidung usw. gaben die Palla-Muster \neinfach an chinesische Tuchewebereien weiter, und diese \nstellten die Waren zu erheblich niedrigeren Kosten her. \nDas nennt man, das wissen Sie, Produktpiraterie \u2013 auch \neine schlimme Folge der Globalisierung von Wirtschaft \nund Finanzen. \n\nWarum hat das Wirtschaftsministerium hier keinerlei \nwirtschaftspolitische oder rechtliche Ma\u00dfnahmen ergrif-\nfen, um diesem kriminellen Treiben ein Ende zu bereiten? \nSie wissen sehr genau, dass die Webereien h\u00e4ufig gar \nnichts selbst dagegen tun k\u00f6nnen, weil sie dann \u00fcberhaupt \nkeine Auftr\u00e4ge mehr bekommen w\u00fcrden. Hier muss \nvielmehr die Politik eine L\u00f6sung finden. \n\nDabei w\u00e4re die von uns vorgeschlagene Arbeitsgruppe \nS\u00e4chsische Textilindustrie im Wirtschaftsministerium \ngenau die richtige Instanz, um mit dem Problem fertig zu \nwerden. Sie k\u00f6nnte Hinweise entgegennehmen, neutral \nermitteln, Kompromisse eingehen oder F\u00e4lle zur Anzeige \nbringen. Das w\u00e4re nicht die einzige Aufgabe dieser \nArbeitsgruppe. Auch in anderer Hinsicht sollte sie das \nWirtschaftsministerium in die Lage versetzen, endlich \neine kompetente branchenspezifische Wirtschaftspolitik \nzu betreiben. Diese F\u00e4higkeit hat es heute offensichtlich \nnicht. \n\nMeine Damen und Herren! Weil wir bereits gestern den \nFall Enka abgehandelt haben, bleibe ich beim Beispiel \nPalla. Das Unternehmen musste im November 2008 \nerneut Insolvenz anmelden, nicht etwa wegen grunds\u00e4tz-\nlich fehlender Rentabilit\u00e4t, sondern wegen eines vor\u00fcber-\ngehenden Auftragsr\u00fcckganges. Darin waren sich Ge-\nsch\u00e4ftsf\u00fchrung, Insolvenzverwaltung sowie externe \nExperten einig. \n\nAus diesem Grund hatte das Wirtschaftsministerium in \nDresden ein Darlehen von \u00fcber 4 Millionen Euro fest \nzugesagt, das \u00fcber die S\u00e4chsische Aufbaubank ausge-\nreicht werden sollte. Dieses Darlehen musste aber unbe-\ndingt vor der sogenannten Musterungsphase im Febru-\nar/M\u00e4rz ausbezahlt werden \u2013 ein Umstand, f\u00fcr dessen \nVerst\u00e4ndnis man ein wenig Branchenkenntnis braucht. In \ndieser Zeit werden n\u00e4mlich jedes Jahr die Muster f\u00fcr die \nKollektionen der kommenden Saison festgelegt. Ein \nTuchhersteller, dessen Solvenz und Lieferf\u00e4higkeit f\u00fcr die \nn\u00e4chsten Monate zu diesem Zeitpunkt nicht einhundert-\nprozentig sichergestellt ist, bekommt einfach keine \nAuftr\u00e4ge. Damit hat er in der Regel kaum eine Chance, \ndie kommende Saison zu \u00fcberleben. \n\nWenn Palla h\u00e4tte \u00fcberleben wollen, dann musste sie im \nFebruar/M\u00e4rz f\u00fcr die n\u00e4chsten Monate ihre zuverl\u00e4ssige \nLieferf\u00e4higkeit glaubhaft machen. Dazu brauchte sie eben \ndas Geld. Das wusste das Wirtschaftsministerium sehr \ngenau, denn der Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer der Palla, Peter Recker, \nhatte seit Monaten eindringlich darauf hingewiesen. \nTrotzdem geschah nichts, gar nichts. Das Geld wurde \ntrotz Zusage schlicht und ergreifend nicht ausbezahlt. Als \n\n 11806\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 139. Sitzung 25. Juni 2009 \n\nes zu sp\u00e4t war und Palla unter den gegebenen Umst\u00e4nden \nerwartungsgem\u00e4\u00df nicht in ausreichendem Ma\u00dfe mit \nAuftr\u00e4gen f\u00fcr die neue Saison ausgestattet war, hie\u00df es im \nWirtschaftsministerium, dass das Kreditrisiko zu gro\u00df sei, \nund der Kredit wurde gestrichen. \n\nIch m\u00f6chte die Staatsregierung bitten, zu diesem merk-\nw\u00fcrdigen Vorgang Stellung zu nehmen und uns heute \ndarzulegen, warum mit einem zukunftsf\u00e4higen, hochwer-\ntigen s\u00e4chsischen Textilunternehmen in dieser f\u00fcr die \nBetroffenen v\u00f6llig unverst\u00e4ndlichen Art und Weise \nverfahren wird. \n\nIch habe noch eine Bitte: Sagen Sie dem Landtag ganz \nehrlich, ob es wieder einmal die EU-Kommission war, die \ndurch ihre Intervention die Rettung eines s\u00e4chsischen \nBetriebes verhindert hat. Oder gibt es ganz andere Gr\u00fcnde \nf\u00fcr das Versagen, zum Beispiel, dass das Wirtschaftsmi-\nnisterium f\u00fcr eine begleitende, koordinierende und im \nHinblick auf die Interessen des Landes zielgerichtete \nWirtschaftspolitik nicht richtig aufgestellt ist? \n\nBei einem Blick auf das Organigramm des Wirtschafts-\nministeriums f\u00e4llt beispielsweise auf, dass branchenspezi-\nfische Fachreferate weitgehend fehlen, zum Beispiel eben \ndas Fachreferat Textilindustrie. H\u00e4tte das Ministerium ein \nsolches gehabt, w\u00e4re die Panne bei Palla vielleicht ver-\nhindert worden. \n\nMeine Damen und Herren! Unser Antrag soll der Rettung \nder beiden von mir genannten Betriebsst\u00e4tten dienen. \nGenauso wichtig wie das kurzfristige Ziel der Arbeits-\nplatzrettung ist, die Reorganisation der staatlichen Wirt-\nschaftspolitik um ein echtes F\u00fchrungsinstrument zu \nbereichern und ein wirtschaftliches Krisenmanagement im \nFreistaat zu erm\u00f6glichen, das seinen Namen auch wirklich \nverdient. \n\nDamit die Staatsregierung die hierf\u00fcr notwendigen Schrit-\nte einleitet, bitte ich Sie um Zustimmung zum vorliegen-\nden Antrag. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich erteile der \nCDU-Fraktion das Wort; Herr Heidan, bitte. \n\nFrank Heidan, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \ngeehrten Damen und Herren! Ich m\u00f6chte an dieser Stelle \nin diesem Hohen Hause zun\u00e4chst meiner inst\u00e4ndigen \nHoffnung Ausdruck verleihen, dass wir uns in der kom-\nmenden Legislaturperiode nicht mehr mit Antr\u00e4gen der \nNPD besch\u00e4ftigen m\u00fcssen, \u2013 \u2013 \n\n(Beifall bei der CDU, der Linksfraktion,  \nder SPD, der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\n\u2013 welche darauf gerichtet sind, aus sozialen \u00c4ngsten und \nwirtschaftlichen Schwierigkeiten mit populistischen \nParolen politisches Kapital zu schlagen. \n\n(Beifall bei der CDU, der Linksfraktion,  \nder SPD, der FDP und den GR\u00dcNEN) \n\nEs ist besch\u00e4mend, meine Damen und Herren, mehr als \n380 Mitarbeitern bei Enka in Elsterberg und mehr als \n500 Menschen bei Palla Creativ in St. Egidien zu sugge-\nrieren, dass man sich ihrer Probleme annehmen wird, \nohne auch nur im Geringsten irgendeinen L\u00f6sungsansatz \nbieten zu k\u00f6nnen. \n\nAuch Ihr Gesetzentwurf, welchen Sie gestern zur Enteig-\nnung von Enka zum Besten gegeben haben, geht an der \nRealit\u00e4t vorbei und ist zudem noch nicht einmal grundge-\nsetzkonform. Das interessiert Sie aber bekannterma\u00dfen \nsowieso nicht. \n\nWir haben uns als Fraktion f\u00fcr die Erhaltung von Enka \nund Palla Creativ ausgesprochen. Ich habe mich pers\u00f6n-\nlich als Abgeordneter des Vogtlandkreises gemeinsam mit \nmeinen Kollegen Alfons Kienzle, Andreas Heinz und \nJ\u00fcrgen Petzold bem\u00fcht \u2013 genauso wie es mein Kollege \nProf. Gunter Bolick f\u00fcr die Palla in St. Egidien getan hat \n\u2013, um die Belange bei Enka gek\u00fcmmert und wir bleiben \nweiter dabei. Wir bleiben weiter am Ball, genauso wie wir \nes von unserem s\u00e4chsischen Wirtschaftsminister erwarten. \n\n(Ren\u00e9 Despang, NPD: Hoffentlich!) \n\nIch darf Ihnen versichern, dass bereits vor reichlich drei \nJahren \u2013 das haben Sie in Ihrem Redebeitrag \u00fcberhaupt \nnicht ber\u00fccksichtigt \u2013 der Textilbeauftragte des Freistaates \nsehr aktiv bei Enka vorgesprochen und L\u00f6sungen angebo-\nten hat, die in die Zukunft gerichtet waren. Wenn Sie sich \nmit der Problematik Enka halbwegs fachlich auseinander-\ngesetzt h\u00e4tten, w\u00fcrden Sie die fachlichen und sachlichen \nGr\u00fcnde kennen und w\u00fcssten, welche Angebote der Frei-\nstaat dazu unterbreitet hat. \n\nSachsen hat Kompetenz in der Textilindustrie und wird \ndiese mit Unterst\u00fctzung des Freistaates erhalten k\u00f6nnen. \nDie gute Zusammenarbeit mit dem Verband der Nord-\nostdeutschen Textilindustrie und die F\u00f6rderung der \nAktivit\u00e4ten des S\u00e4chsischen Textilforschungsinstitutes \nund des Innovationsnetzwerkes Textil sind ein Beweis f\u00fcr \nunseren Willen, Sachsen als Textilstandort zu erhalten. \nGemeinsam mit dem VTI wurde das Projekt gegen \nMarkenpiraterie ins Leben gerufen und mit Mitteln des \nFreistaates unterst\u00fctzt. \n\nWir k\u00fcmmern uns tats\u00e4chlich um die Textilindustrie in \nSachsen und verbreiten keine populistischen und d\u00fcmmli-\nchen Parolen, welche den Betroffenen in keiner Weise \nvon Nutzen sind. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nVor diesem Hintergrund werden wir Ihren Antrag ableh-\nnen. Wenn Sie wirklich etwas f\u00fcr die s\u00e4chsische Textilin-\ndustrie tun wollen, dann kaufen Sie sich demn\u00e4chst \nKleidung, die in s\u00e4chsischen Unternehmen hergestellt ist \nund nicht von Unternehmen in Dubai oder Gro\u00dfbritannien \nmit zweifelhafter Herkunft und zweifelhaften Symbolen \nausgestattet sind. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n 11807\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 139. Sitzung 25. Juni 2009 \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Mir liegen keine \nweiteren Wortmeldungen vor. Herr Delle, bitte. \n\n(Frau Staatsministerin Dr. Stange:  \nIch m\u00f6chte mich noch zu Wort melden!) \n\nHerr Delle, m\u00f6chten Sie Ihren Beitrag als Schlusswort \noder als Redebeitrag vortragen? \n\n(Alexander Delle, NPD: Als Schlusswort!) \n\n\u2013 Gut, dann m\u00fcsste ich die Staatsregierung vorher noch \num Ihren Beitrag bitten. \n\nFrau Dr. Stange, wollten Sie sprechen? \u2013 Gut, dann \nk\u00f6nnen wir noch nicht zum Schlusswort kommen. Ent-\nschuldigung. Bitte, Frau Ministerin Dr. Stange. \n\nDr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin f\u00fcr Wissen-\nschaft und Kunst: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \nsehr geehrten Damen und Herren! Der vorliegende Antrag \nnennt in einem Atemzug zwei Problemfelder der s\u00e4chsi-\nschen Wirtschaft, die im Grunde nichts miteinander zu tun \nhaben. Ich m\u00f6chte deshalb f\u00fcr Klarheit sorgen und die \nDinge sachlich betrachten. \n\nZun\u00e4chst zu Palla: Das SMWA stand bereits seit dem \nSp\u00e4tsommer 2008 mit der Gesch\u00e4ftsf\u00fchrung des Unter-\nnehmens Palla Creativ Textiltechnik in Kontakt. Ziel war \nes zun\u00e4chst, dass Unternehmen beim Aufbau einer Haus-\nbankverbindung zu unterst\u00fctzen. Die Gespr\u00e4che f\u00fchrten \njedoch auch aufgrund der Finanzkrise nicht zum ge-\nw\u00fcnschten Erfolg. Daraufhin hat das Unternehmen im \nNovember 2008 einen Insolvenzantrag gestellt. \n\nDas SMWA hat dem Insolvenzverwalter am 29. Janu-\nar 2009 eine konditionierte Rettungsbeihilfe in Form \neines Darlehens in H\u00f6he von 4 Millionen Euro in Aus-\nsicht gestellt, nachdem der Verwalter eine grunds\u00e4tzlich \npositive Fortsetzungsprognose erstellt hatte. Die Inaus-\nsichtstellung der Rettungsbeihilfe sollte es dem Unter-\nnehmen erleichtern, Auftr\u00e4ge zu erhalten. Parallel dazu \nhatte das SMWA die Kabinettsentscheidung vorbereitet \nund die EU-Notifizierung eingeleitet. Die S\u00e4chsische \nAufbaubank als darlehensgew\u00e4hrende Stelle hatte die \nEckpunkte des Darlehensvertrages mit dem Verwalter \nverhandelt. Das Darlehen wurde schlie\u00dflich nicht ge-\nw\u00e4hrt. Grund daf\u00fcr war nicht zuletzt die ablehnende \nHaltung des Verwalters und Gesch\u00e4ftsf\u00fchrers im Hinblick \nauf die Risikobereitschaft f\u00fcr das Unternehmen Palla \nCreativ. Insolvenzverwalter und Gesch\u00e4ftsf\u00fchrung haben \nMitte M\u00e4rz 2009 mitgeteilt, dass der vorgelegte Fortf\u00fch-\nrungsplan des Unternehmens nicht mehr den aktuellen \nGegebenheiten entsprach und ein erheblich h\u00f6herer \nFinanzierungsbedarf abzusehen war. \n\nDiese Information erreichte die Staatsregierung unmittel-\nbar nach der Kabinettsbefassung am 17.03. \u00fcber die \nGew\u00e4hrung der Rettungsbeihilfe, die aufgrund der ur-\nspr\u00fcnglichen Fortf\u00fchrungsplanung positiv entschieden \nwurde. Die Auszahlung der Rettungsbeihilfe w\u00e4re erst \nnach einer positiven Kabinettsentscheidung m\u00f6glich \ngeworden. Dies war dem Insolvenzverwalter aber auch \nbekannt. \n\nDer Insolvenzverwalter und die Gesch\u00e4ftsf\u00fchrung von \nPalla stellten jedoch am 18.03.2009 in einer Besprechung \nim SMWA klar, dass wegen h\u00f6herer Finanzierungsbedarfe \ndie Gesamtfinanzierung nicht mehr gegeben sei. Hinzu \nkam, dass ein wesentlicher Finanzierungspartner von \nPalla nicht mehr bereit war, die Sanierung im geplanten \nUmfang zu begleiten, sodass auch die zuvor besprochenen \nvertraglichen Eckpunkte bei der Beihilfe \u2013 also zum \nBeispiel die Darlehenssicherheit \u2013 keinen Bestand mehr \nhatten. Wegen der nicht gesicherten Gesamtfinanzierung \ndes Rettungskonzeptes und der fehlenden positiven \nFortf\u00fchrungsprognose konnte die Rettungsbeihilfe trotz \npositiver Kabinettsentscheidung nicht ausgereicht werden. \n\nInvestoren f\u00fcr die Palla gab es nach Angaben des Verwal-\nters nicht. Unter diesen Bedingungen war es aus Sicht der \nStaatsregierung auch nicht mehr vertretbar, das Darlehen \nzu gew\u00e4hren. \n\nIm \u00dcbrigen: Die Staatsregierung hat bereits in ihrer \nAntwort auf die Kleinen Anfragen des Abg. Stefan \nBrangs, Drucksache 4/15267, ausf\u00fchrlich dargelegt, dass \nseit Anfang 2004 intensive Bem\u00fchungen des SMWA und \ndes Textilbeauftragten Prof. Rudolf dahin gingen, dem \nEigent\u00fcmer des Unternehmens Wege aufzuzeigen zu \nneuen, zukunftsweisenden Technologien und Produkten. \nDiese Initiative wurde vom Eigent\u00fcmer weder aufgegrif-\nfen noch umgesetzt. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Was nun Enka \nElsterberg anbetrifft, so d\u00fcrfte auch den Antragstellern \nnicht entgangen sein, dass das Wirtschaftsministerium \nund mein Kollege Jurk pers\u00f6nlich sehr intensiv um eine \nErhaltung des Standortes bem\u00fcht sind. Dennoch f\u00fchrt \nkein Weg an der Erkenntnis vorbei, dass eine Erhaltung \ndurch Fortf\u00fchrung oder durch Verkauf die Bereitschaft \nder Eigent\u00fcmer voraussetzt, von einer Schlie\u00dfung abzu-\nsehen. Diese Bereitschaft besteht trotz mancher Verlaut-\nbarungen vom \u00f6rtlichen Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer leider nach wie \nvor nicht. \n\nDie Staatsregierung wird deshalb die weitere Entwicklung \naufmerksam begleiten und nichts unversucht lassen, dem \nStandort eine Zukunft zu erm\u00f6glichen. Sie steht deshalb \nauch mit Interessenten im vertraulichen Gespr\u00e4ch, die den \nStandort in ihre Investitions- bzw. Ansiedlungs\u00fcberlegun-\ngen einbeziehen. Es geht der Staatsregierung um die \nArbeitspl\u00e4tze und die Menschen vor Ort. \n\nSie d\u00fcrfen versichert sein, meine sehr geehrten Damen \nund Herren, dass wir keine M\u00f6glichkeit auslassen werden, \nim Sinne dieser Maxime zu handeln. Ich glaube, es bedarf \ndazu auch nicht des Ansto\u00dfes der NPD-Fraktion. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Delle, das \nSchlusswort, bitte. \n\nAlexander Delle, NPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen \nund Herren! Herr Heidan, es ist schon komisch: Wenn der \nHerr Jurk oder die Frau Stange oder sonst irgendjemand \n\n 11808\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 139. Sitzung 25. Juni 2009 \n\nsich einer Sache annimmt, dann ist es nat\u00fcrlich \u201esich \nk\u00fcmmern\u201c und wichtig und gut. Wenn wir es tun, dann ist \nes Populismus. Ich glaube, da widersprechen Sie sich \ndoch immer wieder selbst. \n\nWir haben einiges geh\u00f6rt, was nicht alles gemacht worden \nist oder werden soll oder m\u00f6chte oder kann. Es hat ja alles \nnichts gebracht, ob das bei Qimonda war oder bei Biria \noder bei Margon oder ob das jetzt hier ist. Angeblich \nwurde immer viel gemacht, aber letztendlich kommt \nnichts dabei heraus. \n\nWas ich nicht geh\u00f6rt habe, weder von Frau Stange noch \nvon Ihnen, Herr Heidan, ist ein einziger Grund, der gegen \nunseren hier vorliegenden Antrag spricht. Sie sind mit \nkeinem Wort, mit keinem Argument auf den Antrag \neingegangen. Sie haben hier nur behauptet, das ist ir-\ngendwie Populismus usw. \n\n(Zuruf des Abg. Frank Heidan, CDU) \n\nIch bitte Sie trotz allem \u2013 auch wenn es nichts bringt \u2013 \nnoch einmal um Zustimmung zum Antrag. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der NPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich lasse jetzt \nabstimmen \u00fcber den NPD-Antrag und bitte bei Zustim-\nmung um ihr Handzeichen. \u2013 Die Gegenstimmen, bitte? \u2013 \nStimmenthaltungen? \u2013 Bei wenigen Stimmen daf\u00fcr ist der \nAntrag mit gro\u00dfer Mehrheit abgelehnt worden. Der \nTagesordnungspunkt ist beendet. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 8 \n\nSachsenTakt 21 \u2013 Mobilit\u00e4t f\u00fcr alle mit einem Integralen Taktfahrplan \nDrucksache 4/15800, Antrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nEs beginnt die Fraktion GR\u00dcNE. Herr Lichdi, bitte. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\ntin! Meine Damen und Herren! Bevor ich zu meiner Rede \nkomme: Sie haben sicher davon geh\u00f6rt, die UNESCO hat \nDresden den Welterbetitel aberkannt. \n\n(Zuruf von der NPD: Na und?!) \n\nDies ist ein schwarzer Tag f\u00fcr Sachsen. Diejenigen, die \ndiese Schande verschuldet haben, die sollten sich sch\u00e4-\nmen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der Linksfraktion) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Aber Sie sprechen \njetzt bitte zu Ihrem Antrag. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Ich spreche gleich zum \nAntrag. \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Nein, sofort zu \nIhrem Antrag! \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Ich finde es bezeichnend, \ndass hier die Zwischenrufe von der rechten Seite kom-\nmen, die dar\u00fcber Freude ausdr\u00fccken. Ich glaube, das \nrichtet sich selbst. \n\nSehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Damen und \nHerren! Wir stellen Ihnen heute unser Konzept Sachsen-\nTakt 21 vor, mit dem wir eine Renaissance des Schienen-\nverkehrs und des \u00f6ffentlichen Personennahverkehrs \neinleiten wollen. \n\nWir m\u00fcssen leider feststellen, dass bisher in Sachsen der \nStra\u00dfenverkehr gegen\u00fcber dem \u00d6PNV eindeutig bevor-\nzugt wird. Der SPNV/\u00d6PNV wird in diesem Land immer \nnoch als L\u00fcckenb\u00fc\u00dfer f\u00fcr diejenigen vorgehalten, die \n\nnoch nicht oder nicht mehr Auto fahren k\u00f6nnen. Als \nHauptverkehrsmittel gelten Autos und daf\u00fcr m\u00f6glichst \nbreite Stra\u00dfen. Ein v\u00f6lliges Fehlverst\u00e4ndnis, das der \nGesellschaft schon seit Langem teuer zu stehen kommt. \n\nErstens m\u00fcssen wir uns \u00fcber die Grundsatzeinstellung \neinig werden. Es ist nach unserer \u00dcberzeugung Aufgabe \ndes Staates, allen B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern individuelle \nMobilit\u00e4t zu erm\u00f6glichen. Der Autoverkehr kann aber \neben dies nicht leisten, da er Kinder, Alte oder Ehepartner \nvon Pendlern ausschlie\u00dft. Mobilit\u00e4t f\u00fcr alle kann eben nur \nder \u00d6PNV leisten. \n\nZweitens. Mobilit\u00e4t f\u00fcr alle zu gew\u00e4hrleisten gilt auch \nund gerade f\u00fcr den l\u00e4ndlichen Raum. Der Landesentwick-\nlungsplan und die Politik dieser Koalition lassen den \nl\u00e4ndlichen Raum aber allein. Ihre Politik ist allein darauf \ngerichtet, breite Stra\u00dfen in die Ballungsr\u00e4ume zu bauen; \nso nachzulesen in Ihrer Koalitionsvereinbarung. Damit \nglauben Sie allen Ernstes, die Mobilit\u00e4tsfragen des \nl\u00e4ndlichen Raumes gel\u00f6st zu haben. \n\nDrittens. Entgegen allen gegenteiligen Behauptungen \nwird der Autoverkehr in Europa weitaus st\u00e4rker subventi-\noniert als der \u00d6PNV. Nach Sch\u00e4tzungen der Europ\u00e4ischen \nUmweltagentur wurde der Stra\u00dfenverkehr 2007 in Europa \nmit 125 Milliarden Euro, der Schienenverkehr aber nur \nmit 73 Milliarden Euro subventioniert. In Sachsen wie-\nderum ist die Schere noch gr\u00f6\u00dfer. \n\nProf. Becker von der TU Dresden hat bereits 2001 die \nexternen Kosten des Verkehrs berechnet, die die Nutzer \neben nicht bezahlen. Sie k\u00f6nnen sich merken: nicht \ninternalisierte Kosten insgesamt 6,5 Milliarden Euro im \nJahr, davon allein 6,2 Milliarden Euro verursacht durch \nden Stra\u00dfenverkehr. \n\n 11809\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 139. Sitzung 25. Juni 2009 \n\nIm \u00dcbrigen ist bekanntlich die CO2-Bilanz des \nSPNV/\u00d6PNV um zwei Drittel g\u00fcnstiger als die des \nStra\u00dfenverkehrs. \n\nDiese drei Gr\u00fcnde \u2013 Mobilit\u00e4tsgew\u00e4hrleistung f\u00fcr alle, \ngr\u00f6\u00dfere volkswirtschaftliche Effizienz und bessere Klima- \nund Umweltbilanz \u2013 sprechen f\u00fcr einen massiven Ausbau \ndes SPNV/\u00d6PNV. \n\nMeine Damen und Herren! Wir B\u00fcndnisgr\u00fcne wollen \nernst machen mit der Verlagerung von motorisiertem \nIndividualverkehr zum Schienenverkehr und zu einem \nbesseren \u00d6PNV. Wir wollen den SPNV/\u00d6PNV zum \nHauptverkehrsmittel in Sachsen machen. \n\nTrotz durchaus vorhandener Verbesserungen ist der \nSchienenverkehr in Sachsen mangelhaft. Es fehlt insbe-\nsondere an einem s\u00e4chsischen Gesamtkonzept f\u00fcr einen \nbesseren SPNV. Im Fernverkehr sind die M\u00e4ngel altbe-\nkannt und auch in diesem Hause viel beklagt: indiskutab-\nle, nur zweist\u00fcndige Verbindungen von Dresden nach \nBerlin und \u00fcberlange Fahrzeiten auf dieser Strecke. Der \ngesamte s\u00fcdwestliche und osts\u00e4chsische Raum ist vom \nFernverkehr abgeh\u00e4ngt. Die Deutsche Bahn l\u00e4sst Sachsen \nin ihren Planungen beim Ausbau links liegen. Leipzig ist \neigentlich auch nur noch als Wegestation von Berlin nach \nM\u00fcnchen im Netz vorhanden. \n\nWie wacklig der Zweig nach Dresden ist, zeigt die Misere \n\u00fcber die ICE-Fahrzeuge, die nat\u00fcrlich auf der Strecke \nDresden\u2013Leipzig ausgetragen wurde. Die Fehlentschei-\ndung f\u00fcr den Ausbau der Th\u00fcringer-Wald-Strecke droht \nbald sogar den ICE-Anschluss von Leipzig infrage zu \nstellen. Das ist ein Sachverhalt, der, wie mir scheint, noch \nnicht richtig bemerkt worden ist. \n\nMir ist nat\u00fcrlich bekannt, dass der Fernverkehr eigenwirt-\nschaftlich von der Deutschen Bahn betrieben wird, wie \nmir jetzt gleich Frau Stange in Vertretung von Herrn Jurk \nsagen wird. Aber es waren eben in den letzten Jahren \nimmer sozialdemokratische Verkehrsminister auf Bundes-\nebene, die den verh\u00e4ngnisvollen Kurs eines Herrn  \nMehdorn politisch stets abgedeckt haben. Es ist doch Herr \nTiefensee aus Sachsen, der eine Privatisierung der Bahn \nohne ausreichende Leistungsvereinbarung betrieben hat. \n\nWir freuen uns darauf, dass die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger \nbei der Bundestagswahl auch \u00fcber die verfehlte Form der \nBahnprivatisierung werden abstimmen k\u00f6nnen. \n\n(Beifall der Abg. \nDr. Monika Runge, Linksfraktion) \n\n\u2013 Vielen Dank, Frau Dr. Runge. \n\nAber auch in Sachsen fehlt es an einem schl\u00fcssigen \nKonzept im Landesentwicklungsplan und \u00d6PNV-Gesetz. \nZwar sieht das Gesetz in Ballungsr\u00e4umen sogar einen \nVorrang des \u00d6PNV vor \u2013 wer wei\u00df das eigentlich? \u2013, dort \nsoll sogar ein nachfrageorientierter Bedienungstakt \neingef\u00fchrt werden; dies gilt aber ausdr\u00fccklich nicht f\u00fcr \nden l\u00e4ndlichen Raum. \n\nHauptfehler der s\u00e4chsischen \u00d6PNV-Politik ist jedoch, \ndass es eine solche erkl\u00e4rterma\u00dfen gar nicht geben soll. \n\nNahverkehr soll die Aufgabe der f\u00fcnf Zweckverb\u00e4nde \nsein. Das Land h\u00e4lt sich aus einer landesweiten Planung \nheraus. Ich halte trotzdem wenig von einer vordergr\u00fcndi-\ngen Debatte: Landesverkehrsgesellschaft oder Zweckver-\nb\u00e4nde. Sch\u00e4dlich ist auf jeden Fall, dass sich der Freistaat \nder Aufgabe \u00fcberhaupt entzieht, eine einheitliche SPNV- \nund \u00d6PNV-Politik f\u00fcr Sachsen zu planen und durchzuset-\nzen. Dabei zeigt auch das Land Rheinland-Pfalz, wie in \neinem \u00d6PNV-Gesetz Einflussm\u00f6glichkeiten des Landes \nmit dezentraler Verantwortung f\u00fcr zwei Zweckverb\u00e4nde \nmiteinander verbunden werden k\u00f6nnen. \n\nMeine Damen und Herren! Alle Erfahrungen zeigen, dass \nein Integraler Taktfahrplan mit mindestens einem Stun-\ndentakt f\u00fcr ganz Sachsen Voraussetzung f\u00fcr einen attrak-\ntiven Bahnverkehr ist, um in der Lage zu sein, mehr \nFahrg\u00e4ste als bisher zu gewinnen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der  \nAbg. Regina Schulz, Linksfraktion) \n\nUnsere GR\u00dcNE Fraktion hat die Studie SachsenTakt 21 \nbeim Planungsb\u00fcro StadtLabor Leipzig in Auftrag gege-\nben, um einen solchen Integralen Taktfahrplan f\u00fcr Sach-\nsen endlich einmal vorzudenken. Wir haben untersucht, \nwie ein Integraler Taktfahrplan in Sachsen aussehen \nk\u00f6nnte. Ein solcher ITF erm\u00f6glicht f\u00fcr jede Stunde die \nFahrt in alle Richtungen und schafft so f\u00fcr die Kunden \nverl\u00e4ssliche Anschl\u00fcsse. Dieser ITF soll \u00fcber alle Stufen \nder Leistungserbringung gelten: vom Fernverkehr \u00fcber \nden Regionalexpressverkehr, den Regional- und S-Bahn-\nVerkehr bis hin zu einem neuen Takt-Bus-System, das wir \nkonzipiert haben. Wir wollen den regionalen Busverkehr \n\u00f6rtlich und zeitlich auf den Schienenverkehr abstimmen, \ndamit wir Schiene und Stra\u00dfe wechselseitig Kunden \nzuf\u00fchren k\u00f6nnen. Schlie\u00dflich brauchen wir mehr alterna-\ntive Bedienformen, die Mobilit\u00e4t tats\u00e4chlich und wirklich \nbis ins letzte Dorf auch an Tagesrandzeiten und am \nWochenende erm\u00f6glichen. \n\nMeine Damen und Herren! Wir sind uns bewusst, dass \ndies ein ehrgeiziges Konzept ist. Aber wir wollen uns mit \ndem langsamen Dahinsiechen des SPNV/\u00d6PNV nicht \nl\u00e4nger abfinden. In unserer Studie haben wir zahlreiche \nkonkrete Vorschl\u00e4ge auch f\u00fcr die einzelnen Regionen \nunterbreitet und diese Vorschl\u00e4ge im letzten halben Jahr \nbei zahlreichen Tagungen und Konferenzen diskutiert. \nAufgrund der fortgeschrittenen Zeit spare ich mir die \nDarlegungen im Einzelnen. Sie m\u00f6gen diese nachlesen. \n\nNat\u00fcrlich braucht ein Integraler Taktfahrplan f\u00fcr die \nFahrg\u00e4ste auch eine einheitliche Benutzeroberfl\u00e4che bei \nden Fahrscheinen. Es kann nicht sein, dass der Fahrgast \nvon Verkehrsverbund zu Verkehrsverbund einen extra \nFahrschein ben\u00f6tigt; von der Fahrradmitnahme, die dann \nnicht m\u00f6glich ist, rede ich schon gar nicht mehr. \n\nWir ben\u00f6tigen auch ein Mobilit\u00e4tsticket f\u00fcr einkommens-\nschwache B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger, welches landesweit \ngilt und nicht nur in Leipzig, wie es zum 01.08.2009 dort \neingef\u00fchrt wird. Wir beobachten mit gro\u00dfem Interesse die \n\n 11810\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 139. Sitzung 25. Juni 2009 \n\nErfahrungen, die Brandenburg seit September 2008 mit \neinem landesweiten Ticket macht. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der  \nAbg. Regina Schulz, Linksfraktion) \n\nWir haben ein Mobilit\u00e4tsticket bereits bei der Haushalts-\nberatung im Dezember 2008 in dieses Haus eingebracht \nund finanziell untersetzt, aber leider ohne jede Resonanz \nbei den Koalitionsfraktionen. Ich freue mich jedoch, dass \njetzt wohl ein \u00fcberparteiliches B\u00fcndnis zur Einf\u00fchrung \neines landesweiten Mobilit\u00e4tstickets zustande kommt. \nMeine Damen und Herren! Sie k\u00f6nnen sich sicher sein, \ndass wir dies auch zu einem Thema des Landtagswahl-\nkampfes machen werden. \n\nSeit einiger Zeit gibt es die Initiative Deutschland-Takt, \ndie einen Integralen Taktfahrplan f\u00fcr den Fernverkehr in \nDeutschland fordert. Unsere Initiative bettet sich in diese \nBem\u00fchungen ein und untersetzt sie f\u00fcr den Freistaat \nSachsen. Wir sollten sie auch vom S\u00e4chsischen Landtag \naus unterst\u00fctzen. \n\nMeine Damen und Herren! Ich bitte Sie: Befassen Sie \nsich ernstlich mit unserem Konzept. Ich halte es f\u00fcr das \nbeste, das derzeit auf dem Markt ist. Lassen Sie uns \ngemeinsam f\u00fcr einen besseren Schienenverkehr und \n\u00f6ffentlichen Personennahverkehr sorgen. \n\nVielen Dank bei denen, die mir zugeh\u00f6rt haben. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der Linksfraktion) \n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die CDU-Fraktion \nerh\u00e4lt das Wort. Herr Heidan, bitte. \n\nFrank Heidan, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \ngeehrten Damen und Herren! Herr Lichdi! Vielleicht tr\u00e4gt \ndie Waldschl\u00f6\u00dfchenbr\u00fccke dazu bei, dass der Integrale \nTaktfahrplan noch etwas besser wird, wenn dann Busse \u2013 \nich wei\u00df gar nicht, ob auch Stra\u00dfenbahnen zuk\u00fcnftig \u00fcber \ndie Br\u00fccke fahren, glaube jedoch, Sie haben es verhindert \nmit dem Nichtausbau der Lichtweite \u2013 auch \u00fcber diese \nBr\u00fccke fahren. Dar\u00fcber sollten Sie vielleicht froh sein. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: In der Tat!) \n\nMeine Damen und Herren! Die Attraktivit\u00e4t des Bahnver-\nkehrs und aller angeschlossenen Verkehrstr\u00e4ger ist heute \nin diesem Hohen Haus Thema. Ich bin \u00fcberzeugt, das will \nsicher ein Gro\u00dfteil der noch anwesenden Abgeordneten. \n\nWenn wir aber von einem Integralen Taktfahrplan spre-\nchen, hei\u00dft es auch, dass alle Verkehrstr\u00e4ger gut vernetzt \nund ausgebaut sind. Wer kann aber diese Vernetzung am \nbesten einsch\u00e4tzen, planen, umsetzen und realisieren? Das \nsind sicher die kommunalen Aufgabentr\u00e4ger vor Ort. \nLetztendlich ist es ein Zeichen unserer \u00d6PNV-Kultur, die \nkonsequent auf Kommunalisierung gesetzt hat. Wir haben \nmit dem letzten Haushaltsbegleitgesetz die Aufgaben- und \nFinanzierungsverantwortung, beispielsweise f\u00fcr den \nAusbildungsverkehr, komplett auf die kommunale Ebene \n\u00fcbertragen. Diese Entscheidung war richtig. Die Ma\u00df-\nnahmen tragen zu h\u00f6herer Mobilit\u00e4t f\u00fcr jeden B\u00fcrger bei. \n\nSie haben sicherlich die positiven Ergebnisse aus dem \nVogtlandkreis und dessen Zweckverband verfolgt. Ich \nbrauche sie hinsichtlich des Sch\u00fclerverkehrs sicherlich \nnicht weiter zu erl\u00e4utern. \n\n(Zuruf des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nDer Antrag von B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN setzt \nhingegen in seiner praktischen Handhabung die R\u00fcckkehr \nzum System der Landesverkehrsgesellschaft voraus, \nabgesehen davon, dass die kommunale Ebene diesem \nAnsinnen niemals zustimmen w\u00fcrde. Sie k\u00f6nnen es unter \nPunkt 5 nachlesen, wobei es dort schon eingeschr\u00e4nkt ist. \nNicht umsonst wurde unsere Landesverkehrsgesellschaft \ndeshalb aufgel\u00f6st. Auf Grundlage der kommunalen \nAufgabentr\u00e4gerschaft hat sich in Sachsen ein leistungs-\nstarker, innovativer und kundennaher \u00d6PNV mit einem \njeweils sehr regionalen Bezug entwickelt. Ein entschei-\ndender Vorteil des s\u00e4chsischen Systems besteht in der \nengen Verzahnung von schienengebundenem und stra-\n\u00dfengebundenem \u00d6PNV. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: Ha! Von wegen!) \n\nIn den L\u00e4ndern, in denen der SPNV zentral von einer \nLandesverkehrsgesellschaft und der \u00d6SPV dezentral von \nder kommunalen Ebene gesteuert wird, funktioniert die \n\u00d6PNV-Dienstleistungskette teilweise bei Weitem nicht so \ngut wie bei unseren kommunalen Zweckverb\u00e4nden. \n\nWas wir ben\u00f6tigen, sind leistungsf\u00e4hige Schnittstellen, die \ngerade die Verkehrstr\u00e4ger sinnvoll miteinander verbinden \nsollen. Deshalb ist es wichtig, beispielsweise attraktive \nVerkn\u00fcpfungsstellen zu schaffen, wie in meinem Wahl-\nkreis die neue Verkn\u00fcpfungsstelle Reichenbacher Stra\u00dfe, \ndie im Entstehen ist, oder wie in Klingenthal, Schiene und \nStra\u00dfe zu verkn\u00fcpfen, geplant sind. Darin liegt meiner \nMeinung nach der integrierende Ansatz. Dort, wo Stre-\ncken aus wirtschaftlichen Erw\u00e4gungen bereits stillgelegt \nwurden oder noch werden m\u00fcssen, hat der Einsatz von \nBussen mitunter gute Chancen, den Bed\u00fcrfnissen der \nMenschen in den l\u00e4ndlichen Regionen gerecht zu werden. \nIch kann es nur aus meinem Wahlkreis berichten. Bei-\nspielsweise ist das System der Anruf-Sammeltaxis etwas, \nbei dem man nicht die Schiene bis zum letzten Viersei-\ntenhof legen muss. \n\nW\u00e4hrend der Zugkilometer mit 11,50 Euro zu Buche \nschl\u00e4gt, ben\u00f6tigt der Bus lediglich 3 Euro pro Kilometer. \nDas ist somit in unterfrequentierten Strecken eine sinnvol-\nle Alternative. Mit einer guten Ausstattung an Regionali-\nsierungsmitteln, die dar\u00fcber hinaus \u2013 das muss ich an \ndieser Stelle noch einmal unterstreichen \u2013 in Sachsen \ndurch Landesmittel aufgestockt wurden, ist es uns bisher \ngelungen, Verkehrsleistungen f\u00fcr Strecken zu vergeben, \nf\u00fcr die Bundesl\u00e4nder wie Bayern, Baden-W\u00fcrttemberg \nund auch Rheinland-Pfalz bereits seit L\u00e4ngerem keine \nfinanziellen Spielr\u00e4ume mehr haben. Hier m\u00fcssen wir \nauch zuk\u00fcnftig mit geringeren Finanzausstattungen \nrechnen und beginnen umzusteuern, ob wir das wollen \noder nicht. Wir fordern schon seit langer Zeit von Bund \nund Bahn die Verbesserung der schlechten Anbindung der \n\n 11811\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 139. Sitzung 25. Juni 2009 \n\ns\u00e4chsischen Zentren und insbesondere der Chemnitzer \nRegion. Die der Bahn zur Verf\u00fcgung stehenden und im \nOsten eingesetzten Investitionsmittel reichen bei Weitem \nnicht aus, die erheblichen Nachteile abzubauen. Diesbe-\nz\u00fcglich gehen wir mit Ihnen konform. \n\nDeshalb fordern wir ein besonderes Investitionspaket f\u00fcr \nden Osten, welches unseren Nachholbedarf effektiv \nabbauen l\u00e4sst, wie in anderen Bereichen bereits gesche-\nhen. \n\n(Beifall der Abg. Heinz Lehmann  \nund Peter Wilhelm Patt, CDU) \n\nIch habe bereits am 20. Juni vergangenen Jahres in meiner \nRede zu einem \u00e4hnlichen Thema die Fehlleistungen der \nBahn angesprochen. Herr Lichdi, ich kann es Ihnen leider \nnicht ersparen, aber das war genau in der Zeit der rot-\ngr\u00fcnen Verantwortung auf Bundesebene. Ich nenne nur \ndas Stichwort \u201e66er Liste\u201c. Ich meine, dass es gerade in \nunserer Legislaturperiode gelungen ist, nun endlich die \nWeichen f\u00fcr den weiteren Ausbau und die Elektrifizierung \nder Sachsen-Franken-Magistrale zumindest auf s\u00e4chsi-\nschem Gebiet voranzubringen. Nachdem es uns endlich \ngelungen ist, mit dem Bund zusammen \u00fcber das Konjunk-\nturpaket diese wichtige Infrastrukturma\u00dfnahme zu begin-\nnen und zu finanzieren, bin ich sehr hoffnungsvoll, dass \nwir nach Inbetriebnahme des City-Tunnels in Leipzig \nauch die Elektrifizierung haben werden. \n\nSie sehen also, Ihre und unsere Ans\u00e4tze zu mehr Mobilit\u00e4t \nsind grunds\u00e4tzlich verschieden. Ihre Idee \u201eSachsenTakt \n21\u201c mag sich vielleicht unter Laborbedingungen umsetzen \nlassen. F\u00fcr den Alltag ist Ihr Ansatz eher untauglich. \nDeswegen \u2013 nehmen Sie es mir nicht \u00fcbel \u2013 werden wir \nIhren Antrag ablehnen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Jetzt ist die Links-\nfraktion an der Reihe. Frau Dr. Runge, bitte. \n\nDr. Monika Runge, Linksfraktion: Sehr geehrter Herr \nPr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Die \nVorlage des Antrages der GR\u00dcNEN beruht auf der le-\nsenswerten Studie \u201eMasterplan SachsenTakt 21\u201c, die vom \nStadtLabor Leipzig angefertigt wurde. In der Studie wird \neine Analyse der gegenw\u00e4rtigen Lage im \u00f6ffentlichen \nPersonennahverkehr Sachsen vorgenommen. \n\nDie Studie kommt zu dem Ergebnis, dass zwar die lan-\ndesweite Einf\u00fchrung des Taktverkehrs auf Regionallinien \nzu einem deutlichen Zuwachs der Fahrgastzahlen gef\u00fchrt \nhat, dass aber dennoch die Lage insgesamt unbefriedigend \nist. Es bestehen zu gro\u00dfe Qualit\u00e4tsunterschiede zwischen \nden Regionen mit modernen Regionalverkehrsnetzen und \nattraktiven Angeboten einerseits und schlecht angebunde-\nnen l\u00e4ndlichen Regionen andererseits. Es gibt kaum \nAbstimmungen in relevanten Knoten bei Fahrpl\u00e4nen und \nLinienf\u00fchrungen. F\u00fcnf Zweckverb\u00e4nde und Verkehrsver-\nb\u00fcnde f\u00fchren zur Brechung der Verkehre und zu kompli-\n\nzierten Tarifstrukturen. Aufgrund unterschiedlicher \nNahverkehrsleistungen fehlt eine landesweite Liniennetz-\nplanung. Ausschreibung und systematische Abstimmung \nmit Nachbarl\u00e4ndern werden erschwert. Besondere \nNachteile existieren an Zweckverbands-, Landes- oder \nStaatsgrenzen. \n\nAu\u00dferdem wurde die Bahninfrastruktur vor allen in \nl\u00e4ndlichen R\u00e4umen vernachl\u00e4ssigt. Seit 1989 wurden in \nSachsen 762 Schienenkilometer stillgelegt. Zugleich \nwurde von der Staatsregierung die Anbindung dieser \nl\u00e4ndlichen R\u00e4ume \u00fcber den Stra\u00dfenverkehr favorisiert, \nwie Herr Lichdi bereits ausgef\u00fchrt hat. Genau das ist \nfalsch; denn der Verkehrstr\u00e4ger Schiene wird in der \nZukunft eine sehr gro\u00dfe Renaissance erleben, weil er der \numweltfreundlichste Verkehrstr\u00e4ger ist. \n\nDes Weiteren fehlen Abstimmungen zwischen Bahn und \nBus. Ja, die Studie kommt zu dem Ergebnis, dass es einen \nstrategischen Ansatz f\u00fcr die Entwicklung des \u00f6ffentlichen \nPersonennahverkehrs und des SPNV in Sachsen trotz der \nExistenz eines Landesentwicklungsplanes und eines \nFachlichen Entwicklungsplanes Verkehr nicht gibt. \n\nEine fachliche \u00dcberarbeitung und eine strategische \nAusrichtung des Fachlichen Entwicklungsplanes Verkehr \nmit einer entsprechenden Bahnpolitik f\u00fcr Sachsen, wie sie \ndie GR\u00dcNEN fordern, k\u00f6nnen wir nur unterst\u00fctzen. Trotz \nder erst k\u00fcrzlich verabschiedeten Priorit\u00e4tenliste f\u00fcr \nSchienenverkehrsprojekte im Wirtschaftsausschuss, Herr \nHeidan, ist eine strategische Ausrichtung der gesamten \nVerkehrspolitik f\u00fcr den Schienenverkehr in Sachsen \ndringend n\u00f6tig. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion und  \ndes Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nDie Forderungen, welche die GR\u00dcNEN nun auf der \nGrundlage dieser Studie an die Staatsregierung formulie-\nren, kommen mir nicht unbekannt vor. So etwas wie einen \nintegralen Taktfahrplan, gleiche Standards und Tarife \nzwischen den f\u00fcnf Zweckverb\u00e4nden bis hin zu einer \neinheitlichen Landesverkehrsgesellschaft nach dem \nVorbild Brandenburgs fordern auch wir. Deshalb stelle ich \nnoch einmal an Verkehrsminister Jurk, der leider heute \nnicht anwesend ist, die Frage, was denn nun der Beirat, \nden er zu Beginn der Legislaturperiode ausdr\u00fccklich bei \nden Zweckverb\u00e4nden gebildet hat, praktisch erreicht hat. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE: Nichts!) \n\n\u2013 Nichts, genau! Das ist die Antwort. Insofern ist also die \ndezentrale Struktur der Verkehrsverb\u00fcnde in Sachsen \ntats\u00e4chlich zu hinterfragen. Es ist zu hinterfragen, ob \ndiese Struktur heute noch zeitgem\u00e4\u00df ist. \n\nUnd, Herr Heidan, seit wann schrecken denn Sie vor \nStrukturreformen zur\u00fcck? Sie haben doch auch nicht \ndavor zur\u00fcckgeschreckt, Kreisgebietsstrukturver\u00e4nde-\nrungsreformen, Gebietsver\u00e4nderungsstrukturreformen \nvorzunehmen. Warum soll das denn bei den Zweckver-\nb\u00e4nden des \u00f6ffentlichen Personennahverkehrs nicht \nm\u00f6glich sein? \n\n 11812\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 139. Sitzung 25. Juni 2009 \n\nUnabh\u00e4ngig von noch fehlenden Voraussetzungen der \nSchieneninfrastruktur k\u00f6nnten die vorhandenen Defizite \nbei der Abstimmung einer landesweiten Linienf\u00fchrung \nund einer dazu geh\u00f6renden Abstimmung an Knoten \ndennoch zum Teil rasch umgesetzt werden. Auch Alterna-\ntiven, die f\u00fcr den l\u00e4ndlichen Raum im Rahmen der En-\nquete-Kommission diskutiert worden sind, wie der ver-\nst\u00e4rkte Einsatz von Sammeltaxiangeboten und Busverkeh-\nren, k\u00f6nnten beherzt angegangen werden, sodass auch die \nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger in den l\u00e4ndlichen Regionen \nverkehrsm\u00e4\u00dfig an die Ballungsr\u00e4ume angebunden sind. \n\nDie Linksfraktion schlie\u00dft sich auch der Forderung nach \n\u00dcberarbeitung des Landesentwicklungsplanes und des \nFachlichen Entwicklungsplanes Verkehr an. Deshalb \nwerden wir dem Antrag der GR\u00dcNEN zustimmen, auch \nhinsichtlich der Forderung, ein landesweites Mobilit\u00e4tsti-\ncket f\u00fcr Sachsen einzuf\u00fchren, wie das in Leipzig nun \npraktisch umgesetzt wird. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Die SPD-Fraktion, \nvertreten durch Frau Dr. Raatz. \n\nDr. Simone Raatz, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \nSehr geehrte Damen und Herren! Zun\u00e4chst m\u00f6chte ich der \nFraktion GR\u00dcNE f\u00fcr den guten Antrag danken. Leider ist \nHerr Lichdi jetzt nicht anwesend. \n\n(Johannes Lichdi, GR\u00dcNE, geht zu seinem Platz) \n\n\u2013 Jetzt bin ich aber froh, dass ich den Richtigen doch \nerreichen kann, denn ich denke, dass dieser Antrag \u201eSach-\nsenTakt 21\u201c viele gute Ideen beinhaltet. Allerdings muss \nich etwas Negatives hinzuf\u00fcgen: Es w\u00e4re wirklich span-\nnend gewesen, das Thema hier intensiv zu debattieren. \nDas h\u00e4tte man zun\u00e4chst im Ausschuss machen m\u00fcssen. \nIch denke, auch eine Anh\u00f6rung w\u00e4re auf jeden Fall \nzielf\u00fchrend gewesen. \n\n(Zuruf des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nNun sind wir am Ende der Plenarsitzungen, sodass dieses \nThema heute nicht mehr ausf\u00fchrlich zu bearbeiten ist. Sie \nwerden es in der n\u00e4chsten Legislaturperiode sicherlich \nnoch einmal vorlegen m\u00fcssen, um dann wirklich etwas zu \nerreichen. \n\nDennoch sind die Studie \u201eQualit\u00e4tsoffensive f\u00fcr den \nBahnverkehr in Sachsen\u201c, auf der der Antrag der GR\u00dc-\nNEN basiert, und das Positionspapier des S\u00e4chsischen \nInnovationsbeirates \u201eNachhaltige Mobilit\u00e4t\u201c eine gute \nGrundlage, sich dem wichtigen Thema Mobilit\u00e4t in der \nkommenden Legislaturperiode eingehend zu widmen. \nKlar wird, dass das Verkehrsaufkommen, der Energie-\nverbrauch, die Umweltbelastung, aber eben auch die \ndemografische Entwicklung Fragen aufwerfen, die einer \nganzheitlichen, zukunftsf\u00e4higen, nachhaltigen L\u00f6sung \nbed\u00fcrfen. Allerdings werden wir es, wie gesagt, heute \nnicht schaffen, es umf\u00e4nglich zu besprechen. \n\nDie k\u00fcnftige Organisation des Verkehrs in Sachsen wird \nnicht allein durch die Verf\u00fcgbarkeit und die Kosten von \n\nEnergietr\u00e4gern und die Standortentwicklung dominiert, \nsondern vor allem durch die demografischen Randbedin-\ngungen. Dazu finde ich in Ihrem Antrag wenig. Dieser \nTrend des demografischen Wandels erzeugt erheblichen \nAnpassungsbedarf und f\u00fchrt zu hohem Reformdruck, \ngerade auch beim Thema Mobilit\u00e4t. Denn der Bev\u00f6lke-\nrungsschwund schl\u00e4gt sich in der abnehmenden Nutzung \nvon Infrastruktur nieder, die neben den Netzindustrien \u2013 \ndar\u00fcber haben wir auch schon diskutiert \u2013, Strom und \nTelekom zum Beispiel, auch den \u00f6ffentlichen Verkehr \nbetrifft. Exemplarisch sei auf jeden Fall der Sch\u00fclerver-\nkehr benannt, bei dem wir alle schon mit den negativen \nAuswirkungen f\u00fcr Schulen zu tun hatten und wo wir die \nAuswirkungen auf den Sch\u00fclerverkehr auch kennen. \n\nSie unterbreiten in Ihrem Antrag f\u00fcr Teilbereiche L\u00f6-\nsungsvorschl\u00e4ge. Wie Sie wissen, sind wir bei einigen \nForderungen nicht weit voneinander entfernt, wie zum \nBeispiel bei einem Mobilit\u00e4tsticket f\u00fcr Sachsen \u2013 meine \nKollegin Frau Dr. Runge ist gerade auch darauf eingegan-\ngen \u2013 oder der Notwendigkeit eines sachsenweiten Takt-\nfahrplans. Dass man aber die Verkehrsverb\u00fcnde wieder in \neine Landesverkehrsgesellschaft \u00fcberf\u00fchren sollte, das \nbezweifle ich doch sehr und ich halte es pers\u00f6nlich auch \nnicht f\u00fcr zielf\u00fchrend, denn Ihr Antrag widerspricht in \ndiesem Punkt unseren Kommunalisierungsbem\u00fchungen. \nWir gehen n\u00e4mlich davon aus, dass die Regionen am \nbesten wissen und auch entscheiden k\u00f6nnen, welche \nVerkehre mit welchen Standards \u2013 und vor allen Dingen \nwo \u2013 notwendig sind. Herr Heidan hat es gerade schon \nausgef\u00fchrt. Die Anbindung der Zentren \u2013 er meint nat\u00fcr-\nlich im Speziellen Chemnitz \u2013 war hier schon h\u00e4ufiger \nThema. Ich denke, dass sich auch die Regionen verst\u00e4rkt \nin den Diskussionsprozess einbringen m\u00fcssen. \n\nEin entscheidender Vorteil des s\u00e4chsischen Systems \nbesteht in der engen Verzahnung von schienengebunde-\nnem und stra\u00dfengebundenem \u00d6PNV. Die Zweckverb\u00e4nde \narbeiten zunehmend auch Verbundgrenzen \u00fcberschreitend \nund mit angepassten Tarifen. Das war gerade in der \nVergangenheit ein gro\u00dfer Kritikpunkt. So hie\u00df es, dass die \nf\u00fcnf Verkehrsverb\u00fcnde nur innerhalb ihrer Regionen \nagieren w\u00fcrden, kaum \u00fcber die Verbundgrenzen etwas \nmachen k\u00f6nnten und schon gar nicht die Tickets anpassen \nw\u00fcrden, sodass jemand, der von A nach B fahren will und \nvielleicht verschiedene Verbundgrenzen \u00fcberschreitet, \ndann auch verschiedene Tickets kaufen muss. Ich denke \nauch, dass den Verkehrsverb\u00fcnden klar ist, dass das so \nnicht zukunftsf\u00e4hig ist. Wie gesagt, haben sie sich in \nvielen Bereichen auch dahin gehend geeinigt, einen \neinheitlichen Tarif zu offerieren. Gerade diese Entwick-\nlung sollten wir zuk\u00fcnftig weiter unterst\u00fctzen. \n\nAngesichts der Langfristwirkung von finanziellen Bin-\ndungen, gerade wenn wir an den Schienenbereich denken, \nsowie vor dem Hintergrund der demografischen Entwick-\nlung ist eine extensive Ausweitung von SPNV-Angeboten \nnicht m\u00f6glich. Es geht heutzutage vielmehr um die \nintelligente Nutzung vorhandener Verkehrstr\u00e4ger. Es f\u00fchrt \nkein Weg daran vorbei, Mobilit\u00e4t f\u00fcr alle sicherzustellen, \naber mit weniger Verkehrsaufwand. Das, denke ich, ist \n\n 11813\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 139. Sitzung 25. Juni 2009 \n\ndas Gebot der Stunde. Das bedeutet Verkehrsreduzierung, \nVerkehrsvermeidung, Verkehrsverlagerung und Steige-\nrung der Effizienz des nicht vermeidbaren Verkehrs. Nur \nso lassen sich die verkehrlichen Belastungen von Mensch \nund Umwelt als Voraussetzung f\u00fcr einen an Nachhaltig-\nkeitszielen orientierten Wirtschafts- und Lebenswandel \nauf ein vertr\u00e4gliches Ma\u00df reduzieren. \n\nBesonders im l\u00e4ndlichen Raum ist das Potenzial des \n\u00d6PNV noch lange nicht ausgesch\u00f6pft. Wir haben schon \nviele Diskussionen dazu gef\u00fchrt, dass gerade im l\u00e4ndli-\nchen Raum haupts\u00e4chlich der Sch\u00fclerverkehr dazu dient, \n\u00fcberhaupt noch in die Regionen zu kommen. Das kann \nnicht alleinige Aufgabe von Sch\u00fclerverkehr sein. Hier \nsind die Regionen gefragt \u2013 aber auch wir im S\u00e4chsischen \nLandtag \u2013, vern\u00fcnftige Konzepte f\u00fcr die l\u00e4ndlichen \nRegionen zu entwickeln. Hierbei spielen flexible und \ninnovative Angebote eine besondere Rolle, um auf die \nnach Zeit und Raum st\u00e4rker verteilten Kundenanforde-\nrungen besser reagieren zu k\u00f6nnen. Das schlie\u00dft die \nVerkn\u00fcpfung mit erg\u00e4nzenden Mobilit\u00e4tsangeboten wie \nMitfahrzentralen oder Carsharing ausdr\u00fccklich ein. \n\nBei alledem ist auf die Bezahlbarkeit und den barriere-\nfreien Zugang zu achten, um die Attraktivit\u00e4t der verkehr-\nlichen Alternativen zu st\u00e4rken und so die hierf\u00fcr einge-\nsetzten Steuermittel und gegebenenfalls rechtlichen \nPrivilegierungen zu rechtfertigen. Dies erfordert eine \nerweiterte Kosten-Nutzen-Betrachtung bei Entscheidun-\ngen \u00fcber Infrastruktur und Betrieb \u00f6ffentlicher Verkehrs-\nangebote, um neben wirtschaftlichen Gesichtspunkten vor \nallem dem Aspekt der Daseinsvorsorge f\u00fcr die B\u00fcrgerin-\nnen und B\u00fcrger Rechnung zu tragen. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Mobilit\u00e4t ist f\u00fcr uns alle \nvor allem ein wichtiger Bestandteil der Teilhabe am \ngesellschaftlichen Leben. Wir m\u00fcssen mobil sein, um \nsoziale Kontakte zu pflegen und um Einzelhandels-, \nVersorgungs- und Gesundheitsdienstleistungen zu errei-\nchen, gerade auch im Hinblick auf den schon erw\u00e4hnten \nAlterungsprozess unserer Bev\u00f6lkerung. Auch der Ar-\nbeitsmarkt setzt heute Flexibilit\u00e4t und Mobilit\u00e4t \u00fcber \nweite Entfernungen voraus. Bahnen und Busse sind f\u00fcr \nuns Teil der Daseinsvorsorge und vor allem sie erf\u00fcllen \ndie Mobilit\u00e4tsanspr\u00fcche weitgehend volkswirtschaftlich \neffizient, umweltvertr\u00e4glich und klimaschonend. So ist f\u00fcr \nuns Mobilit\u00e4t ein entscheidender Faktor, um sozialer \nIsolation und Ausgrenzung entgegenzuwirken, sie ist die \nVoraussetzung f\u00fcr die R\u00fcckkehr in den Arbeitsmarkt. \n\nDeshalb wollen wir, die SPD-Fraktion, die Rahmenbedin-\ngungen in Sachsen schaffen, damit die betroffenen B\u00fcrge-\nrinnen und B\u00fcrger ihr Recht auf ganzt\u00e4gige Mobilit\u00e4t \nwahrnehmen k\u00f6nnen. Ihr Antrag enth\u00e4lt auch einen Punkt, \nder sich auf ein Mobilit\u00e4tsticket bezieht. Die Forderung \nnach diesem Mobilit\u00e4tsticket ist nicht die Forderung nach \nuneingeschr\u00e4nkter Mobilit\u00e4t, sondern dieses Mobilit\u00e4tsti-\ncket soll die Sicherung des erforderlichen Mindestma\u00dfes \nan Mobilit\u00e4t f\u00fcr jeden gew\u00e4hrleisten. Vor allem Gering-\nverdiener, Rentner und sozial Schwache erhalten so eine \nM\u00f6glichkeit zur aktiven Teilhabe am gesellschaftlichen \n\nLeben. Ich freue mich darum gemeinsam mit Frau Runge, \ndass in Leipzig dieses Mobilit\u00e4tsticket schon eingesetzt \nwird und seine Wirkung entfaltet. Ziel aller muss es jetzt \nsein, dass wir dieses Ticket auch sachsenweit durchsetzen \nk\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nUnsere Initiative im Vorfeld der vergangenen Haushalts-\nberatungen wurde von unserem Koalitionspartner so noch \nnicht mitgetragen. Das wird daran gelegen haben, dass \nwir keine ausreichenden Argumente hatten. Ich meine \naber, dass auch diese Debatte dazu beitragen wird, viel-\nleicht einen Prozess in Gang zu setzen, der es erm\u00f6glicht, \nbei den n\u00e4chsten Haushaltsverhandlungen noch etwas \ntatkr\u00e4ftiger und zielgerichteter zu sein. \n\nDer vor einigen Wochen beim DGB neu gegr\u00fcndete \nLandesarbeitskreis \u2013 es waren auch einige, die hier sitzen, \ndabei \u2013 f\u00fcr die Einf\u00fchrung eines Mobilit\u00e4tstickets als ein \nB\u00fcndnis von Parteien, Sozialverb\u00e4nden, B\u00fcrgerinitiativen, \nGewerkschaften sowie der Kirchen wird dieses wichtige \nProjekt Mobilit\u00e4tsticket weiter konzipieren und uns dann, \nwie ich denke, bei der Umsetzung helfen. Wir als SPD-\nFraktion haben uns auf jeden Fall nicht zuletzt darum in \nunserem Wahlprogramm klar zu einem sachsenweiten \nMobilit\u00e4tsticket bekannt. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Entsprechend dem \nmehrdimensionalen Leitbild der Nachhaltigkeit und der \nEntwicklung im Verkehrsbereich l\u00e4sst sich eine nachhalti-\nge Raum- und Verkehrsentwicklung nur in einem \u00fcber-\ngreifenden Ansatz verwirklichen. Deshalb unterst\u00fctzen \nwir die Forderung des Innovationsbeirates, f\u00fcr diese \nweitreichenden Vorhaben ein Verkehrskonzil einzurichten. \nDieses Konzil sollte als die Politik begleitende Instanz, \nzusammengesetzt aus Vertretern der Wirtschaft, Industrie, \nBetreibergesellschaften sowie Verbraucher- und Umwelt-\nverb\u00e4nden, die Aufgabe haben, ein geeignetes Konzept zu \nentwickeln und so unsere politischen Entscheidungen mit \nvorzubereiten und damit Sachsen zukunftsf\u00e4hig zu ma-\nchen. \n\nDie n\u00e4chsten Schritte hierzu muss ich nun leider Ihnen \n\u00fcberlassen, die auch in der n\u00e4chsten Legislaturperiode im \nLandtag sein werden. \n\n(Zuruf des Abg. Johannes Lichdi, GR\u00dcNE) \n\nIch werde nat\u00fcrlich, hoffe ich, das von Berlin aus auch \nweiterhin positiv begleiten k\u00f6nnen. Ich danke Ihnen von \ndieser Stelle aus f\u00fcr die meist sehr konstruktive Zusam-\nmenarbeit. Mir hat es hier viel Spa\u00df gemacht. Ich bedaue-\nre es auch etwas, nun nicht mehr dabei sein zu k\u00f6nnen, \nhoffe aber, in Berlin neue Aufgaben zu finden und dass \nwir gemeinsam die Kontakte dann fortf\u00fchren und im \nInteresse von Sachsen sowohl auf Bundes- als auch auf \nLandesebene noch viel bewirken k\u00f6nnen. Alles Gute f\u00fcr \nSie. \n\nDanke. \n\n 11814\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 139. Sitzung 25. Juni 2009 \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU  \nund der Linksfraktion) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Die NPD-Fraktion \nhat keinen Redner gemeldet. \u2013 F\u00fcr die FDP spricht Herr \nHerbst in Vertretung von Herrn Morlok. \n\nTorsten Herbst, FDP: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \ngeehrten Damen und Herren! Ich m\u00f6chte das Kompliment \nmeiner Vorrednerin nur kurz zur\u00fcckgeben. Auch uns hat \nes Spa\u00df gemacht. Wir w\u00fcnschen Ihnen viel Erfolg. Ich \nhoffe, Sie richten in Berlin etwas aus. Ich gehe aber davon \naus, dass der kurze Draht zu Ihrem Parteifreund als \nVerkehrsminister nach der n\u00e4chsten Bundestagswahl nicht \nmehr vorhanden sein wird. Aber trotzdem alles Gute. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nMeine Damen und Herren! \u201eMobilit\u00e4t f\u00fcr alle\u201c steht in \nder \u00dcberschrift des Antrages der GR\u00dcNEN. Mobilit\u00e4t, \nlieber Herr Lichdi, setzt auch gelegentlich auf Br\u00fccken, \nwenn T\u00e4ler oder Fl\u00fcsse zu \u00fcberwinden sind. Das haben \nSie vielleicht vergessen. Da die Stunde fortgeschritten ist \nund bei den GR\u00dcNEN nur noch zwei Mitglieder der \nAntragsdiskussion folgen, werde ich meine Rede zu \nProtokoll geben. \n\n(Beifall bei der FDP und der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Lichdi, Sie \nm\u00f6chten noch einmal im Rahmen der Redezeit sprechen? \n\u2013 Bitte. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\ndent! Meine Damen und Herren! Ich m\u00f6chte im Rahmen \nder Redezeit auf die Einw\u00e4nde eingehen, und ich m\u00f6chte \nmich zuerst bei Frau Dr. Runge bedanken; denn ihrem \nRedebeitrag habe ich entnommen, dass sie die Studie \ntats\u00e4chlich gelesen hat. \n\nFrau Dr. Raatz, ich kann Sie, da Sie das Thema Demogra-\nfie ansprachen, auf die Seiten 10 ff. hinweisen; dort sind \nwir ausdr\u00fccklich darauf eingegangen. Vielleicht bei dieser \nGelegenheit: Die DAVUS-Studie ist mir bekannt. Sie war \nauch Anlass daf\u00fcr, dass wir uns dazu vertieft Gedanken \ngemacht haben, und ich bedaure \u2013 bei der Gelegenheit \nkann ich es ja sagen \u2013, dass diese Studie schon einige \nJahre zur\u00fcckliegt und nach meiner Kenntnis vom LfUG \noder ULG, wie es jetzt hei\u00dft, also, vom Umweltministeri-\num, nicht weiter erneuert, neu aufgelegt bzw. aktualisiert \nworden ist. \n\nIch bin aber auch deswegen noch einmal nach vorn \ngegangen, weil offensichtlich bei allen Rednerinnen und \nRednern ein Missverst\u00e4ndnis vorliegt. Dieser Antrag und \nunsere Position als GR\u00dcNE-Fraktion ist es nicht, eine \nLandesverkehrsgesellschaft wieder einzuf\u00fchren, sondern \nunser Grundansatz ist es, einen Integralen Taktfahrplan \nmit mindestens einem Stundentakt, in den Ballungsr\u00e4u-\nmen nat\u00fcrlich wesentlich dichter, einzuf\u00fchren. Das ist der \nKern der Debatte, und ich bedaure es, dass die meisten \nVorredner auf diesen Kernpunkt, obwohl er in der \u00dcber-\nschrift des Antrages nachzulesen ist und sp\u00e4ter noch \n\nausgef\u00fchrt wird, gar nicht eingegangen sind, und diejeni-\ngen, die sich mit Bahnpolitik besch\u00e4ftigen, wissen, dass \nder integrale Taktfahrplan unbestritten \u2013 egal, welcher \nCouleur, ob es ein \u201eschwarzes\u201c oder ein \u201erotes\u201c Land ist \u2013 \nals das Erfolgsmodell gilt. \n\n(Vereinzelt Beifall bei den GR\u00dcNEN  \nund der Linksfraktion) \n\nWenn wir den Bahnverkehr wirklich attraktiver gestalten \nwollen, dann m\u00fcssen wir uns die Frage vorlegen: Wie \nk\u00f6nnen wir in Sachsen landesweit einen integralen Takt-\nfahrplan umsetzen? Ich sage auch dazu: Ob das Land \nSachsen allein reicht, daran habe ich gewisse Zweifel. \nWahrscheinlich m\u00fcsste es mindestens \u00fcber den MDR-\nBereich gehen, mit Anschl\u00fcssen nach Brandenburg, \nRichtung Berlin; und Berlin und Mecklenburg-\nVorpommern haben genau das geschafft. Sie haben \nn\u00e4mlich zusammen gedacht und diesen gro\u00dfen Raum, \ndenke ich, besser erschlossen, als wir es tun. \n\nSchauen wir doch einmal auf die Bundesl\u00e4nder, die es \ngemacht haben. Der Freistaat Bayern ist ja hier immer das \ngro\u00dfe Vorbild. Dort gibt es die Bayerische Eisenbahnge-\nsellschaft. Das ist eine Landesverkehrsgesellschaft, die \nseit gut zehn Jahren, fast 15 Jahren versucht, dieses \nModell durch- und umzusetzen, und in Bayern ist der \nBahnverkehr sehr gut ausgebaut, auch in den Regionen. \nDas w\u00fcrden wir uns hier in Sachsen ebenfalls w\u00fcnschen. \nVon Bayern lernen \u2013 hier kann man es mal tun! \n\nOder schauen wir nach Rheinland-Pfalz. Dort haben wir \neine differenzierte L\u00f6sung. Wir haben in Rheinland-Pfalz \nkeine Landesverkehrsgesellschaft. Wir haben zwei \nZweckverb\u00e4nde. Aber was wir haben, ist ein \u00d6PNV-\nGesetz, das sagt: Ja, wir wollen in Rheinland-Pfalz einen \nintegralen Fahrplan, und ja, das Land hat sich dort die \nInstrumente selbst in die Hand gegeben \u2013 durch Geneh-\nmigungsvorbehalte, Finanzierungsvorbehalte, dadurch, \ndass es in den Zweckverbandsversammlungen sitzt, um \ndiesen integralen Taktfahrplan auch durch- bzw. umzuset-\nzen. \n\nGenau das ist meine Grundkritik: Es gibt in Sachsen \nkeinen solchen strategischen Ansatz, und den brauchen \nwir. Ob dann die Zweckverb\u00e4nde erhalten bleiben, ob wir \ndas mit Beir\u00e4ten oder einer Arbeitsgemeinschaft machen \noder ob wir f\u00fcr manche Teile dieser Angebotsstufungen, \nbeispielsweise f\u00fcr den schnellen Regionalexpress- oder \nRegionalbahnverkehr, wieder eine landesweite L\u00f6sung \nbrauchen, das wei\u00df ich bis heute nicht. Aber wir brauchen \ndoch die Diskussion, und, Herr Heidan, Sie machen doch \ndie Diskussion von vornherein tot. Sie \u00f6ffnen sich ja noch \nnicht einmal f\u00fcr diese Diskussion, wenn Sie sagen: Wir \nhaben die Landesverkehrsgesellschaft abgeschafft, wir \nsind froh, dass wir es kommunalisiert haben; ansonsten \nsind wir auch immer f\u00fcr Kommunalisierung, und damit ist \ndie Debatte erledigt. Ich glaube, damit machen wir es uns \nzu einfach und damit verspielen wir leichtfertig die \nChancen, die im Integralen Taktfahrplan liegen. \n\n 11815\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 139. Sitzung 25. Juni 2009 \n\nIch w\u00fcnsche uns, dass wir gemeinsam schauen: Wie \nmachen es andere L\u00e4nder besser? Ich denke, es ist keine \nFrage von Schwarzen, Roten, Gr\u00fcnen oder Gelben, \nsondern es ist schlicht eine Frage von erfolgreicher oder \nweniger erfolgreicher Bahnpolitik, und ich muss schon \nsagen: Da ist Sachsen eher weniger erfolgreich; und wir \nsollten uns die L\u00e4nder zum Vorbild nehmen, die dort \nerfolgreicher sind. Nicht mehr und nicht weniger wollen \nwir. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der Linksfraktion) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 \nWird seitens der anderen Fraktionen noch Aussprache \ngew\u00fcnscht? \u2013 Das scheint nicht der Fall zu sein. Die \nVerk\u00f6rperung der Staatsregierung: Frau Dr. Stange, bitte. \n\nDr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin f\u00fcr Wissen-\nschaft und Kunst: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \nsehr geehrten Damen und Herren Abgeordneten! Sehr \n\ngeehrter Herr Lichdi! Das SMWA und das Wirtschaftsmi-\nnisterium haben sich sehr intensiv mit dem Antrag und \ndem dahinter stehenden Konzept befasst und eine sehr \numfangreiche Antwort dazu gegeben. Ich gebe diese \nAntwort heute zu Protokoll. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU  \nund der Linksfraktion) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Lichdi, dann \nhaben Sie das Schlusswort. \u2013 Hat sich erledigt, kein \nSchlusswort. Somit kommen wir zur Abstimmung. Meine \nDamen und Herren! Ich lasse nun \u00fcber die Drucksa-\nche 4/15800, Antrag der Fraktion der GR\u00dcNEN, abstim-\nmen. Wer seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich \num das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer stimmt dagegen? \u2013 \nWer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei wenigen Enthaltun-\ngen und einer gro\u00dfen Anzahl von Zustimmungen ist \ndieser Antrag dennoch mit Mehrheit abgelehnt und der \nTagesordnungspunkt 8 beendet. \n\n \n\nErkl\u00e4rungen zu Protokoll \n\nTorsten Herbst, FDP: Die Inanspruchnahme eines \nVerkehrssystems wird neben Preis und Qualit\u00e4t ma\u00dfgeb-\nlich auch von dessen Verf\u00fcgbarkeit bestimmt. Insofern \ngreift der vorliegende Antrag mit der Frage der Verkn\u00fcp-\nfung von Verkehrsangeboten unter Ber\u00fccksichtigung einer \nkoordinierenden Taktung, gleichsam als \u201eKuppelstelle\u201c, \nein wichtiges Thema auf. \n\nNat\u00fcrlich sind auch wir f\u00fcr Mobilit\u00e4t \u2013 wer kann schon \ndagegen sein. Gerade liberale Verkehrspolitik will dabei \nden \u00d6PNV sowohl in den St\u00e4dten als auch in den l\u00e4ndli-\nchen Gebieten so attraktiv gestalten, dass er von den \ns\u00e4chsischen B\u00fcrgern als echte Alternative zum Individu-\nalverkehr angesehen wird. Hierf\u00fcr m\u00fcssen Angebot, \nQualit\u00e4t, Vertaktung und Service massiv verbessert \nwerden. Im Gegensatz zu den GR\u00dcNEN z\u00e4hlt f\u00fcr uns zur \nMobilit\u00e4t aber auch das Recht auf motorisierten Individu-\nalverkehr. Hier verstehen wir unter Mobilit\u00e4t eben etwas \nanderes \u2013 Ideologiedebatten f\u00fchren uns hier dabei \u00fcber-\nhaupt nicht weiter. \n\nDa hilft es aus unserer Sicht nicht, wie im \u201eMasterplan \nSachsenTakt 21\u201c der GR\u00dcNEN formuliert, den Stra\u00dfen-\nverkehr einzig als subventioniert, klimasch\u00e4dlich, laut und \nluftverschmutzend zu diffamieren und dagegen den \nSchienen-\u00d6PNV als klimavertr\u00e4glich und effizient zu \nverkl\u00e4ren. F\u00fcr uns geh\u00f6rt Individualverkehr zur Mobilit\u00e4t \nund wir sehen uns darin in \u00dcbereinstimmung mit einem \ngro\u00dfen Teil der Bev\u00f6lkerung. \n\nBereits fr\u00fchere Versuche, den Individualverkehr durch \nrestriktive Ma\u00dfnahmen einzuschr\u00e4nken, sind gescheitert \u2013 \ndiese Fehler d\u00fcrfen nicht wiederholt werden. Hier weise \nich auch auf das Positionspapier \u201eNachhaltige Mobilit\u00e4t\u201c \ndes s\u00e4chsischen Innovationsbeirates vom 27. April 2009 \nin dem ausgef\u00fchrt wird: \u201eDie Motorisierung in Sachsen \n\nist heute h\u00f6her als zu Beginn der Neunzigerjahre und der \nPkw wird auch in Zukunft ein elementarer Bestandteil des \nVerkehrs sein.\u201c \n\nVerkehrspolitik ist nat\u00fcrlich immer auch Energie- und \nKlimapolitik. Gefragt sind daher L\u00f6sungen, die Mobilit\u00e4t \nnachhaltig organisieren. Bei der Frage der Verkehrstr\u00e4ger \nist darauf hinzuweisen, dass deren CO2-Bilanz pro Platz, \nKilometer bzw. transportierter Tonne erheblich vom \nAuslastungsgrad abh\u00e4ngt. Bei geringer Auslastung ergibt \nsich schnell eine Relativierung der unterstellten \u00f6kologi-\nschen Vorteilhaftigkeit bestimmter Verkehrstr\u00e4ger. Dies ist \nauch vor dem Hintergrund wichtig, wonach Untersuchun-\ngen bisher keine gr\u00f6\u00dfere \u00d6PNV-Nachfrage der vor allem \nin l\u00e4ndlichen Regionen vorhandenen \u00e4lteren Bev\u00f6lke-\nrungsgruppen ergaben. Hier schlie\u00dft sich sofort die Frage \nder Finanzierung an. Individualverkehr wird privat \nfinanziert \u2013 \u00d6PNV zum \u00fcberwiegenden Teil durch \u00f6ffent-\nliche Gelder. \n\nBeim \u00d6PNV stellt sich schnell die Frage der Rentabilit\u00e4t. \nBei vielen Verkehrsunternehmen d\u00fcrfte der Kostende-\nckungsgrad unterhalb der wirtschaftlichen Rentabilit\u00e4t \nliegen. Der Innovationsbeirat f\u00fchrt in seinem Positionspa-\npier dazu aus: \u201eMit geringen Auslastungsgraden relativie-\nren sich auch sehr schnell Ressourceneffizienz und \nUmweltvertr\u00e4glichkeit der \u00f6ffentlichen Verkehrssysteme \ngegen\u00fcber dem Individualverkehr.\u201c Hier sind zuk\u00fcnftig \neffizientere Bedienformen gefragt und auch die Frage der \nst\u00e4rkeren Sozialisierung versus Privatisierung der \u00d6PNV-\nKosten muss diskutiert werden. \n\nUnwidersprochen bestehen in Sachsen Defizite bei der \ngebiets\u00fcberschreitenden und erst recht bei der landeswei-\nten Vernetzung von Verkehrsangeboten. \n\n 11816\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 139. Sitzung 25. Juni 2009 \n\nErhebliche Br\u00fcche im Tarifsystem gibt es insbesondere \nbeim \u00dcberschreiten regionaler Zust\u00e4ndigkeiten. Dies \nbetrifft gleicherma\u00dfen \u00d6PNV und SPNV sowie die \nVernetzung zwischen beiden. Einen Grund daf\u00fcr spielt die \nOrganisation von \u00d6PNV und SPNV in Sachsen. Diese ist \ndurch eine Kommunalisierung der Aufgaben gepr\u00e4gt. \nPlanung, Organisation und Ausgestaltung des \u00f6ffentlichen \nPersonennahverkehrs sind gem\u00e4\u00df \u00d6PNV-Gesetz freiwilli-\nge Aufgaben der Landkreise und kreisfreien St\u00e4dte. Die \nAufgabentr\u00e4gerschaft wurde auf f\u00fcnf Verkehrs- bzw. \nZweckverb\u00e4nde \u00fcbertragen, die zu wenige Anreize f\u00fcr \neine \u00fcberschreitende Vernetzung der Verkehrsangebote \nhaben. \n\nErst 1998 hatten die Verb\u00e4nde die vollst\u00e4ndige Verantwor-\ntung f\u00fcr den Nahverkehr von der damals existierenden \nLandesverkehrsgesellschaft \u00fcbernommen. Ohne eine \nEntkommunalisierung der Aufgaben zu fordern, m\u00fcssen \njedoch die Nachteile dieser strukturellen Zergliederung \nklar angesprochen werden. So k\u00f6nnte die Bestellung der \nVerkehrsleistungen aus einer Hand zu Vorteilen bei den \nPreisverhandlungen mit den Verkehrsunternehmen f\u00fchren, \ndas Streckennetz lie\u00dfe sich nahtlos koordinieren und eine \nbessere Zusammenarbeit mit Verkehrsgesellschaften in \nanderen L\u00e4ndern wie Th\u00fcringen, Sachsen-Anhalt w\u00e4re \nm\u00f6glich. Hinzu kommt, dass ausgeschriebene Linien oft \nmehrere Zweckverb\u00e4nde betreffen. Allein an der Aus-\nschreibung des S-Bahnverkehrs durch den Citytunnel in \nLeipzig sind drei der f\u00fcnf Zweckverb\u00e4nde \u2013 ZVNL, \nVVO, VMS \u2013 beteiligt. \n\nHandlungsbedarf sahen offensichtlich auch einmal die \nKoalitionspartner CDU und SPD. Im Koalitionsvertrag \nauf Seite 54 hei\u00dft es: \u201eEs wird gepr\u00fcft, ob Aufgaben, \nStruktur und Anzahl der Zweckverb\u00e4nde angepasst \nwerden m\u00fcssen. Gemeinsam mit den Verkehrsverb\u00fcnden \nwird die Staatsregierung bis Mitte 2005 eine \n\u00d6PNV/SPNV-Konzeption f\u00fcr ganz Sachsen erstellen, die \nl\u00e4ngerfristig Planungssicherheit schafft und klare Priorit\u00e4-\nten setzen soll.\u201c \n\nAntragspunkt 5 fordert in diesem Zusammenhang, die \nSchaffung einer landesweiten Verkehrsgesellschaft bzw. \nModelle einer st\u00e4rkeren Zusammenarbeit der f\u00fcnf Aufga-\nbentr\u00e4ger zu pr\u00fcfen. \n\nVerkehrsminister Jurks Versuch, eine einheitliche Landes-\nverkehrsgesellschaft zu bilden, ist allerdings bereits schon \neinmal kl\u00e4glich gescheitert. Offiziell gibt es meines \nWissens bisher auch keine beschlossene \u00d6PNV/SPNV-\nKonzeption f\u00fcr Sachsen. Offensichtlich sieht Verkehrsmi-\nnister Jurk nun pl\u00f6tzlich auch keinen Handlungsbedarf \nmehr. In der Antwort auf die Kleine Anfrage von Sven \nMorlok zu \u201eBef\u00f6rderungsleistungen im Schienenperso-\nnennahverkehr\u201c in Drucksache 4/14012 hei\u00dft es: \u201eUnter \nder kommunalen Aufgabentr\u00e4gerschaft hat sich in Sach-\nsen ein kundenorientierter und gut vernetzter \n\u00d6PNV/SPNV mit hohem Innovationspotenzial etabliert. \nVor dem Hintergrund der Regelungen des \u00d6PNV-\nGesetzes ist die Gr\u00fcndung einer landesweiten Nahver-\nkehrsgesellschaft nicht Aufgabe der Staatsregierung\u201c. So \n\nweit zur Bilanz der CDU/SPD-Koalition. Diese hat ihre \nGestaltungsf\u00e4higkeit offensichtlich komplett verloren \u2013 \nKoalitionsvertrag hin oder her. \n\nF\u00fcr uns geh\u00f6rt das Thema Organisation SPNV in Sachsen \nin der n\u00e4chsten Legislaturperiode auf die Agenda des \nLandtages. Wir setzen uns f\u00fcr eine ergebnisorientierte \nPr\u00fcfung von Alternativen zur bestehenden Situation ein. \nEine denkbare Alternative k\u00f6nnte dabei auch eine Lan-\ndesverkehrsgesellschaft sein. \n\nAls FDP-Fraktion setzen wir uns daf\u00fcr ein, dass das \nAngebot von Bussen und Bahnen besonders auch im \nl\u00e4ndlichen Bereich Sachsens nachhaltig gesichert wird. \nBesonders mehr Wettbewerb in diesem Bereich f\u00fchrt zu \nbesserem Service und g\u00fcnstigeren Preisen. \n\nDavon ist im Antrag der GR\u00dcNEN nichts zu finden. \nKritisch sehen wir auch die Umsetzung der Antragsforde-\nrungen. Dies r\u00e4umen \u00fcbrigens selbst die GR\u00dcNEN ein, \ndenn im Vorwort zum \u201eMasterplan SachsenTakt 21\u201c hei\u00dft \nes: \u201eEs ist uns bewusst, dass viele Fragen der Umsetzbar-\nkeit noch nicht gekl\u00e4rt sind\u201c. Gerade beim Streckenaus-\nbau im Schienennahverkehr und im \u00fcberregionalen \nBereich w\u00fcrde der Antrag erhebliche Investitionen erfor-\ndern. Wir sehen aber erst einmal deutliche Priorit\u00e4ten \nbeim Schienenfernverkehr \u2013 hier verf\u00fcgt Sachsen seit \nJahren \u00fcber massive Defizite, beispielsweise auf den \nVerbindungen Berlin\u2013Dresden\u2013Prag oder Dresden\u2013\nG\u00f6rlitz\u2013Breslau. \n\nKritisch ist f\u00fcr uns zudem Antragspunkt 4, das hei\u00dft die \nForderung nach einem landesweiten Mobilit\u00e4tsticket f\u00fcr \neinkommensschwache Menschen. Wir sind f\u00fcr Mobilit\u00e4t \nauch f\u00fcr einkommensschwache Personen \u2013 darunter \nverstehen wir aber etwas anderes als das Anrecht auf eine \ngef\u00f6rderte Fahrkarte. \n\nZusammenfassend enth\u00e4lt der vorliegende Antrag ein paar \ninteressante Ans\u00e4tze, andere Punkte finden jedoch nicht \nunsere Zustimmung. Die FDP-Fraktion wird sich daher \nbei der Abstimmung enthalten. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit! \n\nDr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin f\u00fcr Wissen-\nschaft und Kunst: Der \u201eSachsenTakt 21\u201c ist eine gro\u00dfar-\ntige Idee. Zu schade, dass er das Schicksal vieler auf den \nersten Blick gro\u00dfartiger Ideen teilt: Dem Praxistest in der \nrauen Lebenswirklichkeit h\u00e4lt er nicht stand. Lassen Sie \nmich dieses zugegebenerma\u00dfen harte Urteil begr\u00fcnden: \n\nDer Grundgedanke des \u201eSachsenTakt 21\u201c, die Einf\u00fchrung \neines integralen Taktfahrplanes \u2013 kurz ITF \u2013, ist keines-\nfalls neu. Integraler Taktfahrplan bedeutet, dass die \nTaktfahrpl\u00e4ne der einzelnen Schienenpersonennahver-\nkehr-Linien an den Knotenbahnh\u00f6fen so verkn\u00fcpft wer-\nden, dass f\u00fcr die Fahrg\u00e4ste optimale Anschl\u00fcsse entste-\nhen. Der ITF entspricht somit den grunds\u00e4tzlichen Inten-\ntionen unserer s\u00e4chsischen \u00d6PNV-Politik. Die f\u00fcr einen \nITF wesentlichen Anschlussknoten k\u00f6nnen allerdings nur \ngeschaffen werden, wenn die Infrastruktur zwischen den \nKnoten taktgerechte Fahrzeiten zul\u00e4sst. An dieser Stelle \n\n 11817\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 139. Sitzung 25. Juni 2009 \n\nw\u00e4ren wir beim ersten Schwachpunkt in puncto Praxis-\ntauglichkeit angelangt: \n\nDer Antrag unterstellt n\u00e4mlich \u2013 direkt oder indirekt \u2013 \neine Verantwortung des Freistaates f\u00fcr die Gestaltung der \nSchieneninfrastruktur. Diese ist jedoch praktisch nicht \ngegeben. Der Ausbau des Eisenbahnnetzes kann vom \nFreistaat nicht direkt gesteuert werden. Dar\u00fcber hinaus \nreichen die zur Verf\u00fcgung stehenden Mittel nicht ann\u00e4-\nhernd aus, um einen Ausbaustandard gem\u00e4\u00df den Anforde-\nrungen des ITF zu erreichen. \n\nEin bisschen flapsig m\u00f6chte man an dieser Stelle hinzuf\u00fc-\ngen: Einige unserer St\u00e4dte liegen zudem einfach falsch. \nDie Fahrzeit zwischen Leipzig und Riesa ist zum Beispiel \n\u2013 trotz einer Ausbaugeschwindigkeit von 200 km/h \u2013 f\u00fcr \ndie Realisierung des Taktknotens Riesa circa 4 Minuten \nzu lang. Die Fahrzeit zwischen Dresden und Chemnitz \nm\u00fcsste knapp unter einer Stunde liegen, bel\u00e4uft sich bei \neiner ebenfalls ausgebauten Strecke jedoch auf \n62 Minuten. Auch auf der Relation Dresden\u2013Freiberg \nfehlen wenige Minuten. Diese Liste lie\u00dfe sich erheblich \nverl\u00e4ngern. \n\nIn diesem Zusammenhang muss gesagt werden, dass es \nein s\u00fcndhaft teures Unterfangen ist, auf einem bereits \nausgebauten Streckenabschnitt 5 Minuten herauszuholen. \nZudem w\u00fcrden wir genau eine falsche Strategie befolgen, \ndie von den GR\u00dcNEN immer wieder zu Recht kritisiert \nwird: Mit einem Riesenaufwand w\u00fcrde ein Zeitgewinn \nzwischen zwei Punkten geschaffen \u2013 die \u201eFlaschenh\u00e4lse\u201c \nim System, meist in den Knoten, blieben hingegen beste-\nhen. Solch ein Plan geht vor dem Hintergrund begrenzter \nInvestitionsmittel nicht auf. \n\nEin weiterer Fehler des Antrags besteht darin, dass er \nunzureichend ber\u00fccksichtigt, dass die SPNV-Angebote in \nden s\u00e4chsischen Oberzentren auf den eigenwirtschaftlich \nzu erbringenden Eisenbahnfernverkehr ausgerichtet \nwerden m\u00fcssen. Diese Zielstellung scheitert in der Praxis \nbereits daran, dass die Fernverkehrsplanungen der DB AG \nf\u00fcr die n\u00e4chsten Jahre wohl noch nicht einmal dem \nUnternehmen selbst klar sind. Woran sollen wir uns also \nausrichten? \n\nN\u00e4chstes schwerwiegendes Problem: Weder sind die \neinzelnen in Deutschland implementierten ITF-Systeme \nim SPNV untereinander kompatibel \u2013 noch mit den \nPlanungen des Fernverkehrs. Bei der praktischen Ver-\nkn\u00fcpfung zweier Systeme w\u00fcrde zwangsl\u00e4ufig immer \neines \u201eSchaden nehmen\u201c. Voraussetzung f\u00fcr einen ein-\nheitlichen ITF ist letztendlich auch die Vertaktung des \nG\u00fcterverkehrs, was \u2013 darin sind sich alle Fachleute einig \n\u2013 unter den jetzigen Umst\u00e4nden ein v\u00f6llig aussichtsloses \nUnterfangen darstellt. \n\nDie DB Netz AG kann schon deshalb kein deutschland-\nweites ITF-System anbieten, weil grenz\u00fcberschreitende \nVerkehre gem\u00e4\u00df den europarechtlichen Regelungen eine \n\u201eh\u00f6here Hierarchieebene\u201c darstellen. \n\nEin letztes gewichtiges Argument: ITF-Systeme f\u00fchren in \nden Hauptknoten zu unl\u00f6sbaren Konflikten, weil ein ITF \n\nzu den Knotenzeiten zwangsl\u00e4ufig ein sehr dichtes \u201eHin-\ntereinanderfahren\u201c der Z\u00fcge pr\u00e4judiziert. Starke Knoten \nwie Frankfurt \u2013 aber wahrscheinlich auch bereits Leipzig \n\u2013 w\u00fcrden kollabieren, da die erforderlichen zus\u00e4tzlichen \nRessourcen nicht vorhanden sind. \n\nFazit: Der \u201eideale ITF\u201c ist ein rein mathematisches \nKonstrukt \u2013 welches in einer wenigstens mittelfristigen \nPerspektive praktisch nicht umsetzbar ist. \n\nZudem w\u00fcrde auch ein \u201eSachsenTakt\u201c nur eine Insell\u00f6-\nsung darstellen, die nicht kompatibel mit den L\u00f6sungen \nder benachbarten L\u00e4nder und Verb\u00fcnde ist. F\u00fcr unseren \nwichtigsten Knoten Leipzig sind die Verkehrsbeziehungen \nmit Sachsen-Anhalt und Th\u00fcringen aber genauso wichtig \nwie die \u201einners\u00e4chsischen\u201c. \n\nEin integraler Taktfahrplan kann nicht administriert \nwerden! Er muss langsam, organisch von unten wachsen. \nGenau diesen Weg haben wir in Sachsen gew\u00e4hlt, indem \nwir die Aufgabe \u00d6PNV so konsequent wie in kaum einem \nanderen Bundesland kommunalisiert haben. In der Praxis \nsetzen unsere f\u00fcnf s\u00e4chsischen Aufgabentr\u00e4ger bereits \nmodifizierte integrale Taktfahrpl\u00e4ne um, die mit den \njeweiligen r\u00e4umlichen, zeitlichen, verkehrlichen und \nwirtschaftlichen Gegebenheiten korrespondieren. \n\nDem Verkehrsbund Mittelsachsen ist es \u2013 unter anderem \nauch durch die gute Vertaktung seiner Verkehre \u2013 gelun-\ngen, bei schwindender Gesamtbev\u00f6lkerung seit 2002 \neinen Fahrgastzuwachs im SPNV um stolze 30 % zu \nerreichen. \n\nDie S-Bahn Dresden f\u00e4hrt bereits im 30-Minuten-Takt. \nNach dem vom Freistaat gro\u00dfz\u00fcgig gef\u00f6rderten Ausbau \nDresden-Neustadt\u2013Mei\u00dfen ist in der Hauptverkehrszeit \nsogar ein 15-Minuten-Takt geplant. Die bisherigen Ma\u00df-\nnahmen zum S-Bahn-Ausbau bescheren dem VVO im \nGro\u00dfraum Dresden bereits nahezu 10 000 neue Fahrg\u00e4ste \nt\u00e4glich. Ein toller Erfolg einer klugen \u00d6PNV-Politik. \n\nWomit nicht gesagt werden soll, dass es keine Verbesse-\nrungsm\u00f6glichkeiten gibt. Unsere s\u00e4chsischen Aufgaben-\ntr\u00e4ger sind jedoch bestrebt, die noch vorhandenen Defizite \nmit der ber\u00fchmten \u201ePolitik der kleinen Schritte\u201c auszu-\nbauen. Anders geht es auch nicht. So ist es den benachbar-\nten Aufgabentr\u00e4gern VVO und ZVON im Zusammenhang \nmit dem neuen \u201eOstsachsenkonzept\u201c gelungen, viele \nzeitnahe Anschl\u00fcsse in Dresden herzustellen. \n\nDie vielfach bem\u00e4ngelten langen \u00dcbergangszeiten zwi-\nschen RE 50 und RB 60 in Dresden-Neustadt sind seit \nDezember vergangenen Jahres Geschichte. \n\nEine kurze Bemerkung zur Idee eines regionalen TaktBus-\nSystems: Die Verwirklichung dieses Vorschlags halte ich \nvor dem Hintergrund der Tatsache, dass der \u00d6PNV im \nl\u00e4ndlichen Raum sehr stark auf den Sch\u00fcler- und Ausbil-\ndungsverkehr zugeschnitten ist, f\u00fcr praktisch sehr schwer \numsetzbar. \n\nDie in den letzten zehn Jahren unter kommunaler Aufga-\nbentr\u00e4gerschaft vollzogene Entwicklung des s\u00e4chsischen \n\u00d6PNV ist eine echte Erfolgsgeschichte. Es hat sich ein \n\n 11818\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 139. Sitzung 25. Juni 2009 \n\nleistungsstarker und innovativer \u00d6PNV entwickelt, der \nden Vergleich mit anderen Bundesl\u00e4ndern und Regionen \nnicht zu scheuen braucht. Im Gegenteil: Von in- und \nausl\u00e4ndischen G\u00e4sten werde ich immer wieder auf die \nLeistungsst\u00e4rke und Attraktivit\u00e4t unseres \u00d6PNV ange-\nsprochen.  \n\nIn diesem Zusammenhang m\u00f6chte ich anmerken, dass die \nBedeutung des SPNV im vorliegenden Antrag offenkun-\ndig \u00fcbersch\u00e4tzt wird. Mehr als die H\u00e4lfte der Verkehrs-\nleistung im s\u00e4chsischen \u00d6PNV wird von den beiden \ngro\u00dfen kommunalen Unternehmen DVB und LVB er-\nbracht \u2013 nur ein knappes Viertel vom SPNV. \n\nDie optimale Verkn\u00fcpfung zwischen schienen- und \nstra\u00dfengebundenem \u00d6PNV ist vor diesem Hintergrund in \nder Praxis genauso wichtig \u2013 wenn nicht noch wichtiger \u2013 \nwie die Verkn\u00fcpfung des SPNV in den jeweiligen Knoten. \nF\u00fcr die Entwicklung eines solchen Netzwerks von Zug, \nStra\u00dfenbahn und Bus bietet die s\u00e4chsische \u00d6PNV-\nStruktur hervorragende Voraussetzungen. Durch die klare \nB\u00fcndelung von Aufgaben- und Finanzierungsverantwor-\ntung auf der kommunalen Ebene ist es hierzulande besser \nals anderenorts gelungen, den B\u00fcrgern \u201e\u00d6PNV-\nDienstleistungsketten von Haust\u00fcr zu Haust\u00fcr anzubie-\nten\u201c. \n\nIm gleichen Zusammenhang konnten \u00f6konomisch und \n\u00f6kologisch sinnlose Parallelverkehre zwischen Bahn und \nBus erheblich einged\u00e4mmt werden. Die vielen s\u00e4chsi-\nschen Bus- und Bahnkunden stimmen t\u00e4glich mit ihren \nF\u00fc\u00dfen f\u00fcr \u201eihren \u00d6PNV\u201c ab. Vor diesem Hintergrund \nsehe ich zurzeit \u00fcberhaupt keinen Grund, das System der \nkommunalen Aufgabentr\u00e4gerschaft zur Disposition zu \nstellen. Noch etwas deutlicher ausgedr\u00fcckt: Die s\u00e4chsi-\nsche Landesverkehrsgesellschaft ist nicht ohne Grund \nvorzeitig aufgel\u00f6st worden. \n\nZur \u201eTariffrage\u201c: Unsere f\u00fcnf Verkehrsverb\u00fcnde haben \nihre jeweils eigenen Tarifsysteme entwickelt. Die Harmo-\nnisierung dieser unterschiedlichen Systeme \u2013 die vom \nZonen- bis zum Entfernungstarif reichen \u2013 ist in der \nPraxis \u00e4u\u00dferst schwierig. Nahezu unm\u00f6glich erscheint in \ndiesem Zusammenhang die Umsetzung einer gerechten \nEinnahmenaufteilung zwischen den sachsenweit t\u00e4tigen \netwa 80 Verkehrsunternehmen. Zudem m\u00fcssten bei der \nEtablierung eines sachsenweit einheitlichen Tarifsystems \nerneut die Durchtarifierungsverluste ausgeglichen wer-\nden. Das kostet \u201erichtig Geld\u201c, was an anderer Stelle \nfehlt. Aus diesem Grund setzen wir auf die Kooperation \nder Verkehrsverb\u00fcnde und -unternehmen. \n\nNicht zuletzt auf Dr\u00e4ngen des SMWA arbeiten VVO und \nZVON zurzeit an einem \u201e\u00dcbergangstarif\u201c. \u00c4hnliche \nAktivit\u00e4ten sind auch aus anderen Regionen bekannt. Die \n\ngro\u00dfe St\u00e4rke des s\u00e4chsischen \u00d6PNV besteht in seiner \nregionalen Verankerung. Als beispielhaft k\u00f6nnen in \ndiesem Zusammenhang jene Angebote gelten, die unsere \nZweckverb\u00e4nde mit den Partnern in den Nachbarstaaten \naufgebaut haben: ElbeLade-Ticket, Euro-Nei\u00dfe-Ticket \nund EgroNet-Ticket. \n\nNachholbedarf besteht hingegen bez\u00fcglich einer einheitli-\nchen Regelung zur Fahrradmitnahme im SPNV. Hier \nm\u00fcssen wir noch ein bisschen \u00dcberzeugungsarbeit leisten. \nAber handeln \u2013 das m\u00f6chte ich an dieser Stelle noch \neinmal ganz deutlich sagen \u2013 muss der jeweils zust\u00e4ndige \nSPNV-Aufgabentr\u00e4ger. \n\nZum Grundsatz der Barrierefreiheit im \u00d6PNV darf ich an \ndieser Stelle ebenso kurz wie pr\u00e4gnant aussagen, dass \nselbiger bereits in den geltenden F\u00f6rderrichtlinien fest \nverankert ist. \n\nDer Antrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN ist \n\u201egut gemeint\u201c \u2013 aber er ist nicht \u201egut\u201c. Wir haben uns in \nSachsen f\u00fcr die konsequente Kommunalisierung des \n\u00d6PNV entschieden. Im Zusammenhang mit dem letzten \nHaushaltsbegleitgesetz wurde als gewisserma\u00dfen letzter \ngr\u00f6\u00dferer \u201eAkt\u201c die Aufgaben- und Finanzierungsverant-\nwortung f\u00fcr den Ausbildungsverkehr bei der kommunalen \nEbene geb\u00fcndelt. Demnach w\u00fcrde die Befolgung der \nIntentionen des vorliegenden Antrags zu keiner Verein-\nheitlichung der Standards f\u00fchren, sondern \u2013 ganz im \nGegenteil \u2013 den \u00d6PNV erneut zersplittern. Der Antrag \nf\u00fchrt an der einen oder anderen Stelle zweifelsfrei einen \nSchritt nach vorn \u2013 an vielen anderen Stellen jedoch \nmitunter gleich mehrere Schritte zur\u00fcck. \n\nDie Staatsregierung wird sich mit ganzer Kraft weiter \ndaf\u00fcr einsetzen, dass unser kommunaler LPNV unter \nm\u00f6glichst optimalen Rahmenbedingungen gedeihen kann. \nDeshalb haben wir im Kabinett Ende April eine neue \nLPNV-Finanzierungsverordnung verabschiedet. Bis 2014 \nwerden auf diesem Weg unseren f\u00fcnf \u00d6PNV-\nZweckverb\u00e4nden ann\u00e4hernd 2,8 Milliarden Euro zur \nVerf\u00fcgung gestellt \u2013 eine gewaltige Summe. \n\nNie zuvor hatte eine s\u00e4chsische \u00d6PNV-Finanzierungs-\nverordnung eine so lange Laufzeit. Die Aufgabentr\u00e4ger \nerhalten damit eine unter den gegebenen Umst\u00e4nden \nmaximale Planungssicherheit auf sehr hohem Niveau. \nWie der \u00d6PNV jedoch konkret ausgestaltet wird, obliegt \u2013 \nso gibt es das S\u00e4chsische \u00d6PNV-Gesetz zwingend vor \u2013 \nder Gestaltungsfreiheit und Kreativit\u00e4t der kommunalen \nAufgabentr\u00e4ger. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Meine Damen und \nHerren! Ich rufe auf \n\n \n\n \n\n 11819\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 139. Sitzung 25. Juni 2009 \n\nTagesordnungspunkt 9 \n\nAntrag auf Aufhebung der Immunit\u00e4t eines Mitglieds  \ndes S\u00e4chsischen Landtags gem\u00e4\u00df \u00a7 76 Abs. 1 GO i. V. m. der Anlage 5  \nzur Gesch\u00e4ftsordnung (Schreiben des S\u00e4chsischen Staatsministeriums  \n\nder Justiz vom 29. April 2009, Az. 4110E-III2-2262/047) \nDrucksache 4/15429, Beschlussempfehlungen des Ausschusses  \n\nf\u00fcr Gesch\u00e4ftsordnung und Immunit\u00e4tsangelegenheiten \n\nDa diese Beschlussempfehlung des Ausschusses nicht \neinstimmig beschlossen wurde, sind Behandlung und \nEntscheidung der Angelegenheit im Plenum erforderlich. \nWird hierzu das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Ja, es wird das Wort \ngew\u00fcnscht, meine Damen und Herren; aber das Pr\u00e4sidium \nhatte empfohlen, den Tagesordnungspunkt ohne Ausspra-\nche zu behandeln. Es wurden deshalb keine Redezeiten \nfestgelegt. Ich schlage Ihnen vor, da jetzt Wortmeldungen \nvorliegen, als Redezeit f\u00fcnf Minuten pro Redner festzule-\ngen, um einen Redebeitrag je Abgeordneten zuzulassen. \nK\u00f6nnen Sie diesem meinem Vorschlag folgen? \u2013 Gibt es \nWiderspruch? \u2013 Nein. Dann verfahren wir so. \n\nBevor ich das Wort erteile, Frau Nicolaus, m\u00f6chte ich Sie \nnoch darauf hinweisen, dass Beratungsgegenstand einzig \ndie Frage ist, ob durch das Strafverfahren die Funktions-\nf\u00e4higkeit des Landtages beeintr\u00e4chtigt wird und ob das \nInteresse des Landtages als oberstem Staatsorgan an der \nungest\u00f6rten Mitarbeit des betroffenen Abgeordneten \ngegen\u00fcber anderen \u00f6ffentlichen Belangen, insbesondere \ndem Interesse an einer gleichm\u00e4\u00dfigen und gerecht ausge-\n\u00fcbten Strafrechtspflege, \u00fcberwiegt. Es darf nicht in eine \nBeweisw\u00fcrdigung hinsichtlich des behaupteten Unrechts-\ntatbestandes eingetreten werden. \u2013 Frau Nicolaus, nun \nhaben Sie das Wort. \n\nKerstin Nicolaus, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kollegin-\nnen und Kollegen! Es ist nicht leicht f\u00fcr mich, heute vor \nIhnen zu stehen. In 15 Jahren Mitgliedschaft im S\u00e4chsi-\nschen Landtag habe ich in vielen Reden in diesem Haus \nnur zu fachpolitischen Themen gesprochen. Nie habe ich \nbisher in eigener Sache gesprochen, und heute w\u00fcrde ich \nlieber schweigen, wenn es nicht nur um mich ginge. Aber \nich habe mich entschlossen, das Wort zu ergreifen, weil es \nhier einen Angriff auf das Parlament, auf die Freiheit des \nMandates abzuwehren gilt, der jeden Abgeordneten, die \nKolleginnen und Kollegen in den Koalitionsfraktionen \nebenso wie die von der Opposition, jederzeit treffen kann. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Die Staatsan-\nwaltschaft Zwickau m\u00f6chte Ihre Genehmigung, um gegen \nmich Strafbefehl wegen vermeintlichen Betruges zu \nbeantragen. Bei der Aufhebung der Immunit\u00e4t wird ja in \nder \u00d6ffentlichkeit gern \u00fcbersehen, dass diese nicht nur der \nW\u00fcrdigung der Tatvorw\u00fcrfe dient, sondern die Funktions-\nf\u00e4higkeit des Parlamentes muss gew\u00e4hrleistet sein, und \nvor willk\u00fcrlicher Strafverfolgung muss der Abgeordnete \ngesch\u00fctzt werden. Parlamentarier sind der Justiz nicht \ngenerell entzogen, aber sie d\u00fcrfen nicht unter dem Vor-\nwand strafbaren Handelns quasi schachmatt gesetzt \nwerden. \n\nNormalerweise ist die Aufhebung der Immunit\u00e4t eine \nFormalie. In meinem Fall sehe ich aber Anhaltspunkte f\u00fcr \neine sachwidrige, politisch motivierte Strafverfolgung und \nf\u00fcr eine gesteuerte \u00f6ffentliche Demontage einer Abgeord-\nneten, also Zwecksetzungen, f\u00fcr die die Immunit\u00e4t nicht \naufgehoben werden darf. \n\nDie die Ermittlungen leitende Staatsanw\u00e4ltin hat schon \nsehr fr\u00fch gegen\u00fcber meinem Verteidiger offen einge-\nr\u00e4umt, dass sie unter dem Druck interessierter Kreise \nstehe, denen am Ende des Verfahrens eine Anklage und \neine Verurteilung vorschwebe. Tats\u00e4chlich geschehen in \nVollziehung solch offenkundiger Vorhaben und Erwartun-\ngen im bisherigen Verfahrensgang einige merkw\u00fcrdige \nDinge. Ich kann aufgrund der begrenzten Redezeit hier \nnicht alles ausf\u00fchren, aber vielleicht k\u00f6nnen dazu Fragen \ngestellt werden. Ich denke hierbei an die Hausdurchsu-\nchung im vergangenen Jahr, die \u00f6ffentlich angek\u00fcndigt \nwurde, was meiner Ansicht nach ein Novum war. Nach \nder Hausdurchsuchung hat die Staatsanwaltschaft noch \neine Pressemitteilung herausgegeben. \n\nEs war klar, dass die Schlagzeilen vorprogrammiert waren \nnach dem Motto: \u201eRazzia bei Nicolaus!\u201c Das ist doch \nklar. Aber es gibt auch Mitglieder der Regierung, nicht \nnur der Justizminister, sondern auch andere, die mich \ndetailliert auf die Vorw\u00fcrfe angesprochen haben. Auch \ndas Timing war sehr toll, was die Aufhebung der Immuni-\nt\u00e4t betraf. \n\nDem b\u00f6sen Anschein nicht zuf\u00e4llig war p\u00fcnktlich vor der \nanstehenden Nominierung das Ermittlungsergebnis da \nund nat\u00fcrlich rechtzeitig vor meinem Nominierungster-\nmin. Als mein Verteidiger die zust\u00e4ndigen Oberstaats-\nanw\u00e4ltin ersuchte, seine Stellungnahmefristen so zu \nbemessen, dass nicht der Eindruck einer politischen \nBeeinflussung dieser politischen Veranstaltung entstehe, \nantwortet sie \u2013 man h\u00f6re \u2013: \u201eNat\u00fcrlich reden wir \u00fcber die \nNominierung.\u201c \u2013 Wer h\u00e4tte das gedacht? \n\nIch m\u00f6chte hier an dieser Stelle noch auf einen Brief des \nHerrn Bundestagsabgeordneten Kolbe verweisen, den er \nan den Ministerpr\u00e4sidenten des Freistaates Sachsen \nsendete, weil nicht nur ich mich \u00fcber diese Abl\u00e4ufe \nwundere, sondern auch andere. Ich hoffe, dass ich die Zeit \nhabe, das zu verlesen. W\u00f6rtlich hei\u00dft es in diesem Schrei-\nben an den Herrn Ministerpr\u00e4sidenten: \u201eDer augenblick-\nlich diskutierte Fall Kerstin Nicolaus ist auch ein weiterer \nFall der st\u00e4ndigen unbefugten Offenbarung von Dienstge-\nheimnissen im Freistaat Sachsen. In der \u201aLeipziger Volks-\nzeitung\u2019 am 8. Juni 2009 wurde unter der \u00dcberschrift \n\u201aSchwere Vorw\u00fcrfe gegen CDU-Abgeordnete Nicolaus\u2019 \n\n 11820\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 139. Sitzung 25. Juni 2009 \n\nvon Ermittlungen der Staatsanwaltschaft Zwickau gegen \nKerstin Nicolaus berichtet. Zitiert wurde ein internes \nPapier der Staatsanwaltschaft, das der Zeitung vorliege. \n\nDie \u201aLeipziger Volkszeitung\u2019 hat dann in der Tat die \ndetaillierte 31-seitige geplante Anklageschrift gegen \nKerstin Nicolaus ins Internet gestellt, wo sie jeder ausdru-\ncken konnte. Ohne mich weiter zu den Anschuldigungen \nvon Frau Nicolaus \u00e4u\u00dfern zu wollen, die ich nicht ab-\nschlie\u00dfend beurteilen kann, muss ich jedenfalls feststel-\nlen, dass die Ver\u00f6ffentlichung der komplett geplanten \nAnklageschrift in der \u201aLeipziger Volkszeitung\u2019 einen \nschweren Fall von unbefugter Offenbarung von Dienstge-\nheimnissen nach \u00a7 353b des Strafgesetzbuches darstellt. \nDies passiert leider st\u00e4ndig in Sachsen, wie erst j\u00fcngst bei \ndem Fall Karl Nolle und anderen. Die Ver\u00f6ffentlichung ist \nin allen diesen F\u00e4llen nur m\u00f6glich gewesen, weil offenbar \ngezielt aus Polizei und Justiz Dienstgeheimnisse an die \nPresse weitergegeben wurden. Besonders bemerkenswert \nist, dass das Durchstechen im Fall Nicolaus ausgerechnet \nzeitlich vor der entscheidenden CDU-Landesvorstands-\nsitzung am gleichen Tag erfolgte, wo das Thema auf der \nTagesordnung stand. Dieser im Freistaat Sachsen herr-\nschende Zustand ist im Interesse eines Rechtstaates nicht \nhinnehmbar.\u201c \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Frau Kollegin \nNicolaus, noch zwei S\u00e4tze bitte. \n\nKerstin Nicolaus, CDU: Ja, ich komme zum Ende. \u2013 \nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Was auch immer Sie \nvon mir und meiner Politik und den Vorw\u00fcrfen halten \nm\u00f6gen: Ich bitte Sie, daf\u00fcr einzutreten, dass \u00fcber die \nZusammensetzung dieses Hauses weiterhin das Volk \nentscheidet und niemand anderes. \n\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihr Verst\u00e4ndnis. \n\n(Klaus Bartl, Linksfraktion, steht am Mikrofon) \n\n\u2013 Es kommt eine Frage. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Nein, mit der \nMethode der Handmeldung wird keine Frage gestellt. \u2013 \nSie haben noch das Wort, Frau Nicolaus. \n\nKerstin Nicolaus, CDU: Ich bedanke mich f\u00fcr die \nAufmerksamkeit und bitte das Hohe Haus, dass das, was \nich zuletzt gesagt habe, dass \u00fcber die Zusammensetzung \ndieses Hauses weiterhin das Volk entscheiden soll und \nniemand anderes, ber\u00fccksichtigt wird. \n\nDanke. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU \u2013  \nBeifall des Abg. Mario Pecher, SPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Abg. Bartl, \nbitte. \n\nKlaus Bartl, Linksfraktion: Herr Pr\u00e4sident! Wir haben \nallergr\u00f6\u00dfte Bedenken, dass es m\u00f6glich ist, dass einer \nAbgeordneten, die zum ersten Mal das Recht und die \nM\u00f6glichkeit erh\u00e4lt, vor Strukturen des Parlamentes zum \n\nVorwurf Stellung zu nehmen, respektive zum Antrag der \nStaatsanwaltschaft, ihre Immunit\u00e4t aufzuheben, eine \nRedezeitbegrenzung vorgegeben wird. Das hat in den \nachtzehneinhalb Jahren, in denen ich dem Hause angeh\u00f6-\nre, noch nie stattgefunden, wenn es um eine unmittelbare \nBetroffenheit eines Abgeordneten geht. Das gab es noch \nnie. \n\nDie Vorgabe der Redezeit ist meines Wissens auch nicht \nim Pr\u00e4sidium behandelt worden. Ich nahm vorhin an, dass \ndiese f\u00fcnf Minuten f\u00fcr die Aussprache angedacht sind und \nnicht f\u00fcr die Stellungnahme der betroffenen Abgeordne-\nten. Das kann nach meiner Auffassung nicht mit dem \nhohen Schutzgut der Immunit\u00e4t aus Artikel 54 der S\u00e4chsi-\nschen Verfassung einhergehen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion, den GR\u00dcNEN  \nund des Abg. Stefan Brangs, SPD) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Kollege Bartl, \nerstens ist im Pr\u00e4sidium das Ganze besprochen worden. \nDort wurde festgestellt \u2013 es war \u00dcbereinstimmung mit \nallen Fraktionen, auch der Ihrigen \u2013, dass keine Ausspra-\nche stattfindet. Das war die Beschlusslage. \n\nNun wussten wir durch pers\u00f6nliche Gespr\u00e4che, dass Frau \nNicolaus sprechen m\u00f6chte. Demzufolge hat sie die Gele-\ngenheit dazu bekommen. Ich habe Ihnen vorhin die \nRedezeit vorgetragen und gefragt, ob es Widerspruch \ndagegen gibt. Es gab dagegen keinen Widerspruch, auch \nnicht von Ihnen. Ich wei\u00df jetzt aber nicht, ob Sie im \nRaum waren. \n\nHerr Bartl, wir machen jetzt Folgendes: Sie erhalten f\u00fcnf \nMinuten Redezeit. Kommen Sie nach vorn. \n\nKlaus Bartl, Linksfraktion: Nein, ich will den Ge-\nsch\u00e4ftsordnungsantrag kurz begr\u00fcnden. Herr Pr\u00e4sident, \ndas Problem ist Folgendes: Der Ausschuss f\u00fcr Gesch\u00e4fts-\nordnung und Immunit\u00e4tsangelegenheiten hat w\u00e4hrend der \nletzten Landtagssitzung eine Sondersitzung einberufen, \num zu Beginn den Antrag der Staatsanwaltschaft zur \nAufhebung der Immunit\u00e4t von Frau Nicolaus zu beraten. \nUns ist fr\u00fch bekannt gegeben worden, dass mit Schreiben \ndes Vorsitzenden an Frau Nicolaus diese nach der Ge-\nsch\u00e4ftsordnung belehrt wurde, vor dem Ausschuss f\u00fcr \nGesch\u00e4ftsordnung und Immunit\u00e4tsangelegenheiten zum \nAntrag Stellung zu nehmen. Den Mitgliedern des Aus-\nschusses ist weiterhin bekannt gegeben worden, dass Frau \nNicolaus schriftlich mitgeteilt hat, sie m\u00f6chte diese \nStellungnahme vor dem Ausschuss abgeben. Am gleichen \nTag ist ferner mitgeteilt worden, dass ein Fax ihrer Mitar-\nbeiter aus dem Wahlkreisb\u00fcro gekommen sei, in dem \nstehe, dass sie akut erkrankt sei, sich in Behandlung \nbefinde und deshalb nicht kommen k\u00f6nne. Deshalb k\u00f6nne \nsie von der M\u00f6glichkeit der Stellungnahme keinen \nGebrauch machen. \n\n(Zuruf des Abg.  \nProf. Dr. G\u00fcnther Schneider, CDU) \n\n\u2013 Das hat mit \u201eMasche\u201c \u00fcberhaupt nichts zu tun, Herr \nProf. Schneider, sondern das ist ein Punkt, ob man es mit \n\n 11821\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 139. Sitzung 25. Juni 2009 \n\ndem Recht h\u00e4lt oder ob man es nicht mit dem Recht h\u00e4lt, \nje nachdem, wie es passt. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion \u2013  \nZurufe von der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Nein, Herr Kollege \nBartl, es ist alles bekannt, was Sie jetzt vortragen. Es ist \nerst einmal alles korrekt. \n\nKlaus Bartl, Linksfraktion: Dann haben wir im Aus-\nschuss f\u00fcr Gesch\u00e4ftsordnung und Immunit\u00e4tsangelegen-\nheiten beantragt, die Sitzung zu unterbrechen und der \nAbgeordneten zu einem sp\u00e4teren Zeitpunkt, wenn sie \ngesund ist, die M\u00f6glichkeit zur Stellungnahme vor dem \nAusschuss zu geben. Das hat die Mehrheit der CDU \nabgelehnt. \n\n(Dr. Andr\u00e9 Hahn, Linksfraktion:  \nUnd Fragen zu stellen!) \n\n\u2013 Richtig, um Fragen und dergleichen mehr zu stellen. \nDeshalb haben wir dem Antrag nicht zugestimmt, weil \nwir der Meinung waren, die Abgeordnete m\u00fcsse erst \neinmal das Recht haben, und zwar ohne Zeitbeschr\u00e4n-\nkung, vor einem Gremium des Parlamentes Stellung zu \nnehmen. Das war der Grund, weshalb wir gesagt haben, \nwir stimmen jetzt nicht zu, wenn sie von diesem Anh\u00f6-\nrungsrecht Gebrauch machen will. \n\nJetzt erleben wir, dass die Abgeordnete, nachdem von \neiner Aussprache die Rede ist \u2013 was es nach meiner \nAuffassung nicht ist, wenn sie Stellung zu der Sache \nnimmt \u2013, eine Redezeit von f\u00fcnf Minuten hat und Sie sie \nnach circa drei Minuten darauf aufmerksam machen. Das \nhalten wir f\u00fcr eine nicht sachgerechte Behandlung des \nAnh\u00f6rungsrechts eines Abgeordneten im Zusammenhang \nmit dem Immunit\u00e4tsausschuss. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Ich habe sie nicht \ndarauf aufmerksam gemacht, sondern Frau Nicolaus hat \nden Brief bis zum Ende zitieren d\u00fcrfen. Sie hat ihre \nRedezeit um knapp zwei Minuten \u00fcberzogen. Was war \neigentlich Ihr Antrag, Herr Bartl? \n\n(Zuruf von der Linksfraktion:  \nDass sie Redezeit kriegt!) \n\nFrau Nicolaus, gehen Sie bitte ans Mikrofon 7. \n\nKerstin Nicolaus, CDU: Es ist von der Sache her bedau-\nerlich, dass ich nicht mehr Redezeit hatte. Darf ich noch \netwas klarstellen bez\u00fcglich des Antrages zur Aufhebung \nder Immunit\u00e4t? \u2013 Die Mitglieder des Ausschusses f\u00fcr \nGesch\u00e4ftsordnung und Immunit\u00e4tsangelegenheiten hatten \ndas Schreiben der Staatsanwaltschaft vorliegen. Da waren \n\u2013 das war aufgrund der K\u00fcrze der Zeit nicht mehr aus-\nf\u00fchrbar \u2013 zwei Punkte angeh\u00e4ngt, die angeblich abgekop-\npelt waren. \n\nEs ging um zwei Sachverhalte. Das war einfach nicht \nrichtig. Man hat eine Woche sp\u00e4ter beide Sachverhalte \n\nnach \u00a7 170 eingestellt. Das bedeutet Freispruch, wie vor \nGericht. Meiner Ansicht nach wollte man bewusst den \nAbgeordneten suggerieren, dass noch etwas dahinter \nkommt, was ganz schwierig w\u00e4re, und hat das aufge-\nbauscht. Das finde ich nat\u00fcrlich nicht in Ordnung und \nwollte es noch einmal klarstellen. Diese Sachverhalte sind \nnach \u00a7 170 eingestellt, wie ein Freispruch vor Gericht. \n\n(Dr. J\u00fcrgen Martens, FDP, steht am Mikrofon.) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Eine sachliche \nRichtigstellung oder ein Redebeitrag? \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP: Weder noch, sondern ein \nGesch\u00e4ftsordnungsantrag: F\u00fcr die FDP-Fraktion beantra-\nge ich eine Auszeit vor der Abstimmung. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Von welcher L\u00e4nge? \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP: Eine Viertelstunde. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Gut, eine Auszeit \nvor der Abstimmung. \n\n(Unterbrechung von 20:41 bis 21:04 Uhr) \n\nMeine Damen und Herren! Ich bitte Sie, wieder Platz zu \nnehmen. \u2013 Herr Dr. Martens, Sie hatten die Auszeit \nbeantragt. Bitte tragen Sie uns jetzt Ihr Ergebnis vor. \n\nDr. J\u00fcrgen Martens, FDP: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. \n\u2013 Nach dem, was vorhin hier vorgetragen wurde, ist es \nnicht auszuschlie\u00dfen, dass die Entscheidungsgrundlage, \n\u00fcber die das Haus heute befinden muss, eine andere ist als \njene, \u00fcber die man im Gesch\u00e4ftsordnungsausschuss \nbefunden hat. Ob das so ist, vermag ich gegenw\u00e4rtig nicht \nendg\u00fcltig abzukl\u00e4ren und zu verifizieren, sodass wir zwei \nM\u00f6glichkeiten haben, um uns dar\u00fcber Gewissheit zu \nverschaffen: entweder die R\u00fcck\u00fcberweisung in den \nAusschuss oder aber die Vertagung aus Fristgr\u00fcnden. Im \nHinblick auf die Einfachheit des Verfahrens schlage ich \ndeshalb die Vertagung dieses Tagesordnungspunktes auf \nden morgigen Tag vor. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Wer m\u00f6chte zu \ndiesem Antrag Stellung nehmen? \u2013 Kollege Lehmann, \nCDU-Fraktion; bitte. \n\nHeinz Lehmann, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Wir haben uns \njetzt in der Auszeit noch einmal mit dem Protokoll der \nSondersitzung befasst und festgestellt, dass wir auf der \nBasis der uns vorliegenden Dokumente korrekt entschie-\nden haben. Das, was jetzt auf der Grundlage anderer \nDokumente, die uns nicht zur Verf\u00fcgung stehen, vorge-\nbracht wird, ist nicht Gegenstand unserer heutigen Befas-\nsung. Wir sollten uns an das halten, was wir bereits im \nGesch\u00e4ftsordnungs- und Immunit\u00e4tsausschuss besprochen \nhaben. Deshalb lehnen wir das Ersuchen auf Vertagung \nab. \n\n(Zuruf des Abg.  \nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion) \n\n 11822\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 139. Sitzung 25. Juni 2009 \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Bartl, bitte. \n\nKlaus Bartl, Linksfraktion: Herr Pr\u00e4sident! Wir unter-\nst\u00fctzen selbstverst\u00e4ndlich den Antrag der FDP-Fraktion \nund machen ihn uns zu eigen. \n\nDie Abgeordnete hat dem Hohen Haus erkl\u00e4rt, dass \nwenigstens zwei Sachverhalte von dem, was dem Ge-\nsch\u00e4ftsordnungs- und Immunit\u00e4tsausschuss zur Begr\u00fcn-\ndung des Antrages auf Aufhebung bekannt gegeben \nworden ist, nach \u00a7 170 Abs. 2 Strafprozessordnung \neingestellt worden seien. Damit ist die Entscheidungs-\ngrundlage, die den Gesch\u00e4ftsordnungs- und Immunit\u00e4ts-\nausschuss betroffen hat, eine andere als die, die heute zu \nentscheiden ist. Wenn dem so ist, was ich nicht wei\u00df, \nh\u00e4tte uns ja wohl die Staatsanwaltschaft zwischenzeitlich \ninformieren m\u00fcssen, dass sich etwas an dem, was zum \nAntrag ans Parlament gegenst\u00e4ndlich war, ge\u00e4ndert hat. \nWenn jetzt sehenden Auges, ohne das zu pr\u00fcfen und ohne \nder Abgeordneten ohne Begrenzung der Redezeit die \nM\u00f6glichkeit zu geben, hier zu entscheiden, das auf \u00fcbelste \nArt durchgezogen wird, verletzt das nach unserer festen \n\u00dcberzeugung Artikel 54 der Verfassung und nimmt \njedem, der sich in irgendeiner Form der Verfassung \nverpflichtet f\u00fchlt, die M\u00f6glichkeit, dem zuzustimmen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Lichdi, Sie \nsprechen f\u00fcr die GR\u00dcNE-Fraktion. \n\nJohannes Lichdi, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\ndent! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Es ist kein \nallt\u00e4glicher Vorgang, wenn der S\u00e4chsische Landtag die \nImmunit\u00e4t einer Abgeordneten aufhebt. Von daher sollte \ndas Verfahren \u00fcber alle Zweifel erhaben sein. Wir haben \njetzt hier diesen Sachverhalt geh\u00f6rt. Wenn eine Fraktion \u2013 \nhier die FDP-Fraktion, und wir k\u00f6nnen uns anschlie\u00dfen \u2013 \nsagt, sie braucht noch etwas Zeit, um das zu verifizieren, \ndann w\u00fcrde es dem Stil und einem guten Verfahren \nentsprechen, wenn diesem Begehren stattgegeben werden \nk\u00f6nnte. \n\nIch bitte auch die CDU-Fraktion, ihre Position in dieser \nFrage noch einmal zu \u00fcberdenken, um dann gemeinsam \nzu vertagen und morgen zu einer Entscheidung zu kom-\nmen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Brangs, Sie \nsprechen f\u00fcr die SPD-Fraktion. \n\nStefan Brangs, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen \nund Kollegen! In der Tat ist das ein Vorgang von besonde-\nrer Bedeutung. Die Immunit\u00e4t ist grunds\u00e4tzlich auch \ndeshalb von besonderer Bedeutung, weil wir uns daf\u00fcr \neinen eigenen Ausschuss und eigene Regelungen gegeben \nhaben. \n\nIn der Darstellung von Frau Nicolaus sind Zweifel aufge-\nkommen. Wir als SPD-Fraktion wollen diese Zweifel \n\nausger\u00e4umt wissen und damit das mildeste Mittel anwen-\nden. Das mildeste Mittel w\u00e4re in dem Falle eine Verta-\ngung auf den morgigen Tag. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Flath spricht \nnoch einmal f\u00fcr die CDU-Fraktion. \n\nSteffen Flath, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehr-\nten Damen und Herren Abgeordneten! Nach der Erkl\u00e4-\nrung unseres Koalitionspartners ist klar, dass wir als \nFraktion allein keine Mehrheit haben und demzufolge \neiner Vertagung auf morgen zustimmen m\u00fcssen. \n\nIch will aber die Gelegenheit nutzen, in einer solch \nschwierigen Angelegenheit darauf zu verweisen, was der \nPr\u00e4sident zu Beginn des Tagesordnungspunktes einf\u00fch-\nrend gesagt hat: Es geht hier nicht um eine Bewertung. \n\nHier sind zahlreiche Vorw\u00fcrfe zur Sprache gekommen, \ndie die Mitglieder meiner Fraktion in keiner Weise bewer-\nten und einordnen k\u00f6nnen. \u00dcber die Immunit\u00e4tsfrage \nhaben wir in der Fraktion in letzter Zeit h\u00e4ufig diskutiert. \nEs gab sicher gute Gr\u00fcnde, zu Beginn, nach der Wiederer-\nrichtung des Freistaates Sachsen aus historischen Erfah-\nrungen heraus diese Immunit\u00e4t in der Verfassung zu \nverankern. \n\n(Zuruf des Abg.  \nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion) \n\nIm Laufe der Jahre \u2013 das m\u00f6chte ich an dieser Stelle \nsagen \u2013 hat es sich aber zunehmend herausgestellt, dass \nhier eine Schieflage entstanden ist. In der Bewertung im \nLand wird die Immunit\u00e4t im Grunde als ein Privileg des \nAbgeordneten angesehen. \n\n(Zuruf des Abg.  \nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion) \n\n\u2013 Es ist nicht der erste Fall, Herr Prof. Porsch, den wir \nhier zu beraten haben. \n\nF\u00fcr den Abgeordneten selbst \u2013 und es kann jedem passie-\nren, dass gegen ihn Vorw\u00fcrfe im Raum stehen \u2013 wird es in \ndem Augenblick zum Nachteil, wenn es vorher eine \nBerichterstattung in der Presse gegeben hat. Da wir das in \ndieser Legislaturperiode nicht mehr regeln k\u00f6nnen, ist \nmeine Anregung, die Sommerpause zu einer Meinungs-\nbildung zu nutzen und zu Beginn der n\u00e4chsten Legislatur-\nperiode zu einem Ergebnis zu kommen. Ob das noch \nzeitgem\u00e4\u00df ist, ob es bessere Formen gibt, das m\u00fcssen wir \nheute nicht bewerten. \n\nIch will noch einmal zusammenfassen: Nach der Erkl\u00e4-\nrung unseres Koalitionspartners stimmt die CDU-\nFraktion, da sie allein keine Mehrheit hier im Hohen \nHause hat, der Vertagung auf den morgigen Tag zu. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Meine Damen und \nHerren! Gibt es weitere W\u00fcnsche, eigene Darstellungen, \n\n 11823\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 139. Sitzung 25. Juni 2009 \n\nMeinungen mitzuteilen? \u2013 Erhebt sich Einspruch, dass ich \n\u00fcber den Antrag auf Vertagung, der seitens der FDP-\nFraktion gestellt wurde, abstimmen lasse? \u2013 Somit frage \nich jetzt: Wer der Vertagung dieses Themas auf den \nmorgigen Tag zustimmt, der melde sich bitte jetzt. \u2013 \nDanke sch\u00f6n. Wer stimmt nicht zu? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich? \u2013 \nBei 6 Enthaltungen ist das mit gro\u00dfer Mehrheit so be-\nschlossen. \n\nMeine Damen und Herren, ich mache Sie darauf aufmerk-\nsam, dass sich dieser Ausschuss dann bitte morgen am \nRande des Plenums zusammenfindet, um ausstehende \nFragen zu kl\u00e4ren. Wir werden Ihnen morgen fr\u00fch bei der \nFeststellung der Tagesordnung einen Vorschlag unterbrei-\nten, wann wir die vermutlich endg\u00fcltige Behandlung \ndieses Themas und die Abstimmung morgen \u2013 \u2013 \n\nHerr Bartl, bitte. \n\nKlaus Bartl, Linksfraktion: Herr Pr\u00e4sident! Bei allem \nRespekt: Wir haben Bedenken, dass das rechtlich m\u00f6glich \nist. Das Plenum hat den Antrag nicht an den Gesch\u00e4ft-\nsordnungs- und Immunit\u00e4tsausschuss zur\u00fcck\u00fcberwiesen; \ner hat keine Selbstbefassungsm\u00f6glichkeit oder \u00c4hnliches \n\nmehr; dann h\u00e4tte zur\u00fcck\u00fcberwiesen werden m\u00fcssen. Es \ngibt die Alternativen, die Kollege Dr. Martens f\u00fcr die FDP \nvorgetragen hat. Jetzt muss es, wie man sagt, eine infor-\nmelle Meinungsbildung geben, und im Ergebnis der \ninformellen Meinungsbildung muss dann bitte auf der \nEbene der parlamentarischen Gesch\u00e4ftsf\u00fchrung \u2013 oder \nwer immer sich verst\u00e4ndigt, wenn man es einordnet \u2013 \noder im Pr\u00e4sidium entschieden werden. Aber ich glaube, \nder Gesch\u00e4ftsordnungs- und Immunit\u00e4tsausschuss hat \njetzt keine Mitwirkungsm\u00f6glichkeiten mehr. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Einverstanden. \u2013 \nAber ich m\u00f6chte noch einmal den Appell wiederholen, \nder darin bestand, dass wir das in einer menschlich \nvern\u00fcnftigen Zeit morgen fr\u00fch erledigen, damit wir Ihnen \nbei der Feststellung der Tagesordnung diesen neuen \nTagesordnungspunkt zur Abstimmung vorschlagen \nk\u00f6nnen. Einverstanden? \u2013 Widerspruch? \u2013 Nein. \n\nDanke. Damit w\u00e4re dieser Tagesordnungspunkt nicht \nabgeschlossen. Demzufolge ist er jetzt \u00fcbersprungen \nworden und ich rufe auf den \n\nTagesordnungspunkt 10 \n\nJahresbericht 2008 \nDrucksache 4/13001, Unterrichtung durch den S\u00e4chsischen Rechnungshof \n\nDrucksache 4/15798, Beschlussempfehlung des Haushalts- und Finanzausschusses \n\nEs ist keine Aussprache vorgesehen. W\u00fcnscht dennoch \njemand das Wort? \u2013 Das kann ich nicht erkennen. \n\n(Starke Unruhe \u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten) \n\nMeine Herren Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer und Fraktionsvorsitzenden, \nverst\u00e4ndigen Sie sich bitte nicht hier im Raum; wir wollen \ndie Tagesordnung weiter z\u00fcgig abarbeiten. \n\nMeine Damen und Herren, wir sind mitten im Tagesord-\nnungspunkt 10 und ich rufe die Abstimmung auf. Wir \nstimmen ab \u00fcber die Beschlussempfehlung des Ausschus-\nses in der Drucksache 4/15798. Bei Zustimmung bitte ich \num Ihr Handzeichen. \u2013 Die Gegenstimmen? \u2013 Die Enthal-\ntungen? \u2013 Bei einer gr\u00f6\u00dferen Anzahl von Enthaltungen \nund keinen Gegenstimmen ist diesem Vorschlag gefolgt \nworden. \n\nFrau Dr. Runge, Sie wollen eine sachliche Richtigstellung \noder Ihr Abstimmungsverhalten erkl\u00e4ren? \u2013 Letzteres; \ngut, dann tun Sie das. \n\nDr. Monika Runge, Linksfraktion: Meine sehr verehr-\nten Damen und Herren! Ich ergreife noch einmal kurz das \nWort. Weil wir vereinbart haben, heute keine Aussprache \n\nzum Rechnungshofbericht durchzuf\u00fchren, m\u00f6chte ich \ndennoch die Gelegenheit nutzen, dem S\u00e4chsischen Rech-\nnungshof ausdr\u00fccklich f\u00fcr den Rechnungshofbericht 2008 \nzu danken, wie wir es \u00fcblicherweise immer getan haben. \n\nWir haben mit einer Sondersitzung diesen Rechnungshof-\nbericht ausf\u00fchrlich gew\u00fcrdigt und diskutiert und mit einer \nReihe von Nachauflagen an die Staatsregierung \u00fcbermit-\ntelt. \n\nWir haben uns der Stimme enthalten, weil wir in vielen \nAbstimmungsprozeduren zu den Einzelpunkten des \nS\u00e4chsischen Rechnungshofes oft der Meinung waren, \ndass wir der Meinung des S\u00e4chsischen Rechnungshofes \nbeitreten. Dem wurde nicht immer von der Mehrheit des \nAusschusses gefolgt, sodass wir uns heute der Stimme \nenthalten haben. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Mit dieser Erkl\u00e4-\nrung zum Abstimmungsverhalten ist dieser Tagesord-\nnungspunkt beendet. \n\nIch rufe auf \n\n \n\n \n\n 11824\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 139. Sitzung 25. Juni 2009 \n\nTagesordnungspunkt 11 \n\nHaushaltsrechnung 2006 \u2013  \nEntlastung der Staatsregierung (zu Drs 4/13001 Teil I und Drs 4/10728) \n\nDrucksache 4/15799, Beschlussempfehlung des Haushalts- und Finanzausschusses \n\nAuch hierzu ist keine Aussprache vorgesehen und wir \nstimmen \u00fcber die Beschlussempfehlung ab. Wer stimmt \nzu? \u2013 Danke. Wer stimmt nicht zu? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich? \u2013 \nBei einer gro\u00dfen Anzahl von Enthaltungen und keinen \n\nGegenstimmen ist der Beschlussempfehlung gefolgt \nworden. \n\nWir kommen zum \n\nTagesordnungspunkt 12 \n\n\u00c4nderungen des Entwicklungsprogramms  \nf\u00fcr den l\u00e4ndlichen Raum 2007 \u2013 2013 (EPLR) \n\nDrucksache 4/13712, Unterrichtung durch die Staatsregierung \n\nDrucksache 4/13736, Beschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft \n\nEs ist keine Aussprache vorgesehen. W\u00fcnscht dennoch \nein Abgeordneter das Wort? \u2013 Das scheint nicht der Fall \nzu sein. Dann stimmen wir \u00fcber diese Beschlussempfeh-\nlung ab und ich bitte bei Zustimmung um Ihr Handzei-\nchen. \u2013 Danke. Die Gegenprobe! \u2013 Die Enthaltungen? \u2013 \n\nBei wenigen Enthaltungen und keinen Gegenstimmen mit \ngro\u00dfer Mehrheit angenommen. Dieser Tagesordnungs-\npunkt ist beendet. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 13 \n\nWaldzustandsbericht 2008 (Waldschadensbericht nach \u00a7 58 S\u00e4chsWaldG) \nDrucksache 4/14233, Unterrichtung durch die Staatsregierung \n\nDrucksache 4/15750, Beschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft \n\nEs ist wiederum keine allgemeine Aussprache vorgese-\nhen. Ich bitte um Ihr Handzeichen, wenn Sie der Druck-\nsache 4/15750 zustimmen. \u2013 Wer stimmt nicht zu? \u2013 Wer \n\nenth\u00e4lt sich? \u2013 Bei Gegenstimmen und Enthaltungen \ndennoch mit gro\u00dfer Mehrheit angenommen. \n\nIch rufe auf den \n\nTagesordnungspunkt 14 \n\n\u2013 Schutz des Pers\u00f6nlichkeitsrechts im \u00f6ffentlichen Bereich \n13. T\u00e4tigkeitsbericht des S\u00e4chsischen Datenschutzbeauftragten \n\nDrucksache 4/10370, Unterrichtung durch den S\u00e4chsischen Datenschutzbeauftragten \n\n\u2013 Stellungnahme der S\u00e4chsischen Staatsregierung zum  \n13. T\u00e4tigkeitsbericht des S\u00e4chsischen Datenschutzbeauftragen \n\nDrucksache 4/12766, Unterrichtung durch die Staatsregierung \n\nDrucksache 4/15796, Beschlussempfehlung des Innenausschusses \n\nEs ist wiederum keine allgemeine Aussprache vorgese-\nhen. \n\nSomit k\u00f6nnen wir abstimmen \u00fcber die Beschlussempfeh-\nlung des Ausschusses in der Drucksache 4/15796. Bei \nZustimmung bitte ich jetzt um Ihr Handzeichen. \u2013 Wer \n\nstimmt nicht zu? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich? \u2013 Bei Enthaltungen \nund keinen Gegenstimmen mit gro\u00dfer Mehrheit ange-\nnommen. \n\nWir kommen zu \n\n 11825\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 139. Sitzung 25. Juni 2009 \n\nTagesordnungspunkt 15 \n\nJahresbericht 2008 \nDrucksache 4/14199, Unterrichtung durch die S\u00e4chsische Ausl\u00e4nderbeauftragte \n\nDrucksache 4/15797, Beschlussempfehlung des Innenausschusses \n\nEs ist keine Aussprache vorgesehen. \n\nIch bitte bei Zustimmung zu der Beschlussempfehlung in \nder Drucksache 4/15797 um Ihr Handzeichen. \u2013 Wer \nstimmt nicht zu? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei \n\nStimmenthaltungen und keinen Gegenstimmen ist zuge-\nstimmt worden. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 16 \n\nDritter S\u00e4chsischer Kinder- und Jugendbericht \nDrucksache 4/14737, Unterrichtung durch die Staatsregierung \n\nDrucksache 4/15776, Beschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Soziales, Gesundheit, \nFamilie, Frauen und Jugend \n\nEs ist keine allgemeine Aussprache vorgesehen. \n\nWir stimmen jetzt \u00fcber die Beschlussempfehlung in der \nDrucksache 4/15776 ab. Ich bitte um Ihr Handzeichen bei \n\nZustimmung. \u2013 Die Gegenprobe! \u2013 Die Stimmenthaltun-\ngen? \u2013 Einstimmigkeit stelle ich fest. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 17 \n\n4. Bericht zur Lage der Menschen mit Behinderung im Freistaat Sachsen \nDrucksache 4/15325, Unterrichtung durch die Staatsregierung \n\nDrucksache 4/15778, Beschlussempfehlung des Ausschusses  \nf\u00fcr Soziales, Gesundheit, Familie, Frauen und Jugend \n\nEs ist keine allgemeine Aussprache vorgesehen. \n\nWir stimmen jetzt \u00fcber die Beschlussempfehlung in der \nDrucksache 4/15778 ab. Bei Zustimmung bitte ich um Ihr \nHandzeichen. \u2013 Die Gegenprobe! \u2013 Die Stimmenthaltun-\n\ngen? \u2013 Bei einer Reihe von Stimmenthaltungen und \nkeinen Gegenstimmen ist die Beschlussempfehlung \nangenommen worden. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 18 \n\nBerichterstattung an die Landtage \u2013 Gesch\u00e4ftsjahr 2007 \nDrucksache 4/14489, Unterrichtung durch den Intendanten des Mitteldeutschen Rundfunks \n\nDrucksache 4/15768, Beschlussempfehlung des Ausschusses  \nf\u00fcr Wissenschaft und Hochschule, Kultur und Medien \n\nEs ist keine Aussprache vorgesehen. \n\nWir stimmen jetzt \u00fcber die Beschlussempfehlung in der \nDrucksache 4/15768 ab. Ich bitte um Ihr Handzeichen bei \nZustimmung. \u2013 Die Gegenprobe! \u2013 Die Stimmenthaltun-\n\ngen? \u2013 Bei wenigen Stimmenthaltungen und keinen \nGegenstimmen ist die Beschlussempfehlung angenommen \nworden. \n\nWir kommen zu \n\n \n\n 11826\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 139. Sitzung 25. Juni 2009 \n\nTagesordnungspunkt 19 \n\nWesentliche Ergebnisse der Pr\u00fcfung der operativen  \nGeldgesch\u00e4fte des Mitteldeutschen Rundfunks \n\nDrucksache 4/15209, Unterrichtung durch die Staatsregierung \n\nDrucksache 4/15769, Beschlussempfehlung des Ausschusses  \nf\u00fcr Wissenschaft und Hochschule, Kultur und Medien \n\n(Unruhe) \n\n\u2013 Ich habe das Gef\u00fchl, ich bin zu schnell und es k\u00f6nnen \nnicht mehr alle folgen. \n\n(Heiterkeit \u2013 Zurufe: Auszeit! \u2013 Gas geben!) \n\nEs ist keine allgemeine Aussprache vorgesehen. \n\nWir stimmen \u00fcber die Beschlussempfehlung in der \nDrucksache 4/15769 ab. Ich bitte bei Zustimmung um Ihr \n\nHandzeichen. \u2013 Die Gegenprobe! \u2013 Die Stimmenthaltun-\ngen? \u2013 Ich stelle keine Stimmenthaltungen, aber eine \ngr\u00f6\u00dfere Anzahl von Gegenstimmen fest. Dennoch ist \ndiese Beschlussempfehlung angenommen worden. \n\nJetzt wird es anders. Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 20 \n\nBericht der S\u00e4chsischen Staatsregierung zur Lage des sorbischen Volkes \n[gem\u00e4\u00df \u00a7 7 des Gesetzes \u00fcber die Rechte der Sorben im Freistaat Sachsen \n\n(S\u00e4chsisches Sorbengesetz \u2013 S\u00e4chsSorbG)] \nDrucksache 4/14873, Unterrichtung durch die Staatsregierung \n\nDrucksache 4/15324, Beschlussempfehlung des Ausschusses  \nf\u00fcr Wissenschaft und Hochschule, Kultur und Medien \n\nDas Pr\u00e4sidium hat daf\u00fcr eine Redezeit von \u2013 \u2013 \n\n(Unruhe \u2013 Zahlreiche Abgeordnete  \nschauen zur Besuchertrib\u00fcne.) \n\n\u2013 Damit meine ich hier unten, meine Herren. \n\nDas Pr\u00e4sidium hat daf\u00fcr eine Redezeit von zehn Minuten \npro Fraktion vorgeschlagen. Die Reihenfolge ist die \ngewohnte. \n\n(Interne Diskussionen von Abgeordneten,  \ndie sich anscheinend auf Besucher, die  \n\nsich auf der Trib\u00fcne befinden, beziehen) \n\n\u2013 Meine Herrschaften, ich meine das ernst. Redezeit \nfindet hier unten statt. \n\n(Fortgesetzte Unruhe) \n\n\u2013 Ich rede zu den Herrschaften auf der Empore. Schon im \nInteresse der W\u00fcrde des Hauses warte ich, bis wieder \neinigerma\u00dfen Ruhe eintritt. \n\n(Marko Schiemann, CDU:  \nK\u00f6nnen Sie nicht solche Leute des  \nHauses verweisen, Herr Pr\u00e4sident?) \n\n\u2013 Das kann ich, aber ich brauche nicht Ihre Vorschl\u00e4ge. \nIch bin souver\u00e4n genug, das zu entscheiden. \n\n(Marko Schiemann, CDU: Dass sich  \nsolche Leute hier noch ins Haus trauen!) \n\n\u2013 Das sind zum Teil Mitarbeiter des Hauses. \n\n(Marko Schiemann, CDU:  \nEine bodenlose Frechheit!) \n\nWor\u00fcber wir jetzt sprechen, habe ich angek\u00fcndigt. Die \nRedezeit betr\u00e4gt zehn Minuten pro Fraktion. Die Reihen-\nfolge kennen wir alle: nach der Gr\u00f6\u00dfe der Fraktionen. \n\nHerr Prof. Mannsfeld spricht f\u00fcr die CDU-Fraktion. \n\nProf. Dr. Karl Mannsfeld, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nsehr verehrten Damen und Herren! Ich kann ja verstehen, \ndass die Ereignisse der vorangegangenen Tagesordnungs-\npunkte ein bisschen unser Nervenkost\u00fcm beeintr\u00e4chtigt \nhaben. Aber ich w\u00fcrde in Anbetracht der Materie, die \neigentlich aufgerufen worden ist, das Hohe Haus bitten, \nselbst wenn wir uns vielleicht in unseren Redebeitr\u00e4gen \nalle sehr kurz fassen, doch wieder ein bisschen Aufmerk-\nsamkeit einkehren zu lassen. \n\n(Beifall des Abg. Horst Wehner, Linksfraktion) \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Ich erkl\u00e4re hier \nf\u00fcr die Koalitionsfraktionen, dass wir \u2013 erstens \u2013 dem \nStaatsministerium f\u00fcr Wissenschaft und Kunst gemeinsam \nmit all den Partnern aus dem sorbischsprechenden Gebiet, \ndie einen sehr guten Bericht vorgelegt haben, unseren \nDank abstatten. \n\nWir m\u00f6chten uns ebenso bei allen anderen Interessenver-\ntretungen, aber auch bei den einzelnen B\u00fcrgern bedanken, \ndie sich f\u00fcr die notwendige Umsetzung der aus dem \nentsprechenden Verfassungsartikel und dem Paragrafen \n\n 11827\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 139. Sitzung 25. Juni 2009 \n\ndes Schulgesetzes resultierenden besonderen Ber\u00fccksich-\ntigung der sorbischen Sprache, Kultur und Tradition \neingesetzt haben. Auch das ist aus der Er\u00f6rterung des \nBerichtes hervorgegangen. \n\nDeswegen haben sich die Koalitionsfraktionen auch im \nzust\u00e4ndigen Ausschuss daf\u00fcr eingesetzt, der Empfehlung \ndes Rates f\u00fcr sorbische Angelegenheiten an die Parlamen-\ntarier zu folgen, im Plenum diesen Bericht zustimmend \nzur Kenntnis zu nehmen. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Ich kann nur \nsagen: Alle Fraktionen, denen das Schicksal der Sorben \nauch in Zukunft am Herzen liegt, sollten der Beschluss-\nempfehlung des Ausschusses folgen. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD  \nund des Abg. Tino G\u00fcnther, FDP) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 Ich \nrufe f\u00fcr die Linksfraktion Herrn Abg. Kosel auf. \n\nHeiko Kosel, Linksfraktion: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\ndent! Meine Damen und Herren! Um es gleich voranzu-\nstellen: Meine Fraktion wird sich der Stimme enthalten. \nWir haben dies schon in der Ausschussberatung getan. \nDenn eine zustimmende Kenntnisnahme des dritten \nBerichts der Staatsregierung zur Lage des sorbischen \nVolkes ist uns aus folgenden Gr\u00fcnden nicht m\u00f6glich: \n\nW\u00e4hrend noch der vorherige Bericht aus dem Jahr 2004 \ndie Lage der Sorben als \u201eim unterkritischen Bereich\u201c \ndefinierte und in diesem Jahr die UNESCO die sorbische \nSprache als bedroht einstufte, vermerkt der aktuelle \nBericht nur nebul\u00f6s, dass die Frage nach der Zukunft des \nsorbischen Volkes nach wie vor aktuell bleibe, und stellt \ndabei zun\u00e4chst auf den Willen der Sorben selbst und den \nder Mehrheitsbev\u00f6lkerung ab. Hier besteht die Gefahr, \nstaatliche Verantwortung kleinzureden. Das wollen wir als \nLinke verhindern. Denn auch uns liegt das Schicksal des \nsorbischen Volkes am Herzen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nAbsolut inakzeptabel ist es f\u00fcr DIE LINKE des Weiteren, \nwenn in dem Bericht behauptet wird, dass die gesetzliche \nGarantie zum Erlernen der sorbischen Sprache durch die \nauch in diesem Berichtszeitraum fortgesetzten Schul-\nschlie\u00dfungen \u2013 ich erinnere nur an die sorbische Mittel-\nschule in Panschwitz-Kuckau \u2013 \u201enicht eingeschr\u00e4nkt\u201c \nworden sei. \n\n(Interne Gespr\u00e4che von Mitgliedern der  \nCDU-Fraktion in den hinteren Reihen  \n\ndes Plenarsaals \u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Meine Herrschaften, \nwenn jetzt nicht bald Ruhe einkehrt, dann setze ich die \nganze Sache f\u00fcr zehn Minuten aus. Ich kann ja verstehen, \ndass Sie sehr aufgeregt und aufgew\u00fchlt sind. Aber dann \ngehen Sie bitte hinaus! Das geht nicht. Das Ganze funkti-\noniert wie ein Amphitheater. Hier vorn ist eine Ger\u00e4usch-\n\nkulisse angekommen, die sie wahrscheinlich vor Ort gar \nnicht wahrnehmen. \n\n(Beifall des Abg.  \nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion) \n\nHerr Kosel, Sie haben wieder das Wort. \n\nHeiko Kosel, Linksfraktion: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4si-\ndent. \u2013 Gleichzeitig r\u00fcgen wir von der Linken, dass in \ndem Bericht die Verantwortlichkeit f\u00fcr die drohende \nAbbaggerung sorbischer D\u00f6rfer ebenfalls nicht ausge-\nsprochen, ja gar ignoriert wird. \n\nDes Weiteren m\u00f6chten wir konstatieren, dass es sicherlich \nim Berichtszeitraum, was die Finanzierung der Stiftung \nf\u00fcr das sorbische Volk betrifft, zu einem \u2013 gemeinsamen \u2013 \nErfolg gekommen ist. Allerdings wird schon die n\u00e4chste \nZeit \u2013 leider \u2013 erweisen, dass wir uns auf dem Finanzie-\nrungsniveau von 2008 und nicht von 2009 bewegt haben. \n\nWir werden auch in der Zukunft diesen Nachtrab hinter \nden eigentlichen Bed\u00fcrfnissen haben. \n\nAu\u00dferdem h\u00e4tten wir im Bericht gern n\u00e4here Ausf\u00fchrun-\ngen dazu gelesen, wie der zuk\u00fcnftige rechtliche Status der \nDomowina aussehen soll. Im Bericht finden Sie von \ns\u00e4chsischer Seite erstmals interessante Erw\u00e4gungen, die \n\u00fcber den bisherigen Rechtsstatus eines eingetragenen \nVereins hinausgehen. Das begr\u00fc\u00dfen wir. Allerdings \nbefremdet es uns, dass in der Vergangenheit sowohl \nvonseiten des Bundes als auch vonseiten der s\u00e4chsischen \nVertreter gerade in die entgegengesetzte Richtung argu-\nmentiert wurde. Hierbei sehen wir dringenden Qualifizie-\nrungsbedarf. \n\nMeine Damen und Herren! Neben diesen und weiteren \ninhaltlichen M\u00e4ngeln ist es vor allem der formale Um-\ngang mit diesem Bericht, der unser Abstimmungsverhal-\nten mit pr\u00e4gt. Es schien sich zun\u00e4chst mit dem \u2013 auf \nunseren Antrag hin \u2013 erstmals im Ausschuss durchgef\u00fchr-\nten Anh\u00f6rungsgespr\u00e4ch mit drei Vertretern der Sorben der \nRahmen f\u00fcr die minderheitspolitischen Debatte zu verbes-\nsern. Diese Hoffnung ist sowohl durch die inflation\u00e4ren \nRegierungserkl\u00e4rungen der letzten Tage und durch die \nheutige Platzierung des Themas auf TOP 20 erneut \nzerst\u00f6rt. \n\nUnter diesen Umst\u00e4nden \u2013 Sie sehen es selbst, unter \nwelchen Umst\u00e4nden ich vortragen muss, und es ist au\u00dfer-\ndem nach 21:30 Uhr \u2013 hat die Aussprache zum Bericht \nteilweise nur noch Alibicharakter. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nMeine Damen und Herren! Ich kann Ihnen diese Aussage \nleider nicht ersparen. Ein solches Alibi sollen und wollen \nwir \u2013 zumindest von der Linken \u2013 den hierf\u00fcr Verantwort-\nlichen der Staatsregierung als auch der Landtagsverwal-\ntung gerade nicht geben. Vielmehr fordern wir in aller \nSch\u00e4rfe, den n\u00e4chsten Sorbenbericht wenigstens ein Jahr \nvor Ende der Legislaturperiode vorzulegen, damit der \nLandtag sich mit dem Inhalt solide unter Einbeziehung \n\n 11828\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 139. Sitzung 25. Juni 2009 \n\nsorbischer Vertreter befassen und gegebenenfalls als \nGesetzgeber reagieren kann. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Herr Kollege \nBrangs, es wurde gesagt, dass schon f\u00fcr die Koalition \ngesprochen wurde. \u2013 Dann bleibt es dabei. Die NPD-\nFraktion, bitte. \u2013 Kein Redebedarf. Die FDP-Fraktion, \nbitte. Herr Prof. Schmalfu\u00df. \n\n(Zuruf des Abg.  \nProf. Dr. Peter Porsch, Linksfraktion) \n\nProf. Dr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP: Sehr geehrter Herr \nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! \u201eWas lange w\u00e4hrt, \nwird endlich gut\u201c \u2013 so auch das seit Langem hei\u00df disku-\ntierte Finanzierungsabkommen f\u00fcr die Stiftung des \nsorbischen Volkes. Die FDP-Fraktion im S\u00e4chsischen \nLandtag begr\u00fc\u00dft die Aufhebung der Sperre \u00fcber \n600 000 Euro mit dem Beschluss des Haushaltsausschus-\nses des Deutschen Bundestages am vergangenen Mitt-\nwoch. \n\n(Beifall der Abg. Kristin Sch\u00fctz, FDP) \n\nDamit ist die j\u00e4hrliche Finanzierung der Stiftung in H\u00f6he \n16,8 Millionen Euro vorerst gesichert. Die finanzielle \nUnterst\u00fctzung und F\u00f6rderung der sorbischen Sprache und \nKultur ist gew\u00e4hrleistet. Dar\u00fcber freue ich mich pers\u00f6n-\nlich und nat\u00fcrlich auch die FDP-Fraktion. \n\n(Beifall bei der FDP) \n\nDen Rest meiner Rede werde ich zu Protokoll geben. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Und die GR\u00dcNEN; \nFrau Hermenau, bitte. \n\nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \nDamen und Herren Kollegen! Ich bin zu der Auffassung \ngekommen, dass das Staatsministerium f\u00fcr Wissenschaft \nund Kunst in dieser Frage einen guten Job geleistet hat \u2013 \nwie das fr\u00fcher einmal in diesem Lande in den Neunziger-\njahren hie\u00df. Sie haben die Voraussetzung f\u00fcr die F\u00f6rde-\nrung neu justiert. Das ist Ihr Verdienst. Ich denke, dass es \nrichtig war. Genau folgerichtig kam in der letzten Woche \ndie Aufhebung der Haushaltssperre im Haushaltsaus-\nschuss des Bundestages. \n\nEs deuten sich jetzt durchaus, auch wenn es ein paar Jahre \ndauert, Herr Kosel, \u00c4nderungen in den Gremien der \nkulturellen Selbstverwaltung an. Es wird einen Gewinn an \nDemokratie und Vielfalt geben, davon bin ich \u00fcberzeugt. \nDer Verzicht im Bericht auf Brachialrhetorik ist kein \nGrund, ihn deswegen nicht anzunehmen, Herr Kosel, \nobwohl, und da gebe ich Ihnen sogar recht, die Gespr\u00e4che \nmit Ludmilla Budar gezeigt haben, dass es in der Schul-\npolitik durchaus eine ganze Reihe von Problemen gibt. \n\nDas ist f\u00fcr mich aber kein Grund, dem Bericht nicht \nzuzustimmen. Wir werden ihm zustimmen. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke. Und die \nStaatsregierung \u2013 Frau Staatsministerin Dr. Stange, bitte. \nSie ist zust\u00e4ndige Ministerin. \n\nDr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin f\u00fcr Wissen-\nschaft und Kunst: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \nsehr geehrten Damen und Herren! Ich m\u00f6chte mich ganz \nherzlich bei denjenigen bedanken, die den Bericht aus-\ndr\u00fccklich positiv herausgehoben haben. \n\nIch m\u00f6chte die Gelegenheit nutzen, mich au\u00dferdem bei \ndenen zu bedanken, die an der Erstellung des Berichtes \nbeteiligt gewesen sind. Das waren neben unserem Minis-\nterium alle anderen Ressorts, aber auch die Stiftung f\u00fcr \ndas sorbische Volk, die Domowina \u2013 Bund Lausitzer \nSorben e. V., das Evangelische B\u00fcro Sachsen und das \nKatholische B\u00fcro Sachsen. Denen m\u00f6chte ich an dieser \nStelle noch einmal einen ganz herzlichen Dank f\u00fcr die \nErstellung des Berichtes sagen. \n\n(Beifall bei der Linksfraktion) \n\nIch m\u00f6chte darauf hinweisen, dass der Rat f\u00fcr sorbische \nAngelegenheiten in seiner Arbeitssitzung ausdr\u00fccklich die \nAnnahme des Berichtes empfohlen hat. Dem ist der \nAusschuss gefolgt. \n\n(Beifall der Abg. Kristin Sch\u00fctz, FDP,  \nund Antje Hermenau, GR\u00dcNE) \n\nEin letztes Wort, Herr Kosel: Sicher ist die Platzierung f\u00fcr \neinen so umfangreichen Bericht auf TOP 20 zu sehr sp\u00e4ter \nStunde nicht angemessen. Andererseits, wenn Sie heute \nmorgen anwesend gewesen sind, was ich nicht genau \nwei\u00df, hatte ich in meiner Fachregierungserkl\u00e4rung aus-\ndr\u00fccklich, wenn nicht ausf\u00fchrlich, eine Passage den \nAngelegenheiten des sorbischen Volkes und der Verant-\nwortung der Landesregierung gewidmet und dem damit \nentsprechend Rechnung getragen. \n\nIch bitte Sie nochmals, diesem Bericht Ihre Zustimmung \nzu geben und damit den eingeleiteten Prozess der Konso-\nlidierung zu unterst\u00fctzen. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Danke sch\u00f6n. \u2013 \nMeine Damen und Herren, erhebt sich Widerspruch, wenn \nich jetzt abstimmen lasse? \u2013 Es erhebt sich kein Wider-\nspruch. \n\nDann stimmen wir jetzt \u00fcber die Beschlussempfehlung \ndes Ausschusses f\u00fcr Wissenschaft und Hochschule, Kultur \nund Medien in der Drucksache 4/15324 ab. Ich bitte bei \nZustimmung um das Handzeichen. \u2013 Danke. Die Gegen-\nprobe! \u2013 Und die Enthaltungen? \u2013 Bei Enthaltungen und \nkeiner Gegenstimme ist die Beschlussempfehlung mit \ngro\u00dfer Mehrheit angenommen. \n\n \n \n\n 11829\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 139. Sitzung 25. Juni 2009 \n\nErkl\u00e4rung zu Protokoll \n\nProf. Dr. Andreas Schmalfu\u00df, FDP: Das Finanzierungs-\nabkommen zwischen dem Bund, dem Land Brandenburg \nund dem Freistaat Sachsen steht und kann nunmehr am \n10. Juli unterzeichnet werden. Ein langer Kampf ist dieser \nVertragsunterzeichnung vorausgegangen \u2013 ein Kampf, bei \ndem sich der Freistaat Sachsen gl\u00fccklicherweise sehr \nanst\u00e4ndig verhalten hat. Der finanzielle Grundstock ist \ngelegt, um die Bewahrung der sorbischen Identit\u00e4t sowie \ndie Pflege und Entwicklung der sorbischen Sprache, der \nKultur und deren \u00dcberlieferung als gesamtgesellschaftli-\nches Anliegen weiter zu f\u00f6rdern. \n\nDamit bin ich bereits inhaltlich mittendrin im nunmehr \ndritten Bericht der S\u00e4chsischen Staatsregierung zur Lage \ndes sorbischen Volkes. Genau wie die Vertreter der \nsorbischen Gemeinschaft misst die FDP-Fraktion im \nS\u00e4chsischen Landtag dem Bericht einen \u201ehohen Wert\u201c \nbei. Er greift die unterschiedlichsten Ansatzpunkte auf \nund vermittelt ein breites Bild \u00fcber die Problembereiche \nder Arbeit der sorbischen Interessenvertretung: seien es \ndie \u00dcberlegungen f\u00fcr Umstrukturierung der Interessen-\nvertretung, die Umsiedlungsproblematik der sorbischen \nGemeinde Schleife und die immer noch fortschreitende \nBedrohung der sorbischen Sprache. \n\nDabei ist der Fortbestand der Sprache einer der wichtigs-\nten Bausteine f\u00fcr den Erhalt der sorbischen Kultur. Und \ngerade in diesem Zusammenhang ist die von CDU und \nSPD praktizierte Schulschlie\u00dfungspolitik das falsche \npolitische Signal. \n\nSorbische Schulen sind wichtige sprachliche und kulturel-\nle Zentren in der zweisprachigen Lausitz. Obgleich das \nSchulgesetz in Sachsen die Unterhaltung sorbischer \nSchulen ausdr\u00fccklich vorsieht, wurden in letzter Zeit \u2013 \nmit dem Hinweis auf zu geringe Sch\u00fclerzahlen \u2013 die \nsorbischen Mittelschulen in Crostwitz und Panschwitz-\nKuckau geschlossen. \n\nDurch das Schlie\u00dfen von sorbischen Schulen ist der Weg \nzu Schulen mit Sorbisch als Lehrsprache oftmals zu weit \ngeworden. So ist es nicht verwunderlich, dass ein Teil der \nSch\u00fcler auch an Schulen ohne sorbischen Unterricht \nabgewandert ist. Aber gerade die Zweisprachigkeit in den \nsorbischen Gebieten ist in der ganzen Diskussion um den \nErhalt der sorbischen Kultur immer wieder der Knack-\npunkt! \n\nAls besonders intensive M\u00f6glichkeit, Kinder deutsch-\nsorbischer oder ausschlie\u00dflich deutsch sprechender \nFamilien zweisprachig aufwachsen zu lassen, hat sich das \nseit 1998 angelaufene WITAJ-Projekt erwiesen. Hier \nlernen Kinder in ihrer Kindertagesst\u00e4tte bereits von \nAnfang an spielerisch die sorbische Sprache. Doch nicht \nin allen Kindertageseinrichtungen mit WITAJ-Angeboten \ngibt es Erzieherinnen in ausreichender Anzahl mit daf\u00fcr \nerforderlichen sorbischen Sprachkenntnissen. Der Mangel \nan Erziehern \u2013 besonders f\u00fcr sorbische Kinderbetreuungs-\nangebote \u2013 ist bereits heute nicht mehr von der Hand zu \nweisen. Ein \u00e4hnliches Bild zeichnet sich auch bei den \nLehrern ab. \n\nMeiner Einsch\u00e4tzung nach unterst\u00fctzt der Freistaat \nSachsen die Fachausbildung an der Uni Leipzig, das \nInstitut f\u00fcr Sorabistik, nach bestem Wissen und Gewissen. \nHauptproblem ist und bleibt \u2013 genau wie in anderen \nBereichen auch \u2013 der fehlende Nachwuchs, der hier in \nSachsen unsere Kinder betreut, erzieht und Wissen bzw. \nSprache vermittelt. Die demografische Entwicklung und \nAbwanderungen haben auch den sorbischen Kulturraum \ngetroffen. Daher d\u00fcrfen wir nicht tatenlos zuschauen, wie \nuns beispielsweise junge Leute nach Baden-W\u00fcrttemberg \nabgeworben werden. Nein, wir m\u00fcssen vielmehr bereits \nheute schauen, wie wir diese Leute hierbehalten k\u00f6nnen! \n\nHinsichtlich der Wiederbelebung der sorbischen Sprache \nsind aber auch die sorbischen Vertreter selbst aufgefor-\ndert, Vorschl\u00e4ge zu machen, wie die Akzeptanz und \nAnerkennung der sorbischen Sprache und der Wille, diese \nSprache ganz bewusst zu leben, zu verbessern sind! \n\nUns ist durchaus bewusst, dass es eine enorme Herausfor-\nderung ist, die sorbische Sprache zu pflegen und zu \nerhalten. Da reicht es nicht, die Sprache nur in Ausbil-\ndung und Kultur zu f\u00f6rdern. Die Sprache muss auch von \nder Gesellschaft mitgetragen und gelebt werden! Politik \nkann nur Rahmenbedingungen setzen. Politik kann nur \nunterst\u00fctzen. \n\nDie FDP-Fraktion wird daf\u00fcr notwendige Schritte stets \naktiv begleiten und f\u00f6rdern. \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 21 \n\nNachtr\u00e4gliche Genehmigung gem\u00e4\u00df Artikel 96 Satz 3  \nder Verfassung des Freistaates Sachsen zu \u00fcber- und  \nau\u00dferplanm\u00e4\u00dfigen Ausgaben und Verpflichtungen \n\nDrucksache 4/15786, Beschlussempfehlung des Haushalts- und Finanzausschusses \n\nEs ist keine allgemeine Aussprache vorgesehen. Dann lasse ich jetzt \u00fcber diese Drucksache mit der Druck-\nsachennummer 4/15786 abstimmen. \n\n 11830\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 139. Sitzung 25. Juni 2009 \n\n(Allgemeine Unruhe \u2013 Zuruf  \nder Abg. Antje Hermenau, GR\u00dcNE) \n\nIch bitte bei Zustimmung um Ihr Handzeichen. \u2013 Danke. \nDie Gegenprobe! \u2013 Die Enthaltungen? \u2013 Danke sch\u00f6n. \nMit \u00fcbergro\u00dfer Mehrheit ist die Beschlussempfehlung \nangenommen. Dieser Tagesordnungspunkt ist nunmehr \nabgearbeitet. \n\n(Allgemeine Unruhe \u2013  \nAntje Hermenau, GR\u00dcNE: Er schmei\u00dft gleich  \n\nmit Kreide! \u2013 Allgemeine Heiterkeit) \n\n3. Vizepr\u00e4sident Gunther Hatzsch: \u2013 Ich bringe f\u00fcr \nmorgen Skatkarten mit. \n\n(Allgemeine Heiterkeit) \n\n\u2013 Sie sind doch vier Spieler. \n\n(Heiterkeit und vereinzelt Beifall) \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 22 \n\nBeschlussempfehlungen und Berichte der Aussch\u00fcsse \n\n\u2013 Sammeldrucksache \u2013 \nDrucksache 4/15792 \n\nWird dazu das Wort gew\u00fcnscht? Wenn ja, haben die \nFraktionen jeweils 10 Minuten Redezeit. \u2013 Ich kann das \nnicht erkennen, was mich sehr gr\u00e4mt. Dann m\u00fcssen wir \nabstimmen. \n\nWer dieser Beschlussempfehlung zustimmt, den bitte ich \njetzt um das Handzeichen. \u2013 Die Gegenprobe! \u2013 Und die \nEnthaltungen? \u2013 Bei einer gro\u00dfen Anzahl von Enthaltun-\n\ngen und keinen Gegenstimmen ist die Beschlussempfeh-\nlung angenommen. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 23 \n\nBeschlussempfehlungen und Berichte zu Petitionen \n\n\u2013 Sammeldrucksache \u2013 \nDrucksache 4/15805 \n\nEntsprechend \u00a7 67 der Gesch\u00e4ftsordnung liegt Ihnen die \nDrucksache 4/15805 vor. \n\nIch frage zun\u00e4chst, ob einer der Berichterstatter das Wort \nergreifen m\u00f6chte. \u2013 Das kann ich nicht sehen. Gibt es \nsonst allgemeinen Aussprachebedarf dazu? \u2013 Das kann \nich auch nicht sehen. \n\nMeine Damen und Herren! Zu verschiedenen Beschluss-\nempfehlungen haben die Linksfraktion und die Fraktion \nder NPD ihre abweichende Meinung bekundet. Die \nZusammenstellung dieser Beschlussempfehlungen liegt \nIhnen zu der Drucksache 4/15805 schriftlich vor. \n\nGem\u00e4\u00df \u00a7 99 der Gesch\u00e4ftsordnung stelle ich hiermit zu \nden Beschlussempfehlungen die Zustimmung des Ple-\n\nnums entsprechend dem Abstimmungsverhalten im \nAusschuss fest, es sei denn, es wird jetzt noch ein anderes \nAbstimmungsverhalten angek\u00fcndigt. \u2013 Das sehe ich nicht. \nDamit ist der Sammeldrucksache im Sinne des \u00a7 99 der \nGesch\u00e4ftsordnung zugestimmt. \n\nMeine Damen und Herren! Sie werden es nicht glauben: \nEs ist 21:40 Uhr und die heutige Sitzung ist beendet. Wir \nsehen uns p\u00fcnktlich morgen fr\u00fch um 10:00 Uhr wieder. \n\n \n\n(Schluss der Sitzung: 21:41 Uhr) \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n 11831\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 4. Wahlperiode \u2013 139. Sitzung 25. Juni 2009 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nHERAUSGEBER: \nS\u00e4chsischer Landtag \nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n01067 Dresden \n \n \nwww.landtag.sachsen.de \n\nHERSTELLUNG: \nS\u00e4chsischer Landtag \nParlamentsdruckerei \nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n01067 Dresden \nTel.: 0351-4935269 \nFax: 0351-4935481 \n\nVERTRIEB: \n\nS\u00e4chsischer Landtag \nInformationsdienst \nBernhard-von-Lindenau-Platz 1 \n01067 Dresden \nTel.: 0351-4935341 \nFax: 0351-4935488 \n\n \n\n 11832\n\n\n",
    "status": 200
}